<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8312b6eec14b0350ec8f919e61131e6</guid>
<title>奥运会是国际社会的折射，但有一个国家是例外……</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2024_08_11_744494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴黎奥运日记中，我多次说过奥运会就是国际社会的缩影和折射，但只有一个国家是例外：印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在奥运会已经进入尾声，近些年在国际社会颇为风光的印度却毫无存在感，仅收获一枚银五枚铜牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/11/20240811162106333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度在奥运奖牌榜排名第71位&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是全球第一人口大国、第五大经济体，印度总理莫迪去年在印度独立日发表纪念讲话时提出，要在2047年当印度庆祝独立100周年时，使该国成为发达国家的发展目标。但印度经济的成色类似于它在奥运会上的表现，因为它很难突破三大历史规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从西方理论上讲，印度有很多优势：民主，庞大的市场和低成本的劳动力，英语普及，与欧美关系良好，国际发展环境十分有利。但事实上，印度却是相对衰落的国家：2000年，印度的GDP是中国的38%，2023年下降至19%。虽然与自身相比有明显提升，但从国际比较角度来看是倒退式增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/11/20240811164359805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年8月15日，莫迪在独立日纪念活动上发表讲话&lt;span&gt;图自印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从人类历史演变的层面而言，不难看出印度问题的根源所在，可以简称为“三个凡是”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡是成功崛起迈向现代化的国家，没有一个不经历工业化的。工业化不仅仅是物质财富的极大提高，还使得一个国家实现社会转型：从农业社会到工业社会、城市社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个转型过程中，各方面都会发生变化：社会分工、技术爆炸、新阶层诞生、现代政治制度、学习机会的扩大；宗教和传统习俗的影响力减弱；传统宗法社会解体，社会流动增加等等。而没有工业化，一个国家就会继续停留在前现代的农业社会状态中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止的人类历史表明，只有西欧、北美、东亚温带区域能成功进行工业化。而印度处于热带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了地理因素，印度还有各种短板。这么多短板的根源则可以用以下两个“凡是”来解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是发达国家如英、法、美等都是先发生革命，摧毁了前现代制度存在的土壤和条件，才迎来新制度的诞生。在这个过程中，人与人包括男女平等问题解决了，土地问题解决了，宗教和国家的关系厘清了（世俗化）……更重要的是，人的思想改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印度没有发生革命，就直接移植了西方的民主制度。所以种姓制度虽然在法律上废除了，但其存在的基础仍在。一纸法律怎么能够替代革命呢？像宪法之父安贝德卡尔，虽然在印度独立后出任首届司法部长和宪法起草委员会主席并负责起草第一部宪法，但他属于贱民，就是独立运动的领袖甘地也支持种姓制度，他无法被印度精英所接受，最后不得不率领百万贱民放弃印度教信仰，改信平等的佛教。连他的命运都无法改变，更何况普通人。这也是印度IT行业特别兴盛的原因之一：因为这是一个新行业，对贱民没有限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/11/20240811162411536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度IT行业发展迅速/资料图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于印度没有受到革命的冲击，未能象西方一样进行宗教改革，因此严重阻碍其自身的发展。比如由于种姓制度禁止不同种姓的人一起工作或从事一样的工作，这就限制了工业化的发展。要想在同一个地方招聘大量员工的难度往往很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的印度由于无法进行大规模工业化，其不过是一个挂着现代招牌的前现代国家而已。然而人类历史也同样表明，这一时期一旦过去，就几乎无法再补课。现在的印度不可能退回过去，重新进行一场革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国之所以能够创造人类历史上最大的经济奇迹，很重要的一点是中国的连续革命：辛亥革命从政治制度上终结了数千年的王朝体制，共和理念深入人心。随后，中国共产党领导的革命则解决了土地问题、平等问题，把中国复兴的障碍彻底清除。这种对整体利益的大调整，除了革命，其他手段是无法实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是迄今为止的人类历史还证明了，凡是搞西方民主成功的发达国家，都是在完成现代化之后才实行的大众普选民主，选票是社会演进的最后一步。凡是现代化完成之前实行大众普选制度的国家，没有一个能够摆脱贫困走向现代化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国如果以1688年的“光荣革命”成功为起点，到出现政党，再到最终实现普选，用了两百多年的时间。美国、法国等发达国家也基本如此。但是，自从西方彻底完成民主化后，这种情况就再也没有出现过。所有转型国家都是采用瞬间突变、甚至休克方式完成的。然而这种模式不仅代价极为高昂，而且往往令一个国家无法真正发展。印度就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学者福山在《政治秩序的起源》中如此点评印度民主：“但印度的民主，就像香肠的制作，越是近距离观察，其吸引力越是下降。举例来说，几乎三分之一的印度立法委员，现正遭受各式的犯罪起诉，有些甚至是重罪，像谋杀和强奸。印度政治家经常从事公开的政治交易，以政治恩惠来交换选票。印度民主的烂搅难缠，令政府在重大的基础设施投资上很难做出决策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以印度的经济前景并不光明。目前整体而言，其发展程度不高：人均GDP只有2300多美元，和非洲的津巴布韦、肯尼亚、刚果一个水平。根据联合国统计，印度仍有2.29亿人生活在贫困线以下，占全球贫穷人口的31%。一半人口年收入只有650美元，平均一个月不足400元人民币。相应的，印度40%的青年人、80%的妇女没有工作。印度号称免费教育，但文盲约5亿人，占全球文盲的35.1%。没有合格的教育，人口再多也不会是红利。正如2021年印度内政部长所称，印度有2.8亿文盲成年人，是国家的沉重负担。可以说，距离中等收入陷阱的标准还有相当大的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，要肯定的是印度在外交上却拥有超出其国力的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度独立后，不仅继承了英国的政治制度，也包括地缘政治思维，还要加上法国式多边结盟的做法，可谓青出于蓝而胜于蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时，印度一方面高举不结盟大旗，紧密团结南方国家，同时又和苏联建立盟友般的战略关系，但也不排斥美国，成为罕见的同时能得到苏美援助的国家，甚至美国援助的金额超过苏联。值得一提的是，印度一独立就和法国建交，新中国成立后也迅速和中国建交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后面对更为复杂的国际形势，印度仍游刃有余，游走于对立的各方，在各种相互矛盾的风险中巧妙地平衡各种关系。正如法国媒体所评论的：“可以借用千手观音的画面来解释，印度有一只手伸向中国与俄罗斯，另一只手伸向美国，他们同时都在活动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/11/20240811162823307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大指控印度特工在加拿大刺杀锡克教领袖，美媒称情报是美国提供的&lt;span&gt;AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度一方面是上合组织和金砖国家成员，和中俄肩并肩；另一方面又与美国、澳大利亚和日本一起组成四方安全对话，剑指中国。印度又一次做到了既不付出代价，还能各方渔利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以印度和俄罗斯的关系为例，美国出台法律对任何采购俄罗斯武器的国家进行制裁，即使是北约成员国土耳其也不例外，但美国会专门立法唯独对印度进行豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的关键是印度打好了中国牌。印度和中国一直保持斗而不破的默契。只要和中国斗，美国不仅会拉拢印度还会默许它挑战西方价值观和利益的事情。这就是为什么印度大量采购俄罗斯石油、人权组织批评印度日益专制和倒退，但美国都网开一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要不破，印度就能在各大国之间掌握主动权，即便是中国也要对印度让三分。2021年印度疫情爆发，率先向美国求助被拒，中国却第一个伸出援手。中国是以人道的名义缓和双方关系并昭显美国的不可靠。中国的援助立即对美国产生巨大压力，迫使其迅速加入援助行列。这就是中国的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之如果和中国摊牌，就成了印度单方面需要欧美，不但不能再渔利，还要付出代价寻求支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中印关系再紧张，也比现在的中加、中英、中澳、中日要好。美国也想把印度纳入北约+机制，却遭到拒绝。不和中国摊牌、中美博弈长期化才最符合印度利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此就在莫迪访美之际，《华盛顿邮报》发文警告：“美国朋友们，别再天真了。印度永远不会成为你们的盟友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的外交能力虽然重要，但外交是建立于国家实力基础之上的，而这恰恰是印度的短板。所以一切最终会如同奥运会一样，照出其真正的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d276a72038f22719d79e088c9a78219</guid>
<title>中美金牌榜之争白热化，恰如今天的世界格局</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2024_08_11_744475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/11/20240811122603324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/11/20240811122614316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“冬晓看奥运”和“巴黎奥运日记”在巴黎会师了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月6日，观察者网编辑冬晓与观察者网专栏作者宋鲁郑在巴黎碰面，聊聊这些天的奥运观赛体验，交流在巴黎奥运会背后的诸多社会性议题，比如法国政府的投入程度，法国人对奥运是不是真的“冷淡”又“松弛”，奥运安保问题投射出来的法国社会与移民矛盾，当然还有大家都关心的“奖牌榜之争”——外国人真的不在乎金牌吗？以下为对话全文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/宋鲁郑、冬晓，整理/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否请您简单谈一谈，法国政府为筹备这届巴黎奥运会，在基础设施投入方面做了哪些准备？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;法国作为一个老牌发达国家，它的基础设施条件是比较完善的。按我查到的数据，法国举办这届奥运会的总开支大约是118亿欧元（约合923.6亿人民币），与其它国家举办的奥运会开支相比还是比较少的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于我个人直接的感受，法国举办奥运会带来的基础设施变化之一是坐地铁时发现有了卫生间，这是以前没有的。所以过去大家抱怨巴黎的地铁味道比较重，但现在主要的地铁站点都建好了卫生间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，涉及到一些需要保障场地条件的赛事，法国政府也有专门投入。比如运动员要在塞纳河里游泳，需要水质满足一定的卫生条件，而且是持续的。如果比赛前一天突然下雨，污水会立即影响水质，干扰比赛。法国政府对这方面有比较大的投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我到现场看了几场比赛，确实都是过去建好的场馆，整体来说没有很大投入，但是一些细节有做改善和升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴黎奥运会开幕后，“松弛感”这个词在国内互联网上引发热议，而且被认为是法国人独有的。从您个人的角度来看，这届奥运会中法国人的松弛感体现在哪里？和其他国家举办的奥运会区别在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;法国人有讲究享受的文化。这里流行一个段子，说法国人春天的时候有春假，夏天的时候有带薪休假，秋天的时候有罢工，冬天的时候有圣诞节，仿佛一年四季都是在不上班的氛围中度过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国这边的基本文化就是节奏比较慢。当初他们在筹办奥运会期间就出现了许多疑问。许多报道提到，临近奥运会开幕式了，还有一些准备工作没有做完。尤其是6月底以来，法国的国内政治出现风波，欧洲议会的选举、法国国民议会的选举带来了不稳定，这个大家都清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格意义上来说，现在的法国还处于“无政府状态”，即内阁主要官员都已经辞职了，是处于“看守政府”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国人的松弛感当然体现在这届奥运会开幕式的表演上。大家也觉得比较精彩，但时间太长、节奏太慢。法国的《费加罗报》认为开幕式的节奏存在脱节、不连贯，只是用词比较委婉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/07/20240807160914700.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月26日，巴黎奥运会开幕式现场&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自上一届东京奥运会以来，主办方河流治理的效果就引发了许多关注。这些年中国在环保领域始终走在前面，相对来说西方国家却对这些概念不太重视了。从您多年旅居法国的角度来看，您认为是什么导致了西方国家对环保议题关注度的下降、话语权的出让？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;首先说河流治理的问题，如果是要直接饮用整条塞纳河里的水或者是下去游泳，这个标准太高了，法国政府怎么治理恐怕都达不到。当然日常来说，法国的自来水可以直接饮用，这个标准还是比较高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于环保问题，欧洲的态度确实出现了变化。欧盟本来制定的目标是在2035年淘汰燃油车，但是放弃了。我想背后有几个原因，首先还是经济原因。自2008年全球金融危机以来，欧洲的经济一直没有多大起色，后来还发生了难民危机、英国脱欧，包括近年来的俄乌冲突，这些事件一个接一个地打击欧洲经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是极右政治力量的崛起，他们对环保议题不是特别重视，希望放宽在绿色转型方面的要求，而他们确实得到了民众的支持，包括许多农民都反对欧盟制定的环保政策。在这种情况下，欧洲的建制派精英不得不做出一定让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因就是在电动汽车领域和中国的竞争。本来，中国电动车是有助于欧洲包括美国实现他们设定的环保目标的，但电动车又涉及到那些国家保护国内就业的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲有些人认为，从中国进口的电动车影响到他们的经济安全，所以要限制。这相当于是在保护落后产业，也拖延了欧洲的产业升级步伐，影响其实现2035年淘汰燃油车的目标。所有这些原因加起来导致欧洲从过去非常积极地看待环保问题的态度，到出现某种倒退的观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴黎奥运会期间，大家也比较关注治安问题，因为过去几年来巴黎的治安情况一直引发吐槽，为网友提供了不少段子。根据您的观察，从奥运会开幕式到现在，巴黎的整体治安环境如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;巴黎的治安一向不太好，但如果是要比烂的话，巴黎在整个欧洲倒不是最糟糕的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，在奥运会期间，巴黎的治安水平确实有明显改善，法国政府出动了大量警力，包括持枪的军人在街上随处可见，在地铁站也能看到。比赛场馆的周边以及主要要道都部署了大量安保人员。这当然会提升治安水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是法国政府的特殊政策，投入大量的资源确保这十几天奥运会期间的安保。当然这并不能保证绝对的安全，根据媒体报道，巴黎依然有人遭遇抢劫、盗窃甚至人身伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个特殊之处是，8月向来是法国犯罪率最高的一个月，因为大家都放假了，入室抢劫的案件特别多。所以，从统计数据来看，和往年相比，最近巴黎发生的治安案件频率确实有大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：许多人会把法国近几年治安恶化的原因归到外来移民头上，或者认为是经济原因。您个人怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;这确实是法国极右政党的观点，不过他们也是有依据的，根据警察部门提供的犯罪率证据，这确实是客观事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这里面涉及到种族问题，涉及到法国的政治正确问题。建制派否认外来移民影响了治安，但法国民众从个人感受来说，比较认同极右政党的看法。至少以我个人的经历来说，我的手机、钱包都被偷过，作案者确实都是外来移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，那些能够被公开报道的恶性事件，比如袭击教堂、杀人案件，甚至是两派不同的移民群体之间的火并，也基本都涉及外来族裔。只是在法国，这是建制派不能碰的问题，主流媒体也不会去强调外来族裔的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以说这是一种鸵鸟政策，或者是要维持不同族裔间的和平稳定，避免引发对某一个族裔的仇视等等，能找到很多的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就事论事地说，很多法国人认同极右政党的观点，既是基于他们的个人经历，也能得到统计数据证实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>837bc62cc2e995025449b31956a6ceba</guid>
<title>美国过去十年衰退了吗？美股历史数据给A股什么启示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2024_08_11_744468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国过去十年衰退了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当万斯（J.D.Vance）成为美国共和党竞选美国副总统候选人，他8年前出版的《乡下人的悲歌》再度成为畅销书，并引起大家热议。由于万斯从小生活的地方在俄亥俄州的米德尔敦，上世纪70年代之前是钢铁之城，70年代后美国的重工业开始向外转移，这座城市就开始衰落了，当地居民面临失业和收入下降的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把这些工业衰退的地区叫“铁锈地带”，受重工业衰退影响最深的是美国东北部、中西部和五大湖地区，主要包括俄亥俄州、宾夕法尼亚州、密歇根州、伊利诺伊州和威斯康星州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国的钢铁之城、汽车之城开始衰落的时候，70年代的日本制造业开始崛起，80年代的亚洲四小龙制造业开始崛起，90年代的中国制造业开始崛起，这就是所谓的全球性产业转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国的重工业早已今不如昔了，但美国的高科技产业却在全球遥遥领先，服务业贡献了了美国总就业人口的84%。2021年以后，美国GDP占全球的份额连续两年上升，比2021年上升差不多两个百分点。因此，川普的“Make America Great Again”，实际上有误导选民之嫌，本质是为了获得锈带州的更多选票而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/07/20240807161113932.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三大经济体GDP占世界比重（美元，%）&lt;span&gt;Wind，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图发现，真正衰退的是欧盟，过去31年GDP占全球份额下降了11个百分点，而美国则在2011年以后其GDP全球份额重新开始回升，迄今已经上升了近5个百分点。中国恰好是在2011年起步入经济增速的下行阶段，尽管其占全球份额仍在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分化才是长期趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在2021年出版的《趋势的力量——分化时代的投资逻辑》一书中，提出全球社会、经济出现分化的必然性，无论是人口的分化、区域的分化还是产业的分化和企业的分化都将无法避免。因为从二战之后迄今的近80年里，没有再发生全球性战争，和平的延续意味着人类的各种活动可以正常的、无休止地进行下去，在游戏规则总体不变的前提下，会出现此消彼长、强者恒强、优胜劣汰的结果。本书的封面图是一个大写的K字，寓意就是在分化时代，抓住K型向上的机会，规避向下的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国股市可以明确看到行业和公司的分化过程。感谢唐军（中泰资管）和李倩云（中泰证券研究所）两位同事提供的宝贵数据、图表和分析，让我们可以清晰看到美国产业和企业的分化现象非常突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，1985年至今全部美股累计收益率平均数为3617.1%，但中位数仅1.1%。即美国目前共有5559家上市公司，过去（近）50年来有一半左右的公司（包括退市）几乎没有给投资者带来回报，尽管所有股票的平均回报率高达36倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/07/20240807161221173.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近50年来美股累计收益率（截至2024年7月26日）&lt;span&gt;Bloomberg，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年至今美股占比12.5%的650家公司合计创造69万亿美元净财富（股价上涨的价差收益加上分红），占比87.5%的4540家公司合计创造净财富为0。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/08/07/20240807161324718.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2010年以来美股全部累计收益（亿美元）&lt;span&gt;Bloomberg，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，大部分上市公司都没有给投资者带来回报。美国股市也不是一开始就是成熟市场，它从一个散户市场变为机构投资者主导的市场，大约折腾了70多年时间，这一阶段实际上就是散户不断被“ 消灭”的过程。如果万斯对他的家乡遭遇愤愤不平，那么过去美国大量散户由于买了这些没有给投资者带来任何回报的公司而出局，是否也应该写一本《散户们的悲歌》？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国股市是上市公司退市率非常高的市场，从开设股市至今，差不多有80%的上市公司消失了，或者直接退市，或者被收购兼并，这实际上也符合企业的生命周期特征。1985年至今，美股累计收益率前10的公司里居然已经有5家退市；而全部美股1985年至今，平均寿命14.5年，中位数仅有8.9年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据表明，美国中小企业的寿命不到7年，中国中小企业则更短，据称平均寿命不到3年。为何大部分企业的寿命那么短，但美国股指却能长期且大幅上涨？还是因为奉行优胜劣汰的市场化原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国三大股指过去10年的累计涨幅比较大，但真正拉动股指的股票也就10%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国股市数据统计发现，活得越长的企业，给投资者回报就越高。美股中寿命超过10年的公司平均年化收益率1.8%，寿命超过20年的公司平均年化收益率为5.3%，寿命超过30年的公司平均年化收益率为7.6%（以上统计包括已退市股票），可见拉长来看，长寿的公司有更高的平均年化收益率，更值得持有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807161425126.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
寿命越长的公司年化收益率越高&lt;span&gt;Bloomberg，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美股的另一个显著特征是强者恒强、大者恒大。美股Big7（美国著名的大市值科技股：苹果、微软、英伟达、谷歌、亚马逊、META、特斯拉）的平均市盈率由2024年年初以来的45倍附近，略降至如今的40倍左右。说明股价的上涨基础还在于企业盈利增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去50年来的所有上市公司表现看，投资权益资产的风险实际上很大，因为大部分企业的生命周期都很短，但投资指数基金（ETF）的风险就相对小，因为指数的编制规则就是不断更换指数标的，实行优胜劣汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实世界中，分化不仅体现在行业和企业部门，还体现在居民部门内部的贫富差距不断扩大，一国不同地域之间的差距扩大你，乃至国家之间的差距扩大。这种分化达到某种高度，则可能就会导致内乱或外战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807161516253.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一些国家1%和10%居民持有的财富占比&lt;span&gt;World Inequality Database，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪20年代美国也曾出过一本很畅销的书，叫《了不起的盖茨比》，也被拍成电影且获得奥斯卡金像奖。该书揭示了美国梦的幻灭：盖茨比尽管从社会底层成功跃升为富豪，但期望通过物质赋予来祈求获得情感的努力最终还是失败了。之后加拿大的一个经济学家迈尔斯·克拉克创造了“了不起的盖茨比曲线（The Great Gatsby Curve）”，该曲线的横轴是大家熟知的不同国家的基尼系数，而纵轴则是阶层固化的弹性系数，来说明实现美国梦的难易程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于长期和平下的游戏规则不变，以及有些国家缺乏对权贵的制衡机制，阶层固化程度可能比较严重，如美国、意大利、巴西、阿根廷等；但日本、德国及不少北欧高福利国家的阶层固化程度比较低。因此，改革在当下显得尤为必要。十多年前，我们还能经常听到“屌丝逆袭”的故事，如今经常听到的却是“躺平”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f629de4a64c4ae2c142570eb9a30ceb</guid>
<title>一周军评：乌军的库尔斯克反攻，给了我们什么警示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_08_11_744465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最大的军事新闻，莫过于俄乌冲突的“第二战场”：乌军突然从边境线向俄库尔斯克州发动多轮攻势，让近期在战场上颇为主动的俄军被打了个措手不及。相比之前的“俄乌战训”，这次攻势带给我们的镜鉴意义，已然处于不同层级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在我们国内，随着054B型护卫舰的新款主炮出现在最新批次054A的主炮位，更换了之前长期使用的76毫米舰炮，这是否意味着曾在“3·14”海战建功的100毫米舰炮再次迎来复兴，同样引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“故善战者，致人而不致于人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于仍在持续中、战线不断变化的“库尔斯克反攻”，以《一周军评》的形式加以盖棺定论的评述，显然并不合适。另外，我们已在本周四的直播中对此次攻势第一阶段的大致情况进行了描述，这里也不再将已经发生的情况，以“数豆子”的方式重新盘点一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论本次反攻的结局如何，从之前在东乌战线上四平八稳地推进，转为四处搜集援兵、在自家领土上阻击乌军，俄军在这场突如其来的新战役中，终究变成了需要争取主动权的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《孙子兵法·虚实篇》有云：“故善战者，致人而不致于人”，意思是善于指挥作战的人，总是调动敌人而不被敌人所调动。以乌军总司令瑟尔斯基为首的乌军指挥机构，在2024年总体不利的局面下，仍能制定出这样的“致人之策”并成功实施，的确达成了战役突然性；也证明乌军现有指挥体系在能够顺畅实现上情下达的同时，还有着出色的保密效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204158911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数豆子数不过怡，就借用一下柯基的信源了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但正如游戏里常说的“打得好不如接得好”，乌军实现战役突然性，也少不了俄军的“配合”；而这种“配合”，很有可能又是一次“俄罗斯式得过且过的胜利思维”作祟的结果。在阿夫迪夫卡战役结束后的近半年间，乌军没有在正面战线上发动太多值得一提的反扑；俄空天军的重磅滑翔制导炸弹、陆军为俄乌战场打造的“蛆形坦克”，都在不同层面上取得了成功；乌外长克列巴访华，也被视为乌克兰在美国大选前寻求停战谈判的可能性……这些乐观情绪，很容易从最高统帅部蔓延开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在我等围观者看来，时长即将越过两年半门槛的俄乌冲突，早就应该断掉俄罗斯人一切“半场开香槟”的念头，但正如笔者2023年6月在军评中所说：“通过第二次车臣战争找回颜面之后，俄军相继在2008年南奥塞梯事件和2014年克里米亚事件中，以外界看来轻而易举的方式取胜……这些都或多或少加速助长了俄罗斯的胜利主义情绪，让俄罗斯认为其选择‘武器和战争’的程度，已经足以满足要求。”那么，当2024年的“特别军事行动”以这种节奏平稳推进了半年之后，俄罗斯自以为即将迎来一场“得过且过的胜利”，并不令人奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204238392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
看热闹的只要说“苏-34+3吨滑翔炸弹=胜利”就行了，俄军要做的可就……可你倒是做啊？&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而公平的是，斯拉夫人的对面也是斯拉夫人。每当他们因为一系列的胜利而得意洋洋的时候，就总会在不知道什么时候又栽个跟头。上一次这边会因为北约援助高级货的到来而沾沾自喜，下一次那边就会由于敌人放出谈判信号而麻痹大意；在这样的反复拉扯之中，双方对军事挫折的忍受能力都达到了一个别人“羡慕不来”的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一下，如果在上世纪80年代对越“骑线拔点”轮战期间，我军没有选择在边境线附近大范围埋设雷场，导致越军不是把精力用在组织无数个特工小分队、进行大多数劳而无功的袭扰上；而是想办法集中部队寻找深入我境的机会，在国际上造成不利舆论，影响我改革开放大局，那么轮战的性质和时间都会发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204314933.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
偷鸡摸狗式地炸一台半台“辛柏林”炮位侦测雷达之类，显然无碍大局&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上如果把标准放宽一些，1988年“3·14”海战的爆发背景中，也有越南军队在陆地战场上已经没有便宜可占，而选择在我军当时力量还很薄弱的南沙方向上“摸一把大的”的考虑。虽然在陈伟文将军指挥的502、531、556编队毁灭性打击下，孱弱的越南海军在赤瓜礁海战的正面战斗中落得完败的下场；但在海战前一个月，我军增援力量抵达华阳礁之前，越军已经借助海军运输船抢夺了我军实控的永暑礁、华阳礁周边的多个岛礁；时至今日，越军仍在当初抢夺的这些岛礁上不断扩充建设，提醒着我们不要再给敌人这种“新开战线”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遥想当初抗美援朝进入阵地战阶段之后，志愿军运动战时期发挥出色的多支部队在整训后，并没有被调回一线，而是构筑东西海岸防御工事，时刻准备抗登陆作战；“头等主力”116师更是移师平壤，担任保卫平壤反空降和西海岸抗登陆反突击任务。如果按照一些“事后诸葛亮”的观点，如果这些充分整训的“王牌部队”能投入1953年夏季反击战，势必会取得更大的战果；但如果这样大规模调动，导致“联合国军”发现东西海岸兵力换防，那场现实中并未发生的“仁川2.0”真实上演的话……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204337563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历史一再证明，一旦平壤沦陷，朝鲜半岛北半部的防御都会陷入混乱，便有了这番“精兵强将守平壤”的部署（116师正是1950年解放平壤的部队）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从抗日战争、解放战争，再到抗美援朝自卫反击，革命先辈们在血与火之中积累下来的经验教训，已经让我们对于防止强敌开辟“第二战场”一直有所提防。而俄乌冲突以来，处于弱势的乌军频频对俄军发动的“不对称作战”，更是不断提醒着我们，即使未来战争中面对的敌人总体实力与我军有多大差距，也不能因此在战场的次要方向、乃至于被认为与战场“无关”的方向掉以轻心，否则就会在当前“混合战争”的模式下吃大亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者本周有幸扈从主编，登上我国第一艘航母辽宁舰参观，让人感受最深的除了巨舰本身的磅礴气势，还有舰上指战员们对于港口锚泊期间航母防护问题的关注。面对俄乌冲突中俄黑海舰队大型舰艇在塞瓦斯托波尔港内遇袭的种种遭遇，我们的航母除了不断增添拦截无人机、防御水下渗透的各种新装备，部队还积极邀请专长于“非传统海战领域”的兄弟单位前来做客，互为对手展开演练，查找问题短板，服务于相关软硬件的后续改进完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204508515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相信很多老军迷都有印象，国产型“火花”反蛙人榴弹发射器第一次被目击到处于部署状态，就是在辽宁舰上&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的战争模式下，即使航母基地这类战略目标，距离可能的交战区域看似相当遥远，但绝不等于对手就没有能够达成破坏的手段。而航母等战略武器本身极高的政治意义，又使得无论破坏效果如何轻微，都很容易被对手达成其宣传目的，形势和人心难免有一个会出问题。包括此次“库尔斯克反攻”在内，持续至今的俄乌冲突带给我们的一大警醒就是，“局部战争”并不“局部”：认为除了“局部”之外的其他国土可以文恬武嬉、继续“舞照跳、马照跑”的，必然会吞下苦果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204653408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“海上之战无他术，大船胜小船，大铳胜小铳”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
当我们这次出差有幸偶遇正在北方海区试航的054B型导弹护卫舰首舰时，更为吸引谈资的还是主桅顶部那台转速飞快的双面相控阵雷达。几天之后，054B的那门外形颇引人议论的新主炮，又出现在了最新下水的一批054A改进型护卫舰上。关于为何要在054B开工之后，继续建造一批054A的问题，只需“备战”二字即可了然；而100毫米舰炮的“堂堂复活”，就需要对“备战”二字做进一步阐释了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在几十年从未间断的对台军事斗争准备方案筹划中，如何保证各级火力的无缝衔接与适度重叠，一直是统筹规划的重点。而在东部战区海军面向台海的两个护卫舰支队中，使用PJ33B型双联100毫米舰炮的护卫舰只剩下2艘053H3型（各1门），最多再加上使用PJ87型单管100毫米舰炮的2艘054型，剩下十余艘护卫舰的主炮均为PJ26型76毫米舰炮。相比2017年各护卫舰支队刚刚组建时的舰炮火力情况，已经有了很大差别。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>