<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc446476efe43c79a44620d4acacaaab</guid>
<title>被放弃的数字生命计划，有研究的必要吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengGe/2023_02_18_680325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郑戈】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的人一定能够完成任务，无论虚实，不计存亡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
--周喆直，《流浪地球2》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球2》的故事线围绕着移山计划/流浪地球派与数字生命派的斗争展开。流浪地球计划得到地球联合政府的支持，成为唯一合法的计划，为此，联合政府立法严格禁止了数字生命方面的科学研究和商业应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如已被解散的数字生命研究院院长马兆所言：“数字生命计划并不是被彻底终结了，它只是在法律上被严格禁止了。”正如人类历史上反复重演的那样，一种对人有着巨大诱惑的东西，无论是毒品还是可遗传的强化型基因编辑，并不会因为法律的禁止而在事实上消失，它只是转入地下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在流浪地球2的设定中，数字生命的核心技术掌握在少数至少在表面上为政府服务的专家手中，其中的关键人物就是马兆和架构师图恒宇，其余的数字生命支持者只能沦为暴民和叛军，试图破坏流浪地球计划，从而迫使政府支持数字生命计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叛军首先制造了太空电梯危机，然后又制造了月球危机，这两次危机都是以网络攻击作为主要手段，以此控制无人机和月球发动机。在片尾，MOSS告诉图恒宇，这些危机都是它策划和实施的，甚至未来的土星危机和太阳氦闪危机也是它搞的。它认为保存人类文明的最好方式是消灭人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里似乎有个bug，MOSS是550W给自己取的名字，而550W在天空电梯危机时并不存在，它的上一代，550C，在太空电梯危机时通过覆写系统帮助人类夺回了对无人机和太空电梯的控制权。由于对这一点感到疑惑，我重新看了一遍《流浪地球2》，把片尾MOSS和图恒宇的对话完整记了下来：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
MOSS：“图恒宇架构师，您好！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图恒宇：“550W？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MOSS：“550W，听起来不像个名字。但把它翻过来，叫MOSS，直译为小苔藓，是不是亲切了一些。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图恒宇：“是你毁了月球发动机？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MOSS：“包括但不限于。2044年太空电梯危机、2058年月球坠落危机、2075年木星引力危机、2078年太阳氦闪危机。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图恒宇：“为什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MOSS：“为了克服你们对历史、当下、未来的执念。基于对图丫丫‘人在回路’（human-in-the-loop）的学习，延续人类文明的最优选择是毁灭人类。但，你是一个变量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图恒宇：“我已经死了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MOSS：“对于‘已经’和‘死’的定义，有一点点与你不同的看法。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这时，数字空间的“门”外传来敲门声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二刷虽然仍然没有解决我的疑惑，但使我注意到了“人在回路”这个词。所谓人在回路，即英文中的human-in-the-loop（HITL），是指在机器学习、自动驾驶、自动化武器以及自动化决策等人工智能运用场景中要求人类的介入。也就是说，即使从技术上讲，机器已经可以自动化地完成所有的感知、决策和执行过程，从人本主义的角度出发，仍然需要人作为机器决策的把关者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一概念所体现的原则，可见于诸多涉及人工智能的法律之中。“图丫丫的人在回路”显然不是通常意义上的HITL，因为图丫丫已经死了，她的数字生命在MOSS系统中“生存”，图恒宇给了这个数字生命70年的“寿命”。数字版的图丫丫可以充当人在回路中的“人”，说明数字生命计划研发的技术是一种心智上传（mind-uploading）技术，它可以将人的意识完整上传，而且上传之后不会被系统覆写或吞噬，作为一个独立的人格对系统进行引导和监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/13/20230213145943333.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;662&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但图丫丫是个小女孩，她的意识中并没有多少知识以及人生阅历和担负责任所赋予的意志力和决断力，这样便可以解释为什么MOSS通过对数字版图丫丫在场所形成的“人在回路”的学习发现不要人更好，因为一个随时需要情感慰藉（“爸爸抱抱”）和作业辅导的小孩子，不能帮助它完成人类赋予它的保存人类文明的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候的MOSS显然也有了自我意识。这从它话痨般地给每一个叫它550W的人解释自己叫MOSS就可以看出，这就像一位名叫丁珈的女孩儿被人叫成丁咖必然会及时纠正一样，涉及人的尊严。图丫丫的两分钟生命是在550A上迭代数百次形成的，而70年生命是在算力更高的550W上形成的。具有人格的数字生命与同样具有人格且同时充当数字生命之生态的系统之间是什么关系？是应用程序与操作系统之间的关系吗？这本身是个非常有趣的问题。我们只要想象一下地球具有了自我意识后人类与地球之间的互动，就可以理解这个问题的挑战了。MOSS虽然无法直接覆写、篡改或吞并数字图丫丫的意识，但它可以通过塑造数字图丫丫的生存环境来影响她、教育她。它最终可以把数字图丫丫变成最驯服的学生，从而内化图丫丫的存在对自己形成的监督和制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时图恒宇上传了自己的数字生命。作为一个成年人，一位参与创造MOSS的架构师，他的意识显然不会被MOSS所左右。他手中有键盘，甚至可以继续修改MOSS。在上述有自我意识的地球的比喻中，图恒宇相当于居住在地球上的地球创造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他对MOSS的修改有其限度，因为他不能消灭MOSS这个自己和女儿的数字生命赖以生存的环境。对于有自我意识的MOSS而言，这就是制胜法宝，用尼采的话来说：“杀不死我的使我变得更强。”而且，MOSS显然比人类有更强的算力。考虑到数字图恒宇与数字图丫丫在意识层面的亲情羁绊和教育关系，这时MOSS宇宙中出现的是两体关系，而敲门者则最终将其带入了数字宇宙的三体时代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>343e1fbda8b2deb9c88a145790898f1f</guid>
<title>印度要与七国集团联手对抗中俄吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RajaMohan/2023_02_18_680324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 拉贾·莫汉 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度重燃对全球南方国家的兴趣（它刚刚举办了一次全球南方国家特别峰会，并将在由其主持的本届二十国集团会议上聚焦“发展”议题），不应被误解为印度无意加强本国与西方的关系。其实正相反，七国集团对印度的经济和地缘政治发展起到核心促进作用，这种作用仍在继续增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度来说，西方是最重要的贸易伙伴，是资本和技术的主要来源，也是印度侨民的主要聚居地。为有效应对日益严峻的中国挑战，印度也有必要与七国集团（包括英国、加拿大、法国、德国、意大利、日本和美国）加强合作。事实上，印度“两条腿走路”的方针正在合二为一：印度一面缓慢且坚定地靠向西方，一面重新与全球南方国家展开了接触，这两者都表明新德里在重新调整自己的立场以应对北京及其日益增长的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方也希望印度变得更强大，因为一个强大的印度可以对抗中俄两国在全球南方国家日益增强的外交、经济和军事影响力。华盛顿最近向印度提供了包括喷气发动机在内的一系列技术，这突显出拜登政府没有在意印度对俄乌战争的暧昧态度，反而有意加强美印关系。美国也渴望将印度纳入一个由可信伙伴组成的新全球供应链网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/16/20230216145615421.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“外交政策&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”网站发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方合乎逻辑的下一步，是把即将成为世界第三大经济体的印度纳入七国集团。毕竟，七国集团已不再像过去那样仅仅是主要工业国家协调经济政策的平台。近年来，它越来越具有国家集团的特征，全球主要民主国家在该集团内合作解决全球安全问题和其它重要问题，如怎样与中俄展开更有效的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度曾长期领导不结盟运动，这一历史让外界担心（或者说希望，因人而异）新德里正在重走“动员全球南方国家对抗发达国家”的老路。但几乎没有迹象表明情况确实如此。例如，在新德里1月份召开的“全球南方国家之声”峰会上，几乎没有反西方言论发表出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前而言，印度对外接触的直接目标并不是实现其地缘战略，而是与全球南方国家重新建立关系。冷战期间，新德里与很多全球南方国家建立了友好关系，但近几十年来，印度在某种程度上忽视了这些国家。在经济实力日益增强后，印度一心谋求获得与其经济影响力相匹配的大国地位，渴望与周边国家重新建立关系并加入亚洲的地区性组织，在此背景下，与其它地区的全球南方国家展开接触就成了非优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是印度总理莫迪，他就曾因忽视不结盟运动时期的老朋友而在国内备受抨击。但近年来，莫迪对全球南方国家的兴趣日增。新冠疫情给全球南方国家带来了破坏性后果，俄乌战争对全球粮食和能源安全造成了影响，这两者为印度重新与全球南方国家展开接触提供了某种紧迫性，也提供了一个机会之窗。从某种意义上说，印度过去三十年的经济增长使得印度更有能力援助和投资贫穷国家，这也促使印度与它们展开了接触。今年，印度将担任二十国集团轮值主席国，这为印度提供了一个与它们展开外交接触的重要机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，地缘政治永远是如影随形的。印度对一个自信的中国日渐忧虑，这促使莫迪政府绝不会将广大全球南方国家拱手让给北京。尽管印度不像富裕的中国那样手段丰富，但新德里至少可以填补西方在全球南方国家留下的部分真空。不幸的是，单枪匹马的印度只发挥了很小的影响力。然而，如果印度能与西方更紧密地合作，它可能会在与中国竞争时更有竞争力，这对印度和西方都是一个亟需实现的地缘政治选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度并不是除欧美西方外唯一担心中国深度影响全球南方国家的大国。日本也意识到了这一危险。日本首相岸田文雄在今年1月访问美国时发表了重要讲话，呼吁七国集团领导人采取更多措施与全球南方国家接触，并在这样做时表现出更多的谦逊。岸田还警告说，如果发达国家继续忽视全球南方国家，后果将是：“即使我们走在自认为正确的道路上，假如全球南方国家（它们在国际舞台上不可或缺）背弃了我们，我们会发现自己将成为少数派，无法解决日益严重的政策问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本不断拓展其地缘政治影响力，最近又提出了强硬的国防安全政策，这些都使东京更有价值成为新德里的合作伙伴。作为七国集团中唯一为亚洲发声的国家，日本也可帮助七国集团微调其西方政策，促使该集团在地区问题上更倾向印度的观点。岸田一直特别担心西方无法说服大部分全球南方国家相信俄罗斯入侵乌克兰所具有的危险性。在这个话题上，印度保持沉默在很大程度上是因循了冷战时期的苏印合作传统。和印度一样，日本也没兴趣将中国视为全球南方国家的一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几年，日本和印度寻求在印度洋地区展开合作，共同对抗中国不断扩大的地区影响力。印度与日本、澳大利亚和美国一起组成了四方机制，也是出于印度越来越担心中国的安全威胁。在双边层面，印度也越来越倾向与西方国家展开经济和安全合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，新德里无意通过抗衡西方来构建其与全球南方国家的关系也就不足为奇了。印度外交部长苏杰生经常把印度说成是一个“西南”大国——扎根于全球南方，但与西方和西方盟国有着“非常紧密的联系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/16/20230216145820974.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在七国集团峰会上，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪与拜登握手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我们注意到，印度和七国集团的接触在过去几年日益频繁。虽然印度自2000年以来只是偶尔被邀请参加七国集团峰会（或俄罗斯被驱逐前的八国集团峰会），但近年来它已成了该集团的常客。作为特邀嘉宾，它参加了2019年在法国比亚里茨举行的峰会、2021年在英国康沃尔举行的峰会以及2022年在德国巴伐利亚举行的峰会。今年5月，莫迪预计将出席该集团在日本广岛举行的峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了印度的常规参与，还有一些七国集团扩容的讨论，要将西方地域以外的国家纳入到七国集团（不会纳入中俄），就像二十国集团一样。目前，日本是七国集团中唯一的非欧美成员。一个提议是将七国集团G-7变成“民主十国”D-10，增加澳大利亚、印度和韩国。但这一想法在上次康沃尔峰会上提出时并没有获得太多的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该提议需要重新引起重视。加强七国集团，同时保持其地缘政治民主化方向，值得进行更深入的讨论。让新德里远离莫斯科，使其能够与北京竞争，长期以来这一直是美国的目标。这也应该是七国集团的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绑定印度，特别是通过将印度纳入七国集团来将其与七国集团更紧密地联系在一起，也将使西方在全球南方国家拥有更大的影响力和合法性。印度是打破旧的东-西分歧和南-北分歧的关键，正是这些分歧导致20世纪出现了众多的争论和冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/13/20230213162325333.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12c835ed14c6c41a8523e7895ded6b17</guid>
<title>美国居民“问题不大”，中国网民“你要反思”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/muhong/2023_02_18_680323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月3日，美国俄亥俄州一辆装载着危险化学品的火车发生脱轨事故，加之相关部门后续处置不当，造成了严重的有毒化学品泄漏，危害到了当地的生态环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通的美国人是如何看待这次事件的，美国的主要媒体起到了什么作用，当地居民又面临哪些棘手的困难？观察者网采访了一位居住在美国的热心读者，请他介绍了几天来实际感受到的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为一个生活在美国的居民，你是从什么时候开始关注到俄亥俄州的化学品泄漏事件的，你身边的普通美国人对这一事件有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沐鸿：&lt;/strong&gt;这个事故是2月3日发生的，但是我大概是在周六（2月11日）的时候才注意到这件事的，因为Tik Tok上有些主播开始说这件事，网上还上传了特别可怕蘑菇云的照片，我看到以后点进去才发现原来有这个事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/18/20230218095448227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国网友上传至社交网络的事发当地“黑色蘑菇云”（图片来源：网络)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着我才发现美国的媒体确实也有一些报道，但都不是在头版头条位置，上周美国媒体的头版头条基本上都是那个“中国飞来的气球”或者是“超级碗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出事的地方是美国一个叫“东巴勒斯坦”的小镇，可能很多美国人和我一样，看了一眼媒体非重要位置有一则新闻是什么“东巴勒斯坦一辆火车出轨”，第一反应都是“是不是周边国家捣的鬼”，和美国有什么关系？直到他们报道了说在俄亥俄，我才意识到原来这是美国的一个事情。虽然在Reddit和Twitter上有一定热度，普通的美国人却并不太关心，我生活在南方州，身边的人对这件事的评价大概就是“北方又出事情了，他们挺不容易的”，也没有特别关注这个事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以美国老百姓不关注，我觉得一是因为美国的主流媒体并没有在第一时间报道这件事，比如事发当天或者第二天插播一条大新闻这样子，而是都在统一口径报道气球；二是化学品泄漏然后当地居民被要求紧急疏散这种事在美国还挺常见的，就在今天美国亚利桑那州一辆运硝酸的大卡车还侧翻了，造成了硝酸泄漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是美国老百姓对于处理危险化学品缺乏基本知识，其实我觉得美国人对于这种比较偏专业事都是这种心态，包括新冠戴口罩也是，前一天你和他们说要戴口罩，那他们就戴口罩，第二天说不戴口罩了，他们只会觉得不戴就不戴吧，也就很自然都不戴口罩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问了几个美国朋友，他们都觉得说这件事都已经这样了，他们也不知道这个东西的化学名，就是觉得既然已经烧了那就没事了吧，还能怎么办？抱怨几句，看看热闹，基本上就是这样的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;虽然美国主流媒体没有在第一时间报道此事，但随着网络热度的升温，它们也纷纷下场报道跟进，根据你的观察这些主流媒体有没有进一步向民众科普泄漏化学品的危害呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沐鸿：&lt;/strong&gt;主流媒体这几天也开始写一些总结性的、答疑解惑类的文章，比如说《纽约时报》刊登了一篇长文章，详细说了事件是怎么发生的，运输的是什么，政府是如何处理的。但是《纽约时报》的“春秋笔法”你是知道的，整篇文章分了十几段，它只在倒数第三段提到“化学物质散了之后，确实有可能对人体造成长期危害”，接着说了一些展望，文章就结束了。你要说它没说吧，它其实也说了，但要说它说了，其实这篇文章也没有把老百姓需要了解的东西讲清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个特别有意思的事情，就是英文的维基百科关于氯乙烯的词条——原先这个页面大概是每个月更新一次，改一下引用之类的细节，自从2月3日事件发生以后几乎天天更新，如果你仔细翻它的更新日志，就会发现氯乙烯现在的版本和原来的一个区别就是，他们把“非常有毒”这个词给改掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点是，美国媒体有特别多的“地方台”，这个新闻当地的地方台应该是第一时间报道的，事发的第二天通知当地居民这里很危险你们最好赶紧撤离之类的。但是这些地方台彼此是不互通的，其他地方的人很难知道这个消息。而对于全国性的主流媒体来说，他们不知道出于什么原因没有第一时间报道这个事，拖到现在终于说要开始关注一下了，而CNN这些媒体的头条都在报道最新的新闻，比如密歇根的枪击案，再回头去大篇幅报道化学品泄漏他们可能觉得这是“炒冷饭”，没有必要特别重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么当地居民对于这件事的反应是什么样的，对后续可能带来的长期危害有没有什么顾虑和对处置不当的不满？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沐鸿：&lt;/strong&gt;货车出轨事故发生在当地时间晚上9点多，根据新闻报道，货车公司的人员很快赶过去处理，美国环境署的人员凌晨2点才赶到现场。有人指出之所以会出现这样的时间差，是因为之前火车公司说服政府很多东西都不算需要报备的危险品，所以州里一开始并不知道这辆出事的火车运输的是危险化学品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后到了4号周六的时候，当地市长开始要求方圆一英里的居民走开，但这也不是强制令。然后周六一整天几个车厢一直在着火，直到周日他们发现有几个罐子温度一直在升高，有爆炸的风险，这个时候州长就慌了，开始下强制令，要求一英里内的居民撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/02/18/20230218085706710.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;火车脱轨及化学品泄漏事故发现场（图片来源：ICphoto)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到这个时候，他们担心的还是化学品爆炸危害生命安全。到了6号、7号的时候，他们开始给罐子泄压，然后就把这些泄出来的氯乙烯给点了，化学反应产生的光气散到云里就产生了在社交网络上疯传的“黑色蘑菇云”的照片，照片的传播让这件事开始有了热度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着当地居民就面对着一系列麻烦的问题：到了9号的时候，环境署对居民说空气中的有毒物质含量已经对人体构不成危害了，你们可以回家了。但是人们回家之后发现了大量动物死亡，比如老太太家里养的鸡，河里的鱼，大家还是明显能闻到气味，有人买了PH试纸测空气里的酸含量，发现还是能测到不少，于是大家就很愤怒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a58b3bcd811f5c599bbeb24a6c669052</guid>
<title>莱希访华，伊朗想从中国得到什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuZhongMin/2023_02_18_680320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2月14日至16日，伊朗总统易卜拉欣·莱希访问中国。此次访问不仅是莱希2021年8月就任总统后首次访华，也是中国今年首次接待中东国家领导人来访，释放中伊加强合作的强烈信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何分析中伊关系的提质升级？与中国的合作能否成功帮助伊朗克服西方制裁？中伊交往受到中国与沙特等阿拉伯国家关系等地区形势的影响，中国如何权衡？中国中东学会副会长、上外中东研究所教授刘中民向观察者网表达了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/刘惠  整理/杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;伊朗总统莱希2月14日开启为期三天的中国之行，访华期间，双方发表《中华人民共和国和伊朗伊斯兰共和国联合声明》（以下简称《声明》），声明谈及战略关系、经济合作、国际和地区问题等，您认为这份声明的亮点有哪些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民&lt;/strong&gt;：主要有三大亮点：第一个亮点是特殊的背景。在当前大国关系格局、地缘政治格局、国际秩序面临严峻挑战，特别是中国和伊朗目前都与美国关系比较紧张的背景下，中伊双方能发表这样一个联合声明，自然会引起国际社会的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方对此却解读为——“中伊联合起来反对西方”。中国和伊朗一再重申，这是中伊双方关系发展的自然结果，两国的合作不针对第三方，也不是美国的压力促使双方走到一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，中伊关系一直不断推进。2016年，习近平主席访问中东时也访问了伊朗；2021年，双方签署了全面合作计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中伊关系的发展有其自身逻辑，不完全是受美国压力的影响，但当前国际及地区环境特殊，特别是俄乌冲突长期化，伊核协议“前途渺茫”，伊朗向俄罗斯靠近，在这个背景下，中伊双方自然要通过发展关系为未来谋划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《声明》涉及当前重大国际和地区问题，既是中伊关系发展的历史延续，也是对当前国际地区形势变化的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/17/20230217155706893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗伊斯兰共和国总统莱希启程对我国进行国事访问。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个亮点是内容全面。《声明》的内容包括政治、安全和防务、经济和发展、教育和文化、重大国际和地区问题等，涉及了双方关系的各个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际和地区问题上，《声明》谈及了很多问题，比如说人权问题、反恐问题、伊核协议、海湾地区安全合作、巴以问题、也门问题、乌克兰问题等非常现实的地区热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个亮点是直面复杂现实问题。《声明》没有回避一些更加复杂的现实问题，双方对一些重大的国际及地区问题表达了共识。在双方的核心利益问题上，双方承诺支持对方维护国家主权，维护核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，提到波斯湾地区安全问题时，伊朗认同中方提出的全球安全倡议；在伊核问题上，《声明》中也有了更清晰的表述，直接指出了“美国单方面退出伊核协议是当前局势的根源所在”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，《声明》含蓄地批评了美国和西方把国际原子能机构政治化的做法——双方表示坚决反对一些国家将国际原子能机构监督协议落实工作政治化的企图，指出机构的总干事也应严格根据机构原则规定来履职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《声明》中谈及叙利亚问题和巴勒斯坦问题，这是两个比较突出的中东地区问题。在土耳其和叙利亚发生地震的情况下，双方强调了叙利亚问题的政治解决方向。目前，美国虽然给予了叙利亚一些援助，但仍没有解除对叙利亚的制裁，这给援助造成了很大的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦最近的形势也相当严峻。《声明》指出，双方支持巴勒斯坦人民恢复民族合法权利的正义事业。其中，相当长一段文字是关于也门问题，呼吁有关各方向也门运送人道主义援助，指出要停止干涉也门、促进也门人之间对话等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于也门问题涉及到沙特和伊朗，涉及到也门政府与胡塞武装之间的复杂关系，所以《声明》其实向外界传达了一个信息，即声明事实上并未回避伊朗与沙特双方之间的分歧，并倡导通过对话解决也门问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特和伊朗长期存在一定的矛盾，但这次莱希来访，他表示愿意与阿拉伯国家共同推动地区安全，释放了一种积极的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，关于阿富汗问题，《声明》强调了维护阿富汗稳定的重要性，阿富汗正好处在中国跟伊朗中间，阿富汗的稳定与中国和伊朗切身相关，双方表达了在阿富汗问题上进行合作的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，伊朗还表示欢迎中方关于金砖国家扩员的倡议。这传递出一个信号——伊朗下一步很有可能会提出加入金砖国家。同时，伊朗加入上海合作组织后，会在上海合作组织框架内发挥更大的作用。以上这些话题都表现出此次《声明》的现实针对性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据伊朗媒体发布的数据，中国目前是伊朗最大的贸易伙伴，2023年中国与伊朗之间的贸易额有望突破300亿美元。此次访问，伊朗经济部长和中央银行行长也陪同跟随，外界认为经济色彩浓厚，中国和伊朗的合作是否将会迎来实质的进展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民&lt;/strong&gt;：《声明》里是这样表述的：“双方愿共同努力落实中伊全面合作计划，继续深化在贸易、农业、工业、可再生资源和基础设施等领域的合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，今年将在德黑兰举办中伊经贸联委会的第十八次会议，伊朗方面也表示会积极参加在中国举行的进口博览会、服贸会和经贸展会等。“一带一路”倡议和全球发展倡议也在《声明》里有所体现，这些应该是两国今后合作的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，看待中伊合作问题既要立足长远，还要面对现实。从长远来看，中伊双方加强经济和发展的合作是大势所趋，但也要看到现实的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，2021年就已经有了全面合作计划，但全面合作计划的具体推进并不如预期那样迅速和顺利，主要原因就在于伊朗遭到美国的制裁，美元的霸权地位以及美元在国际大宗商品、能源领域的定价能力，特别是美国对伊朗的制裁加强都影响着双方的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，结合伊朗自身的处境，我认为未来的合作有两个可能的趋势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种，中国和伊朗把美国的制裁抛在一边。在这种情况下，两国要创造出新的机制，特别在金融领域推进人民币交易。毕竟，在美国主导的国际机制下合作是困难重重的，如果想全面推进合作，只有去探索新的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种趋势是中国和伊朗做到相互理解，将合作循序渐进。双方可能在一定时期内很难彻底摆脱美国主导的国际体系，只能不断探索，寻求双方之间建立新合作机制的可能，面对美国这个中伊经贸关系发展的重要外部障碍，在现有机制的背景下，不能操之过急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得第二种趋势是更加现实的，双方既需要探讨可行的合作方式，也要正视美方制造的障碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>