<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31c66ddbd719f0357411f62038ee9883</guid>
<title>自1950年以来，全世界最残暴的国家是美国……</title>
<link>https://www.guancha.cn/JieFuLi-SaKeSi/2022_10_21_663110.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的感受是，不同国家有根植于悠久历史的，深远的政治文化与传统。不管其他人如何评价，这些文化真实存在，持久地影响那些国家，而且与西方文化不同，他们不会基于简单的标准评价一切，像我们西方一样，认定某件事是最好的，另一件事是最糟糕的。我们需要一种沟通方式，我非常欣赏也同意你刚才说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比西方，中俄两国有不同的一套话语叙事体系，这些叙事各自有值得借鉴之处。在一个不同叙事交织的世界，为了解决各种问题，我们应该在现有基础上，进一步加强彼此间的沟通。拿美国来说，我在这里强调的是美国的政治精英，他们除了指指点点、厉声埋怨或者其它的过分行为外，压根不愿意同中国的政治精英好好对话。当然，我们的人甚至不愿同俄罗斯领导人或外交官握手。在我作为经济顾问，与各国政府打交道的42年职业生涯里，我一直在倾听来自不同国家的叙事，考察不同位置上的各方观点，并从中获益良多。我始终认为，如果你能与对方坐下来好好谈，双方其实可以达成某些合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我举例来详细说明。今天的中国，看上去与汉朝时代的中国一脉相承。它依然是一个在儒家文化影响下，中央化的、行政管理的国家，保留了职业官僚选贤任能的传统。我经常与中国政府高官们交流，我发现，他们是我接触过的，全世界最专业的官员。我做演讲时，他们是看得懂提纲的。他们不但精通本职工作，还受过良好训练，偶尔会向我请教问题。在一个中央化的行政管理体系下，官员们在职业岗位上追求卓越。这是一种传承超过2000年的政治文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你再去看俄罗斯，它看上去很大程度就像……普京与沙皇有许多相似之处，这并不完全是意外。俄罗斯历来有信奉权威的文化，捍卫传统的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/21/20221021095413857.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当我审视自己的国家，美国，它是一个半民主、白人主导的等级制度下，充满种族主义的社会，其使命是维护统治精英的特权，这就是1787年美国创立时的初衷，一个蓄奴的、执行种族灭绝的国家，为了延续白人文化而屠杀印第安原住民。令人惊讶的是，今天的美国看上去还是老样子，尽管我们的社会确实比过去更加多元化。（主持人打断失败...）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些是非常深远的文化差异。但我们不应该简单粗暴地去讨论民主……这些都很重要，但真正重要的是我昨天晚上谈到的细节，对柏拉图来说，民主体制是最不值得追求的，被视作敌人……（柏拉图）在《理想国》一书里推崇哲学王的统治；亚里士多德追求的，则是更加复杂、微妙的治理体制：混合了明君制、精英制与共和制，当然（统治者）得是在德性高尚的一边……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我还想就民主提一点，既然我们正参加一个讨论民主的论坛。我们默认民主政体的国家是善良的。然而截至19世纪，全世界最残暴的国家，可能也是全世界民主程度数一数二的国家——大英帝国。你可以对内实行民主，同时对外无情地挥舞帝国主义屠刀。自1950年以来，全世界最残暴的国家一直都是美国……（被主持人打断）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>532ccf3a720fd55892624f6193abb61d</guid>
<title>普世价值很无聊！</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2022_10_21_663101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
英文“普世”（ universal）一词源于希腊语oînos和拉丁语unus，意思是“一”。“普世”的意思就是全部属于一个单一， 这是一个单一性的概念，从定义上就是排他的。因为只有“一”这个“一”应用于一切。这一切之外没有任何东西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英语“共同”（common）一词源于拉丁语communis，意思是“共享”。大家共同享有的东西，不是单一性的。（也有我们不共享的东西，是我们之间的差异性。）所以从定义上讲，这个概念更加具有包容性，我们有共同价值，但我们也接受并容纳差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自冷战结束以来，我们的思想一直被普世价值的概念所把持。普世价值的倡导者们相信政治、经济、社会甚至伦理等都必须遵从一个价值观，就是所谓自由主义价值观——我们都知道这些是什么内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想论述的是，这种世上只有一种行为方式，甚至只有一种思考方式的理念，往往造成了当今世界的很多失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以政治为例，显然，当今世界大家都想要民主、民主是共同价值。不过，有股强大的势力要迫使全世界都接受和执行一种民主制度，所谓的“自由主义民主”，基于自由主义价值观的民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你有空去看看那些给各国和地区做民主测算和排名的机构，例如“自由之家”，他们给所有国家和地区做排名是按自由主义的程序衡量的。你们国家的人民也许在忍饥挨饿，生活悲催，百姓对政治体制信任度很低，但你按自由主义的程序去衡量，这国家的民主排名可能还挺高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很荒唐！这导致许多发展中国家构建了不符合本国民主发展的政治制度。另外，那些倡导普世价值的傲慢反而在摧毁他们自己国家的“自由主义民主”制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借此机会我抛砖引玉：也许我们可以超越普世这个概念来考虑如何实现民主政治，把它放在共同价值的框架里思考，也许我们可以按照结果来衡量民主，而不是按照程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老百姓是不是都满意？老百姓对体制信不信任？生活水平有没有提高？人民群众是否有安全感？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主的结果应该是什么，这是我们大家都共享的。民主治理的程序和体制可以——也应当是根据不同文化环境和价值观而有相应差异的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最后给共同价值打个广告：&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt;共同价值天然就比普世价值更加有趣，因为它包容差异，谁想生活在只有一种模式的世界里呢？普世价值很无聊，人类社会还要不断向前探索！&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_4__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc9c6ffd984e29f17b30eb7df4c986f9</guid>
<title>中国西北暖湿化，能重回汉唐吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqiang3/2022_10_21_663100.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/20/20221020101555173.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 李泽西】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去三十年时间内，我国科学家逐渐得出了一个引人注目的结论：历史上寒冷干旱的西北地区，正在逐渐“暖湿化”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月17日，中国气象局干旱气候变化与减灾重点实验室主任、甘肃省气象局总工程师张强的研究团队在学术杂志《科学通报》上发表了题为“西北地区气候暖湿化的研究进展与展望”（链接：&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1360/TB-2022-0643&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;doi.org/10.1360/TB-2022-0643&lt;/a&gt;）的论文。文中列出了学术界过去三十年对于我国西北地区“暖湿化”现象的研究成果，通过系统梳理西北地区气候变化研究的历史经纬，对已有的研究成果进行了总结归纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/20/20221020111643363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;论文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，张强接受观察者网专访，讨论了西北暖湿化对当地经济、社会和环境的影响及其意义，气候变化与西北暖湿化的关系，以及回应西北将来是否真能成为“塞外江南”等社会关切的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为专访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据您的研究，为什么说西北气候正在暖湿化，这个暖湿化的程度有多大呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张强：&lt;/strong&gt;学者从几个方面来看西北暖湿化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面从降水量的变化来看，另一方面从一些水体和河流变化来看，包括湖泊面积、河流流量这些指标。科学家先前发现，从上世纪 80 年代到2002年，西北降水一直在增加的趋势，而且这个趋势维持到现在。科学家还发现，以西北地区西部（观察者网注：指新疆全省，以及青海和甘肃西部）为主的克孜河、疏勒河等许多内陆河流量也在增加；还有就是阿牙克库木湖、盐湖、青海湖、乌兰乌拉湖、阿其格库勒、西金乌兰湖和库赛湖等一些内陆湖泊的面积也在显著扩大，另外还在塔克拉玛干和库姆塔格沙漠东缘地区出现了一些新的湖泊。因此，科学家就判断西北地区在暖湿化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/20/20221020112037507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;青海湖 @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暖湿化现象是 2002 年观察到的，但当时因为趋势时间短，增幅也有限，有些学者是持怀疑态度的。但是从 2002 年到现在，又过了 20 年，这个趋势还在继续，而且已经超过了一般认为的一个气候态，即以 30 年为临界值的长期气候状态。因此，对目前的西北暖湿化的趋势应该是十分确信的。就其程度，可以用不同指标来衡量，但降水是相对比较好的衡量指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪 80 年代中期到现在，降水增加比较明显的主要是西北地区西部，所以暖湿化一般主要指西北西部。在过去的30多年时间，每十年大概增加 6 毫米左右。这个地区的平均降水量以前不到 200 毫米，现在已经到230多毫米了。同时，2009—2012年, 湖泊面积增幅大于10.0 km2的湖泊共有27个, 其中7个湖泊面积增加超过50.0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在过去几年内，除了确认了暖湿化趋势以外，学界对此有什么新的认识？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张强：&lt;/strong&gt;首先，我们最新研究认为西北地区西部暖湿化趋势不会改变气候的基本格局，也就是说西北地区西部仍然是干旱的气候区，且仍然会是一个水资源紧缺的区域，这是不会改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们也发现了一个新的情况。&lt;strong&gt;在过去的20多年左右，不仅西北地区西部变湿趋势在增强，而且西北地区东部也在变湿，变湿幅度还更大，也就是说暖湿化不仅趋势在增强，而且还在东扩。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/20/20221020115522929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1961～2018年西北干旱区温度、降水及干燥度指数年际变化（图源：论文）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们用CMIP6（耦合模型比对项目第6 阶段），即国际上用的气候变化评估数据，对西北地区西部的未来气候做了一个评估。从现在的评估来看，在中等二氧化碳排放的情境下，暖湿化趋势在未来几十年还会继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，暖湿化总体上对西北地区西部生态的影响是有积极的。当然，除了气候暖湿化的作用之外，现在的生态环境治理工程也发挥了一定作用，但是气候作用还是比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，我们对暖湿化机制也有一些新的认识。我们国家大部分地区降雨主要属于季风性气候，而西北地区西部主要受西风环流的降雨影响；实际上，&lt;strong&gt;西北地区暖湿化是季风和西风环流协同作用的结果&lt;/strong&gt;。在西北地区暖湿化加强期，夏季风和西风环流在最近 20 年间同时增强；在通常时期，这两个环流因素大多是相反的作用，即有一定的“跷跷板效应”，就是很多情况下季风变强，西风会变弱一些。而近20年来无论是西风还是季风的贡献，都让西北地区降水增加。当然，暖湿化的机制还是很复杂的，我认为还是没有研究得很透彻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/20/20221020112333671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大西洋的西风吹来的湿气，形成“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大西洋的最后一滴眼泪&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赛里木湖。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚说西北地区暖湿化既有西风也有季风因素导致降雨量增加。那么西北降雨量的增加，跟其他地方出现的干旱，比如西风的“老家”更传统的地中海气候：美国加利福尼亚州、欧洲、南非等地区，还比如季风的中国当前南方干旱，这些情况之间有没有任何直接或间接的关联？西北有没有“抢了”其他地方的降雨？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张强：&lt;/strong&gt;我认为西北地区暖湿化跟其他地区气候的变化没有直接的关系，但也许有一定间接的关系。这是因为全球的大气环流还是“一盘棋”，是牵一发而动全身的，当然对不同地方会产生不同的连锁响应。比如气候变暖，对全球各地都有不同的影响，西北地区是变湿，也有不少地方则会变干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从现在的研究看来，西北地区变湿绝对不单单源自气候变暖，它也叠加了降水的自然周期规律。从自然规律看，降水存在不同尺度的准周期变化，会一段时间变干、一段时间变湿（观察者网注：自然周期规律也是美国加州当前干旱的一个主要原因）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/20/20221020114910150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西北地区近2000年温度和降水变化（图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;论文&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要说与其他地区气候的间接关联，那就应该是气候变暖对全球所有地区都有影响，不同地区的不同影响之间有一些关联。就好比一千年前的中世纪暖期，即工业化后当前暖期之前的一个暖期，全球也是有些地方变干，有些地方变湿，比如欧洲就变得更湿，美洲和西非等地则变得更干了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：西北的暖湿化对当地的产业，比如人们所关注的新疆棉花，甘肃葡萄等产业产生什么样、多大的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张强：&lt;/strong&gt;我们一般会说，西北地区有些地方适合种植葡萄，跟法国有类似气候条件类等；这个主要是与类似维度带的日照特征更有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，任何的植物都需要一定的水分，所以降水量增加对干旱地区的葡萄和棉花种植是有利的，但是棉花和葡萄实际上抗旱能力比较强一些，适合在相对比较干旱的地方生长。如若降水太多的话，反而对葡萄生长不利，但目前西北地区降雨少，增加也比较有限，因此变湿总体比较有利于葡萄的种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/20/20221020112447562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新疆棉花&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在西北种植棉花或者葡萄，主要依赖灌溉，自然降水的贡献相对比较小，所以西北降雨增加对农业是有积极影响，但是影响应该不会很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：总体来说，西北的暖湿化对于我国西部大开发整体战略有什么样的影响？当前有没有考虑西北暖湿化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张强：&lt;/strong&gt;无论是西北地区社会发展还是西部大开发，都必须考虑气候条件。事实上，研究过历史跟气候关系的一些人都已经有认识，气候条件不光影响社会发展，甚至影响到人类文明的兴衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像西部大开发这样的战略性工作，是很有必要考虑气候变化的情况；不光是西部大开发，黄河流域生态保护和高质量发展也同样需要考虑气候条件的变化。实际上，总书记在关于黄河流域生态保护和高质量发展的会上，也专门提到这要把西北地区气候暖湿化作为一个重要问题进行研究，如使西北地区和黄河流域的高质量发展能够更加有符合科学规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在应该做的，是更加深入的考虑这一问题，并把最新的科学结论不断的吸收进去，能够不断的完善西部大开发和黄河流域生态保护和高质量发展战略的实施方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dfedf01a9e8b59cad7b1ed7e0758f542</guid>
<title>俄乌冲突是否在重演60年前的古巴导弹危机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjiayuan/2022_10_21_663091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年10月15日至28日，古巴导弹危机将世界推向千钧一发的核战边缘。这场危机最终在美苏达成相互妥协后得以解除，虽然仅持续了13天，却成为现代世界离核热战最近的一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
60年后的今天，世界秩序似乎再次“失衡”，俄乌冲突期间，美国与北约搅动局势，频繁炒作“核问题”，世界好像又一次处于核战边缘。那么，是否真的可以将俄乌冲突视为“古巴导弹危机2.0”？当前的局势能否与60年前相提并论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相似但不相&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;同&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于西方反复炒作“俄罗斯核威胁”，俄总统新闻秘书佩斯科夫已明确表示，俄罗斯不想理会。事实上普京从未直接表明要动用核武器，仅仅亮出了维护国家安全和领土完整的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但越来越多的专家学者，特别是西方人士，在将俄乌冲突与古巴导弹危机相类比，表示人类可能再次面临核战危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰“Strana.ua”新闻网刊载的一篇文章中进一步阐述了俄乌冲突与古巴导弹危机的相似性：当年的古巴在革命后急剧地改变了地缘政治路线；而乌克兰则在“颜色革命”后转向了美国，显然今天的美国扮演着当年苏联的角色；俄罗斯就是当年的美国了，指责着乌克兰被作为攻击自己的“武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，尽管能够看到俄乌冲突与古巴导弹危机具有一定相似性，目前的情况与古巴导弹危机仍不能划等号。俄罗斯国际事务委员会总干事安德烈·科尔图诺夫总结了以下七个二者存在的根本性的差异：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，古巴导弹危机持续时间较短，从决定封锁古巴到开始拆除岛上苏联运来的导弹只用了不到两周的时间。然而目前的危机已经拉扯了七个半月，早已成为“地缘政治新常态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/19/20221019163003187.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坐在格沃兹迪卡自行火炮上的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;顿涅茨克民兵，图自俄新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，古巴导弹危机是一场纯粹的核危机。当年两个超级大国之间的争端围绕着具体的问题——苏联需要从古巴撤回R-12导弹，作为战略交换，美国需要放弃推翻菲德尔·卡斯特罗政权。当年莫斯科还坚持的另一个条件是美国从土耳其领土撤出朱庇特导弹。而目前的危机其实并不局限在核领域：美国长期以来间接参与了发生在在欧洲大陆的与俄罗斯的大规模军事冲突，向乌克兰提供全面的军事、技术、情报、经济等支持，这些都加剧了危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对双方来说，当前危机的利害关系远比60年前更复杂。尽管古巴对美国和苏联都具有重要的象征意义和实际意义，但乌克兰的命运对克里姆林宫和白宫来说都更为重要。莫斯科如果失败，会危及俄罗斯的未来。美国失败则可能会引发北约崩溃，其在世界政治中的主导地位也将被终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，相比1962年，现今莫斯科和华盛顿所拥有的核弹技术已经大不相同。20世纪60年代初还没有现代的高精度系统，小型和超小型核弹头仍在开发中。因此，核战争和常规战争之间的界限是非常清楚的。然而今天这条界线已经不那么明晰了，冲突双方偶尔也会讨论进行有限核冲突的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，60年前莫斯科和华盛顿的领导人之间“相互尊重”、甚至“相互信任”的水平可比今天高得多。在1962年，当时美苏两位领导人认为所达成的协议无论如何都将得到执行。到了今天，克里姆林宫和白宫都没有如此自信。此外，冲突双方似乎都完全相信，对方正处于衰退状态，因此与之达成的任何战略协议都没有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，在古巴导弹危机期间，双方一直保持联络：时任苏联驻华盛顿大使的阿纳托利·多布里宁多次与罗伯特·肯尼迪会面，与当时的国务卿迪安·罗斯克也保持着个人联系。而现在，俄罗斯驻华盛顿大使阿纳托利·安东诺夫却很难接触一些美国高层官员。美国新任驻俄罗斯大使林恩·特雷西根本都还没有到莫斯科，甚至不知道她何时会出现在斯帕索大厦（美国驻俄大使官邸）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七，古巴导弹危机期间，当时的美苏两国领导人尼基塔·赫鲁晓夫和约翰·肯尼迪都亲历了第二次世界大战的恐怖与苦难。而现在，弗拉基米尔·普京和约瑟夫·拜登都属于战后一代。虽然拜登出生于1942年，但他几乎不记得战争年代的任何事情，这位第46任美国总统不可能像第35任那位一样，能够生动地想象美俄这样的超级大国之间爆发包含核武器打击的世界级冲突的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/19/20221019163530181.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月18日，美国总统乔·拜登在民主党全国委员会的活动中讲话，图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“今天的局势或许比60年前更危险”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国防部助理部长安迪·韦伯在一篇评论中表示，目前的对抗“比古巴导弹危机更危险”，因为1962年的事件并没有伴随着“热战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“冷战”期间其实“热战”不断，并没有什么特别。俄罗斯《生意人报》专栏作家马克西姆·尤辛尽管也认为，“在许多方面，今天的情况比60年前要危险得多”。但他认为症结在西方的意图上：60年前，尽管意识形态对抗相当激烈，但美国和苏联都没有试图摧毁对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美苏争霸持续了几十年，这是相当长的时间。而现在，西方政客却公开宣称，他们的目标是对俄罗斯造成战略性失败，彻底地摧毁其经济，使其难以恢复。这时候情况就变得很危险了，很难想象有人试图让一个核大国彻底没有退路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>