<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a9881cfa84f2fd7efe56aeba8a809716</guid>
<title>美国创新曾经是怎么成功的？中国能学到什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_07_09_597728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技发展如何助推经济增长，促进繁荣，是一个至关重要的问题。2021年国内引进出版了美国研究者乔纳森·格鲁伯和西蒙·约翰逊共同撰写的《美国创新简史》一书，该书尝试用历史长时段的深度洞察分析，对1940年开始至2018年的美国实践，进行深度的剖析；继而在此基础上回答这样几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国创新在历史上取得巨大成功的关键要素是什么？美国创新为什么事实上走向了某种歧途，并产生了严重的负面后果？以及，在当下，美国应该做些什么，重现历史上的荣耀时刻，在21世纪再度重新启动创新引擎，让创新为重新促成美国的繁荣，实现美国梦，注入新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/09/20210709162745457.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，作者将视角投向了1940年代的世界，当时的世界，正处于第二次世界大战的早期阶段；总体军事力量仍然相对弱小乃至落后的美国（第1页），在短短4年的时间里，实现了巨大的飞跃，并最终凭借这种科技创新的巨大飞跃，赢得了第二次世界大战的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者认为，其中的标志性事件，是范内瓦·布什，麻省理工学院前院长、工程系前主任、卡内基科学研究院的领导者，1940年6月12日对白宫的造访；他用15分钟的时间，成功说服了当时的美国总统罗斯福，成立一个新的委员会，即后来大名鼎鼎的国防研究委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709162812432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;范内瓦·布什（1890.3.11-1974.6.26)（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个委员会主导下，美国政府大幅度增加了对科研的投入，从1938年国民收入的0.076%，提升到1944年的0.5%，由此，政府的经费，促成了科学家将自己的知识储备转化为美军的先进装备，在美国庞大的制造业的支撑下，研究的成果变成了终端的产品，即军火，继而，赢得了战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种成功的鼓舞下，1945年，布什完成并提交了著名的报告《科学：无尽的前沿》（这也是2021年美国国会相关立法名称的最初来源）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布什的报告中，提出了几个方面的主要观点：其一，政府部门不应该直接搞科研；其二，私营部门，包括公司、富翁、一流大学，都不能独自承担和开展国家所需要的创新研究，因为“为了避免破坏或者毁灭公司现有的商业模式，私营领域实验室的经理一般不会资助新技术的发明”；其三，有效的方法，是通过政府连续提供大量经费的方式，维持大学和私营企业的伙伴关系，打造新的创新机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《美国创新简史》的作者看来，美国迎来了历史上的黄金时期：1940年-1964年，联邦政府研发资金投入增长了20倍，最高时接近GDP的2%；由此带来的收获是多方面的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，出现了包括量产盘尼西林、成功研发电子计算机等在内的标志性创新项目；其二，实现了大学教育，尤其是理工教育的大规模普及，在研究、开发和商业推广新技术方面，美国领先全球；其三，创造了大量的就业机会，企业以相对平等的方式提供稳定而高薪的就业机会，促成了红利的（相对）公平分享，1947年—1970年美国家庭平均收入翻了一番，财富增量在美国全境，包括沿海地区、中西部工业区以及新南方，相对均衡的同时增长；其四，美国在新技术的全球传播中，自然而然地处于领先位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过很快作者不无遗憾地指出，20世纪60年代之后，《科学：无尽的前沿》报告中确立的成功经验几乎在每个方面都被违反了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年之后的50年里，美国联邦政府在研发方面的支出持续下降，最终下降到0.7%的水平；主要的创新引擎转移到私营企业，于是“那些长期烧钱的资本密集的投资类型”，在作者看来，都被避免了；接下来就是一系列的连锁反应，收入停滞，生产率停滞，“铁饭碗”、体面的工资和合理的福利消失，被低薪工作取代，中产阶层承压，高等教育成本上升，就业机会过度集中于美国东西沿海的少数城市；最终的最终，在经济上，表现为创新不再是有效的驱动增长的引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/09/20210709162836355.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019财政年度，美国联邦政府的研发支出只占美国GDP的0.6%和联邦总支出的2.8%，为60多年来的最低水平。（图源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于美国以外的观察者而言，最显著的变化，是特朗普这样的非传统领导人在2016年总统选举中以出人意料的方式崛起，并取得了让全球惊讶的巨大支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e327cc537672a0e7321f958c8f4406ca</guid>
<title>日本右翼史学家是如何为倭寇辩护的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui2/2021_07_09_597647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王锐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，与日本右翼有着千丝万缕联系的史家宫崎市定的著作被大量翻译到中国，在中国的图书市场中十分流行，成为大众历史领域的宠儿，同时还有不少专业研究者为其背书。宫崎市定不仅是一位史学研究者，而且早年还参与了日本的侵略战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1939年到1944年，他以京东大学东洋史专家的身份参与了旨在为日本侵略服务的东方文化学院与东亚研究所的相关项目。在1943年，他出版了一本专门讨论日本历史的著作《日出之国与日没之处》，从书名就可看出，他援引《隋书·倭国传》中“日出处天子致书日没处天子”的记载，凸显日本是所谓“日出之国”，中国乃“日没之处”。如果说此书中的这段话是日本使臣刻意张扬其主体性，那么宫崎在战争背景下取此典故以为书名，其目的也就显而易见。对此，他晚年如是评说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《日出之国与日没之处》成书于“二战”期间，今天再次阅读，不可否认，在我撰述意图中确实有些“发扬皇威”的意思在里面，措辞上也显得有些过时，今天看简直毫无办法。然而对我来说，那种动不动就通过揭露自己国家的劣根性来表示进步的现代风潮，反而令人觉得不适。还有，如书中的《倭寇的本质与日本的南进》一篇，因当时急于表达自己的主张，今天看来已经完全失去了应有的说服力。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“二战”以后，日本国内开始清算战争期间的意识形态。这其中固然有美国支持下带有美式自由主义色彩的反战宣传，但影响更大的当属具有鲜明左翼色彩的学术研究与大众宣传，特别是在东洋史研究领域，马克思主义史学颇为流行，或许这便是让宫崎深感不适的“现代风潮”[2]。由此可见，宫崎本质上并未否定自己在此书中的核心观点，只是觉得书中的措辞时代感过强，太“急于表达自己的主张”，致使失去“应有的说服力”。换句话说，假如此书在修辞上更加巧妙、表达上更加灵活，是不是就更有说服力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/02/20210702105844363.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;270&quot; height=&quot;327&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;宫崎市定&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宫崎提到收入此书的一篇名为“倭寇的本质与日本的南进”的文章。文章题目中的“日本的南进”，不禁让人联想到“二战”期间日本军部的南进政策。如此直白的措辞，或许就是宫崎后来所说的太“急于表达自己的主张”。而更引人注目的，是此文为倭寇所做的翻案及其背后的政治意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宫崎开篇即言：“所谓倭寇，绝对不是以强取财物为目的的强盗集团。”[3]23为什么这么说？他从分析明代负责海外贸易的市舶司开始。他认为后者旨在为明廷服务，日本一方的受益者也限于室町幕府的将军及其周围权贵，对于双方民众而言，这一机构的作用极为有限。因此，“两国的民众必然会在中国沿海的岛屿上寻找适当的地点进行走私贸易”[3]28。明廷对此自然是严厉取缔，而令人感到有趣的，是宫崎对于此时日本人心态的描述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
日本人只是希望能够和平地进行贸易，即使这样的贸易违反了中国的国法，但这也似乎与日本人无关。因此，在明军与走私成员争斗之时，日本人基本上保持着事不关己的中立态度，只是希望骚乱能够尽早平息，期待着明朝允许日中两国民众自由贸易的日子早点到来。[3]31
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
宫崎一面提到日本参与中国沿海的走私贸易，一面又说此举即便违反明代律法，也和日本人无关，因为日本是在搞“自由贸易”。且不说此处的“自由贸易”明显挪用了近代西方全球扩张时期的概念，根本不是古代东亚世界的史事；其直接目的，更是意在彰显日本是东亚“自由贸易”的维护者，而明代中国则是“闭关锁国”，不让本国“民众”与日本自由做生意。此论宛如鸦片战争前夕，带有武装殖民集团性质的英国东印度公司指责清政府封闭自大，拒绝与其展开“自由贸易”一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/02/20210702110101408.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;320&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;明仇英《倭寇图卷》局部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照此逻辑，日本商人为了维护中日之间的“自由贸易”，自然不能仅止于“期待着”，而是要有所作为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
世人动辄将倭寇误解为以掠夺为目的的海盗行为，实际上并非如此……日本商人最初可能只是观望，但一旦意识到既有的权益无法恢复，中国的贸易伙伴又被官府羁押，受到迫害，因此，当有贸易伙伴请求他们出手援助时，便再也无法坐视不管，从而加入复仇战争中去。这才是倭寇的本质，才是他们的本来面目。两国政府之间的统制贸易无法满足民间的要求，于是民间贸易开始兴起，对民间贸易进行干涉，并从干涉发展到军事讨伐，然后对军事讨伐进行复仇，然后对复仇进行援助，经过了这一系列的过程才出现了倭寇。[3]33
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
正如施米特所指出的，把海洋作为区别于陆地的空间规划，是近代以后的事情。而“这种区分原则支配了17、18世纪的国际法的基本结构——海洋开放、第一个全球化地球图景诞生之后的国际法基本结构”[4]。这背后是西方列强开始通过航海活动对广大的非西方地区进行瓜分。而这一历史过程的物质基础、经济动力及其如何打着诸如“自由贸易”之类意识形态说辞，马克思与恩格斯在《德意志意识形态》中也进行了十分深刻的分析。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，宫崎笔下的倭寇根本不像生活在古代东亚世界里的人，而是神似近代西方全球扩张中的各色先驱者。在这样的论述框架下，倭寇就成为具有现代意识的群体，他们不但具有类似“契约精神”的气质，拯救深受中国“体制”束缚的“民间商人”，而且通过一系列侠义之举，敲开封闭的中国的大门。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b138fd78c297f57deba65576faed1d2</guid>
<title>何处击： 奈雪，血亏！凭什么这么贵？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_07_09_597646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/公众号：铁拳何处击 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 主笔：潜水 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 编辑：何处击 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 来源：观察者网guancha.cn &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt; 周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中得一签亏一年，奈雪打新不太甜。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月以来，蜜雪冰城发布的《蜜雪冰城甜蜜蜜》及各类二创视频刷爆B站。魔性的旋律配上洗脑的画面，令人百看不厌，其他品牌只能望而兴叹，羡慕嫉妒恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在资本市场上，奈雪的茶则取代雪人兄弟们，成了最大热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月30日，奈雪的茶赶在一众友商们之前，在香港上市。喜提“茶饮第一股”的名号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着奈雪绿油油的LOGO，资本市场心领神会，开盘破发，一路下挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两天，从19.8元的发行价，跌到最低15.8元，直接打了八折。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/08/20210708152228357.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多港股打新中了这签的朋友来说，这个亏吃得有点大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按中签一手500股算，如果没有在暗盘就出手，那账面浮亏超过一千块人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过之前两个月，大小媒体对奈雪的茶及它的创始人彭心，吹捧起来的架势那可是一个鞭炮齐鸣，锣鼓喧天，红旗招展，人山人海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在何师父眼里，奈雪可真是做到了三个茶界之最：&lt;strong&gt;最快上市、卖茶最贵、亏钱最多！这也难怪，在老何眼里，主要问题是：老板最外行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟媒体吹嘘全凭嘴，股民吃瘪都是泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父今天就来给大家说说奈雪破发背后的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;01 营收和亏损同时增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈雪的创业故事，已经被媒体们说烂了嘴皮。为了照顾那些还不太了解的读者们，咱们先简单回顾一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈雪的创始人彭心，立志创立一家服务年轻女性的奶茶店，在收获了事业伙伴兼老公赵林后，两人2014年注册成立了奈雪的茶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈雪的茶多年来，凭借着精致的产品设计，差异化的运营思路，得到各路资本的青睐，从2015年底深圳开出第一家店起，至今已有491家全国门店，稳居茶饮品牌第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/08/20210708152229575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过资本市场从来不看过去，只看未来，没有新的增长点，哪怕是曾经的市场王者旺旺，股价连年下跌照样半死不活，沦为资本弃儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看之下，奈雪的茶增长势头良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近三年销售额大幅增长，2019年收入增长131%，即便2020年有新冠疫情的拖累，依然有着22%的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，且慢，你以为报表好就是真的好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忽悠外行可以，这可忽悠不了老何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻到招股书里单店收入部分，奈雪营收增长背后的不可持续便一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/08/20210708152229866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是几线城市，奈雪的茶这三年的单店日销售额都在减少，可谓一年不如一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果2020年还能说是新冠影响，2019年单店业绩还不如2018年，就只能说是自己经营问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个卖产品的公司，收入无外乎就是销量乘以单价，奈雪在这两个变量上的表现也差强人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/08/20210708152229297.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近三年，奈雪单店的每日订单量也逐年下滑，而客单价维持在43元持平，根本就涨不上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种读者可以自行想象，走进奈雪的茶，一单平均需要花43元。而同样的价钱可以在蜜雪冰城喝&lt;strong&gt;11杯&lt;/strong&gt;柠檬水，或者吃7个雪王大圣代，又或者喝6杯黑糖珍珠奶茶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这三年里，奈雪的茶实现了“亏损最大”便毫不稀奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年至2020年，奈雪的茶净亏损分别为0.66亿元、0.39亿元、2.02亿元，累计亏了3个多亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而隔壁同样走高端路线的喜茶，2019年便已经宣布盈利。更别提薄利多销的蜜雪冰城，仅2019年的净利润高达8亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，奈雪的茶实际面临着巨大的经营隐患，收入增长全靠大肆开店，而现有店面经营每况愈下，一旦开店速度遭遇瓶颈，原来的店铺也没啥起色的话，奈雪的茶从行业掉队只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/08/20210708152229710.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00510f66a2b7e3fd13564b04425ef771</guid>
<title>“一带一路”是低标准高污染？中国早就做出了承诺</title>
<link>https://www.guancha.cn/gubin/2021_07_09_597645.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者、中国论坛特约专家 顾宾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，七国集团领导人峰会上，美国拜登总统呼吁在世界范围实施基础设施计划（Build Back Better World, B3W），意在联合盟友抗衡“一带一路”倡议。在特朗普时代的“蓝点网络”沉寂多时之后，这一举动标志着美国新政府在基础设施国际合作领域的再次出发。但是，拜登的号召尚显空洞，有些“雷声大，雨点小”的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这次七国集团领导人峰会公报有一点值得关注。这些国家一致承诺从明年开始，不再使用政府资金支持新的海外煤电项目，而且要向G20和更广范围推广这一“最佳做法”。这一动向值得高质量共建“一带一路”事业高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2013年提出倡议以来，国际上抹黑、污蔑“一带一路”是低标准、污染环境的噪声不绝于耳。煤炭发电是温室气体排放的单一最大来源。如果“一带一路”拒绝投资新的煤电项目，将有利于实现《巴黎协定》把全球气候变暖限制在1.5摄氏度以内的目标，进而提升“一带一路”的美誉度。2019年第二届“一带一路”国际合作高峰论坛，标志着“一带一路”进入高质量建设阶段。高质量的核心内涵之一是清洁绿色。无煤（coal-free）的“一带一路”有助于实现这一雄心目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去煤化有助于落实中国“2030年碳达峰，2060年碳中和”的国际承诺。在主要经济体中，中国从碳达峰到碳中和承诺用时最短，政府、企业和社会的压力最大。如果“一带一路”去煤化，参与其中的开发性金融机构和商业银行将推动并引领借款国转型升级，实现绿色发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708104143474.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前共有32个重要的国际机构为“一带一路”事业背书。它们包括联合国、国际货币基金组织、世界银行等。这些机构多数视“国际最佳实践”如生命。如果“一带一路”去煤化，有利于它们更加积极地投身共建“一带一路”事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”尤其应当关注并回应多边开发银行的政策动向。例如，欧洲投资银行的步子迈得最大，明年起不再投资化石能源项目，包括石油、天然气和煤。亚洲开发银行自从2013年起不再投资煤电项目。在今年5月出台的能源政策草案里，亚行又明确禁止投资新火电项目。亚洲基础设施投资银行（AIIB）自从2016年开业运营以来，没有投资过一个火电项目。目前，亚投行正在考虑修订其能源战略，把火电项目投资禁令写进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据联合国消息，110多个国家已经承诺2050年实现碳中和。在此过程中，低碳经济蕴藏的巨大商机不可低估。正如联合国秘书长古特雷斯指出，谁的步子迈得快，迈得坚决，谁将受益最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已有140个国家明确支持“一带一路”。甚至很多西方国家——澳大利亚、加拿大、英国、日本等，通过与中国开展第三方市场合作，从“一带一路”收获利益。如果“一带一路”明确宣布去煤化，将有更多国家改变立场，成为“一带一路”合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/08/20210708104754626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所处的时代以“乱”为特点，主要大国关系处于爬坡过坎的重构阶段。“一带一路”应当被视为中西方合作的新通道，无煤有助于通道畅通。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我不会幼稚地认为，“一带一路”受到攻击，是因为所谓的有关火电投资的“低标准”造成的。主要的原因，还是伴随中国崛起，美国感到自己的霸权受到威胁。如果“一带一路”去煤化，有助于收获西方社会、特别是西欧国家的善意，有助于挫败拜登政府联合盟友边缘化中国的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，在实现人类命运共同体的过程中，我深信绿色标准要“高且可行”（high and feasible）。因为亚洲是全球储煤最丰富的的地区，占全球储量38%。由于煤炭资源便宜、可及，多数发展中国家的能源消费结构中以煤炭为主，例如亚洲的煤炭消费占该地区能源消费总量超过40%，远远高于全球平均水平27%。对此现实，我们应当面对、回应，而不是回避或假装看不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“一带一路”去煤化，绝不是完全无煤，或立刻无煤。相反，我们要支持金融机构投资改造现有的火电厂，采用“清洁煤”技术——例如碳捕捉和存储（CCS），使得煤电更清洁，实现煤电逐步、有序退出。如果煤电项目需要早于寿命周期提前关停，应当有可行的、有吸引力的替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文英文版发表于英国《金融时报》2021年7月5日
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46c2b50a90a1749c08ca1703320bccd2</guid>
<title>香港修法限制“起底”警察，脸书谷歌威胁撤出香港？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_07_09_597641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对肆无忌惮的“起底”行为，香港特区政府计划修订《个人资料（私隐）条例》（下文简称《私隐条例》），将“起底”定为刑事罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一旨在打击恶意侵犯个人隐私的举动，引来一众美国互联网巨头的关注。据媒体报道，由脸书（Facebook）、推特（Twitter）、谷歌（Google）等公司组成的亚洲互联网联盟（Asia Internet Coalition）日前“私下警告”香港政府，若后者继续推动修例，它们可能停止在港提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，很快，这消息迎来反转：最新报道是，相关企业并无撤出香港的计划，联盟指责《华尔街日报》等媒体做了错误报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真假情况暂未明晰，不过内地网友对它们退出香港的设想格外欢迎，认为这不但能为香港更快完成由乱到治转变提供良好舆论环境，也将为内地互联网企业进军香港创造更大机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/08/20210708150911818.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN对《私隐条例》修例进行报道（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;污名化香港国安法的最新动作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚洲互联网联盟在向香港特区政府发出的信件中指责，港府对“起底”行为做出了“完全不成比例和不必要的回应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而环顾全球，出台网络安全方面的法律对“起底”活动进行严格约束和打击，并非香港独有的设想安排和“过激行为”，而是许多国家、地区通用的做法。包括脸书、推特、谷歌在内的众多互联网公司，其网络行为受到业务所在国家的法律限制，一些公司甚至多次遭受巨额惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国，今年2月有3名参议员提出《安全科技法案》，旨在让高科技企业对平台上的“起底”等行为承担更多责任。据统计，全美共有48个州将“网络欺凌及骚扰”纳入州法覆盖范围，44个州将针对青少年的这类网络行为视作刑事犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国5月公布的《网络安全法》草案，规定高科技企业有责任处理平台非法内容，保护儿童远离网络有害内容及行为。法案允许英国通讯管理局施以全球一年营业额10%的罚款，并将脸书、推特、TikTok等大型平台列入最优先级的监管对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，澳大利亚6月通过《网络安全法》，明确要求社交网络平台管理方于24小时内删除有害内容，否则最高可被罚款55万澳元。新西兰、新加坡等国也有类似打击“起底”的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于香港来说，组织修订《私隐条例》也是形势所迫，主要是修补现有法律的空白，强化对“起底”行为的刑事打击力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港个人资料私隐专员公署是专门负责私隐保护的机构，他们透露现行《私隐条例》主要存在两大弊端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是较难对“起底”行为进行打击。根据条例第64条规定，执法的前提是公署要找到“起底”当事人及数据的原本所有者，以此确认相关行为是否“未经数据原用户同意”。但现实中“起底”帖文往往经过多次转发、再加工，认定和抓获相关人员难度都很大，因此执法经常落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是对平台难以实施监管。对于网络平台上发布的各类“起底”信息，特区政府只能提出删除的建议，不能强制要求平台删除，执法缺乏硬性依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是为弥补相关法律漏洞，特区政府向立法会提议，修改《私隐条例》，新加入一条“未经数据当事人同意而披露个人资料罪”，将保护对象扩展到数据当事人的家人，并将刑罚提升至最高罚款100万元及监禁5年，令执法机关无须确定“数据用户”亦能作出检控。同时，向公署授予一定的权力，可强制要求网络平台进行整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家出台法案限制“起底”，不见这些高科技企业、行业协会出来大声抗议，而港府的修例行为却遭到它们的指责。它们给出的主要理由是，修例可能会“限制言论自由”，将“在网络上分享信息的无辜行为”定为犯罪。实际上，它们恐怕更担心一旦《私隐条例》实施，它们在香港的职员可能因用户的不当帖文，面临刑事调查或起诉风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，这一套说辞并不新鲜，也并非孤立的，而是美西方对香港国安法污名化乃至罪名化的一个最新动作。自香港国安法实施以来，特别是黎智英被捕、《苹果日报》资金遭冻结后停刊等事件发生后，西方政府和社会舆论就频频用“言论自由”“人人都可能被捕”的幌子，对中央和香港政府进行攻击抹黑，对香港社会输出恐慌、煽动对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708152420526.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年8月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黎智英因涉嫌违反香港国安法，被香港警方逮捕（资料图/AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件也暴露出一个倾向，那就是“数据即实力”。在信息时代，网络社交平台的影响力越来越广泛，以至于西方可以将它们当作地缘政治博弈工具，通过“脱钩”之术对相关国家和地区进行施压，迫使当地政府让步。此前，针对脸书硬性要求将数据传回美国的问题，欧盟就曾与之展开激烈斗争；脸书收购WhatsApp后，也曾要求后者用户必须与脸书分享数据才能正常使用，激起了多个国家的严厉批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，下一步随着传媒、司法、教育等领域的正本清源、割除毒瘤行动的深入，完善制度、加强执法，与裹挟舆论、煽动对立的较量，将会继续进行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>