<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>28b4bafd7b7f5f319c3621ceee599452</guid>
<title>中国正在成为世界妇女事业主要推动力量</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2020_10_09_567559.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当代世界妇女事业是人类社会进步发展事业的重要组成部分。第二次世界大战结束以来，以联合国为代表的国际组织为推动全球妇女事业的发展，开展了大量卓有成效的活动。作为联合国体系内组织的联合国妇女地位委员会，随着全球妇女问题日益凸显，妇女事业问题治理日趋紧迫，其活动规模和影响日益增强。中国作为一个迅猛发展中的负责任的世界大国，正在成为人类妇女进步事业的主要推动力量，正在尽最大努力做出不可多得的特殊贡献！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是联合国妇女地位委员会的重要合作伙伴，也是该委员会历次年会和世界妇女大会历届大会的积极参与国。只是由于过去的媒体关注不够，报道不多，国人因此知之甚少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首届世界妇女大会于1975年举行，会址设在拉丁美洲国家墨西哥的首都墨西哥城。来自133个国家的1800多位代表出席了有史以来第一次覆盖全人类的妇女代表大会，国际社会报道极为广泛和热烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我国正处于文化大革命的后期，恢复在联合国的常任理事国地位也不过4年时间，参加国际多边活动的能力、经验和意愿远非今日。尽管如此，中方还是派出了人大常委会副委员长李素文率领的代表团参加了大会活动！李素文原是沈阳市一家菜市场售货员，因为毛主席著作学得好，被树立为全国学习毛著积极分子，1974年出任全国人大副委员长。虽然这位副委员长文化程度和理论水平不高，但政治地位不低。由她率领新中国妇女代表团与会，体现了毛泽东等老一辈革命家和新中国政府对妇女问题的关心和重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年后，即1980年，第二届世界妇女大会在北欧地区的丹麦首都哥本哈根举行。来自150多个国家以及联合国有关机构和组织的代表，总共2000多人与会。此时，中国已经开始改革开放，对外工作开始重新布局，对国际组织和多边机构的重要性有了新的认识。因此，党中央决定，派全国妇联主席康克清率团出席此次大会。康克清是中国已故全国人大常委会委员长朱德的夫人，属于老一代无产阶级革命家，德高望重。中央派她率团与会，体现了中国参与全球妇女事业的积极性主动性进一步提升。虽然国际社会不太了解康克清其人，也不太了解中国体制机制的特点，往往把全国妇联简单地等同于其他国家的民间妇女组织，但康克清代表团积极工作，表现活跃，给大会和国际社会留下了很好的印象。正是在这次大会上，康克清代表中国，签暑了《消除对妇女一切形式岐视公约》。这是新中国签暑的最早的国际文件之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔5年，第三届世界妇女大会在南部非洲国家肯尼亚首都内罗毕召开。来自157个国家、联合国组织和机构、世界各地非政府组织代表，总共约有6000人参加了大会活动。这一次，中国派出国务委员陈慕华率团参会。由于陈慕华拥有很高的政府职务，中国进一步重视世界妇女大会和全球妇女问题，受到国际社会普遍认同。中国成了大会文件《到2000年提高妇女地位内罗毕前瞻性战略》即《内罗毕战略》的积极拥护者和践行者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，中国与联合国妇女地位委员会积极沟通，于1992年争取到了第四届世界妇女大会的主办权。双方共同确定大会主题为《以行动谋求平等、发展与和平》，次主题为《教育、健康和就业》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年9月，来自189个国家、联合国系统及其相关机构，以及政府间组织和非政府组织的代表数万人云集北京市怀柔区，参加盛况空前的第四届世界妇女大会和同时举行的妇女非政府组织论坛。作为首次承办世界妇女大会的东道主，中国中央政府和北京市为确保此会成功做了极为认真的准备，日程安排、礼宾接待、安保服务、媒体管理、非政府组织活动协调做到万无一失，受到国际社会高度赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任中国国家主席江泽民出席了此次大会并发表了讲话。他指出，妇女事业是人类的一项崇高事业。提高妇女的地位和作用，不仅需要各国政府和人民的努力，还需要广泛的国际合作。此时已出任全国人大常委会副委员长的陈慕华代表中方率团出席并主持大会工作。各方代表在大会发言中纷纷赞扬中国政府为世界妇女事业所做的独特贡献。陈慕华本人也因为工作出色而声名大振。大会在她主持下通过的《北京宣言》和《行动纲领》，反映了世界各国当时最为关注的一些妇女问题，主要是呼吁各国政府和国际社会做出新的承诺，采取新的行动，加速实现《内罗毕战略》规定的各项任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新世纪后，国际关系和世界形势，包括世界妇女问题和妇女事业，面临新的局面！经过多年共同努力，国际社会在促进男女平等、妇女赋权和发展方面，取得一系列积极成果，同时也遇到不少新的困难和挑战。在如何推进世界妇女事业问题上，国际社会必须再思考，再出发，再行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，2015年，时值世界妇女大会召开20周年。联合国利用纪念该组织成立70周年之机，于当年9月27日，在位于美国纽约的联合国总部召开了全球妇女峰会。中国国家主席习近平应邀主持了此次峰会，在会上做了《促进妇女全面发言 共建共享美好世界》的重要讲话。约有80位国家元首或政府首脑参加了这次峰会，会议号召各国进一步落实《北京宣言》和《行动纲领》，为实现2015年后发展妇女领域议程目标，做出新的政治承诺，提供新的支持与帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平出席主持此次峰会并发表讲话，在国际上产生很大反响。他在讲话中指出，妇女是物质文明和精神文明的创造者，是推动社会发展和进步的重要力量。没有妇女解放和进步，就没有人类解放和进步。他谈到了200多年世界第一份妇女宣言，谈到了三八国际妇女劳动节，谈到了联合国妇女地位委员会，还谈到了《消除对妇女一切形式岐视公约》，强调妇女事业发展每一步都推动了人类文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席这篇讲话还回顾并评价了20年前在北京召开的第四届世妇会及其文件《北京宣言》和《行动纲领》，强调北京世妇会所宣示的精神，在世界催生了积极变化。针对世界妇女事业取得新的进展，同时也存在许多问题。根据实际情况，他提出四点建议：一是推动妇女和经济社会同步发展；二是积极保障妇女权益；三是努力构建和谐包容的社会文化；四是创造有利于妇女发展的国际环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席在讲话中还介绍了中国妇女事业的发展状况。他表示，中国将更加积极贯彻男女平等基本国策，中国妇女也将通过自身发展，不断促进世界妇女运动发展，为全球男女平等事业作出更大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，习近平承诺，为支持全球妇女事业和联合国妇女署的工作，中国将为联合国妇女署捐款1000万美元。今后5年，中国将为发展中国家实施100个妇幼保健项目，派遣医疗专家开展巡医活功，另外实施100个快乐校园活功，邀请3万多发展中国家妇女来华进修，为发展中国就地培训10万女医护人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是中华民族复兴史上各种风险和考验较为集中的一年，也是当代国际关系史上灾难频发乱象丛生的一年。突如其来新冠肺炎疫情席卷全球，使中国和整个人类社会的发展的议程，包括妇女进步发展事业，都受到严重冲击！在中国，此时已经建立起100多部法律法规构成的全面保障妇女权益法律体系，全社会妇女就业比重超过四成。在互联网领域，女性创造者甚至超过了一半！中国因此被世界卫生组织列为妇幼健康高绩效十国之一。但就全世界而言，妇女问题依然如故，形势比较严峻。特别是新冠疫情肆虐全球，对各国妇女就业和生活带来了新的压力和威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种形势下，10月1日，习近平主席在联合国大会纪念北京世妇会25周年高级别会议上发表讲话，格外引人注目。在讲话中，习近平首先介绍了中国女性医护人员在抗击疫情的斗争中&quot;白衣执甲，逆行而上”的英雄气概，同时也指出了北京世妇会后，25年来世界妇女事业催生的积极变化。在此基础上，习近平又有针对性地提出四点新建议：一是帮助妇女摆脱疫情影响；二是让性别平等落到实处；三是推动妇女走在时代前列，最后是加强全球妇女事业合作，包括提升女性在联合国系统的代表团。这四点具有很强的可操作性的新建议，反映了中国党和政府要把加强全球公共卫生治理与推进全球妇女事业统筹起来，愿为人类共同进步作出新的更大贡献的新构想新主张，引起国内国际舆论广泛关注，热评如潮！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，为了表达中国一如既往支持世界妇女事业的决心，习近平主席又一次庄严承诺：未来5年间，中国将再向联合国妇女署提供1000万美元捐款，同时继续设立中国—联合国教科文组织儿童和妇女奖，以支持全球女童和妇女教育事业！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，人类社会正面临百年未有之大变局，美国霸权主义扭曲发展，围堵中国和平崛起的范围和力度越来越大。中国参与全球事务、走向世界舞台中心，包括参与推进世界妇女事业的难度，显然也会越来越大！在这种情况下，中国与联合国合作，成功地举办纪念北京世妇会25周年高级别会议，其意义是不言自明的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13643e70b75d143876acd7236710c901</guid>
<title>“最强国庆档”票房大缩水，谁的错？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuleyingtang/2020_10_09_567511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/魏妮卡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
号称史上最强国庆档谢幕，春节档加国庆档的双份料，行业信心满满地要冲击去年票房纪录，却被泼了一盆冷水。截至10月7日，今年国庆档累计票房38.23亿元（9月30日-10月7日），相较于去年国庆档同期8天的51.4亿，缩水13亿，同比下降25.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内预估的一强多极格局，变成了一强一极。预售中最具冠军相的《姜子牙》口碑不及预期，滑落至“10亿+”票房区间；主旋律拼盘电影《我和我的家乡》经受住口碑检验，票房后劲强势，成为2020国庆档最终赢家，预测票房已直奔30亿而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081419284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另外三部种子选手《夺冠》、《急先锋》、《一点就到家》则集体哑火。不仅未达到业内预估的10亿+票房区间，后两位甚至断崖式下跌至3亿内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这三部是烂片吗？抛开成龙+唐季礼、有固定套路和固定观众的《急先锋》不谈，另外四部电影在口碑上不相伯仲。硬糖君甚至还在点映后再次失败预测《一点就到家》成为黑马（正式推出预测界）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081433567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;豆瓣电影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没什么惊喜，倒也没什么惊天烂片。国庆档票房如此大幅缩水，问题究竟出在哪一步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这边厢，片方自责“穷”营销；那边厢，发行和影院吵了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国庆档不好好发片，尽想着法儿来对付影院。”某影院经理对硬糖君抱怨。他认为有些影片票房失利，全赖发行策略与方式的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081530972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆档开跑前，硬糖君就写过疫情后的宣发问题。经过疫情一劫，发行与影院元气大伤，本该抱团取暖，没想到矛盾却愈演愈烈，行业乱象丛生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这矛盾最激化之时，想必新秩序的诞生也不远了。那又会是怎样的新秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;停密钥防偷票房，只是幌子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“圈外人都以为停密钥发行规则，是打击偷票房行为。但实际上有人在借此欺压影院，以正义之名，行不正义的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081541530.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海某影院经理对硬糖君娓娓道来他和发行的恩怨。国庆档电影因发行换公司做，向影院、院线讨回春节档发行费或者要求置换成下一部片的发行费，这种做法都算今年国庆档最轻量级的，毕竟大家日子都不好过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以停密钥来要挟影院给高排片的做法，让影院忍无可忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年国庆档前夕，很多影院都收到了联瑞发来的最后通牒：如果10月1日不给《夺冠》6%以上的排片，就拿不到《一点就到家》、《金刚川》的密钥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与2019年春节档《新喜剧之王》做法如出一辙，只是变本加厉。”影院经理说。当时，联瑞向中影申请停掉70余家影院密钥，外界听到的风声，都是这些影院索要红包费狮子大开口。但实际上，还是有不少牵连无辜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如上海这家影院，被停秘钥只是因为首日没给到《新喜剧之王》排片。结果，原本打算次日排片的影院再也没有放映机会。据当时媒体报道，另外一家重庆被停影院则是因为无法满足联瑞想要的35%高排片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081604826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今年国庆档，四川某影院经理称，还有更荒谬的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月3日，他家影院突然被停了《夺冠》密钥。他四处打听才弄明白，竟然是因为他在微博上说了一句关于发行方的不当言论。更让他匪夷所思的是，发行方竟然通过小号钓鱼执法，私信他谎称包场，从而获取他所在影院信息，停了密钥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这做法堪比《锦衣卫》里的东厂西厂。不排《夺冠》，场次全改排《我和我的家乡》，单日票房反而比之前都高。不争馒头争口气，我必须要把排片权夺回来，排不排是我的事。”该影院经理对硬糖君说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也是气话。奔波一天的他，终于还是通过第三方调停，拿回了《夺冠》密钥。没有当事人发行方的回应，事情的真相我们无从辨别。但就目前市场供不应求的现状看，影院的确是处于弱势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华谊兄弟副总刘歌也毫不避讳地直言，想利用特殊时期来改变发行行业现状。《八佰》开启了今年分段式密钥、交保底费发行与停密钥的先例，目的是解决行业顽疾“偷票房”。从结果上来看，华谊并不是如传闻中放弃了4200家中小影院，最终取得《八佰》放映密钥的影院超全国98%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081619408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某院线也证实，当时他们有30余家影院面临《八佰》非正常发行问题。通过跟片方协调，实际上只有一家被停密钥，而且只停了首轮。《八佰》发行模式听上去比较唬人，但操作上还是有商量余地。华谊停密钥的目的可能只是单纯防偷票房，但不排除有人将其作为争取排片的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，电影好坏交给观众评判，排片多少依据观众喜好来调整。但不知何时起，发行变成了通过各种方式向影院要排片率的活儿。在过去长达10年中，发行与影院都在围绕排片率高低进行博弈，也因此滋生各种行业乱象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62d68ebd93d6e923de5d7254977ebebd</guid>
<title>赵宋王朝为什么选择“与士大夫治天下”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoweimin/2020_10_09_567507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/包伟民、吴铮强】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、与士大夫治天下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皇帝与士大夫共同构成宋朝的统治阶层，两者之间形成特殊的政治文化关系。熙宁四年（1071），赵顼与王安石共同主持的变法运动进入第三年，文彦博反对变法，向赵顼抱怨“祖宗法制具在，不须更张，以失人心”，赵顼困惑地问，变法对于“士大夫诚多不悦”，但对于“百姓何所不便”。文彦博纠正说，“为与士大夫治天下，非与百姓治天下也”。（《续资治通鉴长编》卷二百二十一）言下之意，文彦博认为皇帝应该首先维护士大夫阶层的利益，从而与赵顼的观念产生了差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与士大夫治天下”是宋朝政治的基本格局。唐末五代以来，武人跋扈，拥兵自重，割据地方，战乱不断。宋代统治者以史为鉴，建国后很快解除武人节度使的行政权与兵权，将中央和地方兵权收归到皇帝手中，形成了枢密院—三衙的统兵体制。作为禁军统领机构的三衙只有管理军队的职能，不得参政议政，被排除在权力核心之外。作为中枢机构、握调兵权的枢密院，长官一般由文臣担任。少有的几次例外，如宋仁宗时行伍出身的名将狄青进入主枢密院，遭欧阳修、文彦博等文臣极力反对与压制；南宋初年韩世忠、张俊和岳飞进入枢密院，成为赵构剥夺大将兵权的阴谋对象。赵宋王朝将长治久安的期望寄托于文臣，通过科举制度选拔大批文人充实官僚队伍，将武人排挤出权力核心，形成宋代政治所谓的“重文轻武”局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵宋王朝选择“与士大夫治天下”，首先是因为文臣比武将容易控制。大量平民士人进入仕途，他们的权势完全依赖朝廷的提拔，除了依附皇权，别无政治资源可言，对赵宋王朝自然感恩戴德、誓死效忠。范仲淹倡言“是进亦忧，退亦忧”，既体现士大夫自负天下的精神，也是对“穷则独善其身，达则兼济天下”的反动，是宋代士大夫依附皇权的反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与士大夫治天下”，还能有效限制后妃、外戚、宗室、宦官对皇权的威胁与侵蚀。后妃在生活上与皇帝最为亲近，在政治上最容易接近权力核心。宋朝号称消除女祸，但太后临朝称制或者裁决立嗣的现象持续不断，真宗皇后刘娥、仁宗皇后曹氏、英宗皇后高氏、神宗皇后向氏，分别在仁宗、英宗、哲宗、徽宗初年垂帘听政，神宗皇后向氏、高宗皇后吴氏、宁宗皇后杨氏，也在徽宗、宁宗、理宗的继统问题上发挥关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防止后妃势力威胁皇权以及士大夫的统治，禁止后妃与外戚、大臣交结，宋朝建立后妃叙迁、俸禄、门荫的严密制度，更严格限制称制太后权力的膨胀，如仁宗初年太后刘娥称制，参知政事鲁宗道对刘娥评价说武则天“唐之罪人也，几危社稷”，反对立刘氏七庙，又以“夫死从子，妇人之道也”，反对太后辇乘先于皇帝（《续资治通鉴长编》卷一百七）。英宗朝赵曙因病不能理政，韩琦先请曹太后听政，赵曙病有好转，韩琦便强行撤帘，逼曹太后还政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922102137695.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;刘娥 《清平乐》剧照&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋朝对外戚、宗室、宦官同样严加防范，一般只授予寄禄官或闲散官，不得任侍从与宰执，不准领兵。即便如此，宋朝仍有宦官王继恩、李宪、童贯领兵，外戚韩侂胄、贾似道与宗室赵汝愚拜相的情况出现。徽宗朝以来至于南宋，权相蔡京、秦桧、韩侂胄、史弥远、贾似道相继出现，多数权相出自士大夫阶层，代理皇权而行专制，意味着“与士大夫治天下”体制出现变异并存在危机。毕竟赵宋政权本身出自武人集团，与士大夫阶层的社会基础并不重合，两者的联合统治主要是相互利用的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67cfc48ed8d2af5bf32a7a7e9ced3f89</guid>
<title>印度为何对华示强？莫迪执政的两大“引擎”失速</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2020_10_09_567505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年以来，莫迪政府对华示强举措的范围、频率、力度均大幅上升，使中印双边关系陷入紧张。虽然中美战略竞争加剧、疫情扰乱全球经济等外部因素可能催化印度对华强硬，但莫迪政府一系列举动的根源在于其迫切的内政需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度人民党传统政治议程趋于饱和，亟需发掘新议程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度教民族主义色彩浓烈的宗派议程和聚焦发展的经济议程是印度人民党的两大招牌，两者互为补充、交替施力，为莫迪2014年以横扫之势胜选登台及2019年继续以压倒性优势连任立下头功。自连任以来，在印度经济增长率不断走低的背景下，莫迪为巩固选民基本盘，以空前力度推进宗派议程，在极短时间内连续取得宗派主义政策突破。然而，印度经济当前未见起色，还因新冠疫情出现断崖式下跌，同时宗派政策取得众多突破后趋于饱和。两大“引擎”同时失速，迫使莫迪为获取增量政治支持寻找内政新议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/30/20200930193249564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪与多个邦的首席部长召开视频会议&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 莫迪经济议程乏善可陈，无法提供足额绩效支持
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，莫迪凭借在古吉拉特邦的出色政绩，以“发展代言人”的身份主打“经济发展牌”。莫迪赢得2014年大选后，随即推出诸如“印度制造”“数字印度”“新印度2022”等雄心勃勃的计划，但是除了“废钞令”和“GST税改”两项准备仓促、执行草率、影响复杂的改革以外，莫迪政府第一任期并未有效改革积弊多年的征地、用工法规。受结构性、周期性因素双重影响，莫迪治下的印度经济不仅未能实现跨越式增长，2019年下半年增速反而骤跌至4%左右，其制造业的GDP占比甚至下滑到近50年来的最低点。虽然莫迪2019年连任后仍推出“5年内将印度打造为5万亿美元的经济体”的目标，但鉴于增长动能缺失、结构性问题难以根除，莫迪的经济议程难有起色。此外，鉴于印度在新冠疫情暴发前就已滑入经济衰退，而疫后又需要更多财政资源纾困疫情和经济的双重危机，莫迪政府在第二任期余下时间内，将很难筹集足够财政资源推出强有力的经济发展计划。正是因为经济议程难以提供足够政治绩效支撑，莫迪政府在第二任期内极度重视宗派议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 莫迪集中突破重大争议问题，宗派议程走向饱和
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪领衔的印度人民党及其背后的国民志愿团（RSS）是印度教民族主义代言人，目标是将多元、世俗、宽容的印度重塑为“印度教徒的印度”，而统一民法问题(Uniform Civil Code)、宪法370条款问题和阿约提亚罗摩庙 (Ram Mandir in Ayodhya) 问题则是宗派议程的三大焦点。为追求经济绩效并获取更多中间派选民，莫迪政府在第一任期淡化了宗派问题。然而，由于经济议程难见起色，且莫迪政府第二任期又扩大了议会席位，2019年以来其推动宗派议程力度空前加大：先是推动“穆斯林三声离婚法”入刑，促进统一民法问题；再通过废除宪法370条款，剥夺了穆斯林占主体的印控克什米尔的自治地位；又推动于清真寺遗址上重建印度教阿约提亚神庙；还推出严重歧视穆斯林的公民法修正案。尽管莫迪政府在极短时间内连续突破印度教民族主义者长期渴望解决的焦点问题，但这也意味着宗派议程短期内已接近饱和，很难为印度人民党再提供足额绩效支持，可能还将消耗更多资源以维护社会稳定。鉴此，印度人民党面对疫情、经济双重危机，不得不寻求推进新议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、面对疫情、经济、边境三重压力，“中国牌”成首选项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统的宗派议程和经济议程都再难提供足额政治支持的背景下，打对华示强的“中国牌”已成莫迪政府最优选项——当前印度遭遇的几乎所有问题都被“甩锅”中国。这一方面帮助莫迪政府在反对党面前推卸责任，缓解迫在眉睫的执政危机；另一方面通过塑造强大外敌形象，帮助莫迪政府继续动员民意支持。事实证明，在当下印度政坛，反华既是一种不容置疑的政治正确，更是一种迫在眉睫的政治需要，且这并不以中国的所作所为为转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 疫情蔓延，莫迪政府视中国为疫情来源国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2020年9月中旬，印度新冠肺炎确诊病例已超过500万，是仅次于美国的全球确诊病例第二大国，且日新增量近10万例，疫情防控前景不容乐观。尽管莫迪政府于2020年3月下旬匆忙推出全球范围最大、持续时间最长、也是最严苛的疫情封锁措施，但鉴于印度医疗卫生条件简陋、城乡人口密集、发展现状落后，疫情仍对印生产、生活造成尤为严重的冲击。面对新冠疫情危机，虽然印度政府并未像特朗普一样直接将新冠病毒称为“中国病毒”“武汉病毒”，但却纵容和默许对华“抹黑”和“甩锅”，并以“疫情来源国”为口径描述中国。印度大量媒体、智库、亲政府意见领袖、乃至地方政府领导人，仍广泛使用“中国病毒”“武汉病毒”，甚至不少报道将疫情描绘为“中国生化武器攻击”。目前，将疫情危机归咎于中国已成印度社会主流看法。印度一项民调数据显示，大部分受访者认为中国应为全球疫情负责。可以说，印度疫情越严重，反对党越质疑，莫迪政府就越倾向于“甩锅”给中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfee13daaaf40ead5c6aea42d3a70e8a</guid>
<title>中国造不了所以找俄罗斯？恐怕没这么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2020_10_09_567502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中俄合作的宽体客机CR929又有新进展，但不是好消息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据Asia Times等媒体报道，CR929项目出现了“严重分歧”，可能导致项目进行不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在一年前，俄罗斯联合航空制造集团（UAC）总经理尤里•斯柳萨里在圣彼得堡国际经济论坛的“中俄商业对话会”上透露，中俄联合远程宽体客机CR929的项目工作已经接近尾声，双方已获得200架采购的“软合同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的第一款宽体客机为什么要选择与俄罗斯合作研制，CR929的未来又与C919有什么联系，在本文中笔者想与各位读者共同探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;CR929合作的关键——市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中国商飞（COMAC）与俄罗斯联合航空制造集团（UAC）共同出资成立了中俄国际商用飞机有限责任公司（CRAIC），研制宽体客机。2018年，CR929展示样机亮相珠海航展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004160306202.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CR929模型和1:1样机。来源：China Daily&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CRAIC成立的相当长时间内，外界对中俄合作宽体客机并不完全是看好：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说：“CR929是政治拉郎配”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如说：“找俄罗斯是因为自己造不出来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在笔者看来，这些猜测和观点都没有市场数据来的可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看一下民航局官方发布的《2018年民航行业发展统计公报》：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004160318368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年中国运输飞机数量。来源：中国民用航空局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2018年底，我国大陆地区运营的宽体客机为409架，比2017年增加了47架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看看著名咨询公司Oliver Wyman对2029年全球宽体客机市场分布的预测：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004160340650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2029年全球宽体客机机队分布。来源：Oliver Wyman&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据预测，到2029年我国大陆地区运营的宽体客机将达到779架，包括俄罗斯在内的东欧国家是254架，而目前东欧国家的宽体客机总数只有150架左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CR929预计投入运营的2029年前后，如果单看中国大陆和东欧的话，宽体客机市场容量在1000架左右，这个市场不小，但也不算太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代宽体客机主要有波音787、波音777X、空客A350 XWB、空客A330neo等，也是CR929未来面对的竞争对手。其中，最受欢迎无疑是波音787，目前无论是订单数量还是交付数量都超过空客A350 XWB和A330neo的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们不妨通过787的销售来类比一下CR929：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《经济学人》的文章，波音787项目花了波音320亿美元，尽管不同研究者给出了不同的数据，但可以肯定的是，波音想在787项目上实现盈亏平衡，卖出1000架是起码的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再给一组数据，空中客车公司研发A380花了至少190亿美元，想要收回研发成本，预计要卖出400多架——目前订单只有290架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，宽体客机由于市场体量的限制，并不是那么容易“回本”，对于CR929来说，当然也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CR929为了收回成本，很可能也要销售超过400架。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004160402698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音787。来源：CBS News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在设计上，CR929的技术指标与波音和空客的竞争对手非常类似，与C919一样可以让航空公司平稳替换已有机型。不过，作为一款全新研制的飞机，CR929生产、交付、运营、累积口碑都需要时间，运营波音和空客宽体客机的航空公司不会很快完全用CR929替换已有机队，替换三分之一到四分之一是正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不管中国大陆市场，还是东欧市场，各自的预测机队总量在固定的替换比下，都很难让CR929实现盈亏平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国而言，在市场上有美国波音787和欧洲空客A330neo/A350的情况下，为什么还要去买纯俄罗斯制造的双通道客机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之亦然，俄罗斯在同样可选美欧成熟型号的情况下，大概率不会考虑纯中国制造的“C929”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新型客机发展初期，初始用户和基本盘市场是型号能活下去的关键，空中客车公司创业初期，A300的初始用户正是来自主要参与国——法国航空和德国汉莎航空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前说过，2029年，中国大陆加东欧的宽体客机市场总量在1000架左右，如果考虑市场的逐年递增，在保持三分之一到四分之一替换比不变的情况下，CR929只靠着这两个市场，就有可能收回研发成本，这无疑为CR929项目多上了一道保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国和俄罗斯而言，两个国家都有意愿发展自己的宽体客机，合作开发既能摊薄成本，又能扩大初始用户群，何乐而不为呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>