<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3135b60bb49b5b07f10b0896c2cb51af</guid>
<title>作为光伏从业者，我来说说行业反“内卷”中的利益冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinxin2/2025_07_24_784105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近期“反内卷”成为了中国经济的一个热门话题，汽车、光伏、钢铁……多个行业同时掀起了“反内卷”之风。实际上，自3月份以来，“反内卷”就已成为高频词。这是一场从国家战略层面推进的行动。如7月1日的中央财经委员会第六次会议提出，依法依规治理企业低价无序竞争，引导企业提升产品品质，推动落后产能有序退出，再次释放国家层面“反内卷”的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从多方面数据来看，近年来快速扩张的光伏产业无疑是本轮“反内卷”行动的重点关注对象之一。但是如何在供需严重失衡的背景下推进光伏行业“反内卷”，无疑牵动着不少人的心思。针对这一问题，观察者网连线了尚方清洁能源科技有限公司联席董事长金鑫先生。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期政策层和行业层面共同发力“反内卷”，引发市场广泛关注。您作为光伏从业人员，如何看待这轮反内卷？它和之前的“去产能”和“供给侧改革”有什么本质不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;在我看来，供给侧改革也好、去产能也好，对本行业本质上没什么不同。去年你们也采访过我，我当时就说“过剩”是个必须面对的问题，只是由于当时雷蒙多访华，不便多谈此事；但到去年下半年，大家不得不认真直面这个局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今“反内卷”已经扩展到更多领域，光伏的反内卷和去产能需求比最近下功夫最多的汽车行业还早，去年光伏就已经面临去产能问题，但因为雷蒙多来华，去年下半年以前，全行业和国家层面此前并未充分讨论此事。现在再不谈这个问题已不行，情况非常严重。我们谈本行业供给侧改革核心就是要客观上承认我们产能过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏行业全球性产能过剩的第一个背景是国内产能过于强大，确实过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个背景是中国资本过剩，这是因为中国及全球经济基本面低迷，只要有个稍好的行业资本就蜂拥而入，于是产能疯狂上涨。地方政府在过去的两三年中找到光伏这个好项目之后，为招商引资推波助澜，给地、给政策、给贷款甚至入股，光伏产能像脱缰野马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个背景与全球光伏需求下滑密切相关。去年全球光伏发电装机市场容量大约在600GW级别，但中国去年的产能却已超过1TW，而其中至少六七成的产能是近三四年新增。同时，去年中国光伏装机总量达到277GW，占全球近一半。结果就是形成中国增速快、全球增速慢的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/22/20250722185259881.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球光伏市场，最主要的就是中欧美三大市场，虽然第三世界国家也存在一些市场，但是总体占比不高。中国装机增速很快。而欧洲市场，去年增速已明显下降，今年我还没拿到数据，但是估计增速会非常慢。美国方面，去年市场因为特朗普有重新上台的可能而出现了一波抢装；但是今年上半年开始，受特朗普上台及市场预期其将取消退税补贴的影响，美国光伏装机出现大幅下滑，导致市场抢购潮消退。这几年，我们都在喊走出去，尤其是走向第三世界，但是，第三世界国家本身市场就小，且增幅并不明确，无法快速填补中美欧三家的空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以光伏行业产能过剩，不仅是因为我们中国产能多了，还叠加全球范围内新增装机容量下降的因素。也因此，大家肉眼可见，今年的装机总量能稳住去年的数据就不错了，明年装机总量大概率会比今年下降，降幅可能达到或超过100GW。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到国内市场，今年国家发展改革委、国家能源局联合印发了《关于深化新能源上网电价市场化改革 促进新能源高质量发展的通知》（发改价格〔2025〕136号），业内简称136号文。在国家引导下，下半年中国国内装机肯定要进入调整期乃至半休克状态。如果现在再不想办法去产能，要出大问题。尤其是去年半年多到今年上半年的去产能非常无效，不少人在上半年进行抢装，同时地方政府也不愿意退出、国企和银行的钱也在里面，所以地方还在输血，还在勉强维持各地光伏公司的运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿光伏与汽车、钢铁行业相比，尤其是与需求依然增长的新能源汽车行业相比，光伏行业的需求侧萎缩趋势更明显。我预期明年全球需求降幅可能超过20%，这种幅度的需求下降将给供给侧带来极大压力。所以现在如果各地不做大规模动作、不下狠药，问题将更棘手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚刚您提到，光伏在需求侧正在面临巨大的需求萎缩压力。仅仅就2024-2025年看，从全产业链角度，光伏产能供需最不平衡的环节是哪个部分？内卷程度有多严重？会出清多大比例产能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;就光伏行业的过剩情况来看，在2022、2023年以前，整个行业的产能结构像一个金字塔，硅料的产能小于硅片，硅片小于电池，电池又小于组件。到了2022、2023年这两年，大家纷纷扩产能，结果是把这个金字塔的结构变得更宽、更扁，口子也变大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，硅料和硅片的产能都在急剧上升，去年下半年组件产能的提升反而有所控制。比较而言，目前最为过剩的恐怕就是硅片环节。电池的技术含量相对更高，硅片的技术含量较低，投资强度也不如硅料。从拉晶到切片的制作硅片环节产能过剩最为严重，且产能较为集中，还出现了激烈的“军备竞赛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型如中环股份，我们可以从它的公告中看到公司亏损已非常明显。包括中环、隆基、晶科、高景等龙头的产能在短时间内依旧难以下调。但是这种严重也是相对于其他环节而言。事实上，全产业链都在“疼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅料的过剩情况也很夸张。据了解，新疆部分地区正在不顾国家强力调控，为部分硅料厂提供极低电价，促使其重新开工。这种做法属于不合理竞争，但这也是一种迫于经济压力无可奈何的做法。目前可以说光伏行业各环节全面过剩，且程度十分严重。只不过“矮子里拔将军”，硅片产能过剩更加严重一点，但这并不意味着其他环节的过剩不严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组件理论上和硅片等一样过剩，但组件环节投资额低，厂商“心疼”程度相对小，压力稍轻。但是硅料、硅片、电池片三个环节投资额又大、过剩又重，局面会更棘手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最终需要清退多少，我认为企业层面至少需要淘汰一半企业；产能层面我认为恐怕也要出清30%–40%，才能把“极度过剩”恢复到“轻微过剩”。若要真正恢复价格，我认为产能削减必须超过40%。因此，对这轮“反内卷”我不是很乐观，因为过剩实在太过庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/22/20250722185331800.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在光伏全行业面临现金流亏损，但是仍有部分公司在发电效率等方面不断取得突破。您认为这种持续的研发投入能否长期维系？它是否会加速不同公司技术方面的代际差距，导致中小企业更快退出市场，反而强化龙头企业的垄断地位？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;我个人对如今业内热炒的“效率突破”持保留态度。虽然我不在制造端，而是在建设端，但对制造环节也算熟悉。坦白说，这些宣传多半有点假，有点“放卫星”的感觉。这两年，我没有感受到光伏行业发电效率出现所谓效率的质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TOPCon光伏电池效率仅略有提升，宣传中的提升幅度未必属实，而且宣传对象多为非量产产品。BC技术路线其实也就那样，效率有所上升，但成本始终降不下来。TOPCon也好，BC也好，他们宣称的效率都无法在大规模生产中投产。因为相对有限的效率提升并不足以抵消高昂的成本增加。这些高成本产品即便技术上做得到，市场也不会买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的新技术推广通常需要“降本增效”并举，而现在，降本策略基本已经用尽，所谓增效几乎都是靠堆成本，没有特别大的突破，对研发的助益也有限。事实上，从去年到今年，大多数企业的研发节奏都在放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以行业的出清本质上与效率关系不大，而是资金储备的比拼。前几年赚到钱、扩张相对克制的企业大概率能挺过去；前两年没赚钱、融资能力弱或现金储备不足的企业，就只能被淘汰。这一点非常残酷却非常现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经考察过，有些产能非常新。有不少企业甚至下半年还有新投产的组件厂，设备先进、厂房漂亮。但不好意思，你的公司规模太小、缺乏知名度也缺乏资金后盾，所以这些企业经不起亏损。那么这些企业就得死，没有一点办法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de34c404f0ada4a5e708c773a85b2ceb</guid>
<title>如果石破茂下台，中日关系是否会再度恶化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LianDeGui/2025_07_24_784079.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：当地时间7月22日，美国总统特朗普通过社交媒体宣布，美日双方已就关税措施达成“史无前例的大规模协议”。特朗普表示，根据协议内容，美国将对日本实施15%的“对等关税”，并且日方将在汽车、农产品等领域大幅开放市场。这无疑是特朗普式交易的又一次胜利，但对于日本而言，这份协议意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，受参议院选举结果等因素影响，石破茂内阁在日本的支持率已经跌至22.9%，为上台以来新低。23日下午石破茂与前首相麻生太郎、菅义伟以及岸田文雄举行会谈。外界普遍认为，此次会谈将就石破茂的去留问题进行讨论。会谈后，石破茂在自民党总部接受媒体采访时表示，未与三人谈论自己的去留问题，并称自己将留任，继续执政。尽管如此，外界普遍质疑：石破茂的“跛脚内阁”还能走多远？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线了上海外国语大学日本研究中心主任、教授廉德瑰，对这次日美谈判协议进行解读，并对当前石破茂的执政前景与日本政坛形势进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;7月20日参议院选举中，执政联盟仅获得122席，未能达到过半所需的124席。选后出现两种观点：一种认为执政联盟已失去参众两院多数席位，执政基础严重动摇，石破茂首相应辞职；另一种则认为相较于众议院选举的失利，此次参议院“惜败”尚可接受，且石破茂本人也表达了继续执政的意愿，因此影响有限。您认为此次参议院选举失利，对石破茂首相的执政根基造成了多大程度的实质性冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廉德瑰&lt;/strong&gt;：石破茂的执政根基主要取决于两个因素：一是日本政局中在野党与执政党之间的力量对比；二是他在自民党内的支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次参议院选举与去年10月众议院选举的重要性不同，但石破茂执政根基所依赖的这两个因素并未改变。人们不会因为这是参议院选举还是众议院选举就改变态度，关键在于在野党的态度——在野党的目标就是让自民党下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，同样重要的是石破茂在自民党内的支持度。自民党内也存在反对石破茂的势力，只要他们有机会、有借口，就会逼迫石破茂辞职。所以归根结底，这是一个权力争夺的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次参议院选举中执政联盟未能超过半数席位，这给了反对者一个借口，也是石破茂需要承担责任的地方。但如果说这次有什么不同，那就是自民党的失败是去年众议院选举失利的延续。去年众议院选举后，执政联盟已失去多数席位，今年参议院选举后又失去多数——这与以往大不相同。以往自民党在国会参众两院均占多数，即使选举失利、丢失议席，总裁引咎辞职后，换上的新总裁（自民党新总裁）依然能当首相，因为国会中仍占多数。但今年情况不同，两院都不占多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下就会导致一种新的变数：如果石破茂辞职，那自民党新总裁是否还能在国会当选为首相？过去，自民党在国会占据多数席位，所以能保证首相提名投票通过，但现在就有点难了。这是一个很大的变数，我们还需要进一步观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/23/20250723174049332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：关于日美关税协议，特朗普总统宣称双方达成“巨额协议”，其中涉及日本投资5500亿美元。并且根据协议，美国将对日本实施15%的“对等关税”（原计划为25%），同时日本将在汽车、农产品等领域大幅开放市场。您如何评估这份新达成的日美协议的实质成果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廉德瑰&lt;/strong&gt;：我觉得这就是日美关系不平等的必然结果。关税由25%降到15%，看起来好像降了一大截，但15%也还是蛮高的。以日本汽车业为例，美日两国之间原本几乎是零关税，美国对日本汽车的关税一直以来是2.5%，现在一下子增加到15%，其实还是增加了不少。当初特朗普政权要求的是25%的对等关税，汽车、钢铝等各方面都是25%，这是日本很难承受的，因为汽车的利润空间就那么大，如果关税加到25%，基本上就没得赚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道特朗普的谈判策略就是极限施压。他想要得到15%，就先提出25%，最后做出让步——表面上看起来是让步了，实际上特朗普的底线可能就是15%，甚至10%也可以。总而言之，25%只是一种施加压力的手段。所以，特朗普显然达到了目的。对日本来说，最后的结果只能是让步，因为日美关系不平等，这就是同盟之间的霸凌，日本无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反正都是要对美国让步的，那么美国能从25%降到15%，对日本来说，这个谈判还是有成果的，面子上可以说美国还是让了步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们如何看待这次日美谈判的结果？日本向美国出口的产品被美国无端地平地起价，加征了15%的关税——这就是这次谈判的本质，也体现了同盟内的六亲不认。同样说明了美国对日本的施压就是霸凌，没有别的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，在20号选举之前，石破茂的态度还比较强硬，抵抗美国的压力。如果是选举之后马上达成协议，那么这个协议基本上就是日本做出了重大让步。这背后有什么原因？从目前的信息来看，还比较难分析。但结果就是，美国对日本的霸凌得逞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/23/20250723174033964.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周三，赤泽亮正还在社交媒体上发文贴出他在白宫的“纪念照片”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：日本在农产品市场开放问题上历来立场敏感且强硬，但是这次也说要对美国开放，这背后的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廉德瑰&lt;/strong&gt;：首先，对日本来说，汽车业才是日本经济的命脉。日本如果在汽车出口上不能赚钱，国家经济就会崩溃。至于农产品，它只涉及一部分日本农民的利益。农业在日本经济中不占主要比重，即使没有日本大米，日本也可以购买其他国家的大米。现在之所以要保护农民利益，是因为农民利益集团在选举中支持自民党，所以自民党要保护他们。为此，他们甚至可以说：没了大米，日本的饮食传统会受到破坏等等.....所以，这归根到底是一个农民的利益问题和选票问题，不能让步的原因是因为：日本自民党不想丢掉选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这次日美关税谈判中，日本没有什么筹码。有一个筹码是日本持有的美国国债，但日本又轻易不敢动用。日本还可以提出其他一些让步条件来换取美国降低关税，其中之一就是农产品，比如大米。日本原来可以说除了大米，其他农产品都可以开放，美国的牛肉等都可以买，因为大米的政治敏感性太强。然而，美国现在要求大米也得买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，为了换取刚才说的那15%的“对等关税”（特别是汽车15%关税）的“让步”，日本同意开放大米市场也是一个条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里面有一个细节问题：多年来日本在大米进口问题上还是开了一点口，不是绝对市场封闭不进口的。其中，有一个最低限度、不影响日本利益的范围，在这个范围内的大米进口是免税的。因为日本大米也并非绝对自给自足，这部分免税大米可以从中国、泰国购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在这个承诺，对美国来说无所谓，不管你是哪个框架内的，只要买美国米就可以。对日本来说，这也不是一个重大的让步，因为日本每年总归还是有一部分低关税进口大米的额度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e708ff4d06d79970d8182ae4eb193e4</guid>
<title>“我们或将见证特朗普又一次退缩的时刻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2025_07_24_784070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从向巴西征税50%，到对俄罗斯实行二级制裁，美国正以经济胁迫、资源掠夺和军事联盟等各种手段分化全球南方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，全球南方国家如何抵御美国经济霸凌？全球南方能否在俄乌冲突、巴以问题中坚守独立立场？面对印度等国的战略摇摆，南方国家如何团结起来，协调彼此的利益冲突？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网《观学院直播厅》特邀印度政治评论家维杰·普拉沙德、国际评论员佩佩·埃斯科巴、上海外国语大学杰出教授黄靖，携手解析面对美国的保护主义霸凌，全球南方的崛起与抗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/23/20250723175126853.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;345&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 上海外国语大学杰出教授黄靖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·金砖国家主张和平发展，美西方才是掀桌子的一方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;大家好，我们都知道世界正处于快速变化之中，也许得归功于唐纳德·特朗普，因为他成功地把世界搞得天翻地覆。但在我看来，这不是他的功劳，而是我们作为一个人类社会已经发展到当前阶段。美国的霸权以及支撑其霸权的国际体系正在崩溃。这就是我们面临的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而唐纳德·特朗普足够聪明，以至于能顺势而为。总之，世界正在改变。我们正面临两大问题，第一，通过什么方式、能在多大程度上建立一个新秩序？这意味着要重建三大支柱或领域：第一是国际政治秩序；第二是国际经济秩序；最后是国际金融秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国霸权按照这三条支柱主导着世界秩序。但现在我们知道，这个国际政治秩序正在崩溃，至少已经失效了；至于国际经济秩序，这场由特朗普本人发起的关税战，似乎也在实质性破坏着国际经贸体系。但如今金融秩序尚在，这依然是美国霸权的支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天有幸邀请到两位杰出专家与我共同探讨这个议题，我右手边是非常资深且成就斐然的新闻评论家维杰·普拉沙德，他现任三大洲社会研究所所长，专攻社会研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线上连线的同样是位资深、知名的地缘政治记者兼专家佩佩·埃斯科巴。能与二位探讨此议题我深感荣幸。让我们先连线场外嘉宾，将优先发言权交给您。您认为我们该如何着手构建新国际秩序？切入点在哪里？这是第一个问题。以及，谁将成为这个国际新秩序的推动者与建设者？毕竟旧有的秩序即便尚未崩塌，也已然摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃斯科巴：&lt;/strong&gt;谢谢！首先，能和大家相聚真是莫大的荣幸，虽然只能以这种方式相见，真希望能亲临现场，那才是我应该出现的地方，而不是此刻所处的，这片广袤的、被我称为北约国的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我此刻在法国巴黎，这里也属于北约势力范围。可以想象，这里并不令人愉快。因为这正是那个日渐衰落的国际秩序或者说失序的一部分。这个体系终将被扫进历史的垃圾堆。而且这一天的到来不会太远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接回答您的问题。我通常不善外交辞令，也不需要外交官那套作派。因为我们这些分析师，准确来说我是一名巡回分析师，必须实话实说。我们走遍世界各地，观察现实中发生的情况，而不是真人秀里的虚假做秀，并努力向全球观众讲述正在发生的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723173346123.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 地缘政治分析家佩佩·埃斯科巴&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新兴力量的推动者正在逐步确立地位，就像前几天在里约举行的金砖峰会上看到的那样。主导者将是俄罗斯和中国。国际体系绝无可能朝着其他方向发展，在国际关系领域、地缘经济与地缘政治、文化交流互动中，都离不开中国的引领。这提供了广阔的讨论空间，相信我们会深入探讨其中的诸多关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是关于两个文明型国家的互动，更是具有21世纪视野的中俄国家领导人之间的战略对话。个人而言，我过去两年半以来有幸近距离观察俄罗斯的发展轨迹，在俄罗斯各地考察。今后这段旅程也将延伸至广袤的中国大地。几经波折，我终于重启了这段中国之旅，我也可以算是一个东南亚人，因为我过去31年来都在亚洲活动。真的，算得上半个东南亚人，三十一年来几乎扎根于泰国，还有中国香港，主要在香港和曼谷之间活动，大部分时间在泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我过去经常从香港前往中国内地考察。疫情之后，一切都变了。三年前俄乌战争爆发后，世界也改变了，显而易见。所以我开始将活动基地转向伊斯坦布尔和莫斯科。现在我正整合各种目的地，主要活动范围将包括伊斯坦布尔、莫斯科和上海，还有东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于我们前几天的经历，我相信会有时间详细讨论金砖峰会与正在加速的进程。实际上，对这次金砖峰会外界原本没有抱太高期待。但最终，在金砖国家工商理事会会议后，特别是在里约金砖峰会正式开幕两天前，可以说在为期一天半的峰会期间，当我们看到包含了126条的最终宣言，这份金砖峰会里约宣言，确实有理由感到振奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们多数人都没有预料到，原本我们对巴西轮值主席国颇有微词，但当你细读这份里约宣言，并结合我在现场的交流体验，就我个人而言，直截了当地说，我在里约主要与俄罗斯和中方代表进行了会谈。我也同印度人交流，和我交谈的印度人属于异见人士，他们都不支持莫迪政府的愿景，我相信维杰可以就这个话题聊上好几个小时。那里还有来自非洲的代表团，包括阿联酋的女性企业家。印象深刻的是，各国高层有着协同努力与共识。人们十分清楚地意识到这件事有多重要，作为一个整体，全球南方应展现出怎样的政治经济领导力？我们在与谁对抗？那是个极其强大的敌人，那些被我称为一个混乱帝国的统治阶层，会不择手段阻止这一切发生。他们对世界的掌控权正在逐渐瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;谢谢您，埃斯科巴先生。您提到了一个非常重要的现象，即全球南方的崛起，这在五到十年前几乎闻所未闻。但如今全球南方正在崛起，这是显而易见的，没人能否认。而金砖国家组织就是全球南方的代表，所有主要的全球南方大国参与其中。您也提到美国，特别是特朗普总统对金砖国家施加了巨大压力，实质上是在攻击全球南方。整个西方阵营也在攻击金砖集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723175359635.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月6日，金砖国家领导人第十七次会晤在巴西里约热内卢正式开幕&lt;span&gt; 彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我想请教普拉沙德先生，考虑到五个创始成员国之间存在巨大的差异，您如何看待金砖的扩容与发展？更重要的是，您认为他们将如何应对来自美国的这种咄咄逼人、单边主义、霸权主义的压力？特别是，金砖针对美国霸权的核心基础，也就是美元霸权体系发出的挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉沙德：&lt;/strong&gt;这很有意思。如果我们稍作比较，在海牙举行的北约峰会，包括欧洲国家、加拿大和美国参与，即佩佩所说的北约国。他们的峰会办得很有意思，这次发布的所谓海牙宣言，是上世纪40年代北约成立以来最短的宣言。这份宣言仅有约425字，非常简短，实际上只有一点内容，即北约成员国同意增加军费开支，占各国GDP的比重升至5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们进行了计算，根据去年北约各国军费支出，到预期增长至5%的支出，北约的总体军费开支将从2万亿美元增加到3万亿美元，这意味着增加了整整1万亿美元。这一笔资金是巨大的资金，也让人看清了美国及其盟友规划的本质。这个规划就是战争与紧缩政策的结合。这就是北约国家提供的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为在谈论金砖的计划前，了解这个背景很重要。您的问题问得很好，事实上金砖由十分不同的国家组成，中国是由中国共产党领导的政府治理，印度则是由一个持极右翼议程的政党执政，金砖国家组织中既有君主制国家，也有神权政体国家，还有各种不同类型的国家。它们的政治立场并不一致。这不是万隆会议2.0版，不是从反殖民运动中崛起，带着反殖民意识的国家组织，金砖是完全不同的概念。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc9c5c5adf409698559a596eeabb64b3</guid>
<title>被摩萨德盯上，马来西亚为什么坚定支持巴勒斯坦？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wancheng/2025_07_24_784067.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宛程】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“由于我们发出的声音和我们持有的立场，马来西亚已经成为毒品走私、武器贩运和摩萨德特工渗透的目标。在我们情报机构的最新简报中，人们对国家安全感到真正的担忧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月22日，马来西亚总理安瓦尔在马来西亚议会表示，马来西亚已经成为以色列情报和特勤局（摩萨德）的渗透目标，他承诺将采取更多安全措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723144904121.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚总理安瓦尔&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安瓦尔所说的“由于我们发出的声音和我们持有的立场”，指的正是2023年新一轮巴以冲突爆发以来，马来西亚对巴勒斯坦的声援和对以色列的抨击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，支持巴勒斯坦事业及其人民福祉是马来西亚的长期对外政策，始自马来西亚国家独立之初。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1969年10月2日的联合国大会上，马来西亚首任总理东姑·阿都拉曼就明确提出阿克萨清真寺和圣城耶路撒冷归属巴勒斯坦的问题，由此也成为第一位致力于在联合国框架内解决巴勒斯坦问题的穆斯林领导人，东姑·阿都拉曼政府还为法塔赫在吉隆坡开设了第一个亚洲办事处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，马来西亚继续利用伊斯兰国际组织的平台积极为巴勒斯坦发声。在1970年3月23日至25日于沙特吉达召开的伊斯兰国家外长会议期间，东姑·阿都拉曼的继任者阿卜杜·拉扎克强烈谴责了以色列犹太复国主义政权镇压巴勒斯坦人民的立场，并承诺马来西亚会坚定支持巴勒斯坦争取国家土地和人民福祉的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚第四任总理、被誉为“马来西亚现代化之父”的马哈蒂尔·穆罕默德执政后，将支持巴勒斯坦事业推向了一个新高度。在其1981年执政马来西亚后，“声援巴勒斯坦人民国际日”成为马来西亚每年都要庆祝的节日。之后，他不仅承认了巴勒斯坦解放组织的外交地位，还邀请亚希尔·阿拉法特访问马来西亚，并促成此行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，马哈蒂尔不仅在多个国际组织和不结盟运动会议上为巴勒斯坦发声，还谴责大国尤其是美国在巴以问题上的错误行径。2011年，纳吉布执政时期，马来西亚成立了巴勒斯坦文化组织。该组织致力于提高马来西亚民众对巴勒斯坦事业的认知，事实上也充当哈马斯驻马来西亚“大使馆”，并承担接待哈马斯领导人与马来西亚政商要人会晤的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，时任总理纳吉布在外交部长和其他高级官员的陪同下访问加沙地带，并呼吁以色列“停止对巴勒斯坦的军事侵略”。这一举动也让纳吉布成为继卡塔尔前埃米尔哈马德之后第二位在哈马斯掌权后访问加沙地带的国家领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与支持巴勒斯坦事业相辅相成的是，马来西亚从独立之初就一直未承认以色列的合法地位并未与其建交。翻开马来西亚的护照，就会看到用英文和马来文同时标注的声明：除以色列外，本护照对各国有效。因此，以色列公民也无法合法入境马来西亚。2023年9月6日，一架从迪拜飞往新加坡的阿联酋航空公司航班因天气原因迫降马来西亚机场，但机上12名以色列公民却无法下飞机，并在机上滞留5小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除公开对以色列进行谴责和批评外，马来西亚甚至会在文化活动中剔除一切跟犹太文化有关的元素。1984年，马哈蒂尔曾禁止纽约爱乐乐团前来吉隆坡演出，原因竟然是该乐团拒绝将《希伯来大提琴与管弦乐队狂想曲》从演出单中剔除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年巴以冲突发生后，马来西亚外交部发表声明，称以色列政府是“种族隔离政府”，使巴勒斯坦人“遭受长期的非法占领、封锁和痛苦”。10月16日，马来西亚教育部宣称因组织者采取亲以色列立场，而退出法兰克福书展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月5日，马来西亚总理安瓦尔·易卜拉辛在出席俄罗斯东方经济论坛时，再次对巴以问题发表评论。他坚定支持巴勒斯坦、强烈反对美以，以及赞扬中俄立场的发言引发了会场内外的热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛伊斯兰团结因素，是马来西亚支持巴勒斯坦事业的主要原因。至15世纪，伊斯兰教已经成为包括今日马来西亚领土的马来半岛和加里曼丹岛北部的主流信仰。在接下来的三个世纪中，更多的马来人选择信仰伊斯兰教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伊斯兰教在马来西亚社会中急剧升温始自20世纪70年代，并迅速在政治领域产生影响。1969年“五一三”事件的爆发，为日后马来西亚的国家伊斯兰化政策埋下了伏笔。之后，伊斯兰复兴思潮在马来西亚兴起，并在此背景下诞生了影响日后马来西亚政治社会生活的政治伊斯兰组织——伊斯兰教青年运动。该组织即是以现任马来西亚总理安瓦尔为领袖，以建立伊斯兰国家或实现社会的伊斯兰化为奋斗目标，被誉为培养马来西亚政治领袖的摇篮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723145214702.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚水上清真寺&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际环境上来看，阿拉伯国家在第三次中东战争中的失败，近一步刺激了马来西亚穆斯林的神经；石油美元的崛起则密切了马来西亚同海湾国家之间的政治经济联系和人员往来，萨拉菲主义思潮对马来西亚产生更大影响；伊朗伊斯兰革命的胜利和苏联入侵阿富汗，则加剧了马来西亚穆斯林的国际主义意识，也让马来西亚对全球伊斯兰事务更具道德感和责任感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马哈蒂尔执政后，在司法、经济和社会领域全方位地推动马来西亚的伊斯兰化。值得指出的是，正是在马哈蒂尔执政时期，巫统成功收编伊斯兰青年运动。在加入巫统后，安瓦尔被马哈蒂尔委以重任，负责制定国家伊斯兰化的具体政策并监督执行。很快，伊斯兰就成为大多数马来人的价值规范和道德标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这种伊斯兰在社会政治生活中作用愈发突出的背景下，马来西亚政府、非政府组织和民间形成了支持巴勒斯坦事业的和声。在政府行为之外，2009年后，包括马来西亚辛塔加沙、阿曼巴勒斯坦、马来西亚人道主义关怀和全球和平使命在内的四个马来西亚本土非政府组织，常年以雇佣当地志愿者的方式向巴勒斯坦提供人道主义援助。2023年10月7日后，上述四个马来西亚非政府组织联通其他非政府组织向加沙提供了包括食品、发电机燃料在内的基本生活物资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>