<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6687a118d0febaf8e768040e6a6a82f6</guid>
<title>中国游戏业，为什么总是神作与烂作齐飞？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liusiyuan2/2024_02_05_724529.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘思远】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，国家新闻出版署网站公布了2024年1月份国产网络游戏审批信息，共有115款游戏获批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些都是杯水车薪，然而面对急需提振信心的游戏行业来说，多少带来些政策向的期望。2023年，海内外游戏业度过了波澜壮阔的一年，中国游戏业同样在这个你方唱罢我登场的舞台上占据了一个位置，今天就一起来和大家回顾下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 从手游到3A：正在前进的大制作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个手机游戏占绝对主导地位的游戏市场，这是一个常识，但其中的含义并不是一成不变的。尽管中国手游留给玩家们的总体印象还残留着许多旧时代的印记，但“善于产出二次元风格的游戏”和“能开发出世界级的手游大作”的认识正在逐渐形成。拿下了2023年The Game Awards最佳移动游戏奖的《崩坏：星穹铁道》就是其中的一个例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/26/20240126153542487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《崩坏：星穹铁道》的综合素质有目共睹，然而自游戏上线之初直到现在，都有“米哈游左右互搏，两款游戏互相抢收入”的说法，这可以说是长期以来的一个误解。对于一个期望做大做强的游戏公司而言，是不可能长期靠一款主力游戏打天下的，即便是站在长期运营的免费游戏的角度来看，总会面临关注度下降和玩家流失的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着保持充分而强劲的开发能力是更为重要的，过去几年，暴雪陷入内外交困的严峻局面，一大重要原因就是开发能力下降，迟迟无法产出全新的游戏作品，即便他们持续在为《魔兽世界》、《炉石传说》和《守望先锋》推出新的更新内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且《原神》是一款2020年上线的游戏，不知不觉间已经走过了3年的运营时间，不能忽视时间流逝的影响。而《原神》自身就制造了一个以横跨手机、PC和游戏主机的大制作获取高人气高利润的示范效应，面对跃跃欲试的效仿者们，仅仅依靠《原神》，指望它屹立不倒是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是在TGA颁奖礼上，还有两款引人关注的国产游戏以预告片的形式登场，它们是《黑神话：悟空》和《解限机》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/26/20240126153607126.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黑神话》自2020年公布以来，终于在2023年迎来了一次大规模线下试玩，公布了发售日期。这对于生怕自己是在做梦的玩家群体而言，可谓是吃下了一颗定心丸。成败姑且不论，似乎玩到第一款真正意义上的国产单机3A游戏已经指日可待了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/26/20240126153617130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《解限机》，是一个出人意料的机器人题材游戏，也出人意料地出自西山居之手。从前段时间的封闭测试来看，玩家们给出的体验评价颇为不错。纵使不能比肩顶尖大作，也大有成为意外之喜的可能性。此举也多少能看得出部分国内厂商正在尝试此前并不熟悉的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/26/20240126153628864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个莫大的鼓舞，但也不能忘记成功者的背后同样也存在着失意者，看看被不少玩家期待过，也下过不小功夫宣发的《边境》就知道了。在经历了不太顺利的首发之后，如今很少还有人会提起2023年有过这么一款游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来讲，中国的游戏产业确实正在迈向更大的制作（当然也不能忽视独立游戏的发展），可连续的失败如果真的发生了，市场会怎么看待？这似乎是一个一旦被提起就会引发恐慌的问题，单机玩家们期待于国产大型单机的到来，也总是在期待时逃避失败的可能性。但笔者并不认为成为当下国产单机精神象征的《黑神话》万一走向了最差的结局，国产单机就会瞬间回到20年前半死不活的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了网游时代后重新回归大众视野的主机和PC单机游戏，正处在一个不同于以往的位置上。从消费级显卡近10年来的销售热潮就能看得出来，人们对于大型游戏的追捧始终如一，而这样的环境始终会催生出下一个大型国产单机游戏。以《原神》为代表的大制作，实际上仍是在手游语境下的产物。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6851011d560805ce3b6643694ad618e7</guid>
<title>农民主动“不参保”，背后问题比“缴不起”更严重</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianMeng/2024_02_05_724527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田孟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、参保人数下降，到底在争什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日新农合参保人数下降一事，经媒体报道后，引来广泛关注，舆论反响十分强烈，同时相关争议也不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，国家医保局2023年7月发布的《2022年全国医疗保障事业发展统计公报》就已显示：2022年，全国基本医疗保险参保人数为13.46亿人，比2021年减少了1705万人。其中，城镇职工医保比上一年度增加了812万人，而城乡居民医保则比上一年度减少了2517万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从95%以上的参保率来看，我国基本医疗保险的基本盘还是非常稳定的，但如此大规模的参保人数减少现象也需要一个合理的解释。对此，有关部门提供了以下两个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“参保结构变化”。一部分原来参加城乡居民医保的群众转为参加城镇职工医保。我国基本医疗保险参保人数的总体趋势是：城镇职工医保增加，城乡居民医保减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“重复参保减少”。主要分两种情况：一种是同时参加不同医保，如同时参加城镇居民医保和新农合，二者合并为城乡居民医保以后，这种重复参保现象不复存在；另一种是在多个地方参保，全国统一的医保信息平台建立以后，这种重复参保的无效信息被剔除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管以上两个原因都具有一定的合理性，但从公共舆论的反应来看，似乎并不具有很好的说服力。其中，最大的问题是忽视了近年来出现的一些群众主动选择“不参保”现象，回避了舆论界对于医保个人缴费日益变成群众负担的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/02/20240202151736300.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国新闻周刊》近期的一篇报道指出：医保个人缴费的持续上涨影响了群众自愿参保的积极性，造成了一些群众主动“不参保”。对此，主要有两个关键性的争论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，一些群众选择“不参保”是否构成一个事实？或者说，是否对医保制度的运行构成了一个实质性问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，从有关部门提出我国医保参保大盘基本稳定的观点来看，似乎这不是一个问题。但从公共舆论和笔者近年来在全国多地农村实地调研的发现来看，群众主动“不参保”的情况在明显增加，呈现出一定的扩散趋势，若不及时应对，将会影响到医保制度的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，主动“不参保”是反映群众自愿参保积极性的一种较为极端的形式，一些不那么极端的形式早已非常严重。比如，基层干部动员群众参保的难度越来越大，有些地方甚至将任务压给了学校，美其名曰“小手拉大手”，加重了教师的非教学负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/02/20240202152034157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，一些群众选择“不参保”是谁的责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种观点认为，既然城乡居民医保采取自愿原则，那么，选择“不参保”的人就必须自己承担相应的责任。比如，假如当年恰好不幸生了病，却没有参加城乡居民医保，那么，便只能自付看病产生的医疗费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这从个人的角度来看当然没有错，但也存在将国家基本医疗保险等同于一般商业医疗保险的误区。与商业医疗保险的资金主要来源于私人不同，国家基本医疗保险资金主要来源于公共财政，具有很强的公共性，国家也多次明确提出将基本医疗保险作为基本公共产品提供给全民。因此，对于有关部门和各级政府来说，把群众选择“不参保”的原因推给自愿原则是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，一些群众选择“不参保”主要反映了群众参保“积极性”的问题，其直接原因是对医保的“获得感”不强。对此，学术界和公共舆论已经有较为充分的呈现与讨论，有些学者甚至已经深入到了对于医保筹资方式的微观技术改进层面，具有一定的实操意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为，当前的医保制度还存在一些中观乃至宏观层面的整体性设计问题，需要在这个层面上展开讨论，才有可能真正抓住主要问题和问题的主要方面，实质性地优化医保制度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68ef99cedafb3688afd89992a8d240d8</guid>
<title>怀念朱云汉教授</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinGang/2024_02_05_724526.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林冈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日是朱云汉先生一周年祭日，时光如梭，一时让人有些怅然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得是2023年元宵节刚过，就惊闻云汉兄溘然去世的消息，不胜唏嘘之至。云汉兄生于1956年，在政治学领域造诣很深，学贯中西。作为研究比较政治的学者，我个人也从他所主持的亚洲晴雨表民意调查计划获益良多，却怎么也没想到他竟然未能跨过古稀之年，实乃天妒英才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与云汉在33年前初识于美国宾州州立大学的一次学术研讨会。当时他已经是台湾大学的政治学副教授，而我虽然比他年长三岁，却因十年“文革”与工作缘故，才刚刚开始攻读政治学博士学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，我在福建社会科学院东亚研究所（现为亚太研究所）从事台湾政治研究时，就经常在台湾报端看到云汉有关台湾“政治革新”的时论，大概是他的名字和文笔颇有古韵之风，我还以为他是一个比较年长的学者。见面方知他在蒋经国晚年推动“以党务革新推动行政革新，以行政革新推动全面革新”时也就三十岁左右，可谓英名早就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/01/30/20240130100412798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;朱云汉教授&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十年代末我在美国担任中国政治研究学会会长前后，曾多次前往台湾进行学术访问，与云汉有过多次交流，他也经常来美，参加学术研讨会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印象最深的是1998年10月，学会与美国乔治华盛顿大学亚洲研究中心联合举办讨论中美关系与台湾因素的研讨会前，两岸学者一块在华府进行中式餐叙，那家中餐厅只有一张大圆桌和小圆桌，两岸学者分桌用餐，大陆学者较多，就围着大圆桌入座，台湾学者围绕小圆桌，为了便于交流，大小圆桌间用一张小方桌作为连接点，我与学会的另一同仁，就在小方桌边上当起了东道主。两岸在地理和人口上虽有大小之分，但同属中华民族的现实，在愉悦的餐叙安排上得到了形象的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究两岸关系的国外学者曾用“狗尾摇狗”（The tail wags the dog）形容台湾对大陆“以小博大”的政治游戏，台湾学者也乐用“以大事小，仁也；以小事大，智也”的古训，探寻两岸的相处之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为学贯中西的学者，云汉在2011年发表的一篇论文中，提出两岸没有分离，台湾才有“以小博大”的机会。[1]对于台湾地区的统“独”问题，云汉基于民众对两个假设性统“独”问题的不同态度，[2]细分出九种不同的统“独”倾向，包括“台独”的坚定信奉者，倾向“台独”者，可统可“独”的“理性”或“务实主义者”，倾向统一者，统一的坚定信奉者，轻微拒统者，维持现状的坚定信奉者，轻微反“独”者和态度消极者，并根据1993年到2002年之间的民调数据，提出不管是“台独”还是统一的坚定信奉者在短期内都不足以构成显著多数，可统可“独”（即维持现状）群体的广泛存在，有助于调解统“独”的两极化冲突。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾地区的政治冲突，包括错综复杂的行政、立法关系，云汉曾以“谁来驯服台湾‘立法院’这只怪兽”为题，予以针砭。[4]或许是因为岛内政党政治和认同政治的运作现状与其初衷相去甚远，云汉对大陆地区的经济和社会发展，给予较高的期望。从《台湾地区民主发展的经验和启示》的出版到《高思在云》的惊鸿一瞥，可以看到其心路的变化轨迹。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得我在2005年秋回国服务之初，曾发群邮告知友人落足上海交通大学国际与公共事务学院的简讯，云汉回信说我是在“正确的时候选择了正确的地方”。现在看来，他当时这么说并非客套话，因为在云汉看来，作为以中国为研究对象的政治学者，立足本土是一项理想选择。从他在八十年代中期在美国学成回台，到九十年代末提出政治学中国化的命题，实有其内在逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云汉师从台湾地区政治学界的翘楚胡佛院士，而有“佛门弟子”之称。2012年1月我在台湾中山大学访学，与来自大陆高等院校的数位学者一道观察台湾地区领导人和立法机构选举。选举结束后，云汉在圆山大饭店设宴款待大家，还特意请来我慕名已久的胡佛院士，与大家餐叙。目睹他们两人一脉相承的儒雅之风，云汉同年入选台湾地区第二位政治学院士似乎也有先兆，可谓名至实归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年5月，我请朱院士到上海交通大学访学。在学术交流之余，我们还切磋了养生之道。当得知我关节时有疼痛后，云汉建议我采纳一个中医秘方，在淋浴时用喷水头轻敲膝盖周围的软组织，让其轻微受损而再生，后来我试行一段时间，果然有效。从这件小事我感到云汉对中医还是比较信赖的。或许是因为这个偏好，他在罹患肠癌后不动手术，希望靠中医调养解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/30/20240130100156659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2015年5月12日摄于上海交通大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一次见到云汉是2019年1月30日，是在我最后一次访问台湾期间。他逝世后我才得知他当时其实已经染病，所以只是相约在他所主持的蒋经国基金会茶叙。三年疫情导致两岸学者无法正常交流。2022年9月深圳卫视让我找一个台湾学界的老朋友通过视频连线共话台湾，我首先想到的就是已经认识31年的云汉，给他发了微信。他很快就回复了，但只告知他最近正在调养身体，以后再找机会，真没想到这就是我与他的最后一次云端对谈。云汉逝世后两岸学界的交流有所恢复，但遗憾的是他再也无法访问大陆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/30/20240130100211215.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年1月30日摄于台北蒋经国基金会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔一年，当我遥望云霄时，仍难免回忆起云汉兄举止优雅的音容笑貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1]Yun-han Chu，“Taiwan’s Soft Power and the Future of Cross-Strait Relations: Can the Tail Wag the Dog?”in Sook Jong Lee and Jan Melissen (ed.), Public Diplomacy and Soft Power in East Asia, Palgrave Macmillan 2011，pp.117-137.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2]第一个假设性问题是：如果台湾在宣布“独立”后，可以维系两岸和平，台湾应该成为一个新的“国家”；第二个假设性问题是：如果两岸在经济、社会、政治方面条件相当，两岸应该统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3]Yun-han Chu, “Taiwan’s National Identity Politics and the Prospect of Cross-Strait Relations,” Asian Survey, Vol.44, No.4 (July/August 2004), pp.503-505.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4]参见《观察者》，2016年4月7日，http://www.guancha.cn/ZhuYunHan/2016_04_07_356317_1.shtml.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[5]《台湾民主转型的经验与启示》中国社会科学文献出版社，2012年；《高思在云：中国兴起与二十一世纪全球秩序重组》，远见天下文化出版股份有限公司，2015年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>98245806a257dbd8fc07258f8ac16f82</guid>
<title>今天公众对经济发展的认同感，越来越和福利与社会保障有关</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2024_02_05_724524.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】2024年1月22日，《浦东新区综合改革试点实施方案（2023－2027年）》发布，支持浦东新区高水平改革开放、打造社会主义现代化建设引领区。在刚刚庆祝完中国改革开放45周年、党的十八届三中全会提出全面深化改革10周年不久，该政策的推出引发广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎在同时，金融监管总局宣布，近期一段时间，中国已经推出了50多项金融对外开放的措施，取消了银行保险机构的外资股份比例限制，外国资本可以持有银行保险机构100%的股权，金融业的相关限制措施目前已经完全清零，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡此种种，都是对海内外所谓“中国改革结束”论、“中国闭关锁国”论的有力回应。本期【问诊2024中国经济】，我们邀请复旦大学经济学院院长张军教授，聚焦改革开放进行时，为高质量发展破题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日晚餐时间，在上海虹口区一家西餐厅，观察者网专访了刚刚在附近上完课的张军教授。我们谈及改革开放45周年，上海浦东开发开放，热播剧《繁花》，以及当下中国在面对百年未有之大变局，面对不同于45年前的改革开放新挑战时，如何破局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wenzhen2014&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/04/20240204100824931.jpg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解放了思想，也就解放了生产力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当前中国经济处在一个转折时期，似乎内忧外患困难重重，但是我们回头去看中国过去四十五年走过的路，可能更加不容易。您一直以来对改革开放的进程高度关注，也撰写了一系列关于改革开放的书籍。从经济学家的眼光看，哪些改革，或者什么样的瞬间让您觉得“好悬”，“还好我们走对了，选对了”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：现在回头看，我觉得中国就是抓住了一个宝贵的时间窗口，简单地说，真的就是天时、地利、人和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下那个时候，百废待兴；邓小平再次被打倒，然后又复出。他是一个很有战略眼光、很务实的领导人。邓小平反复讲的一些话现在大家觉得耳熟能详，但在当时的环境下，是非常了不起的，没有人敢那么说。比如，“解放思想，实事求是”，“实践是检验真理的唯一标准”、“不发展经济，不改善人民生活，只能是死路一条”；再比如，“不管黑猫白猫，抓住老鼠就是好猫”、“对内经济搞活，对外经济开放”，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，对所有新生事物都要问姓社还是姓资的问题，把姓社姓资看得比吃饭还重要。我在《改变中国：经济学家的改革记述》（以下简称“《改变中国》”）中讲到地方农业制度变革时提到一个细节，1980年安徽第一书记万里即将进京担任副总理前夕，有位农口的老干部要到安徽调查包产到户的事，与万里有过一段争论。农口的老领导认为包产到户偏离了社会主义方向，万里问，“社会主义和人民群众，你要什么”？老干部说，“我要社会主义”；万里回答说，“我要群众！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在这种所谓大是大非问题上，邓小平的伟大之处在于他超越了姓资姓社的先验问题，他坚持实践是检验真理的唯一标准。我认为，邓小平的最大贡献就是扫清了我们的思想障碍，解放了思想，从而解放了生产力。正因为这样，我们国家才能够走上向社会主义市场经济的转型之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;中国当时面对的一个思想障碍就是，资本主义的东西，社会主义能不能用？&lt;/span&gt;&lt;span&gt;在计划经济时代&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;中国处在比较封闭的状态，跟西方发达国家几乎没有什么贸易往来，更没有投资，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;无法充分利用&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;资本主义国家的资本、技术和市场来帮助发展我们自己的经济。而在国内搞计划经济，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;限制&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;了市场交易行为，也压制了底层的活力和创造力。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;邓小平为什么&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;觉得&lt;/span&gt;&lt;span&gt;向发达国家对外开放&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;那么重要？&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;在1978年十一届三中全会之前，中国高层掀起了出国潮。邓小平去了日本和新马泰，这些地方充分利用外资进行经济发展的经验给他留下了深刻印象。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在《改变中国》中也特别写到，邓小平到新加坡后，李光耀向邓小平介绍了外商投资对新加坡的好处。新加坡几乎没有什么资源，1960年代独立的时候贫穷不堪，为什么就能够发展起来？很重要的就是开放市场、利用外资，利用外国的技术，也就是善于借用外力来发展自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就有了后来的国家计委和外贸部的《港澳经济贸易考察报告》，以及后来的深圳、珠海、厦门、汕头四个经济特区的设立。1982年，特区成立三年，成就斐然。但是同时也出现了很多批评，认为社会主义改造30年后，允许外资进入中国并投机倒把，这是倒退，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/04/20240204122257227.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经济特区的起点：深圳蛇口工业区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来小平和一些中央领导同志就去南方调研，调研下来最后得出一个结论，“建立经济特区的政策是正确的”。因此，党中央很快就决定再进一步开放14个沿海城市。1987年，为了解决外汇短缺，国务院在调研的基础上形成政策思路，向中央建议，决定扩大开放的范围&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;140个市、县纳入沿海经济开放区，并决定在这些地区大力吸引外资&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;，搞合资企业，让外资带着技术带着资本进来，鼓励发展“大进大出，两头在外，参与国际大循环”的出口加工产业。这就是后来我们常说的“沿海外向型经济发展战略“的来历。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然1980年深圳特区就成立了，并且1980年代中国的改革开放已经在广东和福建等东南沿海地区省份展开，但直到1988年外向型经济发展战略提出来之后，特别是1992年小平南巡以后，开放政策才有更大的突破，整个中国经济发展的前沿阵地才开始北上，涵盖整个东部沿海，就不仅只有广东福建了，长三角地区和渤海湾地区也融入开放大潮了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方政府始终扮演着政策创新主体的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《观察者网》：通常我们说“八十年代看深圳，九十年代看浦东”，最近大热的电视剧《繁花》也对浦东开发开放不久的1993-1994年上海浓墨重彩，大家从这部剧里看到了1990年代先富起来的一批中国人的拼劲，也看到了陆家嘴建设中的东方明珠。浦东的开发开放意义重大，从经济学家的角度，意义在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;意义我想就在于它给了我们一个样本，可以更好地去理解为什么说地方是政策创新的策源地。中国改革开放的成功经验有很多，可能最重要的就是地方政府始终扮演了政策创新主体的角色，这是分权，特别是财政分权的产物。为了经济发展，地方要面对和解决实际的问题，不得不设法去突破原来的体制约束和政策瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/04/20240204122408173.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海发展外向型经济的见证者——&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外滩27号。图为中山东一路27号上海外贸大楼原址近貌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到上海的浦东开发开放，必须要回到1990年。从1988-1994连续七个春节，邓小平是在上海过的。1990年他在上海过年的时候，就和时任上海市委书记、市长朱镕基谈到浦东开发开放的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
透过人民网发布的一篇《揭秘：邓小平如何力排众议扶持“黑马”朱镕基》，我们能够了解到其中一些细节。当时上海浦东开发开放的报告已经出来了，但是由于江泽民同志不久前由上海市委书记出任中共中央总书记，为了避嫌，不敢上报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，邓小平决定亲自去做工作，他对中央的领导说，“我本来是不管事的，我现在要说话，上海要开放。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>