<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c3e7458285a704d004bb73098c83bf3f</guid>
<title>尽管有人推动“脱钩”，但美国金融从未如此接近中国财富</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasHale/2021_06_08_593585.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·黑尔、哈里特·阿格纽、迈克尔·麦肯齐、德米特里·塞瓦斯托普罗 翻译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府于周二宣布对武汉爆发的新冠病毒的起源进行新的调查时，中国采取了迅速而激烈的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人赵立坚指责美国搞“政治操纵”，“污名化”中国——这种日常的口水战越来越让人们联想到过去的冷战时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在一天前，另一份声明证明了世界上两个主要大国之间的关系并非如此。美国金融业在全球主导地位的象征——高盛公司（Goldman Sachs）公布了与中国的国有企业工商银行（ICBC）在财富上的合作伙伴关系。这笔交易可能会让这家华尔街公司从工商银行数亿中国客户的储蓄中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个地缘政治竞争和推动经济“脱钩”的时代，美国金融从未像现在这样接近中国的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受尚未开发的储蓄和不断增长的资产管理市场（去年价值约为121.6万亿元人民币，合18.9万亿美元）的诱惑，华尔街最著名的公司比以往任何时候都更深入地融入中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了高盛（Goldman Sachs），贝莱德（BlackRock）本月早些时候表示，已获准与中国建设银行（China Construction Bank）建立财富管理合作伙伴关系。摩根大通资产管理（JPMorgan Asset Management）今年3月宣布，计划向中国招商银行（China Merchants Bank）的财富部门投资4.15亿美元。来自欧洲的阿蒙迪（Amundi）和施罗德（Schroders）已获得财富管理领域多数股权合伙企业的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在高盛内部，我们从上到下都感到无比兴奋，”该公司资产管理部门亚洲（除日本）客户业务主管谭林（Tuan Lam）表示。“显然，我们想和中国合作很久了，随着最近中国监管和市场的变化，我们对这一合作机会抱有很高的信念。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/07/20210607161908830.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夜幕下的金融大都市上海  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上说，现在中国的亿万富翁比美国还多，中国正向外国公司敞开大门，比以往任何时候都要大。在过去两年里，中国已放开了其严格控制的金融体系中的一些要素，并允许美国和欧洲企业获得更大的准入。尽管中国政府仍不愿让外资企业起到太大的作用，但它确实想要利用它们的专业知识，来帮助自己建立储蓄基础设施，以应对人口老龄化带来的迫在眉睫的人口危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，一些投资者表示，最大的风险&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_8__&quot;&gt;&lt;/span&gt;就是进入中国的速度不够快。但任何一次巨大的中国淘金潮都伴随着相应的挑战。与经济的其他关键领域一样，在中国，自1949年以来，金融领域始终处于领导一切的共产党的控制之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘政治的背景下，中国和西方之间关系的紧张程度也在加剧，从新冠疫情到技术问题、从新疆问题到台湾问题。今年，乔·拜登（Joe Biden）称中国是美国最严峻的竞争对手，也比以往任何时候都更能左右美国的国内政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）去年在《外交政策》（Foreign Policy）杂志撰文时总结了这种新的情绪：“为什么……‘为了让中国金融体系向高盛开放’应该成为美国谈判的优先事项？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改变投资文化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
29岁的分析师贾维斯·李（Jarvis Li）在深圳一家证券公司上班，到现在还买不起房子。他想把自己的储蓄投入到股票、基金和理财产品中，这样不至于贬值得太快而赶不上通货膨胀的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我喜欢更安全的产品，”他说，但他补充道，市场上有“太多的选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高盛与工商银行组建的新合资公司（工行将拥有多数股权）的目标是增加更多“选择”。它的储蓄产品最初将针对高净值储户，将来可能会提供给像李这样的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近出现的一系列新储蓄产品，是中国不断扩大投资选择的一部分。在中国，大量储蓄历来都流进了银行的存款中，或者用来追求房地产市场的投机性回报。高盛估计，2020年，60%的家庭资产是房地产资产，另有24%是现金和存款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝莱德的亚洲业务主管苏珊·陈（Susan Chan）表示：“中国是一个储户众多的国家，但储蓄主要分布在现金存款和房地产上。”贝莱德目前已获准与建行和新加坡国有基金淡马锡（Temasek）成立一家合资企业。“资本市场、基础设施，以及他们看待资产管理的方式，都还比较稚嫩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对高盛和贝莱德等公司而言，与中资银行的财富合作伙伴关系提供了庞大的分销网络，使它们能够迅速将投资产品出售给储户——尤其是那些净资产较高的储户。工行拥有6.8亿零售客户，是美国总人口的两倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的国有银行系统是世界上资产规模最大的银行，多年来一直向客户提供“理财”产品，通常是作为存款的替代品。但该行业一直饱受争议——特别是其在影子金融中的角色和对客户的隐性担保承诺——于是在2018年，国有银行进行了重大改革，为更多的外资参与铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然像高盛这样的公司在中国有着较长的历史，但最近席卷整个金融行业的改革将使它们能够进一步扩张。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad7536dcf55742ceb7530319f17e97cb</guid>
<title>美国究竟给了以色列多少援助？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_06_08_593584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着反对党达成组阁协议，以色列政局有可能终结已经延续12年的“内塔尼亚胡王朝”。但反对党联盟里各派核心政治主张南辕北辙，唯一共同点是反对内塔尼亚胡，根本谈不上政治稳定性，进行两年多里第5次大选是大概率的事情。高度碎片化的以色列政治对以色列军事实力的影响有待观察，以色列比任何时候都更加依赖美国的支持和援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列建国其实没有美国多少事，在苏伊士战争中，美苏还联手摆了英法一道，连以色列一起卖了。美国对以色列的重视是肯尼迪时代之后开始的。以军在独立战争和苏伊士战争（也称第一、第二次中东战争）中挺能打，中东又是战略要地，英国势力退出后，不能让苏联趁虚而入，所以美国开始对以色列的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列则有傍大款的传统，所以两家一拍即合。但直到1967年的六天战争（也称第三次中东战争），以军装备的主体还是法制为主，加上二战时代的英制装备。大规模的美援是70年代后才进入快车道的。在十月战争（也称第四次中东战争）中，已经过半美制了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国援助帮助以色列在经济上自立，更是以色列军备建设和军工科技的造血机。长期以来，美国对以色列的援助得到两党的支持。但在近年经济压力增加的情况下，美国民间甚至国会内部开始质疑对以色列的常年巨额援助。为此，美国国会研究处发表了《美国对以色列的援助》的报告，提供了很多有用的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列是战后美国援助最大的累计受援国，已经累计受援1462亿美元（直接按当年币值累加，未经通胀调整）。当前的所有援助都是军援，但2018年前还有经援。此外，以色列还有国债额度得到美国的担保，帮助以色列融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年，奥巴马与以色列签订10年援助备忘录，在2018-28年间美国承诺向以色列提供总值380亿美元军援（330亿美元军售和50亿美元导弹防御专款），这是小布什时代签署的300亿美元（2008-2018年）和克林顿时代签署的267亿美元（1998-2008年）10年援助计划的延续。应该注意的是，10年援助计划是备忘录，美国国会在每年预算时有权增减甚至取消，不过一般都如数批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/07/20210607164725759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1951-2020年美国对以色列的援助（百万美元，当年币值，无通胀调整，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国援助帮助以色列建立了先进的军事工业，擅长导弹防御、无人机、网络安全、雷达、电子、通信系统，IAI、拉斐尔、埃尔比特的产品约70%都出口了，外销市场包括印度、阿塞拜疆、越南、泰国、韩国、新加坡、菲律宾、埃达利亚、法国、德国、意大利、希腊、俄罗斯、巴西等国。美国也购买以色列制造的军事装备。除“铁穹”反导弹系统外，美国还购买了“奖杯”主动防御系统、F-35的飞行员头盔以及美墨边境的电子围栏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军援的目标是确保以色列的质量优势。具体来说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·确保以色列在大中东第一个获得最新美国军事技术；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·如果大中东还有其他国家也得到相似的美国军事技术，确保以色列首先获得升级，或者帮助以色列自行升级；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·如果以色列反对美国对中东其他国家的军售，美国会对军售施加使用条件的限制；在对中东其他国家军售时，对以色列做出相应补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对以色列的军援条件十分宽松。10年援助计划确保了稳定性和可预测性。美国对其他国家的军援一般与具体军售或者军训项目绑定，但对以色列的军援是空白支票，以色列可以自行决定用处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军援一般用于购买美国制造的军事装备，但在小布什时代的十年援助计划里，还特别指明容许以色列用不超过26.3%的军援款额购买以色列制造的装备。在奥巴马时代，要在10年内逐步取消美国军援用于购买以色列制造装备的份额，在10年的终点，美国军援只能用于美国制造的装备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/07/20210607164925387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国军援可用于购买以色列制造装备的份额正在逐年降低，乃至最终取消&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对以色列军事工业是很大的打击。为此，一些以色列军工公司可能与美国公司合并，以取得“美国身份”，或者在美国开设分公司，以便继续有资格获得美国补贴。不过美国-以色列合作的弹道防御是获得“全资补贴”的，而且在特殊情况下（比如战争）下可以超过每年5亿美元的额度。2021的预算已经过站了，估计2022年的预算会为以色列在加沙冲突中为“铁穹”反导弹系统消耗的大量“塔米尔”拦截弹补货，因此显著增加款额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，美国对以色列提供的军援相当于美国对全球总额的59%，美国军援也相当于以色列国防预算的20%。换句话说，以色列国防预算只需要考虑人员、训练、燃油、设施开支，军购基本大头由美国军援包了。这还是在以色列国防开支占GDP高达5.6%的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军援相当于每年为以色列GDP增加了超过1%的增幅。如果算上2000年前后相当于军援50%的经援，每年为以色列GDP的加成就超过1.5%了。任何国家的GDP得到每年1.5%的加成，那是就从呆滞涨到正常，从正常涨到火爆了。可以说，离开美国军援，以色列要么经济被军费压垮，要么军力严重萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，对以色列的军援相当于美国军费的0.65%。换一种算法，美国军费中用于装备采购的费用约占20%，装备采购加军工研发则约占32%。对以色列的军援主要用于装备采购和军工研发，所以相当于美国三军装备采购费用的3.3%，或者装备采购加军工研发的2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大国竞争的新形势下，美军换装压力高涨，各军兵种都在高呼“打钱”，如果这笔钱用于美军的自身建设，经费压力也能有所降低。用现行主要武器研发和装备计划比照，以昂贵著称的“哥伦比亚”级核潜艇、B-21轰炸机的每年拨款都在对以色列年度军援的2/3到3/4级别，这是号称“史上最大研发资金”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/07/20210607165107619.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/07/20210607165122121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年美国国防预算预定裁减的空军作战飞机和海军舰艇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个算法是，在2022年国防预算里，美国空军计划裁撤42架A-10攻击机、48架F-15C/D空优战斗机、47架F-16C/D战斗轰炸机 、18架KC-135加油机、14架KC-10加油机、8架C-130H运输机、4架E-8战场监视飞机、20架“全球鹰”无人侦察机。美国海军计划裁撤2艘“提康德罗加”级巡洋舰，1艘“惠德比”级坞式登陆舰、4艘濒海战斗舰、7艘其他登陆舰，退役全部F-18A/B/C/D、“海神”（海上侦察型“全球鹰”）无人侦察机、“扫描鹰”无人侦察机、河海作战中队及船艇、部分陆战队的能力（可能是坦克等重装备）及其他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些裁撤加起来还不到2021年对以色列军援的2/3。也就是说，砍掉对以色列军援的话，这些装备都可以保留，还有结余。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>766c91bb8c804c60769e79ee12b38adc</guid>
<title>1000年前，谁最“全球化”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangHuiYao/2021_06_08_593583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（对话/王辉耀 芮乐伟·韩森）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;欢迎来到在北京举办的CCG名家对话系列。今天我非常高兴的请到了韩森教授参与我们的活动。韩森教授是世界知名的历史学家和汉学家，自1998年以来一直是耶鲁大学的教授。她是中国的好朋友，在中国生活了六年多，对中国的历史和文明很感兴趣，曾在中国的机构授课或访问，包括北京大学和厦门大学，她还曾是伯明翰大学和法兰西学院的访问学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩森教授对世界历史、传统中国的研究做出了重大贡献，她关于这些主题的书籍已经获得了国际认可，包括《丝绸之路新史》（The Silk Road: A New History）。2013年，韩森教授因此获得了古斯塔夫·拉尼斯国际图书奖和亚洲学者国际会议图书奖。她最近的书是《公元1000年：全球化的开始》（The Year 1000: When Explorers Connected the World - and Globalization Began），这也是我们今天讨论的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩森：&lt;/strong&gt;非常感谢在中国的晚上、美国的早上谈一谈我的书和研究。之前我们在电子邮件里已经沟通了我们今天要谈的题目。王教授和我，可以说我们都是全球化的产品。您留学加拿大和英美，我留学中国台湾、日本、中国大陆。所以我们年轻的时候都有机会出国留学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你提到我的书，最大的论点是把全球化的开端提早500年。一般搞历史的人认为，哥伦布大航海时代标志全球化开始了新的历史阶段。我也认为哥伦布和达·伽马开创了一个新的阶段。假如我们从1000年开始，传统上主要关心的是欧洲，是欧洲中心的历史，但我的书涉及了其他的地方，有中国，有维京人，有波利尼西亚人，他们在公元1000年的时候已经开始航行全世界。再次感谢您邀请我参加今天的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球化产生于1000年前，但全球化的精神更早&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;对于全球化这个话题，你实际上不仅仅研究全球史，你对学科的贡献在于你发现了很多的实证并且把它们之间的连接内在逻辑化。同时，你也对中国特别了解。举例来说，你谈论的福建泉州，在宋朝的时候，已经有很多国际移民来泉州了，用不同的商业模式开展交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我参观过一个泉州的博物馆，里面可以看到大量的史料，与世界交往十分丰富，还有从阿拉伯、中东、印度和世界其他地区来的人，特别引人入胜的一段全球化历史。&lt;strong&gt;我们实际上从全球化中受益良多。你说的很对，你我都是“全球化的产品”。&lt;/strong&gt;我们都很幸运地去了世界其他的国家学习，所以我们能够有全球化的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于你来讲，你为什么进行了全球史的研究？你可以给我们介绍一下这个背景和如何得到关于维京人、中国泉州地区的全球化起始的结论的，他们是如何在世界各地之间探索的，这个可是1000多年之前的事情，是一段引人入胜的历史。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩森：&lt;/strong&gt;我是从丝绸之路研究进入到全球化历史研究领域的。我的《丝绸之路新史》主要聚焦在中国、中亚，丝绸之路和公元1000年的时代，是当敦煌的洞穴关闭的时候。北大历史学教授荣新江提出了，敦煌的人由于听说了和田的沦陷，黑汗王国（Qara Khanid，又译为喀喇汗国）军队的入侵，他们对于入侵的反应是关闭了有历史档案的洞穴。不是每个人都同意这个理论，但是这是一个众所周知的事实，黑汗在公元1000年占领了和田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个历史事件是在大约公元1000年，在辽和宋之间签署澶渊之盟。当我结束丝绸之路这本书的时候，我了解到了这两个事件。还有维京人到达加拿大大约也是在这个时候。我想知道是否这三个事件之间有所关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我花了五年的时间去研究，我得出在公元1000年，世界上很多地区都在同步进行着很多的变迁，地区变得更大，人们正面对着来自其他地方和地区的人，人们正经历着深刻的影响。有一个早期在不同国家接触的例子，广泛的接触，丝绸之路是一个例子，罗马帝国和印度之间产生了贸易往来。在公元1000年，世界上更多的国家受到这种新接触的影响，这个就是我如何产生了这个话题和想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;是的，这个真的特别有意思，实际上您以前的书《丝绸之路新史》，也是一本杰作。这本书通过大量的考古发现，彻底改变了人们对这条商路——丝绸之路的惯常理解，探讨了丝路上从西安到撒马尔罕到中东的七座绿洲，那里聚集着商人、使节、朝圣者和旅客，有着非常国际化的不同的宗教信仰群体，解释了这个非常现代的商业行为如何变成世界上最著名的文化超级高速公路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们可以说虽然全球化是产生在1000年前，但是可能&lt;strong&gt;全球化的精神，其最初的身份，全球化的文化，在丝绸之路的时候就已经开始了。&lt;/strong&gt;我的意思是说，人们之间开始互相接触交流，至少在文化精神层面，互相接触的层面，你是否同意丝绸之路对于全球化有重大的影响？ 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/05/20210605165357749.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩森：&lt;/strong&gt;我认为&lt;strong&gt;在丝绸之路上中国和中东发生的故事，也在世界上比如欧洲平行发生着。&lt;/strong&gt;我们对于非洲和美洲知道的比较少，原因在于我们基本没有这些地区的书面流传下来的史料。从影响角度来说，我认为在公元1000年之前，不是很多的人受到影响，他们可能会彼此遇见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你知道，中国人特别是你在中国学习的时候，所有的历史是没有一个开始的。你说，这个是开始的时间，另外一个人会说，不对，开始的时间比你认为的时间要早，并且我有证据表明事情发生的时间比你认为的时间要早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于丝绸之路来讲，有一个沉船事件叫“黑石号沉船事件”（Belitung shipwreck）, 是一个非洲或者是印度尼西亚的船，在印度尼西亚海岸附近的爪哇海被发现。这个地方被叫做“Belitung”。这艘船携带着中国瓷器，日期是公元826、827年，我们根据一个中国制造的壶，上面用汉字写着日期。船上载着六万个瓷器。在公元826年，这个已经是大量的产品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个是我在书里面谈到的问题。在此之后一百年，还有一个案例。有另外一个沉船事件，船上载着六十万个中国的壶，这仅仅在一只中国的船上。当然也有一些更早的证据。我用这两个证据，因为他们证明了船只和海洋运输贸易的规模远远不同于陆地上的贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丝绸之路主要发生在公元1000年前，大部分都是在内陆进行的贸易。内陆贸易是有局限性的，动物的承载量是有限的。那个时期是个没有机械化的时代，每个人头脑中的想象，丝绸之路上有成群的骆驼，事实上，中国史料记载，大部分贸易，都是马匹、驴，或者手推车进行运输的，当你穿越沙漠的时候，你只能用骆驼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设如果人们有选择，可以避开沙漠，在公路上行走。在公元1000年有一个真正的变化，因为我们看到人们转向海上运输，人们在公元1000年前开始了海上运输，我们能够看到不同地区的维京人，波利尼西亚人，中国人，开始了真正长距离的海上征程。 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04475f13a844b1d50548ec7f08f10a7e</guid>
<title>中国经济发展给俄罗斯带来哪些新机遇？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2021_06_08_593582.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
曹和平：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这个题目是《中国增长：俄罗斯的可能机遇》。我本人是北京大学经济学院教授，我也是中信基金会、中信研究院的资深研究员。最近我还担任深圳市湾区数字经济与科技研究院院长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的粤港澳大湾区的经济实力排名全国第一，已经跻身于“世界四大湾区”之列，与美国的旧金山湾、纽约湾，日本的东京湾并驾齐驱。数据显示，到2020年底，粤港澳大湾区的经济总量就超过了旧金山湾区，成为全世界第三大湾区。预计三年后将超过世界第二大湾区——纽约大湾区，也就是2.3万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2026年到2027年，粤港澳大湾区将超过全世界第一大湾区经济体——东京大湾区，其GDP在去年是2.6万亿美元，因此粤港澳大湾区、深圳市湾区经济应该是俄罗斯关注的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/03/20210603173910615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;粤港澳大湾区风光。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲三个问题，一个是中俄增长模式的资源禀赋上的异同，第二个是中俄数字技术合作和新一轮经济发展，中俄两国在资源禀赋、模式结构上的差别，让我们的合作出现了太多的盲点。第三个问题是中俄数字经济发展过程中的产业园区的具体研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是中俄经济增长以及中俄增长资源模式的异同。先讲中国经济增长的现状。大家都知道中国经济在去年10月份已经全面满血复活了，今年第一季度经济增长是18.3%，可以判断一下，18.3%除以4大概是4.5%，如果后面三个季度，每个季度增长4%，那么今年GDP增长有望达到8.5%到8.6%的水平，中国经济增长保持现在的状况，增长超过预测的8.4%也是非常有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是中国经济增长的现状，第一季度进出口增长19.3%，进出口的速度超过了GDP增长的速度。去年，俄罗斯的经济负增长，相对比，中国的增长速度恢复得相当快。刚刚公布的4月份生产者物价指数PPI是6.8%，比第一季度4.4%还涨了2.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在2013年以后，中国GDP经过7年下行，从当时的11.4%，一年下降一个百分点，到2015年的7.4%，下降到去年的2.3%，这8年的下降就是因为生产者物价指数下降得太快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说中国北方省份经济增长速度就慢，因为生产者物价指数下降，大宗原材料的价格和基础原材料的价格就会下降，这点上，中国北方的增长下降和俄罗斯的增长下降是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果，今年中国的大宗商品价格和生产者物价指数快速上涨，那对中国北方经济增长和俄罗斯经济增长的拉动会非常大，在中国的经济下行压力，美国主导的贸易战，疫情给中国经济造成的影响，经济满血复活带来的增长和短期红利等诸多复杂背景下，中国经济增长相当不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国失业率是5.1%，这是一个非常低的数字。中国制造业采购经理指数（PMI）连续三个季度平均数值都大于51%。根据这个情况，中国经济今年的增长趋势有较大上升空间，我觉得中国和俄罗斯在合作方面，应该对目前的增长现状和趋势预测保持乐观的判断和积极的合作态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期增长会给俄罗斯带来红利，去年，中俄双边贸易额达到1077亿美元，预计2024年超过2000亿美元。达到2000亿美元还是有比较大的压力，都应该抓紧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，中俄的合作是长期的，所以要讲一下中俄资源禀赋带来的增长模式差异。中国过去40年的增长，主要依托于贸易全球化中发达经济体、发达国家OECD（经合组织）36个国家对产业链低端、制造业板块的需求，中国在其中得到了非常大的市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，俄罗斯与中国不一样，让俄罗斯按照中国的模式、市场制度、技术增长、市场份额等，恐怕俄罗斯也不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那谁和俄罗斯的增长模式一样呢？是美国旁边的加拿大，俄罗斯和加拿大的资源禀赋是一样的，国土面积大，人口相对少，但是自然资源、矿藏资源和各种各样的工农业原料产品资源相当丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，加拿大、澳大利亚和沙特阿拉伯，它们和俄罗斯的资源禀赋带来的增长模式是一样的。在这个意义上来说，俄罗斯的增长在过去一段时间里不是太好，并不是因为俄罗斯没有找到自己的增长模式，而是俄罗斯的资源禀赋使它不便于在过去40年走中国与OECD36个国家增长融合发展的模式。如果俄罗斯增长面临当年中国同样的机遇，那俄罗斯可能会比现在更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国14亿人口，2020年人均GDP突破了1万美元，面对14亿人口的需求规模，如果俄罗斯和中国携手，我觉着俄罗斯将会获得了非常大的发展机遇。俄罗斯的西部莫斯科和圣彼得堡周边，它们的发展模式和中国长江以南是非常相似的。俄罗斯的东边，比如说伏尔加格勒以东的地方和中国的东三省是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国和俄罗斯的经济增长在模式上可以补偿。在区域方面，中国的南边和俄罗斯的北边可以互相补偿，这是我对中俄增长资源模式的异同所带来的趋势和一些基本问题的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在经济增长好，中长期增长趋势也很强劲。从数据看，中国的数字经济增长非常快，2017年中国GDP是82.7万亿人民币，数字经济占比32.9%，为27.8万亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年占比34.8%，2019年占比36.87%，预计2026年占比达到50.8%。因此，中俄未来合作可以在数字技术互联共享方面发力。在中长期意义上，我们应该向这个方向合作，而不是仅仅把贸易额增加到2000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字技术联网共享经济支持下，俄罗斯的位置在地缘经济上有重要意义，中俄在寻求新一轮的经济增长时，要思考短期、中期和长期的合作。所以麦金德的”大陆岛理论“按照今天新的观点解释后，对俄罗斯是非常有优势的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题，关于中俄六代数字企业迭进可能带来的产业协同。第一点讲一下六代数字企业迭进在中国是怎么走的，讲一下中国和俄罗斯团队初次合作，这是中信集团和俄罗斯的索契数字硅谷——普京总统支持的这个团队，我们两方面的合作带来的瓶颈和总结，希望我们改进一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在1980年代中期突破光纤互联网，马上就出现了三大门户网站，分别是北京大学的新浪、清华大学的搜狐、电子科大的网易。通用信息门户网站在中国的2004年到2014年起了非常大的作用。我不知道俄罗斯的通用数字门户网站如何，但这些是中国的第一代数字企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二代就是鼠标和跨区跨境的光纤互联网全球延伸以后在全世界范围的样子，就是下面这个图，和俄罗斯连接的节点就比较少，这是一个非常大的遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/03/20210603174107943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片由作者提供&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步，技术突破了以后，中国出现了世界级的搜索引擎”百度“，百度搜索引擎的规模和谷歌的规模差不多一样大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1997年到1999年期间，联通、移动、电信三大移动电信商出来了，每50公里一个基站，基站和基站之间去噪音后的清晰程度，逼近有线光纤互联网，人们也愿意用移动终端而不是固定电脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国移动互联网在这段时间爆发式增长，出现了百度、阿里和腾讯等互联网大公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里在淘宝上的账户数量是10亿，是美国总人口的3倍，中华人民共和国的工商金融长子——中国工商银行，开户5.21亿个账户，是全世界最大的银行，比美国的花旗银行还大。移动互联网出来以后，出现了中国的第三代电商，就是淘宝、唯品会、京东，很快超过了北大、清华、中科院的技术进步，这些都是序列性递进的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年到2015年期间，出现四代——头条、小米、滴滴。五代电商就是区块链技术支持，价值互联网出现的时候，中国又赶在了前面。六代电商是中国现在正在迈进的数字智能信息商务平台，希望俄罗斯和中国在这方面能够进一步合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前年访问俄罗斯的时候，和索契数字硅谷的团队合作，我发现中国人说英文，俄罗斯人说英文，合作效率不如双方各自说自己的语言，语言成了中俄合作的大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情期间，本来想在中俄双方各建一个数字硅谷，两区两国一块儿合作投资、建立市场。但是俄罗斯的团队告诉我说，在索契数字硅谷里企业从商人员不到1万人，中国很快能带2万人去，因此我们特别需要更多的俄罗斯企业参与进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题，也就是在中俄数字技术合作走向新一轮经济发展的过程中，应该组织一个更好的团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字基础设施的建设，从现在移动光纤向卫星互联网迈进的时候，中俄有一个巨大的数字基础建设的合作领域，中俄能够在国民经济的重大项目方面携手共进，所以我的第一个建议是：中俄建立数字合作基金，启动中俄数字硅谷项目，两个国家、两个园区的建设团队、语言、工作一起共同成长，实现“基金-项目-团队”三位一体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个建议是中俄两国独立数字产业功能综合体建设，空天地一体化，卫星互联网在上边。我们已经在世界互联网大会乌镇建立起来了，俄罗斯的索契数字硅谷，俄罗斯的财政部、科技部、工业信息化部都参与到里面，特别希望中信改革研究发展基金会和俄罗斯团队重新把这个建立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/03/20210603174147697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空天地一体化园区示意图。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/03/20210603174207651.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空天地一体化园区示意图。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果合作建立起来，我们就能够从制造经济向数字经济迈进，中俄的合作和发展能够走上良性的空间。独立数字产业功能综合体建设的一些大项目也可以合作，希望之后能够把这个项目建起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/04/20210604154008586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中信改革发展研究基金会中俄战略协作中心与俄罗斯瓦尔代国际辩论俱乐部联合举办“中国经济发展及对俄罗斯的机遇”专家研讨会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d105907058a488cff7a1b06f5a89297b</guid>
<title>我是巴勒斯坦人，我的家乡现在是以色列第三大城市</title>
<link>https://www.guancha.cn/MoustaphaSaphariny/2021_06_08_593579.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 查希，整理/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本轮巴以冲突是7年来最猛烈冲突，一度有预测认为双方将走向“全面战争”。此前内塔尼亚胡曾表示，此次交火以军使加沙地带武装组织的军事能力倒退了很多年。这是否意味着以色列已经达到了自己的目的？在您看来，本轮巴以冲突中，到底有哪些人/团体受益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆斯塔法·萨法日尼：&lt;/strong&gt;如果这些以色列强硬派的目的，是打人、杀人、轰炸，那他们目的达到了。但是对它本国在国际的形象而言，是负面的，没有达到目的，对本国的利益、发展、和平又带来了什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就内塔尼亚胡来说，可以看出他的目的和目标。无论是犹太人还是伊斯兰教的老百姓，都希望能够和平共处。就是中国所倡导的，两个民主的国家根据联合国的决议来实现和平，在1967年以色列占领的土地上，建立巴勒斯坦独立国家，只有这样我们才能够和平共处。消灭巴勒斯坦的民族是不可能的，消灭犹太民族也不是目的，必须要解决冲突问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次冲突当然对双方都不好。如果来评估的话，不能说对巴勒斯坦有利，但是对揭露美国和英国的真实面目会有帮助，国际社会会更清楚地认识这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看看停火以后以色列的行为，仍然在耶路撒冷抓人、打人，仍然在侵犯清真寺，犹太化种族清洗还是在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是海法人，我的家还在海法那边。前两天我接到了一个在加沙的好朋友的电话，他已经65岁了，说他和弟弟交换了孩子，把他的两个孩子给弟弟，弟弟的两个孩子给了他。我不理解为什么要这么做。他说因为不知道接下来是哪个房子被轰炸，如果是轰炸他这边，跟着弟弟的两个孩子还有活下来的机会。如果轰炸了他弟弟那边，弟弟的孩子同样能活下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况下，巴勒斯坦人怎么能够生活下去？又是谁从中受益了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/04/20210604152507819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海法（Haifa)，是巴勒斯坦北部港口城市，西濒地中海，背倚迦密山。目前海法是以色列第三大城市，仅次于西耶路撒冷和特拉维夫。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前有分析称，以色列这次挑起战事和内塔尼亚胡在国内再次组阁失败有很大关系。本轮冲突，对巴勒斯坦和以色列两国的国内政治活动构成哪些影响？会对以色列与阿拉伯国家关系正常化进程造成哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆斯塔法·萨法日尼：&lt;/strong&gt;以色列两年内四次举行议会选举，但是没有决定性结果。内塔尼亚胡国内也有腐败问题，为了拉拢右派的选票，内塔尼亚胡把在耶路撒冷的一个巴勒斯坦居民区犹太化。但人民是压不住的，哪里有侵略哪里就有反抗，锡安地区的巴勒斯坦人民就起来反对。但这只是人民的反对，没有武装，以色列方面却打伤、打死了很多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着以色列武装闯入了阿克萨清真寺。当时是斋月，很多国内外各地的巴勒斯坦穆斯林都要来到清真寺进行礼拜。以色列武装进入清真寺疯狂打人，抓人，杀人，这是任何人不能接受的，全世界穆斯林都不能接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶路撒冷的阿克萨清真寺是红线，这不仅是巴勒斯坦穆斯林的一个宗教圣地，也是全世界穆斯林的圣地。在这样的情况下，巴勒斯坦人民在锡安、加沙地带和在以色列境内的一百五十万巴勒斯坦人，起来反抗以色列一系列野蛮行径，整个巴勒斯坦都起来反抗了，造成了难以控制的冲突局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/04/20210604152937966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列警察追捕一名摄影师，对阿克萨清真寺大院的巴勒斯坦人进行突袭。（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙地带就这么一点点的地方，365平方公里接近300万人口，其中一半都是1948年战争后移民到这块地方，可以说是全世界人口密度最高的地区，一平方公里有5万到6万人。土地小，人口多，高层建筑就比较多。以色列武装也算全世界第四、第五大的军队，他们用先进的武器、轰炸机去轰炸这些高层建筑。国际社会通过媒体也看到了种种可怕的行为。两方进行了11天的冲突，造成了很多伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际舆论中很多人认为这11天的冲突，好像是两个独立的国家、两个先进的军队在互相打，这个理解是不对的。要看看巴勒斯坦人民从1948年以来所受的灾难，让人不能接受。并且这是美国为了自己的利益在中东地区培养的基地，以色列是在美国无条件的支持下才建立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次安理会因为美国的阻挠，没有达成一个统一的和平的声音。但是停火之后，美国国务卿布林肯的原话是，“我们进行了大量密集的安静的外交”。在本轮巴以冲突中，美国扮演了什么角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆斯塔法·萨法日尼：&lt;/strong&gt;美国无论是在面对联合国的决议，还是国际规则的态度，都是利益导向型的。哪个有利可图就赞成，哪个损害了它的利益就反对。美国现在在中东很需要以色列，并且以美国的利益为先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是一个多边主义的时代，国际社会也在严厉反对霸权主义。作为世界警察的霸权主义已经不符合实际情况，美国目前在国际社会是孤单的，一个国家来统治全世界是不可能的。实际的潮流不符合现在美国的情况，所以他们也必须要听国际社会的声音。最近美国的外长去阿拉伯国家斡旋，也表示不能继续支持以色列这样的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在不得不采取一些措施来掩盖他们实际的面貌。比如最近美国已经考虑重开驻耶路撒冷总领事馆。（观察者网注：2019年3月，特朗普将负责巴勒斯坦事务的驻耶路撒冷总领馆并入驻以色列大使馆，使总领馆成为使馆下属的巴勒斯坦事务部，遭巴方强烈抗议。）他们必须采取政策来和平解决冲突，维持表面的公正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种改变来自国际社会的压力，所以现在需要国际社会统一团结，来解决这个问题。国际社会目前的解决方案也得到了巴勒斯坦的认可，而不是按照特朗普所提出来的“世纪协议”。我们要求的是按照联合国的有关决议，建立完整、有主权的、以东耶路撒冷为首都的巴勒斯坦国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>