<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0773086dbb05084c2b9c88cdb101cf9f</guid>
<title>德国政治，内部有风险外部有变量</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengChunRong2/2024_11_07_754554.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月6日，德国执政3年的“红绿灯”联合政府矛盾激化，来自自民党的德国财政部长林德纳遭总理朔尔茨解职。在欧盟为特朗普赢得美国大选忐忑之际，这个欧洲最大经济体陷入政治混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国执政联盟突然解体的导火索是什么？提前举行大选会对德国政治产生哪些影响？德国国内政治变动又会如何影响欧洲与对华关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话同济大学德国研究中心主任郑春荣教授，带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，这次德国“红绿灯”执政联盟突然解体的导火索是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;德国联合政府中的三个党派在上次选举中得票率均有上升，一开始对联合执政抱有很高的期待。但本质上这个三党联盟也是无奈之举，因为惯常的两党组合的得票率都不够（执政），如今需要两个左翼政党（社民党、绿党）同一个右翼政党（自民党）形成一种跨阵营组合。这个联合政府在许多问题上的立场从一开始就难以协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过近年来的实际执政也能看出，德国民众对于这届联合政府的成绩并不满意，朔尔茨政府的民意支持率不断下降。原本外界观察，尽管民调支持率多么低，执政联盟都会撑到既定的明年9月举行大选。但是，过去几个月以来，欧洲议会选举、德国东部三个州的州议会选举结果出来，都是极右翼和极左翼势力得票率大幅飙升，社民党、绿党和自民党的得票率大幅流失、甚至达不到进入议会的5%得票率门槛，成为压倒骆驼的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党作为立场偏右翼的联合执政党派，长期被视作“联合政府内部的反对党”，在财政问题、债务刹车的问题上与另外两个联合执政党意见不一，不愿在管钱袋子的问题上松口。对于社会福利、环保领域的开支卡得很紧，也主张为企业减负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，三个联合执政党的民调支持率都比较低迷，尤其是绿党和自民党，在东部的一些州连5%的得票率门槛都够不到。所以他们的危机感非常强烈，都想进一步突出自身政党的立场与形象，对于拯救德国经济提出了不同主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/07/20241107171416110.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月6日，朔尔茨发表讲话，宣布将林德纳解职&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，社民党总理朔尔茨召集企业家开会，绿党出台了一份经济政策文件。自民党也有自己的一份文件，本来是内部传阅的，没想到被德国媒体捅出去曝光。这引发了社民党和绿党的不满，他们也不同意自民党经济文件中提出的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，自民党党首、财政部长林德纳放出话来，认为联合政府不一定能支撑到明年9月份。他实际上是在以退出联合政府为威胁，逼另外两个联合执政党让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从社民党的角度来说，如果再不采取行动，任凭自民党主动退出，自己就会非常被动。于是为了掌握主动权，朔尔茨做出了解职林德纳的决定，并计划在明年1月由议会对现政府进行信任投票，这个投票基本上不会通过，进而在明年3月提前举行大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这样的操作，朔尔茨把政治矛盾的责任转移给了自民党，强调了社民党果断止损的形象，并把自民党塑造成一直在财政问题上踩刹车，终于被摆脱的“包袱”。这也是几个党派之间相互博弈、推卸责任的一种做法，方便为日后选举争取更高的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次矛盾的直接原因是围绕数十亿欧元的预算漏洞，德国经济形势对执政联盟团结产生了怎样的影响？如何评价朔尔茨联合政府近年来的成绩？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;经济因素当然是这次德国政治矛盾中的一个具体表现，但核心问题还是三个党要如何在政治上自救。经济形势不好、执政联盟支持率低迷是个大背景，导致每个党更加担心核心选民流失、更不愿意做出让步，意味着原先可能存在的妥协空间消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年大选后组建“红绿灯联盟”的过程比较顺利，当时各党都是雄心勃勃，想要做成事情，心态不同于今日。回过头来看，当初在联合执政协议中设定的目标，一半以上都已经实施了，虽然有些政策落地的时候会打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，这届德国政府的执政受到外部因素的极大影响，比如乌克兰危机对国际经济、德国经济的冲击，所以很难客观评价这届德国政府的成绩。他们面临的内外环境相比过去几届政府都更加困难。而应对这样的困难需要一个行动能力更强的政府，但这届执政联盟恰恰不是这样的政府。他们的内部协调能力非常差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：考虑到德国可能明年3月提前举行大选，目前国内各党派的支持率情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;从目前的民调统计来看，德国基民盟/基社盟的支持率在30%以上，依然是德国政局中相对稳定的一个“定海神针”，是目前得票率排在第一位的主流政党，进行组阁的条件也相对比较顺利。从逻辑上来说，他们只要和另一个主流政党实现合作就能执政。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77b6dd91501ca17df97c390bc92cb922</guid>
<title>今天气候合作的最大阻力，都是来自西方政客</title>
<link>https://www.guancha.cn/guchengyu/2024_11_07_754545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月6日，第七届虹桥国际经济论坛“全球气候变局下的可持续贸易”分论坛在上海国家会展中心召开。该论坛由中华人民共和国商务部主办，中国国际进口博览局和全球化智库CCG承办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球气候变化日益严峻的背景下，本场分论坛汇聚各方智慧，聚焦绿色贸易在构建气候友好型全球贸易体系中的关键作用，深入分析气候变化对国际经贸格局的深远影响，并探讨其解决方案。以下为十二届全国政协常委、中国石化原董事长、党组书记傅成玉先生在论坛上的发言。观察者网整理自演讲录音，未经作者审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/07/20241107154928757.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅成玉&lt;/strong&gt;：刚才听了几位嘉宾的主旨演讲和帕斯卡·拉米先生的发言，我觉得这个主题非常重要。在中国，重要的事都是不好办的事，也都是现在特别缺的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在气候变化的大背景下，我们现在最缺的就是国际合作，其中一个重要原因，不是来自企业界，而是各国的政治家们认为，对于他们国家的政策或者说国家未来的发展而言，政党的投票可能更重要，这导致我们在合作上会遇到很多困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家谈了很多，也希望大家加强合作，但我想说，现实情况是很难合作。我是中国国家碳中和科技委员会的委员，COP28 UAE（2023年联合国气候变化大会在阿联酋召开）国际顾问委员会的委员，也是Voluntary Carbon Market Integrity Committee（自愿碳市场诚信委员会）的委员，我有很多机会在国际舞台上探讨应对气候变化方面的合作，也有很多交流的机会；但是，我发现大家谈的时候都很好，具体执行的时候却很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得在COP28会议准备的一年中，谈判非常艰难，后来经过阿联酋政府和世界各国的努力，特别在与主要经济大国的谈判中取得了非常好的进展，使我们对实现巴黎峰会目标的可能性抱有很大希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而COP28之后又过去一年了，我们几乎没有看到什么大的变化，政治家们仍然几乎都只提供口头承诺，实际行动很少。这就导致现在引导世界方向的动力，不是气候变化，也不是经济发展，而是政治正确和国家安全，这两个口号成为各国政府官员的主导思想，所有的合作都可以用国家安全来反对，都可以用政治正确来反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/07/20241107141259863.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个全球现象，在这样的大背景下，我们应该怎么做？大方向不应该变，特别是对中国的企业家和在座的国外企业家而言，我们看的是世界的未来，也是企业的未来，而不是部分政治家的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在应对气候变化上，我觉得只有中国政府在真正地执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国政府制定了总体发展规划，包括长期目标和阶段性目标。比如，为了在2060年之前实现碳中和，我们制定了三个具体目标：2025年的目标、2030年的目标以及2060年的目标，这就是milestone(发展里程碑）。在这些目标下，是国家的发展规划，包括所有产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于如何转型，中央发了几次重要文件，最近7月发布的《推动中国经济社会全面转型的意见》中，又把目标具体化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国还制定并准备出台近7部相关法律或法规，用来应对气候变化、碳减排、电相关、水相关等一系列问题，还提出绿色金融体系要配合碳减排和碳贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国是体系化地向前推动，为什么这么做？我觉得中国企业家千万别跟西方学，习主席说“实现‘双碳’目标，不是别人让我们做，而是我们自己必须要做”，这事关中华民族永续发展，事关构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做好了对世界也是有好处的，但是当世界上有些国家不让你跟他合作的时候，不要怕，咱们自己发展。正是因为我们的坚持，现在无论是太阳能、风能等方面的新能源，还是像电动汽车、电池、储能这样的具体应用，我们都走到了世界前面，这些都代表着先进生产力，谁不走谁就没有未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/07/20241107155315794.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
青海中控德令哈50MW光热电站/资料图&lt;span&gt;央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天最大的阻力都是来自政客，明天选举如果特朗普上来，估计他又要退出《巴黎协议》，反对我们搞新能源。但我们一定要坚持这条路，我们能有今天的发展都是因为我们过去坚持了创新发展。美国现在反对ESG（环境、社会和公司治理）的很多，我们在很多场合对中国企业说不要反对，这个对我们有好处，因为它不仅仅是管理制度，更是推动我们发展的一个内在动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个领域的碳减排和绿色发展背后都是高科技，这个高科技不是常规技术，习主席提出的新质生产力，是自主创新的、原创性的技术，是颠覆性、前沿性的技术。这些技术带来了产业新业态，同时又能用这些新技术改造提升传统工业，更重要的是部署建设未来的新产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在看到的刚刚冒头的低空经济，将来还会有更多新经济出现。要实现减碳目标，没有先进生产力和高科技是不行的。本质上来说，中国推动的这些东西，就是让中国通过技术创新和技术引领，实现明天的绿色低碳转型，实现中国的自我发展。同时，我们能帮助谁就帮助谁，能和谁合作就和谁合作，不愿意合作就自己干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，不要以为今天的新能源都产能过剩了，像太阳能、光伏、电动汽车其实都没过剩。2022年的电力消费是8.6万亿度，2023年是9.2万亿度，到2060年实现碳中和，大概需要22万亿至24万亿度电，还要翻两番。这个电一定是绿色的，不能是传统能源的电，在此前提下，我们要走的路还是比较艰难的。首先要把碳减下来，其次还要把碳变成资源、变成价值，中国有一些企业已经把碳转化成新材料，并且实现规模化生产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只要在科技上坚持投入，坚持应对气候变化，坚持减碳，未来就能通过自身发展，带动发展中国家发展。能跟发达国家合作的就合作，如果他们政府不允许合作，那我们就单干。为什么？因为他们这么做最终伤害的一定是自己。中国在40年前非常弱小的时候，咱啥也没有，但是越开放，越能发展自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家现在想保护自己了，可能是他们到了一个新阶段，因为他们走不动了。但是我们应该继续往前走，我们愿意和发达国家一起合作，和所有的企业一起合作，但不要被这些政治上的限制，约束了我们自身的发展，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8eec152cf6a3748ef4f3ee2a9b8fecec</guid>
<title>他令世界再次不安</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2024_11_07_754518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史上不乏做了一届未能连任的总统，但是一届做完下野然后又重新杀回白宫的，在此之前仅有一例——第24任的克利夫兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，特朗普，作为非政客出生的总统，又创造了历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但恐怕对于大多数人来说，接下来的四年将会是一段令人惴惴不安的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/06/20241106161311835.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“特朗普，时代变了……”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在上一任期内的各种鲁莽，至今令人记忆犹新：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
退出多项协议、重启伊核危机、挑起贸易战引发全球贸易紧张和全球化倒退、无视环境问题、建立边境墙、会见金正恩刷了头条却又没有与朝鲜达成任何实质性的外交成果……他的政府为新冠疫苗提供资金值得赞扬，但他拒绝敦促美国人接种疫苗，还让世界见识了一把美国总统亲自在电视前号召国民把清洁剂打进血管的魔幻现实主义黑色幽默。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而他在上一届任期内没闯“大祸”，是因为他的运气足够好——上次执政时，他推出的所谓“特朗普经济学”恰逢美国高增长与低通胀的客观经济周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种时代背景难以复制。他将在两个月后开启新一届的执政，而他的2.0政策将面临不那么乐观的经济环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于外界而言，更糟糕的一个变量可能是，他的2.0政策的风险，将因他的第一任期和第二任期之间的一个重大区别而被放大：他不会再连任，因此他更没顾忌，受到的约束更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重新上台后的第一个焦点，极有可能是贸易战——从一定程度上讲，特朗普这三个字几乎就是贸易战和中美对抗的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞选时特朗普曾承诺，将对所有进口商品征收20%的关税，对来自中国的进口商品征收60%的关税。这些挑衅性的关税政策，很可能引发最终会让美国经济极大受损的空前贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“古典主义”贸易壁垒看似是为了保护美国的制造业，吸引制造业回归、增加美国就业，但实际上，最后是美国消费者在承担多出来的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据摩根大通银行估算，仅实施特朗普提倡的关税提升规模的一半，就可能在第一年内使美国GDP增长率降低0.3-0.5%，并使通胀率提高1.5-2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，制造业也没有回流美国，而是继续向世界其他低生产成本的地区转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以早有学者指出，美国贸易战的本质是去全球化，伤害的是全球贸易和产业分工的效率，最后没有赢家。今年7月5日，世贸组织总干事阿泽维多也警告称，全球贸易体系正在开始动摇，“如果关税水平恢复到多边贸易框架签署前的水平，那么全球贸易额就会猛烈缩水六成，全球经济也会下滑2.4%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为取悦美国的富裕阶层与大企业主，同时拉拢美国中低层，特朗普还将推出一系列减税政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国目前的预算赤字已经处于战争或经济大萧条期间才会出现的水平，但是他仍提议进一步减税，这说明特朗普对于如何保持美国政府财政的健康可持续发展实则漠不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/06/20241106162917297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的这些组合政策很可能会给美国带来新一波的通货膨胀；而随着鲍威尔的美联储主席任期于2026年到期，新一届特朗普政府很可能会与美联储的财政政策发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，根据彼得森经济研究所的调查，特朗普的减税政策对中低收入阶层的收入增加作用微乎其微——本来他们就没多少税可减，却要被迫承担转嫁到他们头上的日用品关税，从而导致越穷的家庭收入下降得越多；其关税和减税政策，仅对前20%的美国家庭有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/06/20241106161243253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图表来源：翻译自彼得森经济研究所调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在非法移民问题上，特朗普的强硬态度对美国经济也不是什么好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普提议驱逐数百万非法移民，但是这样对美国的劳动力成本而言是雪上加霜，对于刚刚有所起色的抑制通胀也是迎头一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民是美国劳动力市场不可或缺的一部分，他们填补了美国人口结构变化造成的空缺，并为美国近年较高的经济增长作出了贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来讲，移民群体组成美国劳动力市场的18.6%，包括众多非法移民在内，他们在低、中、高薪酬的工作岗位都有就业。美国国会预算办公室近来有报告称，预计未来十年的移民将使实际国内生产总值增长2%，这同时也会增加美国政府的收入——联邦政府这几年可是一次又一次地陷入“关门”危机啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民还通过促进总人口和劳动力增长来补充美国本土出生的工人。美国人口普查局预测，如果美国的移民水平低于预期，人口将在20年内开始下降；如果突然没有移民，人口将在明年开始下降，这将严重损害经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，特朗普的经济策略充满矛盾与冒进。这些政策的矛盾之处在于：当美国限制移民作为劳动力时，消费者会寻求更便宜的外部商品；反过来，当贸易壁垒阻碍外部商品进口时，市场又会寻求廉价的移民劳动力。如果两者同时受限，几乎必然会导致通货膨胀，甚至可能演变为滞胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民问题、通货膨胀、失控的赤字、贫富差距和制度性衰退的组合，终有一天会让世界资本市场意识到：不能无限制借钱给美国财政部。而特朗普的激进政策，无疑将加速那一天的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的盟友们又该头疼了……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普似乎想要回到19世纪的古典时代，大搞贸易壁垒和拉帮结派来操纵贸易与国际关系。但问题是，美国的小伙伴们，不论是欧洲日韩、还是澳大利亚，似乎都对他充满疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普一贯的主张，就是敦促美国的盟友们增加国防开支——尽管这些盟友其实才是美国最大的地缘政治优势，但特朗普将这些盟友视为搭美国国防开支便车的；与上届时的情况一样，他毫不掩饰他对这些国家的蔑视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国类似，欧洲这几年也深陷通胀和政府债务问题不可自拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这边，法国由于最近的债务问题，已经被国际评级机构下调了主权信用评级；那头，过去欧洲的“经济发动机”和金主德国，也因为出口不振遇到了前所未有的产业危机。最令德国自傲的汽车产业，如今在中国新能源汽车的挑战下变得岌岌可危，即使有了欧盟对中国汽车史无前例的惩罚关税，德国汽车的支柱——大众汽车都破天荒地提出了关闭德国本土两家车厂的动议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/06/20241106161807360.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，财政上自身难保的欧洲如今并不愿意将有限的预算投入到更多的军备里，但是援助乌克兰的账单又必须有人买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在竞选期间不止一次地夸口，“我的能力足以在当选后24小时内解决乌克兰战争！”如果他拿中断援乌逼迫北约成员国增加国防预算，虽然他的虚张声势和威胁可能会帮助他达到目的，但同样也会很大程度上摧毁北约内部的互信根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普第二个任期的内阁成员们目前对乌克兰有着自相矛盾的看法。前国务卿、可能成为未来国防部长的蓬佩奥主张向乌克兰提供6000亿美元的武器，以迫使俄罗斯回到谈判桌上；而副总统万斯似乎认为在乌克兰花的每一美元都是浪费。特朗普最终听谁的话，这点难以预测——“通常他的决断取决于最后一个与他交谈的人”，这是熟悉他的人对他的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对以色列进攻的无限制支持，同样令美国的盟友们不放心。哈马斯与以色列的战争如今已经扩大到了黎巴嫩、也门与伊朗。国际社会和美国国内舆论对于旷日持久的战争和平民伤亡高度反感。而他一边倒的政策，最终可能让美国逐渐丧失在中东斡旋阿拉伯国家与以色列外交和解的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的再次当选，给世界增加了莫大的不确定性——谁都不能百分百确定事态将如何发展，甚至包括他自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而显然，特朗普也不可能实现他所有的施政主张，因为其中的不切实际与自相矛盾之处实在太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少有一点可以肯定：他会让世界变得更危险，令各国再次不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1d3684a2cfc352c57add40550a7a881</guid>
<title>这11人或影响特朗普的外交决策</title>
<link>https://www.guancha.cn/ForeignAffairs/2024_11_07_754496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024美国大选尘埃落定，唐纳德·特朗普以大胜局面拿下第二个总统任期。靴子终于落地，然而，美国之外的多个国家和地区，可能心开始悬起……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在11月5日大选投开票之前，《外交政策》杂志（Foreign Policy）就曾撰文列出11位可能对特朗普外交政策决定产生重要影响的人物。本文由公众号“尚道战略”编译，观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/《外交政策》】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国前总统唐纳德·特朗普再次赢得总统选举，那么他的外交政策可能会是什么样子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位共和党候选人往往直言不讳——例如，他曾夸下海口说自己能够在一天内结束俄乌冲突。特朗普也迅速与那些在政治上变得不方便的政策文件保持距离，比如传统基金会的“2025项目”（Project 2025）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在竞选活动的喧嚣之外，评估特朗普第二任期可能的外交政策议程的一种方式是分析他周围的国家安全思想家：他倾听哪些顾问的意见？哪些观点和思想塑造了这位前总统当前的世界观？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下名单可以作为参考，尤其是在11月5日之前的日子里。但在列出名单之前，需要先说明几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，以下列出的人物并非按重要性排序，而是按字母顺序排列的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名单中的人选并没有被特别标记为某个具体职位，比如国家安全顾问或国务卿；本文只是描述了那些可能对特朗普外交政策决定产生重要影响的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后需要强调的是，我们列出这些人选的目的，是为当前华盛顿常见的“猜测游戏”增添一些背景色彩——当然，没有人能够确切预言特朗普究竟会做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/07/20241107101727776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是名单：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
埃尔布里奇·科尔比（Elbridge Colby）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗雷德·弗莱茨（Fred Fleitz）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里克·格雷内尔（Ric Grenell）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基思·凯洛格（Keith Kellogg）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗伯特·莱特希泽（Robert Lighthizer）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰尼·麦肯蒂（Johnny McEntee）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯托弗·米勒（Christopher Miller）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯蒂芬·米勒（Stephen Miller）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗伯特·奥布莱恩（Robert O’Brien）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡什·帕特尔（Kash Patel）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈克·蓬佩奥（Mike Pompeo）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃尔布里奇·科尔比（Elbridge Colby）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107101748374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃尔布里奇·科尔比（Elbridge Colby）是华盛顿最为响亮、或许也是最具逻辑的声音之一，主张美国彻底接受“中国威胁论”，而不是继续关注欧洲、北约和俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府期间，科尔比曾担任国防部副助理部长超过一年，期间他推动了美国迟来的“亚太再平衡”（Pivot to Asia）战略。此后，他与其他特朗普政府的老将联合创办了“马拉松倡议”（Marathon Initiative），一个总部位于华盛顿的智库，专注于大国竞争。如果他在未来的特朗普政府中再次获得任命——他的名字已经被提及可能担任另一个国防职位，甚至是国家安全委员会的职位——他将进一步强调他的核心观点：美国最大的威胁来自中国，而非俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，科尔比通过一系列文章、书籍和演讲，主张美国应利用其有限的国防资源，阻止对手在亚太地区的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔比的思想可以看作是对美国大战略最初蓝图的一次及时重申，尽管他颠倒了尼古拉斯·斯派克曼（Nicholas Spykman）在二战中期提出的理论：现在，亚洲而非欧洲，才是全球经济和政治的中心，而北京的主导地位将严重限制美国的未来前景和行动自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，科尔比面临的一个问题是，他潜在的未来上司（特朗普）虽然有时对中国态度强硬，但同时也极具交易性。像科尔比这样的现实主义鹰派与没有明确方向的外交政策并不完全契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是，科尔比反复强调要将美国有限的资源专门用于未来可能的大国战争，即使这意味着美国在战争中放弃对乌克兰的支持，这一立场为克里姆林宫的支持者所利用；俄罗斯国家电视台对科尔比的外交政策优先事项表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在未来的特朗普政府，还是在未来的卡玛拉·哈里斯政府，国会议员们可能都不会接受一个仅关注亚洲的国防战略。一个由国会授权的国防评估小组在7月表示，美国应准备好捍卫其在欧洲和亚洲的核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗雷德·弗莱茨（Fred Fleitz）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107101803792.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗雷德·弗莱茨（Fred Fleitz）尽管长期在美国国家安全界工作，但他坚定支持特朗普主导的反建制“让美国再次伟大”（MAGA）意识形态，这种意识形态在华盛顿掀起了长达四年的风波。弗莱茨是特朗普政府的资深成员之一，如今是前总统在竞选活动中少数几位国家安全顾问之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱茨与基思·凯洛格（Keith Kellogg）共同起草了一份计划，供特朗普在连任后审议，该计划旨在结束乌克兰冲突。计划内容包括推动乌克兰和俄罗斯坐上谈判桌，并在当前战线停火，维持停火状态直至和平谈判结束。特朗普政府将通过威胁切断对乌克兰的美国援助来施压乌克兰，同时通过威胁在没有和平谈判的情况下向乌克兰提供大量军事援助来对俄罗斯施压。这一提议是目前为止对未来特朗普白宫乌克兰政策的最详细预测，如果弗莱茨和其他人加入新政府，这可能成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱茨现任“美国优先政策研究所”（America First Policy Institute）下属“美国安全中心”（Center for American Security）的副主席，该智库成立于2021年，旨在当拜登团队执政时保持MAGA势力在华盛顿的存在。他也是右翼新闻频道NewsMax的常客评论员，并撰写了《奥巴马核弹：一个危险且日益严重的国家安全骗局》（Obamabomb: A Dangerous and Growing National Security Fraud）和《朝鲜核噩梦：特朗普必须采取的行动，以扭转奥巴马的“战略忍耐”政策》（The Coming North Korea Nuclear Nightmare: What Trump Must Do to Reverse Obama’s ‘Strategic Patience’）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱茨因其过去的一些言论和与极右翼、反移民组织的关系而引发争议，这些组织被对手称为边缘化和伊斯兰恐惧主义者。（他后来与这些过往关系保持了距离。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱茨在美国政府工作了二十多年，曾在中情局、国防情报局、国务院以及众议院情报委员会的共和党一方担任过多个职务。在其职业生涯中，他多次与强硬的保守派鹰派约翰·博尔顿（John Bolton）密切合作，曾在乔治·W·布什政府期间担任博尔顿的办公室主任，当时博尔顿是负责军控事务的副国务卿。后来，当博尔顿担任特朗普的国家安全顾问时，弗莱茨再次成为国家安全委员会的办公室主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管博尔顿后来与特朗普公开决裂，弗莱茨仍然留在MAGA阵营。尽管特朗普尚未透露如果赢得选举将由谁组成他的政府，但许多共和党内部人士表示，弗莱茨可能是候选名单的前列人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;里克·格雷内尔（Ric Grenell）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107101817273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，里克·格雷内尔（Ric Grenell）在向时任德国总统弗兰克-瓦尔特·施泰因迈尔（Frank-Walter Steinmeier）递交外交证书后的数小时内，就在推特上公开要求与伊朗有业务往来的德国公司“立即停止运营”。从那时起，美德之间的外交关系就急转直下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷内尔与德国政府的分歧在公共场合被公开化，他威胁要因德国国防支出不足而撤回驻德美军，并因“北溪2号”天然气管道项目而对德国实施制裁，该项目将增加德国对俄罗斯能源的依赖。德国联邦议院副议长沃尔夫冈·库比基（Wolfgang Kubicki）甚至指责格雷内尔的行为像是美国“仍然是占领国”一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管格雷内尔的强硬作风让柏林的温和政治阶层感到震惊，但如果以是否能够传达其上司的信息来衡量大使的表现，格雷内尔无疑是一名有效的执行者。后来，他被任命为巴尔干地区的特别使节，期间因被指导致科索沃政府的垮台而备受争议，并被任命为代理国家情报总监，成为首位公开同性恋身份的内阁级别官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷内尔毕业于哈佛大学肯尼迪政府学院，曾担任多位知名共和党人的发言人，随后加入了前参议员约翰·麦凯恩（John McCain）2000年的总统竞选团队——麦凯恩后来成为特朗普最激烈的批评者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年至2008年期间，格雷内尔担任美国驻联合国使团的通讯主任，期间与四位大使共事，其中包括后来担任特朗普国家安全顾问的约翰·博尔顿（John Bolton）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在特朗普总统任期之前，格雷内尔就因其好斗的推文而闻名，这些推文经常抨击记者并嘲讽知名女性民主党人的外貌，这与他未来的老板特朗普的推特风格类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普政府中的多位高级官员在特朗普任期末期选择与其决裂，格雷内尔却始终保持忠诚。据《纽约时报》最近的一篇人物特写报道，在2020年总统选举后，格雷内尔被派往内华达州协助质疑选举结果，尽管他知道这些指控没有依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自离开政府后，格雷内尔一直作为特朗普的特使，遍访世界，与极右翼领导人会面，并在包括危地马拉在内的多个场合削弱了美国国务院的影响力。正是这种忠诚使他有望在未来的特朗普政府中担任高级外交政策职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年3月的一次播客采访中，格雷内尔表示，国务卿需要“强硬”和“无情”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>