<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>36efd8744cd575e8e6a012b2cf937357</guid>
<title>西安地铁保安的二次拖拽行为，涉嫌构成侮辱罪吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyuxia/2021_09_04_605792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次西安地铁事件中，保安对于女乘客的拖拽行为是否涉嫌构成侮辱罪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张律师：&lt;/strong&gt;是否涉嫌构成侮辱罪，这主要是看地铁保安主观上是否有直接故意，并且具有贬损他人人格、破坏他人名誉的目的，如果具备这些的话就涉嫌构成污侮辱罪，但间接故意或过失都不构成本罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，侮辱罪是刑事自诉案件，不是公诉案件，所以需要由被害人，也就是女乘客自己，或者委托他人，向法院提起刑事自诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这名保安当时只是为了维持秩序而采取不当方式，导致了现在的后果的话，那么在刑事上他不构成犯罪。但是无论这名保安的行为是否构成犯罪，他的行为都已经构成了对女乘客的民事侵权。因为他的行为显然不是一个合理或者正常、正当的维持秩序的行为方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从目前流传的视频中可以看到，保安的拖拽行为其实是分了两次，在女乘客因为初次拖拽衣不蔽体之后，保安非但没有为其遮掩的行为，反而在女乘客再次跑进地铁的时候，对其进行了二次拖拽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在第一次拖拽的时候，他主观上没有直接故意，那么在其后，保安已经发现女乘客走光，并继续实施这样的拖拽行为，我认为是有一定的主观故意，所以第二次的拖拽行为是有可能涉嫌侮辱他人的。即便达不到刑事侮辱的程度，《治安管理处罚法》中也有对这种侮辱行为的处罚规定，所以也可以根据《治安管理处罚法》来进行治安处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，我们在法律上有“紧急避险”一说，即为了使公共利益、本人或者他人的人身和其他权利免受正在发生的危险，不得已而采取的损害较小的另一方的合法利益，以保护较大的合法权益的行为。可是在本次事件中不存在这样的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件双方在地铁内的冲突并非是不可遏制的，也并非是迫在眉睫的，并不构成一个非常紧急危险的情况。即便退一步来说，当时真的有紧急危险的情形出现，那就不仅仅是保安了，车厢内任何一个人都可以见义勇为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们所能看到的情况是，事件双方有语言交锋这样一个行为，而女乘客并不具有威胁性，所以根本不存在采用紧急避险的方式，去对他人的合法权益构成损害来避免更大的合法权益受损的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/04/20210904114745280.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月30日，“西安地铁保安拖拽女乘客”一事发生后，引发全社会的广泛关注。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据西安市公安局通报的情况，事件起因是由于女乘客在车厢内接打电话声音较大，“对面乘客陈某提醒其注意言行，随即两人发生口角，并引发轻微肢体冲突。其间，地铁公司保安员陈某某到场制止双方冲突，并要求两人下车进行处理，郭某拒绝下车”……保安人员遇到这种情况应该如何按规处理，是否有权对乘客进行强制带离？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张律师：&lt;/strong&gt;如果说女乘客确实是在车厢里大声说话，她的行为涉嫌违反《西安市城市轨道交通条例》第46条中的禁止大声喧哗等影响轨道交通运营秩序和安全的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据上述规定，持续影响城市轨道交通运营秩序行为的，由西安市城市轨道交通管理机构对个人处20元以上100元以下罚款；造成损害的，依法承担赔偿责任；违反《治安管理处罚法》的，由公安机关给予处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，即便女乘客有在车厢内大声接打电话的行为，那么她所应当受到的处罚，也就是条例规定的这些处罚，如果她违反了《治安管理处罚法》，那也应当是由公安机关来给予处罚，甚至更严重的是她犯罪了，那也应该是公安机关来追究其刑事责任。地铁保安去拖拽乘客，甚至用这样一种方式强行拖拽乘客，是没有法律法规依据的，地铁保安可以劝离，但无权强制劝离，更不应当拖拽乘客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果保安认为当时的情形自己无法处理，那么也应当及时报警，由公安机关前来处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据现有的信息来看，视频中与女乘客争执的当事乘客陈某该在此事件中负什么责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张律师：&lt;/strong&gt;仅从视频中间无法判断这位男乘客陈某到底要负什么责任。如果陈某之前确实有一些侮辱、殴打、辱骂、损坏财物等行为的，公安部门可以根据《治安管理处罚法》给予相应的处罚，造成损失的，那么也可以要求其承担民事赔偿责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;31日，西安地铁方面对事件进行初次回应。西安地铁运营分公司对事件发布情况说明，称“8月30日下午17:38左右，一女性乘客在3号线列车上与其他乘客发生口角，该乘客不断辱骂身边乘客，并与部分乘客产生肢体冲突，严重影响了车厢内乘车秩序。列车安全员在多次劝离未果后，与其他热心乘客一起将该女乘客带离车厢”。这则说明并没有将事件的前因后果、现场实际情况说明清楚，是否也应为事件后续的发酵承担一定责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张律师：&lt;/strong&gt;西安地铁这则回应对后续事件的发展是应承担相应责任的，对这名女乘客应当是赔偿损失、赔礼道歉。因为其在说明中主要讲了两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，是女乘客有过错，经调取监控核实是女乘客不断辱骂身边的乘客，与部分乘客发生肢体冲突，严重违反乘车秩序，这个是当时在情况说明中的一个说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是认为保安没有过错，及时报警并协助处置。对于这一点，地铁公司是无权来定责的。即便是我们普通人看了视频，也认为拖拽行为是有明显过错在其中的，更何况责任认定应当是由交通管理机构和公安机关来进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然无权定责，那么就无权在网上去声称女乘客有责。这样的行为涉嫌诽谤，如经查明该情况是不属实的，则侵犯女乘客的名誉权。而将保安的不当行为视作职务行为，显然这是不负责任的言论，导致舆论影响进一步扩大。在这一点上，地铁公司方是存在过错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/04/20210904110103318.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;351&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;@西安地铁运营分公司 初次发布的情况说明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;事件发生过程中，有一些乘客拍摄视频、并在未经打码处理的情况下上传社交平台传播视频，这样的行为是否也侵犯了事件中女乘客的权利？能否对于这样的行为进行追责？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张律师：&lt;/strong&gt;这种行为是侵犯了女乘客的肖像权和隐私权。这段视频的背后其实是反应了其他乘客的冷漠，而拍摄视频的目的也并非是在为这位女乘客维权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个视频的过程中我们可以看到，从车厢内到车厢外，周围有很多人，但没有一个人站出来帮女乘客一把。即便乘客不知道到底发生了什么、之前女乘客做过什么，即便旁观者是没有化解矛盾的义务的，但当看到这名女乘客已经衣不蔽体的时候，也应当出于公序良俗伸出援手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除非是该乘客有一些恐怖行为，或者是一些极具危险性的、威胁周边人生命安全的行为，否则的话，没有任何理由可以对她实施这样一种暴力施压的行为，让她在众目睽睽之下如此受辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在这个视频中有一名乘客，事后在情况说明中被称之为“热心乘客”，他非但没有去帮这名女乘客一把、拿衣服去遮盖她，相反是和保安一起把当时衣不蔽体的女乘客共同抬出了车厢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是围绕这件事情，舆情会不断升级的原因。因为周围其他人都在冷眼旁观，用手机拍摄，但没有人伸手制止和帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94aa6abb80373dcc62f008094b52ed2d</guid>
<title>从跟跑到领跑，上海生物医药企业如何主导制定国际标准</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehongbing/2021_09_04_605774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;何教授，您好！祝贺上海松力成为首家主导制定ASTM国际标准的中国生物医药企业。“一流企业做标准”的提法流传了很多年，大家都知道标准很重要，但有的时候认识可能依然流于表面。具体到生物材料这个行业，您能否谈谈制定标准具体能为中国企业的发展、为行业的进步带来什么好处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何红兵：&lt;/strong&gt;我们有幸参与了上海市人民政府参事室和上海市科委等牵头组织的若干生物医药政策的课题调研。调研发现，我国目前在“跟跑”的管理体制下有关标准的概念，与发达国家在“领跑”管理体系下的标准概念有很大的差异：60%-92%的专业受访人认为，我国目前的标准主要是通过参照、采纳和增补相关的国际标准来制定的，主要通过政府的行政审批为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就带来了一个极大的问题。在我国自主知识产权的原创性和引领性产品出现的时候，我们去哪里找相应的国际产品或标准来参照、采纳和增补？政府又依据什么标准来审批这些产品？因此，随着近年来我国自主创新成果的不断涌现，如何建立一整套“领跑”条件下的标准机制迫在眉睫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球的创新实践告诉我们，标准是创新产品的五个利益相关者达成的共识，目的是为了积极推动真正意义上的推广应用，从而更好地保护大众的福利。对于医药健康产品，这就更显得重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五个利益相关者包括：权威监管机构、权威的检测机构、相关的权威学术机构、作为最终使用者的医生和病人、产品的生产企业，其中也包括我们的同行（竞争对手）。我们要形成一种共识，这种共识称之为标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际标准有助于产品的设计、制造、性能、操作和维护；提高产品的安全、健康、质量；提高公众利益、产品确定性和信息可用性；还可以通过标准、手册、培训向全球市场转移技术；当然也是通向全球市场的“护照”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了公认的国际标准，全球成千上万的个人、公司、机构都可以在一致性、合规性的框架下运作，从而能够有效推动创新产品在全球的推广和应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么ASTM国际标准在行业内具有怎样的地位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何红兵：&lt;/strong&gt;ASTM是全球公认的标准制定机构，超过12000多个ASTM国际标准在全球15个领域包括航天、钢铁、医疗健康等使用。这些标准是由来自全球110多个国家，3万多名全球顶尖的技术和商业专家所推动的，为全球70多个国家在上述领域的诸多行业提供了标准支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海参事室和科委的调查同时也发现，大部分相关的政府、机构、企业的高级管理人员认为，ASTM国际标准对我国医药行业的影响巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/03/20210903155045586.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASTM国际标准是创新产品的利益相关者本着保护使用者福利的前提下形成的共识，由相关主体自愿开发和使用，特别是其具有巨大的声誉和影响力，从而被全球发达国家的政府和机构所采用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们现有“跟跑”管理体系下，标准更多地是一种行政管理手段；而ASTM国际标准的主要属性是在有效保护大众使用者福利的条件下的商业属性，而不是单纯的管理属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再生医学最为战略新兴产业，是当今世界非常热门的领域，其主要特征之一是天然高分子材料的临床应用。自2000年开始，ASTM国际从众多天然高分子材料中遴选了四个材料（海藻酸钠，胶原蛋白（I型），透明质酸和壳聚糖），制定了相应的国际标准，在短短的20年就形成了年产值千亿元的产业。但这四个标准都是西方专家主导制定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由我们国家主导制定的猪源纤维蛋白原ASTM国际标准是第五个标准。它最大的特征是单独或者与可降解的合成高分子复合，可以有效地诱导软组织原位再生，因而其潜在的商业价值更是十分巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这样广泛使用、价值巨大的体系，应该有一套非常严苛的审核机制吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何红兵：&lt;/strong&gt;ASTM国际标准要经过相关专家的三次投票通过后，才能获批。第一次是立项，第二次是分技术委员会投票，第三次是主技术委员会投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些参与投票的专家都是来自世界各地的顶级专业人士和商业人员，根据所在领域的不同，分别代表五种利益相关者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在医疗健康F04分技术委员会单为标准立项就需要获得30个以上的专家一致同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是分技术委员会还是主技术委员会投票，按照相应的规则，必须有60%以上的法定投票者参与，还要求赞成票必须大于90%以上，而且不能有“有说服力”的反对票存在，这样才能通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此一项成功获得立项的草案通常还需要三到五年的反复讨论和修改才能够通过。立项十年还没有通过的草案也不少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/03/20210903155254652.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;可以具体说说什么是“有说服力”的反对票吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何红兵：&lt;/strong&gt;任何技术委员会中的成员提出的反对意见，只要符合委员会的反对票要求，且有相关证据，都可以认为是“有说服力”的反对票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;要主导制定标准，竞争肯定也非常激烈……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何红兵：&lt;/strong&gt;是很激烈。而且，分技术委员会里就有我们的两个国际同行，其实也是我们的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是2012年奥巴马政府首次推出的ARMI，股东是美国国防部，美国陆军，微软等，哈佛、梅奥等学术机构组成其强大的顾问团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是ARMI旗下的于2016年成立的一家专业的机构，BioFabUSA，直接翻译就是“美国生物制造”，听着很牛气的名字。它致力于与我公司相类似的技术研究，将学术研究成果进行商业化，主要由美国国防部投资。我们获悉他们经过数年的研究，还处在实验室水平，我们告知ASTM F04分技术委员会，BioFabUSA所碰到的问题，是我们10年前碰到并已解决的问题，我们愿意分享我们的成功经验，所以提出了该标准的立项申请并获得同意，立项号为ASTM WK 73220。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/03/20210903155409204.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/03/20210903155421225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分技术委员会投票的时候，BioFabUSA组织了36人的团队，对我们的草案提出了10条有说服力的反对意见。我们的技术团队经过近一个月的沟通，终于达成了共识，以91.8%的赞成率顺利通过了分技术委员会的投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当进入到主技术委员会投票时，我们又收到ARMI一位资深人士的反对票，被我们以该反对票无说服力为由劝退了该反对人，最终以100%的赞成票通过了主技术委员会的投票。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e87c4d5dcdf2a07bafd5ff9d24e3b5d7</guid>
<title>自信的眼神最美，不留遗憾的比赛是最好的比赛</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunyiwen/2021_09_04_605773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/3701925923702835632/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;主任赛前跟你说“要敢想”，然后你一晚上没睡，连获奖感言都想好了。想象中的夺冠和真实的夺冠有什么不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;以前确实是没有想过能拿过奥运会冠军。主任鼓励我，要敢想才会有目标，才会朝着目标去走。“要敢想”这几个字点醒了我。我当天晚上很激动，认为自己是有实力拿奥运冠军的。真正拿了冠军后，我要感谢“要敢想”这几个字，它给我带来了动力和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从上一届奥运会的铜牌，到本届东京奥运会的金牌，你觉得自己哪方面的实力得到了提升？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;通过5年的积累，我在个人专项能力上有一个很大的提升，不管是动作的稳定，还是动作的细节，我都做的很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/09/03/20210903135851701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京奥运女子个人重剑&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;决赛中，孙一文击败罗马尼亚选手&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安娜·马利亚·波佩斯库&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夺得金牌 图源IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;决赛您跟对手僵持了比较久，这是一个求稳的战术安排？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;对，最后出剑一定要谨慎，这是最后的机会了，要在毫厘之间观察对手的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;看完你的赛后采访，你也为夺冠做了很多心理建设。教练是怎么帮到你，调整自己的心态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;比赛当中不留遗憾，就是最好的比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;平时赛前会准备做一些小动作给自己积极的暗示吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;不会，随意、洒脱一点反而更好。训练和比赛压力已经很大了，没有必要纠结小事情，给自己增加思想上的顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对比平时训练的日程，备战奥运会的日程是怎么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;备战奥运，每天的训练量会比平常训练少一点，因为我们的体能储备已经达到了竞技水平，所以没必要每天进行长时间的训练。相比平时，备战期间会练得短而精，训练量不会那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;疫情背景下的封闭训练，会不会对备战造成影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;影响不大。因为就算没有疫情，我们也是封闭式训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;平时训练，饮食方面有什么特别要求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;我们伙食是训练中心安排的。平时会注重吃蛋白质含量高的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;你是如何与击剑（重剑）这项运动结缘的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;小时候被教练员挑中了。一开始我不知道击剑是什么，是抱着玩玩的心态练了击剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在此过程中，哪些人对你的影响最大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙一文：&lt;/strong&gt;在我成长的路上，我走的每一步路，遇到的每一个人，都对我有很大的影响和启发，他们会给我一些正确的指引。我能走到现在，离不开各位领导和教练的辛苦付出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb3c056a884012f87f8d355c41fa08ea</guid>
<title>一年下来，菅义伟混了个众叛亲离</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_09_04_605771.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月2日，和往常一样，日本首相菅义伟的时间是按分来安排的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一早7点55分到达官邸，到中午11时58分开始和公明党党首山口那津男共进午餐，期间每分钟所见的人，尽管没有写会谈内容，但见了谁是清清楚楚的。菅像往常那样与政府主要部门的行政二把手（次官）、重要局长等一一见过，见了几位大臣后，就到了午餐时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午依旧是见各个部委官员，但临时有个重要的事情，需要去与首相府相隔数百米的自民党总部。下午3点53分到了总部大楼前，54分开始见自民党二把手（干事长）二阶俊博，不到十分钟后从干事长房间走了出来，下午4点13分已经回到了官邸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后接着是紧张地见各路官员、相关委员会的重要委员，直到晚上7点57分才回到数十米之外的众议院议员宿舍，结束了一天的繁忙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体最关心的莫过于下午3点54分菅与二阶的会谈，该是这场会谈之后，菅义伟参加9月30日自民党总裁选举、解散议会进行国选的心才收了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/04/20210904003215198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菅义伟宣布，将不会参加自民党总裁选举，确定将卸任首相一职。（资料图来源：日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不参加党首选举？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午4点是日本出晚报的最后一个截稿时间，4点之后发生的事情，在一般日本人的眼里该是第二天报道的内容。而菅义伟走出干事长办公室的时候，4点已经过去了几分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相的主要日程是和媒体事先有所沟通的，在哪个时间段的哪几分钟时间里见谁，媒体大体知道。下午4点前后菅见二阶，让媒体警觉了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事政治报道的记者都知道，一年前的2020年8月28日下午2时，时任首相安倍晋三忽然去党部见了二阶干事长，也是很快就从干事长办公室出来了。接着3点是自民党重要干部的临时大会，安倍在那次的会上宣布辞职，后来是菅义伟接任了党的总裁，再以后当选为内阁首相。自民党干事长的一个重要任务是辅佐总裁，在需要的时候为总裁选择下任人选。总裁专门去干事长办公室，是一个非同小可的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体知道4点前菅会出现在干事长办公室前面，从电梯到办公室的第一道大门前，有一块不那么大、仅可以站十余人的地方。大门的对面是一道一模一样的玻璃门，永远有一名记者坐在那里看手机或者电脑。不论谁走进对面那道大门，记者均会记录下对方，尤其是重要人物的人名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅大概也想到了会有记者堵在电梯门口，但电梯门打开的时候，记者看到菅还是吃了一惊——里三层外三层的记者早已经架好了相机，等在那里。好在日本的记者都属于同一个记者俱乐部，提问会找一个干事媒体来问，不会七嘴八舌地同时问起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从干事长办公室出来的时候，二阶跟在后面。记者当然会提问，菅未做任何回答，径直走了过去，二阶不能不回答问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本记者问：“有不少信息在谈菅义伟首相会辞职。这是真的吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二阶回答：“（菅）首相干劲很足。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有太多的人想落井下石，到处散发假消息。”当晚，二阶非常气愤地对周边的人说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党内早已经有传闻菅不参加党首选举。在日本执政党党首就是内阁首相，如果菅不参加党首选举的话，会有不少人马上想到参加党首选举，开始做当首相的梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/04/20210904003618463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前总务大臣高市早苗（左）和前政务调查会长岸田文雄（右）此前曾宣布竞选自民党总裁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二阶通过媒体发出的信号、二阶周边人传出的信息，都说明菅一如既往地会参加总裁选举，这让2日晚的日本政局安静了下来。但这种安静多少有些让人感觉异常，直到3日中午1点零3分，菅再度见记者时才被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“刚才开了党的重要干部会议，我在会上说，我自己想拿出时间专门从事疫情方面的工作，就不参加总裁选举了。”菅说完后不回答任何问题，径直走回了官邸办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
估计该是2日见过二阶干事长后，菅已心如死灰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40e75cb01eccdffcbe29b1f1353fd1ce</guid>
<title>如果让丘吉尔来领导，今天的美国能避免衰落吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NiEr-FuGeSen/2021_09_04_605767.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尼尔·弗格森 译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国在一片混乱中从阿富汗撤离时，它的衰落令人回想起一个世纪前英国的衰落。一位历史学家警告说，这也可能导致更大范围的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“许多人仍然沉浸在无知之中……而他们的领导人为了获取选票，不敢点醒他们。”在《集结风暴》（即丘吉尔的《第二次世界大战回忆录》的第一卷）一书中，丘吉尔就是这样描述第一次世界大战的胜利者的。他痛苦地回忆到：“拒绝面对令人不愉快的问题，渴求人民的拥护和选举的胜利，而不顾国家的重大利益。”美国读者看着他们的政府可耻地离开阿富汗，听着拜登总统紧张而努力地为他所造成的不光彩的混乱而辩护，可能会发现丘吉尔对战时英国的批评中，至少有一些是令他们心里不舒服却感到熟悉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借用耶鲁大学的历史学家保罗·肯尼迪的一句话，英国的精神状态是整个国家的疲惫和“帝国过度扩张”的产物。自1914年以来，英国经历了战争和金融危机，并在1918到1919年经历了可怕的大流行病——西班牙流感。经济被堆积如山的债务压得喘不过气来。尽管英国仍然是全球主要货币的发行国，但在货币方面，它已经不再是无可匹敌的角色。这样一个高度不平等的社会促使左派政治家要求即使不实行彻底的社会主义，也要进行社会财富和权力的重新分配。相当一部分知识分子在这方面走得更远，他们选择拥护共产主义或法西斯主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，业已形成的统治阶层倾向于忽略不断恶化的国际形势。英国的全球主导地位在欧洲、亚洲和中东都受到了威胁。集体安全体系——建立在国际联盟的基础上，它是在1920年作为战后和平解决方案的一部分而成立的——正在崩溃，只留下了一个松散的联盟来勉强补充分散的帝国资源。但结果却是灾难性的失败，既没有认识到极权主义威胁的规模之大，也没有积累起威慑独裁者的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的教训是否有助于我们理解美国权力的未来？美国人更喜欢从美国自己的历史中吸取教训，但将美国与上一任英语国家的全球霸主进行对比，或许可以带来更多启发，因为今天的美国与战时的英国在很多方面都很相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同任何历史类比一样，这个类比也有缺陷。英国在20世纪30年代统治了广阔的殖民地和其他附属国，今天的美国却没有对等的统治区域。这一点使得美国人在自我认知上认为美国并非一个帝国，即使他们的士兵和公民在阿富汗驻扎了20年才撤退的时候，他们依旧如此认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国的新冠病毒死亡率很高，但也并没有严重到英国在第一次世界大战中所经历的那种创伤的程度，当时英国有大量的年轻人被屠杀（近90万人死亡，在15至49岁的男性中占了大约6%，更不用说还有170万伤员）。美国面临的威胁也不像纳粹德国对英国造成的威胁那样明显而紧迫。不过，这些相似之处还是很惊人的，而且这两个国家在阿富汗强行建立秩序的尝试都失败了。早在1930年2月，在“过早的”现代化改革引发了一场叛乱之后，《经济学人》杂志指出：“很明显，阿富汗不会采用西方的东西。”而这对美国未来的影响令人感到不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/29/20210829122240608.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军从阿富汗撤退是美国衰落的最新一幕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几十年来，预测美国衰落的书和文章太多了，以至于“衰落主义”已经成为一种陈词滥调。但英国在20世纪30年代和50年代之间的经历提醒我们，还有比温和的、渐进式的衰退更糟糕的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以金钱为导向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从堆积如山的债务开始。第一次世界大战后，英国的公共债务从1918年占GDP的109%上升到1934年略低于200%。而美国的联邦债务同英国有所不同，但在规模上是可以比较的。今年它将达到国内生产总值的近110%，甚至高于第二次世界大战后不久的前一个高峰。国会预算办公室估计，到2051年它可能超过200%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的美国与大约一个世纪前的英国有一个重要区别，美国联邦债务的平均期限相当短（65个月），而英国超过40%的公共债务采取的是永久债券或年金的形式。这意味着，今天的美国债务对利率的变化要比当初的英国敏感得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个关键区别是财政和货币理论的巨大转变，这在很大程度上是因为凯恩斯对英国战时政策的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1925年，英国决定以战前过高的价格将英镑回归金本位，这使英国陷入了长达八年的通货紧缩。工会权力的增加意味着在大萧条期间，工资的削减落后于物价的削减，这导致了就业机会的减少。在1932年的低谷期，失业率为15%。然而，英国的萧条并不严重，这主要是因为英国在1931年放弃了金本位制，使得货币政策得以放宽。实际利率的下降意味着偿债负担的减轻，为英国财政创造了新的回旋余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来几年里，美国似乎不太可能出现这种偿债成本的下降。以美国前任财政部长劳伦斯·萨默斯为首的经济学家预测，当前的财政和货币政策会有导致通货膨胀的危险。英国的实际利率在20世纪30年代普遍下降，而美国的实际利率预计将从2027年开始转为正数，并稳步上升，到本世纪中期达到2.5%。诚然，对利率上升的预测以前是错误的，而且美联储不急于收紧货币政策。但是，如果利率真的上升，美国的债务将需要更多的成本来偿还，挤压联邦预算的其他部分，特别是国防等可自由支配的支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就把问题的关键摆在了我们面前。丘吉尔在20世纪30年代最关心的问题是，政府在拖延时间——这是他的绥靖政策的基本原理——而不是积极地重新武装军队，以应对希特勒、墨索里尼和日本帝国主义政府越来越多的侵略行为。绥靖主义者的一个关键论点是，财政和经济方面的限制——特别是管理一个覆盖斐济、冈比亚、圭亚那、温哥华的帝国的高额成本——使得快速的重新武装变得不再可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说美国今天面临着类似的威胁——不仅是来自中国，还有来自俄罗斯、伊朗和朝鲜的威胁——这可能显得有些异想天开。然而，仅仅是这一事实，就说明了问题所在。大多数美国人，就像两战期间的大多数英国人一样，根本不想考虑在国家已有的大规模军事投入之外，还要对一个或多个政权发动一场重大战争。这就是为什么预计美国国防开支占国内生产总值的比例将从2020年的3.4%下降到2031年的2.5%，而这只会引起丘吉尔主义者的惊愕。他们也将会经历相同的敌意和指责——同当年谴责丘吉尔在煽动战争一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>