<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>170bf93242d22742a37d14c4f4c474af</guid>
<title>西方编造“债务陷阱外交”的谎言，在掩盖什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdamTrigg/2022_10_17_662444.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚当·特里格斯 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中国家正承受压力。食品价格、通货膨胀、利率和美元都在上涨。发展中国家的经济增长和偿还债务的能力正在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，发展中国家欠中国的钱比欠巴黎俱乐部（以西方发达国家为主导的官方债权人非正式组织）的钱总和还要多。这些国家是否要面临“债务陷阱外交”的压力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“债务陷阱外交”一词是由美国前副总统彭斯打造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概念很简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家（特别是“中国”）制定了一个策略，向发展中国家提供大量贷款，而这些国家可能无力偿还。一旦这些国家违约，中国就会乘虚而入，提出重组这些国家的债务，以换取地缘政治战略资产（如海港和机场），或要求允许中国在这些国家建立军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“债务陷阱外交”的要素就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界银行的数据，自2010年以来，中国对发展中国家的贷款增加了4倍，达到1700多亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AidData发现，有40多个中低收入国家对中国的债务敞口超过其经济总量的10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡和黎巴嫩已经违约，老挝看起来也不妙。彭博社的数据显示，过去6个月，主权债务交易处于不良水平的发展中国家数量增加了一倍。近2500亿美元债务有违约风险，约占所有新兴市场外债的五分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不奇怪。不断上升的利率使发展中国家的债务难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元升值使许多用美元借款的发展中国家的债务增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些发展中国家在经济上承受了疫情的冲击，而现在食品和能源价格上涨正在损害经济复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“债务陷阱外交”要素就是这些，但是否就一定会发生呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这似乎不太可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西方大肆宣传，但几乎没有证据表明中国过去曾搞过“债务陷阱外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·霍普金斯大学的凯文·阿克、黛博拉·布劳蒂加姆等人的分析发现，当非洲债务国陷入困境时，中国的应对相当一致：要么取消债务，要么展期，中国没有没收资产，也没有强迫偿还的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国皇家国际事务研究所的李·琼斯和沙哈尔·哈梅里在研究中国在“一带一路”倡议下的贷款时，同样没有发现“债务陷阱外交”的证据。即使是在最常被提及的“债务陷阱外交”受害者斯里兰卡和马来西亚，研究也发现这些贷款项目是由受援国政府而不是中国发起的，而且这两国的债务问题基本是本土产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦政治经济学院的什雷亚·古拉蒂和阿南德·巴布的分析得出了同样的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“债务陷阱外交”在理论上是否仍然可能存在，特别是如果更多欠中国钱的国家开始违约的话？理论上当然可能。但是，西方也有能力防止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“债务陷阱外交”的大部分风险来自于全球金融安全网的不足。全球金融安全网涵盖了对有金融问题的国家多种救助制度：包括全球机构比如国际货币基金组织，区域机构比如亚洲开发银行，和双边协议比如货币互换安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，如果全球金融安全网足够强大，发展中国家在危机时会依赖它，而不是中国。这些国家不会受到压力，也不必出售任何资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完美的情况下，这些国家将直接向国际货币基金组织求助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照通常的安排，国际货币基金组织会促使债权国免除一大部分贷款，并重组剩余贷款，以便在更长时间内以更低利率偿还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，国际货币基金组织向债务国提供紧急资金，以稳定其经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个强大的全球金融安全网会使得“债务陷阱外交”成为一种毫无意义的战略。“债务陷阱外交”只有在发展中国家别无选择，只能出售其地缘政治战略资产时才能奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果发展中国家可以简单地向国际货币基金组织寻求帮助，摆脱危机，并促使债权国免除其大部分债务，那么债权国永远不会得到债务国的资产，还会损失大量资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/24/20220924074610921.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;希腊债务危机时民众抗议IMF救助方案（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，问题在哪里？问题在于，全球金融安全网和国际货币基金组织远远做的不够。例如，国际货币基金组织在上世纪末亚洲金融危机表现糟糕，之后大多数亚洲国家都会另找出路，以避免求助于国际货币基金组织。各国如果去国际货币基金组织求助，会面临很多负面污名，市场反应也不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管进行了改革，但国际货币基金组织的贷款仍然附加了太多条件，而且速度太慢，通常是在危机爆发时才发放，而不是在危机爆发前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“债务陷阱外交”与其说是阴谋，不如说是虚构的神话。即使这是一个真正的风险，我们也有能力防止。如果那些煽动对“债务陷阱外交”恐惧的人的担忧是真实的，那么他们应该首先去加强全球金融安全网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年9月22日澳大利亚《堪培拉时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19d1f728f52e5899d55611ee165e60c2</guid>
<title>印度政客为何开始盯上这一议题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhuo/2022_10_17_662440.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈卓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月14日，两名“达利特”(贱民)少女在印度北方邦一村庄遭多名男性强奸并被勒死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事件引发当地民众强烈抗议，与此同时，在野党向北方邦首席部长约吉(Yogi Adityanath)所在的印度人民党(BJP，以下简称印人党)发起攻势，指责其未能有效保障妇女人身安全和合法权益。国大党领导人普里扬卡·甘地发推文称，“女孩在光天化日下受到侵害，邦政府在报纸和电视上的虚假宣传并未改善当地治安。”大众社会党主席马亚瓦蒂表示，该案件暴露出印人党在邦法律和秩序以及妇女安全方面的主张虚假至极。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/08/20221008151639238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印媒相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧合的是，悲剧在两年前的同一天就以不同的方式上演过一次。2020年9月14日，北方邦一名达利特女孩遭性侵致死，而警察未经家人同意，以“低种姓者的尸体污染社区”为由将受害人尸体火化。此举点燃民众针对性别和种姓歧视的怒火，大量民众要求约吉下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，约吉已成功连任北方邦首席部长，并以强硬的印度教民族主义开启第二任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党和在野党就女性问题攻讦持续不断，换言之，正如印媒所批，“女性议题已沦为印度政客的角斗场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、女性议题为何常在北方邦发酵？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度女性地位低下，人身安全和合法权益得不到保障是一个普遍性问题。不过，因北方邦的特殊性，该邦与女性相关的议题尤其受到国内外舆论关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方邦的性别问题和该邦的经济发展、治理水平密不可分。北方邦是印度人口最多的邦，拥有2.4亿人口，数量超过巴西，但同时也是印度最穷的邦之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济总量上看，北方邦的生产总值在印度各邦中排名第三，但人均生产总值却排名倒数第二。根据2021年印度国家转型委员会（Niti Aayog）发布的多维贫困指数(MPI)报告，北方邦有37.79%的人口在健康、教育和生活水平等方面处于贫困状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人口结构上看，北方邦低种姓群体占比较大。表列种姓(SCs)和最落后阶层(MBC)占北方邦人口的20%左右，其他落后阶层(OBC)占40%。实际上，这些群体内部也存在巨大差异，不能仅将其进行简单归类，但总体而言，这类群体的社会地位和经济水平普遍低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从产业结构上看，北方邦的产业发展较为滞后。农业是北方邦的经济支柱，然而，土地灌溉不足、农业机械化率低和农产品购销问题一直制约当地农业发展。印度女性是农业领域的主体，但女性农民中仅有12%具有土地所有权，在生产过程中不仅得不到和男性同等的认可，还严重缺乏获取资源的途径，这使得女性劳动收益和保障大大降低，在农业领域面临艰难困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全印度民主妇女协会”秘书长玛丽亚姆·达瓦勒(Mariam Dhawale)曾说过：“如果你是印度女性，而且还是穷人或达利特人，那么没有什么比这更糟糕的了。”在北方邦，女性的处境则是雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008152039328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与女性相关的问题根深蒂固，在印人党的执政下也未出现明显好转。然而，在各政党的政治话语中，女性议题早已不仅是作为一个历史遗留或文化问题存在，而是成为一个关乎选票的政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、女性议题助力政党选举&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度女性不论是在政党竞选还是印度各级立法机构的选举中，均表现出较高的积极性和活跃度。在印度三分之二的邦级选举中，女性的投票率实际上高于男性。2019年大选，印人党有史以来第一次成为获得女性选票最多的政党；在2022年邦一级选举中，印人党胜选的五个邦有四个邦女性选民的选票多于男性，其中就包括针对女性犯罪的重灾区北方邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政党竞争如此激烈的环境下，印度的政客们需要尽可能扩大本党票仓。因此，女性群体特别是低种姓女性群体的选票变得尤为重要。如今，女性议题在印度政党话语中占据越来越大的讨论空间，日渐成为各政党标榜其执政理念、拉拢女性选民的首选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为无论是党员数量还是影响力均处于强势地位的印人党，女性选民对该党的意义显而易见。2019年大选之际，莫迪在竞选演讲中提及女性议题的频率甚至高于其老生常谈的“发展”和“国防”话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，以印人党为例，能够一窥女性议题如何服务于当今印度的政党选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，印人党通过言辞美化和舆论宣传与女性选民建立政治联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪经常在演讲中以“母亲”和“姐妹”称呼广大女性群体，还借印度教女性神祗来神话女性在历史上对印度的贡献。比如，在2022年国际妇女节的演讲中，莫迪以吠陀经典中“女性是女神”歌颂女性自古以来在印度就享有至高地位，并指出印度未来的发展道路“不仅有女性参与，并且由女性主导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪通过在政治话语中突出强调女性地位和作用，从而加强政党与女性选民之间的联系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f30a50c921c9709cc403e9801db4a25b</guid>
<title>俄白组建区域联合部队不是针对乌克兰，而是对等回应北约</title>
<link>https://www.guancha.cn/Alesin/2022_10_17_662438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·阿列辛、瓦迪姆·科齐林，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯总统亚历山大·卢卡申科在一次关于安全问题的会议上表示，俄罗斯和白俄罗斯已就部署一支区域性的联合部队达成了协议，因为其盟国俄罗斯的西部边境情况正在恶化。据白俄罗斯贝尔塔通讯社报道，卢卡申科还表示，他已指示强力部门接收和部署来自俄罗斯的军事人员，用来作为联合部队的一部分。同时，他呼吁不要期待会有大量俄罗斯军队进入白俄罗斯，但数量也将超过一千人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科还指出了组建联合部队的原因：北约和乌克兰正在考虑对白俄罗斯的重要基础设施进行类似于克里米亚大桥的恐怖袭击。白俄罗斯总统表示：“请告诉乌克兰总统和其他疯子们，如果还发生这种恐怖袭击，那么克里米亚桥对他们来说就像鲜花一样。”（译者注：俄语中“像花一样”用来比喻，现在只是开花的阶段，结出恶果才是最糟糕的，用于表达消极的评价。目前情况还不是最糟糕的，如果……那会更糟糕。目前对克里米亚桥被炸事件的这些回击还处于“开花的阶段”，如果继续发生类似袭击，那么等着他们的将是更严重的后果。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科称，该协议是在独联体非正式峰会之后，与他的俄罗斯伙伴普京在圣彼得堡的一次谈话中达成的。他表示：“这个部队的组建工作已经开始，我认为两天内会组建完成。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们应该注意到，至少到目前为止，俄罗斯最高领导层对卢卡申科关于部署联合军事部队的话尚未作出确认。国家杜马国防委员会主席安德烈·卡尔塔波洛夫的话可以间接证实这一点，他表示联合部队不会参与在乌克兰的特别军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/14/20221014160013324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄白为什么要在白俄罗斯组建区域联合部队？截图来自观点报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯军事专家亚历山大·阿列辛向《观点报》解释：“这个决定是有法律依据的。我们两个共和国的联盟条约允许组建这样一个联合部队，我们有一个共同的防御空间。当我们其中一个国家受到侵略和威胁时，我们会组成两个联合部队——地面部队和防空部队。到目前为止，这些协议仍处于‘休眠’状态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在5月，当白俄罗斯向其南部边境派出一个特种作战部队，以回应乌克兰在白乌边境附近建立一支2万多人的武装部队时，就应该预想到白俄罗斯将全面加入联合防空部队。同时，卢卡申科表示，白俄罗斯希望保留临时部署在其境内的俄罗斯S-400和伊斯坎德尔防空导弹系统。然而，有关白俄罗斯军队加入军事行动的预言并没有在今年春季成真，当时白俄只是根据俄罗斯军队的需要，允许他们进入白俄罗斯领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯总统目前关于可能解冻与俄罗斯的“休眠”协议的言论立刻得到了欧盟的回应。塔斯社报道了欧盟外交事务发言人彼得·斯塔诺的话：“如果发生这种情况，这将是局势的一次新升级，欧盟一定会做出相应反应。欧盟外交政策部门的官员还要求明斯克停止让俄罗斯军队进入白俄领土，对乌克兰进行空袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/14/20221014160406443.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯总统卢卡申科在与军方的会议上。图片来源：白俄罗斯总统府网站 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅方面对此也作出了反应，而且是相当奇特的反应。乌克兰总统办公室主任安德烈·叶尔马克在其《电报》频道上发布了一条信息，威胁白俄罗斯要承担一些“后果”，明斯克低估了这种“后果”的严重性，“我们早就明白，会出现这种不符合逻辑的不当行为，所以我们在为他们可能的敌对行动做准备。”但没过多久，泽连斯基的办公室负责人删除了这条信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们注意到：周六（8日），白俄罗斯外交部向乌克兰驻白俄大使伊戈尔·基兹姆发送了一份照会，内容是关于乌克兰对白俄罗斯发动攻击的一系列计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯军事专家瓦迪姆·科齐林表示：“由于乌克兰有向白俄发动攻击的计划，白俄已经向乌克兰驻白俄罗斯大使发出一份照会。卢卡申科本人曾多次提到来自乌克兰的恐怖威胁。目前已经出现了一些有关他们正在准备的挑衅行为的新消息，因此，俄罗斯和白俄罗斯决定组建联合部队。这是作出该决定的第一个原因。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科齐林还表示：“卢卡申科总是对发生在其西部边境的事情保持警惕。白俄罗斯领导人正在为北约国家的打击做准备。除此之外，我们可以看到，如今的军事地缘政治局势非常紧张，我们必须做好万全准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅似乎确实考虑到了俄罗斯——白俄罗斯的陆地联合部队从北方进攻的可能性，并且他们正在提前准备，这在白俄罗斯是众所周知的。周六（8日），白俄罗斯边防局局长阿纳托利·拉波向卢卡申科汇报，他提到，乌克兰正在集中军队力量，加强对白乌边境的部署，他们在公路和铁路上布雷，几乎所有边界桥梁都被炸毁了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7800476f8220f105e94fb6ac01c9c55</guid>
<title>德国从战争下的时代转折中惊醒，明白军事是硬伤</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuHuiPing/2022_10_17_662435.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;到今年9月底，德国大选满一年。稍早前“德国趋势”（Deutschlandtrend）发布最新民调，德国民众对现任联盟政府的满意度降到31%，环比下降5个百分点，德国民众的不满主要集中在哪里，您如何评价德国政府在这一年纷乱中的整体表现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;现任德国政府由于其本身是联邦层面上的首个三党联合政府，所以上台之时各界已经有了各种设想，一方面三党主要政要的执政经验相对较少，另一方面因为是三党联合，内部不和、缺乏团结可想而知。执政近一年，朔尔茨政府的民调支持率下降，也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得最主要的原因还是朔尔茨上台后，德国乃至欧洲立刻面临着一系列非常严重的危机。从2021年底开始俄罗斯军队在边境集结，再到今年上半年矛盾集中爆发，且一直延续至今。半年多过去了，不仅战争看不到尽头，还在德国及整个欧洲引发一连串连锁反应，比如能源危机，由于能源价格上涨，进而引发大部分生活消费品价格飙升，企业生产成本上升。据德国几大主导经济研究所的预测来看，德国明年陷入经济衰退的可能性很大。况且战争本身必然引发欧洲安全局势的不稳定、民众价值观的动摇以及社会心理上的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而面对这些棘手困难的是一个本就没有太多执政经验支撑的新政府，上台后本身存在重大挑战，解决危机的能力也比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我看到的一个最新民调来自INSA，数据显示德国民众对现任政府解决危机的能力，有64.5%的人表示信心不足，还有大约一半左右的人认为目前几个最主要的部长职位，像外长、经济部长、财长都选错了人，对于他们能否带领德国解决目前这一系列严重危机，民众明显信心不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，德国新政府内部的执政三党之间或是其各自执掌的部委之间，明显在一些重大议题上争执不下，比如是否向乌克兰提供重型武器，是否征收天然气附加费，是否对债务刹车，还包括原定今年年底即将关停的最后三座核电站是否延迟使用年限等等。这种内部失调，再次加剧了选民的不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这一年内，执政三党的力量对比以及民众支持率又发生了变化，社民党虽然是主要政党，但民调支持率屡屡被绿党反超，很多时候排在第三。事实上，去年选举时虽然社民党选票最多，但几个月后联盟党已经赶超社民党10个百分点以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对各政党来讲，民调支持率是底气，所以绿党在三党联合政府中的自信心在上升，尤其是绿党现在又掌握着几个重要部门，包括外交部、经济部等，在制定相关政策时无疑希望体现本党的手笔和特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/13/20221013171254256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月，德国联邦外交部长贝尔伯克排在INSA民调支持率榜首。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对德国新政府来说，俄乌战争是上台执政后的“黑天鹅”事件，几乎撬动了德国政府所有的政策基础，比如能源革命，过去承诺的能源政策显然失效了，再比如军事，提升开支、强军目标等等。此前，“德国之声”有一个很有意思的说法——俄乌战争与德国的“时代转折”，我们应该怎么来理解所谓的“转折性”，会如何改变德国政治和德国社会的基调？像去年我们在聊德国大选时，提到了德国极右翼势力的抬头，在目前氛围下这种趋势会发生哪些变化?再比如，德国内部将如何重新审视德俄关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;俄乌冲突最终爆发并延续至今，对德国人的冲击非常大，它颠覆了德国人对于欧洲安全秩序的认知，改变了他们的安全观。无论是政界还是普通民众，都清楚意识到时代发生巨变。既然如此，德国就必须调整自己的国家战略，现在政界也在积极推动政策调整，比如制定新的国家安全战略、重新审视对华政策等等，且调整幅度会比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道过去一段时间内德国奉行军事克制文化，但现在防务政策也出现较大的转向：德国作为两次世界大战的元凶，如今在时代变局下也开始谈论自己要成为一支重要的军事力量，要在欧盟、甚至在全世界发挥更大的领导力。在当前背景下，这些想法并不会被德国的盟友认为是一种威胁。德国的领导意识被逐步激发出来，比如最近又在强调德国要争取联合国安理会常任理事国席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政界如此，那民间呢？俄乌战争对德国社会和民众的冲击也很大，德国政府现在提出发展军事力量，要把GDP的2%用到军事和防务开支，如果放在以前的背景下是比较难以想象的，因为德国社会内部的和平主义力量和反战声势非常强，但现在除了德国左翼党这样的力量还在坚持之外，整体社会心理还是比较能够接受政府作出的改变，而且觉得这样的改变是有必要的。（注：德国左翼党的立场是反战，要求德国退出北约。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于对俄罗斯的关系，过去德国社会对俄罗斯的认知是尽管社会制度、意识形态等存在差异，但双方可以在经贸等各方面保持长期发展。但战争改变了这种认知，现在德国各领域都在逐渐跟俄罗斯脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是能源领域，德国发现对俄罗斯巨大的能源依赖所导致的后果非常严重，被迫走上脱钩的道路，先从煤炭开始，接着是石油，双方的调门也是越拉越高，相互逼到死角。其实在战争爆发初，德国经济界还在观望，觉得即便是冷战时期，德国和苏联之间还能发展经贸关系，更何况现在；但最近这种声音在减弱，转而朝脱钩方向发展。而且，这种脱钩趋势正逐渐从经济领域蔓延到人文领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国正在大幅度调整“新东方政策”，这个政策从上世纪70年代开始，更多的是考虑跟俄罗斯、中国等一些不同制度的国家之间如何打交道，以接触为主。但俄乌冲突之后，德国开始放弃这种想法，按他们的说法就是“放弃政治天真”。大幅调整“新东方政策”可以说是这几十年以来，德国外交政策非常重要的一个转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/13/20221013171641185.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间6月16日，德法意三国领导人访问基辅。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>