<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67e143561a9b9949e2d1fcff8e1dd649</guid>
<title>全国仅6条线路盈利，如果高铁涨价你还会坐吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tushushi/2024_05_11_734431.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/图数室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着连接东西、沟通南北、辐射全国、安全快捷的高速铁路网建成，高铁的优势愈发明显，成为人们日常最常用的出行方式。铁路12306官网发布调价公告，武广高铁、沪昆客专等4条高铁线路票价开涨。消息一出，一石激起千层浪，迅速引发多方讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是高铁第一次调整价格。不完全统计，2017年以来，高铁已经调价10余次，调价包含降价、涨价和有降有升。但鲜为人知的是，高铁其实常年亏损，2023年刚刚扭亏为盈。负债建设，涨价在意料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本作为便捷、高效出行方式的高铁，其票价调整更是牵动着无数人的心弦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 高铁涨价了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，铁路12306官网发布四则调价公告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告指出，为进一步提升高铁运营品质、满足旅客不同出行需求，决定自2024年6月15日起，对京广高铁武广段、沪昆高铁沪杭段、沪昆高铁杭长段、杭深铁路杭甬段上运行的时速300公里及以上动车组列车公布票价进行优化调整，并根据市场状况，区分季节、日期、时段、席别等因素，建立灵活定价机制，实行有升有降、差异化的折扣浮动策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/10/20240510144341197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图数室整理了多条高铁路段的二等座票价调整情况，发现四条线路调整后的部分票价均有所上涨，调整幅度均为上涨20%左右。以杭甬段为例，从杭州东到绍兴东二等座6月15日起的公布票价为41元，较目前的公布票价34元，上涨约20.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，铁路12306发布的公告也显示，各站间执行票价将以公布票价为上限，5.5折为下限实行多档次、灵活折扣的浮动票价体系。如杭州东站至长沙南站的二等座最低票价为267元，较现票价低约34%。杭州东站至宁波站的二等座最低票价为47元，较现票价低约34%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/10/20240510144406678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是高铁第一次涨价。2015 年，国家发改委发布《关于改革完善高铁动车组旅客票价政策的通知》，明确规定铁路企业可以根据市场情况自主制定高铁票价。同年，铁路部门基于大数据开始试点浮动票价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不完全统计，2017年以来，高铁已经经历了10次价格调整（不含本次），调整内容囊括涨价、降价以及有升有降三类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，海南环岛高铁和东南沿线高铁先后做了涨价调整，上调幅度最高达65%。次年3月，28条城际铁路调整降价，最大折扣提升至20%。2019 年12月，全国多个铁路局宣布，根据季节、时段、席位来调整部分高铁动车组的票价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/10/20240510144425618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，铁路部门对高铁动车组的票价调整，以有升有降的差异化折扣浮动策略为主。但高铁频繁调整价格的背后，到底出于什么原因？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 高铁赚钱吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年五一期间，全社会跨区域人员流动量达135846.27万人次，其中铁路客运量为9176.5万人次，日均1835.3万人次，相比于2019年同期增长23.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是五一，往前看清明、春节，出行人数都屡创新高。根据世界银行的一项数据显示，中程距离高铁想要实现盈利，需要3500万~4000万的年客流量。仅按照这项标准来看，我国高铁应该盈利颇丰，但事实似乎并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/10/20240510145059748.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据官方报道显示，截至2023年底，我国高铁营业里程共计4.5万公里。别看高铁网络四通八达，但盈利的里程仅为2300公里，占全部里程的6%，具体来看为京沪、京津、沪杭、沪宁、宁杭、广深港高铁线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些线路盈利不外乎其占据着地理优势。从线路图上可看，多数集中在东部的发达地区，人流量大，需求多。比如京沪高铁纵贯北京、天津、上海三个直辖市，途径河北、山东、安徽、江苏四省，连接环渤海和长江三角洲两大经济区，在这中间人口达千万的城市就有6座，经济总量达万亿级的城市就有10座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京津高铁连接北京和天津，辐射整个环渤海，沪杭、沪宁、宁杭则都在经济活跃的长三角地区，广深更不用说，连接广州和深圳，联动珠三角地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多的铁路则是建设在中西部地区，需要穿过高山、湖泊、荒漠，建设难度大。比如贵南高铁连接贵阳北和南宁东，全长482公里，建设了107座隧道，199座桥梁，桥隧比高达90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之中西部地区经济欠发达，人均收入低，人员流动频次低。所以盈利困难也可想而知。此次调整价格的线路也多集中在经济发达地区，可以说是一次高铁领域的“财政转移支付”，“先富带后富”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/10/20240510145132842.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，盈利的高铁也没有表面看起来的那么风光。京沪高铁被称作“最赚钱的高铁”，2023年，其营业总成本达到了253.69亿元，归母净利润为115.46亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但修建之初投入的钱就有2209亿元，相当于每公里造价0.95亿。如果以2023年的归母净利润算，收回投入需要整整20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/10/20240510145146342.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47bc4a9aa586e115d6446f4b833c8157</guid>
<title>政府购买居家养老服务，我调研后发现问题一堆</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbo1/2024_05_11_734430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，我国人口老龄化呈现加速趋势，养老问题已成为舆论的热门议题之一，从政府到社会也都在不断探索新的可持续的养老方式。其中，这几年国家尤其加大了对“政府购买居家养老服务”的支持力度，试图通过为老人提供助餐、助洁、助行、助浴、助医等上门服务缓解家庭的养老负担，形成可复制推广的居家和社区养老服务有效模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，政府购买居家养老服务在一定程度上实现了政策目标，部分减轻了老人的负担。但是笔者在中部某试点城市调研发现，居家养老服务在实践中容易产生政策的非预期后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/29/20240329110535327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;养老管家向老人叮嘱相关事项&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、养老服务还是家政服务？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某市在2019年试点政府购买居家上门服务，该市一居家服务公司（下文简称A公司）中标该项目，签订了至2022年的3年服务合同。按照前期摸排的结果，A公司在期限内必须服务1万多位老人，总合同款达5600万元（其中中央试点资金2700万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，据笔者了解，在项目实施过程中，存在两个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，统计偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该项目服务人群为城镇60岁以上的经济困难（特困、低保）、失能和半失能的老人以及80岁以上的高龄老人。在前期摸排时，各县区上报符合条件的老人达1万多人，但是项目实施过程中发现实际符合条件的老人只有4000多人。于是A公司最终只完成了2200万元的服务额度。不过，考虑到该市70岁以上的城市老人只有1万多人，该服务的覆盖面还是不小的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，养老服务等同于家政服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府购买居家服务的基本运作方式是，政府为不同类型的老人提供一定的金额补贴，老人再利用补贴从居家服务公司获得所需的养老服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者调研的项目为例，该项目为不同类型的老人每月提供50-550元不等的养老补助，可以用此补助购买A公司提供的包括上门助餐、助浴、助洁在内的十几项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/29/20240329105626918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;服务补贴标准及服务内容&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宣传上看，该服务包括生活照护以及基础照护、健康管理、康复辅助、心理支持、委托代办等各种养老服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务看上去很多，但是根据A公司的实际运行来看，常见的需求主要包括：（1）家政清洁；（2）剪发；（3）助浴；（4）帮忙买菜。据第三方负责人介绍，这四项服务使用频率占所有服务的80%。除此之外也有一些个性化的需求，例如帮修房子、帮种菜、给菜园翻地等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责人表示：“相当于老人雇了一个人2小时，啥活都可以干。”于是，养老服务在实际中已经变成家政服务，而且是政府提供的免费的或廉价的家政服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里也暴露出两个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，养老服务为什么会变成家政服务？这一问题的本质是思考不同阶段的老年人到底需要什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策实践来看，居家养老服务主要面向三类老人：第一种是低龄、能够自理但经济困难的老人；第二种是高龄、具备半自理能力的老人；第三种是高龄独居或者失去自理能力、瘫痪的老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种老人有自理能力、只是经济困难，其实不需要政府服务也可以自我服务，他们的心态是“既然是政府的福利，不占白不占”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种老人因为体力衰弱、行动不便，在打扫卫生、下楼剪发、买菜等生活问题上确实有不便之处，有养老需求，但其实也不大，而且这种需求在政府介入之前主要由家庭和市场负担，可以自行解决。他们的心态与第一种老人类似：“既然政府帮我做，那我就少干一些，省些力气和金钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种老人是真正有养老需求的——无论是独居还是瘫痪，都需要长期有人照看或护理。但是由于养老的私密性、传统观念等原因，这部分老人更愿意接受家人的照料或进入更专业的养老院养老。陌生化的上门养老服务既无法提供专业化的护理服务，也无法让老人克服心理障碍，于是只能解决一些无关紧要的家政服务，再加上它的次数有限，因此居家服务很难真正解决这部分老人的养老需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，上门居家服务实际上陷入了一个尴尬的境地：真正需要服务的（高龄瘫痪老人）服务不了，不太需要服务的人群依赖政府减轻本该由家庭承担的劳动，最后它只能演变成发放家政服务的福利政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/29/20240329112230180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;护理人员帮助老人打扫房间（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，政府购买居家服务，一定程度上影响了市场的正常秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，居家服务公司可以依靠政府提供的庞大且稳定的客户以及相关的政策优惠，在市场竞争中获得优胜位置。这种优胜地位主要表现在两个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，价格优势。凭借庞大的客源和政府的优惠，可以实现低价策略。据了解，A公司在服务规定的金额之后，对仍有服务需要的老人以28元每小时的服务，远低于35元每小时的市场价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，员工相对稳定。整个养老和家政行业的员工流动性很大，但是A公司却保持了一支约210人的护工队伍。原因就在于A公司开给护理员的时薪（15-22元每小时）虽然不具有优势，但是因有庞大且稳定的客源，所以能保证护理人员随时有活可以做，这使得A公司的护理员可以获得不低于市场价格的工资收入。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e172e41d0a41e7a58189f0ec12e71e5</guid>
<title>如何构建中美之间合作的蓝海，而非竞争的红海？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongnong/2024_05_11_734427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：中美两军4月初在夏威夷举行2024年度中美海上军事安全磋商机制工作小组会议。这是时隔5年之后双方首次面对面磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐标华盛顿的中美研究中心ICAS执行主任、北京对话特约专家洪农4月30在《南华早报》撰文指出，尽管中美竞争激烈，两国海军更应保持密切对话和合作。近期一些接触，都表明了两国解决海上安全挑战的政治意愿。但双方在有效管理分歧、促进信任，并遵守国际规范和规则方面，仍面临诸多关键挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由北京对话翻译。观察者网受权发布中文版如下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 洪农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月23日，中国人民解放军海军迎来成立75周年纪念日。中国海军通过各种庆祝活动展示其成就、能力以及对国防和海上安全的贡献。除了在多个沿海城市举办开放日活动，让游客有机会登舰参观中国海军的导弹驱逐舰、导弹护卫舰、补给舰和潜艇救援舰之外，第19届西太平洋海军论坛（WPNS）于4月21日至24日在青岛举行，也备受关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“命运与共的海域”为主题，本次论坛汇集了来自29个国家的180多位外国海军官员，表决通过了《海上意外相遇规则（3.0版）》和《灾害响应指南》情况更新等议题，讨论了《西太平洋海军论坛章程》的修订，部分国家分享了在论坛框架下人员交流、救援减灾、联演联训等领域的经验。此外，这次会坛也是军事外交的舞台，中美两国之间在军事领域加强合作的迹象令人瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/10/20240510154020252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月22日，中国海军代表在第19届西太平洋海军论坛年会现场发言（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军部长卡洛斯·德尔·托罗4月23日在华盛顿的一个智库演讲中，呼吁加强中美两国海军在传统和非传统安全领域的合作。他强调了与中国建立可持续军事关系的重要性。更早些，在一个美国海空军午餐会的主题演讲中，他承认，4月份在美国举行的美日菲三国峰会，是基于对中国海洋主张的担忧，但同时，他也明确了中美两国海军需要加强沟通合作的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有关中美海军竞争不断升级的讨论中，美国对中国造船能力的担忧也不断升级。一些人甚至将航运业称为中美贸易战的新战场。美国担心中国造船业的蓬勃发展和中国海军的能力扩张将成为中国在军事冲突的战略优势。有越来越多的声音呼吁美国海军必须及时有效地开发和部署军力，解决船舶设计、生产、维护、修理、供应链和人力资源等各种问题。美国海军部长在演讲中强调，美国希望日本和韩国能在美国造船业进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美海军面临着重重竞争态势——包括美国增加在南海的军事存在，美国在菲律宾北部吕宋岛部署其中程能力（MRC）导弹系统，美国各行业屡屡发声表示担忧美国的航运业。在此困境下，促进海军力量之间就海上安全问题加强对话至关重要。美国海军太平洋舰队司令史蒂芬·科勒上将参加了第19届西太平洋海军论坛。此前四月初，美国军方在夏威夷与中国军方代表举行了多年来的首次面对面会议，这表明了两国政治意愿共同努力解决各种问题，包括应对海上安全挑战和更新《海上意外相遇规则》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两国的实践可以看出，美国和中国都强调其海军的多方面作用，包括传统和非传统安全的职能，如搜救、人道主义援助和灾害救助以及反海盗行动等。例如，中国海军积极参与国际反海盗行动，特别是在索马里海岸附近，通过参与护航任务保护商船免受海盗袭击。自2008年以来，中国海军长达16年的远航任务保护了国际贸易航线，并在海外获得了日益增长的认可。鉴于红海最近的危机，人们越来越多地呼吁中美两国海军共同护送商船。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/10/20240510153425619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;胡赛武装公布的袭击商船视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和中国在海洋事务上也不乏合作，包括打击非法捕鱼、走私和贩毒等活动。两国都是多个国际渔业公约和协议的签署方，覆盖了大西洋、西太平洋、北太平洋、南太平洋和南极洲等海域。这些协议旨在促进鱼类资源的保护，涵盖了从蓝鳍金枪鱼、鳕鱼资源到濒危野生动植物物种的保护。最新的协议之一是《预防中北冰洋不管制公海渔业协定》，旨在通过实施预防性保护和管理措施，遏制北冰洋中部公海区的无管理捕捞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国在自然灾害和人道主义危机响应方面相互提供援助，包括派遣海军舰船、飞机和人员进行援助，执行医疗撤离，并支持受灾地区的救援工作等。美中就海上安全问题进行的对话，如中美海上军事安全磋商机制（MMCA），扮演了沟通、危机管理和增进信任的角色。中美海上军事安全磋商机制于
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998建立，是两国间第一个军事领域信任措施协定。2021年12月，两军以视频会议形式举行了该年度的海上军事安全磋商机制会议，此后由于2023年所谓的“气球事件”而中断。4月初在夏威夷举行的会议，标志着中美海上军事安全磋商机制工作组的恢复，双方对2021年以来《中美海空相遇安全行为准则》执行情况进行了评估，审议了该地区近期与安全有关的事件，讨论了改进中美海上军事安全问题的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/10/20240510154258193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月3日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美海上军事安全磋商机制工作组对话现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管海上安全合作仍然可能存在，但美中之间的总体竞争和地缘政治紧张局势对此产生了影响。预计未来两国将继续在各个领域进行战略竞争，包括军事能力、技术发展、船舶建造能力以及在地区和全球事务中的影响力。这种竞争可能导致双方增加军事存在、军事演习和军力部署。因此，有效管理分歧、促进信任，并遵守国际规范和规则，仍然是推进美中在这一关键领域合作的关键挑战。此外，通过各种渠道改善初级海军官员之间的沟通，如能力建设和培训，对促进两国海军关系是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，两国海军应继续参与航行安全方面的多边论坛和倡议，无论是在国际水域还是在有争议的地区。第19届西太平洋海军论坛在中国召开，与中国人民解放军海军75周年纪念活动相契合，就是一个很好的例子，为来自不同国家的海军官员，包括美国和中国，提供了一个对话和合作的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8648167edb466a0587e2162814df0c5d</guid>
<title>法塔赫与哈马斯在北京会面了，悲观情绪却笼罩着阿拉伯世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2024_05_11_734426.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日,在中方主持下，巴勒斯坦民族解放运动（法塔赫）与伊斯兰抵抗运动（哈马斯）在北京就内部和解展开磋商（以下简称“北京会谈”），并取得积极进展，新闻消息一出，只要是关心世界大事的中国民众都感到高兴，希望巴勒斯坦人民能够团结起来，齐心协力寻求一个光明的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国同胞都单纯地以为，在中东，人们一定也是一样的反应。对中东人来说，这一条消息当然很有分量，不过，“中东”是一个非常宽泛的概念，那里的情况错综复杂，并不是铁板一块。从“族群”上而言，目前，那里有三大种族——阿拉伯人、波斯人（即所谓雅利安人）、土耳其人（即所谓突厥人），此外还有其他族群如库尔德人，不同族群当中又穿插着不同的宗教信仰，如伊斯兰教的逊尼派与什叶派、基督教徒等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常接触到的一些概念，彼此之间并不等同。如，“伊斯兰世界”是将世界上所有以伊斯兰教为国教的国家包括在内，指从摩洛哥、土耳其到马来西亚、印度尼西亚的广大区域，北至中亚，南到东非，甚至还包括许多国家里的穆斯林社群；中东大致与“西亚”重叠，但又包括北非的一部分，并且，近年还出现了“大中东”概念，将巴基斯坦与阿富汗等国囊括进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，不管土耳其人有多大的野心、经西方灌输了多么疯狂的迷魂汤，但目前的实际状况为，土耳其人的主体生活在“土耳其（突厥）”那个“民族国家”（nationstate），民族（nation）与国家（state）高度重合；伊朗人也是同样，在近代建立了民族国家“伊朗（雅利安）”，伊朗民族主要生活在伊朗，出了伊朗，伊朗人便变为少数族群与移民群体。也就是说，土耳其与伊朗都是中东国家、西亚国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是阿拉伯人不同，在近代建立了大大小小的国家，那些国家分布在北非与西亚，最西边从摩洛哥起，沿着地中海南岸，一直延伸到到波斯湾与阿拉伯海，构成了媒体中经常提到的“阿拉伯世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/06/20240506092501466.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地图上的“阿拉伯世界”（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述种族划分是否符合历史，是另外一个问题。单论现状，当代中东的复杂格局是在两次世界大战之后逐渐形成，并且构成了“现代世界体系”的一部分。在如此的世界体系之内，巴勒斯坦、叙利亚、伊拉克、黎巴嫩、也门的主体人群是阿拉伯人，与北非同西亚的阿拉伯各国人民同种同族。同时也明确的是，他们不是土耳其人、不是波斯人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国人往往不了解情况，把伊斯兰、中东、阿拉伯三种不同范畴混在一起。去年，中伊沙三方协议（以下简称“三方协议”）签订后，一位朋友高兴地对我说：“阿拉伯人终于团结起来了！”那种误解大致相当于，中国和日本形成某项合作，一位阿拉伯人感叹，中国人就是抱团呀！（好玩的是，这正是目前中东人的看法，认为“东亚人”都是“中国人”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东局势迷雾重重，所以，当我们谈论那里的情况时，要对不同群体分别进行描述。本文就单只谈谈阿拉伯世界对“北京会谈”的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿拉伯世界失去了自信&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯人当然对“北京会谈”很敏感，但普遍认为不会取得实质成果。他们更进一步认为，中国目前采取的方式也不会有多大作用。大家真正感兴趣的是那样一种理论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在利用时局，推进新的中东秩序、新的世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及作家穆拉德《加沙战争与世界秩序中》的说辞便很典型：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“（‘洪水行动’以来）中国和俄国利用政治、战略以及地位等方面的形势去瓦解西方领导的世界秩序，并强化他们的领导角色，将美国的领导角色取而代之。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为此，两位青年学者（一位为在澳洲大学就职的阿拉伯学者，一位为在复旦大学国际关系学院任教的西方学者）联合在阿联酋《民族报》上发表《什么才是中国在加沙—以色列战争中的真实立场？》，针对流行的喧嚣，指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在该地区，目前并没有出现从美国和平（pax Americana ）——如果真的可以这么称呼的话——向中国和平的过渡，没有那样一种持续转变的过程”，“我们所作的研究显示，中国并不觉得，接过美国传统上在该地区的霸主角色，是什么优选的脚本。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/06/20240506092746911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该文截图（图片来源：网页截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如此理性的声音难以满足人们的心理需求，因此得不到重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今日阿拉伯世界，失败情绪弥漫，人们普遍失去了自信，失去了主体意识，甚至自我厌弃、自我否定，便任由西方的“帝国理论”侵蚀心灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体精英群起宣扬，中东自古就是帝国争霸的场域，因此今天也逃不过由帝国笼罩的命运。接着就顺水推舟，把整个中东的命运归为大国强权的“事务”和“责任”，即，大国要从中东获利，同时就必须进行治理和管控。其中一位典型人物便是沙特报纸《中东报》的主编哈桑·沙尔拜勒，他是个铁杆亲美派，作为有良心的资深记者，一次次身临中东与非洲的苦难现场，让他深感无力与挫折，可是，他却坚信“世界需要一位警察”，而那位警察只能是民主灯塔美利坚。在2024年初一篇《战争、意外与地震之地》中，他把围绕着加沙的冲突歪曲为伊朗试图驱逐美国在中东的势力并取而代之，竟公然问：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“该地区（中东）目前面临一场变化了的战争，引出了这个问题：伊朗在该地区的边界在哪里？美国在该地区的边界在哪里？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
上述发问体现了阿拉伯人目前的共识（少数左派人士除外），那就是相信“帝国是无边的”，亦即，帝国的势力扩张到哪里，其有形或无形的疆界就延伸到哪里；帝国的扩张不可避免，因此其疆界的延伸也就不可避免；并且，帝国的边界也有权力在其他国家与人民的土地上肆无忌惮地随意延伸。什么国家主权，什么世界秩序，遇到帝国的灵活边界通通作废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，像沙尔拜勒那样的亲美派越来越孤立，其实他的内心也产生了动摇。阿拉伯人民无力掌握自身命运，又目睹了美国在中东称霸的失败，便把目光转向了东方大国，主动把中东包括阿拉伯世界划给了中国的“责任”，等着中国去替他们解决全部问题！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/06/20240506093308228.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军从阿富汗撤军完成后，塔利班鸣枪庆祝（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就形成了中阿在认识上的鸿沟：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方认为，中东当然是中东人的中东，中东人是中东的主体，中国只能是一股友好的、积极的、向善的辅助力量。中东要变好，只能靠中东人民自己想办法，发挥主观能动性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿方却相信，中方才是主动一方，整个中东都成了被动一方，是中国不能推卸的负担、必须出手管理的对象。——中国人民满怀希望地等着阿拉伯世界支棱起来，没想到人家直接卧倒了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>