<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40270af8440792606b2f6c332f32fdff</guid>
<title>美国非关税措施是如何“绞杀”中国企业的？有朋友向我大诉苦水</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_06_11_778917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期中美关系有触底回升之势，在“对等关税”暂停一个月后，特朗普打通了他嚷嚷四个月的中美通话，还获得了访华邀请。中美经贸磋商机制的首次会议也正在伦敦举行，坊间对此次磋商取得成果颇为乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为，我们不应满足于当前阶段，在“贸易战”这个框架叙事下去收复有限的“关税失地”，而要将眼光放到更为深远的地方，那就是美国对我的非关税制裁，其历时之久、涉及之广、危害之深，都远胜于关税战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/11/20250611075829353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到5月12日中美日内瓦经贸会谈后美国的所作所为，不能排除在不远的将来，美国会继续在非关税制裁上向我们发难。也正是现在，是我们在这一阶段，对美发动反制裁反攻的最佳时机。这方面，我们也该先发制人，先出一个新时代的战略机遇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是如何利用非关税制裁，一点点收紧绞索的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华制裁由来已久，一部新中国的历史，本身就是反制裁的斗争史。改革开放以后，美国对华制裁一度收窄至军事和尖端技术领域，但为了迟滞中国的发展，又在过去十几年渐趋扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，美国炮制了臭名昭著的沃尔夫条款，禁止NASA和任何有中国官方背景的组织和个人开展科研合作，打响了本世纪美国对华制裁迈向非军事领域的第一枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久后的2014年，美国以协助伊朗提供弹道导弹零部件为由，制裁大连中创炭素有限公司，以此为开端，开始了无数次以“维护国家安全”为由欺凌中国企业的长臂管辖，进而将黑手一点点地伸向整个中国产业，最终撕碎所有伪装，妄图切断中国企业和人民的生存权和发展权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十几年，美国构建起了一套极其繁琐庞杂的制裁体系，看似来自不同的角度，却又相互勾稽、犬牙交错，由其出招套路，大致可分为以下几项：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）炮制法案，从顶层设计上倒打一耙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国对华制裁是在其市场竞争处于劣势后，“打不过就掀桌”的盘外招。美国对此也心知肚明，因此更强调以“法制”为遮羞布，以“国家安全审查”为借口，挥舞管制大棒，且愈发图穷匕见、不讲武德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月，美国参议院以压倒性多数通过了《2021年美国创新与竞争法案》，公然宣称要动用外交、经济、政治、文化“组合拳”对抗中国，参与起草法案的共和党议员吉姆·里施更是公然叫嚣“整个21世纪的问题，就是中国，中国，中国！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案由多个子法案嵌套，彻底撕下了“公平竞争”的假面具，其中《2021年战略竞争法案》将对华科技种种挑衅行为制度化、框架化，由于该法案系驴象两党共同起草，是美国两党一致反华、从立法层面推动中美关系走向对抗的标志性法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《无尽前沿法案》框定了美国在人工智能、超级计算、量子信息、机器人等十个“关键技术领域”，直接针对中国设置排他性条款，要求必须防止相关研发成果流向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2021年迎接中国挑战法案》主要着眼于在国家安全和金融服务领域对中国采取制裁措施，着重规定制裁网络攻击行为，为打击中国网络攻击行为提供新的制度工具。该法案特别提出要评估中国军民两用技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，随着该法案的出台，也标志着中美在供应链和科学技术上的全面竞争上升至立法高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转年针对芯片行业，参众两院“再接再厉”，又推出了《2022年芯片与科学法案》，打着振兴美国国内半导体制造业的旗号，做着“确保美国在半导体领域至少领先两代”的梦，公然要求企业在美国产业补贴与包括中国在内的部分国家投资两者之间“选边站”，明文限制受美国政府补助的半导体企业在华投资，并限制中国企业参与美国制造项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/10/20250610171035488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的疯狂发生在2024年，从9月9日到9月13日，美国众议院连续通过《生物安全法案》《反制中国无人机法案》《摆脱外国敌对势力电池依赖法案》《结束中国电动汽车在美国主导地位法案》《保护美国的创新和经济安全免受中国侵害的法案》《中国货币问责法案》《打击中华人民共和国恶意影响基金授权法案》《台湾冲突威慑法案》《香港经贸办验证法案》……共计25项法案！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以不厌其烦地列出这些法案的名字，就为了“奇闻共欣赏”，这些法案只看个名字，都能感受到是何等的颐指气使。也由此可见，某些人标榜的所谓美国“凡事依法”，这个“法”本身又是立得如何随意，甚至连取名都这么随心所欲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这荒唐的一周，被美国国会自己洋洋得意吹嘘为“中国周”，一个对华经济、技术、政治、军事和意识形态全方位围堵的体系，就这一么一点点实现了它的制度化、常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会立法的顶层设计如此，行政部门的建章立规更是步步紧逼。就以“供应链审查”这一项为例，在上述法案授权下，美国近年来以部门协同大搞供应链审查已经成了常规操作。其往往以总统行政令开路，国土安全部、国防部、商务部、能源部等等各大部门分别出动，推出五花八门的“识别供应链风险”借口，构建了一个极其庞杂的供应链安全审查制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）拉“黑名单”，从具体操作上全面围堵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由各部门齐出动的行政执法往下看，就是大家耳熟能详的美国对华“黑名单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中又分为两条线：一条是自上而下，上文中的相关部门依据上述法案或行政命令的授权“拉清单”；另一条则是自下而上，美国政府基于具体事由来行政“贴标签”。由此形成了数十个签发“黑名单”的端口，足以让人眼花缭乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文自然无法一一穷尽这些“黑名单”的批发流水线，仅举其中影响较大的几类，首先我们做个宏观鸟瞰：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年一季度末，共有1065家中国实体或个人被美国商务部工业与安全局列入“实体清单”，占到整个“实体清单”名单的近1/3，涵盖人工智能、芯片、量子计算等前沿科技领域；890家中国实体或个人被美国财政部列入“特别指定国民清单”（SDN清单），主要涵盖航天航空、核工业、卫星、电子科技等；134家实体被美国国防部列入军事企业制裁清单，主要涵盖航天航空、重工、芯片半导体、无人设施等领域；159家中国实体被美国国土安全部海关与边境保护局列入所谓的“维吾尔强迫劳动预防法”（UFLPA）清单。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/10/20250610171054469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近年来被“拉黑”的中国企业数量急剧增多。&lt;span&gt;图源：中伦律师事务所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些五花八门的“黑名单”中，美国最常用、也是知名度最高的，就是所谓的“实体清单”（Entity List），华为、中兴早就悉数在列。一旦谁被列入了“实体清单”，就意味着除非获得美国商务部许可，否则大家都不能再向其出售被管制商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中又存在一个未经核实清单（Unverified List），被列入该名单的企业和个人将无法通过许可例外来接收美国出口、再出口或国内转移的物品。即使是运输不涉及美方出口管制的物品，出口商在与未经验证名单上的个人或企业进行交易时，也需要从后者那里获取并保留记录以备查验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年前，美国发明了一个新款“黑名单”——最终军事用户清单（Military End User List），针对流向缅甸、中国、俄罗斯及委内瑞纳用于“最终军事用途”的受控物项，或对“最终军事用户”获取的受控物项施加了物流限制。这种终端认定的解释权归美国所有，又由此引发出一系列的牵扯攀附。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以“特别指定国民清单”（Specially Designated Nationals and Blocked Persons List）为例，近年来的出镜率是越来越高，根据英文首字母缩写，它又被称为是“SDN黑名单”，凡被列入该名单的企业、组织和个人，不仅严禁与美国人进行任何交易，且其相关财产和权益还将遭到美国政府的冻结，也无法接入美国掌控的金融系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还是个“伞形黑名单”，可以延伸放毒，哪怕是非美国的个人和机构去与名单中的实体进行交易，也可能会受到美国的二级制裁。由于SDN清单常带有金融制裁属性，相对于实体清单，其还有“制裁升级”的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，近年来，美国还针对一系列具体事项，随时“拉黑”中国的企业和个人，外因俄委伊叙，内有港台疆藏，无所不包。甚至连中国民营企业到柬埔寨去投资，都会被美国以贿赂柬埔寨、危害美国国家为由威胁制裁，当真就是“管天管地管空气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述这些制裁中，影响最大的就是涉疆制裁。其“黑名单”是由2021年生效的所谓“维吾尔强迫劳动预防法案”延伸出的“UFLPA实体清单”，由美国国土安全部发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“黑名单”也是两线运作，无论是产地在新疆，或是不在新疆，但由被纳入“UFLPA实体清单”的机构开采、生产或制造的产品，均会被认为是“强迫劳动”的产物，除非进口商提供“清晰且令人信服”的证据，证明产品不存在任何可能被认定为使用强迫劳动的情况，否则产品将被禁止进入美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国海关与边境保护局（CBP）的统计，短短两年时间，该“黑名单”已经导致3596批次的货物被禁入美国，范围涉及光伏电池、电子产品、汽车相关产品、服装、化学品和地板等产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所谓的“UFLPA实体清单”仍在不断扩大中，每年都有数十家中国企业中招，为美国一手炮制的、子虚乌有的新疆“世纪谎言”买路又买单、流血又流泪。仅在2024年11月和2025年1月，就分别有29家和37家机构被新添入这份“黑名单”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1f3771c0836e532f64bdadeb0ac5d25</guid>
<title>沉迷阴谋论的美国人，当然要配上沉迷阴谋论的美国政府</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_06_11_778912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普政府上台以来，美国的阴谋论又达到了一个新的高度。在特朗普要清理“深层政府”（Deep State）的口号之下，特朗普内阁和那个看不见的阴谋集团的斗争也无时无刻不在进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府要改革要裁员，理由一定是要清除深层政府；政府执政出了什么岔子，那也一定是深层政府在搞鬼。有的时候会觉得他们斗争的弦是不是绷得太紧了，以至于杯弓蛇影看什么都觉得是深层政府的阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如上个月前FBI局长科米在社交媒体上随手发了个图，图上是排成数字“8647”的贝壳，特朗普的儿子马上跳出来指控科米是在暗中呼吁人们刺杀特朗普：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142605386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后国土安全部长也如临大敌，马上回应说要调查此事：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/09/20250609142617876.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“8647”什么意思呢？他们认为，86在美国的黑话里是“除掉某人”的意思，而47则是指美国第47任总统，也就是特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而你还真不能说特朗普政府面对一串数字大动干戈是搞文字狱，毕竟用数字来表达政治口号可是老传统了。特别是，在几年前拜登政府时期，特朗普的支持者就用“8646”来表达过除掉拜登的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如你现在还能在亚马逊上看到印有“8646”字样，简介里写着“反拜登”的T恤：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142626928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以是MAGA们贼喊捉贼倒打一耙吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别急，因为我们现在也能在亚马逊上找到，印有“8645”字样，简介里写着“反特朗普”的T恤：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142634965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这事儿到底谁先干的，那真不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在阴谋论这一块儿，民主党其实也没少干。如果说特朗普版本的阴谋论是“深层政府反对民主政府”，那么民主党的阴谋论就是“特朗普通俄叛国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016年输给特朗普开始，民主党就在宣传这一切都是俄罗斯的阴谋，特朗普是普京的傀儡，是俄罗斯的干涉偷走了希拉里的胜利。所以早在特朗普否认2020年大选，将否认拜登大选胜利的合法性作为忠诚度测试之前，民主党也一直在否定2016年大选的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当特朗普2019年要求泽连斯基调查拜登父子在乌克兰的贪腐案件时，泽连斯基没有帮忙，反而是民主党先给特朗普安上了一个“通俄”的帽子对他进行了弹劾。所以为什么特朗普跟泽连斯基不对付，为什么拜登在去年大选之后背着骂名也要特赦自己儿子，这都是几年前埋下的因果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然民主党当年对特朗普的通俄罪状一个个说得很严肃，但实际细究起来都很搞笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如著名主流媒体politico当时做了一系列图表来描绘特朗普和普京的关系，然而这些图里的内容都禁不起推敲。如下面这张图写的是特朗普的家人如何跟普京有联系：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142645578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图里中间这条线，特朗普的女儿伊万卡和邓文迪是朋友，邓文迪和俄罗斯寡头阿布拉莫维奇是朋友，阿布拉莫维奇和普京是朋友，那普京和特朗普就有联系了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你听听这是什么捕风捉影？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哦，这中间还有条虚线，写的是邓文迪“据称与普京约会过”（她本人否认）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是，你就把这样的东西放上来当做特朗普通俄的证据吗？那真不怪特朗普天天骂你们“FAKE NEWS”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这些年来，阴谋论早就成为了美国的绝对主流。比如这个2018年的民调，就显示美国民众不分党派，都有超过7成的人相信“深层政府”绝对或可能存在，有一群未经选举的政府和军队官员在秘密操控国家政策：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142654855.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，民主党眼中的“深层政府”，和共和党眼中的“深层政府”，还不是一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选的阴谋论也是一样。主流的民众都相信2016年大选被俄罗斯干扰了，民主党信的比共和党多一些：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142707228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2020年大选上，民主党一边倒地认为拜登的胜利无可置疑，共和党则一边倒地认为拜登胜之不武不是合法的总统：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142715284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的氛围下，特朗普政府如今沉迷阴谋论反而没什么奇怪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这也是美国的老传统了，虽然古今中外阴谋和阴谋论都不缺乏，但是美国的阴谋之多、阴谋论传播之广，还是有一定特色的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是关于政府被邪恶精英绑架的“深层政府”式的阴谋论，从美国建国至今就不断演变，并且不断有主流政客利用和传播这种阴谋论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如1820年左右兴起的“反共济会党”（Anti-Masonic Party），就是靠着阴谋论起家的。当年很多美国政客都是共济会成员，民间早怀疑共济会阴谋控制政府。而当1826年一个名叫William Morgan的前共济会成员在曝光共济会秘密之后神秘失踪，民众怀疑他被共济会绑架杀害时，反共济会的情绪便彻底爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142724942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而很多反对后来的美国总统安德鲁·杰克逊的政客，也利用约翰逊的共济会会员身份做文章，成立了反共济会党，甚至前总统约翰·昆西·亚当斯也短暂地当过一段党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些反共济会党的成员之后又加入了后来的辉格党，走上了主流政坛，其中也有美国第13任总统菲尔莫尔。这个菲尔莫尔在卸任后又加入了另一个阴谋论为主导的政党，叫做“无知党”（Know Nothing Party）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“无知党”的纲领，则是反对天主教移民，认为这些移民一定是教会的傀儡，要来阴谋控制美国。而这个党的名字是怎么来的呢？是这个党一开始自己就成立了秘密会社，而这个会社的成员一旦被外人问起他们在干什么，他们要回答“我一无所知（I know nothing）”。这个党因而得名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的时候，美国主流媒体还频繁提到了“无知党”的历史，说这个党虽然靠阴谋论起家，但是终究没有成气候，劝诫特朗普早日放弃大选阴谋论：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609142733159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现代共和党不是第一个拥抱大型阴谋论的党，但是历史教训应该让他们清醒。”在特朗普2021年看似身败名裂的时候，这话听起来好像有点道理，但我们现在都知道这剧情后来是怎么发展的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟美国的阴谋论层出不穷，归根结底是阴谋也层出不穷。特别是冷战到现在，对内对外已经曝光的阴谋都数不胜数，更不用说那些没曝光的。不管是肯尼迪被刺杀这类的悬案，还是水门事件这些政府内部的阴谋斗争，再或是CIA和FBI等政府部门在美国和海外进行的各种非法秘密活动，都让美国人坚信，美国的民选政府早就被架空了，而是由一个“隐形的政府”在秘密地操纵一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种信念发展到今天，就是我们所熟悉的“深层政府”理论了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b1ea667b95349562935a4db15e7a048</guid>
<title>直面衰老与死亡，做一个“老年探险家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/QianLiQun/2025_06_11_778909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/钱理群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和老伴经常感慨说，我们这一辈子实在是活得“太苦太累，太虚太假”了。如果不抓住进入老年这一最后时机进行弥补，就实在太亏、太窝囊了。这样，我们的“养老人生”就有了一个目标：要恢复人的本性、真心、真性情，取得和自然和他人，以及和自己内心关系的三大和谐，由此调整、完善我们的人性与人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我就给自己的养老生活做了这样的安排：闭门写作，借以沉潜在历史与内心的深处，将自己的精神世界升华到更广阔、自由的境界；每天在庭院散步，不仅是锻炼身体，更是欣赏草木花石、蓝天浮云的自然美，而且每天都要有新的发现，用摄影记录下自己与自然相遇时的瞬间感悟；同时尽量使自己的人际关系单纯、朴实化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这一切的安排，最终要回到自己的内心，追求心灵的宁静、安详。这才是我们所追求的养老人生理想的核心与关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想起20世纪80年代所倡导的“三宽”：我们的生活与内心都应该“宽松”，对周围的世界和自己都要“宽容”，更要“宽厚”。有了这“三宽”，就可以避免一切不必要的矛盾与冲突，我们的晚年也就能进入一个宽阔而自由的天地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老年人遇到的最大也是最后的难题，自然是如何面对“老、病、死”的问题，这是不必回避的。我自己也是因为老伴的患病、远行而和老伴一起做了严肃与艰难的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老、病、死”是每一个人迟早要面对的人生课题，不必消极回避，也不必紧张恐惧，要“看透生死，顺其自然”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
患了病，哪怕是重病，也应积极治疗；但一旦患了不治之症，就不必勉强治疗，不求延长活命的时间，只求减少疼痛，有尊严地走完人生最后一段路——我们不选择“好死不如赖活”，而选择“赖活不如好死”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一辈子都追求人生的意义，这就要一追到底，至死也要争取生命的质量。独立而坚强的可忻，更做出了“消极治疗，积极做事”的选择，赶在死神之前，做完自己想做的事，并且亲自打点身后之事，把最后的人生安排得尽可能完善、完美，将生命主动权始终牢牢地掌握在自己手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可忻的选择得到许多人的尊敬，大概不是偶然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/28/20250528104418965.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《养老人生：新机遇，再出发》，钱理群/著，中信出版集团2025年3月版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2023 年是我养老人生的一个转折点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年12月到2023年3月，因疫情缘故我被封闭在家里，足不出户，做了三件事：整理身后出版的书稿；安置身后财产；做自己一生的总结，进行自我反省和忏悔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4—7月上旬，我先后参加了：理想国在北戴河召开的我的第100本书——《中国现代文学新讲：以作家作品为中心》发布会；北京大学中文系、北京大学现代中国人文研究所和中国现代文学研究会联合举办的“钱理群学术思想暨中国现代文学研究”学术讨论会；南京师范大学附属中学“钱理群、崔可忻奖学金”颁奖大会；以及安顺市政府主持的《安顺文库》发布会，“天下贵州人”活动组委会主办的“关于贵州地方文化开发与研究的思考”讲座。在与现代文学研究界各代学人做了深入的学术讨论之外，还特别与“90后”“00后”有思想追求的年轻一代做了广泛的思想交流，也可以说是精神传递吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日，我从安顺回到燕园养老院住所，意识到自己的社会责任基本尽到，历史使命也基本完成。打个比方说，在人生赛马竞技场上，我已经冲到尽头，并得到了学界与社会的相应评价；但到达终点后，也不会马上止步，在全身心安全停下之前，还有一段慢跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有想到，17天以后，刚刚喘过气来的我，又横祸天降。在7月29日中午和7月30日凌晨3时半两次滑倒在地。虽然身体没有受伤，却浑身筋骨酸痛，一蹶不振了。“变老”的大洪水淹没了一切，意味衰老与死亡迫面而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我感到从未有过的衰弱、昏聩感，不堪承受；另一方面，在静静地躺平中，竟然充满了好奇心：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
·到了一生尽头，会发生怎样的生理现象、心理现象？在这背后又蕴含着怎样的社会现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·怎样理解与思考衰老和死亡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·我将遇到怎样的仅属于自己的生理、心理困境？我将以怎样的方式应对自己的生命衰竭？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·个性化的钱理群式的衰老与死亡，究竟是什么样子？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这太有意思了，又焕发了我的生命想象力与创造力！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我突然明白：衰老意味着自我身份、标识的消失，就需要寻找、建构新的自我。进入生命最后阶段，我的身份、标识是什么？我是干什么的？我是谁？答案因人因时而异：这正是最吸引我之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要继续做一个“老年探险家”。于是，就有了我关于自己最后人生的两个设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;设想一：“活力养老”最后的闪光发亮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是从2023年到2027年，84岁到88岁的“米寿”，或许延长到2029年的90岁，我期待有一个“静养、读书、写作”期，即所谓“活力养老”的最后闪光、发亮：在静养、维护身体健康为主的前提下，将读书、写作、学术研究的方向，转向“追问人性、国民性，探讨老年人生的生与死的本质”，最后回归生命的本真状态，呈现完整、真实的自我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想到做到。从7月29日摔倒后的一个月，我集中阅读了9本关于养老、死亡的作品，并做了详尽笔记。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/28/20250528104543874.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
钱理群读《养老人生》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年和老伴共度生死开始进入“养老学”研究领域，到了2023年，整整4年以后，我把自己的生命也投入进去，这将是一个更深入、广阔的新天地。现在所能写下的，仅是我初步的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个前所未有的“新时代”：生育率下降，老年期延长，人的生命历程产生巨大变化，人类进入了长寿时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家卫生健康委老龄健康司司长王海东表示，截至2021年底，全国60岁及以上老年人口达2.67亿，占总人口的18.9%；65岁及以上老年人口达2亿以上，占总人口的14.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据测算，预计“十四五”时期，60岁及以上老年人口总量将突破3亿，占比将超过20%，进入中度老龄化阶段。2035年左右，60岁及以上老年人口将突破4亿，在总人口中的占比将超过30%，进入重度老龄化阶段。（人民网）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，中国、世界，以至全人类，对老龄化时代所带来的问题，都缺乏思想准备。整个社会陷入不知所措或无所作为的困境，而身处其中的老年人，则陷入惶惑甚至恐惧之中。这似乎都是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道老龄化仅仅带来危机，没有出现生机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长寿时代，会不会给我们这些老年人带来生命发展的新的可能性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，恰恰是长寿时代改变了老龄人生的既定道路与命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统中，人生分三个阶段：学习—工作—养老，是一个不断走向衰亡的过程。在这样的人生逻辑里，“养老”就是“等死”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但长寿时代的老人，寿命的延长，也同时意味着身体与精神的延伸，劳动参与率的提升。这样，就有了重新“学习”与“工作”，重新创造物质与精神财富的机遇，甚至有了继续大有作为、中有作为，至少是小有作为的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，因为处于前所未有的高科技时代，老年人智力的意义与价值就更加凸显出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想过这样的问题：我的学术研究是机器人能替代的吗？有的基于理论与史料的研究，可能机器人也能做；那些基于个人人生经验与渗入个体生命体验的研究，就很难被取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样与当下、现实联系密切的学术研究，再加上个人主体性的介入，恰恰是我的主要追求，也是优势所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老年人有丰富、复杂的人生阅历和生命体验，在新科技时代的人文学科的研究领域，会激发出特别的生命活力：在机器人的挑战下，高智商的老年人弥足珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老年人的智力、创造力，绝不能低估。以我自己为例，从2002年63岁退休，到2023年84岁，20年来我始终处于思维的活跃状态，而且不断趋向高峰。有学生统计说，我的三分之二的著作，都写在退休之后，始终保持在高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据研究者分析，人的智力分“晶体智力”（知识，理论）和“流体智力”（人生经验，生命体验，想象力与创造力）两方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般说来，越到老年，就越趋于保守研究。这是因为流体智力不足，也没有勇气与智慧否定、超越自己，还有的老年人落入“成功人士”陷阱，醉心于各种应酬并从中获利，而无法坚持寂寞中的独立研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的老年期研究，也有主要依靠晶体智力的，偏于揭示研究对象的复杂性的一面；但更多的是仰仗流体智力，满怀好奇心开发自己的想象力，自觉追求老年学术的“创造性顶点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，正是在2022—2023年，我的思维活跃度，想象力与创造力都达到了顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，突然摔倒在地，我的第一个想法，就是希望自己在进入衰老、死亡期的最初阶段，至少在“88米寿”之前，还能保持思维的相对活跃，还能想象、创造，开拓思想与学术的新未来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>695fd37101fb82ebcd19e3e8a0bb77a6</guid>
<title>10个关键词回顾18强赛：国足不是三流，是不入流</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjian1/2025_06_11_778908.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在昨晚结束了和巴林的荣誉之战后，国足凭借稳定的发挥，提前一轮了断了球迷对美加墨世界杯的念想，那个喜闻乐见的灵魂拷问已经在路上——“眼下的国足，到底是亚洲几流？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从十八强赛抽签时的第五档球队身份，到开赛以来“直接上岸”——“力争附加赛”——“算分算净胜球算胜负关系”的熟悉轨迹，坐六望五，大概率小组垫底的国足，与档位基本吻合。自上届亚洲杯首次小组赛一场不胜出局以来，国足的下滑，一直很稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当乌兹别克斯坦历史性杀入世界杯正赛时，当印尼锁定附加赛席位时，积分和吉尔吉斯斯坦、巴勒斯坦一样多的国足，或许已经不配讨论这个问题。所谓的几流之争，在贯穿预选赛的10个关键词上，并不难得出结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/11/20250611072833129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国足主场1-0绝杀巴林终结世预赛4连败，积9分小组第五收官。&lt;span&gt; 图源：央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;送礼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022到2026，国足两次彻底无缘世界杯之战，都惊人相似地败给了多年未曾输过的东南亚球队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年大年初一晚上，75分钟就0-3落后越南的国足，凭借徐新的破门才避免被剃光头，但队史首次败给对手，非但让此前6连败的越南欢度新年，也断送了数学意义上的出线可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3年半以后，国足又时隔68年在正式比赛中输给印尼队，仍然是客场，仍然是无精打采，仍然是自我瓦解。范志毅那句“接下去要输越南了，脸都不要了”不仅在当年一语成谶，如今不幸有了更多版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲足球多极崛起的新格局下，原本一流不足、二流有余的国足，无疑是版本输家，被强势崛起的东南亚球队当成提款机，也就不足为奇。事实上，若非运气不错，早在36强阶段，国足就已经被另一支东南亚老冤家泰国给淘汰了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/09/20250609151927520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;头铁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬科维奇带队兵败亚洲杯后，选帅一向拖拖拉拉的足协，难得地在帅位空缺2个月后就敲定新帅。但身为中国足球的老熟人，当年在山东执教时就以固执著称的伊万，再度让球迷见证了何为“撞死在南墙也不回头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中超强队普遍采用4231阵型的当下，伊万仍然抱着古典的442不放，而在十八强赛后半段，菱形中场则成为他不可动摇的信条，不管对手是强是弱，不管手头球员配置如何，单后腰有条件要上，没有条件更要上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，在国足个人能力有限的情况下，削足适履只能自取其辱。单后腰打得最多的王上源，几乎每场都是球迷出气筒；对阵澳大利亚时滑倒导致对手破门的黄政宇，就此被弃用。而伊万似乎为了证明自己的正确，早前还曾在其战术板扮演双后腰之一的李源一，莫名其妙被持续除名——哪怕他如今是中超助攻王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摇摆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对单后腰执念到偏执，但伊万迷恋的，只是战术，而非人员。2024年3月21日对阵新加坡是伊万的执教首秀，当时首发11人中仅有张玉宁、王上源和朱辰杰，出现在了最近6月12日与印尼之战的首发名单中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战术雷打不动，但用人随心所欲。伊万执教期间，遴选了海量国脚，但对垒印尼时的16名上场球员中，杨泽翔、魏震、胡荷韬、韩鹏飞、徐皓阳、曹永竞、塞尔吉尼奥、王子铭、王钰栋9人，合计仅有45次国家队出场，人均仅5场“国字号”比赛履历。本就家底单薄的国足，经验缺失与场面失控永远如影随形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9轮下来，能稳定首发的，恰恰也就是伊万首战时硕果仅存的3人。谢鹏飞、高天意和刘洋等人不明不白地被放弃，部分球员无心应征国家队，最终使得国足几乎每轮都难以集齐最强阵容。而有关伊万不看联赛仅凭印象、甚至压根不认识国脚的争议，也在3月李源一的补招风波中若隐若现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/09/20250609152658716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
换人却叫错球员
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集训&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为出线豪赌一切，历代国足概莫能外。而2025年伊万祭出的法宝，则是连“土帅”都不甚青睐的长期集训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月8日，国足在海口集结开启年内首期集训，但这次“加练”得到的不是欢迎而是反对。彼时正值中超球队冬训体能储备期，被拉去磨合战术的国脚们，无暇兼顾俱乐部，在中超赛季开始后普遍出现体能欠佳、受伤和主力旁落等情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月世预赛重燃战火前，国足又奔赴迪拜二度集中，但从集训地点到演练重点，全部围绕沙特队展开，期间仅和“假想敌”科威特开展了一场热身，但人算不如天算，林良铭的染红让所有备战归零，之后面对澳大利亚则是完全无从准备，又折一阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次来到雅加达之前，国足仍选择在上海集训，但两地气候天差地别，而且球队一直在加练的定位球，实则在整个十八强赛期间都未能展露威力。只集训，但不打热身赛，和伊万所执迷的菱形中场442一样，也是令球迷和俱乐部无语的形式主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伤停&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比国足十八强赛表现更差的是什么？答案或许只能是国足的健康管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
满打满算，国足9轮下来只有首战日本，算是全员健康，自此之后便进入持续的减员潮。头号球星武磊年末右膝外侧半月板三级撕裂，保守治疗效果不佳后接受手术，漫长的恢复期后复出不久，再度因膝盖肿胀被迫高挂免战牌。而国足的一对中卫也是厄运连连，朱辰杰中超揭幕战脸部骨折，缺席了3月世预赛；蒋圣龙训练中被撞后左肾包膜下积血，无缘收官。此外，高准翼4月遭遇膝关节伤情，同样无法出战。而一度被伊万当做主力使用的拜合拉木，也进了手术室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伤病是天灾，而停赛则是人祸。王上源对垒沙特染黄缺席与澳大利亚之战，坑了顶班的黄政宇；林良铭对垒沙特时的染红，以及谢文能面对澳大利亚时的染黄累计停赛，让国足面对印尼时边路威力大减，而凶狠犯规的韦世豪末轮停赛，主裁没出示红牌，已算手下留情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>