<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2ef96c3e1e8b806fd37d638ed6183a65</guid>
<title>中美元首通话，言明“玩火必自焚”之后就是实力的较量</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_07_29_651515.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月28日，中国国家主席习近平应约同美国总统拜登通电话。两国元首这次通话的表达方式、时间节点和背景非常地特别。从表达方式上看，这次通话被定义为一次“坦率的沟通”，所谓“坦诚而深入”；之前经常出现的一个词“建设性”这次没有出现，说明大家已经撇开了一些东西，把矛头聚焦到了比较实质性的问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方对美方提出“责成双方工作团队为此继续沟保持沟通和合作”，在今年3月份也就是上一次中美元首通话中，中方就明确表示出“拜登总统说过的话，你们的团队有没有落实和执行”这样的意思，这一次通话后续的会议纪要中也使用了类似的表述，就是抛给拜登团队一个任务，让他们这样去做，说明双方在合作方面明显存在需要加速的某些东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一段虽然只有三行，但讲清楚了当今世界处于一个什么样的状态，中国跟美国应该做什么样的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界有两种状态，两个趋势，一个叫动荡，一个叫变革。在发展和安全的两大领域都有赤字，发展问题没有做好可持续发展，全球发展纲要的实现面临很大的挑战；安全问题也没有做好，美国和西方国家基于军事联盟的单边主义霸权将国际环境搞得乱七八糟，地缘政治安全和风险爆发，这些赤字都是需要解决的问题，这是第一层含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二层含义，中美两国的作用是什么？声明用了这样的表述，即“国际社会和各国人民都期待中美两国发挥引领作用，维护世界和平与安全，促进全球的繁荣与发展，这是中美两个大国的职责所在”，讲得很清楚，就是要发挥建设性的作用，这是我们对此的格局认识和总体定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来一段从总体上讲中美关系，进一步明确指出了美方的错误。美方现在有三个误，一个叫做误判，一个叫做误读，一个会产生误导。这三个错误表现在哪里？第一个是视角问题，美方坚持从所谓的“战略竞争”角度去看待中美关系，把中国视为“最主要的对手和最严峻的长期挑战”，因为视角错了，所以结论错了，因为结论错了，所以对中美关系的性质作出了误判。因为这样的误判，所以对中国的发展最终会带来什么样的结果产生了错误的解读，然后导致对两国人民、尤其是美国人民和国际社会形成了误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中美双方现在要做什么？那就是仍然要做好务实的沟通，声明中讲的是“保持各层级的沟通，用好现有沟通渠道”，“用好”的意思就是有些渠道没用好。然后，推动双方合作应该在这些领域发力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对全球经济的宏观政策做好协调，维护全球产业链、供应链的稳定，保障全球能源和粮食安全的重大问题要保持沟通，不要搞脱钩断链，这样对美国经济不好，对世界经济也不好。安全问题上不要火上浇油，要撤火降温，助力世界尽快摆脱新冠疫情，走出经济滞胀困局和衰退风险，维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/29/20220729172459397.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间7月28日，美国“芯片+”法案在众议院闯关成功。稍早前，拜登及幕僚在白宫观看参议院投票。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说以上这些是中方历来对中美关系中关于双方合作所一贯坚持的东西、这一次将其进一步细化了的话，下一段关于台湾问题就是这次通话相当罕见的特殊背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，美国国会众议院议长佩洛西表达了想要窜访台湾的意图，美国国内也有一众看热闹不嫌事大的人在拱火，把这件事情搞得比较紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席这次用了三个表达，清清楚楚、明明白白——台湾问题的历史经纬明明白白，台湾问题怎么来的；两岸同属一个中国的事实和现状清清楚楚，也没有什么好模糊的；中美三个联合公报是双方的政治承诺，一个中国原则是中美关系的政治基础。中方的态度是什么？第一，我们坚决反对“台独”分裂和外部势力干涉；第二，绝对不会为任何形式的“台独”势力留下任何空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66b51fe60dce9e4b154ef73c9addfb60</guid>
<title>C919若拿不到欧美适航证，还能飞出去吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_07_29_651448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，商飞宣布C919大飞机项目的6架试飞机圆满完成所有试飞项目并召开总结大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/29/20220729084336588.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于C919大飞机项目来说，这无疑是一个历史性的时刻。历时5年完成所有试飞科目，代表着C919获得国内适航证只是个时间问题，年内取证已经是板上钉钉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息其实并不让人意外，自7月初开始C919就陆续在各地机场进行验证飞行，足迹遍布全国——这已是试飞的最后阶段了，对各个机场之间的航线进行验证。而在公布试飞圆满结束之前，就已有航空爱好者发现6架试飞机全都飞往渭南试飞基地，并猜测将有大新闻，因此宣布试飞结束也属于意料之中的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说出乎意料的，则是6架飞机在齐聚渭南试飞基地之后在机坪上“大象漫步”，着实将这一重要节点的气氛给烘托到位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/29/20220729083935661.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用国产大飞机摆一个“大象漫步”来庆祝试飞完成，确实起到了极佳的效果（图自社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/29/20220729083953276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;而在7月初，C919已经造访全国主要机场进行航线验证飞行，让全国航空爱好者大饱眼福&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为应邀参加了C919首飞仪式的人，此刻我也是百感交集。商飞上一架飞机ARJ21从首飞成功到完成所有试飞科目，用时是六年一个月；而C919从2017年5月首飞到现在完成试飞，用时是五年两个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然C919的试飞进度比ARJ21要快，但今年7月C919才完成全部试飞科目，依然是落后于预定时间节点的——因为商飞2021年的年度目标“三个一”就包括了C919完成第一架交付型的制造与交付，并在2021年内取证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而2021年发生了美国将商飞列入MEU清单，随后西安（C919在西安阎良有大量试飞科目）与上海（商飞总部，C919研发与制造地）这两个对C919项目极为重要的地区先后暴发疫情，这些因素给C919的进度带来难以忽视的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来有ARJ21的试飞经验在前，预计C919的试飞会比ARJ21短，但最后C919的试飞持续时间依然与ARJ21差不多。考虑到C919项目近两年所遇到的影响，这样的结果在我看来是可以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;下一站，取证&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在C919完成试飞的报道与工信部新闻发布会上关于C919的回答中都不约而同地提到一点：C919即将完成取证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这点所言非虚，从ARJ21的发展历程中就可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年12月16日，ARJ21完成试飞后局方进行审定，最终民航局于2014年12月30日给ARJ21颁发TC（型号合格证），取得了适航审定中的第一个证。若以ARJ21的进度来推算，C919获得型号合格证的时间预计在8月初。若考虑到ARJ21当年要赶在2014年内这个时间节点拿证的因素的话，那C919最迟也将在9月拿到型号合格证——嗯，我看9月19日就是个拿证的好日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿到型号合格证并不代表着C919就获得了适航证，型号合格证只是C919需要拿的三大证之一。除了型号合格证（TC）外，还有生产许可证（PC）及适航证（AC），这三个证全都拿齐了才算是真正意义上获得了适航审批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个证可能会把人搞糊涂，下面简单解释下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是上文提到的型号合格证（TC），用处是证明民航局认可这架飞机是在符合各类适航规章制度的情况下设计出来的，批准了这飞机的设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而生产许可证（PC），是民航局审查了飞机制造方的生产体系、质量控制情况以及组织架构后，认为飞机制造方具备了批量生产合格的符合适航要求的飞机的能力，可以进行飞机的生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于适航证（AC），则是公众传统认知上的适航证，是民航局认可这飞机处于安全可用的状态，是飞机的合格证。只有获得了适航证，飞机才能投运执行载客飞行。当飞机拿到适航证后，才算真正意义上完成了飞机的适航审定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要类比的话，型号合格证就是报考资格，你要符合相应的条件（根据适航规定进行设计）才能获得入场券；生产许可证是入学考试，你要获得了生产许可证才能进行批量生产；而适航证就是毕业证书，证明你完全符合所有适航要求，可以投入商业运行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，TC和PC两个证是颁发给型号的，而AC证是颁发给每一架飞机的，可以说AC证是一架飞机的“出厂合格证”。不过，虽说AC是一架一架飞机颁发，但当型号获得了适航审批后，生产合格的飞机拿AC都毫无压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/29/20220729084008343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;每架运营中的飞机的驾驶舱里都公开摆着三证：适航证、国籍证以及电台证，颇有种出租车将营运许可证贴在前排的意思&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>caf12a43369ebb793419adff63ac5fde</guid>
<title>“周劼事件”暴露了地方腐败的一些特点</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2022_07_29_651436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据您调研部分公务员每月的正常支出多于正常收入，这个赤字他们是怎么弥补的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房宁：&lt;/strong&gt;有三个办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，经营活动。比如他们会炒股，搞投资理财，或者开个小店铺之类。关于这一点似乎证实了一些民间传闻，就是在一般县城里街道两旁的铺面门店，大多是公务员家开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，一家两制。就是两口子不能都是公务员，必须有一个在体制外。在体制外多挣一些补贴家用。关于这一点你可以把它理解为“朝里有人好经商”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，家族支持。关于这一点我在调研中遇到过许多案例。和你分享一个我2006年在浙江调研时了解到的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时有一个乡领导班子被一锅端了，一个县里的干部临危受命，被派到那里任乡长。来之前，他父亲主持召开一个家庭会议，让他过去后一定把工作做好。为了解除他的后顾之忧，家族决定出钱帮助他。他父亲和姐姐每年给他20万元，10万用于补贴自家生活，10万支持他开展工作。他告诉我，来到乡里后，他经常访贫问苦，联系群众；看望老党员、老干部、困难群众时，他经常手握三、五百元，一握“温暖”就送出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于行贿受贿，我之前翻到过一些论文，有学者研究反腐运动，却认为“适当的腐败是中国经济稳定发展的润滑剂”。不知道您怎么看这观点？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房宁&lt;/strong&gt;：这可能是对现实的一种无奈，“水至清则无鱼”嘛。但是我认为我们社会在道德层面上是不能接受这个等而下之的设定的。在道义原则上，我们还是要有坚守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说了，你很难确定它的边界——什么时候，贿赂多少，它能起到“润滑”而非破坏作用？这个边界，谁能说得清，把握得了？有的人可能会说，如果贿赂的钱小小不言的，就当是个调味品，无伤大雅。问题是行贿到多少算是无伤大雅？五万、十万还是一百万？这个根本说不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/29/20220729075736446.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;288&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果深入地讲，反贪污贿赂还是需要进行许多深入的学术研究的。这里面有很复杂的学术问题，不是内行是不明白的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在世界多地都存在“政商旋转门”问题，而且不少是双向的，管理人员从政界流入商界，或从商界流入政界。“旋转门”问题，咱国内也有，不过一般来看单向居多，比如如今不少政府官员辞职或退休后，会去一些大的私企就职。您如何看待这一情况？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房宁：&lt;/strong&gt;是的，在国外这种事情很多。这也是约束官员在职期间行为的一种方式。在日本管政府官员临近退休或退休后到大企业任职叫“天神下凡”。我们并不完全否定“政商旋转门”这个概念，中央以前也提到过领导干部的职业背景问题，在这方面也做出一些尝试和努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府官员是社会事务、政治事务的管理者，而大量的社会事务、政治事务来自于社会，如果各个社会领域中的杰出的精英人士转入政府工作，未尝不是一件好事。比如管理企业的专家，让他们换一个更大的范围去管理，他们也是有可能照样做得好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方国家很多优秀的政府官员来自企业。这些企业家从政以后有两个优点弥足珍贵——一是非常务实，二是有成本意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和其他领域、专业的人相比，这些企业家特别强调从实际出发，条件意识特别强——有多少条件干多少事，不好高骛远、不超越现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成本意识方面，经营企业简单说来最基本的就是看投入-产出，企业家们一定要算成本的，他们不会说“不计成本”。现在很多干部成本意识很低，爱说“不惜一切代价”。实际上根本就不是那么一回事。“不惜一切代价”，怎么可能呢？！凡事都是有代价的，你在这个地方付出代价，相应地，对其他方面的投入就会少了。毕竟东西不是凭空冒出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天仍讲“集中力量办大事”，这话其实也要分两方面看，因为你集中力量办这件事，其他一些事可能就没有办或没有办好。特殊情况下，我们可以“集中力量办大事”，但这不能成为常态，因为这是一种强化体制。长此以往容易造成发展的不平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚主要讲的是从企业转到政府，现在也存在一些从政府转到企业的情况，入职后负责维护企业和政府的关系，有些观点认为其中存在“政商合谋”的可能。事实上呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房宁：政府官员转到企业，这个当然也不能简单否定。在管理层面，很多理念、经验是相通的，而且一般来说，在我国政府管理的要求和水平还是比较高的，特别是和民企比，政府机关工作的要求更高、更规范。就我的观察，从中央部委历练出来的人，他们对政策的理解、执行力和人事管理能力还是很强的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从反腐败角度讲，为了防止所谓的公共权力的溢出效应，国家推出了一些回避制度，比如《公务员法》就有规定，“公务员辞去公职或者退休的，原系领导成员的公务员在离职三年内，其他公务员在离职两年内，不得到与原工作业务直接相关的企业或者其他营利性组织任职，不得从事与原工作业务直接相关的营利性活动。”这也是十分必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fbc976e23d0c38b55be40a771a5b496e</guid>
<title>“新的动荡变革期”，有何深意？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_07_29_651430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月25日，习近平总书记在考察调研中国人民大学与师生代表座谈时，首次在国内场合强调“世界进入新的动荡变革期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继2021年9月21日以视频方式出席第七十六届联合国大会一般性辩论并发表重要讲话时，第一次在国际场合提出“世界进入新的动荡变革期”后，习总书记在重大场合再次对当下世界局势演进研判的再次强调，也是继提出“百年未有之大变局”后的又一个关于时局的重大提法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年8月召开的经济社会领域专家座谈会上，习总书记首次用“动荡变革期”的提法，对“百年变局”的阶段性特征进行更加具化的阐述，深刻揭示了世界发展潮流所向在当下发生的“动荡”与“变革”双重迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪第三个十年伊始，在实现“两个一百年”奋斗目标的历史交汇期，国际力量对比发生前所未有的积极变化，全球治理体系出现诸多改革的呼声，包括当时美国大选引发的社会种族双重分裂与民主体制急剧退化、疫情初期暴露欧美国家治理能力的衰落、碳中和升级为全球共识引发的投资贸易金融国际规则重塑等，都印证了世界局势“动荡变革”所具有复杂多变、矛盾交织的最新动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多以后，向第二个百年奋斗目标的进军之路正式开始的时段，习总书记在“动荡变革期”前加了“新的”这一前缀，这是对残酷激烈的大国较量态势与错综复杂的国际安全挑战的准确识变，在从国际格局的横坐标和历史趋势的纵坐标两个维度，准确界定了国际秩序、大国博弈、经济风险、各国社会、科技创新、气候应对等六个方面出现“动荡”与“变革”并存动向的最新态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是国际秩序重组酝酿期。&lt;/strong&gt;在疫情恶化、经济低迷、俄乌冲突等多重事态的冲击下，二战结束以来形成的一系列政治、经济、贸易秩序出现了前所未有的“休克”状态与“赤字”困境：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以联合国、WTO、WHO为主体的全球治理国际组织功能的严重失常；以美国领衔为传统的全球治理惯性与行为规则的彻底失势；以G7、G20为代表的全球危机应对大国协调机制的极度失位；以IMF、世界银行为代表的国际财政货币协调机制全面失措。整个国际秩序到了“不改革可能崩盘”的悬崖边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为首的西方世界企图保持其霸权之势，与希望坚决捍卫与完善以联合国宪章宗旨和原则为核心的国际秩序的广大发展中国家产生诸多分歧，尤其与长期受美西方威胁的俄罗斯产生激烈冲突。国际秩序演进的未来变得高度不确定性，一系列重组方案或许在动荡之后会逐渐显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是大国博弈关键决斗期。&lt;/strong&gt;2022年2月24日，俄罗斯以激烈的军事行动方式试图打破原有西方霸权秩序，使得大国格局出现冷战结束以来最激烈的动荡。截至5月初，美国领衔的北约与西方各国对俄罗斯进行暴风骤雨式、高达6000多项的制裁，为乌克兰提供约百亿美元的经济与军备援助、卫星信号支持、黑客攻击策应、国际舆论控制甚至指挥系统支援，还召集40国国防部长联合对付俄罗斯。双方较量螺旋式升级，关乎俄罗斯与乌克兰的生死较量愈演愈烈，俄罗斯被迫动用核武器的可能性耸升，有预言甚至称“可能会爆发第三次世界大战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实现“以乌制俄”“以俄压欧”的离岸平衡同时，美国还推行“印太战略”，做强“五眼联盟”、做实美日印澳“四边机制”、美英澳三边安全伙伴关系，加大对台湾协防承诺，企图在台海挑动一场新战争以实现“以台制华”的目的，进而延缓中国崛起的进程，护持美国作为唯一超级大国的霸权地位。或许残酷的大国较量后，才有可能再次确立新的大国均衡格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是经济风险喷发前夜期。&lt;/strong&gt;俄乌冲突像是推倒了一系列多米诺骨牌，导致能源、粮食等国际大宗商品价格飞涨，外部需求下降，金融环境收紧，经济活动放缓，滞胀风险上升，粮荒若隐若现，多国债务、通胀高企至40年来最高水平。逆全球化、保护主义浪潮空前高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“长期停滞”成为国际经济学界最热议的话题之一。越来越多人感叹，全球经济即将进入多国集中爆雷的前夜。当下全球最火的企业家马斯克更是预言全球经济危机会在“2022年夏季、最晚2023年爆发”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/28/20220728165831965.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;斯里兰卡宣布“国家破产”，民众涌上街头抗议。图自外媒、社交媒体等&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74cb1ce9dcccfa405141735136fb2919</guid>
<title>当吴啊萍事件传到日本……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_07_29_651429.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，南京玄奘寺供奉日本二战战犯一事已然调查完毕。当事人吴啊萍被证明是故意供奉，而原因则是为了平复自己心中的不安，希望用供奉的方式让战犯不要让自己噩梦缠身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事目前已经传到日本，时事新闻社、产经新闻、每日新闻、共同通信等都有发稿，但这些在雅虎能够看到的新闻却并没有上雅虎新闻的头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/28/20220728132118364.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;476&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，日本国内对于靖国神社和战犯的态度十分分裂。毕竟我们可以从这些新闻的措辞中看出每个媒体的立场：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对客观的时事通信、朝日电视台、共同通信社、每日新闻都用了“战犯”来称呼，但只有非常保守的产经新闻，直接管这些战犯叫旧日本军人——也就是并不认为他们属于战犯，非要特地用军人来称呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当有类似的新闻时，雅虎新闻一般不会太高调。因为这个话题，哪怕进入了21世纪了之后的日本，也是目前最麻烦的话题之一。可哪怕是这样的敏感话题，绝大多数日本人民竟然也对此背后的历史一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么目前日本和中国即便在经济已经几乎实现了事实上的“一衣带水”，可民间也总是少不了一些难免的剑拔弩张，而大多数日本民众对于中国网友的愤怒还处在一脸问号的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;靖国神社和右翼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然提到了战犯，就必须提到靖国神社。作为日本神道教的神社，无论什么国籍都可以进去参观。位置就在日本核心地段千代田区的九段下，紧邻著名演唱会举办中心“武道馆”。众所周知，这个地方事实上是供奉战犯之处，且政治思想指向性非常明显，整个空间几乎就是用来给那些支持战争、怀念所谓“大和魂”的右翼来聚会和交流的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从笔者的个人经验来说，普通人去观察的时候最好也保持低调，尽量不要让自己的华侨身份暴露，以免被奇怪的日本人盯上——当然，也不至于真的那么危险。笔者上一次去观察的时候，碰到中国的游学团来参观，也没见出事，但总归是小心点比较好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靖国神社的小卖部会售卖日本国旗，还会在各类敏感时期做活动，只要有机会就要趁机烘托一波“为军国主义招魂”的行为。比如笔者2018年第一次去的时候，刚好赶上清明，那时就有人在神社门前的小广场上搞清明歌会。所谓歌会就是唱了一些战争歌曲，台下还有很多穿着旧日本海陆空军军服的右翼分子围着看，其中有不少是年轻人，时不时还喊两句口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/28/20220728132247771.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年9月18日，有打扮成旧日本侵略者的右翼进行活动。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微往里走一段的室内展览馆，也会出售二战时期军队相关的周边，甚至还有军队人员的日记和家书。场地内的看板上还有很多军人的临死家书。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/28/20220728132400588.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个月，靖国神社都会更新神社内的看板，就是把类似上述图片中这名大尉的临终家书挂出来供右翼敬仰，甚至后来还出了合订本，让右翼踊跃购买。他们会把所有写家书的日军名字后面加上一个“命”字，意即把他们封神了。不过，从这封家书的文笔可以看出，这名日军受过良好的教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，日本的军国主义将无数受过教育、志向报效国家的年轻人推进火坑；而他们死后，还要被右翼利用，让一些日本民众不断崇拜，顺便不断奉上荷包。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>