<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0605d0544ef7c4c4cae0835ee7291e7c</guid>
<title>美国要表现出克制，避免与中俄开战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelOHanlon/2021_05_30_592494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·奥汉隆 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着拜登总统和他的团队逐渐开始适应自己的新角色，他们该如何看待那些美国在历史关头面临的国家安全挑战呢？美国的国家安全政策应该谋求实现什么目标呢？新政府上台已经四个月了，但四个月的时间仍不足以消除唐纳德•特朗普单边主义的余毒；我们需要有一个更具前瞻性和创见性的外交政策框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于世界的现状，对一些人来说，头条新闻已说明了一切。当今世界存在着一个咄咄逼人的中国，一个有仇必报的俄罗斯，一个一心求核的朝鲜，一个满怀敌意的伊朗和一个正在土崩瓦解的阿富汗。所有这些外交政策问题都叠加在全球变暖、海平面上升和疫情蔓延等问题之上。这种令人不安的现状表明，面对更多美国可能从未面对过的威胁，拜登必须保持高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，尽管这些威胁都是真实存在的，尽管新冠病毒仍会给地球上大部分地区的人民带来至少一到两年的痛苦，但对这个现有世界也有一个更令人快乐的描述。世界从未像现在这样繁荣、民主，而且对我们大多数人来说至少是安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界充满了矛盾，如果想要改革美国的外交政策以应对国家所面临的威胁，那就需要正确理解这些相互矛盾的现实。显然，美国没有任何理由骄傲自满、缩减开支或放松警惕（尽管拜登团队似乎已经犯了一个大错，他们希望在没有美国或北约少量部队驻扎的情况下，使阿富汗的危险局势仍能轻易得到控制，因此做出了从阿富汗撤军的决定）。但与此同时，美国也不必对每一次挑衅都过度反应，尤其是面对来自中国或俄罗斯的挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界秩序的边缘有点磨损，但其核心依然坚不可摧。面对各种可能的和已感知到的威胁，美国要避免采用“反应过度” 和“反应不足”这两种对立统一的应对手段。为了防止出现这两种危险，那大致准确地作出上述判断就显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战初期，美国政治家兼战略家乔治•凯南（George Kennan）曾评估说，对美国的国家安全而言，世界上某些地区比其他地区更重要。这一论断直到今天仍然正确，即使关键地区的名单已有所演变。凯南优先考虑的地区是英国、西欧、俄罗斯和日本。但在今天，还应该将东亚大陆和部分中东地区列入名单。然而，尽管占据新闻头条的乌克兰问题、无人居住的西太平洋岛屿争端、中印喜马拉雅山边界争端、叙利亚问题或其他偏远地区问题确实很重要且棘手，但这些问题对美国的国家安全来说却并不很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528171644366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国在世界各地都部署有强大军力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在《和平年代的战争艺术：美国的大战略和坚决克制》一书中提到，美国需要一项更好的外交政策。拜登的国家安全战略应该是坚定致力于捍卫美国盟友的核心领土、人民、政治和经济，以及保持全球经济赖以存在的天空和海洋自由开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国也需要表现出克制。考虑到拜登团队面临着来自国内的政治压力，正试图对世界问题“有所作为”，他们有必要牢记这一点。例如，政府应该对任何联盟的成形或扩张保持审慎态度。美国目前寻求将乌克兰和格鲁吉亚纳入北约，或将西方战略核心层以外的其他国家也纳入正式的联盟体系，这种政策就应该受到严格地审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发动任何作战行动时，美国也需要表现出克制。非机密消息来源显示，一旦在无人居住的钓鱼岛、南海人造岛礁或台湾地区发生了牵涉到中国的危机，五角大楼将考虑迅速升级军事状态。但这样的做法是非常危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确的做法是，在任何超级大国做出摊牌举动时，美国应避免流第一滴血。它应该尽量避免在靠近中国或俄罗斯本土的战区作战，以防止这些国家发挥本土优势。对美国来说，更明智的做法是依靠不对称的防御和威慑战法，使用经济和军事工具，在可能实施军事行动的地区谋求获得地理上的灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如果中国有朝一日为迫使台湾地区屈服而封锁了台湾，那么美国的应对措施应该是发动经济战和在印度洋攻击驶向中国的船只，而不是直接和立即寻求采用武力手段打破封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得庆幸的是，美国国防部长劳埃德•奥斯汀（Lloyd Austin）最近撰文提出了一个概念，他称之为“综合威慑”，如果适当解读这一概念，它可能会为某些此类场景指明一个类似的克制方向。对此还需继续探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪涉及全球安全的三大最重要数据来源：已爆发的第一次世界大战、已爆发的第二次世界大战和尚未爆发的第三次世界大战充分说明了什么是坚决克制战略。在前两大战事爆发前，美国都选择了置身事外。而对第三场战事，美国明确组建了联盟并将军力前沿部署，表现出了要参与其中的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三场战事不仅仅是信息海洋中的三个数据来源。在我们所了解的现代国际关系领域，它们是迄今为止最重要的东西。尽管美国存在种种缺陷和错误，但考虑到其体量、地理位置、联盟体系以及它所追求的普世价值观（尽管它在这方面的国内外表现都不尽如人意），在阻止大国战争方面，美国的能力仍然是“出类拔萃”的。现在还没有别的国家或国际组织能够像美国一样成功维护当下的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前国防部长罗伯特•盖茨喜欢说，美国有一项完美的记录，每当它在预测下一次战争时——它总是会搞错。这是一个很好而又冷静的警告。但这也有更快乐的一面。当这个国家努力防止在某一特定地域发生战争时，依靠强大的联盟和前沿部署的美国军队，它通常能成功防止战争爆发。这就是为什么在某些地方不会发生战争，因为事实上，美国确实预测到了冲突爆发的可能性，并采取措施去预防冲突。这是一项不容轻视或忽视的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美国不应试图为整个世界撑起一个安全网。尤其是在靠近俄罗斯或中国的地区。总的来说，美国的军事力量应该主要用来支撑所谓以规则为基础的全球秩序的核心——世界局势的基本稳定，以及在牵涉到美国现存重要盟友或美国本身时，美国具有防止重大战事爆发的威慑力。美国也应该追求其他有价值的目标，如人权和环境政策，以及世界上更遥远和边缘地区的稳定（一些人可能称之为自由主义国际秩序），但美国要保持耐心，并主要使用非军事手段达到目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使美国做到了克制，执行这一战略也将是困难的。值得注意的是，虽然美国可能不需要进行大规模的军事建设，但它可能需要将美国国防预算稳定在当前（实际）水平上，而不是像一些左翼人士想做的那样大规模缩减预算，或者像两党中鹰派人士所希望的那样，以通胀调整后的年增长率3-5%标准来扩大预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，美国要保护现有盟友和当今全球经济中的关键要素。但同时美国也要放弃进一步扩张联盟，放弃雄心勃勃的战争计划，或者放弃那种我们仍然可以无所不能的感觉。要想找到合适的措词，用一种鼓舞人心和自信从容的方式来表达这一复杂信息（甚至更重要的是，要将其很好地付诸于行动），这绝非易事。但是，如果拜登想要在美国外交政策方面留下自己浓墨重彩的一笔，他就必须努力做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>555f950b4a551829d4c81bb6881a4bd0</guid>
<title>一周外军评论：美国海军做了一个违背祖宗的决定</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_05_30_592493.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国在其最关键的海上力量调度上做出了一个“违背祖宗的决定”，要将常驻日本、日常只在西太平洋活动的“里根”号航母打击大队暂时派往中东水域，用于支援美军从阿富汗的撤军行动。作为美国全球军事力量重心的象征，航母的动向对于全球安全局势，自然会产生不小的影响。与此同时，英国皇家海军的航母编队本周正式“上路”，启程前往亚太，也让未来一段时间西太平洋的局势产生了更多的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/30/20210530074516535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时隔多年，英国海军喜迎双航母，多少是个喜事儿 图源：英国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;撤军前的投资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军学院新闻网本周报道，美国海军内部人士证实，以日本为母港进行靠前部署的美国海军“里根”号航空母舰及其所属舰载机联队和护航舰组成的航母打击大队将被罕见地部署到中东水域，接替在那里执行部署任务的“艾森豪威尔”号航母打击大队，为美军即将进行的从阿富汗全面撤出行动提供支持和掩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/30/20210530074708289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月中旬，里根号出港 图源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然至今没有明确和具体的时间表，但美军在今年从阿富汗全面撤出作为现任美国总统拜登亲口的承诺，美军自然要为其提供相关的行动和物质准备，同时需要准备一些必要的离岸打击手段，以防塔利班之流借着美军撤退之机浑水摸鱼。航空母舰部署在中东水域，其打击手段主要是舰载的“战斧”巡航导弹和舰载机，在威力上足够强大，武器投掷平台本身也比较安全，作为撤军过程中的压阵装备也比较合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/30/20210530074900329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然人不多，但撤军动静不小 图源：美国陆军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国海军在中东水域部署的是“艾森豪威尔”号航母打击大队，该航母打击大队从今年4月开始处于北阿拉伯海水域，在美军中央司令部的指挥下支援正在进行的反极端组织“伊斯兰国”行动。“艾森豪威尔”号航母打击大队今年年初出港开始进行部署，4月份才通过苏伊士运河进入印度洋水域，在不出意外的情况下，至少能够在印度洋水域部署到今年9月，基本覆盖了从阿富汗撤军最后期限前的时间，显然在未来的撤军掩护行动中，该大队肯定要负责相当的掩护任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在已经有“艾森豪威尔”航母打击大队的情况下，美国海军再将“里根”号航母打击大队调到中东，意味着这一地区在今年夏天将会有2艘航空母舰，同时全球其他地区的可部署航母情况则大概率会出现力量真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/30/20210530074955919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;问就是东海岸病假太多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从单纯的军事角度来看，2艘航母部署到中东算是恰如其分的。由于阿富汗身处中亚内陆地区，舰载机需要往返飞行3000公里以上才能覆盖到阿富汗全境目标并返回母舰，其作战半径也要超过1500公里级别。以F/A-18E/F“超级大黄蜂”的性能和美军全面的空中加油体系，这一目标不难达到，但由于空中往返飞行的时间延长，战机的损耗增大，任务周期延长，战机部队的作战持续能力也会下降。为了保证舰载机的持续作战能力，增加额外的航母，扩大参与任务的舰载机部队规模，是最为简单也最直接的办法。颇为巧合的是，2001年美军打响阿富汗反恐战争时，美军投入对塔利班空袭的海军力量同样是两艘航母：“卡尔·文森”号和“企业”号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/30/20210530075122274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，与本世纪初时美国海军还有12艘航母，且舰龄普遍比现在年轻的情况不同，眼下美国海军可用航母数量更少，以“捉襟见肘”的方式进行全球部署也已持续多年。在这种大环境下，所有对航母力量的局部增强本质上都是“拆东墙补西墙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“里根”号完成维护后，5月19日出港，前往小笠原诸岛的硫黄岛附近开展航母舰载机起降资格认证训练，按照往年的部署情况，该舰应该在6月初执行正式部署。在今年上半年部署在西太平洋的“罗斯福”号航母已经返回美国西海岸的情况下，再将“里根”号航母调往中东水域的结果，就是美国海军在西太平洋水域短时间内将再度陷入没有可用航母的“航母真空”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>265b46bee8df34dcf20050ed11f0e828</guid>
<title>以10%工资就能雇中国精英，美国人怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardBaldwin/2021_05_30_592492.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·鲍德温】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈克·斯坎林是个不安分的人。他有三份职业：软件工程师、投资银行家和风险投资人，但他却决定搬到拉斯维加斯追寻自己的梦想——成为“备兑期权”（covered option）交易者。“备兑期权”是一种涉及出售所持股票的复杂的投资策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，备兑期权投资只是迈克·斯坎林的第二大爱好。“我的头号爱好是旅游和徒步，”他说，“但我不在网上的时间从没超过36小时。”（是的，在珠穆朗玛峰的一号营地可以收到手机信号，在山脊上的信号比在山谷里好。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让自己在智利马丘比丘顶峰、美国大峡谷和锡安峡谷谷底徒步时，也能通过互联网经营自己的初创公司，他花了37000美元雇用了外国的IT工程师和网页设计师，而若要在美国雇用同样的技术人员，他得花费50000美元。现在，他都无法想象，如果不找国外的自由技术人员，自己的那些工程项目应该找谁来干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似斯坎林这样的做法还没有引起普通民众的注意，但他们应该而且可能很快就会注意到。因为，这样做的后果很严重：这使得美国、欧洲的白领直接面临外国白领的竞争，而外国白领可以接受相对低得多的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/28/20210528131646552.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，互联网是双向的，工资竞争并不总是由开价低的一方获胜。国际自由职业竞争也为一些发达经济体的工人创造了新的机会。若公司对质量要求高，即便需要花重金雇用经验更丰富的员工，也一定在所不惜。这就是为什么在金融、会计、工程、电信和物流等领域，世界市场的霸主往往来自高工资国家的服务公司——它们的竞争优势是优质而不是低价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是无论你站在哪个角度看，这一次的情况都与以往不同。在今天的数字技术出现之前，斯坎林要想雇用外国程序员的唯一途径是让他们移民美国。而一旦他们移民美国，他们肯定会要求自己的工资和福利待遇按照美国的标准来执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来自远程移民的工资竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些外国网络技术人员，就是以虚拟的方式，暂时移民到斯坎林的公司工作，但只按照本国标准收取劳务费用。通常情况下，这些远程移民所收取的劳务费比美国和欧洲同行低10多倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图显示，中国会计人员的工资约为美国会计人员的5%。中国会计师或许无法完成美国会计师的全部或者大部分工作，但中国会计师要价比美国会计师低20倍，因此应该可以从美国会计师手里拿走一部分工作。聘请中国会计师作为美国会计师的助理，可以帮助美国公司减少雇用本国会计师的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/28/20210528112846699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外国工人与美国工人的工资比较（每月净收入，按2005年美元计算）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：国际劳工组织联机数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，要完成一项任务，一家公司可以用7名本地会计师和7名远程助理，这比聘用10名美国会计师更节省费用，而且可能会完成得更好。只需支付略高于中国平均工资的薪酬，美国公司就可以聘请到中国会计精英——一群最聪明、最勤奋的人。换言之，基础工作将由一流的外国工人来完成，而不是二流的当地人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，远程聘请程序员、工程师和护士也能节约相应的费用。当然，要完全换成外国专业技术人员是不可能的，但是用一些低成本的外国工人代替高成本的国内工人显然可以省下不少费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就曾经雇用外国工人，而且省下了大笔费用。2018年4月，我雇用了一位曼谷的文案编辑，为我伦敦的政策门户网站审阅博客文章。她拥有哥伦比亚大学国际关系硕士学位，对我网站作者——很多人的母语都不是英语——所犯的错误有着敏锐的观察力。她的工资是每小时25美元，比我雇用的欧洲文案编辑便宜35%。而且，并非只有公司才有经济实力聘请外国员工，个人不需花费太多也能聘请到远程私人助理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在一个名叫avirtual.co.uk的网站上，你可以找到迈凯伦–布瑞利，她是一个在线个人助理。她在南非开普敦工作，英语流利，曾在汤普森旅行社担任业务经理，有丰富的人力资源、招聘和旅行策划经验。在她的视频介绍下边有一句话：“我热爱我所做的一切，因为我相信我能为客户的生产效率和生活带来真正的改变。”你也可以找到莫妮卡·曼西拉，她拥有圣巴巴拉大学的学士学位，拥有簿记和社交媒体方面的经验，英语和西班牙语都很流利。在该网站上，每月15个小时的助理费用，起步价是270英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然关于世界各地自由职业者收费标准的系统调查不多，但还是有一些相关调查数据可用。一个刚起步的自由职业中介网站就做过相关调查。该网站的宗旨是帮助菲律宾人实现网上就业。该网站的宣传材料写道：“我们相信，只要心态正确，菲律宾人就能释放出世界级的潜力。”为了促进远程移民，该网站对自由职业者的收入进行了调查。结果显示，数字营销战略家的时薪为6~8美元，普通虚拟助理的时薪为3~8美元，内容编辑和财务经理的收入为6~15.2美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这样的收费标准在美国或欧洲听起来十分低廉（10美元1小时，等于年收入仅有20000美元），但在远程移民国家也是高于平均水平的收入。比如，菲律宾的国民平均收入是9400美元。世界银行也做过调查，发现肯尼亚、尼日利亚、印度的全职网上工作者比他们从事传统就业的同行的收入高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/28/20210528132729800.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，远程移民或者说国际远程办公，对公司和自由职业者来说是双赢的安排。比如，我的网站节省了支出，而我曼谷那位文案编辑也比其当地同行赚得多。唯一对这种模式不太满意的人可能是欧洲文案编辑，因为他们的工作机会减少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低工资并不是外国自由职业者的唯一优势，更重要的是，他们也为发达国家的公司拓宽了人才选拔渠道。此外，新中介平台的出现使得寻找、雇用、管理、支付和解雇远程移民变得很方便。ThePatchery.com的首席执行官对这一点深有体会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7b344d60d3ee128421a0cee0ae708d9</guid>
<title>中国空间站，走自己的路</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_05_30_592489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国特色空间站&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继4月底天和号核心舱成功发射后，天舟二号货运飞船又顺利升空，并与天和核心舱精准对接。下月，神舟12号还将为天和舱送去三名航天员，开始三个月的驻留。中国空间站建设已进入密集发射期。在两年11次高密度发射后，一个60吨级的模块化空间站将横空出世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空间站将是历史上建设速度最快的模块化空间站。相比之下，前苏联/俄罗斯和平号从1986年核心舱发射，到1996年最后一个舱段自然号完成对接，总共花了10年时间。国际空间站从1998年曙光号发射，到2011年莱昂纳多号最后加入，历时13年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为最新建设的空间站，中国空间站的规划和设计吸取了以往的经验教训，也充分考虑了中国的能力和需求。它的特点体现在合理的规模、优化的设计和最新的技术上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/19/20210519161309778.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国空间站模拟图，图片来源：中国空间技术研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·合理的规模&lt;/strong&gt;：中国空间站设计为三人常驻、短期最多六人（一般为机组轮换时）。和平号空间站的经验表明，为维持空间站的长期运行，三人机组是必要的。而借助于现代通信和自动化技术，即使三人机组也能完成相当多的实验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的空间站设计有23个实验机柜位，实验能力远超规模更大（7个舱段）的和平号。可以说，我们的空间站是历史上效费比最高的空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/19/20210519162707388.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和平号空间站，图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·优化的设计&lt;/strong&gt;：中国空间站摒弃了国际空间站的桁架结构，采用了模块化（积木式）结构。这是在和平号和国际空间站（加压舱段）上被证明的成熟技术，扩展性非常强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过可移位的大型柔性太阳电池板，我们解决了各舱段电池板互相遮掩的问题，同样实现了桁架式空间站的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的舱段也有很多独特的优化设计，比如一体化的对接和气闸舱、展开式暴露平台等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，共轨巡天舱既有自由飞行航天器的优点，停靠空间站时又能像固定舱段一样得到维修和保养。这是一种取长补短的巧妙设计。未来，我们的空间站甚至可能发展为“航天母舰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·最新的技术&lt;/strong&gt;：中国空间站在空间站历史上首次采用电推进系统维持轨道，首次在空间站采用柔性的高效砷化镓电池板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，它也采用了不少在国际空间站上得到验证的较新技术，如自爬行机械臂、国际标准实验机柜、高压供电体制等。这些新技术的采用使得我们的空间站具备了技术上的后发优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于采用了正确的策略和设计思路，我们的空间站实现了相对较低的成本、较快的建造速度，以及强扩展性与高效费比，是一个具有中国特色的空间站。我们有理由为此而骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们即将拥有一个很不错的空间站。那么，我们应该如何利用好它，让它发挥最大作用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际空间站的经验和教训&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨看看国际空间站的经验。国际空间站之所以费用高昂（建造成本1500亿美元，运营成本每年40-50亿美元），主要就是因为载人的需要。即使不谈那些可靠性要求极高的加压舱和生命维持系统的一次性研制和发射成本，每年的机组轮换，大量的氧气、氮气、水、食品、衣物、配件等补给，就需要超过十次发射。仅这些发射的费用就已经很惊人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/19/20210519162248915.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年的国际空间站，图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，宇航员在空间站上的工作，有相当一部分是花在空间站设施的检测和维护上。事实上，投入到国际空间站的大部分钱，都用在支持人类在太空的生存和空间站本身的维护，而非科学实验上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际科学界对此一直有抱怨，认为国际空间站耗资巨大，但科学产出却非常有限，和投入完全不成比例。当初寄希望通过空间站实现的科学突破一个也没有出现，利用空间站推动的太空工业化也依然是个梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初的人们显然高估了空间站的作用，低估了科学突破的难度。或者，这只是立项前忽悠政府投资的话术。目前科学家们普遍认为，空间站上绝大多数实验可以用无人的微重力卫星来实现，而且更简单、更有效、更便宜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b535b9e7a98614e6b3a9325c1a6c1105</guid>
<title>四成教师有意辞职？香港“教协”其实怕的是另一变动</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengfei/2021_05_30_592485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“教协”调查以偏概全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于“教协”这份网络问卷调查，您能否谈谈里头都存在哪些问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;主要是它的取样数量和实际会员数量不相称。它号称自己有逾九万会员，也就是说它可以联系到八九万人，但实际上回复的只有1178人。换言之，近99%的人根本没把这一看上去很严肃的调查主题当回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“教协”只按这1178人的回复就得出结论，宣称有四成受访教师有意离开本港教育界，企图借此代表全体“教协”会员乃至代表香港整个教育界，这是说不过去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那在您看来，大概多少取样才算是在正常合理范围内？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;因为研究机构不可能完全掌握香港几百万市民的联系方式，所以有些调研只要一千多人的取样就基本可以代表香港的整体民意。而“教协”不一样，他们每年都会进行会员的重新登记手续，联系会员交会费。在完全掌握会员联系资料的情况下仍旧只取样一千多人，这显然不合理。它必须有更高的取样要求，才好说自己的调研结果具有代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/05/24/20210524100519446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在实际生活中，就您的接触与了解，近一两年内选择离开香港教育界的老师多么？这问题里谈的是离开“香港教育界”，不是离开香港。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;离开香港教育界，一般可以等于离开香港。在香港，脱离教育界改行的人其实不是太多，因为改行后很难拿到跟原本同等的薪水、假期，完全没得比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：也就是说，离开香港教育界后基本都选择出国了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;对，他们干脆就移民走掉了。这种情况多不多？说多不多，说少也不少，但绝对没有“教协”这份调查里说的四成那么夸张；平摊下来，一个学校恐怕还没有一个。就我所接触的，一个学校未必都会有一个老师选择移民或提前退休；一个学校里老师最起码有五六十人，即使真摊到一个，也没什么大不了的，往日正常退休的都不止一人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是否有了解过他们离开的理由？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;其实这些老师离开的理由跟一般市民离开的理由大致相同，可能觉得香港的社会、政治环境变了，他不习惯、不喜欢、不爽，就想走人。想去澳大利亚、加拿大不是件容易的事，不少人是拿相对快捷的晚上买张机票就能走人的BNO签证去英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人恐怕对英国了解不多，其中一些人此前到底有没有去过英国，都要打个很大的问号。我在英国读书、生活过，所以对英国有点了解，我所在的区有位刚退休的英籍华人校长也提醒过大家，要想清楚是不是真的能适应得了英国再考虑移民，因为华人在英国终归是少数族群，不容易熬——他在英国长大，因此这话可不是瞎吹的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得脱离香港教育界移民国外，背后的理由跟非教育界人士不一定有很大的区别，更多其实是出于一种“非理性的恐慌”，再加上对英国也不是真的了解，就盲目投奔过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看“教协”官网的报道，“教协”会长冯伟华认为“教育局以不公平的手法处理投诉、接受匿名投诉、罔顾教育界意见硬推课程改革”等，令教育界受到巨大的政治压力。对于他的这些指控，您有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;他寥寥数语其实包含了好几个观点，我们一点点分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524101003138.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“教协”会长冯伟华（资料图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说教育局接受匿名投诉是不对的，这里涉及的第一个问题是，教育局什么时候说过它接受了匿名投诉？一般情况下教育局是不接受匿名投诉的，现在冯伟华说教育局接受了，这话从何而来？对于这点，我是存疑的，现在更多是媒体在以讹传讹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是，是不是匿名投诉就一律不管了？也不一定。根据香港的法治原则，如果匿名投诉牵涉重大公众利益，还是要管的。比如如果有人匿名投诉某学校有学生遭遇某老师很严重的不公对待，或正受到其他学生的严重欺凌乃至暴力，教育局甚至警方不可能不管的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此不是说匿名投诉一律不管，没那么死板。冯伟华把“匿名一律不管”教条化，这说法有违法治原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，冯伟华也提到“罔顾教育界意见硬推课程改革”，这说法也有两处错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，教育课程的改革，不是今天突然冒出来的；基本上从1999年至今，课程就一直在优化完善修订，其中包括通识教育科。我自己曾担任过课程发展议会通识教育委员会委员，也当过香港考试及评核局通识教育科目委员，改过高考的卷子，我可以肯定地说，相关改革一直在持续，一边实践，一边优化，同步进行，绝非今天忽然改得天翻地覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524103918957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港通识教育科改革多年来一直持续进行（资料图/港媒&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，课程改革或优化一直以来都是很听教育界的意见的，但这也恰好是它的不足之处——所有课程改革，你不能只听前线老师的意见，其他人的全都不管。大学、家长、社会的意见全都置之不理，尤其是毕业生进入社会，由雇主承接，而那些商会、民意代表的意见全都不管，这是说不过去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们都是利益相关者，为什么没有权利表达意见？无论他们的意见是忧虑还是支持，全都不管，一律只看教相关科目的老师的看法，这样的改革最终只会成为“近亲繁殖”。而且只有一线老师有权参与改革发言，他们肯定优先考虑自身单方面利益——这不叫专业改革，纯粹是行业利益自我保护，或者可视作“对改革的垄断”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光是冯伟华，很长一段时间里，对于香港教育尤其是香港课程的改革，有个极其错误的概念，那就是只有相关学科的前线老师才是专业的，只有这些所谓的专业人士才有唯一发言权。冯伟华再度强化了这一必须打破的错误观念。其实现在已有大学校长、知识分子强烈质疑这一观念，关于中学通识科的课程改革，大学都没发言权，这是说不过去的一件事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>