<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ecd451d25da37c97b5e3406fb3ed8973</guid>
<title>和美国打心理战，别忘了志愿军敌工部还给美军“过圣诞”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ameng/2021_12_25_619791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿蒙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝鲜战场上，志愿军战士发现了一个极为有趣的现象：被俘的美国士兵可以缴枪，却不交手里的铜碗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军的征兵广告说：“朝鲜黄金多，老百姓家里都用的是金碗”、到朝鲜当兵是“最好的职业 ”、“东方情调的旅行”、“军队中没有种族歧视”。五十年代初期，美国普通工人月薪八十元，当兵一百二十元，吃穿还是军队的。所以，美国青年当兵主要是为了解决家庭生活问题，对于为什么打仗，心里是不明白的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》承认：“我们的士兵，对于为什么打这个仗，只有少数人清楚……士兵的政治认识，令人惊奇地、明显地落后于战斗精神，虽然他们在打仗的时候也可以打，但大多数人都不知道为什么打。你随便找一个士兵谈话，他们思想上主导的东西是想家，而不是打仗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
志愿军战士从打死的美军士兵身上翻出的东西有家信、妻子的头发、色情照片等等，更令人发指的是还有美军士兵强奸朝鲜妇女的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国青年将到朝鲜当兵看成可以解决生活问题的一次旅游，而我们的战士，40军卫生员于春德将报纸上幼儿园小孩认真吃饭的照片剪下来随身带着。这张照片成了全连的宝贝，战斗间隙，战友常让他拿出来看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于春德叫他们“血肉相连的祖国儿童”，对着诉说：“我们要保卫你们的幸福生活，让你们长大起来，建设一个更加幸福的新中国，比现在更好80倍！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101152403942.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;38军335团战士在飞虎山下救出了这名失去父母的孤儿，并将他带上阵地，直到战斗结束将他交给朝鲜地方政府。（图片来源：《抗美援朝画卷》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我们今后再也不打中国人了！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国军之间，美军内部存在的种种矛盾，都为我对敌展开政治攻势提供了靶子。志愿军将战争的发动者、组织者（美国）与战争的追随者（附庸国）加以区别；将国家民族遭受摧残的南朝鲜傀儡军和以美国为首的侵略军加以区别；对战争的发动者以及追随美国战争政策的各附庸国的战争贩子们和一般士兵加以区别。我军确定宣传方针为“利用矛盾，争取伪军，分化附庸军和美军的关系，促进反美情绪，孤立美军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次战役中，美军作战一度相当顽强，被分割包围后，不少人仍负隅顽抗或是拼死突围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战役结束后，11月13日志司确定第二次战役的方针：“内线作战，诱敌深人，各个击破和歼灭敌人”。为此，志愿军在第二次战役打响前选了一批俘虏。送前，开欢送会，举行会餐。告诉他们一些通过敌人警戒线的办法，并告诉俘虏万一过不去仍然可以回来，如果美军派人派车前来接运受伤战俘回去，我方保证他们的生命安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多战俘当时感动不已，通过英语翻译说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们永远不会忘记这个时刻！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们今后再也不会打中国人了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
志愿军在战场上主动释放俘虏不仅在军事上达到诱敌深入的效果，在政治上也使广大联合国军士兵知道我军的优待俘虏政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101161332388.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;464&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1951年4月8日，朝鲜化村里被我军高炮部队击落的美军飞机驾驶员罗伯特·特西林母克投降。照片为时任志愿军某高炮师指导员孙藻训同志女儿提供，特此致谢。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次战役我军释放的美军战俘于1950年11月23日感恩节，由名叫瓦特·胡吞(Watter A Hutton)美俘执笔，写了一封给志愿军的感谢信：“为了表示我们对中国人民志愿部队的谢意，我们下列签名的人写了这一封信。自1950年11月5日起，我们就成为他们的俘虏。”“对他们投降以后，他们的军官和士兵对我们的安全和健康表示非常注意。对我们受伤的给了药品治疗，并给我们全体以足够的食物和舒适的地方。军官和战士们把他们自己的烟和食物分给我们，他们时时努力地关怀着表们每个人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这批人后来回到美国，美国政府对于这批战俘述说亲身经历的行为极为恐慌，美联社报道称：“报界的代表们被禁止访问被释放俘虏或摄影，所有军官都奉命不得泄漏关于释放的消息，这是‘极端秘密’。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c288706387522f7998304d0d9e62d6b1</guid>
<title>美国立法禁止新疆产品，中企怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjie2/2021_12_25_619789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨杰、李志】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、序言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，美国众议院及参议院分别投票通过名为“Uyghur Forced Labor Prevention Act”（中译：《防止强迫维吾尔族人劳动法》）的法案，接下来，只等美国总统拜登正式签署后，该法案就正式成为美国法律而具有效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;该法案的通过，标志着美国针对新疆棉花挑起的事件，将由舆论制裁、经济制裁，正式上升为法律制裁。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《防止强迫维吾尔族人劳动法》肇始于美国等西方国家单方面制造新疆棉花存在所谓的“强迫劳动”事件，中间几经变更与修改，至本月再度提交美国国会审议，美国已下定决心要与新疆产品硬刚到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/22/20211222112311570.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年10月20日，乌鲁木齐，五家渠市周边的棉田里，采棉机正开足马力采收新棉。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对国际地缘政治的态势与变化，中国相继出台《不可靠实体清单规定》、《阻断外国法律与措施不当域外适用办法》与《反外国制裁法》，以加快应对美国的单边制裁威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过作为中国企业而言，实有必要未雨绸缪，针对诸如《防止强迫维吾尔族人劳动法》等西方国家制定的单边制裁法律，做好充分的分析与应对工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、《防止强迫维吾尔族人劳动法》与新疆棉花的纠葛始末&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）《防止强迫维吾尔族人劳动法》出台
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年3月，美国众议院议员吉姆·麦戈文（Jim McGovern）联合参议院议员马克·卢比奥（Marco Antonio Rubio），以新疆棉花存在针对维吾尔族人的“强迫劳动”为由，提起《防止强迫维吾尔族人劳动法》法案，这是《防止强迫维吾尔族人劳动法》在美国参众两院的雏形。2020年9月，美国众议院通过《防止强迫维吾尔族人劳动法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球性非营利组织良好棉花发展协会（BCI）随后也公告称：因为在新疆进行可信的调查越趋困难，所以决定暂停发放 BCI 的棉花许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以看出，&lt;strong&gt;《防止强迫维吾尔族人劳动法》虽然尚未正式生效，但已显露出对新疆棉花的不利影响。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后因美国国会换届，2021年美国众议院与参议院又分别提出各自版本的《防止强迫维吾尔族人劳动法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月，美国国会参议院通过《防止强迫维吾尔族人劳动法》，并指责中国政府在新疆存在“强迫劳动”等侵犯人权行为，意图对中国有关个人和实体实施制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/22/20211222112333141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新疆棉纺行业代表驳斥“强迫劳动”谎言。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因拜登政府为使该法案容易实施，而对其进行了部分修改，故众议院与参议院需再次对该法案进行表决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至2021年12月14日与16日，众议院与参议院先后相隔两天通过《防止强迫维吾尔族人劳动法》，这是两院最终版本的《防止强迫维吾尔族人劳动法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会刚通过的《防止强迫维吾尔族人劳动法》，重点内容有如下三项：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，全面禁止进口所有来自新疆的产品，并推定所有新疆产品均涉及“强迫劳动”，除非得到无“强迫劳动”之认证（可反驳性推定，rebuttable presumption）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，要求美国国土安全部拟定一份清单，列举与中国政府合作进行“强迫劳动”的实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对新疆商品的进口禁令，将在法案生效180天后正式执行。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（二）针对新疆棉花的三次暂扣令
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对新疆棉花存在的所谓“强迫劳动”事件，美国国会除在立法方面推动《防止强迫维吾尔族人劳动法》外，美国海关与边境保护局还发布了三次暂扣令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月，即《中美贸易协议》生效后9个月（根据《中美贸易协议》，中国在2020年至2021年增加对美国棉花的进口），美国国土安全部（U.S. Department of Homeland Security，DHS）下属的海关与边境保护局（U.S. Customs and Border Protection，CBP）对新疆棉花发布了第一次暂扣令（Withhold and Release Orders, WROs，也称预扣令）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该暂扣令允许美国各入境口岸海关扣留由中国五个相关实体生产的货物，扣留的理由为中国出口到美国的这些由新疆棉花加工制成的货物，存在“强迫劳动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些货物运输到美国供应链时，将对美国工人与商界造成不利影响。暂扣令发布的法律依据，就是大名鼎鼎的1930年美国关税法第307条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月，美国国土安全部又宣布，海关与边境保护局将在美国所有入境口岸扣留由中国新疆生产建设兵团（XPCC）及下属、附属实体生产的棉花及棉织品货物。理由为这些货物使用了“强迫劳动”，并包含监狱改造罪犯劳动。这是美国第二次针对新疆棉花发布暂扣令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月，美国海关与边境保护局再一次宣布，将对所有新疆棉花及番茄产品实施暂扣令，这些产品包括服装、纺织品以及番茄罐头、番茄汁等。这是美国第三次针对新疆棉花发布暂扣令，并将暂扣令的适用范围扩大至番茄以及相关下游产品。暂扣令发布的理由与前两次相同，亦为新疆存在“强迫劳动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、何为美国海关与边境保护局暂扣令&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过上述针对新疆棉花事件时间线的梳理，可以看出，美国目前针对新疆棉花的频繁打击手段为海关与边境保护局发布的暂扣令（《防止强迫维吾尔族人劳动法》还未生效，但预估美国海关暂扣令还将会是该法案的主要制裁手段之一）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国针对新疆棉花可动用的打击措施不限于暂扣令，其国内适用依据也不局限在1930年关税法上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早于2020年，美国时任总统特朗普就已签署《维吾尔人权政策法案》，该法案授权美国对侵犯新疆人权的个人实施冻结资产、罚款等制裁措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普政府还曾发布过行政命令（13818号），允许美国政府对美国境外发生的侵犯人权行为进行经济制裁。但在新疆棉花事件上，美国海关与边境保护局所发布的暂扣令，都已成为不得不关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）暂扣令实施的美国国内法依据
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国针对新疆棉花发布的三次暂扣令，依据均为1930年美国关税法（Tariff Act of 1930, The Smoot-Hawley Tariff Act）第307条。因1930年美国关税法的发起者为里斯·斯姆特（Reed Smoot）及威尔斯·C·霍利（Wills C. Hawley），故又得名为斯姆特-霍利关税法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯姆特-霍利关税法于1930年由美国总统胡佛签署（胡佛签署该法案，是为履行其提高关税的竞选承诺），该法案被视为1929年至1933年美国经济大危机的催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，根据1930年美国关税法第307条之规定，所有通过“强迫劳动”生产的货物，均无权进入美国港口，并禁止进口。所谓“强迫劳动”是指，个人在不履行劳动义务就会被处罚时所提供的劳动，并且该劳动的提供非出于自愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，美国认为新疆棉花存在对于维吾尔族人的“强迫劳动”，而“强迫劳动”生产的商品因1930年美国关税法，应被排斥在美国市场之外。故而，美国海关与边境保护局针对新疆棉花产品发布了三次暂扣令。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc7289ee84505976e039313d19eda0d0</guid>
<title>中国飞机出海有多难？西方曾不遗余力泼脏水</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_12_25_619787.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月20日，微博上一组ARJ21的照片让关注国产飞机的人沸腾了起来。自2016年ARJ21投入商业飞行以来，ARJ21的照片早已没有当年的“物以稀为贵”，但这一架ARJ21却有些不同，因为它刷的是国外航空公司的涂装。一架客机的涂装不是简单的刷个漆就完事了，飞机涂装基本要几十万到上百万不等——换个说法不会有人闲着没事刷着玩。也因此这架刷着国外航司涂装的ARJ21说明了一件事：ARJ21将交付给首个海外用户——印尼翎亚航空。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/23/20211223144737937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;试飞中的刷了翎亚航空涂装的ARJ21，机号为B-099Y。拍摄者为微博用户“伤心晴天”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这架ARJ21并不是直接出售给印尼翎亚航空，而是由隶属于光大集团的中飞租赁购买然后租赁给印尼翎亚航空，这点也在19日的相关报道中得到了佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“通过ARJ21出海东盟市场打开局面，将裨益国产飞机这个‘后来者’加速参与到国际航空领域的分工和合作中，逐步建立我国航空产业的环球影响力。目前，中飞租赁正努力协调和促成中国民航局、印尼民航局及中国商飞积极对话，帮助尽快实现ARJ21飞机的海外首次运营。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艰难的出海之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于在国内已经运行了5年的ARJ21来说，即将到来的海外运行意义非凡。众所周知，一架民航客机想要成熟，需要大量的运行来进行经验积累与完善。即将走出国门的ARJ21并不是第一个出海的中国民航客机，早在2004年11月西飞的新舟60就成功出售给津巴布韦成功走出国门，并随后出口给老挝、印尼、缅甸、玻利瓦尔等15个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时为了让新舟60成功出海，西飞与中航技在飞机的生产、质量、交付以及管理上狠下功夫，统筹安排生产和质量控制以及客户服务等工作。为了让海外用户顺利使用新舟60，在外场服务、备品备件、技术手册以及培训上下了大功夫来提升。这些措施有效推动了新舟60的出海，并在当时取得了令人满意的外销成绩与使用体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中航工业史料的统计，自2005年4月开始交付海外用户开始一直到2008年3月在海外的新舟60机队整体运行情况良好，日平均利用率接近6小时。这一海外运行成绩对当时由于国内事故而停飞长达6年多的新舟60来说是振奋人心的，并且由海外运行的成绩重新恢复了国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而由于新舟60自身固有的一些问题（如起落架）以及海外用户的使用不当等因素，导致在短短几年的时间内（2009-2013）新舟60的海外使用事故频出，其中不乏机毁人亡无人幸存的空难。这些事故和空难里部分是机械故障原因（2011年玻利瓦尔起落架无法放下），但更多的是因为维护、人为失误以及哭笑不得的原因发生事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以新舟60首个客户津巴布韦所遭遇的事故为例，2009年11月3日，津巴布韦的新舟60起飞滑跑时，有一头疣猪穿过了机场围界侵入了跑道。飞机避让不急撞上了疣猪，导致起落架坍塌飞机冲出跑道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这种哭笑不得的事故之外，大部分海外运行时发生的事故也都是飞行员操作失误的原因。以缅甸新舟60事故为例，飞行员在驾驶新舟60降落时以144节的速度着地，超过规定的着地速度40节。然后这架“超速降落“的飞机在跑道上刹不住车并冲出了跑道。这起事故的责任非常清晰，是飞行员不按规章操作飞机超速降落的问题。而这么一起明确的人为原因的事故，依然被华尔街时报在三年之后拿来攻击中国飞机的质量问题，只口不提调查结论早就明确是飞行员原因，反而将关注点放在被缅甸废弃的新舟60上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/23/20211223144752211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;指望FAKE NEWS们嘴里吐出象牙来是不现实的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是中国飞机出海时所面对的几大困境：人员素质较差、维护水平较低、舆论压力大。出于众所周知的原因，中国飞机在海外所遭受的舆论压力会较欧美飞机更大，这也是中国飞机出海时所必须要面对的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么是印尼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对商飞来说，此前并没有生产的飞机在海外运行的经验，作为航空制造业的后来者，首个海外用户的使用评价对后续拓展海外市场很关键，也因此选择适当的海外用户非常重要。而与国内的运行不同，海外运行所面临的挑战也更大，对于培训、航材、维护以及使用等都相较国内大有不同，有个高度配合的用户能事半功倍，因此印尼是一个较为理想的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼使用中国产民航机有着较长的历史，而且印尼民航局与中国民航局关系良好。在西飞的新舟60时代，印尼就是首批海外用户之一，在新舟60只获得中国民航局的适航许可而没有获得欧美的适航许可时，就承认了中国民航局的适航许可使其在印尼国内运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当2011年，新舟60在印尼航司的使用中发生机毁人亡的空难事故（印尼鸽航空难），印尼国内以及西方媒体肆无忌惮攻击新舟60安全性不足时，是印尼民航局挺身而出坚称新舟60是一款优秀而又安全的飞机，比印尼使用的福克飞机（福克100）更安全。并且在空难调查时将黑匣子交给中国进行解读，让西飞专家深度参与空难的调查，最终明确是由于飞行员复飞时进行急转且迎角过大导致飞机失速最终导致空难，系飞行员原因所造成。当时印尼民航局顶住了内外压力，客观而又公正的进行空难调查，让新舟60重获清白，有力的反击了西方的污蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/23/20211223144807651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印尼鸽航所使用的西飞新舟60&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此对商飞来说选择印尼作为出海第一站是情理之中的选择：中国飞机最大海外用户；使用中国飞机经验丰富；印尼民航局“公道“而又”仗义“。而且主导此次ARJ21出海的中飞租赁公司拥有印尼翎亚航空约38%的股份，是名副其实的大股东，对其有较大的影响力。而且印尼作为”千岛之国“，其境内有大大小小数百个岛屿，国内交通非常依赖于航空，而且以支线飞机为主，正好是ARJ21所适合的使用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，ARJ21选择印尼当出海首站，满足了天时（国内已经运营五年有成熟经验）、地利（岛屿众多适合支线飞机）、人和（对客户公司有较大发言权且与印尼民航局关系良好），确实是一个较好的选择。如果在印尼成功运营并且取得了一定的市场成绩与安全记录，那么一个良好的榜样对于ARJ21甚至C919打开海外市场将有着极大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无法回避的困难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前ARJ21并没有取得欧洲EASA或者美国FAA的适航许可，印尼民航局届时有极大的可能是以承认中国民航局的适航许可来授予ARJ21适航许可。但这并不代表着万事大吉，对商飞以及ARJ21来说还有很多挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼航空业的安全记录是非常令人担心的，以第一起波音737MAX的空难事故为例，虽然导致空难的直接原因是737MAX的MCAS系统，但是在事故的最终调查报告中，依然显示出印尼飞行员以及维护人员存在严重的问题——这些问题放平时是严重事故症候了。飞机始终是需要人来驾驶的，人的因素出了问题同样会导致事故甚至空难的发生。纵使商飞可以通过对海外用户飞行员进行针对性培训，也无法确保海外用户飞行员的平均水准与安全意识能与国内飞行员相比。更不用说一款全新飞机的维护是一个巨大的挑战，商飞必须要在运营初期投入相当的力量进行现场保障，以帮助海外用户平缓渡过初期的故障多发阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们要做好最坏的打算，在当今国际政治气候下，如果ARJ21在国外发生了意外或者事故，不论是否是飞机的原因或者生产制造的原因，注定会有大量的脏水泼向ARJ21与商飞。如果没有做好相应的思想准备与舆论应对预案，届时会面临不小的被动。但纵使前路崎岖，这条道路我们注定要走下去，让中国飞机飞向世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>860ffdd800530bd6537b3768e55b8a3f</guid>
<title>苏联解体多年后，有哈萨克人激动地说“我还是苏共党员”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_12_25_619785.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于洪君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是苏联解体30周年，俄罗斯、前苏联的一些加盟共和国，以及关心国际政治、现代历史的人都在重新研究这一重大历史事件的影响，看法见仁见智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时在中共中央对外联络部的苏联处工作，那段时间我每时每刻都在关注苏联的改革动向，期望苏联改革能够取得预期结果。但观察和研究的结果就是苏联局势每况日下，政权越来越不稳固，民心、党心、军心越来越涣散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，我可以说是苏联解体的见证者。1989年5月中旬，中苏两国关系实现正常化，戈尔巴乔夫以苏共中央总书记和苏联最高苏维埃主席团主席的双重身份到中国访问，我们单位参与了接待工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，我看到戈尔巴乔夫带着两个重要助手，一个是苏联外交部长、苏共政治局委员谢瓦尔德纳泽，另一个是苏共中央宣传部部长、被称作“苏联改革教父”的雅科夫列夫。这两个人陪着戈尔巴乔夫一起在钓鱼台举行记者招待会时，戈尔巴乔夫口若悬河、滔滔不绝。他们两人一言不发，心事重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我就有一种感觉，戈尔巴乔夫被这两个人所左右了。外交部长谢瓦尔德纳泽对外交完全外行，他突然从格鲁吉亚共和国党中央第一书记直接调任苏联外交部长，盲目地寻求同美国和西方的缓和，忘记了苏联的国际处境和国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内政和意识形态领域，戈尔巴乔夫主要靠雅科夫列夫鼓吹“民主化”，表面上看似对国际形势、世界潮流、苏联历史头头是道，实际上雅科夫列夫在政治上十分幼稚。当然最后我们也看到，他并不喜欢苏联制度，而是另有所图、居心叵测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅科夫列夫可以说是苏共的中坚力量，主管意识形态，但他曾经当过苏联驻加拿大大使，长期在西方生活，价值观和思维方式深受西方政治文化影响。用这样的人来塑造苏联意识形态，主导苏联社会民主发展进程，危害巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候的苏联，给人的感觉是风雨飘摇、朝不保夕，但中国基于改革开放后的国家利益，基于和平与发展的世界潮流，还是与苏联实现了党与国家关系的全面正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年9月，苏联突然出现了全联盟性的供应链断裂和商品紧缺，莫斯科所有的商店货架空空如也，主要原因是当时苏联国内忙于政治斗争，各加盟共和国四个月不向莫斯科供货，大家无心生产，供应也随之急剧萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，苏联加盟国开始闹独立，有的为了争取“主权”，连续几个月不向莫斯科供货。有些共和国公开表示要退出苏联，比如外高加索的格鲁吉亚，波罗的海三国。其中立陶宛首当其冲，拒绝向莫斯科供货，搞封闭式经济运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济本就萎缩，工农业产品大幅度减少，在供应链断裂的冲击下，莫斯科百姓民不聊生，民众每天都在排队买东西，人们的抱怨和怒气也越来越重。到了1989年下半年，我们就觉得苏联不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/22/20211222164644889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联民众排队买东西。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，戈尔巴乔夫还有一种幻想，希望通过革新联盟的方式保住苏联，重新跟各个加盟共和国谈判主权。苏联名义上是一个联盟，事实上是一个中央集权的国家，现在跟各加盟国谈判，不等于自毁根基和自我瓦解吗？结果是越谈越糟、越谈越散，后来俄罗斯也要求“主权”，实则架空了戈尔巴乔夫领导的联盟中央政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他加盟共和国，比如乌克兰共产党领导人克拉夫丘克闹得很急，把历史上乌克兰民族同俄罗斯民族的恩恩怨怨都翻了出来，称之为“填补历史空白点”，实则导致苏共和苏联国家的形象遭受极大伤害，党心涣散、民心涣散、军心涣散，所以苏联垮台是一个必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年5月，中国国家主席江泽民对苏联进行回访。这是自从毛主席1957年访问莫斯科后，时隔30多年中国国家领导人再次访苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时江主席访问苏联，双方有个协定，中方利用这次访问的机会，应苏方的请求，向苏联提供一批人道主义援助物资。苏联国家居然向我们要人道主义援助，现在回想起来，仍然令人寒心。苏联民众生活困难，老人小孩、社会弱势群体的生活供应中断，社会保障瓦解，面临严重的人道主义危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联希望我们通过这次访问带点人道主义援助物资，所以我们答应给几车厢无偿赠送的人道主义援助物资，包括糖果、儿童服装、生活日用品、食品罐头等等，我当时就负责押送这批货物去莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入苏联的第一感觉非常不好，当时是1991年5月，从蒙古进入苏联第一站，火车到站停车，边境火车站漆黑一片，车停的时间比较长，我就下来在站台上散散步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，一个中年苏联军官走过来问我说能不能给他一把糖果，他的小女儿过生日没有礼物，苏联军官居然朝一个中国列车旅客索要东西给女儿过生日，我从自己带的食品里抓了一把糖果给他，给完后发现围上来一群人向我索要糖果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没有那么多，便拿个兜子给每个人两块三块的，周围的人慢慢地都把我围起来了。一个警察过来让大家散开，告诉我赶紧回车厢去，我冲着他笑了笑，便走回去了，心里五味杂陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火车第二天到了远东的布里亚特共和国首府乌兰乌德，我看火车站周围的小货摊排着很长的队，卖的产品是中国产的美加净牙膏，一盒里面有12支，很多人都是买好几盒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我就感慨，中国也有过物质短缺的时代，我们也曾排队买牙膏、洗衣粉、肥皂，但那是困难时期，这些时光早都过去了，没想到苏联也会走到这一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的火车到了莫斯科以后，苏共莫斯科市委书记带着很多人到火车站卸货。隔天，他们就派莫斯科市委的工作人员把这批物质分发给幼儿园、学校和养老院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联是世界上第一个社会主义国家，号称已建成了发达社会主义，是社会主义阵营的首领，也曾经是我们的“老大哥”。苏联在政治体制上是各个社会主义国家的老师，也确实在经济、技术、军事方面，给当时的社会主义国家提供了巨大帮助。很多发展中国家，像亚非拉那些以社会主义为方向的国家，都是以苏为师，以苏为兄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联也把自己当成了“奶牛”，它搞了一个经济互助委员会（简称经互会），社会主义国家除了中国和个别国家外，大多数都是经互会成员。苏联一度财大气粗、志得意满、雄心勃勃，但是短短的几年改革走了弯路，历史上积累的各种矛盾集中爆发，事后又不善于管控、疏导和化解，最后就走到了山穷水尽的地步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b8c4bd0224b16f4f036e01633d18e2a</guid>
<title>为了团结，特赦朴槿惠？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DongXiangRong/2021_12_24_619749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据韩国媒体报道，为迎接新年，韩国政府将于12月31日对3094名犯人采取特赦、减刑、复权措施。前总统朴槿惠、前国务总理韩明淑也在特赦名单中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政府表示，作出特赦决定是为了克服新冠疫情引发的全国性危机，通过摆脱“过去的不幸历史，实现国民大团结”。而针对朴槿惠的特赦决定，健康因素是“一个非常重要的标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前韩媒称，近期朴槿惠的健康状况恶化，今年已经三次因病狱外住院。她除了肩膀和腰椎疾病等痼疾以外，近期还接受了牙科和精神健康医学科等治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅执政以来，特赦名单中始终没有朴槿惠的名字。眼下特赦朴槿惠，除了考虑到朴槿惠的健康原因，可能还有哪些考量？为何朴槿惠出现在了特赦名单中，而李明博却没有？此举可能对明年的韩国大选产生怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，观察者网专访了中国社科院亚太与全球战略院政治室主任董向荣、中国社科院亚太与全球战略研究院研究员王俊生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：依照此前的判决，朴槿惠自2017年3月31日起被拘留，如果剩余刑期全部服满，她将以87岁高龄于2039年出狱。文在寅当下特赦朴槿惠，除了健康情况，还有哪些考量？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;除了健康原因，主要还是从政治和解、国民团结的考虑来决定这一特赦。自2017年“亲信干政”事件以来，朴槿惠是目前服刑时间最长的一名韩国前总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且朴槿惠本人在韩国保守势力中的支持率还是非常高的。特别是一些年龄比较大的韩国人，考虑到她的父亲朴正熙对韩国经济发展做出过重要贡献，以及想到一家三口的遭遇，所以一直对她有很多同情的声音。也有一些比较坚定的支持者认为朴槿惠没有什么错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从呼应保守势力要求特赦朴槿惠的呼声的角度来讲，文在寅总统做出这样的决定是完全可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，韩国国内还是有不少人反对特赦朴槿惠。在11月2日到11月4日盖洛普公司的一个民意调查当中，有48%的受访者就反对特赦，44%的受访者表示同意特赦，总体上还是反对特赦的人更多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是如果从政党或政治理念的角度来看，进步派或共同民主党的支持者当中有70%以上人反对特赦。所以，文在寅总统也特别强调，这是考虑到朴槿惠前总统的健康原因，希望反对者能够理解特赦的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/24/20211224173701306.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月24日，人们在韩国首尔站候车室观看与前总统朴槿惠特赦有关的新闻。新华社/纽西斯通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在韩国法务部21日的特赦审议中，朴槿惠并没有出现在审议范围内，为什么三天以后情况发生了转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;韩国法务部的是假释名单，特赦是韩国总统的权限。这次特赦消息传来的比较突然，有保密因素考虑。因为是否特赦朴槿惠已经成为当前韩国政治选举当中的重要话题，这个事情炒得太热的话，实际上在选前还是比较敏感的，甚至有干涉选举之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们常能在网络上看到一些网友感慨：“韩国总统是世界上最危险的职业”。结合朴槿惠一生的起伏，我们该怎么理解这种现象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;今年韩国有两位前总统先后离世，还剩两位前总统都在监狱里。文在寅也将在明年5月卸任。韩国作为第三波民主化的代表性国家，这么多韩国总统不得善终，的确引人深思。这是民主制度的缺陷，不是什么值得炫耀的事情，还是要从政治文化和制度层面去解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次，因贪污受贿等罪名被判处有期徒刑17年的韩国前总统李明博未在赦免名单中。为什么会这样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;对比朴槿惠的话，李明博服刑的时间比较短。另外，朴槿惠身体确实不好，光今年就已经三次入院了，一些民众对她是比较同情的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还有一个原因，朴槿惠当初被拉下马，现任总统文在寅发挥了很大作用。现在他特赦朴槿惠，是在民意基础的前提下，致力于维系国民团结，显示自己是一个包容的总统。所以我觉得可能特赦李明博的时机，现在还不太成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/24/20211224173923566.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;594&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李明博（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：也有网友在讨论，文在寅这个做法可能也是为他明年平稳下台做一个准备，缓解和在野党的关系，就不至于也像前几任总统那样，下台之后就被投入监狱。您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;这个联想有点远了，即使他特赦前总统，如果说有确凿犯罪证据的话，他也跑不掉，两者是没有关系的。对于文在寅而言，他在内政外交上一直想营造一种包容的形象，致力于政治和解。所以，特赦的决定更多是出于这个层面的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么至于特赦朴槿惠对他会产生什么影响，第一他不会考虑，第二他考虑了也没什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在，韩国各政党对赦免决定态度不一，并开始评估这一决定对总统选举的影响。您觉得特赦朴槿惠可能对明年的韩国大选产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;影响多少会有一点，但未必会带来颠覆性影响。因为朴槿惠的“亲信干政事件”过去并不久，这个事情是2017年开始的，宣判也近在眼前，民众记忆犹新。韩国人比较喜欢讲自己是民主国家，而“亲信干政事件”对韩国人而言是非常有侮辱性的。这也解释了为什么朴槿惠是目前服刑时间最长的一名韩国前总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此而言，朴槿惠在韩国国内的政治影响力基本上是零，可能对中老年人有一点影响力。别说执政党，就是保守党所在的党派也有足够的理由和她切割，未必有人愿意和她捆绑在一起。她后续出狱后，有没有人进行看望，都是个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅此时进行特赦，主要还是想显示团结国民的姿态。这在疫情之下，确实有积极意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>