<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e373e827aae845273c391491a34cb86</guid>
<title>冲突三周年，我们问了三个俄罗斯人和三个乌克兰人……</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_02_24_766141.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突持续三年，大国博弈之下不仅搅动了全球秩序重建，也给两国普通民众的生活带来了深远影响。经济困境、社会变迁、生活重构和心理创伤交织，这场战争不仅改变了他们的日常生活方式，更深刻地影响了他们的心理状态和未来预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网联系到了六位俄罗斯和乌克兰的朋友，听听他们对这场战争的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757905359589790&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03f924fc989f7cd84ad8c1d997fdaef4</guid>
<title>面对前所未有的制裁浪潮，俄罗斯央行是如何扛住的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElviraNabiullina/2025_02_24_766130.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃莉维拉·纳比乌林娜，翻译/袁良丞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月底，俄罗斯经济面临前所未有的制裁浪潮，主要针对该国的金融部门。在几个月内，几乎所有主要的俄罗斯银行都受到了多个司法管辖区的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接的后果非常严重：一些银行的外国资产被冻结，它们失去了使用主要储备货币的国际支付系统的权限。此外，俄罗斯中央银行存放在西方金融机构的部分储备也被冻结，限制了其在金融不稳定时进行外汇操作的能力。此前，这些操作主要以美元和欧元进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制裁对俄罗斯经济的初步影响相当严重，汇率大幅下跌：2022年初，卢布兑美元汇率约为75；但到3月中旬，卢布暴跌至120，贬值超过三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有几个因素导致了这一急剧下跌：首先，制裁有效阻止了来自西方司法管辖区的资本流入，经济不确定性大大加速了资本外逃。此外，由于对俄罗斯出口商的付款延迟，外汇供应减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，国内对外汇的需求激增。市场参与者预期卢布会进一步贬值，纷纷抢购外币。进口商面临贸易信贷崩溃，需要更多的美元和欧元，而银行则急于匹配其外币负债和资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如在这种情况下经常发生的那样，对外币和卢布的现金需求出现了恐慌性激增。公众的恐慌引发了几天内从银行系统提取了1.3万亿卢布（约140亿美元）——这是俄罗斯金融史上的一个记录。面对这种动荡，莫斯科交易所的资产价格暴跌，促使中央银行和莫斯科交易所暂停债券和股票交易一个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2022年初夏，经济形势发生了巨大变化。危机初期飙升的外汇汇率在4月底恢复到危机前的水平；到6月底，卢布升值至2015年以来的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/21/20250221043230602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年10月至2022年10月美元兑卢布的汇率走势&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资产价格在夏季趋于稳定，并在2023年年中实现了显著增长。银行适应了新环境，加速了信贷活动，并显示出恢复盈利的迹象。春季伴随货币贬值而飙升的通胀在夏季几乎停止增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯经济也在经历了几个月的收缩后，在第三季度开始反弹。增长的逆转相当令人印象深刻。2023-2024年的增长率超过了疫情前三年的水平，平均约为3.7%，而2016年至2019年的平均增长率为1.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯银行根据修订后的预算规则恢复了外汇业务，目前已在莫斯科交易所的人民币市场上开展业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常被问及，俄罗斯特别是其中央银行，采取了哪些具体的反危机政策组合来应对严重的制裁风暴。在这篇文章中，我想深入探讨并讨论俄罗斯金融市场和经济韧性的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下一节中，我将讨论事前准备和事后全面行动的重要性。在第二部分中，我将详细阐述市场经济和中央银行独立性等基本因素的作用。我还将讨论我们使用的框架在稳定性和灵活性之间的权衡。在第三部分中，我将探讨俄罗斯经济和政策制定者面临的未来挑战。最后，我将提出为什么我认为即使在今天我们所处的非常规情况下，中央银行也应坚持其使命和常规政策的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反危机政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在危机时期，有两个因素极为重要。第一个是金融系统和经济对冲击的韧性。它应该是主动建立的，而不是被动应对的——应该在事前而非事后。一个国家的经济韧性取决于其在冲击发生之前做好准备的能力，在金融部门和整体经济中建立一系列缓冲机制，以吸收和缓解外部压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个因素是监管机构的反应速度和范围。面对危机，行动的迅速性和全面性至关重要。俄罗斯中央银行的快速和多方面应对在应对动荡中发挥了关键作用。让我进一步探讨这两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融部门的韧性建立在三个关键支柱上。第一个是积累缓冲机制，以确保对潜在冲击的强大安全边际。一个有韧性的金融系统应该资本充足，保持足够的流动性，并平衡其外汇资产和负债。中央银行则需要大量的储备来在各种情况下稳定市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的案例中，跨货币和地理位置的多样化储备策略至关重要。这种主动的多样化旨在防范经济和地缘政治风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韧性的第二个支柱是系统内不存在重大的错位和脆弱性。这不仅仅是建立缓冲机制的问题。例如，即使整个银行业持有大量缓冲，个别弱势银行仍可能使系统面临风险。同样，资本充足的银行业无法解决由股票市场中大量非专业小参与者带来的挑战，特别是如果他们的投资流向在国际交易所交易的外国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个支柱是公众对中央银行政策框架及其维护金融和价格稳定能力的信心。在这方面，俄罗斯银行在2022年受益于其在过去危机中的经验，以及2015年至2019年期间成功的反通胀努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们在2022年2月底提高利率时，我们不仅能够遏制金融稳定风险，还能比以往更快地锚定通胀预期。市场还记得2014年的加息、随后的反通胀政策及其结果。由于这一经验，市场理解高利率可以降低通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/21/20250221043504362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯央行近五年来的利率变化&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我所说，韧性是成功的一个因素，而反应的速度和全面性是另一个因素。反思我们从反危机政策经验中吸取的教训，显然有许多措施和组合需要考虑。中央银行通常有多种工具可供使用，这使它们在方法上具有灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键因素不仅仅是工具的选择，还有部署的速度。迅速行动并实施全面的一揽子计划，对于保持市场信心至关重要。速度优先于精确性；立即行动为稳定奠定了基础，允许随着情况的发展引入额外的措施并调整现有工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇文章中，我跳过了对我们反危机措施的详细描述。俄罗斯银行已在各种出版物中概述了其反危机政策、通过清除弱势参与者来加强金融部门的努力以及建立缓冲机制的策略，包括我们每年发布两次的《金融稳定评论》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们还发布了一份全面的《反危机措施报告》，详细介绍了我们的方法和吸取的教训。这份出版物展示了我们反危机工具的发展，以及我们在每次危机后为使系统更具韧性所做的努力。这些措施的选择，考虑到了俄罗斯金融市场的制度结构和特殊性以及我们监管框架的特殊性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>704c40c06097398d06f3b12c8087c8d3</guid>
<title>对特朗普先礼后兵，算是上策吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2025_02_24_766129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再次就任美国总统之后，对外政策一顿乱锤，令人眼花缭乱。就在俄乌冲突三周年之际，美国版“和平方案”也日渐明确，原来是与俄罗斯单独会谈、“牺牲”乌克兰和欧洲，这令世界各方为之惊愕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被美国“背叛”的欧洲是否会转向中国？中国又将在俄乌冲突中扮演什么角色，中国该如何应对这个“疯狂”的美国总统？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京大学中国经济研究中心主任姚洋教授，多年来一直参与中美二轨外交对话，还刚刚参加了2月中旬的第61届慕尼黑安全会议。观察者网近日与刚从欧洲回来的姚洋教授聊了聊，带来他的最新观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与欧洲价值观分道扬镳，美国撕下脸皮直接干涉别国内政&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚参加了慕安会和巴黎人工智能大会，跟欧洲的专家有很多交流，有些什么样的新观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我应邀参加了此次德国举行的慕安会，大家知道，慕安会讨论的主要是欧洲问题，这次受邀参加的中国人，除王毅外长的团之外，总共加起来也不会超过20人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议最重要的议题还是乌克兰局势。美国副总统万斯在会上的讲话完全就像扔了一颗炸弹，他根本没有谈俄乌问题，而是严厉批评了德国等欧洲国家对移民政策过于宽容，还批评了英国没有言论自由，质疑罗马尼亚的选举，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人听到这些批评就炸锅了，意识到美国对于民主的看法和欧洲已经分道扬镳了。欧洲人说我们保护言论自由，但言论自由是有一定限度的。比方说在德国你绝对不能说任何的反犹言论，所以欧洲是有新闻审查的。美国以前也有新闻审查，但特朗普一上台，一切都发生了变化，连马斯克都因为Twitter封过特朗普的号给了特朗普赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/24/20250224000440504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国副总统万斯在慕安会上的发言，令欧洲炸了锅&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有移民问题也是一样，欧洲还是希望抵制民粹主义思潮，还是想维持一种开放的格局，但是美国在这些问题上已经走得很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经开始清理非法移民。其实德国也在悄悄地做，现在已经开始在边境加大对非法移民的盘查，如果你没有证件，就不让你进入德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国现在的第一大党联盟党和选择党联合提出了议案，就是要限制非法移民。这种联合打破了德国政治的禁忌，打破了所谓的“防火墙”，一个主要大党和选择党联合了。如果作为第一大党的联盟党可以和第二大党选择党牵手，选票就能超过 50% （今天德国大选公布的初步结果显示，联盟党得票29%，选择党得票19.5%）。当然现在欧洲人，包括德国人都说这不可能，但是谁知道呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府是明显支持选择党的，万斯在慕安会期间就只见了德国选择党领袖爱丽丝·魏德尔。或许有一种可能：联盟党为了讨好美国，就会让选择党进入联合政府？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/24/20250224000940881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国选择党主席魏德尔&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次万斯的发言和特朗普的表态来看，特朗普政府已经撕下脸面开始直接干涉别国内政。我们知道，过去美国频繁干预欧洲的外交政策，只要美国一发话一表态，欧洲就会跟随，可以说欧洲并没有独立外交。但是现在，美国开始直接干涉欧洲的内政，这是一个很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，联盟党会不会就投降了？这也是有可能的，因为黑天鹅事件很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 万斯并没有提俄乌冲突，但很快美俄就在沙特单独会谈了；另一方面泽连斯基在现场发言，也接受了美国媒体采访，继续兜售俄罗斯威胁论，忽悠欧洲提供援助和他一起作战。您在现场的观察是怎么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;泽连斯基的发言，安排在慕安会的第二天，总共讲了20多分钟，十几次被掌声打断，而且有时候的掌声是暴风骤雨般的。泽连斯基说俄国在扩大战争，所以他向欧洲领导人说，我们不仅在为乌克兰而战，也在为整个欧洲而战，现场响起了雷鸣般的掌声。除了开幕式之外，这一场是参加人数最多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基还提出，美国不可靠了，美国不管我们了，我们得建立欧洲自己的军队。这也得到了掌声，尽管没有那么强烈，因为有些国家还是不太确定。后面的讨论基本上就围绕着欧洲怎么建立自己的防务来进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看下来，欧洲还在犹豫愿不愿意出钱建立自己的防务。有些国家是比较积极，比如英国是最积极的，英国首相说愿意出钱出力；法国虽然召集了紧急会议，但法国的表态并不是那么积极。德国说我们已经增加军费了，从200多亿增加到现在的800多亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一些国家似乎并不想增加军费，比如冰岛刚上任不久的女总理克里斯特伦·弗罗斯塔多蒂尔说得很直白，冰岛没有常规军，我们还得靠美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在增加防务方面，欧洲还没有最终统一意见，即便是马克龙召集的紧急会议也没有实质性的措施，基本上还停留在嘴上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌会谈：中国不会缺席和平进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国能在俄乌冲突的解决中发挥什么作用呢？记得2023年中国曾经想努力斡旋。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：俄国人现在觉得自己可以直接跟美国谈了，特朗普也觉得我已经把俄国搞定了。但我的判断是，中国会参与俄乌和平进程，中国不会缺席，俄罗斯也不会出卖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/24/20250224001656109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月18日，外交部发言人郭嘉昆表示：中方将继续支持一切有利于和平解决危机的努力，将同有关各方保持沟通，继续为推动危机政治解决发挥建设性作用
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，欧洲尽管不是很情愿，但最终也会接受中国参与和平进程。美国在出卖欧洲，从现在传出来的所谓的俄美协议来看，完全是一边倒的，乌克兰啥也没得到，欧洲啥也是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美俄谈判传出来的结果来看，对乌克兰更为不利，这比我们之前的估计还要严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前了解的信息是，拜登政府也希望俄乌战争尽快结束，但乌克兰肯定要把东部三个州丢掉了，但是这几个州也不能直接给俄罗斯，它们会变成中立地带。但是这次特朗普的谈判更进了一步，直接把三个州划给了俄罗斯，完全就把乌克兰卖了，也把欧洲卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从会上欧洲人的表态来看，欧洲还要和乌克兰战斗到底。那么在这种情况下，欧洲其实是需要中国来参与，去争取一个更加公平的解决方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>316ad4ffffe2f3e266f6cda8e5117777</guid>
<title>被美国收养再弃养的香港民主党，要解散了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2025_02_24_766113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，香港民主党中央委员会决定解散全党，将举行会员大会表决。按照程序，400名会员中最少要50人出席，并至少75%出席人士投票通过，便会正式解散。整个流程大约需时1一年，方可完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，香港有传媒以“恶贯满盈”、“大快人心”等词汇以作形容，可见香港民主党不得人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年，中国和英国签署了《中英联合声明》：香港回归祖国日开始倒数，并在明年成立了“基本法起草委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，香港民间上百个政治团体在位于九龙红磡马头围道鹤园角的高山剧场举办第1次“高山大会”，就未来政制问题作出讨论，要求回归前至少有半数立法局议席由直选产生，以及回归后普选行政长官，并向港英政府和“基本法起草委员会”施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其后，这伙人以此“高山大会”为基础，成立了“民主政制促进联委会”，领导者就是两位基本法起草委员，司徒华和李柱铭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/24/20250224094953894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
司徒华（右）和李柱铭（左）&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司徒华生于1931年，职业是教师，上世纪七十年代因参加“争取中文为法定语文运动”，发动教师罢工反对削减文凭教师薪酬，以及向廉署投诉政府资助学校管理不善的“金禧事件”等社会运动而声名大噪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在18岁，司徒华就加入了“新民主主义青年团”，也即是“共产主义青年团”的前身。很明显，无论是对抗港英政府，抑或参与左派组织，都只是这位权力欲极强的政客视为获得权力的工具，他完全没有任何的忠贞性。因此，后来他企图申请加入共产党，被拒绝了，因而在其后滋生出反中、仇中的扭曲心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司徒华的政治实力，来自他在1973年成立的“香港教育专业人员协会”。这个“反中乱港”的政治组织在2021年解散之前，有9.5万名会员，长期把持立法局/立法会的教育界功能组别议席，和社福界同是“反中乱港”集团的基本班子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李柱铭出生于1938年，父亲是国民党中将李煦寰，当时是大律师公会主席，现为香港资历最深的资深大律师，在法律界享有崇高地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，“民主政制促进联委会”和以律师为骨干的议政团体“太平山学会”组成了“香港民主同盟”，成为了当时最大的政党。“太平山学会”成员何俊仁在2006年至2012年当上了民主党主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，“香港民主同盟”和另一议政团体“汇点”合并，民主党正式成立。前立法会议员李华明，和现议员狄志远即为“汇点”出身。后者在2015年聪明地退出了民主党，避过了后来的灭顶之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎智英在1990年创办《壹周刊》，1995年，《苹果日报》创报。另一方面，彭定康在1992年来港，履任港英政府末代港督之职。黎被称为“汉奸”，彭则是“千古罪人”，两人的共同目的就是“反中乱港”，分别以政治力量、传媒力量、金钱力量支持民主党，民主党遂和西方势力连结一气，成为了西方打击中国、搞乱香港的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/24/20250224100118958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年12月10日，香港特区政府区域法院宣判，乱港分子、“壹传媒”创办人黎智英因欺诈罪被判处5年9个月监禁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仗着西方力量的加持，民主党稳稳地把持着香港第一大党的地位。1991年，尚是“香港民主同盟”的年代，籍籍无名、只有27岁、从政只有1年的律师涂谨申在李柱铭的支持下，成功选上了议员。甚至是当地盘判头的“粗人”曾健成，1995年代表民主党出选，居然也当选了，可知其选民完全是盲目投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党内，李柱铭和司徒华的分工，前者是党主席，是精神领袖，也是和西方联系的桥梁，不时出席以美国为主的西方场合，发表“港独”言论，以及要求西方制裁中国。至于司徒华，则是党鞭，专责党务，党内的领导阶层皆是他的门生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司徒华不谙英文，与西方文化格格不入，除了“反中”，和美西方并无共同语言。而且，他的行政能力极强，纵然与美西方合谋，也只是互相利用，在初期，西方人也无法像控制“壹传媒”般控制民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民主建港协进联盟”，简称“民建联”，是亲中政党，成立于1991年，回归后，迅速成为第二大政党，威胁着民主党的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，在美国和黎智英的支持下，余若薇、梁家杰、汤家骅、吴霭仪、陈淑庄等大律师成立了公民党。由于这“大状党”（按﹕“状”即“状师”，“大状”即“大律师”的俗称）的主要沟通语言是英文，同西方势力同声同气，不消说，也是美西方积极培养的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，当时已卸任了民主党主席的李柱铭，也胳膊往外翻，居然公开支持公民党。换言之，李柱铭不但是“汉奸”，还是民主党的“党奸”，为了美西方，不惜出卖并肩作战多年的党友。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>