<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78fcae8334c2c282ecfa602f1718ef54</guid>
<title>日本手上的这几张牌，哪一张都不好打</title>
<link>https://www.guancha.cn/caichang/2025_07_11_782566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，美国总统特朗普宣布自8月1日起对所有日本输美商品加征25%关税，远超此前针对汽车等特定行业的征税范围。面对这一“最后通牒”，日本首相石破茂当天紧急召开内阁会议，强硬回应“日本不会轻易妥协”，并誓言继续谈判以捍卫国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次关税升级直击日本经济命脉——汽车产业占对美出口超30%，丰田已预警2025财年净利润或缩水34.9%，4-5月损失高达1800亿日元。而随着7月20日参议院选举临近，石破内阁支持率已降至25.4%，农业保护政策与工业出口利益的矛盾进一步激化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破内阁对美“强硬态度”的背后驱动因素是什么？此轮关税冲击对日本经济的影响究竟有多大？当最大的贸易伙伴和战略盟友成为最大的经济风险来源时，日本未来的发展道路应如何调整？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线了上海政法学院东北亚研究中心助理研究员蔡畅，分析目前美国关税冲击下，石破内阁面临的危机与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：特朗普政府宣布自8月1日起对所有日本输美商品加征25%关税（非叠加现有钢铝关税）。日本汽车业占对美出口超30%，丰田已预警2025财年净利润或缩水34.9%，4-5月损失1800亿日元。高盛曾预测汽车关税仅拖累GDP 0.1个百分点，但此次范围扩大至“所有商品”，该如何评估此轮冲击规模对日本的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡畅&lt;/strong&gt;：此次美国将关税扩大至“所有商品”，对日本而言绝非简单的贸易摩擦，而是一次对其经济结构的系统性压力测试，其冲击是深远且多层次的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，日本受到的直接经济冲击可以说远超预期。高盛此前在3月基于单一汽车关税的预测已完全失效，因为当关税覆盖所有商品，其影响将是指数量级的放大。汽车业作为拉动日本经济的“领头羊”，其利润暴跌也只是冰山一角。更严重的是，冲击会沿着产业链迅速传导至电子、机械、化工等所有对美出口依赖产业，特别是为大企业提供配套的广大中小企业，它们是日本经济的毛细血管，但抗风险能力极弱，可能面临生存危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会面来看，企业利润的蒸发将不可避免地传导至民生层。我们可以预见，企业将削减投资、冻结招聘、压低薪酬，甚至出现裁员潮。日本民间智库推算，五年后日本制造业会面临削减59万岗位压力，而日本总人口目前是1.23亿，2024年日本出生人口只有68万。这对于一个本已面临通缩压力和实质工资负增长的社会来说是雪上加霜，比如现在日本一般的大米价格差不多是——5kg大米在4000多日元左右（约等于人民币200元）。而米价的上涨会带动食品、房租、油价都往上涨价，可民众工资涨幅远远赶不上物价上涨幅度。这将直接激化社会矛盾，动摇民众对未来的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这次事件暴露了日本战后以来高度依赖出口、并深度绑定美国单一市场经济模式的内在脆弱性。它迫使日本必须痛苦地反思：当最大的贸易伙伴和战略盟友成为最大的经济风险来源时，国家未来的发展道路应如何调整？这包括日本相关企业后续是否考虑加速美国投资，日本政府是否会出台国内配套政策等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体下来，我认为这不仅仅是经济损失的问题，更是对日本国家发展战略的一次根本性拷问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710170352388.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：今年4月起，美国单方面对多个国家实施加征关税的举措。作为美国的重要盟友和贸易伙伴，日本虽率先与美国进行了多轮谈判，却始终未能取得实质性突破。7月6日，日本首相石破茂称，在关税问题上，日本绝不会轻易向美国妥协。向来在对美外交中保持相对灵活风格的日本，此次为何会在关税问题上“态度强硬”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡畅&lt;/strong&gt;：日本此次展现出的罕见“强硬”，并非一时冲动，而是其国内政治、经济底线和外交战略三重因素交织下的必然选择，反映出其对美外交正在发生深刻调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是不可退让的“经济底线”。2024年日本对美出口额达到了21.3万亿日元，其中包括汽车出口6万亿日元，汽车零部件出口1.2万亿日元，占对美出口总额的34%，汽车产业是日本的工业命脉，更是日本经济的“心脏”。美国要求日本开放每年77万吨的大米免税配额，相当于要摧毁其坚守半个世纪的农业保护体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，以农业为代表的传统产业则是自民党执政的“票仓基石”。这两大领域是日本无论如何都不能轻易放弃的核心利益。如果连国家经济命脉和执政根基都无法捍卫，任何内阁都将丧失其合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是内政驱动下的“选举策略”——这是最直接的原因。赤泽亮正曾表示，“为农民创造安全耕作环境对政府和执政联盟很重要。要是在农业上让步，可能会丢了选票，影响政权稳定”。因此政府在大米进口问题上态度强硬，以争取农民和选民支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同社在7月5-6日进行的选情调查显示，石破内阁的支持率为25.4%，较上次调查下滑7.0个百分点，不支持率为62.6%。石破内阁支持率已跌入“危险水域”，7月20日参议院选举迫在眉睫。在任何国家，对外强硬都是凝聚民心、转移国内矛盾的有效手段。此时对美妥协，无异于政治自杀。因此，强硬首先是一种服务于国内政治需要的“姿态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，是追求“战略自主”的长期诉求。这次关税事件是一次痛苦的“清醒剂”，让日本深刻认识到将国家命运完全捆绑于美国的脆弱性。特朗普政府的单边主义行为，实际上是在侵蚀盟友的信任。因此，日本的强硬也是其国家战略寻求“自主性”的体现，意在向美国和世界表明日本有自己的国家利益，不会再无条件地充当美国的附庸，从而追求争取更对等的盟友关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710172242763.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国的贸易赤字中，中国为2951亿美元、欧盟2367亿美元，日本、韩国及印度分别为687亿美元、662亿美元、456亿美元。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：有观点认为，目前日本还是有反制手段的，比如：日本手握1.13万亿美元美债的“金融核弹”；以“在美生产330万辆汽车、创造230万岗位”游说美国国会等等。我们该如何评估日本目前可选择的反制措施？若8月前未能豁免，转向CPTPP多边框架或联合中韩稀土供应链是否会成为日本可选择的反制路径之一？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡畅&lt;/strong&gt;：日本确实手握一些反制筹码，但每张牌的实际效用都需客观看待，而且日本目前拥有的反制措施的真实效力其实比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美债是“核威慑”，而非“常规武器”，日本持有1.13万亿美元美债，这听起来是“金融核弹”，但大规模抛售会引发全球金融市场巨震，导致日元急速升值，反过来重创日本出口，最终是“杀敌八百，自损一千”，因此极难付诸实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在美投资是重要的游说筹码，可以争取部分美国国内力量的支持，但这并非“单方制约”，尤其是考虑到在“美国优先”的政治氛围下，这种做法可能很难有效左右白宫的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我认为日本转向CPTPP是必然选择，但难解近渴。CPTPP是日本主导的、对冲美国影响力的关键平台。但其成员国市场体量总和远不及美国，短期内无法完全弥补对美出口的损失。所以，这招有益于日本长远的战略布局，而非应对眼前危机的“速效药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，联合中韩构建稀土供应链是“高收益、高难度”的选项。从经济理性上看，中日韩在稀土等关键产业链上高度互补。若能深化合作，足以构建一个能与美国抗衡的强大供应链体系——这无疑是日本实现战略自主的有效路径。然而，历史问题和地缘政治互信的缺失，是横亘在合作面前的巨大障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的视角看，日本正处于一个战略抉择的十字路口。美国施加的压力越大，日本向东看的动力就越强。这为我们深化区域合作提供了战略契机，但推动这一进程注定是长期而曲折的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8e167f7f7fb3016187f1e4ac40061b2</guid>
<title>武契奇能否挺过这轮风暴？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangtian/2025_07_11_782560.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张添、陈厚安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月24日，塞尔维亚首都贝尔格莱德的夜空没有星光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漆黑的天幕下，米连科·帕夫洛维奇上校机场笼罩在肃穆的气氛中，现场正在纪念北约轰炸南联盟26周年活动。这场持续78天的军事行动（1999.3.24-6.10）造成2000多名平民丧生，期间中国大使馆也遭到轰炸，三名中国记者不幸牺牲，也让这个千里之外的国家与中国建立了伤痛的特殊历史纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统武契奇出席活动并致辞：“26年前，我们的国家遭到19个国家的攻击，这些国家的人口是我们的67倍，领土是我们的228倍，我们没有低下头颅、没有倒下”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的语气悲伤中带着一丝疲惫，“却也未能东山再起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709182802484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
武契奇在纪念活动现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位身高1米98的“巨人总统”是中国网友的老熟人了。他常说“中国是塞尔维亚最真挚的朋友”，“为能同中国这样的伟大国家成为铁杆朋友感到由衷骄傲和自豪”。网友亲切地称他为“577”（武契奇的谐音）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但去年以来，他被国内的政治争斗搞得焦头烂额，诱因之一是2024年11月1日诺维萨德市发生火车站顶棚倒塌事故并造成16人死亡，事件点燃了民众的怒火，他们走上街头，要求政府有关负责人下台。然而，在交通部长等相关责任人以及总理武切维奇相继请辞后，事态不减反增，抗议矛头直指总统武契奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗议活动时断时续绵延半年多后，6月29日晚间，首都贝尔格莱德街头再次爆发骚乱，据统计有3.6至14万人参加。由于发生暴力冲突事件，塞执法人员果断出手驱散骚乱人群，并逮捕相关肇事者77人。事后，武契奇发表全国讲话称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“塞尔维亚胜利了，暴力无法让塞尔维亚屈服，虽然这正是某些人的企图。塞尔维亚没有停下脚步，也永远不会停下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709182825804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
塞尔维亚警方逮捕肇事者
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮抗议活动能否就此偃旗息鼓尚未可知，但这已经不是武契奇首次面对大规模抗议了。在2017年、2018年、2020年、2022年，塞尔维亚都曾爆发过针对武契奇的抗议，再加上本轮2024-25年抗议，尽管未曾屈服、却也心力交瘁。那么，这位总统是如何挺过一次次抗议风暴，并一步步走到今天的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“进击的巨人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿莱克桑达尔·武契奇（Aleksandar Vučić）1970年出生于贝尔格莱德。在他长大的这段时光里，他的国家还叫做南斯拉夫。从1980年代末开始，随着东欧剧变、柏林墙倒塌和苏联解体，南斯拉夫也于1991年一分为五。克罗地亚、波黑爆发内战，剩下的塞尔维亚和黑山组成的南联盟也面临着分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，武契奇还是贝尔格莱德大学法学院的一名学生，但已开始在政治上崭露头角。1993年，他加入极右翼的塞尔维亚激进党，1995年升任总书记；1998年，成为联合政府的信息部长，主导战时信息控制，并在1999年北约轰炸南联盟期间发挥重要作用。青年时期的经历为他日后的政治生涯积累了重要经验。彼时他的上司、老学长、时任南联盟总统的风云人物斯洛博丹·米洛舍维奇大概不会想到，身边这位看起来老实憨厚的年轻人，会在不久的将来成为这个国家的核心人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/09/20250709182909817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
年轻的武契奇（左一）与米洛舍维奇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年代，米洛舍维奇时代正式落下帷幕，南联盟也因2006年黑山的独立彻底告别历史舞台。武契奇以反对派身份多次参选未果，政治生涯一度停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转折发生在2008年，这一年塞尔维亚发生了三件大事：一是席卷全球的金融危机，欧盟采取了收缩政策，依赖欧盟资本的塞尔维亚经济遭重创。二是科索沃单方面宣布独立，大多数欧盟国家很快承认了科索沃，严重挫伤了塞尔维亚民族情绪。三是武契奇所在的激进党分裂，副党首托米斯拉夫·尼科利奇另组塞尔维亚前进党，武契奇加入并任副党首。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709182931945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
武契奇（图右）在前进党成立大会
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，武契奇的政治生涯走上高速路。2012年前进党胜选，他出任副总理兼国防部长，并接任党首职务。2014年出任总理，2017年当选总统，正式集党政军权于一身，成为塞尔维亚政坛近十年来最具权势的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“精心打造的英雄形象”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武契奇能够披荆斩棘并在塞国权力场站稳脚跟，他和他的团队精心打造的两重身份——“民意领袖”和“民族英雄”发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民众面前，武契奇常以“人民之友”形象示人：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一位热情的读者”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“喜欢下棋、喜欢看足球和篮球比赛”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与塔玛拉·武契奇结婚，丹尼尔、米莉卡和武卡恩的父亲”。——总统网站的自传
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有人说，武契奇是民粹主义者，但这个词并非在所有语境中都只有贬义。虽然民粹主义在政治精英手中常常表现为“煽动民意，吸引民众扈从”，但民粹本身也是一种工具。《民粹主义》一书的作者保罗·塔格特认为，民粹通过浪漫化一个道德纯洁、利益一致的“人民”群体，与腐败的精英形成对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体镜头中，他或在暴风雪中救人，或与农户一起制作果酱。这种接地气的塑造手法，使他与普通选民之间建立起了情感纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/09/20250709183046754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
武契奇与农户一起制作果酱
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这位“普通人”并不普通。亮眼的话术和政绩共同构成了他民粹式的执政风格——强调为“人民”服务、对抗腐败精英，并通过具体成果塑造有能力的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他敢于成为“塞尔维亚民意的斗士”，打出反腐旗帜，在担任副总理期间，推动调查并逮捕被指控腐败的塞尔维亚首富、德尔塔控股公司老板米罗斯拉夫·米斯科维奇，以及据称最大的毒枭德拉戈斯拉夫·科什马贾克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他启用技术官僚，例如任命公开同性恋身份的安娜·布尔纳比奇为总理，彰显改革姿态。他承诺经济复苏，称前进党执政以来失业率已大幅下降，人均收入显著提高；在基础设施方面，他说“近十年比过去五十年修了更多高速公路”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的工作是建设，塞尔维亚的公民总是投票给那些想要建设未来的人。”——武契奇在2022年3月竞选集会上的发言
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
民族英雄是武契奇的另一层身份。本尼迪克特·安德森将“民族”称为“想象的共同体”，成员甘愿为之抛头颅、洒热血。当民族认同表现为民族主义时，丹尼尔·德鲁克曼认为其时常和群体忠诚相互促进，而这正是政治精英所需要的。借助共同记忆和国家创伤，越是强化国家身份并塑造外部敌人形象，“民族守护者”形象就越能赢得人民的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1990年以来，塞尔维亚人遭受了太多苦难：国家分裂、经济崩溃、北约轰炸……他们心中积压了太多的民族情绪。对于他们而言，科索沃在众多创伤中意义更甚——这片土地曾是中世纪的塞尔维亚王国的发源地。1389年，塞尔维亚军队在此成功抵挡奥斯曼帝国的入侵，科索沃战役也成为他们抵抗外侮、保家卫国的精神纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“保卫圣地不是靠空喊口号，而是靠知识和强大的塞尔维亚。我永远不会直接或间接地承认科索沃的独立，也不会放弃为科索沃和梅托希亚（按：梅托希亚是科索沃西南部的一个地理区，塞尔维亚曾设科索沃和梅托希亚自治省）而战。”——2021-2022年的科索沃车牌风波期间，武契奇在推特（现“X”平台）上表示
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
武契奇想要表达：他是懂科索沃的，更是懂塞尔维亚人的。但和平的列车总是南辕北辙。2017年，他主导发起一列绘制巨大国旗、印有21种语言“科索沃属于塞尔维亚”字样的列车开往科索沃，一时引发轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，武契奇作为民粹领袖和民族英雄的形象能深入人心，并得到民众的支持，背后有一整个团队的支持。作为武契奇权力后盾的前进党以及包括前总理布尔纳比奇（现国民议会议长）、武切维奇（现前进党党首）及社会党党首兼内政部长达契奇等关键政要支持他的行动，来自各行各业的专业技术人员组成的“交付单位”（Delivery Unit）落实他的决策，诸如新南斯拉夫通讯社、B92等忠于他的媒体将其光辉形象不间断地传输给民众，更何况他还有专业的形象管理团队——来自以色列的公共大师阿隆·沙维夫和斯鲁里克·艾因霍恩先后为他服务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>394f6ea9e79280a6a00ee3c7ee45d74c</guid>
<title>糟糕的是，极端高温将成为常态</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengfeng/2025_07_11_782557.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：今年以来最强高温正影响我国，多地遭遇同期罕见高温。这种高温会成为未来夏天的常态吗？本文为地质学博主“等风”在知乎相关问题下的回答，观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/等风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见的结论：是的，极端高温会成为常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709155806892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家气候中心发表的《中国气候变化蓝皮书（2025）》表明了21世纪以来我国极端高温频次正在波动中不断升高的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于全球变暖的加剧，我国近年来的地表平均气温已经比10来年前高了1℃左右，比40年前高了2.5℃左右。而盛夏的高温事件一般变暖会更明显，极值往往比之前高2~3℃，也就是以前33℃左右的天气在现在可能就是35℃的高温，之前37~38℃的高温将成为40℃的极端高温。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709155818772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华东地区的代表高温城市——杭州，显示了在副热带高压的影响下我国东部地区高温不断增强的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709155827624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上图的每年40℃+日数和下图的37℃+日数我们可以发现，杭州21世纪以来高温强度强的年份有2003年、2013年、2017年、2022年、2024年，这些年份和众所周知的ENSO（厄尔尼诺和拉尼娜）关系实际上不大，而更多的研究表明，我国东部的极端高温和土壤湿度条件、热带低频信号、北极海冰信号、青藏高原积雪等等多方面因素都有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709155836252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709155848978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
重庆沙坪坝国家气候观测站月均温变化图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重庆是我国受到高温影响最严重的省会城市。重庆21世纪以来的高温较强年份有：2006、2011、2013、2016、2017、2018、2022、2024。2022年和2024年的高温综合强度超越前面所有年份，仅2006年可在部分方面和2024年相当——2006年当时称当地高温干旱事件“百年一遇”。实际上就最近几年的气候变化程度来看，这种高温热浪事件的出现频率并不能以常态分析，根据周兵研究员的说法，百年一遇的高温早就可能变为“20年一遇”或“30年一遇”的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的研究表明，在不同温室气体排放情景下，在21世纪中叶，重庆七月均温都会上升到30℃前后，而这种情况下，比较热的年份情况就将达到32℃以上，也就是2022年这种年份的高温事件在21世纪中叶就将变为“五到十年一遇”，而到那时候，极端高温则变成比2022年还高上1~2℃的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到21世纪末，不同排放的区分度开始变大：弱排放依然稳定，甚至略有下降到目前水平；中排放则变成32℃前后，这意味着2022年高温热浪将变为类似两三年一遇的情况，而2006年、2024年这种高温事件将成为每年的常态；而如果是高排放的话，2022这种年份将成为常态甚至略偏低的情况，国家级气象站极端高温水平可能上升到接近50℃，自动站或许更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接导致我国极端高温天气的，无非几个高压系统：副热带高压、青藏高压（南亚高压）、大陆高压（伊朗高压和西风带高压脊）。这些高压系统都是暖高压系统，也称暖性反气旋。其温度大于四周，范围随高度而增大，到某高度后达到最大的高压系统。它不同于冷高压，是一种深厚的天气系统，可以从对流层下层一直伸展到对流层顶或更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些高压系统的形成原因是不一样的：副热带高压是动力高压，由哈德莱环流推动的气流下沉运动形成；而青藏高压属于热力高压，是因为高原受到太阳辐射强烈，低层气流受热辐合上升，高层空气质量堆积产生辐散而形成的高压。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709155903853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
H为南亚高压中心，目前来看南亚高压为东部型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709155921384.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红圈内为庞大的副热带高压&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这两类高压以及西风带的高压脊都能给予显著的类似热穹顶的效应，高压系统导致空气下沉并升温，抑制云层形成，使阳光直射地表。‌‌高压系统像“锅盖”一样锁住热空气，导致局部区域持续升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709155934368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七月上旬以来，副热带高压持续西伸北抬，几乎控制了我国东部大部分地区，在此状态下，极端高温的出现不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，杭州是大概率要突破40℃的，而其他城市如合肥、上海、南昌、南京、重庆等也会出现接近40℃的高温。截至笔者发文时，合肥气温达到了39.3℃，创7月上旬最高纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且后期副热带高压还要持续北抬影响到东北地区，东北今年的热度也会比常年更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;参考文献&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1]卢珊,胡泽勇,沈姣姣,等.近62年我国极端高温事件的时空变化特征[J/OL].高原气象,1-13.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2]赵宗慈,罗勇,黄建斌.全球变暖与中国变暖[J].气候变化研究进展,2024,20(06):808-812.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3]罗娟,邓承之,朱岩,等.2022年盛夏重庆不同阶段高温特征及成因对比[J].气象,2023,49(09):1108-1118.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4]金大超,管兆勇,王子佳,等.2022年夏季热带印度洋-太平洋海温异常对长江中下游高温异常的影响[J].大气科学学报,2024,47(05):713-720.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[5]陈笑笑,黄治勇,秦鹏程,等.长江中游夏季高温异常的大气环流和海温特征[J].干旱气象,2024,42(04):553-562.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[6]吴遥,唐红玉,董新宁,等.2022年夏季重庆极端高温天气特征及其成因分析[J].暴雨灾害,2024,43(01):110-120.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[7]《2022年中国气候公报》，国家气候中心
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[8]《2024年中国气候公报》，国家气候中心
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[9]马依依，潘欣，刘建勇，等，２０２４．２０２２年江南盛夏持续高温干旱事件成因诊断分析［Ｊ］．气象与减灾研究，４７（３）：194-204
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[10]金大超，管兆勇，王子佳，等，２０２４．２０２２ 年夏季热带印度洋⁃太平洋海温异常对长江中下游高温异常的影响［Ｊ］.大气科学学报
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[11] 郭祎, 陈海山, 董寅硕. 2025. 2022 年长江中下游夏季极端高温干旱复合事件及陆面反馈的可能贡献 [J]. 大气科学, 49(1): 229−244. GUO Yi
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[12]中国气候变化蓝皮书（2025）国家气候中心
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03253b69cab2e90b6d0009174a65451d</guid>
<title>我们要主动给印度出选择题：守“麦克马洪线”还是高志凯线？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_07_11_782556.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;在风云变幻的国际局势中，具有影响力的国际媒体是中国第一时间面向世界人民发声的重要舞台，也是与反华势力交锋的重要战场。面对西方媒体别有用心的“议程设置”和某些国家咄咄逼人的刁难，如何巧妙化解的同时，用对方听得懂的语言进行回应，并用文化心理上直戳内心的逻辑予以反击，中国学者高志凯近年来面对外媒的一系列精彩回答做出了很好的示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，高志凯做客观察者网观学院栏目，并发表了《中美博弈背景下世界秩序的动荡与重构》主题演讲。在演讲的上半部分，他详细回顾了自己面对外媒的“案例”，总结了这些回答背后的逻辑和方法。本文根据演讲实录整理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高志凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢，今天的讲座我想谈一谈中美博弈背景下世界秩序的动荡与重构。请大家批评指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我想结合自己的经历谈谈外事答问的艺术。举个例子，今年6月初香格里拉防务峰会期间，我的好朋友、著名学者周波前大校接受了澳大利亚《60分钟》栏目的采访，对方抛出一个问题：如果中国与澳大利亚打仗，谁赢谁输？周波老师的回答掷地有声——一定是中国赢，澳大利亚输。接着他又讲了很多他的理论，在全国引起很强烈的反响。我非常赞赏这个回答，但是我心里想，这个回答是不是有可以改进的地方——假设中国和澳大利亚打仗，中国赢了，澳大利亚输了，这是中国的胜利吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果姚明打篮球赢了一个7岁的小男孩，是姚明的胜利吗？当然不是。所以我们要琢磨，如果澳大利亚记者问的这个问题，也许可以有别的考虑。如果是我，我可能会这么说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国和澳大利亚为什么要打仗？你说的是澳大利亚单枪匹马跟中国打仗吗？还是澳大利亚被某个大国挟持着要跟中国打仗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/10/20250710171604731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年6月14日，澳大利亚悉尼，美国海军“美利坚”号两栖攻击舰停靠库塔布尔海军基地进行例行港口访问，旨在加强美澳两国关系。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果澳大利亚单枪匹马要跟中国打仗，你觉得谁赢谁输呢？如果有一个大国要挟持你澳大利亚跟中国打仗，你是不是应该用自己独立的思考来决定你是应该推动和平，还是应该去参与战争？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不要去回答这个问题，而是让他自己说一下。因为这个问题的背后有对方设计的“潜台词”——如果你是澳大利亚人，听到中国14亿人的大国和澳大利亚2300万人打仗，然后中国把澳大利亚打败了，听到这个回答以后，可能直觉会告诉他，“我一定要死死抱着美国的大腿”，反过来可能会加剧对中国的敌视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再模拟一个问题，如果有外媒问我们，“如果中国和美国打仗，谁赢谁输”，我们应该怎样回答？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题就比较复杂了。我们国内有一个标准答案——“召之即来、来之能战、战之必胜”。但是大家知道，中国政府从来没有主动说过“中美必有一战”，我们不想跟他们打仗，反而是最近几年美国人在世界上到处挑衅，说什么“中美必有一战，美国必胜，中国必败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设你现在是新加坡、泰国、马来西亚或者中东一些国家，如果面对中美各自坚定地称“对方必败”，可能会很迷茫，会立刻想到，无论中国赢还是美国赢，到底应该怎么选边站呢？自己也很难做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我这么多年遇到很多类似的情况，如果是我，可能我会这样回答这个问题：我第一个问题会反问，中国美国为什么要打仗呢？你们美国哈佛大学肯尼迪政府学院第一任院长格雷厄姆·艾利森教授，写了一本书叫Destined for War“必有一战”。他还提出了一个理论叫修昔底德陷阱。但是中美必有一战这个理论，虽然对很多战争案例进行了分析，得出了看似非常科学的结论，但是格雷厄姆·艾利森教授忘了告诉我们全人类一个事实，他分析的战争的案例都是常规武器战争，而要把他得出的理论用在中国和美国两个核武器大国头上，这个理论是否科学？所以我会说，“我认为中美之间是有不可避免的和平”，战争不应该成为选项。我们不能老是跟着他们去说中美打仗——他挖一个“修昔底德陷阱”，我们老说可能就掉进去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403690941621669&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
总之，不管是有人问中国和澳大利亚打仗谁赢谁输，还是中美开战谁赢谁输，我觉得我们都不应该草率地用简单的单一的方法来回答，尤其是今年4月2日以后，美国人说他们“独立”了，“解放”了，然后发动了据说是有史以来最大规模的关税战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的立场很清楚——谈，大门敞开；打，奉陪到底。这是我们国家的政策，我在国际上谈了很多。我们中文有时候比较浪漫比较含糊，比如我说“胸有成竹”大家都懂，你觉得我是有一棵竹还是几棵竹，是一个短的竹，还是一个20米长的竹？怎么解释每个人的想法不一样。我想问在座的各位，大家有没有想过奉陪到底的“底”究竟是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“底”其实很复杂。当美国把关税涨到145%，我们把关税一直涨到125%的时候，商务部说，“关税如此之高，美国对华出口已经没有市场的销售能力了”——在中国已经卖不动了。在我们这个国家，把关税涨到125%，这绝对不是一个简单的部门部委能够做的决定，这就表示了中国这次一定要“斗到底”的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人的底很清楚，他要把我们中国向美国的出口腰斩，然后重塑他的供应链，但美国对中国2000亿美元的出口他不想动，他想闲庭信步，继续向中国出口，单方向削减或者说禁运中国对美国出口商品——哪有这么便宜的事儿？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国指望把中国5000多亿美元的出口归零，然后造成中国民不聊生，通过这样极端的手段打击中国的经济发展和中华民族的崛起，我们会被他这么折腾吗？特朗普总统老是说中国会屈服，我一跺脚中国就屈服了，会屈服吗？所以我的理解，如果美国人真的要打贸易战，奉陪到底的第一个底是货物贸易双向归零——不是单向归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中美货物贸易双向归零，必然还会牵出第二个底。那就是中美的服务贸易，服务贸易是美国顺差，中国逆差。你想，货物贸易都双向归零了，在服务贸易上我们还要承担那么多的逆差吗？所以我觉得第二个底就是服务贸易的双向归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403690943891317&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
中美之间货物贸易、服务贸易双向归零了，难道就到底了吗？没有，它还会牵出第三个底。中美经贸关系中还包括美国的跨国企业在中国设厂，这些企业中的不少在美国经常是亏损的，而在中国的业务是盈利的。一旦中美货物贸易、服务贸易双向归零，中美其他的联系是不是也得双向归零？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，还有第四个底——如果中美的货物贸易、服务贸易、双边经贸和人文交流都归零，下一个底有可能就是和平向战争的转换了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我刚才说中美之间实际上是“不可避免的和平”，所以倒回来推的话，就是这一次美国发起的关税战，中国不能输，中国只能赢，要不惜一切代价打赢这场关税战，我们不能被美国人打趴下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以大家看到我接受BBC、CNN的采访，他们的记者问，你们中国对美出口占中国出口的15%，要丢掉这么大一块的出口，中国将面临很大的压力，你们怎么办？——他们有点幸灾乐祸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>