<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4cba164022cbd536122987f2f730703</guid>
<title>中方严厉反制，是要帮美国建立“条件反射”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_10_15_793328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：中美贸易战局势风云变幻，近日态势再一次从休战转向“升级”。自9月份马德里谈判以来，美国政府不断对中国搞各种“小动作”，这一系列行径引发了中方的强烈反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“兔主席”在其公众号上撰文分析，中方之所以反应这么大，背后有着诸多深层次原因。而探讨特朗普政府为什么要在过去几周搞这些小动作，这离不开对特朗普政府对华政策的现实场景分析，通过全面剖析才能看清其政策背后的逻辑与意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者指出，在此基础上，还能进行进一步的分析，挖掘更多潜在因素。中方的反制举措，不仅仅是简单的回应，更是帮助建立一种“条件反射”，让美方清楚认识到中方维护自身利益的坚定决心。对于下一步局势，我们也可以进行推演，同时不能忽视的是，美国内部存在AI泡沫这一情况，它已然成为金融与经济的“火药桶”，这无疑也会对中美贸易关系乃至全球局势产生不可忽视的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“朋友来了有好酒，若是那豺狼来了，迎接它的有猎枪。”——《我的祖国》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中美贸易战从休战到“升级”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一段时间，人们觉得中美关系稳定下来了，在TikTok案上的谈判有突破，领导峰会也在酝酿。但一夜之间，中美贸易战似又重新开打，回到了熟悉的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在Truth Social上发表了长帖，宣布美国将对中国所有产品征收100%关税，自11月1日起生效，同时要限制所有关键软件对中国的出口，以此作为对中方稀土限制的“报复”。特朗普在帖子里还生气地说：“剩下来的就是历史了”，意思是说，中国这是咎由自取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美股当即大跌，今天港股和A股也受到影响。当然，截至目前，市场反应是理性和克制的——经过前面几轮，人们已经有了足够的经验：这很可能又是一出狼来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中方的反制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让特朗普最恼火的是什么呢？是中国对美国的稀土反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，国庆节之后，中方出台针对美国的两项主要反制措施，包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）稀土出口管制：10月9日，中国实施稀土及相关技术出口新限制，作为对美国实体清单更新的直接回应；该措施覆盖关键稀土元素（如钕、镝等），对美国的半导体、电动汽车、高科技及国防产业产生重大影响；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）航运反制：10月8日，中国修订《海商法》，为反制美国港口费用铺平法律道路；10月10日，中国宣布对等反制，自10月14日起对美国船舶征收特殊港口费；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）高通：10月10日，国家市场监督管理总局发布公告，因高通公司收购以色列汽车芯片设计公司Autotalks未依法申报经营者集中，涉嫌违反《中华人民共和国反垄断法》，依法对高通公司开展立案调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，真正触动特朗普神经的，是中国扩大与升级稀土出口管制。如笔者之前所说，中国这一招是“大杀器”，对美国是有“点穴”之功的，是实实在在的“卡脖子”。美国已经把对中国（和全世界各国）进行的各种长臂管辖、制裁打压、出口管制等“武器化”手段习以为常，视为当然，想不到中国还能对美国构成反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而结合产业和制度分析其实可以看出，以美国目前的体制和模式，想在短中期内在中国以外复制一套稀土产业链，其难度甚至会大于中方在AI-半导体技术生态领域实现突破（即打破英伟达-台积电-ASML的技术壁垒）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美式霸权的特点就是：将一切都武器化；早就把霸凌他国视为理所当然，甚至认为这是合理合法、道德高尚的。他也只许自己动手，不许别人还手。别人胆敢还手，他不仅震惊、震怒，还感觉受到了“侮辱”（特朗普称中方反制是对美国的“道德侮辱”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，首先要看看，美国过去几周对中国干了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015104401900.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&lt;span&gt; 图源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、9月马德里谈判以来，美国政府对中国搞的各种“小动作”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月中美马德里轮贸易谈判以后，特朗普政府又新出台了一系列针对中国的贸易限制措施，包括实体清单扩展、对船舶收费、针对航空公司，以及针对中国企业购买伊朗石油等，违背了“休战”的承诺，加剧了贸易摩擦。这些政策包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.技术出口管制覆盖范围的拓展
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）实体清单：美国商务部旗下的工业与安全局（BIS）多次更新实体清单，新增多家中国实体，以限制其获取美国技术、产品和服务，主要还是针对无人机、智能技术及军民两用领域企业，具体而言，9月12日，BIS公布了32家新增实体，其中23家位于中国（生效日期同日）；9月16日，进一步修订了实体清单，新增了中国境内11家实体。当时曾经有人解读这是马德里谈判时为了增添谈判筹码用的，实际上这就是BIS在按部就班地延续以往的政策逻辑。10月8日：BIS又新增了5家中国实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）50%控股权规则”：2025年9月29日，BIS发布了规则，将“实体清单”管制扩大到原有实体控股50%的企业，就是对限制企业要穿透来看，只要企业的股东由受限实体直接或间接拥有50%或以上股权，就会自动被纳入技术出口管制措施的对象——哪怕这些附属公司没有被直接列入实体清单。这就大大拓宽了管制的覆盖范围，因为美国出口体系是“点名制”，企业不被点名就不会被严格限制，现在50%控股权新规就是“股权穿透”制，是对管制范围的极大扩展，而且肯定是针对中国企业；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）“红旗”规则：BIS要求，如果出口商知道自己的交易对手的股东里存在受限主体的话，就有进一步尽职调查和确认义务，确认其穿透持股比例是否达到50%，如果不做确认，就构成违规。这就极大增加了出口的合规成本，可以说也是为了进一步加强封锁中国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.对中国船舶收费：美国贸易代表办公室（USTR）针对中国建造或运营的船舶征收特殊港口服务费，旨在减少对中国造船业的依赖并保护美国本土产业。该费将逐步上调，先按每净吨50美元收费。2026年增至80美元，2027年增至110美元，2028年增至140美元）；对中国建造的船舶按每净吨18美元或每个集装箱120美元收费，取两者中的较高者收费（2028年分别增至33美元和250美元）；对非美国建造的汽车运输船（滚装船）按每净吨14美元收费。该政策于10月7日左右宣布，自2025年10月14日起生效（首阶段费率）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.针对中国购买伊朗石油的政策：10月9日美国财政部针对中国独立炼油厂（“茶壶炼厂”）和相关石油终端实施制裁，约100个自然人、实体和船舶被列入，包括山东金诚石化集团，还有在岚山港运营码头的中国日照实华原油遭到制裁。制裁涉及冻结其在美国境内的资产，禁止美国人与其交易，并限制美元融资。美国此举旨在切断伊朗石油通过中国市场的流通渠道。这是美国今年针对伊朗石油贸易的第四轮制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.针对航空公司的政策：美国交通部（DOT）于10月9日提议禁止中国航空公司飞越俄罗斯领空执行中美航线航班，理由是中国航司利用俄空域获得“非公平”优势（如缩短飞行时间和燃料消耗）。如果该提议最终落地，禁令最快或于11月正式生效，并将迫使中国航司改道，大大增加运营成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015104540210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联社新闻报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、中方为什么反应这么大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马德里经贸谈判是在9月14~15日进行的。在该轮谈判里，TikTok被作为一个重要议题，而中方也拿出了务实、积极、有建设性的姿态与美方共同解决问题，并迈出了实际的步伐。中美元首在9月19日通了电话，大的方向是通过更多的磋商机制，建立信任，增加共识，缓解分歧，维护关系，争取妥善处理两国关系。中方明确提出美方接下来应当避免采取单方面贸易限制措施，防止破坏两方通过多轮磋商取得的成果。应当说，这是两国元首达成的基本共识和方向，也是中美关系向前推进的前提条件。这一轮对话也为两国元首拟在接下来举行更多轮的峰会创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度看，中美关系是全球最重要的双边关系，也是国际社会和地缘政治经济安全的稳定剂、压舱石和推进器。全体国际社会都希望看到两个超级大国能够管理好彼此的关系。中方也希望为此做出努力。但考虑到美国政界多年来建立的反华共识，与其说是发展和促进关系，不妨说是管理和维护关系：不指望中美关系能马上好到哪里去，但也不能让它继续恶化。要尽可能避免冲突的升级。对于中国来说，一个现实的认定是，当下最需要的是良好的国际发展环境，继续做好我们自己的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国的这些制华措施都是在马德里谈判后发生的——本来两方谈得好好的，美国却又搞各种小动作，单方面提出一堆制裁措施。这才是对谈判的背叛，是对中国的极大不尊重，才是所谓的“道德侮辱”。对此，中方当然要反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正所谓“谈，敞开大门，打，奉陪到底”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fbda76dc5af22f4fa9037fc61010a1d</guid>
<title>文明型国家，是对西方元叙事的解构</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_10_15_793308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国不是一个简单的民族国家，而是一个具有内源性文明动力、能汲取众长而不失其魂的“文明型国家”。这一叙事不仅挑战了西方中心论下的“历史终结论”，也动摇了自由主义“普世价值”的话语霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14日，第二届世界中国学大会在上海开幕，复旦大学中国研究院院长张维为在分论坛“从世界看中国：文明的赓续与创新”发表主旨演讲，不仅回顾了他与世界中国学论坛的渊源，还从《中国震撼》引发的思想震荡，到与福山的世纪之辩，再到全球范围内“文明型国家”话语的兴起，勾勒出一条清晰的思想轨迹：中国不仅正在重新定义自身，也在重塑世界的认知图景。文明型国家不仅是对西方“民族国家”范式的超越，更是对“历史终结论”与“普世价值”叙事的根本性质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为演讲原文，由作者授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/15/20251015085647197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【演讲/张维为】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天演讲的题目是“作为元叙事的文明型国家话语”（Civilizational State as a Meta-Narrative）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加今天的会议很有感触，因为15年前的2010年11月，我参加了这个大会的前身（第四届）世界中国学论坛，我当时也是在第一分论坛宣读了论文《“文明型国家”视角下的中国模式》，系统梳理了中国作为“文明型国家”崛起的八大特征（four supers and four uniques），即超大型的人口规模（super large population）、超广阔的疆域国土（super vast territory）、超悠久的历史传统（super long history）、超深厚的文化积淀（super rich cultures），以及独特的语言、独特的政治、独特的社会、独特的经济，其中每一项都是古代与现代的结合（a blend of ancient and modern），在中国模式引导下，中国“文明型国家”的这些特征构成了中国崛起的最大优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些观点在会场上引起了热烈的讨论和争论，当时争论的主要是到底有没有中国模式，中国算不算现代国家，而我的结论是中国模式和中国现代国家都是客观事实，而且中国模式并非十全十美，但已经在许多方面实现了对西方模式和西方现代性的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1个月后，我又出版了《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》（the China Wave: Rise of a Civilizational State），出乎我的预料，此书很快就成了畅销书（迄今已经销售200多万册，10来种语言翻译）。这本书当时引起了更大的争论，有文章形容“中国模式派”和“普世价值派”的争论白热化。有人甚至针对“中国震撼”，写了“中国遗憾”的长文。随后不久，2011年6月，“历史终结论”作者福山先生（Fukuyama）在上海与我就中国模式进行了一场影响颇大的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/15/20251015085915502.jpeg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;437&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国震撼三部曲：中国震撼·中国触动·中国超越&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以中国是一个“文明型国家”立论，指出“文明型国家”有自己的发展规律和逻辑，中国还处在自己“全面上升的初级阶段”，中国正在探索超越西方模式的下一代的政治、经济、社会和法律制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山从“西方中心论”和“历史终结论”的视角出发，认为当时正高歌猛进“阿拉伯之春”也可能在中国出现，而我则从文明型国家视角出发，认为这不可能，并预测“阿拉伯之春”不久将变成“阿拉伯之冬”，背后的道理是中国人讲的“水土不服”，“水”指文化，阿拉伯国家的宗教文化以及经济、社会、政治土壤都与西方如此之不同，“阿拉伯之冬”将是不可避免的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/15/20251015090327890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2011年6月27日，张维为（左）对话弗朗西斯·福山（右） &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国震撼》出版后，被外国学者引用最多的一段话是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果当初古罗马帝国没有四分五裂，并能通过现代国家的转型，那么欧洲也可能是一个相当规模的文明型国家，但这只能是一种推演和假设；如果今天数十个国家组成的伊斯兰世界，能完成传统与现代的结合，并整合成一个统一的国家而崛起，那么也可能是一个十多亿人口规模的‘文明型国家’，但今天看来这也是难以实现的愿景。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我认为文明型国家是高于西方“民族国家”的一种国家形态，我认为随着世界经济、科技的竞争加剧，跨国的区域整合从而实现更大的规模效应将是大势所趋，走向某种“文明整合”、“文明型共同体”，甚至“文明型国家”将是不可阻挡的历史大潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我书中另一段被引用最多的话是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“文明型国家有能力汲取其他文明的一切长处而不失去自我，并对世界文明作出原创性的贡献，因为它本身就是不断产生新坐标的内源性主体文明（endogenous civilization）。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这意味着文明型国家否定了西方所谓的“普世价值”叙事，各国人民都应该根据自己的民情国情和文化历史传承探索自己的成功之路，开展不同文明的对话，这才是人间正道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，文明型国家叙事在解构西方“民族国家”叙事的同时，也在解构西方自由主义的“普世价值”叙事，及其支撑这两种叙事的底层逻辑，即“西方中心论”和“历史终结论”元叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，俄罗斯、印度、伊朗、土耳其等非西方大国纷纷称自己为文明型国家，不少西方政治人物、专家学者也开始热议这个概念，英国《经济学人》杂志2020年1月刊文惊呼：20世纪是“民族国家”的时代，21世纪将是“文明型国家”的世纪。这些国家都认为自己代表独特的文明，拒绝西方把自己的价值观强加于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，我们今天可以看到，文明型国家叙事对许多西方人士也很有吸引力。面对欧洲“再国家化”（re-nationalization）势头带来的挑战，法国总统马克龙几乎公开推崇文明型国家理想，他把中国、俄罗斯和印度作为这样的例子，并宣布法国的使命是引导欧洲进入文明复兴。对西方保守主义者来说，文明型国家叙事意味着捍卫传统价值观、抵制自由主义代表的文化堕落；对西方左翼来说，它更多地显示了对本土文化和历史的尊重，以及对西方帝国主义和自由主义霸权的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明型国家话语甚至使西方不少有识之士开始反思西方“普世价值”叙事的困境。“普世价值”叙事者自称这些价值是“普世的”，而非西方的或欧洲的，更非犹太教的。然而，正如欧洲政治学者布鲁诺·马塞斯（Bruno Maçães）所述：自由主义的西方“现在已经死亡，因为它造成了全球的无根化（rootlessness）”。他认为“西方社会为了实现其普世目标而牺牲了自己的特定文化”，使西方社会深陷分裂，而重新塑造一个西方文明共同身份实属不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，西方长期主导的民族国家、自由主义、“西方中心论”“历史终结论”所代表的软实力，今天受到了文明型国家话语的挑战，背后是全球南方软硬实力的全面崛起，特别是中国作为一个超大型的文明型国家迅速走向世界政治、经济、科技、军事舞台的中央。在这个意义上，文明型国家叙事可能标志着来自中国、来自全球南方的一种新的元叙事之开端，其意义估计将随着时间的推移而更加彰显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49e196d160096039ee480ff3a8ab2201</guid>
<title>西行新疆，堪称一生一次的朝圣之旅</title>
<link>https://www.guancha.cn/PepeEscobar/2025_10_15_793306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 佩佩·埃斯科巴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄奘，这位西行取经的僧人，堪称史上最传奇的人物之一。在中国人心中，他确实享有如此崇高的地位。七世纪唐朝初年，这位高僧突破禁锢西行，从帝都长安出发，穿越西域前往天竺求取佛经，誓要将梵文典籍译介东土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他出玉门关继续西行，曾险些渴死在大漠，又策马翻越天山雪峰进入河中地区，最终抵达印度研习佛法数载。十五年后，当玄奘带着二十二匹驮满梵文经卷、佛教圣物与无价佛像的马队回到长安时，已是出发时的第十五个春秋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/11/20251011151544765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
甘肃高昌古城的唐玄奘雕塑&lt;span&gt;作者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是我辈心向往之的壮游。自上世纪九十年代末起，我便断断续续沿着古代丝绸之路的若干段落重走玄奘之路。这位高僧的神幻形象曾化身于十六世纪小说《西游记》，而刚过去的九月，我正是要完成一场数字时代的微缩版“西游”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在五千年前，黄河流域——这片中华文明的传統腹地——就已开创养蚕缫丝之术。蚕桑技艺虽东传朝鲜日本，但主要沿着充满传奇色彩的丝绸之路向西传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丝绸传奇的起源已湮没在历史烟云中。中国学界普遍认为，公元前二世纪汉武帝派张骞两度出使西域，开启了官方商贸往来。此后不久，跨境贸易进入新阶段，丝绸成为主要外销品。张骞由此被钦定为“丝绸之路开拓者”受封博望侯。如今在西安恢宏的陕西历史博物馆中，不仅陈列着令人叹为观止的丝路文物，更详细记载着张骞的功绩与后续丝路廊道的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条由无数支线交织的通道以旧时帝都长安（今西安）为起点，向西沿渭河壮美峡谷抵达河西走廊东端的军事重镇兰州。北侧是戈壁荒漠，南侧是祁连雪山，驿道串联着绿洲城镇直抵象征华夏疆域西极的玉门关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我这样追寻丝路的外国记者而言，此次西行新疆堪称一生一次的朝圣之旅。虽然上世纪九十年代与千禧年间曾四度探访新疆，并走过原始丝路线路，但此番恰是十年来的首次重访，也是后疫情时代的初探。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西出玉门关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时西行正逢其时——八月底九月初，意义深远的上海合作组织天津峰会刚刚落幕；九月三日，北京举行了纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利八十周年阅兵式。值此之际，我得以深入考察一个自信的中国如何通过1999年启动的&quot;西部大开发&quot;战略推进西域建设。今年恰逢新疆维吾尔自治区成立七十周年，整个新疆都浸润在&quot;七十周年&quot;的红色旗帜海洋中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我独自行走了首段旅程，重走传统古丝路：从西安到战略要冲兰州（这座黄河畔的城市掌控着中原与西北的交通命脉），再一路向西直至传奇敦煌城与玉门关。包下当地出租车整日游览关隘遗址包括汉代长城遗迹时，出租车司机对有个老外独闯大漠的念头兴奋不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/11/20251011154049599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
甘肃街头的广场舞者
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后我从兰州乘高铁前往新疆科技中心——省会乌鲁木齐（这条线路已开通十一年），与一支汉族-维吾尔族联合制片团队会合，开启新疆公路纪录片拍摄。面积相当于西欧的新疆，古称“西域”，也是经典的丝绸之路沿途区域——沿塔里木盆地南北两缘延伸，这片地球之上非凡的地理热点被昆仑山、天山和阿尔泰三山环抱，中心横亘着塔克拉玛干大漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们循北线丝路而行：从重要绿洲吐鲁番，经科技枢纽乌鲁木齐直达库车；穿越塔克拉玛干沙漠衔接南线丝路；继而行经和田、于田等关键绿洲，直抵天山与帕米尔交汇处的千年古驿喀什——这座喀喇昆仑公路起点的绿洲古城，堪称通往中亚腹地的古代丝路轴心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/11/20251011155254156.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
帕米尔高原上的慕士塔格峰俯瞰着喀喇昆仑公路
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千百年来无数商队葬身于“进得去出不来”的塔克拉玛干沙海，而如今凭借中国式现代化建设的坦途，我们组建越野车队沿高速公路轻松穿行。驶过喀喇昆仑公路这条双车道繁忙走廊（中巴经济走廊首段），冰川雪峰与湛蓝湖泊令人目眩神迷，一路行至帕米尔高原上的塔什库尔干塔吉克风情小镇，前方直通红其拉甫口岸与南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路往西，历史上的丝绸之路主干在中国与塔吉克斯坦、吉尔吉斯斯坦及哈萨克斯坦的边境分为三线：新疆北部的阿拉山口作为中国首要欧亚枢纽，所有从重庆运送笔记本电脑、从义乌装载日用品的西行列车都在此停留，继而驰往欧洲。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69c35800c5b298e6661d1749af793cb6</guid>
<title>当心！“台独”这几个认知陷阱，你可能已经踩过了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaochun/2025_10_15_793298.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚春】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日，国家安全部微信公众号发布消息，公布3名“水军”身份信息，包括台湾“军情局”三处中校情战官林子育、台湾王氏研创艺术公司负责人王苡儒、台湾王氏研创艺术公司台南办公室负责人陈凯杰，他们“潜伏在境内外各类网络社交平台，炮制虚假信息，散播‘台独’分裂谬论，蓄意挑起两岸对立对抗、破坏台海和平稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/14/20251014105136192.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国安部公布的3名“水军”（从左到右）：林子育、王苡儒、陈凯杰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从曝光次数来看，这是国家第三次公布“台独”网军成员了；从联络关系来看，“台独”和美西方情报系统、舆论宣传系统联系非常紧密，是对中国大陆意识形态工作的前沿阵地；从实际效果来看，“台独”分子远比美西方更加了解大陆的情况和民族心理。由此可见“台独”网军潜伏之深、之广，受重视程度之高，破坏能力和潜力之巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知彼知己百战不殆，在认知战已经成为当下重要对抗形式的背景下，深入了解“台独”认知作战常用手法就显得十分必要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、认知战的基本目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在从战场上的军事胜利过渡到持久政治成功的过程中，认知战是一个不可或缺但常被忽视的关键环节。其核心思想是攻击者不仅要攻击对手的物理资源，还要攻击对手的认知资源。追求的目标是破坏信任，从对国家、历史、机构、政客等的信任最后一步步拓展到对整个社会契约的信任破坏；然后逐步在目标群体中重建一个新的信任模式，以此完成真正意义上的政治成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约在阿富汗和伊拉克超过10年的军事行动中非常清醒地认识到，通过物理方式获得的胜利并不足以实现对目标国家和人民的有效控制，他们更加需要花费足够的成本和心思对目标国家人民的大脑进行改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从其目标来看，台湾地区对我们展开的认知进攻，停留在瓦解社会信任的层面。因为从他们的参与人员、行动策略等角度来看，其体量不足以支撑他们建立一个“新的信任模式”，只能处于瓦解和松动的层面。但即使如此，我们仍然需要高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、认知战的基本路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史地看，认知战并非新奇事物。相应地，美西方具有非常丰富的认知战经验，“加纳国父”恩克鲁玛在他的重要著作《新殖民主义》中就较早地指出，战后美西方新殖民主义不仅仅是政治和经济领域的入侵，更是文化和意识形态的统治。他敏锐地指出了美国新闻出版署、好莱坞电影、和平队等机构，他们通过文化传播的形式对第三世界展开心理殖民。这种文化入侵是对被殖民国家认知层面的深度塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，美西方因为科技较为先进，种族主义让他们对东方世界和黑非洲的鄙夷成为其社会共识，此种共识客观上带来了巨大的认知塑造的效果，如明治维新后的日本主张“脱亚入欧”、殖民地买办阶层纷纷将子女发展和财富投向宗主国，这都是认知塑造带来的后果。而更隐蔽的则是学术领域，此处不做展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，认知战并非新奇事物，不过是殖民主义在当前的变种。但有趣的是，北约智库认为认知战鼻祖是中国的《孙子兵法》，他们把“不战而屈人之兵”视为认知战的行为法则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入互联网时代，认知战的基本路径依然和互联网时代以前大差不差，都是潜移默化影响受众的观念、看法和思考方式。从先后顺序来看，首先是技术实现对接、其次是经过一系列策略、最后是影响受众价值观。我们今天所探讨的就是“一系列策略”，策略具体从新闻传播角度来看是“话语-框架-叙事”的层层渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/14/20251014105426218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月11日，厦门市公安局发布《悬赏通告》向社会悬赏征集18名台湾军方“心战大队”核心骨干违法犯罪线索。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用盖房子来比喻：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
话语就是这栋房子的全部建筑材料、设计规范和建筑法规。它决定了可以用什么（砖头还是木头）、不能用什么，房子大概是什么样子（比如必须符合安全标准）。它提供的是背景和规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
框架就是房子的“户型设计图”。它决定了房子是三室一厅（强调家庭生活）、还是开放工作（强调工作场景）。它选择了房子的核心功能和结构，引导受众关注房子的不同空间和方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙事就是房产中介带你参观这个房子时给你讲的“美好未来的故事”。“这个阳光充足的阳台未来是您享受清晨第一缕阳光的地方，这个温馨的客厅则是您和家人共享生活的乐园”，叙事通过故事让受众对房子产生情感联系和具体的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们大部分接触到的基本上都是“叙事”，因为只有叙事才能够全面地和我们建立起情感链接。而更好地达到叙事效果，前二者的话语和框架则需要非常隐蔽地、稳固地存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们通过一些简单的案例来看看台湾网军的具体实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到中国大陆是一个拥有悠久历史、依靠集体主义获得独立，当前狠抓发展的主体。那么从认知角度展开瓦解，最直接的办法就是“怀疑历史、瓦解集体主义、破坏独立正当性、阻碍发展必要性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是用非国家话语去瓦解国家话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，当我们处于当前历史环境下，质疑和贬低本国历史、过分抬高个人主义、通过环保等议题强压发展正当性，就是与国家话语对抗的具体表现形式。并不是说历史不能考证、个人自由应当被压制、环境应当被无视，而是在当前国家话语中，上述内容是格格不入的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是话语对抗的隐秘之处，它并非是错的，只是不应该出现在这里，而真的出现在这里时，因为此类言论没有问题，我们也不能对其进行处理，但从效果而言，国家话语的权威性就会被削弱。所以，话语是一个“边界”，台湾网军不断在松动和破坏这个边界。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>