<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ded39dfd3258322d1da700685d58e010</guid>
<title>中日建交50周年之际，我想起了傅高义</title>
<link>https://www.guancha.cn/NancySnow/2022_10_02_660357.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/南希·斯诺 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年前，我第一次当教师是在新英格兰，在那里，新英格兰的宠儿罗伯特·弗罗斯特（美国20世纪著名的田园诗人）说：“隔着篱笆，做好邻居。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在的工作地点是北京。傅高义是日本和中国两国的宠儿，他也熟悉北京。不过，中日两国并不总是好邻居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
傅高义也曾把新英格兰称为自己的家，他对中日建交50周年一定有很多感慨。在他的最后一本书《中国与日本：面对历史》中，傅高义问道：中日两国如何才能共同努力，造福于双方和世界其他地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/30/20220930223047956.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;傅高义认为中日合作大有空间（来源：日本共同社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与来自中国和30多个国家的苏世民学院访问学者一起生活和学习，我每天都在问自己同样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们住在一栋被称为建筑奇迹的大楼里，教室就在住宅区楼下，餐厅拉近了我们的感情。这个让我们感到舒适的优越环境，坐落在北京一所世界排名前20的大学，整个校园宛如热闹的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在相互尊重和开放的氛围中开展国际学习和实验，大家相互学习了解，包括各自对国际事件的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生社区是参与者希望在更大范围内看到的一个缩影：数字平台合作、卫生和环境合作、绿色技术。我的一名学生创立了一个名为“光盘”（clear plate）的APP，这是一个基于人工智能的应用程序，旨在奖励不浪费粮食的人们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生们的目标是超越我们之间的界限，跨越栅栏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我问一位在东京读大学的北京朋友如何改善中日关系时，她毫不犹豫地回答：我们必须停止助长仇恨和消极情绪的行为，特别是在网上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学术研究表明，正面新闻在社交媒体上的分享要比负面新闻少得多，愤怒等煽动性情绪会让人产生更强烈的群体归属感。当多名竞争对手参与进来时，负面消息传播得更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的朋友说，真正了解对方会对此有所帮助，无知只会助长孤立和猜疑。我们每天都要努力加强人与人之间的关系，不仅是在一所知名的大学校园里，还包括工商界和政府部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和日本都热爱求知、科学和相互学习，因而推崇教育，其程度几乎是其他国家所无法比拟的。中日两国的共同点，可以帮助愈合影响当下紧张时代的历史创伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然大多数媒体集中报道中日两国的政治和政策冲突，但事实不会说谎：中日两国在区域经济和贸易上联系紧密，不能让裂痕撕裂这种关系。即使在新冠疫情之下，两国经济关系的热度也能抵消政治的寒意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）签署，2021年两国贸易增长17%，达到3714亿美元。该协定还包括其他13个成员，其中大部分是东南亚国家；也是第一个同时囊括中国和日本的自由贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在应对新冠疫情方面，中国和日本相较世界其他国家都采取了较为严格的防控措施。日本将于最近开放更多国家的游客免签或检疫入境。一旦中国放松旅游政策，中国人无疑会再次涌向日本。2019年，中国是日本当时最大的游客来源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国政府宣布增加对日直航，并呼吁建立更紧密的商业联系，希望双方能够相互尊重，平等相待，增进互信，妥善处理分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管世界第二大和第三大经济体之间存在着一些政治上的不信任、历史上的冲突和地缘政治上的紧张气氛，但经济联系就像一种共同的货币连接着双方。中日两国需要相互合作，而不是相互对抗，以恢复两国经济的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我怀念傅高义的睿智之言，他在新冠疫情前爆发前几个月发现，历史上没有任何一个时期日本和中国能有如此紧密的联系。他写道：“现在一天之内，两国之间的货物交换和人员往来比清朝和德川幕府时期十年的积累都要多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我感到惊奇和兴奋，因为全球年轻人都渴望理解和超越藩篱，我相信睦邻政策能够赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年9月29日《日本经济新闻》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df5c14ec9c85b5840141ae7fd2d1fd5a</guid>
<title>我跟美国国务院的人说，马斯克那儿若出事，你别想撇清关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangguoyu/2022_10_02_660355.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 李泽西】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日至16日，联合国“负责任外空行为准则”开放式工作组二期会在瑞士日内瓦召开，“防止外空军备竞赛”成为会议最引人瞩目的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为太空为海拔100公里以上的空间。近年来，随着各国政府和企业扩大卫星发射频率，地球轨道日趋拥挤；一些国家纷纷成立&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/military-affairs/2019_02_20_490759.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“太空军”&lt;/a&gt;，个别国家甚至宣布太空是“作战域”，太空军事化愈演愈烈。越来越多的人担心，《外空条约》等上世纪六七十年代制定的联合国系列公约对于控制太空军事冲突风险的力度不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯代表康斯坦丁·沃龙佐夫（Konstantin Vorontsov）更是在会上直言，“乌克兰局势”凸显了美国及其盟友利用“民用太空设施”实现军事目标的做法，这些“间接参与军事冲突”的“准民用设施”将被俄罗斯视为“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/industry-science/2022_09_20_658736.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;合理打击目标&lt;/a&gt;”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京理工大学空间政策与法律研究院院长王国语应联合国邀请以国际专家身份，在该会上作了题为“如何识别太空威胁”的主题发言，向大会介绍了太空安全、军控问题的法律背景以及各国观点。他还代表中国多次参与太空国际规则谈判和起草工作，曾担任联合国裁军研究所太空安全顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，王国语院长接受了观察者网专访，就各国解决太空安全问题的倡议和立场、太空“擦枪走火”威胁、“太空垃圾”问题、美国航天局27日&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/industry-science/2022_09_27_659630.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;撞击小行星&lt;/a&gt;等议题分享了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为专访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您最近参与了联合国“负责任外空行为”开放式工作组的会议，介绍了各国对于太空安全的不同理解。可否分享一下以及谈谈相关的法律背景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王国语：&lt;/strong&gt;太空安全治理的基本法律依据仍然是上世纪六、七十年代制定的一系列的联合国外空条约，尤其是1967年的《外空条约》以及相关一般国际法，如《联合国宪章》。但是，直到现在还没有一个新的外空条约出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/30/20220930110153144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《外空条约》1967年签署（图源：AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会认为外空安全面临越来越多的挑战和威胁，对国际规则的诉求越来越强。在这个背景下，中国和俄罗斯2008年提出了“防止在外空放置武器、对外空物体使用或威胁使用武力条约”草案（PPWT），2014年又提出了PPWT的新案文。但这个草案一直遭到美国的阻挠和反对，在日内瓦裁军谈判会议上一直没有得到通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如通过，这将是国际法的创新和发展，&lt;strong&gt;已有的国际空间法仅禁止了在外空部署核武器以及其他任何类型的大规模杀伤武器，但没有禁止常规武器的部署&lt;/strong&gt;。PPWT的通过将为防止外空军备竞赛、防止外空武器化提供根本的法律依据，它同时强调了不使用武力原则在外空的适用性，对于解释传统国际法也具有重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国对太空安全的理解，存在广狭义之分。我认为各国应采用狭义的太空安全概念，这更有助于推动太空安全的有效治理，就是确保国家的太空资产、太空活动、太空权益免受人为故意破坏、损坏、干扰等等这样的一种状态，以及维系这种状态一种能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国现有的理解与上述界定是存在偏差的？一部分国家认为我们要讨论的太空安全不仅包括人为故意因素，还应包括人为过失因素。我认为这是不正确的。当正常运行的在轨卫星之间产生碰撞风险的时，国际社会应考虑怎么来协调，怎么规避，怎么避免空间碎片的产生，这些不是对军事或国家安全（security）的关切，而是对正常活动中的安全（safety）的关切，因此不是军控应当讨论的问题。还有一部分国家把太空安全的范围界定的更广，还包括自然原因，如小行星撞击、空间天气带来的风险。我认为这些不属于军控范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狭义的太空安全概念，能有效避免与其他联合国或国际平台讨论的事项相重叠，节省各国的外交资源，以便更好的聚焦军控领域的重要和紧迫问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930110429145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王国语在联合国“负责任外空行为准则”开放式工作组会议上致辞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么美国要反对中国和俄罗斯提出的草案？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王国语：&lt;/strong&gt;美国提出的理由有以下几点：第一，外空武器的概念难以界定。第二，缺乏核查机制。第三，条约草案仅禁止了在外空放置武器，但未禁止地基武器，这里美国主要指的是地基动能反卫武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这些理由都缺乏说服力，根本原因是美国的外空攻防能力发展得最快，它当然不希望这种攻防能力的发展受到条约限制，同时也不甘心由中俄主导外空安全国际治理的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了美、中、俄以外，欧洲等地的国家有没有提出一些相关的提案？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王国语：&lt;/strong&gt;PPWT得到多数国家的支持，仅有美国等少数几个国家反对，欧洲国家则一般持中立立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，欧盟提出了外空行为国际守则（ICOC）的倡议，但不是在联合国框架内提出来的，而是“另起炉灶”。此外，其关于外空自卫权的规定也有给单边滥用武力“开口子”的嫌疑。最后在中俄以及很多发展中国家的反对下无果而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，英国发起一个“负责任外空行为”的倡议，试图通过制定规范、规则、原则来减少对空间系统的威胁，美国等部分欧洲国家是该倡议的共提国。这个倡议从投票结果看，确实得到了大多数国家支持，但包括中俄在内的十几个国家投了反对票。基于该倡议成立的联合国“负责任外空行为”开放式工作组在2022年已经组织了两轮讨论，预期在2023年8月份结束工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到的几个草案之间主要的区别是在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王国语：&lt;/strong&gt;首先从 PPWT条约名称来看，它的核心意思非常明确，防止在外空部署武器，以及禁止对空间物体使用或威胁使用武力。它尝试以签订具有法律约束力的条约的形式，来从根本解决外空安全问题，欧盟和英国的倡议并没有如此明确的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/30/20220930110632261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天空武器概念图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的提案更强调的是减缓空间碎片的威胁，以及建立国际磋商的一些机制，但没有提出有关防止外空武器化的任何举措。此外，前面提到过，欧盟绕开了联合国机制，相关讨论并无联合国的授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国提出的“负责任外空行为”倡议，首先要识别空间系统面临着哪些威胁，梳理外空攻防手段，包含地对地、地对天、天对地、天对天四种（美国提出的）场景，然后界定哪些是负责任的行为，哪些是不负责任的行为，没有提到防止在外空部署武器，而且其目标也不是从法律角度明确应当限制什么或禁止什么，而是从伦理角度确定太空行为的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以这就是为什么中俄等国反对这个倡议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王国语：&lt;/strong&gt;有关中方的具体立场，可参考2021年5月中方提交给联合国的立场文件。首先，中方质疑“负责任/不负责任”的两分法，国际规则的制定一般不会以这种二分法作为逻辑基点或主线。“负责任/不负责任”二分法具有强烈的政治、感情和主观色彩，不利于国家间对特定性为的有效规制措施达成共识。此外，英美等国如果真的有诚意推动外空安全国际治理进程，那么也可以在中俄提出的PPWT案文基础上，提出完善的建议，而无需另起炉灶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从更深层次角度来讲，这与美国4月19号做出的不再开展破坏性、直升式反卫导弹试验承诺相关。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当下美国的反卫星手段和能力是多样的，除了地基直升式的动能手段，其非动能的手段也非常成熟，非常多样化。从太空威慑的角度来讲，美国有足够的替代选项，甚至是更好的选项。美国现在要（借助英国倡议、己方承诺）把开展此类反卫试验的这个门关上。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略和军事上来讲，美国这一举措是聪明的，表面看是着眼太空环境保护，实则是基于大国博弈竞争的需要，同时还有效的牵制了盟友。美西同盟并不是铁板一块，其实各有所图。美虽然盟友诸多，但这些盟国内心深处肯定希望能发展出一个独立的维护自己太空安全、国家安全的能力体系，但是美国“老大”，不允许或者是限制其盟友这方面能力的发展，你们需要什么保护我提供给你就好了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>463e4580826c60fa2adcac94c6b97c3c</guid>
<title>“国会小崽子”在韩国政坛搅起新一轮风暴</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2022_10_02_660351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“国会……小崽子……丢脸”风波&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月23日，韩国总统尹锡悦在美国纽约访问，本来预告了韩美首脑的单独会晤，但因为拜登的日程临时更改，单独会晤变成了“长达”48秒的无交谈握手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，从会场一出来，在记者直播的镜头前，尹锡悦对随行的韩国外交部长朴振说了一段话，当时背景很嘈杂，原话听不太清，但其中“国会……小崽子……不通过……拜登（传出去）……太丢脸”等“关键词”清楚播出，又是直播过程中的无意收音，想撤回都没戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统秘书室赶紧出来救火，在记者会上称，“国会这帮崽子”指的是“韩国国会在野党”而非“美国国会”，所谓“拜登丢脸”是“预算案不通过的（消息）传开的话（韩国）丢脸”，并表示在野党歪曲总统外交活动的批判是自损国家利益的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国语是黏着语，格助词是确定语句结构的核心，语序不影响语义。以至于口语当中句子成分不完整是常态，加上拜登这个名字音译确实有可能是“传出去”的近音词，现场录音又是“超低清”，于是一场罗生门诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据民意调查机构“Next Wiki Research”的民意调查，认为尹总统说的是“拜登”的，占61.2，说的是“传出去”的，占26.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/01/20221001104023676.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦为了表示亲民，每天到办公室之前，会在楼下和记者进行简短的会见，在记者会上他说“与事实不符的报道会损害（美韩）同盟关系”，对这样的表述表示认同的占33.3%，不认同的占63.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/01/20221001104034522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，调查在9月26、27日两天展开，支持机构是KBC光州广播电视台，受访对象是全国1000名成年男女，可信度95%，技术误差率3.1%。由于光州是民主党（在野党）大本营、韩国自建国以来的“民主圣地”，所以调查结果有一定的参考价值，但也有局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，别国首脑表达对美国高层的不满，不是什么新鲜事。比如今年5月，拜登邀请东盟8国领导人前往华盛顿参加特别峰会，结果东盟领导人都对拜登要求的政治站队非常抗拒，越南总理范明政更是在与拜登面谈不欢而散后，直接对随从爆了粗口：“XX，越南不怕任何人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的单边主义都把越南人逼出了脏话，相比之下，韩国总统这次即使真的是指美国，好像也不是什么大不了的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/01/20221001104046751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;范明政与拜登强颜欢笑后，出门就忍不住爆粗（图/美媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国目前朝小野大，文在寅时期通过的很多法案9月份才刚刚生效。尹锡悦在国内“跛脚”的尴尬状态，是他必须强力推动外交的重要动因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦此次赴美，名义上是应美国要求去为“全球基金财政公约大会”站台，实际上是去为拜登刚刚签署成为法案的《通胀削减法案》诉苦。这新通过的民主党版“美国优先”的法案，把韩国框在了“自己人”的圈外，其中对汽车的一系列限制必然会让在韩国经济中起支柱作用的韩国汽车产业陷入不利地位。而会晤的结果，大家都看到了，相当“坦诚”和“友好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野党也知道短时间内仍然是“优势在我”，所以骂的是谁并不重要，重要的是有个由头可以发作，这几天已经挥出了第一拳：要在国会层面推动罢免外交部长朴振。而且共同民主党（在野党）表示：“如果罢免案遭否决，恐怕难以实现朝野协同治国。”已经是利用国会立法优势，赤裸裸地胁迫总统府了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朴振是首尔大学法学院高材生，是尹锡悦的直系学长，曾在哈佛大学肯尼迪学院进修，在牛津大学取得硕士、博士学位；担任过中国山东大学的名誉教授，能说中文。从大学毕业之后一直从政，做过外交部公务员，当选过国会议员，担任过韩美议员外交协商会议副主席。2008年，朴振访美期间，还曾与时任美国国会参议院外交委员会主席的拜登进行过会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让如此“浑身是宝”的资深政客出来替总统受过，在野党“得理不饶人”的意思非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/01/20221001104102320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尹锡悦出访期间，外长朴振（尹右侧戴眼镜者）鞍前马后（图/韩媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦当然知道个中利害，因此暂时还是无条件站在朴振一边，表示朴振拥有卓越的能力，为了国家利益奔走各国而不顾自身健康，国民有目共睹。应该是暗示民主党，如果要利用民意，恐怕成本不低，扳倒朴振未必划算，事情不要做太绝，总统毕竟还有否决权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽如此，这一轮博弈，尹锡悦如果不作出一定妥协，八成难以过关。韩国朝野勾兑议价的好戏应该还在后头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0343bcfbce3e30be42cee17c9d25f508</guid>
<title>西方争辩“文明型国家”，它使所谓的“普世价值”名存实亡</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_10_02_660347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“‘文明型国家’某种意义上是一种比较强势的中国话语，它对西方‘民族国家’观念是一种‘范式解构’和‘降维打击’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么同样拥有着古老文明的埃及、印度没有最终形成一个‘文明型国家’呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文明型国家”这一政治叙事正被世界上越来越多的人和国家所关注，西方内部也有不少学者开始关注并争论。在东方卫视9月26日播出的《这就是中国》第161期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特邀研究员、上海社科院宗教所宗教学研究室主任邱文平老师一同探讨了西方对“文明型国家”这一概念的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTkwNjY5NzEzNg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月6日，英国记者、作家路西诺（Aris Roussinos）模仿《共产党宣言》的开篇写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一个幽灵，一个文明型国家崛起的幽灵，正在自由主义西方徘徊。随着美国政治力量的减弱和道德权威的崩溃，欧亚大陆崛起的挑战者采用文明型国家模式，以区别于日益瘫痪的西方自由主义秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
作者引用我的话说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国学者张维为审视着衰落的西方，冷静地指出：如果当初古罗马帝国没有四分五裂，并能通过现代国家的转型，那么欧洲也可能是一个相当规模的‘文明型国家’，但这只能是一种推演和假设。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
同年1月2日，英国《经济学人》杂志刊文指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“文明型国家”今天成了时髦概念，中国学者宣布中国是唯一的文明型国家，而不是那种已经过时的19世纪的民族-国家。俄罗斯总统普京也跟着中国（hopped on the bandwagon)宣布，俄罗斯作为文明型国家的特质使其免于在这个混乱的世界中解体。印度正在争论自己是否是文明型国家。文明型国家的候选国还包括土耳其、美国，甚至欧盟等，这个名单还在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“文明型国家”某种意义上是一种比较强势的中国话语，它对西方“民族国家”观念是一种“范式解构”和“降维打击”。我在《中国震撼》一书中是这样论述的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
作为一个迅速崛起的“文明型国家”，我们倒是可以回头来看看西方的观念，看看所谓由传统的“文明-国家”进入“民族-国家”才能成为现代国家这种西方观念的局限性和破坏性：这种观念带来的结果往往是国家不停地分裂，越分越小，每次分裂都会造成许多流血冲突。且不提历史上数百年的厮杀，单是过去数十年中发生的苏联解体、南斯拉夫崩溃、今天印度内部纷乱不断的情况，某种程度上都反映出西方“民族国家”观念的偏执性。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我还指出：“欧盟推动欧洲国家的整合，在某种意义上，也可以看作是从‘民族-国家’走向‘文明型国家’的一种尝试”。换言之，我们从一种比西方“民族国家”更高的国家形态来审视西方国家，对它们的困境表示同情。我说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲整合谈何容易，毕竟欧洲已经分裂了上千年。欧洲整合也已进行了半个多世纪，但其整体实力还是面临严峻挑战。如果欧洲国家无法真正联合起来，欧洲的总体衰退的命运将难以扭转。所以我们应该为我们自己是一个‘文明型国家’感到自豪。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今天，越来越多的西方人士也发现西方理论与制度所面临的困境。法国总统马克龙在一些谈话中已流露出对“文明型国家”的羡慕，毕竟他面对的是小国林立、互相争吵、一体化前途堪忧的欧洲。在2019年举行的法国驻外使节会议上，马克龙指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国、俄罗斯和印度“这些新兴经济体不仅是经济强国，如一些人所述，他们认为自己是‘真正的文明型国家’……他们确实扰乱了我们的国际秩序，影响着经济秩序，重塑着政治秩序。……但他们比今天的欧洲人具有更多的政治灵感，他们有一套我们欧洲人某种程度上已经失去的真正的逻辑、哲学和想象力”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/30/20220930132135909.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会议报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙要求法国承担起复兴欧洲文明的使命，他显然希望欧盟最终能成为一个文明共同体，甚至文明型国家。但这谈何容易！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方全盘否定世界文明的多样性，拒绝不同文明可以衍生出不同的制度安排和治理模式，蛮横地认为只有西方制度才代表人类最先进的政治制度，即所谓“历史终结论”。他们延续殖民主义“分而治之”的传统，到处煽动“颜色革命”，以“人权高于主权”为借口肆意发动战争，造成无数生灵涂炭和财富浩劫，引来全世界的人怨天怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒是美国政治学者亨廷顿早在1996年就指出，在充斥着种族冲突和文明冲突的世界上，西方强行推广西方文明的所谓普世性，必然会走向帝国主义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73f44f606745c9ecc28502b854966147</guid>
<title>北溪被炸真相“不可说”，请允许我对欧洲表示同情</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_10_01_660230.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》。今天我们聊聊“北溪”。“北溪1号”和“北溪2号”自第一次出现泄漏，引发各方越来越多的关注和讨论。这次泄漏被认为大概率是人为破坏而不是系统故障。视频显示两根天然气管道有四处破损，在“北溪”管道泄漏点附近，天然气如同开水一样向外冒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泄露事件出现后，全球网友借助社交媒体开展“柯南探案”，开始分析谁是“始作俑者”。网友遵循的基本逻辑分为两点：动机和能力。首先关注谁能够在此事中获益、谁获益最多；另一个核心要素是谁有能力真正实践破坏管道的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前关于技术细节的分析指出，此次管道破坏事件对能力的要求很高。“北溪”1号和2号管道在水底，有一定的深度，并非简单的装备和人力能够破坏。据北溪天然气管道公司的数据显示，北溪管道的钢管管道的内径恒定为1.153m，厚度为4.1厘米，外层包裹有额外6-11厘米的钢筋混凝土，每一根都重达25吨，非常坚固。爆破细节也值得关注，与用鱼雷、炸弹随意轰炸的方式不同，此次破坏精准地爆破了几个位置，这种有技巧的精准爆破引发了外界猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/30/20220930173042821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“北溪”天然气管道发现第四处泄漏点。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀疑首先指向俄罗斯，挪威的水下安全研究专家在新闻刚发生时就暗指，俄罗斯自苏联时期就具备潜艇和水下作业部队。一部分网友顺其自然想到美国，大家认为美国具有操作爆破的技术能力，虽然本土距离爆破地较远，但周边建有多个美军军事基地，也不乏美国舰队和飞机。另外，德国具有水下施工作业的修补能力，那么也可能具有破坏能力，各方的猜测很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果考虑破坏意图的话，乌克兰、美国、英国以及希望在俄乌局势中获利的周边国家都存在嫌疑。“北溪”两条管道出现泄漏与一些直观利益密切相关，管道破损影响天然放弃供应，从而影响欧洲天然气价格波动。那么，有能力在天然气市场中获益的主体就存在破坏“北溪”管道的动力机制，这也是挪威等国家认为俄罗斯嫌疑最大的主要理由。当然还有人提出，若美国未来想要独占欧洲天然气市场，也无法逃脱嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，事发点还有另一条天然气管道——波罗的海管道，经过挪威、丹麦到波兰，并在丹麦和波兰形成一个交叉。这条管道自今年10月开始投入运行，9月27日，波兰和挪威领导人就共同视察这条天然气管道的施工情况。有消息称，波罗的海管道可以提前至今年11月开始全功率运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与欧洲的天然气管道存在比较复杂的连接结构，当下备受关注的“北溪”只是俄罗斯五条天然气管道线路之一，这五条线从北至南依次展开，北线包括“北溪1号”和“北溪2号”，能分别输送55个单位热量，中线亚马尔管道通过乌克兰，即使俄乌战争期间这条管道也没有关停，甚至接近正常状态下的全功率运行状态，大体可以输送40个单位。南面还有两条线路经过土耳其、罗马尼亚、保加利亚等国家。这五条管道合计日输送能力是175左右，停掉两条后，俄罗斯的输送能力大约减少一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/30/20220930173201736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波罗的海天然气管道试运行。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波罗的海管道如果正常完成施工，并且投入运行和使用，它和“北溪”会产生什么区别？根据我的推测，从地缘政治的角度看，欧洲的能源安全结构会发生微妙的一个变化。“北溪1号”和“北溪2号”原有输送量合计110个单位左右，相当于从俄罗斯和德国之间建立一条非常粗壮的天然气动脉；天然气到达德国后除自用外，德国凭借欧洲中部的地理位置就成为天然气枢纽，能够决定天然气的输送方向，例如输送至波兰等周边国家。此前亚马尔管线传来关闭消息时，波兰提出可以从德国方向反向获得天然气的回流和输送。所以，德国就会在欧洲大陆变成潜在的天然气枢纽，从而获得对能源安全结构潜在的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“北溪”管道实质上停摆后，德国短期内无法再建设管道与俄罗斯重连。波罗的海管道在欧洲选择波兰作为登陆地点，输气量大体上能够抵冲“北溪”，甚至略有盈余。这个变化能促使波兰在欧洲的能源地理位置和能源安全结构中获得全新的地位。再加上波兰国家内部的特性和军事力量，作为区域型的强国或次强国，波兰不仅能获得地位上升，还将获得更大的话语权。尤其是今冬波兰如果能够不受俄乌冲突影响，从北海方向获得稳定的天然气供应，整个欧洲地缘政治的重心也会发生非常微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前法德作为欧盟核心，主要原因是它们具有强大的工业能力、稳定的工业结构和工业生态。德国通过这个天然气管道从俄罗斯获得廉价天然气，用于支撑庞大的工业体系和民生行业对能源的消耗，因此它对上游原材料价格变动的承受能力很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次泄露事件就目前来看，除了军事意义及心理冲击外，对于欧洲能源安全和地缘政治结构最直观的影响是在德国和波兰之间形成国家力量的重新分配。在这个冲击点上遭遇直接损失的并非乌克兰或俄罗斯，反而是德国，几乎每一个冲击点精准地砸在德国身上，甚至会加剧德国“去工业化”的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/30/20220930173451720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国经济部：“北溪”1号管道压力下降。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去工业化”并不意味着德国工业会完全解体，而是对于以天然气为代表的能源、电力供应及有特殊要求的企业而言，必须及时调整自身预期和布局。以巴斯夫为代表，它们已经启动了在中国的一个长期的塑料和化工产品投资项目，这个项目位于湛江。此前德国最担心的是如果进行制造业的大规模产能转移，会带来不良影响，但在当前局面的逼迫下，德国的制造业已经开始向外转移了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前大家对俄乌冲突的直观认知是，德国和俄罗斯会围绕乌克兰未来的走向达成某种妥协，例如迫于德国国内政治压力、民众对于持续上升的天然气价格不满以及德国企业对稳定廉价能源的需求等多重压力，德国会与俄罗斯政府建立一条非常粗壮的天然气能源连接线，这条能源连接线会改变整个欧洲的地缘政治布局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>