<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dcaa7285f2fe79b144e6eea53830a12c</guid>
<title>特朗普想要复刻“里根-撒切尔革命”，可惜中国并非苏联</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2024_11_30_757244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2011-2012年间奥巴马政府提出“亚太再平衡”战略为标志，美国遏制外部挑战布局的重心开始转向针对中国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2018年特朗普政府发动对华史诗级贸易战为标志，世界被拖入中美新冷战时代；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2024年美国大选特朗普-共和党阵营大获全胜为标志，美国对华新冷战进入新阶段。这个新冷战新阶段的基本格局特征表现为：在“使美国再度伟大”（MAGA）旗号下，通过发动群众，力图通过全面、深刻改革，复制1980年代“里根-撒切尔革命”的国内成功与国际胜利；中国的使命则是避免重蹈1980年代苏联覆辙，争取更上层楼，先求不败，然后求胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，中国对内需要推进改革以焕发经济社会活力，包括汲取特朗普新政府的某些改革措施，在发展中持续缩小与美国的综合国力差距，力争尽早全面赶超；对外需避免陷入中国的“阿富汗坟场”，同时又有所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及其“MAGA”运动推崇“里根-撒切尔革命”，希望承袭其精神，但在具体改革措施方面，国内国际经济社会基本面的深刻变化，使得他们的主张在不少方面与里根政府的做法背道而驰，在战略和战术两个层次上都不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129163419457.jpg&quot; width=&quot;462&quot; height=&quot;700&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是1987年7月18日，英国首相撒切尔夫人在美国华盛顿白宫发表声明的资料照片。&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的新政府不仅无法如同里根政府那样在冷战中全面转入战略进攻，且不得不在新冷战中以咄咄逼人的姿势实施战略收缩，被迫面对里根政府和撒切尔政府所不曾面对的潜在内战和解体风险。因此，特朗普新政府不得不将相当大精力投向重建国家与文化认同。但其经济期望与现实之间也存在相当的差距，甚至特朗普本人的人身安全，也面临着自林肯和加菲尔德（James Abram Garfield，1881年9月19日）之后上百年来美国总统从未遭遇的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“里根-撒切尔革命”相似，由于特朗普及其“MAGA”运动针对的美国国内问题同样普遍存在于众多其它西方、非西方国家，鉴于美国的国际地位，特朗普新政府的改革措施将在国际上产生相当大的溢出和示范效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在遭遇了两党建制派全方位狙击和美国史无前例的对总统竞选人、前总统的司法迫害后，仍然突破重围大获全胜，这样的个人经历进一步增强了其政见主张对别国政治力量的示范效应。即使一些对特朗普、对美国口诛笔伐、在此次美国大选期间其官员威胁特朗普支持者的国家和国家集团，由于他们内部面临着特朗普改革所针对的同样问题，程度甚至有过之而无不及。所以，他们迟早不得不正视这些问题，并可能部分采纳特朗普所主张的改革措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1980年代“里根-撒切尔革命”奠定西方冷战胜利基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过1980年代的“里根-撒切尔革命”，美英两国在经济、政治、军事、文化等方面实现了相当明显的振兴，相比之下，苏联东欧集团则黯然失色，由此奠定了美国和西方阵营在冷战中最终胜利的基础，而苏联东欧政治剧变和国家解体进程则在1980年代末开启：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内经济上，“里根-撒切尔革命”通过大规模放松管制和减税并举的措施，在微观层次上释放了从企业到居民个人等市场主体的活力和主动精神；同时，在宏观层次上，通过铁腕货币政策等措施遏制住了1970年代奔腾式的通货膨胀，终结了多年的经济“滞胀”，实现了较高速度的持续增长，电子信息等新兴科技产业也取得了长足发展。二战之后国际经济界和学界长期热议的“英国病”话题逐渐消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际经济贸易上，里根政府一方面提出了“自由和公平贸易”的概念并付诸政策实践，以求扭转在与日本、联邦德国在国际贸易竞争中节节败退的被动局面；另一方面，基于关贸总协定此前七轮多边贸易谈判成果，启动了第八轮多边贸易谈判——乌拉圭回合，从而在世界范围内保持了贸易自由化的总体方向和美国作为自由贸易旗手的地位，并进一步巩固、扩大了西方阵营相对于苏联东欧集团在经济竞争中的市场规模优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年9月23日，里根在《贸易政策行动计划》中正式提出“自由和公平贸易”的概念，同月，关贸总协定召开缔约国大会并达成协议，正式开始筹备新一轮多边贸易谈判。恐怕这并非巧合，而是刻意安排，体现了里根政府“两手都要硬”的指导思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，1980年代美国由战略防御转入战略进攻。这一时期，美国没有重蹈越南战争的覆辙，陷入旷日持久的战争泥潭，而是通过出兵格林纳达（1983年）、突袭利比亚（1986年“黄金峡谷”行动）、捉拿诺列加（1989年）等几场速战速决的胜利重振了全国军民民心士气，走出了越南战争失败后的沮丧。同一时期，英国也用兵万里之外，赢得了马岛战争的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文化上，美国走出了1960年代黑人民权运动和1970年代越南战争反战运动以来国家负面形象的低谷，相当程度上扭转了抨击美国国家与文化被视为“政治正确”的风潮，重新激发了美国国民、社会对国家和美国文化的自豪感，国家凝聚力大为增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“里根-撒切尔革命”的上述成绩，又助推其影响了全世界许多国家的改革、乃至政治剧变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129163943540.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月5日，在俄罗斯首都莫斯科，人们在以纪念1941年苏联红场阅兵式为主题的露天展览上拍照。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，1980年代的苏联东欧集团堪称内外交困，在经历了多年的僵化、危机乃至倒退之后，转向歧路冒进，最终爆发了如多米诺骨牌般的政治剧变和国家解体：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，国民经济深陷僵化和危机的泥潭，债务危机几乎席卷整个发展中世界和苏联东欧集团的，这些地区相继遭遇了经济社会动荡和倒退。传统支柱产业萧条而新兴产业严重滞后、发展举步维艰，经济体制改革从长期迈不开步伐到后来转向自杀性歧路冒进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交和军事上，1979年12月苏军出兵阿富汗陷入“帝国坟场”，成为这个超级大国长期流血不止的伤口，苏联的军事和政治威望全面严重褪色。其大力扶持的盟友越南、古巴等国也在柬埔寨、中越边境、泰柬边境、安哥拉等地陷入长期的对外战争。这些国家非但未能帮助苏联有效牵制、消耗国际战略竞争对手，自身反而成为不断吞噬苏联援助等各方面资源的“无底洞”。苏联在冷战中一度凭借“西贡时刻”——1975年4月美军败退越南而赢得的国际战略主动权，时隔短短4年8个月，就因出兵阿富汗的战略失误而全面主客易势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48838ca3c13988968f4b818f778d1df5</guid>
<title>飞行表演图个好看没有实战价值，还有必要吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_11_30_757236.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
珠海航展过去一段时间了，但大家对航展中飞行表演的讨论似乎还在继续。很多人都会拿航展中表现亮眼的俄罗斯“勇士”队和中国“八一”队作比较，甚至质疑起了飞行表演的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;飞行队不是战斗队，但是飞行员必须是战斗员&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根本上来说，飞行表演队就是用来表演的，表演的目的就是为了好看。理论上，“八一”队的歼-10C战斗机能担负战斗值班任务，但实际上不会。这些具有红白蓝鲜艳涂装的战斗机，缺乏足够的严肃性和震慑作用，和平时代用于战备巡逻会很奇怪，就像解放军文工团的成员不会穿着表演服装去站岗放哨一样。即便在战时，这些为表演拆除了部分战斗设备的战斗机，也不适合作为真正的战斗机使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，歼-10C搭载的主动相控阵雷达对于表演没用，开机的电耗是纯粹的浪费，但雷达只要还在飞机上，就必须一直维修和更新，这导致日常维修和升级的工作量和开支很大。多数情况下飞机上的红外光电系统也对表演没用，毕竟飞机在夜间和恶劣天气下并不需要表演，升空了观众也看不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/29/20241129180609139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“八一”飞行表演队&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些设备拆除后，为了不影响飞机的各种飞行特性，可以增加一些配重。改装后的飞机虽然免除了不必要的维修和升级需求，但也意味着它们不再具有战斗能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与真正的作战飞机相比，表演用战斗机大多不需要多少航程和留空时间，没有重载起飞的要求，这听上去似乎对飞机的机体寿命很友好；但不管是训练还是表演，表演机一起飞就是高G机动动作，这对机体寿命又不友好。而且表演机发动机几乎永远处于最大军推甚至开加力，对发动机的维修和寿命更不友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合权衡下来，飞行表演对飞机结构和发动机寿命的消耗很快。要是“八一”队像欧美的飞行表演队一样，每年夏天都满世界乱跑，表演二三十场，机体结构寿命消耗实际上会比作战部队的战斗机还快，这进一步决定了表演战斗机留作作战战斗机意义不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话又说回来，“八一”队是中国空军的空中门面，“八一”队的飞机可以是表演机，但“八一”队的飞行员应该是战斗员，尤其要有战斗员的精气神，要飞出中国空军的威风。可惜这次与俄罗斯“勇士”队的同台竞技，再次凸显出了“八一”队的四平八稳、缺精乏锐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼十C这类中型战斗机的定位其实很适合用于飞行表演，这不仅因为“八一”队使用的歼-10C战斗机是中国自主研制、生产的，也不仅因为它们技术先进，外观优美。还因为采用大推力发动机中型战斗机具有接近重型战斗机的声势和威猛，尤其是发动机与重型战斗机同型但数量减半的歼-10C和F-16C。相对轻巧灵活则有利于像高教机那样进行大编队机动，将紧密队形与优美复杂融合于一体。美国空军“雷鸟”队用F-16C，美国海军“蓝天使”队用F-18E，也都是中型战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“八一”队似乎走的是两头不靠的路：既拒绝了重型飞机的威猛，编队飞行也与“红鹰”拉不开差距。如果不是永远拉着彩烟，在天空几乎没有存在感。不断有人以安全为理由，质疑“八一”队是否需要“不必要”地飞高风险的机动动作，不要没苦硬吃、没险硬冒。这似乎有道理，但很不充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/29/20241129180849698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
珠海航展上的“勇士飞行表演队”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密集编队的高机动动作当然有很大的风险，但对于空军的飞行表演队来说，这样的风险好比非对抗实兵演习，这不仅是值得的，甚至是飞行表演队存在的理由。不表演惊险刺激的飞行动作，飞行表演队的存在还有什么意义？一味避险不仅谈不上打仗，连训练都不可能达标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人用飞行表演队的事故来说明要避免不必要的风险的重要性。诚然历史上也确实有一些惨烈的事故：1982年1月28日，美国空军“雷鸟”队的4架T-38升空训练，在演练编队俯冲拉起时，带队长机的飞机出现故障，无法拉起。长机飞行员没有及时通知伙伴脱离，其余飞行员在最后时刻才发现有问题，但拉起已晚，四架飞机接连扎入地面，四名飞行员全部丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年12月12日，俄罗斯“勇士”队在马来西亚航展后借道越南回国，在金兰湾遇到浓雾天气，领队拒绝塔台关于解散编队、分别降落的建议，坚持成编队降落，结果在最后时刻发现要撞山。领队和左编队的两架飞机及时闪避成功，右编队三架飞机全部撞山，机毁人亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两起多机事故都是由于编队飞行员对领队的绝对信任和高度纪律性，而这两点正是飞行表演队的灵魂。只有绝对信任和高度纪律，才能完成那些匪夷所思的危险动作，而保证安全。对于飞行表演来说，“小心思”和精致利己主义反而是事故的源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然对于作战飞行员来说，这样的信任和纪律也是团队作战的精髓，而主动进取、“将在外君命有所不受”与信任和纪律也是军人本色，这两者一体两面，不能“按需索取”。但与作战部队不同的是，飞行表演队是一国空军在全世界面前扬国威、扬军威的机会，更是国家军事外交的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从很多意义上说，飞行表演队出访是与海军舰艇访问一样重要的军事外交，其影响甚至更大。由于飞行表演队是非作战部队，出访既隆重又友好，还不具备作战中队出访暗含的军事结盟意味。在中美关系良好的80-90年代，美国空军的“雷鸟”飞行表演队来中国访问，引起热烈反响。现在，中国空军的“八一”飞行表演队赴埃及访问，同样引起热烈反响。甚至传说，中俄两国飞行表演队会有定期互访的新举措。这些历史都反映了双方在特定时间段良好的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来某一时刻，中印飞行表演队如果能实现互访也可成为中印关系好转的重要举措。可以让中印两军在友好、非对抗的情况下互相献技，有利于两国两军互动互信。所以，飞行表演的质量直接关系到军事外交的质量，并非可有可无、不必要的冒险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0edcef365cdcdea40c90bf0ceb867a0</guid>
<title>“我问马斯克，中国会比美国先去火星吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_11_30_757231.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫在变，硅谷也在变。今年美国大选，硅谷与白宫的联动成为美国政治光谱变迁的一道“靓丽的风景线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，《奥尔特曼传》作者周恒星做客观察者网的“心智观察所”。作为国内第一个采访到马斯克的科技记者，周恒星讲述了他与OpenAI创始人奥尔特曼的交往，以及对硅谷微妙转型的一线观察。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/25/20241125175019360.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：你推出的这本《奥尔特曼传》，是不是快出版了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;是的， 这个月就会出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：这本书，你是从什么时候写到什么时候？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;其实是从2014年我刚认识萨姆·奥尔特曼（Sam Altman）的时候，那时我刚到硅谷，然后写到今年八九月份，中间跨度可能有10年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;【与马斯克、奥尔特曼的因缘际会】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：在谈论这些细节之前，我想先问一下，你觉得他是一个什么样的人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;如果让我用一个词来形容，我觉得他非常像政客。他跟硅谷的很多创业者都不太一样，他是一位挺好沟通的人。因为我在硅谷见了很多那种书呆子类型的，他们不太好交流，就像马斯克一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：因为我经常看他们上各种播客节目。给我的感觉马斯克就是那种非常天马行空的，特立独行的这么一个人，很敢闯、很鲁莽，什么都说，无所顾忌。而奥尔特曼就给人感觉是滴水不漏，他上节目的时候，感觉非常谦逊，他上崔娃（Trevor Noah）、莱克斯·弗里德曼（lex Fridman ）的节目，我都有看。不知道你在2014 年见到他是什么时间？那是在创建 OpenAI 之前？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;对，他是在 2015 年创建 OpenAI 的。2014 年他刚刚接任Y Combinator（注：简称YC） 的总裁，当时我是带了一个中国企业家团去硅谷考察，团里面很多人说想去 YC 参观一下，因为当时 YC 是硅谷最有名的一个孵化器。所以我当时就尝试联系了萨姆，通过 the information 的 Jessica Lency 她帮我牵的线。当时萨姆就说他有兴趣，然后让我去斯坦福找他，他在那边上课。我记得当时就是一个下午，我去找他，他在一个教室里面上课，给我的感觉就非常像一个大学生。虽然当时他可能已经快30了，但特别瘦小，然后说话特别快，当时他台下坐了很多可能年纪比他大的创业者。上完课之后，我就去跟他聊了一会儿，反正感觉他对中国特别感兴趣。然后他也很想见一下我们那个团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：我首次在互联网上找他的资料是我所看到的他的第一个公开演讲，他穿了两层 Polo T恤在上面演讲，那个就让我印象很深，然后很多人就说这是一个传奇的开始。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;对，我记得应该是在08或者09年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：你的这本书我在这个周末把它读完了。感觉非常好读，从开头到结尾一气呵成，我觉得最大的一个特点就是多线叙事。因为硅谷各个人物之间的关系错综复杂。但是你把每一条关系根据你的板块，把这其中的逻辑整理得非常清晰。我首先想问一下，你这本书写了大量的细节，比如说奥尔特曼他是怎么样拉到微软的投资？比如他在太阳谷的会上，和纳德拉如何去推他的东西。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去年 11 月所谓OpenAI 的宫廷政变都有非常多的细节，这些细节你是怎么去了解到的？是从间接渠道知道的，还是你直接去问他们？因为有太多细节，包括他在家里面喝什么咖啡的牌子，你全都知道。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;你刚才说的其实是分两部分，一部分就是宫斗这五天发生的事情，还有一部分可能就是宫斗之前，像他去太阳谷峰会见纳德拉那段，是我在《纽约客》杂志上找到的。有个记者他有提到，说在一个楼梯间里面碰到他，这后面我就找了很多资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在书后面也注明了引用来源。还有就是那五天发生的事情，因为当时我正好在硅谷。我是在 2023 年 11 月14 号那天采访了他，然后他十七号就被开除了，但 22 号又回来了。那段时间我在硅谷，有点像处在风暴的中心。我去找了各种人问，然后也去了OpenAI 的大楼现场。外面有很多记者，但大家都进不去，里面安保特别严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我回来想写这本书的时候，就把那五天他们当时所有人发的Twitter做了整理，引用一些媒体的报道。事后，涉及到一些博客里面的描述我全部都整理了一遍，当时是按照时间顺序，比如说每小时发生什么事情，中间差不多七十个小时全部梳理了一下，当然里面有些是谣言，我把它们删除掉了。那五天的事情我花了很多时间去整理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/25/20241125175054587.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月，奥尔特曼（左）和微软CEO纳德拉（右）在OpenAI Devday上&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：那你如何去分辨这什么谣言和真相？你要打电话去核实吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;我会通过一些方式去辨别，就比如当事人在之后有澄清，或者有人去反驳他，然后那个人又出面说这是我当时搞错了等类似的方式， 至于你刚才说的喝咖啡，那个是我用的非虚构写作的手法，我知道他最喜欢的一款咖啡，然后我也去看了，他住的地方是可以看到海的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：所以你是按照时间线来整理，然后自己排除一些不可信的东西。刚才你提到说你第一次见到奥尔特曼是 YC 相当于训练营的一个活动。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;应该是一个创业课。YC 其实就是保罗·格雷厄姆做的一个项目。 格雷厄姆是一位很有意思的人，如果大家喜欢创业的话，可能很多人都看过他的那本书，叫《黑客与画家》。他是一位很棒的创业者和作家。我觉得他写的内容非常有感染力和生动。我觉得奥尔特曼他很多时候在模仿格雷厄姆，格雷厄姆可能是担当了萨姆的一个教父角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：你认识保罗·格雷厄姆吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;我跟他有过来邮件来往，但我没有见过他，因为他不住在硅谷。他应该住在东海岸，剑桥那边。然后他们应该是在 2004 年的时候，保罗在东海岸做的第一个训练营。当时萨姆·奥尔特曼（Sam Altman ）是第一期的学员，当时大概有十几个团队申请，很多都是大学生，保罗就把他们接到自己的身边，手把手教他们怎么创业。那个创业营结束之后效果非常好，很多人都说想申请下一期，然后保罗就觉得可以把它作为一个事业。因为他很喜欢年轻人，然后也很喜欢创业这件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：他的热情是怎么来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恒星：我觉得他有一种黑客精神。黑客精神就是我不要遵循这个世间的这些法则，我要通过创业去打破一些事情。比如做一个小公司，然后这个小公司可以去挑战大公司，他觉得这是黑客精神的一种体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来他就去了硅谷，在硅谷开始做这种创业营，然后越做越大，名气很快就打响。包括后面很多很有名的硅谷公司，像Airbnb、stripe，一些其他的公司都是从那边孵化出来的。到13 年的时候，保罗就觉得我做这件事情已经享受到这种过程，就想退休了。他就把YC 掌门人的这个宝座给了萨姆奥尔特曼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：Y Combinator原来是一个程序语言，是编程语言中的函数。他为什么会起这么一个奇妙的名字？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;他是个极客，很喜欢编程。他好像是早期一个很有名的程序的创造者,可能他觉得公司其实也像写代码一样，他是可以去建造的，然后通过一些方法论把它们组合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：那你当时是带了中国科技界的创业者、企业家去拜访吗？我听说还包括了张一鸣。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;对，张一鸣应该是在当时团队里面最年轻的，现在回想起来他当时不太爱说话，比较害羞，但还有其他比较知名的企业家像猎豹的傅盛、易道用车的周航、小米的黎万强，还有他们的联合创始人、一加手机的刘作虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：你对中国的 CEO 的了解程度和你对硅谷 CEO 的了解程度哪个更深？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;可能我在硅谷那几年，相对来说对硅谷更加了解，但我之前也在国内工作过，那段时间我经常跑中关村。我是一位科技记者，然后当时对中国的也挺了解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：那我们国内也有很多科技企业，你觉得在创始人这方面有什么相似的地方或者有什么不一样的地方吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;我觉得在中国的早期的互联网行业，可能大家更多的是借鉴硅谷那一套，原创的东西比较少。比如说百度借鉴了谷歌，然后腾讯也是借鉴OICQ，还有阿里巴巴可能参考了亚马逊。根据孙正义的时光机理论，这也是正常的，因为中国是一个后发市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我后来发现在移动互联网阶段，大概到了2012 年之后，其实中国也是有很多创新的。就比如说张一鸣的今日头条，我觉得在推荐算法上有一个独特的创新。我记得他当时在那次去我们的活动的时候还去了Facebook总部，在座谈会的演讲中讲述了他的推荐算法，我觉得当时硅谷很多人是没有听懂的，很多人是不理解的。他说我会把你想要的信息推到你的面前，当时很多人很惊讶。但很多年之后，TikTok 出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：Facebook 后来可能理解了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;后面他们肯定是理解了，Facebook也在抄袭TikTok。中国很多线上到线下的创新，这些美国是没有的。因为美国传统行业都非常先进，很难被颠覆，但在中国互联网接管了中国商业的很大一部分，中美之间可能就是会有一些差异，但我觉得企业家精神还是比较一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：因为 YC 像是一个创业者的加速器，选各个地方的好点子孵化。国内也有类似的公司，以前比如说中关村也有一些孵化器。你觉得这种孵化器对现在国内这种科创的独角兽应该去学习什么或者有什么借鉴？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;据我所知，现在国内的孵化器好像消失了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些年是很多，然后政府也非常支持，当时也有类似大众创业、万众创新的。创业是需要一些传承的。在硅谷其实传承了很多代，从最早 60 年代就开始做芯片的，后面到互联网，到移动互联网，再到AI，这些人其实是一代一代传下来的。像保罗·格雷厄姆，他可能算是互联网开始的时候，我觉得中国可能在这方面传承还稍微有些欠缺，可能只传承了一代而已，但是硅谷已经传承三四代了。我觉得如果中国的这种传承文化可以向硅谷这边学习。假以时日的话，也是可以出现像 YC 这样的孵化器。像之前的YC 中国，后来他变成了奇迹论坛。陆奇老师，我觉得他是有那种 YC 精神的，他们那个模式跟 YC 也很像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：类似斯坦福大学这种，守着硅谷输出人才，保持产学研高度集中的互动，国内有没有相关借鉴？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周恒星：&lt;/strong&gt;我觉得很多学校现在都在做，但可能不像斯坦福那么灵活。比如说有些大学教授他们做出来的东西，学校愿意以非常低的价格无偿给这个教授，再给他一些投资。可能国内还没有这么自由的这种产权模式，可能跟国内的教育体制也有关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>669e1f34dca090eba5939d4bc490986b</guid>
<title>数倍敌人即将进攻，毛泽东仍能做到“你打你的，我打我的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_11_30_757229.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113553969253209&amp;amp;bvid=BV1xvB9YAE8n&amp;amp;cid=27053591918&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、西征陇东宁夏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：西征陇东宁夏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先请大家注意一点，这里讲的红军西征，是红一方面军占领甘肃陇东和宁夏的一部分，没有过黄河，与半年后红四方面军主力渡过黄河，进入黄河以西的河西走廊西征不是一回事。这是红一方面军以陕北根据地为依托开拓扩大新的根据地，为迎接红二、四方面军会师做准备而进行的西征，是取得了伟大胜利的西征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年5月5日，红一方面军完成长达75天的东征回师陕北。毛主席和彭德怀要求，各军团用10天时间教育部队、总结经验及准备新的行动。5月14日到17日，在延川大相寺召开红军团以上干部大会，毛主席在会上作了关于目前政治形势及任务的报告，布置西征甘肃、宁夏的任务。几乎是马不停蹄，就要展开另一场重大战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么马上要西征？这要从面临的险恶形势说起。红军回师陕北后，蒋介石在山西消灭红军的计划落空，但他并没有善罢甘休，而是任陈诚为总指挥，要对我根据地发动大规模“清剿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东面和北面，有蒋军的2个师和晋军的1个师、1个旅加1个炮兵团，从山西渡过黄河入陕，协同原来在陕北的2个师从东北部进攻，还有蒋军2个师、晋军2个旅为预备队，在山西集结待命；在南面，以东北军近7个师和西北军2个师，进攻南部和中部；在西面，以宁夏马鸿逵、马鸿宾近2个师防堵我军西进；在黄河东岸，晋军4个多师防备我军再次东渡。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席说，一共150余团兵力向我进攻。[2]我军减去东征作战期间减员，加上扩红，应当在2万人左右。敌军以数倍于我的优势，从东西南北四面包围，局面依然极其险恶。红军刚刚结束东征大战，又将迎来一场决定生死存亡的恶战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129163853286.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎样才能打破危局呢？在这里，我们又一次看到毛主席不同凡响的战略思维和决策。在数倍于己的敌人即将发动进攻时，他并没有只是考虑如何防守应对，而是你打你的，我打我的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，敌人这次进攻没有围的形势，[3]为什么面对敌人四面包围，会认为没有围的形势？原因在于，东面的阎锡山被红军打过之后，已经发生变化，不愿再与红军打了；张学良、杨虎城的部队，在红军东征后方空虚时都没有乘机抄后路，现在能为蒋介石拼命吗？还有其他一些苗头，我们后面再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席断然决定向根据地西面的甘肃陇东和宁夏方向主动进攻，赶在敌人进攻之前抢先动手。毛主席的部署是：以红军主力向西面进攻，造成广大的陕甘宁根据地，同时向北打通与苏联和外蒙古的联系，向南打通与红四方面军和红二六军团的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为保证主要作战方向的胜利，在根据地的东面和北面，以红二十九军主力、红三十军、陕北地方部队和群众武装坚持游击战争，钳制蒋介石、阎锡山的西渡部队，应对陕北、渭北敌人的进攻；在根据地的南面，以红二十八军出陕南与红七十四师会合，在鄂豫陕三省边区开展斗争，调动和吸引蒋介石主力于自己方面，策应我野战军西征，同时努力争取东北军和其他可以争取的国民党军队走向抗日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是不能坐以待毙，不能等着敌人来打，要充分利用对手的复杂考虑和心态，主动攻破敌人的薄弱环节，让“围剿”失去依据和意义，通过下先手棋来为红军争取时间、争取空间、争取力量。这样的出其不意的独特视角，简直是拿十数万敌军如草芥，真的匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129163914824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在东征山西后期，毛主席决定红军回师西渡时，就看到根据地以西地区比较空虚，在陕西和甘肃产生了容许我们活动的顺利条件。他向军团领导下达的回师命令中，就已经讲到了西征打算。他认为，往西可以扩大苏区、锻炼红军、培养干部，也是为了粉碎卖国贼扰乱抗日后方。这一仗还没有打完，他就开始谋划考虑下一仗了，而且在考虑成熟后，提前给主要领导吹风，让大家都有一个思想准备，高瞻远瞩，极具预见性和前瞻性，这是毛主席领导艺术的一个突出特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还强调：向西仍是为了争取直接对日作战的基本的政治任务，华北各省仍是战略进攻方向的主要方向，坚持以陕甘苏区为中心，向各方面作战，而以东方各省为长时期内的主要方向，这是确定的方针。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，在东征结束前，主要领导们就有了思想准备，既讲清楚了为什么西征，也把西征与东征的关系说清了，还讲清了陕甘苏区的中心地位，都是围绕抗日这个主题来考虑问题的，抓住抗日这个根本方向，就有了灵魂和依据，东征抗日因蒋介石和阎锡山阻拦暂时实现不了，那就趁你西面空虚之时，把抗日后方搞大、搞安稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东征红军回师后，仅仅经过十几天休整，毛主席、周恩来和彭德怀就在大相寺发布西征命令，以第一军团、第十五军团和二十九军下属的第八十一师，还有军委直属骑兵团（两个军团也各有一个骑兵团，一共3个骑兵团，这算是当时机动性最强的现代化作战力量了），组成西方野战军，基本也是全部家底。这次毛主席不再挂帅了，林彪也抽出来做其他工作了，由彭德怀为野战军的司令员兼政治委员，红一军团由军团参谋长左权代理军团长，政治委员还是聂荣臻，红十五军团还是徐海东和程子华。进行西征战役，打击主要对象是坚持反共的马鸿宾、马鸿逵部，主要目的是造成广大的陕甘宁根据地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西征开始前，有些同志存在畏惧情绪，怕打不赢，部分陕北同志担心敌人来破坏苏区，杀戮蹂躏家人和亲属，要求不离开根据地与敌人拼。在出征动员准备时，着重向大家讲明西征的伟大意义和有利形势，提出是坐以待毙还是奋起抗争的问题，让大家在讨论中统一思想认识，通过主动进攻求得胜利。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，就是被动应敌和主动破敌的问题，在困境中的主动斗争精神和智慧，才能改变局面，赢得生存发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了坚定信心，还给大家分析西征的正确性和有利条件：第一，这一带地域辽阔，敌人兵力分散，是无堡垒地区，便于红军主力集中行动，掌握主动，歼灭敌人的有生力量；第二，该地驻军与蒋介石有矛盾，同时都在与红军作战时吃过苦头，有的不愿无谓消耗，有的不愿打内战，有走上抗日救国道路的可能；第三，可与红二、四方面军会师；第四，可变被动包围的不利形势为外线作战的有利形势；第五，可充分发动甘肃、宁夏一带群众，开辟新根据地，就地筹集粮款，补充兵员，扩大红军。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既有形势和利益的分析，也有目标政策的把握，通过客观地分析疏导，鼓舞战斗精神，坚定必胜信念，争取最后胜利。在艰难的战争岁月，我军政治工作是夺取胜利的重要保证，是不可缺少的生命线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西征从1936年5月20日开始，到7月底结束。主要是两个阶段：第一阶段到6月中旬完成，主要任务是消灭两马部队，扩大红军，占领陕甘宁三省边境的广大地区；第二阶段，打击敌人的出扰和反击，摧毁敌人支点，肃清民团武装和土匪，以最大努力赤化占领区域，地盘巩固了，根据地扩大了，我们的目的也就达到了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>