<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9c9c4778139ad8906a256ebee07fd657</guid>
<title>稀释排放就安全了？这种把戏本来就是犯罪</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaoPuXianRen/2021_04_25_588682.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/抱朴仙人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我评论福岛核污水排放的前一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/BaoPuXianRen/2021_04_16_587680.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《福岛核污水，首先是国际公德问题》&lt;/a&gt;主要揭露了日本以邻为壑、毫无社会责任心的卑劣行径。有人不服，冒出来洗地说：日本核污水排放合法，稀释以后无害云云。那么在这一篇中，我们来看看它在科学和法律上到底是怎么一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、处理核污水，明明有很多方法，比如蒸发向大气排放方案、固化成混凝土深埋方案、继续建设储蓄罐甚至储蓄池存放方案等等&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;为什么急急忙忙抛出来试探国际社会的是污水稀释倾倒方案？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人显然权衡过这些方案的利弊。比如蒸发和陆地直排方案&lt;strong&gt;可能违反日本国内法&lt;/strong&gt;，包括大气污染防治法和海洋环境保护与灾害防治法；蒸发方案和混凝土深埋方案还要多花很多钱，例如蒸发130万吨核污水可能仅仅耗电就要8~10亿度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是资本主义国家，资本家宁愿得罪全世界的人，也不愿意损失利润。尽管东电公司每年发电的总量达到两三千亿度，拿出个2%就足以解决问题。但资本为王的社会，拔一毛而利天下的事是绝对不干的，所以不管别人怎么反对，他们也要找最便宜的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，犯法怎么办？作为日本人或日本法人，违反日本本国法律不但会被罚款停业，甚至有可能坐牢。而违反国际法则可以耍赖，只要抱住了美国爸爸的大腿，国际社会就很难制裁他。因此他们最大可能还是直接向海洋倾倒，甚至在公海倾倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“资本来到这个世界上，每一个毛孔都滴着鲜血和肮脏的东西……”《资本论》的这句话根本就不是什么夸张，而是完完全全的写实！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、日本到底准备排放多少污水？排放到哪一年？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，日本只强调他们如何可以把污水无害化，避而不谈的是，现在这130万吨污水是10年来集聚起来的。可是，就算按照日本人自己的计划，最早也要到2051年才会把福岛核电站事故彻底处理好。也就是说，它要排放的不仅仅是现有的130万吨，还包括今后30年源源不断产生的污水。最终总量会排放多少，我看连他们自己也不知道。不过，总量应该不会少于500万吨。时间上也非常清楚，至少还要排放30年！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看这篇文章的每个朋友，如果你现在刚刚结婚生娃，到你的孙子降生的时候，也仍然还可以看见日本在排核污水。如果你今年60岁退休，准备活到90岁，在你的余生里，你每天都会看到日本排放核污水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这两件至关重要的事，日本人语焉不详躲躲闪闪，根本就没有一个诚恳交代的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、稀释排放不但不是无害的，而且是自欺欺人的低级违法行为。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人和为他们洗地的中国人各种论证说：核污水稀释后排放会无害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些所谓的科学论证刻意模糊了两大根本问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，稀释并不能减少有毒物质！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀释足够多次之后，所有的污染物浓度都可以微不足道。就算是砒霜，稀释几百万倍也可以无毒，核污水稀释后从浓度看当然也可以无害。但是稀释之后，浓度降低，有害物质没减少，总体积反而增加了。比方说，130万吨污水稀释100倍之后，总量就变成了1.3亿吨。这种把戏不是自欺欺人又是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，这种稀释后排放的把戏，并不是什么日本人的超级大脑想出来的高科技主意，而是上百年来各种违法犯罪分子最常用的、最没技术含量的偷排手段。&lt;/strong&gt;三四十年前，中国的一些小型养猪和养鸡场，不愿意花钱按照法规处理猪粪鸡粪，就接上水管用水一冲排到河里。各国的环保法律基本都在立法的时候就加以防范，对&lt;strong&gt;排放浓度和排放总量&lt;/strong&gt;同时加以控制，要求污染物不得稀释后排放。非要稀释排放就算是“其他逃避监管的方法”。抓住了就罚款、停业、甚至责任人坐牢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/25/20210425080740903.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;198&quot; height=&quot;450&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/25/20210425080807246.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;257&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为啥支持日本排污？因为他们自己也是向海洋倾倒核废料的惯犯。坏蛋和坏蛋互相袒护，也算是当今世界的一种常态。当然啦，坏蛋各有各的坏法，虽然美国也向大海倾倒核废物可恶得很，但他们是装到密封罐里扔到深海，比起日本人直接向海洋表层排放还是要负责任得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、日本向海洋排放核污水，对海洋到底会产生什么样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
污染物在海洋中的扩散，不像我们在地图或者在模拟动画上看到的那样是平面扩散，而是立体扩散：向下进入深海，向上进入大气层，但第一排放点在哪一层，主要的扩散就发生在哪一层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照日本这次的核污水排放方案，它会直接用船或者陆源管道向海洋上层排放污水。由于人类生活和大部分海洋生物的生活都在海洋的表层，所以污染海洋表层是最可恶的，对人类和海洋生物圈损害最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，氚这种物质以超重水的形式存在，在海洋表面它不会老老实实待在水里，而是会直接蒸发进入大气，跟随大气环流扩散到整个大气层。我们可以不吃海鲜，但不能不呼吸吧？所以非常让人担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果日本拿出一个诚恳的态度，邀请各国共同商议研究，结论是没有其他的路可选，非要排放的话，最好还是排放到1500米以深高速海流区，让污染物在深海快速扩散，尽量减少对表层的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量核污水连续几十年排放入海，在人类历史上还是第一次。谁也说不清楚这么长期、这么大规模的排放行为，会产生什么样的后果。不清楚后果的事，最好还是先别干。当然，也许日本排核污水排上几十年，真能在福岛东边的海沟里养出一个哥斯拉爬回东京……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、日本这样不顾国际社会公德和自己签署的国际条约，悍然排污。国际社会有没有办法制裁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本这次的排放方案，是做了精明算计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内陆地排放或者用管道向海中排放，都会触犯国内法，后果严重。而向海洋倾废，特别是在公海直接倾倒，则只是触犯国际公法和国际条约。主要是违反《伦敦倾废公约》和《联合国海洋法》第十二部分。《伦敦公约》的争端解决方法是专门有一个附件，尚未生效。违反《联合国海洋法公约》的行为，虽说可以由某些国家单独起诉或申请仲裁，但如果要制裁，也需要其他受损害的国家联合起来实施，并没有一个直接的强力制裁机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以日本宁愿违反国际法，不愿违反国内法。违反国际法的同时，先抢过去抱住美国爸爸的大腿。这些都是精细考虑过的卑劣算计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么面对着日本的卑劣算计、美国的无耻袒护、国际原子能组织的伪善包庇，我们就只能咽下这口气吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不！我们完全可以有所作为。这是时代的要求，人类社会赋予我们的使命！稍后我们再来讨论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf8bb4265e2b55c88fe5769046d85d7b</guid>
<title>一周外军评论：美国海军的新计划，居然是“空潜快”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_04_25_588681.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国国会研究局提交了一份名为《海军力量结构和造舰计划：背景与国会的疑问》的文件，为2021年度的“未来30年造舰计划”审核做铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这里咱们就来看看文件中的一些内容，和2020年特朗普政府的“未来30年造舰计划“相比，拜登政府的第一个“未来30年造舰计划”将有何改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/24/20210424234648513.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今天的美国海军显示力量&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/24/20210424234704109.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;……未来的美国海军显示力量？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要介绍一下美国“未来30年造舰计划”到底是怎么制定和执行的。对于世界海上霸权，美国对于维持自己强大的海军是从来没有放松过的，所以每届政府都必须向国会提交他们的“未来30年造舰计划”，当然毕竟政府一届就4年，所以每届政府都要在其第一个任期的第一年提交自己的计划，只是有些政府为了对前任的计划做出大幅度的调整，会在第一年暂不提交计划，而是进行更深入的研究和修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是拜登政府已经表示他们肯定会在今年晚些时候提交计划，所以拖延一年的事情看来是不会发生。那么，拜登政府的选项就是，全盘接受，或调整，或完全抛弃特朗普时期的计划重新拟定新计划，而国会也会重新审核。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/24/20210424232534635.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/24/20210424232545781.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军新造舰方案与2016、2020年计划比较表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，特朗普任期的第一年，美国海军就提交了一个雄心勃勃的造舰计划，将“355舰海军”设定为美国海军的发展目标，而这个发展目标也在2018年被写入有法律效力的《国防授权法案》，成为了美国海军面对新世纪对手快速崛起的主要应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2016年，美国海军还正式放弃了此前的“由海向陆”战略，新的海军战略称为“重返大洋”，将重点放在建设一支强大的海上舰队方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，美国海军因为军费和对新技术发展的重新评估，又提出了“分布式杀伤”战法构想，取代了此前的“空海一体战”，根据这个构想，他们对于未来造舰计划也重新进行了评估，这一评估最后在2020年12月的”未来30年造舰计划“中得到体现，计划中提出，到2045年，美国海军将会拥有382-446艘有人驾驶战舰，143-242艘无人战舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在拜登面临的问题就是，是否要全盘推翻上述这个比当初已经被证实超出美国政府财政能力的“355舰计划”还要庞大的计划了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会研究局的文件，向议员们指出了在审核新计划时应注意的5个问题。拜登政府是否准备提出一项取代“355舰海军”计划（目前仍是法律）的新目标？如果是的话，什么时候？美国海军的建军目标（不论是现有的355舰海军目标，还是可能的新目标）是否适于支持美国国防安全战略和美国国防战略？海军目前提出的“更分散的舰队结构”是否是能满足任务需求性价比最高的方案？美国海军的2022造舰预算，5年造舰计划和未来30年造舰计划（如果重新提交）是否能够实现海军建军目标？考虑到国防预算限制和军种竞争，海军造舰计划的预期可承受性如何体现？美国造船工业，包括两个造船厂及其供应链，是否有能力执行海军造舰计划？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么看得出，国会关注的问题其实总结起来是两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要多少钱？”和“能不能打得过对手？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这两个问题可能就不是那么容易笼统回答的了，得看美国海军如何巧舌如簧……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们作为美国头号假想敌呢，还是得看看他们具体的计划会如何变更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次的报告中，根据海军提交的建军目标，国会研究局列出了2021年建军目标相比2020年和2016年的355舰目标可能修改的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/24/20210424232608499.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军未来30年造舰计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在战略核潜艇方面，2016年建军目标是12艘，而2020年和今年的新计划对此都不打算进行变更，毕竟这是目前战略武器条约明确规定的，也不那么好变更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过按照2020年的规划，目前规划的12艘“哥伦比亚”级潜艇在2036年建造完成后，会开始建造新一代“大型载荷潜艇”，也就是取代现役“俄亥俄”级巡航导弹潜艇的新潜艇，预计2043年将会开始服役，到2049年时美国海军将拥有3艘此型潜艇。那不用说，这种潜艇将会携带的武器肯定不会还是“战斧”导弹，而是要装备新的高超声速导弹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从2027年最后一艘“俄亥俄”级巡航导弹潜艇退役，到2043年第一艘“大型载荷潜艇”服役之间的十几年空窗期，主要靠追加了更多垂直发射器的“弗吉尼亚”BLOCK 5型核潜艇来填补美国海军潜艇常规对岸攻击能力的空白。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d71ea3445cbb6e4b75088d5ab0042b6</guid>
<title>从被捕到成为共产主义者，陈独秀经历了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liutong1/2021_04_25_588679.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘统】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1919年6月12日，陈独秀与胡适、高一涵等一起在北京城南一个叫“新世界”的娱乐场喝茶聊天。这时的陈独秀越来越激进了，他制作了一个《北京市民宣言》的传单，对于政府提出最后最低之要求如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
1.对日外交，不抛弃山东省经济上之权利，并取消民国四年、七年两次密约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
2.免除徐树铮、曹汝霖、陆宗舆、章宗祥、段芝贵、王怀庆六人官职，并驱逐出京。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
3.取消步军统领及警备司令两机关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
4.北京保安队改由市民组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
5.市民须有绝对集会言论自由权。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《北京市民宣言》第三、四两条是专门针对皖系军阀的暴力机关的。徐树铮是段祺瑞的心腹大将，段芝贵任京城警备司令，王怀庆是步军统领。这三个人都是握有军权的皖系军阀的重要成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家一起喝了会茶，胡适和高一涵走了。陈独秀一个人继续在那儿散发传单。身着白帽西服的陈独秀，在新世界楼上楼下地跑，引起了暗探的注意。当陈独秀在五楼散发传单时，当场被拘捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在审讯时，陈独秀说传单是自己捡来的，否认传单与自己有关。[①]陈独秀是名人，这些口供当然骗不了警探。半夜12时，军警百余人荷枪实弹包围陈的住宅，破门而入，陈的家属从梦中惊起，被搜检拿去信札多件。[②]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈独秀被捕以后，李大钊非常着急，立即找学生罗章龙等设法营救。大家想出来的办法，首先是将陈独秀被捕消息告诉全国人民，造成强大的社会舆论，使北洋政府有所顾忌，不敢胡作非为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13日，北京《晨报》首先披露陈独秀被捕消息，各地大报也相继报道。15日，上海《民国日报》指出，当此“人心浮动之时，政府苟有悔祸之诚心，不应对国内最负盛名之新派学者加以摧残，而惹起不幸之纠葛也”。17日《申报》登载《北京之文字狱》一文，指出政府“利用黑暗势力，以摧毁学术思想之自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报刊舆论一直在关注陈独秀的消息，据说政府高层是有争议的。军界的段祺瑞、徐树铮力主镇压，他们在徐宅开紧急会议，“倡言此次上海罢市，纯是一班学生鼓动，而学生风潮，实为北京大学二三教职员所鼓吹。蔡元培陈独秀均新思潮首领，实为此次怂恿学生爱国的罪魁。对于此次风潮，非取极端压迫手段不可”。[③]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王怀庆找京师警察厅要人，想置陈于死地。警察总监吴炳湘是总统徐世昌亲信，按照徐“维持”的指示，坚持不肯交人。“当陈氏初被捕时，步军统领王怀庆即与吴争执权限，斯时陈最危险，盖一入彼之势力圈，即无生还之望。幸吴警监坚执不肯让步，故仍得留置警厅。”[④]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/23/20210423132306869.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;377&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《觉醒年代》中的陈独秀与李大钊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了营救陈独秀，胡适、章士钊、罗家伦都通过各自的关系，写信求助或疏通。6月16日，北京大学教授刘师培、马裕藻、马叙伦、王星拱等39人联名请求保释陈独秀。6月20日，民国大学校长应善以、中国大学校长洪逵及各校教员冯承钧、袁敦礼、马寅初、顾兆熊等30人联名请求保释陈独秀。6月27日，安徽省长吕调元致电段祺瑞、吴炳湘：“怀宁陈独秀，好发狂言，书生结习。然其人好学深思，绝与过激派无涉。闻在京被捕，此间人士爱护学者，群请解救。学潮初定，似不宜又兴文字之狱。两公容纳泉流，夙所钦仰，务乞俯念乡里后进，保全省释，以慰士望。”[⑤]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时北京段祺瑞政府要拉拢孙中山，派许世英为代表去上海见孙中山。据沈玄庐1919年12月给胡适的信说，孙中山为营救陈独秀起了作用：“孙先生一见着许世英，就说起你和独秀被拘的话。当时正《每周评论》被封，上海方面大传你也被捕的话。所以孙先生对许说：‘独秀我没见过，适之身体薄弱点，你们做得好事，很足以使国民相信我反对你们是不错的证据。但是你们也不敢把来杀死。身体不好的，或许弄出点病来，只是他们这些人，死了一个，就会增加五十、一百。你们尽做着吧！’许听了这番话，口口声声的‘不该，不该，我就打电报去’。没有几天，我们就听到独秀出狱的消息。当时很赞同孙先生的话说得好。”[⑥]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddbd4b808a74374ead71d71bf5f57e83</guid>
<title>拜登选了一位“苏联问题专家”出任驻华大使？</title>
<link>https://www.guancha.cn/muyi/2021_04_25_588675.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 穆易】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美媒报道，拜登总统将提名资深前外交官尼古拉斯·伯恩斯(Nicholas Burns)出任美国驻华大使。目前对伯恩斯的提名正在最后审查，去年10月以来一直空缺的驻华大使职位将在两周内确定人选。与前几任驻华大使不同，哈佛教授伯恩斯是一位经验丰富的资深外交官，而非外交素人。此举凸显中美关系的复杂性以及拜登对中国问题的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/24/20210424154431592.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登总统将提名资深前外交官尼古拉斯·伯恩斯出任美国驻华大使 截图来自Axios&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资深外交官出身的“谈判专家”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯恩斯现年56岁，哈佛大学肯尼迪政府学院教授，曾在美国外交系统工作27年。作为一名职业外交官员，伯恩斯横跨从里根到小布什四届政府，一路升至副国务卿（国务院三号人物）。伯恩斯的外交职业生涯始于非洲和中东，80年代初曾在美国驻埃及和毛里塔尼亚大使馆工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老布什时期，伯恩斯受到重用，担任苏联事务主任，参加了期间所有美苏高峰会议，也见证了苏联的解体。克林顿时期伯恩斯作为总统特别助理，在国家安全委员会担任俄罗斯、乌克兰和欧亚事务高级主任，负责向克林顿提供美国如何处理与前苏联15个国家之间关系的所有建议。他还曾先后担任国务院发言人（1995-1997年）和美国驻希腊大使（1997-2001年），在其担任大使期间，美国扩大了与希腊的军事和执法合作，加强了在巴尔干地区的伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯恩斯政治生涯的第一个高光时刻出现在小布什总统任内，当时作为美国驻北约大使，他领导美国国防部驻北约联合特派团，实现了北约自成立以来规模最大的一次东扩行动，成功说服东欧七国加入北约。2005年至2008年，他担任主管政治事务的副国务卿，领导了美印民用核协议的谈判，以及美国与以色列的长期军事援助协定。此外，还是美国在伊朗核问题上的首席谈判代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/24/20210424161208564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伯恩斯曾任美国驻北约大使 图片来自NATO网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登政府的嫡系成员&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起让重量级高官或捐款人出任驻外大使，拜登政府倾向于重用职业外交官，以便在执行对外政策时能与国务院保持紧密联系。伯恩斯与拜登政府的对华决策团队保持密切的工作关系，有向拜登总统直报的渠道，这是他担任驻华大使的一大优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯恩斯与拜登保持了私人友谊，并且属于他的亲密顾问“小圈子”。在2020年总统竞选期间，伯恩斯曾作为拜登的外交事务顾问，为其提供建议。他与国务卿安东尼·布林肯、国家安全事务助理杰克·沙利文和总统气候问题特使约翰·克里都有过工作上的合作关系：曾于2014年至2017年在克里的外交政策委员会任职；与布林肯有着非常相似的职业背景，都是职业外交官，参与制定过美国的中东政策和伊核谈判，且都是拜登政府内的欧洲问题专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离开政府后，伯恩斯投身于外交政策的学术研究，在哈佛大学和美国各大智库机构担任研究人员，并与美国的外交政策界保持密切联系。他加入了华盛顿著名的咨询公司科恩集团，担任高级顾问，后成为哈佛大学肯尼迪政府学院教授，讲授美国外交政策和国际政治方面的课程。在哈佛的10年时间里，伯恩斯开创了名为“未来外交”的项目，着力培养外交人才，该项目的学员和学者已有3名出任拜登政府高官，包括总统国家安全事务助理沙利文、副国务卿维多利亚·纽兰、国安会欧洲事务资深主管阿曼达·斯洛特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯恩斯的资深外交背景，加上对美国政府和拜登外交团队的熟悉，以及在哈佛10年积累的中国方面的人脉资源，使其在这场驻美大使的“竞选”中拔得头筹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对华可能采取的政策主张&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯恩斯对中国的看法并不像特朗普政府那样极端。他在为美中“竞争”言论辩护的同时，也强调美国不能与中国“脱钩”，在抗疫和气候变化方面需要合作。可以预期，作为一名经验丰富的职业外交官，伯恩斯若成功出任驻华大使，将发挥比前任更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中国与日俱增的实力，伯恩斯曾发表过一些尖锐的观点。他在2017年接受CNBC采访时表示，中国正在公开争夺美国在亚洲的权力。作为拜登对华团队的核心成员之一，伯恩斯非常认同拜登政府的现行对华政策，即联合盟友对抗中国。在布鲁塞尔智库欧洲政策中心主办的一场网络讨论会上，伯恩斯称欧洲与中国达成的投资协议，是犯了“战术错误”，并呼吁“加强、美欧和日本的团结以限制中国”。也许是基于冷战时期处理苏联关系的经验，伯恩斯主张建立一个包括日本、北约盟国、澳大利亚、加拿大、韩国和欧盟在内的联盟。近日，伯恩斯在推特的言论越来越倾向于将中俄共同视作对美国的威胁，称中俄正在挟持全球规则，威胁美国主导的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对华贸易领域，伯恩斯在接受美国有线电视新闻网（CNN）采访时发出了保护美国公司的强烈信息。他说：“我们当然希望保护美国公司免受中国公司在补贴、倾销、专利法、知识产权等方面的滥用。”此外，伯恩斯在2月的一次采访中还重申了拜登关于维护美国价值观的观点，即美国正在与中国进行“思想之战”，美国应该继续利用民主制度的优势与中国展开竞争。伯恩斯是否会将他在冷战时期的成功经验搬回现在的国际舞台，强调与中国在意识形态、科技、军事等全方位的竞争，仍需等他正式上任之后再作观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，本届驻华大使的作用将与以往有所区别，侧重于执行而非沟通。美国国务院发言人普莱斯在2月份的新闻发布会上称：“（美国）大使将负责帮助指导以竞争为中心的对华政策。”因此，伯恩斯作为驻华大使的主要职责是执行拜登政府的对华政策，他作为执行者不会改变现有的政策。不过，伯恩斯可以灵活地就具体问题向拜登政府提供一些建议，使美国的对华政策以一种更加务实的姿态实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09fffdff6059d638933fb55d26385a56</guid>
<title>“政治正确”了，就不怕“生灵涂炭”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_04_25_588674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国缺少问责能力的制度，缺少纠错能力的制度，能不一路走衰吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲‘政治正确’的定义是占压倒性优势的舆论，但有人在私底下操控着‘政治正确主义’，控制着西方整个社会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新疆棉是西方借用所谓人权和行业标准进行的政治化操弄，我们应该如何应对和破局呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月19日，在东方卫视《这就是中国》第97期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和研究员郑若麟先生一起对《呼吸机上的资本主义》一书被亚马逊禁售、以及西方的“政治正确”概念进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=f0036l33w3o&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目在2019年底的时候，曾经专门做过一期谈言论自由。我当时说了这么一个观点：在日常生活中，中国人的言论自由比西方多得多，因为西方今天“政治正确”已经走火入魔。政治上，你不能随便谈种族问题，不能随便谈宗教问题，讲中国好也经常会遇到恐吓。我当时还说，可能是因为“政治正确”长期把美国人的言论自由压抑得太久了，结果美国人干脆选出了特朗普。他基本不顾“政治正确”，满嘴跑火车，真的、假的、儿童不宜的，什么都敢说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年真的是非常魔幻的一年。本来我们还需要费神解构西方话语，结果发现美国天天打脸自己，帮助我们解构了“美国神话”，估计我们国内的“公知”都会感到无地自容。他们过去一直坚持西方的伟大在于“我反对你的观点，但我誓死捍卫你说话的权利”。但美国互联网巨头硬是联合起来，把特朗普的社交平台帐号给封了，他和他那七八千万的粉丝欲哭无泪。当然，随着“灯塔国”灯塔的熄灭，“公知”虚构的“美国神话”也崩溃了，他们也就崩溃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在非常玻璃心，有两个话题是没有多少言论自由的，一个就是“美国可能成为世界老二”，另一个就是“中国疫情防控做得比美国好很多”。最近有这么一条新闻，就是美国亚马逊公司决定禁售一本书，名字叫作《呼吸机上的资本主义》，它还有一个副标题，叫“新冠病毒对中国和美国的影响”。这本书汇集了55篇比较中美疫情防控的文章，从核酸检测到医疗水平，从医疗保险到社会动员能力等，对中美双方疫情防控不同的地方做了非常全面的比较，最后得出一个非常简单的、直白的、我们大家都懂的结论，就是中国社会主义完胜美国资本主义。但亚马逊公司决定禁售这本书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚马逊给这本书的出版社去了一封信，是这样写的，我们根据我们的内容指南来决定内容的提供，你们的书不符合我们的指南，所以我们不再出售你们的书。至于新冠疫情相关的信息，建议公众从官方渠道获取有关病毒预防或治疗的建议。如果想要我们重新审议这本书，请更新这个书籍的详细信息，包括标题、封面、产品描述等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个通知有个荒谬的地方。去年9月份，我们也谈过这个问题，就是究竟多少美国公众相信当时官方提供的有关疫情防控和治疗的信息。我记得我们专门做过一期节目谈“美国人的命也是命”。里面提到，去年7月，美国卫生公共服务部科学顾问保罗·亚历山大还在敦促美国卫生部对新冠病毒采取群体免疫的方式，说什么我们需要年轻健康的儿童、青少年快速地感染自己，传播病毒，培养免疫力，并帮助阻止病毒的传播。他是9月份才离职的，此时美国的疫情早就失控了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423085851672.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2020年10月14日，美国全球健康智库ACCESS健康国际主席、传染病专家、科学家威廉·哈兹尔廷接受CNN采访时直言，群体免疫是大屠杀的代名词（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接到这封信以后，这个出版社立即向亚马逊公司提供了新的信息和认证。但是他们发现，对亚马逊的决定根本无法投诉，因为亚马逊的电子邮箱是通过一个不可回复的地址发送的。亚马逊公司一直称自己的书籍覆盖面是世界最广的、最容易获取的、卖得最棒的，而且没有审查制度。作为世界上最大的在线图书销售商，很少会撤下一本书。但很多人都发现，在这次疫情防控的过程中，一直到今天，亚马逊以言论自由的名义出售了大量宣传白人至上种族主义的、新冠病毒是人造的等各种各样阴谋论书籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里顺便说一句中美的比较。在中国，说中国落后、美国先进的书籍或者文章比比皆是，其中既有中国人从善如流的作品，只要你在某一方面做得比我好，我就向你学习，但也有不少是我们崇洋媚外、言必称美国的中国“公知”的作品。当然，一场疫情下来，不少这样的读物可以作为中国人思想解放的反面教材。但有一点是肯定的，相比美国人的玻璃心、谈华色变，中国人的内心比美国人强大很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书究竟说了些什么故事，使亚马逊和它背后的美国资本力量如此噤若寒蝉呢？让我和大家分享书中的一些观点，其中有不少与我们《这就是中国》比较中美疫情防控的观点高度吻合。首先，这本书做了一件很好的事情，就是比较完整地列出了从疫情开始到2020年底疫情在美国彻底失控的时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中提到，所有证据都表明，中国最早在2019年12月31日就与美国疾控中心（CDC）进行了沟通，而且1月初发布了这个病毒的基因序列。中国也与世卫组织（WHO）密切合作来防范疫情，为世界赢得了足够的时间作出反应。这本书还提到，2020年1月的时候，中国向国际主要科学机构发出警告，当时美国政客和媒体却在嘲笑中国，而不是听取这样的警告。他们无视这些警告的结果是，美国成了世界上新冠死亡病例最多的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的反共主义和帝国主义者把疫情称为中国的切尔诺贝利，因为他们希望看到中国的医疗体系全面崩溃，导致大量的人口死亡，然后经济箫条，引发国际社会的孤立和谴责，最后引来人民的怒火，乃至“起义”，导致所谓的“共产中国”瓦解和灭亡。但这本书指出，具有讽刺意味的是，中国迅速、成功、有效地控制住了疫情，而特朗普执政的美国却陷入了全面的灾难。美国不仅成为感染人数最高，死亡人数最多的重灾国，而且陷入了经济崩溃、失业飙升的困境，甚至无法为医护人员提供基本的个人保护。结果，这场疫情成了美国的切尔诺贝利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书分析了美国切尔诺贝利形成的许多因素，其中之一就是特朗普及其狂热的追随者一直使用“中国病毒”这种种族主义的标签。它不仅不符合事实，而且妨碍了客观研究病毒的传染途径，导致美国陷入越来越狼狈的境地。这本书还专门提到，这场危机在很大程度上是由于美国把商业利益放在人民的生命之上。这场流行病带来的巨大生命代价和经济代价不是不可避免的，但美国拒绝采用中国那些已经证明是行之有效的方法。这本书还介绍了中国是如何一步一步很快控制住疫情，然后在这个基础上开始帮助其他国家，包括将口罩、试剂盒、呼吸机和其他援助提供给拉丁美洲国家、中东国家、非洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书还特别写到，当中国遏制住疫情，并成功保证经济平稳运行的时候，美国却有成千上万的民众生活在谎言之中，在濒临崩溃的国家医疗体系中丧生。这场新冠疫情大流行使中国和美国成为了人类历史上的两个极端。这本书专门分析和谴责了美国资本主义造成的灾难。在美国，大流行的死亡人数（之多）与大萧条以来最严重的资本主义崩溃相伴而生。美国人口不到中国的四分之一，但死于新冠病毒的人数却是中国的80倍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>