<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ccef7b404b00857b25de30641ffc6c0</guid>
<title>来中国出席九三阅兵，是李在明的最优且唯一选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_07_06_781926.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政满月，韩国总统李在明的成绩单，可以用亮眼来形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/05/20250705164255523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图片：韩国总统李在明 韩联社&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民调支持过半 党团步调和谐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是民调，6月30日Realmeter公布了受《能源经济新闻》委托，于23日至27日，面向韩国18岁以上2511人所做的民调结果（可信度95%，抽样误差2个百分点，应答率5.8%）。结果显示，李在明施政好评率为59.7%，较上周上升0.4个百分点；差评率为33.6%，上升0.1个百分点；6.8%的受访者回答“不知道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个结果，与上台一个月前后的文在寅（支持率过八成），尹锡悦（支持率过五成）相比，尤其是在社会深度撕裂，经济严重萎靡的背景下，算是个相当不错的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，Realmeter于26至27日对全国18岁以上1000名选民进行了政党支持率调查（可信度95%，抽样误差3.1个百分点，应答率4.9%）。结果显示，执政党共同民主党支持率为50.6%，较上周上升2.2个百分点，自李在明就职以来首次突破50%。最大在野党国民力量为30%，下降1.4个百分点。两党支持率差距拉大至20.6个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一数据比总统施政支持率有更深的意义：社会的修复肉眼可见，保守党的腐烂难以逆转。虽然保守党想了很多办法，但基本盘溶解，内部分裂的趋势没有改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;司法“刀刃向内” 回应民心思定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是因为这样，在司法方面，保守党已经没有余力“追杀”李在明，基本完全“投降”。韩国法院7月1日决定延期审理李在明涉挪用京畿道政府预算案。至此李在明所涉5起刑事案件中除涉对朝汇款案的程序还在继续，其余4起案件的审理在大选前后实际上被叫停。而且虽然还有不确定因素，但短、中期之内李在明将“金刚不坏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“道德君子”，当然不能光靠对手的退让，“壁立千仞”才是正道。韩国总统办公室3日向媒体表示，李在明日前决定任命负责监督总统亲属违法行为的特别监察官，并指示幕僚启动相关程序，正在推进具体工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明曾在大选期间承诺，将通过任命特别监察官并扩大其职权范围，加强对总统家属及亲属不当行为的监督。特别监察官虽为总统直属，但具有独立地位，负责监察总统亲属及特殊关系人的不当行为。根据韩国《特别监察官法》，在总统要求国会推荐候选人后，国会须从具有15年以上法官、检察官或律师资历的法律界人士中推荐3名候选人，由总统从中提名1人，被提名人还须接受国会人事听证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年朴槿惠政府时期时任特别监察官李硕洙辞职后，文在寅不需要特监，尹锡悦不喜欢特监，所以总统直属特别监察官这一职务，已空缺近九年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上针对尹锡悦政府的三套独立检察机制在国会畅通无阻，李在明政府通过法律手段“终结内乱”，修复民心的工作算是有了一个高分的开头。而且这也是一个非常聪明的花招，可以避免限制总统权力被架到非修宪不可的高度，给未来可能会推进的修宪留下了足够的转圜空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/05/20250705164334924.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水原地方法院和高等法院大楼 &lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济止跌企稳 外界看法积极&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于李在明带来的新气象，各界对于韩国经济的预期有了一定的好转。据韩国国际金融中心4日消息，海外多家主要投资银行上调了韩国今年实际国内生产总值（GDP）增长预期。8家海外主要投行提出的韩国今年实际GDP增长预期均值从5月底的0.8%上调至6月底的0.9%。具体来看，巴克莱银行（1%→1.1%）、美银美林集团（0.8%→1%）、瑞银银行（1%→1.2%）都上调预期，带动预期均值上升。高盛（1.1%）、野村证券（1%）、汇丰银行（0.7%）、花旗集团（0.6%）和摩根大通（0.5%）提出的预期保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明在就职满一个月的青瓦台记者会上表示，缓解民生之苦、建设一个重新实现增长与飞跃的国家是当前的第一要务，政府正在全力恢复民生秩序。韩国政府将加快推进资本市场改革，力争开启“韩综股指（KOSPI）5000点时代”，并拿出切实可行的稳楼市对策。与竞选期间相比，“十大目标”“五大使命”等较为长远的目标仍然显得比较模糊，但起码各界愿意相信韩国的新政府是一个正常的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;用人不拘一格 本土庶民居多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用人方面，李在明在没有过渡期的情况下就任，尚处在“形成战斗力”的过程中，说是“一边开车一边换轮胎”也不为过。内阁中除了国家安保室长、总统室长都是“六方会谈派”之外，取得中国清华大学硕士学位的金民锡顺利出任总理也是一个关键任命。7月3日，韩国国会召开全体会议，对国务总理候选人金民锡的任命案进行表决。在野保守党国民力量集体缺席以示反对，最终179名议员出席，以173票赞成，3票反对，3票无效的结果，表决通过了国务总理候选人金民锡的任命案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党本来以为能用“亲中”“投共”“水硕”等借口阻挡金民锡，没想到金民锡保存着每一次往返中国的经济舱乘机凭证，周末坐红眼航班上课考试，周中上班工作，加上清华大学在世界上享誉甚隆，保守党不仅文宣攻势没占到便宜，而且再次暴露了在国会没有能力“策反”对方议员致命弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上李在明上任后，提名首尔大学经济系特聘教授具润哲为企划财政部长官；提名斗山恒能常务副总裁金正官为产业通商资源部长官；执政党共同民主党议员郑成湖为法务部长官；提名民主党议员尹昊重为行政安全部长官；前疾病管理厅厅长郑银敬为保健福祉部长官；提名前忠南大学校长李真淑为教育部长官。提名执政党共同民主党议员林光铉为国税厅厅长，以及火车司机金容训为劳动部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些与保守党阶级底色大相迥异，基本都没有海外长期留学经历，甚至有出身于地方大学（如教育部长官候选人李真淑毕业于忠南大学建筑工程教育系）的“本土庶民”内阁基本成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军队阳奉阴违 半岛硝烟仍在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于李在明来说，最大的隐患，可能是本来就跟进步阵营离心离德的军队，在戒严危机之后，为了自己派阀的利益结成同盟，对抗政府的调查，使韩国的共和体制“泰国化”，威胁到新政府的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戒严至今，韩国军方虽然表面上与美军、北约拉开了距离，实际上动作不断。韩国海军7月3日表示，六架P-8A“波塞冬”反潜巡逻机从当天起投入实战部署，将执行反潜作战、反舰作战、海上巡逻作战等任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3b96f7c373400710e83bf361f03fd72</guid>
<title>中美经贸博弈的底层逻辑已经转变，中国如何“点穴”美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_07_06_781922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/兔主席】&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月9日至10日，中美两国代表团在伦敦举行经贸会谈，会后，双方即表示原则上达成了“措施框架”，双方将向各自国家领导人汇报并进一步推动。大约两周后，6月26日，特朗普宣布与中国达成了贸易协议，6月27日，中国商务部新闻发言人也予以确认：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在中美两国元首共识指引下，双方经贸团队于6月9日至10日在伦敦举行经贸会谈，就落实两国元首6月5日通话重要共识和巩固日内瓦经贸会谈成果的框架达成原则一致。近日，经批准，双方进一步确认了框架细节。中方将依法审批符合条件的管制物项出口申请。美方将相应取消对华采取的一系列限制性措施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日内瓦到伦敦的一系列事件，揭示了中美经贸博弈的底层逻辑已经转变——从传统的关税战，转向更加复杂、涉及大国长期竞争核心利益的“供应链战”及“科技战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而正如笔者在《美国对中国的五大共识，以及“非共识”部分》一文中所指出的，美国朝野的对华政策实际上有“共识”与“非共识”之分。当前中美博弈的新态势已经充分印证了这一分析：特朗普原先主导的以加征关税为特征的贸易战，属于“非共识”政策，在美国没有广泛基础，而美方推动的对华技术出口管制实际上才是美国对华政策的真正“共识”，这一块恰恰是目前双方博弈的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦贸易和谈最终尘埃落定，也标志着特朗普第二任内中美贸易关系暂时进入了一个新的阶段，双方从制裁和反制，转向了有条件的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普对华关税战：不是美国的对华共识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对华发动的大规模关税战，不代表美国的主流共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策逻辑看，特朗普本人对关税的认知是比较笼统、感性的，他希望用简单的方式解决复杂化问题，认为关税可以“一石多鸟”，同时达成多个目标。而他的目标包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）贸易平衡维度——美国减少对华逆差，这是一个数字问题，可以通过中国减少对美出口或增加对美采购解决；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）产业逻辑：美国利用关税高墙，倒逼企业将供应链搬回美国。这需要关税的维持具有长期性且确定性，不能朝令夕改；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）利用关税为美国政府换取一定的财政收入，补贴减税带来的收入减少。这也需要关税长期维持，不能轻易取消；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）把关税作为谈判工具——要么是“进一步打开中国市场”，要么是获得中国在“芬太尼问题”上的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着，只要双方达成协议，关税就可以取消。显而易见。以上目标是相互矛盾的，对于关税覆盖的产业范围、力度强弱、推出节奏、维持的时间期限都是不同的。再配合特朗普关税在方法论、预期引导、具体执行上的全面混乱，都已经决定了其不可能达成既定目标，只会削弱政治基础和市场信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/04/20250704142800977.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月3日，美国总统特朗普表示，最早可能会从4日起通知贸易伙伴，他们将面临新关税税率。 &lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普自认为可以主导美国的政界：民主党似乎已经“名存实亡”，提不出任何有意义的反抗，基本已经从舞台上消失，而共和党又完全由其支配——无论是国会两院，还是政治派性极强的最高法院法官们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他无法左右市场，无法左右民间，也无法改变经济规律。自3、4月份以来，美国的消费者、进口商、零售商、依赖全球供应链的制造企业，都对特朗普关税政策表达强烈不满；经济领域精英（金融从业人员、经济学家、智库分析师、大学教授、媒体评论家等）大部分反对关税及其底层逻辑，指出美国经济即将陷入衰退；消费者希望美国能够在关键产业重建制造业，但不希望看到自己购买衣帽鞋物、日用品、玩具、电子产品的价格大幅上升，使食品杂货价格高企问题雪上加霜。此外，各国政府，无论是否是美国的盟友，都没有对特朗普轻易让步，措辞严厉，也在采取不同程度的反制手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战急剧透支特朗普的政治基础和市场信用。最终，资本市场对他形成了最大的掣肘。标普500指数从2月的前高点跌至4月8日的2025年最低点，跌幅高达19%；在这个高度金融化的市场里，股市下跌会迅速加剧全社会的悲观情绪，并改变企业和个人的消费行为；但真正倒逼特朗普改变行为的是债市：投资者抛售美债，美债收益率快速上行，使得这位对利率极为敏感的开发商背景政客不得不改变计划。他先是暂缓了对各国的“对等关税”，接着在日内瓦会谈后降低了对中国不理性征收的145%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，作者提供四个观察，可以用于预判未来贸易战的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个观察，特朗普征收高额关税在美国没有政治共识，没有经济条件，没有民意基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个观察，市场认为，特朗普目前征收的关税，是可以“消化”的：目前美国平均关税税率达到18.8%，是1930年代以来的最高点（2024年仅为2.4%）。市场暂时还没看到美国出现大规模通胀，可能认为整个供应链、流通体系和消费者可以共同承担和消化当前税率，不至导致经济情况恶化。当然，如果未来几个月情况恶化，经济衰退，市场可能改变看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个观察，在美国政界、业界、资本市场、民间看来，特朗普目前的关税已经能够同时达到若干战略目标，应该相对“满意”了。具体有三个，其一，它已经具备“分级”特征，即对中国征收的更高（30%，仅包括特朗普第二任内），对其他国家征收的较低（10%），符合定向打击中国的逻辑；其二，维持目前的关税水平上，美国政府可以获得一定的收入（大约一年4,000亿美元），缓解减税压力（当然，这实际上是对富人减税，对穷人增税，会加剧贫富差距问题）；其三，一些企业会做供应链调整，包括从中国转移到其他国家（因为中国关税是30%，其他国家10%），部分可能还会迁回美国。综上，市场可以接受这个关税水平，也认为特朗普应该维持这个关税水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个观察，各方已经充分相信：资本市场可以制约特朗普。这就是TACO（“特朗普永远退缩”）逻辑——只要特朗普推出更极端的政策，市场就可以给予强烈反击（例如抛售股票和债券），特朗普碍于压力，只能退缩。3、4月份的数次博弈最终似乎已经证实了这一点。市场对此有充分的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，市场认为特朗普恢复或升级关税战的风险可控。这也是标普500指数在上周五创下历史新高的原因：投资者虽然不认为经济的情况很好，但最坏的情况已经过去了，相比前几个月，特朗普的行为更有预测性。说白了，市场已经下了赌注：在关税问题上，特朗普大张旗鼓、卷土重来的可能性很低。人们已经不再认真看待特朗普谈论关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小结。特朗普对华加征激进关税，在美国没有广泛的政治共识，因为它缺乏政策共识、经济条件和民意基础。作为让步，美国国内各方可以接受维持现阶段的对华关税水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/04/20250704143245509.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月1日，美日澳印外长齐聚华盛顿，举行了今年第二次“四方安全对话”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、技术出口管制：这才是美国对华的真正共识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与关税战形成鲜明对比的是，对华技术出口管制政策，才是美国朝野的真正共识。实际上么，这也是拜登政府上台后的主线：一方面，拜登基本维持了特朗普对华关税，未做调整，另一方面，将与中国的博弈转移到技术出口管制方面——有的政策针对特定行业和产品，有的则更加“精准”，针对特定企业。美国两党精英认为，中美大国竞争，最终是在有战略重要性的领域的竞争。中美经贸的长期关系，是“战略脱钩”——敏感领域减少联系乃至完全脱钩，非敏感领域则保持经济往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是笔者在《美国对中国的五大共识，以及“非共识”部分》一文中写到的“共识4、设法限制中国战略产业的发展和追赶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国要在与中国的战略竞争之中保持优势，就需要在关键的技术和产业领域保持优势，一方面要求美国在相关领域继续发展，另一方面则是设法限制中国在相关领域的发展和追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“具体方法，一是被动防御，即避免向中国的相关领域输送资源，包括经验、技术、人才及资本；二是主动出击，对相关领域的中国企业和实体进行打击，例如纳入各种实体清单，实施技术出口管制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这个共识所采取的措施，包括切断企业的商业和技术联系；切断金融和资本层面的联系（金融脱钩）；切断学术和科研层面的联系（学术脱钩）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国精英共识看来，以上逻辑，属于“科技战”逻辑、“国家安全”逻辑。因此，对华为进行出口管制，和在“关键领域”减少对中国学生发放签证等，底层是一个逻辑。这不属于“贸易战”逻辑——“贸易战”更多的是关于“贸易平衡”问题，市场开放问题。而且不仅如此，“贸易战”逻辑会影响“科技战”逻辑——“贸易战”逻辑是最大化美国对华出口；“科技战”逻辑是限制美国在关键领域出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“国家安全”（政治账）与“贸易平衡”（经济账）方面，美国精英共识认为，当然是“国家安全”重要。因此，即使因为技术出口限制而减少了美国对华出口，影响了美国企业的利润，也是必要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7811eae4e3a205918cdb3a2c849ecf36</guid>
<title>独家对话|周露：生物医药出海，超过了新能源车</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_06_781919.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生命科学疆域疾驰的时代浪潮中，基因治疗正以前所未有的速度重塑着对抗疾病的图景。在技术突破的轰鸣之下，如何解锁其更广阔、更精准、更可及的潜力？如何让前沿科技真正穿透实验室的壁垒，惠及每一位亟待希望的患者？这不仅是科学命题，更是产业与人文交织的深刻叩问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，心智观察所与“观察者网2024年度科创人物·年度领航者”——神拓生物技术（杭州）有限公司联合创始人周露展开了一场深度对话。作为深耕于基因治疗领域的先锋实践者，周露不仅带领神拓生物探索着疗法的“新范式”，更敏锐地将目光投向决定未来的关键变量——人工智能（AI）与生物医药的深度融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/06/20250706084352830.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【转型契机：从学者到创业者】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您之前是英国赫瑞瓦特大学的生物化学博士。从校园学术环境到走出象牙塔开始创业，并且进入到生物医药研发这个领域，这一过程有过怎样的想法，或者是否有某种契机的推动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周露：&lt;/strong&gt;我在英国有过一次创业经历。2015年我在英国伦敦成立了第一家公司，叫超越实验室，是一家做BD（business development）服务的公司，帮助英国、欧洲及其他国家的上市公司来中国落地，在中国进行业务拓展。该公司服务过30多家上市公司，做得非常好，完成了几个非常大的项目，跟国内几个非常大的上市公司都有过合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一过程中，我萌发了自己要做创新药的想法，因为我们帮助过很多创新药公司，觉得他们有些技术很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年遇到了新冠疫情，因为中英航班暂停了，当时跨境业务不太好做，所以我们不得不做一些转型。我们当时做超越实验室的时候，发现有一家英国很好的上市公司——也是牛津大学独立出来的第一家上市公司叫牛津生物，他们是做慢病毒载体的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在医学院做博导的时候也做过这些技术，也找到了一些新的靶点，所以我觉得这个技术我们自己也可以做。我当时和几个好友商量了一下，认为这些新的靶点实际上对肿瘤有非常好的特异性，完全可以把它做成新药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前在校期间做了很多前期的基础科研工作，但当时没有想过把它直接做成药，因为那时候技术还不够成熟。在2020年的时候，我突然意识到这可能是一个非常好的方向，能够解决很多目前癌症制药不能够解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的治疗癌症，主要基于一个“堵”的思想，就是哪里有癌细胞就在哪里“堵上”，把癌细胞杀死。但是癌细胞本身很聪明，它会出现耐药性。因此你就要换一种新药，否则就难以找到更好的治疗办法。所以我们就从一个新的思路出发，找到了靶点和载体，我当时判断这个公司大概率是能成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我在疫情的时候跟大家一起研究了一下，并且在2023年年底拿到了第一个投资。领投方是杭州萧山的传化集团，正好他们也有个园区，我们就落到了杭州萧山那边。所以我是2024年年初全职回到国内来进行创业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：也就是说，您在做博士生导师的时候就已经发现了有这样一个机会。我查了一下背景资料，好像到2017年，全球才有首款基因治疗疗法批准上市。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周露：&lt;/strong&gt;基因治疗实际上经过了很多迭代，在海外有多个已经上市的基因治疗药物。比如Zolgensma，是诺华的，治疗肌肉萎缩的症状。另外还有Luxturna，罗氏子公司开发的，是治疗眼科疾病的，于2017年对FDA批准的第一款基因治疗药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：这一过程中有一系列关键性的时间节点，比如2020年的新冠疫情，再往前一年，科创板开始设立，这个时候资本市场包括整个环境对您的创业是不是也是一种助力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周露：&lt;/strong&gt;2020年和2021年创新疗法非常火爆，尤其是在新冠刚开始的阶段，资本市场对像基因治疗这样的药物是非常追捧的。但是可惜的是那个时候我还在英国，完美地错过了这一波。当时有很多投资人已经给到了我们很好的offer，希望我们能够立即回来，但是那个时候连机票都买不到，更不要讲长期回到国内了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我一直到2022年年底才回到了国内，然后在国内跟大家做了一些交流，2023年的时候我们就顺利拿到了上一轮的融资。但是我们拿到融资的那个时候，创新药这个热情已经下去了。所以从2022年下半年一直到现在出现了所谓的“资本寒冬”，融资非常困难。我们是完美地错过了最高点，然后进场的时候是最低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：其实说不定这样一个“逆周期”对创业者来讲可能有奇效。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周露：&lt;/strong&gt;今年上半年我们看到了一些资本的回暖。从去年以来实际上有一些非常好的创新药，通过BD把一些管线直接出海给到了其他的大公司。后来我看到一个数据其实也挺震惊的，&lt;strong&gt;今年上半年生物医药出海的总额，即把包括前期款的整个交易额算在一起接近500亿美金，已经超过了全年电动车的出口量销售总额。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突然之间大家又发现了生物制药创新疗法有一个非常大的产业价值。我们中国的新能源车做了那么多年，我们的出口量总额也是有一定瓶颈的。突然发现创新药在甚至都没有上市，药物都没有做出来的时候，已经能卖到这样的一个数字，已经超过了新能源车的出口总额。所以我们突然感觉到，这真的是一个朝阳产业，有非常大的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不要讲中国一旦真正把这些药物做出来，这一领域的爆发力能够特别吸引投资人，所以今年上半年港股的势头又特别猛，港股生物制药ETF指数基金涨幅接近60%。突然大家意识到了创新药领域从一个“寒冬”突然又爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【技术革新：第五代载体平台重构治癌理念】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：神拓生物专注于开发第五代慢病毒载体平台，这个平台其实也有迭代的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周露：&lt;/strong&gt;慢病毒载体从1990年左右开始出现了这种新的改造，如果把病毒作为一个科研工具来使用，期间经历了差不多四代的迭代。每一次迭代都在安全性上有了巨大的提升
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们每一次做，一方面要考虑提高安全性，一方面又要考虑提高有效性，所以经历了很多次迭代，官方认可的至少经历过三到四次迭代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这些迭代只是单维的，我们可以对于这个载体的结构做一些优化，第五代的标准是从体外细胞改造转向体内改造。因为目前第三代和第四代的应用场景是把T细胞拿到或者其他干细胞拿到身体外面进行细胞改造，改造完了之后再回输进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们经常听到的CAR-T疗法就是非常典型的第三代、第四代的技术，它就是把我们人的T细胞、免疫细胞从外周血里面抽出来，然后在体外用慢病毒进行改造，或者逆转录病毒对这个T细胞进行改造，改造完了之后再把它扩增，让它变得更多，达到了1亿个或者10亿个细胞的数量单位，然后再回输到患者的外周血里面，这样的话进行血液肿瘤的治疗，这个疗效非常惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多患者已经有长达10年的缓解期，但是它的成本非常高，也有很多技术瓶颈。所以我们的新载体的标识就是把体外改造全部做成体内——我们把载体做好了以后，直接把载体打到患者的身体里，它自己能够找到它要改造的细胞，然后进行全面的改造，然后在体内这些细胞能够增殖到一定的数量，然后就能发挥作用，这样的话避免了体外这一很长、很繁琐、很困难、成本很高的体外改造过程。这个过程如果完全都避免了之后，它整个的价格会降得很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前全球最贵的几款药都是基因治疗药物，最高的价格有300-400万美金每次疗程。所以现在大家希望通过我们的这个病毒载体的改造，让这个最终价格可及性得到很大的提升，我们的目标是最终能够把这个做到国内医保能够承受的范围，这样的话如果能纳入医保，很多患者就能都用得起，个人的经济负担就没有那么重了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们利用我们的最新技术，也做了一些AI，我们通过AI技术把这个载体做一个全面工程化的改造，这是一个比较复杂的过程。我们不是单纯说改了这一点或者那一点，而是需要把它做一个系统性的改造，就好像我们在平常使用DeepSeek这些AI工具的时候一样，直接和我们的载体工具进行对话，告诉它你的设想需要一个什么样的新载体，然后AI就会帮你完成，做出一款马上能够成药的这样一个新的载体，而且这个载体就是药本身，它生产出来之后就直接打到患者体内，就能够发挥药效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个比较伟大的设想，是一个很好的愿景。我们已经迈出了第一步，我们已经开始进行了这个第五代慢病毒载体的整个AI全面工程化、程序化的改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：根据您刚才的阐述，传统治疗癌症的理念是以“堵”为主，这样一个新的范式和传统疗法是很不一样的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周露：&lt;/strong&gt;这是我们技术优越性的另外一个方面，我们的主要出发点是提升每个人细胞里面原来就有的保护力，这个保护力其实原来就存在的，我们叫抑癌基因，它不是一个传统意义的靶点。所谓的靶点是那些突变了之后的“坏”基因和蛋白，这些坏基因我们可以通过小分子药物或抗体抑制它，但是抑癌基因，它就是细胞里面的“警察”，起个保护作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个抑癌基因每个人都有，但是也有一些患者因为遗传的原因，或者因为外在的一些刺激导致抑癌基因的失活，失活之后它的保护力就不存在了，然后这个基因失去了功能之后细胞就失控了，所以我们现在的方法不是“堵”，而是重塑这个天然的保护力，就是加强这个抑癌基因的量。有一些患者基本都没有了，有一些患者有一半，有一些人好像还是正常，但是也减弱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从某个角度上来看，我们实际上就像大禹治水一样，采取的是疏通的办法，即增加自然的保护力。当这个保护力提升到一定程度的时候，它甚至可以被看作是一种癌症疫苗，人体还没有得癌症的时候，就能够主动地监测到这些细胞可能出现了一些病变，最后能够让大家都不会得癌症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在第一步工作是治疗已经患了肿瘤的这些患者，我们目前确信这个策略是非常有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：感觉就是把人当做一个“程序”，对其重新再编程或者调bug。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周露：&lt;/strong&gt;对于外界导致的细胞内部发生的变化，我们可以形象地称为“再编程”。比如，我们通过载体把好的一段程序输进去，然后癌细胞就会经过一系列的再编程。这个再编程的结果有两个，第一个结果是这个癌细胞被判断为救不回来的，那我们就要判它死刑。另一个结果就是这些癌细胞被杀死了，但是其中还有一小部分可以救回来。我们就会把它转变成一些正常的细胞，让其发挥正常功能。我们改变了细胞内部的基因编码，所以我们可以认为这是一个再编程的过程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ab145d50499b13f1b51befa69a8dc3a</guid>
<title>现在世界进入一个新的寻求中国知识的大时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_07_06_781915.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记提出“两个结合”：马克思主义基本原理同中国具体实际相结合，马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合。这“两个结合”彰显了马克思主义的中国化和中华优秀传统文化内在的强大生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视6月30日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长吴新文教授，围绕这一话题开启现场对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/05/20250705154305798.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC289%E9%9B%86%20%E8%B0%88%E8%B0%88%E2%80%9C%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E4%B8%AA%E7%BB%93%E5%90%88%E2%80%9D%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep1853444/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第290期&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴新文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马克思主义中国化的历史进程中，有“两个结合”。“第一个结合”是把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合；“第二个结合”是把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合。习近平新时代中国特色社会主义思想是“两个结合”的最新理论成果。“第一个结合”在上世纪三十年代就提出来了，“第二个结合”是前几年由习近平总书记明确提出，并在思想理论界产生了重大反响。今天我想着重围绕“第二个结合”谈几点自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，提出“第二个结合”意味着马克思主义和中华优秀传统文化对于新时代中国特色社会主义事业，一个都不能少。一方面，习近平总书记强调，马克思主义是我们的魂脉，背弃这一魂脉，就要犯失魂落魄、迷失方向的颠覆性错误。坚持以马克思主义为指导，守护好马克思主义这一共产党人的精神支柱，学好用好这个看家本领，任何时候、任何情况下都不能动摇。他提出马克思主义在一些学科中失语、教材中失踪、论坛上失声的问题，多次批评那种抛弃马克思主义、一味照抄照搬西方、奉西方制度和价值观为圭臬的西化论，警醒党员干部，马克思主义就是我们共产党人的真经，真经没念好，总是想着西天取经，就要贻误大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国共产党人所说的马克思主义，从来都不是抽象的马克思主义，而是具体结合了民族特色和时代特点的马克思主义，在中国就是中国化时代化的马克思主义。这是我们今天讨论“第二个结合”的一个重要出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，总书记把中华优秀传统文化称为我们的根脉。离开了延续至今五千多年的中华文明，离开了中华文明长期积淀形成的中华优秀传统文化，离开了在中华优秀传统文化基础上确立的中华民族的精神标识，就没有中国特色、中国风格和中国气派。割断这个根脉，中国特色社会主义就会浮游无根、不接地气，就不可能长成参天大树。只有立足于中华文明，才能理解中国道路的历史必然、文化内涵与独特优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出“第二个结合”，其现实针对性显而易见。在当代中国思想文化界，既存在那种拒斥马克思主义和中华优秀传统文化的西化论思潮，又存在那种敌视马克思主义的保守主义和忽视中华优秀传统文化的教条主义。它们都是片面的、错误的、一厢情愿的。在中华民族创造现代文明、创造人类文明新形态的今天，马克思主义和中华优秀传统文化相辅相成，缺一不可。完全否定两者，忘记自己的老祖宗，或者把两者对立起来，都脱离了中国思想和文化的实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/05/20250705154823568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，“第二个结合”的重点在结合，必须在结合上下功夫。中国共产党成立以来，马克思主义和中华优秀传统文化在不同领域、不同程度上的结合一直在进行。当代中国取得的发展成就和所处的发展阶段，可以使我们以更加自信、从容、开放的心态看待马克思主义和中华优秀传统文化，更好解决以前一度存在的“两张皮”“两军对垒”的问题，更为自觉、全面和深入地推动二者的结合，在新的起点上实现综合创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“第二个结合”中的结合，不是拉郎配，不是做拼盘，也不是合并同类项，而是在马克思主义与中华优秀传统文化彼此精神契合的基础上，发生深刻的化学反应，促使二者融会贯通，建设中华民族现代文明。在此过程中，我们既不能忘了老祖宗，也不能单靠老祖宗，而要在思想文化上有新的发明创造，提出中国人自己的理论，产生中国自己的思想家、理论家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就如毛泽东主席所说的那样：“不如马克思，不是马克思主义者；等于马克思，也不是马克思主义者；只有超过马克思，才是马克思主义者。”用马克思主义激活中华文明中的优秀基因，同时将中华民族的丰富智慧更深层次地注入马克思主义，把马克思主义思想精髓同中华传统文化的精华贯通起来，聚变为新的思想理论优势，为中国式现代化提供坚实的理论基础。因此，这里的结合是强强联合、互相成就，是1+1&amp;gt;2，是培育中华民族新的文化主体性，赋予当代中国思想和文化以生机和活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，“第二个结合”不是为结合而结合，不是脱离实际的哲学思辨，玩纯粹的概念游戏，而是为了解答中国和世界面临的重大而紧迫的问题和挑战，也就是要回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问。“第二个结合”与“第一个结合”密不可分、相互促进。“第二个结合”的不断深化，可以更好地为“第一个结合”服务，解决当代中国面临的实际问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代中国最大的实际，就是在已有成就的基础上，克服各种问题和挑战，追求全面协调可持续发展，在新的历史起点上实现建设社会主义现代化强国的战略目标。实现这个目标，需要强有力的思想理论指导，需要更为广阔的文化纵深，以调动一切资源，整合一切力量，激发全体中国人民的能动性、创造性。所有这些，都有赖于“第二个结合”的持续深入推进，形成兼容并蓄、博采众长的理论大格局、大气象，不断产生新的思想理论成果，赋予二十一世纪中国以精气神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代中国已成为世界的中国，中国与世界密切相关。解决中国的问题，是解决很多世界问题的先行试验和试点。而在全球化和多极化并存的时代，世界上的很多问题也影响着中国问题的最终解决。当今世界正面临着单极世界瓦解、多极世界出现和多极化世界秩序形成的问题，也面临着以人工智能为核心的新的科学技术革命和产业革命给人类带来重大机遇，同时也给人类知识体系和价值体系带来全新冲击的问题。这些问题和挑战，很多都是全新的、前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类究竟要向何处去？人类如何形成新的多极世界秩序和新的人类知识和价值秩序？中国在应对这些问题和挑战中将扮演何种角色？回答这些问题，回答这些“大哉问”，需要新的思想理论和文化创造。而任何创造和创新，都不是在真空中进行的，它需要立足点，需要资源和营养，更需要明确的方向。“第二个结合”完全可以在这些方面做出自己独特贡献。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>