<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f5ea663ddfd12ed4a35d2129ad23a13</guid>
<title>特朗普被塑造成“美国英雄”，对拜登非常不利</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_07_14_741427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月13日，美国前总统特朗普在宾夕法尼亚州巴特勒县的竞选集会活动上遭遇枪击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网连线中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，带来最新解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一早看到这个消息还是比较震惊的，这次枪击事件已经被执法官员定性为“暗杀未遂”。这样一次针对美国前总统、本届共和党总统候选人的暗杀，您对此有什么评价？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;目前大家都还在汇集信息的过程中，所以现在还很难下结论，有一部分是有信息支撑的，有一部分只能猜测了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在能知道的是这个事儿应该就是暗杀，不是自导自演。有网友说特朗普这是在学陈水扁，我觉得不是。毕竟你看他的右耳朵确实被打伤了，这是很危险的，稍微偏一点就没命了。他的支持者也是一个重伤一个死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得比较大的可能性是民主党的激进支持者干的。现在两党政治非常激烈，甚至走向极端化，目前从气势上看是民主党落于下风，拜登在6月27日的辩论以及后续表现非常不给力。从逻辑上讲，在这种选情不利的情况下，极端支持者就会特别焦虑，不希望特朗普上台，可能就会出现这种极端情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在对枪手的背景还在调查，但他的基本立场应该是民主党的支持者，而且应该是独狼作战。也有一种可能，是民主党内有实力的某些势力买凶作案，那这样民主党的责任就大了。当然这是纯粹的猜测，目前我们根据有限的信息能做的判断还比较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次枪击事件对于特朗普的选情会带来什么影响？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;普遍认为会是利好。遭枪击后，特朗普有一张照片流传的很广：他脸上流着血，高举着拳头表示要继续战斗，背后是美国国旗。现在特朗普已经被塑造成一个英雄形象了，有人甚至已经把这张照片和自由女神拼在一起了，一个战斗者、一个捍卫美国民主的形象一下子就出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后卢比奥等等各路诸侯都纷纷出来表忠心，在态度上“勤王”。现在民主党这边非常狼狈。拜登好像是在一个小时后才发表了声明，而且态度也有点模糊。有人呼吁拜登应该发表全国讲话，但现在这个话不好讲，发个简短声明对他来说也方便一点，先关心一下、谴责一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/14/20240714112024997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月13日，特朗普在宾夕法尼亚州竞选活动上遭遇枪击事件&lt;span&gt;CNN&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从国会山暴乱到这次枪击事件，我们看到美国选举的暴力性、不确定性越来越大。如果从民主制度的角度分析，您认为美国政治陷入今天这样的混乱，都有哪些因素？这是不是意味着类似这样的不确定性事件还会发生？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;近年来美国两党政治质量恶化，原来两党都还是温和派占上风，虽然政见不同，但不是那么极端，很多事情还可以合作。但现在你看几乎国会在所有议题上的投票，都是按照党派来投的，两党政治也越来越走向极端化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前美国人很骄傲，认为他们有一种“英美式妥协”，和法国那种容易走极端的政治氛围不同。但现在他们也很极端，做事不顾后果，温和派的余地越来越少。这是一个总背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国现在贫富差距在拉大，中产阶级在萎缩，社会分化的也很厉害。很多具体的社会矛盾，比如移民、经济政策，对立的非常严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我还想强调另外一个背景，就是现在美国的资本集团在分化，这也是两党政治分化的根本原因。很多人说美国是一个伪装成国家的公司，真正掌握美国的是华尔街那些大家族，总统、副总统、部长、议员、法官其实都是这些大家族的职业经理人。美国国家的特性是资本控制，资本治理国家的方式和正常国家是不一样的，正常国家都会强调团结，强调集体主义，可是资本控制的国家一定强调个人主义，因为把社会变成原子化的个人后，他才好控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以资本会有意让社会处于某种对抗分裂的状态，故意制造很多带有分裂性质的议题，比如白人黑人种族问题、南方北方地域矛盾、男权女权、性取向、移民反移民等等，通过这种分裂来分化社会，推动个人主义来加强对人的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也导致了美国有一个致命的问题，就是资本集团不能分裂。如果资本集团分裂，那就麻烦了，那是真正的分裂，会有内战的风险。其实美国历史上就遇到过好几次这种情况，从建国初期的亲英贸易资本和亲法贸易资本的分裂，到第二次英美战争后贸易资本和工商资本的分裂，都把美国推到了内战的边缘，直到最终美国内战的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为今天美国已经遇到了第三次资本分裂，资本集团分成了虚拟资本、全球资本和实体资本、本土资本，华尔街代表的就是虚拟资本加全球资本，地理分布上主要集中在东西海岸，拜登就是他们的代表；实体资本和本土资本位于内陆地区，特朗普就是他们的代表。资本分化是美国政治混乱的根源，这个问题处理不好，美国是要出大事的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/14/20240714112059137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普“真实社交”平台账号截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在看来已经在很危险的边缘了。接下来，双方这个选举擂台会怎么打？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;后面如果拜登方面处理得很不好，矛盾就会继续恶化。而特朗普一旦被确立为“美国英雄”这样的形象，选情会对拜登非常不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以特朗普的个性，这个事儿肯定会激发他的斗志，他也会充分利用这次暗杀未遂事件。所以下面我们能看到的只能是两党竞争的更厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以某种意义上讲，今年美国政治凶险很大。美国咨询公司欧亚集团在去年12月预测的“下一年十大政治风险”中，第一个就认为美国国内政治会出现大问题，现在看来这个预测是有道理的。去年6月29日我和欧亚集团的董事长有一个餐叙，他对美国内政极其熟悉，当时就判断说华尔街控制的深层国家（Deep state）是绝不允许特朗普上台的，2016年是他们大意了，后面不可能再犯这个错误了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以也有一种猜测认为，这是Deep state对特朗普的一次警告，希望他往中间路线偏一点。其实我们看最近特朗普的有些立场，和2016年比要温和一点，他也在调整。当然，这个可能性完全是猜测，因为代价实在是太高了。我们现在能看到的是，这次事件对特朗普是有利的，对共和党是有利了，下面会怎么发展目前还不太好下结论。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0db06ab028790d476b71b649a396a91</guid>
<title>一周军评：乌军的F16，结局会是“豹2”还是“海马斯”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_07_14_741418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中美海军的航母都有了新的动向——我“山东”舰前出西太平洋，而美军罗斯福号航母则“极速”奔往中东。中美忙碌的航母反映出两军航母部署模式上的各有特点以及战役运用上的殊途同归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国国务卿布林肯在北约峰会上宣称“F-16战机夏天将翱翔于乌克兰上空”。这款备受期待的北约航空兵武器会像“海马斯”一样改变战场格局，还是和“豹2”一样成为过度宣传的符号，值得外界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南海只有山东舰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上个月末开始，我军镇守南方海域的航母“山东”舰编队有了新的动向。据开源信息显示，从6月24日开始，“山东”舰离港进入南海，在7月1日前后到达吕宋岛附近海域，和此前在菲律宾以西执勤的075型两栖攻击舰、055驱逐舰组成的特混舰队在南海西沙群岛附近海域进行联合演练。7月5日，“山东”舰在中沙群岛附近“近距离”接触了匆匆赶路的“罗斯福”舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/14/20240714090834804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“山东”舰的航行轨迹图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海的活动结束以后，7月8日台媒率先传出“山东”舰进入西太平洋的消息。随后，台湾防务部门9日发布消息称，我“山东”舰航母编队当天穿越巴士海峡，进入西太平洋。9日当天，日本“统合幕僚监部”算是彻底证实，山东舰已经进入西太平洋，目前位于菲律宾海的“山东”舰编队包括了055型导弹驱逐舰“延安”舰、052D型导弹驱逐舰“桂林”舰及054A型导弹护卫舰“运城”舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，日本海上自卫队还发布了日海自第五护卫队的“曙”号驱逐舰（DD108）近距离监视我航母“山东”舰的照片，照片中“桂林”舰横在日舰前不让该舰闯入编队。此外，这次“山东”舰在东出巴士海峡上还有了一个新的变数，根据台湾方面的说法是，此次山东舰航母战斗群并非通过巴士海峡，而是巴士海峡南部的巴林塘海峡进入西太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“山东”舰的出航正值南海局势错综复杂之际。美军从4月份起高调在菲律宾吕宋岛佬沃国际机场部署“提丰”陆基中导，妄图化西太平洋为所谓的冷战西欧前线。同时，美军和美国盟友在南海大量集结海空军兵力，大搞“多国联合”演习，其“罗斯福”号航母更是在南海地区部署停留创历史纪录地长达86天，试图给菲律宾在涉及我南海岛礁主权的挑衅行为做背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此局势下，“山东”舰此次出航是我军航母针对南海局势进行的一次快速部署和武力威慑，“以斗争求和平”的意味明显，有一定历史意义。此外，“山东”舰的这次部署，再次向世人展示了解放军“随时有一艘航母可用”的军事现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“山东”舰是依托本土基地母港进行部署的一种常规动力航母。这种“基于基地母港部署”模式的优势就在于能让航母缩短其进入作战海域的反应时间，有效增加舰艇的在航率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，“山东”舰在2023年的4月、9月和10月前后三次东出西太平洋，进行战备值班任务，值班时间接近100天。这种“执勤时间相对短，部署次数相对多，能快速进出基地”的部署模式可以让航母的整备运用更加灵活，同时不容易让外军猜测出我航母的部署规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对的，美军的核动力航母尽管自持力更大，但其部署模式严格依照“部署-训练-维护”三分法，容易让人猜出部署规律。在这样的情况下，依托母港“山东舰”也能依靠“灵活部署”的优势，在我军东北亚可用航母数量小于强敌的情况下创造出“航母时间差”的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/14/20240714090000773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反映到具体航母实战运用上，我军这种“基于基地部署”的模式也有着打乱敌人部署。尽管美军当下可用航母不少，但全球热点地区冲突持续的大背景下，美军在亚太地区再次陷入“航母真空期”。“罗斯福”号在7月7日通过马六甲海峡进入印度洋，接替目前在中东的东海岸航母“艾森豪威尔”号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次部署早有计划：6月22日，美国中央司令部就以美国海军“艾森豪威尔”号航母（CVN-69）结束部署为理由，要求在印太方向部署的“罗斯福”号在完成预定的演习任务后，将前往中东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管由于朝鲜半岛局势和南海局势等诸多原因，“罗斯福”号一直到7月初才南下通过巴士海峡进入南海，但路过南海的“罗斯福”看起来并没有心情跟山东舰“斗法”或者给菲律宾演习“背书”——AIS船舶信号显示，“罗斯福”号以26.5节的高速一路向西，仅仅在7月5日和“山东”舰有个小照面，然后就进入马六甲海峡“出关”前往中东，继续在“繁荣卫士”行动中威慑胡塞武装去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，美国海军当下并不缺航母，甚至2024年还是美国航母较为富裕的“航母部署大年”。此前在日本横须贺基地前进部署的“里根”号（CVN-76）在“英勇盾牌2024”军演后返回美国，已经抵达美国西海岸，即将前往布雷默顿维修。接替“里根”号是东海岸的“华盛顿”号（CVN-73），该航母目前正在南美地区访问，预计将于下半年前往亚太地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国另外一艘在西太平洋地区是“卡尔·文森”号（CVN-70）。“卡尔·文森”号航母去年10月中旬投入部署，但由于“鱼鹰”机队的故障问题在今年2月提前结束部署，并于3月份返回圣迭戈。6月中旬，&quot;卡尔·文森”号离开圣迭戈，目前仍在夏威夷地区参加6月底开始的“环太平洋2024”多国海上联合军演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最终接替“罗斯福”的是“林肯”号（CVN-72），该舰7月10日已经离港部署，预计下半年前往印太地区执勤。考虑到目前仍然没有返港的“艾森豪威尔”号和刚刚出海训练的“尼米兹”号（CVN-68），美军11艘服役航母中一度有6艘在航，但即便如此，在6月中旬到7月上旬紧张的南海局势中，美军在印太地区依然出现“一艘可用航母都没有”的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/14/20240714085811274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
舰队位置图显示，印太附近没有太多可用的航母&lt;span&gt;&lt;/span&gt;图源：USNI
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/14/20240714090049122.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《孙子兵法》中说“故善战者，致人而不致于人”。“山东”舰这一轮“你一走我就来”灵活部署，充分说明航空母舰这种兵器的特点。尽管中国航母在载机数量、载机质量和整备效率上逊于美国现役航母，但它首先是一艘航母，照样拥有美国航母拥有的一切优点。和美军一样，我军航母战斗群也是强大打击能力，强大防御能力和强大机动能力的综合体，无论中国航母战斗群是背靠岛礁坐镇南海，还是冲出岛链，进入西太平洋，都是强敌不能忽视其军事存在。只要航母出动，强敌需要调动大量的兵力来进行相关的应对行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“山东”舰忙忙碌碌，我军其他航母部队也在大踏步前进。就在本周，“福建”舰继续在黄海北部海域试航；同时，中国人民解放军92950部队记一等功。这些狂飙突进的背后，航母部队的战斗力生成也在不断提速。而航母的“带刀护卫”——各型驱护舰还有两栖力量们，本周内的航迹是东临阿拉斯加，南镇黄海，西临红海东非，将祖国的舰队遍布全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“两艘滑跃航母基本可用，第三艘弹射航母大步前进”的今天，走向蓝海的机动部队，将为我国在维护海洋利益的博弈中创造更有利的态势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>268c7d335e9a5519c678ba0ba1e1e771</guid>
<title>欧美正在渐行渐远，北约真的有麻烦了</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2024_07_14_741416.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当任何团体（比如一所大学、一家企业、智库甚至一对夫妇）迎来成立75周年纪念日时，你可以期待其支持者会用各种溢美之词称赞它的成就、美德以及不寻常的长寿。在华盛顿特区召开的北约峰会也不例外：届时会有许多领导人发表演讲，庆祝这个联盟过往的成就，称赞北约扮演了跨大西洋关系中的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这场盛会上，人们无法忽视乌云投下的不祥阴影。唐纳德·特朗普有可能在2025年再度当选美国总统，极右翼的国民联盟现已成为法国声势最浩大的政治运动，匈牙利的维克托·欧尔班依然是欧盟内的“破坏性力量”，欧洲人和美国人也就许多问题存在分歧，包括以色列与哈马斯的战争、中国、数字技术监管，以及日益陷入困境的乌克兰最需要什么样的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些观察人士可能会说，这没什么新鲜的。北约历史上多次经历严重危机，关于它即将消亡的预测（包括笔者本人做出的）也总被证明是言之过早。1956年的苏伊士运河危机在北约内部制造了严重的分裂，越南战争也是如此。冷战期间，关于军事理论（尤其是核武器的用途）的争议始终困扰着北约成员国（还记得上世纪80年代初美国向西德部署“潘兴-2”洲际导弹引发的危机吗？），1999年的科索沃战争也暴露了北约内部明显的不和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，德国与法国公开反对小布什政府入侵伊拉克的决定。从艾森豪威尔到特朗普，每一任美国总统都曾抱怨过——有时甚至以幽怨的方式——欧洲搭便车地寻求美国保护的倾向。也许北约今天面对的麻烦跟过去没什么不同，每一个人都应该开始准备2029年的另一场盛大生日庆典。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/10/20240710173117970.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月9日，美国总统拜登向北约秘书长延斯·斯托尔滕贝格授予总统自由勋章&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的观点不应该被轻易否定。机构一旦建立起来就能存活很长时间，哪怕成立时的环境在很久以前已经消失。这就是为什么英国与法国依然是联合国安理会的常任理事国。从布鲁塞尔庞大且完善的官僚机构，到由前任官员、亲大西洋主义的学者和资金雄厚的智库所组成的一个支持者圈子处处为北约辩护，强化了北约的持久存在。考虑到来自大西洋两岸精英的广泛支持，可以肯定地说，这并不会是最后一届北约峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天的形势明显不同于过去北约面临内部争议的时刻。能够威胁到北约未来的力量远远不只是特朗普或勒庞等个别领导人的倾向。事实上，他们就北约问题的主张（以及对这些主张的日益接受）既是一个独立的变量，也是更广泛力量所体现的征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的压力来自世界权力分配的变化。1949年北约成立时，其欧洲成员国正从二战中复苏。苏联似乎对欧洲构成了一种不依靠美国便无力应对的威胁。欧洲也是当时的世界工业中心之一，是一个尤其具有战略价值的必争之地。各国结成联盟主要是为了应对共同威胁，因此，美国承诺保护欧洲并在欧洲部署相当规模的军事存在是一个明智的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那个时代早已一去不复返了。苏联与华沙条约组织已经成为历史，俄罗斯不再有实力征服与掌控欧洲大陆。虽然俄罗斯正在乌克兰发动特别军事行动，有一天可能威胁到波罗的海国家，但认为俄罗斯军队将会“闪击波兰”、直抵英吉利海峡的想法实在可笑。就算俄罗斯领导人可能怀有这样的想法，但一支面对弱小乌克兰尚且疲于奔命的军队，并没有能力迅速夺占大范围的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国已经崛起成为美国的竞争对手（也成为了俄罗斯更加依赖的伙伴），在科技领域令人生畏的挑战者以及全世界最大的贸易国。如今，亚洲在世界经济体量中的占比（54%）远高于欧洲（17%），对全球经济增长的贡献也更大。因此，就算出于纯粹的结构性理由，美国也理所当然地需要更多关注亚洲，并减少对欧洲的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是说欧洲对美国一点也不重要，而是它在美国战略利益中的排位已经不再显要。最近，关于北约想要在印度洋-太平洋地区发挥更大作用的讨论不绝于耳，一些亚洲国家的观察员也会出席本届北约峰会。可就算他们有心，北约的欧洲盟国也没什么办法能影响亚洲的势力平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，北约存在的意义就开始遭到质疑，随着时间推移，北约成员国为这个组织提供了新的存在理由与使命，这值得称赞。但问题是，那些朝新目标的努力大多效果不佳。北约的扩容增加了新的安全需求，但北约并没有提供满足这些目标的能力。只有当俄罗斯保持软弱与顺从时，北约的扩容才是零成本的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/10/20240710173336307.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月9日，匈牙利总理欧尔班在华盛顿出席北约峰会期间与土耳其总统埃尔多安会面 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰战火纷飞、乌俄关系深度冻结的今天，关于北约无限制东扩将带来一个“完整、自由与和平”的欧洲的预言显得非常空洞。北约可以宣称在1999年的科索沃战争中取得了部分成功，但那场战争并不能证明欧盟内部的团结，今天的巴尔干地区政治也只能说是勉强维持在微妙状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“9·11”恐袭爆发后，北约成员国团结在美国身后，他们第一次也是唯一一次援引第五条款，但联军接下来在阿富汗开展的所谓“国家建设”却以失败告终，付出了惨重的代价。2011年，英国、法国与美国对利比亚的联合干预并非北约的行动，但却是另一个跨大西洋安全合作的显著案例，结果是又制造了一个失败国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，乌克兰是在北约的帮助下才抵御住俄军的第一波攻势，并守住了大部分的领土，但这场战争不太可能迎来一个值得北约欢庆的大胜结局。鉴于以上的情况，人们可以理解，为什么在欧洲安全环境不断恶化的背景下，对北约价值的质疑仍然在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，北约面临的困境正是因为它已经存在了如此之久，而人们曾经熟悉的那套陈旧话语，比如共同价值观、跨大西洋之间的团结，已经不再像过去那样能够引发强烈反响，尤其是面对年轻人时。祖籍欧洲的美国人占总人口的比例不断下降，这进一步削弱了美国人与欧洲“故国”之间的情感联结；对于在全球反恐战争与2008年金融危机下成长起来的一代年轻美国公民来说，他们的政治意识更多体现在对气候变化而非权力政治的关注上，第二次世界大战、柏林空运和柏林墙倒塌等历史在他们眼中仿佛陈年旧事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一点也不意外的是，相比父辈，美国年轻人更不愿意相信“美国例外论”的说辞，更不愿意支持美国扮演积极的国际主义角色。对于一个不管池塘对岸出现什么麻烦，都要高度依赖美国扮演救火队员的安全伙伴关系来说，这可不是好兆头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重复一遍：就算特朗普再度当选总统、更多的北约怀疑论者在欧洲掌权，笔者都对“北约即将崩溃”持保留态度。但是，相当强大的结构性力量正在逐渐将欧洲与美国拉开，不管11月的美国大选、乌克兰战况或者欧洲发生了什么，这些趋势都会延续下去。所以，请各位尽情享受北约的75周年纪念活动吧，但不要对你可能听到的“跨大西洋团结”之类的豪言壮语过于当真。欧洲和美国正在渐行渐远，唯一关键的问题是这种疏远的速度与程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布于美国“外交政策”网站，原标题：“这一次，北约真的遇上麻烦了。” This Time, Nato Is in Trouble for Real.）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3a15d7852ca424d9e934f729e216b25</guid>
<title>财政收入下降后的税收改革，可能动到哪些“奶酪”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2024_07_14_741413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财政部公布的消息，今年前5个月财政收支情况为：1-5月，全国税收收入80462亿元，同比下降5.1%，扣除特殊因素影响后可比增长0.5%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这不是全年的最终数据，但也是一个不乐观的信号。要知道，我国上次全年税收收入下降还得追溯到遥远的1976年——可能比包括笔者在内大多数读者的出生都要更早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，探讨税收改革的相关话题，就显得极为重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，财政部部长蓝佛安向全国人大常委会作《国务院关于2023年中央决算的报告》（下文简称《报告》），在谈及下一步财政重点工作时称，推进新一轮财税体制改革，突出问题导向，健全现代预算制度，优化税制结构，完善地方税体系，强化转移支付激励约束，建立健全与中国式现代化相适应的现代财政制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底，中央经济工作会议首次提出“谋划”新一轮财税改革，此后官方相关文件都延续了这一表述，而上述《报告》采用的措辞已变成“推进”新一轮财税改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/11/20240711170323756.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在新疆霍尔果斯市政务服务中心，人们在办理税务业务&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月5日，国家税务总局局长胡静林在《学习时报》刊文《高质量推进中国式现代化税务实践》，文中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“加大力度推动税收领域立法，加快进度推进税收征管法修订，不断增强税务执法刚性和精准性，持续加强税法普及宣传，以高水平法治助力高效能治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税务部门要在税收治理中掌握主动、提高效能，必须积极顺应数字时代发展浪潮，把海量数据资源和强大算法算力作为核心竞争力和新质生产力，坚持‘用数据、找问题、堵漏洞、防风险、增效能’工作策略，以数据的深度应用推动税务管理、税费治理的科学化精细化智能化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深度融入数字中国建设，坚持向数据要治理效能，在不断拓宽数据来源、提高数据质量的同时，用好用足现有数据资源，不断提高‘以数治税’能力和水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些讲话信息量很大，下面咱们详细解析一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我国税收来说，最重要的事情莫过于税收征收管理法修订。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年初，国务院法制办公室将国家税务总局、财政部起草的《中华人民共和国税收征收管理法修订草案（征求意见稿）》公布，之后这十年征管法修订却慢慢退出了立法计划，直到今年才再次回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15版征管法最令人激动的段落是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“第四章 信息披露
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三十二条 银行和其他金融机构应当按照规定的内容、格式、时限等要求向税务机关提供本单位掌握的账户持有人的账户、账号、投资收益以及账户的利息总额、期末余额等信息。对账户持有人单笔资金往来达到五万元或者一日内提取现金五万元以上的，银行和其他金融机构应当按照规定向税务机关提交相关信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税务机关从银行和其他金融机构获取的纳税人信息只能用于税收目的，不得向第三方披露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三十三条 网络交易平台应当向税务机关提供电子商务交易者的登记注册信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些条款可能也是征管法修订迟迟无果的原因，十年后再次提出的修订是否还会保留这些条款，让我们拭目以待吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直认为，我国的税收目前最大的问题，是以票控税导致的不开票就不纳税与我国全球最高的货币电子化水平之间的矛盾。如果征管法能够赋予中国税务局金融信息监控的职能，我国税收才有可能从以票控税的间接税为主，转移到以企业所得税和个人所得税等直接税为主，从而加强税收二次分配职能，增加税收公平性，减少贫富分化。（相关论述详见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YangSanYi/2022_03_18_630826.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《明星大肆逃税，漏洞怎么补？》&lt;/a&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果税务局能够金融监控，再加上日益成形的金税四期，相信我国税收管理会呈现另一番景象了。当然这是一个远景，短期内可能并不能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们再来讨论一下近期可能出现的税收改革，首先是消费税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近关于消费税改革的传闻很多，个人认为有三点值得探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，消费税从生产环节后移到批发零售环节征收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是国家大政方针，是国务院在2019年10月9日印发的《实施更大规模减税降费后调整中央与地方收入划分改革推进方案》中提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我当时就在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YangSanYi/2019_11_26_526374.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《困难重重的消费税后移》&lt;/a&gt;一文中指出，这一变动暂时无法实施，现在还是这个观点，在以票控税的管理模式下，消费税还不具备批发零售环节征收的技术条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，扩大消费税征收范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能是众多“吃瓜群众”最关心的点，想知道是否会影响到自己的钱包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国消费税本质上是奢侈税，只对少数奢侈品和部分希望减少使用降低环境污染的商品征收，而不是美国消费税那种类似于营业税的普遍征收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于有钱人的奢侈品消费可选择性太多，美国之前对游艇征收奢侈税的案例已经证明，对部分奢侈品征税只是转移了有钱人对该产品的消费，对税收增加有限，反而对该行业有所打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，不论是否扩大消费税征收范围，对税收整体可能影响有限，但是对相关行业可能影响巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是，消费税从中央税变为中央—地方共享税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费税占我国税收收入总额接近10%，之前一直都是100%归中央预算，而不像增值税、企业所得税、个人所得税这些其他主要税种，中央和地方按照一定比例分成。这种情况导致了地方政府对消费税逃税查处的积极性极低，例如之前很多地方炼油厂公开面向消费者销售只有市价一半但是不开票成品油，以及全国数千亿级别的成品油洗票逃税案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，随着增值税发票系统升级，由之前的密码区比对变为全票面比对后，消费税在没有大幅度调整税率同时电动汽车快速增长及烟酒消费被年轻人抛弃的大趋势下，从2016年到2023年增长了57.76%，还略高于同期税收增长率56.31%。此外，消费税也是今年前5个月四大主要税种中唯一增长的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/11/20240711165921132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历年消费税收入金额表&lt;span&gt;作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果将消费税按一定比例划归地方，无疑将极大提高地方对消费税查处的力度，同时也可以在一定程度上减少地方政府的财政压力，这是目前环境下比较可行的增加地方财政收入的手段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>