<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74bd35979db13fd9b36a6912ef91d419</guid>
<title>折腾百日后，特朗普只能从“全面进攻”转向“重点进攻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2025_04_30_774213.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：特朗普第二任期已历百日，而其暴风骤雨般的行政令和“创造性”的政策想象力，不仅让全球金融市场上下起伏，也让美国国内民众对其支持率快速下跌。4月27日，美国广播公司、《华盛顿邮报》以及益普索集团联合进行的一项最新民意调查结果显示，特朗普的执政百日支持率为39%，这一数字创下过去80年来美国历任总统的最低执政百日支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对特朗普执政百日的乱象以及政策得失，观察者网连线了人民大学国际关系学院教授金灿荣，请他从专业角度深入分析特朗普2.0版的执政逻辑，并展望未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普上任已经百日，您能否归纳一下特朗普这100天执政的显著特点？第二任期与第一任期有哪些显著的异同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;总体来看，特朗普第二任期相比于其第一任期，既拥有更为稳固的权力基础，其目的也更加明确；这与其首任期内既缺乏扎实根基、又未明确方向的状况形成鲜明对比。得益于巩固的权力基础，他在用人时不再需要顾及各派系利益，而是优先任用忠诚度高的干部，因而大胆起用了多位在传统美国政治经验中被视为“不合格”甚至“异类”的人选，包括国土安全部部长克里斯蒂·诺姆和国防部长皮特·赫格塞斯等。如果归纳其选人标准，那么其首要标准可归纳为——忠诚优先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此上任后的前一百天，无论在内政还是外交方面，他都能迅速基于自身想法、制定目标并付诸实施。现阶段，由于团队内部高度团结、政策目标一致，因此在头100天内推出的一系列举措的冲击力远超首任同期。可以说也正是因为这种执行力，特朗普第二任期头一百天的政策就使美国内部人仰马翻，并令世界陷入混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/29/20250429145521638.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普宣布签署“对等关税”行政令&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：具体到政策层面，特朗普也一直在推进“政府效率部”（DOGE）。根据《纽约时报》追踪数据，截至2025年4月14日，第二任期内已宣布裁员总计约27.5万人，其中已确认离职约5.5万人，通过提前离职和买断方式减少约7.6万人，另有14.5万人的裁员计划待执行，占联邦240万名文职员工的12%，其中也包括USAID在内的部门。从您的角度看，这场大裁员对美国联邦政府的冲击有多大？特朗普是否已经通过这一策略实现了对深层政府的控制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;从这三个多月的裁员情况来看，力度不可谓不大。与历届政府相比，本次裁员规模惊人，占联邦政府雇员总数的12%。这种试图大规模削减联邦政府规模、减少开支的行为，无疑会对由“技术官僚、资本、老政客”组成的深层政府以及特朗普的国内对手都造成了重大冲击。但在我看来，现在为止，现有规模的裁员对于这一复合体的冲击并没有达到伤筋动骨的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，他大张旗鼓地推行裁员，另有一重战略意图，即减少政府对经济的干预。作为共和党右翼代表，他一贯反对行政干预，力图贯彻“小政府、大市场”理念。就目前来看，头百日政策效果已经在这一方向初见成效。然而，这也带来隐忧——政府内部士气低落，监管真空导致事故频发，行政效能明显下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，以三个月削减12%联邦雇员的成果对特朗普个人而言，无疑达到了削弱一部分“深层政府”的目的，并降低了政府对市场部分的干涉力，是他个人的一场政治胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普在其上任首日即签署“捍卫女性免受性别意识形态极端主义侵害”行政令，联邦部门禁止资助性别确认医疗，禁止在政府合同中包含多元、平等和包容（DEI）条款。随后在2月5日签署命令，禁止跨性别运动员参加女子体育赛事，并正式对美国大学经费下手。相关反DEI运动对美国国内影响有多大？是否遇到了极大的阻力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;目前普遍认为，特朗普在内政方面设定了四项主要目标：第一，振兴制造业；第二，缩减联邦政府规模，并在此过程中尽可能削弱“深层政府”能力；第三，推进保守派议程，恢复传统价值观，对冷战结束以来兴起的自由派左翼思潮进行修正；第四，推行反移民政策。这些目标均为他在竞选期间已明确提出的国内政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对冷战结束以来几十年的左翼价值观特别反感，认为其破坏了美国社会的团结。因此他将此前民主党政府大力推行、以族裔和性别为核心的DEI政策视为主要打击对象，甚至直指正是该政策导致不合格人员进入美国联邦航空管理局，从而引发近期频发的空难事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在当选前就认为上帝只创造了男女两种性别，其他所谓性别都是假的。掌权后，他立即签署多项行政命令，重点清除教育机构中的“左翼意识形态”，其中首批命令便撤销了所有与跨性别教育相关的项目；随后又签署行政令，禁止跨性别者公开服兵役。从这些举措和他历次的表态看，他对反DEI问题非常认真，正在坚定地推进相关计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普也认为之前推进DEI政策的大学有问题，向主要推行DEI政策的高校施压，要求纠正其DEI政策。校园内的自由派力量随即公开抵制其右翼政策，矛盾愈发凸显。其中最具代表性的是，政府宣布冻结向哈佛大学提供的约23亿美元长期拨款和6000万美元合同，并威胁取消该校免税地位；哈佛方面则联合其他高校予以坚决反对和声援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，这场与高校及左翼价值观之争具有强烈象征意义。“恢复传统价值观”一事在特朗普的支持者中颇具市场，但无疑冲击了曾受优待的少数性取向群体和部分少数族裔，也招致自由派和民主党的强烈反对。至于这场斗争的最终结果如何，尚待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/30/20250430095219837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈佛大学&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在移民问题上，特朗普不仅在加速推进打击无证移民，还为富人移民美国开辟新路径，也就是那张500万美元的金卡。从您的角度看，特朗普能解决他眼中的非法移民问题吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我觉得特朗普对移民问题的重视超过历任任何一位美国总统。在特朗普的两任任期中，他一直在移民问题上保持一致态度，非常坚决。甚至其对于移民态度的坚决程度超过了其对于价值观问题的坚决程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，他对未来白人在美国社会中所占比重深表忧虑：1776年美国独立时，白人占当时殖民地人口的80%以上；1940年美国人口普查显示，白人占比达到89.8%的历史高点；而据美国人口普查局的2023年年度估计显示，非西班牙裔白人占比约58.4%，距离跌破半数大关已是咫尺之遥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普将这一人口结构变化主要归咎于移民，尤以来自南美的非法移民为甚，认为他们给社会安全、公共服务和文化认同带来了诸多冲击。在具体措施上，他延续了上一任期阻挠新移民入境的思路。虽然上任后特朗普并未再次提到筑墙，但他的重点已经放在了加强对非法移民的执法上。他不仅在执法层面大幅收紧边境管控，展开对有犯罪记录乃至部分无犯罪记录的非法移民大规模驱逐，截至目前遣返人数已达数万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，他也推出“金卡”投资移民政策，意在通过面向财富积累到一定程度、综合竞争实力很强的人士出售高端移民签证，并财政填补赤字。但从目前情况看，金卡的申请人数极少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以认为，特朗普出于财政考虑，极端欢迎富人移民美国，同时出于对社会团结、种族结构的担忧坚决打击南美贫困非法移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非法移民议题现已成为两党博弈的核心之一：部分由民主党执政的州政府拒绝配合联邦驱逐令，甚或出现网络视频显示美国联邦调查局突袭某州法院并逮捕抵制联邦移民政策的法官，摩擦愈演愈烈。由于特朗普当前尚需兼顾关税谈判与联邦裁员等多项事务，因而尚未将全部资源倾注于移民打击；待其他议程阶段性告一段落，他势必集中更多执法力量，届时与民主党主导州政府的冲突将更加凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，有一个比较有趣的事实是无论奥巴马第一或第二任期驱逐的非法移民数量都多于特朗普第一任期驱逐的非法移民数量。但是鉴于本届特朗普政府的权力基础较第一任期更为稳固，政策执行力度也可能比第一任期更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预计，在其四年执政周期中，尽管联邦法官与州政府将持续设置阻碍，特朗普依旧会坚定推进其反非法移民计划。随着他将政策中心从不分重点地四面出击逐步聚焦到少数政策，这一轮移民驱逐行动的实际成效，预计将超过第一任期的水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>774e67e18a53b1a0d78acde59aa330d5</guid>
<title>“我们的政府还关心人民吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_04_30_774192.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月，乌克兰局势继续在危机中爬行：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兵役制度改革被民众抵制，地方征兵标准混乱且腐败；停火被破坏，停战陷入僵局；财政枯竭导致军饷拖欠的风险进一步上升；能源储备告急与教育改革仍在冲击社会秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国对乌施压升级，特朗普政府可能制裁乌官员的传闻与资源控制权的争夺，令基辅当局的外交困境雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;抵制兵役&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自4月1日起，军事人员的预备役登记新程序正式生效，旧的预备役程已被判定为无效，其中一些人如今在新的预备役登记系统中被划为“逃避兵役者”。像长途卡车司机这类群体，在国外居留期满后，他们的归国之路变得非常艰难，因为他们在入境的首个检查站就可能面临被动员的风险。征兵官正借此机会大肆敛财，积极推进此前一直受阻的动员计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较以往，乌克兰新旧预备役程序的主要区别在于，如今地方当局能够制定自己的征召标准，而过去一切均由基辅当局的部长级部门全权决定。不同地区的征召标准差异明显，不过，保护工资超过2万格里夫纳（约3488元人民币）的企业雇员免于动员这一普遍规则依然没有改变。这引发了劳动者工资的名义性上涨，但并没有实际意义上的增加：劳动者表面上获得了更高的工资，可他们却要向雇主变相返还“多出”的那部分款项。例如，一名司机的工资看似增加了，可雇主却停止向他发放交通补贴，同时要求他将“多出”的工资用于工作的相关用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428212908386.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰动员小分队向两名外卖员了解详细情况。&lt;span&gt;照片：Jedrzej Nowicki &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的这些官僚体制变动，都没有改变乌克兰军事委员会将动员商业化运作的态度。与此同时，国防部的公关人员正费尽心思吸引年轻人签订合同为乌军服役，不过，他们所采用的手段让除了他们同行之外的所有人都感到非常好笑：他们用小学算术题这样的形式，即计算100万格里夫纳（约17.44万元人民币）可以购买多少个麦当劳汉堡，或是能支付几个月的Netflix订阅费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他们还对乌克兰女孩展开了关于期望男友薪资水平的调查，公布的数字是每月20万格里夫纳（约3.5万元人民币），这个数字即使是乌克兰的IT从业专家（在乌克兰属于收入最高的行业之一）看到后也会感到震惊，更别提普通人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，目前整个动员公关机器的实际效能并不乐观。泽连斯基总统办公室副主任帕维尔·帕利萨表示，在两个月内，年龄在18至24岁之间，与乌军签订服役合同的人数不到500人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这体现了乌克兰年轻人的理性。对他们来说，充实的生活、有意义的人生前景和个人价值的展现才是最重要的，而不是乌克兰当局及其军队、乌克兰语和“民族主义信仰”至上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月以后，更年长的一代人出于某种原因决定为乌克兰而死，而这些人此前曾因泽连斯基的腐败和未兑现的选举承诺而真心憎恨他。乌克兰年轻人越不被意识形态左右，与理智年长者的互动就越容易，也更容易赢得他们的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，乌克兰年轻人拒绝签订合同的人越多，这一代人中幸存下来的人就越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，年轻人不信任基辅当局，也不愿意为这点金钱而死，这很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;停战无果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个月的乌克兰人经历了好几次“停火”，但所谓停战的表象下，乌克兰人的日常生活并未迎来真正的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是所谓的“能源停火”，实际上只有俄罗斯在单方面克制，而乌克兰却总能找出各种理由继续对俄罗斯的目标发起攻击。理由是美俄商定的“免遭袭名单”与乌克兰提交的名单存在差异。总之，停火总会以各种理由遭到破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑海停火倡议同样未能如期生效，因为停火的生效前提是美国和欧盟履行重启“粮食协议”的义务。虽然美国将俄罗斯农业银行重新纳入美元体系并非难事，但欧盟却拒绝解除对俄制裁。这就意味着美国需要说服甚至强迫欧洲国家改变立场，但他们并不愿意遵从特朗普的命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，尽管泽连斯基在3月25日宣称停火已经开始（随后他又指责俄罗斯“破坏停火”），但乌克兰海军发言人德米特里・普列滕丘克在4月5日表示，“黑海停火”从未真正开始，这一说法是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复活节停火更是仅有俄罗斯单方面维持了30个小时就草草结束。总体而言，尽管俄罗斯和乌克兰都宣称希望实现停战与和平，但实际上双方对此并无真正的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯掌握着前线的战略主动权，不会轻易放弃对基辅当局的施压工具。而基辅当局为了逃避承认失败所带来的国家灾难，声称要战斗到最后一个乌克兰人。美国则是唯一真正需要停火的国家，因为特朗普在外交政策方面缺乏值得炫耀的成果。这或许可以解释为什么美国副总统万斯声称“黑海停火”已经生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，言辞归言辞，外国投资者们对乌克兰的乐观情绪已经逐渐被消磨干净。他们已经意识到，俄罗斯在春夏发动的军事行动和俄方新版和平方案，对基辅当局来说将比之前更加不利。乌克兰社会对停火的期待也一再遭戏耍，到今天已经很少有人相信战争会在短期内彻底结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428213006835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月26日，美英法乌领导人在出席教皇葬礼期间交谈。&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱荒危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局的资金池再度干涸，迫切需要向预算追加5000亿格里夫纳（约872亿元人民币）。在2025年的第一天，乌克兰已将仅剩的资金投入到购买弹药、无人机以及其他武器装备之中，而这些资金原本计划用于支付2025年最后几个月的军饷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，乌克兰的超计划支出已超过2000亿格里夫纳（约349亿元人民币），预计到9月份，乌克兰军方将无力支付军饷。这类窘境不是第一次出现，甚至已经是第四次重演了。自2022年起，乌克兰的财政预算危机几乎是周期性爆发，每次数额都是5000亿格里夫纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年，基辅当局以研究为名，提高税收，并对国有财产进行私有化。至于今年将采取何种举措，目前尚不得而知。他们可能会重蹈覆辙，同时向欧盟寻求资金援助，毕竟美国已打算拒绝向基辅当局提供资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，乌克兰所有个体工商户均被要求缴纳5280格里夫纳（约921元人民币）的一次性“社会保险费”，自1月1日起生效，甚至那些停止经营但未注销登记的个体工商户也要缴纳这笔费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普面临抉择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矿物交易一事的情况愈发像1990年代经典的拉丁美洲电视剧：消息不断，一集接一集，情感激烈，但剧情毫无进展。美国和乌克兰都未采取任何实质性行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局的意图很好理解：他们想要拖延谈判进程，就像他们在2014年至2022年八年内破坏明斯克协议所做的那样，在这方面他们已驾轻就熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局与美国的谈判进程由司法部长斯特凡尼什娜统领，在美国讨论交易细节及修订内容的外派人员为经济部的办事员，包括副部长塔拉斯·卡奇卡。他们都未被授予签署协议的权力，其任务是拖延时间，希望拖到“问题自行解决”的那一刻，更准确地说，是拖到特朗普主张通过外交途径解决乌克兰问题的总体方针被破坏的那一刻。正如基辅当局所希望的那样，这将促使特朗普改变对战争与和平问题的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是目前尚不清楚特朗普接下来会作何反应。有消息称特朗普甚至考虑对乌克兰当局官员实施制裁。制裁方案有两个：第一个是“简短版”，涉及20名当局官员，包括总统办公室主任安德烈·叶尔马克和泽连斯基亲信圈子的成员；第二个是“完全版”，共275人，包括当局所有部长、总统办公室主任、关键的“人民公仆党”拉达议员、泽连斯基的“商业合作伙伴”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有意思的并不仅仅是美国准备实施制裁的事实，而是乌克兰内部早有人蠢蠢欲动。据知名的泽连斯基反对者亚历山大·杜宾斯基称，泽连斯基在海湾阿拉伯国家以现金和黄金形式秘密转移了自己的“非法收入”，而拉达议员热列兹尼亚克则表示，泽连斯基早在今年2月底于白宫争吵风波后就已准备好迎接特朗普的制裁，但由于在社交媒体上“及时求饶”，特朗普暂时放弃了制裁的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前矿产协议唯一的“实质性进展”是当局准备与美国达成的“经济合作协议”，该协议计划设立一个专项基金用于乌克兰重建投资。然而，所谓的“实质性进展”最终仅体现为最近双方签署的一份无法律约束力的意向性文件：即矿产协议备忘录中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9082c1b5a914bed8285278d14d1370ef</guid>
<title>我呼吁所有民营企业家：放下包袱，重燃激情！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenGuangBiao/2025_04_30_774185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈光标】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名在改革开放大潮中摸爬滚打三十余年的创业者，我深知当下许多民营企业家的心声——我们不怕市场竞争的残酷，却担忧政策环境的波动；我们不缺拼搏创新的勇气，却因近年来关于民营企业定性问题的噪音而不得不“谨小慎微”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，《民营经济促进法》即将出台，无疑是一场“及时雨”，它用法律的形式为民营经济“正名”，为民营企业家“撑腰”，其意义绝非仅仅是一部法律，更是国家向全社会释放的坚定信号：民营经济是中国式现代化不可替代的“生力军”，民营企业家是推动高质量发展的“自己人”！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/29/20250429203727444.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、立法“定心丸”：从“争论不休”到“法治护航”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，关于“民营经济退场论”、“民营企业家剥削论”等不实言论甚嚣尘上，一些地方在政策执行中的偏差更让企业家如履薄冰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次立法直指痛点，以法律形式明确民营经济的“56789”地位（贡献50%以上税收和进出口、60%以上GDP、70%以上技术创新、80%以上就业、90%以上市场主体），彻底终结无谓争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律不是“纸上承诺”，而是将“两个毫不动摇”转化为可操作、可追责的制度保障，让企业家不必再为“身份”焦虑，专心致志谋发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、破除“玻璃门”：公平竞争才是最好的营商环境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们民营企业最渴望的不是特殊照顾，而是一个公平的赛场。《民营经济促进法》强调“权利平等、机会平等、规则平等”，明确禁止歧视性政策，打破政府采购、融资信贷、市场准入中的隐性壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，《民营经济促进法》规定“不得因所有制形式不同设置审批门槛”、“保障民营企业平等获取生产要素”，这些条款直击“弹簧门”、“旋转门”问题，突破隐形的“玻璃门”和“天花板”。我常说：“阳光下竞争，输也心服口服！”立法正是要铲除暗箱操作的土壤，让企业靠实力说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、保护“闯劲”：让企业家吃下“定心丸”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营经济的灵魂是创新，而创新需要容错空间。过去，一些地方“新官不理旧账”、“一刀切执法”，导致企业家不敢投资、不愿扩张、不肯招工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次立法强化了产权保护，规范涉企执法行为，建立政府诚信履约机制，甚至提出“定期评估、清理、废除含有妨碍全国统一市场和公平竞争内容的政策措施，保障民营经济组织公平参与市场竞争”清理方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我深有感触：只有让企业家相信“今天的投入不会被明天的政策否定”，他们才敢把身家性命押在技术创新和产业升级上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/29/20250429204314879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近五年民营企业存量授权专利类型统计&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、呼唤“企业家精神”：从“缩手缩脚”到“甩开膀子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律的深层意义在于重塑信心。我曾因高调慈善遭遇质疑，但我从未后悔，因为企业家不仅要创造财富，更要担当社会责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《民营经济促进法》不仅保护经营权，更倡导“企业家精神”，鼓励民营资本投向乡村振兴、科技创新、绿色发展等国家战略。这让我们看到，党和政府期待的民营企业家，不是“躺平者”，而是“奋斗者”；不是“旁观者”，而是“主力军”！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/29/20250429205113597.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、营造积极向上的舆论氛围，为民营企业家注入精神动力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《民营经济促进法》（草案）第八条专门提出：“加强对民营经济组织及其经营者先进事迹的宣传报道，支持民营经济组织及其经营者参与评选表彰，引导形成尊重劳动、尊重创造、尊重企业家的社会环境，营造全社会关心、支持、促进民营经济发展的氛围。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅让民营企业家感到心安，而且让那些为经济、为社会作出巨大贡献的民营企业家感受到荣誉的召唤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：以法律为盾，以创新为矛，民营经济必将迎来新的春天！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在喜迎劳动节之际，我们民营企业家作为劳动大军中的核心成员，为这部呼之欲出的法律欢呼雀跃，因为这是改革开放以来对民营经济地位的最高法治确认。它意味着，我们不必再纠结于“姓社姓资”的杂音，只需牢记“实干兴邦”的真理。面对各种客观压力，我呼吁所有民营企业家：放下包袱，重燃激情！在法治的阳光下，让我们继续以“敢为天下先”的魄力，为中国经济巨轮破浪前行注入不竭动力！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f29ba8c1bea8f8196700988c4aad4de</guid>
<title>特朗普疯成北美“万税爷”，反让世界迎来一种新的可能</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_04_30_774175.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此番来势汹汹的贸易战发动至今已有三月，“对等关税”推出也将近一月。在这个过程中，中国从一开始就给予坚决反击，不退让一步，也彻底打乱了特朗普的节奏，让关税执行效果与发动时的声势完全脱节：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说好要“不会豁免加征”，保质期不到72个小时；贝森特和卢特尼克说“70国排队签约”，到如今连G7都不买账；至于“等中国打电话”，更引发了海内外舆论罕见的一致群嘲，超级大国每天都在用各种姿势表演着尊严扫地，国内经济特别是金融市场也随之震荡杀跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/27/20250427203239488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普一通炒作后，全世界都知道他打不通中国电话。&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但越是如此，一些足以颠覆规则的下三滥招术越被美国政客们不以为耻地津津乐道，包括但不限于试图封堵中国航运、威逼有关国家中止对华合作、尤其是近期美国政客集中提议各国以限制对华贸易换取美国豁免。商务部对此的评论是“绥靖换不来和平，妥协也得不到尊重。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当此之时，面临股债汇三杀的特朗普政府总是含糊其辞，频频抛来橄榄枝，称将大幅降低对华关税，并看好后续谈判。那么，如何看待特朗普政府的反复无常？本次贸易战又将走向何方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普2.0时期贸易战的特点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们要明确一点，特朗普此番“求和”是缺乏诚意的，仅从现象层面，他还在强调对我们的加征关税不可能全部撤销，并且贝森特在24小时内再次翻脸，宣称降低关税税率报道不实，谈判要历经2-3年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国的态度一向清楚，对于这种违背了平等、尊重、互惠的“虚空造牌”，并且还真的就是分分钟变脸，我们哪里会有谈的可能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况这极大概率是美国政府闯祸后要对自己的金融市场加以安抚，那就更没有随之起舞的理由了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更深层次则是从整个特朗普政府运作的机理，发动贸易战也是必须要为之事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普如今对中国和全世界发动的贸易战，不是这短短100天的贸易战，而是一个相当长历史时间的集成，经历了整整8年、横跨两个政党三届政府的拼装，形成了如下特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“乱”，以旧法对新事，且理由十分庞杂。授权总统加征关税的法案，诸如1962年《贸易扩展法》、1974年《贸易法》，推出时间距今都已有五六十年，且不同法案叠床架屋现象严重，采取哪些取证、经过哪些流程，完全可以被美国政府“按需操弄”。但凡被贴上产业补贴、知识产权“剽窃”、外贸收支“失衡”，乃至非常笼统的“危害本土产业”、“歧视美国商品”等标签，都有可能会成为美国加征关税的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/27/20250427203303679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国加征关税的不同手段。&lt;span&gt;图片来源：玉渊潭天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今特朗普不只是不断滥用无需国会审议和调查听证的《国际紧急经济权力法》，甚至如笔者年初预测的那样，真为加征“对等关税”不惜宣布国家进入紧急状态。在港运物流、半导体等特定产品上，也在启动301、232等等调查，被公知们吹嘘的所谓“美国法制”已经成为特朗普“征关之治”随意摆弄的道具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“独”，在实际操作中大大强化了行政机关特别是总统的权力，权力使用缺乏监督。根据美国宪法，国会才是真正保有征收关税权力的主体，但通过上述一系列法案，总统逐渐凌驾其上，能否专业审慎地运用好这些权力，几乎都靠总统和行政班子自身的素质操守。所谓的“制度约束”事实上早已无约可束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年，美国国会就曾尝试限制总统加征关税的权力；特朗普如今滥用法案、总统发个推就能加征关税的行为，更是在美国法学界掀起轩然大波。但是所谓的“国会立法权”迟迟难以作为，早已戳破了“三权分立”的画皮。特朗普更是多年来持续以不支持连任威胁共和党籍议员，把戳破的画皮直接浇油火烧，以“橡皮图章”和“牵线木偶”分别形容美国国会与议员，愈发恰如其分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“滥”，美国政府在关税问题乃至整个外贸政策上滥用行政权力，“随意执法”现象日渐突出。以2018年根据301条款启动对华进口商品调查为例，调查取证尚未完成、听证会尚未召开时，特朗普甚至已经发出加征关税意见，抢先“定调”。所谓的调查取证，越来越流于形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普再次入主白宫之后，上述倾向进一步加重，已经不仅局限于行政流程上的随心所欲，更是加征关税理由的五花八门：贸易逆差、非本土生产、拒绝接收移民、芬太尼管理、减少美元结算……万事俨然都能导出万税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/27/20250427203317688.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;598&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是“捆”，美国的关税政策越来越不是孤立使用，而是与其他贸易保护措施捆绑推动。如今美国的保护主义政策已经形成了一套组合拳，只要冠以“维护国家安全”、“保障工人利益”这样的名义，不仅是单纯地加征关税，还会将配额收紧、技术制裁、关键零部件限制出口，乃至威胁冻结他国资产组合起来使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届特朗普政府设计了更为宽大的贸易战场，在加征关税与尝试制造业回流的同时，逼迫与其谈判的国家压缩转口贸易空间，对特定国家的海运与造船行业进行打击，并且逼迫巴拿马等国家不惜弃约来排挤外国企业合法的港口经营权，乃至公然威胁相关国家主权。“我不好你也别想好”、不惜搞乱全球供应链的暗黑之心昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是“霸”，美国日渐放纵本国的保护主义，“长臂管辖”愈演愈烈。近年来美国政府的随意执法早已跨过了国界线，演变成了“洒向人间都是怨”。仅仅一句“没让美国赚到钱”，特朗普第一任政府就不惜瘫痪了WTO上诉机构；仅仅一句“确保产业链安全”，哪怕盟友的龙头企业都将被强迫赴美开厂。这些都已经远远超出了一个主权国家正常的权力行使范畴，不仅扭曲了国际贸易，也动摇了原有的全球秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我国外交部所指出的那样：“美方将国内法凌驾于国际法之上，是国际秩序最大乱源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/27/20250427203326345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六是“密”，包括关税在内的保护主义措施，不仅出台日益密集，且手段也日渐绵密。美国如今的一系列“长臂管辖”还从规定和技术上不断收紧，诸如《美墨加协议》要求75%的汽车零部件在北美生产，美国海关通过运用了区块链技术的数字追踪系统，来验证整条生产供应链的合规性。去年开始为阻止外国钢铝企业通过越南、墨西哥等第三国转口贸易规避关税，要求进口商提供熔炼、铸造等生产环节的详细证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇为讽刺的是，美国政府日益绵密的政策设计反而暴露了基层执行的效率低下、上下脱节。早在今年2月取消小额包裹关税豁免的命令就把海关压塌，大量包裹滞留。今年4月所谓“对等关税”及其后“豁免”政策出台，朝令夕改下更是让海关崩溃，暴露出执行层面在能力、人力、技术、意愿上的诸多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，又是什么导致了美国政府非要采用如此蛮横无理、自毁形象的贸易战打法呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>