<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6b959a99acf4f216d60d624fcb54a99</guid>
<title>特朗普“简单粗暴”，充其量只能算“停火交易”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2025_02_17_765342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继2月12日与普京通话之后，2月16日在佛罗里达州棕榈滩国际机场接受采访时，特朗普表示自己将“很快”与其会面。不仅如此，彭博社2月16日援引消息人士的话称，特朗普政府已告诉欧洲官员，希望推动俄乌冲突在今年复活节（4月20日）前实现停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的搅动下，近期关于俄乌话题的活跃度显著上升，从乌克兰总统的急躁不安并多线出击，到西方媒体的密集舆论造势，再到特朗普及其团队对俄乌进行试探性的“双向施压”，都可以看出俄乌冲突似乎正迎来新的转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要明确的是，特朗普政府提出的是“停火方案”，而不是所谓的“持久和平计划”，这个“停火计划”在特朗普的话语中等同于“交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前的公开信息来看，外界看到的更多是一幅不完整的初步“停火路线图”，主要由特朗普团队高官所发表的一系列声明构成。如特朗普任命的乌克兰和俄罗斯问题特使基思·凯洛格，其中要么提出美国推动停火的一些主张和举措，比如，停战应该是一个对俄乌两国都有利的短期解决方案；俄乌应在100天内停火，不希望乌克兰变成第二个阿富汗；要对美国援乌超过1740亿美元的资金使用情况进行审计；乌克兰应在2025年停战之后举行总统和议会选举；要么是对乌克兰试图按照自己的条件实现和平的拒绝，比如乌克兰在任何情况下都不会获得核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的表态是美国新任国防部长海格塞斯在“乌克兰防务问题国际联络小组”会议上所作出的，他进一步强调，“乌克兰恢复到2014年前的边界不现实；乌克兰在与俄罗斯和谈后加入北约不现实；乌克兰的持久和平必须得到安全保障，但欧洲和非欧洲国家军队作为维和人员被部署到乌克兰不能算作是北约的任务，不受北约集体防御条款保护；美军不会被部署到乌克兰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/15/20250215213334250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国防长海格塞斯&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普政府不停重复“俄乌冲突必须结束”平行的是，美西方媒体每天会以重要部门泄密的形式，猜测特朗普究竟会如何处理乌克兰危机。泄密的基调也是两极化的：从深感失望到难以置信的乐观，其目的是混淆停火的舆论，从而增加停火谈判准备工作的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧洲来看，一方面，大多数欧洲政治精英仍不希望达成妥协方案，芬兰总统斯图布在达沃斯经济论坛上的表态就具有代表性，乌克兰的和平只有在三项原则的基础上才有可能：独立、主权（加入北约或欧盟的权利）和领土完整。另一方面，特朗普需要的是具体的结果，而不是毫无结果的意见交换，像马克龙、朔尔茨那样与普京谈上100个小时，最后还可能是一无所获，这种徒劳导向并不适合特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，欧洲也不会眼睁睁地看着俄美背着他们谈判，因为特朗普与普京直接谈判，将导致西方封杀俄罗斯完全失败，包括与欧洲国家的关系，因此欧洲不仅要考虑如何与特朗普的停火协议挂钩，还可能会面临承担更多维持停火开支的财力和人力负担。而这些最终都要服务于特朗普试图迅速达成结束乌克兰冲突的协议，使美国抽身欧洲的优先布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰来看，泽连斯基就谈判发出了相互矛盾的信号：一方面，泽连斯基不排除与普京对话的可能性，如果没有其他实现和平的途径，如果乌克兰人认为有必要，谈判是可能的；他还强调应尽快实现和平。另一方面，泽连斯基强烈反对举行美国要求的总统与议会选举，看上去是拒绝特朗普希望的乌克兰新政府和乌克兰新总统（或连任总统）与俄罗斯签订可能的和平协议。这种矛盾的政治表态背后，显然是泽连斯基意识到乌克兰社会中很大一部分人希望尽快结束冲突，不愿解决问题或延长战争状态将导致乌克兰国内的不满情绪加剧，因此泽连斯基不得不准备妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/15/20250215213610584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月7日，乌克兰总统泽连斯基在基辅向路透社记者展示乌克兰的矿产分布图。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯的角度，官方在公开层面并不排斥、拒绝谈判，也明确基本条件是基于2022年伊斯坦布尔协议和新的“现实”。在当前掌握战场主动权的态势下，既然特朗普主张外交手段解决乌克兰危机，并愿意考虑俄罗斯的要求，既然实现“特别军事行动”所有目标还需付出巨大的人力和物力损失，既然边打边谈并不会导致俄罗斯失去到手的东西，那么俄罗斯为什么不利用当前这个以较小代价和损失实现目标的机会呢？即使这个停火协议很可能是战术性、有时间限制的（最多也就是四年），且与俄罗斯要求美国拿出解决冲突根源的长期解决方案存在差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很显然，俄方可以对停火谈判持有比较灵活的态度，是因为特朗普的“自由时间”充其量只有两年。一些俄专家认为，如果共和党在2026年国会中期选举中失败，特朗普的政策将变得更加谨慎，并以美国国内议程为导向。与此同时，持灵活态度意味着停火谈判存在妥协空间，比如俄罗斯以保护士兵生命的崇高理由调整谈判条件；再如，以修改《宪法》的形式重新固定现有“公投入俄”的赫尔松州和扎波罗热州边界，但将乌军占领的部分库尔斯克领土纳入谈判是很难被俄方接受的，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，俄方的重要前提条件是美国对其核心关切给出明确（非拜登式的模棱两可策略）且可核验的回应，包括乌克兰不能加入北约、安全保障、承认克里米亚，以及一系列金融和经济相关的问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对停火谈判持相对灵活态度，既不意味着放弃“特别军事行动”目标，更不会回到2022年前的旧世界。对普京而言，全球大变局背景下更重要的议程是“本国优先+让俄罗斯再次伟大”。从俄罗斯历史的“战争—改革”周期来看，以2024年总统大选为标志，俄罗斯开始为向“新改革时代”的平稳过渡创造有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，2025年恰逢戈尔巴乔夫推动的“改革与新思维”四十周年。俄罗斯科学院世界经济与国际关系研究所专家预测，未来几年将为俄罗斯的内部转型提供新的机遇，同时明确指出这轮“新改革”能否持续深化，不仅取决于精英阶层在改革和动荡时代能否时刻保持冷静头脑，也取决于乌克兰危机的走向和全球局势的新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/15/20250215214025443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄媒报道普京与特朗普2月12日通话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就近期而言，影响俄罗斯国内改革的一个非常重要的时间节点，是2026年的俄罗斯国家杜马选举，当前俄国内已紧锣密鼓地筹备明年的这场选举活动。在此大背景下，如果马上停战并放弃部分“特别军事行动”目标，那意味着改革进程很可能受到重大影响，尤其是一些俄罗斯精英依然受到“结交”特朗普的诱惑，“特朗普因素”可能会被俄国内政治势力利用，进而引发其内部冲突的严重危险，最终影响到关系俄政局稳定的“顿巴斯共识”（反西方统一战线，类似于2014年因收回克里米亚获得精英与民众广泛支持的“克里米亚共识”）的凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治精英层面的“顿巴斯共识”，尤其体现在杜马五大党不仅一致赞同普京的路线（包括“特别军事行动”），也在总统选举中给予普京大力支持，进而确保进入下一届国家杜马，并获得适当的国家资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，全俄舆论研究中心的社会学专家认为，2024年的大选投票结果和普京的高支持率表明，“顿巴斯共识”仍是团结所有爱国力量的主要政治平台，且不再是短期情绪化的“围旗造势”，而是政治体制的一种稳定状态。俄专家们注意到，2024年总统大选的结果创纪录地形成“普京超级多数”，即使是对政治体制具有潜在风险的事件也没有导致抗议情绪的增加，因为形势的消极性并没有转化为大规模的抗议行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于此，借用在美国约翰斯·霍普金斯大学高级国际研究院工作的知名俄裔冷战史专家谢尔盖·拉德琴科的话来说：“实现特别军事行动目标是普京的明智之举：如果我是俄罗斯领导人，我会继续战斗。普京认识到了乌克兰和西方面临着明显的问题，因此，半心半意的解决方案并不适合他”。甚至“流亡”到西方、强烈反普京政权的一批俄罗斯政治、经济学家，近期也一再撰文指出，以目前俄罗斯的军事和财政储备，继续维持一年的军事行动不会导致灾难性问题。而这个时间点恰好与明年的杜马选举吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述分析，此次俄乌开启谈判的基准很可能是停火，似乎难以指望其达成长期和平协议；甚至对可能的停火协议的理解也要进行修正，尤其需要注意到特朗普对协议的理解与通常政治意义上的协议存在差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯专家认为，作为一名商人，特朗普注重的是快速的实际效果，任何对细节的退缩都是浪费时间，会分散注意力。特朗普宣布自己的利益，同时表明他认为合作伙伴的合法利益（即他自己愿意做什么），这就是协议的内容；最重要的是，交易是目标，一旦达成，问题就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄专家也指出，像乌克兰这样有着复杂的地缘政治、历史和文化经纬的长期混合冲突，特朗普这种“简单粗暴”的解决方式显得捉襟见肘，因此他倾向于采取“一切都应在对话中直接决定”的“即兴表演”策略，这种战术适用于特朗普急于与普京进行面对面会谈，甚至迫不及待地宣布他可能在沙特与普京举行会谈。这也正是为什么我们很难指望乌克兰危机得到长期解决，大家都在谈论和平，但可能等到的是“停火交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3b512fb9ebfeee2190866fa763dec48</guid>
<title>在我看来，这才是《哪吒2》最凶猛、最令人钦佩的地方</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_02_17_765337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天在波士顿看了《哪吒2》，感觉震撼，无愧现象级的赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电影之所以能夺取历史性的票房地位，一定是因为做对了一些事情——不仅做对的事情更多，做对的程度也更高：特效美术顶天不用说，故事叙事也更精彩，关键是一连串隐喻还完美呼应时代精神，甚至有潜力复刻《让子弹飞》的“让学”而搞成“吒学”——这一切有利因素自然构成了一场史所罕见的完美风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一部电影赢得山呼海啸的赞誉，必然是因为踩准某个共鸣点，触发了大规模共情。想一想，从2019年《哪吒1》上映以来，全体中国人共同面对的最大时代因素是什么？是中美战略博弈，是特朗普和拜登政府对中国一轮轮的关税威胁、技术制裁、战略压迫、外交打压。这是每个中国人都感受过的集体经历，其产生的共同记忆自然也是最好的共情材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒2》好就好在通过情节隐喻和角色安排，用动画的形式描绘了后冷战时代的国际格局，特别是近年来的风云变幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉虚宫就是美西方阵营，无量仙翁就是美国，自诩照世明灯，干的却是恃强凌弱、祸乱人间的勾当。而鹿童、鹤童则代表了英国、澳大利亚、加拿大、日本等仆从力量，虽然他们有时候也会心生不满，但无奈只能以美国马首是瞻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/17/20250217112507766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网友发现的《哪吒》里的“美国元素”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主角哪吒就是中国，天赋异禀，但因是“魔”而备受歧视；但最终完成蜕变，成为引领反抗的英雄。不时体现出暴戾之气的龙族是俄罗斯等中东欧国家，虽然早已自我阉割，但却因为异己身份而仍被步步紧逼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有投靠无量仙翁的反水龙族——乌克兰、格鲁吉亚、波罗的海三国。而土拨鼠、阿猫阿狗、虾兵蟹将则是广大亚非拉国家，他们渴望升仙、努力修炼，但大部分逃不过被收割炼成丹药的命运……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
申公豹代表了各国“润人”群体：他们来自全球南方，却以贴靠美西方阵营为荣，甚至不惜为此助纣为虐。但他们不免也物伤其类，心存一丝善念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，太乙真人代表了西方进步群体：他们真心诚意向全球南方传授现代化知识，如同哪吒成长离不开太乙真人，中国崛起也离不开西方科学文化和资本技术的加持，他们也有不可忽视的能力局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从这个角度看这些角色设置，就不难理解影片中的修行成仙，其实映射了当今各国追求现代化的历程。玉虚宫高高在上，仙家嘴上说了一套道貌岸然的修仙规程，但实质上却将自身修行建立在党同伐异、敲骨吸髓的扭曲规则上，这代表了被美西方所扭曲垄断的现代化叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪吒为成仙，要接受玉虚宫试炼，参加抓妖活动，不费吹灰之力就降服土拨鼠等一众野生妖族，因此获得玉虚宫青睐，自身实力也大有长进。这个过程其实就是中国改革开放以后，为了实现四个现代化，加入美国主导的全球分工体系，一举成为全球工厂，但爆产能的过程中也客观挤占了亚非拉国家工业化发展的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，哪吒参加抓妖活动从来都是点到为止，且充满同情。这指明中国“不忘初心”，始终认定自己是发展中国家群体一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/17/20250217112851632.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无量仙翁为哪吒升仙的时候故意植入穿心咒。这其实就是美西方在对华合作过程中，精心设置了技术壁垒，通过“技术卡脖子”保持代差优势，期望关键时刻用设备禁运、技术制裁以瘫痪中国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，无量仙翁把哪吒投入三昧真火煅烧，不但没有摧毁哪吒肉身，反而破除了预埋的穿心咒，最终居然催化哪吒成为三头六臂的超强完成体！这就是美国2018年以来对中国极限施压，却意外激发了中国潜力，反而推动中国走上独立自主的高质量发展道路，最终依托发展新质生产力，完成从工业化到智能化、从并跑到领跑的伟大历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，不同于天赋异禀的哪吒，很多资质普通的野妖小怪，一心相信只要勤勉修炼就能成仙，但是往往还没修成正果就被抓走炼丹。这就是亚非拉国家盲从西方“民主政治+自由经济+公民社会”那一套，落入发展陷阱，定期被全球资本潮汐收割——长期以来，全球南方国家不仅没有实现现代化，反而越过越穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是《哪吒2》深思熟虑的巧妙笔触：描写玉虚宫高高在上的虚伪罪恶，呼应了中国人民对不公正国际体系的深深不满，也唤起了对于全球南方国家处境的义愤填膺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说《哪吒2》的精神内核是“反抗”，是“我命由我不由天”，那针对的目标不是某个恶棍，不是某国强权，而是一整套不公正、不合理的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/17/20250217110331184.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影描写陈塘关百姓的悲惨、龙族的无奈、野妖的悲剧，刻画出生动的反抗群像，再加上刻画哪吒团结带领受压迫群体进行抗争，这才在中国社会引起出乎意料的广泛社会共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，电影并未过多刻画哪吒战力爆表、毁天灭地的个人英雄主义，而是把他放在反抗群像中，突出他作为反抗中坚的身份——这就避免了把情绪锚定在赤裸裸的民族主义叙事上，反而突显示出集体主义和国际主义光芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是进步反抗力量与反动压迫力量的最终决战，把情节推向高潮，这是在昭告：哪吒的反抗绝不是一个人的战斗，中国人民的奋斗也绝不是一个国家的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这是才是此片最凶猛，也是最令人钦佩的地方：为中国人民历经的艰难险阻加入更高层次的理想主义因素——为全人类的解放而斗争！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，在天安门城楼上，“中华人民共和国万岁”之侧，“世界人民大团结万岁”还赫然在目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（清华大学袁帅、首都师大董雨对本文亦有贡献，特此致谢）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a62f05b55e286914bb787770d9946cd4</guid>
<title>万斯一点面子也不讲，欧洲还要继续“绥靖”下去吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_02_17_765316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的周末，美国副总统万斯在慕尼黑安全会议上的一番发言，让整个欧洲为之震动，尽管此前对特朗普新政府的态度有所估计，但现场听众依旧“目瞪口呆”，“没有掌声”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于欧洲最为关心的对华态度、俄乌问题，万斯则轻描淡写，一笔带过，更让欧洲难掩失望之情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线全程参与本届慕尼黑安全会议的安全问题专家周波先生，请他为我们介绍现场情况，并分析欧洲下一步的战略走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年的慕安会，是特朗普重新执政后的首届安全会议。从这两天您和现场欧洲学者的交流来看，他们对特朗普重新搅动全球秩序，有怎样的期待或者担忧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;今年的会议有两点出人意料。首先，由于会议主要面向西方观众，美国副总统万斯在讲话中并未就与会者普遍关切的乌克兰问题提出具体的解决方案，几乎完全未触及乌克兰事务；其次，尽管美国政府认为当前中美竞争是重要议题，大家都预期万斯的发言会讨论这一议题，但事实上，会议中关于中美关系的论述也极为有限。仅有一句涉及中国的简单表述，并未对中国的现状或发展进行详细探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，万斯花费了大量篇幅猛烈抨击欧洲在“基本价值观”上的倒退，还列举了包括欧洲因为“俄罗斯干预”而裁定罗马尼亚总统大选无效等多个国家的情况。同时万斯还在演讲中直接攻击了德国内部事务，批评了德国主流政党过去一直致力于构筑一道政治上的“防火墙”，拒绝同反移民的极右翼“德国选择党”共同组建政府，其言外之意在于支持“选择党”参与选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/16/20250216210653345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国副总统万斯在慕尼黑安全会议上发表讲话，大肆批评欧洲&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但德国总理朔尔茨对此明确表示反对，认为“德国选择党”带有纳粹色彩，与德国的民主价值观背道而驰，对万斯的演讲表现出了不理解和愤怒。朔尔茨的言辞引发了现场长时间的热烈掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，美国代表团在本次慕尼黑安全会议上的表现出乎意料，相关表态加深了西方对美国的失望情绪，进而可能促使其他一些西方国家进行某种战略调整，而这种调整对中国来说或许具有一定的利好作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，冯·德莱恩在万斯之前发言，我能感受到她作为西方的代表，虽然极力保持镇定与风度，但其言语中仍隐含着对美国的不满与苦楚。此外，冯·德莱恩在讲话中也隐含了一丝警告，强调欧洲作为一个庞大市场的重要性，暗示欧洲绝非别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一表态不应简单地将当前局势解读为美欧脱钩或欧洲不可逆转地转向中国，而应该更多地解读为西方表现出对美国的不满。换言之，如果美国能够及时扭转态度，以笑脸甚至拥抱示人，欧洲将迅速恢复原有的立场，继续强调共同的价值观及盟友关系。从中方角度看，这无疑为调整中美及中欧关系提供了一定机遇，但也不宜对此抱有过高预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在本次会议之前，尽管冯·德莱恩在欧洲被视为对华最为鹰派的代表，但她还是对中欧关系发表过一些积极评价。她发言所传递的信息表明欧洲似乎正在进行某种战略调整。然而，这种调整也可能仅限于战术层面，旨在向美国表明欧洲还有其他选择。我们仍需拭目以待，不能过分解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/17/20250217093905907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月14日，冯德莱恩在慕尼黑安全会议发表讲话，仍旧强调一个更强大的欧洲将与美国一起遏制双方面临的共同威胁，因此美国发起的“贸易战和惩罚性关税毫无意义”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;今年慕安会的主题是“多极化”，而我们都知道奉行美国优先策略的特朗普政府，一直是反全球化、多极化的，更倾向于大国联盟。所以今年提出多极化的主题，是有意针对特朗普吗？或者说，在特朗普阴影下，下一步全球多极化会面临怎样的波折？有没有取得新进展的可能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;慕尼黑安全会议具有悠久的历史，其创立于1963年，始终坚持以欧洲视角审视全球局势，这也成为慕安会的显著特点。从历年发布的报告中，尤其是近年来的报告，可以看出会议在很大程度上反映了西方内部日益显现的失落情绪。我曾五次参加慕安会，其中有一届会议的主题是探讨“世界秩序是否正处于分崩离析之中”。另有一届会议以“非西方化”为题，报告中有一句话非常关键：世界正在非西方化，西方本身也在逐渐非西方化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年慕尼黑安全会议主题报告中提到“双输”，比较多的体现出一种情绪化倾向。而今年的会议则以“多极化”为主题，较之以往更为明确地指出了一种方向性的发展趋势。这种转变实际上反映出西方对自身局势的一种无奈与被动——曾经对未来充满幻想，如今已不得不面对现实世界所发生的深刻变化。我认为从认知层面来说，这种调整无疑标志着一种进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从会议主办方的角度来看，今年的会议主席克里斯托夫·霍伊斯根就明确提到，他们邀请了更多非西方国家参与会议。我在前年的会议时就已经注意到这个现象，来自非洲及亚洲的一些国家代表已经开始活跃于此。如今，会议正努力摆脱单一的西方视角，力求实现多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得“多极化”是慕安会经过多年观察后对当今世界发展趋势的整体判断。正如我之前提到的，他们早已意识到世界正朝着非西方化的方向发展。以伦敦为例，根据统计数据，约三分之一的居民出生在外国，现任伦敦市长萨迪克·汗（Sadiq Khan）和前任荷兰鹿特丹市长艾哈迈德·阿布塔勒布（Ahmed Aboutaleb ）都是移民的孩子，后者甚至不是在荷兰出生的。所以这种非西方化趋势在全球范围内愈发明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球化的推进，现在西方外国移民和本国公民的隔离感被大大削弱了。而人工智能等技术的发展，大大加快了人类活动的交流速度，东西方之间的隔阂正被逐步打破。因此，慕尼黑安全会议的变化只是对这一现实的反映。然而，面对这一变化，西方国家需要进行何种调整，恐怕并非一蹴而就，这一过程可能需要相当长的时间才能完成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12f814b850cd926d1a5dc090fd80da94</guid>
<title>“主权AI”对大多数南方国家遥不可及，DeepSeek改变了这一切</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2025_02_17_765308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek-R1模型的开源发布，引发了全世界对大语言模型（LLM）人工智能的又一轮关注热潮。DeepSeek以远低于OpenAI的成本，训练出了效果接近甚至部分优于OpenAI-o1的模型，并且用“蒸馏”（distillation）技术提供了一系列参数规模相对很小、效果劣化程度不太严重、有一定实用价值的衍生模型，例如国家超算互联网平台SCNet部署并免费向公众开放的Qwen-7B和Qwen-32B等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者的实验和估算，部署运行DeepSeek-R1 671B模型（即大家经常口头说的“满血模型”）用于内部研究实验，大致需要每小时300元以上或每月十几万元的成本；如果采用有监督微调（SFT）方法对其进行训练，成本还要再增加好几倍。这个成本仍然超出大部分个人和小微企业的承受能力，但对于大型企业和国家来说已经完全可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/13/20250213113619534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华为超算中心&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着大语言模型被DeepSeek高度“民主化”了：任何国家都能训练并部署一个很大程度上自主可控、基本体现本国价值观、能结合本国实际情况的，接近或达到世界最先进水平的大模型AI——仅仅几个月之前，这件事基本上只有美国和中国能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家的政府已经意识到了这一转变的重要性。印度政府将投入“计算基础设施、数据和资本支持，以在农业和气候变化等领域构建与人工智能（AI）相关的应用”，据说印度的大模型将在DeepSeek-R1的基础上构建。韩国宣布加快国家级人工智能（AI）计算基础设施的建设，目标是成为“全球第三大AI强国”。韩国政府于2023年提出的这一目标定义，明显是意识到各国都有可能在短期内建成自己的“主权AI”，而DeepSeek的开源大大加速了这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西UFABC大学教授、前巴西总统府国家信息技术研究所（ITI）所长Sergio Amadeu指出，DeepSeek的开源“使那些在技术上依赖美国发展的国家能够制定有利于自身发展的战略……使[大模型]这项技术实现了民主化，为全球南方国家在这一领域开辟了新的可能性”，但同时“开源并不能解决建设对地方和国家发展至关重要的主权基础设施的问题”。Amadeu的这一洞察指出数字主权领域的一个重大问题：数字主权是系统工程，仅靠一两项立法或“杀手应用”的突破仅靠一两项立法或‘杀手应用’的突破，无法实现数字主权水平的全面提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受欧盟GDPR的影响，目前各国在讨论数字主权问题时经常聚焦于数据所有权问题，即国家有权使用和管理本国生成的数据、并防止本国生成的数据被别国滥用。与之对应的方案是以立法形式对数据的本地存储和跨境传输加以约束，例如在本国产生的数据应当存储在本国、数据跨境传输需要受本国法律管辖等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一些研究者则从传播学角度关注美国互联网大公司对信息的垄断以及进而对政治和国家安全的影响。与之对应的方案是倡导独立于美国大公司的替代性互联网平台，开源、去中心化等概念也经常在这类方案中被提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实证明，数据所有权只是数字主权的一个部分，而且它很大程度上只是国家掌握数字主权进程中相对靠后的部分、是数字主权的成果而非原因。欧盟在实施GDPR几年后发现，尽管GDPR对数据所有权做了相当严格的规定，但毕竟芯片、服务器、操作系统、云平台等数字基础设施都掌握在美国大公司手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是欧盟只能一次次地调查、处罚美国大公司的垄断行为，却改变不了数据源源不断地单向流入美国、并被CIA和NSA全面监控的现实。正是因为意识到这一点，欧盟已经开始发展与AWS竞争的云计算平台Gaia-X。当然这个项目是否能达成预期，又是另一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者提出的数字主权指数（Digital Sovereignty Index，DSI）框架认为，数据所有权的独立自主是国家整体数字主权的集中体现。如果国家没有对数字基础设施（即支撑数字空间运行的硬件和软件）的独立自主，那么对数据所有权的限制实际上无法落地（欧盟和巴西的例子都体现了这一现象）；如果国家没有数字治理的独立自主，那么数字空间的规则必然被美国科技巨头企业主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字基础设施和数字治理的独立自主，都依赖于从事数字化产业的科研机构、企业和人才的能力。数据所有权的独立自主、数字基础设施的独立自主、数字治理的独立自主、数字化能力的独立自主，这四个维度共同构成了数字主权的整个体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/13/20250213113702750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为数字主权是如此庞大的一个体系，想单纯通过立法约束数据所有权，或者建设一两个“杀手应用”就从美国的数字霸权手中夺回数字主权，是镜花水月的幻想。同时，这一现实也对数字主权研究领域相当流行的“多利益相关方”理论提出了重大挑战——这一理论认为，除了国家以外，企业、社群乃至个人都是数字主权的“利益相关方”，他们各方的利益与国家的利益未必一致，在数字主权的讨论中都需要受到同等重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看数字主权指数的四个维度就不难明白：数字基础设施、数字治理和数字化能力的建设，超出了任何个人或社群的能力范围，只有主权国家或超级大企业有可能进行这些基础工作。在几家与美国政府紧密合作的美国大企业垄断（除中国之外的）绝大部分数字空间的现实情况下，在全球南方强调主权国家之外的“多利益相关方”实际上的效果就是削弱甚至批评对国家数字主权的关注，从而间接地维护了美国数字霸权现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到大语言模型AI这个领域，DeepSeek的开源已经让众多全球南方国家开始想象此前他们无法想象的数字主权问题：主权AI。随着大众越来越多地依赖大语言模型来获取和生成信息，对大语言模型的掌控相当程度上就意味着对意识形态、对价值观的掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果全球南方国家不自主训练并运营自己的主权AI，就意味着其国民自动地依赖OpenAI或其他美国大公司提供的AI产品，也就意味着这个国家需要不断地向美国大公司付费、数据不断流向美国大公司，并且对美国大公司的AI产品中内嵌的意识形态偏见毫无办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如Amadeu所指出的，一旦全球南方国家（包括其中经济和科技能力较为领先的国家，例如巴西）开始尝试建设自己的主权AI，数字主权其他方面的挑战将接踵而至。举例来说，现在绝大多数全球南方国家如果想基于DeepSeek的开源模型训练和部署自己的主权AI，他们大概率只能选择AWS或Azure的云服务。一旦美国决定禁止美国企业提供DeepSeek相关服务，这些全球南方国家的主权AI计划就将受阻。这就是数字基础设施不能自主带来的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/17/20250217083929981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大部分全球南方国家而言，在目前的科研、产业和教育基础上构建相对独立自主的数字基础设施和数字化能力体系已经相当困难。即便是其中的大国巴西，其数字基础设施仍然高度依赖美国。自20世纪90年代以来的政策转向破坏了数字化产业持续发展的根基，这是该国目前数字主权水平较低的主要肇因。其他大部分全球南方国家的情况比巴西更糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家如何才能摆脱美国数字霸权的掌控、获得相对独立的数字主权？与中国的合作是否可能助力这一进程？这些都是摆在各国面前的现实挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年（2025年）巴西担任金砖国家主席国，其提出的六项“优先工作议题”中就包括了“鼓励包容性和负责任的人工智能治理促进发展”一项。在巴西提出这项优先工作议题时，DeepSeek-R1尚未发布，“主权AI”对于绝大多数全球南方国家而言似乎还是遥不可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，DeepSeek-R1的开源发布、及其周边开源项目的活跃，巴西等金砖国家看待人工智能治理的视角可能需要一个根本性的转变：从过去必须依赖美国企业提供的AI来讨论治理问题，转向主权AI和多边主义AI治理的可能性。今年7月的金砖国家峰会将在巴西举行，金砖各国将如何看待DeepSeek给世界带来的改变，主权AI、乃至更广泛意义上的数字主权是否会成为金砖国家的明确诉求，将是今年金砖峰会值得关注的一个看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于DeepSeek带来的大语言模型人工智能民主化趋势，笔者建议巴西等全球南方国家立即开始采取行动，逐步形成自己的主权AI、乃至数字主权战略：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.组织力量对DeepSeek开展研究，尤其是了解如何通过后训练增强或修正大模型在特定领域、特定议题上的表现，以及如何围绕大模型定制周边的辅助软件（例如聊天机器人、智能代理等），并制定切实可行的计划，实施部署自主可控的主权AI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.以主权AI的迭代演进作为牵引，识别本国数字空间产生的所有数据的重要性，对其中最重要的数据落实所有权，例如通过立法和执法保障这些重要数据保存在本国、对重要数据的跨境传输加强管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.在掌控数据所有权的过程中，加强与华为等中国ICT企业的交流协作，逐渐降低本国数字基础设施对美国科技巨头的依赖程度，逐步加强对本国数字基础设施的掌控能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.在金砖国家平台上与中国共同倡导多边主义的AI治理国际秩序：在尊重各国主权独立自主的前提下，鼓励技术和经验开放交流，促进各国在AI领域平等互助、互利共赢的多边协商与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>