<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>37232651823d572bc97d71fe14d1334c</guid>
<title>“印度有什么资格超英赶美?”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PranabBardhan/2022_09_28_659751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/普兰纳布·巴德汉 翻译/欧亚系统科学研究会 李半田 谈行藏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《印度宪法》序言中即声明了，国家的坚定目标是：由印度人民建立一个“社会主义的、世俗的、民主共和国”。今天，在这个国家独立75周年之际，它显然既不社会主义，也不世俗化——甚至可以说是不民主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本报告将回顾过去几十年间印度政治经济的发展大势，但目的不在于不厌其详地描述印度的经济发展状况，而是要分析印度经济发展面临的主要障碍，以及这些障碍与印度政府的失败之间有何联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/16/20220916160341314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ IMF数据显示，印度GDP超越英国，成为世界第五大经济体。图源：IndiaTV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告将从三个方面来分析印度的“治理有效性”（governance effectiveness）：公共资源；国家能力；中央集权的联邦结构，以及与之相伴的地方政府的软弱无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告将讨论私营经济的发展情况：首先聚焦于印度未能给年轻劳动力创造足够的生产性就业岗位，且劳动力与资本谈判的能力不断降低的巨大政治失败；然后，继续讨论印度经济发展的不平衡是如何滋养了日益拉美化的裙带寡头资本主义；最后，揭示这一过程是如何通过“为穷人提供有限的福利”和“以扼杀民主进程来保证自我延续的多数民族主义”的综合作用，来实现合法化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度发展的四大障碍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自独立以来，印度在国民收入、预期寿命、扫盲、交通、公路网、通信和经济一体化等方面取得了巨大进展，私营企业充满活力，技术在不断进步——特别是国民身份认证和支付系统的数字化——普遍的社会觉醒和其他社会经济指标的上升趋势也都非常活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不可否认的是，印度仍有相当大的潜力未能得到充分发掘。按照传统的计算方法，21世纪初印度经济发展态势非常强劲，尽管这种态势自2010年以来的十年间有所下降，但增长依然是印度经济的基本面：人口中多数是年轻人，他们在各个领域发扬蓬勃的企业家精神，以惊人的速度实现着印度道路、移动通信和数字技术的互联互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，重大的结构性和体制性问题正在阻碍这些增长基本面的充分实现。聚焦于长期发展，可以发现以下问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）基础设施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几十年以来，印度经济一直受到基础设施（铁路、公路、电力、灌溉、港口、机场等）严重赤字的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管近年来有所改善，但与保持总体经济稳健增长的需求仍相距甚远，更不用说与在基建方面取得耀眼成就的中国相比了。物流不畅和基础设施陈旧使得印度商品在世界市场上缺乏竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，公共预算一直用于补贴、工资和偿还外债，留给基础设施投资的资金相对较少。最能说明问题的是，中央政府的财政赤字绝大多数是收入赤字（约70%），这是公共投资能力萎缩的另一个指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管基础设施公共投资赤字在一段时期内得到了政府和社会资本合作（PPP）的补充，但经营管理不善、债券比率高、监管不透明、贪腐和任人唯亲等问题依然存在，公共银行账目上的不良贷款堆积如山，贷款方则往往是骗子、银行家和政客勾结设立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）教育和职业培训&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中学教育是许多非农工作的最低标准，而绝大多数来自贫困家庭的孩子未进中学或毕业之前就辍学了（特别是女孩）；新冠疫情对人力资本造成的巨大损害未得到必要的补救；基础教育和高等教育的质量十分堪忧，它们甚至不足以支持受教育者从事某些体力劳动；职业培训和技能培养方面的规定非常匮乏（特别是对农村和小城镇青年而言），引导就业上更是无力。在一个所谓“劳动力过剩”的国家，现在许多印度工厂和企业都严重缺乏可就业的劳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）健康和公共卫生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情证明印度在公共卫生和环境卫生问题上，存在长期、重大的社会和组织失败，甚至落后于许多非洲国家。近年来，印度掀起了声势浩大的“厕所革命”（译注：莫迪政府在2014年发起了“清洁印度”运动，也称“厕所革命”。该运动分为两部分，由印度饮用水和环境卫生部负责“乡村清洁印度运动”，由印度住房与城市事务部负责“城市清洁印度运动”），但公共厕所利用率低、应对公共卫生问题（如儿童发育不良）收效甚微等问题始终难以解决，这些失败也使得印度的公共卫生负担居高不下，生产率相应较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）环境恶化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一直是印度经济增长的主要阻力。《2014年联合国人类发展报告》指出，印度自然资源的年度损耗（自然资本折旧）占国内生产总值的比例为每年近5%（与国内生产总值增长率本身差别不大），而巴西为3.6%，哥斯达黎加为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在耶鲁大学环境绩效指数中，印度是180个国家中最低的。根据iQAir的数据，全球20个空气污染最严重的城市中有15个在印度。特别是在北部，4.8亿人呼吸空气的污染程度比世界其他地方高十倍，估计每年造成170万人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场灾难性的水危机也正在迫近。印度是全球最大的地下水使用国，抽取的地下水超过了随后两个最大使用国（中美）的总和。旁遮普、哈里亚纳和安得拉邦部分地区的地下水位下降了数千英尺；人工蓄水池、水井和小河流正在完全干涸。荒漠化和土地盐碱化严重。至于脱碳，印度约70%的能源供应仍来自煤炭，煤炭获得的补贴远远高于可再生能源。尽管近年来对可再生能源的投资大幅增加，但化石燃料的总投资仍然比可再生能源多得多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df7b435d5dddbd8b79890c0b64548b42</guid>
<title>在液体火箭赛道上冲刺，中国民营航天即将翻开新篇章</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_09_28_659749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月26日中午12点，浙江省湖州市南郊的美女山腰突然传出巨大的轰鸣声。白色的烟雾升腾起来，大地微微震动。轰鸣维持了100秒，然后又恢复静寂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是事故，也不是自然灾害，这是火箭发动机咆哮的声音。它来自年轻的民营航天公司蓝箭航天的发动机试车台。这是一次常规试车。试车的发动机将被装配到朱雀二号遥二火箭上（朱雀二号火箭的第二发产品）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/28/20220928072451965.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/28/20220928072506322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数千里外的酒泉卫星发射场，朱雀二号遥一火箭正在耐心地等待她的处女秀。不久后的一天，它将直冲云霄，将无数人的梦想和荣光带到太空。作为中国民营航天公司的第一发中型液体火箭，它的首次发射意义重大。随着这枚火箭的蓄势待发，中国商业航天将翻开崭新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/28/20220928072536880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/28/20220928072607710.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/28/20220928072619673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年被很多人称为中国商业航天元年，因为上年11月出台的国务院第60号文第24条有一句话：鼓励民间资本参与国家空间基础设施建设。那时马斯克的货运龙飞船已经在执行国际空间站补给任务，猎鹰九号即将迎来第一次成功的回收。马斯克在国内也已经家喻户晓，粉丝众多。当然也有很多受此激励、憋着一口气想要大干一番事业的有志之士。这份文件为他们打开了一扇门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝箭航天、零壹空间等第一批民营火箭公司均在这一年成立。中国民营商业航天迎来了第一个高峰期。后续的几年，中国的火箭公司便在资本助力下如雨后春笋般冒了出来：星际荣耀、星河动力、九州云箭、深蓝航天、星途探索、灵动飞天……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年至今，中国民营火箭公司已经走过快八个年头。和从事卫星研发的民营商业航天公司相比，火箭公司投入更大、周期更长、面临的市场更狭窄、试错迭代成本更高。这八年对火箭公司创业者来说，充满着荆棘和坎坷，也收获了鲜花和果实。现在，让我们来简单地复个盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年10月27日，朱雀一号成为民营航天轨道发射第一箭，但不幸因第三级故障未能入轨。蓝箭作为第一个吃螃蟹的民企之一，在申请发射许可、进驻发射中心、射前检测和发射测控、安保和保密等所有环节，都为后来者探了一遍路。这个过程需要和相关部门进行大量的沟通和磨合。但流程和标准一旦建立，后来者只要依样画葫芦就是了。所以，蓝箭首射虽然失利，但依然对中国商业航天做出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
零壹空间在2018年5月17日和9月7日进行两次成功的亚轨道飞行后，在2019年3月27日进行了首次轨道发射。但不幸的是，因为一二级分离后火箭失稳，国内航天民企的第二次入轨尝试宣告失败。这次失利对零壹空间打击巨大，资本信心严重受挫。目前它已经转型为火箭配套设施供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星际荣耀也在2018年9月5日进行了一次成功的亚轨道飞行。10个月后，2019年7月25日13时00分，星际荣耀的双曲线一号火箭在酒泉成功发射，将多颗卫星送入300公里圆轨道，发射任务取得圆满成功，实现了中国民营火箭成功入轨零的突破。不过，遗憾的是，2021年2月1日、 2021年8月3日、2022年5月13日双曲线一号三次发射连续失败，给公司前景蒙上了巨大的阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成对比的是，2018年2月成立的星河动力，在公司成立仅仅2年9个月后，就完成了中国民营入轨第二发。2020年11月7日，谷神星一号固体火箭成功地将天启星座11星送入轨道。2021年12月7日、2022年8月9日，谷神星一号连续两次发射成功，创造了中国民企三连发无一失败的记录。值得一提的是，这三次发射携带的卫星中，大多是实际投入使用的商业卫星，而非新火箭试射通常携带的实验性卫星或配重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，国家队也投入了商业航天大潮。航天科技的捷龙系列和航天科工的快舟系列固体火箭都在此期间投入使用，发射频率远超民企。2022年7月27日，中科宇航的力箭一号固体火箭一箭六星，将六颗卫星送入预定轨道。中科宇航是中科院系统的混合所有制企业，算是半个国家队。力箭一号是目前中国最大的固体火箭（起飞推力200吨），太阳同步轨道能力高达1.5吨，充分显示了中科院系统的实力。对同在固体火箭这个赛道的民企来说，压力不可谓不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头来看，这八年的成绩并不算亮丽。民营公司（不包括中科宇航）只进行了9次轨道发射，4次成功，5次失败。发射的都是近地轨道能力不超400公斤的固体小火箭。这和他们当初设定的宏伟目标距离颇远，更不用说成为中国的SpaceX了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这些火箭公司和他们的投资方也心知肚明。固体小火箭只是一张入场券，是证明能力和赢得投资者信心的测验。现在很多商业小卫星的质量都超出了固体小火箭的载荷能力。大火箭一箭多星（如猎鹰九号发射星链卫星）成本优势更大。固体小火箭的优势在于快速发射能力，更适合国防需求。但这是国家队的职责，两大集团的长征、捷龙、快舟，以及中科院的力箭都在等着分这杯羹，轮不到民企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有火箭公司都清楚，要真正立足市场、体现价值，必须有大中型液体火箭，最终还必须是可回收的。SpaceX已经在前面做了很好的示范。无论NASA的空间站补给单子，还是国际发射市场的通信卫星，载荷能力至关重要。所以，中国的大部分民营火箭公司从一开始也都规划了液体火箭。只是与固体火箭相比，液体火箭（尤其是其核心液体燃料发动机）研发门槛很高，周期很长，需要资本市场的长期支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年7月5日晚，蓝箭航天在北京水立方举办发布会，宣布采用液氧甲烷推进剂的朱雀二号中型火箭已于六月完成全系统设计工作，计划于次年完成全部地面试验，2020年首飞（现在看，即使算上疫情影响，这个计划还是过于乐观了）。此时蓝箭的朱雀一号小型固体火箭还未首射，但它的两款液氧甲烷发动机研发已经启动，10吨级发动机燃气发生器试车已经完成，80吨级发动机的产品已初步齐套。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/28/20220928073909759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/28/20220928073920806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/28/20220928073931276.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝箭选择甲烷有其理由，低价、环保、不易积碳有利于复用。SpaceX的星舰和蓝源的新格伦都选用了甲烷。但甲烷火箭在全球范围至今还没有进行过轨道发射，中国也没有一家发射场支持甲烷的存储和加注。作为走在最前面的领先者，蓝箭必须自建甲烷火箭发射台。再一次，蓝箭要为后来者探路。其实，这也是一种荣耀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于相同的理由，星际荣耀、宇航推进、九州云箭等公司也选用了液氧甲烷。而星河动力、深蓝航天、天兵科技、中科宇航等则选择了更为成熟的液氧煤油方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9be1ef24dafc801c74c2f9bdd54e1f43</guid>
<title>把安倍利用到最后一刻</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangguangxin/2022_09_28_659748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张光新】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月8日，日本前首相安倍晋三（以下简称安倍）在街头演讲时遇袭身亡。由于事发突然，而且正值第26届参议院选举（7月10日投开票）和第七波疫情肆虐日本之际，安倍作为前日本首相，其葬礼应该如何举行成为一个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首相岸田文雄（以下简称岸田）曾征求过安倍夫人安倍昭惠的意见，是否希望为安倍晋三举行国葬，但被婉拒。7月12日下午，安倍晋三的私人葬礼在东京增上寺举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;出于政治考量的“吊唁外交”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过数日的斟酌，首相岸田文雄还是在7月16日表示，秋天将为安倍举行国葬。7月22日，岸田召开内阁会议，正式决定国葬将于9月27日在东京武道馆举行，岸田本人担任葬礼委员长，葬礼费用由国家承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国葬的决定一经公布，立即引发日本国内舆论争议，对举行国葬理由未向国民充分说明的批判纷至沓来。于是，岸田进行了如下解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田首先强调，“安倍遭枪击身亡，这是暴力对民主主义的侵害。日本不能屈服于暴力，必须表现出坚守民主主义的决心”。岸田认为，国葬是内阁府负责的国家仪式，召开内阁会议通过即可，虽然费用由国家负担可能招致国民不满，但考虑到安倍是日本宪政史上任职时间最长（8年8个月）的首相，其施政得到国际社会的极高评价，因此内阁会议最终决定为其举行国葬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/27/20220927171123299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NHK报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为平息舆论并减少可能带来的消极影响，岸田政府向日本各界发出要求，国葬不能影响国民的正常工作和生活，学校、政府机关和企业也不需要停课停业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对为安倍举行国葬引发的舆论争议，官房长官松野博一多次在记者会上解释：“我认为，将对故人的敬意和吊唁通过国家全体举行仪式的形式表现出来，并将其作为各国代表能够出席的国家的正式活动是适当的。政府并不要求每一位国民都（为安倍）服丧、吊唁以及做出政治评价。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍遗留下大量政治遗产，无论是麻生太郎、菅义伟，或者石破茂都在虎视眈眈。对于资深政客岸田而言，为安倍举行国葬是拉拢人心、巩固实力的好机会，大可以“做文章”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍去世前不仅担任自民党内最大派系“清和政策研究会”的会长，更是日本保守派的精神领袖。为安倍举行国葬，是岸田向党内保守势力释放出的团结信号，明示其未来将继承安倍遗志，推进宪法修改、提高国家军事能力等施政方向，期冀获得上述势力的认可与支持。正如他在众议院运营委员会闭门审议安倍国葬相关事宜时所述，“为安倍举行国葬，将向国内外展示我国继承和发扬安倍外交遗产的决心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为安倍举办国葬，还能借机与邦交国家展开“吊唁外交”，岸田能够见到平时不太容易见到的外国领导人并展开面对面的对话，不出国门便可以展开首脑外交，这对于有着多年外务大臣经历的岸田来说简直就是“天赐良机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田期冀本次国葬成为向全世界展现日本国力、国际地位，以及与西方国家拥有共同价值观的外交活动。安倍执政时期“俯瞰地球仪外交”积累下的外交资源在其身亡后丝毫不被浪费，在其葬礼上继续为后来的岸田政府“发挥光热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/27/20220927171411768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸田文雄7月14日在记者会上发言。（图片来源：视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据官房长官松野博一的统计数据，将有来自海外的190多个代表团参加安倍的国葬。其中，需要特别接待的首脑级代表团约50个。外相林芳正也立场坚定地支持岸田首相，他在记者会上表示：“安倍奠定了日本的外交基础，我将继承他的遗志，进一步强化日美同盟，强化与志同道合国家的合作，为实现国际社会的和平与繁荣以及“自由开放的印度太平洋”而努力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从后续事态发展看，来自海外的宾客名单迟迟未能敲定。官房长官松野博一9月22日透露，海外宾客约有700名，但是首脑级别的只有49名。七国集团中只有美国副总统哈里斯和加拿大总理特鲁多。两天后，特鲁多总理表示，由于飓风“菲奥娜”登陆新斯科舍省造成巨大破坏，他将取消日本之行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺少国外高等级领导人出席的安倍国葬，势必与政要云集的英联邦女王国葬形成鲜明对比，更让岸田期待的“吊唁外交”效果大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决定为安倍举行国葬应该还有岸田的个人情感考虑，毕竟安倍是他政治道路上的“导师”，岸田能有今天的地位，安倍的提携不可或缺。岸田出身政治世家，自1993年以来连续7次当选众议院议员。在担任首相以前，岸田可以说是一直秉持“背靠大树好乘凉”的要诀，坚定地与安倍站在同一阵线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/27/20220927171658979.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸田欲利用安倍影响力展开“国葬外交”。（图片来源：视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍2007年8月第1次组阁时，岸田担任内阁府特命担当大臣，负责冲绳及北方对策、国民生活、科学技术政策与规制改革。2012年12月安倍第2次组阁时，岸田担任外务大臣并于2017年兼任防卫大臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本派阀政治的特色十分鲜明。在后安倍时代，岸田虽然已经成为首相，但是自身能力不足，依然需要依赖自民党内各派系的力量，需要继续借用安倍曾在日本政坛压倒性的影响力以巩固自己的执政地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，7月11号下午，岸田文雄召开临时内阁会议，决定授予安倍日本最高等级的国家荣誉勋章——大勋位菊花章。大勋位菊花章“含金量”很高，代表的是日本至高无上的荣誉。二战后，该勋章只授予过3人，分别是日本前首相吉田茂、佐藤荣作、中曾根康弘，其中佐藤荣作是安倍的外叔公，是安倍外公岸信介的亲弟弟。除了追授大勋位菊花章，日本首相府还降半旗以示对安倍的哀悼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d80aaa65149cb856b001d83aa562db2a</guid>
<title>“我们正处于第三次世界大战的边缘”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2022_09_28_659747.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·杜金，译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的几天里，在乌克兰的力量平衡发生了重大变化，对此有必要进行综合的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，基辅在赫尔松地区的反击是失败的，然而在哈尔科夫他们却取得了成功，哈尔科夫地区局势和俄联军的被迫撤退成了一个转折点。如果我们不谈这对爱国人士心理和情感的影响，则应该明确的是，在这场特别军事行动中，我们已经无法回头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在几乎每个人都建议采取非常措施来扭转局面，其中一些建议非常合理。我并非这些建议的原创，但我尝试总结一些基本的观点和建议，并将其置于全球地缘政治背景中。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/27/20220927115600580.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;420&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯沙皇格勒电视台网站刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三次世界大战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正处于第三次世界大战的边缘，西方执着地将我们推向战场。如今，这并不是我们的担忧或期待，而是已成事实。俄罗斯与西方、北约及其盟国交战（尽管不是全部——土耳其和希腊有着自己的立场，还有一些欧洲国家，主要是法国和意大利，当然也不止这两国，这些国家不想积极加入与俄罗斯的战争），第三次世界大战的威胁在逼近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是否会使用核武器是一个悬而未决的谜题，核末日的可能性每天都在增加。许多美国军官（比如最近的驻欧美军前司令本·霍奇斯）公开宣称，即使我们完全撤出乌克兰，西方也不会满足，他们将在我们的土地上终结我们，坚持“无条件投降”（延斯·斯托尔滕贝格）、“去帝国化”（本·霍奇斯）和分裂俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对于1991年苏联解体和我们的意识形态投降感到非常满意，尤其是在这之后我们在西方的组织下，采用了西方的自由主义意识形态、政治和经济制度。今天，西方的红线是独立自主的俄罗斯的存在，即使在俄罗斯联邦境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰武装力量在哈尔科夫地区的反攻正是西方对俄罗斯的直接打击。众所周知，这次进攻是由美国和北约的军事指挥部组织、准备和装备的，而且这场反攻直接在他们的监督下进行。北约不仅提供军事装备，而且西方军事太空情报、雇佣军和教官也直接参与。在西方眼中，这是“终结俄罗斯”的开始。既然我们已经放弃了对哈尔科夫地区我们控制下的领土的防御，我们就可能会被进一步击败。这不仅是基辅方面取得的一次成功的反攻，更是北约部队“东进”所取得的第一次实实在在的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也可以尝试将此次在哈尔科夫的大撤退归咎于暂时的“技术困难”，进而将对问题的本质分析推到以后。但这只是自欺欺人，只会削弱我们自己的力量，使得士气低落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，需要冷静地承认：西方已经向我们宣战，而且可以说已经开战。我们没有选择的余地，我们也不想战争。正如1941年，当时我们也不想和纳粹德国开战。但在当前形势下，当它们事实上对我们发动了进攻，对我们而言重要的是赢，要捍卫俄罗斯的生存权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/27/20220927115735985.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚历山大·杜金，图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>849a1d57d7c8d27713531e6b7854c123</guid>
<title>人民币成全球第四位支付货币，意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/weishangjin/2022_09_28_659745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走出美元陷阱&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：中国政府推动人民币国际化的真正原因是什么？人民币国际化对中国和其他国家或地区意味着什么？  &lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎麟祥&lt;/strong&gt;：从外部环境看，在布雷顿森林体系瓦解后的国际货币体系，美元是全球最主要的储备货币。许多发展中国家采用固定汇率或管理汇率，将本国货币与美元挂钩。盯住美元的国家没有更好的选择，只能继续盯住美元，并不得不积累大量以美元计价的外汇储备，走入“美元陷阱”。美国过度使用其特权，使得以美元计价的外汇储备（如美国国债）的利率非常低。2007-2009年全球金融危机期间，由于贸易融资美元短缺，亚洲贸易崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于发展中国家的快速增长，美国在全球GDP中所占的份额将持续下降，美国的财政能力最终将无法为全球所需的储备和支付提供资产。世界需要一些其他货币来填补这一缺口，提供另一种全球公共品作为交换媒介，用于贸易结算。这些都是中国寻求从美元本位独立出来的部分原因。而其中的方法之一就是促进人民币在国际上的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币国际化的其他好处还包括减少对美元等外币和支付系统等相关机构的依赖。例如，人民币跨境支付系统（CIPS）第二期于2018年5月全面推广上线。境外的外资银行可以直接向中国汇款和接收人民币款项，清算银行的重要性将大大降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/26/20220926134252740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京：CIPS人民币跨境支付系统。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，CIPS可以让中国的国际支付绕开外国（如美国通过SWIFT）的法律覆盖和制裁；以人民币在国际上进行借贷，可以提供更多的金融安全；摆脱与美元挂钩、积累巨额外汇储备的 “美元陷阱”；能够以本国货币在国外以低利率借入大量资金；并能够将贸易、投资和金融交易中的汇率风险降到最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，人民币广泛的国际使用将为中国的银行和金融部门提供更多的业务；向国外发行人民币可以获得铸币税或换取实物。同样，人民币国际化对于提升中国的政治影响力也有不可估量的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：人民币国际化的好处并不是抽象的或理论的，而是非常具体和切实的，普通民众也可以感受到并接触到。例如，十多年前人民币很少在中国以外的国家使用，普通民众将人民币兑换为旅行目的地货币的交易成本极高。也就是买入汇率与卖出汇率之间的差距相当大，通常可占兑换货币价值的四分之一到三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为在人民币国际化之前，它的国际需求不高，履行兑换职能的中介银行需要收取更多补偿，用于抵消可能的不便和风险。如今在机场常见的换汇成本是7%-8%。比如对孩子需要出国深造的家长来说，人民币国际化带来的降低换汇成本的好处是实实在在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，人民币的换汇成本相比日元或欧元兑换美元（大约1%）的成本还是较高的。降低交易成本是人民币进一步国际化的目标之一。同样，对于在金融行业或企业的经营者而言，货币的国际化程度越高，政府或企业需要发行债券的融资成本就越低，纳税人的负担也会越少。因为货币的国际化程度越高，以本国货币计价的资产的国际需求越大，该国的借贷成本会越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎麟祥&lt;/strong&gt;：不过，即使以发展中国家的标准衡量，中国的资本账户开放程度也很低。居民资本外流受到极大限制；外国对国内债券（包括中央政府债券）的拥有率非常低。资本管制措施有很多，而且往往是通过行政手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：对于资本账户下的交易，目前个人结售汇额度为５万美元／年，相对于年人均收入1万美元的国家而言其实并不低。而且这其中不包括从国外购买商品或服务，比如为孩子在海外读书付学费等所谓 “经常账户”下的交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一种货币，两个市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：中国的人民币国际化路径与其他国家相比有何特殊性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎麟祥&lt;/strong&gt;：中国仍然是一个新兴经济体，这意味着其金融和法律机构与西方体系相比仍不成熟。中国也不希望在短时间内将其金融体系与西方完全融合。因为货币国际化要求货币在资本账户中基本可兑换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国以其独特的方式启动了人民币国际化，即采取“一种货币，两个市场”（简称 “一币两市”）的方式，这就需要建立一个全球性的人民币离岸市场。通过这一策略，中国在在岸和离岸市场之间建立了资本流动的防火墙，允许人民币在离岸市场完全可兑换，在在岸市场部分可兑换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币在岸外汇市场与离岸市场相比可能会有更多的干预，例如设定中间价或直接干预。离岸人民币外汇市场干预更少、波动更大、规模更大，并存在可交割远期市场。截至2019年4月，离岸外汇成交额占全球人民币总成交额的64%（全球人民币总成交额约为每日2850亿美元，其中香港地区占38%，即每日1076亿美元）。此外，沪港、深港股票的北上投资必须使用离岸人民币，离岸人民币或外币均用于北上债券投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离岸市场的作用体现在一方面可以通过离岸市场将被交易金融资产的货币风险与国家风险分开，形成离岸人民币金融市场，进而使境外人民币作为价值储存手段成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，离岸中心的信誉和发达的金融基础设施能促进国际收支流动和离岸金融市场的发展，也能增强境内金融发展和资本账户开放对人民币国际使用的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，离岸市场的发展受到在岸资本账户开放不足和在岸金融发展不足的制约。目前人民币离岸市场对在岸市场的相对规模仅为美元市场的1/44。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，因为人民币国际化成功的四个关键因素包括中国的经济规模足够大、对自由资本流动的承诺、发展具有深度、广度和流动性的金融市场以及人们对人民币和中国政府的信心，所以人民币国际化需要的不仅仅是离岸市场，在岸金融的发展和资本账户开放仍然是主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单单凭借全球第二大的经济规模不足以让人民币一举跻身主要支付货币之列。中国需要在人民币国际化的同时，按照自己的步伐开放在岸资本账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还不清楚中国是否会和何时会实现足够高的资本流动性和金融市场发展。根据我的计量经济学研究，我推测人民币在中期将成为仅次于美元和欧元的第三大支付货币。因为中国需要来自国际社会的强烈信任，人民币成为避险货币可能有点困难，即使从长远来看也可能如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，由于中国国内生产总值庞大、改革开放不断推进，并出于各国央行对外汇储备安全资产的需求，世界可能会形成以美元、欧元和人民币为主要储备货币的多元储备货币体系。然而，人民币实现这一目标的道路可能相当漫长和不确定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>