<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c30775b04b58c2faad65e3edcafaf89d</guid>
<title>当她出现在巴黎奥运开幕式，全世界都感受到生命的力量！</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_07_28_742989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/28/20240728110112764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着悠扬的琴声，一袭银白色长裙的席琳·迪翁出现在了埃菲尔铁塔之上。此刻全世界的目光都对准了她，在远离灯光和舞台多年后，这位享誉世界的女歌手开始用饱含热情的嗓音高唱伊迪丝·皮优芙的名曲《赞美诗》。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“席琳·迪翁以凯旋之姿重返舞台结束了奥运会开幕式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“席琳·迪翁四年来首次现场表演震惊世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“席琳·迪翁在健康大战之中强势回归舞台。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
尽管出于不同的文化信仰和审美旨趣，世界各国媒体对于本次巴黎奥运会开幕式表演的评价褒贬不一，但对于席琳·迪翁在埃菲尔铁台上的压轴演唱，却出奇一致纷纷送上溢美之词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国——作为法国的百年冤家，连狂批“本届奥运会开幕式不只是世界上最糟糕奥运会开幕式，而是世界上最糟糕的事”的《卫报》，都被席琳·迪翁的表演所打动，由衷感叹道：“周五晚上，世界各地的休闲体育迷在塞纳河畔忍受了四个小时漫无目的、混乱不堪、阴雨绵绵的威风堂堂进行曲，原因只有一个：他们可能会看到席琳·迪翁重返舞台……没有人能比得上席琳·迪翁，在她无所畏惧、快乐回归的最后一刻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位表演艺术家究竟有何魅力让世界为她臣服？甚至让那些在网络上不吝用任何攻击性言论来批评本届奥运会的黑子都果断退让，自我安慰道：“至少，我们听到了席琳·迪翁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/28/20240728103742230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024巴黎奥运会开幕式，席琳-迪翁（Celine Dion）于埃菲尔铁塔上献唱。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大部分中国人而言，关于席琳·迪翁的记忆一定与《泰坦尼克号》有关。上世纪九十年代末，由好莱坞大导约翰·卡梅隆拍摄的影片《泰坦尼克号》进入中国，在大荧幕前经受一番猛烈视觉冲击的中国观众不仅记下男女主角之间缠绵悱恻的爱情故事，还有伴随着那一幕幕经典场景响起的背景音乐《我心永恒》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席琳·迪翁正是这首影视配乐的演唱者，尽管在此之前她已颇有名望，但随着《泰坦尼克号》在全球热映，她的名字和包含深情的声音被更为广泛传播、知晓。《我心永恒》的原声带成为历史上最畅销的原声带，销量达到惊人的3000万张。2013年，席琳·迪翁受邀参加央视春晚的录制，现场献唱了那首在中国家喻户晓的《我心永恒》——而就在前一年，2012年，《泰坦尼克号》3D重制版在中国大陆上映，狂揽9.36亿票房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是席琳·迪翁第一次为电影献唱。早在1992年，她就和皮博·布兰森共同录制了迪士尼长篇动画《美女与野兽》的主题曲，这首经典歌曲后来获得格莱美奖和奥斯卡奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》曾盛赞席琳·迪翁是“一代人只有一次的声音”，的确她的天赋和专注让她在上世纪九十年代的流行乐坛迅速成名。拿下专辑的钻石销量认证、创作出法国史上最畅销的专辑，同一年拿下法国胜利音乐奖（相当于法国的格莱美）年度最佳歌曲和年度最佳女歌手，席琳·迪翁年少时许下的“成为像迈克尔·杰克逊一样”的巨星梦，已经照入现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间步入21世纪，席琳·迪翁转换了角色，从妻子成为母亲的她并没有停下自己在音乐上进取的脚步，发行专辑的同时还开启了一轮又一轮的全球巡演。2008年，她的巡演轨迹遍布亚洲、大洋洲、欧洲和北美洲，23个国家、93个城市、300万观众都是她音乐之旅的见证者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此旺盛的精力在年逾四十的女性歌手身上并不常见，欧美娱乐圈那种高度紧张的生活方式会对人的精神和肉体造成持续摧残。同为上世纪90年代三大女Diva的惠特尼·休斯顿由于药物过量死在自家浴缸，另外一只曾经的乐坛花蝴蝶玛利亚·凯瑞也因严重倒嗓而在演唱中导致诸多“车祸”现场。而席琳·迪翁能在巡演中，常年保持高超的音准和清凉的声线，这没有非凡的自制力是难以做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对镜头，席琳·迪翁也坦言，我看到那些抽烟喝酒的人，在酒吧里狂欢，我很羡慕，我也想体验那样的生活，去酒吧，去喝酒，但我只有喝水，喝水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多人脑海中穿着一袭长裙平静地站在舞台上演唱，宛若女神一般肃穆的形象不同，舞台上的席琳·迪翁，风格是极其多变的，她也会穿着皮裤紧身衣和伴舞们一起蹦蹦跳跳，又或者拿着麦克风随着乐队成员们的节奏摇头晃脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舞台下的席琳·迪翁非常平易近人，且极具幽默感。几年前，她参加过一档脱口秀节目录制，当被主持人要求模仿多位知名歌手演唱方式时，她拿起话筒就地开唱，甚至还毫无包袱地把造型师打理好的头发从后脑勺全都撩到额前，大大方方地模仿起对方不露脸的独特妆造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就是这样一位堪称德艺双馨的艺术家，却被无情地病痛缠上。早在多年前，席琳·迪翁就发现自己的嗓子会突然出现不受控制的情况，随着时间推移，病症逐渐加剧，最后严重到不仅无法发声，连走路都走不了。最终她被医生诊断为患上了僵人综合症（SPF），这是一种极其罕见的病症，百万人的发病数仅在1-2例之间，没有立竿见影的治愈手段，患者的生命质量因为突发的疼痛筋挛而受到极为严重的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/28/20240728103948604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
歌手席琳·迪翁用视频的方式自述自己患病的经历。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，席琳·迪翁不得不推迟她在拉斯维加斯的演出日期，2022年12月8日，她通过视频向歌迷宣布了自己因患病需要暂离舞台的消息。在讲述其患病历程的纪录片《我是：席琳·迪翁》中，她屡屡提到自己对舞台的渴望。只要想到自己因为要陪家人、度假又或者别的什么原因而取消演出，让那些专门来看自己唱歌的人失望，她就不得不作出选择。而选择永远只有一个，那就是舞台。即便身患疾病，她也是拖到最后一刻，战斗到最后一刻，才无奈告别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的话，篮球之神迈克尔·乔丹也说过。这位叱咤上世纪90年代NBA，拿下六枚总冠军戒指的史上最佳球员也曾这样解释自己为何打满整个赛季：“每当我进入球馆，我都会环视四周，看看有哪些是陌生的面孔，他们千里迢迢来到球馆看我比赛，我不能让他们失望，对我而言可能只是一场比赛，但对他们而言，可能是非常重要的一天。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热爱，让他们走的更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/28/20240728105020889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摄像机记录下了某个她发病的惊悚瞬间，由于能排演歌曲而兴奋的席琳·迪翁在医生为她缓解时莫名出现僵硬症状，突然无法控制自己而进入十分危急的情况。她的身体像木头一样动弹不能，脸却开始疯狂抽搐，两只手蜷缩成鸟爪的样子，眼泪翻滚，嘴里不断发出一声又一声尖锐的哀嚎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/28/20240728104648537.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
席琳·迪翁在个人纪录片中公开“僵人综合症”发病瞬间&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
训练有素的医生冲上去将她放平，给她测量心率血压，并开始治疗。在经历两次鼻腔给药后，她终于慢慢恢复过来。接着她就被告知，出现这种危险情况的原因，可能是因为她太快乐了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能再做让自己快乐的事，比如她最爱的唱歌，因为快乐会带来情绪波动，情绪波动就会导致疼痛筋挛发作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年开始，席琳·迪翁与舞台分别了四年之久，巴黎奥运会前夕，有媒体报道她已经到达巴黎，可能会出现在开幕式上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们怀疑她的身体是否能让她完成演出，但又满怀期待，希望能听见她再度一展歌喉。没有人知道，为了重返舞台，席琳·迪翁到底付出了怎样的心血，她所需要服用的药物、使用的治疗手段手段根本无法估量。“我吃药，从一片到三片再到五片”，席琳·迪翁在纪录片里说，“80-90毫克的安定，这简直就是致死量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，全世界都知道了，席琳·迪翁成功了。在无尽的毅力和决心的加持下，她为巴黎奥运会开幕式献上了一场足以载入史册的巅峰表演。美国流行音乐歌手凯莉·克拉克森在电视台直播里泪如雨下地说：“她是一名声乐运动员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在席琳·迪翁的官方网站上这样写道：1996年7月19日，在亚特兰大奥运会开幕式上，席琳·迪翁为35亿观众演唱了《梦想的力量》。这是最终胜利：她现在是这个星球上最有名的歌手了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，在法国巴黎的奥运会开幕式上，席琳·迪翁再一次为奥运会开幕式献唱，这是另外一场最终胜利：作为人类与命运抗争的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次，奥林匹克精神在歌声中被真切地传扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/28/20240728105216776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
席琳·迪翁在巴黎奥运会开幕式献唱《爱的颂歌》&lt;span&gt;IC photos&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>946b1579e16d375c6723e87c19946f6f</guid>
<title>一周军评：轰-6K参加中俄联合巡航，有几重暗示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_07_28_742986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月25日，中俄两国战略轰炸机进行第八次联合空中战略巡航，我国轰-6K战略轰炸机和俄罗斯图-95MS轰炸机一起在白令海峡区域飞行，美国空军和加拿大空军随即出动，留下了中美俄加四国飞机共同飞行的首次合影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过此次公开发布的图片和视频画面，我们可以看到这次行动中我军的轰-6K战略轰炸机并未携带弹药，只在机翼外侧挂架携带了自卫电子对抗吊舱。这也表明此次行动中我军轰炸机除了携带和发射弹药外，是在接近实战条件下进行的一次认真演训。毕竟此次任务是在美国划定的“北美防空识别区”附近进行，我军的轰炸机将直面真实的雷达探测、跟踪，与在日本、台湾地区、乃至东南亚等周边空域相比，这里对手的雷达网到底什么水平，咱们也是头回真见识一下，即使可以通过俄方合作获得他们提供的相关空域的大致电子态势，但毕竟和我们自己的一手资料不是一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/28/20240728091010896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对于中美双方来说，这都是“第一次经验”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以即使不考虑飞行、导航等行动组织上的困难，单是这个“电子竞技”机会，相信对于我军也是一次非常难得的实战条件下的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有道是“来而不往非礼也”。美国、加拿大海空军飞机近年来在我国周边海空域的活动非常频繁密集，我们这次也算是给他们“还礼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们也可以通过美国此前几次发出的关于“中国轰炸机近期可能靠近美国空域”的消息看出，此次行动从筹划到实施，并未完全脱离美国情报视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不奇怪，对于这样一次前往陌生空域的战略巡航行动，我们不大可能完全没有准备，对于太空监视能力强大的美国来说，发现中国战略轰炸机的转场部署迹象也是他们应该具备的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不能削弱我国这次行动的战略意义，毕竟对于中美两国都是“宝贵的第一次”嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，目前世界上具备“三位一体核威慑”能力的国家只有中美俄三家，相比之下中国的空中战略威慑能力发展得最晚，虽然目前从随时可用的战略轰炸机数量来说，可能已经超过俄罗斯，仅次于美国，但毕竟我们的主力飞机轰-6在航程、载弹量等方面与美俄的图-22M3、图-160、图-95、B-52、B-1B、B-2这些机型还存在较大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上，中国也欠缺使用战略轰炸机的实战经验。我国最近实战使用战略轰炸机的经验，还是在西藏平叛时期使用苏制图-4战略轰炸机，而在那次行动中，图-4更多使用的是机上携带的23毫米自卫机炮进行对地支援任务，是实际上类似美国的AC-130“空中炮艇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国轰炸机在越南战争、海湾战争、阿富汗战争、伊拉克战争，乃至后来的一系列其他军事行动中执行了大量实战轰炸任务，更在冷战时期进行了大量的空中巡航任务。相应的，苏联空军和今日俄罗斯空天军也针锋相对地进行了很多巡航任务，同样近年来在叙利亚战争、俄乌战争中，俄罗斯战略轰炸机也执行了从临空投弹到远距离发射巡航导弹在内的实战任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此不管是与俄军交流，还是和美军“交流”，对于我军提高未来实战能力都具备重要意义，其中许多经验教训很值得我们学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最重要的核武器投射能力来说，当下我国的战略轰炸机只有一种核打击手段，就是具有“核常兼备”能力的空地-20巡航导弹。理论上，这种射程可达2000公里以上的导弹如果携带比常规弹头更轻的核弹头，应该具备超过2500公里甚至更远的射程。这意味着我们的轰炸机需要飞到相对接近潜在对手目标的空域才能发射这种导弹。从中美的地理环境我们可以发现，从中国到美国最近的距离是从我国东北地区向北越过俄罗斯上空和北极地区，然后从北方接近美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就有个问题，俄罗斯会不会“允许”我国的战略导弹或者战略轰炸机通过它的领土上空？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/28/20240728092208557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中俄联合反导演习的意义并不在于能击落几枚导弹
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这里姑且讨论一下这种情况下的“国际法”问题，按照现行的国际法和国际惯例，领空是指领土和领海上方的空域，高度上限为100公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，对于洲际弹道导弹来说，除了上升段和下降段，它并不侵犯别国领空。所以仅谈法律问题，我国导弹飞越俄罗斯上空攻击美国目标的话，并未进入俄罗斯领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这其实是个没什么意思的“较真”，因为到那时已经“吹灯拔蜡、万事皆休”了，谁还会在乎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以问题实质是中国发射的导弹是否会导致俄罗斯判断我们正在向他们发动核打击，从而触发核反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题反而简单，中俄之间可以达成一个沟通协调机制——近年来中俄之间已经建立了这个机制，得益于中俄关系的接近和共同的外部压力，双方已经进行了反导早期预警合作，乃至计算机模拟联合反导演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前中俄都拥有能够拦截中远程乃至洲际导弹的中段反导能力，但这种能力用来应付大规模导弹袭击的话并没有很强的实际意义，但这种合作对于在“关键时刻”短短几分钟内互相通报和验证各自发射的导弹不是向对方境内发射而言，足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中俄反导合作的最大意义实际上是解决了中国洲际导弹飞越北极时可能引发俄罗斯误判的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国轰炸机如果要对美国进行战略威慑，最近的方向当然也是飞越北极，不过这条航线并不理想，因为战斗机将很难提供护航。况且加拿大和阿拉斯也不是美国的核心地带，如果要用巡航导弹从北极航线攻击到美国本土的关键战略目标，实际上需要轰炸机飞到加拿大和阿拉斯加上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此目前来看，中国战略轰炸机如果要攻击美国本土，理想情况是使用俄罗斯位于堪察加半岛的基地，通过白令海峡附近，攻击阿拉斯加境内的目标，或者进一步南下，攻击美国西海岸目标。而这个飞行路线俄罗斯从冷战时代以来就已经非常熟悉了，这次我军的轰-6K也就是跟着俄罗斯“师傅”一起练练，熟悉一下“路况”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/28/20240728092634303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿拉斯加的防空识别区形状大致反映了俄轰炸机经常靠近的方向
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况因为近年来的技术发展，将会出现一定变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fe29fbe611f838b59d4c3338bc3d545</guid>
<title>专稿|比比看，大洋两岸谁能先摘取能源“圣杯”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_28_742979.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们是六十年代的孩子，我们满脑子想着让世界更好，在这个世界留下自己的印记，我们做到了”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在纪录片《书呆子的胜利》（Triumph of the Nerds）中，电子表格之父丹‧布里克林曾如此总结初代硅谷技术宅的情怀与理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为人类能源技术“圣杯”的核聚变，自然也没有脱离这群立志改变世界又已腰缠万贯的技术宅视野。自打微软联合创始人保罗·艾伦投资Tri Alpha Energy（今天的TAE Technologies）以来，硅谷巨富们的身影在核聚变领域正越来越活跃，以至于不久前发布的一份政策声明里，白宫方面不无得意地将投融资生态列为美国核聚变产业竞争力证明：“美国拥有世界上最具活力的核聚变产业，拥有世界上大多数民营核聚变公司，这些公司获得的股权投资占全球总额的80%左右......将有助于巩固美国在开发这一丰富且改变游戏规则的未来清洁能源产业方面的全球领导地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在太平洋对岸的上海临港，“技术宅”在核聚变领域也有不小的动静。今年6月18日，初创企业能量奇点成功实现“全球首台全高温超导磁约束聚变装置”等离子体放电，其主要外部投资者，正是以“技术宅拯救世界”为使命的米哈游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这种“勃勃生机、万物竞发”的商业动态形成鲜明反差的是，7月3日，国际热核聚变反应堆（ITER）正式确认项目时间表延期，2025年的“第一束等离子体”节点被直接取消，氘-氚等离子体操作将一口气推迟至2039年，与项目早期规划相差近20年之久，项目成本则可能额外增加50亿欧元。而对这个日益显露“白象”气息的项目，公众的热情也已大大消退，或者说，更多的困惑开始涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/09/20240709105448545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时象征着核聚变演进“单行道”的ITER，在当下产业图景中的位置显得模糊不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说技术宅拯救世界还太遥远，那么在产业化进度和公众关注度上，技术宅俨然正在拯救核聚变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Scaling Law兴衰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过各种AI大模型新闻，Scaling Law这个术语许多人恐怕已不再陌生，AI厂商在宣传其技术时，也往往通过强调模型参数量等指标来迎合“越大越好”的共识，而核聚变技术发展史，同样存在着Scaling Law的深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时钟回拨到1969年7月21日，尼尔·阿姆斯特朗将足迹留在月球的这一天，人类核聚变研究同样翻开了新的篇章。受邀访苏的卡勒姆研究所专家，当天正式确认了苏联同行在T-3托卡马克装置上实现的空前性能，一场全球性的托卡马克研究热就此兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随托卡马克装置遍地开花，这一技术路线的Scaling Law也浮出水面，美国学者罗伯特·戈德斯顿在对大量托卡马克装置参数（如尺寸、磁场强度、加热功率）和生成的等离子体参数（如温度、密度、约束时间）进行分析后，发现了装置尺寸与等离子体品质之间的显著关联性，基于分析得到的经验公式可用于预测新装置性能并指导设计，通往自持反应的工程路径清晰明了，对此的极简概括就是：越大越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/09/20240709105654901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从戈德斯顿的发现到ITER项目正式签约，核聚变研究界对大装置的信仰牢不可破，然而作为Scaling Law巅峰，承载着“天庭盗火”梦想的ITER，在实施阶段却逐渐失速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ITER之所以如此步履蹒跚，半因技术，半因管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于其技术挑战，曾经的美国核聚变研究“沙皇”罗伯特·赫希有过一段总结。在赫希看来，“ITER的成功运作将直接导致一种类似配置的商用聚变发电系统，这个假设几乎肯定是不正确的”，主要原因是氘-氚（D-T）聚变反应产生的高能中子持续轰击下，聚变堆内壁材料将很难避免产生损伤，从监管到运营，相较传统裂变堆也难有本质差别，发电经济性成疑。2022年法国核安全局一度因高能中子防护设计的担忧叫停ITER施工，也证实了赫希的担忧并非空穴来风。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>099ad7834196b333d6711d0f4ecd35c8</guid>
<title>对二十届三中全会“神经过敏”的西方人，注定会失望</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_07_28_742976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“党的二十届三中全会对进一步全面深化改革做出系统部署，引起全球高度关注。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘系统观念’是我们中国发展的自身逻辑的一个必然产物，也是一个必然要求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国经济形势和政策的变化，会给世界带来怎样的影响？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月15日至18日，党的二十届三中全会在北京召开，擘画了中国下一阶段的发展蓝图，引起了国内外的高度关注。在东方卫视7月22日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授围绕这次会议展开了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/27/20240727182050141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/a4100xhzbm8.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第243期：全球关注三中全会&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十届三中全会于2024年7月15日至18日在北京举行，引起全球高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么三中全会如此引人注目呢？我想一是历史经验，二是现实原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史经验来看，全世界现在都知道，中国许多重大变化都是在三中全会上定下的。最有标志性的是1978年召开的十一届三中全会，它开启了震撼世界的中国改革开放伟业；1993年召开的十四届三中全会，它确定了中国社会主义市场经济制度；2013年召开的十八届三中全会，它开创了中国特色社会主义新时代，开启了涵盖经济、政治、文化、社会、军事、生态文明等各个领域全面改革的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实原因来看，作为世界最大的经济体（根据购买力平价）、最大的货物贸易国、最大的消费市场，中国连续十来年对世界经济增长的贡献率都在30%以上。也就是说，世界经济每增长100块钱，其中至少30块钱是中国贡献的。正因为如此，为“进一步全面深化改革、推进中国式现代化”做出战略部署的本次三中全会，自然引来全球关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个更大的范围来看，世界正处在“百年未有之大变局”，世界往何处去是各国都在关心的问题。世界是走向以邻为壑、逆全球化、单边主义、集团政治，还是走向平等互利、合作共赢、和平发展，我想中国人今天的抉择、今天的行动可谓举足轻重，甚至可能是决定性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次三中全会审议通过了《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》。党的全会做出的决定几乎都是具有里程碑意义的。全会指出：面对纷繁复杂的国际国内形势，面对新一轮科技革命和产业变革，面对人民群众新的期待，必须自觉把改革放在更加突出的位置，紧紧围绕推进中国式现代化进一步全面深化改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/26/20240726165657889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在国际装备制造业博览会上拍摄的工业机器人&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全会对进一步全面深化改革做出系统部署，其中排第一位的是“构建高水平社会主义市场经济体制”，海外不少媒体都就此发表了评论。比方说，BBC网站引用新加坡国立大学东亚研究所所长Bert Hofman（郝福满）的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，关于中国经济模式的表述，这次会议延续了“两个毫不动摇”，也就是毫不动摇地支持国有经济、毫不动摇地支持非国有经济；而比较十年前的表述，这次全会公报的表述是“必须更好发挥市场机制作用，创造更加公平、更有活力的市场环境，实现资源配置效率最优化和效益最大化，既‘放得活’又‘管得住’，更好维护市场秩序、弥补市场失灵，畅通国民经济循环，激发全社会内生动力和创新活力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
系统部署的其它部分也很重要，它们是“健全推动经济高质量发展体制机制，构建支持全面创新体制机制，健全宏观经济治理体系，完善城乡融合发展体制机制，完善高水平对外开放体制机制，健全全过程人民民主制度体系，完善中国特色社会主义法治体系，深化文化体制机制改革，健全保障和改善民生制度体系，深化生态文明体制改革，推进国家安全体系和能力现代化，持续深化国防和军队改革，提高党对进一步全面深化改革、推进中国式现代化的领导水平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海内外媒体普遍关注到全会在谈到新时代全面深化改革的经验时提出的“六个坚持”，即坚持党的全面领导、坚持以人民为中心、坚持守正创新、坚持以制度建设为主线、坚持全面依法治国、坚持系统观念。我想这些经验无疑将指导中国下一阶段的改革。此外，会议提到的“引领全球治理，主动塑造有利外部环境”，引起了《纽约时报》、英国《金融时报》等西方主流媒体的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家也普遍注意到，《决定》涉及的问题已经十分具体。比方说，“要完善收入分配制度，完善就业优先政策，健全社会保障体系，深化医药卫生体制改革，健全人口发展支持和服务体系”、“落实好防范化解房地产、地方政府债务、中小金融机构等重点领域风险的各项举措，还要加强舆论引导，有效防范化解意识形态风险”，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方媒体在全会召开前发表了不少对中国经济的负面评论，但它们很快就被打脸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全会开幕的7月15日，国家统计局发布数据，今年上半年我们国内生产总值（GDP）为616836亿元人民币，按不变价格计算，同比增长5%。这个坐标放在全球，都是可圈可点的，中国的经济表现明显好于美国，好于欧元区，好于日本。此外，根据海关总署的统计，上半年中国货物贸易进出口总值超21万亿人民币，同比增长6.1%，创下历史同期新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/26/20240726165541217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在海南洋浦经济开发区拍摄的洋浦国际集装箱码头&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社网站7月16日刊文指出，中国现在更关心的是经济的高质量发展，而不是高的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章指出，习近平对技术驱动高质量发展的长期追求开始真正取得成效了。与日本和美国在房地产市场下滑时所遭受的严重经济挫折不同，中国的技术进步以及由此产生的出口的繁荣，帮助中国经济增长保持在5%左右的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章认为，如果北京能够持续地破解美国对华采取的遏制行动，那么高科技产业占中国GDP的比例，将从2018年的11%增至2026年的19%。再加上“新三样”，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品等，这一比例到2026年可能会扩大至23%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港《南华早报》网站注意到，中共理论刊物《求是》在全会召开期间刊发了习近平的文章《必须坚持自信自立》。它引用习主席的话：中国的发展“从来就没有教科书，更没有现成答案”。中国共产党在领导革命、建设、改革长期实践中，历来坚持独立自主开拓前进道路。文章指出，没有坚定的制度自信就不可能有全面深化改革的勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国前副秘书长霍克希尔德近日也接受了新华社记者采访。他指出，中国作为全球经济的核心力量，其内部政策的调整与变革对国际社会具有不可估量的影响力。中国已经成为全球经济的“心脏”，是世界最大的出口国之一，也是经济增长最快的国家之一。许多国家，尤其是发展中国家的经济增长和出口，在很大程度上都从中国的发展中获益。中国的改革理念对全球治理将产生深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄新社则发表了一篇俄罗斯学者德米特里·科瑟列夫的文章，标题是“西方浪费了时间——中国仍将是领导者”。文章这样说的：西方浪费时间，中国规划未来，中共二十届三中全会必将具有重要意义，特别是从经济角度而言。如今，你能在全球各种媒体上找到无数的评论，谈论以往中国的三中全会如何决定了未来多年的经济走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在正在发生什么？为何引来全球瞩目？这有几种回答和几类感兴趣的人：投资者想知道钱往哪里投，左翼的思想家正在屏住呼吸，看着掌舵者的动向……此次会议可能事关未来几年整个世界的命运。要知道，中国是世界最主要的经济体之一，2023年中国经济对全球经济增长的贡献率是32%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国还受到美国的攻击——美国的目的是至少推迟中国的崛起。那北京将如何应对？如何自卫反击？关于中国经济是好是坏的信息交锋已经持续了好几年。唱衰者的模式千篇一律，但北京总是用数据给予回应。比方说，最新统计数据已经出炉：今年前六个月中国的外贸增长6.1%，其中出口增长6.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，尽管没有人宣称这次会议关乎美国经济，但战略家已经吵了起来。他们有的说连续几届美国政府都在空谈转向亚洲，而事实上，美国浪费了时间，被欧洲的事务缠身。还有一些人呼吁不惜一切代价遏制中国。这些战略家正以严阵以待的心态对待中共召开的这次三中全会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对全会神经过敏的人注定要失望了。这次全会的《决定》与其说是瞄准外部市场，倒不如说是为了推动国内的改革和进步。这不难理解：上个时代，中国的经济增长得益于对外贸易，但目前情况已经不一样了，因为有14亿消费者的中国国内市场越来越关键。会议决策的分量将是举足轻重的。无论如何，中国清楚这个时代将面临怎样的局势，而且将全力以赴地认真对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多西方媒体在报道三中全会时都强调，“中国式现代化”这个概念本身就是要区别于西方式现代化。今天几乎全世界都看到了中国通过改革开放而迅速崛起的事实，这表明世界通往现代化的道路显然不止一条，这对“全球南方”国家乃至整个世界来说都意义重大。德国联邦经济发展和对外贸易协会的主席舒曼，不久前也坦率地表示：“观察中国式现代化如何继续推进，以及我们西方可以从中学到什么，都将非常有启发。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想引用习近平总书记的一句名言来概括我此时的心情：“放眼全世界，没有哪个国家和政党，能有这样的政治气魄和历史担当，敢于大刀阔斧、刀刃向内、自我革命，也没有哪个国家和政党，能在这么短的时间内推动这么大范围、这么大规模、这么大力度的改革，这是中国特色社会主义制度的鲜明特征和显著优势。”我想这也是我们绝大多数中国人这些年一路走来的共同感觉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>