<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ad88f9f1d9f41b9b49461efcf970522</guid>
<title>美国高铁，没戏</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2025_07_21_783731.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月16日，美国总统特朗普宣布将取消对加利福尼亚州高铁项目的联邦资助，以兑现他削减无效开支的承诺。上月，美国交通部发布了一份措辞严厉的报告，指责这一项目存在严重的工期拖延和预算超支等问题，认定其已不符合资助条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表态后，交通部长肖恩·达菲闻风而动，立即宣布铁路管理局已终止对该项目的资助，“节省”了尚未拨付的约40亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，特朗普和肖恩·达菲进入了“互夸模式”，达菲表示：“琐碎无用的项目是时候去死了，特朗普总统和我将确保纳税人的资金只用于那些创造伟大、宏伟、美好事物的项目。”特朗普随后也写道：“感谢交通部长肖恩·达菲，联邦资金中不会再有一分钱流入新的泡沫骗局。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自建的媒体平台“社会真相”上，以大胆和冒进著称的特朗普继续“炮轰”加州高铁项目：“我们被承诺的铁路仍不存在，也不可能建成”，“这个项目定价太高、监管过度，而且从未交付”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，不到24小时，加州高速铁路管理局（CHSRA）就决定要起诉联邦政府。加州州长加文·纽森表示“取消拨款是（特朗普）出于对加州以及高铁项目的个人敌意，而非事实”，加州将使用所有手段“打击这种违法行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，美国总统和加州州长针锋相对的发言，只可能有一种接近现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加州高铁的先天优势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年，美国人口已超过3.4亿。庞大的人口和巨大的经济体量，造就了繁荣的运输产业。同一年，美国的民用机场数量超过5000座。根据《Statista》的数据，2022年美国高速公路的总里程达到419.7万法定英里，折合675.5万公里。无论是人均、地理密度还是总量，美国的航空和公路运输均表现突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在高铁发展方面，美国非常滞后。根据国别统计组织“世界人口综述”的数据，美国2025年前的高铁总里程名义上达到6071公里，若按此统计可排到世界第二。然而，这些线路中绝大部分只是经过技术改造，理论上能运行200KM/h客运列车，实际业务仍是低速货运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照世界铁路联盟（UIC）的口径，美国实际的高铁里程只有735公里，位于中国、西班牙、日本、法国、德国等十国之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721095301893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年中期，各国高铁运营总里程（图源：见水印）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国高铁发展受阻，通常归因于地方政府与联邦政府之间存在利益冲突，以及两党内斗，加州高铁却恰恰是个例外。既不存在明显的地方和政党阻力，又具备得天独厚的发展条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加利福尼亚州，简称加州，是位于美国西海岸的一个“狭长”的州。加州存在两个城市中心，南部沿海坐落着第一大城市洛杉矶和第二大城市圣迭戈，中北部的湾区城市群则包含了第三大城市圣何塞和第四大城市旧金山，两个城市群之间存在显著的人员往来需求。因此2008年加州高铁立项时，各项决策过程都进行得很迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721095331626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加州地图&lt;span&gt;截自中国自然资源部 天地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3034号法案包含两项重要内容：一是将加州高铁的初步规划写入当地的公共事业法典，为征地和后续推进提供合法性，并要求确定途径点和运行时间，在2008年的换届选举中取得民众授权；二是决定发行价值99.5亿美元的债券，用于启动加州高铁的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3034号法案于2008年2月24日才完成初稿，于同年8月13日就在州议会通过，然后迅速被著名电影明星、时任州长的施瓦辛格签署，并在8月26日送国务卿备案，完成了所有立法流程。涉及到公众知情的部分，在同年11月的选举中也获得了选民的授权。在美国视角下，加州高铁的上马可谓一帆风顺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始大力推动高铁的施瓦辛格来自于特朗普所属的共和党，不惜为了高铁和特朗普正面冲突的现任州长加文·纽森是民主党人。3034号法案经过了7次投票，每次投票的赞成数均远大于反对数。对于建设加州高铁，两党存在基本的共识。在开始的时候，这种共识还要更加稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然不是党派争斗，全部的路线又都在加州境内，不存在跨区域建设引发的协调问题。同时，加州的居民数接近4000万，是美国人口最多的州，并坐拥西海岸最富有的两个城市群，还有联邦财政的补贴。无论从哪个维度评估，加州高铁项目都具备得天独厚的发展条件，似乎根本不可能失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;耗费17年为何仍未建成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而17年过去了，加州高铁至今仍未建成，如果追根溯源，失败的隐患早在立项之前就已埋下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，加州政府就考虑和日本厂商合作，共同建设南加州高铁走廊。通过和日本公司的接触，加州城际高速铁路委员会发现建设一条低标准的高速铁路在技术上似乎没有那么难，依靠美国本土力量自行建设是有可能的。于是1996年加州立法机关成立了加州高速铁路管理局（CHSRA）来监督和推动加州高铁项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2008年，CHSRA已成立12年，而且一直发布调研报告并游说高铁建设，当时加州各界普遍认为CHSRA具有主导高铁建设的专业素养。讽刺的是，在这12年的运作中，CHSRA没有积累多少专业能力，政治操弄和官僚主义反倒炉火纯青。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721095347729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加州高铁概念图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州高铁立项时，按照2006年的价格计算，建设成本为300亿美元。考虑到通货膨胀，CHSRA认为需要330亿美元的资金。但CHSRA深知美国政客和选民都喜欢“超前消费”，于是提出通过发行债券来建设高铁。按照常理，发行债券的总规模应当大于300亿美元，350亿美元乃至于400亿美元都属正常，这样才能覆盖建设成本，而不是99.5亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CHSRA从一开始就知道资金存在巨大缺口，于是提出通过分期建设缓解压力，这无疑是个馊主意。各国的高铁发展经验表明：应当优先建设高铁主通道，待条件成熟，再逐步拓展支线网络。高铁主通道具有显著的规模经济效应，单位客流量的建设成本远低于不成体系、分别建设的支线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，加州高铁缺乏清晰、专业的线路规划，CHSRA把这项责任完全甩给了选民委员会。大部分民众缺乏专业知识，却朴素地希望高铁通过自己的城市。于是总长1300多公里的加州高铁系统，规划了多达24个车站，几乎经过所有的主要城镇。这不仅导致加州高铁的线路不够平顺、速度受限，也是后来许多争议的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721095358999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年加州高铁规划与人口密度高度重合&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于筹集到的99.5亿美元不够建设所有线路，又缺乏明确的规划，原本支持加州高铁的民意开始分化——大家都希望优先建设与自身利益相关的路段。美国著名的基建观察家ROSALES发现：CHSRA在这个过程中既不能团结民众，甚至也给不出各个分段的规划和造价，以至于2008年的经济危机，显得几乎没有产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2009年到2015年，近6年时间被浪费在争论和更换施工计划上。同时99.5亿美元也因为通货膨胀以及还付债券利息而不断缩水。直到2015年，加州高铁终于在弗雷斯诺开工了，初始段仅有惊人的46.7公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初始阶段令人无语的延误和浪费，进一步打击了投资者和公众的信心，财源的减少又迫使CHSRA将加州高铁规划切分的更细。而工程分段的增加，加剧管理方面的困难，还产生新的延误，引发了更大的矛盾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03e461f15066c19ba1827f6baf6cca28</guid>
<title>冷战形成的西方同盟，如今以“制裁共同体”续命</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_07_21_783728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数日前，一向对普京这位“炙热弟弟”追捧有加的“滚烫哥哥”特朗普，摇身一变，成功转型为喋喋不休的“怨妇”，从而坐实了自己的另一个名号：“变脸大师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他一改此前的亲善态度，开始抱怨普京说话不算话，每次都忽悠他，白天做人晚上做鬼，这边刚跟他“舌灿莲花”，转眼就去乌克兰扔炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了证明自己不是心血来潮，他甚至把夫人梅拉尼娅都搬了出来：“我回家跟夫人说和普京聊得不错，夫人却说‘是吗？又有一座城市被轰炸了。’”夫人的这番话无疑加重了他对普京的质疑，于是决定换个方式与莫斯科打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月14日，特朗普对外宣布给莫斯科50天期限，要么停火谈判，要么接受史无前例的“制裁”（加增100%关税）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721092508672.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
咆哮的特朗普和微笑的普京&lt;span&gt; 德媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄外长拉夫罗夫在回应时引用“挖坑者自陷，玩火者自焚”的谚语。国家杜马国际事务委员会主席斯卢茨基则表示，美国恢复向乌克兰供应导弹是一种倒退，但这不会改变前线的局势。俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫说得更清晰：“西方军援乌克兰的本质是生意，但美国和其他北约国家所作的这个决定不会被乌方视为和平信号，而是继续战争的号角。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯前总统梅德韦杰夫在社交平台“X”上称特朗普的最后通牒“富有戏剧性”（theatrical），其实就是“太夸张了吧”的意思。他表示俄罗斯对此毫不在意，听着像极了《列宁在1918年》影片里那句“我们不理睬他”的经典台词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前局势来看，西方最近的一系列操作很有可能与俄方将要发动的“夏季攻势”有关。俄军今夏在战场上的表现，很可能会决定这场军事冲突的最终走向。或许正是出于这个原因，欧美才决定在停息了一段时间之后，对俄继续其“双管齐下”的战略：援助乌克兰，制裁俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于欧美援乌的真实目的、柏林援乌基调的转变以及德国为何会再次成为俄罗斯的“头号敌人”，笔者在此前的其他文章中已有论述，本文就从两个著名的“成败”案例来说说 “制裁”这个颇为复杂的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南非：“彩虹的土地不该有黑与白的界限”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;缘起：&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非的种族隔离始于早年荷英殖民时代，“南非种族隔离政策”（Apartheid）是指南非白人政府于1948年至1994年间实行的一项种族隔离和歧视制度。该政策将南非人口按种族划分为白人、黑人、有色人种和印度人四个种族，并在此基础上实行一系列歧视性的法律和政策，剥夺了黑人和其他非白人种族的基本人权和政治权利，从而引发上世纪六七十年代的和平抗议和武装反抗（“反种族隔离运动”）以及国际范围的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;参与制裁的组织和国家：&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国及其成员国、非统组织（现为非盟）、英联邦国家、欧洲经济共同体（现为欧盟）、国际体育组织（国际奥委会等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;制裁范围和种类：&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易制裁、金融制裁、外交关系冻结及其他政治措施、武器禁运、体育和文化抵制等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;制裁的困境与效果：&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开始时，国际上支持制裁的力量仅限于非政府组织和教会。欧美主要经济体出于自身利益的考虑，只采取最低限度的干预措施，因而收效甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了七十年代，国际上对南非的态度逐步强硬，对种族隔离的批评也得到了多数国家政府的认同，支持制裁的声音增多。可南非政府不仅未改变其路线，甚至还有所加剧，从而引发非政府组织和教会更为强烈的抗议。欧美政府不得不开始认真关注那里的局势，并考虑采取制裁措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些国家在南非有经济利益的公司警告不要实施制裁，并希望通过支持南非所谓的“自由派经济圈”来克服种族隔离。他们的理由是“以贸促变“，认为能够通过提高繁荣程度来消除种族隔离。最后，迫于政治压力，这些公司承诺不在自己的企业内部实施种族隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，欧美企业内部也有意见分歧，譬如美国工业界对制裁并不积极，但工会领袖明确支持。只不过，支持的理由并非是关注南非黑人的命运，而是希望通过这种方式拯救美国本土的就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美国家的政党轮替，则是制裁效果不佳的另一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之前所有美国政府不同，卡特总统上任后明确站到反种族隔离这边，官方立场也随之发生改变，譬如拒绝向在南非有投资的美国公司及银行或保险公司发放订单和供货合同。但随着里根当选，美国政府重新回到反制裁的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲共同体虽然加入了制裁大军，但动作相当犹豫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年9月，德国《明镜周刊》曾对本国政府的一次内阁会议作了以下描述：“周三，担任副总理兼外长的根舍（Hans-Dietrich Genscher）在会上询问是否有人反对他所作的关于欧共体决定制裁南非的报告，结果令他大吃一惊：基社盟籍的内政部长齐默尔曼和农业部长基希勒均明确表示反对。根舍问他们具体反对什么，齐默尔曼的回答干脆利落：他认为布鲁塞尔的制裁决定是‘纯粹的虚伪’ （Pure Heuchelei ）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章认为，欧美国家的立场是“双重伪善”：决定制裁时声称是为了反对种族隔离政策和保护受苦的非洲黑人，实质是为了本国的选票；反对制裁时又说制裁的最大受害者是需要帮助的南非黑人。时任英国首相撒切尔就认为制裁“会让南非人民的贫困、视野和饥饿加剧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章最后一阵见血地指出：德国政府的立场并非不想得罪南非，而是出于自身的经济考量，因为西德是南非的第二大贸易伙伴（仅次于美国）。德国企业向南非出口33亿马克的机械和车辆，62亿马克的化工产品。“如果日本人趁虚而入怎么办？” —— 这才是科尔总理真正担心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721092644536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西德当年反种族隔离，支持贸易禁运的宣传画：“不要吃Outspan牌橙子 / 不要榨干南非人民”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef6082bf25db6e866d9f8dff45606916</guid>
<title>石破茂的弱势政府，滑到哪儿算哪儿</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_07_21_783716.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本参议院选举结果出炉，联合执政的自民党和公明党继去年众议院失去半数席位后，再度丧失参议院的半数席位。但总体来说，对自民党和公明党而言这一结果并非非常难堪：改选66席减至47席（39+8），加上75个非改选议席（62+13），距离124席的半数非常接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721103939923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头号赢家是2020年刚成立的在野的参政党，其席位从改选1席猛增至14席。其次是国民民主党，席位也大增13席，从选前的4席增至17席。虽然增幅也很大，但其风头显然已比去年的众议院选举大为逊色。最大在野党立宪民主党的席位则与此前的22席相同。日本维新会从6席微增至7席，共产党则从改选7席下降到3席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然失去了过半数席位，但石破首相无意为此承担责任引咎辞职，因为在去年的众议院选举中虽然也失去了过半数席位，但石破政权也维持至今。况且目前党内并未出现强烈要求石破卷铺盖走人的压力，只有刚当选的参议员西田昌司指责石破茂如此勉为其难还有什么意义？这一质问对石破茂而言根本不构成来自内部的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对出现这一选举结果，自民党和公明党都有所思想准备，这次败选应该还不算惨败，对维持过半数席位这一目标而言，只能说是“惜败”。这半年多来自民党和公明党已习惯了在国会不拥有过半数席位情况下执政，选举后的参议院各政党实力分布，显然不如众议院严峻：在众议院自民党191个席位PK立宪民主党的148个席位，差距非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在选举后的参议院，自民党仍拥有101个席位，而参议院第二大政党立宪民主党才38个席位，优势仍相当明显。剔除无党派的参议院席位，则自民党和公明党的席位要明显大于所有在野党的席位之和。而这些在野党根本不可能联手反对执政党，例如共产党虽然只有7个席位，但该党从来无意与其他在野党开展联合，因为彼此在政见上有巨大差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对自民党和公明党而言，这次选举失利也有天时不利的因素，即与美国之间的关税谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本是美国的盟国，但特朗普政府却根本并未因此对日本高抬贵手，相反却一直是咄咄逼人。除了关税施压以外，美国还在防卫开支和日美同盟的“单向性”问题上一直对日本频频发难。日本经济再生大臣赤泽亮正作为关税谈判代表，已先后7次远赴华盛顿谈判，但却毫无进展，眼下他正准备再度前往美国，在8月1日实施新税率前再做一次努力，但没有人看好这最后的谈判“冲刺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美国财长贝森特刚结束了日本之行，无论是他与石破首相之间的会谈，还是赤泽亮正赶到大阪与其再度会晤，双方之间都是言不及义，仅表明愿意继续谈判而已。美国是日本的头号出口国，美国如果对日本实施25%的新税率，再另行征收25%的进口汽车关税，这都是日本难以承受之重。这些年来日本经济都在艰难爬坡，如果对美出口这一块明显下滑，则将对日本经济产生灾难性的影响。不仅是执政的自民党和公明党对此束手无策，其他在野党同样也一筹莫展。包括当今世界的所有国家，面对美国在关税问题上的一意孤行，也都破解无方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/21/20250721104153942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月20日，日本首相石破茂在日本自民党总部会见媒体，回应参议院选举结果。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次日本参议院选举的另一大话题则是物价上涨。此前日本常年面对通缩压力，尽管日本银行连续多年设立了物价上涨2%的目标，物价却始终保持零增长甚至负增长。但从2021年下半年以来，日本物价开始连续上涨，今年4月的消费物价上涨率已高达3.6%。尤其是一日三餐不可或缺的大米，价格持续攀升，甚至到了消费者买不起的水平，这不可能不对选情产生影响。尽管此前的岸田政府和去年10月走马上任的石破政府竭尽全力平抑物价，但由于日本在能源和粮食等众多大宗产品上的对外依存度相当高，加之国际市场价格不断上涨，日本政府对此可以说毫无办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日元贬值进一步推高了进口产品的物价，即便日本政府使出“洪荒之力”，可能对物价也无能为力。虽然日本政府对诸如电费和煤气费等出台了补贴政策，今年6月为了应对参议院选举，还出台了每人支付2万日元现金的对策，但仍根本无法消除消费者对物价上涨的强烈不满。在野党要求降低消费税率来应对物价上涨，但此举将明显加剧日本的财政压力，而且挖东墙补西墙的主张是日本政府所无法采纳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，自民党和公明党此番败选，与选民对石破政府缺乏明确政策主张的不满也有很大关系。但对石破政府来说，由于它是一个弱势政府，它所提出的各项政策主张，都必须得到某在野党的支持，否则就根本无法在国会通过。而各在野党在各主要国内政策问题上的主张都不尽相同，这样在不同问题上石破政府就必须求得不同在野党的支持，所以很难出台一以贯之的系列政策，这自然会让选民产生东一榔头西一棒子，滑到哪儿算哪儿的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对石破政府来说，这半年多时间就是在“走钢丝”，也就是在当“维持会长”。如果能够恢复国会的过半数席位，那就不必在意在野党的反对和抵制，也不需在政策问题上求得在野党的配合与支持，自民党才可望恢复例如安倍晋三时期一再强制通过相关法案的强硬姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，目前对石破政府提出这样的要求，显然是勉为其难的。石破茂的弱势政府能维持到什么时候？这是当前日本政坛的一个关注焦点。由于目前没有一个众望所归的政坛大佬或人气爆棚的政客可望取代石破茂，所以短期内这一局面也许不会发生戏剧性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参议院选举前，没有一位分析家预测到参政党会如此大出风头。该党在选举前确立的目标已是很有魄力了：力争拿下6个席位。孰知最后结果更胜一筹，恐怕参政党自己也深感意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参政党现代表神谷宗币出生于福井县，2007年以无党派身份当选大阪府吹田市的议员，2012年作为自民党候选人参与了众议院选举但落选了。此后他不断发出各种媒体上看不到的信息，从2013年开始设立所谓“理念改革网络大学”。其内容可说是五花八门，从“复活大和精神”到“宇宙意识的觉醒”，从“希特勒确实十恶不赦吗”到“确立基因所欢迎的精神世界”，其主页上的内容实在是无奇不有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721104314436.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
右翼民粹主义政党参政党的党魁神谷宗币以及该党核心成员。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后他与松田学于2020年共同组建了“参政党”，松田学当选代表，神谷宗币出任副代表。2022年神谷宗币首次参与参议院选举。其时他在抗疫问题上大唱反调，包括反对戴口罩，反对接种疫苗。如此走极端的口号居然使他获得了大量选民，在比例选区以176万高票当选。2023年他取代松田学出任该党代表。2024年在众议院选举中也获得了3个席位。该党还拥有140名地方议员，在全国设有支部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参政党是一个极右政党，其主张包括“建立一个以天皇为主的和平国家”，反对全球化，呼吁修改宪法，鼓吹民族主义和排外政策，在经济政策上则主张减税。如此丝毫不隐瞒其极右色彩的政党居然如此走红，这对今后的日本政局会产生什么影响，是非常值得关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破首相将于21日举行记者会，向国内外表明今后的施政方针。稍后他将考虑改组内阁和自民党高层，以便重振自民党。石破首相之所以不考虑辞职，是因为眼下与美国的关税谈判正处于关键时刻，不允许在这一期间出现政治空白。另外，目前党内也未出现一位强有力的竞争对手，所以在参议院选举前他已明确表态：即便参议院也失去过半数席位也无意辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破茂在此前所确立的目标就是保持“第一大党”的地位，而并非联合执政党的过半数。但在参众两院均不拥有过半数席位，对执政的自民党和公明党来说毕竟是很大的掣肘。接下来在日本政坛的阵阵惊涛骇浪中，“石破丸”如何破浪前行以及能走多远，无疑是关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bd5035301a307ec107af66590ecf9f5</guid>
<title>为什么印度的工业化程度远逊于中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaghuramRajan/2025_07_21_783695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据《印度时报》7月19日报道，印度反对党国民大会党（国大党）领袖拉胡尔·甘地（Rahul Gandhi）在社交平台上发文称，在“印度制造”的名义下，印度实际上只是进行来料组装，而非真正的制造。并由此呼吁政府推动“基层变革”，将印度打造成真正的制造业强国，从而与中国抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何印度未能建立起强大的全球制造业基地，未能复制的中国式高速增长奇迹？这恐怕不是甘地一个人的困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度经济学家拉古拉迈·拉詹与罗希特·兰巴在其新著《打破常规：印度特殊的繁荣之路》中，犀利地指出，中印之间在基础教育的历史差距、政府分权化激励机制的差异、民主制度对发展政策形成的约束力，以及制造业面临的特定制度障碍等方面存在显著鸿沟。这些因素共同作用，使得依赖低端制造业实现腾飞的传统东亚模式在印度遭遇了结构性瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘自《打破常规：印度特殊的繁荣之路》，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 拉古拉迈·拉詹、罗希特·兰巴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，中国在20世纪70年代后期开始推动经济现代化，比印度领先10年左右，速度也更快。从数学学习中我们可以知道，剩下的就是复利计算：印度在今天的经济产出相当于中国在2007年的水平，即便在未来实现与中国过去相同的增长速度，也落后16年之久（截至该书英文版2023年出版时）。当然，印度如今可能无法实现如此高的增速，即便各方面条件良好，印度的追赶也需要更长时间，因为中国不会原地踏步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印两国有着很多的不同，包括历史进程、族裔多样性、政治制度乃至人口结构等。所以，对任何几个关键差异的强调都有可能忽略其他许多方面，就像佛教经书中讲述的六个盲人摸象的故事所示。但无论如何，我们仍要做些尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基础教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪的共产党政权通常会大力投资基础教育，部分原因是他们强调平等，也或许是因为文化普及可以让普通民众熟悉共产主义经典。中国亦不例外。印度人在1950年的平均受教育年限为1年，中国则是1.8年，此时距离中国共产党建立全国政权刚过去1年。到1980年，中国已进入改革开放早期阶段，民众的平均受教育年限达到5.7年，而印度只有2.5年。印度在20世纪90年代早期启动改革时，也只把教育水平提高到了3.6年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个差距为何至关重要？麻省理工学院的黄亚生指出，中国的增长故事具有自下而上的特征，20世纪80年代，在廉价信贷和放松营商环境的支持下，有无数小企业在农村地区成长起来。许多这些小型乡镇企业在特定产品——从门把手到机械螺丝——形成生产集群，并成为中国极具竞争力的产业链的关键组成部分。黄亚生认为，印度没有以类似方式起飞的原因就在于国民的平均受教育程度远逊于中国，特别是在农村地区。经营一家小企业需要识字、算数和基本的会计知识。在经济放开的时候，掌握这些技能的中国人更多。而印度只是在自由化改革逐渐凸显了对受教育劳动者的需求之后，才开始增加对教育的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么印度在大众教育的早期阶段表现不佳？在经典作品《儿童与国家》（TheChildandtheState）中，麻省理工学院教授迈伦·维纳（MyronWeiner）认为印度在独立之后的40年里没能把大多数孩童送进义务性质的小学教育体系，其根源在于种姓制度和经济等级制度。精英群体完全没有兴趣给下层种姓和贫困人群提供教育。除提高农业工人的地位，增加他们对自身命运的不满之外，教育对他们还能有什么好处呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇特之处在于，民主制度也没有推动政客增加对初级公共教育和医疗的公共支出。或许是因为以种姓制度为背景的农村等级制度剥夺了穷人的权利，印度宪法的缔造者安贝德卡尔（B.R.Ambedkar）就持这种观点。或许是因为国民需要首先获得最起码的教育，才会有意识和能力去要求享受公共服务的权利。又或许是因为在自由化改革创造出更多工作岗位，凸显教育水平缺口之前，民众并未认识到教育等公共服务的重要性。与许多情形类似，真实情况可能是上述各种因素综合作用的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当印度在20世纪90年代推行经济自由化以后，民众的平均受教育年限开始快速增加。到2015年，印度与中国的差距已缩小至1.5年。这一成就不同寻常，但印度中小学教育的内部质量差距依然很大。对许多孩童来说，他们所处年级的学习要求与他们实际掌握的知识仍有相当大的缺口。印度已实现了让绝大多数孩童入学的任务，接下来必须要做的是改善学习的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718135832169.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政府的分权化与扶持策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实现工业化的第二个关键要素是地方政府之间的竞争体系。与大部分发展中国家类似，中国在营商环境指标上的评分并不特别突出，例如开办企业要完成的各种手续花费的天数。世界银行反映企业监管及执行情况的数据库显示，中国在2006年排名全球第91位，位居塞尔维亚和黑山之前，略微落后于也门。中国在2013年依然排名第91位，位居所罗门群岛之前，牙买加之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在这两个时点则分别排名第116位和第132位。简而言之，中印两国在营商指数方面的表现都不尽如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，营商环境便利度不重要吗？它是重要的，但中国人用特殊的方式解决这个问题。虽然外界认为中国的权力高度集中在最高层，促进经济增长的政策权力却被分散到了各级地方政府手里。在邓小平于20世纪70年代后期推动中国经济脱离传统经典模式之后，最高领导层就只负责制定总体政策，而让各级地方政府站到增长洪流的前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥大学教授谢长泰认为，中国的市长有很多办法扶持特定的企业。谢长泰描述了2013年对某个中国城市的访问，当地有7位副市长主要负责招商引资，并处理若干特惠企业遇到的问题，每位副市长对接30家左右的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718135909501.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，印度始终采取的是更为集中化的治理体系。印度宪法只把治理权力分散到邦一级，而且在之前几十年中，各邦的政府还很容易被联邦政府解散。城市、乡镇或村级地方政府在初期没有被赋予权力和资金，人员也严重短缺。原因我们稍后再述。即便通过宪法修订创建起第三层级政府之后，到目前为止下放的权力仍非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，印度各邦政府如今在为招商引资而竞争的同时，它们还管辖着数量极为庞大的民众。印度某个邦首府的工业部长并不像中国的副市长那样有着明确的职权范围和广泛的权力，而联邦政府委派的地方税务官又没有什么动力去推动增长。偶然会出现用发展业绩打破常规的印度官员，但只是这一规律的例外。我们在中国的高速发展时期看到的竞争性政企关系——既促进了增长，又制约了过分的任人唯亲和腐败泛滥——而这尚未在印度扎根。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>