<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0730f767b7c855e59775a98fc151c334</guid>
<title>拜登当选，继续较量</title>
<link>https://www.guancha.cn/CNN/2020_11_23_572329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/23/20201123083652476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/美国有线电视新闻网亚洲事务记者吉尔·蒂西斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普（Donald Trump）在担任总统时，曾花费大量时间把北京塑造成华盛顿最强大的政治和经济对手，虽然乔·拜登（Joe Biden）不会像特朗普那般善变和气势汹汹，不过我还是建议诸位读者，不要对拜登执掌权力之后美中关系的好转抱有过高期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多经济学家和贸易问题专家都认为，随着华盛顿继续对美中关系中几乎每一个领域进行仔细检视，两国会在贸易脱钩和科技脱钩的道路上越走越远。“两个体系之间存在着根本性的、系统性的对抗。而且在许多领域里，两国之间的对抗有继续恶化的趋势”， 辛里奇基金会（Hinrich Foundation）研究员、新加坡国立大学高级研究员兼讲师亚历克斯·卡普里（Alex Capri）说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/13/20201113185905686.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;451&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国有线电视新闻网网站2020年11月9日刊发了亚洲事务记者吉尔&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;·&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蒂西斯的报道：《美中两国在科技和贸易领域的较量不会因拜登当选而停止》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当今世界上最强大的两个国家来说， “局势紧张”和 “互信缺失”是2020年两国关系的最大特征。虽然美国和中国今年1月达成了一份贸易协议，但两国在经济领域仍然存在许多有待解决的问题：华盛顿指责“北京偷窃了美国的技术”，而且“北京还让自己的国有企业享受了太多的优惠待遇，这损害了外国公司的利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，华盛顿对中国技术的警惕心理也变得越来越强烈，许多人担心中国可能通过自己的科技产品搜集美国民众的信息。共和、民主两党的一些议员已经因此认定中国对美国国家安全构成了严重威胁。中国科技巨头华为公司已经遭到华盛顿的制裁，此外美国的政治家们还在推动政策制定，以提高中国公司在美国市场上进行交易的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠肺炎疫情的爆发使得两国关系进一步恶化了，两国都指责对方在疫情爆发和疫情处理方式上负有责任。此外，随着两国在香港和所谓的“新疆人权问题”上不断发生摩擦，两国之间的政治分歧进一步扩大了，而且这种政治分歧扩大的趋势将在未来几年里继续向前发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拜登很清楚自己该怎样做，而且两党都倾向于对华采取强硬路线”， 美国国际战略研究中心（CSIS）贸易问题专家、曾在美国全国外贸理事会（NFTC）担任主席15年之久的威廉·莱恩斯（ William Reinsch）说。他指出，美国参议院明年很可能将由共和党主导，在参议院中获得微弱多数席位将是民主党所能期待的最好结果。候任总统拜登“将在参众两院中持续受到鹰派共和党人对华采取强硬政策的压力。在中国问题上，那些鹰派人物在短期内除了发发牢骚还拿不出太好的办法，不过这将使美中关系变得更糟”，威廉·莱恩斯上周在接受美国有线电视新闻网采访时表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的行事风格将与特朗普政府有所不同。特朗普从不使用故作斯文的讲话方式，他曾说美国不会“允许中国继续强奸我们的国家”，他还曾多次把新冠病毒称为“中国病毒”。“拜登会有所不同，他讲话带有更多的外交语言风格”，辛里奇基金会研究员亚历克斯·卡普里说。亚历克斯·卡普里认为，在举起关税或制裁大棒之前，新政府会更倾向于沿袭美国已长期确立的传统做法。他指出，已有数千家美国公司指控特朗普政府对中国产品加征关税的做法“对他们的业务造成了严重损害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“坦率地说，特朗普政府时期，商务部里的确出现了一些混乱的状况。在过去，出现这种状况时，商务部官员按照程序会向美国产业界征求意见”， 亚历克斯·卡普里说。特朗普政府曾为自己的强硬对华政策辩护，称这是扭转两国关系失衡状况的必要之举。特朗普今年1月对记者表示，“第一阶段贸易协议”将让美国民众享受到“经济公平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国角度来说，他们似乎已经对美国新政府降低对抗调门有所预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人汪文斌11月9日称：中国政府“注意”到拜登先生已经宣布成功当选；中国政府理解，大选的结果会按照美国的法律和程序作出确定（it &quot;noted&quot; that Biden has declared victory, while acknowledging the election would be determined according to US laws and procedures），这位发言人并没有直接回应美国有线电视新闻网记者提出的有关“就美国大选结果进行表态”的问题。“中美双方应该加强沟通对话”，汪文斌对记者表示，他指出这将有助于“推动中美关系健康稳定发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球著名政治风险研究与咨询机构欧亚集团（Eurasia Group）主席和创始人伊恩·布雷默（Ian Bremmer）指出，在“拜登是否会是一个比特朗普更容易对付的提线木偶式的领导人”这个问题上，中国官员和外交界人士仍然存在意见分歧。伊恩·布雷默上周表示，中国的“战狼”式外交官（也就是那些积极捍卫北京立场、对批判中国的声音进行激烈反击的人）很可能更喜欢特朗普，因为特朗普的领导削弱了美国的传统联盟伙伴关系，而且还在人权、单边主义等问题上削弱了美国的道德基础。不过，从大局上来讲，“中国人并不想看到美国模式彻底崩溃；他们清楚，一个在全球秩序中发挥重要作用的美国、一个稳定的美国符合自己的利益”， 伊恩·布雷默说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论拜登如何评价美中关系，这两个国家都会在经济脱钩的道路上继续迈进。摩根大通（JP Morgan）分析师上个月在一篇报告中指出，拜登胜选之后，两国将在5G网络、量子计算、人工智能和生物技术等领域继续展开较量。报告称，“为了在这些领域获得主导地位，美中两国已经开启了脱钩进程、减少了合作、限制了技术分享，甚至还停止了某些贸易活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛里奇基金会研究员亚历克斯·卡普里认为，中国已经为两国关系更进一步的恶化做好了准备。“如果你是中国人，你也不会有别的策略，你也一定会押上更多筹码”，亚历克斯·卡普里说。他认为中国会致力于进一步降低对美国产品的依赖。北京已经把“科技自立自强”作为核心内容纳入了下一个五年规划，这充分说明了该内容的重要性。“显而易见，对于中共来说，中国对美国技术的依赖是个很严重的问题”，亚历克斯·卡普里说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京可能也已经意识到，在国企补贴、外国在华企业权利或知识产权保护等领域，相较于特朗普政府，拜登政府将更有效地构建起国际联盟关系并对中国的做法发起挑战。在特朗普时代，美欧双方作为盟友在贸易问题上发生了太多不愉快的摩擦。“发达国家近些年缺乏共同立场，这在很大程度上是因为美国现任政府选择了‘单打独斗’的路线”，牛津经济研究院（Oxford Economics）亚洲经济研究室主任高路易（Louis Kuijs）在上周发表的一篇研究报告中指出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网马力译自2020年11月9日美国有线电视新闻网网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50484f9b78a9fc303416af28611caa5f</guid>
<title>防疫手记 | 我在法国，成了“二手密接者”之后</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShuYang/2020_11_23_572327.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 书扬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个月前的一个晚上，儿子从他房间走出，戴着口罩，神色有点凝重。我连续两周来七上八下的十五个吊桶嘎然而止在胸膈膜处，一种意料中的在劫难逃遭验证后的平静。脑子里跃出“密接者”三个字，颇有些谍战片的阴森——但此时此刻，阴是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我终于在儿子变成“密接者”之后跻身“二手密接者”，连日法国日增两三万，想必二手如我者，更不孤单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国卫生部长在第一波疫情正酣时，批驳“密接扩大化”（有些不自觉的二手密接者，以密接者自居）有一句斩钉截铁的名言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
密接者的密接者不是密接者！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然，部长的泾渭分明，并未丝毫降低我是密接者之密接者的忧虑，只是给这一刻添了一些荒诞与幽默。人要靠幽默与现实拉开距离，同时又要靠适应荒诞继续现实下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与儿子在客厅隔着两丈远进行了一次顺藤摸瓜式的谈话。藤很乱，瓜迷离。遗憾的是，我不能吃瓜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六位年轻人的聚会，此次的“阳性本尊”与另五位密接者一起度过了一个快乐夜晚。我在拒绝儿子“外泊”要求后，凌晨开车把他接回家。那就是说，我是“二手密接者”中，最具有“初夜权”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样情况发生在中国，政府、学校、街道、小区、家长都会立即告诉你一个必须的、没有其他选项的做法。但这是法国，五个密接者及其父母，各怀心事，第二天是去检测进而隔离，还是若无其事地上学，存在争议。我决定让儿子立即在家隔离并尽量快检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个晚上的梦境主题，被法国有疫情以来，形形色色的检测乱象所漫涣。没有医生处方不让检测等等靶向检测的初期，可以大量检测后巴黎每个化验室前大排长龙、四五个时辰的等待（梦里他们坐了北京人的小马扎，梦确是反的，法国人席地而坐），大量检测却不能及时出结果的全民辩论的尴尬，检测体系不堪负重后再回到靶向检测后的今天......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否定之否定的法轮乱转，谁也说不清楚谁会碰上什么样的运气与周期。此前，儿子一个同班女同学检测后一周未收到结果，又快乐地自行复学了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天一早起床，睡眼惺忪，夏天度假前接到省政府例行检测通知而被一家实验室“踢皮球”的伤口还张着嘴儿……我动了中国人的一侧“小脑”，决定找关系走后门去做付费检测，以保证结果在48小时之内出炉。我一位神通广大的朋友立即搞定了我的后门路径。他给的这个地址，让人肃然起敬——是一个珠宝店云集的广场，中间立着拿破仑战胜功劳柱，一侧就是戴安娜去世前夜下榻的利兹酒店，我尽力想象在那个环境里，捅向鼻腔的棉签是否如同一支夏奈尔的仙女棒......
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/23/20201123080354111.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;旺多姆广场，中间立着的即是拿破仑功劳柱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
儿子上车自觉坐到了后座，两个人都戴着口罩，这种景象，只在UBER车里才能看到。堵车，令人生厌的巴黎花式修路。但转念一想，儿子大了，我这样与他独处的机会已经不多。我犹豫是两人在车里少释放喷沫，还是借机给儿子进行一点“反洗脑”教育。我选择了后者，人生就是不断的选择拼成的，有时必须做出牺牲，不管是什么样的牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问儿子，你知道今天中国青岛因为6例感染，五天检测了全城900万人吗？他说听说了，但问我是不是中国的数字不能信？我沉默了，我说，你不用信谁不信谁，你16岁了，用你自己的眼睛观察吧！你一定能等到数字真相大白的那天。谈话就此结束。但有一点他感同身受：就是法国人在检测面前，一地鸡毛，没有执行力的“自由与平等”，还不如我的后门干脆。车过拿破仑功劳柱之际，我感叹曾经战无不胜的法兰西， 为何花半年时间搞不定一个小小的棉签......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两间奢侈品品牌店和办公室之间找到了我们的VIP检测室，门口竖了一块24-48小时出结果的广告牌，看来老板知道这件事的关键在哪里。一共只有四人检测，有三人服务。儿子说，捅得很温柔，我很赞成，就像在蓝色海岸轻微呛水。男性法国护士操纵棉签是与鼻道平行而入的，不像电视里拍到他的笨拙同行如同“斗蟋蟀”的手法。不走医保，每人一百欧元的检测费，还算公道，毕竟出结果在可能的“达摩之剑”落下之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老板是位中国女士，服务周到，赠送种种“须知”，我不能不感叹，中国人总是很贴心地就把你的钱赚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从家里到这个广场，路程不算远，但真经历了千辛万苦。半年不来这片繁华土地，巴黎的路在何方已经使我这个老巴黎找不着北了。靠环保党支持连任巴黎市长的伊达尔戈，确实“嘎”（我们北京人唸“戈”），借疫情东风，变本加厉把巴黎的很多路变成机动车禁行道，再忽然变出无数单行道，再把可以开车的几乎每一条路的右侧，都开辟一条“新冠大道”（名字非我发明，有法文为证：“VOIE DE COVID19&quot;。这种“道”我仔细研究过，大多是自行车飚有余，救护车宽不够) ，让驾车人齐刷刷堵在“停车场”无可遁形，大眼瞪小眼，口罩对口罩，不能动弹。我想着24-48小时，觉得这种人祸也是取真经必经的劫难，值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/23/20201123080640770.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新冠大道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最出人意外的还是儿子学校的反应：对儿子变密接者不但不回邮件、不给提示，还义正词严索要社保机构开具他是密接者证明（而这个证明疫情8个月，我从未听说过），否则以旷课论（我只知道其学校对旷课处理得尤其严厉）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55f14c8dcaad33d0edf709da778395b0</guid>
<title>提高劳动者收入，是中国避免西方衰退陷阱的关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/honghao/2020_11_23_572325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
洪灝，交银国际董事总经理、研究部主管，清华五道口紫荆商学院教授。他准确预测了2013年中国“钱荒”市场的暴跌和反转，2014年中至2016年中中国股市5000点泡沫的始末，被彭博誉为“中国最精准的策略师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，洪灏的首部著作《预测：经济、周期与市场泡沫》面世，总结了作者20多年来预测市场、经济、周期的理论和实用量化模型，阐述了当下中国和全球宏观经济运行规律，揭示出西方国家长期经济衰退的根源。全球百年变局之下，中国经济做对了什么，未来又该如何走？我们跟洪灏聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/23/20201123082316893.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;交银国际董事总经理、研究部主管洪灏&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（采访/张广凯）&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您的新书中谈到，过去十年中国GDP的波动性几乎被抹平。这主要是政府宏观调控的结果吗？对整个经济来说，平抑波动是一件好事吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪灏：&lt;/strong&gt;其实随着经济的发展和结构性转型，波动性减小是很正常的。过去十年，中国已经更多地变成了一个消费型经济，不再像以前那样以投资为主导、以中小型制造业企业为主导。从全球来看，大部分发达国家也都经历过这样的变化。美国在经济高速发展的时候，同样波动非常巨大，但是到了最近几十年，它的增长速度不断下台阶，经济的波动性也大大下降了。这主要还是由经济结构决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府调控当然也是一个重要因素。中国自古以来，就一直是自上而下的宏观管理模式，因此我们古代就可以修建大量水利工程，开凿京杭大运河。今天中国政府的宏观管理思路，并不是全新的东西，它跟古代是一脉相承的。在经济有效需求不足的时候，我们的政府就会倾向于去主动刺激，这是中国几千年的古老哲学，它的主要出发点就是维持经济运行的稳定，从而维持整个社会的太平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这里面既有经济发展的必然规律，也体现出中国独特的宏观管理哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;现在美国和日本等发达国家，呈现出另一种低波动，就是长期的低利率加低通胀状态。您认为这是贫富分化和供给过剩的结果，能通俗地解释一下吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪灏：&lt;/strong&gt;贫富分化导致的结果，就是社会有效需求不足。如果在一个经济体中，90%的底层人群只获得了50%的国民收入，他们的收入增长持续落后于劳动生产率的增长，那么就意味着有效需求的增长落后于供给的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于整个社会的供给能力来说，有效需求不足，就会对价格产生向下的压力，导致通胀逐渐消失了。通胀消失之后，国家就开始实施零利率甚至负利率的货币宽松政策，但这些都是没有意义的，因为货币宽松政策本身并不能够提高社会总需求，相反，它只能够刺激金融的需求，形成金融泡沫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这些零利率的国家，不管是日本也好，还是欧洲的法国、意大利等等，实行了这么多年，经济还是没有恢复过来。有效需求不足才是根本原因。而且当它们出现有效需求滑坡的时候，并没有像中国一样进行积极的宏观管理，经济长时间停留在非均衡状态下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国经济管理者非常重视生产和需求的均衡，包括我们现在提出内循环，就是为了让需求足以支撑起我们庞大的制造业生产能力。西方国家完全崇尚自由市场，但市场本身并不永远是有效的，有时候政府必须要进行宏观干预。他们始终没有认识到这一点，当他们的经济需要宏观刺激时，政府总是不能够及时出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;西方国家调控力度的不足，是什么原因造成的？他们的政府和学术界都没有认识到这个问题的严重性吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪灏：&lt;/strong&gt;整体上，他们还是过于相信市场经济，相信市场会自我修复，不需要政府干预。而且他们也不是没有干预，但是没有及时地干预，这一点很重要。日本就是个典型的例子，96年泡沫破灭之后，日本没有及时用宏观手段去干预经济下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国就比较幸运，08年金融危机的时候，伯南克是美联储主席。伯南克的博士论文就是研究大萧条，他知道在大萧条之际，最有效的手段就是通过政府刺激计划去干预有效需求，让经济重新回到正轨。虽然08年之前，伯南克本人并没有预计到美国的房地产泡沫和次贷危机，07年还在国会表态没有危机，但危机真的爆发之后，他及时进行了量化宽松，因此美国过去10年的经济复苏，比日本要好很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;可是激进的宽松政策，势必将导致更加严重的贫富分化和恶性循环。面对疫情冲击，美国大规模的放水会带来一场新的危机吗？您对美国经济周期性的研究，也显示危机很可能在最近一两年发生？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪灏：&lt;/strong&gt;本来按照我们的周期预测，在2020年末到2021年的上半年，美国出现危机或者经济衰退的概率很大。但是很明显，新冠疫情已经让危机提前爆发了。而且疫情带来的这场危机，比经济运行本身所产生的危机要深刻得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国现在不遗余力的放水，未来两个季度中，它重新回到危机的可能性是很小的。除非新冠疫情完全失控了，那就另当别论。至于说放水导致的下一轮危机什么时候来，时间上不好预测，但是危机的种子已经在酝酿了，因为借钱总归是要还的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有一种“现代货币理论”，认为只要政府有印钱能力，它就可以不断地把宽松维持下去，但这种理论是建立在没有通胀的假设之上的。事实上，虽然印钱不能改变社会的生产力，不能改变经济的真实增长率，但它仍然会改变通胀和通胀预期，或者说通过改变通胀预期而改变实际的通胀。通胀预期会让很多人倾向于囤货，这样就造成了实际的通胀。这可能是被“现代货币理论”忽略的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;今年中国经济也出现了供给端恢复较快、需求端恢复较慢，高端消费恢复明显快于基础消费的现象。中国是否也面临着需求不足和贫富分化的危险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪灏：&lt;/strong&gt;贫富分化是一个全球性的现象，中国也没法完全避免，只不过美国更明显一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但具体到今年的经济表现，有效需求的恢复慢于供给的恢复，个人消费者的需求恢复慢于上游需求的恢复，其实是正常规律。每一次经济复苏都是上游先复苏，再逐渐传导到下游。所以我并不特别担心复苏不同步的问题。供给端先复苏，就业岗位恢复了，工资开始重新上涨，人们对生活恢复信心，自然就会重新去消费了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9eb6eb7d74418de502086284061bbb01</guid>
<title>新发展阶段，中国如何逆风而上？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanPeng/2020_11_23_572322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 樊鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五中全会刚刚开完，现在大家讨论最多的是新发展阶段的问题。新发展阶段已经从过去“顺势而上”到了“顶风而上”的阶段，暗礁潜流增多，但主旋律依然是“上”。这一阶段的发展要更加注重安全和质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如何在政治和治理意义上理解高质量发展阶段？我觉得，有一个大家不可忽视的方面，就是如何看待今天中国快速的工业化和城镇化，以及在这个阶段我们的工业化、城镇化需要什么样的治理支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈这些之前，我们要确立一个基本的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的改革开放，工业化、城镇化已经达到了一个相当高度，处在一个重大的转折点上。我们人均GDP已经破万了，社科院有机构测算，“十四五”期间如果GDP翻一番，按照年增长平均增速4.73%计算，“十四五”结束时，中国的人均GDP将达到2万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这距离发达国家平均水平的35000美元还差很多，但我们也要意识到，有的城市，比如深圳，人均GDP已经3万多了。前些日子，庆祝深圳特区建立40周年大会召开，我们看到有关方面的数据披露，总体是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/17/20201117153945768.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城镇化方面，我们的成就非常突出，1980年时是18%左右，到2019年已经超过了60.6%。应该说，城镇化决定着其他各方面的治理。我们的行政改革、社会治理、政治体制建设，都是围绕着城镇化这一基本盘、基本对象展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，我们仍然存在着“不充分”和”不均衡“的问题。这一点，2017年党的“十九大”报告也提到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是不充分的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天城镇化率是60%多一点，但实际上要看它的内涵。第一阶段，前面30多年，农民进城是推动城镇化主要的动力之一。农民工进城务工、居住，他们带来的城镇化率主要是居住意义上的，十个人里边有六个多人在城镇居住。实际上，就这个方面而言，我们跟人均收入大概一致的国家比，并不是最高的。同等收入的其他国家，城镇化率水平是66%，我们还差六个点。这只是就事论事地比较，并不意味着我们都要以他们为参照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是不均衡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的城镇化率，实际上算的只是居住人口。按照中国社科院副院长蔡昉的说法，如果按照实际的户籍人口，我们今天的城镇化率只有44%，这意味着什么？意味着距离现在的居住人口或常住人口意义上的城镇化率相差17个百分点，中间这17%基本是在城镇居住的务工人员和农民工，大约3亿多人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果和一些发达国家国民待遇均等化意义上的较高水平城镇化比较，距离66%的目标还相差二十个点。对中国来说，挑战还是很大的。这个落差，意味着城市居住人口的待遇差别，在医疗、社保、养老、子女入学教育等方面都有很大差异。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
户籍人口的限制也是其中的关键问题。比如说，有些外来务工人员在北京工作了，但孩子可能上到中学后就要返乡；有些是夫妻二人在城市工作，但孩子都在农村老家；有些是夫妻中一人在城市打工，在三四线城市买房了，但没户籍，各方面待遇都不如有城镇户口的居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种差异还有很多体现，不仅表现在城市内部和非户籍人口的差别，也有城乡差异，不同群体、不同系统、不同职业之间的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马不是一天建成的。我们目前的情况，同建成社会主义现代化国家的目标还有一定差距。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81c4820f361d72e3f8824ee4a0fb50e9</guid>
<title>我在美国海军陆战队教咏春拳</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhan/2020_11_23_572318.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/19/20201119124351120.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;356&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在电影《叶问4》中，美国海军陆战队的空手道教练哥连就是高战先生扮演的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在美国海军陆战队中教授咏春拳之前，有哪些武术是在海军陆战队中教授的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;我们有很多科目的训练，混合着多种技术。不过当时没有咏春或者Kali（一种菲律宾武术）的踪迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在一次采访中，您说您在美国加利福尼亚州遇到一位练咏春拳的老人后就前往香港学习咏春。您在学习咏春之前有没有尝试过其他中国武术的流派呢？您觉得咏春拳有哪些特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;我去过几乎每一家香港的咏春拳馆，直到找到了一家适合我的。我也尝试过一些其他流派的武术，不过把重心放在了咏春上。咏春拳对我有很强的吸引力是因为它既简单，又有效。在我看来，生死攸关时要在不停变化的环境中做出判断与行动，咏春的这一特点极为重要。我能够将咏春拳的理念融入所有的军事基本原理中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您说过，您在加州遇到的那位老人灵活得像年轻人一样。请问您有没有问过他这方面的秘诀呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;我当然问了。他告诉我，他并没有运动员一般的强壮体格或身体部位，只是不会把力气浪费在力量很大的动作上。咏春帮助他提升了自己的格斗能力而不用在体格上变得更加强壮。我当时的理解是，这个小个子老人都这么厉害，如果我也进行学习，以我的体格我一定可以变得更加厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：也是在那次采访中，您说您也被武术的哲学所吸引。能告诉我们您所认为的武术哲学是什么吗？它对您的生活产生了怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;我在研究中国武术的时候接触了关于不同流派的书籍，它们都提到了像是哲学、宗教与精神之类的话题。不过在观看这些武术的实际表现时，我发现它们的表现形式与所宣称的哲学大相径庭，而是更接近于一些动物。我们是人，而不是老虎或者蛇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当我读到与咏春相关的书籍时，我认为它的表现与哲学贴合得更紧密，而且是一种能指引生活的、很好的哲学。每当我看到咏春练得很好的人进行表演，就觉得那是把它的哲学原理也表现了出来，而它所包含的哲学原理也让这门武术成为了一个综合体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，你只要看看咏春拳关于发力的基本原理就知道它对我们的日常生活多么有帮助。咏春拳的四项主要原则是：一、如果你前方没有阻碍，那就把你的力量全部释放。二、如果你遭遇到了一股比你强大的力量，那就顺其势而前进，这是“借力”。三、当你把对手的力量返还给他，这样就形成了一个“回环之力”。四、当你把对手的力量返还给他时又施加了自己的力，这势头与力量会形成一股很强的力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以对这些原则进行多方位的解读并运用到生活中。事实上，当我开始研究并且在生活中运用这些原则以后，我的生活大幅改善了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当您在美国海军陆战队教咏春的时候，所用的方法与您的老师教您的方法是否不一样呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;是的。实际上，我必须改变教学方法，因为在海军陆战队中，我不能花上几年的时间来建构一个单独的体系，而是必须让队员们尽可能快地掌握。所以，在教他们的时候，我会单独把一个概念拎出来教会他们。在教授如何使用枪械射击的时候也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/19/20201119134449793.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;352&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高战先生指导学员在格斗中使用枪械&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近年来，时不时就传出咏春拳练习者输给了综合格斗练习者的消息，这让许多人质疑起了传统武术的实用性。在您看来，他们会输的原因是什么呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;他们之所以会输是因为他们把格斗仅仅当作运动，而并没有用格斗的方式练习黐手。换言之，他们只是在与另一个咏春拳的练习者进行训练而已，这就不能使他们赢得与综合格斗练习者的比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个好的武术家未必可以成为一个好的格斗士。要成为一个好的格斗士就必须在逆境的状态中进行磨练，而这也能锤炼一个人的性格与勇士精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在一次采访中，您说您会在您的训练场中一天训练14到16小时来让自己成为最好的战士。请问您所说的“最好的战士”需要具备哪些条件？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;我曾经确实会在一天中用14小时来练习咏春拳，这么做的原因是我想形成肌肉记忆，并且让咏春拳进入我的潜意识中。实际上，我觉得练习咏春拳并不是一件非常累的事，所以可以花上一整天的时间进行练习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在我为一场格斗进行准备时，我会对我所有的技巧进行训练。我会进行拳击、咏春、擒拿摔跤的对练和有氧训练，比如跑步或者力量训练。在应对格斗时，你必须充分准备，不能仅仅依赖力量，并且还要真诚地对待自己，发现了自己的弱点之后才能有所提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：也是在那次采访中，您说这世界上有几百万练习咏春拳的人，但是很少会把咏春拳转化成一个有效的格斗体系。请问您所说的“有效的格斗体系”是什么意思？为什么它对您很重要呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;一个有效的格斗体系包含身体对抗所需要的一切。每一项我近来所教授的武术，我都曾花几年的时间进行学习与训练。一旦我觉得它们进入了我的肌肉记忆中，我就可以不假思索地把它们一起使出来，只是还能辨认出它们的原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我不希望把自己限缩在一个“盒子”里。任何武术都会把你放进一个特定的“盒子”。如果你想专注地学习一种理论与原则，这当然没什么问题。但如果你想构建一个有效而完整的体系，你就应该跳出某一个“盒子”，去寻找那些能够让你成为更好的格斗士或者武术家的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在一些您的视频中，我们可以看到您将咏春拳与巴西柔术非常流畅地融合在一起。那咏春拳与别的武术是不是也能很好地融合呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;当然可以。实际上，咏春或者别的什么武术都是一种概念，而这些概念都是基于人所想出的理论而构建出来的。没有人是完美的，同理，没有哪种武术是完美的。在追求完美的过程中，我们要找出那些困扰我们的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/19/20201119133628207.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高战先生将咏春&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黐手与巴西柔术进行结合&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您参演的《叶问4》电影中，有这样一段台词：“我们是不是应该用中国武术去改变外国人对我们华人的偏见？”在您看来，如果中国能拍出更多的功夫电影，也能培养出更多的武术家，这一点能实现吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高战：&lt;/strong&gt;实际上，我觉得世界已经非常尊重中国武术家了。我自己也遇到过很多从中国来的、非常有创造性的武术练习者。只是我觉得我们无论身处世界上的哪个国家，在选择师父的时候，要确保他们有足够的相关经验。你不一定要成为一个格斗士，毕竟武术（martial arts）是一门艺术，只要享受训练的过程和保持健康就行了，但不要学习没有用的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>