<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bd5eb11efb3db05cf412bce7787414c5</guid>
<title>马克龙取得历史性胜利，但已经给自己挖了坑</title>
<link>https://www.guancha.cn/HughSchofield/2022_04_25_636731.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 休·斯科菲尔德 观察者网译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在给马克龙提出忠告之前，应当公平地承认，他作为法国总统取得了相当的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许人们还是低估了这一点，但这回终究是法兰西第五共和国掌权的总统第一次成功连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/25/20220425101855596.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，以前的总统也曾留在爱丽舍宫。但1988年的弗朗索瓦·密特朗和2002年的雅克·希拉克，在投票前的那段时间里，实际上都是“反对派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们的连任竞选中，作为中期议会选举的结果，真正的政府掌握在总统的敌人手中。尽管密特朗和希拉克在争取连任前仍是总统，但他们在政治上无能为力——而当历史的车轮再次转动时，这还是有点帮助的，他们发现自己重新受到青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于戴高乐在1965年的胜利，他一开始就没有被人民选举过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，埃马纽埃尔·马克龙是现代法国第一位在外交和国内政策的各个方面都掌权的总统，他再次赢得了人民的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到法国人与其政府长期的关系——本质上就是欢呼新政府上台，然后一有机会就把他们赶下台——这绝非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他通过两种方法做到了这一点，第一种方法预示着未来五年的好兆头，第二种方法则不尽然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果表明，在社交媒体讽刺漫画展现的沸腾怨气之下——傲慢的巴黎富豪、愤怒的省内暴民——隐藏着数百万法国中等阶层的人，他们认为伊曼纽尔·马克龙根本不是一个坏总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人意识到，主要是因为马克龙的改革，失业才不再是一个政治问题。他们认为，他对新冠疫情的处理是得力的。他们也同意，推迟退休年龄是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还发现，他是一位能够在国际舞台上独树一帜的领导者。他们很高兴在爱丽舍宫有人能与普京直接对话，即使这被证明是徒劳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为，在马克龙领导下的法国可以渴望在欧洲发挥领导作用，而他对欧盟拥有更大的军事、经济自主权的愿景，此时看起来越来越重要。在这方面，他与玛丽娜·勒庞的对比再明显不过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人可能并不特别喜欢伊曼纽尔·马克龙——他太不一样了——但有足够多的人尊重他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，马克龙的政治方法中，另一个方面的问题更大——这就是需要忠告他的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年前，马克龙就现代政治状况进行了一场精彩的赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过横跨中间政治力量，他摧毁了保守主义者对阵社会民主主义者的旧“配对”，并利用戴高乐创建的第五共和国所隐含的总统权力（观察者网注：法兰西第五共和国总统的职权比英国首相、德国总理要大），从爱丽舍宫建立了一个高度个人化和高度集中的政府体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对派被迫走向左右的“极端”，他相信他们永远不会真正构成威胁。到目前为止，他已被证明是正确的，正如这次选举所表明的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次选举也表明了另外一些事情：越来越多的法国人现在准备与“极端”势力厮混。他们这样做是因为——正由于成功的“马克龙革命”——如果他们想反对他，他们无处可去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些选民中的许多人——特别是数百万选择“极左翼”候选人梅朗雄的选民——现在希望报复刚刚当选的国家元首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们希望能在6月举行的议会选举中做到这一点。但如果这不起作用，他们会想在9月以街头反马克龙示威的形式展开“第三轮”社会运动，特别是如果他届时已经发起了一波新的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，马克龙会承诺建立一种新型政府，以此开始其第二个任期。他会更像一个倾听者。他知道有些伤口需要愈合。麻烦的是，他以前就说过那种话，很多人根本就不相信他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评论员娜塔莎·波洛尼说：“这次选举不仅表明有两个对立的法国。它还表明，人们越来越倾向于将对立阵营指为缺乏合法性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去的选举总是以产生一个全法国公认的总统而结束。我不确定情况是否依然如此。”
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b52dbed8f638409d57bf84d178eeaf3</guid>
<title>天然气连年增产超100亿立方，原油将重上2亿吨，如何继续推进关键目标？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuhong2/2022_04_25_636704.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/中能传媒记者 王若曦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观点提要
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
◆2021年原油产量1.99亿吨，天然气连续五年增产100亿立方米以上
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
◆2022年努力完成“原油重上2亿吨，天然气持续快速上产”的关键目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
◆持续推动油气行业绿色低碳转型，积极适应“双碳”目标约束下油气行业的新发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中能传媒：过去一年，国家能源局如何推进油气勘探开发工作？去年我国油气勘探开发成效如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘红：&lt;/strong&gt;2021年是“十四五”开局之年，习近平总书记和党中央、国务院高度重视国内油气勘探开发工作。国家能源局坚决贯彻落实，组织能源系统和油气行业，推动实现“勘探大突破，原油稳增长，天然气快上产，绿色促转型”，全国油气产量再创历史新高，努力保障国内油气核心需求，全力将能源饭碗端在自己手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家能源局党组将大力提升油气勘探开发力度作为重要政治任务抓紧抓实。牢记初心使命，心怀“国之大者”，时刻将工作进展与党中央、国务院要求对标对表。坚持一张蓝图绘到底，组织制定油气增储上产行动计划和实施方案。抓住关键环节，定期召开推进会，明确整体目标，落实年度任务。推动重点产能项目落地，赴主要油气产区现场督导。加强科技创新，推动重大科研项目和示范工程的成果转化应用。促进绿色清洁生产，打造油气增储上产与绿色低碳发展共赢的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在油气勘探方面，聚焦重点含油气盆地，突出海洋、陆地深层超深层、页岩油气非常规资源等领域方向，狠抓基础地质研究，持续抓好精细勘探，勘探成果涌现，形成我国油气工业史上新的储量增长高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424141310234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国首个大型页岩气田累产突破400亿立方米。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在油气开发方面，坚持常非并举、海陆并进、加快非常规资源接替，抓住老油田硬稳定、新阵地快建产两条主线，大庆、胜利等东部油田产量总体稳定，继续创造老油田开发新纪录；以渤海油田为代表的新阵地加快上产，成为我国石油工业由陆地加快向海洋发展的重要标志；川渝“气大庆”千亿立方米产能基地建设顺利推动，助推国内天然气持续快速上产，实现产量2075亿立方米，连续5年增产100亿立方米以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非常规资源接替方面，实现页岩油开发快速推进，页岩气继续大幅增产的良好局面。2021年页岩油产量240万吨，初步明确页岩油富集区域，初步落实资源规模，发挥新疆吉木萨尔、大庆古龙页岩油国家级示范区引领作用，加强长庆庆城页岩油规模开发，努力探索适应我国复杂页岩油地质条件的勘探开发技术系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年页岩气产量230亿立方米，在重庆涪陵、四川长宁-威远等页岩气国家级示范区增产稳产的基础上，加大威荣等地深层页岩气规模开发，并配套出台多项页岩气标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在绿色低碳转型方面，全面贯彻落实习近平生态文明思想，坚持在保护中开发、在开发中保护、环保优先，持续推进绿色油气田建设，加快推进环境友好、节能减排、多能融合的油气生产体系，谋划推动CCUS减碳驱动的试点示范，打造油气增储上产与绿色低碳发展共赢的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要石油企业积极响应，特别是在二氧化碳捕集、驱油和封存一体化方向上迈出坚实步伐，齐鲁石化-胜利油田CCUS百万吨级项目，恩平15-1海上首个二氧化碳封存量超百万吨级的CCS项目，吉林、大庆油田CCUS-EOR工程都取得良好成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发扬优良传统方面，作为大庆精神、铁人精神的传承者和践行者，高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，结合党史学习教育，将伟大建党精神和大庆精神、铁人精神贯穿到大力提升油气勘探开发力度工作中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油气勘探开发战线涌现出很多先进事迹，石油央企和百万石油人表现突出，2021年初冬大庆页岩油勘探开发现场，高峰期34部钻机、5套压裂车组、2000多人持续奋战，再现60多年前石油大会战场景，极大鼓舞油气行业完成增储上产任务的决心和信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在协同保障方面，会同有关部门和19个油气主产省级能源主管部门，加强研究会商，做好靠前服务，及时解决企业反映制约油气勘探开发的各项问题，有力有效为增储上产工作保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中能传媒：今年在油气增储上产方面，国家能源局将设定怎样的任务目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘红&lt;/strong&gt;：2022年，国家能源局将持续深入落实党中央、国务院决策部署，坚持把保障油气供给安全作为能源系统和油气行业发展的出发点，加强组织领导，发挥制度优势，加强技术创新，推进绿色转型，调动全行业积极性，全力推动油气行业完成“原油稳产增产，天然气持续快速上产”的目标，为建设能源强国作出新的贡献，以优异成绩迎接党的二十大胜利召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在勘探领域，督促有关企业在西部重点含油气盆地及海上资源探明率明显较低的地区加大投入，力争发现大中型油气田，扩大资源基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开发领域，推动企业落实投资，新区加快建产，老区精细挖潜、多元开发方式转换，不断提高已开发油气田采收率，攻关复杂气田和非常规油气田提高采收率技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在绿色低碳生产领域，多措并举，做好生产环节节能降碳，实施生产用能清洁替代，更大范围推进CCUS试点示范，推动油气上游领域为碳达峰碳中和发挥更大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424141350959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新疆克拉玛依：石油工人奋战准噶尔盆地勘探施工，奏响春曲。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中能传媒：国家能源局在推动科技创新助力油气增储上产方面开展了哪些工作？未来，还有哪些技术创新突破值得期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘红&lt;/strong&gt;：过去一年，国家能源局持续加大科技创新战略支撑力度，会同油气企业统筹谋划勘探开发领域科技主攻方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
积极发挥油气领域国家级研发平台和重大科技项目的作用，在勘探开发地质理论认识、技术体系、工程装备等领域取得新的进展，在国产装备应用、非常规油气开发等方向上取得突破。油气科技研发体系更加优化，企业更多向一线配置科技资源，成果加快转化，“产学研用一体化”为油气增储上产发挥重要支撑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，国家能源局将更加突出技术创新的重要位置。加快构建国家引领、企业配套、成果转化、示范应用的油气科研攻关体系，重点关注油气地质理论和先进勘探技术创新，高含水老油田提高采收率等技术领域，推动资源的更大发现和高效开发。加快关键设备研发力度，推动海洋油气工程技术装备取得新突破和陆上油气工程装备的自主化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中能传媒：在“双碳”目标的背景下，国家能源局将如何推动油气行业实现绿色生产？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘红：&lt;/strong&gt;国家能源局将持续推动油气行业绿色低碳转型，积极适应“双碳”目标约束下油气行业的新发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是推动石油企业加快建设示范项目，积极开展二氧化碳提高石油采收率技术研究，推动驱油、减排共同发力；推动建设油气行业碳捕集、运输、利用（驱油）、埋存全产业链标准化和可复制化，探索建设若干个百万吨级CCUS示范基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化勘探开发系统用能，提升设备效能，淘汰落后产能，加强企业在油气开发过程中的余热余能利用，鼓励和支持油气伴生资源的勘探开发和综合利用，实施清洁替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是推动油气与新能源协同融合发展，完善油气与地热能以及风能与太阳能等能源资源协同开发机制，探索建立合作共赢的新能源开发模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc1b290524645e74b17308eaca818202</guid>
<title>俄罗斯vs美国：货与币的战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_04_25_636698.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发以来，西方对俄罗斯实行了所谓“地狱般”制裁，冻结了俄罗斯中央银行在西方国家的外汇储备，冻结了许多俄罗斯公民在西方的储蓄和财产，把俄罗斯踢出Swift国际清算系统，刻意宣布俄罗斯债务违约，等等。这些措施如此之没有底线，引来了俄罗斯的愤怒。普金总统指出美国和西方的制裁导致“全球经济和全球贸易普遍遭受重挫，而作为世界主要储备货币的美元遭受到了重大的信任危机”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯主要领导人之一，一般被认为比较“亲西方”的梅德韦杰夫，他现在的职务是俄罗斯联邦安全会议副主席，最近也发表了一系列谈话，给人有一种大彻大悟的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月25日在接受俄罗斯媒体采访时，他说：“任何资本主义社会、任何市场经济的旗帜上写着什么？尊重神圣的私有财产！即使世界灭亡，但法制会胜利；即使一切灭亡，但私有财产继续存在。”但西方今天在在做什么？“他们扣押金融机构甚至中央银行的资产，甚至还讨论对这些资产进行处理，也就是国有化。好吧，听着，这是一场没有规则的战争。这场战争的后果是什么？是摧毁整个世界经济秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月30日，梅德韦杰夫又在另一个场合表示，美国和欧盟冻结俄罗斯央行储备的行为，“损害了它们自己的信誉”。“世界金融新秩序”正在到来，而西方将没有这种新秩序的话语权。他说，美国、欧盟及其盟友近期对俄罗斯施加“地狱般的”制裁，但未能严重削弱这个国家，反而“像回旋镖一样反弹给了西方”。他还幽默了一下，“这伤害了我们在欧洲和海外‘朋友’的自尊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/22/20220422145859555.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;梅德韦杰夫：世界金融新秩序即将到来，西方将无法霸占话语权&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方想通过这种“地狱般”的制裁把俄罗斯变成一个国际社会的弃儿，把卢布变成废纸一张。俄罗斯干脆开始一场掀桌子的颠覆性革命，把俄罗斯天然气等基础产品与卢布和黄金挂钩，把西方发动的货币战争变成了一场“货与币的战争”，俄罗斯有“货”，西方有“币”，你有你的币，我有我的“货”，你的币可能买不到我的货。看看究竟谁怕谁？究竟谁制裁谁？究竟鹿死谁手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普金扔出自己的金融核弹来对付西方的金融核弹，卢布汇率很快恢复到制裁前水平。波兰总理已经公开说，西方对俄罗斯的金融制裁已经失败。其实，明白人都知道货币必须建立在国家信用基础上，现在美国自己不要这种信用了，那么霸权旁落的进程就开始了，其实这个进程随着美国不断把美元武器化，早就开始了，现在这个进程必将大大加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把普金发起的这场特别军事行动定性为对旧秩序的革命，目前这场天然气等原材料与卢布挂钩的决定，可以说是对美元霸权秩序的一场革命，我认为对我们人民币走向世界很有启发。作为世界最大的经济体（根据购买力平价）、最大的货物贸易国、最大的消费市场和投资市场，我们要大胆构思和实践“后美国时代”的金融体系建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的做法对我们金融界也是一种思想解放，世界已进入“后美国时代”，我们需要精神上站立起来，如果你精神上完全接受美国的金融霸权，那你只能在它的游戏规则里玩，它给你带来某种便利，但同时它也可以勒索你，甚至洗劫你。现在俄罗斯已经大彻大悟，不再承认西方的金融霸权，强势推出天然气卢布，粮食卢布，等等，从货币市场迄今为止的反应来看，很多人看好卢布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯把货币战争变成了“货与币的战争”，给我们人民币国际化提供了一条全新的思路。我们手中有一手好牌，我们有充沛的自然资源，包括大量的稀有金属，我们有世界最完整的产业链，我们是世界上唯一一个可以生产从第一次工业革命到第四次工业革命几乎所有产品的国家。把人民币与我们的特殊资源挂钩、与许多产品挂钩，是我们可以考虑的全新思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国有自己的国情，我们目前还拥有大量的美元和美债，一带一路倡议用掉了不少，这非常之好。我们还可以做许多事情，包括进一步减持美债。美国的国家信誉和美元信用，就和美国模式一样，不仅是一路走衰的问题，而是一路崩塌的问题。我们需要通盘考虑，果断行动，该出手的时候一定要出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文视频首发于今日头条西瓜视频，观察者网已获作者授权。】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b4124486580852c8a318ce8184f4ef7</guid>
<title>亚洲金融中心比拼，新加坡还在追赶香港</title>
<link>https://www.guancha.cn/RachelRosenthal/2022_04_25_636693.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蕾切尔·罗森塔尔 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，企业高管、投资者和外籍人士开始问新加坡是否会取代香港成为亚洲的主要金融中心？如果这是新加坡的雄心，那还需要很多的工作。更有可能的是，香港和新加坡是互补，而不是全球人才的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近香港的情况比较严重。新冠疫情已经冲击了香港政府的清零战略，促使政府在医院承担巨大压力下进一步采取更严厉措施。香港政府需要向大陆求助，不仅为了获得医疗资源，还有满足日常需求的资源，因为食物供应紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与香港相比，新加坡似乎是天堂。在最初反应失误之后，新加坡政府对最新疫情采取谨慎态度，放宽了对检疫和测试频率的要求，甚至在病例数增长时也是如此。尽管乘坐航班需要大量的文件，但旅行正变得越来越容易。幸运的是，学校仍然开放。虽然新加坡官方数据没有显示从香港迁来的人数，但来自搬家公司的消息和LinkedIn数据显示，搬到新加坡的人数在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228070756103.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡的地标：滨海湾金沙酒店（来源：彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在金融中心的一些指标上，新加坡仍然比香港落后。尽管努力刺激当地股票，但新加坡股市还是低迷。今年1月的日均成交额仅为12亿新元（8.9亿美元），相比之下，香港是1286亿港元（165亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然香港的成交额一直在下降，但在香港上市的企业总市值是新加坡的8倍。2021年是亚洲首次公开募股创纪录的一年，企业在新加坡募集了20亿美元，而在香港则是122亿美元。这可能有助于解释为什么最引人注目的东南亚初创企业之一，打车公司Grab选择在纽约上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228070906498.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡和香港股市对比（来源：彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在吸引来自中国、印度、印尼和马来西亚的资金方面，新加坡和香港的差距比较小。2020年底，新加坡管理的资产达到4.7万亿新元（3.5万亿美元），而香港为34.9万亿港元（4.5万亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡已采取措施缩小差距，包括制定法律使家族办公室、对冲基金和私募股权公司更容易开设。与此同时，香港也没有停滞，香港的银行一直在积极争取大陆的资金。有几家银行已经增加了招聘人数来服务大陆的富人。这些富人正在利用各种计划，使跨境投资更加容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228070947735.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和香港管理资产对比（来源：彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加密货币等更多新兴金融领域中，香港和新加坡大致上不相上下。香港一直很谨慎，计划在2022年7月前制定出一份监管路线图。相比之下，新加坡去年大力宣传该国是一个加密货币中心，但很多努力已经停滞不前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，世界上最大的加密货币交易所币安在新加坡的分支机构宣布，由于当地政府反对将停止运营。这让业界感到困惑，也让新加坡成为该公司全球总部的希望破灭。新加坡金管局的一位发言人说，中央银行将调整加密货币规则，“以适应所带来的风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡的短板关键部分是雇用外国员工的不方便。在香港申请签证通常是一个直接畅通的过程，对雇主的要求相对较少。新加坡对招聘当地人有更严格的规定，政府在提交最新预算时提高了对白领雇员的最低工资标准。新加坡的经济高度依赖来自国外的劳动力，在550万人口中外来人口占27%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡在这个问题上也有很大分歧，去年议会曾就此进行了长达10小时的辩论。针对反对党提出的担忧，人力部部长陈诗龙问到：“你们是否认为新加坡将永远吸引投资者？是否有一些神奇水吸引全球跨国公司？所有这些都是自发发生的？”雇佣方面最大的压力可能不是来自大企业，而是精品银行和小型企业，它们努力用精心挑选的外籍员工来经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228071040414.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年香港金融部门增加就业远超新加坡（来源：彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大企业官方宣布将员工迁往新加坡的消息一直不多。中国是一个重要的市场，任何表明投入减弱的迹象都可能在政治上引起争议。因此，虽然花旗集团正在将6个高级证券职位从香港转移到新加坡和其他市场，却谨慎地指出去年它在那里增加了93个职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，更多企业开始悄悄地制定应急计划。香港官员曾表示，该市的抗疫措施不会威胁到其作为金融中心的地位，但现在他们担心更严格措施所带来的成本。外籍人士和当地人也把香港的严格控制作为离开理由，推动了创纪录的向外移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着越来越多的企业连接香港和新加坡，新加坡将从中受益，而且它正在做对很多事。但新加坡并不满足于仅仅分享其作为金融中心的地位，它还想提高竞争力。但只要中国大陆仍然是企业和投资者的理想市场，香港就会是一个重要的门户。银行家们总是希望能接近客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年2月21日美国彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e81adbd9779b6bf775f935b7789aaba</guid>
<title>集卡司机的烦恼：为何各地互不信任？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2022_04_25_636692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，受疫情封控影响，货运物流成为舆论的关注焦点，货运司机的送货日常也成为民众关心的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前阵子笔者在观网撰文分析疫情下的港口运输，文中谈道“所有港航相关行业里，受疫情伤害最大的是集卡司机”，这观点也引来一些讨论。借此时机，笔者详细谈谈集卡司机这个群体，而他们现下的部分遭遇，某种程度上也是一些地方治理问题的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/22/20220422181219400.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集卡运营的一些基本状况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集装箱卡车是国际集装箱运输中一个必不可少的环节，无论是海运还是铁路运输，都要依靠集装箱卡车往返于场站和工厂仓库之间，实现最后一公里的装卸货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于普通的货车，集卡车的活动以港区为中心，路线是港区—A工厂—港区—B工厂—港区不断循环。港区是进出口货物装卸区域，为了把好国门、防止走私，也为了操作安全，港区是不能随意进出的。所以集卡车要想进入港区，都要办理进港证，同时进港时需要校对相关信息。这是从事集卡车运输活动的最基础要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集卡车以车队为单位从事经营活动，一个车队有几辆到上百辆集卡车不等。集卡车队会跟货运代理、报关行、工厂等签订长期运输协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一定数量的集卡配备一个调度人员，小的车队就是老板自己做调度。调度一般坐在办公室里协调集卡司机与货代、工厂之间的联系，为每辆集卡车分配运输任务，并监控集卡车的运营。每辆集卡都装有定位装置，车队调度可以通过专用软件在电脑上实时查看车辆位置信息，进行信息化管理操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/22/20220422175738465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;集卡车队的车辆业务及监控软件截屏&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以宁波港为例，据宁波市物流协会副会长梁三博介绍，宁波港总计拥有进港证的集卡车约3万辆。大约有2万辆在实际运营，剩下的虽然拥有资质，但平时可能在从事其他业务或者处于停空、报废等状态，外出的部分集卡车只有在春节前高峰时期或集卡运费高涨的时候短暂回来“捞一笔”。另外，在“易港通”软件上登记的集卡司机大概有3-4万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，集卡车队是高度分散的，并不存在一个可以代表行业的巨无霸企业。但管理机构和车队司机之间的信息流通较为顺畅，每个车队老板和调度都会关注所在港口包括码头、高速、堆场等相关机构发布的各种信息，并挑选有用的发给司机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，各个集卡车队之间也有非常畅通的信息交流以便进行同业拆借。比如某个时间点A集卡车队暂时抽不出车辆，就会让B车队的车辆去完成，以保证不耽误货物装运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车队跟集卡司机之间有的是雇佣关系，约20-30%的车辆由车队配备，雇佣集卡司机驾驶；另一种情况是，车队跟集卡司机签协议，俗称挂靠，个体车，这部分约占70-80%。第二种情况下，车辆由集卡司机自己出钱购买，跟车队签订协议是为了用车队的经营资质并承揽业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择当个体司机需要承担不少的经济压力，因为集卡车辆的车头一般在20-30万元之间，使用7-8年就会面临淘汰；车板价格7-12万元之间，一般使用10-15年后淘汰。全部加起来需要近40万。集卡司机为了购买车辆，往往会借钱或者贷款，如果车辆不运营就会面临还贷困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>