<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>978c332792e475eabcfa4bae9c748415</guid>
<title>在非洲只要走对道路，中国改革开放的所有红利都能再来一遍</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuYuLiang/2021_05_12_590439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方 编辑/吕栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们了解到，传媒集团四达时代从2002年就开始拓展非洲市场，2007年，四达在卢旺达成立第一家公司，2008年开始运营。截至目前，业务已遍及37个非洲国家，在20多个国家派驻了运营团队。在尼日利亚知名媒体分析机构BrandImpact最近发布的报告中，四达时代名列非洲Top100影响力品牌的第16位。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;应该说，经过十几年的深耕，四达时代已经成为中国在非洲的一张亮眼名片。恰逢5月10日-12日是第五届“中国品牌日”，我觉得就中国企业“走出去”和建设品牌的话题，四达时代也是比较有发言权的，能否请您展开说一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢玉亮：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实“中国企业走出去”和“如何把品牌做好”，这是两件事。中国企业走出去其实由来已久。从外部环境来看，对于中非来讲，目前中国企业走出去应该是大致经历了三个阶段。第一个阶段是大国之间的责任和承诺，比如上世纪五六十年代对非的一些援建、投资、电力和城市基础设施。这是在解决城市与城市的连接问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个阶段是机会导向型的，就是很多的中国商人参与了中非之间的经贸活动，不仅催生了一些像是义乌、华强北、广交会这样的市场和商业区，还催生了华为、传音这样的公司。它们一方面是做移动网络部署和覆盖，另一方面是丰富智能手机的选择和做低价格，所以也就通过通讯建设的方式解决了人和人之间连接的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个阶段如果还是用“连接”去概括的话，我觉得是在文化和商业融合前提下的连接。四达时代目前做的就是这种文化、商业、传媒之间的连接。所以，中非之间的联系会越来越深入、多元和丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/12/20210512111731448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四达时代通过“大篷车”把“露天电影”带到非洲农村（四达时代供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“做品牌”角度来讲，我们现在越来越强调在非洲的投资、建设、运营一体化。其实这对标了非洲目前的市场特点。投资体现的是实力（投融资）；建设体现的是能力，因为需要技术（工程交付能力）；运营体现的是定力，因为运营阶段更需要扎根本地市场、做好本地服务，形成本地品牌，这更需要战略信心和战略耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我国对非投资，大体通过资金支持或者具体的项目建设支持，这样一来，首先资金的使用效率可能不高，其次建好一些场馆、交通这样的基础设施项目后，又发现本地运营能力比较薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人的特点往往做得多，说得少；不想说，也不善于去说。现在我们看到，国家在这方面的意识不断强化，在能力和投入增加的同时“做好本地的事，讲好中国故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国家讲究投、建、营一体化，不但给资金和项目，还要赋能当地。而投、建、营一体化的模式其实对中国自身也有很多积极作用，比如，产业链变长了。产业链变长之后，中国企业各个环节的的参与度就大大提高。投资环节会有口行（中国进出口银行）、开行（国家开发银行）这样的金融机构介入；建设环节有华为、中建、中交这样的企业参与；运营环节也有四达及更多企业加入进来。当然四达时代自身就是一个具备投资、建设、交付、运营的全链路能力的公司，在非洲二十年，我们积累了经验、能力、品牌和千万级的用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在投资、建设、运营一体化方面，四达在非洲当地做得怎样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢玉亮：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们四达时代其实还算做得挺好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术上，我们建起了节目中继、直播卫星、地面电视、互联网视频四大基础网络服务平台；承接了习主席2015年在中非合作论坛约堡峰会上宣布的“万村通”项目，为非洲23个国家10112个村落实施收看卫星数字电视工程；在非洲大陆面临数字化、信息化浪潮之际，倡导广播电视数字化整转商业模式，与20多个非洲国家政府签署了项目合同或合作意向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对内容和用户的运营上，四达时代集成数百个频道的节目内容并落地中国主流媒体。其中包括探索频道、FOX、半岛电视台等国际知名频道；乌干达国家电视台、肯尼亚国家电视台等非洲本地频道（几乎涵盖所有非洲国家的电视台和收视排名靠前的私营电视台）；CGTN、CCTV-4、CGTN-F、CGTN-D 、CNC等23个中国主流媒体频道；功夫频道、中国影视剧外语频道等43个四达自办频道。节目涵盖新闻、综合、影视、体育、娱乐、儿童、音乐等几乎所有类型，语种涉及英、法、葡及非洲当地的斯瓦希里语、豪萨语等11种语言。四达时代还入选了由科技部、中宣部、中央网信办、文化和旅游部、广播电视总局等部门联合认定的国家文化和科技融合示范基地十强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/12/20210512105342420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四达时代北京播控中心，实时同步在非运营所有频道（观察者网图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时相对于竞争品牌，四达时代是唯一的同时开拓B2B和B2C市场领域的公司，四达时代1988年成立之日就是个技术型公司，为国内外数个有线电视台提供技术方案并组织施工，已帮助乌干达、肯尼亚、坦桑尼亚、赞比亚等多个国家完成数字整转，因此四达时代是一个有技术背景的传媒公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在B2C领域，四达时代以地面电视技术开辟非洲市场，由于用户接入成本低廉，迅速积累了数千万用户的同时，也拉低了非洲数字电视行业的平均价格，接入费由200美元降低为47美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，四达时代还是唯一同时覆盖非洲三大语区（英语区、法语区、葡语区）的数字电视运营商，为国内的合作伙伴提供一站式的播出方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四达时代正在完善由非洲国家首都到城市到乡村的营销体系，以帮助更多的中国商品送达非洲社会的各个角落，我们通过“影视大篷车”把LED放映设备开到很多农村，类似我们过去的露天电影，把中国优秀影视剧内容和抗击新冠疫情之类的卫生内容带到非洲乡下，平均每场观众人数在500-1000人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，四达经过多年的精耕细作、建设运营，已经积累了深厚的用户基础，截至目前，我们已经发展了1300万有消费能力的优质的家庭用户，2700万新生代移动端视频消费用户，以及1000多万社交媒体用户，多平台、多渠道、多层次的用户构成了我们稳固的用户基础，也为四达时代后续的新业务拓展（支付、电商、物流配送等）提供了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/12/20210512110734678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“影视大篷车”播放当地语言配音的“熊出没”（四达时代供图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e54b326505e87824faa9a18320bb67c8</guid>
<title>美国的石油地缘战略与中国西藏新疆地区安全</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_05_12_590399.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体以来，欧亚大陆的中心地带出现了哈萨克斯坦、塔吉克斯坦、吉尔吉斯斯坦、乌兹别克斯坦和土库曼斯坦五国。中亚五国所独有的北隔俄国东临中国的地理位置及仅次于中东的油气资源，很快便引起了美国的关注。美国在其制定的新的中亚战略中，把该地区列入应特别关注的“战略利益地区”，努力使之成为21世纪美国可以控制的地区。1997年底美国又开始把外交的重心转向南亚。美国国务卿奥尔布莱特1997年11月访问南亚和1998年美国总统克林顿决定对南亚进行正式访问，标志着美国对南亚外交出现新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、20世纪美国外交政策基本都是围绕着中东及由此向太平洋和大西洋伸展的石油运输线展开的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪美国外交政策基本都是围绕着占世界石油储量三分之二的中东地区以及由此向太平洋和大西洋伸展的石油运输线展开的：西线是由波斯湾经红海、地中海到大西洋的航海线；东线是由波斯湾经科伦坡、马六甲海峡、马尼拉、关岛、夏威夷到美国的太平洋航海线。只要观察一下20世纪美国历次重大外交举动，基本都是沿着这两条线索展开的；反之，都不会引起美国外交太多注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战前，日本在中国东北、华北长驱直入，对此美国坐视不管；一旦日军靠近上海，美国才认真起来。两伊战争中，只要伊拉克向西部和北部扩张，美国就慷慨资助。然而，一旦伊军调头南下，那就遭到美国“沙漠风暴”行动的打击。海湾战争前，美国外交最大的遗憾是不能对中东石油实现直接控制，而美国在中东的“首要国家安全利益”是海湾的石油利益。1992年２月伊拉克入侵科威特为美国提供了千载难逢的良机。在中东历史上美国第一次在阿拉伯人的“邀请”下，堂而皇之地向海湾开进了50万军队，并用打退伊拉克军队同时又保留萨达姆政权的策略，达到了使美军长期“应邀”驻扎海湾的战略目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪美国外交策略是19世纪英国外交策略的继承和发展，其要点是：靠近中东及中亚石油国四周及石油运输线两侧的国家越小越好，因为这样便于他们控制；离此之外的国家越大越好，因为这可使他们在巨石般相互磨擦挤压掣肘中无力他顾。恰好近代以来的世界地理政治就是沿这条线索发展和布局的：在欧洲大陆是德、法、俄间的掣肘；在西亚及南亚，是两伊及印巴间的掣肘。20世纪90年代，英美等西方国家又通过促成苏联解体的方法，把它们的宿敌俄国版图远远地推向北方，在俄国和中东石油国间，出现了一片细碎的中小国家。这个原理也可以说明，巴拿马、马尔代夫、斯里兰卡、科威特及新近独立的厄立特里亚等小国得以脱离大国母体并能在大国眼皮底下长期存在的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来英美就是通过所谓“巴尔干方式”制造小国，并通过玩弄平衡游戏大获其利。目前，在中东和中亚周围除中国外，已没了有实力的大国。这样在21世纪，分离中国西部，特别是中国西藏、新疆地区，将很可能是以美国为首的西方一些国家的目标所在。在把俄国推向北方之后，再在中国和中亚中东石油国之间设置一道象西藏和新疆这样的政治屏障，这在西方一些政治家看来，符合他们永久控制中东中亚石油的战略利益。     　　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南亚是中东的侧翼，在大国全球战略中具有举足轻重的地位。印度和巴基斯坦是南亚大国，地缘优势都非常突出。印度是南亚次大陆的重心，如利剑南插印度洋，逼视横穿印度洋的国际航海线；巴基斯坦是中亚国家进入阿拉伯海的重要门户，同时也是波斯湾的“侧门”。因此印巴两国便与大国利益，特别是与大国的石油利益产生了不可分的联系，并在大国的全球战略中成了必争之地。     　　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，美苏争夺全球霸权，南亚地位在大国利益交汇中骤然上升。1971年，苏联和印度签定了带有明显军事性质的《印苏和平友好条约》；1955年至1979年间，巴基斯坦曾是由美国操纵的有土耳其、伊拉克、英国参加的“巴格达条约组织”（后改为“中央条约组织”）成员。这种大国利益交叉冲突到1979年底由苏联侵略阿富汗的军事行动推向高潮，与此同时，美巴关系也在美国总统国家安全事务助理布热津斯基及美国国务卿黑格分别在1980年和1981年访巴后得到全面加强。美对巴在物资道义上给于全力支持，成功地阻止了苏联军事占领阿富汗的战略意图。     　　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束初期，从苏联解体产生的混乱中诞生的俄国，正处在政治经济过渡的阵痛期，此时美国外交似乎没了对手，就连美国人自己也不清楚美国将根据什么来确定自己的未来外交战略。在这一段时间里，南亚和中亚在大国外交中的地位显然是下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/11/20210511173007307.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;393&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;反映美苏冷战的漫画&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、20世纪90年代美国外交开始向南亚倾斜，意在进一步遏制俄国南下和中国西进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到20世纪90年代中期，俄国从混乱转入稳定。美国意识到不仅俄国没有被打垮，中国又在改革开放中随亚太经济的迅速发展而崛起。面对这样一个日趋多极化的世界，美国也开始着手制定新的全球战略，其特点是以俄国与中国为遏制目标，以大西洋和太平洋为两翼，在遏制俄中两国的同时，阻止世界多极化潮流的发展，以确保美国在全球事务中的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此美国不顾俄国的强烈反对，正式启动北约东扩计划，于1997年７月举行的北约马德里首脑会议上，确定波兰、捷克、匈牙利三国为首批接纳国；在亚洲地区，美国大力散布“中国威胁”论的同时，利用人为制造的东北亚紧张空气，不顾中国和亚洲大多数国家的反对，重新修订了“日美防卫合作指针”，扩大了针对“周边事态”美日军事合作的范围。这不仅加大了中国解决台湾问题的难度，而且还对东亚地区的稳定形成真正的威胁。    　　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年完成了上述旨在从东西两翼遏制俄国和中国的布署之后，去年美国进一步加强了对中亚和南亚的外交攻势，其目的首先是确保美国对这一地区石油的绝对控制。美国看到20世纪未发生的对21世纪具有决定性影响的事件莫过于亚太发展中国家的崛起，及其随之而来的对中东中亚能源需求的翻倍增长。这使美国为首的西方大国，意识到抢先取得中东中亚石油控制权对它们，特别是对于已完成北约东扩和日美军事合作关系的美国，具有生死攸关的意义。   
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>34878c347a0910e4c10fe8e1e6b60b01</guid>
<title>美国豁免新冠疫苗专利：必要么？现实么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maji/2021_05_12_590394.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月5日，美国贸易办公室发布声明，宣布美国政府将支持放弃对新冠肺炎疫苗的知识产权保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新冠疫苗专利豁免的争论起源于全球南北疫苗储备的巨大鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方发达国家储备了远超于其需求的疫苗。根据《欧洲药物评论》以及杜克全球卫生创新中心的相关数据，最富裕的国家已经获得了一半以上的可用疫苗，比他们的需求多3到9倍，例如日本预先订购了四倍于其人口的新冠肺炎疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅占世界人口的14%的高收入国家目前持有42亿剂量，而拥有剩余86%人口的中低收入国家仅持有6.7亿剂量。按照目前的速度，到2023年底，85个以上贫穷国家将无法获得充足的疫苗，70个低收入国家内只有十分之一的人会接种疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/12/20210512080732385.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了弥补疫苗数量的鸿沟，2020年10月，以印度和南非为首的几个发展中国家向世贸组织提交了一项提案，要求暂时放弃《与贸易有关的知识产权协定》（下文简称《知识产权协定》）中与新冠肺炎疫苗、药品以及诊断和医疗技术有关的一些条款。如果获得这种豁免，世贸组织成员国可以拒绝执行与新冠肺炎有关的专利或其他知识产权。该提案认为，这一豁免可帮助各成员国有效应对新冠肺炎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月1日，世贸组织未能就该提案达成共识。会议中，它得到了100个发展中国家和最不发达国家的支持，但遭到了大多数发达国家的反对。但是近日，美国受到国内自由派的政治压力，宣称支持放弃对疫苗的知识产权保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文仅从相关法律角度探析美国新冠疫苗专利豁免的不必要和不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/12/20210512075305303.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国新冠疫苗专利豁免的非必要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《知识产权协定》于1994年4月15日签署，1995年1月1日生效。2017年1月，修订后的《知识产权协定》生效。根据修订后的《知识产权协定》，所有世贸组织成员都可以合法地援引强制许可，和以国家安全为由例外规定以确保知识产权不会对获得新冠肺炎药品造成障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《知识产权协定》，各成员国有权在特定情形授予强制许可，选择强制许可的理由，并决定什么构成授予强制许可的极端紧急情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中成员和最不发达成员可以在国内因艾滋病、疟疾、肺结核和其他流行疾病而发生公共健康危机时，在未经专利权人许可的情况下，在国内实施专利强制许可制度，生产、使用、销售或从其他实施强制许可制度的成员进口有关治疗上述疾病的专利药品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，WTO成员可以授予其国内企业生产并出口特定专利药品的强制许可，不再局限于供应国内市场。在出口成员和进口成员对同一产品授予强制许可的情况下，专利许可费应由出口成员支付，进口成员无需再行支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成员国也可根据《知识产权协定》第73条 “国家安全例外”，强迫专利持有者为药品发放强制许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《与贸易有关的知识产权协定》第73条规定了世贸组织成员可以行使的安全例外，这一条款允许一个国家在战争时期或其他紧急状态，采取它认为保护其基本安全利益所必需的任何行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，新冠肺炎及其超级扩散变体在世界范围内的快速传播导致了紧急状态。在此期间，一个国家有权保护其公民的生命。作为其基本安全利益的一个组成部分，各成员国可以强迫专利持有者为新冠疫苗发放强制许可，以快速应对新冠肺炎危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/12/20210512075622193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国辉瑞制药有限公司与德国生物新技术公司联合研发的新冠疫苗。（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国生物新技术公司供图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国新冠疫苗专利豁免的非现实性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府声称将积极参与世贸组织相关文本的谈判。同时，美国政府承认，鉴于世贸组织基于共识的性质和所涉问题的复杂性，谈判将需要“时间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，德国和欧盟出于各自利益，已经表示反对疫苗专利豁免。由于世贸组织采用基于共识的性质，专利豁免提案或因缺乏国际共识而失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国内共识的达成也存在困难。由于专利药品贸易一直是美国制药公司丰厚的利润来源，拥有巨大制药能力的制药公司过去一直反对任何此类豁免，例如针对艾滋病的药品豁免。美国辉瑞等制药巨头已经开转游说机器，夸大豁免新冠疫苗带来的潜在危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国制药巨头辉瑞、美国药物研究和制造商协会已经发表声明，就美国将放弃新冠疫苗的知识产权专利的做法表示强烈反对。其次，为了夸大专利豁免带来的潜在不利影响，辉瑞等制药公司拿“中国和俄国”作为幌子，声称专利豁免将会给中国和俄国间接带来技术进步。由此，美国政府态度也开始动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法律角度来讲，新冠疫苗专利豁免提案不必要，也不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国声明支持新冠疫苗专利豁免也就是展现其视乎关注“人权”的目的而已；现实却是美国疫苗豁免辩论在无休止地进行，新冠感染和死亡人数仍在快速上升。而中国早已将疫苗作为全球公共品，与埃及等国家协商迅速推进疫苗大规模生产，推动疫苗全球公平可及，从而解决全球疫苗瓶颈，缓解公卫危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁才是真的在为人类命运共同体而努力，现实已说明了一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f39b1968d1bc073665ecc88201119f45</guid>
<title>嘎吱嘎吱，这是大不列颠及北爱尔兰联合王国解体的声音</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2021_05_12_590391.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出所料，苏格兰独立派又赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月6日举行的苏格兰议会选举中，妮古拉·斯特金（Nicola Sturgeon）领衔的苏格兰民族党（SNP）赢得了64席，仅差1席就能取得绝对多数，再次成为苏格兰议会第一大党，历史性地获得了第四个任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上苏格兰绿党获得的8个席位，独立派在议会成为多数，苏格兰选民的态度已经展露无疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然今年尚未过半，但这场选举大概率将在2021年的年度十大新闻中预订一席之地，因为它标志着“苏格兰独立”这出大戏的续集真的要来了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票刚刚结束几个小时，斯特金就迫不及待地表示，第二次独立公投只是一个“时间问题，而不是是否会进行的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你听到那些嘎吱嘎吱的声音没有？这是英国，或者说大不列颠及北爱尔兰联合王国这艘破船开始解体的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但没有多少人。毕竟近几十年来，“苏格兰独立”这杆大旗之下从来就没有过真正的大义，各路角色你方唱罢我登场，都只应了那句大实话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“嘴上都是主义，心里全是生意！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/11/20210511165658867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现任苏格兰民族党党魁&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;妮古拉·斯特金（资料图/PA Media）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从合并到散伙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏格兰和英格兰的合并始于《1707年联合法令》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然合邦的名义原因是两国共奉一君，但詹姆斯六世南下已经是一个世纪之前（1603年）的事了，两国却直到18世纪初才合并，足可见这个解释并站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合邦的真实原因很现实也很骨感：忙于外战的英格兰生怕后院起火，乐得合并北方那个法国人的老盟友；苏格兰的贵族老爷们则是被殖民失利和大饥荒搞得河涸海干，在伦敦大把金币的贿赂下，没怎么犹豫就把威廉·华莱士当年以死相争的独立卖了个好价钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，联合王国从诞生之日起就充满着各种各样的算计和交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过爱丁堡算是压对宝了。联合王国布国威于四方、升级为日不落帝国，苏格兰人从龙入关鸟随鸾凤，也跟着吃香喝辣飞黄腾达。如戴维·罗伯茨于《英国史》言：“享受了史无前例的繁荣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高地人为帝国抛头颅洒热血，苏格兰风笛成了英军的象征之一；帝国也投桃报李，苏格兰人在国际舞台上扮演了重要角色，这是像苏格兰这样的民族原本很难有机会实现的。由于从帝国中收益颇丰，直到二战，苏格兰对于伦敦作为政治权力中心的现状都不存在不满之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了20世纪70年代，事情起了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年5月，撒切尔夫人轻松赢得大选，开始了她11年的统治。她所掀起的新自由主义浪潮对西方世界影响极为深远，人们至今仍能感受到它的震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在支持者眼中，首相进行了“大刀阔斧的改革”，但对苏格兰而言，伦敦的所作所为不啻为一场灭顶之灾。苏格兰著名历史学家汤姆·迪瓦恩对此评论称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1976年至1987年间，苏格兰损失了近三分之一的制造能力。一个多世纪以来为苏格兰赢得全球经济声誉的伟大重工业，在短短几年内就消失了。20世纪90年代确实出现了后工业经济，但这场危机却在许多工人阶级社区留下了社会混乱的后遗症，并在北方创造了一个与英格兰南部明显不同的政治议程。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
英国学者安德鲁·甘布尔也指出，撒切尔的改革希望“将北方变成像南方一样的地方，北方的依赖性、贫穷和失业将随着企业经济的蓬勃发展而克服”，然而事实却是“分裂了国家，演变成了一种对抗和破坏少数民族文化、社群和机构的政治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/11/20210511170029551.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个“分裂之家”中，苏格兰发现自己的话语权少得可怜。苏格兰的人口不到英格兰的十分之一，在伦敦的议会里，苏格兰议员的席位也十分有限。由于撒切尔夫人的原因，苏格兰人对保守党一直恨屋及乌，后者自然也对这个“对手的票仓”不闻不问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏格兰民族党前任党魁，号称“苏独之父”的亚历克斯·萨尔蒙德就曾宣称，在威斯敏斯特的59名苏格兰议员中，保守党只有一席，甚至少于爱丁堡公园里的大熊猫数量，所以无法相信一个由保守党执政的联合王国政府能照顾到苏格兰人的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从撒切尔时代开始，英国的权力、影响力和财富开始向英格兰东南部——具体来说就是伦敦——转移，这个过程令人厌恶但又不可阻挡，甚至在两任英国首相都是苏格兰人的情况下也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦吸走了英国其他地区的“氧气”（尤其是苏格兰的石油），威斯敏斯特也一步步地从整个联合王国的议会，变成了伦敦的议会，高高在上的议员老爷们对“穷乡僻壤”毫不关心，英国的社会契约变得岌岌可危，“脱欧”、“苏独”，根源皆出于此——当人们连饭都吃不饱时，也就没有什么联合的必要了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>007b2bb5d3065766f47b581454e1545f</guid>
<title>谁是阻碍东亚生育率上升的“拦路虎”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LymanStone/2021_05_12_590390.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/莱曼·斯通 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，整个东亚地区的生育率已降至极低水平。韩国的生育率在2020年下降到创纪录的水平——预计每个妇女只生育0.84个孩子，而保持人口规模稳定则需要2.1个孩子。但韩国并非孤例，香港2019年的生育率仅为1.05，新加坡2020年生育率为1.1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾，每名女性预计只会生养1.05个孩子。日本曾经是东亚地区生育率较低的国家，现在却成了该地区生育率最高的国家之一，但每个妇女也只有1.36个孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人口统计数据在其国内就极具争议性。最乐观的估计是，截至2015年，中国城市妇女平均生育率约为1.2，而农村妇女为1.7。这些数字在过去六年里肯定会进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/30/20210430115017294.jfif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;七普数据显示，从年龄构成上看，少儿人口数量增加，比重上升。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京并非不了解低生育率将带来怎样的挑战。该国人口政策的初步改革方案是允许更多的家庭生育两个孩子，许多地区还向母亲和家庭提供了更多服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年，政策改革的步伐已有所加快。对于人口迅速减少的东北各省，出生限制已被提高到三个孩子，或者干脆取消。政府也修改了婚姻法和离婚法，旨在鼓励家庭保持稳定。中国人民银行发表了一份工作论文，敦促政府采取行动解决低生育率问题，该论文的发表引发了婴幼用品类股票的价格上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多国政府都曾试图提高本国生育率，但成功的例子很少。偶尔，一项政策会成功催生出一个不大不小的婴儿潮，但几乎没有任何一个国家能够通过制定政策来完全扭转本国人口的长期发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，韩国、日本、新加坡和香港投入巨资推行家庭扶助政策，但成绩却乏善可陈。日本前首相安倍晋三提出了“女性经济学”，其理论基础是“女权主义就是新的‘生育鼓励主义’”——即在家庭和单位里鼓励男女平等，从而缓解女性的生育焦虑，让她们生出更多的孩子。然而，安倍离任时的生育率比他上任时还低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题出在哪？为什么这些国家都未能提高生育率？在一篇最新发表的论文中，我们认为答案已经摆到了各国政府面前——问题在于工作。对父母来说，总有一个拦路虎阻挠他们参加亲子活动、从托儿所接孩子或只是单纯地和孩子共度美好时光，它就是工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当工作成为生活中意义和价值的最重要来源，或者当力争上游的竞争变得残酷激烈时，家庭就会受影响。随着工作变得越来越重要，家庭必然变得越来越不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们通过四个不同的数据集展示了这一点，我们在长达将近40年的时间里采访了100多个国家的40万人。我们始终发现，在高收入国家，那些认为工作“非常重要”的人最不想要孩子并最终生养了更少的孩子。当高收入国家总体上更加注重工作时，其结果通常是生育率更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现“工作主义”在抑制生育欲望方面发挥了尤其重要的作用。欧洲低生育率国家的理想生育标准仍然是两个孩子。但东亚国家施行的家庭政策一直面临一大障碍，就是中国、香港和台湾的妇女声言不希望有两个孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，一些研究者提出理论，认为直到现在才废除的独生子女政策可能是造成这一后果的罪魁祸首，但这一理论无法解释香港和台湾为什么也出现了低生育率偏好。这些地区都对竞争性教育有着强烈的偏好，这就导致大学教育和就业上岗都竞争激烈，那些落后者几乎找不到任何救命稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人的受教育程度和收入水平都在以惊人的速度提高。这得益于竞争超级激烈的长耗时教育和工作环境，这种环境造成了持续的压力和紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对政策有着显著的影响。导致“三抛世代”（译注：一个在韩国流行的社会观念，“三抛”即抛弃求偶、结婚和生育）出现的根本原因仍未得到解决——高昂的住房成本、不稳定工作引发的焦虑、过长的工作学习时间以及将学业和工作上的成功视为衡量个人价值的唯一真正标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年轻人知道财务安全和收入稳定只限于表现最好的人，而其他人只能去争抢剩余的残羹剩饭时，他们就会顺着校长、主管和政府的意思作出反应——将自己的生命投入到学习工作中。他们将力争上游，其结果就是经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种增长不过是一种幻觉。它不是一种人口红利，而是正如中国人民银行那份工作论文所说的，是一种“需要偿还的债务”。长时间工作是以损失人口的长期增长为代价的。在低生育率省份取消生育限制不会催生出婴儿潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果想要提高生育率，那可能的办法应该是抛弃锦标赛式的竞争性考试和职位晋升方式。当父母相信他们的工作能保证自己和孩子共享天伦之乐，当孩子们的生活不会以学习为中心而使他们倍感焦虑和压力时，生育率就会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>