<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7073fa5969d134c5ee230dd753bc38d1</guid>
<title>全球经济正陷入困境，诺贝尔经济学奖还在自娱自乐</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouWen/2025_10_13_793129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当瑞典皇家科学院将2025年诺贝尔经济学奖授予莫基尔、阿吉翁和豪伊特，表彰他们对 “创新驱动型经济增长的阐释” 时，全球经济学界响起的并非一致喝彩，而是越来越清晰的质疑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个号称 “社会科学皇冠上的明珠” 的奖项，正在逐步退化为封闭圈子里的智力游戏，其自娱自乐的倾向在当下全球经济困局中愈发刺眼。&lt;span style=&quot;color:#666666;font-family:SimSun, STSong, &quot; font-size:14px&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实脱节：无法回应真问题的理论狂欢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年诺奖得主的核心贡献被概括为 “揭示创新如何推动持续增长”，但这种看似深刻的阐释，实则回避了当前全球经济最迫切的现实命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫基尔强调的 “科学解释与社会开放是技术进步的先决条件”，不过是对工业革命史的重复性总结 —— 当人工智能已经引发就业结构崩塌、绿色转型遭遇技术瓶颈时，讨论 “为何18世纪的英国能实现持续增长” 更像是历史课堂的怀旧演说，而非对现实困境的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿吉翁与豪伊特的 “创造性破坏” 模型同样暴露了理论与现实的割裂。他们构建的数学模型完美演绎了 “新企业淘汰旧企业” 的抽象逻辑，却对当代 “破坏性停滞” 现象视而不见：全球范围内，科技巨头通过专利壁垒阻碍创新、金融资本脱离实体空转套利，这些违背 “创造性破坏” 规律的现实，在经济学诺奖表彰的理论体系中找不到解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当发展中国家面临技术卡脖子、发达国家陷入增长停滞时，诺奖评委们仍在为半个世纪前就已萌芽的理论框架欢呼，这种对真问题的集体回避，正是自娱自乐的典型表征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具讽刺意味的是，诺奖委员会主席哈斯勒宣称获奖者 “提醒我们避免陷入停滞”，但该理论既无法解释美国35万亿美元债务背后的增长悖论，也不能回应中国通过非西方模式实现八亿人脱贫的发展奇迹，更没有正视当今全球最大创新应用场景的中国伟大成功实践成果与经验。当一个理论体系连解释现实的基本能力都已丧失，却能获得经济学最高荣誉，足见经济学诺奖评选标准已与学科使命严重背离。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/13/20251013193942628.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年三位诺贝尔经济学奖获得者，表彰其“对创新驱动型经济增长的阐释”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理论闭环：自我重复的学术内卷游戏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年经济学诺奖的评选结果，延续了经济学诺奖近十年的显著特征：在既有理论框架内进行精细化修补，却拒绝突破范式的创新思考。莫基尔的研究本质上是对诺思 “制度决定论” 的历史注解，而阿吉翁的模型不过是将熊彼特1942年提出的概念转化为复杂的数学语言——这种 “新瓶装旧酒” 的研究能获殊荣，折射出主流经济学界的创造力枯竭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种学术内卷在评选标准中体现得尤为明显。经济学诺奖委员会对 “数学建模能力” 的偏执追求，使得获奖理论越来越脱离普通人的认知范畴。阿吉翁与豪伊特1992年的奠基性论文充斥着微分方程与均衡分析，却被评委们赞为“突破性贡献”，而那些聚焦真实世界问题、缺乏数学包装的研究则被边缘化。正如新制度经济学的困境所揭示的，主流经济学更热衷于在新古典理论的“旧大厦”里添置家具，而非重建更贴合现实的分析框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评选过程中的意识形态偏向更让诺奖沦为价值站队的工具。2024 年诺奖将荣誉授予宣扬 “美式制度优越论” 的学者，无视美国贸易保护与科技封锁的自相矛盾；2025年的获奖理论虽未直接标榜意识形态，却暗含“创新只能在西方模式中发生”的隐性前提，对中国等新兴经济体的创新实践刻意忽视。当经济学诺奖成为西方中心主义的传声筒，其学术中立性早已荡然无存，剩下的只是圈子内部的价值自我确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学科异化：从经世济民到智力炫技&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔经济学奖的堕落，本质上是经济学学科异化的缩影。该奖项设立的初衷是表彰“对人类福祉作出突出贡献的研究”，但如今却陷入了“为理论而理论”的怪圈。莫基尔的《启蒙经济》虽被译成中文广为传播，但其对工业革命的解读无法为当代发展中国家提供可借鉴的路径；阿吉翁的“熊彼特增长模型”在学术期刊中被反复引用，却从未转化为解决贫富差距的有效政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种异化在奖项导向中表现得淋漓尽致。近十年来，经济学诺奖先后授予博弈论、行为经济学等领域的纯理论研究，而那些聚焦粮食安全、普惠金融等民生议题的学者却鲜有问津。当全球有8亿人面临饥饿威胁，诺奖评委们却在为“创造性破坏”的数学证明击节赞叹；当发展中国家急需技术创新的实操方案，获奖者们仍在强调“社会开放”的抽象原则 ——这种价值排序的错位，彰显了经济学诺奖与大众福祉的彻底脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得警惕的是，诺奖的自娱自乐正在误导经济学的发展方向。年轻学者为追求获奖可能性，纷纷投身纯理论建模与历史考据，将真实世界的经济问题抛诸脑后。这种 “向诺奖看齐”的学术生态，导致经济学逐渐丧失经世济民的传统，沦为少数精英的智力炫技游戏。可以推断，当经济学变成荒诞政治学，当经济学诺奖成为意识形态工具，这个学科离崩溃就不远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学诺奖的另一个最大挑战，是来自特朗普的关税经济学给世界带来的灾难后果。当全世界为经济学诺奖颁给“创新驱动经济增长”而“狂欢”时，现在特朗普政府做的每一件事，似乎都在跟经济学诺奖的颁奖词“创新驱动增长”相背离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在经济舞台上一直有个“执念”，关税才是经济学的真谛。在他眼里，关税仿佛才是经济学的一把万能钥匙，只要挥舞关税大棒就能打开美国经济繁荣的大门。特朗普的“关税经济学”，就好比是在用旧时代的钥匙去开新时代的锁，注定是行不通的。特朗普一直试图通过关税政策来重现美国的“光辉岁月”，最终结果必然是“事与愿违”。关税经济学只能让美国经济陷入更深的困境。特朗普的关税政策，不仅伤害了美国自身，也对全球经济造成了负面影响。希望特朗普能够早日醒悟，停止这场“自嗨式”的经济实验，让美国经济回归正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025 年诺贝尔经济学奖的颁布，如同一面镜子，照出了主流经济学界的集体迷失。在全球经济面临增长停滞、贫富分化、技术瓶颈的多重危机时，诺奖评委们却沉浸在半个世纪前的理论遗产中自我陶醉。这种脱离现实、封闭内卷、价值偏狭的评选导向，不仅让经济学诺奖失去了应有的学术分量，更让经济学学科偏离了服务人类福祉的初心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若诺贝尔经济学奖不愿彻底沦为自娱自乐的游戏，评委们亟需打破理论闭环与意识形态偏见，将目光投向那些真正回应时代命题的研究。毕竟，衡量一门社会科学价值的标准，从来不是理论的优美程度，而是解决现实问题的能力——这一点，本应是经济学最基本的常识，如今却需要向诺奖评委们重新普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔经济学奖的光环，曾象征着人类对经济规律的深刻探索。但如今，当它固守的理论体系无法解释世界的新变化，当它推崇的研究脱离了现实的需求，这个奖项正站在自娱自乐的悬崖边。若不及时改革，随着更多国家走出符合自身国情的发展道路，随着多元经济实践不断冲击西方中心的理论体系，经济学诺奖终将沦为经济学学术史上一个尴尬的注脚。相反，若能打破封闭、拥抱多元、回归实践，它仍有机会重拾 “人类智慧灯塔” 的荣光，为全球经济治理提供真正有价值的方案 —— 这不仅是经济学诺奖的自我救赎，更是经济学学科应有的使命和担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为如此，中国人获不获经济学诺奖已不重要，不以物喜，不以已悲。一个自信、自立、自强的民族，从来不需要用外人编织的“桂冠”去给自己“正名”而获得认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0bd54e25d069504e99e38b92c034e0c</guid>
<title>高市早苗是不是“台独”的救命稻草？国民党能不能见？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_10_13_793061.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国转向孤立主义，其战略内缩引起盟友的高度不适应。众所周知，日本这个民族具有高度忧患意识，他们知道安全环境已改变，适应新环境的捷径是与中国友好，但在华盛顿尚未松口与松手以前，在自己的优越感没有彻底扬弃以前，此路不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是日本右翼的困境，或者说是机遇，他们有两个选项，以及一个从未改变的目标：选项A，抱团抗中。选项Ｂ：核武自保。目标是挣脱禁战束缚，实现国家正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“抱团抗中”，中左翼的石破茂尝试过抛出“亚洲版北约”，但这个概念见光就死，亚洲无人理睬，欧洲没当回事，美国嫌日多事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，被视为“极右翼”的高市早苗会怎么做？对区域安全与地缘政治的影响为何？日本会不会从此右倾？这些问题，各方都在观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然高市是否能成为首相还有悬念，但我们就假设日本将出现一名“极右翼”女性首相来进行评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两岸关系的角度看，以上主题对应的子题是，高市与赖清德会不会联手作妖？国民党将如何处理台日关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从两个日本退役将领的说法，看高市早苗的“真身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗的真身，以及其“窝里横权限”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，高市被我们视为极右翼份子，她在日本侵略战争相关议题上的态度恶劣，其行为众所皆知，按下不表。然而，日本退役将领山本胜也接受台媒采访时，给出了不一样的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山本认为，高市并非“极右”，而是一个具有战略思维的传统保守派。针对高市复诵安倍晋三的说法“台湾有事，日本有事”，山本解释，这句话的意思不是指（台湾一旦有事）日本会出兵“支援”台湾，而只是强调日本无法置身事外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“支援”是啥意思？山本称，军事逻辑是，如果驻日美军要支援台湾，日本必须配合，中方若攻击日本领土上的美军设施，日本就必然会被卷入战火。日本的首要任务是防卫本国领土与驻日美军，确保美军能自由行动，而这一行为本身就是对台湾的“间接支援”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山本胜也绕来绕去，简言之就是“台湾有事，若美军支援，日本就有事”，因此，日本不会保台，而是必须当美军跟班。山本强调，此一立场是包含安倍、高市在内的日本政治人物共识。而日本的安全与台湾紧密相连，但合作方式必须是“间接、战略性、而非军事性的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，我们都知道日本的立场与想法，山本这番话的暗示性意义在于，高市早苗可不会在台湾问题上做出超越以往的举措，除了性别，她与其他自民党老日男并无不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/13/20251013085818307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当选后的高市早苗，一定会变成建制派的样子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一名日本退役将领持田和人接受美籍日本教授访问时则称，“我曾经和高市谈过国防问题，那完全是浪费时间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持田批评日本的亲美立场，认为这是奴性的表现，他同时赞扬特朗普的克制战略，主张日本在美国战略后撤的同时，要发展核武自保。换言之，持田有满满的日本右翼特征，疑美甚至有反美倾向，他反对日本充当美国的炮灰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持田直言，真发生战争时，美军不会在前线作战保卫日本，而会撤退到澳大利亚，并让日本自卫队“断后”，坚守在美军撤退沿线上的据点。对这位退将而言，这形同让日本自卫队在战争时保卫美军，而不是日本本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，持田称，2015年他在美国进行交流时就被美方告知：美国不准备对中国发动攻击，因为担心升级为核战。不管美国总统是谁，与中国打核战是打不赢的，所以必须避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意思是说，和平时期有安保，战争时期日本只能寻求自保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，持田代表一批右翼将领，他抱怨日本政坛（主要是自民党）排挤他们，并认为日本政客（包含高市早苗）根本不考虑“排除美国保护”来思考日本军事战略，从前如此，现在局面已发生巨变，仍是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
访问持田的美籍日本教授迷恋武士道精神，主张二战中的日本是正义的一方，罗斯福是共产主义者。此一访谈发表在美国亲共和党保守派媒体上，题目是“日本将军挑战美国战争贩子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于认定高市为极右派的人而言，有一种说法特别惊悚：相较于其他极右翼政治势力，高市早苗还算中间路线。但持田和人与山本胜也以不同的角度和语气，坚称高市早苗根本不是极右翼，甚至不够格称为“右翼”，她与其他掌权的建制派一样，只是美国跟班而已，没有自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我摘录以上两位日本退将的看法，只想说明一件事：高市早苗身上的极右翼标签，可能会误导我们将她视为一个“改革派”，但事实上，她只是一个建制派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，建制派的衰微，是当代泛西方政坛的一个突出现象，但建制派的特征是政策连续性与可预测性，而日本建制派由美国牢牢掌控，因此，高市未来若打“台湾牌”，那就应该视为美国打“台湾牌”。辨明了主次，才有助于根据历史做出预测，有助于策略拟定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按此，高市早苗若与赖清德联手作妖，意味着美国借刀杀人，类似菲律宾有意无意地打“台湾牌”，背后必然是美国唆使。而这是美国打台湾牌的一个新的变异形式——小弟你出头，我收割，你断后，方便我后撤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，如果中方在日方打台湾牌时仅针对台日出手，美方就有了“调停”的筹码，真凶假装和事佬，可凭空变出交易筹码。只要我们有了此一认知，就能简化策略，精准打击对手要害，避免在状似遍地烽火的局面下“浪费子弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望即便是一般人民，也能有此认知，避免在“出事”的时候，误以为我方的克制是躺平不作为。真相往往是，闹事的一方并不是主犯，而是替死鬼。打替死鬼而不抓主犯，不但无法解决问题，还会鼓励讨到好处的主犯变本加厉，故伎重施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗肯定会打台湾牌，但她是亲美建制派，与赖清德一样，在美国的绝对控制下，要横也只有“窝里横的权限”，若涉及中国大陆，一切按“圣旨”行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我方只要捏着美国要害，日本就会缩手，擒贼擒王，有利于中方逼迫日方回到交往正轨，顺便断了台独“倚日作妖”的图谋，并遏制美方重复此一套利模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么说来，我方不需要过度担忧（或期待）日本是否会不可逆地右倾，像持田和人这样的标准右翼，未来几年还是吃不开，山本胜也这样的建制派化妆师，仍有生存空间。说到底，桃太郎向左或向右，基本是由中美博弈决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么进入子题，高市早苗是赖清德的救命稻草吗？国民党会如何处理高市早苗问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“儿皇帝”的解药不是高市&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独”对高市的脱颖而出，兴奋不已，亲绿学者急忙列出一系列台日深化合作的清单，包含“军事产业联盟”，股市分析师也据此盘点了台日合作概念股的清单，包含国防航天业、半导体业、网络安全业等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恋殖情结在“台独”阵营内部发酵，亲绿媒体复诵“台湾有事即日本有事”，有意识地提振绿营大罢免大失败后低靡的士气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，蓝白在野党在形式上表达祝贺，期盼台日深化交流，亲蓝舆论则纷纷提出警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒是国民党主席参选人郑丽文，在辩论会上表达有意会见高市早苗，为自己惹来一身腥。此一事件也引发人们对“政党外交”，以及国民党在对外关系上的角色产生好奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有知名日本记者在台媒提醒台湾，高市早苗不是“知台派”，虽然中日关系很可能因为高市而采取对抗姿态，有利于台湾民进党，但是否有利于台湾很难说。台湾政党最好多与其他日本政党结交，不要单押宝自民党，因为日本可能朝向“多党化”发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾与日本类似，有走向多党化的倾向，台日现在都是少数执政，两边的在野党也都在整合。在此一背景下，高市与赖清德都必须将精力花在如何分化在野势力，以巩固自身权利上头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0aa0eddf7734302d20252de2cf7a1228</guid>
<title>应对荷兰强盗行径，闻泰有一个坚强后盾</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_10_13_793058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰政府和法庭近日以“国家安全”为名，对闻泰科技旗下安世半导体（Nexperia）实施资产冻结，并通过司法程序剥夺中方股东控制权。荷兰方面此次行动，表面披着“合法”外衣，难掩其配合美国战略意图、强行剥夺中方合法控制权的本质。这种通过行政与司法手段联动，将商业问题政治化、法律工具化的做法，为所有“走出去”的中国企业敲响了警钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年12月被美国商务部列入“实体清单”始，闻泰便步入了多事之秋。为应对困局，其不惜壮士断腕，出售了ODM（原始设计制造）资产，将未来发展的希望全然寄托于安世半导体这一优质资产之上。安世不仅是闻泰的“压舱石”，其所在的功率半导体领域，更是关乎中国新能源汽车、工业控制、消费电子等关键产业链安全与竞争力的核心环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013120257521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
应对荷兰强盗行径，国家是闻泰的坚强后盾&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收购安世后，闻泰注入资金和技术，安世才得以从低谷攀升，为荷兰贡献了1.3亿欧元企业所得税，雇佣数千欧洲员工，这本该是中荷合作的典范。谁料，短短几天，从部长禁令到听证后的法院裁决，荷兰的“组合拳”手法可谓又快又辣，让人措手不及。闻泰的努力换来的竟是赤裸裸的地缘政治操弄。目前，中方股东的治理权和投票权被架空，仅保留经济收益权。闻泰的股价也在复牌后直奔跌停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对日益复杂的国际地缘政治格局与愈发露骨的“规则武器化”倾向，中国企业，特别是身处高科技赛道的企业，已无法独力应对系统性风险，亟需国家力量的坚定介入与全方位护航。闻泰的股东结构中不乏国资身影，国家利益已与企业命运深度绑定。应对荷兰强盗行径，国家是闻泰的坚强后盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，闻泰自当积极利用一切可用的法律武器，在荷兰乃至欧盟的法律框架内提起申诉、提起诉讼，坚决维护自身合法权益。通过双边及多边渠道，相信中国政府也会向荷兰政府及欧盟机构表明严正立场，清晰指出其行为对国际投资规则、市场公平原则的损害，以及对中欧经贸关系的潜在负面影响。国家与企业同舟共济，一定能以坚定的意志与智慧破解困局。这起案例的最终结果，将会产生示范作用，需要吓阻欧洲其他蠢蠢欲动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闻泰之困，再次印证了“核心技术靠化缘是要不来的，靠花钱是买不来的”这一深刻道理。过去我们希望通过国际并购实现技术的快速追赶与整合，这条路径在特定历史阶段发挥了作用，但在逆全球化暗流涌动、科技竞争白热化的今天，其脆弱性与受制于人的风险暴露无遗。发展科技，终究要回归自主创新的主航道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，中国企业的全球化征程必将面临更多类似闻泰所遭遇的复杂、非商业性挑战。这要求我们的“护航”体系必须升级。一是要构建更高效的国际风险预警与应对机制，帮助企业提前识别政治、法律风险；二是要丰富政策工具箱，综合运用外交、法律、金融、产业政策等手段，形成立体化支撑网络；三是要强化国际规则的话语权与塑造力，积极参与乃至主导相关国际规则的制定与修订，遏制个别国家将经济问题政治化、法律工具化的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要向世界宣示，中国保护本国企业合法权益、捍卫公平国际贸易环境，既有决心，也有能力和行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78f9dfc1a496219e8fbc4ea957e9f3cd</guid>
<title>朝鲜早已看清美韩的本质，美韩也要看懂朝鲜的实力</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhanDeBin/2025_10_13_793041.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月10日晚，朝鲜在平壤金日成广场举行盛大阅兵，庆祝朝鲜劳动党成立80周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵式上，朝鲜展示了新型“火星炮-20”型洲际弹道导弹，引发国际社会对朝鲜军力发展的关注。此外，在庆典期间，金正恩密集会见了中国、俄罗斯、越南、老挝等国代表团，展现出朝鲜积极开展外交活动的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，朝鲜半岛局势处于敏感阶段。韩国新政府一方面表达出重启与朝对话的意愿，另一方面仍持续推进与美国的联合军演。在这一背景下，朝鲜通过此次阅兵意图传递何种信号？中朝关系是否进入新阶段？半岛局势将如何演变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线上海对外经贸大学朝鲜半岛研究中心主任詹德斌进行深入解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是朝鲜劳动党成立80周年，金正恩指出，“世界上没有哪个国家像朝鲜一样，常年面对外部势力的持续施压，在干涉与侵略威胁日益加剧的环境中，同时承担国防与建设的双重任务”。尽管长期受到西方孤立，但朝鲜近年来通过自身发展以及诸如出兵援助俄罗斯等行动，展现出积极打破西方包围、探索自主发展道路的意愿。对此，您如何看待朝鲜当前的外交策略？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：事实上，朝鲜自建国之初便展现出了相当成熟的外交策略。冷战时期，朝鲜的外交活动就表现得十分游刃有余，尤其是在大国间——在金正恩执政的今天，我们仍能在朝鲜身上看到这种外交智慧，或者说朝鲜当前的外交逻辑总体上并未发生根本改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说有差异，主要源于时代背景不同。如今的朝鲜在国力，尤其是军事实力上因拥核而有所增强，并且持续致力于加强国防。然而，金正恩执政下的朝鲜所面对的国际压力，可能比金日成时代更为严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/11/20251011230449650.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月9日，庆祝朝鲜劳动党成立80周年大会在平壤五一体育场举行。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合国及美日韩等西方国家的单边制裁不断施压的背景下，朝鲜自然需要寻求突破。因此，出现了前几年朝鲜对美国展开积极外交，随后与俄罗斯的积极接触，以及当前与中国推进高层往来等一系列举措——这些都是朝鲜为应对新困境所采取的外交策略的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总体来看，朝鲜外交的方法论并未发生重大变化，更多是在不同国际环境下所作出的方式上的微调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在庆祝朝鲜劳动党成立80周年之际，金正恩邀请了中国、俄罗斯、越南、老挝等国领导人访问朝鲜。结合9月在中国的外交活动与10月在朝鲜的主场外交，朝鲜近期通过两场大型多边外交，显示出其对周边外交和多边关系的重视，不仅聚焦于中俄，也积极拓展与东南亚国家的关系。您认为，从这些外交动向来看，朝鲜正在发生怎样的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：与其说是新的变化，不如说是一种升级。实际上，朝鲜国际部部长金成男去年就已先后访问越南、老挝和中国，这表明当时朝鲜已经开始推进对外关系的拓展——或者说，是恢复和加强传统友好关系。因为东南亚一些社会主义国家历来与朝鲜保持较好往来，而从去年起，朝鲜明显表现出强化与这些国家关系的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年由朝鲜国际部部长出访，如今则迎来越南、老挝的总书记访问朝鲜，这很可能说明朝鲜早已有较为系统的外交规划。从结果来看，老挝、越南、中国乃至俄罗斯都派出了重量级领导人访问朝鲜，这在一定程度上显示出朝鲜的外交影响力有所提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与十年前相比，朝鲜的外交格局确实有所扩大，这背后也反映出朝鲜国家底气增强，尤其是金正恩个人经历过多场朝美峰会，与新加坡、越南、蒙古等国领导人会晤，也多次与中国领导人会面——这些经历增强了他个人与国家的自信，而这种自信的具体体现，就是在这次阅兵中多国领导人站在金正恩身边。这对朝鲜而言，是国家实力与领导人威望的彰显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为这种变化，或者说“升级”，背后都有哪些原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：我认为这体现出朝鲜外交政策的高度一贯性。我们可以稍微回顾一下，过去在美朝关系和核问题谈判中，尽管最终谈判破裂，但朝鲜始终由同一批人执行同一项长期战略；而美国则因政府更迭不断调整政策，导致连续性不足。因此，从这个角度看，朝鲜的许多外交举措很可能是其整体战略规划中的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，回顾朝鲜此前召开的中央全会可以清晰看到，朝方一贯将当今世界视为“新冷战”格局，强调两大阵营的对抗。换言之，朝鲜当前基本是在“两大阵营”的认知框架下开展外交工作。因此，加强其认定的“反美阵营”内部团结，已成为其外交的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，改善与美国、日本、韩国的关系已被置于较次要位置。朝方已展现出这样的外交基调：能改善关系固然好，若不能改善也不强求——这种转变已经十分明显，因为不是朝鲜不想与美国改善关系，而是通过与美朝三次峰会认清了美国的本质；通过和文在寅政府打交道，认清了韩国不能自主、“能力有限”的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年9月3日，朝鲜劳动党总书记金正恩赴华出席中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年纪念活动，首次亮相多边外交舞台。随后在10月，中共中央总书记习近平致电金正恩祝贺朝鲜劳动党成立80周年；中国总理李强亦率团访问朝鲜并出席相关庆典，这是中国总理时隔16年再次正式访朝。一个月内，双方以两场重大纪念活动为契机，实现高层互动，深化战略沟通。您如何看待当前中朝关系的发展态势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：首先，中朝关系是一种特殊关系，也似乎是目前中国唯一被称为“传统友好合作关系”的双边关系。尽管中朝关系历经波折，但最终往往能够回归良好状态，甚至实现新的提升。从近期的一系列互动来看，至少可以说，双方关系正步入一个新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中朝关系之所以能够持续发展，首先地缘政治因素无疑是非常关键的，双方互有战略需求，这一点显而易见。其次，从政治层面看，在中美战略博弈日益加剧的背景下，朝鲜表现出愿意积极支持中国整体外交战略的姿态，正如金正恩此前访华时所表明的立场——无论国际形势如何变化，朝鲜都将坚定支持中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有不容忽视的一点：中朝被称为“传统友好关系”，这其中蕴含着老一辈领导人留下的政治遗产，且两国同属儒家文化圈，对传统十分重视。双方领导人在多个场合都强调，中朝关系是由老一辈领导人缔造的，应当继承好、发展好这一宝贵传统。这种历史与情感纽带，成为维系双边关系的无形力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，中朝关系在一定程度上可类比为“兄弟关系”：即便某些时候存在分歧或矛盾，但基于共同的血缘与历史联系，最终仍能走向和解。正是中朝之间深厚的传统纽带，才使得中朝关系可以超越一般的双边关系，不断向前。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>