<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fbafb876de6ff98b4f9ea7ce3cc619a</guid>
<title>有钱人“躺平”不敢投资，在担心什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_06_06_695609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月30日，二十届中央国家安全委员会第一次会议强调“要坚持底线思维和极限思维，准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验”的话，在投资圈引起高度重视。一些投资者困惑到，如果惊涛骇浪要来，那我们还要继续投资吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是一种没必要的误解。“风高浪急”、“惊涛骇浪”的论断，与其说是被视为中央决策层对未来投资环境的动荡走势预估，不如将其看成是对投资者直面必须要到来的风险环境的重大提醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资是一门管控风险、获取收益的艺术。投资者从来不应怕风险，因为风险越大，有可能收益就会越大。讨论投资的核心，就是讨论风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近年来，中国社会普遍有种害怕风险、回避风险的恐慌氛围。许多有钱人“躺平”，不投资，持币观望；不少官员“躺平”，只要有风险的事，往往不批、不做、不面对；当下属的，怕做错说错，唯唯诺诺，放不开手脚；甚至连不少中小学生，都没有了生机活力，一做错题，就会自责内疚甚至屡屡爆出类似自杀“低龄化”的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任由这样怕风险的社会集体恐慌情绪的氛围滋长，对国家长期发展不利，对民族复兴也不利。对此，各方应高度重视，政府层面、社会层面、经济层面等各个组成单位都应拿出改变的姿态，扭转“怕风险”的社会氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习总书记多次辩证地谈过“风险”，既要“不为风险所惧，勇敢面对挑战”，又要警惕“黑天鹅”“灰犀牛”，提升防范化解重大风险的本领。那些怕风险的官员，显然没有领悟与执行习总书记的指示，进而表现过度的“风险恐慌”。而那些害怕风险的富人，同样也是理解错了党中央对“风险”敢于斗争善于斗争的意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的投资者具有风险偏好的天赋，并能在风险概率衡量中赢得胜算。过往中国的许多投资者经常把靠运气赚来的钱视为是自身视别概率的能力。于是，在当前风险增多的环境变得异常不适应，进而滋生了恐慌情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/05/20230605095424462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，现在的投资者们需要摆脱“舒适区”、“确定性”下投资的奢望。从历史的长河看，非舒适区、不确定性是投资的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有人都应该知道，在可预见的将来，低风险、无风险的投资时代已过去。那些闭着眼买房就能涨、五年赚两倍三倍的时代已一去不复返了；那些靠与几个主要官员关系好、拿个批文就能发财的时代已早过去；那些到美国复制一个文案或产品、变成中文就能ABC三轮融资然后套现、财务自由的时代也已不再；那些不受监管、打擦边球也能赚钱的时代也已翻篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的一个时代变化在于，过往美国将中国视为机会与伙伴，现在美国将中国视为竞争对手。中国投资不得不在外部美国压制、干扰甚至长臂管辖的基础条件下进行。人人都能赚大钱、靠运气挣大钱的日子已回不去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人必须面对一个外部与发达国家短兵相接式的竞争、内部应对强监管、透明化的时代到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，过去的投资环境像是一条小船在河道上捕鱼，只要多撒网，好歹都有收成；现在，中国这艘小船已变成大轮，正冲向大海，风大浪大，撒网未必有鱼，不撒网都有可能被掀翻。此时，真正考验伟大投资者的时刻到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去习惯顺风顺水、偶尔还能浑水摸鱼，现在只能在刀锋上添血、与强者谋食。试想，那些真正成功的美国投资界大佬哪一位不是坚忍地经受了漫长风险磨炼的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/05/20230605095646768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解的投资环境的时代变迁，政府、社会与经济的各个组成部分，恐怕都要为这个新环境的确立而继续贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于政府而言，要充分理解识别整个社会对风险陡增的恐慌情绪，并善于在完善政策持续度中进行社会情绪的预期管理，更要在鼓励与提拔那些敢于善于斗争、不惧风险且能克服风险中前行的官员进入各个地方决策岗位的进程中充分让地方消化风险的这些恐慌情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对前者，不妨各个中央部委出台重要政策前，提前与各个方面专业人士进行沟通交流，以免一些政策现实影响过于荒诞与走样，也能避免朝令夕改，保证政策的延续性与落实度。对后者，地方主官的敢作敢当对于地方经济复苏与持续增长，将起到激励作用。党的二十大报告中强调要“激励干部敢于担当、积极作为”的落实与执行，直接决定了各个地方如何消化风险的恐慌情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，尤其是针对社会上时不时出现对“两个毫不动摇”的舆论扭曲须进行旗帜鲜明、毫不含糊的回应。依法保护民营企业产权和企业家权益，尤其在5月5日中央财经委第一次会议中讲的“加倍珍惜爱护优秀企业家”的论述，要在各个地方进行充分贯彻与执行。只要这样，社会对风险的恐慌情绪就会渐渐得到缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于投资者而言，要充分相信国家发展制度化、法治化尤其是从严治党的持续善意与坚定。对私有财产保护与民营经济的鼓励，是中国的国策。任何国家，没有任何一位决策者愿意逆时代而行、让国家持续后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国经济复苏动能乏力，不能再让其陷入低谷徘徊，该到政府与社会共同发力的时候了。推动中央政策的全面落实，社会要鼓励督促；重燃社会的投资热情，政府有责任撬动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cb89230dc0c5f8b453d65bacb2214d4</guid>
<title>开香槟庆祝被殖民，台湾为东盟示范跪姿</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_06_06_695608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月1日，台当局与美国在华盛顿正式签署“台美21世纪贸易倡议”（U.S.-Taiwan Initiative on 21st-Century Trade ，以下简称为“倡议”）的首批协定。已完成的第一部分协议涵盖贸易便捷化、中小企业、反贪腐、良好法规与服务业规章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，“倡议”的双生子——“印太经济框架”（IPEF）也于近期取得进展：美日韩澳新印及部分东盟成员国共14国，就“供应链韧性”达成部分协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前，笔者就指出，所谓的“台美21世纪贸易倡议”其实就是IPEF的台湾版本，是IPEF的东盟成员不希望台湾加入而导致的产物。两者本质上都是看似多边主义、实为新殖民主义的经贸游戏规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/05/20230605155544162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;IPEF包含美、澳、新、日、韩等14个成员国，旨在配合美国“印太战略”（图源：CSIS)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国很积极，IPEF的进展却并不顺利。因为没有市场准入，“框架”的最大受益者也是美国——或者精确地说，美国的中产、蓝领阶级，事实上美方的主谈者戴琪从不讳言这一点。而其他成员根本是被“框”住的对象、被白嫖的苦主，戴琪倒表现出一副理所当然的模样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此，美国战略与国际研究中心（CSIS）的史考特·米勒形容得最传神：新兴和发展中国家与中国对话，就会得到机场；与美国对话，只会得到教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，美国对“倡议”则没那么积极，这使民进党当局十分焦虑，一年来不断释放“类FTA”的假消息诓骗社会。现在看来，得先让IPEF剪彩，才能轮到“倡议”，可见美方其实只看重IPEF，而台湾反正很听话，圣旨下了就会谢恩，不急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国需要担心IPEF的供应链支柱吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“供应链韧性”是IPEF四大支柱里争议最小的一个，其性质已从“完全排斥中国”缩小为“建设供应链预警机制”，否则恐怕连基本共识都无法达成。简单说，成员们让美国在自己国家安置了雷达，当供应出现不正常状况时，成员就“哔哔哔”示警，好让美国提早因应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，该支柱旨在削弱中国的区域影响力，许多成员因此担忧其针对性过强；但另一方面，该支柱也有利于扩大出口、吸引外资，所以争议并不大。那么，IPEF的东盟成员会不会得罪中国呢？这就要看供应链是否真的对中方不利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应链未必对中方不利，因为东盟成员可以把自己定位为中国产品的“后门”，以致于供应链结构好像变了，其实没变，或是“万变不离其宗”，甚至朝着对中方有利的方向改变。最醒目的例子，就是“洗产地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月3日，美国参议院表决赞成恢复对四个东南亚国家（柬埔寨、马来西亚、泰国和越南）的太阳能板课征进口关税，因为这四国卖给美国的太阳能板都是中国制造。该决议得到众议院附议。一旦恢复课税，税率最高可达254%。消息一出，台湾太阳能板业者可是乐坏了，准备享受香喷喷的转单效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，约两周后，拜登否决了这项决议案，因为若对“中国后门”树立了关税壁垒，将打击美国的太阳能计划开发商，导致“干净能源”计划停摆，进而阻碍拜登政府实现远大的气候目标。台湾业者又闷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“洗产地”若对美国相关业者与白宫有利，就不是罪，甚至不是“必要之恶”，而是“该合作的合作”。两院会因此而死嗑白宫吗？当然不，资本的游说文化可以用美钞摆平民粹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那你说这是不是违背了IPEF的初衷呢？当然是的。所以才说，供应链结构其实没变，或万变不离其宗，东盟会避免得罪中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“框架”（Framework）与“倡议”（Initiative）没有法律效益，且跳过美国国会，因此天生具有不确定、不可持续的隐患，充其量只是白宫选择性使用的外交工具。在这种情况下，其成员根本不会将之视作庄严的承诺，而是会想方设法避免被“白嫖”，也只有台湾绿营会将其奉为圣旨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太阳能板的故事，证明了东盟经济体在供应链上无法也无需排除中国，更遑论取代中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个经济体都在动态发展，供应链会随着各国不同的发展而自然变动。自贸协议的精神，除了开放市场，也旨在让成员们寻求产业互补，实现互利互惠。暴力改变供应链结构，必然会出现洗产地的问题，山不转路转，企业会自寻生路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF当然不是对中国全无影响，如资本与技术会流向东南亚，但这无形间也推动了中方的产业升级，促使其寻求技术突破和对原材料的掌握。尽管过程会比较艰辛，但既然已预知了供应链会“变形”，也可视为机遇，敦促自己掌握主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东盟成员的利多与精算&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对IPEF的东盟成员而言，有RCEP保障中国市场，又有IPEF协助吸引外资、提升技术，自然会在“供应链韧性”一事上采取欢迎的态度——只需要同时与中方保持“良性互动”即可。在若干产业，即便没有IPEF，中国的资本若要实现利润最大化，也需要往东南亚移动，差别只是过程相对“无痛”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国政府去年针对洗产地问题的规避调查（circumvention），中国大陆有17件，台湾地区、韩国、印度各三件，案例创下新高。这让美方坚信，中方正通过东南亚国家，将中国大陆制零件组装为成品，运往美国，以规避美方的反倾销措施。因而美方加强了调查。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c18a3e38c79ef1899dc3648e80e9b043</guid>
<title>文明型国家：一种元叙事的开端?</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_06_06_695600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天的中国已经是一个把‘民族国家’与‘文明国家’融为一体的‘文明型国家’，其崛起的主要原因是坚持了自己的发展道路，既学习了别人之长，也发挥了自己的优势，实现了一种对西方模式的超越，也实现了一个五千年文明与现代国家重叠的‘文明型国家’的崛起。”这是笔者2010年在一篇题为“‘文明型国家’视角下的中国模式”的论文中提出的观点，随后笔者又通过一系列论著不断深化这一观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方主流媒体敏感地注意到了“文明型国家”（civilizational state）概念，但在相当长时间内持嘲讽调侃的态度。然而，近年来俄罗斯、印度、伊朗、土耳其等非西方大国纷纷称自己为文明型国家，不少西方政治人物、专家学者也开始热议这个概念，英国《经济学人》杂志开始惊呼：20世纪是“民族国家”的时代，21世纪将是“文明型国家”的世纪。显然这个概念触及了西方叙事的核心困境，即自由主义、民族国家、“西方中心论”等元叙事的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/05/20230605132533760.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《经济学人》文章截图：《亨氏痼疾：“文明国家”间的冲突》&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文简要回顾提出文明型国家的初衷，讨论中国可能是一种“理想型”的文明型国家，探讨文明型国家叙事是否会成为一种新的元叙事之开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为何提出文明型国家？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者十多年前提出文明型国家的命题和叙事，主要源于笔者对中国模式及其背后的中国理念、中国文化和中华文明的研究，包括走访100多个国家后形成的国际比较，也源于自己对西方关于中国和世界主流叙事的不满和解构。2010年前后，虽然中国崛起已经震撼了整个世界，但在西方话语的影响下，国内不自信者众多。美国领导人克林顿公开表示，中国是一个走在历史错误道路上的威权国家，这种话语竟然主导了很多国人对中国的认知。笔者对此深感忧虑，多次提出我们必须首先自信地肯定中国模式，再自信地解决存在的问题，并提出中国崛起必须伴随自己政治话语的崛起，否则中国的崛起将功亏一篑。2011年，西方和亲西方势力围绕“7·23”动车事故发动的舆论战严重冲击中国高铁发展，就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有感于当时普遍存在的不自信，笔者在论文中这样写道：“中国模式使中国‘文明型国家’的所有特征，特别是人口、地域、传统、文化‘四大因素’成了中国崛起的最大优势：我们有世界最充沛的人力资源和世界最大的潜在市场，我们有其他国家难以比拟的地缘优势，我们有自己悠久的历史传承和独立的思想体系，我们有取之不尽、用之不竭的文化资源。但是如果我们像一些人所希望的那样，放弃中国模式，转而采用西方模式，那么我们‘文明型国家’的最大优势可能很快就变为我们最大的劣势：‘文明型国家’的‘百国之和’变成‘百国之异’，强调和谐的政治变成强调对抗的政治。我们‘百国之和’的人口将成为中国混乱动荡的温床；我们‘百国之和’的疆土将成为分裂主义的沃土；我们‘百国之和’的传统将成为无数传统纷争和对抗的借口；我们‘百国之和’的文化将成为不同文化族群大规模冲突的根源。中华民族崛起的梦想将被彻底断送。”在《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》（2011年）等著作中，笔者又进一步展开了这些观点，包括文明型国家崛起对外部世界产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明型国家的提出，也是为了区别于海外汉学界长期流行的关于中国是“文明国家”（civilization-state）的叙事。“文明国家”叙事的经典表述由美国政治学者白鲁恂（Lucian Pye）所述：中国是“一个佯装成民族国家的文明”（a civilization pretending to be a nation-state）。众所周知，民族国家在西方主流叙事中等同于现代国家，白鲁恂承认中国是一个历史悠久的古老文明，但认为这种古老文明更多是中国现代国家建设的包袱，而非财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国学者马丁 · 雅克（Martin Jacques）通过其专著《当中国统治世界》，使“文明国家”概念更为中性化。雅克认为，作为一个“文明国家”，中国永远不会变成一个西方国家，中国的崛起只会遵循自己的发展逻辑和自己的文明对合法性的认知，中国的崛起必将对世界格局演变产生深远的影响。然而，雅克亦认为，中国在“文明国家”和“民族国家”两者之间存有张力，这种张力“可能会把中国拉向不同的方向”。他推断，中国今后可能会在东亚以某种形式复活朝贡体系，可能导致对现有国际秩序的某种挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对雅克的观点，作为长期研究中国式现代化的学者，笔者认为今天的中国首先是一个现代国家，而其文明特征使其与众不同。笔者认为中国已经成功地把“文明国家”与“民族国家”融为一体。作为一个现代国家，中国接受了现代国家主权和人权的主要观念。中国不会恢复朝贡体系，也不会拥抱种族优越论。作为一个文明型国家，中国的特点是集古代与现代为一体，两者相辅相成、相得益彰，这使中国在不少方面实现了对西方现代化和现代性的超越。换言之，“文明型国家”与“文明国家”概念的最大差别在于：前者首先认为中国是一个现代国家，且融“古老文明”与“现代国家”为一体，这也是西方话语信徒最难接受的；后者则聚焦中国“古老文明”，且“古老文明”和“现代国家”常处于矛盾状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着文明型国家叙事在世界范围内的崛起，今天除了学术界小范围，“文明型国家”和“文明国家”两个概念之区别已日益模糊，两者几近可以互换使用，包括笔者在内的多数学者对此不持异议。在相关的文明叙事中，这两个概念现已变得互相兼容，文明型国家叙事也因此获得了更大的传播力和影响力。然而，了解这两个概念最初的差别有利于我们更为准确地把握文明型国家及相关争议的背景及其正在产生的广泛影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、一个“理想型”的文明型国家？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明型国家叙事现已走出象牙塔，成为最重要的国际主流政治叙事之一。从迄今为止的关于文明型国家的讨论来看，几乎所有参与者都绕不开中国这个国家，毕竟“文明国家”“文明型国家”等论述几乎都是围绕中国逐步形成的。在相当长的时间内，学者们争论这样一些问题：中国这一古老文明能否成为现代国家？中国将崛起还是崩溃？中国成功崛起的文化原因是什么？中华文明与中国现代化是什么关系？中国崛起将对世界格局的演变产生什么样的影响？可以说，围绕这些问题的争辩催生了一系列中国是“文明国家”“文明型国家”的叙事，随后又衍生出其他文明型国家的叙事。在这个意义上，中国可以说是文明型国家叙事的开端，是文明型国家的“范例”，甚至就是一种“理想型”的文明型国家，即一个延绵不断长达数千年的古老文明与一个超大型现代国家几乎完全重合的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学者塞缪尔 · 亨廷顿（Samuel Huntington）曾预测一个文明内部的一些国家与另一个文明内部的一些国家（即“一个文明、多个国家”类型）之间会发生冲突，但未预见到“一个文明、一个国家”类型或“一个古老文明、一个现代国家”的文明型国家类型。这种国家的崛起必然对外部世界和国际格局产生深远的影响。作为一个“理想型”的文明型国家，中国具有“四超一合”的特征。“四超”指的是超大型的人口规模、超广阔的疆域国土、超悠久的历史传统和超丰富的文化积淀。“一合”指的是这“四超”中的每一项都通过中国模式实现了古代与现代的结合。这一切已经并将继续深刻影响世界格局的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“超大型的人口规模”。我们有世世代代生活在这片疆土上的占世界五分之一的人口。和欧洲相比，一个欧洲的中等“民族国家”大约是1400万人口，所以中国的人口大约等于100个欧洲中等“民族国家”的人口之和。这是中国在自己漫长历史中由“百国之和”逐步整合形成的。但中国通过自己的现代化模式，已经普及了现代教育。中国每年培养的工程师数量超过西方国家培养的工程师数量的总和，仅这一事实就永远改变了世界。中国今天在大数据、电动汽车、可再生能源、航空航天、人工智能等领域内领先全球，都离不开中国的工程师红利。超大型人口规模产生的规模效应使中国所做的一切都可能产生巨大的全球影响。中国已经是世界最大的消费市场，拥有世界最大的中产阶层，向世界输出最多的游客，是130多个国家最大的贸易伙伴。据世界银行的统计，2013—2021年，中国对世界经济增长的平均贡献率（38.6%）超过七国集团（美国、英国、加拿大、德国、法国、日本、意大利）国家贡献率的总和（25.7%）；七国集团中经济实力最强的美国对世界经济增长贡献率为18.6%，不到中国的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“超广阔的疆域国土”。这也是祖先留给我们的，但现代国家的体制建设使我们建立了西方自由民主模式下难以想象的强有力的中央政府，“集中力量办大事”的能力和强大的国防力量，彻底解决了困扰中华民族百余年的“挨打”问题，使我们得以在超大规模的国土范围内进行长时间段的空间布局和战略规划。今天中国广袤的国土上覆盖着全球最大、最先进的高速铁路网和高速公路网以及世界一流的数字基础设施。中国具有一般“民族国家”难以企及的中央—地方良性互动关系、东西南北中协调互助关系和巨大的地缘辐射能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，“超悠久的历史传统”。这意味着在人类知识的几乎所有领域内中国都有自己的传统，它们不断地演化、发展和适应。例如，西方自由主义叙事习惯于指责中国所谓的“一党制”，然而自公元前221年秦始皇统一中国以来，中国几乎一直实行某种“统一执政集团”治理模式，这符合文明型国家本质上是自己漫长历史中“百国之和”形成的政治需求，否则这样的国家就要解体。“统一执政集团”模式带来了中国特有的注重整体利益的治国理政传统，形成了与自由主义民主模式下的“部分利益党”截然不同的“整体利益党”模式。中国共产党正是这种传统的延续和发展，从而使中国可以在党的领导下从国家与民族的整体与长远的利益出发进行中长期的规划，推动各种必要的改革。这些都是西方自由民主模式难以实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，“超丰富的文化积淀”。中华民族在五千年延绵不断的文明历史进程中，创造了气势恢宏、内涵丰富、绵延不绝的文化成就，包括儒、道、释互补，儒、法、墨共存的政治文化。这与西方自由主义对抗性文化传承形成鲜明的对照，对这个充满宗教冲突、族裔矛盾、社会对抗的世界具有启发意义。中国还有延续数千年的民本主义政治文化，其核心是民为邦本，本固邦宁。这意味着国家无论在政治、经济还是社会领域所推行的政策，最终都要落实到改善民生上，包括物质和非物质方面的民生。与中国这种民本主义实干兴邦模式相比，西方自由民主模式在越来越多的国家里更像一种“空谈误国”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着文明型国家叙事变成一种国际主流政治叙事，作为文明型国家的中国正受到日益增多的关注，特别是整个非西方世界的关注。它们几乎都在研究中国是如何成功的。文明型国家话语今天在世界上成为一种“显学”，某种意义上也是许多国际有识之士对中国表示的敬意。当然中国的成功也引起了西方一些势力的恐惧和敌意，毕竟中国是以西方不认可的模式崛起的，一些人感到不适是很自然的。然而，文明型国家叙事对西方民族国家、自由主义、“西方中心论”等元叙事的冲击，才是更具颠覆性的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>122099a97ff5e791b20619b3f0de68b4</guid>
<title>美军希望中国军舰“说什么都行，但别挡道”，答案是“办不到”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2023_06_06_695589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月4日，2023年香格里拉对话会结束。会议期间，中美两国国防部长的互动、交锋以及各自发表的讲话引发各方关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国防长主动握手传达出什么样的讯息？两国在南海频繁发生的对峙背后是怎样的历史和现实原因？香格里拉会议中，围绕世界安全局势的双边会晤中透露出各方什么样的态度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网连线了军事专家、长期参与中美双方军事对话的清华大学战略与安全研究中心研究员周波教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：周波老师您好，香格里拉对话会的全部议程已经结束了。这次会议中美国防部长的互动备受世界媒体关注，此前中方拒绝了美方在香会上对话的要求，而在欢迎晚宴上美国防长奥斯汀跨过两个座位和李尚福部长握手，这其中透露出什么样的讯息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;会议开始的时候，我专门去看了他们排的座次，和我之前预想的完全一样：新加坡作为东道主，他们的副总理黄循财（Lawrence Wong）坐中间，左边第一位坐的是美国防长奥斯汀，右边第一位是澳大利亚总理，澳大利亚总理旁边就是李尚福部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们相见以后，旁边聚集了很多围观的记者，就等着看他们如何见面、如何打招呼。奥斯汀还是比较主动的，他走到李部长旁边，说了句“很高兴见到你”，李部长的回答也是“很高兴见到你”，就这么一句话，然后大家就各自回到自己的位子上，没有再进行交谈了。仅仅是打个照面寒暄一下而已。因为之前早已说清楚了，双方不进行双边会谈，但在大会场上见面是无法避免的，也没有必要忌讳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/05/20230605195238437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国防长奥斯汀在欢迎晚宴上主动与国防部长李尚福握手（图片来源：CGTN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美方的角度来看，主动握手也是一个善意的举动，我觉得美方的确应该这么做。因为现在是美方在制裁我们的国防部长，如果我们在这个时候还主动和美方握手，好像没有这个必要。而美方主动握手最起码可以表达一个善意，表示“我们也不把那个制裁太当回事儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次美方在香格里拉对话会上的发言似乎是“老调重弹”，充斥着对中国的指责，您对此怎么看？美方关于亚太安全的论调中哪些内容值得我们关注？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;美国在香格里拉对话上的发言稿，基本上都是一以贯之的老调子：先向大家问好，你好我好大家好；然后再讲亚太地区、也就是他们所谓的印太地区的重要性，他们多么重视这个地区、他们的价值观如何凸显、和盟国的伙伴关系如何，接下来就是把一年来做了什么事情说一遍。当然，中国是必须要提的，这一部分他们会单独拿出来讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年香格里拉对话会美方的讲稿我认为有两个点比较新奇：第一，是他们所说的“冲突并非一触即发，也并非不可避免”。以防长的身份来说这句话，实际上就是真实否认了之前美国那些不负责任的将军们说的什么“2025年大陆要攻打台湾”，正所谓冲突不是一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是奥斯汀玩起了语言游戏，他强调中美两军“任何时间都可以谈”，“彼此的对话不是奖励，应该是一种必须”——这个“不是奖励”一般人可能听不懂是什么意思，其实就是美方经常认为中方故意用不对话作为条件，好像跟你对话就像是对你的恩赐一样。所以，美方这句话的意思就是中方不应该认为和他们对话是“恩赐”，而应该是必须。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/06/05/20230605195442202.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国防长奥斯汀在香格里拉对话会上发表讲话（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，实际情况是，我们中国跟美国之间难道没有对话吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年开始中美之间就有了海上安全磋商机制，这多年过去了完全没有达到避免误解和误判的目的。由于双方围绕安全有根本性的分歧，尽管我们一直在谈，还是照样出事。2001年就发生了中美南海撞机、王伟烈士牺牲的事，之后又发生了多次海上和空中对峙的危险接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说不能避免冲突？2014年制定的海空意外相遇规则的附件规定了空中和海上的相遇应该保持安全距离。问题在于什么是安全距离，取决于船只大小、航速、风向等很多因素，很难用一个数字具体写出来，只能说是双方尽可能用专业的方式来操作，但专业本身也是一个很模糊的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中，美方做的简单来说是既要挑衅你，同时又不希望出事儿，这本身就是非常矛盾的。几十年来一直如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在国际场合问过美方上将级别的高层军官：“如果你要给中国人民解放军提一句建议，你想说什么？”他二话不说，立马回答：“你说什么都可以，但是别挡我的道”。他的意思就是干脆中美两个唱双簧——美国军舰从你的岛礁旁过，你一定要驱赶我，喊话，你想说什么就说什么，但是你别真的去做，别真派军舰来拦截我，我也不想出事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，如果中方真的像他希望的那样，光说不做，你能收敛吗？所以，我们必然会有行动和反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国人民解放军和别的军队不一样。美国一年大概要在海上挑战差不多21个国家的所谓“过度申索”，包括其盟国。所有的国家一般都是不吭声，只有中国是真的有反应，不会容忍这个事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，两年前美国的一艘军舰开进了印度洋西南海域印度的专属经济区之后，第五舰队还出了一个声明专门读了一下，相当于明说“我就是要挑战你”，而印度政府几乎没怎么吭声，可以说非常软弱无力。这个事情非常打脸，因为印度政府口口声声说什么“自由开放的印太”，好像他们和美国是一伙的，但实际上不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次中方在香格里拉对话会上介绍的中国的全球安全倡议是会议最重要的议程，面对全球安全的新形势，中国人民解放军的使命是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;全球安全倡议是习主席在博鳌论坛上提出来的，这次李部长的讲话中又对倡议内容进行了更加全面的诠释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全球安全倡议，既有理论的部分，也包含着中国军队的实践。特别是俄乌冲突之后，中国提出的“安全不可分割原则”是非常有新意和价值的——不光要考虑到自己的安全，彼此之间的安全也要相互照顾。更重要的是中国军队长期以来的行动，为我们的主张做了最生动的注脚——行为比说辞更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民解放军的海外军事行动基本上都是人道主义性质的：我们海军世界吨位第二大的医院船和平方舟号，在全世界巡航，给当地的老百姓提供免费医疗；我们在亚丁湾护航，反海盗行动是把他们驱离，而不是杀死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国军队这些行动的意义就是告诉世界，假如中国未来成为世界上最强大的国家，会如何使用自己的武力？这对全世界来讲是非常重要的。几十年来美国挑起了多少战争、造成了多少伤亡，显而易见；而中国军队走的不是国强必霸这条路，而是一条不靠战争走向世界之巅的路，这是目前为止没有先例的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>