<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b6d24e0eeaf0350d23aa1bae2b45f58</guid>
<title>一周军评：打下阿夫迪夫卡，证明俄军学会进攻了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_02_18_725540.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突即将满两周年，整体局势朝着对乌克兰不利的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是领导层方面，乌克兰持续几个月的“换帅风波”终于尘埃落定，拥有较高威望的扎卢日内总司令在乌克兰统帅部的权力斗争中败北。在北约的默许下，扎司令本人被泽连斯基轰出指挥中枢，其麾下将领大部分被解职。显然，“战时换帅”引发了乌国内和军内的不满，直接影响军队士气。至于乌克兰的盟友，北约方面的援助雷声大雨点小，短期援助仍因各种原因而持续中断。与之相对的，俄罗斯在继续组建新的进攻集群，誓言要战斗到2025年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到战场形势上，自去年年末乌军全面转向防守以后，战场主动权逐步落入俄军手中。当下，从北部的库皮扬斯克方向到西部赫尔松克林基地区，俄军不断在正面扩大新的控制区，整个接触线都在开展进攻突击行动。而在各条战线的进展中，最大、最具备军事意义的战区，无疑是目前两军汇集重兵“会战”的阿夫迪夫卡地区。俄罗斯武装力量在经历去年年末的惨重伤亡以后，从今年1月末起取得了较为直观的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/18/20240218095313226.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;到2月17日笔者录入稿件之时，俄军已经基本拿下阿夫迪夫卡，继续向别尔迪奇-内泰洛韦防线，局势如图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;决战阿夫迪夫卡&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和巴赫穆特、库班两座小城市一样，乌军在阿夫迪夫卡“重兵云集”，企图和俄军打会战。乌克兰武装力量原本部署城内和城外两翼的旅级单位就有：第53机步旅、第110机步旅、第116领土防卫旅（不是第116机械化旅）、第59摩步旅、国民卫队第2旅等部队和若干独立营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄军11月份发起阿夫迪夫卡战役以后，乌克兰统帅部决定全力防守阿夫迪夫卡。尽管扎卢日内总司令明确反对继续固守阿城，但在泽连斯基和北约的压力下，乌克兰统帅部很有可能绕过扎卢日内，直接下令扎波罗热集群的机动兵力前往救援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着统帅部下令，乌克兰将手头可用的机动兵力大量汇集于阿夫迪夫卡。截至笔者完稿时，阿夫迪夫卡地区汇集而来的兵力有：原库班集群的第31机步旅，第47机步旅、第116机步旅，临时归库班集群指挥的第1总统旅、第1坦克旅，第129领土防卫旅，此外还有新组建的105领土防卫旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，乌克兰还将宝贵的民族主义分子营集中起来，投入到阿夫迪夫卡地区的作战当中。在阿城城内，乌军聚集起了45、62、63、425等6个独立营和4个由警察组建而来的特警团，这些团营级部队被整合进“塔夫里亚”战略集群部队，由乌统帅部统一整合起来布防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战事愈发不利，乌克兰统帅部最终不得不拆东墙补西墙，从恰索夫亚尔地区调动代表着乌克兰右翼政府的“亚速系”第3突击旅来阿夫迪夫卡地区增援。到2月中旬，乌军已经集结起10个机械化旅，3个领土防卫旅，4个警卫团，6个独立营的庞大兵力。考虑到去年年中乌克兰进攻集群的机械化旅普遍被打残没有整补，可以估算整个塔夫利亚战略集群集结了乌军60%以上的机动兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/18/20240218095428442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌军坦1旅的T-72AMT和47旅的布雷德利步兵战车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“大量番号汇集一城”的盛况，让人想起了巴赫穆特战役。但和巴赫穆特不一样的是，乌克兰在战役一开始就投入了装备人力较为整齐的“生力军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，47机械化旅在扎波罗热损失大约两个营的美制机械化装备以后，得到了来自美军在欧洲预置装备的补充。116机械化旅仅仅在8月份短暂投入到罗伯济涅村的攻势中，损失不大；31机械化旅在7月损失惨重以后就撤出大诺沃希尔卡方向，进行休整和人力补充，距今已达半年。而民族主义营则较为优先地得到了兵员补充，士气旺盛。与之相对的，原来留守在城内的110旅，53旅，116领土防卫旅等部队尽管长期驻守此地作战，但人力和装备持续得到补充，可以优先获得穿越机巡飞弹（FPV）和“标枪”反坦克导弹的补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/18/20240218095457605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰出动了统帅部掌握的重兵集群，显然是为了应对俄军投入的主力进攻集群。俄军的攻坚部队攻坚主要如下：在阿夫迪夫卡方向，投入顿涅茨克人民军（第八军）主力，包括齐装满员的第114旅，第1旅，第5旅，顿涅茨克人民军海军步兵第九团，第110旅等部队。此外，“瓦格纳”部队组成的突击营，和其他雇佣兵营——比如在“地道战”中大显身手的退伍军人营也参与到城市巷战攻坚中，他们被乌军统称为“风暴Z部队”。因此，俄军在第一波攻势中出动了编制装备齐整的5个旅又12个突击营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年末，随着乌克兰武装力量的增兵，俄罗斯在阿夫迪夫卡正面又投入了休整已久的一些预备队——原定调往扎波罗热方向应对第十军后续攻势的41集团军和第2集团军的4个机械化旅，坦克90师的两个坦克团和炮兵253旅等部队。此外，陆军还出动8个领土防卫团，在南北方向应对乌军新一轮的增兵。在编制以外，俄军动员数万名前“瓦格纳”员工和独立雇佣兵，补充到前线突击旅上。顿涅茨克人和瓦格纳，俄罗斯退伍老兵合作良好，士气高昂，使得旅内的实际可用兵力规模超过编制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大体上，阿夫迪夫卡攻势分为两段。俄军最初的计划是让顿涅茨克人民军的数个旅以机械化进军的方式快速穿插，在正面施压的同时向诺沃卡利诺夫挺进，绕过斯捷波沃直接插入乌军后方。但这一轮的攻势打得十分艰难。俄军在斯捷波沃和沃达尼方向遭到乌军的地雷和其他反甲火力迟滞和削弱，随后被47旅的“布雷德利”步兵战车迎头痛击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据公开的OSINT残骸图证明，114旅在整个铁路线沿线和垃圾山附近损失至少54台坦克和步兵载具，以及数百名人员。此外，参与阿夫迪夫卡以南沃达尼地区攻势的顿涅茨克人民军1旅和5旅损失也极为惨重——在小小的沃达尼正面两个旅竟付出了超过60台载具的损失。总的来说，到12月份俄军暂停进攻的时候，俄军在阿夫迪夫卡3个方向损失了超过150台载具，除了拿下城北铁路附近的高地以外，几乎没有进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/18/20240218095505612.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;114旅补充了100多台新载具，绝对编制是不缺的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在克拉斯歌诺夫卡方向向西突击的企图失败以后，俄军暂停了进攻，乌军认为俄军的攻势即将结束。而俄军内部开始了新一轮的抱怨：114旅抱怨前线兄弟部队的配合不周密，冲击协调不到位，而且缺乏无人机力量的支持。而俄军上层则指责114旅过于激进，罔顾作战原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但抱怨归抱怨，仗还得打，俄军从12月初开始回到了原来瓦格纳式的“一线平推”的模式，优先使用航弹、柳叶刀和FPV穿越机削减乌军的技术兵器。在这个方向上，俄军从12月份起加强了导弹兵器的运用。根据乌方的统计，俄空天军每天投放数十枚带有UMPK套件的精准航弹，同时军区的龙卷风S和“柳叶刀”也参与到压制摧毁乌火炮的作战中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，俄军步兵或者装甲兵器前出的时候都会调集反炮兵雷达和柳叶刀，寻歼乌军的机动火炮。乌军每次试图用火力杀伤俄军，都要冒自身损失的风险。在这样的状态下，由于乌军在顿涅茨克已经没有远程防空力量压制俄空天军的机队，除了每天承受轰炸以及补给线被压制以外，别无他法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/18/20240218095657373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;打螺丝打的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经受持续轰炸之下，乌克兰陆军的士气逐渐低落，后方部队拒绝在没有削弱俄军炮火的情况下换防，前线部队也无法得到补给和兵源的补充。而俄军在城北铁路线和城市南部佩尔沃迈斯基的存在迫使乌军进一步分散兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一个月的火力打击以后，战况在1月中旬有了转机。1月15日，南翼正面战线的俄军瓦格纳支队和顿涅茨克人民军在炮火掩护下进行一次快速的攻坚作战。这次进攻居然突破了乌军的防御，轻松夺占工业区方向的阵地，并由此突入城区南侧的街道内，正式开始阿夫迪夫卡巷战。乌军在这个方向的退却，使得俄军发现城市内部乌军兵力相对薄弱。随后1月20日，俄军意外地突破奥托皇宫（沙皇狩猎）娱乐城，极大扩展战线，并包围了防空营这一被乌军经营10年的重要阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄方透露的消息，俄退伍军人营的工兵早在几个月前就发现了一根直径80厘米的管道，这条管道绵延两公里到阿夫迪夫卡的后方。俄工兵花费4个月时间解决了管道污水四溢和缺氧的问题，并选拔了突击队员。不过，突击队员是到了突出前几个小时才知道了这一冒险任务。随后1月18日，一支150人的俄罗斯突击部队通过这条管道深入乌克兰后方占领新阵地，打退了人力不足的防守部队的反冲击，同时南侧部分乌军被包围。总之，在勇气， 情报、工程支持和炮兵侦察力量支援下，这群退伍军人打出了21世纪罕见的“地道破袭”，确实是当代战史上的一段佳话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/18/20240218095754797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/18/20240218095754682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5a8dfc9ca2f19d205b205bfa51f79d3</guid>
<title>从“舌尖腐败”走向国宴，淮扬菜的蜕变透露了一个重要的治理原理</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2024_02_18_725521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在走读运河的路上，我们在淮安和扬州多逗留了几天，以便对这里古来丰厚的人文景观和运河文化多一些感受，多做一些考察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在淮安和扬州受到了当地朋友的热情接待。中国人的待客之道，自然免不了用家乡的美味佳肴款待远道而来的朋友。淮安和扬州人招待客人的自然要用闻名遐迩的淮扬菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在淮安、扬州的几天里，除了天天享用淮扬美味，当地文化素养甚高的朋友们还为我们讲述了淮扬菜的来历，让我大开眼界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国菜肴的其他菜系如鲁菜、川菜、粤菜不同，淮扬菜的形成有一个明显的起点。什么起点？淮扬菜居然起源于晚清的一次反奢侈、反腐败行动，那就是——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴棠治奢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“奢靡之风大行河上”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的京杭大运河是中国经济社会的大动脉，意义丝毫不逊于今日之高铁、高速路。春秋时，公元前486年，吴王夫差为讨伐齐国，开凿了连通长江与淮河的邗沟，即从今天扬州到淮安的这一段中国历史上最古老的运河。从此，扬州至淮安的古运河沿线便逐渐成为了重要的战略要冲和繁华的富裕之乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到隋唐时期，隋炀帝以洛阳为中心，以邗沟和北方运河为基础，开凿出世界上最长的人工运河——通济渠和永济渠。通济渠从洛阳向东南连接扬州长江岸边的江都，永济渠向东北连接北方幽燕之地的涿郡。通济渠和永济渠构成了连通南北的隋唐大运河，形成了贯穿华夏腹地的交通与漕运的大通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条大运河是维系大一统的中华帝国的最重要的国家工程，为整个王朝提供了南北互济、沟通四方的战略通道。大运河使中华帝国从一个行政共同体，进而成为了经济的共同体、社会的共同体和文化的共同体。京杭大运河对中华民族的形成，对于中国的统一，具有伟大的历史意义，堪称中国的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/11/20240211100739702.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;运河示意图（图/文汇报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隋唐大运河全线贯通后，使淮安、扬州一线成为连江、接淮、通海，东西南北互通的交通枢纽。一时间，淮扬一带商旅云集，物阜民丰。其中楚州港还成为重要的对外交往口岸，《娑罗树碑》上称其为“淮楚巨防，江海通津”，隋唐时期日本13次遣唐使都是经由楚州回国。从事东北亚客货运输业的新罗人聚居于山阳、涟水的新罗坊，波斯、阿拉伯商人定居于马头镇、北辰坊等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了元代，因定都北京，南北交通运输的需要进一步增加，加之隋唐运河因黄河泛滥受到很大破坏，忽必烈命郭守敬等人在隋唐大运河基础上，将通济渠上的淮安和永济渠上的临清南北向直接连通。由此形成了从杭州经镇江跨长江，经扬州、淮安、临清、天津直到北京的京杭大运河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明、清两季管理全国漕运的最高管理机构“漕运总督署”设在了淮安，这里成为了全国税收、货物运输和人员往来的中心地带。淮扬一带自元代到明清成为全国最为繁华、最为富庶的地方，京杭大运河由此进入到极盛时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元、明、清三朝，通过京杭大运河，南方的稻米、丝绸、棉布、瓷器、竹器、香料等物资运往北方，北方的煤炭、棉花、木材等物资运往南方。京杭大运河还是最为快捷、舒适和安全的南北客运通道。更重要的是自元以降，中央政府的税收主要来自运河沿线的九大“钞关”，如扬州、淮安、镇江、临清、张家湾等地的钞关。设在淮安的“漕运总督署”兼有中央政府的“税务总局”、“交通运输部”、“水利部”的重要功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/11/20240211095955170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极盛时期的京杭大运河扬州淮安一带，出现了令人炫目的繁盛景象。达官巨贾、富绅名士云集聚居，按我们的说法，那时中国最有本事的男人和最漂亮的女人都在这条伟大的运河之上，犹如今日之“北上广深”。三千年的中国故事，一半以上都发生了在大运河两岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时的运河，舟楫云集，帆樯蔽日，千帆过尽，夜夜笙歌。有诗云：“两岸烛龙照寒水，恰似星河落九天”，“腰缠十万贯，骑鹤下扬州”。经济繁荣带来了奢靡之风大行河上。有道是：白银如水，官衙如林，商旅如潮，名庖如云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饮食男女，人之大欲。中国文化特色的重点是在“饮食”方面。运河繁华之盛，突出地表现为饮食文化的大发展、大繁荣。当年从淮安山阳城到淮阴马头镇几十里的运河岸上，客栈、酒肆、青楼、茶舍连绵不断，素有“清淮八十里，临流半酒家”之说。淮扬运河沿线吸引来了各地烹饪高手，他们汇集南北美食之长，各显神通、竞秀争妍。据说，当年这一带餐饮业从业者竟达十万余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去听说过“满汉全席”，以为是皇家最高规格的宫廷宴。走到淮安才知道，其实满汉全席与北京、与宫廷一点关系都没有。满汉全席诞生在淮安一处富商会所“清宴园”，号称有上百道美味珍馐。有记载说，清宴园“凡买燕窝皆以箱计，一箱则数千金。海参鱼翅之费则更及万矣”。清人笔记所载：清宴园一碗驼峰要宰两三头骆驼，一品里脊肉要用活猪数十头，取其一块精华后，其余皆委之沟渠。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b5764d647ad756af8deaa0e89b14698</guid>
<title>《热辣滚烫》：见证一个“女版吴京”的诞生</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_02_18_725520.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024中国电影春节档的“江湖榜”已经大致尘埃落定，国民笑星贾玲带着她的第二部导演作品《热辣滚烫》基本坐稳了春节档票房冠军的宝座，距离她的处女作《你好，李焕英》在春节档创造50亿的票房奇迹仅仅过去了3年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这场百亿级别的争夺战在大年初一正式打响之前，贾玲面对的却是一个“地狱”式的开局：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是“贾玲瘦了一百斤”这样一个电影最吸引人的卖点被非官方渠道提前泄露，打乱了原本设计好的宣传节奏，使得贾玲不得不顺着全网的热搜在自己的微博上官宣了这件事；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/17/20240217143348520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，这个不得已而为之的行为又成为了网络上对她口诛笔伐的罪状——“没有人想到电影院看你的减肥成果”“电影不以剧情为卖点、却拿着减肥说事儿，真败好感”“减肥很了不起吗，她减肥是为了赚钱，如果瘦下来就能有几个亿我也能减下来”……类似高度一致的评论出现在每一条和《热辣滚烫》相关的讨论中，让人不由自主闻到了即将到来的票房大战的火药味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，由于《热辣滚烫》是一部改编自日本电影《百元之恋》的翻拍作品——《百元之恋》是一部从头到尾都比较黑暗和“丧”的电影，而《热辣滚烫》虽然在情节走向上必然和原作有诸多重叠，但毕竟是一部春节档的作品。如果贾玲拍成了大家习惯的那种笑点不断的贺岁喜剧，必然有很多人会跳出来说“悲剧的内核更深刻”，贾玲“抄”得没深度，“糟蹋了原作”；那如果也拍成了很绝望的那种呢，那可能批评起来就更直接了：“大过年你就让我看这个？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种山雨欲来的负面舆论，让很多业内人士在春节档开始之前就对《热辣滚烫》抱着不太看好的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实大家不看好的不仅是《热辣滚烫》，总体来看2024的春节档和前几年那种大片云集、“神仙打架”的盛况相比，显得特别“弱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头部的四部影片，除了“永远的神”《熊出没》，剩下的《热辣滚烫》《飞驰人生2》和《第二十条》基本都是走的小人物励志自我实现+轻喜剧+现实主义+行业题材小切口（拳击、赛车、法律）路线。贾玲、沈腾、雷佳音演绎的三个“中年危机中努力自救、点亮自己、虽然最后依然平凡但人生升华了”的小人物，抛弃了大成本的历史、科幻、冒险这样的宏大叙事，而是都很“小”，试图在笑中有泪的观影体验中让观众得到共鸣，换取良好的口碑和票房。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/17/20240217143123645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至2月17日14时30分，春节档票房前五名排名情况（图自猫眼）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么前几年大片纷纷挤在春节档？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这是一个百亿级别的华丽斗兽场，一旦成为赢家就可以冲击意想不到的票房成绩，甚至影史留名，成为现象级作品。过年的七天假期，人们没有什么其他合适的集体娱乐活动，人们拖家带口潮水般涌向电影院，似乎人人都要掏一份电影票钱，面对这样的诱惑谁能坐怀不乱，不想去搏一搏呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么今年大片又都不来搏了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先当然是没钱拍大片了。疫情之后现实主义题材迎来丰收季，大批实力派明星工作热情高涨，追求短平快控制成本把能拍都先拍起来、各种要素都动起来才是当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在这个斗兽场里搏杀了几年之后，大家发现，名利背后是极大的风险。诚然，人人都要在过年七天乐里贡献一张电影票，但这张票似乎更像是一张选票——投了特朗普就不能投给拜登——大多数观众过年只会看一部电影，剩下的哪怕质量再高都很难说服观众all in。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年除了《熊出没》这种“该收的‘带娃税’我一分都不会少，除此之外我一分也不惦记”的世外高手，每年的春节档基本就是一部金光灿烂的大赢家拿走四五十亿的大头，一个陪跑的二哥收获二三十亿，剩下的电影则是在票房上被严重低估，成为输家——像曾经挤在春节档的《哪吒重生》《人潮汹涌》这样质量不错的佳作，如果放在其他档期能收获不错的票房和口碑，最后落得个大家记忆中“查无此人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相对的，2023年的暑期档给很多电影带来了新的希望。好莱坞大片在中国市场的颓势使其退出了票房第一梯队的争夺，空出了整个暑期档可以以两周一部上新的潮涌式节奏，让国产大片不再“拥挤”，整整两个月，如果操作得当最后大家都是赢家——大家不再是零和游戏，而是各显神通尽量多地把观众的票钱挣出来——不是春节档赌不起，而是暑期档更有性价比！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，电影上映前后被负面评论包围的贾玲，实际上是遭遇了一场不得已的“狼人杀”——既然只有一个大赢家，那就先把那个最有可能赢的投死再说！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最终大家还是要拿电影出来说话，各种质疑的声音并没能阻挡《热浪滚烫》成为票房冠军，因为无论你如何站在道德和艺术的高地上给潜在消费者“上价值”，依然阻挡不了电影中的宅女杜乐莹和现实中导演贾玲那种“换了个人”的巨大变化给人带来的冲击力和震撼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2936e13bb1703f599c76685e162c3320</guid>
<title>台湾岛内政治的剩余价值是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_02_18_725517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岛内政情的变化，在当前两岸三方的架构下，重要性已经很低，但还没到最低。理性看，赖清德上台应该就是触底的时候。触底就很可能摊牌，但摊牌是中美间的事，不干台湾什么事，届时，不沉的航空母舰也只能随波逐流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摊牌并不一定就要诉诸武力。“九二共识”提出者苏起认为，台湾问题未来有9种剧本，4种不动武，5种动武，其中有7种都属于中美摊牌剧本。个人认为，“中美谈判，美国介入两岸政治谈判”此一剧情对大陆而言成本较低，因为这意味着美国出卖台湾，中方获得了实实在在的主控权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在讨论岛内政情，关键在于什么样的内部变化，有利于由北京选择摊牌时机，而不是让华盛顿主控。换言之，问题的核心只在于中国希望什么时候与美国摊牌，以及怎么摊牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有没有不摊牌的解方？没有的。毕竟，我们不能寄希望于美国崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说赖清德是“少数执政”，“跛脚总统”，“台湾多数民意反对绿营”，此一认知作战的意图是抵消美国与“台独”的认知作战——台湾人民已无统一意愿——我们与对手都撷取了部分事实，据此各自表述当前的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208135059537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赖清德（图片来源：中时新闻网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知作战意在改变别人的认知，而不是自我洗脑，掉入自欺欺人的陷阱，所以我们要尽量全面看清现实，以免错估形势——台湾三个主要政党都是美国禁脔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，寄希望于韩国瑜或柯文哲能压过赖清德主导政局，架空“台独政权”，这是不切实际的。毕竟，以统一工作视角看，他们的差异很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们只需在意岛内政治是否还能催生两岸的制度性安排。制度，方能最大程度抑制意识形态民粹，有利于大陆以自身节奏掌握摊牌时机，而不是被动地因应不断变化的形势。台湾若无法一定程度脱离美国掌控，这就是岛内政治的剩余价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾说过，处理两岸问题应化繁为简，在乱七八糟的台湾政治里，只要简单掌握“制度”这两个字，就不会产生多余的期待，为各种政客的言辞与人设所惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要探究产生制度性安排的可能，需厘清几个基本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题一：赖清德是不是跛脚？施政在多大程度上受在野党牵制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要认清，在野势力只有一个舞台，即立法机构，除此之外，在野党没有任何行政资源与执政党对抗。台湾的立法机构权力相当有限，不像美国国会可让政府歇业，可决定是否对外开战。从西方民主制度的角度看，台湾的“立法权”是被阉割的监督权，我们其实只是以普选方式，选出了一个持续享受行政专制的统治团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾立法机构虽有弹劾权但没有调查权，弹劾“总统”需要1/2“立委”席次提案，2/3席次同意，最后还需经过2/3大法官同意，才能解除其职务。就当前的政治现实看，立法机构等于没有弹劾权，因为除了执政党席次近半数，大法官也是由掌握行政权力的政党所控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查权就是可以对行政官员进行调查，并根据调查结果决定官员去留或惩罚。立法机构没有这项权利，“立委”就只能质询，吵吵架，对官位一点影响都没有，只有脸皮薄的官员会主动请辞，但台湾已经没有知耻之官。你知道的，廉耻被民主了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝白合作，最主要的目标就是扩权，为“立委”装上獠牙，借此达成有效监督，实现真正的朝小野大。不过，此一工程旷日费时，变量太多，不能抱持过高期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，按现行政治制度，在野势力完全没有武器剥夺执政高官的权位，因此精确地说，“总统”不会因在野党的监督而“跛脚”，但有可能因党同志“引清兵入关”的内斗模式而“令不出总统府”。马英九执政末期就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以赖清德不怕在野党，但需担心起内哄；即便在野党“立法席次”占多数，赖清德也不是跛脚，只是施政会“卡卡的”，卡到的时候，多丢几块肉给在野政客就能过关了，而赖清德手上掌握的各种资源肥缺，超过6000个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么“监察院”呢？此一机构的原意是惩劾官员（与司法官），但绿营却拿来保护被在野党惩劾的官员，详情就不必多说了，总之没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来说去一句话，在野势力能做的，基本就只有吵架。累积4年的“吵赢本”，供选举使用。不过，若大陆从外部施加压力，逼在野党吵出若干两岸制度性安排，那纯吵架也是有点价值的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说赖清德不敢在两岸议题上闹事是因为“没实力”，不过，陈水扁两次上台也都是没实力，照样上窜下跳。重点不在实力，而在于胆识。所谓胆识，很多时候是出于无知，正所谓初生之犊不怕虎，因此不能以实力论人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，赖清德无胆无识，无胆能确保他不至于跳太欢，但无识却会引诱他偶尔做出超出外界预期的莽行。不过，赖清德本人不重要，重要的是北京怎么打“赖清德牌”。关于此，上次我提过，“小题大作”即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题二：韩国瑜是否能有效“打绿”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“立法院长”并不是一个战斗位置，它比较像“荣誉职”，在实务上负责在各政党间调和鼎鼐，做个和事佬，且不能担任党职。不过，院长能接待外宾，境外出访作作秀。其实这位置挺适合韩国瑜，因为他就是个“应酬咖”，性喜广结善缘，炒热场子也很在行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要不是在选举舞台上，韩国瑜的战斗力就几近于零，指望他监督制衡执政党，形同缘木求鱼，大家等着听韩式金句图个开心就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正有战斗力的位置是“党鞭”，也就是党团总召，蓝营现在由“花莲王”傅崐萁担任，白营则是“太阳花”黄国昌。要看在野党是否能合作修理执政党，作为最大在野党的傅崐萁才是旗手，可说是在野势力的主要角色。不过，黄国昌戏多，偶而也能拿到主导权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>