<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09c2a2c427770d7bbadc4110a8c8142b</guid>
<title>“两个结合”中，蕴含了第三个结合</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYun/2024_01_05_721341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《矛盾论》是毛泽东于1937年8月所写，是一部非常重要的哲学著作，从两种宇宙观、矛盾的普遍性、矛盾的特殊性、主要的矛盾和主要的矛盾方面、矛盾诸方面的同一性和斗争性、对抗在矛盾中的地位、结论等几方面进行了论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年12月23-24日“政治：中国与世界”论坛第六届年会上，复旦大学哲学学院教授丁耘从《矛盾论》谈起，探讨了如何重新理解矛盾论，以及如何用矛盾论理解当代中国，马克思主义和全球文明、世界文明的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103104256711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/丁耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我准备的发言想讨论两个问题：一个是怎么用毛泽东思想，特别是矛盾论，理解当代中国；与之相应的第二个问题，就是怎么重新理解矛盾论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前毛主席诞辰120周年的时候，我写过一篇《矛盾论与政治哲学》，今天我试图重新理解下矛盾论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先讲第二个问题，怎么重新理解矛盾论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路易·皮埃尔·阿尔都塞在他的文集《保卫马克思》中，有两篇文章直接提到毛泽东思想，一篇是《矛盾与多元决定》，另一篇是关于唯物辩证法。在《矛盾与多元决定》这章中，他给出自己对毛泽东思想特别是矛盾论的理解，用一个词来概括就是——“多元决定的矛盾”（“多元决定”也有翻译为“过度决定”或“超决定”，这里用的是《保卫马克思》中的中译）。请注意，这个概括如果放到西方哲学史里，是个极了不起的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/05/20240105102533870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《矛盾论》，毛泽东著&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔都塞学说的哲学背景主要是斯宾诺莎，他在斯宾诺莎那里发现了一种思想叫“多元决定”——这不是斯宾诺莎提出的术语，而是来自心理学和语言学。斯宾诺莎认为，一个样态的存在包括它的本质和实存，它存在多长时间、怎么体现，不是线条式决定的，也不是实体唯一决定的，而是多重决定的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是斯宾诺莎的学说里没有“矛盾”这个概念，“矛盾”这个概念来自黑格尔，而阿尔都塞对黑格尔的批判是非常不留情面的，这也意味着他对马克思主义的黑格尔式解释批判是不留情面的。阿尔都塞指出，矛盾虽然是黑格尔提出的术语，但是马克思主义哲学中的矛盾，远远不是黑格尔讲的一个绝对的总体扬弃一个环节、进入下一个环节的矛盾，它们都属于一个唯一总体的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔都塞把“多元决定”和“矛盾”这两个有着不同哲学渊源的概念合在一起，并表示“多元决定”矛盾观的典范是毛泽东思想中的矛盾论，主次要矛盾、矛盾的主次要方面及其转化不平衡，黑格尔从来没有讲过这些概念，这是毛泽东的创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103104534642.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿尔都塞（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这几年在斯宾诺莎的学说上花了一些功夫，当看到有人直接把斯宾诺莎哲学和毛泽东思想结合起来的时候，我是比较兴奋的。《保卫马克思》我以前看过不止一遍，但是都没有抓住这个点；在毛主席诞辰130周年这个时机我重读文集，突然抓到了这个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔都塞对毛泽东思想的这个解释，值得我们充分重视。“多元决定的矛盾”由两个概念合在一起：“多元决定”指这个矛盾处于一个复杂的总体当中，而“矛盾”就是指不平衡。阿尔都塞用了毛主席的话，说世界上没有绝对平衡这回事，这就意味着矛盾永远要分主次。也就是说，不可能出现“既要又要还要”的存在，事情本身不是这样的，你想全部都抓，往往什么都抓不住；而这“不平衡”，指事情的真相就是不平衡的，一定会自己分出主次来，而且主次会相互转化。这是形式主义和辩证法最大的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方哲学出发，我找到一个能相对方便地概括毛泽东思想的术语，即多元决定的矛盾。至于这词是否准确，我们另外再说，因为从中国哲学史出发可以有另一套说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔都塞的学说这两年在中国有复兴的态势，西北大学出版社出了“精神译丛”系列，里面有很多重要的阿尔都塞的译作，阿尔都塞的学生巴利巴尔很重视这事，还专门为中文本写了序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴利巴尔为中文本写的序里，在快结束的时候有一句话——“在当今世界，中国占据着一个完全悖论的位置”。这“悖论”就是指你总是要走到自己的反面的，但是当你走到自己反面的时候，你回到了自己。巴利巴尔在解释阿尔都塞和毛泽东思想两次相遇的时候，讲了矛盾论；但他讲中国占据悖论性位置的时候，他讲的是现在，也就是后毛泽东时代的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想我们可以思考怎么用毛泽东思想的“多元决定”矛盾论来看这一悖论性。这是当下对毛泽东思想仍有信心的思想者面对后毛泽东时代的中国和世界时，必然会产生的一个问题。我想的还不成熟，这里提两点想法，抛砖引玉，希望引起大家的进一步讨论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ec26b8fcbb5772cc06b34e1b8751d4c</guid>
<title>封关民调显示，蓝绿白都会赢，也都会输</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_01_05_721332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届选举，是台湾历来民调介入最深的一次，数据砸人盛况空前，但没人敢说绝后。台湾政治示范，这是一门不折不扣的伪科学，到底是“民调被民主”，还是“民主被民调”？或许都是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票前最后一次的各家民调，原本彼此有高度差异的现象，在选前趋于一致，可视为民调公司不想失去公信力，将数据整齐化的“业界默契”，反正预测有错，大家一起错，图个作假永续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/01/04/20240104083033722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2024年台湾地区选举封关民调&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这次的“趋于一致”与四年前大选相比，仍是不够一致，这就让若干比较“不合群”的民调备受考验。敢与别家不太一样，结果若是准确即是神，否则就是鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看民调，要先抓几乎所有民调都一致显示的项目：赖清德支持度第一；柯文哲支持度垫底。选民受到民调影响，会显示在选情“看好度”上头。因此榜首赖清德的看好度数据，会高于其支持度，而垫底的柯文哲的看好度，会低于其支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，选前被看好，不见得是好消息，因为这会使得支持者投票意愿下降，觉得反正会赢，不差我这票。反倒是看好度第二的那一组，其支持者会更积极投票，觉得自己的那一票可能就是胜选的临门一脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一有趣的投票心理，若产生在支持度误差范围内的时候，支持者的投票意愿将左右胜负，因为表明支持，不见得会投票。此一事实致使微落后的那一组必然会全力催票，引发领先那一组怕被逆转也全力催票，最终所有人都在积极推高总投票率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举的复杂度在于，有三组人马，而没有一组可被弃保，这意味着第三名也会全力催票，而不会在选前放弃并表明支持其他某一组。如韩国的安哲秀选前转向尹锡悦，致使李在明以不到1%的差距落选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝营很想复制“安哲秀现象”，但“蓝白郭合”龃龉基本切断了此一可能。“朱金侯”在前后糟蹋郭台铭与柯文哲时，心中并无安哲秀，投票前才搞统战只会使人分外恶心。郭台铭对此保持神秘的静默，柯文哲就不客气了，直接呛侯是“中共支持的对象”，还帮忙做假民调，自己不会再次上当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲之所以这么说，除了记恨蓝白合前后国民党的大欺小与“坚壁清野”政策外，更主要是企图抵消民调垫底的负面效应。作为民调公司公认的老三，膝盖反应一定是抨击假民调，并强调民调无法显示隐性支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，如果支持者投票意愿是决定胜负的关键，那么投票意愿最低的就是中间选民（与年轻选民），而这是柯文哲最主要的票源。因此在策略上，柯党必须卯尽全力炒热同温层，而此一策略，必然要基于对蓝绿的仇视，一方面激励支持者投票，另一方面杜绝支持者跑票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/01/04/20240104083238692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;统计显示，2016年和2020年相比，台湾地区选举中30岁以下选民投票率涨幅最大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而考虑到柯文哲的护身符是浅绿选民，其号召“仇蓝”的不二法门，当然就是抹红蓝营，尽管他自己死不承认抹红。此一现象倒逼蓝营以加码糟蹋大陆的方式回应，结果就是方便绿媒与外媒炒作“台湾政党都不亲中”的认知战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此，我们要警惕两件事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统战若要有效，那得次要敌人也懂统战，或有能力消灭更次要的敌人，如果次要敌人既无能力统战也无能力消灭，那我方的统战效果就很有限，甚至可能统战不成，反倒成了姑息养奸。此其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“暗助”与“明助”需要高度的技巧区分，过于明显的暗助就是明助。在这一点上，介入台湾政治最深的美国，也最懂得拿捏分寸。当暗助滑向明助，往往是帮倒忙，那还不如“不助”。此其二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民调作为最有效影响选举的工具，势必会成为一门大生意，利益结构摆在那里，原本科学的部分就会被利益所覆盖。这次选举，主流亲蓝媒体与名嘴，随着国民党不择手段求存的错误策略，也集体沉沦。表现得最低级的，就是被指控与侯友宜利益交换的东森媒体集团，还有美丽岛民调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果希望侯友宜胜选，阅读东森新闻与其民调包你安心。东森大肆吹捧侯友宜，完全失去新闻最起码的专业原则，与绿媒“三民自”并无区别。而其民调所采用的方法则更是可笑：传手机简讯给东森会员，让会员自主勾选支持对象传回给东森，据此得出三组人的支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试问，不是东森会员的民意就不是民意？这是哪门子科学？而愿意花时间填写问卷回传的会员，通常就是最积极表态的选民，不会是中间选民。这次选举，常有大陆新闻公众号根据东森民调说事，得出蓝营支持度无限逼近绿营的结论，我也只能叹息，诈骗岛名不虚传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美丽岛民调，这家公司的成员基本就是反民进党的前绿营人士，他们决定跳船后登上蓝营的船，这没有什么可非议之处，而其吹捧蓝皮绿骨的侯友宜，也有意识形态上的合情，但重点在于他们的假大空民调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美丽岛民调每两三天公布一次，与其他民调相较，其取样份数最少，而且完全排除手机民调，坚持只做市话民调。然而，台湾市话覆盖率已只剩约5成，且会接电话的通常是中高龄选民，这种民调的局限性不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在民调封关前，显示赖清德支持度最高的就是美丽岛民调，因而遭到亲蓝舆论的质疑，毕竟，美丽岛一向“挺侯反柯”，而显示赖侯支持度差距最大（约11%）的也是此家民调。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b260c810e12b5428f184ff94dc4fd79</guid>
<title>中国如何保护海外利益，又不卷入地区冲突？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2024_01_05_721331.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：因新一轮巴以冲突，红海再起危机，也门胡塞武装袭击该水域目标，美国宣布组建“繁荣卫士”护航联盟，并呼吁中国“发挥建设性作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，清华大学战略与安全研究中心研究员周波，在南华早报发表英文评论“How a ‘vulnerable’China can resolve its Indian Ocean security dilemma” (一个“弱势”的中国如何解决印度洋安全困境) 表示，中国军队出手保护中国的海外利益是应尽之责，但最好办法是将中国的海外利益与他国利益相融合，并以不卷入地区冲突为原则。观察者网全文翻译如下：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/李泽西，核译/ 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对胡塞武装在红海袭击驶往以色列的船只，美国最近宣布了“繁荣卫士”行动，这一安全倡议最初包括巴林、英国、加拿大、法国、意大利、荷兰、挪威、塞舌尔和西班牙等20多个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但据相关报道，法国、意大利和西班牙已退出美国领导的这一联盟，其他许多国家也拒绝承认参与。巴林是唯一公开表示支持的阿拉伯国家，这充分表明了阿拉伯世界对美国的冷漠乃至不满，尤其是不满美国大力支持以色列针对哈马斯的作战行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/05/20240105075146390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军在也门周边的军力部署&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可不像是美国国务卿布林肯所呼吁的“尽可能广泛”的联盟。与亚丁湾反海盗行动不同的是，美国的亚洲盟友和伙伴这次集体缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇怪的是，美国却呼吁中国“在努力阻止这些袭击方面要发挥建设性作用”。中国对也门胡塞这样武装组织应无法施加这样的影响。相反，如果中国在红海地区的舰船参与美国领导的行动，将影响中国在巴以冲突中的立场，并危及中国船只。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果仍有中国商船在红海航行，中国军舰应该北上，去保护它们。此前，中国军舰曾从亚丁湾驰往战乱中的利比亚、也门和苏丹以帮助撤侨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果胡塞武装袭击中国船只，而中国军舰予以回击，中国可能会被卷入这个最动荡地区的冲突。胡塞武装誓言要继续在红海发动袭击，直到以色列停止进攻加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国人民解放军如何保护中国的海外利益，但又不卷入地区冲突呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界上最大的贸易国，而大部分国际贸易都通过海上进行。全球约12%的贸易通过红海，中国约62%的石油和17%的天然气进口通过马六甲海峡和南海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社记者格雷格·托罗德（Greg Torode）近日发文称，印度洋或将是中国在台海爆发战争情况下的致命弱点，因为除了吉布提基地外，中国在印度洋上的海军部署没有陆上或空中掩护。这让人联想到有关中国印度洋战略的两个谜题：“珍珠链战略”和所谓的“马六甲困境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者是2004年提出的一个叙事假设，其认定中国的目标是（在印度洋）建立一连串的军事基地和监测站，以支持海军向非洲之角方向拓展。“马六甲困境”指的则是，如果美国在战争中封锁马六甲海峡，切断中国的贸易往来，中国就会陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/05/20240105075400953.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“珍珠链战略”和“马六甲困境”示意图（图源：环球网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年过去了，所谓的“珍珠链”并无踪影，出现的反而是一条海上丝绸之路，将中国港口与一连串的商业港口连接起来：希腊的比雷埃夫斯、缅甸的皎漂、巴基斯坦的瓜达尔、斯里兰卡的科伦坡和汉班托塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不知道美国是否会封锁马六甲海峡，但台湾海峡发生战争也绝非定局。大陆仍在强调与台湾实现和平统一。封锁马六甲海峡将削弱泰国、印度尼西亚、新加坡和马来西亚等沿岸国家的经济，并将沉重打击日本和韩国，这两个美国盟友比中国更依赖马六甲海峡的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为马六甲海峡对中国的极端重要性，一旦因美国封锁海峡引发战争，很可能“不止于此地”。如果中美之间的战争波及印度洋，冲突将变得无法控制—一场涉及许多国家的大战会引发什么后果，大家尽可以联想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，中国人民解放军海军虽然是世界上规模最大的海军，但在印度洋上确有弱势。在外国建立军事基地需要得到相关国家的许可，即使有些国家乐于接纳中国，他们又如何抵御来自美国或自誉为“印度洋纯粹安全提供者”的印度等国的压力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国的所谓“弱势”未必是劣势。中国人民解放军的海外行动都是人道主义性质的，无论是维和、船只保护还是救灾。只要中国将其海外军事行动限于保护自身利益，并在必要时提供人道主义援助，那么中国就不需要许多耗资巨大且难以维护的军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/05/20240105075451449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国在吉布提的基地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在缺乏海外基地的情况下，中国海军必须最大限度地与其他利益相关方合作。在打击海盗的过程中，尽管中国的船队是独立行动的，但它们与北约、多国海上力量、欧盟“阿塔兰塔行动”等各方共享信息并进行协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，中国海军舰艇在印度洋与俄罗斯、伊朗和巴基斯坦海军进行了联合演习，也与阿联酋和沙特阿拉伯进行了联合演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保护中国海外利益的最好办法，是将其与他国利益相融合。中国无需从别处寻找灵感。自2008年以来，中国护航舰队已护送约7200艘船只通过印度洋，其中包括外国船只。如果说，西太平洋是中国必须捍卫主权的地方，那么印度洋则更像一个试验场，展现一个强大的中国能给世界带来什么不一样的解决之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/05/20240105081008422.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60b5bad57062bff4629d994e18adcf12</guid>
<title>2015年后房地产价格快速泡沫化，背后原因是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoshanwen/2024_01_05_721328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 高善文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房地产市场的长期中枢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，在疫情放开和经济恢复的背景下，对经济形成显著拖累的主要因素之一无疑来自于房地产市场。直到现在，房地产市场各项数据的表现仍然不尽如人意。如何看待房地产市场在中长期的走向，这一问题的回答将有助于我们更为准确地判断经济和市场未来运行的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个受到市场参与者广泛关注的话题是：房地产市场长期可维持的合理中枢在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场参与者高度重视商品房销售面积的合理水平及短期变化，但我们认为这一指标或许存在不少瑕疵。&lt;/strong&gt;一是不同地区和大小城市之间由于建筑设计、基础设施配套等差异，同样建筑面积的投资成本和对宏观经济影响并不相同。二是由于各国城市化进程、经济发展水平、土地余缺等差异，这一指标难以进行跨国比较。此外，同样建筑面积在大小城市之间分布的差异可能也对应着不同的杠杆水平，进而对金融体系的影响也不尽相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到以上原因，我们认为&lt;strong&gt;使用房地产投资（住宅投资）占GDP比重这一指标或许更有意义。&lt;/strong&gt;这一指标便于进行跨国或跨地区比较，也可以将不同地区修建住宅对宏观经济影响的差异考虑在内，同时在一定程度上涵盖了杠杆的使用对金融和经济活动的广泛影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）东北地区房地产市场情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们聚焦于中国东北地区的情形。自2011年以后，东北地区的总人口就开始以每年1%左右的跌幅快速下降。大约从2014年开始，东北地区大量中小城市的城镇人口也开始进入下降过程，并一直持续到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，东北地区城市化高峰在2010-2020年的前半程就已经结束。之后，东北地区的房地产市场长期处于萎缩和调整过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以清晰地从东北地区住宅的销售面积看到这一变化。如图1所示，不论是东北地区的大城市还是小城市，销售面积的顶峰都出现在2013年前后，此后住宅市场的销售面积均大幅下滑。其中，中小城市的住宅销售面积大幅下滑了50%-60%，一线城市的下滑幅度为20%-30%，然后基本稳定下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218171859913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于东北整体而言，房地产市场的销售面积在2016年后基本稳定下来，较2013年前后下降了大约40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，无论是从人口的角度来看，还是从住宅销售面积绝对水平的变化来看，都可以认为&lt;strong&gt;东北地区房地产和城市化的高峰早已结束，房地产市场在人口外迁的背景下剧烈收缩，并逐步稳定下来。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，我们可以进一步思考：东北地区的房地产投资占GDP的比重大概稳定在什么水平？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图2所示，&lt;strong&gt;在2015年以后，其房地产投资占GDP比重基本稳定在7%左右。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218171917762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）房地产市场的国际比较&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们观察国际层面的房地产市场情况并与中国进行对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们来看日本的情况。日本在2000-2010年期间的房地产投资占GDP比重数据对我们有较强的参考价值。日本在上世纪80年代已基本结束城市化进程，并在上世纪90年代经历了十年或更长时间的房地产泡沫破灭，此外还经历了人口老龄化和总人口规模的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，如图3所示，可以看到&lt;strong&gt;日本的房地产投资占GDP比重在这十年期间长期维持在6.5%的水平，与东北地区2015年后的水平相近。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172002307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们来看美国的情况。选择美国2004年前与2014年后房地产投资占GDP比重数据的考虑与日本相似。美国在2004年到2008年期间经历了房地产市场的快速泡沫化，随后又经历了房地产泡沫的快速崩塌，并在2014年后开始逐渐从经济危机中恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，如图4所示，&lt;strong&gt;2014年后美国的房地产投资占GDP比重大约也在7%左右的水平&lt;/strong&gt;，与东北地区2015年后的水平相似。而在2004年美国经历房地产泡沫之前，房地产投资的占比接近8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172050954.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，我们认为，考虑到中国的城镇化进程尚未结束，以及中国的人均收入水平仍有提升空间，我们在这些比较之中所得到的&lt;strong&gt;房地产投资占GDP比重7%的水平，应该是未来长期房地产投资占比合理中轴的下端。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图5所示，中国房地产投资占比在2013年之后从11%左右的峰值持续下降，在2017-2021年期间，这一占比大约在9%。考虑到中国仍有城镇化的空间，这一数值很难被认为显著高于其长期合理中枢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172100691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到过去几年销售面积的大幅下滑，预计中国房地产投资占GDP的比重在2024年可能会跌到5.5%左右的水平。以此为基础看，如果我们把7%作为合理中枢的下端，&lt;strong&gt;现在房地产市场的投资已经明显低于其长期合理中枢。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，鉴于7%是合理中枢的下端，我们认为8%并不是对长期合理中枢的极端估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们继续来看一些国际比较的数据。考虑到中国是一个仍在继续城镇化的国家，直接把中国的数据与发达市场的数据进行比较似乎过于严格。因此，一个相对可行的办法就是把中国的数据对应到中国的东亚近邻相似的发展阶段进行比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为2010年中国的发展水平大约相当于1968年的日本、1991年的韩国。在这样的背景下，可以将中国与这些国家在相似发展阶段的指标进行对比，从而观察中国的指标是否显著背离合理水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图6所示，为了对比住宅投资占比的情况，我们对中国、日本与韩国进行了数据对标，即横轴中的0点对应2010年的中国、1968年的日本和1991年的韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172113440.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常清楚的事实是，&lt;strong&gt;在几乎所有时间内，中国住宅投资占比相对于日韩并不显著更高，&lt;/strong&gt;其峰值水平同样如此。过峰后，中国的下降趋势相对日韩而言也没有显著的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，考虑到近两年房地产市场的剧烈调整，中国现在的住宅投资规模相对日韩同期是要显著偏低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还把住宅投资占GDP的比重进行了国际比较。除中国之外，选取的其余所有国家均为发达国家，都可以认为城镇化进程已经结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不同国家的数据统计口径可能存在一定程度上的差异，但数据依然是可参考的。如图7所示，&lt;strong&gt;我们可以看到中国现在的住宅投资占比水平在国际上是显著偏低的，低于发达国家整体的中位数。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172129218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些不同角度的数据都倾向于显示，中国房地产投资占GDP比重的长期合理中枢不会低于7%，也许在8%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现阶段可观测到的各类房地产数据几乎都出现了显著的背离，均低于其长期合理水平。尽管如此，这并不意味着市场能够在短期内见到明显反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人口流动与房地产投资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们想讨论的第二个问题是中国的商品房购买与人口流动之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们通常假设，在城镇化进程中，小城市的户籍人口流出越少，该地区的房地产市场就越好。然而，如果观察数据的话，我们会看到现实情况与该假设存在较大的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们来看中国城市的人口流动情况。如图8所示，中国70个大中城市长期以来相对维持了较快的人口增长，虽然自2010年开始增速呈下降趋势，但2020年的人口增速仍有3%。中国其余大量中小城市的人口流入速度则显著慢于70个大中城市，2020年大概只有1%多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172142291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们进一步观察70城与其他中小城市的住宅销售情况。如图9所示，在2011-2015年期间，70城和中小城市住宅销售的绝对规模是接近的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172217498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2016年以后，两者的差异逐渐显现。尽管70城维持3%以上的人口流入增速，但其住宅销售规模基本稳定在7亿平米，而人口流入增速相对较慢的中小城市的住宅销售规模却快速上升至接近9亿平米的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们把200个中小城市按人口流出率分成两组，观察二者的住宅销售面积及其差值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图10所示，在2013年之前，本地人口流出越少，本地住宅销售面积越多。但情况在2013年后发生反转：转变为本地人口流出越多，本地住宅销售面积越大。到2020年，这一差值已从2013年前正的0.5亿平米变为负的0.4亿平米。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172228635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这些城市进一步细分，如图11所示，可以看到人口流出越多，住宅销售面积越多这一结论仍然成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172238623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这些城市的数据做成散点图，如图12所示，常住人口占比越低，销售面积增长越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218172247230.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会有这样的变化呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>