<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bd6731e654accd0ca514faeae24096c</guid>
<title>特朗普或可称为世界历史“东升西降”的第一推动力</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2025_02_09_764519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是美国总统的例外，是“基于规则的国际秩序”的例外，也是西方自由主义联盟体系的例外。特朗普的政治信仰是美国的保守主义，是美国的历史与价值特性，是美国的本土文化与政治传统，也是美国对一切“非美国”的凌驾与优先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主义是美国文化与政治的一种“返祖”现象，是对美国立国精神中的“反联邦党人”传统的某种精神回归，是对美国的世界帝国规范体系的道德解构和霸权行动逻辑的重构。特朗普的“交易艺术”是以传统帝国的“实力任性”取代世界帝国的“规范汲取”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是某种意义上的“原初美国”，但不是我们当代通常理解和见识的“规范美国”。这样的美国一点也不美，而是国际政治丛林中的一只“恶虎”。特朗普2.0版的这种“恶虎”形象初步展现。在基本逻辑上，特朗普主义需要区分国内政治和国际政治，存在国内政治正义性与国际政治非正义性的共存和交织，由此折射出特朗普主义的多种复杂面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内政治层面，特朗普采取的是服务“美国优先”及清理清算民主党政府遗产的一系列改革措施，以马斯克的“政府效率部”为主要执行机构，开展大刀阔斧的政治清算和机构精简工作，以最大限度建立绝对忠诚于特朗普的政府团队和高效率的执行体系。这一层面的改革措施在美国民主政治与大众民意方面具有合法性和正当性，但与美国宪法及具体法治体系存在一定的冲突和矛盾，因此相关的司法纠纷少不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208141752708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
政府效率部负责人马斯克在X上发文称，美国国际开发署“是一个犯罪组织，是时候让它消亡了”&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普对联邦最高法院的早期“包装”或可支持其部分改革措施。这一层面的改革与南美阿根廷的米莱主义有一定的相似性和协同性，是西方古典自由主义经济思想和政治哲学的政策化，都带有右翼保守主义色彩，与哈耶克思想路线存在契合点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际政治层面，特朗普展现出一系列的非正义操作，影响重大而深远，主要包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，领土扩张主义，主要包括对格陵兰岛、加拿大、巴拿马运河、加沙地区的主权与直接控制权的诉求。这些诉求完全不符合《联合国宪章》及西方各国共同秉持的国际法基本原则，是特朗普对国际法的蔑视、背离以及对美国早期“西进运动”的想象和模仿，是传统帝国主义势力范围的逻辑回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，新门罗主义，主要体现在对加拿大、墨西哥的关税战以及对拉美事务的普遍干预，其主要行动目标是排除所谓的中国威胁和中国势力。如鲁比奥近期的拉美穿梭外交强迫巴拿马退出“一带一路”倡议以及呼吁整合拉美国家抵制所谓“中国共产党”的渗透影响。这是对传统门罗主义的回归，即绝不允许非美洲国家干预美洲事务。新门罗主义将美洲作为美国的小院高墙，完全不符合全球化与人类命运共同体的现实及国际法的基本规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，俄乌战争的妥协主义，主要是指特朗普在俄乌战争问题上持有不同于拜登主义的立场和策略，试图通过施加多方面影响“结束”战争。这表面上有助于欧洲和平，但对于北约、欧盟以及乌克兰如何承受战争已有的代价以及媾和的代价？特朗普和平方案到底是不是欧洲可持续安全架构的稳妥方案？对俄妥协是否会结构性损害乌克兰主权与领土完整？欧盟是否会为特朗普方案买单？这些都包含了巨大的不确定性风险，甚至会留下未来的战争隐患。“顿巴斯妥协”是特朗普的诺贝尔和平奖垫脚石还是欧洲未来冲突的新导火索，尚不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，巴以战争的帝国殖民主义，主要体现在特朗普一边倒地站在以色列内塔尼亚胡的立场上。其提出的“清空接管”加沙的计划完全是一种践踏国际法原则与联合国决议的帝国殖民行为，其强制清理和安置加沙居民的计划涉嫌“种族灭绝”，遭到联合国及绝大多数国际社会成员的反对与谴责，甚至其西方盟友也压倒性地表示反对。特朗普的“实力任性”外交过度偏离国际法和外交专业性，不仅成为笑话，也不可能具备操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208141821613.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月4日，美国总统唐纳德·特朗普在美国华盛顿白宫东厅与以色列总理本杰明·内塔尼亚胡举行联合新闻发布会上发表讲话称，美国将接管加沙地带。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，对华贸易战特别是关税大战的冒进主义，主要体现在特朗普上台之后迅速宣布了对华加征10%关税并保留继续上调的预期，对中国的正当贸易权益和发展利益进行霸权侵害，以此作为施压手段，为其后续访华胁迫做铺垫。但中国不是1985年广场协议时的日本，不是1991年的苏联，不是容易拿捏的身旁小弟（加拿大、墨西哥），而是在国家体制与国际法上坚定挺立的世界大国，故中国迅速做出了综合性反制措施，坚决回击特朗普的霸凌，维护自身合法权益和国际法原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，以总体上的贸易保护主义、贸易霸凌主义、经济民族主义及对盟友的普遍勒索主义措施破坏全球化基本制度原则和产业链完整性。这是以美国的单纯国家利益凌驾于国际法和全球化共同利益之上，不仅破坏撕裂了全球化的基本规则体系，也破坏撕裂了美西方自身的阵营体系，造成了美国与世界及人类社会的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主义并不是特别精致、规范、灵巧和富有文明内涵的政治哲学，而是“本土美国”对“全球美国”的政治文化批判及传统回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个疲惫而恶劣的美国，是一个仅服务于美国自身利益而与人类利益、盟友利益相对立的美国，是一个内部软实力与硬实力自我脱钩的美国。经过“特朗普-马斯克”的某种具有“美国中兴”性质的内外改革，美国或许会在具体利益与民族国家重建上焕发生机，但将严重丧失全球主义的软实力地位，快速收缩到民族主义和新门罗主义的范畴，同时美国将不择手段地依靠超强实力攫取一切可见的外部利益，自我塑造为非普遍性的、带有传统帝国色彩及一定程度丛林法则底蕴的新帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是世界历史的新动态和新进程。美国的“逆全球化”与“非普遍化”不仅标志着自由主义国际秩序的终结，还标志着全球化与人类和平发展基本轨道的消解与转轨，留下的是国际政治的“重新丛林化”、西方体系的结构性瓦解和非西方世界的决定性崛起。特朗普是旧美国和旧西方的终结者，满足于美国优先的一切现实主义目标和利益，但他绝不是任何意义上的全球化与人类命运共同体的缔造者与立法者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一进程不会一帆风顺和波澜不惊，特朗普对“规范美国”、“规范西方”与“规范全球”的价值和政治撕裂，必然会激发各阶层群体的波动、反弹和斗争，美国自身的精神内战和“深层政府”的惊恐反击必然会日益深化和升级，甚至“特朗普美国”的所谓新政是否能够持续还需要持续观察和审慎评估。但无论如何，特朗普还是打开了美国乃至世界历史的“潘多拉之盒”，为美国和世界的大变局提供了契机和可能性。            
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208141707543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月5日，人们在明尼苏达州圣保罗的明尼苏达州议会大厦参加反对“2025计划”和唐纳德·特朗普总统行政命令的“50501”运动。“50501”是指“一天，50个州，50次抗议”。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的意义是重大的，但并不伟大，客观上他或可称为世界历史“东升西降”的第一人和第一推动力。他的交易伦理、非正义性以及对美帝国与人类共同命运的特定而偏执的理解与实践，客观上为人类探索非西方现代化、全球化路径及文明新形态开辟了广阔空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的世界历史意义不可低估。同时，中国式现代化、中华民族伟大复兴、中华民族共同体建设与人类命运共同体构建将因此更加凸显其文明、道德、公平与普遍性意义及稳健光明的实践前景。                           
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c7469b2ff3d32e127757d0b65dee7bd</guid>
<title>一周军评：俄乌战场，各说各话</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_02_09_764504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，前途不定的俄乌战争在战场与和谈两个领域似乎都迎来了进展。各方在围绕停战漫天要价的同时，乌军在库尔斯克方向又发动了规模不小的进攻作战；俄乌战争在即将迎来三周年的关口会如何发展，依然充满了不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在这一周，美国连续的航空事故备受媒体关注。一架在菲律宾坠毁的小型飞机除了在异国拷问美国航司的飞行安全问题外，无意间也将美国长期使用国防承包商执行军事任务的行为摆到了聚光灯下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普能快速结束俄乌战争吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国总统特朗普全面接管美国内政外交，并在其前任拜登的施政成果上四面出击，美国会对俄乌战争采取何种态度和行动变化，无疑成了全世界关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于特朗普在竞选时期就十分鲜明地表示自己反对美国继续援助乌克兰进行战争，因此外界对其在战争方面的态度反而没有太多悬念。但对于已经进行到如此地步的俄乌战争，如何将其结束反而令人好奇。毕竟谁都知道“24小时结束俄乌战争”只是竞选中的诳语，但“上任100天内结束俄乌战争”却是一个看起来有可能实现的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月7日，特朗普表示，他可能会在下周与乌克兰总统泽连斯基会面，讨论俄乌问题。而在此之前，仿佛与之一贯的“漫天要价，落地还钱”相呼应，各种未经证实的“特朗普和平计划”一直在乌克兰“政治和外交界”流传，而其内容以乌克兰的政治正确标准来看，无疑不可接受。其中，包括在4月20日之前停火，冻结俄罗斯的稳步推进，禁止乌克兰加入北约，要求乌克兰接受俄罗斯对其吞并土地的主权，从库尔斯克撤军，以及由欧盟出资协助乌克兰进行战后重建等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国特使基思·凯洛格在第二天就表示他将在慕尼黑安全会议上公布一项“和平计划”，但考虑到特朗普对结束俄乌战争的态度坚决，对眼下的美国而言，短期停战最为现实的方案往往就是在原地停火的基础上，让交战双方中更容易被美国“说服”的一方接受更多让步，这样一份离谱的和平方案反而更容易实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208165753667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
有关停战条件的说法虽然看似离谱，却又和特朗普的一贯态度相契合&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争打到现在，只剩半个月就满三年整，战况尽管胶着，但在总体战领域，两国之间已经发生了巨大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯通过向战争经济的转轨，在基本稳定国内经济运行的情况下，通过各类特殊贸易渠道的帮助，基本满足了战争所需的各类武器装备和弹药物资的生产，并且实现某种武装力量编组、整训、作战、整补的轮替。虽然战场上再也不复冷战时期大开大合的大规模装甲机械化进攻作战，但稳扎稳打、步步推进的进攻作战确实实现了某种作战部队与乌克兰领土之间的交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在乌克兰这边，随着本国军事物资的耗竭，传统军工企业遭到破坏，以及北约军事援助高峰期的结束，乌克兰虽然也维持了作战部队的编组、整训、作战、消耗循环，但对于外部战争物资的依赖度进一步上升，本国独立作战的能力则不断下降。考虑到美国在对乌援助、尤其是军事援助领域占据了明显多数份额，如果美国实质性地减少、乃至终止对乌援助，乌克兰能够持续进行独立战争的前景无疑不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，乌克兰就像一个曾经被风投眷顾，如今却入不敷出且造血乏力的创业公司一样，为了挽留持续的投资，必须要向最后的投资人证明自己还有盈利能力。而在手头并无大把试错资本，决策层也没有真正把握市场趋势的情况下，最直觉的选择便是将上一轮商业成功的操作复制一遍。而在眼下的俄乌战场上，这种复刻的体现，便是乌军在库尔斯克方向发起新一轮进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄方报道，乌军的进攻方向选在上一轮库尔斯克进攻中进展最大的苏贾方向，乌军投入约2个机械化营的步兵战车和坦克，越过切尔卡什卡亚科诺佩尔卡和法纳西耶夫卡并到达乌拉诺克郊区，试图突破俄军的防线；攻击占据了俄罗斯两个村庄，但同时损失了相当数量的坦克装甲车辆。作为实质上只是改善乌军在苏贾防御态势的战术反冲击，上个月乌军发起的此类行动以失败告终，几乎没有取得任何进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208165935860.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;750&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军的进攻与其说是要扭转战争局势，不如说是要改善在苏贾方向的防御态势&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，俄罗斯在乌克兰战场上的进攻则更具与政治谈判关系不大的纯粹军事意味。同样在2月7日，俄罗斯国防部发布消息称，在第51军第1、第9和第132近卫摩托化独立步兵旅以及“中部”集团军“老兵”志愿部队的进攻下，俄军已攻占顿涅茨克的捷尔任斯克 (亦称托列茨克）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2022年前乌军针对顿涅茨克构筑的一系列阵地中的重要一环，捷尔任斯克无论在交通上还是在阵地构筑上都有重要价值，也是威胁顿涅茨克的重要区域。控制该城市将便于俄军沿顿涅茨克－戈尔洛夫卡－阿尔乔莫夫斯克路段提供补给，也有利于未来俄军对波克罗夫斯克地区展开进攻。相比两军在库尔斯克地区构筑的防御阵地上的来回拉扯，俄军在这个方向上取得的进展更为难以逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌军而言，眼下已很难再像2022-2023年那样，在一线保持庞大作战部队的情况下，在后方也建立一支规模可观的后备部队，并为其配备上一定俱全的北约制全套地面装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间内，乌军接收的最为重要的装备物资，可能是据称已运抵乌克兰的首批法国幻影2000战斗机。由于这批法国幻影2000很可能只具备基本的空战能力，在乌克兰的主要使用场景也许会和乌军现在接装的F-16一样，主要用于在后方空域内执行拦截俄军的巡飞弹等比较安全的作战任务。从装备对于俄乌战场的作用来看，这些幻影2000最适合的并非是眼下的俄乌战场，而是作为战后乌克兰空军中的某种防空作战力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于乌克兰眼下最重要的地面战场，虽然乌军仍有规模不小的武装力量，虽然乌国防部一直宣称俄军已有近百万人员伤亡、而己方阵亡人数不到5万，但当贴满爆炸反应装甲的豹1坦克也要被西方媒体吹嘘成乌军手中某种好用的装备时，不难想象乌军手里的好装备恐怕真的不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208170422440.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;258&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可能谁也不曾想到会有这样缝合的坦克开上欧洲战场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普开始全面介入到可能的俄乌战争停战谈判中来，各方如何与美国“落地还钱”，以及特朗普如何在美国总统的职权之内兑现承诺，可能会成为今后几个月斡旋博弈的关键。在此之前，如何在战场上至少让参战的一方意识到“不能再打下去了”，可能是俄乌战争下一阶段的重要目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25d8e14c9558fe282ac7dfc30881d6f7</guid>
<title>西部一些农村性别比没那么失衡，为何光棍却更多？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanWu/2025_02_09_764497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕舞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、问题意识与理论逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于农村光棍的形成，学界通常以性别结构失衡的婚姻挤压框架来加以解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一框架下，人们认为，之所以出现光棍，是因为女性人口数少了而男性人口数多了，这既包括总体意义上的人口性别结构的失衡，也包括适婚年龄区间中性别结构的失衡，甚至更为常见地强调重点是出生人口性别结构的失衡。无论是这三种性别结构的失衡同时出现，抑或其中的一两个方面的失衡状况，都会导致适婚男子在婚姻市场上难以寻觅到适婚女子结婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在长期的田野调查中，我们发现，并不是所有地区都遵循广义上的性别结构失衡的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实情况恰恰是，一些性别结构失衡相对更为突出的地区如东部沿海地区农村，其男性成婚反而没有那么困难。相反，这些地区女性大龄未婚的情况相较于其他地区更为突出。而在西部地区农村，尽管性别结构失衡没有东部地区那么严重，其男性成婚却比较困难，以致大龄未婚男性甚至终身未婚而成为光棍的情况也比较突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本文的问题意识是，为什么在西部地区性别比相对均衡（男女人数相当甚至女略多于男）而东部地区性别比大致失衡（男多于女）的结构性条件下，在实际经验中，却出现了西部地区农村多光棍而东部地区农村多大龄未婚女性的悖论现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/26/20250126102337692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
公园相亲角一隅&lt;span&gt; 资料图：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图从东西差异出发，从区域挤压的角度，结合人口普查的数据以及实地调查所获得的一手资料对这一问题进行解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从劳动力迁移、婚姻迁移以及经济分化、社会分层的角度考察可以得知，尽管婚姻迁移和劳动力迁移从理论上来说是双向自由流动的，但是，东西经济社会发展水平的差异导致西部偏远欠发达地区成为净流出地，而东部沿海发达地区则成为净流入地，在男性资源上东部地区对西部地区构成较为严重的区域挤压，从而使得西部地区大龄未婚男性数量较多，而东部地区则因西部地区女性资源的大量填充，反而出现了较多大龄未婚女性婚配难的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东西差异下，区域挤压发生的理论逻辑大致如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是宏观上的东西差异，这一差异主要体现在经济社会发展水平上，即东部地区发展较快而中西部地区发展较慢，进而在两者之间形成区域落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在这一宏观差异之下，过去近四十年来主要表现为劳动力市场的东西之间流动的落差，具体而言即中西部地区向东部沿海地区流入多，而东部地区向中西部地区流入少，两者之间同样形成区域落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是尽管在劳动力迁移上，中西部地区男性和女性都可以大致相匹配地流向东部地区，而且无论是在理论还是实践上，这些流入到东部地区的劳动力资源同样可以在东部地区进行婚姻匹配。然而，在劳动力市场之下，婚姻市场也呈现出中西部地区向东部地区流入更多的情况。如此一来，劳动力流动实质上是为婚姻迁移流动提供了资源池，而婚姻迁移流动在东西部之间的不平衡则将区域挤压在相对中观的层面上显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是东西部农村社会经济分化是呈梯度的，不同梯级之间的婚姻匹配形成了竞争，并将婚姻竞争所出现的后果合理化和合法化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们将逐步分述之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、劳动力市场与劳动力迁移的东西差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，尤其是进入20世纪90年代以后，随着人口流动尤其是劳动力流动的逐步放开，全国性的劳动力市场逐步形成。随之而来的是，大量农村劳动力流动进城，而主要又是从中西部地区农村流动进入东部地区城市和农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中部地区的湖南和西部地区的贵州两省为例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六次全国人口普查数据显示：在2010年，湖南省总体人口迁出部分，迁往广东省的人口占比最高，为65.18%，其次是浙江省，10.80%，占比第三及以后序位的省份与广东和浙江形成了巨大落差，依次是上海（3.12%）、福建（2.98%）、江苏（2.68%）；而总体迁入湖南的外省人口前六位占比依次为湖北（19.50%）、广东（8.92%）、江西（8.27%）、贵州（6.53%）、河南（6.18%）、四川（6.05%）。这说明，从总体人口迁移的角度看，湖南迁出地主要是东部沿海省份，而迁入地前六序位的省份除了广东外，其余5个省份中，有3个是中部地区省份，2个为西部地区省份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合总体省际迁移人口数据测算，可以发现东西之间的差异和不对称。如省际迁入湖南约69.91万人，而省际迁出湖南的有700万人。这意味着，迁往广东的湖南人约455万，而从广东迁入湖南的仅6.22万人；迁往浙江的湖南人约75.6万，而从浙江迁往湖南的人仅3.7万。按迁移原因划分，务工经商属于典型的劳动力迁移，其中，男性因这一原因迁移的占比为38.27%，女性占比为29.87%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/01/26/20250126102724361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
工作人员在总装车间工作&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们无法区分这些原因统计的人口数据的跨省流入或流出，但是从前述总量数据推算来看，湖南当然是劳动力向东部地区省份大量迁移的流出省，特别是迁移人口的年龄组主要聚集的年龄区间就是20—29岁段，这毫无疑问为婚姻迁移提供了相当于蓄水池的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说湖南省的情况大体能反映出中部地区向东部沿海地区劳动力迁移的情况，那么贵州省的情况则可以充分表明西部地区向东部沿海地区迁移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六次全国人口普查数据表明：在2010年，贵州流出省外的人口是717.81万人，而流入贵州省的仅有76.33万人。跨省流出的情况中，流向浙江、广东、福建、江苏、上海五个东部沿海省市的人口占比高达83.73%，流向浙江的占比为34.96%，流向广东的占比为33.54%，第三序位的福建占比为8.83%，与湖南的情况相似，从第三序位往后的情况同样存在断崖式的落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果推算人口数据则可以表明，流往浙江的贵州人约241万，而流往广东的贵州人亦约241万。反之，同一时期，从浙江流入贵州的仅3.1万人，从广东流入贵州的仅1.8万人。两相比较，东西之间的差距仅从总量而言就是断崖式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从性别结构看，在总量上，流入贵州的女性仅28.76万人，而流入贵州的男性则有43.63万人。从迁移原因方面看，务工经商这一劳动力资源流动的占比达35.01%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c60211e5032137aa8a8b069abf0f379</guid>
<title>特朗普要求中国介入斡旋俄乌冲突，这真有点黑色幽默</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_02_09_764496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：俄乌冲突不仅是地区性问题，更是关乎全球安全与稳定的重大挑战。如何在复杂多变的国际局势中找到和平的突破口，需要智慧与国际社会的共同努力。1月31日，清华大学战略与安全研究中心研究员周波于南华早报撰文，从特朗普希望中国帮助入手，探讨了俄乌冲突停火的主要问题，建议中美引领，与其他大国共同提供集体安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网和北京对话受权翻译、发布全文如下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，我在《金融时报》发文时写到，即便中国与俄乌冲突毫无关联，但随着冲突的持续，越来越多的人会期盼中国成为斡旋者。我当时没有料到特朗普会再度当选美国总统，并向中国寻求帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达沃斯世界经济论坛上，特朗普透露已与习近平主席通电话，并表示中国在这一局势中“拥有很大影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个曾誓言“要在24小时内结束战争”的人，现在要求中国介入斡旋，这真有点黑色幽默。其实，特朗普甚至无需开口。在俄罗斯发起特别军事行动一年之际，中国便提出了十二点和平方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国与巴西共同发起成立了“乌克兰危机和平之友小组”，该小组还包括其他几个国家。当然，这些努力尚未取得成功。乌克兰总统泽连斯基甚至称中国-巴西和平倡议“具有破坏性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/08/20250208141537645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至北京时间2月8日，俄军已经攻占捷尔任斯克，并正在推进围困红军城&lt;span&gt; Liveuamap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国难以独自发挥作用。当俄乌双方均认为必须继续战斗时，任何外部倡议都不可能奏效。俄罗斯总统普京希望收复库尔斯克并完全控制乌克兰四个地区，而泽连斯基则一心加入北约，即便失去部分领土也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美能否携手结束俄乌冲突？答案是肯定的。为此，两国应在一项由大国提供集体安全保障的计划中发挥引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集体安全保障在乌克兰人的记忆中刻骨铭心。20世纪90年代，美国、俄罗斯、英国和法国等拥核国家向乌克兰提供了此类保证，以换取基辅将苏联时期的核武器归还俄罗斯。2013年，中国承诺不对乌克兰使用核武器，并在乌克兰受到核武器侵略或侵略威胁时提供安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，面对世界上最大的拥核国家，乌克兰担心的是，任何形式的停火都可能难以持久。2022年3月，泽连斯基表示，乌克兰必须与所有邻国达成集体安全协议，并需世界主要大国参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯同样需要集体安全保障。俄罗斯显然不愿在西方对乌克兰的安全防御面前显得孤立无援。去年在符拉迪沃斯托克举行的东方经济论坛上，普京将巴西、中国和印度描述为可在俄罗斯与乌克兰谈判中充当调解人的可靠伙伴。普京还多次感谢中国在冲突中秉持的“平衡立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普自诩为交易高手。然而，在美俄之间的任何交易中，普京最终握有王牌。俄罗斯在武器装备和兵力数量上均超过乌克兰，在战场上占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，特朗普确实拥有独特优势。作为向乌克兰提供最多武器的国家的总统，他可以对双方施加影响。如果俄罗斯不满足他的条件，他可以向乌克兰提供更多武器以继续战斗。如果乌克兰不同意达成协议，他可以减少，甚至威胁停止军事援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普呼吁立即停火，随后进行谈判，这是本末倒置，因为若无谈判，几乎不可能达成停火协议。更糟糕的是，一旦谈判失败，战争可能再次爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，哪些条件能够确保停火，协议的条款又将是什么？此外，如果如普遍预期的那样，停火后达成停战协议，分界线将划在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场胶着的僵局中，这些问题目前尚无明确答案。对乌克兰而言，按照当前战况停火意味着失去近20%的领土，数万士兵和平民白白丧生，而且仍无法加入被该国领导层视为唯一可靠安全保障的军事联盟——北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/08/20250208141700732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
顿涅茨克前线的一名乌军士兵和一辆改装后的豹一坦克&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯不仅担心可能失去已吞并的乌克兰四个地区，还担心失去库尔斯克——毫无争议的俄罗斯领土。因此，任何解决方案都必然依赖大国的调解以及集体安全保障的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种可能是维和倡议。法国总统马克龙在与波兰总理图斯克、英国首相斯塔默的对话中，提议由北约国家的部队组成一支欧洲维和军团，以确保莫斯科遵守潜在的停火协议。泽连斯基在达沃斯呼吁欧洲派遣至少20万名士兵进行维和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是徒劳无益的空想。俄罗斯几乎肯定会将此视为北约在乌克兰存在的表现。北约东扩至乌克兰不正是普京发动这场冲突的公开理由之一吗？如果需要维和行动，最好从非欧洲的中立国家挑选部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，联合国在全球部署的维和行动仅有11项，而特朗普首次任期初期则有16项。因此，全球维和的人力绰绰有余。在这方面，作为联合国安理会五个常任理事国中出兵最多的国家之一，中国等国将更易被各方接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争的迷雾中，我们只知美国前国防部长拉姆斯菲尔德所说的“已知的未知”，即我们知道存在一些我们不了解的事情。无人知晓这场战争将持续多久，但一位奉行单边主义的美国总统如今意识到需要寻求帮助，这总归是件好事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>