<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>67d09ea448ff8d7f4e7f91fcc7801e5d</guid>
<title>中共是西风东渐的产物，中华文明如何成功消化西方文化冲击？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2021_07_02_596677.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二千年里，中国经历了两次外来文化的冲击，一次是佛教的传入，另一次是西方文化的传入。佛教对中华文化的冲击是有限的，但中国却花费了一千多年才完成对佛教的吸收。具有高度中国特征的禅宗成为佛教在中国的主流，而理学通过吸收佛教个人觉悟的修行方法对传统儒家学说进行了改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比佛教的冲击，西方文化对中华文化的冲击是全方位的，覆盖技术、生产组织、政治制度、文化和哲学等所有方面。自1840年以来，我国一直处在这个冲击之中。这个冲击如此之猛烈、如此之深入人心，以至于到今天，西方文明是历史的终结这样的想法，已经成为许多中国人的“常识”。然而，我们更应该做的，不是把中华文化变成西方文化的一部分，而是像我们对待佛教那样，吸收西方文化中的部分价值，把它们变成中华文化的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方文化对中国的冲击起始于第一次鸦片战争，我国被迫向西方列强打开国门。第二次鸦片战争中，英法联军攻入北京，烧毁圆明园，促成了清廷上下的觉醒，洋务运动应运而生。然而，甲午战争中清军的惨败让有识之士意识到，仅仅“师夷之长技”不能救中国，制度变革是必由之路。但之后的变革没有挽救清政府，新生的共和政府也无力维持一个长治久安的共和政体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/01/20210701152058986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一次鸦片战争爆发。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国革命给中国带来新的希望。“十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。”在五四运动的浪潮之中，中国共产党应运而生。党的宗旨是在中国实现马克思的构想，打破旧有的社会结构，建立无阶级差别的新社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外敌入侵迫使党与各界合作，首先完成救亡的任务。1949年取得政权之后，党开始对中国社会实施全面的社会主义改造。在很大程度上，这些改造奠定了1978年之后中国经济腾飞的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，党放弃苏式社会主义教条，把中华民族的伟大复兴作为党的总目标。由此，党走上一条回归中国传统之路。在哲学层面，党回归中国的务实主义传统，以实践作为检验真理的唯一标准；在实践层面，党采取中庸和渐进的改革策略，完成了从计划经济向市场混合经济的转型；在政治层面，党沿着中国传统的政治贤能主义进路建立干部队伍的选拔体制，选贤任能成为当代中国政治体制的显著标志之一。中国经济的成功和社会的长治久安，与党回归中国传统是分不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党是西风东渐的产物，但中国共产党的成功奥秘是将西方思想和实践与中国的现实和传统相结合。摆在当代中国学者面前的挑战是，如何将这一过程上升到理论的高度，在中国文化的框架里吸收和消化西方的思想，进而创造新的中华文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同消化佛教冲击一样，中华文明能否成功消化西方文化冲击的标志是：如果不刻意去深究，我们已经不再注意到西方文化的存在。这个目标可能需要几代人的努力才能实现，但从今天做起，非常有必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是承上启下的一年。一方面，今年是中国共产党建党一百周年；另一方面，今年也是我们向着第二个百年目标迈进的第一年——到人民共和国建国一百年的时候，我国要成为现代化强国，实现中华民族的伟大复兴。总结党在百年里的成功经验，创建新的理论，以期在人民共和国一百周年的时候形成新的中华文明的理论雏形，是当代中国知识分子义不容辞的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国共产党与第二次文化冲击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方文化对中国的冲击远超佛教对中国的冲击。佛教的母国印度并不比中国拥有更先进的文明，而西方文明无论是在技术、经济和社会层面，还是在思想层面，都构成对中华文明的压倒性优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当1840年中国被迫打开国门的时候，尽管中国的经济体量排世界第一，人均收入也不比西方低多少，但那是农业文明支撑的，而且，中国的政治、经济和社会仍然停留在古代社会的层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方已经经历了启蒙运动的洗礼，开启了现代化的征程；最为重要的是，西方已经进入工业文明阶段，蒸汽机代替了人力，人类第一次用人造物提供动力，生产力实现了量子级别的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一次鸦片战争期间，清朝的木制战舰在英国蒸汽铁甲舰的炮火下，就像被点燃的火柴盒一样燃烧，其场面，正是农业文明被工业文明降维打击的惨败之象。然而，这还不足以让清政府醒悟，直到第二次鸦片战争英法联军火烧圆明园之后，清廷才开始洋务运动，希冀“师夷之长技以制夷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洋务运动的成果显著，中国海军成为亚洲第一。不过，正是这样一支海军，却在甲午战争中完败于日本海军之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国上下因此激愤，以康有为、梁启超、谭嗣同为主的有识之士意识到，只师夷之长技不足以救中国，只有革新制度才能开创新局面。这样就有了戊戌变法。但是，慈禧忌惮维新最终会动摇清廷的统治，维新运动只经历百日就结束，谭嗣同等六君子遇难，光绪被软禁。随后的庚子事变给腐朽的清廷最后一击，自此以后，等待清廷的只有革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国共产党与中国革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙中山领导的同盟会在推翻满清政府的过程中起到了关键性作用，但革命成果很快被实力派人物袁世凯所占据，随后的北洋政府无力统揽全国，中国陷入军阀割据的局面。帝制在中国实施了2000多年，中国现代化的进程注定不会一帆风顺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在动荡的年代里，中国社会需要一支强有力的领导力量。俄国十月革命给中国带来希望。“十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。”以北京大学为核心的一批知识分子，开始认真地介绍和研究马克思主义，最终于1921年在上海成立了中国共产党。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fd6d17e8c3a9db2e4d264fab427077e</guid>
<title>1952年的“七一”，他们实现了40年的心愿</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_07_02_596674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三线建设”源自毛主席的战略构想，他将全国划分为前线、中间地带和后方三类地区，分别称之为一线、二线和三线。建设三线，简单来说，就是在川、贵、滇、陕、甘、宁、青7个省区建立相对于全国独立的、小而全的工业战略体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的主人公，便是快91岁高龄的，原铁道兵第六师、铁道部第二工程局机械筑路处的李华光老人。老人告诉我，知道我此行重点是三线建设中的成昆铁路。但他希望年轻人静下心，先听听他的故事，才能明白新中国的铁路建设对于他、对于无数受压迫的旧社会人民，究竟意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/03/20210603155705360.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;382&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于出生在旧社会的人来说，成渝铁路有2条。一条是清末民国搞了40年的血汗路，另一条是新中国成立后建设的万众瞩目的第一条铁路。当年我们有首歌叫《成渝路》，第一段唱的就是血汗老成渝：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
四十年来说修路，派款又拉夫，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刮尽了人民的血汗钱，只见他们盖洋楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路不是路，是国民党的摇钱树，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民的愿望付流水，成渝路成了血泪仇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
修了40年，死了那么多人，成渝路都没有铺上一根钢轨、一根枕木……”李华光老人摇摇头，继续说：“为什么国民党注定要亡，失了民心啊。后来，共产党来了就不一样了……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年重庆解放，党和政府决定修建成渝铁路。那一刻，少年李华光的命运发生了翻天覆地的逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李华光祖辈是秀才和医生，家境原本十分殷实。1931年初，表叔拿走了李华光家所有家当，去泸州做生意。久无音讯后，父亲赴泸州寻找，母亲便在重庆潼南当佃农，抚养着姐弟俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1933年，四川遭遇大旱，土地颗粒无收。母亲交不出租，地主便要抢走李华光9岁的姐姐当童养媳。白天与地主周旋之后，母亲半夜带着姐弟逃离了重庆，沿途乞讨、寻找父亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我当时还不到3岁，但那种随时会饿死的濒死感，我到现在都忘不了。逃荒的灾民,个个骨瘦如柴，沿途所见死气沉沉。那种惨状，你们年轻人是不会明白的。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走了一个月，母亲在泸县找到了父亲，原来表叔用20大洋买了个官，已经成了国民党的县师爷。一家人团聚后，父母在难民区搭了一个窝棚居住。父亲当车夫，母亲和姐姐做女工，饥寒交迫、勉强度日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1937年，表叔嫌我们给他丢人，便又叫来国民党军队把父亲抓了壮丁，我们再次骨肉分离。街坊邻居凑钱买了2张船票，让我们赶紧逃回重庆。离开泸县时，母亲含泪将小妹送给孤儿院……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李爷爷沉默片刻、眼角带泪，“在货船上，我和母亲忍着没有吃船上的花生，姐姐太饿了，忍不住吃了几颗，立即上吐下泻，刚下船就咽了气。好心人看见了，拿来一张草席把姐姐裹住，就地掩埋……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到重庆后，李华光的母亲在江北大地主“沈半城”家做工，6岁的他寄居在姑婆家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我衣不蔽体，没有鞋子，每天要做很多重活，双脚长期血流不止，80多年过去了，我脚底的伤痕依旧清晰可见。吃饭就更难了，就连我得伤寒病时，都只能捡黄牛粪兑水治病和充饥！但母亲在地主家，亲眼看见沈半城吃个豆芽，都要求下人们花几个时辰把豆芽抽筋再塞嫩肉……母亲藏了一个馒头想悄悄给我，被发现后我们便被赶走了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，母子辗转多处为地主们做工，用爷爷的话说，是“过着猪狗不如的旧社会生活”。1946年，父亲回到重庆寻亲，想带走李华光母子。但母子与父亲已分开9年，为了生存，母亲已再婚并育有继弟，便没有选择与生父团聚。父亲离开后，给李华光寄来了两张照片，再后来，浙江军区寄给李华光一封信，信里是父亲的烈士证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/03/20210603155003861.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;父亲李国华留给李华光的照片 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年11月30日，重庆解放。回忆起当时的场景，90岁的老人激动得手舞足蹈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“重庆解放前夕，国民党在城中到处传话，说什么‘共匪来了！进城就要屠城’、‘要抓妻女去共产共妻’。临江门（现解放碑）的老百姓全部吓跑了，都在山里躲了起来，城里一片狼藉。我胆子大，就悄悄溜回城里查看。你猜怎么着？我亲眼看见部队装甲车、卡车和战士们秩序井然地进城，整理群众逃跑时掉落的东西，清扫道路、还挨家挨户打扫卫生！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李华光赶紧跑回山上，将情况告诉了百姓们，大家将信将疑回到城中一看，纷纷感动得落泪，热烈欢迎解放军，并连连咒骂“刮民党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没几天，重庆猫儿石派出所与李华光谈话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大意是说我还年轻，不能荒废了。他建议我去西南公安学校学文化，或者上岗就业、随部队修筑成渝铁路，并给了我三天时间考虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有着老成渝铁路的前车之鉴，当李华光提出想随部队去修筑铁路时，乡亲们都极力反对，亲人甚至提出要和他断绝关系。但李华光意志坚定，解放军进入重庆的场景在他脑中久久回荡，心中一个声音告诉他——去吧！这个新政府，和之前的都不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，李华光随“开路先锋”人民解放军筑路部队一起，奔赴指定地段开展施工。&lt;strong&gt;当时，西南解放还不到半年，清匪反霸枪声尚未停止，社会改革方才开始，而对外还需抗美援朝，成渝铁路的修筑极为困难。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“出发那天下着瓢泼大雨，我们跋山涉水步行至永川。因为当时大多是荒山，睡觉我们就用斗篷挨个排成一列，在斗篷下面抱着腿睡。吃饭时人人都有米饭和南瓜，穿的衣服是国民党那里缴获的大衣，各种颜色都有。大家都觉得好幸福哦，特别高兴，有活路了。我们个个都激情澎湃、干劲十足，才开工一个月，我就拿到一个甲等。没多久啊，民间又有了新的成渝歌：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
人民心头喜，西南解放才半年，修路就动了工，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民政府的好领导，坚决要把路修通，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十万军工和民工，风里雨里不休停，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为人民和自己来修路，一个个争取立功，当啊当英雄！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5fddb0abb1f4324ddabbcb6b331e8e9</guid>
<title>“尽管中国同志很谦虚，但这个特色已经是全球性的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SergeyGlaziev/2021_07_02_596669.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢尔盖·格拉济耶夫：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想先祝贺中国的同志们和本次会议的各位代表，中国所取得的巨大成就让全世界感到欣喜。进入新世纪以来，中国的经济增长实现了所提出的目标，中国共产党忠实践行了共产主义的理想理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体以后，相应的意识形态也没有了，但中国保留住了社会主义的意识形态，坚持了共产主义精神，对经济改革采取务实主义的态度，并取得了巨大成就，事实上这也开启了世界经济历史的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近30年，中国不断突破成为世界第二大经济体，完成了脱贫攻坚的宏伟任务，也进一步发展了中国特色社会主义社会。中国不仅弘扬社会主义意识形态，并将其付诸实施，具体体现在相应的经济政策上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国重新思考了原本不可动摇的马克思主义理论观点、西方经济学理论，创造出更适合中国实际情况、具有中国经验的特色理论和思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏共领导人没有摆脱教条主义，而是按照这种教条进行经济改革，包括合作社、部分的公私合营、允许个体生产经营等，结果我们失去了生产资料，产生了对人的剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏共的改革框架内，加上再分配的影响，要启动市场机制是不可能的。苏联的国有企业领导人建立了一些合作企业和合作社，他们希望这些合作社能够按自由市场的价格来出售他们的产品，实际上这些企业干的都是投机主义、转买转卖的事情，而获益的是那些控制着生产的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这种教条还体现为一种无政府主义原则，企业希望通过减少行政干预，拥有更多的自主权，允许他们自己选厂长，结果导致企业的最大利益向短期利益看齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教条化的马克思主义框架下，苏共的领导没有能够进行更加彻底的大刀阔斧的改革。戈尔巴乔夫和政治局的委员们非常害怕市场通胀，因此拒绝放开市场价格，放松那些指令性的价格机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/06/30/20210630175650757.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联前领导人戈尔巴乔夫。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有试验使得苏联经济遇到失衡和短缺问题，面临二轨甚至三轨的价格形成机制，最终的结果我们都知道很悲惨。经济越来越乱，苏共决定走民主化的道路，国内最重要的政治力量选择了民主选举作为最高权力机构的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，学术界也有争议，俄罗斯科学院一直反对“休克疗法”，反对对经济进行彻底改革，我们有一种共生理论，但被认为是修正主义，没有得到党的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最后，苏共仍然坚持马克思主义的教条化，而中国共产党克服了这些教条主义，包括邓小平提出的“白猫黑猫论”，让中国可以用全新的方式来看待社会主义经济的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到西欧建立起了福利性的社会和国家，这被认为是资本主义的一个变体，对社会主义国家是不适用的，而中国共产党走的道路是释放市场活力，这里就不详细展开讲了，中国的改革大家都很熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党成功地建立了有效的社会主义市场经济，显现了社会主义制度的灵活性，证明了社会主义市场手段来提升人们生活水平的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国取得了令人震惊的成就。中国建立了现代化的城市文明，建立了最有效的经济制度，中国的市场机制始终服务于社会主义，以前我觉得不可能，但今天看来是显而易见的。私人企业的负责人愿意与国家进行合作，愿意服从国家的长期目标和战略，而且政府支持私人企业的经营和发展。如果企业想要获得利润或取得成功，要在国家允许的方向中前进。这样一来，使得国家、社会和私人企业的利益和谐化。中国建立起一个全新的模式来管理社会经济发展，国家作为“和谐器”，不同的社会集团设立统一的标准，来提升整个社会和人民的生活质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我参观过中国的一家企业，让我非常意外，他们坚持社会主义标准的价格形成，就是商品价格不超过成本的5%，这个5%大概相当于苏联时期价格的标准，这些企业不一定能实现利润的最大化，但也是有正常的、合理的利润水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟美国和西方的资本主义不一样的是，中国的国家监管鼓励私人经济和私有企业的发展，而且企业的经营活动应该是为人民的福祉服务，企业如果投机或从事对市场经济的破坏活动，是不会得到支持的。企业的经营要给社会带来有益的经验，要符合社会主义的经济目标，要提升人民的生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在著作里提出了“世界经济一体化范式”的概念，经济范式要有利于提升人民生活水平。尽管中国的同志都谦虚地说这是中国特色社会主义，但是我要说这个特色已经是全球性的、世界性的，中国给越南树立了很好的榜样，包括“一带一路”沿线国家，他们根据自己的能力和实际情况来学习借鉴中国经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经成为一个榜样。中国建立的世界格局是尊重各国国家主权、身份认同和文化习惯，东亚、拉美、欧亚经济联盟等都需要借鉴中国的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要再次祝贺中国的同志们和中国共产党建党百年，祝大家能够更加充满精力地、勇敢地借鉴中国经验来更新自己的经济理论。中国证明了经济学要想成为科学，需要基于实践和事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/06/30/20210630175305781.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海：“中共一大”会址迎来各地游客。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代，中苏两国选择了不同的发展道路，中国实现了经济前进，而苏联和后苏联国家们遭遇了经济灾难，这说明了中国管理经济的方式不仅是实践和理论的结合，更是创造和创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>600012adceb8903d7877168dd9a926fc</guid>
<title>如何更好地与西方对话？中国可以走“群众路线”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-YaKe/2021_07_02_596668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 杨晗轶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：苏联解体后，社会主义并没有像许多人所期望的那样消失，西方的自由主义民主体制也并没有解决世界的问题。您如何评价中国共产党及其中国特色社会主义在全球社会主义运动中的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克&lt;/strong&gt;：我认为中国正在重新定义国际社会主义运动。当然，在很长一段时间里，国际社会主义运动的共产主义派在不同程度上基本都是苏联的追随者。随着苏联的解体，各国的老牌共产党也随之解体或发生蜕变。例如，意大利共产党人现在被称为民主党人。他们在意大利仍然能发挥非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来说，大多数效忠于1917年传统的共产党实际上已经消失了，或者说他们的实力现在已经非常微弱了。西方一个主要的和更强大的社会主义传统就是我们所说的社会民主派，比如英国的工党或者德国的社会民主党等等，他们一直与共产主义传统截然不同。我的意思是，虽然他们不一定完全互相敌对，但他们一直不和。而现在我要说的是，欧洲社会民主党的前景并不太好，它们做得不太好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中国共产党登上了全球舞台，中国发生了巨变，这是不知不觉发生的事。西方有一个特点，就是在很长的历史时期内，西方对中国很无知，也相对缺乏兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不像苏联，它是欧洲或欧亚大陆的一部分，苏联主要是向欧洲看齐。欧洲和俄罗斯很早就有明显的联系，因为俄罗斯是欧洲的一部分，但中国被视为是一个东方主义的国家。这是非常不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起越来越要求西方社会主义者真正地思考中国，这一直是个问题。我认为，这是因为西方左派的传统是建立在西方文化和观念，并优先考虑西方这一基础上的。以人权这个非常重要的因素为例，如果你去看看德国绿党或德国社会民主党，就会意识到这一点。它们把人权看作一个大问题，但它们的人权观念是非常西式的，这就是他们和中国产生分歧的原因，他们认为中国的人权状况非常不好，但这其实是一个巨大的文化鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是中国作为一个巨大的发展中国家正在经历转型。在我看来，发展中国家正日益成为推进全球变革的驱动力，它正在重组全球政治格局的整体概念和性质。总之，我要说的是，西方的观点，包括广义上的自由左派的看法，大体上是反华的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为对全球左派而言，中国共产党是核心问题，他们对中国共产党的态度是核心问题，而中国在中国共产党领导下的未来也是核心问题。但我认为，目前西方国家对中国、对中国共产党都非常无知。以英国为例，工党目前在中国问题上的立场非常糟糕，在这个时代，它根本没有找到一个很好的立场。如果你环顾一下英国的“进步派”光谱，他们对中国的态度很不友好。在国家和全球层面上，有很多的讨论，很多的思考，很多的辩论，很多的争论要做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：现在很多人不认为中国是一个真正的社会主义国家，而是一个国家资本主义国家。究竟是什么导致了这种现象出现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克&lt;/strong&gt;：苏联模式或多或少是一种公有制占绝对优势的模式。苏联是一个执行中央计划体制的强大国家，但它失败了、崩溃了，这是非常重要的。我们的结论是1917年以来的苏联模式失败了，尽管它在某些方面起了一定作用，作出了一定的重要贡献，但最终还是失败了。这种模式无法重新开始，你必须知道：哪里出了问题？为什么失败？我知道从那以后，中国人花了很多时间认真思考为什么苏联被历史证明失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国尝试走自己的道路。在毛泽东时期，中国选择的最初道路与苏联有着更多相似的地方，虽然当时中国的道路也非常独特，但我认为中苏两种文化极为不同，两者的政治道路和政治思维方式也有很大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1978年开始，邓小平真正实现了重大转变。邓小平对中国共产党的思想做了非常多的根本性改革，一是经济政策不再是国家和计划的问题，而是要市场发挥作用。苏联原有的一些人，像布哈林，也这样思考过，但这件事从未在苏联发生。所以，等到苏联着手改革时，为时已晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/01/20210701145637766.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;邓小平南巡 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平的第二个重大改革是改变共产主义传统。换句话说，过去有一个共产主义世界和一个资本主义世界，它们永远不会融合，彼此以一种绝妙的独立方式存在。毛泽东时代的中国，虽然很独特，但也处于这一背景中。在邓小平看来，这不是我们要走的路；你必须融入，必须成为世界的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这个世界基本上是由资本主义西方所控制的，这意味着中国要与西方建立一种完全不同的关系。这么做真的很勇敢。邓小平主张，如果中国的制度、中国的传统要成功地建设一个新的、不同的、现代的社会主义，那么它就必须能够成功地与西方展开竞争。我认为这是中国在其历史低谷时期的一个自信时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两项改革是中国特色社会主义的根本内容。对于那些认为社会主义实际上更像是施行完全公有制、制定计划、进行中央控制等的纯粹主义者来说，这就是一种异端。但很抱歉，苏联的模式不成功。执行一个失败的战略有什么意义？你必须学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国传统的一个伟大之处就是，中国是一个伟大的学习者。如果事情不顺利，如果事情出错，如果条件还不充分，你必须反思并做出改变。这是苏联的一大问题，它受到了传统的严重束缚，不善于学习，无法自我改造。当它试图改革的时候已经太晚了。他们试图用错误的方法去改革。但中国一直做得很好。中国共产党领导下的这一重大转变对中国来说是一个关键的历史时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：您认为中国共产党是否坚守了自己的初心，比如，坚持为人民服务？这么多年来，中国共产党一直不变的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克&lt;/strong&gt;：我认为一个政党的成功最终取决于它在人民中的根基。这个根基越深厚，党就越能在民族传统中表现出某种深刻的延续性。中国共产党对一些中国传统采取了强硬的立场。例如，毛泽东对孔子是有所批判的。但自上世纪70年代末以来，中国发生了一件有趣的事情，那就是中国共产党与那些古老传统，尤其是儒学，连接得更紧密了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，有社会土壤在，文化中有些东西基本上是不可能被改变的。毛泽东对孔子多有批评，这并不意味着儒学思想对中国人的生活方式、家庭观念、国家观念等方面不再产生重要影响。一个政党的成功窍门和统治技巧之一就是必须找到一种方法，把它的激进主义同社会的根源结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这就是在中国发生的有趣的事情之一。实际上这是一件非常重要的大事。了解中国不是只了解1949年以来的中国，甚至不是了解中国共产党成立以来的中国，而是要追溯到更远时代的中国，这涉及到中华文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方一件让人非常恼火和沮丧的事情是，它不了解中国的观点和想法，因而也就无法理解中国。西方发生的事情是，当人们转而针对中国时，中国突然就等同于中国共产党了。西方现在的反应只是否认中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf202ed80db9612a299cdcbe85540ae3</guid>
<title>一首电影主题曲，如何成为中华人民共和国国歌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZheGeWoHui/2021_07_01_596596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是王慧。上期节目最后给大家留了个问题，你知道国歌是哪部电影的主题曲吗？很多朋友给出了答案，是1935年上映的《风云儿女》，非常正确。这部电影由许幸之执导，田汉、夏衍编剧，袁牧之、王人美、谈瑛等人主演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，你们看过这部电影吗？知道它讲的是什么吗？为什么一首电影的主题曲最后成了我们的国歌，它经历了什么？今天，我们就一起去找找这些问题的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164031495.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让时间回到1931年，扩张野心急剧膨胀的日本悍然发动九一八事变，拉开了日本帝国主义的侵华序幕，长达14年的抗日战争自此开始。四个月内，日军强占东三省，所到之处，烧杀抢掠，对中国人民犯下滔天罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国难当头，不畏强暴的东北人民揭竿而起，迅速组建起多支抗日义勇军，以血肉之躯和武装到牙齿的日本侵略者决死相拼。他们当中有农民、工人、爱国官兵、知识分子，甚至曾经的土匪等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民族危亡之际，国民党政府却坚持“攘外必先安内”，加紧“围剿”中央苏区，对日本则采取不抵抗政策，致使日军长驱直入。这时，中国共产党发出对日抗战宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不作亡国奴”的呼声传遍大江南北，上海、南京、北平、广州等地都爆发了大规模游行。人们走上街头抗议日本侵略，自发抵制日本产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日货被定名为“仇货”，是仇人的东西。许多日企职工主动辞职，码头工人以罢工形式拒绝装卸日货，日本的对华倾销受到严重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164344129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国共产党在上海组建了一系列“左翼”文化组织，“左翼作家联盟”、“左翼戏剧家联盟”等等。这些“左翼”组织的成员们以笔做刀，通过电影、戏剧、歌曲等各种形式，激发着广大民众的抗日热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田汉，人称“田老大”，是当时“左翼”影剧界的扛把子。田汉有个非常默契的合作伙伴——聂耳，这两个志同道合的共产党人联手创作了许多脍炙人口的歌曲，像《开矿歌》、《大路歌》、《毕业歌》、《前进歌》等等，当然还有我们的国歌《义勇军进行曲》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164741618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;田汉（左）、聂耳（右&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1934年，田汉答应给上海电通公司创作一部反映长城抗战的影片《凤凰的再生》，也就是后来的《风云儿女》。电通公司是由中国共产党领导的“左翼”电影公司，被国民党政府视为“赤色大本营”，1934年在上海成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在严酷的环境下它仅仅存在了一年多的时间，却推出了包括《桃李劫》、《风云儿女》等在内的4部优秀影片，出版了13期当时很有影响力的《电通》画报。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164851464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《电通》画报 视频截图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>