<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d8fd57b0de1396b1ae3642928d0443d</guid>
<title>在中国生活13年后回到土耳其，发现街上到处都是中国电动汽车</title>
<link>https://www.guancha.cn/EmreDemir/2024_05_06_733781.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安莫然】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国生活了十三年，最近刚刚回到了土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年决定去中国的时候，朋友们对我的决定感到吃惊，质疑我为什么选择中国而不是欧美国家。在他们看来，中国并不是有很多机会的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在过去十年里，这种看法以令人惊讶的速度发生了变化。当我决定回到土耳其时，朋友们甚至说，我的最佳选择是留在中国，“中国有许多机会，你为什么要回土耳其？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;过去十年发生了什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年里，中国一直在向世界出口更多的产品，并在全球问题上提出自己的倡议。在进出口总值方面，中国在2013年超过美国，成为世界上最大的贸易国家。在许多行业中，中国已经从零部件的制造和供应商，转变升级到开发、生产和品牌化阶段。在食品到关键技术的许多领域，中国变得更加自给自足，高科技绿色产业（光伏、锂离子电池和新能源汽车）也已经成为中国经济的主要推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当2011年我开始在中国生活时，中国工业发展的一个关键指标是高铁。当2024年初我决定离开时，中国工业发展的最重要标志变成了新能源汽车，电动汽车已成为中国最重要的名片之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到土耳其后，我注意到的第一件事是街上中国品牌的汽车数量迅速增加。以前，中国的各种商品是我们日常生活中不可或缺的一部分。不论哪个行业，普通商人都有与中国做生意的经验，每年去中国采购几次商品。这种趋势继续存在，但现在出现了一个新现象：具有品牌价值和工业品质的中国商品给人们的生活带来了不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，当你提到中国商品时，土耳其人会想到各种廉价产品，但新冠疫情期间来自中国的疫苗，是人们改变对中国商品看法的一个重要转折点。除了西方国家的疫苗外，土耳其人还更喜欢来自中国的疫苗，因为它们是用更传统的方法生产的。现在，中国品牌的汽车让土耳其人对中国商品的认知提升到更高的水平。听说我在中国生活了很长时间，人们都开始问我关于电动汽车的问题。我也在自己的YouTube频道上发布关于电动汽车的视频，这些视频比其他任何视频的观看次数都多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就性价比而言，中国汽车为土耳其消费者提供了非常有吸引力的产品。近年来，受通货膨胀加剧的影响，土耳其消费者一直在越来越高昂的生活成本中挣扎，汽车价格也随之上涨。疫情期间，汽车行业供需平衡被打破，土耳其二手车一度比部分新车还贵，而高通胀导致汽车成为消费者的投资工具。再加上高额的特别消费税，最普通的新车价格就涨到了100万土耳其里拉以上，相当于约25万元人民币。 所以当我告诉土耳其朋友25万元就能买到小米Su7时，他们都很惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其国产新能源汽车TOGG的短程版售价为150万里拉，也难怪奇瑞的Omodo5和Tiggo7吸引了土耳其消费者的注意。如果你在安卡拉的街道上短暂游览，会看到许多奇瑞汽车。之前人们对售后服务和零部件的供给表示担忧，现在这种担忧开始减少，因为中国企业正加大在土耳其的售后服务力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/06/20240506082300290.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中土关系的新视野？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其正努力跟上电动汽车的发展趋势，当然，中国是土耳其在这方面关注的主要国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其工业和技术部长Mehmet Fatih Kacır于2023年12月底访问了中国。他去了8个不同的城市，并与当地政府代表会面，访问了7家公司，还参观了中国新兴电动汽车产业的核心——长江经济带。土耳其工业代表团则参观了中国知名电动汽车制造商的工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据土耳其汽车分销和移动协会的数据，土耳其2023年汽车和轻型商用车的总市场达到了1,232,635辆，与上一年相比增长了57.4%。2024年，这一趋势很难重复，随着资金和信贷变得更加难以获得，拥有汽车变得更加困难。行业代表预计今年汽车销量将低于100万，不过，新能源汽车很可能会不同于市场大势，呈现出更加积极的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国品牌对土耳其市场的兴趣明显增加，这体现在进入市场的公司数量上。随着全球领先的电动汽车制造商比亚迪加入土耳其汽车市场，拥有中国血统的品牌数量增加到9个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，奇瑞在中国汽车品牌中脱颖而出，销量达到40,590辆，其次是MG，销量为14,458辆，Skywell销量为2,541辆。作为全球最大的电动汽车制造商之一，比亚迪凭借其唯一的车型Atto 3进入土耳其市场，实现了839辆的销量，而中国豪华汽车品牌红旗则录得19辆销量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国品牌在土耳其市场的地位，无论体量和市场份额方面都在增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，将有42款新的电动汽车型号进入土耳其市场，土耳其消费者将会接触到来自中国的新品牌，如极氪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国品牌是否会在土耳其生产也是一个值得关注的问题。公司官员认为，土耳其是中国品牌生产和电池投资的热门候选地之一，但电动汽车相关的法规和发展正在受到密切关注。比亚迪宣布将在匈牙利开设其在欧洲的首家乘用车工厂，而奇瑞选择西班牙作为其在欧洲的首家工厂地址，这两个都是土耳其期待的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/06/20240506082508441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年10月29日，土耳其总统埃尔多安出席&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;首款国产电动车Togg&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;的投产仪式并亲自试驾&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土耳其会跟随欧盟制裁中国电动汽车吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，土耳其对从中国进口的新能源汽车征收额外40%的关税，与10%的关税结合在一起，总税额达到了54%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，将土耳其征收额外关税的决定解读为与欧盟正在进行的反补贴调查的平行步骤，可能是误导性的。在中国制造商具有高度竞争力的时期，土耳其正在采取某些措施保护其国内产业。土耳其欢迎全球制造商如比亚迪和奇瑞在国内生产，并从其提供的自由贸易网络中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电池生产领域，Farasis和TOGG之间的持续合作是两国合作的一个显著例子。由中国电池制造商Farasis和土耳其国内汽车企业TOGG成立的合资企业SIRO，其设施位于Gemlik的TOGG工厂旁边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来在国防工业领域取得重大突破的土耳其，也不想在新能源技术方面落后。土耳其需要仔细分析中国是从什么阶段开始，如何发展到今天的地步。汽车行业在很大程度上体现了一个国家的工业基础设施和其供应链的复杂程度。中国制造商在这个领域取得成功的背后，不仅有国家支持，还有大量的研发投资、创新能力和有效的供应链。对于成功推出TOGG项目的土耳其来说，单靠政府支持是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望去年土耳其代表团参观的长江经济带地区，我们可以看到，在两个小时车程内，一家电动汽车制造商可以获得生产所需的一切。中国通过在技术领域始终比西方竞争对手做得更多的努力，达到了这一点；今天，要与中国竞争，必须始终努力超越中国制造商正在做的每一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在新能源和电动汽车领域的领导地位，如今在西方被视为“工业产能过剩”。当然，给中国列出一份长长的“待办事项清单”并单方面行动，不是一种合理的方法。从西方的角度被视为工业产能过剩的问题，从中国的角度来看则被视为竞争力和创新能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而目前关于电动汽车是否产能过剩，这个问题本身也存在争议。根据国际能源机构的最新报告，全球电动汽车保有量持续快速增长。到2030年，预计中国将有三分之一的汽车为电动汽车，而美国和欧盟预计将有近五分之一的汽车为电动汽车。所以在全球范围内来看，电动汽车还有很大的需求。现阶段需要做的是创造公平的竞争条件，不要把它变成某种“军备竞赛”，当然还要为消费者提供安全、低成本的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更广泛的背景下，全球向新能源的转变与地缘政治范式的转变相吻合。随着世界发生重大变化，我们习惯的技术和能源形式也在发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，向新能源车辆的转变不仅意味着重写长期以来汽车行业的规则，还预示着整个国际体系的转变。最近关于工业产能过剩增加的说法，实际上源于对在这一关键竞争中落后的担忧。最终，更有益的是将其视为一次全人类共同获胜的转型，而不是一场某些方面输、某些方面赢的比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a673890205a3d56ce3b2cb198b71e81b</guid>
<title>给拜登一句忠告：真诚是必杀技</title>
<link>https://www.guancha.cn/DamonLinker/2024_05_06_733778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴蒙·林克 翻译/观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离现任总统拜登和前总统唐纳德·特朗普的对决还有7个月，而拜登正陷入一场苦战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的支持率一直很低，他在全国范围进行的民调中几乎无法追平特朗普；尽管最近出现了一些鼓舞人心的动向，但在决定选举结果的大多数摇摆州，他也都落后于这位前总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中原因何在呢？当拜登总统的辩护者试图回答这个问题时，他们中的大多数人往往会列举出不断下降的通胀率、处于历史低位的失业率、强劲的经济增长率、一系列立法成就，以及其他一些证明他是一位成功总统的证据。这种辩护意味着问题主要出在拜登与选民的沟通上（失败的竞选者总是首先把问题归咎于这一点），因为这意味着只需要更有效地传递出“拜登总统的工作成就有多伟大”的信息即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然人们免不了对总统的高龄有一些担忧之词，但注意倾听选民的声音通常是明智的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，盖洛普发布了一项长期问卷调查的最新结果，该调查的主题是“对美国现状的满意度”。有四分之三的美国人（75%）声称对美国现状是不满意的。关于这个民调主题，长期的变动趋势是很清楚的：从20世纪90年代中期到2004年底，满意度在39%到71%之间反复变动。但在乔治·沃克·布什（George W. Bush）政府未能在伊拉克找到大规模杀伤性武器之后，尤其是在长达数年的暴力叛乱挑战美国对伊拉克的军事占领之后，这一比例开始进一步下滑。2008年10月，在大萧条以来最严重的那场金融危机中，美国民众对国家的满意度下滑到了9%的新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/16/20240416101014564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;分裂破碎的美国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的12年里，奥巴马政府和特朗普政府的满意度恢复得非常缓慢，2020年2月，也就是新冠肺炎疫情爆发前夕，满意度达到了2004年以来的最高点45%。到了2021年1月，满意度回落至11%，仅比历史最低点高两个百分点。在拜登的领导下，美国人的乐观情绪曾一度有所好转，但最近几个月，这一数字再次从35%下降到20%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖洛普的这些调查结果，基本上也反映了其他民调机构的调查结果，那些机构曾询问受访者，“美国是走在正确的道路上还是错误的道路上”，以及他们“对美国政府的信任和对美国制度的信心”。自20世纪60年代以来，“对美国政府的信任和对美国制度的信心”的民调数字一直在缓慢下降，但这个数字在2004年开始真正崩塌，最终在2007年下滑到30%的新低。2023年，只有26%的美国人表示对美国的制度有信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月，阿拉娜·纽豪斯（Alana Newhouse）在Tablet上发表了一篇文章《一切都完了》（Everything Is Broken），表达了这种在美国社会极其普遍但很少被人们拿来讨论的情绪。阿拉娜·纽豪斯在一篇后续文章中指出，“我们眼看着美国社会的各个领域正在崩溃”。为什么有那么多美国人对阿拉娜·纽豪斯的观点如此认同呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够印证这一观点的例子不胜枚举：灾难性的伊拉克战争；一场毁灭性的金融危机，随之而来的是持续十年的经济增长乏力，大部分新增财富都流向了那些本来就很富裕的人；面对百年不遇的致命疫情，美国社会陷入一片混乱；不体面地从阿富汗撤军；严重的通货膨胀和利率上涨；公共和私人债务水平飙升；无家可归者激增，流浪汉的帐篷在美国各大城市蔓延；大量非法移民从南部边境涌入；枪支暴力、精神疾病、抑郁、毒瘾、自杀、慢性疾病和肥胖的发病率急剧上升，预期寿命下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去20多年里，这个国家经历了太多的失败。然而，美国政治体系里的人们几乎没有承认过这种失败或为此承担过任何责任，更不要说进行改革了。很显然，这就是过去十年里，愤怒的反建制民粹主义在我们的政治生活中变得如此引人注目的原因。2016年，毫无经验的政坛新人特朗普通过与两党精英的较量，接管了共和党。同年，参议员伯尼·桑德斯（Bernie Sanders）与银行业、金融业以及民主党和共和党内的支持者们携手，与建制派最受欢迎的希拉里·克林顿（Hillary Clinton）展开了竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/16/20240416101151532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年，希拉里与特朗普首轮总统辩论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜登从来就不是上面提到的那种政治家。大多数时候，他的言行似乎都表明，他相信只要特朗普不对其进行破坏，美国制度的运转就堪称完美。毫无疑问，原因部分在于拜登是一位在任的总统，而在任者总是不得不为自己在任期间的所作所为进行辩护，他们是不可能向体制开战的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自尼克松时代以来，拜登就一直在美国的民选体制内工作，也就是说拜登把自己的一生都花在了如何在这套体制里取得成功上，他本人与这套体制所出现的各种问题也是脱不开干系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，作为一名在20世纪中叶自由主义全盛时期成长起来的民主党人，拜登坚定地认为（无论近些年美国发生的事情是否还能支持他的信念），人民的生活要想获得改善，就应该依靠运转良好、有能力胜任工作的联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得拜登与美国民众的情绪严重脱节，他的讲话常常与特朗普漫无目的、精神错乱的关于这个国家即将崩溃的言论相去甚远。第三党候选人小罗伯特·F·肯尼迪（Robert F. Kennedy Jr.）、康奈尔·韦斯特（cornell West）和吉尔·斯坦（Jill Stein）已经非常认真地谈到了这个国家方方面面的问题，他们对美国出问题的地方进行了充分的、甚至是常常带有些怀旧情绪的讨论，他们承诺将采取大刀阔斧的措施对这个国家进行改革（虽然具体如何改革并没有说清楚）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，拜登就成了美国现行体制唯一的捍卫者，拜登的竞选对手们都认为美国继续这样下去前景会非常悲观，他们在寻求选民的支持，而选民们早已经准备好用更加悲观的言语发出自己的声音。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cca20a463c53b37fc928f70b971f6137</guid>
<title>在匹兹堡这么多年，我从没见过警察这么积极</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_05_06_733777.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天为了参加毕业典礼回了趟美国，从东岸到西岸，目睹了在三个大学开展的抗议活动。当然，我本来也就是个过路人，所以也只能写一点不痛不痒的流水账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我整体的感受是，学生们的抗议都是相对温和而且克制的，他们会有意识地维持秩序并且注意自我保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，真的有必要出动警察镇压，并且扣上反犹的帽子吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从北京到纽约的当天，正好就是哥伦比亚大学因为学生抗议活动而停课的那天。因为警察将校园封锁了，外人不得入内，学生们需要刷卡才能入校，所以我也就只能在外面转一圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/06/20240506080608268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说的是，这是我在美国这么多年来，第一次见到这么多警察。整个哥伦比亚主校区的所有入口，即便是很小很偏的门，都有警察看守，给人的感觉就和一个监狱一样。只不过监狱是里面的人不能出来，哥伦比亚大学是外面的人不能进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
校门口有一些抗议活动，但规模不算太大，我也拿了张传单：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/06/20240506080620755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/06/20240506080630179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传单上的语言有着很强的斗争性，不过我总觉得字有点太多了，似乎不是很利于传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后我从纽约回到匹兹堡，也目睹了匹兹堡大学的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/06/20240506080640932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比哥伦比亚大学，匹大的抗议活动相对来说温和很多。他们一开始是在匹大著名的“学习大教堂（Cathedral of Learning）”前的草坪上抗议，后来被警察驱赶到了旁边的小广场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如照片所示，广场上是学生们搭建的帐篷和各种抗议标语。大部分时候学生们就是做着自己的事情，偶尔会聚在一起喊喊口号，没有什么对抗性，也没有对周边造成任何影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/06/20240506080651609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/06/20240506080702416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/06/20240506080719216.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们可以看到这里仍然只是请愿，希望从现有的合法渠道造成影响，而非鼓励对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个学生扛着巴勒斯坦的旗子走出了集会地点，在校园里安静地走着。我对他说了句“From the river to the sea”这句刚被美国国会定义为“反犹”的口号，他很快和我碰拳，回应道：“Palestine will be free！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和这些学生们的聊天中我可以感受到，他们大部分都可以被归类为我们戏称的“白左”一类，他们支持和平，支持弱势的巴勒斯坦人民，组织这样的抗议活动是出于纯粹的义愤，但并不是真的想推翻美国体制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4f0ce3fe5453fbc69bcf03186dc8c09</guid>
<title>印度科学家：能称霸硅谷，但救不了印度</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2024_05_06_733775.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈彬、叶子凌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，莫迪给“印度梦”提供了一个具体的目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Atmanirbhar Bharat，翻译过来就是“自力更生的印度”。为了实现这一愿景，印度政府抄了隔壁邻居的作业，准备在科技领域搞出一番事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二年，印度政府推出了雄心勃勃的“半导体计划”，加入补贴大战。2023年6月，印度又进一步修订了该计划，明确表示将补贴50%的建厂支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受益于此，今年2月，印度陆续收到了3家半导体工厂的建设计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月13日，3家总价值高达125万亿卢比（折合约1.49万亿美金）的工厂，同时直播了开工仪式。莫迪远程了参与3场庆典，并当场放下豪言，“印度在半导体领域成为世界大国的日子不远了[2]。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/30/20240430104157335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看着主流经济体围绕半导体与AI穷兵黩武，印度显然也不甘人后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人确实有不服的底气：毕竟印度裔“统治”硅谷，早已是个人尽皆知的秘密。如今，随着产业政策准备就绪，莫迪梦想的“Atmanirbhar Bharat”，似乎触手可得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;舞台中央的印度人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人在科技领域的影响力，其实超乎了很多人的想象。毫不夸张地说，大模型能够席卷全球，印度人贡献了1/4的功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，如今所有大模型的“祖师爷”，是2017年谷歌提出的Transformer。不同于此前的RNN、CNN等算法，Transformer能够处理更大规模的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OpenAI的GPT、DALL·E，以及Sora这三个大模型，都站在了Transformer的肩膀上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一跨时代的突破，源自一个印度人的好奇心[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年初，印度裔计算机科学家阿西什（Ashish Vaswani），萌生了一个想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，谷歌机器翻译的原理，是逐个阅读句子中的每个单词，再依次转换成另一种语言。阿西什认为，这种方式“太笨了”，理论上应该有更高效的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没过多久，阿西什遇到了两位志同道合的谷歌科学家。一番头脑风暴后，有人想到可以利用注意力机制，让机器能够一次性阅读整个句子。阿西什的大学校友、印度妹子妮基（Niki Parmar）在听闻了这个想法，也选择入伙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/30/20240430104356681.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿西什与妮基&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，共有8名科学家先后加入到了这场研究，也就是如今大名鼎鼎的“Transformer八子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，印度裔有2位，也就是阿西什和妮基，分别是论文的一作和三作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度裔在AI领域的成就，远不仅于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今万众瞩目的OpenAI，同样能找到印度人活跃的身影。OpenAI的文生图模型DALL·E，正是由年轻的印度技术天才Aditya Ramesh带队开发出来的。后来，他还先后参与了GPT-4、Sora的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/30/20240430104408843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Aditya Ramesh&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特斯拉的自动驾驶负责人Ashok Elluswamy、超级计算机Dojo前负责人Ganesh Venkataramanan，也都长了一副标准的印度式脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些印度裔的活跃，美国早习以为常。甚至连描写科学家日常生活的美剧《生活大爆炸》，都不忘加入一位研究天体物理学的印度主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建设“美好硅谷”的一线，无数印度裔科学家、研究员、工程师，正撸起袖子挥洒汗水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，给这些印度科研人员“提供弹药”的，也是熟悉的老乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如微软的纳德拉、谷歌的“劈柴哥”皮查伊、Adobe的山塔努（Shantanu Narayen），都投资了大把的AI项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳德拉和山塔努还出自同一所中学，两人的名字都在印度海得拉巴公立学校的杰出校友名单上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/30/20240430104423285.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海得拉巴公立学校&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年8月，X账号“World of Statistics”统计了21家由印度人担任CEO的大型企业。除了前文提到的三家，其中还包括了YouTube、IBM、美光等耳熟能详的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人在评论区盛赞“印度是个勤劳的民族”。马斯克也转发了这条推文，给出了“Impressive（印象深刻）”的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当越来越多印度游子在美国走上人生巅峰，一条看不见的利益纽带也在悄然崛起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>