<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b80ae7146bdd59d35948585dac79e162</guid>
<title>黄仁伟：现在的美国像《红楼梦》里的贾府，架子没倒但是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangRenWei/2021_05_01_589445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/复旦大学一带一路及全球治理研究院执行院长 黄仁伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨洁篪主任在安克雷奇的那段话讲到了美国的最痛处，美国的硬实力、软实力都在下降，这些实力其实是一个外壳，里头没有那么大实力了，这个其实就是红楼梦的贾府“架子没倒，内瓤进上来了”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美安克雷奇对话释放出什么样的信息？拜登上任后对华策略和特朗普时期有什么相同和不同？中国论坛采访了国际问题专家、复旦大学一带一路及全球治理研究院执行院长黄仁伟。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35f7be8e34c8848f1ab26e117588ddc3</guid>
<title>美国民主若真的伟大，还需拜登向世界证明其有效？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_05_01_589442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月28日晚，美国现任总统拜登做了一个非常重要的政治标志性动作，即发表就职百日演说。在美国政治中，总统一届任期4年，其实前100天基本上可以看出这个人行不行，大概方针是什么，所以这是一个很重要的仪式化程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前从中美两边的情况来看，尽管视觉冲击效果比当初懂王时代要差很多，但百日演说还是有很强的可看性或者说娱乐性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，出现了这样一个画面：拜登演说，后面坐了两位女性，一位是众议院议长民主党人佩洛西，另外一位是美国副总统、同时也是参议院议长哈里斯。在美国看来，尤其在拜登看来，作为一个民主党人，这是民主党追求的身份政治，或者他们称之为进步主义——在身份政治、社会及政治权利平等方面所取得的一个重大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/30/20210430175459594.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月28日晚，美国总统拜登在国会参众两院联席会议上演讲现场图（来源：环球网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅这三人当中有两个是女性，也许未来美国会向着三个女性一台戏的方向前进。而且哈里斯还叠了一堆标签：国籍、身份、阶层，作为副总统也许还有很高的概率可以接任总统。即使不能以非正常方式接任总统，也能以正常方式继任，即竞选成为新的总统。所以对美国历史来说，是平权的一大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国互联网也很欢乐。微博上面出现了各种版本的垂帘听政。前面是一个小皇帝，后面坐俩太后，中间拉了一个帘子。有人就加了一句，大清和美利坚有什么区别。大清还有个帘子遮着，美国的帘子进化成了口罩戴在脸上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演说进行到一半的时候，在座的议员在玩手机，因为他发推特了。他说，拜登演讲的时候没有戴口罩，若干天前刚刚签署了一个法令，在联邦政府机构，比如国会大厦里面，议员都是要戴口罩的，不戴会被罚，但拜登没有戴口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据纽约时报报道，在镜头扫过每个议员时，尤其是那些自带话题的问题议员，克鲁兹参议员被发现呼呼大睡；但他及时醒了，而且醒的点也比较讨巧——在拜登宣布从从阿富汗撤军的时候醒过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/30/20210430175428993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登于国会联席会议发表演说时，共和党联邦参议员克鲁兹眼皮下垂瞌睡连连，广受评议。(视频截图)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的内容大概分三块。第一块就是100天内取得了什么主要的成绩，目前看来拜登大概集中讲了两大点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点成绩，是美国疫情的管控。尤其是已经有30%的人已完成接种，40%多的美国人已至少打了一剂疫苗，他认为这对于疫情控制是有帮助的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个就是纾困计划，他重点讲了最低时薪1小时15美元。有人就立刻指出，你重点讲的这条在最后这个纾困法案通过时，恰恰是被拉掉的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c33c6d3370e6a7334a7b4ba4d256c036</guid>
<title>南疆支教的第一天，学生向我提了个很有艺术的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/azhun/2021_05_01_589441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿准】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一大早，身在新疆的学生就给我打了视频电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天晚上他在奶奶家睡觉，说又梦见我了，这次做梦用普通话喊着“阿准老师，救救我……阿准老师……”，还拳打脚踢的，把爷爷奶奶都吵醒了。爷爷把灯打开，录了个视频，早上等他醒来的时候给他看了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就想着爷爷怎么能听懂这么多普通话呢？原来是录了视频给他看的。我还想着看一下他视频里的样子，他说因为觉得太丢脸了，所以把视频删了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“为什么我每次去奶奶家睡觉都会梦到老师呢？我想了想，可能是因为老师去我家的时候，在奶奶家待的时间最长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频聊了快一个小时，他说不想跟老师说再见，就想多聊一会，想看见老师，不说话也可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是可以，我想马上来到孩子的身边，告诉孩子们：“老师，也想你们了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/02/20210402161403711.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;396&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;离别前，给学生庆祝生日，与学生们拍照留念&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和孩子们离别有一段日子了，我这一期支教的工作结束了，但和孩子们的师生情没有结束，彼此的思念也没有结束。孩子们遇到了高兴的事就忍不住要跟我分享，和他们一起成长的过程让我也很开心——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
买买提拿到了人生中的第一张身份证，迫不及待地拍了身份证发了照片过来，要跟老师分享这份喜悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔阿迪力拿着妈妈的手机给我打了视频告诉我，他妈妈回来了，他真的是太高兴了！虽然妈妈只能在家里待一天，明天中午就要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾力凯木和阿布都西酷儿抓到了小鸟和鸽子，特别的开心，想跟老师一起分享。他在日记里写到：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想把那小鸟给老师，但是老师不在学校，那个时候我特别想老师了。下午我吃了很多东西，那个时候我想了，老师为什么不在我身边呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和孩子们这场特殊的相遇，使我和远方的他们有了交集，我们一同成长，我们改变了原来的人生轨迹，从此彼此都有了牵挂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当朋友们得知我去新疆支教的消息时，都纷纷表示疑惑和不解，许多好友私信来问：“你不是在券商公司当产品经理吗？怎么突然跑去新疆支教去了？你怎么想的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我前往新疆支教的想法比较简单，第一是好奇，听之前去支教回来的同事聊他们在新疆支教的故事时，我对这块土地上的人和事充满着好奇，他们口中描述的新疆与我之前刻板印象中的新疆完全不一样，维吾尔族的人们热情善良，孩子们漂亮可爱，美丽的新疆由此深深吸引着我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我想在30岁之前做一件我认为有点“小疯狂”的事情，短暂离开职场去一个充满未知的地方支教，我觉得这会是一件挺有意义的事。而且，我跟许多人一样，想圆自己一个支教梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆支教的这半年时间里，我印象最深的就是第一次到学生家家访，更准确的说应该是第一次到维吾尔族同胞家里做客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚来支教的第一天，和学生们一起在食堂吃饭的时候，就有学生问我：“老师，你什么时候来我家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时听完就被问住了，这问题问的太有“艺术”了，他问的不是老师你来不来我家，而是什么时候去，这个问题问得我无法拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我告诉学生，我周末放假有时间就去他家做客。结果天不从人愿，没过多久就遇到了喀什地区发生疫情，封城、封校随之而来，所以一直没能去成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b853ff694197ca6532e049d63ddaa794</guid>
<title>郑爽的逃税操作，让我这个业内人士叹为观止</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2021_05_01_589436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继范冰冰阴阳合同两年后，近日明星郑爽又爆出用阴阳合同避税的新闻。和上次范冰冰案后霍尔果斯上百家公司注销、大量明星主动补税一样，这次也有大量明星紧急注销公司，据《北京商报》记者不完全统计，目前75位一线艺人名下相关公司共有647家，其中已注销200家，多位明星名下关联公司达数十家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看看郑爽这次阴阳合同的操作手法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前曝光的信息来看，郑爽参演了一部电视剧，由于演员限薪令等原因，1.6亿的片酬分为两部分，一方面是4800万的阳合同片酬，一方面是1.12亿的阴合同对郑爽母亲新设立的代持公司进行高溢价的参股。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430142712641.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;435&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上海晶焰沙科技有限公司股权变动图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是我这样的专业人士看到这个操作也叹为观止，下面从技术层面分析一下这个避税操作：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.通过他人代持避免关联方交易。由于公司名义股东是没有关系的其他人，所以之后进行增资和最后接盘的即使是该电视剧的投资方、制片人或者其他利益相关人，也无法发现该交易与郑爽有任何关系，这个技术叫做“关联方遮蔽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.原投资团队从公司成立到离场仅仅一年时间，由于认缴制的关系，成立这个公司虽然注册资本8000万，但是实际出资额可能极低，然后通过由他人大额增资但只占极少数股份的手段，大量资金进入留存收益，最后卖出所持股份，将留存收益按照持股比例获取交易对价，大额套现离场。这种方法俗称“股权洗澡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.由于超额增资只影响资本公积科目未影响企业实收资本，同时持股10%的小股东未进行股权变更，所以这次增资行为在企业的工商登记信息里是没有记录。但是这全套操作都是符合相关法律规定，真正做到了润物细无声。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
通过这种做法成功将郑爽1.12亿本该纳入综合所得计算的劳务收入变成了股权转让所得，个税由45%变成了20%。（注：1.2019年个税已经将劳务纳入综合所得，适用3%—45%的税率。2.有些文章认为公司增资多缴了印花税，但是劳务类合同和产权转移书据印花税税率都是万分之五，没有增加税收负担。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和范冰冰上次利用国内税收洼地这种简单粗暴的避税手法相比，这次郑爽的避税手法提高了太多档次，可以说如果不是内部人爆料，仅凭外部数据，税务局根本不可能将这个股权变动和郑爽的演出劳务联系起来，更不要说否定这次增资的商业实质，认定为劳务收入了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430152234498.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是一直被公众质疑的税务局对大量阴阳合同毫无作为的根本原因：公司法不断学习西方，认缴制、股份代持等陆续合法，税收主要还是依靠以票控税，对股权操作缺乏技术手段。由于股权转让相关业务以工商变更为依据，不需要任何相关发票，所以经常有纳税人工商变更，不通知税务局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是《中华人民共和国个人所得税法》第十五条明文规定：“个人转让股权办理变更登记的，市场主体登记机关应当查验与该股权交易相关的个人所得税的完税凭证。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是据笔者所知，全国范围内，以前只有北京股权变更时，市场监督部门要求完税凭证，今年本月起广州也开始有相关要求。全国其他地区可能也有笔者不知道这样实施的，但应该也是凤毛麟角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这点确实很奇怪，去政府部门办理一项业务要求以其他部门出具的书据为前提条件是很正常的事情，像个人股权变更这种有明文规定但是全国大规模不执行的情况尤为少见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4837833acde2d8a1292e52e7e58ca5fd</guid>
<title>西方国家的ODA项目夹带哪些私货，已是公开秘密</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_05_01_589435.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间英国国会宣布，本财年要削减95%对华官方发展援助（Official development assistance，下文简称ODA）资金，只留下约90万英镑的额度，用于资助所谓“开放社会和人权事业”项目（programmes on open societies and human rights）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时很多网友看到这条新闻的第一反应是，“带路党”们的“狗粮”被砍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/29/20210429160722110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻下部分网友留言（图截自社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种说法倒也不能说就是错的，毕竟西方国家的ODA项目，特别是那些用于资助“开放社会和人权事业”的项目，其肚子里究竟憋着些什么坏水，保守来说是公开的秘密，大胆而言已接近社会共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果把西方国家的ODA项目简单理解为全都是给“带路党”们的“狗粮”，那也未免有些低估了西方国家世界霸权体系的复杂程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，ODA项目是西方国家对广大第三世界发展中国家实施新殖民主义和维持其政治霸权的重要手段；它是一门成体系的、门类繁复的、高度专业化的系统工程，其作用远不止给各地“带路党”发“狗粮”这么单纯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ODA起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ODA项目最早起源于1950年代初，由联合国开展的国际发展援助评估工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时联合国有关机构提出的方案是，由发达国家出资，每年为发展中国家投资50亿美元——当时的美元是可以兑换成黄金的真美元，这50亿的币值非常之高，远不是今天滥发成“灾”的绿色金圆券能比的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照当时联合国方面的估计，这些投资能落到实处的话，就能让广大第三世界发展中国家实现每年GDP增长至少2%的最低目标，经年累月，逐步消除世界上的贫困。当时联合国呼吁各大发达国家联合成立国际金融部门和联合国经济发展特别基金，用以推进这一项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了达成这一目的，于1945年成立的世界银行在1960年建立了国际发展协会（IDA），用以联络发展援助参与国和协调工作，同时通过该协会来动员资金、人力、物力参与其中，以专门为贫穷国家提供低息、无息的优惠贷款，从而援助后者的社会经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时间成立的，还有经合组织发展援助委员会（OECD-DAC），主要负责向发展中国家提供贷款和赠款 。该委员会是向全球提供90%以上官方发展援助的的发达国家组织，也因此被称为“发达国家俱乐部”和“援助国俱乐部”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个在此期间成立的组织，那就是广为人知的美国国际开发署（USAID），该组织在新疆棉花事件中扮演了极不光彩的角色，在此不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列组织的建立及后续工作的开展，使ODA项目开始成为国际间发展援助的主要形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/29/20210429161342792.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1970年至2019年，ODA每年总量变化趋势（数据来源：OECD，图：维基百科&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;援助目的逐渐不纯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ODA项目在建立之初，以技术支持和资金支持为主要形式，也偶有人力支持；通过填补发展中国家的人力、资金——尤其是外汇资金——缺口，缓和国际收支赤字，改善发展中国家的经济社会发展形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公允地说，ODA项目在建立之初，确实为广大发展中国家带来了不少好处。在整个1960年代，由于ODA的资金额度一直在稳定增长，广大发展中国家，特别是撒哈拉以南的非洲国家，其经济发展水平随着援助规模的增加而不断提高。这一时期的ODA可称善政，也因此，1960年代被称为国际发展援助的“光荣时期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了1970年代，联合国对1960年代的各种ODA项目进行了综合研究之后发现，纯粹提高经济增长、加快社会结构和社会体系的转型，并不能直接保障最底层社会贫困程度的减少。因此，进入1970年代后，在国际劳工组织和世界银行国际发展协会的贫困问题研究专家委员会的推动下，减贫而非增长，成为了ODA项目的核心命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1970年的联合国大会上，70年代被宣布为第二个发展十年，当时划定了到70年代中期，官方发展援助要达到援助国国民收入的0.7%的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一时期，经合组织发展援助委员会的对外发展援助规模增加了3倍；在这一时期，通过石油出口发了大财的石油输出国，特别是海湾国家也参与到了经合组织的对外发展援助工作中，在70年代初，石油出口国在经合组织的对外发展援助项目中的资金占比只有区区5%，到了1980年代，已经超过1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/29/20210429161750299.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去，由于资金的大笔进入，整个发展援助工作的情况似乎在向着好的方面发展，对不对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，并不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要指出的是，1960年代至1970年代，西方发达国家对ODA项目的重视并不是因为它们发了善心，而是当时西方国家普遍认为，贫困是导致发展中国家投向社会主义阵营的重要动因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战的大环境下，西方国家通过金钱收买的方式，局部缓和旧殖民地的尖锐社会矛盾，以此阻止社会主义意识形态在广大第三世界国家的扩散，同时维系发达国家在发展中国家的既有经济利益和殖民利益不受社会形势动荡的影响——正所谓“哪里有压迫，哪里就有反抗”，同样地，少压迫一点，吐一点油水回去，反抗也会少一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1980年代，西方发达国家普遍陷入严重的“经济滞胀”环境中，财政预算吃紧，再加上西方国家开始对苏东社会主义阵营展开极为严厉的禁运和制裁，这些加速了西方国家自身经济恶化的形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方发达国家开始大幅缩减用于ODA项目的预算，而仅有的一点援助资金，也由于西方发达国家内部的新自由主义思潮的兴起，而开始附加额外政治条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换而言之，从这个时候开始，西方发达国家正式开始了打着ODA项目的旗号，行新殖民主义之实的鬼把戏。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>