<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>968a8adb3e4369c3edd07fafcfc17776</guid>
<title>瑞典宣布解封第二天，我中招了</title>
<link>https://www.guancha.cn/beioujingling/2022_03_07_629134.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北欧精灵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盼望着，盼望着，奥密克戎来了，奥密克戎的脚步近了！从1月8日打了第三针Modena疫苗以后，我就一直不舒服。打针第二天胳膊和腋窝就感觉很疼。低烧37.2度。在瑞典高烧不到38度都不叫高烧。一般下午37度2属于正常。过了两个星期，突然，我的胸口疼。夜里，我使劲揉搓膻中穴，结果都出血印了。好不容易，不那么疼了，熬过一夜。过两天，我给医院1177打电话，女护士说，你如果疼过15分钟，就应该到医院去看急诊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，1月25日晚上5点多，我去了医院，等了三个多小时，快八点的时候，护士给我测血压和血氧饱和度。不知道血压多少，我看血氧饱和度的纪录是98，脉搏63。 不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又过半小时，一个男护士来给我抽血，抽三管血，第三管少一点儿。9点多的时候，我旁边的一个病人开始咳嗽。一直咳个不停。过一会儿，护士又来给我做心电图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11点的时候，又来个女护士说之前的血抽得不够，需要再抽一次。于是，我把右胳膊伸出来让她抽。之前是左臂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12点，一个年轻的医生过来说：”没查出来你有什么问题。心脏，肝脏和肾脏都没有炎症。你血压在临界点，问题也不大，你回去以后可以找你的家庭医生看看。“总之，心脏没有问题，肝肾也没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我到家1点多。26日早上又开了一个视频会议。会议很有意思，但是，身体感觉很累。晚上，又见了一个朋友，说了10多分钟的话。在外面，社交距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月3日，随着大家拜年接近尾声，我看到一个很像以前一个姐们儿的信息，于是，尽管在连对方的长相都没有100%把握的情况下，愣是聊了3个小时。心情痛快了，身体瘫了。但我依然觉不出来有什么问题，无非是感觉国内都在放假，我也想放假，不想干活儿。但是，又想着新年新气象。早在元旦前我就想了虎年是我的幸运年，我一定要实现我的光荣与梦想。憧憬了很多未来的情景，我想多做点儿访谈类的节目，看看大家在两年的抗击疫情过程中都做了些什么？我的好奇心和大家的好奇心是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到韩国新华报社社长曹明权被疫情憋出个博士来，我很欣慰，于是，在2月8日上午视频专访了他。采访很顺利。下午，我出去散步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到市政厅附近的时候，我突然感觉鼻孔有点儿灼烧。这种感觉之前就有，我都是用冰块儿来降温。我把芦荟搅成汁，然后冻起来了。把芦荟冰块放在鼻梁上，等小的时候，放到鼻孔，可以缓解灼烧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此时，我感觉不对劲。到朋友的寿司店去拿寿司，到同仁堂去取药。一夜无话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/03/20220303150949189.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;281&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞典首相宣布新的防疫政策 图片来源：瑞典媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日，瑞典在感染确诊病例依然是18000例的情况下宣布，新冠肺炎已经不是重大危害社会安全的疾病了，他们认为日感染6万的高峰已经过去。因此，全面放开。这个决定也不是当天决定的，而是在一周前就决定了。他们推算的就是高峰6万以后，就会逐步下降。到2月9日，虽然日感染18000，但是，比高峰时候确实下降了不少。这次奥密克戎传播快，传播面儿广。所有的家长几乎都感染了，所有的孩子几乎都感染了。在瑞典，每一波疫情就会感染一片。本来，两年以来，华人华侨是自我保护比较好的。但是，最近这一浪潮始于圣诞节和元旦，然后，就横扫年轻人，和年轻的家长，基本上是一家一家的。至少我的两个好朋友都是大人孩子都感染了。他们的朋友也有这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一开始，还觉得我的两个朋友不够小心，因为他们也有点儿随大流儿心里，反正病毒也防不住，最好还是该干啥干啥吧。于是，他去健身房了。当然，也干了很多别的事情，聚集较多，最后就感染上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日晚上，我发现我的嗓子疼了。灼烧着疼。我赶紧吃了连花清瘟胶囊。到了晚上，虽然我半梦半醒地睡了一点点，但是，整个嗓子感觉像是消失了。半张着嘴，怕出不来气儿。第二天早上起来，我失声了。说不出话来了。但我也不敢相信我真的中招了。因为朋友请我们12日吃晚饭，我说嗓子疼拒绝了。我老公去超市买了新冠测试剂。一测，是一道杠，阴性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚，我老公还是搬到了客厅沙发上睡了。我被隔离在自己的卧室，不出门。他负责送水送饭。去年12月，我女儿中招儿，虽然一周就好了，但那时也没测是否阴性，我们就按中国的办法隔离一个月。她在自己的卧室。我负责送饭送水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于新冠问题，我们一家三口研究过很多次方案，如果我们中招儿了怎么办？我们想最好就像瑞典公共卫生局指导的那样，要细水长流，不要三个人一起中招儿。我们要一个一个地中招儿，这样，至少好人可以照顾病人。一旦有人中招儿，他就睡客厅。去年，我们的单人折叠床在客厅放了半年，以防万一。但是，因为没人中招儿，屋里又挤，所以，就放回地下室了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到半年后，又要隔离。这回，他干脆睡沙发了。省事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可能是因为吃了连花清瘟，上午确实鼻子很干，没有鼻涕，所以什么都没测出来。我甚至也没测量自己是否高烧。等到晚上，我感觉有点发热以后，快到早上的时候，我拿出体温计和血氧饱和度测试仪测试，结果体温是37.9度，血氧饱和度降到了94。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般说到了93就是中招儿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，我一直觉得要生病，现在终于爆发了。这个感冒全面爆发了。嗓子疼，有痰，鼻子有鼻涕，是黄粘浊涕。一开始是发热。头疼。我用针灸治了头疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃了连花清瘟以后，躺在床上，感觉一股热气从脚上流到头顶。我想这可能就是中医说的扶正，感觉自己被气顶的直直的。很正。而且，刚吃完药不久，鼻子和嗓子就会干净很多。尤其晚上，再把双脚放到墙上，呆一会儿，大脑里血多了，很快就可以睡觉了。这些天来，我一直睡眠不好。都是折腾到四五点才能迷糊一会儿，从来没有睡过沉稳觉。2月12日晚上感觉睡沉了，但是，脑子里全是北京冬奥会自由滑雪的镜头，上下翻腾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f8ac852e83b28974161aea606e73714</guid>
<title>珍惜和同事内卷的日子吧，至少他还是个真人</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinfangting/2022_03_07_629129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金方廷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年下半年开始，虚拟人/数字人就逐渐步入公众视野，近期万科使用虚拟人崔筱盼作为财务部员工的新闻传出，让人意识到虚拟人既不是冷漠用模板答复用户的智能客服，也不仅仅是活在社交平台、广告图频中试图取代真人明星、偶像的建模脸网红。当虚拟人的应用进一步入侵日常生活和职场，“珍惜和真人同事内卷的日子，至少他还是个人”也就成了对这一事件最令人心酸的调侃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，虚拟偶像被认为是2021年文化新业态增量最大的领域，市场规模达到了1074.9亿元，较2020年同期增长66%。这一巨大增量为虚拟人时代的到来释放了信号，在所有虚拟人的落地场景中，在营销、宣传的造势下，大量商业代言抛弃真人偶像转而将触角伸向虚拟偶像，虚拟偶像、虚拟网红这类新型IP形象的商业价值在去年得到了显著拓展，因而也被视作数字虚拟人应用的先发赛道。大量厂商启动虚拟偶像，同大量商家引入虚拟偶像作为代言人，几乎是来自偶像产品生产端和销售端的两股助推势力，合力造就了眼下这个关于数字虚拟人的热点话题层出不穷的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/02/17/20220217141643597.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;虚拟偶像热点话题TOP20。数据来源：人民网舆情数据中心/人民在线：《虚拟偶像行业舆情风险管理前瞻研究报告》，第8-10页&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年我们见证了人类偶像“神话”的大规模“破产”，紧接着文娱市场又忙不迭地“卷”来了层出不穷的虚拟偶像，成为去年下半年与“元宇宙”概念一同燃起的一道有趣的文化景观，好像用数字技术堆砌而成的数字化“人偶”可以填补信用降到历史最低点的真人偶像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们普遍相信“纸片人/虚拟人不会塌房”——这句话看似是认真的调侃，却浓缩了我们这个时代对“偶像”文化的彻底改写：人们从很早就开始抱怨，偶像的本质在这个时代成了“人设”的维持，而当代偶像人设得以成立的前提，毫无疑问是过度发达的产业包装及营销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“偶像”如果也是一种文化产品，那么在今天贩卖的并不是“偶像”这个人，而是被涂抹在某个真人身上的“偶像人设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进入Web 2.0时代以后，当一切文娱产品都以数字信息形态呈现和传播时，也在助长偶像本体与人设面具之间的裂痕。今日偶像们的人设完全可以以全数字化的形式——经由图频、文字等内容——被建构起来。假如我是一个完全不参与“线下追星”的粉丝，那么我对于偶像明星的认识，几乎完全建立在这位偶像明星参与的作品、商业代言、公益等活动过程中产生的影像、文字、图片等内容所堆砌和积攒起来的“人设画像”之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/02/17/20220217142147672.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;虚拟偶像洛天依和她的微博认证&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，“人设画像”又是高度叙事化的。只不过所有聚焦于描绘“某明星偶像是个怎样的人”的叙事，所使用的素材都是与这个明星偶像有关的各类图频和文字，它们分散在这个广阔而有限的互联网之中，只需借助灵活的搜索技术，便可以将这些零散信息汇总成一个以这位明星名字为中心关联词的无形“数据库”中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些在Web 2.0时代追星的经验表明，今天粉丝追逐的未必是明星的真人，而仅仅是散布在网络中以这个明星名字为标签和索引的大量分散的数据和信息而已，正是后者成功地在资本、饭圈或者其他力量的影响下，缔造出了一个个关乎偶像人设的画像或叙事。所谓“塌房”在这个意义上也就是人设画像/叙事同人设所依附的真实人格之间的割裂，好比说某“爱国”明星代言了“辱华”品牌、某“玉女”偶像私生活混乱，诸如此类，不绝于耳。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8845bbb8982eeb5f8b35ca49d6bb84f</guid>
<title>“中国会帮俄罗斯攻击乌克兰”？谁在吓唬东欧人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_03_07_629128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，俄罗斯与乌克兰的冲突引发了全世界的关注。在中国的互联网世界里，“乌克兰新纳粹”、“乌克兰美女”、“中国对俄罗斯的态度是否会掀起欧洲的反华浪潮”等话题更是带来了许多讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新纳粹吸引的是什么样的人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，绝大多数乌克兰人不是新纳粹。你可以在乌克兰找到一些新纳粹分子，但你同样可以在俄罗斯以及其他欧洲国家找到他们。根据相关报道，在俄罗斯，那些极端的新纳粹以残暴而闻名，他们袭击外国人，纵火焚烧建筑物，甚至许多来自德国等欧洲国家的新纳粹会秘密前往俄罗斯，接受俄罗斯新纳粹的训练，学习如何战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在大多数欧洲国家，你甚至可以在议会中找到“新纳粹议员”。在其中许多国家，他们实际上有很大的影响力。当然，没有人称这些国家为纳粹国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新纳粹今天的影响力正在增长，主要是因为欧洲发生的穆斯林难民事件。不同意穆斯林难民来到欧洲的人很难找到政治代表，因此许多人转向了新纳粹政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，甚至在穆斯林难民到来之前，新纳粹就已经在这里了。新纳粹意识形态在欧洲国家的传播主要是在没有足够经济资源、没有良好社会地位、没有好生活的人中间。那些符合这些标准的人，尤其是年轻的白人，很容易被新纳粹意识形态所吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据新纳粹的意识形态，世界上一切坏事都是非白人的错，尤其是犹太人的错。它还告诉他们，白人比其他种族优越，白人应该统治世界。这让那些人觉得，他们自己不成功的生活不是自己的错，一切都是其他种族的错，这激励他们为自己在这个世界上寻求“正当”地位、“优越”地位而斗争。所以今天，来自不同欧洲国家的新纳粹认为白人优越，而来自他们自己国家的白人格外优越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人很容易认出核心的新纳粹分子，他们的典型形象是穿着全黑衣服的秃头年轻人，因此，他们通常也被称为“光头党”。所以，如果普通人看到一群这样的男人，最好避开。然而，今天随着新纳粹主义越来越多地介入欧洲政治，新纳粹分子更多地隐藏在人群中，他们往往可以打扮得像普通人一样，因为他们试图吸引普通、非纳粹选民的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/04/20220304110507113.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;217&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;前苏联红军老兵被羞辱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在乌克兰，新纳粹力量强吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与许多其他欧洲国家相比，乌克兰的新纳粹支持率实际上相当低。在2019年的选举中，乌克兰极右翼政党斯沃博达只获得2%的选票，这使得乌克兰新纳粹党成为欧盟所有国家中影响力最小的极右翼政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人认为乌克兰是一个纳粹国家，因为乌克兰军队中的亚速营（据信是一个新纳粹准军事部队）参与其中，但该营并不认为自己是一个新纳粹团体，他们只是认为自己是一个军事团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我之前所说，所有欧洲国家都至少有一个新纳粹党，这些党被允许在欧洲选举中存在和竞争，因为就像亚速营一样，他们不会公开称自己为“新纳粹”。他们只会说，这个党超越国家和传统，没有人能禁止或消除，因为从技术上讲，他们没有做错什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，俄罗斯对乌克兰克里米亚发起军事行动时，乌克兰军队只能在亚速营的帮助下保卫乌克兰，因此很多乌克兰军队士兵加入了亚速营。这基本上是因为他们认为自己当时需要亚速营作战，所以在这种情况下，政治信仰如何便不那么重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，乌克兰现任总统泽连斯基是一名犹太人。他的犹太祖父曾与希特勒作战，他的许多家庭成员过去曾被纳粹杀害。当他在媒体上不断提及自己的家庭史时，所有乌克兰人都知道他是犹太人。2019年，乌克兰前总理也是犹太人。可以想见，新纳粹在乌克兰目前还不占主流，否则民众怎么可能选举一位犹太总统呢？不过，对于新纳粹的发展态势，我们是需要保持警惕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/04/20220304111346924.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;459&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社报道，2019年1月28日，联合国秘书长古特雷斯在纽约联合国总部呼吁国际社会警惕正卷土重来的反犹太主义和不断涌现的新纳粹组织。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到网络上，一些中国人倾向于认为乌克兰是纳粹国家，因为乌克兰新纳粹分子参与了香港的抗议活动。以前，新纳粹团体经常前往其他国家参加抗议活动。这种情况主要发生在欧洲国家内部，但这一次他们远离欧洲，一路来到中国。我想也许这是因为新纳粹分子在关注中国经济发展的同时越来越害怕了。他们看着强大的中国，害怕中国会“扩张”，会凭借财富“接管世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，当我阅读斯洛伐克的新闻时，我能看到人们这样的评论——他们预测未来中国将统治世界，我们所有白人都将成为中国的奴隶……这些评论很荒谬，但仍然有许多白人相信这些评论。新纳粹分子当然更容易相信这些话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新纳粹分子认为白人高于其他种族，认为白人应该统治世界。因此，他们会非常认真地“对待”中国，他们不能接受白人被亚洲人统治。因此，他们可以接受任何扰乱中国、减缓中国进步的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许对中国人来说，看到新纳粹抗议者令人震惊，但对欧洲人来说，这已经是人们习以为常的事情了。正如我之前所说，纳粹团体的这种行为在所有欧洲国家都很常见。新纳粹想要“战斗”，他们想要制造混乱和破坏，因为他们想要改变世界秩序，让自己在世界上获得更多的权力和影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f120f478ddc9420e82f8fc596ba9405</guid>
<title>法西斯在乌克兰复活，全世界要行动起来</title>
<link>https://www.guancha.cn/GennadyZyuganov/2022_03_07_629126.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/根纳季·久加诺夫 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰和顿巴斯边界的局势已经恶化到极限。乌克兰的军事单位加紧炮轰“顿涅茨克人民共和国”和“卢甘斯克人民共和国”，企图大规模驱逐当地居民。同时，西方国家和亲西方的乌克兰民族主义媒体大规模发动对俄国的信息战。情况表明，在军事挑衅和信息战之间有密切协同关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄共中央委员会多次声明，美国高层和伦敦同伙的目标是最后奴役乌克兰，让俄国流血，同时还要削弱欧盟的经济潜力，打击欧盟在当代世界的影响。美国企图在欧洲中心发动战争、强迫欧洲制裁俄国，削弱欧盟经济活力，扩大美国的竞争优势。美国在全球竞争中受到中国的经济压力，就转而剪北约盟友的羊毛来弥补损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，那些按照盎格鲁撒克逊规则做事的人习惯性指责俄国，而“忽视”了基辅政府的挑衅。班德拉分子正一步步控制基辅的事实，被无视了。西方领导人假装不了解纽伦堡审判的意义和精神。美国和欧洲的大企业当年帮助希特勒上台，现在也准备支持流血和入侵。这种政策在20世纪造成了几千万人伤亡。在反法西斯战争中，苏联人民牺牲了2700万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄共相信，西方的军事讹诈只能得到俄国的坚决回击，俄国将坚定保卫顿巴斯的居民，打击侵略者。阻止西方将乌克兰转变成法西斯国家，将是国际社会的重要使命。这种情况促使人们采取以下复杂的应急措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，有必要帮助到俄国境内寻求庇护的顿巴斯难民，包括儿童、妇女和老人。我们呼吁所有人提供必要的帮助。这项工作需要国家机构、各党派、社会运动、企业、社会组织、公民的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，国家杜马向总统呼吁承认“顿涅茨克人民共和国”和“卢甘斯克人民共和国”是很合理的。只有这样才能帮助这两个地区抵御入侵，保护当地居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国企图多管齐下奴役乌克兰、妖魔化俄国、削弱欧洲，这一点很清楚。要和班德拉分子和舒赫维奇分子谈判是没有希望的，特别是他们背后有强大的保护人。俄国需要用必要措施来打击屠杀者，恢复和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在国际舞台上需要采取决定性政治行动打击法西斯主义复活。俄国政府应该使用在国际组织中的影响力来达成此目标。我们建议依托俄国和各国的所有双边和多边关系来发起反法西斯和反战运动，广泛利用议会斗争和人民外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/06/20220306000611817.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月美国首都华盛顿抗议北约集会（来源：Nu&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;rPhoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有人要意识到，在乌克兰民主机制已经死了。2014年的政变后攻击性的民族主义控制了乌克兰的政策，恐吓乌克兰民众，对政治机构成员施加压力。最后是泽连斯基的上台。在顿巴斯地区由乌克兰人选出的和平领导人，和俄国建立外交关系，将会有力反击基辅的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前局势下，从班德拉独裁者手里解放乌克兰的任务不能由乌克兰人民自己完成。乌克兰的平民只能通过议会程序部分表达意见，但不能抵抗武装到牙齿的恐怖力量。乌克兰的去纳粹化需要全世界的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年2月22日俄罗斯联邦共产党官方网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f945e6168cfcf7296be8ba2cf39b2567</guid>
<title>应聘骑手，打卧底电话，看1907份判决，拼出一部外卖平台进化史</title>
<link>https://www.guancha.cn/xvmiao/2022_03_07_629124.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐淼：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是致诚劳动者的一名研究员，我叫徐淼，致诚是中国最早的一家专门从事农民工法律援助的公益法律组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的十多年里，我们已经帮助了17201名农民工，挽回了超过3亿元人民币的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们的锦旗室。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/30/20220130111420349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个第一次走进锦旗室的人都会被里面的气场所震撼。这里面摆了600多面锦旗，每一面锦旗背后都是一个惊心动魄的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我们主要的帮助对象是建筑领域的农民工，他们经常会遇到包工头欠薪或者工伤事故之类的案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年来随着平台经济的发展，越来越多的人涌入了外卖平台，成为外卖骑手。有数据显示，外卖平台上的劳动者有80%依然是农民工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些农民工从传统产业转移到外卖平台上之后，他们的劳动状况是否有所改善呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《人物》的那篇《外卖骑手，困在系统里》，让我们第一次直观且深入地感受到了算法对劳动者的影响。还有北大的社会学博士陈龙，他自己做了半年外卖骑手，从社会学的角度揭示了算法是如何控制劳动者的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是法律人，所以我们相信法律总是最后出场的，因为所有的社会关系、社会问题，最终都必须落实到法律制度的层面去调整、去解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是当我们真正从法律的角度切入这个问题的时候，却发现我们面临的是一个巨大的谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/30/20220130111624636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我要说的这个谜的主人公，是一个叫做邵新银的外卖骑手。邵新银是河北农村人，今年45岁了，上有老下有小。2017年他听说当外卖骑手比较挣钱，就一个人从河北来到了北京，成为饿了么专送骑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年4月27号晚上11点50分，当时邵新银快要下班了，一个人骑着电瓶车在路上溜达。那天下了点雨，路面有点滑，对面开来了一辆车，打着远光灯，邵新银一不小心就连人带车掉进了前面的坑里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时正好路过一个美团骑手把他扶起来。他一开始觉得没什么事，结果起来却发现走不了路了。后来同事把他送到医院，当天晚上就诊断出来是双腿严重骨折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵新银一个人在北京待了好几天，后来实在撑不住了就回到了河北老家。在河北老家又诊断发现肋骨也断了三根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后的半年时间里，邵新银一直在跟保险公司纠缠，最后大概是在2019年底，他拿到了一笔商业保险理赔，9万多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他觉得不太对劲，他说河北老家农村有一个人也是受了工伤，十级伤残，他拿到的工伤赔偿是10万多。十级伤残是最轻的一档，他就想不通为什么自己在北京，九级伤残反而只能拿到9万块钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是他第一次想到要去找一个律师问一问，于是邵新银经人介绍来到了致诚，致诚在2019年底接手了这个案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月份，我们在北京提起的劳动仲裁胜诉了，确认了邵新银和配送站点所属的迪亚斯公司存在劳动关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/30/20220130111706744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵新银以为自己可以顺利地去申请工伤认定，拿到工伤赔偿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万万没想到的是迪亚斯公司返回注册地重庆，在重庆的法院提起了一审。很遗憾的是，邵新银在重庆的一审和二审都败诉了，这也就意味着他跟迪亚斯之间不存在劳动关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/30/20220130111745480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中间还经历了一个2020年12月份的保险诉讼，是我们为了拿回雇主责任险的保险合同从而确认雇主是谁打的一个平行诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以经历了四次法律程序，邵新银又回到了原点，依然没有确认劳动关系，依然没有拿到工伤赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法律关系暗网&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
致诚再次接手这个案子的时候，已经是2021年6月份，距离邵新银受伤已经过去了两年多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我到现在还记得2021年6月22号早上9点多，我们的主任佟丽华律师找我们开会，说要讨论这个案子。他当时第一句话就是“这个案子连我都感到绝望”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“绝望”两个字从我们主任口中说出来的时候，我是非常震惊的。因为他已经从事了20多年的公益法律事业，是一个非常有能力、有经验，而且非常自信的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他处理过大大小小各种各样的疑难复杂案件，但是他从来没有把“绝望”两个字挂在嘴边过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是那个时候我们意识到，如果这个案子连我们这群经验丰富的农民工律师都感到绝望的话，那是不是意味着这背后其实有一个更深层的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骑手为什么会找不到用人单位，他受伤之后怎么会没有人来承担责任呢？邵新银这个案子绝不是一个个案，而是可能关涉到上百万劳动者的权益保障问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在那天早上，我们决定全面研究这个问题。我们当时感到肩负重任：这个系统必须被法律打开，也必将被法律打开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天下午我们就约邵新银做了一个长长的访谈。为了取证，我们先看了他手机里的饿了么APP，上面显示的配送站点是一个叫迪亚斯的公司。然后我们又看了他招商银行的流水记录，每个月给他发工资的是一个叫太昌的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们又看了一下他的个税APP，发现每个月有两到三家公司给他缴个税，天津市某建筑公司和上海市某服务外包公司，而邵新银根本没有听说过后面这两家公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常情况下日常管理你的公司，给你发工资、缴个税的，甚至交社保的都应该是同一家公司，可是邵新银为什么会面临ABCDE五家公司？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们去问邵新银，你自己觉得你是哪个公司的？邵新银当时就给我们看了这张照片，这是他们每天开晨会的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/30/20220130112257895.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;邵新银所属站点同事的朋友圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵新银跟我们说，晨会的组织者是迪亚斯公司。所以那天下午，他喃喃自语了好几遍，“我一直觉得自己是迪亚斯的人，晨会上喊的口号也是迪亚斯，可是一出了事，迪亚斯就觉得我不是他们的员工了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是在那个瞬间，我们觉得邵新银可能陷入了一张法律关系的暗网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外卖系统里不仅仅有算法，还藏匿了许许多多的公司，而这些公司错综复杂交汇而成的法律关系网络，正把骑手死死地捆住。当骑手跌入前方这个大坑的时候，其中任何一家公司，都不足以构成他的用人单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/30/20220130112459234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们常说算法是一个黑箱，我们只需要享受最后的结果，不需要知道中间的运行过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是如果这个人不是你和我，而是受伤的骑手呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>