<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54c2d3af9e44e3b88a9404a200a050bf</guid>
<title>为什么说梁启超是我们的同时代人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wang-hui/2023_10_07_711022.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926104438702.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汪晖：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位老师、同学们，晚上好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们一起来讨论梁启超。因为，今年是梁启超先生诞辰150周年，我们也知道梁先生跟我们清华大学有很深的渊源，一个是1914年，他曾到清华来做一个讲演，这个讲演的题目叫《君子》，这就是我们校训的诞生之处——我们校训用的是《周易》卦辞里的两句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个演讲里，他对清华大学的学子们有很深很高的期待，一方面是告诫，一方面是期待。他说：“因为清华学子将来即为社会之表率，语、默、作、止，皆为国民所仿效，设或不慎坏习，惯之传行，急如暴雨，则大事偾矣。深愿及此时机，崇德修学，勉为真君子，异日出膺大任，足以挽既倒之狂澜，作中流之砥柱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这对清华大学的学子们的期待是非常之高的。他的这个期待以后又在他整个教学活动中一直在清华，他在那之后多次到清华大学做演讲、做研究，1925年受聘为清华大学国学院的四大导师，现在在艺博前面的雕像里最西侧这位就是梁启超先生，所以他跟清华有非常深的渊源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926104457544.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天在这样一个特殊的日子里，用开学第一课的方式来纪念梁启超先生，我觉得是再适合不过的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想理解梁启超，首先要理解他的时代，他是处在什么样的时代里？前面讲过，我一直认为思想家有两种不同的类型或逻辑，一种人基本上是以理念、概念推演出并建立起一个庞大的思想体系，康德、黑格尔等等，都是如此；还有一种思想家，是用他全身心的行动来展现，他的思想不仅仅表现在语言里，也表现在行动里，表现在各种各样的社会活动、一生整个的追求里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我引了梁漱溟先生和他的父亲这两句话，来做一个说明，梁漱溟先生说“所谓哲学不必是一套理论，而是指人生最基本的取舍，一切因之而异”，其实梁漱溟先生也是这样的理论家，他既做哲学研究，又从事各种各样的社会实践。他的父亲说：“吾真心倾慕梁任公，积仰数十年，以为救中国第一人，癸丑年至欲以死荐诸国民之前。”这个全部身心、生命都在这样里面的思想家，我们如何理解他？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这儿为了解说他的思想，我们先简单看一看他的大概状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行动的思想者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁启超在1890年遇到了康有为，以后逐渐地卷入了晚清的思想运动、政治运动，参与了戊戌变法，失败之后流亡日本。因为在日本的阅读和整个政治经历，他的思想为之一变。我们可以看他关于经历的时间轴，其中涵盖东京、夏威夷、上海、香港、新加坡、澳洲、加拿大、美国、台湾；也就是说，在这样的特殊时期里，除了他个人的思想和政治行动之外，他在全世界不同地区运动。所以我们要理解他的思想不能从一个点，而要从更广阔的流动的视野当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1912年他回来以后，从政的时期，又走了许多地方，最后在1918年年底做了一趟欧游，去了欧洲许许多多地方，同样卷入了各种各样的事件。即便我们说他的晚年是从事文化学术教育的时期，但实际上无论五四运动，还是五卅运动，他都介入其中，都扮演了非常关键的角色，所以这是一个特别的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的角色里面包含了这几个方面，第一他是一个政治行动者，这不用多说，他从1890年代开始参与戊戌变法，以后的立宪运动及各种各样的政治运动，他都卷在里面。包括我们可以看到的公车上书、戊戌变法、自立军起义、立宪新政、国会请愿。他还担任过司法总长和财政总长，参与倒袁时候的复国军起义，还有反对张勋复辟、传递巴黎和会的信息……他是真正的政治行动者，所以他的思想不能脱离他的政治行动来理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他是二十世纪非常独特的现象，因为在二十世纪出现了完全新的角色，即政治组织，学会、政党这些都是基本的政治组织，梁启超是政治组织的行动者。他在1895年、1896年参加了强学会，以后有南学会、保国会、保皇会、政闻社、宪友会、中国民主党，这是他整个政治行动的组织依据。因此，他作为政治行动者，不是单一的个体和知识分子，他作为政治行动者同时还起着一个组织性的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1f45752a7b45aa508e430ddf8b09c4a</guid>
<title>西方在乌克兰已经烧了多少钱，还会烧多少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sergey/2023_10_07_711021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢尔盖·安德列耶夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年2月乌克兰政权更迭后，新一届领导人宣布将加入欧盟和北约列为乌外交政策的优先事项，并确定了与西方国家加强合作、退出与俄罗斯双边合作的政策。与此同时，作为促进乌民主改革计划的一部分，西方国家和国际组织也增加了对乌克兰的财政援助，以支持乌推进民主改革、打击腐败、稳定经济。随着乌东南部局势不断恶化，西方国家开始以无偿提供或是商业合作等方式向乌克兰提供武器，此外还加强了对乌克兰军事人员的培训，推动乌军与北大西洋联盟标准全面兼容。乌克兰的军事理论也正式确定了亲西方路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，俄罗斯在乌克兰发动特别军事行动。其后，西方对乌援助规模迅速扩大，其中既包括人道主义援助，也包括军事援助。相关资金由40多个国家通过全球和地区金融机构（世界银行、国际货币基金组织、欧盟金融机构）划拨，也有个人和私营企业的捐款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌军事援助的性质已经发生显著变化。如果说在2022年之前此类援助的装备主要是提供非致命性武器和轻型小武器（后来又增加了便携式反坦克和防空导弹系统），而现在已转向重型进攻性武器。所有这一切都使我们可以预见，在不久的将来，乌克兰武装部队将向西方标准和模式过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几十年中，乌克兰军工综合体和国防采购过程中的腐败丑闻不断。在此背景下，外国注资对乌克兰开展防御行动和履行社会义务的能力产生了非常大的影响。目前的援助水平仍允许基辅在与莫斯科的谈判中保持强硬立场，但前线的低迷局势以及西方精英和纳税人日益增长的疲惫感可能挫伤乌克兰当局的热情，迫使他们同意一项考虑到新领土现实的停战协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来自哪里，总额多少&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰领导人及其西方伙伴的多次声明中，对给予乌克兰无偿援助总额的估计相差较大，而且一些国家不仅以通常的双边形式直接拨款，还通过国际金融机构的援助机制拨款，这使得统计变得复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国基尔世界经济研究所的数据（俄罗斯国内外主要新闻机构都引用了该研究所的报告），可以得出以下援助金额。该数据库涵盖2022年2月24日至2023年7月31日期间的数据，既包括41国政府直接划拨资金，也包括国际机构划拨资金。第一张图表包含了向乌克兰提供的财政、人道主义和军事援助总额的数据，根据该图表，总援助金额超过2500亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925142410941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注：欧盟机构指欧洲和平基金、欧洲投资银行、欧盟委员会和欧盟理事会。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当援助金额与援助国的国内生产总值相挂钩时，情况就完全不同了。这一指标可以更准确地反映出与基辅的同盟关系水平以及一个国家对打击俄罗斯的关切程度。值得注意的是，在乌克兰最热心的支持者中，有一些国家此前一直奉行对莫斯科不友好的外交政策，因此这些国家尽管经济困难重重，但其领导人在向本国公民解释这些支出时并不困难。下图显示了对乌克兰援助最多的10个国家（根据援助总额与国内生产总值的比例）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925142426720.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925142434786.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在绝对数字上，“巨头”——欧盟（委员会和理事会）的支出占GDP的0.5%，英国占0.49%，美国占0.33%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财政和人道主义援助方面，财政支持包括为乌克兰政府履行预算义务而提供的赠款、贷款和信贷担保。人道主义支持指的是向平民提供援助，包括提供食品、药品和其他必需品。已宣布的财政支持总额估计约为1250亿欧元，其中约170亿欧元用于人道主义援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925142508349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925142517902.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对乌克兰意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看一看援助总额数字就会明白，援助对乌克兰有多重要。乌克兰经济部估计，2022年乌经济下降了30.4%，是该国历史上最糟糕的结果。关键部门——工业和冶金业——分别下降了36%和70%，农业和服务业目前已成为国内生产总值的支柱。据国际货币基金组织估计，2023年乌国债占GDP的比重将增至88.1%，2024年将增至98.6%，2025年增至98.6%，占GDP的100.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰当局还承认预算赤字占国内生产总值的26%，国库收入的一半是来自国际合作伙伴和金融组织的财政援助。2022年秋季通过的2023年度预算显示，乌财政赤字达到创纪录的380亿美元，外部资金来源达到预算支出的58%（在通过预算时，2022年前九个月的外部资金占预算支出的34.1%，而2021年这一数字全年仅为7%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方债权人除提供资金援助外，在财政支持方面还作出其他一些让步。2022年8月，由加拿大、法国、德国、日本、英国和美国组成的乌克兰国际债权人集团，同意将乌克兰的外债偿还冻结至2024年，由此使乌克兰财政少支出本应用于偿还外债的58亿美元。该集团债权占乌克兰总外债的75%，约合196亿美元。2023年3月，国际债权集团宣布将乌克兰暂停偿还外债期延长至2027年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推迟偿还债务使乌克兰政府可以履行预算义务，不至于完全依赖外国援助，但这并没有完全免除乌应承担的债务责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰财政部的最新评估表明，乌预算中大部分开支用于保障军事开支，但依靠国内所有税收仍然不够，还需要借助国内借贷和发行战争债券来弥补，其余部分则由西方合作伙伴提供的资金援助来保障。在总计26402亿格里夫纳的预算支出中，国防开支就达到11411亿格里夫纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925142625386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：乌克兰财政部，总计：1.7859万亿格里夫纳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个紧急援助基金为“乌克兰行政能力持久性公共支出保障基金”（PEACE），这是世界银行下设的项目，其目的是对乌克兰国家预算中最优先的支出进行部分紧急补偿，包括社会领域和人道主义支出，但与安全和国防领域无关。2022年，在该项目框架下共向乌克兰提供了145亿美元的紧急援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925142657607.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925142705806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：乌克兰财政部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰财政部部长谢尔盖·马尔琴科指出，乌克兰在2022年获得了超过320 亿美元的国际援助，预计2023年这一数字将增至420亿美元，2024年至少将获得370亿美元，未来暂没有削减安全与国防部门预算的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据乌克兰最高拉达（议会）的数据，乌克兰在2023年上半年收到的国外援助资金已超过250亿美元，国外来源资金占国家预算收入的49.1%。最大的捐助方为欧盟，114.3亿美元，其次为美国的72亿美元，国际货币基金组织35.9亿美元，加拿大17.6亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争的持续要求国外伙伴的援助继续延续，尤其是美国和欧盟。尽管乌克兰做出了巨大努力从国内筹集资金，并在预算中对国防和安全领域做出重大倾斜，但乌财政仍将严重依赖外部资金支持。武装部队规模的扩大、捐赠武器的转让以及对军队人员的培训都会不断增加战时的资金需求。乌克兰扭转前线局势的能力，仍是西方继续给予基辅援助的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政治家一再表示，慷慨的赠款（包括军事和民事用途）不是礼物，而是对未来的投资，不仅是对乌克兰的投资，也是对东欧新秩序的投资。否则，由于意见的多元化和精英的更替，西方公众舆论可能会发生改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1df29f4482f00c22b17be1ad9e2fb4ab</guid>
<title>汽车产业东升西落？工业能力是硬通货，就这么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/blood/2023_10_07_711020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自改革开放以来，中国经历了一场前所未有的现代化进程。这场进程的核心是中国工业能力的大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业能力的提升不仅体现在其庞大的生产规模上，更表现在其技术创新和产业升级的能力上。有了这些核心能力的赋能，中国汽车工业得以快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年里，中国汽车工业一路披荆斩棘，从最初的“一穷二白”“以市场换技术”，发展到如今的自主创新，并成为全球第一大汽车生产国和消费市场，几乎所有的国际汽车品牌都参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了近十年，我国汽车工业在电动化领域异军突起，自主品牌将电动化作为“换道超车”的重要机遇，率先推出一系列产品并快速迭代，力求实现从“技术跟随”到“技术引领”的跨越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，知名汽车博主Blood旌旗在与网友对谈时，分析过去中国汽车工业的经历及近期的发展形势，对未来中国汽车、中国工业的展望发表了一些观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是对谈实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您觉得电动车真的对环境保护有帮助吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;我不觉得它对保护环境有帮助。因为从矿产开采到成品，再到最后整个生命周期的拆解、报废，目前很难有证据说明电动车更加环保。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926162051916.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;动力电池回收  图源：新浪科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：那您觉得中国政府支持电动车发展的理由是什么呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;简单来说，就是为了这个国家14亿人民的幸福生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为只有产业升级，才能把更多的人拉到高产值的行业中去，然后我们才能挣更多的钱，大家才能买更好的东西，吃更好的食物，穿更好的衣服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：对比日本跟韩国，您认为中国传统汽车产业的优势和劣势分别是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;如果就燃油车而言，我不觉得中国有什么优势，无论是生产、经营、管理还是品牌，又或是全球化的销售渠道，全部都是劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：那么，对比日韩，中国发展新能源汽车又有什么优势和劣势呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;我们的优势就在于——曾经在燃油车领域的劣势太大了，导致我们在发展新能源的时候少了很多阻力，反而转换成为优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为你的包袱最轻，无论是从政府到企业内部，还是到研发人员个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先你要有思想方面的解放，这一点非常重要。“三个代表”里面有一句话，叫作始终代表先进文化的前进方向，你要有先进的思想才能去指导物质世界更快的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926162140345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在智能电车这条路上，我们走的两个路线是非常正确的，一个是电动化，一个是智能化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看比亚迪，它就算不是以电动化起家，智能化也不是很强，但王传福自己说过，上半场是电动化，下半场是智能化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些东西，韩国和日本现在还在讨论中，尤其是日本，目前讨论得很激烈。你在争论的时候就已经生去时机了，这些东西是没什么可争论的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你不应该去争论这个事情，而是要先去做，做得好不好，我们再去争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么我们自改革开放以来持续高速发展，因为中国人始终在思想上领先于其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进文明代表的是什么？其中之一就是工业化水平到底强不强。那么，工业化到底怎样才能变强呢？就是指导工业发展的理论够不够强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经以实际行动证明，中国在任何工业化的领域，只要同时起步，我们就能够创造出最领先的理论，然后用理论去影响整个工业化的发展，最后才有机会取得全产业链的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中国人“取其精华去其糟粕”的本领还特别强。你去看特斯拉，我们很快就接受了特斯拉变革型的智能电车的方向，然后就在这个方向做出进一步的优化。比如，特斯拉的辅助驾驶，我们是全力以赴去跟的；特斯拉不重视智能座舱，但这块我们做得比它好太多了；在特斯拉重视的三电上，我们也做到了比行业平均水平好很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926162154981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：汽车之家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么我们强大的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cc69c901b13f11907d2381223d688fe</guid>
<title>西方涉疆“强迫劳动”谬论如何被炮制？我统计了3万余篇报道……</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuersunaibai/2023_10_07_711011.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吐尔孙·艾拜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，西方反华势力炒作所谓“强迫劳动”谬论，对我国进行系统性污名化，抹黑中国的国际形象，削弱中国的国际声望，离间中国与其他国家的友好合作关系。西方反华势力通过制裁扰乱国际经济秩序，破坏我国投资环境，损害我国经济利益。其中，西方媒体、智库、非政府组织和政客之间协作紧密，共同促成此话题的发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有掌握所谓“强迫劳动”谬论的演变历程及背后的政治经济目的，探析其话题操控策略、传播路径和方式，我们才能制定切实有效的应对方案，维护我国国际形象和国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文对15个国家和地区22家媒体3万余篇涉疆报道进行统计，并从中选取散布所谓“强迫劳动”谬论的13家媒体的189篇报道进行分析。同时，本文还研究了联合国人权高专办涉疆报告、郑国恩和澳大利亚战略政策研究所（以下简称“ASPI”）的“研究报告”，梳理所谓“强迫劳动”谬论的演变过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927090855890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“强迫劳动”谬论的演变过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月31日，联合国人权高专办发布所谓“中国新疆人权关切”的评估报告，基于西方提供的虚假信息，攻击新时代党的治疆方略。其中，提及所谓“强迫劳动”谬论时，从农村富余劳动力转移就业和职业技能培训中心（以下简称“教培中心”）结业学员的安置就业两个方面对我国进行抹黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，西方反华势力对中国新疆劳动力转移就业工作的攻击长期存在，但在不同时期的话语模式和叙述框架有所不同。早期主导叙述框架为所谓“对少数民族同化”，后演变为所谓“对少数民族劳动权利的侵犯”。同时，我国对教培学员的安置就业成为所谓“强迫劳动”的新攻击点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，农村富余劳动力转移就业是我国政府推动农民增收致富的重要途径。这一政策从20世纪90年代开始在全国稳步推进，新疆响应国家号召，采取措施拓宽农牧民转移就业渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年至1998年，原新疆维吾尔自治区劳动和社会保障厅下发《关于农村劳动力流动就业管理暂行办法》《关于招收使用农村劳动力（外来劳务工）实行计划管理的补充通知》《关于进一步加强招收使用农村劳动力（外来劳务工）管理的通知》，为引导新疆农村富余劳动力合理有序流动，维护劳动双方合法权益提供政策保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西部大开发战略实施以来，在援疆省市的支持下，新疆转移就业工作顺利推进，促进全疆富余劳动力到沿海发达地区务工增收。2001年，全疆农村富余劳动力转移就业人数达14万人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年3月，原劳动和社会保障部、国家发展计划委员会、农业部和国务院发展研究中心在京召开农村就业促进政策高级研讨会并下发会议纪要，要求各地“积极探索多渠道解决农村富余劳动力就业问题的路子，合理确定农村富余劳动力转移的速度和规模，制定相应的规划和措施，并建立目标责任制和部门分工合作机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年，中办下发《中共中央、国务院关于做好2002年农业和农村工作的意见》，明确提出要促进农村富余劳动力转移，拓宽农民增收渠道。2002年12月，农业部印发《农业部关于做好农村富余劳动力转移就业服务工作的意见》的通知，要求各省市区做好农村富余劳动力转移就业，推动农民跨区域就业。2003年，新疆转移就业的农村富余劳动力近100万人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年4月，新疆维吾尔自治区人民政府办公厅下发《新疆维吾尔自治区人民政府办公厅转发自治区劳动和社会保障厅等七部门关于进一步做好自治区农村富余劳动力转移就业工作意见的通知》，要求各地做好农村富余劳动力的技能培训和转移就业。2007年，新疆转移就业人数达145万人次，就业总收入达40亿元，人均收入达2 750元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，新疆劳动力转移就业政策引起西方反华势力的攻击。他们将其污蔑为消灭维吾尔文化的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年7月11日，《卫报》发文称，“富余劳动力转移是一项有争议的计划，旨在为新疆150万富余劳动力提供就业机会。2008年以来，20万维吾尔人参与并离开家园来到潮湿的亚热带地区。”西方媒体甚至将“7·5”事件的发生与农村富余劳动力转移就业联系起来，诬称转移的劳动力多为维吾尔族年轻女性，旨在让他们背离传统，与内地居民结婚并进行“同化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，新疆维吾尔自治区人民政府加大政策宣传力度，采取疆内外就业相结合的模式，广大少数民族群众渐渐转变理念外出务工。2014年至2019年，“新疆年均农村富余劳动力转移就业达276．3万人次以上，城镇居民人均可支配收入增至3．47万元，农村居民人均可支配收入增至1．31万元。”在此背景下，西方反华势力对新疆农村富余劳动力转移就业工作的攻击有所减少。2020年以后，西方反华势力转变话语模式和叙述框架，将新疆农村富余劳动力转移就业描述为“强迫劳动”并进行炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/27/20230927091329693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在岳普湖县包装材料产业园，一位工人为生产编织袋准备物料（资料图：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，为了从根本上消除滋生恐怖主义、宗教极端主义的环境和土壤，将暴恐活动消除在未发之前，新疆坚持“标本兼治”方针，依法设立教培中心，开展帮教工作。这属于国际通用的预防性反恐和去极端化措施。西方发达国家等均有类似机构。但是，中国新疆的教培工作却引起西方反华势力的攻击并诬称其为“集中营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政客、媒体、智库和各类组织联手炮制“100万维吾尔族被关押在教培中心”的谎言，“中国人权捍卫者网络”向联合国消除种族歧视委员会提交报告，诬称“约有100万穆斯林被关在教培中心，约有200万人被迫参加相关项目”。“ASPI”发布报告，鼓噪“中国拘留数百万维吾尔族穆斯林”。西方反华势力使用骇人听闻的词语和捏造的故事，对我国治疆政策进行抹黑攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，2019年8月，国务院新闻办公室发表《新疆的职业技能教育培训工作》白皮书，指出“新疆通过依法设立教培中心，开展教培工作，有效遏制了恐怖活动多发频发势头，最大限度保障了各族人民的生命权、健康权、发展权等基本权利，取得了反恐、去极端化斗争重要阶段性胜利”。2019年12月，在国务院新闻办公室举办的新闻发布会上，新疆维吾尔自治区人民政府主席雪克来提·扎克尔宣布，参加“三学一去”的教培学员已全部结业，在政府帮助下实现了稳定就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，西方反华势力将安置就业捏造炒作为重塑意识形态的“强迫劳动”。此时，西方反华势力形成了所谓“强迫劳动”谬论的两种类型，即农村富余劳动力转移就业和结业学员的安置就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从所谓“强迫劳动”谬论的演变过程来看，劳动力转移就业作为我国长期稳定的富民政策，在提高全国各族劳动者的经济收入和改善生活条件方面发挥重要作用。尤其是在工业基础相对薄弱，农牧业占主导地位的西部地区，转移就业是提升各族群众就业率和收入的重要措施。从20世纪90年代起，西部地区转移就业人数和收入持续增加，人民群众外出务工的意愿日益强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，西方反华势力出于“以疆制华”的战略图谋，形成由政客、媒体、智库和各类组织组成的舆论操控网络，攻击抹黑新疆农村劳动力转移就业工作。其间，依据形势变化，他们采取不同的话语模式和叙述框架。随着叙述框架的变迁，西方反华势力对中国新疆采取的遏制措施也发生相应的变化和升级，从单一的舆论攻击逐渐转变为舆论攻击、“法律”制裁和经济围堵并重的渐进模式，呈现“全政府化”“联盟化”和“罪行化”趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，通过教育和就业增收消除极端主义蔓延的土壤是全球通用的反恐策略。但是在西方反华势力的话语体系中，新疆的类似做法成为一种“强迫劳动”。“事实上，自诩为‘世界警察’的美国国内存在着严重的强迫劳动问题。在美国的农业生产、血汗工厂、移民拘留中心等领域，均存在着严重的强迫劳动问题。”但是，美西方刻意忽视自身问题，却对他国扣帽子、无端指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，所谓“强迫劳动”谬论背后是根深蒂固的价值偏见和遏制我国发展的战略图谋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>