<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f15d42dca5681fba478c5c4714b85a85</guid>
<title>为什么印度不再支持巴勒斯坦？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JannatulNaymPieal/2023_11_21_716389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贾纳图尔·纳亚姆·皮埃尔，翻译/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年，印度在联合国大会上投票反对关于巴勒斯坦-以色列分治的决议。1974年，印度是第一个承认巴勒斯坦解放组织（PLO）作为巴勒斯坦民族唯一合法代表的非阿拉伯国家。印度也是1988年首批承认巴勒斯坦建国的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些历史记录都证明，印度长期以来与巴勒斯坦维持了密切的外交关系。另一方面，虽然印度在1950年就承认以色列建国，却直到1992年才与以色列建立正式外交关系。在那之前，历届印度政府很大程度上对同以色列交往保持沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间快进到2023年10月27日，同样是印度，却没有在联合国呼吁加沙地带“人道主义停火”的决议中投支持票，而是选择弃权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，今天的印度已经明显在加沙冲突中选边站队，站在以色列那一边。印度每年向以色列购买价值约20亿美元的武器，占以色列军火出口总额的30%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，在哈马斯向以色列发动进攻仅仅数小时后，印度总理莫迪就成为世界首批对袭击做出回应的领导人之一。他在社交媒体X（前身为推特）上发表声明，强烈谴责这次“恐怖袭击”并宣布印度“在如此艰难的时刻支持以色列”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然莫迪自2014年上任以来始终公开表达对以色列的支持，但这是他头一次发出如此亲以色列的回应，且后续没有补充更加平衡的声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿特区智库威尔逊中心的南亚研究所所长迈克尔·库格尔曼（Michael Kugelman）指出，这表明，印度如今采取了相比过去面对巴以冲突时更加明显亲以色列的立场。他还注意到，印度对呼吁停火的联合国决议投下弃权票更多是出于外交政策的考虑，并非国内政治考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印度从反恐的视角看待当前（巴以）冲突，将以色列对加沙的攻击视作打击恐怖主义的行动，反恐行动不会因为人道主义停火而暂停。”库格尔曼对《外交家》表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/20/20231120145626444.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度教教徒在集会活动中支持以色列 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自本轮巴以冲突爆发以来，印度国内频繁出现声援以色列的集会，但支持巴勒斯坦的游行活动却不断遭到打压。亲巴勒斯坦的抗议者也被印度政府盯上。印度右翼账号是Instagram、脸书和X等社交网站上仇视巴勒斯坦人的假新闻的主要传播者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题来了：印度政府及绝大多数印度民众经历了什么样的转变，以至于就算他们同样经历过殖民主义的残酷无情，如今却依然支持以色列对巴勒斯坦的屠戮？印度回应的态度究竟是关于“反击恐怖主义”，还是另有隐情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是多方面的，这既关乎印度教民族主义在印度的兴起和本届印度政府的选举议程，也涉及印度不惜一切代价同美国保持良好关系的努力，还有关印度教民族主义者的终极目标——维持印度教教徒相对穆斯林至高无上的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《敌意的家园：印度同以色列的新联盟》（Hostile Homelands）一书的作者阿扎德·埃萨（Azad Essa）提到，印度始终被视作巴勒斯坦的朋友。但人们似乎忘记了，印度同任何国家一样，也会做出符合自身利益的外交抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪五六十年代，印度打造反殖民主义和支持巴勒斯坦的国家形象是符合自身利益的，这确保印度能够稳定地从阿拉伯国家进口石油，并且使巴基斯坦无法在克什米尔问题上获得阿拉伯国家的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那之后，当新德里试图融入全球经济并向美国靠拢时，它便开始与以色列走近。在莫迪的领导下，印以关系已经加速发展到了战略伙伴关系的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为纽约“中东眼”网站担任记者的埃萨解释道：“印度民众被告知，支持以色列将令印度在成为一个‘印度教至上国家’的同时，也被视作世界大国。换句话说，在支持以色列的印度人眼中，穆斯林和巴勒斯坦人是一回事：他们代表着落后、爱惹麻烦且蒙昧。这助长了印度国内的伊斯兰恐惧症，也提供了新的丑化穆斯林的机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，埃萨表示，并不是所有印度人都支持以色列。还是有许多人支持为巴勒斯坦人实现正义与民族自决。但在今天印度国内的政治氛围下，他们很难公开表达声援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞典乌普萨拉大学和平与冲突研究系主任、教授阿肖克·斯瓦因（Ashok Swain）也表达了类似的观点。他认为，印度政府立场的转变是源于印度教民族主义的兴起。由于印度媒体在很大程度上受到印度教民族主义色彩浓厚的政府影响，前者也倾向于散布更加敌视巴勒斯坦的言论。不过，斯瓦因相信，大多数印度人依然支持巴勒斯坦争取独立的斗争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2311f98d1b4785f3fa017940eaf790f</guid>
<title>也许，拉美的这轮“红色浪潮”并没有那么红……</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuranyArciniega/2023_11_21_716386.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尤拉尼·埃尔西尼艾佳   翻译/叶超楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，一些拉美左翼政党在总统选举中捷报频传，掀起了一阵左翼总统坐庄的“新浪潮”，2022年在智利、哥伦比亚以及巴西通过选举上台执政的总统均属左翼政党，这更是将这一左翼波浪潮推向了高处。而在大西洋彼岸，极右翼势力在议会以及联合政府中较前相比占据了更多席位。两种截然不同的政治倾向，但都面临着共同社会大众不满的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会贫困、不平等、移民压力、通货膨胀以及疫情牵扯出的问题的共同影响下，政治天平开始松动调整，同时也映射出了新的时代挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美逐渐向左看齐而欧洲的右翼分子则开始扩大势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前社会不满加剧，经济境况不容乐观，在这样的大环境下，无论执政党是左翼还是右翼，选民们对当局执政政党皆疑窦重生，纷纷投入了当局反对党的怀抱。France 24 访问的专家学者均如此表示，在拉美和欧洲两地都产生了这样的政治风向转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/20/20231120174358467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间11月19日，阿根廷大选结束，极右翼自由主义经济学家哈维尔·米莱胜选，在其位于布宜诺斯艾利斯的自由前进党总部外与支持者庆祝。图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉丁美洲，许多新的困境与挑战正纷纷涌现，为执政者实现选举提出的宏伟目标和承诺带来了巨大的压力；另一方面，议会议员席位与选举产生的执政者并不全属一个党派。目前拉丁美洲左翼总统们所处的情况与21世纪初并不相同，政治趋势其实也并不一致。因为事情并非非黑即白，存在许多层次的灰色; 政治也并非非左即右，政党的宗旨愿景以及作为行动之间也存在众多差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上台的执政党承诺作出改变，这是选民投票让其上台的理由，但实际的执行很大程度上取决于这一政治倾向能否继续延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会大众的厌倦与失望，不满的声音体现在选票上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这不是第一次拉美左翼浪潮的出现，但是确实是史上第一次拉美五大经济体——墨西哥、阿根廷、智利、哥伦比亚和巴西——同时由左翼政党执政，但是这些国家政治方向的转变并不是一次巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多年社会民众不满的推动下，拉美形成了今天的政治局面。“在拉美大陆上，许多社会内在因素使左翼政治宗旨和方案更受大众欢迎：社会不公现象严重以及贫困问题的加剧蔓延。在这样的情况下，左翼政党的言论更容易找到生长的沃土。” 布伦达·埃斯特凡这般说道。她是国际政治分析专家，曾在驻美国的墨西哥大使馆中担任内政部代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/03/31/20230331101919670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;35岁的加夫列尔·博里奇成为智利史上最年轻总统（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智利和哥伦比亚在民众大规模上街游行抗议的压力下，政府方案与计划执行都有了明显的转变。社会不公、生活成本过高、医疗健康与教育普及的需要以及应对气候变化及当地土著群体相关问题的需求等等因素引发了民众不满并直接导致了这次游行示威活动。这是民众对执政阶级的普遍不满的反映，他们要求当局政府做出改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加夫列尔·博里奇，是2019年智利社会抗议浪潮运动的领袖，在智利2022年3月的总统选举中获胜成为了智利总统，他不仅是智利历史上最年轻的总统，也是中右翼塞巴斯蒂安·皮涅拉政府多年执政后造成的大众不满的结果，毕竟智利曾被称为是拉美最稳定的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月，哥伦比亚也经历了这样一次里程碑式的大选，左翼第一次登上了哥伦比亚的政治舞台，古斯塔沃·佩特罗成了哥伦比亚总统。竞争对手鲁道夫·埃尔南德斯是位于哥伦比亚北部的布卡拉曼加的前市长也是一位建筑界大亨，在双方激烈的竞争后，古斯塔沃·佩特罗获得了选举的胜利。这两位候选人是第二轮竞争的主角，将传统的右翼分子排除在大选可能性外，充分体现了民众要求改变的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/03/31/20230331095618401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10万民众走上街头见证哥伦比亚首位左翼总统就职（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩特罗知道如何响应民众的不满，他向饱受社会不公的哥伦比亚民众提出了解决困扰社会关键问题的方案，这也是他成功进入哥伦比亚总统府(Casa de Nariño) 的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“疫情期间人民群众的遭遇使其要求改变的呼声更加高涨，他们要求政府改变统治国家的方式，这就是拉美这几个重要的经济体中左翼开始上台执政的根源。” 政府与国际关系专家拉斐尔·皮内罗斯说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉斐尔补充称，另一方面，由于公共卫生危机的爆发，“在拉美各国，对社会不满以及愈演愈烈的社会不公的抗议示威接续不断，因此国家政策更应惠及全民，将缩小贫富差距、减少当前极高的拉美贫困人口数量作为主旨要义并传达给民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在墨西哥，民众要求结束社会动荡不安现状、根除贩毒造成社会长久的腐败和暴力的呼声迫切，社会各界也反响强烈，于是在2018年，安德烈斯·曼努埃尔·洛佩斯·奥夫拉多尔成了第一个民主选举产生的左翼总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷在2019年重回左翼政党的怀抱。在企业家毛里西奥·马克里的右翼政府下台后，上一任极受民众欢迎的总统克里斯蒂娜·费尔南德斯·德·柯什纳这次跟随阿尔贝托·费尔南德斯总统（注：阿根廷现任总统；11月19日大选结束，极右翼候选人哈维尔·米莱胜选，将于12月10日正式就职。），以副总统的身份又回到了执政舞台。阿根廷的这次政治转变较拉丁美洲其他国家相比更为迅速，然而在阿根廷严重通货膨胀及经济危机的背景下，反对党将阿根廷国内现状归因于克里斯蒂娜·费尔南德斯和其丈夫内斯特·基什内尔政府多年数十年统治不力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/03/31/20230331102320892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿根廷总统费尔南德斯与拜登（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，虽然洪都拉斯不是南半球主要经济体之一，但在右翼政客胡安·奥兰多·埃尔南德斯（目前因被指控贩毒捕于美国）两届总统任期后，洪都拉斯逐渐向左翼靠拢选举希尔玛拉·卡斯特罗为总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厄瓜多尔国内政治风向近年来也有所转变，厄瓜多尔曾一度由左翼政客列宁·莫雷诺统治，而在2021年，右翼政党吉列尔莫·拉索登上舞台，开始领导厄瓜多尔。目前，厄瓜多尔的国内形势其实是选民对政府数年甚至是数十年的统治的不满与失望，除加强政府自身的意识形态外，政府未能在其他方面向社会交出满意的答卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“红色浪潮”并没有那么红&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多专家都表示，目前拉丁美洲的左翼政党其实有着巨大的差异，“我们经常把这些左翼政党放在一起谈论，说拉丁美洲现在是红色的，是左翼的，但是其实在这些不同政府的执政方案以及政府首脑之间存在着巨大的差别”，布伦达·埃斯特凡指出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，拉丁美洲一些国家的政府是社会民主主义左翼，这与欧洲一些国家左翼很相似，他们的政治主张包括社会自由，保护环境往往是其侧重点，比如智利的加布里埃尔·博里奇和哥伦比亚的古斯塔沃·佩特罗，但在墨西哥总统洛佩斯·奥布拉多尔以及玻利维亚总统路易斯·阿尔塞的政治主张中并无体现，埃斯特凡解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美地区民主政党也在努力寻求达成联合政府中的共识，比如刚被选举产生的巴西总统路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦。卢拉曾在21世纪10年代担任巴西总统，并于2023年1月重新回到普拉纳尔托宫（巴西总统府），正式上台执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/31/20230331100631255.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西新总统卢拉组建了多党派的联合政府（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“ 卢拉为重新上台执政创建了由新党派组成的联合政府，这是巴西政治史上最为广泛的党派联合，其中还包括了中右翼政党”，这位驻美国的墨西哥大使馆中担任内政部代表还点出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也有人认为在拉美也存在更加极端的左翼政府，按照布伦达·埃斯特凡所言，这些极端左翼政府“延伸出了独裁统治”。“独裁统治可以是左翼也可以是右翼……这种左翼独裁更具有民粹主义的特点，将任何与其想法不一致的人都标榜为是敌人”，她解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在拉美这片新的红色浪潮中涌现的左翼势力领袖对有些议题十分重视并提出了相关方案，如女权主义、生态环境保护、LGBTIQ+ 群体以及土著群体权利等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而并不是所有拉美国家左翼政府都支持这些议题。“并不是所有的拉美国家左翼政府都承诺维护LGBTIQ+群体以及所有女性的权利。比如说，墨西哥政府就认为女权组织对政府是一种威胁，并非盟友”，埃斯特凡声明道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5897188f3d84b99180d9f46d85b58f6</guid>
<title>中英关系的根本性改善有赖于两大因素，而非卡梅伦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2023_11_21_716380.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周小明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，英国前首相卡梅伦出任外交大臣的消息传出时，我正在马德里旅行，同许多网友一样，感到消息来得突兀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年底，我抵英任中国驻英国大使馆经济商务处负责人。在其后五年里，我近距离观察卡梅伦，并同他有过多次交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得2016年6月，迫于保守党内部的压力，卡梅伦孤注一掷，决定就英国脱欧举行全民公投。虽然他竭尽全力号召国民支持“留欧”，但最终还是以4%之差败给了脱欧派。公投结果出来当日，这位英囯史上最年轻的首相宣布引退。两个月后，他辞去下院议员的职务。人们以为，卡梅伦将随风而去，一去不复返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，卡梅伦激流勇退后几近从英国政坛上销声匿迹——直至2021年，他上了英国新闻头条，但重新进入公众视野无关政治，而是因为一桩被称为威斯敏斯特数十年来最大的游说丑闻。他曾在56个不同场合游说多位部长和其它政府官员，为一家名叫Greensill Capital的供应链金融公司争取到了4亿英镑的政府贴息贷款。这家金融公司不争气，2020年宣布破产。但报道称，卡梅伦的这番动作让他得到了超过100万英镑的报酬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡梅伦的突然复出在英国政坛引发一场震动。到上周末，我来到英国已经四五天了，它的冲击波还未消逝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/20/20231120141740321.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于卡梅伦的东山再起，英国上下众说纷纭，不一而足。首相办公室发言人称，他重返政坛是为国效劳，但许多英国人更愿相信真正的动力来自别处。反对党工党抨击首相苏纳克起用卡梅伦为“绝望之举”，旨在扭转保守党的选情颓势。英国广播公司则称，此举是苏纳克的一场“豪赌”，还预测鉴于卡梅伦在任时倡导与中国共建“黄金时代”，他重返政坛可能在保守党内引起不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有趣的是，特雷莎·梅时代的商业大臣担心卡梅伦功高盖主，发出这样的疑问：究竟谁是首相？卡梅伦，还是苏纳克？毕竟，卡梅伦政坛经验老道，在他面前，包括苏纳克在内的其它内阁成员都属小字辈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡梅伦执政始于2010年5月，长达6年之久，在中英关系史上留下了深刻印记。人们还记得，在卡梅伦治下，中英关系发展迅猛，开辟了新天地，进入了最佳时期。中英高层互访频繁。我在驻英国使馆工作期间，接待过温家宝和李克强总理，还接待过李长春、王岐山、马凯、刘延东及时任上海市委书记的俞正声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，习近平主席对英国进行国事访问，与卡梅伦共同启动中英 “黄金时代”。据称，“golden era”（黄金时代）这个提法就是卡梅伦本人提出的。作为中英两国领导人亲密的象征，卡梅伦还同习近平主席在牛津郡一家酒吧一起喝了当地啤酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡梅伦任内也曾两度访华。2010年11月，他访华期间正值英国国殇纪念日。按英国传统，英国代表团成员全部佩戴罂粟花，引发了中方有关人员对鸦片战争的联想，造成了误会和些许不快。但此访成果颇丰，除签署了为数众多的合作协议和合同外，也让卡梅伦开了眼界，大大加深了他对中国于英国的重要性的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡梅伦治下，中英在教育、文化、人文等领域的交往也如日中天。英国一度想引进中国的数学教学方法。于是乎，上海的数学教师登上了英国讲台，不但给学生上课，还给当地教师传授如何授课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为经商处负责人，我对卡梅伦执政期间中英经贸关系的蓬勃发展印象尤为深刻。此前，中英经贸往来不温不火，多年停滞不前，英国出口商颇有怨言。我上任初期，傅莹大使曾把我叫到办公室，叮嘱我多想办法，扩大英囯产品对华出口。卡梅伦入主唐宁街10号后不久，中英贸易开始腾飞，蒸蒸日上。2009年双边贸易额仅为392亿美元，2013年便飚升至700亿美元，翻了一番还多，2014年更是达到809亿美元的高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对英投资也是如火如荼，大有不可阻挡之势。中国企业对英国公司的并购踊跃，成果非凡，先后把国际连锁餐厅Pizzer Express、英国第二大谷物生产商维他麦（Weetabix）及英国老牌百货公司House of Fraser等品牌收至麾下。中国的地产投资也风生水起，绿地集团在伦敦一家啤酒厂旧址盖起大型住宅，万达集团的五星级酒店也在伦敦拔地而起。总部基地则计划耗巨资把废弃的阿尔伯特码头改建成伦敦的第三个金融中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/20/20231120141246161.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年6月28日，中国开发商总部基地(ABP)在伦敦宣布总投资额约17亿英镑的伦敦皇家阿尔伯特码头项目正式开工。图自中国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，华为、南车、上汽集团及长安汽车等制造企业设立了研发中心。中兴、雷氏照明、万象、海尔和波司登等一批中国品牌在英国落了地。中国银行界的“四大“和通讯行业的三大巨头也在猛叩英国市场的大门。在能源领域，中海油在北海开采石油，中石油在苏格兰买下了一家炼油厂。中广核集团计划大举进攻英国核电市场，在准备与法囯电力公司投资共建一座核电站后，利用有自主知识产权的华龙一号核电技术在英国西南部主导开发、运营一座核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国公司而言，那几年称得上是“激情燃烧的岁月”，一段令人难以忘怀的好时光。在一次中国驻英媒体招待会上，我用了“摁也摁不住”的俗语来形容中英经贸发展的态势，不曾想到，第二天居然登上大雅大堂，出现在《经济日报》上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中英经贸关系迅猛发展主要靠的是两国工商界的努力，同时也得助于卡梅伦时期的对华友好政策，他把英中关系摆在同英美关系同样高的位置。卡梅伦治下的英国向中国工商界张开双臂，敞开大门。他亲自拍板邀请中国企业参与英国核电开发，批准华为帮助英国建设电讯设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡麦伦每年在首相府举行春节招待会，邀请中资企业和华人代表出席。那年的招待会上，他走到我面前，听完我的自我介绍后，紧紧握住我的手，连声称谢谢我们为推动英中经贸发展所做的工作。招待会期间，只见他在人群中穿来穿去，同来宾握手交谈，显得平易近人，几乎可以用真诚、热情这样的字眼来描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡梅伦退出政治舞台后，保持了对中英经商关系的热情。他发起成立并亲自挂帅英中合作基金，计划筹集十亿美元，资助英中企业在两国投资。据英国媒体报道， 2017至2018年期间，卡梅伦多次访华，拜会中国领导人和中金公司高管，推动中金公司参股。为寻求英国政府对英中合作基金的支持，卡梅伦2017年约见了时任财长的哈蒙德。如今，卡梅伦这些举动正招致英国反华势力的非议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4f771c17751862187f2aba8c6189920</guid>
<title>旧金山会议之后，美国能拿出多少诚意?</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2023_11_21_716379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者鲍韶山（Warwick Powell）】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·米尔斯海默曾说过，国家领导人会撒谎，但更多的是对国内听众撒谎，而彼此之间不会。最近结束的美国总统拜登与中国国家主席习近平之间的峰会成了考验米氏理论的一次机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间会证明一切，但最近一些影响巨大的事例表明，美国的诚意令人怀疑。在中国的唯一的“红线”——台湾地位以及对该地区和平与稳定的影响方面，存在着令人不安的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次峰会还使21世纪双边和多边两种截然不同的关系框架变得更加清晰，这也对整个世界、特别是亚洲地区的未来发展有了实质性的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/19/20231119215340623.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;旧金山APEC会议中美会晤现场。图|新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的“报春花歧途”【1】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一份关于俄罗斯2022年2月24日对乌克兰展开特别军事行动后一个多月的详细时间表证实，西方在与其“竞争对手”或“威胁国家”打交道时往往表现得不真诚。哈约·丰克（Hajo Funke）和哈拉尔德·库亚特（Harald Kujat）于2023年11月7日绘制并公布的这一时间表表明，尽管俄罗斯和乌克兰都希望迅速结束敌对行动，但以美国、英国和德国为首的西方国家，在欧盟委员会和北约的积极支持、以及法国和意大利的消极默许下，却做出了如下举动：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）对俄乌双方决心让乌克兰永远搁置加入北约的前景表示忧虑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）一心破坏和谈，而俄乌和谈实际上已经成功达成了由谈判代表草签的一系列条款草案；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3） 成功地破坏了世界对和平的期待，反而在军事和经济方面为俄乌敌对行动的加剧提供了物质支持（更不用说全球舆论宣传了）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他们所做的这一切，是寄希望于一场史无前例的制裁以催化俄罗斯的政权更迭——这是西方及其新保守主义精英长期以来的战略野心。这至少可以追溯到2014年美国怂恿和支持乌克兰独立的广场政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的和平协议——所谓的明斯克第一、第二协议——虽已签署，但从未执行。通过默克尔和奥朗德的自吹自擂，我们现在知道，德国和法国尽管是协议的签署国，但都无意执行协议。这些虚假协议的目的是 &quot;争取时间&quot;，以便西方国家——主要是美国，能够武装和训练一支能够挑起敌对行动、并煽动与俄罗斯开战的乌克兰军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年至2022年间，乌克兰军队得到了武器装备、物资和训练有素人员的支持，成为欧洲最大的常备军之一。在乌克兰东部挑动内战具有双重目的——既满足了乌克兰政治体制中极右翼与新纳粹分子的意识形态偏好，同时也满足了西方集体挑起俄罗斯战争的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑衅的目的是将俄罗斯卷入战斗，从而使实施制裁合理化，以削弱俄罗斯的经济并迫使其政权更迭。最终，正如我们所知，挑衅成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，在2022年期间，一场大规模的宣传战同时展开，目的是彻底孤立俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制裁措施是提前准备好的，拜登随后承诺要把 “卢布变成废布”（ruble to rubble)。欧盟委员会通过其主席乌尔苏拉·冯德莱恩在 2021年底参与了这些准备工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，自2014年以来，各方就在协调努力，以挑起俄罗斯的军事行动，从而使全线出击的对抗性军事措施与削弱政权的经济制裁合理化，破坏俄罗斯的稳定并催化政权更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方列强不仅对乌克兰武装部队击退俄罗斯军队的能力充满信心，而且——用安德烈·扎戈罗德纽克（Andriy Zagorodnyuk）等人在2021年底为大西洋理事会（Atlantic Council） 撰写的文章中的话来说——有能力 “造成重大损失 ”，并 “使任何入侵企图成为俄罗斯的悲惨经历”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后的现实成了一场灾难。但俄罗斯经济并没有崩溃，反而蓬勃发展。普京现在比以往任何时候都更受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰军队（第三支）正在逐步解散，西方军事工业体系暴露出无法与俄罗斯的技术和能力竞争的弱点。全面地来看，整个西方的系统性弱点暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;故伎重演？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次旧金山习拜会上，美国总统拜登重申了美国坚持 &quot;一个中国政策 &quot;。需要警惕的是，不要忘记美国和西方曾经蓄意欺骗的前科，这一事件已将乌克兰和乌克兰人民引上了一条“布满报春花的歧途”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰问题的症结在于，中国关心的并不是西方抵御所谓俄罗斯侵略的决心和韧性，这本应就是为乌克兰持续提供财政和军事支持的间接证据。乌克兰问题的症结其实在于西方列强多年来的欺骗行为，他们培养代理人，炮制谎言，以挑起 “对手 ”动武。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行为模式正在西太平洋重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈论支持和平与稳定（尤其是南海和台湾海峡）的同时，美国及其盟国也在以各种形式进行攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后美国在东北亚的高度军事化已经被正常化，而中国最近的追赶则被描绘成无端的军事集结。“威胁论 ”的说辞被他们用来掩盖挑衅性的小动作，为他们频繁的经济制裁辩护。在乌克兰，这种策略就已经施行过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事干预一直是美国与其他国家打交道时的嗜好。1945年至1989年间，美国平均每年发起2.4次军事干预；1990年至2019年间，这一数字上升到平均每年3.7次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，莫妮卡·达菲·托夫特和西迪塔·库什在 2022 年出版的《剑下亡魂》一书中将美国描述为一个 &quot;沉迷于军事干预的国家&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是所有的军事干预都会导致全面的武装冲突，但一旦发生，平民死亡的代价是很可怕的。根据布朗大学的“战争成本”项目（Cost of War project）对在阿富汗、巴基斯坦、伊拉克、叙利亚、也门等地发生的 9/11 后暴力事件的统计，估计有90.5万至94万人直接丧生（2023年3月）；间接死亡人数在360万至380万之间（2023年5月）。这些数字还不包括迄今为止在乌克兰代理战争中丧生的数十万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/19/20231119215307219.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰武装部队士兵的葬礼，摄影|阿列克谢·弗曼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都非常令人不安，这些具有电影《土拨鼠之日》【2】描述的循环往复的特征，值得有心人去关注：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）始终优先选择积极干预，并不惜付出巨大的生命代价；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）愿意进行一次又一次地欺骗。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
自苏联解体30年来，美国的军事干预在很大程度上是以马尼拉框架为前提的，这种框架将美国为首的“文明的西方”与抵制历史发展潮流的“野蛮人”对立起来。当福山在1991年宣布“历史终结”时，接下来的工作只是收拾残局。这当然也包括了把中国变成美国小弟的虚荣妄想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔特·坎贝尔和伊利·拉特纳在《外交事务》杂志2018年3-4月刊上沮丧地感叹：中国违背了美国的期望。美国将中国锁定在以美国为中心的秩序中的野心已经失败；对于美国政治精英来说，美国及其西方盟友是时候放弃自负，转而选择挺身而出，维护自己的统治地位了。维护美国的统治地位是美国外交政策的出发点，而俄罗斯和中国则是美国外交政策的主要挑战和威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月，拜登明确表示，“在我的眼皮底下”，中国不会成为世界上最富裕和最强大的国家。从继续对中国商品征收关税、扩大黑名单人员和受制裁公司的范围、以 “国家安全”为名对半导体实施新的出口限制（即所谓的 “芯片战争”），到供应链脱钩、去风险化、重塑等言论的不断升温，拜登的这一决心决定了他此后的具体政策举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在政策明显失效的情况下，美国也不愿意放弃这些政策；相反，美国政治精英明白还应该 “加倍努力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国好则是同行竞争者，坏则为系统性风险。”拜登在旧金山重复了这句口头禅。从这个意义上说，中国对美国至高无上的地位构成了“安全风险”；当然，对美国的盟友和次帝国主义拥护者也构成了“风险”，因为美国的统治地位是他们的信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过已建立的“热线”来“避免军事误判 ”的假象，正是“报春花歧途”的剧本；与此同时，以“威胁”为名的军事化愈演愈烈。同样，这也是乌克兰“报春花歧途”游戏规则的直接体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来：多极化与美国单极努力之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说存在 “竞争”，那也不是中美之间的竞争。尽管美国坚称如此，但中国始终拒绝上钩。相反，如果存在竞争，那也是多极化愿景和美国维持单极权威地位之间的竞争。在多极化愿景中，各国通过合作解决共同的问题；在单极化愿景中，中国被定格为竞争对手。中美两国领导人的讲话，谈及不断演变的全球秩序背景下的双边关系，分别明确了各自的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把美国的诚意作为关注焦点，那么世界，尤其是亚洲国家的选择也将成为焦点。坚持恢复美国在全球和亚洲霸权地位的愿景，就是不稳定和武力冲突风险增加的先兆。这预示着乌克兰灾难的蓄意欺骗、美国数十年军事干预偏好的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当乌克兰的“报春花歧途”玩法被赋予亚洲色彩，美国的政治精英就会故技重施：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）对中国大陆和台湾地区的关系缓和、永远搁置“台湾独立”的想法从而实现统一的前景感到忧虑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）一心想通过军事化联盟和扩大基地在整个亚洲制造摩擦，并通过提供军事支持和意识形态援助助长“台独”势力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）致力于破坏亚洲多极和平的前景——当美国的地区主导地位被摒弃时，亚洲多极和平才有可能实现——为此，美国煽动地区内紧张局势，加强恐惧和对抗运动，并在任何可能的地方煽动 “政权更迭”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为了实现这些目标，美国正在动员其跨大西洋的力量。欧洲、英国和北约在亚洲的利益正在重新点燃。五眼联盟正在从言辞和军事上进行动员。澳大利亚已被AUKUS组织套牢，乌克兰失败的教训尚未汲取。事实上，自2023年11月17日起，欧盟的冯德莱恩就在敦促各成员国对中国“去风险”，否则就要做好被“中国不公平竞争”淹没的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦被质疑，以美国政治精英为首的西方集体只知道一个办法：“加倍努力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多极化是一个现实，无论它是多么未定形和多变。换句话说，美国的主导地位已经结束。但这并不意味着美国愿意接受其结束，远非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，世界之大，足以让每个国家繁荣，包括两个最大的经济体。当零和竞争被合作和协调取代时，繁荣就会到来；一个国家的发展是其他国家的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而守着 “千禧年神话”铺就的“报春花歧途”的西方国家，正在陷入困境。但这只会是一段铺满鲜花的歧路。与此同时，全球大篷车沿着其他道路仍在继续前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;译者注：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】报春花歧途，原文为“the primrose path” 字面意思是铺满报春花的小径，引申意指因追求享乐而使人堕落的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【2】《土拨鼠之日》，又被译作《偷天情缘》，是由哥伦比亚影业公司制作的一部奇幻片，影片中男主角在采访土拨鼠节时意外陷入了不断重复某一天的时光隧道。此处作者指美国沉迷于军事干预，日复一日在全球不同国家上演此类戏码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>