<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d67534445140d97602df78a4f97b9bc6</guid>
<title>中国网友对美国的这些“误解”，美国人怎么看？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaneMurlin/2025_08_03_785304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国人都很富裕？美国人看不起病？这些关于美国的刻板印象究竟哪种更接近真相？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，小红书博主、定居美国俄勒冈州的“种田哥”木林发布视频，旨在澄清一些中国网友对美国的常见误解。观察者网就此话题连线木林，他结合自身经历，梳理了在与中国网友交流过程中发现的、关于美国的一些刻板印象，并分享了他的个人见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网将对话内容整理成文章形式，供读者参考，本文仅代表作者观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 木林】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从我年初来到小红书发布第一条视频后，不知不觉已经过去六个月了。不得不说，这六个月里我学到了很多东西，中国网友不止作为我种菜的“云监工”，同时也让我认识到两国人民的思想差异，这非常有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国朋友那里，我听到了很多关于我们国家的信息，其中一些我称之为“有趣的误解”，但还有一些则是我认为需要进一步解释的“误解”，下面就来谈谈我对于这些“误解”的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国人都很爱国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国确实有群体表现出强烈的爱国热情，但这种现象正在减少。现实中，并非家家户户都挂国旗，爱国情绪也并非每天都像7月4日（美国独立日）那样高涨。我想说的是，不同人对爱国的理解各不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在许多议题上高度分裂，两党常互相指责对方“不爱国”，分歧主要源于政党与意识形态差异。因此，爱国的表现形式多种多样，无法一概而论，媒体中常见的“乡村牛仔式”爱国只是其中一种。我们的现行体制可能未能完全体现美国早期的理念，这导致部分人对领导层和国家发展的方向感到失望。当政府行为与个人立场冲突时，老百姓往往很难继续保持热情去支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，仍有许多人珍视“美国梦”，尽管这个概念正逐渐淡化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国人都住大房子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实并不是这样，美国的住房形式也很多样，包括公寓、共有公寓、联排别墅、单间公寓以及开间等等。我既住过200平的大房子，也住过开间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在小红书上展示种菜和土地，有人称我为“farmer”。虽然种菜或养殖并不等同于美国定义的“Farmer”，不过作为一个“梗”，我也习惯了这个称呼。顺便一提，最近我又添了两只山羊，我准备慢慢向小型养殖的方向过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大都市居民通常不拥有土地，但是土地私有在美国乡村地区很常见，并且价格因地区差异会很大——我想这是中美之间一个比较大的差异，所以很多网友也会经常问我。就我个人而言，我所在的地区位于俄勒冈州最贫困的一个县，所以地价和房价都较低，我个人的经济状况属于中等水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730142149755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
木林的儿子在喂山羊&lt;span&gt;小红书截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国很危险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我住在美国的乡村地区，我会说乡村地区相对而言还是比较平静祥和的。但我也在加州住过，我到过洛杉矶的贫民窟，相信我，你不会想去那里，因为真的很危险。在这点上我会说，我认同部分中国网友的观点——如果我的妻子和孩子走在纽约夜晚的街道上，我认为担忧是比较合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在美国有很多暴力事件吗？是的，会有。在媒体上看到的校园恶性事件也存在吗？是的，有时确实会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想开门见山地说，“美国很危险”这样的笼统说法并不准确，因为这取决于在什么地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国人看不起病？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是个有趣的问题。如果你在美国很穷，你会有医疗保障。这一点似乎很多人不了解，很多媒体也不报道。对于收入低于特定门槛的人，有联邦和州政府提供的医疗保险。在俄勒冈州，这叫做OHP（俄勒冈州健康计划）。如果你摔断了腿去医院，并且你有OHP，你会得到治疗，一分钱都不用付。我以前住在加州，加州也有类似的计划，叫“Medi-Cal”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这仅限于特定收入门槛以下的人群。所以，认为所有医疗保健都不可及的说法并不全面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你的收入超过这个门槛，那么医疗就变得极其昂贵。所以，你要么很穷，享受免费医疗；要么收入过高无法享受免费医疗，就得花很多钱在医疗上。开玩笑地说，如果我在出血，我可能不会叫救护车，可能会等等看血会不会自己止住……但如果你是低收入者，救护车费用是包含在保障内的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为大家需要了解更全面的情况：美国国内正在进行一场为所有人争取免费医疗的斗争，这个问题已经非常两极分化，结果就给人造成了一种“美国人看不起病”的印象，但这并非事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果谈到私营医疗体系，它确实极其昂贵。如果医院知道你有医疗保险，他们不会给你报现金价格。所以，如果你没有保险，付现金反而更便宜。然而，这实际上表明医院从保险公司那里赚得更多，因为他们知道保险公司会付账。他们会抬高给保险公司的价格，而对付现金（无保险）的人则降低价格——我认为，这是存在问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在美国，拥有医疗保险是强制性的。如果你没有医疗保险，报税时会受到罚款。这相当于美国政府给了私营医疗保险公司一张空白支票，让他们可以随心所欲地赚钱，因为人人都必须买保险。医院也知道这点，于是他们大幅提高收费，因为他们知道人人都有保险——这是真正推高美国医疗成本的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国人都很有钱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚玩小红书的时候，大家都以为我很有钱。就像前面说的，大家可能觉得美国人有自己的土地，住着大房子，所以都很有钱，但事实绝非如此。美国是一个富裕的国家，但并非每个人都富有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有大量的穷人，所以我们才会有贫民窟。但报道不多的是，美国也有很多为穷人提供的政府救援项目，比如食品券、医疗保险援助。不可否认，美国商业中存在很多“资本主义邪恶的一面”，我也不否认美国的体制存在诸多弊端，但另一方面，也要看到美国政府在某种程度上试图为人们提供社会福利项目，尤其是穷人。我认为，也正是由于这个原因，所以有的人心里会想“总会有人照顾我的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729143329238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b6eefc0ab41a1524c9ba4c63284b732</guid>
<title>AI大潮下的具身和人形，中国在跟跑还是并跑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhongxia/2025_08_03_785301.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特斯拉Optimus再度更新、波士顿动力Atlas秀后空翻，全球目光再次聚焦“具身智能”与“人形机器人”。观察者网在2024 WAIC现场邀请智源、美的、格灵深瞳、真格基金四位一线操盘手，追问一个核心命题：在AI大潮奔涌的当下，中国究竟是在“跟跑”美国的脚步，还是已经与之“并跑”甚至准备“弯道超车”？从电机供应链、强化学习算法，到落地场景与资本路径，这场一个半小时的尖峰对话给出了答案——也留下了更大的悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是7月27日上午，北京智源人工智能研究院研究员赵仲夏、美的人形机器人创新中心主任奚伟、格灵深瞳技术副总裁兼算法研究院院长冯子勇、真格基金投资经理陈勉诺在观察者直播间的对话实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/01/20250801004109454.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从左至右：北京智源人工智能研究院赵仲夏、美的集团奚伟、格灵深瞳冯子勇、真格基金陈勉诺 &lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2025_07_28_784595.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;（点击观看直播回放）&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文字实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵仲夏：&lt;/strong&gt;各位线上的观众大家好，欢迎来到 WAIC 观察者网直播间，现在我们在 WAIC 的现场，看到进场的时候会有一个镇馆之宝，是我们的人形机器人。我们本次直播的主题是“具身向左、人形向右——的人工智能和机器人产业将走向何方？”，首先我们来问一下奚老师。我们知道在大众的理解中，美的是一个家电或者是一个智能硬件的品牌，我想知道为什么美的要去做人形机器人？做人形机器人的初心是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奚伟：&lt;/strong&gt;大家对于美的可能一开始的印象都是家电行业，包括我加入美的之前，也对美的业务并不了解。但事实上，美的在 2016 年开始就开始做一些全球化的布局，包括To B的转型，从2016 年开始收购包括库卡机器人相关的机器人的领域，目前美的To B领域有四大板块：第一是楼宇科技，借助美的在暖通上面的积累，把技术应用在楼宇相关领域，尤其商业楼宇；第二个是工业技术，也是美的在核心零部件上对整个工业进行赋能，包括电机、减速机相关的一些产品；第三个就是机器人与自动化，是在 2016 年收购库卡之后建立一个新的业务板块；第四个是正在建立的一些新业务板块，包括美的医疗、美云智数等一些新的 AI 的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人形机器人是我们去年才开始做规划的，我们认为美的进入人形机器人是有天然的优势的：第一，我们在零部件上有已经有一些技术的一些积累；第二，在整机上我们已经开始有完整的产品线，人形机器人作为下一个阶段的一个新赛道，我们应该当仁不让，要去切入这个赛道。所以说从去年开始，我们在人形机器人上去做一些尝试，通过一些项目去积累技术。今年，我们开始大力发展人形机器人相关的一些产品，包括应用的一些尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵仲夏：&lt;/strong&gt;原来美的不只是一个家电公司，还是一个智能制造的公司，同时还是一个机器人的公司。说到智能制造，我想知道美的从2016 年收购库卡到现在已经快十年了，这十年中我们服务的主要客户是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奚伟：&lt;/strong&gt;库卡机器人在服务的行业有很多，目前主要集中在是汽车制造，同时也在像3C、船舶、飞机制造方面以及一些相关拓展。除了库卡机器人之外，我们还有其他的一些行业，比如物流、电商相关行业，美的服务的行业跨度是非常大的。另外，美的本身也在制造行业，也需要很多机器人的支持，所以库卡机器人在我们所有的美的灯塔工厂，应用量也非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵仲夏：&lt;/strong&gt;太棒了，汽车制造、船舶，都是中国制造业最关键的行业。然后我们来问一下冯院长。我们知道格灵深瞳应该是中国第一家 AI 领域的计算机视觉公司，也是中国第一家上市的 AI 领域的计算机视觉公司。能不能跟我们介绍一下格灵深瞳和您这边所在研究院？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯子勇：&lt;/strong&gt;对，格灵深瞳是首个科创板上市的 AI 企业，在2013 年开始到现在已经 12 年，我们一直深耕的是视觉技术。主要做的是图像，还有视频的分析跟理解。先介绍一下业务，譬如在金融行业，我们为金融银行的上万家营业网点，做边缘端加中心端的视频分析，在安防领域大家比较熟悉了，像人脸、人体、车辆这些都已经落地到千家万户。我们最近也新增了大模型相关的工作，譬如说以文搜图，帮助公安去找人更有价值。另外关于人体分析这一块，我们也进入到智慧体育方向，我们帮助中小学做体育考试训练，帮助中小学生们提升体育素养。随着大模型的发展，我们也做了一些信创的这个工作，像 AI PC 大模型一体机，也在我们的产品范围内。再如刚才讲到的视觉技术，我们发布了自己的视觉基础大模型，叫MVT，最近有一个更新的版本，等一下再详细介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵仲夏&lt;/strong&gt;太棒了，格灵深瞳在大模型时代依然有自己的动态、多模态的基础模型诞生，这很难得，因为多模态赛道已经没有太多玩家了。然后是勉诺，至少从我一个外行人角度思考，真格基金应该是我最开始听到的三家投资机构之中的一家。能不能介绍一下真格基金在做什么？您个人会比较关注什么方向？最近有没有在投一些好玩的项目？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈勉诺：&lt;/strong&gt;真格基金是一家早期风险投资机构，主要是面向天使阶段投资，我们最开始由新东方的联合创始人徐小平老师和王强老师创办，一直关注前沿科技领域，在 AI 和机器人领域我们一直有超前的布局，像之前投的月之暗面、Manus、Genspark、Momenta、包括格灵深瞳等都是作为第一轮投资人进行投资的创业项目，我们希望能够在这个时代去推动创业者在新的科技领域去做一些早期布局，能作为投资机构给大家助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/03/20250803125647364.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵仲夏：&lt;/strong&gt;对，在产学研端的话投资是必不可少的。那我们就进入到人形的话题，奚老师给我们介绍一下人形机器人这个品类？人形机器人到底是由什么组成的？它主要在做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奚伟：&lt;/strong&gt;好的，人形机器人一直是一个大家关注的热点，最近可能更热一些。其实早在 70 年代，人形机器人就开始发展了，中间也发展了很多代。但我觉得比较有特色的就几个。一个是 2000 年的时候，本田出的阿西莫机器人，2011年又做了一些改版。然后是波士顿动力的Atlas，都是一个标杆性的产品，但从我们历史发展来看，之后到 2022 年，特斯拉发布了 Optimus 之后，把人形机器人带到了一个新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得中国中间的过程主要是刚开始的时候，我们的机电系统没有那么强，学习能力、对机器人的控制能力也不够，就导致了机器人发展一直在停滞不前。随着如今强化学习、具身智能、大模型的一些突破性进展，让人形机器人得到了一个巨大发展。人形机器人，顾名思义就是像人一样的机器人，它的复杂度在于，如果像人一样去做，我们知道人大概身上有 200 多个骨头，所以就有 200 多个关节。如果做这么复杂、精密的系统是非常困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们的人形机器人大概平均在 40 个左右的关节，包括手的关节，如果是全身的关节大概是在 30 个左右，控制这样复杂结构的系统，如果用传统的基于模型计算方法是不太容易实现的，但现在引入了强化学习之后，我们可以看到，不同的炫技视频越来越多。核心原因是，因为强化学习的出现，使得将调试机器人变成了一个非常简单的工作，另外就是仿真的一些能力。此外，因为有AGI等技术，机器人的操作能力方面也得到了一个巨大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我觉得是离实际的应用还有一段距离，但随着技术的不断发展， 5 到 10 年之内应该会有很大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从应用角度来去看，现在人形机器人是有一定瓶颈的，大家还在探索阶段。最近看到有几个新的投资事件，比如上汽要引入 500 台人形机器人，真正进工厂开始做尝试。所以我觉得通过应用的牵引，会使人形机器人发展迭代速度越来越快，我也相信在未来3到5年，整个机器人产业的发展会有一个巨大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从产业链的角度来去看，人形机器人这几年，尤其是核心部件产品，包括关节模组、传感器也有巨大的进步，所以成本会大幅下降，这些都是机器人大发展的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵仲夏：&lt;/strong&gt; 好的，我们感觉就是人形机器人已经发展很多年了，就像您刚刚聊到的，日本那边有阿西莫，美国 20 年前就开始做波士顿动力，也有一些出圈的工作，但从来没有像最近的中国和美国一样百花齐放。此外，以前都是一两个出圈的机器人，这次感觉有上百个出圈的机器人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也想问一下冯博士和勉诺，人形机器人发展这么多年，本次的像美的、宇树、智元的人形机器人和早期的阿西莫和波士顿动力相比，到底有什么区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯子勇：&lt;/strong&gt;从我的角度来说，刚才也讲到，过去很多机器人的控制是以规则或者以硬编码为主。现在我们有了强化学习，有了VLA，可以把这个模型的训练融合到机器人里面。我们可以看到，随着数据的积累，机器人的能力会不停地提升。比起我们手写规则，它的上限会更高，效果也会更好。这是我从机器学习这个层面上去看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵仲夏： &lt;/strong&gt;OK，然后勉诺是否能来表达一下，您觉得这次人形机器人和之前的有什么主要区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈勉诺：&lt;/strong&gt;我们也一直在关注具身领域的发展。我们看到波士顿动力早年的时候，其实以液压传动为主，今天的机器人大家都普遍用电动传动，这个是一个很大的本质区别，因为液压传动到电动传动能够在里面加入到很多新的智能算法。第二个点是以前大家是基于rule-base的方式去做控制学来实现机器人的运动，今天我们可以用 learning-base 的方式来去实现更多任务的泛发性，比如说可能在 manipulation 操作层面上带来一些新的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天，中国本土的供应链能力也得到了这个大幅的提升，所以在这一波的机器人浪潮里，中国的企业玩家越来越多，可以推导到当年的电动汽车领域。我们最开始电动汽车领域整个产业链也是相对落后的，但在整个的电动车领域发展之后，我们对于新的产业链有了巨大的技术提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵仲夏：&lt;/strong&gt; 您说得很对，之前大部分波士顿动力都是液压形式的，这次我们看到的几乎所有人机器人都是电机形式的，而中国在电机领域做了很多很多的技术储备，供应链的优势也很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一个话题，我们在场馆里也看到，人形机器人有两类，全人形和轮式的人形机器人。奚老师，您觉得人形机器人一定要具备双足吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5dd5a8c9c710e07a8c40df3fc22fbfa</guid>
<title>一周军评：国强军兴，边军有勇！建军百年倒计时路上的“攻坚”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_08_03_785294.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此中国人民解放军建军98周年之际，五集专题片《攻坚——矢志强军向一流》从8月1日起在全平台上映。本文发布时，《攻坚》只更新了前两集，军迷们期盼的福建舰与其新型舰载机的舰机匹配试验，以及其他新型武器装备的画面并未出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，本期军评也意不在此，在笔者看来，下个月的大阅兵前后才是品评各路新装备的时候，所以相比预告片里吊的胃口，《攻坚》正片里的装备展示就算有些“缺斤短两”之嫌，也并不让人意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802185728799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在建军节文艺晚会的片花中见到“最不新型”的战略核导弹东风-4（退役后倚在冲刺架上倾斜固定，作为部队战斗精神雕塑），打眼一看倒是让人意外&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国强军兴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802185805253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
能与其他三支部队摆在同一屏上，必然有些不寻常
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信前几年看过类似专题片的朋友都能想起，每当片中谈及陆军建设时，出现的多半是诸如“平江起义团”“拂晓雄关旅”等被军迷们冠以“土豪”之名的、陆军重点建设部队的雄姿。相形之下，《攻坚》第一集中，北部战区陆军第80集团军“猛虎劲旅”合成2营堪称平平无奇的96式主战坦克与86A式步兵战车，甚至让一些人觉得“怎么今年‘哭穷’还提前了”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190010358.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
即使不看战车上的编号，“红军血脉、苏宁部队”、“猛打、猛追、猛冲（该部前身‘三猛三得’精神的前半部分，后半部分是“打得、跑得、饿得”）”这些片中着力展示的内容，也足以说明他们的血脉传承
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着叙事推进，很快就能看出，其着眼点并非局限在装备和使用者本身的技战术表现层面；而是以一次全旅远程机动投送为背景，以一个合成营营长的视角，向观众们展示人民陆军中“平凡的大多数”乃至军迷调侃的“扶贫攻坚重点对象”，只要一声令下，他们将获得怎样的保障力度，通过什么样的方式直达千里之外的目标地域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再进一步思考，那些先进装备琳琅满目的重点建设部队，届时得到的各类保障，必然不可能低于这一标准；包含公路、铁路和水路的综合运力，以及涉及实时调度、通信、保密的军地协同，能够在国民生产生活不受影响下，“举重若轻”搞定这一切的综合国力，才是“打仗就是打后勤”这句老生常谈背后的真正底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190100263.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190048809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在上级统一协调下，依托民用滚装船投送坦克装甲车辆，是近年来国防动员中频繁演练的场景&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190126417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190138308.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
分别依托铁路和公路机动的“猛虎劲旅”合成营与炮兵营分队，在平板车上公路机动的，是信息化程度较高的PHZ10型履带式122毫米自行火箭炮。在这支坦克装甲车辆性能平凡的部队中，PHZ10无疑是“信火一体”长板的关键一环&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比承载着一茬茬老兵们回忆的“闷罐车”，此次展示铁路机动时，合成营指战员们乘坐的已经是旅客车厢。列车经过该部前身“江西红军独立第1团”起家之地时，他们透过车窗向先辈们敬礼的场景，堪称一次经典的任务前教育动员。不过这里并非投送的终点，该营最终在闽东南地区一个看上去平平无奇的站台卸载，准备“于K时在2号地区分散集结，于K+2时摧毁6号目标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190203988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190211207.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“不是每个军人都有投身实现建军百年奋斗目标攻坚战的机会，今天轮到我们了！”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，通过公路、水路等其他手段投送的兄弟部队陆续抵达，画面中也展现了此次演习的部分场景，不过此时属于他们的“攻坚”其实已经结束，这点演习场面也并非节目表达的核心思想——这些应该会交给《攻坚》后几集里，那些更能体现“新质战斗力”特征的部队，通过他们在演训场上展现的内容，去解答传统陆军在战争新形态下的“胜战之问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190234693.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
即将卸载展开的合成2营坦克2连，展现了坦克连改为14车制后的样貌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190245825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“冲滩”中的某旅合成1营坦克2连，可见演训场铺设了大量轨条砦，从二战到今天，它仍被认为是抗登陆作战中，延缓登陆部队机械化部队展开的标准阻绝物之一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结这部分内容，“猛虎劲旅”从北方驻地闻令而动，通过多路投送入闽，分散集结后立刻投入大项演习。在新一代军迷看来，这可能不算什么，但在并不久远的过去，由于部队战备建设水平参差不齐，军地运力总量与配套对接都存在欠缺，军史画册中这类让人血脉贲张的大场面，基本只属于那些“应急机动作战部队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以有着“铁军”称号的原第54集团军为例，1994年7月15日，中央军委[1994]6号文件明确，第54集团军从军委战略预备队改为第二批应急机动作战部队。文件要求，应急机动作战部队时刻保持不经人员装备补充、不经临战训练即可遂行战斗任务（此后被简称为“两个不经、一个遂行”）的四级战备状态——对一些论及战史辉煌程度，并不逊色于54集团军的兄弟部队来说，此时往往只能在国庆等重要时段，短暂保持四级战备状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年12月1日，江泽民主席在全军军事工作会议上说：“战略预备队、战备值班部队、特别是其中的应急机动作战部队，要作为重点来建设，保证齐装、满员、全训，随时能够执行任务”。这说明，当时相当比例的其他部队在“齐装、满员、全训，随时能够执行任务”这一点上，是要打折扣的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190302702.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
那次会议更广为人知的是当时首次提出，贯穿之后十多年的军队建设“五句话”总要求：“政治合格，军事过硬，作风优良，纪律严明，保障有力”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管此后应急机动作战部队的范畴陆续迎来扩展，但要让总体规模相当庞大的陆军地面作战部队全部达到应急机动作战部队的标准，长期被视作一个极难实现的目标，动辄“万人千车”的机械化部队更是其中被公认为最难达标的。像“猛虎劲旅”这种12年前才从“老摩步”转型机械化步兵旅的部队，即使有着扎实的训练基础，通常其定位也只是应对驻地当面方向，履行战备任务，用一句大白话说就是，“整建制跨区机动，轮不到你”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，《攻坚》第一集选择将装备非常不起眼的“猛虎劲旅”与战略核潜艇部队、洲际导弹部队和“上甘岭特功八连”所在的空降兵某空中突击旅并列，其目的很可能是“以点带面”讲清楚。伴随着综合国力的提升，近年来历经改革重塑后，“机动作战、立体攻防”的要求已经在人民陆军初步得到了全面实现；接下来要做的就是在此基础上抠细节、提效率，等到合成旅的投送工作普遍练到滚瓜烂熟，仿佛组织一次轻装五公里一样游刃有余时。无论这是不是在建军百年奋斗目标达成的时刻，这样的内容也就不会占据这类专题片的重要篇幅了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/02/20250802190325741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可见合成旅内“运输投送要素主任”的岗位。通过频繁成建制机动，加速提升合成旅指挥员对投送保障链路的理解程度，对于在学历教育和岗位任职期间很少接触后勤知识的军事指挥员们来说，这是最为现实的补课方式
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b7eb44ad3b3f042554f71b451dc08d5</guid>
<title>中美若爆发台海冲突，谁会选边站？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2025_08_03_785286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：中美若在台海开战，日本、澳大利亚真会出兵相助吗？菲律宾会不会趁机在南海扩张？韩国、印度又将如何权衡自身利益？面对美国的催促，这些盟友为何仍犹豫不决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月26日，清华大学战略与安全研究中心研究员周波在《南华早报》发文指出，台海一旦爆发中美冲突，真正愿意并能够深度介入的第三方国家其实寥寥。当盟友对介入代价愈发敏感、华盛顿自身立场又未明朗时，美国所设想的“联合阵线”恐将难现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对话和观察者网翻译发布如下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波，翻译/刘松瑀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界一直猜测，一旦中美因台海爆发冲突，哪些第三方国家会卷入其中。6月，《经济学人》发表了一篇专门探讨这一问题的文章。近日，《金融时报》报道称，美国正在向日本和澳大利亚施压，就台海突发事态中的具体介入角色作出明确表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，站在中国一边的国家恐怕寥寥无几。中国唯一的条约盟友是朝鲜。1961 年的《中朝友好合作互助条约》规定，任何一方若遭无端攻击，双方须采取“一切必要措施”共同应对。虽然朝鲜已向乌克兰前线派兵援俄，理论上未来也可能出兵助华，而且相比俄罗斯，中国对正遭受国际制裁的朝鲜政权显然更为关键，但目前中朝关系的温度似乎不及俄朝之间热络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦被称作中国的“铁哥们”。鉴于印巴关系已几乎无法挽回，若事态发展到最糟糕的地步，中国要求巴基斯坦出手牵制印度，巴基斯坦或许会认真考虑照做。然而，若要巴基斯坦为了协助中国而与美国为敌，则几乎不可能——毕竟美国仍是巴基斯坦的主要援助国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最倚重的战略伙伴无疑是俄罗斯，两国的亲密关系体现在定期举行的海空联合演习中。但如果中国在俄乌冲突中没有向俄罗斯提供军事援助，俄罗斯又为何要卷入台海冲突呢？想必俄罗斯会继续向中国出售石油和天然气，就像中国仍在向俄罗斯出售非军事物资一样，但大概也就仅限于此了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国一方，愿意在与中国冲突时提供军事支援的国家也屈指可数，且多半也不会心甘情愿。《经济学人》的文章似乎也持此观点，文中引用了新美国安全中心（CNAS）的一份最新报告，只是该报告的分析并不能完全令人信服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告的第一条结论显而易见：如果美国按兵不动，其盟友也会袖手旁观。第二条结论是，一旦美国介入，受其影响最大的盟友将是日本和菲律宾。日本的参与程度大概率仅限潜艇巡逻或导弹打击；菲律宾则会更加谨慎，但若解放军陷入僵局，它可能趁机在南海推进其主权声索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同意日本和菲律宾会是受影响最大的国家，因为它们都处于靠近中国海岸的第一岛链上。不过，除非日本自身先遭到中国攻击，否则它最多只会为美国提供后勤支援，不至于对中国发动导弹攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说菲律宾会趁机在南海“捞地盘”，更是无稽之谈。倘若如此，军力远胜菲律宾的越南和马来西亚为何不出手也捞地盘？一旦中美开战，所有东南亚国家面临的挑战都将是如何避免这场冲突波及整个地区。若冲突升级为全面战争，南海那些有争议的岛屿恐怕都将不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新美国安全中心的报告说得没错：另一批与美国关系密切的盟友——韩国、澳大利亚和印度——受到的冲击会相对有限，但美方大概率仍会施压，要求它们出力。其中，韩国的首要关切始终是朝鲜半岛的局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚能为美国提供的最大支持，莫过于允许美国使用其军事基地对中国的舰船和飞机发动攻击。澳大利亚官员担心，若在任何冲突中保持中立，“奥库斯”潜艇项目或将告吹，这种担忧可以理解，但对澳大利亚而言，避免与本国最大的贸易伙伴发生战争，难道不比购买几艘潜艇更重要吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/30/20250730180704686.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年7月11日，澳大利亚布里斯班，美国海军“美利坚”号两栖攻击舰停靠在港口。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国内有人担心，一旦台海开战，印度会趁机在实控线附近蚕食更多领土。但在我看来，这种情况不会发生。我赞同新美国安全中心报告的判断：印度的首要任务将是全力守住与中国的陆上边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，几乎没有国家愿意卷入中美之间的冲突。洛伊研究所的分析指出，全球已有119个国家——占联合国成员总数的62%——选择接受北京提出的主权表述，承认中国对台湾拥有主权；其中89%支持中国完成统一，但并未明确要求这一过程必须和平进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国想逼盟友选边站队，恐怕比它预想的要难，尤其当它自己的介入理由前所未有地站不住脚时。对华鹰派人物埃尔布里奇·科尔比去年9月在《华尔街日报》撰文直言，“台湾对美国而言，并非生死攸关。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果现任美国国防部负责政策事务的副部长科尔比的立场都能“明显软化”，如参议员罗杰·威克在其提名听证会上所说的那样，这就透露出风向正在变化。美国总统特朗普一向不吝表达个人观点，却在台湾问题上出奇的沉默——他是在静待时机、准备“交易”吗？这份沉默，实在是震耳欲聋！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>