<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab5c2ef8cd763b66a0337cb42693a646</guid>
<title>中国电动车在国内几乎“卖一辆亏一辆”，在泰国却能盈利？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_03_20_769103.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起中国的新能源汽车，国内舆论基本上一片叫好，再加上近几年出海之势如火如荼，不乏观点认为我们的产品在全球市场上已能拳打德国大众、脚踢日本丰田，走上巅峰指日可待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，若看数据，实际情况可能还远远达不到这一想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据GlobalDate近期公布的数据，在2024年全球汽车销售排行榜中，日本的丰田集团以1080万台的销量连续五年蝉联榜首，德国大众集团以903万台位居第二，韩国现代集团排名第三。而我们中国的车企，比亚迪集团近几年势头凶猛，但也排在斯特兰蒂斯集团之后占位第五，销量427万辆，不及丰田或大众一半；值得一提的是，吉利集团销量333万辆，虽相对较少，但是首次冲进榜单前十，离第九的日产集团仅差2万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，眼下，若看增速，确实，中国的新能源车企高歌猛进，那些老牌巨头渐呈颓势；但看总量，我们离前三甲还有一段路要赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228184621794.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在榜单之外，我注意到，“全球销冠”丰田去年全球销量下跌3.7%，其中，看具体地区，在华销量继续下滑6.9%，这应也是其让麾下高端品牌雷克萨斯独资落户上海的原因之一，试图借复刻特斯拉之路挽回市场，当然能否走成另说；而在日系车企的“根据地”——泰国，丰田去年销量下降17.1%。看似大跌，但考虑到受困于经济复苏乏力、家庭债务高企，泰国去年的汽车市场整体表现低迷，丰田这业绩，放在一众品牌里也许还能自我慰藉“少亏当赢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看新闻报道，中国新能源汽车在东南亚大有“攻城略地”之势，丰田的地位多大程度上被“动摇”？与此同时，它又采取了哪些反击之术？我去泰国时顺带调查了一番，了解到一些情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;价格战在泰国遭遇“水土不服”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果站在泰国街头数路上来往的汽车品牌的话，出现得最频繁的牌子无疑是日本丰田，来往的10辆车里得有七辆是它的，剩下的名额由日本本田、韩国现代等车企瓜分，中国的汽车品牌并不多见——我在泰国街头只见到过上汽名爵、比亚迪、哪吒和江淮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，日系品牌在泰国的汽车市场占有率仍然高达78%。但就细分的纯电动车类别来看，目前中国品牌占据了89%的市场份额；除了上述见到的四个，目前在泰国销售的中国新能源品牌还有长城、奇瑞、长安、埃安等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种市场格局，中国人可能会觉得熟悉，很像十多年前的国内市场；日系品牌应该也清楚未来泰国市场会发生什么，因为这一切都已经在中国市场发生过，而且现在中国新能源汽车的实力要比十年前强太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，泰国的汽车市场发生了一件事：日本汽车厂商利用在泰国的政治影响力，要求中国新能源汽车品牌提高售价，以“维护汽车的市场价格”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，中国新能源汽车通过此起彼伏的价格战获得了快速发展。每次新能源汽车发动价格战时，传统燃油车品牌的价格也会随之下调，使得中国市场的汽车价格不断下探。中国新能源汽车刚进入泰国时，或出于国内竞争思维惯性，加上希望迅速打开当地市场，所以第一批车子的价格定得比较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举动马上触动了已是泰国汽车市场主流的日系品牌的敏感神经——中国车企这么干，会把泰国汽车市场的整体价格打下来，既影响自己的利润，也将导致市场份额重新洗牌。于是，日系品牌想到了这一招，动用其在泰国的政治影响力，要求中国新能源品牌提高售价，以“保护市场”。最终，中国的新能源车品牌半推半就地提高了终端销售价格。这导致中国车企面临着一种奇特的状况：同样的车子，在中国本土是卖一辆亏一辆，在泰国是卖一辆赚一辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228185120666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观众在曼谷举行的泰国国际车展上拍摄长安VIIA汽车。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日系车企的这种市场干预方式，对于中国品牌乃至国内大部分人来说，可能会感到非常陌生。因为在国内，汽车市场竞争激烈，厂家和经销商们什么花样噱头都玩过，而政府基本上不会直接干预定价——即使一轮轮的价格战导致传统汽车国企损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日系汽车品牌能够在泰国形成干预能力，首先源于其根深蒂固的产业统治力。走在曼谷街头会发现，从家电到汽车，泰国现代工业品几乎都是日韩系的，依赖程度之深，以至于若强行剥离，泰国社会或将退回前现代状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状况是多个因素导致的，其中最重要的一点就是日韩在二战结束后就在东南亚布局，并深耕至今。日本从1960年代起就在泰国修桥铺路，日韩系品牌当时就占据了泰国市场。日系车企则在泰国布置产线，设立多个生产基地。日本在泰国的影响力大到什么程度呢？泰国曼谷的两个著名红灯区phrom Phong和Thaniya，门店全挂有日文招牌，被称作日本街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于泰国政府来说，跟中国及其大企业对抗是不可想象的。中国不仅连续多年稳居泰国最大客源国，更在农产品贸易、基建投资等领域形成战略互补。为此，西方一些观察家曾调侃泰国政坛分为两派——“亲华派”与“极端亲华派”；泰国前总理英拉离开泰国后曾到中国担任汕头集装箱码头公司总裁，算是对这一戏谑的注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，面对日系资本的强大压力，泰国政府坚持传统的“对冲”策略：既想办法满足日系的诉求，也不能过分得罪中国。像欧美一样动辄挥舞关税大棒？不能，也不会。既然两边都不能得罪，那就跟中国品牌商量下别卖那么便宜，“苦一苦”泰国人民买车的时候多花点钱。可能中国的新能源品牌汽车原想以价格换市场，但看到电动车占领市场已成大势，其他就是时间早晚问题，那就顺从其意，等吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国汽车品牌在泰国市场上轮番上阵，市场竞争犹如城头变幻大王旗，期间，看似佛系的泰国政府并非毫无作为。作为一个从殖民时代到二战结束都能始终保持独立的国家，泰国政府自然是有两把刷子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各大品牌只需专注于如何占领市场，而泰国政府要考虑的远不止于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到泰国的经济实力、人口规模和工业水平，要想在国内建立一个自主品牌是不大现实的。因此，泰国政府的首要任务是吸引汽车厂商将生产线落户泰国，以便从中获取更多经济收益。如今，除了早期日韩系品牌已经在泰国设立了生产线外，中国品牌如上汽名爵、比亚迪、哪吒、奇瑞、长城等，也纷纷在泰国投产生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，这些产线生产的汽车不仅供应泰国市场，还会出口到其他右舵车国家——泰国是一个左侧行驶的右舵车国家，为了方便生产，一些中国车企将针对右舵车市场的产能集中在泰国生产。如此一来，它们不仅可以更高效地供应这些国家市场，还能够绕过欧美对中国汽车的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，泰国政府也是算盘拨得噼啪响：在泰国销售的汽车的利益，我要拿；不在泰国销售的汽车的利益，我也要拿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc76826bd9dabae946efb618951987b9</guid>
<title>愿意为了高薪在台积电加班吗？我们在台湾街头问了几位年轻人</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_03_20_769098.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，台积电宣布追加千亿美元投资美国，这一消息在台湾岛内也引发了广泛讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为台湾经济的支柱企业，台积电不仅在全球半导体行业中占据重要地位，也对台湾民众的日常生活产生了深远影响。为了了解台积电对台湾普通民众，尤其是青年一代的影响，我们在街头随机询问了几位台湾青年，听听他们的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人感到意外的是，对于台积电的高薪职位，大部分青年人表示，只要岗位合适、薪资给的足够高，还是希望能在年轻的时候拼一把，哪怕为此加班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电的快速发展也带来了物价上涨和房价飙升的问题。新竹科技园区周边的房价因台积电的带动而大幅上涨，许多年轻人感叹买房越来越难。此外，台积电扩厂对水电资源的需求也引发了环保与产业发展的矛盾，不过大家对此观点并不一致，也有人认为为了产业发展，可以牺牲环保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电在台湾经济中的一家独大也引发了担忧。有人认为，过度依赖半导体产业可能导致其他产业难以发展，甚至让台湾变成“半导体孤岛”，也担忧中美科技战下，台积电成为美国拿捏台湾命运的抓手，但大家普遍都比较看重台积电对台湾的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757907187856142&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>583d7b51956bd69637a2a0423d448d52</guid>
<title>巴拿马港口风波说明，我们需要一部自己的《IEEPA》</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_20_769096.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月4日，李嘉诚家族控制的长江和记宣布巨额交易，将中国大陆及香港地区以外全部和记港口资产作价228亿美元，售予贝莱德-TiL财团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件一出，舆论哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场交易，不仅将一举改写全球港口运营商势力版图，更关键的是，长和目前运营着巴拿马运河两端重要港口，占该区域集装箱港总吞吐量约40%。稍有常识的读者当不难理解，如此要害的海运基础设施控制权若落入美国财团手中，将对全球海上贸易带来重大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管长和高管强调这项交易是纯商业性质，但事件前后，经济胁迫与霸道霸凌的“有形大手”显然清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场胁迫与三个追问&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“交易”的起点，可以追溯到今年1月。迫于美国高层针对巴拿马运河现状所表达的强烈不满，巴当局在1月下旬启动了对和记港口巴拿马子公司财务审计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2月初美国务卿鲁比奥来访后，巴拿马官方施加的压力陡然升级。先是有律师向最高法院提起违宪诉讼，要求取消授予和记黄埔的港口经营权，接着巴拿马总检察长戈麦斯也明确表态，呼吁最高法院判决合同违宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的组合拳，俨然使长和面临着巴拿马港口资产满盘皆输的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在最终引发轩然大波的交易中，除了胁迫霸凌的受害者身份，长和的种种应对，也令人疑窦丛生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一事件，至少有三个追问等待着这家巨头的回应：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，巴拿马官方施压既然已有时日，为何公司未及时寻求特区政府介入协调？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，官方声明中强调“这项交易是迅速、低调而又具竞争性的过程下进行的成果”，过程中收到了众多出价和意向书，其中是否包括中资背景意向买家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，既然已将贡献港口业务绝大部分营收的资产打包出售，力度之大俨然彻底退出，为何单单保留占比不高的香港和大陆港口资产，是不是为避免触发中国官方审批？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;远非尘埃落定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日胁迫霸凌的始作俑者，在二十多年前却有着截然不同的面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，针对和记黄埔竞得巴拿马港口经营权一事，美国务院曾特地发布情况说明，强调美国不认为授予港资企业经营权对巴拿马运河构成威胁。“美国政府的几个部门，包括联邦海事委员会和参议院外交关系委员会的工作人员，都对这一问题进行了广泛的研究，没有发现任何证据支持中华人民共和国将有能力控制巴拿马运河运营的结论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从自信十足的背书，到今天穷形尽相的胁迫，长和巴拿马业务的遭遇，恰是美国国力兴衰的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的背景下，随着事件快速发酵，强有力的新博弈者进入，其最终结局也远非尘埃落定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公告所述，该交易需要在贝莱德-TiL财团进行确认性尽职调查后签署最终文件，签订日期不迟于2025年4月2日，签约后，实际交易还需获得必要的监管批准等条件方能进行，如单独交割的巴拿马资产就需要巴政府确认拟议的收购和出售条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个可能耗时以月计的阶段，选择牵手新交易对象、大幅变更交易标的，乃至少数股东PSA集团行使其权利......商业上的变数还有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切皆有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/20/20250320133021191.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长江和记将旗下运营的巴拿马运河两端的克里斯托瓦尔（Cristobal）和巴尔博亚（Balboa）港口出售给贝莱德财团。图为巴尔博亚港 路透社&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;监管介入的可能性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业层面的变数之外，国内监管部门依法依规介入的可能性也不能排除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我国《反垄断法》，如长和交易构成经营者集中，且参与集中的经营者在中国大陆境内营业额达到申报标准，则该交易需要向国务院反垄断执法机构进行经营者集中申报，经过反垄断审查后方能实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管交易具体细节尚未公开，但买方之一TiL背后的地中海航运（MSC）在中国航运市场有相当规模业务，早在十年前，MSC与马士基等巨头声势浩大的P3联盟，就曾折戟于中国经营者集中反垄断审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长和拟出售的子公司中，占股20%的PSA集团同样运营着多座国内港口，故而该案应能满足“参与集中的所有经营者上一会计年度在全球范围内的营业额合计超过120亿元人民币，并且其中至少两个经营者在中国境内的营业额均超过8亿元人民币”这一申报标准，触发经营者集中申报义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被不少人期待发挥威力的《外商投资安全审查办法》，此次适用则面临更大难度。原因在于《办法》所称外商投资，是指外国投资者直接或者间接在中华人民共和国境内进行的投资活动。无比“恰巧”的是，此次交易双方和标的资产都位于中国大陆境外，大陆及香港的港口资产已被精准切分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论多么高明的顾问精心设计，当对广泛公共利益所带来的损害浮现，国内监管部门绝不会无动于衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某些人劈啪作响的小算盘，恐怕会砸在自己脚上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;立法完善的新契机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件，不能不令人想起曾经在美国沸腾一时的Uranium One风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，俄罗斯国家原子能公司（Rosatom）控股加拿大铀矿开发商Uranium One，后者美国子公司拥有本土铀矿开采许可证。在保证不将美国产量出口后，该交易得到了外国投资委员会（CFIUS）批准，却在特朗普第一任期被旧账重提，成为CFIUS尸位素餐的罪状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，Uranium One风波直接促成了2018年《外国投资风险审查现代化法案》（FIRRMA）的出台，为CFIUS打上了重大补丁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据新法案要求，CFIUS的管辖范围明显扩大，外国投资者只需被推测有可能接触美国企业所拥有的任何重大非公开技术信息、参与美国业务有关关键技术、关键基础设施或敏感个人数据的实质性决策，就需纳入CFIUS审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如《安审办法》也有类似规定，那么此次长和出售资产一事，由于其中包括了所有和记港口的货柜码头系统、资讯科技及其他系统，因此大可援引对重大非公开技术信息的风险进行干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次长和事件对国人的震撼，恐怕不会逊色于当年的Uranium One。交易设计使其在对我国利益造成实质损害的同时，又最大可能规避了现有《外商投资安全审查办法》的形式规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家利益已经事实上广布海外的当下，除了对《安审办法》进一步打上补丁，或许也是时候借鉴出台一部我们自己的《国际紧急经济权力法》（IEEPA）了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为CFIUS的“兜底”法，IEEPA赋予总统广泛权力，可以调查、废除、无效、阻止或禁止任何人对任何外国或其国民拥有权益的财产或任何受美国管辖的财产进行处分，即便安全风险全部或大部分源自美国境外，只要其对美国的国家安全、外交政策或经济构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，面对美国援引IEEPA肆无忌惮滥施域外管辖的局面，中国也理应拥有与大国地位及其全球利益相称的法律工具加以反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论这场风波接下来如何演变，长和恐怕都不会是最终的大赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从精心设计的交易到震耳欲聋的沉默，长和所作所为无疑刺痛了广大公众的神经，也成为对某种商界现象的集体情绪出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经并不少见的是，依靠中国消费者支持而发达起来的创业者，却偏偏在走向世界舞台的过程中萌发出所谓在商言商的“火星视角”，刻意含糊乃至主动切割自己的文化背景，迫不及待向想象中的文明中心自证“高级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是何等无知而可笑的心态！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾IEEPA的原点《1917年与敌国贸易法》（TWEA），最先感受到小小美利坚震撼的，恰恰是其日不落帝国的表兄弟。被大笔充公的马可尼美国公司资产，不久后以美国无线电公司（RCA）的名义秽土转生，就此成为了美国电子工业发轫的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保护本国经济利益该怎么做，美国人已经示范了一个世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还在做着资本无国界幻梦的人们，该醒醒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01c60f6da59a40c01c5e343f807148be</guid>
<title>金价狂飙突进背后，一场严重的国际法币危机正在逼近</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2025_03_20_769071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继3月13日纽约黄金期货价格率先升破3000美元大关后，14日英国伦敦现货黄金也跃上3000美元，双双创下国际金价史上最高纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，仅仅在1年时间内，伦敦现货金价就快速暴涨约40%。而这种上涨速度更是在去年下半年明确降息后呈现加速趋势，自去年6月以来，伦敦现货黄金上涨约30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此罕见的加速上涨周期，不仅引发了全球范围内大规模的黄金投资风潮，也引发了各种关注。笔者曾在去年8月写过一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2024_08_07_744034.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《降息周期来了，黄金还能再创新高吗？》&lt;/a&gt;，文中提到的本轮黄金加速上涨的逻辑也得到了印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着黄金价格进一步上升以及特朗普新经济政策的逐步落实，我们可能会看到未来几年，黄金价格与美联储货币周期逐渐脱钩，也意味着全球经济将迎来更大的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一百多年来，每次法币危机都伴随着黄金地位的大幅变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九世纪末以来，以西方尤其是以英美货币为核心的全球货币体系，一般被认为经历了几个阶段的变化：1880（也有认为是1873）至1914年，国际金本位制；1918至1939年，金块-金汇兑本位制；1944至1973年，布雷顿森林体系的“美元-黄金本位制”；1976年至今，牙买加体系中，“黄金去货币化”和“以美元为中心”的浮动汇率制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在早期金本位制度下，每单位的货币价值等同于若干重量的黄金（即货币含金量）；当不同国家使用金本位时，国家之间的汇率由它们各自货币的含金量之比值——金平价（Gold Parity）来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不可否认的是，历史上国际金本位制的出现与1873-1879年长萧条导致的法币危机高度相关。关于那场萧条的起因有多种说法，包括普法战争中法国战败崩溃、白银贬值黄金短缺、美国紧缩的货币政策、英美铁路投机狂热泡沫破裂等等，但总之，各国遇到的货币危机直接摧毁了原有的金银复本位制度，迫使大家转向了纯金本位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金本位制度下，实施金本位的国家允许黄金与本国货币自由兑换，私人也可自由进出口黄金；国际支付结算一般都用黄金进行，各国政府或央行主要储备形式也是黄金。由于交易方便，各国享受了相当大的国际贸易红利和发展，根据相关估计，直到1973年前后国际贸易占全球GDP比例才完全超越1912年的比例。但是第一次世界大战导致许多国家暂停或放弃了金本位制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/19/20250319095823299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图片来源：MacroMicro&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战后，从1923年到1926年，英国、奥地利、德国、匈牙利、波兰、比利时、法国、意大利等大约有39个国家重新恢复了金本位。但由于战争期间欧洲各国将大量黄金作为硬通货，用于向美国购买战争用物资，战后各国普遍出现了黄金短缺情况。所以各国新恢复后的金本位，不再是以往随意兑换的金币。国家中央银行开始控制黄金流通，使用国家银行券和代币硬币集中管理国家稀缺的黄金储备，并允许将银行券兑换为金条或其他金本位货币（仅限用于对外支付）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如1925年5月，在时任英国央行行长蒙塔古·诺曼的推动下，英国议会通过了《1925年金本位法案》（the Gold Standard Act of 1925），标志着英国重返金本位，确立金块本位制。新标准终止了金币的流通，迫使当局以固定价格按需出售金条，每个金块为400金衡制盎司（约12.4公斤）纯金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济现实促使1928年前后形成了新的国际货币体系，即国际金块-金汇兑本位制。其中，拥有相对充足黄金的美国依然是金币本位，英国和法国是金块本位。其他国家大多采用金汇兑本位，即纸币作为本位币，金币虽可流通，但数量稀少。凯恩斯在1913年出版的《印度货币与金融》一书中，将后两种标准简称为金汇兑本位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如凯恩斯所言，金汇兑本位制的出现源于这样的发现：只要黄金能够以与本国货币大致相同的汇率用于偿还国际债务，那么黄金是否能够真正形成本国货币就无关紧要了……如果一个国家没有大量流通黄金，当地货币也不一定能兑换成黄金，但政府或中央银行能够以固定的最高汇率将黄金汇往国外，并且将提供这些汇款所需的储备金大部分存放在国外，那么可以说，金汇兑本位制就存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑进一步降低了各国货币的含金量，扩张了各国的信用。但自德国赔偿问题出现以来，即使是金汇兑本位制，也难以解决战后债务、资本外逃、通货紧缩等一系列经济和金融问题，更无法避免随之而来的法币危机。最终，英国在1931年9月19日终止黄金承兑义务，然后各国也纷纷放弃金本位。1931至1936年，国际金块-金汇兑本位随之逐渐崩裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/19/20250319155434328.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1929-1933年的大萧条最终导致金本位解体&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯独美国在1934年1月30日通过了《黄金储备法案》（the Gold Reserve Act），该法案虽然规定美国居民私人不能拥有黄金，黄金必须集中上缴给美联储。但仍允许外国政府或央行以“1盎司黄金=35美元”比率兑取黄金，保留着一种弱化的金汇兑本位，这也是美金一词的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在二战进一步耗尽各国黄金储量后，美国在1944年主导建立了以其为核心的布雷顿森林体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布雷顿森林体系下的金汇兑本位：纸币为本位币，为单一的流通货币；其他纸币均和美元固定兑换关系；美国只允许外国政府或央行在一定条件下用美元向美联储兑换黄金，不允许外国居民用美元向美国兑换黄金，也不允许本国居民兑取黄金（从1933到1974年）；欧洲国家居民可以在私人市场自由买卖黄金，而美国居民则被禁止参与这种私人黄金交易；国际支付结算一般用外汇，各国政府或央行储备大多是美元，黄金占小比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元借助这一体系确立了对其他西方货币的优势地位，成为西方乃至整个国际货币体系中最重要的硬通货。但是随着越战、冷战对美国财政的负面影响以及西欧、日本崛起，为了缓解财政紧缩和黄金承兑压力，布雷顿森林体系崩解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，1976年国际货币基金组织的“国际货币制度临时委员会”在牙买加首都金斯敦召开会议，各国达成了新的国际货币制度协定：取消汇率平价和美元中心汇率，确认浮动汇率制，成员国自行选择汇率制度；取消黄金官价，黄金去货币化，按照市价自由交易，取消各成员国与国际货币基金组织各方之间用黄金清算的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球多极化趋势极大影响了黄金价格&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾1973年以来的金价，我们可以看到，黄金在1970年代末期有一轮快速上涨，随后价格被打压。根据传统理论，在1980年代，随着美国通胀得到控制，经济状况趋于稳定，尤其是90年代冷战结束以及互联网发展的红利，使得这一时期的金价经历了一段较长的下跌和稳定期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/19/20250319095932431.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1960-2024年中金价走势与国际事件关联图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这并非完全的纯市场操作结果，反而带有鲜明的后冷战时代单极霸权色彩。这是因为黄金价格的低估，本质上就是英美央行干预市场定价行为的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者之前翻译的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2025_02_21_765874.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;本·诺顿对话迈克尔·赫德森&lt;/a&gt;的文章中，迈克尔·赫德森就提到，虽然美国官方拥有全球最大的黄金储备，且牙买加体系也规定了黄金的非货币化属性，但英美央行在过去几十年中，一直在黄金现货、期货市场中致力于确保黄金的非货币化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据赫德森的描述，在中国、印度、俄罗斯、伊朗等国央行持续扩大其黄金储备的同时，欧美央行持续在黄金现货、期货市场出借黄金，成为黄金最大的空头。当做空黄金的数量超出市场需求时，英美央行就能压低黄金价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于英美央行长期拥有足够多的黄金储备，央行也乐于像租车一样将黄金租给黄金经销商。在央行与黄金经销商签署的黄金租赁合同中规定，黄金经销商必须在特定日期归还黄金。然后黄金经销商就可以通过将黄金卖给私人投资者或其他央行来赚钱，并不断扩大黄金租赁以偿还之前租借的黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，即使越来越多的人开始做多黄金，美国和英格兰也能通过这种市场操控赚取收益，利用期货交易来赚钱，这也成了他们一种稳定的财政收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过调节市场投放的黄金数量，以配合自身货币政策周期，这种操作也为英美的货币政策提供了支撑，确保美元、英镑的强势货币位置和国际货币地位，并为自己的金融帝国提供信心。毕竟在金融领域，信心是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着中国、印度、俄罗斯等国崛起，拥有的资金越来越多，其央行以及私人参与者购买黄金的力度越来越大，英美央行出借黄金做空黄金以换取资金的逻辑越来越被人所知晓，市场上黄金的买盘力量经过长时间的拉锯，已经逐步超过英美央行所愿意提供的卖盘力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美联储账面数据没有减少的前提下，根据2025年世界黄金协会的公开数据显示，2024年第一季度，全球央行的黄金储备大增287吨。而中国黄金协会的统计则表明，2024年中国央行全年累计增持黄金44.17吨，截至年底黄金储备量达2279.57吨，位居全球第6位。这成为单极世界向多极世界转化时在黄金层面的投射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在价格层面则体现为在美国的上一轮加息周期中，黄金一直抵抗加息对其价格的打压，并且在加息周期的后半段及整体强美元环境下，逐渐恢复上涨趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>