<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9d36fb459369f8ce861f93acade0a45</guid>
<title>布林肯炫耀任内成绩，为何如此荒谬却又如此自信？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertManning/2024_12_03_757512.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·曼宁、马修·布洛斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任期接近尾声之际，美国政府官员往往会开展“绕场一周”式的任内成绩总结，炫耀他们的成就并试图定义交给继任者的遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前令人忧虑的世界格局并未妨碍美国国务卿安东尼·布林肯发表过度乐观的评估。在《外交事务》杂志的文章中，布林肯形容拜登政府外交领域的成就是一项“复兴战略”，“定义了国际事务的新时代”。这种散文式的语词一半是荒谬，一半具有倾向性。布林肯试图给拜登政府的表现披上一层光鲜的外衣，并掩盖其错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，布林肯的核心主张让人摸不着头脑：“拜登政府的战略令美国今天的地缘政治地位比四年前强大得多。”在这个多变的、充满不确定性的时刻（中国领导人形容其为“百年未有之大变局”），布林肯这种过度自信的断言有一种打了类固醇似的狂妄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126164140154.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;591&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国务卿布林肯于10月1日在“外交事务”网站撰文，以《美国的复兴战略》为题回顾了拜登政府的外交成绩。&lt;span&gt; “外交事务”网站截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从许多方面来说，（美国一手主导的）“基于规则的秩序”正在解体。文章并未提及2021年8月美国从阿富汗仓皇撤军的失败如何重创自身的信誉。今天，世界正处于多重危机的状态——这些危机相互影响、层层递进，正在瓦解全球秩序。乔·拜登总统在与欧洲、亚洲合作伙伴及盟友建立更强大的安全、技术网络方面取得的成就，似乎成为布林肯衡量美国在世界舞台上取得成功的标准。在这方面，他确实是成功的，即使这些只是暂时性的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但布林肯的评估仅仅说对了一半。正如以色列前总理伊扎克·拉宾（Yitzhak Rabin）所说：“你无法与朋友共创和平，你应该与非常讨厌的敌人握手言和。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1648年的《威斯特伐利亚条约》到冷战，再到1991年的“单极时刻”，国际秩序始终建立在势力均衡的基础上，正如亨利·基辛格所主张——这是一种共识性的秩序概念，所有主要行为体都接受其他行为体的合法性。如今，这些要素都不存在了。基辛格在2015年曾写道，世界正处在一个错位的时期——出现了更多行为体，财富和权力更加分散——要想实现稳定则需要“一种新的国际秩序概念”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二元对立的意识形态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登提出“民主对抗专制”的二元对立意识形态，以政权类型来定义一个复杂的世界，正在助长一种智识上懒惰但又令人熟悉的对立阵营格局的出现。这种做法令国际体系的发展轨迹更接近于第一次世界大战前夕，或是20世纪30年代国际秩序陷入崩溃前夕时的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯写道，主导美国战略的是“定义新时代”的“激烈竞争”。而竞争对手是一组相互联合的行为体——中国、俄罗斯、伊朗与朝鲜，他们“决心改变国际体系的基本原则”。拜登政府的执政逻辑似乎是要建立一个以西方民主国家为中心的经济和政治秩序，一个完全没有中国或俄罗斯位置的“七国集团+”（G7 Plus），并试图维持美国相对中俄的支配（primacy）地位。然而，布林肯写道：“本届政府同样追求令国际机构变得更具包容性。”这显然是指尚未实现的联合国安理会成员国扩容的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的秩序中，一个拥有核武器与石油资源的俄罗斯，与一个作为世界最大贸易国和资本输出国、同样拥有核武器的世界第二大军事强国中国，是否拥有投票权？俄罗斯和中国都不会一夜之间消失。如果对这种秩序的结构、平衡以及程序没有一个清晰的概念，实现稳定与繁荣又该从何谈起——更不用说围绕气候变化、全球健康、构建一套关于人工智能和其它新兴技术的全球规范及标准等全球性问题开展合作应从何谈起？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯正确地意识到，这一组国家比看上去更复杂，“其治理形式、意识形态、利益和能力各有不同”，而将他们团结在一起的正是美国的支配地位。布林肯宣称，“美国始终明确表示不寻求集团对抗，但这些‘修正主义大国’的选择意味着我们需要采取果断行动来阻止那种结果发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126164853344.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;295&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在乌军使用美制导弹攻击俄境内目标后，俄方使用代号“榛树”的新型中程高超音速导弹对乌克兰发动攻击。&lt;span&gt; 图源：“今日俄罗斯”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿显然没有意识到，美国行为的因素正在将那些国家推到一起，构成一个可谓经典的安全困境行为模式，即“行动——回应”之间的循环。美国越是寻求加强自身安全以应对俄罗斯、中国、伊朗和朝鲜，对方就越是会采取同样的行为。拜登政府也没有做出更协调的努力去试图分化中国、俄罗斯同伊朗，考虑到他们之间明显存在利益分歧。比如，小布什总统的前任国家安全顾问斯蒂芬·哈德利认为，美国应该尝试将中国从所谓的“失败者轴心”中分离出来，因为中国是一个依赖全球一体化的活跃大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海外冲突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被毒化的美中关系与（美国）对俄罗斯的经济封锁，并不利于构建稳定的势力均衡。这种做法的风险已经通过在乌克兰和中东的战争充分体现，两者都看不到尽头，且存在严重的战争升级风险。在国会和公共舆论存在明显分歧的状态下，美国显得被动、软弱和不知所措，拿不出明确的战略来结束两场冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国提供了大量援助——自2022年2月以来，对乌克兰高达1830亿美元的军事与经济援助，以及自2023年10月7日以来，向以色列提供了179亿美元的军事行动援助，美国依然几乎无法掌控这两场冲突的走向。一个经常被忽视的讽刺之处在于，拜登政府与前总统特朗普时期的外交政策延续性：是特朗普向乌克兰提供了致命性军事援助（尽管他因为将援助问题政治化而遭到弹劾）；在中东，拜登政府的战略建立在实现《亚伯拉罕协议》关于沙特同以色列建交的基础上；对中国，拜登保留了特朗普时期的关税政策，同时扩大了科技层面的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东问题上，华盛顿既是纵火犯又是消防员——在向以色列提供炸弹的同时，又急切地试图为以色列轰炸的受害者提供人道主义援助。美国持续且激烈的外交努力可能为加沙和黎巴嫩带来停火，实现暂时的平静，但和平依然遥不可及。内塔尼亚胡政府的行动表明，以色列打算将吞并加沙与约旦河西岸作为既成事实。这将导致长期作为美国区域战略支柱的“两国方案”不再可行。在美国同以色列的关系问题上，局势似乎是尾巴摇狗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯最荒谬的说法也许是这一句：“我从事的是（外交）政策工作，不涉及政治。”首先，在美国大选前夕发表这篇文章并将拜登政府的政策同特朗普“美国优先”战略进行对比，往好了说是虚伪，往坏了说则是荒谬。当美国国内政治正在影响美国对乌克兰的支持、在中东的以色列政策，以及美国的对华政策时，尤其是如此。在即将上任的特朗普政府中，这样的情况可能会更加显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/11/26/20241126164410168.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月30日，布林肯在美国外交学院发表演讲，指责国会参议院未能在拜登政府任期内发挥应有的作用，称美国的“系统已经崩溃”、政府“功能失调”。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国务卿詹姆斯·贝克（James Baker）回忆录的标题是《外交的政治》，这绝非偶然。贝克在老布什政府时期开展外交工作的前提逻辑是：如果你得不到国内政治支持，就不可能推行一项政策。这也许是为什么贝克与时任美国国家安全顾问布伦特·斯考克罗夫特（Brent Scowcroft）推行了美国50年来最成功的外交政策的原因之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c1b7703cc1b8c096c4dd3147b6783ce</guid>
<title>一针70万的救命药砍到3.3万，这不是一个“拍脑门的结果”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuguoen/2024_12_03_757493.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大健康视域下，推进基本公共卫生服务均等化，实现民众合理就医，解决民众就医难、就医贵的问题乃当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网易财经智库邀请到了国发院经济学教授、北大全球健康发展研究院院长刘国恩教授，围绕“大健康与医保制度”深入探讨，厘清健康产业、医药创新、健康人力资本等与经济增长相互影响的机制，并对现存的问题提出可行性建议。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/刘国恩】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;呼吁试点按照居民健康程度来支付医疗服务的新医疗卫生体制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗卫生体制改革未来在两个方面可以做更多工作。一是如何更有效地完善支付手段。因为现在的医疗服务是通过医疗保险第三方去购买的，发挥了政府筹资的作用，又发挥了市场作为购买方的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是作为第三方去购买服务的时候，如何能够让医保方、患者方和医疗服务提供方的激励能够越来越相容，达到的目的才是最佳的。假设我们继续沿用现在的做法，中国也好，很多其他国家也好，都是按照疾病来进行支付的。这样带来的问题是：住院费用通常来说会高于门诊费用，作为医疗服务提供机构，当然希望住院的人越多越好；但从医保方和患者方的角度来说，个人当然不愿意得大病，医保那边还要支出更多的钱。因此，医保方、患者方和医疗服务提供方之间的利益是冲突的。如果这个激励不相容，各方就会在矛盾中前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设我们能够探讨一个更有效的方式，能够按照居民的健康程度来支付我们的医疗服务——提供服务的主体生的病越少，医保给这些主体支付的越多；生的病越多，则要从我们给的支付里面扣除。这样医疗服务提供方才有动力和积极性来开展预防性的服务，开展促进健康的服务，因为这样做它们才可以留下更多的钱。这样的结果是，医疗服务提供方希望患者少生病，这和患者的利益是一致的，同时医保方作为支付机构也没有增加额外的支出，从而使得三方的激励相容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/03/20241203085805421.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
医保办工作人员（右）向前来咨询药品报销问题的居民讲解相关政策。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以健康为基础的支付方式，目前当然只停留在理论研究上，如何做得到我们并不清楚。但中国这么大，我们是否可以在一些地方进行试验呢？可以和医院签订合同，医保给它们进行结算的时候，不是按照患者看了多少次病，而是看这个地方的居民健康水平。居民健康水平越高，给医院结算的收入越高，反之则扣除部分收入，医院留下的收入就会减少。这样，医疗服务机构的利益和患者的利益就能够相容。这个理论上讲起来相对比较容易，实践起来肯定有难度，但是它不影响我们去做实验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们还是得想办法，如何发挥个人作为健康第一责任人的作用，而不要通过完全家长式的管理思路，替人们把所有的健康医疗决策都做完。这样可能会花更多的经费，还不会得到每一个人特别好的配合。所以应该把行为经济学的一些研究结果，更好地考虑到我们未来卫生政策的制定当中，从而让每个人发挥越来越多的能动性，使得他们身心愉快，配合程度更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真实的医保谈判揭秘：70万的保命药如何降价到3.3万？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对医药的创新最重要的一点就是对产权的保护。对医药创新的产权当然就体现在它的专利保护上。根据全球通行的原则，专利周期是20年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专利之所以重要，是因为进行创新本身是高度不确定的一项工作，它的投入很大，研发周期很长。以医药创新的数据来看，美国一个创新药物从获得投资到成功上市，平均需要十年以上的时间，并且它的投资的力度大概在20亿美元左右。中国药企在新药创新方面，时间成本与美国药企差不多，投资的规模大概是2亿多美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们可以看到一个新药的研发和上市，会面临巨大的不确定性。因此一旦它成功研发出来并且上市以后，社会当然就要给它一定的保护，为它的投入得到合理的回报给出相应的支持，同时也激励这些研发的主体，能够继续从事医药的研发工作。专利保护的本质是保护它可以自由定价，获得更好回报，这个核心是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我给大家举一个很好的例子，在2019年的时候，中国上市了一款特别有名的药物，商业名叫诺西那生钠，它是治疗脊髓肌肉萎缩症的药。脊髓肌肉萎缩症是一种罕见病，主要是发生在小孩子身上，基本上小孩子就站不起来，大多数会面临死亡，2019年之前没有药物可治。2019年该药上市以后，打一针是70万人民币左右，大概第一年治疗要六针。如果按照70万一针计算，第一年就是420万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，这个药物的厂商就通过国家医保局年度药物目录的更新调整平台，提请考虑进入国家医保，可以给一个医保谈判的价格出来。最后这个药物，从70万元谈到了3.3万元一支，史称“灵魂砍价”。这确实是前所未有的一个降幅。社会上对这个降幅的看法是很不一样的，有正面的，站在患者的角度，站在医保的角度。也有一些负面的说法，站在新药物企业的角度，担心对创新支持力度可能不够，利润不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/17/20240417155112132.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021国家医保目录药品谈判，医保局谈判代表张劲妮&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;将曾经“70万一针”的罕见病救命药，最终以每瓶3.3万元的价格纳入医保。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里要给大家做一个解释，事实上从70万元降到3.3万元，并不是这些所谓的医保部门的相关人员或者专家拍脑门儿，给的3.3万元，它是一个谈判的过程，并且这个谈判并不是完全没有科学基础。我直接参与了相关工作，国家医保局在2018年就启动了系统的国家医保目录更新调整工作，请了三个专家组来对这些药物进行评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是临床专家组，其中包括临床的大夫，临床研究人员，还有药剂师等等，他们有非常丰富的临床经验，他们给予的评估基础就是临床上是否必需，即临床上有没有这样的同类药物，或者有没有比这个更好的药物，他们有丰富的经验来判断临床是否必需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个组是经济学专家。他们基于经济学的原则来评估这些药物，看这个药物应用到患者身上，它给患者带来多大的健康收益，以及医保因此要付出多少钱。他们来算经济账，是否值得，然后给一个相应的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个组是基金测算组，更多的是来自地方政府管理医保基金的专业人员。他们做的工作的重点是，如果一个新的药品纳入到国家医保目录以后，各个地方的医保基金能不能够支付得起。所以他们的工作是算钱够不够，经济学组算值还是不值，临床专家算必要还是不必要。三个工作组分工非常明确，并且相互不见面不交流，形成独立的专家意见，再综合起来，交给有关的管理部门，形成所谓信封里的那个价格，直到谈判的最后一关，谈判组和企业进行谈判时，他们几个专家才第一次打开信封，全流程都是有人监督的，不能违规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学谈一个东西的价格，更多还是基于这个东西本身的价值，而不是它的成本。诺西那生钠来来回回大概谈了八九轮，最后谈到3.3万元一支。我这里要给大家讲的，就是这个3.3万元不是完全离谱的一个价格，更不是一个拍脑门的结果。因为在目前的药物经济学评价的标识上面，世界卫生组织有一个不成文的、大家都遵守的标准，关于一个新的医药技术，它如果应用到患者身上，能够延长一年的寿命，只要不超过这个患者所在国家人均收入的三倍，就属于一个值得购买的、可以被推荐的医药技术。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2171a014f210a377192482f2b9f7b1a</guid>
<title>苏联的解体不在于改革激进，而是因打破了这一制度</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guojiezheng/2024_12_03_757486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郭杰振】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1991年苏联解体以来，学界对其解体的解释可谓汗牛充栋，如经济层面的渐进式改革、僵化的经济体制、扭曲的部门间再生产比例等，政治层面的苏共背叛人民等。但是，鲜有文献考察苏联的工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业是苏联经济的全部核心，一旦苏联围绕工业生产体系建构的一系列制度崩溃，那么苏联在经济层面上的瓦解就是不可避免的事实了。或许我们可以从苏联工业化的得失中窥探导致苏联解体的经济因素。更进一步地，在对比苏联工业化得失中，我们或许可以发现中国工业化取得巨大成功的制度密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、苏联工业化的核心是重工业的国内循环&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界惯于把苏联解体的经济因素归咎于僵化的经济体制，但所有这些评估均是从经济效率视角进行的考察，其参照系是日本、德国等战后迅速恢复重建的资本主义国家，或者改革开放后的“中国奇迹”。如果我们不设置任何参照系，而是从苏联工业化本身及其所处的时代出发，或许会有不一样的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122140020109.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年11月7日，在俄罗斯首都莫斯科，人们参观以纪念1941年苏联红场阅兵式为主题的露天展览。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）苏联工业化的理论基础及其总体思路
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联工业化起步的基础是列宁于1920年领导的全俄电气化计划。列宁拒绝了托洛茨基关于“大量使用不熟练的工农群众”发展手工业的“经济复兴”计划，他坚持通过引进资本主义国家的新技术等方式革新苏俄的工业生产体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，列宁的这一思想在他发表于1893年的《论所谓市场问题》中已有所表述，即：“生产资料增长最快这个规律的全部意义和作用就在于：机器劳动代替手工劳动（总的来说，就是机器工业时代的技术进步）要求加紧发展煤、铁这些真正‘制造生产资料的生产资料’的生产。”其背后的理论基础则是“‘在资本主义社会中，生产资料的生产比消费资料的生产增长得快’，它的前提是‘资本主义生产创造了以往各个时代无法比拟的高度发展的技术进步’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一规律后来被苏联《政治经济学教科书》总结为：“生产资料的优先增长意味着工业的发展快于农业。在社会主义制度下，工业和农业间的比例，要在更迅速地发展工业的基础上，保证农业生产的不断增长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯大林在上述规律的基础上赋予了苏联工业化以特殊的政治意义，即在资本主义包围中保持国家的独立：包括对外独立，即建设现代化的国防武器；也包括对内独立，即战胜国内资本主义分子，使社会主义形式的工业占据绝对优势。从这个角度理解，斯大林主导的工业化注定是以斗争意识为核心的准军事化行为，它不是一种单纯的经济行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，苏联的工业化对实现工业化所需要承受代价的容忍度非常高，如通过农产品征收的“剪刀差”快速筹措工业化所需要的大量积累资金、实现银行国有化等。在这一点上，我们已经可以窥探到苏联工业化背后的制度密码，即最大限度地保证重工业发展所需的积累资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联的工业化并非完全不注重效率，相反，它通过最优线性规划建立了一套完整的计划经济体制，确保整个经济能够按照苏共中央设定的预期路线发展。只不过，这一套完整的计划经济体制只是为不断提升重工业产出能力服务的，它的初衷是最大化产出，而非最大化利润。因此，在现代经济学的角度看来，苏联的工业化是不经济行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）苏联工业化的核心是发展重工业
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联共（布）第十四次代表大会首次提出了苏联工业化的方针，但直到1928年第一个五年计划开始实施，苏联的工业化才真正起步。其间，斯大林为苏联工业化设计的主导思想是发展重工业（燃料、金属等），归根到底就是发展生产资料的生产，发展本国的机器制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从工业化正式开始到1991年解体，苏联从未偏离过斯大林时期制定的工业化策略，即它一直在重工业的内部进行国内循环。这种特征在苏联的经济结构中表现得尤为突出（见表1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/22/20241122100644232.png&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;371&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从苏联工业两大部类的产值比可以发现，自工业化战略实施以来，苏联两大部类的产值比例一直在提高，即用于生产的生产资料增速明显快于用于消费的生产资料增长。至1976年勃列日涅夫执政期间，两者间的比例出现了持续稳定的抬升。但是增加值趋势包含了价格因素，我们可以从苏联工业内部不同行业间的主要工业品增长比例来佐证上述抬升趋势（见表2）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/22/20241122100723619.png&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;578&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从主要工业品的增长趋势来看，电工、仪器和自动化、化工、无线电、铸造、冶金、汽车和拖拉机等主要工业部门的产品增长量明显快于农业、轻工业和食品等用于消费资料生产的“乙”类产品。即使在用于消费资料生产的“乙”类产品中，仍然包含着22.6%用于非生产性目的的重工业部门产品，如燃料、电力等，轻工业、食品工业等真正用于消费的比例仅剩77.4%。不过，即使在重工业内部也存在发展失衡的现象，1976年拥有自动化作业线最多的部门是机器制造业和金属加工工业，自动化作业线与机械化流水作业线之比最高的是黑色冶金工业、机器制造业和金属加工工业，轻工业占比最低、食品工业次之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们基本可以得出一个结论：苏联的工业化主要是为了服务重工业体系，即它是为了生产机械而生产。直到勃列日涅夫执政时期，苏联的生产特征依然延续了斯大林关于苏联工业化的属性判定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联工业化生产的国内循环在工业与农业生产之间可以得到进一步的验证（见表3）。从苏联主要产业门类的生产率来看，工业部门的劳动生产率增长最为迅速，建筑业、铁路运输业次之，农业部门的劳动生产率的增长长期低于其他部门。如果从农业产出量来看，农业产出量的增长倍数确实不如同时期工业品，这也印证了苏联经济体系“过重”的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/22/20241122101027603.png&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;589&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从农业产出量和农作物产量来看，苏联人均谷物（增长77%）和人均肉类（增长1.16倍）的规模总体趋势是增长的（见表4），肉类供应相对稳定，但谷物生产的波动非常大，如1975年苏联谷物总产量仅为140.1百万吨，比1970年少了46.7百万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此我们可以发现，苏联的工业化是一个以重工业国内循环为核心的生产体系，这个体系内部不仅存在工业与农业生产的比例失衡，就连工业内部也存在巨大的发展不平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业化的过程中，苏联倾其全力推动重工业部门的快速扩张。这样的工业化仍然面临着另外一个难题，即如何筹措重工业部门快速扩张所需的资金。当然，苏联工业化初期的启动资金中有很大比例来自国外贷款。但在第二次世界大战后，美国对苏贷款流产，苏联通过外部世界获取重工业化资金的渠道大大缩减，但从苏联与主要资本主义国家的经济增长对比来看（见表5），资金的缩减并未减缓苏联工业化的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/22/20241122101055950.png&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;330&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重工业部门的快速扩张需要大量资金源源不断地投入生产，尤其是重工业部门的固定资产比例较高。那么在第二次世界大战后外部贷款规模缩减的情况下，苏联是如何实现重工业体系的国内循环呢？这就引出了苏联重工业国内循环的另外一个层面，即资金的内循环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3faa8d69095f87eb3ff9b0ee56603c8</guid>
<title>德国能源转型激进？太阳能可没什么“管道”会被破坏</title>
<link>https://www.guancha.cn/HansJosefFell/2024_12_03_757484.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129091630551.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：根据德国联邦统计局数据，2024年上半年的可再生能源发电量同比增加了9%以上，超过了以往任何一年上半年的发电量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧洲能源转型的先锋代表，德国的可再生能源政策值得更多的研究和关注。对此，观察者网连线前德国联邦议院议员、能源观察集团主席汉斯-约瑟夫·费尔，邀其谈谈对德国的能源转型以及相关议题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;德国在20世纪90年代开始推广可再生能源。2000年，在您的努力争取下，《可再生能源法案》（EEG）开始实施，其后被多个国家借鉴，推动了全球可再生能源的发展。能否请您回忆下，在当时的德国推动这项法案，都遇到了哪些阻力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：实施《可再生能源法案》可以说取得了巨大的成功。首先在德国，然后在许多其他国家，EEG的实施为可再生能源的指数级增长奠定了基础。即使在那个年代，核能和化石燃料（煤炭、石油、天然气）行业的大公司也不断通过游说来反对EEG，就像今天一样，国内的保守党和自由党也投票反对EEG。但我们社会民主党和绿党议员立场坚定，不顾一切强烈反对，最终通过了EEG。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：此后，德国不断修订《可再生能源法案》，2024年上半年，德国可再生能源发电比例创下新纪录，风能、太阳能、生物质能和水电共覆盖了德国58%的电力消费。如果以这个数据作为衡量，您认为德国的可再生能源法案是否得到了有效贯彻？未来还有哪些发展空间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：2024年上半年，可再生能源占净发电量的比重高达65%。然而不幸的是，自2012年起保守派政治家推出的各种EEG修正案极大阻碍了可再生能源的指数增长。尤其是太阳能市场，后来风电市场也急剧下滑。如果指数增长持续下去并且采取强有力的存储举措，那么今天德国的电力供应将已经是100%的可再生能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，中国通过采用EEG的基本原理，延续了可再生能源技术的成功故事。作为德中议会小组的董事会成员，我经常去中国进行政治会谈，并一直为中国的EEG而努力。因此，如今，中国在所有可再生能源技术、存储和电动汽车方面绝对是全球市场的领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可再生能源技术的发展有利于地球的气候保护，但对德国和欧洲的工业来说却是一个问题，因为它们仍然过度依赖化石和核技术，而不是可再生能源。德国和欧盟必须再次更加关注可再生能源和其他零排放技术，这不仅将促进全球气候保护，国家工业也将再次增长，而不是随着化石燃料工业的衰退而萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/28/20241128162037487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
风能是德国最大的发电来源，图为截至2024年7月，德国各类能源发电量及占比情况&lt;span&gt;图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;2021年，德国通过了更加严格的《气候保护法》，确定了新的排放目标：争取在2045年提前实现温室气体零排放。这个目标甚至比欧盟还要提前五年，为了实现这一目标，德国必须从根本上改变能源供应。为此，德国的能源政策都做了哪些调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：在过去三年中，社会民主党、绿党和自由党的联盟通过修订《可再生能源法》，成功加速了可再生能源的扩张。然而，这种扩张对于实现政府的气候保护目标来说仍然太慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是德国，特别是欧盟的这些气候保护目标，以及所有其他国家的目标，也远远不足以应对全球变暖、灾难性极端天气和海平面上升带来的挑战。正如中国比亚迪公司所宣称的目标：“为地球降温1℃”，这样才有保护人类文明的现实机会。为了实现这一目标，世界必须在2035年之前转向100%可再生能源，并且必须从大气中清除大量的碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;外界将德国的能源转型评价为“欧洲火车头”，意指改革先锋，但也有批评德国的转型过快，颇为激进，对此您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：这种批评是由化石能源和核能行业提出的，他们担心转向100%可再生能源，因为那样的话他们的生意就结束了。但我们绝不能将这个破坏气候的行业考虑在内，因为如果继续下去，人类文明将因全球变暖而无法生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;2022年爆发的俄乌冲突，对德国的能源供应和安全造成了深刻影响，一度不得不重启煤电。在地缘冲突带来的全球能源供应链不稳定的情况下，德国如何解决能源缺口和能源调配等问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：世界各地都有充足的阳光和风，如果我们都使用100%可再生能源，就不会再出现今天化石能源和核能系统中存在的地缘政治动荡。你不会因为太阳能或风能而发动战争，太阳能可没有什么“管道”会被破坏，但围绕石油、天然气、煤炭或铀却存在许多冲突甚至战争。转向100%可再生能源将摆脱对化石能源和核能的依赖，从而为世界带来和平，同时也会带来廉价能源，因为太阳能和风能加上电池存储就是目前最便宜的能源发电组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;中国同样处在快速的能源转型中，截至2024年8月底，中国新能源发电装机规模为12.7亿千瓦，占总发电装机比重达到40.7%，并且形成了上游-中游-下游的完整产业链。有评论认为，中国的能源转型摆脱了以往西方工业化过程中高消耗、高污染的路径（当然中国也经历过那段时期），似乎找到了发展和绿色之间的解决方法，您怎么看待中国的能源转型？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：当今中国的能源系统主要以煤炭和石油、部分天然气和核能以及日益快速增长的可再生能源为基础。这种化石能源是一个主要问题，因为它使中国成为目前全球最大的温室气体排放国。然而，中国可再生能源的扩张正处于指数增长的快道上，世界上没有任何一个国家能够利用清洁能源技术建立起如此强大的新兴产业。如果这些投资在未来几年也像近年来一样迅速增加，那么中国结束所有温室排放的速度，将比当前政府提出的“2060年前实现碳中和”的目标速度快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，化石燃料占中国能源供应的比例已超过80%。然而，《中国能源转型展望2023》显示，到2040年，中国可将能源需求减少30%，届时可再生能源占比将远超50%。我相信，按照目前的增长速度，如果政治意愿一如既往，中国的可再生能源甚至可以在2040年之前达到100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/03/20241203081224832.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
工作人员巡查建筑屋顶的光伏发电板。&lt;span&gt; 资料图：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;今年8月份，美国《外交事务》杂志（Foreign Affairs）在一篇题为《绿色和平——应对气候变化如何克服地缘政治分歧》的文章中，担忧中国在全球清洁能源市场的主导地位，包括在经济上和道义上。您怎么看待欧美目前在气候变化问题上遭遇的经济和道德双重困境？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：人类最重要的任务是保护人类文明免遭灭绝，最重要的措施是用100%可再生能源和其他清洁产业替代化石能源和核能供应。中国在这方面大幅领先于国际社会，这一事实令人鼓舞。欧洲和美国并未走上这样的道路，甚至仍然通过补贴和其他优势，过多地保护化石燃料。欧洲、美国和世界其他国家应该与中国合作，加入到这一积极的可再生技术发展之中。关税、贸易壁垒和针对气候保护技术的制裁只会阻碍气候保护的有效实施。跨国合作也是世界各国和平共处的基础，对抗性政治只会导致我们都不希望发生的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;联合国气候大会COP29已经结束，这次大会关于气候融资目标的谈判仍然进展缓慢，关于具体数额和资金交付方式的讨论也存在许多争议。您怎么看待气候融资在全球减排合作中的影响？您认为气候融资谈判举步维艰的原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：正如联合国秘书长安东尼奥·古特雷斯描述的那样，世界正在走向“气候地狱”。2015年在巴黎，各方同意不让全球变暖超过1.5℃，并减少年排放量。然而，2023年是创纪录的一年，二氧化碳排放量超过57亿吨，到2024年，我们将看到平均气温上升1.55℃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国气候会议不应关心如何用负债过高的公共预算为气候保护提供资金，而应商定确保遵守人类文明生存的地球边界的目标：降温1℃，并将温室气体二氧化碳浓度降至350ppm以下——如今地球的二氧化碳浓度为425ppm。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们之所以会失败，就是因为对全球化石工业在能源、建筑、交通、石化和集约农业领域的保护，未来的联合国气候会议应该关注如何让地球再次降温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过一个名为“全新世”（英文：Holocene）的大型研究项目，我们希望与世界各地的大学一起科学地探索将二氧化碳排放量降至350ppm以下的路径，同时也非常欢迎资金支持和研究合作。气候融资的重点必须从公共融资转向私人融资，拥有零排放和碳减排技术的公司获得融资对于它们实现快速发展而言也非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;全球减排的背景下，您对本次气候变化大会抱有哪些期望？作为国际上公认的可再生能源运动的倡导者，您认为未来在减排议题上的国际合作应当聚焦在哪些领域？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费尔&lt;/strong&gt;：就像之前所有的联合国气候会议一样，巴库联合国气候会议一样效率低下，它们的目标不是让地球降温，而是主要致力于为南半球的气候破坏提供资金，但这种伤害是无法用金钱来弥补的。如果太平洋上的小岛国、埃及的亚历山大市甚至纽约、上海被海水淹没，其损失也是金钱无法弥补的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会必须集中精力在二十年到三十年内彻底消除所有温室气体排放，同时消除大气中超过三千亿吨的碳，这可以通过100%可再生能源、零排放循环经济、再生农业和林业以及利用藻类的海洋经济来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面有很多积极的例子，像是中国在戈壁上重新造林的面积相当于德国的国土面积。据我所知，一些公司通过植物来制造生物塑料或生物煤油，而且已经有一些初创企业正在利用漂浮的大型藻类生产他们的第一批产品，例如生物炭、生物化学品或建筑材料，这些藻类的生长速度可以在10天内翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种清洁经济必须迅速扩大规模，中国目前在这方面做得很好。如果中国政府继续大力支持，就能在未来的世界气候大会上向全世界展示人类文明在地球上的生存之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>