<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee94019299f2c7a5395250f2ec0b40b7</guid>
<title>全球化未死，死去的是旧秩序</title>
<link>https://www.guancha.cn/Ian-Bremmer/2022_12_21_672189.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 伊恩·布雷默 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年半的疫情暴露了全球供应链的脆弱。持续八个月的乌克兰战争切断了俄罗斯和西方之间的经济联系，扰乱了全球食品和能源市场。全世界似乎正处于一个转折点。许多人声称，全球化正在消退。现在越来越多的分析师认为，就像第一次世界大战和1918年流感疫情结束了第一次全球化时代一样，俄乌战争、新冠疫情、趋于激化的民粹主义以及美中地缘政治竞争相结合已逆转了第二次全球化时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者法里德·扎卡里亚在10月中旬写道：“这场新冷战标志着那个塑造了1989年后国际体系的全球化和一体化时代已经结束。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知名投资家和决策者对此都表示赞同。资产管理公司贝莱德的CEO拉里·芬克今年3月致信股东，称乌克兰战争“结束了我们此前长达30年的全球化时代”。在今年5月举行的达沃斯世界经济论坛上，国际货币基金组织总裁克里斯蒂娜·格奥尔基耶娃警告说，“地缘经济分裂”即将到来。她说，各国和各公司正在“重新评估全球供应链”，并在撤出已持续几十年的一体化过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在此前，全球化已被多次宣告死亡：在2008年全球金融危机之后，在2016年英国脱欧公投和当年晚些时候唐纳德·特朗普当选之后，以及在2020年新冠疫情爆发之后。然而，这些预测都没有实现，也许是时候让分析家们去暂停预测“全球化”的下一次死亡时间了。世界正在经历一场挫伤全球化的地缘政治衰退，但这不会终结全球经济一体化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前所未有的互通互联&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些大肆宣扬全球化已死的人也不是全错。的确，从1970年代持续到2008年全球金融危机的“超级全球化”时代是一个特殊的历史时段。在此期间，称霸世界的美国分阶段地推动了贸易自由化和全球一体化进程。现在，这个全球化时代已经死亡，而与其一道死亡的还有推动它发展的全球主义意识形态和维护其稳定的单极国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越内向的美国已不再有政治意愿去担当世界经济的架构师和担保人。而此时的中国也受到了结构性经济问题的困扰，这些问题束缚了中国的手脚，使其无法通过贸易准入和投资政策等手段建设自己的国际秩序。其他国家或国家集团则没有能力填补这一空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着全球化正在走向终结。只有美国积极反对经济一体化才会产生这样的结果。除了夸夸其谈，特朗普在任时并没能做到这一点，而在乔·拜登治下，这根本就不会发生。实际上，美国只是不再领导规模越来越大的全球化。正如世界银行前行长罗伯特·佐利克所说，这一领导真空导致了“全球化治理”分崩离析。但全球化本身并没有分崩离析，它只是受挫而已。它已不如以前那样协调、精密和高效，但对比一下“去全球化”的恶果就会发现它仍然符合大多数国家的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/28/20221128174021168.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普反对全球化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看经济数据就会发现“全球化逆转”这一观点不符合事实。尽管全球资本流动额与GDP之比自2010年代中期达到最高值以来已经有所减小，但跨境投资额仍在继续增长，金融市场的各项收益在全球范围内保持着高度相关性。今年全球商品贸易额接近历史最高水平，超过了疫情前的各方预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多边贸易谈判陷入停滞，但新的贸易协定仍在继续出现，其中就包括在15个亚太国家间达成的《区域全面经济伙伴关系协定》和有11个国家参与的《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》。自1990年代以来，生效的区域贸易协定持续增多，自2008年以来已经翻了一番多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年以来，商品贸易在全球产出中的占比已有所下降，但即使出现了这一变化也不意味着“去全球化”出现。相反，全球贸易占比进入稳定阶段在一定程度上是经济发展的副产品——这是全球化成功的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国为例，自2006年以来，其贸易在GDP中的占比已下降了近30个百分点，而中国因其庞大的经济规模，是造成全球范围内贸易与GDP之比下降的主要原因。随着中国变得更加富裕，经济更加复杂（这是市场改革和融入全球市场的结果），中国经济的增长模式已经从出口拉动转向国内消费和投资。同时，国内需求已经从商品转向传统上不太容易交易的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还向价值链上游移动，减少制造廉价消费品，增加制造更先进的中间投入物（译注：中间投入物是在工业生产活动中消耗的外购原材料、燃料、动力等实物以及对外支付的服务费）。在出口货值中，中国本土制造所占的份额更大了。由于收入增加，中国劳动力也更加昂贵，这使得中国成为一个不太理想的制造业中心并消除了中国的一大关键竞争优势。最后，中国已经利用且用尽了因贸易自由化和融入全球价值链而带来的大部分机会，这意味着它进一步全球化的空间更小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些趋势都不说明全球化正在瓦解或收缩。相反，它们反映出全球化收益缩减这一事实，而不仅仅是中国的收益缩减。如今，大多数国家已经相对较好地融入了全球经济，世界作为一个整体从全球化的进一步发展中获益较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，随着曾经封闭的低收入经济体融入全球市场并变得更加富裕和发达，它们变得更加自给自足。中国和许多在过去半个世纪融入全球化进程的新兴市场国家现在生产出了更多消费品，消费了更多本国的产品，其产能在不断扩大。这在数据中表现为全球贸易频度下降，但这是进步的迹象，而不是“去全球化”的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，电子商务、自动化、人工智能、机器人、云计算和远程办公等技术进步将许多劳动密集型生产过程转变为资本和知识密集型过程。因此，旨在利用国际劳动力成本差异牟利的贸易方式在全球范围内出现了衰退迹象，但出现这种迹象的原因并不是有人故意反对全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代经济中，服务贸易和无形资产正变得日益重要，这也催生出了“去全球化”的错误印象。15年来，服务和无形资产贸易一直在加速增长，它们在全球经济活动中所占的份额越来越大。数字服务贸易尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，计算机和通信服务现在约占国际服务贸易的一半，占全球GDP的3%。研发活动、知识产权、品牌、设计和编程等无形资产在贸易、投资和产出总量中的占比也大幅增长。然而，由于统计困难，许多服务和无形资产没有被计算在当前的贸易数据中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都表明，随着全球经济变得更加复杂，传统的全球化衡量标准正在变得过时。事实上，世界比以往任何时候都更加互联互通。而互联互通会不断深化，因为互联互通的国家越多，它们脱钩的难度和成本就越大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b43df01096a75170edba1b4354b5f5e8</guid>
<title>清朝的“制度建设”，水平有多高？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_12_21_672183.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众舆论场中，谈起中国古代的王朝，清朝的话题热度往往远高于其他王朝，而且辩论尤其激烈。有人热情称颂清朝广袤的版图，也有人猛烈批评清朝的落后腐朽。种种讨论，莫衷一是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相较于更为直观的文治与武功，围绕国家制度的议论并不多。当有学者评价清朝制度建设完备、成效显著，堪称“历朝历代最好”之时，不少网友纷纷“破防”。清代的制度建设究竟具有何种特点？能不能配得上“完备”，甚至是“完美”的评价？在中国历史发展的脉络上，清代的制度具有何种意义？本文将围绕这些问题，谈一谈笔者的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/10/20221210164044250.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;266&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“清承明制”的心心相通&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在清史学界，谈起清代制度的渊流，有一种说法无论如何不能回避，那就是“清承明制”。即便是激进的“新清史”爱好者，也不能不承认，清朝的诸多制度承袭自明朝。有人将这种情况简单描述为清朝入关之初制度草创，不得已而沿用前代。事实上，这种说法是完全错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝选择学习明朝的制度，绝非发生在入关之后，早在皇太极时代，还没有改称清朝之时，后金就已经出现了“承袭明制”的小高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明朝的政治制度集中体现于弘治、万历两朝先后纂修的《大明会典》，皇太极特别看重这本书，早早地让人将其翻译成满文，然后一条一条对照，创制后金的国家制度。对于当时的后金来说，有些明朝的政治制度并不适用，但皇太极宁肯囫囵吞枣，也要有样学样，以至于明朝降将都进言：“《大明会典》虽是好书，我国今日全照他行不得。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这些话并没有影响皇太极学习明朝制度的热情，他依然嘱咐王公大臣们：“凡事都照《大明会典》行，极为得策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入关之后，清朝的统治者们能够更直观地接触明朝的制度章程，学习得也更加彻底。比如在中央层面，皇太极已经仿照明朝制度，将文馆改为内国史院、内秘书院和内弘文院。入关后，摄政王多尔衮更进一步，将内三院改为内阁，设大学士，完善翰林院，中央政治几乎完全按照明代内阁的行政规程操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体的规章制度方面，清朝的承袭明朝方式更加简单粗暴。比如顺治初年颁布的《大清律》，几乎就是《大明律》换了个封皮。传教士帮忙编纂的《崇祯历书》也是换了个封皮，成了顺治朝的《时宪历》。由于这种制度“换壳”时间紧、任务重，工作量还特别大，忙乱之中少不了犯错，竟然出现了清朝法律还在为明朝皇帝避讳的尴尬事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/10/20221210164403529.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;263&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝统治者为何选择承袭明代的制度？一方面，这是常见的制度惯性。历史上新旧政权交替之后，为了尽可能维持国家机器的稳定运转，前朝旧制通常会被沿用，如同前朝的臣子也大多会得到任用一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，清朝承袭明朝制度，更是主动选择的结果。究其根源，在国家制度建设方面，清朝的皇帝与明朝的皇帝实有“心心相通”之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺治帝曾与大臣们议论古往今来哪个皇帝最好，有人说是唐太宗，有人说是宋太祖，顺治帝却认为“历代贤君，莫如洪武”，关键原因在于“洪武所定条理章程，规划周详”。此后康熙帝赞颂朱元璋“治隆唐宋”，虽有收买人心之意，却也出自对朱元璋制度建设的高度认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
废除宰相的明太祖朱元璋渴望绝对权力，建立更高层次的君主专制，这与清前期帝王的心态几乎无异。正因如此，清朝不仅全面承袭明朝的制度，还在明代制度的发展脉络上继续向前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在中央决策制度方面，清朝最初以“议政诸王大臣会议”商议国家大事。入关后，清朝承袭明代的内阁制度，削弱宗室权力。雍正以后，新设的军机处成为事实上的核心权力机构，内阁只能处理日常事务。看起来，这改变了明代内阁政治的样貌，但事实上，这是在明代君主专制的道路上继续向前，迈出了新的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此而言，清朝不仅承袭了明朝的诸多制度，更将明朝制度发扬光大，虽是异族统治，却称得上是朱明王朝的“制度继承人”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f3cac3dd861640635d50306f71ba6d0</guid>
<title>为什么德国人那么热衷于搞“人权”道德审判？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Navina/2022_12_21_672179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 海雯娜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国领导人出访沙特阿拉伯，受到了隆重的接待。海湾国家以此为契机，同中国签署了30多项合作协议。与此形成鲜明对比的是，德国最近一段时间以来，在海湾国家的形象不断下降。这一趋势在本届世界杯比赛中体现得淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡塔尔世界杯比赛中，德国队在小组赛就遗憾地被淘汰出局了。与以往不同的是，本届世界杯在海湾地区的伊斯兰国家卡塔尔举办，却在德国遭到了民众的抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被抵制的理由是德国已经老生常谈的“人权问题”。主办国卡塔尔被西方媒体指控不仅涉及国际足联的腐败，还需对上万名劳工遭受到的剥削死亡负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然德国媒体已经澄清上述指控有较多夸大其词的成分，但它仍然不能阻止人们对主办国的批判。很多批判将矛头引向了伊斯兰国家对LGBT（性少数群体）运动的排斥上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国内政部长南希·费瑟（Nancy Faeser）和德国国家足球队都使用了高调、毫不给颜面的方式对主办国的社会管制和伦理价值展开了抗议。遗憾的是，这些激烈的政治表态并没给德国足球带来好运。德国足球队是在广大穆斯林的讥讽中离开赛场的。笔者仍然清楚地记着卡塔尔民众是如何在社交媒体上嘲弄德国“自以为是”和“双重标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/16/20221216101830441.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022卡塔尔世界杯E组小组赛前德国队合影时以手捂嘴以示抗议。图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到中国在中东地区不断收获信任和欢迎，而德国在海湾国家的形象正在以肉眼可见的速度迅速恶化，这很令我感慨。我经常在网络上看到中国网友对于德国的评价，他们认为德国对中国整体上非常不友好，德国总是傲慢地、自以为是地说教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过来自海湾国家民众的反应，读者能够了解到，德国给其它国家带来的这种感受并非只针对中国独有。我认为非常有必要让读者了解为什么德国社会总是给外界留下这样的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文后半部分，我会尝试使用德国人习惯的方式来评价这种思想倾向。虽然这些改进建议是针对德国方面的，但是道德审判(moral judgment)倾向广泛存在于不同国家的社会群体中，因此我认为分析其背后的社会心理具有普遍意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，对于一件事是否符合道德的教育是如何开展的呢? 德国这类教育是通过哲学和宗教教育来达成的。德国的中小学生，在这类课堂上经常被要求解决一些道德困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一个16岁上学时记忆深刻的案例: 一个女孩发现自己购买的面霜里存在有害成分，因此她偷偷回到商场把这个面霜替换成了较为廉价的另一类产品。老师让我们在课堂上评价这一行为是否道德。然而，这种探讨往往没有标准答案，只要能够自圆其说并且能够援引一些伦理学原理和概念，就会得到较好的分数。但是这绝对不意味着德国的伦理教育是不分是非和对错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的记忆里，伦理教学中唯一一项可以被称为标准答案的是对人权的维护。德国对人权的维护是判断是否符合道德的最高标准。这一标准是如此重要，以至于我们的宪法都将它写进了第一条里(人的尊严权)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何社会的意识形态都是来源于其独特的历史和文化。德国相对于其他国家的独特历史是其在20世纪发动了两次世界大战，从而深深地伤害了这个世界。如何面对世界大战、大屠杀的历史是每个德国人出生以后无法逃避、必须接受的教育。因此德国人在国际互动中都必须要学会如何同过去那个侵略和种族主义的德意志做切割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，很多德国人选取的最简单的方法是大声地喊出自己是人权维护者，从而希望外界能够了解今天的德国已经同过去的德国不一样了。不仅是人权，需要大声维护的理念还包括民主、自由、法治这些德国和欧盟价值观里被清晰推崇的事物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种表态在德国社会的运行中实在过于重要，因此即便是一些所谓的“人权问题”充满了争议，甚至是不实的，只要是站在维护“人权”的立场上讲话，即便是讲错了话甚至冤枉了好人，在德国社会内部往往也不会有任何严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，一个有身份地位的德国人如果在“人权问题”上发声不积极、不坚定、不勇敢，他才真的会有一些麻烦。这就导致了人们宁可犯错也不能在“人权问题”上有丝毫的退缩。在联邦议会里，我们经常看到上述情景在议员们的口头辩论之中得到证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我经常关注的一些非政治类网红频道上，也有非常多的评论要求这些网红对社会上的一些“人权问题”表态站队。即便是这些网红发声站在了人权维护的角度上，这些评论仍然要求这些网红把语言落实到行动里，并且时不时地怀疑这些网红的发声是不是出于本心。我的这一描述，或许可以帮助读者理解为什么德国对于难民问题采取了那么宽容和欢迎的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在西方社会内部，德国被以美国为首的西方国家给予了一个特殊的角色，就是全球“人权”的守护先锋，这是很多非西方国家民众不知道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人权和历史问题上，德国受到了很多其它西方国家的歧视和道德胁迫。它们会通过内部的渠道(如智库、媒体和社会精英)隐性或者显性地施压德国政府内阁、企业甚至个人，去世界各地为“人权受害者”出头。相当一部分被这样道德操控的人乐此不疲，但是数量更多的普通德国人是承受不住这样的压力的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cb5f354156feb957468d1619bb4e1f1</guid>
<title>俄乌局势稳定后，朝鲜半岛会成为下一个火药桶吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhanDeBin/2022_12_21_672173.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 詹德斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩联社9日报道，韩国检方当天以涉嫌滥用职权和妨碍公务罪正式起诉前总统府国家安保室长徐薰。徐薰由此成为首个被检方拘留起诉的文在寅政府时期的高官。前国防部长徐旭也曾被检方拘留调查，但在时隔17日的11月8日被保释等候起诉。徐薰和徐旭显然不是韩国检方调查的终点，但是否会指向文在寅仍需观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/13/20221213171104797.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年3月5日，金正恩在平壤会见文在寅特使代表团成员，右三为徐薰。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦政府反朝政策的结果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从尹锡悦当选韩国总统那一刻开始，文在寅政府高层及落选的共同民主党总统候选人李在明及其团队就注定成为新政权政治打压的对象。这是过去几十年韩国政治发展的一般现象。原因并不复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在任检察总长期间执意高强度调查时任法务部长曹国及其全家，此举引起文在寅政府和执政的民主党的强烈不满。毕竟尹锡悦是文在寅总统亲自提拔任命的，而曹国担负着改革检察组织的重任。文在寅政府的最后两任法务部长动用了各种手法试图拉尹锡悦下马，但是尹锡悦丝毫不退让，反倒给自己塑造了追求正义、敢于斗争的正面形象。尹锡悦在任期未满之前辞职，又换来了民众对他的同情，从而在短期内积聚了人气，一举成为各大民调中位居榜首的总统候选人。从这个角度来看，成为总统的尹锡悦自然而然对文政府及民主党心怀不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦不仅是一个检察总长出身的总统，除了短暂从事律师工作之外，一辈子都在检察行业摸爬滚打，可谓在检察组织中是根深蒂固。况且，从辞去检察总长职务到担任总统之间不足一年时间，而担任总统之后，尹锡悦又在各个部门的副部级以上要职中安插检察出身的心腹不下15人，如实将韩国变成了所谓的“检察共和国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，韩国检察同时掌握调查和起诉的特权，属于最强有力的权力机关。历届政府在进行政治报复时都把检察作为政治斗争的利器。如今韩国在一个检察总长出身的总统统治之下，利用检察进行政治斗争更是如鱼得水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，尹锡悦政府也不会罔顾事实发动检察进行政治斗争，而是会打着伸张正义的旗号去调查前政府的“积弊”。然而，与此前锒铛入狱的前总统们都和腐败有关不同，文在寅总统尚无这方面的问题。于是，前政府的内政外交政策，特别是与朝鲜的关系成了下手的切入点。因为文在寅政府执政的五年被保守势力称为“始于朝鲜、终于朝鲜”。鉴于韩国是一个保守与进步两大阵营严重对峙的国家，表现在朝鲜问题上就是所谓“亲朝”和“反朝”，所以一旦围绕朝鲜问题展开斗争，很容易强化本阵营内的团结。这对一个支持率低迷的总统来说更有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在竞选过程中就在对朝政策上表现出了浓厚的保守色彩。一上台就宣布朝鲜政权是“主敌”，停止推动发表“终战宣言”，对朝采取“以实力求和平”政策，联手美日加强对朝威慑，批评朝鲜人权，可谓完全颠覆了前政府的对朝政策。在此背景下，文在寅政府时期发生的海洋水产部公务员李大俊越境投朝事件的处理、韩国遣返两名朝鲜人等备受关注的案件就成了检方调查的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/13/20221213170342365.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;前国防部长官徐旭和前海警厅厅长金弘熙在法院门前接受记者质询&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月13日，检方传讯前国防部长徐旭，嫌疑是在李大俊投朝后，指示下属删除系统监听情报等军事机密，并伪造报告等。这是检方首次就此案传讯部长级别的高官。徐薰则是第二个被拘捕的高官，而下一个对象很可能就是前国情院长朴智元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法务部长韩东勋称，在民主国家不存在越过宪法和法律的统治行为，检方会透明、公正地进行调查。虽然韩东勋暗示有可能，但检方的利剑最终是否指向前总统文在寅则是极其敏感的政治问题，也只有现总统尹锡悦才能决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打开了五年后政治报复的大门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本已归乡隐居，希望远离现实政治的前总统文在寅终于坐不住了。文在寅12月1日首次就检方要求逮捕徐薰公开表态，称检方颠倒黑白，将安全问题当作政治斗争的工具，针对前政府人士的打压超出底线，并奉劝有关方不要越线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅的“警告”并不管用，徐薰不仅被批捕，而且成为第一个被拘押公诉的高官。12月4日，文在寅再次公开表达了不满和遗憾。文在寅亲自发声，表明新旧权力正面冲突正式开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，尽管文在寅公开称自己是投朝事件的“最终批准人”，但检方却主张徐薰并未向文在寅报告相关情况，似在表明将文在寅排除在调查对象之外。不过，海洋水产部公务员投朝被杀事件只是检方调查旧政权的一个案子而已，还有遣返两名朝鲜渔民、产业部等部门的黑名单、非法禁止金学义出国案件等等，都是针对文在寅的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在检方调查“旧政权”的同时，也加大了对“未来政权”的清算速度。李在明曾作为民主党的总统候选人在大选中以0.73%的微弱劣势败给了尹锡悦。如今，李在明不仅当选国会议员，而且是民主党的党首，四年之后仍将是民主党最强有力的候选人之一，所以尹锡悦政府当然要想方设法阻止这种可能性发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检方近期已经相继拘捕了李在明的左膀右臂——金湧和郑镇相，他们俩的嫌疑都是巨额受贿等，并且正在调查两人的资金去向。鉴于检方认定两人与李在明是“政治共同体”，所以调查资金是否流向李在明是重点。如果资金最终去向是李在明，就意味着检方接下来很可能对李在明进行调查。不仅如此，检方也已经对李在明的银行账户开展资金追踪工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检方同时对旧政权和未来政权开展调查，不免让人觉得这是政治报复。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>