<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd34447a21b018dfd63d153d8af89ae5</guid>
<title>一周军评：航展归来话胜战</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2022_11_13_666536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基、王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，震撼人心的第14届中国航展在珠海成功举办。包括各型大型无人机在内，人民空军展示了近年来航空兵部队装备建设的几乎所有成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，俄军在赫尔松地区宣布撤退以后“光速”完成撤退，让大家对于俄乌战场有了新的判断。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113155648375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;航展归来话胜战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施佬在上周的军评中提及了，人民空军在本次航展中自信地展示了以鹰击-98A为代表的新一代防区外打击武器，本身就是一种威慑能力的展现。本次航展中，我军所有参展机型的机龄均不超过10年、相当部分甚至不超过5年，这种让航空工业交付能力与部队战斗力生成能力交相辉映的展示，同样是一种威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113155316401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113155327322.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南部战区空军连续多年参展的歼轰-7A2和歼-10C，这些处于当打之年的主战兵力，未来几年可能仍将是航展中人民空军静态展示区的常客&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是同样来自南部战区空军、全军首支列装“战神”部队的轰-6K，其实也是2012年之后交付部队的新机，携带的新型高超声速空舰导弹更是近年来形成战斗力的“撒手锏”武器之一。尽管很多人在航展前仍对新一代远程轰炸机能否公开有着不切实际的想法，但要想在本届航展上全面展现人民空军能战、慑战、胜战的能力，必须全部以可信可靠的战斗力为基础，而今天的人民空军航空兵战斗体系上最闪亮的尖刀，自然是歼-20。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比参加去年航展的那些尚未交付部队的“无号机”，此次执行表演任务的4架歼-20，均来自驻扎华北大地的人民空军飞行训练基地某团。这是继2018年珠海航展、2019年长春空军开放活动之后，这支部队的歼-20第三次在全国观众面前一展身姿；笔者也十分有幸，三次均在现场亲眼目睹了该部歼-20的飞行表演。对于这支频繁参与新机战法验证等重大任务的部队来说，“闻令而动、说走就走”早已是家常便饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113160106917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从01批到02/03批，从俄发到国发，以及本次航展上歼-20飞行员披露的航电版本全面升级……三次亮相之间，尽显歼-20列装部队以来的技术进步&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届航展上，再次临时驻训南部战区空军航空兵某旅所在机场的这支歼-20小分队，连续6天，每天准时派出4机（另有随时准备升空的1架备份机）执行飞行表演任务，创造了自2016年歼-20首次参展以来出动密度之最；特别是在11月11日人民空军成立73周年纪念日当天，歼-20编队于11时11分准时掠过观众上空，更是展现了这支部队精准守纪的战斗作风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在今天航展表演任务圆满结束后，胜利返航的歼-20四机，还在降落前两次以密集编队超低空通场，向为了这次完美展示而默默付出的兄弟部队全体保障人员致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括11月5日的预演在内，歼-20在完成飞行表演后，曾三次派出双机降落在珠海机场，不仅让广大观众有了前所未有的近距离一睹歼-20风采的机会，包括使用机载辅助动力单元（APU）启动在内的全套自主检测保障能力，更是让全世界都见证了歼-20作为一款先进隐身战斗机具备的优秀可维护性，以及使用部队过硬的能力素质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20此次准时、公开、高强度的全面展示，让不久前空军新闻发言人申进科大校在空军长春开放活动上“东西南北中、奋飞歼20”的豪言壮语，既是让每一位现场观众都能感受到的实力自信，更是让周边所有潜在对手不得不正视的能力现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113155639742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;歼-20每一次在航展现场亮相的背后，都是部队寻求歼-20在部署上更多可能性的探索，正如背景墙上那句“勇当蓝天探路先锋”的铮铮誓言那样&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了说走就走的歼-20之外，空军飞训基地某团还派出2架歼-16（69号机挂弹静态展示、71号机升空表演）重型多用途歼击机全程留驻航展现场，这也是歼-16首次公开进行地面静态展示。在69号机挂载弹药展示之前，它们最受人关注的细节，是进气道侧面的四位数生产批次号，很多人由此惊叹，“还没在报道中目睹过第10批的歼-16，第11批歼-16就公开展示了”；歼-16也由此成为歼-11系列飞机中首个生产批次超过10个的大型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113155739797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由近期刚刚接装、又要长期露天停放在异地外场的飞机执行每日的表演任务，同时展现了部队的保障能力以及对新机状态的信心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据航展现场解说，空军飞训基地某团，是全军最早接装歼-16和歼-20的部队之一，承担为各战区空军接装新机的部队领先制定训练大纲，培训接机人员等任务。近年来，空军新机接装进度明显加快，多支部队同时接装的场景每时每刻都在发生，这批近期交付飞训基地某团的歼-16，一方面是该部需要补充机队以满足繁重的战备和训练需求的体现；另一方面，由于这些飞机与其他部队近期接装的飞机批次相同、技术状态一致，在培训中又能更好地与兄弟部队对接。这也从一个侧面体现出，今天的歼-16相比2016年刚入列时，性能又有显著进步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec9a09ef0b642ae5eb2004e628af5166</guid>
<title>优化防疫措施后，如何开展物资保障工作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qiuzhen/2022_11_13_666494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月12日，国务院联防联控机制综合组在北京召开新闻发布会，介绍优化调整疫情防控措施，全力抓好当前疫情防控处置工作有关情况。如何理解各类措施，针对一段时间以来封控期间暴露出来的物资保障问题，有哪些可以改进的地方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们继续邀请流行病学从业人员邱溱来做进一步分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邱溱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;还需要做哪些充分的准备？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗资源缺乏，且分布不均衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家面临着发展既不充分也不均衡的问题，地区之间、城乡之间差异比较大，就医疗卫生服务的资源来看，我们总量上也是相对不足的，中国每千人口的医疗床位达到6.7张，每10万人口的重症医疗床位才不到4张，这些指标与发达国家之间还是有不少差距（美国和德国的数据达到每10万人口30张重症床位）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;需要NPI（非药物干预）措施控制感染人数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情防控中，我国坚持“预防为主”的方针，我们才能够赢得尽可能少的人感染、尽可能少的人发展成重症、危重症，更少的人出现死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各级防控工作人员付出了艰辛的努力，他们守在了预防的前线，对于后端的诊疗才能够减少相应的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;目前低死亡率的前提是各地互助&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，一旦一个县、一个区发生疫情，我们往往是以一个地市级城市作为基本应对单元，甚至在有些地方是动用全省的力量，集中全国的力量进行救治，才取得了低死亡率的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、关于封控区域物资供应问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部提出“将根据地方需要，加强跨区域联保联供协调”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有内蒙乌兰察布（气温0℃左右）网友留言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.每天全员核酸已经一个月了，还有新增的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感染者是封控在小区里的无外出轨迹人员。流调轨迹就是早上做核酸然后回家，就莫名其妙阳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.保供超市菜都抢不上。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始美团配送的，结果过几天因为利益关系，美团出局，被一些奇奇怪怪的本地跑腿公司给承包了。物资包还很难抢到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.本地很难买到新鲜产品，且价格偏高。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸡蛋12块钱一斤，疫情前就算涨价也就四五块，猪肉30块一斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.电商配送体系基本瘫痪。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无法网购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.我国的农产品物流体系还处于相对原始的状态，跨城物流为薄弱环节，很难对抗疫情。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113090639118.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长途贩运商贩承担了主要的供应任务，当目的地有疫情的时候，他们很少愿意继续前往有疫情地区保持供应，导致部分品种的供应中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.本地小公司配送人员防疫管理不到位。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海疫情期间，就有配送人员带疫工作，造成了无疫情小区的感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.本地物资加工、分拣环节成为疫情传播主要路径。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在封控区域也有较多人员活动，活动量最大的是物资配送人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数情况下，蔬菜水果、肉类还需要在本地进行加工分割，才能打包成物资包。加工分割场所、分拣场所可能成为疫情的放大器，如果出现疫情，则可能顺着配送路线进入无阳性的小区，造成二次感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二次感染显著拖长了封控时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.传统电商模式在疫情期间健壮性不足，无法持续供应。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物资需要在区域大型仓库完成分拨，再送到社区站点，最后交由骑手配送，节点多，需要人员多，且人员轨迹复杂，疫情期间比较脆弱。如果单点出现风险，很可能扩散到全局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2022年4月，京东上海仓库被疫情瘫痪：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113090731661.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;537&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/13/20221113090751586.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;411&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>988a1804c6c1f98385bffb042ac95c0d</guid>
<title>美国精英别老用“阴谋论”看中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_11_13_666477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨瓦尔：&lt;/strong&gt;非常感谢你百忙之中抽空参与连线，我知道您目前身在俄罗斯一直在做调研，感谢您抽出时间与我们交谈，再次向您表示感谢。首先我想问您, 几乎所有美国主流出版物和专家都在说“中国想要破坏世界秩序”。从中国的角度出发，您对此如何解读？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;再次感谢。这是个非常重要的问题，折射了美国主流刊物和专家们对美国衰落的焦虑。在我看来，中国崛起有可能意味着美国不再是世界第一大经济体，意味着美国模式不是世界上最流行的模式，但这与所谓“破坏世界秩序”是两回事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是最强调遵守联合国宪章的主要大国。回顾历史，过去30多年，中国没有发动战争，参与了几乎所有的国际条约，没有退出任何重大国际机制。相较之下，美国发动了伊拉克、阿富汗、叙利亚、利比亚、乌克兰战争；美国前总统特朗普退出十多项国际条约。美国才是真正的破坏世界秩序的国家，并非中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，美国主流出版物和专家需要有反思与自醒的精神，应该重新发现中国，更应该通过与中国合作，更好地稳定世界秩序做出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/11/12/20221112135056774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨瓦尔：&lt;/strong&gt;我认为这是对一些美国专家和机构的一种回击，但你是否也认为这是双方对话的问题？无论正确与否，美国也有专家也指出，中国通过“九段线”，宣称对南海和东海的所有领土拥有主权。即使经过了所谓的海牙南海仲裁案等事件，一些美国专家对该问题依然持有负面立场，你认为这一切的根本原因是中美两国之间没有足够的对话吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;是的，我同意您的观点。因为疫情，两国之间的对话越来越少。在疫情前，我每年要去美国访问三到五次，我所在的智库也会邀请许多专家学者来中国，我们会讨论各种问题，一起吃饭，有时我们观点不一，但我们仍然能够相互理解。我认为疫情期间，物理距离确实给双方都带来了更多的误解，所以我认为您的节目非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨瓦尔：&lt;/strong&gt;非常感谢，希望我们的节目能让中国和美国进行更多的对话。刚刚在北京结束的二十大在美国引起的讨论比我过去见过的任何一届都要多，你从专家角度出发，如何看待刚刚结束的二十大的主要成果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;谢谢你提到二十大。这是非常重要的会议，意义重大。它决定了中国在未来五年甚至更长时间内的发展。我知道，许多西方媒体都在讨论二十大的权力过渡与人事问题，其实这种视野很狭窄。他们真正需要关心的，应该是中国政策是否延续、是否能够持续经济增长、是否能够持续为世界做贡献，这恰恰是二十大的最大成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十大实现了集体领导层的换届与政策持续之间的有机结合，这意味着我们可以延续所有的政策、成果和经济增长。这也是全党、全国人民的对新一届领导班子的信任和重托。中国正迈入第二个“一百年”的伟大征程，那就是中华人民共和国建立100周年之际，中国要全面建成社会主义现代化强国。要实现这个目标，需要更加团结、更加稳定的领导集体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道为什么西方媒体看中国总有那么多阴谋论？我觉得，现在有些人应该改变他们观察中国的眼光。我认为，二十大是一次非常成功的会议，它保证了中国政策的稳定和持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨瓦尔：&lt;/strong&gt;谢谢你提出了一个问题：为什么西方如此关注二十大的消极方面而不是积极方面，西方有一个关于报纸行业的笑话：狗咬人，不是新闻，但人咬狗，则是新闻。撇开这部分不谈，请允许我接着说，至少在美国，对于这一局势的出现，看法可能并不总是积极的。所以，如果你站在一个普通中国人的角度，而不是专家角度，如何看待这个问题？我觉得你已经表达得非常清楚，但是请告诉我们西方国家的这种想法错在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;在中国政治制度问题上，西方存在很多阴谋论和负面评论。这完全没有必要。回顾中国过去十年的发展，我想假如你是国家领导人，相信你唯一的奋斗目标也就是如何促进本国的发展。因为中国人口众多，土地辽阔。任何一个身居如此要职的人，每天想的应该就是如何促进国家发展、如何为人民服务，这是显而易见的。所以，不要用阴谋论来分析中国。这是我非常严肃和真实的表态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0dbd45fe9531dc04e71165bc1e9e423</guid>
<title>没人继承的遗产，怎么成了“烫手山芋”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuhui2/2022_11_13_666475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刘律师您好，近期有一个新闻引发大家关注，“上海一老人未婚无孩，离世后遗产起争端，法院判定遗产归国家所有”从法律角度，想请您回答一下，如果产权人死亡，没有法定继承人，其名下的房子会如何处置？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘辉&lt;/strong&gt;：大的原则是收归国有，用于公益事业，如果产权人生前是集体所有制组织成员，那就归集体所有制组织所有，依据是《民法典》1160条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有两种例外情况，第一个是，虽然没有法定继承人，但产权人生前就其名下房产留有《遗赠》或立有《遗赠扶养协议》，并且受遗赠人表示接受，那么房子就归受遗赠人所有；第二个例外情况就是，虽然没有法定继承人，也没有受遗赠人，但存在“扶养关系人”，这里的扶养关系是双向的，既包括依靠其扶养的人，也包括扶养过产权人的人，他们虽然不是法律规定的继承人，但是满足《民法典》1131条规定的“扶养”的认定条件，也可以分到适当的遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中第一种，比如贫困儿童、丧失劳动能力的、或失能失智的成年人，如果这些人的生存一直是依赖产权人生前提供的资助，那么为了保证他们的生活不受影响，在产权人死后，要从遗产中拿出一部分用于其生活所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况，常见的有：产权人生前所在的单位，基于企业文化、福利制度，对退休的员工给予持续性的关怀和照顾，再比如邻居、学生、远房亲戚等，基于同情与善良，照顾其晚年，那么这些人都是有资格请求适当分得遗产的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/10/20221110114722320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏海安：民警农民运动会现场宣传防范养老诈骗知识。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么对于这种房子的具体处置流程是怎样的呢？《民法典》中新增的遗产管理人制度，对于遗产无人继承的这种情况，会起到哪些积极作用呢？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘辉：&lt;/strong&gt;关于流程问题，比如说，一个人名下有房产，死后又无人继承，那么后续的处理流程是，产权人生前所在的单位或者居委会，将这个消息上报给当地民政局，民政局在经过一定的确认程序后，确定被继承人确无继承人，那么这个时候，民政局正式成为了房产的遗产管理人，如果房子有抵押、没还清的贷款，或者产权人生前有欠债，又或者有没履行完的买卖、租赁合同，都需要遗产管理人来善后处理，如果没有这些情况，房子干干净净的，那么就通过确认无主物的一个特别程序，将房子收归国有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确立遗产管理人制度，有两方面的目的，首先是解决确认遗产归属的程序性问题，因为被继承人死亡后，其名下的房产就会陷入无人处置、无人管理的局面，需要一个角色，来推动无主物认定以及确认归属的特别程序，这就是遗产管理人的第一个功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个作用就是完善对债权人利益的保护，如果有继承人继承遗产的情况下，债权人可以向继承人主张权利，但没有继承人的情况下，债权人可能处于无人可诉的困局，也没有人替被继承人审查债权数额、提出合理抗辩，那么民法典增加了遗产管理人制度，一方面完善了债权人维权的程序性问题，另一方面也解决了纠纷处理期间的遗产管理、避免资产贬损灭失的问题，可以从另一个角度保障债权最大限度的得到清偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从债权人的角度，以及遗产处理的角度，遗产管理人制度都无疑起到了极大的积极作用，那么作为无人继承遗产指定的遗产管理人，民政部门需要具体承担起什么样的职责呢？很多地方民政部门表示执行非常困难，实践中会碰到哪些问题与难点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘辉&lt;/strong&gt;：遗产管理人制度，主要针对的是遗产比较复杂的情况，被继承人不仅留下了资产，还有负债，或者未履行完的义务，比如，被继承人留下一套房产，但房产有抵押，或者被继承人有多笔欠款没有偿还，那么就需要有人将房产变卖后，偿还欠款，这里涉及到的不仅有资产的变现，还包括债权债务关系的核实、本金利息的计算、履行顺序等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，被继承人在生前已经签订了买卖合同，将房产出售了，但是在过户前意外死亡，那么房屋的买方就会起诉遗产管理人，要求继续履行合同，配合过户，这种情况下，遗产管理人要核实买卖合同的真实性、买方的已付款、未付款金额，继续履行合同的可行性，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗产管理人的具体职责，主要就是偿还债务，继续履行合同，以及管理资产，确保资产不会因为无人管理而贬损灭失，做好这些事情，是需要投入非常多的时间和人力，进行充分的调查，信息收集，还需要有资产管理和处理法律纠纷的专业能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可绝不是一个简单的任务，被继承人死亡后，很多事情无法查明，无从查起，另外，由于无法及时通知全部债务人以及合同相对方，就会导致债权债务处理相互交替、顺序混乱的问题，比如，遗产认定无主物收归国有以后，债权人又起诉遗产管理人要求以遗产偿还债务，或者房屋的买方又起诉要求配合过户，这就会导致之前的处理被推翻，流程倒退，面临重新分割的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题，即便对专业律师团队来讲，都意味着极大的工作量和工作难度，所以说，《民法典》将民政部门推向遗产管理人这个角色，是大大加重了民政部门以及村委会的工作的难度和强度的，提高了对其专业性、部门人员的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多地区的民政部门纷纷被卷入民间借贷纠纷、房屋买卖合同纠纷等案件的审理过程中，然而面对复杂的法律问题处理，却没有充足的经费来聘请律师或法律顾问，虽然民法典提到了“遗产管理人有权获得相应报酬”，但报酬是多少，如何计算，都没有配套细则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于具体难点，我个人认为，主要有两个，一个是遗产范围的确定，这需要依靠专业的法律人才和成熟的法律服务产品，来完成遗产认定、债务确认、债务清偿等相关问题，第二个就是遗产管理人身份的确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中关于第二个难点，北京市民政局已制定《民政部门担任遗产管理人工作指引》，对这一问题有了初步思考，总体来讲，遗产管理人这一身份还是以被动获得为主，主要由利害关系人，也就是被继承人的债权人、合同相对方，向人民法院申请确认民政部门为遗产管理人，或者由被继承人生前所在的单位、居委会通知民政局，再由民政局以公告的方式搜寻继承人，如果确定没有继承人，那么其遗产管理人的身份得以确认。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>