<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b605237d427c00c54068373494a7a136</guid>
<title>印度希望缓和印中关系，但提了一个条件</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_01_10_621631.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年，《中华人民共和国陆地国界法》正式施行。这部法律对于中国和印度而言分别意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;首先，这部法律内容很丰富，并不是针对印度制定的。它为我们今后的陆地国界工作奠定了基础，也是我们国家陆地国界治理体系和治理能力现代化的一个标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从前，针对陆地国界治理，各个沿边省份、自治区可能都有自己行之有效的做法，而有了这部法律之后，我们就可以进行统合，使得各条块明确分工，更为标准、高效地解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上据我所知，从1999年开始，就有人大代表提出要进行陆地边界方面的立法。十八大之后，立法进程加快了。到了这两年，随着我们党和国家机构改革、国防和军队改革、国家移民管理体系改革的深入推进和完成，这项立法也得以加快推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这部法律的推出是经过长期酝酿、长期调研，然后水到渠成的事情，可以说是对现行改革成果的一个确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在国土安全方面，我们确实面对新的挑战。比如，我们当前面临在边境地区进行反蚕食、反渗透斗争的需要，也有打击三股势力的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家的陆地边界全长约2.28万公里，有14个陆地邻国。在这些邻国中，有两个国家没有和我们正式划边界，也就是印度和不丹。现在，我们和不丹正在推进边界谈判，如果没有印度从中作梗的话，中国和不丹之间的这种陆地边界问题应该是能够比较顺利地解决。那么剩下的就是印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/07/20220107164537754.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;609&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新年伊始，中国和印度士兵就在中印边境实际控制线上的10个地点互换糖果、表达新年问候，外界曾将此解读为一种积极信号。但没过多久，印度反对党就拿着《中华人民共和国陆地国界法》大做文章。您怎么看这种炒作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;这种炒作是印度政党政治中的常见现象，现在印度国大党及其领袖拉胡尔·甘地是“为反对而反对”，至于这种反对有没有道理，有没有意义，他们不管。只要是可以争取选票的地方，他都要提出异见。作为一个百年大党，印度国大党在拉胡尔·甘地手中沦落到如此地步，也是一件让人惋惜的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们施行陆地国界法还有一个很重要的考虑，就是促进边疆地区经济社会的发展。也正是因为这样，这部法律不光涉及安全方面的内容，还涉及经济社会的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/07/20220107165306151.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; 资料图：拉胡尔·甘地 图自印媒 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，我们的对外开放集中在东部沿海，这对西部边疆地区的人才和劳动力形成了吸引效应，但人口的流失也对当地的经济社会发展造成了不利影响。现在我们倡导全方位对外开放，这也包括西部边疆的开放，我们的“一带一路”建设就体现了这种开放。所以，我们在边疆地区不仅要进行国防建设，而且要加强公共服务和基础设施的建设水平，优化这些地区的营商环境，改善边疆地区的生产生活条件，让当地老百姓能够留得下、住得稳、富得起，实现边防建设和边疆地区经济社会的协调发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种发展也包括跨境合作，比如和陆地邻国建立经济合作区、跨境旅游合作区、生态保护区，当然也包括政治、安全方面的一些合作，我们在西藏和尼泊尔边境就有这样的合作机制。其实，我们也希望和印度能建立一种良性的合作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度现在比较关注的是我们在西藏、新疆，特别是与他们接壤地区的基础设施建设。实际上，这种基础设施建设也不是针对印度的，而是我们实现全民小康，强边固边、兴边富民的一个措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可印度方面对此非常不满，认为中国一侧的基础设施建设增强了我们的军事实力，所以，他们从2005年开始也在积极推动边境地区的基础设施建设。到了2017年洞朗对峙的时候，印度方面的基础设施建设能力已经非常强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为这样，随着印度边境地区的基础设施建设水平和能力快速提升，印军能到达原来很多到不了的地区，所以他们就不断蚕食我们的领土，越过实控线，向我们中国一侧推进，寻找战略制高点。这是造成两国边界边界摩擦增多的一个非常重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国对实控线的具体位置在很多地方并不清楚，印度的高级将领就曾表态说，“如果中国方面越境50次的话，我们就会有100次。”所以在这个问题上，两国之间的这种摩擦可能仍会不时出现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd8302403f335f77493f99f196109ab1</guid>
<title>《爱情神话》，有意无意之间把“租界文艺”给续上了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuLiang/2022_01_10_621629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下笔谈论文艺电影《爱情神话》，我不得也要提升几分文艺值才行，那么来吧——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张爱玲说过：“像我们这样生长在都市文化中的人，总是先看见海的图片，后看见海，先读到爱情小说，后知道爱。”而我呢，总是先看见毛尖老师的影评，后看见电影。一般来讲，影评比电影本身要好看，还节约时间。不过这次我略有些怀疑，《从此，没有铁证如山的爱情》里，毛老师重音提醒：记住，从此我们将没有铁证如山、翻山越岭、翻江倒海的爱情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《爱情神话》有这么大的跨时代意义吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在《色戒》那里，铁证如鸽子蛋的爱情就已经献祭给了汉奸。“革命+爱情”的文学年代早已远逝，今天只有文学和文化研究系的研究生喜欢拿法国哲学家巴丢的只言片语自慰：“爱情是最小的共产主义单位”，谈场恋爱就能一步实现共产主义，实际却连彩礼、厌孩、躺平的北都找不着。所以，没有翻山越岭的爱情和人文知识分子又如何，只要我们仍然有翻山越岭的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我对一部上海安福路中产叙事电影本没有寄望。安福路可是房价14万一平还有价无市的地方。王力宏被前妻话语碾压的时候，跳出来两个爱炫富的台湾孪生女作家为王力宏抱不平，她俩的豪宅就离安福路不远，能指望她们什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/10/20220110075544296.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是进了影院，发现还蛮享受的。至少在语言上，电影和毛尖影评一样好看。没有《小时代》的物质炫耀，充分展出的是口活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海话柔中带刚、刚中带柔。我最喜欢三女两男扎到一桌子吃饭那一段，对话间电光石火，前妻说“没想到野猫都来吃剩饭了！”，女友们怒问“谁是野猫啦？”，眼看要爆，老白（徐峥）喊：“谁是剩饭啦？”，一桌人哈哈哈喷饭，没事了。如果交给网文、网剧，那必须是一出宫斗大戏——徐汇十二时辰，水落石出满身伤痕。然而这部电影没有，斗而不破、命运与共。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/10/20220110074754582.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男女关系段位高，就会体现政治智慧。再比如男主老白给女主发微信，打字没发出去又删掉重写，正好展示安福路妇联政治家拿捏话语分寸的手段和心理过程。至于能从一双鞋里看生世的老鞋匠，那简直就是安福路上的高端智库编外研究员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一桌子红男绿女的桥段，《色戒》里有，《长恨歌》里有，《陆犯焉识》也很想有。到了《爱情神话》，一桌人物身上既没有王安忆那里的历史变迁记忆包袱，也没有张爱玲躲开历史强行岁月静好、人世苍凉的荒诞，最多像老乌那样把对《罗马假日》、费里尼电影的欧洲仰慕伪造成自己的记忆。真实一点的，也就是李小姐的小家碧玉式要强——大学没考好只考上了同济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主角们不管是三十八岁还是四十四岁，都是改革开放后出生的一代，也是内卷时代最晚醒来或者无须醒来的一代。没有历史包袱，也没有多少物质压力。毛尖说这部电影克服了床戏，我觉得是电影已经不把性当回事，回头想想《长恨歌》里陈先生和王琦瑶“睡，还是不睡”，是一个多么沉重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有历史感就没有，不强奸历史就行。我们对十里洋场叙事神话的批判已经很成熟，这方面谁能比过王晓明教授《半张脸的神话》。这种批判放在《爱情神话》上灵不灵？有人说电影营造了一个抹平阶级、回避现实的空中楼阁，对也不对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形势比人强，导演无意中就呼应了“元宇宙”——线上与线下都打通，虚拟与现实都模糊。影片里连美妆达人李佳琦都有，却没有一个人戴口罩。元宇宙，比空中楼阁逼真、舒适、便捷。这就是不现实的现实感，无历史的历史感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我还看到了有意无意的进步：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，无论《黄河之恋》还是《北京遇上西雅图》里那种把西洋当彼岸渴慕的状态黯淡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丈母娘痛骂女儿嫁了个瘪三洋女婿，不止是电影里骂，邵艺辉在一个访谈里说：“上海的很多老外，一点也不精英，也没有钱，其实是一个挺屌丝的状态。”她觉得这是多元性的体现。这样讲多元，我能接受，至少比不少文宣作品境界高。有的都市政府拍外宣片找群演，一定要白人来捧场，其他人种一概不要。邵艺辉这里倒是无关民族主义，只是终究和李小姐们一样讲实际了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老白代表男性导演向洋场中产女性道歉，向女主表示还要继续学习如何理解女性，活到老学到老。据说有大男子主义观众受不了，半途退场。我是觉得，其实也没别人说的那么女权，难道没看出来关键时刻还是要靠老白拿捏进退，支撑大局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说的更像是一群居住在市中心的农村留守老人如何重建社区的故事。每天K歌、舞会、大牌、聚餐，不就是留守老人的生活么。现代人都在批评个人原子化，呼唤社区共同体，结果还就最洋泾浜的地段有社区共同体。在最贵地段有洋房的人有更多时间琢磨学习理解女性，这多少让无房劳动青年觉得无聊绝望，不过如果把男女对话、关系处理当政治技艺的隐喻，学到老也没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/10/20220110074957593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵艺辉不去拍残酷青春、饭圈爱情，拍中年人的高段位游戏也是腔调。写作就是暧昧，拍片就是恋爱，扎姘头就是街道政治。毕竟日常生活，就算搞键政，也有技巧和节奏，真真假假，不必搞那么紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影最后，老乌带着对索菲亚·罗兰的眷恋永远睡去。导演的边界感不错，用一个街道一桌男女就承载和超度了中国小资的欧洲梦，却绝不溢出，不去指点江山，不像夏志清和他的子孙们就想用他们那点假洋鬼子苍凉有情叙事来颠覆共和国文学。而安福路之外的中国人民，电子烟也好、小电驴也罢，继续轰轰烈烈或者满腹埋怨地生龙活虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想到20年前的电影《台北晚九朝五》，一群青年白领男女醉生梦死。和《爱情神话》一样，最后也死了一个。非要死一个才能让别人觉得生活有意义，这就是文艺诈骗。好在《爱情神话》节制，方便大家各取所需，作品的意义大于导演本人圈定的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我这种期待大国崛起的，就觉得老白在老乌葬礼上的台词很好，“索菲亚罗兰被救活了，老乌你干嘛着急走呢。”放到复兴话语里转译一下，就是“美国还没死呢，各位大师干嘛着急心碎，哀叹什么启蒙失败？坚强一点，爱下去吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18aa1899eff8517215769678b68a1cf8</guid>
<title>普京率先向美国“摊牌”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2022_01_10_621628.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机未除，哈萨克斯坦暴乱又起，大家很自然的将目光投向了幕后的两个大国——俄罗斯和美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，俄美两国高层近日互动频频：1月10日，俄美两国官员将在瑞士日内瓦会面，俄方代表团将由副外长谢尔盖·里亚布科夫率领，美国代表团将由常务副国务卿舍曼率领。1月12日，俄罗斯与北约将就相关内容进行磋商；1月13日，俄罗斯和成员包含美国的欧安组织也将举行会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前，俄美两国领导人在一个月内举行了两次电话会谈，内容始终围绕乌克兰和两国安全保障协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月中旬以来，世界各地和俄罗斯国内都在纷纷报道俄罗斯向西方移交俄与北约安全保障协议的草案，并予以公开发表的新闻，这已被称为俄罗斯向西方集团发出的最后通牒。这些提议的实质是结束北约东扩，让北约从威胁俄罗斯安全的地区撤出其军事人员和武器部署，并提供具有法律约束力的安全保障。在这方面，协议文本本身并不重要，重要的是俄罗斯追求的目标是什么，这些罕见的表态是在什么背景下发生的，以及是什么引发了这次表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/07/20220107155836606.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月里，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第二次呼吁敦促普京降低乌克兰局势升级。来源：CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与常人理解有所不同的是，实际上这一切的事态都是美国总统拜登发起的，他在2021的春天就确信，俄罗斯不仅准备用武力解决乌克兰问题，而且准备进一步向欧洲方向“扩张”。他打电话给俄总统普京并提出了会面请求以讨论俄与西方的战略稳定问题，该会议于6月在日内瓦举行。目前尚不清楚两位总统在那次会议上具体达成了什么共识，但在秋天，西方针对俄罗斯即将“军事入侵”乌克兰的歇斯底里的表态又开始出现了，俄罗斯即将袭击乌克兰的话题在西方的政坛和媒体界开始炒的热火朝天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月18日，普京在俄外交部召开的扩大会议上宣布，俄罗斯需要从北约国家获得确保俄罗斯安全的长期保证。随后拜登再次致电普京提出会面，2021年12月7日两位总统举行了俄美战略稳定在线会议，普京承诺在一周内向美国人发送俄罗斯的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅一周的时间，一切都被搞定了，12月15日，俄罗斯外交部将给美国和西方的建议公布出来。这次的“建议”在外交战线上迈出了前所未有的一步，其迫使西方公开接受或拒绝的态度令人大为震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个文件表明的态度十分明确：俄罗斯已经表明它不想在幕后进行谈判，而西方也必须有一个公开回答的姿态。此外，俄罗斯外交部在公布提案时表示，这份提案无法长期讨论或更改，北约只能选择接受或不接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一下，俄罗斯提案的案文内容详实、逻辑清楚，也很有理性，想要在一周内写成这样的文件几乎是不可能的，因此这次的表态文件很有可能是提前起草的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/07/20220107160333330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯将发展安全保障的提案交给美国。来源：塔斯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在与拜登会谈前，普京总统与中国国家主席习近平举行了在线会议，并在德里会见了印度领导人莫迪。这一切都不能不让美国警醒，因为他们与中国的关系日益恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次普拜会的发起者不是俄罗斯，而是美国方面。那么是什么让俄罗斯如此强硬，迫使它采取了这样的姿态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;展现俄罗斯的积极立场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在将协议草案交给美国后，俄方言辞的激烈程度愈发明显。俄方每天都在对西方施加更大压力并加大筹码，坚持西方对其提议必须做出回应，否则就要做出军事回应。我们应该注意是谁在施加这种压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出面进行表态的俄方人员不是总统或总理，甚至不是外交部长拉夫罗夫，而是他的副手里亚布科夫、格鲁什科、鲁坚科、加夫里洛夫等人，这次表态的主角被分配给了风格类似于前苏联外交部长葛罗米柯的里亚布科夫等人，这是因为此人的外交方法中以说“不”的强硬态度而闻名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在12月17日的简报会上，里亚布科夫谈到了很多关于俄罗斯立场的有趣事情。他表示，俄罗斯的提议“不是餐厅的菜单”可以任人挑选，有些条款不应作为“可供商量挑选”的讨价对象，西方只需要回答“是”或“不是”即可。他建议西方立即否认北约布加勒斯特峰会关于乌克兰和格鲁吉亚加入北约的暧昧态度，同时建议俄罗斯与西方12月18日在日内瓦开始谈判。在公布的协议草案的基础上，里亚布科夫建议欧洲人摆脱既定反俄的陈词滥调，建立俄罗斯与西方的新关系应当根据俄罗斯所公布的提案从头开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/07/20220107160602821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;格鲁什科批评接纳新国家加入北约联盟。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;24hours world&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，格鲁什科在12月19日澄清说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们准备讨论如何将军事模拟场景或军事技术转化为某种政治过程……如果西方政客们认为这行不通，那么我们就会切换到这种模式制造反威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他强调，他建议的效果是：“我们往沼泽里扔了一块石头。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有：“最后，欧洲人也需要考虑一下，他们是否不想把自己的大陆变成进行这种军事对抗的竞技场。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>496f3364a5fa6d1e8018bf6f1c90e14a</guid>
<title>这场冲突中国未曾期盼，但早已准备好</title>
<link>https://www.guancha.cn/AhmadSaeed/2022_01_10_621626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 艾哈迈德·赛义德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对内外的政治理念源于儒家文化的核心，这个核心指引着领导人治理国家，调节领导人与人民之间以及与他国之间的关系。这种思想理念并没有因为中国从二十世纪初的封建主义过渡到民主国家而改变，也没有随着本世纪中期向共产主义制度过渡而改变。因此中华文化的核心和精神，始终是五千年来生生不息的中华文化的遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，中国人喜欢将他们在发展、管理和治理方面的经验称之为“中国特色”或“中国模式”，将他们的发展和治理称之为“中国特色社会主义发展道路”，中国不照抄、照搬别国经验、模式，而是从中国实际出发，走具有中国特色的路，这也意味着来自于国外的无论宗教、思想，还是政治和社会方式都将中国化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国所主张的社会主义、共产主义有别于大家众所周知的传统的社会主义，是继承、发展和创新了的具有中国特色的社会主义，它在某些方面甚至要优于西方国家的资本主义和苏联时期的社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们谈及中国，更确切地说当我们谈论与中国相关的冲突时，以上的介绍是有必要的，因为如果我们用任何西方的标准来解读中国，我们是无法真正认识中国的，只有以中国的视角来解读中国，那么我们才能真正地了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/07/20220107145851750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国走在自己的道路上。图片来源：新华网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将在这篇文章中分析和讨论中美冲突的过去、现在并预测其未来。我们以中国的角度来看待这个问题的原因有以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、美国的观点是明确且公开的，因为世界上的占据着话语霸权的媒体主要是西方媒体，更准确地说是美国的媒体，所有人接收到的关于中国的大部分信息都是这些媒体想让人们看到的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、在我看来，只有少数人能够站在中国立场，从中国的角度来看待中美冲突。因此，我对这一冲突的阐述是站在中国立场，以中国的视角来进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中美冲突并非是中国所期盼的。这不是说中国惧怕美国，而是由中国的意识形态所决定的。中国的政治核心是基于“不惹事也不怕事”的原则，中国外交部发言人曾在对外发言中多次提到过这个原则。不仅如此，中国国家主席和中国外交部发言人还提出“中国从不欺负别人，别人也别想欺负中国”的原则。改革开放以来，中国的立场非常明确，即她不想与美国或世界上任何一个国家产生冲突，她始终以发展中国家的形象展现在世界面前，努力提高经济水平，促进社会发展，实现小康社会。甚至从中国过去几年的对外政策也可以看出，她致力于寻求世界的发展与和平，不干涉别国内政，对其他国家也没有任何政治野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在不少人都认为中美冲突是不可避免的，双方会因利益而产生冲突，这也将是一场关于强者生存的斗争。那么如何从中国的视角来理解中美关系面临的种种问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文化本身不寻求冲突，但也深信树大招风以及一山不容二虎的道理。可以肯定的是，中美关系从来都不是一帆风顺的，大大小小的矛盾是一直存在的，甚至也出现过各种危机，但是中国方面并不希望矛盾冲突走向升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，更重要的事情是完成第二个百年计划。第二个百年计划是中国上世纪七十年代随着改革开放政策的实施而制定的两个百年计划之一，两个百年计划的发展有两个阶段：第一个阶段是在中国共产党成立一百周年时全面建成小康社会，也就是我们现在所处的2021年；第二个阶段是在新中国成立一百周年时建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国，也就是2049年。但很明显，中美之间的冲突先兆远远早于第二个百年计划完成的时间节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，中国媒体没有使用中美贸易战这个词，他们一直在试图强调这是一场争端或摩擦，并不构成战争。尽管美国对以中国科技领头羊华为公司为首的中国公司采取严厉而强硬的政策，但这也只是激烈贸易战的先兆罢了。过去中国的外交政策始终奉行谦虚、不夸张、避免使用敌对的媒体语言的原则，但这种原则已经发生改变，中国前外长与美国代表团的谈判就是中国对外话语体系转变的最好例子，面对美国的诘难，他用犀利而又铿锵有力的言辞来霸气回应，成为中国公民口耳相传和自豪感倍增的源泉。他对美国代表团说：“我们认为你们会遵守基本的外交礼节，但事实恰恰相反。你们没有资格在中国的面前说，你们从实力的地位出发同中国谈话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/01/07/20220107150010714.gif&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场被外界视为可能演变成新冷战或美国有意阻挠中国发展的冲突中，中国是会改变还是会继续保持谦逊的政策、温和的外交语言以及试图悄声无息的解决问题的方式？毫无疑问，在这场使世界陷入一筹莫展的疫情之后，中国必将改变。疫情之后的世界对中国来说是多极世界，绝不会允许像苏联解体后的美国霸权主义、单极格局持续下去，在这场冲突中，中国有着美国不具备的优势，也有着怕被攻击的弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，中国通过其外长从战略层面就如何看待中美关系向美方提出五点希望：第一，美国应客观认识和理性对待中国的发展。第二，同中国走出和平共处、合作共赢的新路。第三，尊重和包容中国自主选择的道路和制度。第四，践行真正的多边主义。第五，停止干涉中国内政。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9eaa95d6f758fa976258d88c79195524</guid>
<title>民警：那天警犬“杀疯了”，把我们也咬了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_01_10_621625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，电视剧《派出所的故事》热播，一群普通警察及身边百姓的酸甜苦辣，引发了无数观众的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，纪录片《守护解放西》在网播平台获得流量口碑双丰收。无数网友直呼“上头”、“看得想考警校”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民警察故事多，年关将至尤其如此。恰逢2022年“1.10人民警察节”和新春佳节来临，本文采访了不同地区多名警察，以期记录下他们印象深刻的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某市警犬基地的警察小山和她的警犬“霹雳侠”，节假日尤为忙碌，频繁出现在各个交通枢纽或商场广场巡逻、搜爆搜毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我问及今年印象深刻的事时，她哭笑不得：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印象最深的，今年公安部‘逃犯清零’行动时，咱们进入深山密林缉捕一位要犯。入山搜索的第6天，警犬疲惫不堪，加上扑咬欲望始终没有得到释放，十分烦躁易怒。后来发现嫌疑人，大家一起追击时，警犬‘杀疯了’，把我们也咬了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/04/20220104170439772.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;582&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一位警员被咬伤了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看小警的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小警是一名基层刑警。谈及从警多年的感受，他说：“要说最深刻，一时想不起来。现在天网系统及DNA数据库特别发达，刑事大案要案很少了，以前最忙的痕检科都调去进行反诈宣传了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小警派出所位于浙江某发达城市的服贸中心，交通枢纽密集，辖区人口近47万，社情复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我值班时，每24小时接到的110警情日均60至70起，少的时候每天也有40起。”值班时，24小时接处警民警3人一组，负责辖区各类110警情处置和各类案件的办理。根据相关规定，出警时由2名民警带上辅警赶赴现场，另一名民警在值班室留守。“一般情况下，无效警情、群众纠纷和盗抢诈骗各占30%，其它10%。有的警情比较好处理，可以现场或者一两天摆平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小警举例：张三聚餐后，发现自己车辆被李四违规停放的轿车挡住了去路。张三和物业多次致电李四挪车，李四久久未到，张三饮酒后怒向胆边生，一脚把李四车门踹了个浅窝。恰好这时，李四赶到了停车场，两人遂开始上演“全武行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/04/20220104172709279.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小警去医院调查伤情，被自认为都有理的双方围着诉苦。“张三说李四违停在先，李四说张三毁坏他财产还想酒驾。张三反驳，李四挡住自己的车，才没法提前找代驾……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做笔录、调监控、找证人等等，把事情捋清后，小警先得询问双方是否愿意依法调解。“如果愿意，三方一起来到派出所调解室，接着便是‘武斗’结束、‘文斗’开场了。”运气不好时，几轮调解后、临门一脚也会前功尽弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是小警值班的某天里，处理的一个小案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而远方的烟火成都，“望江人”有着别样的辛苦。河畔湖畔的酒吧聚集区，深夜依旧人声鼎沸。在喧闹的酒吧附近，12组警察及义工们巡逻着，守护着繁荣喧闹背后的宁静——严防群众醉酒闹事、酒后跳河跳楼，或是帮助东倒西歪、四处游荡的游客回到宾馆。一位“望江人”，曾因“阻挠”失恋的买醉人跳河自杀，手臂至今留有长达20cm的伤痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位老所长对我感叹：“年关将至，大家聚会多爱饮酒。酒驾的、酒后打架斗殴的，有的辖区一晚上得有七八起。”设卡查车、口角、不严重的打架，处理起来已经驾轻就熟；而更复杂的警情可能几周、几个月都无法结案，只能逐步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些警情也令警察们一个头两个大：今年，小警值班时接到一女士报警。“她怀疑老公出轨了，她深夜抱着孩子站在楼顶，要求我们查她老公开房记录，不然就抱着孩子自杀……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警员们立即出动，一组人马来到现场安抚女子，另一组火速联系、寻找丈夫。将一家三口平安送回家后，接着便是漫长而吃力不讨好的劝诫及调解工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警察老杨印象深刻的则是：“有两户老人是死对头，经常乱报110。A打电话说B上吊自杀了，喊我们破门解救；B又报警说A家燃气中毒死了。你说惩处吧，老年人只能批评教育。而且独居老人确实是高风险人群，即便三番五次‘狼来了’，但我们接到警情，都不会掉以轻心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在受访中，他们也屡次中断交流，火速出警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于小警来说，每天的安排同样紧凑。他给我看了某次值班（三天）的接警记录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11点40分，市民报警称手机被盗但说不出时间地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13点30分，一位此前多次报警，怀疑自己近期会有“血光之灾”的群众再次报警，警察丢下午饭火速出警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17点07分，有人报警称在科技城门口喝酒，丢了4罐啤酒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>