<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75c51303d937458a6ccae637bc2dc127</guid>
<title>如何定义“胜利标准”，美、欧、乌存在认知落差</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaolong/2023_07_17_701206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年北约峰会上，北约向乌克兰许下入约的前景承诺，但拒绝交出“时间表”，以新的对乌援助计划作为“过渡方案”；同时，批准了自冷战结束以来北约最全面的区域防御计划，以防御俄罗斯的任何袭击。尽管在对俄问题上北约看似团结一致，但仍无法弥平其内部对诸多议题的重大分歧——无论是对乌克兰危机的“厌战”或“促和”，还是不同成员间的战略诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯看来，战争之下北约继续扩张，推出全方位针对性计划，对乌克兰身份的暧昧表态，是否在一步步极限施压、试探临界点？而瓦格纳风波之后，外界对俄内部以及俄乌战争趋势的判断，是否发生了变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，观察者网采访了上海国际问题研究院全球治理研究所副所长赵隆研究员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/16/20230716182132676.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在7月11日至12日召开的北约维尔纽斯峰会上，一份新的区域防御计划获得批准，旨在强化北约未来多年与俄罗斯对抗的路线方针，该计划也被认为是冷战之后首个计划，怎么看这个防御计划，俄罗斯可能会做出什么回应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;作为北约维尔纽斯峰会的重要成果之一，成员国通过了长达4400多页的“区域防御计划”，规划如何在传统的陆、海、空以及网络和太空等新兴战略前沿强化军事能力。同时，规定北约应具备将30万部队在30天内向东翼转移的快速反应能力，提出将部署在东翼多国的战斗群增扩至旅级；此外，还将向各成员国提供关于如何升级其部队和后勤的指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，北约以执行“防御计划”的需要为由，推动成员国承诺将军费开支增加到各国GDP的至少2%以上，解决了跨大西洋伙伴关系中的一个顽疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自乌克兰危机爆发以来，关于如何扩充东翼军力的讨论在北约内部延续已久，但协调31个成员国的利益诉求并非易事，特别是在增加国防预算、联合采购、生产能力、部署进度的协调问题上进展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此份计划的出台表明，所谓“俄罗斯威胁”依然是北约凝聚共识与缓和内部矛盾的“核心旗帜”。未来，任何不配合、不积极参与该进程的北约国家都被视为“异类”，并承受巨大的政治压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然该计划把“俄罗斯和恐怖主义”并列为主要挑战，但明确只有俄罗斯是“对盟国安全和欧洲大西洋地区和平稳定的最大、最直接威胁”，这与去年北约马德里峰会批准的《2022战略概念》保持一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，所谓的“区域防御计划”是北约对俄战略调整的行动保障，彻底改变此前“威慑与对话”的双轨策略，而是强化“前沿威慑与战略遏阻”能力，是实打实的“对俄防御计划”，旨在构筑上达北极海域、下至黑海的前沿威慑与战略遏阻纵轴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯看来，北约在战略规划、成员结构、威胁感知、功能拓展和前沿部署等方面的全方位转型，印证了俄“开启特别军事行动的必要性”，俄还可能会借机针对性强化边境的军事部署。根据去年通过的新版《俄罗斯联邦海洋学说》，俄罗斯将不惜一切代价坚定保卫北极海域、黑海、鄂霍次克海、白令海、波罗的海和千岛海峡，这与北约新的“防御计划”存在空间重叠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预料，俄罗斯与北约关系的对抗性将继续增加，双方将围绕展开“针尖对麦芒”式的军演、监控、拦截，不排除因为高频率的前沿行动导致海空意外事件。但需要看到，相较于北约的“对俄防御计划”，俄罗斯更在意乌克兰的“北约身份”问题。俄罗斯与北约不发生直接冲突的“事实红线”，并不会因为这份“对俄防御计划”发生根本性改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;北约峰会前夕，有几个突发性的信息传出，一是美国批准向乌克兰援助集束弹药，二是土耳其同意瑞典加入北约——据称捆绑土耳其加入欧盟；前者遭到盟友反对或保持距离，但此时拿出这一争议性举动，是象征性意义更大，还是向外传达结束战争的想法？【提到“结束战争”一说，是出于这两个表述：美国防部副部长声称，“对乌克兰平民来说，最糟糕的事情是俄罗斯赢得战争，所以更重要的是不让他们赢。”美国退役陆军中校亚历山大·温德曼认为，“与其让这场战争无限期地进行下去，不如给这场战争画上一个清晰的句号，这是一种相当人道的做法”。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;一段时间以来，美国政府和战略界关于“战争终局”的讨论有所增多。美国对外关系委员会会长理查德·哈斯（Richard Haass）、兰德公司资深研究员塞缪尔·查拉普（Samuel Charap）、乔治敦大学教授查尔斯·库普乾（Charles Kupchan）等智库人士纷纷撰文，呼吁需尽早为乌克兰危机的外交终局做准备，提出美国政府应在乌“大反攻”达到能力极限后，力促双方走向谈判桌，避免陷入无休止的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次峰会上，北约为乌克兰的加入提供了“路线图”，但拒绝制定“时间表”。美国明确表示，乌克兰最终“将加入北约”，但这在基辅仍与莫斯科“交战”的情况下不可能发生。也就是说，停火休战已经成为乌克兰加入北约的“必要条件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月13日，拜登在赫尔辛基举行的美国—北欧领导人峰会后提出，期望乌克兰在进攻方面取得重大进展，并在某个节点达成谈判解决方案，这是争取乌克兰重回谈判桌的关键表态，也反映出美国急于从乌克兰危机中“抽身”的战略考量。与此同时，七国集团签署了维护乌克兰长期安全的国际框架，包括战斗机等先进军事装备、培训、情报共享和网络防御等多个方面，以此作为乌加入北约前的“过渡方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国、欧洲和乌克兰在如何定义“胜利标准”问题上存在认知落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，乌“大反攻”存在三类目标：“最优目标”为全线击溃俄军，夺取克里米亚并全面恢复1991年边界线；“次优目标”为局部击败俄军，将扎波罗热、赫尔松地区作为作战重点，切断克里米亚半岛与乌克兰之间的陆地走廊，恢复2022年2月24日前的接触线；“最低目标”为有限击退俄军，尽可能收复更多的东南地区定居点或重要城镇，为后续谈判争夺筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北约无意直接参战的前提下，美欧部分政客和军方人士公开质疑乌实现“最优目标”（恢复1991年边界）的能力，多数倾向于在实现“最低目标”（尽可能收复局部领土）的基础上，争取“次优目标”（恢复战前接触线）。与此同时，美国急于从乌克兰危机中“抽身”，确保战略资源的调配回归“竞赢中国”这条主线。欧洲则担心“战争疲劳”发酵和社会成本无限攀升，不希望看到战事无休止延续甚至升级。这种认知落差也是决定乌克兰危机走势的关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/16/20230716182314923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约峰会期间，被抓拍到的泽连斯基。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从此次峰会的进程和结果看，针对乌克兰入约只是建立了过渡方案，反而暴露了北约成员国之间的分歧。对于北约来说，能否改善其既需要一致对外，又难以弥合内部矛盾的现状？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;通过此次峰会可以看到，虽然北约在成员结构、战略规划、功能设计和行动指南等方面加速转型，但其“宏观共识”无法掩盖内部的“关键分歧”。面对新的地缘政治和安全环境，北约通过《联合公报》的90条内容对外展现凝聚力，凸显北约在支持乌克兰、捍卫民主价值观并采取行动、应对全球性挑战等方面形成重要共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在成员国层面，围绕为乌克兰提供集束弹药可能产生后果的争论，吸纳瑞典加入北约的政治交易，在日本设立联络处的立场对立，特别是对乌克兰加入北约的“路线图”和“时间表”分歧，不仅充斥会场内外，也存在于《联合公报》的字里行间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也再次表明，无限渲染外部威胁的确可以强化北约在机制层面的身份认同与目标愿景，但无法成为化解成员国基于地理区位、战略诉求和安全理念差异的“万能钥匙”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56acb61911451301519564d791a59fc0</guid>
<title>进入淘汰期意味着流血牺牲，中国汽车产业有准备吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyulong/2023_07_17_701200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱玉龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国汽车市场竞争进入红海阶段，价格战能否持续？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月6日在上海举行的汽车论坛上，中国汽车行业的一纸公开协议，震动了市场，也引燃了舆论场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国汽车工业协会的牵头下，一汽、东风、上汽、长安、北汽、广汽、中国重汽、奇瑞、江淮、吉利、长城、比亚迪、蔚来、理想、小鹏、特斯拉等16家主流车企签署《汽车行业维护公平市场秩序承诺书》，要求车企不以非正常价格扰乱市场公平竞争秩序，不得夸大虚假宣传等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在外界看来，承诺书是否会直接影响消费者的权益，触发企业和消费者的矛盾；而一旦产生争议，对国产新势力车企带来的实质影响几何，更何况是在现如今全球车企竞争白热化的当下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/16/20230716154559631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;企业与消费者的“拉扯”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次协商，主要缘由是认为采取简单的价格竞争策略并非长久之计，如果继续打价格战，对产品质量、服务水平、消费者权益以及市场信心等方面，都会产生比较大的影响。这是基于传统的看法，当价格一直打下去，很多车企甚至连毛利都没有，想要让它落实生产企业责任制，对产品质量负责，提高服务质量，保障消费者权益，这都是很不现实的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，此次价格战的背景，就是中国的汽车企业长期在地方政府的支持下，形成了惯性，使得中国汽车市场这个全球最大的市场，没有滋养出特别强大的本土汽车企业能强劲参与全球竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车是一个很好的赛道，给了自主品牌超越的机会，也能拿到市场份额，如果此时不打，对于中国汽车产业的长期发展也不是很有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，协议的初衷，是希望得到阶段性缓和，从而给车企一些调整时间，但事实上就在签署《承诺书》的第二天，7月7日，特斯拉就推出了引荐奖励的促销活动——推荐朋友去买车，朋友可以获得3500元的尾款抵扣等福利。紧接着，上汽大众的ID3，上汽乘用车的木兰等车型都宣布降价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就过去经验来看，在中国，不管是家电（彩电）、钢铁、水泥等行业形成的各种价格联盟，最终在市场竞争和反垄断压力下都纷纷解体，所以恐怕中国汽车产业也不能阻止这个出清的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是否存在垄断和不正当竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车业是国民经济的重要支柱产业，在促进经济增长、技术创新、就业与社会发展等方面发挥着重要作用。公平竞争是发挥市场配置资源的决定性作用，也是促进汽车业健康发展、维护消费者利益和社会公共利益的重要保障。为预防和制止汽车业垄断行为，降低行政执法和经营者合规成本，推进科学有效的反垄断监管，中国已有《国务院反垄断委员会关于汽车业的反垄断指南》可用来专门解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份指南中有以下描述，“当竞争者之间达成固定价格、分割市场、限制产量等横向垄断协议，实务中通常没有必要明确界定相关市场，但对于滥用市场支配地位案件，相关市场界定通常是认定滥用市场支配地位行为的第一步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从法律和经济的角度来看，中国的汽车价格战（协定最低价格）基本违反了反垄断法和反不正当竞争法的行为，这对于保护消费者利益，也无从谈起。因此两天后，中国汽车工业协会（CAAM）在广泛的争议声中，援引反垄断法撤销了上述16家汽车制造商做出的避免“异常定价”的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/16/20230716155651475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/16/20230716155731756.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自中国汽车工业协会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国新能源车市场，究竟面临着什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这些年来，在中国政府的大力推动和政策支持下，中国产业界投入了大量的资源和人力物力来做新能源汽车，中国新能源汽车取得了长足的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球新能源汽车的加速推进，中国燃油车市场竞争变得更加激烈。2022年传统燃油车市场的销量开始受到影响。2023年燃油车企，包括传统自主品牌和合资品牌都在经历前所未有的寒冬。燃油车销量连年大幅下滑，车企的库存由于各种原因一直比较多，现金流紧绷，后续订单缺乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国新能源汽车在市场中的普及率不断提高，对消费者的吸引力也在增强。在国内市场，如果车企不能推出使中国消费者更容易负担得起、以及更有性价比的新能源汽车，车企恐怕将会面临衰退。有数据显示，10-15万和15-20万价格区间的纯电动和插电式混动车型在市场中占据了42%的份额。这表明消费者对价格合适的车型越来越感兴趣，而市场结构也正朝着消费者导向的变化方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年伊始，特斯拉在中国市场率先对新能源汽车的降价举措是适时而行，符合市场期望的趋势。如果纯电动不降价，吸引力显然不够，同时也带动了插电混动和增程的价格下探。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，虽然中国汽车市场不能有台面上的价格战，但车企心里都明白，新能源车和汽车市场正经历着快速变化，消费者在收入增长变缓以后，更注重价格和性能的比较，对品牌溢价并不敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，以后中国消费者的习惯正在转变了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.对于同一款车型，消费者会选择性能更优的。虽然汽车厂商可能不会公开降价吸引消费者，但深度的产品力竞争仍将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.主流的自主品牌已经注意到了燃油车价格体系的重塑，纷纷将发展焦点转向插电式/增程式混合动力车型。这是一种积极适应市场的策略，这些车型会非常具有性价比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.汽车企业想要生存，必须通过价格体系重塑的方式来实现。短期的价格战或许只是一时，但长期而言，将高价值车辆的价格下调是一种趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/16/20230716161059492.jpe&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国新能源汽车制造商瞄准海外市场 图自外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新能源补贴政策退场，中国车企进入淘汰期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年起，消费者购买新能源汽车可以享受单车4800元至12600元不等的国家新能源车购置补贴。不过，这相政策于2022年12月31日终止，此后上牌的车辆不再给予补贴，也就意味着中央财政对新能源汽车推广应用予以的补助按下结束键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项长达13年的新能源补贴计划，从结果看是非常成功的，尤其是在新能源汽车产业发展初期，切切实实促进了产业的健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从2015年开始成为全球最大的新能源汽车产地和市场，涌现出不少崛起的新能源车企，并形成完善的动力电池产业链。在进军国际化市场时，整车和动力电池展现出了强大的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“国补”政策在2023年的退出，标志着中国新能源汽车长大成人。当然，这些年的补贴过程中也伴随着争议，比如早在2016年曾有多家车企陷入“骗补”风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，中国汽车企业想要持续扩大产能，就需要足够的订单和产量以支撑业务发展。就当前市场情况来看，企业要想提高销量，主要有两种策略：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，2023年主要的自主品牌已经注意到燃油车价格体系的重塑，纷纷将发展重心转向插电式/增程式混合动力车型，这是主动适应市场的策略。因此，从下半年开始，这类车型的价格定位更加理性，同时燃油车产能利用率下降，企业也会开始考虑停产燃油车的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，随着采购成本下降，尤其是二线电池企业应对电池价格战的策略，使得车企有机会再次提高竞争力。从策略上来看，2023年下半年电车集中降价，车企开始争夺在这个领域生存所需的最低销量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国的汽车产业进入淘汰期，淘汰期就意味着有流血牺牲，就会有部分企业退出历史舞台，这与过往其他国家的汽车产业发展后期别无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1fae29d8b93dc3c7ffe5fc6d4d6c070e</guid>
<title>拜登的难题只是集束弹药吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_07_17_701199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一片反对声中，乌克兰已经确认，收到了美国提供的集束弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，美国早有解释，当然说的也很直白：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部副部长卡尔·科尔声称，让俄罗斯赢得战争是更糟糕的事。拜登随后说到，这是“艰难的决定”，乌军弹药正在耗尽，这些集束弹药将作为过渡弹药使用，直到美国和北约的弹药生产速度在下半年跟上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登和科尔的话有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，让现在俄罗斯赢不仅是糟糕的事，更是从来就绝对不能接受的事。美国在做的一切不仅是为了不让俄罗斯赢，还是确保乌克兰赢。这不是两分法，中间有巨大的灰色空间，比如现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714174927570.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国一家军工厂的工人正在拆解集束炸弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在2022年夏秋反攻中所获甚丰，加上从欧美获得大量军援，对这次大反攻信心满满。乌克兰也急需决定性地扭转战场形势，确保美欧和国内民心的继续支持，哈尔科夫和赫尔松的胜利都谈不上决定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里米亚在历史上属于俄罗斯也好，属于乌克兰也好，现在倒是妥妥地成为乌克兰的“龙兴之地”了，连顿巴斯都比不上。克里米亚的战略地位重要，但克里米亚对乌克兰的重要性在于这已经成为乌克兰凝聚民族心的标杆，现代乌克兰的民族精神要么在夺回克里米亚中建立，要么在永失克里米亚中残废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扎波罗热劈入战因此特别重要，这是切断通往克里米亚的亚速海沿岸走廊的关键，只有刻赤大桥与俄罗斯本土相连的克里米亚是难以固守的。马里乌波尔的重要性就在于这是走廊地带的咽喉要地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在劈入战打成绞肉战，不仅胜利遥遥无期，能不能打下去都成了问题。如果伤亡问题乌克兰还能熬下去的话，弹药是个大问题。开战以来，美国已经提供了100万发以上的155毫米炮弹，不仅自己的战备库存见底，连以色列的战备库存都在挖。美国还在鼓动韩国，但韩国不想直接淌混水，就用向美国提供弹药的名义，将美国弹药置换出来，运到乌克兰，反正都是通用的。以色列和韩国有自己的安全压力，能帮的忙是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列这边其实是美军的战备库存，但是以色列方向专用的。预存在以色列，就是为了万一打到需要美军直接上场的时候，可以就地拉出炮弹就打，而不需要等从本土或者欧洲调运弹药过来。美国也在琢磨在台湾建立这样的预置弹药，还没敢走出这一步。不过台海一旦开打，就没有机会再运进弹药物资了。没有弹药物资是没法打仗的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约在极力加速弹药生产，但估计最早要到下半年才能有点意思，真要赶上前线消耗速度还不知道需要多久。尽管西方一直在唱衰俄军弹药生产和库存，俄军的炮弹消耗量长期保持在每天3、4万发，乌军只有几千发，现在连这个速率也维持不下去了。乌克兰这样的弹药消耗速度是北约从未估计到的，多年马放南山更是使得产能荒废，还真以为Banks beat tanks了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下只有把富有争议的集束弹药都拉上去顶一阵子，至少不能让乌克兰炮兵断顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集束弹药也称子母弹。这是二战时代开始出现的，一发炮弹、火箭弹或者炸弹里含有几十甚至上百发子弹药。母弹药在目标上空打开后，子弹药散开落地引爆，杀伤目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型集束弹药有反步兵和反坦克两大类，但都是用于打开阔地轻防护/无防护的面目标的。道理很简单：一发炮弹、火箭弹、炸弹只有那么大，威力要分散到几十、上百发子弹药，必然不可能是大威力的攻坚弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统集束弹药是无制导的，母弹药打开后，子弹药就真是天女散花了。在80年代，美国为了提高抗击坦克集群冲击的能力，推出“斯基特”弹药。这还是集束弹药，但子弹药在小降落伞的减速下自转，发现目标后在空中引爆，形成一个高速弹丸，可以轻易击穿主战坦克的顶盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集束弹药要子弹药多一点才效果好，所以以个头更大的集束炸弹为主。现在还有风偏纠正、反跑道等专用集束炸弹。但美国提供的是155毫米榴弹炮发射的M864 DPICM弹药，含72枚子弹药。乌克兰空军缺乏空中攻击能力，炮兵成为乌军打击火力的绝对主力，集束炸弹提供了也没用。M864是双用途集束弹药，自带破片和爆炸成型战斗部，反步兵、反装甲两用，无制导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于开阔地上的轻防护/无防护步兵和坦克来说，天空中撒下的子弹药是末日之吻。然而，小威力也意味着躲在坚固工事里的步兵或者有防护的坦克就可以放心大胆地拒绝不请自来之吻。扎波罗热和顿巴斯的俄军恰巧是在依托坚固工事防守。反倒是进攻的乌军，常常暴露在开阔地上，吃了不少俄军集束弹药的苦头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国提供的集束弹药对坚守中的俄军实际上没什么用，即使打壕沟里的俄军，也是普通榴弹打空爆更加有效。这是美国决定最令人不解的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要是联想到乌军弹药见底、美国弹药断供，这就不奇怪了：美国只拿得出这些对乌军进攻实际上没用的弹药了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步想一想：现在前线乌军实力大伤，俄军反倒兵强马壮。要是俄军乘虚反攻，反推到扎波罗热，那可如何是好？乌军反攻胜利可能已经是昨天的目标，今天的目标可能是确保俄军不趁火打劫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95205e4a1d15f5b4e6e7a2561ee5c5e0</guid>
<title>原价300美元卖给中国报价28万，但我们仅用半年就返销美国了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TanXiaoTian/2023_07_17_701198.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谭骁天】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一阵子，关于高考之后选专业的话题非常火热。作为互联网疯传的理工科“四大天坑”专业——生物、化学、环境、材料，一直被认为是非常不容易实现对口就业的几个专业。这是因为中国在这几个方面的产业力量仍然比较薄弱，没有足够多的科技公司及高技术岗位来承接这么多的本科、硕士及博士毕业生。仅靠大学里的那几个科研岗位，是远远满足不了就业需求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但新冠疫情爆发以来，事情逐渐起了变化。生物、生命科学以及生物工程，这些泛生物类的头号的天坑专业，逐渐有了“脱离组织”的倾向。这背后的原因，是近几年来相关企业的快速成长，在疫情期间悄然完成了产业升级。生产防疫用品带来的产能提升及生产质量提升，是其中的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举几个大家身边的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核酸检测（RT-PCR测试）是疫情期间重要的防疫工具，由于我国曾将其用于全民病毒筛查，所需的试剂量是非常可观的。由于大规模核酸检测带来的舆论风波，在2022年还曾经出现了一些谣言，说核酸产业每年需要向国外支付数千亿以进口检测试剂，这完全是混淆了早期与目前的产业生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PCR所用的DNA聚合酶，确实一度是核酸检测技术链条中的“卡脖子”环节，曾经长期需要从外国进口。但这5-10年以来，我国有数家企业突破了这一方面的技术壁垒，能够筛选、生产出质量完全过关，甚至性能更好的Taq聚合酶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在PCR引物这样的较短核酸序列的设计与合成上，我国也在很早之前就已经突破了其中的门槛。目前以核酸合成为业务的公司，在每个主要城市都能找到不少。而国产核酸提取仪的生产能力，也在疫情早期就开始了爆发式增值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714110851198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;核酸PCR检测试剂盒 图片来源：北京日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714110909954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;疾控人员操作某款国产自动化核酸提取设备 图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅是世界上第一个开发出新冠特异性核酸检测试剂盒的国家，也在全球新冠核酸检测产品中占据了很大份额的市场，核酸检测试剂盒甚至一度成为了我国出口产品的一大门类。由于我国“爆产能”带来的规模优势，2022年进行新冠核酸检测的成本相比于疫情早期，有了十倍以上的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714110924686.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;552&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在PCR核酸检测技术之外，用于跟踪、判定病毒突变的测序技术，也是新冠检测方面的“隐形英雄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在流调溯源过程中，疫情的源头往往扑朔迷离，只有通过高准确度的病毒核酸测序，才能寻找到病毒来源的蛛丝马迹。在一次次疫情溯源过程中，我们也锻炼出了一支支能精准分析病毒序列的生物信息分析队伍。而为这些基于生物信息分析团队提供技术支持的，是众多测序仪器、试剂、器件方面的开发团队。抗疫斗争让这些企业的技术水平、生产能力、产品质量得到了很大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714110937257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;华大智造生产的核酸测序仪 图片来源：华大智造&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于2021年和2022年出现的德尔塔及奥米克戎毒株，在感染者病毒载量方面出现了大幅度提高，相对原始毒株更容易被检出。这导致了灵敏度较差，但更容易操作、可以在家中完成的快速抗原试纸检测（RAT）异军突起，很快就成为了全球最流行的新冠确诊方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此间，我国生产的抗原检测试剂盒不仅迅速超越核酸试剂盒，成为了最受欢迎的新冠检测产品，更是占据了全球80%以上的市场。俗话说台上一分钟，台下十年功，中国能在极短的时间内开始爆新冠抗原检测产品的产能，也与整个产业链的进步有着巨大的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产抗原检测试纸，所需的最重要元件（之二）是可以和新冠病毒N蛋白结合的抗体配对（检测一个抗原蛋白需要两个抗体）。为了保证检测的稳定性及灵敏性，这类抗体均需具有极高的特异性及亲和力。可以说，抗体的性能在很大程度上决定了试纸的性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国生产的抗体，曾一度被诟病为“廉价、低质”的代名词，但在新冠相关抗体的生产中，我国的生物制品企业在追求极限性能方面，可以用前赴后继来形容。不仅使用新技术将抗体亲和力提高到了逼近理论极限的皮摩尔水平，更是把一度“金贵”的单克隆抗体（一些性能突出的单克隆抗体，其价值密度甚至是黄金的上万倍）产量提高到了百克、千克级，几乎实现了“抗体论斤卖”。目前市面上销售的大部分试纸产品，对新冠病毒的检测灵敏度都达到了皮克每毫升的水平，而且售价甚至在10元以下（成本甚至更低），可以说是把高科技产品白菜化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714110953689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;434&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新冠抗原快速检测试纸 图片来源：央广网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在快速诊断试剂之外，中国也是新冠科研用试剂开发的领跑者之一。全球首个开发出新冠相关重组蛋白及相关特异性抗体的就是一家中国公司。在此之后，中国的多个企业也一直在不断根据病毒的突变，开发最新毒株的病毒重组蛋白及相关检测抗体。这些科研试剂大量出口海外知名科研机构，而且广受好评。在几年时间中，我国头部企业的蛋白设计、生产水平也得到了质的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里说一个我曾在工作中亲历过的小故事吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠病毒S蛋白的三聚体蛋白由于与真实病毒上的天然结构高度接近，在免疫反应研究中有非常高的实用价值。但因其结构较为复杂，产品开发需要蛋白工程学、合成生物学等新学科的参与，开发生产门槛比单体蛋白及蛋白亚单位高很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年上半年，美国某知名科研试剂公司首先开发出了此类产品。当其得知中国尚无法生产同类产品时，其出口溢价甚至达到了上百倍。原价300美元（约2100RMB）的一管蛋白，在中国销售时甚至报价28万元RMB，近乎于对中国实施了封锁。中国企业当然也没让他们得意太久，在2021年底，中国的一两家企业就开发出了同类产品。根据我自己的测试体验，它们的性能与美国产品几乎没有区别。目前，这些产品早已返销美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714111010497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新冠病毒S蛋白的细胞外结构，呈三聚化结构。每个三聚体S蛋白由三个单体蛋白相互缠绕而成。优于结构较为复杂，此类蛋白生产难度较高。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>