<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dcef83256368f2e319e7f1aa5fde1003</guid>
<title>特朗普钦定的“MAGA少帮主”，继承者还是投机家？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_07_16_741652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发生了极富冲击力的遇刺事件之后，特朗普在美国共和党全国代表大会上做到了两件事：第一，他毫无悬念地、压倒性地成为共和党全国代表大会正式提名的总统候选人；第二，公布了自己的竞选搭档——副总统人选——万斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/16/20240716171650406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月15日，美国威斯康星州的共和党全国代表大会上，特朗普正式提名为共和党总统候选人，万斯将作为副总统候选人（图右）参与2024年总统大选。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯是《乡下人的悲歌》的作者，也是美国本土白人崛起的中生代政治活跃人物中的佼佼者。他和特朗普之间有非常微妙的关系：一开始他强烈批判特朗普，后来在俄亥俄州参议院选举前夕，又改换门庭拥抱特朗普的大腿，成为特朗普最坚定的支持者和捍卫者，甚至在很多主张上，他表现得比特朗普更加激进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普当选，万斯成为美国副总统，他可能会在美国历史上创下多个记录：假设出现更加戏剧性的场景，比如懂王当选以后，因为各种原因没有办法走完整个4年任期，那么万斯就有可能传奇般地成为美国历史上最年轻的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就今年的选举来说，特朗普最终从马可·卢比奥、斯科特等多个人选中，最终选定万斯作为自己的搭档，在一定程度上反映了他的思路，也可以理解为枪击事件的巨大刺激还是对特朗普产生了一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，可以说特朗普给“MAGA”运动找了一个“少掌门”。整个“MAGA”运动原先被特朗普一人独享，现在万斯毫无疑问成为钦定的第二号人选。可能是子弹擦过的生死之际，特朗普无可避免想到了传承的问题。原本作为一个权力欲，尤其是掌控欲极强的人来说，特朗普是不愿意让自己处于这样一种“有可能被取代”的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国总统有任期的限制。特朗普如果当选，就是第二次当选美国总统，所以他的时间是有限的，他不会再有下个4年。那么对他来讲，这4年有许多具体的功能性事情要做，更何况在整个竞选期间他遭受了非常大的压力，他要有一个剧烈反弹，所以这一任期会比较极端，无论内政还是外交，他的动作会比较大、比较彻底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得在选择万斯的时候，特朗普一定想起了彭斯，想到了当年彭斯给自己的的诸多掣肘和阳奉阴违，以及在2020年总统选举最至关重要的时刻——也就是副总统计票时刻，彭斯对他的出卖和背叛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遇刺事件逢凶化吉后，特朗普在共和党内获得巨大的人气膨胀。他违背了一般挑选政治副手的互补性原则，反而选择了具有统治性、且更加极端的政治副手，这么做就是准备“暴冲”。他理想中的副手需要满足这些条件：1，不可能掣肘；2，不可能分权；3，不可能背刺。毫无疑问，万斯在各种程度上都符合这样的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，关于特朗普任内的执政纲领会是什么样子？大家总体上的思路是认为美国会更加回归孤立主义和保护主义，更加在全世界范围收缩。但是相关的分析有必要区分三个东西：首先是今天的美国需要什么？其次，是即将上任的特朗普政府会怎么做？再次，是在各种各样的综合因素作用下，它实际上能做成什么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多分析有一个特点，就是把共和党和特朗普想象成言出法随的人，根据他的描述去想象，他说什么你信什么，当然实际效果在特朗普第一任期内就证明其实不是这样子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/16/20240716172542823.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“特朗普-彭斯”变“特朗普-万斯”。&lt;span&gt;X网民梗图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，特朗普和共和党有个美好的想法，就是要让美国回到过去在这个世界上所处的位置，尤其是二十世纪四五十年代，二战刚刚结束，美国独霸的状态。那就只有一个办法——三战，然后确保美国在三战中所处的地位和二战时是一样的，让美国的制造业继续高度繁荣，继续成为世界上最大的资源出口国和世界上最大的制造业国家，回到东德克萨斯油田时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国曾经享有“双第一国”这样的地位：既是资源出口大国，又是制造业强国，但是时光倒流是不可能的。所以在最早的宏观出发点位上来说，这就是标准的一厢情愿，是一种完全建立在对于事实和历史无视以及歪曲认识基础上的自以为是，不值得去进行任何分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于一种错误的看法去做事，就一定会遭遇到来自规律的反抗，就一定会失败，不管是特朗普还是万斯都一样，而为此付出代价的是美国。美国会失去最珍贵的战略资源，就是时间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fc5f8916ab090a4b41342f4ae5507a3</guid>
<title>作为头号体育产业大国，美国为何把美洲杯办得一团乱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2024_07_16_741625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对2024年同期举行的两大洲际足球赛事，当所有人都在念叨欧洲杯“不好看”、“公式足球”、“考证足球”的同时，迎来了自己第108个年头的“梁山好汉年”的美洲杯却十足在观众面前“亮了一次相”，从各种几近“全武行”的比赛实况，到球场周边屡屡取代球场本身成为赛事焦点，各个无不抓人眼球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到7月14日，最大的爆炸新闻传来——原定于当晚8时举行的比赛，因为“种种原因”被迫中断，推迟至21时22分方才开球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛虽然举办规模限于洲际，但竞技水平毫无疑问是世界级的，又举办于世界头号体育产业大国美国，最后却闹出了这样的笑话，实在让人难以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，若我们抽丝剥茧分析此次事件，却可能得出一个结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此等事故的发生，大概率不是什么意外，而是赛事办赛方混乱的管理水平造就的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/16/20240716120848299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从参赛到办赛都不大庄重的美洲杯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美洲杯是世界范围竞技水平最高的国家间足球赛事，至今已有108年、48届的举办历史，但客观而言，在世界各大洲的洲际足球比赛中，美洲杯就算不是最不庄重的那个，其不庄重程度可能也是名列前茅的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美洲杯常见的简写为“CONMEBOL Copa América”，其中，后面两词是西班牙语“杯”（Copa）+“美洲”的意思，第一个缩写词则是其真正的主办方及“足球地理限制”——南美洲足球联合会（西班牙语“Confederación Sudamericana de Fútbol”或葡萄牙语“Confederação Sul-Americana de Futebol”），其官方名称实际上应为“南美洲足球联合会美洲杯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从名称上而言，对足球略知一二的普通人，如果看到赛事名称中的“X洲”，必然会认为这是一项限制于名称中的大洲范围内的洲际赛事，而对于绝大多数洲际赛事，无论是欧洲杯、亚洲杯、非洲杯还是中北美洲及加勒比海金杯赛等，也确确实实是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其中唯一“反直觉”、“反常规”的，就是美洲杯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，美洲杯应当只包括其主办者南美洲足球联合会辖域内的南美洲国家，最多根据门罗主义的“美洲是美洲人的美洲”的说法加上中北美和加勒比海地区，然而，很多球迷朋友可能还记得十年前中国男足受邀参加美洲杯的消息，且中国男足确实收到了正式的邀请，最终因为与俄罗斯世界杯预选赛的赛程冲突不得不作罢。除了中国，澳大利亚、卡塔尔和日本等与南美洲八竿子打不着的国家的国家队，也都曾参加过隔着广袤太平洋的美洲杯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是由美洲杯在全球范围内独一份的独特赛制决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美洲杯的参赛队，除了十个南美足联的会员单位外（很多地理上位于南美洲的国家/地区并不是南美足联的会员，如圭亚那、苏里南和马尔维纳斯群岛——马尔维纳斯群岛的居民可自由选择代表英国的四个国际足联会员协会之一或阿根廷进行注册、参赛），剩下的参赛队由南美足联以特邀的形式进行填补，被特邀的球队则全无限制或“章法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参赛上已经如此不拘一格，指望南美足联在办赛上拘人一格，实在是强人所难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/16/20240716121200614.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，本届美洲杯之所以莫名奇妙地最终落户以特邀身份参赛的美国（虽然也不是第一次了，毕竟2016年的百年美洲杯就放在了美国），主要原因就是因为原本确定的办赛方、南美洲足联的正式会员单位——厄瓜多尔的“变卦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;America不懂América的悲，América不懂America的黑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从参赛到办赛，南美足联存在着各种“不大庄重”的问题，但如果将此次美洲杯的一系列闹剧，全部归结在南美足联头上，显然也是不大理性的。事实上，南美足联在美洲杯办赛上还是有能力输出一套完整的标准体系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只可惜，这些较为完整的标准体系，大概是被本身就是临时赶鸭子上架的二道贩子——美国办赛方给忽略了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本届美洲杯决赛为何出现了如此诡异的决赛延期现象，相关的利益各方众说纷纭，办赛方美国方面的说法更为冠冕堂皇，但对于办赛事宜赛事身份最为中立的球员家属，以及那些花了冤枉钱买了黄牛票的倒霉球迷们的说法也同样可信，该等说法包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.入口区数量不足，很多球员的家属本应通过专有通道进入场地观赛，但办赛方却并未为球员家属准备专有通道，导致早到赛场的大量球员家属（数百人）拥堵在了一般通道门口（无法正常入场）。通道口又发生了大量的球迷（或闲杂人等）斗殴、骚乱事件。以至于连一直拉胯的阿根廷国家队都突然敞亮了起来，调集了自己的安保人员来为球员家属提供保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(该等描述来自阿根廷队球员加纳乔和阿库尼亚的亲属)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.甚至于，有的球员因为担忧亲人的安危，没有进场，而是为了保护亲人来到了通道口。毫无疑问，在某种意义上，为了保护家人的球员的存在或出现在通道处，可能进一步引发拥堵或混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（该等描述来自阿根廷队球员麦卡利斯特的母亲）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.相反，办赛方在某些入口处，不经查票、安检便随意放人入场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（与此相关的说法虽大多数来自买了高价黄牛票却被堵在外面的球迷，但加纳乔的哥哥也证实了这一说法，声称“很多人没有票就冲进了场”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.在一开始的混乱已经造成的情况下，办赛方选择了一刀切，关掉了大多数可以正常入场的入口，只开放了极少的入口放人通行，然后“亡羊补牢”进行了查票并驱赶了无票入场的“闲杂人等”，这最终导致了球迷就坐、球员入场进一步被延迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（该等说法来自于办赛方的官方声明）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2deecea3514fb578ce5d5af6718467a9</guid>
<title>真不是我鼓吹“美国崩溃论”，美国制度韧性本身就是幻觉</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_07_16_741622.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个月前和一位朋友聊天，他说随便浏览个华盛顿邮报的评论区，就被下面民主党支持者的发言所震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/16/20240716105949695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
聊天截图&lt;span&gt;作者自供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令这位朋友震惊的是这样一些发言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如今的选择，一边是拜登，一边是真正的法西斯主义。当特朗普在第二个任期第一件事就是宣布下一届任期，并且把奥巴马、拜登、哈里斯和克林顿逮捕并处决的时候，街上就会内战。特区巡回法院需要这周就宣布判决并且把胖子·希特勒·特朗普直接移出选票……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/16/20240716112340986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华盛顿邮报相关报道评论区&lt;span&gt;作者自供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍听起来非常耸人听闻，但我当时就跟朋友说不要慌，小场面，这都是正常评论区的正常民主党人。虽然将对手妖魔化、将政治极端化可能是共和党那边先干的，也可能共和党干的确实挺多……但是，民主党也干了，而且干得不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，用“共和党”和“民主党”来概括当下对立的两方也仍然是不准确的，毕竟各方党内的内鬼也都不少。但无论如何，任何单一标签都无法准确地概括当前美国各方的政治态度。所谓的左派没有多左，右派没有多右，进步派并不进步，保守派也并不保守，民粹派少不了跟资本和官僚勾结，建制派也少不了煽动民粹情绪……其实不过是为反而反，什么极左极右进步保守，无非是各种污名化对手的词汇，跟其实质并不完全沾边。这不是说他们真的没有核心的意识形态和政治诉求，但是政治对立会凌驾于这些事物之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以最后在美国真正稳定的阵营划分，仍然是党派。也就是以特朗普为核心的绝大部分共和党；还有虽然不知道核心在哪里，但是为了反特朗普总能联合起来的民主党各派，以及少数被特朗普视为该死的叛徒并赐名为“RINO”（Republican In Name Only“名义共和党人”）的一群人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端化的政治环境自然就会带来极端化的人和事，两方都是一样的。如果说“共和党人”经常煽动并诉诸暴力，从枪击案的小场面到冲击国会的大场面一样没落；那其实“民主党人”也并没有缺席极端活动，虽然在数量和质量上一直落后于对手，但如今刺杀特朗普算是稍微扯平了一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次凶手刺杀特朗普的动机仍然成谜，目前已知的信息也很少，只知道凶手据称是个共和党人，但给民主党活动团体捐过钱，可能成分复杂，是个所谓的“RINO”也说不定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧合的是，这次的凶手又是来自于匹兹堡周边地区，就跟上次犹太教堂枪击案的凶手一样。身为一个在匹兹堡住了多年的人，我对此一点都不意外。极端主义从来不是“Deep South”和西海岸的专利。作为锈带的一部分，匹兹堡及其周边地区的经济社会发展一直非常不平衡，表面上的一团和气之下早就暗流涌动，孕育着各种极端政治思潮，出点什么意外可以说根本不意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是无论凶手动机如何，刺杀针对的是特朗普，共和党第一时间就将矛头指向了民主党的煽动行为，而且有理有据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如拜登前几天和金主们谈话的时候，刚好说了这么一句：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我就一个职责，那就是击败唐纳德·特朗普。我完全确定我是完成这个任务的最佳人选。所以我们该让那场辩论翻盘了。是时候把特朗普放进靶心（Bullseye）了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/16/20240716111600821.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拜登讲话稿&lt;span&gt;作者自供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登也许只是想展现自己的修辞手法，但当几天后特朗普真的在物理意义上被放进靶心的时候，事情就有趣了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党小将们纷纷在合理地怀疑：你这句话，该不会是在下达暗杀指令吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/16/20240716112413648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拜登被指责下令执行这次的暗杀&lt;span&gt;作者自供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是抛开阴谋论，拜登受到这种指责也并不冤枉，因为妖魔化特朗普及其支持者，就是拜登这次选举的救命稻草。大家都知道拜登在2020年的胜利不是因为他多讨人喜欢，而只是因为更多人不想要特朗普。所以拜登在展现了糟糕的个人能力和政绩之后，唯一的胜算就是继续照抄以前的成功经验，把特朗普上台之后的世界描绘成地狱，让其他人捏着鼻子给他投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好像我们在一开始看到的评论那样，民主党支持者是真的相信特朗普上台之后国将不国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜登之所以可以放心地全力妖魔化特朗普及共和党，一方面是因为特朗普和共和党的黑点确实多，另一方面则是因为妖魔化对手本来就是民主党的既定政策，就是美国当代政治的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2016年大选的时候，希拉里将特朗普支持者称为“Deplorable”，就已经深刻地展现了当年的政治极化。民主党支持者当初根本就不把特朗普及其支持者当正常人看，不把他们视为平等的人类，而是被嘲笑的低等物种，是需要被铲除的民主威胁——当然，共和党支持者也是这么看他们的，但在特朗普遇刺的当下，现在是共和党喊委屈当受害者的回合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如共和党大佬史蒂夫·斯卡利斯（Steve Scalise），今天就翻出了自己在2017年遭遇刺杀的旧账，指责民主党的煽动和抹黑才是罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/16/20240716111956923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯卡利斯对民主党进行指责&lt;span&gt;作者自供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36414ac0f1fcc5e76f84e15effdabd19</guid>
<title>中国应向菲律宾提交限期撤离仁爱礁“时间表”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2024_07_16_741601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近期中菲南海对峙事件引发全球关注，菲律宾试图再次借助域外大国的支持，在南海问题上不断挑衅我国在南海的权利和主张。2024年7月11日，由华阳海洋研究中心、中国南海研究院和中国国际法学会联合撰写的《南海仲裁案裁决再批驳》报告在北京发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发布会上华阳海洋研究中心理事长吴士存表示中国绝不会默认菲律宾对仁爱礁的非法“坐滩”、试图永久控制放任不管，因为一旦菲律宾如愿以偿，将助长其在诸如黄岩岛、仙宾礁、铁线礁等其余岛礁采取新的冒险性行动，从而进一步加剧海上紧张局势，所以“放任不管“的负面影响太大。他提出，必须要“考虑一劳永逸的办法”破解仁爱礁“困局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对仁爱礁问题，观察者网与吴士存先生进行了深入交谈。以下内容根据谈话录音整理而成。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吴士存】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年5月9日，菲律宾海军以一艘二战时的坦克登陆舰驶往仁爱礁，以“机械故障，不得已在仁爱礁西北侧礁坪坐滩”为由，开始对仁爱礁进行“实际控制”。此后，在中方的压力下，菲方曾多次承诺拖走这艘军舰，但始终没有兑现承诺，还企图加固军舰，以实现对仁爱礁的永久占领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今25年过去了，将来这一事件朝着何种方向演化尚难以预测。上个月我在美国进行学术交流，有美国学者对中菲在仁爱礁问题至今没有找到妥善处理的办法而如此消耗精力表示难以理解。按他的逻辑，中国早就应该以“快刀暂乱麻”的方式结束与菲方在仁爱礁的“猫鼠游戏”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/13/20240713185951700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非法“坐滩”在仁爱礁的菲律宾“马德雷山”号登陆舰&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这位外国学者的疑问也反应了国内一部分人的观点。尤其是在7月8日自然资源部南海生态中心和自然资源部南海发展研究院共同编制的《仁爱礁非法“坐滩”军舰破坏珊瑚礁生态系统调查报告》和11日华阳海洋研究中心、中国南海研究院和中国国际法学会联合撰写的《南海仲裁案裁决再批驳》报告正式发布后，国内有不少学者提出了类似的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，仁爱礁对中国、对整个国际社会、以及对南海周边国家来说，是一个仍在流血的伤口，必须考虑一个从根本上解决问题的办法，尽快把“血”止住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仁爱礁作为南沙群岛的一部分，本来处于无人驻守的状态，所以结束对峙状态，恢复仁爱礁原有无人居住的状态，符合《南海各方行为宣言》（以下简称《宣言》）精神，即不在无人居住的岛、礁、滩、沙或其它自然构造上采取居住的行动。中国对仁爱礁采取行动既是维护南沙群岛领土主权的完整性，也是维护《宣言》的严肃性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日我们在北京发布《南海仲裁案裁决再批驳》报告，是基于菲方长期以来依据裁决巩固非法所得、扩大侵权范围，并以裁决为抓手炒作“中国侵犯菲律宾专属经济区权利”、违反“君子协定”、抹黑中国正当的维权行为等诸多因素的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国不尽快对仁爱礁采取恢复平静状态的行动，不仅会使国际社会对中国维护南海和平稳定的意志和能力产生怀疑，还可能会进一步助长菲律宾铤而走险，扩大其在仙宾礁、铁线礁和黄岩岛等海域的侵权行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，仁爱礁问题不是一个简单的中国试图阻止菲律宾违背承诺、试图向非法“坐滩”的军舰进行补给的问题，而是中国展示其作为一个大国处理南海问题的意志与能力、以及“言必行、行必果”的试金石。同时，妥善处理仁爱礁问题、尽早结束仁爱礁“对峙”也有助于为“南海行为准则”磋商营造一个良好的外部环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从解决仁爱礁问题的路径上来讲，我认为有以下几个途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/13/20240713190005527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海警船&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，还是应诉诸外交手段。目前，中菲之间现有的双边外交磋商机制依然有效。7月2日，中菲刚刚召开了中菲南海问题双边磋商机制第九次会议。所以，中国要通过这个仍在有效运行的对话机制，明确告知菲律宾方面其违背承诺，超越双方达成的“只能进行人道补给”的共识底线，菲方得寸进尺，试图永久化加固并非法军事占领仁爱礁，不仅对中方来说是不可接受的，同时也时违反《宣言》和破坏南海和平稳定的恶劣行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国应该通过外交渠道向菲律宾方面提交限期撤离仁爱礁的“时间表”。在这个类似“最后通牒”的“时间表”中，中方应明确提出撤离所有军事人员的时间节点和过度时期的人道补给安排方案。中国还可以要求菲方仁爱礁环保污染问题提出切实有效的解决方案，尤其是要求其对“坐滩”军舰内部的垃圾、油料、乃至爆炸物进行妥善处理，并可要求菲方自行将仁爱礁恢复到其占领前的自然状态。倘若菲方不与配合，中国有必要派出由各类工程和环保专家组成的特别工作小组进行实地调查勘探调查并提出对该船进行直接处置的合理方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果菲律宾拒不接受中方提出的外交解决方案，这时候就需要辅以其他手段，也就是采取第二步行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步行动需要在“通牒”期限到期后对菲律宾在仁爱礁的海上和空投补给在内的各种形式的挑衅性和改变现状的行动进行阻止或“封锁”。届时中国可以依据2021年2月1日生效的《中华人民共和国海警法》第25条和2024年6月15日生效的《海警机构行政执法程序规定》第35条，宣布在仁爱礁海域划定“临时警戒区”，明确区域范围、警戒期限、管理措施等事项。封锁一定时限之后，菲律宾驻守在仁爱礁的军事人员将不得不面对“生存危机”问题，中方可以出于人道主义考虑开辟“特别通道”，允许菲律宾接返其驻守仁爱礁的军事人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步骤是消除由于菲律宾非现役军舰“坐滩”导致的仁爱礁生态环境隐患和环境灾难。根据惯例，处理坐滩船只主要有两种选项：用拖船拖走或就地切割。但由于该船已经在仁爱礁非法“坐滩”长达二十五年，经年累月的风吹日晒、海水腐蚀及缺乏保养，可以断定船底已经严重锈蚀甚至腐烂，大概率无法按照正常技术路径拖离现场。所以中国最有可能采取的处理方式是就地切割，然后就是清理菲方船只遗留下来的钢材、油料、机械设备和其他废弃物等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在我看来，处理仁爱礁对峙事件中国并不需要动用军事手段，只需通过海警机构的民事执法手段即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/13/20240713190126256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《南海仲裁案裁决再批驳》报告发布&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2021年就已经颁布了包括《海警法》在内的海上执法的国内立法，但那时相关操作细则并不明确。6月15日生效的《海警机构行政执法程序规定》弥补了这一缺憾，包括针对人的约束性措施、遣返以及海上临时警戒区等方面都有了可以据以实施的法律条文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们需要特别注意的是，采取这些措施时必须要有一定的透明度，可以事先通过外交渠道向东盟等有关方面通报，告知对方中方采取行动的目的是将仁爱礁恢复其本来面貌，早日结束对峙、防止擦枪走火而危及南海和平稳定大局，争取赢得舆论主动和国际社会的正面认知。此外，对坐滩船舶的定性，以及“清零”行动过程中可能涉及的其他国际法问题不在本文讨论之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据对话录音整理而成，整理/观察者网 唐晓甫）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>