<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c69113bcf0b419ff42da850eeac29bac</guid>
<title>Tik Tok对美国最大的威胁，是它还没有被美国完全掌控</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2023_03_24_685389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月23日，TikTok的CEO周受资在美国国会接受议员们的质询。虽然这场听证会事先张扬了很久，但大概率不会有什么超出预料之外的新东西。因为这本质上不过是一场长达数年的公开抢劫案的一步“走过场”罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然明面上，美国官方给出的理由是担心TikTok的数据安全问题，但大家都明白，这个理由属于欲加之罪。比如前几天，美国政府威胁字节出售TikTok业务，否则就要进行封禁。这就属于吃相难看了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如TikTok自己辩解的那样，出售业务改变所有权，并不解决数据流向的问题。难道换个股东，TikTok的数据就会被神奇地加上一层美利坚爱国防火墙吗？美国政府提出这样的威胁，到底是真的关心美国用户的数据，还是关心TikTok的所有权，可谓一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，虽然把TikTok遭遇的风波总结为美国掠夺中国的一桩抢劫案没什么问题，但具体的细节还是有必要多说两句的，毕竟美国本身也不是铁板一块，各个利益群体想要抢的东西也不一样。为什么是TikTok被抢，为什么能拖到现在，都跟美国各方想要什么有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主党政府打着什么算盘？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先回忆一下，最早提出要封禁TikTok的，是特朗普政府以及共和党人，而民主党大部分人当时是反对的，为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，临近大选，民主党当然要秉持“凡是共和党支持的，我们就要反对”的心理。而另一方面，TikTok的主要用户是美国年轻人——也就是民主党的主要支持者，封禁TikTok显然有损民主党自身的政治利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年来，民主党在TikTok上有不少动作。比如去年民主党官方账号入驻TikTok，天天发一些不明所以的沙雕视频给拜登政府歌功颂德：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/17/20230317170821390.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中期选举之前，拜登还专门邀请了TikTok网红们到白宫访问，希望他们能够调动选民积极性：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/17/20230317170909562.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以表面上看，民主党政府应当是TikTok一边的。但近年来的现实是，民主党议员逐渐和共和党一样开始反对TikTok，而拜登政府也开始考虑要封禁TikTok……难道民主党不担心封禁TikTok带来的负面影响吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然担心。但民主党的如意算盘是，他们根本不打算真的封禁TikTok，而只是用这一招来威胁字节交出TikTok，让TikTok在自己人的掌控之下罢了。对于TikTok来说，出售好歹能有点钱，被禁就一无所有，你说他们会选什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况从一开始，TikTok就没有显露出跟美国政府斗争到底的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;TikTok有什么筹码？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，客观地说，TikTok本身是没什么筹码的。美国本土都很少有公司能斗得过政府，更何况他们一个外来户。虽然封禁TikTok只是威胁，但这个威胁之所以成立，是因为民主党真的封禁了TikTok也不至于翻车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，TikTok的唯一筹码——在TikTok最为活跃的美国年轻人用户，并不影响政治大局。TikTok一大半的美国用户是年轻人，而四分之一的TikTok用户更是未成年人。年轻人本来就是投票率低的群体，而未成年人更是连投票权也没有，他们的政治影响力不能说一点没有，但是完全可以牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国用户不可能真的对TikTok有什么忠诚度，不至于为此反水。TikTok只是个平台，倒了之后再换一个就完了，TikTok的网红们也一直都有着跑路其他平台的计划。在党派极化的大背景下，民主党只要不是太离谱，年轻人肯定不会叛逃到共和党。而只要给予合适的替代品，那些年轻人就会忘了民主党禁过他们热爱的TikTok。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，其他美国科技公司一直有着接盘TikTok市场份额的计划，他们本质上是欢迎封禁TikTok的。如果能够直接收购TikTok那当然最好，但即使是封禁，也是帮他们解决了一个重要的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如facebook，嘴上说着封禁TikTok是危害言论自由的漂亮话，实际上在偷偷地花钱雇人抹黑TikTok：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/17/20230317171010264.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;182&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么TikTok虽然能够靠游说苟活一时，但难以长久的原因之一。你能游说美国议员，想要你死的美国竞争对手就不会了吗？你能斗得过这些地头蛇和美国两党的金主？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果我们认真设想一下美国政府如果真的封禁了TikTok会怎么样，就会发现民主党其实损失不会太多，甚至可能有意外收获。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8022dd98f1dd1a67c2a4d34dbf2a495f</guid>
<title>马英九返乡，对冲了一场“大两岸”的政治危机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_03_24_685385.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是马英九第一次访问内地，加上这也是70多年来第一次，台湾地区领导人卸任后返乡祭祖，事件本身还是很有历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这份历史意义会在岛内被冲淡到不留痕迹，因为马英九没有英雄特质，更没有枭雄特质，不会做出令各方难以无视的历史性演出，国民党则更不敢炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党人一方面怕马此行影响选举，另一方面也判断马是“顾大局”的人，在大陆的表现会很克制，避谈政治，不至于为选情带来负面影响。这样的评估，恰恰正是马英九只能“顾小局”，不能顾大局的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公平地说，马是1949年至今，政策性拉近两岸距离的唯一人，而且到今天为止，仍是台面上唯一够份量的、拒绝放弃统一选项的政治大咖。当然，也有人评述，由于马执政时的因小失大，错失了和平统一的最佳窗口期，致使岛内大幅流失维系两岸一家亲的民族情感，为之后的局势种下恶因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧事难重提，何况世界已换新颜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反向穿梭？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马英九访陆消息传出时，时值中俄领导人会晤，双方的联合声明可以说正式开启了多极时代的国际新秩序，“和平大战略”展现了中国的高度与主要外交线索，“和平，发展，自主”的调子将回荡在世界各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马英九访陆期间，正好会碰上了访华的巴西总统卢拉，法国总统马克龙也有可能访华，因此可以说，自中国促成沙伊和解后，随后的俄罗斯行程，以及卢拉、马克龙和马英九的到访，北京在短期间有五次机会，扩大和平诉求的声量，将“和平 vs 战争”的叙事清楚地展示给全球，以平衡西方刻板的“民主 vs 专制”，并寻求孤立美国内部的好战份子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，中东若走向和平，俄乌冲突也走向停战，美国所能操弄的下一个战争爆点将只剩台湾，也就是说，世界处处鸽声，台湾反将成为离和平最远的地方，在此危机时刻，台湾谁能搭建两岸和平的桥梁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会是马英九吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/24/20230324074819864.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马英九（资料图），中新社记者 盛佳鹏 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马英九访陆期间定为3月27日-4月7日，正好与蔡英文“过境”美国访麦卡锡的时间重叠，台湾舆论认为这是在中美关系恶劣的当下，两颗“棋子”反向而行，目的却是殊途同归——上演避战的政治大戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文主张“备战才能避战”，马英九主张“避战就得谋和”，前者婉拒了麦卡锡今年来台，是怕因此触怒北京，影响“选举”；后者不乐见麦卡锡来台，但访陆行程中没有北京，是怕因此触怒华盛顿，影响“选举”。因此说，这是殊途同归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或曰，今年中美双方都有棘手的内部问题需要解决，形势要求降温台湾问题，但又碰上了台湾的“选举年”，降温也有一定的难度，但至少，麦卡锡问题可望暂时缓解。而马英九的访陆之行，或可抑制美方在蔡英文“过境”的舞台上演得太过分，理论上对冲了一场“大两岸”的政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对北京与华盛顿而言，既然不急着在台湾问题上摊牌，让两个份量相当的台湾政治人物反向穿梭，也能避免局面急速升温并失控，因此可预期，中美双方将透过这两颗“棋子”各言尔志，卸除部分紧张氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想，不能不考虑负面因素。最近大陆的和平战略斩获，让美方在面子上与里子上受到双重打击，会不会因此玩什么过火的把戏，还不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美方而言，中方汇集各种资源呼吁和平解决争端，推动中东、俄乌、拉美都走入和平发展轨道，是单极霸权国际秩序瓦解的警讯，美国自然会想方设法挑起新的争端，乖巧的蔡英文就是现成的活棋，因此在和平鸽声里也暗藏危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看马英九访陆，应该先对“和平里的危机”局势有一番认知，比较有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新保守主义势力与“杰克逊主义者”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次说过，沙伊和解对美国新保守主义势力（Neocons）是重大的挫败，中俄领袖高峰会则正好碰上伊拉克战争20周年，国际舆论掀起一波对美国新保守主义的声讨，尤其是美国内部的反新保守主义势力阵营，围剿最力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对俄乌冲突感到疲惫的此时，西方虽然仍嘴硬，但私底下盼望俄乌停战（包含美国共和党在内），拜登与他的新保守主义势力僚属与民主党鹰派，正承受愈来愈大的压力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1446fa93959b1f17e1c9f967df6356bc</guid>
<title>瑞士“骚操作”史无前例，台湾也成“冤大头”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2023_03_24_685381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说“年关难过”，对于银行来说，今年一季度的财报披露日也好似一道鬼门关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国硅谷银行（SVB）的闪电倒闭还只是10来天前的“旧闻”，结果刚刚因为美国救市松了一口气的市场，就立即被瑞士第二大银行瑞士信贷集团的暴雷再一次震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/23/20230323151039901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;暴跌的瑞信股价（图/雅虎财经）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与不久前硅谷银行暴雷不同，瑞信的问题由来已久，出事也并非巧合。多年来，它一直卷入一系列丑闻和管理问题。有时感觉它的年报只不过是一长串新旧诉讼以及对风险控制不力的合订本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次由SVB开始的国际金融信用危机，对于瑞信集团来说，是压死骆驼的最后一根稻草、是棺材板上最后的钉子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们简单梳理一下危机从风起青萍之末到如今大厦将倾的时间线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞信危机的滥觞源自于自2021年起该瑞士银行发生的一系列丑闻，导致大量损失、监管审查，最终被其竞争对手瑞银收购：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月，美国家族对冲资本Archegos资本（Archegos Capital Management）倒闭。该公司拖欠瑞士信贷和其他银行的保证金，导致它们损失数十亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月，与英国格林希尔资本（Greensill Capital）有关的供应链融资基金被冻结。Greensill Capital是一家英国金融机构，为供应链金融提供信贷服务。其因被指控欺诈和管理不善而破产，使瑞信及其客户面临数十亿美元的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月，贩毒洗钱丑闻。瑞信被起诉涉及为一个在欧洲经营可卡因贩运网络的犯罪团伙洗钱，该起诉牵涉到几名瑞士信贷的前任和现任雇员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，一场网络攻击泄露了瑞士信贷数百万客户的个人数据，导致诉讼和声誉受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月15日，瑞信向瑞士国家银行提出借款500亿瑞士法郎，以应对流动性问题。市场闻讯产生恐慌，当天瑞信股票大跌，带动整个国际股市大跌。瑞信危机开始快速爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月，瑞银提出恶意收购要约，对瑞信股票提出低价，并威胁说如果董事会拒绝该要约，将发起代理权之争。在瑞信未能找到其他解决方案或合作伙伴后，该交易于2023年3月20日宣布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这系列事件削弱了市场和投资者对瑞信作为全球领先银行的信心和信任，迫使其接受瑞银的报价，也标志着其作为独立机构166年历史的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/23/20230323151215191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月20日在瑞士日内瓦拍摄的瑞士信贷银行（右）和瑞银集团（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞士监管机构的决策问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然问题早已有迹可循，但是过去很长时间里，瑞士的监管当局并没有采取多少措施去解决显而易见的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，监管机构在事前对瑞信问题的严重程度估计不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上周，一开始监管机构并不认为瑞信的流动性有大问题，但是过了仅仅一小时，瑞信就狮子大开口，问瑞士国家银行要500亿瑞士法郎补充流动性，而瑞信的大股东沙特表示不会继续掏钱给瑞信填坑，于是才有瑞士国家银行不得不让瑞银出面，再加上上百亿联邦资金来挽救危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些措施只能说是一时阻止市场信心崩塌，并没有激发人们对瑞士银行业的信心，只是再一次强化了银行“大而不能倒”的危险逻辑。瑞信被收购之后，瑞士将会诞生一个金融巨头。下一次，当瑞银遇到麻烦的时候，会发生什么？谁会收购瑞银？一家瑞士州立银行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都是以纳税人承担风险为代价的。通过瑞士国家银行间接给瑞银的担保，是巨大的国民负担。这种集中风险式的救市显然是走错了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该问的问题是：在过去15年里，瑞士当局做了什么？“大而不倒”的银行法并没有解决这些问题，只是加速了金融行业的集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大而不倒”毫无疑问造成了一种道德风险：金融机构的管理者以纳税人为代价，承担越来越多的风险。一旦事情进展不顺利，对相关管理人员来说反而是“完美”的，因为最终承担风险的是纳税人，而他们已经收到了数百万计的奖金，然后就拍拍屁股全身而退了。2008年金融危机中几乎就没有当事银行和机构的高管被追究法律责任，15年后的今天，这点丝毫未变。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史无前例的操作：债权人137亿美元血本、跳过股东批准直接并购&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于目前看来依旧能全身而退的瑞信高管们，投资者和债权人这次站在了承担损失的第一线，甚至不少债权人血本无归。其中的焦点之一，便是瑞信高达170亿美元AT1债券，被宣布直接归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AT1是补充一级资产的简称，而瑞信的这部分资产主要是被称为CoCo债券的应急可转债。CoCo取自应急可转的英文Contingent Convertible的前两个字母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应急可转债和一般可转债的主要区别，在于转换的触发因素。一般的可转换债让债券持有人可以选择以预先确定的价格将其转换为股权，而应急可转债则在银行的资本充足率低于一定水平时自动转换为股权。也就是说，应急可转债对债券持有人来说风险更大，因为如果银行面临财务问题，他们可能会失去他们的本金和利息。另一个区别是，许多应急可转债券没有到期日，而一般可转换债券有固定期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司破产清偿的优先顺序是，债权优先于股权得到赔偿。换句话说，当银行业务安全时，应急可转债券的持有人可以享受更高的收益率；一旦银行的资产状况恶化，那这部分债券便会被直接转化为普通股权，从而和其他股东一起，首当其冲承受损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得更浅显点，可以把这种债券理解为金融机构从市场上买了一份保险，不出事的时候，机构支付给投资者高回报收益作为保费；出了事，那机构的损失就要通过投资者的损失来弥补了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而瑞信这次被归零的CoCo债券在产品条款上又加了一层债权的转化/注销条件：在通常的资本充足率之外，瑞信还把监管机构的决定权也纳入了可转换事件中。这就为这次监管主导下的瑞银收购中，把137亿美元的债券归零埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/23/20230323150324210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞信提供的应急可转债条款原文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文好的读者可以自己看看168页全文，其中各种条款有多绕，可见瑞信的律师费不是白掏的。大多数投资者可能在最初都不认为这种监管亲自下场清零债权的事情真会发生，也可能从一开始就没看这些弯弯绕绕的条款。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00af49668225d9a5e58149ee719c5651</guid>
<title>有老师答应帮我考证照片却突然去世，我当时太难受了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yukaiyi/2023_03_24_685379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
和凯伊的见面，约在了上海京剧传习馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一栋有着百年历史沉淀的三层老建筑，外墙上铺满各色小块鹅卵石，复古感十足。上世纪80年代，上海京剧院入驻于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一栋LOFT风格的现代建筑里，正在举办“源流——上海京剧院五大流派创始人影像展”，展出的56张京剧老照片修复都是出自凯伊之手，是他一帧一帧修复的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2014年进入上海京剧院艺术档室，将近十年，他修复了近两万张老照片和一百多部演出视频，其中著名的有周信芳的《明末遗恨》、梅兰芳的《太真外传》、马连良的“四十八我”。在网络上引发关注后，他也被称为在“京剧院修老照片”的年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了修复照片，他还有一项重要工作是考证。为了确认周信芳和盖叫天的一张合照，他花了两年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，京剧院库房里还有20余万张老照片，修完这些可能要到退休。“我是在赤着脚跟时间赛跑”，凯伊说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的对话，也从这些老照片开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;可能在很多人的理解里，修复照片不就是PS吗？能不能先给大家介绍下你工作的一些基本情况？修复老照片，如何做到修旧如旧，既保持老照片的年代感，又不影响观赏性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虞凯伊：&lt;/strong&gt;我修复的老照片一般有两种，分别是从底片或纸质照片扫描而来的。底片的工序稍复杂一些，我先会对底片进行一些清洗，去除最表层的脏污。然后底片和纸质照片都有相应的扫描仪进行扫描，再用电脑PS进行逐步修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我用的设备在国有院团艺术档案工作来说是中高配置的了。其实这一套工作流程也是我多年来不断在探索学习和自我修正的。比如底片扫描前的清洗，我用过近十种不一样的手法，数次调整药水配比、温度、晾晒方式等等，目前的这种是在不损伤底片的情况下洗得最干净的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/14/20230314140806389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;工作中的虞凯伊。对于他来说，每一张老照片，都是一桩故人故事，他的工作，就是拂去岁月的沉积，让它们重新焕发新的生机。（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的困难或者说遗憾，就是不管是底片还是老照片都很难有一个完美的储藏方式，关于这个我也跟许多从事博物馆专业或者老照片研究领域的朋友探讨过，照片实物的老化损坏是不可逆的。所以我做的工作一个是扫描电子化，另一个就是把底片和照片用现在已知最好的方式进行保存，今后有了更好的技术，我的后辈也可以再把这些照片原件拿出来进行新的处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到修旧如旧，我现在对自己工作的定位，就是京剧史料的摆渡者，把这些可贵的老物件做电子化、把实物用更现代合理的方式做保存、尽可能地把背景信息写清楚。我想让他们能发挥光彩、让人看到的时间长一点，再长一点。所以其实我在整个过程中应该是一个相对客观的角色，不过这也有一个转变的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早扫描老照片完全出于兴趣，我在做修复时会根据自己的眼光来调光、剪裁，后来我意识到我裁去的可能是历史的一部分，不能那么主观。另外刚开始修复时手法比较粗糙，所以我有过四次对自己修复工作的全盘否定，把之前的所有照片全部重做。我现在做的所有照片，原件也都会做好保存，因此我提供的只是我修复的一个版本，未来的相关工作者也可以用原件再去做更好的处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/14/20230314140852388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上海京剧院艺术档案库。徜徉在这些旧典籍中，仿佛与那些流派大家隔空对话。（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;你刚才提到了电子化。现在的技术已经比较发达了，除了修复以外，数字化技术对于你的工作有没有什么帮助？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虞凯伊：&lt;/strong&gt;许多年前我们就喊出过“给艺术插上科技的翅膀”的口号，随着技术的发展，其实这个目标的实际价值越来越大了，特别是在艺术资料保存方面。我有非常宏大的一个愿望，就是希望能把我们所有的视频、音频、图片、文字资料全都电子化，建成一个可查阅、可检索、可互相关联的京剧数据库。在现在看来，是一个非常庞大的工程，特别是数字化的过程非常繁琐，且人力物力的消耗极大，道阻且长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近人工智能的话题非常火，有很多人说人工智能对于京剧相关问题的回答很不理想，其实就是关于京剧的电子化数据真的太少了，特别是传统京剧的资料，人工智能根本无从学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在老照片上，其实这几年人工智能修复也兴起了，我前阵子还特地用了PS的Neural Filters的智能修复和自己做的进行了一番比拼，目前我的手艺还是要比智能修复的要精细不少。另外戏曲的妆面行头和日常生活差异很大，有一些特殊的装饰可能会被识别为划痕去除，这些还都需要人来做判断。当然我也在尝试利用AI来提高我的工作效率，比如在一些背景图层的除痕上我已经会开始用它来帮助。相信科技和我工作的结合会越来越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/14/20230314140953134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大家都在担心是否会被人工智能取代。对于凯伊来说，让他自信的并不是自己的修复手法，而是背后对京剧的热爱和理解。（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在我们已经进入了视频时代，而且对于戏曲来说，看视频比看照片来得更直观、更享受。你觉得老照片的价值和魅力在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虞凯伊：&lt;/strong&gt;智能手机让拍照现在变成了一件特别容易的事情，也没有了胶卷的限制，任何人随时随地可以记录生活，但其实我们也发现生活中珍贵的能保存下来的照片反而少了。在我们艺术领域，往往一张照片留下的瞬间韵味要比一整段视频更足。我就经常会反复看老照片，不禁感叹，哎呀那时候怎么拍得那么妙，这个定格太棒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个是客观条件的限制，二十世纪上半叶是京剧最鼎盛的时期，也是京剧大师艺术生命最旺盛的黄金岁月。可惜当时并没有普遍应用的拍摄技术，大多数大师没有留下任何影像，只有少数几位拍摄了电影。因此对于京剧艺术来说，那一代人留给我们最好的记录媒介就是照片了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有几位演员也会来我这和我一起研究老照片，他们会惊叹于老先生在照片里身段的“样儿”，这种“样儿”不是那么好学好找的，要慢慢实践体会。京剧艺术是程式化的，百年来身段动作就是那么些，唱腔板式就是那么几种，但是不同的人表演出来千变万化。老照片的存在，也能让我们现在业内的人学到很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/14/20230314141913447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《徐策跑城》周信芳饰徐策。周信芳的老师三麻子将这出戏从徽班移植到京剧中，周从三十岁左右开始演这出戏，经过多年演出逐步加工丰富，成为其代表作。这组照片是1961年为出版《周信芳舞台艺术》所拍摄，共24张，记录了周信芳跑城身段的舞台细节，且有底片保存下来，弥足珍贵。（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;虽然修复的是老照片，但拿到手的每一张照片，背后都是人的故事。比如你经手最多的周信芳老院长的照片，从对他的照片修复中，你对他个人的认识有没有经历一个思想转变的过程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虞凯伊：&lt;/strong&gt;我开始做老照片修复的契机，正是2016年接手了给周信芳先生出一本图像集的工作。我父亲是从事京剧演出管理的，类似我们以前戏班中的经励科，他工作很忙，逢年过节都在剧场，所以我差不多两岁开始就被抱着在剧场看戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最开始看戏总是被台上的热闹吸引，那时特别爱看的戏是《狸猫换太子》，因为情节曲折、故事也很动人。到后来才懂这是连台本戏，才知道主演是麒派传人。差不多到初中开始，我开始系统地去听老院长的戏，深深地被他塑造的一个个人物吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2016年接手出版任务的时候，我感到责任非常重大，因为之前没有出过他的图集，这是第一本。我是带着为自己的偶像把这件事做好的使命感开始工作的，所以不光是搜集照片、修复照片，我开始更深入地去了解老院长，读了我能搜集到的所有关于他的文字。在编纂过程中，我努力把每一张照片背后的故事考证得尽可能详实准确，有时候翻了许多文字资料终于找到与照片相应的信息，我会高兴地拍桌子，那种兴奋感和满足感我到现在都记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，越深入全面地了解老院长，我就越发地敬爱这位了不起的艺术大师。我也一直说他不仅是个艺术家，他始终思考地比同行更多更深。他一直坚持着为人民而歌，在抗日战争时期，创排了一系列抗击侵略者题材的戏来唤醒民心。当时日军四处请京剧名角唱戏，软硬兼施，许多人选择回避来应对。有人问周信芳会不会因为日本人不再唱戏，周信芳坦荡回复：“唱！为什么不唱！抵御外辱，战士们有枪，我周信芳有京剧，京剧就是我的枪！”这样的故事还有很多，周信芳一生都和自己塑造的人物一样，一身正气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/14/20230314142015747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《明末遗恨》，周信芳饰崇祯。“九一八事变”当天，周信芳在看到新闻报道后拍案而起，排演了《明末遗恨》。在那个戏曲为主要娱乐方式的时代，这成了最好的宣传。他从戏里传达的力量——“亡国的人，就没有自由了”，号召起了大家内心的抗日情结。这张照片是周信芳先生在后台时拍的，眼神中充满了身处乱世的愤恨。（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时从他的日记里，又可以看到他是一个可亲可爱的老人，他爱读书，每到一个地方都要去当地书店买书来读。性格宽厚的他也会吃一些哑巴亏，回到家在日记里发牢骚。这些文字都让我对这个素未谋面的老人感到熟悉、亲近，我也想让更多人知道他的故事，所以我在普及活动和讲座的时候都会一遍遍地跟大家讲。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>