<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a59b84667e4cb1403b480138a3d7995f</guid>
<title>纪念拿破仑逝世200周年，法国人在想什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuBo/2021_05_06_589812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月5日是拿破仑逝世200周年纪念日。法国总统马克龙在具有360年历史、享誉世界的法兰西学会（Institut de France）金碧辉煌的大圆顶礼堂发表讲话，然后又到巴黎荣军院拿破仑墓专门向一代枭雄敬献花圈。从年初以来，法国舆论一直在谈论拿破仑逝世200周年这件事，如果没有疫情，今天的纪念活动肯定还会更隆重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿破仑是法国历史上大名鼎鼎的人物，生前死后一直是法国人生活的一部分。有人说，拿破仑是世界上除耶稣以外最有名的人。全世界有关拿破仑的书籍汗牛充栋，仅有关拿破仑题材的电影就有1000多部。然而，这些书籍电影涉及拿破仑与中国的话题并不多，本人以为在此时间节点似有必要厘清一下相关史实，看看拿破仑究竟与中国有什么关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、拿破仑与中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、关于拿破仑对中国崛起的预言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大多数中国人了解拿破仑是因为其名言“当中国觉醒时，世界将为之颤抖”。据说，这是他在生命的最后几年中说的。这句话通常被中国人解读为伟人对永恒中国回归历史的期许和认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他究竟说过没有这句话，在史学界却是个无头案。有人说，这是拿破仑对赴清朝的英国特使马戛尔尼说的。马戛尔尼1792年9月离开英国，1793年8月抵达天津并在日后到承德向乾隆皇帝祝八十大寿。这是历史上西方国家首次向中国派出使团。当然，对贸易立国的英国人而言，祝寿外交是为了英中通商，为此，乔治三世让代表团带去了当时西方世界最先进技术的前膛步枪、望远镜、天文仪器、钟表等给乾隆以博欢心，从而让世界最大的工业国和世界最大的农业国开始互通贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乾隆皇帝认为大清帝国什么都有，无需与英国人交换。而双方在礼仪上的芥蒂也使得马戛尔尼怏怏然离开中国返回英国，当时，正是拿破仑忙于法国南方的土伦保卫战，在圣赫伦那岛邂逅马戛尔尼根本不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/06/20210506093812519.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乾隆皇帝接见英国马戛尔尼使团中的小斯当东（图源：网易）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在比较认可的是拿破仑对英王乔治四世派遣的第二批访华使团长阿美士德勋爵讲的话。后者于1816年2月从英国出发8月到天津。但同马戛尔尼一样，阿美士德也与大清官员为觐见礼仪闹得不可开交，嘉庆皇帝没有接见他，只是让手下人用厚礼打发这帮英国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1817年7月1日，阿美士德在圣赫伦那岛岛上拜谒其崇拜不已的大英雄拿破仑，并向他讲述其访华见闻。人们由此推断，是拿破仑在这样的场合向阿美士德感慨道：“中国是一头睡狮，一旦觉醒，世界将为之颤抖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事情远非如此简单，无论是在阿美士德本人的日记，还是拉斯·凯斯所著的《圣赫伦那岛回忆录》，抑或是拿破仑私人医生奥米拉所著的《来自圣赫勒拿岛的声音》中都没有记述这样的话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在奥米拉的回忆录中，他却清楚地记载了拿破仑三次向他点评阿美士德出使中国之事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、拿破仑认为，英国不应该在没有给使臣在中国礼仪问题上的授权就让其出使。拿破仑说与其如此，而还如不去。认为不管一国是何习俗，只要是其国家高官对首脑的礼节，外国人跟着做就不丢脸。他认为，礼仪问题各国差异很大，如英国宫廷吻国王的手，在法国则被认为荒谬；在罗马，人们吻教皇的脚趾很正常。使臣到别的国家就该入乡随俗，阿美士德勋爵效法中国人对中国皇帝的礼节是不失体面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、使臣并不代表君主，在协定没有批准前使臣的签字没有任何效力，在礼仪上不能等同君主，不必在礼仪问题上大作文章。因此，英国使臣的傲慢让大英帝国损失了数十万英镑，换来的是中国对英国的根本分歧和敌意。因为礼仪问题而而失去一个国家的友谊和失去巨大的商业利益是很可惜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、英国人想用海上武力迫使中国人服从欧洲礼仪是个疯狂的想法，如果要用军事威胁来打开中国的大门，就会是英国人在最近几年里犯的最大错误了。虽然英国人开始时会赢，但此举同样会促使一个两亿人的国家武装起来，他们也会从法国和美国找来工匠和造船师，甚至去伦敦找这样的工匠来建中国的舰队来打败英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于史料的缺乏，法国绝大多数拿破仑专家迄今普遍认为拿破仑有关中国睡狮的预言是后人加上的。原因很简单，一是西方人对古老的中国总有一种神秘感。二是随着传教士和西方使臣不断回到欧洲介绍中国，欧洲人看到更多的是闭关锁国的愚昧落后，而不是伏尔泰笔下的那个中国。然而，作为世界第一大人口国，其人民又吃苦耐劳，一旦中国觉醒，对世界必将产生重大影响。能够将欧洲人这种复杂的情感形象表达出来的莫过于法国皇帝拿破仑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿破仑基金会历史专家希克斯认为，最早出现拿破仑这句话的是1965年好莱坞电影《北京55天》。在这部讲述1900年义和团抗击八国联军的电影中，英国公使夫人提醒她丈夫要小心中国的义和团时，说道：“不要忘记拿破仑曾警告过我们‘当中国觉醒，世界将为之颤抖！’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对西方世界最有影响力的表述还是法国作家佩雷菲特的著作《当中国觉醒之时》，正是他的这本书使拿破仑成为这句名言的专利所有者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩雷菲特是戴高乐时期最年轻的政府部长，他70年代写此书时是西方世界最早系统描述中国崛起的第一本书。它出版后在西方引起轰动，一时洛阳纸贵。但在书中，他也没有注明拿破仑这句名言的出处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还要补充一下的是，“睡狮”说还有一个中国版本。话说在清末民初时，国家积弱积贫，不少中国的有识之士在苦苦寻求唤起中华民族觉醒的良药，他们觉得用睡狮来形容中华民族比酣睡的巨人更有眼球冲击力，希望通过睡狮的觉醒来改天换地，实现中国人命运的腾飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、关于拿破仑的中国情结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然拿破仑对中国的预言是个谜，但拿破仑热爱中国文化，对中国充满好奇和善意却是不争的史实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18a6c30e7c5ac68779fb7c9ce9517e88</guid>
<title>进口猪肉有怪味，真是因为国外杀猪不放血？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SanJiangChuFang/2021_05_06_589801.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卫奕奕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手里的猪肉股涨了不少，既开心又揪心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，现在赚的钱，大概率在买猪肉的时候要一分不少地还回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，在猪肉价格最高的那会儿，吃了不少便宜的进口猪肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于进口猪肉，很多中国人还是心存芥蒂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了疫情因素外，冷冻肉让人觉得不新鲜也是重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最主要的还是很多人觉得进口猪肉有股子异味，有人说是臭，有人说是骚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，有说法认为是国外杀猪不放血造成的，这是真的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/05/20210305154409994.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;169&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.其实，全世界正经杀猪的都放血&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种流传已久的说法：说国外杀猪，是用电击把猪电晕，或者用二氧化碳让猪窒息，然后分解切割，不作放血处理，所以猪肉有一股异味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而很多中国人印象里的杀猪，大概还是土方法：在猪圈里把猪逼到墙角，四只蹄子仰面朝天地绑好，杀猪匠一刀封喉，血光满天……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，这两种说法或者印象，都存在一定的臆想成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土法杀猪不是不行，但场面过于血腥，而且效率很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/05/20210305154246186.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的肉联厂里杀猪，其实跟国外差不多，电击或者窒息使猪失去意识，再进行屠宰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且不管是中国还是国外，宰杀的都会放血，不存在不放血的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果屠宰过后不放血，肉会更容易腐烂，而且表面会形成瘀血，影响肉的美观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们平时吃到的无论是热鲜肉，还是冷鲜排酸肉，都是放过血的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是排酸肉，屠宰后还要在0℃~4℃的条件下，放置12-24个小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面排干了血液和体液，另一方面低温也抑制了细菌的生长，肉中的蛋白质也发生了一些变化，肉质更加鲜嫩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口的冷冻肉，基本也是经过预排酸的，不过，经过冷冻的肉，口感、风味确实会有一些下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要是说那股异味，还真不是因为没放血造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.猪肉异味的真正来源是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猪肉这种令人不悦的味道，其实是一种被叫做公猪异味（boar taint）的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字面意思已经很明显了，有些猪肉你觉得臭也好，觉得骚也好，它主要来源就是公猪的猪肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为公猪体内含有高浓度的雄烯酮和粪臭素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雄烯酮是一种雄性激素，闻起来有尿味。公猪成年后，体内的雄烯酮含量会很高，甚至口水里都会有雄烯酮的味道。母猪体内也不是完全没有雄烯酮，但相比之下，含量要低很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粪臭素，就是有便便味道的物质。一般来讲，哺乳动物的肠道内都含有粪臭素，猪自然也不例外。猪的粪臭素主要产生在大肠内，好吃卤煮要注意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/05/20210305154728169.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粪臭素一部分会随便便排出体外，另一部分会被肠道吸收进入体内，然后被肝脏分解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是公猪体内又有超高浓度的类固醇，它会阻止肝脏分解粪臭素，于是没有被分解的粪臭素聚集在公猪脂肪里，产生出异味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们买的国产猪肉大多没有这种异味啊，为什么一些进口猪肉就有呢？难道国内吃的都是母猪？这也不科学啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，无论猪肉养殖户还是生产厂商，都想竭力去除公猪异味，毕竟没有人会喜欢它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要去除公猪异味最传统的方法就是——阉割去势，很多地方也叫做敲猪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为雄烯酮会在公猪性成熟时在猪睾丸内产生，而阻止粪臭素分解的类固醇也是一种睾酮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以国内的普遍做法是，除了保留种猪以外，在公猪很小的时候，就把它们阉掉，一了百了。而母猪，除了留着生小猪仔的，也在体重100公斤左右时就宰杀了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那既然阉割能彻底解决问题，国外为啥不阉猪，难道他们喜欢这味道？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，国外阉不阉猪也不能一概而论，每个国家的情况都不太一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>612c64120d379a5feba6263fccb0e919</guid>
<title>80%高科技企业失败的原因，在技术以外</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuTian/2021_05_06_589799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/30/20210430210129711.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西湖大学副校长许田教授在技术交易服务生态网络启动会做主题演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【整理/观察者网 邢晓楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;许田：&lt;/strong&gt;非常荣幸能够在这里和各位尊敬的来宾、领导同台讨论，也祝贺上海科技交易所，因为这确实是在中国大地上用特别方法推进科技成果转化的重要举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在科技成果转化方面，我们可以把它称为&lt;strong&gt;从钱到纸，再从纸到钱&lt;/strong&gt;。这样一个周期是什么意思呢？给科研经费，科学家来做研究，研究出成果，写成论文，文章发表后，钱变成了纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但是怎么样把科技成果再转变为核心技术、产品，推向市场，再把纸变成钱。这实际上是一个全世界的难题，也是近代社会最重要的核心周期。只有这个周期转起来，才能够真正推动经济和社会的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
近代人类社会，一波又一波的科技革命推动了经济的发展、社会的前进。1771年，英国用水利开始纺织，标志着工业革命的开始。到1825年发明蒸汽机、铁路运输，到1886年汽车引擎的发明，到汽车工业、石油工业，再到1939年的计算机，一波一波的科技革命浪潮在推动经济和社会的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
今天我们看到的，像微软、脸书、苹果、谷歌、阿里巴巴，都是现在计算机网络科技革命的产物。&lt;strong&gt;谁驾驭了科技革命的浪潮，谁就能成为时代的弄潮儿，个人的作用就能够发挥最大，国家能够引领地球上的文明。&lt;/strong&gt;如果你没有驾驭这个科技革命的浪潮，那么你的作用就比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
接下来的科技革命是什么呢？1972年，以分子克隆为标志的生物科技正在兴起，正在开始进入快速产出期。人类社会发展越来越快，以前一代人就在一个科技革命浪潮里面，现在一波科技革命浪潮还没有完成，新的一波又来。以深度学习为标志的人工智能，过了三十年的缓慢孵化器，已经进入产出期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新科技开始的时候，是缓慢的孵化，主要是科技的投入。到快速产出的时候，社会的资本才结合起来，快速的推动，影响社会，影响产业。&lt;/strong&gt;到六十年左右的时候，技术趋向于成熟、产业开始垄断，这时候就没有太多的产出了，对经济发展的推动趋向平稳。一波一波的科技革命浪潮，到目前为止都遵循这样的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在这个大规律下我们来看看中国的现况。改革开放40年，我们在这么短的时间内，让五亿多人从贫困线上解脱出来，成为世界第二大经济体，创造了奇迹，了不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但是，企业的形式有三种。一种有核心技术创新，从0到1。什么是核心技术？谷歌的搜索算法、苹果的电脑、智能手机、华为的5G通信，这是从0到1。另一个是商业模式的创新，从1到100。比如亚马逊，最早的网商。阿里学习了亚马逊的网商，结合中国市场是商业创新。第三个是生产的创新，小米、华为，生产手机，这是通过降低成本来占领市场，这也还是从1到100。&lt;strong&gt;我们真正缺的是什么？是从0到1，创新出自己的核心技术来。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这里的难点在哪里？核心技术创新我们有没有经验？有的，两弹一星、登月计划是非常成功的。&lt;strong&gt;我们在非常薄弱的科技基础下，能够走到前面去，靠的是什么？靠的是组织起来的力量。&lt;/strong&gt;国家利益先导、政府管理、联合攻关，各路精英组织起来，结合国家目标、成功经验，最后非常成功。&lt;strong&gt;但是它的弱点是什么呢？它是不计成本的。&lt;/strong&gt;对大多数要推向市场的产品，这样的方式不成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
为什么不成功？如果这个东西推向市场，一定是要市场引导的，要看市场是不是认可。如果不是国家利益组织起来的话，怎么来联合攻关？一定是要利益结合起来。如果利益不结合起来，那联合攻关攻不成，只靠理想是不成的，利益怎么分配？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
还有一个问题，500多万留学生到外面去学习，基本上都是学了从钱到纸，在基础科研单&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;位里面学习做科研，很少真正在创新科技企业里面工作。而且在创新的科技企业里面也主要是在基层，而不是设计和管理层，所以我们缺乏经验和人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
怎么样从钱变纸，实际上有两个组成部分。科学家的优势是什么？前沿灵活。特点是什么？自由探索。科学家做到哪里是哪里，发表一篇文章就是一篇文章，不是目标导向的，是灵活探索的。另外，科学家是个人英雄主义，永远是鼓励科学家独特创新，基本不鼓励团队合作。科学家不熟悉市场配套转化，从市场、资金到管理、知识产权，连自己这个项目是否有可能转化都不能准确判断。每个教授出来都讲我这个最厉害最有用，实际上有可能这个东西一百年以后才有用。这是科学家的特点所决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/30/20210430210235429.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;产业界最大的困难在哪里？是发现和认定可以转化的科技成果。&lt;/strong&gt;首先，信息不畅通你怎么知道有什么科技成果？有了科技成果，能不能转化，到底是一百年后才能转化还是五年后能转化？&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;产业界的好处，一是目标明确。&lt;/strong&gt;一定是针对市场需求，目标导向把这个东西做出来。&lt;strong&gt;二是产业界一定是联合攻关的，不像科学家是个人英雄主义的。产业界遇到的困难是科学家很难管理。&lt;/strong&gt;因为科学家总是觉得自己最厉害，别人怎么管？这是一个巨大的矛盾，不单单是全世界的矛盾，中国因为尊重学者的传统，使这个矛盾尤其突出。怎么样才能这两个部分结合起来，解决从钱到纸的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国耶鲁大学教了25年的书，2018年全职回到西湖大学。我的实验室做生物科技技术和基础科技研究。除此之外我跟我的合伙人在耶鲁大学边上建了一个孵化器，罗斯博格研究所，这里面我们孵化了十家公司。2017年，我决定要回来跟施一公老师办西湖大学，所以转回来在上海建立了领智孵化器。跟大家分享一下我们做的事情，也许对大家有所帮助。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bdaa93bc784c86135b8f16ad0c159f41</guid>
<title>“能拯救印度的要么是洛克菲勒，要么是毛泽东”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_05_06_589797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度疫情大爆发的惨剧震惊了世界：医院和火葬场排满了人群。但到处缺医少药，甚至连氧气都缺。火葬场竟然连木柴都告罄。大量的病人死在医院门口，死在出租车上、救护车上。救护车的职能已经从救治病人变为转送尸体。许多病人还没有断气，就为了早占个位置而送到火葬场，说是人间地狱也不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次被震惊的西方对印度也毫不客气，除了指出病毒变异的因素外，直指这是总理莫迪一手制造的人祸。在莫迪的决策下，大量的疫苗用于援助，以和中国竞争“疫苗外交”。为了胜选，大规模地举行各种选举集会，而且多数不戴口罩和保持社交距离。为了迎合民众，对宗教节日放行，不计其数的人在没有任何防范的情况下密集地聚在一起。所以说，西式民主会害死人绝不是理论，而是活生生的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/05/20210505091256476.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度当局讨好民众，放任人群聚集，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然西方把责任归到莫迪一个人，归结到民粹主义是不公平的，是故意歪曲焦点。莫迪和特朗普一样，都是制度的产物，都是在制度下实施自己的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度疫情大爆发，中国医学界早就预测到了。复旦附属华山医院感染科张文宏主任早在2020年就说最怕的是非洲和印度。如果这两个地方爆发疫情，将是全人类的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是研究东西方政治制度对比的，基于自己的专业研究，同样对印度爆发这样的疫情毫不感到意外。其实，凡是去过印度的，不管什么立场，只要是事实求是，都会得出和我一样的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经去过印度、被认为是“自由派”人士的茅于轼先生曾这样点评：“印度这样的民主还不如没有。我们没有（西式）民主，但我们比印度搞得要好，经济搞得好那关系可太大了。印度还有人挨饿，马路上有要饭的。中国也有乞丐，但他不要饭，要钱。北京的乞丐给他个馒头他才不要呢，印度的乞丐就是要饭的，要吃的。你知道什么叫要饭吗？就是肚子饿。新德里就有饥饿的问题，但中国没有饥饿的问题，这当然大不一样。印度我去过两次，我觉得印度比中国差得太远了：它有（西式）民主，但这个（西式）民主发挥的是民主的坏处，没有发挥什么好处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此我们可以理解，何以印度拥有全球最多的耕地，却是世界上饥饿人数最多的国家(据全球饥饿指数)。2012年1月，印度总理辛格将印度的营养不良问题称为国家的耻辱，因之前的一项调查显示，印度有42%的儿童体重过轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茅于轼先生还谈到印度的司法：“印度告一个状，要10年才知道结果，这样的司法也等于没有。”许多一级谋杀案，证人都已死亡，依然处于等待之中。许多企业则在等待中破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，印度司法制度受到贪污、缺乏效率以及没有公信力的困扰。一名律师说：“这是一个完全崩溃的制度，这个国家只活在拥有司法制度的幻想中。”印度大法官揭露，新德里高等法院积压的案件堆积如山，要466年才能清完，其中，超过20年的旧案不下600宗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，曾在冷战后提出“历史的终结”一论的美国学者福山，在其著作《政治秩序的起源》中也如此点评印度的民主：“但印度的民主，就像香肠的制作，越是近距离观察，其吸引力越是下降。举例来说，几乎三分之一的印度立法委员，现正遭受各式的犯罪起诉，有些甚至是重罪，像谋杀和强奸。印度政治家经常从事公开的政治交易，以政治恩惠来交换选票。印度民主的烂搅难缠，令政府在重大的基础设施投资上很难做出决策。”“印度民主明显的混乱和腐败，经常与中国快速和有效的决策形成强烈对比”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的印度，有全球三分之一的贫困人口（世行报告），男性文盲率接近20%，妇女文盲率更高达三分之一（2010年4月，女童的教育权利才得到法律保障），全国近一半的人只会写自己的名字。诺贝尔经济学奖获得者、英国著名的印裔经济学家阿玛蒂亚·森曾不客气地指出：印度穷人教育极端落后，读完小学四年级的小孩中 ，居然半数以上算不出20除以5的答案！没有接受基本教育的人口只能是负担而不会是红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的印度，有三分之一的家庭，他们所获得的电力供应，还不足以点亮一个灯泡。印度人均电力消费属全球最低的国家之一，甚至低于朝鲜。张维为教授有一次和我谈起他在印度的经历：“我讲课的时候竟然停了两次电。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印度还存在严重的不平等：种姓制度和男女不平等。根据路透社的调查显示，对女性而言，印度是全球危险程度第四高的国家，比索马里还要糟，略好于战乱不断的阿富汗。新德里更是被称为“强奸之都”而恶名远扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度除了严重的男女不平等，还有更触目惊心的种姓制度。目前印度低种姓超过全国人口的一半，也就是说一半以上的群体无时无刻的遭遇到全方位的歧视，再加上广大受歧视的妇女，这等于是说印度的绝大多数公民是二等公民 。种姓层级最高的婆罗门不及印度人口的4%，却占有七成的司法权及接近半数的国会席次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在天灾时，贱民亦饱受歧视，得不到最基本的援助。如在2008年8月，印度比哈尔邦的阿拉里亚发生水灾，然而由于阿拉里亚为贱民的集中地，灾民得不到地方政府的任何协助，令大量灾民死于水灾当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也有人认为印度人很穷（没有电，也饿着肚子）但很幸福。这就是另一个话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茅于轼和福山他们都把矛头指向了印度所谓的民主。印度是前英国殖民地，独立后就全盘移植了英国的政治制度。但为什么印度的英国式民主怎么就如此糟糕呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了非西方文明这个因素外，同样重要的是印度违反了两个西方社会成功发展的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是印度没有发生革命，就直接移植了西方的民主制度。但西方的发展路径不是这样的。包括英国、法国、美国等都是先发生了革命，摧毁了前现代制度存在的土壤和条件，才迎来新制度的诞生。在这个过程中，人与人包括男女平等问题解决了，土地问题解决了，宗教和国家的关系厘清了（世俗化）。更重要的是，人的思想改变了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d79107f2b4a0012a1dcab3d136fed064</guid>
<title>有了索罗斯，自由主义就成了真正的极端主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2021_05_06_589796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 杜金 译/ 刘思雨、常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自由主义的新变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前的历史势头中，我们可以清楚地看到：自由主义意识形态有了新的变化。同任何其他政治意识形态一样，自由主义也在不断变化，有的时候我们可以看到很典型的变化：比如一些事物的终结和另一些事物的开始。这代表着下一个势头的出现。它往往出现在某一政治制度的垮台或类似世界大战带来的权力制衡之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有时候它的产生是悄无声息、不知不觉的。当然，我们总是能够区分变化产生的一些征兆，但其深度和是否已达到不可逆转的地步仍有待讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，现在我们正见证着自由主义政治意识形态内发生的剧变。可以把它称作从自由主义1.0过渡到了自由主义2.0。严格来说，这种变化的完成需要某种“仪式”。我认为这种仪式就表现在唐纳德·特朗普的总统任期被乔·拜登为首的全球主义精英推翻后建立的新保守主义政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那不过是一种表面的“仪式”而已——像同性恋游行、“黑人的命也是命”的反抗、性少数群体的“攻城略地”、极端女权主义的全球暴动，以及后人文主义和极端技术官僚的涌现也是如此。在所有这一切的背后，有更深层次的——纯粹智力、哲学的——过程，我想对此进行研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自由主义的孤独&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事先声明，我将通过以第四政治理论为基础的结构方法来进行这一研究。这意味着我认为自由主义意识形态（或第一政治理论）是最能体现西方现代性的理论，因为在20世纪，自由主义打赢了与其主要对手的历史性战斗——共产主义者（第二政治理论）和法西斯主义者（第三政治理论），两者都曾动摇了自由主义者自称为最现代理论的地位，宣称自己比自由派更现代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，根据这一理论，自由主义作为一种意识形态——政治、经济、文化、社会等等——不仅在战术上，而且在战略上获得了20世纪的胜利，并且某种程度上不可逆转地成为20世纪 90年代以后独特的政治意识形态。这一般被叫作“单极时刻”（Charles Krauthammer），弗朗西斯·福山过早地称其为“历史的终结”。不考虑具体的时机等细节问题，自由主义意识形态的胜利在那个时期是无可辩驳的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不是自由资本主义的全面替代品，因为自邓小平执政以来，中国已部分融入全球政治经济，试图利用这种优势来增强国家实力，同时也接受了主要的自由规则和自由市场原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是从旧自由主义到新自由主义、从自由主义1.0到自由主义2.0的象征性转折点。然后，到了90年代，我们可以看到第一政治理论在语义上酝酿着突变。自由主义在20世纪的历史性胜利创造了两个重要的意识形态转变：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“红棕色”，也叫作“民族布尔什维克主义者”联盟的出现。这基于对自由主义胜利所造成的不可挽回的损失感到痛惜，以及想建立一个共同的反自由主义的右翼和左翼阵线的愿望（但这种意识形态在政治上仍然比较边缘化，同占支配地位的自由主义所造成的危险的严重性相比，它的影响力是微不足道的）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·自由主义的“孤独”，由于它失去了两个主要的意识形态敌人（正如卡尔·施米特强调在定义政治和意识形态认同时，区分敌友的重要性），这更加强了自由主义的自我肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然狭隘的民族布尔什维克主义并不构成真正的政治威胁，自由主义的孤独的问题仍然占主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自由主义胜利催生的民族布尔什维克主义概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哲学上，民族布尔什维克主义与后现代主义的产生不谋而合。后现代作家，主要来自极左翼，变得非常批判苏联和部分中国式的共产主义，因此采取了与左翼自由主义者在意识形态上结盟的策略——越来越“反法西斯主义”和反民族布尔什维克主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，后现代主义成为二者的共同基础，前共产主义者受其影响变得越来越自由化（包括个人主义者、享乐主义者等），而左翼自由主义者则采用激进思想家的前卫认识论，提倡极端的理论和实践上的解放——包括摆脱规则、规范、稳定的身份、等级、边界等束缚。这就是自由主义2.0的根源所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但新自由主义的政治意识形态在30多年戏剧性的政治生活中才变得越来越清晰。而特朗普现象，是促使自由主义2.0的完整结构出现的最后、也是最具决定性的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义2.0的主要特征在于它认识到一个内在的敌人，也就是自由主义内部的“第五纵队”（译者注：指在内部进行破坏，与敌方里应外合，不择手段意图颠覆、破坏国家团结的团体）。在没有强劲的意识形态敌人——共产主义者和法西斯主义者——的情况下，孤独的自由主义者不得不重新考虑他们在世界范围内的统治地位。从意识形态的角度来看，“红棕色”倾向虽然在运动上没什么影响力，但思想上的影响力却比想象的更加广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果我们从更广义的角度来考察“民族布尔什维克主义”这一概念，整个图景就会发生巨大的变化。比如普京治下的俄罗斯重新崛起，就可以被看作是反西方政治的苏联式战略与俄罗斯传统民族主义的新混合体。不然，就难以解释普京现象。普京被近似等同于“民族布尔什维克主义”，这证实了单极自由主义时代下的主要思想框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，这一概念也可以用来解释中国的现象。否则就很难或根本不可能解释中国的政治。在这里，我们再次看到了中国特色的共产主义与日益明显的中国民族主义混杂在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲民粹主义的发展也是如此，意大利政府基于“北方联盟”（Lega di Nord，右翼民粹主义）和“5星”派（5 Stars，左翼民粹派）之间达成的协议，象征性地建立了黄绿联盟，标志着左翼和右翼之间的距离在急剧缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/28/20210428161702117.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;意大利北方联盟领导人Matteo Salvini（左）与五星运动领导人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Luigi di Maio，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个类似的事件就是黄马甲民粹主义运动对法国总统马克龙的反抗，其中马琳·勒庞的追随者同让·吕克梅朗雄的追随者一道，与位于中间的自由主义作斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在单极世界秩序中，自由主义者在某种程度上不得不接受广义上的民族布尔什维克主义的威胁，并正视它的严重性。因此，为了阻止他们的联合，自由主义者想尽一切办法将其扼杀在襁褓之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，为了维护全球自由主义自身的支配地位，使其不被更有效的替代方案所取代，全球精英们表面上贬低这一现象的重要性，而实际上，他们一直在不择手段地打压。如果俄罗斯领导人，以及欧洲民粹派、伊斯兰反西方运动（意识形态上既不是共产主义也不是民族主义）、拉丁美洲和非洲的反资本主义思潮能意识到，他们是从某种统一的意识形态立场出&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;发来反对自由主义的，把左/右的或整合的民粹主义作为自己的明确立场，将会大大加强他们的力量，使其潜力倍增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，为了不让这种情况发生，自由派动用了一切手段，尤其是第五和第六纵队（在政府结构中根深蒂固、在形式上忠于各国主权领导人的自由派），他们试图压制任何朝这一方向发展的意识形态运动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>