<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>78fe4a656b28d27e833681496711b04a</guid>
<title>美国在与中国“摊牌”前，先搞清楚这四个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/SumantraMaitra/2021_11_27_616407.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 苏曼德拉·梅特拉 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近一次与洛伊研究所（Lowy Institute）进行的对话中，杰克•沙利文主张美国缓和与中国的关系。沙利文认为，美国认识到，中国在可预见的未来将成为国际体系中一个有影响的国家，美国应该与中国展开有效且健康的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏利文说，“我们并不寻求展开新冷战，我们并不寻求冲突。我们所寻求的是进行有效的竞争，这样的竞争要带有安全护栏和降低风险的措施，以确保事情不会演变成冲突。美国还要有能力与中国展开合作，这样做符合我们两国的共同利益和全世界的利益。”他还补充说，中国搬不走，美国也搬不走。因此，共存是必要的，也是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123174436462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杰克•沙利文在澳大利亚&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洛伊研究所发表演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那次演讲和随后的谈话中，沙利文一次也没有提到的词是“台湾”。顺便说一句，也正是在沙利文说出这番话的同一天，出现了有关美国国会议员访问台湾的新闻报道。更令人惊讶的是，在沙利文讲话的第二天，美国国务卿安东尼•布林肯表示，如果台湾遭到入侵或出现任何以武力改变现状的行为，美国及其盟国将“采取行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社报道指出，“布林肯没有明说他所提到的行动是一种什么样的行动，”并随即宣称，“这些言论似乎偏离了美国长期坚持的‘战略模糊’政策，可也没有明确说明美国将会做出何种反应。”我们必须对此补充一句，过去几天发生的所有事都让人感觉到，面对有关中国领土的问题，美国绝不仅仅是模棱两可，它根本就是漫无目的。这里的模糊性不是一种策略，而是美国茫然无绪的副产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不奇怪。在过去几个月里，无论我走到哪，中国都一直是争论的热门话题，这个话题不仅使整个外交政策圈产生分歧，尤其使现实主义者分歧严重。所有人都同意，中国崛起会产生重大影响，如果不出意外，中国硬实力的崛起将导致中国在某种程度上收复失地。但这就是共识的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终看来，美国想要达成的目的与其针对的目标越来越脱节。因此，要理清头绪应从几个关键问题入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国是一个修正主义国家还是一个维持现状的大国？我们是否收集到了足够的信息以便制定出重大战略？如果中国是一个维持现状的大国，这意味着中国对现状满意、并在亚太势力天平上拥有更高的地位。随着中国国内生产总值的增长，中国的利益范围也将扩大，中国的军事力量将会增长。但只要中国愿意在既定框架内行为处事，这就不应该成为问题，除非美国不计代价地实施一项唯我独尊的大战略。然而，一个更大的风险是美国从一个维持现状的大国转变成一个革命大国，寻求将其意识形态输出到整个亚洲，这必然意味着美国会疏远潜在的合作伙伴，如奉行多数派主义且越来越不自由的印度，而且还将引发与中国的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是，美国的最终目标是什么？如果美国的目标是不惜一切代价保住自己的主导地位，那么无论沙利文多么支持美中共存，这种共存都不存在，因为中国实力的任何微小增长都是对美中实力平衡的威胁，需要美国不惜一切代价予以纠正。这将意味着美国在必要时要摧毁中国的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题是美国摧毁中国在亚洲的力量意味着什么。这是否意味着要努力颠覆中国政府和中共的统治，捍卫或促进民主？还是说这意味着要围绕中国建立一条联盟锁链，遏制和阉割中国的力量，而不必做出努力减弱中国的力量？如果是前一个意思就将引发战争，最重要但并非唯一的战争是围绕台湾地位进行的战争。如果是后一个意思，那让台湾地区“落入”中国之手也没什么问题，只要这意味着中国会陷入泥潭，花费二十年的时间去安抚这个叛乱的省份。前者将台湾视为一个防御单位，一个实现遏制中国这一最终目标的工具。后者则认为，即使台湾地区陷落，更宏观的亚洲实力天平也不会发生倾斜，因为中国仍将被日本、印度、越南和澳大利亚包围，而且没有迹象表明中国有意愿或有能力开打一场征服亚洲的扩张战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个问题是，美国人是否知道与一个有核对手开战将要付出怎样的代价，特别是在距离中国沿海导弹发射基地仅几英里的战场上。大多数美国人都不清楚即使是进行一场有限的核战争，文明也会毁灭。举个例子，包括9/11袭击在内的20年反恐战争导致大约12000死亡，数千人受伤。如果一个航母战斗群在全面战争爆发的第一个小时内被击沉，死亡人数将比20年反恐战争的总伤亡人数还要高。而且这只是在某一特定战争形式下进行半天战斗的伤亡人数。更不用说空袭和导弹战，或者老天都不想看到的核摊牌会杀死多少人了。美国人是否愿意冒着如此大的伤亡风险为台湾而战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，归根结底，更大的挑战将不是是否要与中国核摊牌。正如在喜马拉雅山麓那场短暂的中印边界冲突（使用带刺棍棒和斧头开打）所展示的那样，大多数强国现在都知道核摊牌的风险，所以都在准备进行一场低于战争门槛的前现代式冲突。为保护欧洲不被已经“武器化”的移民群体入侵，古罗马军团的战术又在波兰——白俄罗斯——乌克兰边境重现了，而这一问题不仅限于欧洲。一个更为生死攸关的问题是，西方的军队结构是否已做好准备应对这种“灰色地带”式的冲突。鉴于美国目前的发展趋势，答案可能并不令人满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5ba5318bcee80d0a542756b69a7279c</guid>
<title>美印英日联合抛储，就能阻止油价上行吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxi/2021_11_27_616405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林锡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月23日美国白宫发布声明，将在未来3个月释放5000万桶战略石油储备（SPR）。作为回应，印度将从储备中释放500万桶原油，英国大致从储备中释放150万桶石油，日本计划释放420万桶石油储备。预期到3月底将有约6000万桶原油从战略石油储备中释放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/26/20211126150807114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国宣布释放5000万桶战略石油储备平抑油价。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而美国宣布释放储备后，不确定落地，原油价格上涨，抛储并没有影响原油供需格局，为什么这一效果不明显的策略被拜登使用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高油价带来高通胀是拜登任内重要挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登释放原油储备象征意义大于实际效果，更多代表拜登政府在行动。与特朗普通过推特施压中东产油国不同，拜登政府注意力正离开中东，转移亚太，对中东产油国的影响力也大为下降，在呼吁OPEC增产无果后，拜登选择与消费国联合释放库存手段来试图增加供应降低油价，以应对国内高企的油价与通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为车轮上的国家，高油价损害美国消费者购买力同时，为居民带来显著通胀压力，这是拜登上任后目前第一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月美国CPI上涨至6.2%，超市场一致预期，创30年来新高，同时美国西海岸地区汽油价格上涨超过4.5美元/加仑，创近10年来新高，虽然近年来能源占美国居民消费支出比重逐年下降到不足8%，但油价依然能够让居民感受到通胀的压力，拜登必须采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/26/20211126150827631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年11月23日，美国宾夕法尼亚州，实拍当地加油站。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合抛储压制油价只是拜登采取行动应对通货膨胀的一部分，包括增加滞留在码头的集装箱费用，调查海外芯片生产信息，以及控制房价、医疗保险费用上涨，都是政策一部分，后续更多还要依赖美联储，这也是他考虑鲍威尔连任的一个原因，鲍威尔比副主席布雷纳德更加鹰派和有经验一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但希望通过联合抛储来降低油价，这一做法可能会显得简单，而且影响是临时的。抛储消息宣布后，油价转而上涨，为什么市场不对拜登政策买账？因为其并没有解决油价上涨的实质问题——供不应求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;产油国的态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于拜登联合各国抛储，OPEC表示会重新考虑调整增产计划，背后潜台词在于沙特控盘的OPEC希望油价稳定在80美元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定的高油价能够帮助沙特等中东产油国获得足够资金，以应对全球新一轮新能源革命挑战。“石器时代的结束不是因为石头没了，石油时代的结束也不会因为石油没有了”。在新能源革命成功的前夕，以沙特阿联酋为代表的产油国需要捞足资本应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外重要的背景是，随着美国在中东退出，重回亚太，中东产油国需要更多资金与政治筹码以适应和建立新的地缘格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特是OPEC老大哥，它需要应对来自伊朗油气增产的挑战，更重要是政治上的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为天然气储量全球第一、原油产能OPEC第四（仅比阿联酋和伊拉克略低一点）的超级能源大国，伊朗不仅是沙特能源竞争的对手，同时也是政治对手，在美国可能解除伊朗制裁背景下（意味着美国不再是沙特的保护伞），沙特为代表OPEC国家坚持稳定增产，以应对伊朗意外增产带来的挑战，这是对美国可能解除伊朗制裁的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，亚洲需求偏弱也并不支持沙特为首OPEC国家增产。中美贸易摩擦之后，中国从美国进口能源下降，同时美国页岩油复苏缓慢，使沙特在维护市场份额方面压力下降，更多目标在于维护原油价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国10月以来零星疫情爆发，影响航班出行与石油需求，因而沙特并没有很大增产动力，维护价格成为其战略首先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国页岩油增产之路漫长。为满足《巴黎协议》与ESG要求，美国页岩油增产并不完全取决于高油价。有两大因素增加了美国页岩油增产的顾虑，一是OPEC国家包括伊朗的原油回归，将可能导致最早明年一季度开始库存增加，二是拜登政府的绿色能源政策将使传统油气公司考虑增加新能源资本开支，而降低传统能源投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有持续的消息与迹象显示，美国页岩油生产商正在考虑转移阵地。2020年32家北美油气公司资本支出为333.4亿美元，2013年以来持续下降。2021年9月20日，为响应荷兰法院要求壳牌2030年较2019年碳减排下降45%要求，壳牌将其二叠纪盆地页岩油资产以95亿美元出售给康菲石油（壳牌2019年碳排放量16.5亿吨，与俄罗斯持平，全球排名第四）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从英国BP到荷兰壳牌，这些主要油气生产商努力减少排放，美国页岩油公司也在拜登的新能源政策下减缓扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国页岩油增产是一条漫长的路，这让沙特成为原油产量实际控制者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前沙特还有闲置产能170万桶，占OPEC的577万桶闲置产能的30%，剩下阿联酋占闲置产能24%，伊拉克占闲置产能10%，沙特依然是闲置产能的决定控制者，而像尼日利亚安哥拉刚果等国家，放开限产后依然比目标产量低50-60万桶日，由于疫情及资本投入等原因，增产持续低于目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打击油价，拜登还有何妙招？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了联合抛储之外，白宫表示拜登也有可能通过限制出口方式来增加国内原油供应，但这并非妙策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于页岩油开采技术进步与特朗普政策支持，美国2015年解除原油出口禁令，并2019年成为原油第一大出口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月美国再次实现石油净出口，并在原油出口方面超过沙特，达到300万桶日量，成为全球第一大原油出口国，这成为特朗普炫耀的政治资本，但同时也让美国在新能源转型上落后于欧洲与中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在拜登执政支持新能源背景下，可能选择再次禁止美国原油出口，以使传统能源满足国内需求，压低通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台后，第一件事情就是重回《巴黎协议》，并宣布停止在联邦土地新的油气开采权审批，体现了拜登带领美国向新能源转型决心，这一背景下，为满足自身油气供应，拜登可能重新限制原油出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而实际情况是，美国的炼厂更适合处理委内瑞拉加拿大以及中东重油，禁止出口将打压美国页岩油生产积极性，同时可能使全球失去约300万桶日的美国轻质原油，进一步加剧美国外原油紧张，同时损害与美国建立了贸易关系的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在高油价过程中，拜登会采取监管手段限制油价炒作。这一做法跟中国限制煤炭投机炒作做法类似，就是加强对衍生品市场投机炒作与故意哄抬价格行为的监管，这类监管在2008年油价创纪录上涨时也发生过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年7月，一项旨在遏制原油期货市场投机行为的议案在美国国会参议院的公开辩论中获得压倒性多数支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
议案通过立法，要求美国商品期货交易委员会（CFTC）限制原油和天然气期货市场上的投机性交易，还要求监管机构提供更多报告以防止操纵市场行为的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加快与伊朗谈判释放原油产量也是压低油价一个方法。但目前伊朗的态度比较强硬，加上伊朗逐渐具备核能力，在无法实质性限制伊朗核扩张情况下，加快与伊朗谈判可能会中东盟友尤其是以色列的不悦，最近沙特就较明显的不与美国合作，同时考虑与伊朗减少冲突，伊朗目前看有计划填补美国离开中东后的权力空缺。所以美伊谈判短期内可能不能帮助拜登控制压低油价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高油价与高通胀是拜登上任后又一大挑战，在拜登不可多选的政策工具下，联合抛储的影响有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/26/20211126150848523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;通胀中的感恩节：过半美国人称过不起节，近六成称拜登应负责。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联合其他国家抛储的不确定性已然落地，临时性增加供应并不能改变原油供需格局，市场在看清这一本质后重新开启价格上涨主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉尼娜冷冬预期、中东地缘冲突、围绕北溪二号地缘斗争背景下，拜登联合抛储影响有限，未来原油市场可能会出现更多不确定性的故事，成为油价波动的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90a5ac3269613fba87d60a02bedebcf9</guid>
<title>德国能否维持对华战略稳定，最大变数是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2021_11_27_616404.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王丁楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月24日下午，德国社民党、绿党和自民党就组成新的执政联盟达成一致，公布了170多页的组阁协议（以下简称协议）。本文依据协议文本和联邦部长职位分配，对德国新政府的内外政策做一些初步展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需提前说明的是，组阁协议虽然是三党联合执政的纲领性文件，但不能完全等同于德国新政府的政策白皮书。协议的形成过程是：准备组阁的党派通过协商，确定未来四年的优先议题，然后派出代表参加以各议题为名设立的起草工作组。在文件起草过程中，各党将自身诉求写入文件。最终达成的组阁协议重在汇聚各方意见，只在个别问题上尝试调和不同立场，取得各方均能接受的表述方式。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，我们可以看到在阐述诸如应对气候变化等问题的章节中，组阁协议本身包含了自相矛盾的政策表述。此外，由于相关部委的技术官员并不参与文件起草，协议中的一些提法不可避免地与德国政府的既有立场存在偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们不能将组阁协议等同于新政府的政策表述，但还是可以从中把握社民党、绿党和自民党各自的立场诉求，并结合联邦政府部长职位在三党间的分配，对新一届政府主要官员的政策取向和施政风格作简要预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/26/20211126230152916.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间11月24日，德国社民党（红）、绿党（绿）和自民党（黄）公布了三党达成的联合组阁协议。社民党总理候选人、现任副总理兼财长朔尔茨（左二）将出任新总理。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、内政：可持续发展、数字化、教育科研、移民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新政府将内政重点放在可持续发展、数字化、教育科研，以及与之相关的基础设施建设、社会福利和劳动者权益保障上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 可持续发展
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可持续发展包括应对气候变化和加强其他领域的环境保护。绿党致力于在这些议题上扮演领导者角色，在组阁谈判中提出要获得在气候保护相关问题上的一票否决权，并成立一个新的联邦气候部。不过，这两项提议在社民党和自民党那里都碰了钉子。前者认可应对气变的紧迫性，但同时强调必须稳妥行事，将气候新政对民众生活、就业和低收入群体的负面影响降到最低。自民党原则上不赞同政府以行政约束的方式对市场主体施加影响，要求在关注气候问题的同时保障企业权益、能源供应和经济稳定运行——毕竟企业只有生存下去，才有能力投入新技术研发，推动自身绿色转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，三方为组阁达成了初步妥协：改组联邦经济部为经济与气候保护部，由绿党双主席之一的罗伯特·哈贝克 (Robert Habeck) 担任部长，同时兼任副总理职务。财政部长职位由自民党主席克里斯蒂安·林德纳 (Christian Lindner) 担任。与以往做法不同，本届政府副总理不再由财政部长兼任，以此展现新内阁对加强气候保护的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改组后的经济与气候保护部将对标减排和可持续发展目标，修改现行的产业和能源政策，并在2022年底之前对照欧盟委员会的“减碳55”一揽子立法提案，拟定新的德国气候保护计划。后者的核心内容将包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
•重申默克尔政府提出的2045年实现碳中和目标，以气候标准约束交通、建筑、能源、节能、产业、农业等各领域政策标准制定；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•加强对电动车生产、自动驾驶研发和相关基础设施投入，实现到2030年德国全电动汽车保有量达1500万、建成100万个充电站的目标；呼应欧盟委员会的“减碳55”法案，宣布到2035年德国将只允许销售零排放汽车和货车；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•加强铁路、公共交通和共享出行投入，减少短途航班，尽早实现航空业净零排放；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•提高碳汇能力，发展可持续农业和循环经济，并将德国标准向欧盟推广；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•提高可再生能源占比，将煤电淘汰时间尽量提前到2030年，届时实现全国电力需求80%来自可再生能源，50%的供暖用能实现零排放；力争拿出2%的陆地国土用于风电站建设，加速海上风电站建设和升级，新建商业住宅均须在屋顶安置太阳能板；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•以2021年洪灾为鉴，加强国家应对气候灾害能力建设；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•支持“减碳55”法案提出的改革欧盟碳排放权交易市场建议，在欧盟内设置统一的、价格不低于60欧元/吨的最低碳价；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•支持欧盟征收碳关税（碳边境调节机制），推动形成覆盖全球的碳排放权交易体系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•利用2022年德国作为七国集团轮值主席国契机，搭建面向全球的气候伙伴关系网络。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，上述政策目标的提出在很大程度上反映了绿党的核心关切。在应对气变的章节中，社民党和自民党也写入了自身的政策主张，主要涉及就业和民生、低收入群体保障、能源安全和可及性、支持中小企业应对气候转型等方面。况且，自民党取得财政部主导权也意味着对绿党推行气候改革的制衡。三党将如何在具体领域协调立场、如何界定财政部和经济气候部之间的权责，这些问题仍有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更广范围来看，虽然气候保护在德国已经成为“政治正确”并取得了公众的广泛共识，但真正改革落地会引起怎样的社会反应，殊为难料。无论是能源或商品涨价，还是兴建电池处理厂和风电站，一旦触及居民和企业的个人利益，所谓的气候共识便很有可能在一夜之间演变成不同利益团体间的矛盾触发点，加剧东西德、行业间和不同收入群体的分化对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者观察到的情况，德国国内存在很多自认为是“沉默的大多数”的人，对绿党和主流媒体把持气候问题话语权心存不满。这种暗流涌动或在未来两年演变成反政府的政治运动——2022-23年是德国新政府出台应对气变一揽子政策的关键时期，也是欧盟将“减碳55”旗下十多项法案和新规付诸立法的时段。围绕气候新政，大公司及利益团体的游说和博弈已在欧盟层面如火如荼地展开。无论是布鲁塞尔的“减碳55”，还是德国新政府的组阁协议，都透露出对改革可能引发社会分裂动荡的担忧和防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，德国绿党上台并掌握气候政策拟定权，虽然为中德合作带来新机遇，但也应看到一旦气候新政加剧德国党派和社会对立，各方都有很大可能将中国作为攻击对象：绿党的反对者会向政府施压，要求放松德国减排约束，把气候恶化的责任推向中国；而联合政府内部成员也可能从挽救民意出发，转移国内视线，把矛头对准中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 数字化转型和科技创新
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除应对气变外，新政府在国内政策方面还将数字化转型和核心技术研发作为主攻方向。关于数字化的重要性，往届政府已强调了不下20年，但软硬件设施开发都极为缓慢。五年前曾一度热议的5G建设问题（当时主要因是否允许华为参与建设引发）在过去一段时间几乎被打入冷宫，新冠疫情爆发后更是无人问津。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而关于科技创新，德国政界普遍存在焦虑感，担心欧洲被中美甩在后面，在核心技术上依附于人。新政府为此提出，将加强以下领域的研发投入：应对气候变化（包括能源和交通领域的科技创新）相关的环境、气候、农业和生物多样性基础研究，生物医药，空间和海洋技术，人工智能，量子计算，网络安全，区块链，机器人，半导体和芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推进数字化转型和科技创新方面，联邦财政部负有管总的责任，林德纳因此被自民党支持者和企业界寄予厚望，但也有很多人质疑他的能力。林德纳是名副其实的政党活动家，却缺乏在政府工作的经验，从其讲话中就可以明显感受到，他擅长滔滔不绝，会巧借一些新概念、新提法吸引公众和媒体的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在2019年4月的自民党党代会上，他以中文“经济政策”四个字作为背景板，用中文做开场引言，强调德国必须凭借自由民主思想和市场经济规则同中国的“国家资本主义”展开制度角逐。这种“新瓶装旧酒式”的政策阐述是林德纳的惯用手段，但使用次数多了，也会让听众觉得言之无物——讲了一堆道理和目标，却鲜少触及政策抓手。这与新政府总理朔尔茨的风格形成很大反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126230422505.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：《南蒂罗尔新闻》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就对华立场而言，林德纳强调将中国视为政治制度、价值观、经济模式和社会治理方面的全方位竞争对手，但这个竞争不是你追我赶的竞争，而是你输我赢的角逐。作为自民党党首和财政部长，林当然会从德国的经济和商业利益出发，与中国在一定程度上相向而行，但本质上都是权宜之计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林德纳确实与中国有过一段孽缘：2019年7月率领自民党代表团访华，与中方官员在会晤中“短兵相接”。他受中联部邀请来京访问正值香港动乱时期，原本可以直飞北京，但他偏要先访问香港，与反对派见面，表达对示威的支持，然后再以调停者的姿态“游说”中方官员。此举遭到北京的严厉批评，因此随后在北京的一系列行程也被取消。事发后，德国媒体自然是大做文章指责中国无礼，但笔者在与一些德国人讨论时，也听到他们质疑林德纳鲁莽行事、做与自己身份不符的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 移民和国籍法修订
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新政府在组阁协议中提出将修改国籍法，支持多重国籍，大幅简化入籍程序和对政治避难者的接收，强化德国在教育、工作方面对移民的吸引力。这项提议其实是协议中非常关键的内容，但目前无论是三党领导人还是主流媒体，都有意将其淡化，以免右翼团体借机生事。不难预见，在不久的将来，移民政策和国籍法修订将在德国内部引发不小争议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18c54127bfab9476687c5edb36010ec5</guid>
<title>中国制造业若有中餐那样的发展生态，就真的崛起了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liping/2021_11_27_616402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李平、吴昊阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
餐饮业和制造业表面看似风马牛不相及的两个行业，但其实存在一定可比性，至少具有类比启发性。中国的制造业如果能发展到接近中餐的造诣，那么中国制造也就真的崛起了。只要把不同类型机床想象成菜品，那么机床行业的问题也就找到解决钥匙了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量一个国家或民族是否会吃，并不是要看他有多少米其林餐厅或几个巨无霸行业龙头，而是看他们民间小店的基本水平。纽约有很多米其林餐厅，而广东顺德的米其林餐厅并不多，但如果就此判断纽约人比顺德人更懂美食，大多数国人打死都不会相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的机床业生态高度类似中国的餐饮业生态：底蕴深厚，高人尽在民间，正所谓“山不在高，有仙则名；水不在深，有龙则灵”。我们认为，机床行业的出路不在于押宝少数龙头企业，而在打造充满活力的行业生态，给价值链上游丰富多彩的隐形（精一/单项）冠军与“专精特新小巨人”企业提供生生不息、健康成长的黑土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/07/20210907141619121.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国哈默机床/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;独大的行业龙头未必就是最好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲很少有机床企业梦想着成为DMG，就像没有几个家族式餐厅对标麦当劳和肯德基。相反，绝大多数德国机床企业都只服务于一个特定的细分市场，只做几种技术特色鲜明的设备产品，而其下游买方也十分清楚自己的特殊需求，选择最合适的品牌产品，而不是最大众化的知名品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设中国企业把德国的龙头机床企业统统收购了，也不会威胁到德国机床行业老大的国际地位，因为在那片土地上，随时随地都可以冒出一批新的具有特色的机床企业，都有可能成为未来的龙头企业，因此可以轻而易举的代替那些被收购的龙头机床企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此类似，肯德基要改变自身大而不强的地位，在中国大肆收购高端品牌，比如百年老店全聚德，一下子弥补了它在这个领域的国内空白，并跻身为规模世界第一。但这个举动对于中国烤鸭界来说，可谓不痛不痒，因为即便民族品牌全聚德被收购了，还有便宜坊、大董等其他品牌，因为会做烤鸭的潜在餐馆实在太多了。一个龙头没了，千千万万未来龙头还会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前的重大政策偏差在于指导思路落后迂腐，以为只有世界500强才是优秀企业，重量却不重质，因此过于强调通过举国体制培养少数巨无霸龙头企业，却严重忽略了为龙头企业提供配套的大量多样化的隐形（精一/单项）冠军企业。需要指出，我们并不是说龙头企业不重要、或者不需要，而是说不能只有龙头企业，更不能仅仅重视龙头企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国工程院在分析了我国26个主要的产业现状和差距后发现，所谓“五基”问题现在越来越突出，已成为中国迈向制造强国的最大瓶颈（基础零部件/元器件、基础材料、基础工艺、基础装备、基础软件统称为“五基”）。这与以前的政策偏差息息相关，即过去过于强调供应链下游龙头，而严重忽略了上游提供“五基”配套的隐形（精一/单项）冠军企业。目前，国家开始重视培育单项冠军与“专精特新小巨人”企业。这是正确而及时的政策转向，明确指出了中国制造业未来发展的基本方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，培育单项冠军与“专精特新小巨人”企业最为有效的方式不是举国体制，不是单纯的自上而下的指令，却是需要更多地依靠市场充分竞争，是驴是马拉出来溜溜就知道了。政府的核心作用不在选择赢家输家，而在于打造有利于优秀企业不断涌现、生生不息的产业生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;机床行业的演变与未来发展趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，机床应该特指工业母机，即machine tool或Werkzeugmaschine，其字面翻译为工具机器，也就是用来加工工具（例如模具、刀具、导轨、齿轮等）与重要运动部件的机器，因此也常被称为工业母机。因为加工对象通常要求耐磨，耐冲击，其材料的强度与硬度都很高，并且要求足够精准。这就要求机床必须具备更高的刚性和精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照加工对象进行大体分类，那么机床业可以分为：（a）金属加工机床，（b）木材加工机床（木工机）和（c）特殊材料加工机床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(a) 木工机床严格上应该叫木工雕铣机，是一个非常大的市场。从历史发展的逻辑上判断，木工机床是金属加工机床的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(b) 金属加工机床的对象就是各式各样的高温合金和陶瓷等高刚性高应硬度材料。这是目前机床行业的主体，我们常说的“工作母机”，“加工母机”就属于高精度的金属加工机床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(c) 随着塑料和铝合金材料的不断完善，越来越多的结构件开始采用轻量化设计，90年代欧洲出现了一类轻型加工机床，专门针对复合材料，特种树脂，蜂窝结构，泡沫结构等新型材料。可以说这类机床市场是木工和金属加工机床共同演化出来的：一是木工机床重型化，二是金属机床的轻型化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于金属加工机床的一线品牌来说，这个行业目前应该来说已经没有太大的技术提升空间了。因为产品的刚性、精度、速度都已经接近最优水平。但是，行业还得依靠微创新继续发展。就像饭店需要通过不断推出新菜品提高利润，而不是降价。靠降价吸引客户的大都是标准机或沙县小吃这类快餐，并不是特色菜品的发展路径。因此，高端制造企业的可持续盈利并不能通过规模化降低成本而达成，但可以通过不断创新而获得持续发展，无论这些创新看起来多么微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一个客户所在业内竞争已经极其残酷。如果继续保证低成本，他们需要采购几百台设备，而这将使物流系统变得极其复杂臃肿，人员成本也会大幅攀升。但是，本文作者之一给他们提出了一个专用机床的方案，生产效率可以提升近10倍。虽然设备成本也难免大幅提高，但系统的复杂性却大大降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国制造业似乎开始陷入盲目复杂智能化的误区，采用过于复杂的自动化和信息网络技术去解决本不必要如此紧密/刚性耦合的复杂制造系统问题。相对而言，生产工艺和设备的部分改进则能大幅度简化生产系统，在很大程度上避免本不必要的复杂系统。这如同人干某事的本领不高，也不愿意努力提升本身水平，却老指望天上掉馅饼，得到万能钥匙，以此创造奇迹，一步登天。这种“拙匠常怪工具差”的心态对于中国机床行业，以及任何行业的赶超先进国家毫无积极意义，反而带来消极影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d985665a90af71900116a4386b4d3c0</guid>
<title>气候危机的警示：中美应确保共存而非极限竞争</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_11_26_616288.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中美两国在格拉斯哥第26届联合国气候变化大会期间的联合减排承诺，就像是沙漠中的一片绿洲，尤其是考虑到近来紧张的双边关系。但这不应该令人感到惊讶。面对不断逼近自身生存的共同威胁，大国知道何时应该携手应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126091945261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;格拉斯哥第26届联合国气候变化大会。来源：半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化将一个问题摆在了面前：既然大会达成的最重要共识是（人类）时日无多， 我们还有时间互相竞争吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人性的天生缺陷是只有大难临头才会停止争斗，那么气候变化为我们提供了另一种从共存的角度看待彼此关系的方式：我们合作以求生存，不是生存以求竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共存谈何容易，尤其是在两个几乎同等分量的巨人之间。冷战期间美苏两个超级大国之间的战略平衡，最终是通过相互确保摧毁的方针实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，由于今日中美之间存在着巨大的经济及其他方面的相互依存，中美关系与冷战时期的美苏关系并不具有可比性。但是，我们现如今看到的两国之间不断加剧的竞争却与冷战初期几乎并无差别，以至于美国总统拜登在11月16日的视频会晤上向习主席建议共同推动两国“建立理性务实的护栏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题的关键是：双方该怎么做？中美两国都宣称不让两国关系进入“新冷战”，但是谁也无法担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，中国接受与美国共存相对容易，共存不仅与中国“和平共处五项原则”的外交传统一脉相承，而且除了中国必须捍卫的台湾、东海和南海的领土主权之外，中国和美国在其他地方不可能发生军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/26/20211126093848383.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和平共处五项原则。来源：《百年党史关键词》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个更大的背景是，中国无意挑战这个几十年来都让中国获益的国际体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同北京共存对于华盛顿更像是难咽的苦果，因为美国很大程度上将中美关系视为民主与专制之间的决斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自中美建交以来，美国总统常常将希望看到一个强大、繁荣中国的话语挂在嘴边，但类似的表述背后的“潜台词”被前美国副总统迈克·彭斯（Mike 
Pence）于2018年在哈德逊研究所（Hudson Institute）一语道破：“苏联解体后，我们曾一度认为中国走向自由是不可避免的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这一希望已经破灭。中国变得更加强大，但却不是美国希望的样子。在特朗普执政期间，美国对中国采取了非常手段，发动贸易战，增加美国海军在南海中国领海的行动，废除了几乎所有与台湾交流的法律限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登政府的对华政策在很大程度上是特朗普政府大国竞争战略的延续，但是情况似乎已经开始发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家安全顾问沙利文（Jake Sullivan）近日在接受美国有线电视新闻网（CNN）记者扎卡里亚（Fared 
Zakaria）采访时表示：“美国以往对华政策的错误之一在于认为可以通过政策从根本上改变中国的制度。但这不是拜登政府的目标。”他甚至提到了“共存”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126094022976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国家安全顾问沙利文接受采访。来源：CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使习主席与拜登的会晤标志着一个分水岭，但是在某种程度上，当今北京和华盛顿之间的共存比冷战期间华盛顿和莫斯科之间的共存更加困难。冷战时期，美苏之间的共存有着明确界定的势力范围，但是现如今中美之间甚至都没有缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国定期派遣海舰穿越台湾海峡，驶近中国南海岛礁，同时又要求中国人民解放军军舰与其保持安全距离。这种边缘政策极有可能引发拜登不想看到的局面——一场有意或无意的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临渊而知退。一旦发生冲突，除了日本和澳大利亚之外，美国的其他盟友都不可能心甘情愿站在美国一边。人们很难想象一向与中国和睦相处的泰国会作为美国的盟友在任何情况下追随美国而与中国交战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便奥库斯（Aukus）潜艇交易证明美国成功地用甜言蜜语说服了澳大利亚对抗中国，这也使它经失去了另一个重要盟友法国的信任。美国的短期收益为零，长期收益则可忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126094213265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥库斯潜艇交易在印太地区。来源：外交官&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗战争对美国形象和信誉的损害只有越南战争可相提并论。一些人认为，美国将浴火重生，像越战10年后一样繁荣兴旺。也许吧！但即便如此，中国的GDP也会于2030年，甚至在此之前超过美国，成为世界上最大的经济体。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>