<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4930e86558f2bf8fb694f1dc134b69c</guid>
<title>陷入困境的德国，真的需要在中美间“二选一”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasFalk/2022_10_19_662774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·福尔克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中德关系史上，今年有一个重要的纪念日。1972年10月11日，中华人民共和国和德意志联邦共和国正式建交。在此后的岁月里，双方都受益匪浅。然而，最近两国关系似乎很紧张。外界都希望两国能恢复过去的友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在半个世纪前的冷战时期，瓦尔特·谢尔外长与中国外长姬鹏飞在北京互换文件，正式建交。在此前几个月，美国总统理查德·尼克松访问了北京，此次访问向世界发出了中国已对西方开放的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去五十年里，地缘政治和两国经济发生了巨大变化。德国总理和中国元首已换了好几茬。中国已经从一个发展中国家变成了一个超级大国。1990年重新统一后，德国已成为欧洲事实上的领导者和世界第四大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/17/20221017180135746.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中德领导人举行视频会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观历史，中德关系中一直存在三个常量：相互尊重、务实主义和坚持互惠互利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国享有的经济联系最充分地说明了最后一点。举例来说：1972 年，两国间的贸易总额为50万欧元（486000 美元）。而到了2021年，这一数额为2450亿欧元（2370亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不奇怪的是，到2021年，中国已连续六年成为德国最重要的贸易伙伴。同时，德国对华投资也是欧洲国家中最多的，2018年德国企业对华投资占欧洲对华投资总额的一半以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种双赢局面不是一蹴而就的，而是两国展开广泛交流、对话和外交互动的结果。2004年，柏林和北京建立了“具有全球责任的伙伴关系”，并建立了每年会晤机制，旨在将双边关系扩展到新领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2010年起，双方每年都举行会晤，进一步深化了两国关系。在2014年，中德关系从2004年的“战略伙伴关系”升级为“全面战略伙伴关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管取得了这些成就，但目前的中德关系却已变得空前复杂。双方在众多地缘政治问题上的立场已经南辕北辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因对俄乌战争的不同评判、对人权问题的质疑以及对台湾问题的疑虑，柏林已不断侧目北京。与此同时，德国的对华批评态度和“理想主义”倾向也不受北京的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从逻辑上讲，要解决这一问题就要加强两国最高领导层的对话，两国正是通过这种方式才使两国关系达到今天的高度。多年来，两国元首和外长展开了持续互访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中令人难忘的是赫尔穆特·施密特在 1975 年与毛泽东的会晤。直到其去世前，施密特都是最能认识到中国重要性并积极主张与北京建立关系而非破坏关系的德国总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赫尔穆特·科尔、格哈德·施罗德和最近的安格拉·默克尔（与施密特一样，与中国保持着良好关系）领导下，中德两国政府一直持续展开对话、交流与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/17/20221017180339312.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;施密特访华 图源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中德两国政治家的交往现已越来越少。上述意见分歧固然是原因之一。但疫情等其它原因也起到了阻碍效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，全球地缘政治紧张局势也使德国陷入了困境——一面是中国的崛起，一面是华盛顿担心北京改变单极世界秩序。在柏林，德国政府似乎认为自己要二选一：要么与本国最重要的经济伙伴北京站在一起，要么与它最强大的盟友华盛顿站在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，默克尔用行动证明了德国不一定非要这么做，她在中美间成功做到了左右逢源。可奥拉夫·舒尔茨总理的新政府却采取了另一种风格，新政府显然已在北京和华盛顿之间做出了选择，业已放弃了对华实用主义态度，转而采取一种显然是适得其反的“理想主义”态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年 12 月执政后，德国新联合政府就明确表示，肖尔茨领导下的德国会与过去不一样。中国首次被称为“体制性竞争对手”，而德国经济部长罗伯特·哈贝克则宣称德国将对中国采取“更强有力的贸易政策”，不会再“幼稚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中德正式建交半个世纪后，德国正尝试调整两国关系，这本身并没有错。毕竟现在已与过去大不相同了。然而，现任德国政府尝试改变中国的做法只是一厢情愿，这只会削弱那个曾经确保双方50年增长和繁荣的关系基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏林和北京之间保持并进一步扩大友好合作关系将造福两国和两国人民（尤其是在当下这个充满挑战的时代），并能够在下半个世纪捍卫这个动荡世界的和平、稳定与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87f68b60667b8ff8b24a49ee4bd97cf1</guid>
<title>清代选秀女就是选妃？其实皇帝更在意的是“防汉化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/maoliping/2022_10_19_662773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/毛立平】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=688799132&amp;amp;bvid=BV1x24y197kk&amp;amp;cid=855017230&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一集我们讲了八旗选秀的过程。能够选中的秀女凤毛麟角，多数女孩在参选之后就回家婚嫁了，似乎对于她们而言，选秀就是走个流程、过场，重在参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，我们前边讲过，从前期的各种准备工作、到选秀时给秀女准备的餐食和赏赐的车马费，朝廷每次选秀的花费至少有数万两银子之多，而且是八旗全体动员，声势浩大，如果只是为了走个形式，有这个必要吗？各旗只要把出身好的、长得漂亮的女孩送来看看不就完了吗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对清朝的皇帝而言，选秀的意义和作用，绝不只是为皇室选几个妻妾那么简单。那么，选秀女的意义究竟何在？清代的选秀制度又经历了怎样的变化，其中体现出怎样的历史背景？是我们这集要讲的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在上一集中讲到，八旗女子是三年一选秀，每次选秀就相当于朝廷对旗人未婚女性进行一次普查，就像旗人男子三年一比丁一样，也是皇帝对于旗人进行掌控的重要方式之一。男子出来挑甲当兵，跟随皇帝打仗或者打猎，他们的身体和精神状态都比较容易被皇帝看到，那女子平时待在家里，是怎样的一个情形就很难知晓，因此，选秀也是皇帝了解旗人女性状态的一个非常重要的窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如乾隆二十四年选秀女时，皇帝发现旗人女子“竟有仿效汉人妆饰者，实非满洲风俗”，因而大为不满，严加申斥；乾隆四十年选秀女时，皇帝又发现“包衣佐领之秀女皆带一坠子，并相沿至于一耳一钳。”因为旗人女性都是一耳三钳的，就是每只耳朵上都戴三个耳环，乾隆看到包衣秀女变成一耳一钳，觉得这无疑是受到了汉族文化的影响，与“满洲旧风”严重相悖，所以说如此装束“则竟非满洲矣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾隆紧接着认识到这一问题的严重性，说旗人女子“在朕前尚尔如此，其在家时恣意服饰，更不待言。”就是说，如果选秀这样的公开场合都如此穿着的话，那旗人妇女平日私服的汉化程度必然更甚。所以他再次强调服饰与满洲文化之间的重要关联，说“此虽细事，然不加训诫，必至渐染成风，于满洲旧俗大有关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/12/20221012145809877.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧中的一耳三钳造型&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此以后，清帝们就开始在选秀时注意查禁旗人女性的汉化倾向。比如嘉庆九年，镶黄旗都统奏报，该旗汉军秀女内有十九人都缠了足。嘉庆帝当即斥责此举“甚属错谬”，并说“一旗既有十九人，其余七旗汉军想亦不免。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，嘉庆毕竟没有像他父亲那样想问题想得很深，起初他还乐观地认为这一现象应该只存在于八旗汉军，而且是汉军中的下层旗人女孩，“惟此等汉军自幼乡居，是以沾染汉习”。但是，他很快就发现自己错了，在几年之后选秀女中，嘉庆帝就发现“其寒素之家，衣服尚仍俭朴，至大臣官员之女，则衣袖宽广逾度，竟与汉人妇女衣袖相似。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我前边讲过，清朝皇帝一直认为满洲旧俗与汉族风俗的区别，就在于俭朴或者古朴与奢华之间的区别。满人在入关后之所以变得讲究奢靡、好吃懒做，那都是受汉人风气的影响。这里嘉庆帝说旗人寒素之家衣服尚仍俭朴，就是说她们还保持了满洲旧俗，官员之女的衣服华丽、袍袖宽大，反而是更多地受到汉人文化的影响。就是说，他以前的判断是完全错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，嘉庆不免慨叹，“男子尚易约束，至妇女等深居闺阃，其服饰自难查察”。就是说女人比男人更不好管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年一次的选秀女也就成为皇帝难得的检验旗人女性是否汉化的最佳时机，这是选秀女制度在清代中期以后增添的重要的新内涵。通过选秀，皇帝不仅向年轻的旗人女性灌输皇族的选婚优先权，同时将其作为检视旗人女性民族认同和对她们进行族群教育、加强族群意识的重要契机。一旦发现“各旗满洲蒙古秀女内有衣袖宽大、汉军秀女内有裹足者”，其父兄及所属旗的都统章京都要受到严惩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/12/20221012151021503.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了检查服饰之外，清朝皇帝还利用其它手段来加强旗人女性的族群认同。比如突出她们的姓氏。本来满洲风俗，不论男女一般只称名字而很少提及姓氏，即便实录、会典等官方史书，如非必要也一般不提姓氏，一些影视作品中常常连名带姓地称呼一个满人，比如富察傅恒，其实是不符合历史背景的。平时不需要提及姓氏，导致一些满人开始逐渐对自己的姓氏不大在意，或者觉得麻烦改为汉姓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾隆二十五年，皇帝就发现一些旗人竟将自己的本姓弃置，改为汉姓，“如钮祜禄姓，竟呼为郎姓者”。乾隆不免觉得很恐慌，他说“姓氏乃旗人根本，甚关紧要。今若不整顿，必致各忘本姓而不知。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，他首先规定今后引见官员时不仅要写官员的名字，而且要写明本姓；其次在选看秀女时，也要将她们的姓氏写在绿头牌上，我们上一集讲到选秀女前要准备绿头牌时，上面要写明每位女子的姓氏，这是从乾隆时才开始这样做的，以前并不写姓氏。其实，对于旗人女性而言，不仅姓氏提得少，往往也没有一个正式的名字。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d840b1a718bf9084ff6081dadcdadd9f</guid>
<title>一部华夏文明史，是从大河大江走向大海大洋的历史</title>
<link>https://www.guancha.cn/wupenglishi/2022_10_19_662764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上说，一部华夏文明史，就是一部中国在北方大河边生长，往南方大江畔拓展，通过开凿人工运河沟通南北、打造牢不可破统一体，最后向大海进发，将大陆大洋连为一体，而自身则成为陆洋中介、世界枢纽的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如英国地理学家、地缘政治学家詹姆斯·费尔格里夫在《地理与世界霸权》中所言，“中国是一个独特的江河之乡，这不仅意味着它的土地上有众多的河流，而且意味着其历史受到了这种支配事实的巨大影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水是生命的源泉，大江大河是文明的摇篮。早在上古时期，炎帝部落与黄帝部落就在渭水两岸创造他们的功业，通过互相学习，最终融合成血浓于水、不可分割的华夏族，发展出农耕文化和衣冠文明。这种统一起来的整体性力量，在后来的尧舜大洪水时代经受住了严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲧禹父子带领百姓接力平治洪水的成功，奠定了中国古代大一统政权早熟的群体合作基础，使得从渭水流域肇始的人文之光，逐渐沿着黄河扩展到整个北方大河流域尤其是黄土覆盖地区，形成统一的华夏文明，奠定了中华文化与西方文化面对灾难时的不同选择底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东西方在上古时期都有大洪水的记载或传说，西方文化的选择是建造逃难的挪亚方舟，中华文化的选择是团结起来共同治水。西方文化选择的本质是“逃”，但毕竟相对于全体人民而言，能登上挪亚方舟的人必定是少之又少的极少数。中华文化选择的本质是“治”，通过摸索治水规律，采用疏堵结合的方式平治洪水，尽可能让每个族群成员都能安全挺过灾难，进而变水害为水利，最终重建家园，延续文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文化和西方文化在面对史前大洪水时的不同历史选择记忆，深刻灌注进各自的民族性格基因中，并影响到之后历史进程，甚至持续作用于今天应对疫情等灾难时的策略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是国内还是域外，都充分肯定了治水和水利在构建中华民族统一体和中国早期国家起源中的重要作用。如冀朝鼎在《中国历史上的基本经济区与水利事业的发展》一书中所言，中国北方的黄土中含有丰富的磷、钾等无机质，浇灌进适当水分后，黄土犹如海绵一般吸水，利用其毛细管吸收能力，将蕴藏在黄土深层的磷、钾无机质输送到顶层，便于谷子、小麦等农作物根部的摄取。中国南方则主要是利用水利设施排除沼泽、湖泊中多余的积水，改造沼泽、湖床地区用以种植稻米等农作物。因此，无论南北，以灌溉系统为主要内容的水利建设都成为农业发展的重要条件。水利建设不但是推动农业发展的具体工程技术问题，更是关涉国计民生的经济、政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/12/20221012163818713.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏特夫等西方学者，指出了中国古代王朝赖以立基的农业生产与水利建设的正相关关系。魏特夫认为，在东亚和南亚的三角洲平原地区，国家机器在农业与人口发展的基础——水利设施的建设与管理中起着至关重要的作用，形成东方“治水社会”；在中国的每个地方，灌溉都是集约农业不可缺少的条件，在此基础上，便确立了中国的农业社会，正如现代资本主义的工业社会是建立在煤与铁的基础上一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但必须注意和警惕的是，魏特夫等学者的论著对东方尤其是古代中国，在具体地理条件、经济环境中形成的政治制度和历史传统的傲慢偏见，则是不足为训的，这类学说具有浓厚的歪曲亚洲国家历史的意识形态色彩。如魏特夫认为，在东方“治水社会”中，为了保障国家力量永久大于社会力量，避免在社会上形成对抗皇权的政治力量，统治者在军事、行政、经济乃至宗教信仰方面采取了一系列措施，以巩固专制统治，因此，东方社会一直处于专制主义统治之下，若没有外部强力的介入，东方专制主义是不能被打破的，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代中外学者在综合中国各区域水利事业研究的基础上普遍认为，魏特夫等人的观点并不适用于中国这一地域广阔、地形多样且政区严密的地理实体；即使考虑到国家在水利上的核心功能，国家及其官僚体系也不是影响水利问题的唯一因素，不是唯一的决策者和执行者；多数水利工程并非必须由范围广大的国家来管理，官方通常并不独自从事大规模的工程，而主要依靠地方士绅与土地所有者的合作；水利资源与区域性的社会结合所形成的“水利社会”明显强于“水利国家”“治水社会”，“水利社会”比“治水社会”“水利国家”更有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代以农为本、以农立国，农业是一切政治、经济、军事体制和意识形态、礼仪制度安排的根基，而水利建设是决定农业生产水平的直接因素。马克思指出，“利用水渠和水利工程的人工灌溉设施成了东方农业的基础”，“那些通过劳动而实际占有的共同的条件，如在亚细亚各民族中起过非常重要作用的灌溉渠道，还有交通工具等等，就表现为更高的统一体，即凌驾于各小公社之上的专制政府的事业”。马克斯·韦伯亦认为，在中国的文化发展中，灌溉起了决定性的作用；而水的问题，又决定着官僚制度的存在和依附阶级的强制服役，以及被统治阶级对君主的官僚制职能的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，中国古代王朝的兴亡、国运的兴衰，都与农业生产的支撑力量即水利建设，进而与水利背后的“水运”密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/12/20221012164051427.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;296&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《姑苏繁华图》局部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“水运”是指围绕水而开展的制度安排、经济运作、社会治理、军事行动、文化互动等，包括洪涝灾害的治理、水利设施的修建、人工运河的开凿、海洋贸易的展开、水战海战的进程、海外文化的交流，等等，这一切都与历朝历代的国运兴衰有着紧密相连的关系。中国古代历史的“国运”进程，正是依靠“水运”的承载，沿着大河大江向大海大洋展开。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>324bc96f7c0113e9617ee8dc5100df5b</guid>
<title>一场通胀海啸正从美国席卷世界，但肇因不是乌克兰战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2022_10_19_662762.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗思义 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场通胀海啸正在席卷全球经济，在每个受其波及的国家都造成了经济混乱，甚至在某些情况下还引发了严重的政治危机。美国正试图通过迅速提高利率来控制通胀，但通胀情况却愈发严重，这迫使其它发达经济体也陷入了经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，发展中国家也遭受了四重打击，产生了比发达经济体更严重的滞胀、通胀上升和增长放缓现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国利率上升推高了美元兑发展中国家货币的汇率，提高了通常以美元定价的进口商品价格，从而加剧了这些发展中国家的通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，发展中国家在偿还以美元计价的国际债务时，美元汇率上升会加大它们的还贷成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，为了防止汇率大幅下跌并阻止资本回流美国，发展中国家提高了本国利率，将本国经济推向了衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，发达经济体经济衰退导致其需求减少，进而造成发展中国家的出口减少，这就给发展中国家经济带来了进一步下行的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，这种情况给几个发展中国家的右翼政权带来了危机，但也给左翼进步政府造成了负面政策压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国通货膨胀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宣称，这一全球性通胀及随之而来的生活水平下降是乌克兰战争造成的，因此各国应该联合起来指责俄罗斯。但简单地看一下事实就会驳斥这一说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争始于2022年2月24日，但在此之前，美国消费者价格已经大幅上涨了近两年。美国90%以上的价格上涨期发生在俄罗斯入侵乌克兰之前。因此，当美国将世界范围内的通货膨胀和由此导致的生活水平下降归咎于俄罗斯时，进行批判性思考是很重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/18/20221018152206444.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国商品价格大幅上涨&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国是全球最大的经济体，美国巨大的通胀浪潮早在乌克兰战争爆发之前就已波及全球，只是延迟了两到三个月。正如《华尔街日报》编委会所指出的，“这不是普京造成的通胀……这种通胀来自华盛顿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是什么导致了美国的通货膨胀？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运用专业的经济学术语，我们很容易就能解释美国通胀飙升的原因。前财政部长拉里•萨默斯等美国经济学家已对此进行了分析。2021年5月，萨默斯警告说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“通胀给我们带来了非常大的风险……美联储过去的想法是，在经济恢复到顶点时提高利率……而现在，美联储的原则是，它只有看到经济过热时才会提高利率……我们正在印钞，我们正在发行美国国债，我们正在以前所未有的规模借款。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但比专业解释更重要的是要理解通胀会对社会造成何种影响。通胀表明需求高于供给，给商品和服务价格带来上行压力。因此，在供应没有增加的情况下，需求必须削减。关键问题是：美国将削减哪些开支？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的多项改革本可以通过削减需求和重新分配支出来实施，以便在不降低美国人生活水平的同时减轻通胀压力——事实上，这些改革将提高美国的经济效率和生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的军费开支是全世界最高的，超过了其后九个国家军费开支的总和。这一支出占美国GDP的3.7%，美国可以在不使美国人生活水平不下降的情况下减少这一开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2020年美国医疗支出达到了GDP的19.7%，几乎占其经济总量的五分之一。但美国私人医疗体系效率非常低下。美国医疗支出占其经济总量的比重高于世界其他经济体，但美国人的预期寿命只有77岁，而其他高收入经济体的国民平均寿命为83岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;既得利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但削减美国军费开支或精简医疗保健开支将会触动美国军火商和大型制药公司的既得利益。削减美国军费开支将迫使美国政府减少执行激进的海外军事政策。精简医疗保健开支则会促使美国转而学习其它国家更成功的公共医疗体制，减少大型私人医疗保健公司的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而军火商和大型制药公司也给美国政府带来了巨大利益，这意味着美国政府不会采取此类行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果不对这些既得利益集团动手，那么削减支出的唯一方法就是降低工人阶级的生活水平。这就是在通胀期间发生的事。正如约翰·梅纳德·凯恩斯所解释的那样，通过高通胀来削减实际工资比直接降低货币工资要容易得多——这是一种半隐半现的削减，工人无法与雇主就通胀水平进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中长期通胀具有颠覆性效果，因此必须加以控制。在资本主义经济体，通胀通常会因经济衰退而受到抑制。但短期通胀却是降低实际工资的有力工具，这就是正在发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从货币角度看，美国的平均工资实际上是在增加。8月份，美国平均工资同比上涨了4.6%。但同期商品服务价格上涨得更快，达到了8.3%。因此，美国的实际工资是下降了。自2021年4月以来，每个月的状况都是如此。2022年8月，美国的实际周薪比一年前下降了3.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种正在削减美国工人实际收入的通货膨胀已蔓延到世界其他地区，在发展中国家制造出了一场危机。因此，美国通货膨胀既攻击了美国工人，也袭击了世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自“亚洲时报”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>