<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>276e07f680ca2c9b577f54ea48186482</guid>
<title>大S的“矛盾性”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_02_03_763926.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/03/20250203175636727.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国台湾女艺人大S（徐熙媛）在日本突然去世的消息，让所有人在这个春节假期的末尾都感到意外和震惊。原本一家人新年赴日本旅游，顺便参加朋友女儿的归宁宴，一切都很欢乐祥和的样子，然而到日本没多久大S就因为感染流感并发肺炎去世。当媒体证实该传言后，只留下遗体将在日本火化的消息和满屏的悼念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的一年，大众经历了许多突然和娱乐圈名人“告别”的事件，看来这样的“冲击感”在今年还会延续。但大S似乎更有其特别之处，因为她在大众心目中一直是一个极富生命力、相当“能折腾”的女人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/03/20250203173637333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，她和妹妹小S（徐熙娣）在事业和家庭上都遇到了瓶颈期。曾经风靡一时的偶像剧已经退潮，台湾地区的娱乐产业风光不再；而回归家庭数年、付出诸多的姐妹俩似乎也很难重返如今很卷的大陆影视剧市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在两人在大陆观众中的知名度和“人缘”尚在，于是在娱乐产业越来越转向互联网平台的时代，她们试着复制自己熟悉的风格，并输出到大陆市场；但是，类似《姐姐好饿》《我们是真正的朋友》《Beauty小姐》这些带有姐妹俩鲜明风格的节目，根本无法重现当年台娱《娱乐百分百》《康熙来了》这样的现象级成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，即便她们的综艺风格在2020年代已经“过时”，但并不妨碍和她们一起长大的一代人一遍遍回看《康熙来了》，把经典表情包融入互联网时代的生活中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/03/20250203174331490.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大小S主持《娱乐百分百》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新节目的水土不服，不代表大S“退出江湖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多遇到“中年危机”的女明星不同，大S的危机总是会主动或被动地被转化为泼天的流量。具体来说，就是她和汪小菲这对drama夫妇的恩怨纠葛，再纠缠进前婆婆张兰和现任丈夫具俊晔这两个话题人物，一场轰轰烈烈的婚变还炒火了海丝腾百万元一张的床垫和麻六记15元一桶的酸辣粉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合他们曾邀请大半个娱乐圈和媒体圈参加狂风大作的“世纪婚礼”，不得不让人感叹无论你是喜欢她还是厌恶她，大S和她的“S家族”天生是吃娱乐圈这口饭的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今噩耗传来，一切恩怨、一切谣言、一切纠葛，也许都能画下一个休止符。人们回望和感叹的，依然还是她、以及让她声名鹊的那个时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，17岁的大S与妹妹小S组成“ASOS”组合出道；艺校出身，青春靓丽的美少女姐妹形象贴合了当时台湾娱乐界花团锦簇的蜜糖风，因此迅速走红。上世纪90年代香港的电影、台湾的综艺和电视剧，共同给当时的华语世界提供了“大舞台”。在台湾地区，张菲、吴宗宪、胡瓜这批机智全才、综艺大咖的崛起，让彼时娱乐节目比较单一的大陆观众“大开眼界”；同时一大批在今天被誉为“神仙打架”的资深明星，也是在他们的青涩期借着台湾综艺走上更大的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个娱乐业繁盛的年代，大小S就是台湾娱乐圈倾注资源培养的“接班人”，两人也没有辜负前辈的栽培：小S的《康熙来了》成为台湾娱乐综艺最招牌的产品，无数大陆观众通过这档综艺了解娱乐圈，甚至了解台湾地区独特的文化百态；大S则成了台湾偶像剧的“女王”：《流星花园》里的杉菜，《转角遇到爱》里的俞心蕾，《泡沫之夏》中的尹夏沫……大S在偶像剧中留下了自己最青春的形象，而她饰演的女主多少都带有坚强、不屈不挠、在逆境中成长绽放的气质，这也正是女孩们希望在影视作品中投射的自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/03/20250203174207408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《流星花园》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，大S是一个极有天赋，但在一定程度上被低估的演员。在2000时代，华语流行文化随着中国大陆的崛起而实现“合流”，大S与她同期的大部分台湾艺人一样，事业重心也逐渐转移。大S获得很多合拍剧和内地电视剧的演出机会，也在内地商业电影崛起的第一波浪潮中半只脚踏进了电影圈。无论是与实力派演员黄磊合作的《夜半歌声》，还是在经典武侠电影《剑雨》中的表现，大S都证明了自己作为演员的实力是完全超出台湾偶像剧所能给她提供的框架的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/03/20250203174528333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄晓明发文悼念大S&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很可惜的是，大S的性格在一定程度上主导了她人生的后半程。和很多台湾女性一样，大S是矛盾的。一方面，她很有主见、很强势，有种“老娘永远是主角”的霸气，以及为了事业有毅力能吃苦的干劲儿；但就像她曾经很出名的“著作”《美容大王》一样，付出巨大努力之后的落脚点却还是“服美役”折腾自己。另一方面，她是天生的娱乐圈女明星，事业非常成功，但仍免不了和许多同时代的港台女明星一样，觉得嫁给一个“年轻爱自己的富豪、儿孙满堂”才是有面子的成功。而这一切的选择让她在事业最关键的十年、也是内地娱乐圈格局大变动的十年，错过了很多机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大S的离世，注定会掀起一波怀念，也会伴随着一波话题、猜测和谣言，最终都会归为平静。同行们会惋惜她的人生，亲人们会念想她的付出，台湾观众会惋惜这个“看着长大的小姑娘”，而无数大陆中年人想到的是那个千禧年前后我们好奇发现新世界、在非主流梦幻中的多彩青春。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3729204a3fafb031981286036b100bbb</guid>
<title>“SpaceX模式”能救美国六代机吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_02_03_763911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南北六代机飞起来后，中国人和美国人都在问：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航空科技的基础依然雄厚，六代机在F-35还深陷超重、超支、拖延、不达标的泥坑时就启动了，为什么起了个大早，赶了个寂寞？如果实行“SpaceX模式”，能解决美国六代机问题吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，SpaceX给沉疴重重的美国航天工业重新注入了活力和效率，也带回了想象力。着陆腿已经惊艳，筷子夹超出想象，重要的是：SpaceX成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是美国战斗机工业出现一个“SpaceX之弟”，F-35的故事有可能会重写，“银杏叶”时刻有可能不至于弄得美国方寸大乱，至少五角大楼人士在圣诞节后的“拳击日”（12月26日是北美圣诞节法定假日的第二天，也被称为Boxing Day，因为这一天店家通常会泣血大甩卖，消费者要全武行才能在抢购混战中斩获心仪的便宜货）加班时还有心思想念错失的便宜货。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/27/20250127132155786.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航天工业曾经枝繁叶茂。在火箭和洲际导弹方面，曾经有研制“大力神”火箭的通用动力康维尔分部，研制“德尔塔”火箭和“民兵I/II/III”导弹的波音，研制“北极星”、“海神”和“三叉戟D5”导弹的洛克希德，研制“泰坦”导弹的马丁等公司；在宇宙飞船方面，则有北美罗克韦尔、格鲁曼等公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通用动力康维尔分部、马丁先后并入洛克希德，北美罗克韦尔并入波音，2006年，洛克希德和波音的火箭分部合并为联合发射联盟（ULA），从此ULA垄断了美国空间发射的研制和发射业务。ULA本身则进入慢动作躺平状态，不是因为看不到前路而绝望躺平，而是因为躺赚太舒服了，爬不起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，SpaceX是ULA出现前的2002年成立的，但在很长时间里，这只是“业余爱好者”的自娱自乐。这个业余爱好者就是埃隆·马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/27/20250127134231980.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克创办了电子支付平台PayPal，捞到第一桶金。在2000年被宫廷政变赶下PayPal的CEO位置后，马斯克开始“有钱人的任性”，追求毕生爱好：火星旅行。当他了解到NASA对火星旅行并无认真的计划时，开始资助民科圈子，但这些都只是小打小闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有钱人的小打小闹也不算小。马斯克拉来麦克·格里芬，试图从俄罗斯购买退役的洲际导弹运载火箭，用来发射自己的火星飞船。俄罗斯敷衍了事，实际上是挥手把马斯克和他的草台班子赶走了，根本不认为他们是认真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格里芬其实并非民科，本人是航天工程师，拥有5个硕士和一个博士，在里根时代星球大战计划出任技术副总，还担任过小布什时代的NASA局长，在特朗普时代出任国防部负责研发的副部长，美国高超音速科技研发进入快车道就是那时的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯买火箭不成，马斯克只有自己造火箭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微一做调查研究，就发现按照美国航天工业的套路，很快就会像“阿波罗计划”那样，成为“资源黑洞”。唯有低成本火箭才能可持续发展。“业内有人”的朋友牵线搭桥后，马斯克的草台班子重大升级，拉来几位资深火箭设计师，组建核心团队。马斯克把自己价值1.8亿美元的PayPal股票的一半拿出来，足够团队两年工薪，这才组建起SpaceX。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初新公司命名为Space Exploration Technologies，但很快缩写成SpaceX。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX起步维艰。在屡败屡战后，“猎鹰一号”在SpaceX眼看要倒闭的时候，终于成功地将载荷发射上了轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/27/20250127132351180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“猎鹰一号”运载火箭&lt;span&gt; 资料图：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“猎鹰一号”说起来是民资的，但“官资”的影子从来不远。关键的涡轮泵是从NASA“拿来”的，首发载荷换来换去，无非是美国海军研究实验室还是美国空军学院的小卫星，实际上最早两次发射都是美国国防部“买下”的，理由是“为DARPA寻找合适的发射工具替代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为有钱人，马斯克也能做一般创业者做不到的事。在得州试验火箭发动机时，马斯克为了让加州总部的工程师节约时间，直接用自己的私人飞机送他们往返；在太平洋上夸贾兰岛构筑发射设施的当地工人罢工的时候，马斯克直接空投了一批烤鸡翅搞定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，SpaceX做大做强了，着陆腿、筷子夹既抓眼球，更做到了运载火箭可回收和低成本发射。SpaceX在重型运载火箭、天基互联网方面也走在世界前列。SpaceX的主要营收来自商业发射（包括军方卫星和自家的星链卫星）、NASA的空间货运、星链。ULA还在，但SpaceX才是美国航天发射的主力，也成为NASA的主要空天运输服务商了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了SpaceX的先例，人们不禁遐想：美国航空工业会出一个“SpaceX之弟”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实是，SpaceX的成功很难复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX的成功有几个独特的条件：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
有钱而且任性的创始人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业属于“短链”型；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及，有现成的人才队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在SpaceX创立的年代，几百万美元的豪宅就是真壕，全新的法拉利360“才”12万美元。但马斯克对SpaceX的原始投入是9000万美元，通胀调整后折合今天的1.6亿美元。这是大钱，但又不是多大的钱。即使在20年前，大公司年度亏损都是动辄过亿的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有钱人大多会理财。2002年的道琼斯平均水平约9200点，现在是42000点。也就是说，马斯克的9000万美元即使保持与道琼斯同步，今天也值4亿美元以上。当然，今天马斯克的身价是4200亿美元，但这也是承担巨大风险之后发的横财，当年的9000万美元是可能血本无归的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/27/20250127132606234.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，马斯克所做的是“反华尔街”的。SpaceX到2023年才首次做到盈亏相抵。也就是说，建立的前20年一直在贴钱。马斯克有他的能耐，会讲故事，拉来很多投资，所以不是一个人在贴钱。但SpaceX的前20年差不多违反了华尔街所有投资原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街并非绝对排斥长线投资，但美国经济的周期性强，金融资本对基本面的热情远低于追涨杀跌，20年实在是太漫长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但马斯克爱钱更“爱玩”，为了火星旅行的梦想，不顾金沉海底的风险，常年亏损后依然不离不弃，这一点没有多少“聪明、会理财”的有钱人做得到。马斯克不仅是SpaceX的天使投资人，他就是SpaceX的天使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX不上市。作为比照，同样在马斯克操持下的特斯拉的股票有涨有跌，大势在涨，从2020年初的30-50美元涨到现在的400美元以上。然而美国唯二的电动汽车Rivian的股票在2021年底还是接近130美元的高位，半年后就跌破30美元，此后一路走低，现在10-16美元之间浮动。美国政府可以出台种种法案拉动，华尔街依然不为所动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dac041a6d4218090b4cb8677657c0f37</guid>
<title>香港导演的“侠之大者”，为什么内地观众不买账？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2025_02_03_763897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天看了《射雕英雄传：侠之大者》的影评，两极分化非常严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，大概是肖战的粉丝、追溯情怀和看电影只看大场面的观众认为不错；批评者则吐槽电影前面一大半是郭靖找黄蓉、黄蓉找郭靖的二人转，后面一小半是欧阳锋的魔幻攻击加郭靖嘴炮就能拦下成吉思汗，以及其它种种莫名其妙的情节。甚至有影评搞笑称：本片讲述了民族英雄欧阳锋只身抵抗蒙古大军，被蒙古金刀卧底郭靖所杀；大宋官兵欲乘蒙古阵脚大乱之机反攻，守将却被化妆为百姓的黄蓉实施“斩首行动”的仙侠故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，粉丝和看电影只求爽的给好评，讲求故事逻辑性和精彩性的觉得很烂，还有人高呼徐克晚节不保。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/02/20250202155213239.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《射雕英雄传：侠之大者》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在笔者看来，并不是编剧或导演水平下降，而是中国大陆的思想进步太快，使得许多导演（不仅是港台）的水平已经赶不上大陆观众的要求了。如果追究得再仔细一点，这种差距不是今天才产生的，其中很多因素在三四十年前、甚至六七十年前就开始萌生，只不过被当时的社会因素和经济因素所压制；直到今天，随着中国国力的强盛和民族自信的增强才一起迸发出来而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，徐克是想把它拍成一部半历史武侠正片的，从讲蒙语、服饰布局，到蒙古大军的场景制作，都可以看的出来。这就要求影片必须基本符合历史事实，艺术表现和夸张不能太过离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，观众想看什么样的武侠，导演得心中有数，脱离观众要求的片子一定不讨好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实《射雕》和《智取威虎山》的性质很接近，都取材于小说，都有真实的历史背景，也有真实的人物原型，再加以艺术加工而已。但是如果《智取威虎山》前半段是少剑波找白茹、白茹找少剑波，后半段是俩人手拉手对着座山雕的大营来了一个霹雳18级龙卷风轰击，那观众该有多崩溃？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若问以前的《射雕》也有这种类似的气浪轰击，怎么观众不骂？那是因为人家先有了大量拳对拳、剑对剑、肉到肉的真实武术比拼，然后再加一点特效作为升华，大家才都认可的呀。接着还上来一个欧阳锋力战全蒙古大军，大侠郭靖却在奋力保护大宋死敌，观众该说什么好？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有真实的武术对打，再加上特效升级，那叫武侠；全场隔空对轰气浪，就只能叫魔幻。与观众心中的武侠片设定完全不同，大失所望就不可避免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/02/20250202155310238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，既然标榜侠之大者，为国为民，那么这个为国为民必须要符合正常的历史和行为逻辑。这一点对中国大陆来说，尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国大陆自新中国建立以来，对民众的教育是历史唯物主义观。从三皇五帝到满清民国，中间的盛衰起伏，起因、转折和结果，每一部分历史教科书都给出了详细分析。中国大陆的观众对历史都有宏观和逻辑的认知。霍去病、岳飞到杨靖宇，告诉我们面对外敌时什么是民族英雄；钱学森、邓稼先到解放军消防员，以身作则，让我们感受什么叫为国为民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港因为被英国殖民的经历，没有完整的历史和唯物主义辩证法教育。英国对香港的统治，是英国人掌握上层，香港本地人治理下层，实际上是一种半封建和半殖民地的混合，只不过沾了冷战对峙中大陆唯一进出口口岸的光，被包装成一个资本主义性质的发达地区，但科技进步和物质丰富不能说明其思维逻辑的高级性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些因素造成了中国大陆和港澳台对中国历史及政治厚重性及复杂性的认知差距极大，只不过这种差距，早些年被中国大陆的贫困落后给压制住了。因为大陆贫穷落后，香港富裕先进，使得当时多数大陆人更认同港台所表现出来的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像厨师做菜，大陆掌握煎炒烹炸、蒸焖熘卤等种种技巧，奈何材料不行，只能做熬白菜炒土豆、干煸豆角烧茄子，看到牛肉汉堡炸鸡块，顿时惊为天人。而人家看见你满桌子的土豆白菜，就算手艺再好，也只会鼻子里哼一声，心里骂一句乡巴佬。但到了今天，大陆已经搬出了红焖肘子烤全羊、开水白菜佛跳墙，香港再拿牛肉汉堡和炸鸡块，那就只能招笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于讲究一点正常逻辑性和历史观的观众来说，郭靖嘴炮拦下成吉思汗，简直荒唐。这是两个民族的命运对决，是所有强国对外扩张征服的必然之路，是无可阻挡的历史大势，就被轻易地忽悠没了？你也太小看成吉思汗了，他建国后多次发动战争，先后占领了金朝的大片领土，灭亡西夏、西辽及中亚的花剌子模，其征服足迹远抵黑海海滨。再来看看成吉思汗的名言：“人生最大之乐，即在胜敌、逐敌、夺其所有，见其最亲之人以泪洗面，乘其马，纳其妻女也。”蒙古军队推行车轮斩，所过之处，只有青年女子和少数儿童能被掳做奴隶，高过车轮的男子一律格杀。这样的人率领这样的军队，会轻信两个小年轻的嘴炮，放过眼前的肥肉不取，暂停他的天下霸业吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/02/20250202160101450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《射雕英雄传：侠之大者》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，如果观众的知识再稍微丰富一点，对蒙古出兵方式有一点了解的话，就会明白蒙古根本就不是一个能掌握全部军队的集权国家，而是一个游牧部落联盟。各部落在成吉思汗的召唤下出兵，但要自负粮草消耗，每次战争后必须要掳掠回至少能弥补消耗的物资，才能维持生计，否则部落自己也会崩溃。这是所有游牧民族的特性，阿拉伯倭马亚王朝诗人顾托密有诗云：“我们以劫掠为职业，劫掠我们的敌人和邻居。倘若无人可供我们劫掠，我们就劫掠自己的兄弟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，蒙古大军从蒙古打到襄阳的粮草都是自行解决，所以他们必须要打胜，必须要劫掠当地物资才能补充粮草，还要将各种物资甚至是女性作为战利品，否则无需宋军攻打，蒙军自己就会崩溃。郭靖凭什么一张嘴就让他们放弃关乎生存的襄阳？退一步说，即使成吉思汗下了这个令，各部落都不一定听命，搞不好群起倒戈，反了大汗。郭靖在蒙古长大，难道不知道蒙古大军的法则吗？不知道他们磨刀霍霍指着中原发财吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里顺便吐个槽，笔者一直对金庸先生笔下“李萍独身一人抚养郭靖二十年”的情节，抱有怀疑。其一，郭靖是李萍的第一个孩子，以古人早婚早育的习惯，李萍有郭靖的时候早则十几岁，晚也不过二十来岁，正是黄金期。这种身体健康有生育能力的女性，对蒙古人来说，是资源、猎物，也是战利品。他们没什么尊重女性的道德或法规，谁抢到归谁。蒙古女性壮年守寡，除非有强大后台支持其意愿，否则大多会很快再嫁，多半是收继婚，又称转房婚，即为使亡夫遗产不外流，嫁给亡夫的兄弟或堂兄弟，甚至父亲叔叔，继续养育子女。其二，草原生活极为艰难，长时间放牧、赶走野兽、收拢搭建毡房，不是独身女性能完成的工作，要依靠男人才能生存。所以，李萍在蒙古独身抚养孩子数年似乎是不太合理的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么过去香港武侠片拍得好？因为香港本身就是一个江湖。英国人占据上层，本地人治理下层，底层就是一个江湖世界，通过所谓的江湖规矩、兄弟情谊、弱肉强食等等来运转。所以，某种意义上香港武侠就是本色演出，从《新龙门客栈》到《智取威虎山》，都是一个小范围小人数战争级别的对打。一旦牵涉到国家、民族层级的，马上就暴露出其自身的浅薄。因为他们从未见过、也从未感知过这是一种什么样的规模，也不知道是一种什么样的逻辑贯穿其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，港澳台不少人在对待国家和民族性质的问题时，常常会表现出一种江湖市井般的简单和天真，可能觉得蒙古和南宋的对决就像两个江湖帮会在抢地盘。一方出来一个人，说你抢我们的地盘，死人总是不好的，你手下还会趁机作乱，把你干掉，所以咱俩别打了，关键是对方还同意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为国为民和民族大义，往往意味着舍弃个人荣辱、超越传统的快意恩仇，做小节与大义之间的生死抉择。凡持大义者，必不会着相于个人情谊，取舍之际，果断决绝，所以才有“大义灭亲”之说，最忌首鼠两端，反复骑墙。郭靖战场救成吉思汗，对许多内地观众来说简直匪夷所思。如果岳飞能杀金兀术的时候，却来了一句“金兀术当年救过我，何况他死了，金国就会陷入混乱，金人的命也是命”，那他还是岳飞吗？蒋介石倒是说冈村宁次有用，判他无罪，哪怕过个千八百年，这还是人人喊打的罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果用江湖规矩想想，是不是就了然了。你于我有私谊，你是大敌，我依然放了你、甚至救了你，江湖上人人称颂有情有义。所以关羽放了曹操，不但没被抨击反而好评一片；至于保全了自己的私义，坏了蜀吴联盟死了几万人的大节就没人管了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部《射雕英雄传：侠之大者》实在有点文不对题。本该是历史武侠片，却变成了偶像魔幻片；本该悲壮兼残酷的民族决战，出现了理想主义混合江湖道义的逻辑；本该是为国为民的大侠决死一战，变成“白莲花”悲天悯人，真真应了那句“虎狼屯于阶陛尚谈因果”。你说对于理解了能战方能言和、面对侵略者只有奋起反抗的内地观众，这电影还怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf82cb6fe3867cbbb4c4281abf3b70dc</guid>
<title>2025年将见证两大文明范式的交锋……</title>
<link>https://www.guancha.cn/BusaniNgcaweni/2025_02_03_763895.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 布萨尼·恩格卡维尼（Busani Ngcaweni）】 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年呈现出一系列相互关联的关键驱动力，这些力量正在塑造全球治理的话语体系。这些主题并非按特定顺序出现，也非孤立运作。每一个主题都反映了独特且相互交织的动态，影响着国际关系轨迹、经济增长战略与国家政治走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济保护主义到对多元世界秩序的追求，这些主题代表了我们时代的“黑天鹅”（具有重大影响的不可预测事件）与“白天鹅”（必然发生并塑造结局的确定性趋势），既彰显了国际社会的波动性，也体现了其延续性。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题一：美国优先——关税、贸易与国家利益 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普再次回归后，“美国优先”意识形态的复兴将成为2025年的决定性叙事。这一元叙事强调保护主义经济政策，优先关注关税、贸易重新谈判与狭隘的国家利益。基于“全球贸易必须首先惠及美国产业和工人”的信念，美国计划通过加征关税和修订贸易协定来重建其工业基础。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策代表了对全球化的批判，吸引了那些因国际生产与贸易格局的变化而被边缘化的国内群体。然而，它也加剧了全球贸易紧张局势——其他国家（尤其是中国）可能采取对等措施或转向替代市场，全球供应链格局被扰乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对经济主权的内向关注与各国普遍寻求振兴本土产业的趋势一致，但可能分裂全球价值链并激化地缘政治竞争。短期内，加拿大、墨西哥和欧洲主要国家或将直接受到影响，而全球南方国家可能承受更长期的后果。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一大趋势的影响远超出美国国界，正重塑国际贸易格局、经济增长模式，以及关于国家利益与全球合作如何平衡的深层讨论。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题二：“某国制造”叙事登上舞台中心&lt;/strong&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一并行但独特的主题是全球范围内对“某国制造”叙事的重视。各主要大国都在努力强化本国的工业能力，这一运动反映了对自力更生与经济民族主义的追求。以美国、欧盟核心成员国为代表的发达经济体正积极倡导此类叙事，其灵感源自中国、印度以及日益崛起的越南的工业成功经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，中印的“某国制造”运动以全球市场为目标，而南非等非洲国家则曾推出面向国内消费者的倡议（如“南非制造，南非骄傲”）。新一轮“某国制造”主张将带有保护主义意图，往往与更广泛的民族主义议程绑定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/27/20250127205607725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
南非等非洲国家也曾推出面向国内消费者的倡议，如“南非制造南非骄傲”。图为南非卡里埃加工厂正在组装大众 Polo&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国政府将采取激励本土生产的政策，重塑产业框架并重构供应链以优先发展国内能力。尽管这些举措能提振国民经济并创造本地就业机会，却助长了竞争性与对抗性的全球环境。经济民族主义可能破坏全球协作，导致贸易体系将自身利益凌驾于互惠之上。更重要的是，这些政策将通过出口替代和保护主义（而非创新、人力资本培养与投资）推动结构性转型。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“某国制造”叙事暴露了自由贸易话语的矛盾性。全球经济一体化范式曾承诺能普遍增强各国经济实力，但在全球经济一体化实践中，其红利主要被全球北方国家攫取。当前的本土化转向正在挑战这种预设逻辑。全球南方国家将不得不直面这只“白天鹅”带来的确定性挑战。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题三：全球南方的复兴浪潮&lt;/strong&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，“全球南方”概念因发展中国家在国际舞台上的积极主张而重获关注。这一元叙事反映了对多极世界秩序的集体诉求，旨在挑战传统西方霸权。G20、金砖+等机制正成为其发声平台，其中南非在推动全球南方诉求方面发挥着关键作用。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与该机制的国家在贸易、技术与基础设施建设领域深化合作，致力于建立替代西方主导体系的新框架。改革多边机构的呼声日益高涨，要求其更好地反映全球南方的多元现实与利益诉求。金砖国家新开发银行等替代性机构正得到加强，以确保资本获取的公平性。然而，治理水平差异与地区竞争等内部挑战，正威胁着该运动的凝聚力与实效性。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方的崛起标志着世界正朝向更具包容性与代表性的秩序转型。在制衡传统霸权力量的同时，它也对“让美国再次伟大”（MAGA）等民粹民族主义运动形成对冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年将见证两大文明范式的交锋：MAGA阵营将运用以强制手段与硬实力为核心的“霸权治国术”，而全球南方则秉持以协作型多边主义为根基的“发展治国术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题四：争端和平解决机制的强化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年的另一主导主题是，全球对和平解决争端的重视。随着非洲、中东与欧亚地区冲突的持续，国际社会日益认识到：外交斡旋既是道义责任，也是维持稳定的务实选择。唐纳德·特朗普近期对中东与东欧冲突的示好姿态，与南非等国倡导的既有和平努力形成了互补。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/27/20250127211202569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要大国与地区组织正积极倡导谈判与争端调解机制。这些努力既源于对人类苦难的真切关切，也出于稳定动荡区域的战略需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，必须清醒认识到：某些新兴的和平解决呼声并非全然利他。地缘政治利益始终是核心驱动力——从华盛顿到柏林的全球精英阶层，在追求国家利益最大化的同时，正试图通过这些举措获取战略优势。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管多方努力，根深蒂固的利益格局与竞争关系使得实现和平结局成为一只“黑天鹅”。这一主题凸显了人类对和平的永恒求索——它既承载着希望，也映射出实现长期稳定和平任务的艰巨和复杂性。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：其他重塑全球格局的力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，还存在若干无法单独列出的贯穿性叙事。它们与前述主题具有同等级别的战略意义，例如人工智能的突破性进展与气候变化的紧迫挑战。所有这些力量都将塑造2025年的全球格局。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管每个主题都代表着独特的影响力，但它们相互交织，并在更广阔的元叙事颠覆性语境中展开。人工智能与气候变化等交叉议题与上述主题深度互动，为全球战略博弈增添跟多复杂维度：人工智能通过数据控制与技术革新重新定义权力格局；气候变化则迫使各国在经济优先项与环境责任之间寻找平衡。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些力量共同编织出黑天鹅与白天鹅交织的漩涡，使2025年成为塑造人类共同未来的关键之年。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>