<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5aac0149c2deb1183663ba76ea397915</guid>
<title>总有人问我为什么中美关系脱离正轨，我推荐他们读一本书</title>
<link>https://www.guancha.cn/NeilBush/2023_12_02_717665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“现在就有成千上万的美国企业正在中国开展业务，他们并没有离开中国。”尼尔·布什昨日在广州说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“乔治·布什美中关系基金会”主席尼尔·布什今年第五次到访中国，参加以“百年变局下的中国新作为——扩大利益汇合点，构建命运共同体”为主题的2023年“读懂中国”国际会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
适逢基辛格博士去世，尼尔·布什回忆起不久前在纽约参加的一场美中关系委员会年度活动，并感慨整整一代深刻理解并致力于发展中美关系的政治家、外交家都已逝去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对美国的“竞选政治”现状感到遗憾，尼尔·布什仍寄希望于中美两国在空间技术、健康、气候变化、减贫、农业等相关领域的合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“虽然一些企业因为政治上的压力在中国的投资没有以前多了，但依然选择留在中国。我希望他们能够有机会进一步发声，告诉外界和中国做生意是双赢的。”尼尔·布什说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/02/20231202144101808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是本次访谈实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴我们今天请到了乔治·布什中美关系基金会创始人及董事长主席尼尔·布什先生，非常欢迎他来参加我们今天的采访会，那么接下来就请想要提问的记者举手提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：布什美中关系基金会一直致力于促进中美关系的良性发展、扩大两国的交流，在您看来，为什么有建设性的中美关系对两国都很重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔·布什：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾多次来到广州，能够在疫情后再次回来我非常激动，这已经是我今年第五次来中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布什美中关系基金会是我父亲在世时创立的，它反映了我父亲的一个信仰，他深信并且时常提到，美中关系是世界上最重要的双边关系。多年的经历让我父亲深信中国是美国的朋友，中美之间友好相处是可以让两国都受益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国近来种种企图离间两国关系、妖魔化中国的力量显然是错误的。诚然，我们在一些领域存在竞争、在一些问题上存在分歧，但我们的“同”比我们的“异”重要得多，因此我们需要重新回到相互尊重、对话的建设性轨道上，我们的合作对于全人类都是至关重要的。我们这个基金会就是希望通过一些务实性举措，聚焦中美两国的共同利益，寻求相互尊重与合作的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：现如今如果我们在互联网上搜索中美关系，得到的关键词很多都是“对抗”“冲突”，这是否反映出两国彼此之间都视对方为敌人或者“怪物”，您认为如何才能重新建立起两国的信任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔·布什：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的美国朋友和中国朋友都总是在问我：“为什么美中关系脱离正轨了？”我总是会推荐他们去读一读哈佛教授格雷厄姆·艾利森所写的书《注定一战》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷厄姆博士和他的团队研究了过去500年来的16个守成强国对上崛起中的强国的不同案例，其中12个案例最终的结果是战争。与此相对应的正是今天的美国与中国。这是一个很好的例子，诠释了为什么美国对于中国的崛起如此的恐惧，这种恐惧如何在美国的政治体制中发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很清楚，您搜索出来的这些关键词正是当下两国双边关系恶化的真实反映。两国关系的恶化也使我这样长期致力于维护两国关系的人时常陷入责难和麻烦之中，因为在美国的政治体制中，那些针对“中国的图谋”“中国的竞争”大放狠话的人往往能够获得奖励和回报，这些人谈论中国的方式不断地将中国推向美国的敌对面，人们不断听到这样的狠话在耳边重复，比如说特朗普，他像一个大喇叭一样一遍遍重复着对中国的指责——这些并不是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解美国人对中国崛起的恐惧，我推荐大家都去读一读这本书。在我看来这种恐惧是不理性的，但这种对于崛起强国的恐惧是深深扎根在历史的记忆中的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们听多了，也就相信了。如果没有人有足够的勇气站出来质疑这种声音，如果敢于站出来说真话的声音过于弱小，最后的结果就是今天这种状况。最新民调显示，美国公众对于中国的印象已经降到了历史最低点，只有10%不到，这简直太疯狂了。这充分说明了如果你反复被宣传洗脑，你就很难接受真正的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，也为我们如何避免中美可能发生的战争提供了借鉴。关于如何建立两国人民之间的互信，我认为最好的方法是促进人与人之间的交流，其中既有政府之间的交流也有非政府组织之际、人民与人民之间的交流，当人们可以自由往返于中美两国之间，亲眼去看、亲耳去听、亲身建立友谊，大家彼此之间自然也会相互尊重，并且发展出合作的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来过中国150多次，我对中国可谓是非常的熟悉，我第一次来中国时是1975年，那时我还是一个20岁的大学生。只要你亲身来到中国，就会看到中国人民有多么友善，中国的美食是多么可口、空气是多么干净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我走访了一家中国电动汽车企业，他们生产的车很越野，外形很漂亮，我和我的孩子都特别想驾驶它，15分钟充满电，可以续航800公里，在美国可买不到这样的新能源车。可惜这款车无法出口美国，因为会被收取特别高的关税，这会导致成本过高——美国的消费者肯定会喜欢这样的中国制造的汽车，但他们对于中国产品的接受却受到了地缘政治因素的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便一提的是，我非常赞赏拜登最近的转向，重开中美对话交流的大门，这是一个很好的趋势。但是美国大选又要来了，候选人要竞选胜出的话，总是要用一些严厉的描述，不好的词来针对中国，从而获得更多的选票，事实就是这样——这就是美国政治非常可怕的程序。我希望双方能在元首级别有理性的途径，使两国关系重回正常轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：您对中国经济的未来是否乐观？您如何看待中美发展良性地贸易关系对于两国带来的正面影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔·布什：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我不是经济方面的专家，关于中国经济，这么多年来我一直在观察，那些预测不同经济体未来走向的预言家们一直在说“中国经济将会失败”，20年前，15年前，10年前，这样的预测文章在美国屡屡见诸报端，而现实呢？中国经济从未失败。现在，头版头条的预言家们又说，中国的金融状况有多糟糕、房地产有多困难、年轻人的失业率有多高，诸如此类。我是不信的。现实是，中国的经济增长是5%，但很多人觉得中国经济彻底失败；美国（经济增长）是2%，而我们认为美国仿佛又回到了繁荣期，你懂我的意思吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国经济有着极强的韧性，有太多积极的因素在驱动着中国经济，中国政府的政策工具箱里有很多可用的政策帮助调控经济，因此我对中国经济未来的走向是乐观的，它的增长率依然会快于美国。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，一方面，从美中两国的密切的贸易联系中，显然中国多年来受益巨大。中国在帮助人民脱贫上取得令人瞩目的成就，其中很大一部分得益于全球化和国际贸易，中美贸易在其中占有很大的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，对于美国来说也是如此，美国之所以能够成为世界上最强大的国家，我们的军事和经济实力的强大、我们在世界上的巨大影响力同样受益于我们同中国的贸易联系。直到数年前，两国一直是一种双赢的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，双方在贸易和关税上对彼此都有一些顾虑和担心，但我认为通过提高关税来限制贸易的自由流动是不可取的，因此我希望美国政府能够拿出政治上的勇气来做正确的事，在双边贸易中增加激励的因素，而不是构筑贸易壁垒，让贸易战愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：您认为，目前的形势下，美国企业会减缓对于中国的投资或者逐渐退出中国吗？中美两国的企业如何顶住压力，继续开展合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔·布什：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在就有成千上万的美国企业正在中国开展业务，他们并没有离开中国。虽然他们中的一些企业因为政治上的压力在中国的投资没有以前多了，但依然选择留在中国。我希望他们能够有机会进一步发声，告诉外界和中国做生意是双赢的：美国的企业可以从中获益，是因为他们拥有了广阔的市场，还可以为美国带来优质的产品；中国也可以从中获益，因为可以创造出工作岗位和税收收入。关于中美合作，我想举两个我个人的亲身经历作为例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，今年在北京召开了一场关于如何和平利用空间技术的会议（2023空间技术和平利用健康国际研讨会IPSPACE），我是这个会议的荣誉主席，这个会议由七家国际机构共同举办，其中三家来自美国。我们的宗旨是利用先进的技术促进可持续发展和人类福祉，这个活动不是由政府主导，而是非官方的。这是一个很好的例子，在空间技术、健康、气候变化、减贫、农业相关领域，我们两国都有很大合作空间。我参加的这个会议就是一个很好的范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个例子是关于气候变化。像气候变化、疫情这样全人类共同面临的议题是不分国界的，气候变化影响着我们每一个人，需要中国的企业和海外企业共同合作攻克难题，尤其是美国企业。从我个人来说，我和我的中国合伙人共同成立了一个合资企业，投资了一项来自美国的技术，主要从事电能存储业务，利用重力而非电化学储能，在电能存储业务上和锂电池竞争。我们已经获得中国许可，在江苏建设了100兆瓦时的储能设施。通过合资项目，我们可以用美国和欧洲的技术，在中国落地建设和调整，最终实现强强联合、达到的效果是节能减排和造福人类。我觉得中美两国的公司可以在这个领域有更多的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：对中美两国关系作出突出贡献的美国前国务卿基辛格昨天去世了，您如何评价他？您认为在新一代美国政治精英中会出现下一个基辛格式的人物吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔·布什：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天，基辛格博士去世的消息让我非常震惊。最近我在纽约参加一场美中关系委员会的年度活动还见到了他。大家向他致敬，基辛格博士坐在轮椅上做了10分钟的非常清晰的发言，阐述了美中关系的重要性。他和我的父亲一样，都是美中关系的积极倡导者，都主张两国应该有更加紧密的联系、相互尊重的对话和更良好的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的去世让我非常惊讶，他去世时已经百岁高龄，他拥有卓越的政治家才能，度过了精彩的一生。乔治·布什基金会为对美中关系做出贡献的政治家颁奖，基辛格有资格名列这一荣誉的榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想说的是，本周实际上还是我父亲诞辰99周年，他5年前去世了，也是在这一周。吉米·卡特总统现在也已经非常年迈，住在临终关怀医院里，基辛格去世了，整整一代深刻理解并致力于发展中美关系的政治家、外交家都已逝去。他们拥有过人的智慧，通过发展美中两国的紧密联系让美国更加强大，也改善了数以亿计的中国人的生活质量。这一代睿智的老人离我们而去之后，也让我们这些后辈颇感彷徨和忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国未来会不会出现基辛格这样的人物，我只能说，目前我还无法说出一位这样的政治家，能够像基辛格这样做出对中美两国都有利的事情。美国现在的政治现状是，只要做出对中国缓和、加强合作的行为就会感受到政治压力，一个像我这样的人永远不可能在美国当选，成为政府要员，因为在他们看来，我对中国的观点属于“太软弱了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb1ffadc2d860e9e959332042a62bf04</guid>
<title>600亿欧元财政危机，是对德国联合政府的压力测试</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengChunRong2/2023_12_02_717640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
因为一笔600亿欧元防疫基金去向所引发的争议，德国政府于11月20日陷入意想不到的财政危机，联邦政府财政部冻结了未来几乎全部的财政支出计划。外媒形容德国政府的混乱展现得“淋漓尽致”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会、国际货币基金组织已经预测，今年德国或将成为欧盟主要经济体当中唯一出现衰退的国家。在各种内外挑战下，这一轮财政危机将如何冲击德国国内的政治稳定？中德经贸关系是否又会受到影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月25日，同济大学与社会科学文献出版社联合发布了《德国蓝皮书：德国发展报告（2023）》。期间，蓝皮书主编、同济大学德国研究中心主任郑春荣教授就以上问题接受了观察者网的专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，德国联邦宪法法院围绕600亿欧元防疫基金用途的&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_11_22_716631.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;一纸裁决&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;，导致德国政府冻结全部新财政支出计划，引发了不小的关注。您如何评价这次事件对德国国内政治的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;我觉得这算是很严重的一次事件。新冠疫情基金是之前就设立好的，可以授权做紧急的贷款。现在疫情过去后，德国的三党联合政府就在动脑筋，想把其中剩下的授权贷款投入到气候转型的基金中，主要投资绿色转型相关的领域，比如大楼改造、绿色投资补贴等等。德国政府本来已经做了相应的预算，一些投资已经启动。还有一部分没有启动，但也做了规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在突然间，这600亿欧元的转移资金被联邦宪法法院判决违宪，导致德国联合政府的预算一下子出现了600亿的资金缺口。而三党联合政府对于如何填补缺口产生了矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从德国绿党的角度来说，他们肯定不愿意削减用于绿色转型投资的资金。而德国自民党是管钱袋子的，党首担任财政部长，不可能允许轻易突破预算规定，举债还钱。何况，德国《基本法》里还有“债务刹车”的条款，会限制超过一定比例的举新债。现在有人动起了修宪的脑筋，研究修改德国《基本法》里面“债务刹车”的条款，但这需要议会三分之二多数的同意，不仅仅需要联合执政的三党接受，还需要反对党支持。从目前的形势看，联盟党不会同意，除非后续局势出现变化。大家在讨论当中都觉得没办法了，加上舆论的导向，不排除有政党会做出一定的政策让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们看到，联合政府的三个政党以及一些政府部委的人都在跳脚，他们内部的分歧与矛盾充分暴露出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/29/20231129181924278.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合执政的自民党与绿党就如何填补预算缺口存在分歧，图为财政部长林德纳（左，自民党党魁）与副总理、经济部长哈贝克（右，绿党党主席）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这600亿欧元还是非常重要的，因为现在德国的经济形势并不乐观，今年会陷入衰退。预计明年可能只有百分之一点几的增长。外部危机还在延宕，能源问题也没有彻底解决。所以这600亿欧元的缺口还真可能填不上。到时候唯一的办法就是砍掉部分重要项目，但绿党肯定又不乐意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而德国自民党在最近的几次州议会选举，包括在联邦层面的民调上，得票率并不乐观。他们也不愿意让步。因此，现在德国媒体报道这条新闻时，都在猜测会不会导致三党联合政府的提前解体。自民党的基层代表认为，既然支持率都这么低了，我们为什么还要参加联合政府？当然，自民党高层也许会有所顾忌，他们担心，如果现在就退出执政联盟，那么政府提前解体的责任都要落在自民党的头上，这将影响后续的选情，甚至可能导致自民党在后续大选中连联邦议院都进不了。因此，在当前经济形势不好、三党内部本身就存在许多矛盾的背景下，这个事件会对德国联合政府的未来执政构成压力测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国际货币基金组织预测，基于名义GDP的统计，德国今年的经济总量会超过日本，成为全球第三大经济体。但许多德国人对经济形势的感受并不乐观。能否谈谈德国经济前景惨淡的深层次原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;德国经济目前面临的挑战有多方面因素。首先是俄乌冲突带来的整体冲击，导致德国的能源价格、企业生产成本上升，国际竞争力下降。俄乌冲突也改变了德国面临的国际经济环境，并没有出现疫情结束后大家期望的快速经济复苏，很多的国际供应链也没有完全恢复。全球经济的恢复情况并不乐观，这对德国这样的出口导向型国家来说非常不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外德国还受到了一定的外部影响，比如美国推出的《通胀削减法案》或者《芯片法案》等等，都是为了吸引其他国家的投资。这其实令欧洲国家很头疼，因为欧洲的一些制造业企业会被吸引到美国投资，这对德国和欧洲的经济也是雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，我们看深层次的原因，为什么《经济学人》的文章会把德国说成“‘欧洲病夫’又回来了”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次说德国是“欧洲病夫”的时候，背景是德国经济结构转型严重落后。其实到现在，我觉得德国的产业结构转型还是有滞后，尤其是在绿色产业、数字领域这些方面。虽然德国这几年都在推动，但是力度不够，可能德国企业有一种传统的发展惯性。他觉得自己有优势产业，就没有革新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网：您怎么看在德国联合政府的“对华战略”提出要“去风险”后，德国政府与企业界的博弈？经济层面的务实考量会压倒政治逻辑吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑春荣：这个“去风险”要看怎么理解。可以说，我们做任何事情都会去衡量收益与风险，这是做决策前必不可少的一步。从企业的角度来说，他觉得去中国投资前已经衡量过收益与风险了。他因为能够赚钱才到中国来，他看好中国市场，已经“去风险”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在政界的人眼中逻辑就不一样了。他认为你可能只看到了短期利益，没有看到长期风险。他们当然承认中德与中欧贸易关系的重要性。但他们担心，万一关系出现什么变数，可能会暴露欧洲对中国过度依赖的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/29/20231129180836440.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年11月，德国联邦议院中，社民党（红）、绿党（绿）与自民党（黄）的支持率分布情况 截图：Politico.eu&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以政治的逻辑，经济界的逻辑，这两者之间是一个相互博弈的过程。现在第一轮博弈的结果是，至少德国政界没有能够按照其设想去执行“去风险。因为德国是一个社会市场经济国家，意味着政府只能够为市场行为确定框架，不能过多地干预到企业的实际投资行为中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如德国经济部长哈贝克曾经提出要审查德国企业的对外投资。但是后来政府出台的《中国战略》文件里面并没有这一条。经济部规划的草案里面本来要进行限制，比如要求哪些领域不允许对外投资，要接受各种审查。但是德国企业界和经济界表示强烈反对，最后德国经济部妥协了。最终的文件里面并没有规定政府要直接审查企业的对外投资，而是说这个责任先交给企业，企业要尽到义务。万一搞不定了，将来再不排除政府介入。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65d9e7c9a640a50765da0ded7e7974e3</guid>
<title>基辛格去世，美国政界或难再出“大智慧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_12_02_717638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月29日，美国著名外交家、战略家亨利·基辛格在位于康涅狄格州的家中去世，享年100岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传奇陨落，其在美国外交史上的地位，毋庸置疑；而外界对其外交功过的评说，却褒贬不一，乃至陷入两极——他是“中国人民的老朋友”，也是拉美等地民众口中的“战争罪犯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待基辛格的一生？晚年时期，其对美国政坛影响式微，这是否说明其现实主义外交思想已“不合时宜”？观察者网围绕相关问题，采访了中国人民大学国际关系学院教授金灿荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网，受访者/金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您见过基辛格很多次，能否分享一下您对他的印象？有没有什么故事让您印象深刻？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我见过基辛格老先生接近30次。比较集中的场合有两个：一个是由他自己创办的美国外交政策全国委员会（NCAFP），这委员会每年都会组织中美对话，老先生大部分时候都会出面，我参加过很多次；另一个见得比较多的场合是，有一段时间中国人民外交协会每年会请老先生过来，他来了之后，除了见领导人，还会搞一个座谈，我参加过几次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/01/20231201164013278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这是2015年1月29日基辛格在美国华盛顿出席国会参议院军事委员会听证会时的资料照片。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我还在一些比较大的活动上见过他。比如波音公司庆祝进入中国30周年之际邀他出席，老先生做了主题发言，里头有个段子让我印象深刻。老先生说他见到江泽民主席时曾问江主席，“毛主席讲了，台湾问题可以等100年。你还能等100年吗？”江主席说：“当然不行了，只能等76年。”他觉得江主席的回答很幽默，反应也很快——为什么是76年？因为江主席讲这话时离毛主席讲这话差了24年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有一件印象比较深刻的事。我记得12年前美国外交政策全国委员会开会，那天恰逢老先生88岁生日，中国驻纽约总领馆就给他搞了一个米寿庆祝。他们家自己都不注意，我们庆祝他米寿生日，他特别感动，说中国文化太好了，还有“米寿”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他那天挺兴奋的，所以那一次待得特别长——以前他每次来都很短暂，握个手、打个招呼，半小时左右就走了，那次大概待了两个多小时。那次他让我们中美各方每个人都提个问题，我现在忘了自己提的问题，但记得他反应特灵敏，88岁了，结果基本上我们每个人提的问题还没说完，他就知道你要说什么，然后就开始回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您也多次提到基辛格是您很佩服的一位外交家、战略家。您佩服的点主要有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;他属于20世纪外交界的一个传奇人物，而他的一生也是成功、精彩、传奇的一生。可以说他各方面都做得很成功。从个人经历来看，他从一个移民混成了美国首号外交官；学术上，拿到了哈佛大学的终身教职；从政履历，担任过美国外交官、国务卿；商业版图也极其成功，赚了很多钱。另外，他活了100岁，在中国绝对算“喜丧”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说来，个人成长方面，他在中学时期从德国移民美国纽约，入读华盛顿高地高中——我在纽约时还去过那个学校，算是当地的一个重点中学。他那时的理想就是高中毕业后上个社区大学，之后当个会计。二战改变了他。美国参加二战，他为了让美国人信任他，参军打自己原来的祖国德国去了。二战美国胜利以后，他留在德国一年，在一个小城当市长，那时他才26岁，管得还挺好，展现出一定的行政能力。1944年美国通过了《二战退伍军人权利法案》（The G.I. Bill of Rights），其中有规定，参加过二战战争的士兵可以读大学，钱由国家出，上哪个大学自己申请。他利用这个法案成功地进入哈佛大学，之后还留校任教。而他的过往经历，也让他跟一般的象牙塔里出来的学者不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为学者，除了获得哈佛的终身教职，他的著作在学界也都获得了很不错的评价。他的博士论文《重建的世界》研究19世纪初奥地利帝国的首相克莱门斯·冯·梅特涅。基辛格很佩服他，因为他认为奥地利帝国当时正走下坡路，是梅特涅挽救了一个衰亡的帝国，其主导的维也纳体系让帝国延续了100年，使得帝国一直到一战结束才正式解体；在他看来，要是梅特涅处理得不好，奥地利帝国可能19世纪初就崩溃了。基辛格特别佩服梅特涅，也深受梅特涅影响——确立了自己的基本外交信条就是现实主义，和梅特涅一样，特喜欢玩“势力均衡”（balance of power）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/01/20231201163651469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;克莱门斯·冯·梅特涅（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他的成名作是《核武器与对外政策》。他最早指出，核武器虽然是杀人武器，但是它反倒有助于维持大国关系稳定。这观点在当时的学界还是挺新颖的，他也由此得到洛克菲勒家族的重视，洛克菲勒培养他，把他送到白宫，他之后也不负所望，频频得到高层的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政方面，他先是当了尼克松的总统国家安全事务助理，后来又担任国务卿，之后成为历届总统的高级顾问。他的外交事业中，最成功的一笔当属中美的“破冰之旅”。他在一个访谈里讲过，他认为他人生的巅峰就是首次秘密访华。而中美和解也是美国赢得冷战的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/01/20231201163811160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1971年7月，美国总统特使基辛格秘密访华，与周恩来总理会谈。（图/共产党员网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由尼克松提出的“五大力量中心说”，实际上基辛格在其中作了不小的贡献，而这提法使得美国冷战时的外交战略实现成功调整。在这之前，西方学术界都认为全球国际事务就是由两个超级大国——美国、苏联主导决定。这种定位对美国而言有个问题，就是美国得1vs 1面对苏联。而“五大力量中心说”把西欧、日本、中国纳入，领导层一下子从两个扩大到五个，其中有两个是美国的铁哥们，再把中国拉过来，这游戏就从1 vs 1变成4 vs 1了。这是后来美国获得冷战胜利的一个关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美国外交战略调整，基辛格有一定的贡献；具体落实中美和解，他也有功绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，他跟越南外长在巴黎完成结束越南战争的谈判，让美军撤出越南，帮美国摆脱了一个战略负担，他也因此获得诺贝尔和平奖；而他主张美国应跟苏联搞“缓和”政策，这也让美国能喘口气。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f8d6ed7d122a5d830de4e7f50030b39</guid>
<title>“中国现在不诉诸武力，但将来强大了呢？”西方真是多虑了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2023_12_02_717634.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;英国《旁观者》（The Spectator）杂志播客专题“Chinese Whispers”（“中国私语”）月前专访清华大学战略与安全研究中心研究员周波。主持人表示，了解中国的观点非常重要，播客旨在让西方知识界听到原汁原味的中国声音和中国观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中国政府在乌克兰危机中扮演的角色等问题，周波在访谈中剖析了中俄发展良好关系的双边背景和时代背景，中国面对乌克兰冲突所做的贡献，台海问题与国际形势等。英国《旁观者》杂志于1828年创刊，英国前首相约翰逊曾任该杂志编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网编译访谈如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《旁观者》：周波，欢迎来到“中国私语”播客专题。中国的立场经常被西方批评为过于支持俄罗斯。您如何看待中国在乌克兰危机问题上的立场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;就中俄关系而言，我认为西方相对忽视的一点是，在看待世界上最重要的双边关系时，首先需要考虑这一关系的双边背景，就如同我们看待中美关系一样。中国和俄罗斯彼此互为最大邻国。中国现在面临的问题是，由于其分量和影响力，外界将中国与许多似乎与中国无关的事情联系在一起，这是作为大国必须付出的代价。由于中俄的良好关系，由于俄乌战争，人们肯定会对这个关系提出问题，这可以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对乌克兰危机，我认为中国已经做出了很多贡献，其中最基本的两方面，还没有得到西方的充分认知。正如我之前在《金融时报》上所写的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国没有“火上浇油”，这听起来可能有些空洞，但想想中国的分量，想想中国的军力，如果中国挺俄罗斯，那现在已是第三次世界大战的前夜了。因此，人们必须认识到，中国不选边站队，实际上就已为欧洲和平做出了贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国明确表示，我们反对在欧洲使用核武器。我（去年）在《金融时报》发表了这一观点。习主席在会见德国总理舒尔茨时，重申了中国坚持数十年的坚定的核政策。在（去年）G20峰会上与拜登会面时，他再次重申了这一政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是迄今为止，中国为欧洲和平作出的两项独特贡献。当然，中国接下来还会做得更多。有人谈论中国向俄罗斯提供杀伤性武器的可能性，这是根本不可能的。如果中国真做了，也不可能不被发现。何况，中国提出了和平倡议（注：即《关于政治解决乌克兰危机的中国立场》），为什么还要同时提供武器呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《旁观者》：关于提供杀伤性武器的问题，有些人认为，如果美国情报部门确信中国正在考虑这个问题，这就赋予了相关说法一种权威性和可信度，尽管我们还没有看到证据。您怎么能确定中国没有考虑这样做呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;因为这不符合中国的自身利益。中国为什么要被卷入一场距自己那么远的冲突？这场冲突发生在俄罗斯和乌克兰之间，俄罗斯是地球上最强大的国家之一，而中国是乌克兰最大的贸易伙伴。这是在欧洲心脏地带发生的一场战争。中国为何要选边站队，将自己卷入其中？这没有任何意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《旁观者》：您提到，既然中国已经是个全球参与方，因此可以理解外界对中国的关注。我们常说美国是全球警察，而中国作为世界第二大经济体，明显愿意在世界上承担更多责任。但您又说中国不想在这场战争中偏袒任何一方。这不是在推卸其作为全球参与方的责任吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国不是一个小国，小国可能会更多地考虑自身利益及周边环境，其军队只想维护自己的主权和领土完整。中国也不例外。但中国作为一个大国，还有另外两点要做：一是要维护我们在全球的经济利益，二是大国有大责任，中国理应承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要维护自己的主权和领土完整，我们还没有实现统一，这对中国这样的大国来说是不寻常的。同时，中国也要考虑另外一些问题，那就是如何捍卫自己的海外利益，如何承担重大的国际责任。在安全领域，中国最关心的仍然是自己家门口的安全，即南海、台海等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果你了解中国是如何看待这些问题的，包括反对外国干涉内政，那么你就会明白，中国根本没有兴趣卷入远在欧洲的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《旁观者》：据我所知，中俄之间有漫长的边界线，目前其军事化程度是近几十年来最低的。这是否也是中国不想与俄罗斯为敌的部分原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;邻居是搬不走的，这就是中俄面对的事实，我们是彼此最大的邻国。历史上有过龃龉，既然现在中俄边界问题已经完全解决，中国有充分的理由与俄罗斯保持睦邻政策，相信俄罗斯也会这么想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我一开始所说的，人们在考虑两国关系时，大多会把它放在不同的背景下，用第三方角度去看。但如果你专注双边关系，无论是中国人还是俄罗斯人，都知道首要任务是必须与这个最大的邻国保持友好关系。这就是外交政策。就实际问题而言，我们还应该考虑很多事情，从长远来看，中俄在经济上有互补，因此，两国关系发展有着巨大的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，因为俄乌战争，西方只是从西方的立场来审视中俄关系，因此是自戴有色眼镜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《旁观者》：您提到了中国发布的和平计划，第一点是您刚才提及的尊重主权。考虑到各种与俄罗斯友好的理由，尊重主权在中国的外交政策中是否已经退居次要位置了？中国一直把尊重主权作为外交政策的重要组成部分，我理解中国强调主权源自中国自身近代所遭受的侵略。但现在，当一个主权国家遭到侵略，中国却无所作为时，这一提议就令人感觉很空洞。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;不，我不认为中国的和平倡议是空洞的，因为从这场战争爆发的第一天起，中国就一直在谈事情的正反两面。我认为是西方对同一枚硬币的两面选择性无视，因为他们声称中国没有清楚地说明这是一场侵略战争。但是，当中国谈尊重主权时，我们实际上已经委婉地批评了俄罗斯。因为中国与俄罗斯的友好关系，所以我们没有说得那么直白。但这种尊重主权的态度是中国从一开始就强调的，是不会被误解的。另一方面，我们对俄罗斯关于战争起因的说法也有一些同情，因为从苏联戈尔巴乔夫开始到俄罗斯领导人叶利钦和普京总统，俄方一直在警告反对北约的东扩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/29/20231129112014257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1990年6月，苏联总统戈尔巴乔夫与老布什在白宫讨论两德统一安全事宜（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约当时承诺不东扩，但实际上并没有遵守这一承诺。我分析其原因是军事联盟基本上是靠所谓的“威胁”才能存在和发展。像北约这样的巨无霸，并没有随着冷战的结束而消失。相反，它还想扩张。因此，它必须要有一个巨大的威胁来证明自己存在的意义。这个威胁不止于反恐，应对这类小打小闹虽然有用，但无法成为如此庞大的军事集团存在的理由。因此，它需要更大的威胁，而这个威胁必须是俄罗斯。谁最像苏联？俄罗斯不是苏联，但俄罗斯当然最像苏联。因此，（俄罗斯是威胁）就成了现实。北约一直对俄罗斯的警告充耳不闻，可能是因为赢得了冷战，所以太自大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是“势力范围”这个概念，这是一个脏词，没人会公开谈论它。但是，如果俄罗斯认为存在势力范围，如果俄罗斯认为与乌克兰真是同一个民族，如果俄罗斯想用武器和武力捍卫自己的势力范围，那么结论就是，对俄罗斯来说，势力范围是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，每个人都明白战争是残酷的，但如果西方只谈论乌克兰领土上发生的事情，而不提及战争的根源，为什么会发生这场战争，那么欧洲就没有安全可言。因为在欧洲，安全架构实际上是建立在俄罗斯与北约之间的妥协之上，未来也会是这样。北约可以声称自己没有强迫任何国家加入，为了不怕俄罗斯，所有国家都会自愿加入。这些都是完全真实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种扩张让俄罗斯非常不舒服。在某种程度上，北约实际上已经把自己推向了核战争的门槛。因此，我形容北约现状是“仍在行走的僵尸”，而不是马克龙说过的北约“脑死亡”。这就是欧洲当前局势。无关好恶，欧洲都必须与俄罗斯达成妥协。否则，欧洲将永远生活在恐惧之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《旁观者》：您对北约历史的描述是不是有点片面？不只是西方仍将俄罗斯视为前苏联，俄罗斯也很有一些人希望回到前苏联的光辉岁月。然后，他们就把自己与西方对立起来。西方有些人会说，如果俄罗斯实现民主化，如果俄罗斯尊重主权，那么北约本身就非常欢迎俄罗斯加入。俄罗斯不一定是敌人，但当下的俄罗斯成了敌人。当下的俄罗斯不就是苏联解体后，尤其是在普京治下形成的俄罗斯吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我觉得你有关俄罗斯对国际秩序的态度不尽合理这点说得对。我认为俄罗斯是以过去展望未来。这是俄罗斯的问题所在。俄罗斯很恋旧，普京谈论过苏联的鼎盛时期，质疑过“没有俄罗斯的世界”有什么用。我在《金融时报》发表的评论中提出了这样一个问题：“没有世界，俄罗斯何在？”如果你使用核武器，世界何在？俄罗斯又何在？这是一个问题。总之，我认为这种“俄罗斯是大国”的心态已经深深地扎根于俄罗斯人的意识中，而苏联的解体可能也加剧了这种苦涩之感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们谈谈国际秩序吧。我参加的慕尼黑安全会议，其得出的基本结论是完全错误的，简直错得离谱。会议报告结论称，世界一边是中国、俄罗斯这两个专制修正主义国家，另一边是西方民主国家，中国和俄罗斯正在挑战国际秩序，而西方面临的问题是对全球南方国家的关注不够，需要改善自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一基本结论是错误的。中国对国际秩序的态度与俄罗斯不同，中国自改革开放以来就受益于与西方的互动。中国之所以取得巨大成就，是因为中国愿意学习，愿意与包括西方在内的世界各国融为一体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方的问题在于它的自恋心态，认为二战后的国际秩序只是自由主义的国际秩序。这是完全错误的。为什么呢？因为我们必须承认，无论我们生活在什么地方，都存在着一种秩序，这种秩序可能是平衡的，也可能是失衡的，但秩序是存在的。问题是，我们如何定义这种秩序？在我看来，秩序本身是由不同部分组成的：首先，它是由不同的社会制度、不同的宗教、不同的文化、不同的民族特性组成的，其中有些民族特性可能已经延续了几千年，相对比较静态，并不那么易变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是那些不断塑造国际秩序的重大事件，例如，第二次世界大战之后发生了多少重大事件！比如非洲大陆的独立运动，包含了53个国家。53个国家的独立可不是小事。当时也存在两个阵营的对抗，一边是以北约为首的阵营，另一边是以华约为首的阵营。从这个角度来看，你怎么能说第二次世界大战后的秩序就完全是自由主义的国际秩序？西方就这么无知吗？此外，中国的崛起又怎么说？这些都发生在第二次世界大战之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，是各种重大事件塑造了国际秩序。而西方的问题在于，它认为它帮助建立的经济规则、制度和一些宪法就是国际秩序，而对我来说，这些只是世界的一部分，而不是整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《旁观者》：您看到了一个由不同国家文化、不同政治文化形成的更多元的大环境，自由主义只是其中一个分支，即西方分支。就国际社会而言，自二战以来，一直存在着其他的政治文化。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;是的。这种西方信仰的危险在于，如果只相信自由主义的国际秩序，变得自恋，又认为民主制度不再强劲发展——“自由之家”的报告显示自2006年以来，西方民主一直在衰退——西方就会被反噬，就开始指责其他国家，相信自己才是正确的，相信自己是维护自由国际秩序的主体。当西方发现世界并不是在民主化，就变得沮丧，环顾四周，就找到中国和俄罗斯背锅。当然，中国和俄罗斯也是不同的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>