<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>021cc30e44263e4db91f39dd8126fee7</guid>
<title>国民党“反赖”大游行，成色几何？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_04_28_773912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当纳粹逮捕共产党人的时候，我保持沉默，我又不是共产党人；当他们逮捕社民党人的时候，我保持沉默，我又不是社民党人；当他们逮捕工会人员的时候，我保持沉默，我又不是工会人员；当他们逮捕我的时候，已经没有人能为我说话了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段德国反纳粹牧师尼莫勒的诗句，曾经在陈水扁家族贪腐案爆发，岛内群起“红衫军”倒扁红潮时被广为引用。那时，只要胆敢挺身反扁的公众人物，都要被贴上所谓“亲中卖台”“中共同路人”的标签。就连曾经为了反国民党、坐过二十余年黑牢的民进党前主席施明德，也因领导反贪腐倒扁运动，而被“台独”基本教义派打成了“台奸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/28/20250428094940930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2006年施明德百万“红衫军”倒扁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今陈水扁大势已去，儿子也被赖清德打压、断送政治前途。陈水扁遂改走中性路线，劝赖清德要包容不同声音。但赖清德的处境，正如陈水扁当年执政时面对的“朝小野大”局面，且赖以仅仅四成得票率当选，如果再乘以全台湾的投票率，等于不到三成的台湾选民投票给他。赖深知，他若不想方设法地大权独揽，镇压异己，必然只有提前跛脚，等待民进党各派对他的围剿逼宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾蔡英文2019年争取连任时，她的支持度一度相当低，最后全靠香港“反修例”风波，把所谓的“抗中保台”炒到极致，结果不但挽回颓势，还创下史上最高的817万票，让赖清德望尘莫及，对她恨得牙痒痒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖当然也想重施蔡的故技，但偏偏美国对他没有像对蔡那样青睐；何况如今还遇上特朗普回锅，“弃台论”再起，赖的焦虑、急迫感愈发激烈。他坚信：只有掌握权力，使自己成为台湾绝对、唯一的“扛把子”，才能拥有筹码，连美国、大陆都不能小看他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是在这样的算计下，所谓的“大罢免”登场了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的罢免规则，经过民进党过去强势修法后，留下了只需选区内四分之一选票同意即可通过罢免的超低门槛。唯一阻止罢免的方式，只有动员更多选民投下不同意罢免票，否则罢免就会成立。这等于决定了，罢免之战就是仇恨动员，而国民党支持者普遍懒得管罢免，以为只要不理它就可以，这正好遂了民进党的意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对农历过年前，民进党就已宣布的罢免之战，国民党一度也说要成立全台“罢绿委”指挥中心，全面反制民进党的“罢蓝委”，但后来又收手不干，甚至改扯要另搞“公投”。等到民进党动用各个侧翼，已经在各区收集到足够的连署，使全台“罢蓝委”的提案有35件进入第二阶段，而“罢绿委”的提案只有15件通过第一阶段，才知进度明显落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，赖清德为了一路保持“大罢免”的热度，既使用陈水扁时代将政敌打成“中共同路人”的路数，又加上蔡英文时代建构的一整套“反渗透”法律网，进一步宣布大陆是所谓的“境外敌对势力”。一开始，他先锁定在台湾弱势的统派、陆配，对他们下手。当时多数人觉得跟自己无关，国民党内部也有“要和他们保持距离”的疑虑，如此一来正中民进党分化的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/28/20250428095141178.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陆配被驱逐&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更早之前，赖清德用司法工具将柯文哲往死里打，国民党也因为昔日蓝白之间的恩怨，出现“打柯”“挺柯”的不同声音。国民党和民众党这两大“在野党”之间，始终存在芥蒂，国民党甚至还有借机削弱民众党的想法。最后，“司法迫害”终于轮到了国民党，国民党几乎面临灭党之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月14日起，台北市多个“罢绿委”团体被检调带走。当时，国民党台北市党部还声明，这些都是民间团体自己组织的罢免行动，和国民党无关，被外界质疑这是在切割自家青年。接着，一连几天的大搜捕，国民党台北、新北、高雄、基隆、宜兰等各地组织都遭到搜查，直到多年来对郝龙斌、蒋万安及众多蓝营“民代”有恩的台北市党部主委黄吕锦茹遭羁押，加上此前台南市党部副主委也早被收押，国民党主席朱立伦才终于拉高抗争层级，形成全党总动员的反对民进党独裁的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，国民党的论述与群众产生了差距，甚至因为其私心小算盘，还落后于群众的进步性。在4月18日晚上包围台北地检署的行动中，我们就看到在场群众质疑起国民党丢失“堂堂正正中国人”的中心思想，又提不出团结更多国民党同温层以外群众的更高诉求；国民党除了“支持黄吕妈妈（黄吕锦茹）”的说法外，就是跟着民进党的论述路径喊“民主”“爱台湾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，一边是民进党当局如火如荼搜捕国民党人，另一边是特朗普对全球滥征关税，正好再一次证明民进党“倚美谋独”不可行，只会出卖台湾最有价值的产业台积电。那几天，我在台北各地活动，都能听见街谈巷议中都在忧虑台积电被美国掏空，担心关税战将压垮台湾经济等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，国民党在发动群众声讨民进党时，却未在民进党“跪美卖台”的问题上做深入批判，打断了群众反思脱离美国宰制的必要；最终，变成了在民进党惯常的政治赛道比赛，想要表现得比民进党更能拉拢美国，而不是带领民众反思必须从根本上改变“亲美”路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/28/20250428095201603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月26日，国民党举行“战独裁”凯道游行活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年蔡英文和韩国瑜竞选台湾地区领导人期间，曾在一场由中天新闻直播的韩国瑜造势活动现场，有一位中老年妇女提问：“如果真的实现‘一国两制’，大陆是不是会继续保障台湾军公教的退休金？”结果，这个问题被立即打断，引导到别的内容。事实上，类似这样的问题被提出，恰恰说明台湾基层已经出现思考统一的声音。当绿营愈来愈嚣张、原本以为的“靠山”美国愈来愈明目张胆掠夺台湾时，这种思考必然会涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾民众有这样的思想转变，主要原因有两个。第一，柯文哲带领民众党横空出世，柯本人是“墨绿”出身，却又信仰务实主义，打破一切意识形态的束缚，什么所谓的“台湾共和国”“中华民国”都不如生存发展重要，于是“亲美反共”“亲美反中”“抗中保台”都可以成为伪命题。可塑性如此之强的第三势力，被民进党视为叛徒，国民党的一些亲美派对此也颇为忌惮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，朱立伦宣布4月26日将在凯道举行集会后，本该是国民党联合民众党共同游行示威的时机，却一度出现如赵少康等人抛出“不必理会民众党，就推动‘倒阁’，让赖清德解散‘立法院’，不同意的国民党‘立委’直接开除党籍”，表面看似展现气魄，实则扩大国民党党内以及蓝白两党之间的矛盾，隐含着“宁可让民进党继续威风，也要先整垮第三势力”的阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让民众产生反思的第二个原因，则来自蔡正元、郭正亮等一批跳脱蓝绿，从中美博弈的大格局分析形势的评论员。他们能从大局出发，让台湾民众了解“反中”不可为、不须为，引导对民进党失望的蓝白两党支持者，逐渐走向认识中国、认同中国、思考两岸统一的道路。所以，赖清德当局才指示检调机关，硬是利用一个早已进入二审尾声的“马英九涉嫌贱卖党产‘三中’案”，强制给蔡正元戴上电子脚镣，限制其出境的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/28/20250428095400322.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔡正元带上电子脚镣&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德很清楚，要压制群众对他的反弹和不满，巩固“绿色恐怖十七条”的正当性，只有继续针对指标性人物整肃，扩大寒蝉效应，最终达到一一击破的目的。当统派被迫害、非统派觉得和自己无关，当柯文哲被迫害、非柯粉也觉得和自己无关，部分国民党人士甚至见猎心喜。等到国民党面临大搜捕，国民党党团总召傅崐萁也因多起案件遭到侦察，国民党才终于被逼得起身应战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，多数台湾群众都明白，迫害国民党的是民进党，和共产党毫无关系。国民党自己也仍继续派代表前往大陆，维持基本的两岸关系。既然如此，又何必在反对民进党独裁的口号前再加一个颇具争议的标语？这固然是出于甩掉“中共同路人”标签的考虑，但也因此给了赖清德反唇相讥的借口，强化他借“反共”搞“独裁”的正当性。国民党或许在战术上一时讨巧，却在战略上陷入了被动，不可不慎！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58a747ccd755dc2621cefb5695b134b1</guid>
<title>中马合建赤道航天港，中国商业航天出海新突破</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2025_04_28_773910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据马来西亚媒体近日报道，4月15日，马来西亚彭亨州经济发展局、马来西亚Lestari太空私人有限公司和中国长城工业公司签署了一份意向书，计划在马来西亚东海岸合作建设一个国际航天港。彭亨州首席部长拿督斯里·迪拉贾·万·罗斯迪·万·伊斯梅尔和长城公司官员出席了签字仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/27/20250427105502642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中马合作建设航天港意向书签约仪式&lt;span&gt; New Strait Times&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，马来西亚方面将在5月访问中国海南文昌航天发射中心，开展可行性研究和规划。根据意向书，双方将重点探索海上发射能力，以加速赤道发射服务的实现，为中国和地区市场提供发射服务。据估计，完成这个计划需要3到5年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个具有里程碑意义的进展。赤道发射场不仅是马来西亚和东南亚国家长期以来的梦想，也是中国航天人多年的梦想。今天，机会终于来了，中国有望捷足先登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤道是地球自转线速度最大的位置，达每秒460米。从这里发射航天器，可以最大程度利用地球自转的能量，提高火箭载荷系数（有效载荷质量与火箭总质量的比值），降低发射费用。对轨道倾角为零的同步轨道卫星、赤道/近赤道轨道卫星来说，赤道发射更能省下变轨所需的大量推进剂，经济效益明显。所以，对商业航天来说，赤道发射具有巨大的吸引力，无人能够抵挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/27/20250427105939569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拟议中的马来西亚航天港大致位置&lt;span&gt; 中国地图出版社/作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，主要航天国家都惦记着东南亚这块风水宝地。设想、计划、讨论过各种计划，但都无疾而终。例如，俄罗斯和印度尼西亚多年前就开始筹划赤道发射场，虽始终没有放弃，但永远遥遥无期。中国航天科技十年前就有设想，在印度尼西亚发射当时规划的Naga-L商业火箭，也没有成为现实。究其原因，主要还是投入巨大，而需求不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，是中国商业航天的井喷式发展，数万卫星的入轨需求导致发射台极度短缺，终于使多年期盼的赤道发射场成为可能。建造赤道发射场不仅能缓解国内发射台短缺的问题，也大大提高了火箭的竞争力，还有助于开拓南方发展中国家航天市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对马来西亚来说，这个航天港项目不仅能创造可观的商业营收及两千多个工作岗位，也能通过“本地卫星、本地发射”来刺激商业航天，尤其是自主卫星行业的发展，是马来西亚向区域航天技术创新中心迈出的重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上，这是中国向马来西亚开放了巨大的商业发射市场。考虑到中国巨型星座的持续更新和规划中的万吨级太阳能电站等科幻级项目，赤道发射场具有无可比拟的商业价值和可持续性，想象空间无限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中马双方互利双赢的项目。中方国家队操刀，马方政府背书，很可能会成为一个国家级的战略合作项目，成功概率很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚国家幅员辽阔、人口众多，近年经济快速发展，已具备相当的工业和科技基础，大部分国家政治稳定，也有比较完善的法规制度。东盟未来发展潜力巨大，必将成为多极世界中有分量的一极。中国-东盟关系稳定，合作不断深入，有很多合作双赢的典范，比如雅万高铁、中老铁路等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/27/20250427105640794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赤道太空在马来西亚霹雳州发射技术演示火箭&lt;span&gt; Equatorial Space&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球商业航天大潮冲击下，东南亚也出现了一批商业航天公司，其中不乏佼佼者。例如，新加坡AddValue创值科技借助海事卫星提供天基测控数传解决方案，获欧美数十颗卫星采用并已通过多年在轨考验，目前已成为商业天基测控数传全球第一。新加坡的Equatorial Space（赤道太空）试图以特有配方的固液混合火箭燃料突破低轨卫星发射。马来西亚的Angkasa-X则已经发射了自己的试验卫星，下一步计划借力中国航天产业链建立自己的低轨星座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，东南亚商业航天市场已经起步，未来潜力可期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/27/20250427105719262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Angkasa-X的A-SEANSAT-PG1卫星在俄罗斯东方发射场升空&lt;span&gt; Angkasa-X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为近邻，东南亚不仅具有独特的地理优势，更有同属亚洲和“准华人圈”的文化优势，是合作的良好基础，甚至一定程度的融合也有可能。因此，东南亚成为中国商业航天出海第一步是历史的必然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90e5db5d645cab33b7da8ffa057df1df</guid>
<title>对话孙俪：诠释不完美中年人，生活不给你矫情的时间</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunli2/2025_04_28_773902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/26/20250426112411287.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;在剧集迎来“长短之变”、轻量化叙事日益获得市场青睐之际，孙俪新剧《蛮好的人生》突出重围，收视连创佳绩。踩着高跟鞋风风火火、有仇必报绝不憋着、能屈能伸一心“搞钱”的金牌保险销售胡曼黎一下走进了观众心里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继《那年花开月正圆》《安家》之后，孙俪在诠释“不完美”职业女性的赛道上，再次证明了她的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月19日，孙俪在上海与观察者网等媒体面对面，分享了剧里剧外的创作心得和80后女演员对中年人困境的感知。一个月连上两部新剧，她坦言自己不会因为外界评价而“内耗”，能分得清什么是真心的建议，什么是情绪发泄，她能真切地认识自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首次和都市剧“爆款制造机”汪俊导演（《小欢喜》《玫瑰的故事》）合作，孙俪感谢汪导指出她表演上的惯性。作为演员，她欣然接受角色的缺点，直言人设太完美反而很“塑料”，同时更被角色的韧劲打动，希望胡曼黎的人生态度能给观众带来力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757910347043911&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
以下为群访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：俪姐您好，很高兴在《蛮好的人生》热播期间与您交流。胡曼黎是您等待已久的角色吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙俪：&lt;/strong&gt;不能用等待已久来形容，因为我也没想到这个角色会来到我的生命中，角色跟人是讲缘分的。其实这个戏原本不叫《蛮好的人生》，叫《三十九二十八》，2022年我拿到剧本就被名字吸引了，在一溜剧名里非常特别，我就在一堆剧本里“加塞”先看了它。我女儿都问三九不是二十七吗？怎么会是二十八？我就告诉她，我演的人物是39岁，对方男孩是28岁。后来知道这部剧要改名字，我还挺不舍得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟制片人和编剧聊剧本时，对胡曼黎这个人物已经很有感觉了，主要是她的人生状态，更像我身边一个朋友或邻居，我并不觉得她离我很远，她的很多小心思和行为我都觉得没有距离感。因为年龄差不多，她感受到的压迫、压抑感、焦虑，我能读懂，看剧本时我都要深吸一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/26/20250426122824632.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《蛮好的人生》开播当天，孙俪发布的微博&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：剧里胡曼黎有特别精明市井虚荣的一面，接演这样的角色您有过顾虑吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙俪：&lt;/strong&gt;没有顾虑。我觉得很好，这样才像她，因为我看角色看的是一个整体，我拿到了36集的剧本，知道人物的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们围读剧本时，有好几场戏，我都跟编剧说感觉没有写完，没有完整呈现她的性格，编剧很惊讶，她以为演员不能接受角色的缺点。但我觉得人本来就是有很多面的，要不然这个人就很“塑料”，像芭比娃娃一样，只有美好。但是芭比娃娃也有心事，也有困惑，我觉得表演要展现“活人感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像胡曼黎这样的上海女性都很努力，明确知道自己想要什么，她从来不会回避自己。比如这个角色虚荣爱钱，一切都不能影响她搞钱，这是她生活的底色，是她的底气。而且钱真的挺重要，靠自己双手努力挣来的钱为什么不能提，我最喜欢的就是她永远不会羞于说自己的欲望，坦诚地面对自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/26/20250426125334718.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;201&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您在接拍之前做了哪些采风工作？以往对保险行业会有偏见吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙俪：&lt;/strong&gt;之前拍戏我都会去体验生活，拍《乌云之上》去刑警大队采风，拍《安家》去中介体验生活，但这个戏我没去，只请剧组安排了一次保险员晨会的旁听，因为我认为我很了解保险人。我小阿姨以前做过保险，我身边很多朋友做保险，我自己也买保险，了解他们的生活状态和工作状态。像胡曼丽说她没有底薪，干多少赚多少，所以她知道有多少努力就会得到多少回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人其实到现在也会对某些行业有刻板印象，我觉得如果每部戏都能让一些人对一些职业改变看法的话，也是很大的功德。《安家》播的时候，很多观众说接到中介电话会对他们温柔了三分，觉得中介挺不容易的，这种影响就挺好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且保险也不是所有人都能做好的，有人天生就适合干这行，她能让人相信，能让人一下有亲近感，这是一种生活的能力，要给人提供情绪价值，人家才会愿意把钱交给你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有个朋友做保险，她每次出国都问我有什么东西需要带。我就很好奇，问她，我只是你成百上千客户中的一个，如果每个客户都这么问，你还有自己的时间吗？他们其实挺辛苦，跟客户的关系要一直维护好，得想着除了开这一单，是不是还能再开第二单第三单，要付出很多额外时间，才能做成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，职业只是这部戏的一个外壳，更多的还是讲一个人在社会上的打拼，在生活中的摸爬滚打。开机前我就问导演，这戏到底是职场剧还是生活剧？说是完全生活剧，也不是，有很多职场内容，所以我们后来总结，它更像是发生在我们身边的事情，因为生活不可能切割得非常完美，只工作或只生活都不行，本身就是交替的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/28/20250428095414841.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在您看来，胡曼黎和以前演过的都市职业女性（比如房似锦、苏筱）最大的不同是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙俪：&lt;/strong&gt;她年龄比她们都年长，所以她所知道的、所经历的和尝过的酸甜苦辣都比她们多，人生节点和人生选择也会不一样。比如房似锦和苏筱，她们都是一人吃饱全家不愁的状态，但是对39岁有家有儿有父母的胡曼黎来讲，她没有那么多选择了，遇到困境没有那么多时间让你抒发情绪了，生活不允许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果哭半天、伤心半天，天呐，完全影响搞钱的时间，没有这个时间去矫情的。胡曼黎最感动我的一点就是她一直向前看，不内卷，永远有自己的办法，她的人生态度特别感染我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我拍完这部剧之后，又在上海松江的同一个棚里拍另一部戏，那部戏很压抑，我每天走进电梯，有时候眼泪都会出来，我说我好想念胡曼黎，她太开心了，她的开心会感染我。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/28/20250428095331173.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月19日，上海静安，观察者网对话演员孙俪&lt;span&gt; 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36f7597db20c5f08657b486e9d0829e3</guid>
<title>贸易战幻觉：特朗普不了解中国什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guqingyang/2025_04_28_773889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 顾清扬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自4月2日起，特朗普政府的贸易攻势频繁转换策略、更换谈判筹码，贸易冲突的范围迅速由全球聚焦至中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示，任何国家都不应对全球性对等关税采取报复措施，否则将面临更加严厉的惩罚。这一策略或许对某些国家有效，但他低估了中国——一个有所准备且富有耐心的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/17/20250417174113938.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月10日特朗普及其内阁在白宫开会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普的关税压力，并没有寻求短期的妥协或者谈判，中国采取了更加长远、系统性的应对。在过去八年中，中国一直是特朗普关税政策最早且最持久的目标国之一，中国也在对抗贸易战的过程中积累了宝贵的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，在对抗制裁的八年中，中国显著提升了自身的经济实力、科技能力和全球化影响力。因此，本次关税战中，中国的战略并不局限于短期内控制经济损失，而是致力于为自身长期的国际竞争力奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国迅速反制了特朗普政府的关税政策以及其不基于既有规则的“交易性”的政策，并迅速阐明了立场；当特朗普政府施加惩罚性关税时，中国并未退缩，而是采取了对等反制措施，这体现出中国策略的原则性。毫无疑问，这激怒了特朗普，使其将关税攻势的施压重点转向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重心&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;转移&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国对中国商品的惩罚性关税从104%提高到145%时，美国宣布暂缓对75个经济体征收对等关税90天。做出这样转变的背后意图可能包括以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，高额关税已经严重冲击了美国股市与经济，迫使特朗普政府做出一定让步，以缓解国内经济压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/17/20250417174016837.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球金融市场在关税战后受到重大冲击，美股受冲击尤为剧烈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国试图阻止中国与其他受对等关税影响的国家形成统一战线，旨在破坏中国与欧盟、日本、韩国等国家潜在结盟的可能性，以避免美国陷入孤立境地。美国倾向于采用分而治之的战略，单独与各国进行双边谈判，以在谈判中占据优势。因此，美国决心阻止反美战略联盟的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国将其战略重心转移到中国，视其为最大的战略制衡力量。通过集中对中国施压，美国希望迫使中国屈服，并以此警告其他国家不要效仿中国抵抗美国施压的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府高达145%的极端关税措施，是否会导致贸易战完全失控，演变成全面的中美贸易战争？并使两国关系严重恶化，并触发两大经济体的深度脱钩？两国之间的竞争与冲突是否会继续加剧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些迫切的问题引发了全球广泛的关注，加剧了市场的恐慌，导致全球市场剧烈波动。许多国家领导人已经公开表达了他们的忧虑，担心这些不稳定的政策可能严重损害全球经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国向世界传递的信息&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应美国持续升级的关税政策，中国也开始采取相应反制措施，例如减少好莱坞电影进口数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中美贸易战不会完全失控，这主要是因为中国的反制措施并不只是针对短期关税或惩罚，而是具有长远的战略意义。中国利用这一机会向国际社会展示自身对国际关系原则与规则的坚守，以此提升全球形象，赢得更广泛的国际支持，强化软实力，并为未来发展争取更大的空间以及全球对其价值观的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的这一战略也反映出其在应对美国压力方面所采取的更有效方式。如果中国持续退让，将面临美国的不断压制，美方会持续寻找各种理由来遏制中国的发展。通过强调自身原则与底线，中国旨在让美国意识到这一点，并打消未来持续对中国施压的想法，从而为中国赢得更稳定的长期发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国战略的核心是占领道义高地。通过维护国际规则与秩序，中国凸显了自己与特朗普政府破坏全球体系的行径之间的鲜明对比。美国挑起的全球关税战严重扰乱了国际秩序，使美国自身的道义权威受到损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这是中国难得的机会，现在的贸易战使中国能够树立负责任大国及国际规则守护者的形象。因此，美国在经贸领域面临逆差的同时，也在全球信任度方面日益处于亏损状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，这是一个树立负责任大国形象、彰显国际规范捍卫者角色的难得机遇。反观美国，其在承受贸易逆差的同时，全球对其的信任赤字亦在同步攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重返谈判桌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的关税战无疑会给本已面临多重挑战的中国经济增添压力。因此，中国很可能继续采取克制和被动的姿态，而非主动升级贸易战。其对等反制措施基本是防御性的，旨在最大限度减少损失。目标不在于激化矛盾，而是凝聚国际社会共识，联合更多国家反对美式单边主义，形成国际社会反对美国霸凌行径的浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正努力塑造自身作为国际平衡与全球贸易体系维护者的形象。值得注意的是，除了实施反制性关税外，中国还发布了政府白皮书，提出与邻国构建“命运共同体”的新愿景，强调自身的国际责任感和建设性全球角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要中国能够有效回应美国，并在国际社会中树立积极的形象，其战略目标就已达到。中国的终极目标仍是让美国重返谈判桌。毕竟，美国仍然是世界上最强大的国家，而中国的国内经济也面临诸多挑战和问题。中国需要更多时间来巩固国力，并不急于打破当前僵局，也无法承受过早与美国关系的全面破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;由于特朗普政府推行的许多破坏性政策会在国内和国际社会都遭遇阻力，所以他们的政策长期来看难以维系。也由于这个原因，即便美国未来的发展轨迹尚不明确，也不太可能回到过去，但特朗普政府的政策未来终究会不可避免地回归某种理性路线。因此，中国选择战略耐心，以沉着应对局势变化，相信时间将证明一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长远影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的核心国家利益远不止于国际贸易，更在于实现国家的现代化与统一。因此，在面对美国时，中国将继续保持“斗而不破”的状态。只要中国成功树立起多边贸易体系维护者的新形象，就能够为未来的发展赢得充足的空间，并在新兴全球秩序中发挥引领作用，而美国的相对作用则会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国发起的极端关税战对自身经济造成的负面影响也变得日益难以承受。同时，中国已进行了长期的准备，手中仍掌握战略反制的底牌，例如针对美国服务出口领域的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/17/20250417173813109.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
洛杉矶港口码头运输&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国并不会寻求与中国完全脱钩，因为今天的中国已变得强大到难以忽视。美国自身实力也存在内在局限，且担心在国际舞台上遭遇广泛谴责，失去道义权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国政府必须考虑对中国施加过度压力可能产生的反作用，这种行为可能激发中国国内强烈的民族主义情绪，促成国内更强的团结，这种局面对美国长期来看是不利的。最终，考虑到中美双方当前综合实力对比，两国都不愿承担单方面升级冲突的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正在展开的中美贸易战中，第三方角色（如欧盟）的立场也至关重要。中美双方均在积极争取外部势力的支持，这也使得双方的战略更加谨慎和克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>