<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ef07bb15c6cc99494a72aedc7408165</guid>
<title>全球南方文学何以突围西方文化霸权？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jianghui/2025_05_17_776152.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：什么是当下全球南方文学的一般状况和普遍的历史生产条件？“全球南方文学”作为一个文学批评概念对传统的“世界文学”概念构成什么样的挑战？它又与昔日“第三世界文学”有着何种承继关系？这些问题对于中国的文学研究界日益变得重要。“全球南方”群体性崛起被视作世界大变局的鲜明标志，在这个宏大的世界历史观中，中国文学研究者也有责任对全球南方文学的生成、性质和未来发展趋势做出必要的说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文以“非洲文学”作为观察“全球南方文学”的一个透视点，并尝试提出初步的“时势”判断：当下从南方生产出来的文学依然需要来自北方的命名，南方作家彼此缺乏了解和共同语言，以及南方读者不阅读南方文学作品。也就是说，南方文学在很大程度上受制于北方的文化霸权。南方国家的文化资本市场并没有足够力量改变现状，在这种情况下，“第三世界文学”中的大众文艺运动或许是激活南方文学的真正历史力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载于《东方学刊》2025年春季刊，“全球南方的文化难题及其未来”专题，作者系浙江师范大学外国语学院研究员、博士生导师。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/30/20250430181152454.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/蒋晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、非洲文学研究中的时势判断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的非洲文学研究目前还偏重作家作品的研究，而对产生非洲文学的历史条件有所忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里所谓的历史条件包括非洲文学的现代起源、生产机制（指作家的生产、作品的出版和发行、文学经典化等），非洲文学在非洲读者中的被接受情况，非洲文学的反思意识（指文学理论和批评），非洲文学在世界文学及第三世界文学中的位置等。后面的这些问题常常被看作文学的外部研究领域的问题，因此被“内部研究”主导的研究方法所忽视。这样的忽视必然带来一个后果，即中国读者只能对非洲文学略知一二，却难以在碎片化的知识中窥见非洲文学的历史全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在非洲文学研究中，如果缺乏一个从外部观照的视角，任何具体的文本细读、作家研究都不会走得很远。我们承认，读者对于非洲文学的认识来自几部他/她所热爱的作品，而非洲文学研究的价值最终体现在确立一套由少数作品组成的非洲文学经典，依靠这个经典谱系来完成对非洲文学历史的整体评价和把握。问题是，形成这样的经典系列只能依靠内部研究和外部研究相结合的方法，两者缺一不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日的中国非洲文学研究者缺乏的不是对某一部作品细节的感知，而是这份感知背后可以依托的厚重的历史意识。我们的研究者已经具备分析文本细节的能力，但是许多这类研究的做法很像自然科学，被研究的对象总是孤立和静止地处于历史地平线之外，而与其生成环境缺少关联。这样的研究缺少的是问题意识，研究者并未仔细思考如下问题：我们为什么要研究非洲文学？为什么要研究这部作品？我们想提出什么问题？那么，什么是问题意识呢？问题意识就是研究者看到一部作品背后隐藏的整体社会历史关系时所产生的研究目的和阐释意图。它超越内部研究的局限性，使得作品的解读向着其生成的历史敞开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，目前国内发表的研究J.M.库切（J. M. Coetzee）和阿卜杜勒拉扎克 · 古尔纳（Abdulrazak Gurnah）的论文都有一个共同的倾向，就是中国学者在问题意识和所阐发的作品意义方面没有独立想法，几乎全部承袭西方的观念，采取完全的拿来主义态度，而我们所做的就是贡献一些局部的细读，以证明西方对库切和古尔纳的理解和阐释是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430181327713.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿卜杜拉扎克·古尔纳获得2021年诺贝尔文学奖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些研究中，核心的阐释观念是“开放”“多元”“流动”“全球性”“身份”等。我们的学者并没有对这套西方用来阐释移民文学和后殖民文学的基本模式提出任何批评，而是以此为立论之本。比如，我们可以见到研究古尔纳的这么一段话：“‘家’所蕴意的地方感、熟悉感和群体认同遍布世界各地，‘故乡’不再是固定的地理坐标，而是抽象的符号，赋予身份以流动性和全球性。古尔纳意在传达，地方与世界早已不是单纯的包含与被包含关系，而是彼此构建，它们共同塑造了兼具地方和全球的新的后现代身份范式。”这种叙述在库切和古尔纳研究中是包打天下的立论套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学人姚峰在一篇著名的文章中对非洲文学研究现状进行了反思，提出了“问题殖民”的看法。他说：“‘问题殖民’使中国非洲文学研究难以挣脱西方设定的研究视域和知识框架，沦为以非洲为‘假想物’的西学翻版，难以独立开掘重要的研究议题，导致中国学人主体性的弱化。”我完全同意姚峰的观点，尤其赞同他的“西方生产的非洲文学理论再历史化”的倡议。他指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如此学术训练和生产更造成第三世界学人丧失了处理具体文学经验或者将文学研究从抽象理论中解放出来并重新语境化的意识和能力。有必要提醒学界的是，这些表现为抽象话语的后殖民理论是在生机勃勃的历史事件和思想运动中应运而生的。在此意义上，所谓抽象理论在西方学术语境中未必抽象，而是学术思想与历史演进互动博弈的产物，也是西方学界对于历史危机做出积极回应和鲜明问题意识的产物。进而论之，抽象性未必是后殖民理论本身所预设的内生属性，而往往是第三世界学人受特定的历史政治潮流裹挟而赋予甚至强加给这些西来理论的。需要说明的是，这不是一般意义上所谓理论在“旅行”中发生的“变形”，而是由作为接收方的第三世界知识主体的“误读”或理论惰性而来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
去除“问题殖民”的桎梏、卸掉理论惰性，在非洲文学研究中形成我们自己的洞见并非容易之事业，也没有捷径可走，唯一的路就是将非洲文学作为全球南方文学中的一个构成整体加以理解，在这个整体中，中国文学的历史经验应该构成重要的参照。然而，中国文学的经验并不是唯一的参照，也不是最终的参照，因为它也需要通过理解其他南方文学的经验以更好地理解自身。南方文学中的每个个体价值不应该只呈现于它和西方文学的关系之中，而要呈现于它与南方文学的整体关系之中。这或许就是姚峰建议的再历史化的一个方向，也唯有如此，才能产生南方文学自己的问题意识，摆脱西方对我们的说教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切有意义的文学研究都始于对所研究的文学场域做出的时势判断。“时势”这个概念是汪晖在研究“20世纪的概念”时提出的。在他看来，人文历史中的时间概念与物理时间是不一样的，在人的历史中，有意义的时间并不总是指向已经发生的事件的状态，而是指向将要发生的事件的可能性状态，它是未完成的、开放的，是将要来临的生活的时间标记。这种时间因此只存在于人的历史行动之中，它首先体现为一种历史意识，进而体现为在此意识指导下的行动所创造的一系列现实。而汪晖所谓的历史意识就是行动者对于自己所处的时势的研判，这是规划将采取的行动的基础：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
正由于此，20世纪的概念并不只是一个分期概念或时间刻度，而是历史行动者对于当下时势的把握、对于行动根据的判断，一切关于过去、现在和未来的理解都在这种剧烈的历史意识的变迁中重新组合。如果世纪概念标志着一种霸权性的普遍时间概念的诞生，历史行动者用世纪作为界标的努力也同时表现为对于推动这一时间概念普遍化的霸权力量的抵抗。世纪这一西方时间概念是在时势这一传统范畴内获得其内涵的：世纪的霸权力量究竟是什么？是船坚炮利？是政治制度？是文化形态？是生产方式？是殖民主义？是资本主义？是帝国主义？这一连串的追问也产生了不同的文化和政治战略。因此，在其诞生的时刻，世纪概念对当下性的关注和非目的论的性质区别于通常的时间概念。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在汪晖看来，真正的历史意识来自时势判断。借用这个见解，我们认为，若在非洲文学领域产生自主的问题意识，要依靠对非洲文学的状况做出时势的判断。对某种文学做出时势的判断就是判断这种文学的性质、它发生和演变的历史、与其他文学之间构成的权力关系以及这种系在未来的变化趋势。非洲文学是一种后殖民文学，还是一种南方文学？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是时势判断中的根本问题，它涉及对非洲文学与殖民主义和后殖民主义所形成的复杂历史关系以及此关系未来发展趋势之理解。今日的非洲文学在作家的生产、文学语言、作品的出版和发行、非洲作品的思想和艺术价值、非洲文学研究的机制等方面都依然受到前殖民国家的资本和意识形态的把控，在此意义上，它只能算是后殖民文学；除了非洲文学，其他南方地区的文学也处于西方的文化帝国秩序之中，南方并没有一种文化机制来与之抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来，会不会有一个南方文学世界的兴起？南方各个国家文学之间的关系是否将更加紧密？南方自己的文学市场会不会出现？南方文学界是否能发展出一套符合南方社会历史特点的艺术审美标准？这些问题正在等待中国和南方其他国家的文学研究者们去思考，我们思考的结果和付诸的行动关乎南方文学的未来。南方文学不是一个地理的概念，而是一个时间的概念，它出现在新旧交替之际，是一个新的文学世界形成时的起点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77c4f747eb02d7a182b8219b75c7e48d</guid>
<title>2025，中美AI缠斗将进入白热化阶段</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_17_776149.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月12日，美国商务部正式发布文件废除拜登政府的“人工智能扩散”规则，紧接着发布了一份最新行业指导文件《防止先进计算芯片转用行业指南》，进一步细化对AI芯片及含该类芯片产品的出口行为的监管要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去只是一份尚未有执行效力的“行动指南”，但细细品读其内容，就可以判定这是有史以来对中国本土生产的AI芯片最直截了当的管制——“advanced PRC IC”，即“先进的中华人民共和国芯片”正在取代传统的复杂抽象表述，成为新文件的关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的例子，就是昨天BIS修订版的“指南”修改了一处措辞，将
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Issuing guidance that using Huawei Ascend chips anywhere in the world violates U.S. export controls.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
修改为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Issuing guidance alerting industry to the risks of using &lt;strong&gt;PRC advanced computing ICs&lt;/strong&gt;, including specific Huawei Ascend chips.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美“AI国运”之争，已经到了针尖对麦芒比拼的白热化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“芯片代际管制”到“国别管制”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在入主白宫之前就大肆抨击拜登政府的“AI扩散”规则。认为该规则不但叠床架屋极其复杂，不但迫使美国本土相关从业者耗费大量精力进行合规判断，而且那种按照盟友亲疏远近划分圈层的做法不利于美国开展“AI外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普团队的想法则很务实，指向性也很明确。既然全球的AI算力、数据、存力、推训、架构大比拼逐渐收敛至中美两国AI能力的比拼，何不脱下伪装，把目标直接指向中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次BIS出台的“行动指南”把芯片参数（如算力密度）的影响因子大幅降低，而把地域性（国别）拔高到了前所未有的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该“管制指南”列出了11条“交易行为警示”与7项“尽职调查义务”，以供芯片设计公司、制造商与云服务器提供商甄别，客户是否可能通过“隐蔽路径”将先进芯片间接转移至中国或其他敏感国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，心智观察所在《马来西亚半导体的“冰与火之歌”》中谈到，美国鹰派怀疑马来西亚正在成为以整机组装+零部件“原产地洗澡”的方式绕开美国出口管制，不断逼迫马来西亚投资、贸易及工业部（MITI）加强海关查验。新规的目的就是要试图彻底堵死这条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这份指导意见没有对“ECCN符合或超过3A090”这一类别再进行新一轮参数调校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从传统行为逻辑来看，BIS之前已经摸索出了一套根据集成电路的总处理性能和性能密度对为数据中心设计或销售的集成电路实施管制。3A090就涉及到高算力芯片的运算位长度和所有处理单元的阈值，2023年之后又加上了“性能密度”表述，即总处理性能除以适用的晶模面积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年以来，BIS曾多次在简报会上阐述了有关3A090技术参数的常见问题和解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如特朗普喜欢用大路话的简单土语表达政治观点（比如用“kiss my ass”表示其他国家的屈服与合作）一样，BIS在特朗普的领导下正在“化繁为简”，不再用所谓的“脚注尾注”进行叠床架屋式的修补性释法，直白地摊牌，可以归结为两条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、全球各国不能用中国产的高算力AI芯片，否则“大棒”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、鼓励全球各国用美国AI芯片，一旦采用，可以“投喂胡萝卜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡萝卜+大棒，是摆上台面的对华AI领域毫不遮掩的冷酷遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国把中东当“AI飞地”试验田？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先被“投喂”的几个中东海外土豪国家。在原有的那种拜登“AI扩散”条例下，中东如沙特、卡塔尔、阿联酋依然也是受管制的。拜登政府担心中东成为中国的中转站，对“中东盟友”也严防死守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次特朗普改变了策略。与其防止中东和中国交易，不如直接下手把水灌满，把中国完全排挤出中东的AI市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/16/20250516134504858.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他带着黄仁勋、马斯克、AMD苏姿丰等多位美企大咖到访沙特阿拉伯，展开中东之旅，其中，黄仁勋收下Humain数十万颗AI GPU 五年长单。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68fcaf0a68f1cff69d9965a281c9e062</guid>
<title>除了歼-10，巴基斯坦背后还有一股神秘力量</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_05_17_776144.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月10日，巴基斯坦武装部队（Pakistan Armed Forces，PAF）在X平台上官方账号更新了一条推文，称巴基斯坦军队成功干扰了印度通信卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者查证了这个号，确实是有17.2万粉丝的真号，而不是巴基斯坦营销号什么的。随后，巴基斯坦官方似乎刻意发布了一张太空作战系统操作中心的图。前排军人中左数第二是巴基斯坦空军公共关系总监奥朗则布·艾哈迈德空军少将，也就是发布5月7日空战过程的讲解人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，在他们后面的背景中，清晰可见“多域巴基斯坦太空部队”（Multi Domain PAF Space Force）和“猎手太空操作-卫通”（Hunter Space Ops-SATCOM）的界面。其中“多域巴基斯坦太空部队”的展示图左上角有一颗卫星，应该是去年发射的“巴基斯坦多用途通信卫星一号”（Paksat-MM1R）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“猎手太空操作”系统中展示了3台可能是干扰机指向的带状图像，看起来其中1台位于伊斯兰堡附近，另外2台位于白沙瓦南侧。右侧还有一个“开源分析系统-区域环境”（Open Source Profiling System-Regional Environment），下面是印度和伊朗的国旗，说明这套系统主要针对巴基斯坦的这两个陆上邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这几个新公布的内容都是第一次见，基本没有什么资料，笔者也只能针对其内容和巴基斯坦现有的资源进行一些推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162006731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这图确实挺糊的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162035510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这图勉强能看出边界线在哪，能看到红色和黄色的扇区从伊斯兰堡和白沙瓦附近发出&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162103183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“开源分析系统”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两个文字之间的屏幕，展示了巴基斯坦的移动卫通车辆，包括安装在皮卡和拖车上的1.5米级口径卫通天线，左侧似乎还有一个安装了2部固定天线的系统。最左边的屏幕上是一处空军基地，经查证高度疑似为印度乌丹布尔空军基地，也就是巴基斯坦空军称发射了CM-400AKG空射弹道导弹打击S-400防空系统的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在巴基斯坦的发布会上，巴基斯坦空军发言人还拿出了一张亚米级分辨率卫星遥感照片，证明一架战斗机在此处坠毁。这证明巴基斯坦在局部拥有遥感图像优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162119338.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左边是巴基斯坦的屏幕，右边是印度乌丹布尔空军基地2023年的谷歌地球图像&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162133398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦方面公布的坠机点卫星图像&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干扰印度卫星和及时提供卫星图像支持，是用真实证据打印度的脸。虽然似乎没有什么评论家注意到那张巴基斯坦太空部队的图，而印度的推特政治家们正在以“连卫星发射能力都没有的国家有什么太空作战能力”挽尊，但很显然的是，巴基斯坦的太空作战能力并不是一蹴而就的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月，根据X平台上一些巴基斯坦“多域作战部队”的控制室大厅和演示动画，其中展示了包括覆盖大部分巴基斯坦国土的遥感卫星成像，以及上文“开源分析系统-区域环境”窗口的右半部分，展示了该系统关心的第三个邻国阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162148368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此前公布的巴基斯坦多域作战部队大厅画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162200804.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据右边喜马拉雅山和左边的伊朗高原，可以判断出这是巴基斯坦国土覆盖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162233622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
注意左上角框里出现的旧阿富汗国旗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除去目前作为巴基斯坦航天局的空间和高层大气研究委员会（SUPARCO）外，巴基斯坦空军还在伊斯兰堡成立了巴基斯坦空军网络司令部和巴基斯坦空军太空司令部。2024年1月16日的视频指出，巴基斯坦空军太空司令部的职责包括研发巴基斯坦自己的反卫星武器，这部分资料较少，但如果需要反卫星的总冲的话，很大可能会基于弹道导弹改进。这可能是巴基斯坦受到印度于2019年进行的Sakti反卫星试验的刺激，认为印度在未来的冲突中可能会攻击自己的天基力量，因此也开始研制自己的反卫星导弹，不过其进度尚未公开。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31d0d4a4f011aae4311d9b3901086778</guid>
<title>全球关税战硝烟滚滚，为何义乌“云淡风轻”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wujincao/2025_05_17_776143.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/16/20250516100050192.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近期，美国关税政策再次转向，中美达成贸易协定，关税战暂缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，新华社也发表了题为《中美经贸会谈为全球经济纾压增信》的评论文章称，对于此次会谈乃至未来一段时间中美经贸关系走向，应抱有理性预期，对中美消弭分歧的长期性、复杂性和艰巨性有充分的思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要应对长期风险，离不开中国制造在全球市场的持续发力。中国制造的全球竞争力现在通过义乌小商品城这一重要窗口集中展现，义乌小商品城凭借 “一站式跨品类采购” 模式，吸引了阿拉伯、非洲等非美市场采购商持续聚集，成为中国应对中美脱钩风险的重要支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴劲草是东吴证券消费商社行业首席分析师，在关税战正激烈的4月初时曾奔赴义乌一线进行调研，并撰写文章分析美国加征关税后的义乌国际商贸城。在此前与观察者网对话时，吴劲草深入解析了义乌在关税战背景下的表现，表示美国关税加征实际上对义乌出口影响较小，义乌很“淡定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关税战政策转向后，观察者网再次邀请到吴劲草，与其共同探讨关税战下义乌小商品城的现状与未来发展方向，分享中国优质产能的全球化路径相关思考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/16/20250516145455580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
义乌国际商贸城&lt;span&gt; 吴劲草团队公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在美国关税加征实&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;际上对义乌出口影响较小的情况下，您认为海外客户今年大幅提前下单的主要原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴劲草：&lt;/strong&gt;从实际情况来看，圣诞用品订单并未大幅提前下单。有一部分客户因今年中美贸易形势存在不确定性，希望提前锁定订单以防范潜在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这也属于常规操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从正常流程来看，12月使用的圣诞用品通常在9-10月进入销售期，而货物运输至目的地需两个多月时间。因此，五六月份就需启动运输，相关订单一般在年初（如三四月份）完成下达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提前下单更多是为消解部分不确定性因素，整体仍在正常时间框架内，不排除个别客户因中美贸易环境顾虑而采取提前锁定的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从量上来看，您这边掌握的数据有变动吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴劲草：&lt;/strong&gt;我们调研到了一些不是特别明显的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前也提到义乌商家其实挺“淡定”的，那么您如何看待目前义乌商家的整体心态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴劲草：&lt;/strong&gt;义乌商家实际上对美国缺乏明确认知，其经营基本不存在对美业务敞口。因此，小商品城内的商家并非表现得从容淡定，而是因对相关动态与正在发生的事情缺乏了解而无从感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，非洲的某个国家发生政变，我们普通人心态上会受影响吗？跟我们没有太大联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以中美之间的“高天滚滚”跟他们没有太大的关系，他们是这样想的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴劲草：&lt;/strong&gt;业务上是，传统上的外贸逻辑是：美国在中国的采购，包括制造业中消费品的采购模式是代工模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以耐克集团为例，其运作模式是直接向申洲国际下单，由申洲国际完成生产后，售予耐克并运输交付，这属于品牌方直接对接工厂的订单模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而义乌小商品城的模式则不同，这里聚集的是无品牌标识的优质产能，各类商品集中于销售端。例如阿拉伯采购商前来采购时，会一次性选购饰品、玩具等多种无品牌商品，将其整合装箱后运回阿拉伯地区。这种模式与前者的核心差异在于：前者是品牌商主导的定向工厂采购，后者是无品牌商品的集中式跨品类采购。因此，其实义乌商家对美国缺乏清晰认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/16/20250516150308810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
义乌国际商贸城&lt;span&gt; Chinagoods官方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国消费品领域的产能（涵盖服装、日用品、饰品等）表现出极强的竞争力，但由于国内需求相对有限，这些优质产能在内需市场中逐渐转化为过剩产能，客观上需要对外输出的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，义乌小商品城所构建的配套支付体系、用人民币进行跨境支付清算的CIPS系统数据，以及内部界定的 “一带一路” 相关国际化布局等举措，在一定程度上是为防范中美脱钩风险而采取的应对策略，旨在确保中美脱钩背景下我国的优质产能仍有国际市场出口路径，避免其沦为落后产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在，中美关税问题也达成了新共识，使高关税带来的贸易紧张暂时缓解，这一变化目前产生了什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴劲草：&lt;/strong&gt;高关税的核心并非美国单纯追求对中国加征关税的幅度，其本质是美国对中国优质制造产能的眼红与忌惮，试图通过关税施压迫使中国屈服，进而让渡优质产能带来的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国推出对等关税政策以后，像是越南一类的许多国家赶紧跪下来，表示自己的服从。而相比起来，中国人表达的意见就是：你的意见不合理，所以我们也不会听从你的意见。所以美国越是无理要求，中国越是不屈服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在经过一个多月的拉扯以后，美国还是表示，会先暂缓关税政策。所以关税政策变化实际上不会产生直观的、真正对贸易来说重大的影响，但是中美脱钩这个事长期来看是存在风险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，就是“我不跟你脱钩，是我的选择，但是如果你要跟我脱钩，我也不怕你”的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有义乌这样的范例，是中国能跟美国叫板的底气之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果是要取代美国或者找其他的市场，其他的市场必须足够大才行。美元的购买力目前还是很强，为什么会说其他的市场能够补上这一块缺口？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴劲草：&lt;/strong&gt;肯定能补上，中国对美的贸易整体来看只占15%左右，美国市场并不大，所以其他的市场肯定是在全世界范围内渗透率的提升，能够让中国的产能更好地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
优质的产能是资产，不是负担，但是因为内需不够让产能变成了负担。这其实是一种“绝对不足，相对过剩”，我们的产能相对全世界需求来说，本来应该是不足的，但是因为经济运行机制的关系，变成了相对的过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：海外采购商的心态怎样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴劲草：&lt;/strong&gt;来义乌的海外采购商本质上是基于自身商业需求 —— 他们需要通过采购中国商品进行销售以赚取利润，且认可中国产品的品质。他们跟美国没关系，他们跟中国的关系，也仅限于在中国采购东西回去卖出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这一市场过程与美国的态度并无关联，国际采购商仍会按照市场规律，照常聚集到义乌开展业务，美国的想法对其采购决策不会产生实质性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/16/20250516151236492.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
前往义乌采购的海外采购商&lt;span&gt; Chinagoods官方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：义乌作为全球最大的圣诞用品集散地，供应了80%的圣诞用品，在其他小商品的供应上也十分强势，义乌在这种全球范围内的近乎垄断地位，该怎么形成垄断优势，稳固性怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴劲草：&lt;/strong&gt;这个问题我们首先认为，贡献了80%以上圣诞产品的不是义乌小商品城，而是中国制造。在全中国生产的产品最后被运到义乌进行售卖。不光这些圣诞用品，其他的很多小件零散产品，也都是中国生产的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的角度看，在中国发展起来的产业带是不可复制的，并不是说别的国家想做也能做得起来。因此，义乌在全球垄断的基础是因为中国制造在全球垄断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>