<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74c3f49619e8c6ddf166aebc5ac711ec</guid>
<title>格力的问题不在于是否改名“董明珠”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_02_25_766286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，许多地方的格力电器专卖店都进行了门店装修升级，格力标识偏安一隅，取而代之的是巨大的“董明珠健康家”六个字，再配上红色底板，沿街十分醒目。许多网友把这当作了雷人新闻，认为可能会稀释格力品牌价值，而一旦董明珠的个人形象出现负面波动，可能会连累企业本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用创始人名字来命名商业品牌，在国际市场是比较常见的做法。从时尚界的香奈儿、路易威登，到汽车界的福特、保时捷，再到家电制造业的西门子、博世，都是用人名来命名的。但格力电器从一开始是国企，现在是国有资本参与的混合所有制企业，董明珠也并非创始人，也就是说，董明珠与格力不能完全划等号。对“董明珠”在招牌上把“格力”挤到一边是否合适，网友的质疑情有可原。不过，退一万步讲，哪怕把格力空调改名明珠空调也罢，这些恐怕不是格力当前所面对问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格力无疑是一家优秀的企业，董明珠无疑也是优秀的企业家，其空调品质仍然受到市场和消费者的广泛认可。格力空调的成功，最主要原因是格力前些年确实掌握了核心科技，技术和质量都行业领先；董明珠打造的强大经销体系当然也发挥了作用。但董明珠的个人魅力，不是最关键因素，如今强调个人IP而不是产品质量，令人感觉有些本末倒置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
董明珠此前主导的手机和新能源汽车等新项目，都没有取得预期成效，同样暴露出她在企业发展战略中的一些问题。我们还是期待董明珠作为企业家回归商业本质，进一步认清格力竞争力的真正来源，彻底贯彻用产品实力征服消费者。不能总是董明珠的&quot;金句&quot;让消费者印象深刻，应该是格力的&quot;黑科技&quot;让消费者耳目一新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上可以说，企业将领头人符号化，可能是创新乏力的代偿行为。真正的长青企业都遵循&quot;产品即IP&quot;的铁律。董明珠的传奇不是、更不能是格力的天花板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>86092df49e03ac208543c9775f982a46</guid>
<title>吉祥航空搞“保密协议”，1000元赔偿变成封口费</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_02_25_766267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“吉祥航空给乘客发过期坚果”一事引发热议。2月23日，在乌鲁木齐飞往上海虹桥的HO1256航班上，乘务人员给乘客发放的坚果包过期了10天。据媒体报道，被乘客发现后，机组承诺给予1000元补偿，但要求签署保密协议。吉祥航空回应称，为弥补服务过失，在航班抵达后，工作人员第一时间向旅客致歉，并提供了1000元/人服务补偿金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不说“保密协议”是否合理，吉祥航空给乘客发放过期食品，本就不算小事。航空食品直接关系到乘客的健康和安全，相关规定明确要求航空公司必须确保提供的食品符合卫生标准和质量要求。发放过期坚果，显然是对这些规定的违反与漠视，也暴露出公司在食品采购、储存和管理环节存在严重漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在事件曝光后，吉祥航空虽然迅速给出了补偿方案，向旅客致歉并提供1000元/人服务补偿金，但这一做法却因为“保密协议”而变了味。从网上曝光的《保密承诺书》内容来看，乘客获得补偿后，不得通过任何方式向第三方透露协议内容。这不禁让人质疑，这1000元到底是服务补偿金，还是“封口费”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果航空公司真的是为了弥补服务过失，真诚地向乘客道歉，完全可以大大方方地处理此事，没有必要要求乘客签署保密协议。这种试图“捂住盖子”的做法，不仅无法真正解决问题，反而会引发公众更多的猜测和质疑，进一步损害公司的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法律角度看，要求乘客签署保密协议也存在问题。根据《消费者权益保护法》，消费者享有对商品和服务进行监督的权利，有权向有关部门反映情况。航空公司要求乘客对事件保密，限制了消费者的合法权益，这样的协议在法律上可能并不具备效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的危机事件，吉祥航空不应想着如何“息事宁人”，用金钱和保密协议来掩盖问题，而是要全面审视自身的服务流程和管理机制，加强食品安全管理，提高服务质量，向公众展示其解决问题的决心和诚意，重新获得广大消费者的信任。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afc1499471e5ae69636e7319fedb55f1</guid>
<title>《美队4》票房不行怪哪吒？谁该为“美国精神”的迷茫买单</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_02_25_766249.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/21/20250221194553730.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上映11天（截至北京时间2月24日17时），《美国队长4：世界新秩序》（下文简称为《美队4》）全球票房为2.89亿美元，稳坐美队系列票房倒数第一。美媒Variety称该片制作成本1.8亿美元，全球宣发成本1亿美元。在全球同步发行的优势下，该片目前北美仅收获1.41亿美元，海外总票房仅有1.48亿美元（《美国队长3：内战》光海外票房就有7.45亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到美国电影扑了，英国媒体先急了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月20日，英国广播公司（BBC）发文，试图将《美队4》在中国票房遇冷归咎于《哪吒之魔童闹海》（下文简称《哪吒2》）影迷燃起了所谓“民族主义情绪”，称只有1350万美元票房来自中国这个“好莱坞最大的海外市场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/21/20250221200230306.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC以个别社交媒体用户发帖为证据，称小红书有条“流行”的口号——“《哪吒2》在海外火不火我无所谓，但《美队4》在中国必须死”，并试图以此得出结论：《哪吒2》影迷将《美队4》视为“竞争对手”，他们燃起的“民族主义”影响了《美队4》在中国内地的票房，《哪吒2》在中国已成为“检验爱国主义的试金石”，人们为支持国产片而不看《美队4》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好大一口锅！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，西方各大“主流媒体”在分析中国兴起的文化潮流和广受欢迎的文化产品时惯用这种“政治归因”的套路，无论是非遗传统文化还是票房破纪录的国产影片，只要是中国人更爱选择中国的而非西方，都可以套进“中美冲突”“民族主义”“被政府引导的爱国情绪”这样的万能公式来归因。对于长期关注西方媒体文艺评论的我们来说，可以说已经“麻”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，听BBC这么理直气壮，《美队4》票房不好究竟是“生不逢时”“引起爱国者抵触”？还是叙事空洞、创作敷衍后观众用脚投票？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/21/20250221194629405.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，之前被路人吐槽“政治正确”只是《美队4》种种硬伤中最微不足道的一个。中国市场虽然是美国超级英雄电影的传统“票仓”，《美队4》在票房和口碑上的下滑并非只在中国是“孤例”：该片目前全球票房惨淡，连北美票房都不及漫威前作。《美队4》北美开画日票房还有4091万美元，高于《美国队长》（2570万美元）和《美国队长2》（3692.6万美元）；然而，随着口碑持续发酵，票房下跌，不见起色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看一眼《美队4》在美国三大主流影评网站上的得分：IMDb给分6.1/10（《哪吒2》8.3），Metacritic 42%，“烂番茄”新鲜度49%。与其追究中国观众如何“霸凌”美队，不如承认美国人自己都不爱看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果BBC愿意放下公式和套路，花时间研究一下中国舆论场上针对《美队4》的吐槽和批评，就会发现其中大多数都来自漫威超级英雄电影的基本盘，那些如今依然愿意花钱进电影院为“美队”IP买单的“老粉”。他们的差评也和《哪吒2》无关，而是和世界各地的观众一样，源自对于剧情本身的失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/21/20250221201030857.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始引起广泛讨论的“美队换黑人演”并不算背离原著。在2014年的漫画中，原美国队长史蒂夫·罗杰斯因遭反派铁钉的袭击导致血清流失而快速衰老，他选择由“猎鹰”山姆·威尔逊继任美国队长。美国网络杂志Slate一句话概括了《美队4》的故事：一位精神错乱的总统毁掉华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/21/20250221201120305.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影中，“猎鹰”山姆·威尔逊接棒成为美国队长，美国总统罗斯邀请其重组复仇者联盟，罗斯希望与法国、日本、印度签署条约，分配艾德曼合金，反派“大头目”塞缪尔·斯特恩斯从中作梗。罗斯因为情绪激动失控变身成“红浩克”，跟美国队长大战白宫，最后因为美国队长让他想起陪女儿在樱花下散步的温情时刻而觉醒……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/21/20250221201231666.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;246&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
片中，设定拥有超高智商的反派“大头目”的智商看起来一点也不高，被美国总统罗斯当作智囊榨干价值才想起来要复仇。罗斯也心思单纯，想到“大头目”给自己吃的药可能有问题还是继续吃……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为新一代复仇者联盟的起点，虽然该片延续了传统美式超级英雄电影一贯的影射现实和政治隐喻风格。只不过，《美队4》的政治隐喻像在过家家，不说以为是《周六夜现场》（Saturday Night Live）的小品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/21/20250221194728237.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外不得不提的是这个“小品”中格外抽象的“政治科幻”脑洞：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脑洞一：日本首相尾崎不仅敢当面戳美国总统罗斯肺管子，说“搞外交对你来说一定很辛苦吧，你们国家已经习惯了用武力夺取一切”，并表示“无论美国在玩什么把戏，日本都不奉陪了”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脑洞二：美国和日本差点打起世界大战，日本指挥官下令让日军开着美制战斗机对美国人进行反击；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脑洞三：美国总统没有逃脱法律的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照BBC“民族主义解释一切”的公式套路，日本市场目前只贡献300多万美元票房不应该啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/21/20250221201213481.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观漫威宇宙越来越庞大的超级英雄阵容，美国队长这个IP无疑是最特殊的存在。作为美国最“古老”的超级英雄，初次登场于1941年，彼时身披星条旗制服、手持盾牌的他代表着二战时美利坚昂扬向上的爱国主义和民族精神在漫画书中铁拳爆锤希特勒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，美国队长的“资望”也使得他成为了漫威当之无愧的“进入中国市场第一人”。早在1948年新中国还未成立的时候，美国队长“大电影”就已经在上海的电影院与中国观众见面了（被翻译为“无敌大探长”）——虽然那时的Captain America 既没有傲人的身材和英俊的外表，打架也只能靠没有特效加成的“王八拳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/24/20250224171932626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1948年“勇闯中国市场”的初代美队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美队身上永远浓厚的“美国主旋律”色彩，使得70年过去，他那仅仅靠血清强化的躯体、花哨的星条紧身衣制服和盾牌在一众炫酷的超级英雄中显得有点“落伍”，但他永远是神盾局的开山元老，是复仇者联盟无可争议的领袖和“政委”——每逢大战，无论你是高科技装备的氪金选手、基因变异或者血统传承的超能者、亦或是拥有法宝的天外飞仙，都得用坚毅的目光望向队长，等着他下最后的决心，向众人发出指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/25/20250225081325121.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
虽然战斗力上总是“强行五五开”，美国队长始终是复联的C位和精神领袖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因如此，漫威电影宇宙在新世纪启动之后，每一部的《美国队长》电影都被冠以“政治惊悚片”，和美国的现实政治紧密结合。从《美队1》到《美队4》，折射出的是近20年来美国不断流动的政治生态，以及围绕着“美国精神”的焦虑和忧患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国队长1》作为一部前传和铺垫功能的电影，把美国队长这个古老的英雄从冰封中“解冻”了——毕竟，没有他的回归，第二年的重头戏《复仇者联盟》就名不正言不顺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美队1》带大家重温了美国队长诞生时的经典设定：一个代代为国捐躯的爱国好青年史蒂夫·罗杰斯，因为体弱多病而参军无门，最终参与了军方的“强化士兵”计划被注射了血清强化躯体，最终成为“抗德奇侠”的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但漫威在重启版的美队故事里加入了更加现代化和具有政治讽刺色彩的设定：这样一个为了报效祖国愿意牺牲一切的青年，被强化后却成为了“卖弄色相”的“文艺兵”，非但没能上战场反而被送上了花里胡哨的舞台，和一群穿着短裙、跳着康康舞的金发美女一起载歌载舞，忽悠老百姓买爱国债券……好在最后随着剧情的发展，美队终于“奇观误国，实干兴邦”，勇闯敌军大本营和发小兼挚友巴基一同力战强敌红骷髅，成为了名副其实的“国民英雄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/24/20250224172245312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《美国队长1》电影截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国队长2》被公认为漫威英雄宇宙电影中最精彩、最深刻的篇章。两条经典模板故事线——忠良受辱后洗冤和兄弟反目后救赎——相互交织，结合至今看依然叹为观止的特效场面，编织出耐人寻味的21世纪美国政治讽刺剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自“光荣与梦想”时代的美国队长看着博物馆中的自己，在21世纪无所适从；曾经的同袍兄弟巴基被“红色苏联”洗脑成为了“冬兵”，和自己相逢陌路、相爱相杀；拥有忠诚与才能属性的“技术官僚”神盾局长被政治野心家排挤陷害，巧言令色的政治野心家用“全球领袖”的身份挟持世界，航母（片中是以航母为原型设计的“天空母舰”）射程之内，世界在霸权的威胁下瑟瑟发抖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最后美国队长领导下的超级英雄们拯救了一切——摧毁了武器、救下了兄弟、揭穿了野心家，华丽的大战之后为观众们奉上了童话般的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/24/20250224172615359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《美国队长2》剧情截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国队长3》堪称“小复联”，12位超级英雄在美队的IP中集结“大乱斗”——分裂成了两个阵营相互攻击。最表层的矛盾来自于“超级英雄出任务伤及无辜百姓谁负责”的幼稚设定，然后围绕着英雄们是否要和国际组织“签约”，电影展开再深一层的讨论“自由还是威权？哪条道路才是造福多数人的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的传统命题之下，分裂后的复联两个阵营的领袖——钢铁侠托尼·史塔克与美国队长史蒂夫·罗杰斯——才是《美队3》更深层的政治寓言：一个是富可敌国的高科技资本巨头，一个是出身草根拥有传统道德的美国良家子，谁才是代表“美国精神”的领袖？谁能领导美国走向胜利？而如同幽灵般盘旋在整部电影中，反复出现的“1991”除了美国大片例行公事般的“俄国是反派”设定，更像在暗示“后冷战时代”的到来正是美国走向分裂的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/24/20250224172947342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《美国队长3》中美队与钢铁侠的“路线之争”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间、霸权、撕裂，到底是什么让美国队长所代表的“美国精神”一再陷入困境。显然，这是超级英雄电影和漫威宇宙不可能说明白的问题。随着《美队4》的到来，“美国精神”的敌人又多了一个——那个坏蛋总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个走火入魔的总统，再加上不断下降再难“号令群雄”的国际地位，两者叠加映射出了2025年美国精英心中真实的焦虑。从这一点上看，《美队4》稀碎的剧情之下的“政治惊悚”内核倒是和前作一脉相承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只可惜作为超级英雄电影也只能到此为止了：一方面，在这场“阴谋大戏”中，接过战友衣钵的新美队更像是个无助的局外人，颇有一种“最后必须我来解决，但中间的过程都是乱编的”无奈；另一方面，既然是政治强相关，好莱坞绿幕之外美国波诡云谲的政治动荡很难不让这部本已命途多舛的电影更加地动山摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已知，“总统中出了坏人”“美国在国际上吃了瘪”，但这个反派究竟是拜登还是特朗普，那个硬刚美国差点引发世界大战的究竟是日本还是一些人猜测的初始剧本中的“某大国”，反而是如今最“不可说”的政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/21/20250221201120819.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国24新闻台（France24）讽刺道，《美国队长4》呈现了一个“与特朗普时代不协调的美国愿景”：拥有多元化的演员阵容，一个关于团结的核心信息，以及对国际外交的认可。“在特朗普上任的头三周，这位美国新总统通过结束联邦政府多元化项目，使美国退出国际条约，以及威胁美国盟友，向‘觉醒’开战。在这样一个两极分化的环境中，漫威新作能否跨越政治界限吸引人还有待观察。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
花了2.8亿美元端出来这盘大乱炖，“以凡人之躯守卫新世界”的口号喊得响亮，但观众也只看到了“以凡人之躯比肩凡人”——新超级英雄的无力，新世界的抽象，幕后黑手的降智，打来打去让人犯困。漫威走到这一步，老美队“凋零”，新美队“饭否”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>673b80cfc0d934c1c06362301d2eb2d1</guid>
<title>“欲亡其国，必先灭其史”，西方如何文化围剿俄罗斯？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2025_02_25_766243.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：俄乌冲突三年来，在战场硝烟的背后，一场无形的认知战也在悄然展开。美西方与乌克兰联手，通过信息操控、舆论引导和心理战术，试图在全球范围内塑造对俄罗斯的负面印象，削弱其国际地位与影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场没有硝烟的战争，不仅关乎战场上的胜负，更是一场关于真相、信任与意识形态的较量。也让我们看到：认知战——已成为现代冲突中不可忽视的新维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他山之石，可以攻玉，观察者网特别推出“俄乌冲突中的认知战”系列文章，多角度解读这一新型作战方式，提供借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月24日，俄乌军事冲突三周年。三周年之际，硝烟未散的战场正上演着一场更隐蔽的战争——认知-叙事空间的“暗战”。这场由北约东扩引发的对抗，早已突破传统军事边界，化作改变世界格局的催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方还把这场认知战争打出了组合拳：历史学家被动员起来改写斯拉夫文明史，沙皇双头鹰符号和“侵略基因”强行绑定；社交媒体上伪造的阵亡士兵遗书像病毒一样传播，在俄罗斯母亲们心中种下怀疑的种子；联合国教科文组织里，东正教堂申遗变成地缘博弈筹码。更致命的是西方发明的“认知双标”——当欧洲开着俄罗斯天然气供暖时，却要求非洲国家与俄文化“割袍断义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/25/20250225134917820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在波罗的海连接俄罗斯和德国的“北溪1号”天然气管道&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这场由美西方发动的“认知闪电战”，真正改变了战争的形态，也正在重塑世界认知版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、西方认知作战与叙事争夺的核心逻辑：以价值观为武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;1.核心叙事框架：“民主自由“与“专制独裁“的二元对立&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，美西方势力将其包装成一场“民主”“自由”“人权”与“专制”“独裁”对抗的价值观之战，试图简化这一复杂的地缘政治冲突，以“正义”的外衣误导国际舆论，为自身政治操弄和利益算计寻找借口。他们通过意识形态叙事，合理化对乌克兰的支持，掩盖其背后的深层动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）“民主对抗独裁”的定性：美国官方的意识形态叙事
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方将乌克兰塑造成“为自由与民主抗争的小国”，而俄罗斯则被描绘为“践踏国际秩序的独裁国家”。拜登政府多次公开使用强烈的意识形态语言强化这种对立。2022年3月，拜登在国情咨文中称普京为“独裁者”和“战犯”，并将俄乌冲突定性为“民主国家抵抗独裁者的斗争”。同月，他在波兰的演讲中更是将冲突上升为“全球民主与独裁”之间的较量，呼吁民主国家团结一致对抗“独裁野心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“布恰事件”发生后，拜登进一步升级言辞，指责普京是“暴虐专制的代名词”，将事件定性为“独裁统治对自由的直接攻击”。这些煽动性的表态不仅强化了意识形态对抗，也将俄乌冲突外溢为全球阵营化对抗的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）“防御民主”的话术：北约与欧盟的政策框架
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月底，北约和欧盟28国推出一系列制裁措施，包括冻结俄央行资产、封锁能源贸易等，并迅速将对俄制裁和对乌援助上升到价值观层面，称其为“民主国家对抗威权主义的责任”。北约秘书长斯托尔滕贝格和欧盟主席冯德莱恩，就多次强调这种“民主对抗独裁”的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在援乌问题上，美西方将军事援助包装为“保卫民主”的正义行为。2022年3月，美国通过《乌克兰民主防卫租借法》，将军事支持纳入“保卫民主”的框架。布恰事件后，西方更是将援助解读为“维护人权与正义”的实践，以道德冲击力为其军事支持辩护，避免因火上浇油的行为遭受争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）“为自由而战”的乌克兰形象塑造
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体通过塑造乌克兰的正面形象，强化其“民主堡垒”的角色。乌克兰总统泽连斯基成为这一叙事的重要“演员”。他频繁通过公开演讲和媒体露面，将乌克兰描绘为“自由与民主”的象征，被西方媒体称为当代“丘吉尔”。《时代》周刊更是将其评为“年度人物”，称其“象征民主的韧性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/25/20250225135106814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基当选《时代》杂志2022年度风云人物&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，泽连斯基访问华盛顿，在美国国会演讲时表示：“这场战争不仅是为了乌克兰的自由，也是为了全世界的自由。”随后，美国宣布捐赠价值18亿美元的军事设备。这种形象塑造不仅动员了西方公众支持乌克兰，也为持续援助提供了道德依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）价值观绑架：对中立国家的舆论施压
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方利用其话语权优势，通过“民主”“独裁”的二元对立叙事，向中立国家施压，试图迫使它们选边站队。这种手段无视俄乌冲突背后的复杂因素，简单粗暴地贴标签、搞划分，对中立国家形成了明显的舆论压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中立国家希望通过和平谈判解决冲突，但美西方却利用意识形态绑架，试图将它们纳入自己的阵营，破坏了国际社会的多元性与和谐性。这种做法不仅干扰了中立国家独立自主地开展外交活动的能力，也不利于俄乌冲突的和平解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美西方通过将俄乌冲突简单化为“民主对抗独裁”，试图掩盖其深层的政治动机。这种叙事方式不仅在国际舆论场上制造分裂，也通过意识形态包装合理化其对乌克兰的支持，进一步激化了矛盾。而对中立国家的施压更是破坏了国际社会的正常外交秩序，阻碍了和平解决冲突的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;2. 西方叙事争夺与认知作战的传播手段&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，西方通过社交媒体、文化产品和学术话语等多维传播手段，构建起以“民主对抗专制”“自由世界对抗侵略者”为核心的叙事框架，将这场复杂的地缘政治冲突包装为“现代版冷战”，以服务其地缘战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）社交媒体平台——叙事争夺的主战场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方充分利用社交媒体（如Twitter、Facebook、YouTube等），通过官方账号、意见领袖（KOL）和算法推荐等方式，传播偏向性叙事，影响公众对俄乌冲突的认知。这些平台本应秉持客观公正，却成为西方宣扬特定立场的工具。通过片面呈现事实甚至编造虚假信息，西方将冲突简单化为“正义与邪恶”的对抗，引导国际舆论向有利于自己的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方还通过封禁异见声音构建“信息铁幕”。欧盟率先封禁俄罗斯官方媒体Sputnik和RT电视台，美国主流社交平台紧随其后，以“传播虚假信息”为由删除大量涉俄账号和内容，全面限制俄罗斯的发声渠道。同时，西方媒体即使存在虚假报道也未受同等审查。例如，推特对俄官方账号加警示标签并限流，但BBC、CNN等西方媒体却能正常传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/25/20250225140147660.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西方通过官方账号与KOL协同传播，强化单一叙事。2022年3月，白宫召集30位TikTok网红召开吹风会，要求他们按照官方口径传播乌克兰危机的“正确叙事”，通过短视频和直播形式塑造乌克兰“抗俄英雄”形象，将泽连斯基打造成好莱坞式英雄，强化“大卫对抗歌利亚”的叙事模式。西方政要也与社交平台联动，通过算法精准推送反俄内容，形成“信息轰炸”效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传播过程中，西方还大量使用虚假信息和双标叙事。例如，《纽约时报》将乌克兰极右翼民兵组织“亚速营”美化为“最勇猛的战士”，却忽视其“新纳粹”背景。同时，移花接木的虚假叙事屡见不鲜，如一段“乌克兰父亲送别女儿躲避俄军”的视频，实际是顿巴斯民众撤离至俄罗斯的画面，却被用作反俄宣传。算法倾斜进一步助推偏向性内容，例如推特限流“我支持普京”标签，却将“支持乌克兰”推上热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基个人也充分利用社交媒体，通过视频演讲、情感化描述和碎片化传播，强化其“国家英雄“”形象。他将战争框架化为“捍卫民主自由”的全球斗争，吸引西方公众关注的同时掩盖了冲突的复杂原因，如北约东扩和地缘竞争等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>