<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>21ae406da0998f798233a0712b417d0f</guid>
<title>当“暴雪出品，必属精品”从信仰沦为笑话……</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_01_20_622887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月18日，微软突然宣布以687亿美元的现金全资收购动视暴雪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这足以载入游戏行业历史的一刻震撼了全球游戏业，新年第一个月才刚刚过去一半，微软就给全球游戏玩家整了个超大的活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是游戏行业有史以来最大的收购案，也是美国科技企业有史以来最大的收购案，微软用自己的钞能力证明了有钱是真的可以为所欲为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/20/20220120083413701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴雪的大名哪怕对于很多不玩游戏的人来说恐怕都有所耳闻，就算没听说过暴雪，只要接触过互联网，应该多多少少都听说过暴雪创造出来的IP，比如《魔兽世界》《星际争霸》《暗黑破坏神》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国游戏玩家的主要游戏平台是电脑，而暴雪的游戏一度占了电脑游戏的半壁江山，这让相当一部分中国玩家是从暴雪游戏开始接触游戏的，也导致暴雪游戏在中国游戏市场曾经有着统治性的影响力，与暴雪游戏相关的各种衍生话题和新闻热点更是层出不穷（比如早年很有名的杨永信治网瘾）。可以说，暴雪的游戏在相当程度上代表了很多人的童年和青春。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至于“PC平台电子竞技”这个概念，很大程度上是《星际争霸》和《魔兽争霸》这两款游戏及其衍生作品（例如初代DOTA）所造就的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴雪游戏在游戏深度的可挖掘性和新手友好度上有着极好的平衡，曾有着易于上手、难以精通的名声。很多游戏类型并非暴雪首创，但暴雪的作品往往能将这个类型的游戏推上新高峰，并能做出自己独具一格的创新，实现这一游戏类型发展历程中的革命性突破，例如《暗黑破坏神》之于ARPG（动作角色扮演游戏）、《魔兽争霸》之于RTS（即时战略游戏），以及《魔兽世界》之于MMORPG（大型多人在线角色扮演）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那段时期，“暴雪出品，必属精品”是一句恰如其分的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/20/20220120083506318.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过需要指出的是，虽然此次收购案中，很多中国玩家的关注点放在动视暴雪中的“暴雪”部分，但实际上微软此次收购的主要目的，更多是为了动视暴雪的“动视”部分，以及动视暴雪的移动端组成部分King。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国内独特的政策环境，国内不少玩家对动视暴雪产品的“暴雪”部分往往如数家珍，即《魔兽》《暗黑》《星际》等俗称“暴雪全家桶”的游戏，而对“动视”部分了解不多。特别是动视几乎每年一部新作的《使命召唤》系列，这一系列其实才是眼下动视暴雪的大头部分，《使命召唤》系列几乎每年都有新作，以至于被玩家称为“年货”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美游戏市场是世界上最大的游戏市场，在以家用游戏主机作为主要游戏平台的北美游戏市场，第一人称射击游戏、模拟驾驶游戏、球类运动游戏这三类游戏具有支配性的市场地位（俗称枪车球）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《使命召唤》系列又在第一人称射击游戏中具有极高的普及性，这一系列游戏在北美游戏玩家中近乎于人手一套，热度之高堪比手游之于中国。甚至有很多人买游戏机就是为了玩《使命召唤》系列，有很多玩家的游戏机里就这么一个游戏，它几乎具有国民娱乐的性质。在该游戏的联网对战中，你可以遇到大量北美的未成年玩家，《使命召唤》系列也因此被中国玩家戏称为“美国CF”（穿越火线）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/20/20220120083732986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微软的并购，其主要目的就是为了这块肥肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微软并购的另一个目的，则是动视暴雪的第三部分，King。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
King是一家休闲游戏厂商，它在动视暴雪内部主要负责移动端游戏的相关业务，目前在Facebook上是最大的游戏开发商。它的三消游戏《糖果粉碎传奇》曾经在2012年创下过刚推出一个月就有超过1000万下载、每月用户超过4600万的记录。King在推出该款游戏后只用了两年时间就于2014年在纳斯达克成功上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
堪称一个商业传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，动视暴雪花59亿收购了King，于是动视暴雪形成了暴雪负责PC、动视负责主机、King负责手机的分工格局。尤其值得注意的是，这一事件在当时曾经是国外游戏巨头有史以来最大的收购案，而现在，这一纪录已经被微软收购动视暴雪所刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和动视的烈火烹油、King的异军突起相比，为国人所熟知的暴雪反而有些像个累赘和负资产；甚至有笑话说，微软并购动视暴雪，是赚动视的收入、买King的流量、背暴雪的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的暴雪早就不复当年光景了，说是丑闻缠身都不为过，而且已经摆烂了好多年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，可谓暴雪自我毁灭的一年。在2018年暴雪嘉年华上，暴雪居然把一个手机游戏《暗黑破坏神：不朽》作为当年暴雪嘉年华的压轴戏进行公布，而面对场下观众的冷淡，设计师居然开口来了一句“你们都没有手机吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事几乎一瞬间就点燃了广大暴雪游戏玩家，特别是《暗黑破坏神》系列铁粉的怒火，因为此事发生之前，暴雪在嘉年华预告中暗示了将会发布《暗黑破坏神》新作，这对于广大以PC作为主力游戏平台的《暗黑破坏神》玩家而言简直是一次背叛。现场于是立即有一位红衣光头哥诘问：“这是什么不合时宜的愚人节玩笑吗？”相关梗图一下子风行社交媒体，暴雪的声誉由此一落千丈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/20/20220120084039417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;243&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如《风暴英雄》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《风暴英雄》可以说完完全全是一个粉丝向的游戏，因为它的游戏内容主要来自于暴雪其它游戏，类似于暴雪游戏角色大乱斗。这么一款游戏一开始由于设计问题而不温不火，但也始终有着稳定且逐步增长的用户群体，在推出2.0版本且对游戏机制进行大幅改进之后，这款游戏一度呈现出兴兴向荣且迅速发展的局面，“风暴要火”一度真有实现的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而还是在2018年，暴雪突然宣布停止运营职业联赛并将开发资源调至其它项目。这对于一款竞技类游戏而言是致命一击，更要命的是，这款游戏的主要受众都是暴雪的核心粉丝群体，此事让大批“暴白”一夜之间成为“暴黑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最近，暴雪的丑事更是一个接着一个。例如在此前的暴雪嘉年华上公布并一度被寄予厚望的《暗黑破坏神4》和《守望先锋2》也宣布无限期跳票，缔造了一代职业游戏媒体人的《星际争霸2》也宣布停止更新，玩家人数全方位下滑，就连那个因为“没有手机”而被极力嘲笑的手游《暗黑破坏神：不朽》也无限延期。这一连串的打击下来，暴雪的萎靡和颓废已经到了遮不了捂不住的地步，“暴雪出品，必属精品”成了一句玩笑话。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04fee210306fc3cbca0eb0da59365c7f</guid>
<title>新冠确诊再创峰值，英国不仅“躺平”还放宽隔离标准</title>
<link>https://www.guancha.cn/wupeng/2022_01_20_622885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴芃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，深陷“派对门”的英国首相鲍里斯·约翰逊正处于焦头烂额中，甚至可能职位不保。英国《卫报》称约翰逊下台只是时间问题，可能两周内被迫辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年伊始的1月4日，英国新冠病例就呈现新一轮峰值，英国政府公布新冠病例日增218724例，首次突破20万。随后，单日增长病例呈下降趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/18/20220118173717354.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意料之外的是，英国政府不仅没有采取再度封城或其它更为严格的举措，相反，英国卫生大臣萨吉德·贾维德（Sajid Javid）还于2022年1月13日宣布，“在英格兰，Covid-19检测呈阳性的人的自我隔离期将缩短至5天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这已是英格兰在新一轮高峰期间第二次缩短自我隔离期的要求。2021年12月22日，英国政府宣布检测呈阳性的隔离期由10天缩短至7天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历疫情的第三个年头，更多的英国居民已经习惯了新闻里与疫情相关的“增长”，也开始对“确诊”习以为常。正如萨吉德·贾维德声称，“在我们学会与新冠病毒共存时，保护我们的健康与自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位在英国读大三的中国留学生朋友告诉笔者，“我与5位同学一起合租一套公寓，前段时间有3位同学感染了新冠”，“现在身边人都把新冠病毒‘感冒化’了，实际上症状也与感冒差不多，这几位同学在自我隔离期就转阴了，症状在转阴后几天逐渐消失”，“可能就服用了一些维他命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有研究证明接种疫苗可以有效地较少重症率”，“很多死亡病例是因为没有接种疫苗，或者只接种了一针疫苗”，另一位来自英国本地的曾感染过新冠病毒的大学生也是相似的观点，并认为自己感染时的症状与较重的感冒无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据英国政府的统计数据显示，截止2022年1月13日，12岁以上人口的第一针接种率达90.5%，第二针接种率达83.2%，第三针接种率达62.9%。另一组数据显示，2022年1月14日的新增感染新冠病毒的死亡人数仍旧达270人，自疫情开始，感染新冠病毒的死亡人数共计151612人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据一位在零售行业工作的人员称，“公司要求我们必须打第三针疫苗，否则，可能会被减少福利，或者通过调岗来降低绩效”。还有一位在英留学生也补充说，“有些人没接种疫苗是因为身体的不适，医生也建议不接种疫苗，有些人是担心政府与疫苗公司存在某种利益关系，打了第二针又打第三针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“事实上，更多英国民众与政府一样，在疫情带来的亲人朋友离世的悲痛的同时，他们也期待经济的复苏，让一切走上正轨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们不希望封城”，“这样会降低生活质量，收入也会减少”，“现在英国政府已经向大学明确表明不会再为上网课站台”，“一些大学继续上网课是为了节约成本，前段时间大学工会抗议说由于线上远程工作，实际上暗中增加了工作量，同时也抱怨大学不考虑工作人员的心理因素”，一位来自大学机构的工作人员说明了自己的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有一些数据显示了英国民众对经济复苏作出的贡献。此前，英国公司注册处发表于2021年6月24日的《公司注册活动：2020至2021》表明，2020年至2021年是有史以来公司注册人数最多的年份，2020至2021年有810,316家公司注册，与2019年至2020年相比，增长了21.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，英国政府发布的统计报告似乎也让英国民众看到了一丝希望。2022年1月14日，英国国家统计局（Office for National Statistics）发文，估算2021年11月的GDP（国内生产总值）增长达0.9%，首次超过疫情前（指2020年2月）的0.7%。并指出，服务业是主要增长点，在服务业14个产业细分中，有8个超过疫情前，其中人类健康和社会工作活动、批发和零售贸易以及艺术、娱乐和休闲贡献最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国财政部长苏纳克（Rishi Sunak）在社交媒体上发文，“令人惊讶的是，经济规模在11月恢复到大流行前的水平——这证明了英国人民的勇气和决心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/18/20220118175212622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其它数据也显示英国的经济有正在回暖的迹象。据英国国家统计局（Office for National Statistics）2021年12月14日发布的《英国劳动力市场概览》，按照现行统计方法，截止2021年11月，英国有2940万授薪员工，在经历了2021年1月的2808.6万人的低点后，比2020年2月疫情之前增加了42.4万人。同日发布的《英国就业》指出，从事兼职工作的人数在经历疫情初期（2020年1-3月统计）到2021年3月-5月统计期间的持续下降后开始逐步回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/18/20220118175157301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着变异毒株Omicron的传播，此时英国疫情又在经历新一轮的高峰（注：2021年12月13日报告新冠病例日增超过8万，较上一日增长3万，持续增长至2022年1月4日），该轮高峰对英国经济社会带来的负面影响也正在显现。2021年12月与2022年1月的经济增速是否能保持2021年11月的水平，仍旧存疑；奥密克戎恐怕会让英国的“喘息期”缩短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，另一份来自英国国家统计局（Office for National Statistics）的报告指出，在2021年12月下旬，约有3%的劳动力估计因出现新冠病毒的症状、自我隔离或隔离，而休病假或无法工作，这是自2020年6月开始进行此项统计后出现的最高值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，英国经济受疫情影响不仅仅是所显露出的经济增长持续放缓，也可能存在“内伤”。英国国家统计局（Office for National Statistics）指出，截止2021年11月，用于衡量通货膨胀率的CPIH（包括业主住房成本在内的消费价格指数）达到2008年9月以来的最高值，在过去12个月里增长了4.6个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/18/20220118180723792.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠病例日增能否摆脱居高不下，经济复苏的萌芽是否能进一步生长，仍将留给2022年的英国。当然，也许在这个艰难时刻，英国人还得腾出时间，看一出“换相”大戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85748aa976621f8e80e39e7326efa436</guid>
<title>整治偷税漏税、挪用专款，别忘了这件新工具</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_01_20_622882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年伊始，中国数字人民币app的最新版本即在苹果商店和安卓商店上线了。目前，据说已经有九家银行的数字钱包可以连接到这款官方app上，新版本还增加了转账、查询等多个功能。而在app钱包之外，数字人民币的硬件钱包的样式选择也逐渐增加，如今卡片、滑雪手套、手表等可穿戴设备都可以成为数字钱包。而即将召开的冬奥会也将充分融合数字人民币的各种应用和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一连串动作里我们可以看出推广者还是希望数字人民币可以被更广泛的认识和接受。那么目前数字人民币的应用前景看起来到底如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日常消费层面，数字人民币相对于其他支付手段实际上并没有什么优势。目前国内应用最广泛的网络支付手段是支付宝和微信支付，两者基本上已经瓜分了国内的消费端支付市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费者在使用支付宝和微信支付的时候既方便迅捷，同时也没有承担任何成本，这就让数字人民币的低成本和交易迅捷的特色凸显不出来。而使用支付宝、微信支付和数字人民币的时候都会需要消费者牺牲一些个人隐私，在这一点上大家也都相差不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然几个支付手段本身的特色和优势差别并不明显，那么现实中的情况就是——支付宝背靠中国最大的电商平台，微信支付依托着中国最大的社交网络平台，平台优势加上多年培养的消费者使用习惯，这就导致了支付宝和微信支付的巨大优势依然难以动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，数字人民币和支付宝、微信支付之间也不一定就是竞争关系，更应该是一种互补关系。数字人民币是合法货币，消费者完全可以在支付宝、微信支付等app里使用数字人民币。就在数字人民币app更新发布不久，消费者在微信支付、京东、美团等等平台上也都可以开始使用数字人民币进行购买和转账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们在讨论数字人民币的技术特色的时候曾经分析过，由于数字人民币的技术特点可以在理论上减少支付中间环节，因此，使用数字人民币的最大优势就是交易成本降低和支付速度快捷。这一点在消费端大家还感受不出来，但是在商业支付和金融支付上与当前的支付手段相比优势应该更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在实际推广数字人民币的时候，重心更需要放在消费端以外的应用场景上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，&lt;strong&gt;国内的一些外贸伙伴出于各种原因无法正常使用国际银行体系进行支付交易，而中国自己的银行如果出面提供支付、汇兑服务则会承担不小的被制裁打击的风险。在这种情况下，数字人民币技术上可以做到不通过银行来进行支付，避开被制裁的风险。&lt;/strong&gt;但是具体实际应用中是否可以达到理论效果，仍需要各方面通力合作，在实际操作中不断完善和提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了国际贸易这个明显可以应用数字人民币的场景，国内的贸易金融支付活动中，数字人民币还有哪些可以应用的地方呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字人民币除了交易成本较低之外，能对每一次交易的买卖双方信息加以记录，这也是一个重要特色。虽然这些信息会造成使用者隐私方面的担忧，但是对于许多需要公开透明的资金往来而言，数字人民币这个特点反而是一个巨大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型的例子就是慈善捐款。中国树立了共同富裕的远大目标，日常我们也鼓励富裕阶层通过慈善捐款来帮助那些贫困的地区和人群。通过借鉴欧美的税务制度，很多人希望在税法中增加对于慈善捐款的税务优惠来刺激捐款的意愿。当然，也有很多疑虑的声音担心会有人通过假捐款来骗取税务优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/19/20220119135945433.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年底，“带货女王”薇娅因偷税漏税被罚款13.41亿的消息，引发各界关注。（图为薇娅在直播中进行口红试色）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7148a2a7fedfce01b49e61eaf6ec2273</guid>
<title>美国的软实力死了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueSeFu-Nai/2022_01_20_622881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约瑟夫·奈 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年年底，俄罗斯向靠近乌克兰边境派遣大量军事力量，中国军机绕台，朝鲜继续发展核力量，塔利班战士在喀布尔街上巡逻。目睹这些，朋友们问我：“软实力去哪里了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个回答是，在其他事件中还能看到软实力，比如拜登召开的“民主峰会”有100多个成员与会。中国缺席了，通过媒体和社交媒体强调，与美国自我吹嘘的民主相比，中国的民主有所不同且更稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到的是大国间的软实力竞争，就是通过展现吸引力来施展影响的能力，而不是胁迫或收买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年我提出软实力这个概念时，我想跳出通常分析家们只关注实力的窠臼。但是，之后软实力这个概念获得了更多政治蕴意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，软实力蕴含的含义并不是全新的。类似的概念，可以追溯到中国的老子等古代哲人。软实力不仅存在于国际政治中，也不仅限于美国拥有。很多小国或者组织都在展现吸引力，在民主国家中，软实力至少是领导力的重要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/20/20220120055642360.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军在阿富汗民众围观中撤退，美国“软实力”被重创。（来源：英国天空电视台）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，软实力这个概念今天主要被用于国际关系。在欧洲联盟发展到今天的过程中，欧洲领导人越来越使用软实力。从2007年以来，中国的领导人也宣布要发展自己的软实力，也为此投入了大量资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国面临的挑战是要实行一种有效的巧实力战略。如果中国能有效用软实力配合快速增长的硬实力，就有可能避免激起对抗性的同盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软实力不是唯一的实力来源，也不是最重要的，因为它发挥影响慢且间接。但是忽视或者否认软实力将是一个严肃的战略和思维错误。罗马帝国的实力不止来源于军团，还来自罗马的文化和法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，正如一个挪威分析家描绘的，二战后美国在西欧是作为“被邀请来的帝国”存在的。柏林墙不是被炮火打垮的，而是墙对面的民众被西方软实力吸引后，自己用锤子和推土机推倒了柏林墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明智的政治家都明白理念能产生实力。如果我能引导你的诉求，那么就不用强迫你做不想做的。要是一个国家能代表吸引其他国家的理念，就能节省下很多大棒和萝卜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的软实力主要来自三个来源：文化、政治理念比如民主和人权（如果国家支持这些理念的话），还有相关政策（如果这些政策也符合其他国家的利益，会被视为有合法性）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要影响其他国家，一个政府需要自己作为榜样，比如通过其国内政策来保护言论自由或抗议权利等，或者在国际机构中与其他国家磋商和促进多边主义，或者通过外交政策比如促进发展和人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情中，中国正尝试通过“疫苗外交”来提高软实力。中国还聚焦于加强“一带一路”倡议，来促进世界各地的基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是国际性的调查显示，这些措施还没有显著成效。在吸引力指标上，除了非洲以外，美国在所有大陆都领先于中国，在非洲两国差距也不大。
&lt;/p&gt;
当然，国际性的调查也显示在特朗普任期里，美国的软实力也在下滑。但好在代表美国的不只是政府，除了军队这样的硬实力资产外，美国的很多软实力资源来自政府之外，但经常配合政府的目标。
&lt;p&gt;
比如，好莱坞电影展现的独立女性和少数族裔抗议者形象，在全球各地有鼓舞作用。美国基金会的慈善工作和美国大学的研究自由，也有同样作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业、大学、基金会、教会、抗议活动，都有产生各自的软实力。有时，这些活动会促进官方外交目标，有时也会冲突。不管怎么样，这些私人的软实力来源在社交媒体时代越来越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月6日的国会山骚乱重创了美国的软实力。但是那些过早哀叹美国民主之死的人要记住，尽管有疫情，2020年大选还是创造了前所未有的投票率。美国民众仍然能在自由公正的选举中推翻特朗普这个煽动家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是说美国民主和软实力没一点问题。很多被特朗普损坏的民主机制需要重建。拜登把促进民主当做国内外行动的目标，但效果还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人能预测一个国家软实力的未来轨迹，但毫无疑问通过吸引力来产生影响还将是世界政治的重要部分。正如马克·吐温著名的嘲讽：“说我死去的消息都是过分夸大。”这对软实力也适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年1月13日世界报业辛迪加网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e10a27005e278daeabc5576b1bfef1b</guid>
<title>中白建交30年：白俄罗斯转向俄罗斯后，会带来什么影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2022_01_20_622879.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月20日，中国和白俄罗斯建交30周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾两国交往史，在近些年白俄罗斯的对华友好外交政策和对外经济关系多元化的背景下，白俄罗斯与中国的各领域合作都有了飞速进步。白俄罗斯与中国虽然于1992年正式建立了外交关系，但双方在2014年俄乌冲突爆发后开始发展最为活跃。这场冲突某种意义上使中国放弃通过发展中乌关系扩大与东欧国家的多边合作的计划，并转而密切关注白俄罗斯。此后，后者在“一带一路”倡议的实施中发挥了特殊作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/19/20220119103406840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年，亲俄叛军迫使乌克兰战俘穿过顿涅茨克市中心。来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，政治协议和个人接触往往不足够成为发展经济和投资合作的坚实基础，尽管白俄罗斯正在努力实现这一目标，中白关系的水平也达到了极高的战略伙伴级别，但中白关系的发展仍然因各种微观因素和国际地缘政治的格局的变化遭受了一些阻力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，白俄罗斯与中国的合作无疑取得巨大成功，双方最重要的项目中白巨石工业园也被列入“一带一路”的规划文件中。另一方面，白俄罗斯方面在中白联合项目上也积累了一些争议，这也体现了中白关系在大体良好下的一些问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文目的是概括描述中白战略伙伴关系，找出白方在与中国合作中存在的关键问题，并充分考虑到当前国际形势，指出白俄罗斯转变的对外合作方向以分析对中国的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中白战略伙伴关系的演变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中白两国于1992年建交，并于2013年正式通过了全面战略伙伴关系联合声明，但白俄罗斯与中国的合作在过去几年中发展最为迅速。它的激活恰逢2014年俄乌冲突的开始。正是他成为中国对白俄罗斯的战略关注增加的主要原因之一，这迫使中国重新考虑其在东欧推广“一带一路”倡议的初步计划，中白关系正是由此开始了大发展时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年后中白关系积极发展的证据是在经济、政治和军事领域达成了多项协议，在领导人的最高级别进行了多次互访，实施了“一带一路”重点项目之一：白俄罗斯所倡议——中白“巨石”工业园。自2014年以来，中白基本完成了《2014-2018年全面战略伙伴关系发展纲要》中的内容。2015年8月以来，白俄罗斯总统第5号指令“关于发展白俄罗斯共和国和中华人民共和国双边关系”的指令开始实施，确定了发展全面战略伙伴关系。这是白俄罗斯将中国作为主要的外交政策重点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/19/20220119103730604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中白“巨石”工业园。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Belarus.by&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里米亚危机爆发一年后，2015年5月，习近平主席访问了白俄罗斯。白俄罗斯总统卢卡申科与中国国家主席习近平在明斯克举行正式会谈后，两国领导人签署了《白中友好合作条约》，该条约于2016年9月生效。这份合作条约特别指出，白中两国在互利共赢的基础上，同意共同推进“一带一路”建设，扩大经贸、金融、投资、科技、能源等领域合作，以及指出中白将在空间、交通、信息技术、农业、人道主义等领域继续合作，以维护欧亚地区的和平、安全、稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年5月习近平主席访问白俄罗斯期间，还就中白双方在涉及国家利益、国家安全和主权的问题上开展合作达成了协议，明确了中方立场，反对任何外部势力干涉白俄罗斯内部政治。白俄罗斯也支持中国保护国家独立、主权和领土完整的努力，这进一步证明了白俄罗斯方向在中国外交政策中的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，两国关系达到历史最高水平。白总统卢卡申科对华进行了正式友好访问。卢卡申科访华后，两国元首就建立全面战略合作伙伴关系达成一致意见。笔者要指出的是，除白俄罗斯外，中国只与巴基斯坦和俄罗斯保持着这种水平及以上的关系，这充分说明了中白关系的发展程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在克里米亚危机导致乌克兰军事政治局势不稳定的背景下，中国的注意力转移到了白俄罗斯这个更可预测和更稳定的国家。白俄罗斯的地缘特殊地位，能够在一定条件下为中国公司提供进入欧洲市场和俄罗斯主导的欧亚经济联盟的机会，这是中白合作相当重要的一个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中方来说，另一个非常重要的是白俄罗斯的技术潜力。白俄罗斯一些领域的技术潜力仍然很强（如军用轮式拖拉机、矿用自卸卡车等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/19/20220119103929773.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯Belaz 75710，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;是世界上最大的矿用自卸车。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;keytonauto&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，中国与俄罗斯的双边关系中对也白俄罗斯具有战略重要性。虽然友好，但俄白同时也包含竞争和相互不信任的因素。对白俄罗斯来说，在自2014年以后俄白关系危机不断加剧的背景下，俄罗斯对乌克兰局势的出手使白俄罗斯担心俄罗斯干预该国的情绪逐渐占了上风。而中国是其重要的战略伙伴也是有影响力的大国，与之合作可以平衡俄罗斯的压力，加强国家主权和独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于白俄罗斯来说，参与中国“一带一路”倡议的具体前景和成果，以及中白合作的总体前景，很大程度上取决于白俄罗斯对冲内部和外部风险（多元化对外贸易、减少对俄罗斯原材料和销售市场的依赖）的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯经济高度依赖俄罗斯，因此在克里米亚危机后，也开始担心俄罗斯利用经济优势要求白俄罗斯“选边站”。借与中方合作之机创造合理的改革机遇（国企改革，私有化等），以及借此获得更多市场（发展中国市场，减少对俄依赖，寻求加入世贸组织，与欧盟缔结伙伴关系和合作协议等），这些都是白俄罗斯与中方合作的目的所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贸易、经济合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是白俄罗斯最重要的贸易伙伴之一。2019年末，白俄罗斯对华货物出口67554.76万美元，自中国进口379666.28万美元（中国是仅次于俄罗斯的白俄罗斯第二大进口来源国）。2019年，中国市场只占白俄罗斯出口份额的2.05%，而中国却是白俄罗斯的第二大进口来源国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>