<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5978d9537722f9dfdeab700848826ece</guid>
<title>“潜移喇嘛僧入城”为何会成为袁崇焕下狱论死的罪证之一？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengBingQi/2023_08_08_704339.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/明忆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到袁崇焕，这可谓是网络历史爱好者中，关于明代历史话题度最高的历史人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为明朝唯一被凌迟处死的总督，在当时明朝朝廷为他定下的“袁崇焕付讫不效，专事欺隐市粟、谋款不战、散遣援兵、潜移喇嘛僧入城”这些大罪中，“潜移喇嘛僧入城”显得多少些无厘头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么来自西藏和蒙古的这些藏传佛教喇嘛们，为何会出现在明朝与后金/清的战场，他们扮演了怎样的角色，又为何会成为袁崇焕下狱论死的罪证之一呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726103616254.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有“北方布达拉宫”之称的辽宁阜新瑞应寺&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要理解喇嘛为何会出现在明代的辽东战场，就必须要先解释藏传佛教究竟是如何进入东北地区的。冷研在之前的很多期文章中，都提到过了明朝辽东地区的人口问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大量招揽的蒙古与女真人口迁入辽东辽西地区，他们的生活习惯与宗教也随着传入，而这其中自然就有蒙古人在16世纪后期开始大规模皈依的藏传佛教。到17世纪，藏传佛教的影响已经不再局限于蒙古人，在后金/清和辽西的汉人群体中，藏传佛教都已经具有了相当的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726103626948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;内蒙古美岱召佛殿壁画，17世纪藏传佛教借助蒙古人传播到了明朝边境地区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于后金/清来说，藏传佛教也同样拥有极大的政治和文化意义。不管后金的建立者努尔哈赤到底对藏传佛教看法为何，但至少努尔哈赤和继位者皇太极在构建后金/清的“满蒙联合”时，都将藏传佛教视为这种意识形态构建的重要工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而在后金/清的满洲贵族中，藏传佛教的僧侣不仅获得了大量尊崇者，甚至为了让这种尊崇表现得更加直观，从努尔哈赤开始一直到清朝灭亡，清朝皇帝的暖帽上一直带有来自藏传佛教的佛牌、莲花台等元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726103638160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;528&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;后金/清代君主的服装就有浓重的蒙古和藏传佛教色彩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在藏传佛教的广泛传播的影响下，此时喇嘛成为了在蒙古、明朝辽东、后金/清之间，超脱于民族国家的新势力。虽然在明朝和后金/清的国家体制下，当地的喇嘛们不像在蒙古那样能对国家政策产生影响，但反过来，明朝和后金/清都不约而同地意识到，这些能各地刷脸通行的喇嘛，在情报、外交等方面所具有的巨大价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如曾任明蓟辽总督的阎鸣泰九层上奏：“今关门王、李二喇嘛出入虏巢，玩弄夷虏于股掌，而在夷地者如古什喇嘛、朗素喇嘛等，靡不抟心内向屡效忠……”这其中的“王、李二喇嘛”，便是曾一度活跃在明清战争中的汉人喇嘛王三吉八藏和李锁南木座。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726103701347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蒙古地区的喇嘛僧&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王、李两位喇嘛在天启年间明朝与后金的战争中，可谓是发挥了很大的作用。明朝在辽东的官员们，借用两位喇嘛的影响力，刺探蒙古察哈尔部的情报。例如《明实录》中，蓟辽总督阎鸣泰曾上奏：“虏实未卜，虎酋（林丹汗）之讲赏真伪难凭，臣前顾后盻不无凛凛，此尤总兵王世忠、……王、李两喇嘛之责，而时时联络，时时侦探，不可过信疏防者也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后金方面，暗中为明朝效力的古什喇嘛曾为明朝带来关于后金“有什喇嘛寄一禀云：奴酋（努尔哈赤）心大凡，关内城守当坚……”的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726103711896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蒙古林丹汗也是明朝喇嘛重要的工作对象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，情报还只是这些明朝喇嘛们工作的一部分，他们在明朝与蒙古、后金的外交中也发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如长期在蒙古地区活动的王喇嘛，就曾被时任辽东经略孙承宗委任“督臣用之款詟”，在后金进一步攻占辽西的宁锦之战紧张时刻，袁崇焕试图拉拢蒙古作为外援，便“领赏西夷，臣遣王喇嘛宣谕令其结营自固”。在这位王喇嘛的运筹下，“虎酋（林丹汗）领赏，夷使贵英恰率拱兔乃蛮各家，从北入援无所不用其力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726103724919.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王喇嘛在明朝对蒙古的外交工作中起到重要作用&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过有意思的是，这位王喇嘛在明朝官员中也有着巨大的影响力，比如袁崇焕就曾上奏称赞“光天番僧王喇嘛能以神道设教，臣所赖命而就正者数人也……”以此为基础，王喇嘛在宁锦之战中甚至得以参与到作战计划的制定，这就有了“大寿遂发塞门之议，诸将朱梅、徐敷奏并王喇嘛皆主大寿议，而何可纲按剑决之，于是王喇嘛请撤西洋大炮入城……”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726103736329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宁锦之战&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一位李喇嘛，在宁锦之战后，虽也是“抚夷有功者”，但关于他在蒙古地区的活动记载寥寥无几。李喇嘛更重要的作用，是在后金天命汗努尔哈赤死后，被辽东巡抚袁崇焕以吊丧的名义“遣喇嘛僧锁南木座等，往奴中侦间”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cdfb9931566ced25d5baa4762627f451</guid>
<title>把建方舱的钱退回去，那么难吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhiguo/2023_08_08_704334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵志国】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，东北某地要建设方舱医院，引起舆论的广泛关注，尤其是官方人员回复的一句“项目批下来了，国家给的钱，你就必须要求建这么个东西，不建不行啊”，更是惹来众多争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新的消息，当地已经叫停了相关项目的建设招标。尽管项目被叫停，并不影响大家的讨论：民众的生活基本已走出疫情的阴霾，怎么还有人在这个时候，继续搞这种费力不讨好的事情？就不能把钱退回去吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这里头确实还是有点不太好摆在明面上去说的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807090804169.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;方舱医院建设项目公示&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、专项资金挪用？网传段子并不怎么靠谱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情爆出以后，不仅引发了网友的广泛热议，很多段子手也跟风创作了许多“脍炙人口”的段子。比如有一个段子是这样的：家里要来客人，老爸给我1000让我买酒。我拿到手后先花了800，本想着剩下的200来买酒对付一下，结果客人不来了，没办法交账啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么段子里反映的专项资金挪用问题，现实中有没有发生的可能呢？笔者虽然不在涉事地区工作，不知道具体情况，但通过向在财政等有关部门工作的同志了解，应该说，不排除这种可能，但可能性很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持“阴谋论”的有关论调强调，某些地域人胆大、营商环境差，不排除个别“有魄力”的领导欺上瞒下、左右勾连，非法挪用资金甚至中饱私囊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据网上的公开资料，该项目的涉及资金规模超过4000万。这么大的资金体量，要涉及到严格的专项经费审计。这种项目，尤其可能涉及到中央专项资金配套的，审计层级可能要达到中央审计部门，而且可能要多轮审计。就算有人能在短期内串通周围所有监管人员，但后期异地人员多轮审计一旦查出蛛丝马迹，那就是严重的腐败窝案，要担责的人员面太广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种制度设计，基本上杜绝了专项资金挪用的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、退回专项资金？地方政府动力严重不足&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照广大网友最朴素的情感，既然疫情高峰过去那么久了，这笔钱使用的合理性就不存在了，就应该把钱主动退回。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807091034283.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种想法，其实有点不太理解政府部门的运行机制，有点想当然了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从资金申请成本上来说，地方政府向上级部门申请资金，就会产生各种行政成本。咱就不说那些庸俗的请客吃饭，来来回回的沟通需要见面吧？见面得花差旅费、食宿费吧？各职能部门得反复地做表、打报告、修改报告吧？上级部门得组织专家论证吧？这中间就会产生行政成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了行政成本以外，还有一些隐形的成本。比如，可能有的同志就会顾虑，这次把钱退回去了，可能会给领导留下“给你机会你都不中用啊”的印象，下次再向上级部门申请，自己心理建设这一关都过不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次从可能产生的收益来说，地方政府也不愿意将专项资金退回。这么大的资金量，首先带动的是地方的就业，以及由此产生的乘数效应，推动地方经济的发展。而且，搞这样一个基础设施项目建设，既是一个民心工程又是一个政绩工程，可谓既有面子又有里子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从涉事地方实际来看，其实作为一个经济相对欠发达的城市，人口存在着净外流。这种情况下，尤其需要各种上级部门的专项资金扶持，来强化地方基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人就分析了，当地医卫设施可能存在老化等情况，地方财政捉襟见肘的情况下，很难对医疗卫生方面的财政投入进行有效覆盖。此次有这样一个专项资金，正好可以籍此来补强一下短板，就算是以“疫情防控”相关的名义，起码一些设备、一些病房床位的投入是通用的，这样也能对紧张的医卫资源进行一个有效的舒缓。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>711ee0f7a7354bc8b35be47492c7dd1e</guid>
<title>白俄罗斯的“瓦格纳”会闪击波兰吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2023_08_08_704332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自6月24日的“罗斯托夫抽象行为艺术大赏”，或者说是“莫斯科好梦一日游”之后，作为人类21世纪初期最为传奇和高调的“瓦格纳”雇佣兵仿佛在一夜之间就消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们一度占据头版头条的社交媒体上，除了少数反串号、极端粉丝的无智发言和听风就是雨的小报记者胡编乱造新闻外，非俄罗斯媒体上一度失去了有关这支“传奇部队”的所有消息。随着事件热度的散去，这支一度拥有一个集团军规模的传奇军团仿佛人间蒸发一般，无声无息地消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2023年7月下旬，立陶宛和波兰媒体才开始大呼小叫地拿出一堆耸人听闻的有关瓦格纳的所谓新闻，让他们重新回到媒体的聚光灯下。尽管这些报道与事实的差距不是一星半点，但我们依旧可以从中看出白俄罗斯周边的国家对于这支军队的担忧和警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，所有人都想知道，这支长期鏖战于中东、非洲与顿巴斯地区的军队在这一个多月的时间里究竟发生了怎样的变化？又是否依旧受到信任？下一步将在战场内外的博弈中发挥什么作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;到白俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先把时间点重新调回2023年6月26日。随着“罗斯托夫与莫斯科抽象一日”的结束，俄罗斯各地政府开始如惊弓之鸟般的拆除瓦格纳公司的招募宣传广告。一些大城市也开始查封瓦格纳的办公室和公司资产，并对其账户进行冻结。但在大部分“山高皇帝远”的地区，瓦格纳佣兵的招募工作其实未受到影响。在6月底到7月初的这段时间里，瓦格纳依旧招募了三位数的新兵，并正常完成了对牺牲人员家属的慰问金发放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况一直持续到7月3日，瓦格纳招募中心宣布，“由于PMC瓦格纳暂时不参加特别军事行动并转移到白俄罗斯共和国，我们将暂时停止PMC地区招募工作一个月。”就此之后包括网红和媒体人蹲点的开源情报上看，这一声明是属实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，大量的雇佣兵则开始或主动或被动地与俄罗斯国防部签署新的协议，一些媒体人以此认定：瓦格纳正在被肢解和消亡。到了7月5日，瓦格纳开始将先前从国防部接收的坦克、装甲车辆和炮兵武器转交给沃罗涅日、顿巴斯和莫斯科的各个军区与国民近卫军，这一情况自然也被资深媒体人们做为了先前观点的佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/04/20230804211715746.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像是那句“放大镜下没有完美无暇的艺术品”一样，随着卫星拍摄精度与智能手机的普及，在军事部署和人力规模上进行保密也变得越来越困难，一些研究人员甚至认为现代战争没有秘密可言。尽管这话有些夸张，但就瓦格纳的部署和人力情况，这一说法多少还是有些道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在这份声明发出后不久，瓦格纳就开始了自己的“大迁徙”。在“兵变”发生时，大部分瓦格纳佣兵都还在休假，从7月1日开始，许多在俄罗斯境内的瓦格纳佣兵开始陆续接到公司的命令集中到特定的转运中心，并搭乘大巴车与面包车前往白俄罗斯，一些人甚至直接开上自己的私家车。许多俄白边境的居民和摄像头都拍摄到了油漆与贴挂了瓦格纳标志的车队前往白俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/04/20230804211740482.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在7月10日前后，一些俄白边境的口岸和边检站上也陆续升起了瓦格纳的旗帜，而这显然意味着瓦格纳的存在已经获得了白俄罗斯军事体系的认可。面对这一情况，许多军事观察员开始以军事和民用手段，集中观察白俄罗斯境内的军事活动。他们很快发现以奥西波维奇为代表的3处废弃的苏联军事基地恢复了运作。瓦格纳的军队开始在这些基地周遭搭建帐篷营地，并和白俄罗斯军队一起清理和重建这些军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/04/20230804211816805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在营地内部被清理干净后，外部的临时帐篷的数量也没有减少，反而在进一步增加。正如上文所说，根据观察，瓦格纳的招募中心并没有招募新兵。而这无疑意味着普利戈任和他的公司对瓦格纳雇员士兵们依旧有着极强的号召力，原本配属于特别军事行动区和俄罗斯地区的瓦格纳士兵正被源源不断地被部署到他们在白俄罗斯的新基地中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/04/20230804211806356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在白俄罗斯的瓦格纳奥西波维奇主基地现状&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月20日，瓦格纳司令委员会参谋长MARKS在一次记者会上披露了瓦格纳在这场战争中的规模：“前后共有7.8万名瓦格纳士兵参与了在乌克兰的特别军事行动，其中有4.9万人是从监狱中招募的前囚犯，从战争爆发至2023年5月20日阿特木斯克（也就是巴赫穆特）战役结束时，有2.2万名士兵牺牲，4万人（次）受伤。还健在的人中有1万人已经前往白俄罗斯，另有1.5万人正在休假。” 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要补充的一点是，MARKS口中的“建在”指的是还在瓦格纳体系内，毕竟很多囚犯已经刑满释放，一些人也已转而与俄罗斯国防部签署合同。这位参谋长一向以做事严谨和硬朗著称，这些数据应该是八九不离十的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/04/20230804211904163.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99c7760e3a4b78b75e9a48d5e8e094bf</guid>
<title>谁会成为下一位基辛格？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2023_08_08_704330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·鲍肯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外交的先驱，也是中国人民的老朋友基辛格上月访问北京，并受到了中国官员的热烈欢迎。他在钓鱼台国宾馆5号会见了中国国家主席习近平。两人的见面看起来愉快而又轻松。1972年2月，美国总统尼克松首次首次访华并会见毛主席时，正是基辛格为此次会晤铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格如今已到100岁高龄，但他仍乘坐了14个小时的航班，前来与他的中国官员朋友们重启会晤。《中国日报》引述他的话说，“美国需要避免颐指气使的敌对态度，转而寻求对话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，拜登政府和美国外交官们似乎并没有重视基辛格的警告，华盛顿的意见领袖们仍然固守冷战思维。历经冷战时期的基辛格，拒绝成为华盛顿守旧派的追随者。早在20世纪70年代初，很少有美国人有勇气与中国结交时，他就已经这么做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国年轻人将不可避免地取代目前在美国国务院任职的这一代美国外交官。他们也可以向包括亨利·基辛格在内的前辈学习。但是，谁会成为下一位亨利·基辛格呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/08/20230808073109765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年7月，美国前国务卿基辛格访华。 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国著名喜剧演员主吉米·多尔（Jimmy Dore)几个月前曾参加Fox主播塔克·卡尔森（Tucker Carlson）的节目，当被问到对北京的看法时，他说：“我们的敌人不是中国，我们的敌人是军工集团。”他的话令人耳目一新，也确实是事实。许多年轻的美国人确实听到了吉米·多尔的评价，并对他钦佩有加。但总体而言，美国人，尤其是美国年轻人，会支持与中国改善关系吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的两张面孔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年10月以来，我一直在中国生活和工作，期间只有几次回到我的祖国——美国。6月初，我开始了为期两周的美国之行，访问了纽约市、华盛顿特区、新罕布什尔州和南部的得克萨斯州，发现普通美国人与华盛顿特区和纽约的精英阶层之间存在着深刻的思想鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外交政策的思想领袖、自称驻华盛顿中国问题专家以及政府官员在谈论中美问题时，就像置身于回音室，听到的是无休止的反华口号。作为一个生活在北京的美国人，我已经习惯了西方主流媒体的新闻报道，对那些美国政客的“中国坏，美国好”的演讲也司空见惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在我回国的两周里，我注意到普通美国人和年轻人我聊起中国时，他们不会去过问中国政府的情况，也不想问所谓“中国侵犯人权”的指控，也不想承诺支持华盛顿对北京的“去风险化”政策。相反，他们谈到对是中国古代文明的好奇，对去中国度假的渴望，以及想了解中国经济的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，当我访问华盛顿特区并与政界人士会面时，又是另外一副情景：他们对中国表现平淡；他们自认为是中国问题专家，觉得与一位在北京生活了13年的美国公民交谈不会有更多启发。我那些关于中国的看法被认为是天真、愚蠢、容易受骗。面对美国精英们自以为是的居高临下，我深感沮丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月6日，前新泽西州州长克里斯·克里斯蒂宣布参加竞选总统。在圣安塞姆学院的新罕布什尔州市政厅会议上，克里斯蒂称中国是“骗子”、“侵略者”和“美国最危险的敌人”。他允许听众提问，于是我站起来问：“克里斯蒂，你为什么要与中国开战？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯蒂退缩了，他说他不主张对中国开战。活动结束后，我在路边等出租车，一群人从身边走过。令我惊喜的是，许多人对我说：“谢谢你支持中美和平！”他们还鼓励我再接再厉，使我倍感改善中美关系还有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国年轻一代亲眼目睹了中国的崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与美国的年轻人交流时，他们往往并不急于采取与中国对抗的立场。冷战时代的一代人，学校和媒体教导他们中国和苏联有多么可怕；而新一代的年轻人面临新的成长环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，我在得克萨斯州出生长大。当时正值冷战末期，美国人生活在恐惧的氛围中——担心核弹随时会降临到他们头上。由于当时很少有美国人访问中国，因此我们无法看到中国人性化的一面。我们只能根据美国媒体和政客告诉我们的信息做出判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得当时有人告诉我，华盛顿必须强大起来，因为如果美国与苏联发生军事冲突，就可能演变成第三次世界大战，导致核对峙。作为美国人，我们被教导说中国不好，因为中国和苏联一样都是由共产党统治的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是早在1972年，中美已经重建外交关系。对美国人来说，将共产党等同于亲马克思主义和反资本主义很普遍，尽管中国历史上并没有参与对外侵略，但在那个冷战年代，在绝大多数美国人眼里，这无关痛痒。甚至到我上高中的时候，还是汤姆·克兰西的忠实读者。他在小说中拥护美国将同时赢得对苏联和中国的战争。那时候的美国流行文化就是反华的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着1978年改革开放政策开始推行，中国发生了翻天覆地的变化。20世纪90年代，中国日益增长的繁荣水平吸引了美国人的注意，这成为中美关系改善的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在时代的变换中，美国的青年一代亲眼目睹了中国的崛起，但并没有从其地位的上升中感到中国的威胁。我碰到的年轻人，他们没有读过汤姆·克兰西的小说，对他并不熟悉。当我提起这位小说家的名字，有个年轻人问我是不是某个英国文学家，听到我说汤姆·克兰西二十年前曾是美国畅销书作家他很惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/01/20230801133906667.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;392&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1973年2月17日，毛泽东、周恩来会见美国总统国家安全事务助理基辛格。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，除个别情况外，美国年轻人并不热衷于打仗和宣扬冷战思维。他们对美国国防承包商在美国国会和白宫拥有如此大的权力和影响力感到奇怪。许多美国年轻人也开始抛弃民主党，因为他们认为拜登政府和民主党领导层寻求的是战争，而不是世界和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中关系的改善仍有希望，它可能来自于两国的青年一代在环保和其他领域展开更深入的合作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>