<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>61eece84421ebeaa40c7565caafec2e5</guid>
<title>虽然拿下总统，但2020民主党总体来看一败涂地</title>
<link>https://www.guancha.cn/xianyinke/2020_11_16_571576.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/16/20201116092906624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/ 闲吟客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020美国大选，民主党有四个目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 拜登拿下总统
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 拿下参议院多数
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 扩大众议院多数的优势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 在州议会选举中拿下更多议席
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大选之前，由于民调上遥遥领先的优势，民主党对这四个目标踌躇满志。但是目前来看，除了1勉强达到之外，&lt;strong&gt;其他3个一败涂地。&lt;/strong&gt;这对民主党今后的执政有着深远影响。尤其是在州议会的选举，涉及到影响今后10年的重划选区，民主党将处于极端不利的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、总统大选被民调吊打&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照民调，拜登应该是吊打特朗普。下图是538在大选前的平均民调：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116080439356.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;629&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照平均民调，拜登应该以8.8的优势拿下密歇根，8.6的优势拿下威斯康辛，5.1的优势拿下宾夕法尼亚，2.1的优势拿下佛罗里达，0.1的优势拿下衣阿华，就算在拜登要输的战场州也只是小负，比如0.9输俄亥俄，1.0输德州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，拜登在密歇根赢了2.7（差6.1），威斯康辛0.7（差7.9），宾州0.7（差4.4），输了佛罗里达3.4（差5.5），衣阿华8.2（差8.3），俄亥俄8.2（差7.3），德州5.8（差4.8）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，&lt;strong&gt;拜登被民调吊打。&lt;/strong&gt;对比上表数据，甚至输得比希拉里还惨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种惨败对民主党的影响深远。比如，之前的摇摆州俄亥俄和衣阿华，连续两次在不被看好的情况下被共和党大胜8个点以上，实际上已经退出摇摆州的行列，成为浅红州。民主党从2000年就开始希望的德州翻蓝，目前看来还在遥远的将来。下次大选即将有31票独占美国第三大州的佛罗里达（纽约将从29票变为28票），这次在一系列不利于共和党的因素下加速右转，下次大选基本上会成为浅红州。等等。对于这些问题，我将会在公众号上结合选后民调，逐个详细分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、参议院大败&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选之前，民主党对拿下参院踌躇满志。538基于民调给出的预测是四分之三的概率。但是，民主党再次被民调吊打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，身处蓝州缅因州的共和党参议员苏珊·柯林斯，&lt;strong&gt;自从今年2月开始就从来没在民调中领先过，最夸张时甚至落后12%。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116080831300.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;500&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结果柯林斯吊打民主党对手9%。&lt;/strong&gt;民主党在竞选资金上遥遥领先，结果被选民打脸。下图是截止10月14日的数据，最终数据应该略高：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081200235.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;189&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，之前的民调认为民主党是toss up甚至略占优势的衣阿华和蒙大拿州参议员选举，分别被共和党6%和10%轻松拿下。这两个席位民主党投入的资金同样远胜共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081354376.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;188&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081429547.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;188&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最夸张的是，民主党被民调所误导，认为有机会拿下恨之入骨的共和党大佬格雷厄姆，投入海量资金。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081549942.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;175&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
为了拿下格雷厄姆，民主党投入了近1.1亿美元，&lt;strong&gt;这是有史以来一个参议员席位上投入的最高资金。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081721955.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;232&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果格雷厄姆大胜10.3%，民主党一亿美元泡汤。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>932b4660a80edd3f468ab4b6548a2ed5</guid>
<title>日韩争先打电话给拜登，“抢头香”有用么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2020_11_16_571571.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继加美英澳等西方国家领导人与美国“当选总统”拜登通话后，11月12日，一直暗地竞争率先与这位民主党人搭上话的日本首相菅义伟和韩国总统文在寅，也先后获得与拜登沟通的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从通话顺序来比较，按照日本外务省的说法，菅义伟“成为第一个与拜登通话的亚洲国家领导人”；如果对比通话时间，拜登与菅义伟通话时间约为15分钟，与文在寅通话约为14分钟，相差无几；如果从通话内容来看，日韩两国领导人都从这位老牌建制派政客那里，听到了一些他们十分想听到的话，拜登可谓“雨露均沾”。但从结果来看，日韩为了抢率先与拜登接触这个“头香”，明争暗斗，相互较劲，并不意味着今后能获得太多实际好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国总统大选期间，特别是美国主流媒体宣布拜登当选总统后，日本与韩国就开始愈发积极地争抢“头香”——比拼谁能率先与拜登方面接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116091037246.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;418&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;文在寅打电话给拜登，力图拉拢韩美关系。图片来源：韩联社（资料图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅义伟在担任安倍内阁官房长官期间，与作为奥巴马政府副总统的拜登有一定的交集，但菅义伟与拜登会面次数几乎为零，更多的是时任首相安倍晋三与拜登进行会谈。因此，菅政府方面将筹码押在了在美国民主党颇有影响力、美国前驻日大使卡罗琳·肯尼迪身上，寻求通过她的引见，接触到拜登团队。据日媒披露，卡罗琳·肯尼迪在担任3年多驻日大使期间，当时作为官房长官的菅义伟每个月都会与她进行一次工作餐会，在卡罗琳卸任后，两人也保持着较为紧密的关系，可以说是菅义伟发展与拜登关系的重要人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅政府虽然不像日本有明显的人脉优势，但这次反应较为迅速，11月8日就派外长康京和访问美国。除了与美国国务卿蓬佩奥举行会谈外，康京和访美最主要的目的就是寻求与拜登团队接触。不过据韩媒报道，康京和没有获得与拜登见面的机会，只是与拜登团队相关人士举行了会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日韩两国之所以如此争先恐后地抢夺联系拜登的“头香”，不仅是出于发展对美同盟关系的需要，更是为了竞争谁与美国的关系更密切。日本、韩国均为美国的盟友，发展日美、韩美同盟关系对两国政府来说自不言待。然而，观察对比安倍晋三、文在寅与特朗普之间的关系，其实可以发现微妙之处，这也是为何此次日韩两国政府都要争抢率先联系拜登的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年11月美国总统大选后，“押错宝”的安倍晋三迅速前往美国，与当时的当选总统特朗普举行会面，并成为第一位与特朗普会面的外国领导人。此后，安倍通过一系列细致周到的“日式服务”，与特朗普建立了良好的私人关系，被特朗普“视为最亲密的领导人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国领导人虽然也重视与特朗普建立良好的私人关系，但反应速度似乎远不如日本快。比如，《韩民族日报》报道，2016年，当特朗普出人意料地赢得美国大选时，日本首相安倍晋三率先与特朗普进行外交接触，11月10日上午7时55分，安倍与特朗普通电话，进行了20分钟的交谈。当天9时55分，时任韩国总统朴槿惠才与特朗普通电话。可以说慢了许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为朴槿惠的接任者，文在寅当然也希望与特朗普建立紧密的联系，以此推进韩美同盟发展、在美日韩三边关系中获得更多话语权，以及推进半岛问题的解决等。不知道韩国文化中是否也有“君子豹变”的表述，但不得不承认地是，文在寅似乎远不及安倍晋三那样能积极主动放下身段、迎合变幻不定的特朗普，所以文在寅没有像安倍那样在特朗普那里获得太多的“关照”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，基于历史问题等原因，日韩两国争吵不断，陷入1965年两国恢复外交关系以来的最低迷时期，特别是日本政府还发起对韩国的原材料出口限制、将韩国剔除贸易“白名单”以外，导致韩国一度处于被动境地。实际上，韩国一直希望特朗普政府能够出面调停，并曾派高官前往美国游说，寻求借助美国的施压迫使日本退步，但特朗普本人并不是太感兴趣，至少在日本对韩国进行出口制裁方面没有进行过多干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有很多观点认为特朗普坚持“本国优先”，不重视同盟关系，所以才没有像之前奥巴马那样积极协调日韩关系，但更深层次的原因恐怕在于，特朗普与安倍晋三良好的私交，使得他在做决策的时候，有意无意地偏向，或默许日本对韩国进行制裁。或许正是因为有此前的经验与教训，所以日韩两国政府此次在美国总统大选后表现得异常积极——菅义伟希望效仿安倍晋三的对美外交经验，而文在寅则是寻求防止类似的失败重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116091201677.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;菅义伟追随安倍脚步对美交往，不知道能否避免尴尬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日韩两国政府为拉近与拜登的关系而争抢不休，但抢了半天并没有什么用。作为老牌建制派政治精英，且曾在奥巴马政府担任副总统的拜登，深知日韩两国争抢背后的目的，以及他们各自的利益诉求。比如，日本是为了尽早与美国新政府保持统一步调，在中美博弈加剧的背景下，菅政府急需确认拜登在钓鱼岛、南海，以及“自由开放的印度太平洋”等问题上的态度，与美国对对表，从而确定今后的相关部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于中国的不断崛起，日本始终担心美国在亚太外交方面过度“重视”中国，而忽略日本，也就是日本学界和新闻界经常提起的“Japan Passing”，比如时任美国总统奥巴马在2011年发表国情咨文时，反复强调中国的竞争力，但只字未提日本，这让当时日本朝野极为震惊。再如，2014年3月20日至26日，时任美国总统奥巴马夫人米歇尔及其家人对中国进行为期一周的访问，这也让日本政界心理破不是滋味，不仅在于米歇尔没有在日本停留，更在于米歇尔对中国访问时间之长。现在，同为民主党出身的拜登即将上台，这让日本再次感到紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国则更多的是为了确认拜登在朝鲜半岛问题上的态度。由于拜登对特朗普政府的对朝政策多有批评，并曾表示在与金正恩展开任何会谈之前，朝鲜必须表态放弃核武器计划。因此，文在寅政府急需了解拜登在半岛问题上态度。此外，驻韩美军费用问题使得美韩关系一度紧张，文在寅也希望与拜登就该问题取得共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为了解日韩各自的小九九，所以拜登在与菅义伟、文在寅通话的时候，也说了一些他们渴望听到的话。比如，在与菅义伟通话时，拜登就提及钓鱼岛“适用于《日美安保条约》第5条”，这让日本方面大为开心。在与文在寅通话时，拜登称“韩国时印太地区安全与繁荣的主‘关键’（linchpin）,美方将继续切实履行对韩方作出的防卫承诺。”有韩国媒体分析称，美国最早用“关键”形容韩国和韩美同盟是在奥巴马政府时期，特朗普政府时期很少使用该词，而且美国此前一般用“关键”来描述美日同盟关系，这或许意味着拜登将提升对韩国、韩美同盟的重视。不得不说，拜登深谙日韩两国心理，虽然还只是“当选总统”，但却拉近了与日韩的关系，并且还强化了自己作为“当选总统”的权威性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，按照美国目前的状况来看，日韩抢“头香”实际上没有什么用。拜登上台后的较长一段时期内，很难有精力处理外部事物，更多的是需要收拾美国国内的烂摊子——严峻的新冠肺炎疫情状况、严峻的种族对立、因大选而带来的政治极化与分裂，以及并不十分乐观的经济形势，这些都将考验拜登的政治智慧和政治手腕。此外，拜登重视国际合作，预计中美会在疫苗研发、共同抗疫以及气候变化等领域恢复较为务实的建设性合作，一些此前停摆的对话和联络机制有望恢复，这也就意味着拜登政府的对华政策将包含合作的一面，并不是完全的对华打压。因此，日韩争来抢去，没有任何实际意义，拜登将优先国内议题，在对华政策上，也不会过于极端。而且，与特朗普不同，拜登更加注重维护与盟友的关系，这也意味着，日韩再怎么“争风吃醋”，也不会获得美国对某一方的单独“垂青”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，国家领导人之间的私人关系在一定程度上有助于双边外交的发展，但国家利益才是决定两国关系的关键。安倍晋三确实与特朗普建立了良好的私人关系，文在寅也曾积极发展与特朗普的私人关系，但也需要注意的是，特朗普在美日（韩）经贸赤字、驻日（韩）美军费用等问题上从未放弃，该强硬施压的时候绝不手软。因此，日韩两国现在为抢“头香”忙得不亦乐乎，但小弟毕竟只是小弟，美国老大哥心里是有数的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e54dbafe2807c9b45d850d3c080388b</guid>
<title>这可是一笔180亿美元的大生意！</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephanieBaker/2020_11_16_571568.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬妮·贝克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月下旬的一天，在因疫情而沉寂多时的巴尔的摩市某工业区一角，一家红砖制造厂正忙得团团转。在该制造厂内部有一处被称为3区的地方，一个刚刚被从马萨诸塞州运过来的生物反应器不锈钢外壳斜躺在地上。员工们正试着让这个生物反应器运行起来。在几周后，它将成为新冠病毒疫苗生产线上的核心装置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当工厂的所有者Emergent BioSolutions公司订购这个生物反应器时，一家供应商表示，一些关键部件要到11月或12月份才能到货。为此，Emergent公司求助于“曲速行动”计划，一项美国联邦政府为加速新冠疫苗研制而设立的疫苗开发计划。负责执行此计划的官员们（某些人就坐镇在Emergent公司）给这个供应商打电话，声称该订单不得拖延，并把政府拉进来给这一要求撑腰。在Emergent公司负责合同制造业务的赛义德•侯赛因（Syed Husain）说：“这几乎就像是发出了‘呼唤蝙蝠侠’的信号。他们真是我们公司的重要伙伴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/13/20201113164214733.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;435&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;彭博商业周刊发表本文：Inside Operation Warp Speed’s $18 Billion Sprint for a Vaccine&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Emergent公司很可能是曲速行动给予帮助最多的一家公司。今年6月，该公司获得了一份6.28亿美元的非投标合同去生产新冠疫苗和治疗药物，这是并未实际开发疫苗的非制药公司所获得的最大一笔曲速行动拨款。随后，该公司签署了一份2.61亿美元的合同，为阿斯利康公司（AstraZeneca Plc.）生产药剂，随后又与强生（Johnson&amp;amp;Johnson）的子公司杨森制药（Janssen pharmaticals Inc.）签订了一份4.8亿美元的合同。这些公司本身也收到了曲速行动的十几亿美元补助。今年早些时候，Emergent为生物技术公司诺瓦瓦克斯医药（Novavax Inc）生产疫苗用于试验，诺瓦瓦克斯随后就从曲速行动获得了16亿美元。在曲速行动支持的六家疫苗制造商中，有三家与Emergent公司有业务往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的十年里，Emergent把自己打造成了一家美国政府须臾难离的企业，它是唯一一家获准储备应急炭疽疫苗和单剂量天花疫苗的生产商。当今年年初新冠疫情袭来之时，美国政府亟需增大疫苗产能，这时候它们想到了Emergent。“这实际上是一场确保制造能力的全球性竞争，”保罗•芒格（Paul Mango）说，他是美国卫生和公众服务部负责政策制订的副主任，同时也是曲速行动的负责人之一。“我们知道，我们需要大量的产能才能完成这个任务——史无前例地生产数亿只药剂。在美国我们并没有这么多闲置产能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“曲速行动”本身并不是一个机构，而是一种在私营企业和美国政府各机构间进行协调的机制：国防部、卫生和公众服务部、食品和药物管理局、疾病控制和预防中心等等。目前已有超过600名卫生部人员和90名国防部人员参与其中。强生公司的首席科学官保罗•斯托弗斯（Paul Stoffels）说：“这是一项有助于加快突破官僚机构束缚的协调活动。”曲速行动已授予相关公司超过120亿美元的疫苗合同，该计划的总预算高达180亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统似乎还嫌后勤和研发任务的挑战性不够大，于是加大压力要求在11月3日大选前获得疫苗。食品和药物管理局局长斯蒂芬•哈恩（Stephen Hahn）在9月底为冠状病毒疫苗审批流程起草了一份严格的新安全指南，快速获得疫苗的希望就此破灭。后来特朗普因感染新冠病毒而住院，他一出院就在推特上攻击哈恩：“这是又一次的政治打击！@食品和药物管理局的史蒂芬。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统对抗击疫情唯一具有实质性和建设性的贡献是帮助设立了曲速行动计划。特朗普否认病毒具有威胁性长达数月之久，在此期间他始终未能拿出控制病毒传播的国家战略，只是让各州各自为政。此后，他开始支持企业研发方式。芒格说，现在有超过25个生产设施正在生产或准备生产疫苗、药瓶和其他在大规模接种疫苗时需要用到的物品，曲速行动通过收发电子表格的形式来跟踪进展情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普灾难性的抗疫举措中，这似乎是一个明显的亮点。休斯顿市贝勒医学院国家热带医学系主任彼得•霍特兹（Peter Hotez）说：“特朗普应对新冠疫情的唯一举措就是让公司去制造药品。但不为人知的是，困难之处在于没有足够的时间去确保疫苗有效。这总被变换成生产问题。特朗普把自己和公司老总们的私人关系扯进生产过程，让他们去生产疫苗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把寻找疫苗的行动称为“曲速行动”并不总能带来信心。这个名字来自于《星际迷航》，星舰迷们都知道，当宇宙飞船在高曲率系数下飞行时，就可能会出错。更重要的是，美国国家过敏和传染病研究所所长安东尼•福奇（Anthony Fauci）曾担心这个名字暗含鲁莽之意。福奇坚持说开发疫苗没有捷径可走。撇开感知问题不谈，支撑曲速行动的理念并非没有道理。一位来自私营机构的顶尖疫苗专家，前葛兰素史克公司（GlaxoSmithKline Plc）的执行总监蒙塞夫•斯劳伊（Moncef Slauui）正与军事后勤专家、四星上将古斯塔夫•佩纳（Gustave Perna）合作开发疫苗，后者曾领导美国陆军物资司令部，现为曲速行动首席运营官。他们反差强烈：在最近一次去辛辛那提医院参加疫苗试验时，佩纳身着迷彩服，而斯劳伊则穿着一件蓝色正装衬衫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯劳伊出生于摩洛哥，是比利时裔美国科学家，曲速行动在其指导下挑选了一系列由世界顶级制药公司开发的备选冠状病毒疫苗和未经试验的新产品。通过多头下注，曲速行动理论上增加了一种或多种疫苗最终脱颖而出的几率（但愿它们能以曲速胜出）。斯劳伊不仅将投资引向了不同的公司，而且还将投资投向了不同的疫苗生产方式。美国Moderna公司，辉瑞公司与德国BioNTech SE公司的联合体都在测试使用信使核糖核酸对抗新冠病毒的疫苗。信使核糖核酸是一种基因物质，它可以指导人体制造病毒蛋白，从而引发对抗SARS-CoV-2病毒的抗体反应，而正是SARS-CoV-2病毒导致了冠状病毒的产生。强生公司和阿斯利康则利用病毒载体技术制造疫苗，它们让一种经过改造的普通感冒病毒携带冠状病毒基因物质去产生免疫反应。诺瓦瓦克斯公司的疫苗，葛兰素史克（Glaxo）与法国赛诺菲公司（Sanofi SA）联合研制的疫苗都基于病毒的纤突蛋白，使用免疫增强佐剂来激发抗体产生。辉瑞可能会是第一个生产出疫苗的公司；该公司已表示，它可能会在11月下旬做好疫苗审批申请准备。与其它公司不同的是，该公司选择自己承担疫苗测试和生产成本，只有在疫苗获得授权且由曲速行动计划购买了这些疫苗后，它们才会收回部分投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对政府不熟悉可能实际上对斯劳伊有利。他说：“人人都是术业有专攻。让一个外人参与进来，此人对所有历史和政治以及可能存在的官僚作风全然无视，只专注于整合他们的工作……这是能促进曲速行动快速向前推进的一个基本要素。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曲速行动在9月中旬发布了一份文件，概述了它将如何分配疫苗剂量。这份文件带有一种军事腔调，标题是《从工厂到前线》。佩纳的副手保罗•奥斯特罗夫斯基（Paul Ostrowski）将军表示，他们的计划是一旦疫苗获得批准或紧急使用授权，则在其后的24小时内分发这些疫苗，负责集中配送和合同分包的主要是麦克森公司（McKesson Corp.），这是一家位于德克萨斯州的药品分销商，此前曾与美国疾病控制和预防中心签订过疫苗配送合同。为了追踪每剂疫苗的走向，曲速行动计划正在创建一个集成化的计算机系统，美国疾病控制和预防中心的电脑系统也将被接入其中。曲速行动表示，预计全国到时将有多达75000个疫苗接种点。目前各州已向疾病控制和预防中心递交了如何在当地管理配送的方案，但在10月中旬，跨党派的全国州长协会向特朗普政府提交了一份长长的问题清单，内容涉及从资金到存储的各个方面，明确表示各州并不认为现在已有可行的联邦计划就位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ebf9bd615f482814e13df6f088f819ad</guid>
<title>世界最大自贸区没有台湾，蔡英文为何如此不思“近取”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2020_11_16_571567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）于11月15日正式落地，这项史上最巨型的多边自由贸易协定涵盖15国、全球近半人口，占全球GDP 1/3，贸易总额也占全球1/3，是21世纪亚洲崛起里程碑式的象征，也将深刻影响全球经济结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾孤悬于外，无异于自毁，在长期经济战略里不思“地缘近取”，反求诸于规模更小且结构松散的“全面与进步跨太平洋伙伴关系协定”（CPTPP），不智之外，结局恐也是竹篮打水一场空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，蔡英文的执政党在拜登胜出后，评估台美更有机会签署双边贸易协定(BTA)及CPTPP，以弥补、掩盖无法加入RCEP的重伤。此一念想，恐怕也难如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾大概率将吃美国亏的BTA尚且不论，本文试论美国重返TPP的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登之痛——特朗普输得漂亮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然媒体大多聚焦于特朗普悍不认输的丑态，但在选票层次，不能无视特朗普“输得漂亮”这一事实，他得到美国史上次高的选票，共和党在众议院反而取得更多席次。参议院选举结果虽尚未出炉，但粗估共和党将仍保有多数优势，最差也是平局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/16/20201116075952837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国2020年选举结果（图/路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个选举结果确保了所谓“特朗普主义”将获得一定程度的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普主义”是多面向的概念，但总结其精神，其实就是单边主义，理念辐射范围内含贸易保护主义、减少对外军事支出，以及重建“美国制造”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们相信外交政策的指导基础来自于内政需求，那么拜登朝代最该追问的问题就是：民主党人会将时间与资源投注于国内较多，还是国外？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案似乎不证自明，拜登将消耗大部分精力专注于本土问题，其包含党派分歧、贫富差距悬殊、产业空洞化、不公平的民生现状等棘手又迫切的议题，因为两年后又要来一次大选，以及拜登很可能因年龄因素只能做一个任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就本土议题而言，特朗普“输得漂亮”，将使得共和党的特朗普路线很可能成为拜登改革的“红色明灯”与“蓝营绊脚石”。日后拜登想做的，不是被参议院挡住，就是被迫打对折妥协，总而言之，就是持续性的“民主内耗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主党本来就更倾向于保护主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“特朗普星球”里，非美国人往往忽略了民主党本质上比共和党更倾向保护主义这件事，因为蓝党的传统比红党更亲近小人物，也就是弱势庶民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姑且不论在人权价值上的“扶弱”，过往民主党在经济理念上有着更鲜明的“扶贫”特征，夸张一点说，民主党是资本主义结构里亲社会主义的组织，远比共和党更强调“社会公平”。此项特征放在对外贸易的面向上看，自然就比较倾向保护本土产业，特别是中小型产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但民主党的克林顿总统，先是签订了“北美自由贸易协定”，后又推动了对华贸易正常化，致使“小人物们”的生计受到严重打击。换而言之，产业空洞化一定程度上就是随着民主党转向“多边主义”而来，在美式重商主义的结构下，多边主义有利于跨国企业，不利于本土中小产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“多边主义”的优点其实不少，但其最大陷阱就是牺牲竞争力不够强的本土产业，如果没有同时推出对这些弱势产业的配套政策，无度放任“自由”贸易，其结果就是诉求“在华盛顿找些精英屁股来踢”的特朗普的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/16/20201116080209399.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在美国弱势民众心里，民主党逐渐成为跨国企业的走狗，背叛了公平主义与庶民情怀。在疫情猛烈来袭时，史上最富强的国度竟然缺乏生产口罩的能力，这种巨大的落差与美国小民的愤怼完全吻合，也充分说明了欧洲民粹主义兴起与英国脱欧的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年后回头看，西方的挫败来自于对中产与弱势民众缺乏照顾，对富人阶级的不断让利与开路，将是血淋淋的历史定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是拜登眼前的景象：全球化的自由贸易协议，至少被一半美国选民所痛恨，无论这股民怨从长期国家发展来看是否正确。摆在眼前的事实是，许多“川粉”并不以特朗普的个人风格为荣，但他们都以陷入财务困境为耻，特朗普所为，只是给出美国精英不方便说出的残酷答案而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，特朗普牺牲盟国好感度，换来美国中下阶层利益的这四年，取得了切切实实的政绩，也兑现了“美国优先”的政见。若不是在新冠疫情下荒腔走板的治理，特朗普连任根本毫无悬念。但话说回来，重建“美国制造”的特朗普主义，却也在这次瘟疫里得到坚强而正当的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，拜登可能必须倒退回克林顿总统执政前的民主党样貌，才能挽回中下阶层的选民。因此，如何在多边主义与保护主义中找到平衡点，才是美国蓝营的真挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8289c9481cabe450cf4164163eeaa7a</guid>
<title>美国大选后，中国高科技企业何去何从？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maji/2020_11_16_571563.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 马吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选后，中国高科技公司的全球化进程又起波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月6日，华为对瑞典邮政和电信管理局（PTS）发起诉讼。此前，PTS在10月20日发布5G频谱竞拍条件，要求电信运营商不能使用华为和中兴的产品。PTS让参与5G频谱拍卖的公司在2025年1月1日之前，将华为和中兴的设备从现有的基础设施和核心功能中删除。在华为起诉后，斯德哥尔摩行政法院9日出台临时禁令，叫停PTS在5G频谱拍卖中限制华为的附加条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几天后，TikTok由于一直未收到美国外国投资委员会（CFIUS）的任何反馈，于11月10日向美国哥伦比亚特区上诉法院起诉，要求对特朗普领导下的CFIUS进行审查并寻求30天延长期限。11月12日，美国商务部宣称暂时不会执行针对TikTok的禁令。该禁令原定于12日生效，生效后包括苹果公司应用商店在内的在线软件商店必须下架TikTok等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/16/20201116080348153.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选后，&lt;strong&gt;中国的高科技公司应当继续拿起法律武器进行斗争，保护自己的合法利益。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对在瑞典的遭遇，华为表示，瑞典邮政和电信管理局的这项禁令缺乏法律依据，侵犯了基本人权，违反了欧盟的基本法律原则，而且实质上是不正确的。华为希望瑞典行政法院研究这一决定是否符合正当程序并依法做出。华为从未对瑞典网络安全造成过丝毫威胁，也绝不会这样做。排除华为不会使瑞典的5G网络更加安全。相反，排除华为后，瑞典市场的竞争和创新将受到严重阻碍，因此此项禁令对瑞典顾客和整个瑞典都是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月10日TikTok已经申请延长30天的禁令，美国商务部回复暂不执行禁令。如果将来CFIUS对于TikTok的总部设置以及数据存储方案仍然不满意，强令TikTok出售美国业务，那么TikTok完全可以起诉CIFUS和美国总统，并且TikTok非常可能取得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CFIUS未经正当程序，剥夺了TikTok享有的美国宪法保护下作为“平台”的言论自由等权利，CFIUS的措施很难满足美国法院的严格审查（strict scrutiny）标准，从而非常可能败诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论瑞典法院，还是美国法院的实质审理要持续较长的一段时间。中国高科技公司应当继续拿起法律武器保护自己的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同时，中国高科技公司应加大在东盟、非洲、欧洲等地区的多元化布局。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国、瑞典等欧洲国家对华为和中兴的封杀来源于美国政府的外交压力。“美国史上最差国务卿”蓬佩奥一直在世界各地传播“华为可能对国家安全造成威胁”的信息，试图建立反对华为的国际联盟。在来自华盛顿的外交压力下，欧洲各国政府一直在阻碍中国高科技公司参与建设5G网络。美国大选后，即将上台的拜登政府将会与中国采取“即合作又竞争“的态势，可以预料的是，中美两国在科技领域将继续竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国高科技公司加大在东盟、非洲、欧洲等地区的布局，应该是其全球战略之一。原因有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从发达国家起步有阻力。经历过华为和TikTok事件后，发达国家，尤其是“五眼联盟”国家将会对中国高科技企业更加防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，东盟、非洲等发展中国家是一篇蓝海，我们的企业可以完全去征服这片蓝海。比如抖音在印度用户比较多，手机传音控股在非洲发展比较好，虎牙在东南亚开拓市场很快。《区域全面经济伙伴关系协定》的即将落地将会为我国高科技企业布局东盟提供便利的制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在东盟、非洲以及欧洲国家打好基础后再进入其他发达国家，这样既有后方的保障，也算是一种智慧的战略布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了保证美国大选后中国企业的全球化进程，中国政府可以考虑以下策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是适时祭出《出口管制法》，采取对等措施，保护我国企业利益。《中华人民共和国出口管制法》将于今年12月1日起施行。《出口管制法》最后附则中明确指出，如果域外其它国家或地区滥用出口管制措施危害我国国家安全和利益，我国可以根据实际情况对该国家或者地区对等采取措施。待《出口管制法》正式实施后，我国可以针对一些欧盟成员假借“国家安全”滥用管制措施的行为采取对等措施，从而保护我国企业的合法利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快推进中欧双边投资协定等协议的尽快落地，保护中国企业利益。2020年9月14日，中欧领导人确认，加快中欧双边投资协定谈判，实现年内完成谈判的目标。一旦达成，中欧双边投资协定将是中国目前所签署的内容最为详细和范围最为全面的协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我国而言，中欧双边投资协定能为日益增长的中国高科技企业对欧投资提供一个更加统一和确定的法律保护框架。国际投资协定赋予了外国投资者在主权国家的行政措施等损害其利益时获得救济的权利。如果一个主权国家以国家安全理由否决了外国投资，并造成了利益上的损害，主权国家所采取的安全措施应当受到审查或者主权国家应当对外国投资者进行赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选后，中美两国高科技领域的竞争态势仍然灼热，中国政府和高科技企业应当利用现有及即将生效的法律武器来保护自己的合法利益，多元化地进行全球业务布局，从而实现中国经济双循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>