<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6da4cd5987a640604f8b44723b764b31</guid>
<title>看到中国人对眯眯眼的表态，西方白左深感委屈</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_01_22_623170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么西方人在承认或尊重中国人的审美标准时总是会遇到大麻烦？这个问题很值得思索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎每次你让西方人在广告中选择一位有魅力的中国模特或女演员时，他们都会选择一位在中国人看来并不那么美丽的人。最有可能的情况是，这个被选中的有魅力的中国人会有一双斜斜的长眼睛。而在中国，这被认为是一种歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么西方人如此痴迷于“眯眯眼”中国人形象呢？对此，许多人做出了分析。但我觉得有一点很重要——熟悉中国的人都知道，中国是一个幅员辽阔的多民族国家，除了汉族人，还有藏族人、蒙古族人、维吾尔族人等等。可大多数西方人不知道这一点，他们无法意识到中国有多大，有多少不同的少数民族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当西方人想到中国和中国人时，在他们的想象中，每个人都是汉族人。长期以来，汉族人一直有有一种非常刻板的形象，也就是眯眯眼，这种形象是由美国种族主义宣传创造的。直到今天，西方媒体还在继续宣传这种形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此刻板的种族主义印象让西方人相信所有的中国人都是这样的，所有的中国人都有天生的小斜眼。如果一个中国人有一双大眼睛和双眼皮，那一定是因为整形手术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来中国不久后，就关注到了来自新疆的女演员迪丽热巴。我的中国朋友告诉我，迪丽热巴被认为是中国最美丽的女演员之一。见到她后，我的第一个想法是：但她看起来都不像中国人，她怎么能成为中国最漂亮的女演员？我真的很困惑，因为她看起来一点也不像我想象中的一个漂亮的中国女孩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118195253451.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;迪丽热巴&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这可能也是大多数西方人看待中国的方式，因为他们想象所有中国人都像是西方媒体表现的那种眯眯眼的亚洲人形象。于是，他们相信中国的审美标准也必须具备这些特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方世界，被中国人视作美丽的特征，如白色皮肤或双眼皮，对亚洲人来说并不自然。所以，当你告诉西方人中国人喜欢白皮肤、圆圆的大眼睛或双眼皮时，这只意味着一件事——你被种族主义忽悠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对他们来说，这意味着白人的审美标准和白人在世界各地传播的种族主义已经导致中国人放弃了他们真正的中国美的标准，所以他们才开始喜欢白人特有的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方人不喜欢中国的美丽标准的原因在于，他们认为这些美丽标准实际上是对中国人的种族歧视。了解这些美丽标准会让白人感到内疚和不舒服，而生活在西方国家的非白人少数民族会感到愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个术语叫“白人美标准”，主要是黑人喜欢使用它。“白人美标准”理论认为，在整个世界历史的进程中，白种人走遍了全世界，并且几乎在所有国家建立过殖民地，这导致了他们自己的“白人美标准”在地球上广为传播。中国人认为美丽的东西，如白皮肤、大眼睛或重睑，都被认为是“白人美标准”的一部分。因此，如果中国人喜欢这些特征，这基本上意味着他们被洗脑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118202332580.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《乱世佳人》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今，西方世界的主要理念是破坏“白人美标准”，创造多样性。对黑人来说，破坏“白人美标准”意味着拥抱他们的黑皮肤，对亚洲人来说，这意味着拥抱眯眯眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天，这种被认为是美的多元化的趋势可能已经走得太远了。因为很多人实际上已经从试图抹去“白人美标准”转变为直接认同所有没有白人特征的人都是美丽的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管一个非白人看起来有多难看，要让这个人变得漂亮，你只需要说“人们不会因为这个人不符合‘白人美标准’就觉得她有魅力”。在西方国家，如果你是白人和丑陋的人，那么你就是丑陋的。但如果你不是白人但是丑陋的人，你就不是真正丑陋的人，你只是不符合“白人美标准”。这是今天西方人的主要思维方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些眯眯眼的亚洲模特，他们一点也不像白人。在西方人眼里，正是这种特殊、独特、非白人（非常亚洲人）的外表使他们特别漂亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多西方人，即使他们不认为这些模特很漂亮，也不敢大声说出来，因为他们不想听起来像种族主义者。因此，&lt;strong&gt;对于不少西方人来说，对那些眯眯眼的中国模特给予认可和欣赏，意味着他们在对中国人说：“我们懂得欣赏中国的美！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管事实上，他们是对所有亚洲人的刻板印象已经深入骨髓。黄皮肤和眯眯眼的中国女孩适合西方文化左派（也就是中国人常说的“白左”）政客的文化理念，而双眼皮和白色皮肤的中国女孩则不然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眯眯眼已成为展示当今西方多样性和包容性的象征性元素。当像梅赛德斯或迪奥这样的大品牌想出一个广告来展示眯眯眼的亚洲女孩时，他们认为自己的行为方式会受到赞赏。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b527e0303bbf73534424874604f840a1</guid>
<title>预言中国因人口下降而出现问题，太草率了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LaurenJohnston/2022_01_22_623168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/江诗伦 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年中国最新社会经济数据显示，全年人口出生率为7.52‰，稍稍高于人口死亡率7.18‰，这说明中国即将进入人口负增长国家俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在快速发展，但还不是个富裕国家。但是，仔细研究中国的数据还能有理由乐观，通过比较中国和韩国的高等教育水平就会有所启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国和韩国，最近的经济成功都伴随着快速的人口结构变化。韩国的总和生育率为0.92，即每个育龄女性平均生育子女数已降到0.92，处于世界最低水平，也远远低于维持人口更替水平所需的2.1生育率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪60年代，韩国的总和生育率伴随着经济增长达到高峰，平均每位女性生育数大约是5个，但从80年代早期开始，就掉到了人口更替水平以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14岁以下人口占韩国总人口比例，在1962年是44%，而今天年轻人占比稍高于12%，排全球第三低，仅高于新加坡和日本。同时，人均寿命从1960年的55岁增长到2018年的83岁，这使得64岁以上人口占比从1960年的3%增长到2020年的16%。老龄人口比例增速接近指数。从去年开始，韩国总人口进入长期减少阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人口和经济变化阶段，大约比韩国晚了20年。从上世纪80年代开始，中国推广计划生育政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人口结构变化始于上世纪60年代晚期，要早于经济结构的变化。60年代中期，中国年轻人在总人口中占比达到38%的最高峰，而今天是18%。65岁以上人口占比从60年代的大约3%，增长到2020年的12%。中国人均寿命从1960年的52岁增长到2019年的73岁，增幅大约20岁，稍稍低于韩国人均寿命25岁的增幅，但中国的老龄人口占比同样在以指数增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国在历经35年高增长后，在上世纪90年代中期进入高收入国家行列。之后大约30年里，韩国对高等教育持续投资，让大约70%的年轻人接受了高等教育。这个影响很大，韩国的高教部门是全球最受老龄化冲击的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年高中毕业生在减少，到本世纪中叶，韩国385所高等学校中可能只有一半能存活。虽然一些地区性机构已经开始倒闭，但首尔还保留着大多数高教机构。高教部门将在资本推动下合并，竞争学术职位的压力会加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中等收入水平的中国，情况会有所不同。上海这样的沿海城市会面临韩国类似的人口问题，总和生育率低于1，人均寿命超过80，大约16%的人口超过64岁。上海年轻人接受高等教育的比例，已经逼近经合组织国家水平。上海高中毕业人数在2007年达到高峰。跟在首尔一样，全国的学生都在竞争进入上海高校的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是大部分中国年轻人不是在上海，而是在乡村，沿海城市的教育水平在10年前已经达到高峰，而乡村地区的教育水平要低很多。像是广西、贵州、青海、云南，高中毕业生和高校学生都在增长，即使总人口在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/21/20220121035014552.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年6月在贵阳参加高考的学生。（来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，各地对高等教育的需求还有缺口。为此，中国最近宣布要向中西部高校投资107亿元。这些高校将致力于现代产业、前沿技术、人工智能和公共健康，类似于德国的应用技术学院或者美国的工艺学院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，虽然中国在富裕以前就开始人口老龄化了，而韩国在进入富裕阶段差不多同时出现老龄化。就中国的情况而言，虽然总人口下降，但不仅人均人力资本可能增长，总人力资本也可能增长，而高等教育部门仍然有潜力。而随着人口下滑，再加上高等教育萎缩，韩国的总人力资本可能下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如凯恩斯在1937年所说“要是我们粗心大意”，一旦人口增长停滞，那么总需求、总储蓄和资本积累的下降都会随之而来。要避免这种“粗心”，我们不仅要超越对出生率和死亡率的线性分析，还要聚焦于长时间的经济和人口关系，即对人口对经济的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是全球第二大经济体和主要发展引擎，还是唯一一个在几十年内实行计划生育的国家，中国的前景很重要。另一个没有过先例的事实是，中国的长期发展规划，几十年里都比较关注人口对经济的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，预言中国会因为人口下降而出现问题是草率的。要理解平缓和走低的人口增速如何影响一个国家的经济，需要仔细研究该国特殊的人口对经济的影响。中国和韩国都进入了老龄化，但由于高等教育需求和供给的不同状况，在结果上仍然有重要的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年1月19日《日本经济新闻》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65b4e09dc8eb2f703245f757ff81f6d0</guid>
<title>美国基层治安崩坏背后的司法“江湖”</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2022_01_22_623165.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天前，纽约市发生了一起骇人听闻的恶劣事件。一名亚裔女子在地铁时报广场站等车时被一个黑人流浪汉推下站台，撞上迎面驶来的列车，导致其当场死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据警方事后的通报，不幸受害的女子名为米歇尔·阿莉莎·吴（Michelle Alyssa Go），华裔美国人。其姓氏 Go 的拼法来自“吴”在潮州话、福建话等南方方言的读音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月刚刚庆祝过40岁生日的米歇尔属于典型的亚裔精英，学习成绩优异，事业发展平顺。她本科毕业于加州大学洛杉矶分校，随后在纽约大学商学院拿到了工商管理硕士学位（MBA）。目前在德勤咨询公司负责并购业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121093225807.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;227&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;米歇尔的领英主页（Linkedin）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《纽约时报》等报道，米歇尔非常热爱纽约这座城市。其邻居和朋友形容她友善、谦和而且非常乐于助人。在繁忙的工作之余，米歇尔积极参与慈善事业。她在女性慈善组织纽约青年会当了10年的志愿者，帮助当地无家可归的家庭和贫困儿童，为他们提供生活和事业上的指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次行凶的黑人和米歇尔完全是两个世界的人。经警方确认，嫌疑人为61岁无家可归的黑人男子西蒙·马夏尔（Simon Martial），前科累累，曾因抢劫出租车司机等罪名多次被捕入狱。2019年，马夏尔因非法持有毒品被控，但是法庭认为其精神状况过于不稳定“不适合受审”，因此将案件驳回。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121093446199.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;将米歇尔推向铁轨的流浪汉西蒙 · 马夏尔（NY Post）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被捕后，马夏尔对自己犯下的罪行毫无忏悔之情。他在被押送的途中对记者叫嚷：“没错就是我干的。因为我是上帝，所以我可以这么做。”警察初步调查认为马夏尔和米歇尔并不相识，这起事件为随机作案。马夏尔在袭击米歇尔前曾经试图推搡另一名非亚裔女子，但被后者躲开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热心帮助流浪汉的善良人被流浪汉所杀，令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、流浪汉问题——美国的灯下黑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的地铁推人案并非偶发事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月前，就在时报广场地铁站的同一个站台，另一名亚裔女性被一个流浪汉先抢了钱包然后推下站台。好在当时没有列车驶过，她在路人的帮助下得救。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121093649560.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;36岁亚裔女子被人推下站台（Peter Gerber）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据纽约警察局的数据，去年发生了27起乘客被人推下铁轨的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年已有至少两人在纽约地铁里死亡。上一次事件发生在新年伊始，在纽约布朗克斯区福德姆路地铁站，一群年轻人持刀袭击了一名38岁的乘客。在打斗中，受伤的乘客被推下站台。当时路过的罗兰 · 休斯顿立刻施救，被推下站台的乘客最终活了下来，但是救人的休斯顿不幸被列车撞死。上周，两名未成年人因参与了这次袭击而被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月5日，一名38岁的乘客在纽约曼哈顿洛克威大道站被人从身后连捅两刀。受害者情况危急，但是预计没有性命危险。嫌犯仍然在逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月9日，一名乘客在纽约曼哈顿行驶的6号线列车上被割伤脸部。嫌犯仍然在逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月10日，一名18岁男子在纽约布朗克斯行驶的2号线列车上被人用枪击中腹部和手臂。嫌犯仍然在逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在纽约生活过一段时间的人都知道地铁里存在一定治安问题，但是近期一连串针对乘客的恶性事件还是让很多本地人也感到胆战心惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约警察局的统计显示，今年第一周在纽约公共交通系统发生的犯罪相比去年第一周增加了81.5%[1]。而去年在纽约地铁内发生的重罪袭击率是三年前的三倍，每百万乘客的被抢劫率增加了一倍以上[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121093843783.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一些纽约人为了防止自己被疯子推下铁轨，不得不开始在闸门外等车（Daily Mail）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于过去几个月中、纽约地铁内一而再再而三地发生恶性犯罪，纽约市政府多次往地铁加派执法人员。几天前的事件发生后，纽约市警方再次额外派出了多达1000名警员维护公共交通治安。目前已经有超过4000名警察在地铁系统内巡逻，执勤人数超过了历史上的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而警察人数多未必意味着犯罪就能得到有效控制。这些地铁内执勤警察的作用主要是移除或劝走长时间在站台留宿的流浪汉以及阻止正在发生的犯罪。然而地铁内的监控记录显示，此次袭击华裔女子的凶手马夏尔在作案前9分钟才进入到地铁站内，而且其袭击过程发生得非常突然，当时即便有警员在站内也未必能及时阻止悲剧的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的症结在于为什么像马夏尔这样屡教不改的惯犯可以屡次被抓又屡次被释放，然后继续大摇大摆地出现在公共空间威胁市民安全。正如纽约市最大的警察工会警察慈善协会主席帕特里克·林奇所言：“那些对自己和他人构成危险的人不应该被留在地铁和街头。我们知道台面上有一些常识性的解决方案——我们需要尽快启动并运行它们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他所说的常识性的解决方案指的自然是将这些危险人物关进监狱，然而遗憾的是纽约的刑事司法系统目前对此事并无太大的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“觉醒派”检察官纵容犯罪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在年初纽约发生各类袭击案件的同时，刚刚就任的纽约县（即曼哈顿）地区检察长阿尔文·布拉格向所有下属检察官和工作人员发送了一份备忘录，宣布他领导的检察院将停止起诉逃票乘坐公共交通、持有大麻（纽约州大麻目前尚未合法化）、妨害公务、拒捕以及卖淫等多项轻罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大城市的很多流浪汉和这次杀死米歇尔的凶手马夏尔一样有毒瘾，到了冬天他们会通过逃票或者求他人代刷地铁卡的方式进入站台取暖。也就是说，布拉格宣布的新政策让马夏尔们在地铁行凶变得更方便了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布拉格特别说明检察院将不会对“比谋杀或致命袭击情节更轻的罪行寻求监禁判决”。对于那些没有致人死亡或者重伤的犯罪嫌疑人，检察院将视其前科尽量不寻求对嫌疑人的审判前关押。这意味着他们最多被警察拘留48小时之后就能重获自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121094247232.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新任纽约县地区检察长阿尔文 · 布拉格（G.N. Miller）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还宣布检察院会降低对多项重罪的指控。例如使用枪支或其它致命武器进行抢劫。只要没有对人造成实际伤害，都要按照小偷小摸（petty larceny）起诉。持枪抢劫按照纽约州现行法律属于乙级重罪，本应当被判12到25年监禁。而小偷小摸只是甲级轻罪，最多判入狱1年[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外按照纽约州现行法律，普通入室盗窃行为属于丁级重罪（判3到7年监禁）；进入居民住宅盗窃属于丙级重罪（判7年15年监禁）；持有爆炸物或危险武器、或威胁或假装持有危险武器、或造成人员受伤的盗窃属于乙级重罪（判12到25年监禁）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布拉格指示，现在只要盗窃发生的地点是住宅楼的仓储空间，或者其他不直接与居住空间相连的区域，那么无论盗窃者是否持有危险武器，检察院将一概按照最轻量级的普通入室盗窃进行起诉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c7ec44ddbfe06c37f3c1da48f8b57cb</guid>
<title>“为什么我们的工人又穷又土，而不是美国那样开大轿车的金发帅哥？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_01_22_623163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“为什么这个国家的工人都是又土又穷的一群？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷著名漫画家季诺曾经画过一套著名漫画，名为《玛法达的世界：娃娃看天下》，虽然看着像是儿童漫画，但实际上是政治讽刺漫画，反映着上世纪六七十年代阿根廷社会的很多状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然是阿根廷的故事，但我看这套漫画的时候没觉得有啥违和感，毕竟发展中国家的故事其实很多都是共通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中有一段，放到现在的中国也不违和：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/05/20220105165216403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，小姑娘苏珊娜（人设是热爱时尚、爱慕虚荣、崇洋媚外、整天嫌弃女主角玛法达只知道关心世界大事没有女人味，梦想是找个有钱外国人结婚当富家太太），给了其他小朋友一个灵魂质问：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么我们国家的工人又穷又土，而不是美国工人那样开着大轿车的金发帅哥？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，这个问题放到今天的中国，是不是一样适用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漫画家季诺显然没有给出答案，如果他能给出来的话，他就该去领诺贝尔经济学奖与和平奖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也不单是阿根廷人会有这样的疑问，就是当初强大的苏联，其普通工人也会疑惑，怎么美国同行们好像总是一副物质丰富吃穿不愁的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们还是得先问是不是，再问为什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要注意到，在漫画里，苏珊娜所说的美国工人，一直都是“黄头发”的，也就是传统的美国白人蓝领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国的劳动者可不止这些开着大轿车住着大房子的白人，还有大量生活在贫民窟的黑人和移民，干最多的活挨最毒的打。当尼克松在著名的厨房辩论中，向赫鲁晓夫展示工人家庭当时看来很先进的冰箱洗碗机时，可是没有把这些人算进去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，当你去比较一个普通的阿根廷工人，和一个美国白人工人的时候，这个比较本身就是有些错位，实际上是在拿阿根廷的底层人群去比较美国的中产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今天，虽然这种族群分化稍有缓解，但美国以及大部分发达国家在劳动者待遇上仍然存在着内外差别。本国和主流族群的劳动者可以享受着相对高的福利和相对体面的工作，其代价是总要有另一批移民和少数族裔任劳任怨。即便是富裕先进如北欧，移民在贫困、失业和教育上的问题仍然远高于本土民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即便如此，仍然有大量的第三世界移民多年来不断涌向这些发达国家。这意味着即便他们的待遇低于本土民众，也显然要高于母国。而且除了低端劳动力之外，发达国家也能吸引大量别国的知识分子和中产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/05/20220105165306951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有不少真的只是被骗到发达国家当奴隶的人。佐治亚州去年11月就侦破一起特大人口走私和强迫劳动案件，大量怀揣美国梦的拉美人被哄到佐治亚州的洋葱农场，忍受着饥饿和暴力，在枪口下近乎无偿地劳动。证据显示有七万人被农场主骗到美国，但检方目前只能找到其中100多名受害者。其实稍微想想就明白了，就是发达国家，也不是随便捡钱的，也有失业和贫困。真要有那么多要求低待遇好的工作，为什么会留给外国人，不早就该被自己人抢光了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，虽然漫画里苏珊娜的问题在细节上有一定的时代和种族偏见，但大体上问题不大。就算她拿阿根廷的中产去比较美国的中产，虽然两者差距小一点，但仍然是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如漫画里面玛法达的父亲，典型阿根廷中产，也不过是个每天累成牛马还赚不了几个钱的社畜，看起来好像也不如美国白人活得潇洒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/05/20220105165442224.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是怎么回事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个最简单直接的答案，就是美国是发达国家，美国有钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好像你问一户有钱人家的佣人为什么比穷人家的当家人都有钱，为什么一个发达城市里打工的都比穷山沟里自家有房有地的农民有钱……这真的是问题吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以漫画里玛法达一开始会说苏珊娜这个问题太蠢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个问题其实有两个部分可以再问下去：一个问题是，为什么一个国家穷一个国家富；另外一个问题是，为什么穷国的工人就一定会穷，富国的工人就一定会富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;富国的工资高在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先试着讨论后一个问题：同样都是当社畜，为什么发达国家的社畜就吃香喝辣，发展中国家的就内卷吃土？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然发达国家的社畜也是被压榨的对象，跟资本家比起来远谈不上富裕，但我们今天只考虑一国社畜挣得比另一国社畜多这个相对问题，而暂时不考虑全世界社畜都被压榨这个绝对问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用最简单的主流经济学原理来解答，那就是发达国家富裕，资本多，劳动力少，而发展中国家资本少，劳动力多。在这种供求关系下，发达国家劳动力相对资本就是稀缺的，劳动力就可以享受更高的价格，也就是得到更多的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，就是从马克思主义经济学的角度，也会有类似的结论。一方面，工资本质上是劳动力再生产的价格，也就是一个人生活和教育的成本，发达国家这方面的成本更高，自然工资也就更高，对于发展中国家来说，反之亦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，发达国家既然资本过剩，资本家为了扩大生产规模，必然会相应地提高工人的待遇以吸引劳动力。如果剥削工人的总量高了，那么稍微降低一点剥削率，也不妨碍其整体资本的增长。（严格来说，马克思主义的“资本”，和主流经济学的“资本”不是一回事，但方便起见这里也就不做区分了。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别说美国了，你就想想咱们国内外卖业刚兴起，资本大量烧钱的时候，是不是也有一段外卖员轻松月入过万的好日子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们暂且不谈发达国家资本的原始积累从何而来，而是将其当成一个既定前提。那么在一个资本富裕的发达国家，工人的待遇是肯定更好的，用马克思的话说就是，“给自己铸的金锁链”就可以稍微放松一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有个小问题：如果工资提高，不应该带来更高的成本，进而提高产品售价，反而影响其产品的竞争力，甚至带来通货膨胀吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个问题，马克思其实有个非常简单的反问：如果资本家能够以工资为理由任意地提高价格，那么他们为什么不早就这么做呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bd82798e1e92a003d408d7d435ada19</guid>
<title>一有疫情就喊停止进口冷链，为什么行不通？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CFLkane/2022_01_21_623063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 CFLkane】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近北京疫情又引起大家对冷链的不安，也开始有人提出通过限制减少进口冷链，借此扶持国内相关产业。这种想法的出发点固然是好的，但考虑到冷链进口对国内市场的重要性，未免又太天真了一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受疫情影响，2021年对于国内进口冷链来说意义非凡，不能说是行业洗牌吧，只能说是把牌桌掀了改打麻将。开个玩笑，其实没这么夸张，玩家基本上还是那些，但是规则变了不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/21/20220121111216743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月7日，在武汉万吨·华中冷链港，工作人员对进口冷链食品卸货区进行消杀。新华社记者 熊琦 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们的冷链到底进口些什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们要解决的问题是，什么产品需要冷链？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷链一般用于食品和医药，通过低温抑制生物活性，延长产品的保质期。医药运用进口冷链的情况我不清楚，估计用的不多但是估计也没人会抵制，我这里着重介绍食品冷链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食品的冷链方面大体上可以分为冷藏和冷冻。一冷藏是指维持在零度以上用于运输蔬果类、鲜肉等产品，这些产品如果运输过程温度过低会产生冷害（就是冻坏了），此类的进口冷链主要以进口东南亚的水果为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷冻是保持0℃以下，一般是-18℃的冷冻物流，运输的也是经过冷冻处理的冷冻食品。进口的冷冻食品涉及面就非常广了，包括水果、蔬菜、肉类、水产品、粗加工食品（浓缩果浆，切割好的肉，剥好的虾仁之类的）、预包装食品（预制菜品，冷冻速食品）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种比较特殊是急冻或者说是超低温，一般低于35℃，这一类运用的比较少，通常用于运输医药产品，出于成本考虑食品一般不用，偶尔会有预制菜品使用超低温贮藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口冷链食品绝大部分都是作为原料经过再加工然后流入市场，所以发现冷链检出新冠，摸清楚在哪个环节发现的就非常重要。如果是在市场发现检出，说明已经影响到了很多地方。如果是在海关检出，那属于正常情况（在此点名批评来自印度的水产品，检出率比别的国家的货高了不少）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国外冷链这么不靠谱，我们做了哪些应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲这部分之前，我们先简单介绍疫情前后进口冷链的流程变化，对比如下图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/21/20220121103032774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外商品靠岸后，面对的第一道关就是海关的检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海关：&lt;/strong&gt;每一个货柜都要打开抽检，随机抽20%-30%，抽检合格才能过关。通关后统一将商品拉到集中监管仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集中监管仓：&lt;/strong&gt;会先对每一箱进行消毒，一般会配有隧道式消杀装置，消杀完送入冷库等待针对每一箱的核酸检测，待这一批所有产品都检测合格后，准许流通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷库：&lt;/strong&gt;不可能把集装箱直接拉到市场，会先拉到冷库进行贮藏，一般冷库有商业性质的大型租赁冷库或企业自建冷库，我单位附近就有个大型租赁冷库，每天早上都能听到：“环境部冷库区域人员必须带好口罩，员工操作期间必须穿好防护服，戴好橡胶手套与一次性帽”。每个月都能看到冷库工作人员早上排长队测核酸（根据风险程度不同，有些会一周测一次）。外部人员以往可以随便进出，现在必须扫行程码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之后，我们可以发现增加了一个大的环节——“集中监管仓”，其实不仅是增加检测的环节，很多地方操作也进行了调整。2020年11月，国务院应对新型冠状病毒肺炎疫情联防联控机制综合组印发了《进口冷链食品预防性全面消毒工作方案》，相比疫情前，这一《方案》对冷链物流的消杀环节作出了较为具体的规定，要求更加细致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/21/20220121111303936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月，各地陆续开始实施集中监管仓制度，所以我们会发现冷链检出的新闻变得越来越少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体涉及到运输的消杀环节有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在口岸环节，&lt;/strong&gt;检测结果为阴性的，海关部门组织指导督促查验场地经营者或进口企业，对进口冷链食品的集装箱内壁、货物外包装实施消毒。消毒完成后，消毒单位出具该批货物业经消毒的证明。未在口岸环节消毒的进口冷链食品按规定放行后，在后续环节予以消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷链运输和出入库环节，进口冷链食品在从集装箱卸货换装至国内运输工具时，货主或其代理人对货物包装实施消毒。进口冷链食品运输过程中，承运企业不得开箱，在国内运输段交通运输管理部门要督促指导冷链物流企业严格查验海关通关单证，落实运输车辆船舶等装载运输装备消毒、一线工作人员个人防护等措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在流通环节，&lt;/strong&gt;对从口岸放行的进口冷链食品，在社会冷库或企业冷库倒箱过车、入库存储前，相关生产经营单位查验货物所附的消毒证明，如未消毒，则在掏箱卸货时，对该批货物的集装箱内壁、货物外包装实施消毒。消毒完成后，消毒单位出具该批货物业经消毒的证明。生产经营单位对需打开外包装的货物的内包装实施消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在市场环节，&lt;/strong&gt;进口冷链食品销售市场要加强管理，规范市场卫生环境，做好销售场所的日常消毒工作。要严格落实防控要求，加强进口冷链食品是否消毒的相关证明查验工作，防止未经过预防性全面消毒处理的进口冷链食品进入市场。进一步完善追溯管理，做到所有进入市场的进口冷链食品来源可查、去向可追。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的防控情况下，海关大约会有10%（主要是部分国家是真的不配合）因为检出被要求销毁。海关抽检过了，到了集中监管仓还能有大概1-8%的检出率。（至于为什么先消杀再抽检还能有检出，其实是因为消杀和检测取样是同步进行的，消毒剂喷的箱子湿漉漉的也没法取样，所以是在开柜把一箱箱搬出来的同时进行取样，检出阳性后会针对这批货每隔七天测一次，连续3次都是阴性才能流通否则整批销毁）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，疫情对进口冷链的影响是巨大的，首先海关的通关周期从原本的7天变成一个月，期间滞港货柜有14天免箱期，而来自日本等地的货柜免箱期仅有7到10天。免箱期结束后，滞港超期费为每日2000元到2200元不等，插电费每日220元，平均每条货柜会额外产生3万到4万元的滞港费用，若在中转港停留待目的地港准许入港，则仅中转港插电费就每日380元，会产生更多滞港费用。这让海关的工作压力巨大，企业的经济负担也非常巨大，集中监管仓则是针对全部货物进行检测，需要更长的时间，同时还要收取费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/21/20220121103416316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;船公司进口20尺普柜的滞箱费费率比较。来源：Re-code&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口冷链食品行业是一个重资产行业，基本上每家都是把能抵押的都拿去抵押了，商品和资金的周转是他们的生命线，不过因为都是做实业的，大多都有这方面的危机意识与资金储备。但是一条柜流通市场的利润可能也就几万，流通周期大幅度延长，大幅提高的损耗率以及通关和集中监管仓带来的各项费用，经过一年多的消耗，小企业差不多混不下去了，大企业则是凭借资源优势继续加码，进口冷链行业资源不断向大企业倾斜，就等一个合适的高价准备抛售商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么不能停止进口冷链？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，我们也不能一刀切就停止冷链进口。简单来说有两方面原因：破坏一个行业带来的市场动荡以及社会问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>