<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ba8b1754b4186703796e850da9144b0c</guid>
<title>像秦怡这样用一生诠释艺术“人民性”的人不多了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2022_05_09_638930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月9日，著名演员秦怡女士，以百岁高龄，逝世于上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民艺术家、最美奋斗者、对整部中国电影史的见证和耕耘、无数经典形象的留存，一切褒扬、赞赏、缅怀和致敬，献祭于这位老人灵前，都显得应当应分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，在这个传奇落幕的早晨，我依然有个问题想问，这问题也许很普通，却又很迫切：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当内娱几近被默认作污名化词汇，当“贵圈真乱”的调侃和自嘲入戏日深，当吸睛、热搜和变现成为唯一的“正确”，当畸形的审美、面瘫的演技、弱智的对白、五毛钱的特效和生活中不加收敛的劣迹填充了当下的文化生活，还有多少年轻人知道秦怡，知道曾几何时，有一种演员，曾是理想、信仰、敬业、奉献、优雅、高贵的化身？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说得通透一些吧，和“顶流”、“头部”、“男神女神”、“我家哥哥”相比，“人民艺术家”这朴实无华的五个字，意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509175430262.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秦怡老师（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得先做个常识普及：“人民艺术家”，并非泛泛而用的敬语，它是一个国家荣誉称号，用以隆重表彰在文化艺术战线为新中国建设和发展作出杰出贡献的功勋模范人物。共和国历史上得此殊荣者，除去1951年的老舍先生、2004年被追授的常香玉老师，也就是2019年9月17日，由习近平亲笔签署主席令授予该称号的王蒙、郭兰英和秦怡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天已98岁的秦怡未去现场领奖，她在医院病房中安静地坐着，收看了人民大会堂的实况直播，那张照片当日广为流传：老人手持国旗一面，身着碎花衬衫，脖系薄纱丝巾，面色红润。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509180059136.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509180251420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都知道秦怡很漂亮，这个被周总理赞为“中国最美丽女性”的人，搁入现在那些千篇一律的网红脸里，好像也缺不少东西：没有韩式半永久眉、没有欧式大双眼皮、鼻梁不够高、下巴也不是锥子型。但那是一种典正、明朗、大方的美，一种有别于绮艳和妖娆的美，一种不需要玻尿酸和肉毒杆菌来填充和包装的美，一种足可穿行过时间的淘洗、岁月的侵袭而具有永恒性的美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦怡自己也说过：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我从来不减肥，还是身体更重要，我是把演员作为终身职业的，我觉得像我这样的体质可以演很长时间，果然是这样。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美是一个极其丰富的概念，它来自太多太多要素的集成，它可以、也理应被太多太多有价值的东西所验证、所加持、所赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，我在谈“人民艺术家”的时候竟先忍不住地去谈“美”，因为前者就是后者的集成要素、是后者的赋能来源、是后者的前提和底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“人民性”，才是“美”最内核的支撑&lt;/strong&gt;。从人民中走出来、又回到人民中去的美，天经地义，正大光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出身封建家庭，却在16岁远离家乡来到重庆，加入中华剧艺社和中国电影制片厂，以进步话剧为武器，走上抗日救国道路，也由此找到了热爱、意义、内心的坚定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“本来嘛，如果是为了‘活命’何必搞文艺，文艺是需要一种内在的强大精神力量的，而且这种力量始终来自观众。所以我们终身追求的理想应该是把自己从文艺中得到的一切感人的精神力量，再通过自己的演出给予别人。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是人民艺术的起点，与启蒙和救亡共生共行的起点，以人民的解放事业为自身事业的高尚的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小人物和龙套起步，却永远一心一意地钻在自己的角色里，用上所有真心真情：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我想，如果每个作品里，群众演员都很认真地把自己作为‘重要一部分’的话，那么这个作品的整体质量肯定是能提高的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是人民艺术的自我要求和自我锻造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战胜利后正式投身电影，并在新中国迎来事业的巅峰期，于是有了《遥远的爱》里脱胎换骨的进步女性余珍，《铁道游击队》里机智勇敢的芳林嫂，《马兰花开》里坚韧倔强的铲运机工人马兰，《女篮5号》中积极乐观的母亲林洁，《林则徐》中朴实忠厚的渔民阿宽嫂，《青春之歌》中视死如归的共产党员林红……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509180334930.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人物就像她自己，也像她身后那千千万万勤劳勇敢善良的中国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是人民艺术在人民的土壤中结出的甘甜果实，也是人民艺术无保留给予人民的丰厚回馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，这些人物给了她力量，人民给了她力量，让她得以始终笑对生活的考验和命运不经意的作弄，抚平伤痛、继续前行：无论是当初靠一人拍戏养活一个哥哥和八个姐妹，还是后来，走过两段不算成功的婚姻，独自一人抚养照顾身患精神分裂和尿毒症的儿子，前后四十多年，直到白发人送黑发人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10b2b3e78a05e9ced160b15fdd7b650b</guid>
<title>“胜利日”看俄乌局势：俄罗斯未必输，但美国不会赢</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_05_09_638885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起5月9日，都会想起俄罗斯的二战卫国战争胜利日。但大家都忘记了这一个日期还是另一场历史伟大战役“美吉多战役”的胜利日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美吉多战役是人类历史上有确切文字记载的第一场战役。公元前1457年5月9日，图特摩斯三世领导下的古埃及王国战胜了330多个城邦组成的反埃及“迦南联盟”，此后屡战屡胜，最终缔造了世界历史上第一个跨洲际帝国埃及帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下西方舆论充斥着对俄乌冲突升级、乌克兰反攻的各类猜想与评论，以及西方政客轮番飞抵基辅支援乌克兰的声势，甚至还召开由美国主持40国防长会，摆出俄罗斯一国对抗美国领导的“40国联军”的压迫感。加之中国不少网友本身对俄军军力“数天解决战斗”的超高期待落空，对俄罗斯国运的担忧感上升，一些研究者还撰文建议中国公开支持俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，事态远未到俄军兵败如山倒的地步。列举美吉多战役胜利日的巧合，就是想重提3477年前的那场战役，埃及1：330最后都能赢；这场俄罗斯看似1：40的战争，也未必会输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的俄乌冲突，美国与北约发动的舆论战来势汹汹，一副想置俄罗斯以死地的架式，但战争靠的不是阵势或声势，也不是参与行为体最多的那方就一定能赢。预测战争的成败，也不能只是靠舆情。至少有四点确凿的证据支撑“俄罗斯情况尚可”的总体判断：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，西方支援乌克兰的实际到账物资与资金，远不足以撑起乌克兰的反攻与最终胜利。&lt;/strong&gt;5月6日美国国务卿在讲话中承认，2月24日以来美国对乌安全援助总额达38亿美元。当天总统拜登讲话也坦白，“已几乎用尽了美政府可用于向乌提供安全援助的资金”。拜登曾想为乌克兰向国会申请330亿美元的援助但未果，于是他呼吁“国际伙伴们须继续展示团结和决心，为乌提供源源不断的武器和弹药”。美国自己没钱，让盟友多出一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那其他“伙伴们”到底给了乌克兰多少呢？我大体算了一笔，实际到账应该不会超过50亿美元。要知道泽连斯基公开叫喊，乌克兰一个月用于公务员工资、维系战时政府基本运作的费用就要70亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看，无论此前英国首相约翰逊，还是近期国会众议院议长佩洛西、拜登夫人、加拿大总理特鲁多到访基辅，多是把乌克兰当成自己的政治秀场，以及一场场口惠而实不至的外交活动。难怪泽连斯基反复呼吁西方政客，“要来千万别空手来啊！”可以想象，除非美西方10倍、20倍级的增加援助，否则根本无法支撑泽连斯基宣称的“7月反攻俄罗斯”的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/09/20220509111623885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰总统泽连斯基会见加拿大总理特鲁多。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，美西方对俄制裁冲击不大，且还有可能让俄罗斯赚了一笔。&lt;/strong&gt;俄罗斯近万亿海外资产被冻结，经济增长肯定会受到冲击。但《经济学人》杂志5月初公开刊文说，制裁只是让俄罗斯“受了皮外伤”。冲突以来，能源、粮食价格都暴涨20%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际贸易商家出于恐慌心态而产生的囤积行为，猛增对俄能源与粮食进口，3月底被曝出连美国都一周内对俄原油进口猛增43%。价量双增，俄罗斯贸易商其实赚了不少钱的。俄罗斯财政部透露，5月将额外收到油气收入4140亿卢布的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月初推行的“卢布结算令”更是高招。美西方两个月内推出对俄8000多项制裁（是40多年美西方对伊朗制裁总数的约3倍），一度令卢布从79:1大崩至154:1美元。“卢布结算令”则使卢布力挽狂澜，甚至回涨至超出冲突前的66:1美元（5月8日汇率），创3年来新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币市场上“求卢布、去美元”之势已起。美国将“货币武器化”，180多国央行行长心里想的肯定是同一件事：今天你拿美元打俄罗斯，明天就有可能打我。于是自然产生的后果是，美国作为国际储备货币的比例已降至58%上下的历史新低，“去美元化”已然在加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，美欧内部裂痕已起，对俄制裁与战略压制不会长久。&lt;/strong&gt;匈牙利已多次重申反对并将否决对俄能源制裁，目前已有超过10个国家接受了“卢布结算令”，暗暗选择与俄罗斯进行妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实比人强，欧盟对俄能源依赖度超过40%，有一些国家（如斯洛伐克、奥地利等）对个别能源种类（如石油、煤、天然气等）对俄的依赖度甚至超过80%。没有俄罗斯，他们的日常生活真的受到巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月，欧元区通胀率7.5%，创历史新高。不少欧元区国家与生活相关的支出（电费、粮价）有的都涨了15%以上。反战声高涨，民粹主义浪潮一波超过一波。欧盟政治人物更新换代，默克尔退休后，马克龙变成了资格“最老”的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月底法国大选中“险胜”的马克龙，近日主动要求与普京通话2小时，结果是俄罗斯的回呛：北约必须停止向乌克兰提供武力支持。德国总理舒尔茨的日子也越来越难过，5月他连续表态希望俄乌冲突早点结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟很想找能源替代，但普遍评估，即使欧洲铁了心地能源“去俄罗斯化”而转购非洲、中东、美国能源，也得要到2027年。俄罗斯离欧洲近，运输成本低，能源价格更便宜，欧洲爱莫难舍啊。可以预料，随着冲突不断拉锯化，欧盟会越来越难受，尤其是三、四个月后入秋转冷，天然气取暖需求量上升，欧盟更会服软。从这个角度看，欧洲会选择与俄罗斯妥协的时点不会超过2022年秋季，应该是大概率事件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ca8edf33f3b258f110e4df3843ea487</guid>
<title>出现校园欺凌就让老师背锅？顽疾该怎么破</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_05_09_638823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月，一支由学生演绎的“反对校园欺凌舞蹈”在网络引发热议。广泛关注的背后，是公众对校园欺凌的担忧和对解决之策的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文采写的，正是这个沉重的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;父母、老师都劝他忍……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在部分家长的认知里，校园欺凌，是学校里“孩子们的小打小闹”，其实远不止于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《未成年人保护法》第130条提到“学生欺凌，是指发生在学生之间，一方蓄意或者恶意通过肢体、语言及网络等手段实施欺压、侮辱，造成另一方人身伤害、财产损失或者精神损害的行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采访中，王检察官告诉我：“校园欺凌短期内会影响学习生活，长期则会导致抑郁、焦虑乃至自杀，负面影响也会随着欺凌时间增加呈现滚雪球效应。”“还有另一种完全相反的极端情况——被欺凌者出现反社会行为和道德疏离——以暴制暴、混社会、欺凌他人等。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，王检察官办理了一个案件。小李是某中学的住宿生，因为矮小瘦弱，长期被宿舍其他三人欺负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他发现自己刚打满的热水忽然空了、晾晒的衣服莫名奇妙脏了，室友的冷嘲热讽、拳打脚踢更是家常便饭。他给父母说，父母说同学是开玩笑的让他忍一忍；给老师说，老师劝他学会与同学相处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，收假返校时，小李从家中偷拿了一把刀，在凌晨时分割向同学的脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类惨剧并非孤例，校园欺凌，影响的也远不止被欺凌者。加害者居高临下、从他人痛苦中获得快感的行为，如果得不到及时制止矫治，往往遗祸无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
校园欺凌中，更多的是目睹欺凌现象的旁观者。他们中部分会因为无法帮助受害者而产生内疚、惶恐，少部分则为了不被殃及加入欺凌行列。校园欺凌，在潜移默化中改变着学生的价值观，让他们开始对成年人及社会不信任，对规则和公平正义产生质疑……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/22/20220422173642945.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一名女生遭遇同学煽打欺凌（新闻资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现状如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019至2020年，华中师范大学教育治理现代化课题组（以下简称课题组），在山东、广东、湖南、湖北、广西、四川等六省实地调研，样本涵盖东中西部地区130余所中小学的万余名学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
课题组调查显示，校园欺凌的发生率为32.4%。其中，语言欺凌发生率17.4%、身体欺凌12.7%、社交欺凌10.5%、网络欺凌6.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如将这一结论与10年前一项涵盖18省近18万学生的调研数据相比，或与2017年中国应急管理学会校园安全专业委员会的调查报告及2020年最高检白皮书对比，可以发现校园欺凌和暴力犯罪已明显下降。经分析，未成年人在校时间减少、法治校园和安全校园建设力度加大是重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽总体呈下降趋势，但发生率仍旧偏高。&lt;strong&gt;更让人揪心的是，学生首次遭受欺凌后选择“给父母说”和“给老师说”的比率仅为11.7%和14.3%，而“藏在心里”的学生再遭欺凌的概率为45.2%。&lt;/strong&gt;这意味着，在成年人难以察觉的角落，很多孩子的伤口在进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;校园欺凌为何成为顽疾？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前，我国关于青少年保护的法律中，未明确提出“校园欺凌”的问题。一方面，法律天生具有滞后性，另一方面，发生在封闭校园之中、未成年人之间的校园欺凌，确实存在“界定难、处理难、后续难”的现实困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
校园欺凌，通常在学校最隐秘的角落、经某种冲突产生相应特征后才会转化为显性欺凌。由于此前没有专门的界定标准，也难以进行评估监测——究竟是“校园欺凌”还是“社交冲突”，这使得成年人一时也难以分清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不管是社交冲突还是校园欺凌，涉事双方均在未成年人双向保护范围之内，难以进行刑事或者行政处罚，只能依法予以训诫。”一位警察告诉我。&lt;strong&gt;“除非构成轻伤我们才会立案，一般来说，学生之间矛盾以老师批评教育为主。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>290ac69ca38518bf155b7b6c78153859</guid>
<title>美印借南亚乱局“做局”，中国何为？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinMingWang/2022_05_09_638821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林民旺】  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，南亚国家政局都有点乱，经济困境是直接原因，从地缘政治的影响来说，明显具有指向中国的意味。中国在静观其变的同时，也要思考在大变局下如何积极有为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多国同时出现内政不稳，源于经济的脆弱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月初，&lt;strong&gt;巴基斯坦&lt;/strong&gt;伊姆兰·汗政府被反对党派以重振经济无方、放纵贪腐横行以及处理对外事务无能为由，发起了在议会的不信任投票动议。经过一番曲折，最终于4月10日巴议会通过不信任动议，伊姆兰·汗政府倒台，穆斯林联盟（谢里夫派）主席夏巴兹·谢里夫当选为新任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这并不意味着巴内政争斗的结束。伊姆兰·汗及其支持力量仍在进行各种形式的抗议，内政部长拉纳·萨努拉此前甚至表示要逮捕前总理伊姆兰·汗，尽管随后又表示并没有对此立案。而夏巴兹·谢里夫试图为此前因被指控贪腐而下台的哥哥—前总理纳瓦兹·谢里夫—翻案，则可能会继续引发巴国内新争斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508143137476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“巴铁”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;内政争斗，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢里夫当选为新任总理&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个就是&lt;strong&gt;斯里兰卡&lt;/strong&gt;了。自3月以来，斯里兰卡陷入几十年来最严重的经济危机。食品、药品、化肥和石油等物资严重短缺，由此导致大面积停电，物价飙升，进而引发持续不断的抗议示威。总统戈塔巴雅采取各种措施都难以平息抗议，反对派明显是要借着斯里兰卡的经济困局，一举将拉贾帕克萨家族赶下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈塔巴雅试图通过改组政府来平息不满，除保留其哥哥马欣达的总理职位外，将家族其他三位成员都排除在了新内阁之外。但是，反对派并不满足，甚至戈塔巴雅表示要让马欣达也卸任总理职位，但反对派依然不依不饶仍坚持要在国会中进行不信任投票。局势还在变化之中，不论最终结果如何，斯里兰卡的动荡局面似乎都不可能在短期内结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508144920281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《卫报》：3月31日晚，斯里兰卡抗议者冲击总统官邸，导致50人受伤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔&lt;/strong&gt;政局在2月间一度动荡，各派政治力量就是否正式通过与美国签署的千禧年挑战（MCC）协议而发生激烈争执。随着这一争议“尘埃落定”，党争虽有所缓解，但是即将到来的5月地方选举，以及尼可能出现的经济困难，更加上2022年年底的全国大选，都使尼泊尔内政充满着不确定性。为了防止爆发像斯里兰卡那样的经济危机，4月26日尼泊尔政府宣布停止进口10类奢侈品和非生活必需品，以减少外汇储备的消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马尔代夫&lt;/strong&gt;政局也并不平静。在2018年大选中败北的马尔代夫进步党领导人阿卜杜拉·亚明被指控洗钱罪而入狱。2021年11月，马尔代夫最高法院裁定此前判决不成立，立即释放亚明。随后，马尔代夫进步党与亚明掀起了“印度滚出去”（India Out）的抗议活动。执政的萨利赫政府利用在议会的多数席位，通过立法来禁止“印度滚出去”运动，以此打击亚明及马尔代夫进步党。但是，这只是将马尔代夫国内的民族主义情绪和反印情绪暂时压制了下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这波乱局中，就孟加拉国和不丹算是相对稳定的。但孟加拉国的内政稳定，很大程度上是因为2018年反对党民族主义党主席卡莉达·齐亚被判刑入狱。不丹王国虽然搞了多党制，但是王室的地位仍然是最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南亚国家出现内政乱局是经常性的现象。但这次是几个国家同时出现内政不稳，其根子还在于南亚国家经济上的脆弱性。2020年新冠疫情大暴发后，南亚国家中除孟加拉国外，经济都是负增长，带来了一系列的民生问题。2021年虽然整体上略有恢复，但是其经济复苏仍旧是脆弱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄乌冲突爆发后，美西方的对俄经济制裁严重伤害到所有南亚国家，导致通货膨胀加速，石油天然气和其他大宗商品的价格飞涨，供应链被打乱，暴露出南亚国家经济上的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美印掺合，剑指中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济困境是诱发南亚国家变局的直接原因，但是不能忽视地缘政治的影响。实际上，当前南亚的乱局，明显具有指向中国的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦谢里夫上台，影响不到中巴关系大局，因为对华友好是巴基斯坦各党派及政治力量的共识。但是巴政局变动导致中国要不断适应巴内政的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美战略竞争不断加剧、印美战略逐渐合拢的背景下，伊姆兰·汗政府曾态度鲜明反对美国搞集团对抗的做法，拒绝美国提供军事基地的要求，拒绝参加美国组织的所谓“民主峰会”，在伊斯兰世界中澄清新疆问题真相，并且在俄乌冲突中同中国持相同立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，谢里夫政府认为修复同美国和印度的关系一样重要。而且部分基于这一原因，伊姆兰·汗坚持认为是由于美国操弄，才导致其政府下台的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡当政的拉贾帕克萨兄弟更是早就被打上了“亲华”标签。戈塔巴雅总统就任以来，不仅批评澄清所谓中国在斯里兰卡的“债务陷阱论”，还在2020年美国国务卿蓬佩奥访问时明确表示永远不会和美国签署“千禧年挑战公司”（MCC）协议。这与年初尼泊尔大会党政府做法可谓形成鲜明对比。如果拉贾帕克萨家族在这次危机中被推翻下台，无疑也可能给中国在斯里兰卡的投资和项目带来不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔的德乌帕政府在一片争议声中，最终赶在美国最后通牒的截止日期（2月28日）前通过“千禧年挑战公司”（MCC）协议。接着，在俄乌事件的联合国投票上，尼泊尔选择支持美国，明显有别于南亚大多数国家，更凸显出执政的尼大会党的“亲美”立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国立刻“投桃报李”。5月5日，美国国际开发署与尼泊尔财政部签署一项新发展目标协议，计划五年时间内向尼泊尔提供6.59亿美元，以支持尼社会经济的发展。同时，尼泊尔也积极改善同印度关系。3月20-26日尼总理德乌帕访问新德里，修复了一度恶化的尼印关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回报，印度总理莫迪5月中下旬回访尼泊尔，无疑是要显示对尼大会党的支持。更需要注意的是，美印意图一同敦促尼泊尔在涉藏问题上迈出一步。近期达赖集团头目窜访美国期间，会晤了美国众议院议长佩洛西及国家安全委员会印太事务协调员坎贝尔。5月19-21日，美国将派出负责民事安全、民主和人权事务的副国务卿乌兹拉·泽雅访问新德里和达兰萨拉，之后将访问加德满都，个中动向值得关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a83bb16a70a212d8556fa8518c7e4315</guid>
<title>美国不能为了爱护乌克兰而卷入战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2022_05_09_638819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·弗里德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你只关注有关乌克兰的新闻，那你可能会认为这场战争已经进入了漫长、艰苦和有点无聊的阶段。但你可能错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是情况一天比一天危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争持续的时间越长，发生灾难性误判的可能性就越大。而导致这种误判出现的肇因正迅速而大量的出现。以美国官员上周两次高调泄露美国参与俄乌战争为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，《泰晤士报》披露，“据美国高级官员称，美国提供了关于俄罗斯部队的情报。这些情报帮助乌克兰人定位并杀死了许多参战的俄罗斯将军。”其次，《泰晤士报》援引美国全国广播公司的报道和美国官员的话，声称美国“提供情报帮助乌克兰军队定位和打击”俄罗斯黑海舰队的旗舰莫斯科号。这种定位情报“促成了莫斯科号最终被两枚乌克兰巡航导弹击沉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/08/20220508215351227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名记者，我喜欢内幕新闻和竭力披露这些内幕的记者。但与此同时，有匿名美国高级官员告诉我，这些内幕不是官方在深思熟虑后故意泄露的，拜登总统对此非常愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还听说，拜登打电话给国家情报总监、中央情报局局长和国防部长，用最强烈和最感情丰富的言词谴责这种鲁莽的胡说八道，他要求这种胡说必须立即停止，否则美国就可能会与俄罗斯兵戎相见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些泄密事件真正令人震惊的是，它们表明我们不再与俄罗斯间接开战，而是正逐渐走向直接对抗，但却没有人让美国人民和国会为此做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗拉基米尔·普京当然清楚美国和北约正向乌克兰提供物质援助和情报支持，但当美国官员开始公开吹嘘美国杀害俄罗斯将军和击沉导致多人死亡的俄罗斯旗舰时，我们可能正为普京创造一个机会，让他以扩大冲突这种危险方式作出回应并使美国卷入这场冲突的程度比它自己想的更深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国高级官员说，这引发了双重风险。在他们看来，普京的行为越来越不像过去那样可以预测……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，拜登曾对他的团队说过，普京正试图阻止北约东扩，但结果却是为北约东扩铺平了道路。芬兰和瑞典现在都在积极加入这个过去70年都未加入的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这就是美国官员忧心的原因，他们不知道普京会在周一的莫斯科胜利日庆祝活动上做什么或宣布什么。这个胜利日是苏联击败纳粹德国的纪念日。传统上，这一天是进行阅兵和颂扬俄军武力的日子。普京可能在这一天征召更多的士兵，做出新的挑衅或什么也不做。但现在还没人知道他会做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唉，我们还必须意识到，不仅是俄罗斯人想让我们更深地卷入战争。 别犯傻，乌克兰总统泽连斯基从战争开始就这么想——他想让乌克兰立即加入北约，或者与华盛顿达成双边安全协议。我敬佩泽连斯基的大无畏精神和领导能力。如果我是他，我也会像他一样努力把美国拉到自己这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我是美国公民，我希望我们要小心。乌克兰过去是，现在仍然是一个贿赂公行的国家。这并不意味着我们不应该帮助它。我很高兴我们在帮助它。我坚决赞成我们帮助它。但我的感觉是，拜登团队与泽连斯基同舟共济的时长要远超外界所知——拜登团队正竭尽全力确保泽连斯基赢得这场战争，却采用了一种与乌克兰政府保持一定距离的方式。这就是为何基辅没有公开要求美国参战，而我们也因此不会受困于战后乌克兰混乱不堪的政局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我观察，拜登和他的团队认为美国需要帮助乌克兰恢复主权，击退俄罗斯，但并不想让乌克兰成为盘踞在俄罗斯边境的美国保护国。我们需要专注于本国的国家利益，而不是偏离这一点，导致我们不必要地成为出头鸟并承担相应的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于拜登，我曾在2002年与当时还是参议员并主管外交关系委员会的拜登一起去过阿富汗，我认为他不是一个在国际事务中轻易就会感情用事的人。在他的职业生涯中，他和太多的外国领导人打过交道。他对美国利益的根本所在非常清楚。这一点只要问问阿富汗人就知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们现在正面临何种形势？普京的A计划——占领基辅，并扶植听命于自己的领导人——已经失败。他的B计划——试图完全控制俄语人口占多数的乌克兰传统工业中心顿巴斯地区——尚未完成。普京最新获得补充的地面部队取得了一些进展，但进展仍有限。顿巴斯现在是春天，这意味着地面有时会泥泞不堪，所以俄罗斯的装甲部队仍不得不滞留在许多地区的公路和高速路上，这使它们极易受到攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国在俄乌冲突中小心试探并避免卷入太深时，它还在避免战争扩大化方面有一个亮点，那就是拜登政府成功阻止了中国向俄罗斯提供军事援助。这是一个了不起的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争开始后，拜登在一次长时间通话中亲自解释说，中国未来经济的好坏取决于中国能否进入美欧市场（这是中国最大的两个贸易伙伴），如果中国向普京提供军事援助，这将对中国与这两个市场的贸易产生非常负面的影响。中国没有军援俄罗斯让普京变得更弱。西方对俄罗斯的芯片禁运已经开始严重影响到某些俄罗斯工厂的生产，而到目前为止，中国还没有插手这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我想再次重申，这一点无论怎么强调也不为过：我们最初设立的目标有限且明确，我们要尽可能地坚守这个目标，即我们要帮助乌克兰最大程度地驱逐俄罗斯军队，或帮助乌克兰领导人在他们认为时机成熟时谈判撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们面对的是一些极其不稳定的因素，特别是要考虑到那个受了政治内伤的普京。吹嘘杀了他的将军沉了他的船，或者为了爱护乌克兰而被永远卷入俄乌冲突，都是愚蠢的。
&lt;/p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>