<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>850037c4c2e759282a98bd03d3b63bc5</guid>
<title>儿童日发文，以色列驻华使馆挑衅公众良知</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2024_11_21_756293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天是世界儿童日，以色列驻华大使馆官方公众号发布了三个帖子，如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/21/20241121150003366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个标题是“今天是世界儿童日”，里面有孩子的视频，第二个标题却是“我们不会庆祝世界儿童日”，点开后是两个孩子的照片，下面配文，“我们不会庆祝世界儿童日，除非Ariel和Kfir Bibas回家……”第三个标题是“我们仍在等待Kfir和Ariel Bibas回家”，配文提到，一岁的Kfir、他五岁的哥哥Ariel，还有他们的父母Shiri和Yarden，当时在家中被绑架，至今仍被在加沙的哈马斯扣为人质，时间已超过一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频中Kfir Bibas牙牙学语的瞬间、天真无邪的笑声，和哥哥Ariel的可爱互动，都击中到人心的柔软处，能称之为“人”的人，有谁会愿意看到无辜的孩子受苦受难。希望Ariel和Kfir Bibas平安并早日回家，应该是人们的共同心愿，不分国籍和民族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这绝不能成为对其他同样无辜、同样天真可爱孩子施暴的理由。以色列驻华大使馆这次发的公号，不仅不能给以军事行动增加任何道义合理性，反而对公众的神经和良知产生强烈的刺激性，甚至挑衅性。这一轮巴以冲突已经持续一年多，根据联合国的数据，以色列的军事行动共造成加沙地带和约旦河西岸等地至少一万三千多名巴勒斯坦儿童死亡，其中包括近800名一周岁以下儿童，更大数量的儿童受伤致残，在有记录的现代战争中，以此次军事行动造成的截肢儿童数量最多，还有大量的儿童沦为孤儿。更严重的是，看不见的创伤几乎会陪伴所有加沙地区的儿童一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在已经沦为“人间地狱”的加沙地区，孩子是最大也是最无辜的受害者。直接造成这一切的是以色列，其在加沙和约旦河西岸的军事行动，把保护儿童的国际法和国际道义都踩在脚下，毫无顾忌地施行随时可能伤害儿童的无差别袭击和暴力行为，对医院、学校以及人口密集地区使用爆炸性武器，突破了很多底线。虽然由于美国的庇护，以色列对巴勒斯坦儿童的侵害未能受到约束和惩罚，但以色列在巴勒斯坦幸存的儿童心中种下了仇恨的种子，让巴以在冤冤相报的恶性循环中陷得更深，使得以色列人特别是儿童的生存和成长环境不可能是安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界儿童日的这一天，加沙仍然没有实现停火，对巴勒斯坦儿童的伤害还在继续，Ariel和Kfir Bibas小兄弟俩也生死未卜。这样的状况确实让我们很难有心情去“庆祝”世界儿童日，“不会庆祝”这话从以色列口中说出来味道更是奇怪，大规模加害儿童的责任方也没有资格、或者说不配庆祝世界儿童日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/21/20241121150405576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a3f86150601f8310512fbc6a8ebc2e7</guid>
<title>全球南方接连掌舵G20，一股特殊的领导力量正在崛起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzhong/2024_11_21_756285.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;巴西于2023年12月1日正式接任G20轮值主席国，并于2024年11月18日至19日举办G20里约峰会。从印尼、印度到巴西，以及即将于2025年担任G20主席国的南非，G20连续由全球南方中的关键大国担任主席国。在国际格局多极化和全球治理转型的大背景下，G20议程的重心正悄然向全球南方倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以印度、巴西、南非等为代表的“关键中间国家”，正通过灵活的多边联合外交，在全球治理和若干国际议题中发挥越来越大的领导角色，打破以西方为主导的国际秩序格局。作为全球南方的重要成员，中国支持并与全球南方国家共同实践全球治理新议程和独立自主的不结盟外交。但也需要看到，全球南方国情千差万别，内部存在客观利益分歧和矛盾，正是这些分歧给了西方国家分化全球南方的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、俄罗斯、巴西、印度、印尼等全球南方中的经济与政治代表性力量能否在未来进一步妥善处理分歧、加强在双边和多边层面的团结合作，是多极化能否深化的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄忠 宋晓丽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，百年变局加速演进，世界进入新的动荡变革期。当前维持大国稳定的战略基础依旧存在，但随着大国竞争的持续展开，大国关系的尖锐、低迷和严峻俨然已成为动荡变革期最大的不确定因素。在这过程中，随着加拿大、澳大利亚、日本、韩国、德国和瑞典等传统中等强国选择站队美国、强化西方联盟体系，以往由它们领衔的中等强国外交也就此淡出国际舞台。与之对应的是，以印度、巴西和南非为首的“关键中间国家”坚持以己为主，走上了多边联合（multi-alignment）外交路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“关键中间国家”的内在特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“关键中间国家”即“全球南方”国家中于后冷战时期崛起的中等国家。其范围在不同的研究中略有差异，少至巴西、印度、印尼、沙特、南非和土耳其六国，多则加上墨西哥、阿根廷、尼日利亚、泰国、阿联酋和越南等国家。“关键中间国家”又被视为关键的“全球摇摆国家”（Global Swing States）。在当前国际政治中，该概念是指那些对于地缘政治和大国竞争具有重要影响力，且对远比与某一个大国结盟更为复杂的国际合作有着不同偏好的一群“摇摆国家”。与传统中等强国相比，“关键中间国家”具有一些大致的共同内在特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“关键中间国家”虽在经济实力上无法与发达国家相比，但经济规模可观，发展潜力巨大。传统中等强国在经济上都处于发达国家行列，“关键中间国家”经济上虽有一定发展，但与西方相比整体仍处于较为落后的状态，在全球经济中扮演着边缘、半边缘角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/21/20241121102841657.jfif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月18日，在巴西里约热内卢召开二十国集团领导人第十九次峰会。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界银行于2024年1月发表的《全球经济展望》报告中，沙特这样的石油富国就和巴基斯坦、孟加拉国与安哥拉等穷国一起，被列为发展中国家。但从发展程度来看，这些国家已脱离了最不发达国家行列，有的国家在经济规模上甚至超过了一些发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际货币基金组织2024年4月《世界经济展望》的全球经济体GDP排行榜中，印度以3.94万亿美元位居全球第五，高于英国和法国；巴西以2.33万亿美元位居第八，高于意大利和加拿大。此外，墨西哥（2.02万亿美元）、印尼（1.48万亿美元）、土耳其（1.11万亿美元）和沙特（1.11万亿美元）都超过1万亿美元，且都在世界前二十大经济体行列中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家的经济发展前景也比较好，高盛（Goldman Sachs）于2022年底曾预测：到2050年，印度、印尼、巴西、墨西哥、沙特和尼日利亚的经济规模将分别位居世界第三、四、八、十一、十三和十五位。到2075年，印度和尼日利亚的经济规模更是分别会达到世界第二和第五位。因此，某种程度上可以说，“关键中间国家”是经济上正在走向世界舞台中央，但又尚未到达目的地的“半外围”国家。需要强调的是，在大国竞争背景下，这些国家的全球经济地位更加突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，一些国家在全球产业链供应链重组中有着重要地位。比如印度有可能成为下一个全球制造业中心，拉美地区最大的经济体巴西在大宗商品和农业领域有着明显优势，墨西哥、越南在近岸、离岸外包中地理位置优越等。当前，印度、印尼、泰国和越南都是美国为对华经济去风险化、加强供应链韧性而在印太地区进行重点合作的国家。另一方面，一些国家以独特能源和资源禀赋而成为大国重点关注的对象，如沙特的石油、印尼的镍矿和阿根廷、墨西哥与巴西三国的锂矿等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“关键中间国家”在内部政治发展进程上虽参差不齐，但国际政治影响力不容低估。传统中等强国都是典型的西方民主国家，其资本主义民主政治制度已发展成熟，“关键中间国家”相较而言参差不齐，尚存差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“自由之家”（Freedom House）公布的2024“世界自由度”报告中，巴西、阿根廷和南非位居“自由”国家行列，印度、印尼、墨西哥和尼日利亚的政治发展程度是“部分自由”，沙特、土耳其、越南和泰国是“不自由”国家。由于意识形态完全一致，传统中等强国相对更能与西方大国合作，在整个西方体系中发挥相匹配的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，“关键中间国家”在与西方大国博弈时，难免要承受对方意识形态偏见的压力。但其国际政治影响力却不容低估，除了经济外溢所能产生的政治能量外，它们还有独特优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是人口规模普遍较大。2024年，印度、印尼、巴西和墨西哥的人口分别为14.4亿、2.8亿、2.1亿和1.3亿，中东沙漠地带的沙特（3750万）和非洲热带地区的尼日利亚（2292万）人口数也分别接近七国集团（G7）成员国的加拿大（3910万）和澳大利亚（2670万）。印尼、印度、土耳其和沙特等国家有着大量穆斯林人口，在伊斯兰世界有着巨大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在地区事务上普遍拥有先天地缘优势。不同于在地理位置上相对集中的传统中等强国，“关键中间国家”分散于全球各大洲，位居有影响力的区域大国行列，在区域和平、发展与治理议题上往往发挥着主导作用，是世界大国和强国争取相应地区小国和弱国难以绕开的关键力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼被视为东盟实际领导者，东南亚国家在解决东盟内部事务与管理印太地区日益加剧的大国竞争方面对其寄予厚望。类似土耳其这样的国家扼咽喉之地，战略位置的重要性为其与大国博弈提供了极为重要的砝码。三是在国际议程设置上的影响力同样不容低估。巴西、印度、印尼、沙特、南非、土耳其、阿根廷和墨西哥是二十国集团（G20）成员国，其抱团的力量更为惊人。自2022年以来，印尼、印度、巴西和南非依次担任G20轮值主席国，能够利用独特角色影响国际议程设置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，“关键中间国家”不仅有实力有能力，而且有意愿在特定国际议题上发挥领导者角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统中等强国虽有实力，但承担中等强国角色的能力与意愿却越来越低，加拿大便是其中代表。其外交政策追随美国、挑战中国、援助乌克兰、支持以色列，中等强国的角色正日趋矮化。与之形成鲜明对比的是，“关键中间国家”在国际社会追求战略自主和谋求更大政治权力的愿望正越来越强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其总统埃尔多安曾表示联合国安理会不但不再致力于保障全球安全，而且成为了五个常任理事国进行战略对抗的舞台，强调“世界大于五个，一个更为公平的世界是可能的”。为此，他要求在联合国框架下重组一个能够对世界“和平、安全与福利负责的”机构，并建设一个能够代表“所有起源、信念与文化的全球治理结构”。埃尔多安认为，土耳其是一个全球领导国家，它既能独立行动、也能与其他主要大国合作推进其全球愿景。在实践中，土耳其视自己为保护和促进全球穆斯林利益的主要伊斯兰国家，全球南方国家的领导者，最不发达国家权利的支持者和多极世界秩序的推动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度、巴西和南非更是一直在追求联合国安理会常任理事国席位。印度外交部长苏杰生直言：“我不认为印度必须加入美国或中国轴心。我们拥有世界1/5的人口，是世界第五或第六大经济体……我们有权斟酌自己的立场。”他强调：“印度在一个两极分化的世界中保持了自身的独立性”，“在应对全球挑战中是一支向善的力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西总统卢拉对安理会能否有效防止冲突在全世界蔓延持批评态度，表示安理会正在逐步丧失其公信力并陷入瘫痪，必须进行紧迫改革让安理会更具代表性，更有效地发挥作用。即便传统印象中整体实力较弱的泰国，也努力在重要地区与国际事务上发挥中等强国的引领者角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/21/20241121104054914.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月22日，巴西总统卢拉在巴西利亚参加与外国驻巴媒体的小范围对话会。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fb49b2ab6662c4d2b86d66f68238958</guid>
<title>拜登的导弹救不了乌克兰</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangMunchau/2024_11_21_756275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原文发布在英国“新政治家”网站，原标题为：“拜登的导弹救不了乌克兰。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔夫冈·明肖，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家的乌克兰外交早已不是为了赢得战争，而是关系到红线问题以及和谈中的讨价还价筹码问题。乔·拜登允许乌克兰使用美国提供的ATACMS远程导弹打击俄罗斯境内目标的决定，可能会让双方更接近达成和平协议。此举更直接的目标是帮助乌克兰守住在俄罗斯库尔斯克州占领的阵地，俄军正计划在朝鲜士兵的帮助下对那里发起反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但拜登的决定不会改变这场战争的进程。美国政府在11月17日官宣这条消息的前一天泄漏了风声。这告诉我们，一切只不过是一种渐进式的政策转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里姆林宫对拜登决定的反应是可想而知地负面，但相对来说比较克制。普京的发言人谈到了冲突升级，却并没有宣布俄罗斯已经同北约处于战争状态。普京总统曾在9月份威胁道，如果西方国家允许乌克兰打击俄罗斯境内的目标，这将构成“北约国家，美国和欧洲国家直接卷入乌克兰战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/21/20241121113131518.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;320&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰使用M270多管火箭炮发射美制陆军战术导弹系统（ATACMS）弹道导弹 &lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还没有进入这种情况，因为美国和欧洲均没有做好同俄罗斯开战的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登宣布关于导弹的决定后，德国总理奥拉夫·朔尔茨表示，他不会效仿拜登的做法，再度重申了之前关于拒绝向乌克兰提供德制“金牛座”巡航导弹的决定。明年2月的大选之后，德国政局可能会发生变化，但我预计，就算德国政府决定交付（导弹）也是明年秋天的事——到那时就太晚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自这场战争爆发以来，缺乏团结与军事目标上的分歧始终困扰着西方联盟。我很难看出拜登最新决定背后的战略目的。在我看来，乌军突袭库尔斯克是一个战术错误。这些兵力本可以被更好地用于抵御俄军在乌东地区的推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰的目标是解放被占领的土地，那将需要数倍于现状的西方军事援助才能实现。西方本应该堵住对俄罗斯制裁机制中的巨大漏洞，例如，大量的俄罗斯液化天然气不断从比利时的泽布鲁日（Zeebrugge）港进入欧洲市场。西方对乌克兰的支持始终是有条件的，并且被一系列红线所包围。例如，朔尔茨强调，他不会牺牲国内社会政策来维持对乌克兰的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登似乎没有与其它西方盟国或当选总统唐纳德·特朗普先生协调过这一决定。后者的儿子小唐纳德·特朗普（Donald Trump Jr.）在推特上写道：“军工复合体似乎想确保在我父亲有机会创造和平、拯救生命之前发动第三次世界大战。”我不想猜测特朗普本人的想法，但这依然是代表他最亲密圈子里的说法，应该引起西方国家的警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有一切都让我得出结论：通往和平协议的道路比特朗普想象的要复杂得多。但我们依然在朝这个大方向前进。我的直觉是，特朗普在乌克兰问题上的立场将比他过去在公开场合说过的话更加精细。特朗普显然不可能在24小时内结束这场战争，但很有可能会打破拜登政府毫无方向的政策路线。这就是为什么我认为在2025年达成协议依然是最有可能的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/21/20241121113924539.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;535&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰边境的ATACMS的射程覆盖范围&lt;span&gt; 《泰晤士报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》报道称，特朗普团队内部已经勾勒出一份最终协议的框架：冻结目前长达1100公里的战线，两侧均为非军事区。非军事区以东被俄罗斯占领的土地将归莫斯科所有。这份协议最重要的部分是乌克兰承诺至少在20年内不得加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其总统埃尔多安也提出了类似的和平倡议，即要求乌克兰在至少10年内都不能加入北约。无论如何，美国和德国都反对乌克兰加入北约，这个问题不会在短期内构成问题。然而，我不确定在谈判开始前就做出如此巨大的让步是否明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲人来说，最困难的部分将是为战后的维和行动与乌克兰国内重建提供资金。欧洲各国政府将不得不在财政上做出牺牲，因为这些资金无法从现有的预算中拨出。我不确定欧洲人是否做好了准备。每一个人都将面临朔尔茨所说的政治权衡（trade-off），是在乎国内政策还是支持援助乌克兰。欧洲一部分最坚定的乌克兰支持者似乎活在这样的世界中：认为武器装备的采购资金是无穷无尽的。军事预算是一种消费，不是投资，只有通过提高税率或削减其他领域的支出来支付，不能被算作更多的负债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很少这样说，但在这个问题上，特朗普是对的：我们需要达成一份协议。目前的现状无法继续维持。在这样的背景下，一项谨慎执行的冲突升级策略是有帮助的。这可能就是拜登政府的决定带来的好处。改变西方导弹的使用规则不可能帮助乌克兰收复失去的土地，但会提高俄罗斯的战争成本，可能有助于让俄方坐到谈判桌前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的目标应该是达成一份协议，而不是延长一场毫无希望的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54dd348e54774b0e6dfbc65fb77ecdcf</guid>
<title>很多村干部从满腔热情到心累辞职，收入低不是主因</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoshan/2024_11_21_756237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雒珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者今年7月在中部地区某村调研时，发现了一个令人诧异的现象，同时也是值得警惕的重要问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该村共七位村干部，都有强烈的辞职意愿；其中，除去抱怨的，至少有三位主职干部都向乡镇明确表达了“不干了”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部是县乡村三级中最基层最末端的治理主体，自村民自治制度实施以来，一直承担着维系农民生产生活秩序和农村社会稳定的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，中西部的大部分村干部并不是正式的职位，没有正式的工资，他们本身就是兼职的，愿意出任村干部多是因利益在村和价值在村而热心村庄的公益事业。这样低成本的村民自治，一直是我国基层治理简约有效的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，该村村干部普遍从刚进班子的满腔热情，到现在感觉无意义、心累，甚至想辞职，其中，经济原因是次要的。因此，单纯通过村干部职业化、提高村干部工资来提高他们的积极性这一条路，无疑是走不通的，需要从当前基层治理体系中的村干部工作和角色发生的巨大变化去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118111837403.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
镇、村干部和村民在议事。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细细去梳理当前村干部承担的工作，的确与过去有着很大的差别。这个划分的时间点主要从精准扶贫时期开始，村干部工作就发生了根本性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在精准扶贫之前，除了必要性的任务，村干部主要承担的是涉及农民生产生活的内生性事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以该村为例，2014年之前，该村种植蔬菜市场前景正好，但基础设施相对落后，连基本的用水和村组路都没完成建设，所以前面连续几任村干部都在组织修路、修水池、通水管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在这些组织动员群众的工作中，不仅积累了治理资源和权威，就出现了村书记所说的“越做工作越好做”的良性循环，同时，村干部的动力也越来越强，在与群众互动、干事创业的过程中产生了价值感，某种程度上这种价值感才是能够源源不断激励村干部的内核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自精准扶贫以来，村干部工作从内生性事务为主转向了以应对上面的政策和目标的外生性任务为主，这些任务虽然也跟群众打交道，却与之前的组织动员群众完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些任务的目标和规则是自上而下直达村庄的，并不是村干部和群众能够决定的，关键是伴随了限时性的考核和全过程的监督以及高压的问责。现在村干部提起精准扶贫期间的任务和压力，都不免感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，精准扶贫攻坚任务好不容易完成，也对基层治理的资源造成了极大损耗；但这套体制仍然在基层常规化运转，冲击着基层治理的生态，给村干部带来了极大的负担。村干部要集体辞职的倾向，就是基层治理生态亮起的“红灯”，是这套机制不可继续和持续的警戒线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中央三令五申要求给基层减负，但村干部工作的局面并没有好转，反而越来越被动。总结起来，村干部工作面临着“三座大山”，都是让村干部头疼心累的主要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一座“大山”是得罪农民的“难”工作，主要以收医保和12345为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该村村书记提到，“医保政策是好，但是钱年年涨，一家人交也得几千，关键是本来到年底前交上就行，结果上面要求的很极限，这个月得收多少是硬性规定。农民还没把种的菜卖出去，本来就没钱，让我们村干部去要钱，农民能有什么好脸色好话？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收医保成了当前村干部的季节性中心工作。关键是这种工作要求违背村干部和农民的意愿，容易凭空制造和积累干群矛盾，村干部只能“刷脸”说好话来完成要求，但也不免遇到几个说话不客气的村民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12345也是一个得罪农民工作的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本12345是为更好地服务群众，提升群众对政府满意度的渠道，但进入到村庄之后，成为少数有着私人化、不合理诉求的钉子户“拿捏”村干部的尚方宝剑。该村村干部对这个12345是叫苦不迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来这些钉子户在村干部做工作过程中边缘化处理就是最低成本的，或者自有依法上访的渠道去反映；现在有了12345热线，他们打一个电话就能反映，而来处理的还是村干部，并且12345还要求必须100%满意，村干部要么请他们以满意服务而结案，要么留下服务好的证据和材料申请第三方结案。在这个过程中，村干部就成了得罪他们的“坏人”，成了权力地位倒置的“受气包”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12345中的诉求无筛选机制、顶格化要求，已经成为当前村干部做工作最大的掣肘，几乎每个村干部都会跟笔者抱怨12345，并且在做其他工作时有了顾忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118112412776.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
政府服务热线工作人员接听群众来电。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二座“大山”是脱离实际的“假”工作，主要以防返贫监测工作为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱贫之后，防返贫监测成了村干部的主要工作之一，包括：一是发现和筛选脱贫不稳定户、边缘易致贫户、突发严重困难户；二是申请是否纳入防返贫政策保障范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发现和筛选的渠道包括政府部门推荐、本村摸排和自己申请三种，一般情况下，自己申请的是少数，政府部门推荐和本村摸排两个渠道产生的易致贫户都需要村干部应对。相关政府部门主要是卫健、住建和民政，其中最频繁推荐的就是卫健部门，只要村民在医院单次医疗消费满100-200元及以上，就直接推送给村里，交给村干部去核实是否符合扶贫救助政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个月，医疗系统向该村推送了十几个需要核实的农户。关键在于，这十几个人中有3-4个人都不符合基本事实，剩下的7-8个人虽然有疾病治疗事实，但都是以小病和小手术为主，真正得大病的只是极少数，并且还有不符合政策的农户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于系统的无差别推送，这十几个人意味着十几套资料，同时还要纳入系统并经过民主评议，这意味着，每个月村干部固定要做这些脱离实际的无用功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者调研期间参加了一次村里的民主评议会。全村从医院推送过来要核实的共有20户，每一户都有明确的自费记录，各小组长说明了每一户的家庭情况，最后这20户没有一户需要纳入扶贫政策保障范围。这说明，贫困和返贫并不需要系统推送和主动发现；这些工作，不能预防贫困，却成了折腾村干部的头号政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本村摸排则要求村组干部走访，不仅要走访脱贫户，还要走访一般户，等于要在全村范围内800多户中摸排出可能贫困的农户。而一旦进入防返贫监测系统，真正的麻烦才开始——所有监测的农户都需要不断更新信息和资料，并且脱贫和解除风险的农户情况也要持续跟踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部最头疼的工作之一，就是走访这些农户，统计收入。笔者从该村村干部了解到，脱贫户的收入必须达到相应的标准，去年人均年收入必须在7600元以上，今年则变成了8400元以上。问题是，让村干部去统计收入，得到的并不一定是真实数据，许多老年户家里就种着1-2亩玉米，人均年收入根本达不到要求的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部无奈地表示：“上面要数据漂亮，但实际又达不到，只能多算转移性收入，把子女给的、地力补贴和社保算上，不够还要把家里的猪和狗算上，这还得靠村干部刷脸才能完成。”有的农户并不愿意配合这场无意义的表演，不愿意签字，对村干部更是没有好脸色，村干部只好自己完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱离实际的防返贫监测工作已经让村干部疲于应对，关键是不得不弄虚作假的工作让村干部产生了无意义感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>