<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59079582f9c3632d63d3122ecd907a43</guid>
<title>翟欣欣认罪认罚，离婚夫妻话说到什么份上构成“敲诈勒索罪”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2025_01_23_762961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日中午，翟某敲诈勒索案在北京市海淀区人民法院山后人民法庭结束一审。据苏某家属称，翟某出庭接受审理，对指控的敲诈勒索罪名认罪认罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无论从2024年3月，苏某家属称翟某因涉嫌敲诈勒索一案被移送法院，还是从2023年5月翟某因涉嫌敲诈勒索被刑事立案，这几个重要节点之间的间隔，倘若比照刑事诉讼法之规定，都确实难言“顺畅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的不顺畅到底为何？而在本案中认罪认罚的翟某将面临何种量刑的可能性，以及这样的案件结果又将产生何种行为法的效果呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我们需要回溯一下苏某翟某事件的时间线：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2017年3月30日，苏某翟某通过婚恋网站认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年6月7日，两人领取结婚证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年7月18日，办理离婚手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年9月7日，苏某在微博上发遗书，将两人的情感纠纷公开，后自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年4月20日，苏某家属起诉苏某前妻翟某，围绕离婚后财产纠纷、赠与合同无效、返还财物展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月31日，北京市朝阳区人民法院一审宣判，判决翟某退还苏某家属现金、汽车共近千万元以及撤销翟某海南、北京两套房产的个人所有权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月7日，苏某姐姐称，翟某运用威胁的方式，向苏某索取钱财，涉嫌敲诈勒索。已向检察院递交“立案监督申请书”，正在积极推动刑事立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月12日，苏某家属确认收到翟某660万元还款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月20日，翟欣欣因涉嫌敲诈勒索被刑事立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月7日，苏某哥哥称，日前，翟某涉嫌敲诈勒索一案已移送法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月21日上午9点30分，翟某涉嫌敲诈勒索案在北京市海淀区人民法院山后人民法庭开庭审理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
苏某家人先民后刑，在获得财产返还之后的刑事追责过程中涉及到了典型的民刑衔接交叉，我们需要通过对案涉罪名“敲诈勒索罪”的分析，来正确理解离婚（分手）时的财物讨要行为与敲诈勒索之间的界限究竟在哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据刑法第274条规定，敲诈勒索罪是指以非法占有为目的，对被害人使用威胁或要挟的方法，强行索要公私财物的行为。敲诈勒索公私财物，数额较大或者多次敲诈勒索的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处或者单处罚金；数额巨大或者有其他严重情节的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金；数额特别巨大或者有其他特别严重情节的，处十年以上有期徒刑，并处罚金。而根据两高关于办理敲诈勒索刑事案件适用法律若干问题的解释，数额较大、巨大、特别巨大则分别对应2000至5000以上、30000至100000以上、300000至500000以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学界对该罪的一般理解来看，在客观上，敲诈勒索要存在胁迫以及导致财产损失两个要件，而在主观上则需要强调以非法获利为目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在胁迫这一要件上，从披露的聊天记录来看，翟某以举报苏某所从事之工作可能涉嫌违法为由，要求其给予更大的财产补偿，这究竟是属于胁迫还是一个正常的权利行使行为，应该是本案第一个需要明确的问题。毕竟会有部分学者认为，苏某的工作确实可能构成违法犯罪，翟某的行为更像是一个检举揭发行为伴随的合理权利行使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这种观点无论是学理还是从朴素的法感情，都是一种无聊的创新。无论从禁止权利滥用的角度出发，还是从检举揭发与获得利益的两种权利（法益）的属性出发，这都是赤裸裸的胁迫行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/23/20250123081654785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
翟欣欣和苏享茂
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从禁止权利滥用的角度，与“要不我就举报你”对应的应该是“你赶紧收手并做出补救吧”，而从权利属性的对等性角度出发，举报对应的并不是财产性权利，不能使用这项权利去谋求不对等的财产性权利。甚至，你刚一说出“你赶紧收手吧”，对方旋即说“啥也别说了，我给你500万，你帮我保守秘密”都不能认定为被害人同意，而同样应当认定胁迫的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在导致财产损失这一要件上，确实在婚姻或者共同生活的情形下，存在着与其他敲诈勒索案不同的状态。在其他敲诈勒索案件中，由于犯罪人与被害人一般不会出现财产共同共有的情形，因此一方向另一方的无法律依据的主动性财产转移，一般也就可以视为财产损失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在存在共同共有或者一定的财产混同的婚姻或者共同生活的情形下，很难言说，相应的财产转移就一定对应着财产损失。这种财产转移既有可能是共有份额不明的共有物分割，更有可能是一种情感价值、过错与否所对应的民法典婚姻编1087条的适当照顾相对方的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果是在婚后继续要求，或者显然超出明确的份额或者夫妻贡献的，那么做出导致财产损失的认定也并不为难。以本案为例，无论是两套房子的更名，还是一次次数百万以及最后的千万给付，直至导致苏某自杀的敲骨吸髓，早就远远超出我们这里讨论范围的共同财产的限度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，最终的最终，本案以及类似案件的核心在于最后的那个要件：是不是以非法获利为目的。这里很多学法之人以及民众都会有一个当然的概念：从客观把握主观。因此，很容易当然的认定存在胁迫，尤其认定存在导致财产损失的情况，当然的就认为存在“以非法获利为目的”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这么说，我们可以从（2005）丰刑初字第1785号判决书的相关点评中觅得一二。此案中，妻子王某在夫妻财产并未分割但婚姻关系已经解除的情况下，威胁丈夫张某，不解决财产分割问题就举报其行贿行为，索要人民币2000万元，后协商降至300万。在丈夫委托他人支付头金20万时，被丈夫报案的警察当场抓获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院认为这属于一个典型的权利行使案件，如果财产本就未分割，行为人也就不存在非法占有的目的，手段虽然欠妥当，但从他人处取得自己的财产权利，并未超出其应得的数额，权利人并未因此遭受实质上的财产损失，也就不存在侵害他人财产权利的问题，因此不构成敲诈勒索罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多论文对这一判例提出了强烈的批评意见，认为，判决混淆了被告人对于财产可能具有权利基础与确定具有权利基础两种情形的差异。换句话说，假如王某要的这200万最终超过了财产分割的份额，假如实际只能分到100万的话，那不就是赤裸裸的敲诈勒索了嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/23/20250123081900329.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回到要件本身，“以非法获利为目的”的关键就在这个“非法”的理解，非法的“法”一定意味的是“法条”吗？倘若我本来共有财产分割在法院审理后最终只有100万，我在离婚或者解除共同生活关系之时问对方要200万，我就是敲诈勒索了吗？倘若如此，那以抚养权为要挟、或者以“我还爱着她”逼迫对方净身出户的离婚或者分手的民事案件中，一方当事人都可以直接民转刑，移步隔壁刑庭直接一步到位定敲诈勒索了。如果所有的婚姻案件都以这么极端的处理思路对待的话，那完全可以取消婚姻制度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在离婚或者解除共同生活关系的案件中，一方当事人出于对共同生活中的作用、子女老人抚养赡养中的贡献、生活的状态时长、将来生活的难易度等等，提出超出本有的共同共有财产分割份额之上的要求是很正常的一种情形。尤其在存在有责方情形下的要求“净身出户”是一个非常常规，也是非常能够获得一般社会自然人最朴素的法感情所接受的事实状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情形下，哪怕其所提之要求并不为实定“法”所接受，也并不能认为“以非法获利为目的”中的“非法”。此时的“法”更多的是一个强制性、会导致负面法效果的法的概念，只要不是违反这些法，那就都不是非法。而这从最高院《关于对于索取法律不予保护的债务非法拘禁他人行为如何定罪问题的解释》中，同样可以觅得一脉相承的解读：行为人为索取高利贷、赌债等法律不予保护的债务，非法扣押、拘禁他人的，依照刑法第二百三十八条的规定定罪处罚。用非法拘禁罪而不是抢劫罪！原因在于，我不是“以非法获利为目的”拘禁的，我就是想要我觉得应该归我的钱的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，我们应该就很清晰了，之所以本案会先民后刑，之所以会显得案件的处理较之一般案件不太顺畅，原因恰恰在于：对于婚姻或者共同生活案件（忘了说了，在这里叫青春费损失），一方的要价即便稍高，也不是那么简单的认定“以非法获利为目的”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本案中，我们回到刚刚的时间轴以及各项已经能够获知的聊天记录等信息，综合来看，一个有过三四段类似“骗婚”经历并次次获得丰收的翟某，在一个闪婚，且婚姻状态仅持续40余天，还在&lt;strong&gt;离婚后&lt;/strong&gt;以&lt;strong&gt;威胁&lt;/strong&gt;的表达，继续&lt;strong&gt;索取高额财物获利&lt;/strong&gt;并&lt;strong&gt;导致苏某自杀&lt;/strong&gt;的情形。从客观推导主观，足以证明“以非法获利为目的”，是一个完整的构成要件体系。而至于刑期，我们从报道所称翟某认罪认罚以及其已经大量退赃，再加上确实也是夫妻关系等情形综合来看，可能不至于触发定格量刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后想说，分手要钱可能不是一个法律普遍接受的的行为，但也不应该一边倒的完全否定，不仅离婚，即便不是婚姻状态的青春费损失，一来并不是所有民众都不能接受，二来从讨要者本人的角度出发，也并不是一个在其位置而言完全“非法”的目的。因此，做一定的法律上宽容态度并无不当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于类似本案这样的以及之前出现过的种种霍某、吴某等案，我们则应该坚决适用刑法规制的手段，体现法律的行为法效果。而对于一般民众而言，少一些爱情脑，少为小作文推波助澜，对于感情、婚姻这样的事不过度倾注自己的共情，有时候反而是一个更加理性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89c01c04c7d363c75e2f016a30b46f71</guid>
<title>调研土地问题，意外发现反对保护外嫁女权益的竟有“她们”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinhuihuang/2025_01_23_762959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尹辉煌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，农村土地资源越来越受政府及市场重视，如何“盘活”土地存量逐渐成为社会热门议题，土地权益纠纷也随之日益突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，这两日，广东汕头有一女士向媒体反映，自己因未婚生育，被当地农村经济集体组织认定为“外嫁女”，因而成员资格和分红福利被剥夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/22/20250122133941638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·外嫁女问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，长期以来，在讨论农村集体成员的土地权益问题时，外嫁女问题都是无法被绕开的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一问题十分复杂，而我去珠三角调研时颇为意外地发现：反对外嫁女土地权益平等保护的一大群体，恰恰是嫁进来的媳妇——在她们看来，嫁出去的女儿都有分红权益，她和她们的子女却没有，这实在让她们难以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
准确说来，处于冲突状态的并不是外嫁女和新媳妇，而是确权前后的集体成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前产权改革的主导方向是生不增、死不减的股权固化，在这种模式之下，即使女性在结婚时愿意放弃原村庄的土地分配权益，将户口落入夫家集体，她也无法获得夫家集体的土地权益，而她们的子女也同样无法享有权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，假如一户人家有儿有女，女儿2005年结婚未迁户口，2007年生孩子也落户在娘家；2010年确权，2012年儿子结婚，2014年生了个女儿。某些村集体可能会基于一些落后的观念限制这户的女儿成为集体经济组织成员，而这女儿可以维护她和孩子的相关权益，但是儿媳妇却没有可能。在珠三角调研时，我经常听到村民抱怨甚至是愤慨：“连外嫁女都有分红，孙子孙女却没有！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多研究者认为，这种确权的模式可以简化制度、减少纷争。事实上，不合理的“定分”反而会不断提升模式的复杂程度，成为一个“制度迷宫”，不仅不能“止争”，甚至会酝酿更大的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/02/20240402104614881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·什么成员，什么收益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
珠三角股权固化有其内生动力。经济发达地区属于人口流入地区，集体经济组织成员人口增加就会摊薄土地收益，所以既有成员就想限制成员数量，即“总股不增加”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如我调研的其中一个村，为了限制男性成员多次结婚带来的成员增加问题，就规定只有头婚妻子可以成为集体经济组织成员。当然，这里争议最大的群体还是外嫁女群体。据某镇的股份办工作人员介绍，在所有股份纠纷中，外嫁女群体占比超过2/3。一方面要保护现有的外嫁女权益，另一方面又要实现总股不增加，自然而然就产生了新成员的权益困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对珠三角来说，集体土地权益可粗略分为三块：一是集体土地出租的年度分红；二是集体提供的其他福利，各村略有差别，大致包括新农合缴付、大病二次报销、年节礼品、考大学等教育奖励等等；三是土地征收或旧改等大项目带来的地价补偿，这项数额较大，而且是一次性补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁是集体成员？对于较早推行产权改革的珠三角来说，这个问题尤其复杂。与之相关的有以下身份：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、本村籍贯成员，在本村出生，但是后期因工作等原因户口迁出；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、本村户口成员，国家编户齐民，最容易确定；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、本村集体经济组织成员，在政经分离改革之后，珠三角一般在组一级成立经济合作社，在村一级成立经济联合社，土地开发、分红等事项均由集体经济组织负责；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、本村股东，由于担心“人多分薄钱”，许多村社进一步确死股，限制总股；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、股份收益实际享有者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
上述身份有不同也有重叠，可以举如下例子帮助理解：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
A是空挂户，一般和本村没有历史关联，一般是外地人和本村从权商量，只有户口身份2，但不享有任何权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B是早年从本村考学出去后来成为公务员，可以回来参加集体活动，在父母在世时只有身份1，也无以上权益。父母一方去世之后由另一方继承土地权益；父母全部过世后由B和兄弟姐妹共同商量分配比例，B一般会获得一定比例，这样就获得了身份5，享有权益1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C是维权成功的外嫁女，一般是有本村户口的外嫁女被限制成为集体经济组织成员，此前还有村庄强迫其迁离户口。一般数额大的权益，3能提供维权动力，维权成功的外嫁女正式拥有全部身份和全部权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
D是确股之后的新媳妇，拥有身份2、3，仅享受土地权益2，有可能享有土地权益3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
E是确股之后的新生女儿，拥有身份1、2、3，享有土地权益2，有可能享受土地权益3。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，集体产权制度的本意是简化现有制度，但现实中却制造出更复杂的关联，也带来了很多当地人无法理解的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“死不减”使得没有集体成员身份的人却可以享受集体分红权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上述B为例，在确股之前，B无论如何也无法享受土地权益，但是确股之后却赋予了他这种权益，只是操作不便。父母的两股仍然记在留村的兄弟上，假设其继承了四分之一，即半股，越往下一代，“代持”的股份就越细碎，而且关系也日渐疏离，操作愈加麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/02/20240402104751253.gif&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;200&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“生不增”使得新成员没有相关资格，保护了现在的外嫁女，却无法保护将来的外嫁女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在已经外嫁的女性可以通过正式维权获得分红资格，而E这种新出生的女儿则没有直接的分红资格，对父母分红权益的继承一般要等到父母过世之后。假设C是E的姑姑，她们的身份是一样的，但是目前的制度设计却让E的相关待遇远远低于C。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee6408fd4826cdbfa3b74ce27f0c445b</guid>
<title>春晚小品不好笑？这个问题很重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2025_01_23_762958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117093726375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年会在不停举办，刘德华已完全解冻，火车票正在被疯抢，一切的一切都预示着，又一年的春节即将降临神州大地。在每一个循环的开端，全太阳系收看人数最高的综艺《春节联欢晚会》将再一次为我们敲开新春的大门。虽然吐槽春晚、玩梗春晚已经成为了春晚宇宙不可分割的一部分，年年说“年味淡了，春晚不好看了”，但不看心里还怪难受的，怕又赶不上春节假期的各种“热闹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春晚作为一项“综合性艺术”，近年来确实有复兴的趋势：歌曲、舞蹈年年有出圈、各地户外分会场融入了地方特色一派繁华景象，凝聚了群众智慧的各种梗图也让春节多了不少乐子……唯独只有语言类节目“斯人独憔悴”，沦落到“最如坐针毡”的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117094023767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
虽然娱乐的方式变得多元，我们还是习惯在央视主持人字正腔圆的祝福声中迎来新春&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春晚，作为诞生过最多全民喜剧艺术名场面的舞台，为什么不好笑了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以前的春晚喜剧舞台，我们看到的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是陈佩斯和朱时茂这对初代黄金喜剧搭档，以探索者的姿态把“小品”这一原本属于话剧舞台的形式改造成了给无数观众带来欢乐的晚会喜剧。《主角与配角》中一句“朱时茂你个浓眉大眼的家伙也叛变革命了”成为了难以超越的华章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是赵丽蓉扮演的充满智慧和幽默感的老太太，用诙谐和讽刺的方式一头扎进光怪陆离的都市后现代生活，不仅让“宫廷玉液酒”成为了网络时代的中国人专属暗号，还不小心让rap说唱在30年前的1995年就登上了春晚舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是赵本山和他的搭档范伟、宋丹丹、高秀敏把春晚语言类节目推上了巅峰，“马甲”从此不再是一件衣服，“忽悠”不再是一句方言，那个穿着藏青色中山装戴着标志性帽子，背着手直勾勾看着你的大叔，总会在年三十晚上的10:30在全国人民的欢呼声中登场，让老百姓辛苦了一年在电视机前放声欢笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117094206402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵本山经典形象&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还有永远单押的黄宏，经典名句“中国足球何时出头”至今仍不过时，娇滴滴萝莉音的机器人女友蔡明，“浓缩就是精华”的潘长江……在春晚经典时代的“神仙打架中”，中国的晚会喜剧走上了巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“锣鼓喧天笑满堂，当时只道是寻常”，儿时的80、90后觉得这就是春晚，这就是过年，直到多年之后才发现，那个全国上下笑点统一，笑成一片的年代，是再也回不去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人给近几年的春晚语言类节目总结了几大“尬点”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，喜剧阵容从专业的喜剧明星变成了“名人大杂烩”，各路实力派演员、偶像明星，甚至是主持人、歌手都上来凑个热闹。乌泱泱一群人，啥剧本也hold不住这流水的明星。没办法，这年头演员有知名度、有流量，自带关注，而歌手在春晚上可以唱歌，演员除了在台下圆桌边吃零食鼓掌，也得上台找点事情做做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如今的春晚小品相声，少了当年对于身边事身边人直截了当的描写和讽刺，噼里啪啦十几分钟，听着有点吵，都是些虚热闹——岳云鹏领着观众唱歌，小品不断重复着现实里根本不可能发生的奇葩误会。春晚的不少经典喜剧，之所以现场效果炸裂，演后长盛不衰，靠的就是对老百姓看得见、摸得着的社会现象和人际关系进行夸张的表现和高超的讽刺，效果拉满同时也巧妙地弘扬了正气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，陈佩斯朱时茂的《羊肉串》讲的是食品卫生和假冒伪劣问题，赵丽蓉的《如此包装》讲的是传统文化的低俗娱乐化，《打工奇遇》讲的是餐饮中的消费主义和物价虚高，《卖拐》讽刺了江湖骗子，《五官争功》《宇宙牌香烟》《瞧这两爹》这些经典相声作品也都紧扣职场争功、虚假营销、亲子教育等话题。观众并不会感觉到“被说教”，节目也成功“弘扬了正能量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117094317304.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵丽蓉、巩汉林经典小品《打工奇遇》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，就是被诟病最多的强行煽情和强行大团圆。这种套路甚至由于太过程式化，其本身已经成为了脍炙人口的笑点——当小品中的人物因为各种误会最后矛盾总爆发难以收场的时候，总会天降一个意外的真相；于是，所有人定住，煽情的背景音乐响起，开始感动上价值，最后当然是和和美美一起过年，第四堵墙打破，所有演员手牵手对观众热情高呼：“我们一起包！饺！咂！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种套路的总结最早源于一些头部自媒体博主的“春晚预测”，激起了大家的共鸣后，“包饺子”已经成为一个新词，用来指代那些刻意的“强行大团圆”和“强行主旋律”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是中国的语言类节目，或者说适合在舞台表演的短喜剧走向没落或者陷入低潮了吗？当然不是！相反的是，近几年“民间语言类”可以说是形势一片大好。你就看遍地开花、创作力极其旺盛的喜剧综艺和线下线上火爆异常的脱口秀产业吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，《喜人奇妙夜》《脱口秀和Ta的朋友们》这两个代表了小品和脱口秀（咱也可以理解为“相声”）赛道的综艺频频出圈，诞生了一连串经典段子和名场面，累计17次登顶网综霸屏榜。《喜剧之王单口季》位列2024年在更喜剧综艺有效播放第一。喜剧电影、喜剧话剧和小品、传统相声和脱口秀的一大批资深笑星和新人在这些节目中打通了壁垒，一批当打之年，创作力旺盛的喜剧中坚力量通过节目和切片在视频平台的二次传播被大众所熟知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117095019970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024喜剧综艺全面开花，在脱口秀和小品领域都有不少出圈的段子和作品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是越来越热，成熟的好作品很多，一边是越来越凉，层层选拔的作品却很难留住观众。有人说这还不简单，笑星是现成的，作品是现成的，人气和知名度也烘托到位了，你直接把喜综上的段子，比如《进化论》《九九八十一难》《小品的世界》，还有脱口秀的好评段落再“优化整合”一下往春晚上这么一搬，不就万事大吉了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯定有人会说出万年不变的理由：审核，审核，还是审核！就像郭德纲粉丝一直解释的老郭上不了春晚的理由：尺度，尺度，还是尺度！眉头一皱，事情当然没有那么简单。排除一些众所周知的要素，有些原因是我们不太愿意直面，但其实客观存在的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd99d67143dfe39f8f13e72904532c6e</guid>
<title>马斯克操盘，美国航天能“再次伟大”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2025_01_23_762953.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/21/20250121144025693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普说，要将美国宇航员送上火星，插下星条旗。马斯克激动地竖起了大拇指。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/21/20250121144155134.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1 特朗普宣布火星计划后，马斯克竖起了大拇指&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，美国媒体上担心中国会赢得中美航天竞赛的报道频频出现。比如，中国的火星采样可能会早于美国四年实现，美国可能取消阿尔特弥斯重返月球计划，从而使中国在载人登月竞赛中不战而胜，日益老化的国际空间站退役后中国空间站可能独领风骚，跨大气层高超音速飞行器、高轨光学和雷达星等领域美国都已成技术追随者，中国启动两大巨型星座组网发射和密集试验可回收火箭也使美国人倍感压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时，美国航天似乎已经不再伟大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/21/20250121144222633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2 中国天问三号火星采样返回任务&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，马斯克加入了特朗普的”让美国再次伟大“（MAGA）的大业，他也要让美国航天”再次伟大”了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，美国航天全球第一的地位并没有改变。只看马斯克的SpaceX，猎鹰九号一年发射回收超百次、单箭复飞25次、龙飞船全球唯一可复用载人飞船、星链近万卫星颠覆互联网格局、五千吨超重星舰震撼飞行、筷子夹箭科幻式回收，都是名副其实的遥遥领先啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/21/20250121144244953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3 星舰第七次飞行筷子夹箭回收第一级&lt;span&gt;SpaceX&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA虽然越来越拉跨，但靠大半个世纪的积累，它也有继续吃老本的雄厚资本。深空中，NASA的一堆探测器仍在工作，包括火星车、木星轨道器、近距离太阳探测器、已进入星际空间的旅行者号和新地平线号、哈勃和韦伯（韦布）太空望远镜等等。美国的卫星导航系统、商业遥感卫星和高轨通信卫星仍然全球领先，更不用说军方无数间谍卫星和X-37B之类先进平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，NASA和以波音为代表的传统航天承包商的臃肿低效已积重难返，美国整体工程能力也在以肉眼可见速度不断下滑，延迟、超支、故障频发是常态。同时中国航天异军突起，对美国第一的地位构成极大挑战是不争的事实。中国在诸多项目上赢得航天竞赛的可能性确实存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不断看到中国突飞猛进的进展，的确会形成一个印象，即美国航天的辉煌已是遥远的过去，SpaceX也无法全面压倒中国，被赶上似乎只是时间问题。而NASA这些年来的表现糟糕得令美国人愤怒。美国媒体和不少航天人士俨然患上了焦虑症。站在美国角度，这可以理解。于是，让美国航天再次伟大，不知不觉成了他们的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，机会终于来了。特朗普王者归来，时隔四年再次担任美国总统，这是他第二个也是最后一个任期。全面掌控白宫和国会的懂王踌躇满志，必定会大干一场，继续他的MAGA大业。不同的是，这次他身边多了一个“高参”马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克是美国航天的毋庸置疑的领军人物。最近这几年，他的野心急剧膨胀，开始深度介入政治。在拿下推特掌控媒体话语权后，总统大选他重金押注特朗。他又赢了。他不仅获得了权力想象空间无限的联席效率部长的职位，还参与了特朗普的组阁决策。甚至，他还干预起欧洲政治。而航天，必定是他行使效率部长职权进行大刀阔斧改革的领地，他也必定会抓住机会实现他的火星梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/21/20250121144308572.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图4 马斯克（中）和艾萨克曼（左二）&lt;span&gt;SpaceX&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在胜选一个月后便火速提名了新的NASA局长。他就是41岁的亿万富翁、支付公司Shift4的创始人、人类商业太空行走第一人贾里德·艾萨克曼。艾萨克曼两次资助并担任指令长的私人轨道飞行都是由SpaceX的猎鹰九号和龙飞船完成的。艾萨克曼比马斯克小一轮，是马斯克的崇拜者，对航天的理念和志向相近。说提名决策没有马斯克参与，未来马斯克不会介入NASA改革，没有人会相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普已经把登陆火星设定为国家目标，所以承担这个任务非NASA莫属。马斯克也吹过火星是SpaceX终极使命的牛，但他心里很清楚，这个任务靠一家私企实现可能性甚微。火星是马斯克心心念念的终极目标，所以你应该能理解他为什么这么激动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅火星计划，NASA目前依然是美国航天的核心力量。商业航天，无论是SpaceX，还是传统承包商，还是要靠NASA喂养和扶植。在基础技术研发和科学任务方面，NASA的作用不可替代。国防和民用航天，也需要NASA的支持。但以NASA目前这个熊样，怎么来承担登陆火星的重任，让美国航天再次伟大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，NASA改革应该就是”让美国航天再次伟大“的关键。至于改革的具体措施，目前我们不得而知，但根据马斯克一贯的思路也能猜个大概。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>