<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78750ea391d4feee5c5d121b509c6ac2</guid>
<title>当一名奥运冠军决定“下海”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangqingshu/2024_12_17_759064.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 汪青姝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会开赛两周后，知名互联网内容订阅服务商OnlyFans推出专属页面，热情洋溢地宣传到：来自世界各地的四位OnlyFans创作者正在参加2024年夏季奥运会，号召订阅者们经常登录网站以关注他们的参赛进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OnlyFans的平台内容由用户生成并上传，通过每月的订阅、提示和按次计费的方式，向订阅者（观众）们收取费用，其中的80%会落入创作者的手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有相当多类型的创作者活跃于该平台，如音乐家、烹饪爱好者、健身达人等，但内容的私密性和订阅收费的设计，使该平台受到广大色情作品制作者的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/29/20241129203838311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
OnlyFans的奥运专题页面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的《每日电讯报》在巴黎奥运会开幕后，刊发了一篇名为《“只有粉丝才能救我的命”：为什么奥运选手转向成人专属网站》的文章，作者在导语里明确写道：“对于现役和退役运动员来说，在网上发布挑逗性的照片已经成为可以接受的、有利可图的方式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年里约奥运会上男子3米双人跳板项目上，为英国赢下首枚跳水金牌的运动员杰克·拉格尔在采访中透露，他正通过在网上发布自己的半裸照片来增加自己的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“是的，我在努力赚取外快，我有人们想获得的东西，而我并不介意从中获利，”杰克·拉格尔坦言，“如果我能得到线，我想要更多的钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
促使他作出这一决定的重要原因是在过去十年间，英国在跳水项目上予以的扶持没有任何增长。2011年当16岁的杰克·拉格尔踏上世界比赛的舞台，进入世界排名前八的他能拿到的奖金为2.1万英镑，十年后，当他跻身世界前三，拿到奖金只增加了7000英磅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据英国的官方统计数据，2.8万英镑的年薪收入远低于一般30岁英国居民的平均收入。截止2023年4月，英国30-39岁居民的平均工资为37443英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无有独偶，新西兰派去巴黎参加奥运会赛艇运动员罗比·曼森选择在OnlyFans上开展副业，也是为了钱。现年34岁的他在今年的巴黎奥运会上获得了男子双人双桨决赛第六名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现阶段，我在OnlyFans上赚到的钱比我在赛艇比赛上赚到的还多。”罗比·曼森告诉路透社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然新西兰划船队支付了他的日常训练费用，但鉴于划船本身的奖金算不上丰厚，他仍然需要额外的收入来源。新西兰的运动员管理机构对他的决定表示了支持，用罗比·曼森的话说，“他们正在认识到该项目正产生巨大的财务影响，并在帮助我实现自己的目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早时间，OnlyFans的吸金魔力还只是对退役运动员起效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国短道速滑运动员伊莉丝·克里斯蒂在2021年退役后也加入了OnlyFans，她解释说自己退役后一无所有，陷入了非常黑暗的境地。没有房子，同时打三份工，这是伊莉丝·克里斯蒂当时的生活写照，她认为OnlyFans在某种程度上拯救了她的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你可以用你感觉舒服的方式使用它，它不会强迫你做不想做的事。”伊莉丝·克里斯蒂在接受媒体采访时说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听上去简直梦幻非常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实现梦想和生计所迫的运动员，不得不借助成人内容制作平台来赚取外快，成为了某种西方体育新闻报道的主流叙事。然而，在舆论纷纷对他们表达理解和默许的同时，这种自我物化，将身体作为商品出售而引发的恶果，也在悄然显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个人通过了窄门，后面就会有一群人跟着涌入，道德的边界被模糊，后现代消费模式下，钱可满足一切，人人皆为动物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰克·拉格尔不是英国跳水队里唯一一个在OnlyFans上开设付费账号的人，他的队友，24岁的诺亚·威廉姆斯，27岁的丹尼尔·古德菲劳，还有26岁的马蒂·李，也都在其中。丹尼尔·古德劳菲在里约奥运会上为英国队夺得一枚铜牌，而马蒂·李则跟汤姆·戴利合作在东京奥运会上为英国队斩获一枚金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/29/20241129203939509.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杰克·拉格尔在巴黎奥运会上赢得了一枚铜牌&lt;span&gt; ABC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杰克·拉格尔的自我辩解中，作为跳水运动员的他们本来在赛场上穿的就少，日常被媒体镜头扫来扫去，现在他们只是把同样的东西放在私人频道上收费（“我们并没有正面全裸，一切（上传的内容）都是安全的”），这并不值得大惊小怪，更没有批判的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马蒂·李每月向订阅者收费20美元，他在自己的OnlyFans账号主页上写道：“记住，我是英国跳水运动员，而不是艳星。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，如果没有英国跳水运动员的噱头，花费更少的费用，订阅者可以看到更加大尺度的内容，他们为什么要选择马蒂·李呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止2023年5月，OnlyFans上共有300万创作者，平均年收入为1300美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被售卖到高价的究竟是半裸的泳衣照，还是英国国家跳水队的头衔？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大撑杆跳运动员阿莉莎·纽曼在巴黎奥运会上，以4.85米的成绩打破了由她自己保持的全国跳高纪录，并为赢下一枚铜牌。这让她成为了加拿大奥运史上第一个在该项目中获得奖牌的女运动员，然而她对着全世界的摄像机疯狂摇晃臀部的举动，引发了大众的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑是在为她的OnlyFans账号引流以增加收入。根据媒体估算，取得比赛成绩后，她在OnlyFans上的月收入将大幅上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/29/20241129204039229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿莉莎·纽曼在巴黎奥运会的赛场上&lt;span&gt; ABC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰克·拉格尔的父亲得知儿子在OnlyFans上贩卖私照的事情后这样说：“你在INS上发布免费的东西，但当产品就像INS一样免费时，你就是产品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论这是否是他们的本意，展现奥林匹克更高更快更强，激励人类冲击身体极限，宣扬挑战勇气的竞技场，已然被迅速注解为将自己卖出更高价格的拍卖场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20岁的巴拉圭运动员卢安娜·阿隆索则直接把奥运会的参赛经历，当作自己转战OnlyFans上的最大筹码。作为一名游泳运动员，她在巴黎奥运会上参加了女子100米蝶泳的比赛，最终以预赛第6、总排名第29的成绩早早出局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后她被要求离开奥运村，原因是在国家队里制造一种“不恰当的气氛”。卢安娜·阿隆索在接受巴拉圭的数字媒体《Hoy》采访时反驳称，自己是自愿离开的而非被开除，但巴拉圭奥林匹克委员会主席在国内电台节目中评论她是被逐出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我要去美国学习，继续我的政治学事业……会一直游泳，可能参加比赛，但这不是我想要的生活……我想为一家公司工作，现在有了人生规划，并希望它能被实现。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在借由奥运会的风波赚取大量眼球仅两个月后，卢安娜·阿隆索宣布自己在OnlyFans上开设账号以销售独家的成人内容，售价27美元每月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在她的自我简介里也清楚地写着：“你最喜欢的前游泳运动员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，卢安娜·阿隆索还只是在OnlyFans上分享自己的泳照，但像曾经的澳大利亚篮球运动员利兹·坎贝和荷兰体操运动员维罗纳·范德勒，都已经全身心地在OnlyFans上发布大尺度的照片，参与经营色情事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的现役、退役运动员加入其中，击剑运动员尤伦·佩雷拉说自己会为订阅自己账号的网友提供“击剑技术，技巧等等”；网球运动员尼克·基里奥斯则在和平台签约后表示，自己将展示“游戏，纹身（和）我亲密的一面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体这样评论道：“职业体育联盟以外的运动员越来越难以在他们的行业内维持收支平衡，运动员抓住这样的集会是情有可原的，这些机会不仅会在财务上支持他们，而且能够使他们更多的控制自己的收入来源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OnlyFans也机敏嗅到了这一商机，它开始积极寻找签约或赞助运动员。德国雪橇冠军丽莎·巴茨威克就是这样的一个案例，她不仅在OnlyFans上开通了自己的账号，还接受OnlyFan上作为自己的商业赞助商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都有标价时，这个世界会变成什么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国撑杆跳运动员安东尼·阿米拉迪在比赛过程中，因为下体碰掉横杆而失去了走上领奖台的机会。成人电影网站CamSoda的副总裁随即给他写信，称我很乐意给你25万美金，以换取60分钟的网络直播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业运动员因生活困顿而做出向下选择，是可以被包容和理解的，但并不应该将其社会化、合理化，资本的平台平等地将一切都打包出售，但在围观大众的一时狂欢过后，可能需要全社会为此付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a05deb2cc47dc1cf9fbf292956fd1ed6</guid>
<title>莫斯科仍在观望叙利亚局势，事关一个重要利益和忧虑</title>
<link>https://www.guancha.cn/AleksandrVorobev/2024_12_17_759053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 亚历山大·伏洛贝夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
对于仍然在变化发展中的叙利亚局势，俄罗斯领导层目前采取了观望的态度。未来局势的发展将很大程度上取决于叙利亚新政权将如何行事、对莫斯科的态度，以及他们是否能够彻底巩固权力，避免整个国家再度滑向新一轮内战。目前，俄罗斯的政府和政策研究界只能模糊地勾勒未来立场的轮廓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
首先，俄罗斯领导层认为，有必要与叙利亚新出现的政权——叙利亚临时政府建立工作联系，以解决关于俄军驻叙利亚塔尔图斯、赫梅米姆军事基地及其人员安全的紧急问题，包括其它的俄罗斯在叙军事设施和俄公民的安全问题。如果未来新政府能够建立稳固的政权，俄罗斯领导层准备深化发展这些关系，以讨论更重要的问题，包括经济和军事合作议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
俄罗斯领导层注意到，有信号表明，新上台的反对派，尤其是“沙姆解放组织”（HTS）愿意在包括经济与军事合作等议题上对莫斯科采取务实态度。相应的，克里姆林宫也准备展现类似的理性态度，尽管大马士革的新上台势力与莫斯科之间的关系背景可以说是极其复杂。这种复杂性包括，莫斯科曾支持前总统巴沙尔·阿萨德，且在不久前还通过军事手段打击了如今的掌权势力代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
对莫斯科来说，存在于大多数反对派势力中的伊斯兰极端主义引发了极度忧虑，特别是反对派中有来自俄联邦高加索地区和中亚（如乌兹别克人、塔吉克人、吉尔吉斯人等）的穆斯林群体代表。莫斯科认为，这些人对俄罗斯的国内稳定以及中亚的世俗国家政权构成潜在威胁，因为独联体国家相互开放边界，且俄罗斯对中亚国家实行了免签，从那些国家到俄罗斯的劳务移民也十分普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/16/20241216205500606.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“沙姆解放组织”领导人朱拉尼，叙利亚反对派中也包括来自高加索和中亚地区的极端主义武装分子&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
然而，依然存在一定的可能性，即叙利亚的极端主义分子在掌权后会试图采取更为温和的立场，展现出较成熟的治理思维，类似阿富汗的塔利班政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在这种情况下，俄罗斯领导层愿意表现出灵活性，通过谨慎采取小范围的行动，在一些问题上进行协调，比如俄罗斯在叙军事设施及其它设施的安全，以及俄罗斯公民的安全。作为在这些问题上提供援助的交换条件，莫斯科准备谨慎地，实际上已经有限地支持了新政权的合法性。因此，俄方与叙利亚反对派领导人之间已经建立了工作联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
然而，目前讨论更深层次的合作明显为时过早。理论上，如果叙利亚新政府对莫斯科表现出一定程度的效忠，俄罗斯可能会考虑在经济领域（如能源、粮食供应等）支持大马士革的政权，但这种支持不会是无偿的。比如，可能会以保留俄军事基地的形式进行交换。然而，由于土耳其和美国事实上是叙利亚新领导层的主要支持者，相关国家对于这项交易的态度还不明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/16/20241216204049601.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;419&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12月9日，卫星图像拍到俄军部分军舰驶离塔尔图斯军港，但在近岸下锚。&lt;span&gt; 美国行星实验室公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在新的叙利亚势力格局中，莫斯科并不自视为一个活跃的参与者。首先，新掌权的势力（如“沙姆解放组织”及其盟友）并未天然地支持，反而从根本上对莫斯科怀有敌意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
其次，俄罗斯领导层不希望将资源分散在次要方向（当前的主要精力集中在乌克兰战事上），如今也缺乏分心处理这些问题的机会。将宝贵的资源用于保护在叙利亚的军事基地可能会对乌克兰的局势产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
第三，即使在阿萨德执政期间，叙利亚实际上已经成为莫斯科“无利可图的资产”，需要投入大量军事和经济资源。但除了维持对叙境内军事设施的使用权以外，俄罗斯几乎没有获得任何显著的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
实际上，在阿萨德被推翻后，俄罗斯在叙利亚的唯一重要利益，仍然是保住位于赫梅米姆的空军基地以及塔尔图斯的海军后勤保障基地。过去十年来，莫斯科投入大量资金在这里建设了庞大的军事和民用基础设施。例如，现代化升级了塔尔图斯的军港，建设了一座船舶修理厂，并完成了其它诸多项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
除了与叙利亚新领导层保持接触外，继续与安卡拉进行对话对莫斯科也至关重要。目前，这样的对话渠道已经建立，从俄罗斯在叙利亚的行动以及亲土耳其武装对俄方设施和军人的态度来看，俄土之间存在一定程度的协议。这些协议的核心内容是：莫斯科不会强烈抵抗反对派势力的推进，而极端反对派组织也不会攻击俄方的军事政治设施及其人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/16/20241216204325260.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄军在叙利亚赫梅米姆的空军基地，摄于2019年&lt;span&gt; 俄罗斯国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在短期内，俄罗斯政府可能与叙利亚新领导层就以下几个议题展开谈判：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
1. 保留俄方在叙利亚的军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2. 俄方承认叙利亚新政权的合法性，不再攻击曾经被认定为恐怖分子和极端主义组织的势力。此外，未来可能会涉及取消联合国对“沙姆解放组织”的恐怖组织认定的议题。俄罗斯在联合国安理会拥有否决权，可以阻止这种认定的解除，这可能会给叙利亚新政府带来头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
3. 反制极端化民兵组织的威胁，防止叙利亚成为类似过去的叙利亚和伊拉克那样的“恐怖主义温床”。这对莫斯科来说是个尤其敏感的议题，因为反对派势力中存在大量来自叙利亚及邻国伊拉克的极端主义分子，也包括来自独联体国家的极端主义分子。如果有可能，俄方希望在远离本国边界的地方消灭叙利亚恐怖组织“马蜂窝”式的威胁，而不是等到他们渗透进俄罗斯及其邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
俄罗斯领导层也不会排除叙利亚现状瓦解、重新陷入内战的可能性。如果发生这种情况，俄罗斯将再度打击伊斯兰极端主义分子的集中区域，因为正如军事基地的问题，打击极端主义的问题也直接影响着俄罗斯在叙利亚的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
4. 叙利亚经济发展的问题。叙利亚新政权占领各地城市后的第一步行动表明，反对派正在采取必要的措施试图恢复正常生活：包括向各城市提供电力、燃料和粮食。能否快速解决这些尖锐的社会经济问题，将决定新政权在普通民众中的威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
客观上，俄罗斯可以在这些重要问题上帮助叙利亚新领导层，包括能源和粮食安全、药品供应等。尤其是，考虑到作为“沙姆解放组织”主要政治伙伴的土耳其，自身的经济资源也十分有限，且长期陷入经济危机之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44c6b9fa8bc07869d657d7c9e1d5939a</guid>
<title>家暴不判离，执法不作为？我采访多位公检法人员，很多案件千奇百怪</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_12_17_759050.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，与家暴相关的新闻层出不穷，相关讨论争议也是沸沸扬扬。近日，公安部等九部门联合印发《关于加强家庭暴力告诫制度贯彻实施的意见》，明确了家庭暴力证据标准，引来新一轮关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单回顾，2015年，全国人大常委会审议通过了《中华人民共和国反家庭暴力法》（下称《反家暴法》），我国依法推进反家庭暴力工作进入了新阶段。9年来，在顶层设计、齐抓共管、源头预防等方面皆取得了工作进展及实效。“家暴不是家务事”、“家暴行为零容忍”等宣传语也逐渐深入人心，凝聚起了新的社会共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/16/20241216111119480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与法律事实确凿的家暴案件不同，“涉及家庭暴力案件”（下称涉家暴案）在执法司法和社会治理层面，其错综复杂、清理法理的纠葛以及衍生困境，远远超出大众的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在2023年最高法的指导案例中，第一案就明确‘家庭暴力不是家庭纠纷，不属于从轻处罚情形’。”一名大城市检察官告诉我，“家暴不是家务事，尤其是已达违法犯罪量刑门槛的，公权力必然介入并严惩。但‘涉家暴案’和家暴案件不同，定性为刑事案件的不多，大多数都是治安案件或家事纠纷。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“涉家暴案件里，其实没有‘零容忍’这个说法。”当我提出近年媒体频频提及的“家暴零容忍”口号时，一名受访民警的回答令我惊讶。“因为就涉家暴案而言，最后会定为‘家庭暴力’还是‘家庭纠纷’，在实际操作中各地甚至个案都不同。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，事实界定难。案件发生在家庭私密环境中，许多受害者出于面子、子女、财权纠纷、生活质量等原因，并不会主动寻求帮助，这在农村及部分“重男轻女”观念重灾区尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，举证难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，案件隐蔽性使得寻找证人和保留证据极其困难。尤其在越发“断亲”、“原子化”的当下，外人更难以知晓家庭私密中的风云诡谲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，尽管有明文规定，但在涉家暴案件中，公安机关的书证、医疗记录等证据类型在实践诉讼中常常遭遇困境——证据之间缺乏关联性、时间久远、签名缺失等。一名医生举例：“强制报告制度实施后，发现家暴受害者时我也报案过。但警察来后，受害者咬死是自己弄伤的并强行离开医院，错失了固定证据的机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/16/20241216111209570.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，涉家暴案中，受害者不愿公权力介入“家事”的情况并不罕见，极大挫败了基层热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，施暴者对传唤不予配合，民警采取强制措施时产生肢体冲突，却被受害者阻挠甚至攻击的案例不胜枚举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以前遇到过一个案例很典型：几个朋友路上偶遇一男子对妻子施暴，其中一位上前劝架反被男子攻击，就变成了群架。一起到派出所接受调查时，妻子不仅诬陷路人‘占她便宜’，两口子还要求路人赔偿损失。”公安在调取监控查清事实后，不仅为路人证明清白，还为这名先生申请到了由妇联和当地见义勇为基金会颁发的3000余元奖励金。“说实话，那位先生最幸运的就是他的身份是‘路人’和‘群众’。如果干预的民警在涉家暴案件中遭遇夫妻一致对外，民警要想自证清白付出的代价，可比群众高多了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
02
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述的“界定难、举证难”，涉家暴案件还存在“基层操作良莠不一”、“司法程序复杂”、“诉后执行难”以及“社会支持不足”等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）基层操作
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反家暴法》实施以后，公安部修订《公安机关现场执法指引》，各级公安机关对涉家暴报警和求助，会快速出警、及时处置。对此，民警阿南告诉我：“我接到涉家暴案件，不管是不是所谓‘互殴’，也不管体能上的‘强势方’怎么强调‘一时不小心’，我是一定会出具家暴告诫书的。对施暴者进行批评教育和警告，也是帮助受害者固定住证据。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年时，已有14个省、自治区和直辖市的公安机关出台了具体的告诫实施制度，一些地方公安机关严格实行“一次告诫、二次传唤、三次拘留”的分级干预机制。做得更好的，如成都、重庆部分派出所，在涉家暴案件现场，便会立即为当事人申请“接受社会治理工作服务通知书”，有效链接医院、社区、心理中心等力量做好受害者保护和施暴者约束工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/16/20241216111910111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
山东菏泽郓城县公安局11月10日发布警情通报，一男子与妻子发生冲突，被客厅摄像头记录。接其妻子报警后，警方对男子做出治安拘留10日并处罚款500元的行政处罚。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于公权力如何插手家事案件，各地甚至个人对个案的看法皆不统一，因此在一些封建观念顽固的地区，涉家暴案件存在有法不依或执法不严的情况。例如，在抵达现场后，个别警察私自抬高告诫制度的适用门槛，出现了“初次暴力不出具”、“不服从批评教育再出具”等情况。再如，一些公检法人员对家暴的认知和处理力度不同，部分案件被当作民事纠纷处理，甚至因被看作“家务事”而不再介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我国民辅警以男性为主，女性较少，同时家暴受害者大多数是女性，在双方互有过错的情况下，个别男警会偏袒男方甚至批评女方。”一名专职社会治理的心理专家说，“所以现在力推‘微网格+五大员’模式来处理涉家暴案件，五大员‌是指在基层社会治理中承担特定职责的角色，主要包括信息员、宣传员、联络员、调解员和服务员，各地五大员的职业略有不同，男女皆有，就是为了避免执法者本身有性别偏见或者偏袒同性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及性别偏袒，一名民政部门的离婚诉讼调查员告诉我：“据我观察，近些年还有一个情况比较特殊，就是涉家暴案件的性别比例。整体上看，女性仍然是家庭暴力最最主要的受害群体，但个别地区，男性受害者的案例也不少。”对此她强调：“所以无论男女，社会一定要形成‘反对家庭暴力’的共识。因为施暴者就是道德品质低下、法律意识淡薄之人，他们通常是家庭中经济地位、社会资源和家庭分工的强势方，实际上，任何性别年龄身份的人都可能成为受害者。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15bbbe21c5def6259f1e61330f3a865c</guid>
<title>“真假5G”之争，成为了国产射频发力赶超的助推器</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_12_17_759049.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，是工信部5G发牌五周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望过去这五年5G手机市场的发展，当初有关“真假5G”的激烈争论依然能当下荡起种种涟漪，5G频谱分配以及终端频段支持问题依然能激起通信基建爱好者们的广泛讨论。其中，中国移动n79频段的有无和信号覆盖的力度问题就是一个爆点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨先来看看众多通信基建“测试小能手”们近来在上海市的实测结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地铁12号线龙华中路，站台与隧道均显示开通n79频段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地铁2号线，实测娄山关路到威宁路这一段显示n79频段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友还发现，疫情期间开通的14号线地铁加装了n79频段（如下图），就连最老旧的地铁1号线闸北往市区方向，以及漕宝路路段也支持n79频段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/17/20241217082719719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5G手机n79频段作为高配标志（主要针对中国移动用户），且n79依然是5G基站频谱“奢侈品”的今天，上海地铁的通信基建，对比全国其他城市，用遥遥领先形容也许并不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这必然会连带出一个问题，n79频段，有还是没有，到底意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;若即若离的n79&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前我国三大运营商的5G频段划分情况，中国电信和中国联通共用n78频段，中国移动使用n41和n79频段，此外中国广电在2020年年初拿到5G频谱分配拍照之后，也和移动一起占用n79频段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
n79这个频段在5G网络中有着独特的地位，其范围处于4800MHz - 4900MHz，属于核心高频频段，具有大容量、高速率的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国移动的《5G 终端白皮书》曾明确规定4000元及以上产品应该必选支持n79等频段，从手机市场的调研情况来看，目前支持n79频段的新机确实几乎都在5000元以上（比如小米15Pro、荣耀Magic 7Pro、VIVO X100Pro等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“几乎”这个词意味着少量的漏网之鱼，比如较为夸张的当属OPPO Find X8Pro，作为一款5000+级的产品，n79频段在无声处被阉割掉。极少数旗舰手机的移动运营商在偷偷规避n79指导性意见，其中一个主要原因还是这一频段在全国范围内覆盖面相对过低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年以来，中国移动对n79采取了若即若离的冷处理态度，毕竟在这一相对高频频段，基站铺设和维护的成本更高，而且n41（5G频段在2515Mhz-2675Mhz）基本能满足绝大用户的多场景应用，让n41和n79有了嫡庶之分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不支持n79频段的都是假5G手机吗？这一目前看似不需要更多深入讨论的话题，现在另一个层面上却指向着频段资源与射频芯片的研发成本与能力问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中国移动的相关白皮书还提到了融合多个频段的载波聚合功能，5G的TDD频段下行的载波聚合几乎都要有n79频段进行参与。而且在人流量密集的大型展会、体育场、演唱会等，n79这一高频段在特殊时刻能大显身手能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的一点，是中国移动的这一白皮书给手机OEM供应商带来的压力，传导至手机射频、基带芯片厂商，客观上加速了射频芯片厂追赶海外步伐的力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
n79，你可以不用，但不能没有——在这一点上，手机品牌商、终端用户和上游芯片设计厂至少目前已经达成了基本共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;射频前端模组迎来新时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年下半年以来，推动射频前端器件发展的“主力军”之一的5G智能手机，其供需两侧都进入结构性调整期，同时车载通信、物联网的落地应用已经呈现出了新一轮爆发的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
射频器件不断升级的集成度与市场需求增长的匹配，让众多乘着国产替代东风的射频前端解决方案厂商，开始新一轮思考和谋划“增量”与“存量”的战略选择。众多射频厂商在激烈的内卷面前，面对技术演进路线与下游市场变幻的双重考验，是否还需坚持长期主义的技术创新，以求在市场筑底时代完成自身超越？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前公开市场中射频前端方案中，由联发科发起定义的“Phase X”方案在近十年内占据绝对主流，广受终端厂商和器件厂商的青睐。其中Phase 7系列作为该系列首个面向5G的前端射频方案，在很长一段时间内一直被国外厂商引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内某射频上市公司市场总监曾告诉笔者，&lt;strong&gt;在海外厂商首发Phase 7系列射频前端集成模组后，国内厂商往往需要一年半到两年时间才能跟上&lt;/strong&gt;。正因为国产在这个时间段内难以提供对位产品，导致终端厂商不得不使用来自海外厂商的模组产品——价格高，难以压低成本。这也是集成模组之前广泛集中于中高端和旗舰智能手机产品，很难下沉到中端或中低端产品的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从量产或上市时间的节点作为中国厂商和海外的差距参照，该市场总监分析：“Phase 7方面，国内厂商落后Qorvo，Skyworks等海外射频大厂两年左右，Phase 7 LE可以缩小到1.5年，至于更高水平的Phase 8L，是一个很重要的产品类型，有可能让国产在集成射频前端模组方面实现重大突破。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Phase 8L的国产化，势必会带动集成模组方案进一步触及到对成本敏感的智能手机市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众多国内手机射频企业已经公开指出，射频集成模组方案将从3000元以上的终端产品进一步下探到2000元至3000元价位段的产品。今年集成模组方案会逐渐向中端渗透，从原先约50%的渗透率逐渐扩展至60%-70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/17/20241217082729906.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月中国手机市场4K+市占率（@BCI）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产替代的催化效应也正当其时。来说，国产集成模组在Phase 8L从零到一的突破，对国内供应商整体来讲也将带来新的机会。虽然这一解决方案的市场下沉会不可避免地碾压到国产分立器件方案的前端射频模组，但也会吃掉一部分国外厂商的集成模组方案，原来被海外大厂所盘踞的之前国内厂商所无法触碰的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战依然存在。射频芯片的集成度越高，工程上的挑战就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAMiD方案就是此技术路线的典型代表——集成了PA、滤波器甚至LNA等等，把射频前端模块的尺寸、性能和成本的平衡点做到最优，非常考验研发团队的整体水平和执行力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一款手机里面需要兼容4G、3G、甚至3G通信模块，理论上需要很多个PA。PA的增多未必意味着射频性能的提升，但PA必须需要支持很多个频段。众多射频芯片厂商不断思索如何在减少硬件的情况下用软件的方式来调谐，可重构概念应运而生——通过可重构的方式支持多个频段，从手机制造商和使用端的角度去看，也可以做到性能和成本的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现可重构射频技术，个别厂商摒弃了传统只依赖GaAs（砷化镓）工艺做射频前端的方式，而是将SOI工艺引入做驱动级，GaAs做末级。此时便可同时利用起两者的优势，让SOI和GaAs相互取长补短，做到调谐大功率全都要的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我们再次看到了n79频段的身影。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>