<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cdf118439ac95c69f970f83cdee64816</guid>
<title>特朗普2.0时代的中美关系，节奏在于中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxinbo/2025_08_29_788147.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“解决中美关系的钥匙今后可能要越来越取决于中方，而不是特朗普。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月16日，在第三届复旦-哈佛中美青年领袖对话开幕式上，复旦大学美国研究中心主任吴心伯教授发表致辞，深入解析特朗普2.0上台后中美双边关系的变化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴心伯指出，7月的斯德哥尔摩会谈及多轮互动，已推动中美两国从经贸博弈向外交等多领域接触拓展，中国也由被动变主动，开始引领中美关系发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为连接中美青年一代的重要平台，复旦-哈佛青年领袖对话让两国青年在直接交流中打破信息茧房，在对全球议题的探讨中孕育合作可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为演讲内容，经观察者网整理，作者本人已审定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯&lt;/strong&gt;：目前，我们可以将特朗普2.0上台以来的中美关系划分为三个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是第一阶段。其特点是特朗普“重施故技”，对中国发起关税战。特朗普的方式是：通过对华加税施压，迫使中国在经贸及其他领域做出让步。但中国是出新招，为什么这么说呢？因为中国除了进行关税反制外，更重要的是采取了非关税反制措施，例如稀土出口禁令——事实证明，此举成功击中了美国要害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初，特朗普政府内部关于中国经济的叙事主要有两个观点：第一，中国经济下行压力大，房地产和股市表现不佳，唯一亮点是出口，而美国是其主要市场，因此只要美国打关税牌，中国就会妥协。第二，中国的反制手段有限，且根据特朗普第一任期内的中美交锋经验，中国的反击无法对美国造成重大伤害，美国可以承受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这两个判断，特朗普在上台第二天便重启对华关税战。然而，第一阶段的交锋证明，这两个判断都是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就进入了第二阶段，从5月10日的日内瓦会谈持续到8月份，并可能再延续一段时间。这一阶段我称之为“边打边谈”。一方面，两国间的关税尚未取消；另一方面，更重要的是，双方越来越多地通过谈判解决双边关系中的问题。我们看到5月日内瓦会谈、6月伦敦会谈、7月斯德哥尔摩会谈相继举行。这些会谈的成果包括降低关税、暂停部分非关税措施，更重要的是改变了美国对华交往的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827162355971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
复旦大学美国研究中心主任吴心伯发表致辞&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除经贸领域外，此阶段还发生了两件大事：6月5日的中美元首通话，对近期中美关系发展至关重要，达成了多项重要共识；7月王毅外长与美国国务卿鲁比奥会晤。这意味着特朗普执政以来，中美的互动正从经济领域拓展至外交领域，而外交互动又推动着其他更多领域的接触。因此，“打”仍在继续，但“谈”也在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段可能在9月份之后开启，我称之为“边谈边行”。中美双边议程将围绕特朗普访华和中美元首会晤展开，这意味着双方需要更多互动，直至最终实现元首会晤，并通过会晤达成新的共识。这些共识有助于构建一个新的中美关系框架——这是目前中美双边关系所欠缺的，因为特朗普基本只关注特定问题，比如他关注贸易，就解决贸易；他关注芬太尼，就解决芬太尼。但这样就导致两国间缺乏整体框架。我们希望在第三阶段，通过元首会晤能形成这样一个新框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个框架的意义在于：首先，它应是广泛的，不仅要处理经贸问题，还需涵盖外交、安全、执法合作、人文交流等议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，它应能发挥稳定作用。虽然目前关税延期90天看似暂时稳住局面，但问题并未根本解决，中美关系未来仍笼罩在巨大不确定性中。元首会晤达成的重要共识有望为未来一段时间的中美关系提供稳定的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，它应更具建设性。迄今为止，中美互动主要聚焦经贸、芬太尼、非法移民等领域，但双方潜在的合作空间远不止于此。回想拜登政府后期，中美建立了约20个对话机制，虽然现在都已暂停，但这表明中美存在大量的合作可能。若新框架能更广泛、更稳定，并推动在更多领域建立对话机制以促进合作，中美关系就有望在前两阶段基础上达到新高度。形象地说，我希望今年中美关系的发展能如股市般“低开高走”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我再总结几点值得关注的变化，一个是关于中美经济叙事的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来关于中国经济叙事的新动向包括：一，DeepSeek现象表明中国有能力在面临美国科技打压时寻求突破并实现产业化，即中国也能通过科技投入驱动新产业发展；二，中美关税战较量显示，中国经济的韧性远超西方特别是美国的预期；三，特朗普推行的保护主义经贸政策，为中国推进与其他国家和地区的经贸合作、引领自由贸易提供了巨大机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个是关于美国经济叙事的变化。4月的“解放日”后，特朗普全面贯彻保护主义政策，意味着美国已决定性地放弃自由贸易和多边主义，其影响将远超本届政府任期。对此，我们不妨回想一下，特朗普第一任期的政策被拜登政府继承一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827160658490.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月28日至29日，中美经贸中方牵头人、国务院副总理何立峰与美方牵头人、美国财政部长贝森特及贸易代表格里尔在瑞典斯德哥尔摩举行中美经贸会谈。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，大规模关税的长期负面影响开始引发担忧，华尔街开始也是信心满满，自4月开始发生转变，认为这将长期拖累美国经济增长。尽管通胀、增长放缓、就业减少等影响尚未显著显现，但这些经济规律终将起作用。所以，美国经济增长的前景可能逐年趋弱，这点会直接影响市场及各国对美国贸易联系和美元储备的态度，这也是过去几个月国际资本明显从美国外流的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，是中美关系中中国作用的变化。在特朗普第一任期内，中国做的主要是被动反击，比如特朗普关税牌打过来，我们反击，然后去谈判，基本上是跟着他的节奏走。这次完全不一样，基本上是按照中国的思路和节奏在走。从今年二月份一直到现在，我觉得更多来讲，中国在实际上引领着中美关系的发展，因为目前中美关系发展的轨迹已经完全不是美国最初的预期了。这也就意味着，今后处理中美关系的“钥匙”可能要越来越取决于中方，而不是特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7ffe81603fb4be4b5a46822646c5b7b</guid>
<title>都想当“世界领袖”，莫迪和特朗普是“生态位之争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_08_29_788146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，印度的国际存在感、重要性有不小的跃升。由于行事作风诡异、经常闹国际笑话，总是被中国舆论轻视。这次关税战，印度被美国特别针对，面临所有国家最高的50%关税，似乎是遭受了无妄之灾，出乎预料。但结合其它事件，能显示出印度在国际经济、地缘政治中的重要性和独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国对印度关税加至50%事件，是美印双重的“生态位之争”。特朗普和莫迪有“世界领袖”地位的暗战，美国与印度之间有国际地位与经济模式的冲突。美国与印度，虽然强弱穷富差别很大，但有着惊人的相似性，因而爆发了“生态位”的争抢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“世界领袖”之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月27日，美国对印度加征50%的新关税生效，莫迪称无论面对多大的压力，他领导的印度政府都将保护农民和小企业家的利益。这样的表态，并非事情来了撑着放几句硬话，而是必须做的，印度也有一定的底气这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经有段时间，莫迪在国际上甚至可以称得上“态度嚣张”。例如2025年5月26日，莫迪公开向巴基斯坦发出强硬警告，要么选择与印度和平共处，让2.4亿巴基斯坦人安稳吃饭，否则就准备面对印度的子弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月22日，印度外长苏杰生接受采访时表示，印度不能总是期望与邻国关系一帆风顺，每个邻国都要清楚，要么与印度合作，要么就付出代价。孟加拉国、尼泊尔、斯里兰卡等周边国家媒体纷纷以“最后通牒”形容这一表态。在南亚，印度试图以“胡萝卜加大棒”策略，巩固地区霸主地位。苏杰生的强硬姿态不是偶然的，执行的就是莫迪赖以起家的“印度教民族主义”极端路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/29/20250829095510517.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;559&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，印度经济总量仅排在全球第十位，印媒就开始将刚上任总理的莫迪宣传为“世界领袖”，还配了个专门的梵语词汇。当年9月，莫迪在纽约麦迪逊广场花园对海外印度人首次发表大型演讲，印度国内电视台和报纸就用“Vishwa Guru”（意为“世界导师”、“世界引路人”）一词配发人物特写，这被视为“世界领袖”营销的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月27日，莫迪正式提出印度超过日本成为第四大经济体。虽然时间上提前透支了一年，但确实是板上钉钉的事，以印度标准甚至能算是相当靠谱的预告。外界基本接受了印度经济高速增长、即将成为全球第三大经济体的叙事。有这个在全球算得上相当亮眼的领导成就，再加上抗衡中国的需求，有段时间西方国家对莫迪礼遇有加，特朗普与拜登对莫迪一度都比较热情。近年来莫迪派头明显大了很多，真把自己当作“世界领袖”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/29/20250829095601796.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月17日，印度以线上方式举办第三届“全球南方之声峰会”，莫迪亲自主持，共向123个发展中国家发出邀请，议题涵盖粮食与能源安全、债务、气候融资、联合国改革等。莫迪当世界领袖，先从“全球南方代言人”做起。印度三次都不邀请中国，显然是因为中国的出现会影响莫迪摆姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是金砖国家和上海合作组织的成员国，也是G20成员国，这两个都是影响力不小的全球组织。印度时常抓住担任“轮值主席国”的机会，高调宣传自身，俨然要当“世界领袖”。如2023年9月印度首次以G20主席国身份办峰会，把非洲联盟拉进G20成为正式成员；议程单里塞入DPI（Digital Public Infrastructure，数字公共基础设施）、LiFE（Lifestyle for Environment，环保生活）等印度概念，要让“印度规则走向世界”；推出“同一个未来联盟”（OFA），承诺为发展中国家提供资金与技术援助，帮助其复制Aadhaar（印度电子身份证号码系统，覆盖99%以上人口）、UPI（Unified Payments Interface，统一的移动支付接口）等印度数字经济成果。Aadhaar以线上开源的方式免费输出，已有菲律宾、摩洛哥等9国试用；UPI在新加坡、阿联酋等几国互联落地，印度还与英国、澳大利亚、毛里求斯、阿曼等20国谈判对接，有实力的对接口，没实力的技术输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/29/20250829095721803.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2014年9月的纽约麦迪逊广场花园万人演讲开始，莫迪就开启了“与海外印度人对话”模式，大搞领袖形象宣传。2019年休斯敦“你好莫迪”集会5万人，特朗普那时很给面子，亲自站台，创造了外国领导人在美最大室内集会纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/29/20250829095752142.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;269&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年G20峰会前夕，莫迪在悉尼奥林匹克公园组织2万人瑜伽秀，澳大利亚总理阿尔巴尼斯陪同摆瑜伽体式，印媒称之为“世界跟着印度节奏做瑜伽”。这类活动，大大增强了莫迪的全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度网友人多势众战力强劲，在“油管五常”中都是最霸道的存在。印度官方很重视社交平台矩阵运作。印人党官方账号和国民志愿服务团（RSS）网络每天向3500万海外印裔推送“莫迪让印度成为世界导师”的视频，把国内的“印度教民族主义”叙事输出到全球舆论场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说句公道话，莫迪姿态上还只是想当南方国家领袖，只是需要将中国开除出去，而且还知道要积攒实力。但印度宣传一贯作风夸张，全球领导人也乐得给面子，加上点精神要素，就吹成“世界领袖”了。而这是特朗普的“生态位”，表面上和气互相给面子，但随着两人四处扎台走穴不停表演，已经有些不对劲。一山不容二虎，莫迪终于惹毛了特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决定性的事件，是5月印巴停火。特朗普打电话两边掺合吹嘘，将停火归功于自己。按美国的全球实力地位，全球多国基本能接受这种作风，给点面子问题不大，停火总是好事。但是对印度，对莫迪，却是不能忍受的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/29/20250829095826855.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月8日，特朗普与亚美尼亚总理帕希尼扬、阿塞拜疆总统阿利耶夫出席三方签字仪式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日，特朗普在社交媒体和白宫记者会上高调宣布：“在我的斡旋下，印巴已同意全面立即停火”。这种“抢头条”的作风，特朗普本人认为问题不大，8月18日自称“解决了六场战争”，非常上瘾。其中俄乌冲突难度较大需要很长时间调停，特朗普多次放话取得进展；6月23日，特朗普宣布以色列与伊朗停火；8月8日，特朗普在白宫“见证”亚美尼亚与阿塞拜疆签订和平协议；7月26日，特朗普宣布搞定泰国与柬埔寨边境冲突停火；6月27日，特朗普宣布刚果（金）与卢旺达支持的M23运动调停成功，“结束了长达30年的冲突”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这些真真假假的“调停”，有的确实停火了，或者后面几天小打了一下也消停了；有的冲突还在继续，不会因为特朗普几句话就解决了。相关各方，对特朗普基本还是给面子的，即使不接受停火，也表示尊重。只有印度以非常决绝的方式否认，狠狠抽了特朗普的脸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75a8dd054c78f67d78a4e0df97376b66</guid>
<title>有人试图在网络领域孤立俄罗斯，这激起了我们的政治觉醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElenaZinovieva/2025_08_29_788128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
面对美国通过军事、政治、经济等多重手段控制全球南方数字基础设施，扼杀全球南方自主发展数字技术与AI创新的潜力的现状，全球南方国家如何加强本土能力建设，同时通过多边合作提升自主发展能力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月初，由华东师范大学国际传播研究院·全球南方学术论坛主办的“全球南方主权AI与数字主权研讨会”上，来自巴西、俄罗斯、印度、南非、加纳、马来西亚等全球南方国家的政策制定者、学者及技术专家围绕这些问题，共同探讨数字主权领域的核心议题，为构建全球南方数字治理新秩序提供实践路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为莫斯科国立国际关系学院（MGIMO）世界政治系教授埃琳娜·季诺维耶娃的发言内容。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 埃琳娜·季诺维耶娃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想在更广泛的背景下介绍数字主权，因为在俄罗斯，我们主要将数字主权与技术主权，以及数字国际关系联系起来。在俄罗斯的学术和外交政策传统中，数字领域和数字技术受到高度保护。我们惯用哥本哈根学派的理论框架进行分析，在我们的学术传统中，数字技术和技术发展被视为国家发展的关键要素，就像核技术在20世纪对国际政策、安全和国家发展至关重要一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们相信，人工智能和更广泛的数字技术，包括新经济技术，对于21世纪一个国家的主权、发展和安全至关重要。首先，我想从俄罗斯学术界提出的主权定义开始，因为在之前的讲座中，我很惊讶地发现，主权和流动领土的定义是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯，我们将主权分为两部分。当我们说到内部主权时，首先是对领土的控制，然后是对领空的控制，现在则是对数字空间的控制，因为在俄罗斯，我们不喜欢&quot;网络空间&quot;这个词，认为它来源自西方学术届，更多地是指一个受西方价值观影响的无国界空间。我们更愿意用信息空间这个词来称呼，我们相信在信息空间中存在着有边界的数字现实。每个国家都可以通过控制应用程序、基础设施和数据来控制其信息边界，因为数据是与电力、石油和其他自然资源一样至关重要的资源。正如现在，锂等矿物已成为国家的一笔财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是内部主权，国家通过控制应用程序、基础设施和数据，确保在内部空间制定和执行政策的至高无上和自主权。拥有着悠久外交传统的俄罗斯认为，内部主权应由外部主权补充——我们的国际关系和数字国际关系是主体间的。为了促进内部主权，我们需要在多边论坛、双边关系中，以及在金砖国家、上海合作组织和东盟地区论坛等平台上，向世界表达我们对数字主权和人工智能主权的构想，建立主权适用于数字空间和人工智能的发展共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是抵制外国数字法规域外适用的方式，正如在巴西案例中提到的，美国试图将其当地法律适用于巴西公民的数据。GDPR（注：全称《通用数据保护条例》，由欧盟在2018年出台）则是域外主权适用的另一个例子。为了抵制这种外国数字法规的域外适用，全球南方应该对什么是数字主权达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/25/20250825111158514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CDPR推出五年后，活动人士、专家和一些国家监管机构开始对低效的系统感到沮丧，大量案件堆积，布鲁塞尔不得不对此进行修正
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，俄罗斯对数字主权的态度，展示了更广泛的地缘政治步骤——在数字领域建立自主权和自力更生，同时推动以国家为中心的互联网治理和监管模式。然而，数字主权和数字空间并不是无源之水，它们存在于更广泛的地缘政治和技术背景中。首先，这是一个后全球化的时代。以福山的&quot;历史终结论&quot;为代表的西方主导的全球化已经走向终结——实际上，他现在不相信历史会终结，但所有这些关于网络乌托邦主义的想法都走进了死胡同。现在我们生活在一个后全球化时代，多极世界秩序是它的特征。在数字空间中，我们也支持多极世界秩序，包括不同的权力中心。在这种情况下，技术脱钩和技术自给自足就显得至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们在数字主权的背景下谈论全球驱动力，新冠大流行则向我们展示了数字技术的重要性。我自己多年来一直在研究数字技术。实际上，我亲眼目睹了这个过程，当时有人持有这样的观点：你不会死于数字鸿沟，你会死于饥饿——研究数字国际关系并不那么重要，你必须研究农业或石油管制等重要课题。然而，新冠大流行向我们证明，时下，如果没有数字技术，你将无法获得全球教育，无法获得信息，你的科学技术将无法得到充分发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在这种加速的数字化转型推动了人工智能的发展。从俄罗斯的角度来看，另一个重要因素是来自西方的技术制裁。经济限制，特别是对俄罗斯技术密集型产业的限制，加强了我们在数字领域需要自力更生的意识。正在兴起的新技术革命——人工智能、神经形态计算、第五次工业革命——创造了新的前沿。但这不应该是地缘政治竞争的场所，而应该是全球南方和整个世界共同发展之所在，是国际合作的新空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球研发力度在全球南方和北方都得到了加强，中国在这方面的表现更是可圈可点。在我看来，这揭示了一个事实：如果一个国家想要在国际关系中拥有发言权，如果它想成为主权国家，那么它就需要主权教育、主权研究和主权技术，特别是数据控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在人工智能是最重要的技术，正在经历指数级增长。围绕人工智能，确实存在一些炒作，就像所有技术一样——我们有种对它过度吹捧的倾向。然而，即使是现在，我们也能看到许多职业和行业正在发生着变化。这是我们的第五次工业革命。世界经济论坛主席克劳斯·施瓦布说我们正在见证第四次工业革命，尽管我认为这有些吹嘘过头了。但当我们参观金砖国家人工智能中心时，我们看到了能帮助搬运重物的新型外骨骼，看到了能下国际象棋和围棋的机器人，看到了能报道新闻的数字人记者。眼前发生的一切使我相信，这正在改变人机协作的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/25/20250825111225164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界经济论坛创始人和执行董事长克劳斯·马丁·施瓦布&lt;span&gt; 金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正在见证神经形态计算新时代的兴起，新技术的出现让我们能够更多地了解我们大脑中正在发生的事情。这种技术被引入人工智能领域来提高效率，同时也被引入了机器人领域。目前，这些技术主要应用于医疗，且由于成本高昂无法在大众市场上普及，但根据专家们的预测，五年后会有不一样的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告强调，如果没有建立技术能力的专项政策，许多国家，特别是全球南方国家，在数字经济中面临被进一步边缘化的风险。对俄罗斯来说，这凸显了对国内技术能力进行战略投资的重要性。重要的是，数字主权并非独立主权——数字技术与绿色技术、基因编辑技术和其他技术密切相关。所以这不仅仅是数字主权，我们需要在更广泛的技术主权背景下去理解，因为它可以赋能许多其他技术的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这里还存在数字鸿沟和技术获取的问题。全球技术能力的不均衡分布凸显了结构性挑战。技术不仅关乎创新和教育——它还是经济和军事政策中的整体状态，因为许多技术实际上军民两用。它们不仅用于商业用途，还经常用于军事用途。有这么几个例子，给出了充分解释——例如，乌克兰冲突诠释了卫星技术的重要性，因为没有现代卫星技术，混合战争就无法有效进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯来说，实现有意义的数字主权，需要在技术自给自足和战略整合到替代技术生态系统之间取得平衡——与中国、新兴经济体、东盟、拉丁美洲、阿拉伯国家，特别是非西方国家的合作。俄罗斯作为技术大国的地位，以及我们从苏联延续下来并正在发展的强大技术基础，特别是在人工智能和编程领域，塑造了我们实现数字主权的方式。这种方式结合了国内能力建设（内部主权）和战略国际伙伴关系，特别是与全球南方的伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内数字主权的政治基础——为什么它对俄罗斯如此重要。首先是地缘政治：在克里米亚危机和西方制裁之后，特别是在技术部门，俄罗斯不得不采取强硬立场来抵制西方的技术主导地位。其次是国家安全：一些非常重要的战略文件——信息安全主义、国家安全战略——明确将技术独立和自给自足作为信息对抗和数字国际关系时代的战略要务。不仅是安全，还有经济发展。数字主权使俄罗斯能够保护其经济免受外部冲击，发展IT产业，特别是编程，控制作为关键资源的数据，并在全球市场上创造竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，现在俄罗斯是编程领域的数字主权输出国。如果中国是平台领域的数字主权输出国，那么我们就是网络安全或信息安全编程领域的数字主权输出国，如卡巴斯基（反病毒软件）和其他供应商。他们出售的是信息安全编程能力，且并不会将你的数据传给西方国家进行分析。这就是俄罗斯在全球市场上的一个优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/25/20250825111249145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡巴斯基病毒实验室
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内数字主权有四个支柱。首先，是数据本地化——法律明文规定俄罗斯公民的数据必须被储存在位于俄罗斯境内的服务器上。许多西方国家的公司，比如Facebook就拒绝遵守这一法律。另一个是基础设施控制——开发能够在必要时独立于全球网络运行的自主互联网基础设施，因为我们已经亲历过几次断网，乌克兰向ICANN（互联网名称与数字地址分配机构）发出请求，将俄罗斯从全球互联网上隔绝开。美国对此表示拒绝，但他们考虑了这样做的可能性。这是一次关于边界和互联网控制的非常严酷的政治觉醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬件和软件自主是另一个优先事项——在关键领域推动国内技术替代国外技术，特别是在编程方面（硬件更困难）。还有监管机构——我们需要通过立法和执法来管理俄罗斯领土内的数字活动。这种监管应该基于国家的实际情况进行考量，而不是简单地从欧盟和美国复制粘贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到法律和监管政策框架，第一个出台的重要文件是2015年的《个人数据本地化法》，该法要求公司必须在俄罗斯境内的服务器上存储和处理从俄罗斯公民那里收集来的数据。然后是《雅罗瓦亚数据保留法》，内容大致相同。国家数字经济计划更多着眼于政府发展——这是一项全方位的战略，包括联邦项目在数字基础设施、劳动力、信息安全和监管环境方面的建设。接下来，是非常重要的《主权互联网法》，它为国家创建主权互联网引入了机制。2022年的《外国互联网平台规范》禁止Meta和其他西方平台在俄罗斯境内运营，因为其提供极端主义信息——事实上，它们在俄乌冲突中采取了非常亲乌克兰立场，并且会对俄罗斯的诉求进行无视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到数据中心，我们有数据中心本地化的监管，这迫使数据提供商将数据存储在俄罗斯，创建主要由俄罗斯公司运营的国内云，并创建政府云，即所谓的GosCloud，为我们的主权互联网部门（即所谓的RuNet）奠定了基础设施基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db59d92164882a376cdbb1a38240cccb</guid>
<title>访华前先访日，莫迪的“小心思”需要注意一下</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYuanMei/2025_08_29_788116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月29日至30日，印度总理莫迪将访问日本，随后将来华参加上合组织天津峰会。访华前为何先访日？为何不参加九三阅兵？此前又为何迟迟不公布行程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月27日，华东师范大学南亚研究中心主任、副教授姚远梅应邀在“今日欧亚”云端讲座上，对上合组织天津峰会作前瞻分析，以印度总理莫迪参会为切入点，深入解读其访华行程的特殊性与潜在影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姚教授指出，莫迪此行在时间节点、行程安排与对中印关系意义三个层面均具特殊性，既反映出印度在中美关税压力下的战略考量，也体现出复杂的地缘政治默契。尽管此次访问可能成为中印关系回暖的契机，但仍需理性看待国际政治中的利益博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下内容根据现场演讲整理，供各位读者参考学习，内容未经作者审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚远梅&lt;/strong&gt;：非常感谢能有这样一个机会与大家交流。我主要研究南亚问题，因此今天想围绕本次上合峰会中一位特殊的参会者——莫迪总理，谈一些个人看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以称其特殊，主要可以从三个方面展开：第一，印度宣布莫迪总理访华的时间节点较为特殊；第二，其具体行程安排也显得与众不同；第三，此次访问的内容及其对中印关系的影响也具有特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先来看宣布时间节点的特殊性。今年中国举办上合组织天津峰会，是一次重要的外交盛会，也是主场外交大事，国家高度重视，很早就向各成员国发出邀请。例如，今年6月俄罗斯已正式确认普京总统将来华参会并进行为期四天的访问，期间还将参加九三阅兵等活动。印度同为上合组织成员国，中方应当也在相近时间发出了邀请，但印方迟迟未正面回应莫迪总理是否与会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到8月6日出现转机。当天，美国总统特朗普宣布将对印度加征25%的关税，使印度出口至美国的产品关税率提高到50%。当晚，印度媒体普遍报道称，莫迪总理将来华参加上合组织峰会，并与中方领导人举行会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时间上的巧合引发外界关注，有观点认为莫迪的访华决定与美国的“关税大棒”直接相关。不过在我看来，莫迪参会应是早有考虑，美方的关税举措可能成为促使印方最终公布这一消息的契机。在中印共同面临美国关税压力的背景下，印度显然有意借助此次访华行程来应对美方施压，这一点为莫迪此访增添了特殊含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/28/20250828105850231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
该表显示了主要受美国对印度征收关税影响的行业以及对贸易数据的总体潜在影响，包括美国占印度出口的份额、印度在美国进口中所占份额。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印方正式宣布莫迪访华的时机也值得留意。非官方消息于8月6日由媒体放出，而印度官方正式确认则是在8月19日。这一时间点恰逢国务委员兼外长王毅8月18日至20日访问印度，其间王毅外长分别与印度国家安全顾问多瓦尔、外长苏杰生会晤，并最终见到莫迪总理，双方达成一系列共识。此后，印方才正式公布莫迪与会的消息。由此可见，印度在回应参会事宜上较为谨慎，是最后一个确认与会的上合组织主要成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，莫迪此访的行程安排同样特殊。根据印度外交部8月22日发布的新闻稿，莫迪将先访问日本，再前来中国。具体而言，8月29日至30日莫迪访问日本，参加印日峰会，与日本首相评估双边特殊战略与全球伙伴关系，议题涵盖防务、安全、贸易、经济、技术革新、人文交流及地区与全球事务。随后，8月31日至9月1日，莫迪来华参加上合组织天津峰会，会议期间计划与多位国家领导人举行双边会晤，但未具体说明哪些国家——这一点留给外界较大想象与解读空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外值得注意的是，莫迪此行仅参加上合峰会，不参与之后的九三阅兵活动，这与普京等其他成员国领导人不同。这也引起部分国内公众疑问：为何印度不参加阅兵？关于这一点，我们可在后续讨论中进一步展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个特殊之处在于，莫迪此访对中印关系可能带来的影响。莫迪上次访华是在2018年，此后2019年印度大选后，莫迪政府单方面废除宪法第370条款，取消查谟和克什米尔邦的特殊地位。此举改变了中印边界西段的现状，因为该地区原享有高度自治权，拥有自己的宪法和旗帜，近似“一国两制”安排。废除370条后，印度对该地区进行行政重组，设立查谟-克什米尔和拉达克两个中央直辖区，在一定程度上还原了历史版图，但也引发地区局势紧张，先是印巴冲突升级，随后2020年发生中印边境摩擦。直至去年，边境紧张才有所缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，莫迪此次来访是时隔七年再度正式访华，对中印关系具有标志性意义。自2020年边境对峙后，印度调整了对华政策，将边界问题与双边关系挂钩，这与1988年拉吉夫·甘地总理提出的“脱钩”思路相反。此后，印度实施对华签证限制，到现在我们在印度也没有任何一个记者，因为印度会卡签证，我们的记者是派不过去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中资企业在印度频频受到打压，如小米、vivo等遭遇税务调查和经济打压。还有，多款中国APP在印度被限制，最严重的时候，留印中国学生一度仅剩6人。中印作为两个人口大国，在人文交流方面到了这种程度，让外界也感到不可思议。在这一背景下，莫迪此访可能预示着中印关系出现回暖迹象，但具体能恢复到何种程度，仍需观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/28/20250828112252143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《印度斯坦时报》等印媒6日最新消息，印度总理莫迪将于8月31日至9月1日访问中国并出席上海合作组织天津峰会。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我再谈一谈莫迪此次访华可能产生的影响，尤其是是否如外界期待、或如莫迪总理所说——中印关系从“对手”转向“伙伴”，并共同应对全球挑战等等。我个人认为，需从印方宣布访问的时间点和具体行程安排来审视这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，此次访问与美印关税战密切相关。自印度宣布莫迪将访华以来，其在关税问题上的对美态度转趋强硬。例如，莫迪近日在电视讲话中明确表示要坚持立场、绝不退让，并强调要捍卫印度中小企业、个体经营者及农民的利益。印度外长苏杰生也对外表示“美国爱买不买，没有人会迁就”，进一步显示出印方立场坚定。这引发一个思考：莫迪访华之后，印度是否会在对美关税问题上作出妥协？美印是否可能达成协议？这一点仍有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从莫迪的行程安排来看，他先访问日本、再访问中国，且不参加九三阅兵。九三阅兵是中国抗日战争胜利纪念的重要活动，而日本此前已明确呼吁多国领导人勿出席相关仪式。莫迪选择先访日再来华，并在行程中避开阅兵，某种程度上反映印度在二战历史认知问题上与日本存在一定的默契，尤其是在日本侵华这一历史议题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以上两方面来看，尽管莫迪高调宣布访华，但其背后仍有诸多战略考量。总体而言，我们对此次访问可以抱有一定期待，但也应保持理性，不宜期望过高。国际政治往往充满复杂的利益博弈，具体成效如何，还有待进一步观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>