<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0fe6d79111c7282f24082eb27bb49f50</guid>
<title>澳大利亚撕毁“一带一路”协议，还问新西兰看懂没</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhong/2021_04_23_588474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈弘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月21日深夜，正在新西兰进行访问的澳大利亚外交外贸部长玛丽斯·佩恩以电子邮件的方式宣布，澳大利亚联邦政府将终止维多利亚州政府同中国签订的“一带一路”合作协议。虽然事发突然，但是其实早在意料之中。终止维多利亚州同中国“一带一路”共建合作，是澳大利亚联邦政府图谋已久的一个重要步骤。在反华的道路上，澳大利亚正在越走越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，关于同中国开展“一带一路”共建合作，起先澳大利亚政府的态度并不消极。2015年8月，中澳两国经济战略对话期间两国就确认，澳大利亚的“北部大开发”可以和中国“一带一路”倡议相对接。然而，随着美国近年来不断落实和推进反华战略，澳大利亚越来越将自己紧紧捆绑在美西方的反华战车上，堪培拉当局对于“一带一路”的认知和相应的对华政策发生了180度的转变。澳政府开始追随美西方，捏造“中国威胁论”，污蔑“一带一路”共建项目会产生“债务陷阱”，对“一带一路”倡议进行污名化和妖魔化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/04/23/20210423073947380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;澳大利亚外交外贸部长玛丽斯·佩恩（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维多利亚州政府长期以来对同中国的全方位合作有着清醒、正确的认知。2016年，维州政府就制定了以10年为期的“中国战略”，明确了与中国加强和深化各领域合作的规划与路径。2018年，维州政府同中国就“一带一路”共建签订了合作谅解备忘录。2019年，维多利亚州州长丹尼尔·安德鲁斯顶住反华声浪，率团赴北京出席“一带一路”国际合作高峰论坛，并与国家发改委签订共同推进“一带一路”建设框架协议，就基础设施建设、创新、应对老龄化和贸易及市场与中国进行实质性合作，具体包括高级制造业、生物技术和农业技术领域。按照这一框架协议，不仅中国企业能够参与维多利亚州价值1070亿美元的基础设施“大建设”，而且维多利亚州的企业也能参与中国在世界各地的“一带一路”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是联邦制国家，除了外交和国防等方面，各州享有高度自主权。对于维多利亚州的举措，虽然堪培拉当局多次表示反对，但维州政府指出，与中国”一带一路”的合作并非外交行为，而是属于经贸范畴，联邦政府无权干涉。对此，莫里森政府虽恨之入骨，却无计可施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情的暴发对澳大利亚经济造成严重冲击。在一片非议喧嚣声中，维州州长安德鲁斯明确表示，通过与中国“一带一路”合作共建，维多利亚州将能够获得宝贵、重要的资金、技术和经验，创造就业机会，重振经济，促使维州尽快走出疫情的阴霾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423074106665.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年，维多利亚州正式签署“一带一路”合作谅解备忘录。图片来源：中国外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月，澳大利亚联邦议会通过了《对外关系法案》。根据这个法案，澳大利亚各州、地方政府和大学与外国达成的所有合作协议都必须提交外交部，再由澳大利亚情报部门审议，就这些协议是否有碍于“国家安全”做出评估。该法案授权澳大利亚联邦政府有权力阻止和废除任何被评估为“违背（澳大利亚）国家利益”的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在澳大利亚一系列的反华行动中，国家安全已经成为了一个万金油式的可笑借口，莫须有地对中澳两国间互惠互利的经贸、投资、文化等活动进行构陷、干涉和阻挠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然澳大利亚政府惺惺作态地声称这个法案不针对任何国家，但明眼人都能够一眼看出，其真正目的就是针对中国，而直接打击的目标之一就是维多利亚州与中国的“一带一路”合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳外交部长佩恩21日夜宣布废止的与外国合作协议共有四个，除了维州与中国关于“一带一路”合作的两个协议文件之外，同时取消的还有该州和伊朗和叙利亚政府的两项教育合作协议，但是后两者其实只是眼障，显然是为了表明此举所针对的并非只是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是澳大利亚最大的贸易伙伴，与中国的合作为澳大利亚带来了长期且巨大的红利。但是作为美国在亚太地区的盟国，澳大利亚将自己牢牢地捆绑到美国反华战车上面，希望通过充当美国反华战略的马前卒，为自己谋求更大的存在感和话语权。事实上，在一系列行动中，澳大利亚屡屡扮演了反华急先锋的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是第一个以国家安全为由对华为实施全面禁令的国家。在新冠疫情暴发后，莫里森政府率先挑唆国际社会对中国进行有罪推定式的新冠病毒溯源“国际调查”。澳大利亚在反华问题上有自己的战略时间表，撕毁与中国“一带一路”合作协议，是这一路线图上的重要步骤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩恩选择在访问新西兰期间作此宣布，其实还有更深一层目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰虽然是“五眼联盟”的成员，但长期以来坚持较为独立的、立足于本国利益的外交政策。早在20世纪60年代，新西兰就断然拒绝美国要求，不参加越南战争。冷战后期，因反对美国核战舰进入新西兰领海与港口，被美国排除出《澳新美同盟条约》。而到了当代，新西兰坚持以本国利益为重，屡屡拒绝充当美国在南太平洋的代理人。在美西方反华逆流中，新西兰阿德恩政府多次体现出了政治智慧，保持战略清醒，可谓一片喧嚣中的清流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月19日，新西兰外长纳纳亚·马胡塔发表对华关系演讲，表示应当在相互尊重、互惠互利的基础上开展新中两国关系。她反对通过“五眼联盟”对中国施压，反对扩大“”五眼联盟”的“权限”。而在此前，新西兰贸易部长奥康纳更是直截了当地批评澳大利亚的对华政策和举措，认为应该对中国展现尊重，谨言慎行，给澳大利亚鲁莽无理的对华行为上了一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析家们普遍认为，这次佩恩在访问新西兰期间做出反华宣示，显然是想要向惠灵顿明确表明堪培拉的对华态度，对新西兰阿德恩政府进行胁迫性的敲打，企图驱使新西兰回到“五眼联盟”的反华阵营中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423074355249.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;貌合神离的“五眼联盟”（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在澳新两国外长22日上午举行的会谈中，新西兰外长马胡塔坚持独立自主的对华政策。新西兰这一立场受到澳大利亚右翼势力的疯狂抨击，声称“新西兰正在出卖西方和澳大利亚”，“五眼联盟”正在变成“四眼”。可以看出，美西方试图利用小集团策动和开展反华行动，但是反华小团体并非铁板一块，就连“五眼联盟”内部都在产生裂痕，美西方的险恶图谋显然难以得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚在反华道路上一意孤行，损害的是其自身国家利益。在堪培拉的肆意毒化下，中澳关系遭受了前所未有的破坏。中国对澳大利亚投资正在大幅减少，据澳大利亚贸易部官员预估，澳洲几乎所有行业的对华贸易额骤降40%；而澳大利亚从美国那里获得的，只是对其反华行动的几句嘉许，口惠而实不至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如外交部发言人汪文斌所说，澳大利亚单方面撕毁”一带一路”协议纯属“政治操弄和无理行径”，在根本上是有悖于中澳全面战略伙伴关系精神的。对这一“开历史倒车”的“性质恶劣”的行径，中国将会采取有力的措施予以回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1254399e7dca3136a15569b5b8a99ef</guid>
<title>泰坦尼克号上只有6名中国幸存者，还被泼了污水</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangzuomin/2021_04_23_588472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王佐民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为现代史上影响最大的海难，泰坦尼克号的遇难无疑影响深远，而1998年卡梅隆的《泰坦尼克号》则让泰坦尼克这个名字在中国家喻户晓。然而鲜为人知的是，1912年4月泰坦尼克号处女航时，船上还有8名中国人，他们不幸遇上了这场重大海难。其中有6人幸运地存活了下来，但对他们来说，从海难中幸存并不是他们人生中最艰难的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百余年后，长期生活在中国的导演施万克在得知泰坦尼克号还有中国幸存者后对此产生了浓厚的兴趣。那次海难有七百多名幸存者，几乎每一个人都有着详细的人生轨迹和故事，但幸存下来的6名中国人却如同人间蒸发一般，没有留下令人印象深刻的痕迹。而这一切也促使施万克想要探寻这6名中国幸存者，并最终将探寻经历制作成了这部名为“六人”的纪录片。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/22/20210422100738548.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;282&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
在这部纪录片中，最让人惊喜的莫过于詹姆斯·卡梅隆的出镜，以及1998年《泰坦尼克号》上映时被删减掉的镜头：折返寻找幸存者的救生艇搭救了一名中国幸存者，他可能是那次海难中最后一名被搭救起来的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
109年前的4月，大清已经亡了，欧洲正在备战，美国正在排华，整个世界都处于动荡不安之中。那8名泰坦尼克号上的中国人在这时代洪流中显得微不足道。当泰坦尼克号从英国出发时，除了头等舱里数不清的社会名流之外，还有三等舱里的底层人民。电影《泰坦尼克号》中莱昂纳多扮演的男主杰克就是在牌桌上赢得了泰坦尼克号的三等舱船票而坐上了这条驶向美国的巨轮。那8名中国人和电影中的杰克一样，只能待在底部的三等舱，而且还共用一张船票。船上奢华的头等舱与豪华舞会与他们无关，但在沉没之后，污水却泼向了他们。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/22/20210422100825564.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泰坦尼克号登船记录上的8名中国乘客姓名&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当载着泰坦尼克号幸存者的卡帕西亚号在纽约靠港之后，七百多名幸存者或被送往医院，或安置在宾馆之中，唯有6名幸存者留在卡帕西亚号上——没错，就是那6名中国幸存者。泰坦尼克号沉没无疑是当时的头条新闻，影响之大可与百年之后的波音两起737MAX空难相比。这不仅仅因为这条当时最大的豪华邮轮戏剧性地在处女航中就沉没，还因为上面有着无数商业巨贾、社会名流以及贵族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡帕西亚号到达纽约之前，美联社的记者们就在港口等着拍摄幸存者的画面。美联社甚至还租了条船一路跟拍载着幸存者的卡帕西亚号。当时的宣传与报道大篇幅地赞扬着海难中的“人性光辉”与“绅士精神”，诸如妇女儿童先上、绅士让出了救生船上的位置、名流们拒绝登上救生艇、船员们坚守岗位到最后一刻等。至于船长事发时在打牌、大副玩忽职守、早就收到了冰山警告这些事则压根不见报端。这种操作我们一般称之为“丧事喜办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然立了“正面典型”，那自然需要树一些靶子来打一下。载有两千多人的泰坦尼克号最终只有705人获救，生还率不足三分之一，三等舱男性乘客生还率只有六分之一，船上几十名土耳其人无一生还。而8名中国人中有6人幸存了下来，生还率远高于平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1912年的美国还处于排华情绪中，1882年通过的《排华法案》一直到1943年才正式终止，而刚刚灭亡的大清王朝与新生的民国显然也顾不上维护海外国民的权利。这些都使得6名中国人成为了极佳的靶子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生还的6名中国人有5人坐上了泰坦尼克号的C号折叠救生船，恰巧泰坦尼克号的船主伊斯梅也乘坐了这条船。作为泰坦尼克号海难中最受指责的人，他对于海难的证词中充满了对中国生还者的攻击，指责中国生还者躲在救生艇的座椅下方混入救生艇。而其他生还者的证词也对中国生还者不利，甚至有人指责那五名中国人是“男扮女装”混上救生艇的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/22/20210422101019707.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纪录片《六人》中，施万克的调查对当时的情况进行了梳理。这8名中国人那时待在三等舱的单身男性舱室，即泰坦尼克号的右前方位置，距离冰山撞击的位置较近，也因此对冰山撞击后的不祥预感更强烈。而这8人登记的身份是水手，使得他们更早觉得情况不妙并进行逃生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f83ca788e81595df54c10e0c8d59a047</guid>
<title>数据分享为何成为特斯拉死守的“命门”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2021_04_23_588471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，特斯拉维权事件引发广泛关注。针对特斯拉在维权事件中一直拒绝提供行车数据等问题，有人提出这是一种“数据霸权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的 “数据霸权”，其实是特斯拉想要抓住数据独享权的表现。在数字经济的业态下，整个汽车行业的基础性经济活动、经济关系、经济模式都朝着数字化的方向迈进。在这一背景下，数据的独享权就成为了车企的命门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字经济时代，作为核心要素的数据所有制，该怎么去区分和确权？普通人的权益又该如何得到保障？维权事件背后的这些问题显然更值得我们思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，我们不妨思考一下：特斯拉卖的是“车”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特斯拉市值最高的时候，它的市值相当于很多世界著名车企市值加起来的很多倍。为什么会出现这样一个情况？原因在于资本市场对于造车新势力的估值逻辑已经不是按照传统汽车生产销售的商业模式来定价了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉其实卖的不止是车，而是一个全新的移动数据中枢平台。当这个平台形成足够规模，就会成为数据经济时代移动的“挖矿机”，辅以数据的资源化、资产化进而资本化的完整产业链条，特斯拉的估值必然水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是现在新能源汽车成为资本市场宠儿的重要原因：一是开辟了平台企业汲取数据资源的新场景，二是汽车成为了类似像手机这样的重要数据业务终端，其未来的业务发展具有非常广阔的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/22/20210422141826971.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;246&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;自动驾驶L0-L5  来源：NXP，华为，东吴证券研究所绘制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那么，数据分享为何成为特斯拉死守的“命门”呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一套基于数据汲取和价值挖掘的数字经济生态体系，关键就在于数据资源由谁掌控——谁拥有了数据，谁就拥有了权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特斯拉而言，数据共享并不只是一个信息透明度的问题，而是事关企业未来核心利益的“红线”。毕竟，作为一家具有平台性质的车企，特斯拉目前还没有像谷歌、微软、亚马逊等已经比较成熟的平台那样，掌握了一整套价值变现的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为这样，特斯拉拒绝提供数据的情况不仅出现在中国，在美国也是如此。当美国警方为了相关交通事故的调查向特斯拉索要数据时，同样遭到过拒绝。马斯克本人也做过回应，强调特斯拉的车没有问题，但是他拒绝共享数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/22/20210422143601720.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《纽约邮报》：特斯拉无人驾驶车辆撞树后起火并引发火灾，导致两人丧生。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在讲平台垄断，原理是一样的。平台垄断之所以会出现，根源即在于平台垄断了数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，已有学者提出，大型科技公司利用其技术优势正在导致“数字封建主义”的形成。基于员工的廉价劳动力、用户免费提供的数据资源以及政府为促进就业给予的政策优待，科技公司不仅累计了大量财富，而且其掌握的数字平台支配了人类数字化生活的方方面面，俨然成为了数字时代的“领主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，用“数字封建”描述平台所具有的新型权力并不准确。“封建”一词只能解释巨型网络平台在数字时代形成的独特的具有天然闭环属性的经济模式，而这种权力并非来自于自上而下授予的“分封”，更应该被理解为平台基于数据资源不断扩张实力，自下而上地侵蚀了公共权力而形成的数据“藩镇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉的“数据霸权”，是“数据藩镇”最典型的一种表现。它天然拒绝分享自己的数据，因为分享数据将稀释它所拥有的“权力”，而这种权力直接决定了未来整个数字生态体系的发展前景和估值想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;封闭V.S开放，背后是两种秩序的较量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们数字经济的发展已然形成了一套基于数据市场的商业秩序，即技术企业基于商业逻辑不断掌握数据所有权，通过数据资源化、资产化、资本化的网络效应，不断扩张规模、掌握超额利润，并最终走向垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某些时间节点上，这样一套市场模式，确实对于经济发展提供了一定的正面效应。可到了今天，这种模式暴露出了种种问题，我们也到了必须对此进行回应的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是我国“十四五”的开局之年，在“十四五”规划纲要中，就有一个章节专门就在回应这个问题。纲要明确提出要坚持放管并重，促进发展与规范管理相统一，构建数字规则体系，营造开放、健康、安全的数字生态。这也是当前我国期望构建的一种对数字经济发展具有规范性意义的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种强调开放的规范秩序与我们现在这个基于商业逻辑形成的具有封闭性的商业秩序，会有一些隐约的张力，甚至是冲突。而在这个过程中，最核心的就是数据的控制权。作为一种生产资料的数据，它到底归谁所有？这是我们现在暂时没有形成共识的一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，如何从宏观制度的角度，调度和规范好现有商业秩序带来的闭环状态？监管好“数据藩镇”，激发数据市场的新动能？这其实是我们现在围绕数据要素市场构建，特别是在制度层面、规则层面、法律层面正在持续探讨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2d4d6c3d47acd8700c04bf84c1147c1</guid>
<title>我们感谢短视频和目击者，而不是美国司法</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesBlow/2021_04_23_588469.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/查尔斯·布洛 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这个国家的黑人而言，历史一直是一个严厉的教练，无论“希望”胆敢出现在哪里，都会被历史狠狠教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如詹姆斯•鲍德温（James Baldwin）所说，美国黑人身上有一种根深蒂固的明智，“不抱太大希望以免被辜负。”希望破灭的人在某种程度上比从不抱希望的人受伤更深，也更危险。希望破灭的人张开翅膀，使自己变得更脆弱，然后再剪断翅膀。被辜负后，怨恨就自然而然的产生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/22/20210422171442294.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》刊载本文评论弗洛伊德案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明尼阿波利斯市前警官德里克•肖万因谋杀乔治•弗洛伊德而在周二被判有罪之前，我们中的许多人都不敢奢望正义会得到伸张。案件的恶劣程度和证据的确凿无疑都无关紧要；在这个国家，判定一名警官杀害一名黑人是如此罕见，以至于我掰着手指头都能数出近些年的案例……而且是用一只手的手指头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在作出判决后，我曾一度感到震惊：国家司法系统竟然为一个黑人、一个黑人家庭、整个黑人社区、整个国家和全世界伸张正义。我们已经习惯了被这个系统辜负，看到它为我们服务还真是令人惊奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以庆祝一下吗？我们应该庆祝一下吗？我们当然应该庆祝，我们也确实庆祝了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使是在庆祝胜利的时候，也有悲伤。为什么判罪的障碍设置到了几乎不可能逾越的高度？这种杀人行为必须持续时间够长且被多个而非一个视频记录下来才能被判罪吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道必须要让“蓝墙”（译注：指美国警察帮助同事掩盖其违法犯罪活动）破裂，让你的长官指证你才能判罪吗？难道必须要让一个孩子站在证人席上控诉你的杀人犯罪行为给他们造成了怎样的伤害才能判罪吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数警察杀害手无寸铁的黑人案件中都不会出现这样的判决结果。大多数案件都会采信警察的陈述和警察局的事件报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明尼阿波利斯市警察局对弗洛伊德之死的最初报告冠以这样的标题——“一名男子在与警方互动的过程中因医疗事故死亡”，并接着谈到了弗洛伊德：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他被命令从自己的车上下来。在下车后，他做出肢体动作反抗警察……警察叫来了一辆救护车。他被救护车送往亨内平县医疗中心，不久后死亡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是有目击者和手机视频，那这就是事件经过。真相可能会在社区中流传，但谎言却会一直留在官方记录里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有无数未侦破的案件就这样在街谈巷议中流传。这也解释了为什么民间对警务工作、刑事审判和政客的敌意、怨恨和蔑视会越来越深。以及为什么我们必须重建我国刑事司法制度的基础，以恢复人民对它的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，没错，我们要庆祝。在一场艰苦的战斗中，即使是身处逆境、直面失败的战士也应该为意外赢得一场胜利而获准享受片刻的欢愉。类似的时刻可以使我们重振精神恢复元气。但这并不意味着我们不明白，我们虽然赢得了某场战斗的胜利，可这场战争却远未结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对各级政府包庇警官，反对他们把黑人当罪犯看待只是这场战争的一部分。造成种族隔离的系统性种族歧视、集中性贫穷、社区资源匮乏和教育制度失败也都是这场战争的一部分。公众认为黑人的病根是野蛮无知以及所有警察都是好的和勇敢的，这一公众认知也是问题的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是要记住，对德里克•肖万的判决并没有改变警察群体的官官相护，这样的“铁板一块”保护他们免被控告。这一判决也没有改动《刑法》中的任何一字，这样的《刑法》能保护警察免被起诉。这一判决也没有改变联邦法院或最高法院的任一判例，这样的判例能保护警察免遭定罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在逮捕、指控、审判和定罪一名警官的过程中，有许多障碍需要克服。这一案件说明，至少在这个司法管辖区和这些陪审员那里有一个限度。这个案子如此明显、如此恶劣、如此腐败，以至于该案可以扫除那些障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个非比寻常的案件中，乔治•弗洛伊德得到了公道。但是，所有被国家杀害的黑人不仅应在某一特殊案件中获得公道，还应在所有案件中获得公道；一名警察因杀人而被惩处不应再令人感到震惊，在没有做到这些之前，我们就不能停止奋斗。我们虽然获得了一场战斗的胜利，但我们争取平等的战争却并没有结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f057cbf4eeadca53260da7a626d6125</guid>
<title>中国正处于能源革命的前夜，有望提前5年完成碳达峰</title>
<link>https://www.guancha.cn/zouji/2021_04_23_588468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，《中美应对气候危机联合声明》的发表和美国主办的领导人气候峰会，此番举动的意义是什么？您如何看待各国之间的气候合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹骥：&lt;/strong&gt;这可以从三个角度来理解，首先是气候问题本身，其次放在全球的技术保护进程、中美博弈的背景下，最后是从全球地缘政治、逆全球化的大背景看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先讲气候治理本身。美国作为第一大经济体，第二大排放国，由于特朗普退出《巴黎气候协定》，“退群”退了好几年，某种意义上削弱了全球气候进程，对全球气候治理造成了打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，拜登政府决定重回《巴黎气候协定》，这是一个积极因素。他在刚上任三个月的时间，主动召开全球气候峰会，邀请40个国家的国家元首，这样主动采取行动，对提高全球气候治理势头、增强信心有很大好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/22/20210422173210462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登在领导人气候峰会讲话。图片来源：纵相新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，《巴黎气候协定》是由中美联手在关键推动和领导作用下缔结而成的，现在美国重新回来，带头作用还是很显著的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，气候峰会也有很具体的议程，把40个主要国家经济体（基本和G20集团成员很接近）重新聚在一起，合作和探讨气候问题。这个过程是一个多边的过程，从某种意义上对冲了特朗普时期的单边主义、美国优先政策，也是美国推动多边进程所做的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美关系的意义上，大家也都有目共睹。中美关系经过特朗普时期破坏性的制裁施压，可以说到了历史的低点。拜登上任以后，我们也没有看到特别显著的改善信号和行动，特别是安克雷奇会谈后，中美关系就更加复杂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，大家也在边观察边探索，看看中美在当前的双边关系下是否能达成合作。外界都说气候可能是一个合作点，那么此次克里访华、习主席答应参加领导人气候峰会就是检验的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候问题能够在多大程度上缓解紧张的中美关系，能够为稳定中美关系做多大贡献，现在还有待观察，推进双方合作对中美关系肯定是一件好事。当然，气候合作本身就有很多不确定性，会有共识与分歧，对双方的政治家、官员、专家都是一种考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家也在讨论，是否能把气候问题与其他双边问题分离开，比如与中美的贸易争端、科技战、人权、主权、安全问题分开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化问题是一个在发展中产生的问题，也需要在发展中得到解决。这必然要涉及到投资、经贸、市场竞争，比如太阳能光伏的跨国贸易，技术层面的全球共享、转让等，在政治、经贸、国家竞争力的层面，最终还是会有联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的结论是从技术层面上，或许短时间内可以分开，但从战略层面和更长期的时间看，两者并不能分开。任何合作都得有基本的合作信任，如果政治信任水平太低，合作也会受到很大的影响和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中美关系而言，我认为可以由浅入深、一步一步地走，先放置争议，求同存异，慢慢去建立合作的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个意义是从更大层面的国际地缘政治以及国家战略格局上来说，从这个角度看，气候变化问题是全球的问题，没有一个国家可以独善其身。气候问题的合作和联系会以一种崭新的国际治理模式展开，既有现存的主权分离，又有超越主权的合作，因此全球治理思维和模式都有待进一步的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，数据的共享、技术的分享、全球的政策协调，势必基于现有的主权国家和地缘政治基础，同时又需要超主权的联合行动和共享，这种模式在实践中如何落实和推进，也需要全球共同努力来推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：拜登此次主导的领导人气候峰会，中国和俄罗斯均受邀参加，各国的态度是什么？这次峰会有望达成哪些意向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹骥：&lt;/strong&gt;美国主导气候峰会有其历史渊源，当年美国主导了主要经济体能源与气候论坛（MEF），此次领导人气候峰会，奥巴马和小布什任内都有举办，拜登实际上也在恢复这个论坛，中国每年也会参加部长级的会议。这次峰会上升为国家元首级，规格比较高，大部分国家的表态都是接受邀请，愿意参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/22/20210422173415858.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥巴马出席联合国气候峰会。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次峰会是以视频形式，我觉得大概率美国会宣布其最新的国家自主贡献（NDC）目标。近年来，民主党的智库和美国的相关大学也在持续研究和酝酿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国需要对本世纪中叶的碳中和战略、路径、目标有一个交代。拜登在开幕式发言中宣布，美国到2030年，二氧化碳气体排放量要比2005年下降50%到52%，到2050年实现零排放目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的目标，已经在去年的9月22日、12月12日宣布了。我们的“30·60碳目标”（中国的二氧化碳排放力争2030年前达到峰值，力争2060年前实现碳中和）是根据国情，独立自主地制定了目标和一系列方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个可能的意向是，在年底的格拉斯哥《联合国气候变化框架公约》UNFCCC COP26会议上，针对《巴黎气候协定》实施细则里的第6条问题，推进加速谈判，可能会提及发达国家对发展中国家在技术、资金、建设能力方面的支持，敦促发达国家落实援助义务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>