<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43eb8720dc9c8f49ab317d82d6e7cc81</guid>
<title>高市早苗与小泉进次郎相争，林芳正会是那个得利者吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caichang/2025_09_26_791494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蔡畅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着石破茂时代的仓促落幕，日本自由民主党即将在10月4日再次迎来决定本党未来乃至国家方向的总裁选举。这不仅仅是一次例行的党内权力交替，更是在一系列选举失利重创自民党信誉、传统派阀政治因解散而式微的特殊背景下，一场攸关路线、世代与形象的关键对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，本次选战呈现出“五强争霸”的激烈态势，五位候选人——高市早苗、小泉进次郎、林芳正、茂木敏充与小林鹰之——各自代表了党内不同的光谱与势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，本文将梳理目前的选情概况，并对可能产生的选举结果，以及伴随结果可能产生的影响进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093200635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月24日，日本自民党总裁选举五位候选人出席日本记者俱乐部主办的讨论会
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、当前五位候选人的选情概况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093353251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗：保守主义的“铁娘子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五位候选人中，现年64岁的前日本经济安全保障担当大臣高市早苗，无疑是旗帜最鲜明、立场最坚定的保守派代表。她以其强硬的政治风格、对传统价值观的捍卫以及在国防安全议题上的鹰派主张，在党内右翼及保守派基层中拥有极为稳固的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从个人特质来看，高市早苗给外界的印象是“意志坚定、有话直说”。民调显示，支持她的民众中，有53%认为她“能够带来政治改革”，25%欣赏她“优良的政策与原则”——这反映出她被视为一位有原则的改革者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗的政策核心围绕着三大主轴：强大的国防、积极的财政以及强硬的社会秩序。在9月22日的政策演说中，她用将近一半的篇幅阐述对外国人的强硬立场，其保守鹰派的姿态展露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，她以家乡奈良的鹿遭游客不当对待为理由，痛诉“若外国人来此践踏日本人的情感，我们必须有所作为”。此外，她还明确主张，以经济为目的申请难民身份者应被遣返。很明显，高市早苗坚持的是毫不妥协的排外路线——这与其支持者中，有20%的人高度关注“对外国居民的政策”的民调结果高度吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市的民意基础呈现出鲜明的“外热内冷”特征。根据《朝日新闻》最新民调，她在全体民众中以28%的支持率高居第一，尤其受到年轻族群（18-49岁支持率约40%）以及其他保守派政党（如参政党、国民民主党）支持者的压倒性青睐——而她的强硬演说，正是为了巩固这些泛保守阵营的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在决定党内投票走向的自民党支持者中，她的支持率仅为24%，大幅落后于小泉进次郎。由此看来，高市的挑战在于，如何将广泛的民意支持转化为具有决定权的党员票与议员票，并在党内证明自己比小泉更能团结保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093637120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小泉进次郎&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小泉进次郎：改革旗手与“政治贵族”的双重奏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年仅44岁的小泉进次郎，是本次选举中最年轻、也最具话题性的候选人。作为前首相小泉纯一郎之子，他从政以来便活在镁光灯下，凭借其亲民的形象和改革的口号，迅速成为日本政坛的明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎的形象核心是“年轻”与“改变”。面对“赢回保守派”的选举主轴，他正积极调整自身形象。民调也反映了他的形象优势：支持他的民众中，51%认为他“能带来政治改革”，而高达34%的人则是欣赏他的“良好品格与形象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉的政策论述紧扣“民生”与“经济”，同时也策略性地回应了党内的保守焦虑。在经济上，他聚焦于应对物价上涨，在其支持者中，高达55%的人认为“物价上涨”是首要议题。在9月22日的演说中，他也跟进了对外国人问题的强硬论调，指出非法就业、与当地居民的摩擦正引发民众不安，并承诺将“强化司令塔功能，推进综合对策”。他的措辞相对其他候选人更为中性、技术性，试图在争取保守派的同时，避免过度疏远中间派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与高市相反，小泉的选情呈现“内强外弱”的态势。虽然在全体民众支持度（24%）上落后于高市，但在至关重要的自民党支持者中，他以41%的支持率遥遥领先，确保了巨大的优势。这表明他在党内基本盘中拥有极高的向心力。他最大的成功策略，是争取到保守派大将加藤胜信的支持。而他在政策演说中对外国人议题的表态，可视为其巩固保守派票源的又一步棋。他的挑战在于，如何在第二轮投票中，将党内支持的优势扩大到更广泛的议员群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093728956.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
林芳正&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林芳正：沉稳务实的“平衡者”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
64岁的现任官房长官林芳正，代表了另一种典型的领导人形象：经验丰富、行事稳健、政策务实。作为石破内阁的核心成员，他拥有丰富的行政经验，并以其流利的英语和国际视野著称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林芳正给人的印象是“稳定可靠”。民调显示，支持他的主要理由是肯定其“经验与成就”。他不像高市那样言辞犀利，也不像小泉那样充满激情，他的风格更接近于一位技术官僚。林芳正的政策主张体现了其中庸、平衡的风格。在9月22日的政策演说中，他是唯一一位没有提及外国人相关政策的候选人。这一鲜明的区别，使他成为这场“排外大合唱”中的例外，巩固了其中间、稳健的路线。此举可能无法讨好党内激进的保守派，但或许能吸引到担忧党过度右倾的议员支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最新的民调中，林芳正于全体民众中获9%支持，在自民党支持者中则有10%，位居第三，但与领先集团有巨大差距。他刻意与其他候选人在热门议题上保持距离，可能是一种险棋，但也让他在潜在的第二轮决选中，成为寻求平衡力量的议员们的一个可能选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093946157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
茂木敏充&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093835191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小林鹰之&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;茂木敏充与小林鹰之：资历与专才的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述三位人选，前外务大臣茂木敏充与前经济安保大臣小林鹰之，也为这场选战增添了更多看点。他们同样加入了对外国人问题的强硬表态阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茂木敏充是经验丰富的谈判专家。现年约69岁的茂木敏充在演说中提出“非法外国人归零”的目标，并对外国资本收购土地表示担忧，承诺将严格应对——此举显然是为了争取保守派支持。在民调中，他在自民党支持者中有8%的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林鹰之是经济安保领域的技术官僚。50岁的小林鹰之重申了他加强移民管制、限制外国人持有房地产的主张，呼应了“部分外国人不守规矩，引发公众焦虑”的论调。在自民党支持者中，他的支持率为3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、选举结果预测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗or小泉进次郎？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，本次自民党总裁选举已演变为一场小泉进次郎与高市早苗之间，针对不同支持群体的二人对决格局。之所以这么说是基于以下几点核心观察：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是民调数据的双雄鼎立。最新的《朝日新闻》民调揭示了选战的核心结构：高市早苗在全体民众、年轻世代与泛保守阵营中占优，而小泉进次郎则在党内基本盘（自民党支持者）中拥有压倒性优势。无论是在全体民众还是党内支持者的民调中，他们两人都明显领先其他三位候选人，形成了第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，两人的施政路线形成了鲜明对比。两人目前可以说代表了自民党党内最关键的路线之争：高市是传统保守派与泛保守阵营的旗手，而小泉则是党内基本盘与寻求改革力量的代表。这种清晰的对立格局，使得选战焦点自然集中在他们身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，两人的支持基础形成了较大的互补性。高市“外热内冷”（在全体民众中支持度高），而小泉“内强外弱”（在党内支持者中支持度高）。这种有趣的现象意味着他们各自掌握了赢得选举的关键要素，使得对决充满张力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d2ba31ea58da129d086ef14badf0801</guid>
<title>大国一博弈它就容易瘫，80岁的联合国如何重塑“威慑力”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2025_09_26_791471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是联合国成立八十周年。相比其前身国际联盟，这个跨国组织见证了更多风雨，历经八十年走到了今天。这种持久性至关重要，因为它彰显了人类超越纯粹国家强权、建立某种国际秩序的集体渴望始终未灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“长寿”不等于成功。批评者，指出联合国未能阻止战争，明显缺乏&quot;威慑力&quot;，且容易因大国博弈而陷入瘫痪。从这个角度看，联合国不像和平守护者，更像是政治作秀舞台——在当今时代尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926083150483.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国大会堂&lt;span&gt; 资料图：联合国官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国未能终止乌克兰战争：事实上，就连2015年经安理会批准的《明斯克协议》都未能阻止战争爆发，而西方大国——通过默克尔与奥朗德的坦白——最终承认他们最初就对安理会缺乏诚意与尊重。至于正在加沙上演的种族灭绝，美国多次行使否决权阻挠联合国约束以色列的能力，使国际社会的普遍谴责，沦为徒劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这类对当前联合国失败的评判，往往暗含对过去的美化，暗示联合国曾经比现在更能有效抵御动荡。实际上，联合国的局限性贯穿整个历史进程。若联合国在2025年难以阻止冲突，那是因为其结构始终受制于全球秩序中物质权力的分配格局。其明显失效并非当代特有困境，而是自创立之初就存在的结构性约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学者莫妮卡·达菲·托夫特（Monica Duffy Toft）和西迪塔·库什（Sidita Kushi）在2022年出版的《死于剑锋》（Dying by the Sword）中的研究显示：1946至1990年间，美国平均每年发起2.4次军事干预；1991至2019年间，这一数字升至年均3.7次，而联合国，对此无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这种长期存在的无力感，需要摒弃现实主义国际关系理论中非历史性的假设，即制度在无政府状态与国家利益面前毫无意义，因而需要立足1945年以来经济军事力量的分配历程进行历史性分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时也必须认识到：联合国被设计成以国家为中心的组织，而当今世界越来越多的紧迫挑战都已跨越国界。尽管民族国家至关重要，但全球性挑战具有如此复杂的量级，使得联合国这类单向度机制难以胜任所需的务实协调工作。唯有认识到这一现实，我们才能理解为何联合国在其发展历程中大部分时间都步履维艰，也能洞察为何在当今变局之下，多边主义可能焕发新生而非走向被抛弃的命运。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史物质条件与联合国的约束&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管联合国宪章铭刻着当时的大国雄心，但这一机构并非诞生于主权平等的真空，而是形成于一个经济、军事和政治权力存在巨大不对称的世界。其设计与运作始终反映着这种不对称性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;1）战后&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;秩序与美国经济霸权（1945-1950年代）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国成立之际，恰逢全球历史的一个特殊时刻：美国享有空前绝后的主导地位。1945年，从二战废墟中崛起的美国，其工业基础不仅完好无损甚至持续扩张，占据全球近半数工业产值。其金融机构支撑起布雷顿森林体系，军事力量因原子弹垄断（直至1949年末，苏联才获得核能力）而无可匹敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国宪章折射了这些现实。虽然序言与大会条款体现了普世理想，安理会却将等级制度固化。在美国霸权野心下，联合国永远无法作为一个中立的世界政府（公平地说，没有人设想它能扮演这个角色）；或更准确地说，无法作为一个优先考虑国际法而非霸权政治的全球治理架构。联合国架构下的国际法，越来越被所谓的“基于规则的国际秩序”的便利性所削弱。美国试图通过&quot;基于规则的国际秩序&quot;对他人施加影响，同时却保留了自己自行其是的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）冷战两极格局与安理会瘫痪（1950年代-1989年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战爆发进一步压缩了联合国的运作空间。随着华盛顿与莫斯科陷入意识形态、军事和经济全面对抗，安理会因频繁使用否决权陷入瘫痪。&lt;span&gt;朝鲜战争是罕见例外——仅因苏联当时抵制安理会会议，美国提出的联合国出兵朝鲜的决议方案被通过。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后四十年间，联合国基本被排除在“高级政治”议题之外。东西方直接对抗在其框架外展开，而代理人战争在亚非拉地区蔓延。联合国远未能防止战争，反而被降级为应对角色：向冻结冲突地区派遣维和部队、协调人道援助、推动人权与发展领域规范制定。在此过程中，西方凭借肆无忌惮的政治经济实力鼓吹自由主义优越性，将其“价值观”包装为“普世价值”。至于联合国的安全职能？它始终被束缚在两极竞争的枷锁中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）去殖民化与成员国扩张（1960年代-1970年代）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去殖民化浪潮使联合国成员数量激增。亚非数十个新国家加入，改变了大会议程的力量对比。这既增强了联合国作为全球论坛的合法性，也带来了新的裂痕。许多新独立国家经济主权缺失，依然依赖前殖民强国和全球金融机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但它们仍将联合国作为推动体系变革的舞台。不结盟运动与七十七国集团倡导建立国际经济新秩序，主张通过贸易、投资和金融改革纠正结构性不公。但这些诉求与安理会及布雷顿森林体系中的既得利益者发生冲突。联合国形成双重结构：大会激进发声，安理会保守运作。这个组织再次受困——并非因为“无政府状态”，而是源于世界经济发展的不对称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国本质上是国家中心主义机构，其设计初衷是让主权国家作为国际秩序的唯一代表。但驱动去殖民化的核心问题——结构性依赖、不平等贸易条款、跨境资本流动——恰恰具有跨国属性。联合国在结构上缺乏解决经济维度主权问题的能力，导致大会的激进宣言往往超越实际效能，沦为空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）单极时刻与自由霸权（1991-2008年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束曾让人重燃对联合国的期待。随着莫斯科衰落、华盛顿崛起，似乎联合国终于可以采取果断行动。但实践中，1990年代，美国已经将联合国视为工具，而非为其赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年的海湾战争虽获联合国授权，实质却是美国主导的军事行动；1999年科索沃战争中，北约完全绕过联合国行动；2003年伊拉克战争则彻底抛弃联合国合法性，在安理会反对下发动入侵。这一时期，联合国成了美国霸权合法化的装饰，一旦约束霸权意志，联合国便遭无视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相伴的是空前频繁的军事干预行动。联合国非但未能防止战争，反被自称维护“基于规则的国际秩序”的霸权者——美国边缘化。“基于规则的国际秩序”概念日益替代国际法理念，实质上随着美国霸权主导条款而稀释了联合国的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）多极转型与平行多边主义（2008年至今）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机，象征性终结了美国无可争议的霸权。此后中国崛起、俄罗斯复兴、全球南方声音增强，持续侵蚀着单极体系。经济制裁与关税等美国传统胁迫工具，正在被南南合作与供应链多元化逐渐化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，新多边机制网络已然形成：金砖国家、上海合作组织、区域贸易协定、非美元体系金融安排等机制活跃发展。这些机构并非要取代联合国，但明确表明，各国可不依赖联合国框架解决集体问题。具有象征意义的是，联合国近期已正式通过决议（2025年9月5日大会决议），与上合组织建立合作，承认了这些机制的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/22/20250922212842168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月5日，第79届联合国大会高票通过中国主提的“联合国同上海合作组织的合作”决议。图为中国常驻联合国代表团临时代办耿爽大使在联大全会介绍决议草案。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这折射出碎片化治理的现实图景：全球性问题实际正由重叠的机制与制度拼凑应对的，而非通过单一等级制权威机构来管理。因此，联合国与其说是世界政府（这个概念本身在规范上就存疑），不如说是分散化治理生态中的一个节点。由此观之，其弱势地位不仅源于历史上美国的主导，更在于跨国时代权力结构的分散化本质。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>847de844878eb5b7dc033d2003d430da</guid>
<title>新疆各民族文化繁荣发展，是对西方抹黑的有力驳斥</title>
<link>https://www.guancha.cn/guanshouxin/2025_09_26_791462.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2025年9月25日上午，新疆维吾尔自治区成立70周年庆祝大会在新疆人民会堂隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席庆祝大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆自古以来就是多民族聚居与生活的地方。在长期的历史发展过程中，各族人民互相学习、互相借鉴、共同进步，形成了你中有我、我中有你的文化与风俗习惯。本文发布于2021年7月的新疆大学学报（哲学·人文社会科学版）第49卷第4期，作者管守新教授在文中详细阐述了中国历代中央政府对新疆地区实行的民族政策，特别是“大一统”天下观和“因俗而治”政策，以及中国共产党推行的民族区域自治制度，如何保障了新疆各民族文化的保留、传承与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此新疆维吾尔自治区成立70周年之际，观察者网转载此文，供各位读者参考学习。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/管守新】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国各民族认同“大一统”天下观的文化基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族是以黄河中下游为中心的华夏（后称为“汉”）族为主体，不断融合其他民族而逐渐形成的。中华文化也是在中华民族形成过程中，由各民族文化在不断交往交流交融过程中逐渐形成的。在此过程中，由于华夏（汉）族的人数不断增多，活动地域范围宜居，经济、文化发展水平较高，影响力较大，认为自己的“国家”居于“天下之中”，称之为“中国”；又是经济文化发达之区，冠带礼仪之邦，故又自称为“华夏”；把居于自己周边、认为“落后”于自己的民族或部落笼统地称为“四夷”，即东夷、南蛮、西戎、北狄，从而产生了“夷、夏之别”的思想观念。从上所述可以看出，这种区分观念产生的基础，不是基于种族与民族，而是基于文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“内诸夏”“外夷狄”的思想观念贯穿于几千年的中国历史叙述之中，但是由于中华民族的形成，本身就是华夏与夷狄等各民族不断融合的结果，因此，当西周建立后，随着众多部落、邦、国，或分封，或羁縻，置于周王统属之下后，就形成了：“溥天之下，莫非王土，率土之滨，莫非王臣”[1]的“大一统”的天下观。这一思想，不仅被历代汉族执政者所接受，而且也被少数民族执政者所接受。之所以产生这样的共识，是因为它被看作是“天地之常经，古今之通谊也”[2]。一方面它强调了君王“天子作民父母，以为天下王”[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/25/20250925150719973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“天无二日，土无二王，家无二主，尊无二上”的至高无上的地位。这是无论哪个民族的执政者都乐意接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如匈奴执政者在统治了中国北方的广大地区后，即自称“天所立匈奴大单于”“天地所生日月所置匈奴大单于”；“南有大汉，北有强胡。胡者，天之骄子也。”[4]因此，当少数民族入主中原（“中国”）后，为了证明自己“天子”地位的“合法性”与“正统性”，无不强调他们与华夏（汉）同源，或与华夏（汉）有着某种亲缘关系，如十六国时期的匈奴人刘渊之所以把国号定为汉，即说自己是“汉氏之甥”，是在继承汉业。北魏的建立者鲜卑拓跋氏自称为黄帝之后；北周的建立者鲜卑宇文氏自称为炎帝之后；清朝的建立者满族为了消弭“夷夏之防”的区隔，谕说：“方今天下一家，满汉官民皆朕臣子。”[5] 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，他们也自觉肩负起了维护国家统一的责任。比如，前秦氐族首领苻坚在统一中国北方后，即以“四方略定，惟东南一隅未宾王化”[6]，于是发兵南下，意欲一举消灭东晋，统一南北。另一方面，随着统辖范围的不断扩大，“夏”“夷”交往交流交融的不断加深，儒家思想影响的不断深入，为了维护王权的尊严与民族的统一，获得各民族的认可与支持，在思想上又逐渐产生了“四海一家”“四海之内皆兄弟”[7]的思想意识。中央政府对边疆地区的少数民族基本采取“远人不服则修文德以来之，既来之，则安之”[7]的自愿向化原则，并不一味以武力相加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同时期、不同政权治下的不同属民，即便有地域、称谓的不同，也就如清朝雍正皇帝所说：“本朝之为满洲，犹中国之有籍贯。”[8] “天朝中华一统。”[9]无论华夏、夷狄、同姓、异性、本部、藩属，都是一家人。只不过二者的关系是，“中国，根干也；四夷，枝叶也”[10]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当建武二十八年（公元52年）南匈奴已经归服汉朝，北匈奴单于遣使请求和亲，并请求率领西域各国“胡客与俱献见”的时候，汉朝政府就明确指出：“汉秉威信，总率万国，日月所照，皆为臣妾。殊俗百蛮，义无亲疏……今单于欲修和亲，款诚已达，何嫌而欲率西域诸国俱来献见？西域国属匈奴，与属汉何异？”[11]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汉朝政府搜选五经饱学之士，加强对期门、羽林等官员进行儒家文化教育学习时，“匈奴亦遣子入学”[12]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于普通民众而言，无论是何民族，来自哪里，处于哪个政权的治理之下，能够被一视同仁公平对待、相互尊重、和睦相处，则是大家共同的愿望。于是就形成了上至天子、下至庶民的全国大一统的思想观念。从而也就形成了以儒家文化为中心，各民族文化共存、交融的中华文化体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一思想的指导下，执政者在制定国家政策时，鉴于自身发展的经历与不同地域、不同民族的情况，特别是少数民族地区的情况，逐渐形成了“修其教不易其俗，齐其政不易其宜”，“因俗而治”的边疆施政政策。也就是在不改变、尊重当地少数民族社会制度、风俗习惯的基础上，根据少数民族地区的特点，制定当地的政治管理制度，从而达到“因俗施治”的目的，以保证地方社会的安宁与国家的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“因俗而治”政策在新疆的实施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉朝统一西域后，根据西域地区的实际情况，在设置西域都护、派兵屯田并保护派驻机构与官员及来往使者、商旅安全的同时，保留了当地社会的组织结构与各级首领的地位，由中央政府给他们颁发金印紫绶或铜印墨绶，“自译长、城长、君、监、吏、大禄、百长、千长、都尉、且渠、当户、将、相至侯、王，皆佩汉印绶，凡三百七十六人”[4]。“且以其故俗治，毋赋税。”[2]把他们纳入汉朝的官吏体系，享受汉朝的俸禄与不时的“赏赐”，而这种“岁时赏赐，动辄亿万”[12]，其中“供给南单于，费直岁一亿九十余万，西域岁七千四百八十万”[12]，并由他们管理当地的具体事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与匈奴在西域设置“僮仆都尉，匈奴盖以僮仆视西域诸国，故以名官。使领西域，常居焉耆、危须、尉黎间，……赋税诸国，取富给焉”[2]的政策形成了鲜明的对比。所以，在东汉建立之初，西域“虽属匈奴，不相亲附。匈奴能得其马畜旃罽，而不能统率与之进退”。相反，“西域思汉威德，咸乐内属”[4]成了西域诸国人心向汉的重要社会基础。汉朝政府正是通过他们，使“汉之号令班西域矣”[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐朝统一西域后，根据当地实际情况，先后设置安西都护府与北庭都护府两大军政管理体系，管辖天山南北及中亚地区军政事务。在靠中原较近、汉族居民较多的东部地区，实行与中原地区相同的州县制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/25/20250925151158363.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西部其他民族聚居的地区则采取“分置酋领，统其部落”“因其俗而抚驭之”[13]的羁縻府州制，即在这些地区按照部落或地区的大小，设置羁縻府、州、县，保留各部落或地区首领的地位与权力，任命他们为都护或都督、刺史、县令等官职，享受国家相应俸禄，肩负国家相应使命，接受唐朝法令约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐朝政府通过这种方式，把政令植入周边诸族社会内部，分割了诸族君长的统治权。唐朝也因此对“声教所暨，皆边州都护、都督所领，著于令式”[14]。给予这些地区极为宽松的政策，在他们保持对中央政府忠诚、履行守边职责的前提下，各羁縻府、州、县除向安西、北庭两大都护缴纳有限的财物，以保障都护府的部分开支与给养外，其它地区性的具体事务均自行处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝统一新疆后，借鉴前朝治疆经验，在实行军府统治的前提下，在乌鲁木齐及其以东的东疆地区，实行与中原地区相同的州县制度；在北疆的蒙古族、哈萨克族等游牧民族中，以及归服清朝较早的哈密与吐鲁番的维吾尔族地区，实行与蒙古地区一样的札萨克制度；在南疆与伊犁地区的维吾尔人中，实行传统的伯克制度，但却不得世袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过制定《蒙古律例》《回疆则例》等律法，以法律的形式规定了他们的权利与义务，在他们的权益得到保障的前提下，使清朝的政策与法令得以贯彻实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种管理体制下，不仅少数民族上层的利益得到了保障，被纳入到政府的官吏体制中，享有相应政府官员的权利，确保了其地位与待遇，增强了其对中央政府的向心力，而且本民族的社会制度、风俗习惯与文化，也从法律制度上得到了尊重与保护。就是在新疆地区处于割据状态时，这种惯性也得以延续，这在《二十四史》等有关新疆历史的文献记载与出土文物中，我们既可以看到中原文化在新疆地区继续通行的情况，也可以看到新疆当地不同文化、风俗习惯精彩纷呈的呈现，就是很好的例证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>584a7a941a8b3d84721b0471a2cdf138</guid>
<title>美国科幻的爽点是“富人靠科技，穷人靠变异”，中国是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_09_26_791456.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，央媒密集报道福建舰成功完成歼-15T、歼-35与空警-600的电磁弹射与阻拦着舰训练，被称为“一舰三弹”的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息迅速引爆全网，标志着中国首艘电磁弹射航母进入实质性战力生成阶段，更因为它直观呈现出体系作战的雄心：中国航母五件套——制空、制海、预警、电战、反潜——环环相扣，真正形成体系化战力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实的工程拐点往往会点燃公众的想象力。就在“一舰三弹”刷屏的同时，另一个看似遥远却同样关乎未来的名字也频频出现——“南天门计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=826761301&amp;amp;bvid=BV1gg4y1F7V9&amp;amp;cid=1150523120&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
这并不是一项具体型号工程，而是中航环球文化主导打造的一个航空主题科幻IP，核心设想是以空天母舰、变形战机与地面机甲为骨架，构建人类面向未来的空天防御体系。福建舰甲板上的轰鸣，意味着中国突破现实工程的边界，南天门计划通过硬核的军事科幻，描绘了壮丽的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，科幻早已走过了工程化的巅峰，逐渐滑向“玄幻化”的轨道——从星球大战的光剑与原力，到漫威宇宙的神族与变异，英雄故事越来越依赖超自然设定，而技术与叙事逻辑退居二线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国恰恰站在另一条可能的道路口：我们的现实正以前所未有的速度完成重大工程突破，社会的集体审美转向不可思议的科学和工程。在这样的背景下，如何讲述中国自己的科幻故事，如何把工程和体系写成新的审美与爽点，就成为一个时代性的命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/25/20250925160746354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12万吨空天母舰&lt;span&gt; 图源：小央视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美科幻的分野与拐点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把科幻当作一面镜子，它反映的不只是想象力，更是一个国家如何理解技术、组织和未来。美国在这方面走得最早。《星球大战》开创了宏大宇宙观的同时，也留下了耐人寻味的张力：一边是死星、星际战机与太空舰队对抗的“科技感”，另一边则是原力、光剑与师徒传承的“玄幻色彩”。这种张力曾是美国科幻的独特魅力，但随着时间推移，玄幻元素越来越吞噬工程逻辑。到了近年的漫威电影宇宙，核心角色往往依赖超能力、变异或神话血统，战斗场景多是肉搏式的奇观。换句话说，美国科幻与其说反映科学与工程，不如说是滑向了怪力乱神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种趋势并非偶然。冷战结束后，美国社会对大规模工程与体系化作战的集体经验逐渐淡化，而超英电影迎合的是一种个体英雄主义的文化需求。于是，哪怕是在太空背景下，叙事重心也更多落在角色的个人宿命，而不是技术的边界或组织的协同。这让美国科幻在全球市场依然有号召力，但在工程现实主义这一维度上，已经出现了明显的真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成对照的是中国。过去几十年，中国影视的主流想象力长期集中在历史与神怪：从仙侠、武侠到宫斗，观众熟悉的是修炼成仙、刀剑相搏，故事核心往往是个体的情感纠葛与超凡追求。直到《三体》《流浪地球》的出现，才真正打开了另一条路：把冷硬的工程问题——行星发动机、氢弹炸掉月球，木星大气引爆推动地球——写成了牵动亿万人情绪的叙事高潮。这些作品证明了工程与技术完全可以转化为戏剧张力，甚至比玄幻更能引发共鸣，因为它们对应的是一个民族对未来的真实焦虑与期盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/25/20250925160815374.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
钢铁侠大战绿巨人，完美地诠释了什么叫“富人靠科技，穷人靠变异”。&lt;span&gt; 图片来源：X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国不断涌现的工程奇迹正在抬高公众的想象力门槛。福建舰电磁弹射的轰鸣，不只是军迷的兴奋点，而是全民的共同记忆；从“嫦娥”落月到“祝融”探火，再到空间站常态化运行，再到六代机的银杏叶时刻，每一个节点都让人觉得未来不再遥远。这就是为什么，当下的中国观众比任何时候都更容易被“工程型科幻”点燃——因为现实本身，早已比科幻更震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是今天中美科幻的分野：美国依然有强大的产业能力，但在叙事上越来越倚重玄幻与超英；中国虽然起步较晚，却在现实工程的推动下，有机会走出一条不同的道路。如果说美国科幻的核心爽点是“富人靠科技，穷人靠变异”，中国科幻的真正爽点，不是某个英雄突然觉醒，而是庞大体系轰然运转的那一刻：电磁弹射，航母甲板轰鸣；行星发动机燃烧，亿万人共同前行。这种集体协作与工程奇观，才是属于我们的史诗感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/25/20250925161119507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这一个画面对中国来说是现实，对美国来说是科幻。&lt;span&gt; 图源：央视截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国需要怎样的科幻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个国家没有发达的科幻，很难想象它有科技和工程引领的光辉未来。中国科幻未来的关键，不在于再等一部类似于《流浪地球》的奇迹，而在于能否建立起一个稳定的科幻体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓科幻体系，并不是某一部作品，而是一整套能够不断生长、年复一年产出的生态体系。美国的经验早已证明了这一点：无论是《星球大战》还是“漫威宇宙”，真正的价值从来不是单一电影的票房，而是它们背后的持续生产力——统一的世界观、稳定的更新节奏、符号化的角色与道具，由此衍生出电影、动画、漫画、游戏与周边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个成熟的科幻名作，至少要有三大支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是统一的世界观。世界观不仅是故事背景，它是统摄人物、技术与历史的总框架。日本的《高达》系列就是典型。它并不依赖单一的剧情，而是通过太空殖民地、地球联邦、独立战争这样的大框架，构建出延绵不绝的叙事空间。时间轴的不断展开——从UC0079到0080、0083——让观众相信这是一个真实运行的历史世界，而不仅是一次性故事。正是这种完整性，让高达在几十年间保持了源源不断的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是年度化的产出节奏。健康的科幻体系不能靠“几年憋一作”，而要有规律地推出新内容，让观众形成稳定的期待。这不仅是工业流水线的要求，也是维持粉丝社群热度的关键。《超时空要塞》的军事性或许不如高达的世界观厚重，但它通过VF变形战机和林明美的歌声，让观众始终能在新旧之间找到熟悉的共鸣点。这种稳定的更新节奏，保证了作品不会在一次热度之后迅速冷却。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是符号的高辨识度。成熟的科幻体系往往只需要两三个符号，就能成为公众记忆的锚点。星战有光剑和X翼战机，漫威有美国队长盾牌和钢铁战衣；《流浪地球》有行星发动机，《三体》有水滴与智子。高达的机动战士、超时空要塞的VF战机同样如此，它们的存在让作品超越了具体剧情，成为一种可以无限复制与消费的文化符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在中国当下，“南天门计划”或许还稚嫩，却尝试性地触碰到了科幻体系的逻辑。它并不是一部孤立的小说，而是同时在航展展区、科普体验馆、模型与设定图集中铺开，把“空天母舰—舰载战机—机甲”搬到现实空间。观众在长春航展能走进“白帝”驾驶舱，在科普活动中能体验“玄女”模拟操作，这些场景让科幻第一次突破了纸面叙事，进入现实的公共空间。虽然文本量有限、缺乏一部“一炮打响”的核心作品，但这种多元化的尝试，本身就是朝着体系化迈出的早期一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，讨论“南天门计划”的意义，并不是去评判它眼下的成败，而是看到它背后的启示：中国科幻必须走向体系化与工业化。没有统一的世界观，作品就无法延展；没有年度化的产能，观众就无法沉淀；没有高辨识度的符号，IP就无法生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/25/20250925161140943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第七代战机，是不是空天战机？ &lt;span&gt;图源：小央视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“一舰三弹”到空天母舰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一舰三弹”的成功，象征着中国现实工程跨过了一个重要门槛：我们不再只是跟跑，而是有能力走在世界的前面。这也为中国科幻爆发提供了新的底座。过去，中国科幻更多依赖个别作家的灵感迸发，如《三体》《流浪地球》，它们是璀璨的火花，却难以单独构筑完整生态。而今天，中国正在形成一个新的条件：现实的工程突破与社会的集体经验，足以支撑起一个属于我们的体系化的科幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的中国科幻，不该只是一次次等待爆款，也不该沉溺于原力和肉搏的玄幻化，而应当走向一种“工程型科幻”：既尊重科技发展的现实脉络，又能把这种现实推演为世界性的IP。未来未必只有中国版高达，更可能出现美国版《流浪地球》这样的反向借鉴。在这个意义上，“南天门计划”的价值，并不是它现在有多完备，而是它敢于提出一个中国科幻体系化的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上说，科幻是打开科技和想象力天花板的一个手段，科幻作品描述的空天母舰、空天战机、地面机甲，谁敢打包票说离我们很遥远？中国启动小行星防御计划、启动月球基地工程、成群的无人战车和机器狼，把看起来非常科幻的事业，脚踏实地推向工程实践。也许某一天，当空天战机真的出现在天际时，我们才会意识到，它是今天的科幻，也是明天的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>