<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a04b8e9d18a19c1461026f083bfdc8a6</guid>
<title>重新出发，香港如何发挥桥梁作用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2022_12_31_673608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李家超任内首次述职获得中央全面肯定，习近平主席称赞其展现出“爱国者治港”新气象。在履职半年多时间里，李家超首份施政报告展现以结果为目标的新管治哲学，着力打造贤能有为的政府形象与能力体系，积极回应习近平主席七一香港讲话提出的“四点希望”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对黎智英辩护权案引发的香港国安法司法偏差与法律漏洞，李家超即时向中央政府提交专门报告并提议释法，显示出行政主导的能动性及“爱国者治港”的忠诚有为风格。针对修例风波与疫情肆虐引发的香港国际地位与优势的波动，李家超积极展开国际化联络互动，在国际社会宣介香港营商环境与香港发展机遇。这些是2022年新选制下呈现的“爱国者治港”的新气象，也是香港民主法治体系的新秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/31/20221231084412133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月23日，国家主席习近平在中南海会见来京述职的香港特别行政区行政长官李家超。新华社记者 燕雁 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新气象来自于新选制的制度优势及中央对“一国两制”完整法理原则的追溯与践行。新一届特区政府体现了新选制的爱国与民主相结合的制度优势。完善香港选举制度，以“爱国者治港”为选举原则和管治原则，香港特区政府告别了“忠诚赤字”，爱国爱港力量更加自信和完整地掌握香港管治权，更加真诚和精准地实施“一国两制”方针政策，并与香港社会基础之间进行有效沟通与互动整合。制度与管治的更新，将原本对立的爱国与民主结合起来，塑造了香港政治新生态和新气象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱国者治港的贤能深化与管治哲学的结构调整是香港管治改良进展的具体路径。习近平主席提到的“爱国者治港”新气象，是香港管治完成忠诚度的底线建构之后，进一步展现出来的贤能化的自我塑造与调整，对标国家主体战略，聚焦香港深层次矛盾问题，综合回应和解决香港安全与发展相协调的难题，取得了初步成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李家超提出以结果为目标的管治哲学，追求打造适应香港新形势与新发展要求的有为政府，并在首份施政报告中予以落实。新选制及中央对“一国两制”长期坚持的政治再承诺，塑造了中央与特区政府之间更加紧密的互动关系和信任关系，香港特区政府更加积极主动学习和转化中央大政方针，包括对二十大精神的学习与贯彻，这可以确保香港在“一国两制”轨道上行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者治港”的顺利展开，与新时代的整体进程及其制度逻辑是紧密呼应的。新时代的主题是以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，这是“一国”内涵与目标的时代化及其深化，必然对“两制”及香港制度与发展带来更高期待和要求。国家主体战略对香港有具体角色规范的设定，对香港承担的联系内地与世界市场的具体功能进行了序列化和强化，为香港发展提供了新的纲领指导。粤港澳大湾区规划成为香港融入发展的战略承载和具体路径，十四五规划提出的“八大中心”目标成为香港固有优势和新发展优势的权威整合体系，百年大变局下中国所处的全球合作与涉外斗争的战略态势，决定了香港更加凸显的桥梁纽带作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，2022年是香港“一国两制”认同深化与转型发展的关键年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，从“五十年不变”到“长期坚持”，中央的政治顶层设计与表达为香港带来前所未有的信心和稳定性，也为国际社会信任和投资香港带来利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，香港安全法治进一步巩固。香港国安法继续深化实施，国安判例法逐步积累，国安法治教育稳步推行，香港本地维护国家安全的法律检讨和修订有所进展，国安法释法动议进一步释放中央在维护国家安全层面的法治决心和责任感。安全法治的制度巩固，为香港新发展提供稳定的规范保障，并对香港营商环境的优化起到支撑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，疫情防控因地制宜，内外通关有序实现。香港的现代化本质是全球连通性，香港防疫路线在“一国两制”下走出了一条适合自身的道路，统筹实现了疫情防控与经济民生可持续性的平衡，并在中央支持下优先与海外通关，积极与内地通关。全面通关的有序实现，彰显了香港本质与活力的回归，也体现出中央对香港自治的尊重和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，融入式发展的政策驱动与深化。2022年，中央在已推出的“横琴方案”、“前海方案”的基础上进一步提出了“南沙方案”，聚焦推动香港融入国家发展大局及创新科技的政策突破，为香港发展带来新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，全球化内涵与功能的进一步增强。香港是国际化大都市，中央和香港特区政府对此深有共识并倾向于增强香港国际地位。香港在疫情受控条件下积极举办国际活动，宣介香港优势，组团出访深化香港对外经贸网络，中央支持国际调解院落户香港，提升香港在全球治理中的地位与角色。香港的全球化内涵出现了连通西方及对接“一带一路”的新的发展与深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其六，习近平主席七一香港讲话及二十大报告港澳专章，对“一国两制”与香港地位提供最为权威的判断、保障和指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/31/20221231084604508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;众多香港社团和市民举行活动，支持完善香港选举制度，落实“爱国者治港”。（图片来源：中新社）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾近些年香港由乱及治、由治及兴的转型过程，“一国两制”的政治智慧与制度活力得到了更好理解与发挥。2019年修例风波以来，中央和香港特区共同努力推动香港治理和发展的制度检讨和政策优化，其中“由乱到治”体现了稳定性逻辑，香港国安法与新选举制度起到关键作用，而“由治及兴”体现了发展性逻辑，粤港澳大湾区发展规划及国家十四五规划起到引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的新发展是双重内涵与丰富完整的谱系，一方面是融入国家发展大局，在国家的主体经济战略中积极参与和转化自身优势，为国家发展作出独特贡献，为自身发展开辟增长点与新空间，而另一方面则是进一步探索和扩大香港的国际联系，做连接内地与世界市场的独特桥梁纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港是国际化大都市，面临百年大变局下的机遇和挑战，既不能固步自封于依赖西方的传统联系及产业基础，也不能简单朝着“内地城市化”方向演变，而是维持“一国两制”下的战略与制度杠杆角色实现最佳发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路线确定之后，人才是关键。“一国两制”是香港发展的最大制度优势，而人才政策成为支撑发展体系的重要因素。香港需要优化人才政策体系，加强政策引导和资源投入，提升人才培养和支持的过程思维和长期支持的战略设计，并注意激发和引导青年人的创业及创新活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2023及香港未来前景，笔者以为：香港的未来取决于民族复兴的结构性进展和中国走向世界的稳定性成效。香港必须将自身命运和发展牢固锚定在国家民族的根本利益上，才能更好发挥“一国两制”制度效能及用好中央支持香港发展的各种政策优惠。香港的未来会是安全与发展相协调的高质量发展，对中国与世界体系的沟通互动起到更加深化及建设性的作用，并为自身全球化内涵的深化开辟新境界，书写新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的未来客观上还将面临百年大变局带来的矛盾斗争及风险挑战，内部的安全风险及本土势力的间隙性挑战不容忽视，香港国安法与新选制的本地认同仍需深化，而来自外部的干预、制裁和长臂管辖更是具有严重威胁性，需要香港与中央共同采取反制行动维护合法权益。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ad22779a697bdf3c60641461cbcfdb2</guid>
<title>多少新冠患者会出现“白肺”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingXiangYuan/2022_12_31_673591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丁香园 hyzhou】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自国家发布新冠“乙类乙管”及新冠肺炎更名为新冠感染以来，有关白肺的讨论引起广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中西部地区某三甲医院医生白丽和同事这段时间接诊到很多主动来院要求查CT的患者，“一些患者会因为从媒体看到肺部感染和白肺的一些报道，产生恐慌情绪，主动要求拍个片子看看情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的就诊趋势发生在北京。一家三甲医院的医生柳橙表示，所在医院急诊排一个肺部 CT 需要排十几个小时，“早上排队，半夜才能做上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“其实，我们并不建议没有重症高风险的患者常规做肺部CT排查，这会占用一部分医疗资源。”但与此同时，柳橙提出另一个隐忧：“与之相对的，有一些患者，早期没有及时识别感染进展，最后拖延到了重症，等到住上院时，肺部的影像体征已经是双侧大白肺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，白肺在日常生活中常见吗？什么样的患者需要医疗干预介入？为了解清楚新冠感染与白肺的关系，首先我们要明确什么是白肺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多大程度算白肺？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，白肺不是一个专业的医学术语，因而并没有一个严格的医学定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月27日，国家卫健委医政司司长焦雅辉答记者道：“‘白肺’是肺部影像学表现的一个口语化描述。我们知道，肺部是由肺泡组成的，肺泡里面充满空气，进行 CT 或者 X 线检查的时候，射线穿过肺泡，影像表现是黑色区域，但是当肺泡里出现炎症或感染，有渗出液和炎性细胞的时候，肺泡就被这些渗出液和炎性细胞所填充，射线就穿不透，在影像学上出现白色区域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，并非所有肺部严重感染均可称为“白肺”，但肺部影像学白色区域到达多少才能称为白肺，并没有一个明确的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华医学会呼吸病分会第十届委员、云南大学附属医院呼吸与危重症医学科主任医师邓毅书认为：“到底病变范周大到多少程度算白肺，并没有一个非常严格的界定。两肺的渗出病灶占据70%以上，我们可能会称它为白肺。但临床上，我们主要是按照国家诊疗方案对新冠病毒肺炎分型，有肺炎的分为普通型、重型、危重型，不会下‘白肺’这样的诊断。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考美国国立卫生研究院（NIH）对于新冠重症（severe illness）的定义[1]，肺浸润达50% 以上为诊断新冠重症的标准之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/30/20221230154630173.png&quot; width=&quot;534&quot; height=&quot;461&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;正常胸片/胸部 CT vs ARDS  图源：参考文献[2]&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聊到白肺，不得不聊ARDS。临床上，白肺一般指肺部大面积炎症所产生的影像学表现，具体表现为双肺浸润影，多见于急性呼吸窘迫综合症（acute respiratory distress syndrome, ARDS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在临床上多采用柏林标准诊断ARDS[2]。其具体诊断标准为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 明确诱因下七天内出现急性或进展性呼吸困难
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 影像学上出现双肺浸润，不能完全用胸腔积液、肺不张或结节解释
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 呼衰不能完全被心衰或体液潴留解释
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. PaO2/FiO2 ≤ 300 mmHg。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/30/20221230154659857.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;371&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：参考文献[2]&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARDS 是重症新冠的最常见并发症，一些研究显示多达40%的新冠住院患者会发生ARDS，诊断为ARDS是新冠住院患者预后不良的最强预测因素[3]。新冠相关ARDS与其他类型的ARDS 在临床表现上相似[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一项关于纳入了10,815例新冠相关ARDS的meta分析中[5]，新冠相关ARDS的综合死亡率为39%（95% CI: 23-56%）。其中，新冠相关ARDS死亡率在中国较高，为69%（95% CI: 67-72%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于新冠相关ARDS的危险因素，一项纳入了116,539名新冠住院患者的回顾性研究显示[6]，ARDS在新冠住院患者中的发病率约为3.6%，年龄&amp;gt;60岁，男性，糖尿病为新冠住院患者发生ARDS的危险因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该项研究还给出了新冠相关ARDS的预后情况。总体来说，新冠相关ARDS预后并不乐观。在诊断为ARDS的4237名患者中，88.8%的患者死亡。年龄 &amp;gt;60 岁、性别男性、存在至少一项心血管疾病为预后不良的危险因素，其中年龄 &amp;gt;80 岁为最显著的危险因素（OR = 8.94, 95% CI: 6.24 – 12.80, p &amp;lt;0.001）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/30/20221230154742250.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;241&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：参考文献[5]&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82eb62eadeca6b0b2dde0cc977b7d06d</guid>
<title>我在俄罗斯，目睹了这不寻常的一年</title>
<link>https://www.guancha.cn/danghaonan/2022_12_31_673590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 党浩楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每逢年终岁末之际，浏览着各路媒体罗列出的大事回顾，都让我们感慨，作为普通人平平淡淡的一年，竟然不觉间，经历了这么多国内国际的“军国大事”。然而即将过去的2022年，即使是在国际问题研究者看来，也不同往常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，是苏联解体31周年，1991年苏联最重要三个加盟共和国，俄乌白三国总统在白俄别洛韦日森林签署协议，决定三国脱离苏联独立，十几天后，戈尔巴乔夫宣布辞职，苏联正式解体。巧合的是，除去俄罗斯首任总统叶利钦较早过世外，白俄罗斯、乌克兰的首任总统舒什克维奇、克拉夫丘克，以及戈尔巴乔夫都在2022年以高龄相继离世；不得不说，作为苏联国家领导人，他们都异常长寿。但仅凭这一点，2022年显然不足以成为国际关系意义上的“特殊一年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，最令人始料未及的事情，显然是俄罗斯大举出兵乌克兰。在苏联解体后成长起的俄罗斯新一代政治精英看来，这不仅是一场为了俄罗斯国家安全进行的军事行动，还将开启通往新世界秩序的大门，加速多极化世界的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体，各个前加盟国互相建立外交关系，以国际法为基础的国与国关系，正式取代原“牢不可破的联盟”中各加盟国之间的关系。这一次“和平分家”后的三十年内，虽然小打小闹时有发生，但如果与人类千年历史上其他各大帝国解体后动辄发生的惨烈战争相比，仍然称得上是相对和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2022年俄罗斯的“对乌特别军事行动”改写了这一切。不论其最终结果如何，都已经极大冲击了冷战结束后形成的欧亚大陆地缘政治格局。不知道，上述三位对苏联和平解体“居功至伟”的领导人，在余生最后一年目睹这场地缘政治裂变，究竟会是何种感想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾和朋友笑谈说，2022年可能是所有从事欧亚问题研究和报道的学者、媒体人KPI暴增的一年，无数关于俄乌冲突的论文、报告、报道被撰写出来。但是，如果我们抛去这些动辄冠以“帝国”“历史”“地缘政治”的宏大叙事，去关注一下与我们大多数人相似的俄罗斯、乌克兰普通人，尝试了解战争如何影响着他们生活也是一个有意义的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯人的2022年：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;物价上涨，货物断供，出国困难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突对世界范围内的合作、供应链都带来巨大冲击。俄罗斯本身轻工业不够发达，大量民生用品需要依靠进口，因此战争初期的卢布贬值和物流受阻，不可避免地让俄罗斯民众承受了一波涨价潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，一些平时生活中不起眼的物资出现断供。比如，购物小票的机打用纸出现匮乏，本来在超市消费后，顾客可以得到小票，而现在俄罗斯的一些超市会默认不提供小票，除非顾客提出要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/29/20221229152809505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科红场旁边的一处肯德基店内，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自助点餐机的出票口已被封上。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是本月笔者在莫斯科红场旁边的一处肯德基店内拍摄的照片，自助点餐机原本的出票口已经被封堵，红色牌子上面写着：请对订单号码拍照作为取餐凭证。其主要原因是，在俄罗斯机打小票要用到的热敏纸70％依赖进口，而许多西方供应商在制裁生效后对俄罗斯断供，导致热敏纸价格暴涨，提供小票成为超市不得不考虑的一项额外成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难想象，作为世界林业大国，每年出口600万吨纸浆和纸制品的俄罗斯，竟然会出现纸制品匮乏。当然，这倒不是说俄罗斯轻工业落后到生产不了热敏纸，可能是俄罗斯本土造纸厂的产品价格高于国外进口的，因此按照市场规律，俄罗斯企业很少生产这类产品。不过见微知著，从中也可以看出，在生产全球化的今天，每面临一次供应链断裂，就意味着产品成本多一分上涨，消费者则要多承担一分不便。而俄罗斯当下，因受制裁面临的断供，在某些领域是系统性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国土广阔，横跨欧亚，与世界上大多数国家都有直航；根据亨氏护照指数，截至2022年，俄罗斯公民在119个国家和地区享有免事先申请签证待遇，俄国护照在旅行自由度名列第46名。另外，据公开数据显示，大约30％左右的俄罗斯民众拥有出国护照，这使得他们能比较便利的出国旅游。但如今作为制裁条款之一，欧盟、美澳加、日韩等纷纷对俄罗斯民航关闭领空，俄罗斯民众如果想要前往这些国家，就不得不在土耳其、迪拜等地转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，因为俄罗斯的主要银行已被清理出swift跨境结算系统，因此俄罗斯公民无法在境外使用俄罗斯银行发行的visa、master卡。早在2014年乌克兰危机后因遭受制裁，俄罗斯就颇有远见地开发了Mir结算系统作为swift系统的替代，但受限于自身经济体量，Mir卡一般只能在与俄罗斯经济关系密切的独联体国家使用。以至于，目前不少俄国旅客在去土耳其、埃及等传统热门旅游国时，只能选择携带美元现金出境的“原始旅游方式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外国品牌集体撤离，本国工作岗位流失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美西方开启经济制裁后，大批西方品牌撤出俄罗斯，包括耳熟能详的麦当劳、可口可乐、耐克、苹果、奔驰等等。笔者无法一一列举，但品牌撤出对俄罗斯民生的影响之大，在此可以举两个笔者亲身接触的例子，一个是跨国家具零售商宜家，另一个则是距今170多年前从沙俄时代就进驻俄罗斯的德国西门子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/29/20221229152957868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为撤出俄罗斯的部分品牌logo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯全境内原本开有17家宜家卖场，其中5家位于笔者所在的莫斯科。今年2月初，笔者正好因为搬家而去选购了一些家具，宜家员工的专业和热情给我留下了深刻的印象；但仅仅几周后，战争爆发的短短几天内宜家便宣布退出俄罗斯市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与麦当劳、星巴克等企业选择将业务转让给俄罗斯特许经营商“换牌经营”不同，宜家选择了完全撤出的模式，甚至连库存货物都没有进行甩卖。这意味着宜家在俄罗斯的一万多名员工只能领取三个月的周转工资，之后就只能另谋出路了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当笔者读到这个消息时，顿时觉得有些压抑，因为就在不久前宜家员工还耐心地帮我挑选家具，尤其是当时有一位员工虽然戴着口罩，但还是能让人感受到她微笑的真诚与热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试问，这些普通人与眼下这场战争又有什么关系呢？可的的确确，他们将因此失业。但又想到，与他们仅仅失去的是工作相比，乌克兰的普通百姓可能因为缺水停电、导弹袭击，而在寒冷和生命危险中熬过这个冬天。似乎，他们又成了幸运的人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2278b403472270a81abc87de908a333</guid>
<title>2022年的台湾，又被耍了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_12_31_673589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名88岁老翁前往法国图伦市（Toulon）一所医院急诊室求助，称自己肛门内塞入了一枚“一战时期的未爆弹”无法取出，十分不舒服。吓坏了的医院急忙紧急疏散人群，并通知拆弹人员到场协助。医师揣测老翁是为满足癖好才将长达20公分的砲弹往肛门里塞，但不解这是怎么塞进去的，他们处理过肛门里的苹果，芒果，这是第一次处理未爆弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是被塞苹果，芒果，而是未爆弹，这就是2022的台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人眼花撩乱的一年，我们目睹了改变世界格局的俄乌冲突，以及打破两岸僵局的佩洛西事件，伴随着通胀升息，新冠共存，大陆换届，台积遭劫，以及民进党于地方选举的惨败等花边，经济专家传来的好消息是：今年真糟；坏消息是：明年更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，国际冲突中的焦点，首推乌克兰，其次是台湾，前者是真实战场，已爆弹，歹戏拖棚至今；后者是虚拟战场，未爆弹，正被酝酿成下一场歹戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/29/20221229184548502.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾遭美国乌克兰化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国欲复制俄乌冲突到台海，以达成先消耗俄国，再消耗中国的目的，此谋路人皆知，手段也大同小异，当初如何在乌克兰屁股里塞未爆弹，今天就怎么处理台湾屁股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
程序是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 利用媒体话语权优势，以“民主对抗独裁”的叙事，将台湾纳入“西方队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 找个欧洲小弟立陶宛，变相承认台湾“独立”，具体演绎“基于价值的外交”给其他西方国家一个样板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 以供应链断链危机为由，掏空台湾最有价值的产业，预先兑现战争红利，并着手重塑东亚供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 以俄乌冲突作为教材，煽动台海危机，要求队友扩军（包含台湾），站队，买美国武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 以国会议长“访台”，变相掏空一中政策，行动升温台海局势，引诱中国犯错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 借由推动国会立法挺台，勒索台湾下订波音大单，并作为促战路线图，对华进行虚拟威慑，垫高谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. 将具体“武装台湾”的办法，纳入国防授权法，并以挺台为名，将官员派驻在台湾政府内部，深化对台湾的支配与监视，完全剥夺台湾自主性，并避免换届带来的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8. 渐次退出第一岛链，强化第二岛链的攻防与运补能力，将澳大利亚视为防线核心国，将日本、菲律宾视为第一线炮灰国，台湾则是削弱中国的祭品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上每一道程序，我在今年都有撰文论及，没敢深谈的，仅美军驻台训练台军一事，到了近期的2023国防授权法，可以说在美方的积极布局下，结构已经非常清楚，明年的要务，就是美国官员进驻，将未爆弹塞好塞满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/29/20221229185038602.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体不断炒作西方消耗俄罗斯的团结与“业绩”有效震摄了中国，打击了北京收复台湾的信心，但在媒体散播虚假信息的表象下，美方也在快马加鞭地武装台湾，明显地色厉内荏。而随着时间的流逝，西方止战的呼声也已盖过了消耗俄方的叫嚣，乌克兰阴霾对东亚的意义是，消耗策略的不可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方虽挺得辛苦但仍挺得住，看大局，这分明是一场历史性的西方内耗，而且让美欧根本无从想像在台海问题上复制俄乌冲突的可能。为制裁与军援元气大伤的欧洲，如何投入同样的资源介入台海战争？对美国而言亦是如此，其于俄乌冲突中的获利，并不足以投资台海战争，因此才会逼日本买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台湾民众而言，乌克兰是一个“保台”抑或是“毁台”的参考点，答案其实也揭晓了，即执政党的选举大败。没有人希望台湾是下一个乌克兰，蔡英文在2020年与2022年分别体验了截然不同的民情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独”急着搞假民调切割选举结果与“抗中保台”的关系，想将失败完全归因于内部治理不佳。然而，蔡英文确实在选举后期集中诉求“抗中保台”，强调国际社会都在关注这次选举的“抗中”意涵，结果迎来惨败，如何切割？又如何解释本来选后要宣布延长兵役，却因惨败而陷入犹豫？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，台媒对俄乌冲突的报导，主要来自于西方媒体，信息就是俄罗斯一直输，输个不停，即便如此，台湾民众还是不愿做乌克兰，对美国的观感不升反降，拒做炮灰的心态再明显不过。如我在5月撰文所言，台湾根本没准备好打一场乌克兰式的炮灰战，而这也是美国急着武装台湾，借由对台军援与官员派驻深化长臂管辖的缘故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此有理由预期，美方的举措将进一步刺激中国大陆反制，台海局势恐间歇性升温。美国增强台湾人民的“仇中”意识，方法很多，明年的变数就是新众议院议长“访台”。关于此，个人看法不变，美方若再踩红线，大陆与其冷处理，不如顺势将局面搞得更紧张，看是仇恨的力量大，还是恐惧的力量大？当然是后者，它会让岛主参选人不得不强调“和平保台”，标榜降温，以求选民信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的佩洛西事件是台海问题的历史转折点，美方跨越红线，大陆将计就计，并获得丰硕成果，抹平海峡中线，导弹飞越台湾上空，直接戳破“抗中保台”的欺骗性，证明揭露真相比温言软语有用得多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>