<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f31d63c2fc9bffe021572ea0885cfca</guid>
<title>英国大国地位已终结，不应与中国为敌</title>
<link>https://www.guancha.cn/SimonMcDonald/2023_06_13_696616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/哈里·兰伯特&amp;amp;西蒙·麦克唐纳，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西蒙·麦克唐纳在英国外交部工作40年，却因为一件事被公众广为铭记：协助扳倒了前首相鲍里斯·约翰逊。2022年7月，麦克唐纳在前首相下台的那周做出一个关键性的干预举动：他发布了一篇措辞严厉的公开信，驳斥唐宁街10号关于约翰逊在任命克里斯托佛·平彻为保守党副党鞭前，是否对平彻所涉丑闻知情的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当笔者4月底在剑桥大学基督学院与他交谈时，已经是学院院长、62岁的麦克唐纳表示，“我当时试图如实陈述没有人愿意讲出来的真相”。麦克唐纳于2015年至2020年担任外交大臣，他早就知道平彻在2019年因丑闻事件遭到正式调查，时任首相约翰逊也是知情的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“出于某种理由，唐宁街10号对外声称，‘没有这回事’，没什么可深究的。就算有，首相（约翰逊）也不知情”。然而随着外界压力越来越大，官方的口径不断后退，麦克唐纳难以置信地目睹唐宁街10号“不断放出新说法，但都是胡扯”。在卸任公职后发表公开信“吹哨”令他违反了不成文的规定，但麦克唐纳坚称自己实属不得已而为之。“唐宁街已经忘记真相有多重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者原计划就外交战略方面的话题采访麦克唐纳，并预计他会对英国的全球地位充满乐观。然而，毫不客气地说，笔者面前的这位前外交大臣以一脸无奈的方式承认，英国在国际舞台上已变得无足轻重。采访在一个周五下午，一间明亮的书房中举行，面向一处精心修整过的草坪庭院。这为现场蒙上了一层哀伤的氛围，仿佛麦克唐纳认为这一周也在为英国落下帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/23/20230523105944614.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;669&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前外交大臣西蒙·麦克唐纳接受英国“新政治家网站”采访，原标题&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“英国的大国地位已经结束”，作者为哈里·兰伯特。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种氛围始于麦克唐纳对当今英国政治家的评价。他注意到，职业政客的升迁速度大为加快，一如政治的节奏。毫无任何经验的部长却被推上去领导国家的重要部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当我1981年进入政府工作时，内阁大臣往往都当过很长时间的‘学徒’，确保他们出任要职前已受过多年历练。”比如麦克唐纳曾作为秘书官服务过的道格拉斯·赫德，在1989年至1995年期间担任外交大臣。赫德被视作一位“资历悠久的公务员的完美诠释”。“如今，刚进议会没几年的新面孔就可以当上外交大臣。鲍里斯·约翰逊进入政府后的第一份工作就是外交大臣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天外交大臣的关注重心也与过去截然不同。“利兹·特拉斯任内花费大把时间操心其个人形象，”麦克唐纳透露。“她无时无刻不在琢磨自己发在社交媒体上的内容，试图培养‘饭圈’。这些人最终在保守党党内选举中为她投票。也许身为一名外交大臣，你应该更专注于研究政策，而不是满脑子都在想，‘我刚到悉尼，如何拍出最棒的自拍照？’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除去几任外交大臣的个人因素，英国在国际舞台上地位日渐衰落也有深层次的原因。麦克唐纳认为，英国的全球衰落“既是绝对的也是相对的”。“印度、中国、日本、巴西、澳大利亚——这些国家都比20年前取得了更好的发展。”人口就是力量，如今英国人口不足7000万，还失去了邻近的庞大市场——欧盟的优惠准入权，对欧盟的贸易监管机制毫无发言权。“我们依然可以是国际舞台上的重要国家，但我认为英国最多只能做一个软实力大国。问题在于，英国依然想要加入讲究硬实力的棋局，可我们事实上不再具备那种程度的资源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/23/20230523110447228.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;584&quot; height=&quot;389&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国前外交大臣利兹·特拉斯曾多次发布照片，一举一动都在“模仿&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”前首相撒切尔夫人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从俄乌冲突爆发之初到日后的不同时期，难道不是英国第一个做出表率，向乌克兰提供包括反坦克导弹、主战坦克等一系列武器，并带动其它盟国效仿？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦克唐纳认为，“这一切在我看来，恰恰体现了英国只能靠玩弄软实力：通过一定行为吸引他人的关注，激发其他国家采取行动。”英国承接训练大量乌克兰士兵也是出于同样的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦克唐纳在马尔维纳斯群岛战争（英方称福克兰岛战争）期间进入英国外交部工作。他认为，今天的英国不再有能力单独发动一场如当年那样规模的战争。1982年，英国皇家海军拥有接近100艘水面战舰，如今只有不到40艘。马岛海战表明“英国人有能力自主打一场战争，不需要美国的批准”，是一次“英国例外”式的经历。然而，自那以后的英国外交政策，一言以蔽之，就是英国迫切地追求仰仗美国鼻息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，英国一边在外交上“拥抱”美国，一边通过在欧盟中扮演的角色加以平衡。可是当英国脱欧后，“我们的外交战略选择说到底就是只能依赖那个国家”，麦克唐纳表示。其他的战略出路要么不受欢迎（“我们不想成为中国在欧洲的头号伙伴”），要么无足轻重（“与澳大利亚、加拿大和新西兰抱团是件好事，彼此也可以就众多问题轻易达成共识，但这样的同盟不足以在国际舞台上呼风唤雨”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/23/20230523110635494.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马岛战争&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他同时认为，英国不太可能与其他“中等国家”采取集体行动。也许可以称麦克唐纳为一名地理决定论者，他认为英国没有义务将航空母舰派往半个地球以外的印度洋-太平洋地区，只为证明英国是印太地区重要的地缘政治玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英国政府之所以这么做，恰恰是因为要追随美国的领导。巴拉克·奥巴马认为美国地缘政治的未来在亚洲而非欧洲。某种程度上来说，麦克唐纳将这种观点视作英国当前面临的战略包袱：“美国正在改变，而他的利益不总是与英国的相匹配。美国现在远不像过去那样对欧洲感兴趣，在美国内部，东海岸的重要性也不如从前。现在的美国更加西语化，更加太平洋化。”乌克兰冲突只是暂时把美国的注意力拉回到欧洲，至于能持续多久，麦克唐纳表示怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方是否本可以避免乌克兰危机的爆发？麦克唐纳曾亲自参与2008年在布加勒斯特召开的北约峰会，由于美国的坚持，峰会正式提出邀请乌克兰与格鲁吉亚加入北约，时任德国总理默克尔当即表示反对，麦克唐纳则显得颇为共情。俄罗斯肯定会将乌克兰加入北约视作敌对行为，所以，“北约的前沿防御力量在哪里？哪些国家愿意派遣好几个师履行前沿防御的承诺？”美国当时正为伊拉克与阿富汗的战事分身乏术。而在麦克唐纳看来，英国也不可能独自承担重任。“没有国家拥有那么多资源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国确实被卷入美国的战争。麦克唐纳在反思伊拉克战争时说道，“我们死了那么多人，这一切到底为了什么？”他认为，英国付出巨大代价发起的战争，“没有从中得到任何好处”。2010年，麦克唐纳曾为时任首相撰写过一份关于阿富汗问题的报告，建议考虑撤军。然而英国直到2021年才从阿富汗完全撤走。“我认为在阿富汗多待的这些年没有实现任何有价值的目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党籍的安全事务国务大臣汤姆·图根哈特曾向笔者吐槽，对英国国力持悲观看法者主张，应该“从海外收缩力量，专注防守多佛海峡（英吉利海峡最狭窄处，正对法国加莱——观察者网译注）”。他当然是在开玩笑，但这番调侃似乎完美地契合了麦克唐纳对国防问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/23/20230523110909140.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;383&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，英国派出“伊丽莎白女王号&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”航母战斗群前往印太地区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“很多人会感到不高兴，但现在是时候客观审视我们面临的基本情况了。有朝一日，英国不可能在全球重大军事话题的讨论中坐拥一席之地。”而英国不应对此介怀。当笔者问麦克唐纳，这是否意味着英国在大国棋局中的角色已经谢幕？他沉默一阵后回答，“是的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦克唐纳认为，外交政策本身也在改变。国家间战争的重要性会下降，气候变化、森林砍伐以及污染等“全球问题”的重要性会凸显。“我国的科学家与研究人员会与我们的将军同样重要”。无论如何，麦克唐纳认为，英国选民基本不太关注外交政策，他们关注的重心是国内议题。英国的公民机构依然值得引以为傲，它们可以是英国向全球发挥影响力的依托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而重大战争的风险不可忽视，其中一场已经在欧洲肆虐。另一场则很可能围绕中国南海爆发。麦克唐纳认为，台湾问题应该是英国检验新世界观的机会。他认为英国“不应该将中国变成敌人”。“至少我个人认为，对华立场会是伦敦与华盛顿分道扬镳的起点”。他注意到，时任英国首相哈罗德·威尔逊，当年也没有派出英国军队参与美国在越南的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少到目前为止，麦克唐纳依然相信美国不会选择与中国开战。他认为美国国家安全体系的负责人，比如国务卿布林肯（原文如此）、中央情报局局长比尔·伯恩斯都清楚，与中国开战会是一场“战略灾难”。然而，当笔者结束采访离开之际，麦克唐纳加了一句：“但比尔·伯恩斯这样的人不可能永远在位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于5月17日发表在英国“新政治家”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79db0b9933be31742e3f6acb576629b0</guid>
<title>在中亚搞大国竞争？美国应该保持清醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/SuzanneLoftus/2023_06_13_696608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/苏珊妮·洛夫图斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国总统乔·拜登参加完在广岛的七国集团（G7）峰会，并领导该集团对中国的抵制之际，中国也公布了自己的外交反制行动。上月在中国西北举办的中国-中亚峰会期间，中国领导人宣布将通过一系列举措促进中亚的发展，如增加贸易、基础设施投资、以及协助加强国防生产和执法能力。这表明中国在中亚的角色将有显著提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在中亚的举动可能引发华盛顿本能的敌意，但这将是一个错误。美国并不需要也不可能承担在世界各地维持霸权主导地位。仅从地理原因出发，美国在中亚的影响力将永远无法超过中国或俄罗斯。在中亚开展大国竞争只会将华盛顿的关注重心与资源从更重要地区转移走。在最坏的情况下，这可能导致区域陷入动荡，甚至爆发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国此举正值美国从阿富汗撤军后，在中亚的影响力整体下滑；与此同时，俄罗斯的区域影响力也因为乌克兰战争出现了衰退。中亚地区历史上是莫斯科传统势力范围的一部分。但过去10年来，中亚各国与中国的经济合作呈指数级增长。去年，中国与中亚之间的贸易额达到了创纪录的700亿美元，其中哈萨克斯坦以310亿美元位居榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/06/20230606170009851.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月19日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家主席习近平在西安主持首届中国—中亚峰会 图自：央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于俄罗斯与中国在中亚存在着类似大国“协约”（entente）式的关系，即俄罗斯作为地区主要的安全伙伴，中国则是主要的经济大国，因此中俄并不会彼此争夺区域影响力。何况，两国都担心美国在中亚的影响力扩张，并坚定（且成功地）团结起来抵制美国影响力。此外，中俄都十分关切中亚的伊斯兰极端主义与极端民族主义情绪扩张，进而影响到他们各自国内的穆斯林族裔——有必要指出，这件事也会威胁美国的利益。近年来美国国内没有爆发重大的恐怖袭击事件，并不意味着类似威胁已经消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国向中亚地区提供了价值260亿人民币（约38亿美元）的慷慨融资与援助，并与美国国务卿布林肯今年早些时候访问中亚时承诺提供可怜的5000万美元资金形成了尴尬对比——这种差异恰恰准确反映了中亚地区对中国与美国的相对重要性。当G7国家在联合公报中就南海及新疆、西藏问题污蔑中国时，中亚各国的政府似乎欢迎中国扮演更重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府对G7领导人发布的联合公报表示“强烈不满”。中国外交部表达了抗议，并强调G7集团的做法“完全没有国际公信力”，G7集团正试图对中国发起抹黑攻势。中国还对G7集团在台湾问题上的模糊表态表达不满。与G7集团的说法不同，中国指出G7集团事实上要为“阻碍世界和平、遏制其它国家发展”承担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7集团与中国的回应清楚表明，西方与中国、俄罗斯之间的对抗正日益加剧，并向世界各地蔓延，双方正在全球南方争夺影响力。正如各国对乌克兰冲突的反应所体现，俄罗斯和中国成功地引导全球南方将西方视作一个整体，他们出于自私的目的剥削非西方国家，而部分西方国家针对第三方违背制裁的惩罚措施正在火上浇油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7集团正在出台针对俄罗斯的新制裁措施，旨在削弱莫斯科通过全球南方国家的第三方交易绕开现有制裁的能力。然而，“惩罚”那些与俄罗斯交易的非西方国家，只会徒增全球南方对美国过度强势已有的不满，以及导致这些国家认为他们自主决策的权利受到侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在G7峰会期间，这些工业国也通过邀请巴西、印度、印尼与越南等国提出了经济上过度依赖中俄的担忧。虽然美国出于地缘政治目的，在外交上施压那些国家降低对中俄的依赖是可以理解的，但如果认为全球南方会为照顾美国的权力而牺牲本国任何的重要收入来源，那就太天真了。事实上，如果美国迫使各国采取违背他们国家利益的行动，很有可能失去影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是为了说服全球南方国家，乌克兰总统泽连斯基在G7峰会期间会见印度总理莫迪、巴西总统卢拉以及印尼总统维多多，希望说服这些国家在乌克兰冲突中“选边站队”。然而，这些国家在冷战时期就是“不结盟运动”的成员，结合他们过去被殖民的历史，对西方怀有深刻的质疑，他们不太可能屈服于日益增加的压力，公开支持乌克兰。西方国家在进一步疏远这些国家之前，理应认识到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，美国不应该在中亚地区寻求竞争主导地位。俄罗斯、中国在中亚的经济、政治与军事投资远超过美国，而且将来也是如此。如果华盛顿选择与他们在中亚竞争，只会将当地转变成大国竞争的零和游戏。而由于地理上的接近，俄罗斯与中国的区域影响力是美国无法比拟的。向一场不可避免会输掉的竞争投入宝贵资源是一笔糟糕的投资——尤其是当美国从阿富汗撤军后，美国在该地区没有关键甚至显著的利益。此类竞争也会威胁中亚地区的稳定。目前为止，中亚国家舒适地采取了同时欢迎中国、俄罗斯与美国的多方外交政策，但美国基本上排在第三位。这一政策允许中亚国家在不鼓励本地区开展大国竞争的前提下获得经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在中亚的计划可能会诱惑美国为全球南方的大国竞争开辟新战场。但美国应该抵制住冲动，并在这场全新的全球斗争中，采取与应对其它选择了不结盟路线国家类似的务实主义与克制态度。如果华盛顿试图施压中亚国家与美国结盟，结果很可能是会进一步将他们推向中国与俄罗斯的怀抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于6月2日发表在美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>caa22afca72baef62dda693c4634c8f5</guid>
<title>中国的现代化跟西方国家不同，我们是“并联式”发展</title>
<link>https://www.guancha.cn/peichanghong/2023_06_13_696606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;裴长洪：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月7日，习近平总书记在学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神研讨班开班式上发表重要讲话强调，概括提出并深入阐述中国式现代化理论，是党的二十大的一个重大理论创新，是科学社会主义的最新重大成果。他又讲，从第一个五年计划到第十四个五年规划，一以贯之的主题是把我国建设成为社会主义现代化国家。因此，中国式现代化理论又是社会主义经济建设规律的科学总结。它又是一个经济问题。也就是说，科学社会主义和政治经济学是什么关系？首先我们要回答这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，准确认识科学社会主义理论与中国特色社会主义政治经济学的关系，是科学社会主义在中国的实践和理论，是中国特色社会主义政治经济学的出发点，中国特色社会主义政治经济学也是科学社会主义理论在中国经济建设领域的延伸和拓展。没有科学社会主义在中国的实践和理论，也就不可能产生中国政治经济学。中国又是科学社会主义最深刻、最全面、最详尽的证明和运用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史逻辑、实践逻辑和理论逻辑三者统一的角度来看，中国特色社会主义政治经济学要从科学社会主义在中国的最初实践说起。马克思创立的科学社会主义理论，阐述了无产阶级与资产阶级的斗争，砸烂旧的国家机器、建立无产阶级专政的基本理论，比如马克思的《法兰西内战》以及列宁的《国家与革命》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东是这样总结的，一切别的东西都试过了都失败了，资产阶级的共和国，外国有的，中国不能有，因为中国是受帝国主义压迫的国家，唯一的路是经过工人阶级领导的人民共和国。总结我们的经验，集中到一点，就是工人阶级领导的以工农联盟为基础的人民民主专政。这就是我们的公式，我们的主要经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就说明，中国开启现代化进程的政治前提和基础与其他发展中国家不同。马克思在《法兰西内战》讲过一句话，工人阶级不能简单地掌握现成的国家机器，并运用它来达到自己的目的。印度和南非是通过和平请愿争取到了福利，这种方式西方国家非常欣赏，因为他们全盘接受了原来的上层建筑和社会结构，企图用殖民者的国家机器来实现本国的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立人民民主专政，这是科学社会主义在中国的第一个历史命题。第二个命题，就是怎样建立社会主义经济基础。只有完成这两大作业，中国式现代化进程才能沿着历史正确的方向行进。中国新民主主义革命时期以及建国初期，都实行了新民主主义的三大经济纲领，从这个实践，走向社会主义公有制为主体的过渡。“一化三改”的短暂过渡时期既是中国工业化的实践起点，也是中国特色社会主义政治经济学的逻辑起点。毛泽东《关于正确处理人民内部矛盾》和《论十大关系》也成为科学社会主义实践和社会主义经济建设的初步总结，蕴含了一系列&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_1__&quot;&gt;&lt;/span&gt;重大理论命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/11/20230611181745598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年8月1日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湖北省宜昌市秭归县&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;县刚扩建完成的芝茅路穿过旅游名村槐树坪的美丽景色。人民图片郑坤/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平最早提出中国式现代化，强调我们当前以及今后相当长一个历史时期的主要任务，总结为一句话就是搞现代化建设。我们搞的现代化是中国式的现代化，我们建设的社会主义是具有中国特色的社会主义。我们根据自己的实际情况和自己的条件，以自力更生为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人认为，我们的现代化建设是全盘学习西方的。但是邓小平在80年代始终强调独立自主、自力更生，他在向外宾介绍中国经验的时候，第一条经验就是自力更生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，生产力是现代化文明形态的核心标志。在发展生产力的过程中，我们与其他国家的现代化有不少共同特征，如工业化、农业人口向工业的转移，城镇化、乡村人口向城镇转移、就业比重从农业向工业等，但是中国的经济建设规律中有很多是独特的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是市场经济的区别。中国实行的社会主义市场经济与其他国家最大的不同是以人民为中心，它的目标是将广大人民的利益作为出发点和落脚点；而资本主义市场经济则是以资本利益最大化为中心，资本收益最大化是资本主义市场经济运行的基本规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是市场与政府的关系不同。西方经济学也讲市场，但两者的政府干预是不一样的。我们政府是经济发展规划的设计者，也是市场运行的监督管理者，此外，我们还有党对经济工作的集中统一领导。这是与西方经济学最大的不同点。如果不讲党对经济工作的统一领导，就不是中国特色社会主义。这是最简单也是最重要的，因为所有的经济活动都在党的集中统一领导下，党的作用是无所不在的，覆盖面是最大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，政府与市场关系的不同，导致了现代化路径的不同。西方现代化的历史很漫长，经过了250年。中国式经济现代化有两个特点，一个是快速工业化，一个是抓住机遇迅速迈向信息化。新中国前三十年建立了比较完整的工业体系，以农业为基础、工业为主导的建设方针，优先发展重工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完成工业化以后，生产力发展向何处去？这也是一个世界之问。很多发展中国家都经历了后工业化社会，这是比较重大又具体的问题。这方面经济学界过去有过解释，我这里不重复了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国抓住机遇迈向信息化时代。中国共产党的认识很早，在21世纪初党的十六大就提出了以信息化迈向现代化。中国在不到二十年的时间里就走在了世界信息化的前列，很多重要指标已经接近或者超过发达国家。当然，总体上还有很多弱项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是四化同步，并联发展。我国现代化同西方发达国家有很大不同，西方发达国家是一个串联式的发展过程，我们要把“失去的二百年”找回来，工业化、信息化、城镇化、农业现代化是叠加发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的经济建设是以人民为中心，现代化的目标也是以人民为中心，满足人民对美好生活愿望的目标并不是单纯追求GDP；但我们也有GDP指标，按照十四五规划和2035远景目标，经济总量要翻一番，可以理解人均GDP从1万美元到2万美元。这个指标只是参考借鉴，并不是完全照搬。全世界人口超过五千万、人均GDP达到3万美元的国家，在2020年全世界只有七个，包括韩国在内，所以韩国人现在很骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于现代化的模式标准，习近平总书记说，世界上既不存在定于一尊的现代化模式，也不存在放之四海而皆准的现代化。这是对我们的一个很重要的提示。中国不能走单纯追求价值增殖、依赖虚拟经济和资本暴富的发展道路。它还包括建设现代化产业体系，并坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、航天强国、交通强国、网络强国、数字中国；实施产业基础再造工程和重大技术装备攻关工程，支持专精特新企业发展，推动制造业高端化、智能化、绿色化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据马克思主义政治经济学的基本原理，现代化不仅仅是生产力，还有生产关系、上层建筑。中国是什么样的生产关系和上层建筑？这是我们要研究的问题。完善和发展中国特色社会主义制度体系，这是一个完整严密的制度体系，在中国这样的制度体系中，首先是五大根本制度，一个基本制度，还有若干重要制度。这是构成中国特色社会主义中国式现代化整个生产关系和上层建筑的基本面貌，但很遗憾的是，经济学界对这方面研究太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国式现代化理论来看，这也是马克思主义政治经济学的原创性发展。在经济达到中等发达国家水平的基础上，国家制度更加成熟更加定型，具备了国家治理体系和治理能力现代化的中国式现代化文明新形态，完整地构成了马克思主义政治经济学的原创性发展，也是对人类文明认识的创新突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/12/20230612095343222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e974f6e0a25b4c621f8e41bd8a50185c</guid>
<title>乌克兰的大反攻会冻结在开始阶段吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_06_13_696605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可以肯定地说，乌克兰的进攻已经开始，这一点从其战略预备队的使用中可以看出。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月9日，针对此前扑朔迷离、众说纷纭的“乌克兰大反攻”，俄罗斯总统普京给出了明确判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的依据也很充分：近日乌军损失重大，乌俄战损比为3：1，远远超过“传统标准”。俄罗斯国防部长绍伊古在6月6日表示，乌军过去三天里出动5个旅，从7个方向进攻，但损失了1600人和28辆坦克。6月7日再度表示，当天乌方在战斗中损失945人、33辆坦克、28辆步兵战车、38辆装甲车、3门KRAB自行榴弹炮及其他武器。6月8日三度就战况表示，乌军第47旅继续强势进攻，1500人以及150辆装甲车辆参加战斗，但在两小时激战中损失了350人和30辆坦克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初的“联合收割机乌龙”后，俄罗斯方面流传出多个视频和图片，清楚地显示了燃烧中的德国“豹2”坦克和美国“布莱德利”步战。就这一场特定战斗而言，被击毁的车辆在连级规模，估计直接参战的第一梯队至少在营级，加上第二梯队可能接近旅级规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基自己也大方承认了，他在6月10日会见特鲁多时表示，乌克兰正在采取反攻和防御行动。具体到什么阶段，他不会透露。但相信大家肯定将感受得到（反攻的结果）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/13/20230613075345986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰的纵列装甲部队遭到俄军地雷阻滞，随后被炮击摧毁。可见到德国豹2坦克与多辆美制M2布莱德雷步战车受损。(图/美联社)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美欧迟疑了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军已经完全靠美欧续命了。不仅武器弹药，连新兵训练也要靠美欧。美欧支持的每一分迟疑，都将导致乌军的三分动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以乌克兰急需大反攻，急需迅速和辉煌的战果，才能保持军心民心，才能保持欧美支持不断。2022年夏秋大反攻的胜利对乌克兰和欧美的鼓舞是巨大的，如果2023年大反攻有所成效，有可能方向性地改变这场冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美欧确实在迟疑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选在即，在对抗中国和支援乌克兰之间如何权衡必将成为激辩的话题。拜登最大的希望来自于特朗普撕裂共和党，但共和党内正在努力形成“没有特朗普的特朗普主义”，前副总统彭斯参选与其说是瞄准总统大位，不如说是尽量在党内初选中分流特朗普的票数，帮其他人出线，尤其是佛罗里达州州长德桑蒂斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党对特朗普的官司也保持暧昧的沉默。私藏机密文件和封口费之类可以套入“司法武器化”，但国会山暴乱实在太不成体统。如果法律程序能迫使特朗普不再出选，共和党不仅避免了党内分裂，也可以把各种污水往民主党那里泼，正好助选。反正“没有特朗普的特朗普主义”本来就是共和党现在的纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在支持乌克兰的问题上，特朗普主义的共和党“动口不动手”，孤立主义倾向也不利于乌克兰得到更多援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国方面，从约翰逊时代开始，就是支持乌克兰最起劲的，屡屡“尾巴摇狗”成功。苏纳克在竞选的时候从国内财政出发，对支援乌克兰不起劲，但上台后转弯180度，要么是受到老上司的影响，要么是对英国的沉没成本有了新的认识：英国只有通过乌克兰冲突才能拉住美国，继续充当美国与欧洲之间的支点。但英国“尾巴摇狗”成功，最终还是因为狗愿意被摇。要是“狗意”已决，尾巴再摇也是不管用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国一直是打酱油的。法国对乌克兰的援助只有波兰的一半，就可见一斑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰一直上蹿下跳，但波兰清楚的很，它的作用是抛砖引玉。单凭实力，再绑上两个波兰也不够对付俄罗斯的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国则是被拉下水的。欧洲陷入轻度萧条，德国和英国成为欧洲唯二环比下降的国家，新冠疫期大把撒钱也严重破坏了德国一贯谨慎的财政。眼下德国经济问题很大，甚至可能拖整个欧洲的后腿，而不是传统的火车头作用，有点顾不上乌克兰了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红绿灯执政联盟中，如果说朔尔茨的社民党对乌克兰问题是踩刹车的，绿党就是踩油门的。绿党的外交部长贝尔伯克说到：“不管德国选民怎么想，我将向乌克兰人民兑现（支持的承诺）”。但与社民党、自民党联合执政一年多以来，绿党的支持率从22%下降到14%，而落选的德国选择党倒是从14%上升到19%。如果今天重组政府，可能绿党就出局了，这不可避免地影响德国支持乌克兰的力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/13/20230613075844183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;德国总理朔尔茨曾表示，反对乌克兰过度的武器要求（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党的左翼身份和极端亲美的奇怪组合在欧洲越来越失势，欧洲政治在整体上向右转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙左派在5月地方选举中溃败后，党主席兼任首相桑切斯果断解散国会，提前大选，逼迫选民决定“要拜登还是特朗普治理西班牙”。希腊新民主党在丑闻中貌似风雨飘摇，但在5月大选中再夺四成选票，是激进左翼的第二大党得票率的两倍。瑞典民主党和正统芬兰人党也在传统左倾的瑞典和芬兰跃居第二大政党，后者与中右的第一大党只差一票。意大利的梅洛尼、匈牙利的欧尔班也代表右翼，法国的勒庞还在跃跃欲试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲这种右翼的民粹、反移民、孤立主义倾向，是不利于乌克兰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，北约的军援也在放慢。德国的“豹2”坦克交付了，但美国的M1“艾布拉姆斯”坦克还没影子。更加糟糕的是，寄予厚望的西方坦克、装甲车在西方火炮支援下，由西方训练（和指挥）的乌军新锐部队使用，竟然在第一波进攻中就遭到重大挫败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡霍夫卡大坝的溃决对进一步的北约军援则是意外的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡霍夫卡大坝溃决是战后欧洲在冲突期间最大的人道灾难，原因依然不清楚。《纽约时报》引述匿名美国官员消息，号称从卫星图片可以判读出，大坝溃决前有与爆炸相符合的热信号，暗示是俄军所为，但美国情报机关尚未掌握足够证据。这不仅牵强，也是在试图引开舆论视线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》则指责俄军在大坝遭到反复炮击后，疏于检查和修复，对大坝最后溃决负有“过失犯罪”（criminal negligence）的责任。在刑法上，这是指被控方不顾职责所在，玩忽职守造成生命财产严重损失的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看得出，《金融时报》已经在试图为北约军援擦屁股。不管最后的临门一脚是俄军还是乌军所为，还是已经受到炮击重创的大坝在汛期高水位（4、5月间，水位从14米上升到17.5米）压力下自然溃决，在赫尔松反攻期间乌军不顾人道灾难的危险而疯狂炮击大坝的责任难逃，而炮击使用的恰好是北约提供的武器弹药。不算“查无实证”的火炮炮击，“海玛斯”火箭弹至少在2022年7月24日、7月30日、9月10日、10月18日、10月24日、11月6日六次直接击中大坝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对卡霍夫卡大坝溃决的间接责任，可能导致美欧民间对援助乌克兰问题的高度争议，进而影响北约军援。美欧武器在也门内战中被用于杀伤平民，最终舆论压力导致武器禁运。现在对乌克兰武器禁运是不可能的，但在某种程度上的限制使用和减少供应是完全可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慢说断流，美欧援助的放慢就足以迫使乌克兰冻结大反攻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>