<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d97aa35234502f5ab0ba6481406b5d6</guid>
<title>就凭一点，美国必须放开手脚帮泽连斯基打仗</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertKagan/2023_01_05_674328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·卡根 译/Nox、谈行藏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日之前，大多美国人都认为乌克兰与美国的切身利益相关甚少。美国总统巴拉克·奥巴马在2016年接受《大西洋月刊》采访时说：“如果有人觉得我们应该考虑与俄罗斯就克里米亚和乌克兰东部的问题开战，那就站出来说话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时没人站出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种共识在俄乌冲突后一夜巨变。无足轻重的乌克兰突然变得举足轻重，重到足以让美国花费数十亿美元应对飞速涨价的资源和天然气；足以扩大欧洲的安全承诺，包括将芬兰和瑞典纳入北约；足以让美国成为对俄军事行动中的无形交战国，而其余波还在来的路上。迄今为止，这些举措无一不是获得了政党和公众的大力支持。去年八月的民调显示，4成美国人支持在必要时派遣美军帮助保卫乌克兰，尽管拜登政府坚称无意如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突不仅改变了美国人对乌克兰的看法，更让美国人对整个世界以及美国在其中扮演的角色，都有了新的认知。冲突之前的十几年里，在两任不同总统的领导下，美国一直在削减海外承诺，甚至对欧洲也是如此。据皮尤研究中心（Pew Research Center）称，大多数美国人认为美国应该“管好自己的国际事务，让其他国家自己走自己的路”。正如民调专家安德鲁·科胡特所说，美国公众认为美国“没有责任和意愿去处理那些对祖国利益没有直接威胁的国际问题”。然而今天，美国身陷两个国际争端，而且这两个争端无一符合我们通常理解的“对国家利益构成直接威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/05/20230105084439900.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自外交事务网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史重演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突暴露了美国对国家利益的思考方式与他们在感知到危机时的实际行为方式之间的鸿沟。这不是美国第一次因为事态发展改变自己对利益的定位了。一个多世纪以来，美国一直如此摇摆不定，从克制、紧缩、冷漠和幻灭的时期到几乎恐慌地全球参与和干预主义时期。1914年8月，一战爆发，美国决心置身于欧洲危机之外，却在三年后派出百万军队；20世纪30年代，他们再次决心置身欧洲日益严重的危机之外，却又派出百万之众，参加了1941年12月的又一次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和今天一样，当时美国采取行动也不是因为安全面临直接威胁，而是在替国界外的自由世界出战。德意志帝国既没有能力也没有意图攻击美国。美国对二战的干预不是出于对其领土的直接威胁。20世纪30年代后期，直到日本偷袭珍珠港之前，所有军事专家、战略思想家和自称为“现实主义者”的人都坚信，无论欧洲和亚洲发生什么，美国都不会有被外国入侵的忧患。在1940年6月法国令人震惊的崩溃之前，甚至没人相信德国可以打败法国，更不用说拥有强大海军的英国了。而在这两国战败之前，对美国发起任何形式的进攻都是不可思议的。正如现实主义政治学家尼古拉斯·斯皮克曼所说，欧美不仅“相距三千英里”，更有大西洋“坚挺”在二者之间，美国的“边界”坚固无虞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/03/20230103174905412.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国军港遇袭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天看来，这些判断的偏差大得可笑，但历史证据表明，德国和日本从未打算入侵美国，1941年没有，而且很可能从来都没有过。日本偷袭珍珠港是为了防止或推迟美国对日本的进攻而采取的先发制人的行动，并非入侵美国的前奏。日本没有能力入侵美国。阿道夫·希特勒曾考虑过德国最终会与美国对抗，但在1941年6月陷入与苏联的战争后，这种想法就被搁置了。即使德国和日本最终在各自的地区取得胜利，也有理由相信两国并没有能力快速巩固对新征服的广大地域的控制，正如当时的反干预主义者的判断，美国完全有时间建立必要的部队和防御工事，以阻止未来的可能入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富兰克林·罗斯福总统从1937年开始推行的干预主义政策并非是因为美国安全受到了某种日益增长的威胁。罗斯福担心的是美国领土外的自由世界。早在德国或日本能够伤害美国之前，罗斯福就已经开始武装他们的对手，并宣布要与民主国家在精神上团结一致，反对“强盗国家”，还宣称美国是“民主的武器库”。他在大西洋部署了针对德国的海军力量，同时在太平洋逐渐切断日本获得石油和其他军事必需品的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年1月，德国入侵波兰的数月前，罗斯福警告说：“人类有时不能只保护自己的家园，还要保护我们的信念与人性，否则我们的教堂、政府乃至文明都将失去根基。”1940年夏，他警告的也并非入侵，而是警告美国将沦为“武力哲学”主导下，世界的一叶“孤岛”，“人们被关在监狱里，戴着手铐挨饿，只能被其他大陆轻蔑、无情的统治者折磨、施舍残羹剩饭。”正是这种担忧，以及捍卫自由世界的愿望，导致美国在这两个强国对美国还没有任何传统意义上的直接威胁时，就主动开始了对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使命召唤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国家利益的传统理解并不能解释美国在20世纪40年代采取的行动，也无法解释其今天在乌克兰的行为。利益的组成应该是领土安全和主权，而不是捍卫信仰和意识形态。西方关于利益的现代表述可以追溯到16、17世纪。先是马基雅维利，然后是17世纪的启蒙思想家，为了应对滥用职权的残酷教皇和三十年战争中宗教间的恐怖冲突，他们开始试图切断国际关系行为与宗教信仰的联系。他们的理论直到今天仍然主导着我们的思想，那就是所有国家在生存和主权上，都该有一套通用的利益系统。要想得到公正稳定的和平，各国就必须切断信仰对其国际关系行为的影响，尊重宗教或意识形态差异，不干涉彼此内政，接受只有国家间的力量平衡才能确保国际和平。这种对利益的思考方式通常被称为“现实主义”或“新现实主义”，所有关于国际关系的讨论都无法将之剥离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国后的一个世纪里，大多数美国人基本上都采取了这种世界观。虽然作为一个高度意识形态化的民族，信仰是美国民族主义的根基，但美国在19世纪的大部分时间里采取的都是现实主义外交政策，这也让他们看到了干涉欧洲事务的危险。欧洲在征服大陆，扩大商业，作为超级大国世界中的弱国，美国的注意力都放在了国土安全上。即使有意愿，当时的美国也没有能力支持国界外的自由主义，更何况，当时的大多数美国人并没有这种意愿。一方面，在19世纪中叶之前，美国国界外并不存在可以支持的自由世界；另一方面，南北战争前的美国甚至还没有就国内的自由主义达成共识，更不用说整个世界了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d227e2acd08ba54e91ff6a00e97111ef</guid>
<title>面对孩子沉迷游戏，中日两国家长都忽视了一件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_01_05_674325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，《2022中国游戏产业未成年人保护进展报告》引发热议。报告显示，超七成未成年人每周游戏时长在3小时内。2021年开始轰轰烈烈推进的反沉迷游戏运动似乎卓有成效，看起来我国未成年人沉迷游戏问题已基本解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连那些喜欢中国游戏的日本网友都表示，作为身在大洋彼岸的海外友人，自己都不知道应该怎么破解这个未成年人限制。这位玩家急急忙忙地上网发帖求助，而好心人告诉他，必须要中国的身份证才可以……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/28/20221228162524892.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;207&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：雅虎问答&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强力的政策推进取得了一定的成效，但是另一方面，作为互联网原住民的青少年对于网络的需求并不会消失。未成年人总会找到突破限制进行娱乐的办法——正如笔者小时候和家长斗智斗勇看电视、玩电脑一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国青少年研究中心发布的《中小学生短视频使用特点及其保护》调查报告显示，使用过短视频的未成年人有65.6%，20%的青少年“几乎总是”在看短视频。中国的未成年人在“失去”游戏之后，似乎进入到了短视频的“坑”里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让笔者想起了一个发生在日本的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年4月，日本香川县颁布了一个几乎是点燃了炸药包的条例——《香川县网络/游戏成瘾对策条例》。该条例以世界卫生组织将网络成瘾设为精神疾病为由，策划了一系列居民和监护人的反网瘾执行细则。其中最引起人们争议的，就是其中对于每日游戏时间的限制：平日里每天一小时，休日里每天一个半小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/28/20221228162714894.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;81&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：香川县官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本原本对于未成年人的游戏时间是没有任何限制的，香川县这个条例就引起了部分未成年人的不满。2020年9月，一名日本高中生对香川县政府提起了诉讼，认为该条例中一些规定违反日本宪法，要求进行国家赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，无论是中国还是日本的家长都面临一个难题：如何把孩子从沉迷游戏的坑里“拯救”出来？总有长辈希望能够借助更强大的监管外力，让企业、政府，乃至通信运营商都要来帮助自己阻断孩子的“游戏瘾”。而孩子们在这个过程中，反而会有一种被“侵权”的感受，很多时候未必会领家长这份“情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相当长的一段时间内，中国的互联网上充斥着家长“绝望”的呼声，比如希望某位马姓总裁“把游戏关掉”——哪怕这些家长们搞混了马姓总裁的名字和公司。这也能够透露出广大基层家长对孩子的教育无比看重，将游戏视为洪水猛兽、残害自己孩子的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/28/20221228162905579.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;504&quot; height=&quot;650&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没人认为这种祈祷会有用，但事实上的确有另一位马老板出手了。他旗下的平台在2020年就已经上线了一系列未成年人游戏守护服务。2021年更是上线了“未成年人家长服务平台”。这些服务同时针对家长和孩子的客观需求，让家长能够看到或是限制孩子玩游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是哪怕有了这些服务，现实依旧很骨感。这些限制到来后，未成年用户依旧可以借助长辈的账号信息实名游戏：很快，网上就出现了六十岁老奶奶深夜在峡谷用赵云五杀的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家长和长辈对新技术掌握不熟练，或是理解不到位，就是会导致孩子可以“拉着”长辈给自己同意识别，进行成年人实名认证，甚至氪金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而未成年人利用这些手段先消费后退款，为运营商增加了极大的风险，也为家长带来了新的担忧，甚至为一些灰色产业带来了机会。运营商永远无法知道对面已经经过完整授权付款流程的订单背后是否是未成年人操作，家长不能理解自己到底会在什么情况下被刷银行卡，而灰色产业会利用未成年人消费获得“积分”或是“赠品”之后立刻申请退款，从而牟利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也直接揭露了一系列问题：运营公司给家长工具，给了限制的方式，但只要家长和长辈没能理解这些工具的运行方式，最终依旧会需要有一个组织来“替”家长兜底。这在笔者看来，显得非常怪异。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dedd381d5fe9f4e5c5f789b1f28658dc</guid>
<title>麦卡锡失利，中国能松一口气吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2023_01_05_674323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年伊始，美国的新一届国会也开始运转。不过，本该庆祝在中期选举中翻盘夺回多数的众议院共和党却在全球瞩目下狼狈不堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本踌躇满志的麦卡锡估计自己也没想到，一上来就输掉了第一轮竞争议长之位的投票——这样的情况已经100年没有发生过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而早前19位反对麦卡锡的议员不仅没有在第二轮让步，还在第三轮统一行动以归票，并额外获得了先前投票给麦卡锡的弗罗里达州议员唐纳德兹的加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了巩固唐纳德兹的这第20票，在第四轮到第六轮的投票中，所有20票反对票都被归到了唐纳德兹身上，且原来投票给麦卡锡的另一位议员斯巴茨也放弃了对麦卡锡的支持，只投了“在场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，麦卡锡这次是被自己人给坑了。共和党这番内斗，元气损伤有多大？“百年一遇的政治僵局”又会对美国政治产生何种影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/05/20230105075818515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;共和党内斗，麦卡锡挠头（图自美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共和党右翼的崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实2015年时，众议院也曾出现过类似情况。前议长约翰·博纳在右翼茶党的压力下被迫辞职，当时麦卡锡就想当议长，但右翼根本不接纳他。最终，只有保罗·瑞恩能够同时获得两翼支持，从而成为妥协选项，当上了议长。麦卡锡也因为这段历史认为自己曾经做出过牺牲和让步，如今应该轮到自己了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得指出的是，当时共和党有近60票优势的超级多数，而今天，麦卡锡最多只能失去4名共和党议员的支持。当时的茶党议员虽然人数也不少，但还没多到今天这样足以左右议长选举和议程推进的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极具讽刺意味的是，当今的状况与麦卡锡的所作所为不无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普时期，麦卡锡为了讨好各方，对极右翼政客包庇纵容。在“国会山暴乱”发生之后，虽然因为一时受到惊吓而对暴乱者发表批评演说，但没多久麦卡锡就又跑到海湖庄园与特朗普及其背后的民粹势力打成一片，盘算着糊弄过去以在未来选举时获得他们的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实是，麦卡锡及共和党领导层终于在今日自食其果了。20名反对麦卡锡的共和党议员中，有12位不承认2020年总统大选的结果，这群2020投票结果的抵赖者当前正在通过投票形式破坏共和党的团结和麦卡锡的仕途。而且，反对共和党建制派的势力正在变得更具斗争性，变得更团结一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/05/20230105075923395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;麦卡锡的议长之位，更多是被自己作没的。图为2021年1月国会骚乱后，麦卡锡和特朗普在海湖庄园的合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜瓦杰定律与美国的“多派系”时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治科学不像自然科学那样有那么多定律，而“杜瓦杰定律”则是为数不多的定律之一。简而言之，就是法国政治科学家杜瓦杰认为，简单多数、单一席位选区的选举制度会产生两党制，比例代表、多席位选区则有利于产生多党制、小党派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
套用“杜瓦杰定律”，美国的简单多数、单一席位选区选举制度应该会更容易产生两党，因为小党没有生存的空间。哪怕出现小党，理论上也应该向立场与他们接近的党派靠拢，以实现多数，获取真正的政治力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以最近100年美国国会都能顺利让多数党一党领导、且众议院议长的选举一轮就决定，很大程度上就是因为“杜瓦杰定律”所维持的两党体系以及政党本身的强大。美国的选举制度天生就不利于极端党派取得代表席位，除非他们所代表的群体在地理上极为集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最近十几年的最新状况是，极端派在选举中可以捆绑党派上位，而一旦当选之后，则可以聚拢小派系自立山头。这样的状况虽然之前就有，但此次因为共和党的多数优势微弱，小山头的政治力量便被放大了。也就是说，选举时是两党，执政时却进入了“多派系”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多种可能展望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美众议院已陷入僵局，因为议长无法被选出，各委员会的工作无法开展，国会的职员们甚至连自己的电脑都无法登入，因为议员们在议长被选出之前尚未正式宣誓就职，他们的团队自然也无法开始正常工作。这使得整个众议院仍然处于无序的瘫痪状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦卡锡派自然希望这样的僵局能早早结束，通过威逼利诱，让共和党能围绕在他的周围。不过，麦卡锡之所以不愿意答应所有20人的诉求，一来是因为这些人中有一部分人并没有具体的诉求，他们就是无论如何也不投麦卡锡；另外有一部分人有具体的未来党内初选如何进行或众议院如何运作的规则诉求，比如只需要一位议员提出挑战就可以启动罢免议长的机制；剩下的一部分人有委员会的重要职位诉求或具体政策诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不断进行多轮投票并不一定能让麦卡锡最终胜出。麦卡锡可以不断推动投票的前提是他可以逐渐让一些议员回心转意。但如果反对麦卡锡的阵营越来越壮大，那么可能会引起极为复杂而混乱的博弈过程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df1dc7e80b2e1e8190df8b9ae1a97b7f</guid>
<title>以色列组史上“最右”政府，巴勒斯坦人的未来还剩什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2023_01_05_674316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月29日，以色列候任总理内塔尼亚胡率领新一届政府宣誓就职，这是其下台一年半后的再度回归，也是内塔尼亚胡个人的第六个总理任期；其所带领的新政府，则被称作以色列建国以来“最右”组合，让巴以共处的未来蒙上了血色阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104131805137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列总理内塔尼亚胡就职后首次召开内阁会议。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾内塔尼亚胡此次回归，还要从2021年的6月13日说起。彼时内塔尼亚胡率领的利库德集团（Likud）虽在选举中取得第一高票，却没能成功组阁。反内塔尼亚胡阵营经历了长时间的努力，终于得偿所望，由统一右翼联盟（Yamina）领导人贝内特、拥有未来党（Yesh Atid）主席拉皮德共组八党联合政府，并在通过议会的信任投票后，由贝内特宣誓就任以色列第13任总理，内塔尼亚胡长达12年又55天的第二次执政就此终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这八党联合政府的光谱驳杂，包含了两个左翼政党、三个右翼政党、两个中间路线，甚至还首次吸纳阿拉伯政党入阁。可想而知，“反内塔尼亚胡”是其仅有的最大共识。联合政府基本上在组成的同时，便已经开始了瓦解的倒数计时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不其然，2022年4月6日一名议员退出执政联盟后，贝内特政府丧失了在议会120席中过半61席的执政优势。随后的约旦河西岸定居点法案争议，更是引发执政联盟内部的左右分裂，导致议会彻底陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝内特只好在6月20日提案解散议会，法案于29日三读通过，贝内特正式宣布辞职且不寻求连任，与其共组执政联盟的拉皮德则继任看守总理，力求在11月1日的新大选中鲤跃龙门。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104134903843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年9月18日，耶路撒冷，在每周内阁会议上，以色列总理亚伊尔·拉皮德(右)与前总理纳夫塔利·贝内特交谈。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而11月大选结果出炉后，内塔尼亚胡领导的利库德集团及其同盟阵线取得64席多数，以色列总统赫尔佐格乃于11日宣布，将正式授权内塔尼亚胡组建新政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2021年不同，内塔尼亚胡此次成功整合右翼光谱，并于12月21日宣布组阁完毕。执政联盟除有其自身领导的利库德集团，还包括沙斯党（Shas）、宗教犹太复国主义党（Religious Zionist Party）、圣经犹太教联盟（United Torah Judaism）、犹太力量党（Otzma Yehudit）、诺亚姆党（Noam），拉皮德的梦想至此宣告破碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外界视角来看，内塔尼亚胡的形象极差，在过去3年5次大选的乱象中，毫不遮掩自己的权欲野心，竭尽所能要推翻针对自己的腐败指控，对巴勒斯坦的强硬立场更是恶名昭彰。因此有不少人难以理解，“集万恶于一身”的内塔尼亚胡，为何能够让利库德集团次次高票，又为何会在短暂失势后，再度回归权力宝座？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民众认可经济政绩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，政党体系可以是一种解释，即内塔尼亚胡领导的利库德集团，是以色列最大、最有凝聚力的政党；更重要的是，内塔尼亚胡拥有天然的结盟伙伴，即圣经犹太教联盟等右翼政党，在意识形态上与利库德集团保持一致，而不会像贝内特-拉皮德政府那样自乱阵脚、最终决裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而仔细查究民众对利库德集团的支持，其实更多源于对内塔尼亚胡的好感。要回答这个问题，我们需要直面内塔尼亚胡的政绩，以及以色列近二十年的社会变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡在1996年首次执政，并于1999年结束；2009年，他开始第二次执政，并在2021年6月终止。在2022年12月29日第三度宣誓就职前，内塔尼亚胡已掌政15年之久，占以色列建国75年岁月的五分之一，是执政最久的总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对2009年加沙战争前后出生的以色列青年而言，2021年的政府轮替，亦是人生首次目睹总理更迭。在此之前，内塔尼亚胡代表了多数选民眼中的黄金岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，内塔尼亚胡面对以色列旧有路线受挫，竭尽所能另辟蹊径，确实建立起了一定的发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从体量大小来看，建国之初的以色列是依赖外国资本的小型经济体，美国则是最大靠山，以20世纪70年代为例，美国对以色列投入大量军事与经济援助，使其摇身一变成为中东军事强权。但以色列也因此积累了大量外债，且无法超越对美依赖的发展路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是以色列，几乎所有小型经济体都要面临这个困境：如果优先考虑经济发展、实现国内社会经济目标，便要付出依赖外资、增加外部脆弱性的代价；而优先考虑经济主权，希望降低对外资的依赖，便可能要牺牲发展速度，以及实现国内社经目标的能力。当然，如果外部环境允许，有时候也能避免发展与主权的两难权衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如1990年代，以色列前总理扎伊克·拉宾执政时，其所带领的中左翼执政联盟主打巴以和平进程，有部分用意是希望形塑稳定的安全环境，降低以色列国防成本，并让各国资本安心流入以色列，将以色列从区域孤立的军事强国，转变成中东市场的新中心，以及全球金融市场的潜在投资目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然此举会降低以色列的对美依赖，但彼时的美国同样赞成巴以和平进程，认为双方降低对峙烈度，符合美国在中东的战略利益，所以并未多加阻拦，还见证了1993年的奥斯陆协议（Oslo Accords）签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104131824711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1993年9月13日，美国华盛顿，白宫南草坪，以色列总理拉宾（左）、巴解主席阿拉法特握手。美国总统克林顿站在两人中间。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而伴随拉宾遇刺、巴以激进势力皆不遵守奥斯陆协议，和平进程的基础逐渐被掏空。2000年9月，巴勒斯坦发动“第二次大起义”（Second Intifada），和平经济路线宣告终结，往后的以色列政府面临发展困境：如何在没有和平进程的情况下恢复经济增长？而这一时代之问，给了内塔尼亚胡再次崛起的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡虽在1999年结束第一次执政，却没有完全退出政坛，而是自2003年起担任沙龙政府的财政部长，并为应对国家发展困境，推出了一系列私有化计划，包括削减预算、降低政府赤字、大幅削减社会支出和津贴、减少政府对私营部门的补贴等，并将资本利得税从公司扩大到个人，使政府能够在减少所得税的同时扩大税基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在内塔尼亚胡第一任期（1996年-1999年）时，便已开始对银行业进行改革，消除了海外投资、强制购买政府证券和直接信贷的相关障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2003年底，以色列的经常账户已经转为正值、且持续增长，证明外币正在进入以色列。这样的路线，直到内塔尼亚胡2009年再度担任总理后仍在实施。而成为资本流动的“盈余国家”，意味着进入以色列的外币多于通过非金融交易流出的外币，其外部性已不如以往脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年以来，以色列银行的外汇储备持续飙升，如今更是位居世界前列。尽管巴以和平进程陷入僵局，但以色列对政府债券的风险溢价依旧维持低位，与欧洲部分国家的风险溢价相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，内塔尼亚胡的“鹰派新自由主义”仍要付出相应代价，即社会不平等和贫困率的上升，对教育、公共卫生、发展和基础设施投资的整体下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，以色列爆发了“社会正义示威”，民众怒吼要求政府直面中下阶层的生计问题，内塔尼亚胡政府只好重新平衡部分社会支出，采取相对温和的经济路线，但依旧比拉宾等中左翼政府执政时右倾，只是多数民众也持续此一版本的经济路线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>