<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc20ad7e5b76b29b49d9b827c2aa3480</guid>
<title>美国终于学会倾听，但俄罗斯正坚定地向东眺望</title>
<link>https://www.guancha.cn/IgorMakarov/2025_05_05_774635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普上台并释放出美俄关系缓和信号，国内有不少人在讨论俄罗斯放弃“向东看”战略并再次转向西方的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美俄互动后俄罗斯的战略选择问题，观察者网对话俄罗斯高等经济研究大学世界经济研究部主任伊戈尔·马卡洛夫，请他从俄罗斯学者角度为我们分析俄罗斯未来发展趋势，展望中俄发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊戈尔·马卡洛夫，对话/高艳平，整理、翻译/唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多年后，美国终于准备好倾听俄罗斯人的意见了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国政府最近正在修复与俄罗斯的关系，这引起了包括中国学者在内的很多讨论。俄罗斯如何看待这一问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊戈尔·马卡洛夫：&lt;/strong&gt;在过去五个月中，全球舆论领域最重要的事件莫过于特朗普二次担任美国总统。由于特朗普的第二任期开启，许多现有的国际秩序领域都发生了变化，而中俄关系大概是唯一保持稳定的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统任期常与自由秩序的终结以及全球化的衰落联系在一起。但我认为，这一切的起点实际上在特朗普之前：他不是这些变化的根本原因，而更像是其症状的表征。在特朗普执政期间，真正发生变化的是两个关键方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，新总统和新一届美国政府在西方世界内部引发了深刻分裂；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，新总统对国际经济体系，尤其是国际贸易关系，持有一种截然不同且商业化的观点（从交易达成的角度审视经济关系）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这两方面的变化在战术上都对俄罗斯利好。对俄罗斯来说，跨大西洋伙伴体系的削弱使得反俄阵营有所松动，而从达成交易的角度研究国际关系，虽不如强调维护国家利益那般令人舒适，但比起前一届政府那种否定对话可能性、灌输单一价值观的做法更加容易被俄罗斯接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美俄对话中，最为关键的是，经过多年以后，美国终于愿意倾听俄罗斯的意见。尽管这并不意味着俄美对话会取得积极成果，也不意味着美国在可预见的未来会成为俄罗斯的可靠伙伴，但即便双方存在矛盾，对话始终是正常沟通的方式。例如，中美之间虽然存在诸多分歧，但双方在很多关键问题上仍保持对话；俄罗斯也希望与美国维持这种沟通机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/09/20250409182532480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京和特朗普此前进行了直接通话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些变化对中俄关系有何影响？我认为，中美关系固然有其价值，美国与俄罗斯的关系也有其意义，但这两者都不会影响中俄关系。目前，新一届美国政府的一些行为或许会让人想起20世纪70年代美国对华和对俄的举措，但双方的角色已发生了转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有专家认为，特朗普希望借助俄罗斯击败中国，就如尼克松曾恢复与中国的关系以遏制苏联一样；但我不认为这是特朗普的主要动机。即便如此，这样的策略也很可能会失败。正如近期多位发言人所反复强调的，中俄关系友好拥有强大的内生驱动力和独特的战略价值，不会受到任何第三方的左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2024年中俄双边贸易额已达到2448亿美元，而美俄双边贸易额却不足35亿美元。美国和俄罗斯位于各自半球一端，而中国和俄罗斯则是搬不走的好邻居，正是“远亲不如近邻”。在国际经济体系各成员日益相互依存的背景下，中俄无疑是我们的伙伴和朋友，这种关系将在未来一百年内持续稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人认为，只有在符合俄罗斯条件的基础上，才能通过调解俄乌冲突找到解决乌克兰问题的出路。但这并不意味着俄罗斯希望将其对外关系和经济政策恢复到2021年的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯需要首先确保其西部边境的安全。与欧洲实现一定程度的经济关系正常化是必要的，但是西部边境的安全对俄罗斯来说是必需的，这种安全将为俄罗斯“向东看”战略提供至关重要的稳定基础。俄罗斯需要从停滞的市场中调整出来，转向发展最快的市场，而这些市场正位于亚洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，中国无需担心美俄之间的对话。无论未来美国与俄罗斯之间的关系如何演变（此处仍存在许多不确定性），都不会对中俄关系产生任何影响，我们对中俄关系的稳定性充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来即使美俄关系正常化，也不会影响俄罗斯的“转向东方”战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;俄罗斯“向东看”战略转向在乌克兰战争后明显加速了，您认为这是一个长期战略还是短期战略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊戈尔·马卡洛夫：&lt;/strong&gt;这毫无疑问是一项长期战略。早在十年前，我和同事们就出版了一本名为《转向东方》的书。而在更早之前的2010年代初期，我们就已经坚持“向东看”的观点。实际上，对于俄罗斯“向东看”战略究竟何时起步，不同人士有着各自的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，“向东看”战略始于2012年。当时，普京总统在他竞选前写的文章中提出，俄罗斯的经济和社会应“乘中国的东风扬俄罗斯的风帆”，把握中国的发展机遇，将中国融入俄罗斯市场。同年，我们在符拉迪沃斯托克（海参崴）举办了APEC峰会，为俄罗斯远东地区的发展提供了巨大推动，并吸引了大量关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，这些因素和俄罗斯人民对中国及其他亚洲经济体在全球经济中日益重要作用的认识提升，共同促使俄罗斯当局转向东方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“向东看”战略从一开始就有一个极为明确的战略布局，普京在2013年向联邦议会发表讲话时便指出，俄罗斯远东的发展以及“向东看”战略将成为贯穿整个21世纪的重要工程——由此你便能体会到这项战略的长期性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然不可否认，存在几个关键时间节点让俄罗斯加速了这一进程。首先，2014年乌克兰危机爆发之际，大批或部分此前完全倾向于西方的俄罗斯精英开始认识到，俄罗斯不可能再与西方保持良好关系，许多政治精英明确表示俄罗斯必须寻找新的发展机遇，那就是亚洲的经济发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对西方的贸易份额长期停滞，而东方市场蕴藏着众多机遇。所以基于经济和地缘政治的考量，“向东看”战略都更具理性和优势；只是由于此前的政治局势变化和个人认知变化滞后，使得转向进程在2014年才成为一个显性节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个关键节点则出现在2022年初，那时不仅部分政治精英，而是整个社会都普遍认识到，俄罗斯的未来无论如何都不在欧洲。值得强调的是，这种变化更多反映了公众认知的转变，而不仅仅是客观现实的改变。因为客观形势早在十年前就已明朗，但由于公众认知存在惯性，转变并不迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，2014年和2022年的节点对加速“向东看”战略的推进起到了重要作用。应当说明，俄罗斯政府的“向东看”战略并非由这些节点直接推动，其本质上是一项长期规划。但客观上，这些节点对公众和部分政策制定者的观念转变产生了深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您是否认为，俄罗斯与美国和乌克兰关系的变化会对俄罗斯“向东看”战略产生影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊戈尔·马卡洛夫：&lt;/strong&gt;绝对没有。我们确实希望恢复与美方的对话，并期望这一进程能够持续下去；但无人能断言这种对话最终会带来俄乌冲突和谈的突破性进展，或是让乌克兰问题得到彻底解决。我真诚希望对话能够重启，单纯希望俄美关系恢复到某种正常状态，毕竟当前状况远非正常。然而，这种恢复并不影响俄罗斯与中国之间的关系，因为这两者完全属于不同领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们确实需要与美国展开对话，也许之后会和欧洲对话，但俄罗斯相信自己的未来不在欧美，而是在世界其他地区。按购买力平价计算，中国不仅是全球经济规模最大的国家，同时也是我们的邻国，无疑是我们的主要伙伴。不过我们也没有将中国视为唯一合作伙伴，还在关注全球其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的未来不仅在于中国，还在于广阔的东方及“全球南方”国家，也就是俄罗斯人口中的“世界大多数国家”或“全球大多数国家”。这些国家正处于快速发展阶段，他们一方面真诚希望与我们合作，另一方面又渴望摆脱西方影响。所以我们还看好东南亚、南亚、非洲、中东和中亚等地区，这些地区的国家对俄罗斯具有巨大吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯将转向包括中国在内的广阔东方和“全球南方”国家，这是俄罗斯整个21世纪战略中不可或缺的一部分。“向东看”的战略已经奏效了，任何与美国的对话都不会改变这一根本政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;全球不少专家学者一直在关注俄罗斯是如何在俄乌战争期间实现经济恢复的。您认为在西方史无前例制裁的背景下， “向东看”战略是否帮助俄罗斯增强了经济韧性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊戈尔·马卡洛夫：&lt;/strong&gt;毫无疑问，“向东看”战略是俄罗斯经济在面对制裁时表现出较强韧性的原因之一。虽然我并不否认制裁对俄罗斯经济造成了诸多负面影响。尤其是制裁中暴露出俄罗斯长期积累的技术落后和技术短缺问题，其所带来的负面影响需要较长时间才能彻底解决，这构成了俄罗斯未来经济发展的长期障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/02/20250402114727807.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄乌战争加速了俄罗斯向东转的进程&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，令人惊讶的是，俄罗斯经济在制裁后的增长速度反而超过了制裁前。2023年和2024年的经济增长率分别超过了3.6%和4.5%，远高于2010年代的平均水平，这让包括俄罗斯专家在内的许多人感到意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我的估计，有两个关键因素发挥了作用。首先，西方对俄罗斯资本实施制裁，阻断了本土资本外流，尤其是向西方的资金流动。过去，资本外流曾成为俄罗斯经济发展的重大障碍。如今，由于对俄罗斯银行体系和部分寡头的制裁，这些资金被迫留在国内，并转向本土市场，从而使得俄罗斯在2022年至2024年连续三年实现了约10%的投资增长，成为经济发展的重要驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“向东看”战略是俄罗斯经济在制裁面前表现出强大韧性的原因之一。俄罗斯正在将经济重心从增速较低的国家转向增速较快的国家。与中国、印度、中亚、非洲等地区的经济合作极大地刺激了俄罗斯经济发展，并催生了新的经济活动。长期来看，俄罗斯在欧洲市场的份额将难以再有显著增长，而“全球南方”及东方国家对俄罗斯资源和产品的需求将持续扩大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9a743218a1d1ae9b209094746c8f6a0</guid>
<title>特朗普唤起50年前的“滞胀”噩梦，但这次美国人想脱困会更难</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidFrum/2025_05_05_774632.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·弗鲁姆，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得许多年前餐馆菜单上的小贴纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪70年代，印刷菜单的成本远高于今天，所以餐馆很少更换菜单。当物价上涨时，店家会在原价的位置贴上手写的新价格贴纸。如果物价在短时间内飞涨，菜单上会形成一沓叠加的贴纸。一个百无聊赖的孩子会用指甲抠掉所有贴纸——然后，如同年轻的考古学家般，发现一个被遗忘的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来人们用“滞胀”一词形容那个年代：经济增长停滞加通货膨胀。直到最近以前，这个词还像是迪斯科时代的遗迹，但唐纳德·特朗普第二任期上演的经济混乱，让这个旧词重新浮现。美国股市正在发出衰退警告，债市则在预期通胀加剧。或许其中一个市场错了，或许两者都错了。更可能的是，它们预示着一个近乎被遗忘的噩梦时代的回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1969年到1982年——短短13年间——美国经历了四次经济衰退。其中三次后果严重，有两次既严重又持久。经济复苏相对疲软，即使在衰退期间，物价仍在持续上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个年代的经济动荡令美国人心神不安，如《消失的伟大地球》等畅销书预言世界即将在《圣经》式的末日中终结。美国人从《增长的极限》等书籍中感受到世俗版的末日焦虑，该书宣称人类正在过度消耗几乎每一种自然资源，除了严格分配极少的剩余资源外别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1979年著名的“萎靡演说”中，吉米·卡特总统警告：“对未来信心的侵蚀正威胁摧毁美国的社会和政治结构。”历史学家西奥多·怀特写道，当时人们的所有谈话都“浸透着关于金钱的讨论——比如维持生计的成本、享受生活的代价”。中下阶层的民众尤其痛苦不堪，“某种神秘力量正在掏空他们的希望与梦想，对于购买房产和供养子女大学教育的规划”。人们该怎么办？如何站稳脚跟？怀特写道：“在全国范围内，对实现个人规划的信心正在瓦解。根基正在动摇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430104630340.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1973年，在美国加州一处加油站外排队的汽车&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不安搅乱了美国政治。卡特在1980年竞选连任失败；其前任杰拉德·福特同样在1976年落选。若非“水门事件”的调查发生在自大萧条以来美国经济最糟糕的时期，理查德·尼克松本可能挺过那段丑闻（正如特朗普从众多丑闻幸存）。国会选举中，总统所属的政党屡遭惨败：1974年共和党失去49席，1982年失去26席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，滞胀期在1981年至1982年的第四次决定性衰退中被扼杀。1983年底至1984年，美国经济迎来强劲反弹——这一回，通胀没有卷土重来，滞胀成为了历史。尽管21世纪以来美国经济依然出现过动荡：2008年的经济大衰退、近年来的高通胀，但美国人已很久没有经历过衰退与通胀并存的年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月，特朗普总统接手了一个增长强劲的经济：失业率很低，通胀率控制在3%以下。若这届新政府维持现状，其第二任期本可以轻松取得经济成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普单枪匹马地将美国经济推向混乱。70年代的经济动荡源于主要产油国联合限产导致的油价飙升。这一回，特朗普的关税政策如同一百次自我强加的石油危机同时爆发。除非他立即改弦更张，所有商品的价格都将很快上涨——食品杂货、汽车、工业磁铁、餐具、手机、童鞋，涨幅可能十分巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及其代理人承诺，从暂时的混乱中将诞生美国工业的新时代：对外国产品加征的关税将促使投资者在美建厂。即便承诺成真，其结果仍是一笔不划算的交易。受关税保护的产业往往以更高的价格生产劣质商品，且缺乏改进动力——毕竟，若产品具有竞争力，则本不需要关税保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普的关税不会带来大量新建工厂。除非确保长期（甚至永久）排除外国竞争，否则谁会投资建设以美式高价生产“美国制造”商品的工厂？特朗普的关税政策朝令夕改：今天实施，明天取消，后天可能恢复，也可能不会。他时而承诺永久保留关税，时而幻想用取消关税换取未来的协议。此举的弊端与不确定性会叠加：例如特朗普设想的、未来受到关税保护的美国汽车制造，将由钢铁、玻璃、塑料、织物和电子元件组装——所有这些材料都面临10%、20%、125%的关税，或者是特朗普当天在社交媒体上随意发布的某个数额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有美国企业——或者服务美国市场的企业——会在这种条件下承诺任何资本支出。若关税持续，结果将是美国出现大规模的资本撤离。最严重的痛苦可能不会立即显现：特朗普已经提前好几周预告了关税政策，让企业有机会囤积库存。但这些库存迟早会耗尽，消费者将面临涨价或全面缺货，企业遭遇需求萎缩，工人将被裁员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430110946299.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美媒爆料亚马逊购物网站计划在销售商品旁展示关税价格后，白宫新闻秘书莱维特迅速回应称，这是“敌对政治行为”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，唯一的希望是风暴中心的总统本人会惊慌失措并试图挽救局面，但他看起来更有可能会加剧损失。70年代的总统们孤注一掷地出台国家层面的极端管控措施：尼克松在1971年和1973年两度实施工资与物价冻结；卡特在1977年对整个能源行业提出复杂的管控、税收和补贴方案。这些措施有时会带来短期民调提升，但很快令决策者陷入两难：政府管控导致经济扭曲，进而需要更多的管控。决策者要么选择对经济施加更彻底的政治控制，要么被迫在失败与尴尬中仓促撤回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不懂历史，身边人也不敢教他历史。因此伴随着经济衰退，这场贸易战很可能导致他采取更多干预措施：向总统青睐的企业提供补贴和关税豁免；向农民和其他选民群体发放补偿金；以及针对美联储的独立性发动政治攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普可能面临的最危险诱惑是实施某种形式的资本管制，以阻止投资者抛售美元资产。特朗普的贸易战已经引发美国国债抛售潮，推高了国内利率。走向保护主义的政权有时会试图阻止投资者集体撤离。美国比大多数国家更有能力尝试此类措施，但代价则包括了让投资者永远失去对美国的信任。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1113fe14e5df6cd28efab8c7f068e6ab</guid>
<title>受特朗普嚣张气焰打击，德国人对中国的讨论突然变调了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/GunterSchoech/2025_05_05_774630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冈特·舒赫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，德国的掌权者大多是跟我同一代的人——我即将年满52周岁。他们审视特朗普政府当前加征关税、威胁退出北约等行径时，带着与我们这代人相似的成长烙印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我1973年出生在西德，成长于冷战期间。我儿时对世界的看法清晰而简单：西德是“第三次世界大战”的预定战场（这一点看起来似乎比我们所有人想象的都要真实），而我们依赖美国朋友和盟友的军事保护。我清楚地记得，八九岁时，我还在小学和朋友们讨论在武装冲突中获胜的机会有多大。那是一段可怕的时光，我们相信善恶阵营泾渭分明，而我们当然是站在了历史正确的一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代中期，正值青春期的我第一次对跨大西洋友谊产生质疑。当苏联部署SS20导弹时，美国计划在西德增配“潘兴II”中程核导弹，德国左翼政党、绿党等和平主义者激烈抗议，保守派却大多支持军备竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/28/20250428114018704.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;500&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国“潘兴II”中程弹道导弹&lt;span&gt; 图自维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16岁那年，我在美国佛罗里达州的乡村与一个家庭一起生活了一年。在当地高中上学时，我见识到了相当多美国人对世界上其他国家（包括德国）的极度无知和漠不关心，这让我感到震惊。诸如“你们德国人有没有汽车”、“你在购物时是否会偶尔碰到希特勒或他的亲戚”、“你是开车还是坐火车来美国的”等等，美国人问出的这些问题让我不禁怀疑：让这样的选民选出的政府去充当“世界警察”是否明智？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到德国后，我见证了我们这一代年轻德国人在第一次海湾战争期间的反战态度。当时两德刚刚统一，苏联解体不久，即使俄罗斯加入北约也并非不可想象。我们德国人渴望收获和平红利，迫切希望改善与东方所有邻邦（包括俄罗斯）的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二次海湾战争期间，德国国内绝大多数民众（包括当时的总理施罗德）都反对这场战争。共和党的布什政府被认为是对世界和平的威胁，总的来说是无能的笑柄。这一时期不仅成就了德法关系的蜜月期，也促成了欧洲空前的团结——当然，英国永远是欧洲的例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在奥巴马和拜登领导下的美国民主党政府在德国的声望要高得多，这要归功于他们在枪支和堕胎问题上与德国人的世界观更为契合，当然还有跨大西洋伙伴关系的缘故。如果让德国人投票选举美国总统的话，特朗普最多只能获得不到20%的选票，而且其支持者几乎只有极右翼分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国和欧洲的高层政治家们都坚定地认为，特朗普的当选是一场彻头彻尾的灾难。他那所谓终结乌克兰战事的决心，在欧洲看来实则是动摇北约根基的威胁，意味着美国可能撤除保护伞，让欧洲独自面对俄乌战争的烂摊子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/28/20250428114852547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在欧洲人看来，美国的信誉已经破产&lt;span&gt;资料图：AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可悲的是，正如我前文所述，在2025年2月23日德国大选竞选期间，尽管特朗普当选后必将给防务体系和关税政策带来混乱早已是明牌，如何应对这位新任美国总统的议题却完全未被认真讨论。若要论特朗普唯一的“优点”，恐怕就是他从不对自己的计划遮遮掩掩且言出必行。因此，当德国如今手忙脚乱仓促应对时，这苦果完全是我们自己酿成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们着实没料到，特朗普推行其议程竟会如此雷厉风行、来势汹汹。有不少时事评论员把特朗普描述为一个经济学知识匮乏的疯子。虽然我不认同这种说法，但必须承认，特朗普如今对股市动荡的漠视令人震惊，这与过去以股市表现作为政策成败标尺的他判若两人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主政体中，政治家最忌讳的就是触动民众的钱袋子，而特朗普的政策至少在短期和中期内正是如此：通胀压力渗透日常生活，数百万美国人查看401K养老金账户时都会意识到，若市场不能快速回稳，他们恐怕得多工作一年甚至数年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与首个任期不同，这次特朗普是有备而来的——他不仅笃定自己会获胜，更用了四年时间精心筹备。其智囊团不全是福克斯新闻主播、江湖术士和阿谀奉承之辈（当然这类人依然存在）。尽管他仍沉溺于妄自尊大的权力幻梦，至少表面坚信美国仍有实力胁迫所有国家——必要时甚至不惜单挑全球。与民主党惯常的虚伪作派不同，他毫不掩饰其利己主义的冷酷逻辑：在他眼中，公平交易不过是弱者的一厢情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这些解释虽有一定道理，却只是众多因素中的组成部分。鉴于每个因素都将对德欧产生连锁反应，因此我们此刻就该未雨绸缪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们究竟应该如何为特朗普推出的这些政策给出合理的解释呢？不管特朗普的这些行为背后是否有足够合理的理由，也不管这些行为可能会产生哪些意想不到的后果，至少人们应该意识到，特朗普推出的一切政策都是有其想要达到的目的的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的核心论点是：美国在财政和军事上实际上已经达到了极限——中国在这两个领域都是其有力竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已到达某些学者所称的“肯尼迪时刻”：英国历史学家保罗·肯尼迪（Paul Kennedy）在其1987年颇具影响的著作《大国的兴衰》（The Rise and Fall of the Great Powers）中指出，当军事野心超越经济承载力时，超级大国就会因“帝国过度扩张”而衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人将此简化为更直观的公式——“当债务偿付成本超过国防开支时，危机就来了”。美国现状正是如此，且形势只会持续恶化。对外，美国承认需要将军事重心转向亚洲，与俄罗斯和解并将防务包袱甩给欧洲。但我认为特朗普政府内部也清楚，即使仅靠这一点，在财政上也是不可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾多次提到过不可避免的“债务死亡螺旋”现象，并一直对外国机构投资者对美国债务的强劲需求存疑。特朗普成立政府效率部（DOGE）削减开支、加征关税以便让进口商充实政府财政等行为，或许表明他担心债务泡沫的灾难性破裂可能在其任内发生——这种事情是有可能发生的，如果他继续推行更多措施，可能性恐怕会更大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a21986a0674754572f584e079472d77</guid>
<title>SpaceX让马斯克的“政治欲火”持续燃烧</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_04_774587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对DOGE（“政府效率部”）意兴阑珊，把主要精力重新放回特斯拉——也许这是对过去几个月来马斯克心境的一种模糊的总结性表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年Q1特斯拉财报显示总营收为193.35亿美元，同比9%，净利润狂降71%，冰冷的数字也在劝说马斯克“政-商”鱼和熊掌不能兼得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当华尔街金融巨鳄和白宫同侪们都在冷眼旁观马斯克在DOGE和特斯拉的取舍进退的抉择时，他却在不为人知处开辟了斗争的第二战线——SpaceX重燃战火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;频谱资源与政治站位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四月下旬以来，马斯克领导下的SpaceX向直接竞争对手EchoStar发起了新一轮冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX向监管部门FCC（美国联邦通信委员会）展示了一项长期工作成果：密集收集了美国东北部、西部以及阿拉斯加地区的2GHz频段的功率谱密度（PSD）数据，抨击Dish Networks（其母公司就是EchoStar）仅使用了其授权的AWS-4频谱的5%。换言之，SpaceX认为EchoStar违反了之前向AWS-4频谱资源大量投放的承诺，属于典型的国家资源浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/29/20250429161752328.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SpaceX列出的EchoStar“罪证”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着SpaceX和老对手EchoStar的新一轮竞争进入白热化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的SpaceX为何如此看重AWS-4频谱？又为何将在这一频谱资源的利用率问题上大做文章，将其视为打击对手的利器？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AWS-4频谱位于2GHz频段范围内，最初设计用于卫星通信，但经FCC批准后，被允许改造为地面移动通信使用。这一频段具有中频特性，兼具覆盖范围和传输速率的平衡，非常适合4G和5G网络通信设备的复用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AWS-4频谱是北美极其优质的频段，既能支持广域覆盖，又能提供较高的数据传输速率，它比较契合马斯克所畅想的频谱重耕（Refarming）策略，即通过将原卫星频段转为地面移动通信，运营商无需完全清退旧技术即可支持新网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一频段的附加值还远不止于此，如果你想在美国的“老少边穷”地区或者地广人稀之处提供5G服务，AWS-4的2GHz频段是绝佳选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国波谲云诡、光怪陆离的政治光谱下，由谁来主导农村，或者衰落锈带之老工业区的5G地面移动通信服务，已经不是单纯的通信技术问题了，还牵扯到政治站队。在MAGA这一话语体系下，在卫星、地面通信领域谁能提供一种带有“社会主义”普惠性质的运营服务，谁就有了更高的政治站位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯EchoStar的历史，它可比SpaceX要老牌得多。EchoStar成立于1980年，最初是一家分销C波段电视系统的公司，其早期业务聚焦于卫星电视技术。1987年，EchoStar申请了直接广播卫星（DBS）许可证，1995年，公司成功发射第一颗卫星EchoStar I，并推出DISH Network品牌，正式进入家用卫星电视市场。在拉丁美洲等市场，EchoStar通过30多家本地服务提供商提供硬件安装、维护等支持，相比马斯克的星链依赖终端直邮的模式更具响应速度优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了打击竞争对手EchoStar，SpaceX通过功率谱密度（PSD）跟踪扫描的方式进行数据分析，认为EchoStar没有服务好美国广袤的农村和地广人稀地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克此举还有另一层意味，即质问FCC为何顺利地给EchoStar颁发频谱经营牌照？FCC的规则制定是不是也有问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/29/20250429161817625.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;剑指FCC，马斯克的政治野心并未消退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月23日，美国某先锋派新媒体爆出一则白宫内的重量级花边消息。DOGE负责人马斯克和财政部长贝森特众目睽睽之下，因美国国税局的任命问题爆发激烈争吵，双方爆粗口甚至大打出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特差点圆了马斯克8年前的“一场梦”，就是找人线下打一架——2017年他在网上约架Facebook总裁扎克伯格，为此还专门请了一个搏击老师。当时马斯克的母亲梅耶呼吁双方要文斗不要武斗，最终双方线下打架并在网上直播的计划未能如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，也许不用等妈妈过来劝，马斯克也看起来决定从白宫这个是非之地逐渐抽身。不过，他的政治野心真的在褪色吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少媒体把特朗普内阁班子和白宫描述为马斯克的“雄竞训练场”，如果联系到SpaceX在频谱资源问题上猛攻EchoStar，这个判断也许仍有很强的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“SpaceX VS EchoStar”是一场明线，FCC内部正在进行着一场“暗战”，马斯克对这两条战线洞若观火。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>