<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>893f866b6fc369f5ede15aaa6486d938</guid>
<title>新发展格局中，这些热点难题怎么破？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yujianxing/2021_04_08_586686.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您在新书中提道，“加快构建新格局需要各方共同努力……政府部门要打破市场区间樊篱，建设统一大市场。畅通国内大循环，不是各地搞自己的小循环，而是要发挥我国超大规模国内市场的优势，杜绝以邻为壑的保守主义或地方主义，不断消除各种形式的制度樊篱、区间樊篱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体该如何实现这一点？能展开讲讲您的建议吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郁建兴：&lt;/strong&gt;我国市场规模庞大且潜力巨大，为构建双循环新发展格局提供了前提条件，也正在成为全球经济复苏不可或缺、具有主导性的市场力量。但是，要将市场规模和潜力优势转化为实际的内需，我们还面临市场规则不够完善的突出问题，始终没有能够从根本上解决区域间的市场分割问题，以及部分行政部门差别化对待市场主体等问题。相应地，我们需要以深化市场化改革为主线，实施“两步走战略”的思路，破解市场分割难题，构建全国统一的大市场，为双循环新发展格局提供强大拉动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场化是深化改革的重头戏。目前，市场机制已经逐步取得资源配置的主导地位，但我国市场运行的体制机制还不够完善，表现为市场信用相对缺乏，市场对经济活动的调节功能有待进一步激发，各地的市场制度还是存在一些冲突，地方保护主义尚未完全消除，一些职能部门对待不同企业的态度差别明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些问题，一是需要通过“放管服”改革等进一步巩固市场机制在资源配置中的决定性地位。“放管服”首先要“放”，各级政府需要从根本上减少不必要的行政审批权力，避免对微观经济的不当干预。其次要监管好、服务好。比如各级政府可以积极运用数字技术等手段赋能建立更加高效、规范的行政体系，促进政府治理体系和治理能力现代化。“放管服”的持续推进可以释放和激活各类市场主体创业创新的潜能。二是需要消除对国有企业、外资企业和民营企业，龙头企业和中小企业，特别是小微企业等不同市场主体的差别化待遇。地方政府在行政审批、资源配置、市场监管和政务服务等各个环节，都应对所有市场主体一视同仁，真正做到让企业“找市场不找市长”。三是完善社会主义市场经济体制。比如建立更加健全统一、高标准的市场规则，全面完善产权制度，推进要素市场化配置改革，强化竞争政策基础地位。在当前，各地还要特别重视探索制定针对数据资源这一新型生产要素的市场规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/06/20210406165043710.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新书《畅通双循环 构建新格局》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以深化市场化改革为主线，我们可以通过新型城镇化推进七大城市群建设，在此基础上实施“两步走”战略，逐步构建全国统一大市场：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步是促进城市群内区域市场一体化。构建双循环新发展格局的一个战略举动，是通过新型城镇化推进京津冀、长三角、粤港澳、成渝、关中、长江中游等七大城市群国家战略，促进各城市群一体化发展，疏通区域内循环的诸多痛点堵点、加快形成城市群区域内循环，使它们成为国内大循环的有机构成。第一，推进需求侧消费市场一体化。各地要消除区域内不同行政区域在产品或服务进入、价格形成机制、消费权益保护等居民消费层面的差异，实现城市群内统一的消费市场。第二，推进供给侧产业链发展一体化。区域一体化的重要载体是产业一体化，即围绕主导产业构成相对完整的产业链，在产业层面实现以创新为主导的区域内产业循环。产业一体化既能基于科技创新实现供需两侧的顺畅互动，实现创新链和产业链的深度融合，达成创新的大循环，又能推动研发设计、制造与营销服务等产业链的各主要环节开展更紧密的合作，形成自主可控、安全可靠的产业循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步是促进城市群之间的跨区域市场协同。目前，我国还没有从根本上解决各主要区域经济体之间的市场分割问题，各种制约一体化市场运行的体制机制障碍还普遍存在。要建设统一开放、竞争有序市场体系，必须摆脱区域间的“软封锁”和“软约束”，推动全国统一市场建设的步伐。一是需要从制度上完善市场规则。如统一不同行政区域之间的基本政策、提升区域间政策的相容性和协调性、破解地方保护主义。二是畅通要素流动渠道。如区域间的人才流动仍然受制于户籍管制和社保羁绊，亟需各地政府进一步破除制约人力资源跨区域流动的各类显性和隐性障碍。2020年4月，中共中央国务院发布的《关于构建更加完善的要素市场化配置体制机制的意见》已经迈出重要一步，各地应继续推进落实。三是发展现代流通产业。如面向国内大循环重构流通产业体系，包括流通基础设施完善、先进流通技术创新、流通模式创新、流通产业体系结构完善等。现代流通产业的发展能够通过提供低成本、高效率的流通功能，有效推动国内大循环的顺畅运转、充分贯通。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/06/20210406165243529.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d79541d1a54d6abcbaf7ed29630b163</guid>
<title>卡车司机自杀背后：北斗定位很容易掉线吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AoKaMuTiDao/2021_04_08_586684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 奥卡姆剃刀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日发生了一件令人痛心的事件，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2021_04_07_586519.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;河北沧州货车司机金德强因北斗定位掉线，被扣车罚款2000元后自杀&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金德强经济条件差生活压力大，这笔罚款成为了最后一颗压垮他的稻草，根据官方通报，当地已经成立了调查组。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/08/20210408111828569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事的直接起因是北斗定位掉线，我们就来聊聊货车上强制安装的北斗行车记录仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2012年，交通运输部就做出了规定，12吨以上固定参数和用途的车辆，例如货运车辆和半挂牵引车辆等，必须安装北斗行车记录仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不止大货车，“两客一危”即从事旅游的包车，三类以上班线的客车和运输危险化学品、烟花爆竹、民用爆炸品的专用车辆也都必须安装北斗行车记录仪，这不是地方行政要求，而是国家法规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于北斗行车记录仪，国家还出台了专门的国标，编号是GB-T19056-2012，尾号2012说明该国标是由2012年开始实施的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，强制性安装的车辆种类正在进一步扩展，例如警车、校车、政府公务车……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其目的就是要对这些涉及公共安全的车辆进行实时不间断的监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是中国一家这么做，2012年，德国就要求大巴车安装GPS进行全程监控，严格控制行车时间，防止疲劳驾驶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这样的事故我们见得太多了：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/08/20210408111604277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/08/20210408111614501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/08/20210408111624378.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们开车离不开导航，输入目的地后给你实时指引前进方向，这叫导航仪。而北斗行车记录仪不是导航仪而是“黑匣子”，它实时记录车辆的各种行驶信息并向控制中心上报，是作为交通事故判定和维护司机合法正当权利的法定依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那它会不会经常性地掉线啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北斗行车记录仪是北斗+GPS双模的，北斗系统有53颗卫星，GPS系统有30颗卫星，这是全世界规模最大的两个全球定位导航系统，同时失效掉线的可能性是0。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/08/20210408111941604.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那车辆收到了的定位信息，但上传到控制中心的地面基站工作不利，这种情况会不会经常发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有700多万个基站，数量占据了全世界的70%，特别是在公路和铁路沿线都有信号加强，很难找到长时间行驶没有信号的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过隧道等特殊场合的确信号传不出去，系统对此早有预案，连续多少分钟没有信号上报，才会判定为掉线。而一旦判定掉线，系统会自动给开车司机打电话要求核实情况，北斗行车记录仪还是比较安全可靠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，卡车司机却很讨厌它，因为超速、违停、限禁行、疲劳驾驶…都会被一一记录在案，并提醒和上报，罚200扣6分，电子证据确凿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中央控制室见识过，全国任何一个货车的实时状态都可以调出来，车辆位置、速度、司机是谁、开了多久都清清楚楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道路交通安全因此大大提升，但司机的自由度却大大降低，等于有个交警在跟车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续开4小时必须停车休息20分钟的规定，令一些长途司机很不适应，他们会拿上在家休息的其他司机的IC卡，开满4个小时后换卡继续开，给系统造成已换司机的假象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了防止这种情况，北斗行车记录仪增加司机指纹验证，除了刷司机IC卡外，还必须得刷指纹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，又出现了改装北斗行车记录仪的黑产，加一根跳线，绕过司机身份验证，脱离监管启动车辆，改装的市场行情是600元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最简单粗暴的方法就是，3个半小时拔线……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者也曾和一些大卡车司机有过交谈，不排除有些人为了规避监管故意拔线又谎称掉线的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，个别案例不好说，但普遍性的“北斗掉线”说法肯定是不成立的，其背后都有着不同的隐情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金德强的北斗行车记录仪到底是咋回事？这必须具体问题具体分析，相信调查组会拿出令人信服的真相。从保护司机人身安全的角度看，北斗卫星系统和政府对大货车的安全监控法规都是没问题的，但地方的具体行政有没有问题？是否牵扯到不当利益？是否对司机不公？应该借这个机会进行清查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32d5b33c2b408ca66b1980667b3d3694</guid>
<title>铁路民营化在台湾一定搞不好</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_04_08_586644.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台铁太鲁阁号事故造成重大伤亡，距离上一次的普悠玛号事故，不过约两年半，两次都是人祸。负债高达4079亿(台币)的台铁，弊端丛生，尾大不掉，这次事故一出，民营化的声音再次涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，民营化并不是解决问题的好方法，弄不好，只会更糟。遗憾的是，在台湾，一定弄不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁路事业，不能只用市场与盈亏角度来看，因为大众运输有一定的公益性，属于政府服务人民的重要一环，不宜也不该用民间企业的思维经营。道理很简单，若纯以自由化市场机制看待，赔钱的偏乡路线肯定会被取消，社会弱势将更成弱势，而这只是复杂问题里的冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/08/20210408075043291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台铁太鲁阁号事故中的车头第8车厢，整个车头被削掉一大半。图片来源：台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据网络民调，有高达七成网民赞成台铁民营化，这很正常，因为一般人直觉认为公营事业绩效差，管理差，没竞争就没进步。但如上述，矫正之方寄希望于民营化，那是对公营事业民营化的弊端缺乏认识，也未考虑大众运输的公益性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是说，背负庞大负债是应该的，更不是说，效能不彰也是正常的。正确地说，我们要对问题的根源，也就是政府效能，做深切的检讨，不该将问题包袱丢到另一方就以为万事大吉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就现实来看，政府从庞大负债的事业完全抽身是不可能的，因为没有民间企业想承担债务，因此“政民共管”才有实现性。只是，权责如何划分？经营到底听谁的？这可是更容易让有心者上下其手的广阔灰色地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有台湾舆论谈日本经验指出，其实民营化以后的JR，效能与服务品质都提升了，但还是处于亏损状态，而且至关重要的安全性问题，民营业者只保障车体安全，铁道安全系统不包含在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，61%的负债仍是由日本政府承担，另外还给了民间业者经营补贴，才勉强撑着民营化的颜面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见民营化问题的复杂性，与其“疗效”的有限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下列举几个较为基本的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
民营化是全民营化，还是半民营化？这是问题一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营化能否斩断政商关系？这是问题二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营化是否就是财团化？这是问题三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营化的牺牲者与得益者是谁？这是问题四。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
关于问题一，蔡英文说要考虑台铁“公司化”，什么是公司化？简言之，公司化是民营化的过渡阶段，概念是“政民共管”，但主导权仍在政府，传承经验，以降低民营公司的“入门”成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民营化意味着将权限让渡给民间企业，也就是释出股权，交出经营权。完全卖出才是全民营化，只释出部分股权，分享经营权，均属半民营化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台铁的状况，毫无可能全民营化，只有可能半民营化。只要是半民营化，就不会是民众认知的“民营化”，初衷立即打对折。如果股权结构是让政府决定高层人士，其结果很可能就是，台铁解除了公营事业的法规束缚，治理更不透明，弊端更多，出事则由民间企业背锅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/08/20210408075816883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中钢为例，1995年完成民营化，但与民众所认知的“民间企业”仍有很大差距，董事长与总经理，皆由党政系统指定。在新闻版面，中钢高层人事属于政治类，稍作查询即可看到政党的派系角力。换言之，披上民营化的外衣，中钢高层仍是块政治酬庸大饼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“有公营性质的民营企业”，或称为“泛公营”，由公营事业转为民营的公司，只要是还在“政治酬庸簿”里的，都不是一般人认知的民营化，因为党政的手还在里面搅和，在各种经营环节里让“自己人”套利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于问题二，如上述，民营化无法斩断政商关系，而政治生态与利益结构不变，问题只会更加恶化，更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台铁出事后，第一时间就跳出来喊民营化的有两人，其中一人，是“立委”选举输掉后就任“台湾车辆”公司董事长的民进党人，这家公司的主要客户就是台铁，四个股东中有两个是“泛公营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一人是现任民进党“立委”，其所属派系，正是在争抢公家资源上，最为人诟病的派系。因贱卖台糖资产遭判刑的民进党大佬吴乃仁，就是这个派系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，太鲁阁号事故的肇事工程公司负责人，有多项违规纪录甚至相关前科，该公司还能在5年内拿下19个标案，总金额近2亿。看这位负责人的背景，赫然就是2018年-2020年的民进党花莲党代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这背后是什么利益结构，还需要多说吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于问题三，许多公营事业是有庞大资产的，能够承接大量股份的也只有财团，而财团买公营事业股份的目的，不一定志在经营，而是觊觎庞大资产与现金。透过变卖土地、资本炒作等手法获利，利润不是来自经营改革，而是来自于资产的转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会搞这些暗盘的财团，自然政治关系良好，政商共享大饼是必然。因此马上就有舆论指出，台铁拥有大笔土地资产，各方政客会在民营化过程里，抢食瓜分这些土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于绩效，最简单的方式就是精简人事，降低成本就等于扩大获利，这便牵涉到劳工权益，基本上公营事业工会，大都反对民营化，因为这代表基层员工被牺牲，这就牵涉到问题四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于问题四，台铁票价的九成要支应人事成本，在民营化的大旗下，按民间企业逻辑，第一个被开刀的，当然是基层员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，工会的力量在公营事业里较强，在民营企业里较弱。这股力量有时看似在给利润导向的企业扯后腿，但不能否认的是，它们也在维护企业里的弱势权益，并间接地在对抗资本主义社会里，财富高度向富人倾斜的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，民营化风向一吹，台铁工会就跳出来高调反对，而也只有利益切身相关的工会，才能直指问题核心：该带头改革的，是政府相关单位与“立委”，因为上梁不正下梁歪。须知，太鲁阁号出事时，台铁局长职位已悬缺了三个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，民营化的牺牲者已经清楚了，获益者，当然就是躲在“资产活化救绩效”遮羞布后头，争抢资源的各方利益团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结以上，“民营化”往往是场骗局，政府将包袱甩出，将利益留下给党人分食。真正的问题根源，其实是政府效能不彰，缺乏改革决心，又监督失职。解决不了根源问题，就无法有效管理亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了台铁的庞大资产，这赔钱生意还能有什么诱因能让民间接手？在沿线广设大型购物中心吗？那免不了又是一堆炒地皮作业，收入不够的中下阶层，只会被迫迁徙到离铁路更远的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公营事业的弊病，全世界都一样，重点还是在于政府整顿的决心与执行力。日本铁路民营化后，一样出过重大事故，台湾将客运民营化后，偏远路线消失，事故也并没有变少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营化不代表自由化，市场机制不完全适用于有公益性质的事业，品质优劣取决于主事者。打破公营事业的政治利益结构，回归专业治理，只是最基本的药方，但在台湾，这却是遥不可及的高标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太鲁阁号事故是“政治人祸”，搞民营化，是酝酿另一场影响更为深远的“政治人祸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec20703ca57dacd5c596d04d5246d69a</guid>
<title>除了77岁阮富仲三连任，越南新一届“四驾马车”还打破哪些惯例？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanJinE/2021_04_08_586643.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：阮富仲第三次当选越共中央总书记，这对越南的政治而言意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘金娥：&lt;/strong&gt;阮富仲三次当选越共总书记，主要还是为了延续越共十二大以来的主要路线，以稳定为主，继续原来的发展。尤其是越南的反腐已进入深水区，将成未成，需要一位经验丰富、决策果断、措施坚定的领导人，如果阮富仲不继续担任总书记，后面的人很难接下去，反腐就可能半途而废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前越南整体发展情况和环境氛围来看，越共党内和民众的确是希望阮富仲能继续留任的，所以尽管阮富仲自己提出要退休，但最后越共中央政治局仍没通过他的申请，又把他选上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，越共总书记的安排，他们讨论的不多。按理说不能违反只能连任两届的党章规定，越共十三大召开之前阮富仲没有继续再选的打算，所以也没修改党章的计划。这次主要是因为那些原先提名的总书记候选人没有谁获得过半选票，最后只能重新选举。因为没搞定人员安排，所以十三大之前多开了一次会议，这实际上是一个例外，也是一次意外。阮富仲三次当选越共总书记，越方对此的解释是，党的代表大会是党内最高权力机关，这是党的代表大会最终投票决定的结果，虽然不符合党章，但它的法律效果是最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408073915620.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阮富仲（资料图/越通社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：阮春福担任新一任国家主席，这也是越南历史上现任政府总理首次被选举为国家主席。这安排是不是也在不少专家学者的意料之外？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘金娥：&lt;/strong&gt;的确，我的预判是由阮富仲担任国家主席，而不是阮春福。如果让阮富仲继续留任国家主席，既不违反党章，也可以把总书记的位置让出来；同时，毕竟他还有职务傍身，所以可以继续推进反腐工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阮春福继续任职，是例外情况，按照一般规定，越南政治局领导人超过65岁不能再次入选，而1954年出生的阮春福今年已有67岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然对于阮春福担任国家主席有点意外，但这一安排也算情有可原，因为越南政局要维持“南北平衡”的格局，阮春福虽是中部人但从派系上应属于南方系，如果他不留任，“四驾马车”里就没有南方派了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408085058262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阮春福（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有的读者可能是第一次接触越南话题，您能否给科普下，若按南北派系区分，以往两派在路线和政策偏好上有什么差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘金娥：&lt;/strong&gt;一般来说，南方派在经济上主张更加积极地向西方学习，跟美国关系也较近；北方是传统的社会主义派，以越共总书记为代表，理论较强，思路上跟中国也比较接近。中部是胡志明的故乡，它能起到平衡南北的作用，以前国家主席或国会主席的位置多由出身中部的人担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南的这一次人事安排打破了不少传统惯例，除了阮富仲二度以“特殊情况”超龄留任中央并三连任总书记、阮春福也以“特殊情况”超龄留任政治局委员并担任国家主席一职，以前为了照顾少数民族或女性等弱势群体，“四驾马车”会为这部分人留一个位置，这次也没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本推断国会主席一职会由张氏梅（女性、中部人）担任，结果她未入选，而可能被安排为中央组织部部长，国会主席转由王庭惠担任。王庭惠任国会主席也较为意外，他擅长搞经济，经济学博士出身，长期管理经济工作，原本很多人预计他会担任政府总理，结果没想到成为国会主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为何这次人事变动有这么多意外安排？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘金娥：&lt;/strong&gt;主要就是因为越南反腐已进入深水区，适应政治形势要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南这届中央委员平均年龄整体上比上一届多一岁有余，这也是与越南多年来实行干部队伍年轻化的主张所背道而驰的。这主要是基于当前国内外形势所做出的选择。越南认为现在世界处于动荡变局中，更需要有经验的人来掌舵，所以这次更换的中央委员不是很多，这样总体上能保持政策的延续性和稳定性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f20e92115f649202c01b72f08dc6d851</guid>
<title>疫情之下，西方价值观对中国年轻人的吸引力越来越小</title>
<link>https://www.guancha.cn/EyckFreymann/2021_04_08_586642.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾克·傅莱曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自一个多世纪前清朝倒台以来，中国的年轻人多次向国家领导人施压，要求他们向西方学习。1919年，由学生领导的五四运动要求打破儒家传统，接受女权观念和个人主义的社会价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一批毕业于外国大学的中国留学生回到了中国，他们阅读外国新闻，查看脸书网站，一直与外界保持着联系。而如今，许多中国年轻公民不仅对美国的外交政策感到愤怒，而且对西方最基本的社会和政治理念表现出了越来越蔑视的态度。这是一个划时代的转变，这将对中国的未来和美中关系产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国年轻人对西方模式主要提出了两项批评。首先是在美国出现了一连串针对华裔的仇恨犯罪事件，这引起了中国人的强烈关注，这些事件暴露了居于盎格鲁撒克逊文化核心地位的“白人至上”主义：对华人的恐惧和对中国价值观的蔑视。第二，西方国家抗疫惨败证明自由民主体制逊于中国的贤能政治、一党专政。这两者能构成一个有力的组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/02/20210402185321312.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国外交政策近期刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在他们骨子里，（盎格鲁撒克逊人）隐藏着难以言表的文化种族主义。”任仲夷的孙子、博主“兔主席”如此写道。任仲夷是著名的中国政治家，曾在毛泽东和邓小平时代支持过政治改革。上个月，NBA球星林书豪在脸书上写道，有一名球员在球场上称他为“新冠病毒”。这个故事在美国几乎没有引起关注，但在中国社交媒体上，它却成了一个热门话题。一篇文章的标题是《系统性种族歧视在美国无处不在》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，“西方帝国主义”和“白人至上主义”这两个词过去专指历史事件：百年国耻或在义和团运动期间占领北京的八国联军。而现在，中国年轻人援用“白人至上主义”这个词来解读时事，特别是那些有关海外华人遇袭的报道，以及哈佛大学、麻省理工学院某些教授和研究生因未披露自身与中国关系而遭到美国政府打压的新闻。一篇报道说：“54名美国科学家被迫失业，其中大部分是亚裔和华裔……这些调查是故意针对和迫害中国人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多世纪以来，许多中国最重要的知识分子出国留学、教书和工作。而类似上面内容的新闻可能会使这一趋势发生改变。可能即将要发生的情况是，中美关系出现了脱钩的不祥之兆，以及西方留学的经历已经不能再为留学生带来社会地位和职业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方国家糟糕的抗疫表现也让许多中国公民相信，自由民主的政治体制解决不了大问题。复旦大学中国研究院院长、著名公共知识分子张维为上月在电视节目中对这一时代精神做了总结。首先，张维为嘲笑美国每天约有3000人死于新冠肺炎，却还在对中国的人权问题说三道四，尽显其虚伪本质。“如果免死于致命病毒的权利都不是人权问题，那什么是人权问题呢？”他问道。他认为中国政府在2020年春天彻底消灭了病毒，他敦促美国人民走上街头，要求他们的政府也这样做。他攻击道：“美国人的命也是命！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为声称，美国攻击中国的治理模式是为了转移人民对本国体制缺陷的注意力。他认为，西方社会和政治体制会选拔那些自私且往往无能的人担任政治领袖，并鼓励公民做出自私自利的行为，造成政治对立。他还认为，与此形成对比的是，正如亲北京的加拿大学者贝淡宁（Daniel Bell）所总结的，“中国模式”能选拔最有能力的人去执掌大权，并授权他们为了公众利益而果断行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张认为，此次全球疫情证明了中国模式的优越性。自由民主的政府无法让它们的人民做出微小的个人牺牲去服从严格但暂时的隔离规定，即使这么做是为了集体大众的公共利益。（但张没有讨论新西兰、韩国和澳大利亚，这些多党制民主国家至少和中国一样迅速地解决了疫情问题。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情也被用来为限制言论自由作辩护。张说：“美国现在进入了‘后真相时代’，就是人口中大约一大半不相信政府，很大比例的人不相信科学，也不相信任何权威科学机构。结果一切都政治化、陷入争议了。”他认为中国的互联网审查起到了积极作用，他指出，自一年多以前疫情在武汉首次出现以来，中国互联网审查人员严格控制了社交媒体上有关这一疫情的公开言论。他认为，消除“误导性或虚假信息”有助于维护社会稳定与和谐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有许多传言说，西方国家也正在以类似方式审查公开辩论，然而他们却没有收获任何社会效益。一位中国记者写道：“当谈到中国和新冠疫情这个话题时，美国的‘言论自由’空间就越来越小了。”他还说：“普通用户的声音在商业巨头面前微不足道。”这是在指亚马逊和推特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，在疫情初期，武汉曾有过一段痛苦的经历，但北京相对成功地控制住了疫情可能让许多受过外国教育的中国年轻人相信，中国的政治和社会价值观要比西方价值观更能产生好结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管你是否同意张维为的看法，他的这些看法都在某种程度上说明了中国外交政策和民间舆论的走向。可以肯定的是，这些例子只反映出中国社交媒体上的一小部分舆论。而中国的互联网环境受到了严格的控制：持不同意见的公民无法为西方进行辩护。然而，多项民调证实，中国政治舆论中的民族主义转向反映出民众态度发生了真实的转变，而不仅仅是因为中国共产党加大了宣传力度。在2020年4月，近2万名中国公民接受了一项民调的采访，近一半的受访者表示，他们对本国政府更加信任。只有3.3%的受访者表示，疫情过后，他们对领导人的信任度降低。在疫情期间，中国领导人的支持率超过了90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些趋势将对中国国内政治和美中关系产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对新冠病毒的恐惧、仇恨犯罪和种族歧视已经驱使许多有才华、思想开放的中国留学生选择回国定居而不是移民西方。中国赴美留学生的年增长率降至不到1%，这是近十年来极显著的一次下降。这主要是因为，这一代中国青年很可能是自文革结束以来，中国出现的第一批比其父母更爱国、更具意识形态倾向的年轻人。这将不可避免地引导中国政策朝着更加民族主义和文化自信的方向发展。正如彼得·海斯·格里斯（Peter Hays Gries）在十多年前指出的那样，中国共产党可以在自己需要的时候调高民族主义情绪的温度，但调低温度可并不那么容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由民主的政府并没有什么灵丹妙药可以让中国年轻人相信他们的政治价值观比威权价值观更好。但是，它们可以而且必须做更多的工作来抗击“反亚裔仇恨犯罪和骚扰”这场瘟疫。公益组织“停止仇恨亚太裔（Stop AAPI Hate）”去年收到2800多份仇恨亚裔美国人事件报告。此外，还有无数起事件未被记录下来。任一开放社会都负有道义责任去解决这一问题；而且，这一问题还是对国家安全具有长期影响的外交政策问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位中国观察家在评论美国今日局势时，将其与冷战初期相提并论。作者指出，上世纪30年代，一位名叫钱学森的中国学生赴美留学。他毕业于麻省理工学院和加州理工学院，在美国担任航空工程师。但在20世纪50年代，麦卡锡暴徒指控其为共产主义者，于是钱学森回到了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到20世纪60年代中期，他成为了“中国导弹之父”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>