<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b412517ab1cdb96b5d87a3eca6c3ad38</guid>
<title>稳定币那么好，为什么万斯的“乡巴佬”朋友不用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuxiaochun/2025_08_12_786253.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
稳定币真如特朗普团队预测的那样，能为美债找到更多买家，为美元霸权续命，还是会成为引爆危机的潘多拉魔盒？中国如果推出人民币稳定币，是机会还是风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·观学院直播厅【思想者说】第11期特邀三位嘉宾，共同解答“稳定币之谜”：上海交通大学上海高级金融学院兼聘教授刘晓春，他曾担任中国农业银行浙江省分行党委委员、副行长，中国农业银行香港分行总经理，浙商银行党委副书记、副董事长；另一位是曾参与央行数字货币内部研讨和稳定币发行公司顾问的英国金融科技公司 Pangura 创始人兼CEO高远博士。会议由上海外国语大学杰出教授黄靖担任主持并参与讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangjing/2025_08_11_786145.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;这场研讨会的上篇已经发布&lt;/a&gt;，本文为下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主流美元稳定币在哪些地方流行？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;黄靖：&lt;/b&gt;由于时间关系，我们最后讨论一个大家都很关心的话题——中国对稳定币的应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/08/10/20250810152803567.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普签署首个监管稳定币的《天才法案》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中国将如何应对稳定币的发展？目前看来中国采取的是积极应对策略，比如在香港的试点。我想具体探讨几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，发行稳定币对中国经济自身有什么积极作用？比如在跨境支付方面，特别是一带一路沿线国家的支付场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是否会维护住中国的主权货币，防止美国通过稳定币进行渗透？因为稳定币很容易跨境流通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对中国资本流动的影响。稳定币增强了资金流动性，可能导致资本异常流动，这对中国经济体量来说是否存在负面影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，监管模式问题。对于一个以金融服务实体经济的结构来说，稳定币将产生什么影响？中国将如何既充分利用稳定币的优势，又有效防范其潜在风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘晓春：&lt;/strong&gt;目前官方对稳定币的态度尚不明确，但我想从支付手段的角度来分析。支付手段的核心价值在于促进交易，那么稳定币在现实中能否发挥这个作用？让我们看看当前主流美元稳定币（如USDT、USDC）的主要应用场景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，高博士提到的“原生态虚拟世界”的应用，这是稳定币最早产生的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，用于规避美国制裁的跨境交易，借助稳定币或比特币进行交易，这类交易主要集中在东南亚地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，某些人将其包装为“普惠金融”工具，比如硅谷公司向非洲（尼日利亚）、南美（阿根廷）和中东（土耳其）等地的外包人员发放稳定币工资。这些国家有几个共同特点：都是发展中国家；本国货币极不稳定，通胀严重；实行严格的外汇管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;或者完全没有外汇管制的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发行人民币稳定币，首先需要创造合法使用场景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘晓春：&lt;/strong&gt;对。对这些的国家的个人而言，稳定币有几个好处：能快速、低成本地收到款项；规避国家外汇管制（因为美元入境可能被收缴，而USDT不会被没收）；可以随时兑换使用；还能规避本国通胀。他们甚至可以直接用稳定币购物。但对这些国家而言，这扰乱了货币秩序和外汇管理体系。我们暂且不讨论这个层面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四类应用则非常明确——非法活动，包括走私、非法交易，以及中国的资本外逃，通过地下钱庄渠道流出。如果把所有相关方拼凑起来，基本上就是一个地下钱庄的网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出一个问题：为什么会有这种现象？为什么这么多人希望合法化，但在申请牌照时又犹豫不决？这两年我走访了香港、新加坡，接触了不少业内人士，发现他们都在犹豫是否要申请牌照。原因很简单：如果申请牌照，就意味着现在很多赚钱的业务都不能做了（高博士可能更清楚这一点）。但不申请牌照，他们也知道这不是长久之计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;就像看到一块肥肉却吃不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘晓春：&lt;/strong&gt;他担心如果不申请牌照，哪天可能就会被抓进去，对吧？另外，这个群体可以分成两类人：一类是40多岁的，他们十多年前就开始做这行，已经赚了很多钱，现在更关心的是能否进入主流社会。赚多少钱对他们来说已经不那么重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们希望能“上岸”。另一类是20多岁、30多岁的年轻人，他们刚刚尝到甜头，现在让他们放弃很难。就像最近香港监管政策出台后，反对声音最大的就是这批人。我有时候开玩笑说，他们既想被“招安”，又想保持体制外的自由。这就是现实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于人民币要不要发行稳定币，我认为关键不在于发不发，而在于主流社会是否真的需要。我一开始就说过，支付的目的是付钱，收款的人希望收到钱。稳定币本身不是钱，收到稳定币只是应收账款。我们需要解决的是在什么情况下可以先不收钱，暂时接受稳定币，然后再兑换。这需要创造合法且被广泛接受的使用环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说稳定币拓宽了普惠金融的边界，说是让没有银行账户的人享受银行服务。稳定币那么好，为什么万斯的“乡巴佬”朋友不用？为什么稳定币的使用者总是尼日利亚、土耳其、阿根廷呢？因为在美国直接用美元就行了。特朗普卖酒、香水、鞋子甚至特朗普币，都只收美元。他很清楚美元才是真的，其他都是假的。现实情况就像我们为什么用汇票——可以先不付钱，但又好像付了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;但刘老师还是没有回答我刚才提的问题……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘晓春：&lt;/strong&gt;我明白。关键不是说你发行了就能和别人竞争，而是发行了有没有用。人民币都竞争不过美元，人民币的稳定币怎么竞争？很简单，应该是人民币和美元直接竞争，而不是用两个稳定币竞争。这是基本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：现在全球99%的稳定币都是美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘晓春&lt;/strong&gt;：对，这很好解释。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ebf412a25db9d6dab9b9b152daa0b7c</guid>
<title>从一个人的武林到武林没这个人，台积电泄密案事有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_08_12_786233.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片业是相当复杂的产业，不过，预测芯片龙头台积电未来的命运倒很简单——它的地位将从“一个人的武林”，变成“武林没这个人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国强取豪夺的背景下，台积电2纳米技术遭日商东京威力科创偷窃，怎么看都是“动摇岛本”，甚至撼动全球芯片产业的大事。不过，业界有一种声音似乎想淡化事态，称此案的影响不大，尽管这种说法的理据相当薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一事件涉及的问题非常多，目前案情还是一团迷雾，但有一个呼之欲出的答案，即台积电最尖端的技术，恐将不再只属于台积电，美国、日本、或美日半导体联盟会想方设法偷、拐、抢、骗其秘方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个主要的问题是：此案的性质是产业行为，还是国家行为？此其一。美国如何从这起事件中获益？此其二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此案的性质是产业行为，还是国家行为？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京威力科创是台积电上游的设备供应商，供应光阻涂布机、芯片捷径系统等等产品。除了提供制造设备，台积电的上游厂商有一个重要的功能与下游厂商类似，即与台积电合力提升“良率”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将芯片做“小”只是第一关，实现量产是第二关，提升良率以实现盈利是第三关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片技术不是个别生产商独立研发出来的，而是与上下游厂商协力“磨合”出来的。台积电之所以对自家技术充满信心，主要是来自其与上下游厂商的紧密合作所产生的经验值，而此一经验很难复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在提升良率这个环节，基本是终端买家的采购信心来源。同样是2纳米，除非有特别因素，买家会选择良率80%以上的芯片，而不会选择良率不到30%的芯片，毕竟事关质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要涉案人是东京威力科创（台湾子公司）员工，该员工同时也曾服务于台积电。重点在于，涉案员工都在涉及良率的部门任职。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/12/20250812080603980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本东京电子的台湾子公司东京威力科创&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，东京威力科创不生产芯片，为何偷窃技术？这就是案情主要的谜团，窃案头目究竟是东京威力科创，还是另一家日商Rapidus，甚或是美日政府联手的国家级犯罪行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关系图是这样的：Rapidus是全球四家积极研发生产2纳米芯片的公司之一，东京威力科创则是Rapidus股东之一。Rapidus的现任董事长东哲郎是东京威力科创的前任董事长。Rapidus是美日合作的产物，2022年成立并获得IBM的2纳米技术，属日本半导体国家队的核心企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台湾与韩国而言，Rapidus能在短短三年内从无到有，直攻2纳米尖端制程，甚至已达到试产阶段是不可思议的，因此韩国和台湾岛内都有质疑声音，揣测Rapidus的技术是否偷来的，然后就东窗事发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Rapidus收到首台EUV光刻机是2024年12月，3个月完成首次曝光，半年试产成功，正常产业专家自然都觉得不可置信。考虑到日本人是全世界最擅长“复制”他人技术的民族，秘方偏偏为日所窃，台韩不能不瑟瑟发抖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点在于，韩国三星也与IBM合作取得相同的技术（GAA），不会不知道Rapidus获得了哪些“技术拼图”，而这两家公司的胜负就是在“良率”上，这是IBM无法提供的。如果Rapidus取得台积电提升良率的技术参数，三星自然是第二“受害者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要补充的是，台积电2纳米初试产的良率是60%，三星良率是30%，英特尔18A制程只有10%。由此可见，台积电被偷窃的是目前芯片业的“至宝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Rapidus是一家尚无客户信任，也缺乏上下游厂商在实战上相互“切磋”的公司，最需要的就是快速取得良率方面的“经验值”，以实现弯道超车，借此争取更多的资金和可能的订单，因此有十足的动机偷窃台积电自磨合经验所累积的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种说法是，Rapidus与台积电在2纳米的技术路线取径不同，偷技术也没用，不过，重点在于被偷的技术是哪一块拼图。制造流程是由数以万计的技术拼图所组成，就算技术路线不同，也总有些拼图是重复的，不会全无价值，否则怎么会有技术买家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于动机明显不足的东京威力科创，在股价重挫之后立即喊冤，解僱涉案员工，高层赴台灭火。这是当然的，作为全球第三大芯片设备厂，主要客户又是台积电，矢口否认偷窃并不令人意外。不过，如果东京威力科创确实不是凶手，那问题只会更大，因为此案若不仅仅是产业行为，甚至有可能涉及国家行为，对台积电与台湾而言就是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日在芯片领域合作，发生于拜登任期。台韩掌握了绝大部分的技术与市场，理应透过第三方合作对冲其影响力。透过日本而非德国，可见美方对台积电上下游厂商以及客户了如指掌，此一途径上下其手的空间最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此才有舆论揣测这是美国阴谋，虽然缺乏证据，但也聊备一说。而如果这是美国处理台积电的“组合拳”，那么台湾司法单位是查不出真相的，最终会因为“办不上去”，而办不下去。或者，一开始的办案方向就故意“打偏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
儿皇帝对此默不作声，日本媒体也极尽低调，再再增添美日政府的犯罪嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这次泄密案的背景，另外有几件产业界的大事正在上演。例如，传出特斯拉将超级计算机Dojo的芯片大订单交给三星与英特尔；另传出特朗普要求台积电投资孙正义的“水晶之地（Project Crystal Land）”AI机器人科技园区；以及传言不断的台积电与英特尔“联姻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上事件，再再都启人疑窦，美国是否在用组合拳“吞咽”台积电，其方法包含但不限于使用商业手段在股权上落实“美积电”；偷窃台积电最尖端技术；运用终端买家转订单的方式威逼台积电加码投资美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当然可以合理怀疑，日本会将偷来的技术与美国共享，以作为在贸易、投资等等事涉供应链重组问题上的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，接下来的问题是，美国如何从这起事件中获益？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a36a820a74c357556876ea220e6c2df3</guid>
<title>黎巴嫩政府要对真主党“缴枪”，能实现吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HusseinKobeissi/2025_08_12_786230.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在美国要求推动下，当地时间8月7日，黎巴嫩内阁召开会议，讨论解除黎巴嫩真主党武装事宜。此事在美国要求下推动，4名黎巴嫩什叶派部长中途退场以示抗议。尽管如此，其余内阁成员随后投票支持了这项计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份计划在黎巴嫩引起不小的争议，真主党高级官员卡马蒂谴责该决定向美以低头，是“屈辱的屈服”。黎巴嫩什叶派最高伊斯兰委员会副主席哈提卜指出，美方“试图将黎以冲突转变为黎巴嫩政府内部的政治对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解除武装计划会如何影响黎巴嫩国内政治局势与西亚地区局势？包括真主党在内的“抵抗之弧”会如何适应新的变化？黎以之间达成的脆弱停火协议是否会被推翻？北京大学黎巴嫩/西亚研究与中阿关系研究博士后侯赛因·科贝西撰文做出分析评估，观察者网翻译刊发，仅供读者参考，不代表本站立场。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/侯赛因·科贝西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数日前，迫于美国和沙特阿拉伯的巨大压力，黎巴嫩现任政府做出了一项极具争议的决定：要求国家军队制定一项计划，将所有武器收归国家掌控。此举直接挑战了黎巴嫩真主党（Hezbollah）的武装地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管近期事态发展背后有着漫长的历史渊源，本文将尝试剖析这一严峻决定对黎巴嫩乃至西亚地区可能产生的后果。首先，有必要提供一些关键背景，尤其是面向中国读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关键背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概言之，自90年代初苏联解体、美国及其盟友迎来其全球单极化的“巅峰时刻”后，美国便在21世纪初将目光转向了西亚。若能掌控这一对国际能源和贸易具有关键地缘战略意义的区域，美国便能巩固其全球霸权地位，进而更有余力将注意力转向中国这样的崛起大国，以及一个重现活力的俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，伊朗是美国和以色列称霸西亚的强大障碍。与之并肩的，还有一批基本上属非国家行为体的民族解放运动力量，从黎巴嫩的真主党、加沙的哈马斯，到后来的伊拉克抵抗派别/人民动员部队（PMF），再到也门的胡塞武装。在这一“抵抗之弧”中，唯一参与结盟的国家是阿萨德领导的叙利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“抵抗之弧”在挫败美以两国推行地区全面霸权的图谋方面屡获成功，而黎巴嫩真主党正是这些成功中最耀眼的明星和先锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该组织成立于上世纪80年代初，其初衷是发起一场抵抗运动，旨在将黎巴嫩从1982年以色列的全面入侵和占领中解放出来。真主党是一个什叶派伊斯兰运动，深受1979年伊朗伊斯兰革命的感召。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党信奉革命领袖阿亚图拉·霍梅尼所宣告的信念：美帝国主义——及其在该地区的主要前哨基地以色列——是阿拉伯和穆斯林世界动荡与危机的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过成功解放了黎巴嫩近全部领土（结束以色列长达18年的占领），真主党为本地区民族解放与抵抗运动提供了可效仿的蓝图和典范，成为首支通过军事手段从以色列占领下解放自身领土的阿拉伯势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/11/20250811174000233.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上世纪80年代以色列入侵黎巴嫩，见证了真主党武装势力的崛起&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六年后，在2006年7-8月的公开战争中，真主党成功构建了一套针对以色列的高度有效的威慑平衡，为黎巴嫩（尤其是毗邻以色列的南部地区）带来了17年的平静与稳定。其成功的经历鼓舞并塑造了过去四十年间整个西亚地区反以/反美抵抗运动的兴起与实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场长达数十年的攻防对抗中（进攻方为美以阵营——其背后有整个北约支持，并迫使沙特、卡塔尔、埃及、土耳其等众多阿拉伯和穆斯林人口为主体的政权加入；防守方为伊朗领导的抵抗之弧阵营），一个关键节点便是2023年10月7日哈马斯发动的“阿克萨洪水”行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管许多人误以为这是一次针对以色列的进攻行动，但哈马斯实际意在“扭转局面”，打破当时面临的政治环境。该行动旨在明确宣告：哈马斯绝不允许巴勒斯坦解放事业被终结。其时，拜登政府正积极推动沙特与以色列的关系正常化协议，若该协议达成，将对巴勒斯坦解放运动的全民族目标造成沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管哈马斯为确保行动完全保密，未向真主党或其他方面提前透露意图，但黎巴嫩抵抗运动基于哈马斯的请求及自身坚守的原则，于“阿克萨洪水”行动发起次日便开辟了军事“支援战线”，开始每日袭击以色列北部的军事和安全目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党预见到以色列对加沙的报复将极为惨烈，因此力图将以色列军力从南部吸引到北部，并阻止特拉维夫方面采取不成比例的冲突升级行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以色列利用其成功渗透真主党内部通信网络的机会，并凭借多年来在美国和北约支持下的无人机监视及其他情报收集成果，于2024年对真主党取得了显著的战术胜利。期间，特拉维夫当局将边境冲突急剧升级为全面战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
臭名昭著的“寻呼机/对讲机行动”、刺杀长期在地区具有影响力的真主党领袖赛义德·哈桑·纳斯鲁拉及其他主要领导人，以及对黎巴嫩的大规模轰炸，重创了抵抗力量的军事威慑能力及其在黎巴嫩国内的政治地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管真主党遭受重大打击，但它并未屈服，还在黎巴嫩南部阻击了试图入侵的以军地面部队近60天。黎巴嫩抵抗力量还利用导弹等武器轰炸了特拉维夫、海法等主要城市，迫使以方最终于2024年11月27日同意达成停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/11/20250811173615728.png&quot; width=&quot;584&quot; height=&quot;307&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月黎以冲突期间，真主党武装展示了首次使用的“卡德尔 1”型弹道导弹的相关数据&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽取得了一系列重大战术成功，以军却未能彻底消灭真主党这一武装组织。其韧性、适应性的重组机制、根植于本土及地区的合法性，加之抵抗之弧的支持，均维系了真主党的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2024年11月停火协议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国人调解下，黎巴嫩和以色列政府在2024年11月27日达成了停火协议。该协议实质上强化了结束2006年“七月战争”的联合国第1701号决议。2024年的停火协议要求：以色列和真主党均停止军事行动；以色列完全撤出战争期间占领的黎巴嫩南部领土；真主党将其部队撤出利塔尼河（Litani River）以南地区（该地区与以色列北部直接接壤）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，除上述条款外，美国调解人还额外要求：1.真主党首先撤军；2.给予以色列60天时间撤出黎巴嫩领土。美方的逻辑是，以色列需要确保真主党确实会从利塔尼河以南撤出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3aa37820eb3e16d337f0e8001190755</guid>
<title>菲律宾拉拢印度，抱团取暖还是搅局亚太？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangshu/2025_08_12_786222.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张舒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月初，刚结束访美之旅却未收获太多的菲律宾总统小马科斯对印度开展了为期5天的历史性访问。之所以称之为“历史性”，因为小马科斯是时隔18年首位访问印度的菲律宾领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲印两国媒体吹捧称，小马科斯此访是“最富有成效的访问之一”。小马科斯会见了印度总理莫迪、总统莫尔穆、外交部长苏杰生，期间还专程前往印度南部城市班加罗尔“招商引资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾和印度来自太平洋和印度洋的不同地缘政治板块，国家利益和战略安排差异性大于趋同之处，但同属美国印太战略框架的盟友和伙伴国，又都与中国存在海洋和陆地边界争端，加之印度海洋安全战略长期将中国视为竞争对手，因此两国安全和经济合作似乎意有所指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印菲安全合作虽虚多于实，但二者的勾连无异于为美国一直希望打通两洋地缘政治板块的地理壁垒创造了条件，本地区的地缘政治秩序正在经受更大的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/11/20250811144145184.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月5日，印度总理莫迪在印度首都新德里与到访的菲律宾总统小马科斯举行双边会谈前握手。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访印成果虚多于实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯在出访前的声明中表示，印度是菲律宾的重要朋友，菲印合作潜力很大，两国拥有许多共同的核心利益，包括民主价值观、对基本自由的尊重和对以规则为基础的国际秩序的维护。在恰逢两国建交75周年之际，此次访问及其达成的成果必将成为两国关系中里程碑式的举措。可以说，菲律宾方面对小马科斯这次访问寄予厚望，希望菲印能建立全面战略伙伴关系，在政治、军事、经济、科技等各个领域建立紧密合作关系，然而却事与愿违。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达印度第二天，小马科斯与印度总理莫迪进行了双边会谈，宣布两国建立战略伙伴关系，随之签订了13项双边协议，涵盖贸易、国防、科技、人文交流等。但相比“全面战略伙伴关系”，“战略伙伴关系”仅仅是局部领域的合作，合作深度也受到限制。目前，印度和澳大利亚及越南、马来西亚、印尼、新加坡等东盟国家都建立了“全面战略伙伴关系”。从这个层面看，启动建设“战略伙伴关系”虽说标志着两国关系迈上新台阶，但双边关系仍有较大提升空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，细看双边达成的《关于建立菲印战略伙伴关系的宣言》（以下简称“双边宣言”）意向合作多于实质内容，框架宏大而具体机制模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经贸合作方面，菲印双边贸易虽一直保持稳步增长势头，但承诺开展的优惠贸易协定（PTA）的谈判必将用时颇久，短期内很难看到成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防务合作领域，双边合作和战略对话联合委员会和联合防务合作委员会等机制旨在促进各自空军、陆军和海军之间军方参谋人员的互动，但相对于菲日之间签订的《互惠准入协定》（RAA），菲印防务合作深度仍有较大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，两国虽然在双边宣言中提到将在“国防装备的共同开发和生产方面进行协作”，小马科斯总统也对印度产“布拉莫斯”导弹系统颇为赞赏，但并未公布新的购买合同。菲律宾现有的“布拉莫斯”导弹来源于2022年两国签订的武器交易合同，总金额达3.75亿美元，已于2024年4月和2025年4月分两批运送到菲律宾进行部署，射程近300公里，可覆盖南海争议区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/11/20250811144426205.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“布拉莫斯”导弹&lt;span&gt;俄罗斯卫星通信社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对地区共同关心的话题方面，小马科斯试图将印度拉入其“南海仲裁案”支持阵营，共同施压中国，但双边宣言仅提到尊重包括《联合国海洋法公约》（以下简称“公约”）在内的国际法，强调所谓“2016年南海仲裁”裁决的重要性，并未明确指向中国，不难看出印度对此仍有所保留。2023年8月，两国发表联合声明，呼吁中国遵守“2016年南海仲裁裁决”。这是印度首次就仲裁裁决表明立场，而此前印度一直模糊处理，有意避开，并不愿在中菲之间选边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯此行寻找美国“替代者”的意图明显，但印度从自身利益出发，不愿过多介入菲律宾的对华诉求，即使在战略伙伴关系的合作框架内，基于核心利益的错位，两国达成的合作成果有限，存在“空心化”特点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>