<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>eef94f0f5d59ca428166fca38b0b3af0</guid>
<title>中国反垄断，武器还是太少了</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_01_17_578183.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年我们最后一篇文章还在说2021年不知道会有什么黑天鹅，今年第一周果然没有让大家失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日，美国国会山自年被特朗普的支持者占领，虽然整个过程只有短短的几个小时，但是那些冲击国会的画面在全世界媒体的直播下，让人深感震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次冲击国会的事件对于未来几年的国际政治经济走向，恐怕都有一些不小的影响，我们可以以后慢慢分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我关注的是——还有两周才会卸任的美国总统特朗普，在国会山入侵事件发生以后，他的推特账户、脸书账户、以及youtube账户全部遭到封杀，甚至连电子邮箱都被停用，自家开发的独立app也被亚马逊从云服务器上剔除……一瞬间就从一个拥有8千8百万粉丝、一言一行被亿万人关注、曾经一句话可以让世界金融市场波动千百亿美元的世界第一网红大V，跌落到连声音都传不出的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网平台的威力可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论封杀特朗普的科技公司的动机是什么，几个996的码农就可以让世界第一强国的现任总统瞬间失声，这个事实直白的告诉了我们在互联网时代，掌握了底层渠道的互联网平台公司拥有多么大的权势和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上虚拟的自由和影响力其实根本就是无本之源，掌握那些账号、分发渠道、和底层物理基础设施的人才掌握了互联网时代真正的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这已经是全球政经各界的共识了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/13/20210113153518151.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;542&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“失声的特朗普”，图自推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2020，反垄断成了个“时髦”概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在2020年，谷歌就面对了三起反垄断案起诉，主要罪名就是谷歌买通手机厂商推广自己的搜索引擎，以及利用自己在搜索市场的份额地位，打压其他较小的专业型搜索工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脸书也被美国联邦贸易委员会提起反垄断诉讼，主要罪名是威胁和收购较小的竞争对手，维护自己的垄断地位。亚马逊则被欧洲反垄断调查机构提起诉讼，罪名是利用自己的垄断地位不正当获取商业情报，打击第三方商户，推广亚马逊自营业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，2020年底的中央经济工作会议中就特别提到“强化反垄断和防止资本无序扩张”。随后，国家市场监督管理局就依据《反垄断法》对阿里巴巴、阅文集团和丰巢快递柜进行行政处罚，同时也对阿里巴巴进行进一步的反垄断调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反垄断一下子变成了一个非常时髦的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，反垄断是个舶来品。大家普遍认为的反垄断起源是美国1890年通过的谢尔曼法案。世人耳熟能详的几个著名的反垄断案例也大都来自美国：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1911年美国洛克菲勒家族控制的标准石油公司被迫分拆；1969年美国司法部对IBM发起反垄断诉讼；1982年拥有著名的贝尔实验室的美国电话电报公司被迫分拆；以及1999年微软遭到反垄断起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的经济学界对这些反垄断案的主流看法是，虽然这些案件的结果各有不同，比如标准石油和美国电话电报公司遭到分拆，IBM和微软各自与司法部达成了和解，但这些案子本身都极大促进了竞争，带来了各自行业的极大发展：比如标准石油和美国电话电报公司分拆后涌现了多个行业巨头，IBM的反垄断案让个人计算机有了飞跃式的发展，微软的反垄断则促使互联网创新得到极大推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些反垄断案件和后来的行业大发展也有可能是互为因果，当大家看到那行业未来发展的巨大潜力之后，通过反垄断这个手段迫使已有的垄断巨头企业不再成为阻碍，方便更多的资本和人才涌入那些前景看好的新领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几个著名的反垄断案件和当时美国特定的经济发展阶段有着非常紧密的联系，其中的经验教训或者可以对中国反垄断政策有所帮助，但不能全盘照搬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其在互联网时代，平台垄断巨头的影响力不但超越国界，更是超越了纯粹的经济活动和商业竞争，开始影响各个国家地区的社会管理甚至政治治理。&lt;strong&gt;如何在享受互联网平台带来的便利和发展红利的同时，限制他们对于大家其他方面利益的入侵和控制，这才是当前反垄断政策制定的核心。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7368ff27e76acce48cf934b935f99bc7</guid>
<title>一周军评：荒唐的对华战略框架</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_01_17_578181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是特朗普当局在行将换届之际，突然解密了《美国印太战略框架》。这份文件诸多触碰红线之处无疑将是特朗普为拜登埋下的最大的雷区，但过于荒唐且无法执行的纲领影响了文件的政治权威性。另外一条重要的军事新闻，则是朝鲜突然又举行了阅兵仪式。尽管这次庆祝性的阅兵展示的武器不多，但阅兵背后朝鲜在“八大”上的政治变化则更加引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117080726538.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这份文件如果去掉内文，只保留第一页，可能会更有政治权威性&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;荒唐的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;对华战略框架&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日，特朗普当局在行将换届之际，突然提前30年解密了一份由美国国家安全委员会（NSC）于2018年制定的《美国印太战略框架》。特朗普的国家安全顾问奥布莱恩也随后撰写了措辞强硬的公开声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份框架性文件，可以视作是白宫基于当前地缘政治局势制定的，美国在东亚、印度-太平洋地区的战略目标与行动指南。这份保密等级为“秘密”（Secret）、“仅限国内参阅”（not for foreign nationals）的文件一经推出，就颇为引人瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一份主要针对中国、次要针对朝鲜的地缘政治战略框架性文件，这份文件具备一定的政治权威性，在涉华的每个方面对做出了对抗性的描述。在军事上，这份文件要求美军“获得足够的能力”，同时武装美国在这一地区的盟友（简而言之就是除了朝鲜以外所有国家和我国台湾地区），以阻止中国对美国和美国的“盟友”使用军事力量，挫败中国的行动；在经济上，这份文件要求美国“提升美国在这一地区的参与度”，让周边国家达成“中国威胁论”的 “国际共识”，阻止中国“掠夺性经济威胁”。在政治上，美国要发动“意识形态斗争”，同时向政府、企业、大学、中国的海外留学生、新媒体和普通公民宣传所谓“中国的压迫行为和在全球施加影响力的行动”，同时要联合台湾地区、新加坡、韩国和日本等“民主政体”，宣传民主政体“前所未有的民主成就”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117080852318.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这份文件中直接越过的红线的“框架”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国印太战略框架》最引人注目的一点，是其在对华军事对抗策略上直接指明要以“军事力量威慑中国”。该文件对第一岛链内的所有国家和地区都做出了极为夸张的安全保证。这一文件要求美军明确“否认”（Denying）中国海空军在第一岛链内的制空权与制海权。考虑到美国文件的一贯笔法，这个Denying完全可以翻译成直观的“移除”（Remove）——解放军或许在第一岛链内曾有海空军优势，但是只要美军介入，解放军海空优势就被“deny”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第二点则语调最高，文件要求美国军队在战时足以“保卫”（Defend）第一岛链内的盟国与伙伴，当然也包括台湾地区。此外文件还要求美国军队必须在第一岛链外的所有领域维持“支配”地位。这份文件随后还有一个部分内容被涂黑，没有被解密，这可能涉及到美军对华核政策或者美军针对中国本土，乃至针对人民政权的战略框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117081214808.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;框架大意：第一步，冲到中国附近，第二步，把中国扬了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是从军事角度来讲，还是从政治角度来讲，这份文件已经实质上越过了“红线”，变相帮助蔡英文获得她执政4年梦寐以求的“美国对台军事承诺”。同时明确宣称美国会在一场横亘整个印太地区的军事冲突中与中国进行常规军事决战。这无疑是特朗普在执政末期，在中美关系上为拜登当局埋下的最大的雷区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不幸的是，《美国印太战略框架》的内容过于荒唐，描写的中国也并非现实位面的中国，因此没有可执行性，整份文件的政治权威性并不足，也因此并未按照特朗普预期的那样引发轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件“豪情万丈”地宣称要“Deny”掉解放军在第一岛链内的“海空军优势”，让人想起美国海军20年代制定的不切实际，突入日本海的“橙色计划”。我们首先要明白，这是一份白宫国家安全委员会制定的“框架性”的文件，它只具备一定的指导意义，不管是五角大楼还是前线的印太司令部，在决策的时候都不需要遵守这一框架性文件的“指导性原则”，只需要参考这个文件即可。而特朗普当局在2018年以后的各种行动也是与这份文件“背道而驰”，美军在印太地区的种种行动，也显然没有遵循文件中的“指导性原则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事方面，美国在特朗普任期内虽然进行了一定程度上的扩军，并在东北亚地区增兵，但显然没有实际准备过消灭解放军优势区域的海空军力量。自2017年以来，美国印太司令部极少在第一岛链内进行“制海/空权争夺”的演习，或者说印太司令部没有公开过有关尝试敲掉我第一岛链海空军优势的情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来美国海军的诸多重大军事行动，其主要作战区域也是在我第一岛链外。去年夏天，美海军在持续一个月的南海双航母演习中，其航母战斗群主要的军事行动是离开南海区域，在我军当前侦察力量薄弱的菲律宾以东-澳大利亚以北（甚至以西）地区出现，演习在我海空军监视节点和火箭军打击范围外，尽远打击我南海、东海前沿节点和舰船。而在南海区域我军优势情报区域，美军的“航母打击大队”在去年一年时间里主要是以试探我军侦察监视体系为主，极少针对我军沿海设施和近海船团模拟进行打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时美国海军的长期发展规划，也是尽可能地提高船团和舰载航空兵打击距离，这显然不符合在第一岛链内Deny掉解放军海空军优势的指导思想，印太司令部也并未如解放军的意，在第一岛链内准备投入太多资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117081327207.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这份战略框架对于战备建设初见成效的解放军是“还有这种好事儿&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”，但印太司令部显然不会便宜解放军 图源：微博@捣蛋就对&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的军事准备上，美军自2017年以来面对解放军“此消彼长”的势头也并未得到遏制。自“军改”在2017年全面铺开以来，美军并没有对解放军进行2016年一样的军事施压，解放军近年来的两场大的战备活动基本上都是针对西疆局势以及有限的朝鲜半岛局势，总体上解放军较为顺利地完成了军改。在武器发展上，2018年到2020年恰恰是解放军大舰队完成下水海试，列装舰队的时间，同时解放军空军更是每年接收超过三位数的第四代乃至第五代新平台。而美军不仅没有在2018年以后按照马蒂斯的要求解决舰队、轰炸机队出勤率过低的固有问题，原本计划在2020年恢复航母部署常态，也因为特朗普应对疫情的不利而以失败告终。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c86ffd427e1c184d14d7be64b3d9abf7</guid>
<title>避难后，这位民主党参议员如此反思…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChrisCoons/2021_01_17_578172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯·库恩斯 编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日对美国民主来说是黑暗的一天。历史上第二次，我们的国会大厦被洗劫，只不过这次作案的，不是英国军队。那是一群疯狂的暴徒，在我们总统的煽动下，试图阻止对总统选举结果的认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我和参议院的同事们一同避难时，我最初想到的是，工作人员是否安全，如何与家人联系，以及我的同事们境况如何。而当我们设置好电视，看到国会大厦被洗劫的可怕画面时，我也被这全世界都在见证的景象所震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之后的日子里，我看到、收到了来自我们最亲密的盟友，包括英国、法国、澳大利亚、加拿大、日本以及许多其他国家政府官员的声援和关切，以及对暴乱分子的谴责。虽然我对我们“强大”的联盟怀有感激，但我也看到了“经常破坏国内外民主规范”的对手发来的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对伊朗总统来说，这次袭击表明了“西方民主是多么脆弱”。一位俄罗斯高级官员宣称，“民主的庆典已经结束”。津巴布韦总统在推特上说，这些事件“表明美国没有道德权利打着维护民主的幌子制裁别的国家”。中国宣传机构也并不意外地把握住了这次的骚乱，一家作风强硬的中国官媒网站称这次事件为“标志性耻辱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这次来自我们境内的袭击削弱了我们的民主，把我们民主的软肋展示了出来，导致世界各地许多人产生这样的质疑：我们民主制度的未来是否处于危险之中。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/12/20210112161936612.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;闯入国会大厦的特朗普支持者展示被砸坏的国会标牌 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种预测令人凝重，但人们不应对此感到惊讶。在过去的四年里，特朗普总统一直在冲击我们民主的边界，考验、侵蚀着230多年来庇佑合众国的“制度护栏”。他没有谴责白人至上主义者；他挑战我们的司法，将记者形容为“民众的敌人”。在投票日前的几个月，他开始破坏人们对2020年选举的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在海外的行动同样令人担忧。特朗普侮辱了我们一些最亲密盟邦的领导人；记者贾马尔·哈苏吉被残忍杀害后，他为沙特政府辩护；最近，他又无视俄罗斯对我们政府和私营部门的大规模黑客攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普如此劣迹斑斑，对于他会召集其支持者、以叛乱的方式攻击国会大厦、违背其誓要保护的宪法，我们也不应该意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们应该感到担忧。盟友们现在可能会质疑我们作为民主伙伴的可靠性，“威权对手”们也会利用美国民主的黑暗日子来攫取地缘政治利益。毕竟，正是我们“民主的力量”——我们“对法治的尊重”、我们“对个人尊严的信念”以及我们对努力成为“更完美的联邦”的认识——巩固了我们的国际影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们的总统在破坏选举的可信性时，我们如何“坚持主张”要在白俄罗斯或象牙海岸（指科特迪瓦，其选举期与2020美国大选重合，观察者网注）举行自由和公正的选举？当我们的总统将记者妖魔化并允许其支持者攻击他们时，我们如何站出来“维护”菲律宾或土耳其的新闻自由？当我们都无法确保自身机构的安全时，盟友们如何依赖我们的军事威慑力量，我们又如何吓退我们的对手？&lt;strong&gt;如果我们不正视和解决这些危险的软肋，就会被人指责伪善。世界各地的“威权”领导人们都会将此事记录在案，并相信他们的体制优于民主制度，而美国只有在方便的时候才会尊重人权。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为很明显，特朗普总统和他的帮凶们造成的损害，将比他的总统任期持续得更久。同样清楚的是，为了让我们的民主继续存活下去，为了让美国保持其“捍卫”全世界的自由和价值观的地位，我们需要向我们的盟友和对手证明，我们的民主经受住了这一考验。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>830dedd710e4dadbb47b45e737732acf</guid>
<title>“新愚昧主义”让西方读不懂中国，也读不懂自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_01_17_578168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方的主流媒长期误导世界舆论，导致外部世界对中国的了解经常是非常扭曲的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界看中国，面临这么大的一个灾难，中国为什么能够这么快地摆脱？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的政治制度只有在疫情这种极端情况下，才能够展现出它的优势，如何反驳这种观点？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月4日，在东方卫视《这就是中国》第87期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学“一带一路”及全球治理研究院常务副院长黄仁伟教授以“世界睁眼看中国”为题进行了讨论。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=c00357s6g6o&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近代史上有个说法：睁眼看世界的的第一人是林则徐，也有人说是魏源。历史背景大致是这样的，林则徐组织编译了《四洲志》，使当时还是比较封闭的国人第一次知道了，原来世界这么大，有这么多的国家，有这么多的事情在发生。魏源受林则徐的委托，把《四洲志》增补为《海国图志》，介绍世界各国的地理、历史、科学技术发展等情况，而且结合鸦片战争的经验教训，主张“师夷长技以制夷”。在这个意义上，我想他们两人都属于睁眼看世界的先驱者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我今天和大家探讨的不是中国睁眼看世界，而是世界睁眼看中国。虽然我们生活在全球化的21世纪，西方的主流媒体由于种种原因，长期误导世界舆论，导致外部世界对中国的了解是非常扭曲的。这也是为什么过去数十年西方媒体老是炒作“中国崩溃论”。他们先是预测1989年中国要崩溃；苏联解体后，又预测中国会步苏联的后尘分崩离析；邓小平去世前后，又预测中国要大乱；香港回归前，也预测香港的繁荣将一去不复返；中国加入世贸组织，又预测中国将走向崩溃；2008年金融海啸爆发以后，又预测中国要出现大乱；这次新冠疫情的爆发也被一些西方人描绘成中国的切尔诺贝利时刻。结果当然我们都是知道的，就是中国没有崩溃，而是在迅速崛起，可“中国崩溃论”显然是崩溃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后的原因我有一次在这里跟大家分析过，就是西方对中国的解读充满了一种我称之为“新愚昧主义”的东西。它主要由三个要素混合而成：第一是西方意识形态的偏见；第二是西方社会科学的偏见；第三是西方文化的偏见。欧洲中世纪的启蒙运动本质上就是用理性主义代替了愚昧主义，推动了西方的工业革命，所以应该说是有历史进步意义的。但随着进入21世纪，西方又把自己的政治经济模式以及一整套话语推向了绝对，形成了一种新的“愚昧主义”，结果自然是读不懂中国，甚至也读不懂西方自己的很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方也有对中国认识比较清楚的人士。从上世纪40年代的美国记者埃德加·斯诺，到今天的英国学者马丁·雅克等，我想都是这样的有识之士。这次疫情爆发以来，特别是中国成功抗击了疫情，又使西方更多的人开始睁眼看中国。这次疫情防控过程中，应该说一开始西方媒体对中国的报道总体上还是负面多于正面，但随着西方国家自己的疫情防控荒腔走板，伤亡惨重，客观看中国的报道显然多了起来。而西方主流媒体对2020年武汉解封和去年10月国庆长假的报道，我想有一定的代表性，我自己从中得到两个印象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个就是他们总算承认中国是真的把疫情控制住了。大家知道，西方主流媒体一直怀疑中国的疫情数据是假的。但从这次西方主流媒体的报道来看，这样怀疑的比例大大减少了。去年8月，法新社报道武汉解封，用了“武汉风潮，Wuhan Wave”、“回归正常生活的武汉人”。后来，这个报道被世界上，包括英国的《卫报》、CNN等西方主流媒体转载。不少外国网民表达了对中国的羡慕之情。连BBC、CNN等西方主流媒体都进行了一些报道。中国各地人山人海，英文直译就是people mountain people sea。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个就是他们真的看到中国经济复活了。西方主流媒体从中国国庆长假等活动看到了中国井喷式的消费需求，中国经济开始回到正轨。我想中国将成为2020年全球唯一的一个经济正增长的主要经济体。我昨天看到，国际货币基金组织（IMF）预测说，可能2021年中国的经济增长率高达8.2%。CNN也评价说，他们从中国的国庆看到，中国展现出了疫情已经得到控制的一种“自豪感”和“自信感”。这与世界其它地方，特别是欧美国家、印度、巴西，疫情还在肆虐的情况形成一种鲜明的对照。一个14亿人的国度，成为全球大疫情下唯一一块超大规模的净土，一个经济、社会、生活满血复活的地方，真是值得我们所有的中国人感到欣慰和骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些西方主流媒体相对客观地报道中国，很大程度上是恨铁不成钢。《纽约时报》于2020年3月13日曾经刊登过伊恩·约翰逊的一篇带有自我反省的文章。他说：“中国为西方争取了时间，西方却把它白白浪费了”，“中国不得不应对一起严重的突发事件。西方国家政府几周前就收到了通知，但好像没能汲取中国的经验教训，并对中国采取的有效措施视而不见。甚至一些局外人说中国的经验是特殊的，实际上这是一种自我安慰。他们又认为中国离得太远，传染病肯定不会传播到我们这里。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在作者看来，出现懈怠最重要的原因是外界，特别是西方，都执着地认为中国的政治体制有问题，而低估了中国经验对他们的价值。像伊恩·约翰逊这样的西方作者想用中国抗疫的成功，来刺激本国政府醒悟过来，积极投入战“疫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次疫情中，相对而言最能够睁眼看中国的群体应该是国外的科学家和专业医护人员。他们很多人都密切关注中国的战“疫”，高度肯定中国一整套的防控措施。疫情出现后，世界卫生组织就派出专家组前来中国了解情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得，世卫组织访华的专家组组长、加拿大的流行病学专家布鲁斯·艾尔沃德就说这是世界上“唯一已被证明确实有效的方法”。当时西方媒体问他：中国的做法不是侵犯人权吗？艾尔沃德是这样回答的：“不是，这是伟大的人道主义。”他多次谈到：“我亲眼看到中国人身上表现出来一种巨大的责任感，要保护自己的家庭、自己的社区，自己的国家，要保护人类。”他认为“这让人动容”。他还说：“他们的人道主义精神，他们的辛勤工作，他们非常愿意分享。他们为自己的工作骄傲，他们谦逊而不傲慢、有责任心。我之前就说过，那些和我们一起工作的中国人让我钦佩，也很受鼓舞。”在总结中国经验的时候，他说中国战“疫”成功的经验核心是速度、资金、想象力和政治勇气。实际上这就是在批评西方的抗疫模式：没有速度、缺少资金、缺乏想象力和没有政治勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/11/20210111105849301.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年2月24日，在中国——世卫组织联合专家组疫情调研情况发布会上，布鲁斯·艾尔沃德表示，中国的抗疫方法被证明是成功的方法（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方很有名的医学杂志《柳叶刀》主编理查德·霍顿先生在BBC的一个节目中也说：“1月份的最后一个星期，我们发了五篇中国科学家关于新冠疫情的论文。这些文章都明确讲了，这个病毒是致命的、有高度传染性的。”但是英国等西方国家都选择忽视，他认为这是丑闻，整个二月份都被浪费了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1d81d63bf2e20635400750eb435e56e</guid>
<title>外蒙古独立后，华商的损失有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/laihuimin/2021_01_16_578107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赖惠敏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰克图茶商面临的最大问题来自俄国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，俄商的欠债。&lt;/strong&gt;光绪二十六年（1900），有俄商哨克约克儿密害儿未池、噶儿绉克密亥衣万未池、吓尔内个伏衣万以羊更伏木池、迷的儿样伏袜昔利未池、哨达个伏温居利衣万未池等五家欠华商债务达79万卢布，有商号大泉玉、大升玉、独慎玉、兴泰隆、祥发永、壁光发、公合盛、万庆大、公合濬、广全太、复源德、大珍玉、永玉和、兴茂盛、天和兴、锦泰亨、永玉恒、万庆泰等十八家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中商民贾济昌将俄商欠债照钞原册送呈外务部。五位俄商欠债共791，181.2卢布，每卢布折银0.7两，约银553，826.8两。根据档案记载五位俄商歇业，借欠常氏大泉玉、大升玉、独慎玉三家商号共416，030.2卢布，占总欠银一半以上，参见表9—1。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/21/20201221152954390.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;549&quot; height=&quot;461&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年5月《申报》记载，大德玉票号在库伦、恰克图、张家口诸联号迭见失败，大势始不能支矣。前此亦经债权之控告，而偿还乏术，终无如何，现已搁浅。常氏另一家账局大美玉也闭歇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，俄国在边境增税问题。&lt;/strong&gt;宣统元年（1909），俄国将设在吔力固斯坎之税关移设距离恰克图五十余里，增税四、五倍。俄国公使廓索维慈（Korostovetz,I.J.）认为在国境一百里内课税系按照条约，然有十四家商号恳请外务部照商俄政府减轻新税，这些恰克图的大商号为：大升玉、祥发永、中兴和、庆和达、大泉玉、公合全、独慎玉、永玉恒、庆成乾、天和兴、兴泰隆、锦泰亨、恒隆光、锦泉涌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡丝茶杂货以及食用调料无不加税，以红茶、曲绸两样税最重。红茶每箱价值二十余两，抽税五十余两。曲绸每匹价值不过五六两，抽税需十六七两，恰克图之货物堆积如山不能销售，“至于大库伦近年新设税局恰有分卡，华商过往之货，随意估价值百抽五。间有抽至八九成者，而洋商之货置而不问，以致库伦之土产牛、羊、马匹、生皮、生麝、蘑菇等物洋商用江汉三联单，一网打尽，利权又为洋商所夺矣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1910年经由恰克图运入的俄国货物约值1，847，373卢布，以各色喀喇羊绒、布匹、香牛皮、烟糖及各种面粉为主。此外，各有俄国纸币200万卢布流通于此。其中华商自俄国输入的货物有37万卢布为喀喇洋绒、布匹、糖7.5万卢布，火柴10.2万卢布。华商则以红茶、砖茶、曲丝绸、膻羊皮等兑买俄国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，清末华商大量购买卢布造成莫大损失。&lt;/strong&gt;俄国于1897年实行金本位，使得对白银需求减少，导致金贵银贱的趋势。当时每两黄金换34两白银，到1909年可换40两。卢布或称羌帖、俄金币等，每卢布可兑换白银5.8钱，后来可兑换8钱有余。恰克图的巨商挟资，纷纷群集，买了大量的俄金币。卢布与银两兑换有利可图，卢布后来也成为“商品”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《新金卢布之前途》载，俄国官家统计，1914年1月，俄国国内流通货币之种类及数量如表9—2所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/21/20201221153048343.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年7月27日，俄政府因欧战将作下令停止兑换，并增加国家银行信用发行之额，于是金币不复流通，而纸币之发行乃随战费之膨胀逐年增巨。计自开战时起至革命时止，每年发行纸币之量如表9—3。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/21/20201221153133393.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>