<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>abd3a1ffb2d255edfed49759fb7b4625</guid>
<title>美国民主赢了还是输了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_11_04_570355.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104232940264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选谁赢谁输，结果固然需要关注，但更重要的是，对于我们来说，应该把这场“热闹”看作是美国民主制度负面因素的一种集中表现，还是传统“自我纠错”机制的实践？这在某些时候关乎某种信仰和取舍。美国国父们建立这套制度的初衷，肯定不是希望美国变成今天这副样子。理论上拥有全球最发达政治科学的美国，它的制度运行为什么出了问题？难道仅仅把锅推给特朗普和少数政客吗？也许用一句常见的话最能形容：“雪崩中没有一片雪花是无辜的”，每一张选票，都是这个制度前进方向的推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06206f3923c128c292302dc2cd482bd6</guid>
<title>美国大选选情快评：悬念还剩下5个州</title>
<link>https://www.guancha.cn/chuanping/2020_11_04_570332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104201133877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 川平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年美国大选开了一夜，还未决出胜负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前形势看，特朗普占据明显优势。现有票数上，拜登以224选举人票领先特朗普的213票，他还应该能拿到内华达的6票、亚利桑那的11票，缅因的3票（缅因州的两个国会选区分别根据选民票决定选举人票归属，拜登能拿赢州总票数拿到参议员对应的2张选举人票以及国会第一选区的1票），总计244票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
焦点就在剩下的威斯康辛、密歇根、宾夕法尼亚、北卡罗来纳和佐治亚5州了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说五大湖区三州，现在民主党和美国媒体都在讲邮寄选票，但这并不是万能的，三州情况并不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威斯康辛（10票），可能要打官司了。已开出89%的票，拜登实现反超，领先0.3%、一万票出头。民主党的票仓就是密尔沃基县（有雄鹿对的那个）和戴恩县（省城麦迪逊所在地）两个大城市。戴恩县及其周边已经基本点完，做不了更多贡献了。密尔沃基点了90%，预计拜登还能在多拿9000票。今年大名鼎鼎的基诺沙还有30%的票没开出来，目前特朗普大幅领先，已经能搬回近2000票。剩下绝大多数县都是特朗普领先，但总票数和未开数都太少，总共能为特朗普追回万把票，最终不管谁领先，两人差距估计也就几千票。重新计票和起诉应该都在日程表上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/04/20201104200219847.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;威斯康辛州翻蓝。图片来源：福克斯新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密歇根（16票），现在特朗普领先不到23万票。民主党的票仓在韦恩县（底特律）及其附近，目前韦恩县只开了43%的票，拜登以58%对40%领先7万4千票，这个优势并不算大。如果以这个优势一直开完，拜登能扳回8万票。隔壁Oakland县已经开了85%，拜登领先8万票，同比例的话，还能在赢1万多。Ingham县、Kalamazoo县也还能为拜登赢回2万票。其他地区人口太少、多数是特朗普领先，意义都不大了。如果这样算，拜登能追回19万多票。但特朗普总还是能在大多数县再赢一些的。所以，焦点就是拜登在韦恩县能否扩大领先优势，如果得票率扩大到65%，就能扳回来，60%还不够。如果是这中间某个数据，可能又得法庭见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾夕法尼亚（20票），现在特朗普领先不到68万票。拜登的希望在费城、特拉华县（毗邻特拉华州）、Montgomery县、匹兹堡四个县。匹兹堡、Montgomery、特拉华预计还能为拜登多赢2万多、2万多和1万多，总计6万多票，即使拜登能扩大领先优势，最多也就是10万出头。因此，希望其实完全寄托于费城一地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费城现在点了48%，拜登以73%比25%领先不到19万票，按这个比例点完拜登还能再赢20万票，这么算下来是26万~30万出头，和68万票尚有不小差距。即使接下来特朗普在费城一票不拿，在其他红色的县也不多赢一票，拜登也只能再多赢40万票，加起来50万票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，宾州依然是有悬念的。因为，宾州民主党人刚刚在最高法院打赢了宾州邮寄选票规则一案。根据现在宾州的规则，不仅3号之后收到的选票有效，并且即使选票信封上的邮戳是3号之后，只要不能证明这封信是在3号之后投进邮箱的，就是依然有效。所以，费城等地的总票数可能超过甚至远超现在美国各大主流媒体的估计。要知道，奥巴马当年在费城的一些投票站可是拿到过超过100%的得票率的。所以，特朗普已经向最高法院喊话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佐治亚（16票），这是拜登在发布会上专门点名的。在他讲话前，大家一般不认为佐治亚还有悬念。总的来看，特朗普现在领先10万多票，拜登的底气来自亚特兰大地区点票进度较慢，他在亚特兰大周边8个县应该还能追回12~13万票，但是特朗普在其他几十个县里怎么也能继续赢3、4万票。而且，佐治亚是共和党人控制的州，不会让民主党玩出在宾州的花样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北卡罗来纳（15票），现在拜登落后1.5%计7万多票。差距看似微弱，但北卡与前面4州不同，民主党优势区域的点票进度并不慢于共和党优势区域。所以，拜登不可能追回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，拜登已有224票，还能拿下内华达、亚利桑那、缅因的20票，共计244票。佐治亚和北卡我认为拜登没希望。威斯康辛、宾夕法尼亚和密歇根，三局必须赢两局，才能获胜。但不管局面上谁领先，恐怕都得法庭见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文数据统计截止时间为北京时间11月4日19点，随着美国大选票数统计还在进行中，数据会不断变化，后续分析请继续关注观察者网。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>390ebea4bcedbb0c73b71c47e197172f</guid>
<title>选举可能还远未结束</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2020_11_04_570305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/04/20201104151926663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美东时间11月4日凌晨0:40左右，拜登出现在特拉华州的舞台上，表示“我相信我们正在胜选的轨道上”，相当于间接宣布大概率胜选了。然而，特朗普也发推表示，“我们领先巨大，而对方正试图偷走选举。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为观察者，我们都知道，选举可能还远未结束，可能还要等一天、甚至数周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前佛罗里达的情况，很多看平均民调的人会觉得吃惊，但我在两个月前根据Miami-Dade郡的情况就已经预测了今天这一局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时一项在迈阿密对500位极可能投票的选民的调研预测，拜登（55%）将领先特朗普（38%）约17个百分点——不过，2016年希拉里在这里赢了特朗普整整30个点。虽然在当地的共和党人里也有16%会投票给拜登，但在拉丁裔人群中，特朗普却领先拜登一个点（47%：46%）。而今天实际出票也显示了当时民调的准确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次民主党重镇的优势大幅度缩小的原因，可能源于佛罗里达拉丁裔的构成和全美主流拉丁裔的情况很不一样。这里有不少来自古巴、委内瑞拉的拉丁裔，他们惧怕社会主义。而今年特朗普看来是成功地在这些人心中将本来是温和派的拜登包装成了共产主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/04/20201104152319680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佛罗里达州投票情况（图/谷歌）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美东时间11月4日凌晨看一下各州的情况，民主党好像大势已去？而事实是，今年选择邮寄投票和提前投票的群体数量极为庞大，而每个州邮寄投票、提前投票和现场投票的开票顺序很不一样，这就使得本来看开票的过程我们可以享受一下提前知道（大概率）结果的快感，而今年这种假设并不存在。在出票比例小于90%的时候，摇摆州地图是蓝是红都可能再翻转，哪怕双方差距不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿弗吉尼亚举例，特朗普在开票开到差不多一半的时候还领先拜登十多个点。之前各种民调都显示弗吉尼亚在今年应该是基本稳蓝，怎么可能出这么大的差错呢？而事实是，民主党所在的重镇Arlington、Fairfax、Richmond周边以及Norfolk等当时都还没怎么开票，而一旦这些地区的票开始被计入，弗吉尼亚便迅速翻转了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，我们唯一知道的是双方都已经不可能大胜，最终胜者的优势恐怕会较小。拜登给予高度期待的“阳光带”除了亚利桑那外其他已经希望不大，所以焦点都会回到“铁锈带”拜登是否能重新夺回蓝墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/04/20201104152656915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至美东时间2时26分，美国各州开票情况（图/纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我十几年前在威斯康辛生活过几年，在当地有很多朋友。今天和威斯康辛的朋友打了电话，说投票率可能会出奇的高。一个我曾经生活过的700人左右的小镇，以往去投票站都是现到现投，今天居然排起了长队，而且大家都觉得应该有很多人已经邮寄投票了，队伍应该比平时更短才对。有个朋友以往选举都是早上差不多时间去投票的，一般拿到的号码是20号左右，今天拿到的是190号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票的人多，以往都是对民主党的利好；但特朗普的策略就是增加自己基本盘的投票率，而不是企图去改变中间选民或者温和派民主党人的想法。所以这个潜在的高投票率究竟对谁更有利，还很难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾夕法尼亚很有可能是最终决定胜负之地。特朗普为了拿下佛罗里达，把自己的住址从纽约改到了这里，不仅可以在佛罗里达投票，还能让部分佛罗里达选民觉得是在选“自己人”。而拜登虽然大本营在特拉华，这个周期却不断强调自己儿时在宾夕法尼亚成长的经历，试图以此打动自己的家乡父老。但宾夕法尼亚的结果究竟会如何，可能还需再等一天甚至几天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的信息环境已经出现“双循环”，特朗普的支持者和拜登的支持者所接受的信息渠道各自独立，鲜有交集。这就使得疫情、经济、种族等各种议题哪怕对美国挑战巨大，但却对特朗普的受众影响甚微。特朗普在以构建主义执政，以对自己有利的叙述方式构建现实。而民主党阵营的主流媒体体系很难穿透共和党的信息闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得双方更为分化，且各自阵营更为固化。在选举结果出来之前，双方信息的系统自然会各说各的，各报各的结果。而即使选举人票的结果出来了，票少的一方无论是谁都有可能通过司法甚至其他方式对结果进行质疑、挑战。美国的选举日因此很可能变成选举周甚至选举月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10d8d52e1f328ba4d4e16b8dddd59a6c</guid>
<title>我在现场投票，拒绝了党派志愿者的“好意”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangertang/2020_11_04_570261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/04/20201104101049352.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 糖儿糖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是2020年11月3日，是美国总统大选投票的最后一天。我选择在今天去投票。一是想着美国疫情期间，投票的最后一天人会少一点，也相对安全一些。二是想看一看美国投票站的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统大选投票的过程还算简单，提前在网上填上自己的名字和个人信息，然后带上任何一种能证明自己身份的证件，前往最近的投票站投票便可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为没有提前在网上注册，我打电话咨询了是否能在投票站现场注册。工作人员说可以，于是我在中午前往了离我最近的一个投票站。由于美国几乎每个县都会有公共图书馆，而且每个公共图书馆的位置都是在居民区附近，投票站大多都会设立在那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚进入停车场，我就在附近看到各个党派宣传自己优点的海报，希望获取支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104091823108.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我停好车之后，遇到了几位不同党派的志愿者。他们向我发放传单，希望我能接过阅读并投票给他们的党派。但是由于现在是疫情期间，我拒绝了他们的“好意”。接着，我便跟着一路的指示牌，走进了投票点。人不算多，但也排队排到了大门外，不过大家都很安静。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104091951252.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着队伍一点一点地向前进，我进入了大门。在门口，我看到了提示大家保持社交距离的指示牌，旁边还放着一些口罩和免洗洗手液。但是我并没有看到任何人去拿提供的口罩，大家都很自觉地戴了口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104092028652.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
我跟着队伍进入了投票点，可以看到脚下的位置标记，每六英尺，脚下都会有一个叉。可惜的是并不是所有人都按规定站在了叉的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104092248232.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104092313401.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概等了十多分钟。我便进入了进行投票的房间。房间内放置了很多台投票机。房间的右手边放了一张大桌子，对面坐着投票点的志愿者，一人一台平板电脑。他们负责解释并协助大家投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先在一位工作人员那里签了到，表明了自己是来投票的但还没有注册。于是，工作人员根据我的驾照，在平板电脑上填写了我的个人信息，我自己也填了张表并签名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，我拿到了两张小票，上面写着我的个人信息，和一个属于我自己的代码，我还拿到了一张投票纸，上面有这我们县法官的签名和一些箭头（箭头的意思是按照箭头的方向塞入机器中）。接着，那位记录我个人信息的工作人员指示我去另外一位站在选举机（不知这么翻译是否贴切）前扫码的工作人员那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104092706700.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104092726821.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;521&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104092806812.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;854&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他扫描了我小票上的条形码后，指示我前往一台选举机。我看到每台选举机在被使用过后都会有工作人员进行消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票的过程还算简单，先把投票纸放入机器中，然后跟着指示一步一步选择我支持的总统、以及其他职位的候选人。在投完票后，机器会把这张纸重新打印出来，上面印着我所支持的所有候选人的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/04/20201104092848438.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;828&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
最后，我拿着这张打印好的投票纸，走向一位站在门口的工作人员，他指示我把我的投票纸放入一个投票机。看着我把投票纸扫描完后，又给了我一张写着 “I Voted”的贴纸，这样我的投票之旅就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个过程我感受下来，觉得工作人员比较注重私密，他们并不会看投票纸，只是引导大家整个投票的过程。总体来说，除了大家并没有太保持社交距离外，其他都还比较顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是不知道我这一票，能起到多大作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a8398ecf14cd7833d611e5533b96a7e</guid>
<title>​美国制裁越来越随意，中企反击之战怎么打？</title>
<link>https://www.guancha.cn/weems/2020_11_04_570251.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 张广凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蚂蚁集团上市之路，出人意料的艰难。在中国官方突然叫停之前，实际上早在10月初，就有消息称，白宫内部已经讨论了将其加入实体清单的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与蚂蚁已经几乎垄断国内市场，中国基于现实的风险防控因素进行审慎管理不同，蚂蚁目前在海外市场的份额还微不足道。在这种情况下，美国早早发出制裁威胁，是一个极为重要的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制裁中兴、华为，理由是它们违规同伊朗做生意，试图打一场事实层面的战争。美国制裁TikTok，因为它占领了美国市场，“可能”影响国家安全。这两点在蚂蚁身上都不满足。你没有违反美国法律，也没有威胁美国市场，仅仅是在中国取得了成功，就可能遭受美国制裁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而蚂蚁上市计划暂缓后，据路透社报道，特朗普政府也搁置了将蚂蚁集团列入黑名单的计划。据其中三名知情人士透露，导致特朗普搁置该计划的因素包括不想在大选前跟华尔街对抗，以及面临诉讼的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而中美之间的博弈并不会随大选而落幕。美国政府为什么可以越来越随意地挥动制裁大棒？在新的形势下，中国政府和中国企业应当如何反击？观察者网专访了高博金律师事务所驻上海代表处律师魏德（Wade Weems）。高博金律师事务所曾代表福建晋华等中国企业应对美国制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/04/20201104072850140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高博金律师事务所驻上海代表处律师魏德&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;彭博社报道称，白宫最近讨论了蚂蚁集团进行制裁的可能性。其实蚂蚁集团目前在美国的业务非常少，即使制裁发生，对它的影响有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏德：&lt;/strong&gt;现在制裁还没有发生，因此我们也不知道所谓的白宫讨论，到底涉及了哪些可能的理由。不过从媒体的报道来看，蚂蚁金服可能会被加入实体清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被加入实体清单，意味着企业将不能够获得任何以美国为来源的出口，包括美国生产的产品、美国的科技、美国的软件等等。而且清单的限制范围是广泛的，不仅仅是直接销售，经由其它国家的二次、三次销售它一样要管。只要是来自美国的产品、软件、技术，都不能够被转移给清单上的任何一个实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以蚂蚁虽然在美国市场占有率比较小，但它只要用到了美国的产品，就会受到影响。蚂蚁依赖美国产品的程度到底有多大，将会决定美国潜在禁令的影响程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国潜在制裁的理由是蚂蚁集团可能垄断全球数字支付体系，掌握美国金融信息，威胁美国国家安全。但既然蚂蚁集团在美国的市场占有率还几乎为零，上述指控是不是过于牵强、随意？有什么法律依据呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏德：&lt;/strong&gt;采用实体清单这种工具，对美国政府是比较容易的。因为相对来讲，将外国企业加入实体清单的标准比较低，不需要非常强有力的证据。对于威胁国家安全的认定，行政机关有相当大的自主裁量权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候美国政府做出一个制裁决定，也不一定只从制裁的经济效果来考虑。有时候美国政府知道一些被制裁企业可能并不那么依赖于美国的出口产品，但仍然要做出一个放到实体清单上的决定，因为这会产生一些象征性的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如最近美国也曾把新疆的若干家企业放到实体清单上。有一些新疆企业，比如说普通的纺织企业，和美国并没有多么密切的往来，也不依赖于美国的原料和设备。它们被放到实体清单上，实际受到的影响是相对较小的。美国政府还依然要这么做，主要是为了表达一些政治立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有当蚂蚁真的被放到实体清单上，我们才能看到美国政府给出来的理由是什么，到底有没有道理。如果真的是“可能垄断全球支付体系”这样的理由的话，会是比较新颖的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2020/11/04/20201104075258948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：其实近期美国对中国企业的制裁，已经体现了一些新的趋势，蚂蚁集团并不是孤例？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏德：&lt;/strong&gt;我们也认为，最近几年来美国的贸易制裁有了一些新的趋势。第一种情况是，美国政府在施展贸易制裁的时候，把过去已有工具的适用范围扩大了，比如我们刚刚说的国家安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福建晋华就是这样一个例子。美国将福建晋华加入实体清单的时候，一段时间都没有给出明确的理由。晋华原本和美光有知识产权纠纷，被美光起诉窃取商业秘密。所以我们只能理解为，窃取商业秘密可能也和国家安全是有关系的。现在，美国对国家安全的定义似乎是越来越宽泛了，有关机关可以较为宽泛地把很多东西都定义成危害国家安全。如果真像你所说，垄断全球支付体系也算是危害国家安全，这也是比较新颖的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国也开发出了一些新的贸易制裁手段和工具。比如说用人权作为理由将公司列入实体清单，这是以前很罕见的，现在才开始大量出现的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;确实像您所说，在国家安全的定义上，美国政府的自由裁量权是非常大的。它认为窃取商业秘密是威胁了我的国家安全，就可以把你加入实体清单。那么这个行政上的自由裁量权，会不会受到司法系统制约呢？法院能不能判定政府的裁量是错误的，从而叫停制裁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏德：&lt;/strong&gt;我们首先要了解一下美国制裁和出口管制方面的基本制度。在美国，管制贸易的权力，归根结底是属于国会的。国会把其中一部分权力，授权给行政机关，这特别表现在跟外国打交道的领域上，比如对外贸易、外交事务等等。制裁和出口管制的权力，就是被国会授予到了行政机关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在行政机关内，主要有两个机构在行使这项权力。一个是商务部，它主要负责货物的流动，也就是跟商品出口有关的事项。另外一部分权力属于财政部，它负责实施经济制裁。在这两项事务上，它们都有来自国会的授权。在这些授权下，它们的决定一定程度上可以不受司法审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不受司法审查是什么意思呢？主要就是说，它们每一个决定的事实部分，或者说决定的实体部分，一般是不受法院审查的。比如说一个公司想要直接去挑战一个行政机关的决定，说它的事实认定是错误的，它的理论根基是错误的，这些是比较困难的，法院一般都不予听取。这些决定本身，都属于行政机关自由裁量的范围，法院无法干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在什么情况下，法院可以听取对美国行政机关的诉讼呢？主要是存在程序性问题的时候。比如在案件的处理机制上，政府应该召开听证会，允许我提交某些证据材料，或者在某一些程序上，应该给出合理的通知，让我有答辩机会。如果程序性权利受到侵害，当事人可以向法院要求救济。这是一般的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还存在一些特殊情况。我们并不能直接攻击这个决定本身，但是如果这个决定造成的附带后果，是法律所不允许的，那么法院也可以介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦行政机关把国会给它的权力过度扩张，就可能和美国法律的其它要求发生冲突。微信和TikTok的有关诉讼就是一个很好的例子。在这些诉讼中，相关企业不能说美国政府决定制裁它们的理由是错的，但是它们可以提出，基于政府所主张的理由所做的制裁，会导致美国宪法第一修正案所保护的言论自由权利受到过分的侵害。因此法院就要做出裁量，政府是不是可以施加这个制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有一些可行的方法，比如在涉及到人权的制裁上，美国政府对企业进行指控的基础，往往只是一些NGO提出的报告。这些企业就可以去攻击报告本身，被美国政府用作根据的报告，可能是不真实的。或者企业要求出具这个报告的NGO，去改变报告的内容，澄清说具体的某一家企业其实没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些过程中，诉讼可能会取得一些阶段性的成果，同时还可能引起公共舆论的关注，帮助被制裁企业在同法院或者政府的博弈中，取得有利结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;高博金也曾经帮助过晋华对制裁进行上诉，在这类案件中，你们具体是怎么做的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏德&lt;/strong&gt;：一般来讲，当企业遭到美国制裁，我们可以先尝试跟美国政府进行一些沟通，理解它们制裁的真实目的，再寻求改变对方决定的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一个明显的问题是，现在中国企业想要在华盛顿寻求这样的对话，对方是不太有兴趣的。这跟以往有很大的区别。过去美国政府施加制裁的时候，目的只是要去改变外国企业的某些让美国不喜欢的做法。它把制裁当做一个筹码，要跟你谈判，说我不喜欢你的某些做法，如果无法改变，我就要制裁你。这时企业就有机会去跟美国有关部门讨论，怎么做才能打消美国对于国家安全或者其它方面的顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个例子就是中兴通讯。美国把中兴列入实体清单，目的之一是为了促使中兴坐到谈判桌上，解决它在美国面临的一系列刑事和民事诉讼。当中兴开始在官司中妥协时，就被从实体清单上被移除了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是长期以来，实体清单最常规的使用方法，美国政府实施制裁，是为了跟其它部门协同合作，迫使美国执法行动中涉及的外国企业去谈判，去和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是2018年，美国司法部出台了所谓的“中国行动计划”，针对中国企业的执法成为工作重点。美国经济管理部门的制裁，很大程度上是跟其它部门进行配合。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>