<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>246dcb7c2a09eb6ac98ad10dfbed20c9</guid>
<title>埃尔多安连任了，但土耳其还没走出困局</title>
<link>https://www.guancha.cn/SevketPamuk/2023_05_29_694463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月28日，土耳其总统埃尔多安在第二轮选举中战胜了“民族联盟”候选人凯末尔·克勒奇达尔奥卢（Kemal Kılıçdaroğlu），成功连任五年，度过了任总统以来最大的政治考验。与此同时，他领导的正义与发展党（AKP、简称正发党）在大选中获得了268个席位，为2015年来的最低水平，但预计将与同属“人民联盟”的“新福利党”和“民族主义行动党”共同执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/29/20230529090505293.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月29日，土耳其安卡拉，埃尔多安在总统府赢得第二轮总统选举后，在妻子身边向支持者发表讲话。（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然埃尔多安成功击退了政治挑战，但在他接下的任期中，仍然需要面对错综复杂的经济挑战。2022年间，土耳其通胀率一度达85.5%，兑美元汇率也在过去五年间暴跌76.7%，而埃尔多安坚持的低利率货币政策被认为雪上加霜，使资本界明显&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_05_12_692032.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“希望”埃尔多安落选&lt;/a&gt;。土耳其的外交策略——尤其是反对瑞典加入北约的做法——引来西方的反感，甚至有报道称西方&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_03_31_686350.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;希望埃尔多安落选&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的土耳其经济历史学者、前欧洲经济史学会主席、《失衡的世纪》作者谢夫凯特·帕慕克（Şevket Pamuk）在第二轮选举前接受观察者网采访。他就埃尔多安的国内经济政策和国际外交战略表达了自己的看法，将土耳其的历史和现状与中国和美国进行了比较，并展望了埃尔多安下一任可能采取的政策路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网 ：您在《失衡的世纪》中写道，土耳其在二战后几十年着力尝试的国家干预主义政策结果不如东亚。为什么会这样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢夫凯特·帕慕克：&lt;/strong&gt;首先，我要感谢观察者网的采访邀请。我很高兴《失衡的世纪》被翻译成中文，供中国读者阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为经济学家、经济史学家正在达成共识，即世界某个地方取得成功的要素、策略、模式，不能轻易地复制到另一个地方，因为社会结构、教育水平、国家能力等都不一定相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚过去75至100年的国家干预主义政策取得巨大成功，但这一经验并不能很好地复制到世界其他地方。为什么会这样，也是我希望很快开始研究的问题，两个地方的初始条件显然有重要区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，受当时日本成功的启发，土耳其政府成立了国家规划组织，以推动工业化进程，但遭到商业团体的强烈反对，不是很成功。我觉得任何国家都可以从其他国家的经验中学到很多，但归根结底，他们必须创造自己的特定经济模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527125948854.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其国家规划组织总部资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：非常期待您未来的研究。当下，土耳其面临货币贬值和高通胀问题，不过这并不是土耳其历史上首次面对该问题。实际上，土耳其执政党、埃尔多安领导的正发党成功地落实了与国际货币基金组织2001年达成的方案，使土耳其经济恢复了高速增长。未来能否再尝试一次？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢夫凯特·帕慕克：&lt;/strong&gt;正发党在2002年开始执政，当时已经有一揽子经济计划，部分最困难的时期和改革已经完成。正发党在该方案落实的第2年至第3年“接盘”，并将其继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况非常不同。过去10年错误的政策等各种因素，导致土耳其国内和国际上对正发党经济政策的信心都处于非常低的水平。该党必须真正改变其经济政策。但在我看来，他们在政治领域也需要做出许多改变，才能真正重新获得国内和国际相关方的信心。从这个意义上说，当前局势非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：他们可以做出什么样的改变？如何衡量改革的成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢夫凯特·帕慕克 ：&lt;/strong&gt;首先，正发党在过去几年里一直在尝试低利率政策，显然适得其反。他们希望通过低利率向经济输送越来越多的信贷，结果造成较高的通货膨胀率，去年最高达85.5%，实际上问题可能更严峻。但正发党坚持采用低利率政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527130103485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其通胀走势（图源：TradingEconomics）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是他们必须改变的一方面，我怀疑这将是比较可能的改革。此外，我认为正发党还必须改变政治制度、提高法治，以赢得土耳其的企业和国际投资者的信任。这意味着近期的政策需要被扭转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：正发党坚持以低利率对抗通胀，只是出于政治原因，还是他们确实相信这样能成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢夫凯特·帕慕克 ：&lt;/strong&gt;我认为两者都有。当然，伊斯兰教里面也有禁止利息，尤其是高利息的教义。对于正发党来说，他们也有“私心”。通过向企业，特别是支持正发党的企业提供低利率信贷，因此，与政府关系密切的团体就会受益。普通企业或普通消费者，就无法获得低利率贷款，因为私人银行不愿意提供低利率贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在《失衡的世纪》中，您提到宗教过去一定程度上阻碍了土耳其的发展，例如在教育普及和经济发展方面。那么，您认为土耳其最近的“去世俗化”趋势将会产生什么样的影响？是什么导致该趋势？“去世俗化”是否有可能有任何正面的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢夫凯特·帕慕克 ：&lt;/strong&gt;土耳其过去，特别是一些军政府期间，极度歧视宗教团体和某些宗教习俗。但整体而言，绝大多数土耳其人可以自由地信奉自己的宗教。当下，我认为宗教的影响力越来越大，对经济发展、政治生活、基本自由都不会有什么好处，尤其是近年来的趋势继续下去的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正发党早年非常务实，这也是他们经济政策成功的原因。但近年，随着他们的支持率下降，他们愈发强调宗教，这也是他们实施低利率的一个原因。日益增长的宗教影响与经济发展之间似乎有一定冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网 ：您提到正发党执政21年间可分为两个阶段，第一阶段较为务实，第二阶段有所变化。您认为是什么导致了这种转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢夫凯特·帕慕克 ：&lt;/strong&gt;这是一个非常好的问题。一个重要的因素是正发党早期执政期间，土耳其有望成为欧盟成员，1999年被正式列为欧盟候选国。但是欧盟最有影响力的两个成员国——法国和德国——在2005年选举后产生的中间偏右政府开始反对土耳其加入欧盟（观察者网注：德国2005年大选后，默克尔上台；法国2005年举行了关于批准“欧盟宪法”的公投，遭55%投票者反对而失败，许多分析认为法国反对原因是认为批准可能导致土耳其加入欧盟）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527130125421.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2006年，法国时任总统希拉克回见新上任的德国首相默克尔（图源：AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其国内也有一些变化。正发党在掌权期间因诉讼案件而差点被迫解散，案件最终由土耳其宪法法院一锤定音（观察者网注：2008年，土耳其宪法法院差一票认定正发党违反了土耳其政教分离的宪法要求）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个重要的变故，逐渐导致埃尔多安加大中央集权的力度，最后走向今天的总统制，终结了议会制。我认为，这个新制度降低了土耳其内外投资者的信心，对土耳其的经济发展不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：土耳其是否陷入了中等收入陷阱？您如何定义该概念？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢夫凯特·帕慕克：&lt;/strong&gt;这是与当今世界各地都相关问题。许多发展中国家的收入处于中高等水平，过去在提高人均收入方面取得了成功，但近年来他们进一步提高收入水平愈发困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其也是如此，在经济“更上一层楼”方面遇到困难。土耳其经济下一步应提高技术水平、生产效率，对外出口新产品，拓展国际贸易份额等等。但要达到这一新台阶，我认为接下来需要重要的制度变革，但这正是土耳其目前的难处。土耳其的体制机构在过去十年退化了。除非土耳其政治和经济制度得到改善，否则所谓的中等收入陷阱将长期存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527130155395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢夫凯特·帕慕克：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其经济下一步应提高技术水平&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《沙巴日报》&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76507d1fd64cb61d449150460f39e581</guid>
<title>Interview with Carlos Correa</title>
<link>https://www.guancha.cn/CarlosCorrea/2023_05_29_694448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
As they develop their economies, more and more countries of the Global South are increasingly looking to having their voices heard on the international stage. In order to raise their collective voice, developing countries are looking to cooperate with one another, alligning their goals and voices, through various fora and organizations. The South Centre is one such organization.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Recently, Guancha sat down with Carlos Correa, director of the South Centre in Switzerland. He expressed his views on how the countries of the South can enhance their collective voice, discussed his thoughts on topics such as de-dollarization and decoupling, and described the work of the South Centre.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526173951333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Guancha reporter interviews Carlos Correa&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The South Centre originated from a Non-Aligned Movement initiative, was established in 1995 on the basis of the former South Commission, and is headquartered in Geneva. Its basic purpose is to strengthen solidarity and cooperation among the countries of the South, working to allign their goals, and assist the Global South in solving diplomatic and policy issues. At present, the South Centre has 55 member countries, with China as one of its founding members.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A lightly edited transcript of the interview is attached below:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: Mr Correa, could you briefly describe to our viewers the work that South Centre does?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa: &lt;/strong&gt;The South Centre is an intergovernmental organization. We have 55 members. The South Centre aims at providing policy-oriented research for developing countries to develop national, regional policies, which are adequate for the development efforts they undertake. And also very importantly, the South Centre provides support to developing countries to engage in international negotiations in different areas: trade, investment intellectual property, health, etc. This is a very important role that we play. In addition to this, we also try to enhance the capacity of our countries in dealing with some important issues, some of them I&#x27;ve just mentioned. So we do trainings and capacity building; taxation for instance became a very important issue for the South Centre in recent times in this regard.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: What would you say has been the greatest accomplishment of South Centre recently?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa: &lt;/strong&gt;The South Centre has been able to help developing countries act together. In many instances, developing countries individually cannot influence the outcomes of international negotiations, therefore our role is to provide a platform for developing countries to discuss and understand their different interests. The ambition certainly is for us to get common positions in order to counterbalance the power of industrialized countries in many fora. I think this is an important achievement of the South Centre in many areas in which we have been able to support developing countries, by providing inputs for their participation in order for them to do tit in a more informed manner and influence the outcomes. We have done a lot of policy oriented research in many areas, which is being used by our countries as well. And when we look at the readership of our documents and books, we are very satisfied with the number of downloads. This an indicator of the impact that our publication have in addressing these issues which are so relevant for developing countries.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526174124637.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Carlos Correa (first from left) attends &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;a side-event during the 41st session of the UN Human Rights Council (HRC), co-sponsored &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;by the UN Office at Geneva (UNOG) African Group and &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;China (PHOTO/Xinhua)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: Administratively, how does South Centre handle all the work it is conducting? How do you prioritize?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa: &lt;/strong&gt;Our priorities are defined by the board of the South Centre, which elaborates every 3 years our work program, and they are also defined by the members of the South Centre, who meet once a year in the Council of Representatives. Both the Board and the Council decide what are the priorities for developing countries. Of course, these priorities change over time. For instance, climate change has become a major issue. Finance for development continues to be an important subject. Trade and development is also a challenging matter, including the relationship between trade and environment.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Hence, the priorities change over time. The South Centre is member driven. We have very close contact with ambassadors and delegations here in Geneva. We try to understand what the demands are, what the subjects of relevance are, and then we work on them.  We try to satisfy this demand and be able to operate in a manner which is dynamic and adapted to the circumstances at every time. For instance, during Covid-19, the South Centre did a lot of work in understanding what the situation was in terms of inequity in distribution of vaccines, how it could be solved, how manufacturing capacity could be enhanced in developing countries. This is one example of adaptation to the needs of developing countries at a certain point.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: You say that you are satisfied with the current reach of your reports, but how do you think you can further improve this reach and influence?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa:&lt;/strong&gt; We are never fully satisfied, we understand that we can do more and that we can improve. We also need more engagement from our members. Because we&#x27;re working in Geneva, we have close contact with Geneva delegations. An important objective for us is also to reach the capitals, for them to know what we are doing, what kind of analysis we are conducting, in order for them to be able eventually to benefit from that. It’s also very important for us to have the feedback from the capitals. In this regard, we have improved a lot based on a new communications policy implemented in the last few years, in terms of social media, and, as I mentioned, also dissemination of our publications. But there is room for improvement, hopefully with the support of our members and eventually new members; we are also looking for new developing countries to join the Centre. We hope that our role can be more impactful in the future.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: There are an increasing number of organizations, fora and international bodies that purport to represent the interest of developing countries and their perspective. What would you say sets South Centre apart from those other organizations?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa:&lt;/strong&gt; As I mentioned, the South Centre is an intergovernmental organization. Unlike some other organizations, particularly non-government organizations, we do not have our own agenda. Our agenda is the agenda of developing countries. This organization has been created by developing countries, it works for them, is owned by the member countries, so this is perhaps one important difference. We are very sensitive, as I mentioned before, to the demands, to the interest that may change over time, and we try to respond to them; this may be a major difference with other organizations. The fact is that, as an intergovernmental organization, we deal with government delegations here or from their capitals, and this is our main audience. Of course, we also have relationships with scholars, with NGOs, civil society, and these are very important, but our main addressees are governments, in particular those who are involved in international negotiations in Geneva, as well as in New York or in Vienna in some cases.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: What would you say are the most pressing challenges facing developing countries right now?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa: &lt;/strong&gt;Well, there are many. As we know, addressing the issue of climate change is a major challenge. Getting finance to implement policies in particular for adaptation is a particularly challenging. In recovering from Covid-19, addressing the financial situation and debt is a major problem, as many of our countries are indebted very heavily, in particular, low income and some middle income countries. The reform of the international financial architecture is a major issue; developing countries do need to work in that direction in order to ensure that this very significant problem is solved. Of course, there are other challenges, in terms of negotiations in WTO for instance. A reforms of WTO is being proposed by developed countries, and we certainly need an agenda from developing countries, so that this organization addresses the development needs and trade deals in a non-discriminatory manner.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: What do you think would be a viable path for reforming the international financial architecture? This is quite topical recently, because China is negotiating with some Paris Club countries about how Zambia&#x27;s sovereign debt is going to be restructured. This is seen as a major landmark or a major indicator of how future negotiations might go.&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa:&lt;/strong&gt; I think that&#x27;s an important step. We need the restructuring also of the international financial institutions, we need to give them a different approach. For instance, in relation to distribution of SDRs, they have not reached the countries that actually need them.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526174417120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Zambian President Hakainde Hichilema (right) and&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; Chinese ambassador Du Xiaohui (left) (PHOTO/Xinhua)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
We need to look at the dominance of the US dollar, which also is hurting many developing countries, as can be seen now with the depreciation of the currencies of many. This is a major challenge for developing countries on which they really need to work together, in order to be effective in changing the system. This is a major need for our countries to reform. A key factor of dependency of our countries is the financial system as it is today. And this needs to be changed.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: What are some of the practical proposals that you&#x27;re looking into for either debt restructuring or de-dollarization?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa:&lt;/strong&gt; Both of them. Debt restructuring is very important. We need to find the framework in order to do this in a manner that will help developing countries to overcome the current situation. The issue of de-dollarization is something that is coming, and we need to be prepared and to develop alternatives for that.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: What are some ways or proposals for achieving these 2 goals that seem practical, right now?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa:&lt;/strong&gt; Well, we still need to develop this in a manner that a significant number of developing countries join the efforts. As I mentioned, the possibility of de-dollarization is one which is foreseeable in the future, in the case of China, for instance, now with the use of yuan, also in the case of the currency of India, which is being used in many other countries. There have been some discussions in the context of Latin America also to develop a common currency to engage in trade. These initiatives are quite important, and this may be one of the basis for changing the current system, which is not supportive of development efforts of our countries.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: Previously, you had worked as an adviser on trade and intellectual property at the South Centre, which seems particularly relevant right now, both as intellectual property rights can sometimes hinder development, but also as talk of the decoupling has led to both China and the US working on securing their own trade and IP networks around the world. In light of this, what are some reforms that can be made on a global level?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa: &lt;/strong&gt;There is an agreement in the WTO, the TRIPS agreement, that has established minimum standards for intellectual property. Of course, one objective may be to look again at this agreement, which is quite clearly not working in favor of developing countries, in particular in some areas such as medicines or vaccines. However, this may be a difficult objective to achieve given that developed countries are very eager to protect the system and the intellectual property that they generate. Therefore, what we have as an alternative is to work for the time being within the system, but to use to the full extent possible the policy space which is allowed by the international system today. And there is a lot of room to do this in many countries. many developing countries have not used to the full these flexibilities in terms of, for instance, developing rigorous requirements for the grant of patents that will avoid the use of strategies by companies to keep monopolies without actually producing innovation. This is a very important issue in some areas, such as in the area of plants and medicines.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
There are other measures that can be adopted. For instance, in relation to limitations and exceptions for copyrights, we are working now with African countries to expand the public domain, increase the access to educational materials and research materials, and promote and allow research on the basis of digital information. All these are things that can be done. To the extent that national and regional policies are adapted, they should pursue this objective of using the policy space which is available today in the context of the international system.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Guancha: Recently there has been increased talk of decoupling and confrontation on the global stage. Key to this seems to be America&#x27;s desire to see all countries adopt a more western model of democracy, of governance, while China believes that development should be or is the most important democratic right of the people. What do you think of these competing narratives?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Carlos Correa:&lt;/strong&gt; Certainly, I think that development is key, and this is one of the reasons why we promote very actively the right to development. Such a declaration has already been adopted, now some discussions are taking place to develop a legally binding instrument on the right to development. But certainly, one important principle of international law is no interference, is to leave each country the freedom to define its own strategy of development. Any attempt to modify or to influence this is something that, in our view, is not acceptable. Every country has the right to determine what development strategy it will follow. And in some cases, we know they will follow strategies that are not based on the western model with great success. China, of course, is a major example.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526174511433.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;The US passed the &quot;Chips Act&quot; in 2022&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Thus, we think that the attempts by the United States to model the whole world cannot be in any way supported. We need to leave countries the freedom to make their own choices. And of course, we are very much concerned about the measures that United States is taking today to ban transfer of technology and equipment to China and other countries on the argument of national security, which is a very vague argument. Clearly, they want to stop the technological catching up of other countries. They want to remain as the technological leaders. What we need in the world is cooperation and solidarity, and not trying to stop progress of other countries. Certainly, we are very much concerned about these trends, support developing countries’ efforts to find their own strategy for development and counter these influence measures.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90077cd975e449d3bf9e7269764227d0</guid>
<title>过去30年美国利益往往就是世界的偏好，但现在不同了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_05_29_694447.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情、俄乌冲突、经济危机，我们所处的世界早已被深刻改变，但我们是否低估了变化带来的影响？又该如何理解我们所身处的这个“百年未有之大变局”？在这个过程中，西方精英又做出了哪些误判？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月16日，今日俄罗斯电台（RT）知名栏目“World Apart”专访中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文，就俄乌冲突、全球局势等重大敏感问题，与俄罗斯知名主持人奥克萨纳·博伊科（Oksana Boyko）进行了近半个小时的对话，引起国际广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话中文内容，作者授权观察者网独家发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【译/ 李鑫鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日俄罗斯：&lt;/strong&gt;您好，欢迎来到Worlds Apart节目。在过去的20年里发生了许多震惊世界的事件，有911事件和随后的反恐战争，然后是2008年的金融危机，阿拉伯之春，当然还有COVID-19大流行病。2022年是否会如今天的嘉宾所说，发生同样的地缘政治震荡？为了讨论这一问题，我请到了王文，他是重阳金融研究院的执行院长。王教授，很高兴再次见到您，非常感谢您抽出时间来和我们交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;谢谢您，谢谢您的采访，非常高兴能再次见到您。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日俄罗斯：&lt;/strong&gt;一年前，我采访过您，当时俄乌冲突还处于初期阶段，全世界都在努力理解、适应瞬息万变的现实。您从那时起就写道，2022年的全球意义被严重低估了，您声称2022年的意义比我今天在导语中提到的各种事件更重要，是什么让您觉得2022年如此重要？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;当我们讲述911或2008年金融危机时，我们都陷入到了以美国为中心的世界观陷阱中，2022年发生的事情打破了“美国中心主义”的国际秩序，这不仅是源于俄乌冲突，更源于非西方世界的集体觉醒并试图脱离美国主导的国际体系，美国仍然是全球实力最强大的国家，但不得不承认很多地区的一体化和去美国化进程都在加快，比如在中东、中亚、南美、东盟、非洲。这就可以解释，为何只有15%的国家选择跟随美国制裁俄罗斯。从这个角度看，2022年的全球意义在于这很可能就是美国霸权终结的起始年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/25/20230525160515646.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日俄罗斯：&lt;/strong&gt;王教授，你提到了很多有意思的观点，我很想继续追问。但在此之前，在您的一篇文章中，您写道，2022年的全球意义与冷战结束的1991年相当，这是相当矛盾的，因为在2022年一场战争开始了，而且是一场仍然看不到尽头的战争，是俄罗斯与西方世界这两个老对手之间的战争，是什么让1991年和2022年在您的认知中产生共鸣？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;谢谢您阅读我的文章。在我看来，1991年是后冷战时代的开始，2022年是后冷战时代的结束。在这个30年里，世界是以美国为中心的，美国的利益往往就是世界的偏好，美国的关切就是世界关注的焦点。比如，2001年美国被袭击，世界都同情并支持美国，2008年美国发生金融危机，世界都帮助美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2022年，美国主导的霸权时代正在终结，俄罗斯用激进的方式反对美国霸权，而其他地区也在悄悄谋求自主发展，试图摆脱美国的控制。2022年不只是一场战争，更是全球反霸权主义的集体行动，以美国霸权为主要特征的后冷战时代已经终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日俄罗斯：&lt;/strong&gt;我不知道您是否会同意我的观点，但我认为我们都对维持这种霸权或多或少有罪恶感，因为我们是在为美国的利益服务，甚至有时会损害我们自己的国家发展的目标和动力。1991年是美国主导地位的黄金年，当时，美国的声誉在很多大国中都是十分显赫的。如果我们回顾一下，在过去30年的历史中，美国有机会成为真正的领导者，而不是成为现在这样的封建霸主。您认为西方领导人有哪些关键失误或误判，导致了目前影响力的丧失？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;是的，我同意你的观点，西方精英们的确是自私的、自我为中心的，他们盲目自信，甚至是自负、傲慢的，他们误以为世界历史将以西方所创造的模式结束。事实上，世界许多国家，包括中国，一度曾相信过西方精英，甚至认为西方的确就是世界的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可惜的是过去30年，西方并没有提供给世界真正的公共产品，除了不断扩张掠夺，进而实现自身利益之外，西方没有为世界带来和平、繁荣与共同发展的机会，相反，他们带来的却是灾难、战争、危机、贫困等等，但凡西方多尊重一些其他国家，世界都不至于这么糟糕。所以，过去30年，世界其他国家逐渐开始觉醒，并谋求自身的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日俄罗斯：&lt;/strong&gt;中国人善于从更长远的角度看待历史和认识过去。我想大多数经济学家都同意，经济发展的中心确实在从一个地方转移到另一个地方，而并非像弗朗西斯·福山希望的那样停滞不前。这就是几个世纪以来的历史现实。现在经济发展中心正向亚洲转移。多年来，权力的转移和经济发展的转移是相当明显的。为什么您认为美国人正试图破坏这一进程，而不是挽救任何可以挽救的影响力和特权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我曾多次与弗朗西斯·福山教授交流。事实上，他的观点也在变化，他近年来对美国制度感到失望。他对美国政治的批判是非常猛烈的。他认为，美国不再是世界的榜样，在这方面，我同意他的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，美国政治精英是短视的，过于傲慢，不注重向历史学习，也不注重向他人的学习，总以为自己就是一切的标准。事实上，我想说的是，中国有将近5000年历史，曾有过20多个王朝，400多位帝王，那些王朝更替中的失败教训都能在美国找到印记，比如内部腐败、对外扩张、精英傲慢、经济乏力、民众生活痛苦等等。目前看来美国在未来仍然会很重要，但是作为帝国的美国已经衰败，且它没有力量拯救其终将霸权终结的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/25/20230525160816862.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登22日与麦卡锡在白宫会面，讨论债务上限问题 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日俄罗斯：&lt;/strong&gt;现在，我想换个角度问一下您，如您所知，中国主席最近访问了莫斯科，拜访俄罗斯总统弗拉基米尔·普京，习近平主席告诉普京，我们两国正在推动这些变化，这是世界100年来从未见过的变化，普京似乎也同意这一点，让分析人士开始猜测他们的意思，您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;所谓“百年未有之大变局”是2017年习近平主席首次提出的，对世界未来的判断。我还曾写过一本畅销书，书名是《百年变局》，许多学者都在预测，在2030年前后中国将成为世界第一大经济体，终结美国持续100多年的第一大经济体的地位。更重要的是，西方所主导的世界正在变得更加多极化，北大西洋不再是世界的中心区，西方主导权走到了尽头，非西方世界在集体崛起，从经济到政治，从科技到文化价值观，世界正在发生许多过去100年都未曾发生的现象。中国人思考所谓的“百年变局”，实际上是在鼓励自己要适应变化、推动创新、提供贡献。在“百年变局”中，中国希望做得更好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcd97e50a84ac3d4fd23a4cd516df85b</guid>
<title>中低收入人群的收入没有明显增加，这值得我们高度关注</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYuanChun/2023_05_29_694444.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 刘元春】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我主要想从资产负债表的角度来谈谈对当前一些数据变化以及未来形势变化的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要从这个角度而不是简单地就国家统计局发布的一季度和四月份的数据进行解读呢？原因在于这轮复苏与我们通常所说的周期性复苏有着很大的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年疫情对各个经济主体、资产负债表行为模式的冲击与我们通常所说的“由繁荣到萧条再到复苏”的传统周期调整是不同的。因此，在这轮复苏里，我们需要关注资产负债表修复的状况，以及经济主体在资产负债表修复过程中各种预期和内生动力的变化状况，而不是简单地基于流量来进行分析，这是十分重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年疫情对我们社会运行的模式、资产负债表的状态，以及对于社会的心态都带来了显著冲击。我们在进行短期经济分析时，必须要深入到存量、深入到资产负债表来进行研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;企业资产负债表：大企业和中小企业修复分化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前社会修复和交易修复的阶段来看，5月份的数据显示当前社会修复已经完成，交易修复也已经出现了明显的上扬，但仍未完成。最重要的是，目前我们未步入到修复的第二个阶段，即在进一步交易修复的基础上出现利润修复，从而带动资产负债表修复的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这样一个特殊阶段，企业资产负债表的修复出现了较大分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，大型企业与中小企业尤其小微企业之间分化明显。国有企业在一季度整体利润达到了1万多亿，同比增长12.4%，但中小企业尤其是下游的中小企业和服务类中小企业，不但没有出现全面的交易修复，反而在社会重启过程中出现了进一步回落，利润呈现出持续的负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人民大学、邮储、工信部联合编制的“小微指数”可以看到， “小微指数”在二月份反弹到高点之后出现了明显的回落，三月份、四月份小微经营状况也呈现出持续性的回落。国家公布的小型企业PMI指数已经低于“荣枯线”和整体经营总额，相关一系列财务参数出现持续的恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/29/20230529081425135.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，民营企业特别是房地产相关的民营企业没有出现资产负债表的改善。虽然房地产整体资金来源改变了去年极度恶化的状态，渡过了最危险的时期（也就是去年底到春节全面恶化的状态），但是它的资金来源在四月份仍然呈现负增长。如果资金来源总体呈现负增长，这就表明资产负债表没有出现改善，反而正处于调整与恶化的状况中，即在开发板块和金融板块分拆之中，房地产企业的流动性存在结构性的改善，但总体状况仍相对较差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是，从民营企业角度看，在大量的资金涌入国有企业、大量资助项目落地国有企业的情况下，它所产生的复苏效应并不明显。市场主体的信心虽然有所好转，但是依然处于相对低迷的状态。因此，民营企业由于资产负债表和利润没有出现根本性改善，它的投资出现持续回落也是十分自然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在四月份，民间投资增长速度从去年底的0.9%回落到现在0.4%左右的水平，这体现出我们复苏的进程以及扩张性政策尚未在根本上使民营企业在利润和资产负债表上获得改善。因此，它的预期和动能也难以大幅度上扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从企业整体状况的分化和资产负债表改善的分化状况中能够明确看到，目前的政策实施力度还不足以全面启动经济复苏，政策传递速度并不是“一马平川”，而是比我们传统意义上想象的要慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/29/20230529082012800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;居民资产负债表：中低收入人群收入未出现明显增加&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要关注的第二张资产负债表是居民资产负债表。虽然居民一季度收入同比增长5.1%，实际增速3.8%，但4%左右的居民收入增长并不足以给“拉动消费的关键人群”在收入和资产负债表带来明显拉动效应。这是由于在疫情期间，很多中低收入人群的收入分配状况有所恶化，典型事实就是中低收入阶层占整体收入比重和占GDP比重是下降的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就是说，我们启动消费最为核心的载体——中低收入人群的收入没有明显增加，这值得我们高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，从宏观角度来看，3.8%的实际增长速度要明显低于4.5%的GDP增长速度。此时，国民收入分配中间便出现了一种收缩性的分配，也就是说大量资金用于投资资金，而没有用于消费资金。这是由于居民收入没有超过国民收入，而出现了收缩性的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状况在过去三年中已经出现，它一旦出现很可能会引发整体收入的下降，收入的下降也会引起需求的下降，进一步影响价格，再影响利润，从而产生价格下降与工资收入减少之间的正反馈体系。这种循环如果出现，对于下一步的复苏会产生不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从宏观角度来看，居民收入增长速度过度低于GDP增长速度时，收入分配进一步偏向企业和政府会导致消费提振难以具有宏观格局上的支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从中低收入人群来看，边际人群（特别是农民工）外出务工的比重和工作时日显示出上涨的状态。但是，引领社会消费的年轻人就业率处于持续下降的状况，这对我们相关的消费启动会产生明显的收缩效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/29/20230529082133516.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们需要关注农民工、年轻人的收入增长和就业情况以及资产负债表的情况。党和政府的消费政策也关注到这一点——简单的消费刺激不是我们的重点，让大水漫灌刺激消费更不是我们的选项，我们是要在增加居民收入的基础上来进行消费的修复和扩张。所以，我们必须要具有中期视角，通过形成居民收入四个部分的有效增收机制来进行短期政策的构建和相应的中期预期的调整。具体而言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 工资性收入
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该收入目前处于相对疲软的状态，这就要求我们必须重视目前各行业所形成的“降薪潮”。在目前价格水平下滑的状况下，如果让“降薪潮”形成一种潮流，对于预期和消费的修复是十分不利的。我们不能让这种“价格下降—收入下降”的螺旋机制形成。美国目前重点防范的是形成“价格上涨—工资上涨”的螺旋机制，我们则需要思考相反的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 经营性收入
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小微企业和业主的经营性收入出现明显下降。那么如何在中小企业低迷状态持续蔓延的情况下，加大对于中小企业的帮扶力度呢？虽然目前国务院和地方政府都出台了进一步的帮扶政策，但值得注意的是，帮扶的力度不能递减，甚至在某种程度上需要加大，从而帮助中小企业突破当前的难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 财产性收入
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，整体资产价格的稳定与反弹有利于整体居民资产负债表的改进；而“物价下降”和“金融产品价格下降”，这种“双下降”会导致居民预期承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 转移支付
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，尤其是今年的转移支付增长速度都比平均增长速度低，这说明我们需要加快落实民生型政府的建设，并在实施积极财政政策时，实施“更积极”的转移支付政策，这是社会稳定的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“稳转移支付”和“稳安全网”在中期布局上起着基础性的作用。居民资产负债表没有改善（仅3.8%实际增长速度），甚至对于消费起支撑作用的一些边际人群，（如果考虑到结构性因素）他们的资产负债表不但没有改善，反而出现恶化，这样的现象值得我们高度重视。当下，我们出台一些关于中期定位收入增长的方案是极其重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政府资产负债表：积极的财政政策需要真正积极&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三张资产负债表是政府资产负债表。一季度财政收入已经转正，这是一个非常重要的信号，也是中国经济复苏十分重要的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们考虑到结构、发达地区和内陆地区、中央政府和地方政府（地方政府考虑到省级和县级的财政），我认为财政收入约0.6%的正增长还不足以支撑基层财政的全面改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当前面临的状态是，一些中西部政府在债务、房地产和经济低迷的约束下，它的税收仍然处在负增长的状态，非税收入还在持续正增长，这导致政府积极的财政政策“不能到位”。这个“不能到位”体现为目前一季度广义的支出，即一般公共预算支出加上基金类的支出，实际增长速度远未达到预期的6%左右，反而处在低于1%的低水平。因此，从广义财政支出的角度来看，积极的财政政策依然是不够积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到总体财政政策“不积极”、存在结构性的约束和地方政府尤其县级政府资产负债的恶化，宏观政策难以在基层落地和形成微观的渗透性，这也要求我们在财政政策上：一是在节奏上要靠前发力；二是在总量上要进一步向宽松调整；三是在结构上中央财政要加大发力的力度。在目前进行阶段转换的过程中，中央财政担当更大的重任是十分重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国经济的复苏之路已经全面开启，但由于结构性分化，资产负债表修复尚未全面展开。因此，在4月份、5月份出现一些参数的回调和波动是十分正常的现象，这也决定了我们在向第二阶段利润修复和资产负债表修复转换的进程中，政策一定要着眼于目前资产负债表的变化和各类主体相应的结构性分化和行动上的变异，从而从更深层次来分析目前宏观运行的新机制、新现象、新规律，同时在政策上给予相应的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文整理自刘元春在CMF宏观经济月度数据分析会（2023年5月）上的发言，较原文略有删改。】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>