<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ecbb13cc408efdbe9a6f70d2de6fad3</guid>
<title>美国为何会攻击中国的地震监测中心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuyuantantian/2023_07_26_702470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/玉渊谭天】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天上午，谭主关注到一则不寻常的消息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖北省武汉市公安局江汉分局发布警情通报称，武汉市应急管理局地震监测中心的部分网络设备被植入木马病毒，初步判定这一事件为境外具有政府背景的黑客组织和不法分子发起的网络攻击行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信不少人和谭主一样，看到这一消息有些疑惑，很多地震数据不都是公开的么，境外黑客组织和不法分子为什么要攻击一个地震监测中心？他们又来自哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谭主联系了武汉市应急管理局，对方表示，国家计算机病毒应急处理中心和360公司对木马病毒进行了溯源分析，我们从这两家机构获悉，这个境外黑客组织来自美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是美国，美国对中国的地震监测中心发动网络攻击，到底想干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这一问题，谭主和一名专业人士聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，地震波穿过的地下介质、结构不同时会产生波速的变化。而获取地震监测中心的相关数据可以推导出某一区域的地下结构和岩性。例如推测地下是否有大型的空洞，进而推测它是否是军事基地或者指挥所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他给谭主打了个比方，就好比一个人晚饭后出门，他会听到各种声音。把这些声音同时放在一起，可能会觉得很吵闹，是噪音。但对这些声音进行最简单地分析，你就会得出很多信息——有风的声音，有汽车的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发动这次网络攻击，是想分析什么呢？谭主决定从美国情报机构入手，找找线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国情报机构，不少人耳熟能详的，有美国联邦调查局（FBI）、美国中央情报局（CIA）、美国国家安全局（NSA）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，这些机构只是美国情报体系的冰山一角，当前，美国有18个情报机构：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726150257831.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这18个机构隶属美国不同部门，共同织起了一张情报大网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，美国中央情报局（CIA）和美国国家安全局（NSA）是发动网络攻击的“惯犯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，我国西北工业大学就遭到美国国家安全局（NSA）的网络攻击。2个多月前，谭主还做了《独家解读：现实版“黑客帝国”离我们有多近》，细数美国中央情报局（CIA）是如何在网络上开展破坏行动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络攻击很有可能还是这两个部门发起的，那在美国的设想中，如果获取了这些数据，谁来做分析的工作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合这次美方对地震监测中心的网络攻击行动，谭主对这18个情报机构的职能进行了梳理，而后，将目光锁定在了一个机构上——美国国防情报局（DIA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防情报局（DIA），作为美国国防部下属的对外军事情报机构，它的雇员数量以及预算等信息都属于保密状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近和它相关的报道，是DIA在去年年底成立了一个“中国任务小组”，这个小组召集了一批分析师和专家，专门为DIA提供针对中国的“工具箱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，DIA还会定时发布“中国军力报告”，这份报告对美国制定军事领域的对华政策有重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，关于DIA的信息并不多。但在仔细查询了DIA的发展历程与组织架构后我们发现，DIA还有一项职能——军事地质研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这张图上就能看到，地质学与军事有着很强的关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726150307879.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海湾战争，被称为“现代战争与传统战争的分界线”，美军将大量高科技武器投入实战，在战场上展现出压倒性的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，很多人都将注意力集中在美国的制空权上，很少有人注意到另一个因素——美军的地质及地形情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发动战争前，美军就对伊拉克的地质资料进行大规模地获取、分析，确定了伊军的指挥机构藏在地下30米处，并且，美军还对该机构所处位置的岩层进行了地质分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争一开始，美军发射了带有地质信息芯片的激光制导钻地炸弹，直接摧毁了伊军的指挥机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这，再回过头看看此次武汉地震监测中心遭到网络攻击事件，是否有些细思极恐？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战争形态的不断发展，民用与军用设施的界限越来越模糊，精确打击变得越来越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要精确打击，就需要更多的地质与地形情报作支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了获取这些信息，美国情报机构加大了网络攻击与网络窃密的力度。当前，美国已经打造了网络攻击全套武器装备，能够随意攻击全球目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关报道称，美国利用目前掌握的地质情报对全球一万多个重点地下目标进行了多次模拟打击试验，为其精确打击提供重要的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着我国地质学的发展，地震监测中心监测的数据会越来越多维，这也意味着，一旦这些信息泄露，能够被分析出来的信息会越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专业人士表示，现在监测中心还会同步监测地下水位与土壤等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谭主注意到，美国国防情报局（DIA）在几年前就开始研究土壤对军事行动的影响，相关研究已经细分到土壤含水量、温度分别会对军用车辆通行产生什么影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国的国家安全战略将中国定义为“战略竞争对手”，美国各大情报机构也都将自己的首要任务调整为帮助美国在与中国的战略竞争中取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国防情报局（DIA）总部的墙上，有这样一句话，要注意普通民众的意见、评论和玩笑。这句话是提醒他们自己，任何细微的数据和信息都具有非常大的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国国防情报局（DIA）就抱着这样的态度，盯着中国，希望通过网络攻击等非法手段获取中国的信息，制定针对中国的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国情报机构研究的网络攻击武器，已经渗透到各个行业当中：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中央情报局（CIA）研究的黑客程序能够专门针对智能电视，并且，他们制造的一千多种黑客系统几乎可以覆盖目前市面上绝大多数的电子设备系统；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家安全局（NSA）下属的“特定入侵行动办公室”（TAO）研究如何远程入侵汽车计算机系统，以暗杀特定目标；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国攻击地震监测中心的举动则表明，下一步美国网络攻击的对象要向日常化、生活化渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络攻击，看起来离普通人很遥远，但美国在开发网络攻击武器时，就有意识地和普通人息息相关的领域相结合，一旦其发动网络攻击，受影响的，也会是普通人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的“敌人”，我们要做的不单单是提升自己的防护能力，更要通过跨学科、跨领域的协同，织起一张防护的“天网”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于微信公众号“玉渊谭天”，观察者网已获授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c35aaf4c825e46cf08d63717f654f612</guid>
<title>捷克外交就是想取悦美国主人，令人遗憾</title>
<link>https://www.guancha.cn/PetrDrulak/2023_07_26_702408.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在中国人的印象中，捷克过去既是东欧工业的象征，有着著名的军火产业和斯柯达汽车厂，也是文化输出国，有中国人喜爱的米兰·昆德拉（Milan Kundera）和《鼹鼠的故事》。东欧剧变后，捷克与中国的关系稳步发展，是最早与中国签署“一带一路”合作文件的欧洲国家之一，也是中国-中东欧国家合作机制的创始国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过自新冠疫情爆发以来，两国关系经历了较大的恶化。2023年5月，捷克外交部长利帕夫斯基称捷克“不是活跃成员”，正考虑是否跟随波罗的海三国一同退出中国-中东欧国家合作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，布拉格查理大学政治研究学院和国际研究学院教授，捷克前外交部副部长、前驻法大使杜龙备（Petr Drulak）接受了北京国际对话俱乐部发起人、观察者网特约主持人韩桦的专访。他坦言，近年捷克外交受意识形态左右，令人遗憾，短期内估计不会有重大突破。此外，他还认为美国是阻止俄乌冲突结束的主要阻力，提到中国应该如何应对西方的制裁，并讲述了自己任职驻法大使期间恢复著名作者米兰·昆德拉捷克公民身份的经历。他同时发布关于抨击西方推动他国政变，却在国内施行寡头政治做法的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/PetrDrulak/2023_07_22_701936.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;深度分析时评&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3270835010992672940&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;采访视频&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【采访/北京国际对话俱乐部发起人、观察者网特约主持人  韩桦，编辑/观察者网  李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为捷克前第一副外长，您如何看待目前的中捷关系及其走向呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;感谢你的提问。首先，我想强调自己现在是独立学者，不是任何一方的发言人，我只代表我自己的个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为当前的中捷关系还远远未达到其潜力，首先是新冠疫情的破坏，但现在当各国关系开始复苏时，捷克又面临相当大的意识形态障碍。现在的捷克政府与以前的政府不同，他们用一种非常意识形态的方式看待问题，不认为应与不同政治制度下的国家之间能有强有力的合作关系。他们开始执政时就声称将降级对华关系，现在算是“说到做到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾提到中捷在双边关系中存在一些障碍，特别是在人权问题上，您也公开反对这种以人权为导向的双边关系发展。是否可以从您的经验出发，给现任政府一些建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;在捷克，我会开诚布公地说，我们不应该把自己的人权概念强加给其他国家。每个国家都会根据自己的情况，以自己的方式关心人权。我认为国家之间的合理对话是建立在这一共同认识上的。我的建议是，让我们着眼于未来，这对我们国家来说是互利的。我们应淡化对彼此内政的批评，这不应属于外交的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期捷克外长在与美国国务卿的会晤中，说中国-中东欧国家合作机制“没有立场，没有未来”，他甚至说捷克在考虑退出该机制。在您看来，是什么促使捷克外长说出这番话？它对该机制的发展、捷克与中国和西方的关系有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;正如我一开始说的，现任捷克政府不大认为应与具有不同政治制度的国家合作。因此，这一声明是布拉格现在意识形态障碍的氛围所造成的。但是，我想强调的是，这一声明可能过于极端，甚至对布拉格政府的大多数成员来说也是如此。尽管这是外交部部长的声明，但我想说，这位部长实际上以发表各种不负责任的声明而闻名，不仅是关于中国的，还有关于俄罗斯和其他国家的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/24/20230724115302104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月3日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;捷克外长扬·利帕夫斯基（Jan Lipavský）与美国国务卿布林肯见面（图源：布林肯推特）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这一方面较为严肃，因为这是外交部长说的，但另一方面，也别太把这些话当回事。我相信，捷克政府里有一些声音明白中捷关系的重要性，不能因为一时的意识形态声音而放弃。在我看来，与美国国务卿会晤期间或之后发表的声明，也是捷克外长想取悦美国主人，这样搞外交令人遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接下来会怎样？捷克外长表态只是一个政治姿态吗？是否会对双边关系带来实质性的损害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;我并不认为捷克会退出中国-中东欧国家合作机制。这不是我期望的，尽管在国际政治中你永远无法排除任何事情的发生。然而，当我们谈到前景时，在我看来，我们也无法期待中捷关系在目前政府任内有任何重大突破。但在未来不到两年的时间里，捷克将选举立法选举，现政府内的许多党派将会出局，那将是捷克重新思考与中国关系的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大家都在“去风险”，欧盟只是姗姗来迟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：让我们谈谈欧盟对中国的态度。欧盟对中国的态度似乎存在一定的矛盾：一方面将中国定位为系统性的竞争对手，并强调要“去风险化”，另一方面又希望促进经贸合作。这两种立场能否共存？欧洲最终会有一个统一的战略吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;我相信这两种方式可以共存，原因是“风险”意味着在某些领域，欧洲和其他国家相比，已经变得过于脆弱了。这不仅仅是和中国，和印度、中东，甚至还包括美国相比，我们都变得太脆弱了。在新冠疫情期间，由于全球各地的封控措施，一些非常重要的物品，如药品，出现了短缺问题。这提醒我们，我们每天生活的必需品以及一些重要商品，实际上是全球供应链的一部分，而这些供应链事实上可能遭到破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/24/20230724115635457.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新冠疫情凸显了供应链的重要性（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，欧洲从中得到的教训是，我们需要有更大的韧性，在某些领域，我们也必须更加自给自足。我们在这方面的努力实际上与中国相同，因为中国领导人也相当清楚，在某些领域几乎需要实现彻底的自给自足。欧洲人也会这样做，但这并不意味着欧洲想破坏与中国之间非常重要的贸易关系和投资关系。我相信，这种关系还有待发展，我们可以看看法国或德国人，他们已经充分意识到了这种关系的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，也无需讳言，美国对一些国家施压，让他们少与中国打交道，而一些国家确实遵循了这一路线。如果他们与中国之间没有经济利益，他们可以这样做。但如果他们真的是因为大西洋联盟的驱使而放弃了自己的经济利益，那就很可惜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是指这更像是一个已经在实施中的连贯战略？一方面，他们的“去风险”不仅是针对中国，更是为了经济自给自足并更有韧性，另一方面他们仍然继续推动经贸合作。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;我认为实际上可以同时做到这两点，因为你只需区分经济、安全和国家安全的领域，需要对涉及国家安全的贸易和开放更加谨慎，并更注意筛选投资者。自由主义全球化意味着对所有人和所有事物开放，但这已经结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：实际上，“去风险”是欧盟领导人采用的一种说辞，而不是美国人说的“脱钩”。因此，在你看来，“去风险”更像是一个中立的做法，大家都可以采用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;对我来说，这是一个技术问题，而不是意识形态问题。技术上在于区分哪些领域涉及国家安全，并尽量减少威胁。“脱钩”更多属于意识形态问题，意味着真的不想发展关系，但我并没有感觉欧洲希望这么做。在欧洲，当然有一些国家走“脱钩”道路，但实际上没有一个主要的欧洲经济体能够这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这也显示了欧洲的某种独立性，释放来自美国的一些压力?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;值得玩味的是，欧洲从去年以来一直在紧密追随美国的俄乌冲突立场，实际上放弃了在对俄罗斯关系上的任何自主权。但我不认为欧洲对中国也能这样做。欧洲实际上放弃了它与俄罗斯的经济利益，这已经很过分了。它不能同时再放弃与中国的经济利益，这对欧洲来讲牺牲太大了，无疑属于“经济自杀性”行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c07e9d8191099ac60e512af9af6e44fc</guid>
<title>80%秦军都是远程兵？从文物古籍考证秦汉时期中国军队真实弓弩装备率</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengBingQi/2023_07_26_702402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黎子堂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为秦汉最标志性的武器，弩，素来被网友们当作秦军、汉军征讨四方的大杀器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自秦兵马俑、汉画像砖出世以来，衍生出了诸多关于秦汉弩的暴论，如射程超越AK的大秦歼星弩，秦军弓弩装备率高达80%。前者已经成为网络经典笑话，但后者，却仍被不少人奉为圭臬，仿佛秦汉时的中国军队，是极端依赖远程而不敢近战一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文便尝试结合简牍史料和考古发现，破除这一暴论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从兵马看秦中央军弓弩装备率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说兵马俑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前对兵马俑研究主要参考王学理《秦俑专题研究》，但该书数据繁杂混乱，难以梳理。故一号坑笔者主要采用第一次发掘报告中的东端五方坑陶俑情况列出数据，而二号坑则由王氏书中整理而成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一号坑：1. 按第一次发掘报告时，东端五方内出土陶俑1087件，铠甲俑687件，袍俑400件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中持弓弩俑计有451件，弓弩装备率为41%。但这个数值是偏高了，因为这次发掘的五方是阵的前部分，而整个一号坑是一个长方形，弩兵主要在阵表面，即前后和两翼，阵中有大量的随车步兵是使用长兵的。按王氏观点，整个一号坑内预估有陶俑近六千，其中使用长兵，进行白刃格斗者占全坑85.6%，则远射兵将只占到15%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/21/20230721083349234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：《秦俑专题研究》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/21/20230721083357988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：《秦俑专题研究》/王氏认为一号坑为矩阵，但按李训详先生观点，一号坑为长方形，非矩阵，当是冲方。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二号坑：有射兵营（344人，其中弓弩兵占298名，占86%）、车兵营（192人）、车步骑混编营（车乘员39人、随车步卒144人、八骑殿后）、车步营（车乘员18、随车步卒120）、车骑营（车乘员18，骑兵108）。总的弓弩装备率为30%。考虑到骑兵也使用弩，弩的装备率还更高些，但也达不到80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/21/20230721083410559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：《秦俑专题研究》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，兵马俑中的弓弩占比并没有人们想象中的那么高，而是在15%-30%左右；能达到80%弓弩装备率的，是专门的射兵营，而不是全军的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，以一号坑为例，兵马俑呈现出的秦军是一支进攻型军队，战法是万弩齐发后，车步齐进以白刃格斗取得胜利。其决定胜负的力量是披甲执锐的武士，而非持弓弩的远射兵种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从秦简开始看秦地方部队弓弩装备率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是地方军，就现有材料来看，秦地方军的弓弩装备率是高于中央军的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据里耶秦简中记录的迁陵武库库存武器：弩二百五十一件、戟二百五十一件、而甲有三百余件，排除了戟兵同时装备弩的可能。考虑到迁陵武库为县级武库，这些装备应是供应于二线部队即乘城卒一类部队的。其弓弩装备率也不过是50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了里耶简，岳麓简中一道算术题也反映了秦军的弓弩装备率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
题目为：“卒百人、戟十、弩五、负三。”一些人想象成十名戟兵中五个人额外装备弩，三个人背负箭箙。但题下的答案已经很明了了，这是个比例题。答案：“戟五十五人十分人十、弩廿七人八分人十四、负十六人十八分人十二。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是一百人中，戟兵55人、弩兵27人、负兵16人，余的两人或为军官。再考虑到卒在秦汉时主要指材官骑士等专业士兵以外的一般兵役者，则这边应也是反映地方部队装备的，其弓弩装备率为27%。不过要注意这里只是一个百人卒的装备情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，秦地方军的弓弩装备率有高有低，高者可达到50%，低者，一卒的弓弩装备率不过27%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从马王堆遣策看汉初侯卫队弓弩装备率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是汉初的情况，马王堆出土遣策极大丰富了社会生活史的研究，但是对于其中包含的军事信息则研究较少。比如三号墓遣策中记载的轪侯家卫队装备情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按遣策中记载：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从者：“执长弪矛八人”“执短铩者六十人”“执革盾八人”“执盾六十人”“执短戟六十人”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卒：“卒不胄、操长戟应盾者百人”“卒不胄，操长铩应盾者百人”“卒不胄，操弩负矢百人”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总计196人的从者，300人的卒，合计近五百人，皆属于轪侯家卫队。这种五百人编制的卫队在汉初应该较为常见，如刘邦曾“令卒五百人一都尉为相国卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单论卒的话，这300人卒的弓弩装备率为33.3%，加上从者，近五百人的弓弩装备率为20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，就马王堆遣策反应的汉初侯国卫队情况来看，弓弩装备率在20%左右，排除掉地位较高的从者，单论卒，也不过33.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/21/20230721084442324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>156fe272268af7b2668e80dc789e74a6</guid>
<title>越南数字强国战略，部分动机中国要注意</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2023_07_26_702401.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵卫华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着工业革命4.0的深入发展，数字化领域逐渐成为各国竞争的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南是较早注意到上述发展趋势，并以数字强国战略来应对工业革命4.0的国家之一。虽然社会总体发展水平较为落后，但越南在以第五代移动通信技术（5G）、互联网和电信业为代表的数字领域里的表现可圈可点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中美战略竞争的加剧，越南提出抓住工业革命4.0和大国竞争带来的机遇，利用本国在数字化领域的后发优势，实现弯道超车，达成其“中等强国”的战略目标，实现“两个一百年”的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南数字强国战略涉及社会经济发展、国家安全和对外战略等诸方面，特别是在美国印太经济框架将数字领域作为与越南在东南亚合作的重点内容，企图拉拢利用越南作为其在东南亚遏制孤立中国战略支点的背景下，越南数字强国战略的总体目标、具体举措与未来的走向，不仅事关中越关系的大局和走向，而且更关系到中国在中南半岛和东南亚的地缘安全和国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，国内外研究工业革命4.0对国际关系影响的文章虽然已不在少数，但国内的相关论述绝大部分都是从中美博弈等宏观全局角度进行叙事的，少数涉及越南数字领域的文章也仅是涉及越南数字经济发展概况或中越之间生产链转移问题，尚没有出现专门研究越南数字强国战略的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外的研究成果，绝大部分也是聚焦中美在数字领域的博弈，但部分欧美学者已经注意到了越南在中美数字技术博弈中对于美国的地缘价值。越南在相关领域的研究虽然也聚焦中美博弈，但其关注中美博弈的主要目的还是在于思考越南的处境和政策应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，国内在战略层面上，专门从中美博弈与地缘政治视角出发来研究越南数字强国战略及其目标、措施和影响的成果还近似空白，亟需引起研究界的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/14/20230614143845550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：vietnamnet.vn&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、越南对工业革命4.0的认知和数字强国战略的提出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业革命4.0的基础是以计算机硬件和网络为核心的数字信息技术，而这恰恰是越南军方拟重点发展的“不对称”作战理念的核心技术支撑。因此，2011年4月，当工业革命4.0的概念在德国汉诺威工业展上首次被提及后，很快就引起了越南军方的关注，并促使越南高层做出了两个重要决定：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是加大对科工贸一体化机构越南军工电信集团（Viettel）的支持力度，加强对数字信息领域的探索；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是组建越军首支网络特种作战部队“86号司令部”，以应对数字化浪潮带来的安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两大举措当时虽然只是基于对国防安全方面的考量，但实际上拉开了越南应对工业革命4.0和数字化转型的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，达沃斯论坛将“第四次工业革命：转型的力量”作为主题，在越南引发了一场持续数年对工业革命4.0的社会大讨论。越南社会各界在越南最高层的支持和推动下，从社会经济发展模式转型、国家对外战略和安全等方面深入探讨了此轮革命对越南带来的影响，并提出了诸多对策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年12月，时任总理阮春福指示由越南科技部牵头协调各部委研究评估工业革命4.0对越南的影响，并就如何应对此轮革命制定出相应的预案，以作为越南高层讨论应对方案的基础。经过数月深入讨论，越南高层和相关专家最终达成共识，认为工业革命4.0给越南带来了深远复杂的影响，既使越南面临严峻的挑战，也为越南带来史无前例的机遇，总体而言机遇远大于挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）工业革命4.0和数字化浪潮给越南带来的挑战
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，数字化浪潮将消除当前越南经济发展所依赖的核心优势，必将对经济发展和社会稳定带来严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张明俊和邓庭天等人认为随着工业革命4.0的深入发展，数字化和人工智能相结合将使越南现有的人口红利和劳动力优势迅速消失，造成大量人员失业，严重冲击越南社会的稳定。据越共中央理论委员会的陈阮雪副教授估计，在未来十年内，大约将有86%的越南劳动力面临失业或转型的危机。同时，此次革命将加速发达国家的数字化和智能化进程，促使发达国家将高污染生产链向越南转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，工业革命4.0和数字化浪潮将重塑社会运行方式，对越南的国家安全构成严峻的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，时任越南政府副总理武德儋认为此次革命的核心特征是“万物互联”，数字技术与互联网相结合使越南与世界紧密连为一体，在给越南带来机遇的同时也使越南面临各种威胁。最突出的是数字化模糊了传统的陆海空间物理界限的限制，使敌对势力和犯罪分子可以利用技术漏洞通过网络空间对越南进行渗透和破坏，不仅攻击越南的金融经济系统，还对越南实施舆论渗透、文化入侵，攻击社会主义制度和越共的领导，挑拨民族关系，入侵国防和安全系统，严重威胁越南的社会稳定、国家安全和网络空间主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，工业革命4.0将使越南国防面临严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，时任越南国防战略研究院院长阮德海中将认为，工业革命4.0将给国防和安全领域带来全面巨大的影响：一是催生了新式武器和装备系统，二是出现了新的战争模式和作战方式，而最大的消极后果是在数字化背景下主流武器装备日益向尖端化和大型化方向发展，从而使武器装备变得日益昂贵，在经济上完全超出了越南的负担能力。而且，大型武器装备的制造日益集中到少数几个大国和强国，这使得国际武器供应完全依赖大国，因此选择以装备取胜的路径不仅将使越南陷于军备竞赛而最终经济崩溃，还会使越南在武器上受控于大国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>