<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40a6c3c5d6369f515c0c89e05a9ea54f</guid>
<title>尹志尧的“并购术”：中国半导体设备平台化突围利器</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_03_778104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“目前半导体产业的并购整合热度很高，这是一件好事。但为什么这两年真正重量级的并购还是不多？大家有没有想过，背后核心的原因是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月27日，半导体设备龙头企业中微公司董事长尹志尧在2024年及2025年Q1业绩媒体见面会上抛出了上述问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是目前半导体产业界普遍关心的议题，各方正在积极寻求现实性的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹志尧对此问题做了一个设问式的拆解：“如果涉及到两个上市公司之间的合并，那么有没有把这两家公司合并后的驱动力和利益关系讲清楚？如果是上市公司收购非上市公司，如何保证非上市公司创始人员或者老股东的预期兑现？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一连串的发问直指核心痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/03/20250603170440668.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中微公司董事长尹志尧&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，尹志尧给出了一个颇有创新性的并购整合策略——&lt;strong&gt;“阶梯型溢价&lt;/strong&gt;”。即如果是上市公司收购非上市公司，上市公司作为收购方不一次性支付全部高额溢价，而是要求被收购方的原股东或管理层承诺一个3到5年的详细业务发展计划。如果在未来3到5年内，被收购公司成功完成了其承诺的业绩目标，那么收购方将在初始收购价的基础上，额外支付后续的“阶梯型溢价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;告别“春秋战国”，中国半导体前道设备进入深水区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年开始，受不确定的地缘政治波动压力，以及中国半导体产业内生需求等多重驱动力的加持，中国半导体设备领域进入发展快车道。到2022年，用了五年的时间，全球半导体设备市场总规模从500亿美元起步，突破了千亿美元大关，翻了一倍；而同时中国半导体设备市场则增长了五倍，达到250亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公开信息，考虑到目前国内在建的各个fab厂的进度和产能规划，预计到今年年底，中国半导体设备市场占全球比例将逼近40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所之前曾撰文提到，&lt;strong&gt;2023年中国大陆半导体几乎以一己之力扭转了当年年初全球的悲观情绪&lt;/strong&gt;（大批分析师预测同比下降两位数百分比），最后数据校正下来一看，几乎和2022年大抵持平（如下图），可见中国大陆在这一领域的动能是多么强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/03/20250603170537765.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果具体而微地分析大陆半导体设备，尤其是前道设备领域，正在面临着产业端（尤其是下游终端需求）、资本端、政策端等多维度的“蝶变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，半导体产业端大浪淘沙，已经出现了产业出清优胜劣汰的正向态势。对此，尹志尧表示：“在产业初期，赛道比较火的时候，你很难去限制哪些人可以创业，哪些人不创业，所以一定是春秋战国形态，之后最后能生存下来的优质企业并不多，这是个客观规律。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，中国半导体设备行业正经历一场深刻转型，其发展重心已从初期的、以填补空白和实现基本国产化为目标的“量的替代”，转向了对尖端性能、卓越可靠性和高度稳定性的“高品质追求”。国内设备厂商不再满足于满足中低端需求，而是将研发资源和战略目光聚焦于攻克高端制程如先进逻辑、存储芯片制造、突破关键“卡脖子”环节如光刻、薄膜沉积、量测设备，并致力于在核心参数、工艺稳定性、良率表现及长期服务能力上对标甚至超越国际领先水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本侧也到了一个关键点上。中国股权投资市场趋于火热，大约早于中国半导体设备市场进入快车道1-2年左右。不过鉴于创投项目通常有3-8年的周期，2018年至2024年投入的逾6万亿创投资金正逐步进入退出窗口期，形成了庞大的“万亿创投堰塞湖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，2018年以来投资机构普遍采用对赌协议来约束被投企业。如今，在退出通道收紧和市场环境变化之下，这些对赌协议的潜在风险已开始暴露。如果不能IPO，如何退出？创投基金管理人、一众LP/GP们的焦虑甚至导致了不少缺乏体面的法律纠纷。半导体设备市场同样面临这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政策端，自去年三四月份以来，国务院，证监会等连续发布新“国九条”，“并购六条”等，并且将“活跃并购重组市场”纳入顶层设计，提出简化审批流程、完善配套服务、鼓励产业整合与转型升级，提出“多措并举活跃并购重组市场”。而且，针对LP“国资化”的现象，不少地方政府建立容错机制，允许国资基金通过并购微利或者亏损项目退出且免于追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个综合性的大背景赋予了尹志尧“阶梯型溢价”以更丰富的内涵。至少从短期层面上，监管机构如证监会对这种程度的溢价在后续商誉减值方面的容忍度可能较高，而且这种结构旨在平衡风险、提供强激励并提高交易吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，这一策略还有更多元的解释维度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17a80a1ba9c1d77a648e6475206e4bb4</guid>
<title>哈佛女孩蒋雨融对网友质疑的愤懑错位了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_06_03_778089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋雨融感到纳闷和郁闷是可以想见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她作为哈佛400年校史上首位中国女毕业生代表，在全体毕业生面前发表演讲，掌声不断，讲完后现场4万多名观众起立致意，让她感觉“自己就是全哈佛最受欢迎、最受宠爱的人”，这要放到十几年前，大概率是一个“为国争光”的故事，国内有些媒体以及她在国内的母校，最初正是按照这样的版本来书写和传播的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在很短时间里舆论风向逆转，从“与有荣焉”到海啸般的网络质疑，到底发生了什么？如此剧烈的落差，压在25岁的蒋雨融身上，她首先表现出来的是不理解。这种不理解情绪是不难理解的，恰恰反映出真正的问题本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋雨融连续两次在社交媒体上做出回应，否认走后门进哈佛，并有些令人意外地讲述了父母离异、随母亲颠沛流离，在海外孤苦伶仃生活，以及在国内中学遭受严重校园霸凌的经历，但回应没有化解大多数质疑，反而出现越描越黑的情况，苦难叙述也没有拉近与质疑者之间的心理距离。把这两个回应和演讲放到一起，就可以看的比较清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/03/20250603175236824.png&quot; width=&quot;490&quot; height=&quot;873&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不看视频，只看文字，或者不结合现实，只听演讲本身，这篇题为《我们的人性》的演讲是比较精致工整的范文，有故事也有升华，有感想也有情怀，演讲回避了所有地缘政治和意识形态的敏感词，试图用人性和地球村叙事来弥合统御这个世界无处不在的苦难、分歧和冲突。补充一句，蒋雨融没有说贬损祖国和同胞的话语，对比那些不惜攻击祖国向美国献媚的人，这是蒋雨融值得肯定的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而过于精致和工整就成了问题，不像是真的，有的排比句很像是DeepSeek的风格，蒋雨融演讲时的语调和身体语言比较僵硬，可能是因为她有些紧张。从她后来的反应看，她对自己讲的话也缺乏准确理解。客观而言，在那么大的场合里讲话，蒋雨融的表现总体是比较得体的，尤其是在哈佛的场子里说这些话，是合时宜的，但放在更大的场合去审视，不合时宜的部分就暴露无遗。这其中的区别，是蒋雨融难以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛园4万名现场观众的掌声和欣赏应该发自真心，从哈佛的角度讲，蒋雨融完美地完成了这次演讲任务，达到了效果。400年第一次选择一个中国女生做毕业演讲，是蒋雨融足够优秀到这种程度吗？显然不是，明眼人都知道，在与特朗普对抗的关键节点上，哈佛选择了一个中国女生做毕业演讲，主要不是因为她是蒋雨融，而一因为“中国”，二因为“女生”，从这个意义上讲蒋雨融是一个工具人，哈佛需要利用这个工具向特朗普传递信息，在美国进行舆论动员和反攻。蒋雨融视之为巨大的荣誉和机会，却意识不到、也难以理解其背后的巨大风险，她被卷入的是她驾驭不了的舆论漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事根本上是美国价值观内斗的一个花絮，但由于蒋雨融的身份，外溢到中国舆论场上，引发更深刻、更广泛、更强烈的回响。令很多中国网友反感的，不仅是蒋雨融演讲的失真与虚假，还针对演讲所强调的那一套价值观叙事。演讲堪称哈佛及美国一众精英多年来所推崇并大力在全世界推广的意识形态范文，立意和框架，既宏大又空洞，而且因为被美西方精英长年反复布道显得陈旧不堪，非西方世界对这一套早已祛魅，何况在现代化实践中取得巨大成功的中国，已经建立起了坚定的道路自信，更对这一套叙事产生下意识的反感和抵触。这种反感是朴素的，也是很真实的，虽然这次体现在蒋雨融的质疑上，但并不是针对她个人的。有人说，对蒋雨融的质疑是出于对优秀者的嫉妒，就像前不久有人说，对黄杨钿甜的质疑是出于仇富心理，这都是肤浅的混淆视听，对深层次的事实故意视而不见。由于以哈佛为代表的那一套价值观叙事与这个群体之外的世界（包括美国）存在结构性的矛盾，在很大程度上决定了蒋雨融在哈佛获得的掌声有多热烈，在哈佛外获得的嘘声就会有多强烈。这些恐怕也是处在哈佛为她打造的幻象中一时走不出来的蒋雨融比较难理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于蒋雨融进哈佛是不是走了后门，她的家庭是幸福还是不幸，有钱还是贫穷，其实不是最重要的，只不过中国社会刚刚经历了“4+4”和“黄杨钿甜天价耳环”风波，对公平的诉求，对特权的声讨都处于高敏感、高强度阶段，蒋雨融撞到这个枪口上了。她如果将来要在美国发展，对她个人可能不是什么大问题，但如果她将来要回国发展，就需要想的更明白，需要对自己同胞建立真正的共情能力，这样未来的人生之路才能更顺一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二三十年，哈佛女孩在中国形象的转变很有象征性。曾经哈佛女孩刘亦婷成为大量中国家庭追求的榜样，现在哈佛女孩蒋雨融成为舆论质疑的对象。当蒋雨融穿着在很多中国人看来有些浮夸的云肩站在哈佛的演讲台上，当蒋雨融接受采访时身后却有两个美国人在打架，这些画面构成的隐喻和意象，已经定格在历史之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/03/20250603180348905.png&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02a01b6cc62297ae2b346ac57d30c703</guid>
<title>“我从来没想过，会和一个中国人并肩死战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/IserlohnFortress/2025_06_03_778049.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊谢尔伦要塞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天如果各位经常在网上冲浪，总会刷到很多奇怪的抗战图，还有人在喊着什么上海堡垒、防守新加坡、纽约永不陷落之类的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163119800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是发售了一年多的科幻第三人称视角多人合作游戏《绝地潜兵2》《Helldivers II》的新活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏的主要内容就是在未来的银河，人类形成了一个类似于《星际伞兵》那样的联合政府，在银河系中攻城略地，与虫族、机器人、光能族三方进行激烈的拉锯战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一款多人合作游戏，绝地潜兵2最大的特点，其实是采取了一种角色扮演的跑团机制，所有玩家根据官方妆扮的指挥部和敌人，扮演如同耗材一样的士兵，在银河上进行丝毫不在意生命损失的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163203854.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照游戏设定，当一个星球上玩家的活跃程度超过官方设定的门槛后，这颗星球就为玩家所占领，反之星球则丢失。这需要玩家们通过类似于剧本杀的方式，在游玩时自身充分代入角色，才能获得很好的游戏体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸好这个世界从来不缺乏这种热情的玩家，加之又是国内外很受欢迎的宇宙科幻题材，游戏的素质和玩梗等方面也做的很不错，《绝地潜兵2》一度在线人数突破60万，而且在重大剧情战役期间也能稳定有40万玩家在线奋战，并获得了多次“最佳运营”的奖项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，花无百日红，瑞典有蠢驴，索尼的一次强迫PSN账号绑定骚操作，加上连续两次官方否定了玩家努力，傲慢地将战果强行反转，导致游戏运营一年多后，稳定的活跃玩家数量降至十来万……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然而然，一次重大的系统与剧情更新，将成为游戏很好的强心剂，于是Arrowhead箭头制作组和剧情的总负责人乔尔Joel，选择开启超级地球保卫战，曾被地球打的差点亡族灭种的光能族带着积攒了百年的四千万舰队，对着人类的母星：超级地球而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;母星情节&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科幻作品的诸多不成文规则中，有一条较为常见的就是，一个文明无论多么发达，母星往往是其最重要的精神寄托（除非像三体那样对自家孩子百般折磨），这种寄托表现既可以是和流浪地球一样带着地球跑路，也可以如银河英雄传说那样魔怔的邪教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
母星被入侵也是常见的剧情高潮，无论是战锤40K如神话般塑造的大拜寿泰拉围城，还是质量效应光环顶级游戏作品系列的终局，在母星/地球上保卫家园和人民的战斗，永远是最热血、最激烈、也是最有代入感的剧情。而在本来就是靠角色扮演推动的绝地潜兵里，这种代入感更是被放大了许多倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163225595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163225671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163225821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超级地球保卫战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为基本上一次游戏只能有一次最佳效果的母星保卫战，Arrowhead也做出了特殊的内容。除了新增NPC士兵和玩家一起战斗等常规更新外，超级地球上分布着七个大城市，这七个战场的存亡将决定这次保卫战会成功还是失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163251873.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
七天阵亡一亿人，战锤40K都不敢随便碰触的数字&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163317584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
而七座城市的名字也颇有整活内涵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中这三座城市相对更为重要：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
YORK SUPREME，中译为棒约克（恶搞了下棒约翰），超级纽约；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PROSPERITY CITY，中译为荣城，超级斯德哥尔摩，这个世界的首都，制作组所在地；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EQUALITY-ON-SEA，中译仰齐浜，超级上海，不仅名字直接用on-sea来“机翻”上海，还恶搞了下洋泾浜。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163339930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓝色百分比代表玩家（地球方）的抵抗力度，紫色百分比代表外星人的攻击强度，两者的差值决定城市是逐步沦陷还是逐步收复&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日活动开始后，鹰都、缅城、超级上海相继开放，潜兵们也自然回到超级地球开始抵抗。一开始游戏热度并未太高，但是作为国际化大都市又是各种梗多到爆的魔都，还是有一些有趣的梗图开始流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163403544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163416974.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尤其是EQUALITY-ON-SEA的名字中代表着平等，产生了各种喜感&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163429429.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;439&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这位是真上海人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着游戏的推进，鹰都、缅城和随后的行政中心很快相继陷落，但是由于中国玩家占了总体量的半数，并且普遍技术过人效率高超，城市进度虽然也一度降至不足20%，但其下降速度远比制作组预想的要慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163506309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国玩家采用的精彩游击战术以及对武器出人意料的运用（例如成功击落光能族的巨大浮空炮舰），很快便引起了官方乃至全球玩家的关注和赞赏&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照官方的构想，在前面的城市陷落后，后面的城市按照替代顺序自动同时开启，所以给上海设定了一个当时相对很强的攻击强度，就下班休息了——但是他们忽视了，当越来越多的巧合被挖出来后，游戏的性质似乎逐渐发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163530234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163531755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如果将超级上海的范围和抗日沦陷区重合一下的话……&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163545226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着各种深埋在DNA和记忆中的觉醒，箭头制作组完全没有想到，因为整个游戏的扮演氛围过于浓重，导致“长城守望”副本在《Easy Red2》后居然也被他们给触发了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163601210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一百年前我不在，一百年后我不走&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退坑的老兵们纷纷回坑，周末休息的玩家奔走联络，半是戏谑，半是严肃扮演，赛博淞沪会战正式打响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163615601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两天周末，中国的潜兵们在许多国外友人的帮助下，顶着当时最高6.6%的攻击压力，硬是将上海的防御进度从低点打回到了77%，让所有外国玩家对中国潜兵有了惊喜和兴趣，也把箭头制作组急得团团转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163636365.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163636125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“见鬼，他们不是说着玩的”&lt;span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
角色扮演游戏一般是有剧本的，哪怕是几十万人的角色扮演。箭头制作组原本的计划是六大城市逐一陷落，最终在超级地球首都也就是他们所在的斯德哥尔摩一决胜负。但这么打下去，如果光能兵力在上海耗尽，整个剧本很可能玩砸，引发很没面子的的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602163656385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a7c81173160b883ec93e32950336708</guid>
<title>那些新纳粹“瘟疫”又蠢蠢欲动，如果攻打我们，他们不会得逞</title>
<link>https://www.guancha.cn/VasiliyGusev/2025_06_03_778038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
瓦西里·古谢夫（Vasiliy Gusev），一位99岁的前苏联老兵，1943-1945年期间参加苏联卫国战争。1943年，德军入侵古谢夫的家乡，他成为方圆8个村庄中的两位幸存者之一；随后，年仅17岁的他收到了征兵通知，加入苏联红军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在战争中的英勇表现，他被授予卫国战争二级勋章等多项奖章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯纪念伟大的卫国战争胜利80周年期间，99岁的古谢夫戴上了勋章，与观察者网回忆了那段难忘的岁月，以及分享了他对当下局势的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/27/20250527184435221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老兵瓦西里·古谢夫在讲述80年前他亲历的卫国战争&lt;span&gt;RT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;17岁被征兵参战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是什么时候参军的？能讲讲当时的情况吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瓦西里·古谢夫：&lt;/strong&gt;1943年10月，法西斯分子来到了我的家乡，在这里盘居了两个月。我来给你讲讲当时的情况吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时他们打莫斯科的时候，不管三七二十一，逢人就抓。当时冷得要命，零下三十五到四十度。他们抢走了我们的一切，包括我们身上穿的羊皮大衣。那时候的日子过得苦，没有收音机，没有电视，什么都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月31日是我17岁生日。所以我清楚的记得，那天，德国人突然闯进来，把我们集中起来带走了。德国人一共抓了我们19人，当时我爷爷也不知道我们要被带到哪里去。我有个邻居，也是同龄的朋友，就坐在我旁边。他看到有人送来面包，就跑去拿，结果有人突然大声喊道：“不要给他们面包！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我父亲明白了，就小声跟我说：“你找个机会逃跑吧！”于是我和朋友就逃了，逃回了家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天早上，有个邻居跑来找我们说：德军把所有人都枪毙了。他们用爆破弹从脑后开枪，血肉模糊，只能通过衣服辨认出他们是谁。我们还能藏到哪儿去呢？我们也不知道。要是夏天，说不定能逃走，或者能加入游击队…… 可是冬天太冷了，都没地方去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我们还是留了下来。1月14日，我们的红军部队来了，把整个村子都烧了（当时苏军采取“焦土政策”，焚烧村庄森林，不给入侵的德军留下任何补给，编者注），最后只留下三间房，我们都被安置到那三间房里。后来我收到了一张征兵通知“我们征召您入伍。”当时我才17岁，还没到服役年龄，但是，我还是去当兵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一路都是恶战，上帝保佑我，我还活着&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：参军之后，哪些瞬间是您印象深刻的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瓦西里·古谢夫：&lt;/strong&gt;参军之后，我先被带到了离莫斯科一百公里的地方，我们是乘电气列车去的，到了一片树林旁才停下。后来，我们被安顿在一处长约一百米的双层地窖里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我母亲来看我，就在同一天，我们又搭上火车，被送去了斯摩棱斯克靠近第聂伯河的地方。那天夜里，我们在维捷布斯克（白俄罗斯维捷布斯克市）和奥尔沙（白俄罗斯的一个城镇）之间的高地搭起了帐篷，点上了蜡烛，很明显，我们明天就要上战场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天早上，我们出发了。指挥官走过来说，进攻的准备工作已经做好。紧接着，有人喊着“乌拉！”有人喊着“为了斯大林！为了祖国！”，就这样我们占领了那片高地，战壕里死了很多人，到处都是湿漉漉的，泥泞不堪。进攻还在继续：我们打退了德军的一次进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我旁边有士兵牺牲了，他躺在那儿，旁边有一挺机枪和一把捷格加廖夫自动步枪。我拿走了捷格加廖夫自动步枪，因为那玩意儿更好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，第二次进攻又来了，炮弹从后面、前面飞来。我刚爬出战壕，“轰！”炮弹爆炸了！我什么都不记得了，手也不听指挥了。军医们跑过来，把我抬进了前线附近的战地医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们把我放在一张小床上，给我打针，每天四到五针，那些针剂都是热的。后来情况渐渐好转，我先是能小声说话了，后来说话越来越利索，也能走路了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，我们的队伍一路浴血奋战，解放了白俄罗斯的很多地方。军队还在挖战壕继续前进……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等我们打到立陶宛和拉脱维亚边境，解放这些地方的时候，离苏联和德国边境线已经不远了。我那时正在挖地窖，看到一根柱子（界柱）：一边是苏联，另一边是德国。边境线其实更让人害怕：德国的侦察兵经常骚扰，根本没法睡觉，但大家都很坚强。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/28/20250528174644884.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红色的部分是当时德国的柯尼斯堡，如今是俄罗斯的加里宁格勒。&lt;span style=&quot;color:#444444;font-family:楷体, 楷体_GB2312, KaiTi, serif;font-size:16px;&quot;&gt;波罗的海的海三国立陶宛、拉脱维亚和爱沙尼亚当时都是苏联的领土，蓝绿色为如今的俄罗斯。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我们又在白俄罗斯和普鲁士地区对德军发起进攻，一路都是恶战。4月14日，我们打到德国柯尼斯堡（如今的俄罗斯加里宁格勒州）。他们是怎么“欢迎”我们的呢？柯尼斯堡的防御可真厉害：垛口有两三米厚！我们的炮弹打上去都弹了回来。在那座防御工事前面有个壕沟，宽五米，深大约四米，也贴了瓷砖。要是掉进去就完了！我们的飞机（还有美国的）都飞过来了。我们根本不敢从垛口里探出头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过法西斯军队最后还是挨炸溜走了。美国飞机都是三十架一群地飞。我还看到过英国飞机，我们的飞机也有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德军在那儿还抵抗了一段时间。我们团负责炸墙，以减少伤亡，我们干了一会儿活，然后又被派往波罗的斯克 （Pilaus，皮劳），那里靠近海边，是德军重要的堡垒。汽车、坦克很多东西都集中在那里。战斗损失惨重，我们损失了大量的士兵，后来我们的军队和美国一起轰炸皮劳。就这样，我们占领了皮劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看着士兵们纷纷倒下，有的阵亡，有的受伤。但是上帝保佑我，我还活着，我不知道是怎么回事。我们来到了波罗的海，当时已经是1945年5月初。我们在沙嘴（指的是加里宁格勒的维斯瓦沙嘴）附近继续推进了大约五公里，那里有很多松树，很美，就在大海旁边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的营被留下来从海上打掩护，以防德国的快艇袭击，而我们的部队继续前进。有一天凌晨三点左右，指挥官打来电话，我们以为可能进攻要开始了。我们从地窖里出来，整个海面白茫茫的一片。突然有人喊：“战争结束了！”一开始大家不明白发生了什么，不一会喊声练成了一片，“战争结束了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，我们的战争真的结束了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>