<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dfc2a47442bc8e6884c312c176114858</guid>
<title>评阿里女员工事件：价值观，YYDS？</title>
<link>https://www.guancha.cn/musheng/2021_08_10_602380.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东京奥运会抢占舆论焦点的时刻，阿里爆出女员工疑似被侵害事件，一举登顶热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体事件在这里就不展开了，相信大家已经知道了。网络上的信息开始发酵后，阿里合伙人团队的童文红和张勇先后进行回应，两人均表达了愤怒和处理的决心。但类似决心并没有让网友的愤怒消解，事情有愈演愈烈的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我仅仅从组织管理的角度谈几点看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、 企业越大，越容易出“大事件”，越考验管理水平。一般事件不考验管理水平，黑天鹅和灰犀牛事件才考验管理水平。南京和东部机场集团某些领导因为防疫不力被处罚就是例子。此次，阿里合伙人团队的应急处突能力，无疑将很大程度披露其“管理功力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、 价值观既是传播利器，也是反噬的催命符。在过去，公众喜欢神化阿里的价值观和价值观考核，阿里似乎也在有意无意引导这种关注。事实上，这的确让阿里收获了一波好感甚至流量，网上太多诸如《看了阿里的六脉神剑，我真的服气了》之类的文章。但是，从写代码抢月饼事件、到大P找人代考事件……每次类似事情的爆出，阿里员工和网友们也都会行动一致地拷问阿里的价值观。而一旦阿里的处理方式和六脉神剑里的那些“无比正确”出现冲突时，公众反噬的情绪就更加强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/10/20210810135731967.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;843&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、 价值观只是一个结果，造成价值观崩塌的，是管理。如果出了一个事情就归结于价值观不对，那你也可以把摩托罗拉、诺基亚、柯达、乐视、ofo的失败都归结于价值观，这是没有意义的废话。优秀企业的价值观不仅仅是挂在墙上的“土话”，更是落实在管理制度（文本）和管理体系里的一砖一瓦。Netflix有段话说得好，意译过来就是：“别整那些没用的，你赶走谁，留下谁，给谁发钱，给谁扣钱，就是公司的价值观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、 这个事件中，行政和HR两大条线居然都不能对这种“大事件”进行纠错，导致最后爆发为公众事件，值得反思。按照阿里的管理体系，HRG应该是价值观的维护者，应该对HR体系负责，对行政体系制衡。本次事件中，这种制衡显然没有发生，事件好像被“按下来”了。那么，只有两种可能：一是管理体系的失效；二是HRG和行政领导（尤其是前者）缺乏政治智慧和敏感度，让自己身陷囫囵，也让领导下不来台。尤其是在这个时期，阿里员工在这个方面真的应该向体制内学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、 如果过于“务虚”，真的认为价值观是万能灵药，就会造成在管理体系设计上的放松，会造就一个管理乌托邦，出事是迟早的。在阿里内部，绩效考核的颗粒度和客观性、晋升的公平性等问题都曾受到各种质疑，但却鲜有突破创新。而一旦涉及到管理Bug，就喜欢用价值观来打补丁，实在解释不了，就来一句“因为相信，所以看见”，这是不可取的。“务虚”多了，“务实”就少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6、 如果过于“务虚”，神化价值观的作用，还会造成企业文化的妖魔化，更不可取。在阿里内部，其“破冰活动”被诟病已久，一些独特的“江湖规矩”更是让人望而却步……其实，依靠价值观这种“形而上”的东西来打造服从性，必然造就这种尴尬。因为，每个领导都可以凭借自己的理解来阐释价值观，形成自己领地里的“土规矩”。你不能说这是价值观的问题，但让人家在价值观基础上“自由发挥”，就会造成这样的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7、 从技术上讲，用价值观来规范员工行为，也是不靠谱的（嘘，先别反驳，懂的自然懂）。阿里的价值观考核是将几条价值观翻译为从低到高的行为等级，直接对接考核。这是典型的“行为锚定法”，而真正使用过这种工具的人都会清楚，这种考核主观性极强，成本极高，通常是无法形成区分度的。考核更有可能被“走过场”，形成“橄榄式分布”的结果，即有少数极好的和少数极差的，剩下99%以上的员工都是平均得分。一句话，在整个人才评价体系中，价值观考核基本就是废的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8、 价值观的作用有两个：一是确认企业“主张什么，不主张什么”的底层逻辑（坐标），如果没有明确共识的价值观，无论怎么写制度，都会有一批人不满意；二是在管理上“打助攻”，营造氛围、强化认同、弥补漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9、 不少老板很崇拜阿里的管理模式，应该清醒清醒了。在我辅导的一家企业里，老板言必称“马老师”，甚至为了CHO不能背诵阿里的六脉神剑而大发雷霆。这种饭圈女孩式的心态，应该冷静冷静。人家做得好的，应该学习，人家走的错路，也别盲从。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68fd8f477376c1be0d248ead4b32da3d</guid>
<title>港英埋雷、中共拆弹，香港崭新一页正式翻开</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2021_08_10_602328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1921年中共建立之初，就与香港这座城市结下了不解之缘，海员大罢工、省港大罢工、港九独立大队、六七暴动，让香港成为中共早期活动的重要庇护港和战斗基地。但由于港英政府的压制、逃港者的以讹传讹、左派运动的激进化，香港民众对中共的认知也走向偏颇，甚至是误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年7月1日回归无疑是香港历史的重大转折点，围绕这一天前后，中英两国政府也展开了扩日持久的斗争，也决定了香港未来的命运……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为东方之珠的红色剪影下篇，查看上篇请&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/changluowen/2021_08_03_601373.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;点击这里&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1967-2002 英国人拉响的“红色警报”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英政府研究六七暴动成因后，在1968年修改劳工法例，大幅加强对劳工的保障。首次进行地方行政改革，成立民政处（即现在的民政事务总署）。报告提出青少年空闲时间缺乏可供参与的活动，容易被左派招揽，于是将增加康乐文娱活动，如香港节、林务营等，以支持青少年为名，从根源上解决潜在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英殖民地警察由于镇压左派有功，在1969年获英女王赐予“皇家”封号。左派失去了本地的民心，不可能获得内地的支持，又受到港英的严厉打压，一蹶不振，从70年代开始完全退出社会主流。一直到回归后，内地主责部门主要将商人作为统战对象，左派都没有表达过太强烈的不满，只是对“突然爱国”的工商界别人士提出过质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英政府依靠买办洋行起家，早期将鸦片贸易和土地贸易作为主要收入来源，贪污已经渗透进了整个公务员系统。当时的香港有“警察管黑社会，黑社会管治安”、“12点以前警察管，12点以后黑社会管”等流言。葛柏等英籍高官大肆贪墨，吕乐、颜雄等华人“警阀”一手遮天，令殖民当局压力倍增。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174141518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中环地标怡和大厦所属的怡和集团是最老牌的英资洋行，靠鸦片和茶叶贸易起家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174152946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174206718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;左侧接受锦旗者为“五亿探长”吕乐&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了增加香港市民对港英政府的认同，港英政府在镇压左派的抗议运动的同时，提出建设“好政府”的口号，港督麦理浩在伦敦的支持下，于1974年成立廉政公署，迅速改变了港英政府的形象。由于廉政公署具有天然道德优势，且只对港督个人负责，实质上大大集中强化了港督的行政权。与此同时，港英政府在采取“行政吸纳政治”模式时，还推行政府体制改革，重建公务员体制，为系统性洗脑赢心和所谓的“光荣撤退”铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174225675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;廉政公署发出的针对吕乐心腹曾家荣的通缉令，曾家荣的儿子是艺人曾志伟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“洗脑赢心”这个概念是由大英帝国在马来亚的高级专员泰普尔将军（General Templer）在镇压马来亚反殖民运动中发明的。它专指大英帝国和殖民地政府运用新闻宣传手段来进行“新闻管理”，通过新闻、报告、演讲、研究等各种官方话语渠道将殖民地起义和暴动描绘为“恐怖主义”，从而塑造公共观念，制造“恐怖主义的氧气”，加剧公众对这种反抗运动的心理恐惧，以配合殖民者的武力镇压，起到稳定政治秩序的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大英帝国意识到，冷战中重要的武器就是思想观念，这是一场争夺“思想领地”的战争。英国人成功地把镇压殖民地人民起义与美英反对共产主义的冷战结合在一起，把反殖民的民族解放运动与共产主义意识形态联系在一起，通过把共产主义宣传为恐怖主义，从而抹黑反殖民运动。相反，却把帝国与英联邦和殖民地的关系描绘成利益互惠关系，大英帝国由此被塑造为仁慈的统治者。随着这种宣传策略的转化，大英帝国维持殖民地的理论基础，也从早期种族主义的文明传播论和社会达尔文主义的适者生存论，发展为道义责任论，即帝国具有保护殖民地人民免受共产主义恐怖专制的道德责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英政府在镇压左派反英抗议运动中，成立了专门的宣传委员会，并在英国成立了“香港心战室”（Hong Kong Working Group），专门负责舆论宣传，通过政府文件、媒体采访、新闻报道，采用焦点放大等手法系统地将这场反抗运动描述为“暴乱”和“恐怖主义”。而港英政府镇压“暴乱”的主要对象也是左派报纸和学校，从而彻底剥夺左派的话语权，将“左派”、“中国”、“文化大革命”、“古拉格群岛”和“共产主义恐怖政治”等等联系起来，描绘出一幅恐怖的政治图景，制造出恐怖的心理效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英政府的“洗脑赢心”工程，彻底改变了香港人的深层意识和心理结构，形成了港人对“左派”、“共产党”、“大陆”、“社会主义”的极度恐惧心理。这种恐惧心理与内地逃往香港的国民党达官显贵、大资本家和知识分子的“仇共”心理相呼应，使得“恐共”、“仇共”成为香港社会的基本民情，再加上港英政府采取“行政吸纳政治”成功地团结了上层华人精英，香港社会形成了对内地的排斥心理，随着香港经济的起飞，更增添了对内地的优越意识，不愿意香港回归，这成为今天困扰香港政治的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如斯科特教授所言，“具有讽刺意味的是，就共产主义者的目标而言，这次骚乱的最终结果反而是增强了对既存港英统治秩序的支持和正当性。当面对文化大革命这种共产主义的变种与当时还没有改革的殖民资本主义国家，多数人选择了他们都知道充满着罪恶的这一边”（Political Change and the Crisis of Legitimacy in Hong Kong, Hong Kong: Oxford University Press,1989, p.104）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用刘兆佳教授的话来说，“六七暴动加深了香港市民对中国共产党及左派分子的恐惧与不满，并损害了香港同胞与中国政府的关系。香港同胞对中国政府的不信任，至今仍未消除。这种对中央的逆反心态，不单使香港回归中国的过程充满曲折，而且亦对回归后香港同胞与中央建立和洽关系增添困难”（强世功《无言的幽怨》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被妖魔化脏水泼遍全身的左派，从此再也没有能力对港英的殖民统治构成实质威胁，一直到回归之后元气才有所恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在撤退方面，英国从一开始就不打算放弃“皇冠上的明珠”，最多是给中国一个表面上的主权，但不屑于讨论放弃在远东的实际利益。1979年，港督麦理浩访问北京，要求续租新界，被中方严词拒绝，香港的前途命运提上了大英帝国的议事日程。麦理浩回港后，公布了邓小平所说的“让香港人放心”这个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1982年9月22日英国首相撒切尔夫人访华开始，到1984年9月18日谈判结束，两国政府一共进行了22轮谈判。撒切尔夫人抛出的“三个条约有效论”（《南京条约》、《北京条约》、《展拓香港界址专条》），马岛论等被邓小平等一一驳回，数轮谈判僵持不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年3月，英国获悉中国政府已经拟定关于香港的方针政策，可能会提交全国人大审议。中方明确表示，如果谈判不能达成共识，中国将单方面宣布解决香港问题的方针。在这种背景下，撒切尔夫人致信中方，表示将向英国议会提出交还香港主权的建议。这封信打破了中英谈判的僵局，双方开始了第二阶段的会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174312745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年7月25日，外交部副部长姚广率中国政府代表团与英国驻华大使柯利达为首的英国政府代表团，在北京就中英香港问题第二阶段会谈举行第二次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈判即将开始时，英国政府突然提出香港应作为独立一方参与谈判，英方宣称，会谈不应仅仅是中国和英国之间的谈判，还应包括香港方面，有关解决香港前途问题的办法，必须由英国、中国大陆和香港三方共同接纳，英国政府之所以如此，无非是想借所谓的香港民意施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，中国外交部发言人对此事正式表态：“中英关于香港问题的会谈是中英两国政府之间的双边会谈。尤德先生是作为英国政府代表团的一个成员参加会谈的，因此他在会谈中只代表英国政府。”中国政府的强硬态度，迫使撒切尔夫人收回刚刚打出的“三脚凳”牌，英国外交部急忙发表声明，说港督尤德“当然将作为英国代表团的成员参加会谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前几次会谈中，英方一直坚持以主权换治权的原则，中国则坚持“一国两制”原则，双方各说各话，互相谈不拢，谈判没有取得任何进展。由于谈判内容对外保密，香港人心浮动，经济形势也发生动荡，股市恒生指数大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年9月18日，经过艰难的磋商和谈判，中英就《联合声明》达成了协议，12月19日，中国国务院总理和英国首相在北京正式签署了《中华人民共和国政府和大不列颠及北爱尔兰联合王国关于香港问题的联合声明》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174326401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1984年12月19日，撒切尔夫人应邀再次来访并签署解决香港问题的中英《联合声明》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174343927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1984年12月19日下午，邓小平与英国首相撒切尔夫人在北京人民大会堂出席《中英联合声明》签字仪式，共同声明：1997年7月1日，香港政权交接&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中英谈判的不断推进，几任港督麦理浩、尤德、卫奕信都配合英廷，部署港英政府的撤退计划，这一包括政治、经济、移民、基建、情报等方方面面的周密计划至今仍然非常神秘，没有完整地展现在世人面前。在麦理浩任内，香港搭上了经济发展周期的快车，中产阶级形成，经过多年深耕，香港作为深水良港、情报中心的价值也越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174403582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;香港小西湾曾经是英国政府通讯总部（GCHQ）对中国最大的监听中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84b73f432e460f7e8749816a4442a75b</guid>
<title>中方提出清单后，美国到底怎么想？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulHeer/2021_08_10_602325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·希尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副国务卿温迪•舍曼在7月26日的访华之旅似乎是重演了此前美中高层交往的场景——今年3月，美国国务卿安东尼•布林肯和国家安全顾问杰克•沙利文与他们的中国同行在安克雷奇举行了会晤。除了互相抱怨之外，安克雷奇会晤没有产生任何成果。而舍曼在天津会晤了她的直接对手中国外交部副部长谢锋和国务委员王毅，会谈结果也和上次差不多。有人建议“为两国关系设定底线”并建立维护关系的“护栏”，但没有任何迹象显示在这两方面出现了明显进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与安克雷奇会晤一样，双方在此次会晤前的表现已使外界放低了期望。在美国国务院的一次预简报会上，政府高级官员表示，舍曼此行的目的是“就两国关系进行坦诚的交流”，并“保持沟通渠道畅通”——而不是“就具体问题进行谈判”。此外，他们强调，此次访问的背景是美中之间存在“激烈而持续的竞争”，美方正在“增强自己的竞争力”，因此将“从实力地位和团结美国一众盟友与伙伴的立场与中国进行接触。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806181739290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王毅会见舍曼 图片来源：外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致王毅当众做出了即兴发言，其口气与安克雷奇会晤时中方的论调如出一辙。王毅说：“如果美国到今天还没有学会如何以平等的态度同其他国家相处，那么，我们有责任和国际社会一道，好好给美国补上这一课。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，王毅和谢峰随后就借此机会给舍曼上了一课，他们总结美国政府的特点是傲慢、伪善并要美国政府为美中关系走下坡路负责。在此过程中，谢峰指责美国“把中国当作假想敌””，并试图通过“把美国内深层次结构性矛盾甩锅到中国身上”来转移“美国国内公众的不满”。他宣称“己所不欲勿施于人”。王毅断言，拜登延续了特朗普政府的“极端和错误对华政策”，试图遏制中国并阻挠中国发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王谢发言中最明显的一点是，他们显然试图表明北京已领会了华盛顿的施压手段：在双边关系中占据道德制高点并抢占上风。这其中还包括引用美国人的声明来回敬舍曼。主持国务院预简报会的美国官员曾说，美方“与会时会擦亮双眼”，为此，谢峰针锋相对地回应道“中国老百姓的眼睛是雪亮的”。谢峰还套用了布林肯在安克雷奇说的话“赌美国输从来不是一个好的选择”，谢峰说：“美国也不要赌中国输。”王毅还说北京“从来没有兴趣赌美国的输赢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最明显的以牙还牙做法是谢峰据报也向舍曼提交了两份清单。一份是要求美方纠正其错误对华政策和言行的清单共16项，包括美方对中国共产党党员施加的签证限制，“压制”华为等中国公司，以及将中国媒体登记为“外国代理人”。另一份是中方关切的重点个案清单共10项，包括在美国出现的反华情绪、美方要求中国对新冠疫情负责，以及美方挑战中国对台湾、香港和新疆的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明北京正在或已经跨过一个门槛，自忖中国现在已有国际筹码和影响力来抵御美国施加的压力，并期盼或要求两国在“平等和相互尊重”的基础上互惠互利。这一姿态反映出中国领导人在中国“崛起”和美国相对衰落的过程中对两国实力变化有了新的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，谢峰还对舍曼说，中国“从无霸权基因、扩张冲动，从不胁迫任何国家”，“从未跑到别人门口挑事”，“面对外来干涉，中方采取的是合理合法反制”。谢峰指出，“胁迫外交的发明权、专利权、知识产权，都非美国人莫属。”北京的此类言词不大可能令美国心悦诚服。此外，中国外交部发言人赵立坚（被认为是“战狼外交”的主要实践者）在舍曼返美后发表声明称，“美方必须改弦易辙，纠正错误”，因为“解铃还须系铃人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舍曼此行所牵涉的核心问题是，此次美中会晤能否阻止两国关系螺旋式下滑，并创造机会稳定美中关系，甚至促使美中关系发生建设性逆转。但到现在为止还没有明显迹象表明双边关系会改善。美国国务院在访问结束后表示，“为设置妥善处理美中关系的底线，舍曼、王毅和谢峰讨论了具体途径”，但国务院没有提供有关这些途径或底线的细节。因此，没有迹象表明两方达成了任何协议。尽管国务院重申了为美中关系“建立护栏”的目标，但中方援引谢的话说，这类护栏“必须由双方商定”，“而不能是美国单方面给中国设立行为边界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅提出了三条可能用来管控美中关系的底线，所有这些底线都是在给美国设立行为边界。这些底线规定，美国“不得挑战、诋毁甚至试图颠覆中国特色社会主义道路和制度……不得试图阻挠甚至打断中国的发展进程……不得侵犯中国国家主权，更不能破坏中国领土完整”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于美国对中国政治和经济制度所持的一贯看法，所有这些要求都将对美中关系、美国对华政策和美国关切构成根本性挑战。美国对华政策被北京解读为更迭政权、遏制中国发展和/或进行美中经济脱钩。美国关切的是中国在台湾、香港和新疆施行的政策。另一方面，华盛顿提出的任何相应提议肯定也会对北京构成同样的根本性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方是否准备在“设立关系底线”方面进行富有成效的接触还有待观察。坦率地说，舍曼的访华与安克雷奇交锋一样，没有显示出太多改善关系的证据。相反，双方都暗示，对产生任何形式的相互包容抑或是实质性接触抱有怀疑（如果不是抱有抵制的话）。中方口头上表示要“相互尊重、公平竞争、和平共处”，但却指责美国没有这样做。中国坚持认为，球在华盛顿一边，美国要“改弦易辙”“，“作出正确选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美方则反常地说，它“欢迎”展开激烈竞争，与考虑建设一个相互包容的双边关系相比，美方显然更喜欢竞争。尽管舍曼和其他拜登政府官员承认美中在应对气候变化、武器防扩散和地区安全等“重要全球性挑战”方面有合作的可能性，但他们没有提到美中在双边议题方面有合作的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，据透露，在美国国务院评估舍曼此行成果期间，一位政府官员表示，“将美国描述为以某种方式寻求或请求中国与美合作是错误的”，因为“我们认为北京在这些领域也应有自己的利益”。如果一方不愿被视作是在寻求合作，而是在集中精力为竞争做准备，那就很难预言美中两国会在任何领域展开重大合作。而另一方可能也有同样的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，只要双方的战略怀疑压倒了相互理解，美中关系似乎在当下就不会出现重大的建设性突破。只要北京和华盛顿都认为自己拥有改变对方所提关系护栏和底线的筹码，这一僵局就会持续下去。与此同时，它们的外交互动将更多地表现为互提要求和相互抱怨，而不是展开合作或谋求合作。北京方面承认两国关系“面临严重困难”，我们很难不同意北京的这一说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b3aa9702e87f285d61880eaf91db71f</guid>
<title>新冠肺炎全球流行对国际战略格局的影响（一）</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_08_10_602324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;目录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;一 新冠肺炎，哀鸿遍野，天灾还是人祸？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;二 高利贷帝国主义是当今美帝国的鲜明特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;三 美国的蜕变：从一个向上的正常国家向帝国转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（一）凡是现实的东西都是合乎理性的
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（二）共命运：犹太教与清教联袂登上新大陆
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（三）新美国：在资本面前，“一切神都要退位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;四 美国的蜕变：美国从军工帝国向高利贷帝国转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（一）银行私有化改革，站起来的美国人又跪倒在资本的权杖之下
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（二）银行的私有化迫使美国政府蜕化为华尔街的买办
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（三）美国从军工帝国主义向高利贷帝国主义蜕变
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;五 从进步到反动：美国高利贷帝国主义的形成——理论描述&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（一）高利贷的本性：“不能容忍任何其他共同体驾于它之上”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（二）从自由资本主义到垄断帝国主义
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（三）从金融帝国主义快进到高利贷帝国主义
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;六 从被压迫民族到压迫民族：美国高利贷帝国主义的最终完成——现实描述&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（一）军工和金融：美帝国主义的两个阶段
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
（二）从“G-W-G´”到“G-G´”：美国高利贷帝国主义的出现及其反自然、反人类、反文明的本质
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;七 其兴也勃，其亡也忽：美国的崛起与美帝国的末落及其总结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;八 从新冠肺炎全球流行看资本主义的末落与世界的社会主义前途&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;九 归纳和预判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
这次全球性的新冠肺炎疫情将美国问题突出地提了出来，在化解这次世界范围内的新冠疫情大流行灾难方面，美国的应急体制与中国的比较，真是相形见绌。人们不由得提出“世界将向何处去？”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
目前的世界已从列宁说的资本主义最高阶段进入没落阶段，其表现是金融资本迅速向高利贷资本返祖，军工资本和高利贷资本迅速结合并向法西斯方向逆行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
基辛格说这次“新冠病毒大流行将永远改变世界秩序”&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。列宁曾将20世纪初的帝国主义看作“资本主义的最高阶段”&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;，本文认为21世纪初的美国代表着资本主义“最高阶段”之后的没落阶段。人类曾有过封建社会的没落阶段，现在我们正经历资本主义的没落阶段。本文讨论的正是这个问题，需要说明的是本文中的“美国”的概念主要不是指作为民族国家的美国，而是指在国际垄断资本治下的“美帝国”。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;一 新冠肺炎，哀鸿遍野，天灾还是人祸？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
2020年世界发生了波及全球并导致上百万人死亡的新冠肺炎疫情，较大规模的疫情传播和有效的抗疫斗争是从中国武汉开始的。有一些人说是天灾，也有一些人认为是人祸。笔者认为次疫情发生的人为痕迹很明显。这次爆发在中国武汉的疫情具有战略性的时间和战略性的地点合二为一地高度重合的特点，这是只有人为安排才能做到事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
武汉居中国长江之中腰。西方海权理论先驱艾尔弗雷德• 塞耶•马汉（Alfred Thayer Mahan 1840～1914年）对中国长江的地缘政治价值十分重视，他从帝国主义的视角把话说得很露骨：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot; style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“谁拥有了长江流域这个中华帝国的中心地带，谁就具有了最可观的政治权威。出于这些原因，外部海上国家应积极、有效地对长江流域施加影响，而中国由此得到的益处也会被更广泛地、均衡地扩散到全国。在长江流域丢下一颗种子，它会结出一百倍的果实，在其他地区也有三十倍的收获。”&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
笔者注意到，2020年初爆发在中国武汉的新冠疫肺炎情具有战略性的时间和战略性的地点高度吻合的特征。战略性的时间是中国春节，战略性的地点是号称中国“九省通衢”的武汉（以及随后的北京）。将这两个特点合在一起除了人为因素，被自然因素偶撞的概率几乎为零。其战略指向非常明显，这就是用生物战瓦解中国，打断中国的发展进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
无独有偶，2019年9月9日，华尔街大佬索罗斯在《华尔街日报》发表文章，文章很短，但话很重。乔治·索罗斯（George Soros）在全文结尾时说：“我相信：北京正在建立的社会信用体系，如果任其扩展，在中国乃至全球都可能敲响开放社会的丧钟。专断者们将渴望购买中国企业的专有技术，使得它们在政治和金融上依赖中国，并使得北京政治控制体系在全世界范围内得到扩展。”为此，他说：作为开放社会基金会的创始人，对打败当下中国的兴趣，“超出了对美国国家利益的兴趣”。&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/09/20210809172737994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金融大鳄索罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
公历的8、9月间是犹太历的6月，是犹太教以禄（Elul）月，出自《圣经·旧约》“以禄月二十五日，城墙修完了，共修了五十二天”一句，这个月被犹太人视为收获的季节。《圣经·旧约》咛嘱：“万物的结局近了，你们要谨慎自守，警醒祷告。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
以禄月也意味着万物已近结局。&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;接下来就是提斯利月，是犹太人新的一年开始。索罗斯选择9月9日发表这篇文章，显然有“万物已近结局”的暗示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
2019年12月30日，湖北省武汉市疾控中心监测发现不明原因肺炎病例。武汉市卫生健康委员会（以下简称武汉卫健委）向辖区医疗机构发布《关于做好不明原因肺炎救治工作的紧急通知》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
12月31日，国家卫生健康委员会凌晨作出安排部署，派出工作组、专家组赶赴武汉市，指导做好疫情处置工作，开展现场调查。武汉市卫健委在官方网站发布《关于当前我市肺炎疫情的情况通报》，宣布发现27例病例。随后新冠肺炎疫情在武汉大规模暴发并向全国辐射传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
就在索罗斯发表那篇文章的前两个月，位于美国德特里克堡的传染病医学研究所于2019年7月关闭，随后世界就陷入灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
2019年8月，一场大规模的“流感”造成（美国）10000多人死亡；10月，美国在中央情报局副局长的参与下组织了“事件201(Event 201)”全球流行病演习&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;；10月18日至27日第七届世界军人运动会在中国武汉举行。就在快要参加比赛的时候，来自美国的五个参赛选手病了，“患的都是疟疾”。但其症状与疟疾不同而和新冠状肺炎很相似：发热，咳嗽，呼吸不顺畅。当时美国参加比赛的团队，就住在武汉海鲜市场附近的宾馆里。11月，中国发现不明原因肺炎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
2020年2月，新冠肺炎疫情在全球暴发，截止2021年3月21日，全球新冠确诊病例累计24，932，148例，死亡2，716，580例。美国的新冠死亡病例数远远高于其他国家，而且超过了该国第二次世界大战死亡总人数。数据显示，截止同日，美国新冠肺炎死亡人数上升迅速，累计死亡人数达到554，871人。&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;以至有人惊呼：“美国新冠死亡人数超二战。”&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/09/20210809171617463.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国疫情数据，进入8月后已有六十余万死亡病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
2020年6月，即在疫情全球扩散的高峰期，美国正式通知联合国秘书长古特雷斯，将于2021年7月6日退出世界卫生组织。&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/09/20210809173131390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年5月29日，特朗普宣布，美国将于一年后正式退出世界卫生组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
这次疫情扩散以及造成死亡的人数，让许多人想起第二次世界大战的伤亡，这意味着人们不自觉地意识到它已接近一次新的世界大战。当地时间2020年4月3日，美国前国务卿基辛格在《华尔街日报》发表文章说：“新冠肺炎全球大流行的超现实气氛，让我想起了在第二次世界大战‘突出部战役’期间，我作为第84步兵师一名年轻人的感受……现在就像1944年一样，有一种早期的危险感，这种危险不是针对任何特定的人，而是随机的袭击和破坏。”&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;
这次新冠肺炎疫情让基辛格回忆起第二次世界大战，但基辛格的含蓄表达自然让人们将这次新冠肺炎疫情与第三次世界大战联想起来。2020年一年中全球死于新冠肺炎的人数也接近于前两次世界大战中头一年死亡的人数。如果将来世界人民找出那些制造并传播新冠病毒的首魁的话，那它无疑就是一场以生物战形式表现的第三次世界大战。第二次世界大战之初的打击目标是社会主义苏联，这次是社会主义中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7986444e144f5528df104989888d7eef</guid>
<title>东京奥运会美日斗法，中国也得学着点</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_08_10_602322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月8日，第32届夏季奥运会在东京闭幕，中国代表团以38金32银18铜共计88枚奖牌的成绩完美收官。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809151115889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于今天的中国有太多世界领先的科技及为人津津乐道的事迹，中国早已度过了需要依靠金牌来证明自己强大、给自己打鸡血的阶段，民众在观看奥运比赛时，面对输赢，心态也得以更为坦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这份坦然是建立在规则被遵守、公平被维护的基础上——我们对金牌不强求，不代表就允许其他国家漠视规则、践踏公平，对奖牌进行强取豪夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很不幸，在日本举办的这届奥运会上，我们不仅观赏了一场“就这？就这？”的开幕式，也见证了赛场内外的一些不堪。运动员受委屈，其他国家的观众们被激怒，在很多人眼里，奥林匹克精神在东京被压得快跟全红婵的水花一样不显眼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信这届奥运会的喧嚣足以让众多中国人意识到，奥运会上的成绩，不只取决于运动健儿们短时间内的发挥，不只仰赖于许许多多像“不懂球的胖子官员”那样的专业人士负责，在其他领域，还有很多事，是中国社会可以做且应该做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就方向而言，我们可以在奥运会和其它体育赛事的规则制定、规则使用、规则理解方面多下功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看看日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，本届奥运会新增了滑板、冲浪、竞技攀岩、棒垒球和空手道五个大项和十六个小项。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809150838987.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
明眼人一眼就可以看出，棒垒球和空手道能成为赛事项目，和日本作为东京奥运会东道主是分不开的，这也是日本的传统优势项目——空手道起源于被日本占领的琉球地区自不必说，垒球虽不起源于日本，但在日本国内普及程度极广，堪称国民运动，日本女子垒球队也确实在此次东京奥运会上击败了同为传统强队的美国队夺得冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本利用自己东道主的优势，自2016年的东京奥运会筹办阶段就积极活动，竭力把自己的传统优势项目加塞进奥运会比赛项目中。这就是一种典型的通过制定规则来谋取竞赛优势的行为，而且这种做法是符合程序规范的，让人挑不出毛病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，日本特别热衷于推动日本的单项体育协会在国际单项体育联合会中取得重要职位，从人事工作角度提升竞技实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2015年，日本文部科学省制定了一个“加强国际信息战略计划”，通过启用国际交涉能力较强的外部人才和著名运动员，与驻外使馆合作等方式，增加日本人在国际单项体育联合会任职的机会，从而收集信息，构筑人脉，培植关系网，进而增加日本在国际体育组织的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时日本还把国家单项体育协会中有才能的年轻人派往国际体育组织参加研修，成为后备人才，使得在国际体育组织中任职的日本人形成人才梯队，老的离去，新的顶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如截至2020年，日本在奥运项目国际体育组织中的任职人数为26人，分布在体操、乒乓、田径、摔跤、柔道等22个夏季奥运会项目和3个冬季奥运会项目中，且分别担任主席、副主席、秘书长等职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2016年11月，日本著名男子花剑选手太田雄贵就当选为国际击剑联合会理事；2017年5月，日本篮球协会主席三屋裕子当选国际篮球联合会亚洲区理事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有非常、非常重要的一件事：2016年10月，日本体操协会专务理事渡边守成通过日本的一系列运作，以绝对优势成功当选国际体操联合会主席。这是自1994年以来，日本时隔23年再次担任国际单项体育联合会的关键职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时这件事在日本体育界引起了不小的轰动，被日本体育界视作日本“加强国际信息战略计划”的重大关键胜利，被认为是日本备战2020年东京奥运会的有力举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里得说明下，我并非暗示在此次东京奥运会的体操男子决赛中，桥本大辉即使一只脚踏出垫子仍能获得高分、拿到金牌是因为“上面有人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809150926795.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;138&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>