<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>beac9aee20b93f1308459c3adb10305e</guid>
<title>我的外婆润花：“异乡人”还是“福命人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxuqing/2022_02_11_625759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王旭清】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年的回乡记《异乡人》，讲述了我的外婆润花从成都嫁来关中后发生的许多故事。在那次的叙事中，润花与关中磨合五十多年，仍然无法摆脱文化矛盾带给她的疑惑和痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在结尾处说：“润花在关中过了大半辈子，却从来没有真正进入关中人的世界。她一直努力争取被关中社会认可，却总是不能如愿。这不是最残酷的，真正残酷的是关中她进不来，成都她也回不去，她成了这世上的异乡人。即使遇到了上帝，上帝也并没有拯救她，她依然要真实地活在夹缝中，活在疑问里。这就是润花——既不是关中人、也不是成都人、既不是城里人、也不是农村人，她是个异乡人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔四年，润花87岁了，她的故事发生了变化。四年前，没有了丈夫和儿子的润花即便心比天高战天斗地，还是会在面对不接纳她的关中时伤心惊惶、疑虑不安。而四年后，润花的愁容没有了，疑问也化无了，那些困扰她五十多年的东西，就这么突然烟消云散了。润花再没有向我求证她的幸福，而是常常喜不自胜，拉着我反复诉说她的幸福与满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我忽然发觉，润花不再是我之前所认识到的那个异乡人了。尽管她的身上仍然集合着各种矛盾，但矛盾没有再撕扯她，而是开始被某种福报超度，以至于将她托向了心安的彼岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;润花的梦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年根上，润花急着喊孙子回家，让他快些去接先人。因为她又做梦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我梦见你伯（润花丈夫的大哥），拄着个拐杖，把地板敲得咚咚响，说怎么没有给他供饭，还没有鸡蛋。梦见你爷（润花丈夫），领着个大肚子的女人回来，说要和我离婚。我不肯，他一把把我推开，我就掉到旁边的水沟里，废了好大劲才爬出来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来奇怪，逢年过节，润花总会梦到“先人”。一梦到，她便要叫孙子或者大女儿去坟上，或者把先人请回家，或者给先人烧纸上香。今年也不例外。对润花来说，先人好像变成了某种象征，即使她白天过得再怎么潇洒自在，“先人”还是会潜伏在梦中，次次将她推入水中。润花信了上帝，不能去坟上，也不能按关中的规矩供奉先人。每每孙子或者大女儿替她安抚了先人，她才能睡个囫囵觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年恰好我在家，便要与两位表哥同去“请先人”。我从没请过先人，一是女子本不能去请，二是条件也不允许。好在现在规矩没那么严，我才得了机会。出发前，润花特意拿了把笤帚让我带着，说是打扫老屋门前院后时不用借旁人的。我听了觉得好笑，不就是个笤帚，何至于此？但润花执意要我带着，我也就带着上了车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在老屋贴春联时，我与大表哥说笑。说姥姥非让我带个笤帚来，说是不用借别人的。大表哥听了没理会我，只是说上次他同舅妈来打扫屋子，想找邻家借笤帚，结果竟没有一家愿意借他。“这村里的人就是这”。我这才发觉自己的可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208154233260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后我们去请先人，快到坟上时，二表哥对我说：“等会儿你别下车。”我应声答应。他可能以为我没听明白，又补充说，女子不能去的。是的，女子不能去，更何况我还是外孙女。其实，自从外公去世，我就再没有去过他坟头。算来竟然已有十七八年。我看着两个哥哥带着香烛下车，身影消失在冬日黄土塬上的树林子里，竟一时红了眼睛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回家的路上，二表哥捏着点燃的香坐在后面。太阳出来了。香火的气息很快弥散开来。窗外擦身而过几个去接先人的年轻男子。也不知是感觉先人化身烟雾与我们同在还是怎么，三人一路都没有什么话。我忽然想起四五岁时，外公总是牵着我去寻两个哥哥，舅舅曾骑摩托带我下过相似的坡。一转眼，我们仨也已经是30左右的人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可怜人还是福命人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回润花。我之前认为，润花嫁到关中后的主要矛盾来自于没有为老杨生下儿子。老杨和小杨走后，润花的处境变得更加艰难。作为女人，她没有给老杨家生下儿子，这是没有立命之本。作为老妇人，她没有丈夫撑腰儿子养老，这是没有安身之处。可是身为川妹儿，又念过几年书，润花骨子里就不信这套安身立命的礼法规矩。没生下儿子，那又怎样？失了儿子丈夫，日子就过不成了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，社会的预期和润花的实际反应之间构成了强烈的反差。在所有人都将润花当做一个“可怜人”的时候，润花偏偏不觉得自己可怜。她不哭不怨不自怜，也接不住别人怜她的话茬，反倒是在这些好意的、居高临下的“怜”中尝出了瞧不起和不被接纳的滋味。这种“误读”让润花变得反叛，也因此信了上帝，拼命追求平等与独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208153658177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《异乡人》的故事里，强烈的文化碰撞让润花一直挣扎在夹缝中。事实上，关中的规矩，社会的预期，不会因为润花的不适应、不配合而改变丝毫。润花也不会因为自己的特立独行，就轻易获得社会的豁免，拿到进入“先人”世界的特殊门票。除了“可怜人”，这个社会并没有给她留下其他的位置。她若不认，就只能做一个煎心的异乡人。上帝救不了她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，那时候的润花每每梦到先人，总是心神不宁，惶惶不可终日。尽管清醒的意识一遍遍告诉她儿子不能算是命根子，但潜意识却总是将先人召唤出来，在梦里责问她为什么没生儿子，次次都要让她变成弃妇。梦境将润花与现实世界之间的张力放大，强行要她去面对那些她并不认可却反复伤害她以至于令她憎恶的社会身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出乎意料的是，今年再次梦到先人，润花竟不闹心了。同我们讲起梦境时，她不仅丝毫没有惊惶和不安，沉重和忧心，还自顾自笑了起来。短短四年，润花这是怎么了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，我以为润花是服老了。随着身体机能不断下降，起身走路、做饭洗衣、与人沟通等等这些再小不过的事，都变得非常吃力。我以为润花是终于不得不学会低头、不逞强和不计较了。可没多久我就发现，改变更多的并不是润花，而是润花所处的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从上次做完手术，润花一直独自生活在城中老爷子留下的房子里。时间一长，大院街坊又都熟络起来，过去的老姐妹常去看她，左邻右舍的老太太也总是会顺路去家里坐一坐。润花的屋子就这样成了老太太们的闲话集散地。正是在这个特殊的交往空间中，润花重建了自己的意义系统，修改了自己对环境的感知和认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在与老姐妹们的闲话中，润花发现自己从一个“可怜人”，变成了一个“福命人”。虽然她失了丈夫儿子，可这些好像不再那么重要。重要的是，在旁人眼里，她有三个孝顺女儿和出息的孙子外孙，还能自在独立地生活，着实令人羡慕。过去被可怜的人，变成了现在被羡慕的人。过去的命不好、克夫克子，变成了现在的享福命、要啥有啥。这是润花没想到的，也是她盼了一辈子的。她惊喜的发现，自己终于不必再自欺、躲避、斗争和怀疑了，她的确是幸福的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208162635353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，润花的改变其实来自于环境的悄然变化。城市中半生不熟的邻里关系、润花独立的居住空间、急剧变迁的关中社会、老太太们密集的闲话，这些因素综合在一起发生了奇妙的化学反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为润花在城里独居，才会有那么多老太太频繁登门，毫不遮掩地说道家长里短。也正是因为大家本就半生不熟，对方日子过得究竟是好是坏是惨是顺，其实不那么容易往心上放。哪怕是说话不注意，也没必要往心里去。更重要的是，关中近年来急剧的社会变迁直接改变了养老秩序，冲击了捆绑在“儿子”之上的一系列传统伦理。在过去，有儿子的妇人才能安身立命，才有养老保障。但现在，有儿子的老妇人反而过得有些凄惨——出力还不讨好，指望不上还受气。在这种形势下，如果哪个老人没有女儿，反而会惹得大家唏嘘可怜。也正是在这种形势下，润花成了人人羡慕的福命人——女儿多，又能独自生活，还可以无所顾忌的说话，好不自在！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fa4da7851bc328c059e837f9a5ad027</guid>
<title>台湾“不公不义”的社会氛围，确实让人活得痛苦</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuhong1/2022_02_11_625757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠，校订/徐泓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庞建国先生的朋友说他其实是一个很乐观的人，癌症也在治疗中，进展还不错，可能是因为“四大公投”都没过，他觉得太没有道理了。确实，“四大公投”中，“重启核四”等议题尚有争议，但是“反莱猪”这事没有道理不通过，因为没有人认为自己应该吃有毒的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/30/20220130091401701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些完全是民进党操弄的结果。现在在台湾，“反中保台”就是一张“王牌”，只要提到“反中保台”，任何议题——不论是贪污舞弊还是其他坏事——几乎都能按提者想要的方向发展。换言之，台湾的媒体、教科书经过绿营多年的运作，已经塑造出一种主流舆论，即认为大陆是邪恶的、台湾是绝对不可以被统一的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“反中”源起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，没有这回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1970年代“保卫钓鱼台运动”时期，那时的台湾政府相当软弱，而大陆比较强硬，因此当时台湾有很多人是对大陆寄予期望的，甚至把大陆当靠山。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/30/20220130083251528.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾1970年代“保卫钓鱼台运动”抗议示威现场（资料图：台湾《联合报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的“保卫钓鱼台运动”还扭转了台湾原来全盘西化的氛围，有些台湾人开始意识到我们要反帝反殖民、回归自己的乡土和文化，所以那时还有相应的乡土文学论战。这让当时的国民党政府很紧张，因此那时就有人写文章说“狼来了、“又讲工农兵文学”了，等等。可以说，1970年代的台湾社会很复杂，但大家有一个共同点，就是反国民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自“美丽岛事件”发生后，反国民党统一战线就破裂了，左派人士继续搞工运、支持统一，而右派基本上就慢慢走向“台独”了。在“美丽岛大审”之后，右派的力量越来越大，后来他们成立了民进党；与此同时，左派力量被慢慢清除，比如当时左派最重要的杂志《夏潮》的负责人苏庆黎就去了大陆，整个左派阵线就慢慢衰退了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像在台湾反国民党的不只有本省人一样，民进党刚成立的时候也是各种人都有，刚开始也不是完全主张“台独”，但后来路越走越窄，自搞出一份关于“台独”的宣言后，党内与“台独”理念不太合的人都慢慢被排挤掉了。甚至“台独”中有部分人士认为应该以台湾为主体，而日本的对台殖民统治是不公不义的，这些反日本殖民的“台独”人士也差不多都被赶了出来。当年联合创建民进党的人里，现在仍留在党内的已经不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实可以说，民进党是国民党培养出来的。国民党当年主张反共，也就是要反大陆，所以国民党一方面说要维护中华文化传统（但事实上他们在这方面做得不多），另一方面在台湾社会种下了“反共反中”的种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋经国先生在晚年认识到，非要和大陆谈统一不可。我在台大读研究所时，一位从美国回来的讲学老师，他是一位国民党元老的儿子，就说过他曾于1985年开始三次带着蒋经国先生的亲笔信到大陆见邓小平。具体内容老师没说，其中应该跟开放到大陆探亲有关。后来蒋经国先生未经美国人同意就毫无预警地于1987年11月2日开放两岸探亲，美国人对这事非常不满，立刻派情报头子克莱恩到台北，和蒋先生大吵一架，台湾和美国的关系近乎决裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，过没多久，1988年1月13日，蒋经国先生就逝世了，否则刚起步的两岸关系必定向好的方向发展，不致走到今天这般田地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋经国先生去世后，李登辉经过几轮党内斗争后终于当上了国民党党主席。他刚当上党主席时，党政军大权还不在他的手上，所以他那时常常讲自己支持国家统一，还成立了所谓“国家统一委员会”来推动统一工作。但事实上，他每次脱稿演讲时，你都可以看出他完全不支持国家统一，相反他是热衷搞“台独”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/30/20220130084443748.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李登辉在1996年就职演说中，6次提“统一”、6次提“中华民族”、9次自称是“中国人”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李登辉有谋略，国民党内部也有一些人配合他；所以，他能利用国民党内部的矛盾，一步步地拉这个打那个，等到1995年他基本上就掌握大权了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李登辉曾和大陆指派的人士在香港接触过，但事实上他是在骗大陆。1995年6月他访问美国，在康奈尔大学做演讲时就露出了“台独”的真面目，所以后来就爆发了1996年3月台海危机。在这之前，他已于1994年招了一个重要幕僚，即蔡英文，帮他研究两岸关系，后来担任所谓“特殊国与国关系” 的“两国论” 报告主笔人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d17e3c9c324df71e5a6a983573046cf0</guid>
<title>这张照片，见证了历史</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiselaCernadas/2022_02_11_625752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吉塞拉·塞尔纳达斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们总是通过图像见证历史。出生于阿根廷的切·格瓦拉与毛泽东主席和周恩来总理在1960年代热情握手的照片，代表了两个大陆人民之间的友谊和阶级斗争中的战友关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/11/20220211084555557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;切·格瓦拉与毛泽东主席（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/11/20220211084704196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;切·格瓦拉与周恩来总理（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，我们看到一张新的照片，它将在未来几十年里留在我的脑海中，因为它的历史意义，以及它所象征的对于我的人民和祖国的重要机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷总统阿尔韦托·费尔南德斯出席了北京冬奥会开幕式。访华期间，费尔南德斯总统参观瞻仰了毛主席纪念堂，并敬献花圈。费尔南德斯总统是阿根廷庇隆主义政党（正义党）的主席，庇隆主义和中国共产党有“非常重要的历史联系”，庇隆总统本人更曾和毛泽东主席保持友谊与书信往来。1965年，庇隆主义代表团曾以“人民外交”的名义来到中国，参加了在天安门广场举行的“五一”国际劳动节庆祝活动，并高唱《庇隆主义进行曲》向中国人民致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/07/20220207130858129.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/07/20220207130858509.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自阿根廷总统府网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬奥会期间，中国领导人习近平主席会晤了费尔南德斯总统，两国共同发布了《关于深化中阿全面战略伙伴关系的联合声明》，并签署了共同推进“一带一路”建设的谅解备忘录。加入“一带一路”倡议，对于阿根廷有着重要的历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大部分中国朋友，阿根廷是个陌生的国度。阿根廷位于南美洲的南部，国土面积位列世界第8，人口4500万。在历史上，阿根廷曾被西班牙殖民者统治了数百年，1816年宣布独立后又受到英国在政治和经济上的控制。在英国殖民者占领香港的同一时期，他们也入侵并占领了阿根廷的马尔维纳斯群岛，并向阿根廷强加了庞大的债务负担。19世纪以后，美国秉持门罗主义外交政策，将拉丁美洲视为自己的势力范围，不断干预拉美各国内政，阿根廷也在所难免。自1930年代起，合法的民选政府不断受到美国支持的军事政变干扰破坏，数万异议人士被杀害或失踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但阿根廷人民从未放弃争取解放与独立的斗争。出生于阿根廷的切·格瓦拉领导了古巴的革命战争和国家建设，胡安·庇隆建立的正义党和庇隆主义在国内阶级斗争中起到了核心作用，代表了1940年代第一个受到人民广泛支持的左翼政府，至今引领着阿根廷人民。进入新千年后，正义党在大部分时间里执政并受到人民的支持，在拉丁美洲国家左翼政府的“黄金复苏”期间是一支积极的力量，在倡导全球南方国家的区域和国际发展合作方面发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和其他拉丁美洲国家一样，阿根廷在历史一直遭受西方殖民者经济上的剥削掠夺。乌拉圭作家爱德华多·加莱亚诺的著作《拉丁美洲被切开的血管》讲述了旧殖民者如何残暴掠夺拉丁美洲的金银、矿产和农作物，以及二战之后的新殖民主义如何通过自由贸易、贷款、铁路、阴谋和暴力将拉丁美洲的民族工业发展扼杀在襁褓之中，如何通过投资、技术、经济援助、合资企业、金融机构、国际组织等现代文明手段继续从已经获得政治独立的拉美国家身上吸血。他书中所描述的情况在阿根廷同样一览无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来阿根廷正面临债务危机。以国际货币基金组织（IMF）为代表的西方国际发展机构给阿根廷提供了数百亿美元贷款，但这些贷款的相关安排清晰地表明，它们的初衷就不是为了帮助阿根廷国家发展、人民安居乐业，而是为了让西方发达国家更严密地控制阿根廷经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在2018年6月，国际货币基金组织与阿根廷前总统毛里西奥·马克里的新自由主义亲美政府达成了500亿美元的贷款协议，这个金额超过阿根廷GDP的10%，占IMF当时所持贷款总额的40%，也是IMF历史上规模最大的贷款，作为交换的条件则是阿根廷“进行深度经济改革”和“限制政府支出”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新自由主义政府的支持下，金融力量没有推动国家的发展，大部分资金被少数富人装入私囊并外逃到财政天堂（大部分流向了美国），加速了通货膨胀和货币贬值进程。结果是，贫困现象快速增加，人民深受打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，新任首席执行官克里斯塔利娜·格奥尔基耶娃领导的IMF发布了一份声明，称马克里政府没有完成为贷款设定的任何目标，因此向阿根廷施加更严峻的国际限制。这使该国陷入了债务陷阱——按照IMF的安排，阿根廷有义务优先支付巨额债务产生的无穷无尽的利息，而不是将财政收入用于发展人民的生活水平、和平和繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如三大洲社会研究所的维杰·普拉萨德所说，西方发达国家把阿根廷人民自己的钱以债务形式借给阿根廷人民，并对阿根廷内政指手画脚。经济学家约瑟夫·斯蒂格利茨指出，IMF的贷款安排没有给阿根廷带来建设成效，却让富人中饱私囊，并对阿根廷经济带来了负面效果。IMF的主要任务本应是为面临国际收支问题的国家提供硬通货贷款，但讽刺的是，向IMF支付巨额债务已经成为阿根廷国际收支的主要风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/02/11/20220211075855299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月28日，阿根廷总统费尔南德斯宣布，阿根廷已与IMF就约445亿美元的债务再融资计划达成协议。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷左翼政府正在积极削减债务规模、寻找新的发展思路和发展伙伴。对阿根廷而言，“一带一路”倡议意味着摆脱债务恶性循环、重启发展动能的机遇。2021年，尽管仍然受到新冠疫情干扰，阿根廷政府成功地实现了近10%的经济增长，提高了普通劳动者的收入，降低了贫困率。阿根廷的领导者很清楚，为了实现可持续的发展，这个国家需要投资基础设施建设、发展现代农业、发展科技、扩大出口、创造就业、维护金融稳定，而不是让一小部分富人大发横财。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议能帮助阿根廷实现国家发展，中国在能源、粮食和基础设施建设等方面对阿根廷的投资正在不断增加，阿根廷乐见来自中国的投资。目前阿根廷出口的商品仅有11%销往中国，相比其他几个拉美国家如巴西（33%）、秘鲁（28%）和智利（39%），阿根廷向中国出口商品的潜力很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉丁美洲在过去一百多年中一直被视为美国的后院，但近年来，可以清晰地感到：拉丁美洲的政治气象正在发生转变。这里不仅有共产党执政的社会主义古巴，洪都拉斯、委内瑞拉、玻利维亚、尼加拉瓜、秘鲁、智利等国当下执政的都是左翼政党，巴西左翼领袖卢拉·达席尔瓦也很有可能在今年当选总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家有潜力形成一个独立于西方的经济区，并且这些左翼执政的国家都很重视与中国之间的关系，尼加拉瓜去年与台湾“断交”，古巴、委内瑞拉、玻利维亚、尼加拉瓜、秘鲁、智利等国已经加入了“一带一路”倡议，巴西也对“一带一路”倡议高度关注。作为拉丁美洲第二大国，阿根廷正式加入“一带一路”倡议，标志着中国在拉美的影响力不断加强、人类命运共同体理念日益受到拉美人民的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的宣传声称中国只关心从阿根廷获得商品和原材料，但事实却大相径庭。在“一带一路”框架下，价值230亿美元的投资将被用于阿根廷国内基础设施发展。此外，中国公司在阿根廷有资助基础设施项目和技术转让的经验：仅在过去的15个月里，中国的资金支持了商品运输铁路（Belgrano Cargas）的更新和阿图查三号（Atucha III）核电站的扩建，价值近130亿美元。2019年，中国的资金和技术帮助阿根廷建设了拉丁美洲最大的太阳能电厂——考查里电厂。这种合作明显区别于西方国家将该国置于不发展的陷阱中。中国的投资直接提高了阿根廷人民的生活水平，促进了国家的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了经济合作，中国大力支持阿根廷对马尔维纳斯群岛的主权声索，有助于结束旧的殖民关系，发展一个更加民主的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在习近平主席与费尔南德斯总统的会晤结束时，阿根廷驻华大使牛望道用中文对习主席说：“没有共产党，就没有新中国。”作为一个生活在中国的阿根廷学者，我能感受到牛望道大使这句话是发自内心的。中国共产党正在引领着历史上速度最快、规模最大的社会、政治和经济发展进程。在迈向社会主义现代化强国的过程中，中国也通过国际对话、相互尊重和友谊播种了合作共赢的实践。我希望“一带一路”倡议促进阿根廷和中国之间的平等和富有成效的合作，有助于阿根廷发展经济、提高人民福祉、给国家带来复兴，为人类寻求更公平和共享的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18e506f1f63d0281c20d20d004f502c4</guid>
<title>对加拿大卡车司机之乱，民众表示“是可忍孰不可忍”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunBo/2022_02_11_625751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“加拿大乱了！”“渥太华宣布进入紧急状态！”“加拿大全国性暴动！”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续数日，诸如此类的标题频繁刷屏，引来海内外吃瓜群众的围观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大本地是否真的乱得一团糟呢？在卡车游行要从渥太华“转战”多伦多的消息传出之际，笔者采访了几位加拿大的卡车司机、时事评论员、IT工作人员等。对于无休无止的抗议示威，他们表示“是可忍，孰不可忍”，强烈希望各级政府加紧合谋解决方案，还我平静的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;怨气积累到一定程度就会逆转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加拿大现有制度下，一部分卡车司机发起抗议强制防疫措施是他们的权利，无可非议。政府要求出入境的货运卡车司机入境时必须提供注射疫苗证明，不能提供疫苗证明的必须停止工作实施足够天数的隔离。这样一来，16万边境卡车司机中将有3.2万人可能因此离岗。近年，司机在碳税等问题上遭受了不少打击，最新的疫苗规定还将影响他们的谋生手段，于是，就有了“自由车队”的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资深时事评论员、前加拿大《星岛日报》副总编木然认为，对于注射疫苗要求，政府有必要这样做。虽然卡车司机认为打不打疫苗是他们的自由，政府不能管到他家里来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，尽管卡车司机是个体工作，与人群接触较少，但他们所运载的货物走向千家万户，这可以理解为“必须服务”。政府对涉及民生的工作，是以服务大众为定义的，例如政府人员、警察、医务人员、教师等。从这点看，卡车司机也可算作“必须服务”，政府有权指令你必须这样做，大多数也不会接受一个潜在的带菌者为你服务，包括送货的卡车司机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事情起因在美国，拜登政府之前也立下一个类似的相关规定，后来卡车司机一反对，结果又取消了。这种朝令夕改的结果启发了加拿大的司机，但偏偏遇上特鲁多政府在抗疫上态度是强硬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起抗议活动还引起了美国前总统特朗普的注意，他上周发表了一份声明，对这场运动表示赞赏。他表示：“自由车队正在和平抗议特鲁多的严厉政策，他用疯狂的新冠疫情命令摧毁了加拿大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
木然指出，这件事的重点是抗议政府侵犯他们自由的卡车司机，一旦启动示威抗议行动，发展下去必然会侵犯其他普通市民的自由，那些感到被抗议司机伤害的人也会站出来寻求法律制止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/10/20220210163048211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李泽熙是代表市中心（Centretown）居民发起的集体诉讼，他们因卡车抗议而忍受了无情的噪音。李泽熙说，这一切都是为了帮助她的社区。来源：CTV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一位21岁的华裔女孩李泽熙（Zexi Li，音译）就发起集体控诉卡车司机扰民索赔1000万加元。她指出，渥太华市中心居民目前的生活状况是“无法忍受的”。7日，李泽熙接受电视台采访时说：“有些人不得不撤离他们的家园，因为他们无法忍受长期的噪音，这对我们来说真的很痛苦。” 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8日，安省高等法院法官麦克莱恩（Hugh McLean）首先下达了为期10天的禁令，禁止停在渥太华市中心城市街道上的货车司机不停地按喇叭，这只是一个开始，以后会有更多的人加入，例如商家、经销商、厂家，甚至同行业打了疫苗的卡车司机，他们好不容易熬过疫情正常开工，被你一部分人阻拦了，也会有怨言，怨气积累到一定程度，就会逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
木然表示，温莎口岸对安大略省经济恢复极为重要，省长福特也不会听之任之。福特也强调：“大使桥是加美两国之间重要的贸易过境点。包括一线医护人员在内的许多必需服务工作人员都依靠它来上下班，警方正在现场确保交通安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“大使桥”的营运商──底特律国际桥梁公司，呼吁官方迅速采取行动以解决乱局。7日晚，联邦政府、安省政府、渥太华市长沃森举行了三方会议商讨解决办法。沃森向联邦政府和安省政府要求增派1800名警察，这一数目几乎等于全渥太华警队所有警官的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前渥太华市每天要耗费180万至220万加元来控制示威者。沃森市长希望等事情过去之后，能把所有的耗费转嫁给更高级别的政府。渥太华市议会周一投票请愿，呼吁联邦政府承担国会区域的公共安全责任，以便腾出渥太华警方的警力去保护本市居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/10/20220210163409286.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡车司机在停在安大略省渥太华市中心议会山附近，并且在车头悬挂加拿大国旗。来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在渥太华被瘫痪、政府颁布紧急状态令，然后美加关卡被堵塞，加拿大以外的朋友纷纷问他“加拿大是不是这样乱？”，木然表示，事实是一切还好。抗议的继续抗议，生活的继续生活，两条轨道并行，若有不便在短期内也是能克服、可以忍受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多伦多的华人卡车司机现身说法 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，群众的眼睛是雪亮的。根据Leger调查公司最新民意调查显示，加拿大人对于席卷各地的“自由车队”抗议活动意见分歧为，62%民众反对其诉求，32%赞同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Leger民调公司于2月4至6日，访问了1546位加拿大国民，就此事征求意见。在被问及“整体而言，你是否赞同抗议传达的讯息，如反对强制疫苗接种、减少公共卫生措施等，还是反对这些诉求？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一问题时，表示强烈支持和一定程度支持的比例，分别为15%及17%。表示强烈反对、一定程度反对的比例，分别为47%和15%，7%表示不知道，还有65%受访者表示。因此能够看出，所谓自由车队抗议者，代表的只是一小部分自私的加拿大人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，阿贝卡斯民调公司（Abacus Data）也在2月4至7日，对500名渥太华居民进行民调，结果显示，对自由车队诉求表示反对或强烈反对的占67%，表示支持或强烈支持的合共占22%。87%的民众认为，示威者已经获得足够机会表达其诉求，54%认为总理特鲁多在处理这件事上表现差或非常差。对于示威者提出的取消所有公共卫生措施和抗疫规定的诉求，34%受访者表示支持，66%表示反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/10/20220210165234779.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在反对车队的67%居民中，有53%认为渥太华警察局处理事情糟糕或非常糟糕。来源：Abacus Data&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82dc5458e1103f5a6adbc5934cf3be62</guid>
<title>要求每个运动员都因“爱中国”而归化，这现实吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_02_11_625750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日，北京，女子自由式滑雪大跳台决赛，谷爱凌用她难度高达1620的惊天一跃彻底锁定了胜局，拿下了中国队在本届冬奥会的第三枚金牌。同时，这枚金牌还是中国首枚女子雪上运动的冬奥会金牌、中国第二枚雪上运动的冬奥会金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷爱凌的胜利令人倍感惊喜，一口京片子、出众的颜值、高明的运动技巧，再加上爽文女主似的成长历程，让她一下子成为本届冬奥会上的亮点。各种广告合约和商业赞助在她夺冠后纷至沓来，冰天雪地中的决胜让她在寒冬中变得更为炙手可热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，谷爱凌引发热议的另一个重要话题，就是她的归化运动员身份；而此前因在赛事上多次出现严重失误而引发舆论风波的花样滑冰运动员朱易，也是一个归化运动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，运动员归化，成了本届冬奥会上一个让人尤为关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/10/20220210154740707.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月8日，中国选手谷爱凌在比赛后庆祝。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国缺乏足够的冰雪人才应对冬奥会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以在这届冬奥会出动大量归化队员，表面原因是中国缺乏足够的冰雪运动人才，而在此次冬奥会前，体育总局明确提出了作为东道主必须全项目参与的赛事目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照体育总局局长苟仲文2019年接受《光明日报》采访时的说法，“美国两次做冬奥会东道主都是全项目参赛，我们同样能够做到。”为了能在短时间内达成这一目的，且尽量让队伍能在正式赛事中表现得不至于“槽多无口”，大量使用归化运动员这一捷径无疑成了中国队的首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以首次参加冬奥会的中国男子冰球队和时隔12年再次参加冬奥会的中国女子冰球队为例：男子冰球队25人，其中有15名归化运动员；女子冰球队23人，其中有13名归化运动员。也就是说，中国冰球队中，归化运动员占了一半多的名额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰球赛是冬奥会上的重头戏，具有冬奥会头牌赛事的性质。当年冷战期间，美苏两国冰球队几乎把冬奥会变成了斗气的场所，把两国的对抗浓缩到了一场冰球赛上——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勃列日涅夫时期，苏联冰球队战胜美国队后，勃列日涅夫第二天开会时第一件事就是讨论给冰球队员的奖励问题，政务先放一边；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国在1980年对苏联还以颜色，当时美国社会对于在半决赛上战胜苏联的关注度甚至高于在决赛中战胜芬兰，之后时任总统吉米·卡特还特地邀请美国冰球队员去白宫做客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此牌面的赛事，在中国的群众基础不是很差，而是基本没有，公众社会极少有人了解冰球运动，遑论参与。中国的冰球运动成绩也因此一直低迷，以前从未参加过冬奥会男子冰球赛，女子冰球赛最好的成绩是1998年长野冬奥会，当时中国女子冰球队获得了第四名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国冰球队以冬奥会东道主的身份获得了北京冬奥会的入场券，但中国在冰球赛事上又长期缺乏积累，基础极其薄弱，几乎属于“解决有无问题”的性质，国际冰球联合会担心中国队惨败，2021年曾劝说中国冰球队退出冬奥会。但中国方面既然已经定下了全项目参与的赛事目标，那自然就没有理由在冰球上退缩，还是靠归化队员硬着头皮上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成果如何我们也看到了：2月4日，“新官上任三把火”的中国女子冰球队以3：1的成绩战胜欧洲传统冰球强国丹麦，这支中外结合的队伍表现出的精气神显著优于“每天坚持吃海参”的中国男足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/10/20220210155438227.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国冰雪运动发展存在众多短板&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偌大的中国缺乏足够的冰雪运动人才，根本原因还是因为中国的冰雪运动目前依然处于基础薄弱、普及度低、训练支持落后、设施体系不完善的状况中，与世界冰雪运动发达国家之间尚有较大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰雪运动在中国的普及度低，很大程度上是自然环境造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开展冰雪运动本身对外部环境有较为苛刻的要求，而中国的绝大部分国土并不具备开展群众性冰雪运动的条件。实际上中国在1980第一次参加冬奥会的时候，当时中国队的队员就几乎全部来自东三省和解放军，这侧面证明了冰雪运动对外界环境的客观需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国的冰雪运动具有极其鲜明的“冰强雪弱”特征，这也是冰雪运动的运动场景差异导致的。冰上项目可以靠场馆建设弥补自然条件的不足，训练条件也相对简单；但雪上项目就不同了，特别是竞赛级的雪上项目，用造雪机建设的室内滑雪场根本无法支持竞赛级雪上项目的训练工作。特别是那些对室外环境有刚性需求的比赛项目，例如越野滑雪、北欧两项和冬季两项这类，非野外滑雪场无法支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，冬季两项这种集越野滑雪和射击于一体的运动项目，最初是由挪威为了准备本土保卫战争而创设的，它从一开始就具有极大的野外运动特征。而中国因为自然环境原因，显然无法支持此类运动的大规模普及。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>