<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>28d0221c5ea11c66539f41be8ea2b82e</guid>
<title>旧中心衰落，到底是谁的锅？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardWolff/2021_03_04_582944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·沃尔夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代资本主义始于17世纪的英国，并最终传播到世界各地。它在其特殊演变过程中制造出了一个围绕着中心加边缘（在经济上，并常常在政治上被殖民）模式组织起来的全球经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义在这些中心（主要是西欧、北美和日本）积聚了其多年积累下来的资产。工厂、写字楼、商店、配送中心和交通网络构建出了快速发展的城市。政府、学校、大学和医院等支持机构同样在都市资本主义的中心地带发展壮大，这一情况主要是出现在19世纪以及20世纪的大部分时间里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在过去的半个世纪，新中心已经出现并在迅速成长。中国、印度和巴西就是最显著的例子，这些国家的工作机会、实际工资、消费、利润和投资都在不断增长。它们的经济规模和全球影响力不仅使其成为新中心，而且还为早期出现的各大资本主义中心贴上了“旧”这个标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/24/20210224175139344.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国上海的繁荣景象 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代经济发展的一个绝对事实是：资本正远离其旧的中心，转而迁移至新的中心。关于这次迁移，我们可以借用也应该借用以下这句话来形容：它改变了一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪历经两次世界大战和战后去殖民化运动后，原本有可能与美国竞争世界霸主地位的欧洲被破坏殆尽，美国资本主义得以称霸全球。尽管令人印象深刻，但美国资本主义占据世界霸主地位的时间并不长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，正是旧中心的大资本家们出于逐利动机搬离旧中心，才使得新中心在其助力下得以创建。吸引他们前往的是后者较低的工资和快速增长的大众消费市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多最强大的资本主义公司已从旧中心搬迁（或扩张）至新中心。由于早期搬迁的公司获利丰厚，竞争压力迫使其它公司更快地加入到了搬迁行列中。资本中心的迁移一直在持续进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在世界贸易和资本流动中占据的经济地位因其它国家经济的崛起而不断受到削弱。越来越多的交易使用其他货币结算也使美元霸权遇到了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统特朗普通过发动贸易战，加征关税和迫害个别中国企业及高管等方式对中国展开大规模进攻，然而他的行为并没有阻断或改变中国经济发展的轨迹。对中国所施行的香港政策、少数民主政策和知识产权政策横加指责也无济于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年全年，中国经济增长了2.3%，而美国经济却下降了3.5%。事实证明，中国的抗疫表现远远好过美国。简言之，美国相对中国的衰落还未结束，更不用说翻转了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种资本中心迁移所带来的影响将涉及人类生活的方方面面。困扰美国高等教育的成本和债务问题与中国高等教育的迅猛发展形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在应对和遏制疫情方面，中国与美英的对比则更加鲜明。当然，在公共卫生领域，印度和巴西的情况表明，即使是新的资本中心，如果其政府不能调动私人和公共资源来实现需要优先处理的社会目标（如战胜疫情或最大限度地实现可持续经济增长），那这些国家也会遇到严重的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新旧资本中心都以同样的一分为二方式组织企业/工作场所。雇主组成少数派，雇员则占大多数。只有少数派能决定生产什么产品，使用什么技术，在那里生产商品以及如何分配净收入（分配给谁和用来干什么）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然新旧中心通常会以不同的方式混合组织公私企业进行生产，但值得注意的是，新旧中心的这两类企业都是按照标准的同一种雇主/雇员二分法组织起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衰落者面临的问题不同于新兴者面临的问题。许多美国、西欧，甚至日本的公司奉行防御战略（迁往别处、与其它公司合并或收缩业务）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采用节约成本的自动化生产技术往往是比扩大产出更具吸引力的利润提升策略。因此，“商店跑路”和居民失业导致税收减少从而使社区苦恼不已：它们必须减少公共服务或增加政府债务负担吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/02/24/20210224175247153.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国锈带地区的破败景象 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际工资停滞不前，失业者搬家或移居国外去寻找工作，这扰乱了他们及其家人的生活。随着财富排行榜上排名前5%的大股东和高管们将资本迁至低工资国家并采用自动化生产技术以获取大部分利润，社会上的贫富差距急剧扩大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另外95%的人则在努力减轻资本中心迁徙和其它利润驱动策略带给他们的损失和负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国、印度和巴西则面临着因资本快速发展而引发的问题，这些问题和19世纪以及20世纪早期在旧中心出现的问题非常相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人涌入城市，产业工人出现和为此而采用新的思维和生活方式导致反抗、工会和社会主义运动不断涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥挤、环境污染、住房和卫生设施不足或多或少地困扰着新中心。残酷的竞争产生了可怕的工作环境，而此时国际流动资本仍在四处追逐暴利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济周期的不稳定以及收入和财富日益不平等的趋势招致了社会的广泛批评。而从旧中心发展起来的劳工、社会主义和共产主义运动常常成为社会批判借用和改编的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，资本从旧中心向新中心转移致使旧中心陷入到长期衰退中，其明显表现就是衰败的产业和城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治活动的主要目的已不再是谋求经济增长，也不是以再次促进资本增长的方式裁决内部冲突和把世界塑造成一个独特的中心-边缘模式。取而代之的是，政策转向维持目前的全球形势，避免多种力量改变现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对许多政客来说，在层出不穷的社会分裂和衰败中，这种重心的转移已沦为了替罪羊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，资本在新中心找到了有利可图的新沃土。新中心的增长抵消了旧中心的衰退。全球1%的人变得更富有，因为他们同时从新旧中心都获取到了更多的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来发生在资本主义国家内部的事情——比如资本从旧的锈带中心转移到新的高科技中心——已在整个世界发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重大的社会问题是，在新旧中心出现的不同问题是否会逐渐削弱这个体系，还是为它提供了一线生机。或许，日益加剧的新旧中心冲突（例如，美中之间的斗争）将重走从经济冲突发展到军事冲突的老路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这一重要的社会问题将最终无解，全球资本主义将实现其批评者发出的一个预言：其内部矛盾将最终毁灭资本主义本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87583b9018f548cb1c1e73ac17e78e87</guid>
<title>卫冕冠军退出，仅仅是因为疫情和“限薪令”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2021_03_04_582939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月28日，中超遭遇“黑色星期六”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，江苏足球俱乐部宣布，停止所属各球队的运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，距离江苏夺得第一个顶级联赛冠军，仅仅过去三个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在同一天，天津津门虎（原名天津泰达）也确定无缘本赛季中超联赛，“解散”的疑云也笼罩其上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/03/20210303160000610.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;405&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/03/20210303160014164.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏和天津的告别，为今年的中国职业足球投下一颗震撼弹 图源：新华网、记者李思明微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果说去年16支球队解散（包括中超的天津天海和中甲的辽宁）让广大球迷感受到了中国职业足球的新一波寒潮，那么今年这两支老牌球队告别历史舞台的传闻，则进一步震撼了中国足坛：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天津长期参加中国足球顶级联赛，是中超联赛的创始成员之一；江苏自2009年重返顶级联赛以来成绩稳步提升，不仅是不可小觑的劲旅，自2015年苏宁集团接手以来更是成为冠军的有力争夺者，最终在上赛季特殊的赛会制之年，赢得队史首座顶级联赛冠军奖杯。不过，仅107天后解散的“噩耗”就传来了，而这也创下了世界男足主流联赛卫冕冠军解散的最短纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中甲联赛的几支球队也因未能在最后时刻提交工资确认表而确定无缘新赛季。据《周到上海》统计，过去十年间，至少有45支球队从中国足球版图消失，而去年的退场球队数量和今年的退场球队知名度，尤其引起了社会各界对中国职业足球环境的关注和问诊：为何在中国足球进入“金元时代”、一度被称为“世界第六大联赛”的十年间，越来越多的球队从职业足球版图消亡，甚至连老牌球队也不能幸免？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冠军退场，谁之过？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众多球迷认为，去年开始的新冠肺炎疫情是其重要原因。不可否认，疫情影响下，&lt;strong&gt;各俱乐部投资方的主营业务不可避免受到重创，普遍存在资金紧张的问题，在优先保障自己主营业务的目标下，足球版块自然成为率先牺牲甚至舍弃的对象。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中超联赛开赛前夕，就连被普遍视为资金雄厚的球队，也存在拖欠或推迟发放工资与奖金的现象。过去一段时间，除了确定告别中超的江苏和天津，重庆、河南、河北等中超俱乐部和众多中甲、中乙俱乐部也在苦苦挣扎、艰难求生，莫不与投资方的经营困境导致融资困难、投资意愿动摇相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;除了投资方，作为中国体坛最具商业价值赛事的中超联赛本身的营收也大受影响。&lt;/strong&gt;2020赛季，中超公司整体营收暴跌9亿元，缩减到7亿元，而实际到账更是只有4亿元，堪称断崖式下滑，各家俱乐部自然无法享受到2019年那般高达平均6500万元的分红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被迫空场进行的“赛会制”中超联赛导致票房损失最为惨重：2020年中超联赛16支球队平均票房损失达到3000万元以上，而广州队、上海海港和北京国安等头部球队损失最为惨重，每家俱乐部整体营收至少缩水2亿元。联赛和俱乐部自身难以创收，只会更加坚定投资方退场的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情期间，因各项改革和“新政”备受争议的中国足协，也成为众矢之的，被相当一部分球迷视为俱乐部解散潮的“直接责任人”。&lt;/strong&gt;一方面，去年中超职业联盟的筹备停滞不前，一度引发职业联盟牵头人、广州城俱乐部（原广州富力）投资人的不满，后者曾直指中国足协“不愿意放权”、“不想失去中超这个蛋糕”，自然打击了那些本希望自主管理联赛事务的俱乐部投资人的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国足协在去年12月提出的压缩俱乐部总支出、球员限薪、俱乐部名称非企业化等新政，更是在广大球迷中引发争议，不少球迷抨击这些新政不仅进一步打击了俱乐部投资方的投资动力，更会大大降低联赛本身的观赏性和市场关注度，令好不容易火爆起来的中超联赛“一夜回到解放前”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“金元足球”？走向“反市场”的“伪职业化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些解读，似乎并不能从根本上诊断这一波退场大潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济大环境来说，尽管近年来国内经济下行压力大，疫情更是直接影响了经济环境，但全球均处于经济低潮期，各国足球联赛、尤其是欧洲五大联赛受到经济环境和疫情的冲击并不比中国职业足球少，诸如去年好不容易复赛的英超联赛至今仍在空场进行，但也并未出现所谓的“退场潮”和“解散潮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从足协新政来说，如果新政是一剂起反效果的“猛药”，又如何解释新政正式实施之前的2020年16队消失，还有之前更多球队的难以为继、成为历史？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正如不少中国足球关注者早已隐隐感知到的那样：疫情和足协新政不过是提早击破了早已不正常的市场泡沫，相伴而生的俱乐部解散潮，也不过是潮水提前褪去后暴露的“裸泳者”。换言之，疫情也好、足球改革也好、经济环境也罢，与其说是问题的缔造者，倒不如说成为提早曝光问题的催化剂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4e8dffae5ba5a7c4d78150b9f6442cb</guid>
<title>美国航母频繁进出南海，新闻性不大，针对性很强</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuBo/2021_03_04_582934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日至2月13日，美国“罗斯福”号航母打击大队已经两进两出南海，而“尼米兹”号航母打击大队在从中东返回美国西海岸的途中，特意在南海与“罗斯福”号进行了双航母演习，引起世界广泛关注。人们纷纷猜测，这是否意味着拜登政府要在南海对华采取更强硬的措施? 美国频繁派遣航母在南海活动究竟有什么样的考虑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航母打击大队是美国海军的基干力量，主要用于力量投送、海上打击和战略威慑，是美国实施对外战略与政策的重要工具。目前，美国共有11艘航母，10个舰载机联队，数量多、规模大，世界上其他国家根本无法望其项背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对于美国而言，航母依然不够用。这首先是由航母的特殊性和复杂性决定的。根据2003年的舰队反应计划，美国航母打击大队的一个全运行周期为27个月，包括维护、保养、适应性训练和实际部署等，真正能进行战备值班和巡逻的时间最多只有6个月，平均一年能执行任务的时间还不到3个月。这样算下来，全部航母打击大队一年累计能执行任务的天数最多也就900天左右。这当然是理想状态，前提是没有突发情况。现实中，因为战争或突发危机，航母打击大队的部署周期经常被打乱，从而导致整体效率大受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近年来，为了服务大国竞争，特别是加强对华威慑，美海军不少航母打击大队都在过度部署。如“尼米兹”号此次已经在海外部署了250余天，2020年，部署在西太前沿的“里根”号在海上也进行了近5个月的行动。美国海军学会网站的数据显示，2020年1月至10月，美军航母在海上行动的总天数高达855天，比2019年全年还多258天，不少航母海外部署的时间都创了纪录。在这种背景下，美军航母在南海及其周边活动的烈度肯定会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/03/20210303161412676.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年美军航母舰队愈发频繁地出入南海  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们之所以看到美军航母越来越频繁地进出南海，也与其新的部署方式有关。至少从2020年开始，美军航母在包括南海的西太平洋的行动不再如此前那样按部就班或进行一般意义上的巡航，而是常态化在菲律宾海巡航，针对南海、台海等热点区域，有事就快进快出，在南海停留时间有限，短则1日，长不过3～5日，并且加强与其他航母、轰炸机和加油机等兵力的联演联训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常，当美军官宣其航母在南海进行演习或其他行动时，航母打击大队已经结束了在南海的部署任务。这显然遵循了美军最近常提及的“动态兵力部署”原则，行动变得突然而规律性降低，实战部署的意味显著加强，意图加强威慑和临阵磨枪。&lt;strong&gt;之所以长期保持在菲律宾海而不在南海久待，猜测是为了演练在中国“反介入”兵力的环境下，如何更好地介入热点事件&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;如果美军持续这种思路，我们将会看到美航母进出南海的频次大幅攀升，也许每年会达到数十次。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军航母打击大队进出南海本算不上大新闻，也不是说美航母不能到南海，中国反对的是美国航母在南海愈来愈强的武力炫耀和明显的对华意味。美国调整航母部署和行动方式的原因，一是要在南海及其周边区域加强针对中国的战争演练，设想极端情况下有打赢战争的能力；二是强化对华威慑，阻止中国军队有“大动作”。最近美军动作频频可能与新政府刚上台缺少安全感有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，我们会看到，美国越来越焦虑，美军的航母则越来越疲惫，过度部署几乎是常态。2月1日至2月8日，在一个星期左右的时间内，“罗斯福”号航母打击大队就从南海到关岛，再从关岛到南海，3000公里左右的距离，走了一个来回。以往，美军主要依靠部署在日本的航母打击大队执行在该地区的任务，今后可能会越来越依赖西海岸的其他航母打击大队过来轮流行动。但如前所述，一支航母打击大队的行动时间是极为有限的，为此，美军可能会加大对关岛基地的倚重，以此为战略支点，加大向西太平洋投送力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美军航母进出南海的新闻性降低，但其对华针对性却大幅增强。对于中国和中国军队而言，可能需要做好在西太平洋常态化地面对一个甚至两个美国航母打击大队的准备。另外，对于美军航母的快进快出、分进合击和大开大合的行动方式，也需要有相应的反制方案。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/03/20210303155743526.jpg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4811d59e6020196dbfa4eafa5825cae2</guid>
<title>沪深广磁悬浮要来了？我们先算笔账</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_03_04_582933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日，广东省自然资源厅发布了《广东省国土空间规划（2020—2035年）》的初步成果，面向公众广泛征求意见。该规划公开之后，其中关于高速磁悬浮的部分逐渐升温，终于在21日登上了热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在征求意见稿中，沪深广磁悬浮的规划最受舆论关注，这也是广东省首次提出预留建设沪（深）广高速磁悬浮通道。有媒体算了一笔账，深圳到上海约1500公里，若高速磁悬浮的速度达到600公里/小时，则互通深沪两市只需要2.5小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沪深广磁悬浮就要来了？别急。其实规划中预留的重要廊道整整有6个，分别是：京港澳高速磁悬浮、沪（深）广高速磁悬浮、琼州海峡隧道、粤北至沿海经济带高快速铁路、北部生态发展区高快速铁路、粤东至粤西沿海高铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/03/20210303155458696.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;405&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《广东省国土空间规划2020-2035年》中提出预留的六大重要廊道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沪深广磁悬浮只是其中预留的一个通道，更何况规划中根本没有提到任何时间节点和客运指标。现在就忙着守望沪深广磁悬浮，是不是太着急了？此外，建设跨省客运高速磁悬浮，还涉及到复杂的协调工作，还需要搭建合理的产业链配套。可以说，短期内没有开工建设的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳市都市交通规划设计研究院副院长董威22日接受“时代财经”采访时也表示，“从目前看来，这次提出的还只是一个中长期的战略规划，仍需经历空间认证、技术论证、可行性论证、工程地质勘察设计、选址等过程，最起码需要10-15年的时间才能落地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可行性较高是沪深广磁悬浮备受关注的主要原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《广东省国土空间规划2020-2035年》涉及高速磁悬浮的规划，除了沪深广还有京港澳。但就关注度而言，京港澳远不如沪深广，这不是偶然的，笔者认为沪深广磁悬浮收获较高的关注度，主要原因是其可行性较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高铁刚在全国纵横成网时，车票价格和当时的居民收入相比，相对较高。恰逢部分“绿皮车”线路停运，觉得出行“被涨价”的群众有意见，公知们趁机兴风作浪，“停等民”的怪论一时间甚嚣尘上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事实也从一个侧面说明了居民收入与出行价格接受度的关系。沪深广沿线途径中国最发达的地区，较高的商业物业成本与高铁、飞机之间的价差，构成了新兴高速交通方式最有力的推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以一个假想的出行计划为例，从上海坐高铁到广州约需要8小时，这就意味着要么出行时间较早，要么到站较晚。在12306中查询上海到广州的高铁车次，只有G1301次10:18出发，18:56到达，还比较理想，其他的车次的出行或到站时间都难言方便。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/03/20210303155613517.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上海到广州的高铁车次表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到上海和广州都是相当大的城市，出发地和目的地都不太可能在车站附近。从这个角度讲，出行者对于出行速度存在较大的改善性需求。如果沪深广磁悬浮真的能将两地的旅行速度控制在2.5小时，而价格又低于飞机，优势还是很明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，由于登车流程比登机流程要简化、火车站往往离城市中心较近、高铁或磁悬浮受天气影响相对较小等因素，即使磁悬浮价格与飞机相接近，仍然有很大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种还是在没有充分发挥高速磁悬浮线路成本优势的情况下进行的比较，如果旅行速度真的能控制在2.5小时，那么很多出行计划都可以至少节约一天的住宿，在两地商业物业成本较高的情况下，磁悬浮出行方案的优势更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国内有三条处于运营状态的磁悬浮线路，分别是北京磁悬浮S1线、长沙磁浮快线和最早投入使用的上海磁浮列车示范运营线。和规划中的沪深广相比，这些已有的磁悬浮线路都存在技术与商业模式不匹配的问题。这三条线路的基本用途都是承担城市中心区到相对偏远地区（长沙和上海的都是到机场）的快速运输任务。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/03/20210303155723546.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;502&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;目前全世界的磁悬浮线路都是类似于上海磁浮列车示范运营线这样的短程线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面提到，磁悬浮甚至高铁从来就不是短程旅行者和比较在意出行成本者的首选。对于这些短程的试验线而言，磁悬浮的优势完全体现不出来，除了速度较快，与任何一种出行方式相比，在理论上都没有综合成本优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但沪深广无疑给了人们新的希望，至少它有可能证明磁悬浮是有优势的。一旦证明这种优势，磁悬浮的普及将势不可挡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec079ccb985dc5a944319447672bc171</guid>
<title>“爱国者治港”，怎么落实？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guminkang/2021_03_04_582932.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 顾敏康】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月22日，“完善‘一国两制’制度体系，落实‘爱国者治港’根本原则”专题研讨会在北京举行，全国政协副主席、国务院港澳办主任夏宝龙发表重要讲话。香港有不少人士开始议论此次专题研讨会所透露出来的重大信号，并作出各种解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在上世纪八十年代中英谈判期间，邓小平先生就已一再提出“要由爱国者治港”的主张。今年1月，习近平主席在听取香港特区行政长官林郑月娥述职报告时进一步指出“爱国者治港”，强调“要确保‘一国两制’实践行稳致远，必须始终坚持‘爱国者治港’。这是事关国家主权、安全、发展利益，事关香港长期繁荣稳定的根本原则。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，夏宝龙主任的讲话是将“爱国者治港”这一根本原则具体化、明确化了。首先是明确谁可以成为爱国者，有三方面的标准：第一，爱国者必然真心维护国家主权、安全、发展利益；第二，爱国者必然尊重和维护国家的根本制度和特别行政区的宪制秩序；第三，爱国者必然全力维护香港的繁荣稳定。而更重要的内容，在于落实“爱国者治港”原则和完善相关制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照夏宝龙的讲话，就是要“要多措并举，综合施策，其中最关键、最急迫的是要完善相关制度，特别是抓紧完善有关选举制度，确保香港管治权掌握在爱国爱港者手中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;落实出选或就任公职人员的宣誓制度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港有关公职人员的选举制度主要涉及几个方面：第一，立法会选举和区议会选举；第二，行政长官选举委员会选举；第三，行政长官选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些层面制度改革的重点就是要真正落实初选或就任公职人员的宣誓制度。日前，特区政府公布《2021年公职（参选及任职）（杂项修订）条例草案》（简称《条例草案》）的内容。法案有六项重点：其一，清楚解释有关拥护《基本法》和效忠香港特区的提述；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，引入区议员须作出宣誓的规定；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，在《宣誓及声明条例》中加入具体宣誓要求，以及拒绝或忽略作出誓言的后果；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，统一监誓人安排；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，法案提出修订《立法会条例》和《区议会条例》，订明违反誓言或不符合拥护《基本法》、效忠特区的法定要求和条件人士，丧失出任相关公职资格，并完善处理有关情况的机制；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其六，法案在行政长官、立法会和区议会选举加入限制，任何人如因曾拒绝或忽略作出宣誓而被取消就任相关公职的资格，违反誓言或不符合拥护《基本法》、效忠特区的法定要求和条件，即丧失在五年内于相关选举中被提名或当选的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/03/01/20210301231851606.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港特区政府2月23日公布公职条例草案的修订内容 图自香港特区政府网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得关注的是，在拥护《基本法》和效忠香港特区方面规定了正面清单和负面清单。正面清单行为主要是六项，即拥护《中华人民共和国宪法》和《基本法》确立的香港特别行政区宪制秩序；维护中华人民共和国国家主权、统一、领土完整和国家安全；拥护香港特区是中华人民共和国不可分离的一部分、中华人民共和国对香港特区行使主权、中央根据《基本法》对香港特区行使管治权；拥护“一国两制”原则的落实、维护香港特区的政治体制；拥护在《基本法》框架下，保持香港特区繁荣稳定的目的；以及忠于中华人民共和国香港特区，维护香港特区的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而负面清单的行为主要包括，作出危害国家安全的行为或活动；拒绝承认中华人民共和国对香港特区拥有并行使主权；宣扬或支持“港独”主张；寻求外国政府或组织干预香港特区的事务；作出损害或有倾向损害《基本法》中以行政长官为主导的政治体制秩序；侮辱或贬损国歌等国家主权象征和标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，一旦《条例草案》获得通过，就在有关选举制度上扎紧了一道“篱笆”，确保爱国者才有资格履行相关公职。当然，只有《条例草案》的规定未必足够，还需要在具体制度上做出规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，民间已经有人提出设立权威机构“评核”参选人是否符“爱国者”标准的建议，这是值得考虑的。过去，立法会和区议会参选人是否拥护《基本法》和效忠中国香港特区是由选举主任作出判断的。但是，在2019年的区议会选举中，一些“揽炒派”参选人被认定具有参选资格。这说明，每个选举主任的判断标准不一致，确有改革的必要。笔者认为，设立权威机构对立法会、区议会以及特首选举委员会参选人进行专责评核，根据统一的正面和负面清单，可以作出更加公平合理的认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民间还有一个建议是考虑取消行政长官选举委员会中的区议会席位。因为现时选举委员会第四界别之中，有117席来自“港九各区议会”及“新界各区议会”。由于本届区议会由民主派主导，选管会界别分组选举则采取全票制，由区议员选出。有人担心按照现时制度，117席将有很大机会落入民主派手中，因此要通过改革以减少这方面的席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，笔者并不同意这一建议，诸如此类的提法并非出于深思熟虑。首先，从2016年选举委员会的选举情况看，选情比较激烈，1239名候选人竞逐733个席位，最终1194个选委会席位全部顺利产生。其中，爱国爱港阵营合共取得逾870席位，继续保持优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们也应该看到，在2017年的特首选举中，反对派在行业界别及立法会等范畴拥有325票。在区议会，当时泛民席位未过半，全数117人由建制派获得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，现在泛民夺得过半数区议会议席，且席位数量更是高于上届的建制派，因此未来获得117个名额的可能性很大。但值得注意的是，随着《条例草案》的通过，大量不符合资格的人士将被取消参选资格。再加上，如果特区政府恢复区议员委任制度，爱国者重新超过区议会半数议席也不是没有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，目前民间正在讨论香港特首究竟是“选举”产生、还是改为“协商”产生。《基本法》第45条规定，“香港特别行政区行政长官在当地通过选举或协商产生，由中央人民政府任命。”因此，如果下一届特首是以“协商”形式产生，则即便泛民取得442（325+117）票，也不能左右爱国者特首以“协商”方式产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/01/20210301232305984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;慎重对待《基本法》修改问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“爱国者治港”这个根本原则是否要在《基本法》的具体条文中得到体现呢？如果要体现，是否需要修改《基本法》？这些问题也在香港舆论场热烈讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《基本法》不是不可以修改，但不能轻言修改。诚如全国政协副主席梁振英所言，当年中央为了让香港人放心，在经历漫长的咨询过程以后，才制定并通过《基本法》，以法律形式确保香港“一国两制”五十年不变，因此修改《基本法》需要十分谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，修改《基本法》是一件大事，必须遵循《基本法》第159条之规定。其实，《基本法》由全国人民代表大会制定，其第三条的“港人治港”立法原意就是邓小平先生当时所讲的“爱国者治港”原则。因此，没有必要通过修改《基本法》来重新强调。比较顺理成章的做法，就是特区政府刊宪的《条例草案》，一旦经立法会通过，就已经对“爱国者治港”有了具体明确的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，《基本法》第45条规定特首可以“通过选举或协商产生”。一旦根据香港实际情况改由协商产生特首，则也无需修改《基本法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，行政会议成员、资深大律师汤家骅日前表示，特首可由协商产生，但《基本法》承诺特首也可由“普选”产生，如果特首由协商产生，必先修改《基本法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为，汤先生所指的修改应该是《基本法》附件一中有关特首选举的安排。这里就涉及到《基本法》规定的普选问题和附件一的修改问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>