<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b93d8dda5a3963825ff0e846f2ff7b15</guid>
<title>双双“左转”？英法左翼胜选背后的细节</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2024_07_09_740876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月4日，英国工党在议会下院选举中赢得近三分之二的议席（412席），复制了布莱尔时代（1997、2001）的历史最佳纪录；7月5日，工党党首斯塔默正式出任英国首相，工党时隔14年重返执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709092506902.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月7日，法国泛左翼联盟“新人民阵线”（NFP）在国民议会选举第二轮投票中力压执政联盟”在一起“和极右翼政党国民联盟，成为议会第一大党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709092637381.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲极右翼持续崛起的大背景下，欧洲两个大国的（中）左翼政党在三天之内先后胜选，是否代表了某种不同的风向趋势？更直接说，英法社会是否真的双双“左转”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这个问题，显然需要了解选票、议席等统计数据背后的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“得”不配“位”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比2019年上一次灾难性的选举结果，此次工党议席数量翻倍（从201席到412席），可谓压倒性胜利（landslide victory）。相比之下，此前执政的保守党暴跌超过67%的议席，直接创造历史最差记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就选区版图来看，工党在英格兰收复了五年前失守的“红墙”地带（劳工阶层聚居的北英格兰和中英格兰选区），巩固并扩大了老工业区威尔士的优势，更时隔十多年收复苏格兰失地、将苏格兰民族党边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709092721968.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而再看得票情况，工党的支持度并没有议席看起来的那么广泛：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次英国大选投票率不到60%，2880万选民中只有973万人票投工党，工党的得票率只比2019年提升了1.7%，得票绝对数量甚至少于五年前（1026万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个只获得三分之一选民支持的政党，却囊括三分之二的议会席次，很难说工党获得了选民的普遍支持，明显“得（票率）”不配“（席）位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观工党和保守党这两大党的历次选举得票情况，最巅峰时期得票率也不过45%，得票率不到四成便执政、得票率不到三成便是“国王陛下最忠诚的反对党”（最大反对党）实属常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得票率配不上议席数量，原因在于英国的选举制度“单一选区简单多数制”（FPTP）：在单一选区中选民只投票一次，所有候选人中得票数第一者当选（无论其得票率和领先优势多寡）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709092906148.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种制度不需要当选者获得绝对多数选票，只需要争取一部分铁票核心选民支持即可，因此对于拥有铁杆支持群体的大党有利，即便政党格局多元、选民支持碎片化，仍容易形成“两党制”和稳定的政治运作生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于缺点，那就是议会席次版图不能体现政党的真实得票率，甚至出现了票数不如对手、议席却最多的极端情况（例如2019年加拿大大选特鲁多领导的自由党），尤其不利于小党的生存和议会的政党多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了失利最惨痛的保守党，极右翼和地方民族主义政党也在今年成为这一制度的受害者：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得票率14.3%（全英第三）的英国改革党只获得5个议席，远不如得票率少于自己的第三大党自民党（72席）；苏格兰民族党在苏格兰地区的得票率（30%）并不比工党（35.3%）少太多，但议席只是后者的零头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，联合执政的保守党和自民党推出了英国选举制度改革公投，结果在投票率只有42%的情况下，约68%的民众反对用“排序复选制”取代现行的简单多数制，现行选举制度和“得不配位”的两党格局仍将继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于法国，众所周知今年大选是三强竞争的局面：来势汹汹的（极）右翼（国民联盟）、基础稳健的左翼（新人民阵线）、疲软低迷的中间派（执政联盟“在一起”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两轮投票中，得票率最高的都是选前呼声最高的国民联盟，之后是新人民阵线和“在一起”，可最后的议会席次排名却截然不同：新人民阵线（182席）最多，“在一起”（168席）其次，国民联盟（143席）得票最多却议席最少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709101017306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的“得不配位”，选举制度自然又是一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和英国相似，法国政坛同样多党林立，国民议会577个议席也实行单一选区制度，不同之处在于法国采取的是两轮投票制：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果候选人在其选区获得绝对多数票，且得票数占选区注册选民人数25%以上，则第一轮直接当选；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果无人能达到上述条件，那么该选区得票率最高的两位候选人，以及得票数占注册选民人数超过12.5%的选民将进入第二轮投票——到了二轮投票，则采用“简单多数制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这一制度设计的目的是“扬长避短”：既要避免纯粹简单多数制造成的“少数当选”缺乏代表性及“大党垄断”的问题，又要维系议会格局和运作的稳定、避免复制当年第四共和国的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象的是，由于法国政党支持率分散，一轮多数当选是少数情况，多数选区都不可避免面临两人甚至多人的“简单多数”竞争。如此一来，出现类似英国的“得不配位”并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮投票结果的确如此：由于今年选举投票率极高（两轮投票率都超过66%），只有76名候选人一轮直接当选；第二轮选举中有306个选区将是三人竞争（其中250个是“左中右”对决），还有5个选区是四人竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709093025633.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0efd0c3dfdccf604cf20c75c7c057f7</guid>
<title>我国目前还没有“食用油运输专罐专用”强制性法律</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2024_07_09_740870.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中粮油罐车事件连续冲上热搜，因为事关广大老百姓的食品安全，因此颇受关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此，谈谈个人的看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.油罐车拉完煤油不洗再拉食用油违法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“混用不洗”当然违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国《食品安全法》第三十三条第（六）部分，明确说明了“贮存、运输和装卸食品的容器，工具和设备应当安全、无害、保持清洁，防止食品污染……不得将食品与有毒、有害物品一同贮存、运输”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运送过煤油的，没有洗净的罐体因为其罐体内煤油的残留，使其在运食用油的时候，食用油与对人体有害的煤油混杂在一起，显然是违反了上述规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“混用”并不一定违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现行的规范，并没有强制性禁止混用的管理标准，即便是明确指出食用油运输罐体不可与非食用油混用的国标GB/T 30354-2013《食用植物油散装运输规范》，也并非强制性标准，而是推荐性标准（注：国标强制性标准以GB开头，推荐性标准以GB/T开头）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，我国对于混用运输食用植物油的规范，实际上仍然有一定的弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/09/20240709085743169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国标推荐性标准建议不采用混用运输&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这也绝非中国特色。实际上，国际上也没有现行通用规范的明确禁止“混用罐体运输食用植物油”，多是对于油罐的清理提出了严格的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，国际散装食用油脂储藏和运输建议操作规程，CAC/RCP 36-1987中提到关于食用油与非食用液体混用的管理规范，指出在明确禁止的混用液体清单之外，只要运输方按照规范要求进行了罐体清洗，混用就可以被允许。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/09/20240709085912908.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国标推荐性标准建议不采用混用运输&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/09/20240709085931462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不可混用的物品清单
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从法理上讲，食用油与非食用油混用运输罐体，在国内与国际上也并非一杆子被否定，其可取与否还是取决于与什么样的物质混用，以及不同国家地区的对之管理的要求程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.为什么会出现这种问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在物流公司的角度，专罐专用就意味着增加运营成本，站在货车司机的角度，一次出行多拉几趟显然更加合算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况目前大多数物流公司为了激励司机多拉货，多以包干制分配车辆，这就导致如果司机想多挣钱的话，那就得绞尽脑汁最大化单次出行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，为何相关法律对于专罐专用没有进行强制性要求？这是因为专罐专用会提高物流公司运营的门槛，进而导致相关社会运力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国这个人口数量极高，工业规模巨大的国家来说，运力不足的风险是客观存在的。这也是相关规范存在弹性的底层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从监督层面来讲，监督罐体的清洗程度显然比直接监督罐体的类型更加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而监督清洗干净程度之所以薛定谔，就在于即便有着看似规范的清洗标准，但在执行过程中也无法百分百保证干净的效果，同时因为罐体自身封闭的性质，所谓的清洗过程也有着大量的掺水空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为何我们即便在逻辑上能够理解“专罐专用”的难处，但也希望相关管理朝着这个方向演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，资本用金钱至上所以异化出的人性是难以想象其下限的。理性不能解决所有问题，一个社会如果失去了信心和良好的风气，那么再严密的理性都会被人心的愤懑所吞噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故而，食品安全一直是一个非常严肃的问题，对于这种最终要吃进自己肚子里的东西，显然不能一厢情愿地指望老百姓单从法理的角度去理解它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民以食为天，国足垃圾可以不看，食物垃圾那可是要出人命的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故而，笔者认为，对于食用油运输专罐专用的强制性法律，仍然是应该逐步出台的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.中储粮该对此次事件负主要责任吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，在此次事件中，中储粮负有监管不力的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，中储粮很快就做出了回应，表示集团对此“高度重视、迅速行动，举一反三、引以为戒，在7月2日要求下属油脂公司开展排查的基础上，从7月5日开始在全系统深入开展专项大排查。”并“要求全系统各单位严格落实责任，严守工作规范，严防粮油污染风险，切实保障储备粮油食品安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/09/20240709085605988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，新闻报道里也提到了，销售食用油的合同里约定的都是买家自提，罐车也是由买家雇来，可见物流行业本身存在很大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中储粮稳定我国的粮食储备，为粮食安全兜底，为粮食价格兜底。而其内部监督不严，使得合作方偷奸耍滑，这确实是其失职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一方面要严肃认真地对国内食品安全的监管提出意见，另一方面也要警惕互联网节奏背后的“私货”。最重要的是，对于事物本身，我们应该有一个正确的认知，就事论事地进行批判。要有批判精神，更要有对舆论风向的敏感度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8d04ed13927d4102a85426c88c22b1e</guid>
<title>波音又认罪了，然后呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_07_09_740867.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，彭博社报道称，一直被美国司法部罪案调查缠身的波音接受了司法部提出的一份认罪协议，承认在两起737MAX空难中犯有刑事欺诈罪，以此换来与司法部的和解及从轻发落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界航空制造商里犯下刑事罪行并且认罪的也不少。比如波音的老对手空客，在2020年1月就认罪并和解，不过空客是因为商业贿赂被起诉，虽说在商业道德上有瑕疵，但产品是没问题的。而波音是因为产品出问题被定罪，这性质差别可就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这半年来饱受“空中飞门”丑闻的波音来说，认罪或许能换得一时太平，但认罪本身就是对波音所剩无几的声誉又一次沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/09/20240709083602127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音一客机舱门空中脱落&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三年之后又三年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对波音来说，与司法部达成协议已经不是第一次了。早在2021年1月7日，美国司法部就宣布与波音达成协议以解决FAA（美国联邦航空管理局）对波音的刑事欺诈指控。这场司法和解，其背景是著名的2018年与2019年连续两起737MAX空难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年对波音的调查中发现，在737MAX的研发与认证中，波音为了避免对飞行员重新培训（这是波音对航空公司做出的重要承诺），对FAA的适航认证人员隐瞒了737MAX的关键重要信息，也就是MCAS系统（两起空难的罪魁祸首）的详细细节。在调查中发现，波音提供给FAA的MCAS系统数据与实际装机的MCAS系统不同，而且波音两名试飞飞行员也对FAA蓄意隐瞒，构成欺诈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年时，波音与司法部达成了和解，刑事诉讼暂缓三年，而在这三年中需要满足司法部的和解要求，具体和解内容为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.支付2.43亿美元的刑事罚款；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.赔偿航空公司客户共计17.7亿美元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.用5亿美元成立基金，用于赔偿两次空难中346名受害者的家属；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.需在三年内有效执行合规和道德计划，防止再次发生违法欺诈行为。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
满三年后（2024年1月7日）波音需要向司法部证明其遵守协议的全部条款，司法部将用6个月来评估波音是否遵守协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/09/20240709082951528.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年1月美国司法部与波音达成的和解协议&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，2021年的这份和解协议对波音算是高高举起轻轻放下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份总共赔偿约25亿美元的和解协议中，除了司法部的2.43亿罚款算是额外增加的，其他都是波音本就该进行赔偿的。更别说赔偿给遇难者家属的5亿美元是“成立基金会”，这中间的水分自然不用多说。而三年之约本质是一种三年缓刑，如果这三年里不再犯事，那这事也就过去了。也因此，当时受害者家属对这份和解协议是非常不满的，但他们的不满又有什么用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冥冥之中自有天意。就在“三年之约”到期之前两天，即2024年1月5日，发生了震惊世界的阿拉斯加航空737 Max 9“空中飞门”事件。这起事件的发生以及随后的调查让人们发现，波音压根就没有遵守三年前与司法部的和解协议，非但没有知错就改，还屡教不改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说在1月7日之后发生“飞门事件”，那在法律程序上可能会有争议；但恰恰在三年之约有效期内发生了这事，让波音无从辩解。也因此，在今年6月，美国司法部认定波音违反了三年前达成的和解协议，重新启动了对波音的罪案调查。用中国老话来说，这也算是报应不爽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在司法部重启罪案调查后，波音又一次与司法部达成了和解。由于违反了先前的和解协议，三年缓刑显然是无法适用了，因此波音这次很干脆地进行了认罪。既然达成了认罪，司法部达成了主要目标后，自然也不会对波音“赶尽杀绝”，明确表态不会对波音的具体个人提起刑事诉讼。对于新协议，波音也飞速接受了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.由于违反先前协议，额外支付2.43亿美元的罚款；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.在未来三年至少花费4.55亿美元来加强其安全与合规项目；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.任命一名独立监察员对波音开展监察确保波音合规，在监察员三年任期内，波音处于缓刑状态。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
和2021年的协议一对比，是不是很相似？司法部又给了波音三年缓刑，只要三年内不出事接下来大家就可以当做无事发生了。真可谓三年又三年，无限续期啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于遇难者家属团体来说，司法部最新的认罪协议自然是让人无法接受的——这哪里是惩罚波音啊，这明明是帮助波音过关啊。也因此，代表遇难者家属团体的律师马克·林奎斯特表示，司法部正在充当端水大师，既要让遇难者家属们认为正义得到了伸张，又要避免对波音造成不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在认罪协议公布之后，波音股价的表现很好地反映了资本市场的态度。7月8日美股开盘以后，波音股价一度大涨3%，可见资本市场认为司法部的协议对波音是个好消息，这事就到此为止、“利空出尽是利好”。只不过在短暂的大涨之后，股价又如737MAX一样急速下跌，也是颇为耐人寻味，给人一种趁机出货的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709083006575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达成认罪协议后，波音股票的走势。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffdb20528a31584da729899c58a07739</guid>
<title>成熟工艺芯片真的会产能过剩？不妨来看看设备端</title>
<link>https://www.guancha.cn/ClausAasholm/2024_07_09_740861.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/26/20240626094106610.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国商务部牵头其国内各机构及其海外盟友炒作中国“成熟工艺芯片产能过剩”，并扬言发起反倾销审查和加设额外关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，成熟工艺芯片在汽车、工业、物联网等领域本来有大量的应用场景，且带动了上游设备、材料的景气度不断提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·心智观察所近日连线常驻丹麦的&quot;Semiconductor Business Intelligence”高级主管克劳斯·阿斯霍尔姆（Claus Aasholm）先生。他在芯片与地缘政治、高端AI芯片与成熟工艺芯片生态等问题上提供了很有启发性的答复。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;克劳斯你好，你目前在Semiconductor Business Intelligence担任高级主管，写过很多有很深度和前瞻性的半导体调研报告。目前全球半导体咨询和相应的市场调研机构很多，而且几乎每一家都会定期出台季度或者年度报告。但是报告的同类型相关数据往往差别很大，你是如何看待这个行业的竞争以及数据校准问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿斯霍尔姆：&lt;/strong&gt;我在半导体领域工作很多年了，在很多公司都工作过。几年前，我的CEO介绍当时那个季度的业绩时，认为该季度业绩相当不错，但我当时意识到这并非是一个非常好的季度，感觉他说的这个情况不是真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我决定查询一下行业内所有竞争对手的状况，他们都说了和我们CEO几乎同样的话，即“我们有一个很棒的季度，市场份额增加，我们对业绩非常满意”诸如此类。但我不这么看。所以从此我就开始关注和追寻相关赛道公司所有的优缺点，只是为了找出背后的经营理念和市场逻辑。CEO的话往往带有鼓舞人心和推动股市上涨等目的，但我们需要找出真正发生了什么。目前我主要以追踪供应链的方式方法来做我的研究，因为我发现，如果你观察供应链，就如同在观察一台时光机一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/25/20240625134721126.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;克劳斯·阿斯霍尔姆与观察者网·心智观察所视频连线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一件事情的苗头往往在很久之前就有迹象了，比如说英伟达在推出H100之前，你就可以在供应链中找到蛛丝马迹。对供应链的建立、演进和变化这一过程进行观察——我试着研究供应链，然后找出发生了什么。圈子里的人擅长谈论于市场份额，但谈到这个话题，各家相应的数据却有很大出入，即每一家公司交谈后都会得出不一样的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，很多时候经营方向其实与市场份额无关。不管你的市场份额有7%还是11%，你要做的事情其实是完全一样的，即寻找更多业务。在很多情况下， 我会说研究市场份额是浪费时间，我会选择动态市场研究，研究这背后的变化更有趣。因为不管你现在拿到多少市场份额，这都已经是历史了，它只是代表一种过去的数字。那么，正在发生的事情和变化会对您的业务产生什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如英伟达目前市场上的H100芯片在同类型芯片中占比很高，但是现在他们开始准备销售GB200系列，这正在改变整个AI加速器的供应链。通过研究这两代不同的芯片，你可以确切了解这两个芯片的成本以及预测全球其他国家的内存市场会发生什么。其实未来是没有数据的，你要使用过去的数据去预判未来，但是如果我们观察供应链过去是如何变化的，我们仍然可以获得很多宝贵的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;你公司总部在欧洲，可能主要的观察落脚点会聚焦欧洲的企业。目前欧盟在对中国的新能源车实施额外关税。如果主机厂被施加额外关税，成本的上升会不会传达给Tier1或者Tier2？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿斯霍尔姆：&lt;/strong&gt;观察产业的大趋势，目前要分成两个层面，最高层面是地缘政治。中国和美国、欧洲之间存在一些比较紧张的贸易关系，还牵扯日韩等其他国家。高层次的地缘政治会涉及到国家补贴和就业、半导体人才的争夺等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但国际贸易在地缘政治的表面之下流动，比如中国可以收紧和汽车电池相关的锂原材料出口。我已经听说了中国对来自欧盟的猪肉进行关税对等反制措施，这其实算一种温和的反应。不幸的是，我来自丹麦，丹麦可是养猪大国，但我尊重贸易战的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然世界各地的民族主义者一般都跳的很高，但我认为在另一个层面上，现实主义者们知道世界是如何运转的。我们明白这是一场必须玩的游戏，游戏规则我们也很熟悉，比如事关选举等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到汽车关税和成本控制的问题很复杂，比如我看到街上跑的一台比亚迪，它售价很便宜；而我开的是一辆15年车龄的宝马，理论上车上每一个智能的小电子设备都有损坏的可能，需要后期维护，汽车成本不仅事关售价，还关乎汽车后期维护的所有成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从消费者视角来看，比亚迪和宝马都是能长期使用、有高安全性的好品牌，但买一辆宝马的钱能买三辆比亚迪了。整个汽车价格体系不能无限制向下施压传导，消费者处在最底层。福特首席执行官曾说过，汽车制造已经平台化了，可以通过400个不同的子系统来完成一辆车的组装，我们都希望选择性价比最高的子系统，这个子系统分一级、二级、三级，但成本不能再往供应链下层推及。所以我认为，未来一段时间中国可能会有很多汽车以优惠的价格销售至欧洲，但不会像洪水一样涌进来。在这种贸易战中，双方会互相博弈，而且我也不认为欧洲车企会和中国车企打价格战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市面上实际价格能与平民购买力所匹配的汽车其实并不多。如果不考虑价格，在欧洲自由选择的话，很多人很可能会选意大利车，但现实层面上大家选择德国车。欧盟这个做法所产生的后果更多的不是成本传导问题，而是汽车销售数量问题。现在汽车待售量太多，买家太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;目前美国牵头在调查中国成熟制程芯片的“产能过剩”问题。但成熟制程芯片也分为14nm以上的逻辑芯片和特殊工艺芯片，美国是不是更担心来自中国的射频、CIS、电源管理等特殊工艺芯片？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿斯霍尔姆：&lt;/strong&gt;对，你说的那几类芯片都不用很尖端的制造工艺。当拜登政府签署“芯片法案”并将其上升成法律层面时，全球主要半导体制造商的资本支出计划都受到了不同程度的干扰，其中包括英特尔以及韩国厂商的存储芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台积电来说，他们在美国建厂的成本很高，对上游的设备商来说，由此带来的晶圆厂资本支出的减少不是个好消息，全球对半导体设备需求量很高的地区几乎只剩下中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/26/20240626101832755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;汽车、PC、手机等各终端市场的芯片的同比状销售况，反映了一定程度的供需变化（注：本文图表均为克劳斯·阿斯霍尔姆先生为观察者网独家供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以上个季度，中国购买了价值89亿美元的西方国家半导体设备，这几乎是西方国家半导体设备公司所有产品的一半。当然中国还在自主研发半导体设备。那么这些设备要多久才能真正转化成芯片产能？有产能过剩的担忧是很正常的，欧洲大型的半导体公司如英飞凌、恩智浦和意法半导体等一大部分都在对接工业和企业市场，有着大量产能在28nm以上工艺平台，这些芯片其实不需要尖端工艺，而且欧洲和很多制造商都外包给了东南亚很多国家。大家在成熟工艺上的产能都在扩张，我们现在也只能眼睁睁看着未来到底会不会“撞车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看尖端工艺这些供应商，比如英特尔、三星、台积电等等也纷纷在美国建厂扩产能，他们这样做是因为政府提供了很好的补贴，同样的事情也发生在欧洲和日本。我相信，如果中国政府给予台积电足够的补贴，正常情况下台积电也会在大陆建设尖端工艺工厂。原本苹果是典型的不太在意原产地的科技公司，但在“制造业回流”的号召之下，业务外包现在也很尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/26/20240626101934393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;美国“芯片法案”反而推动了中国半导体设备景气度一再提升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电到现在其实都没有把最先进的工艺带到美国，对此，他们也许会非常礼貌地回应说，半导体代工其实是和独特的亚洲文化相结合的，只有东亚人能忍受高强度的代工压力，同时还能保证芯片工艺的精确性。但是台积电和英特尔以及其他代工公司也明白，为了更好的服务客户，需要降低代工成本，将新的fab厂分散在全球。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>