<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e7aeb28c64b6c13150d5c0e4bc1e867</guid>
<title>拿着手谕出宫办差的沙利文，对中国的基本认知还没校正过来</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_08_28_746345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月27日，美国总统国家安全事务助理沙利文抵达北京，开始了为期3天的访华行程，当天沙利文与中央外事工作委员会办公室主任王毅会面。对于沙利文的首次访华，说实话我不太想做评论，因为中间涉及到对于中美战略关系的一些研判，会让人产生一种非常焦灼的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的美国就像是处于准自闭或者是半梦半醒之间，像极了古早的琼瑶小说里面对整个世界的认知——不是你认为，而是我认为，至于其他的——不听不听不听。和今天的美国打交道，难免会陷入这样一种深深的无力和挫败感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/28/20240828160910979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国的决策层，尤其是对外战略团队，我直白地说他们认知上不正常，傅立民称其是自我麻醉和自我催眠，这种说法比较委婉，我感觉就是一种巨大的病态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种巨大的病态是自内而外蔓延的，他们倒不是只对中国这样，他们对全世界都这样，只不过一方面只有中国不吃这一套，另一方面他们对中国的扭曲比其他地区更厉害一点。中国已经越来越能够去平视美国，可以感知到这种不正常的状态。就像著名童话故事《皇帝的新衣》，明明那两个骗子在织的衣服是看不见的，其他国家却要煞有介事地追随美国裸奔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次沙利文来华的目的是什么？就像英剧《是，首相》里说的那样，当欧美国家的政府正式出面，尤其是通过一个匿名官员出面，向媒体否认两件事情之间的关联性，实际上真相就是恰恰相反。那么沙利文的目的就非常清楚了，就是民主党在2024美国总统选举上需要中国的支持，帮助其战胜特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/28/20240828161159937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月27日，中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任王毅与美国总统国家安全事务助理沙利文在北京会面。&lt;span&gt;CGTN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国需要中国向外界传递这样一种认知：拜登的外交政策很牛，拜登的金融政策很牛，拜登对中国的战略很牛，所以拜登是个好总统，现在拜登把火炬传到了哈里斯身上，所以哈里斯也是个好总统，大家都应该去选她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在实体层面上为9月份美国经济政策的大动作做好铺垫。美国现在的经济就是靠“开闸放水”，水多了关闸，水少了放闸，除此之外，他们做不出任何实质性的东西，其产业政策、制造业回流、基础设施建设就是个笑话，美国整个国家正在巨大地泡沫化。所以要开闸，要降息，降息的幅度可能还会比大家预期的要大一些，但是如果中国在宏观经济、金融财政支持上不配合，美国那边是要砸锅的，所以美国要做的应该是求中国帮忙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但好死不死，现在美国民主共和两党摆出这样一副态势：美国是世界第一，美国是强大的。按照民主党的说法：美国一直很好，只有共和党这帮loser整天觉得美国不好，这是一种被特朗普病毒感染后形成的错误认知，闭上眼睛跟我念美国都是好的，美国就是最好的，所以美国不需要向中国做出让步。这么好的美国来到中国和颜悦色地说请你这样做，已经给了你天大的面子，你中国应该深感荣幸，纳头就拜。至于共和党就更不要说了，像特朗普这批人，他们认为全世界就应该理所当然“孝敬”美国，美国敲敲桌子，就应该自觉地面带笑容把钱奉上，能被美国剥削是一种荣幸，谈何交易？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在局面僵在这里，美国摆出一副“软饭硬吃”的模样，希望中国“无私奉献”的同时甘之如饴，——美国过来抽了你的右脸，你要把左脸伸过去，让美国再抽一下，还要贴心地问美国的手有没有打疼——美国要求中国心甘情愿接受制裁，不要多说话，不要反击，不要讨论台湾问题，美国想怎么干就怎么干，我们只要告诉你说我们不会让台湾去搞法理“台独”，你就感恩戴德，在南海问题上你怎么能打菲律宾？菲律宾是我小弟，至于俄罗斯，你应该听我的话把它弄死……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙利文是美国总统国家安全事务顾问，但这不是一个公职，是没有“品级”的，因为他是美国总统私人任命，不需要参议院通过，他就是个为总统办事的顾问，大概就像古代中国“钦差大臣”这样的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙利文和我们的国务委员外事办主任外交部长王毅，已经不是第一次接触了。但美国方面花了一年时间，对中国的认知还没有矫正过来，或者再直白地讲，现在我们接待的这样一个总统国家安全事务顾问，他所代表的美国外交团队，从拜登总统以下都处在集体梦游状态，活在自己梦想建立的一个主观世界当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在最尴尬，也让人最无奈、甚至觉得莫名其妙：明明没这个能力，想法却比以前更美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状态以哈里斯竞选纲领为最典型代表：你缺我给，你觉得这个不好，我改成你要的。代价、方法通通不考虑，默念哈里斯的名字就梦想成真。这是西方国际关系发展历史上的一个魔幻现实主义的滑稽时刻，也是斯宾格勒讲的西方文明堕落的一种具象化的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次沙利文过来想要达成的目标注定就是美方希望空手套白狼，甚至连象征性让步都没有，就要从中国这拿到务实的承诺，最大限度地为哈里斯的选举胜利去服务，同时还不保证期货交易，很有可能选上后会过河拆桥，因为共和党肯定要监督他们的对华战略，所以我还要继续搞你，你就给我慢慢受着，这对于今天的中国来说也是一个巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然归根结底起到作用的是实力。中国是一个很特殊的国家，是一个持续崛起的新兴大国，在很多方面仍然具备显著的发展中国家特征，这不是自谦，客观现实就是如此。但另一方面，今天的中国在中美关系的认知中，在看待沙利文来访这种事情当中，要更加平视美国，有一种平和的心态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58dc9bc7e49ace8792056b1da5959592</guid>
<title>在这迷人又壮美的科学领域，“中国玩家”能奋起直追吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_28_746310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年3月，在观看了AlphaGo在围棋这一古老游戏中击败了人类世界冠军李世石后，DeepMind联合创始人德米斯·哈萨比斯回想起了自己本科时期的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他当时玩过一个名为Foldit的游戏，玩家可以在游戏中将氨基酸链折叠成蛋白质结构，哪怕玩家对生物学一无所知，并不影响他们折叠蛋白质。如果DeepMind能用AI来模仿围棋大师的直觉，难道不能编写一个算法，用AI来模仿Foldit玩家的直觉吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/09/20240809105939103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;strong&gt;模拟蛋白质折叠的游戏Foldit的界面&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蛋白质折叠问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蛋白质折叠是一个迷人的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一张纸，在没有折叠前，不过是压扁的木浆。当你折叠这张纸，就能产生各种功能。比如折成飞机，那么纸飞机就能被投掷并滑行，供孩子们娱乐。而如果折成灯笼，就能在中秋节赏玩，表达团圆的美好寓意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球上已知的蛋白质，是拥有数亿种不同形状的分子，每一种都执行特定的生物学功能。血红蛋白和肌红蛋白在肌肉和身体中运输氧气，角蛋白赋予头发、指甲和皮肤结构，胰岛素使葡萄糖进入细胞转化为能量。这些功能，通常由蛋白质的形状或结构定义。一串氨基酸分子，在没有自发折叠成其固有形状之前，就没有功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个细胞将称为氨基酸的小分子串联成多肽链，这就是制造蛋白质的过程。细胞如何选择氨基酸，取决于DNA提供的底层指令集。多肽链一旦组装好，在极短的时间，千分之一秒内，会弯曲、再弯曲，精确地折叠成蛋白质的最终三维形状，随后离开分子装配线，立即去执行它的生物学工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/09/20240809110013177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为核糖体使用信使RNA模板制造蛋白质&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果蛋白质执行这种折叠过程出了差错，错误折叠或解缠，就可能导致毒性和细胞死亡。许多疾病，如镰状细胞性贫血，就是由错误折叠的蛋白质引起的。错误折叠的蛋白质聚集成团，是阿尔茨海默病和帕金森病等神经退行性疾病的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已知的蛋白质结构可以分为四个层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一级结构可以理解为一条线性的字符串。基本组成单元是一个个的氨基酸，即一个个的字母。常见的氨基酸只有20种，所以一级结构的字符串通常只包含20种字母，不包含的6种字母是BJOUXZ。二级结构就是在一级结构的字符串的基础上，肽链进行折叠变换，形成一种局部的三维结构。三级结构就是把多个二级结构拼接到一起，折叠成一个完整的蛋白质三维结构。四级结构就是多个三级结构分子组合成一个复合物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/09/20240809110143646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四个不同层次的蛋白质结构&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪50年代，生物化学家克里斯蒂安·安芬森的发现使他获得了诺贝尔奖。他将蛋白质添加到化学溶液中，溶液的破坏导致蛋白质错误折叠，但他接下来观察到，去除化学剂后，蛋白质还是可以自发地重新折叠，恢复其天然的结构。安芬森假设，蛋白质折叠成其原始结构是由蛋白质的氨基酸序列自动完成的，氨基酸序列里就包含了所需的全部信息。这就是安芬森教条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安芬森教条意味着，应该有一种方法可以从氨基酸序列预测蛋白质的形状，这就是蛋白质折叠问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分子生物学中的许多假设被称为教条（dogma），最著名的是中心法则（The central dogma of molecular biology），遗传信息的标准流程是DNA制造RNA，RNA制造蛋白质，中心法则指出，遗传信息传到蛋白质后，不会回流到核酸之中。蛋白质折叠领域还有一个教条，叫莱文塔尔（Levinthal）悖论，说的是一个给定的蛋白质可供选择的可能构象的数量是天文数字，即使是一个小蛋白质，也需要比宇宙存在的时间还要多的时间来探索所有可能的构象，可谓“一沙一世界，一花一天堂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安芬森教条的例外，则是人类已知的许多疾病。比如朊病毒的构象，就与应有的原生折叠状态不同。淀粉样蛋白疾病，如牛海绵状脑病（疯牛病）、阿尔茨海默病和帕金森病，都是安芬森教条的例外，原生蛋白错误折叠成不同的构象，从而导致致命的淀粉样蛋白堆积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到蛋白质折叠问题，蛋白质组装的时间这么短，到底是什么东西，将蛋白质引向正确的折叠路径呢？能否从氨基酸序列预测蛋白质的结构？折叠的代码和机制是什么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9abd2204ac1fc888b9e2b7283ecf2fea</guid>
<title>月球时间，不能由美国说了算</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_08_28_746309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球上的北京时间8点，在月球上又该是几点？这个看似简单的问题，实际上却牵涉复杂的科学计算和政治博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国国家航空航天局（NASA）明确表示，不能直接将地球的“协调世界时”（UTC）应用于月球。如今，中美两国正紧锣密鼓地推进各自的载人登月计划，而美国急于抢占先机，白宫指示NASA牵头制定一套名为“月球协调时”的时间体系。这一体系的制定不仅是为了科研的基准，更是为了甩开竞争对手，进一步巩固美国在太空领域的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
定义月球时间，绝不仅仅是技术问题，这是关乎国际规则制定权的原则性问题。美国能做，中国为什么不能做？中国有没有能力去做？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/25/20240825170732451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际月球科研站的建立和运营，离不开月球时间的定义&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地球上的世界协调时是怎么建立的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“阿波罗计划”，是一个短期性计划，有点像是到此一游，打卡后就匆匆离去，不考虑长期驻守。而中国载人登月计划是一个长期性计划，三步走为“探”、“登”、“驻”，远期打算建立有人值守的月球基地。目前的嫦娥六号等飞行器正在迈出坚实的第一步，第二步为登月，第三步为无人驻月和有人驻月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就浮现出一个基础性问题，月球某地的太空港起飞的飞船，需要向旅客精确地说明，现在是月球时间几时几分，换算为地球时间几点几分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球上的协调世界时显然不能直接搬到月球上，原因有很多。月球上的时间比地球快，只是其中一个原因。地球上的时间和月球上的时间并不完全一样，受到引力等因素的作用，月球表面时间比地球表面时间每个地球日快57.5微秒。其它原因还有月球自转周期与地球自转周期完全不同等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立月球时间体系之前，我们需要先快速地复习一下地球时间体系的建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协调世界时的定义，有几个关键要素，如地球的自转和公转周期，本初子午线的选择，时区的划分等等。物理规则人类无法更改，人类能做的是定义算法和优化算法，让算法更为精确。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/25/20240825170745468.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格林威治子午线已成为游客打卡胜地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，本初子午线的选定曾经引发过无数争论。法国曾力推穿越巴黎天文台的巴黎子午线，而英国则极力主张通过格林威治子午线。更早些时候，教皇子午线也曾被提议。然而，最终大家都知道，在1884年于华盛顿举行的国际子午线会议上，格林威治子午线被选定为本初子午线，在时间定义中发挥了至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格林威治子午线被定义为0度经线，经过英国格林尼治皇家天文台。这条经线不仅是全球经度系统的起点、时间基准的起点，也是时区划分的起点。它为全球经度测量提供了统一标准，并成为全球时间系统（如世界时和协调世界时）的基准。这一地理起点极大地促进了国际间的合作与交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本初子午线的选定，无疑与当时的经济实力、科技实力、军事实力密切相关。当时的大英帝国如日中天，其海军实力和海上贸易全球首屈一指，航海家们习惯于将格林威治子午线作为导航依据。英国通过与各国的贸易和科学交流，将格林威治子午线作为标准推广至全球，格林威治天文台在当时也拥有世界上最先进的天文观测设备和技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自18世纪开始，天文学家们不断进行精确的天文观测和研究，积累了丰富的天文数据。通过对天体的观测和测量，精确地确定了格林威治的地理位置和时间标准。他们还研究了地球自转的规律，为建立全球统一的时间计量体系提供了重要的科学依据。格林威治天文台在天文学领域的卓越成就和声誉，使其成为国际上公认的重要科研机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/25/20240825170756874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
原子钟帮助我们更精确地计时&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着科技的不断发展，高精度的原子钟成为协调世界时的核心技术支撑，它们为协调世界时提供了准确的时间基准。国际计量局（BIPM）负责收集和处理来自全球约80个国家的400多台原子钟的数据，通过复杂的算法进行加权平均，得到国际原子时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些原子钟分布在世界各地的主要计量机构、科研院所和天文台。从基于地球自转的世界时，到参考地球公转的历书时，再到基于国际原子时的地球时，地球时间体系变得越来越精确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上来说，我们如今使用的协调世界时，或可被称为大英帝国的遗产，我们一直在这个遗产上修修补补。从理论上说，当然可以选择以巴黎子午线构建本初子午线，进行零时和时区的设定。但是非常遗憾，法国当时的国力和对世界的影响力远不如英国，无法得到更多国家的认可。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a4e3841756a123ab65e9e145cf72805</guid>
<title>外来物种入侵，不是靠“吃货”就能解决的</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2024_08_28_746289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，国家安全机关在工作中发现，一些来自境外的快递、包裹携带了“违禁外来物种”。“寄品”里包括诸如红耳龟、鳄龟、美国牛蛙、草地贪夜蛾、红火蚁这类外来物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些物种繁殖能力强，“入侵”后能极大地破坏本地生态系统和物种多样性，给我国生物安全、生态安全带来重大隐患，还可能对人民群众生命财产安全造成严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为揭开“生物入侵”引子，就此来谈谈其危害性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从生态学角度谈谈物种入侵的危害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以生态学的视角来看，外来物种入侵对一个地区的生态系统主要能造成以下几方面的危害：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.竞争排斥：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外来物种的生存能力远远大于当地物种时，此种开挂般的竞争力会使得它们大量掠夺本地物种的生存资源，如食物、栖息地等，最终导致本地物种的数量减少甚至灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剥夺竞争对手的竞争能力，俗称缴械，这就是竞争排斥的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外来物种入侵导致“竞争排斥”的典型案例之一是美洲牛蛙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114748431.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正在吞食同类的美洲牛蛙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种原产于北美洲东部的天选之子，因为其体型庞大，捕食范围广（能捕食昆虫、小型哺乳动物、两栖动物、爬行动物、鸟类甚至同类），故而有着极为强悍的生存资源争夺能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美洲牛蛙在繁殖季节会占用大量的水域，其“产能”又高得离谱，卵块和蝌蚪的数量庞大，不仅挤占其他生物的生存空间，更是消耗了大量氧气，最终将其他物种逼上绝路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114807618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
牛蛙蝌蚪&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美洲牛蛙于20世纪中叶被引入欧洲、亚洲、南美洲等多个国家和地区，起初多为养殖观赏或作为食物来源。然而，由于其强大的适应能力、快速的繁殖速度以及广泛的食性，很快就逃逸并广泛扩散，对当地的自然生态系统产生了严重的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一个强悍的物种，在历史上曾经将法国的生态系统搅得天昏地暗，法国本土的黄色铃蟾和阿尔卑斯山蝾螈由此到了濒临灭绝的边缘，这使得法国政府不得不采取包括人工捕杀、生物控制等措施来进行平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，水花生（空心莲子草）在中国的入侵也是一个典型的竞争排斥案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114819329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水花生泛滥&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水花生这种植物原产于南美洲，其最大的生长特点就是能够通过匍匐茎迅速扩展，形成密集的垫状植被。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种生长特性导致其繁盛之处，对于水下生态系统可谓是“遮天蔽日”，水下光照急剧减少，影响了水底植物的光合作用，导致本地水生植物如苦草、轮叶黑藻等的生长受限，甚至死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，水花生对氮、磷等营养元素的需求大，其大量繁殖消耗了水体中的营养物质，使得其他水生植物和浮游生物因营养不足而难以生存，影响整个水生生态系统的生产力和稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，水花生形成的密集植丛，占据了水面和近水面的空间，不仅影响了水鸟的觅食和栖息，也阻碍了鱼类等水生动物的活动，减少了它们的栖息地和繁殖场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟美洲牛蛙同样贵为天选之子，水花生对温度的适应性极强，耐盐性、耐酸碱性甚至抗污能力都很强。更可怕的是，由于其扎根太深，一般的除草剂根本拿它没有办法，被戏称为“鬼难拿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114832443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
商家宣传的水花生专用除草剂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种恐怖的植物在20世纪30年代被日本人引入上海郊区作马的饲料，起初只作饲料用，但后来却泛滥到野外，其破坏力初现端倪。不过当时人们并没有意识到这一物种的危害性，到五十年代，水花生甚至作为饲料被引进到江浙地区，后来延伸至长江流域和南方的各个省份。更助长了其泛滥程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.食物链破坏：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争排斥对于物种多样性的破坏，其宏观结果便是改变当地生态系统的食物链，最终系统性地恶化本土物种的生存空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东非的坦噶尼喀湖纵跨布隆迪、刚果、坦桑尼亚与赞比亚，湖岸线长达1900公里，被称为仅次于贝加尔湖的世界第二深湖的淡水湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114844964.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于非洲中部的坦噶尼喀湖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一个幽深壮阔的湖泊，却被来自尼罗河流域的尼罗河鲈鱼所肆虐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼罗河鲈鱼于20世纪50年代被引入东非的坦噶尼喀湖，起初只是单纯地为了发展渔业引入新鱼种。然而谁也没有料到，这种巨型掠食性鱼类在中非的湖泊里如入无人之境，彻底改变了湖泊的生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是得益于中非水域优秀的大区匹配机制，尼罗河鲈鱼在这里难逢敌手，它风卷残云地捕食了许多本地特有种的小型鱼类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外来鱼吃光小鱼，本地鱼吃西北风，这就等于在坦噶尼喀湖原本的食物链上咬出了一个小口，使得大量本地物种面临灭绝的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦噶尼喀湖特有的数百种慈鲷科鱼类，它们在进化过程中形成了独特的生态位和食物链关系。然而因为尼罗河鲈鱼这个搅局者的出现，古老的链条业已断裂，不同链条环节的物种数量锐减，生存危机开始沿着食物链蔓延传导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，是支持本土生态系统的食物网简化，其物种多样性大大降低，生态系统的稳定性与抵抗力也随之减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尼罗河鲈鱼表示无所谓，反正你们都是我的食物。中非湖泊里的尼罗河鲈鱼，在一顿竭泽而渔的饕餮之中，甚至长到了200公斤的体重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114858247.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中非湖泊尼罗河鲈鱼与普通鲈鱼之间巨大的体型差异&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.疾病传播：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生物亦是疾病的载体，外来物种可能携带病原体，对本地动植物种群，甚至人类族群的健康构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如斑马纹贻贝，它自身能携带蓝氏贾第鞭毛虫和隐孢子虫等，是能够造成人类和动物严重肠胃疾病的水源性病原体，通过污染水体，增加疾病传播风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114909464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斑马纹贻贝&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而松材线虫，这个原产于北美洲，于20世纪80年代首次在中国江苏省连云港被发现的外来物种，其利用松褐天牛的化蛹期聚集，羽化期传播，进而大范围感染健康松树。松材线虫在健康树体松脂道内大量繁殖，造成松树快速死亡，对我国相关林业造成巨大破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114928475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
松材线虫的传播途径、传播宿主、显微镜图片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如大名鼎鼎的福寿螺，它也是一个著名的外来入侵物种，其自身携带的管圆线虫，能引起人类的嗜酸性脑膜炎，食用未充分煮熟的福寿螺有可能导致该病，对人类健康构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114941899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
福寿螺及其卵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>