<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ec012e5e5803ba8c2f21b7b1236102e</guid>
<title>我看到了县委书记“不为人知”的一面</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiKeJun/2023_04_04_686873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李克军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;序言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家晚上好！很高兴借助共识论坛这个平台，就县委书记多重面相这个话题与大家进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以选择这样一个话题，主要有三点考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我曾经在两个县市任县市委书记8年半，之前又当了9个月的代县长，退休前后又对县委书记的行为逻辑进行过一些调查研究，写了一本有关县委书记主政方略的小书，可以说对这个群体比较熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，大家都知道，县级政权在我国政治体系中处于承上启下、固本强基的特殊地位，县委书记是县级政权的核心人物，他们的工作涉及国家治理、地方治理、基层治理的方方面面，处于宏观决策和微观操作的结合部，对上负责与对下负责的交汇点。他们既是主政一方的地方官员，同时又是和群众距离最近的基层干部。县委书记有很多名头，大家都知道，社会上对县委书记的称呼挺多 ——“父母官”、“县太爷”、“一把手”、“芝麻官”、“土皇帝”、“山大王”，等等，这些称谓虽然有褒有贬，而且也不尽准确，但是都从不同的角度反映了这个群体的一些特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为县委书记不仅是县域政治的活标本，而且是中国政治的活标本。从一定意义上说，如果我们把县委书记真正读懂，进而把县级政治真正读透，就可以对我们中国政治的现状和未来走向有个大体准确的判断。相反，如果我们对县委书记的思想和行为、他们的主政方略一知半解，任何有关中国政治的研究都难免处于雾里看花或者隔靴搔痒的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，尽管我们各级党委都一再强调从实际出发，一些学者有关中国政治的研究也很注重田野调查，但是我觉得在理论研究和公众的舆论中仍然存在着有悖于实事求是原则的倾向。比较突出的就是过分重视文本演绎，就是研究这个问题的时候总从文件怎么说、领导讲话怎么讲来出发，而且过于追求完美。一般我们常见的有关县委书记的文章，甚至有的文件和领导讲话，往往都高调阐述县委书记应该怎样做，很少顾及他们可能怎样做，更没有去认真考察他们正在怎样做、为什么只能这样做。这是一种倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种倾向就是简单化的思维、脸谱化的研究，往往是按照非此即彼、非白即黑、非优即劣、非清即贪这样的简单思维去评价县委书记这个色彩斑斓、非常复杂的群体，因此偏离实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这三点考虑，我根据自身的经历、感受和调查观察，今天着重谈谈县委书记的多重面相，力图帮助更多的朋友了解这个特殊的群体，进而管中窥豹、举一反三，探讨地方和基层治理转型的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较遗憾的是，我已经离开县级领导岗位17年，退休10余年了，再加上年过七旬、老眼昏花、头脑笨拙，所以我谈的东西里偏颇、疏漏甚至是错误在所难免，真诚地欢迎大家的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于县委书记思想、行为的多重性，我们可以从很多方面去探讨；今天我着重从四个方面来分析，最后再就如何加强县委书记队伍建设、规范县委书记权力运行谈点粗浅的不成熟的个人看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/21/20230321143306255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“天使”还是“魔鬼”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有的朋友会说：你这个题目也有点想当然了，没人说县委书记是天使，也没人说县委书记是魔鬼。的确，很少有人这么直接说，但是如果我们仔细观察，就不难发现：对县委书记的宣传和认知存在着天使化和妖魔化这两种倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天使化的倾向，我认为主要表现在两个方面：一个是对县委书记的要求过于理想化，追求高大全。记得几年前，我上哈尔滨市委组织部去办事，看到一位副部长让他的部下复印一篇文章，题目是《县委书记的长、宽、高》。我草草浏览一遍，确实感觉到文字华丽、语言生动，我是写不出来。但是从内容看，不敢恭维。这篇文章用“长、宽、高”三个字来形容县委书记的品质和境界，当然也是应然，就是应该达到的品质和境界；一口气写了十大方面，而且都是用的极致词汇。包括：独当一面的特长、通盘考虑的专长和处事沉稳的擅长；眼界宽、知识面宽、胸襟宽；理论素质高深、谋篇布局高远、工作艺术高超、道德情操高尚，等等。可能我这个人思想境界比较低，我觉得不要说一个小小的芝麻官，就是封疆大吏如果哪个人能做到这些说法的十分之七八，我说他也是千古圣人了，千古流芳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能受那篇文章的影响，有一个省的前省委宣传部长写了一篇《领导干部的度量衡》，说的是“领导干部”，没说县委书记，但显然也包括县委书记。也用三个字，整出十一个非常新颖别致的说法，比刚才说的那篇还多出一个；仅一个“量”字就弄出来“敢为人先的胆量”、“宠辱不惊的气量”、“宽容忍让的肚量”、“从善如流的雅量”这么四个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这两篇文章比较典型，是豪华体例、文字游戏的文章。我们再翻看一些省市委书记关于县委书记队伍这方面的讲话，或者某些县委书记表态性发言，虽然没有这两篇文章这么豪华，但是也存在着层层加码、调门偏高这种倾向。这是天使化的一个表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天使化的第二个表现，就是在干部考核，特别是典型人物的宣传中刻意拔高、妙笔生花，这样的例子可以说不胜枚举。我举一个例子，在群众路线教育期间，中部有一个省总结出了一个典型，给这个典型起个名叫做“腊北现象”——我这个腊北用的是化名。以这个为内容做了一个专题电视片，刻录成光盘，不光在电视里放，而且一直放到基层组织。多家新闻媒体跟踪进行报道，对时任腊北县的县委书记田丰——这也是化名——进行了高调热捧，用了很多极致词，比如“思想再造”、“用人奇招”、“县级政改的大胆试水”、“现代社会治理的成功探索”，等等。这些溢美之词全都用上了。但是半年以后，省纪委突然宣布田丰因涉嫌严重违法违纪被查。这就弄出了笑话。这是我说的天使化的两种倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妖魔化的倾向，我认为主要体现在公众舆论之中，一个表现是夸大县官的贪腐程度，认为洪洞县里没好人。2010年6月网络上热传一个帖子，说“县委书记一年可捞400万，还具体说出几大渠道。在某大网站，几万人浏览，144个人回复。我查看了一下这些回复，只有1个人说不都是这样，其余的全是赞同这个帖子，而且是一片怒骂声。某网站的网友对这个帖子进行投票，554人支持，2人反对。这是妖魔化的一个表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个表现，只要出现官民冲突或其他热门事件，只要涉及县委书记，各方舆论便不分青红皂白地把板子打到他们身上。赞扬县委书记或者为县委书记做点辩解的这样的言论，往往遭到围攻。丑化县委书记的某些谎言、谣言，很少有人怀疑。比如，就在前几年，网上热传一个消息，说某省级领导到矿井视察，跟随的县委书记吓哭了。这明显很荒诞。后来经过调查，纯属谣言、子虚乌有。但是这个帖子一度火爆。还有一个影响比较大的媒体，什么商报，也跟着起哄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看艺术作品中，我觉得从古代的包公戏到现在的一些反腐剧，清官和贪官都是泾渭分明。从艺术的虚构性、典型性来看，这或许是无可厚非的，但是这类剧往往能受到热炒。我想，这说明社会上的清官情结、人治思维仍然很严重。记得是上世纪80年代中期，我那时候在松花江地区工作，在东北师大读政治教育函授。有一年暑期去面授，给我们讲课的一位老师谈到当时的一个电视剧叫《新星》，那是眉飞色舞、赞不绝口。听他这么一说，我回到家里就从头到尾看了这个电视连续剧；对剧中的主要人物李向南，我也是佩服得五体投地，激动的程度也可以说差不多“热血沸腾”了。后来对基层的情况或者县域政治了解多了一些，特别是自身又到县级领导岗位上工作多年，深切感到这种把一个县的兴衰、把老百姓的祸福押宝押到一个人身上的思维，是不符合实际的，而且和我们说的治理体系现代化的要求是完全相悖的。普通公众有这种清官情结、人治思维，倒也没啥大惊小怪的；东北师大教马列主义的老师也是这样的思想水平，我觉得有点令人悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/21/20230321143955475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《县委大院》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人当了接近9年的县委书记，可以说多次程度不同的被妖魔化过，也被天使化过。我这里讲印象比较深、到现在没有忘的紧密相关的两件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一年冬天，北京来了两位记者到我办公室采访，谈完话后饭也不肯吃就走了，不几天北京两家报纸就刊发了反映延寿县农民负担的报道。应该说有些事实是有根据的，但是这个报道回避了诸多的政策性因素和我们县委县政府减轻农民负担所做的工作，特别是对我的那些话断章取义，看了那篇报道就感觉我是一个不顾群众疾苦、高高在上的官老爷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久又发生了戏剧性变化。半年左右时间后，新华社黑龙江分社的党组书记领几个记者到延寿县采访农村工作，可能听到县乡一些干部说我这个人比较实在，就写了一篇报道，题目叫“县委书记的政绩观”，发在新华社通讯内参上。省委一位副书记看了这篇报道之后就做了批示，让组织部、纪检委、宣传部，几个部门一番调查，说还行；在一天，由省委宣传部统一协调，《黑龙江日报》、《哈尔滨日报》还有电视台，共计七家新闻单位同时推出这篇报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇报道，总的看内容基本上属实，但是也存在着人为拔高和过度溢美的成分。比如文中说，我为了向农民传授科学技术，带领几大班子成员吃住在农家。这纯属子虚乌有，没有的事。农民学习科学技术需要我们领导干部去到屯子里传授吗？怎么说也不太可能。另外说，说我“夙兴夜寐地为造福一方百姓奔波操劳”，还有“李青天”之誉。这些是言过其实。更有趣的是，这篇报道用了较长的篇幅，专门写我在减轻农民负担方面所做的工作和取得的成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事还是那些事，人还是我这个人，前后两篇报道却是天壤之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要和大家说明：我反对县委书记宣传、研究中的天使化和妖魔化的倾向，但并不完全否定在这个群体中确有可以称之为天使这样的模范人物，比如焦裕禄、谷文昌、王伯祥等，也不否认确有寡廉鲜耻的魔鬼式的贪官，比如媒体披露的“三光书记”。但是，我认为天使般的顶级典范毕竟凤毛麟角，“三光书记”或者“五毒书记”这样的魔鬼式的贪官也是举国罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括受到表彰奖励的典型和落马被查的官员在内，绝大多数县委书记们，他们尽管也有优劣之分和良莠之别，但是思想和行为都具有多面性，也可以说具有“天使”和“魔鬼”的两重性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aba4b364d9931bdc0bbf87aa04761494</guid>
<title>莫迪政府如何将“黑手”伸进美国政坛？</title>
<link>https://www.guancha.cn/UrvashiSarkar/2023_04_04_686864.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乌尔瓦什·萨卡尔，编译/宋可馨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有文件显示，在印度宪法第370条被废除后，一个名为“印度民主党”（DPI，Democratic Party of India）的起源不明团体曾对美国会议员有关克什米尔的看法施加影响。印度民主党由总部位于华盛顿特区的基石政府咨询公司（Cornerstone Government Affairs）进行代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《外国代理人登记法》（FARA，全称Foreign Agents Registration act，该法案明确规定代表外国利益的主体须定期披露、公开与外国委托人之间的联系）存档的美国公共记录显示，印度民主党的注册地址与印度驻美大使馆一致，都是“马萨诸塞州大道2107号”。存档记录还显示，印度驻美大使馆曾与基石政府咨询公司签订合同，后者向大使馆“在有关美国政府、美国国会、特定的州政府、学术机构和智库的政策事务上提供战略咨询、战术规划和政府关系协助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年8月，印度莫迪政府宣布废除宪法第370条，剥夺克什米尔宪法规定的有限自治权，此举引发国际社会谴责，包括《华盛顿邮报》及《纽约时报》在内的美国主流媒体也对此发表了措辞严厉的报道。2019年12月中旬，美国国会中的知名民主党议员提出了两项针对莫迪政府的决议：一项呼吁印度政府尊重人权，另一项则表示支持克什米尔进行自决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/02/20230402175139476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年12月10日，印度时任驻美国大使、后担任印度外交秘书的哈什·瓦德汗·斯林格拉（Harsh Vardhan shingla）致函美国众议院外交事务委员会的两名高级成员，重申莫迪政府的立场：废除宪法第370条是为了实现“善治、经济机遇和社会经济正义”，克什米尔的局势“已经恢复正常”——尽管该地区的安全钳制、互联网封锁以及对外国记者的禁令仍未解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信中，斯林格拉还邀请众议院外交事务委员会（HFAC）的成员在12月18日与印度外交部长苏杰生（S Jaishankar）会面。但在普拉米拉·贾亚帕尔（Pramila Jayapa）被添加到美方与会者名单中之后，苏杰生突然取消了此次会议安排，因为贾亚帕尔是一项有关克什米尔决议的提案者。对此贾亚帕尔称，印方取消会议“令人深感不安”。美籍印裔分析师阿什利·J·泰利斯（Ashley J Tellis）表示，印度此举“错失良机”并且“目光短浅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年12月，基石政府咨询公司开始代表印度政府开展游说工作。根据《外国代理人登记法》（FARA）的要求，为了“辨明外国对美国的影响”，基石公司向美国司法部报告了与印度政府的联系。而就在同一天，基石公司“获得了一个新的外国委托人”——印度民主党。基石公司明显有意避免在其法律合同中提及印度民主党，并且将“印度共和国”确定为该国所代表的“外国委托人”。《外国代理人登记法》将“外国委托人”定义为“全部或大部分活动直接或间接由外国政府、外国政党、外国组织或外国个人监督、指导、控制、资助或补贴的个人或组织。”任何代表外国委托人进行的游说，都需依据《外国代理人登记法》的规定每六个月进行一次登记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度驻美大使馆进行公开游说的同时，莫迪政府也正在通过更秘密、隐蔽的方式影响美国政界人士。《外国代理人登记法》记录中与印度民主党有关的部分显示，基石公司至少代表印度民主党向10名美国议员发送过电子邮件。这些邮件的主题是“大使向众议院外交事务委员会办公室发送的会议和标记信”。邮件发送时间与斯林格拉向众议院外交事务委员会代表发电信的时间一致——2019年12月10日。收信人名单包括众议院外交事务委员会时任主席艾略特·恩格尔（Eliot Engel）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的一个月，基石公司公开进行的工作包括与恩格尔就查谟和克什米尔问题举行面对面会议，也有向众议院外交事务委员会成员发送电邮通知“克什米尔最新情况”，邀请他们与斯林格拉一同参加活动并与印度大使馆代表团副团长会面。2020年2月底提交的《外国代理人登记法》文件表明，基石公司的上述所有工作都以印度民主党的名义进行。仅在2019年12月和2020年1月，作为印度民主党的联系人，基石公司与不同国会议员进行了多达120次电邮往来和通话交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基石公司还记录了为印度民主党工作的支出情况。2019年12月5日至2020年1月3日期间，基石政府咨询公司共支出38575美元；2020年2月至2020年6月，基石以印度民主党的名义额外支出39345美元，用于支付差旅费及会议费。然而，根据基石公司提交的文件显示，其收到的款项均来自印度政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2020年初，印度民主党对美国议员的游说似乎已超出克什米尔问题的范畴。有关印度民主党的另一份文件显示，2020年3月24日，基石公司给美国议员发送电子邮件，主题是“印度封锁21天”，大概指莫迪为了遏制新冠疫情传播，在邮件发送当天宣布的一项封锁措施。基石公司员工托德·韦伯斯特（Todd Webster）给美国众议院外交事务委员会成员萨吉特·甘地（Sajit Gandhi），以及参议院外交关系委员会（Senate Foreign Relations Committee）成员达米安·墨菲（Damian Murphy）发了一封日期与标题均相同的信件，信中包含了莫迪宣布全国封锁21天讲话的要点，以及印度内政部关于封锁规定的命令。但甘地和墨菲都没有对信件中的置评请求进行回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基石公司2020年8月3日提交的文件再次确任印度民主党是该公司的外国委托人。期间，基石公司继续代表印度民主党与美国国会议员沟通。基石公司向美国议员们发送了招待会邀请邮件，请求议员们与新任印度驻美大使塔兰吉特·辛格·桑杜（Taranjit Singh Sandhu）以及新任印驻美使团副团长会面；此外还通过电子邮件中通报有关印度新冠疫情封锁的最新情况。2020年6月，在中印边境地区冲突期间，基石公司还发送了一封以“印度对中印边境局势的声明”为主题的电子邮件，收件方是众议院外交事务委员会，以及包括美国时任众议院议长南希·佩洛西（Nancy Pelosi）在内的议员办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/02/20230402180235175.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年11月，莫迪与拜登在G20巴厘岛峰会期间交谈。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月15日，作者向印度大使馆提交了知情权申请（RTI），要求使馆提供关于印度民主党及其与印度政府、印驻美大使馆和基石公司之间关系的信息。此外，作者的知情权申请还希望获得对以下问题的回应：印度民主党是否与印度国内政党有联系？谁负责监管该组织？该组织的资金来源何处？作者最初提交的知情权请求被印度大使馆驳回，使馆称，根据信息权利法案（RTI，Right to Information Act （India）第8（1）（a）条，这些信息不予公开，该条款规定“对与东道国关系产生不利影响”的信息享有免于公开的豁免权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基石公司2021年3月3日提交的文件将其外国委托人重新列为印度共和国。2021年3月15日，作者写信给印度大使馆专门受理上诉的机构，再次要求信息公开。两天后，作者的申诉被再次驳回，驳回理由与之前相同。4月13日，作者升级上诉，向印度中央信息委员会（CIC，Central Information Commission）申请撤销对作者之前申诉进行驳回的决定。而就在同一天，基石公司提交了一份新文件，对之前三份文件内容进行更新，“将客户名称更正为印度共和国”。重新提交的文件删除了所有将印度民主党称为基石公司外国委托人的内容。而此前该公司提交的五份文件都有提到印度民主党。修改之后，文件中所有提及印度民主党的内容被就此抹去。但基石公司仍继续为印度政府工作，负责的工作包括就印度与阿富汗的关系、新冠疫苗出口以及帮助印度新任驻美大使桑德胡（Taranjit Singh Sandhu）筹备会议与美国会议员进行接触。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a32ac961584e49e4cf64a762ad7d86cb</guid>
<title>“拿这么先进的产品和中国搞开放创新，会不会有问题？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2023_04_04_686863.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本外相林芳正2023年4月1日踏上中国国土的时候，距离上次时任日本外相茂木敏充2019年12月访华，已相隔了3年又3个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理一下林芳正与茂木敏充访华的目的、气氛，让人对中日关系在过去三年多时间里发生的变化感慨万端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前茂木来华，最大的目的是缓和中日关系，为此日本在参与“一带一路”倡议方面显示了一些诚意，并准备邀请中国国家领导人访日。据说那次访华时，双方探讨了签署中日关系第5份政治文件等问题。2013年安倍晋三刻意参拜靖国神社，又公开对日本媒体说中国是日本的“假想敌国”等等，自那时起中日关系就趋向紧张；而茂木的访华，为中日关系的改善带来了一丝转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此次林芳正来华，日本媒体的解读是，丝毫没有缓和中日关系的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常刊登厌华文章的日本最大报纸《朝日新闻》，在4月3日头版头条上报道林访华时，强调最多的是“抗议”：强烈要求中国方面保障安全及正当的经济活动；在俄乌战争问题上发挥维护国际社会安全的作用；对中国海警在钓鱼岛的航行、对香港及新疆的人权问题表示“深刻的悬念（担心）”；就日本向太平洋倾倒核废水问题对中国的发言表示抗议；不打自招地谈日本对23种半导体制造装置进行出口管制“不针对特定国家”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了日媒的报道，给人最大的感觉是，林芳正来访，可以吵架的因素不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404080545650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本外相林芳正（中）（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在林芳正访华前，媒体还特别报道了中国驻日大使孔铉佑在离任前准备向岸田文雄首相告别时，日本一反常态，以岸田没有时间为由拒绝见大使的新闻。接着在3月31日，公布在半导体方面加强尖端芯片领域的出口管制。日本媒体普遍认为，这些都是做给中国看的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年多时间里，日本全力推行“印太战略”，炒作“台湾有事”，并公开宣布抵制北京冬奥会，在整个2022年做了大量的军事准备——在国内经济发展长期严重停滞的情况下，将军费开支提升1.5倍，成为世界上军费提升最快、规模最大的国家之一。同时2022年在经济安全保障方面的立法，推动日本在高科技方面与中国脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，和3年前茂木访华比，在林访华之前，不论在体育、外交、军事、国际政治方面，还是在高科技及经济方面，日本已经做好了对华“新冷战”的种种准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而林此次访华，既要宣示其坚定不移的对华“新冷战”态度，也需在经济上让日本能够持续从中国获益——毕竟当下，日本最大的进口国仍是中国，最大的出口国同样为中国，与中国经济的往来是日本在长达30多年的经济失落中，能够维持市民生活不发生太明显的下滑的保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本媒体报道的制药企业间谍案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月25日开始，安斯泰来制药公司高管在中国被逮捕一事，在日本迅速发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日媒报道，安斯泰来制药公司的一位50岁的高管，在正式离开中国回国的当天，被中国安全方面的机关拘捕。26日，安斯泰来公司证实了这一消息。27日，松野博一官房长官在接受记者采访时说：“本月中国当局对在华日本大使馆通报（此事），日本政府强烈要求中国方面尽快放人。”并未断然认定该员工绝无间谍嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/04/20230404081028658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月1日，原警视厅公安部外事科专门负责谍报工作的稻村悠，在线上撰文专门谈此次间谍案。稻村认为安斯泰来员工被抓有三个可能：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，确实从事了间谍活动，属于中国国家机关正常的逮捕行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，通过抓人给日本施加压力——第一层压力是为了表达对岸田拒绝见孔大使的不满，但稻村也认为这一推理过于苍白无力；第二层压力在于，于5月召开七国峰会（G7）前，小小地牵制一下日本，稻村作为谍报专家，就这点仅虚晃一枪，未作更过分的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稻村最为强调的是第三个可能，即中国为了收集自己想要的信息，使用了反间谍法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稻村认为：目前中国在强化医疗领域的技术，鼓励外商对医疗方面进行投资，但外商的具体反应、做法，中国方面并不清楚；制药企业的人回国，应已获取了相关情报，虽然有些已经向总公司做了汇报，但最重要的应不会简单地通过电子邮件发出，大概率在其个人电脑中；此时将其抓获，“能够非常有效地获取重要情报”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不管事实如何，日本政府预估中国方面都不会简单放人，因此大肆借机炒作：通过媒体哄炒，将中国描述成商务环境险恶、法律条款不明确、执法随意的国家，将这些年日本政府一直在鼓励的“去中国化”政策做到实处。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c5cf8711c45b30e67f1dc9d93c59543</guid>
<title>这组数据反差激增，我们恐怕低估了就业困难形势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuFeng/2023_04_04_686855.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢锋 杨业伟 任慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月底国家统计局发布的《2022年国民经济和社会发展统计公报》显示，2022年我国“城镇就业人员45931万人”，比2021年城镇就业人员46773万减少842万，城镇净增就业与上年增长500多万比较更是下降1300多万。元月18日人社部新闻发布会宣布“2022年全国城镇新增就业1206万人”，与2021年新增量1269万比较仅小幅下降66万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城镇净增就业大幅跳水同时城镇新增就业波澜不惊，新增与净增就业数据反差扩大引人注目。虽然新增与净增就业不一致现象多年存在，2021年新增就业上升与净增就业减半同时发生，使得两个数据打架问题初露端倪，2022年净增就业量大幅跳水使二者反差矛盾更加凸显。本文尝试系统考察其成因并讨论其政策含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去年相关问题讨论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月我们在北大国发院CEO报告会上讨论过下左图的三组城镇就业数据：其中城镇新增就业及其官方目标值是各方广泛关注数据，二者在疫情期间经历显著波动然而涨落幅度较有限。当时我们着重讨论城镇净增就业数据及其在2021异动：该指标此前多年在波动中趋势下降，从2010年1365万人下降到近年1000万左右，平均每年下降30多万人；但是2021年大幅回落到502万，与上年比较减少500多万，高于此前十年下降总和的一倍半[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/31/20230331135059351.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国现行城镇就业人员统计包含三个指标[2]。一是“城镇累计新就业人员”，指各类市场主体和其它机构在特定统计时期内创造的所有城镇就业加总。该指标没有考虑自然减员因素，直到2020年对就业重复统计处理方式比较粗略，是口径最宽的就业统计指标。另外没有看到有关该指标的官方公布统计数。二是“城镇新增就业人员”，定义为城镇累计新就业人员减去退休、死亡等自然减员人数，这是官方制定就业政策重视的调控指标之一，被公众和学界广泛关注。三是“城镇净增就业人员”，被定义为历年城镇就业人员的相邻两年数据相减之差。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/31/20230331135134272.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出，有关“新增”和“净增”就业关系的逻辑推论与其实际情况不尽相同。一般而言，特定时期城镇就业净增量应是在新增量基础上扣除该时期所有就业减少量后的差额，因而如上右图显示净增量作为新增量子集应小于新增量。然而实际情况有所不同，受两点因素影响部分年份城镇净增就业实际大于新增量。首先，是统计新增就业与城镇就业总数分别由政府不同职能部门主导，二者统计数据衔接可能出现状况。其次，国家定期人口普查提供的城镇就业总数结果被用来对早先非普查年份抽样调查数据进行修正调整，而新增就业统计数则不存在上述事后校准机制，可能导致特定年份城镇净增就业量大于新增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年讨论这个问题时，我们比较了历年抽样调查的城镇就业与采用人口普查结果回溯调整的城镇就业数。下左图报告未经过调整的历年城镇就业在普查年份呈现更高尖状峰值，显示人口普查所得当年城镇就业人数更大幅高于此前抽样调查数；有关部门会把普查年份该指标超常高出部分采用某种方式分配到此前九年从而调升早先城镇就业数，结果修订后数据除普查年份外普遍高于原始数据。下右图显示，没有经过普查调整的城镇就业人口，除两个人口普查年份峰值大幅高于新增量以外，其余年份都小于新增量，与新增量大于净增量的常识理解相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/31/20230331135417912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/31/20230331135509302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新增-净增就业反差扩大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下左图报告增加2022年数据的城镇就业三指标数据。2021和2022年城镇新增就业量分别为1269万和1206万人，比这两年初政府确定的新增就业目标值1100人分别高出15.36%和9.64%，这两年新增就业完成量的平均值是1237.5万，比疫情前三年均值的1355万人仅回落8.7个百分点。从上述数据看，在疫情流行给宏观经济造成严重冲击，新增就业量虽也出现波动与回落然而降幅比较有限，并且显著高于年初目标值，显示新增就业相对稳健态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/31/20230331135728727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/31/20230331141539116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过观察城镇净增就业变化会看到不同图景，净增就业人数大幅下降导致城镇新增和净增就业反差超常扩大，提示实际就业形势可能要比新增就业显示得更为困难。上左图显示， 2022年我国城镇净就业从前年增量减半转变为去年绝对减少842万，城镇就业规模收缩约1.8个百分点，是过去60年来首次较大幅下降。城镇新增就业波澜不惊背景下，净增就业量大幅跳水，导致新增和净增就业反差急剧扩大。上右图显示2004年以来城镇新增与净增就业的历年差值：2011年及以前利用调整后城镇就业计算的净增就业大于当年新增就业，该差值一直是负数；过去11年该差值一直为正数，尤其是2021和2022年分别跳升到767万和2048万，使得城镇新增与净增反差问题进一步凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年两个就业指标反差激增的原因何在？首先需明确，回答这个问题不同于解释城镇就业人数或净增数为何下降。例如人口结构变动导致近年退休人员增加可对后者提供部分回答，然而无法解释上述反差现象。由七普数据推测，2022年我国60年前出生人数有望从上年不到1200万跳升到接近2500人，2023年增至约3000万人[3]。目前我国法定退休年龄是男性60岁、女性分干部和普通员工分别为55岁和50岁，有理由推测2022年前后一段时期退休人口会显著上升并一定程度导致净增就业减少。不过现行城镇新增就业统计按规定需扣除从业人员退休和意外死亡等，年届60岁人数跳升增加退休人数同时影响城镇新增和净增就业，因而无法解释二者统计值反差扩大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>