<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>170ce40124c8fdd87f941933229babda</guid>
<title>谁颠覆了中古贵族世界，武则天吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chunzhou/2021_02_27_582468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 春洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏晋至隋唐是中国古代历史上的中古时期，它最鲜明的特色便是“士族社会”长期存在——魏晋时期开创的九品中正制造成了“上品无寒门，下品无士族”的政治格局。东晋南朝“王与马共天下”则昭示着皇权和士族的协作统治。士族群体自身又通过“婚姻”与“仕宦”两条途径成为享有“世卿世禄”的特权阶层。隋唐一统后，关陇集团、山东旧族以及江南新贵成为左右政权的三股士族势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《隋唐嘉话》曾经记载唐高宗时宰相薛元超的一段评论，即可略窥高门士族在社会的影响力：“吾不才，富贵过人。平生有三恨：始不以进士擢第；不娶五姓女；不得修国史。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么没有能够娶“五姓女”为妻，成为薛元超的平生所恨？“五姓女”为五姓七家之女，这个概念最初在北朝时期形成。北魏孝文帝钦定的四姓为清河崔氏、范阳卢氏、荥阳郑氏、太原王氏。此外，陇西李氏、赵郡李氏、博陵崔氏也是当时一等一的望族。至隋唐时，这五种姓氏、七个家族成为当时最顶级的门阀家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
士族势力的强大，对皇权不利，唐太宗尤其不能容忍山东士族凌驾于皇族之上。为此，他命高士廉等刊正姓氏，尤重“当朝冠冕”。修订后的《氏族志》基本贯彻了唐太宗的指示，以皇族为首，外戚次之，曾居一等士族的崔干被降为第三等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举压抑了山东、江南士族，巩固并提高了李唐皇族为代表的关陇集团的社会地位。虽扶持了部分庶族官僚，然下等士族等政治新贵的上升仍然有相当程度的阻碍。与此同时，房玄龄、魏徵都争相与山东旧族联姻，山东旧族依然保持着他们崇高的社会地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说《氏族志》的编修为加强皇权，维系关陇贵族的统治较有助益，但并未在根本上动摇士族在政治与社会上的特殊地位。这件唐太宗没办成的事情，直到武则天上位时才得到改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/10/20210210114227273.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;武则天像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高宗即位后，权力的核心层基本被长孙无忌、褚遂良等关陇集团的旧臣把持。一方面既给高宗皇权决策的唯一性造成削弱，另一方面又引起了广大庶族官僚的不满。双方的矛盾最终在“废王立武”的事件中爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到长孙无忌流放黔州，被逼自杀，关陇集团遭到重创。武则天成为王朝的实际执掌者。从“二圣并称”到“以周代唐”，武则天不仅完成了华丽的转身，成为中国历史上唯一的女皇帝，她执政时期采取的种种统治措施也极大改变了唐代的政治与社会结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显庆四年(659)，在武则天的主导下，高宗下令重修《氏族志》，改称《姓氏录》。皇后的武姓位列一等。“其余悉以仕唐官品高下为准，凡九等。”仕唐“得五品官者，皆升士品，于是兵卒以军功致五品者，尽入书限。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《姓氏录》的等级划分以唐代的官品为衡量标准，五品官阶成为其中的分水岭。凡在其上者，不管为士族与否，均被纳入其中，共有二百四十五姓，二百八十七家。大批地方望族失去了士族的头衔，相当程度上打破了门阀士族与低等士人的界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高宗末年，武则天完成了对高层政治人物宰相群体的重新洗牌与布局。武则天鼓动高宗引用资历浅的文士为宰相，仅永淳元年(682)，就任命了四个四品官为宰相。品阶较低的政治新贵成为武则天临朝称制的重要拥护者，这一系列的政治举措与历史动因最终导致了中古士族阶层的极大震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/10/20210210114703257.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;266&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f644570ee7602b62facd23103b05d14</guid>
<title>“圣雄”甘地？英国历史学家狠挖印度意识形态的根</title>
<link>https://www.guancha.cn/bianxiaoxi/2021_02_27_582467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卞小溪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于2020年的边境冲突，印度这个邻国重新引发了我国知识界的关注。平心而论，中国公共知识界对印度的了解并不多。我们最熟悉的那个印度，是产生了佛教的印度，是唐僧西行的目的地。但那时候的印度只是一个文明，而不是一个国家；佛教在印度根本没有成为主流，后来甚至衰落了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对现代印度，如果不是近年来的边境冲突引发的关注，我们知道得更少。1962年的中印战争，国人也很少去记，因为觉得这一仗很平常，打赢了印度并没有多少值得自豪的。但对印度来说，这一仗却是刻骨铭心，从此日夜惦记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要深入了解印度，也许我们可以阅读一下英国历史学家佩里•安德森（Perry Anderson）在2013年出的书《印度意识形态》。这本书在印度引起很大的反响，不仅印度的右翼民族主义者对安德森十分敌视，印度的中间派甚至左翼也不太高兴。原因就是，安德森挖印度意识形态神话的根，挖得太狠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225134605329.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;472&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《印度意识形态》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么佩里•安德森要扒印度呢？老人家说了，他就是想跟大家聊聊世界上这几个有代表性的，20世纪才独立建国的国家中那种膨胀到宇宙尽头的自信到底是怎么来的，又怎么在今天影响这些国家行为方式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他先前的一本名为《新的旧世界》（书名也很黑）的书里，安德森扒了一下现代土耳其。这次，他专心扒了一下印度。相比土耳其，印度得到的待遇更高，她那“现象级”的自信被直接用作书名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种寰宇之内，舍我其谁，压得所有不是印度人都无法理解的神力，让跟谁都可以谈笑风生的安老也虎躯一震，惊诧之下干脆叫这种神力为《印度意识形态》（The Indian Ideology）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安老在前言里就跟读者们分享了一次他亲身面对神力，难以呼吸的经历。2007年，身经百战的安德森猛然读到了一本凯瑟琳•梯德里克（Kathryn Tidrick）写的甘地传记。安老一读，就立刻惊诧了。心想，我行走江湖这么多年，什么没见到过？结果这么真诚、这么可靠、这么靠谱的甘地传记，我竟然还是第一次见！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惊诧之余，安老就开始琢磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说这印度跟土耳其不一样啊，中央政府也没啥能力搞集权管制，为啥这么多年来，但凡是写国父甘地传记的时候，就都跟土耳其人写国父凯末尔传记一样，都跟写圣经似的极尽造神之能呢？再有，这本这么牛的甘地传记，为啥在印度，就没有一个人有啥回应呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安老琢磨了一下，觉着这很好地体现了“印度意识形态”的一个现象，他写到：作为第一部值得注意的讨论甘地的学术作品，梯德里克这本书讨论了甘地从英国求学到在南非终老的人生历程中，其宗教与政治思想的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在整个次大陆上，没有一篇严肃的学术性作品对梯德里克做出任何回应。这个现象很清楚地表明，在大众媒体上，甚至在广大的学术界，印度对那些令人感到不利的历史事实的抑制有多深。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225135104926.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;147&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面这段话翻译一下，就是：在强大的穿透了印度知识分子与普通民众的谜之自信面前，一切事实都是渣渣！这本由三篇长文构成的书便围绕着这个中心展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德森破解的第一个神话就是历史上印度的统一。安德森指出，印度的观念本身就不是本地产生的，而是欧洲人的发明。印度本地语言中并没有印度这个词，或类似的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225135145189.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;158&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在历史上邦国林立，外来族群征服印度是家常便饭，而英国人不过是这些外来族群中的最后一个。他们相当容易地拿下印度，因为这片次大陆在政治与社会层面都非常碎片化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a5edb11082438e41297c498e5a939f1</guid>
<title>美国自认“替天行道”，其实是对无辜民众发起一场“无限期战争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterBeinart/2021_02_27_582463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彼得·内纳特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔•拜登去年承诺道：“那些无休无止的战争早就该结束了。”他说得没错。但他对战争的定义过于狭隘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，在采用导弹打击和特种作战两种手段之外，美国还一直在补充运用一种并不明显的胁迫和杀人手段。美国封锁实力较弱的对手，扼杀它们与外部世界进行贸易的机会。这是现代版的围城断粮以迫使对手屈膝投降。学究们称这种手段为“二级制裁”。而更准确的说法应是“围困战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/19/20210219185408871.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》近日刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，在萨达姆•侯赛因入侵科威特后，美国发动了冷战后的第一场围困战。在接下来的13年里，伊拉克需要向联合国申请批准才能合法进口物资，而在战前伊拉克有大约70%的食品和药品依赖进口。华盛顿声称，从消防车到牙科器械再到抗生素，所有东西都可能用于军事目的，因此华盛顿在联合国竭尽全力限制伊拉克购买到所需物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛约拉大学教授乔伊•戈登（Joy Gordon）在其著作《看不见的战争》中指出，在1996年至2003年间，伊拉克每人每年仅合法进口204美元的商品，这一数额相当于海地人均收入的一半。1998年，联合国驻伊拉克人道主义协调员丹尼斯•哈利迪（Denis Halliday）以辞职抗议制裁，他随后警告称：“我们正在彻底摧毁伊拉克社会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2003年美国入侵伊拉克后，联合国结束了对伊拉克的封锁。此后，华盛顿经常声称要采取“有针对性”的制裁措施，只限制武器销售或只处罚特定的官员或公司，而不再制裁某一国家的全体民众。在某些情况下，这些制裁确实是有针对性的。但对某些特定对手，如伊朗、委内瑞拉、朝鲜、古巴和叙利亚，美国发起或升级了围困战，导致这些国家的民众遭受了伊拉克人曾经历的苦难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发起这些围困战的借口各不相同：核扩散、恐怖主义、侵犯人权。然而，它使用的手段却是相似的：“二级制裁”。美国不只是将个人、企业、政府机构甚至对手的某一经济部门列入黑名单，这本已能够造成足够严重的破坏，它还告诉外国银行和企业也要参与到制裁行动中来——否则，它们就会被禁止与美国做生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
违反美国二级制裁将可能受到异常严厉的惩罚。在指控法国巴黎银行藐视美国制裁法规后，美国检察官在2014年迫使该银行交付了近90亿美元的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上讲，这些制裁措施不包括禁运人道主义物资，如1990年代对伊拉克实施的禁运。但在实践中，正如人权观察组织（Human Rights Watch）所详述的那样，这种豁免常常是模糊不清和繁琐难解的。为了不违反美国法律，许多外国银行和企业完全停止了与受制裁国家进行贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，《洛杉矶时报》报道说，叙利亚最大的一家公立医院正竭力为其核磁共振仪和CT扫描仪购买备件，因为正如一份联合国报告所总结的那样，“私营公司不愿费力与叙利亚进行交易，以防被指控在无意间违反了”美国和其它国家的贸易禁令。去年春天，当新冠病毒在伊朗国内肆虐时，康涅狄格州参议员克里斯•墨菲（Chris Murphy）警告说，制裁措施“即使不能彻底禁止，也会使医疗用品很难到达”伊朗。2019年，一家总部位于加州的慈善机构抱怨说，它不能向朝鲜运送轮椅、拐杖或手杖等医疗物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像大赦国际这样的人权组织和像联合国儿童基金会这样的人道主义组织曾不止一次地谴责过美国的封锁政策。2019年，联合国大会以187票对3票谴责美国对古巴实施的物资禁运。然而，对华盛顿而言，它所发起的这些围攻战与其说是耻辱，不如说是它自鸣得意的本钱，因为美国这么做表明它反对别国那些所谓压迫人民的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一道德逻辑的问题在于，围困一个压迫性政权通常伤害不到压迫者，而只能伤害到被压迫者。经济学家安东尼斯•亚当（Antonis Adam）和索菲亚•察斯塔利杜（Sofia Tsarsitalidou）在2019年进行的一项研究发现，当美国制裁别国专制政府时，该国的公民自由状况会变得更加恶劣。《发展研究杂志》在2020年发表的一篇文章表明，美国和联合国施加的制裁会导致受制裁国民众的预期寿命缩短。正如政治学家德尔松•佩克森（Dursun Peksen）和库珀•德鲁里（Cooper Drury）所解释的那样，独裁者应对禁运的办法就是囤积稀缺物资，并利用这些物资奖励亲信，饿死反对者，从而进一步巩固自己手中的权力。一名无法为自己孩子获得癫痫治疗药物的委内瑞拉妇女在2019年对德国媒体说，“他们自认为在伤害马杜罗总统，可实际上他们是在伤害委内瑞拉人民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国发起的围攻战有可取得成功，那它们的存在可能还算符合情理，或其持续时间至少能缩短一些。美国和联合国在巴拉克•奥巴马执政时期对伊朗实施的制裁伤害到了伊朗的普通民众。但美国和联合国所要达成的目标是说服伊朗政府在研发本国核项目方面作出妥协，而不是完全投降，或放弃自己手中的权力。而且，可以说，这些制裁措施帮助美国实现了这个相对温和的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国目前发起的围攻战没有一个是与其遥远的现实主义目标相契合的。尽管美国竭力驱逐马杜罗和叙利亚总统巴沙尔•阿萨德，但他们现在的地位反倒比美国实施最严厉制裁前更稳固了。美国在过去10多年的时间里不断升级制裁力度以迫使朝鲜放弃本国的核武器研发项目，然而这个国家现在所拥有的核武器数量已多达60枚。和特朗普发起“极限施压”那时候相比，伊朗现在更接近拥有核武器，其在中东地区的影响力也未受到任何损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，美国发起另一场无限期战争的动议还是得到了两党的大力支持。这一状况在国会表现得尤其明显，政客们对派遣军队已失去了兴趣，他们找到了一个明显毫无代价的办法来展示他们反对那些所谓压迫人民和敌对美国的政权，而他们并不在乎真正付出代价的是不是那些他们声称要给予支持的受难民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得称道的是，拜登政府正在审查制裁是否“过度干扰到了抗疫措施”。但美国围困战所引发的苦难并非始自于病毒来袭之时，也不会在疫情结束后烟消云散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登希望重返伊朗核协议，这就意味着美国要解除对德黑兰施加的核制裁。然而，美国国务卿安东尼•布林肯却坚称，美国实施的众多非核制裁措施仍将继续存在。美国在2019年通过一项法案，威胁对与叙利亚做生意的外国公司施加二级制裁，布林肯称该法案是一件“非常重要的工具”。他建议美国“更有效地针对”委内瑞拉实施制裁，并建议对朝鲜实施更严厉的制裁，而美国此前对朝鲜实施的制裁已迫使多家国际慈善机构撤离了朝鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么那些被证明是极其无效和邪恶的政策却这样难以被撤销？因为放弃这些制裁措施需要美国承认一个残酷的事实：朝鲜不会放弃它可能拥有的核武器。伊朗仍将是一个地区大国。阿萨德、马杜罗和哈瓦那的共产党政府都不会离开本国。美国领导人宁愿去惩罚那些饱受摧残的民众，也不愿承认美国并没有强大到无所不能的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他们对美国国力的自欺欺人却在消耗着美国国力。美国国力的一个重要来源是美元，它是全球大部分国家的储备货币。正是因为有如此多的外国银行和企业用美元进行国际交易，所以美国实施的二级制裁才会令它们如此恐惧。但是，华盛顿越是利用美元来胁迫外国人与美国一道制裁别国，这些人就越有动力去寻找美元替代品。他们寻找美元替代品的步伐已经在加快。外国人越不想拥有美元，美国人就越难以做到收支平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想情况下，美国会停止制裁弱国，因为这会对弱国造成伤害。然而不幸的是，我们在反受其害前不大可能这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c782e9c4802bdd7fe2ffcc900245005</guid>
<title>谷歌“不作恶”？情报、军方、对华科技新冷战……</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2021_02_27_582462.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南华早报》网站1月27日披露了新近成立的美国智库“中国战略组”（China Strategy Group，CSG）起草的一份题为《非对称竞争：应对中国科技竞争的战略》的报告。该报告从国家安全立场出发，全面谋划了一场针对中国的科技新冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管CSG是去年7月刚刚成立的新生智库，但该智库的两位发起人和联席主席——前任谷歌CEO埃里克·施密特和现任谷歌下属智库机构Jigsaw的CEO贾里德·科恩——在美国军队和国家安全系统有着深厚的根底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两位科技界的精英、以及他们所代表的美国科技巨头企业，早已是美国军事科技复合体（Military-Technology Complex）的核心组成部分。他们从科技视角提出的政策建议，非常可能受到国防政策制定者的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年中，军工复合体（Military-Industrial Complex）一直是美国政治中重要的利益集团，对美国的国防、外交乃至产业政策起重要的影响作用。但随着信息技术、尤其是互联网技术的发展，美国互联网巨头企业与国防领域的关系日益加深。不仅通过政府采购项目向军方提供技术支持，并且通过高级人才的“旋转门”积累政府关系，形成新的军事科技复合体，对政策产生显著的影响。施密特、科恩和谷歌与国防领域的关系，正好映照了军事科技复合体成长的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谷歌与情报机构的渊源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，时任美国国家安全局（NSA）局长的基斯·亚历山大将军在给谷歌创始人谢尔盖·布林的邮件中称谷歌是“美军国防工业的重要基石”。亚历山大将军的这一说法绝非空穴来风。谷歌从其创立之初便与美国情报机构有着千丝万缕的联系，并且在成为互联网巨头的同时也与情报机构建立了日益深入的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，斯坦福大学的两位年轻博士生谢尔盖·布林和拉里·佩奇在网页爬虫和网页排名算法技术上取得了重要突破，随后在此基础上成立了谷歌公司。在科学研究阶段，布林和佩奇最初的种子资金来自于“大规模数字数据系统”（MDDS）项目，这个由美国情报机构发起的项目目标是为上T乃至上P字节的大规模数据开发对应的数据管理技术。从萌芽之初，谷歌就受到了美国情报机构（尤其是CIA和NSA）高级官员的关注和资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/24/20210224094758161.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谷歌从创业之初就受美国情报机构的资助（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正式商业化运作之后，谷歌与情报机构一直保持着合作关系。2003年，CIA通过国家科学基金会（NSF）资助了一系列科研项目，其目标是“在任何聊天室静默监听……并在无人值守的情况下识别隐藏的人群和沟通模式”。同年，谷歌恰好为CIA定制了搜索引擎，用以帮助CIA和其他情报机关“监视网上涉密和敏感信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，刚上市的谷歌收购了一家名叫Keyhole（钥匙孔）的公司。这家志在用3D建模技术对真实世界建模的公司得到了来自CIA的资助，该公司的名字就来源于1960年代的“钥匙孔”间谍卫星计划。CIA不仅直接资助了Keyhole公司，并且帮助其与另一情报机关国家地理空间情报局（NGA）建立了合作伙伴关系。在CIA注资后几个月，该公司的软件即被驻伊拉克美军用于支持推翻萨达姆的“震撼真相”行动。谷歌收购Keyhole后，将该公司的产品改名为谷歌地球（Google Earth）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/24/20210224094814562.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谷歌地球使用的建模语言至今仍然叫“Keyhole标注语言”（图源：KML）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，谷歌延续并发展了Keyhole与情报机构和军方的关系。2008年，谷歌和NGA共同出资发射了当时全世界分辨率最高的商业对地成像卫星GeoEye-1，双方都有权获得该卫星拍摄的所有照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，谷歌被曝光在为其谷歌地球和谷歌地图产品的“街景”功能采集数据时，大量采集了私人WIFI的载荷信息，尤其是这些WIFI热点的地理位置信息。同年，NGA向谷歌采购“地理空间可视化服务”，最终向谷歌支付项目金额2678万余美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷歌与NSA的渊源同样久远。“911”之后，NSA开启了激进的“全面信息感知”计划，意图通过广泛的电话和网络监听来预测个人行为，并与谷歌签订了金额207万美元的合同，向谷歌采购搜索引擎技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，爱德华·斯诺登曝光的一份文档显示，NSA的大规模监听计划“棱镜”（PRISM）能够直接从谷歌、脸书、雅虎等科技巨头的服务器获得用户数据。在《外国情报监视法案》（FISA）的框架下，谷歌等企业向NSA提供了大量用户数据，这些数据成为了“棱镜”分析处理的原材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/24/20210224094837394.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯诺登曝光的“棱镜”系统介绍材料（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷歌的企业使命是“整合全球信息，供大众使用，让人人受益”，其中“整合全球信息”的部分与美国情报机构的诉求不谋而合。在“大众使用”、“人人受益”的同时，谷歌整合的信息首先提供给美国情报机构使用，服务于美国的国家安全利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13bdd07a3131ef6e05f58f2440edbe89</guid>
<title>海外华人不团结，连年都过不到一起去</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2021_02_26_582361.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年因疫情因素，国内不少打工人选择就地过年，我们这些在海外的更是无奈，只能就“洲”过年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕的是大年夜还是个工作日，待到一天的工作结束，算上时差国内的除夕夜差不多就要过去了。匆匆打开微信和家人拜年，一通长聊之后，回看上千条未读消息，仿佛错过了几个亿的红包……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说留学生们还有学生会和社团、还能聚起人气吃个年夜饭，对于我们这些在海外工作的来说，没有遇到假期的春节就只能说是苦闷、平淡的日常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些华人聚集的地区，无论是老华侨聚集的纽约唐人街法拉盛，还是青年才俊云集的加州硅谷和湾区，再或是伦敦巴黎，要找点过年气氛并不难。有烟花，有舞狮，有春联。当地政要为了拉拢华裔或亚裔选民，还会出来拜年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果当地华人不够集中，形成不了规模性的社团，那就连这最后的抱团取暖也没有了。比如笔者所住的欧洲二三线小城，这里没有烟花爆竹，也没有春联灯笼，甚至没有假期，只有寻常工作和异地乡愁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225163309577.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;154&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这种情况对于我这个脱离学生身份多年的人来说已经比较适应了。总体来看，目前只有在留学生群体中还有相对有组织的华人群体，比如有中国驻外使馆文化部默默支持的各种学联组织，在团结关心留学生方面起了很大的作用。然而一旦开始工作，海外华人社会分而散的情况就比较明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，新一代移民中来自大陆的年轻人并不太依赖同乡会和华人社团，交往圈并不局限于华人圈。换而言之，他们之间通过华人社团建立的互动，比老一代华侨少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于成长环境和过往经历的差异，他们和来自港台的华人之间在生活上的交集有限；甚至由于语言问题，香港和台湾移民之间的交集也不见得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有老一代华侨因为生活方式的关系更多以同乡形式组合，但老一批港台华人中有不少看不起大陆移民，因此双方也不相互待见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以尽管宏观上华人在外都聚集在少数几个大城市中，但是在微观上大家又分得比较细，来往有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以有这些现象，成因还得从华人特殊的移民历史说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;早期血泪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华人海外移民的历史很长很复杂，要从头说恐怕连头绪都很难马上找到。但是其中一大特征却很独特：历史上华人的移民在不同时期带有很强的地域集中色彩，而在时间上又有很明显的集中爆发期和特殊时期的低潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来讲，早期的华人移民多集中来自于几个“侨乡”，比如广东和福建，前者诞生过辛亥革命领导人孙中山，后者有创办集美大学的陈嘉庚；建国后，华人移民一度被来自港台的华人群体所主导；直到21世纪，来自中国大陆的移民才又重新成为移民主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间上来看，移民的周期性也很强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早先华人移居海外大多为生活所迫，甚至可以称为“没有枷锁的奴隶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1850年代开始，由于战乱和灾害频繁，中国南方部分民众迫于生计开始移民海外，他们中很多被骗甚至被绑架到世界各地，被当作廉价劳动力，完成一些艰辛危险的工作。比如著名的美国太平洋铁路，华工以惊人的吃苦耐劳和勇敢干成了欧裔美国人自己都没有勇气完成的工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225161630324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;早期在美华人（资料图/Pinterest）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是修建完铁路以后美国反手便掀起了排华浪潮，甚至立法公然歧视起了在资本眼里已经“没用”的华人。这时期的华人在西方社会的处境比非洲裔美国人都要差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在就业和就学的双重歧视之下，当时绝大多数的华人都只能从事出卖劳动力的低收入工种，比如力工和洗衣工。1950年宋子文打算在纽约的第五大道最高档的街区买一套公寓，但最初他的意向被拒绝了，原因就是其他富裕白人业主担心他会在屋内开一家中国洗衣店……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似情况在欧洲也很普遍，华人在欧洲大量移民始于一战期间。当时列强的战争机器高效地屠杀着双方的士兵，战争只持续了两年各国便开始出现人力资源枯竭的情况。那时北洋政府半推半就想参战，但是军队拿不出手，也没有其他产品或资源拿得出手，于是只能派遣大量劳工去欧洲帮忙挖战壕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争结束以后，由于战后恢复急需劳力，这种移民仍持续了很长时间，其意外果实便是中国工人开始接触马克思主义，剥削的残酷和现实教育培养了一大批日后成为中国共产党领导核心的革命者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>