<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>793e1ec17decb7060372e2ef57b95a11</guid>
<title>如果驻阿美军预知20年后撤军还要跟塔利班谈判……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_04_17_587816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当地时间4月14日，美国总统拜登正式宣布了从阿富汗撤军的“截止日期”。他要求在2021年9月11日也就是“9·11”20周年纪念日之前，将美国在阿富汗剩余的2500名美军全部撤出。尽管围绕具体的撤军计划和撤军行动的实施都毫无疑问会遭到国会两党部分议员的杯葛，不过只要这一撤军行动正式完成，持续近20年的美国阿富汗反恐战争就真的落下帷幕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/17/20210417100816107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登宣布在2021年9月11日也就是“9·11”20周年纪念日之前，将剩余的2500名驻阿美军全部撤出。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2001年9月26日美国特工进入阿富汗算起，阿富汗反恐战争已经打了超过19年半，作为一场美国这样一个超级大国发起的局部战争，反恐战争持续了五分之一个世纪的时间，这在当代战争以高强度、高烈度、短时间为主要形态特征的情况下相当罕见。即使在有着“帝国坟场”之称的阿富汗战争史上，这场战争也刷新了历史记录：英国在近代三次发动对阿富汗的政府战争，虽然前后跨越80年，但每一次战争持续时间也就两三年；苏联1979年年底入侵阿富汗，到1989年2月全面撤出，时长接近10年，也只有美国在阿富汗作战时间的一半长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种超长的战争时间一方面是美国超强国力的体现。毕竟阿富汗穷山恶水、环境恶劣，美军在阿富汗打仗别说武器装备，弹药油料，就连矿泉水和厕纸都要从外部输送进去。而由于阿富汗周边缺乏美军基地，美军也不止一次干出过从本土出动战略轰炸机，长途跋涉几十个小时，经过多次空中加油飞到阿富汗丢炸弹的事情。20年阿富汗战争烧掉了美国2万亿美元，平均每天2.7亿美元，这样的高昂代价，全世界恐怕也只有美国能承担这么多年。另一方面，这么久的战争也反映出了一种非常21世纪初美国式的迷茫。如果2001年进入阿富汗的美军预知20年后的美军后辈在撤军前还要和塔利班进行谈判，恐怕得气得冲到五角大楼闹个兵变不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首2001年美国发起阿富汗战争的起因，这场战争恐怕是21世纪的各种战争中最“意气用事”的一场。“9·11”恐怖袭击事件撞塌了世贸大楼，也彻底撞塌了美国对于21世纪世界安全观的认知。原本只被认为是“搞事情”的恐怖主义一下子被提升到了头号大敌的高度，而在美国上上下下都高呼要为遇袭同胞报仇雪恨的愤怒之下，美国几乎是在瞬间就决定了要出兵攻打阿富汗，仅仅15天后，CIA特别行动小组就已经开始到阿富汗接触塔利班的死敌“北方联盟”。罪魁祸首是本·拉登，罪恶势力是“基地组织”，幕后黑手是塔利班，这一切在当时似乎再清楚不过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/17/20210417101645816.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比武装到牙齿的现代化美军，塔利班整体上是一班使用上世纪80年代武器的武装团伙，在攻城拔寨的正规战中自然不可能战胜。美军用了不到两个月的时间就攻占了阿富汗首都喀布尔，塔利班和“基地组织”也躲进了阿富汗的崇山峻岭中，打起了他们在苏联入侵阿富汗时期就得心应手的游击战。而美国人则在不找到本·拉登誓不罢休的情况下，一边拉着北约盟国，在联合国1368号决议的框架下组建国际安全协助部队，在阿富汗恢复治安并开展政府重建，一边继续动用强大的情报系统和特种作战部队，在阿富汗的崇山峻岭里根据各自蛛丝马迹寻找拉登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军这一找就是10年。在阿富汗国内政权逐渐建立，多国部队和塔利班打打停停，塔利班几轮大规模攻击之后，终于在2011年，奥巴马宣布美军抓住并击毙了本·拉登。虽然有阴谋论者一直怀疑这是美国的把戏，虽然本·拉登的死对于死于恐怖袭击的美国人于事无补，但对于美国政府而言，反恐战争的承诺总算是做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而接下来美国军队却并未班师回朝，而是继续在阿富汗又待了差不多十年。这在伊朗这样的国家看来，是美国反恐承诺的不攻自破；但对美国自身而言，确实也有自己的苦衷。2011年击毙本·拉登后，奥巴马一度提出三步走的阿富汗撤军计划，从2011年开始到2014年分批完成撤军。但这一行动在执行过程中遭遇了以极端组织“伊斯兰国”为代表的新一波恐怖组织的兴起。随着阿富汗再次成为恐怖组织的温床，撤军计划不得不再次推迟，美军甚至还加大了在阿富汗地区军事行动的力度，以支援阿富汗安全部队维持国内治安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，当年美军大打出手的塔利班最早是美国一手扶植起来的，而极端组织“伊斯兰国”的起源，也被认为与美国情报机构2011年在中东掀起一系列所谓“民主革命”时毫无节制地为当地民间武装提供资金和武器弹药大有干系。而美国“上半场”打了十年的塔利班，结果到了下半场为了对付极端组织“伊斯兰国”，美国又被迫与塔利班谈判，让其回到阿富汗战后重建的政治进程中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中东、中亚乃至欧亚大陆多国的共同努力和多年战争，极端组织“伊斯兰国”在这一地区的威胁大幅下降，阿富汗局势也看起来进入了平稳发展的阶段。但这种平稳发展的背后是一个不可持续的政治、经济和军事系统。政治上，阿富汗政府需要以美国为代表的外部力量在他和塔利班之间斡旋，才有可能达成有限的对话；军事上，阿富汗政府军高度依赖国际安全部队提供的武器装备、训练培训甚至直接支援，指望其自力更生阻挡塔利班的进攻并不现实；经济上，阿富汗经济虽然一直在增长，但本身并未生成有效的发展模式，高度依赖以联合国为主的国际援助。这个每年GDP不足200亿的国家，现在每年要接受国际社会差不多40-50亿美元的援助，一旦获得援助或者援助分发过程受到影响，那么阿富汗连现在这种低水平的“繁荣”都无法维持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然拜登政府一厢情愿地希望塔利班和阿富汗政府能再次共同组成一个所谓“临时政府”，但眼下阿富汗政府军和塔利班仍在全国各地激烈交火，难以看到彻底和解的希望。特别是当占据部分军事优势的塔利班有了美军和北约军队都会在今年内撤出阿富汗的预期后，更加不会对联合政府提起兴趣。即使美国承诺继续对阿富汗政府提供援助，离开多国部队的阿富汗政府是否会重蹈阿富汗民主共和国的覆辙，也让人对阿富汗的未来多了一份担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，美军撤离阿富汗的最直接的意义，就是阿富汗局势变化对于巴基斯坦的局势稳定，以及对中巴两国在中巴经济走廊和“一带一路”项目建设可能产生的影响。由于巴基斯坦和阿富汗有漫长的边境和频繁的人员往来，向来是阿富汗不稳定因素向外输出的主要方向之一。加上巴基斯坦境内大量普什图族人和巴基斯坦塔利班的存在，两国在边境线上的频繁袭击，不仅影响到巴基斯坦的社会稳定，也会影响到中国在巴基斯坦一系列项目和投资的开展。对于希望从中巴经济走廊将影响力继续拓展的中国而言，阿富汗如果陷入混乱，无疑不是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在地缘政治领域，美军撤出阿富汗还有着很强的象征意义。2001年美军进入阿富汗，并以反恐战争的名义在中亚建立多个军事基地的时候，就有不少精通地缘政治的专家们对美军进入中亚的战略意图，以及对中国的影响和威胁进行了一系列的分析和推测。其中最激进的理论甚至已经把“C形包围圈”发展成了“O型包围圈”，认为中国正面临西方国家的联合绞杀。而与此同时，2002年的中共“十六大”报告却提出，21世纪头20年是中国必须紧紧抓住并且可以大有作为的重要战略机遇期这一重要判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后发生的一切也正是我们当代经历的历史。中国较好地抓住并利用了战略机遇期，深入参与经济全球化，获得了长足发展，GDP规模从世界第六升至稳居第二，综合国力迅速提升，从这一层意义来看，拜登宣布从阿富汗撤军，看起来就像是对中国过去经历的二十年战略机遇期宣告了终结一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当今世界正经历百年未有之大变局，我国发展的外部环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，世界进入动荡变革期，但随着中国日益走近世界舞台中央，中国的世界影响力、感召力和塑造力在不断扩大，中国实现了由以前“迎来战略机遇期”“维护战略机遇期”向“塑造战略机遇期”的转变。无论美军在阿富汗接下来的命运如何，都不会影响我国把握当前重要战略机遇期的新阶段使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>161c5e6858a86226c0a41b67a1bd7d64</guid>
<title>菅义伟访美提台湾，是想让中日关系倒退52年吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_04_17_587812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月15日至18日，日本首相菅义伟去美国“觐见”总统拜登，日本媒体最关注的焦点不是日美关系，而是中国台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本发行量最大的报纸之一《朝日新闻》，4月17日的头版头条标题是“日美明记‘台湾’，首脑会谈中，海峡形势成为议题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/17/20210417080400598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月17日《朝日新闻》头版头条&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为安倍晋三钦点的接班人，菅义伟全面继承了安倍时代的日本国内外政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内抗击疫情方面，菅义伟同样执行不作为的方式，让日本在其治下发生的第三波疫情比安倍时代严重了数倍。第三波疫情还没完全清理干净，第四波如期到来。4月16日一天，日本新冠确诊患者4519人，住院治疗人数为4346人，死亡46人。情况之严重，和第三波疫情来袭时完全一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍推行的“以对抗崛起的中国为中心内容的自由开放印度太平洋构想（FOIP）”，到了菅时代也有过之而无不及。在日美发表的共同文书中直接谈中国台湾问题的前例是有的，但那是在中日邦交正常化之前的1969年；1972年中日建交后，从未发生日美现在这种情况。如今菅越过红线，让台湾问题重新横亘在中日之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们预测日中关系会出现新的波折，希望日本企业能够提早应对。”日本外交官在一次日企内部会议上，非常明确发出预警。中日政治经济的严重倒退，集中反映在了台湾问题、产业链重构问题、人权及气候变化等方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印太构想后突然提“台湾”问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本外务省网站主页上，将印太构想称之为“印太战略”的内容，今天也依旧可以看到。比如2018年及以前的《外交蓝皮书》，一直使用战略这个词。2018年底，安倍晋三访华后，才将这一牵制中国的战略做了调整，降级为“构想”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太战略的交汇点在中国，遏制中国的崛起是战略层面的重要内容。只是在东南亚，各国与中国的经济交往紧密，不愿意在外交和政治上直接与中国对抗，日本推行印太战略相当困难。降为构想后，情况多少有了改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2018年底安倍来中国时，更将印太构想做了调整，开始删除一部分牵制中国的内容，让构想本身更为“圆滑”。但菅义伟上台后，由于新冠疫情对策严重失败，日本经济增长率从安倍时代的每年百分之零点几到一点多，下滑至2020年的-4.83%（中国2020年经济增长率为2.3%）。经济上的失败，需要菅义伟通过舆论制造厌华情绪来为其做掩饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步拉升与中国的对立，在今天的日本更是成为政治上的巨大需求。菅看到了拜登将中国定位为“竞争”对象，需要拉其同盟国、友好国共同恶化与中国的关系。菅能做的已经不是在日美“2＋2”会谈上对台湾问题做出某种表述，而是要回到52年前的1969年，回到还没有实现中日建交的时代，让台湾问题成为中日之间的“一根刺”，造成中日关系的巨大倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/17/20210417080448795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本媒体根据IMF的相关数据在2021年4月制作的日本1980-2021年GDP增长表。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月16日，日本外相茂木敏充在电视台上特别强调“（日美共同文书中）加入台湾问题是52年来的头一次”。 日本政府相关人员对日本媒体表示，“2＋2”会谈共同声明上说一句“强调台湾海峡的和平与稳定具有重要性”，与日美两国首脑在共同文书上直接谈这个问题，“首脑文书的重量非同小可”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在台湾问题上让中日关系退回到建交前的状态，其目的是什么？茂木敏充在16日的记者见面会上，回答道：“这是一个关系外交整体的问题，我不好评论。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>410e669bf0d5ef0cf58e784e554d840a</guid>
<title>专访| 这才是真正的“大女主”戏</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYiHong/2021_04_17_587804.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 冯雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最初是在什么契机下复排《杜鹃山》的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史依弘：&lt;/strong&gt;之前上海京剧院没有《杜鹃山》这出戏。2001年，正好也是建党80周年；也是20年前了，当时有个老团长，他的朋友，包括一些企业家，对样板戏有情结，就觉得这么好的戏，为什么不恢复。老团长也说我能够胜任《杜鹃山》，所以就排了。当年还请高牧坤老师，排了一个半月到两个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候，跟今天不太一样：人们更关心物质生活，欣赏艺术还很奢侈，戏曲市场就更少有人关注。但是我发现，如今复排，来自社会的反馈很多。他们好像突然觉得某种期待回归了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/14/20210414125003197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;史依弘在《杜鹃山》中饰演柯湘 上海京剧院供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，最早是一批老演员带着我们，他们经历过样板戏时代，对这个戏很熟。等于说，我是在他们的包裹中学习。10年以后，也就是2011年，建党90周年，又复排了一次，那回以中青年演员为主。今年，又换了一波演员，就是90后为主了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：柯湘这个角色，与传统戏中的女性形象差别很大，如何调和她身上“革命”与“女性”两种特质？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史依弘：&lt;/strong&gt;先从形象上说，为柯湘挑选演员，对个头要求非常高，所以才会选中杨春霞老师，她身高1米68左右。这个戏出来后，“柯湘头”风靡全中国，很“酷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一群男人队伍中，柯湘打仗、干活必须是行家里手，所以不可能出现柔弱的女性特征。她既不是李铁梅，也不是阿庆嫂，她是柯湘，一个党代表，男人都要跟着她走。在形体设计上，也就不会有偏女性化的肢体语言，比如戴着镣铐出场那一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一天排演，我就意识到，她是武生形体，和旦角没有关系。她的走步、身形、站姿是子午相，全是武生，张力很大。其实，女扮男装在传统戏中也有，放在女性身上很酷，也很好看。所以，演这个人物，必须得有基础，就是要有武生戏的底子，比如《挡马》这类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有了这些造型设计——革命正气、大义凛然，但她终究还是个女人，所以这个戏也赋予了柯湘某些女性的性格特征。在关键时刻，她比雷钢更沉得住气，也因此她能够顾全大局，我认为这是女性思维中会有的特征。再比如，她拦住雷刚，会用一套女性的方式来说服、感化对方。这都不是教条化的，也有人性化的东西在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
样板戏写到《杜鹃山》，已经是后期了，非常成熟。不管是编剧、唱腔、唱词，还是音乐结构、戏剧结构、矛盾冲突，全部已经达到巅峰。就比如说唱词，没有一句是废词，还都押韵；带着韵的京白，不会让人觉得不是京剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到唱段，比如“家住安源”、“乱云飞”等，有很强的抒情因素在，就像“咏叹调”，自我的情感一层一层剥开，我认为这是一种女性化的体现。再比如，“血的教训”，就算是说教，包裹在优美的唱腔中，也不会让人觉得生硬，因为唱腔设计得非常美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了武生的造型，柯湘的唱腔中还有娃娃调，您去年原本准备复排的《花木兰》，也有娃娃调。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史依弘：因为疫情原因，打乱了计划。孙元喜老师和陈超老师，两人都在异地，没法聚在一起弄。当时茹莱卿先生给梅先生设计的“走边”，陈超学的就是茹家的，所以我就想着好好弄这个“走边”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在京剧界，您也是个有“革命精神”的人，《情殇钟楼》里的艾丽雅、《新龙门客栈》里的金镶玉等，都跟您研习的梅派风格迥异。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史依弘：&lt;/strong&gt;梅派强调端庄、含蓄、柔美。梅先生的为人与他的编戏，是统一的；不会大悲大喜，维持着传统中庸精神。他也会留白，给你很多想象空间。像《霸王别姬》，梅先生的“悲”，就与程先生的“悲”不同，会有悲情的因素在，但不会让你涕泪纵横。每个人的艺术呈现与他自己个性以及艺术品格有关系，这里面有个人的情感色彩在，所以给观众的收获也就会不同。梅先生的艺术高度难以企及，我们这些后辈都是在努力攀登。我也只能在我自己的认知范围和审美范围内，努力去理解梅先生的艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/14/20210414125702149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;史依弘在《霸王别姬》中饰演虞姬 上海京剧院供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我也会想突破自己，塑造一些特别有个性的角色，虽然不敢说我能完全驾驭好。这些角色，跟我既像，又不像。很多人看惯了我演《贵妃醉酒》，就不能接受我演泼辣的金镶玉。但，我觉得塑造人物还是第一位的。唱念做打是辅助塑造人物，不是为了唱念做打而唱念做打。需要把这些基本功，揉碎了，用到各种不同的角色上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/14/20210414123610675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;史依弘在《贵妃醉酒》中饰演杨玉环 上海京剧院供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅先生就很高级，他不会告诉你，我要起范儿了，你们看好了。不可能的。他就那么一来，你可能都还没注意到，就带过去了。就是这么美，这就是“道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年疫情期间，您在抖音上发布短视频，还特别演唱了《杜鹃山》片段，为医护人员鼓劲。您如何理解在当代舞台上继续呈现柯湘这样的形象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史依弘：其实，今年是我提议复排的，我很喜欢，这才是真正的“大女主”戏。对中国来说，建党百年是件意义非凡的事，这一百年来，遇到了太多坎坷和磨难，但都咬着牙挺过来，走到了今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/14/20210414125743371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;史依弘在《杜鹃山》饰演柯湘 上海京剧院供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《杜鹃山》中，农民搞武装起义，找共产党找不着，只能到刑场上抢了个女共产党。她又必须跟大家一起劳动作战，遭到怀疑，工作很难开展，又要耐心说服雷刚他们，才能让对方跟着你走下去。这也就是星星之火可以燎原。所以，演的时候，我很感动，建党初期，非常不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18ea9881ddfd866684647a87ac0fd9ae</guid>
<title>拉来原子能机构“背书”，你知道日本有多“努力”吗？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_04_17_587799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然福岛核事故中产生的核废水已经不是第一次流入大海了，但是作为日本政府正式做出的官方决策，把核废水排入大海一事依旧给人以极大的震撼——尽管随着福岛核危机的日益拖延，所有人都已经一再调低对日本政府处理此类事件的责任预期，但日本政府不负责任的程度还是超出了大众的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原子能机构表态成“令箭”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有些人援引日本外务省的通稿，高强度复读关于“氚无害”“低放射”“可以喝”等日方文宣话术，甚至还有人碰瓷国内核电站，声称二者排放都一样云云，企图通过指东打西转移视线的方式来为日本的决策灾难开脱洗白。从这个角度上说，日本外务省的公关经费也算是没有白花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果日本的核废水真像他们声称的那样低辐射可以喝，那他们为什么不直接喝掉呢？需知日本的城市居民生活用水也是有缺口的，既然能喝那为什么不直接给日本居民喝呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1965年苏联用原子弹在哈萨克斯坦的塞米巴拉金斯克州炸了一个水库出来，辐射消散后，为了证实水库安全可用，时任苏联原子能部部长斯拉夫斯基跳进水库游泳以示安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/16/20210416113024773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;：mediadrumworld.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年美国发生墨西哥湾漏油事件，佛罗里达海滩一度因此关闭。在漏油被清理干净，水下漏油点被控制住之后，海滩重新开放，时任美国总统奥巴马带着自己的女儿在佛罗里达游泳以示安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联人搞得，美国人搞得，你日本人说的比苏联人和美国人加起来都好听，那你为什么不喝？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
估计日本人，尤其是日本政府内心也清楚，任何技术都必须要由人来实施，人是事故处理的首要因素，当人本身不靠谱的时候，讨论技术就没有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事发生之后，在事关全球公共治理的问题上日本的政府信用已经事实上破产，然而现在的问题是，日本为什么敢于冒天下之大不韪，做出如此决策？它的决策依据是什么？或者说，它的底气何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无非两条：一是美国政府的袒护，二是国际组织的背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者很好理解，美国政府对自身及盟友在事关全球公共治理的问题上予以袒护是一个公开的国际政治现象，这甚至谈不上是什么秘密。其在这一过程中的双重标准是明确而不加掩饰的，甚至被袒护方自己都不讳言这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如眼下日本方面就在反复强调其行为获得了美方的认可，其沾沾自喜的嘴脸仿佛是拿到了尚方宝剑，获得了免死金牌；而由于洋流原因，美国实际上是日本排放核废水的主要受害方，但美国方面居然对日本这种极其不负责任的行为表示“感谢”，这种沆瀣一气的表态委实不堪入目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后者就非常值得玩味了，此次事件中，国际原子能机构的有关表态成为日本文宣通稿、日本媒体以及国内某些人拿来当令箭使的诸多鸡毛中最大的一根，在他们嘴里，有关叙述甚至演变成了“联合国允许日本排放核废水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416113544250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;254&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽甚荒谬，但国际原子能机构没有对日本极其不负责任的行为施加足够的压力，其出台的有关声明至少在纯粹理论层面认可了日本排放核废水的可行性，这也是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何如此？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此问题，我陈述一些基本事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本积极介入国际组织&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，与在国际场合中对美国的俯首帖耳和唯唯诺诺不同，日本在国际组织中的扩张和布局是非常激进、非常有侵略性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于主权结构受限，日本极其重视扩大自身在国际组织中的影响力，其中最主要的手段，就是通过JPO项目，向联合国的诸多国际组织输送工作人员，通过人事组织关系来影响、介入乃至操控国际组织的一般政治实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
JPO项目的全称为初级专业人员项目（Junior Professional Officer program），它的前身是1954年由荷兰政府与联合国粮农业组织创立助理专家项目（Associate Experts），当时双方约定，由荷兰政府提供费用和派遣人员至联合国粮农组织工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于该项目同时满足了联合国的人力需求和国家对具有丰富国际工作实务经验的人员培养需求，因而大受欢迎，联合国的其它组织也陆续开展此类项目，与联合国有密切关联但并不从属于联合国的一些国际间组织——例如亚洲开发银行——也有类似项目。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1aba47d96340bde543860a83a53ee818</guid>
<title>中国，是时候成为应对气候变化的“全球领导者”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2021_04_17_587798.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 罗思义】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登宣布邀请包括中国国家主席习近平在内的40位世界领袖，参加将于4月22日至23日举行的全球气候变化峰会。美国总统气候问题特使约翰·克里选择在峰会前访华，与中方就中美气候合作交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登此前就已宣布美国重新加入《巴黎气候变化协定》（以下简称《巴黎协定》）。他发起这份全球倡议表明了两件事：首先，一个值得欢迎的变化是，全球舆论压力迫使美国推翻特朗普的气候变化政策——否认气候变化威胁，重新回到听取科学建议的轨道上来；其次，鉴于中国在这一全球广泛关注的议题上发声所收获的巨大影响力，尤其是在习近平去年在联大就气候变化发表的重要讲话赢得世界广泛赞誉后，美国不想让中国一家独美，希望借此机会重新获得国际舆论领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/16/20210416212830744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登上台后签署了一系列和气候变化相关的法案（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普“拆台”，中国成为世界气候危机的“破局者”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然拜登胜选后旋即提名前国务卿克里担任“总统气候问题特使”，是美国首次设立这一职位，然而美国推翻特朗普的气候变化政策，算不上特别及时。科学分析显而易见：未来五年，对于能否确保人类拥有一个安全而繁荣的明天至关重要——如果在此期间未采取足够的行动，全球气温比工业化前升高1.5℃将不可避免，这对人类来说将是灾难性的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，所有国家必须于11月在英国举行的联合国气候变化大会之前，向《巴黎协定》提交提高未来10年减排份额承诺的最后期限。如果这个最后期限未能落实，那么全球气温升高1.5℃将不可避免, 世界将失去实现《巴黎协定》规定的1.5℃温控目标的机会，可能也无法按时完成全球碳排放量每年减少7.6%，到2030年减少一半的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，全球融资和投资应果断转向支持绿色发展，远离化石燃料，以避免将使全球气温升高1.5℃的新的化石燃料项目出现碳排放锁定效应，并确保发展中国家得到公平的支持。更重要的是，全球合作绝不能因为美国处于冷战思维并想方设法分化那些支持气候行动的国家而受到破坏。基于以上三点问题，中国在环境领域能否扮演好领导角色，对中国自身乃至世界起着决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面临灾难性气候变化的威胁，国际社会在这一年和今后数年能否有所作为？尽管国际社会已采取了一些积极的措拖，但这十年的全球预期展望和行动计划仍远远达不到要求，特别是那些承担着应对气候变化历史责任的国家。除非各国在联合国气候变化大会召开之前大幅提高2030年减排份额和有效落实10年减排计划，否则全球升温将超过3℃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/16/20210416213029859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国对碳中和作出承诺（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，习近平在联大宣布，中国将到2060年实现碳中和，并将碳排放峰值时间从“2030年左右”改为“2030年前”，这引发了世界大多数最大经济体和碳排放大国的一连串积极响应。这是自2015年《巴黎协定》签署以来，国际气候合作首次出现积极的势头，因为在美国前总统特朗普执政时期，全球在这一关键问题上的合作，因为特朗普否认气候变化威胁而受到破坏。《外交政策》杂志并非一家支持中国的媒体，但它在谈到中国的最新气候承诺时指出“就凭这短短的两句话，中国领导人可能已重新定义了人类的未来前景。”——这并非夸大其词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧随中国，韩国、日本相继承诺到2050年实现零碳排放。欧盟计划提高2030年减排目标，并宣布将其总预算的30%用于支持气候行动。拜登一上台就推翻了特朗普的气候变化政策，重新加入《巴黎协定》，承诺到2050年实现净零排放，以及将在今年设定一个新的有所上调的2030年减排目标，并将投入1.7万亿美元用于气候行动计划。在中国的引领下，已多年停滞不前的国际气候合作总算看到了积极的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“碳预算”几乎用尽，实现排放目标不容乐观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要解决人类的这一共同威胁，还需要做更多的工作。占世界总排放量五分之四的二十国集团(G20)多数成员国，现在均制定了到本世纪中期的减排目标，但未来五到十年至关重要。根据联合国数据，全球的整体减排力度须在现有水平上至少提升三倍，否则本世纪末全球升温将超过3℃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这十年的剩余时间里，全球碳排放量每年需减少7.6%，到2030年减少一半，这样才有50%的机会将全球温升控制在1.5℃。这意味着，到2030年，西方国家的排放量将降低65-85%，大大高于目前讨论的水平。根据计算，这要求中国在2025年达到碳排放峰值。清华大学气候变化与可持续发展研究院和其他18家中国研究机构最近联合发布的《中国低碳发展战略及转型路径》报告指出：“碳排放可能在2025年前后达到峰值，约为105亿吨左右。”——这需要随后大幅减少排放量。全球要在这方面取得成功取决于所有国家能否向发展中国家提供重大支持，使它们能够走上绿色发展道路，而其他国家则要确保到2030年之前，有限的全球碳预算不会用完——这就需要国际交流。要让全球温升控制在1.5℃的机会大于用掷硬币决定胜负的机会，这十年就必须大幅提高全球减排力度。虽然由于新冠疫情的影响，碳排放量在2020年暂时下降，但随着各国经济复苏，预计排放量将有所反弹，尤其是因为许多国家的经济刺激方案迄今为止基本上错过了支持绿色复苏的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间如此紧凑，是因为在工业革命将近两个世纪之后，全球“碳预算”——在全球温升控制在1.5℃之前，大气中安全的碳含量——已几乎用尽。如果全球温室气体排放量继续以目前的速度增长，那么全球碳预算将只够用7年。现在，每一年都很重要，每一年的拖延都将使任务完成更加艰巨。如果全球排放量到2025年才开始下降，若要实现1.5℃目标每年须减少27％的排放量，但这样的排放力度无法保证经济可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球温升控制在1.5℃和2℃，听起来好像差别不大，但事实上两者带来的影响大相径庭：前者代表的是繁荣富足和可持续发展的未来，后者则代表的是悲惨的未来——世界大部分地区将受到粮食和水资源短缺威胁，经常遭受气候引起的极端天气事件和不断升高的疾病风险，遭受更频繁的疫情。鉴于此，中国明智地将发展道路转向建设生态文明，正在获得国际社会越来越多的关注，并在这方面为其他国家树立了一个典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着全球温升控制在1.5℃就是安全的。自2000年以来，随着全球气温比工业化前平均水平高出1.2℃，已经有近50万人死于与气候有关的极端天气事件。以淡水为水源的喜马拉雅冰川已经开始融化，这些冰川为长江、黄河和其他国家的河流提供水源。但通过将全球温升控制在1.5℃，或许能够避免引发人类无法控制触发气温进一步升高的气候事件（如北极冰川和西伯利亚永久冻土层解冻融化，又或者是日益频繁的山火），并且应该能够避免未来气候对我们的影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>