<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f3ee8f20342a3e019aa9bf18e562372</guid>
<title>眼下中印破局，这些邦很关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2023_03_17_684434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌冲突以来在外交领域的突破，以及今年G20峰会的召开，印度越来越有意成为国际舞台上的重要角色。而中印关系，也越来越微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月2日，中国外交部长秦刚在新德里出席二十国集团外长会期间会见印度外长苏杰生。中方的态度非常积极，表示愿意支持印度举办一届成功的G20峰会，希望双方都要在世界百年变局的背景下看待两国关系，做现代化道路上的同行伙伴，落实好两国领导人的重要共识，推动双边关系尽快改善，把边界问题放在双边关系适当位置。但苏杰生在会见后的推文中称，双方讨论的重点是“解决当前双边关系面临的挑战，特别是边境地区的和平与安宁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，印度政府在发展中印关系方面的立场实际上是回到了1988年之前，即将双边关系与边界问题挂钩。中印关系目前的困难，从中国学者的视角来看，很大程度上与印度人民党及其内外政策相关。在中美战略竞争的大背景下，印度执政者的心魔作祟，单方面突出、夸大了两国的竞争性，并且有利用这一点向美西方索取利益的成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去一年印度国内政治经济社会的发展情况及未来一两年可能的前景来看，莫迪政府对华政策不会有大的改变：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，印度教民族主义已经成为印度社会主要思潮，仍是印度人民党拉选票的主要手段，明年又是大选年，今年也有好几个邦要选举，印度国内政治的外溢性对中印关系的影响将会是非常明显的。在印度人民党的带动下，现在反华已经成为印度各大政党的一种政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，去年印度较快的经济增长助长了印度国内对华嚣张气焰，印度教民族主义者士气高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于新冠疫情及美国对中国脱钩断链政策的影响，我国经济发展受到比较严重的冲击，过去一年全球投资者对中国市场信心动摇，而印度由于处于疫情之后的恢复性增长阶段，增速较快。印度及美西方有意大力炒作印度经济崛起，国际游资进入印度较多，进一步助长了印度要取代中国在全球产业链、供应链地位的野心。虽然新年伊始中国放松疫情防控政策之后，全球资本市场“空中国，多印度”的势头在顷刻之间逆转，但莫迪政府取代中国、超越中国的野心没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/14/20230314105610238.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月15日，一名女子在印度班加罗尔耶拉汉卡空军基地观看飞行表演。图/新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中印关系仍将非常困难。但印度对华政策也出现了一些微调的迹象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是印度在积极与西方国家组建起反华制华联盟后，一些印度战略精英认为，由于美西方及日印等国的联合遏制，以及中国人口出生率下降、经济增速下滑，中国崛起的机会之窗正在或已经关闭。莫迪政府不希望中印关系进一步恶化，使印度成为替美国遏制中国的“马前卒”，而是想在拉住美西方遏制中国的同时积极拓展其在南亚和印度洋及广大发展中国家的影响力。因此，苏杰生等人表示不想与中国为敌，希望加强交流。但从最近印度的一系列与G20相关的活动来看，莫迪政府对待中国的态度并不真诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，虽然印度过去几年一直推行经济“去中国化”，但中印双边贸易不降反增。特别是随着印度经济的恢复性增长，其从中国进口的中间产品不断增加。这些中间产品的进口对于所谓“印度制造”的出口是有利的。由于经济上难以摆脱对中国的依赖，莫迪政府对从中国进口某些商品的限制正在放松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从国际背景来看，美国在不断加强其对印度的控制和拉拢。美国拜登政府也意识到印度并不希望充当其遏制、围堵中国的“马前卒”或“炮灰”，因此一方面出台《美国情报界年度威胁》等报告，称“中印在争议边界沿线扩大军事力量，两个核大国发生武装冲突的风险进一步加大”，吓唬印度；并通过在澳大利亚等国的卡里斯坦的独立运动、收割阿达尼公司等事件敲打莫迪政府。其中，由于莫迪和阿达尼的特殊关系，阿达尼事件对莫迪政府将产生强烈震慑。美国不仅是真的要收割阿达尼，而且试图通过这一事件向莫迪表明，如果印度政府想摆脱美国，美国有能力影响印度的经济政治稳定。另一方面，美国也希望通过“美印关键和新兴技术倡议”（iCET）、美印半导体合作等诱饵拉住印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/17/20230317083416115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿达尼（左一）与莫迪（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eba84acb00bc81262bf4817eeda04f64</guid>
<title>再辩债务：“已经透支”还是“仍存缺口”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_03_17_684425.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，关于中国债务的话题热度不减，观察者网已发布多篇文章持续关注报道这一话题。3月8日，中国首席经济学家论坛邀请厦门大学教授赵燕菁和西京研究院首席经济学家赵建，再次对话辩论债务究竟是稳增长还是防风险这一主题。本文首发于“首席经济学家论坛”，观察者网获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一轮辩论：过剩or缺口？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵建:&lt;/strong&gt;我认为债务的危害还是显而易见的。工业革命之前是马尔萨斯陷阱时代。马尔萨斯时代旧要素只有人口和土地，在土地相对供给之下，决定经济周期的就是人口波动。人口波动是非常残酷的，当人口以指数级的生育率超过资源的时候，就会造成残酷的战争、饥荒、瘟疫、暴乱等，然后人口减少，再重启增长……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么工业革命之后呢？在上世纪80年代布雷顿森林体系崩溃之前，还是以资本为主要的要素，整个经济周期是由资本来决定经济波动的，也就是说企业家看到利润和价格信号后，会过度投资或者过度不投资，造成经济的波动，我们知道这是一个朱格拉周期，也就是经营杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后工业时代，债务成为决定经济增长非常重要的一个要素。你会发现各个国家的债务跟人口增长均是指数级，因为债务带来的抵押品价格上涨以及信用的增信能力上升，会创造更多的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的初步结论就是，债务当前处于一个过剩的阶段，成为经济可持续增长的重大负担，从2017年开始，债务与环境污染一样，对TFP（全要素生产率）已经不再是正贡献，类似“鸦片”。债务过剩像气候或气温升高一样，是一个全球性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务跟经济增长到底什么关系？我做了一个研究，从2013-2014年左右，中国经济全要素生产率大幅下降，但同时我们的债务，尤其是地方债务快速上升，这说明债务已经对TFP没有了推动作用，而相对来说，只是延缓了经济的下行。当债务周期过去之后，又会留下“一地鸡毛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/14/20230314135113213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得债务的危害还是显而易见的，它已经超出了中国高速增长能够容纳的债务量。也就是说，在初期的时候，你有足够的生产能力去消化这些债务，但是现在我认为已经过了拐点，这个拐点大约是2015年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用“鸦片”来形容滥发债务可能有点儿触目惊心，但是我觉得并不为过。我跟赵燕菁老师和徐高老师的争论之处就是国家的债务，国家的信用当前来看似乎可以无穷无尽、不受约束，但是我很遗憾地说，国家的债务也会受约束的，早晚得付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前来看，我认为“债务型经济”有四种病：日本病、拉美病、欧洲病、美国病。关于日本病，上次辩论我已经汇报了资产负债表大衰退，刚才跟赵老师在直播之前，讨论了日本到底是严厉治理债务还是发债过多，从而导致了现在的资产负债表大衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为主因是发债太多了，治理的时候也确实有点过猛，整个掐断了对房地产的融资，导致二十多年的衰退。但是主因还是发债，当时的疯狂程度就像一个人长期吸食鸦片一样，不能因为“戒烟”导致这些问题，就将其归为主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美病，就是周期性债务危机与大通胀，对债务毫无纪律导致的一种大通胀以及社会暴乱。欧洲病，是货币集权与财政分权矛盾导致的，有欧洲五国的主权债务危机为例。美国病就是产业空心化，实体收缩与金融膨胀的背离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务成为世界问题是在次贷危机之后。次贷危机之前，其实全球处于一个非常好的低债务、低通胀的中高速增长的黄金时代。次贷危机爆发了之后，美国只能让更多的债务去掩盖前一阶段的债务，美联储的资产负债较大扩张，给全世界最重要的两个国家造成巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是靠基础货币，因为它没有国有银行系统，中国靠国有银行系统来发行M2。所以你会发现中国基础货币不多，国家债务不多，中央债务不多，但是地方债务很多；美国M2并不高，当然这三年美国把M2打起来了，导致房价随之上涨，但是这十年美国主要是FED（美联储）资产负债表的扩张，庞大的债务甚至导致中美关系的严重失衡，美国从中国借钱，一部分购买中国制造的廉价商品用来消费（低收入阶层），一部分重新向中国投资（金融精英阶层）赚取新兴国家的超额收益率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至我认为过度的债务透支了生态环境。债务的本质是拿着未来的资源现在用，债务大爆发意味着对资源的过度攫取，全球的大债务问题导致了金融体系的扭曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，资本市场上出现了过度的资产泡沫，投资是“未来的消费”，现在让未来的消费更加昂贵，一个典型的表现就是全球养老金“资产荒”“收益恶化”。其实资产泡沫本质上是金融市场的恶性通胀，债务性经济又发行了大量的债务，整个经济呈现不稳定的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务型经济加剧了市场波动的另一个原因就是大家加杠杆投资，杠杆一旦断裂，就发生很惨烈的下跌，最终导致债务和货币塌缩，产生极端可怕的流动性黑洞，市场完全失灵，只能靠央行救助。这个膨胀、塌缩、冷寂的过程，与恒星大爆炸非常相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我觉得最可怕的一点当前已经显现，美国曾经以为它永远不会通胀，现在你会看到美国的通胀真不是小事，美联储已经没有更好的办法去治理，甚至会延缓传递到中国。大债务或者长期低利率会造成非常严重的贫富分化，当超级泡沫来临的时候，低收入享受不到好处，随后导致贫富差距恶化、极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在或多或少都沾染了“四种病”。一是日本病，房价泡沫+老龄化；二是欧洲病，债务藩镇，中国的地方债是国家资产负债表最大的风险；三是美国病，制造业外移，金融业利润占据半壁江山，吸引了大量人才和其它要素资源，产业空心化，贫富分化也越来越严重；四是拉美病，通胀螺旋，原材料和粮食大宗的金融化、投机化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上中国地方债是一个体制性的问题，是预算软约束，一个硬约束是自发自还，就是我们财政部所谓“谁家的孩子谁抱走”。最不好的约束条件是“孩子欠债家长兜底”，导致大家竞相发债，谁不发债谁吃亏。这也是我一直坚持的观点，债务风险最终的结果就是道德风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点，我们现在的债务发不发的问题实际上就是分子和分母的追赶问题。债务到底能带来多少经济增长？假如带不了经济增长，就是一个动态发散的过程，我们曾经在2015-2016年有一个收敛的过程，收敛到杠杆率的246%左右，但现在一下达到270%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在我们要防患于未然，提高制造业占比，防止美国病；推进现代财政体系改革，防止欧洲病；完善房地产泡沫治理，防止日本病；审慎利用货币化手段，防止拉美病。重要的是在资产端发力，而不是在负债端运作，不要用债务融资的懒惰，掩盖结构性改革的努力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45c5036a9d311373ca43eddfea5e93bd</guid>
<title>银行业如惊弓之鸟，但美联储可能继续加息</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_03_17_684423.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须承认我以前判断错误了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在年初的文章里，我判断由于美国加息造成全球流动性紧缺，新兴市场国家、欧洲和日本的金融系统将在今年经受严峻的考验，遭遇黑天鹅的风险相当大。如果用比较流行的“收割”理论来说，就是美国加息会首先收割发展中国家和欧洲、日本这些发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，万万没想到这次加息周期中第一个倒下的有影响力的银行居然是美国自己的硅谷银行，同时目前还有两家比较小的银行也一同殉葬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在恐怕硅谷银行的故事已经人人皆知了。这里用三句话概括一下：硅谷银行持有的大量长期债券在加息周期中产生了巨额纸面浮亏，由于缺少现金被迫出售长期债券导致纸面浮亏变成实际亏损，储户迅速出逃挤兑导致银行被接管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国监管机关的反应也早已经出来了，两句话概括一下就是政府先垫资保证储户资金安全，政府会逐步出售银行资产来支付垫资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/16/20230316141021562.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月13日，美国马萨诸塞州韦尔斯利一家硅谷银行分行迎来大批储户，现场警官维持秩序。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于硅谷银行手里的资产很大一部分是长期国债和房贷抵押债券，和2008年金融危机不同，美国的私人住房抵押贷款债券目前安全性还是很好的，所以如果不是急着在现在按照清仓价格出售这些资产，而是可以持有到债券价格回升甚至是到期偿还本息的时候，这些资产其实并不会出现账面亏损，甚至可能小赚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看，银行的储户拿到自己的全部存款，接管银行的美国政府拿到了其实还算优质的长期资产，大家都没有损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这次银行挤兑中是谁亏钱了呢？答案很简单，硅谷银行的股东们和一部分债权人亏得血本无归，这其中就包括了瑞典和挪威的养老投资基金。而受损失的股东们对于银行高管的集体诉讼也已经开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次银行倒闭事件会产生什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先最直观的一个影响就是恐惧感重新回到发达国家的股票市场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年初，金融市场上充斥着加息即将到顶、经济衰退可以避免的乐观心态，但是硅谷银行在48小时内崩盘让大家发现原来黑天鹅就在身边。其他美国区域性银行甚至经历过多次加息的欧洲地区的银行都有爆雷的巨大风险，比如瑞士第二大银行瑞士信贷集团就受到美国证监会调查，其股价大幅度下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/16/20230316140036871.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瑞信集团 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然政府监管部门为了保证普通人对于金融体系的信心会确保储户资金的安全，但是股东和高管的利益是不受保护的，所以银行业股价大幅下跌是最直接的表象。为了防范挤兑和控制风险，防止重蹈硅谷银行的覆辙，欧美银行业必然会更激进地收缩业务和储备现金，这将加速实体经济体系中的流动性下降，而金融体系的收缩带来的则是经济衰退提前到来的概率大幅度上升，其潜在的烈度恐怕会超过以前的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么此时欧美的中央银行会如何选择呢？西方的通货膨胀率比较去年有所下降，但是目前仍然处于5%到6%的高点。当然，考虑到去年3到5月间美国汽油价格飙升至顶峰的趋势，未来3个月的通货膨胀率会在这个基期效应的影响下继续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，继续加息则会加重金融系统（银行和保险）内纸面浮亏的情况，加大金融机构爆雷的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国几个主要投资银行根据债券市场价格变化已经纷纷出台预测报告，预测美联储将会提前停止加息，甚至在今年启动降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，目前美联储加息路径的决策就维系在主席鲍威尔一个人身上。在这一轮加息周期中，鲍威尔多次公开表示要学习1980年代初的美联储主席沃克，一定会将打压通货膨胀率的加息进行到底。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a8cf8d8f51f26c604dcde86f200f66b</guid>
<title>作为第一个参与中国两会的欧洲人，我发现了中国民主与西方的不同</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisi/2023_03_17_684421.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/易思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治思想家托克维尔在他的著作《论美国的民主》中对当时欧洲和北美的民主制度进行了比较分析。实践出真知。1997年，我首次访华，此后曾在中国生活25年。2015年，我出版了《来自中国的洞见：领导力、政策、新世界秩序》一书，分析了中国的政治和民主制度。如今，我想再次强调深入理解中国特色社会主义民主政治制度的重要性，它有助于西方人更加准确地认识中共二十大提出的“中国式现代化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国与西方相互理解之难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国崛起并日益走近世界舞台中央的同时，西方民主则遭遇困境，有少数人试图在中国与西方之间挑起“新冷战”。若要避免世界再次陷入灾难，双方就必须更好地理解彼此，而西方国家尤其需要理解中国。中国和西方相互理解之难的原因可以归结于双方截然不同的文化与历史传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从宗教上看，西方思想源自基督教一神论，相信只有一个上帝。而在中国没有这样的宗教束缚，人们既可以供奉祖先，又信奉道教，也可以参与各种各样的佛教仪式，同时接受孔子的伦理和社会哲学。可以说，这里没有“宗教”束缚，但“宗教”元素又无处不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/16/20230316161904588.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国儒家推崇的民本思想，更强调以人为本、以人民为中心（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，逻辑差异也是中国与西方难以相互理解的关键。西方沉溺于假说与归纳等静态逻辑，强调零和博弈、非黑即白。而中国则推崇辩证逻辑，强调互利共赢与阴阳调和的“中庸之道”。西方社会结构建立在极端个人主义基础之上，但中国更强调集体主义，国家优先于个人。西方社会相信上帝面前人人平等，而中国社会则更强调现实生活中的平等、公正，强调不同社会关系的调和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国古代“学而优则仕”的官僚体系与西方权力来自经济和军事实力的封建、竞争体系存在显著差异。近代以来，伴随着资本主义的发展，西方逐渐形成了与资本主义生产关系相匹配的市场体系，而当时的中国仍旧处于自给自足的自然经济体系。西方世界充满了竞争与侵略，大大小小的战争不断；而中国的传统则是追求和谐，尽可能避免战争。因此，西方帝国体系的特征是征服和掠夺，而中国与周边国家关系在历史上更多地体现为“中心—外围”的圈层关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国拥有世界上最古老的不间断传承的文明，但在过去近200年的时间里却遭受了西方的蔑视和怀疑。自1840年第一次鸦片战争以来，西方自诩优于“落后”民族，且这一因无知而产生的错误认识得到了广泛传播。尽管如今中国已发生翻天覆地的变化，但许多西方政客仍喋喋不休地评头论足，有些西方媒体依然热衷于传播那些充满偏见的谬误，并且这种错误认知还在继续。其中，西方对中国最大的误解就是不断指责中国缺乏“民主”和“人权”，给中国贴上“威权主义”的标签等。要纠正这些误解与偏见，有必要尝试透过托克维尔的视角来看待中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方民主模式逐渐背离托克维尔原则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托克维尔在其著作中将欧洲主要的民主模式分为两种：一种是倾向于平等而非自由的法国模式，另一种是倾向于自由而非平等的英国模式。托克维尔认识到，民主制度的好坏从根本上取决于公民在议会的广泛代表性，而不仅仅依赖政党政治。他很清楚地认识到，盎格鲁—撒克逊国家推行的民主制度存在诸多缺陷，正如我们当前在英国及美国政治中看到的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托克维尔可能没有预见到西方如此频繁地举行选举，政客们经常无法兑现承诺，选民逐渐对投票失去了兴趣。然而，他看到了权力制衡的必要性，并且非常清楚人民与政府之间中介机构的重要性，如各类具有现代“公民社会”特征的协会及非政府组织，民众可以通过这类机构进行系统性咨询，自由表达各种意见。在他看来，恰到好处的民主制度必须根据具体的国情和文化差异允许一定的自由裁量权，而过度集权和强行推动一致可能消除不同地区之间的重要差异，这也是法国大革命爆发的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于过度强调名义上的自由，西方社会逐渐原子化，原本应惠及大众的教育逐渐精英化，这也为民粹主义兴起提供了温床。在托克维尔的思想中，他试图寻找一种合适的民主模式，以构建一个稳定、和谐、和平的社会，其基础是对私有制的保护和强烈的公民意识。他赞成以英国的政治制度作为基础实现过渡。但可能会令他倍感失望的是，当前西方社会政治极不稳定、经济低迷、文化混乱。因此，托克维尔肯定会对中国的“另一条道路”非常感兴趣。与所有预测相反，中国尽管没有走西方道路，且拥有强大的中央政府，但却实现了非凡的经济增长和技术进步，见证了和平而巨大的社会变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从托克维尔原则看中国的民主制度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学习了习近平新时代中国特色社会主义思想后，我对中国特色社会主义民主政治制度有了更加深入的理解。与西方议会制相比，中国的“两会”，即全国人民代表大会和中国人民政治协商会议好比发挥着“下议院”和“上议院”的功能。1949年中华人民共和国成立后，彼时刚成立的中国人民政治协商会议在其第一次全体会议上通过了具有临时宪法性质的《中国人民政治协商会议共同纲领》。根据《共同纲领》的相关规定，人民政协中约三分之一的代表为中共党员，其余则为各民主党派、人民团体、归国侨胞以及宗教界、学术界、工商界等各界代表。2001年，我有幸成为长春市政协的第一位欧洲特邀代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们将中国特色社会主义民主政治制度与托克维尔笔下的民主制度进行比较，就会有以下几点发现。首先，习近平新时代中国特色社会主义思想非常强调法治，这体现了孟德斯鸠提出的大部分民主原则。当然，中国在借鉴西方法治思想与制度的同时也“去其糟粕，取其精华”，使之适应中国文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/16/20230316155104649.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年2月22日，浙江省桐庐县钟山乡乡贤代表、民宿业主代表、桐庐县乡两级人大代表以及党员和村民代表在钟山乡参加“新村夜话”讨论活动。（新华社图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国的政治运行逻辑强调以民主集中制为代表的党内民主，即在自下而上的自由和自上而下的纪律之间寻求平衡。托克维尔曾认为平等与自由相互矛盾，但民主集中制对这一矛盾给出了独具中国文化特色的回答。中国拥有超过14亿人口，国土面积接近整个欧洲，且中国境内文化多元，拥有数量众多的少数民族和丰富的语言体系。因此，要治理这样一个人口规模巨大、疆域辽阔的国家，多党制是行不通的。在中国，从乡镇党委到党中央都在成功地践行党内民主。人民政协对全国人大的立法过程产生越来越大的影响。比如2020年通过《中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法》时，就与香港政协代表进行了协商。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>