<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e5f1d8ec22567e3243e709f19a8a152</guid>
<title>在家刷手机的你，有没有对时间产生错觉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/juliejargon/2023_01_26_677343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱莉·嘉根 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟我一起做个小试验：首先，估算一下你每周花多长时间浏览Instagram帖子，看新闻和流媒体视频，浏览亚马逊购物网站。接下来，查看你手机上的“每周屏幕使用时间报告”，看看你实际花了多少时间做这些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我敢打赌你的估算时间比你的实际使用时间少，而且可能少得多。你的估算能力并不弱，你也不是想文过饰非。只是我们在上网时，时间流逝的速度和平时不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是皮特•谢等研究人员给出的结论，他们花了数年时间研究人类对时间的感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达特茅斯学院认知神经科学教授谢博士说，矛盾的是，当我们全神贯注做某件事时，比如在玩电子游戏时，我们会感觉时间流逝很慢，而我们的记忆却告诉我们时间过得很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，我们以后记得最清楚的事通常是令人震惊的事，或者是新的和令人兴奋的经历。我们对日常生活的记忆往往会很快消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢博士说：“大脑判断时间流逝的标准是它处理了多少信息。当某件事物很新奇时，我们就会对它投注精力。”一个很好的例子是，当车祸马上要发生时，时间是静止的。“大脑在一秒钟里处理了更多的信息，所以这一秒钟就显得更长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方有一句养孩子的俗话——“度日如年，岁月如梭”，这句俗话说明了缺乏新鲜感的日常生活是什么感觉。刚养孩子时可能会让人精疲力竭，但后来你却不记得自己换尿布时的样子。当你回顾过去时，你的孩子似乎在一瞬间就长大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子游戏和社交媒体也以类似的方式影响着我们。我们的Instagram朋友圈可能会使人产生新奇的错觉，但你还记得自己读过的生日帖子或看过的猫咪视频什么内容吗？那种翻动帖子的感觉（无论我们看到了什么）就和我们对日常生活的感觉是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/18/20230118161542228.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电子游戏的画质越来越高也越来越吸引人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11岁的本•罗德斯基就明白这一点。他说，当他在iPad上看TikTok视频和玩游戏时，感觉时间过得很慢。但当回想自己使用iPad的经历时，又“感觉时间快了10倍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，他妈妈会让他休息10分钟，去感受一下现实时间的流逝。这是让他去闭眼休息一下。大约一分钟后，他问妈妈，“已经10分钟了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有成年人都明白。无论我们年龄几何，我们都会痴迷于自己的小玩意儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于新奇事物会如何影响人类对时间的感知，谢博士和他的同事们早在2004年就发表了第一份研究报告，比iPhone手机面世还早三年。该项研究的参与者被要求观看一系列在屏幕上闪烁的重复图像，然后会看到一张新图像。虽然所有图像出现的时间相同，但参与者却认为新图像持续的时间更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，研究人员还围绕电子游戏和社交媒体的使用进行了其它时间感知实验，发现人们在玩电子游戏和翻看Facebook时会忘记时间。一些研究还表明，人们会大大低估自己使用电子设备的时间。科学和医学同行评审期刊《公共科学图书馆•综合》在2015年发表了一篇被广为引用的研究文章，该文章称人们低估了他们平时使用智能手机的时间，人们的估算时间比实际使用时间少约20%。一些研究人员表示，这一数字近年来可能还有所增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大脑被劫持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有什么大不了的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢博士说，随着我们将更多时间倾注在虚拟网络上，我们将更难管理好自己的时间。这可能会使我们错失建立人际关系的机会并减少体育锻炼和室外活动的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你在Instagram上看到新的点赞时，你是否会感到兴奋？那是因为你的大脑释放了使人感觉良好的化学物质多巴胺。但当多巴胺反复涌入大脑时，大脑会进行自我调节，减少多巴胺的释放量。点赞会越来越难以令人兴奋，所以你需要更多的点赞才能感觉良好。你使用电子设备的时间不再是半小时，而是会变成一小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特拉华大学心理和大脑科学系副教授菲利普•盖博做过一项研究，该研究表明，当人们在观看甜点这类有可能使人兴奋的照片时，他们事后会认为甜点照片比鲜花照片显示的时间短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖博博士以电子游戏和社交媒体为例说，“当你的大脑高度活跃时，时间就会过得飞快。但问题是，我们的大脑被欺骗了，这些事情并不像大脑认为的那样有意义。”他补充说，“你可能会与其他人互动，但这种互动很短暂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德鲁•菲什曼是伊利诺伊州帕克里奇市的一名执业医疗社工，他在治疗患有游戏成瘾症的孩子时会使用一种时间估算练习。他说，孩子们玩游戏的实际时间比他们的估算时间平均要长三到五倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦孩子们意识到自己的游戏时间占用了太多其它活动时间，安德鲁就会帮助他们制定计划，减少他们使用电子设备的时间。他说成年人也应该考虑做同样的练习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;你能做什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如你意识到自己已在网上浪费了太多时间，决定减少使用电子设备并代之以更有意义的活动。以下就是你该做的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.稳步改进。五年级学生本•罗德斯基说，稳步改进这个办法有助于他逐渐减少自己使用iPad的时间。他现在使用iPad的时间已从过去的3小时减少到现在的45分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.找一个合作伙伴。谢博士建议找一个合作伙伴来一起做“无屏”活动，就像你在健身房找一个健身伙伴来互相监督一样。如果合作伙伴在晚餐或徒步旅行时拿出手机，你可以提醒他把手机收起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.全家努力。菲什曼说，如果你的家人使用电子设备时间过长，你自己要先做出榜样。检查自己使用电子设备的时间，为自己设定时间限制，然后与你的孩子们一起戒用电子设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.设置一个计时器。盖博博士建议，在做一些通常会让你忘记时间的事情时，你先设置一个30分钟计时器。你会更清楚时间过去了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0152562c290b878f745973f3bedadd0b</guid>
<title>从贺岁片到“春节档”，中国电影经历了什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2023_01_26_677341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 新之】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年春节来临前，我有一个特别强烈的感觉，那就是曾经被捧为中国人过年“新年俗”的春晚走向没落，大家不再关心有什么语言类节目、有哪些明星，甚至除了一句“我们一起包饺砸”也没什么吐槽的素材了。取而代之的，是对春节电视市场，俗称“春节档”的高度期待和追捧——听腻的一个词是“神仙打架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在距离大年三十还有一周的时候，各种预告片、主题曲、明星炒作卡位和票房预测就漫天飞舞，甚是热闹。毕竟2023年的春节档已经成为了一个极大可能创造近百亿票房、年度冠军电影和中国影坛最新具有统治力的导演和演员的超级名利场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在几年前，还有人会天真地问：为什么这么多片子电影都要挤在春节档？有必要这么卷吗？现在大家对这个问题的答案已经释然了：事实证明，在春节档的混战中，必然有名利双收的大赢家，同时经不住人山人海冲进电影院的“合家欢”刚需，即使是平庸之辈甚至那些混入其中的电影“gai溜子”也能分一碗肉汤。春节档永远的赢家——《熊出没》大电影就是你每年必交的过年“带娃税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当我出于好奇想追溯一下“春节档”的光辉历史，却惊讶地发现，这个今天已经成为中国电影业庞然大物的盛会，居然满打满算刚好10年历史，甚至如果把标准再放严格一些，今天概念中的“春节档”是2018年才开始真正成型的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是今天概念中的“春节档”呢？大概就是有6到8部不同类型的电影在大年初一凌晨同时在电影院上映，其中包括一部大制作、大场面、严肃题材的大片，一部主流喜剧演员担纲的合家欢喜剧片、一到两部其他题材的剧情片（体育类、谍战类、黑色幽默等等）、一部神话题材中等制作的电影、一部大制作动画电影、一部喜剧烂片和一部《熊出没》大电影。最终，大赢家卷走40-50亿左右的票房，第二名拿走30亿，剩下的额度由后面几部瓜分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而很多人在春节档会有初一初二陪爸妈、2月14陪爱人、寒假期间陪孩子等等重复的观影体验。在这期间大家会在社交媒体上高度关注每个电影的票房走势图，仿佛自己买的电影票是一只股票，最后由媒体和各路影评人列出数据点评一番，为这个热闹的春节假期画上圆满的句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/18/20230118180801370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年的春节档竞争依旧激烈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当我们把时光机拨回到10年前，2013年的春节，2月10日只有一部“大片”上映，那就是周星驰的《西游·降魔篇》，然后，就没有了。而在往前数一年的2012年春节期间，不仅没有一部影片是踩着大年初一上映的，而且过年期间你甚至可以在电影院看到《碟中谍4》《大侦探福尔摩斯2》这样的外国大片，这在今天的春节期间是难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是周星驰在内地院线电影再度出山引发的市场热烈反应，但是那一年的《西游·降魔篇》在春节期间获得了12.46亿的票房，这个在今天平平无奇的票房、却是当年让电影市场为之一振的新纪录。深受震撼的中国电影人不仅从这一年开始集中精力在春节档做文章，而且依葫芦画瓢连续在后面几年春节期间为观众祭出了《西游记之大闹天宫》《西游记之三打白骨精》和《西游·伏魔篇》三部烂片，如今这几部电影已经淹没在时间的长河中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对于过年看电影的记忆，比“春节档”更为古早的一个概念是贺岁片。在香港电影的黄金时期，贺岁片早已成为一个非常成熟的电影类别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港贺岁片也有着非常鲜明的特点，首先它一定是喜剧片，或者说是搞笑片，风格大多是笑料特别通俗、梗特别多、甚至是特别夸张无厘头的爆笑喜剧；阵容一定是明星云集，就像是一场电影院里的春晚，汇聚了当年香港影坛风头最甚的俊年靓女和人气不衰的常青树演员；最后它的结局一定是合家欢的大团圆结局，甚至最后一场戏往往就是剧中人相亲相爱过大年的场景，或者演着演着距离的人物就开始拜年发红包，或者一起给荧幕前的观众拜年了——剧情逻辑不重要，气氛都烘托到这里了，就一起祝大家新春大吉吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/18/20230118181057236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港贺岁片总是有着浓烈的“恭喜发财”氛围&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的传统在贺岁片被引入内地电影时也被移植了过来，当然也加入了一些本土特色的人文关怀：在内地贺岁片的开山之作《甲方乙方》的开头，一句“祝全国人民虎年大吉”点明了我这部电影就是冲着贺岁来的，而在结尾，“好梦一日游”公司的员工聚在一起过年，聚散离别、伤感和希望、年轻人的真诚和现实的无奈都汇聚在最后一句“1997年过去了，我很怀念它”；如今再看，也让我们对那个年代，那些人也升起了无限的追忆与感怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/18/20230118181222556.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;内地第一部贺岁片《甲方乙方》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以《甲方乙方》为开端，内地贺岁片这个题材将冯小刚送上了事业巅峰，紧接着几部冯氏贺岁喜剧《不见不散》、《没完没了》、《大腕》为大众贡献了不少流传至今的经典段子。不过，我觉得今天回想起来最有笑点的段子是那个时代的喜剧电影里，精神病院里的病人也只敢想象北京的顶级豪宅可以买到四千美金一平米，还是带英国管家的那种。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75ea0f2b483246c554b34f985423ebc9</guid>
<title>中国经济承压时，为何总是呼吁基建刺激？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_01_26_677340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随新冠肺炎疫情防控转入下半场，关于疫情后经济如何恢复的话题备受关注，其中对是否应该启动新型基础设施建设（即“新基建”）的讨论变得火热起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持的一方认为新基建势在必行，尤其对稳定和提升疫情后经济的需求水平至关重要。反对的一方认为不应该重蹈2008年“四万亿”刺激计划的覆辙，疫情后经济恢复并不需要用大规模的基建投资来刺激需求，因为大水漫灌式的冲击政策不仅起不到太大作用，还会再次拖累经济的后续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要说明的是，“新基建”这个词并非是这次争议首次提出来的，它在几年前就被作为一个新的提法进入过最高决策层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年底召开的中央经济工作会议就提出要推动5G、人工智能、工业互联网、物联网等“新型基础设施建设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年的政府工作报告中也有“加强新一代信息基础设施建设”的提法。2020年1月3日召开的国务院常务会议更是明确提到“新基建”这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中央政治局常委会开会研究当前新冠肺炎疫情防控和稳定经济社会运行的重点工作，继续提出“加快5G网络、数据中心等新型基础设施建设进度”，为新基建按下快进键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/31/20221031140949691.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中新社：2022年上半年中国固定资产投资同比增长6.1%。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然都是基础设施，但从新基建所涵盖的内容来看，它与传统的基础设施建设（所谓“旧基建”）还是有很大的不同，比如虽然新基建仍需要很大的资金投入，但两者在物理层面差别巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新基建更多的是指数据平台、大数据中心、云计算中心，以及移动通信、工业互联网、物联网等数字网络系统。当我们说5G网络的基础设施时，更多的是说基站系统，包括天线、小型基站、网络架构等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是基站建设，也更像盖厂房，而不像修地铁。这显然不是传统意义上的基础设施概念，传统的基础设施需要大量的建设用地和钢铁水泥等，而新型基础设施更多的是科技、网络、数据平台、频率资源等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，反对用新基建来稳增长的一方显然有些反应过度，他们以为新基建还是基建，再搞基建特别是再靠大规模的基建拉动需求，既无太大必要，也得不偿失。而支持用新基建来稳增长的一方也有模糊之处，他们一味从需求方力挺新基建，主张大搞新基建恰好可成为疫情后拉动经济增长的不二法宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实新冠肺炎疫情对供给打击较大，疫情后经济的恢复主要还得靠稳定供给。可以肯定，新基建会搞，也一定要搞，而且一直在搞。但“新基建”这个概念突然进入经济学家讨论疫情后经济恢复的视野并引起这么大的争议，让我诧异，想来想去，恐怕还是“基建”二字惹的祸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到“基建”二字，不管是旧基建还是新基建，我们经常在国外听到外国同行称赞中国的基础设施建设得如何完善和发达。但为什么现在“基础设施建设”这个词在国内会变得如此敏感，如此不受待见呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为大概有这么几个直接原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，基础设施建设项目多为地方政府规划和投资，有成为形象政绩工程之嫌，也不乏过度建设的现象，投资常常缺乏效率，资源浪费多，还滋生腐败，形象不佳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，曾几何时，大规模基础设施建设在经济遇到外部冲击时常被政府用来拉动短期需求，对冲宏观经济波动。尤其是2008—2010年紧急出台的“四万亿”刺激计划中，追加基础设施建设投资被认为严重过度，给后来的经济造成债务拖累问题，更使得基建名声大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，基建需要巨量的资金投入，特别是银行信贷支持。过量投资搞基建造成地方政府的显性和隐性债务居高不下，也使得中国经济的信贷密度过高，隐藏巨大金融风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，基建项目往往被当作与民生对立的概念出现，尽管长期而言很多基建项目也是服务民生的。在短期，政府投入到铁路、公路和机场等基础设施项目的钱越多，那么直接用在教育、医疗和环保上的钱就越少。现在，对民生支出的呼声高过基建，尤其这次疫情之后更会如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在很多人那里，基建似乎留下了坏名声。不过这并非说基建可有可无或不重要，而是隐晦地抱怨过去我们搞基建过了头、过猛了，它造成了资源配置扭曲，也威胁了金融稳定，影响了其他同等重要的民生支出。这可以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想追问的一个问题是：当需求受到冲击而收缩的时候，刺激总需求的办法其实是很多的，教科书上也从来没有指明基建投资是优先的选项，可为什么我们总会首先想到基建呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建在过去40年的中国经济增长中确实扮演了非常重要的角色。我们曾多次经历了基建的高潮，也确实在经济不景气时启动基建，它对稳定需求发挥过积极的作用，但也带来了经济过热或更大的波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，似乎只有在经济出现大萧条的时期，大规模的基建投资才可能会作为选项，成为政府出手提振经济的救命稻草。大多数情况下，启用大规模的基建项目或公共投资来对付宏观经济波动的案例在国际上并不多，什么原因呢？恐怕在于它们不容易做到，不具备搞基建的优势条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一下：如果很多国家都能做到这一点，在应对危机或需求冲击时靠增加基建投资来对冲，这岂不成为一举两得的良策？它既能在短期拉动更多的需求，也能在长期扩大瓶颈，助推经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数发展中国家至今仍然面临基础设施的严重缺口，基建投资严重滞后，成为妨碍经济发展的严重约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国际机构指出，基础设施不足几乎是多数国家面临的共同问题和挑战。所以，过去10年来，世界银行或国际上的一些开发银行都认识到，用基建投资的办法来应对全球大危机是个良策，但它并不能改变搞基建在很多国家仍是知易行难的这一事实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>53d69391c5c408742a31ed17e8dee1cb</guid>
<title>在白俄罗斯过“越南春节”，被俄罗斯朋友说哭了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_01_26_677338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的春节，我比以往任何时候都更想念远方的亲朋好友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自再次出国以来，这已经是我第四次不能回国和家人一起过年了。我真的很想念他们，希望他们一切顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得庆幸的是，今年与我在明克斯共度春节的有很多好朋友：来自埃及的阿里（化名）、韩国的郑在镕、崔敏惠，白俄罗斯的维金娜·谢妮，俄罗斯的阿纳托利·瓦列宁，拉脱维亚的阿丽娜·瓦西里耶娃，格鲁吉亚的帕卡托什维利。不同国家的朋友在一起欢度佳节，也让我这个春节具有了“世界团结、文化融合”的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;备年货&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在白俄罗斯春节并不是法定节假日，相约一起过春节的其他朋友要么上课要么工作，因此我们决定“分头行动”购买年货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是北方人，对过年吃饺子有一种莫名的执念，这种执念让我把饺子这一美食带到了我们新年餐桌上。在明斯克，农历新年正好赶上周末和学校的寒假假期，因此学校附近的很多购物中心都关闭了。由于面粉不便携带我们也无法去比较远的超市买，迫于无奈，我们只能选择通过Yandex go软件的速递功能来“快递”用于擀制饺子皮的小袋面粉。由于物价上涨和面粉比较有重量，速递了两袋面粉就花了我60白俄罗斯卢布（约为人民币140元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当听说我买面粉是为了包“Клёцки”（饺子）时，我新认识不久的俄罗斯朋友阿纳托利·瓦列宁表现的十分惊喜，自告奋勇地要揽下一部分包饺子的活计。我开心地把这个任务交给了他（此时的还没有意识到事情的严重性），也并没有注意到维金娜·谢妮已经憋不住的坏笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了负责购买面粉和中餐食材、调味品，我还去明斯克的国货商店购买一些过年需要的“年味儿货”（如灯笼、红纸之类），两位韩国朋友去明斯克的韩国商店购买韩国本土的春节用品，埃及朋友去买酒，俄罗斯、白俄罗斯朋友负责买各种副食、零食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
准备好这些之后，我们决定去找找年味儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明斯克，要说年味儿最浓的大学，那当属白俄罗斯国立技术大学。这所大学的孔子学院每年都会举行烟花表演和敲“新年钟”。在春节期间，明斯克地铁111站所在的大学城也会有两个小时的烟花燃放时间供中国留学生消遣。而我们也并没有更好的落脚地点，因此决定就在两位埃及朋友所在的工大宿舍开展新年庆祝活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和宿管阿姨们报备过饮酒事项后（白俄罗斯公共场合禁酒，因此喝酒我们需要向宿管阿姨报备），我们将大瓶大瓶的酒搬入宿舍，准备来一次彻夜畅谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/24/20230124143546418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在超市买酒，准备彻夜畅谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在将酒水尽数搬入宿舍后，由于天色尚早（白俄罗斯时间下午15点钟），我便决定出门去参加白俄罗斯国立技术大学的新年主题庆祝活动。白俄罗斯国立技术大学的新年主题庆祝活动按照“轮换原则”进行，每年举办一个有春节习俗的东亚国家的主题庆祝活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，中国主题的庆祝活动在2021年举办过，2023年的主题国家轮换到了越南。尽管如此，但我还是决定去那里逛逛，两位韩国朋友在得知我的目的后，也决定跟我结伴而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白工大的庆祝活动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很快就乘坐地铁到达了白俄罗斯国立技术大学校内的庆祝现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远远就看到了用越南语书写的各种新春祝福横幅以及张贴在各个教学楼、办公室门前的对联。大量的越南留学生聚集在校园内，活动氛围十分热烈。进入教学楼，越南的传统菜肴摆放在挤满了大厅的新年餐桌上，成了点缀这一抹春意的装饰品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白工大的本科三年级学生、学室内设计专业的阮涛，热情接待了我们一行三人并谈到了越南的民族美食。据他介绍，学生们展示了他们的烹饪技巧，他们花了10到12个小时来烹饪一些菜肴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阮涛是越南公民，但他自小在俄罗斯西伯利亚出生和长大。他的父母在莫斯科住了几年，在伊尔库茨克相识，后来搬家到白俄罗斯工作。阮涛的许多越南亲戚都在白工大接受过工程教育并留在白俄罗斯工作，只有一位93岁的祖母和姑姑一家留在越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在他的介绍下了解了越南的新春文化。有趣的是，今年是中国的兔年，但在越南过的却是猫年。不过对于“猫年”的文化由来，似乎越南朋友自己也说不清楚。阮涛称，“水稻是越南农业的重要组成部分，但由于田间有大量老鼠的威胁，因而猫是越南人喜爱的动物，”他告诉我们。“另一种解释是，越南人不喜欢看到兔子这种动物。他们认为老鼠和兔子是近亲。”还有另一个版本是越南人对中文“毛”的解释，意思是兔子。在越南语中，它听起来像“meo”，意思是猫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，越南人都相信猫年会给越南带来好运和繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到美食，越南人真的很喜欢“nem”——那是一种用米纸包着的肉卷，是越南的新春传统食品（rolls），里面塞满了肉、面条和树菇。开胃菜搭配鱼露和蔬菜。随取餐桌上还供应“Soi”——是一种用米饭配去皮绿豆（捣碎）、菌菜、猪耳沙拉和压榨香肠混合而成的手抓饭。越南民间美食中几乎没有糖果制品，例外是“man choi”——米粉球，煮沸几次，塞满红糖，然后在甜冷的肉汤中食用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国有些相似的是，越南的春节通常会狂欢庆祝四天——也就是我们的大年三十到初三，和我国很多农村地区的四天走亲戚习俗比较相像。在校内，我们看到了越南留学生在玩拉绳子，还有随着音乐“跳竹竿”等娱乐活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有学生向老师、学生之间互相赠送红包的活动，更有人在室内架起了火盆进行祖先祭祀活动。阮涛告诉我们，在春节前半个月他们就装饰了一个祭坛，在上面放了五种不同的水果和“banthyung”——一种用竹芋或棕榈叶包裹的糯米糕，热情的越南同学赠送给我们尝了一些，非常的甜，很有白俄罗斯当地甜品“齁甜”的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了阮涛，我们还认识了其他一些越南朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赠送我们糯米糕的阮文荣在俄罗斯生活了将近10年。他在俄罗斯获得了机械工程师的本科学历，然后在白工大攻读硕士学位。阮文荣原本计划在白工大继续他的博士研究生学习，但他的父母已经于2022年回归越南，因此硕士毕业后他是否会留在白俄罗斯还是个未知数。他跟我们笑称，他原本每年都会和他的父母一起庆祝春节，但现在很难回越南与父母团聚，所以他很高兴能在这里见到自己同胞以及一同庆祝春节的我们三位“东亚人士”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每当时至春节时，越南人都会评估我们一年的成就并为来年设定新的目标。”说话间，阮文荣就开始总结起来了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我对2021年的结果感到满意——我准备了一篇论文，在会议上发表了演讲并成功发表了文章。我在完成学业后将回归越南，我将永远怀念在俄罗斯和白俄罗斯学习的岁月，这里成了我的第二故乡……我设法周游了俄罗斯西部和白俄罗斯，参加了不同地区的羽毛球和足球比赛。我在贝加尔湖地区生活了三年，但还是不习惯当地的霜冻。但总的来说，这里很舒服，给人一种对外国人仁慈的态度。白俄罗斯则在节奏方面与我的家乡相似——街道平静舒适，人们开放友善。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我们还见到了戈梅利国立技术大学信息技术与数据分析研究所教师阮世龙，和他的妻子、高级研究员阮秋香。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对夫妇相识于15年前。九年前，秋香跟随未来的丈夫来到了白俄罗斯戈梅利，他们的儿子和女儿也相继在白俄罗斯降生。家庭圆满的阮世龙夫妇此次便是作为白工大特邀的白俄越侨嘉宾来参加春节特别庆祝活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在攀谈间，阮世龙夫妇向我们强烈推荐了戈梅利的“金秋旅行”，阮秋香所展示的戈梅利的金秋美景更是让我们流连忘返。尽管我曾去过戈梅利作短期旅行，但还是欣然许下了明年金秋时分前往戈梅利的诺言。两位韩国朋友没有去过戈梅利，在被戈梅利的美景深深吸引后，也表达了前往戈梅利一观美景的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/24/20230124143602890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/24/20230124143616948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为阮秋香向我们展示的美景图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>