<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>65b075ef7340540dfbda8521806314ae</guid>
<title>一周军评：美国“低成本”高科技战争，在乌克兰验证如何？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_08_28_655512.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国通过了一项给乌克兰提供价值30亿美元武器装备的清单，其中包括了机动式防空导弹和反无人机\对地攻击火箭弹。这些显然用于“高科技游击战”的武器，加上近年来在台湾问题上美国反复推销的“刺猬战略”似乎表明美国正试图把“游击战”当做他们的新利器，这件事该怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，本周长春航空展开幕，这次展会上有两件事让人印象深刻，一件是歼-20精彩的特技飞行表演，首次展示了它卓越的低速机动性和敏捷性，另一件就是沈飞将“雪鸮”设计方案制作成了模型首次公开出售。那么关于此，我就在这说一点军迷的碎碎念吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;30亿美元的“游击战清单”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月24日，美国国防部发表一份清单，表示将向乌克兰增加价值30亿美元的军事援助，其中包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追加6套NASAMS防空导弹系统（此前已经提供8套），及追加更多的弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/27/20220827234641677.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NASAMS导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
245000枚155毫米炮弹，65000枚120毫米迫击炮弹；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24套炮兵雷达；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美洲狮”手投式小型无人机和“扫描鹰”无人机；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“吸血鬼”反无人机系统和激光制导火箭系统；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及部分为乌克兰军队提供的训练和维护资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国国防部还发表了一份已经向乌克兰提供的武器清单，其中包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1400枚“毒刺”防空导弹系统、超过8500枚“标枪”反坦克导弹系统；27000枚其他反坦克武器；700架“弹簧刀”战术无人机系统；126门155毫米火炮和80万枚155毫米炮弹（指M777）；16门105毫米榴弹炮和10万零800枚105毫米弹药；126辆战术卡车用于牵引155毫米榴弹炮；22辆维修车辆；16门HIMARS火箭炮和相关弹药；20门120毫米迫击炮和85000枚弹药；1500枚“陶”式反坦克导弹；四辆指挥车；8套NASAMS防空导弹及弹药；高速反雷达导弹（HARM导弹）；20架Mi-17直升机；数百辆高机动战术车辆（悍马）；200辆M113装甲人员输送车；40辆扫雷和反路边炸弹系统车辆；其他扫雷系统；超过10000具榴弹发射器和其他轻武器；超过5.9亿发子弹；75000件防弹衣和头盔；约700架“凤凰幽灵”四轴无人机；激光制导火箭弹；“美洲狮”无人机、15套“扫描鹰”无人机系统；海岸防御无人艇；超过50套炮兵雷达；4套反迫击炮雷达；反无人机系统；4套空情监视雷达；两套“鱼叉”岸舰导弹系统；18艘海岸与内河巡逻艇；M18A1“阔剑”反人员地雷；C-4炸药和爆破装置；战术安全通信系统；数千套夜视仪 和热像仪、光学和激光测距仪；商业卫星图像服务；排爆防护装具；三防相关设备；50辆装甲救护车；医疗物资和设备；电子干扰设备；其他军用设备和零备件；以及资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/27/20220827235515334.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“吸血鬼”制导火箭系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清单称，从2021年1月开始至今，向乌克兰提供的军事援助总额已经达到135亿美元，而从2014年开始计算的金额已经达到了155亿美元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ae015718e28277887480a6733f626fc</guid>
<title>在乌克兰玩火：西方低估局势“灾难性升级”的风险</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2022_08_28_655510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·米尔斯海默（John J. Mearsheimer），译/聽贰拾肆橋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方决策者似乎已就乌克兰战争达成共识：这场冲突将陷入旷日持久的僵局，力量受损的俄罗斯最终将接受一项有利于美国及其北约盟友以及乌克兰的和平协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管官员们意识到，华盛顿和莫斯科都可能升级战事，以斩获优势或防止失败，但他们都认为，灾难性升级是可以避免的。很少有人认为美国军队会直接介入作战，或认为俄罗斯敢于动用核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿及其盟友太过漫不经心了。尽管战事的灾难性升级或可避免，但交战各方管控危险的能力远非笃定无疑。战事升级的风险从本质上讲高于一般公众所认为的。鉴于战事升级的后果可能包括在欧洲爆发一场大规模战争，甚至是核毁灭，予以更多关切是理由充分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/27/20220827161701422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自外交事务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解乌克兰局势升级的动态机制，首先要洞见双方的目标。自战争开始以来，莫斯科和华盛顿的雄心都在显著增强，现在也都坚定致力于赢得战争，实现令人畏惧的政治目标。因之，双方都有强大的动力找到致胜办法，以及（更重要的是）避免失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这意味着，假如美国急于取胜或者防止乌克兰失败，它就可能加入作战；另一方面，假如俄罗斯急于取胜或面对迫在眉睫的失败（假如美国军队受到诱惑加入作战，这是比较可能发生的），它就可能动用核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，鉴于每一方都决心实现各自的目标，达成有意义妥协的可能性已微乎其微。目前在华盛顿和莫斯科盛行的极大化思维甚至使双方都有更多理由在战场上取胜，以便能够决定最终和平的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，缺乏可能的外交解决方案，会刺激双方沿着战事升级的阶梯继续向上攀爬。而沿着阶梯继续向上，结果就可能是某种真正的灾难：死亡和破坏程度会超过第二次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各自加码的目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友最初支持乌克兰，是要阻止俄罗斯取得胜利，并帮助商定一个结束作战的有利结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可一旦乌克兰军队开始打击俄罗斯军队，尤其是基辅附近的俄罗斯军队时，拜登政府就转变路线，承诺将帮助乌克兰赢得与俄罗斯的战争。它还实施了前所未有的制裁，试图重创俄罗斯经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国国防部长劳埃德·奥斯汀(Lloyd Austin)4月间在解释美国的目标时所称：“我们希望见证俄罗斯受到削弱，到它无力再做入侵乌克兰那种事情的地步。”实际上，美国宣布，其意图是要将俄罗斯踢出大国行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国将自己的声誉与冲突的结果联系在了一起。美国总统拜登称俄罗斯在乌克兰的战争是“种族灭绝”，并指责总统普京是“战争罪犯”，理当接受“战争罪审判”。像这样的总统声明让人很难想象华盛顿会退缩；假如俄罗斯在乌克兰获胜，美国的世界地位将蒙受重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的野心也在壮大。与西方一般公众的看法相左，莫斯科袭击乌克兰并不是要征服它，并使之成为大俄罗斯的一部分。俄罗斯主要关切的是，防止乌克兰成为俄罗斯边境上的西方堡垒。普京和他的顾问尤其担心乌克兰最终加入北约。1月中旬，俄罗斯外长谢尔盖·拉夫罗夫在一次新闻发布会上简要阐明了这一点，他表示“一切的关键是保证北约不会向东扩张”。正如普京在入侵乌克兰之前所阐明的那样，对俄罗斯领导人来说，乌克兰加入北约的前景“直接威胁到俄罗斯的安全”：只有打一仗，将乌克兰变成一个中立或失败的国家，才能消除这一威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
着眼于该目的，自战争开始，俄罗斯的领土目标似乎就显著扩大了。到战争前夕，俄罗斯一直致力于执行保持顿巴斯作为乌克兰一部分的“新明斯克协议”。但在战争期间，俄罗斯占领了乌克兰东部和南部的大片土地。越来越多的证据表明，普京眼下打算吞并这些土地的全部或大部分，这可能在事实上将留给乌克兰的部分变成一个功能失调的残存国家（rump state）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯今天面对的威胁甚至比战前更大，这主要是因为，拜登政府眼下已打定主意，要推回俄罗斯的领土收益，并永久削弱俄罗斯的实力。对莫斯科来讲，更糟糕的是芬兰和瑞典正在加入北约，而且乌克兰获得了更优质的武器装备，与西方的结盟也更加紧密。莫斯科承受不起在乌克兰失败的代价，它会动用一切可能手段避免失败。俄罗斯最终将战胜乌克兰及其西方支持者，对此，普京显得有信心。 “今天，我们听说他们想在战场上打败我们”，7月初，他表示。“你能说什么？让他们试试。这次特别军事行动的目标将会实现，这一点没有疑问。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌克兰而言，它的目标与拜登政府相同。乌克兰人决心夺回在俄罗斯那里损失的领土，包括克里米亚，而且一个较弱的俄罗斯对乌克兰的威胁肯定要小。此外，正如乌克兰国防部长阿列克谢·列兹尼科夫(Oleksii Reznikov)7月中旬明确表示的那样，他们有信心取得胜利。当时，列兹尼科夫称：“毫无疑问，俄罗斯会被击败，乌克兰已经展示了如何做到这一点。”他的美国同行显然同意这一点。“我们的援助正在实地发挥真正作用”，奥斯汀在7月下旬的一次演讲中表示。“俄罗斯认为它能比乌克兰更长久，也比我们更长久。但这只是俄罗斯一系列误判中的最新一例。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上讲，基辅、华盛顿和莫斯科都坚定致力于牺牲对手的利益以换取己方胜利，这几乎没有给妥协行为留有余地。例如，乌克兰和美国都不太可能接受一个中立的乌克兰；事实上，乌克兰与西方的关系正日渐密切。俄罗斯也不太可能归还从乌克兰手中夺走的全部甚至大部分领土，尤其是，过去八年间，在顿巴斯，刺激亲俄分裂分子与乌克兰政府间冲突的仇恨正愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些相互冲突的利益解释了，何以相当多的观察人士认为，通过谈判达成停火协议不会很快发生，从而一个血腥的僵局是可以预见的。他们说的没错。但观察人士低估了灾难性升级的可能性，这一升级在乌克兰已演变为一场旷日持久的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争行为的内在升级有三条基本路线：一方或双方为获胜而有意升级，一方或双方为防止失败而有意升级，或作战升级不是有意选择而是无意中为之。每一条路线都可能将美国卷入作战，或者导致俄罗斯使用核武器，也可能两者兼而有之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/27/20220827163228832.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国军方如何介入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府一旦认定俄罗斯可能在乌克兰落败，就向基辅发送了更多(也更强大)的武器。除了标枪反坦克导弹这样的“防御性”武器外，西方还发送了高机动多管火箭炮系统（HIMARS）等武器，由此开始强化乌克兰的攻击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，武器的杀伤力和数量都在增加。想想看，3月，华盛顿否决了一项将波兰的米格-29战机转移到乌克兰的计划，理由是这样做可能会升级战事，但在7月，当斯洛伐克宣布正在考虑向基辅派遣同样的战机时，华盛顿没有提出反对意见。美国也在考虑向乌克兰提供自己的 F-15和 F-16战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友还在训练乌克兰军队，并向乌克兰提供重要情报，乌克兰正用这些情报摧毁俄罗斯的关键目标。此外，如《纽约时报》所报道的，西方在乌克兰境内有“一只秘密突击队和一个间谍网络”。华盛顿或许没有直接介入作战，但深深卷入了这场战争。现在，它距离让自己的士兵扣动扳机，让自己的飞行员按下按钮，只有一步之遥。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed38fd8cbfc6c64b7a1221c066646e28</guid>
<title>可复用航天运载工具，中国能后来居上吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_08_28_655504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月26日，新华社报道，由中国航天科技集团有限公司所属中国运载火箭技术研究院自主研制的升力式亚轨道运载器重复使用飞行试验获得圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，飞行试验采用的运载器，经健康检测维护后，在酒泉卫星发射中心再次点火垂直起飞，按照设定程序完成亚轨道飞行，平稳水平着陆于阿拉善右旗机场，成功实现我国亚轨道运载器的首次重复使用飞行。本次飞行试验的圆满成功，有力推动了我国航天运输技术由一次性使用向重复使用的跨越式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更早些的8月5日，新华社报道，我国在酒泉卫星发射中心，运用长征二号F运载火箭，成功发射一型可重复使用的试验航天器，这是长征二号F运载火箭第18次执行发射任务。试验航天器将在轨运行一段时间后，返回国内预定着陆场，其间，将按计划开展可重复使用和在轨服务技术验证，为和平利用太空提供技术支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月这两条新闻字数都不多，但包含的信息很丰富，也很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月26日的发射是同一个飞行器的第二次试飞。首飞是在去年7月16日，当时也有报道。那么这个“升力式亚轨道运载器”到底是什么呢？根据多方面的公开资料判断，这个飞行器应该是航天科技集团规划的的三步走可重复使用运载系统的第一步——“火箭动力部分重复使用运载器”的第一级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827162342497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：航天科技集团公开的可复用运载工具三步走线路图（图源：航天科技）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个发射系统的第一级简单说就是一架火箭飞机，但它是垂直发射并能接近或超过100公里高度的卡门线，所以也可以称为亚轨道航天飞机。而它的第二级则是常规的一次性火箭。它被捆绑在火箭飞机的侧面一起发射。当到达亚轨道弹道顶端时，第二级火箭分离点火，带着有效载荷飞往预定轨道。而第一级火箭飞机则再入滑翔返回，在大气层中进行一定的机动，最后在跑道降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827162354747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：火箭动力部分重复使用运载器发射剖面（图源：航天科技）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个发射系统的关键技术包括第一级的亚轨道飞行器和第二级火箭的分离和点火，但主要难点都在前者。复飞成功，表明航天科技集团已经克服了所有难点，完全掌握了大型有翼亚轨道飞行器发射、再入、自主飞行和返回的相关技术，具有重大意义。如果一切顺利，下一步就应该是两级的轨道发射了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么8月5日的发射又是什么呢？它和可重复使用运载器有关联吗？我们知道，这次也是我国“可重复使用试验航天器”的第二次发射。它于2020年9月4日首飞，由长征2F火箭送入轨道，2天后成功返回。显然，它本身不是运载器，而是一架能进行轨道飞行的小型无人航天飞机，就是中国的X-37B。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在航天科技三步走的路线图上看到，第二步和第三步的全复用运载器的第二级就是一架带动力的小型航天飞机。目前太空中飞行的中国航天飞机尺寸还比较小，没有配备入轨所需的动力系统，还不能直接用作运载系统的第二级。但它为实现两级发射系统的全复用奠定了良好的技术基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我国的可复用运载器和马斯克SpaceX的猎鹰九号及星舰相比，哪个技术更先进、成本更低廉、竞争力更强？必须说，可复用航天运载系统有不同的技术途径，各有优劣，在不同的发展阶段，比较结果也不一样。而我国除了前面介绍的这个火箭动力两级部分复用系统外，几乎涉足了所有不同的技术路线。下面按三种起降方式做一个简单介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;垂直起飞、垂直降落方式（可回收火箭）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是目前最成功、也是成熟的方式，代表作就是SpaceX的猎鹰九号。但猎鹰九号未达到全复用的目标，目前只实现了一级复用和偶尔的整流罩复用。其实在SpaceX诞生之前，美国Kistler公司采用伞降加气囊着落方案的K-1全复用火箭（1994-2010）已经接近成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一枚火箭已经制造出来，但资金链断裂断送了它的前途。SpaceX的星舰将首次实现两级全复用。如果轻质高强材料和发动机比冲取得长足进步，单级入轨可复用火箭在技术上也是可能的。美国民营公司的Roton全复用单级火箭（1996-2001）曾做过有益的探索。它的全尺寸大气试验机作为雕塑留在了莫哈维沙漠，记录了这段历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827162409475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：K-1全复用火箭（图源：Rocketplane Kistler）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827162424659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：Roton单级入轨火箭（图源：RotaryRocket）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最早探索的可复用火箭也是这个方式的。上世纪90年代末，中国采用伞降加气囊的两级可复用火箭方案就已经出现在论文上。SpaceX猎鹰九号对中国是压力，也是加速研制的动力。长征八号回收型、长征六号X、民营公司的智神星一号、双曲线二号和三号目前都在紧锣密鼓地研制。甚至，在长征九号2022最新版上也看到了星舰的影子。相信用不了几年，我们将会追上猎鹰九号的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827162441730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：长征八号回收型（图源：航天科技）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827162455795.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图6：双曲线二号和三号（图源：星际荣耀）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垂直起降方案的优点在于能充分利用现有成熟的火箭技术。由于垂直受力为主，结构和气动都能做到最简最优。但它无法利用大气升力，需要携带大量氧化剂，运载效率低下的问题无法根本解决。燃烧大量化石燃料导致的环保问题是另一个重大缺陷。即使星舰获得成功，甚至未来实现单级入轨，这些问题依然存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a25a06f218729fab7d4f2d601f09ef77</guid>
<title>非西方世界正从美国霸权中觉醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_08_28_655502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
“随着整个非西方世界的觉醒，我们有可能通过奋斗，为这个‘第三时期’的全球治理秩序探索出一条新路。”
&lt;p&gt;
“哪种文明和制度是站在‘历史正确的一面’的，应该让实践发展来证明，由世界各国人民自主选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在非西方世界觉醒的浪潮下，未来的世界格局是会更割裂，还是会更融合呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月22日播出的《这就是中国》第157期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和特邀研究员邱文平教授一起，围绕非西方世界的觉醒这一话题进行了讨论和对话。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg5Njg1NTkwMA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我在这个节目里，引用过巴基斯坦前驻华大使说的一番话，他两年前去美国，很多地方都请他去演讲，美国听众老问他，中国的未来是什么？他的回答很简单：“中国就是未来”。这也是我的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人问这个问题，背后实际上隐含了美国人的一种思维定势：那就是中国的未来，可能可以被美国塑造。基督教传教士的心态使然，美国总想按照自己的模式改造其它国家，实现美国利益的最大化，但现在看来美国越是这样做，越不得人心，美国越是想遏制中国，非西方世界反而越是欢迎中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，我看到了三个民调很有意思，跟大家分享一下。一个是日本外务省5月25日公布的在东盟国家进行的民调。当被问及“二十国集团”中哪个国家是东盟国家现在以及今后最重要的伙伴时，排名第一是中国，56%的东南亚受访者认为中国是东盟国家“现在最重要的伙伴”。日本和美国分别排名第二和第三，为50%和45%。民调还问“二十国集团”成员中哪个国家是东盟国家“今后最重要的伙伴”，48%的受访者选择了中国，再次排名第一。日本和美国排名是第二和第三，分别是43%和41%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这些年美国一直在胁迫东盟国家反华，但东盟绝大多数成员坚持不选边站。美国本想在今年3月与东盟领导人举行峰会，但由于美方安排不合乎外交礼节，遭到东盟成员的集体拒绝，一直到5月中旬，东盟峰会才举行，算是给了美国一点面子，但拜登在会上提出一个利诱东盟国家远离中国的“东盟援助计划”，金额只有区区的1亿5千万美元，结果引来东盟乃至国际媒体舆论的哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，东盟早已成为了中国最大的贸易伙伴，2021年我们双边贸易额高达8782亿美元。东南亚最大国家印度尼西亚的国防部长不久前在香格里拉对话会上公开表示：印尼曾经深受殖民主义侵害，中国是有智慧、有仁爱、有担当的反帝先锋，是印尼的好朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个民调是6月13日非洲的伊奇科维茨家庭基金会发布的。这个民调发现中国已经超过美国，成为非洲年轻人心目中，对非洲产生最大积极影响的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据民调报告，76%的受访者认为中国是一个对他们的生活有积极影响的国家，高于美国的72%。这些年轻人认为，中国对非洲最重要的三大积极影响分别是：负担得起的消费品、基础设施的投资，以及中国投资所提供的就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基金会的主席是这样评论的，他说：“我们看到中国今天来到了一个领先的位置。其它国家很少参与非洲发展，但中国正在参与。美国在实际投资、实际贸易和实际的基础设施建设方面发挥的作用微不足道”，他进一步指出，“毫无疑问，中国是今天非洲的主导力量。总的来说，我们看到非洲年轻人对中国的态度非常积极，这将推动非洲与中国更多地接触。”美国的彭博社也对此做了一个解读，认为民调的结果进一步表明，中国在与美国争取“非洲人心”方面，赢了美国和欧盟等地缘政治的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，中国国内坚持的就是“以人民为中心”的发展理念，对外经贸合作也是这种理念的延伸，我们聚焦当地民生的改善，这使中国迅速成为非洲最大的贸易伙伴和投资来源国，2021年中非贸易额已经高达2542亿美元，远超美非贸易额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，美国好像突然想起了世界上还有非洲的存在，美国国务卿布林肯等一些高级官员公开要求非洲国家限制与俄罗斯的关系，期待非洲国家做出所谓“正确的选择”，然而非盟轮值主席、塞内加尔总统萨勒不顾美国的反对，访问了俄罗斯与普京会晤，就加强非洲与俄罗斯在能源、小麦、化肥等领域的合作进行了建设性的会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827112606508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯总统普京与非盟轮值主席萨勒会晤。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，非洲国家正在有意识地拉开与美国的距离，它们太了解自己的核心利益所在，它们知道中国与俄罗斯比美国更能真正地帮助它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是中东地区的民调，在所谓“阿拉伯之春”爆发十多年之后，一个叫“阿拉伯晴雨表”的网络组织于2021年底至2022年初采访了9个国家和巴勒斯坦领土上的近2.3万人，民调的详细细节还没有公布，但结论已经公布了：大多数受访者都认为，在现在这个所谓“民主制度”下，它们国家的经济更加疲软，社会动荡和腐败严重。项目负责人之一罗宾斯博士是这样说的，阿拉伯地区的公民可能正在寻求其它政治制度，例如中国模式。他说，过去40年中，中国模式使中国大量人口摆脱了贫困。“这种快速的经济发展，是我们这个地区许多人都希望得到的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到非西方世界的觉醒，一定还要提一下拉丁美洲政治生态的巨变。不久前，我们曾就这个题目做过一期节目，我们谈到三分之一的拉美国家领导人拒绝参加拜登在洛杉矶召开的美洲国家峰会。这个节目做完后不久的6月23日，哥伦比亚左翼领导人佩特罗当选总统，这意味着拉美地区人口最多的7个大国，巴西、墨西哥、哥伦比亚、阿根廷、秘鲁、委内瑞拉、智利，目前只有巴西仍然是右翼执政，其它都是左翼执政了，而且从现在的民调来看，巴西左翼领袖卢拉10月大选中胜出的概率也比较大。但即使由于种种原因，卢拉最终没有当选，我们还是可以说，这次拉美“向左转”的规模是拉美历史上前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《泰晤士报》不久前发表了一篇评论文章，标题是《佩特罗当选哥伦比亚总统标志着左翼粉红浪潮席卷拉美》，文章指出，一名前游击队员当选哥伦比亚总统，证明哥伦比亚的选民已经厌倦了自我膨胀的右翼精英，这些精英拒绝解决腐败问题和不断扩大的贫富差距等问题。美国应该将这次“粉红的潮流”看作是自己影响力正在削弱的表现。文章说，拉美国家与美国特朗普政府的关系很糟糕，至于拜登政府，则基本上认为是无关紧要的。请大家注意这篇文章所描述的拉美国家对美国这种蔑视的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，西方媒体总喜欢把美国的“失”，看作中国的“得”，这篇文章是这样说的，中国抓住这一机会，向拉美国家提供了3亿剂新冠肺炎疫苗。中国还帮助委内瑞拉总统马杜罗打破了美国的石油制裁，使他的军队得以拥有大量武器，反对派夺权的企图惨遭失败。中国的技术人员在阿根廷进行着一个卫星跟踪系统。总之，这个文章说，美国正在节节败退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月的美国《外交》杂志也刊文指出，拉丁美洲“向东看”。文章聚焦中国在拉美影响的扩大：由于对大豆、铁矿石、石油等大宗商品的需求，中国与拉美的贸易额从2002年的180亿美元飙升至2021年的4500亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章专门提到了即使在这波左翼浪潮席卷拉美之前，拉美地区中间偏右的亲美的领导人，如巴西总统博索纳罗、智利总统皮涅拉和哥伦比亚总统杜克等，也对美国发出的所谓“与中国经济往来有风险”的警告不屑一顾，他们欢迎来自中国的大量投资和技术，包括为该地区多个国家提供5G网络设备、在智利开发锂矿，以及为哥伦比亚首都波哥大建造新的地铁等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章作者感叹道：在这一戏剧性的变化过程中，中国受到许多拉美国家的欢迎，因为中国是一个可以替代美国、但又不像美国那样背负200多年帝国主义行径历史包袱的新伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到今天非西方世界的醒悟、觉醒，我不由得想到了英国著名历史学家霍布斯鲍姆曾经讲过的一个观点，他回望整个20世纪的历史后说，“其实，整个世界自1914年以来并未真正地有过和平”。 他把20世纪的战争分为三个时期：以德国为中心的世界战争时代，也就是从1914年到1945年，也就是从第一次世界大战到第二次世界大战；然后是美苏两大超级大国相互对峙的冷战时代，从1945年到1989年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是第三时期：一方面全球化打开了商品文化交流，另一方面则加剧了贫富分化、移民问题、种族矛盾等等，这些问题导致冲突更多。他认为在现有的美帝国主导下的全球治理秩序，很难保证持久和平，国际社会需要探索维护和平的新机制。我个人认为，随着整个非西方世界的觉醒，这种觉醒包含了对美国霸权的反感和抵制，也包含了对中国崛起和中国模式的更多认知，我们有可能通过奋斗为这个“第三时期”的全球治理秩序探索出一条新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也使我想起了上世纪四十年代中期，毛泽东主席在中华民族走向解放的关键时刻，从战略层面提出了两种中国之命运，后来证明毛主席的战略抉择、判断是极富远见的。今天我们也有必要前瞻性地思考两种世界之命运，一种是有利于少数国家和资本力量的单极霸权主导的世界秩序及其制度安排，特点是零和游戏、以邻为壑、极度自私、霸权主义，另一种是有利于最大多数国家和人民的世界及其制度安排，其特点是以人民为中心，以人类命运共同体为方向，实现最大限度的和平发展与合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，世界历史大潮有利于后者，但旧势力一定不会退出历史舞台，它们还在进行抵制和破坏。我们应该团结一切可以团结的力量，包括西方社会的积极力量，为后一种世界和世界秩序而奋斗，中国人今天的思考和抉择会影响整个世界的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a532e75deceaa0a95c7ce353caa9505</guid>
<title>中美军方对话“三取消”之后，“新常态”将是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_08_27_655482.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;8月5日，外交部宣布对美采取8项反制措施，包含了取消中美两军战区领导通话、取消中美国防部工作会晤、取消中美海上军事安全磋商机制三项涉及军事层面的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您能否向我们具体介绍一下，此次被取消的三项沟通机制原先究竟是怎样运行的、又发挥了怎样的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/24/20220824151747325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;外交部宣布对美采取8项反制措施（图源：外交部网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波&lt;/strong&gt;：这次取消的三个机制在时代背景和主要目标上各有不同：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，中美两国国防部建立中美海上军事安全磋商机制，这是中美两军磋商机制中历史最久的一项，分为年度会晤、专门会晤和工作组会晤三个层级。之所以建立该机制，是由于美国常年对中国进行高强度、大范围的军舰和飞机侦察，而中方对此当然不能坐视不管，所以极易发生摩擦，中美南海撞机事件就是此类摩擦的一个典型例子。中美双方建立起军事层面的日常沟通机制，正是为了避免此类事件的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一沟通机制当然有益，但是从效果上看，成效有限。根本原因在于双方看待这一问题的角度不同：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国谈的是战略性问题，而美国谈的仅仅是战术性的问题，例如美方经常说“中方飞机和军舰上次靠我们很近，威胁到我方飞机和军舰安全”；而中方认为“美国应该减少直至取消针对中国的敌意的海空侦察。”换言之，在中方看来，美方的诉求实际上相当于在前来对中方进行挑衅、侦察的同时要求中方保证其安全，实属无理要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，由于双方理念的差异，中美海上安全磋商机制成立十几年来，始终在“原地打转”。我自己曾经带队去五角大楼谈判美国舰机侦察的法律地位，双方都援引联合国海洋法公约，但是公约在许多地方是模糊的，可以灵活解读的，而国家利益则是清晰的，所以双方很难形成有效共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个机制是中美两国的国防部会晤，成立于2005年，这一机制是美国国防部相关部门和我的单位——国防部国际军事合作办公室之间的机制化会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一机制化会议主要作为执行机构，落实中美两军之间达成的各种共识，每年轮流举办会议，总结形势、展望未来、落实共识、提出建议，可想而知这一机制非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个机制是战区领导通话。这是一个新的机制，它有其特殊的背景：中美之间由于关系敏感且重要，对中方而言，中美关系是重中之重，两军关系更加敏感，所以涉及中美两军关系的事都不是小事，所以报批层级都是比较高的。但是美国人比较强调一线官兵之间的接触——前线的官兵之间不能出事，要避免“擦枪走火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两军的体制也不太一样，中国的体制更垂直，层级更多，美国的体制更加扁平灵活。但是过于灵活也有问题。我们认为，一线当然是近距离接触，但是基层官兵必然战略意识相对欠缺，如果没有上级的正确指导也容易出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，出于各种原因，陆军对话机制、联合参谋部对话机制等部分对话机制已经停止。本次“三取消”之后，中美军方目前就只剩下了两个沟通渠道：其一是中美军方在2008年建立的直通电话，俗称“热线”；其二是两国大使馆武官处的日常公务交涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网 ：&lt;/strong&gt;在您看来，国家为何选择这三项作为制裁的内容向美方传达了怎样的信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;之所以选择这三项作为制裁内容，是为了强调中方的反制决心。佩洛西窜访台湾之后，我们在台海进行了大规模军事演习，军事手段在台湾问题中的作用更加凸显；将涉及军事的“三取消”作为对美第二波八项反制措施中的前三项，明确展现了中方的决心。这一决心之坚定也体现在“三取消”的措辞上：后五项反制措施是“暂停”，言辞中留下了恢复的余地；而前三项是“取消”，虽然并非毫无恢复的可能，但态度上较之前者显得更为有力、坚决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就“三取消”所传达的信号而言，这三项措施以前所未有的制裁力度，向美方表达了中方在台湾问题上的坚决态度：对于中国来说，台湾问题是核心中的核心，中国为此可以不惜一切代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这三个机制的取消会对美国产生怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为，“三取消”的影响主要在于政治层面，即，让美国人意识到台湾问题对中国的重要性。“三取消”以及配套的军事行动就规模和力度而言均堪称史上罕见，中国大陆以此表明了我们在台湾问题上毫无妥协余地、为此不惜一战的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>