<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8684560d7cfb5bfca62e3811081507c5</guid>
<title>“一带一路”十年，挡在中国面前的还有什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangRenWei/2023_06_17_697191.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;当然，“一带一路”也面临新的挑战，某种程度上比新机遇还要大一些。如果说有新机遇，那一定是在克服新挑战的基础上的新机遇，什么时候把挑战和危机控制住了，什么时候机遇就出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”面临新挑战，这些挑战也是过去我们没有预料到的。美国的全球军事战略有两大块，分别是欧洲和亚洲。在欧洲，美国的战略是北约东扩，中亚国家、高加索、乌克兰都在其东扩范围内。北约通过东扩，与陆上的丝绸之路经济带（即“一带”）对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲，美国执行印太战略。印度太平洋是海上丝绸之路的主要商业通道，中国70-80%的贸易途径于此，所以印太战略阻挡的是海上丝绸之路（即“一路”）。“一带一路”同美国的两大战略（北约东扩、印太战略）正好碰上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种碰撞从理论上讲很有意思。美国的两个战略都是军事化的所谓安全战略；而中国的“一带一路”都是经济战略。所以，这是地缘政治和地缘经济之间典型的竞争甚至对抗。在一个如此之大的竞争中，我们不能全线出击，要有所取舍，集中优势兵力打歼灭战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”最大的挑战就是在“一带”和“一路”。前面讲到俄乌冲突和北约东扩，俄乌冲突本身是北约东扩引起的，并会反过来加快或阻止北约东扩，俄乌冲突的进程实际上就是北约东扩的进程。如果乌克兰输了，北约东扩就被阻挡了；反之，俄罗斯就会在北约东扩的问题上一再退让；如果这个战争没输没赢，北约和俄罗斯就会在乌克兰长期对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种对峙会对中国大通道产生严重的影响：大通道从西伯利亚到莫斯科，而后或途径乌克兰，或途径白俄罗斯到波兰，或途径波罗的海到北欧，波兰和乌克兰是北中南三条路线的必经之路，乌克兰受影响，大通道就会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，西方对俄罗斯进行的无限制制裁本身也会影响“一带一路”。要在大通道上进行运输，就要支付运费；但是，由于俄罗斯的银行不能进入美国的SWIFT结算系统，各国对俄罗斯运输的支付以及对俄的投资就会更加困难，所以，很多原本经过中欧大通道的运输线现在要迁移到海上去了。中欧班列是在上升，但实为“欧降俄升”：中国到欧洲的运货量在减少，俄罗斯到中国来的运货量在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然中欧大通道的北线出现了问题，那可否转向南线和中线？南线和中线从哈萨克斯坦出发，向西南方向走到里海、高加索、黑海。这条通道的毛病是要过两次海，时间成本和运输成本都比较高；优点是可以将一部分北线的货运转移过来。还有一条尚在勘探中的南线是走中吉乌，再经伊朗和土耳其进入欧洲。南线还有更多的基础设施建设任务，现在还不能完全贯通。所以，北中南三线都有很复杂的地缘政治风险，如何防止北中南三条线的中断也是“一带一路”面临的新挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个世界在金融和货币领域出现一些大的变化，其中最大的问题就是美国的债务。美国财政的联邦债务已经到了32万亿美元的规模，顶破了美国债务的上限，如果国会不给美国联邦政府新的债务上限，联邦政府马上就要破产。所以，大家都不想把手里的钱变成美国债务，纷纷抛售，美国的债务信用随之下降，美元的信用也受到影响，石油美元需求越来越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/30/20230530162209496.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国的债务已突破上限（图源：CNBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会说：“你说的不对，大量的资金还在涌入美国。”对，但是大量资金涌入美国的原因是美国在世界各地制造危机、冲突和紧张，大家一看这里要打了，资金就往外跑，跑来跑去就跑到了华盛顿、华尔街。所以这是一个很矛盾的现象：一方面美债美元信用下降；一方面美国通过制造紧张、制造危机，把世界各地的资金“打”回美国。美元面临起伏跌宕的复杂形势，人民币结算日渐增加，美国对俄实行金融制裁和货币制裁，这几种现象叠加，使世界金融货币体系发生动摇。我们尚且不能断言新的布雷顿森林体系会否形成，但是我们已经可以看到，这个系统正在出现问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题当然也会影响“一带一路”。很多国家在投资“一带一路”，一旦其投资信心动摇，“一带一路”的一些大的基础设施项目就很难进行，融资就会发生困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点，美国带头对中国发动技术冷战和产业链脱钩。一是对中国进行芯片禁运，几乎不许任何芯片到中国来。中国本身有足够的制造能力，不需要中级和低级芯片，因此美国禁运的重点是绝不允许7纳米、5纳米甚至3纳米以上的高级芯片流入中国。但是，此举同样对美国的高技术公司和半导体产业带来很大影响，使其失去了中国市场、失去了最大的利润来源，而这些利润本可以转化为创业创新研发的资金。所以，现在美国高技术公司感到非常为难：如果他们执行美国政府的禁令，两三年后就将面临财务困难，所以，他们偷偷地躲避禁令，向中国出口一些禁止的技术和零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，荷兰的阿斯曼半导体装备，将一些原本不允许提供给中国的零部件出口到中国；中国在此基础上进行改造，比如28纳米改造成14纳米，14纳米改造成7纳米（光刻机的总结构是一样的，只需替换掉其中的一些关键零部件）。阿斯曼知道，如果它不帮助我们，那么等有朝一日中国的光刻机迎头赶上时，它就彻底完蛋了，所以它要和中国进行合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/30/20230530162225842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;荷兰的阿斯曼（ASML）公司向中国出口部分产品（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些对“一带一路”有影响吗？当然有影响。“一带一路”上本可以产生更高的产业链，进而带动“一带一路”国家的中低端产业；但现在，高端产业链被美国卡住以后，带动“一带一路”其他国家产业链的能力也被削弱。当然，现在我们在进行自主创新，如果我们自主创新的速度能够赶上美国禁运我们的速度甚至在一定程度上赶超美国禁运的装备，那么美国的禁运就失败了，这是产业链和技术冷战的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在经济上对中国的打击包括两块：一是芯片半导体，针对高端领域；一是“一带一路”，针对中低端领域。前者打的是高度，后者打的是广度，它在高度上压住中国，在广度上堵住中国，试图把中国限制在一个比较狭窄的国内市场范围内，保证在十年内中国不会超过美国，这是美国基本的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在开始搞“全球基础设施投资伙伴计划（GIIP）”，这个计划是抄中国“一带一路”的作业，与“一带一路”针锋相对。美国要成为全球基础设施的带头人，要让世界各国接受美国的基础设施，而不让他们接受中国的“一带一路”。欧盟也跟着美国做这方面的改变，提出了“全球门户计划（GG）”。欧盟的重点是中东欧、中东和非洲，美国的重点是南亚、东亚和拉丁美洲，可以说，它们进行了世界范围内的分工，总的目标都是压制“一带一路”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8eb7bbfbbfd77aeeb2357b29167de4c6</guid>
<title>“任何时代，都应该是女性题材电影的好时代”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenyan/2023_06_17_697188.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月9日-18日，第25届上海国际电影节在上海举行，在这个一年一度的电影盛会中，世界电影人齐聚上海，12部中外影片将参与主竞赛单元的角逐。今年也是疫情全面恢复后的第一年，对于电影产业在困难中的复苏与发展，电影人们也在用不同的方式付出他们的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导演文晏在电影节期间接受了观察者网和其他官方媒体的采访，作为本次电影节主竞赛单元的评委、来自中国的现实主义题材电影创作中，以及著名的女性导演，她是如何看待当下的世界电影市场，以及“中国故事”走向世界的探索和创新？如何看待目前世界范围内不断发展的女性题材电影创作？短视频、新媒体的冲击下电影的艺术生态面临什么样机遇和挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：文导您好，作为主竞赛单元的评委，能否介绍一下这两天的看片情况，今年的入围影片有什么样的特点和变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文晏：&lt;/strong&gt;目前我们已经看了10部电影，开了几次的讨论会。今年的上海电影节入围作品风格非常的多样化，有实验性的电影，也有相对比较商业、偏市场向的，几乎每一部都很不一样，也给我们评委组带来了很多的惊喜。这次入围的三部中国电影各自也都非常不一样，我想主办方也是希望把一些不同类型的电影放在竞赛里。当然这也给我们评委增加了难度，具体的细节我现在还不能透露，不过尽管类型上非常不一样，我们也得去寻找一个最终的评审标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您认为什么样的中国电影有助于我们在国际的舞台上“讲好中国故事”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文晏：&lt;/strong&gt;我认为电影是跨越文化障碍最好的语言和媒介，因为相比于文学，电影是画面语言的艺术，不同文化的观众都能够通过图像感知和理解。我认为中国电影人需要做的就是把我们的故事用电影的画面表现出来。10年前，中国电影还没有所谓的“类型片”，而现在的类型片创作在中国电影市场已经越来越成熟，很多中国的优秀的电影人正在把中国的现实题材与西方已经非常成熟的电影类型相结合，市场的反应也非常的好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，下一步，中国电影要做的工作就是创造出新的电影类型，并通过创新的类型片模式去表现更多样化的中国现实，通过电影这种语言、利用创新的表达方式在更大的舞台上讲好中国故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：今年是疫情过后中国电影市场的重启之年，大家都很期待。中国电影人在这几年做了哪些工作来提振当前的局面？疫情之后中国电影面临的最大困难是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文晏：&lt;/strong&gt;疫情对电影界的影响还是挺大的，虽然面临很多困难，但电影工作者们也在这几年的疫情中思考了很多问题，同时也没有在家闲着。我个人做了很多案头工作——无论是研究也好、写剧本也好，都在为项目做准备，疫情期间电影创作者们应该都有足够多的积累，之后陆续会拿出成果来，我想中国电影将会迎来一个很显著的复苏回归，甚至可能是一个小爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影业界目前面临的一个比较大的困难在于，因为前几年上映的影片相对较少，很多公司面临资金或者其他方面的压力，所以复苏需要一个过程，但我相信随着时间的推移，到了下半年甚至明年年初，很多事情会回到正轨上来，很多项目能够进入筹备，很多项目可以开机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：很多人觉得好莱坞电影近年来的创作陷入低谷，鲜有新的大IP涌现，对于这个现象您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;我不是一个好莱坞专家，不过我觉得好莱坞电影作为一个商业体系，自它的“黄金时期”过了之后一直是起起落落，有高潮也有低谷，隔一段时间就会进入创作的相对停滞期，但是过一段时间也会有一些新鲜的血液注入到这个体系中，带来新的气象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如过去10年我们看到好莱坞和很多优秀的艺术片导演合作，诞生了一批既有商业电影属性，又有创作者独特个人风格的电影，我们过去10年看到的一些比较好看的电影往往就出自这些导演之手，同时又是跟好莱坞的商业运作密不可分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括今年的《瞬息全宇宙》，它的导演之前是非常个性化、非常独立的创作状态。好莱坞一些新兴的电影公司也在用强有力的方式在推动这样的电影，而不是以来原有的大制片厂的体系。我认为这是好莱坞不断自我更新的一个例子，也是比较值得我们借鉴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/16/20230616102348431.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瞬息全宇宙&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》获得奥斯卡多项大奖（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：近年来世界影坛还有一个显著的趋势，就是女性题材电影、女性导演、编剧的崛起，作为其中的佼佼者，您认为现在对于“女性题材”是一个好的时代吗？对于舆论上的一些责难，比如认为这类题材和创作者只是凭借“身份政治”才崭露头角，您是怎么看待的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文晏：&lt;/strong&gt;我觉得任何一个时代都应该是一个女性题材好的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在越来越多的女导演为世界电影带来了非常不同的视角、感受和表达，这些都是在为电影行业注入新鲜的血液。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说到那些批评和苛责，我觉得不用想太多，作为创作者不管你是男性还是女性，都是把自己所理解的人生，自己理解的世界，自己对电影语言的一些独特的表达，男性还是女性的区别不是最重要的。至于苛责，我觉得你做任何事情都会有苛责，所以也不用太多考虑。对于女性的创作者，我的建议是，勇敢地去创作，把你最真实的想法表达出来就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像我在创作《嘉年华》这部电影的体验，一个导演必须尊重自己的内心，而不是首先考虑别人要求我们怎样，别人会不会来说我，我觉得这些都不是我考虑的范围。我选择聆听自己的内心，如果一个东西萦绕在你的脑海中，总是挥之不去，这可能就是下面你要做的一个故事，而不是说如果我做了别人会怎么说我，如果他们怎么说我就不去做了，我觉得我不会这么去思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/16/20230616103507870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;文晏导演在上海电影节《嘉年华》观影会后与观众合影（图片来源：上海国际电影节）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：电影作为一个会让几十个观众在2小时内关注同一块屏幕的艺术形式，您认为会受到“超过五分钟就嫌太长不看”的短视频的挑战吗？作为电影创作者，您如何看待“3分钟带你看一部电影”这样的短视频？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文晏：&lt;/strong&gt;我觉得短视频永远代替不了电影。短视频能做什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影从它100多年前诞生到现在已经发生了很多次蜕变，但是无论外界的技术因素和潮流如何变化，都没有“消灭”电影，反而让它继续生长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说当默片时代到有声电影时代，大家也很恐慌，不知道电影会变成什么样；接着从黑白到彩色也是一个巨大的变革。后来电视的出现严重威胁了电影，大家都觉得电影结束了，但是我们今天仍然在看电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/16/20230616104150359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;短视频时代的快节奏使得很多人通过“电影快看&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”了解电影作品&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为短视频威胁不到电影，因为电影能够讲述的故事远远超过20个短视频加在一起的分量，而且一部电影需要创作者花一年、两年甚至更长的时间去沉淀、思考和表达，这些都是短视频无法比拟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论电影怎么蜕变，我觉得它都不会消失，因为人类需要讲故事，我们需要通过讲故事彼此理解，通过讲故事让我们有继续走下去的勇气，因此电影在未来一定会以某种形式存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“3分钟看电影”，我根本不关心，大家愿意看就看。但是如果你真的坐在一个电影院，花两个小时跟几百人一起看一部电影，我相信你的感受一定是不同于那三分钟的。这个选择最终是观众自己来做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您觉得中国新崛起的一批年轻导演他们有什么样的共性特征？作为在威尼斯和柏林都担任过评委工作的电影人，您对中国年轻电影人走向国际的发展和探索有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文晏：&lt;/strong&gt;现在新一代电影人最显著的特点就是无法被定义所概括的多元化。以前我们说“第五代”“第六代”导演是因为那时候的社会相对比较同质化，所以一代人会有非常类似的经历和人生体验，所以他们的表达能够找到某种共通性。而现在大家的经历、背景、思考方式是如此的多元，彼此之间的相似性和距离是一样多的。所以就没有办法用“第几代”来分了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于年轻的电影人，我觉得首要探索的就是电影语言——我们对电影语言真的理解吗？吃透了吗？能很好地运用吗？我看到有很多中国的年轻导演拍的电影，为了市场形象，他们的电影语言往往没有什么新鲜的东西，反而充斥着雷同的套路。我觉得这是非常可惜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为电影人，你年轻的时候正是你对电影语言最有新鲜感的时候，这恰恰是你寻找自己的风格、去创新的最好的机会。但是如果你把这样的黄金时期用在模仿一些所谓的“电影就应该是这个样子”——往往你也没有找到最好的榜样去模仿——放弃了你自己独特的视角和生命体验，这真的是一件非常可惜的事。可能我看很多年轻电影人的东西，最大的遗憾就是这样的雷同太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a49913dcb5a8a40153250c13cd20f68</guid>
<title>176比特“祖冲之”上云，什么水平？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2023_06_17_697185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/16/20230616153812846.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受访者朱晓波（左）、彭承志（观察者网摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：2021年的“祖冲之二号”有66比特，而今天我们上线的云平台的“祖冲之号”同款量子计算机有176比特，请问技术进步主要体现在哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱晓波：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们当时在2021年推出的“祖冲之二号”就是176比特，只不过对外公布的、可以让外部接触到“祖冲之号”是66个比特，还有110个比特是耦合比特，主要作用是大幅提升比特和比特之间的操控精度。这次“祖冲之号”上云，我们觉得有必要给公众展示本来的面目，所以也提供了那110个比特的接口，使得公众可以访问到全部的176个比特，这就是我们做的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭承志：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“祖冲之二号”这个云平台更多的是面向云端用户。这次把所有的比特都向公众开放，是想看看能不能碰撞出新的想法，同时也是想做一个联系产业生态、向公众科普的好平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：量子计算的原理是什么？量子纠缠、量子叠加是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱晓波：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子纠缠是算力的基础，如果一台量子计算机连纠缠都没有做到，那它是实际上就是2个量子比特放在那里，没有任何关系。2个量子比特如果纠缠起来，就会有幂次方维度的增加，2个比特是4个维度，3个比特是8个维度，但是如果3个比特没有纠缠起来就是3个2个维度，如果纠缠起来就是8个维度。比如12个比特，两两纠缠和12比特纠缠的对比，就是6组4个维度空间和2的12次方个维度空间的区别，这完全不是一个量级。所以量子纠缠是算力的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/16/20230616154008731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“祖冲之”号超导量子计算机&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（观察者网摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭承志：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子计算和传统计算机的并行计算不一样。并行计算每一个核可以独立完成不同任务，量子计算不是，量子计算要求所有参与的比特必须能够建立起量子纠缠，这种量子纠缠会帮助量子计算机在一些特定问题上体现出量子加速性能，所以要用实验去证明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的量子计算机还不能提供通用算力，需要针对具体问题设计特定算法。为什么我们要针对随机线路采样问题做量子优越性的展示？因为在这个问题上，量子计算机的加速特别明显，能体现出更高的优越性。在破解密码上，Shor算法能够大大提升logN的计算速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在所处在阶段是，要把量子计算机要做好，还要寻找更好的算法，解决在现实生活中有应用价值的问题。只有解决了这几个问题，量子计算才能真正迎来广泛使用的春天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：刚才提到的“量子优越性”是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱晓波：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子优越性在国外有一个更加响亮的名字，叫量子霸权。实际上，它是指从学术上找一个问题，估计在经典计算机中的复杂度，也就是对要花多少时间或者要多少存储器严格度量，最后拿这个问题放到量子计算机中进行计算，再做比较。这个问题，如果经典计算机完全没办法计算，只有量子计算机可以计算，或者用经典计算机中最牛的超算计算得需要几万年或者不可以实现，那我们就是可说这是量子霸权。后来，我们觉得“霸权”这个词有点负面，用“优越性”会更准确。简单来说，就是经典计算机在这个问题上算不过量子计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;纠错，和谷歌、IBM争夺下一座“天王山”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：近两年量子计算机领域都有什么进展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱晓波：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问的是“祖冲之二号”、“九章”、“悬铃木”、“北极光”这些量子计算机的量子优越性被证明，对科学家们来讲，这是非常大的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，理论上，量子计算机有比经典计算机更优越的地方，现在我们终于用实验证明之前的物理理论是对的，量子计算机就是算得过经典计算机。第二，谷歌和我们都做了一些“纠错”的原理类验证，证明量子计算在原理上没有问题。将来，我们如果要做一个通用的量子计算机，就要把错误降下来。这就是最近两年做量子计算领域的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭承志：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“纠错”这个问题确实是非常重要。量子比特每一次“门”操作都是有错误率的，这样的错误可以累积下去，可能一个比特操作几十次后，被发现变成没有意义的东西。现在很多团队宣传量子比特数量，目前，确实可以打印出1000个比特，但不能对它进行有深度的操控，第一千个比特和第一个比特根本连接不起来，是没有意义的。实际上，我们要把量子计算机做到可以和经典计算机一样基本没有错误。实现了纠错以后，量子计算才具有真正的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，纠错是越纠越错，朱老师说的“原理类验证”，是说现在我们证明可这个纠错可以越纠越好，但是现在还不够好。比如现在做两、三百次就错一次，最好几百万次才错一次，这是量子计算机下一步要突破的“天王山”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在只是处于中间的一个节点，还没有真正实现。我们希望在3-5年左右的时间里实现纠错。这是继证明“量子优越性”以后，量子计算要实现的的第二个里程碑，也是要争夺的“天王山”。我希望朱晓波的团队能率先实现。不过不管将来谁率先实现，都是人类在计算领域的巨大进步。我们也期待这一天能够早点到来。我们希望把具备纠错能力的云平台在3年左右的时间内发布出来，到时不仅要做到纠错，还要能够展示一些具有应用价值的量子优越性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来3-5年内，谁能率先实现这些，谁就能真正用这个云平台去赚钱。不只是面向兴趣用户和科研用户，而是可以真正售卖算力。再往后，10-15年左右的时间看能不能推出一个通用量子计算机云平台，几乎没有错误，可以实现所有的量子优越性，比如量子计算、量子组合优化、量子破译密码、量子气象预报……不仅仅提供某一类的算力，而是几乎在所有量子优越性可以展示的地方，都可以有很丰富的算力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，量子计算的算力在3-5年内能实现售卖就是我们想做的事情，也是外国关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：那么，量子计算还不能单独提供通用算力，今后我们是不是要朝着量子计算和经典计算融合的路径发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭承志：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“超量混合”的根本思想，是把超级计算机和量子计算融合起来，融合的方式是希望把经典计算机算不了的问题，或者计算比较困难的问题，或者算起来能耗比较高的问题，转到量子计算上。只要量子计算能够算得比超算经济，就可以产生商业价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的量子计算机，更像服务器，而不是家庭计算机。说它像一台服务器，是因为它跑在超算云端时，会更多地发挥整个计算任务中协助器的功能。早期的计算机中是有“协处理器”的，如果在某些方面，量子计算机能够提供更经济或者更有效的解决方案，就可能成为超算的协助处理器，这可能是更早、更容易看得到的应用路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕超量融合，我们接触的合作伙伴也比较多，包括教学领域、金融研究领域，现在都还是试用，甚至有人工智能领域和我们合作发了一些文章，这也促使我们这次把云平台做出来，让更多人使用。这给我们带来了更多灵感，推动了这个领域的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：量子计算在未来5-10内年可以达到百万比特的水平吗？我们可以做出电影《流浪地球》里MOSS那个程度的量子计算机吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱晓波：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MOSS在科幻片里是无所不能的，但即便我们做出通用的量子计算机，它能力的边界到底有多大现在也不清楚。我们能确定的是，它能干什么事情，比如可以做量子优化，可以解析密码等等。但是大家要有一个基本共识，那就是它不可能什么事情都能干，量子计算机很可能是对传统经典计算机的补充。我们可以把一些特别困难的问题交给量子计算机，把另外一些经典计算机处理的很好的问题还是交给经典计算机。所以二者应该是融合在一起，而不是谁完全把谁革了命。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>054d58bb2291b730a50fb47581b57aad</guid>
<title>中华文明以大一统为常态，分裂最终还是要走向统一</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2023_06_17_697181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;6月2日，一场高规格的座谈会——文化传承发展座谈会在北京召开。这是党的十八大以来，习近平总书记首次就“文化传承发展”这一主题专门召开座谈会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在座谈会上，习近平总书记深刻指出“中华优秀传统文化有很多重要元素，共同塑造出中华文明的突出特性”，深入阐释中华文明具有突出的连续性、突出的创新性、突出的统一性、突出的包容性、突出的和平性，对于我们全面深入了解中华文明的历史，更好担负起新的文化使命，共同努力创造属于我们这个时代的新文化，具有重大指导意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看这次座谈会的重要意义？怎样理解“两个结合”等表述的深刻内涵？观察者网邀请国创会中国文明和中国道路研究中心主任、清华大学国家战略研究院资深研究员谢茂松，谈谈建设中华民族现代文明这一重大课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;观察者网：此次，习近平总书记先后考察了堪称文化地标、文化殿堂的两家“国字号”机构，中国国家版本馆和中国历史研究院。这两个地方一个被誉为中华文化种子基因库，一个是中国历史研究国家级殿堂。我们注意到，他们都具有存史和文明探源的功能，您认为这样的安排有何深意？&lt;/strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢茂松：&lt;/strong&gt;中华文明作为世界上唯一的连续未断裂的文明，有着世界上最为完整的历史记载与世界上规模最大、最为丰富的文献典籍。孔子说：“夏礼，吾能言之，杞不足征也；殷礼吾能言之，宋不足征也。文献不足故也，足则吾能征之矣。”孔子以“文、行、忠、信”四科设教，居首的“文”正是文献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文”之为“文”，文献之为文献，是有其严格标准的。文献中最重要的是后世经、史、子、集四部分类中的经学、史学，而六经皆史，《六经》多记载尧舜禹汤文武周公尤其是夏商周三代之文与政教事迹，确实可视为史。早期中华文明夏商周三代之人、事与文被上升到经的高度，经者，大经大法，常道也，普遍之大道也。三代之后的事迹记载则为史。孔子强调文献记载作为历史证据的重要性，文献不足则无以引证。故而中华文明作为世界上唯一连续未断裂的文明，在世界上最重文献的记录与典籍的保存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为文明大国，有文明大国宏阔而博大精深的学术、知识体系与相应的大规模的文献典籍。而中国又一直是大一统国家，所以朝廷专门设有大规模藏书的馆阁。当大规模战乱发生，一时出现分裂后，大量藏书往往在战火中被毁。而当战乱停止，重新恢复统一，新的王朝出现盛世，大兴文治，大规模藏书的馆阁的建立就成为盛世的重要标志。今天的国家版本馆正是接续、发扬光大这一文明传统，习近平总书记视察国家版本馆的深意正在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/16/20230616105909650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国国家版本馆航拍。（央视记者刘岳拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
馆阁藏书除了收藏文献的国家藏书功能，重要的还有研究历史、文献之功能。中国历代皆设史馆以修史，历史书写一方面提供文化认同，也就是中国之为中国之所在，中华文明连续未断裂，很重要的就是文化认同、文明意识的凝聚；历史书写另一方面保存历史经验，为当世与后世提供治乱兴衰的历史借鉴功能，这也是王朝有兴衰，而中华文明却能延续不断的关键，这些正是作为世界上唯一的连续未断裂的文明所特有的。藏书与研究二者具有内在联系，习近平总书记先后视察国家版本馆与中国社科院中国历史研究院的深意，正在于习近平总书记深厚的历史文明意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古学者张光直先生将世界上的文明区分为两类文明，中华文明是世界上唯一连续未断裂的原生道路文明，西方文明是一次次断裂的次生道路文明。中华文明作为唯一连续未断裂的原生道路文明，具有深厚的历史文明经验与博大精深的历史文明智慧，这对于中国是无尽的自家宝藏，对于世界也将提供丰富的经验与启示。中华文明作为原生道路文明，就像植物育种、杂交首先需要找到原生种子一样，具有最大的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/16/20230616110111331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国历史研究院内部陈列，商朝铜钺。（央视记者彭汉明拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：考察结束后，习近平总书记在中国历史研究院出席文化传承发展座谈会。我们注意到，十八大以来，总书记曾多次主持召开宣传思想文化领域的座谈会。这次这样高规格，以文化传承为主题的是还是第一次，你怎么看这次座谈会的重要意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢茂松：&lt;/strong&gt;党的历史上有很多重要的座谈会，像延安文艺座谈会就是影响深远的座谈会，其意义既是指导文艺为什么人服务的问题，也在更深层次上接续历史上像唐宋古文运动的精神，由“文”而入“道”，建立新道统。延安文艺座谈会就是要建立中国共产党、现代中国的新道统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样高规格，第一次以文化传承为主题的座谈会的深远意义，是接续了延安文艺座谈会的精神，显示了中国共产党的历史文明意识的高度成熟，具有面向未来中国百年甚至千年的意义。这就是中国将自觉确立新道统，建设中华民族现代文明，而建设中华民族现代文明的关键就是两个结合，尤其是第二个结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：总书记对中华文明的突出特性进行了重要论述，对中华文明精准画像。他指出，中华文化具有突出的连续性、突出的创新性、突出的统一性、突出的包容性、突出的和平性，您如何评价这一论述？您认为中华文明的突出特性将如何帮助外界认识现代中国、未来中国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢茂松：&lt;/strong&gt;习近平总书记指出，中华文明具有突出的连续性、创新性、统一性、包容性、和平性。要从整体上理解中华文明这五个突出特征，首先要理解连续性，连续性是最直观，也是最紧要的。中华文明是世界上唯一连续未断裂的文明。中华文明的连续未断裂，决定了中华文明传统是如流水一样活着的传统，子在川上曰：“逝者如斯夫。”这并非一般人理解的感叹时光流逝的消极态度，而是对于中华文明如大江大河一般连续的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《论语》记载孔子弟子子张问孔子：“十世可知也？”孔子回答说：“殷因于夏礼，所损益，可知也；周因于殷礼，所损益，可知也。其或继周者，虽百世，可知也。”孔子的回答就是文明论的回答，说的就是中华文明的继承、发展、创新的根本问题。西周文明是对夏商周三代礼乐文明的集大成，一世为三十年，百世为三千年，孔子距今二千五百年，孔子之所以自信地说出“百世可知“，正在于中华文明的连续，在于其中的文化价值的连续，也就是“道”、“道统”的连续，中国之为中国的文明意识的连续。二千五百年前，孔子往上由商代礼乐文明对于夏代礼乐文明的继承发展创新来理解商代，再往下看周代对于夏商周三代文明的集大成来深刻理解周代礼乐文明，进而理解未来三千年中国文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子两千五百年后的今天依然如此。理解今天的中国，要全面、通贯地理解七十多年新中国史、百年党史，还要理解中国现代史、中国近代史；进而再往上理解两千多年前的秦汉史、三千年前的西周礼乐文明；还要溯源而上理解五千多年前的中华文明，以至八千年前中华文明之起源，这就是通史之为通史的上下节节贯通的“通识”所在。今天的中国道路是从中华五千多年文明传统中来，今天的中国是历史的中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同大树底下的树根扎得有多深、树根的延展有多广，大树就有多高，树冠就有多宽。中国道路深深植根于五千多年中华文明传统，所以能够可大可久，其中蕴含着中国文明一以贯之的“可大可久之道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明保持连续性而没有断裂，今天中国走出了自己的道路，根本上在于其保持文明的主体性。也正是因为保持了文明的主体性，中华文明在保持连续性的同时具有创新性，所以连续完全不是停滞，而是在连续中不断保持创新的生机活力，唯有与时俱进的创新才能保持连续性，所以中华文明的创新性也是中华文明为何能保持连续性的内在原因所在。中华文明正如川流不息的大江大河一样，在创新中保持连续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中华文明核心原典的五经之首的《周易》，其起首的乾、坤二卦被认为是理解《周易》的门户，乾卦的大象辞“天行健，君子以自强不息”，诠释的就是中华文明的主体性；坤卦的大象辞“地势坤，君子以厚德载物”，诠释的是中华文明的包容与学习，而学习是在坚持主体性的前提下的学习，学习的同时又丰富了主体性，中国对于外来的佛教的学习并加以中国化，就是典型例子。中华文明不同于西方基督教文明的一神论，而深刻认识到阴、阳的差异的存在并充分加以发自内在的尊重，中华文明具有突出的包容性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《易传》谓“一阴一阳之谓道”，《周易》强调阴、阳二者之间的和谐一体，阴中有阳，阳中有阴，孤阳不生，独阴不长。阴、阳二者之间的和谐、共济一体是“太和”，即最高的和谐，这就是乾卦《彖辞》所说“乾道变化，各正性命；保合太和，乃利贞”。“太和”成为中华文明的核心文化价值观，中华文明具有突出的和平性，中国历史上不主动挑起战争，但当外地入侵时，则是“犯强汉者，虽远必诛”。秉持和平性，也正是中华文明能够保持连续性重要原因之一。我们看到天安门城楼上同时悬挂着中华人民共和国万岁、世界人民大团结万岁的牌匾，这是家国天下一体的共同体意识以及止于至善之理想追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明具有突出的统一性，以大一统为常态，而欧洲在罗马帝国崩溃后就再也没有一统，这是中西文明的巨大差异。中国历史上是农业文明大国，有长江、黄河两大河流，经常要面对水旱灾害，这就需要协调上下游，而赈灾更需要全国层面的统筹，这些都需要大一统国家来全国统筹，对冲各种风险。若是小国，是无法对冲水旱灾害等各种风险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长期面临亚欧大陆北方游牧民族草原帝国的冲击，这就需要发展出大规模的常备军以及相应的粮饷的统筹，而这也需要大一统。大一统保证了中国文明的连续性，历史上虽然一时有分裂，但统一是人心所向，所以分裂最终还是要走向统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明的五个突出特征，以直观的连续性起始，以直观的对外的和平性为结，五个特征贯通为一体。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>