<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>693882e32a993020570fa69c1af25269</guid>
<title>从贴牌到预制菜：中国餐饮的产业升级还差一口气</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyue/2024_04_22_732339.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林岳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，预制菜这三个字始终没有脱离大众的视野，其关注和谈论的热度也一直居高不下，无论是为预制菜进校园所担忧焦虑的父母们，还是被六千宴席七成是预制菜所困惑的老饕们，对预制菜都是不约而同地一脸嫌弃。预制菜到底为何方神物？能让众多资本趋之若鹜，又让多少创业者心生向往。预制菜又招了谁惹了谁？好不容易经历了野蛮生长终于站在风口，但又面对狂风骤雨而摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 预制菜的前世今生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜并不是一个近几年才出现的新鲜事物，只不过是通过这几年的高速发展，人们不得不开始给预制菜设立定义和边界，建立规范和标准，否则整个行业就会出现鱼龙混杂、良莠不齐的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/08/20240408134431703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1990年深圳街头第一家麦当劳  图源：环球网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首历史，上世纪八十年代末九十年代初，中国市场开始成为国际餐饮巨头进军的新大陆，肯德基、麦当劳以薯条、炸鸡和汉堡让国人惊艳，大家都开了眼界——“原来正餐还能这么吃”。但事实上，这就是预制菜最开始的样子，洋快餐品牌的快速扩张，也造就了国内一大批预制菜的供应商，牛肉饼、鸡肉、生菜、薯条、面包这些从点餐到上餐桌只需要几分钟就可以加热“组装”好的菜品，在我们惊叹于上菜为何可以这么快速的背后，正是预制菜工业化生产的雏形，随着洋快餐的迅速普及，这些隐形冠军也赚得盆满钵满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的是，那时候吃这种预制菜还价格不菲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高度的产品标准化，从原料材质、形状、成熟度、色泽，甚至营养成分都有严苛的供应标准，这是预制菜的DNA，只有具备了标准化，预制菜的工业化生产才有基础。应该说洋快餐最初对预制菜的定义是精准且务实的，其目的就是通过前期的规模化生产，将食物原料进行洗、切、腌制、简单烹饪等加工，在终端门店上按订单进行简单快速的加热或制作如炸、烤、煎即可去到消费者的手里，既不影响食物的营养和本质，又可以突出现场制作的风味和新鲜，实现了从田园到餐桌的高效运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是洋预制菜开创了行业先河吗？其实并不是。早在西汉高祖年间，韩信为解决十万军队吃饭的问题，就已经发明了踅面，陕西踅面的制作充分考虑了能储存、易携带、方便加热食用的问题，先烙熟放凉，再切成面条形状，吃的时候只需要用开水烫熟，再加各种调料或配菜即可，这可是方便面的鼻祖。中式的预制菜其实也有很多，比如八宝粥、罐头鱼、午餐肉、火腿，个别地区的粿品、面食、糕点等等不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/08/20240408134520829.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陕西合阳一带流行的踅面  图源：搜狐新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仔细研究，我们会发现中式的预制菜大部分起源于食物资源匮乏的年代，或是为了解决食物存储的问题，其生产的过程并不简单，甚至有些还很繁琐，制作也因地域、习惯、传统而异，难以标准化。但在最终食用的时候却和洋快餐预制菜殊途同归，简单的加热制作便可入肚。但这样的菜品算是预制菜吗？祖先和饮食文化传承下来的菜品未来该如何定义，如何发展？既然预制菜早就存在，但老百姓为何对现在的预制菜不感冒，甚至是抵制呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当中最大的问题莫过于“信息不对称”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜的迅速“走红”要拜互联网所赐，外卖的兴起让追求效率的商家不得不“优化”自己的供应链，顾客对出餐时间的要求使得更多的预制菜涌现，从大排档、小店开始，甚至知名的酒店、酒楼也尝到了预制菜的甜头，随着冷链物流越来越成熟，越来越多种类的预制菜登上了高端的餐桌，简单加热、摆盘，既省去了请厨师的高额人工成本，又能快速满足顾客需求，预制菜的“性价比”优势完全被B端所占有，而消费者吃完可能都还蒙在鼓里，一旦信息对称拉齐之后，唯一的结果就是消费者觉得上当受骗，餐厅品牌失去了口碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为预制菜的红利和好处没有惠及餐桌上的C端，而是被B端捞走了，预制菜是在为B端企业降本增效，所以老百姓会觉得预制菜就是餐饮企业割韭菜的利器，再加上食品安全、菜品质量、信息不透明等问题，预制菜便与人民群众渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 整顿行业的“通知”来了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月18日，市场监管总局、教育部、工业和信息化部、农业农村部、商务部、国家卫生健康委六部门联合印发了《关于加强预制菜食品安全监管 促进产业高质量发展的通知》，“通知”引发了社会各界的广泛关注，餐饮、预制菜企业更是首当其冲需要细细解读并执行的对象。这份“通知”是千呼万唤始出来的纲领性文件，对预制菜的定义、标准体系建设、安全监管以及行业发展提出了重要的原则和机制，这决定了预制菜行业未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/08/20240408134626153.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：中央政府网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，预制菜回归本质，不添加防腐剂、非主食类、加热或熟制的预包装菜肴才叫预制菜，这几个原则实际上是在提高预制菜的准入门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不添加防腐剂这一点肯定是最受老百姓认可的，也意味着这个行业开始有专业技术壁垒，不掌握更先进食品防腐、锁鲜技术的预制菜生产商，可能会因此被淘汰，可以保存很久的菜品只能归入方便食品行列，因为预制菜需要突出的是菜肴本身和菜肴的新鲜；主食类速冻米面饺等不列入预制菜的阵营，说明这些本身已有成熟的制作加工及储存技术，老百姓也更喜闻乐见；需要加热或熟制这一点，又把“简单洗切没有预制”和“完全熟制即食类”的品类也剔除在外，这有利于行业监管的聚焦和具象化，杜绝滥竽充数的擦边行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6b608427de8f5381e246b3c21a961e9</guid>
<title>“涌现”：一块高科技品牌的遮羞布，一种科学领域的玄学信仰</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2024_04_22_732338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月底，我应朋友的邀请在一个学术年会上就“整体论与还原论的融合”这个话题做了一个分享。随后，一位在国内顶级ICT企业任技术高管的朋友看到这个分享后对我说：“你说的涌现那句话要把系统论的所有人都得罪死。”我回复道：“事实原本如此呀。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/21/20240421182813174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友指的就是上图所示的这页PPT上面的这句话：“‘涌现’是遮盖无知的遮羞布，没有任何‘技术含量’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Emergence”这个词是1875年George Henry Lewes（1817—1878，英国学者）在他雄心勃勃的五卷著作《Problems of Life and Mind》中将其引入到科学之中的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初George Henry Lewes引入Emergence这个源于拉丁文的名词，是为了描述复杂系统的表现。复杂系统有一类表现，是我们可以根据已经认识到的事物的相互作用规律，去理解它们是如何产生出来的。他把复杂系统的这一类表现归入“Resultant”之列，我们可以翻译为“产生”类表现。Resultant用在这里是表达这些表现是有人类可以理解的产生过程；而与之相对应，复杂系统还有一些表现，是我们没有能力、没有办法按照我们已经掌握的规律去解释它们是如何产生的。他为复杂系统的这一类表现找了另外一个词，就是现在因深度学习而闻名的“Emergent”，意思是这些表现是因为我们不知道的缘由而“出现”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别惊讶，你没有看错，Emergence/Emergent的原意就是汉字的“出现”。这是字典中的标准解释，是这个词的拉丁源头emergo的本来意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/21/20240421182835852.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这里你是否已经意识到，当初George Henry Lewes用Emergence/Emergent这个词并没有复杂的深意，就是在说明对于复杂系统，它的某些表现/功能出现的背后原因我们一无所知。换言之，这个词的引入是用来代表我们对于复杂系统的“无知”，我们不清楚一个复杂系统在什么情况下，会产生什么样的我们无法解释的现象。当然，我们也无法预测这些现象是否是我们需要的。我们应该做的，是探索未知从而将自己的“无知”变为“有知”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
George Henry Lewes在引入这个词时简单直白并无猫腻，亦如与其相对应的、至今默默无闻的Resultant。无知不是耻辱。人类就是在不断直面和消除自己的无知、将未知变成已知的过程中进步的。但是后来者在使用这个词的时候，渐生心机、甚至充满算计，给这个词营造了一种魔力般的神秘感。中文将其翻译成给人以高深莫测之印象的“涌现”便反映了这种思量。这让Emergence/Emergent有了与Resultant截然不同的境遇。这恐怕是George Henry Lewes当初完全没有料到的，科学家的使命不是掩盖自己的无知，也不是将未知神秘化去蛊惑人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自19世纪后期开始，科学家们从不同的角度前赴后继地去解决复杂系统带给我们的这种Emergence困惑。经过100多年的努力，复杂系统的一些规律被揭示出来，它们导致的现象也从Emergence/Emergent这个类别中成功地逃出而可以被归入Resultant之列。普利高津的耗散结构理论可能是揭示复杂系统/现象规律中最著名的理论之一。但是对于复杂系统我们始终未能发展出一套像物理学那样的普适性科学原理体系，还是停留在就事论事的层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最为尴尬的是，人类自己从自己的大脑神经元连接中获得启发，而人为构造出来的“人工神经网络”，在规模大到一定程度之后，我们自己都没有办法很好地解释它的行为表现。这就是当今人工智能的顶梁柱“深度学习”的所谓“不可解释性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技高度发达的今天，人类自己构造的系统，我们自己却没有办法有效地解释其工作的机制，因而也难以可靠地预测它的行为表现，特别是这种情况又是发生在被认为是人类当代科技成就的制高点之一人工智能这个领域内。这让以深刻揭示和运用事物运动规律为己任的现代科学与技术情何以堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸好George Henry Lewes在169年前引入了Emergence/Emergent这个名词当作这个现象的标签。Emergence/涌现便渐渐流行起来，以至于几乎到了人工智能业内人士言必称之的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当以“深度学习”为基础的人工智能系统，如现在流行的大语言模型，在系统规模不断提升而出现了一些我们渴望的表现时，便有人惊呼：“这就是‘涌现’的力量！”进而以此为依据信心满满地断言：“只要规模继续扩大，大模型必定会‘涌现’出更多的‘高级智能’，通用人工智能不久可期。”按照这个叙事逻辑，大语言模型出现的恼人的胡言乱语的“幻觉”，同样也可以说是“涌现”的结果。因此，模型持续扩大并复杂化之后，我们并不清楚它是会出现更多的我们期待的表现，还是会出现更多与我们期待相悖的行为，甚至出现系统行为失控性发散甚至崩溃的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种语境下的“涌现”一词并没有蕴含任何超出“出现”之外的科学/技术的深意，丝毫无助于对于这种复杂系统行为表现的理解，因而也不能作为符合科学规范的分析推论的论据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘涌现’过程是新的功能和结构产生的过程，是新质产生的过程，而这一过程是活的主体相互作用的产物。‘涌现性’告诉我们，一旦把系统整体分解成为它的组成部分，这些特性就不复存在了。”这是今天人们给出的一些阐释。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/21/20240421183339277.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图/香港文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这些看似颇具科学范儿的表述，几乎没有道出任何一点儿超出169年前Emergence被赋予的内涵，可以说都是毫无新的信息量或科学技术含量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管内涵仍旧简单如初，依然代表着我们的无知，这个名词被乔装打扮后面貌焕然一新，成功地跻身于现代科学/技术专有的前沿性精妙概念之列。特别是涉及到以“深度学习”为基础的人工智能的时候，它以极高的频率出现在学术论文与大众传媒中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Emergence不再指代一种需要我们去探索的未知，而是成为了一种象征神秘力量的图腾，因神秘而成为了很多人的一种坚定信仰。转而这种被“科学概念”包装后的信仰，成为了科学论证中的强大依据。玄妙的神学堂而皇之地在理性科学的殿堂中有了一席之地，而且是在殿堂的最高处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年后，信息技术借助“暴力计算”推动了人类多方面的进步，让人类获得了一种从凡夫到“上帝”的成就感。凡夫的缺陷会玷污万能“上帝”的圣洁尊严，Emergence/涌现因而获得了空前的用武之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为一个如此内涵简单的名词费了这么多的笔墨，已经有点多余了。“知之为知之，不知为不知，是知也。”祖先质朴的教导，是否会唤回新科“上帝”的理性？毕竟，现代科学的辉煌与玄学信仰无关，更不是通过对无知的遮掩，而是建立在严肃理性之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03809a7a34d0e2a0de38c2765f97b514</guid>
<title>看不惯，现任总统亲自下场选总理</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2024_04_22_732337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月17日，克罗地亚举行了第11届议会选举。根据初步计票结果，总理安德烈·普连科维奇领导的中右翼执政党“民主共同体党”（民共体）竞选联盟连续三届赢得最多议席，与总统佐兰·米拉诺维奇渊源深厚的最大在野党、中左翼社会民主党（社民党）竞选联盟位居次席。然而两党都未能取得单独组阁所需要的半数以上议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次议会选举最大的看点，无疑是作为现任总统的米拉诺维奇亲自下场，不惜顶着宪政争议也要竞争政府总理一职。事实上，分属不同政治光谱、不同党派的总统与总理“老对头”之争，便是本届议会选举的最大看点。而大选之后碎片化的政党格局，总统与宪法法院仍在继续的合法性之争，更令这个处于“超级选举年”的巴尔干半岛国家新政府和未来国家发展前景充满不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总统挑战总理：老对头的新战场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届克罗地亚议会选举之所以引人注目，很大程度上是因为总统米拉诺维奇和总理普连科维奇的争夺。在克罗地亚第10届议会解散后的第二天（3月15日），米拉诺维奇宣布新一届议会选举投票日期为4月17日。几个小时后，社民党在一场新闻发布会上抛下“震撼弹”：该党主席佩贾·格尔宾宣布自己不会竞选总理，意外出现在发布会现场的米拉诺维奇被提名为该党的总理候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米拉诺维奇旋即在社交网站“脸书”（Facebook）个人主页上表态，一旦胜选，他将辞去总统一职，在议会多数支持下承担领导新一届政府的职责。值得注意的是，米拉诺维奇被安排在包括首都萨格勒布中央和南部的第一选区，与民共体主席、现任总理普连科维奇同区角逐，颇有针锋相对的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/22/20240422080006696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;米拉诺维奇（左）和普连科维奇&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社民党不推举党主席竞选总理，已然是惊人之举；提名形式上无党籍的现任总统去竞选总理，更是成为本次议会选举最大的热点和争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而才过了两天，克宪法法院便发表声明，除非先行辞职，否则米拉诺维奇不得在2025年2月总统任期结束前竞选总理，理由是总统是宪法定义的“非政党人物”，不得参加任何政党的政治活动。此外，如果米拉诺维奇出任克总理或其它公职候选人，将“与他的宪法职权相冲突，也不符合分权原则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，老对手民共体在社交网络“X”上发文嘲讽，称“米拉诺维奇的参选决定激励我们第三次击败他和他的社民党”。普连科维奇更是毫不留情地讽刺：“4月17日是世界马戏日。为了让马戏活动变得更加盛大，米拉诺维奇决定和社民党一起参加选举。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过米拉诺维奇对此不以为然。他指责宪法法院“以犯罪集团的方式”做出裁决，并少见地用短小而意味深长的文字予以回应：“正义之河即将来临（“正义之河”是社民党领导的中左翼竞选联盟全名）。”面对媒体采访时，米拉诺维奇公开表示自己“蔑视（宪法法院的）警告”，认为“宣布某事物不符合宪法精神是无效的”。他无视司法裁决，继续在全国各地为社民党竞选造势，誓要取代普连科维奇和民共体的执政地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克罗地亚独有的政治制度，造成了该国政坛如今（以及此前特定时期）并非“铁板一块”。该国虽然实行议会民主制，且作为议会多数党派支持的总理是最有实权的人，但克总统也是由“一人一票”全民普选产生，加之一些选民出于制衡政府的心态，便时而导致实际操作中总统和政府总理来自左右不同的政治阵营。加上克总统在外交政策和内政权力方面具有一定的影响力，总统介入国家内政外交事务，与总理产生分歧便不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米拉诺维奇被普遍视为具有民粹主义色彩的左翼人物，而普连科维奇则是典型的欧洲中右翼政治人物，政治光谱的截然不同决定了二人之间的结构性分歧。在出任总统之前，米拉诺维奇便在2011年至2016年担任过总理，这也是社民党最近一次执政。此后他两次以社民党领导人身份在议会选举中挑战民共体，但均以失败告终，并见证了普连科维奇连任两届总理。2020年米拉诺维奇重返政坛、当选总统以来，两人多次隔空交火，不惜使用人身攻击式的语言，且多次拒绝会面，总统府和总理府的“不对付”进一步公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/22/20240422075837839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;克罗地亚总统米拉诺维奇曾质疑：我们应该扮演什么角色？美国的奴隶吗？&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对俄政策和乌克兰危机上，二人的政治分歧达到了极致。持疑欧主义立场的米拉诺维奇多次反对普连科维奇政府声援、支持乌克兰的政策（欧盟各国政府的主流立场），公开宣称“2014年乌克兰广场革命乃政变”，表示当前“乌克兰局势紧张离不开美国的煽动”、“乌克兰不适合加入北约”、“欧洲的安全与稳定离不开与俄罗斯的和解”，被后者批评为“像极了俄罗斯的宣传”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于保护克罗地亚地缘政治安全、避免过分得罪俄罗斯，以及捍卫巴尔干地区克罗地亚族人权益的民粹观点，米拉诺维奇与多数北约国家领导人唱反调，高调反对芬兰和瑞典加入北约，提出只有另一个北约潜在候选国波黑修改选举法、保障其境内克族人在该国选举中免于不利地位，方可不否决芬兰和瑞典加入北约的提案。为此他不仅一度威胁要动用否决权，还把民共体阵营中支持芬兰和瑞典的议员攻击为“民族叛徒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了本届议会竞选期间，米拉诺维奇则把炮火集中于普连科维奇政府的腐败争议。自克罗地亚独立以来，民共体便是该国主要政党，大多数时间稳定执政，可在此期间腐败问题成为该党的“阿喀琉斯之踵”。仅在普连科维奇政府时期，2016年至2023年期间便有30名部长级官员因腐败丑闻而离职（其中多数是由媒体率先曝光），其原始内阁团队中如今只剩三人在任：副总理兼退伍军人部长托莫·梅德韦德，副总理兼海洋、交通和基础设施部长奥莱格·布特科维奇，文化和媒体部长妮娜·奥布莲·科尔日奈克。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>704ce653025bfec7a378d81ac9119f84</guid>
<title>对经济一脚“踩油门”一脚“踩刹车”，这车能不冒烟吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_04_22_732334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出新栏目“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”，在季度经济数据出炉之际，邀请知名经济学家深度“解码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月18日，2024年第一季度“圆桌纵横谈”在上海举行，观察者网特邀国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源，中国（海南）改革发展研究院院长迟福林，中国国际经济交流中心首席研究员张燕生，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军，中泰证券首席经济学家、中国首席经济学家论坛副理事长李迅雷与会，解读一季度中国经济数据，回应当下公众最为关注的经济和政策话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言环节之后，与会嘉宾与观察者网创始人、成为资本董事长李世默进入圆桌讨论环节，继续围绕中国经济等议题展开深入交流。观察者网新闻中心副主编王慧主持讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网将圆桌讨论环节的嘉宾发言整理成文，本文为上篇。文章未经演讲者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/21/20240421150207126.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左至右：王慧、李迅雷、张燕生、姚景源、张军、迟福林、李世默&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·究竟有哪些堵点？要讲清楚&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：&lt;/strong&gt;很多老师在发言环节谈到消费话题。一季度，内需对经济增长的贡献率达到85.5%，其中最终消费支出的贡献率是73.7%，消费的重要性是显而易见的。那么，影响消费的因素主要有哪些？这个问题想先请姚老师回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚景源：&lt;/strong&gt;消费对整个经济增长的贡献率这么高，一方面，应当说消费有了很大的发展，另一方面也和另两辆“马车”的贡献率相对较低有关，这是一个相对数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为消费是中国经济最重要的“基本盘”。当前，中国14亿人已经全面实现小康，我们有全世界最大的内需市场。但是，我们的消费还存在诸多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，我在商务部参加小范围座谈会，商务部把今年确定为“消费促进年”。我说，扩大消费，第一，消费得有钱，能不能让大家增加收入？第二，要先减少大家的后顾之忧，现在大家是有钱不敢花，商务部在这方面是不是能做点什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在扩大消费方面有一件非常重要的事，即当前国内大循环还存在堵点。这个问题中央经济工作会议讲了，政府工作报告也提了。但现在问题来了，中央经济工作会议和政府工作报告提到国内大循环存在堵点，到了部委，就是这句话，从省里到县里，还是这句话。一个字不多，一个字不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是典型的形式主义。既然中央说要解决国内大循环的堵点，那么到省里、到部里，有没有人说出来到底有哪些堵点？要有人把它讲清楚，才能针对这些堵点解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我提了个建议，建议商务部把今年列为“调研年”，调研国内大循环到底有哪些堵点，把它们了解得清清楚楚，然后向上呈报给中央，向下告示全国人民，大家齐心协力克服堵点，这才是解决问题之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，去年河南在小麦收割季节遭遇连续降雨，对农民造成很大损失，当时割麦子分秒必争，但是外地收割机来了之后下不了高速。为什么？没办“跨区作业证”。一个收割麦子的收割机，还得办“跨区作业证”，这难道不叫“堵点”吗？所以究竟有哪些堵点？我们有关部门没有讲清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;最大的堵点，是大家都不承认自己有堵点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚景源：&lt;/strong&gt;中央经济工作会议强调，各项政策要形成合力，但当前在消费问题上，我们是一脚“踩油门”扩大消费，另一只脚“踩刹车”，有诸多限制消费的措施，比如汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一季度经济确实稳中有进，开局良好，但回升的基础还不牢固，比如3月份不少主要指标增速低于1-2月份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以汽车为例，1-2月汽车类零售额同比增长8.7%，3月同比下滑3.7%。但是现在北上广深，甚至海南、杭州等省市，汽车还在摇号限购，哪有这么干的？全世界哪个经济体不是苦于消费不足？我们是有钱不让买。只要合法，政府应该说没有权力去干预商品和货币的正常交换。更何况，我们现在汽车产能利用率才百分之五十左右。一边想要扩大消费，另一边限制消费的行政措施却这么严厉，两只脚同时往下踩，这车能不冒烟吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常赞成把恢复和扩大消费放到至关重要的位置上来，但我们现在仍存在诸多问题。怎么解决？还是要从根本上解决形式主义、官僚主义。我们恢复经济发展的政策出台的够多了，现在就是要落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/21/20240421152012546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年4月上海车展 资料图/新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·新质生产力有哪些指标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;张军老师在之前的发言环节中提到，短期繁荣和长期价值之间的矛盾和平衡，或者是短期的放缓和长期的繁荣之间要怎么平衡。我是做风险投资的，我们这个行业在这些年发生了翻天覆地的变化。其中之一，就是包括我在内的风险投资人，之前10年投了很多资本给消费，主要是互联网新消费；但现在，包括我在内，很少有人再投消费。这不是说消费不好，但为什么会出现这种现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从事风险投资20多年，说老实话，以前我们做的工作跟国家政策没什么大关系。但是这几年，我们学到了一个教训：国家想要我们投资的领域，我们可以投，也可以不投，毕竟钱在我手里；但是国家不让你投的领域，你千万不要投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做风险投资的需要有一种揣摩能力，揣摩国家要我们投资什么，从中就可以猜出国家想从哪个方向去引领经济。从这个角度出发，我们自己得出的结论是，国家认为之前10年我们的经济出现了非常大的资本错配，而且是一种市场资本错误配置，太多资本被投到房地产、互联网平台了，因此希望资本朝另一个方向走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常有国外的经济学家、企业家问我，这两年中国经济增速放缓，但其实中国的宏观经济、资产负债表、政策工具箱都是非常好的；像以前那样，政府“随便”做些什么就能让经济飞起来，为什么不去做？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我揣摩到现在，想明白了一个道理。我们国家要想让经济飞起来，很快就可以做到，但这种“飞起来”的经济不是中国需要的经济，中国要的是一种不一样的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不一样的经济是什么？比如，想要促进消费很容易，直升飞机往下撒钱，消费不就起来了吗？刚才姚老师提到汽车，如果10年前政府要发钱让大家买汽车，大家也买了，我们国家能从中赚到多少呢？很少。因为当时我们整个燃油汽车行业几乎都是外国资本在主导，我们国家的附加值非常低，我们花钱买的车，利润全是外国人的。现在不一样了，我们买车都买新能源车，附加值都是我们自己的。但是，目前像新能源车这样的行业还很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有一天，我们花的钱、我们为刺激经济而“撒”的钱，其中多数利润都是我们自己在挣，这样的经济才是我们国家想要的经济。这是我的一个猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才提到制造业产能，我们的产能是世界上最大的，比美国、日本、德国加起来还要大。中国每年的制造业产能价值大概在5万亿到10万亿美元之间，5万亿指的是制造业产值，10万亿大约是市场零售终端的价值。但我们的制造业毛利率也就12%到15%，比较低。上世纪70年代，美国产能在全球占比很大的时候，他们制造业的毛利率能达到百分之四、五十，产能的价值是巨大无比的。这个钱现在我们没有挣，都被别人挣去了。如果我们能挣到，就能给实现共同富裕、应对人口老龄化“买单”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的结论是，国家希望我们这样的风险资本投资的领域，其产能附加值、制造业附加值要能够提高，这只有通过科技以及新的行业实现，如新能源、新材料、合成生物学等。在这些领域，中国从一开始就在引领，这些领域的产能附加值非常高。产能附加值上去之后，我们的消费、我们花的钱，才能让我们自己的企业和经济获得更大收益。这是我的猜想，我也想听听大家的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：&lt;/strong&gt;今年有个热词——新质生产力。李总分享了投资界的投资逻辑，我想新质生产力也是很重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;这就是我刚才说的，要把产能的附加值提高，或者让新产能的附加值完全是我们的，我想这就可以称为新质生产力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>