<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fbb2dc59e29c37aff6829147b0e1e56</guid>
<title>中国人为什么忘不了毛泽东？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_12_26_760137.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到毛主席的生日和忌日，包括其他一些相关的纪念日，都有无数的人们或者说是亿万人民在自发地纪念他，纪念这样一个伟大的导师、伟大的领袖，现在也有人叫毛爷爷，还有的叫教员，非常亲切。为什么会出现这样一种社会现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1976年到现在，毛主席离开我们已经快半个世纪了，为什么人民不能忘怀他，而且对他的纪念活动有越来越多的人去参加，这是一个值得研究的社会历史现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席在上学的时候，曾经有一个读书笔记，针对事业、人生这样的问题，做了一些深度思考。有人说，人生做出功业来，是想流芳百世，或者留名于世，是想不朽。他说，我不追求那个。为什么？因为我的事业本身就是不朽的，而不朽的事业本身有留名于世的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个在当时看来，似乎不知道什么意思，但从今天来看却很应验，人民之所以记得他，国家之所以记得他，我们党之所以记得他，包括整个人类世界之所以记得他，就是因为他为中国和世界做了不朽的事业，而不是他自己追求不朽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226094231846.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1919年，毛泽东（右一）与母亲文七妹、弟弟毛泽民（左二）、毛泽覃（左一）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在学习毛泽东的思想和实践的时候，会感觉到两个非常突出的特点，一个特点就是它的阶级性，一个特点就是它的实践性。这也是马克思主义哲学的两个最根本的特点，毛主席是伟大的马克思主义者，也是继承了这样两个伟大的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶级性是啥？现在一般不愿意说，甚至不承认社会有阶级或是阶级性的问题，但实际上你好好想想，马克思主义的阶级性，毛泽东思想的阶级性，它就是要求你要全心全意为人民服务，要站在人民的立场上，站在劳苦大众的立场上，站在老百姓的立场上，而不是站在少数人的立场上，是为绝大多数人服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我研究过毛主席青年时代的成长历程，他在寻找心灵寄托、确立自己信仰的时候，曾经比较了各种各样的思想和信仰体系，比较来比较去，他信了马克思主义、社会主义。为什么？他说，因为只有这样的主义，才是让大家都能过好日子的主义，资本主义或者是其他的主义，都是只让少数人过好日子，大多数人过不好日子的主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是基本的出发点，他的初心，后来就变成了我们党的宗旨，叫全心全意为人民服务，演化到今天，就是以人民为中心，人民至上。作为一个党，一个伟人，只有在这样的立场之上，这样的基础之上，他的事业才是不朽的事业，人民才会永远记得他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该对这一特点有一个深刻认识，对于我们党，这对于我们每个领导干部，每个社会精英都很重要。因为这不光是马克思主义的灵魂，还是中国传统文化的一个非常重要的思想。都想出人头地，或者是做得更好一些，但是做得更好，你应该确立什么样的价值观？中国传统文化叫什么呢？高以下为基，贵以贱为本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要以那些普通的老百姓作为自己的本，作为自己的服务对象，你才是真正的高贵，否则你什么都不是。对不对？你为大家服务，大家才会记得，你只为少数人服务，那就代表着腐朽、反动和落后，尤其是在共产党执政的国家，那绝对不能成为主流，也绝对不会是主流。如果真的成为主流，那就说明已经变质了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席的事业，毛主席的英名，之所以留到现在和将来，广大人民群众永远念念不忘，就是因为他是全心全意为人民服务的，不光他领导的革命是为人民翻身解放的，当他领导中国共产党领导人民当家作主之后，他是反复地教育大家，不能脱离群众，不能脱离人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题，在今天仍然是一个严峻的课题，出了那么多坏人，那么多腐败的干部，最根本的还是这个问题。那些人是速朽的，毛主席是不朽的，毛主席的伟大思想和实践就是具备这个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226094250546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1959年，毛泽东回到韶山，这是他自1927年离开韶山后第一次故园行，他与少年时代的启蒙老师毛宇居携手而行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么现在越来越多的人捧起毛选，捧起我们党的历史，来体会它的真髓，来学到宝贵的精神财富。还有一个特点，就是它的实践性。什么叫实践性？就是你光有良好的愿望还不行，还要怎么办呢？还要把这个愿望实现它，达到你的目的，你要没有这本事，最后你还是做不成事。毛主席有为人民谋幸福的这样一个初衷，他带着党和人民群众建立了新中国，建立了社会主义制度，让大家能过上好日子，这就是它的实践性所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期我们在讲毛泽东军事思想，可以看出他面临的敌人是极其强大的，他始终在一个非常严峻的形势下来开拓发展，很多人都是绝望的，都感觉到这是不可能实现的事情。但有了毛泽东那样的思维方式、工作方式，他就可以把不可能变成可能，在没有胜利的地方走出胜利之路，在没有希望的地方走出无限的光明和未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要好好学，尤其是毛主席的军事思想，我们现在在观察者网上讲这一段，它不只是打仗，做一切事业，都需要那样一种思维方式。打仗敌我对立，那是一种极端的表现，那是对智慧的一种极端的考验，在这样的考验当中你能战胜强敌，你能赢得胜利，对于其他的困难你就更容易去破解它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学习毛泽东的思想和实践的时候，要抓住这两个点：第一，为什么，为了谁？第二，怎么做才能实现成功。有的说，共产党的领导干部应该那样的，应该全心全意为人民服务，那我搞企业的或者搞其他的，我就是为了赚钱。一般意义上讲，也没有什么可以指责的，因为全世界的企业都是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是你要知道，我们中国的民营企业应该有更先进的追求，更高的境界，具备了这样一种为大家服务的思想之后，为了大家过好日子，你去做这项事业才能有更好的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226094316254.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1963年，毛泽东在上海打乒乓球&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说胖东来，因为电商的兴起，实体商业受到了很大的影响，甚至很多都关门歇业了。但是胖东来的这样一个卖日常生活品的商业企业，竟然能火的排队，为什么？难道不应该好好研究一下吗？为什么？就是全心全意为老百姓服务，为大家服务，服好务，高质量的，童叟不欺，不欺不骗，不卖假货，不卖那些有问题的东西，而且利润是个透明的，在适当的范围之内，不是只要我发财，哪管你洪水滔天，对内对员工，他是像对待自己的兄弟姐妹一样，是平等对待的。不是你高我低，我是贵族，你是贱民，保障员工的权益，他就逆势发展，成为中国商业的一个现象级的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有一些认为人生就是自私的，每个人都是为自己，只有上帝为大家。但是真正要那样做，这个社会就成了一个丛林社会了，就是弱肉强食了。人类社会未来发展的目标是什么？就是毛主席给我们指引的那个方向，它会越来的越平等，越来的越对社会有更多的自由，越来越走向共同富裕，它不是反着走的，这是人类社会现代化，人类社会进步的一个标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些事业比较成功的，要像他那样做不朽的事业，做对更多的人有利的事业，这样才有可能办得更长久，而不至于速朽。作为一般人，要好好学习他那种在困难的环境下怎么去奋斗，去取得更大成功，有那样一个奋斗的模板做榜样，你什么都不怕，就有了战胜困难勇气和力量，同时还可以学到战胜困难的方法来走出困境，走向比较理想的境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47e575ecdfb5c249e0ff33f95124900f</guid>
<title>哈萨克斯坦空难，鸟击还是误击？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_12_26_760122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月25日，阿塞拜疆航空从巴库飞往格罗茨尼的8243次航班在备降哈萨克斯坦阿克套机场时发生意外，飞机在距离机场数百米坠毁。机上有62名乘客、5名机组人员，目前还在搜救中，已确认有38人遇难，29人生还。失事的飞机为巴航工业的E190支线客机，机龄为11.5年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226083813910.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为失事飞机的资料照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故复盘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿塞拜疆航空E190坠毁前，地面人员拍下了飞机坠毁前最后时刻的视频，而飞机的ADS-B数据也完整记录下了飞机最后时刻的状态，使得我们可以对本次事故进行初步的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226083824401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现场人员拍摄下了飞机坠毁瞬间&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体初步的报道，失事飞机是在从巴库飞往俄罗斯车臣地区的格罗茨尼机场时遇到大雾无法降落，随后在跨越里海飞往哈萨克斯坦阿克套机场进行备降时机组声称遭遇了鸟击，宣布了SOS后在迫降时失控不幸坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机的ADS-B数据并不完整，在从阿塞拜疆起飞进入俄罗斯境内后就丢失了ADS-B数据信息，只在格罗茨尼周边下降高度时短暂恢复信号，随后又消失。这一情况并不意外，由于俄乌战争的影响，俄罗斯时不时遭到乌克兰的自杀性无人机攻击，于是在俄罗斯境内大部分地区都开启了GPS干扰机以干扰无人机攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机在接近阿克套机场的里海上空才恢复了ADS-B数据的更新，而这时飞机已经明显出现了异常状态，可以认为飞机的操控系统处于严重故障飞机很难操控的局面。从恢复ADS-B数据更新到飞机坠毁一共历时约20分钟，而飞机处于操纵故障的情况则大于20分钟。在这最后20分钟的轨迹中可以看到飞机处于明显操作失灵状态，而机组在这种极端情况下飞出一道异常弯曲的航线，犹如过山车，努力挽救飞机尝试迫降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/26/20241226083835132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226083844633.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红圈为ADS-B数据消失处，且坠毁位置地貌与视频相符&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在视频中可以看出飞机处于一种俯仰失控的状态，在贴近地面的高度不断俯冲拉起并尝试转向对准跑道，在最后阶段俯冲向地面时飞机未能成功拉起，最终坠毁并发生翻滚，爆炸起火。如果将视频中飞机最后阶段的飞行姿态与ADS-B航迹同时间轴进行比对，会发现两者高度拟合，可见ADS-B数据准确可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ADS-B所展示的轨迹表明，飞机第一次尝试降落阿克套机场时由于操控失灵导致无法对准跑道降落，机组放弃第一次迫降尝试，并努力操控飞机在阿克套机场外靠海岸方向绕飞一个8字型航线尝试第二次降落，但在这一次尝试中飞机不幸坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几位资深飞行员看了最后时刻视频与飞行轨迹表示，飞机明显处于失控状态，操控系统出现严重故障。极有可能处于升降舵操控失灵的状态，只能通过配平来操控飞机俯仰，用方向舵来操纵横滚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频显示，在坠毁前，机组放下了起落架准备进行迫降，而在坠毁的最后时刻，机组曾尝试将飞机拉起避免坠毁。这一举动未能拯救飞机，但是极大地改善了飞机坠毁时的姿态，使得俯冲的角度变小。最终飞机是以较小的角度“拍”在地面上并发生横滚而非俯冲坠毁，地面横滚的过程释放了相当的能量，同时也很凑巧地让后机身发生了断裂，没有卷入飞机坠毁的巨大爆炸之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事后现场视频与照片显示，飞机的后半机身基本完整，这也使得机身后半部分客舱内的乘客只要系着安全带就有较大的生存概率。现场视频显示，甚至有部分幸存者是自己走出飞机后半机身残骸接受救援。而目前发现的32名幸存者也多为后半机身的乘客。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226083859211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于地面翻滚过程中后机身断裂脱落，因此未卷入爆炸与燃烧之中，使得该区域大部分旅客得以幸存&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，根据现有的飞行数据与视频，可以对现场做出如下复现：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
阿塞拜疆航空的E190准备在格罗茨尼进行降落时由于大雾与能见度差，多次尝试降落未能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这过程中，飞机“突发意外”，机组判断与鸟群相撞发生了鸟击。由于格罗茨尼机场大雾不具备紧急降落的条件，于是飞往里海另一端的阿克套机场进行紧急备降，并在飞往阿克套机场的过程中逐渐操控失灵，但机组顽强地努力挽救飞机坚持飞往机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在备降过程中，由于飞机操控失灵发生坠毁，但在坠毁的最后时刻，机组尝试拉起飞机，使得飞机没有直接俯冲坠毁而是拍在地上，让不少旅客得以幸存。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鸟击？误击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在事故发生之后的第一时间，媒体报道称是飞机遭遇鸟击导致发生故障进而失控坠毁，而其来源是机长在与地面的通讯中声称遭遇了鸟击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民航飞行角度来说，遭遇鸟击并不是一个很罕见的事，而由于鸟击引起的严重事故也比比皆是，甚至差点机毁人亡。在2009年1月的全美航空1549航班事故（即“哈德逊河奇迹”）中，飞机刚刚升空6分钟就遭遇大雁鸟群，两台发动机均因鸟击而停车失去动力。机组将丧失动力的飞机成功迫降在哈德逊河河面，无人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要注意的是，当飞机发生鸟击时往往是处于迎面与飞鸟撞击的状态，主要受影响部分是机头、发动机以及机翼的前缘襟翼。最严重的情况是驾驶舱风挡玻璃被撞成蜘蛛网、发动机吸入大型鸟类停车以及机翼受损。但飞机的舵面往往在机翼与尾翼后方，在鸟击事件中受损概率较小。而本次空难事故有着明显的升降舵损坏或液压失效的现象，而飞机发动机动力完好，整体情况与鸟击特征有较大差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在失事现场，飞机的后半部分与尾翼较为完整，在现场人员所拍摄的视频中令人惊讶地看到飞机尾部与水平尾翼上有着密集的大小不一的穿透性洞口，而且集中在飞机尾翼的升降舵上。在飞机迫降坠毁的过程中，机身应该出现与地面摩擦和翻滚所造成的痕迹，多为长条状或坑状。而在平整的表面上出现穿透性的孔洞，显然并不是坠毁时所造成的痕迹，更像是高能碎片所导致的。而且这些孔洞的边缘是向内的，显然高能破片是由外向内进入的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226083911280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
失事飞机的尾部，可以看到大量大小不一的高能碎片射入的痕迹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“今日俄罗斯”对幸存旅客拉西莫夫的采访，他表示自己坐在机尾位置，当时格罗茨尼大雾弥漫，机组三次尝试降落均未能成功。在第三次尝试降落的时候有东西爆炸了，他无法确认爆炸是否发生在飞机内部。而在爆炸发生后，有碎片从他两腿之间穿过并穿透了救生衣。从幸存者的回忆我们可以得出，碎片是从他下方位置射入，也既来自飞机下方。而机身外部的孔洞痕迹则表明碎片是从外部射入，水平尾翼的痕迹也表明摧毁升降舵的碎片是来自于水平尾翼的下方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226083923180.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
银色为飞机水平尾翼，可以看到升降舵区域密布大大小小的孔洞，与升降舵失效的情况相吻合&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若爆炸与侵入的高能破片高度相关，那基于幸存者回忆以及现场痕迹可以认为，爆炸来自于机身外部且处于飞机下方，而爆炸所产生的碎片击中了飞机尾部的升降舵并少量射入了客舱。考虑到飞机发动机完好无损，不存在飞机发动机发生非包容性故障产生破片击中机尾的可能，且飞机发动机若产生破片也是横向射出，不会影响到机尾。而若飞机坠毁时发生爆炸造成碎片横飞，其碎片也会尺寸较大，与现场的密集细小孔洞不相符。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d004d662d7c4e3b36846f79aef05f4b5</guid>
<title>有朋友看了我的视频很想加入殡葬业，这里面有点误会</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangmutanze/2024_12_26_760120.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
#高考601分女生为何选择殡葬专业#
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一条关于殡葬专业的新闻登上热搜。在民政职业大学2024级新生中，浙江金华的陈雪彤以601分的高考成绩，入学民政职业大学殡葬专业。这也是国内殡葬行业首个职业本科专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么选择殡葬行业？这个专业都学些什么？就业稳定吗？收入高吗？这恐怕是很多人的疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在B站，有一位00后入殓师汤木檀泽。呆萌的外表、淡定的神情、搞笑的金句，她以一种独特的视角和心态，揭开了殡葬行业的神秘面纱。今天，我们就跟随她的镜头，看看殡葬专业的学生都学些什么，也澄清一些对这个行业的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=363436263&amp;amp;bvid=BV1294y1W7Aw&amp;amp;cid=1266256776&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>900665de29fdc8ffb994cb3782a56892</guid>
<title>中国就业市场的“一老一小”问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caifang/2024_12_26_760118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月30日，第二十四届中国经济学年会在北京大学百周年纪念讲堂开幕。中国社会科学院国家高端智库首席专家、学部委员蔡昉在开幕式上发表主旨演讲。本文根据演讲内容整理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/蔡昉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我国经济发展基本面总体向好，但面临若干压力。其中，人口老龄化及人口负增长对经济的供给侧与需求侧均构成显著压力。这一压力在劳动力市场上体现得尤为明显，既表现为劳动力市场结构性困难加剧的长期趋势，也表现为短期内疫情后劳动力市场出现的新特征。鉴于此，党中央提出了完善人口发展战略，着重应对少子化与老龄化问题，即“一老一小”问题，也同样适用于解决结构性就业矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深入学习习近平总书记关于人口新趋势的重要讲话、党中央的部署，以及总书记关于就业问题的最新论述，我们可以发现其中的逻辑关系：人口新趋势，包括人口负增长、少子化、老龄化及区域人口增减分化等现象，导致了就业领域的矛盾变化。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些矛盾变化主要表现为总量矛盾逐渐缓解，但结构性矛盾日益凸显。这些新趋势与新矛盾对人力资源与人力资本的培养提出了新的要求。这是我们当前面临的问题，也是我们需要认识和应对问题的逻辑前提。我将在此逻辑框架下对劳动力市场进行分析，特别是从人口角度探讨劳动力市场的新矛盾。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在探讨就业和失业问题时，我们通常会考虑两个主要因素：即周期性因素和结构性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国宏观经济刚经历了一个周期性冲击。在受疫情影响的三年里，失业率大部分时间均显著高于自然失业率水平，即存在着周期性失业。长时间的周期性失业削弱人们的就业信心与就业能力，这些影响在疫情后的经济恢复过程中仍然持续存在，即所谓磁滞效应。加之其他长期及结构性因素，共同导致了结构性就业矛盾的加剧。一个突出表现是，即使经济周期已过，失业率基本恢复至自然水平，即接近充分就业状态，但自然失业率本身却有所上升。从当前趋势来看，尽管失业率已有所下降，也很难再回到原先估算的自然失业水平。因此，参考学界的相关研究我们可以判断，自然失业率已有所提高。这正是结构性就业矛盾的重要表现之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/25/20241225153723161.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《逆行人生》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着总量矛盾的相对缓解，结构矛盾逐渐显现。这两个矛盾的消长与人口的年龄结构，特别是劳动年龄人口的年龄结构（即16岁至64岁人群的年龄分布）密切相关。人力资源部门常用求人倍率指标，即空岗数与求职人数的比例，来衡量劳动力市场的状况。虽然高求人倍率并不一定代表劳动力市场处于理想状态，但它确实反映供求关系的变化，揭示出某些就业群体受欢迎的程度及其需求的满足情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过观察求人倍率的变化，我们可以发现，人口年龄结构的变化恰好与求人倍率的变化相对应。以2001年至2014年的数据为例，总量矛盾逐渐弱化，求人倍率整体呈现上升趋势，但不同年龄段的表现存在差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，25-44岁劳动群体越来越受劳动力市场青睐，求人倍率也最高；而16-24岁青年群体的受欢迎程度趋于降低；45岁以上大龄劳动者的就业状况在劳动力短缺严重期间一度有所改善，但随后又逐渐变得不那么受欢迎。这反映了就业矛盾的变化，即结构性矛盾日益突出，且与年龄结构紧密相关。同时，劳动年龄人口结构呈现出U字形趋势，加剧就业结构性矛盾。这一点将在下文详述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;就业优先与人口支持政策目标要一致 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用“一老一小”大框架，可以将针对劳动力市场问题的研究和政策建议，都聚焦到以应对老龄化和少子化为重点的人口发展战略的完善上面。换言之，就业优先政策与人口支持政策在目的、路径和方法上均为一致，两者可以相互融合，你中有我、我中有你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，“一老一小”就业群体的规模日益显著。尽管中年就业群体仍是核心就业人群，但16-24岁人群和55岁以上人群的总和已占到全部劳动年龄人口的三分之一以上，且未来这一比例还将上升，他们的就业困难将更加突出。因此，这些劳动者应是就业优先政策的重点关注人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是从人口发展战略的角度，还是从劳动力市场的角度来看，“一老一小”群体（劳动年龄人口中的大龄和青年群体）都面临着相似的就业结构性问题。因此，我们高度关注这些群体，并致力于解决他们的就业难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，从人口年龄结构的变化趋势来看，中年群体在总人口中仍占据较高比例，但大龄劳动人群的数量将逐渐增加。同时，虽然少年儿童人口目前占比较大，但很快就会减少，而他们将逐渐成长为年轻的就业群体。因此，解决大龄劳动者和青年就业群体的就业难题，都是我们长期面临的艰巨任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要完善人口支持政策体系，核心目标在于获取人口红利，而要实现这一目标并非易事，需要有相应的体制机制作为支撑。通过深化相关领域改革，在劳动力市场上实现更充分和更高质量的就业，进而提高居民收入，从供给侧和需求侧支撑经济增长。这是改革红利的关键落脚点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人口结构的U形与就业匹配度的倒U形&lt;/strong&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上大背景，我设想了一个U字形的人口结构曲线与一个倒U字形的匹配曲线，以反映我们面临的结构性就业矛盾。这一假说有待于进一步的论证和验证。            
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/25/20241225144931862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图可以被看作一张基于经验依据和数据支撑的示意图。之所以说有经验的支撑，是因为该图系由跨国数据所得。图中向下倾斜的曲线，反映了处于人口转变最低阶段的状态，即拥有非常年轻的劳动年龄人口的极端情况。这里我采用的是1950年世界上最不发达国家的人口年龄结构数据（仅针对16-64岁劳动年龄人口），其呈现下行趋势，很大部分人群集中在最年轻的群体，与人口转变阶段特征是相吻合的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我插入一个题外话。许多人在研究非洲问题或比较不发达国家的情况时，常提到这些国家的人口高度年轻化，并认为它们本应拥有充分的人口红利。然而，我认为这一观点需要纠正。因为对于人口红利的错误认识，可能会影响我们对中国人口红利未来的开启战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以撒哈拉以南非洲为例，相当多的国家中位年龄仅为16岁，非常年轻，我国中位年龄大约为38岁或39岁。然而，年轻并不意味着就拥有人口红利。16岁作为中位年龄，意味着这个国家一半的人口尚未达到法定劳动年龄，根本就不是就业群体，人口红利也无从谈起。这就是图中向下倾斜曲线的内在含义。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，高度老龄化的国家，即人口转变到后期或后人口红利时期的国家，如图中向上倾斜曲线，系发达国家在2050年的人口年龄结构，所呈现的上扬趋势，正是少子化和老龄化问题的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上两条曲线，分别表现两种极端的劳动人口年龄结构。在两种极端情形之间，还存在一个人口转变的中间状态，既尚未完全脱离早期人口转变阶段，也未达到极度老龄化的人口转变阶段，例如中国的现状。此外，中国还具有“未富先老”特征，即在尚未实现富裕时就已经达到较高的老龄化程度。这些特征综合起来，使中国处于这种中间状态。我设想这个中间状态的劳动年龄人口年龄分布呈U字形，即青年就业人群和大龄就业人群的占比都相对较高，而中间年龄的人群则有所减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这个U字形的形状能否得到直接而显著的呈现尚不确定，但从理论上可以推断出，中国处在特定的发展阶段上，其人口结构最接近这种U字形。或许还未完全形成U字形，但比其他任何时期都更接近。因此，我们将U字形作为理论特征，而非肉眼可见的特征，有助于进行分析。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>