<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>253bcdbef7d25adf559d92042475e234</guid>
<title>说芯片无需担忧，任正非战略思想有什么技术底气</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_10_778845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为创始人任正非近日在接受采访时掷地有声：芯片问题无需过分担忧，凭借 “叠加和集群” 等方法，华为的计算能力已能与全球顶尖水平比肩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体竞争白热化、技术封锁步步紧逼的背景下，这番表态如同一剂强心针。面对芯片制程的差距，华为的底气究竟从何而来？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/10/20250610141706849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任正非提到的 “叠加和集群”，本质是通过系统级创新弥补单芯片性能的不足。集群计算将多块性能稍逊的芯片通过高效网络连接，协同完成复杂任务，形成强大的整体算力。华为的昇腾 910B 芯片便是例证。昇腾芯片虽在制程上不及国际领先的 3nm 芯片，但通过自研的 CCE 通信协议，构建起高效集群，支持了盘古大模型的训练，整体算力可媲美部分顶级 GPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种 “以量补质” 的策略运用方面，科技企业不断探索创新。谷歌的 TPU 集群就是一个典型案例。谷歌的 TPU v4 芯片单片性能虽略逊于英伟达 A100，但谷歌凭借 Cloud TPU 集群的强大合力，成功训练出 5400 亿参数的 PaLM 模型。这充分证明，在人工智能等擅长并行处理的任务领域，集群计算的规模效应能够有效弥补单芯片性能上的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为在算法优化方面同样表现出色。任正非提出的 “用数学补物理” 理念，具体体现在华为采用稀疏计算、模型量化和剪枝等前沿技术手段，降低硬件性能的依赖程度。华为的 MindSpore 框架通过动态图优化和低精度计算，使 AI 训练的计算需求降低了 30% 以上。无独有偶，DeepSeek 模型正是借助高效的模型压缩技术，实现了在普通服务器上的良好运行，对传统高性能硬件的优势地位发起挑战。这种软件与硬件协同优化的模式，助力华为在制程相对较低的情况下，依然能达成高效的计算效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021 年天津港的无人化码头运营情况，便是对这一优势的生动诠释。数百块昇腾芯片组成的计算集群，在天津港无人化码头中发挥着 “超级大脑” 的关键作用。其实时处理海量传感器数据，精准指挥无人驾驶集卡和智能吊机。AI 集群的出现，不仅提升效率，降低能耗，也让码头工人不用顶着风吹日晒进行手动调度，从高强度的体力劳动中解放出来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的底气不仅源于技术，更得益于其开放包容的战略眼光。任正非一直强调 “利用别人先进成果”，这一理念促使华为在全球技术生态中积极作为、灵活应变。即便面临制裁困境，华为依然通过与开源社区以及国际伙伴的深度合作，成功整合各方资源。例如，昇腾芯片与 PyTorch 等主流开源框架实现兼容，有效降低了开发者的迁移成本；Atlas 平台则凭借软硬件的深度协同，构建起独特的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AMD 的崛起历程为华为提供了有益借鉴。在2000年代，AMD曾被英特尔压制，但CEO Lisa Su带领团队采用模块化设计（Chiplet）和高效互联技术，推出Zen架构处理器，强调架构和生态而非单一制程。据行业报告，AMD的EPYC处理器在2020年占据全球服务器市场约15%的份额，成为重要力量。这一成功经验与华为聚焦5G基站和AI计算等特定场景，通过针对性优化使效率远超通用芯片的集群策略有着异曲同工之妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Chiplet（芯粒）技术是任正非战略思想在工程实践中的生动体现。该技术借助架构革新和系统级优化，成功弥补了单芯片制程上的代际差距，实现了整体性能的实用化突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/10/20250610141715548.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统 “摩尔定律” 依赖制程微缩来提升性能，但先进制程（如 3nm/5nm）在面临物理极限的同时还遭遇外部封锁。Chiplet 技术则跳出单一制程的限制，将复杂的大芯片拆解为多个功能明确的小芯粒。这些芯粒可根据功能需求采用不同工艺节点制造：核心计算单元追求先进制程，而 I/O、模拟、存储等模块则可选用成熟、可靠且成本更低的制程。通过 2.5D/3D 集成等先进封装技术，将这些异构芯粒高密度、高性能地集成在一起，从而在系统层面实现媲美甚至超越单一先进制程大芯片的性能和功能，巧妙绕过了单芯片全面追赶顶尖制程的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，Chiplet 架构也面临着芯粒间高速、低功耗、高带宽互连的挑战，这需要依靠精密的数学建模和信号完整性分析。华为在高速 SerDes、先进封装中的互连线设计、信号 / 电源完整性仿真，以及低延迟高带宽的互连协议等方面投入巨大，通过复杂的算法优化数据传输路径、降低噪声干扰、提升能效比，最大程度克服物理距离、封装寄生效应带来的信号衰减和延迟等 “物理” 限制，确保多个芯粒能像单一芯片般高效协同工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Chiplet 技术充分展现了华为 “系统级创新” 对抗 “单点短板” 的策略优势。它不执着于在单芯片制程上立即追平对手，而是通过 “非摩尔” 的异构集成路径、“数学” 驱动的互连与系统优化能力、以及 “群计算” 的分布式架构，在芯片系统（SoIC/SiP）层面实现了功能、性能和能效的实用化甚至领先水平。这有力证明，在尖端科技竞争中，突破性的架构设计和系统工程能力，完全能够成为弥补底层物理技术代差、实现弯道超车和差异化竞争的核心驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如台积电创始人张忠谋所强调的，芯片技术依赖人才的长期积累，技术可追赶，但人才需沉淀。人才与教育的长期投入是华为底气的根源。华为拥有约11.4万名研发人员，过去十年研发投入超过1.2万亿元。其“天才少年”计划吸引了众多顶尖人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为深刻认识到稀疏计算等颠覆性技术革命的成功，离不开顶尖人才的深度参与。为此，华为构建了强大的人才培养与引进体系，通过“天才少年”计划、全球顶尖高校合作、以及内部“黄埔军校”式的高强度研发实战，汇聚并培养了一批精通稀疏计算理论与工程实践的顶尖人才。这些人才深入参与昇腾AI芯片的架构设计，确保硬件原生高效支持稀疏特性（如零值跳过、结构化稀疏加速单元），实现了算法创新与芯片设计的深度协同。正是这支高水平团队，将前沿的稀疏计算理念转化为芯片中的实际算力飞跃，奠定了华为在算力底层创新的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，挑战依然存在。集群计算在能耗、成本以及通信瓶颈等方面仍有待突破。此外，在对单线程性能要求极高的部分科学计算场景中，集群优势难以充分发挥。若华为能在芯片制造、供应链稳定性和全球化布局上持续精进，便能在更广泛的领域与国际巨头一较高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任正非 “芯片无需担忧” 宣言背后的底气，正是华为在集群计算、算法优化和生态协作等方面的深厚技术积累，以及其对人才和教育的长期战略性投入。当硬件发展受限时，系统创新和生态协作便成为破局的关键力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa4d260337c26378966818c36f8e9594</guid>
<title>那些言之凿凿说中国多少年内会垮台的人，放下你们的“一厢情愿”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoquansheng/2025_06_10_778827.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：“中国已不是20年前的中国，而是一个具备完整制度体系、产业链条和科技潜力的现代化经济体。美国的焦虑来自中国在全球体系中不可替代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月2日，由中国人民大学重阳金融研究院、中国人民大学中美人文交流研究中心（教育部）联合主办的区域国别论坛之美国系列第十六场“中美博弈与台湾问题”主题研讨会举行。赵全胜就“中美博弈与台湾问题”作专题演讲，对中美博弈的内在逻辑和台海局势脉络进行解读。近百位高校师生、智库学者与企业界代表参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵全胜表示，当前中美博弈不仅是传统大国权力转移问题的延续，更叠加了制度竞争、技术封锁与舆论战等多重维度。赵全胜特别提及，中国对发展中国家的影响力日益增强，特别是在基础设施、数字经济、绿色能源等领域。这种“制度性自信”的影响令美国更趋紧张，因此，美国试图通过制度联盟将中国排除在高端治理结构之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，赵全胜提出了关于中美竞争格局演变的4个“不会停止”判断：中国的经济发展和国防现代化不会停止；跨太平洋的权力转移进程不会停止；美国两党维护美国全球地位和地区主导权的努力不会停止；中国实现“站起来、富起来、强起来”的现代化进程不会停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网整理了演讲内容，供各位读者阅读学习。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/09/20250609112819948.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵全胜老师发表演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵全胜&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老师和同学们、王文院长，大家晚上好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天非常高兴有机会来到久负盛名的重阳研究院。我自己在海外已经生活了44年了，1981年从北大到美国后，便一直在那边教书，但每年都会回国，只是疫情那几年除外。今年正好赶上我们那边的“学术假”，因此我决定回国度过这一年。去年8月至11月我在南京大学，11月至12月回到母校北大，今年2月至5月在台北待了三个月，这次夏天则来到中国人民大学做研究并和大家交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天交流的题目是“中美博弈和台湾问题”。此前，我在台大、政大等多所台湾地区大学进行交流，累计做了10-20场讲演，每次去都会被问到关税战。5月举行的中美经贸高层会谈，现在已经有了初步的成果。美国财政部长斯科特·贝森特（Scott Bessent）表示，他们这个层级只能解决一些技术层面的问题，而更重大的问题，还有待两国最高领导人定夺。当下，海内外都极为关注，下半年在诸如G20、APEC等多边场合中，特朗普总统与中方领导人是否有机会进行双边会晤，大家期待借此推动相关问题取得进一步进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先谈谈关税战。这场博弈中既有斗争，也会有妥协，两边各让一步。前几天王毅外长专门引用了“六尺巷”的典故，当年毛主席也曾说过“打得一拳开，免得百拳来”，这些都体现了“斗争与妥协”的智慧，用我们的传统说法就是“有理、有利、有节”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，关税战没有真正的赢家。你说谁会赢？其实都是“杀敌一千，自损八百”，双方遭受重大损失。关键在于能否找到合作共赢的路径。接下来我简单做个开场，围绕大家关心的核心问题展开分享：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我先从东亚格局中的“两上两下”（“Two-Ups” and “Two-Downs”）谈起；其次，分析东亚的权势转移与“一厢情愿”（Wishful Thinking）；然后，作为博弈双方，美国到底是个什么样的国家，它的对华政策是什么？中国要什么，美国要什么？双方对世界秩序的冲击及第三方影响如何？美国的台湾牌到底有什么变化？今后台湾问题面临哪几种可能情况？最后，分享我自己对当前局势的判断——四个“不会停止”（No-Stops）。以上是今天要和大家交流的主要框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、东亚格局中的“两上两下”、权势转移与“一厢情愿”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战刚结束的时候，英国《战略研究》杂志邀请不同学者分析战后东亚局势，当时他们也找到了我，我就提出了“两上两下”的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，首先，美苏格局从两极（biopolar）走向单极（unipolar），美苏“一上一下”的趋势一目了然。再有一对是中国和日本，中国改革开放，快速崛起，日本则经历“失去的30年”，两国“一上一下”的发展轨迹也很清晰。那时候我也在北京、东京、上海、台北做讲座。有一次在北京，茶歇时有一位资深的国内研究者问我，“两上”里有没有“一上一下”？当时您讲的意思，是不是中国上，美国下？也就是我们讲“东升西降”的问题。后来我因此受到启发，又做了一组研究，找了一批人来研究上述国际关系的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究成果中，第一本书是《东亚国际关系的发展趋势》（Future Trends in East Asian International Relation），总结了一下90年代的东亚局势；第二本是《应对中国的挑战：全球视角》（Managing the China Challenge: Global Perspectives）；最近两三年，我又总结了一下中美日大国博弈，出版《大国战略：美国、中国与日本》（Great Power Strategies: the United States, China, and Japan）并在不同场合分享相关研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究就发现，中美都有一部分人希望，或者抱着一种信念，即认为对方终将垮台或解体。比如，美国学者章家敦（Gorden Chang）在2001年出版《中国即将崩溃》（The Coming Collapse of China）一书，言之凿凿称中国五年就要垮台。结果到了2006年，人们问他，章家敦，中国不是还在这儿吗？他就说“再给我一年！”到现在不知道有多少持类似论调的人了，说中国一定要垮台。甚至包括特朗普政府的前副国家安全顾问博明（Matt Pottinger），他曾公开撰文称中美博弈的目标就是要把中国彻底打垮。这类言论代表了一路（美国）人的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/09/20250609114903904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据国际货币基金组织(IMF)的《世界经济展望》(2024年4月版)的数据，下图将1980年至2024年世界六大经济体在全球GDP总额中所占的份额进行了可视化分析。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一边也有类似观点，认为美国一定要垮台。挪威学者约翰・加尔通（Johan Galtung）曾写过一本《美帝国的崩溃》（The Fall of the US Empire - and Then What?），说美国要垮台，当然我们国内也有很多人说美国就要垮台了。这套理论的思路最早可追溯至2009年初，2013年人民出版社将该书翻译出版。加尔通曾成功预测前苏联解体，他在书中判断美国将在2020年崩溃，这一说法当时引发了轰动。我把这些思路都叫“wishful thinking”，就是一厢情愿的做法，因为它们不符合实际情况。中国和美国谁也不会把谁打到解体，一定要找到共处之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从最近40年美、日、俄三国的国民生产总值（GDP）数据来看，1990年，中国GDP仅为美国的6.1%，而到2022年，这一比例已突破70%，这两年又有所回落。日本在1990年代，GDP曾达到美国的一半，然而2023年落到15.4%；俄罗斯GDP占比基本保持平稳。由此可得出两点结论：第一是中美之间的差距确实是在快速地缩小，这是客观存在的趋势；第二美国还是处在领先的状态，而且中间还有点来来回回的起落，比如这两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人均产值来看，差异也非常明显。1990年，中国人均GDP只是美国的1.3%，日本人均产值已经超过美国（106.4%），这也是当时美国掀起“Japan Bashing”（敲打日本）浪潮的原因。2022年，中国人均GDP已提升至美国的16.6%，较1990年增长10倍，日本则降至44.3%。但中美之间的人均差距还是很大的，我们还是要保持清醒的头脑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40b9fc1aade1e291a87cf2cd9286cf94</guid>
<title>我在坦桑尼亚建大坝，真正遭罪的是跟两拨人开会……</title>
<link>https://www.guancha.cn/caofengze/2025_06_10_778799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：本硕博均读于清华大学土木工程专业的曹丰泽，一毕业就去非洲参与基建工程的建设。从2021年至2024年，其在东南非以工程师和企业管理人员的身份工作了3年，足迹遍布坦桑尼亚、赞比亚、南非等10个国家。3年下来，其对于非洲的社会有了丰富的观察和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其正式工作之后担任实际职务的第一个项目是在坦桑尼亚的一座水电站。本文节选自其2025年4月出版的《在非洲打灰的1001天：一个现代化的故事》一书，介绍了他在这个项目上的具体工作，以及与当地工人、管理者打交道的一些经历和心得。观察者网转载上版，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/曹丰泽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在项目上的具体工作，其实并不是什么“高大上”的内容。恰恰相反，这些工作很可能比坐在北京的机关里在A4纸上“雕花”还要琐碎。为了让读者更身临其境地了解海外项目上的生活，我不妨简单讲讲自己在项目上每天都干些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是排施工计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，一个项目可以分解成100项工作，假如一项接着一项干，需要100年才能干完。但是我们如果对工程有更深刻的了解，就会发现一些工作可以同时进行，每天同时干5项工作，20年就能干完。我们如果进一步优化计划，对一些工作未雨绸缪，使之不必被衔接于另一项工作之后，而是可以适度提前，那么我们可以做到每天同时干10件工作，10年就能干完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的时候，按照正常的逻辑关系，要完成准备工作可能需要2000个人干6个月；可是后面的工作却只需要200个人干2个月，然后再来1000个人干2个月。这样总共要干10个月，总计14400个人月的工时，但人员总不可能不用时就全部辞退，过两个月要用时再重新招。设备如果不用，也只能闲置在那里吃灰。闲置的人力和设备也一样要消耗成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过优化调整工序，我可以做到始终雇用1440人，一共也用10个月把活儿干完。虽然总工时没变，总工期也没变，但是人力和设备的成本却大大降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听起来，这应该是一件早在施工开始之前就做好的事情。然而现实中并不是这样。我们确实有总工程师早在施工初期就编好施工计划，而且还有好几个版本，但是随着施工的进行，这些计划早就失去了参考意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水电站属于巨型工程，内部的工序极为复杂，与在城市里简单盖栋楼不是一码事。随着施工的进行，工程结构的设计会不断地发生变更和优化，施工顺序也会调整。很多在建造初期没有考虑到的施工逻辑关系，到了实际建造的阶段也会不断地浮现，给施工造成压力。还有很多工序在设计的时候没感觉很复杂，但是施工过程中才发现非常难做。随着施工逐渐展开，原本粗糙的设计还会逐渐细化，这些细化结构的建造也要被排进计划里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，所谓排施工计划，绝不仅是排一张巨大的表，然后在接下来的几年里严格按表施工。我要排剩余工程计划，从年度计划、月计划到周计划；要排粗略的总体计划，还要排详细的分部分项工程计划。这是一项看似使用计算机进行，本质上却和中世纪无甚差异的工作，但是没有办法，这项工作极其重要，而且无法避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/27/20250427163224318.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年9月大坝上游方向的景色
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今虽然号称是AI（人工智能）的年代，但现实中的AI只能轻而易举地代替一名博士去做设计和计算，却很难代替一名工人去把钢筋装好，代替一名清洁工去把厕所刷干净。在未来可以预见的若干年内，这些人类社会中最基础的工作仍很难被机器代替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须依靠这些计划去管理现场的工长，给他们制定目标，发放奖金；也必须依靠这些计划去推断项目可能完成的时间，从而适当地增加或者减少资源的投入；还需要根据施工计划中的逻辑关系去调整施工方案，尽可能避免因为一项关键工作卡住全局的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想保证施工计划合理有效，就必须对现场相当熟悉，经常泡在工地。到了项目后期，我基本上已经可以做到在工地上遛达一圈，就能估算出现有这些工作面多久能够完成——说实话，这算不得什么本事，真正的核心技术是如何有效地通过奖罚激励工人，让他们比我预想的更快完成，而我并不掌握这门核心技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了排施工计划外，我的另一项主要工作是制订各式各样的技术方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一座大坝上，乱七八糟的“零件”实在太多，这里一个孔，那里一个阀门，每一个“零件”的规模都相当于一座建筑。这个部分要怎么建造，电从哪儿接，人从哪儿进，需要搭设哪些辅助设施，要安排多少人力、多少资源，有哪些需要注意的事项，如何保障安全，都需要提前安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，这项工作没有太高的技术含量，但是想要考虑周全并不容易，需要有丰富的“混工地”的经验。更何况，把技术方案编好本来也不是核心技术，真正的核心技术是让工人老老实实地按照我们的技术方案来施工，而我同样也不掌握这门核心技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有些零七八碎的技术工作，比如做几项科研课题，写个工法，申请个专利。相比于读博期间干的那些活儿，此类文字工作对我来说实在是驾轻就熟、信手拈来，同时也令我烦得几乎头都要炸了。我有时候也要兼顾一些现场管理，每天都要在工地待上半天，检查哪些工作没有做好，哪里的资源安排得不足，哪里的资源却在闲置；跟业主的工程师“扯扯皮”、验验仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦桑尼亚的阳光极为毒辣，在工地上仅仅是走一圈就会让人变得很狼狈，哪怕裹得严严实实也难免被晒得“爆皮”，但这一点恰恰是最没什么好抱怨的：既然干了这行，风吹日晒就是默认必须被接受的，是这份工资的一部分，更何况跟每天待在工地12小时的工人们比，我这点苦真的不算什么。事实上，每天在工地爬上爬下正是我内心感觉最轻松的时光，看着大坝一天天地长高，我觉得自己的人格也在变得完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/27/20250427162034214.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者曹丰泽&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正遭罪的，是跟业主和上级承包商开会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，我们的上级承包商是一家埃及公司，业主是坦桑尼亚的政府机关，按照时兴的叫法，他们分别是我们的“爹”，和我们“爹的爹”。总体而言，业主的领导们人都还不错，对我们这家中国企业也比较客气，不跟我们玩儿太多的心眼儿，每次结算工程款时都很爽快，从不拖欠。唯一的问题在于，他们时常会觉得我们这些中国人在憋着坏算计他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦桑尼亚的工程师们学历并不低，很多都有欧美留学的背景，甚至还有博士，但他们没有任何工程经验。我们提出的很多技术方案，其实都是在中国的相似工程上验证过的、非常成熟的技术，但是他们觉得这些技术和他们从书本上学到的不一样，觉得可能是这些中国人在骗他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们也说不好中国人具体是怎么“骗”的，但坚信这里面肯定有点猫腻，于是就会没完没了地卡着我们的方案不给通过，有些结构就一直无法施工。其实，我们的很多方案比他们的认知还要更保守一些，成本还要更高，这显然不是在偷工减料。但这并不妨碍他们仍然心存怀疑——这些中国人可能是在试图掩盖些什么，要么是弥补之前的缺陷，要么是他们所不知的、更大的阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最离谱的一次是我刚来项目上没多久的时候，业主的一位工程师指责我们的总工程师，称大坝有严重的裂缝问题，总工程师一头雾水：裂缝在哪，我怎么不知道？那位工程师指着我说：“如果你们的大坝没有裂缝问题，为什么要请裂缝专家入场？”我和总工程师面面相觑很久，终于反应过来，原来是他看了我的简历，发现我读博士时研究的是混凝土的抗裂，于是把我误认成裂缝专家了。这实在是抬举我了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业主工程师中有一个老头最为难缠。他并不是业主的一把手，只是个普通的班子成员。但业主的管理采用的是一种“民主制度”，只要有人不同意，方案就不能被通过。然而技术上的事情恐怕还真就不太适用“民主”，它更需要技术精湛的权威的拍板和负责。一个人没完没了地不通过，最后影响的是整个项目的进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水利工程的施工还得考虑季节因素，有些工作如果今年旱季没干，就不得不安排到明年旱季，工期要拖一年，其间耗费的成本不但中方企业承担不起，恐怕坦桑尼亚这个国家也很难负担。拖延一年还会增加质量甚至安全上的风险，这些风险又该如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方和坦桑尼亚业主之间的分歧，总的来说还算比较好处理，毕竟我们之间隔着一层，也就是埃及的承包商，没有直接的利益冲突。另外，业主的团队以工程师为主，技术人员总归是比较朴素的，虽然他们挑的刺儿大都令人无语，或许也有谋私利的成分，但绝对不是主流，核心还是纯粹对技术的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从双方合作的角度讲，我们也有义务向他们传授水电站建设的知识和经验。这些技术一不涉及国家安全，二不涉及商业机密，我本人作为一名朴素的技术人员，很乐于看到这些技术在全人类范围内的扩散。我巴不得水电站在非洲遍地开花，让全非洲的小孩儿都能用上电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们和埃及承包商的对抗，才真算是刀光剑影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方之间有直接的合同关系，零和博弈的事情很多，我们多拿1元，他们就要少拿1元，矛盾冲突都很直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方的经营理念也完全不同，中国企业，尤其是大型国企，即使出海经营，精力也主要放在技术和生产上，认为商务合同只是一个辅助性的职能。结果就是，我们虽然能把活儿干好，但最后未必能赚到钱。大环境如果比较好，合同压力不大，还能赚到钱；随着这几年竞争激烈起来，竞争对手们在合同上的玩儿法越来越复杂，我们这种闷头干活儿的模式可就吃亏了。中东的企业则不然，在他们的观念中，合同部才是公司运转的核心，赚钱是公司运转的唯一目的，而干活儿则只是服务于赚钱的一个手段。假如不用干活儿，直接通过玩合同条款就把钱赚了，那简直再好不过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种经营理念碰撞在一起，再加上中方本来就是合同中的乙方，先天弱势，因此我们时常处于逆风之中。我们项目的合同部满打满算只有4个人，而中东企业仅合同部下辖的文档部就有8个人，半栋楼的人都属于合同部。即使我们的商务经理能力超群，有时候也“双拳难敌四手”，毕竟合同是对方的主业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了用一些高技术含量的合同方式外，他们还经常用一些低端的小伎俩，比如偷偷修改会议纪要的措辞和不易被发现的数字，在表格中偷偷隐藏一列对我们不利的内容，凡此种种。其实只要仔细检查，这些小学生般的伎俩不难被识破，但他们的目的本来也不在于通过这些小伎俩直接蒙骗我们。他们知道我们合同部的人少，于是故意用这些无休无止的小伎俩占用合同部人员的精力，逼我们犯错，这样我们就很难在大的变更索赔上分出精力与他们对抗。更何况这些小伎俩实在太多，稍有疏忽，漏掉一两个，就会给我们带来很大的不利，就算后期能够弥补，至少也要占用很多精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管经常处于逆风，但我们的合同部还是凭借着精干的人员素质打出过一些不错的“交换比”，这背后也有不少是现场技术和生产人员的功劳。对我们而言，生产经理在工地上抢不到的工期，不能指望商务经理在谈判桌上抢到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于埃及公司，我们的技术能力确实更强，工作安排更加合理高效，现场的指挥调度也更顺畅。埃及公司的厂房施工陷入停滞时，我们的大坝高度却在迅速上升，毫无疑问，在业主那里我们有着更强的话语权。假如到了预定工期，我们负责的部分按期完工了，而由于埃及公司的拖延，整个水电站没法儿发电，这一大笔损失必然要由他们来承担。到时候他们再怎么玩儿合同，想把“锅”扣到我们头上，恐怕也是很难行得通的。可见，在实力大致相当的情况下，技巧至关重要；但当实力相差悬殊时，伎俩就显得有些苍白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，合同管理毫无疑问是包括我们在内的绝大多数中国企业的短板，这个短板如果不赶快补齐，未来随着国际市场的竞争越来越激烈，我们吃的亏只会越来越多。商场如战场，抠合同，锱铢必较，甚至玩低级伎俩，这些都并不可耻，只是市场竞争中的一种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与埃及公司打交道的时间长了，我们逐渐发现，如果为了维护双方的关系而故意去做一些让步，他们反倒会觉得我们软弱可欺，行为不专业，进而得寸进尺，对我们步步紧逼，最终反而维护不了双方的关系；反之，我们如果据理力争，给他们有力的回击，甚至不惜诉诸仲裁“掀桌子”，他们反而会觉得我们是专业的建筑承包商，职业素养高，对我们尊重起来，最终双方的关系反而会变得更加友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，商业竞争中有着与人际交往时不完全相同的一套道德体系，做人的道德和礼仪在这里未必适用。既然决定在国际市场上发展，就要遵守“弱肉强食”的规矩，这才是商界的道德，才是真正能够赢得尊重的方式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>609d251873d4b5fa6283f9af09987935</guid>
<title>洛杉矶骚乱，这是几个美国的“内战”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yixian/2025_06_10_778796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 一娴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月6日清晨，洛杉矶城郊数个工业园与家庭社区同时响起撞门与呼喊声。美国移民与海关执法局（ICE）展开一次罕见的多点突袭行动，逮捕数十名被指“涉嫌非法居留或有犯罪记录”的移民。一如往常，执法视频很快登上社交媒体，但这一次，却点燃了意料之外的怒火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
48小时内，大批蒙面抗议者聚集于唐人街、Compton与101高速路段，与警员对峙，高举墨西哥国旗，投掷燃烧瓶。一边是国民警卫队荷枪实弹进入街头，一边是州长公开谴责联邦“非法越权”。冲突迅速超越移民议题，演变为对合法性、身份认同、以及政治边界的集体质问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃烧着枪弹和怒火的街头骚乱，引发了一场关于“谁拥有秩序解释权”的公开对峙。联邦、地方、移民群体，三方正围绕合法暴力、归属权利与政治主权，展开一次在制度裂缝上燃烧的碰撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联邦和州：谁越界了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月7日深夜，尚未平息的洛杉矶街头响起了沉重的脚步声。特朗普政府宣布，将动用2000名加州国民警卫队，以“恢复秩序”为由，直接进入洛杉矶多个示威热点地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与通常程序不同，这一决定绕过州长加文·纽森的同意，几乎是以“军事式”的方式切入地方管辖权。在此之前，加州已明令不配合ICE的大规模执法，而这一强行介入，无疑将一场移民执法风波，推向了联邦与州政府宪政结构对抗的前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是一场非法的政治挑衅。”纽森在回应中措辞强烈，明确表示该部署未经授权，也未曾与州政府沟通。他要求国防部“立即收回指令”，并警告联邦政府正在“蓄意制造危机”。洛杉矶市长贝丝也称这是一场“压倒地方权威的政治表演”，强调本地警方完全有能力应对局势，不需要联邦武力介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的行动依据是《美国法典》第10编第12406条，该条款赋予总统在“公开骚乱妨碍联邦法实施”时，可直接调用州国民警卫队的权力，但通常必须与州政府协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一次，是自1960年以来首次有总统在未获州长许可的情况下，动用州警卫队干涉州内事务。它标志着一个危险的政治信号：在政见撕裂日益加剧的背景下，美国联邦与地方之间对“秩序”“正义”“合法性”的理解，已经不再共享同一张宪政语言的地图了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3560136622368762094&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
加州自2017年起正式成为“庇护州”（Sanctuary State），依据SB 54法案，地方执法机关不得因移民身份协助联邦拘捕，除非涉及严重暴力犯罪。现实中，加州地方政府与ICE长期矛盾不断。ICE频繁发布“通缉公告”，指责地方警方释放非法移民、阻碍执法。这次行动，正是在僵持多年后的集中“纠偏”尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题不在于这场执法是否“必要”，而在于它是否还具备“合法性共识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当联邦政府将国家暴力装进国民警卫队的装甲车，碾过州政府已公开反对的边界线——这不仅是一次法律程序的破裂，更是一次政治信任的塌陷。它动摇了美国的宪政稳定性，让“分权而合作”的制度，变成了“服从或镇压”的强权逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们看到，街头的不只是移民抗议者，也有不戴徽章的“平民”，有阵营模糊的蒙面者，也有拿着扩音器的法律系学生。他们不一定清楚宪法修正案的第十条条文，但他们清楚地感受到：执法不再代表规则，而变成了某种立场的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合法暴力，本该是维护公共秩序的边界；但当不同权力主体对“合法性”的理解发生根本分歧时，暴力的边界也就不再清晰。这场警灯与火焰交织的夜战，逼出了一个被忽略已久的问题：在无法协商的国家结构中，暴力总是最先越界的那一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;移民：我们是谁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说ICE的行动是一场制度层面的执法，那么随之而起的抗议，更像是一场情绪爆发的街头宣言。它来得迅猛，带着混乱，却充满象征力量：蒙面的年轻抗议者、高举墨西哥国旗、焚烧杂物，还有封锁101高速时挥舞的“Kill ICE”标语。这些场景不只是移民维权游行，而是一种深层的“身份”表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/10/20250610081407459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国洛杉矶抗议现场 视频截图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最具争议的画面，莫过于那名高举墨西哥国旗的蒙面者，站立在国民警卫队对峙线前。他成为保守派媒体口中的“完美示威对象”——一个不戴美国标志、拒绝暴露身份、反对联邦权威的“非我族类”。但他表达的，真的是政治反叛，还是另一种极端边缘化下的求存呐喊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛杉矶是美国拉丁裔人口最多的城市之一。据2023年市府数据，该市人口中超过48%为拉丁裔，其中有大约三分之一为无证或“半合法”状态。许多人虽没有绿卡，却已在城市里生活十数年，有家庭、有劳动、有子女在公立学校接受教育。在“生活事实”上，他们是美国社会的一部分；在“法律身份”上，他们却始终是等待清算的“未定者”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>