<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83f83d6b915768600ca41b35ad98ffcd</guid>
<title>中国消费悲观论？我们低估太多现实情况了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TejParikh/2025_05_26_777216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 泰耶·帕里克】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国需要将经济重新平衡，以促进更多的消费支出，这一观点现在已经广为接受。十多年来，经济学家一直警告称，中国以投资和出口为主导的增长模式，在维持高增速方面其实是存在天然瓶颈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，外界普遍仍在质疑中国是否能有效推动家庭消费的显著增长。对此，我特别邀请了多位分析师来共同探讨：为何中国长期消费支出的增长可能超预期？（即便这并非他们的核心观点）。以下是主要论点分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当前对中国消费的悲观论述低估了其现有的规模。中国的消费支出约占中国经济总量的40%左右，虽然这一比例较全球平均水平低了约20个百分点，但以绝对值衡量，中国消费市场已位居全球第二（仅次于美国），且增速持续领跑全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/26/20250526134959504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左标题：中国家庭支出的增长远远超过了其他同等国家。图为各国（从左往右：中国、美国、欧盟、印度、巴西、日本）自2004年以来家庭年度消费的累积变化（万亿美元）；右标题：其主要经济失衡是过度投资。图为四项经济指标占真实GDP的比重变化（出口、政府消费支出、固定资本形成总额、家庭消费）&lt;span&gt;《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据BCA Research数据，在新冠疫情爆发前的二十年里，中国消费支出的实际复合年增长率达到9%。而根据麦肯锡全球研究院的数据显示，在多项体现消费升级与可选支出的品类中，中国在全球消费总量中的占比远超过其经济总量份额。TS Lombard的首席中国经济分析师罗里·格林（Rory Green）指出，“就数量和价值而言，从汽车、智能手机到奢侈品和电影，中国几乎是所有消费品的最大市场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，中国完全有能力通过国内消费替代对美出口规模。根据凯投宏观测算显示，中国零售市场规模已达对美出口额的十倍。中国的产能扩张也助推了国内零售市场发展，商品与服务价格优势显著（按购买力平价计算，中国经济规模已超越美国），使得高收入群体能够花比较少的钱维持较高的生活水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管面临经济压力，中国年轻消费群体仍未缩减开支。“Z世代和千禧一代仍在积极消费旅游、户外体验与游戏产品”，香港科技大学全球经济学家金刻羽表示，“消费信贷主要流向35岁以下群体，比如在阿里巴巴平台点击一下就能借款购买口红。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，中国已形成了坚实的消费文化基础。波士顿咨询公司预测，到2030年中国中高收入群体规模将突破5亿人（远超美国总人口）。这意味着即使边际消费倾向略有提升，也能显著拉动消费总量增长。另一方面，中国特有的高投资、高储蓄模式则对此形成制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/26/20250526140156156.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左标题：中国在全球电子商务市场中占有最大份额。图为2024年全球在线零售销售额份额（%）右标题：巨大的储蓄突显了其消费者的潜力。图为各国储蓄总额占可支配收入的比例（单位/%，取10年平均值）&lt;span&gt;《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，由于疫情的影响以及房地产行业的冲击，当前消费者信心仍显著低于2020年前水平，预防性储蓄因此而被抬高。尽管如此，我们依然可以看到中国经济复苏的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在，家庭已经基本用银行存款填补了房价下跌造成的资产负债表缺口”，Absolute Strategy Research的新兴市场经济学家亚当·沃尔夫（Adam Wolfe）表示，“房价正在企稳，对安全金融资产的需求应该会有所减弱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德意志银行第一季度的一项民意调查发现，52%的中国消费者愿意增加可自由支配的支出，这一比例创历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对经济的政策刺激已初见成效——去年9月，中国人民银行降低了银行存款准备金率，下调了抵押贷款利率，并加大了对股市的支持力度；今年3月政府推出包含提薪和育儿补贴的&quot;特别行动计划&quot;；以旧换新计划（通过财政激励鼓励产品更新）也支撑消费支出。但是，中国经济仍然需要进一步的刺激。若要实现消费支出的持续、长期增长，就需要持续提振家庭信心，并大幅减少储蓄率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/26/20250526121830361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
标题：零售行业股票受到刺激措施的支持。图为纳斯达克中国消费必需品指数变化情况（2024.7-至今）&lt;span&gt;《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国政府长期以来努力提升消费，并将重点放在生产上，这导致分析人士怀疑家庭能否在其经济中发挥更大作用。这主要面临三大上行结构性风险：改革、城镇化和人口结构。目前，提升消费的重要性已获得政治支持，这也与“双循环”（增强国内国际需求）和“共同繁荣”（减少不平等）理念相契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国总统唐纳德·特朗普的关税政策也给中国政策制定者带来了进一步的压力，外部需求波动凸显国内市场的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晨间咨询公司的政治情报主管杰森·麦克曼（Jason McMann）表示：“在与欧盟、澳大利亚等其他国家多年来的紧张贸易关系后，如今中国或许能通过在贸易问题上的缓和立场来提升其全球地位，但另一边的美国仍然会在贸易问题上保持强硬立场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/26/20250526122207668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
标题：在如今的全球舞台上，中国比美国更受青睐。图为中美两国的全球平均净支持率变化情况，深蓝代表美国，浅蓝代表中国。&lt;span&gt;《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed52ef19c56059f7c3fc5a22576f3a8d</guid>
<title>这是重塑南亚的16个小时，巴基斯坦感谢中国“铁哥们”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MushahidHussainSayed/2025_05_26_777187.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月初那场引发中外关注的印巴空战，余波还在燃烧。印度在国内开展“十日庆祝”宣传“赢学叙事”后，总理莫迪又派出7个国际宣讲团，还警告“巴基斯坦经济和军队将付出沉重代价”，“巴基斯坦不会从印度河获得水资源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场由印度主动发起却遭遇大比分“打脸”的空战，究竟对印巴关系、地区局势意味着什么？巴基斯坦方面如何看待这次战果？印巴之间的冲突将走向何方？观察者网对话巴基斯坦议会前国防委员会主席、巴中学会主席穆沙希德·赛义德，带来他的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523195431272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦议会前国防委员会主席、巴中学会主席穆沙希德·赛义德与观察者网对话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴基斯坦与印度在5月初爆发的冲突引发了全世界关注。这场冲突从军事和地缘政治层面有着怎样的意义？巴基斯坦国内如何看待这场胜利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆沙希德：&lt;/strong&gt;非常感谢观察者网的邀请。首先，我要感谢中国坚定支持巴基斯坦捍卫主权和领土完整，并向我方提供了如此高质量的军事科技与装备，特别是JF-17“枭龙”（巴方称“雷电”）与歼-10CE战机。巴基斯坦靠非常出色、勇敢且专业的飞行员娴熟地驾驶这些战机，在空战中决定性地击败印军，并在导弹战、电子战中取胜，建立了对印度的网络压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，印度这次侵略的失败是南亚地缘政治的一个新转折点。这是自1962年以来印度遭受的最决定性、最重大的一次失败。那一次是在时任总理尼赫鲁的领导下，印度对中国发动侵略，随即被中国人民解放军决定性击败，那也是自印度建国以来遭遇的最重大失败。而这一次，换成了巴基斯坦击败印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首先说明，规模并不等同于实力，印度试图成为霸凌者，他们以为凭借自己的庞大体量，拳头大就可以将霸权施加到别国身上。他们这次尝到了教训。巴基斯坦与印度在常规冲突层面重新建立相互威慑，因为双方早已建立了核威慑的平衡。他们有核武器，我们也有。但在常规冲突层面，印度占据数量优势，有更多的飞机、坦克、导弹。因此，重建常规层面的相互威慑，意味着印度不能利用军事装备的数量优势欺负或者恐吓巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523174043523.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;440&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦空军装备的歼-10CE战机在印巴“5·7空战”中大放异彩&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个意义在于，这场冲突为中国出口巴基斯坦的军事技术武器提供了实战检验的机会。而中国提供的武器技术是出于和平、防御性目的。巴基斯坦并不是侵略方，相比印度，我们是一个小国，是受到侵略的一方。我们出于保家卫国而使用中国武器，不仅仅是“枭龙”、歼-10CE，还包括HQ-9地对空导弹、PL-15E空对空导弹，以及其它尖端装备。这次战斗也是中国军事科技第一次对阵西方军事科技。对手是非常先进的法国“阵风”战斗机，单价约3亿美元，使用北约技术，按说应该是最好的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在5月7日短短一个小时的空战中，我们击落了六架战机，包括三架“阵风”、一架俄制Su-30MKI、一架俄制Mig-29，还有一架法制“幻影-2000”战机。这是现代史上规模最大的空战，约72架战机从印度一侧起飞，42架战机从巴方一侧起飞，双方进行了超视距空战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名巴基斯坦人、亚洲人以及中国的朋友，我非常高兴看到中国军事技术取得大胜，展现了它的先进、现代化程度与优势。因为西方过去总是说，他们的任何军事技术都要比来自东方的更优越。这是第二个重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个重要意义在于，过去十到十五年来，以美国为首的西方国家一直在准备和推动印度对抗中国，让印度扮演制衡中国的重要角色。作为一个大国，印度成为所谓“印太战略”的一部分，但我认为这一战略已经破产。中国不再需要担心印度问题，我们巴基斯坦就可以击退印度，这是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略意义来说，中美俄这三个世界大国，在这次冲突上的立场是相似的。中国当然是巴基斯坦的“铁哥们”，我们感谢中国一如既往的坚定支持，也在所有涉及中国核心利益的问题上始终站在中国一边。但这一次俄罗斯与美国也保持了中立，这是印度的重大外交挫折。许多国家都在呼吁停火，没有一个国家公开支持印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，特朗普总统就表示他“调停”了巴以冲突。但事实上，印度的长期立场就是在查谟与克什米尔地区的冲突问题上，不接受任何第三方的调停。这打了印度政府的脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦人对这次冲突的战果感到非常振奋，为我们的武装部队感到骄傲，他们表现出了专业精神、对国家的热爱与奉献。我们在作战规划、协调与执行等各个层面都胜过印度一筹。我称之为“重塑南亚的16个小时”。算上2019年的空战，这是印度第二次从空中发起挑衅，我们再度把他们揍的鼻青脸肿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您看来，中巴两国之间的军事合作与联合演习，对于提升巴空军的技战术水平起到了多大作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆沙希德：&lt;/strong&gt;中国与巴基斯坦之间的军事技术合作非常紧密。正如我所说，其目的是为了促进南亚地区的和平、安全与稳定，因为中国是一个爱好和平的国家。中国对任何邻国都没有恶意或者侵略性的企图，中国从来没有侵略、占领或殖民过任何国家。巴基斯坦也是一个爱好和平的国家，这两个和平的邻国有着非常密切的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们在陆海空三个领域都有联合演习。此外，中巴还在开展联合反恐演习，因为恐怖主义是两国共同面临的问题。不幸的是，许多发生在巴基斯坦的恐怖主义活动都是由外部势力资助和训练的，因为该地区有人不希望看到中巴友谊或者中国在巴基斯坦开展建设。他们试图通过不同的手段把中国当做目标，我们很清楚是哪些势力，也在坚决地抵抗他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴之间的军事合作始于1966年，我总说这段历史是“因祸得福”。1965年，印巴之间爆发了战争，面对印度发动的侵略，我们请求当时的盟友美国介入，但美国让我们失望，反而宣布制裁巴基斯坦。接下来我们与中国结成了好朋友，得到了中国的支持。患难见真情，中巴友谊自1966年开始巩固，中国向巴基斯坦提供了大量军事装备，我必须特别感谢中国的慷慨。因为从1966年到1980年，尽管面临巨大的困难，中国还是无偿向巴基斯坦提供了许多军事装备和支持，因为两国间结成了稳固的战略合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/23/20250523174213442.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;455&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1966年，周恩来总理同来华访问的巴基斯坦总统阿尤布·汗会面&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从中国的帮助中学到很多。由于受到制裁，我们此前来自西方的武器全部失效了。巴基斯坦决定做两件事：一是本土化，发展自己的国防生产能力；二是现代化，通过与中国的军事技术合作实现。从坦克、空优战机到护卫舰等，中国开始帮助我们建设海陆空三军的装备。在这三个领域，中国都是巴基斯坦军队实现现代化、发展尖端科技以及培养军事技术储备的重要合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其成效已经充分体现。例如，印度从法国、俄罗斯、美国、以色列等至少四个国家进口大量军事技术与装备，而巴基斯坦通过与中国一家的合作、进口，就超越了所有四个国家的技术装备优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，印度想尽办法试图从外国购买军事装备；另一方面，巴基斯坦与中国的合作不仅仅是“买买买”，而是有技术转让，在巴基斯坦实现本土化生产，并进一步发展，进行现代化改造。例如JF-17“枭龙”战斗机，最初是由四川成都飞机工业集团研发的。作为巴基斯坦参议院国防委员会主席，我曾经造访过成飞的研发基地，那里非常先进。当然巴方也参与了联合生产，事实上，不仅是生产，我们还把“枭龙”出口到了亚洲与非洲的其他国家。巴基斯坦在2022年买到了歼-10CE，这是一款“改变游戏规则”的战斗机，体现在这次击落“阵风”的战果中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，你可以看到这是一个持续推进军事技术现代化的过程。巴基斯坦拥有非常强大的本土人才基础，我们靠自己研发了核武器，尽管付出了巨大牺牲。我们拥有由科学家、工程师、技术专家组成的庞大的人才基础。巴基斯坦的空军飞行员也接受过非常严格的训练，他们十分熟悉夜间飞行与作战的流程。巴基斯坦陆军也经受过实战考验，因为他们一直在本地区从事打击恐怖主义和极端主义分子的战斗。这是一支值得巴基斯坦人感到骄傲的部队，顺带一提，我们是全志愿役的部队，没有征召制。最优秀的人才会进入那些技术领域，比如战斗机，科研与技术领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是靠这样的优势，我们才有底气对印度人说，巴基斯坦不怕你们，如果你们想要铤而走险，我们就会捍卫祖国，来试试看！你可以在社交媒体上看到视频，当印度的导弹轰炸时，一些巴基斯坦人走上街头拍照，还与被击落的印度无人机合影。我得承认这有一点危险，但他们没有躲在防空洞里，这体现了巴基斯坦民间的士气有多么高涨。民众在高喊，“还等什么？还击，狠狠地打回去！”因此，我们为自己的国家感到自豪，为军队的表现自豪，为巴基斯坦与中国的友谊感到自豪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7df275410ee3c14263991c31be213406</guid>
<title>赖清德还想做棋手？中美经贸会谈提都不提台湾</title>
<link>https://www.guancha.cn/laiyueqian/2025_05_26_777186.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普将台积电当作交易筹码，当美军舰悄悄退出台海敏感海域，当岛内年轻人不再相信美国会出兵……这场由债务危机、政治算计、产业困局交织的“弃台风暴”，正在撕开台湾当局的最后遮羞布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德此时抛出“两岸关系并购论”，在欲盖弥彰些什么？大陆海警船对台湾执法的宣誓意义，其他国家是否已经看懂？此次中美经贸谈判没有提到台湾，又在释放什么信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网观学院直播厅邀请台湾时事评论员赖岳谦、上海交通大学台湾研究中心主任盛九元、上海外国语大学杰出教授黄靖，两岸学者同台对话，重磅剖析美国“弃台论”新动向，看清统一大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114556827336720&amp;amp;bvid=BV1Enjnz7E6N&amp;amp;cid=30109404964&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖清德提“并购论”，本质还是“台独”思想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：各位观众朋友大家好，我是上海外国语大学教授、美国和亚太地区研究所所长黄靖，今天我们有幸请到了台湾著名学者兼时事评论员、法国巴黎第二大学政治学系博士赖岳谦先生，以及上海交通大学台湾研究中心主任盛九元教授，一起来谈一谈最新的台海局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从台湾地区领导人赖清德最近的讲话中我们会发现，与他在一年前就职典礼上的讲话还是有很大区别的。而中美前不久也在日内瓦达成了经贸协定，似乎从外界看来，中美贸易战暂时以特朗普的妥协告终了。毫无疑问，这一重大变化也会对台湾产生诸多影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，赖清德的讲话有两个重点：第一，就是他把大陆比作一家大公司，把台湾比作一家小公司，现在要“并购”，他认为大陆方面要提出“并购”的条件。第二，他还是比较强调美国和台湾的经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对赖清德的这个讲话，我想请问赖先生，您如何看待赖清德提出的所谓“并购论”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/26/20250526101638484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海外国语大学黄靖教授与台湾时事评论员赖岳谦、上海交通大学台湾研究中心主任盛九元进行深度对话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦&lt;/strong&gt;：好的，谢谢主持人。我认为，其实“并购论”中还是隐含了一些思想在里面的。我们都知道，如果以公司的角度来看两岸关系，那应该是母公司和子公司的关系。现在这个子公司发展的不好，母公司就要把它收回来，这不叫“并购”，而是把管理权收回。由于目前子公司和母公司财务属于各自结算的情形，那母公司应该用什么样的价格或者说方式，才能将子公司的经营管理权收回来成为母公司的资产——从“一个中国”原则的概念出发，应该得出这样的分析角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，赖清德提出的所谓“并购论”，其实暗含了两个公司互不隶属，那就等于变相在说“两国论”或是“一中一台”这样的“台独”思想，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他在向美国释放一个信号：台湾是可以待价而沽的。意思就是，美国也是一个大公司，如果你也有兴趣，你可以来跟大陆“竞标”台湾。如果美国提出的条件，台湾觉得更好的话，那最后由台湾2300万民众来决定台湾的“股东”是谁——这就等于变相在说“台湾民族自决论”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得赖清德的这个讲话，是将他的“台独”概念藏在了所谓大公司和小公司的比喻当中。因为他不讲母公司和子公司，而是强调了这两个公司互不隶属，所以他的根本思想还是“台独”思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：从这点来说，首先赖清德的讲话属于是“卖台”行为。其次，我们知道公司并购是一个资本运作的过程，那么是不是只要中国大陆给够钱，他也能接受？另外，赖清德有没有想过，其实中国大陆是可以跟美国搞越顶外交的。因此，我觉得他和特朗普有点不谋而合了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样台湾人民就更悲惨了，因为并购本身并不是一个政治动作，而是经济资本动作。我们知道有句话叫做“钱能解决的问题都不是问题”，所以赖清德这种将台湾待价而沽的行为，是不是对任何愿意给好价钱的买家都会有所考虑呢？另外，他还提到台湾跟美国的经济关系多么多么好，我想请问盛教授，从经济的角度您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盛九元&lt;/strong&gt;：从经济的角度来讲，这次赖清德之所以刻意地提台湾和美国的经济关系好，我觉得恰恰是他想要掩盖一点——事实上，在这次经贸谈判过程中，台湾是很不顺利的，我觉得主要有三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，赖清德当局可以说是主动出价的，从台积电到投资油气，再到加大军购力度等等，但是美国的回应很冷淡，尤其是对于台湾方面特别诉求的关税减免问题，美国没有任何回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国宣布的关税谈判对象中，并没有包括台湾，说明人家美国根本没有把你放在重要位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对台湾冲击最大的一点其实是中美在日内瓦以如此快的速度达成了协议，这给台湾民众什么感觉？大陆和美国在对等谈判，结果很快达成了协议；而台湾向美国跪拜，结果没有引起美国任何的正面回应，给人一种“既然你主动来投靠，那我就听听，反正礼品我收下，具体成果我考虑后再给你答复”的感觉。两相对比之下，其实给台湾民众的心理冲击很大，这也是为什么这段时间以来，对赖清德当局不满意率快速上升的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我来谈谈对“并购论”的看法。其实这几天“并购论”在台湾内部也引起了很大的争议，台湾某民意机构里就有人问这个“并购论”到底是什么意思，结果那几个台湾“官员”也答不上来，最后很尴尬地掩饰过去。实际上我也在疑惑，这个“并购论”究竟是什么含义？一种说法就是前面提到的，有赖清德“台独”的思想在里面；另一种说法认为赖清德希望大陆这边先提条件，或者说希望双方可以先谈起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解读“并购论”恐怕在台湾内部也是莫衷一是的，大家都不知道该怎么解释。赖清德当局抛出这样一个从来没有人提出来过的概念，背后的含义到底是什么？刚才赖先生的分析我觉得很有道理，但这里面还有没有其他的含义，我觉得我们可以再继续观察。如果只是简单的资本运作，那正好符合了特朗普的性格。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/26/20250526112125278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海交通大学台湾研究中心主任盛九元&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大陆海警船对台湾执法的现实意义不容忽视&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：所以这次赖清德提出“并购论”，有三点我想大家是有共识的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，他是在改变他的话术，来避开一些政治难题，比如“台湾是中国不可分割的一部分”“统一是必然的”等等。他想通过改变话术来看看，能不能从这些难题中绕过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他刻意避开了与大陆的硬刚，所以这次他没有提及两岸关系，要知道去年这个时候他甚至把中国大陆说成是一个“敌对政权”，结果这次他缩回去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我也同意刚才盛教授的观点，就是你当初信誓旦旦地说自己是棋手，是做交易的那个人，现在他说自己是小公司，对方提出条件，我们就可以并购。一个是做交易的人，一个是被交易的人，这能一样吗？就像刚才赖先生说的，如果美国出的价钱好，我就跟美国谈；大陆出的价钱好，我就跟大陆谈，那这样一来不就间接承认了台湾不是棋手而是棋子了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们都需要再斟酌和观察一下，这是我的一个看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们知道大陆这边现在对台湾也是越来越强硬了，比如王毅外长就直接定性：台湾是中国的一个省，而且最近我们围绕台湾也进行了各种军事演习。但从实际地位出发，我认为对当前两岸关系影响最大，也是最有实质性改变的，是大陆的海警船开始进入台湾水域执法——这是以前从来没有的。我们知道，大陆的海警船比台湾的要大得多，动辄几千吨甚至上万吨，而且台湾有很多渔船、商船、采砂船，以前跟大陆都有来往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那之后可能会出现一种情况：比如大陆的渔业法和台湾的渔业法可能是有冲突的，如果大陆进入台湾水域对台湾的渔船、商船按照大陆的法律进行执法检查，那我认为这种蟒蛇战术对台湾当局的压制力会很强。对此，从台湾的角度，赖先生您怎么看待这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/26/20250526101156588.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
福建海警船与台海巡船对比。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦&lt;/strong&gt;：我个人认为，民进党当局所谓的军事观察家或是军事专家，他们为了上媒体或者说吸引眼球，把大陆的做法叫做所谓的蟒蛇战略，但其实没有什么意义。因为大陆的做法很简单也很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军队在台湾四周进行军演，这是国家主权的象征，或者说是国家武装力量的展现。海警船是国家内部事务的执法者，换言之，当大陆的海警船进入台湾水域进行执法的时候，实际上等于是在向国际社会、向台湾、向周边国家宣誓——这是一个主权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在演习期间，任何外国船只在进入台湾水域的时候，都要接受中国大陆海警船的管制指挥，例如在哪些地区要拦下来临检，或者哪些地区是只准过不准进的等等。这等于是在告诉全世界——中国大陆在这个地方已经行使了它的内部法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这是中国大陆对于台湾行使主权权利的实例。所以在上一次的军事演习期间我们可以看到，海警船也参与了演习，而且进行了封锁以及海上临检的措施。我们也看到，外国商船都必须遵守中华人民共和国海警船的指挥调度和临检，这代表他们都承认了中国大陆在台湾水域实质上的管辖权。我觉得这不仅仅是一个象征，而是实际管辖权的一个行使表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外前面您提到了渔业法的问题，如果之后大陆将休渔期的整块海域划出来以后，那台湾渔民也必须要遵守了。如果违反大陆休渔期的法律，届时大陆海警船就会开始执法，比如把违法船只拖回到大陆进行管制，因此很有可能形成在休渔期期间，台湾渔民自觉不进入这个水域捕鱼的现象——一方面，这是免得给自己找麻烦；另一方面，台湾渔民等于是承认了休渔期期间大陆对台湾水域的司法管辖权，我觉得这是一个很重要的讯号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，如果民进党当局要否认大陆在休渔期内的司法管辖权，“海巡署”就必须要进行护渔行动，那就要鼓励台湾渔民正常捕鱼，从而与中国大陆的海警船进行对抗。所以未来的风险和挑战，在于两岸海警船和“海巡署”之间彼此的实力对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾渔民而言，是会信任台湾“海巡署”可以保护他们在休渔期的捕鱼，还是不信任呢？一旦不信任，他们可能就会自动回避，这就等于间接承认了大陆的管辖权，我想这将会是很复杂的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：是的，从船的吨位上来说，“海巡署”如果要和大陆海警船发生冲突，那还真是碰不动。我认为海警船进入台湾水域执法是一个非常有实质意义的动作，就像刚才赖先生说的，这等于是将台湾海域纳入到大陆的执法范围当中了。盛教授对这个问题怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盛九元&lt;/strong&gt;：刚才赖教授提到的这个概念，我觉得大陆方面是有充分的法律准备的。比如说大陆海警船在进入台湾所谓的管辖范围前，我们首先会宣布一点：台湾海峡不是国际水域，这样可以为我们的海警船进入该领域提供一个非常好的法律基础。第二，我们的军方也正式宣布：不存在所谓台湾的领海领空问题，都是中国的领海领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为这实际上是进一步对“一个中国”原则的付诸实施，也是给台湾民众一个非常直观的感受，即什么是“一个中国”原则？以前可能没感觉，但现在就有充分的感受了，尤其是对台湾渔民来说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，如果以后我们认为，部分商船携带了对大陆构成威胁的物品进入台湾，或是可能违反“一个中国”原则，比如涉及军售问题的话，我们是不是有权检查这些船只？所以我觉得，就像黄教授刚才谈到的海上管辖权范围的扩展，实际上这是一个很大的事情，尤其是对未来理顺两岸关系、大陆更好地在海上执法，起到了非常深远的影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>637a8eb727c082522a91901114846ab1</guid>
<title>美国“仁慈霸权”终结，东南亚国家会倒向中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhawen/2025_05_26_777161.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 查雯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就任美国总统以来，特朗普在对外战略上聚焦且部分完成了三个任务：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，摆脱美国对乌克兰承担的责任和义务，缓和美俄关系，最终要确保美国从乌克兰危机中抽身、以及美国在乌克兰战后重建中的经济利益，代表性成果就是《美乌重建投资基金协议》的签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，重塑美国的关税政策，这是美国20世纪30年代以来最激进的贸易保护主义措施，其对美国经济的影响还有待观察，但毫无疑问“对等关税”已经成为特朗普处理美国对外关系时最重要的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国的中东政策得到重塑。特朗普中东之行、美伊高层谈判重启、与胡塞武装签署停火协议、解除对叙利亚军事制裁等举动都说明，特朗普政府的中东政策是经济利益优先，要减少军事干预，战略收缩是基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然至今亚太地区并未成为特朗普的关注重点，但很可能只是暴风雨前的平静。未来3年，中美在亚太地区，特别是围绕东南亚国家展开的战略竞争，会达到前所未有的激烈程度，同时也会对地区国家的对外战略和区域秩序的走向产生深远影响。在此背景下，有两点需要明确：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，不能用“孤立主义”概括特朗普的对外战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普政府从乌克兰和中东的收缩，最主要的目的是将美国的战略资源集中在亚太地区。与拜登时期鼓励北约成员国参与印太事务不同的是，特朗普政府更强调美欧分工，相关高层官员在不同场合强调过，希望欧洲国家承担更多本地区的安全责任，以使美国能集中精力应对中国在亚洲的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，特朗普政府将继续推动盟友提高国防开支，北约成员国防开支要提高到GDP的5%，日本国防开支要提高到3%；其宗旨依然是，利用盟友的资源办自己的事，通过盟友之间的地区分工，巩固美国作为唯一全球性霸权的特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/25/20250525180858323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月23日，日本经济再生担当相赤泽亮正（右）与美国贸易代表代表格里尔（左）在第三轮日美关税谈判之际合影。&lt;span&gt;日本共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普的“对等关税”政策，已为其对东南亚国家进行“极限施压”埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“90天关税暂停”造成持续的不确定性，东南亚国家从第一轮中美贸易战以及跨国企业“中国+1”策略中获益，但如今悬而未决的关税导致外国直接投资骤减，越南4月吸引外资环比下降30%，同比下降8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普仍坚持通过关税实现制造业回流美国的最终目标，那么东南亚国家最终不会比中国获得更好的关税待遇，且将遭到出口和外国投资下降的双重打击。但如果特朗普退而求其次，以缩减贸易逆差为主要目标，东南亚国家不仅将被迫扩大对美进口，还会更加严格地执行原产地原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政后期，全面禁止中国产智能汽车的软硬件进入美国市场，特朗普未来只会收紧对中国技术的限制，这将扰乱中国与东南亚国家之间的供应链和贸易联系。东南亚国家不仅会在安全问题上面临“选边站”压力，其在投资、贸易和技术领域的“选边站”压力也将达到前所未有的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“仁慈霸权”的终结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，东南亚国家都将美国视为“仁慈的霸权”，认为美国既没有领土扩张的野心，又具备足够的军事和经济实力维持地区秩序，还为东南亚国家提供经济援助和市场准入。有学者甚至指出，作为“自由主义霸权”，美国可以创造开放性的秩序，通过与地区国家的协商，重构霸权秩序的基本条款，从而确保霸权秩序的稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普自第二任期以来的一系列政策举措，已经对“仁慈霸权”的基本假设构成了直接挑战。收购格陵兰岛的计划，暴露了特朗普领土扩张的野心。暂停对外援助项目90天，也给东南亚国家造成重大影响，越南多个排雷项目被迫中止，而战后爆炸物的清理曾是美越合作的优先事项之一。3月8日缅甸发生7.7级地震后，由于美国国际开发署的大规模裁员，最终特朗普政府未能及时提供援助。早在当选前，特朗普就曾宣布自己入主白宫的第一天就要废除拜登政府的“印太经济框架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普已经充分向东南亚国家证明，美国不再是“协商型霸权”，单边胁迫取代制度协商，将成为美国重塑地区秩序的主要手段。正如新加坡国务资政李显龙所言：“美国已经不再愿意为全球秩序背书，这使得国际环境变得更加混乱和不可预测”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“特朗普效应”将持续分化东南亚国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题是，东南亚国家将在对外战略上做出何种选择？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，“对冲”一直是国际关系研究中的一个热门概念，而且被广泛应用于东南亚国家的对外战略研究中。东南亚国家在中美之间两面下注，东亚也形成了我们通常所说的“经济靠中国、安全靠美国”的二元格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但学界的一个共识是，只有不存在大国全面竞争的情况下，对冲战略才成为可能。相反，在强对抗体系下，东南亚国家的战略空间会遭到挤压，对冲战略会变得难以为继。在现实层面，东南亚国家的对冲战略已出现差异化演变的趋势，在特朗普第二任期，这种趋势会更加明显。主要原因有两个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从体系层面讲，不同东南亚国家面临的“特朗普冲击”有明显差异。 “对等关税”就是一个直观体现，大体可以分三档：第一档，柬埔寨（49%）、越南（46%）、老挝（48%）、缅甸（44%）；第二档，泰国（36%）、印尼（32%）、马来西亚（24%）、文莱（24%）；第三档，菲律宾（17%）、新加坡（10%）。一旦施行，菲律宾和新加坡反而会成为普遍关税的受益者，这也将造成东盟内部的分化，直接影响东盟的集体行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/25/20250525180346508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内政治的层面讲，对冲国家在抵御体系压力方面的能力有所不同。从以往经验来看，决策者执政地位稳固的国家，可以更好地避免对外战略的政治化倾向，从而延续对冲战略。比如，新加坡就保持了高强度的对冲，与中国和美国都开展了高水平的经济和安全合作。而另一些东南亚国家的对冲战略，在国内政治的冲击下，已经向制衡或依附演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是对冲战略本身的演变，“特朗普冲击”还会在东南亚国家的国内政治中产生不同的“回响”。在今年的新加坡大选中，人民行动党在第四代领导人的领导下获得65.57%的选票，得票率甚至超过2020年大选的61.24%。在复杂的地缘政治环境下，人民行动党顺利完成新老交接，形成了 “外部环境越乱、人民行动党越稳”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，加拿大和澳大利亚的选举也受到“特朗普效应”的影响，但影响机制和新加坡所有不同——反特朗普情绪助力加拿大自由党和澳大利亚工党逆风翻盘。类似效应是否也会在东南亚国家出现？值得我们持续关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>