<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bf4b811fbc230273fc7ebd417d7d26e</guid>
<title>美国电动汽车政策“翻烧饼”，全靠两党拼演技</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2024_05_29_736351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月第三周（13日-19日）,国内新能源终端上险渗透率首次突破50%，达到50.2%，这是继4月上半月中国电动汽车渗透率达到50.39%（4月全月为45%）后，电动汽车发展的一个历史性时刻，预计5月份新能源车渗透率将达46.7%，超过传统燃油车指日可待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，电动汽车在中国已经成为主流了，燃油车在新车市场则成为了少数派，而这个目标本来计划是在2035年才实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以比较的是，大洋彼岸的美国3月电动汽车渗透率为9.4%，一季度销量则只有中国同期的12.9%。显然，美国在电动汽车发展进度方面落后于中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行高于人，众必非之。种种迹象显示，电动汽车可能是美国继半导体之后对中国发起经济战的第二个关键产业领域。但与半导体产业不同，美国在电动汽车领域并没有半导体产业的控制力，没办法搞“卡脖子”的招数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美攻守之势反转之下，美国准备关起门来搞保护的办法，并且以商务部长雷蒙多的“国家安全论”和财政部长耶伦的“产业过剩论”为舆论工具，谋划建立反中国电动汽车产业国际联盟，这既与美方一贯所鼓吹的自由市场主义相悖，也与其多年倡导的环保主义立场相左，更与“不寻求与华脱钩”，“不阻碍中国发展”的承诺抵牾，所有的说辞在面对“遏制中国”这个首要目标面前，都必须让路，即使牺牲全人类的利益也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世人的眼睛是明亮的，这样的荒唐言论在世界没有多少同声相应者，反倒凸显了美国精英的虚伪与堕落。相比之下，欧盟外交负责人博雷利就要可爱”得多，坦诚地说出了“外交是双标的艺术”。事实上，当前美国的电动汽车政策在很多方面正是在表演这个“艺术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“反中”补贴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月3日，美国财政部发布了“通胀削减法案”有关电动汽车购买补贴条款的最终规则。根据规则，购买电动汽车可申请最高7500美元的联邦税收抵免，但在申请条件上设置了严格的“反中条款”：若购买含有中企制造或组装的电池组件或关键原料，抵免额度将减半甚至无缘补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/29/20240529143247268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国财政部5月3日公布电动汽车补贴细则网站截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对电动汽车补贴始于2005年的《能源政策法》，该法案规定2006年起，购买混合动力汽车最多可享3400美元退税，每个汽车厂家只有前6万辆车的消费者有资格享受该优惠。日本丰田利用混动技术的优势，当年第二季度卖出去的油电混动汽车就超过了6万辆，可以看出日系混动车在当时颇受美国消费者欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年的《能源提升与扩大法》（the Energy Improvement and Extension Act of 2008）及2009年的《美国恢复与再投资法》则建立了美国电动汽车的补贴方案，并延续至2022年。该法排除了此前补贴的混动汽车，明确了购买电动汽车（包括纯电和插电以及氢燃料电池车）最高可获得7500美元退税，根据电池容量差异，退税额则有不同。每个汽车厂家最多有20万辆车可享受退税，在达到20万辆以后，逐步退坡，每两个季度下降50%，6个季度后完全取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉作为美国最主要的电动汽车生产商，已经在2020年1月达到20万辆的上限。也就是说，2021年第四季度开始，消费者购买特斯拉的电动汽车已经不能享受退税了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月16日，在拜登政府的主导下通过了《通胀削减法》，该法从根本上修改了此前的电动汽车补贴规则。从资金渠道看，此前的鼓励政策属于个税退税，也就是说消费者在购买电动汽车的时候，并不能享受优惠，只有等到第二年税务部门完成个税清算后，才能得到退税的优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，如果低收入人群本身没有缴纳足够的个税，如交税低于7500美元，那自然就不可能获得规定的7500美元退税，退税事实上使得电动汽车消费者的现场获得感减弱。对于低收入人群来说，没有直接优惠的电动汽车价格也阻碍了一些消费者购买选择。据美国一些研究机构的分析，2016年，78%的退税消费者年收入高于10万美元，这78%的消费者收到了83%的退税额，也就是说退税更有利于中上收入消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在性质上，拜登政府2022年8月以后的鼓励政策属于电动汽车购买补贴，也就是说尽管名称仍然叫做退税，但已经不与消费者上年实际缴纳的个税关联了，即使没有缴纳任何个税，同样最高可获得7500美元的退税。更重要的是，消费者不必等到第二年退税，而是由汽车销售商直接对符合条件的消费者减价优惠，这大大增加了电动汽车消费者的现场获得感，但这显然是学习了中国的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，此前的退税是鼓励消费者购买电动汽车，拜登政府的新规则从鼓励消费者购买电动汽车转向鼓励生产者本地化生产。新规则鼓励生产者在美国本地生产电动汽车和使用美国产的电池，举个例子，消费者购买的特斯拉电动车如果是美国生产的，则可以最高享受7500美元的优惠，如果恰好是中国上海生产的，则不能享受任何优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，拜登政府将消费者的选择权剥夺了，这对美国普通老百姓是不公平的。如2024年仅有12款车符合享受全额补贴标准，而在售的有104款车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的补贴政策与其说是对消费者的环保消费补贴，不如说是对美国电动汽车产业的补贴，属于国际贸易工具。对于不是在北美生产的电动汽车，直接取消补贴资格，这甚至将欧盟、日本等美国所谓的盟友排除在外，可以说是赤裸裸的美国优先了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月3日美国财政部最终确定，7500美元的补贴平均分为两个部分，3750美元对电池生产地进行补贴，3750美元对关键矿物原料产地进行补贴。使用中国公司生产的电池组件在2024年开始将不能享受补贴，使用中国公司所提炼生产的关键矿物原料，2025年开始不能享受补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅会打击中国的电池产业，对于不在北美等与美国签订自贸协议的国家生产的企业而言，他们也成为了被打击对象。只是美国政府要求他们转移生产的时间有所宽限，可以逐年增加电池组件或关键矿物原料价值比例，如到2029年他们的电动汽车电池需要100%在北美等自贸国家生产。欧盟、日本等美国盟国并没有签署自贸协议，但他们的电池产业链也必须服从美国利益。可以说，在美国眼里，只有美国与其他，所谓的盟友与受关注实体（FEOC）也只是50步与100步之差。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>129cddf56536ff767cafc576f72c8688</guid>
<title>我用无人机向金门二担岛空投了“传单”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanjiuxingxing/2024_05_29_736347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 研究星星二十年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月27日，台湾“中时电子报”有这么一则报道：台军“金防部”今（26）日自称，二担守备队巡查人员昨日清晨在码头边，发现一只胶带捆绑的纸盒，立即回报。经检视内装纸张，以简体字印制的文宣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，“金防部”称，目的在引发外界关注，借机制造话题，增加网络流量，为典型“认知战”伎俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这条新闻，我不由乐了。没错，在下不才，正是那个投放“文宣”的“认知战作战人员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便介绍下，本人坐标福建厦门，是一个无人机飞行发烧友，平时就喜欢捣鼓些无人机，拍一拍祖国的大好山河。而且身处对台“前线”，对台湾多一些关心也是自然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这次空投并不是我第一次飞到金门二担岛了，第一次是在今年3月29日下午，在厦金海域飞无人机航拍景色时，无意拍摄到金门二担守备队在运送弹药油料补给。当时的报道称蔡英文为了赖清德上台，准备将每年的实弹射击演习提前到4月，目的为了“示威大陆”及分散马英九访问大陆期间的新闻热度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529120742116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这我可就来精神了，操纵着无人机飞向二担岛看看情况，没想到台湾的士兵看到我的无人机后，纷纷四散躲避，甚至刚搬下的弹药箱都无人顾及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529120752414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来这期视频剪出来后，很多网友也表示“就这还想和解放军打？”视频也在台湾岛内引起了大量讨论，有了一定的舆论效果。台湾“国防部”为了掩盖自己的无能一再说谎，为了打脸他们的谎言，我又在4月1日、8日飞了两次二担岛，彻底将台湾军队腐败无能的真实嘴脸让岛内外看个一清二楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=1402638294&amp;amp;bvid=BV1nr421t7Ao&amp;amp;cid=1489609528&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=1902849324&amp;amp;bvid=BV1Hm41167F3&amp;amp;cid=1497887543&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
有了这几次的经验，并且预判今年5月20日赖清德上台一定会说分裂祖国的“台独”宣言，所以我早早决定要在5月20日之后将我们大陆民众“反独促统”的心声投放过去，表示我们的抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起空投传单，我其实也很感慨。作为一个厦门人，我经常听当地老一辈人讲，从上世纪50、60年代开始，台湾就经常用气球、飞机等方式空投生活用品，里面夹带着政治口号标语。那时候我们的防空力量薄弱，对待这种行为基本上是防不胜防、力不从心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时沿海一线的民众都有捡到过台湾空投过来的东西。听说我们也用空飘气球向金门投放过，内容都是一些讲我们祖国的河山景色和政治口号。只是因为不可控的风向和地域大小问题，效果并不好。没想到几十年过后，两边的情况完全不同以往了，也确实让人很是感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，赖清德果然将台湾的命运拿上自己的赌桌赌了一把梭哈。这并不让我意外，所以我决定照之前的计划，把反独的宣言空投在二担岛，再通过视频将大陆民众对于“台独”的愤怒表达出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于写些什么呢？左思右想之下，我请教了复旦大学国际政治系教授、“逸语道破”主讲人沈逸老师，他从我策划此次空投行动时就经常给我建议。关于空投的标语，沈老师的建议是：就使用我们大陆官方多次表态的“两岸同属一个中国，同属一个中华民族。台独死路一条！”，是最符合民众心声的文字。后来沈老师还给我建议：结合当下情况和投放对象，加上“赖氏台独，此路不通”和专门给台军士兵的喊话“以武拒统，只有死路一条。不要为台独卖命，你们是否明白？”的文字。我听取了沈逸老师的建议，也深深觉得没有比这些更合适的文字了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529121444333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;将文字用大号字体打印好之后，还准备了无人机空投器、纸盒配重等准备工作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于5月20日那几天一直有大雨，并且我们的军队在23-24日开展军事演习，并不适合飞行和投放。说实话天气一直有雨，我也是有些着急。后来我一直在观察天气预报，发现只有25日早上5点~6点降雨几率是最低的，就决定在那时实施飞行空投计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里要特别说一下的是：作为民用消费级的无人机，其实并不适合远距离飞行和空投，因为消费级的航拍无人机并不是用来载荷飞行，只要有载重，会非常影响续航。从我起飞的地点到二担岛有5公里多，来回就是十多公里的航程，以前不载重飞个来回非常轻松，能剩下35%的续航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我做过实验，只要载重超过260克，在微风条件下，无人机一旦投放不成功就肯定飞不回来。我只好想方设法将空投物料的重量控制在125克，并且提前做了实验，发现即使轻了这么多，无人机载重也就只能刚刚好飞一个来回，多1秒的续航都没有，非常紧张。也就是说，空投必须没有一点点失误，必须成功投下才能保证顺利返航，不然无人机就会损失。所以在实施正式行动之前，我非常仔细地检查了所有的器械和飞行计划，多少还是有些紧张的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切准备妥当，5月25日清晨4点多天蒙蒙亮的时候，我就驱车开到了厦门环岛路等待雨停。天气预报非常准确，接近5点雨开始变小，到5点30分彻底停了。为了这得来不易的窗口期，我赶紧将无人机准备好，并再次检查了一遍，就迅速起飞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529121500541.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞行过程非常顺利，但我还是很紧张，希望不会有任何纰漏。经过5分钟的飞行，就到了二担岛上空。由于时间尚早，岛上军营除了观察哨没有任何人，其实有可能的话我还是希望尽可能在有人的情况下投放，可以保证被捡取，但条件限制也顾不了这么多，只能投放精准一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我将无人机操纵到军营操场上空，降低了些高度和计算了风向，按下了空投的按钮。非常顺利，带着“反独促统”文字的盒子被顺利投放下去，精准地落在了军营操场的正中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529121520837.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529121534534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时无人机的载荷没有了，续航也恢复了，我拍摄了一下落点，就顺利返航了。直到这时，我才发现自己因为激动，手指都有些抖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空投过后，我并未发出视频，想看看台湾岛内反应如何。但蹊跷的是，一切静悄悄，台湾岛内并没有任何相关消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过我的研判，发现我之前几次飞二担岛，台湾方面之所以大肆报道，是因为我先发布了视频，台湾的军方才回应。所以估计我不发消息的话，台军方就装作什么都未发生。为了验证我的想法，我在隔一天的5月26日中午12点发出视频，果然台军方在39分钟之后立刻发出消息，说二担守备队在“海滩”上见到了简体字的的文宣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529121550596.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529121603991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，就是台湾各媒体的报导，也有媒体采访，而我看到那些代表大陆民众心声的文字投放在台湾岛内新闻媒体（包括绿媒）的屏幕上时，我认为一切的代价都值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/29/20240529121621935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较有意思的是，台湾民众在看到这则新闻后，大多数表达的看法是斥责台湾军方的无能，几次三番让我的无人机在他们的军营飞行甚至空投，在其所谓的“国防部长”邱国正及台湾当局都有回应要所谓“坚决反制”的情况下，依然能空投到其军营中，其部队的战力非常令人担忧，也足见其巨额资金对美采购的反制器械是多么无用！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也有人说我是为了博眼球赚流量，但我要说的是，我自己有本职工作，平时飞无人机拍视频只不过是爱好而已。事实上这几次无人机飞行，也就带给我一千多粉丝而已，我自己讲故事的粉丝们有大几万，远远高于这个数量，所以我真不需要为了所谓流量做这件事。而大陆这边的网友则都表示：贴脸开大表达了我们的心声，干得好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里再插一句，自从我发布空投视频后，Youtube对我发的视频都开始检查，以前不会是这样。对于西方所谓的言论自由，我只能呵呵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，身处福建厦门的我，可能对台湾地区人民都是同胞兄弟、一家人的感受更深。但自从接连几任民进党领导人上台后，为了自己的政治利益疯狂控制媒体、网络，大肆宣扬对大陆人民的蔑视和仇恨，就像前段时间大陆惩戒的五个台湾名嘴，无一不是用可笑的谎言来污蔑大陆，误导岛内民众。我还是希望台湾民众真的能多来大陆，用自己的眼睛去看看真实的大陆是怎样的，用自己的大脑想想那些绿媒宣导的内容是不是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也期盼着两岸有更多的交流，希望有朝一日我不再是通过无人机才能看到台湾，而是两岸真的“天堑变通途”。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=1455198219&amp;amp;bvid=BV1Bi421m7X5&amp;amp;cid=1558201074&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04267fed31aa6673de4611eb7b4b7811</guid>
<title>中日韩面板战争30年</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2024_05_29_736309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/叶子凌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面板的战争，向来只有一条胜利法则：卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面板是个高度标准化的产品，技术上拉不开明显差距，谁便宜买谁。因此，各家面板厂往往会不计成本地投产，尽可能摊薄成本，从而发动价格战卷死对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其惨烈程度，不亚于给每个竞争者划道口子，看谁先失血过多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，每一位成功掀翻巨人的“后进者”，都满身泥泞、在生死线上反复横跳，并忍受过漫长的冬天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十年代中期，韩国厂商击败日本成为LCD面板霸主。为了这场胜利，三星付出了长达7年的亏损。然而，韩国人刚躺平没几年，中国人又点燃了战火，宣布“面板战争第二季”开幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以京东方为代表的中国面板厂，在神秘力量的加持下，踏上了玩儿命梭哈之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，合肥停掉了地铁项目，拿出60亿元驰援京东方，用于建设我国第一条高世代LCD生产线。这一年，归属合肥地方的财政预算收入，只有161亿元[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527132933648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方一边流血梭哈，一边你一拳我一拳，缠斗了十余年。终于在2021年，三星退出，LCD战争落幕。同年，中国成为全球第一大面板生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，十余年鏖战、上千亿元投资换来的胜利果实，正渐渐“过气”。过去几年，LCD面板的市场份额，不断被下一代的OLED面板挤压。在新战场，韩国人又占据了主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些日子，三星CEO甚至公开放话：随着行业转向OLED，韩国预计将于2027年重回全球第一大面板生产国[2]。然而，韩国人的面板复兴之路，注定不会走得太轻松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，熟悉的故事正再次发生：中国面板厂商又追杀过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无尽的洗牌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于格局稳固的芯片行业，面板极其特殊，这里无时无刻不在上演“权力的游戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面板产业的第一次权杖转移，发生在上世纪90年代。彼时，美国的面板厂率先研发出了LCD显示技术。然而，在传统CRT面板市场掌控雷电的美国人，压根没看上前景不明的LCD，转手卖给了日本的夏普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形势迅速开始逆转。第二年，夏普推出了首款LCD电视，并引领了日本厂商集体投资LCD产线的热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本面板厂商开始登上时代舞台的中央，并迅速蚕食CRT面板份额；同一时间，“面板产业”一词渐渐从美国人的辞典中消失了。1994年，日本LCD面板占全球94%市场份额，一统江湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527132945586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;90年代夏普便携式LCD电视机广告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国面板厂的悄然落幕，揭示了面板产业残酷的一面——只有短暂休战，没有稳坐的王位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重要原因，在于面板产业的每一次技术革新，都是颠覆性创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一代的CRT技术，利用了高速电子束，激发屏幕上的荧光材料来实现发光。上世纪末流行的“大屁股”电视，用的就是CRT屏幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，第二代的LCD技术，直接改为依靠底部的背光层发光，并通过液晶层来调节光线，从而实现不同的色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三代的OLED技术，干脆取消了背光层的设计，直接使用有机材料自主发光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发光原理到制造工艺、原材料等环节，三者不尽相同。过去几年，面板产业虽涌现了不少新名词，但本质上都是过渡技术。例如苹果Vision Pro所使用的Micro-OLED，更多是对OLED技术的一种拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，面板行业每变更一次打法，都要掀一次桌子。美国厂商选择墨守成规，最终连人带锅一起被掀翻在地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，面板产业不止有一种“弯道超车”的方式。除了及时切换到新赛道之外，后发者还可以选择中途参赛，直接从半程开始跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在90年代后期，韩国厂商三星和LG通过直接投资高世代LCD产线，打了日本一个措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，产线代数越高，它的玻璃基板尺寸越大，切割大尺码面板的基板利用率就越高，进而拉低成本。后发者没有低世代产线这身“累赘”，一举押注高世代产线，反而能对先行者实现降维打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527133002550.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三星在苏州的LCD产线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪后，中国加入战局，也是瞅准高世代产线轮番激进扩产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无尽的洗牌与血酬，可以说是“Chaos is a ladder（混乱是阶梯）”这句台词的真实写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆厂商取得LCD面板的胜利后，日本偃旗息鼓。韩国人则一边关闭LCD产线，一边抓紧转投OLED，准备发起第二次技术洗牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，三星、LG两家韩国面板厂吃掉了80.2%的市场份额，又一次成为了战争的主导者[3]。除此之外，三星还是小屏OLED市场的领头羊，而LG在大屏OLED市场极具影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国面板厂的反攻速度，大大超乎了韩国人的预期。尤其在部分细分市场，攻势尤为凶猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AMOLED由于显示性能更强，是主流的OLED背板驱动方式之一。市场调查公司Omdia的数据显示，2018年时，三星、LG两家韩国面板厂的AMOLED TFT背板产能合计占比高达86%，而中国大陆只有11%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到2023年时，中国大陆的AMOLED TFT背板产能占比迅速增长至43%，足以与韩国分庭抗礼[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527133021930.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而高歌猛进的背后，是一个现代版“十载寒窗终成名”的故事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ff20edc0db705e63f11943e7d7f3e07</guid>
<title>谁来为“白左”的伪善买单？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuJun2/2024_05_29_736307.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有能力去设计并实现一个社会的是少数人，但并不意味着其他人不想管理他人的生活。很多人自己的事情没有管好，却热衷于规划别人的生活。他们规划和干涉他人生活的借口是所谓“很多人很可怜，我们要帮助他们”，这些人的典型代表就是今天西方的“白左”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“白左”是《牛津词典》中为数不多的由当代中国人发明的新词。根据英语词典的定义，“白左”通常是指极端自由派（或者进步主义者），他们有三个特征：居高临下、虚伪和天真。“白左”不一定都是白人，也包括美国的很多亚裔。“白左”强调政治正确性，只关心大而空、无法落实的事，而不是以现实的方式解决现实世界的问题。“白左”这个词在中文语境中带有一定的贬义，但是在西方，“白左”并不觉得这个称呼是做错了什么情，相反，他们认为自己在动物保护、环境保护、平权、肤色平等、LGBT、女权主义、素食主义和对待非法移民等方面的态度是完全正确的。他们批评中国的民族主义和西方的保守主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/23/20240423125836768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;极端“环保组织”成员为了宣传其主张向梵高名画《向日葵》泼番茄罐头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，“白左”一词的含义略有不同。它带有贬义，令人反感，最令人反感的地方是他们泛滥的同情心、虚伪的人道和自我感觉良好的道德优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照理说，有同情心是件好事，那么什么是同情心泛滥呢？它又是如何侵害社会的呢？我们不妨来看两个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是美国左派对罪犯滥用同情心的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国很多左派认为，罪犯犯罪是因为对他们不够好所导致的，因此要对他们格外照顾，要宽容他们的罪行，要善待他们的生活。左派的候选人和他们的支持者主张取消最低刑期，大量释放罪犯；监狱罪犯种族比例要协调，非洲裔和拉美裔比例不能过高，因此要更多地释放黑人和拉美裔罪犯；彻底废除死刑，消灭死刑对犯罪的威慑力；取消罪犯的保释金，罪犯可以在出庭之前拥有自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他们还有一项主张是动摇文明社会根基的，那就是削减警察经费。拜登亲口承认，他支持把警察经费“分流”到其他机构。这些左派人士主张，对于轻罪就不要处罚了，比如在加州950美元以下的抢劫不入罪；对于重罪，比如强奸罪，也要从轻发落，比如在美国强奸罪通常量刑不超过三年。等到那些被定了重罪的犯人开始服刑后，这些左派人士又主张要改善监狱环境，让罪犯更舒适；罪犯出狱后没有住处，政府还要提供免费住房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于左派人士滥用同情心，导致给一个嫌疑人定罪成本变得极高，比如要对一桩谋杀案定罪，特别是定死罪，没有上百万美元的诉讼成本是下不来的。即便定了罪，处置一个罪犯的成本也是极高的。比如，2017年3月加州立法分析师办公室公布了上一年（2016年）看押刑事犯人费用的报告，这份报告经媒体报道后引起公众哗然，因为每年看押一个犯人的费用居然高达70812美元，而当年上哈佛大学一年的学杂费加上食宿费也就是63025美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，媒体嘲笑道，还不如让那些罪犯去上哈佛，反而更省钱。为什么美国看押犯人的成本如此之高呢？其实监狱设施费用、伙食费和改造费（让他们学点技能）很低，高就高在看守人的工资和医疗费用上，每人每年的医疗费用高达21582美元，是当年美国人均医疗费用（10241美元）的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难想象，这样的司法制度破坏了社会的法律和秩序，让法律对犯罪没有太大的威慑，从而导致美国的犯罪率极高。根据联合国毒品和犯罪问题办公室给出的数据，美国的重罪（谋杀、入室抢劫和强奸等）犯罪率大约是日本的20倍，是韩国的3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述现象不仅出现在美国，在欧盟大部分国家也是如此。比如，欧盟中最大的两个国家——德国和法国，前者重罪率接近美国，后者甚至超过美国。如果把联合国给出的各国犯罪率和各国人均GDP做对比，全世界总体趋势是人均GDP越高，犯罪率越低。但是深受“左倾”思想影响的美、德、法等国是例外，它们的人均GDP明显高于其他大部分国家，整体社会发展水平应该更高才对，但是犯罪率却相对高很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是欧洲非法移民的例子。欧洲旧大陆的国家，在历史上就不是移民国家，这和美国、加拿大、澳大利亚等新大陆的国家不同。可以讲，前者毫无处理移民问题的经验可言。在这种情况下，它们通过开放边界，大量引入非法移民和难民，造成了很多社会问题。其中最大的问题，就是新移民不是以个体的身份进入欧盟国家的，他们是成批到达的，因此完全没有意愿融入当地社会。对此，欧洲的左翼人士以支持多元文化的名义纵容一些极端宗教的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比英语国家，欧洲大陆的国家左翼势力更为庞大，他们控制着媒体，使得大家几乎听不到中间派和右翼的声音。由于欧洲大陆国家并没有应对移民问题的经验，它们对移民问题缺乏深度思考，导致它们的很多做法非常幼稚。由于当地人滥用同情心，新来的移民开始以多元文化的名义摧毁当地原有的宗教和文化。在治安方面，大量非法移民严重破坏了社会秩序；在经济方面，他们的福利开支也大大增加了纳税人的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/29/20240529085744306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;露宿街头的非法移民群体（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同情心泛滥的另一个问题是慷他人之慨，剥夺他人的劳动成果。做任何事都是有成本的，使用同情心帮助罪犯或者非法移民，即便是在做好事，也是有成本的。对于任何一个经济体，这个成本通常都被分摊到所有人的身上。也就是说，张三想做一件事，却要李四和他共同承担费用，如果李四不愿意，张三就对李四进行道德绑架。有人觉得帮助罪犯或者非法移民，从长远来看或许对社会有好处，这种想法要么是天真，要么是虚伪，当然也可能是一种自欺欺人。欧美国家越来越高的犯罪率说明宽容罪犯并没有带来什么好处，即便是100年后可能有好处，那也是不确定的事情，而当下大家的损失是确定的。在历史上，所有的邪教都有一个共同的特点，就是许愿遥远未来虚幻的利益，而让大家损失当下的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美社会滥用同情心的结果，一方面是让警察对一些移民聚居区或者犯罪率高的地区干脆撒手不管，从而导致其治安极度恶化，因为管就有种族歧视的风险，于是各类“禁入区”如雨后春笋般纷纷冒出，遍布欧洲和美国大地。在欧洲很多地区，外来的宗教通过欧洲各国言论自由的便利，反过来要求更多福利，从而压迫其他族群，甚至压制其他族裔的言论。在美国一些地区，比如芝加哥的某些地区，干脆黑帮化了，也就是说，警察懒得管，黑帮替代了警察，当然，外人也就懒得去了。另一方面，这也导致欧美国家民粹主义的兴起，加剧了不同族裔之间的对立，甚至国家之间的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来再说说虚伪的人道。在经济领域，“白左”信仰的福利国家，主张让搭便车的懒人受益，是慷他人之慨，让他人为此买单。在安置非法移民方面，“白左”一方面表示欢迎为他们建造安置房，另一方面又将这些安置房建在别人的社区。当有人把非法移民送到他们家时，他们却经常把那些移民赶走。正是觉得自己有同情心和人道主义，很多左派人士自我感觉良好，对不同意他们的政治主张和想法的人口诛笔伐。殊不知，对于弱势方溺爱式的照顾，有可能最终害了弱势方。溺爱得越过分，弱势方越会认为这种溺爱式的照顾是理所应当，然后索要更多的利益。今天，民粹主义之所以能够形成气候，和左派长期实行的“逆向压迫”和“逆向歧视”有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多中国人看来，西方的“白左”把自己装扮成圣母，然后毁掉自己的文化，简直就是又蠢又坏。中国人的这种看法是否有道理，抑或过于偏激呢？如果有道理，那么为什么那么多被他们称为“白左”的西方人会那么傻呢？其实这反映出奋斗的第一代对于富二代想法的不理解，以及富二代自身的傲慢。这里我们说的富二代不是那些含着金汤匙出生的经济上的富二代，而是那些被称为“民主富二代”的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是民主富二代呢？任何一个国家，经历了工业化和现代化，实现了基本自由和经济上独立的几代人，相当于创业奋斗的一代。他们的后代，可能是子孙辈，也可能是后几辈，生来就在一个富裕自由的环境中，就是民主富二代。他们完全不了解当初他们的祖辈为了争取个人权利和经济上的地位所付出的艰辛努力，不懂得珍惜自由，不尊重他人的权利，自我感觉良好，居高临下地对待他人，滥用他们的同情心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在当下中国社会中的这几代人，都属于现代社会的创业者，而与他们生活在同时代的欧美国家的大部分人，都是民主社会或者现代社会的富二代。我们都知道两代人之间会有代沟，相互难以理解；奋斗的创业一代和享福的富二代之间自然也有代沟，也难以相互理解。在前者看来，后者愚不可及，自己这一代人吃了多少苦，才有今天安稳的日子，可是下一代放着好日子不过，却要折腾；而在后者看来，前者不文明，同时，后者还有点少爷脾气，动不动就用政治正确的大道理教训人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/29/20240529090100247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当下中国社会的几代人，都属于现代社会的创业者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实情况是，世界上没有那么多的可怜人需要大家同情，有些时候对人过分的同情反而是一种侮辱，因为这是把自己放在了高高在上的位置去俯视他人。每个人都不是神，不需要滥用同情心。如果一个人真的富有同情心，觉得自己该帮助这个世界，用自己的力气去做就好，比如安置几个非法移民在家里，不用要求社区去给后者什么帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在“硅谷来信·第三季”中讲，我非常钦佩中世纪的圣徒圣方济各。今天旧金山（圣弗朗西斯科）这座城市就是以他的名字命名的。圣方济各了不起的地方在于，他是用自己的钱财和生命帮助他人。在方济各生活的年代，人们不关心穷人，方济各先是把自家的布卖了钱去救助穷人，后来他的父亲知道此事之后震怒，把他怒打了一顿后，和他断绝了关系，当然他也就失去了财产的继承权。此后，方济各就开始用行动帮助穷人。他先到修道院做工，修复破旧不堪的小教堂，让当地人有祈祷的地方。在随后的20多年里，他自己过着赤贫的生活，同时尽心尽力帮助穷人和病人，特别是当时大家唯恐避之不及的麻风病人。后来他的行为感动了他人，越来越多的人开始加入他的宗教团体。今天，如果有人真的想当圣徒，就不妨学学圣方济各，先把自己的财产和一辈子的时间拿出来做善事，不用绑架他人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有人可能会觉得，我说的“白左”都在西方，在中国没有这样的人，但是今天没有不等于明天没有。正如我之前所说，今天的中国人还都属于创业的第一代，但接下来的几代人就不好说了。事实上，今天很多亚洲移民在美国的第二代，就成为被他们父母称为“黄白左”的人。根据我的观察，今天很多在中国的中国人，虽然不同意“白左”的主张，却采用了与他们相同的做法对待社会问题、对待他人。比如在对待社会问题上，你会发现很多人在谈论遥不可及的中东时头头是道，却从来不会把自家门前的水坑填上；他们对国家的宏观决策有很多看法，对政府的做法指手画脚，却不去思考一下如何改进自己单位的产品和服务质量，或者提高销售业绩；在对待他人上，他们常常喜欢代替公权力去伸张正义，甚至一大群人试图通过网络舆情左右司法、左右公共政策，甚至左右选举。大家通过互联网和社交媒体表达意见原本是件好事，但是给予他人、政府机构和司法部门压力，这就干扰了别人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面讲的这些人往好里说，叫作心怀天下，但是对社会发展不会产生什么好的作用；往坏里讲，就是把自己当成了上帝，对他人、对社会指手画脚，滥施同情心，破坏社会原本的运行法则。社会自有其发展和运行规律，不需要谁把自己当成上帝去改变它。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/23/20240423125913648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>