<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c17b83acdb370a3410fab9f8cec0b391</guid>
<title>如果美国继续沉浸在过去的设定中，情况会越来越糟</title>
<link>https://www.guancha.cn/RamonMarks/2022_08_26_655254.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉蒙·马克斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论谁赢得乌克兰战争，美国都在战略层面输了。俄罗斯将与其他欧亚大陆国家建立更紧密的关系，这些国家包括中国、印度、伊朗、沙特阿拉伯和其他海湾国家。它将不可逆转地远离欧洲民主国家和美国。正如尼克松总统和基辛格在冷战期间打“中国牌”孤立苏联一样，普京总统也将打出自己的牌来遏制美国的全球领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科知道自己已无法再把欧洲作为本国能源的主要客户，因此顺理成章地开始向亚洲（尤其是中国和印度）扩大其化石能源出口。自入侵乌克兰以来，俄罗斯已取代沙特阿拉伯成为中国最大的石油供应国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，在中短期内，输送能力不足将限制俄罗斯向中国出售更多化石燃料。俄罗斯目前只有一条通往中国的陆上石油管线——中俄原油管道。目前唯一在运营的天然气管道是中俄东线天然气管道。除了通过陆上管道向中国大陆输送石油和天然气，俄罗斯还有海运路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来几年，中国和俄罗斯无疑将进行大量投资，增大两国间的石油和天然气输送量，使俄罗斯更好地扮演中国化石燃料主要供应国的角色。中国很可能因此减少对中东船运化石燃料的依赖，这些燃料在运往中国时必须经过某些不安全的海上要道，如马六甲海峡等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更紧密的能源联系将有助于中俄两国拉近距离，建立“上不封顶”的欧亚大陆战略关系。在其后院有了俄罗斯这样一个忠诚的能源供应商后，中国在与美国及其印太地区盟友打交道时必将获得更大的战略回旋余地，这一切都不利于西方“民主国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/23/20220823172108328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯石油占印度原油进口总额的10%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自入侵乌克兰以来，俄罗斯也大幅增加了对印能源出口。根据能源和清洁空气研究中心的数据，“印度一直是欧洲弃购商品的主要买家”。在俄乌冲突之前，印度几乎不从俄罗斯购买石油。而现在它却每天进口超过76万桶俄罗斯石油。美国、澳大利亚和日本一直在努力拉拢印度与印太民主国家建立更紧密的关系，印度增购俄罗斯化石燃料将阻碍这一目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，作为世界最大民主国家的印度对俄乌冲突采取了中立立场。在联合国投票谴责“俄罗斯入侵乌克兰”时，印度投了弃权票。它拒绝将此次冲突归咎于俄罗斯。除了不断发展的新能源供应关系，俄罗斯长期以来还是印度军队的主要武器供应国。重要的是，德里还很感激俄罗斯一直在克什米尔问题上支持印度。印度对俄乌冲突的态度突显出一个现实，即印度可能不会完全融入像四方机制这样的西太平洋联盟。如果中国足够聪明，避免与印度发生更多边境冲突，那印度很可能会更少地参与四方机制活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对西方来说，更坏的消息是，在联合国大会投票谴责“俄罗斯入侵乌克兰”时，印度并不是唯一投弃权票的国家。还有另外34个国家拒绝站到西方一边。这些不愿谴责俄罗斯的国家拥有全球三分之二的人口。甚至美国的邻国墨西哥也拒绝谴责俄罗斯或与西方一道对俄实施经济制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是美国需要面对的棘手战略现实。俄乌冲突爆发后，西方“民主国家”迅速联合起来，通过了一系列针对莫斯科的制裁措施，包括设定了终止从俄罗斯购买化石燃料的期限。但西方的能源制裁在一定程度上适得其反，引发了严重的通货膨胀和供应中断，以至于布鲁塞尔现在正努力减小其经济损失。欧盟甚至悄悄宣布要放松对俄能源制裁以稳定能源市场。尽管西方抱怨俄罗斯将其石油和天然气出口武器化，但现实是布鲁塞尔和华盛顿首先动用了能源武器，在冲突爆发后就立即宣布要减少进口俄罗斯化石燃料。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/23/20220823172450189.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟居民深受能源价格飙升之苦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突也带来了一项意外之喜，那就是北约的复兴，北约国家已经团结起来一起支持乌克兰。在芬兰和瑞典加入后，北约将变得更加强大。消极的一面是，与其他北约伙伴相比（波罗的海国家和波兰除外），美国承担了更多的援助义务。到2022年5月20日，美国向基辅提供或承诺提供540亿美元的军事援助。英国以25亿美元援助额远居第二位，其后是波兰16.2亿美元，德国14.9亿美元。截至5月20日，美国对基辅的援助是所有其他欧盟国家援助总额的三倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄罗斯对欧洲盟友构成了更直接的威胁，但却是距离战场5700英里且远隔大西洋的美国向乌克兰提供了最多的军事援助。乌克兰战争再次表明西欧过于危险地依赖美国领导力和军力。美国外交决策机构只有摆脱自己坚持70多年的执念，不再相信只有美国才能领导北约和担任北约联军主力，这种情况才会发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约防务承诺第五条仅限于大西洋地区，这是一个更不理想的现实，美国必须做出调整。假如珍珠港、夏威夷、关岛遭到中国、朝鲜或俄罗斯的袭击，那北约的集体防务条款将无法启用。然而，尽管北约不可能修改条约以援助美国太平洋战区，华盛顿仍不应该也不可能放弃北约。美国外交决策机构所要做的是必须加倍努力，让欧洲盟友承担更多——即使不是大部分——欧亚大陆的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
促使北约在1949年成立的历史场景已一去不返，如果美国继续沉浸在过去的设定中，那情况将会越来越糟，因为美国的军事资源和能力已经捉襟见肘。美国已不再是主导世界的唯一力量。为了应对一个日益多极化的世界，美国迟早要让其欧洲盟友承担更多的联盟责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00ca1ae2536500d2836c9bb398fd0745</guid>
<title>国产自动驾驶卡车，正在从雨夜驶向黎明</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_08_26_655250.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量 清柠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4个月前，自动驾驶公司小马智行放出了一段长达5小时的视频。视频中的卡车穿梭高速，在雨夜中前进了405公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/24/20220824154833509.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雨天，夜路，隧道，施工……对于一般的卡车司机而言，这只是一个繁忙的夜班。可是但是这段视频中的卡车，依靠自动驾驶技术独自通过5条高速公路，穿过13条隧道。接近6小时的记录时长，也创造了目前自动驾驶卡车一镜到底路测视频的长度纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在影视作品中，无人驾驶的卡车似乎是横行霸道的野兽。《金刚狼3》中，主角咒骂着无人卡车，这些卡车和主角展开飙车戏，甚至造成了车祸。电影当中也时不时地暗示，自动驾驶的卡车，可能消灭了“卡车司机”这个职业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马智行卡车事业部负责人李衡宇表示，事实恰恰相反。目前的物流行业中，卡车司机的供给存在很大的人力缺口，主要的司机群体以70后为主，80后很少，90后更稀少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国物流与采购联合会发布的《2021年货车司机从业状况调查报告》显示，货车司机的主要年龄区间在36-45岁，占比近50%。35岁以下司机占比为25.5%，其中25岁以下司机更是低至1.4%。自动驾驶在卡车上的应用，并非取代人力，而是用技术的手段弥补人力的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月28日，小马智行宣布与三一重卡成立合资公司，开展L4自动驾驶重卡产品的研发、生产和销售。小马智行的“虚拟司机”技术将与三一重卡的线控底盘和整车开发技术深度整合，并在2024年开启大规模量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国际汽车工程师学会（SAE）对自动驾驶自主级别的定义：“L1~L3”是功能逐渐增强的辅助驾驶。L4和L5代表的才是人工干涉较少的“无人驾驶”。选择前者，商业化进度更快；选择后者，技术占优势，但是实际推广压力大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了加速项目落地，自动驾驶卡车企业中，智加科技选择与一汽解放合作生产L3级智能卡车J7，嬴彻科技也选择开发L3级自动驾驶卡车。小马智行则继续坚持开发L4级自动驾驶卡车，坚守“干线物流”的业务核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李衡宇说，小马智行团队认为，自动驾驶卡车创造价值的最好方式是“降低人力耗费，提高安全性”。在干线物流上尝试用L3级别的技术降低司机耗费，会带来很大的安全风险。想要实现卡车从“两个司机”到“一个司机”的转变，需要的依旧是L4级别技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择干线物流业务，也是自动驾驶技术和实际应用的不断磨合。自动驾驶的卡车应用场景，可以分为环境相对封闭的港口、矿山；以高速路主导的干线运输；以及辅助干线运输的支线运输场景。对于小马智行而言，封闭环境市场规模小，市场上限较低。支线运输技术难度较高。综合下来，干线运输就成了小马智行的主要战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马智行进入这个市场的方式，也不仅仅是造车。2022年4月，小马智行与中国外运成立的合资公司青骓物流正式开启业务运营，并在青岛设立首个运营子公司。据悉，今年双方将共同投入超过100辆卡车，开始集装箱运输业务。“自动驾驶企业+车厂+物流公司”的整合，也代表着小马智行正在构建完善的自动驾驶物流生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次合作中，小马智行究竟处于什么样的位置？作为自动驾驶企业，小马智行应该如何处理与主机厂的关系？李衡宇表示，小马智行将会成为自动驾驶软硬件的核心技术供应商，主机厂掌握全部技术的主导权也不现实。小马智行的合作，并非“提供技术方案”，而是全面合作设计卡车，知识产权和数据团队共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自动驾驶业务的落地，“造出车”只是第一步，把卡车“开出去”，扩展自动驾驶市场也是一个现实的问题。过去的自动驾驶卡车，主要集中在封闭场景下测试。自动驾驶在干线运输中的深入应用，需要在政策上打开突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月8日，交通运输部运输服务司发布关于《自动驾驶汽车运输安全服务指南（试行）》（征求意见稿）公开征求意见通知。针对货运业务，征求意见稿指出：“在点对点干线公路运输、具有相对封闭道路等场景使用自动驾驶汽车从事道路普通货物运输经营活动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是第一次提出自动驾驶在干线物流的运输经营，它也不是测试，是鼓励发展道路普通货物运输经营，”李衡宇说，“我相信各个省也会开始出台符合干线物流需要的政策支撑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意见稿发出一周后，科工力量有幸与小马智行卡车事业部负责人李衡宇展开了一次长谈。作为国内智能驾驶的头部企业，小马智行尝试用技术赋能驾驶，在技术革命前夜创造物流行业的全新机遇。深夜奔波的自动驾驶卡车，正在从雨夜驶向黎明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/24/20220824154848190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;小马智行卡车事业部负责人李衡宇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>290af8966fbe8afe3f3dc63a355bbaae</guid>
<title>杜金思想对俄现实政策的影响究竟多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guofengli/2022_08_26_655245.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭凤丽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月22日，俄联邦安全局FSB公布，俄罗斯著名公众人物杜金之女被害案已侦破：系乌克兰特工部门所为，非误杀，目标就是杜金娜；执行者是1979年出生的乌克兰公民纳塔利娅·沃夫克，她在犯罪后逃往爱沙尼亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科时间8月20日晚，杜金父女一同出席一个文化节晚会。“恶魔无处不在！”——杜金以这样一句话结束了他在会场的演讲，随后携女儿离开，没成想却成了爱女之死的预言。当晚9点左右，杜金娜先行驾驶父亲的车返回，仅上路10分钟左右，汽车突然爆炸，杜金娜当场身亡。据目击者表示，爆炸如此激烈，强大的冲击波瞬间将汽车撕成碎片，附近居民也感受到了窗户的晃动，车内受害者的遭遇更是可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而本该同行却临时改乘另一辆车的杜金本人就在爱女之后随行，与死神擦肩而过，成为了目睹悲剧现场的第一人。这也引发此前各方对“杜金娜之死是误杀，凶手本意在杜金”的猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案发次日，俄联邦侦查委员会经过初步调查，已确定涉事车辆底部被安装了自制炸弹，且执法人员将此次惨案定性为精心策划的雇凶暗杀。当时，关于凶手身份及父女两人谁才是真正的刺杀对象，存有多方猜测，尤其是本就罅隙横生的俄乌双方更是相互猜忌、指责不断，乌克兰官方代表人物还曾于21日一口咬定“与此事毫无关系”，反把事件归咎于俄罗斯内部政斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而目睹悲剧发生、受到极度刺激的杜金在事发当天已住院，截至22日身体状态平稳。22日晚，俄总统普京颁布总统令，追授杜金娜“勇气勋章”（俄罗斯最高国家荣誉之一）并于8月23日在奥斯坦基诺电视塔为其举行告别仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，事情似乎告一段落，但舆论并未随之止熄，除了对案件后续处理结果的关切，对杜金父女的热议贯穿了始终——被西方媒体称为普京“大脑”的杜金到底是何等人物？父女二人又何以沦为刺杀对象？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/24/20220824173024135.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杜金目睹女儿杜金娜遭遇汽车爆炸 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金身份：真“国师”，还是“边缘人”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生于1962年的亚历山大·杜金（Алексадр Дугин）是俄罗斯著名社会学家、翻译家、哲学家、思想家和政治学家，其中，尤以地缘政治理论家的身份最广为人知。杜金以其激进保守主义和民族主义思想闻名国内外，常年被西方描述为普京的“大脑”、克里姆林宫的“智囊”、俄总统的“精神导师”。而于此次爆炸中丧生的正是杜金30岁的爱女杜金娜——俄罗斯新闻记者、政治家，毕业于莫斯科大学哲学系，深得其父真传，年纪轻轻就博学多才，到处发表政治演说，不久前还深入乌克兰前线采访，是俄罗斯政界和新闻界的后起之秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜金因2014年乌克兰危机中的言行被美、英加入制裁名单，而杜金娜也因公开支持俄罗斯在乌克兰的“特别军事行动”，于今年先后被美、英列入制裁名单。在采访中谈起被西方制裁一事，父女俩并不以为意，甚至还引以为荣，认为这是“真理之路的象征”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜金对俄罗斯最高层的影响一直是外界热议的话题。以西方媒体为代表的一方将其称为俄罗斯政治和政策的幕后推手。以克里米亚问题为例，早在1997年，杜金就在其著作《地缘政治的基础》中提出相关论断，主张将前苏联盟国家及所有说俄语的国家整合进俄罗斯，构建一个大俄罗斯帝国。这本书在俄罗斯获得巨大成功且被指定为俄罗斯军事学校的教材，杜金也因此被西方视为吞并克里米亚的幕后设计师和俄罗斯扩张主义意识形态的源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，作为“新欧亚主义”和“第四政治理论”的提出者，杜金认为，20世纪三大主要意识形态——自由主义、法西斯主义和共产主义都已过时，他所倡导的保守主义（或曰“新欧亚主义”）才是人类的未来，而新欧亚主义的载体就是俄罗斯，因此他主张建立一个以俄罗斯为中心的“新欧亚帝国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比照杜金的核心思想和普京不断发展变化的倾向和行动，不难发现两者竟有着高度的契合，这使得杜金的观点逐渐受到关注。尤其是2014年乌克兰危机之后，杜金的政治观点日益在国际社会得到广泛讨论，美国外交政策杂志更将杜金评为当年的全球百位思想者之一，他的著作也被视为“普京的外交政策计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，杜金的确在国内外具有影响力，但俄罗斯和西方社会对其“影响力”的界定角度却大不相同。西方媒体对于杜金的政治影响力，尤其是其对俄罗斯核心领导层的影响力，向来不吝渲染，没有任何官职的杜金被西方媒体一手捧成“俄总统的亲密盟友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不少俄罗斯媒体和民众则认为杜金被西方媒体过度神化，认为他实际上是俄政坛的“边缘人物”。杜金在俄内部广为人知的是其社会活动和学术思想，除了以学者身份活跃在各大场合和社交平台发表独到见解，还是俄罗斯电视节目的常客。至于政治影响力，不少媒体及政、学界专业人士认为，杜金的很多政治主张在俄罗斯并不被认可，更遑论重视。事实上，杜金本人也曾在2014年的采访中表示，跟俄罗斯总统并不熟识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么该如何解释杜金思想与俄罗斯现实政策之间的这种默契呢？从2008年支持俄罗斯军队占领格鲁吉亚，到2014年乌克兰冲突中不停鼓吹，支持克里米亚回归，再到今天的俄对乌“特别军事行动”的坚定支持者，杜金似乎确实在俄罗斯每个政治行动的紧要关头都扮演着俄总统“亲密盟友”的角色。而普京的一系列对外行动也往往都能在杜金的思想库中找到理论支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此次“特别军事行动”为例，杜金曾在其1997年出版的著作《地缘政治的基础》中指出，俄罗斯应通过信息欺骗、领土吞并等手段，重新崛起为欧亚帝国，成为斯拉夫人的共同家园，而“一个独立的乌克兰将阻碍俄罗斯成为一个纵横亚欧大陆的超级大国”。究竟是杜金深刻影响了俄国的地缘政治战略思考和政策制定——如西方所说，是普京“大脑”一般的存在，还是他在刻意迎合掌权者的路线，顺势而为？或者是两者并无关联，只是说纯属偶然的“英雄所见略同”？这些都有待考证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于对人性与政治的理解，笔者更倾向于“杜金思想与俄罗斯高层政策相互影响”的现实可能性，只不过双方在不同时期对彼此存在多大程度的倚重罢了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d8c213568ef174e52348fb2e185ee42</guid>
<title>政治人物安危与国家安全——从苏东国家的历史教训谈起</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2022_08_26_655243.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 张文木】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史的重要关头，重要政治人物的健康乃至生命的变化往往可以引发政治格局的重大转变，并直接关系到国家的前途和事业的成败；特别是在国际或阶级斗争达到白热化的特别时刻，重要政治人物的生命健康就成了敌人瞄准的目标。“芝兰当路，不得不锄”[1]，此之谓也。在这方面，苏联解体前后的教训值得总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;定点清除：让安德罗波夫“在所需时刻死掉：不早也不晚”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于安德罗波夫之死，《苏联灭亡之谜》的俄罗斯作者亚·舍维亚金写道：“安德罗波夫身上所采取的方法，就其本质而言，可以认定为‘操纵死亡’。他身上所发生的事情的根本就在于让他在所需时刻死掉：不早也不晚。”[2]B．列科斯塔列夫在《血腥的总书记》一书中认为：“事实就是事实，从某种程度上讲安德罗波夫同自己的病症和睦相处了20年。就在他刚刚取得其毕生所追求的东西——至高无上的权力之时，死神就选中了他。”[3]新上台的契尔年科的“蜂窝组织炎发展得极快”。亚·舍维亚金披露：“熟悉克里姆林宫所有领导人健康状况的科学院学士曾暗示戈尔巴乔夫，与美国的关系刚一紧张，死神就将这些领袖人物一个接一个地带走，并且他们的生病和死亡都有些离奇，让人莫不能解。比如，拥有非凡精力的勃列日涅夫竟然突然患上了虚弱综合症。”[4]勃列日涅夫的夫人维多利亚·彼得罗夫娜“一直坚信她的丈夫是因为身遭不测而死的”。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/25/20220825154512184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前苏联领导人勃涅日涅夫（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德罗波夫死后的第二年，华约重要国家的国防部部长们齐刷刷地因“心衰竭”而倒下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得深思的是，安德罗波夫去世不久，死亡事件便向军界集中。苏联共产党中央委员会政治局委员、苏联国防部部长乌斯季诺夫于1984年年底也随之离世。俄国作家叶·恰佐夫在《健康与权力—— “一个克里姆林宫医生”的回忆》一书中披露：“乌斯季诺夫的死亡事件本身从一定程度上讲是怪诞的，其生病是原因及症状方面均留有许多疑问。1984年秋天在捷克斯洛伐克境内举行了苏联及捷克军队联合演习。乌斯季诺夫与捷克国防部长楚尔元帅参加了这次演习。乌斯季诺夫在大演习归来后感觉身体不舒服，出现低烧，肺部有病变……令人吃惊巧合的是差不多同一时间楚尔元帅也出现了同样的临床症状。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰是拉动苏联解体的突破口。1984～1985年，波兰团结工会再度兴起，为了保证团结工会的“成功”，西方“需要除掉社会主义同盟国中的四个国防部长。至少，是这样决定的，并且也达到了最终目的，实施了‘处以极刑行动’（中央情报局行话）”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/25/20220825154325207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波兰团结工会（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年12月20日，乌斯季诺夫因“急性心衰竭” [8]去世。1985年3月体弱多病的契尔年科上任一年后去世。在此前后，死亡事件进一步向华约国家的军事首脑扩展，捷克、东德、匈牙利的国防部部长们于一年内齐刷刷地在“心衰竭”的诊断中倒下：1985年1月15日，66岁的捷克斯洛伐克共产党中央委员会委员、国防部部长楚尔元帅因“心衰竭”去世；12月2日，德意志社会统一党中央委员会政治局委员、德意志民主共和国国防部部长海因茨·霍夫曼大将因“急性心衰竭”去世；12月15日，匈牙利社会主义工人党中央委员会委员、匈牙利人民共和国国防部长И．奥拉赫大将由于“心衰竭”猝然离世，享年仅59岁。叶·恰佐夫在《健康与权力——一个克里姆林宫医生的回忆》一书中评论说：“如果说对总书记们的死亡是否是偶然现象还可以进行讨论，那么乌季诺夫和楚尔的离世毫无疑问证明反对他们的有针对性的行动开始实施了，并取得了成功。”[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些定点清除行动的顺利实施，为波兰团结工会的成功和戈尔巴乔夫的“改革”扫除了障碍。1989年波兰共产党政权在对团结工会的步步退让中倒台，1991年12月25日苏联宣布解体。亚·舍维亚金不无讽刺地写道：“我们的敌人们不得不剥夺了一个有份量人的生命。但游戏还是颇为精彩，值得庆贺一番。”[10]&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国“拥有很好的关于苏联，特别是政治局和领导人的情报”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中央情报局雇员彼得·施魏策尔在《里根政府是怎样搞垮苏联的》一书中披露： “几个月以来，美国情报分析员和国家安全委员会的官员们一直注视着康斯坦丁·契尔年科这位老态龙钟的苏联总书记的健康状况，他现在已经是疾病缠身了。”根据原定于1985年1月中旬华沙条约组织召开的“一次紧张而重要的会议”在最后一刻宣布取消的信息，“有些美国情报分析人员打赌说契尔年科可能去世了”。美国中央情报局提供的关于契尔年科生命健康状况的报告“通过特殊的信使立即送到国家安全顾问罗伯特·麦克法和温伯格手里”。美国的情报是相当准确的：“三天之后的上午6点钟，苏联方面正式宣布契尔年科的死讯，他的继承人出现在全世界面前。年仅54岁的米哈伊尔·戈尔巴乔夫成为新的总书记。”[11]曾在白宫工作的约翰·波因德克斯特在与彼得·施魏策尔座谈时证实，美国“拥有很好的关于苏联，特别是政治局和领导人的情报”[12]。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cf6ecd115174e7976a202b001f5f5f6</guid>
<title>经济还是中韩关系的压舱石吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhanDeBin/2022_08_26_655242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年是中韩建交三十周年，所谓“三十而立”，中韩两国都很关注这个特殊的年份。在您的观察中，韩国主流媒体与智库对于中韩关系当前的状态，做了怎样的评估？他们如何看待中韩关系的前景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌：&lt;/strong&gt;虽然三十周年很重要，但我个人不太倾向于用人的“三十而立”来比喻国家间关系。至少从中韩关系的角度来看，三十而立来描述当前的中韩关系既割断了中韩数千年的历史关系，一个“立”字的界定也给双边关系过度的压力。换句话说，我们还是应该历史地看待中韩关系建交三十年。这个三十年只是大韩民国政府和中华人民共和国政府建立外交关系的三十年，是两国悠久的历史关系中很短的、最近的一个部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就当前的中韩关系而言，韩国学界、媒体界总体上比较忧虑，基本上认为中韩关系处在一个转型期，而这种变化的主要动力来自中美关系的变化和中国的快速崛起，所以过去韩国遵循的“安全美国、经济中国”的做法肯定行不通了。韩国方面认为，因为外部力量的变化导致中韩关系的变化，所以韩国面临着越来越大的选择压力，而且韩国自身可控的能力和空间越来越小，这自然会导致中韩关系将面临越来越多的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏保守的韩国智库和媒体（他们也处在优势地位）更多地将中韩关系今天所处的困境归咎于中国，指责中国壮大之后开始做所谓“中华主义”的梦，不尊重韩国的主权，越来越不把韩国放在眼里，所以这部分人主张中韩关系能否健康发展，韩国未来要获得中国的尊重，取决于韩国能否进一步加强同美国、日本，以及所谓志同道合的国家的关系，与此同时韩国要降低对中国的依赖度，以防止中国用经济力量来“要挟”韩国。总体来看，韩国主流媒体与智库对中韩关系的未来不是特别乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/25/20220825164642932.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;431&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;8月24日，中国驻韩大使邢海明在首尔会见韩国统一部长官权宁世，图自“中国驻韩大使馆”微信公众号。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在，两国普通民众在网络上似乎彼此有些情感上的不融洽，甚至说是纷争对立。在您的观察中，为什么会出现这种情况？香港《南华早报》在评论这一问题时，引用了一位韩国学者的观点：“韩国民间对中国的负面情绪并不是固化的，而是流动的。”您赞同这个判断吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌：&lt;/strong&gt;韩国民间对华的负面情绪当然是流动的，这是人的情绪变化本身的特点决定的，放在国家间也是一样的。特别是韩国人更加急躁，对一件事情情绪反应特别快，所以情绪起伏更剧烈。我最早使用“铝锅性格”来描述韩国人的民族性，当然韩国人不喜欢我这么说，而且抗议过。当然，既然韩国民众对华认知是流动的，也就是说是可以改善的，这一点我们需要有信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中韩关系的前15年中，中韩之间的民间关系总体上是友好的，但这种友好又是不对称的。前半期中国公众对韩国总体上是仰视的，认为韩国是亚洲四小龙之一，是学习的对象，但这种印象主要来自影视剧，而不是亲身经历，因为那个时候中国民众的购买力还是非常有限，中韩民间交往主要是韩国人来华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来看，韩国对中国就是俯视的，韩国总体上认为中国是落后的，用韩国的工资在中国可以过着奢华的生活，也瞧不上中国的文化、政治等方方面面。因为整个冷战时期，韩国都是清一色的反共教育。这个时期去韩国读书的留学生经常遭到歧视，莫名地被问起中国是否有这个，是否有那个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年一切都发生了巨大的变化，韩国人还没有回过神来，中国已经是世界第二大强国，经济实力、军事能力、技术水平、大众文化、自信心等都大幅上升，2008年以后韩国就成了中国人扫货的地方，广东省的GDP都已经和韩国持平，去韩国旅游、留学的人很多，对韩国的认识更准确实在了，所以中国人不再像以前那样仰视韩国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/25/20220825164956827.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;395&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2015年春节前夕，首尔明洞迎来大批中国游客，图自人民网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多年轻人而言，中国人看待韩国甚至已经从仰视转变成俯视了，但韩国人却还停留在俯视，或者不愿意仰视，哪怕是平视中国的状态，所以这导致两国民众的认知存在逆转。与此同时，韩国人心中燃起了对强大中国的担忧，再加上两国很近，沙尘暴问题、海上捕捞问题时常发生，历史问题、文化宗主权争议不断，特别是韩国年轻一代人是民主化之后成长起来的，也是在接受涉华负面教育中成长起来的。他们本身缺乏对中国的经历，更容易受到舆论和教育的左右，对意识形态和政治制度不同的中国更加有抵触情绪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>