<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>21b1d4c6df69395300018d7a181f51df</guid>
<title>连贾跃亭我都不服，美国国务卿布林肯的镰刀人生</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_03_26_585360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/《铁拳何处击》编辑部 知非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江南温柔乡里的评弹斯文人VS美国东海岸夜场里的摇滚明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你很难想象，后者被前者在全世界电视观众面前，像个小学生一样被训斥15分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个人是美国国务卿安东尼·布林肯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左手政治，右手镰刀，诠释了美国式自由与民主的财商之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326091945261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326091958859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生父是著名的投资银行家，继父是全球犹太人领袖，布林肯就像他的姓氏（blinken，德语意为闪光）一样，浑身闪耀着纽约公子哥的光芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个接受了最好的教育的公子哥，从小就懂得怎样用话术碾压自己的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说，幼年布林肯在接受著名私立小学Dalton School的入学面试时，老师请他评价墙上一幅画作。布林肯回答：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有些人会觉得这是美术，但在我看来，它就是一张画。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，布林肯从小就在自家餐桌上与全世界的哲学、艺术名流谈笑风生。他痴迷披头士，母亲就能把小野洋子请来做客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他有傲慢的资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而布林肯最得心应手的，还是政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326092106978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980-1984年，作为一个哈佛大学法学院本科生的布林肯，已经是一个有名的政论作家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他的政治观点，同样流露着来自世界中心的优越感：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你肯定会怀疑，美国是否真的像乔姆斯基所说，是一个好战的压迫者。至少跟其它国家相比，我们压根算不上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“比好战，我们压根算不上。”这话要是印在T恤上倒是个够朋克的创意。（想要的读者可以留言给观察者网电商部洽购。）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，布林肯这个26岁的毛头小伙，跟父亲一起，成为民主党总统大选的筹款人，正式步入华盛顿核心权力集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，比布林肯年长12岁的中国现任顶级外交官杨洁篪，却还是个默默无闻的小角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1966年，出身上海普通家庭的杨洁篪，升入上海外国语大学附属高中，准备用知识改变命运，却赶上了全国性的停课浪潮。等待两年无法复课后，他成了一名电表厂工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到70年代中美复交，周总理发现，中国能用的英语人才，实在是太少了。杨洁篪这批有英语根底的年轻人，终于迎来了自己的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，杨洁篪作为中国使团的一名秘书，踏上了美利坚的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但摆在他面前的，绝不是什么光明大道，而是中国网球运动员胡娜叛逃美国引发的政治地震。美国人对共产党的傲慢与偏见，想必杨洁篪比任何人都更加清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30多年之后，“老虎杨”面对春风得意马蹄疾的纽约公子哥，终于按捺不住自己的怒火：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国人是不吃这一套的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国Old Money这一套，不光中国人不吃，就连美国人也不吃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希拉里想要成为美国第一个女总统的梦想，基本宣告破灭了。“纽约之王”布隆博格掏10亿美元竞选，砸出来的水花还不如郭台铭大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别管瞌睡不瞌睡，“中产阶级乔”的人设，才是最好的票房保障——担任奥巴马副手期间，拜登的家庭资产只有150万美元，大概也就北京一套房子的价钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，就在拜登被正式提名总统竞选人的那一刻，这个人设立不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》的记者曾经说，“特朗普证明了一件事：我们用来约束总统道德的种种准则，就像意大利面做的手铐一样牢固。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么终于摆脱了意大利面禁锢的前官员们，想必会格外珍惜自己的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登就是这么做的。在卸任副总统之后的短短两年内，拜登赚了1500万美元，相当于之前一辈子财富的整整10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，拜登为自己挑选的阁僚们，也个个都是理财高手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财长耶伦就不用说了，她每次为花旗、高盛们做一次演讲，就能入账10万美元。被特朗普踢下台后她讲座一共赚了800万，塞翁失马焉知非福。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326092138724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位女强人苏珊·赖斯，出任奥巴马的联合国代表时，总资产不超过4000万美元，如今这个数字变成了1.5亿，大概增加了3-4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫发言人珍·普萨基。她2009年报告的财产仅有3.2万-13万美元之间，现在变成了150万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拍成短视频，个个是小红书经典呀。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更厉害的是奥巴马的前经济政策顾问布莱恩·迪斯。他2015年报告的财产是8.1万-21.5万美元。被拜登任命为全国经济委员会主任后，他的最新资产是200万-720万——6年33.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不难理解，为什么不管特朗普怎么倒行逆施，拜登也不过以微弱优势险胜——美国韭菜们在他身上，再也找不到共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英们必须找到新的镰刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小成长在金钱堆里的公子哥布林肯，堪称镰刀之神。比起上面几个同僚，他赚钱的手法高明得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国职业官僚来说，踏入旋转门的传统手法无非几种——出书、演讲、当顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除非你是奥巴马这个级别，或者有金融政策的内幕消息，出书演讲这两条路，其实也赚不到太多钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于当顾问，大部分时间也是被剥削的打工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如奥巴马的国防部政策副部长米歇尔·弗洛诺伊 (Michèle Flournoy)，是当时美国在阿富汗和利比亚军事政策的主导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卸任之后，弗洛诺伊加入波士顿咨询集团（Boston Consulting Group），4年之内，让这家咨询公司每年的国防部订单金额，从0增加到3200万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是弗洛诺伊本人呢？算上她在其它几家智库和咨询公司的兼职，年收入也不过45万美元，手里的资源都给他人做了嫁衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候就轮到布林肯出场了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47d3ee1d62f31868e72876483d95ea2e</guid>
<title>三明医改，如何在质疑声中乘风破浪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyu/2021_03_26_585353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次习总书记专门调研三明医改，释放了什么样的信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江宇：&lt;/strong&gt;习近平总书记专门赴三明沙县考察医改，并做出重要指示。这对总结三明医改经验、推动全国医改进程，有重大的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这体现了总书记对人民健康的关心，对医改工作的重视。刘延东、孙春兰两位副总理多次到三明调研。这次总书记亲自调研三明医改，充分证明他对医改的高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年2月23日，习近平总书记亲自主持召开十八届中央全面深化改革领导小组第21次会议，听取福建省三明市关于深化医药卫生体制改革情况汇报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年8月30日，中央全面深化改革领导小组第27次会议通过了《国务院深化医药卫生体制改革领导小组关于进一步推广深化医药卫生体制改革经验的若干意见》，充分汲取三明医改经验做法，“三医联动”“两票制”“年薪制”等许多做法上升到国家层面进行推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年3月24日，习近平总书记再次主持召开中央全面深化改革领导小组第三十三次会议，专门听取时任福建省委书记尤权同志就推进医药卫生体制改革做汇报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三明医改因调整医药目录、压缩药品耗材虚高价格，受到一些药品经销商的抵制，一些人为保护既得利益放出了不少质疑的声音。有人说，三明医改成了一座改革“孤岛”。针对这些情况，这次会议明确指出，三明医改方向是正确的、成效是明显的，要注意推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这再次证明，三明医改经过八年的风风雨雨，经受住了各种严峻的考验。三明医改也一度面临着激烈的争论，立场的分歧、视角的不同，都导致对三明医改的不同看法。三明以闻过则喜的态度，理性对待一切评判，不断完善政策，用事实证明了三明医改是经得起历史考验的成功改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是，这说明随着我们进入新发展阶段，医改的地位和作用将更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325150515101.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;382&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;针对网传“三明医生都逃走”的消息，三明医改亲历者詹积富进行了公开回应。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很多人对三明医改的印象主要是控费用、降药价。您能不能解读一下，从2012年到现在，这八年三明医改到底是如何一步步走过来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江宇：&lt;/strong&gt;是的。可能大家对三明医改早期“控费用、降药价”的印象比较深刻。但实际上，八年来三明一直在前进，已经走出了“三步走”的完整改革步骤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步“治混乱、堵浪费”（2012-2013年），主要是规范药品处方行为、取消药品（耗材）加成、实行药品耗材联合限价采购、治理流通领域药价虚高等措施，主要实现了“让药品回归治病功能，而不是逐利的工具”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步“建章程、立制度”（2013-2016年），主要是通过“三医联动”，理顺医药、医保、医疗的关系，设立医保中心和医保委，统筹推进改革，实行公立医院薪酬制度、补偿机制、考核机制的改革，实现了“公立医院回归公益性质，医生回归救死扶伤的角色”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步“治未病、大健康”（2016年以来），则是把改革视角扩大到更大范围，在公立医院回归公益性的基础上，顺势推进医疗资源结构的调整，加强基层医疗卫生机构，创造性地组建“总医院”，为群众提供全方位全过程全周期的卫生健康服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325151736208.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;374&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;医改前，三明公立医院面临的严峻形势。图自詹积富《三明医改：一场倒逼的改革》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么要设计这种“三步走”的步骤呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江宇：&lt;/strong&gt;我认为，这种“三步走”安排，是三明医改成功的关键。因为，这种“三步走”的安排，是现实逻辑和理论逻辑的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实逻辑看：虽然医药、医疗、医保的问题相互交织，如一团乱麻，但要从中抽出头绪，只能从医药入手，因为药品是医院创收最主要的工具。只有下决心取消药品加成、限制过度用药、降低药品费用，才有可能为其他改革腾出空间，打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论逻辑看，这“三步走”环环相扣：一方面，每一步都是后一步的基础。从第一步到第二步，即先取消药品加成，然后再进行调整医疗服务价格、医务人员年薪制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不取消药品加成，公立医院改革就没有空间，只有把药品加成取消了、并且规范药品流通，大幅度降低药品费用，公立医院增加薪酬、调整费用才有空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，每一步改革成果要巩固，都需要后一步改革及时跟上。如果打破旧机制之后，新机制不迅速建立完善起来，不能有效对医务人员形成新的激励，那么迟早会退回到旧机制的老路上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第二步到第三步也是如此。第二步是实现公立医院公益性，而第三步是建立分级诊疗制度、形成全流程全周期的卫生健康服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现分级诊疗和以健康为中心，前提是公立医院要回归公益性，如果公立医院还是逐利性的，只靠一般的号召甚至行政命令，是无法实现分级诊疗的，因为医院并没有内在动力把患者转到基层去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有公立医院先恢复公益性，摆脱过去那种恶性竞争、逐利创收的格局，才可能真正按照医学需要，合理安排医疗资源分布，从而形成全流程全周期的医疗卫生服务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f49eab730a9bb5929113305eb183eb4</guid>
<title>H&amp;M很虚伪，新疆很不易</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzhixian/2021_03_26_585345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄智贤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H&amp;amp;M很虚伪，新疆很不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H&amp;amp;M 去年发表声明，说不再使用新疆棉花，也不与在新疆的服装制造工厂合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天大陆舆论整个炸了锅，全面抵制H&amp;amp;M。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京东、淘宝等电商平台也全都下架了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是H&amp;amp;M在24日发表的声明，显然并不认为自己错，当然也不会道歉，或是撤回抵制新疆的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/26/20210326075407338.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月24日，H&amp;amp;M发表声明。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H&amp;amp;M这个瑞典平价品牌，2020年会计年度，在中国146个城市，总共有445个门市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年在大陆的销售额大概是72亿人民币，约323亿台币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆，对H&amp;amp;M非常重要，是全球第四大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，它也跟300多家大陆厂商，有合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H&amp;amp;M为什么要这么做？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它必然是认为，对新疆的抵制行动，对自己利大于弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以用人权突出道德制高点，显示自己高高在上的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它必然认为，虽然暂时会有一定的压力，但不会真正危害它在大陆的市场与发展，才会这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，这类品牌，虚伪惯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且素行不良。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一次，恐怕不会善了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为一个西方服饰品牌，以“人权”做幌子，用假新闻做借口，支持西方对中国内政的干涉，诬赖大陆官方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的反中国，是要怎么在大陆走下去？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/26/20210326075209215.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;H&amp;amp;M推出的广告被斥种族歧视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，H&amp;amp;M推出一个广告，让黑人小朋友模特儿穿印有“ Coolest monkey in the jungle ”（丛林里最酷的猴子）的衬衫，而让白人小朋友穿的，则是“Survival Expert  ”（生存专家）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用猴子讥嘲黑人，广告的歧视性质，简直破表，当然引起强烈抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，它也没有倒闭，照样做着生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这家服装品牌，大概以为，可以照样开启吃你家饭，砸你家锅的模式，在中国复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，跟着西方媒体跟政客的谎话，想要操作一波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、欧盟、日本等21世纪“新八国联军”，对新疆的指控，有没有道理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为毫无证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整波操作，美国情治单位痕迹太明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强烈反华，劣迹斑斑的假学者郑国恩和被美国当作样板的维吾尔女性，BBC 等媒体，作假的痕迹太拙劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实网络上的事实比对，已经很清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要指控大陆什么对维吾尔族种族灭绝，什么强迫100万人劳动，什么强迫过集体生活等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真的，也不是不可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赶快拿出证据来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在21世纪的现在，以美国和欧盟、五眼联盟的情报网之广，卫星监控大陆之密，却实在找不到蛛丝马迹，只好厚着脸皮让不入流的情治细胞，出来表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会再把作假的郑国恩找去听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体大幅报道郑国恩去听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后炒作一波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼此互相照抄新闻，复制贴上小说式的写作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的骚操作，居然就变成是证据了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这么干的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不断地寻找郑国恩和BBC 等指控的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但找到的，不是他们自己的谎话，就是CIA外围组织的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
找不到证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连照片都是张冠李戴，胡乱作数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c527a84b2f863ea4cc9cd3134a604ba5</guid>
<title>拿口罩预算买“猪嘴”，这样还想进特首选委会？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2021_03_26_585343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2019年香港的“黑暴”是破局，那2020年香港国安法的订立就是收拾残局，到今年两会期间提出要完善香港的选举制度则是要准备在香港开新局了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近月来中央不断强调“爱国者治港”，事实上这本来是很基本的事情，如果你不爱这个地方又怎能好好治理，又怎可以将这个地方交给你？但在香港却变成了要再次强调的事情，实在是奇哉怪也。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次人大就香港选举制度的改革绝对是一剂猛药，变动甚大，由特首的选举委员会到立法会再到地区的区议会都有所涉及，可以说是下了绝大决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里先简述一下有哪些已公开的变动：首先是特首选委会由本来的1200人增至1500人；另一方面，立法会的议席由70席增至90席，并有部分议席拨归特首选委会选出；而在地区层面的区议会，着墨不多，主要是将本来在特首选委会属于区议会议员互选的议席取消，其余没有再多提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这次改动似乎对区议会的着墨不多，但其实对香港的政局亦影响甚大，现时的建议亦有助确保爱国者治港。笔者作为前区议员，不妨集中在地区行政的层面，和大家分析一下这次改动有何影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/22/20210322161046228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港十八区，每区设一个区议会（资料图/香港区议会官网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;区议会回归“非政权性”合法合理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全港现共有479名区议员，而他们在应届的特首选委会选举当中，原应会互选117名成为特首选委，这次对区议会的改革，就是将这117个名额全部去除。此外，区议员亦会互选一名立法会议员，而立法会议员亦会自动成为特首选委。因此严格算来，在改制之前，区议员之间共能产生118位特首选委。因为现时仍不知立法会的改组详细，因此这里先略过不谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观乎这次对区议会的改动，决定既有法理依据，也合乎现实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是在法理方面，香港基本法其实一直没有提及区议会，有的是在第九十七条提及：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“香港特别行政区可设立非政权性的区域组织，接受香港特别行政区政府就有关地区管理和其他事务的咨询，或负责提供文化、康乐、环境卫生服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里提及的区域组织，包括但不止区议会，因为每个地区还有其他区域组织，如分区委员会、青年活动委员会、公民教育委员会等等——要留意的是，这些组织应该是非政权性的。相对地，特首这个位置绝对是政权性的，而特首选委也跟政权脱不了干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/22/20210322162625172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港区议会官网列出的公共服务事项&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区议会作为在基本法中非政权性的区域组织，其实一直以来的任务都仅限地区。《区议会条例》第61条规定，区议会职能是就以下项目向政府提供意见：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.影响有关的地方行政区内的人的福利的事宜；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.有关的地方行政区内的公共设施及服务的提供和使用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.政府为有关的地方行政区制订的计划是否足够及施行的先后次序；及
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.为进行地区公共工程和举办社区活动而拨给有关的地方行政区的公帑的运用。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从以上法例可看到，区议会的职能只在地区，与市民的福利、公共设施、社区活动等民生事项相关，正如基本法所载是一个非政权的咨询组织。现时人大决定将区议员互选的选委议席取消，将区议会与特首选举分开，正正是将区议会非政权化的一步，绝对合乎基本法的要求，可说是拨乱反正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次来看实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来区议会一直都是以讨论民生为主，作为咨询机构，就地区的交通、康乐、文化及体育等各方面向政府提出意见，成为政府与居民交流的桥梁。爱国阵营一直以比较优胜的地区服务取得更多的区议会议席，但在2019年修例风波期间，“黑暴”却多次以街头暴力、虚假文宣等非法手段攻击爱国阵营的参选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/22/20210322163044995.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;何君尧在为区议会选举拉票时遭刺伤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用街头暴力恐吓爱国阵营的参选人、其义工及支持者，希望他们不要出来宣传，甚至害怕到不敢投票。而虚假文宣则用来污蔑爱国者，令对政治不甚了解的居民不再投票给爱国阵营。在上次的选举当中，出现了极不寻常的结果，正是源于当时反对派不断使用非法手段，最终导致选举过程严重不公。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近一年由“揽炒派”所主导的区议会，也可以看到大部分区议员在议会表现非常不济，不断提出政治议题，侮辱出席会议的官员，特别是警方代表，并以此为“政绩”，这完全不符合本来区议会作为地区咨询架构的角色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60b23929da2cdac11c506344c26b9381</guid>
<title>种族立法、强制绝育……美国“启发”了纳粹德国</title>
<link>https://www.guancha.cn/benliu/2021_03_26_585342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/奔流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛吉尼亚州图书馆的网站上有一个“塑造宪法的历史名人”介绍系列，美国宪法的起草人麦迪逊之后第八个人名叫沃尔特·普莱克医生。这位相信“种族灭绝是上帝旨意”和“种族主义优生学”的军医是盎格鲁-撒克逊俱乐部的主导者，该组织在1924年成功地推动弗吉尼亚州《种族完整法》的立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印第安人对他印象深刻，潘莽基印第安部落酋长威廉·迈尔斯评价到：“他几乎对弗吉尼亚州的印第安人进行统计学意义上的种族灭绝。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉帕汉诺克部落酋长安妮·理查森则直言不讳地说：“毁灭！大屠杀！种族灭绝！这些是我用来描述他对我们的所作所为。”她说，“很明显，他的目的是弗吉尼亚州所有印第安人灭亡……弗吉尼亚政府不允许我们生存在我们自己的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1924年的弗吉尼亚《种族完整法》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《种族完整法》是世界上第一个基于优生学，以现代医学和人口统计为工具，以种族清洗为目的的现代种族主义法案。虽然新世界国家和欧洲历史上充斥着各种种族主义法律，但这些法律多半致力于维持一个种族压迫的格局，而非打算物理上消灭有色人种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1705年的《弗吉尼亚奴隶法》为例，其核心还是在于保障奴隶主对奴隶的所有权。因为奴隶是财产，而财产是要被保护的。这样的法律虽然确立了一个奴役制度，但并没有种族灭绝的意图。以后世的眼光来看，1924年弗吉尼亚《种族完整法》开始了基于现代官僚制度的种族灭绝运动（bureaucracy of genocide）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325134230376.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;744&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普莱克医生1947年从佛吉尼亚统计局退休，退休前他再次更新了《种族完整法案》，扩大了佛吉尼亚统计局的权利，直到1967年美国最高法院才推翻该法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《种族完整法》授权普莱克医生领导的弗吉尼亚统计局认证和登记全州所有居民的人种构成，并记录非白人混血的构成（具体哪个祖先是非白人血统），并对居民颁发人种证书或说明人种构成的出生证。此举虽然统计上仔细记录了非白人血统，但对于白人的认定却非常简单，使用的是“一滴黑血”法则，也就是一个人有任何祖先是非白人，即不是白人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对种族则以“二分法”认定，只有白人和有色人种两个族裔。登记人需要向统计局付费证明自己是白人，如果不能证明，该登记人就是有色人种。有色人种没有宪法规定很多权利，不是真正的美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个情节也是好莱坞电影《X战警》中政府登记变异人情节的由来。《X战警》里变异人经常被迫害，究其根由，系列电影的原型来自美国黑人运动，“X教授”的原型为走非暴力路线的黑人领袖马丁·路德金，“万磁王”的原型则为马尔科姆·X——美国黑人分裂主义领袖，“万磁王”希望黑人能独立建国，摆脱白人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对人种的认定其实有一例外：如果有十六分之一或者更少的印第安血统，则可以被认为是白人。这个例外叫“风中奇缘”原则。没错，这便是迪士尼著名动画片《风中奇缘》的故事来源。《风中奇缘》描述的是部分早期弗吉尼亚精英和印第安人间存在婚姻关系的故事，根源于那个年代，有一部分精英白人的曾祖母是印第安人。《种族完整法》完全禁止有色人种和白人结婚，但在立法阶段还是追认了一些白人和印第安人结婚的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“为什么混血的定义这样重要？”这一无法忽视的背景究问，马尔科姆·X解释过该问题的实质——美国的黑人其实都是白人所遗弃的孩子，几百年的奴役史堆叠，20世纪后，美国黑人普遍是白人强奸黑人女性而留存的后代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>