<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8441bdf0b7352f5a6b2991a2ab6dbd9</guid>
<title>非典型时代已经到来，“典型认知”正在崩解</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_05_13_734604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“很抱歉，这不是一篇典型的毕业致辞，因为我们所处的时代并不典型……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国托雷多大学一位硕士毕业生在讲台上细数了以色列在加沙犯下的罪行后，吐露了文首这段话，或许能代表00后年轻人对未来的总体看法——时代正在发生翻天覆地的转变，而他们是“非典型”新世界的第一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面看，美国大学校园抗议和璩静事件完全是两码事，但如果从00后年轻世代的视角看，两起事件有一个共同点，即“时代不一样了”。35岁以上的人们，正在体验一个接一个“典型”认知的崩解，无论是好的典型还是坏的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓典型，就是人们过往所相信的概念、价值、或持有的信念，被塑造为“基于规则的叙事秩序”，最明显的例子有犹太人的受难叙事、种族主义叙事、原罪叙事、人伦叙事以及工作伦理叙事等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所谓非典型，就是将典型叙事拉下神坛，许多人们曾经深信不疑的传统观念，都被打上问号。简单说，我们正面对一个一切都不可信的时代，一切都必须质疑的时代，大家要准备好迎接虚无主义的盛世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虚无主义关乎的是人们的认知。过往，对人和事物的认知基本由传统媒体掌握叙事，也就是俗称的“话语权”，这种叙事由少数精英所主宰。但包含短视频在内的社群媒体崛起后，长久以来由传统媒体掌握的“认知泡沫”正在缩小与破裂，现在所有人都能透过自己的叙事左右人们的认知，覆盖、质疑并否定传统认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，中老年人仍习惯接触传统媒体，年轻人则大都只关注社群媒体，两种媒体往往讲述着完全不同的故事。因此，与当前既深且巨的世代鸿沟比起来，过往所称的“代沟”都只是涓涓细流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，AI技术是未来趋势，会带来势不可挡的虚假，而它已经与社群媒体结合，将破碎的信息重组，并粉饰一切。在同样的事实基础上，掌握着异于传统媒体编撰的叙事、观点与认知，使得后者面临严峻挑战，尤其是那些长期贩卖“典型虚假”的传统媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人感受到的非典型时代，其实就是在认知层面呈现断裂的现状，新旧认知大不同，而他们与任何时代的年轻人一样，选择了“破旧立新”。但与过往思潮换代不同的是，这次的“革命”规模更大，层面更广，解构更彻底。因为在每个人都能掀起风潮的时代，少数精英思想家已不再位于变革的前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从媒体的角度看，社群媒体的信息是破碎不全的，传统媒体的信息是精心炮制的。对年轻人而言，选择前者，至少有选择食材的自由，烹调自己爱吃的，而不是别人端什么菜就得吃什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果两种叙事最终都流于虚假，宁可选择被自己炒的菜毒死，也不愿被别人炒的菜毒死。所以才说，我们正在迎接虚无主义盛世，一人一把号，各吹各的调，认知分歧越来越扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，先说说美国精英的“失势危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美犹共同体”失守舆论阵地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，犹太人掌控许多美国主流媒体以及政治桩脚，美利坚事实上早已是“美犹共同体”，盎萨人耍狠，犹太人卖惨，美国用两种截然不同的面目撑出一个软硬兼施的霸权来。但这种“典型”正在帝国内部被揭穿，被质疑，并迟早要被推翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的挺巴运动，是社群媒体的胜利，传统媒体在此溃不成军，虽然还没到颜色革命的程度，但由于是在选举时期东窗事发，其影响层面既广且深。挺巴浪潮已抵达欧洲，不仅是在校园里，连欧洲年度歌唱大赛都被卷入，影响着欧洲各种选举。从历史视角看，西方的“犹太人痼疾”似乎会周期性病发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被栽赃为反犹份子集中镇压后，00后的西方年轻人惊觉祖国的“双标”早已病入膏肓，主犯竟是标榜自由、人权、多元化的政党，从犯则是标榜同样的开明价值、有头有脸的传统媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关闭境内的半岛电视台分社，象征以色列自知国际舆论阵地已悉数失守，种族灭绝行动只能靠遮眼塞耳继续执行。然而，对美国犹太人而言，半岛电视台的影响力可能远不如TikTok，毕竟，后者是在帝国中心脱离掌握的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙事的去中心化令精英战栗，话语权分散在无数用户的短视频里，没有明显的目标可供集中攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok被猎巫，说白了，就是少数精英企图掠夺社群平台所释放的话语权，将思潮重新纳入控制而已。但他们不会成功，因为即便禁了TikTok，也删不了宪法第五条修正案，而此举只会让美国年轻人取得源源不绝的革命养分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名妇人拿平底锅猛砸自己的电视，因为传统媒体正在播放拜登针对加沙战争的演讲，类似的短视频动辄以十万计的流量散播着美国人对加沙惨剧的不满，对拜登政府的愤怒，以及对传统媒体的鄙视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/13/20240513080952750.jpeg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;533&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;TikTok上关于美国大学抗议的视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主流媒体显然意识到挺巴运动已扩散至30-40岁年龄层，失控的焦虑感传达到了白宫，让拜登体感选举支持度流失。当外部问题成了内部问题，民主党再不灭火必败无疑。于是乎，若白宫继续无底线支持以色列，民主党人就会“叛变”这样的叙事，大量出现在传统媒体里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快地，拜登宣布暂停向以色列运送武器；美国多所精英大学向抗议学生承诺对以色列进行“撤资”；以色列的“酷刑集中营”曝光；纽约时报在拜登暂停运送武器以后，迅速将内塔尼亚胡政府打为“目中无人的以色列人”（Defiant Israelis）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种信号已经十分清楚，亲民主党的传统媒体正持续放送这些对以色列不利的新闻，企图挽回媒体信任度与拜登支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在犹太族群这一边，美媒“犹太电报社”（JEWISH TELEGRAPHIC AGENCY）对拜登的“叛变”异常愤怒。该媒前两天还得意洋洋地报导犹太人组织如何在共和党的众议员初选中，成功将反以色彩的参选者拉下马，却没挡住民主党内给拜登的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，“犹太电报社”曝光了犹太裔美国娱乐大亨萨班（Haim Saban）给拜登竞选团队的恐吓信，萨班在信中提及“不要忘记，关心以色列的犹太捐助者比关心哈马斯的穆斯林选民还要多”。你看看人家多横，在赤裸的实力面前，自由与多元化云云，全是屁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国犹太人误判形势，挺巴运动不只是犹太对穆斯林的族群冲突而已，更是不分族群的世代冲突。民主党的票仓是年轻选民，数量远比穆斯林要多得多。也就是因为这样的误判，犹太族群动用所有资源投入了必败的舆论战场，包含催生“反犹太主义意识法案”这种明摆着限制思想的愚行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，那种当众读着圣经“挺犹”，并要求大学校长买单的“典型”国会议员，要小心非典型的平底锅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登若再对以色列进攻拉法无所作为，民主党必然会在11月大选中惨败。美国犹太人掀起的法西斯式猎巫，只会加剧年轻选民的厌恶感，并用脚投票拉拜登下马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一个角度看，拜登虽想稳住年轻选票，但犹太选票恐怕会转移到特朗普的票轨，毕竟，共和党多数支持者仍阅读（犹太人控制的）传统媒体，“认知精纯”，忠诚度可靠得多。因此，说拜登在以色列政策上已“转向”，可能太高看他了，按其伪善的行事风格，嘴巴说不要，身体却会很诚实。证据就是，美国仍在联合国坚守挺以立场，否决了巴勒斯坦入联决议。“瞌睡乔”算票也算得很精。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登不会完全背对犹太金主与选民，毕竟，他就是个“典型”的昏君，一个不可信的时代里最不可信的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，“美犹共同体”在国际舆论与国内舆论战场的惨败，保证了标榜多元化价值的民主党形象破产，以及犹太人长年经营的受难者形象破灭。我比较感兴趣的是，从历史的眼光看，阴狠现实的盎萨人是否迟早要追随欧洲祖先的脚步，将精明富有的犹太人踢出美国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着说说璩静事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;炒作有毒的职场文化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，璩静的争议短视频突然火起来，并随即引起CNN的注意，将网站头条版面腾出了一个位置给璩静。来自CNN香港分社的稿件标题是“中国科技企业高管对有毒职场文化的激烈批判引发反弹——她因此丢掉了工作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“有毒职场文化”，文章引用美国心理学会的定义，称其为一个充满内讧、恐吓和其他损害生产力的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
璩静事件说穿了，就是一个公关人说了公关人不该说的大白话。表面上看，是其激烈言词引发了广泛的不满，但关键问题并不在于璩静“失言”或“失职”，而在于她选择了在非典型媒体平台，用典型职场伦理的教条刺激流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流量不是万灵丹而是双面刃，正面声量能套利，负面声量会出事，在一个讲究多元的地方用激烈言词捍卫单一传统价值，刺激出海啸般的负面声量，是璩静失算了吗？不一定，因为物极必反，负面声量也会刺激出正面声量，在多元的短视频平台引发争议，璩静其实也收获了些逆风的支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在去搜短视频，正面看待璩静言论的也不在少数，目的同样是透过争议争取流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在璩静离职后，立马有消息指出，在职期间，璩静已于4月在深圳成立了公司，主要经营商品零售。啊？好像事情并不单纯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于流量内行人而言，用刺激内容产生1000万个负面流量，若能刺激出10万个正面流量，就能撑出一个小众市场份额，且知名度已被成功打响。反过来看，若不走激烈内容路线，可能只会产生1万个正面流量。算一算，与其散播正能量，还是反其道而行比较赚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道璩静是否有此目的掀起争议，但在一切都不可信的时代，一切均可启人疑窦，这就是讲究流量为王的社群媒体所造就的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，谈论“有毒职场文化”已经成了流量套利模式下的提款机。而此一争议，起源于00后年轻人与其前辈截然不同的工作观：拿一份钱做一份工。没有什么所谓“责任制”，放假与下班时间也得随时待命的工作观，正在被否定中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我猜，璩静是聪明人，社群平台经验也丰富，关于“典型”的公司高管遇到“非典型”的年轻世代员工的“违和场景”，当前应该很普遍，所以精准地将此现象在社群平台里做戏剧性演绎，果然刺激出丰沛的流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若真相是如此，那百度的“典型”老板还真是聘雇了一个非典型高管——违和的公关负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正面看璩静事件，劳权意识抬头这个现象，确实透过短视频海啸般的威力，将警报声传到所有公司高管耳里了，“我们所处的时代并不典型”，必须与时俱进，希望能促成职场文化的正面转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不说“公关语”，实情是，员工对资方而言，就是成本，而非资产，但好的公司会营造优良的职场环境让成本发挥最大的效益，员工流动性低，反之，则会让成本高于效益，员工流动性高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不存在信任的社会是可悲的，希望传统媒体能坚持提供值得信任的内容，为新时代保留一些旧时代的优点。人生与社会，总得笃信些什么，不能万事皆虚无。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5e898f469eed7e9a707f3e9c0d4064a</guid>
<title>韩国人为什么会拍出“主旋律抗日鬼片”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_05_13_734601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年上半年，韩国电影市场最有影响的电影，当属《破墓》。在韩国这个只有5000万人口的市场，观影人数达到1537万人，成为韩国今年首部“千万电影”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/06/20240506102328142.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《破墓》的阵容堪称准顶级，柳海镇、崔岷植资深演员“老带新”，与金高银，李到晛，上演了一出跳大神的好戏。按照字面意思，破墓其实应该翻译成“迁坟”（是不是一下就变成了破除陈规陋习的公益广告？），但其实这部电影是韩国一个特殊类型片——抗日鬼片，或者叫主旋律鬼片的集大成者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
----------以下为剧透----------
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本片的故事线在韩国类型片中也堪称丰满复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巫觋世家的巫女华林（金高银饰）和副手奉吉（李到晛饰）接了一单生意，远赴美国给一位朴先生家“看事儿”。飞机上，华林用流利的日语与空姐对话，就在空姐以为她是日本人时，华林坚定地说，我是韩国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/06/20240506102351744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朴智泳的新生儿子哭闹不止，药石无用，只能寄希望于怪力乱神。朴家全家都加入了美国国籍，且家资巨富，但男主人家中气氛阴沉奇怪不说，这家远在韩国的祖坟似乎也与婴儿及婴儿父亲的“阴病”有关，为了解决问题，华林提出要重新安置朴先生已故的爷爷坟墓，也就是破墓这一名字的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/06/20240506102406963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基督教徒高永根在业界成绩斐然，曾为总统操持葬礼。从布景中的照片看，原型应是韩国前总统金大中的国葬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
术业有专攻，他们拜访了基督教徒入殓师高永根（柳海镇饰）和地官（风水先生）金尚德（崔岷植饰）。尚德刚好因为女儿婚礼缺钱，便接下了这个价值50万美元“大单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在起棺当天，朴智泳请来了他尚在韩国生活，也没有加入美国国籍的姑姑，全家出席仪式。但墓碑上没有名字，只有经纬度，金尚德尝了一块墓土后，脸色大变，警告大家附近狐狸出没，此地是“恶中之恶”，贸然破墓，所有人都有性命之忧。朴智泳解释是高僧奇顺爱给他爷爷选了这个风水宝地，应该是正经的“明堂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/06/20240506102433889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对高额酬劳，团队决定冒险破局，由巫女华林主持一场转厄仪式，用五头生猪作为替身欺骗鬼神，用五个属猪的壮汉破墓起棺，然后将连棺材带尸体一起火化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是随着棺材抬出，一系列诡异现象接连发生，破墓的工人在土中斩断一条人头蛇，之后天空突然阴云密布倾盆，按韩国文化下雨时不能火化，否则会让死者不得往生。暂时安置棺材的过程中，棺材盖被打开，朴家爷爷的鬼魂出逃后对后代大开杀戒，而朴的棺材下还有一副更加诡异、竖直安葬的棺木。经过主角团的调查，原来朴家爷爷朴根贤是日本占领韩国时，出卖祖国的韩奸，官至中枢院副议长，有侯爵的爵位。死后听从日本僧人奇顺爱的安排，安葬在了这处坟地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/06/20240506102557510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而奇顺爱的发音接近日语的“狐狸”（キツネ，kitsune），其真实身份是狐仙化身的日本阴阳师村山淳二。日本阴阳师在早年侵略朝鲜半岛期间，把一名被斩首的大名变成僵尸，把一把燃烧的武士刀插入僵尸体内，然后将僵尸装载棺材中，竖直葬在了精心计算的地点，以武士刀为铁钉，钉在了韩国的气脉上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来日本占领时期韩国独立运动兴起，为了防备韩国人破局，村山淳二就在日本侵略军的支持下，将死去的韩奸高官叠葬在大名的棺材之上，以便以盗墓贼的名义追杀来破局的韩国人。最后主角团靠着五行相克，金尚德用沾着鲜血的木头镐把击毙了刀枪不入的僵尸，拔出了韩国气脉上的铁钉，破掉了“狐狸斩断老虎腰”的诅咒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
----------剧透结束-----------
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/06/20240506110630242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按韩国民间传说，半岛地图是一只抓着大陆的老虎。片中提到的墓穴在韩国东北靠近朝鲜，也就是半岛东海岸中部，老虎的脊柱部位。题头的海报，四个主角中间的天空，其实是朝鲜半岛的地图形状。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb19353576261ecb8a890c0adcb4af05</guid>
<title>“东洋史观”“新清史观”……为什么要坚决抵制国外错误史观？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangweigong/2024_05_13_734600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 姜维公】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪以来，在日本和西方史学界，陆续出现所谓的“东洋史观”“内亚史观”“新清史观”“征服王朝论”等错误史观，意图割裂北方少数民族及其所建政权与古代中国的紧密关系，将“历史中国”局限于“汉地18省”。这些学说又被形形色色的反华政客利用，作为肢解现代中国边疆的历史与文化依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些学说的共同性，是将中国北方游牧民族异化为“永恒的异民族”，将“游牧－农耕”“内亚（内陆亚洲）—汉地”异化为“永恒的对立”，鼓励边疆民族从域外文明中寻找新的认同，最终达到拆解分裂中华民族的目的。如果不去深究这些学术研究的研究视角、研究意图、研究目的等深层的动机问题，很可能不知不觉中沿用这些错误史观而落入陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/24/20240424134013941.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国考古博物馆“历史研究院文物文献精品展”上的二十四史（图片来源：视觉中国）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“南北二元对立”史观的政治背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪初，日本东洋学学者白鸟库吉、内藤湖南等着意建构“南北二元对立论”，认为历史上的匈奴、夫余、肃慎、乌桓、鲜卑、室韦、柔然、突厥、契丹、蒙古都是与汉族敌对的“外族”或“外国”，整个东亚大陆的历史就是以长城为界的中原汉族与北方民族对抗的历史，一方面人为地将中国古代北方民族与中原汉族对立起来，将“中国”局限于“汉地18省”；另一方面却将日本民族与满族、蒙古族、朝鲜族等我国北方民族的血统文化亲缘关系拉近。“文化中心转移说”进一步认为，南北朝之后汉人已经衰落，唐以后中华文化步入老年期，宋以来处于停滞期，中华文明的中心转移到日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“满蒙非支那论”认为古代中国没有明确的领土和边界概念，中国领土的形成是近代以来清政府与列强交涉的结果，满蒙地区不是中国的领土。“满鲜史观”，宣扬满（洲）（朝）鲜一体化，夸大满鲜同源性，突出“满鲜”与中原地区人种和文化的差异。其重要的理论支撑是“日鲜同祖论”“满鲜一体论”“间空地论”和“满洲非支那论”等。这一系列的学术理论，其目的在于从历史上分裂中国，为日本军国主义侵略朝鲜半岛和中国东北提供学术上的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/24/20240424134058553.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;清代蒙古象棋，现藏于内蒙古赤峰市赤峰博物馆。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，“满蒙史观”受到批判，但其最核心要素“南北二元对立论”却被西方汉学家、德裔美国人魏特夫所接受，提出了“征服王朝史观”，将中国古代北方民族建立的政权分为“渗透王朝”和“征服王朝”两种类型。他认为“五胡”建立的十六国在向中原汉地渗透的过程中，逐渐演变为陷入内地、失去根基的政治军事集团，这些“渗透型”的王朝缺少制度创新的动机与资源，未能突破中国传统体制。辽、金、元、清则通过大规模的军事征服，在汉地迅速建立统治，却仍然精心维持着作为人力和文化后方的辽阔根据地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“征服型”王朝根据这样一种版图结构，创制出不同于纯中原式的国家建构模式，使帝国经济基础的汉地和统治者“祖宗根本之地”之间保持着平衡。而且，还为治理其他非汉族群体，提供了比中原汉制更有弹性、更能持久的制度框架。他通过对辽代社会的具体研究，强调契丹社会和汉族社会的差异性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/24/20240424134134970.jpeg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;443&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辽代白釉鸡冠壶，出土于内蒙古赤峰市阿鲁科尔沁旗耶律羽之墓，是仿照皮囊壶烧制而成的瓷器，是辽代游牧文化与农耕文化融合发展的实物例证。（图片来源：中国民族网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二十世纪九十年代以来，域外学术界开始从“内亚”的视角研究中国及亚洲历史。“内亚”是“内陆欧亚”的简称，最初由德国地理学家洪堡特提出，是一个自然地理概念，是指以欧亚草原为中心，东至黑龙江、松花江流域的森林地带，西抵欧洲多瑙河流域，南与世界主要定居文明区域相毗邻的独特地域，中国的东北地区、内蒙古、新疆、西藏以及青海、甘肃、陕西和山西的部分地区都名列其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉铁摩尔、罗茂锐、傅礼初、赛诺等学者使用并发展了“内亚”概念，其内涵也逐渐演变为包括语言、文化、政治、民族、宗教等研究内容的历史地理概念，产生出“内亚史观”。美国历史学家欧立德、罗友枝等人将“内亚史观”和“征服王朝史观”相结合，用以研究清朝历史，形成了“新清史”学派，继续宣扬“满蒙非中国论”，将“满洲”与“中国”相对立，强调汉族与满蒙的差异性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，域外学者所构建的各种史观和史论，尽管在学术方法上有其成就，但其核心就是“南北二元对立”和“满蒙非中国”论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们通过强调内陆亚洲或者北方游牧社会结构的区域共同性，回避甚至消解中原王朝在北方草原地域的历史存在与影响，人为割断北方游牧族群与中原汉人之间的密切互动与历史联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“唐宋变革论”实质是“去中国化”历史理论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盛极一时的唐王朝的最后崩溃，在 20 世纪的部分海外学者心目中意味着中华文化的衰落。例如典型的“唐宋变革论”“文化中心移动说”，断言中国的社会文化自唐以后步入老年期，宋代以来处于停滞期，东亚文化中心转移到他处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类思想深藏“胡汉对立”的思维，将唐以后的中国划分为“纯中国世界”和“非中国世界”，而“中国”只包括两宋（汉族），辽夏金属于“周边民族”。这类观点虽然在表面上是以学术讨论的方式呈现，但却始终未能把握中国历史发展的实质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐朝以安史之乱为界，可分成前后两期：“前期结束南北朝相承之旧格局，后期开启赵宋以降之新局面。”唐宋之间政治制度、社会文化的连续性原本十分清晰，然而，20世纪日本学者套用西欧历史分期法，依照西方话语体系来诠释中国历史，提出“唐宋变革论”新说，主张唐代是中世纪的结束，自宋代开始，中国已提前进入了西方历史分期中的“近世”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“唐宋变革论”用胡汉对立的视角割裂了中国历史。它立足于所谓“中国本土”，但“中国”只限于两宋，同时期的辽、西夏、金则属于“周边民族”，不包含在中国范围内。可见，“唐宋变革论”实质是一种以学术形式包装的“去中国化”历史理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“唐宋变革论”之中还隐含着一种“中国停滞论”。这种观点认为宋代社会过于早熟，提前进入“近世”四五个世纪，反而导致晚清中国弊政丛生，阻碍了中国迈向现代社会。因此，中国的现代化需要外部力量来“刺激”。而所谓的“刺激”就是以日本为主的“先进国家”接管中国，“帮助”中国打破“停滞”。换言之，日本已取代中国成为东洋文化的新中心，中国文化终将消融于日本文化之中。这实质上是企图为日本入侵中国张目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方中心主义影响下的东洋近世民族主义论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，海外中国史研究流行“征服王朝论”与“东洋近世民族主义论”。前者将辽、金、元、清等视为与秦汉、隋唐、宋明等“汉族王朝”不同的“征服王朝”，又被日本学者发展成为“胡族国家”论，将中国北方族群建立的区域性政权视为完全独立于中原文化系统的“胡族国家”；后者将宋代历史界定为中国历史进入多个早期民族国家并立并构成列国体系的“近世”，认为辽、宋、金各政权在对峙抗争中萌生了近世民族主义意识，这显然是受到西方中心主义的影响，将西方民族主义和民族国家奉为学术圭臬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些论调的共同问题是通过强调内亚游牧社会结构的区域共同性，回避甚至消解中原王朝在北方草原地域的历史存在与影响，人为割断北方游牧族群与中原汉人之间的密切互动与历史联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一时期的历史表明，建立辽、金政权的契丹、女真长久以来就是中华文明体系的一部分，在其统辖范围之内，多族群联盟与多族群交融是主流。辽人、金人、宋人，更非现代意义上的“民族”，各政权之间的边界也不能等同于近代主权国家之间的边界，他们也并不以建立“一族一国”的族性政权为目标。他们共享的“中国”意识，并不是近代民族主义意义上的国族意识，而仍然是追求“天下一家”的中国传统观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这些论调本质上是又一种南北对立论、游牧—农耕对立论，不符合中华民族发展的历史规律。中华民族共同体不是多元对立冲突的产物，而是以融合会通解决多元对立冲突的结果。也正因如此，中华文明演化成为融合农耕、草原、海洋的复合型文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/24/20240424134229562.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现藏于新加坡亚洲文明博物馆的辽代木框泥塑彩绘菩萨像（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族的历史，就是一部各民族交融汇聚成多元一体民族的历史，就是各民族共同缔造、发展、巩固统一的伟大祖国的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族共同体不是多元族群永恒冲突的产物，而是多元族群以融合会通解决对立冲突的结果。各民族之所以团结融合，多元之所以聚为一体，源自各民族文化上的兼收并蓄、经济上的相互依存、情感上的相互亲近，源自中华民族追求团结统一的内生动力。正因如此，中华文明能够演化成为融合农耕、草原、海洋文明的恢宏广大的文明体系。以共同体史观为基础的中华民族历史观，能指导人们准确认识中华文明起源和历史脉络，准确认识中华民族和中华文明的多元一体，准确认识中华文明的灿烂成就和对人类文明的重大贡献，使各族人民人心归聚、精神相依，为中华民族伟大复兴提供源源不断的精神动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，站在维护国家统一、民族团结的立场上，我们要旗帜鲜明地反对域外学术界的错误观点，坚持正确的中华民族历史观。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14e930dde6fad62ff99f4665f1db83bc</guid>
<title>中西部县域，大城市的“脚”还是农村的“脑”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2024_05_13_734599.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正处在史无前例的快速城市化进程之中。农民进城到哪里，中国城市化应当如何布局，县域经济如何定位，以及乡村振兴战略与共同富裕目标下面县域城镇化如何进行，都是极其重要的需要学界问答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常的认识是，发展县域经济既可以缓解中国区域不平衡和城乡不平衡，又可以为乡村振兴提供战略支点，还可以为共同富裕目标的实现提供扎实基础。中国发展不平衡，最大的不平衡就是城乡不平衡，县域经济的发展对增加农民就业和收入，缓解城乡不平衡，具有特别关键的作用。因此，全国几乎所有省级政府都进行了扩权强县改革，以期推动县域经济的快速发展。县级领导人也都在积极经营县城，以推动县域经济超常规发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究也证明，中国经济奇迹的一个很重要的原因是地方法团主义，也就是地方政府类似公司，在推动地方经济的成长。中国两千多个县，如果每个县的积极性都充分调动起来了，每个县都通过经营县城，将所有资源调配用于推动县域经济发展，中国经济就具有巨大活力，也必然可以创造出持续高速成长的经济奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/16/20240416132112365.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安徽省宣城市贯彻“四好农村路”建设，充分展示竹乡风貌的“竹乡画廊”乡村振兴示范带，助推地方经济发展（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是，经过几十年高速成长，当前中国经济为县域经济保留了多少空间？县域经济发展的目标究竟是什么？中西部县域经济还可能复制东部沿海地区县域经济发展的经验吗？中西部县级政府工作重点到底是推动经济发展还是提供基本公共服务？目前全国中西部地区正在强力推进的扩权强县目标是否存在误判？当前中西部县级负债的原因及后果将怎样等，均是特别需要回应的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中西部县域经济，需要服从农业逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国发展不充分与发展不平衡的问题是很突出的。发展不充分就是中国仍然只是中等收入国家，现代化程度还不高，还要再经过30年发展才能达到高度现代化阶段。发展不平衡，一是区域不平衡，二是城乡不平衡。当前中国城乡居民收入差距比较大，虽然我国居民收入倍差从2008年起连续13年下降，2020年下降到2.56，但从世界范围来看仍然属于较高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上讲，当前中国发展中的城乡不平衡是很容易理解的，原因有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，当前中国经济主要成长机会在城市，农业和农村产业所占GDP比重持续下降。活跃的城市经济为城市人口提供了更多获利机会。城市住房货币化也为城市人口提供了以住房为代表的巨额货币化财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，当前中国城市化是农村人财物的进城，经济条件好、人力资源充沛的农户家庭和人口进城了，留守农村的农民往往是缺少进城机会的相对弱势农民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，中国式现代化进程中仍然有数以亿计缺少进城能力的相对弱势农民，农村为他们提供了农业收入和基本生活的保底，国家倾向保留农民在农村的基本土地权利，以避免农民成为城市流民，在城市形成大规模贫民窟。农村里农民有住房，有自给自足经济，生活成本低，在城市无法获得体面生活，在农村却可能生活得不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意义上讲，共同富裕的目标显然不是要将农村相对弱势农民的土地市场化，由城市资本下乡来发展现代农业，提高职业农民收入，却将缺少城市就业机会的大量农民赶进城市，成为城市流浪者。在中国式现代化的当前阶段，必须为缺少进城机会的农民保留农村基本保障和进城失败退路，这不仅是共同富裕的需要，而且是中国式现代化能否顺利实现的关键前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意义上讲，看起来中国城乡居民收入差距比较大，不过是一种假象，实际上是中国保护农民基本权利的特殊制度，防止农民失去土地成为流民，从而为中国式现代化提供了比较可靠的后方基地。这不是中国式现代化进程中的劣势与问题，而是制度优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除城乡不平衡以外，中国经济发展区域不平衡也十分显著。东部沿海地区人均GDP已达到中西部地区的两倍，更重要的是，东部沿海地区在有限国土上创造了很高密度的经济成果。2021年，仅广东、江苏、浙江、山东、上海，GDP占到全国近一半，国土面积却只占到5％。也就是说，东部沿海地区尤其是长三角地区和珠三角地区已经形成了经济的高度密集，或已经形成了沿海城市经济带，这些城市经济带内农村实际上已不再是以农业为主的农村，而是遍布二、三产业，乡村早已工业化了。简单地说，虽然沿海城市经济带内的县域农村，即使体制上仍然是农村，其实质却已变成城市内在组成部分，这些城市经济带内的农村成为包括现代制造业在内的二、三产业迅猛发展的良好空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/16/20240416152512786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国经济发展区域不平衡&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图片来源：第一财经日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于东部沿海城市经济带，中西部地区绝大多数县域经济缺乏二、三产业的成长，尤其是缺少现代制造业的成长，其中原因很简单，就是中西部地区绝大多数县域经济缺少现代产业发展所需要的最低限度的规模，很难形成现代制造业成长起来所需要的产业配套条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，全国中西部地区县域经济发展情况远不如沿海地区，最典型的是全国百强县集中在东部沿海城市经济带，中西部能进入百强县十分罕见，且中西部百强县主要集中在省会城市和资源城市，一般中西部农业地区县域经济与沿海地区县域经济GDP总量有数量级差异，且结构也完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三产业发展天然适合城市，或天然适合聚集与规模，沿海地区县域经济以二、三产业为绝对主导，现代制造业有很好的成长条件，原因是沿海地区农村实际上是沿海城市经济带内在组成部分。正是因此，县域广阔土地上到处都是可以发展二、三产业的空间。中西部地区县域经济本质上仍然是农村，在具有强大的适合二、三产业发展条件的沿海城市经济带的挤压下，中西部县域缺少发展二、三产业的基本规模与基础条件，所以，中西部县域经济发展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将沿海发达地区尤其是长三角地区和珠三角地区看作城市经济带，则这些城市经济带就是包含县域经济在内的规模极其巨大的城市，这些城市经济带再加上中西部地区省会城市和部分地级区域中心城市，就可以形成一个庞大的可以容纳现代制造业的中国城市群，其他广阔地带则往往缺少发展现代制造业的条件。正是沿海城市经济带和中西部以省会城市为代表的区域中心城市发展已经形成规模，具有良好二、三产业发展条件，就使广大中西部非区域中心城市地带很难再有二、三产业发展起来的空间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，当前中国经济发展中的区域不平衡，表现在沿海城市经济带二、三产业蓬勃发展，和广大中西部除区域中心城市以外地区二、三产业发展艰难的鲜明对照。某种意义上可以讲，东部沿海地区与中西部地区发展的不平衡，实质上就是城市与农村发展不平衡的另一个版本。东部沿海城市经济带的农村实质上已是城市内在有机组成部分，其县域经济是地地道道的城市经济。广大中西部农村地区，因为县域经济缺少对以现代制造业为代表的二、三产业的容纳能力，这样的县域经济就不能算作城市，而只是农村经济的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区域发展的不平衡，本质上是城乡发展的不平衡。正如前述对城乡发展不平衡讨论中得到的认识，这种不平衡性不仅具有合理性，而且正是通过这种不平衡，为中国式现代化的高水平平衡提供了可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅从县域经济角度来看，当前中国有两种完全不同的县域经济，其中之一是地处东部沿海城市经济带或区域中心城市近郊的县域经济，这些县域经济的重要特点是体制上仍然保留农村，实际上却已是城市内在有机组成部分，二、三产业早就成为主导产业，乡村工业化，农民早就从农业转移进入二、三产业就业。东部沿海城市带内的县域经济实际上是城市的 “脚”，其发展规律遵从城市经济发展规律。因此，东部沿海城市经济带产生了中国绝大多数百强县。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广大中西部地区的县域经济却几乎不再有容纳现代化制造业、大规模发展城市二、三产业的机会与空间，乡村更是不可能工业化了。因此，中西部绝大多数县域经济实际上不过是农村和农业经济的自然延伸，服从于农业的逻辑。这样的县城就不是城市的 “脚”，而只是乡村的 “脑”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>