<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ce548eca14cc053b07a395684b152f8</guid>
<title>如何避免鸡排哥成为下一个拉面哥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_10_09_792650.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以温暖和美好开头的“鸡排哥”故事正逐渐变味：在国庆假日期间“一度累到失去表情管理”的他，需要为歇业休息而道歉；有身材高大的网民拉拽着瘦小的鸡排哥，非让他讲话；一些阴阳怪气的声音开始在网络上冒出来。这一切太似曾相识，上一次是“拉面哥”，他正因遭遇网络暴力而不堪其扰。鸡排哥会变成下一个拉面哥吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数人喜欢鸡排哥或拉面哥，都出于一种真诚而朴素的对真善美的亲近和追求。鸡排哥和拉面哥都从事着再普通不过的生计，他们坚持公道的价格，温暖的对人处事态度，体现出中国老百姓的善良品质，鸡排哥的幽默和高情商还为消费者提供情绪价值，因为一次偶然的机会在网络上爆红，也能反映出网络社会向善向真的基本价值取向。这样的例子有理发师晓华、南京咖啡老太等等，接下来肯定还会出现新的草根网红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，截至目前，这样的故事还没有一个善始善终的结果。汹涌而至的流量，都没有成为“留量”，网络的一时喧嚣，就像洪水经过，留下一片狼藉。一度被流量加身的草根网红，最后没有被流量反噬以至于遍体鳞伤就值得庆幸了。他们可能获得了一些，但也失去了一些，或许失去的东西对他们的人生更宝贵，但他们都回不到过去了。能看到，拉面哥包括鸡排哥，眼睛里已经失去了最初时的光彩。说到底，他们只是普通人，有几个人能经得起聚光灯和放大镜的审视。我们希望，鸡排哥能走出这样的轮回，不要变成第二个拉面哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络直播已经成为一个巨大名利场，鸡排哥和拉面哥是被动卷入的，但有不少人怀着不同心理主动跳入的，他们的发心不正，鸡排哥和拉面哥是他们搭、蹭谋利的对象，他们正成为一股松散但行动性极强的网络流民群体，虽然在网络社会中所占比例并不大，但绝对数不算少，对每一起网络热点事件闻风而动，对鸡排哥、拉面哥这样的流量人物趋之如骛。他们的存在，是网络正能量故事走样变味的主要原因，对流量生态造成严重污染。平台应该意识到这个问题，对网络流民群体加以限制和约束。对网络暴力等行为，全社会都应该强烈谴责，执法机关应该严厉打击，保障好每一个人的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31bf9042a159ab718a3b45f80b99472b</guid>
<title>西方的“吸血鬼舞会”该结束了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangbocheng/2025_10_09_792617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 禾呈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从两场歌唱大赛谈起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《战争论》的作者克劳塞维茨表示，战争是政治的延续。其实，文化何尝不是政治的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在俄罗斯出兵乌克兰的2022年，美欧集体抵制俄罗斯选手参加“欧洲电视歌唱大赛”（Eurovision）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年，不出意外，乌克兰选手获胜。来自乌克兰的卡卢什乐团，身穿乌克兰民族服饰，唱着富有民族特点的现代嘻哈，反复念诵关于母亲的主题旋律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那首名为《斯蒂芬妮娅》（Stefania）的歌，是乐队主唱成员Oleh母亲的故事，歌曲中有一句凄美的歌词：“即使所有的道路都被摧毁，我也总会找到回家的路”。卡卢什乐团最终以总票数631分的战绩夺冠，歌曲确实催泪，但明眼人都知道，夺冠少不了政治加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/05/20251005155333365.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被禁止参赛的俄罗斯哪能咽得下这口气，欧洲不带我玩，那我就自己玩。于是，3年后的2025年9月20日，俄罗斯隆重举办了“国际视界歌唱大赛”（Intervision）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛事筹备阶段，普京就专门拨款7.5亿卢布（约6500万人民币）支持资金，其中冠军将摘获3000万卢布（约255万人民币）的奖金。临近比赛，普京专门在上海合作组织峰会上主动引流，欢迎各国热情参与。决赛当天，普京向大赛致以视频祝贺，强调文化和音乐没有国界，尊重传统价值观和文化多样性是此次大赛的核心理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/05/20251005155436856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75岁的俄罗斯外长拉夫罗夫也前来现场观摩。这位平时在电视里一脸严肃的老爷子，其实是个“音乐发烧友”，弹得一首好吉他，钟情民谣和爵士，喜欢英国的披头士，喜欢美国的辛纳屈，更喜欢苏联的民谣歌手维索茨基。他还曾为自己的母校莫斯科国际关系学院的校歌作词。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/05/20251005155504606.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的这场赛事吸引了23国选手。中国是男低音歌手王晰参赛，女高音歌唱家吴碧霞则作为大赛评委。低音色的王昕被称作“行走的大提琴”，他演唱了一曲《在路上》，“去远方，去流浪，去他乡”，娓娓传达了中国人的羁旅思乡。2013年，王晰曾随中国海军参加“中俄海上联合-2013”军演，在甲板上同俄太平洋舰队歌舞团联合演出，以醇厚低音和感染力赢得中俄官兵的喜爱，后来荣获个人三等功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/05/20251005155627291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次歌唱比赛倡导的是“心系祖国的音乐”，参赛选手需演唱带有本民族特色的原唱歌曲。最终是越南选手德福夺冠，他歌唱了越南民族英雄“扶董天王”的故事。亚军是吉尔吉斯斯坦选手阿曼，他以“游牧三重奏”的形式演绎了一首《青春岁月》。卡塔尔选手以抒情的阿拉伯小调唱了一首《这就是你》，获得季军。三首歌曲验证了一个朴素的道理：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越是民族的，越是世界的；越是真诚的，越能打动人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/05/20251005155934151.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，Eurovision所谓的“个性多元”与Intervision提倡的 “民族传统”形成鲜明对比。两场歌唱大赛的抗衡，并非单纯的文化软实力竞争，而是俄罗斯和欧洲文化渐行渐远的标志性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/05/20251005155955715.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>211caf3ce8771326689036690b668496</guid>
<title>美国小型航天飞机之死</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_10_09_792609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国福建舰电磁弹射五代机的轰鸣尚在耳畔，美国悄悄承认了另一个失败，判处本国新一代航天飞机“死缓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国国家航空航天局（NASA）在官网挂出一则公告：决定不指望“追梦者”小型航天飞机为国际空间站实施补给，只保留一次自由飞行演示的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930101733966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“追梦者”是美国全新一代的小型航天飞机，被NASA寄予厚望&lt;span&gt; NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小型航天飞机本应是中美同步开启的新赛道，如今在中国成飞“昊龙”的进击面前，“追梦者”却已未及入轨便陷入停摆。历史总是以鲜明的对照书写：中国在电磁弹射的浪潮里打开新篇，而美国在航天飞机的旧梦里步履蹒跚。“追梦者”的梦碎不仅是NASA的挫败，更让美国在小型航天飞机的探索上失去了宝贵时间和主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930101755840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上个世纪的航天飞机是庞大的巨兽，过于复杂和昂贵&lt;span&gt; NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上一代的沉重与教训&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“追梦者”的命运令人唏嘘，那么它的前辈们留下的阴影更为深重。上世纪七十年代，美国航天飞机计划以“可重复使用、降低成本”为口号登场，NASA曾豪言要让航天像民航一样常态化。然而四十年下来，五架航天飞机耗资惊人，两次重大事故夺走了十四条生命。它既是工程奇迹，也是工程悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的航天飞机其实是一个庞大的组合体：一架带翅膀的航天飞机本体，外挂在一个巨大的橘红色外部燃料罐上，两侧再并列两枚白色的固体助推器。表面上看，飞机本体可以飞回来，但真正能复用的部分其实很有限。本体虽然可以再飞，但每次都要彻底拆解、检修，耗时数月；助推器能打捞回收，却要大修翻新，几乎等于重新制造；外部燃料罐则完全是一次性的，每次发射都要造一只新的。结果就是：飞一趟，要动用一整套庞大零件，所谓的“低成本复用”几乎成了一纸空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高昂的代价伴随着巨大的风险。1986年“挑战者”号在起飞73秒后爆炸，2003年“哥伦比亚”号在再入时解体。技术上的辉煌，被沉重的事故和漫天的花费所抵消。NASA也在无奈中逐渐承认：这一代航天飞机并没有兑现“让进入太空像坐飞机一样简单”的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联的“暴风雪”号同样走进了这条死胡同。1988年，它完成了唯一一次无人自动飞行，展示了精湛的控制与着陆能力，但背后是更庞大的“能源号”重型火箭在托举。整个系统比美国的更昂贵、更复杂。冷战解体后，经济无法支撑，它也随之成为博物馆里的展品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一代航天飞机留给后人的最大启示在于：复用不是“能飞回来”这么简单，而是能否在技术、成本与效率之间找到平衡，我们甚至可以武断地认为：在工程与商业层面，不便宜的复用是没有价值的。美国航天飞机和苏联暴风雪都过于贪大求全，把入轨、载人、运货、再入全部打包在一个庞然大物身上，结果功能强大却压垮了自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美苏过早地企图踏个大步跨越，把所有任务集中在一个超级系统上，超出了当时的经济与工程条件。今天我们谈“小型航天飞机”，正是要避免重蹈这种覆辙：把任务拆开，入轨交给成熟的火箭，返回交给轻巧的机体。分工明确之后，复用才能真正落到现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930101711757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国“追梦者”号小型航天飞机，技术上较上一代大型航天飞机简单，难度低得多，但发展非常不顺利&lt;span&gt; NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;color:#444444;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;新一代小型航天飞机的机会与对比&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一代航天飞机留给人类的，是辉煌与沉重并存的记忆。但这并不意味着航天飞机的路走到尽头，相反，在可复用火箭逐渐成熟的今天，航天飞机的逻辑重新焕发出新的生命力。不同的是，这一次主角换成了小型航天飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须要强调的是，不要小看“小型”，并不是单纯的缩小尺寸，而是理念上的一次重构。在新一轮太空竞争中，这种“小”反而可能是大国未来最敏捷、最关键的砝码。正如一句老话所说，秤砣虽小，压千斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小型航天飞机把任务拆分开来：入轨由成熟的火箭负责，返回交给可复用的航天飞机机体。航天飞机的研制团队不用再为庞大复杂的“三件套”操心，而只需专注于一架能在轨飞行、能带货回来的“小飞机”。火箭复用已由猎鹰9、猎鹰重型充分验证，这为小型航天飞机提供了现实的经济基础。可以说，今天的小型航天飞机走的，是比四十年前更理性的路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的“追梦者”却在这条更简化的路线上，走得磕磕绊绊。2016年，NASA签下CRS-2合同，计划让“追梦者”为国际空间站补给，并许诺至少七次任务。当时的设想很美好：它将与龙飞船、天鹅座一起，构成多元化的补给网络。但九年过去，它仍未完成一次入轨飞行。NASA在2025年不得不修改合同，取消了“固定任务”承诺，只留下一个“自由飞行演示”的机会。换句话说，“追梦者”已从一个“正规军”，退化为一个“能飞起来再说”的“预备役”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更讽刺的是，“追梦者”并非全新构想，而是直接继承自NASA上世纪的HL-20概念。那是一个早已在风洞与设计图纸里被证明可行的方案，本应是一条捷径，如今却被拖成了难产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA的公告说得很官方：试飞是航天器走向成熟的必经阶段，未来仍可能订购任务。可实质上，这就是一份“死缓判决”。补给任务已经牢牢掌握在SpaceX的龙飞船手里，国际空间站又将在2030年退役，“追梦者”就算试飞成功，也很难抢回一席之地。一个“起了个大早”的项目，眼看着要“赶了个晚集”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930101823483.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
造歼20的成飞玩起了跨界，研发“昊龙”令人耳目一新&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，中国成飞提出的“昊龙”小型航天飞机，虽然还处于概念与试验阶段，却显得底气更足。首先，中国本就拥有“天舟”货运飞船，能够以低成本、常态化完成空间站补给。“昊龙”不必承载全部压力，它更像是“补位”的存在——既可以为天宫空间站带来更灵活的补给模式，也能验证未来更复杂的在轨任务。其次，中国有强大的体系保障：长征系列火箭频繁执行任务，可复用飞行器已经多次试验成功；嫦娥落月、祝融探火、电磁弹射等重大工程验证了组织与工程闭环的能力。在这样的体系里，“昊龙”的成功可能性，反而远高于“追梦者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深一层的潜力，则来自军事层面。美国空军/太空军的X-37B，其实就是一种小型航天飞机。它体量不大，却能在轨飞行数百天甚至数年，完成卫星试验、近距离侦察、在轨技术验证，然后再入大气层、在跑道上安全降落。它从未为国际空间站补给过，却在战略上展示了“小机体、大能量”的威慑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，小型航天飞机绝不是“边角料”。体量小，意味着任务更灵活，发射成本更低，频次更高。它既能做“急需即上天”的小型补给和样品返回，也能承担军事和技术试验任务，甚至是更隐蔽、更可控的反空间手段平台。昊龙如果未来走向实用化，它的意义就不仅是空间站的“补位”，而是一个具备战略潜能的模块化平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930101849197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“追梦者”号小型航天飞机原定的主要任务是为国际空间站补给&lt;span&gt; NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留给美国的时间已经不多了。国际空间站2030年退役已成定局，新一代商业空间站还停留在PPT上，“追梦者”的挫折意味着“小型航天飞机路线”在美国几乎断档。NASA只能依赖龙飞船苦撑，而原本象征未来的一条路径，被拖成了半吊子的实验品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国的节奏恰好踩在了新的窗口期。天舟稳定执行，昊龙预备补位，再加上可复用飞行器多次试验，中国有可能在“小型航天飞机”这一环节率先完成闭环。别小看“可复用小飞机”，它带来的灵活投送、快速返回、军民两用的潜力，远比体型更具分量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的节点往往悄然而至。前有DeepSeek时刻，见证人工智能的产业跃迁；后有福建舰电磁弹射时刻，标志中国海军的体系跨越。下一个，极可能就是小型航天飞机的时刻。秤砣虽小，压的是未来大国的战略格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>217ada4154ed92936b6cde6e1842eaae</guid>
<title>AI大模型开闭源路线之争是伪命题，关键是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/NODATetsuo/2025_10_09_792606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
AI时代，中美之间的开闭源路线之争正在日趋激烈。以DeepSeek和Qwen为代表的开源AI大模型正在创造新的生态和潮流，并引领中国科技走向世界。但是也有不少人对开源模式心存疑虑，尤其是对开源软件的盈利模式产生质疑，怀疑选择开源路线究竟能在多大程度上带动地区经济发展，会不会为他人作嫁衣？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个问题，我们可以从邻国日本找到参考。早在上世纪末，日本著名软件专家松本行弘就开发了开源语言Ruby，随后岛根县松江市围绕Ruby这一开源语言成功推动了地区IT产业，促进了相关产业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网邀请到了岛根大学法文学院荣誉教授野田哲夫，请他基于自己的研究经验，谈一谈开源语言对于区域经济乃至软件生态层面的巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/09/20251009095017350.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
野田哲夫对话观察者网&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于非编程相关人员来说，一般会默认编程语言都是开源的，毕竟如果不开源，作为一种语言就不会有太多人使用。但是大家对语言开源的定义似乎有一些不太一样。野田教授，您能否聊聊开源语言和闭源语言的区别？在Web1.0~2.0时代，从建立生态角度看，究竟是开源好还是闭源好？Ruby作为一种开源语言，在之前几十年中又扮演了什么样的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;野田哲夫：&lt;/strong&gt;正如大家所知，从技术上讲，软件是否开源通常取决于源代码有没有公开，技术层面确实如此。但即便源代码是公开的，如果只是由某家特定企业或组织单独开发，我并不认为这就是开源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为开源的特征在于：在超越企业与组织边界乃至国界的社区中，各种各样的人都能参与进来共同开发。因为如果只由某个特定企业来控制几乎全部的编程工作和生态建设，一旦该企业不复存在，开发者也会随之消失；而在开源社区中推进，就总会有人把它持续下去、接力传承，这也有利于生态建设。所以在我看来，不仅是开放源代码，还要把编译等活动的权限对外开放，才能称之为开源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/02/20251002180329747.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“Ruby之父”松本行弘
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Ruby起初是由松本先生一人开发的，但他将源代码开放出来，吸引了各路人士参与，这使Ruby不断变得更好。开源不仅给Ruby本身赋予了意义，也是Ruby给世界的贡献。事实上，直到Ruby被开发出来之前，这样的开源尝试在日本并不多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以Ruby为起点，日本参与其他语言以及数据库领域开源的人才也越来越多，比如参与Linux开发。就日本而言，我认为Ruby对日本的开源活动具有非常重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在我们正在进入Web3.0时代，可以看到AI路线已经明显分裂为了开源和闭源两个路线，从您的角度看，您此前提到的开闭源特点会不会在Web3.0时代有所变化呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;野田哲夫：&lt;/strong&gt;产生这种疑问，无疑与ChatGPT的“闭源化”有关。但毫无疑问，并不是开源出现了，闭源就会消失，把“开源还是闭源”对立起来是没有意义的。当然，闭源软件也存在带有开源风格的开发方式，比如微软的Windows、Word、Excel，也有很多人都在使用，而且背后有庞大的组织参与开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这两种开发风格都不会消失。而且既然有许多工程师参与软件开发，将其开发产品以闭源形式出售获取收益也是理所当然的。因此，网络世界今后会出现“开源”和“闭源”并存的形态，大家的产品会在彼此竞争与切磋中做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面向未来，全世界都需要与Web3.0时代相适配的软件。这也意味着包括现有操作系统在内的所有软件，都必须顺应这种变化做出改变和发展，以在竞争中存活。竞争对于软件生态也至关重要，意味着可以为用户提供多种选择，我认为竞争也必然会转化为对用户利益的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我想举一个老例子，当年微软从Win7向Win8升级时候，曾经很快中止了对Win7的技术支持，使得很多Win7用户的使用体验非常不好。即便当时Linux、MacOS还并不普及，也不如Windows生态完全，但Windows系统升级并停止提供维护的操作，还是导致“用户疏离Windows”，转而去选择其他操作系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是微软进行了反思，在考虑到各类包括开源操作系统的存在以及用户丢失的情况后，表示会延长对旧版本软件支持的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/02/20251002180228590.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Win8&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，正是因为有开源、因为有Linux的存在以及包括苹果MacOS的存在，用户可以在多个操作系统之间选择，多个操作系统之间也在彼此竞争，才促进了Windows的转变。而这种竞争在Web3.0时代仍然非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自2006年起，日本岛根县就在试验一种新的区域经济发展战略，在其行政首府松江市致力于把开源运动作为地区经济和社会发展的核心推动力。您能否向中国读者介绍一下相关产业的发展情况以及经验？这种发展模式与选择开源语言的关系有多大呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;野田哲夫：&lt;/strong&gt;日本的IT产业布局以东京为中心，一般来说日本的软件开发工作都是基于闭源软件进行的。所以如果都是采用传统的开发路线，位于岛根县这样离东京较远地区的公司，就只能成为二级、三级乃至更次级的承包商，这意味着承包项目的利润十分微薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在选择了包括Ruby在内的开源语言和软件后，即使是小型承包商，只要拥有技术能力，也可以直接参与较大项目开发并承接较大型工作。这也是我们在2006年启动这个项目的原因。在我看来，这个项目很成功，岛根县的IT公司可以通过Ruby获得更多更大的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这也多亏了Ruby的创始人松本先生本人一直住在岛根县，他的公司也在岛根县。这是一个罕见的情况，因为像他这样的工程师一般都会在东京而非岛根县工作和定居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于松本先生常驻岛根县，所以他的公司就和岛根县的其他公司不同，可以直接承接更大的工程，而不仅仅是成为次级承包商。松本先生希望在家乡增加可以承接大工程的公司数量，带动家乡实现经济发展，事实上他也做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了岛根县之外，日本其他地区也有很多Ruby工程师，包括在东京的工程师也在使用Ruby。而在日本以外，另一个Ruby工程师的聚集地就是美国的硅谷。但是从结果上来说，岛根县成了Ruby生态产业链的一个产业中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本和中国都面临着严重的IT工程师分布不均的问题，越来越多的优秀工程师从地方迁往东京，但我们希望这些人才留在地方。对于软件工程师来说，参与开源语言和程序的开发非常有吸引力，因此若能在当地开展开源语言与软件开发，对留住和培养本地人才至关重要。而由于松江市有完善的软件社区和产业，无需去东京就足以让人们在本地学习与成长，这本身也是一大吸引力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>