<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>547d4c5081ff07388bb9b394a5e12c9c</guid>
<title>“反内卷”不能成为新的形式主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_03_11_768078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人机企业大疆出台新规定“强制晚上9点下班”之后，制造业巨头美的集团规定18时20分后“强制下班”，行业头部企业带头，一时间掀起了舆论讨论的声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自实行一周五天工作制以来，中国人的工作时间已经明显缩减，但实际工作时间还是比较长。根据国家统计局的最新数据，中国人的平均每周工作时长达到48.7小时，按一周工作 5 天计算，平均每天 9.7 个小时。这一现象的成因是复杂多样的，既有经济层面的因素，中国企业敢于拼搏，整个社会处于快速发展上升阶段；也有文化层面的因素，中国人自古以来就认同勤劳致富的理念；此外，新兴互联网企业特有的快节奏工作模式也起到了推波助澜的作用。各种因素相互交织，使得这一问题难以简单地用“不遵守劳动法”来概括，解决起来也必然需要一个过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“反内卷”必须要由头部企业带头。在中国这样一个竞争激烈的市场环境中，小企业为了生存和发展，往往需要付出加倍的努力去拼搏。如果对小企业和头部企业一视同仁地要求“不卷”，未免显得有些不切实际。只有头部企业先“慢下来”，整个市场经济飞速运转的齿轮才会慢下来，让“打工人”喘口气、多歇一歇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“反内卷”不能成为新的形式主义。有网友担心，原来是“表演式加班”，以后是不是“表演式下班”？班是下了，活儿还没干完，员工不得不在家继续远程加班。而从企业的角度讲，有些生产任务有时限要求，做不到所有员工准点“朝九晚六”，为了企业生存不得不做一些灵活调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动法只是底线，要从根本上解决中国企业文化问题，还是要靠经济高质量发展，中国经济已经到了要从“汗水驱动”向“智慧驱动”深层转型的关口。长期疲劳工作的员工造不出一流产品，也不可能交付令人满意的服务。从大疆的无人机到美的的空调，中国制造正在向世界展示新的可能性：速度不是永恒的真理，只有持续创新才能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a612f450147bb7d1e4beb4f1dfa286c5</guid>
<title>中国“产能过剩”？欧美不懂中国经济创新的底层逻辑</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caoyuanzheng/2025_03_11_768034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/曹远征】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济存在产能过剩吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济学角度看待产能过剩，是市场经济的自然结果。市场经济是通过产能过剩来淘汰落后产能，实现技术进步和产业升级的。中国在落后产能上是存在产能过剩的，但是国外现在讨论中国产能过剩问题却更多是指新能源汽车等新兴产业。这些产业是代表技术进步的先进产能，如果说先进产能也是产能过剩，这听起来让人匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;究竟什么是产能过剩？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，过去国外也不是这样理解新能源的。欧盟早已决定要在2035年停售燃油车。于是，一方面要求自己的产业为淘汰燃油车做准备，另一方面又指责中国新能源汽车的发展是产能过剩，这两者显然是矛盾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲来说，新能源车的发展是减排成本高昂下的附带产物，从而发展缓慢。但中国却是用鼓励的办法把新能源汽车发展成为一项产业，减排反而成为新能源发展的附带产物。由此，其发展速度如此之快、规模如此之大，造成对其他国家汽车工业的强烈冲击，像是形成了一种“不公平竞争”，这就是国外所说的中国的“产能过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/28/20250228110735187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
总装车间的机器人快速精确执行生产指令&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上不难看出，对于产能过剩这个问题，中外看法的角度不同，差异很大。我们是从产业发展方面的“新与旧”“保留还是淘汰”的角度来判断，美西方国家则是从“国际产业的冲击力”角度来解读，这样一来，即使先进的产能也会变成“过剩”。这种理解的分歧颇似20世纪初汽车刚刚出现时的情况，当汽车与马车并行于大街上时，也有人指责简陋的汽车冲击豪华的马车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的深刻性还不仅在于此。当把新能源汽车发展纳入全球低碳发展的大系统中观察，一个疑惑油然而生：减排究竟是经济发展的成本还是经济发展的红利？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾15年前，2009年在哥本哈根召开的联合国气候变化大会上，全球形成一项共识，即当全球气温上升2摄氏度，会给环境带来不可逆转的损害，因此要把升温幅度控制在2摄氏度以内，进而要建立碳减排的全球责任。对于这一责任，所有国家虽没有太大的疑义，但由于减排投入巨大，会加大经济发展的成本，所以发展中国家认为减排在成为各国共同责任的同时也应区别对待。对发展中国家而言，经济发展更为重要，应当采用累计排放的标准，而非总量排放的标准进行减排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，15年过去了，当世界还在争论碳减排成本时，中国绿色发展却成果显著，尤其以新能源汽车为代表的“新三样”异军突起，似乎将公认的减排成本变成了绿色发展的红利，形成了中国减排之谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把发展的成本变成发展的红利，是中国的创新，也是中国新质生产力的谜底。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228110909625.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国企业“卷”的背后暗藏经济增长的秘密&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国老百姓常说中国的企业很卷。那么，为什么卷、怎么卷？这是理解中国经济增长的一个秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，如果把中国的创新概括为把发展的成本变成发展的红利，可以发现，其基本逻辑就是利用并拓展中国的超大规模性，使其像“滚雪球”一样持续扩大，通过规模效益而使成本不断下降。这种超大规模性不仅是自然禀赋的体现，更重要的是有意识的产业组织，通过有效市场和有为政府的结合，将自然禀赋的超大规模性整合为经济活动意义上的规模效益。这特别突出地体现在现在中国企业的发展战略考虑及产业成长的组织策略的实施上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“不断做大”的中国企业经营理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际视野观察，可以看到中外企业的系统性差异。一般而言，企业都以利润最大化作为经营目标，而中国企业的普遍做法却是规模最大化。这不仅体现为薄利多销的经营理念，从而形成营业收入大而利润率低的经营特点，而且也体现为高杠杆经营方式。中国企业，无论国有还是民营，负债率普遍偏高。这种高负债经营的关键是维持现金流，尤其是内部现金流为正，从而有别于国外企业负债率较低而利润率较高的经营特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中外企业的这种区别不仅体现在传统产业上，也反映在新兴产业上，例如，在新能源汽车上可以看到比亚迪与特斯拉的区别，在手机上可以看到小米和苹果的区别，在电商上可以看到京东和亚马逊的区别。这种营业收入最大化、以规模取胜的策略成为中国企业的经营之道，无论传统产业还是新兴产业，似无例外，形成了社会俗称的中国企业的“内卷”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47dfafcc2e44e3faf679dba0761162d7</guid>
<title>“1619计划”和“1776委员会”，美国两大爱国主义项目为何互掐？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_03_11_768031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网编辑 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普上台后的各种惊天操作之外，有一个不太被重视的领域，就是特朗普又开始抓起了爱国主义教育。在他最新的一批行政命令里面，有一条是要复兴曾经被拜登所取消的“1776委员会”（1776 Commission），来推广爱国主义的美国历史教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1776委员会”不是第一次出场了，是2020年特朗普在第一任期设立的，后来被拜登政府取消，如今又被拉出来复活。当初特朗普设立“1776委员会”的直接目的，是为了对抗《纽约时报》2019年发起的一个名为“1619计划”（1619 Project）的多媒体历史项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/06/20250306144933830.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1619年一般被认为是第一批奴隶到达北美的时点（虽然严格意义上并非如此），也被视为美国奴隶制的起源。而“1619计划”的主要意图，不光是为了在2019年纪念美国奴隶制400周年，而是为了把奴隶制放在美国历史的核心地位中。1619计划重塑了美国建国叙事，将美国的起源与发展和奴隶制联系在一起，认为美国从立国之初就是靠奴隶制起家，并且一直系统性地歧视和压迫少数族裔直到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我认同1619计划的主题思想，美国当然就是个靠压迫少数族裔起家的国家，但从史学角度看，1619计划为了符合这个主题，在历史叙事上多少有些“为了碟醋包了盘饺子”的感觉，也有很多大概率不成立的论点。所以，1619计划自诞生之初就受到很多来自史学界的争议，但最大的争议不是学术上的，而是政治上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于民主党这一方来说，1619计划是符合他们的历史观念的，所以受到民主党各界的支持，也很快获得了普利策奖，并在拜登上台后得到官方支持。而对于共和党一方来说，1619计划则是丑化美国的大毒草。特别是2020年的种族骚乱，特朗普甚至短暂停留在白宫地堡，此后任何与美国种族主义相关的历史研究都受到特别关照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在2020年9月17日的白宫新闻发布会上是这样评价的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“The left has warped, distorted, and defiled the American story with deceptions, falsehoods, and lies. There is no better example than the New York Times’ totally discredited 1619 Project. This project rewrites American history to teach our children that we were founded on the principle of oppression, not freedom. Critical race theory, the 1619 Project, and the crusade against American history is toxic propaganda, ideological poison that, if not removed, will dissolve the civic bonds that tie us together. It will destroy our country.”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“左派在用欺骗、虚假和谎言来扭曲、歪曲和亵渎美国故事。最好的例子就是《纽约时报》那毫无信誉的1619计划。这一计划重写了美国历史，教育我们的孩子，我们国家是建立在压迫的原则而非自由的原则之上。批判性种族理论，1619计划，以及对美国历史的征讨是有毒的宣传，是意识形态的毒药，如果不尽快清除，会消解联系起我们的公民纽带。这将摧毁我们的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
面对这样可怕的威胁，特朗普的解决方案是什么呢？就是通过行政命令建立的1776委员会，书写由他认可的爱国主义历史叙事。于是在特朗普第一任期的最后几天，这个1776委员会终于赶制出了一份报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/06/20250306144942152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个报告嘛，基本就是1619计划的对立面，对于美国建国以来的奴隶制问题，基本上就是全盘回避和洗白。如果说1619计划讲述的美国历史算是存在史学争议的话，1776报告里的美国历史，就只能称为建国神话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奴隶制的部分，1776报告的表述是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“The most common charge levelled against the founders, and hence against our country itself, is that they were hypocrites who didn＇t believe in their stated principles, and therefore the country they built rests on a lie. This charge is untrue, and has done enormous damage, especially in recent years, with a devastating effect on our civic unity and social fabric.”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“针对开国元勋，也就是针对我们国家本身，最常见的指控，就是他们并不相信自己所讲述的原则，因此他们建立的国家是基于谎言之上的。这一指控是虚假的，并且在近年来造成了严重的损害，对我们的公民团结和社会组织造成了毁灭性影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然后就是对美国早期政治人物的全面洗白，比如说杰斐逊和麦迪逊这些人如何反复宣称他们是反对奴隶制的，奴隶制是无奈的选择，他们做了很大努力等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，美国的开国元勋里面有一些言行一致的人，比如第二任总统约翰·亚当斯，他本身反对奴隶制，也没有拥有过奴隶。但大部分人确实是一边反对奴隶制，一边享受奴隶制带来的好处。华盛顿和富兰克林这样主动在遗嘱里解放自己奴隶的人，已经算不错的了。麦迪逊这样的人更加典型，家里有着百十来号奴隶，靠奴隶提供经济来源，所以不肯主动废奴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰斐逊就更不用说了，虽然写下了《独立宣言》最著名的那句“人生而平等（All men are created equal）”，但显然他认为有些人比别人更平等一些。杰斐逊不光认为黑人是低等的种族，还一直拥有大量奴隶，甚至还有一个奴隶的情妇。废奴的苦一点没吃，奴隶制的好处一点没落，这不是虚伪的口头革命派是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些美国建国者们也不是在废奴的问题上一点事不干，他们还是通过了1808年禁止进口奴隶的决议，用把奴隶制问题留给后人的智慧，期待奴隶贸易结束之后奴隶制也会逐渐消亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，1776委员会还幽默地写道：“我们共和国的成立种下了美洲奴隶制灭亡的种子。”然而，我们且不说美国如果不独立，由于英国废奴比美国早得多，奴隶制可能灭亡得更快，就是放到现实历史中，美国奴隶制既没有像麦迪逊他们设想的那样自然消亡，也没有像1776委员会粉饰的那样与美国理念不相容，而是在美国建国之后在经济和政治上都蓬勃发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6c09dbc4b8494562ee7267212254790</guid>
<title>万字内部报告：中国打赢“汽车冷战”的另类突破口在哪?</title>
<link>https://www.guancha.cn/qincehao/2025_03_11_767989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年伊始，特朗普重掌白宫后再次宣布美国退出《巴黎协定》，并叫停拜登政府《通胀削减法案》中用于减缓气候变化和电动汽车发展的相关资金。与此同时，素以气候治理“模范生”自居的欧盟也遭遇瓶颈，2024年纯电动汽车销量同比下滑5.9%。分析人士认为，在美国“退群”和欧盟止步的双重影响下，全球将掀起一场“绿色大退潮”。这不仅可能诱使新兴国家重返传统燃油汽车阵营，甚至可能催生“新能源汽车vs燃油汽车”的全球“汽车冷战”格局 ，对全球气候治理和中国新能源汽车市场开拓都将构成严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场即将到来的“大洗牌”中，作为中国新能源汽车第二大出口市场的东盟，其内部发展现状却颇为耐人寻味，特别是东南亚第二大汽车消费国马来西亚。马来西亚绿色转型面临两大困境：一是作为石油生产国，低廉的油价削弱了电动汽车的使用成本优势；二是产业保护政策导致进口电动汽车价格居高不下，而本土品牌又迟迟未能填补市场空白。这些因素导致电动汽车渗透率持续低迷，进而影响充电设施建设和二手车市场的发展，最终形成恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年将成为马来西亚汽车电动化转型的关键窗口期。在中国—东盟自贸区3.0版升级和中马领导人共同发展新质生产力的部署下，马来西亚能否借助这股“绿色的东风”，走出一条符合本国特色的转型之路？本文作者为北京大学法学院博士研究生秦测皓，由“欧亚系统科学研究会”公众号原创首发，观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/秦测皓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日，特朗普刚就职第47任美国总统，便再次宣布美国退出《巴黎协定》。在美国的影响下，作为气候变化怀疑论者的阿根廷总统米莱也正在考虑退出这一全球关键的气候变化协议，该国还在去年退出了COP29气候谈判。2025年1月31日，印尼气候变化与能源特使哈希姆·乔乔哈迪库苏莫（Hashim Djojohadikusumo）公开质疑，如果美国（人均年碳排放量13吨）拒绝遵守气候协定，印尼（人均年碳排放量3吨）为什么还要遵守气候协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，世界最大温室气体污染国之一的美国的“退群”，或将引发一场全球“绿色大退潮”，这将对全球应对气候变化的努力造成极大破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这场“绿色大退潮”还将改变美国乃至世界范围内新兴的新能源产业的发展格局，新能源汽车就是其中的典型。特朗普在一边“退群”的同时，还一边下令暂停拨付拜登政府《通胀削减法案》中适用于减缓气候变化和电动汽车发展的相关资金。在美国电动汽车发展受阻的同时，欧盟“绿色新政”和汽车产业电动化转型也正面临窘境，2024年欧盟纯电动汽车销量同比下滑5.9%，2035年内燃机汽车禁令出现松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，目前正积极推动汽车电动化转型的国家以及对电动汽车仍然保持观望态度的国家，完全可能在欧美这两个全球气候治理和电动汽车发展“先行者”的消极影响下，向传统燃油汽车“倒戈”。届时，围绕汽车产业的发展，世界将形成“新能源汽车vs燃油汽车”两大阵营的“汽车冷战”格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟国家也许可以作为突破“汽车冷战”格局的最佳战略选择。东盟作为中国的邻居，连续多年与中国互为第一大贸易伙伴，且拥有高达近7亿人的超大消费市场，是中国新能源汽车出口的第二大目的地（第一是欧盟），这为“中国-东盟命运共同体”深化气候治理合作以及中国新能源汽车出海提供了新的机遇。东盟汽车市场（2023年销量为330多万辆）长期由日本燃油车主导，日系车在该地区的产量和销量均达到八成左右。在东盟各国汽车产业绿色转型的浪潮下，该区域无疑是未来中国汽车的必争之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印尼气候变化与能源特使发表了争议性的言论，但印尼环境部仍然表示该国从签署包括《巴黎协定》在内的气候条约中受益，并将坚持气候承诺。此外，作为东盟第一大汽车消费国，印尼正基于其自身丰富的镍、钴等资源大力发展电动汽车和动力电池，以加速自身的现代化建设与产业迭代升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国的“退群”不会从根本上动摇印尼发展电动汽车的决心。相比之下，作为东盟第二大汽车消费国，且2024年汽车销量首次突破80万辆的马来西亚，即便近年来出台了大量汽车产业绿色转型的刺激政策，但电动汽车的渗透率却仍然维持在低位，与被誉为“东南亚底特律”的泰国相去甚远，这无疑加剧了该国汽车产业绿色转型“掉队”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/28/20250228133555485.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表1：2024年东盟国家前六大汽车市场&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于此，有必要理解马来西亚的汽车产业为何转型困难，正面临什么痛点问题，如此一来才能寻得中马两国合作加快马国汽车绿色低碳转型的具体办法。本文将以此为主题，探究马来西亚汽车绿色转型的困局与破局。在日本的混动车（HEV）路线落后于时代，同时世界范围内氢能汽车尚不成熟之际，本文的汽车绿色转型仅指向电动汽车转型。本文第二部分回顾马来西亚目前占市场主导地位的两大国产汽车品牌在该国产业政策保护下的发展历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三部分梳理马来西亚在全球气候变化和国际气候法律框架推动下，汽车产业绿色低碳转型的政策脉络。第四部分分析马来西亚汽车产业在大量政策刺激下仍然转型困难的原因，重点就在于马来西亚丰富且优质的油气资源禀赋（便宜的油价）。第五部分基于马来西亚汽车市场的最新变化，分析2025年马来西亚汽车电动化转型的重要机遇。在以上基础上，最后一部分阐述特朗普2.0时代，中马加强电动汽车合作，应对全球气候变化，共同实现产业升级的意义、前景与具体建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 自主的梦想：产业政策保护下的马来西亚国产汽车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与泰国和印尼等以吸引外国汽车品牌（主要是日系、韩系和近年来的中国品牌）在本地投资设厂的方式发展本国汽车工业不同，马来西亚是东盟区域少有的拥有本土民族汽车品牌的国家。两大国产汽车品牌Proton与Perodua作为马国人的骄傲，在本国长期以来具有相当大的影响力，品牌形象深入人心。除马来西亚外，东盟区域也仅有越南还拥有本土汽车品牌Vinfast。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚民族汽车工业起步于1980 年代。被称为“马来西亚现代化之父”的前总理马哈蒂尔基于日韩汽车和工业化的成功经验，在1980年代初开启了“国家汽车项目”（The National Car Project）。正是在他的主导下，1983年，马来西亚第一国产汽车品牌宝腾（Proton）成立，该品牌的名字是马来语“Perusahaan Otomobil Nasional”（国家汽车企业）的缩写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏基础设施和专业知识，马来西亚选择与日本巨头三菱汽车采取“合资模式”成立了宝腾公司。营运模式上，三菱方提供生产技术与核心零件，宝腾则负责组装量产。宝腾于1985年推出以三菱 Lancer 2 Fiore为原型的第一款汽车Saga。由于价格实惠、功能齐全以及民族自豪感，Saga迅速获得市场认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Saga之所以具有价格优势，离不开马来西亚政府的产业保护措施。它受到 140%-300%的关税、进口配额和整车进口汽车（CBU）批准许可的保护。政府还对国内组装的汽车（CKD）征收进口税和消费税。这些关税和非关税措施使得宝腾汽车相比进口汽车拥有20%-30%的价格优势，并促使宝腾在1980年代末占据了超过70%的市场份额。1996年，宝腾又在马来西亚政府的支持下，通过收购英国著名跑车品牌路特斯汽车（Lotus）的控制权，获得了路特斯的工程技术资源和品牌影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于第一国产汽车的成功，马来西亚又在 1993 年启动了第二国产汽车（Perodua）项目。2005 年，Perodua推出的Myvi车型对马来西亚汽车市场产生了重大影响，并最终从宝腾手中夺得马来西亚销量第一的称号。Myvi因其低廉的价格（约 8 万元人民币）、省油和强劲的动力，被誉为“大马国民跑车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/28/20250228132424903.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“大马国民跑车”Perodua Myvi
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保护民族汽车的发展，在汽车工业开放上，马来西亚在东盟各成员国中一直走在最后。80年代后期，马来西亚通过征收高额关税等措施来保护国产汽车工业。1995年，东盟各成员国达成了2003年建立东盟自由贸易区、将地区内关税下降至0-5%的区间内协议，但马来西亚为了保护本国汽车制造业，在2008年才将汽车关税降低至0-5%。尽管如此，马来西亚随后又利用高额的消费税（60%-125%）来抵消东盟自贸区关税降低的影响，且国产汽车享受税收优惠的待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，为应对东盟开放市场的冲击，马来西亚又出台了“国家汽车政策”（The National Automotive Policy/NAP），旨在保护国内汽车工业，促进其出口并融入竞争激烈的区域和全球市场。随着全球汽车行业的不断发展，NAP在2009年、2014年和2020年进行了三次更新，但其保护本土汽车产业和促进汽车出口的目标始终保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在马来西亚政府的产业政策保护下，第一国产汽车和第二国产汽车成为马来西亚国内最受欢迎的汽车，且常年保持非常高的市场占有率。2023年，马来西亚汽车销量达到近80万辆，其中Perodua占据高达41.3%的市场份额，Proton占据18.9%的市场份额，两大国产品牌合计份额超过60%。目前，两大国产车价格普遍亲民，如果走在马来西亚的大街上，更是随处可见两大国产品牌的汽车；甚至在不少路口，一眼望去全是这两大品牌的汽车。但由于马来西亚本国汽车市场非常有限，产业保护又导致汽车产业效率低下和出口竞争力不足，国产汽车出口量常年处于低位，因此马来西亚的汽车产业保护政策也饱受批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国汽车的逐渐崛起，马来西亚还采取了对中日汽车“双重押注”的策略。2005年三菱汽车终止了对宝腾的股权参与。由于Perodua崛起等影响，宝腾的份额逐年下降，2016年跌至仅占马国汽车市场的12.5%。正是在这一背景下，2017年，宝腾与中国吉利汽车合作，由吉利汽车收购了宝腾汽车49.9%的股份以及路特斯51%的股份。自此，吉利成为宝腾重要的战略合作伙伴，并全面负责宝腾的经营管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在吉利的支持下，宝腾成功实现了扭亏为盈。在第一国产汽车与中国吉利汽车合作的同时，第二国产汽车Perodua自成立以来就一直与日本丰田汽车集团的子公司大发汽车合作，大发持有该公司25%的股份，为Perodua提供发动机、变速箱等的设计和主要零部件，几乎所有Perodua汽车都采用了大发的技术。近年来，在电动化转型的浪潮下，马来西亚的“双重押注”将不可避免向中国车企倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/28/20250228132507757.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚路特斯推出的新款纯电动Lotus Eletre，该品牌目前由吉利集团领导&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>