<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff63ea242ce9a2bb9fd395ac79ed416c</guid>
<title>娃哈哈正变得面目全非，令人唏嘘</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_15_775987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娃哈哈最近舆情不断，此时距离宗庆后去世仅一年多时间。这一年多来，娃哈哈接连陷入产品质量争议、员工维权风波、内部管理动荡以及品牌战略失误等危机，与我们印象中的宗庆后时代的娃哈哈相比，已经变得面目全非，令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些舆情背后，最根本的一组矛盾是宗馥莉这位“海归”对宗庆后遗产大刀阔斧的调整甚至颠覆及遭遇的强势反弹，折射出所谓“现代企业制度”在新旧交织、快速变革的中国市场以及中国文化土壤中能否双向适应的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/15/20250515215736442.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商标转让事件是此次风波的关键节点。娃哈哈目前正将“娃哈哈”系列共387件商标从杭州娃哈哈集团有限公司转让至杭州娃哈哈食品有限公司，但这一过程尚处于登记备案阶段，充满不确定性，背后涉及复杂的利益分配问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新线索显示，涉停工工厂背后有杜建英和宗继昌两位董事的身影。杜建英是娃哈哈元老级人物，1991年加入娃哈哈，曾是集团核心领导成员、宗庆后重要辅佐之臣，2019年卸任董事，但仍留在娃哈哈董事名单中。宗继昌与宗庆后同为宗姓氏族，2022年开始出现在娃哈哈子公司董事名单中，且与杜建英同为多家公司的董事。他们与宗庆后关系深厚，却与宗馥莉存在重大意见分歧，侧面印证了娃哈哈如今所面临的复杂局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗庆后时期的娃哈哈，有着鲜明的中国特色的企业文化和价值观。在管理上，宗庆后注重人情味，将员工视为家庭成员，为员工提供优厚的福利待遇，赢得了员工的忠诚与归属感。“联销体”模式下，娃哈哈与经销商建立了紧密的合作关系，形成了一个利益共享、风险共担的庞大销售网络，这也是娃哈哈能够在市场竞争中脱颖而出的关键因素之一。而宗庆后简朴、仁爱、厚道以及家国情怀等高尚品格，不仅让他个人受到社会尊重，也让娃哈哈赢得了公众在市场因素之外所投射过来的强烈情感，并在客观上转化成为娃哈哈的发展红利。如果这种状况能持续下去，乃至复制到更多企业和行业，那么不啻为中国企业经营与社会文化的良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，几乎完全接受西方教育的宗馥莉，从不讳言对这种企业文化和价值观的改造期望。宗馥莉从接班伊始就推进的“宏胜化”改革，是这种文化碰撞的集中体现。在组织架构和人事方面，她进行了大幅调整，如将核心管理层替换为宏胜的高管，多个部门被合并或裁撤。渠道改革上，她从最毛细血管的冰柜入手，逐步淘汰中小经销商，推行“竞标制”筛选大型经销商，同时积极与电商渠道合作，试图重构经销商体系。产品线方面，她在传统的纯净水、AD钙奶、营养快线之外，积极推出苏打水、保健品、无糖茶饮料等创新品类，推动品牌年轻化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些举措，都可以从西方现代企业制度教科书中找到理论依据，如果按照功利主义的标准，有些是明显有效果的，有一些也不可避免地带来新的问题。比如内部员工对人事调整和劳动合同转签等举措多有微词，经销商也因利益格局的改变而产生不满，甚至引发了一些经销商的流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最大的问题是，宗馥莉在这个过程中，对宗庆后坚持了这么多年事实被证明行之有效的企业价值观和管理文化的拒绝和颠覆，某种程度上可以说，宗庆后最珍视的东西，在宗馥莉眼中一文不值或者是错误的。这种对原有企业价值观和管理文化的改造，几乎等同于背叛；宝贵的企业价值观和管理文化的流失，对娃哈哈来说是巨大损失。显然，消费者对娃哈哈的厚爱，在相当大程度上来自于对宗庆后价值观和品格的认同和尊重，现在宗馥莉要改变这种企业价值观和管理风格，就不要再指望继续得到这样的好感度。如果宗馥莉对娃哈哈改造失败了，可以说是理所当然，如果她改造成功了，那或许是更大的悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e1a7507cc2b2966ae6842637a7181fa</guid>
<title>“4+4”通报证明，没人能包庇董小姐</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_15_775986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广受舆论关注的协和“4+4”事件今天晚上迎来官方调查通报，在手术过程中擅自离开手术室的医生肖某被开除党籍、解除聘用关系、吊销医师执业证书，而协和“4+4”体系培养出的医师董某莹则被查出伪造大学课程学分、剽窃博士论文、论文学术不端，被撤销博士学位和医师执业资格。国家卫健委的调查通报事实详细，处置结果坚决，对当事人的处理措施完全符合人民群众的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肖某和董某莹这两人作为医生的职业生涯几乎是完蛋了，这没话说。但之所以事件有这么大影响，反映出社会普遍的公平焦虑和对特权的愤慨，董小姐是怎么一路绿灯通过严苛的医生培养体系的？除董小姐以外的“4+4”试点班中，还有按照常识判断，履历不太靠谱的学生如何通过不正常渠道获得了医师资格。简言之，背后还有没有其他董小姐没挖出来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得肯定的是，国家卫健委没有避讳培养制度缺陷，在通报中公布了北京协和医学院“4+4”试点班的核查情况。通报称，本次事件暴露出北京协和医学院在录取资格确定、临床实习管理、学位论文答辩与审查，以及学生思想政治教育等方面存在试点方案不严密、管理不严格、落实不到位等问题，目前北京协和医学院正在深入整改。国家卫生健康委正在会同教育部对北京协和医学院“4+4”试点进行全面评估，督促改革完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通报还说，国家卫生健康委调查组正联合有关部门，对本次事件涉及的相关单位、人员开展深入调查，对违规违纪违法等问题将严肃追责问责，调查情况将向社会公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，凡是影响大的舆情事件都会得到更高层级的监管关注，问题从来不会回避，制度的自我纠偏一直是我国的制度优势之一。对肖某、董某莹的处分是初步措施，接下来，对违纪违法的调查和处置涉及面更加广、更加深，对此我们需要保持一定的耐心。医生职业是神圣的，也有着最为严格的底线，“4+4”改革试点显然没有经受住考验，对其整改和问责是应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42fe651dadb82c3651174c46972b4d05</guid>
<title>库尔德工人党放下武器并解散，和平来了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2025_05_15_775927.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，库尔德工人党通过亲库尔德媒体菲拉特通讯社发布消息，正式宣布将解除武装并解散，但并未给出具体的时间表。另一方面，土耳其政府对库尔德工人党的决定表示欢迎，总统埃尔多安称之为“历史性的”举动，是该国“迈向无恐怖主义道路上的一个关键篇章”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外界看来，土耳其政府与库尔德工人党能结束46年的武装冲突，对地区和平的意义不言而喻。当然在波折反复的和平进程背后，是地区形势激变下各方的复杂考量与博弈。目前具体的时间表、和平协议条件尚未正式明确，如何安排库尔德工人党武装人员，乃至库尔德人群体的权利与国家政治参与，这关系到双方和平进程的成效，以及该国和地区安全的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各有所虑，一波三折&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔德工人党正式成立于1978年11月27日，总部在伊拉克北部库尔德自治区，以左翼库尔德民族主义为指导思想，早期致力于通过武力在土耳其与伊拉克、伊朗和叙利亚交界处的库尔德人聚居区建立独立国家“库尔德斯坦”。因此库尔德工人党成立至今，特别是1984年8月15日宣布“库尔德人起义”以来，几乎就是与土耳其政府持续武装冲突的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，库尔德工人党曾三次单方面宣布停火（1993年、1995至1996年、1999至2003年），但旋即都单方面恢复武装攻击。其创始人与领导人阿卜杜拉·厄贾兰也在1999年2月被捕，以叛国罪被判死刑，后改判终身监禁，关押于伊斯坦布尔附近的伊姆拉勒岛至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/15/20250515081207448.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
库尔德工人党创始人与领导人阿卜杜拉·厄贾兰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方真正的双边和平进程努力始于2012年：12月28日埃尔多安在电视采访中公开承认土政府正在与厄贾兰谈判（始于当年10月），开启土耳其库尔德问题的“解决进程”。在遭遇了各种阻挠（包括针对双方高层人员和设施的袭击）后，双方于次年3月再度实现停火。不料2014年极端组织“伊斯兰国”崛起，土政府被视为放任前者攻击库尔德人，甚至直接出兵，多次越境攻打叙北部的库尔德武装，和平进程就此中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至十年后，国际和地区形势剧变，土国内政治与社会生态亦不同以往，土政府适时调整内政外交政策，和平进程重启的曙光再现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月22日，埃尔多安政治盟友、土议会第四大党民族行动党领导人代夫莱特·巴赫切利率先抛出橄榄枝，邀请厄贾兰前往议会演讲、解散库尔德工人党，以此释放出后者恢复自由的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月28日、2025年1月22日和2月27日，议会第三大党、亲库尔德人的人民平等与民主党派出代表团三次探监、与厄贾兰会谈。第一次会谈时，厄贾兰就告诉该党两名议员，自己愿意为实现和解而努力。正是在人民平等与民主党代表与厄贾兰第三次会面的当日下午，前者宣读了后者的亲笔信，信中明确提出库尔德工人党应召开大会、所有武装人员放下武器、自行解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515081602958.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月27日，库尔德工人党领导人阿卜杜拉·厄贾兰(中)呼吁库尔德工人党放下武器并解散。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厄贾兰的声明看似突然，但据库尔德工人党内部人士披露，他与土政府官员保持会谈已有一年时间。尽管失去自由已达26年，但厄贾兰在该组织内的权威和话语权依旧有足够的分量，因此第二天（3月1日）库尔德工人党就宣布停火，承诺响应其呼吁，放下武器并解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月5日至7日，库尔德工人党在伊拉克境内召开第12次大会，宣布了四项决议：结束与土政府的政治与军事武装冲突、向政治和合法斗争转型；解散库尔德工人党并停止一切活动；停止在伊拉克、伊朗、叙利亚、土耳其的军事与政治行动；由相应的委员会执行解散和放下武器的工作。土方保障了此次大会的安全，厄贾兰以电话形式参会，并批准了相关决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，库尔德工人党正式发布消息，称该组织在第12次大会中认定，库尔德人问题已经到了通过“民主政治”解决的阶段，因此库尔德工人党已完成自己的“历史使命”，将“结束武装斗争的途径”，自行解散，具体实施会在厄贾兰的领导和管理下进行。这份声明表示，重建土耳其与库尔德人的关系不可避免，该决定也“受到当前中东局势发展的影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾并不算短的双边和平进程，明显可见以下特征：实现和平的直接动因在于库尔德工人党“停火休战”，但深层次的因素离不开土政府对库尔德人的态度；由此，解决问题的关键一步始于土政府阵营（此前是政府主导“解决进程”，这次是在野党获得执政党的默许后启动恢复和谈），而库尔德工人党在谈判中并不占据主动权，从放弃独立建国到“缴械解散”都是率先公开让步的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要原因，在于库尔德工人党军事和战略上的局面愈发被动。凭借军事力量上的优势，2018年以来土政府的持续行动（包括无人机空袭），明显压缩了库尔德工人党在土东南部、叙利亚、伊拉克的生存和活动空间。作为后方，叙利亚和伊拉克北部库尔德人地区形势生变：叙政局去年底变天，土政府支持的沙姆解放组织掌权，并在今年3月10日通过协议将当地库尔德主要武装“叙利亚民主力量”整合进国家机构；伊拉克库区政治形势趋于稳定，其领导人同样支持和平进程而非暴力斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在库尔德人问题如愿成为土政坛主要议题情况下，库尔德工人党内的改革派看到了和平解决库尔德人问题、在土耳其境内实现厄贾兰“民主邦联主义”的曙光；而站在保守派的角度，生存空间持续被压缩，叙利亚和伊拉克也难以提供过去的后方支持和安全庇护，“武装斗争”的希望愈发渺茫。放下武器、自我解散，看似惊讶但却是别无良方的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于土政府和埃尔多安来说，整合、拉拢库尔德人有望为其政治目的服务。外界盛传埃尔多安希望突破现行宪法限制、在2028年大选后开启第三个总统任期，几乎成为公开的秘密，而要想合法地实现这一目标，要么按照现行宪法解散议会、提前大选，要么修改宪法。无论哪种方式，都需要议会五分之三（360席）的多数支持，但目前埃尔多安执政联盟议席不够，因此库尔德人和人民平等与民主党是否支持，就成为其合法连任成败的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开“政治交易”不谈，厌倦冲突、渴望和平是土社会和民间的多数共识。40多年的冲突，已导致超过4万人死亡，给无数家庭带来悲剧，即便是土东南部地区很多库尔德人也不想要无休止的冲突。库尔德工人党因为数次制造大规模流血事件，被土耳其、欧盟、北约、美国、英国、日本等国家和组织指定为恐怖组织；反过来，土政府军的严厉打击导致约4000个村庄完全被毁、300万人流离失所。如果冲突没有尽头，最终不会有人是赢家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a86312d0e428d2932e2eae596a85da1</guid>
<title>没法继续扩大芯片出口封锁范围，是美国不想吗？是做不到</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinsheng/2025_05_15_775926.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着中美关税战进入短暂缓和期，中美科技竞争可能会成为下一个关注热点。当地时间5月13日，美国商务部正式发布文件，启动撤销拜登任内签署的《AI扩散规则》，同时宣布采取额外措施加强对全球芯片出口管制，加强对海外AI芯片的出口管制，包括不准全球使用华为昇腾AI芯片等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何理解特朗普政府新出台的半导体管制政策？这将对美国国内、对中国，以及中美科技竞争、全球科技产业带来何种影响？观察者网连线复旦大学网络空间国际治理研究基地特邀研究员、B站知名半导体产业up主“芯声”，就相关问题展开细致讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/芯声，对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期中美关税战有所降温，特朗普政府启动撤销拜登签署的《AI扩散规则》，同时宣布采取额外措施加强对全球芯片出口管制，包括不准全球使用华为昇腾AI芯片。考虑到美国总统特朗普反复无常的作风，您认为中美半导体是否真的会彻底脱钩？对我国的半导体产业和AI产业来说，这些风波会有怎样的短期和长期影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芯声：&lt;/strong&gt;目前看来，中美半导体产业脱钩已经成为趋势。尤其结合我方近期关于半导体产品原产地认定规则的通知，可以看出双方都有意在降低彼此依赖。而且从近期动向看，即便黄仁勋4月亲自来华，在整体层面也并无太多可落地成果，中国的AI企业也难以直接获得英伟达的AI芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在技术管控方面完全限制了英伟达的自主性，他们并不允许那些拥有美国技术、美国产品或美国专利包括设备、材料及备品备件的企业继续向中国公司供货。虽然近日美国商务部正式发布文件，启动撤销拜登签署的《AI扩散规则》，但其政策主要目的是促进美国AI体系的扩散，同时限制中国AI产业发展，并没有根本上改变其对华态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美方相关政策变动带来的冲击，短期内中国企业只能硬扛，与更多非美伙伴合作。而且美国在大多数半导体制造领域并非不可替代，我们可以找到其他供应源。我原本预计在成熟制程（本文中主要指40nm及以上工艺）领域，中国半导体行业一年内即可完全摆脱美国相关政策的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，好消息是，由于特朗普政府取消了拜登的AI“计划经济”，相当于放弃了前置管控管制。只不过为了维系管制，特朗普选择对全球企业进行政治绑架，不仅要对流出到中国的AI芯片负责，还不能买华为的芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其战略方针与拜登截然相反，拜登的计划是一个系统性拖慢、甚至扼杀中国AI发展的系统性的东西，需要极高的执法能力与盟友的默契。这些在特朗普任内都不会有，特朗普只会有一种手段：以罚代管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，特朗普政府也已经在事实上承认美国商务部执法能力有限，无法从根本上预防“违法”行为，但为了维系这套长臂管辖的“面子”，只能“抓现行”对典型案例进行罚款。与其防患于未然，不如放任违规行为，偶尔抓个现行来不断赢赢赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也为中间商创造了巨大商机。我的一个朋友曾在上月中美关税战期间提出，传统的墨西哥毒贩都可以大批量转变为AI芯片中间商，毕竟他们最近已一度从毒品走私转向鸡蛋走私，未来转向芯片走私也不是不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/14/20250514152210871.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普废除了拜登签署的《AI扩散规则》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新规出台后，我预计大约两年内，AI领域芯片流通的主流渠道将主要变为通过第三国转运，而这些第三国正是美国更为信任的盟友。传统上这种流通过去更多依赖中东或新加坡，只不过他们曾一度受到拜登政府的AI管控措施限制；现在包括墨西哥、加拿大等采购优先级较高的国家，还包括欧盟，英国和澳大利亚、新西兰等英联邦国家，都可能成为全球AI芯片流转的重要渠道。到时我们可以在宏观层面关注这些国家的芯片需求是否大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：4月中国半导体行业协会发布《关于半导体产品“原产地”认定规则的通知》称，根据关于非优惠原产地规则的相关规定，“集成电路”原产地按照四位税则号变更原则认定，即流片地认定为原产地。能否请您具体分析一下用流片地作为区分的依据，有什么优劣？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芯声：&lt;/strong&gt;这个规定的发布主要是出于产业架构的角度考虑，目前在芯片制造领域，代工厂实力分布十分明显：我国台湾地区断档领先，韩国次之，但中国大陆在代工规模上已超过美国本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的原产地认定规则以代工厂（Foundry） 为判定标准，本质上是政府通过关税和高成本手段让那些原本计划送往美国代工的产品，放弃在美国代工，鼓励企业将代工环节转回大陆。若短期内无法迁移回大陆，也可选择我国台湾地区或韩国代工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该规则可以有效遏制“阳澄湖洗脚蟹”式的操作：任何一块芯片即便下游封装或组装发生在东南亚，但只要源头在美国生产，最终都将按照美国原产地征税，这可以彻底压缩各国企业在美国代工的利润空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/14/20250514152328622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电亚利桑那工厂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，2022年拜登政府签署“芯片法案”之后，确实吸引了一批跨国企业和美国本土厂商如英特尔前往美国投资先进半导体生产线。这些产线的芯片需要整合进相关产品后才能最终完成销售。然而在我国禁令出来后，在美国亚利桑那等地投产的高端芯片若需要出口回中国，若想借助中国的产业链整合，将面临额外关税，从而使得企业在美投产的成本优势大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，继续在台南、新竹园区代工不仅成本更低、流程更简便，也更符合企业利益。因此，本就生产成本高企的美国产芯片会更多地被用于美国“自娱自乐”，新规则有助于全球芯片生产重心回归那些本就具备成本和政策优势的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您此前对美国的“芯片法案”，尤其是该法案的补贴资质审核与补贴落地有较多研究，您如何评估此前“芯片法案”的效果？它是如何一步一步沦为选战工具的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芯声：&lt;/strong&gt;在我看来，芯片法案的补贴可以分为三个阶段。第一个阶段是在2023年年底至2024年年初启动；第二个阶段从2024年2月至3月开始持续至6月；第三阶段集中在2024年大选冲刺期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段的“芯片法案”的资金主要流向那些产线相对老旧、业务多与军工挂钩的企业，比如涉及军工的半导体巨头BAE 、美光科技，也包括格芯公司等其他半导体公司。可以说，这笔补贴并非为了发展先进半导体产能，而是着力保全这些“落后”产能，尤其是军工产能不会因为财务与产能危机而倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段从2024年2月至6月，补贴对象转向投资规模更大的半导体大厂。它们在此期间获得了补贴承诺，但并没有获得实款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些大厂投资额大，所以拿的补贴也比较多。其中英特尔一度预计将获批85亿美元补贴，最终确定补贴额最高为78.65亿美元；三星、台积电、美光等获得47亿到66亿美元的支持。这一补贴规模与初期那几家只有一亿、或最多仅达到十多亿美元的补贴相比，无疑是量级的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因补贴规模较大，这些大公司曾抱怨补贴承诺的时效性，甚至没有办法在第一时间获得补贴承诺。英特尔尤其对此颇有微词——其原本希望补贴与贷款总额能达200亿美元，结果实际放款仅70多亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时期，美国政府的补贴政策更多希望达到一种“千金买马骨”的效果。通过补贴这些企业，让他们在美国进行高价值项目投资，让这些企业承诺在当地招人并创造岗位和利润；然后由此营造税收预期，再进一步落实其他补贴承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段则集中在选举期，拜登政府将补贴视作选举的政治筹码。在2024年总统大选如火如荼之际，拜登政府甚至根据每周民调数据，选择在特定关键摇摆州宣布补贴政策，以提升当地就业信心，期待当地选民能够对拜登政府感恩戴德，从而赢取选民好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的例子是Polar Semiconductor：该公司虽在5月才获补贴承诺，却在9月率先收到补贴，比英特尔和台积电提前近两个月，到账周期仅三个月左右。而且它的主营业务也不包含AI芯片，主要覆盖工业芯片、汽车芯片、功率半导体等产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/14/20250514151840978.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年5月9日，沃尔茨在Polar Semiconductor发表演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司获得补贴的时间非常引人注目——9月，恰好是哈里斯刚刚确认将搭档明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹参选后不久。我和UP主“瓜熟蒂落拉”都认为，此次快速落实补贴行动是民主党内部的一种政治酬谢和利益分配。尽管Polar Semiconductor的技术并无突出之处，财政状况也并不稳健，但快速批准可以为沃尔兹增加党内斗争资本，更好地应对来自夏皮罗等党内人士的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明尼苏达州的公司获得补贴后，10月又有三家分别来自北卡罗来纳、宾夕法尼亚和密歇根这三大“战场州”的公司几乎同时获批补贴。值得注意的是，这次美国商务部仅相隔一个工作日便完成从资格审批到批准拨款的流程，也就是说美国商务部效率高到只隔一个工作日就选定了一家企业、然后确定给多少补贴，其目的昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个战场州的选择也非常微妙。北卡作为“海伦妮”飓风重灾区，当时有分析认为哈里斯在当地有一定机会获得胜选；而宾夕法尼亚州长夏皮罗和密歇根州长惠特默在选战后期对哈里斯团队助力巨大，甚至夏皮罗一度被认为可以作为哈里斯的竞选搭档参与2024年选举。因此，这三家公司的补贴发放与选举政治紧密相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到此为止，本应辅助美国芯片行业发展的补贴计划已从最初的产业扶持逐步演变为选战工具，彻底沦为政治筹码。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>