<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>15c94681413f26ba305c561e2e6380d5</guid>
<title>随时可能从“棋子”变“弃子”，台湾如何选？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2022_01_17_622438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美博弈已是决定当今世界和未来历史走向的最具战略性的事件。在这个背景下，美国各种手段频出，其中最刺激中国人神经的莫过于“台湾牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月，德国阿登纳基金会在新加坡举行了一场研讨会，曾任新加坡常驻联合国代表三十余年的资深外交官马凯硕在会议上分析认为，中国几乎在所有领域都是理性的，但有一个例外：在台湾问题上，中国是情绪化的。北京愿意付出惊人的经济与军事代价来阻止台湾独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一家之言，但也从中可以看出台湾议题对中国的特殊性和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台美关系的五个阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的台美关系经过了五个阶段的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，台湾回归祖国。本以来自甲午之后出现的台湾问题至此得到历史性解决，但随后发生的内战和外部因素，再次使台湾成为中国的一个历史性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年10月1日，在内战中所向披靡的共产党成立了中华人民共和国。国民党政府则败退到台湾。一直到1950年6月朝鲜战争爆发，此为台美关系的第一阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的美国为了与苏联争夺中国政府，同时极度厌恶国民党的腐败和无能，明确表示放弃台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年1月5日，美国总统杜鲁门声明：美国对台湾或中国其他领土从无掠夺的野心，美国无意在台湾获取特别权利或建立军事基地，美国亦不拟使用武装部队干预其现在的局势。美国政府不采取任何足以把美国卷入中国内争中的措施，也不对在台湾的中国军队提供军事援助或指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门在自己的回忆录中也这样评论它的盟友国民党政府：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“蒋军从来不是良好的部队。我们把大约三十亿五千万元的军事装备，送给了这些所谓自由中国人士，结果，从北京到南京的战线上，蒋介石约五百万军队，却败给了三十万共军，共产党拿了这些军事装备，把蒋和他的手下，扫出中国大陆。说实话，他一直都不是个东西。他们曾要求我派出数百万美国部队去拯救他，被我一口回绝。蒋介石实在无可救药，他们的腐败是与生俱来的，我决心不虚耗哪怕是一个美国人的生命去挽救他。我不在乎他们怎么说。他们继续嘲骂与控诉，说我对共产主义软化，又说我庸碌无知，但我不会屈服于这些指责。对于蒋和他的一伙人，我从来没有改变过自己的看法，这群混蛋一个个都该关进牢狱里。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
更指责国民党政府领导人“他们是贼，每一个人都是贼”、“他们从我们送给蒋政府的上十亿美金里，偷取了将近七亿五千万美金。他们偷了这笔钱，却将这笔钱投资在巴西的圣保罗，以及我们眼皮底下的纽约房地产。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这时候冷战已经拉开了帷幕，但美国却决定完全抛弃败退到台湾、毫无价值的国民党政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过这个历史阶段极期短暂，不过八个月而已。一场朝鲜内战改变了这一切。美台顿时成为盟友，并一直持续到1979年美台断交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年6月27日，也就是朝鲜战争爆发两天后，美国总统杜鲁门一年内再次就台湾发表声明：鉴于共产党军队占领台湾，将直接威胁美国在太平洋地区的安全。因此命令第七舰队防止对台湾的任何攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段，美国一方面竭力维持台湾在联合国的地位，一方面给台湾提供大量的经济和军事援助。在获得安全保障的前提下，台湾利用美国提供的援助，一跃跻身于亚洲四小龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段从1979年到1991年苏联解体。这一时期，出于对抗苏联的需要，美国高度重视和大陆的关系，接受了陆方建交的三个要求，即断交、终止美台共同防御条约和撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美台关系不断倒退，对台出售武器上也逐年减少，这被视为美国第二次抛弃和牺牲台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四阶段从冷战结束后至2010年，美台关系不断升温。冷战结束，中美共同利益消失，大陆失去了战略地位，同时中国大陆又是唯一主要的社会主义国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/28/20211228144047704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;规划纲要：坚持“一国两制” 推进祖国统一。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面导致美国对大陆失去制衡手段，另一方面双方制度和价值观差异也成为新的主要矛盾。这时美国开始违背对中国大陆的承诺，再打“台湾牌”。这既有内部政治和经济利益的考量，比如讨好国内军工集团，迎合国内反华势力，也有利用“台湾牌”和中国进行较量的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新阶段就是从2010年到现在。在中美战略博弈的背景下，台湾地位上升为美国的战略工具。2010年大陆经济总量超过日本成为全球第二，阻止大陆超越美国成为它的最高国家战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾牌也从过去的战术层次或者低战略层次上升到美国国家战略层面。美国不仅要阻止两岸统一，更要台湾发挥消耗和干扰大陆发展的战略目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个阶段，美国将会在形式上和台湾保持非官方的沟通，更加注重实质支持。主要有三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是经济上的扶持。这已经有很多信号了，比如中断了5年的“美台贸易暨投资架构协定（TIFA）在2020年6月30日也重新启动了。美国也公开支持台湾参加其他经济协定，比如日本主导的CPTPP（全面与进步跨太平洋伙伴关系协定）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是军事上打破惯例，给予台湾先进的武器和信息技术，增强台湾的防守能力。目的当然是加大两岸统一的成本，特别是一旦发生战争，力争使之长期化。这样既能给美国援助提供足够的时间，也能增加大陆行动的不确定性和风险。当然，这种思路不仅仅限于台湾，美国给澳大利亚核潜艇也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是所谓“外交”支持。美国国会和政府官员不但会“访问”台湾，未来类似立陶宛的事件还会发生，美国也会要求盟友如欧盟提升对台湾的支持。这个阶段能持续多长，既取决于中美博弈的结果，也取决于国际形势的突变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾这段历史，可以得出两个结论：美国并没有所谓的对台政策或者战略，它不过是美国对华政策或者战略的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是美国以自身利益为核心而调整对台政策，既可以完全抛弃，也可以全力支持，就如同对待它一手扶持的阿富汗政府一样。台湾随时都有可能从“棋子”变成“弃子”，或从“弃子”到“棋子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾成为美国“棋子”的代价和风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为了和中国进行战略竞争而把台湾塑造成随时可以牺牲的“棋子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾这种处境，在国民党和民进党的认知内是有区别的。国民党不希望台湾成为中美博弈的“棋子”，而要从中美博弈之间谋利，或者说不能只是充当“棋子”，也要一定程度上当“下棋人”。简单讲就是“亲美友日和中”。这样台湾就能成为各方拉笼的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的这种思路也取得明显效果。马英九执政期间，两岸“外交休兵”，大陆也一直让利，日本在渔业资源的谈判上也少有地做了让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年双方签订了渔业协定，日方允许台湾渔船在“专属经济区”作业，美国对台湾也减少了压力。不过2016年台湾大选结果一出，民进党获胜，日本就立即中断正在和台湾举行的经贸谈判。美国也要求台湾开放，要求台湾买更多大而无当的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党则是希望借助美国实现台湾独立，所以它积极参与大陆和美国的战略博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅从台湾自身利益角度分析，国民党的做法更好。因为不管中美摊牌还是和好，受损害的、被牺牲的一定是台湾。中美摊牌，台湾成为战场，变成废墟。即使赢得“独立”，也丧失一切，而且没有了大陆市场扶持，台湾经济也很难再复苏。毕竟摊牌之后，台湾就失去价值了，受到重创的美国也很难再扶持台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中美妥协，一定会牺牲台湾利益。对于美国来说，拿台湾利益和中国大陆交换是空手套白狼，一本万利。也有学者认为，中美竞争是结构性的，美国不会做交易放弃台湾。其实中美进行交易的观点，在美国学界和政界都有认同者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，现在的国家安全顾问沙利文（当年打开中美建交之路的基辛格就是这个身份）正帮助希拉里竞选。《纽约时报》刊发了哈佛大学一位学者的文章，提出用一万亿美债换台湾。《纽约时报》和哈佛大学在美国都是标志性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙利文用邮件把这篇文章发给希拉里，希拉里回复：这个主意不错。后来希拉里邮箱被黑客攻击，放到网上，世人才知道这一事件。可以说，私下的沟通更能反应真实的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾成为“棋子”，最主要的代价和风险就是不管中美博弈结果如何，台湾都是被抛弃或者被牺牲的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当下民进党执政的角度看，台湾付出最大的成本就是和大陆对立，陷入政治、经济、外部事务高风险，对立代价可想而知。在没有安全保障的环境下，不管是岛内资本还是岛外资本都无法安心，而会想各种办法避险，人才和资源也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个高明的玩家，不仅要看博弈当下自己的利益，也要看未来博弈结束后的局势，特别是自己的地位。就如同二战远没有结束时，英、美、苏就已经把精力放到战后世界的力量划分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efcf4d8de4b5ee9a1d7ce0a3c865ff1a</guid>
<title>如果欧洲学习中国的防疫，我姐姐就不会得新冠</title>
<link>https://www.guancha.cn/mani/2022_01_17_622435.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/马妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 打了疫苗不一定可以完全杜绝感染新冠，所以就算打过疫苗也要一直戴口罩；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 打疫苗是有意义的，我姐姐打过疫苗后得了新冠，但是马上就好了，没有出现病危的情况；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 如果感染人数比例很高，那么个人防护多么好都没有意义，我姐姐非常注意个人防护，但是斯洛伐克新冠患者的比例太高了，她还是感染了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 新冠最可怕的是后遗症，而不是生病的那几天……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些是我很多家人朋友得了新冠后得到的经验。清零政策是最正确的方向，群体免疫的后果是大部分人会失去生命或者留下后遗症。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=379966619&amp;amp;bvid=BV1FZ4y1X7Lw&amp;amp;cid=465407560&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06acc0467c275a5e8697409be790d554</guid>
<title>美国又在南海“炒冷饭”，中国立场不变，但对策要变</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2022_01_17_622434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月，美国国务院发布题为《中国在南海海洋主张》的海洋界限报告。自1970年1月前发布首份海洋界限报告以来，52年内美国累计发布150份所谓“海洋界限报告”，对超过90个国家和地区的直线基线、大陆架等海洋主张从国际法的角度提出反对性审议意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国国务院的公开声明，“海洋界限报告”由美国务院下属的 “海洋及国际环境暨科学事务局”发布，代表了美国政府对所讨论具体问题的看法，是美国借国际法的名义干预其他国家和地区海洋事务的重要外交工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在诸多海洋界限报告之中，至少五份直接涉及中国，有四份围绕南海主题展开。1972年7月，美国发布的《海洋界限：中国的直线基线》报告，声称中国宣布的台湾和澎湖列岛、西沙群岛、东沙群岛和南沙群岛等无法单独宣布领海基线。1996年5月中国宣布海南岛及西沙群岛领海基线，仅仅两个月后，也就是1996年7月美方就再次发布《海洋界限：中国的直线基线》报告，对中国在西沙群岛宣布28个基点并划定领海基线一事提出质疑，认为根据《联合国海洋法公约》中国作为大陆国家无法划定群岛直线基线。2014年12月5日，美国首次就中国的南海断续线与历史性权利主张发布海洋界限报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方此次发布的涉南海问题报告，不过是重翻旧账、新瓶装旧酒；但拜登政府此举背后所隐藏的动机及其对中国带来的影响耐人寻味。如何以开拓性的思路应对美国在南海问题上发起的法律挑战，对新时期中国南海战略而言，恐怕是不得不重新考虑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/15/20220115182936167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自美国国务院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;炒冷饭，美国不亦乐乎！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国此次发布的海洋界限报告在内容上并无新奇之处，不过是从三个方面“冷饭热炒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，重申对于2016年7月12日出炉的仲裁裁决的立场。美方在报告中以曾母暗沙、万安滩、美济礁、仁爱礁等不满足国际法对于“岛屿”的定位、完全超出合法领海之范围为由，认为中国对这些海洋地区的主权主张不符合国际法，也不为美国及其他国家所承认。美方的这一表态核心要义，与2020年7月13日时任美国国务卿蓬佩奥的南海政策声明，并无本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美方绝非首次对中国在南海的整体性主张提出质疑。1996年7月，美国发布的《海洋界限：中国的直线基线》报告就已对中国在西沙群岛宣布28个基点并划定领海基线提出质疑，认为根据《联合国海洋法公约》（下称《公约》）中国作为大陆国家无法划定群岛直线基线。2020年6月，美国在向联合国提交的外交照会中也表示：“反对中国将南海的岛屿群作为一个集体而产生的任何海洋区域的主张。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国对中国历史性权利的质疑已持续数年，并且先后多次发布政府声明及报告。除了美方所提及的2014年12月发布的《海洋界限：中国在南海的海洋主张》报告之外，美方在2020年提交给联合国的外交照会中，也用了大量篇幅援引仲裁裁决否定中国在南海断续线内资源开发之历史性权利的国际法基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国在最新的海洋界限报告中所谈及的内容及其立场，早在此前的政府声明和外交文件中已重复阐述；只不过不同的是，这次是美方首次以海洋界限报告的形式，较为全面系统的就中国南海各项主张的国际法基础表达了政府的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/15/20220115182412170.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月11日，美国“卡尔·文森”号航母打击大队及“埃塞克斯”号两栖戒备大队进入南海。图自南海战略态势感知&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;险恶用心，不言自明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅仅从内容看，美国似乎并无多大必要大费周折重复“老掉牙”的说辞。除涉及东沙大环礁法律地位等少数内容之外，其余内容均是老生常谈。因此，有理由推断，美方此时发布报告是以政治外交考量为主。其用意大致有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，以国际法之名，为美军警在南海的进一步行动和部署建立一套成体系的说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军及海警在南海越来越频繁的航行自由行动、穿越活动、军事演习等等，都迫切需要国际法及舆论的呼应。尤其是美国挑战“过渡海洋声索”的航行自由计划原本就建立所谓的国际法规则基础之上。美国对在南海常态部署海岸警卫队也早已迫不及待，只是一直苦于缺乏足够的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，利用国际海洋法工具将中国在南海可主张海域限缩至最小，这不仅可向周边盟友和伙伴南海主张摆出支持的姿态，更重要的是能为美国海军及海岸警卫队保持在南海的常态化活动空间创造条件。早已蠢蠢欲动的美国海岸警卫队也能趁机借助与周边国家的双边协定达到在南海常态部署的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，把利用仲裁裁决及国际法对中国的施压推升到极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为菲律宾南海仲裁案的幕后操纵者，自2013年以来一直在利用国际法锻造推翻中国关于南海领土主权和海域管辖权主张系统性阐释的一把利剑。2016年至今，美国在双边及多边场合几乎是“谈中国必涉南海、谈南海必扯裁决”。美国不仅仅想要全盘否定中国南海主张的法律基础，还试图把国际法和裁决作为配合外交和舆论实施“极限施压”的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有意通过这份较为系统和全面的海洋界限报告来引导国际社会重新审视并界定中国南海主张的国际法基础，同时在南海区域内外掀起质疑中国南海主张合法性的议论浪潮，从而让中国承受“百口莫辩”的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，高举国际法的大旗号召“志同道合”的国家在南海建立“反华阵营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仲裁裁决出炉五年来，国际学术界渐渐开始反思并质疑菲律宾南海仲裁案仲裁庭的公平性、公正性及裁决的合理性。美国担心裁决这把利剑慢慢被磨平，于是希望通过这份海洋界限报告，召唤那些对于利用裁决谋取自身利益有着共同诉求的“志同道合”的国家，建立反对中国的“联合阵营”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c1c39302585301868ea4542eb587e07</guid>
<title>“我们的警察还在用软盘，比中国安全多了！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_01_17_622431.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月27日，东京警视厅丢失了一些来自东京目黑区的个人数据。搜集这些数据是日本经济保障性住房审查的必要步骤——需要由区政府将申请了保障性住房的个人信息提交到警视厅，在数据库中核对查找，确认这些人并非黑社会成员，才能继续审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理来说，这种行政单位和警察之间的信息沟通问题本不应该像如今一样激起千层浪，但丢失数据的情况，竟然只是因为警察弄丢了装着这些人个人信息的软盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多00后的年轻人可能从来都没见过3.5英寸软盘。曾经有一个笑话：一个孩子找到了父亲仓库里的软盘，并询问父亲为什么有这么多保存按钮的3D打印模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/16/20220116180908246.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;551&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这大概可以说明，这项技术有多么古老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1969年的8寸软盘到1984年的3.5寸软盘（也就是80后90后更熟悉的那个），再到00年代基本上看不到踪迹，最终形态容量仅有1.44MB的软盘已经完成了它的历史使命——本该如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可事实上，日本的政府机构依旧在广泛使用软盘。2021年的10月22日，“日经新闻”居然还在报道说东京都内各大行政机构正在减少使用软盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/16/20220116181044896.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;355&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是这篇报道的说法，还是本文接下来提到的其他文章，都或多或少会透露一种谜之口径：“软盘出问题少，所以一直用到了现在”。但事实上软盘怕挤压、震动，还怕老化，且早已经停产，现存的软盘也迟早要全部退出历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，现在的新电脑也不可能配备软盘位，即使强行使用软盘也需要单独额外购置读取设备。在实用意义上，根本不存在任何理由使用软盘。若要强行找个理由的话，或许可以说是“软盘的容量过小装不进现代计算机病毒吧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难以扔掉的旧技术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据“日经新闻”的报道，东京都港区已经在2019年完全取消了软盘的使用，东京都的核心区，千代田区，则预计在2026年将实现所有业务网络管理化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目黑区日常却还是在使用旧技术。据目黑区的工作人员透露，在2021年，目黑区在给员工发工资以及发低保的时候，依旧会将汇款信息保存在软盘上带到银行去。而目黑区的交易银行，也就是瑞穗银行也为此跟他们收取每个月5万日元（约2800人民币）的手续费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻烦事这么多，技术也那么落后，日常生活里也用不到，为什么不扔掉呢？这位工作人员表示，因为此前基本没有发生过软盘故障导致数据丢失的情况。的确，如果没有出过大事情，又能够维持正常运转，很多系统是很难被换掉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本的政府系统中，所有决定都必须通过层层申请才能被批准，如果有提案的话，推进的责任都得是提案者负担。如果更改现行IT系统，很多事情包括人员培训和编写各类操作手册等工作都必须从头再来……日本的公务员也没有加班费，也禁止副业。这种吃力不讨好的事情，自然没人愿意承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这次事件的主角“软盘”，还有传真和印章，这三个产品可以被称为日本的“昭和三大遗物”。它们普遍存在于日本体制古老的政府机关和中小企业中，拖慢了生产力，但在被呼吁取消的时候往往会遭遇到不小规模的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日本就见过中小企业的电商发货时，在快递附带的清单里还要每个负责人都盖章的情况。同时，公司的传真机也每天平均会收到两三封传真：不一定来自和自己公司有关的企业，大多是那些没有能力和预算改进生产环境的中小企业发来的。他们会发来最新的服务和报价，并且附上了最新的联系方式……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也曾经仔细想过，为什么这些机构难以放弃这些机制？答案可能是，如果你不用传真了，而跟你联系的公司只有传真，不用邮件，那就等于是失去了这么一个潜在的合作伙伴。更何况，大量日本企业的客户和供应商常年不变，最重要的就是能够维护一个现成流程的运转，而不是去创造更高的效率和增加客源。这就导致所有人最重视的事情就是要维持现状，不能让它有任何变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如上文中目黑区职员会在维护过时低效的软盘时，给出一句：“它不怎么出事”。因为所有人最关心的就是，自己能不能够数十年如一日、安稳地进行工作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b05447c62477f674a80b3f3df09c6c66</guid>
<title>4个港人1个穷，香港能否也走向“无穷之路”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzhiyuan/2022_01_17_622429.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄芷渊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沿着香港深水埗福荣街和元州街一带走，地铺食店密密麻麻，不少都是新开张的快餐外卖店，专卖“净餸饭”或“两餸饭”（即每个盒饭，可选一或两款餸菜）。不同时段设有不同收费，指定时段十港元就可买到两盒“净餸饭”，未许就被卖光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务于这一带的社工告诉笔者，疫情下，这类专卖店越开越多，原因是基层市民收入不稳，净餸饭、两餸饭价钱实惠，又能最快填饱肚子，于是这些外卖店就应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食店地铺旁，常看到一些头发花白的古稀老人，推着手推车，弯着腰在垃圾桶边把捡来的纸皮一叠一叠整理好放上手推车，再送到纸皮回收店。一公斤的废纸可以换来五毛到一元港元，不少人为了提升回收价，会用水浸湿纸皮，增加其重量。香港没有稳定的退休金保障，老人在酒楼送点心、开小巴、开的士、捡纸皮铝罐或在街上扫垃圾等，几乎随处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个从回收站回来的老人，在唐楼边点数着这天赚到的钱，小心翼翼放进口袋，然后转身走进了唐楼，消失在昏暗的走道里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一带有很多这样的唐楼，部分已有数十年历史。唐楼的大门狭窄，部分铁闸没有上锁。梯道灯光暗淡，梯边堆满了各种杂物垃圾，日久失修令墙身严重破损。走上唐楼，电线凌乱交杂，平均每户单位外都有四五个门铃。里面住着的是“㓥房”户……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/01/10/20220110131631666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“㓥房”存安全隐忧，如定时炸弹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“㓥房”是香港不适切住屋的一种。“㓥”是粤语方言，意思是宰杀，引申为分割的意思。业主会将一个普通的住宅单位，分隔成多个独立单位出租，平均每个房间不到一百呎，也就是不足九平方米的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深水埗生活成本相对较低，更是“㓥房”的重灾区。社工说，区内近九成唐楼的楼龄都在三十年或以上，其中三分之二都没有法团。由于长期无人管理，业主纷纷将单位分割出租，少的分割三到五间房，多的甚至有超过十间房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些，只是冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年至2021年初，“㓥房”租务管制研究工作小组委托研究机构进行了一项调查，结果显示，香港楼龄达15年或以上的楼宇中，有29897个屋宇单位被用作“㓥房”，共提供超过10万间“㓥房”，估计有约22.6万人居于其中。除了旧区旧楼有“㓥房”，工业大厦、天台屋、后巷、隧道、寮屋等，都存在“㓥房”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾到访一间危楼“㓥房”单位，墙身已几乎裂开，甚至从屋内可以看到日光从裂缝中透进。单位里住着一位年迈的老婆婆，她紧张地提醒笔者，千万不要走近那栋墙，深怕墙壁会随时塌下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了建筑残旧及居住环境狭小恶劣，“㓥房”住户面对的处境，还包括电力及消防安全、卫生问题等等。由于大部分“㓥房”改装工程未受当局监管，供电系统等安全问题更犹如定时炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/01/10/20220110131658233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者拍摄的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一处“㓥房”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贵、小、劣，“上楼”遥遥无期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“㓥房”单位贵、小、劣，是普遍存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老婆婆隔壁的“㓥房”单位，住着新移民到港的一家三口。不到一百呎的房间，大约只有八平方米，基本上只够容纳一张床。那张“床”，既是他们睡觉的地方，又是儿子做功课的“书桌”，同时还是母亲缝衣服的“工作台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四户人家共用一间洗手间和厨房。算上水费、电费，月租要5000港元，平均呎租与半山及九龙的豪华住宅相约。讽刺的是，付着豪宅的呎租，住户所处的，却是拥挤得如巴掌大的狭小空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬冷夏热，社区组织协会去年一项民意调查显示，七成受访“㓥房”单位的室内温度都高于室外，当中天台屋及笼屋的最高室内温度，更高达37、38摄氏度，比室外气温高出5、6度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“豪宅租金”还买不来安心。违章加建的“㓥房”，存在楼宇结构安全隐患。由于多户人家共用一个厨房，很多住户会直接在自己的“㓥房”房间内煮食，空气流通问题存疑，万一失火更难逃生。在很多唐楼，原本用作逃生通道的后楼梯，都被纳入“㓥房”单位中；一旦发生火灾，其他“㓥房”户就无处可逃，过去就曾因为这样而发生不少悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港还存在一种“棺材房”，这是一种大小只够躺卧在里面的居所，无法站立，人睡在里面，就像躺在棺材里。这些“棺材房”，居住空间只有大约十五平方呎，不足2平方米，高度更不到三呎（约0.9米）。长期卷缩，令部分长者住户身体出现劳损，头也慢慢抬不起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/10/20220110132843203.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据香港房屋委员会的数据，截至去年9月底，符合资格而获安置入住公屋的一般申请者的平均轮候时间为5.9年，而且还需符合一系列相关条件。因此，就算“㓥房”或“棺材房”居住环境恶劣，但其住户要符合资格入住公屋，还要轮候很长一段时间。还有调查显示，不少“㓥房”户及“棺材房”住户每月需用超过一半收入支付租金，部分长者在轮候公屋期间过世，还有近七成五“㓥房”儿童生活在贫穷线下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>