<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5e6a3fed0f85c7e0920eddb3c27516d</guid>
<title>国足：要不，还是问问熊猫的意见吧！</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2024_06_07_737316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最后一轮只需客场逼平韩国队，或者泰国队未能取胜新加坡，都能确保以小组第二身份晋级。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨晚在“福地”沈阳，中国男子足球队1-1逼平泰国。现场来了不少中央、省市一级官媒记者，其中一位发表了上述观后感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只能猜测，兴许这是一位00后年轻记者，尚未经历中国足球的反复“毒打”，是既不了解历史，也不了解现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白讲，昨晚我也是过分乐观了——赛前我认为国足拿下泰国有七八成把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们对泰国队太熟悉了。尽管国足2013年曾经输过一场著名的1-5，2019年还在中国杯输了一场0-1，但勉强能够跻身亚洲二流（国际足联排名第88位、亚洲第13），泰国队顶多算三流（国际足联排名第101位、亚洲第18）。像世预赛、亚洲杯等正式比赛，国足赢泰国队还是很稳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/07/20240607105222979.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年6月6日，辽宁沈阳，美加墨世界杯亚洲区预选赛第二阶段第5轮，中国1-1泰国 图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有人球迷朋友拿球员“身价”说事儿——国足首发11人的身价仅为467.5万欧元，低于泰国队的525万欧元。可别忘了，上一回国足客场2-1赢泰国队，首发11人的身价也是比对手略低（国足528万欧元，泰国队535万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，比赛真正开踢，双方上演“卧龙凤雏”戏码。泰国队身高1米69的素巴楚头球破门，国足则由身高1米88的拜合拉木脚下建功；期间，被寄予厚望的归化球员费南多罚丢了点球，国足不得不接受1-1的比分，痛失关键的两个积分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果赛后新闻发布会上，泰国队主教练石井正忠竟然表示——没实现3分目标，对结果我负全部责任！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是公然抢了国足主教练伊万科维奇的台词吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们也不能说伊万先生无所作为。毕竟他在比赛第29分钟就果断换上了拜合拉木，又在第77分钟换上张玉宁、蒋圣龙，让三名身高超过1米85的前锋连续高空轰炸泰国队后防线，终于抢回了平局的“战果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名足球评述员詹俊也对伊万的战术打法提出质疑：“侥幸的平局，技不如人，只能靠‘高空作业’制造威胁……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
詹俊认为国足最后二十分钟的搏命打法不应该是常态。然而，伊万帐下这二三十人，已经是现在国内所能挑选的最优秀的一批球员了。论脚下技术，咱们已经不如泰国、越南了；仅存的优势，也就是“高空作业”和“搏命打法”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被网上各路野生球评家斥为“技术粗糙”“踢得像无头苍蝇”的拜合拉木，是他挽救了中国队的出线希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一轮，国足又迎来了“打平就能出线”经典剧情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在C组的形势是这样的——韩国13分已提前出线，中国8分，泰国5分，新加坡1分早早出局。净胜球，中国1个，泰国负2个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一轮对阵——国足客场打韩国，泰国主场打新加坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种情况，国足击败韩国，积11分，直接出线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况，国足战平韩国，积9分，也能顺利出线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种情况，国足输给韩国，假如泰国赢新加坡也积8分，双方比较净胜球数——泰国不能赢2球以上。巧的是，去年11月21日泰国客场3-1赢新加坡，净胜球恰好就是2个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形势远比看起来更凶险。咱们不能把出线希望寄托在韩国和新加坡身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡前五场比赛1平4负，丢了21球。昨晚更是被韩国7-0血洗，全队斗志涣散，最后一轮都盼着打卡下班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不要指望韩国队“放水”。中韩足球积怨颇深，况且韩国人出于自己利益考虑，也希望战胜国足——韩国队目前国际足联排名第23位、亚洲第三，仅领先澳大利亚0.03分。只有争取战胜中国队，他们才能确保亚洲前三位置，在接下来的18强赛中成为第1档球队（18强赛分为三个小组），以避开日本、伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/07/20240607111105705.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这么难，要不咱们别出线了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前国脚、现网红徐亮都说了：“万一国足出线了，遇到日韩澳伊不得让人打的满脸包啊？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意思就是咱丢不起这个人呗？按照徐亮的逻辑，18强赛踢不过就不去了，那2002年世界杯决赛圈中国队三战皆墨，也是白去了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种哗众取宠的言论，不值一驳。中国队只有站上18强赛这个舞台，才有资格跟日韩澳伊等亚洲一流球队，真刀真枪较量一番；才有资格参加至少10场高质量的比赛，让拜合拉木、徐皓阳、王振澳、谢文能等新晋国脚得到锻炼，让王大雷、阿兰、艾克森等80后老将体面告别，让中国足球慢慢恢复元气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而失去18强赛这个舞台，不仅意味着无缘美加墨世界杯，更糟糕的是，这支国家队未来两三年将面临“无球可踢”的境况——几乎没有可参加的正式比赛，基本失去与亚洲强队交手和提高的机会……只能自己跟自己玩，提前备战2030年世界杯？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐亮的“妄言”可笑，詹俊的“诤言”可叹，小记者某某的“稚语”可爱，都可以用老记者肖赧的“毒舌”作为本文小结：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在此消彼长的激烈竞争中，中国队既不能寄望于新加坡队阻击泰国队，亦无法对客战韩国队抱有太多不切实际的幻想。与以往多届重大赛事竞争的情形一样，中国队又一次面对‘打平就出线’，但打平韩国队何其难？其实每个人心里都心知肚明。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
前几天，据说韩国大邱市的洪准杓市长，热切盼望中国能向将于2027年完工的“大邱大公园”赠送一对大熊猫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方尚未表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看国足对阵韩国的出线生死战将于6月11日打响。要不，咱们还是问问熊猫的意见吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/07/20240607110558855.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4c4973971a452da16a82656d7bf77c5</guid>
<title>施工坍塌，实习生若被追刑责，冤吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2024_06_07_737304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，济南市应急管理局发布《济南历城山东省济南市中心城区雨污合流管网改造和城市内涝治理大明湖排水分区PPP项目“12·30”较大坍塌事故调查报告》（下称《调查报告》），引起舆论广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606143101122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该调查报告称，2023年12月30日，济南市历城区一个中心城区雨污合流管网改造和城市内涝治理大明湖排水分区PPP项目（简称“大明湖排水分区项目”）施工作业过程中发生一起坍塌事故，造成3人死亡，直接经济损失600余万元。其中，一名在工区项目部担任质量员的实习生，因未及时将重要停工指令传达到施工队伍，对事故的发生负有主要责任，涉嫌重大责任事故罪，被建议由司法机关依法追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“背锅”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友质疑实习生是否替事故“背锅”。济南市应急管理局的一名工作人员接受采访时称，若仔细看调查报告，就能发现是因为一个重要法律文书交办给他，让他当日送达，但因为他个人原因没有送达，第二天就发生事故了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606144320450.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说来，《调查报告》和应急管理局工作人员的回应并没有消除网民对实习生是不是“背锅”了的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是背锅？简单地说，就是代人受过，明明不是你的责任，但你扛下所有。这名叫王念璞的实习生“背锅”了吗？或者说，这是他的责任吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《调查报告》还建议对施工队伍技术员路旭英和施工队伍负责人王良法追究刑事责任。从这个角度看，似乎不是实习生一个人扛下所有，说实习生“背锅”并不准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有律师提到，实习生可以成为重大责任事故罪的犯罪主体，实习生的身份不能成为免责的理由。依据最高人民法院和最高人民检察院《关于办理危害生产安全刑事案件适用法律若干问题的解释》第一条“刑法第一百三十四条第一款规定的犯罪主体，包括对生产、作业负有组织、指挥或者管理职责的负责人、管理人员、实际控制人、投资人等人员，以及直接从事生产、作业的人员”的规定，实习生是有可能成为重大责任事故罪的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人认为，实习生与用人单位连劳动关系都没有，怎么能成为重大责任事故罪的主体？是的，实习生与用人单位之间的关系不属于劳动关系，严格来说，实习生还不能算是“劳动者”，但这属于民事法律关系，不属于刑事法律关系。个人认为，如果王念璞以与工程项目部不存在劳动关系为由主张其不是重大责任事故罪的主体进行辩护，有可能不被司法机关采纳，因为按上述司法解释，重大责任事故罪的犯罪主体没有排除“实习生”“临时工”等非正式人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，实习生王念璞确实有被追究刑事责任的可能性。事实上，按《调查报告》他已被采取取保侯审措施，这也就意味着公安机关已经对他是否构成犯罪进行刑事侦查，他将来是有可能面临刑事起诉、刑事审判甚至坐牢的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;几点疑问&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，网民关心的问题解决了吗？并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《调查报告》中还有一句话是，实习生王念璞“对事故发生负主要责任”。理由是：“四工区项目部项目质量员（实习生），负责山大南路施工现场管理。在得知施工现场存在坍塌事故隐患的情况下，未及时将重要停工指令传达到施工队伍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究起来，这段话提供的信息是比较有限的，或者说少了一些可据以判断实习生是否应负责任的必要细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题一：依据有关规定，建设工程的质量员是要持证上岗的，王念璞有质量员资格证书吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王念璞有没有质量员资格证书，尚不得而知。如果没有，那么任命王念璞为质量员的人和单位是不是有责任？还有，对质量员是必须进行安全教育和培训的，有吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题二：谁任命王念璞为质量员，将一个事关工程质量、生命财产安全的重要岗位交给一名实习生是否合适？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按《调查报告》的说法，王念璞作为质量员，未及时送达停工指令，所以对造成3人死亡、600多万元经济损失的事故负主要责任。可见这个岗位至关重要，关乎工程质量，关乎生命、财产安全，把这么重要的岗位交给一个实习生，恐怕不太合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题三：为什么停工指令不能以微信、电话方式送达给施工队伍？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题可能是网友最多疑问的。在通讯技术高度发达和送达程序最严格的法院都在广泛使用通过短信等方式电子送达法律文书的今天，居然还不能以微信、电话方式先行送达给施工队伍。或者说，在如此危险和紧急的情况下，为什么不以其他方式先送达停工指令给施工队伍，再以书面方式送达，非要等一个实习生把系着几条人命的一张纸送过去？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606144745717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子文件与书面文件具有相同法律效力，是为法律所认可的。现在，法院送达的很多法律文书都是电子文书，并不影响送达的效力。所以，这恐怕就不能仅以“书面文件才更正式”来解释了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说，让一个实习生送一份文书，施工队伍怎么核实实习生的身份和文书的真实性？做一个印章鉴定吗？难道项目部负责人的电话和微信不比实习生送的一张纸更具可信度吗？总不至于施工队伍负责人没有项目部负责人的电话和微信吧？倘若如此，他们平时工作是怎么联系的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个微信和微信群几乎占据了所有行业领域成为隐性加班工具的时代，不用微信先给施工队伍发送一个电子版停工令或停工令照片，却非要让一个实习生在晚上送一份书面停工令，着实有些令人费解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe1258bc30bd0ea58745350764524f00</guid>
<title>美国又向盟友保证了，但自家后院先起了火</title>
<link>https://www.guancha.cn/fansicong/2024_06_07_737300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 范斯聪、赵晨韵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们会继续向你们提供天然气，我们保证。（We’ll keep sending you gas, we promise.）”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话出自美国能源部副部长特克（David Turk），是今年1月拜登政府决定暂停批准液化天然气（LNG）大规模出口后，美国对其欧洲盟友的最新承诺，或者说，最新安抚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/06/20240606173734715.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实也不怪欧洲盟友们心慌，自2017年美国开始出口液化天然气以来，美国政府从未出现过终止液化天然气出口合同的先例。何况自俄乌冲突以后，欧洲就面临能源短缺问题，将美国的天然气视为能源安全供应的重大战略性选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为缓和盟国对断供液化天然气造成能源安全的担忧，白宫在1月发布的“情况说明”从气候问题、环境污染、清洁能源方面出发，强调暂停天然气项目不会影响美国“在短期内继续向盟友供应液化天然气的能力”。既然拜登政府认为暂停液化天然气出口不会影响盟国从美国获得天然气，但为什么美国在2023年成为最大的液化天然气出口国时，却出尔反尔，宣布暂停液化天然气出口项目？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不满首先来自美国国内&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们来了解下美国的天然气出口政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以是否与美国签订了自由贸易协定，美国将对外液化天然气出口对象划分成两类国家，一类是与美国签订了自由贸易协定的国家，另一类是没有与美国签订自由贸易协定的国家。截至目前，美国与全球20个国家签订了14个自由贸易协定，美国在欧亚的盟国除韩国外，都是非自由贸易国家，美国约有90%的液化天然气出口到非自由贸易协定国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据1968年《天然气法》和2005年《能源政策法案》，美国向非自贸协定国家出口液化天然气，需经过美国能源部和联邦能源管理委员会两个部门对申请者开展相关公共利益审查，通过后方能颁发出口许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，拜登政府利用职能之便，替代了能源部门有关液化天然气出口政策的制定，引起国会议员动用立法权力与之叫板。根据《天然气法》，美国能源部拥有正当权限对出口申请进行审批，如果发现申请“不符合公共利益”，则需通过“通告-征集意见”程序做出暂停液化天然气出口的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而拜登政府发布的“情况说明书”，剥夺了利益相关方表达意见的权力，涉嫌违反美国《行政程序法》。因此，在拜登政府宣布后不久，众议员奥古斯特·普夫鲁格就向国会发起《2024年释放国内液化天然气潜力法案》，将矛头对准能源部，试图通过取消能源部发放许可证的权力，间接搁置拜登政府暂停出口令。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606173813339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登政府关于决定暂停批准液化天然气（LNG）大规模出口的情况说明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场较量一直持续到最近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月23日，美国众议院监督与问责委员会主席詹姆斯·科默（JamesComer）发起了以“对美国能源部的监督”为主题的听证会，会上，科默甚至以“震惊”一词来形容拜登政府对向非自由贸易协定国家出口暂停新液化天然气许可证之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在听证会上，面对来自众议员克雷·希金斯（ClayHiggins）的质询，美国能源能源部部长詹妮弗·格兰霍姆一直回避众议员克雷·希金斯向美国能源部提出的有关违反法律程序的质疑，在回答质询过程中坚持声称能源部正在为更新美国对公共利益的评估进行一项研究，以决定是否对液化天然气出口对象国颁发出口许可，并极力维护拜登政府所推行的绿色新能源政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606181945859.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国众议员克雷·希金斯（ClayHiggins）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，格兰霍姆透露这项评估将于2025年第一季度完成，这一时间段恰与另一位来自德克萨斯州共和党众议员帕特·法伦针对政府结束叫停出口时间的判断相吻合，也就是11月美国总统大选之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在几个月前，美国参议院能源和自然资源委员会主席乔·曼钦率先举行一次听证会，审查政府暂停液化天然气出口审批以及美国能源部的评估程序时，指责白宫暂停出口是一种政治策略，旨在为年底大选拉选票。更为重要的是，这位美国参议院重量级议员对拜登的指责，直接指向了拜登大选背后的黑金政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有证据显示，左翼气候活动团体通过资助美国总统拜登，换取了美国政府暂停液化天然气出口令。在洛克菲勒家族基金的支持下，左翼激进分子发起了“石油和天然气资助者合作”组织倡议，推动拜登政府作出有关停止液化天然气出口的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为交换，洛克菲勒家族基金及其旗下洛克菲勒兄弟基金和彭博慈善机构的工作人员总共拨款约6万美元，用于支持拜登2020年和2024年的总统竞选活动，其中包括洛克菲勒家族基金主席李·瓦瑟曼及该机构的几个主要负责人。支持“石油和天然气资助者合作”组织的其他团体工作人员还自掏腰包，捐款总额达93000美元以上。此外，拜登通过洛克菲勒家族基金、洛克菲勒兄弟基金和洛克菲勒慈善顾问公司，获得其它持有类似主张的组织如气候工作基金会2400万美元的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府行为背后的黑金政治虽屡见不鲜，但美国叫停液化天然气出口尚属首次，能源部违反法律程序且如此急迫发布公告更是耐人寻味。在白宫发布的两次宣布暂停的声明中，气候和环境问题被提及超过35次，而消费者成本、能源安全和帮助美国盟友相加起来，提到的总次数还不及前者的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，美国政府叫停液化天然气出口，与气候环境问题息息相关，该说法和暂停造成的经济影响一道成为美国国内讨论的热点之一。但是，使用液化天然气是否必然会产生气候环境问题并没有定论，甚至有人认为天然气并非完全是造成大气环境污染的甲烷排放的主要来源。显然，美国叫停天然气出口的动机，也并非完全出于实现气候目标或单纯为了响应环保组织的合理诉求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8598b6373d179556c995f2565cdd0464</guid>
<title>星舰第四飞终于成功：关乎SpaceX的两条生命线，对中国有哪些借鉴？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_06_07_737297.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606235722488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2024年6月6日晚，由SpaceX（美国太空探索技术公司）研制的星舰超重型火箭在德克萨斯州博卡奇卡进行了第四次飞行，并获得成功：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火箭二级成功进入预定（亚）轨道，并在多块隔热瓦脱落以及部分结构破损的情况下，成功进行了海面软着陆。一级也在使用完毕后以比较理想的垂直姿态，由发动机点火减速，在预定海区低速溅落。两级火箭成功着陆，为后续在陆地着陆和复用创造了可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606234956632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次“星舰”起飞瞬间，从左下方圆点可见第一级有一台发动机未点火&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
相对于今年3月份进行的第三次飞行，这次SpaceX一改以往每次试飞都突飞猛进新增大量项目的套路，反而做起减法，取消了在第三次试飞中开展了但结果不尽理想的舱门开闭和燃料转移测试，将试验重心完全放在一级和二级的回收验证上，这次试验可以说达到了预期目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许意味着星舰项目已经到了命运攸关的节点。而对中国国家队和商业航天赛道上众多同行来说，该项目目前已经带来了足够多的经验借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606235105475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;星舰IFT-4发射时序  图源：SpaceX&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前所未有+几十年未曾质变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为SpaceX乃至美国航天的旗舰产品、人类历史上体积和运力都是最大的火箭，星舰当前被两个重要任务所迫切需求：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 美国派人重返月球的阿尔忒弥斯计划，星舰是目前唯一明确的宇航员“着月”载具，同时也是整个项目当前最关键瓶颈。任务链条上的其它环节，例如负责地球 – 月球轨道摆渡的SLS火箭与猎户座飞船组合体、宇航服等，要么已经验证可堪使用，要么相对容易研制。目前，美国载人登月时间已经从2025年左右推迟至至少2027年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606235145314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;SLS火箭  图源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. SpaceX下一代星链卫星组网。星链是SpaceX自有盈利项目，是公司可预见将来最主要持续现金流来源。目前，市场已经明确下一代产品必须是具备手机直连功能的大容量卫星，单星重量超过一吨。在SpaceX技术路径中，新一代卫星只与星舰适配。如果星舰迟迟无法投入使用，SpaceX有可能在这一轮竞赛中被雄心勃勃的中国以及美国“友商”超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606235256877.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;星链  图源：pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上两个项目一个关乎政治、一个关乎财务，都是SpaceX切身利益的生命线（相比之下，马斯克画的“移民火星”之类大饼可有可无）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个任务，都要求星舰能够以极高密度发射（几天一次乃至高峰时一天几次），因此一级和二级箭体都必须能够快速重复使用，方有可能完成周转。而SpaceX为这箭体回收选择的是“前所未有+几十年未曾质变”的hard模式技术方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说“前所未有”。两级箭体完成任务后，都将先后返回发射场，在缓慢垂直下降过程中“挂”在发射塔架上的筷子造型回收臂上（看起来是夹住，其实是挂住）。回收臂随后将两级箭体转移到发射台并重新组合。工作人员检查处理箭体后，火箭再次发射。这项操作对火箭飞行精度、发动机可靠性、地面设备可靠性都提出了极高要求。一旦出现意外火箭爆炸摧毁发射设施，甚至会毁灭整个任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606235325195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以登月任务为例，星舰需要进行5-10次接力加油，才能接力为最终登月提供足够燃料。一旦发射中断，登月任务只能停止。配图是星舰挂在回收臂上的情景，箭体外部的专用挂点可以承受重量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“前所未有的回收方式”不同，星舰二级从太空重返大气层，用于抵抗上千度气动加热的技术，则是与几十年前航天飞机类似的隔热瓦，总计将近2万片，一片一片贴在箭体外部。马斯克本人表示，哪怕其中一块破损或者脱落，都有可能导致灾难，而此前的试飞中，火箭离地时瓦片就哗啦哗啦掉落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606235409670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;隔热瓦破损脱落是“星舰”面临的重大困扰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，哥伦比亚号航天飞机由于隔热瓦破损而在返回途中失事，因此航天飞机大小的航天器也被认为是目前隔热瓦技术的边缘。星舰二级尺寸远大于航天飞机，而目前除了“蛮力把瓦片贴牢一些”以外，还暂时看不出SpaceX有本质性革新解决方案。今天的试验，直播中依然可见隔热瓦大量破损并导致翼面等结构出现破损。最后的“成功”依然有侥幸因素，估计未来SpaceX和监管方仍然“紧盯”其可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606235430702.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年2月1日，哥伦比亚号解体后碎片划空而过&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读过《马斯克传》的朋友或许记得，马斯克是“追求极限自加压”的典型。客户、监管机构或者同事要求做到100分，马斯克总会设法“逼迫”团队做到120分甚至更高。星舰第四次试飞项目“缩水”好像与此背道而驰，或许说明可靠回收复用已经到了火烧眉毛的地步，以至于马斯克都排除了无关试验，以便集中火力解决主要矛盾。下一次试验，这点或许依旧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;星舰即便止步当前，亦具有重大借鉴意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“前所未有+几十年未曾质变”的星舰最终能否达到让各方彻底满意的可靠性，让我们拭目以待。不过，就算星舰止步于目前状态，对于美国航天来说也已经是巨大进步，对我国也有重大借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星舰证明了超重型火箭的可行性和经济性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们不考虑回收复用，而是把星舰当作一次性火箭，按照美国和中国通行标准，之前的第三次试飞即已满足“进入预定（亚）轨道并发出星箭分离信号“，可以算作试验成功。据我国天仪研究院负责人杨峰以及国外航天咨询人士测算，目前星舰单次飞行的成本应该在1.5亿美元以内，仅相当于另一型登月火箭SLS单次发射成本22亿美元的不到1/10，而SLS还是由美国航空航天局NASA抓总研制、设计运力只有大约2/3；除此以外，多台发动机并联、不锈钢箭体等关键技术也在通过星舰项目得到验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即便一次性使用的星舰，也足够稳固美国全球航天运力头号强国地位（把单箭入轨能力从100吨拉高到200吨），也为我国超重型火箭发展提供了虚心观察、学习、理解、创新乃至超越的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许正是在这个意义上，中国航天科技集团在去年的一篇文章中提及：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
对标SpaceX，集团公司在发展理念上、科研生产模式上、关键核心技术上、质量效率效益上存在明显差距和不足，整体上大而不强、大而不优，这与我们在航天领域率先实现强国目标还相去甚远，每个航天人对此要怀有深深的危机感，坚决克服骄傲自满的情绪，坚决摒弃盲目自大的心态，永不自满、永不自大。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606235510788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外国网友制作的部分重型火箭对比。最右侧为星舰，中间SLS Block 1是当前的SLS火箭，最左侧的是航天飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星舰给科研带来了启发。哪怕短短10年前，30余台发动机并联的设计由于力热环境过于复杂，被认为是航天工程禁区；不锈钢密度较大，被认为不适合用于制造火箭。但目前，这些禁忌都已经被星舰打破。如果把范围扩大到全公司，SpaceX还把火箭回收复用、超大规模低轨星座、高密度发射等以往未曾实用的产品或者做法变成现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，其中相当一部分突破，包括我国在内的世界其它航天力量也早有所认知甚至尝试，例如火箭回收技术，上世纪60年代的教材即有论述；大型低轨星座，我国在2018年前后就有构想甚至发射了验证星，但最终率先形成气候的，只有SpaceX一家。背后原因，是企业领袖个人能力？是美国航天技术存量优势？是官方与市场有机融合的体制机制？还是另有其他？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星舰的研制，为我们探索航天战略、管理、技术和运营的更优路径提供了一扇观察窗——无论该项目最终是否成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>