<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c311ca758809b6ec2993a58483e3810</guid>
<title>柯洁还能冲击九冠王，但韩国棋院和卞相壹的形象没有修复可能</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuli/2025_01_23_763038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘璃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯洁起身接水，正盯着棋盘的韩国棋手卞相壹扭头左顾右盼，犹豫了一下，随后弱弱地举起了手，指了指柯洁的棋盒，神态像极了偷偷摸摸找老师告状的小学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老师”拍马赶到，接完水的柯洁也回到了棋盘边。裁判对柯洁说了些什么，不明所以的柯洁一脸错愕，甚至都没来得及坐下。棋桌对面的卞相壹则喝了口水，没有敢抬头看柯洁。“老师”对柯洁下达的，是判负的处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/23/20250123170834789.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“神之举手&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是1月22日第29届LG杯决赛的第二盘。在决赛三盘两胜的赛制中，柯洁已经在1月20日率先拿下首盘，离冠军只有一步之遥。此役被判违规负后，总比分变为1比1平，两人要在23日的决胜盘决一死战，决定最终的冠军归属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场三番棋并不只是一次普通的围棋世界大赛决赛，它对柯洁和中国围棋都有着更加重大的意义：这是柯洁冲击九冠王的绝佳机会。年少成名的柯洁此前已经拿过8个围棋世界冠军，与古力并列，是夺得世界冠军次数最多的中国棋手。在拿到第8个冠军时，柯洁只有23岁。所有中国棋迷都认为，柯洁超越古力只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“八冠王”却成为了柯洁的瓶颈。2021年2月，同样是LG杯的决赛，柯洁1比2被韩国棋手申旻埈逆转，遗憾地与第九冠失之交臂。谁知道，那却成为了柯洁最后的巅峰。韩国00后棋手申真谞急速成长，展现出了惊人的统治力，在2021年之后拿下6个世界冠军，风头无两。而柯洁的状态则出现了起伏，多次输给不知名棋手，等级分也从大幅领先的第一退至第四，面对申真谞更是吞下10连败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，此次的LG杯就显得尤为意义重大：这是状态不佳、战绩下滑的柯洁时隔4年再次闯入世界大赛的决赛，对手还是自己已经豪取6连胜的卞相壹，胜算可以说非常大。若能拿下这个冠军，柯洁将加冕九冠王，成为中国围棋历史第一人，也能就此一扫之前蹉跎4年的阴霾，让人们再次看到那个不可一世的天才少年。1月20日有惊无险地取胜之后，柯洁离王者归来只有一步之遥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/23/20250123160433993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柯洁与韩国棋手卞相壹在第29届LG杯决赛中争夺冠军&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而谁都没有想到，此时韩国棋院会出来横插一脚，以最恶心的方式搅乱柯洁的救赎之战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
LG杯由韩国企业LG集团冠名赞助，自然也是由韩国棋院主办。虽然都是361个交叉点比谁占的多，但中国和日韩使用的围棋规则略有不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国规则下，终局时数的是子，黑棋作为先手，给白棋贴三又四分之三子作为补偿；而在日韩规则下，终局时需要将被提的子填回棋盘，数剩余占领的交叉点个数（称为“目”），黑棋贴6目半。所以日韩规则中，提掉的对手的死子不能放回棋盒，而是要单独摆放，以便最后数目时填回棋盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这盘棋中，卞相壹抓住的柯洁犯规，正是针对这一条规则：韩国棋院规则第18条第6项规定，提子后不放回棋盒盖当中的，处以警告。受到一次警告的棋手将会被罚两目，而第二次再被警告则会被直接判负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日的比赛中，柯洁在第18手提子，并将其放在了桌子上。裁判在第44手时中断比赛，判定柯洁犯规，理由是未将提掉的棋子放进棋盒盖，并向柯洁宣布罚2目。柯洁和中国队教练提出抗议，比赛因此中断。34分钟后，柯洁接受罚目，对局得以继续。在顶尖高手的对局中，胜负差距是非常小的，2目足以逆转比赛的胜负。但柯洁发挥出色，即使被罚2目，盘面仍然处于优势。这也许就是他接受罚目的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛继续进行到第80手，柯洁提掉一颗棋子后将其放在桌上；卞相壹迅速落下第81手，柯洁落下第82手之后离开座位，起身去打水。在柯洁离席时，便发生了文章开头的那一幕。虽然中国围棋代表团当场进行申诉，认为判罚过重，但在经过长时间的沟通后，韩国棋院维持原判，柯洁违规判负的结果已成定局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国棋院的金恩智（音译）组长称，“中方并非因为不懂规则而提出抗议，而是抗议称并没有规定提子必须立即放入提子盒，之后放不也可以吗。但两次犯规判定都是在下一手已经落下后判定的。”她还补充道：“裁判指出犯规行为后再将提子放入提子盒是没有意义的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/23/20250123160518525.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柯洁倒完水后回来惊讶地发现自己被判负&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这引发了巨大的争议：虽然在韩国规则下，提掉的棋子的确不能放回棋盒，但为何一定要放在盒盖上？要知道，棋盒的盖子并不大，放不下多少颗棋子。若是提子较多放不下，岂不是直接违规？棋手是否可以故意给对方送子，造成这样的情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，按照金组长的说法，若是提子后需要第一时间放入盒盖，那么棋手下棋时是否还要盯着自己和对方的提子，以便随时举报？这会对比赛专注度产生巨大影响，也明显有违围棋的本心。况且规定中也确实没有明文规定一定要在第一时间放入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者就是中国围棋代表团提出的“过”“罚”不相匹配的问题：在不影响点目的情况下，将提掉的棋子放在哪里不会对对局和结果产生任何影响，没有任何危害，顶多麻烦一些。对于这种细枝末节的小事，却要处以罚目和判负的处罚，毫无道理。这就好比你在考场上考试，因为停笔时没有把笔盖合上，第一次监考老师给你试卷扣20分，第二次直接取消考试资格，实在是荒谬至极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本棋手对这条毫无意义的规则也产生了许多质疑：“如此规定，韩国棋院是觉得下围棋的人会越来越多吗？”“我觉得应该没人想看这种无可救药的比赛。”在围棋人口日渐萎缩的日本，棋手们看到了这条规定更深远的危害：对局时需要时刻注意自己和对手有没有把提子放进盒盖里，那孩子们好好学棋还有什么意义？围棋这个游戏又有什么意思？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这条规则本身之外，还有更多的疑点：&lt;strong&gt;这条让柯洁被判负的规则是2024年11月8日新版《韩国围棋规则》中增加的新条例。但本届LG杯的本赛于2024年5月20日开赛，那时还没有这条规则。同一届赛事，还能进行到一半临时改规则吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况韩国规则中对于适用场景有明确条文：“若本规定的内容和各比赛的规定内容不一致，则优先适用各比赛的规定。”也就是说，这条2024年11月出来的新规，根本不应该用在2024年5月就开始的LG杯中，哪怕决赛的时间已经是2025年1月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国棋院在制定这条新规之后，并没有知会中国棋院和日本棋院，导致外国棋手们对这条新规都不熟悉。新规出台后举行的三星杯中，也并没有人在意棋手把提掉的棋子放在哪。为什么偏偏到了LG杯的决赛，到了中韩棋手争夺冠军的时候才注意到这条规则？难道是因为三星杯八强有7个中国棋手，四强更是全是中国棋手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将事件全貌理清楚后，似乎可以推测，这是韩国棋院临时加规则，然后设套让柯洁上钩的一个局。并且，由于LG杯规则的最终判定权在韩国棋院手上，柯洁面对违规负的结果没有任何办法。赛后，韩方“承认规则不合理但坚持”判罚，这种毫无竞技精神的行径更是冲上微博热搜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95c0a98cd6a717a4b573447ccbd53f32</guid>
<title>特朗普“命名学”，是打造自己的政治正确</title>
<link>https://www.guancha.cn/GalBeckerman/2025_01_23_762992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国“大西洋月刊”评论网站，原标题：“城里迎来了一位新的话语警长。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/加尔·贝克曼，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“不管是重新命名‘美国湾’还是颁布性别法令，特朗普都在推行自己的政治正确话语。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在观看唐纳德·特朗普发表就职演讲时，人们的脑海中可能会浮现各种人物，其中，法国后现代主义思想家米歇尔·福柯（Michel Foucault）似乎并不显眼。但正是福柯提出了“话语”（discourse）如何表达权力并塑造我们所认为的真理的理论。在话语的使用方式上，没有什么比重新命名美国境内最高的山峰或者世界第九大水域的决定更加直接有力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在法国的后现代主义者之前，《圣经》就阐述了命名的行为能够实现什么效果；这字面意义上“创造了世界”。但福柯十分清楚这种权力是如何在人类手中的行使，比如争相建立对各自最有利的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国当前的文化战争中，左翼被指控在玩弄一种本该是亘古不变且普世的话语，为了符合他们的意识形态而扭曲了语词的含义。当你祝某人“节日快乐”而不是“圣诞快乐”时，福克斯新闻会宣称，你在抹杀基督的诞生。特朗普曾在2016年的竞选演讲中表示：“我要告诉你们一件事，我当选总统之后，美国人会再次开始说‘圣诞快乐’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果美国的右翼以“历史不能被一根魔杖轻易抹去”为由批评对布拉格堡与华盛顿红皮队（Washington Redskins，美国全国橄榄球联盟队名，后因反对种族歧视的理念被更名为华盛顿指挥官队，观察者译注）的更名，那么值得注意的是，特朗普上台后签署的第一批行政命令中就包括两个类似的话语替换的夸张动作。他不仅仅是要把某样东西恢复原样，而是肯定了话语的可替代性，并表明“让美国再度伟大”（MAGA）世界想要的不只是“取消政治正确警察的资金”，而是赋予他们自己身为警长的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/22/20250122155022798.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月20日，特朗普签署《恢复纪念美国伟大的命名》的行政令，将“墨西哥湾”更名为“美国湾”，并将美国最高峰、位于阿拉斯加的“迪纳利峰”重新命名为“麦金利山”。&lt;span&gt; 《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不久之后，我们将把墨西哥湾的名字改为美国湾，”特朗普在就职演讲中说道。“我们将再度以那位伟大总统威廉·麦金利的名字命名麦金利山，让它回到它应该也本来就归属的地方。”这些是显而易见的命名方式；特朗普的其它行为则更加微妙，也更加普遍。他声称“只有两种性别：男性和女性”，且即将成立一个“外部税收局”，这个别称有一种乔治·奥威尔式的狡黠，意在安抚美国人，特朗普的关税不会落在他们头上，而是面向美国以外的所有国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦金利山的案例尤其生动地体现了权力如何塑造话语——以及特朗普不仅是在捍卫传统，他还十分乐于改写传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位名叫威廉·迪基的淘金者最早在1897年《纽约太阳报》上的一篇文章中将这座山命名为麦金利山。迪基的理由很充分，尽管也有些自私。当时，麦金利刚刚成为共和党总统候选人，他支持金本位制，这将使黄金的价格居高不下——也会让迪基的勘探生意蒸蒸日上。麦金利本人从未造访过阿拉斯加。这个命名在1917年被官方认定，但那座山早已有了自己的名字，德纳利峰（Denali），是阿萨巴斯卡原住民一直以来的称呼，德纳利在他们的语言中代表“高山”。阿拉斯加人继续沿用其旧名，1975年，州议会与州长请求将山名改回德纳利，但遭到联邦政府的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40年后，巴拉克·奥巴马总统决定将德纳利作为这座山的官方命名，以彰显历史事实（并作为对他的政治支持者联盟中原住民代表的一种奖励）。如今，尽管特朗普希望通过恢复麦金利山的命名来纪念他最喜欢的一位美国总统，但值得注意的是，来自阿拉斯加州的两位共和党参议员均表示反对。其中一位参议员丹·沙利文（Dan Sullivan）的办公室对记者表示，沙利文参议员“更喜欢数千年前由坚韧、强壮、非常爱国的阿萨巴斯卡原住民为这座山取的名字”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论特朗普是否意识到这一点，他的命名游戏也遵循了他所指责的左翼进步主义人士滥用的同一套剧本，试图改写成文的记录。“美国湾”是一个更加明显的案例，因为这个新名字似乎是从特朗普的脑海中突然蹦出来的（也可能是希拉里·克林顿一听到这个名字就忍不住发笑的原因）。除了代表象征性地征服墨西哥——特朗普宇宙观里的“邪恶势力”——之外，还能有什么意义？特朗普正在承认话语改变认知的魔力，他正在改变人们的认知以重新编排真相。正如福柯在谈论“知识-权力”论的一次采访中说道，“每个社会都有自己的真理制度，都有其作为真理起作用的各种话语的一般政策（politiquegénérale）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/22/20250122155125599.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
墨西哥湾地理位置&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在美国国会大厦讲台上发表的演讲为他未来四年的任期定下基调，他将揭开美国文化战争新阶段的帷幕。特朗普证实了我们本应该知道的事情：他是后现代主义的。特朗普和他的盟友可能会宣称要忠实于一种更古老、本质上更加美国（他们宣称想要让“伟大”回归）的思维方式，但他真正感兴趣的是书写自己的新现实，用一支记号笔以各种方式勾勒能帮助他树立权力的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月初，当特朗普在新闻发布会上首次宣布打算重新命名墨西哥湾后，互联网上出现了一个讽刺他奇思妙想的迷因（梗）：不如将墨西哥湾命名为“这将如何降低食品杂货价格湾？”一直以来美国右翼反觉醒派的部分论点是，左翼进步主义人士扭曲了语词的自然和不证自明的意义——比如，扩展了长期广为接受的二元式性别类别。右翼人士认为这是一种诡计，因为人们已经接受了他们所认知的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普也许会面临同样的回应。他可以用不同的名字称呼各种事物，寄希望于改变人们的思维方式。但最后，人们会接受他们已经认知的事实。如果鸡蛋的价格依然那么高，就算特朗普把墨西哥湾更名为“奥兹湾”（Gulf of Oz，奥兹即童话文学作品《绿野仙踪》中的魔法国，观察者译注），也不会产生多大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4b4182dc6b3a555249436a8f64a68b3</guid>
<title>美国砸5000亿美元搞“科技军备竞赛”，会如何影响中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NewEconomist/2025_01_23_762989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/新经济学家智库 晶恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国宣布了规模空前、旨在重塑全球人工智能版图的“星际之门计划”（Stargate Project），中美科技竞争态势正变得更加激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该计划不仅将为美国在人工智能（AI）与通用人工智能（AGI）领域的领先地位提供强力助推，也预示着全球产业链格局可能迎来新一轮重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于白宫官网、OpenAI官方网站、欧洲人工智能联盟等美国与欧洲多家权威机构的数据，以及美联社、《华尔街日报》和《金融时报》等主流媒体网站的报道，同时对比历史上“星球大战计划”拉动军备竞赛的经验，本文从多个维度探讨这一计划对中美关系与世界科技生态的潜在影响，同时针对中国的应对提出部分建议，以期为相关单位及关注中美科技博弈的读者提供有价值的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“星际之门计划”缘起与核心目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星际之门计划”是由OpenAI、软银、甲骨文（Oracle）等多家龙头企业联合发起，在未来四年内计划投入5000亿美元建设全新的人工智能基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国白宫和美联社等多家欧美权威机构的披露，该项目得到了特朗普本人和美国政府高层的支持，甚至被称作与“曼哈顿计划”和“阿波罗登月计划”相当的大规模研发工程。从全球产业链布局上来看，该项目的显著目标是巩固美国在AI与AGI领域的领先优势，并在关键技术节点上强化对外部竞争对手（主要是我国）的压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/23/20250123104712254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;BBC报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21日的白宫发布会上，特朗普总统表示：“这一重大投资是对美国潜力的强有力声明，确保美国在人工智能领域的全球领导地位。”OpenAI首席执行官萨姆·阿尔特曼（Sam Altman）在同一场合中表示：“这将是我们时代最重要的项目。它将创造数十万个工作岗位，建立一个新的以美国为中心的行业，并推动创新的边界。”他同时还提到，人工智能有潜力彻底改变医疗保健领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这5000亿美元的“天量”投入并非一次性完成，软银首席执行官孙正义在发布会上承诺：“今天，我自豪地承诺为这个项目投入5000亿美元。这是美国新时代的开始。”孙正义还补充说，软银将立即投入1000亿美元，并计划在未来四年内达到5000亿美元。新经济学家智库认为，这种方式使该计划对科技生态的冲击犹如连绵不断的海浪，给国际竞争格局带来层层涟漪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细察该计划的投资构成不难发现，除了大规模的数据中心和云计算基建设施外，大量资金将投向尖端AI芯片、算法研究和人才培养等多方面。《华尔街日报》和《金融时报》分析指出，“星际之门计划”的基础设施建设将首选在美国本土落地，旨在助力美国完成“再工业化”进程。同时，OpenAI与微软、英伟达等深度合作，也在一定程度上加快了算力平台的更新升级。这些举措紧密结合，使美国在未来的关键技术赛道上占据优势地位，不仅服务于经济发展，也被用于维护美国及其盟友的国家安全与战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新经济学家智库分析认为，应重视甲骨文公司的加入，该公司的加入将为该项目提供强大的数据库和企业级解决方案支持，提高美国企业在全球信息流与产业链中的话语权。甲骨文创始人拉里·埃里森（Larry Ellison）在发布会上指出：“人工智能对美国人来说具有巨大的潜力，甲骨文已经在得克萨斯州开始建设数据中心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合各方信息，新经济学家智库认为，“星际之门计划”不仅是一个聚焦技术发展的项目，更在经济、政治与军事层面具有多重意义。从某种程度上，它可以被形容为一场新的“科技军备竞赛”，在未来四年乃至更长期内，都将对全球的数据中心市场、AI研究方向以及人才流动产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，这是一次彰显“硬实力”与“软实力”结合的典型实践；对于世界各国，尤其我国，则意味着外部环境可能发生剧烈变化，进而影响本国科技发展的节奏与布局。特别是在大模型、自然语言处理、计算机视觉、机器人等热门AI领域，美国可能通过持续的巨额投入和技术迭代，加深与其他国家的技术差距，并在国际科技合作体系中掌握更多主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对比“星球大战计划”：历史经验与现实启示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“星际之门计划”与上世纪80年代的“星球大战计划”（SDI）在技术领域侧重点不同，但二者都体现了美国以巨额投资来保持或扩大战略优势的相似逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年3月23日美国总统罗纳德·里根首次提出“星球大战计划”，该计划旨在开发一种能够拦截和摧毁来袭核导弹的防御系统。“星球大战计划”是以高技术导弹防御为核心，号称要在外太空建立激光和粒子束拦截系统，对抗前苏联的核打击能力。虽然该计划在技术层面未全部落地，却在宏大宣传和西方盟友的协同下，成功把苏联拖入耗资巨大的军备竞赛，进一步消耗其经济实力。这一历史节点往往被视作是冷战后期美国在国际舞台取得优势的关键转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/23/20250123104845766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星球大战太空激光拦截概念&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，AI与AGI被视为21世纪的“新石油”，谁在这场竞赛中掌握核心技术与数据库规模，谁就能在经济及军事安全上拥有更多话语权。美国正式在这一背景下发起了“星际之门计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星际之门计划”与“星球大战计划”最大的不同在于应用领域和影响范围：前者不仅着眼于军事安全，更广泛地涵盖产业升级、社会服务与全球经济。根据布鲁金斯学会（Brookings Institution）、福雷斯特研究公司（Forrester Research）等智库的研究报告，AI技术的普及和聚变式发展，可能在医疗、交通、能源、金融等多个领域带来深远变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与当年的太空武器研发相比，AI的渗透程度更高、产业触角更广。一旦美国企业在AGI等关键技术上取得重大突破，全球供应链、人才流向、高端制造都可能出现再平衡，从而对发展中国家和主要竞争对手施加无形压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新经济学家智库认为，根据历史经验，类似“星球大战计划”这样的顶层项目常常具有极强的“示范效应”，无论其最终成败如何，都能在国内外引发大规模跟进和竞赛。如今，当“星际之门计划”被美国政府正式立项并投入千亿美元时，也意味着潜在竞争对手必须重新评估自身的技术储备和资源投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为全球AI研究的另一大热土，正面对前所未有的国际环境变化：既要承担起自主研发和产业升级的挑战，又要警惕国际舆论和供应链控制可能带来的掣肘。如何在这场全球科技竞逐中抓住机遇、化解挑战，成与败不仅对中国的技术发展和产业升级至关重要，更将深刻影响中美关系以及全球科技竞争的未来格局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59079582f9c3632d63d3122ecd907a43</guid>
<title>翟欣欣认罪认罚，离婚夫妻话说到什么份上构成“敲诈勒索罪”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2025_01_23_762961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日中午，翟某敲诈勒索案在北京市海淀区人民法院山后人民法庭结束一审。据苏某家属称，翟某出庭接受审理，对指控的敲诈勒索罪名认罪认罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无论从2024年3月，苏某家属称翟某因涉嫌敲诈勒索一案被移送法院，还是从2023年5月翟某因涉嫌敲诈勒索被刑事立案，这几个重要节点之间的间隔，倘若比照刑事诉讼法之规定，都确实难言“顺畅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的不顺畅到底为何？而在本案中认罪认罚的翟某将面临何种量刑的可能性，以及这样的案件结果又将产生何种行为法的效果呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我们需要回溯一下苏某翟某事件的时间线：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2017年3月30日，苏某翟某通过婚恋网站认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年6月7日，两人领取结婚证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年7月18日，办理离婚手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年9月7日，苏某在微博上发遗书，将两人的情感纠纷公开，后自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年4月20日，苏某家属起诉苏某前妻翟某，围绕离婚后财产纠纷、赠与合同无效、返还财物展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月31日，北京市朝阳区人民法院一审宣判，判决翟某退还苏某家属现金、汽车共近千万元以及撤销翟某海南、北京两套房产的个人所有权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月7日，苏某姐姐称，翟某运用威胁的方式，向苏某索取钱财，涉嫌敲诈勒索。已向检察院递交“立案监督申请书”，正在积极推动刑事立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月12日，苏某家属确认收到翟某660万元还款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月20日，翟欣欣因涉嫌敲诈勒索被刑事立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月7日，苏某哥哥称，日前，翟某涉嫌敲诈勒索一案已移送法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月21日上午9点30分，翟某涉嫌敲诈勒索案在北京市海淀区人民法院山后人民法庭开庭审理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
苏某家人先民后刑，在获得财产返还之后的刑事追责过程中涉及到了典型的民刑衔接交叉，我们需要通过对案涉罪名“敲诈勒索罪”的分析，来正确理解离婚（分手）时的财物讨要行为与敲诈勒索之间的界限究竟在哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据刑法第274条规定，敲诈勒索罪是指以非法占有为目的，对被害人使用威胁或要挟的方法，强行索要公私财物的行为。敲诈勒索公私财物，数额较大或者多次敲诈勒索的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处或者单处罚金；数额巨大或者有其他严重情节的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金；数额特别巨大或者有其他特别严重情节的，处十年以上有期徒刑，并处罚金。而根据两高关于办理敲诈勒索刑事案件适用法律若干问题的解释，数额较大、巨大、特别巨大则分别对应2000至5000以上、30000至100000以上、300000至500000以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学界对该罪的一般理解来看，在客观上，敲诈勒索要存在胁迫以及导致财产损失两个要件，而在主观上则需要强调以非法获利为目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在胁迫这一要件上，从披露的聊天记录来看，翟某以举报苏某所从事之工作可能涉嫌违法为由，要求其给予更大的财产补偿，这究竟是属于胁迫还是一个正常的权利行使行为，应该是本案第一个需要明确的问题。毕竟会有部分学者认为，苏某的工作确实可能构成违法犯罪，翟某的行为更像是一个检举揭发行为伴随的合理权利行使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这种观点无论是学理还是从朴素的法感情，都是一种无聊的创新。无论从禁止权利滥用的角度出发，还是从检举揭发与获得利益的两种权利（法益）的属性出发，这都是赤裸裸的胁迫行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/23/20250123081654785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
翟欣欣和苏享茂
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从禁止权利滥用的角度，与“要不我就举报你”对应的应该是“你赶紧收手并做出补救吧”，而从权利属性的对等性角度出发，举报对应的并不是财产性权利，不能使用这项权利去谋求不对等的财产性权利。甚至，你刚一说出“你赶紧收手吧”，对方旋即说“啥也别说了，我给你500万，你帮我保守秘密”都不能认定为被害人同意，而同样应当认定胁迫的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在导致财产损失这一要件上，确实在婚姻或者共同生活的情形下，存在着与其他敲诈勒索案不同的状态。在其他敲诈勒索案件中，由于犯罪人与被害人一般不会出现财产共同共有的情形，因此一方向另一方的无法律依据的主动性财产转移，一般也就可以视为财产损失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在存在共同共有或者一定的财产混同的婚姻或者共同生活的情形下，很难言说，相应的财产转移就一定对应着财产损失。这种财产转移既有可能是共有份额不明的共有物分割，更有可能是一种情感价值、过错与否所对应的民法典婚姻编1087条的适当照顾相对方的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果是在婚后继续要求，或者显然超出明确的份额或者夫妻贡献的，那么做出导致财产损失的认定也并不为难。以本案为例，无论是两套房子的更名，还是一次次数百万以及最后的千万给付，直至导致苏某自杀的敲骨吸髓，早就远远超出我们这里讨论范围的共同财产的限度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，最终的最终，本案以及类似案件的核心在于最后的那个要件：是不是以非法获利为目的。这里很多学法之人以及民众都会有一个当然的概念：从客观把握主观。因此，很容易当然的认定存在胁迫，尤其认定存在导致财产损失的情况，当然的就认为存在“以非法获利为目的”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这么说，我们可以从（2005）丰刑初字第1785号判决书的相关点评中觅得一二。此案中，妻子王某在夫妻财产并未分割但婚姻关系已经解除的情况下，威胁丈夫张某，不解决财产分割问题就举报其行贿行为，索要人民币2000万元，后协商降至300万。在丈夫委托他人支付头金20万时，被丈夫报案的警察当场抓获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院认为这属于一个典型的权利行使案件，如果财产本就未分割，行为人也就不存在非法占有的目的，手段虽然欠妥当，但从他人处取得自己的财产权利，并未超出其应得的数额，权利人并未因此遭受实质上的财产损失，也就不存在侵害他人财产权利的问题，因此不构成敲诈勒索罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多论文对这一判例提出了强烈的批评意见，认为，判决混淆了被告人对于财产可能具有权利基础与确定具有权利基础两种情形的差异。换句话说，假如王某要的这200万最终超过了财产分割的份额，假如实际只能分到100万的话，那不就是赤裸裸的敲诈勒索了嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/23/20250123081900329.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回到要件本身，“以非法获利为目的”的关键就在这个“非法”的理解，非法的“法”一定意味的是“法条”吗？倘若我本来共有财产分割在法院审理后最终只有100万，我在离婚或者解除共同生活关系之时问对方要200万，我就是敲诈勒索了吗？倘若如此，那以抚养权为要挟、或者以“我还爱着她”逼迫对方净身出户的离婚或者分手的民事案件中，一方当事人都可以直接民转刑，移步隔壁刑庭直接一步到位定敲诈勒索了。如果所有的婚姻案件都以这么极端的处理思路对待的话，那完全可以取消婚姻制度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在离婚或者解除共同生活关系的案件中，一方当事人出于对共同生活中的作用、子女老人抚养赡养中的贡献、生活的状态时长、将来生活的难易度等等，提出超出本有的共同共有财产分割份额之上的要求是很正常的一种情形。尤其在存在有责方情形下的要求“净身出户”是一个非常常规，也是非常能够获得一般社会自然人最朴素的法感情所接受的事实状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情形下，哪怕其所提之要求并不为实定“法”所接受，也并不能认为“以非法获利为目的”中的“非法”。此时的“法”更多的是一个强制性、会导致负面法效果的法的概念，只要不是违反这些法，那就都不是非法。而这从最高院《关于对于索取法律不予保护的债务非法拘禁他人行为如何定罪问题的解释》中，同样可以觅得一脉相承的解读：行为人为索取高利贷、赌债等法律不予保护的债务，非法扣押、拘禁他人的，依照刑法第二百三十八条的规定定罪处罚。用非法拘禁罪而不是抢劫罪！原因在于，我不是“以非法获利为目的”拘禁的，我就是想要我觉得应该归我的钱的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，我们应该就很清晰了，之所以本案会先民后刑，之所以会显得案件的处理较之一般案件不太顺畅，原因恰恰在于：对于婚姻或者共同生活案件（忘了说了，在这里叫青春费损失），一方的要价即便稍高，也不是那么简单的认定“以非法获利为目的”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本案中，我们回到刚刚的时间轴以及各项已经能够获知的聊天记录等信息，综合来看，一个有过三四段类似“骗婚”经历并次次获得丰收的翟某，在一个闪婚，且婚姻状态仅持续40余天，还在&lt;strong&gt;离婚后&lt;/strong&gt;以&lt;strong&gt;威胁&lt;/strong&gt;的表达，继续&lt;strong&gt;索取高额财物获利&lt;/strong&gt;并&lt;strong&gt;导致苏某自杀&lt;/strong&gt;的情形。从客观推导主观，足以证明“以非法获利为目的”，是一个完整的构成要件体系。而至于刑期，我们从报道所称翟某认罪认罚以及其已经大量退赃，再加上确实也是夫妻关系等情形综合来看，可能不至于触发定格量刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后想说，分手要钱可能不是一个法律普遍接受的的行为，但也不应该一边倒的完全否定，不仅离婚，即便不是婚姻状态的青春费损失，一来并不是所有民众都不能接受，二来从讨要者本人的角度出发，也并不是一个在其位置而言完全“非法”的目的。因此，做一定的法律上宽容态度并无不当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于类似本案这样的以及之前出现过的种种霍某、吴某等案，我们则应该坚决适用刑法规制的手段，体现法律的行为法效果。而对于一般民众而言，少一些爱情脑，少为小作文推波助澜，对于感情、婚姻这样的事不过度倾注自己的共情，有时候反而是一个更加理性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>