<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94f6ac66ac1dd7197ec19b51b159e59a</guid>
<title>“我的妈妈是越南新娘，我要让她感到骄傲”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangdeng/2024_03_16_728601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 黄灯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张正敏1996年出生，在去往她家之前，通过断断续续的交往，我大致知道她的情况。2016年11月的一天，正敏敲开了我办公室的门，我看到了一张明亮而灿烂的脸，这是我和她的第一次见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正敏来自广东F学院劳经系，和我教过的冉辛追是同一个专业。我没有给她上过课，和其他孩子的拘谨不同，初次见面，正敏大方而坦然，她向我讲明了来意：妈妈是越南人，小姨和婶婶也是越南人，她从小在越南人堆中长大，从小就感受到了外界对越南女人的成见。进到大学，她想和同学申请一个课题，研究村庄的越南妈妈。正敏说，她看过我写的东西，认定我是全校最适合指导她的人，希望我能做她的项目导师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想都没想，答应了她的要求。这样，因为写作的机缘，我意外多了一个走得很近的学生。正敏聚焦的对象是越南新娘，其中包括自己的妈妈，在我看来，她选定这一群体，本身就隐含了回望和梳理自己成长经历的隐秘动因。在正敏的描述中，我大致能勾勒出她成长的若干轨迹：一家四口，妈妈来自越南，爸爸是粤西山区的农民，哥哥初中没有毕业，她是村里越南新娘子女中唯一的大学生，也是小学班级唯一的本科生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年12月1日，离期末考试还有一段时间，正敏和我难得都有空闲，在他们课题进行大半的时候，我终于找到机会去他们调研的村庄走走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;裸露的家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爸爸知道正敏要回来，早早去镇上买了一只鸡，此刻正在厨房忙上忙下。刚进门，一个高高瘦瘦的身影映入眼帘，花白的头发稍显凌乱，他回转身，见到礼彬和我，腼腆地一笑，没有说一句话。正敏放下行李，走近灶台，麻利地点燃一些竹片，柴火立即燃烧起来。不到一个小时，饭菜便端上餐桌，爸爸明显松弛下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到坐下来吃饭，在简陋而阔大的椭圆形餐桌旁，我才留意到正敏家房子的层高，远超一般住房。屋内几乎没有任何装修，墙壁裸露出原本的砖红色，砌得极为平整、结实。通往二层的楼梯，没有装扶手，可以看出预制板的底色，安全起见，边上稀疏地竖起了细细的钢筋和木条。房子的布局，在当下的小镇极为常见：长条形，纵深长，宽度仅五六米。因单层面积有限，正敏和哥哥的房间，都安排在二楼。整栋楼，除了正敏的房间有一扇旧门，其他房间还是毛坯状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，房子又高又瘦，墙面整洁、挺括，地面干净，简陋到极致。“裸露的家”。厨房是家里唯一能看出装修痕迹的地方。洗手台保留了原始的预制板，烧火的灶台上，贴了暗红色瓷砖。正敏曾经提起，“我妈外出了几年，觉得不妥，回来搭建了一间厨房，说是要将家里的火生起来再说”，由此推断，厨房的装修，是妈妈刻意而为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火生起来了，妈妈走了。妈妈走了，家里到处都是妈妈的影子。正敏和爸爸、哥哥一样，七八年来，依然被妈妈一砖一瓦垒起来的房子庇护。这个家，妈妈再也没有回来，家里有她已经长大的两个孩子。置身屋内，我第一次体会到“家徒四壁”的含义。当正敏告诉我，面前简陋而坚固的房子，从地基到屋顶、从砌墙到厨房的装修，全部由妈妈一个人徒手完成，我内心唯有震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我突然理解眼前的女孩此前和我说过的很多事情。我也突然理解，相比男生的爽快，她在邀请我去家访时，为什么总有更多的犹疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是正敏的信任和坦诚，让我拥有机会，感知到她这样的孩子，其生命的底色和艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，按照计划，我们准备前往正敏调研的主要村庄——她出生的小水村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小水村位于陂面镇北面，距离镇中心大约十三公里，离阳春市约六十公里，山地面积占到百分之七十，四面高山环绕，仅有一条马路与外界相通，村民大多以种植橘子、丝瓜、茄子、苦瓜等农作物为生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208162238936.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;广东省阳江市阳春市小水村（图片来源：新华社新媒体)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正敏原来的家，位于小水村的一个偏僻角落。陂面镇的房子，尽管极为简陋，在正敏心中，却是她命运的转折点。正是因为妈妈的坚持，十岁那年，她终于离开了偏僻的大山，来到了便捷的小镇，她上学的时间，从步行一小时的山路，变为步行五分钟的水泥地面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正敏家的房子，掩映在一片茂密的树丛中。从山顶往下看，因常年不住人，房子早已被缠绕的杂草和树枝吞没，到处爬满了青藤，“我家的老房子早就被树啊、藤啊缠住了，房子都塌了”，面对无处下脚的路，她本能地提防随时蹿出的蛇。在正敏记忆里，小水村的旧居仅有三间房，一间厨房，一间杂物房，一间卧室。卧室里放了两张床，正敏和妈妈睡一床，爸爸和哥哥睡一床。实际上，自从离开村庄，正敏几乎没有回过家，她很难相信，自己生命中的最初十年，竟然在此度过。爸爸将手扶拖拉机开往小镇后，这个比之陂面镇更为简陋的家，已没有任何值钱的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管早已搬离，村里依然有正敏的亲人。1992年，妈妈被姐夫的家人骗到中国贩卖后，正敏的爸爸以两千八百元的价格将她带到了小水村。对于广东越南新娘，我曾从李沐光那儿了解到一些信息，带正敏做课题后，我才知道，除了台山，阳春也是越南新娘的重要聚集点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年7月5日，正敏爸爸中风，妈妈远道回来照顾，在返程外出打工的途中，因没有身份证，妈妈买不到从镇上到广州的汽车票，正敏只得叫一辆顺风车将她送到学校。这样，在广东F学院，我和她妈妈见了一面，她很自然地提到当年被卖到广东的情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1992年算起，正敏妈妈来中国已经二十五年，她实际出生于1975年，到中国时仅仅十七岁，但在正敏记忆中，妈妈出生于1973年。妈妈的故乡在下龙湾的一个渔村，家里十姊妹，在越南人眼中，1990年代改革开放的邻国，不啻寻梦的天堂。她一直想去中国打工，姐夫的姐姐得知她的心愿，以此为由骗她离开家门，其实早已暗中联系好了买家。哪料在路上，两人都被同伙卖掉，最后辗转到了广东阳春的大槐农场。因年龄小，身板瘦，她在农场经受了三个月语言不通、身无分文、担惊受怕的煎熬，被正敏爸爸带回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳春的小水村，比越南的故乡还要穷，“我以前从没挨过饿，但这里大米都没得吃”。习惯海鲜的胃，无论如何也难以将就木薯配稀饭。妈妈过不惯，天天都想逃跑，“但跑不掉，一个人跑，全村人都去找”，此后，家里一直派人跟踪她。直到生下正敏和哥哥，妈妈才打消了逃跑的念头，她抓住一切机会干活，甚至学会了犁田，和她同时来到中国的好几个女子，生完孩子后，借回家探亲的机会，再也没有回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间看，1990年代初期，正敏妈妈算得上小水村的第一批越南新娘。不少人生完孩子回家探亲时，会从家乡带一批姑娘过来，这样，2000年前后，小水村形成了越南新娘聚集的第二个高峰。妈妈多次偷渡回家，共带回三个姑娘，其中就有自己的小姨。小姨嫁给了邻居，其他两个，一个嫁给正敏的叔叔，还有一个嫁到了镇上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/08/20240208115005951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;玛格南镜头：独自等待的越南新娘（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，正敏一家早已搬离村庄，但婶婶和小姨还居住在原来的地方。正敏从小在越南女人堆中长大，跟随妈妈知道她们的很多秘密，只不过，随着年龄的增长，她对曾经熟悉的越南话，已经没有太多印象。在做课题的过程中，正敏统计到小水村共有十六位越南新娘，知道彼此盘根错节的关系。2017年8月，正敏去当地派出所，想给妈妈弄个户口，从政府回复的消息推断，陂面镇像妈妈这样的越南女子，多达一百一十位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是身份歧视，还是留守儿童及单亲孩子的聚集，无不显示了这一历史沉疴，在经济贫困与孩子教育维度所面临的危机。每次看到哥哥、堂弟和堂妹，很多时候，正敏会恍若梦中，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她很难想象，自己竟然走出了如此闭塞的村庄，来到广州成了一名大学生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f49136dc398a118ab3ebef9c1af2feba</guid>
<title>靠自己，我们攻破了大型铸锻件这个难关</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangGuoBao/2024_03_16_728600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】 《光辉历程：中国发展改革40年亲历与思考》一书由国家发改委原副主任、国家能源局专家委员会主席张国宝所著，在最后一篇文章定稿9天后，张国宝与世长辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书披露了中国发展改革中许多鲜为人知的故事与台前幕后，是张国宝在国家发改委40年亲历与思考的高度浓缩和最后绝唱，多角度揭示高层对许多重大事件决策拍板的秘辛，是解码高层布局中国改革发展、操盘经济运行的密钥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年2月24日张国宝赴齐齐哈尔第一重型机械集团公司调研，实地考察企业生产经营和铸锻钢基地及大型铸锻件自主化改造项目进展情况。本文是张国宝听取一重集团工作汇报与集团中层以上干部交流座谈时的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/23/20231123101223718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/张国宝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年12月30日，一重15000吨水压机竣工投产时，我曾来到这里，与大家交流看法。当时，一重提出2007年产值目标达到80亿元。经过一年多努力，一重超额完成任务，总产值达到 85 亿元， 效益也大大提高，缴税8亿元，利润超过12亿元。一重取得了很大成绩，进入了企业发展史上最辉煌的时期，希望你们抓住机遇，乘势而上，推动企业实现跨越式发展，为国家建设和装备国产化作出更大贡献。近年来，在重大装备国产化工作中，大型关键铸锻件依靠进口供货，且受到国外供货能力和一些外交问题上的制约，国产件能力、质量难以满足需求，已成为重大装备制造业发展的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、重大装备极端化趋势对大型铸锻件行业提出了更高要求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，装备制造业的一个突出技术发展趋势是极端制造：一方面是朝超微超精方向发展，另一方面是朝超大方向发展。以发电设备为例：火电机组今后发展将以60万千瓦和100万千瓦级的超临界、超超临界机组为主；核电将以百万千瓦级以上机组为主；水电将以混流式70万千瓦及70万千瓦以上机组和用于抽水蓄能的轴流式机组为主。电力、石化、冶金等领域装备大型化、复杂化对大型铸锻件行业提出了更高要求。我这里举几个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是核电核岛铸锻件。核岛部分的压力壳、蒸汽发生器、稳压器 的壳体和管板普遍采用低合金钢锻件。在百万千瓦级核电机组中，无论是二代加，还是三代AP1000、EPR，都含有大量技术要求高、规格大、形状复杂的铸锻件。其中，压力容器整体顶盖、下封头、锥形筒体等形状复杂的锻件都需要整体锻造。此外，特厚饼形件的蒸发器管板锻造以及主泵泵壳、主管道等不锈钢铸锻件的制造难度也都很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是百万千瓦级核电机组常规岛低压整体转子锻件。这是目前世界上所需钢锭最大、锻件毛坯重量最大、截面尺寸最大、技术要求最高的实心锻件，是代表热加工最高综合技术水平的产品。转子重量为170吨，需600吨级钢锭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/23/20231123101402510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是超纯净汽轮机低压转子锻件。为满足超超临界汽轮机组高参数设计要求，其回火脆性是技术关键，目前国内尚属空白。国外已用超纯净35NiCrMoV钢取代传统用钢，钢锭必须采用真空精炼和真空浇铸，以保证化学成分的纯净和均匀性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是高中压复合转子锻件。超临界机组高中压复合转子要求制造兼具高中压功能，难点是要求整体转子两端有不同的性能。该技术的关键是选择合适的化学成分，采用特殊的热处理方法。国外更多采用超纯净冶炼技术和新材料，转子重量在100吨左右，所需钢锭超过了200吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是大型混流式水轮机铸锻件。三峡工程采用的70万千瓦机组是目前世界上最大功率等级的水轮机组，其不锈钢水轮机转轮直径达到了9.8米，重量达500吨，上冠、下环和叶片不仅需要大容量的不锈钢冶炼设备和精炼钢水设备，而且对冶炼工艺要求也很高。三峡工程中主要依靠进口，国内只有鞍重、大重华锐等少数企业攻关成功。 目前，三峡工程开发总公司正在论证乌东德、白鹤滩电站采用100万千瓦水轮机组的可行性。一旦实施，对水电大型铸锻件要求又将是新突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六是大型抽水蓄能水轮机铸件。大型轴流式水轮机叶片铸件的制造是关键。这种叶片通常采用不锈钢制造，尺寸大，各处截面尺寸相差很大，型线要求严格，重达几十吨，对炼钢、浇铸、热处理设备和工艺都有特殊要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在石化、冶金装备和造船领域，也是如此，如大型锻焊结构加氢反应器，一重生产的世界最大的单台重量已超过2000吨。5.5米中厚板轧机的支撑辊净重230吨，也需要600吨级钢锭，国内不具备生产能力；其机架作为整体铸件，净重410吨。组合式船用曲轴长度可达18米，重量达到300吨。这些例子都是一些典型产品，今后重大技 术装备的发展还会催生出规格更大、工艺更复杂、技术含量更高的大型铸锻件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、国内大型铸锻件能力水平与国际先进水平仍有一定差距&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上大型铸锻件的生产能力主要集中在日本、韩国、中国和欧洲。 日本每年锻件生产量在75万吨左右，韩国产量在90万吨左右。国际上在大型铸锻件生产制造方面处于先进水平的企业主要有日本制钢所、法国克鲁索、韩国斗山重工等。其中，日本制钢所整体技术水平世界领先，2007 年产锻件8.7万吨，它拥有600吨级钢锭制造能力，装备有两台300吨炼钢天车、100 吨电渣重熔炉。法国克鲁索公司拥有空心钢锭制造技术，在筒形锻件制造上独占鳌头。斗山重工生产能力世界最大，2007年生产锻件12万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国能够提供大型铸锻件的主要企业是一重、二重和上重。2007年一重锻件产量11万吨，二重7万吨，上重5万吨。在劳动生产率方面，国内企业与国外先进企业仍有较大差距。拿一重与韩国斗山相比，2007 年一重产值约12亿美元，斗山48亿美元，一重职工超出10000人，斗山只有5000人左右。相比而言，一重的劳动生产率仅相当于斗山的1/8。在技术水平方面，中国企业也有一定差距，部分大型、复杂铸锻件尚未攻关成功，只能依靠进口。在生产能力上，也无法满足国内旺盛的市场需求。像火电设备汽轮机、发电机每年需要的转子几百根，前几年 80％以上都依靠进口。这么大的市场拱手让人，其中既有技术水平不行，也有生产能力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、大型锻件市场需求巨大，国内外供不应求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来10-15年将是我国推进工业化的关键时期，电力、石化、冶金、船舶等行业都将继续快速发展，孕育着对大型铸锻件的空前需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核电装备领域，根据我国核电中长期发展规划，到 2020 年核电装机容量将达到4000万千瓦，实际可能还会有所突破。近两年已 经或即将开工建设的二代改进型和三代百万千瓦级核电机组在20台以上。法国在其核电建设高峰期最多年份开工建设10台左右，我国每年开工建设量将会创造世界核电发展史上的新纪录。一套百万千瓦压水堆核电机组核岛部分的反应堆压力容器、蒸汽发生器和稳压器的壳体及管板、主管道锻件按3亿元计算，平均每开工建设10台核电机组，大型铸锻件市场就在30亿元以上。此外，核电常规岛部分也需要大量的铸锻件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在火电装备领域，到2007年底，全国7.13亿千瓦装机容量中火电占到了77％以上，特别是近年新增装机中，80％以上是火电。按照现在发展态势，今后我国火电建设速度将会适当放缓。即便如此， 未来若干年每年火电装机也都会维持在大约5000万千瓦。按每台大型燃煤机组需要大型锻件200吨计算，预计每年火电锻件年均需求量在2万吨左右。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>519fba0a001a55d191f8fe1e3cf4f8a1</guid>
<title>AI时代的资本主义“羊吃人”，从劫掠Tik Tok开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_03_16_728599.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tik Tok在美国又遇到了问题，美国国会以加拉格尔为首的议员推了一套法案，众议院在周三已经表决通过，如果参议院不出现另外一个委员会，并且不出现一份对冲的法案打程序上的官司，就会放到拜登那进行签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个法案针对一家非常具体单一的公司搞了立法，要求Tik Tok和它的母公司字节跳动剥离。说白了就是被这些国会议员认定的一些敌对国家——中国、俄罗斯、朝鲜、伊朗等国的资本在企业的运营当中不能存在，不能挣到钱——在资本上加以剥离，运营商加以剥离，不能上架安卓的、苹果的应用商店，也不能在第三方的商店或者是网站提供链接的，违者设置了比较高的罚款额度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个法案让我想起了这次两会，王毅外长对美国的“四问”，其中有一条：如果中国只能在供应链的低端发展，不能做到高端，公理何在？美国国会的议员用自己的行动告诉全世界这个问题的答案是，没有公理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个很典型的“排华法案”，今天是Tik Tok，明天就可以是任何一家中国企业相关的APP、电子平台和商业应用，继而下一步可以是中国的商品，运营这些商品的企业在美国的业务都将受到阻碍，美国可以用一样的理由怀疑，即使没有证据证明对美国国家安全构成了威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现行美国的法律规范，Tik Tok做了大量的合规工作的，尤其是在美国用户的数据保障方面，比如说他们有“云上得州”的方案，找不出任何不合规之处，但美国就以母公司所在的国家、资本的国别属性、创始人的国籍、公司的运营和治理结构进行限制，高管中有中国人就不行。这让我想起美国历史上的排华法案，对中国人进行资产剥夺和权利剥夺。类似的还有美国国内之前有一些州出现不让中国人购买土地，不让中国人买房子的情况，给出了相当漂亮的理由——威胁国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在针对Tik Tok的问题上，美方准备了一套说辞和话语，称只是“剥离”，并不影响“使用”。即使不卖，也只是下架，没有停止运营，规避开了所谓美国宪法第一修正案。但在实际操作中，他们要达成的预期就是制造寒蝉效应，迫使用户迁移，这样Tik Tok只能选择要么卖掉挣不了钱，要么就退出美国市场。提出这项法案的加拉格尔，以及支持他的共和党众议院的激进人士所做的事，就是在不直接与中国发生军事冲突的情况下，事实上向中国宣战，在全世界剥离中国的优质资产，用法律文本和政治手段对竞争对手实施劫掠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tik Tok所面临的困局到底有没有解？这件事未来面临的最大变数是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国国内的政客是否形成了铁板一块的认知？参议院过了之后，进入法律实施的阶段，那些美国国内的掌权者如何去看待、认识和理解？是被短期的掠夺利益冲昏了头脑，被政治正确、国家安全绑架，还是能有一点基础的理性，愿意做自我的修正和调节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是反制。所谓的反制指的是中国如何还手。这样剥夺中国公司在美国的优质资产和业务，放到WTO里面去妥妥的就是歧视。在这种情况下中国应该进行反制，打个比方，是不是美国一些头部企业在中国开展业务的数据运营为了国家安全也应该跟美国的公司剥离？既然美国采取这样的行动，我们采取报复措施，美国议员们并没有考虑这些后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/15/20240315111105563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Tik Tok的支持者在美国国会外表达反对通过法案（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是反噬，美国的做法在世界范围产生了示范效应，跨国公司开展业务最多的是美国。美国现在开了一个头，如果跨国公司在一个地方开展业务，这个国家的政府可以以它资本的国籍所在国形成所谓国家安全威胁为理由，抢他东西。那么其他国家有样学样呢？比如说，印度。一方面，美国对它有国家安全威胁，而这些在印度开展业务的美国企业，谷歌、Facebook、X、Apple，哪个是看着不令人眼馋的？印度是不是也可以根据同样的方式，要求这些企业要么离开市场，不提供服务，要么就是限期剥离、强制参股，决策结构必须全部是印度本地人，必须是印度本地资本控股，美国企业能不能承受由此带来的损失？这种反噬的结果是美国乐于看到的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929-1933年世界经济大萧条期间，美国率先启动关税战，大家竞相模仿，开始以邻为壑，竞争性地货币贬值，升高关税，最后的结果是很清楚的。所以针对Tik Tok法案是个麻烦，不代表无解，短期里会对Tik Tok这样的中国企业造成比较大的冲击影响，然而一旦开始反击、反噬了，世界就会变得乱七八糟，最终站在整体国家利益上来看，美国肯定是输家中的一个。同时，这也不是企业自己单独可以解决的，因为其能够运用的工具是有限的，最终起到决定作用的还是国家间的战略博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这个法案可以从四个方向去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，从国际关系的角度。&lt;/strong&gt;曾经有一本非常出名的书叫《霸权之后：世界政治经济中的合作与纷争》，被认为美国勾画了未来世界的蓝图，提出了一种系统性的理论。在这本书出来的时候，美国是那个曾经非常自信的、如日中天，笼罩在一层光环下，占据着实力道德和高地的美国。这样一种“良性的霸权”通过一种机制设置，形成一种公共产品，即使霸权已经不再具有实际上的优势，大家仍然愿意维系这套制度，从而让霸权还能够以低成本的方式持续运行存在，并且继续能够获得最大的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，能够成为一个霸权国的原因是它站在历史正确的一边，顺应生产力的发展，迎刃而上。对于中国来说，所谓的我们对美国构成的冲击和挑战，其实我们没有挑战美国的主观意图，但是我们的发展所取得成功、实力的增长和积累不可避免地被美国认为是一种威胁和挑战，对待这种威胁和挑战，美国采取了战略竞争。如果大家都是向前竞争，发明更好的技术、创造更多的价值，那么整个人类是向前进的。这个时候成为所谓的领导者，姑且还可以称之为是良性的霸权。但美国选择的道路是像这次针对Tik Tok那样，如果自己不能创新，就用小院高墙“绊倒”对手，凡是对你构成威胁的，要么抢过来，要么毁掉，以降低整个人类社会向前发展和福利提升的速度为代价，维持你的霸权优势和地位，这种霸权就是衰落的霸权——失去了进取心，只留下掠夺心，停留在自己的舒适区里面，把自己设置为人类发展的上限，这样的霸权是不会长久的，是注定要被淘汰，只是一个时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，资本和创新。&lt;/strong&gt;美国政府两次针对Tik Tok的制裁背后都有资本登场，第一次是特朗普为微软收购TikTok开绿灯。这次动视暴雪（Activision）前总裁考迪克出来在中间牵线搭桥，都反映出一种典型的资本的贪婪——趁火打劫的压价，精髓就在于低价入手高价值产品，低价买进高价卖出，赚取利润的最大化，这就是垄断资本的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垄断是不利于创新的。信息技术革命以来，网络空间每个垂直领域的头部企业基本上会吃掉60%-80%甚至更多的利润，而后面的追随企业，除非技术上出现创新，才可能弯道超车，开辟一个新的垂直领域进入头部。美国的Facebook、Twitter在短视频领域都想跟Tik Tok去竞争，却均以失败告终，因为Tik Tok有先发优势，竞品视频跟他的视频没有技术上的本质区别。如果做不到，就只能看着它一骑绝尘，更何况Tik Tok还有一个完整的生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资本角度来说，Tik Tok就是一只会下金蛋的鸡，以掐死这只鸡为威胁，迫使原来的主人放手。这就是垄断资本，失去创新能力，但继续保持对剩余价值和利润贪婪所露出的丑陋面目。这种面目在道德上是丑陋的，在生产力和生产关系中是腐朽的，因为它自身没有创新能力。这就是美国构建的二战以后国际秩序的底层景象，桌子、菜、边上的食客，有霸权支撑的这些美国的垄断资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从生产力的角度上来说，当你进入到这种状态的时候，你已经开始进入到淘汰倒计时的轨道，相比自己动脑筋去想出好东西，你找到了一条替代创新的方法，靠这个好主意形成好产业，让人类的福利得到提升的同时，你去获得福利回报的模式转变。不是凭借资本优势，不是通过正当的投资，不是通过正当的商业手段去获取对Tik Tok的控制权，而是劫掠，派出政治上的打手，用经济和资本以外的力量威胁、敲打。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a9cb70aa83cb7256cafeeaa78caa799</guid>
<title>美众院通过TikTok剥离法案，这次狼真的来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2024_03_15_728454.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典、袁良丞、李煜华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一石激起千层浪。当地时间3月13日上午10时40分左右，美国国会众议院以352票支持、65票反对的结果通过了一项有关字节跳动旗下的社交软件TikTok的剥离法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项法案，是3月5日，由众议院对华竞争特别委员会主席迈克·加拉格尔（Mike Gallagher）和伊利诺伊州众议员拉贾·克里希纳穆尔蒂（Raja Krishnamoorthi）联合17名议员提起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案以TikTok对美国国家安全构成威胁为由，要求其母公司字节跳动在165天内从TikTok完全剥离，否则将禁止TikTok在美国运营，届时不仅应用程序商店将不再提供TikTok下载，TikTok也将无法在美国的网络托管服务上访问。就在法案提出的第二天，众议院能源与商务委员会（Committee on Energy and Commerce）又以50比0全票通过了该议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，就在上个月，拜登竞选团队还在TikTok上开设账号，并发布竞选连任的短视频，以吸引年轻选民的支持。不到一个月时间，TikTok面临的光景已是“冰火两重天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山雨欲来风满楼，美国这次针对TikTok的禁令似乎是动了真格，舆论场上对TikTok的挽歌声此起彼伏。美国政府为何抓住TikTok不放？这次针对TikTok的禁令又将何去何从？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/15/20240315083731442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;TikTok官网介绍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不是第一次——TikTok缘何被盯上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的所谓TikTok禁令，全名为《保护美国人免受外国对手控制应用程序侵害法案》（Protecting Americans from Foreign Adversary Controlled Applications  Act）。该法案主要着眼于应对外国对手控制的应用程序可能带来的所谓的国家安全风险——没错，又是国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这已不是美国第一次以“国家安全”为由对TikTok举起镰刀，不变的是“国家安全”这个莫须有的罪名，变化的是越来越狠的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月，正值中美贸易战激烈之时，时任美国总统特朗普连续发布两道行政令，剑指TikTok在美业务，要求字节跳动在45天内出售TikTok，当时就一度引起轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在TikTok提起诉讼后，美国法院对有关部门的禁令展开审查。经过一系列的听证会，法院裁定有关部门在处理TikTok问题时未能遵循适当的程序。此外，法院认为美国有关部门没有足够证据证明TikTok对国家安全构成实质性威胁。因此，法院决定暂时阻止有关部门实施禁令。最终，拜登也于2021年撤销了这一命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但转头在2022年，拜登就签署法案，禁止美国联邦政府员工在其机构拥有的设备上使用TikTok。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年半的时间里，尽管美国联邦实体就全国范围内禁令的前景反复讨论，但美国至少有33个州以某种方式限制了TikTok的使用。此外，城市、政府附属工作场所和大学校园也出台了禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok这是一个短视频平台，为何被美国政客盯上，甚至一次次不惜运用国家机器来将其置于死地呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是TikTok在商业上的巨大成功。拥有算法技术优势与运营经验的TikTok从一出海，就迅速站稳脚跟并迅猛发展。到2023年，其全球用户数量已经达到16.7亿，尤其在北美的影响力，直逼西方传统互联网社交平台Facebook、YouTube、Instagram等。尽管竞争对手纷纷推出短视频业务想来分一杯羹，但大都碰一鼻子灰——如此惹眼，各个同行怎能不嫉妒？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，也是最重要的一点，TikTok在舆论场上打破了美式自由民主的美好滤镜。美国向来以“言论自由”自称，殊不知这种“言论自由”建立在一道无形的障壁中——别看众多美国媒体争鸣不断，看起来热闹得很，但什么该说什么不该说的红线大家都默契十足。前有维基解密创始人阿桑奇，后有福克斯主持人卡尔森，专治一个不服气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok改变了这种新闻生产逻辑，每个人都能拍能上传的特性，再加上年轻人对传统媒体的信任本就消耗殆尽，TikTok成了美国年轻人获取信息的新宠。这下美国政府慌了——从俄乌战场的真实画面到以色列对巴勒斯坦人民的残忍行径，TikTok把美国政府和各个传统媒体的遮羞布一撕再撕。前段时间美国现役士兵自焚抗议美国对以色列的纵容与助纣为虐，要是没有TikTok的广泛传播，大概率不会引起什么波澜；结果有了TikTok，全世界都看到信息茧房以外的美国真实场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说商业上的成功只是打压的动力，那么打破了美国精心编制的叙事体系、打破了“自由民主”包装下的巨大信息茧房，国会山老爷们对TikTok的杀心就收不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当代美式“斗批改”与新麦卡锡主义的兴起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，一项法案要想通过，起码要闯过两道大关：一是政治阻力，即两党层面一定程度的共识；二是法律障碍，即法律程序和法律内容上的合法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治阻力方面，今日的美国国会山，反华早已成为最大的政治正确之一。在美国政治极化愈发激烈的大背景下，民主与共和两党已经很难就任何政治议题达成高度一致了。但中国问题是一个例外，成为极少的能使两党达成共识的议题。只要议题涉及反华，只要议题足够敏感，就能在美国参众两院获得高票通过，有时候甚至会出现全票通过——这是一个在当下美国政治运作之中极为罕见的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国自冷战起对社会主义国家怀有的那股政治偏见之风正重归国会山，麦卡锡主义大有在美国死灰复燃的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型的例子就是在2024年1月31日，TikTok的首席执行官周受资受到的那场围攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/15/20240315084133442.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来自北卡罗来纳州的众议员理查德·哈德森质问周受资：“TikTok是否可以连上家庭Wi-Fi网络？”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场美国参议院司法委员会举行的、名义上旨在询问互联网社交媒体平台服务对美国儿童群体构成的潜在威胁的听证会上，相关议员以“我信故我在”的态度对周受资穷追猛打。其中，美国知名“反华议员”汤姆·科顿的提问更是直接偏离听证会主题，在明知周受资为新加坡公民的情况下，不怀好意地反复追问周受资的国籍身份以及他与中国共产党可能存在的所谓关联，上演了一幕极为荒唐的政治闹剧——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你屡次说你住在新加坡，你是哪一国公民？”周受资：“新加坡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你是其他国家的公民吗？”周受资：“不是，我是新加坡人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你申请过中国公民身份吗？”周受资：“我为我的国家服务，我是新加坡人，我没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你有新加坡护照吗？”周受资：“是的，我在新加坡军队服役了两年半。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你有其他护照吗？”周受资：“没有，我是新加坡人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你妻子是美国人，你孩子是美国人，你曾经申请过美国公民身份吗？”周受资：“没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，科顿还不断企图逼迫周受资在一系列敏感的反华政治议题进行表态，使得听证会中对于TikTok的问询环节变成了一场麦卡锡主义风格极为浓厚的政治拷问。用美国有线电视新闻网（CNN）的话来说，听证会演变成了一场“美国政客5个多小时的纠缠和政治哗众取宠”，而美国国会议员在中国问题上的偏执与傲慢的态度也由此可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新麦卡锡主义在美国立法和行政决策层大行其道的背景下，TikTok禁令凭借防止中国对美国国家安全威胁这一杆大旗在政治层面很难遇到太大阻力，任何对TikTok的声援都可能被反手扣上一顶“通华”的罪名，这也是许多人对TikTok命运持悲观态度的最大原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>