<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>256a62c03f4ceb4b1c183dda50cae465</guid>
<title>这件国宝级器物，证明三星堆人是“龙的传人”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/leiyu/2021_03_24_585076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=289653862&amp;amp;bvid=BV15f4y1t73a&amp;amp;cid=313572740&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
三星堆是外星文明吗？和中原文明是什么关系，比中原文明还要悠久？随着三星堆新一轮考古发掘，这些问题能否得到解答？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
3月20日，“考古中国”重大项目工作进展会在成都召开，四川广汉三星堆遗址重要考古发现与研究成果也同时发布。三星堆遗址工作站站长雷雨，亲历了三星堆最新六个祭祀坑发现和发掘的全过程。目前，新发现的6个“祭祀坑”中已发现500余件文物，包括金面具残片、鸟型金饰片、金箔、眼部有彩绘的铜头像、巨青铜面具、青铜神树、象牙、玉琮、玉石器等。其中，三号坑的顶尊跪坐人像，带有龙形的纹饰，雷雨称其为“国宝级的一件器物”，并表示“可以看出三星堆人真的是龙的传人。”
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b0bdcfca716c99d7d573672eb046bfb</guid>
<title>中国是北约的机会，不是挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_03_24_585072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=672359566&amp;amp;bvid=BV1PU4y1Y7sN&amp;amp;cid=314084178&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
3月18-19日，中美高层战略对话在阿拉斯加举行；3月22-23日，俄罗斯外长拉夫罗夫应邀访华；同时美国国务卿布林肯访问北约和欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国博弈愈演愈烈，北约和欧盟在其间无疑也扮演着重要角色。而在对华关系上，北约的态度也在不断变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年慕尼黑论坛上，北约为何将中国列为挑战之首？北约作为冷战的产物，为何没有像华约那样消亡，反而不断扩大？从“井水不犯河水”到亚丁湾护航、打击海盗等合作，又到北约之前的对华表态，北约一系列动作背后的逻辑是什么？中国是否是北约的假想敌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学战略与安全研究中心高级研究员周波在中国论坛访谈中表示：假如中美脱钩，欧洲将“坐收渔利”；中国和北约是井水不犯河水的关系，如果北约成为美国（对付中国）的“帮凶”，中国和俄罗斯的关系可能会更加密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，周波在访谈中也分享了中国海军的一些情况：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国已经大到北约无法忽视的地步，所以北约开始对中国感兴趣了，甚至感到了某种‘忧虑’。实际上它没有一个完全成熟的中国政策，对台湾、钓鱼岛等问题不干涉，现在是中国‘进入’了北约的地盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在的海军在全世界海上巡游，我们要熟悉全世界的海域。应该说，该去的地方都去了。中国海军现在舰船数量也很大，按CNN报道，军舰数量全世界第一，比美国还多出60多条军舰出来，这些军舰当然不可能只是在家门口晃来晃去。中国的海军已经成长为全球化的蓝水海军，我们当然要去所有地方。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0e1fa51ceae4f331f5265987fb6d544</guid>
<title>美国唯一应该恐惧的就是恐惧本身，而不是中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/DougBandow/2021_03_24_585070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格·班多 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日，中美领导人进行了第一次电话交谈，美国政府正在评估其对华政策，新一届政府的对华政策很可能与美国前总统特朗普实施的强硬政策惊人地相似。但那是个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统富兰克林•罗斯福曾说过一句名言——我们唯一应该恐惧的就是恐惧本身。尽管中国“不好惹”的名声越来越响亮，但现在最值得美国恐惧的就是美国对中国过度恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有必要重新思考美国的政策，但考虑到目前中国取得的巨大成就并变得日益强硬，华盛顿应该自信地对华做出反应。现在当然不是共和党参议员吉姆•英霍夫（Jim Inhofe）所说的“我们一生中最危险的时刻”。苏联可能没有生产过苹果公司的产品，但它是一个令人毛骨悚然的、有偏执妄想的核国家——然而在某些时候，美国也是如此。这种恐惧曾几次使世界处于爆发核战争的边缘，包括最近一次即1983年北约的“神箭手83”演习，几乎令苏联恐惧到了准备开战的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/10/20210310184555305.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“外交政策”网站刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与现在流行的观点正相反，美国施行的对华接触政策取得了巨大的成功——如果你还记得北京是从何处起步的话。美国总统尼克松在1972年访问的那个国家动荡不安。由冷战转化而来的朝鲜和越南热战本就困扰着该地区，而北京晦暗不明的前景更是破坏了该地区的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在四年后，毛泽东主席刚去世，中国的领导层和国家发展方向就发生了突如其来的变动。尽管包括我在内的许多分析人士，对中国在社会和经济激烈变革之际出现积极的政治发展前景抱持过于乐观的看法，但中国已变得更加自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公民获得了对私人生活的控制权，摆脱了贫穷处境，并在相对宽松的环境下享有一定的知识空间。与西方的广泛接触受到了限制，但也获得了默许。如果美国和其它民主国家试图在国际上孤立遏制中国，那中国就不会取得这么大的发展成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不断增强的能力和野心，产生的机遇和威胁，迫使美国和西方国家政府亟需出台新的对华政策。毫无疑问，北京对美国的全球主导地位构成了严峻挑战。一个更有影响力的中国也可能破坏更宏观的国际秩序。即使是拜登，尽管他相对友好地称呼中国为“竞争者”，但他似乎也很可能会延续特朗普政府充满争议的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论采取怎样的对华政策，恐惧都是错误的对华态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国前途未卜的情况下，华盛顿应该从长计议。西方国家应该更好地树立民主价值观典范，鼓励信息更自由地流向中国人民，无论是通过线上还是线下方式。笨拙的前国务卿蓬佩奥赤裸裸地攻击中共合法性，这种做法有可能让中国领导层相信，中共正面临着生存威胁，这就会使他们做出更敌对和更激烈的反应。更糟糕的是，蓬佩奥的这种做法有助于北京为自己披上民族主义的外衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管与苏联相比，中国是一个实力更加全面的对手，但它的根基却并不稳固。过高的债务、低效的国企和歧视性的经济政策是它的显著弱点。而且中国正在迈向人口断崖，这很可能会让中国未富先老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国仍幸运地掌握着大量资源，而中国却资源贫乏。美国不怕耕地不足。美国可以获得足够多的移民来替换其日益老化的人口，而中国目前还做不到这一点。加州仍然是一个比深圳更能吸引全球人才的地方。一个信息和批评自由流动的社会是更好的人才和创新孵化器。从不断增长的债务到日益激烈的党派纷争，华盛顿自己也面临着各种各样的经济和政治挑战，但尽管如此，时间也还是站在华盛顿这边，而不是北京那边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样重要的是，尽管有关“中国威胁”的警告甚嚣尘上，但常常被忽视的一个事实是中国对美国的生存并没有构成威胁。美国与中国远隔重洋，现在仍安享太平；美国的军事实力，包括其核武库水平，仍远高于中国人民解放军，而且即使是一只实力稍逊的美国武装力量也可能在未来制止中国（极不可能地）进攻美国的图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对邻国的态度更加强硬，但其行为仍受到限制。至少到目前为止，中国只是试图收回它所认为的中国固有领土，此前在中国衰败之时它无法声索这些领土。也就是说，中国想要的是中印边境的领土，而不是印度的某些省份或整个国家，中国还想要日本、菲律宾和越南周边的岛屿，但并不想占领这些国家的本土。但有一个举世皆知的重要例外是台湾地区。总而言之，几乎没有证据证明中国领导层正在密谋发起一场席卷亚太地区的海上闪电战。今日的威胁虽然是真实存在的，但其性质却与大日本帝国80年前的掠夺性战争有着天壤之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，任何潜在的军事冲突都可能会发生在靠近中国沿海的某一亚太海域。美国决策者往往把美国在该地区的影响力以及盟国的安全混同于美国的重要利益。但实际上，美国影响力的小有损失和中国威胁盟国安全并不等同于中国侵犯美国重要利益。毫无疑问，美国获益于其在亚太地区占据的主导地位，它会发现一个更具竞争性的环境，实际上会令其感到不安并深受困扰。然而，美国的本土安全基本上还是有保证的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种环境下，一旦出现危机，最先做出反应的应是美国的各个盟国。显然它们的经济、政治和军事利益将受到最大影响。此外，美国还受困于地理距离。和投射力量相比，阻止力量投射所要付出的代价更小，因此北京强调发展本国的区域拒止/反介入作战能力，而美国国防部则一直要求在该地区增设基地，囤积物资和增加驻军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，受到威胁的国家最好也发展本国的区域拒止/反介入能力以抗衡中国，只有这个办法能限制中国投射力量。想要成功对抗中国，这些国家不需要打败中国，它们只要大幅提高其入侵的代价就足够了。美国的盟友能够而且应该带头反对中国做出危险的自命不凡举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，长久以来，美国向中国的邻国和地区做出了草率的安全承诺，这一做法使这些国家疏于防范。台湾是首当其冲的地区，但它的军事准备却充其量是疲于应付。台湾的“国防”支出欠账太多，民调还显示台湾民众缺乏战斗意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的是日本，用于该国自卫队的国防开支仅占其国内生产总值的1%，如果日本人真的担心本国自卫队与中国人民解放军就钓鱼岛问题发生冲突，那日本为此次冲突所做的准备就将是一起丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府对中国发动了全线进攻，力度不小，但洞见不足。这一策略促使中国变得日益孤立，但孤立中国的做法既不可行也不可取。拜登政府可以做得更好。它首先应该认识到美国占据着强势地位。尽管挑战严峻，但美国人既不应该害怕中国，也不应该恐惧未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e97bc9747adf2df4ceef58483b226b8</guid>
<title>一边禁菠萝，一边促合作，大陆这招高几筹？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sumeixiang/2021_03_24_585067.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：请问台湾目前的农业情况如何？从宏观角度来看，台湾农业面临哪些困境？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏美祥：&lt;/strong&gt;台湾位于亚热带和热带地区，夏季高温多雨，冬季温暖湿润，农作物生长周期短，农业科技水平高，很适宜发展农业。台湾地区耕地面积约占全岛的四分之一，主要集中在西部平原和东部沿海地带，农业生产效率很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业属于第一产业，受地理位置、气候因素等自然条件的馈赠或制约，更受该地区经济、社会、科技等多种因素的深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为适宜耕种，农业对台湾经济发展做出了巨大贡献，我国台湾地区在20世纪80年代台湾进入工业化中期阶段，台湾农业迎来黄金时代，农业的迅速发展为工业化打下了基础。90年代以来，台湾开始迈向后工业化时代，农业比重持续下降，截至2019年底，台湾农业生产总值占GDP比重1.77%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年台湾农业生产总值初估为5084亿元，2020年台湾农业生产总值较上年增长1.33%。农产贸易方面，2019年农产品进口值156亿6,500万，进口产品有大宗谷物、油料籽、冷冻肉类与木材等；出口总值则为55亿7,900万美元，传统出口型产品有茶叶、热带水果、香茅，外销重点项目包括凤梨、释迦、毛豆、兰花类，各类渔产品等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/23/20210323164915370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：联合国贸易统计数据库，台湾“行政院农业委员”会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的现在农业也面临诸多问题，比如面临人口结构改变、耕地面积细碎、贸易自由化、气候变迁加剧影响区域农业生产量和价格波动等内、外环境因素的挑战，具体表现在这四个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是生产成本上升。随着台湾经济发展，农业部门与工业部门产生竞用生产资源的情形加剧，台湾农产品的生产成本不断提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是市场竞争压力。随着农产品市场开放，小农家庭农场经营因缺乏经济规模效益，技术效率也无从发挥，无法与国外高效率生产的农产品竞争，台湾小农低收入农家面临冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是受气候影响大。台风是台湾农业的最大“天敌”，夏雨冬旱也可能造成作物歉收、浸水腐坏。如在2020年第四季度，岛内农业因雨量不足影响园艺作物收获，同期负成长0.05％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是台湾内需有限。农民辛勤耕种的作物，除了有天灾的威胁，还得面对现实的销售问题，即长期面临“产销脱节”困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据台当局“农委会”统计，出口到大陆的菠萝占台湾总出口量9成，“禁菠萝”事件也被解读为“穷台”政策。请问目前两岸农贸进出口的情况如何？禁止菠萝对台湾农贸会产生哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏美祥：&lt;/strong&gt;自1991年大陆批准台湾农产品直接进入大陆市场以来，基于WTO、零关税、ECFA、“大三通”等众多利好因素，在ECFA（海峡两岸经济合作框架协议）的助推下，两岸农产品贸易呈现稳步上升趋势。从2013年起，大陆一直是台湾农产品出口外销的第一大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/23/20210323165248311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：联合国贸易统计数据库，台湾“行政院农业委员”会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010-2013年，台湾农产品出口到大陆连续四年高速增长（46.7%、26.6%、17.2%、16%）。2013年，两岸农产品贸易金额达18.29亿美元，其中，台湾农产品出口大陆金额9.22亿美元，占比18.1%，中国大陆首次取代日本成为台湾农产品最大出口市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年两岸农产品贸易22.18亿美元，其中，台湾出口到大陆10.18亿美元，占比20.7%，从大陆进口12亿美元，占7.8%（这一比重与出口到美国的22.5%仍有较大差距）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近10多年来，两岸农产品贸易增长，尤其是大陆进口台湾农产品金额快速增长，ECFA早收货物清单的实施功不可没。ECFA签署以来，大陆履行承诺，保障ECFA顺利生效实施。早期收获产品清单给岛内中小企业以及农渔民带来了实实在在的巨大利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据ECFA协议，大陆对539项原产于台湾的产品实施降税，其中包括鱼、兰花、香蕉、橙子和茶叶等18种农产品，计划实施后不超过2年的时间内分3次对早期收获产品实现零关税。据统计，2019年，台湾18种农产品受惠5.8亿美元，占台湾对大陆农产品出口总额的一半以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆自今年3月1日起暂停进口台湾菠萝。这是大陆方面采取一项十分正常的生物安全防范举措，符合大陆相关法律法规和标准。对于两岸每年2000多亿美元的贸易规模而言，菠萝贸易微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但该事件在岛内迅速发酵，引发一场舆论攻防大战。该事件也成为当前台湾政治生态一面镜子，符合民进党当局一贯的作法：挟在岛内“完全执政”优势，操控舆论把大陆暂停进口台湾菠萝一事政治化，试图把台湾农民推向大陆的对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/03/23/20210323171357626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台北市超级货架上的菠萝。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，大陆暂停进口台湾菠萝，对即将迎来菠萝旺季的台湾果农影响不小。但是，此举对两岸农产品贸易、乃至两岸整体贸易而言，有积极的促进作用。2020年以来，大陆海关多次从台湾地区输入大陆的菠萝中截获检疫性有害生物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆暂停进口台湾菠萝，一来是为了避免对大陆农业生产和生态安全造成严重威胁，二来是为了促进两岸农产品贸易健康发展。毕竟，ECFA签署以来，两岸农产品贸易的快速发展，未能促进两岸展开良性互动，两岸检验检疫无法共通，一直是制约两岸农产品贸易的最大瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾当局对两岸农产品贸易历来实行“严进宽出”政策，检验检疫不通，通关信息不畅，导致大陆在进口台湾农产品时承担生物安全风险。日本、韩国等在进口台湾农产品时，则可入岛查验。如此“双标”，加上民进党当局不承认“九二共识”，导致两岸协商谈判中止，两岸检验检疫部门也无法实现有效沟通，“菠萝”事件势在难免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：两岸从农业、制造业到高科技产业、文旅等，经贸依存度非常高，如果两岸关系持续恶化，存在“脱钩”的可能性吗？如何解读经济政策对两岸政治关系的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏美祥：&lt;/strong&gt;台湾农民能否摆脱“菠萝”困境，根源还在民进党当局改弦易辙，承认“九二共识”这一两岸协商的政治基础。显然，民进党不愿意面对这一现实，转而利用其在岛内的舆论操控能力，煽动民粹情绪，试图挑起两岸对立。一些民进党政客从“大陆暂停进口台湾菠萝”看到了两岸“脱钩”的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远看，经济活动背后都有一定的规律可循，任何人为的让两岸经济“脱钩”的意图都将落空。经过数十年的交流合作，两岸经贸关系已出现结构性变化，产业相互嵌入越来越深，贸易往来更加紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/03/23/20210323172223604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台商展出特色商品。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管受疫情影响和岛内“台独”势力人为阻挠、限制，2020年两岸货物贸易额为2608.06亿美元，同比增长14.3%；台湾企业对大陆投资金额达59.65亿美元，较上年增长41.54%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸经贸往来在疫情影响及台湾当局阻挠之下，呈现逆势增长态势，显示两岸经济合作动力强、潜力大、韧性足。对于“菠萝”的单一产品而言，如果在两岸检验检疫共通之下，对大陆市场仍然畅通无阻。与其担心台湾农民对大陆市场的信心受影响，不如说台湾农民对民进党当局有没有信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：以往出台的的两岸农林经贸合作有哪些？都有哪些不同？“农林22条措施”出台后，会带来哪些变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏美祥：&lt;/strong&gt;巧合的是，“暂停进口台湾菠萝”发布在全国两会前夕，“农林22条措施”发布在全国两会之后。大陆持续深化两岸融合发展的对台政策主轴不但没有改变，而且通过“农林22条措施”，在完善保障台湾同胞福祉和在大陆享受同等待遇的制度和政策上进一步创新、延伸和深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“十四五”规划的开局之年。“农林22条措施”进一步畅通台农在用地、资金、创新、内销等方面的“堵点”与“难点”，为台农抢抓机遇、积极融入双循环新发展格局提供清晰可循的发展图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“农林22条措施”与之前的“31条措施”、“26条措施”、“11条措施”一脉相承，体现了中央对台大政方针的连续性、一贯性。除了“农林22条措施”的“惠及台农”特色，还体现了政策措施的实度、力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆落实台胞台企同等待遇，已由政策措施创新驱动为主，转为政策创新与制度安排并重，在推进国家治理体系和治理能力现代化进程的宏阔背景下，完善促进两岸交流合作、深化两岸融合发展、保障台湾同胞福祉的制度安排和政策措施，推进两岸关系和平发展、融合发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策内容看，“农林22条措施”既贴近台农现实需求，也为台农长远发展考虑，在土地流转、保费补贴、新品种权、标准互通等8个方面强调了“同等”待遇，既有“农林设施用地纳入农业用地管理”等突破台农发展束缚的举措，也有支持台农台企发展乡村产业、投资畜牧水产养殖业等鼓励类政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制度安排看，明确“台湾同胞和台资企业通过流转取得的农村土地经营权受国家法律保护”“台湾同胞和台资企业通过流转取得的林地经营权受法律保护”，从法律层面保护台农合法权益，真正解决了台农深耕大陆、长远发展的顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“农林22条措施”为持续深化两岸融合发展搭起一道桥梁，在更宽领域更深层次落实台胞台企“同等待遇”，更为台胞参与乡村振兴战略、分享发展机遇提供广阔的实践场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52d043463acdd687a05f21498c90e31b</guid>
<title>要拿火星说事，美国政客应该先上上课</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuichao/2021_03_24_585066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李会超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿拉斯加中美会谈开场时唇枪舌战中，美国国家安全事务助理沙利文把话题扯到了太空中。他说几周前，美国的探测器在火星上着陆，而这次探测不只是美国一家的工作，探测器上还有一些欧洲和其他国家的技术。未来，美国还会和这些国家继续一同探测火星，进行诸如取样返回之类的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空的浩瀚寂静似乎和地球上的乌烟瘴气并不相关，因此要搞明白沙利文为什么忽然把话题扯到了其他星球去，还要结合当时的语境看。在中美双方计划中的开场白里，美方对中国进行了毫无根据的指责。在被杨主任和王外长接下来的回应直戳痛处后，美方不得不又临时增加了一轮看起来像是仓促准备的发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这轮发言中，布林肯先是夸耀了一番自己前期的外交成果，营造出各个国家面对美国“箪食壶浆，以迎王师”和“天下苦华久矣”的氛围，之后向中方大灌心灵鸡汤，兜售起了美国成功学。沙利文顺着布林肯的话往下说时，就提起了火星上的事，以此支撑他的观点：美国人民是能够和盟友及其他国家合作解决问题的人民；美国之所以能发挥“带头大哥”的作用，是因为美国能够探寻对大家都有利的合作途径，不断修正自身的问题，而更深层次的原因则是美国怀有大家共同认可的人权、尊严等价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/24/20210324075254266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月18日，中美举行高层战略对话。图片来源：新华网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在火星上，美国发射的“毅力号”火星车的确刚刚成功着陆，上面也的确搭载了除美国外的多个国家的载荷。但和沙利文所说的不同的是，真正从事太空探索事业的人推进国际合作的动机，与意识形态和价值观之类的东西并没有什么太大的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空探索是一项耗资巨大的活动。即便富庶如美国，也必须在空间活动上有所取舍，不能满足所有科学家和工程师探索新领域、试验新技术的愿望。因此，通过国际合作的方式，各国的科技人员都可以获得更多、更广泛的探索机会。同时，对于太空探索这种前沿技术领域，各国的技术专长各有不同，国际合作还能集合人类更广泛的智慧，启迪更多的科学发现，开拓更广泛的疆界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，科技人员们希望在资源有限的情况下“众人拾柴火焰高”。正如《Nature》杂志2011年刊载的题为《美中需要接触，而不是冷战》一文中所承认的那样，“长期以来，科学界的外交使对解决问题感兴趣的个体聚集在一起，他们拥有共同的语言和方法，可以帮助他们忽略民族和文化差异。当然，科学家并非无法幸免于经济利益，官僚纠缠和政治热情，但我的个人和专业经验表明，与政治人物，外交官或士兵相比，他们能够更容易地将他们搁置一旁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和欧洲合作进行的星簇-双星计划，就是在太空探索领域成功合作的范例。欧洲的星簇计划设计精巧，但面对广阔的地球磁层空间，仍然存在探测盲区。而中国科学家提出的双星计划，对星簇未能覆盖的磁层区域进行了探测，与星簇计划联合完成了人类历史上第一次对地球空间的六点联测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任务实施过程中，中方负责卫星平台和部分科学载荷的研制，欧方负责另一部分科学载荷。卫星由中国火箭发射，欧空局提供测控支持。任务获取的数据也由中欧两方科学家共同分析，产生了丰富的科学成果。中欧双方通过合作，做成了任何一方短时间内都无法独立完成的事情，通过合作实现了双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/23/20210323105657218.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;双星计划徽标&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将太空探索事业上的国际合作政治化，是一些美国政客的习惯性操作。从这个意义上讲，美国并非太空领域国际合作的问题解决者，而是太空领域的问题制造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，时任NASA局长博尔登访华，与中国同行讨论了在载人、探月等方面合作的可能，达成了多方面的合作意向。当时，中国已经成为了美俄之外第三个具有载人航天能力的国家，探月工程也正在顺利开展中，与中国进行合作对于美国同行来说是顺理成章的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国政客却坐不住了。参议员库尔伯森给奥巴马写信，表达了对中美在载人航天领域合作的担忧，理由是中国的载人航天技术合作可能增强中国的军事能力。第二年，美国议会通过了禁止NASA和中国进行合作的条款，限制领域还一刀切的从载人航天扩展到了NASA资金支持的全部领域。也就是说，即便是探索宇宙起源、搜寻地外文明这些与地球上的打打杀杀毫无联系的事情，NASA和中国之间的双边合作也无法进行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>