<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a280a82cff5545846a7a600608cdb70d</guid>
<title>阿拉斯加峰会：既是“慕尼黑”，也是“雅尔塔”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_08_15_786610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地处北美西北角的美国阿拉斯加州，与俄罗斯的远东疆域之间仅隔一个白令海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1728年，被彼得大帝外聘来、并最终当上俄罗斯海军舰长的丹麦冒险家维图斯·白令（Vitus Bering），率领俄国考察队第一次航行穿越了这条海峡，从而证明了亚洲与美洲之间并无陆地相连。为纪念他的这一伟大发现，后人将该海峡命名为“白令海峡”。不久之后，阿拉斯加作为探险和殖民“战利品”被划入沙俄的版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1853年，俄罗斯与奥斯曼爆发了这两大帝国自16世纪以来的第十次绞杀，因为这场战争中最长和最重要的战役在克里米亚半岛进行，史称“克里米亚战争”。当时，英法两国权衡利弊后，决定站队已经式微的奥斯曼，以抵挡沙俄在欧陆继续做大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与眼下的俄乌战争一样，当年的那次兵戎相见一打就是三年，耗尽了沙皇的国库，并以俄方失败告终；而英国则趁势加强了在北美的扩张，特别是英属哥伦比亚（今加拿大西部大省），直接威胁到人烟稀少、易攻难守的俄属阿拉斯加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了争取美国牵制英国，沙皇亚历山大二世出于地缘政治考虑，于1867年以700万美元外加20万美元手续费（相当于每英亩2美分）的价格“贱卖”给美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814115336470.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国用于支付阿拉斯加的720万美元支票&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
158年后的今天，热衷做交易的特朗普作为当年“买方”美国的代表，在此设宴款待一直希望恢复昔日“卖方”俄罗斯荣耀的普京总统，商讨如何结束一场因俄罗斯2014年收复克里米亚而引发的俄乌战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一次多么具有反讽和象征意味的历史循环？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对普京而言，阿拉斯加是一块刻在俄罗斯历史记忆中的旧疤，当年失去这块地藏丰富的土地无疑象征着帝国的衰落，如今在此与世界首强博弈，他可以向世人展示俄罗斯的强势回归和重温当年俄美战略伙伴的往事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对特朗普来说，这片土地代表着美国史上最划算的“政治经济交易”，正好契合他作为商人总统的世界观：任何东西都可以谈判、都可以交易，包括战争与结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种双重心理投射之下，这次的普特峰会在还没开幕前就隐喻着无声的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉斯加的地缘位置也让这场峰会显得别具意味：它既远离华盛顿这样的政治中心，也貌似不在莫斯科的中央权力半径内，是一个能让人回味两国亲近历史以及“你中有我，我中有你”关系的僻静之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个选择仿佛在提醒外界：这是一场既亲近又艰辛的对话。普特俩人一直惺惺相惜，彼此欣赏，但两国的利益之间却隔着一条由欧洲人发现的冰冷水域。也就是说，结束俄乌战争，普京特朗普谈得再热络和谐，俩人的目标再接近，都很难罔顾和逾越乌克兰及其欧洲人的利益关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，峰会定在阿拉斯加，不可避免地唤起外界对“交易”与“绥靖”的联想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美媒体已经开始揣测，这场会晤可能是俄乌冲突的转折点——倒不是因为它会带来具有突破性和持久性的和平，而是因为它可能成为一次新的权力分配尝试，就像当年在雅尔塔的三巨头一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌克兰及其欧洲诸国更担心的是，普特峰会可能演变为另一次“慕尼黑”：在当事国不在场的情况下决定一个国家的命运。当年是捷克斯洛伐克的苏台德，今天是克里米亚及乌东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：制裁是假，抽身是真&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，出于对普京的“失望”，特朗普威胁要对俄增加100%的关税以及“次级制裁”，如果莫斯科不在50天内达成停火的话。在欧洲的压力之下，他甚至将期限缩短为10天，上周五到期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在期限快到之前，特朗普却派自己的特使史蒂夫·威特科夫（Steven Witkoff）去拜会俄罗斯总统，为自己找台阶。普京借坡下驴，答应不久举行俄美峰会，以解决持续了3年的战争。就这样，莫斯科一个简单的见面应承，就悄然化解了美方的“最后通牒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，特朗普的制裁威胁本来就是说给国内和欧洲听的，而且也的确达到了预期效果：乌克兰和欧洲为特朗普的态度转变窃喜，并视其为局势的一个“转折点”，以为美国的天枰（终于）又重新倾向泽连斯基了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他们高兴得太早了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“变脸大师”特朗普而言，“转折”往往是“转折的转折”；在他的政治世界里，“制裁”从来都不是目的，而是交易的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普深知，美国普通公众对于“制裁”的理解，大多停留在新闻标题和报道中几句“美国再次对俄罗斯加大制裁力度”的强势表态，而总统的操作空间其实极大：制裁可以宣布，制裁名单可以拉长，但具体措施可以延迟落地或掺水稀释，制裁力度甚至还可以成为与莫斯科暗中讨价还价的筹码。特朗普精于此道，他深谙如何用一纸制裁令在国内塑造强硬形象，同时又在国际上保留交易余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然制裁是假，那什么是真的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不想、也不打算让美国长期陷在乌克兰这个泥潭里。他很清楚，美国选民对欧洲战事的耐心远比对中东冲突短暂，因为俄乌战争既不关乎美国本土安全，也不危及它的核心利益，却吞噬着数以百亿计的美元财政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个以“美国优先”为政治信条的人来说，这是笔极不划算的“烂账”。那么多的钱与其扔在乌克兰打水漂，不如将其用在国内修路、降税、给基础设施贴上“特朗普制造”的标签，让选民看得见、摸得着，变成毛泽东当年所说的“既好看、又好吃”的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还有比基建降税等更大的“诱惑”在向他招手，那就是作为“和平缔造者”的历史定位。特朗普从不掩饰对诺贝尔和平奖的向往，他的意思是：“你奥巴马能拿，我也能”。他几次在公开场合表示：“如果能结束俄乌战争，这将是历史性的成就。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，阿拉斯加峰会对特朗普而言不仅是一场交易性谈判，更是一幅精心设计的历史画卷：在情感和历史上连接两国的阿拉斯加，与强人普京达成停火协议，哪怕是类似“停火”的约定，都有可能作为他个人的高光时刻被载入史册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的政治营销理念中，瞬间有时比结果本身更有价值。我们可以发现，他介入国际调停时一般优先考虑以下两点：第一，他个人是否能因此载入史册，或为获得诺贝尔和平奖加分；第二，是否能给他个人以及美国带来“实惠”好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814115418853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“和平缔造者”特朗普和冲突双方在白宫：阿塞拜疆总统阿利耶夫（左）和亚美尼亚总理帕西尼扬&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以亚美尼亚和阿塞拜疆日前在白宫签署的和平协议为例：两国冲突持续了数十年，调停努力都未果，德国总统今年四月还去那里斡旋过。特朗普一出手效果立马显现：他派出自己的“万能特使”威特科夫，三下五除二就让双方达成了和解。从图片中特朗普的面部表情可以看出，他的确为此感到自豪和兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814115436138.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“阿亚和约”的细节尚不清楚，但有两点是肯定的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
阿塞拜疆与纳希切万“飞地”之间的通道（地图红色标记处）将被命名为“特朗普国际和平繁荣之路”（TRIPP），特朗普本人也再次被提名为诺贝尔和平奖候选人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国成功介入南高加索这个俄罗斯传统势力范围，并获得TRIPP（42公里长）为期99年的开发和运营权，包括铁路、输油管道和光纤网络等，预计可从中获得40%的收益，还能控制欧亚大陆这一关键物流通道，削弱俄罗斯和伊朗在该地区的影响力，并帮助欧洲减少对俄罗斯天然气的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
阿亚之间的和解显然给特朗普带来了“名利双收”的结果，可以想象，他当然也希望阿拉斯加峰会能给他带来更令世人瞩目的高光时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，阿亚冲突与俄乌战争绝不是同量级的事务。在乌克兰问题上，美国与欧洲有着不同的战略目标，因而特朗普不仅要面对普京，还要安抚乌克兰和欧洲盟友。但他清楚：大西洋代表的是过去，太平洋才是美利坚的当下和未来。只有尽快解决乌克兰这个难题，方能“腾手抽身”出来对付中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国两党在一个问题上的共识日益坚定：未来几十年的全球主导权之争，关键战场在印太地区，而核心竞争对手则是中国。这意味着，美国必须腾出手来，把财政、军事、外交资源更多地投入到这个新的战略重点上，强化在南海、台海、菲律宾群岛、日本和澳大利亚的军事存在，推动“印太版北约”的成形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的团队很清楚，俄乌战争并不是一件“坏事”：它既能消耗俄罗斯的有生力量，又让欧洲在安全上更加依赖美国，对美国军工业更有好处。但如果战争拖得太久，多少都会分散美国的精力和对印太的投入，拖慢对中国的战略遏制的部署，所以，美方认为与其被拖着，不如现在就抽手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，双方在阿拉斯加的握手就不只是结束一场战争那么简单，而是一次重要的战略机遇。表面上，特朗普是在促成和平，实际上，他是在为美国的全球战略清空乌克兰这个“负资产”，腾出手去应对下一个更大的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副总统万斯日前接受福克斯采访时明确表示，他和特朗普总统均认为“美国对乌克兰战事的资助已经结束”。欧盟若欲解决问题，应通过向美国军火商采购援乌武器等方式进行更直接的资金投入，“但美国不会再自掏腰包”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普日前也明白无误地重申，尽管他计划继续推动下一轮俄乌冲突最高级别会谈，让普京与泽连斯基坐到同一张桌前，但15日的美俄峰会不会邀请乌克兰总统，因为泽连斯基坚持领土完整的要求是一种“干扰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是特朗普式的“翻手为云，覆手为雨”。不过，他的交易手段谈不上“高明”，他的强项其实就是“敢于下手”和“拉得下脸”：先当着全世界的面逼乌克兰优先出卖战略矿产；之后正式宣布停止给乌克兰出钱军援，欧洲要帮忙的话，就直接花钱来买军火；再通过峰会开始与莫斯科进行实质性的交易，从俄方拿足够的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一逻辑之下，乌克兰的得与失，对美方而言就太微不足道了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0637fc3f4632829924c1ce45f37cdcd</guid>
<title>特朗普当总统到底捞了多少钱？我算了笔账</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidKirkpatrick/2025_08_15_786602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2017年特朗普首次就任总统时，他的律师承诺会避免利益冲突，将商业管理权移交子女。然而，通过深度的财务分析，调查记者发现特朗普非但没有隔离，反而将总统职位视作核心商业资产，通过国内外渠道系统性地将政治影响力转化为巨额个人财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文通过财务追踪与交叉验证，系统性地量化了特朗普家族从总统职务中牟利的渠道与规模：除了征收会员费、推销周边产品等传统模式外，通过家族关联交易，利用制度漏洞以对加密货币的狂热情绪等其他方式，保守估计，特朗普家族已从总统任期中赚取了约35亿美元。而这种模糊公私界限、侵蚀公众信任的行为，也对美国的政策质量与长期腐败风险提出了预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文即将发表于2025年8月18日《纽约客》（New Yorker）杂志印刷版，作者戴维·柯克帕特里克是《纽约客》的一名撰稿人，原标题为：“特朗普从总统职位中赚了多少钱”。观察者网转载译文，供读者参考，不代表认同文章观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·柯克帕特里克】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2017年1月11日的新闻发布会上，当选总统唐纳德·特朗普首次解释了他将如何处理其商业帝国给新角色带来的诸多利益冲突。他的公司——特朗普集团——从全球各地通过豪华公寓、酒店租赁、开发项目和俱乐部会员资格获利，他还达成了各种交易，让自己的名字出现在从邮购牛排到快速致富课程的所有东西上。公民能相信他会将公共利益置于个人利益之上吗？他将如何向美国人保证，给他企业的付款不会同时成为贿赂？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名记者问特朗普是否会像几十年来的总统那样公布自己的纳税申报单。特朗普说不会，然后解释说他觉得自己不受此类惯例的约束。他最近了解到，总统只对选民负责，不受任何限制下级官员兼职私营业务的法规约束。他称这个漏洞为“无利益冲突条款”，仿佛这是他雇佣合同中的一项福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了说明法律允许的利益冲突有多明显，特朗普主动透露，在当选过渡期内，他收到了一份价值20亿美元的“迪拜交易”邀约。邀约来自侯赛因·萨贾瓦尼，一位与本国统治者关系密切的阿联酋房地产大亨。特朗普强调他“不必拒绝”这份邀约。尽管如此，他还是拒绝了，因为他不想“利用某些东西”；他不喜欢“那样”。因此，他接着说，他的长子小唐纳德和埃里克将在他卸任前负责其企业的日常管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，特朗普将话题交给了他的税务律师之一谢里·狄龙，狄龙辩称，很难指望特朗普能做得比暂时移交管理权更多。特朗普不会“毁掉他建立的公司”。自从特朗普在NBC真人秀《学徒》中崭露头角后，特朗普集团主要靠出售他的名字使用权获利。其大部分利润来自那些在他未建造或未拥有的建筑上悬挂特朗普旗帜的开发商，或是那些用他的名字销售衬衫、床垫或披萨的企业。狄龙解释说，如果特朗普试图出售整个公司，买家可能会为了“讨好总统”而支付过高价格，或者，同样令人担忧的是，可能会通过粗暴地利用总统的名字获利，从而贬低这个国家的最高政治职位。狄龙宣称，特朗普及其家人绝不会做任何可能“被视为利用总统职位”的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/13/20250813133110821.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普2017年1月发表就职演说后不久，《福布斯》当时估计他的个人净资产约35亿美元&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一个不同的时代。2021年，在特朗普煽动的暴徒袭击美国国会大厦后，狄龙的律所停止了对特朗普的代理。而在特朗普的第二任期内，总统及其家人对律师的承诺毫不在意。在特朗普的第一任期内，他们承诺不在海外开展任何新交易。但这已经作废了。仅在波斯湾地区，特朗普一家现在就从五项重大交易中获利。小唐纳德最近访问卡塔尔时表示，在特朗普第一任期内，家族的克制并没有阻止他父亲的批评者不断指责家族“牟取暴利”。所以特朗普一家不会再把自己关在“一个众所周知的软垫房间里，因为这几乎无关紧要——无论你做什么，他们都会攻击你”。（特朗普集团的一位发言人告诉我，公司聘请了外部道德顾问——目前是卡琳娜·林奇，她是一名律师兼说客，曾担任共和党参议院幕僚，并代理过小唐纳德——以“避免哪怕是不当行为的表象”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若不是他担任的总统职位，现在流向特朗普、他的妻子、子女及其配偶的许多款项，都是难以想象的：来自沙特王储控制的基金的20亿美元投资；来自卡塔尔埃米尔的豪华喷气式飞机；至少五项不同加密货币推广业务的利润；以“行政部门”命名、成员多为内阁官员的专属俱乐部的收费。道德改革倡导者的领军人物弗雷德·韦特海默告诉我，“在利用公职积累个人利润方面，特朗普是独一份——没人能接近他”。然而公众在很大程度上对此不以为意。《纽约时报》白宫记者彼得·贝克在最近的一篇文章中写道，特朗普一家“在从总统职位中捞钱方面做得比任何入主白宫的人都多”。但贝克指出，特朗普家族“赚钱计划”的肆无忌惮，似乎让这类交易显得近乎正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切总共涉及多少钱？那个数字是多少？3月，以富豪排名闻名的《福布斯》估计，特朗普的净资产在过去一年中翻了不止一倍，超过50亿美元。7月，《纽约时报》称特朗普的财富高达100亿美元以上。然而，这两项估计都包含了数十亿美元的账面利润，而如果特朗普一家退出某些投资，这些利润几乎肯定会化为乌有（没有他，“真相社交”值多少钱？）。这些估算还包括了未明显利用总统职位获利的资产，比如特朗普入主白宫前就拥有的房产，或是只想打高尔夫球或预订酒店房间的度假村客户支付的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普从总统职位中赚取巨额资金的说法已变得司空见惯，但没人能告诉我他到底赚了多少。政府职业道德律师、直言不讳的特朗普批评者诺姆·艾森说：“我们不知道全部数额。”左倾倡导组织“公共公民”的联合主席罗伯特·韦斯曼说：“我们永远不会真正知道。”韦特海默指出，几十年来，特朗普一直不厌其烦地吹嘘自己有多富有。“他现在不再谈论这个话题了，”韦特海默说，“他可能是美国历史上最大的骗子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎有必要进行更周全的核算。我决定尝试统计特朗普及其直系亲属在他入主白宫期间到底捞了多少钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从财务角度看，总统职位在一个幸运的时刻降临到特朗普头上。《纽约时报》记者拉斯·比特纳和苏珊娜·克雷格获得了特朗普的部分纳税申报单，他们在合著的《幸运的失败者》一书中得出结论：到2015年，他已经挥霍了大部分由白手起家的父亲留下的巨额财富——这笔遗产按今天的价值计算高达5亿美元。如果特朗普把这笔钱投入股市，他本可以变得富有得多。他的生活方式也耗费巨资。1990年，在一项使特朗普集团免于破产的交易中，他的贷款人同意他每月需要45万美元才能维持生计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在《学徒》中塑造了一个夸张版的自己——这也是他一直试图向世界展现的形象——这部剧曾为他弥补了亏损。在2004年首播后的七年间，这部剧为他带来了1.352亿美元收入。而剧集的美化效应让他无需购买或建造任何东西就能赚钱，只需授权使用自己的名字并出售代言。这段时间里，他宣布的几乎所有房地产项目——从夏威夷到以色列——都是许可协议。许可费和代言费为他带来了1.032亿美元的无风险利润。“我不想说这是免费收入，”小唐纳德后来在纽约一家法庭作证时说。但他也承认，公司的许可业务是“一个相当出色的体系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/13/20250813133422356.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《学徒》节目及代言许可费令特朗普获得了一笔不菲的收入，图为纽约特朗普大厦外的广告横幅&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便是《学徒》带来的意外之财，也并非总能让特朗普保持盈利。根据特朗普家族2011年至2017年提交给贷款人的年度报告，在这段时间里，特朗普从电视和许可合同中获得了2.59亿美元收入，但由于他在房产上习惯性超支，报告显示仍有4680万美元的负现金流。2010年，收视率下滑导致《学徒》停播，到2015年，其噱头加倍的衍生剧《名人学徒》也境况不佳。那一年，特朗普的许可费、代言费和《学徒》相关收入降至2200万美元。比特纳和克雷格指出，2014年至2016年间，特朗普出售了约2.2亿美元的股票——几乎是他所有的股票持仓——显然是为了弥补收入减少带来的损失。随后，2015年6月16日，特朗普启动了他的首次总统竞选，在演讲中将墨西哥移民描述为罪犯和“强奸犯”。美国全国广播公司（NBC）将他下架，梅西百货、舒达床垫和菲利普斯-范·休森也终止了代言协议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>577897eb78858922d6a26c14ab2b297f</guid>
<title>聪明制裁和次级制裁，为何会不断反噬美国霸权？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2025_08_15_786583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一计不成又生一计，在对俄罗斯制裁收效甚微之后，美国又开始威胁对与俄罗斯有贸易往来的第三方国家及企业实施“二级制裁”，标志着对俄经济施压进入新阶段。这种极具域外效力的制裁将迫使全球更多企业“选边站”，显著加剧国际经贸活动的政治风险，深刻冲击国际贸易格局和政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但出乎意料的是，印度等国这次并没有屈服，也显示了美国基于市场规模、技术优势和全球交易网络的制裁与经济战能力，受到了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自《制裁与经济战》，结合后冷战时代以来尤其是近十年来美国利用聪明制裁和次级制裁展现美国霸权的历史，深度分析了美国如何利用现代金融经贸网络实施制裁“顶点打击”，以及其副作用。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;针对个体的聪明制裁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2014年的克里米亚危机爆发后，俄罗斯便遭到了西方国家的金融制裁。美国和欧盟在2014年3月宣布对被指控破坏民主、挪用乌克兰财产、侵犯人权的俄罗斯个人和公司实施制裁，这些措施包括签证禁令和资产冻结。随后，美国和欧盟逐步扩大了对负责克里米亚政策的俄罗斯官员和在克里米亚经营的俄罗斯企业的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这轮对俄制裁中，一个新颖之处是美国制裁了普京的四个亲信，包括科瓦尔丘克、罗滕贝格兄弟和蒂姆琴科。欧盟制裁了科瓦尔丘克和阿尔卡季·罗滕贝格，以及普京的第五个亲信沙马洛夫。这些制裁旨在从经济上孤立克里米亚，惩罚所谓的“肇事者”，并阻止俄罗斯进一步的军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/13/20250813155602290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
科瓦利丘克被西方媒体称为“普京的私人银行家”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这些精准的金融制裁基于西方的一种观念和思维方式，即认为俄罗斯是一个由少数寡头操控的“盗贼政权”（kleptocracy），通过制裁普京的朋友、亲信和俄罗斯寡头可以影响俄罗斯的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯寡头的制裁体现了西方制裁政策的转变，即从类似于对伊拉克的综合制裁——这种制裁相当于经济上的地毯式轰炸——转向更为精确的“聪明制裁”（smart sanctions），这可以类比于经济国家主义中的精确制导武器。所谓聪明制裁，也称为定向制裁（targeted sanctions）或选择性制裁（selective sanctions），是针对特定个人（尤其是统治精英）、实体或交易的制裁措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管传统的综合制裁曾是首选的制裁手段，但在21世纪的前二十年，聪明制裁已成为决策者更为青睐的经济强制工具。聪明制裁通常包括资产冻结、金融制裁、拒绝奢侈品销售、产业制裁（如武器禁运和对军民两用技术的限制）以及旅行限制等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于聪明制裁将伤害从普通民众转移到目标国的领导层，因此相较于经常引发人道主义灾难的全面制裁，聪明制裁更容易获得发起国公众舆论的支持。聪明制裁还能对制裁目标的名誉造成打击，捕风捉影的流言对政治人物的伤害有时远甚于经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实施聪明制裁，发起国需要精准地定位目标国领导人的资产，确保目标国领导人没有获取财富的其他手段。当然，为了确保聪明制裁的有效性，被制裁的精英阶层必须具备影响决策者的能力（例如通过宫廷政变），或者能够成为改变国家基本路线或政权的主导力量（如群众起义）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他们必须存在值得利用的软肋，例如私人对外投资、海外房产、在海外的亲属等，不然无法迫使他们采取制裁方期望的政治行动。例如，米尔科·德拉卡等人对与伊朗伊斯兰革命卫队和最高领袖哈梅内伊有关联的伊朗上市公司的研究表明，聚焦于打击伊方政治精英的商业利益是提高制裁成功率的一个有效手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聪明制裁为决策者提供了一个战略平衡点，使他们能在全面制裁和无所作为之间找到折中方案，便于权衡制裁的“政治功效”与“道德后果”。在这方面，聪明制裁的一个显著优点是符合国际法中的比例原则（principle of proportionality），缓解了广泛性综合制裁对无辜平民尤其是社会弱势群体和第三方造成的连带伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保护无辜民众的利益，考虑到制裁可能引发的人道主义问题，许多当代制裁方案包含了联合国所称的“人道主义豁免”（humanitarian exceptions）。这种机制允许食品、药品等人道主义援助物资进入被制裁国，并允许为满足人道主义需求所必需的经济活动继续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/13/20250813160442365.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
萨达姆时代，联合国推出过“石油换食品计划”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人道主义豁免的基础上，为了充分考虑第三方的利益，部分制裁发起方的政策还包括了“外交豁免”（diplomatic exceptions）。这种豁免在实践中主要体现在两个方面：一是对被制裁国邻国和贸易伙伴所遭受的负面溢出效应提供补偿，例如埃及和土耳其因伊拉克被制裁而获得部分赔偿；二是允许与被制裁国高度相互依赖的国家逐步减少与被制裁国的经贸往来，而不是立即断绝，这有助于国际社会形成对制裁的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，奥巴马政府在制裁伊朗时，同意给予欧盟（主要是希腊、意大利和西班牙）、中国、印度、日本、土耳其和韩国等大量进口伊朗石油的国家“大幅减量豁免”（significant reduction exceptions，SRE）。根据SRE豁免，这些经济体可以继续从伊朗进口石油，并逐步调整石油进口结构，但条件是它们每180天就要将从伊朗进口的石油数量减少约20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聪明制裁的另一个优势在于，它在推进政策目标的同时避免了双边关系的全面对抗，允许双方在其他议题领域保持合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
定向的聪明制裁与传统的贸易和投资制裁相比，其效果仍然是一个有待深入研究和讨论的问题。虽然聪明制裁在理论上被认为是更加精准和高效的手段，但由于在现有的主要数据库中这类制裁案例未获得充分关注和重视，对定向制裁的实证研究仍处于初级阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，学界尚未形成一个关于定向制裁相对有效性的统一观点，目前也缺乏确凿的证据来表明定向制裁比传统制裁更有效。德雷兹纳曾指出，“聪明制裁只是有时候聪明”，而海涅埃里森也认为，尽管定向制裁在人权保护方面表现较好，但从效果角度来看，并不一定比传统制裁有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在金融制裁领域，情况可能有所不同。陶士贵强调，非对称的货币权力和国际金融规则制定权是美国金融制裁的两大优势。考虑到美国在全球金融体系中的主导地位和美元在国际收支中的世界货币地位，目标国及其潜在的第三方合作伙伴在突破金融制裁方面面临更大的挑战。银行和其他金融机构可能不愿与被制裁的金融实体进行接触，以避免违反制裁规定而产生的声誉成本和面临美国政府的重大处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某些方面，聪明制裁甚至可能会起到反作用，被精准制裁反而成为忠诚的“勋章”或对能力的“肯定”。总的来说，聪明制裁，特别是在金融领域的应用，可能提供了一种全新的制裁手段，但是其真实效果和影响范围仍需要更多的实证研究来验证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f15f736b241004067a88f0c4936cf676</guid>
<title>有必要让日本知道，当年到底败给了谁</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_08_15_786580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/15/20250815075714505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月15日是日本宣布无条件投降80周年。因此今年既是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，同时也是日本战败80周年。毫无疑问，中国是二战东方战场反法西斯战争的战胜国，而日本是战败国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但迄今为止，日本始终不承认在侵华战争中败给了中国，坚持认为只是败给了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1944年11月至1945年8月，美国对以东京为主的98个日本城市进行狂轰滥炸，此后于1945年8月6日和9日相继在广岛和长崎投放原子弹，迫使日本无条件投降，并于9月2日在停泊于东京湾的美国军舰密苏里号上举行了受降仪式。日本败于美国这一思维方式已成为几乎所有日本人根深蒂固的共同认知。在抗战胜利80周年之际，我们非常有必要通过事实，来看看中国军民在那场战争中所发挥的巨大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，日本全面侵华战争始于1937年7月，1941年12月日本又利令智昏偷袭珍珠港，悍然发动太平洋战争，从此日本开始两线作战。它在两大战场上的具体投入如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以偷袭珍珠港的1941年为例，当年日本在华总兵力达138万人，占当时日本陆军兵力的65%。而仍留在日本国内的兵力为56.5万人，占比27%。而投放在太平洋战场的兵力仅为15.5万人，仅占7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后随着太平洋战场的战事不断升级扩大，1943年日本在华兵力略有减少，降至128万人，1944年继续减少至126万人（占比31%）。而在太平洋战场投入的兵力开始超过中国战场，达到了163.5万人（占比44%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/12/20250812151840571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1941年12月7日，日本偷袭美国珍珠港&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但进入战争最后一年的1945年，这一兵力配置再度出现反转，中国战场的日军兵力猛增至198.5万人，逼近200万大关，而太平洋战场的日军兵力已无法增加，中国战场的兵力超过太平洋战场35万之多。日军在中国战场几乎全是陆军，而在太平洋战场则主要是海军，日本与美国海军在太平洋的诸多岛屿相继展开了激战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来再看看当年日本在两大战场的军费投入。在发动“9·18事变”的1931年，日本陆军省和海军省的军费合计是4.6130亿日元，占国家预算的31.2%。1937年由于扩大了战争规模，于是军费开支猛增至32.7794亿日元，预算占比大幅度攀升至69.2%。1941年由于开始两线作战，军费开支急剧上升至125.342亿日元，其占比也水涨船高升至75.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1941年至1945年，日本在中国战场的军费开支总额高达415.41亿日元，占同期军费开支的57%。而在太平洋战场的开支仅为184.2亿日元，占比为25%，在中国战场的开支是在太平洋战场开支的2.26倍之多。因此，日本山口大学名誉教授纐纈厚对此得出的结论是：日本败给了中国，向美军投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本宣布无条件投降后，除了在“密苏里号”上举行了受降仪式外，在中国湘西的芷江和南京也先后举行了受降仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芷江受降是侵华日军在正式投降之前，于当年8月21日派出侵华日军副总参谋长今井武夫作为使节，在那里与中国陆军相关高级参谋人员商定日军向中国军民投降的所有事宜，并在日本投降时注意事项备忘录上签字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后在9月9日，中国战区范围内的侵华日军在南京中央军校大礼堂正式向中方无条件投降。来自中国、美国、英国、法国、加拿大、荷兰、澳大利亚、苏联等国的军官及媒体记者共400余人参加了受降仪式，同盟国代表一共47人。这充分表明这一受降仪式是在国际社会的见证下举行的。在华日军总司令冈村宁次向中国陆军总司令何应钦递交日本投降书（中日文各一份），仪式历时15分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，中国各地还划分为15个受降区（台湾及澎湖列岛为第15区）接受日军投降。倘若没有败给中国，又何来受降仪式？在国际社会密切关注下隆重举行的这一受降仪式，还不能说明日本败给了中国？对这一铁板钉钉的确凿史实都视而不见，只能暴露狡辩者的无赖嘴脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国军民在抗战过程中所体现出的誓死抗战到底精神，远远超出了日本军方事先自以为是的预估。在发动全面侵华战争前，日本军方曾狂妄地扬言：只要日军在中国战场上极限施压，中国必将溃不成军，三个月即可结束战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在“卢沟桥事变”不久后的9月25日，八路军115师在林彪师长的指挥下，在山西北部的平型关为配合友军作战对日军展开了成功的伏击战，一场战斗击毙日军1000余人。此战极大挫败了日本的狂妄野心，也极大鼓舞了中国军民的抗战信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/12/20250812152032582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
八路军115师战士在平型关公路两侧伏击日军（资料照片）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的12月，日军攻占了南京，并残忍屠杀了30万手无寸铁的平民——这是国际战争史上从未出现过的绝对无法容忍的反人类暴行。日军指望通过这样一场屠城来摧毁中国人民的抵抗意志。但这一暴行的效果适得其反，此举彻底激怒了全体中国人民，中华儿女的抗战意志由此变得空前坚定和强烈。此后日本军方才深刻意识到速战速决的预测是一个极为严重的误判，这场战争演变成一场旷日持久的战争，日本被这场持久战拖累到苦不堪言的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年5月26日至6月3日，毛泽东在延安抗大发表《论持久战》的长篇讲演。他深刻指出：日本是一个强悍的帝国主义国家，但它的侵略战争是退步的、野蛮的；中国的国力虽然比较弱，但它的反侵略战争是进步的、正义的；日本是一个小国，经不起长期的战争，中国是一个大国，能够支持长期的战争；日本的非正义战争失道寡助，中国的正义战争得道多助。这决定了日本的进攻能在中国横行一时，中国不能速胜；但中国不会亡国，经过长期抗战，最后胜利属于中国。抗战的最后结果，充分证明了毛泽东的英明预见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗日战争进入相持阶段后，日军对我山东抗日根据地多次开展“扫荡”行动，其中不乏出动万人以上兵力的“扫荡”，与此同时日军还实施了残酷的“烧光、杀光、抢光”（三光）政策，这都是为了摧毁中国人民的抗日意志。但压力越大，反抗越强，中国军民的抗日斗志由此而愈发坚强。据统计，仅八路军、新四军和华南游击队的对日作战行动合计就超过了12万次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗战过程中，八路军和国民党军队先后与日军展开过大规模的战役，其中1940年8月至1941年1月在华北敌后地区，八路军105个团20余万兵力与同样规模的日军（也有27万人一说）加上5万伪军展开了激战，因此又被称为“百团大战”，该战役共击毙日军和伪军5万余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡阳会战则是国民党军在湖南衡阳开展的抗击日军的作战，这是整个抗战过程中敌我双方伤亡最惨重、中日两军正面交战时间最长的城市攻防战，被誉为“东方的莫斯科保卫战”。从1944年6月21至8月8日，在装备不足、援军不至、粮弹不继的情况下，中国守城官兵仅凭粗陋的野战工事，孤军奋战，抗击日军波浪式的冲锋围攻，以血肉之躯阻止敌军进攻。衡阳保卫战历时长达48昼夜，以守军弹尽援绝、伤亡殆尽而惨烈告终。中国军队以少战多重创日本军，该战役共击毙日军2万余人，击伤6万人之多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>