<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e4f0b82ef051dda0e276447f3ffa32b4</guid>
<title>血战上甘岭，以一敌十的志愿军炊事班</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangzichen/2020_10_24_569107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江紫辰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年前的10月19日，为保家卫国，中国人民志愿军雄赳赳气昂昂地跨过鸭绿江，开赴朝鲜战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗美援朝战争的序幕，由此拉开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场以劣势装备打败优势装备之战，是一场打出了我中华民族国魂的逆天之战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在当时异常艰苦的环境下，始终牢记自己的背后是祖国人民，没有忘记在开赴朝鲜战场之前的誓师大会上，他们曾立下的誓言：要在抗美援朝战争中，发扬革命英雄主义精神，克服一切困难，不怕牺牲，英勇战斗，与朝鲜军民团结一致，打败美国侵略者，为祖国争光！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民志愿军战士在战场上视死如归的勇气曾一度让敌人心惊胆战。长津湖边被风雪掩盖的志愿军第20军、第26军、第27军战士，上甘岭上在炮弹轰炸下坚守坑道的志愿军第15军战士和之后英勇加入反击战的第12军战士……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/14/20201014104635987.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长津湖战役，是朝鲜战争第二次战役中一场决定性战斗，为朝鲜战争的东线部分。（图源/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上甘岭一役中，美军是这么描述的：“正当第135团的1个加强营准备第四次冲锋时，奇怪的事情发生了。中国军队的袭击部队穿过他们自己的大炮和迫击炮以及第一营最后救援的火力网，他们将个人安危置之度外，步步逼近战壕，双方展开了一场白刃战……结果表明中国军队为了占据三角山高地（上甘岭高地）是愿意付出代价的，冒着重大的伤亡，他们阻击了第31团两个营的进攻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是后勤人员也一样能抗能打，像后来赫赫有名的“特功八连”，所在连队的炊事班战后也荣立一等功。为什么一个炊事班也能这么勇猛？还得先从他们所在的这个连说起：第15军第45师第134团第3营第8连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“钢铁八连”，不一样的战斗炊事班&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第134团第8连前身是八路军第129师警卫营第3连，素来以作战勇猛著称。当时连长给新兵训话：“咱八连是专拼硬仗的，谁胆小怕死站出来，咱给你另找个连队待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八连有史以来都是百分百地完成任务，从来没有打过败仗，也从未失过阵地，是一个打不烂拉不垮的连队。入朝作战后，该连也是攻如猛虎、守如泰山。沙五郎峙战斗中，几十分钟之内接连攻下了美军七个山头，打退敌人四次反扑，坚守住了阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，第8连是第45师的王牌连、拳头连。八连善战，“但凡用上8连，那都是较劲儿的仗，非打赢不可的仗。”在这样一个颇富传奇色彩连队中的炊事班，一样也是英勇善战、独树一帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第8连的炊事班在国内战争中曾立过五次集体功，入朝作战以后又立三等功两次。因为该班在当时异常艰苦的作战环境下想办法努力保证全连的生活，同时还出色地完成过多次战斗任务，故被大家称为“战斗炊事班”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又因该班秉承了第8连一贯的优良传统，重视思想政治教育，所以仅从一九四六年到一九五三年，从该班调出的同志就有团干一名、营干两名、连干三名、排干五名、班干五名，因此也被大家称为 “教导队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炊事班的战士们经常以此鼓励自己：“要保持光荣，发扬光荣。”班内计有班长史凤鸣（党员）、副班长王国富（党员）、炊事员杨继轩（党员）、张恒祥、李兴山、陈合山、李深玉、张玉林等八人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上甘岭一役素有“人肉磨坊”之称。在四十三天的战役过程中，敌军共发射炮弹一百九十万余发，投掷炸弹一万余枚，平均每天发射炮弹四万余发，由此创造了“范弗利特弹药消耗”这一名词[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_22__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/14/20201014105815114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 上甘岭战役，美军称之为三角山战役（Battle of Triangle Hill），是1952年10月14日至11月25日中国人民志愿军与“联合国军”在上甘岭及其附近地区展开的一场著名的战役。图为上甘岭战役后美军遗留下来的炮弹壳（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/13/20201013171100312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军中将、第八集团军司令官詹姆斯·奥尔沃德·范佛里特,在朝鲜战场上缔造了知名的“范佛里特弹药量”（图源/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战斗开始到我军进行决定性反击之紧张阶段，敌人曾数次动用两个团以上的兵力进行整日连续冲锋，对597.9高地的主峰不足一平方公里的土地上，一天发射炮弹十万余发，使整个阵地土松一尺至两尺、顶厚八公尺的坚石坑道全部被摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军就是这样与敌人在这不足四平方公里的阵地上反复争夺29次，打退敌方一个排到一个营兵力的冲锋九百余次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013171211860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上甘岭面积约3.7平方公里，有12个阵地，0~11号，内有3大8小共11条坑道，30多个简易防炮洞。图为上甘岭战役期间敌我态势图（图源/中国军网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第134团第3营第8连坚守坑道战的时间里，8连炊事班的战士们除了做好炊事班的准备工作外，还用麻包片做了三副担架，白天抽空练习武器，晚上继续参加战斗演习。在“一切为了前线”的口号下，经过班里研究组织了送饭组、担架组、运输组，明确各自的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外王国富、张恒祥、李兴山三人还自愿结合，组织了一个战斗反击组，准备到必要时一起参加战斗。他们还向七连炊事班提出挑战，“除完成炊事工作外，还要完成运输弹药、抢运伤员的任务，并随时把炊事班变成战斗班。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>230f81e10dbdc8cf7c784164aff1fc12</guid>
<title>未完持续的历史：多元世界的乌托邦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ValdaiClub/2020_10_24_569100.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绪论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;“在违反了某个规则之后仍然能够全身而退，这是真正的智慧。如果你想遵守所有的小规则，那么你就有可能破坏大规则。”&lt;/em&gt;——乔治•奥威尔《1984》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;“这当然与古代那些混乱无序的选举不同，那时人们还不能预先知道选举结果，这在今天看起来是非常可笑的。把政府盲目地建立在某个偶然因素之上，还有比这更荒唐的事情吗？几百年过去了，人们才明白这个道理。”&lt;/em&gt;——叶夫根尼•扎米亚京《我们》
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/23/20201023073959417.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;476&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯瓦尔代辩论俱乐部2020年10月发布了名为《正在上演的历史：多元世界的乌托邦》的报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个庞大、多元、互相关联的、全球化的世界会突然由于某种蔓延全球的恐惧情绪停下来吗？各国会匆忙关上自己的“门窗”吗？在2020年春天之前，答案是否定的。人们一直以为这颗生机勃勃、人类活动永不停息的地球会一直这样运转下去，人们很难想象早已全球化的世界会突然安静下来。不过，这一切真地发生了。各国都被自己的脆弱惊呆了，他们开始意识到全人类是一体的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，新冠肺炎疫情还没有完全颠覆这个世界。国际规则和制度所受到的侵蚀始于20世纪下半叶，那些规则和制度在冷战中幸存下来，但侵蚀过程在21世纪真正开始了，疫情只不过刺激了这一进程的发展。疫情加速了历史的演进，但从根本上来说，它并没有向里面添加新的东西。这一场大流行病的规模及其对人们日常生活、社会生活和政治生活的影响是如此巨大，它已经为我们的世界秩序划下了一条边界线，在边界线的那一边，一个新的世界秩序正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于当前的国际政治，我们常常听到这样一种说法：此前的机制已经不再发挥作用了，一个危险、混乱、缺乏秩序的新世界正在向我们走来。在2020年以前，“世界正在逐渐滑向失序”这样的说法是正确的。瓦尔代俱乐部曾在从2014年到2019年的多份报告中反复提及这一点。不过在2018和2020两份报告中，这样的委婉说法消失了，因为“失序”已经成为我们肉眼可见的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，国际体系的失序并不会是一个长期存在的状态。一段时期的混乱其实是两种秩序之间的过渡。每一种秩序都是有寿命的，一种秩序的终结会不可避免地导致新的国际互动方式的建立；一种旧的组织方式的终结同时也意味着一个新的体系的出现。这场新冠肺炎疫情已经大大加速了历史的演进，那些需要数年才能走完的历史进程在几个月之内已经完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年最具有影响力的事件就是由新冠肺炎疫情所导致的在全球范围内出现的史无前例的边境关闭现象，这其实是一种匆忙之中进行的主权最大化行为。在主权范围内关闭边境，目的在于使自己免受跨国问题的困扰，但是这样做同时也暴露了各国医疗卫生和国家安全部门在新冠肺炎疫情中的惊慌心态。边境的关闭以及面对面人际沟通的停止导致线上技术实现了史无前例的发展，政府治理、科学和教育等几乎所有领域都受到了这一技术进步的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令观察家们感到恐惧的是，这场大流行病已经成了组织解体和个体独立的催化剂。全社会都已经意识到，在新冠肺炎疫情发展到最高潮的时候，许多机构都无法正常发挥功能了。这促使许多国家在决策时变得更加独立、促使社会大众对自己的生命变得更加负责了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会行为和经济行为方面，一切都在向个体化方向发展。在教育、雇佣形式、工作时间以及雇佣关系的本质等方面，人们的选择正在变得更加多元。草根阶层的互助现象正变得越来越多，这已经成为他们解决自身重大问题的有效手段。这一点无论在地方层面（例如公民抗议活动中参加者共同发起的联合行动，以及疫情期间人们在医疗和运输方面进行的合作）还是在全球层面（例如在环境问题以及再分配问题上）都已经展现出其重要价值。人们越来越希望在由志同道合者或有共同利益者组成的集体中寻求问题的解决方案，而不是向那些正式的机构寻求问题的解决方案，社交媒体在这一转变中发挥了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政党制度正在走向衰落。即便是那些“新型政党”（即几年前兴起的所谓的民粹主义政党）也失去了前进的动力，因为本质上他们仍然与此前的政治制度存在亲缘关系。那些经典意义上的政党正在失去政治代表性，他们正在被没有明确意识形态特征的、从表面上看无组织的公民运动所取代。那些公民运动乍一看似乎体现出某种无政府主义特征，但他们的确是致力于解决一个个具体问题的。他们正越来越多地参与到政治议程的制定中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代领袖人物正在走上世界舞台。那些在“后英雄时代”成长起来的一代人将越来越多地在政坛上扮演重要角色。当然，军事风险等重大风险和威胁仍然存在。不过，最为重要的是，新一代政治人物正在寻求自我实现，他们希望能够在每一个可能的领域突破舒适区。这必将对国际政治的大环境造成影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会内部的动态对各国在国际上的行为也会产生影响。环保活动家格雷塔•滕伯格（Greta Thunberg）的受欢迎程度以及大众对疫情的反应表明，官僚们的政治偏见十分严重且危机应对也十分迟缓。对于那些官僚来说，国际社会目前正在形成一种真正（甚至令人感到有些恐惧）的替代者。从结构角度来说，这些替代者是无组织的、无政府主义的、原子化的，因此他们更加适应当今的社会现实，并且正在从社会大众那里获得回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家在国际上面临的挑战与大众在国家层面面临的挑战是相同的。结果，国家和大众都越来越少地受到制度的束缚，并越来越根据自己的利益去行事（无论那种利益是否是短期的或是否真实存在）。因此，反复无常和冲动的行为正越来越多地出现在国际舞台上。不确定性是当今时代的一个重要特征，我们无法预测国际体系会在5年或15年后变成什么样子。因此，我们决定就乌托邦写下一些文字。如果当前的发展趋势能够为人类造福的话，我们希望据此描绘出一个想象中的、可能变为现实的理想世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将刻意避免受到目前普遍存在的由恐慌所导致的对未来的悲观预期的影响。我们相信，每一场重大危机都将为我们提供翻开历史新篇章的机会，下一个时代也许比已经过去的时代更加充满希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/23/20201023231812342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞典环保少女格雷塔•滕伯格现身“为气候而罢课”活动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌托邦与意识形态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;“如今，乌托邦似乎远比我们想象的更容易变为现实，我们事实上正面临着一个很令人感到痛苦的问题：我们该怎么做才能避免乌托邦变为现实呢？乌托邦的确是可以实现的，而且我们正在朝这一方向迈进。也许，一个新时代已经开始了。在这个新时代里，有文化、有智慧的人们思索着该如何避免理想国度成为现实，他们希望回到那个不太完美却更加自由的社会中去。”&lt;/em&gt;——尼古拉•别尔嘉耶夫《民主，社会主义与神权政治》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌托邦是人们心目中的理想国度，这个概念并非现代社会的产物，而是古已有之。这个概念被创造出来的目的在于治疗社会的各种顽疾、指引社会的发展方向，而不是对未来进行描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们为什么会认为“乌托邦”这个概念是最近才产生的呢？很显然，除了发展周期的盛衰消长，国际议程基本已经穷尽。我们已经失去了有意义的、能够获得普遍接受的价值体系。我们也许可以通过玩弄一些人造的概念、搬出过时的意识形态或早已腐朽的制度来做些修补，不过这种延缓不可避免的结局的行为只会让最终到来的大崩坏变得更加惊心动魄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们仍然生活在20世纪的阴影当中，当时两种强大的、互不相容的信条之间发生了激烈的碰撞，这两种信条最开始都是乌托邦一般的概念，它们在发展成为意识形态之后又变成了另一种意义上的乌托邦。诸如社会主义、自由主义这样的概念从未受到国家边界的束缚，他们都是在全世界范围内传播的。冷战结束之后，意识形态战线似乎安静了下来。全世界在经历了冷战的风暴之后暂时喘了一口气，但很快气氛又变得紧张起来。意识形态和乌托邦又回到了世界舞台之上。苏联解体之后的平静让人们误以为，在对立的乌托邦缺位的情况下，自由主义意识形态将主导全球。但这只是看到了表面，哪怕最和谐的意识形态体系也早晚会被结构性的矛盾冲破。当然，在当今的世界上，早已不存在任何和谐的意识形态体系了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用卡尔•曼海姆（Karl Mannheim）的话来说，意识形态是“统治集团”的信条所构成的体系，而“乌托邦”这一概念对那些信条进行了否定，“乌托邦”甚至对存在本身进行了否定。事实上，“乌托邦”发出了摧毁那些信条的号令。无论“统治集团”还是“革命者”，他们对现实世界的理解都是扭曲的。统治者们无法看清那些可能削弱其主导地位的事实。而在另一方面，某些受到压迫的集团也只看到了对压迫进行否定的那些事实。正是意识形态和乌托邦之间愈演愈烈的冲突在过去与未来之间划下了一条边界线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们能在哪里闻到新的乌托邦的味道呢？在美国城市街头的抗议示威人群中、在被推倒的塑像旁边、在那些被改了名字的街道和地铁站里、在为了平息那些群情激奋的“被侮辱与被损害”的人们的怒气而进行的无处不在的忏悔中、在那些气候变化活动家们充满激情的恳求中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的大戏就要开场了。或早或晚（可能并不需要太久），拥抱不同价值体系的人们将会通过民主手段获得权力，他们的心早已被自己的乌托邦（或反乌托邦）占据了。他们的乌托邦将会对自由主义政治和自由主义经济体系的合理性提出质疑，但这种质疑并不是对既有社会主义信条的简单重复。问题并非来自社会不公，而是因为既有的政治模式缺乏道德基础。当下政治模式中的官僚们当然有他们生存技能，他们可以通过公关技巧、下达行政命令以及动用各种资源来解决问题，但这样做只会让当下政治模式道德基础不稳的现实更加暴露在世人面前，当前的国际局势已经很好地说明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪国际政治民主化的乌托邦是建立在没有任何一方能够为所欲为的基础之上的。这种乌托邦应该为约翰•米尔斯海默（John Mearsheimer）在国际关系领域提出的核心问题（即“大国永远在寻找战胜对手以获得权力的机会，霸权是大国的终极目标”）提供解决方案。如果霸权在客观上是无法获取的（当今世界上发生的众多事件已经令人信服地说明了这一点），那么对霸权的追求就不再是一种理性行为。在专著《历史的终结与最后的人》（&lt;em&gt;The End of History and the Last Man&lt;/em&gt;）一书中，弗朗西斯•福山（Francis Fukuyama）预测国际政治中将出现一种反乌托邦的情况：西方自由主义的胜利意味着它将成为人类政治进化道路上的终极形态，意味着自由主义获得了终极的肯定。罗伯特•卡根（Robert Cagan）在他的《历史的回归和梦想的终结》（&lt;em&gt;The Return of History and the End of Dreams&lt;/em&gt;）一书中指出，国际政治将为自由主义和威权主义之间的下一轮竞争准备好舞台，福山错了，自由主义还没有获得最后的胜利（虽然它本该获胜）。当今的所谓“新冷战”正是源自罗伯特•卡根的上述观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de58ab38a779dc41d7c8c23a4a5b9c3e</guid>
<title>裁员8500人，国泰航空终于自食恶果</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2020_10_24_569099.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，国泰航空宣布企业重组事项，以应对新冠疫情以来国泰航空所面临的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国泰此项决定，可以说是意料之中——毕竟在全球新冠疫情大流行，国际航空业遭受毁灭性打击的当下，国泰航空的日子不好过是板上钉钉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而出乎意料的是，国泰航空除了全球削减8500个岗位之外还宣布将停运国泰港龙。这一决定可以说事实上让国泰港龙（前港龙航空）这一拥有35年历史的香港本土航空公司从民航舞台上消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者对于港龙公司有着一定的感情，毕竟在笔者刚毕业从事民航工作时，接触的首个地区航班就是港龙的上海—香港航班。对于港龙的消失，笔者非常遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于国泰航空来说，到今天这一局面可以说是自食恶果。纵使国泰航空将在全球范围内削减8500个岗位，实际裁员约5900人（其中约5300名驻港员工）&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，笔者对这些被裁员的员工很难产生同情心——雪崩之下，没有一片雪花是无辜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙之悲歌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港龙航空成立于1985年5月，由包玉刚、曹光彪、霍英东及中资机构华润、招商局等联合成立。成立港龙航空的初衷是打破香港航空市场被英资的国泰航空垄断的局面，要搞中国人自己的香港航空公司。简而言之，有着浓厚中资背景的港龙航空成立之初的目的，就是挑战英资的国泰航空。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/23/20201023161632615.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;港龙航空张牙舞爪的红色巨龙标识，代表着香港中资对其的期许&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在成立初期，申请便被港英政府撤销了，港英政府要求港龙航空的股份大部分由英籍人士所掌控。也因此，刚成立的港龙航空被迫进行大规模的资产重组，在重组完成之后港龙航空成了一家大半由英籍人士所掌控的以香港为基地的航空公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于获得了港英政府的许可进入民航市场，然而港英政府对于港龙航空的打压并没有结束。在港龙航空成立不足半年时，港英政府宣布新政策，每一条航线只能由一家香港航空公司来运行，先获得航线许可的航司将独占一条航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根底深厚的国泰航空早已将高利润、高客流的航线（香港-北京、香港-上海、香港-伦敦等）给占了，这使得港龙航空只能运行一些利润、客流较少的航线，抑或接手部分国泰运行效率低下的航线，吃国泰航空的剩饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在港英政府的政策打压及国泰航空的压力之下，上世纪八十年代港龙航空的运作举步维艰，每年都面临着巨额亏损，主要股东们渐渐感到无力支撑。也正在这时，国泰航空开始了对港龙航空股权的收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太古集团（国泰航空母公司）及国泰航空通过一系列资本运作得到了港龙航空35%的股权，成为了港龙航空第二大股东，并获得了港龙航空的管理权，使得港龙航空事实上成为了国泰航空的子公司。而在这一系列的资本运作之后，港龙航空事实上无法对国泰航空形成威胁，也巩固了国泰航空在香港航空市场的垄断地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2006年，港龙航空正式被国泰全面收购，成为了国泰航空的全资子公司，港龙航空也成为了国泰港龙。港龙航空标志性的红色巨龙标识成为了历史，而国泰港龙所使用的标识也成了国泰同款。香港中资挑战国泰航空霸权的努力彻底宣告失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/23/20201023161646410.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左为国泰标识，右为被国泰彻底并购后国泰港龙的新标识&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在面临疫情打击的当下，港龙航空又成为国泰航空首个抛弃的棋子，退出了历史的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观港龙航空的命运，不由让人扼腕叹息，而港龙航空的历史可以说是国泰航空与港英政府巧取豪夺所写就的屈辱历史，不禁让人想到现今美国政府对中国互联网公司的打压与围猎。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>142105198d9679ba60ee3956b3774d6a</guid>
<title>美国的问题，真不是特朗普一个人的错</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_10_24_569096.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/23/20201023162546358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着总统大选的临近，美国内外似乎陷阱入一种焦虑和恐惧之中，认为选举结果将决定性地影响美国和世界的未来走向：国际秩序、自由贸易、全球产业链、气候保护甚至西方制度的未来，就在此一选！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隐隐地，还有另外一层越来越深的担忧：大选结果不被任何输的一方承认，美国会不会陷入第二次内战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟特朗普在接受记者采访时曾声称不论选举结果怎样，他不能够保证权力的过渡是没有暴力的。甚至在总统和副总统辩论上，特朗普和彭斯都拒绝承诺败选交出权力。特朗普在辩论时的原话如下：“如果这是一场公平的选举，我百分之百支持它。但如果我看到成千上万的选票被操纵，我不能同意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党方面，虽然拜登多次承诺接受选举结果，但10月10日他在宾夕法尼亚州的一场竞选活动上表示，他输掉选举的唯一可能就是对方在投票站“耍诈”。其言外之意跃然而出。更令人惊悚的是民主党中另一位重量级人物——前国务卿、2016年民主党总统提名人希拉里·克林顿，今年8月在接受采访时曾建议拜登“无论如何都不要承认败选”——谁能想像得出美国这样指标性的政治人物竟然说出如此违反宪法的话？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，在美国政治极端化的今天，即使候选人接受，民众也未必接受。2016年大选结果出炉后，抗议选举结果的人群立即涌向全美街头。我当时正在美国观选，被这一经常发生在第三世界国家的一幕所震惊。现在四年过去了，民主党支持者已经再也无法忍受特朗普，假如拜登败选或者特朗普不承认选举结果，一场令人恐惧的全面大冲突——因为双方都有枪——恐怕是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了两位候选人的立场，还有一个技术原因：由于疫情极其严重，邮寄投票超过上届大选的十倍以上。邮寄选票的一个后果是最终结果的公布可能会延迟半个月之久。关键的摇摆州宾夕法尼亚、北卡罗莱纳和密西根等将接受邮寄选票的期限延长至11月中期——当然邮戳一定得是11月3日。即使是要求在选举当日必须将选票寄达的州，也可能需要一周的时间才能完成计票。《华盛顿邮报》曾统计过3月份民主党的初选计票，发现各州平均要耗时4天才能得出结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国际社会来说，今天美国的混乱似乎是个意外，但在我看来，一切早已注定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前我在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_09_24_566180.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《丑陋的美国选举》&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_10_03_567069.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《美国给了全世界最坏的示范》&lt;/a&gt;文章中，谈到金钱政治、选举人制度、政治极端化等面上的问题，今天则分析一下结构性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，主张西方民主制度的学者往往都声称，&lt;/strong&gt;这种制度可能不会选出最优秀的人才，但绝不会选出最坏的领导人。但事实证明，正是这套选举制度，选出了特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借用《纽约时报》的评论：“在这个历史性的种族清算时刻，特朗普还不断煽动分裂、恐惧和仇恨，同时粗暴践踏法治以及我们的民主规范和制度。几乎每一天，似乎都会发生比前一天更疯狂的事情，进一步损害着我们的群体信任”。甚至都打出这样的标题：“特朗普还有人性吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月16日《纽约时报》发表了一篇社论《结束美国国家危机》，声称“特朗普滥用职权，否认政治对手的合法性，打破了几代以来将这个国家团结在一起的规则。他将公众利益与他的商业利益和政治利益结合在一起。他对美国人的生命和自由表现出了令人震惊的漠视，他不配担任他所担任的职务。”结论是“他寻求连任对美国民主构成二战以来最大威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说《纽约时报》代表所谓“白左”，观点未必公正，可是许多专业性媒体也破天荒地表态反对特朗普。权威科学杂志《自然》（Nature）此前不久也发表社论，批评特朗普在应对新冠大流行的问题上堪称灾难，并且破坏了全球应对气候危机的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了《自然》之外，还有医疗杂志《柳叶刀》(Lancet)，美国《科学人》（Scientific American）、权威医学期刊《新英格兰医学杂志》（The New England Journal of Medicine），都发表文章呼吁选民不要支持特朗普。需要说明的是，这是《新英格兰医学杂志》自1812年创刊以来首次就大选表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得特朗普刚当选时，全球一片哗然，把它视为西方民主的危机。但中国的自由派学者、清华大学教授秦晖在出席一次研讨会时这样辩护：这说明美国是真民主，金钱和家族政治都不能决定选举结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也承认2016年美国选举是真民主的结果，但这正是可怕的地方：假民主选出特朗普，世人可以不在乎。但真民主产生特朗普，才是真正的危机。别忘了，希特勒也是通过真正的民主程序获得权力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果尊重客观事实，我们会发现不管是总统制还是议会制，不管是直选还是间接选举，都无法阻挠危险的民粹主义领导人上台。英国的约翰逊、巴西的博索纳罗、印度的莫迪、菲律宾的杜特尔特、匈牙利的欧尔班以及美国的特朗普，都是例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，民粹主义领导人上台的后果，全球都深刻体验到了。仅应对新冠疫情而言，应对最糟糕的国家就是英国、美国、巴西和印度，而且不是巧合，美国、英国和巴西的领导人都被病毒感染！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评价特朗普，不妨引用一下著名政治学者福山的看法。他今年4月接受法国《观点周刊》采访时表示，“作为美国人，我坚持认为，我们绝不能相信像特朗普这样的总统。在他当选之前，这个罔顾事实真相并且自恋无知的跳梁小丑已经让我们十分担忧了，但是真正考验这类领导人的，是我们正在经历的危机。此外，他并未能建立起克服危机所必须的团结和集体信任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/23/20201023163055787.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;然而，一切都已经发生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，主张西方民主制度的学者往往都声称，&lt;/strong&gt;即使选出不适任的领导人，由于有三权分立和制衡，领导人也不能胡作非为，滥用权力。对政府权力的限制就是宪政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那我们就看看特朗普这四年，这种三权分立和制衡是如何发挥作用的。特朗普拥有行政权，但立法权和司法权是否对他制衡，取决于掌握在谁的手里。当共和党控制着国会两院时，立法权这种制衡就不存在了。行政权最重要的一项是人事任命权，内阁部长级官员是要受国会批准。但特朗普可以让提名人代理，就绕过这一制衡。所以才会出现这样的奇特现象：最多的时候政府里的部长四分之一是代理，包括国防部长、内政部长、司法部长等重要职位。有的代理部长时间长到被另一个代理更换，也等不到国会批准的那一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特朗普任命自己的女儿和女婿，明目张胆的搞裙带，谁能制衡？当他结束访问中国行程离开时，却把太太留在中国继续游玩，谁能制衡？新冠疫情发生后，特朗普犯了多少严重错误，谁能制衡，谁能纠错？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法权也一样，暂停特朗普禁止七个穆斯林国家公民入境和禁用微信等的法院裁定，都来自民主党执政州的法官（虽然是联邦法官）。这也是为什么特朗普一定要在选举时期提名最高大法官。虽然大法官任命后是独立的，但其理念决定了其如何解释法律和对政治的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以现任西雅图市长珍妮为例。她曾于2009年获得奥巴马总统的提名，成为联邦检察官。2017年禁穆令发布后，她是首批到机场抗议总统禁穆令的人士之一。当年11月她竞选市长时，口号就是“特朗普，把你的脏手从西雅图移开”。后来也是西雅图联邦法官詹姆斯‧罗巴特的裁决，成为首个适用于全美暂缓执行禁穆令的裁定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至2000年大选出现争执，最高法院裁定小布什胜选，很重要的原因是多数法官都是老布什总统提名的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以行政、立法和司法机构可以独立设置，但由于组成的人未必独立，相当程度地受立场和被谁提名的影响，所以严重消弱了它的制衡作用。或者说，三权之所以有时可以发挥制衡作用不是因为独立的地位，而是因为控制在不同的政党手上，否则所谓的制衡实质上就不存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，特朗普拥有的外交权力是不受制衡的。他退出TPP、世界卫生组织、巴黎气候协定、联合国人权理事会、联合国教科文组织、万国邮政联盟、《中导条约》、维也纳外交关系公约、全球移民协议、伊朗核协议等，都无需国会批准。包括他下令轰炸阿富汗、导弹袭击叙利亚、暗杀伊朗高级官员苏莱曼尼、把使馆迁至耶路撒冷这样的决策。所有这些行为都对美国和世界的安全、和平、发展、稳定造成巨大危害。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a68bca06e34f475bb289fe1ec22eb9fa</guid>
<title>“拒绝新冷战”，美国的第三种流派能否打破僵局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2020_10_24_569095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/24/20201024083045476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离美国总统大选还有不到两周时间，拜登在民调中领先特朗普约10%。即便美国选举人团制度有利于共和党（在选举人团制度下，高度城市化的州优势被相对削弱，而这些州一般支持民主党），以及特朗普的支持者投票积极性很高，这种领先水平也足以让拜登接任总统宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/22/20201022161813135.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图示为目前的摇摆州，六角形越大，选举人团票数越多（图源/Real Clear Politics）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，10月24日（星期六），张维为和美国著名经济学家杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）将围绕美国总统大选对中美关系的影响，展开一次国际在线对话。杰弗里·萨克斯是拜登和民主党的支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯可能是美国最著名的知识分子，他旗帜鲜明地反对美国对中国发动冷战。这使他既不同于特朗普，也不同于拜登。特朗普主张对华实行强硬政策，而拜登在口头上也反对中国，只是在策略上不同于特朗普。当然，拜登接任总统后会不会照现在说的干，尚有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯的观点在一定程度上反映了民主党的经济和外交政策。因此，萨克斯—张维为的对话，代表中美最进步的力量就国际事务的对话。因此很有必要分析一下，美国和西方坚决反对冷战的力量，应该如何面对特朗普或拜登当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022162309419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;复旦大学中国研究院院长张维为&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/22/20201022162534852.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源/个人官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普为何深陷困境？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拙文&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2020_10_06_567271.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《不管特朗普能否挺过去，美国都将继续执行反华政策》&lt;/a&gt;曾就美国政治形势，作了详细的分析。但特朗普在美国民调中面临的极大压力，可以归结为两个相互关联的因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，新冠疫情在美国大爆发造成了灾难性的后果，而特朗普决定将美国资本的利益凌驾于因疫情陷入困境的美国民众的利益。特朗普反对任何严格的封锁措施，枉顾疫情大幅降低了美国人民的生活水准，只是为了大幅提高美国企业的长期利润，推高美国股市，而这几乎是他认真关注的唯一经济指标。特朗普认为，利用白人种族主义来吸引美国民众的注意力会掩盖政策对他们的打击。但特朗普由于低估了疫情的第二个关键趋势而作出严重误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个因素是美国民众，特别是美国黑人，对这次疫情形势的巨大反应。种族主义警察谋杀乔治·弗洛伊德是点燃火药桶的导火索——创造了美国历史上最大规模的抗议活动。这些抗议活动的规模之大，反过来或将推动美国黑人投票的积极性——2016年，美国黑人民众对希拉里·克林顿（Hillary Clinton）相对漠不关心。黑人社区的这种动员，加上特朗普的抗疫政策直接危及到了此前支持他的群体，比如年长的白人选民，这就解释了特朗普在选举中的民调支持率如此糟糕的原因。这就是为什么除非美国的民调比历史上任何时候都更不准确，或者在最后一刻出现有利于特朗普的戏剧性转向，否则特朗普将面临失去总统宝座的严重风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国因素对美国大选的影响较小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是要理解，美国内部情况的发展，导致在这次美国总统大选中，攻击中国的直接作用相对较小，这与特朗普的意图大相径庭。特朗普本打算隐瞒他对美国民众发动的大规模打击的后果，比如他说，美国民众面临的所有问题，比如疫情中的庞大死亡人数，是他谎称的“中国病毒”带来的，还比如失业率的大幅上升等等，也是中国造成的。但从选举的趋势可以明显看出，美国民众正确地认定，他们的问题是“华盛顿制造”，而非“中国制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/22/20201022162801116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普推特中谎称的“中国病毒”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这并不意味着美国民众积极支持中国，这在民调数据中没有依据。美国民众只是认为中国不是选举的中心议题——主要问题是疫情导致的庞大的死亡人数、生活水平的降低，警察和特朗普等的种族主义活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民众没有因特朗普攻击中国而分散注意力，民调显示美国民众在选举中对外交政策的关注度很低。选举中压倒性的核心问题是美国国内的问题，而非与中国的关系。这一事实对制造“中国恐慌”的特朗普来说是一个决定性打击。尽管美国国务卿蓬佩奥，这个特朗普阵营的关键性人物发表了激烈的反华演讲，努力地企图转移人们对美国糟糕的国内情况的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种竞选形势也影响了拜登。尽管拜登和特朗普的对华策略有所不同，但拜登通过实践发现，美国民众对讨论中国问题不太感兴趣。他们感兴趣的是讨论特朗普打击性的国内政策对人们生活产生的影响。因此，在总统电视辩论、广告宣传等活动中，拜登几乎把所有时间都花在抨击特朗普的国内政策上，而对中国的关注相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如拙文《不管特朗普能否挺过去，美国都将继续执行反华政策》分析所示，抨击特朗普的政策，并不意味着拜登不反华，只是因为拜登发现美国民众对讨论中国并不是真正感兴趣，而是对讨论美国国内形势感兴趣。也许赢得总统选举后，拜登会重回反华路线，但现阶段这对他的总统竞选不会起到非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和拜登的对峙所带来的的结果是，美国出现了第三种流派，杰弗里·萨克斯是其中较为突出的知识分子代表。他们拒绝特朗普和拜登的任何反华战略，并希望美中两国合作应对美国和全人类所面临的整体问题。尽管不是所有人，但大多数人支持拜登是出于美国国内的原因。这种流派在美国政坛无疑是少数，但却是最坚决反对美国对中国发动新冷战的。因此，有必要分析这一流派的观点及其策略，因为这不仅关系到特朗普，而且也关系到拜登。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>