<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8750c6bfc8b16d37363ad042055a481e</guid>
<title>两党援乌共识破裂，俄乌冲突将如何左右美国大选？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BruceJentleson/2023_04_09_687603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/布鲁斯•詹特森，译/李碧琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌战争第一年的大部分时间里，美国的政治斗争“止于岸边”——这句格言表明，美国两党在外交政策上比在国内政策上更加一致。虽然出现了一些软肋，但总体而言，两党在战争问题上达成共识，对乌克兰的有力支持占据上风。但现在，情况有所变化。“美国应在多大程度参与俄乌冲突”的争议已出现于国会和共和党的总统初选中，并可能影响2024年大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关争议中，有一部分是真正的政策辩论。事实上，在某些情况下，急于“止于岸边”可能导致严重的政治缺陷，20世纪60年代的越南问题和2003年的伊拉克问题就是典型的案例。参谋长联席会议主席马克•米利（Mark Milley）将军对乌克兰军事胜利的前景表示怀疑，持有类似观点的不止米利一人：坚定的中间派兰德智库质疑“俄乌战争将如何收场”；《外交政策》等期刊和杂志最近刊发的文章就美国的最佳战略提出了各种看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，除去实质性的辩论，党派斗争也在加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争初期，两党对乌克兰的支持是惊人的。芝加哥全球事务委员会去年3月的民意调查显示，对俄制裁得到了82%的民主党人和75%的共和党人的支持；对乌武器和物质援助的分别得到了83%和80%的支持；对乌经济援助的支持率则是85%和74%。2022年7月，党派之间的分歧有所扩大，但不甚明显。共和党领导人对拜登的批评增多，但仍然很谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了2022年11月，随着选举季的到来，分歧越来越大：武器和物资援助得到了76%的民主党人和55%的共和党人的支持，两党差距从3个百分点增加到21个百分点；经济援助得到了81%的民主党人和50%的共和党人的支持，差距从11个百分点增加到31个百分点。对俄制裁得到了83%的民主党人和73%的共和党人的支持，差距只从7个百分点增加到10个百分点，依然相当一致。在天然气和食品价格上涨的前提下，共和党人对乌克兰的支持率从7月的50%下降到11月的33%，而民主党人的支持率仅从69%下降至61%，差距从19个点变成了31个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在众议院，委员会的听证会变得更加粗暴，对拜登政府官员进行了对抗性质询。拜登政府所亟需的补充拨款也可能面临波折。 2023年1月哥伦比亚广播公司的新闻调查显示，有64%的共和党支持增加对乌援助，但是，在认同“MAGA”（让美国再次伟大）的共和党人中，支持率只有36%。少数党领袖米奇•麦康奈尔(Mitch McConnell)和外交事务委员会委员吉姆-里希(Jim Risch)等参议院共和党人一直试图用支持乌克兰的声明来反击，但战争是众议院议长凯文•麦卡锡(Kevin McCarthy)为了获得地位而向其核心小组的强硬派成员做出承诺的问题之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/03/20230403221005689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月29日，美国众议院就对乌援助财政拨款问题举行听证会。图为听证会上的财长耶伦（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，众议员马乔里•泰勒•格林（Marjorie Taylor Greene）在2022年选举期间指控与FTX有关的加密货币阴谋，称乌克兰的军事援助被用于民主党的竞选活动。他在3月初的保守派政治行动委员会（CPAC）会议上声称，乌克兰总统沃洛迪米尔•泽伦斯基“希望我们的儿子和女儿去那里送死”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一个月里，几乎被宣布为总统候选人的佛罗里达州现任州长罗恩•德桑蒂斯(Ron DeSantis)将乌克兰问题直接带入了共和党的初选。他对塔克•卡尔森（Tucker Carlson）说，这个问题只是俄乌的“领土争端”，而非入侵，也不涉及美国的重大利益。这个声明显然是为了在初选中与前总统特朗普争夺MAGA的选票。德桑蒂斯将关于乌克兰冲突的话语作为他自己版本的“美国优先”，他认为用于援乌的亿万资金都应该花在国内，武器也应被保留下来以保卫美国自己的南部边境，防止“走私毒品”等。在对华态度上，德桑蒂斯属于鹰派，他嘲笑俄罗斯是一个“三流”威胁，不应分散我们对凶险的“大威胁”的注意力。但是，德桑蒂斯的言论遭到共和党建制派的抗议。随后，德桑蒂斯给普京扣上“战争罪犯”的帽子，并重新提起他职业生涯早期对俄罗斯的里根式强硬主张，以此软化早先的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前南卡罗来纳州州长尼基•海利(Nikki Hayley)已经正式宣布参选美国总统，她打算批评德桑蒂斯，以此表明自身作为传统保守国际主义共和党的立场。不过，这也正是当前的共和党与冷战时期的共和党的差异所在：后者在外交政策上强调“以实力求和平”，国际主义比孤立主义更得人心。例如，1952年，德怀特•戴维•艾森豪威尔将军击败了“坚定的孤立主义者”——俄亥俄州参议员罗伯特•阿尔方索•塔夫脱（Robert A. Taft），获得党内提名；1992年，乔治•H•W•布什战胜了被公认为本土主义者和孤立主义者的帕特里克•布坎南（Patrick Buchanan）。然而，到了2016年，一大批竞争共和党总统提名的保守派国际主义者卢比奥(Marco Rubio)、杰布•布什(Jeb Bush)、特德•克鲁兹(Ted Cruz)、林赛格雷厄姆(Lindsey Graham)都被提倡“美国优先论”的特朗普甩在了身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/04/20230404094306522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼基•海利(Nikki Hayley)宣布参选总统（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论谁成为共和党候选人，为了在大选中赢得更多支持，都更有可能站在批评乌方的角度，而非相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年与乌克兰有关的调查显示，假如调查问题点明某一政策是由拜登政府制定的，则该政策得到的支持率将显著下降。在2022年5月马里兰大学的民意调查中，“美国”政策得到的支持率高于“拜登政府”政策；2022年10月的路透社/益普索民意调查同样显示，支持给予乌克兰武器援助的有66%的人，支持给乌克兰提供财政援助的有59%，但只有46%的人支持“乔•拜登处理（ 乌克兰 ）问题的方式 ”。如果不点明拜登，但一定要在政党中站位，在当时即将举行的中期选举中，也有69%的人支持那些支持乌克兰军事援助的国会候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰对2024年总统大选大概有以下三种可能的影响。其中一种情况有助于拜登连任，但帮助不大；而另外两种情况可能对他相当不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种情况：乌克兰获胜。这意味着战争就此结束，俄罗斯将其军队撤回到战争前的防线，俄罗斯可能丧失其于2014年实际占领的克里米亚（当然也可能不会），俄乌将签订强有力的长期和平协议。拜登有理由宣称自己成功了，因为他的政策对乌克兰的胜利至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但外交政策的胜利往往并不能助力总统连任。1992年，尽管美国在1991年海湾战争中取得重大胜利，当时的总统老布什依然未能连任。2004年，尽管大部分舆论仍然支持伊拉克战争，而且民主党候选人约翰•克里也有很多缺点，但时任总统的小布什（共和党）也只是以微弱优势打败了民主党，赢得连任。事实上，在这十几年的其他选举中（例如2000年的阿尔•戈尔对小布什、2008年的巴拉克•奥巴马对约翰•麦凯恩、2016年的特朗普对希拉里•克林顿），失败方都是在外交政策上比较强势的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/04/20230404094917178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年11月，拜登发表讲话，称有意参与大选，寻求连任（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况：乌克兰输了。如果乌克兰输了，那么拜登政府或被指责做得太少，或被指责做得太多，共和党候选人大概率会同时采用这两种论点。他们认为，如果美国和北约采取的行动更多、更早，那么俄罗斯就不会战胜。拜登政府目前做的这些事，只不过是白白浪费了美国纳税人的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种情况：战争持续进行。拜登完全可以宣称，乌克兰继续坚持自己的政策是正确的，否则乌克兰早就被打败了，不会坚持到现在。小国对抗大国的战争确实会持续很多年。这证明拜登政府的路线需要保持。不过，持久战将导致美国的利益、价值观和声誉岌岌可危，乌克兰问题迟早会告诉人们这点，之前和中国的矛盾教训也间接告诉了人们这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观历史，如果总统候选人持有停战或拒绝参战的立场，这种立场可能帮助其在大选中获胜，俄乌冲突问题并非首例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1916年的连任竞选中，伍德罗•威尔逊将“美国自1914年第一次世界大战开始至1916年从未参与过战争”视作自己的竞选优势；富兰克林•D•罗斯福虽然做了一些战前准备，但也预测过，如果要连任，他需要在1940年的连任竞选中承诺不派美国士兵上战场；理查德•尼克松虽竭力破坏越南战争和谈，表面上却为所谓“秘密和平计划”自吹自擂，以增加在1968年选举中获胜的几率；奥巴马承诺结束伊拉克战争也比麦凯恩承诺赢得伊拉克战争更具有政治效力；特朗普甚至在2016年总统竞选前就公开表示，阿富汗战争是“完全的浪费”，现在是“收兵回家的时候”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰事件不会是2024年最重要的事件。这个位置可能会被国内问题、文化战争和某些人物所取代。当然，有竞争力的对华鹰派可能也会吸引重要关注。但是，鉴于2020年佐治亚州的0.23%、威斯康星州的0.63%和宾夕法尼亚州的1.16%这样的差额，如果哪怕有百分之几的选民基于乌克兰问题投票，这种边际差异都可能是决定下一任总统的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>900cf08394a88290f19067778a5ee860</guid>
<title>以前武林的顶流是黄飞鸿，现在是马保国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Jieliu/2023_04_09_687598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 截流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一个久违又熟悉的名字，突然在网络上引起了一阵不小的骚动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经在几年前创造了“不讲武德”、“耗子尾汁”等诸多热梗金句，上演过经典“被KO”镜头的传统武术“大师”、某原创门派掌门人、“闪电五连鞭”表演艺术家、鬼畜视频界的优秀代表——马保国先生，在沉寂许久之后，终于以直播带货的方式，成功上演了“王者归来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/07/20230407095031526.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（图片来自网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然人气和销量跟真正的行业翘楚相差甚远，但作为初登舞台的带货新人，这次直播所带来的可观热度，已经足以让众多“腰部”和“底层”从业者心生不平、且叹且酸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当“带货新秀”、“传武顶流”马保国在直播间中认真又笨拙地扭动身躯，煞有介事地闪展腾挪、线上演“武”时，无数在我国武侠文化中成长起来的观众、看客们，都会从心底升起一个大大的疑问——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个一直推崇锄强扶弱、行侠仗义，曾经以黄飞鸿、霍元甲为代表人物的中华武林，如今到底是怎么了？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/07/20230407095048266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（图片来自网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要找到这个问题的答案，首先要搞清楚“武林”与“流量”的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、最佳拍档&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到当今国内传武乱象，很多人会把原因简单归结为“流量”原罪，好像都是因为这个搏眼球、搏关注的“大流量时代”，才让某些武人在追逐名利、哗众取宠的过程中丢掉自我、迷失方向，一步步沦为了时代的笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实上，在我国武术与武文化的漫长发展过程中，流量，或者说它所代表的知名度、影响力、社会关注度，从来都是极其重要、不可或缺的一部分，换句话说，自古以来，武人的名声，其实都比他本身的武力值更加重要。从力能扛鼎的霸王项羽，到万人敌的关羽张飞；从“飞将军”李广，到“武曲星”狄青；从太极拳杨露禅，到八卦掌董海川；每个时代的武人、武将或武师，其实都是在创造一定的功绩后，依靠口口相传的“流量”传播，完成了从凡人到传奇的“飞升”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了现代，随着武侠文化的兴起和电影电视的普及，黄飞鸿、霍元甲、陈真这些身怀绝技、行侠仗义的影视人物，逐步取代现实中的武人，成为中华武术在新时代的形象代表。中国功夫的影响力，也在信息时代的“超级流量”推动下，达到了一个前所未有的巅峰。在上世纪最后的三十年中，李小龙、成龙、李连杰等功夫明星，和他们在银幕上锄强扶弱的英雄形象，一直都是那个时代无法超越的“顶流存在”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，武人与“流量”，在过去一直是密不可分、互相成就的关系——武人依靠战力或功绩打出名声，创造“流量”，“流量”则通过传播，为武人带来远超个人能量的“杠杆效应”。这种推崇强者、立威扬名的模式，几乎持续了上千年，直到本世纪初，才发生了改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/07/20230407095436836.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、时代变革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪以后，全国人民迎来了特效大片和互联网，而这两样看似与武术无关的新鲜事物，却间接造成了中华武林“英雄时代”的落幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在众多好莱坞特效巨制、超英大片的冲击下，华语市场风靡了近半个世纪的武侠片、功夫片，逐渐失去热度、退居二线，被社会推崇、被青少年崇拜的“武林英雄”，也开始渐渐被人遗忘。而在历史发展中，早已失去了从军报国、建功立业、技惊王侯、闻达天下等“上升渠道”的传统武术界，也就此失去了最后一片乐土。尽管很多电影电视中仍需武打场面，大小剧组都需要龙虎武师，但武林大侠和功夫明星，已经再也不复当年的风光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，互联网的出现，让国内越来越多的武侠和武术爱好者，看到了外面不一样的“格斗世界”，由国外兴起的MMA（综合格斗）这种允许使用各种技术，拳肘膝肩、踢打摔拿通通允许的开放式对抗运动，更让许多一直以拳套、规则限制为借口的“武林高手”，失去了继续自我标榜的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
久居神坛的“中国功夫”，自此迎来了新的挑战，龙蛇混杂的传统武术界，也面临着一轮重新洗牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/07/20230407095614119.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、分道扬镳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武侠黄金时代的落幕和现代格斗运动的冲击，令传统武术在内外交困之下，被迫与“顶流地位”挥手告别。在整个行业热度减退、集体遇冷的困境中，有人另谋他路，有人默默坚持，有人着力发掘继承，有人专注教学推广，失去流量、褪去光环的传统武术，逐渐像书法、国画一样，成为了我国传统艺术的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传说中的武林，随着武人们的蛰伏悄然逝去，但还有一部分无法接受现实的人，在自身执念的驱使下，向着另一条“歪路”越走越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概从十几年前开始，社会上开始出现一种高深莫测又紧跟时代的“传武大师”，他们一边用各种绝技标榜自己“功力”的强大，一边以纸上谈兵的形式把现代格斗技术贬得一无是处。这类人的言行，或许蒙骗了少量“信徒”，但也引来了更多的质疑和反感，而当这些公众负面情绪积累到一定程度时，一个看似偶然的事件，像火花一样引爆了这片“沼气池”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年初，一位号称能够单手破裸绞（MMA降服技）的“传武高手”——太极雷公（又名雷雷），在遭到众多网友的纠错与调侃后，从恼羞成怒发展到网上约战，最终在一场网上直播比武中，被一名MMA教练轻松秒杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这场比武的过程乏善可陈，但直播、传武、大师这几个关键因素的交汇，却在国内网络上掀起了一阵热度惊人的讨论狂潮，武术与流量，就这样以一种荒诞的新模式，重新走到了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/07/20230407095700555.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、怪象丛生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷雷比武事件的意外爆火，让很多别有用心者看到了吸引“流量”的捷径，在此后的几年中，有人专注传武打假，有人热衷比武约架，还有人试图通过寻找新的“小丑”，来复制当年雷雷的“流量”奇迹。而在一片疯狂试错和群魔乱舞中，马保国这位穿着中式练功服、比划着似是而非的武术动作、开口传统武术、闭口“矮木矮木A”的精神老小伙儿，最终脱颖而出，成为了大家关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/07/20230407095758583.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自带乡土口音、拥有国际视野、自称“传武大师”、藐视现代格斗的马保国，几乎满足了大家对“伪大师”的所有幻想，但同时，他的“火爆人气”也间接揭开了传武“流量怪象”的根源——在这个数据为王的大流量时代，人们厌恶的并不是传武本身，而是那些打着传武旗号，冒充大师招摇撞骗的骗子、在马保国的每一次尴尬表演、每一个出丑视频、每一段鬼畜二创下面，评论区都充满了快活的空气，不是因为人们讨厌武术、喜欢小丑，而是大家都乐于围观骗子们可笑的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当大家因为小丑横行而为中华武林感到忧虑时，其实大可以放心，真正的传统武术，其实只是告别了流量，退出了舞台中央，在社会的各个角落安静生长、默默传承；而马保国的“爆火”和“翻红”，则恰恰说明，大多数国人心中，其实都珍藏着对昔日“中华英雄黄飞鸿”的影子，而对于马保国之流，他们只会在看热闹之余说一句——看，这就是传武骗子、伪大师们拙劣的样子……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徒增笑料耳！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d49b6cfa9f29618399bf67b85c668c9</guid>
<title>“金主”如何操纵民主？索罗斯的“矩阵”就是典型例子</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_04_09_687592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果没有一个代表人民整体利益的政治力量来领导人民民主，那么最大的可能性就是资本力量来领导。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的《流浪地球2》遭到了美国指令其代理人，在中国各类新媒体上攻击、抹黑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2023年4月3日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特邀研究员邱文平老师，一起深挖美西方民主的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk1MzA0NzE5Ng==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目多次讨论过民主问题，包括如何界定民主，多数中国人认为民主就是人民当家做主，即人民民主，但在西方话语的长期影响下，西方许多人都认为民主就是程序民主，或者叫代议制民主。当然，随着西方民主走衰，西方内部质疑和反思这种民主的人越来越多。根据美国全国广播公司2023年1月30日发布的民调，71%的美国受访者认为“美国正走在错误的道路上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，把“形式民主或者程序民主等同于民主”的历史并不长，一般可以追溯到美籍奥地利学者约瑟夫·熊彼特1942年发表的观点，即现代民主不能再是古希腊那种古典民主观，人民统治或者人民直接统治。熊彼特说这不现实，也无法操作。所以他把民主做了重新界定，定义为少数精英分子通过竞选获得民众的选票，从而获得国家的执政权和领导权。换言之，民主不再是人民直接统治，而是人民选择统治者进行统治。这个观点不久被西方国家普遍接受，而且传播到很多国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这种形式民主或者程序民主这么快就被这么多的西方政治精英接受了？我想一个主要原因是西方国家的资本力量发现一个秘密，那就是选举领导人的这个过程可以被资本力量控制。其实，西方资本力量早就大致实现了对社会力量，特别是主流媒体的控制，由于这种控制，资本力量可以左右选举，最终选上来的人都可以保护资本的利益。讲白了，就是资本力量控制媒体，媒体左右选举，当然资本力量还有其它途径来影响选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，美国媒体研究中心旗下的一个叫《MRC Business》的杂志公布了一个调查报告，再次实锤了美国资本力量对主流媒体巨大的控制力和影响力。这个报告是这样说的：“金融大鳄”索罗斯为传播其所谓的“开放社会”理念，投入320多亿美元的巨资，包括向至少54位有影响力的媒体人支付报酬，这些媒体人分别来自CNN、NBC、CBS、《华盛顿邮报》等美国主流媒体，也包括《NBC晚间新闻》的主播、《华盛顿邮报》的执行主编、彭博新闻社的联合创始人、CNN的知名主持人等等，还有专栏作家、资深编辑、新闻高管、记者等等。报告特别指出，“这张媒体的关系网使索罗斯对媒体报道什么、怎么报道以及哪些内容不能报道都有相当大的影响力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有感于此，俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃1月20日在社交媒体上发文，称美国“金融大鳄”乔治·索罗斯多年来向多家美国主流媒体支付巨款，这个材料对于美国民主制度来说相当于一次“核爆炸”。她是这样说的：“有证据表明美国主要媒体是收了钱来修改对新闻信息的表述的话，那么整个美国民主裹挟着他们的《宪法》，一并被扔进了历史的垃圾箱。毕竟，华盛顿一直声称媒体是自由的、公正的，而这个是他们所谓民主制度的基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/08/20230408210023415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扎哈罗娃telegram截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上美国是一个资本立国的国家，不是所有美国人的国家，所以才会出现占人口1%的富人占有美国一半以上的财富。这又导致了美国今天社会高度分裂，主流媒体公信力的一路走衰，他们服务于资本的利益，一直为新自由主义叫好，结果换来的是2008年的金融海啸，导致美国百姓财富大幅度地缩水；如果扣掉物价上涨的因素，美国家庭的中位净资产到今天还没有恢复到2007年金融海啸爆发前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这一切只是说明美国“金主”如何操纵美国国内民主的话，那么美国“金主”还积极地在世界范围内推销美式民主，以实现自己利益的最大化，所以美国也获得了“世界动乱之源”的称号。包括索罗斯基金会等，无视美国国内民众的不满乃至愤怒，一直在世界范围内培养美国的“第五纵队”，以自由化、公开化、民主化为名，大肆进行意识形态渗透，最终目的是洗劫他国财富，实现自身利益的最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在这个节目中曾比较中国人民民主模式和美国资本民主模式，我当时这样说：如果没有一个代表人民整体利益的政治力量来领导人民民主，那么最大的可能性就是资本力量来领导，而且很可能是西方的资本力量来领导，因为他们更有钱，有遍布世界的各种非政府组织，包括对主流媒体乃至社交媒体的广泛的控制；他们更有经验，因为今天的美国资本主义早已是金融资本主义。资本力量还可以呼风唤雨，可以随时炮制一千条假新闻，扶持一万个非政府组织，搞得你四分五裂、天下大乱，然后趁机把你们国家的财富和百姓的财富洗劫一空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初的苏联就经历了这一切，早在1987年，索罗斯就在苏联建立了基金会，一大批西方资本控制的非政府组织一起，全面否定苏联的历史和社会主义制度，成功忽悠了苏联知识界和苏共的许多高级干部；最终苏联自废武功，于1990年2月决定放弃党的领导，1991年7月通过《私有化法》，1991年12月25日国家解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方势力和俄罗斯寡头乘势大肆掠夺苏联国家的财产和百姓的财富，资本控制的媒体先是全面鼓吹俄罗斯私有化，接着全面唱衰俄罗斯经济，造成社会极度恐慌、百姓抛售通过私有化获得的股票债券，最终西方和俄罗斯寡头把苏联人民70年积累的财富洗劫一空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯等美国“金融大鳄”还引发了1997年的亚洲金融危机，时任马来西亚总理马哈蒂尔曾愤怒地指责这些“金融大鳄”，说他们的作恶使我们20年的发展努力付诸东流。索罗斯本人长期敌视中华人民共和国，把中国描述为“开放社会的最大威胁”，他曾多次对香港下毒手。1997年在东南亚得手之后，他立即试图做空香港，但在中央政府的坚定支持下，香港特区打赢了金融保卫战，使索罗斯遭受重挫。2019年香港“修例风波”期间，他又卷土重来，推动“颜色革命”的同时对香港发动金融战。香港特区及时采取了行动稳定了局势，索罗斯再度大败。铩羽而归的索罗斯还是不甘心，多次公开表示，他对打败当下中国的兴趣超过对美国国家利益的关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在中国的崛起和中国式现代化的不断成功面前，索罗斯之流失败的命运是注定的，但我们还是要十分警惕美西方势力、资本的力量在中国推动各种各样的“颜色革命”的图谋，而且要给予迎头痛击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯公开把自己的基金会称之为“政治性慈善”，不遗余力地向全世界输出美国意识形态和价值观，在全世界策划政权更迭和“颜色革命”。虽然在香港遭受重挫，但他在乌克兰、格鲁吉亚和吉尔吉斯斯坦等国屡屡得手。当然，多行不义必自毙，越来越多的国家看穿了索罗斯之流的图谋。2015年，俄罗斯禁止“开放社会基金会”在俄罗斯的活动；2017年，基金会又受到罗马尼亚、匈牙利、马其顿、波兰等国家政府的抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，“金主”操纵民主，在美国国内早就不是秘密。至于美国“金主”在海外推动美式民主，现在看来难度也越来越大。中国式现代化给世界带来的震撼和希望，越来越多的人民认为自己国家也应该像中国那样，探索适合自己民情国情的发展道路并走向成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba5660cadc021f4c7f6ec45a3f58be92</guid>
<title>这场“会面”宛如一场奇葩的“政治偷情”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2023_04_08_687524.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文与麦卡锡的“会面”像一场奇葩式的“政治偷情”。蔡英文没有了去年8月在台湾主场接见佩洛西的存在感和体面仪式，麦卡锡也缺乏佩洛西之旅冲撞“底线”的过山车刺激感。二人会面成了短暂寒暄，不具有美国这样的大国政治的基本尊严和风范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西的“危险地缘政治游戏”只能玩一次，中国的整体性反制坚强有力，美方产生顾虑和内部分歧。美方存在战略犹豫，特别是美国在国内通胀和全球治理诸多问题上对中国有显著需求，布林肯访华尚未成形，制造中美更大冲突完全不符合美国当下利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但政治偷情毕竟还是在象征和原则意义上触犯了“一个中国”底线：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，中美建交基础是“一个中国”，这一原则的解释应当以联合国第2758号决议和中美三个联合公报为规范基准，不存在任何误解、限缩或削弱，是中美之间、国际社会清晰认知的国际法规范原则与政治事实；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，从佩洛西到麦卡锡，美国国会出现了以《台湾政策法》取代《台湾关系法》的极端挑衅取向，在美台关系上则出现了民进党“倚美谋独”和美方“以台制华”的战略勾结，美台在军事安全与官方来往上的升级行为是对“一个中国”原则的直接挑衅；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，中国一再主张台湾问题是国家核心利益中的“核心”，这是主权宣告，也是行动信号，对触犯该核心利益的任何势力，中国有正当理由和能力加以反制。   
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/08/20230408105123331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东部战区组织环台岛战备警巡和“联合利剑&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”演习警告台独势力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次麦卡锡与蔡英文会面及美台互动的升级挑衅，中国采取了依法反制的一系列措施：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，解放军力量在台湾海峡进行划定区域的依法巡航巡查，直接行使对有关海域的主权和管辖权，这一管治权的常态化行使是对美台势力挑衅的正面回击，并进一步塑造大陆对台控制的军事新常态；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，外交部以“1号令”形式发布《关于对美国哈德逊研究所、里根图书馆及其负责人采取反制措施的决定》，对策动、协助蔡英文窜美及从事支持台独、损害我国主权、安全、发展利益的特定机构与个人实施反制性质的制裁；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，对台湾驻美代理人萧美琴进行“二次制裁”，对台湾两家台独基金会实施机构制裁，进一步扩大台独分子清单，并提出了“终身追责”的法律警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关制裁援引了我国涉外法律体系的一部基准性法律《反外国制裁法》，并以外交部行政命令的法律文书格式展示了具体的制裁事由、法律依据、制裁措施与制裁清单。以法治方式反台独、反干预有助于我国在涉台涉美综合性斗争中牢牢掌握话语权、主导权和主动权。这是我国在涉台涉美法律斗争上成熟运用法律武器、法治思维、法治方式、法治理性的重要表现。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被制裁的美国哈德逊研究所是保守主义的政治智库，“收容”有美国鹰派代表人物蓬佩奥及其幕僚余茂春等，长期从事对华非法制裁与新冷战的政策动员与技战法研究工作，“台湾牌”是他们的重要抓手，而蔡英文当局迎合了这一定位和需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/08/20230408104034746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈德逊研究所是以反华著称的保守主义政治智库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年中美贸易战爆发以来，美国朝野逐步形成对华遏制政策新共识，美国国家安全战略也完成了结构转型，将中国识别为“主要对手”和“战略竞争者”。美国拜登政府延续特朗普主义的主要政策，并强化了全球主义和同盟主义立场，在西方挤压诱导“乌克兰战争”而坐收战争暴利，在东方以“台湾牌”对中国进行战略遏制和敲诈，同时在两个世界大国即中俄面前展示美国霸权实力。如今，乌克兰战争进入僵持阶段，欧盟遭受巨大战争代价和经济衰退压力，美国自身也陷入经济通胀和国内政治危机。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月21日中俄联合声明的发布则标志着美国激进霸权政策刺激产生了真正多边主义的新秩序的产生，即中俄全面合作关系。这种真正多边主义是反霸权的，与联合国宪章保持精神一致，并具有坚定性和开放性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙访华及中欧的外交和战略协调，表明欧盟对中国的真正多边主义持有一定程度的认同立场。加上中国在沙特伊朗和解与中国和平进程上的战略杠杆作用的实际发挥，美国的单边主义霸权体系面临多点洞穿的危险。在这种形势快速变化的条件下，如果美国还一味以霸权方式处理全球事务特别是涉华议题，只能加速其软硬实力的同步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中俄联合声明中特别提及中俄要加强涉外法治和立法经验交流。俄罗斯在反制美国的“全体系制裁”方面有一整套的阻断和反击的立法、执法经验，并在综合效果上呈现出可控态势，有关涉外法治经验值得认真研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在反干预、反制裁、反长臂管辖的立法与执法方面起步较晚，但发展较快，逐步从商务部阻断规章发展为国家级的反制裁立法，并开设了执法经验的有效积累。2021年通过的《反外国制裁法》就是我国涉外立法的里程碑，该法已被多次援引实施，在涉港、涉台、涉疆、涉藏、涉贸易战等范畴发挥了关键性的制度作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国拟议中的《对外关系法》也是涉外法律体系的重量级立法。随着我国上涉外法律体系建设的深化和有关执法经验的积累，在涉台涉美法律斗争上的主导权将进一步朝着大陆方面倾斜，台独势力和外部干预势力“倚美谋独”、“以台制华”的非法行径将遭受越来越精准、持久和长效化的法律惩治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权的天下在消逝，国家统一与人类和平发展的新时代、新世界在浮现，对美台勾结的依法反制体现了中国的主权正义和国际正义，是中国法维护自身权益并走向世界的稳健节奏。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>