<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a031799bcf1b75980ad979318fe1bf85</guid>
<title>直面美国“反华同盟”，世界的“正义者联盟”正在集结</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2020_09_24_566208.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 罗思义】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反华不是特朗普专利，是美国的国策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前美国大选的背景下，无论是共和党还是民主党候选人，都承诺要对华采取更强硬的政策。特朗普更是变本加厉，不仅对中国产品加征关税，更进一步加大对华为、TikTok和微信等中国高科技公司的打击。拜登是如何回应的呢？美国重要杂志《外交政策》（Foreign policy）是这样直截了当地描述拜登的对华政策的：“由于特朗普的盟友称前副总统拜登对华的手段过于软弱，民主党现正计划立法反击，以针对中国制定更严厉的贸易执法措施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国两大政党采取的这种激进政策并非植根于特定候选人的立场，而是一种政治把戏，以转移国内民众对美国面临的内政问题——美国陷入自越南战争以来最严重的政治危机的注意力，尤其是这种激进的反华政策迎合了美国统治层的迫切需要，即阻止美国民众认识到他们所面临的困境是由新冠疫情和失业灾难造成的，黑人乔治·弗洛伊德遭遇白人警察暴力执法遇害，引发美国史上最大规模抗议示威活动实际上是“美国制造”——美国体制的本性所造成的。然而，与此同时，美国宣传机构一直试图让美国民众相信中国是造成这些问题的罪魁祸首。拙文《浅析新冠疫情下中国与全球新结盟势力之间的斗争形势》对此有详细的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国对中国采取这些激进政策会产生一连串的连锁恶果：不可避免地也会攻击其他国家和美国人民，进而无法控制疫情蔓延，破坏全球经济复苏，增加局部“热战”的风险，阻碍应对气候变化，助长种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/23/20200923215100947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新冠肺炎已经夺走了超过20万美国人民的生命（图片来源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为拒绝“新冷战”而形成的国际同盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述局势中得出的明确的地缘政治结论是，中国和世界人民必须为击败美国的侵略，做好打持久战的准备。要打赢这场战争，中国主要依靠的还得是自身的实力。但是，中国打赢美国也符合人类的整体利益，这使得中国不仅能够在那些积极支持中国的国家中获得国际盟友，而且能够在那些仅仅理解新冷战违背全人类利益的国家中获得国际盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，“拒绝新冷战”的国际倡议应运而生。在7月25日举行的题为“拒绝新冷战”的会议上，来自49个西方国家的学者和知名人士在会上签名，并发布了名为“拒绝新冷战”的17个语种版本的共同声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对西方主流媒体中那些对中国的客观报道与分析，我们选出了在第一次会议上发言的参与嘉宾。与西方媒体口口声声宣称的“言论自由”相反，当前的现状是，不仅客观描述中国的中国作家被西方大众媒体拒绝，而且以前客观报道中国的西方作家现在也被西方大众媒体拒之门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，媒体上出现的高度歪曲中国的报道，甚至完全捏造的有关中国的报道数量急剧增加。起初，这些虚假报道的重点是支持乱港分子，但在乱港分子的真面目被识破后，这些虚假报道的重点转向指控中国政府对新疆维吾尔族进行种族灭绝。正如美国记者麦克斯·布鲁门特尔（Max Blumenthal）在《如何“编”新疆的新闻？作为美国媒体人我太懂了》中所揭露的那样，为了传播这些媒体捏造的东西，美国媒体甚至利用没有可信证词，宣称自己“受上帝指引”去传道对抗中国共产党的右翼狂热分子的证词作为报道来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西方主流媒体审查日益严重，7月25日举行的第一次“拒绝新冷战”会议的目标不仅是争取个别重量级声明签署者，而且还争取将那些来自西方世界，反对新冷战，且具有一定媒体/社交媒体影响力的国际人物团结在一起，因为如果我们没有向尽可能广泛的受众传播客观信息的能力，我们就不可能达到最终的目的。在这方面来说，第一次会议大获成功，因为“拒绝新冷战”声明的签署者在西方社交媒体（Twitter）上拥有超过350万的追随者。随着该倡议的签署者不断增加，这一数字正在显著增加。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ada97f67aa40d85277eac8582e0ccd9</guid>
<title>“丑陋的美国选举”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_09_24_566180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到题目，不要给我贴上反美的标签，因为这是9月5日出版的英国《经济学人》杂志封面大标题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/24/20200924081535599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，《经济学人》只是把原因归于特朗普和共和党身上：认为他是美国民主的威胁，选举战略是利用民众对混乱的恐惧。更有很多共和党支持者认为，如果败选，肯定是因为对方作弊。如果双方差距很小，特朗普将不会承认选举结果。这将会立即引发街头抗议，而且很多人持有武器。还有高达30%的共和党人支持特朗普拒绝离开白宫，如果有大规模选举舞弊的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，美国以超强的国力为后盾，自视为当世人类社会的理想政治制度，每次大选也都成为展示美式民主制度橱窗的机会。然而，自2008年美国发生经济危机以来，其硬实力受到重创进而影响到软实力，直到2016年大选达到一个新的顶点：参选的特朗普“少儿不宜”的表演，令中小学不得不取消观看选举和辩论的直播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，新的大选季到来，虽然结果要到11月3日投票之后（当天或者无法预测的时间长度）才能揭晓，但美国丑陋的选举之名已经誉满全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政治献金&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使从欧洲的角度，美国的民主模式也存在巨大的问题。首先就是金钱过于突出的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，最高法院裁定企业的政治献金属于言论自由的一种表达方式，从而取消了对企业、利益集团政治献金的限制，从此资本对政治的围猎和干预达到了前所未有的程度。根据《华盛顿邮报》的估计，在2016年大选期间，包括候选人募集的个人捐款、本党竞选委员会捐款、超级政治行动委员会（PAC）的资金助阵，希拉里·克林顿的竞选经费开销高达13亿美元，而特朗普阵营则为7.95亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只是比较感叹，按说，最高法院不是民选出来的，既不受资本也不受大众的影响和控制，享有独立的地位，完全没有必要如此讨好资本啊；如果需要选举的行政机构、立法机构和不需要选举的司法机构均臣服于资本，那么又何来真正的三权分立呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了对比，可以看看法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次法国大选，政治人物选举开支明确规定第一轮不能超过1800万欧元，第二轮不能超过2200欧元。为此马克龙自己还举债800万——当然只要他的得票率超过5%，国家会偿还这笔钱。个人捐款不能超过7500欧元，企业则不能捐款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于竞选实际开支往往超出限额和补助，许多候选人不得不采用非法手段。比如法国前总统萨科奇就被指控接受欧莱娅公司的秘密竞选资金。卡扎菲被推翻前也曝光曾向萨科奇提供政治献金。第五共和国几乎历任总统都曾从非洲国家获得政治献金，以致于当一位非洲领导人去世时，往往会出现现任、前任、不同党派的总统一起出席葬礼的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照美国法院的裁定，法国是一个限制言论自由的国家。不过，美国最高法院不靠谱的时候很多，比如1896年就裁定州法律在公共交通中规定的种族隔离制度并不违反宪法第14条修正案的“平等保护”原则 ，只要提供给黑人和白人完全一样的交通设施就可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/24/20200924082056504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;543&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1950年代中期，美国南部公交上的种族隔离&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一个全球最富裕的国家多花点钱选一个总统也无可厚非，但要害并不是钱多少的问题，而是资本对政治的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能还记得2001年，当时美国第17大企业安然突然宣布破产倒闭。安然的问题早就曝光，但国会却一再放松对它的监管。原因很简单：71%的参议员、众议院能源委员会23名委员中的19人都接受过安然的捐款，甚至联邦能源管制委员会主席也是安然公司总裁肯·雷推荐的人选。所以安然的问题谁能管，谁敢管？在这种情况下，安然能够持续多年精心策划、乃至进行制度化、系统化的财务造假、内线交易，以欺诈行为长期隐瞒巨额债务，直到最终纸再也包不住火倒闭为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治学者迈克尔·罗斯金在《政治科学》一书中感叹：我们可能会拥有一个“金钱买来的最好的国会”，但是对于如何避免这种金钱带来的腐败并没有什么实质性的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公平地说，这并非美国特例，有很多国家有过之而无不及。日本政治人物连黑社会的钱都要；类似于安然丑闻，罗斯金评论说：“在欧洲，这样的丑闻更多，也更恶劣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本堂而皇之介入政治，自然要寻求回报。有的是安然企业类型的，有的则是要求入阁登坛。一个美国新总统有3000多个职务可以任命，这也就演变成权钱交易的筹码。这除了不可避免地带来非专业化，还有腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据调查，美国政府中几乎所有的腐败行为都是政治任命者所犯的，而不是职业文官。这样的例子很多，上世纪八十年代，联邦房屋信贷委员会的文官试图揭发林肯信贷公司，但上级政治官员和5名参议员都曾接受林肯信贷公司130万美元的捐款，所以文官的揭发被否决，并拖延对该公司的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年夏天美国最火热的政治书籍是《这座城》（This Town）。这本书以详细的资料告诉世人，美国的永久性政府不是政党，也不是某个机关，而是一帮专门守着联邦政府钱袋子的职业操作者。在华盛顿，金钱已经超越权力，成为“终极货币”。国会议员每五天的工作中，有三天是用来筹钱的。他们在国会每次投票都非常注重金主们的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，游说者们握有参议员和政府员工人人向往的金钥匙：公务员卸任后的就职去处。1974年，只有3%的国会议员卸任后加入游说公司；而现在，众议员卸任后担任游说者的比例是42%，参议员的比例更高，达到50%。其后果就是涉及全国利益的立法被各种利益集团所控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书得出的冷酷结论是：权钱交易已经彻底地程序化。美国正如罗马帝国崩溃前的末期：制度化的政治腐败，作恶成了惯例，违法成了时髦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据法国出版的《他们的债务，我们的民主》一书披露，仅2010年美国游说集团投入的资金就超过300亿美元，完全由金钱组成的游说集团被称为参议院和众议院之后的“第三院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的美国，金钱不但决定谁当选总统，谁出任政府官员，还决定政府怎么运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2016年竞选总统时，他在共和党初选首场辩论会上表示他给过所有的政治人物钱，为此他让这些政治人物干什么他们就干什么，包括生活小事。比如他女儿结婚，一个电话希拉里就前来参加，“她没有选择，我给她的基金会捐钱了”。从中可见资本的强大主导性力量。中国著名学者王绍光曾经批评美国的民主其实是“钱主”，确实一针见血。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2bc6f9dc5eafad5590e829b27a0e96c</guid>
<title>特朗普的TikTok戏法：美国商业泛政治化</title>
<link>https://www.guancha.cn/MilesKruppa/2020_09_24_566172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈尔斯·克鲁帕 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月底，在从佛罗里达州飞回华盛顿的专机上，特朗普宣布美国正面临着一个亟需解决的新威胁：TikTok，一款在美国年轻人中备受欢迎的中国视频应用程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当总统在空军一号专机上向记者宣布他要在美国禁用TikTok后，某些律师和白宫工作人员深感震惊，他们此前正忙于完成一宗微软收购TikTok的交易，这家总部位于西雅图的科技巨头正准备收购TikTok的美国业务。“我们不是一个并购国家，”特朗普用“并购”这个词表示兼并与收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统的干预引发了长达两个月的争吵、阴谋和游说活动，这是美国近代史上最具政治化色彩的收购战，而且至今仍未结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由拉里•埃里森（Larry Ellison）担任主席的科技集团甲骨文本周已成为TikTok在美国的首选合作伙伴，拉里·埃里森是硅谷极少数公开支持特朗普的高管之一。然而，直到上周五为止，一项收购少量股权的交易仍在等待不情愿的白宫签字批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/22/20200922135248906.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甲骨文创始人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉里•埃里森 图片来源：Startup Stories视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府也提高了要价，他们在周五早上宣布将禁止TikTok上架苹果和谷歌应用商店，此举可能会使TikTok的用户体验在协议签署前都非常糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于TikTok的争议具体化了美中之间日益加剧的技术竞争——有人称这场冲突为新冷战——其中，大量收集个人数据的能力是两国竞争的关键领域之一。这场争议也有可能影响到即将到来的总统大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士表示，在将国家安全的潜在风险与个人政治利益交织在一起后，特朗普政府为希望在美国开展业务的公司设置了一个不稳定的竞争环境，TikTok之争就是又一具体实例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃顿商学院麦克创新管理研究所（Mack Institute for Innovation Management）的执行董事塞克特•乔德瑞（Saikat Chaudhuri）说：“我们保护本国经济利益的做法甚至比某些新兴市场国家的做法还要过分。作为世界领先的民主国家和理所当然的科技领头羊，我们本应向世界展示自由市场是如何运作的，而我们现在的做法真是极端和令人难以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位了解谈判内情的人将TikTok的出售交易形容为“受政治和贪欲驱使”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;病毒式传播&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字节跳动之所以成了白宫的靶子，是因为它做到了一件其他中国公司之前都不曾做到的事情：开发了一款风靡美国的应用程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据移动数据提供商app Annie的统计，截至9月初，平均每周有5300多万TikTok用户在该应用上发布和观看短视频，这一数字使排名第二的美国竞争对手相形见绌。这个应用程序在青少年和所谓的“创造者”群体中特别受欢迎，他们发布的视频从热舞套路到生活建议无所不包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二级市场交易中，投资者对字节跳动的估值已高达1400亿美元，这在一定程度上反映了其全球业务的未来潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在特朗普今年7月份介入前，TikTok的母公司字节跳动已经用了一年中最好的时光去维持其在美国的业务。该公司聘请了迪士尼公司的一名前高管凯文•梅尔（Kevin Mayer），在一小群政治游说者的协助下，以美国为基地开展TikTok的全球业务。随着施行禁令的可能性越来越大，有关TikTok的讨论逐渐演化成了如何将TikTok的美国业务出售给微软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位了解谈判内情的人在谈到字节跳动首席执行官张一鸣时说：“一鸣一直知道，有必要在美国找到一个盟友。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名官员称，美国国家安全部门至少从2019年初就开始密切关注TikTok，认为其收集的数据可能用于间谍活动。特朗普上月警告称，中国可能会利用该应用程序“建立个人信息档案，用于勒索和进行企业间谍活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外国投资委员会（Committee on Foreign Investment in the US）是一个跨部门机构，负责评估外国公司与美国公司之间的交易是否会对国家安全造成影响，该机构在特朗普任职期间获得了声望。“他们的立场是，他们确实关心我们是否仍然是这个世界舞台上无与伦比的经济强国，”荷兰骑士律师事务所（Holland&amp;amp;Knight）合伙人安东尼娅•齐诺娃（Antonia Tzinova）如此表示，齐诺娃负责向外国投资委员会提供咨询服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，美国参议员马可•鲁比奥呼吁美国外国投资委员会审查TikTok应用程序，据说委员会审查了可能会激怒北京的内容，由此引发公众开始担忧TikTok是否会对国家安全构成威胁。委员会还调查了字节跳动2017年对短视频应用程序Musical.ly的收购案，这起收购为TikTok的全球扩张铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与外国投资委员会的初期讨论中，字节跳动认为它能够通过谈判成功找到一个解决办法。其中一项获得支持的方案是字节跳动与微软建立技术合作关系，后者的任务是保护TikTok美国用户的数据安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据参与谈判的人士透露，谈判破裂的最初迹象出现在6月，此前，TikTok视频显示青少年活动分子似乎破坏了特朗普在俄克拉荷马州塔尔萨举行的集会。数周后，美国国务卿迈克•蓬佩奥在福克斯新闻上表示，美国政府正考虑禁用TikTok。在印度与中国发生边境对峙后，TikTok已经在印度被禁用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，字节跳动的投资者，包括美国泛大西洋投资集团（General Atlantic）和红杉资本（Sequoia Capital）开始与特朗普政府中的官员举行会谈，希望说服他们接受字节跳动对投票机制和组织结构做出的改变。但据两位知情人士透露，这些提议未能令白宫满意，白宫希望对TikTok的股东结构进行更大范围的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，字节跳动开始讨论将TikTok的美国业务出售给微软，这一计划获得了财政部的支持。据参与讨论的人士透露，在7月份的那个周五，当特朗普宣布将在美国禁用TikTok时，微软曾乐观地认为，它已接近获得财政部的批准，可以完成对TikTok美国业务的收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普午夜在空军一号上宣布的消息使一切讨论重新归零，也让特朗普的顾问们陷入到了一头雾水之中。特朗普总统还指示财政部应从这笔交易中收取一笔费用，这是史无前例的做法，无论是特朗普政府内部还是外部的法律专家都对此感到震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微软首席执行官萨蒂娅•纳德拉（Satya Nadella）向特朗普解释了这些计划，该公司发表声明说，将继续讨论收购TikTok在美国的业务，同时也会向政府提供“适当的经济好处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但据参与过讨论的人士透露，特朗普已经对TikTok采取了强硬立场，此前，蓬佩奥和白宫顾问彼得•纳瓦罗（Peter Navarro）都赞成禁用这一应用程序。在一项行政命令中，特朗普设定9月20日为最后期限，要求TikTok在此截止日期前或者被出售给一家美国公司，或者被禁用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7275bcde2ef812061df94ae8f9a2219a</guid>
<title>想成为“超级人类”？ 这边建议您先开个脑洞呢</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2020_09_24_566171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间8月29日凌晨，科技“明星”埃隆·马斯克展示了旗下高带宽脑机接口公司的最新产品。一个硬币大小的大脑植入物和用于植入物手术的机器人。根据发布会的信息，这个植入手术可以在一小时内完成，患者不需要全身麻醉，甚至都不需要流血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了证明这一点，他们先用名为Gertrude的猪做了实验，直播现场展示了猪脑活动的实时无线传输。当工作人员摸摸猪鼻子时，可以看到猪的神经元开始兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/07/20200907175935233.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;283&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“快乐”的实验猪——Gertrude&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，“该设备可以帮助解决许多神经系统问题，从记忆力减退，中风到成瘾，或者监控用户的健康状况”，马斯克还说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监测人类的意识存在不可回避的伦理问题，而意识控制设备又不禁让人“脑洞大开”，浮想联翩，似乎那个通过意识控制的未来世界已经伸手可及了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，马斯克确实是善于操纵话题，在获得热度和流量的同时，也将真正的主题深深隐藏。但Neuralink项目的初衷，Neuralink吸引人体实验者的缘由、美国监管部门批准这些实验的伦理许可，难道不是为了治疗和帮助失忆、听觉障碍、失明、瘫痪等身体机能重度丧失者么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的Neuralink可能更好地为身体机能严重受限者服务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1875年英国医师理查德·卡顿就发现狗和猿猴的大脑在进行不同活动时，会有强度不同的电流产生。1924年，德国精神科医生汉斯·伯格在卡顿发现的基础上进一步精细的研究，并得出了世界上第一张脑电图（EEG）。后来的研究中，他还发现了α波节律，后来也被学者们称之为“伯格波”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯格在有了重大发现之后，整整过了五年才发表了他的研究成果，后来的研究者怀疑他这么做是怕被歧视和孤立。事件的发展与猜想不谋而合，他的发现遭到德国医学机构的怀疑和嘲笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/07/20200907180012754.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;390&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;汉斯·伯格的照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很快，脑电波与机体行为、脑部发生的器质性病变之间的关联性就被证实了，此时自然就会产生一种猜想，脑电波能不能被翻译？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究者首先注意到那些身体机能严重受限的患者，如果能翻译脑电波，他们是直接且确切的受益人，也能减轻社会的负担。从这个角度出发，研究能拉到社会的投资，而且还能最大的减少可能造成的伦理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，脑电波监测和翻译并不是唯一受到重视的医疗思维识别技术。眼球追踪、指尖运动追踪等等都有相应的研究和应用。以眼球追踪为例，通过对眼睛的行为进行识别，能帮助身体机能丧失者完成一系列相应的动作。但是这些技术相比脑电波翻译都有一定的局限性，比如被追踪的器官可能过于劳累，又或者无法服务某些特定人群（比如失明）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/07/20200907180057865.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;230&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;使用眼球追踪技术的某套医疗设备的界面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和这些竞争技术相比，脑电波翻译也有突出的缺点，那就是脑电波太弱了，不便被观测和利用。以往的很多医学研究中，为了更好地探测脑电波，探测设备通常要深入到颅骨中去，往往需要在颅骨上打孔，再接出一条线来。这无疑是令人恐惧的，而且也有损人的尊严。但是对于某些身体机能发生了严重障碍的人来说，生活完全不能自理，甚至不能表达自己的想法更加有害于人的尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/07/20200907180124405.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;275&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;深入大脑皮层的脑机接口&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图这个被植入了侵入性脑机接口的人叫Ian Burkhart，因为一场严重的事故，不幸四肢瘫痪。2014 年，他参加了美国巴特尔研究所的一个脑机接口研究项目。该项目通过脑机接口，将脑电波解码为运动的企图，进而操作前臂周围的带子，刺激并帮助他的手部肌肉所想的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过近六年时间，反复的系统磨合，通过这种方式，Ian Burkhart可以再次抓握并感觉物体了。现在他可以玩某些视频游戏了，还可以刷信用卡，并拿起20多种不同的握把，生活的质量有了明显的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/07/20200907180155306.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;通过脑机接口，Ian Burkhart正在操作牙刷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次发布会中新的Neuralink不需要这样的体外连接线，完全是内置的，使用起来更加的方便。最重要的是，微创内置的脑机接口更容易被使用者和使用者周围的人接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过微创手术接入的脑机接口，如果证明没有明显副作用，且能终身使用。那么这个新的Neuralink相比过去的脑机接口，还是有很大的进步的。起码不用在头部留下一个明显的嵌入物，还要在使用时脑后拖着长长的信号线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a2fb729c091c9061be86f8f937e29a0</guid>
<title>金融的未来，还是落在科技上</title>
<link>https://www.guancha.cn/lifeng/2020_09_24_566169.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月24日-26日，由上海市政府指导、蚂蚁集团和支付宝主办的顶级金融科技大会“外滩大会”在上海黄浦世博园区举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/24/20200924104330543.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际金融中心的上海为何要大力发展金融科技？发展金融科技的关键点又在哪里？就此，上海交通大学高级金融学院教授李峰就此接受了观察者网的采访，提出了自己的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金融的未来一定是科技化的金融，科技一定会对金融产生翻天覆地的影响和变化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在李峰看来，未来上海国际金融中心建设的核心就是金融科技的建设，而金融人才的培养又是其中的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么需要金融科技人才&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为一直有个口号叫“知本主义”，不是资本主义，不仅是华为，现在很多新兴经济公司都是强调人力资本，就是“知本主义”。换句话说，金融科技行业跟很多新兴经济行业一样，人是最重要的，资本或者说是出资方反而不是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“知本”包括很多东西，比如数据就是一个知识性的无形资源，但是人是更重要的一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人才培养，金融科技人才一定是复合型的背景，这跟传统的金融人才和科技人才的培养都不一样。而金融科技领域作为一个复合领域有以下几个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是涉及到的知识要素特别多，并且特别广，金融科技里人工智能、大数据、云计算等的构成其实非常广，很少有人能够在每个领域都是专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是涉及到它的产品和服务形态特别多样化。一个传统的工程师比如说汽车工程师岗位它是非常清晰的，但是金融科技差很远。有些岗位是偏技术背景的，比如保险业的智能定损，车子撞了之后能够自动识别损失，给出理赔金额。但是有些岗位可能偏金融，比如量化投资的从业人员，他需要对传统的财务，资本市场的流动性东西，量价指标懂非常多，同时也能建模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，涉及到的机构也是千差万别。金融科技企业其实很难给它一个精确的画像，比如说外滩大会的主办方阿里巴巴、蚂蚁和支付宝，这是科技类公司往金融在渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一方面，传统的大的金融机构，我们上海的浦发、国泰君安、太平洋保险等他们都在纷纷树立金融科技子公司，所以这些是传统的金融机构在往科技方向努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，金融科技人才的培养是一个特别重要的事情，也是特别难的一件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何培养金融科技人才&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金融科技人才培养的过程当中有几个问题要注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，金融科技人才的培养不是把金融和科技两个领域的内容知识设计或者传授好就结束。而是要在金融授课时把科技场景化，科技授课的时候把它跟金融结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我们学Python编程，金融科技人才培养学习Python编程的过程当中，要把金融场景给嵌合进来，比如银行的风控，比如支付宝类似的大数据建模结合到Python编程里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以金融科技人才的培养在它的课程设计、人才培养的方式上一定要融合，而不能把金融和科技作为两张皮，就像水和油一样它融不起来，这是一个很大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个挑战是金融科技领域发展非常快，我们传统大学的授课是跟不上的，很多的领域可能最近两年、三年才发展起来，还没有沉淀到可以出版一本教科书，或者是作为一种正式的考试大纲这种形式出现，所以在金融科技人才培养方面，培养的形式上一定要多样化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，金融科技人才培养应用属性特别强，所以在这个领域光有传统学术内容不够，我们很推崇的金融科技认证项目CGFT（特许全球金融科技师）的课程项目里面就除了传统的课程之外，叠加了应用模块，也就是说每个垂直领域请到应用专家实操的业界领军人才来跟学生分享。它的特点是不能只看基础的、传统的教学内容，一定要紧跟着前沿运维加很多应用型的模块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国金融科技的优势与劣势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技企业从事金融方面，中国可能可以说处于领先地位，至少完全不比国际最好的差。这个原因有多方面的，包括阿里、包括腾讯很多金融机构其实都是非常优秀的，在金融方面做了很多探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人口基数也是优势之一。为什么欧洲国家做互联网或者金融科技方面完全不可能？因为国家太小，创新试错的基数不够，所以这几个方面决定了科技企业做金融，中国是领先世界的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在持牌金融机构的科技化或者持牌金融机构做金融科技方面，中国还是有差距的，原因是一是中国的持牌金融机构基本上以国有为主。国有当然有它的优势，但国有金融机构决策机制在试错上则是劣势，金融科技行业是需要试错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二方面还是人才问题。国内大型金融机构一年大概投资金融科技预为40-50个亿，跟国际头部金融机构相比，差距仍然巨大。JP摩根IT投入一年是110亿美元，不包括人工，仅仅是系统的投入。我们的传统金融机构能不能做到？可能很难做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看一下阿里集团年报，每年给员工的股份支付换成人民币大概是30万，这个是平均的，我相信核心的人员远超过这个数，我们的传统金融机构能不能做到？每年给金融科技的核心人员几十万、几百万的股份？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政府、学术界、业界三方的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金融科技中心的建设中，政府、学术界、业界三方各有角色。政府的角色很清楚，需要发挥协调功能，自上而下高效率地使用数据资产，并充分发挥监管作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据资产的特点是非常分散的，数据资产非常分散的过程中怎么样能够高效率的使用数据资产？只有政府能做到这一点，并且只有中国政府才能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学术界可以在金融科技行业发展方面做政策性、智库性的研究，提供一些国际经验和教训，在技术性研究上与业界一起探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业界就是市场化的行为，不同主体之间形成合作关系。传统金融机构和互联网企业的竞争肯定是有的，阿里或者蚂蚁把支付宝数据授权给传统的金融机构像银行来做风控，这既是合作也是竞争。合作指的是双方是客户和供应商的关系；另外一方面，传统金融行业也很担心，比如不甘心支付这么多的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从长期来看，这种合作非常重要。原因是什么？数据资产有个特点，1+1&amp;gt;2。全世界的人每个人掌握的数据都是整个大象的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，政府有它的数据，机构有它的数据，银行其实也有数据，蚂蚁也有数据。如果你把单个数据拿来建模做投资、做风控，它有用。但是把它合在一起形成一个整体画像，它的作用是更大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新经济尤其像金融科技的很多领域，信息处理的核心是数据。金融很大一部分是解决信息不对称的问题，信息不对称的解决也依赖于数据，但数据又并不掌握在某一家机构手里，长期来看合作非常有潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>