<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fa0aaca65d940f8c4c4ddc7a81e5ed28</guid>
<title>美国帮乌克兰反腐？你怕不是在逗我笑</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2022_05_12_639338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球反腐败问题协调员”，是美国在民主峰会后准备新设的职位，主要负责在美国外交和对外援助方面整合和提升反腐败能力，并领导实施美国的全球反腐败战略。美国卡内基国际和平基金会称，美国需要在反腐败领域重返全球领导地位的原因，是其主要地缘政治竞争对手正在将腐败作为一种“混合武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，大量的研究评判还尚未跟上，国内的某些声音倒是先聒噪了起来，诸如“中国不敢让美国帮助反腐”“心虚”之流的言论不绝于耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要美国帮助中国反腐？不得不说国内某些人的心实在是比较大，笔者并不想多说什么，因为这种不值一驳的言论，只需要举一个例子就能说明一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个例子就是乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在2014年迈丹广场颜色革命后，就在西方世界的“帮助”下开展了漫长的反腐败之旅。效果也十分的显而易见：经历了七年的反腐改革后，乌克兰仍是欧洲最腐败的国家，尽管世界上没有任何国家拥有像乌克兰一般如此多的反腐败机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想看到乌克兰的国家命运，其“反腐败”事业是一杆鲜明的旗帜。通过乌克兰的现状，我们能看的很清楚西方是如何通过反腐败议题控制一个国家的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在2021年的10月19日，乌克兰最高拉达终于通过了关于乌克兰国家反腐败局（NABU）的法律修正案。这一修正案最终使其作为完全由西方控制的国家机构的地位合法化，这导致乌克兰现在没有一个政府职能部门可以影响国家反腐败局的运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231162351144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰国家反腐败局（NABU）官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织（IMF）的代表兴高采烈地欢迎新法律修正案的通过，这并不奇怪。长期以来，国际货币基金组织要求乌克兰将该局独立于政府机关运作已经不是什么新闻了，这是成为乌克兰获得其援助的前提条件。显然这种“勒索”是非常有效的，因为如果没有定期的外国贷款，就没有什么可以填满乌克兰的预算空洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文件由乌克兰宪法法院多数的人民代表通过，此法案消除了乌克兰国家反腐败局的运作与现存乌克兰法律规定的冲突，乌克兰宪法法院在法案通过后指出了这一点，但宪法法院并没有告诉乌克兰人民，这个法案的通过意味着乌克兰付出了何等代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个法案的通过，是对乌克兰国家主权的严重践踏，是西方实际操控乌克兰国家主权的又一体现。要想理解这一点，首先我们必须了解乌克兰现存反腐败系统的前世今生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰国家反腐败局（NABU）最初是乌克兰当局于2016年用西方资金创建的一个机构。与此同时，乌克兰还成立了专门的反腐败检察办公室（SAP），并于2019年增设了最高反腐败法院（VAKS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个系统乍一看是很不错的，布局科学合理，角色分配明确：国家反腐败局负责寻找腐败官员、立案并合法监禁他们，反腐败检察办公室负责提起公诉，最高反腐败法院负责审判工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，这套旨在反腐败“纠错”的司法系统从一开始就是错误本身：若是根据乌克兰宪法法院的早年裁决，早年被任命的乌克兰国家反腐败局局长阿尔特姆·西特尼克是违宪的，因为当时的总统波罗申科无权这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231162819241.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰国家反腐败局局长阿尔特姆·西特尼克，记住这个人，我们后面还会讲到他&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种违宪行为并没有导致波罗申科被追责，也没有任何人要为此负责。因为乌克兰当局在西方“合作伙伴”的压力下，拒绝遵守乌克兰宪法法院的决定。而基辅佩乔尔斯克地方法院命令西特尼克在一个月内离职，后者也当即明确表示不会履行，这种完全无视国家的法律和司法制度的行为，却得到了西方驻乌外交力量实实在在的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然可以“耍赖”，但这样做毕竟丢了面子。为了确保未来不会出现这种情况，国际货币基金组织和七国集团驻乌克兰的外交使节，近些年来一直在推动旨在确保国家反腐败局局长“权力独立”的立法修正案。在德米特里·拉祖姆科夫——这个唯一反对该法案的乌克兰高层官员从乌克兰最高拉达发言人的职位上被免职后，阻碍法案通过所有障碍都消失了。尽管他已经尽其所能地抵制了这一修正案的通过，但他的努力没有奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰国家反腐败局现在是一个具有特殊地位的中央执行机构——该部门的权力现在与乌克兰的部委相同。特别需要注意的是，它甚至能够发布自己的法律法规。考虑到“有效工作所需的资金”，该局现在有权参与制定乌克兰政府年度预算草案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中我们可以得出结论，国家反腐败局的维护肯定花费了乌克兰政府预算中一笔可观的金额，因为其从成立至今的员工人数从700人增加到了现在的1500人。在以前，每年为反腐败局的政府预算分配超过了10亿乌克兰格里夫纳，而现在这个数额已经翻了倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了庞大的公务员系统和巨额预算外，更有趣的是国家反腐败局的组织架构。反腐局局长的产生由所谓的竞争委员会组织选举，该委员会包括六名成员，他们由乌克兰政府委派，这个规定没有什么特别之处
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关于该委员会的成员还有另外的“专条说明”，那就是“应从国际专家中选出三人”的规定。此外，政府委派的委员也事实上完全根据西方的建议组成。没有至少两名“国际专家”的支持，该委员会的决定不具有法律效力。至于反腐败局现任局长西特尼克，此人从任职起就一直担任该职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，国家反腐败局及其员工有权在任何时间、无需程序“独立地”从电信网络获取所需信息，这种情况在世界上可谓是前所未见。乌克兰国家反腐败局在没有法院命令的情况下，可以收集乌克兰任何公民的信息，也就是说，这种权利的真正含义是在没有章程的情况下进行无限制的窃听。因为总有借口可以说这个被获取信息的实体要么是“腐败分子”，要么是可能与腐败官员有关的“关联分子”，而被获取信息者可能都不知道这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为反腐败局与“外国专家”的紧密联系，这相当于西方在乌克兰获得了法律规定之外的司法权力，虽然该行为使用乌克兰纳税人的税金，但其所作所为却无不符合西方的利益。现在，国家反腐败局可以自由惩罚和赦免被指控腐败或“涉嫌”腐败的各级政府官员，甚至不需要走正规的乌克兰司法流程，仅仅是因为西方或国家反腐败局的某个人想要如此就可以达到目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种东京地检署式的“太上皇”机构，想必我们都不算陌生了。借助这份文件，西方最终完成了对乌克兰的外部控制体系。此外，在乌克兰现在的正规司法系统中，我们也能观察到类似的过程，笔者先前的文章也曾提到过泽连斯基政府将所有法官的任命权转移给“外国专家”的行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d46832bf6f704aaf46b4ba57b8a5e88</guid>
<title>中美关系会在今年夏天迎来一场风暴？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RevaGoujon/2022_05_12_639337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/瑞瓦·古戎 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄罗斯入侵乌克兰已引发了经济动荡，但各方至今仍在设法阻止冲突进一步升级。然而，随着乌克兰战争进入下一阶段和美国政府出台新的对华战略，中美之间脆弱的平衡可能会被打破，从而引发新一轮中美紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中美两方展开了激烈的政治辩论，但双方都理智地保持了克制。俄罗斯入侵这一事实和七国集团的强力制裁都令北京感到措手不及，但北京在国内经济不振之时，首先想要的仍是美元资本和关键技术。而试图联合盟友一起行动并避免美中贸易关系恶化的华盛顿则一面努力抑制国内通胀压力，一面避免扩大二级制裁的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，目前有两大趋势可能会改变这一态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是乌克兰战争形势的发展以及全球经济正面临日益严重的压力。这场战争目前已进入第三个月，随着俄罗斯试图巩固其在乌东南部占领的陆地走廊，它可能会最终演变成一场久拖不决的冲突。俄罗斯还可能尝试采用“先升级冲突再降温”的谈判策略（例如，更大规模地切断对欧能源供应；攻击北约成员国境内的武器运输车队；夺取乌克兰黑海港口城市奥德萨；甚至使用战术核武器）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争的下一阶段，美国将试图扩大二级制裁的应用范围以迫使俄罗斯投降。但战争拖得越久，七国集团就越有可能在制裁措施方面产生分歧。实体供应链中断、金融制裁、关键商品出口禁令和地缘政治局势动荡共同作用，导致食品和能源价格飙升。美国和欧洲近四十年来从未见过如此高的通胀水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可怕的是，从突尼斯到也门的欧洲边缘国家正处于极度脆弱的状态，政治风潮正在酝酿。在这些国家，四面楚歌的政府没有物资储备来安抚因粮食进口突然下降和能源价格飙升而躁动不安的民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用歌手鲍勃·马利的话说，“饥饿的民众就是愤怒的暴民。”除了稳若磐石的七国集团，其它国家正在努力应对粮食和能源危机，没心思听华盛顿和布鲁塞尔要它们站在“历史正确一边”的说教。乌克兰战争已揭示出美国很难转向亚洲以专心遏制中国，那再来想象一下在世界各地出现严重饥荒和政治动荡后，美国的外交政策会发生何等重大的转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国非常了解这种情况。中国政府对饥荒会产生怎样的政治后果并不陌生。过去几年，中国囤积了全球一半以上的粮食产品以应对这种生死关头。尽管北京与乌克兰战争保持着安全距离，但它预计，俄罗斯军队最终会停下脚步，而七国集团制裁俄罗斯也会反过来伤害七国集团的经济从而使它们最终手足无措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，中国就会扮演起调停者的角色，并再次重申其多极世界秩序的愿景。尽管中国可能太过强大和鲜明，从而无法将印度和巴西等对结盟怀有戒心的国家拉入其名义上的“不结盟”阵营，但在“自扫门前雪”阵营中，她似乎能招揽到足够多的伙伴来破坏长臂制裁，并在美国努力建设的地区联盟中打入一个楔子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京等待战争转折点出现的同时，它也将对美国即将出台的一系列对华政策措施做出反应。拜登政府正面临着越来越大的朝野压力，民主、共和两党都要求其彻底清除特朗普政府的对华政策，转而实施更全面的对华遏制战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/07/20220507143234583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国贸易代表戴琪接受美媒专访称美国不寻求与中国脱钩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该战略的轮廓，至少在一些关键领域，正开始浮现出来。美国将在今年6至9月间的某个时候对特朗普时代的关税政策进行四年一次的重审，这可能会迫使美国贸易代表办公室宣布重新调查中国涉嫌的贸易滥用行为。为期一个月的调查将使白宫重新调整关税，它有可能在对敏感商品征收更高关税的同时免征更多产品的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有迹象表明，白宫可能会在夏末发布一道行政命令，这将是建立对华投资审查机制的第一步。与此同时，美国金融监管机构正在迅速行动，将所有不遵守披露规则的中国公司从美国证券交易所摘牌。美国金融监管机构与中国监管机构妥协的可能性很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中国的出口管制也可能会进一步收紧，尤其是在商务部工业和安全局正面临越来越大压力的时候，工业和安全局被要求明示哪些美国新技术和关键技术被禁止在中美之间交易。多国在乌克兰战争时期联合行动，美国很可能乘势与七国集团的其它伙伴携手进行技术出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫还将考虑是否对其他目标国实施《外国直接产品规则》。此《规则》强力控制所有源自美国的技术不被出口到国外。中国的“中芯国际”正是这一工具所要打击的主要目标之一。中国存储芯片公司“长江存储”已经因违反《外国直接产品规则》对华为实施的制裁而受到调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际安全领域，印太竞争正在迅速升级。乌克兰战争加剧了台海紧张局势，台湾（地区）正乘机游说各国获取安全、经济和政治支持。澳英美三国安全联盟正加强合作研发高超音速武器，并可能很快将日本纳入该联盟。最近，中国和所罗门群岛签订的安全协议似乎让华盛顿和堪培拉措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争引发了种种逆反心理，再加上美国正准备实施新的对华政策，这一切都表明美中关系将在今年夏天迎来严峻的政治考验。这可能会形成一触即发的态势，部分原因是美国将举行中期选举而中国则将在今年11月召开中共二十大，华盛顿和北京都不可避免地要提前进行政治计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，中国经济受新冠疫情影响。然而，关注中国在俄被困资产的中国政坛鹰派很有可能会忍不住在某些领域试探风险，尤其是在美国主导的制裁联盟显示出胁迫迹象，而北京愈加对抗美国政策之际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在正蹩脚地调整自己以适应一个新的世界多极秩序，在此过程中，美国会迎来下一项重大考验：美国政府会对中国实施更多惩罚性措施吗？还是在全球经济摇摇欲坠，更脆弱的中等国家有可能陷入政治动荡之时，美国选择克制地处理对华关系？然而不管怎样，一场政治风暴都正在逼近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6fc547794fdcdcffd7661ec710b970af</guid>
<title>迷信西方大学“权威”排名，何谈发展中国的大学？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2022_05_12_639333.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，“中国人民大学、南京大学、兰州大学退出国际大学排名”的消息引发广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《范神论》中，范勇鹏老师便讲述了所谓西方大学“权威”排名背后的故事——
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=596280562&amp;amp;bvid=BV1ZB4y117Gc&amp;amp;cid=712620758&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方大学排名的标准体系大同小异，一般它都是依据比如教学水平、研究声誉、论文引用、国际化和捐款收入等几方面的因素来计算。另外像QS指标里边还有雇主声誉、师生比例等等，这些看起来都是一些比较客观的指标，但是大家要注意，这些所谓客观的指标本身其实也是有倾向性的，比如像研究声誉和雇主声誉这样的指标，我们中文世界里的信息肯定不如英语世界里的信息更容易得到反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如像所谓论文的发表和引用率、影响因子等等，它天然是有利于英语国家的，因为所有这些指标指定的刊物基本上全都是西方刊物。再一个就是西方有些特殊的现象，比如说西方国家特别是美国，移民非常多，留学非常发达，而且西方很多大学严重缺生源，要靠大量的吸收留学生来赚钱，所以他制定了国际化的标准，他们肯定占优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们中国一些教育主管部门和大学盲目跟风，也在追求所谓的国际化。这几年闹了很多的笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的私立大学有很多是靠捐款来运转的，这和我们的公立大学体系是截然不同的。那么我们拿这种标准来比，我们肯定也是拿不了高分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们可以看到在这些所谓的标准里边，有一些先天性的、有倾向性的东西，里边既有西方的传统因素，也有这些大学的生意经，另外还有政治因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是今天社会上还有教育行业里边对西方大学排名的迷信，仍然根深蒂固。甚至我们很多的政策发展目标、大学评价的指标，仍然不知不觉在围着这些西方的指挥棒来转，这个问题不解决，我们中国大学的发展就很难找到真正适合自己的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大学排名的问题自然就引出另一个问题——西方的期刊排名。几十年来，中国的科研很大程度上就是围绕着西方期刊排名和影响因子的模式在运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人认为这些西方排名是专业、客观的，但事实并非如此，西方的期刊排名很多是由汤森路透、爱思唯尔这些大公司炮制出来的。它最开始都是一种商业活动。我在期刊界曾经工作过几年，负责过一些期刊，所以跟这些大公司，还有国外很多出版社的高管有过接触，逐渐才了解到它背后的小猫腻，才了解到这些标准是怎么从商业标准逐渐摇身一变，变成了专业标准、学术标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学的排名和期刊的排名，背后起主导作用的就是商业逻辑。大学可以通过排名来吸引学生，比如在英国、在美国确实有一些大学，它本来质量很高，但是它不愿意花钱来做排名，所以在国际排名里相对滞后。有些大学可能本身不是特别强，但是会花更多的钱来做公关，那么它的排名就高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外期刊排名本身也是一个收益颇丰的行业。大学和图书馆要花巨资来购买数据库，我们中国的科学家和大学教师要花巨额的经费去国外发文章，甚至这里边还催生了很多行业乱象。在这种西方思维主导之下，中国的大学排名、期刊排名、论文数据库等等也形成了一个庞大的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们要辩证地看。一方面我自己做研究，我也会用这样的工具，它确实给我们的研究工作提供了很多便利，但另一方面也要看到它确实吞噬了大量的经费，这些经费本来可以用在创造，用在产生新的科学研究成果上，但是最后全部都花到了这样一些商业领域里边。而且最可怕的一点是，这样一种标准逐渐扭曲了科学研究的逻辑，最后让科研围着商业的逻辑运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们怎么看它？我认为哪怕它是商业标准，它也有贡献，所以我不是主张要简单地否定推翻它们，而是要认识到它们的局限性。就像近几年中央不断在强调要“破五唯”，要反对过度重视论文影响因子等等这些标准，说白了就是任何标准，你都不能拥有唯我独尊的地位，否则就不是一个科学的精神了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天中国学术界的一些乱象，其实有一些问题并不是必然的，而是管理的指挥棒出了问题。这些问题背后的一个深层原因就是对西方标准的迷信。只有我们破除了这种迷信，我们才能够清醒科学地探索自己的路。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c3a4ab56b532f669b593af2a36a2445</guid>
<title>“第二中情局”在华频繁搞事情，中国不会默默接受</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_05_12_639330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702300605606028/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日，外交部刚发了一份名叫《关于美国国家民主基金会（NED）的一些事实清单》的文件，向大家明确了民主制度在美国政府手中已经变成了以民主为外衣和包装、在其他国家进行政治渗透的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用世界上人民对于幸福美好生活的向往，挂着民主的外衣去反民主，然后以民主的名义去煽动分裂，来达到美国的战略目标，这无疑是一种非常卑劣的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的美国国家民主基金会，就是由美国政府出钱，由私人的基金公司去运作，通过给钱煽动、定点投喂的方式，甚至是不直接使用武力，进行民主远征的“十字军”，对他国的合法政府进行颠覆，培植亲美的傀儡势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告的第一部分讲的是NED的组织架构，顺带交代了它的历史由来。早在1991年，民主基金会的创始人艾伦·温斯坦明确讲过：“我们现在做的很多事情，之前的25年是中央情报局的事情。”因此对民主基金会体系比较熟的人，会将之称为第二中情局。基金会下属有4个核心机构：美国国际事务民主协会、美国国际共和研究所、美国国际劳工团结中心和国际私营企业中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于民主基金会做的事情，此次报告里称作罄竹难书。第一就是策动颜色革命，意图颠覆目标国的政权。苏联解体东欧剧变、格鲁吉亚的“玫瑰革命”、乌克兰“橙色革命”、阿拉伯之春，每一个背后都有民主基金会的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是捏造选举舞弊的话题，并且进行密集的洗脑行动。2018年开始通过“媒体基金”和“菲德斯通讯社基金会”(FIDES）投入4万美元，引导右翼媒体挖就是所谓的政府贪腐滥权的黑料，通过资助各种各样的组织，炒作类选举公正、司法透明这类话题，营造出一个固定的认知框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主基金会勾结当地的政治团体，干预政治进程，在香港这一点表现得非常明显。通过美国国家民主基金会下属的美国国际事务民主协会与香港反对派的政党团体组织接触，设立办事处、资助各种各样的游行、阻断“23条国安立法”、资助反对派、派政团参加工作坊和研讨会传播政治技巧等等，这一切的高峰到最后在非法的“占中”运动和香港的“修例风波”当中，提供了街头作战经验技巧，构建了一套成熟的战术。而且重点是针对年轻人，甚至是未成年人，企图把他们煽动起来，希望达到双重效果。高案是要成功地实施一次颜色革命，低案就是把社会未来的几代年轻人提前“烧掉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直以来都是NED渗透和颠覆的重点目标之一。具体来说在“涉疆”、“ 涉港”、“ 涉藏”问题背后都能看到NED的资助。根据2020年其官网公开数据显示，这一年当中，它向中国相关的69个项目提供了1000多万美元，数额较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉及“疆独”，基金会在2004年到2020年给各种各样的所谓“维吾尔组织”提供了875万美元以上的支持，仅2020年一年就提供了124万美元。时任基金会总裁格什曼妄称“要解决中国的新疆问题，就是在中国搞一场颜色革命，发生政权更迭，把中国变成一个联邦制国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有“藏独”， 2010年时任NED主席的格什曼想给达赖颁发所谓“民主服务奖章”，接着双方开始接触，聚焦如何去搞事情，其目的就是分裂土地，支持一些“流亡运动”。所谓的“流亡运动”本身就充满了分离和分裂的气息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后全面支持“港独”，在香港开展所谓的“劳工权利”、 “政治改革” 、“人权监察”这些项目，从1994年就开始资助“香港人权监察” 、“香港职工盟”等各种香港反对派组织、学运组织和媒体，操控他们开展各种各样的抗议示威行动。从2003年开始，在非法的所谓“占中” 、“反修例”暴力示威等大型街头运动中，背后的支持者都是NED。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年“修例风波”期间，NED直接和参与暴乱的“骨干”进行接触，并且向参与暴乱活动的人发放补助，开展各种各样的培训。同年5月一些乱港分子窜访美国，参与了由NED主办的研讨会，要求美国对香港进行公开的干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NED还安排了乱港分子赴国际社会进行反动宣传，资助各种各样的经费，多次派人员赴港指导乱港势力的抗争活动，包括传授巷战经验，还看到大量使用莫洛托夫鸡尾酒（土制燃烧弹别称），它在美国是不被允许使用的，但是在香港却被称为是“民主的标配”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/05/10/20220510190219778.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港暴徒在暴力冲击中投掷燃烧弹 图片来源：文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
同时NED在香港制造虚假信息，而且都属于是“纯水谣言”，就是将白的事情说成黑的，把没有发生过的事情说成发生过。当然美国对于造假有一个先天优势，这些虚假信息基本上是属于，把美国和西方在历史上对本国民众做过的事情，那些违反民主自由价值观，不能拿出来公开说的事情，说成是中国和俄罗斯做的事，再利用媒体的巨大配合去抹黑中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后还通过制造各种各样的事端，炒作中国威胁论，污名化中国的各种各样的政策。作为一项具体的工作，其中非常重要的一点，就是资助各种各样的政策讨论活动、学术活动，通过此类活动进行意识形态的渗透。这也构成了民主基金会在活动当中一个常见的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该模式下它的内生缺陷很明显，美国认真地用纳税人的钱扮演了一个冤大头的角色，有些人就集中地去骗他的钱。当然也有一些相对比较正规的培训机构和组织，比如2004年开始搞的所谓利普塞特系列讲座，在埃及资助非政府组织“埃及民主学院”进行思想渗透和2013年搞的“美国国际事务民主协会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它本质上是一个客观性的工具，但是当一个客观性的工具平台，提前植入了特定立场的信息，并且在设置了一个压倒性的制衡的框架之后，再用这个工具箱的时候，无论主观意图多好，客观上被带偏是必然会发生的，想要避免就要去对冲，搞一个属于自己的工具箱，善于识别避免进到套路之中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c71f4fd13817526b6df294bf489ff4b</guid>
<title>中国人围观菲大选，别被美媒牵着走</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliping2/2022_05_12_639327.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到在这次选举中，小马科斯一直背着所谓“独裁者之子”的政治包袱，而在政治宣讲上，除了高喊让菲律宾“重新崛起”（Rise again）、不断强调“团结和希望”之外，既不参加电视辩论，也很少公开向选民阐述具体的施政想法，但是他最后仍获得了压倒性票数。他胜选的原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;媒体10日公布的初步统计结果显示，小马科斯获得的选票逼近60%，这是自他父亲1986年被推翻、菲律宾进入民主转型期以来所进行的历届总统选举中得票率最高的。以往的总统得票从未超过50%，他是唯一一位，可以说他创造了一个新的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/11/20220511202427307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月7日，菲律宾马尼拉大都会帕拉纳克市，菲律宾总统候选人小马科斯的支持者走上街头。（图自澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方和菲律宾主流媒体将他描绘成“独裁者的儿子”、家族贪污等负面新闻屡被提及的情况下，小马科斯仍能以绝对优势获胜，我想这里面很重要的一点就是，相比空洞的民主价值观，菲律宾的民众更渴望面包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在菲律宾，1/4的家庭是贫穷家庭。而新冠疫情对菲律宾的经济打击非常大，2020年菲律宾的GDP萎缩9.5%，创造了自二战结束、菲律宾独立以来的最差纪录；虽然今年的经济有所恢复，但其国内的失业率和不充分就业率仍然较高。换言之，很多菲律宾人没有工作、饿着肚子。在这样一个背景下，菲律宾的主流民意希望能有一个强有力的领导人把菲律宾从疫情困境中拉出来，带领菲律宾经济走向复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在小马科斯的父亲老马科斯执政期间（1965年-1986年），放眼整个亚洲，20世纪60年代中叶，菲律宾是经济增速第二高（仅次于日本）的国家，是东南亚的翘楚。现在不少菲律宾人仍怀念那个时代，希望菲律宾能重现往昔辉煌。这为小马科斯争得了不少的民意支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还有一些不可忽视的原因。在菲律宾，你想赢得总统选举，离不开一些大家族的支持。这次小马科斯的胜选，就得益于马科斯家族、杜特尔特家族和阿罗约家族三大家族的联盟合作，这三家的政治版图基本涵盖了菲律宾北、中、南三个地区。这政治基本盘为小马科斯的胜选提供了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，小马科斯这人也非常善于利用社交媒体吸引年轻人，而这次年轻选民人数占了全部选民的1/3。老一代菲律宾人可能对老马科斯总统有些不好的印象，而年轻人就没有那么重的历史包袱，这也是小马科斯取胜的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/11/20220511204104428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今日，菲律宾民众在票站排队投票（图自菲媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，在选举过程中，小马科斯把老马科斯执政时期描述成“黄金时代”。不过一说到老马科斯及其家族，很多人也会一下子想到“百亿美元”，年轻人对此不重视，是否可以理解成，现在的菲律宾年轻人对于贪污腐败也相对麻木了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;大家可能都知道，在菲律宾，你要承包工程等等，有个潜规则，就是给10%的回扣。所以某种程度上，贪腐在菲律宾已是一种司空见惯的事情，难说谁最腐败，年轻人早已见怪不怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说了，说马科斯家族贪污100亿美元，这个需要明确的证据，而现在我们看到的更多是媒体的各种报道及一些法院的相关指控。比如2018年，菲律宾反腐败法庭判定小马科斯的母亲伊梅尔达有7项腐败情节，但至今这案件未完全尘埃落定，这里面存在着很多政治操弄。很多年轻人看到了把腐败问题政治化的一面，所以对于马科斯家族的腐败问题，他们可能有自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这10%的回扣率，还是老马科斯在任期间整出来的。大家对贪腐问题早已见怪不怪，但我们看到今年有好几位总统竞选者仍在拿政府腐败问题做文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;对，马科斯家族以贪腐闻名，所以这些竞选者试图通过打反贪牌击倒小马科斯，但没想到很多人对这问题不再那么敏感。很多普通人可能已经认识到，腐败在菲律宾是一个长年累月积累的结果，不是短时间内能够消除的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>