<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36414ac0f1fcc5e76f84e15effdabd19</guid>
<title>中国应向菲律宾提交限期撤离仁爱礁“时间表”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2024_07_16_741601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近期中菲南海对峙事件引发全球关注，菲律宾试图再次借助域外大国的支持，在南海问题上不断挑衅我国在南海的权利和主张。2024年7月11日，由华阳海洋研究中心、中国南海研究院和中国国际法学会联合撰写的《南海仲裁案裁决再批驳》报告在北京发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发布会上华阳海洋研究中心理事长吴士存表示中国绝不会默认菲律宾对仁爱礁的非法“坐滩”、试图永久控制放任不管，因为一旦菲律宾如愿以偿，将助长其在诸如黄岩岛、仙宾礁、铁线礁等其余岛礁采取新的冒险性行动，从而进一步加剧海上紧张局势，所以“放任不管“的负面影响太大。他提出，必须要“考虑一劳永逸的办法”破解仁爱礁“困局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对仁爱礁问题，观察者网与吴士存先生进行了深入交谈。以下内容根据谈话录音整理而成。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吴士存】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年5月9日，菲律宾海军以一艘二战时的坦克登陆舰驶往仁爱礁，以“机械故障，不得已在仁爱礁西北侧礁坪坐滩”为由，开始对仁爱礁进行“实际控制”。此后，在中方的压力下，菲方曾多次承诺拖走这艘军舰，但始终没有兑现承诺，还企图加固军舰，以实现对仁爱礁的永久占领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今25年过去了，将来这一事件朝着何种方向演化尚难以预测。上个月我在美国进行学术交流，有美国学者对中菲在仁爱礁问题至今没有找到妥善处理的办法而如此消耗精力表示难以理解。按他的逻辑，中国早就应该以“快刀暂乱麻”的方式结束与菲方在仁爱礁的“猫鼠游戏”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/13/20240713185951700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非法“坐滩”在仁爱礁的菲律宾“马德雷山”号登陆舰&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这位外国学者的疑问也反应了国内一部分人的观点。尤其是在7月8日自然资源部南海生态中心和自然资源部南海发展研究院共同编制的《仁爱礁非法“坐滩”军舰破坏珊瑚礁生态系统调查报告》和11日华阳海洋研究中心、中国南海研究院和中国国际法学会联合撰写的《南海仲裁案裁决再批驳》报告正式发布后，国内有不少学者提出了类似的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，仁爱礁对中国、对整个国际社会、以及对南海周边国家来说，是一个仍在流血的伤口，必须考虑一个从根本上解决问题的办法，尽快把“血”止住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仁爱礁作为南沙群岛的一部分，本来处于无人驻守的状态，所以结束对峙状态，恢复仁爱礁原有无人居住的状态，符合《南海各方行为宣言》（以下简称《宣言》）精神，即不在无人居住的岛、礁、滩、沙或其它自然构造上采取居住的行动。中国对仁爱礁采取行动既是维护南沙群岛领土主权的完整性，也是维护《宣言》的严肃性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日我们在北京发布《南海仲裁案裁决再批驳》报告，是基于菲方长期以来依据裁决巩固非法所得、扩大侵权范围，并以裁决为抓手炒作“中国侵犯菲律宾专属经济区权利”、违反“君子协定”、抹黑中国正当的维权行为等诸多因素的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国不尽快对仁爱礁采取恢复平静状态的行动，不仅会使国际社会对中国维护南海和平稳定的意志和能力产生怀疑，还可能会进一步助长菲律宾铤而走险，扩大其在仙宾礁、铁线礁和黄岩岛等海域的侵权行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，仁爱礁问题不是一个简单的中国试图阻止菲律宾违背承诺、试图向非法“坐滩”的军舰进行补给的问题，而是中国展示其作为一个大国处理南海问题的意志与能力、以及“言必行、行必果”的试金石。同时，妥善处理仁爱礁问题、尽早结束仁爱礁“对峙”也有助于为“南海行为准则”磋商营造一个良好的外部环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从解决仁爱礁问题的路径上来讲，我认为有以下几个途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/13/20240713190005527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海警船&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，还是应诉诸外交手段。目前，中菲之间现有的双边外交磋商机制依然有效。7月2日，中菲刚刚召开了中菲南海问题双边磋商机制第九次会议。所以，中国要通过这个仍在有效运行的对话机制，明确告知菲律宾方面其违背承诺，超越双方达成的“只能进行人道补给”的共识底线，菲方得寸进尺，试图永久化加固并非法军事占领仁爱礁，不仅对中方来说是不可接受的，同时也时违反《宣言》和破坏南海和平稳定的恶劣行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国应该通过外交渠道向菲律宾方面提交限期撤离仁爱礁的“时间表”。在这个类似“最后通牒”的“时间表”中，中方应明确提出撤离所有军事人员的时间节点和过度时期的人道补给安排方案。中国还可以要求菲方仁爱礁环保污染问题提出切实有效的解决方案，尤其是要求其对“坐滩”军舰内部的垃圾、油料、乃至爆炸物进行妥善处理，并可要求菲方自行将仁爱礁恢复到其占领前的自然状态。倘若菲方不与配合，中国有必要派出由各类工程和环保专家组成的特别工作小组进行实地调查勘探调查并提出对该船进行直接处置的合理方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果菲律宾拒不接受中方提出的外交解决方案，这时候就需要辅以其他手段，也就是采取第二步行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步行动需要在“通牒”期限到期后对菲律宾在仁爱礁的海上和空投补给在内的各种形式的挑衅性和改变现状的行动进行阻止或“封锁”。届时中国可以依据2021年2月1日生效的《中华人民共和国海警法》第25条和2024年6月15日生效的《海警机构行政执法程序规定》第35条，宣布在仁爱礁海域划定“临时警戒区”，明确区域范围、警戒期限、管理措施等事项。封锁一定时限之后，菲律宾驻守在仁爱礁的军事人员将不得不面对“生存危机”问题，中方可以出于人道主义考虑开辟“特别通道”，允许菲律宾接返其驻守仁爱礁的军事人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步骤是消除由于菲律宾非现役军舰“坐滩”导致的仁爱礁生态环境隐患和环境灾难。根据惯例，处理坐滩船只主要有两种选项：用拖船拖走或就地切割。但由于该船已经在仁爱礁非法“坐滩”长达二十五年，经年累月的风吹日晒、海水腐蚀及缺乏保养，可以断定船底已经严重锈蚀甚至腐烂，大概率无法按照正常技术路径拖离现场。所以中国最有可能采取的处理方式是就地切割，然后就是清理菲方船只遗留下来的钢材、油料、机械设备和其他废弃物等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在我看来，处理仁爱礁对峙事件中国并不需要动用军事手段，只需通过海警机构的民事执法手段即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/13/20240713190126256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《南海仲裁案裁决再批驳》报告发布&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2021年就已经颁布了包括《海警法》在内的海上执法的国内立法，但那时相关操作细则并不明确。6月15日生效的《海警机构行政执法程序规定》弥补了这一缺憾，包括针对人的约束性措施、遣返以及海上临时警戒区等方面都有了可以据以实施的法律条文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们需要特别注意的是，采取这些措施时必须要有一定的透明度，可以事先通过外交渠道向东盟等有关方面通报，告知对方中方采取行动的目的是将仁爱礁恢复其本来面貌，早日结束对峙、防止擦枪走火而危及南海和平稳定大局，争取赢得舆论主动和国际社会的正面认知。此外，对坐滩船舶的定性，以及“清零”行动过程中可能涉及的其他国际法问题不在本文讨论之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据对话录音整理而成，整理/观察者网 唐晓甫）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40d3267a7fffff9fced18d4a0fd50629</guid>
<title>下一步是欧盟孤立欧尔班，还是欧尔班分裂欧盟？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_07_16_741594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不其然，欧尔班被“抵制”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最新举行的欧洲议会和各党团代表简报会上，作为欧洲轮值主席国匈牙利的总理，欧尔班并没有受邀参加全体会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，当地时间7月15日晚，欧盟委员会首席发言人埃里克·马梅（Eric Mamer）宣布，鉴于匈牙利担任欧盟理事会轮值主席国以来的事态发展，欧盟委员会主席冯德莱恩决定不派欧盟委员会高级官员出席匈牙利主持的理事会会议，只派高级公务员代表参加理事会非正式会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自担任欧盟轮值主席国以来，欧尔班先是前往基辅会见乌克兰总统泽连斯基，然后在莫斯科对俄罗斯总统普京进行突击访问，随后飞往中国与美国。也因此，欧尔班遭遇了欧盟内部的白眼，因为“他不尊重欧盟的作用和运作规则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧尔班的复杂外交：平衡与自我彰显的棋局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，欧尔班都是欧盟的眼中钉。长期以来，欧盟以新闻自由、司法独立、移民问题和少数群体等问题为武器，攻击他藐视欧盟的法治和民主价值观。尽管多年来遭受攻击，欧尔班还是能够将自己的路线政策延续下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利就任欧盟轮值主席国后，欧尔班立即就开始了自己的访问之旅，也引发了欧盟和欧盟领导人的一片哗然。欧洲理事会主席米歇尔表示，匈牙利作为欧盟轮值主席国，没有被授权与俄罗斯互动：“欧洲理事会立场明确：俄罗斯是侵略者，乌克兰是受害者，这个问题不值得讨论。”欧盟外交与安全政策高级代表博雷利也强调，欧尔班对莫斯科的访问完全是在双边关系框架内进行的。他回顾说，欧盟对俄乌冲突的官方立场“排除了欧盟与普京之间进行正式接触的可能性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/16/20240716081742978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月5日，俄罗斯总统普京在克里姆林宫会见到访的匈牙利总理欧尔班。&lt;span&gt;中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧尔班的“穿梭外交”并没有带来任何突破。在莫斯科举行的最后一次新闻发布会上，他明确表示：乌克兰和俄罗斯双方在结束战争问题上的立场相去甚远。尽管如此，他承诺“将朝这个方向进一步努力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧尔班的意图可能比调停俄乌冲突要复杂得多，事实上，欧尔班只是在代表一种声音说话——即右翼的声音。在飞往美国后，欧尔班立即与美国前总统特朗普举行了会面。欧尔班认为俄乌问题是最好的机会，他可以帮助特朗普等右翼势力为在乌克兰问题的对话提供平台，以彰显自己的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲的棋局中，欧尔班对乌克兰和俄罗斯的访问更多地是一种宣传噱头，目的是吸引人们的注意力，让人们注意到他是一位“聪明的右翼领导人”，可以成为梅洛尼、卡钦斯基和卡钦斯基的替代者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，在欧盟的框架中，欧尔班的处境变得更加困难，因为匈牙利与其邻国波兰、捷克和罗马尼亚的关系本就出现了摩擦，最近又进一步恶化。匈牙利的情况总体上并不乐观，经济疲软，反对派的力量正在加强。显然，欧尔班此行更多是在为自己和自己所代表的声音赚取政治资本，在欧洲和全球舞台上展示自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利不是一个大且富裕的国家，小国往往不会也不能从全球政治的角度去思考问题。在乌克兰问题上，欧尔班希望确保外喀尔巴阡匈牙利裔乌克兰人的“合法权利”，希望他们不会被派往距离外喀尔巴阡数千公里之外的地方与俄罗斯作战，这也决定了他对待俄罗斯的态度。欧尔班不喜欢俄罗斯的政策，但他不能支持压迫匈牙利人的乌克兰。因此，我们不能将欧尔班简单地视为“亲俄人士”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民族主义外交的崛起与欧盟的分裂态势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧尔班长期以来所追求的，实际上是在欧洲政治舞台上占据一个异于自由主义的“欧洲民族主义右翼”领袖的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，法国的极右翼政党国民阵线（RN）加入了欧尔班于6月发起的欧盟议会团体“欧洲爱国者”。这个新团体汇聚了来自12个国家的84名成员，其中国民阵线作为最大党派，贡献了30名欧洲议会议员，成功超越了意大利总理梅洛尼领导的极右翼欧洲保守党和改革党集团，跃居欧洲议会第三大党团之列。欧尔班与勒庞的联合，标志着欧洲右翼势力的进一步整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，新政党的高层阐明了其核心理念，即反对权力过度集中于布鲁塞尔的欧盟主要机构，并拒绝无条件服从欧盟委员会及其他强大行政机构的指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于极右翼力量在本次欧洲议会选举中的显著增长，勒庞急于与欧尔班联手也就不难理解了。作为第三大政治团体，这个右翼政党联盟如今拥有了更强的发声能力，能够更有效地影响欧洲内部的政策走向。尽管欧洲右翼目前尚不足以形成多数联盟来直接对抗欧洲议会中的自由主义政团，但“欧洲爱国者”为欧盟制造麻烦的可能性却在不断上升。特别是在乌克兰问题上，右翼立场与欧盟主流意见相左，这种日益强化的右翼态度无疑让欧盟官方感到头疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着右翼势力的崛起，欧盟内部也是暗流涌动。2024年5月15日，被喻为“斯洛伐克欧尔班”的斯洛伐克总理菲佐遇刺。菲佐在移民和援乌问题上持强烈反对立场，并成功利用斯洛伐克国内在相关问题上的分歧成功连任总理，是一个极具争议的人物。他的遇刺标志着欧盟内部分裂态势的加剧，这反映了一个大趋势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的主流政党格局正在发生变化，越来越多欧盟国家的政党开始倾向于在移民和援乌等问题上，采取民粹主义和民族保守主义的立场。这些政党既可能是右翼政党（如欧尔班的青民盟、波兰的法律与公正党等），也可能是其他类型的势力，如保加利亚、罗马尼亚、克罗地亚和斯洛伐克等地的泛民粹势力联合。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58c8fe629d5e6d88e8faf5423d1bd92a</guid>
<title>今天的世界已处在战争中很多年了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2024_07_16_741588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月10号华盛顿北约峰会的联合声明引发的国际争吵刚开始，特朗普遇刺的事一下子插了进来，成了全世界唯一的热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
射向特朗普头部的子弹偏了大约一厘米。谢天谢地，在北约此次联合声明所制造的语境之下，这个微小的弹道偏差，几乎再一次挽救了整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说？假设一下，如果这次事件中射向特朗普的那颗子弹没射偏，反而安保人员射向刺客的子弹射偏了，刺客没死并供出了背后的指使者，那么，刺杀事件本身的烈度没有增加，还是2死1伤，但后续的惊天事变将如何上演，就难以预料了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人还没有充分意识到，关于何为战争行动、何为战争威胁、何为战争升级，已经被这个世界上一群渴望发动战争的狂人悄悄地重新定义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这些新的定义，甚至可以认为，今天的世界已经处在战争当中很多年了，而任何一个比特朗普受到轻伤这件事更大的事，都可能成为升级为大规模战争甚至毁灭性的全面战争的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是危言耸听，这是对此次华盛顿北约峰会联合声明进行认真解读之后必定会得出的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/16/20240716082033589.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月10日，美国华盛顿，北约成员国元首合影。&lt;span&gt;CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;混合行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拍下了那张“名作”照片的美联社摄影师埃文·武奇事后说，当他听到枪响的瞬间，就知道这是一个在美国历史上必须被记录下来的瞬间。这说明，作为一个资深摄影师，他早已明白，在当今这个全球媒体时代、全球围观时代，事件如何发生是一回事，事件如何被记录、被传播、被解读，又是另一回事。而在很多情况下，后者才是真正具有决定性的要素。这就是所谓“后真相时代”，记录者、传播者、解读者方面的判断能力和情绪状态都属于事件要素，都将参与到这个“历史瞬间”当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是当今世界，每一个重大事件都不再是简单的、有真相的，而是“混合”的、“后真相”的，是事件制造者、接受者和旁观者共同参与的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿北约峰会联合声明中多次出现的“混合行动”一词，就是在这个意义上使用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明在提到俄罗斯和中国时，指责这两个国家针对北约成员国采取了一系列“侵略性混合行动”。根据该声明第20条中的定义，“侵略性混合行动”包括直接或通过代理人国家实施的“破坏、暴力行为、在盟国边境进行挑衅、利用非正常移民、恶意的网络活动、电子干扰、虚假信息的宣传和有害的政治影响以及经济胁迫。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种定义下的“侵略性混合行动”明显是“后真相”性质——对手国家有没有真的实施这些行动是一回事，北约方面的认定、宣传和对等反击才是更具有决定性的事件要素。什么是“恶意的网络活动”（malicious cyber activities）？什么是“虚假信息的宣传”（disinformation campaigns）？什么是“有害的政治影响”（malign political influence）？什么是“经济胁迫”（economic coercion）？这些概念中无一不包含单方面的主观判断和认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明第4条中说，中国的政策挑战了北约的利益、安全和价值观。“俄罗斯和中华人民共和国之间不断深化的战略伙伴关系，以及它们试图削弱和重塑以规则为基础的国际秩序的相辅相成的企图，令人深感忧虑。我们面临着来自国家和非国家行为者的混合、网络、空间及其他威胁和恶意活动。”第27条中说，中国“继续对欧洲-大西洋安全构成系统性挑战”，包括“持续恶意网络和混合活动，包括虚假信息”（sustained malicious cyber and hybrid activities, including disinformation）。对此，北约正在“加强我们的应变能力和准备工作，防范中华人民共和国的胁迫策略和分裂联盟的努力（coercive tactics and efforts to divide the Alliance）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是对战争行动的重新定义。你可能的确没有进行任何可以被称为战争的行动，但是你进行了某些网络活动，释放了某些重要信息，制造了某种政治影响，实施了某种经济政策，那么根据北约方面的最新定义，你的网络活动一旦被认定为“恶意的”，重要信息被认定为“虚假的”，政治影响被认定为“有害的”，经济政策被认定为“胁迫的”，那么就属于“侵略性混合行动”了，就可以等同于你发动侵略战争了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;混合战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，俄罗斯一直宣称，自俄乌战争爆发以来，西方集团针对俄罗斯发动了一场“混合战争”。俄罗斯并没有乱说话，近两年来美西方针对俄罗斯进行的各种制裁和各种直接或间接的攻击，有目共睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是北约峰会声明的第13条却写道：“国家和非国家行为者对盟国采取的混合行动越来越具有侵略性。我们将继续防备、威慑、抵御和反击混合威胁和挑战。我们重申，针对盟国的混合行动可能达到武装攻击的程度，并可能导致北大西洋理事会援引《华盛顿条约》第 5 条。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很符合西方战略决策者们一直以来的行为模式，就是将自己最像妖魔的所作所为和真实意图直接投射到对手身上，达到妖魔化对手的目的。在达到了这个目的之后，也就是将它们近年来针对俄罗斯进行的混合战争，反过来说成是对手国家针对它们进行的混合战争，它们就可以实现那个更大的愿望了——援引《华盛顿条约》第 5 条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓《华盛顿条约》第 5 条，是指北约成立时创始成员国签署的《华盛顿条约》中关于集体自卫的条款，即：一旦确认其任一成员受到攻击，则视为针对全体成员之攻击，其他成员国需作出即时反应。该条款一般被解读为各国部队将自动参战，并不再需要各国政府授权参战，即集体自卫权。该条款于美国“9·11”恐怖袭击事件期间被首次激活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/16/20240716082305947.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“9·11”恐怖袭击画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次联合声明中的第13条，相当于对集体自卫权进行了重新定义——不一定是传统意义上的战争行动，一旦认定对手国家针对任一北约成员国采取了由北约单方面所定义的“混合行动”，或者只是构成了北约单方面所认定的“混合威胁和挑战”，就将被北约视为针对全体成员之攻击，其他成员国需作出即时反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是对全面战争的重新解释，对战争升级门槛的再次降低，其中反映出来的恶意和疯狂，完全置全球的和平与安全于不顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“混合行动”和“混合威胁”的多次使用相对应的，是声明中关于北约采取“360度安全方法”进行应对这一表达的多次使用。虽然西方政客一直有数学不好的名声，但“360度”这个术语在此处还是用对了，意思就是无死角地转着圈开打。以安全的名义进行“360度”的应对，在当下的世界就有一个现实的例子，即目前以色列针对哈马斯所采取的接近种族灭绝罪和危害人类罪等级的无死角“安全措施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说在这样一种新的语境下，今天的世界实际上已经处在战争当中很多年了？道理很简单，今天这个世界之所以还维持着一种表面上的和平，几场正在进行的热战还控制在局部的范围内，没有蔓延成全面战争，端赖于世界上大多数国家都还在尽最大努力维护着世界和平与稳定，并未对等地采取与北约集团同样的关于战争行动、战争威胁和战争升级的最新定义！并未对等地将北约针对其他国家进行的“混合战争”认定为与发动实际战争无异！或者说，对于北约单方面发动的、最新定义形式的战争，世界上大多数国家并未对等地应战！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以认为，这是中国与全球南方国家加强团结合作最为重大的意义之一，也是中国自身高举和平发展大旗、保持战略定力、维护政治稳定最为重大的意义之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种努力也只是单方面的，在北约授权自己可以按照“后真相”方式认定对手的“混合行动”之后，理论上讲，战争狂人们已经可以用任何借口宣布对手为侵略者了，从而真正实现“欲加之罪何患无辞”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是今天的世界。任何一个热点事件都可能被恶意解读，并成为发动一场恶毒战争的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，那颗子弹射偏了一厘米，下一次呢？当和平与战争之间的距离开始以厘米计，世界对此可以做些什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bccfd3ea285875b37aaa8bfd651150f9</guid>
<title>四十年两场“芯片战争”，ASML怎么从猎人变成猎物</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_16_741584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这种讨论不是基于事实或数据，而是基于意识形态……如果意识形态直接影响到这一点（我们的商业伙伴利益），我会对此感到不满”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们建议政府建立自己的工厂。因为不可能让中国的生产变得更加困难，而不自己创造替代方案......阻止别人生产你需要的东西是没有意义的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连日来，ASML前后两任CEO温宁克（Peter Wennink）和福凯（Christophe Fouquet）公开批评对华半导体技术管制，清晰传递出这家光刻机巨头面对产业“大环境”的无奈与不甘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一手塑造着“大环境”的美国官方，却仍在兴致勃勃地合纵连横，酝酿更多制裁措施，试图将这张出口管制罗网编制得更加细密。在近期一次采访中，美国商务部长雷蒙多（Gina Raimondo）明确宣告：“他们（中国）不可以拥有我们最先进的AI芯片或者制造设备......我们会持续更新监管以确保美国的安全”。（They cannot have our most sophisticated leading-edge AI chip,or the equipment that makes those chips）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一面是变本加厉的长臂管辖，一面是如火如荼的中国市场需求，在钢丝上苦苦寻找平衡的“光刻巨人”，恐怕还需要忍受很长一段时间，直到始作俑者梦醒时分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们在听着，杰瑞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASML不会想到，今时今日正中眉心的子弹，与四十年前的自己也有着深远的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年，这家初出茅庐的荷兰小公司，正在为如何打入美国市场而焦虑，尽管对自己的研发能力颇具信心，但在极其讲究“眼见为实、做熟不做生”的半导体设备市场，ASML面临着许多和今天中国同行相似的烦恼：没有出货实绩难以打动客户，没有客户反馈又无法迭代产品，有限的起步资金则随着公司运营快速消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，骤然升温的美日“半导体战争”，为ASML带来了穿越死亡之谷的机会。这一年，AMD创始人杰瑞·桑德斯在某行业会议上火力全开，对美国国产半导体设备质量大加抨击，警告称物美价廉的日本光刻机将横扫市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桑德斯的“暴论”，立即引起了ASML美国营销主管查克·罗伯茨注意，随着美日半导体产业竞争被日益注入意识形态色彩，纯正的西欧“血统”，无意间为ASML开拓美国市场带来了独特优势。罗伯茨兴奋地表示：“桑德斯把GCA和Perkin-Elmer（两大美国光刻机厂商）骂得狗血淋头，他又不想被迫购买日本货，这就是我们的机会！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到这一点的ASML，迅速在行业媒体投放了一轮定向广告，标题为《我们在听着，杰瑞》，内容则是逐条介绍其产品与桑德斯诉求的契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/15/20240715104840537.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
桑德斯的姿态，很大程度上源于AMD此时的经营困境，以至于业界预计其很快将会与国家半导体一样被收购
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇广告，成为ASML打进AMD供应链的第一块敲门砖，经过商务谈判和样机比选的一次次考验，甚至使出半夜翻墙潜入客户工厂抢修的奇招，ASML最终赢得了AMD批量订单，拿下第一个重量级客户。这一突破，也标志着其在光刻机市场初步站稳脚跟，度过了最为脆弱的草创阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主动迎合美国市场需求，就此成为ASML早期发展的一条主线，这份殷勤也为其带来了丰厚回报，从接盘SVG进而撬动英特尔订单，到加入EUVL、收购Cymer、“绝杀”尼康专利侵权诉讼，无不与美国提供的“方便”息息相关，也均成为ASML发展史上的关键助推。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过经历次贷危机洗礼后，随着全球半导体产业重心向东北亚加速转移，ASML与美国合作伙伴之间逐渐出现了意味深长的地位逆转，其乐于俯首倾听的大客户，也悄然换成了东亚面孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，为彻底解决EUV光源开发问题，完成对Cymer公司收购，ASML发起了所谓的客户共同投资计划，向英特尔、三星与台积电定向增发融资，其中英特尔认购股数独占鳌头，超过了三星、台积电总和。为这批没有投票权的股票砸下真金白银，足见英特尔“诚意”。更重要的是，英特尔此举还对业界释放了坚定站队的信号，彻底熄灭了尼康等日本厂商坚持跟进EUV光刻机的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而2013年7月，在ASML策划下举行的晶圆制造“三巨头”会议，却宣告了英特尔力推的18英寸技术突然死亡，成为半导体产业主导权“东升西降”的标志性事件。当时沮丧退场的英特尔老将比尔·霍特（Bill Holt），心中或许对ASML也会生出一丝“来骗、来偷袭”的感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自认为已羽翼丰满的ASML，最终还是没能挣脱束缚自由的枷锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年以来，在马瑟尼（Jason Matheny）、查布拉（Tarun Chhabra）、可汗（Saif Khan）等与硅谷“长期主义者”圈子渊源深厚的“师爷”操纵下，一场新瓶装旧酒的中美“芯片战争”已被成功挑动，全球化黄金时代无往不利的弄潮儿们，蓦然发现自由贸易的游戏规则已被制定者抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“半导体战争”到“芯片战争”，四十年轮回间，家大业大的ASML已不再是趁手的飞刀，而是成为猎物本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美式“市场经济”看得见的大手也同样没有放过三星和台积电，为了满足“伙伴”的胃口，两大代工巨头在美规划的5纳米以下高端芯片产能已接近每月10万片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一数字，本身就宣示着赤裸裸的“刨根”阳谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个反直觉的事实是，在目前全球半导体制造业合计约每年1亿片12英寸晶圆（折算数）的产能中，需要用到EUV光刻机的5纳米以下节点逻辑芯片，占比仅为1%左右，并且在可预见的未来，这个比例并不会有数量级的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“紧平衡”的高端产能供给格局中，台积电得以从容调控定价，享受半导体制造这块蛋糕上最肥美的奶油，然而随着足以承接全部需求的美国新增产能成形，却必然将击碎这一格局，台积电与高端客户间的议价能力将出现逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的险境，两大东亚代工巨头却甚至连ASML式的抱怨也不敢声张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/15/20240715104948664.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宝路华的隐喻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管已经把产业链“卡脖子”节点（chokepoint）整肃一新，但试图对中国复制当年“半导体战争”的辉煌胜利，注定只是美国朝野一场春梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在半导体领域，美国所设定的“芯片战争”目标与其能力间存在着深刻脱节，一言以蔽之，这场强加的“战争”，既挡不住中国半导体产业发展，也成就不了美国高端制造业复兴的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，长臂管辖干扰了中国先进制程工艺发展节奏，从美国官方到各国媒体，也普遍将“中国落后几代制程”、“EUV什么时候突破”、“EUV差距多少年”等议题作为讨论的核心。然而正如前文所述，这样的讨论存在着巨大盲点，高端芯片的极低产能占比，意味着与其在这道“附加题”上苦苦较劲，还有很多更重要、更紧急的“基础题”需要答好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>