<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6dce245a897dc7614e1bda7bcdacbf77</guid>
<title>默克尔赴美告别，不会给中国带来“意外”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_07_15_598504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七月初，德国总理默克尔访问英国，开启了她离任前的“告别之旅”。本周三，默克尔横跨大西洋前往美国，继续这一旅程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日程安排，默克尔将接受约翰斯·霍普金斯大学（The Johns Hopkins University）的荣誉博士学位（这是她获得的第18个荣誉博士头衔），还将在白宫与拜登会谈，举行联合新闻发布会，并参加美国总统伉俪为她和丈夫安排的隆重晚餐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔是拜登就职后在白宫接待的第一位欧洲国家政府领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，国务卿布林肯（Antony Blinken）访欧时曾表示德国是“美国最好的伙伴”。拜登本人在欧洲与默克尔会晤后发推特，称两国关系“比任何时候都要坚固”。可以预见，默克尔此次还将受到美方的高度赞扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除这些“你好我好”的誉美之辞外，德美双方的会谈议题也包含争议点，譬如“北溪-2”项目。另外，在气候变化、抗疫合作、疫苗产权、互增关税、世贸组织（WTO）改革、与中俄的关系等问题上，双方的观点在细节上也并非完全一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不清楚，默克尔此行是否也会谈及在押的维基解密创始人阿桑奇（Julian Assange）。她行前收到120位包括德国社民党和绿党主席在内的政治家、艺术家和记者联名签署的公开信，呼吁她在与拜登会谈时争取阿桑奇的释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将集中分析默克尔美国之行的国际背景，以及德国和欧盟在新国际格局中的自我战略定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/15/20210715080404395.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔访美的大背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，在执政百日中“大刀阔斧”地梳理内政乱麻，并“有条不紊”地编制对华统一战线的拜登，首次作为总统走出国门，来欧洲进行了一次相当高调的“峰会之旅”：G7峰会、北约峰会、欧美峰会、美俄峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此行主要的看点如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.与英国签署《新大西洋宪章》。如果我们了解二战背景下的旧《大西洋宪章》，便能明白拜登和约翰逊此举的含义是什么，那就是：美英试图按照自己的逻辑和意愿重塑或恢复美国领导的、建立在西方制定的“规则”基础之上的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.G7峰会本身没有太多的新意，无非是在政治层面上加强引领世界的核心作用。有意思的是这次邀请印度、韩国、南非和澳大利亚四国代表列席会议：如此提高这些国家在“新联盟”中的政治地位，很明显是针对中国的一个布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.为扩大北约功能、制定新的“假想敌”造声势作铺垫，明确俄罗斯是北约的“传统对手”，中国是“未来对手”。至于它将以何种形式来进行战略调整（扩大现有北约范围还是新建亚洲版北约），目前还没有完全定型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.“欧美峰会”主要解决双方的经济纠纷。欧美贸易的矛盾早已存在，只不过前几年被特朗普激化后变得比较突出。为了拉拢欧盟反华，拜登借此机会在一些领域放弃固有立场，做出了“妥协”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.日内瓦的“拜普”会晤表面上看是为了解决华盛顿和莫斯科之间的矛盾（的确也不少），但更重要的是为了“稳住”普京。具体方法是对俄搭建“对话机制”（“有问题，可以谈”），拉莫斯科上船，以此在中俄之间造成心理和政治距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为进一步夯实这次欧洲之行的成果，拜登当时即向默克尔发出了访美邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/15/20210715080633188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登邀请默克尔7月份做客白宫&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图/推特）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔欣然接受了邀请，但并未过多渲染此行的“战略意义”，因为政府总理或国家元首离任前出国作别并不是什么“特殊”的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年多前（2016年11月），即将卸任的奥巴马总统也作过一次告别之旅。或许已预感到美欧（德）关系在民粹总统特朗普之下将“地动山摇”，奥巴马在柏林与默克尔单独交流了三小时（他在自己的回忆录里对此有细节描述），仿佛在告诉全世界，他有意要把领导自由世界的权杖交给这位德国总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，将北大西洋关系降至冰点的特朗普已离开白宫，继任者拜登正在努力修复与盟友的关系。且不说即将告别政坛的默克尔是否真的如奥巴马所愿，担起了领导自由世界的重任，但她在任内的国际影响力是有目共睹的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番她来华盛顿作别，既是出于外交礼节，也可以被视为新一轮的自由世界权杖交接仪式。显然，拜登很乐意重新引领世界，默克尔的继承者一定无意执着这柄沉甸甸的权杖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看，算是皆大欢喜吧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2106a9845b7905eb21d39ee569724d52</guid>
<title>阻击战中的华为，何时能拥有“重炮群”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_07_15_598499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年4月，华为投资控股有限公司申请成立了哈勃科技投资有限公司。今年4月，华为又成立了深圳哈勃科技投资合伙企业（有限合伙）。两家有限公司加在一起，目前投资了40家半导体生产企业。至此，华为的自救产业链初步成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月末，据Digitimes报道，华为将在武汉市建立其第一家晶圆厂，预计从2022年开始分阶段投产。从目前的消息来看，这家晶圆厂将主要生产光通信芯片。这是华为首次掌握晶圆生产能力，未来将成为华为抵御美国大棒的重要武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为此举，不禁让人联想到“塔山计划”。去年8月，网络上传言华为有一个“塔山计划”，预备建设一条不含任何美国技术的45nm的生产线，并将在数年内升级到28nm甚至更先进的制程。当时华为进行了紧急辟谣，否认存在这一计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔山计划可能确实并不存在，但网络传闻也非空穴来风，华为在半导体方面的种种布局与当时的传闻有相当的匹配度。如果该传闻确实是一则谣言的话，那么造谣者为何一定要选择“塔山”作为这个虚构计划的名称呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为这不仅是因为塔山阻击战知名度大，更为重要的是作为中美博弈具体体现的华为和欧美封锁方的心态，与当时的战役双方极为神似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强烈的危险呼唤华为空前变革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是过去拍摄的《大决战》电影，还是近些年拍摄的电视剧《大决战》，剧中的东野首长都有一句名言：“告诉程子华，我不要伤亡数字，我只要塔山！”，形象地反映了当时战争态势的紧张，即使是观众都能感受到心理压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/14/20210714091502703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《大决战》中的名场面，东野首长表示：“我只要塔山”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月之后，华为遭到了美国无耻的封锁和打压，理论上无法进口任何含有美国技术的工业品。虽然我们要肯定华为的骨气和坚决抗争，但封锁带来的打击绝不能低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的效应就是华为的高端麒麟芯片停产了，并且给华为的手机业务造成了很大的冲击。根据TrendForce的统计结果，华为在2019年尚且占据着17%的市场规模，但由于补充不了库存的消耗，预计华为2021年的市场占比只有4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/14/20210714091515605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019-2020年中国品牌手机占比，及2021年预测&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于华为本身没有生产芯片的能力，主要的业务在产业链组织、设计、研发和销售。2020年又碰上了全球半导体生产相对不足，而几乎所有的华为产品都离不开芯片，打击之大不言而喻。对于这种局面，余承东总结称：“现在唯一的问题是生产，华为没有办法生产。中国企业在全球化过程中只做了设计，这也是教训”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为多部门负责人余承东的这些话，将华为与欧美封锁方的形势交代得相当清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国总统无论是特朗普还是拜登都封锁不了海外的市场，甚至连封锁美国的市场都很吃力。只要华为的产品依旧具有竞争力，任何人都阻止不了它的行销，因此说：“现在唯一的问题是生产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国打击半导体生产供应这招又非常毒辣，因为电子产品现在已经离不开芯片了，而芯片生产的能力不是短期内所能掌握的。就算是科技相当发达的美国，芯片的生产也不能包办，大部分欧洲国家也贡献了核心技术。这是中国过去没有掌握芯片生产能力的重要原因，也是为“教训”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是时间，美国需要时间去封锁市场，并寻找新的遏制中国高科技企业的手段；中国和华为也需要时间去解决中国没有先进半导体制程的问题。因此，在争夺时间中落后的一方将要承受更大的不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样严峻的形势面前，熟悉华为的人都能看到它的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的华为，要么不做一个领域，要么就重仓，全身心地投入。这种理念反映到投资行为来说，就是要么全资地成立一家子公司，或者至少占据股权结构的绝对多数，要么就把相关工作交给合作的企业。除了1-2年的短期行为，华为过去不会采取这样的方式来试图掌握产业链的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在华为下定决心要在芯片生产的全领域试水了，但是芯片生产是资本密集型的行业，华为不可能都投全资。因此现在哈勃更多地采用过去不是主流的控股方式，保持自己在芯片生产领域的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/14/20210714091538162.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;华为宣称要在半导体全面扎根绝非戏言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说生产EDA设计软件的公司立芯软件，华为通过哈勃投资掌握了该企业20%的股份，甚至都不是第一大股东。两家哈勃投资公司投资的企业中，大部分都是这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/14/20210714091552739.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;立芯软件的股份构成，华为并无绝对优势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的另一个重要变化，就是树立了更加长远的发展规划，并将利润的考量放到更加靠后的位置。过去作为民营企业标杆的华为一向以目光长远、重视高科技而著称，并在中美贸易战博弈中成为一员虎将。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的“备胎计划”被新闻联播称赞：“备用方案的启用，显示出其居安思危的战略远见、未雨绸缪的底线思维，以及坚忍不拔、攻坚克难的奋斗豪情。中国企业与中国企业家的这种精神，正是中国不断攀登科技高峰的力量所在。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2020年8月之后的施压，还是超过了华为的预计，全面突破了这些“备用方案”的抗压和承载能力。而且凭心而论，这些能力也不是华为该有的，甚至能有的。因此余承东在“中国企业在全球化过程中只做了设计”中似乎还表现出些许怨尤之意，其实也具备相当的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为没有从此一蹶不振，在资本上华为积极地对半导体制造的全流程进行投资，在人才储备上华为也下了很大的一番苦功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在打击面前，华为的营业额下降了很多，而且短期内不会回升。对于普通企业，可能会首先想到裁员，或者至少缩小招聘规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年华为减少了1/3的招聘规模，但是比其他科技企业减少的要少，而且主要减的是营销和管理等后勤部分，技术部门的招聘总体缩减非常少，个别领域还有比较大的增长。除此之外，华为还加大了对海外留学生和国内外专家的招聘规模，求贤决心不言而喻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0240d103dabdc35d949fcc5c1a6ce824</guid>
<title>动员农民维护粮食安全，讲政治不讲收益现实吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2021_07_15_598495.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，笔者在中部A省D镇调研，镇委书记反馈，乡村干部现在都被逼成了种田大户，最多的种了100多亩，少的种了30-40亩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A省种早稻是承担了国家粮食安全的政治责任。今年国家给A省下达了早稻种植面积1800万亩的硬指标。截至四月底，A省全省累计安排早稻扶持资金15.6亿元，早稻种植已达1833万亩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任务已经圆满完成了，但就基层调查来看，让农民种植早稻存在诸多困境。与一般干部访谈，他们就多次提到动员村民种早稻很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲政治只能动员基层干部，无法动员作为直接生产者的农民。而农民不动，只依靠乡村干部种地，也很难持续保障国家的粮食安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个乡镇早稻种植的现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A省D镇属于早稻种植推广的重要地区，去年和今年全镇都将早稻种植作为三四月份的中心工作，乡村两级干部全力以赴推广早稻种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面是三个村庄的不同情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水村，共计1430亩耕地，其中种油菜700多亩、征地200多亩、污染80多亩，还剩300余亩地需要种早稻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过大力动员，今年全村村民种了100多亩。主要有三类村民种了早稻：一类是与村干部沾亲带故、关系还不错的村民；一类是为人憨厚的村民，村干部上门做工作，不好意思推迟；最后一类是随大流的村民，看见别的村民种了，自己也跟着种。剩余的130亩左右，实在动员不了村民耕种，由村干部中的“三大头”（书记、主任和会计）联合耕种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
溪村，去年经过走村入户做工作后，仍有80多亩地的种植任务无法完成。这些地大多是冷水田、冬闲田和长期抛荒田，最后由驻村干部、村干部以及村民小组长联合耕种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驻村领导带头，每人拿出5000元，共计7万余元作为耕种成本。由一名村支委委员专门负责，全程市场化运作，请人育秧、插秧、抽水、翻耕、收割、打药等，最终拿回成本后，每人分了300斤谷子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贤村，约2800余人，30%的人口到县外务工，有200-300人在附近打工，大多数是老人，在家种地。全村共计1800亩土地，被征200多亩，实际耕种1500多亩，最后有100多亩由村干部代耕种植早稻，主要是请人种植，人工费先欠着，等收获后兑现。驻村干部表示，在去年早稻种植期间，村里“三大头”天天从早到晚忙抽水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/12/20210712164338574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者调研的村庄（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见D镇动员村民种植早稻的工作具有以下特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是动员比较困难。主要靠关系动员，无法使用行政命令，在外务工的村民基本不会返乡种植早稻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是大多数村干部会代耕。在最大限度动员之后，村庄内部仍然存在大量无人耕种的劣等田，乡村干部因此不得不代耕那些无人耕种的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是村干部种地大多数实施市场化操作。几乎在各个生产环节均雇工完成，至于市场无法解决的抽水环节，则由村干部兜底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是村干部处境尴尬。乡村两级干部处于国家权力与基层社会的衔接处，在上压下顶的环境中，既要讲政治，向上不能讨价还价，又要维护农民权利，向下不能采取强制措施来改变基层社会“半工半耕”的稳定结构，因此动员空间有限，不得不向自身寻求解决办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;动员村民种植早稻的多重困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分农民在日常生活中不会讲政治，他们在乎的更多是自己的总体收益。而农村基层社会很难动员，主要原因正是在于一些结构性困境会降低农民的总体收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，水利困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
D镇位于A省西部，年降雨量充沛，每年降水集中在5-8月份，正是中稻种植和生长时期，“种中稻靠天收”，已经成为当地农业生产的密码。也正因此，当地水利体系早已破败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在要求种植早晚稻，早稻前期和晚稻后期均处于枯水期，需要抽水浇灌，而年久失修的水渠体系无法承担灌溉重任，要想恢复并非易事，短期内无实现的可能，必须依靠种植者自己解决用水问题，比如可能要拉几里长的水管才能够得上水源，但这需要投入当前农业生产无法承受的巨大劳动力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/12/20210712164822979.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，家庭劳动力配置困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，经过40余年的发展，我国已建立了比较完整的社会主义市场经济体系，劳动力可以在全国市场上自由流动。农村劳动力不断流向城市，当前已形成“半工半耕”这一比较稳定的家庭劳动力最优配置。青壮年劳动力进城务工，获得相对丰厚的务工收入，老弱劳动力在乡务农，获得相对基础性的务农收入，两者相互补充，共同支撑起农民相对充裕的生活，也为城镇化提供了资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种植早稻晚稻，尤其是在七月份双抢时节，仅靠在村的老弱劳动力无法完成任务，需要投入大量青壮劳动力。若让青壮劳动力返乡参加双抢，从经济来看，一亩地收益两三百元，仅相当于在外务工一两天的收益；从就业来看，城里工厂生产和商业运转不能停，青壮劳动力回乡双抢再返城，极可能会失去原来的岗位，需要重新找工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，让农民种植早晚稻，会打破农民家庭劳动力最优配置结构，给农民造成巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，不同种植结构的比较收益困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就种植结构来看，农民也不愿意改变原有种植结构。农民本来种植中稻和油菜，中稻每亩可收谷子1000斤，1.3元/斤，毛收入在1300元/亩；油菜每亩可收65斤左右，17元/斤，毛收入为1105元/亩。两者收入相加，毛收入为2405元/亩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果种早晚稻，一季每亩可收700斤谷子，1.2元/斤，毛收入为840元，双季的毛收入为1680元。比较来看，一亩地毛收入就少了700~800元；如果考虑到种双季稻劳动力投入更大，比较收益差距还会进一步拉大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，种早晚稻，没有种中稻油菜收益高，且存在灌溉困境，还要打破家庭劳动力最优化配置，降低家庭的生活质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说来，虽然种植早晚稻，确保国家粮食安全，的确是一项非常重要的任务，但这年头比起讲政治，大多数农民还是更看重现实比较收益，更愿意先算算经济账。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e21553010c42c0eabf855d64864ab724</guid>
<title>新时代外交，中国如何发出自己的声音？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2021_07_15_598492.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/阎学通】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪的讲话成为中国社交媒体的热点。杨洁篪在中美阿拉斯加“2+2”高层会晤上告诉美国官员，美国“没有资格居高临下同中国说话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使当前中美之间紧张关系持续加剧，此番表态也是异常严厉的，尤其考虑到杨洁篪是主管中国外交的最高级别官员。杨洁篪发言的背景也值得注意，这是拜登入主白宫后中美首次高级别外交会议。因此，外界将杨洁篪的发言理解为中国对拜登政府的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国国内，杨洁篪的话在社交媒体上广泛传播，引起许多中国人的共鸣——中国终于在国际舞台上发出了自己的声音。国际媒体将杨洁篪的话解读为后疫情时代中国试图成为全球领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/14/20210714171809360.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨洁篪的发言反映了中国外交的范式转变。中国认为，大国地位的提升使其有权力在国际事务中扮演新的角色——这与美国不容置疑的主导地位是无法调和的。中国最初希望拜登政府能够缓和与中国的紧张关系，但这一希望已经破灭。相反，中国认为拜登政府试图孤立中国，这对中国构成严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京这种新的自信并不意味着它将在每一个领域挑战华盛顿。中国拒绝美国在一些问题上的领导地位，但作为一个发展中国家，中国把中美竞争限制在它认为有优势的领域，如应对新冠疫情、减贫、贸易、基础设施建设、数字支付和5G技术等。然而，从整体上看，后疫情时代的中国将以更大决心发出自己的声音，并将有力反击任何遏制自己的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的双重身份&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国习惯称呼自己是世界上“最大的发展中国家”，这在过去意味着中国的能力超过了其他发展中国家；如今，这意味着中国的实力仅次于美国。在抗击疫情的过程中，中国的成功和美国的失败形成了鲜明的对比，在疫情大流行期间，中国是所有大国中遭受损失最小的国家，也是唯一在过去一年中实现经济正增长的主要经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2020年底，中国GDP已达到美国GDP的71%，高于2019年的66%。而且中国的政策制定者有信心在未来十年内继续缩小中美经济差距。在他们眼里，中国已经走过了“站起来”和“富起来”的阶段，现在到了“强起来”的阶段。以美国为首的单极秩序正在逐渐消失，中国的崛起和美国的相对衰落加速了这一秩序的消亡，取而代之的将是一个以中美为核心的多极秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，中国还对百年大变局抱有乐观态度，憧憬着“中华民族的伟大复兴”。但特朗普时代中美关系的动荡，特别是华盛顿在2017年决定给中国贴上“战略竞争者”的标签，影响了中国官员的乐观情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府在“十四五规划”采用了更加冷静的语气，列出了技术和发展领域的机会，同时警告“单边主义、保护主义和霸权主义”将为不稳定推波助澜。然而，在北京眼中，底线仍然没有变化：中国已成为一个全球性大国，可以与其他大国平起平坐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全球影响力仍有其局限性，尽管已是一个大国，但中国也认为自己是一个发展中国家——考虑到其人均GDP仍然远远落后于发达经济体，这样认为是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织的数据显示，中国2020年的人均GDP只有10484美元，日本是40146美元，德国是45733美元，美国是63416美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“发展中国家”的标签也是为了表明北京的地缘政治取向：即使中国在经济上赶上了西方，中国仍将坚定地留在发展中国家行列——正如中国国家主席习近平在2018年所说的，中国将“永远属于发展中国家的大家庭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国限制竞争领域&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种双重身份将影响中国后疫情时代外交政策的各个方面。作为一个发展中国家，中国仍然缺乏一个真正的世界领袖所需的资源，没有承担全球责任，特别是在军事领域。然而，中国作为一个大国不会跟随美国的步伐。在某些问题上，中美竞争不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以意识形态竞争为例。一方面，中国急于避免将与西方的关系定格为一场新冷战。中国领导人认为，苏联式的意识形态扩张主义可能会引发反弹，从而阻碍中国经济持续增长，而且他们并不寄望自己的意识形态能像西方自由主义那样传播到世界各地——他们强调中国是一个“有中国特色”的发展中国家，暗示其他国家不能原封不动地照搬其政治制度和治理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国将努力塑造一个有利于其崛起的意识形态环境，反击西方价值观。例如，美国从选举政治和个人表达的角度来定义民主和自由，而中国则从社会安全和经济发展的角度来定义民主与自由。华盛顿应该接受这些意见分歧，而不是试图将自己的观点强加于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的信念将激励中国在后疫情时代的外交战略。与西方的普遍看法相反，中国实际上并没有拒绝多边规则和多边机构，中国只是不接受美国在未与中国协商的情况下制定规则。中国的目标是让国际准则建立在包容性多边主义之上。这就是中国政府与许多国家和地区建立多边论坛的真实想法，比如中国与非洲、阿拉伯、拉丁美洲、太平洋岛屿和东南亚国家分别建立合作论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国希望得到其他大国基于平等和相互尊重之上的对待，中国强硬的报复性制裁战略就说明了这一点。当特朗普政府因一些香港立法会议员被取消资格而对14名中国高级官员实施制裁时，中国对28名美国官员进行了对等性制裁，其中包括时任国务卿蓬佩奥。同样，北京也迅速对英国和欧盟就新疆问题的制裁进行了报复。中国政府认为任何制裁或批评都是对其内部事务的干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经济政策也在发生变化。新冠大流行暴露了全球供应链的脆弱性，美国试图与中国进行经济脱钩。中国政府认为，保护主义、世界经济放缓和全球市场萎缩的负面影响将超过这场全球大流行疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2020年5月，中国宣布了新的“双循环”战略，旨在减少对外国市场的依赖，做强中国庞大的内部市场，建立强大的国内供应、分配和消费链，从而减少中国在面对外部压力时的经济脆弱性，特别是来自美国的压力。科技将成为“双循环”战略的中心，为未来的发展奠定基础。中国政府希望由此产生的国内繁荣将改善与其他国家的经济关系，并助力世界经济复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京还将寻求减少美国金融制裁的影响，包括在外贸和对外投资领域促进人民币国际化。2020年，中国开始在少数几个大城市试点数字人民币，这种创新有朝一日可以让中国及其商业伙伴在受美国控制的SWIFT系统之外进行货币交易。SWIFT是美国重要的地缘政治杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国不会完全向内转，中国还会继续推进“一带一路”倡议，不过“一带一路”倡议在新冠疫情期间进展缓慢。“双循环”战略将国内市场而非全球市场作为中国的重点，因此，今后的“一带一路”项目将更多地基于市场需求而非政治考虑。中国还将继续寻求与其他国家的技术合作，前提是这些国家能够顶住美国的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国的军事战略在后疫情时代基本保持不变。北京试图将中国人民解放军变成一支世界级的战斗力量，随时为战争做好准备，强调质量而不是数量，强调网络战能力而不是常规能力，强调基于人工智能的武器系统而不是单兵作战能力。然而，解放军的任务仍将是威慑，而不是对外扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国2021年的军事预算，尽管比其他大国要多，但还不到美国国防开支的三分之一。除了这种预算差距，中国军队还缺乏实战经验。因此，北京对直接的军事冲突保持警惕，并将继续拒绝军事联盟，因为这可能会把它拖入一场不必要的战争。出于同样的原因，中国一直避免让南海和中印边境冲突升级为战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;良性竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，拜登的胜选在中国政府内部和媒体中引发了乐观情绪，他们判断华盛顿的对华政策会进行根本性的反思。但这种乐观情绪很快就消失了。拜登迄今为止的对华政策在许多方面延续了特朗普的对抗性做法。因此，未来中美关系的紧张或竞争程度不太可能比特朗普时代低。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bfc3c1cc0162e959e53006f4bedcaf4</guid>
<title>G20会议成就有限，人类要学会顺势而为</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2021_07_15_598491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末，20国集团（G20）财长和央行行长会议在威尼斯召开，那是一座因海平面上升而沉没的美丽城市。20国集团拥有全世界63%的人口和87%的经济产出（按市场价格计算）。它还囊括了全世界最强大的国家并在每个大洲都有成员国。20国集团是我们进行全球经济治理的最佳机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国政府恢复正常也意义重大。特朗普政府既无能又自恋，有这样的政府领导，国际社会不可能在应对全球挑战方面取得任何进展。中场休息可能很短暂。但当珍妮特·耶伦这样正派聪明的人代表美国出席威尼斯会议时，这一事实令人振奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/14/20210714172227726.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以购买力平价计算的世界各国人均GDP 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20国集团会议也取得了一些成绩。20国集团会议公报就列举了一长串的成就。国际货币基金组织总裁克里斯塔利娜·格奥尔基耶娃在其总结发言中称赞20国集团就最低企业税率达成了“历史性协议”。她强调说，20国集团已承认碳定价能在应对气候变化方面发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还提到，20国集团高级别独立调查团出具了一份出色的“疫情防治”报告，而且20国集团已认识到全世界应加强应对全球健康危机的能力。她特别强调，她“高度赞赏”20国集团“支持新的6500亿美元特别提款权分配方案，这是国际货币基金组织历史上最大规模的分配计划，也是对世界经济的一剂强心针”。如果该特别提款权方案得以顺利实施，将对那些最贫困和受疫情打击最严重的国家产生变革性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/14/20210714172253147.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年各国预计实际GDP增长率 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，主要得益于科学家的工作，疫苗比预期更快地提振了因新冠疫情而备受打击的经济形势。国际货币基金组织预测，今年全球经济增长率将达到6%，中美这两个超级大国将是带动全球经济发展的火车头。但格奥尔基耶娃也指出，“不同经济体间的差距正在拉大。从本质上说，世界正面临着‘双轨复苏’的形势。”更糟糕的是，与穷国相比和在富裕国家之间进行比较，经济复苏最快的都是那些更富裕的国家。“富者更富”这种现象已不是第一次出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然全世界已取得了这么多重大的成就，我为什么还要吹毛求疵呢？答案是，人类正面临着两个全球性挑战：摆脱现在（和未来）的疫情困扰；以及应对气候变化。除此之外，有关企业税甚至特别提款权的协议，尽管也令人兴奋但却并不那么重要。现在的问题是我们能否在必须进行合作的领域展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/14/20210714172318551.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界各国每百人疫苗接种率 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在应对疫情方面，我们的任务是为全世界人民接种疫苗，并在必要时继续重新接种。这是控制新冠病毒及其各类变种的唯一方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如格奥尔基耶娃指出的那样，目标是到2021年底至少接种全世界40%的人口，到2022年中接种60%的人口。她还指出，“通过更快地向高危人群提供疫苗，今年我们可以挽救50多万人的生命。而世界各地在恢复正常的经济活动后，从现在到2025年全球经济总量将增加9万亿美元——相比之下，为应对此次疫情而花费的500亿美元支出就相形见绌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实确实如此。然而，到目前为止，相形见绌的却是抗疫行动。截至2021年6月底，“治疗新冠病毒加速计划”（一项全球合作分发治疗方案和疫苗的计划）所需资金缺口高达168亿美元。这只相当于全球抗疫所用资金的0.1%。可耻的是，20国集团并未能解决这一问题。现在看来，高收入国家的儿童似乎会比世界上大多数国家的儿童更先接种疫苗。这是一种犯罪和一大失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/14/20210714172335939.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如果及早共享疫苗所能拯救的生命数（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以百万计&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;） 图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使应对疫情这种显而易见且亟需付出巨大代价的全球威胁，我们似乎也无法采取必要的紧急行动。世界各国在这种紧急情况下都无法进行合作，这就让人不禁提出疑问，全世界能否大幅提高应对紧急事态的国际能力，识别并应对健康危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于这一失败，我们很难想象在地球燃烧之时我们会积极行动。在应对气候变化方面，威胁似乎更加遥远，而我们需要做出的改变却更大，所要展开的合作也更难。如果今年11月在格拉斯哥举行的《联合国气候变化框架公约》第26次缔约方大会（COP26）能证明我错了，我会非常高兴。我也会感到很惊讶。耶伦曾提出，到2024年，美国将为发展中国家提供57亿美元的年度气候基金。然而，从国际需求和国内支出来看，这是一个误差项。（译注：在统计模型中，误差项指对一变量的预测值与其实际观测水平的差别。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/14/20210714172352985.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界各国二氧化碳排放量（以十亿吨计） 图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管我们喜不喜欢——显然，我们不喜欢——我们已经创造了一个全球性文明。我们比邻而居，互相影响。我们可能想继续过彼此孤立的小日子。实际上，看看美中两国正日趋对立的关系，我们显然是在朝这个方向前进。但这是行不通的。我们生活在一个全球化的世界里，共享同一个星球。我们有能力顺势而为吗？这是21世纪最重要的问题。但我担心，答案是不。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>