<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f55aaa4ab804e35f1e5d216767ca806</guid>
<title>美国会多面下注，防止任何一方在叙利亚做大做强</title>
<link>https://www.guancha.cn/sundegang/2024_12_19_759402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：叙利亚局势突变，导致伊朗支持的“抵抗轴心”联盟从中间豁开一条口子，迫使伊朗的地区活动转入守势。以色列趁机占领戈兰高地部分地区，并着手建立定居点，未来是否会逼近大马士革？土耳其与“沙姆解放组织”、“叙利亚国民军”的联盟能维持多久，库尔德人会在变局中扮演什么角色，叙利亚爆发全面内战的几率多高？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、俄罗斯、伊朗、土耳其、以色列等各方势力在叙利亚、乃至中东地区会如何重新布局？这些未知问题都成为关注焦点。观察者网连线复旦大学中东研究中心主任孙德刚教授，为我们分析叙利亚局势的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在叙利亚阿萨德政府崩溃前，其国内经济已濒临崩溃。而在周边国家中，拥有类似经济压力的国家并不是个例。您如何评估叙利亚局势外溢到这些国家的风险？对黎巴嫩、约旦、埃及等国会造成多大影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;我认为这次叙利亚变局对埃及和约旦的影响不大。叙利亚危机是一场政治危机而不是经济危机，阿萨德政府倒台背后反映了四组矛盾：1、阿萨德前政府与反对派的矛盾；2、伊朗和以色列的矛盾；3、俄罗斯与土耳其的矛盾；4、美俄矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前叙利亚国内局势变化与以色列、伊朗博弈极为相关，从时间上看，黎以停火后叙利亚危机才骤然爆发，而黎巴嫩真主党和叙利亚巴沙尔政府都是以色列对抗的“抵抗轴心”的重要成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚局势变化后，伊朗和以色列的博弈焦点可能重回黎巴嫩，这为黎以停火能否持续画上一个问号。如果之后叙利亚危机再度升级，黎巴嫩可能会重新回到一场危机中。相较之下，叙利亚变局对约旦和埃及的影响小很多，外溢风险并没有我们想象的那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄罗斯宣布由于叙利亚新政府的不确定性及付款延迟，俄罗斯对叙小麦供应已经暂停。这对以“沙姆解放组织”为核心的叙利亚新政权会有什么影响？是否意味着叙利亚新政权必须从库尔德人手中夺回产粮地和油田才能获得足够的财政收入以维持政权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;俄罗斯在本轮叙利亚变局中完全处于被动状态，现在已经从叙利亚撤走了一些军事力量，“沙姆解放组织”也有意让俄罗斯从叙利亚撤军、关闭军事基地。作为反制，俄罗斯已暂停将小麦出口到叙利亚，小麦的短缺可能会加剧叙利亚各派系之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/18/20241218162954585.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至18日，叙利亚土耳其系部队和叙利亚库尔德人依旧整体保持军事对峙状态&lt;span&gt; Liveuamap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前“沙姆解放组织”已经控制了叙利亚绝大部分城市，但在稳定全国局势方面存在较大挑战。这是因为叙利亚粮食主产区依然在库尔德人的控制下，而境内主要油田、尤其是代尔祖尔省的奥马尔油田也在库尔德人控制下。如果“沙姆解放组织”要维持其统治，就会寻求把粮食和石油控制在自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为未来“沙姆解放组织”可能会以解除地方武装为由，要求库尔德“叙利亚民主军”交出武装，以此实现全国统一。而“叙利亚民主军”也不可能坐以待毙，会依靠美国的支持，守住东部地区。届时，“沙姆解放组织”和“叙利亚民主军”的矛盾可能升级，这对美国和土耳其的外交斡旋能力是一场考验，如果不能及时完成斡旋，两派可能爆发内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“沙姆解放组织”不光反对阿萨德政府，也反对库尔德人的自治或独立。但现在对“沙姆解放组织”来说，最重要的是稳住全国各大城市，即便想去挑战库尔德武装，也需要得到土耳其在背后的支持和推进，这就涉及土耳其和美国的沟通，所以我认为“沙姆解放组织”不会主动挑起大规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：朱拉尼能否控制住叙利亚局势，是否有内战升级的风险？如有，是否存在“ISIS”2.0的风险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;现在朱拉尼的执政重点就是稳定首都，同时获得国际社会、尤其是阿拉伯邻国和西方国家对其政权的承认，所以朱拉尼的重心不会放在挑起内战。这意味着叙利亚内战风险尽管存在，但并没有那么大。叙利亚现有危机依旧是地方性危机，没有爆发全面战争的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，“ISIS”卷土重来的可能性很低，美国从去年到今年对“ISIS”的叙利亚残部进行多轮空袭，几乎是露头就打。无论是本届拜登政府还是未来的特朗普政府，美国在叙利亚最重要的利益就是阻止“基地组织”和“ISIS”卷土重来，所以未来“ISIS”能浑水摸鱼的可能性很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近年来，伊朗领导的“抵抗轴心”在中东舞台扮演了重要角色，您认为此次叙利亚变局对“抵抗轴心”的打击有多大，将对此前的地缘局势造成多大影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;从“抵抗轴心”和以色列的的博弈来看，从2023年10月开始，“抵抗轴心”处于攻势，而以色列处于守势，非常被动。但从今年9月以来，局势发生了急剧变化。黎巴嫩真主党高层遭定点清除，哈马斯主要力量包括其领导人被以色列消灭，巴沙尔·阿萨德政府垮台，其本人也逃亡莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明“抵抗轴心”在地中海东岸的三条战线出现了溃败。以色列从被动挨打转为全面反击，而伊朗领导的“抵抗轴心”出现了抵抗意志和能力的双重下降，现在仅剩伊拉克什叶派武装和胡塞武装相对比较完整。双方攻守态势已发生明显变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为以色列之后会乘胜追击，对伊拉克境内的什叶派武装、甚至伊朗本土进行更多破坏。以色列和美国在等待特朗普上任，这样就可以发起美以联合行动对“抵抗轴心”采取更多军事打击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8fb164fb476b1d2b40c1a97e132f303</guid>
<title>放下身段的日本车企，学起中国来能有多彻底？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_12_19_759400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/19/20241219154519506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      随着中国汽车产业的迅速崛起，日本汽车制造商和媒体都开始反思自己的“掉队”：一方面，由于过去在混合动力汽车上的成功，使得日本大型车企对于纯电动车的态度相对保守；另一方面，日本国内消费者心态以及基础设施建设滞后等问题也在一定程度上制约了行业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      解决问题的办法也随之浮出水面——到中国去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      在智能驾驶领域，日企开始直接来到中国设立研发中心，或与当地科技公司结成战略联盟。广汽丰田、东风日产等车企也直接采用了中国的自动驾驶供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      对于日本车企来说，这不仅仅是放低身段，更需要主动破除本土极端封闭的供应链体系，其决心之大可见一斑，也从侧面证明了中国新能源汽车发展路径的正确。中日汽车产业正迎来新一轮互利合作，只不过与历史相比，双方姿态已经有了巨大改变。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（作者 王淅）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月8日，广汽丰田最新的纯电车型铂智3X开启预售。这款搭载了激光雷达和高阶智驾功能的车型，给出的价格指引是“10万元级”——即使与价格战打得天昏地暗的国产新势力相比，这个价格也相当有竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在丰田前两款纯电车型在华销量惨淡，性价比和智能驾驶功能被“群嘲”的背景下，这样的转变令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田电动汽车的快速进步，显然离不开对中国技术的深度吸收。在智能驾驶方面，其新款车型直接采用了中国头部自动驾驶企业Momenta的方案，做到了中国车企也很难做到的10万级别配备激光雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有趣的是，就在不久前的广州车展上，东风日产也宣布将在新款车型上搭载Momenta高阶智驾方案。两家车企选择了同样的核心供应商，这对中国人来说看似平常，对日本车企而言却非常罕见。在日本本土，车企与供应商的关系一向以封闭著称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们越来越多地谈论中国汽车产业的技术输出之余，我们还可以看到，日系车企在经营模式和研发布局上也在急剧向“中国式创新”看齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/19/20241219154608678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;日本汽车产业紧盯中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本作为一个汽车制造大国，近年来高度关注自动驾驶在中国的发展。体现在媒体中，就是行业动态报道几乎和中国同步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度在2024年11月21日发布了业绩报告后，当天晚上，日本经济新闻就在电子版里予以了报道，特别提及了百度的自动驾驶利用率同比增长了20%，达到了98万8000次。在日经的介绍中，百度更像一家汽车技术公司，在“EV车和自动驾驶领域”，百度的技术能力超越了日本企业，在电动汽车领域排名世界第14位，介于丰田（第12位）和本田（第16位）之间，尤其是，百度已经实现了4级自动驾驶。实际上，日经在油管的官方账号里，还上传了在北京体验百度无人出租车的视频，日经中国的负责人称，“比人驾驶的汽车更有安全感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济新闻简称“日经”，是日本最权威的经济类媒体,销售额居日本新闻报纸第一，电子版付费会员超过256万，读者绝大多数是日本大企业高管，因此日经的报道，也反映了日本企业的关注焦点。而在Jetro（日本贸易振兴机构）的一份公开调查报告中，也提及了丰田和腾讯的合作（2024年4月）、日产与百度的合作、本田与华为的合作等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，不仅是百度、腾讯、华为等大公司，日本主流媒体和日本的调查咨询机构关注了几乎所有中国的自动驾驶企业，对于中日之间的合作，也会随时报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在2024年11月，日经旗下的“日经XTECH”在付费版报道了丰田广汽和中国独角兽企业Momenta的合作，介绍广汽丰田即将在2025年推出的铂智3X，在这款紧凑级纯电SUV上，搭载了与Momenta联合开发的智能驾驶辅助系统，特点是采用无图智驾，使用激光雷达、广角单镜头摄像头和一台毫米波雷达作为前向监控传感器，广汽丰田宣传其硬件“优于特斯拉的FSD”，但定价不超过20万人民币（12月8日开启预售后的宣传口径则是10万元级）。日经认为，丰田此举是为了在中国市场对抗和特斯拉、小鹏的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/19/20241219154924408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日经引用了Momenta的技术展望&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Momenta是一家总部位于苏州市相城区的科创企业，成立于2016年，其创始人兼CEO曹旭东毕业于清华大学，该公司平均年龄只有28岁，是一家年轻的科创公司。在这篇报道里，日经也介绍了Momenta早在2020年就开始了和丰田的合作，除此而外，日产、通用汽车（GM）、梅赛德斯-奔驰、博世、中国上汽集团（SAIC）、BYD等也是Momenta的主要合作方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了和丰田的合作，在2024年11月的广州车展上，Momenta宣布了和日产全新车型N7的合作。据报道，该车架构完全在中国进行研发，使用Momenta的高阶智驾方案，在座舱部分则对标国内一线新能源车企，使用高通骁龙8295的芯片，除基于“端到端”大模型打造的高速领航NOA、全场景泊车功能外，东风日产N7还将搭载“城市记忆领航NOA”功能，保证全国都能丝滑驾驶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/19/20241219154642999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;改变了日本汽车供应系统的科技企业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本汽车圈，长期以来主机厂和一级、二级供应商之间存在着封闭的绑定关系，供应商会认准服务一家主机厂，要么是丰田，要么是日产，要么是本田。一级、二级供应商又拥有从属关系强烈的三级、四级供应商，自上而下，形成特有的金字塔形供应链，顶端是主机厂，拥有绝对话语权，越往下话语权越弱。然而，在智能车联网领域，作为供应商的Momenta却能左右逢源，同时服务丰田、日产等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，主机厂和科技企业之间更像伙伴关系，为了提高创新速度，除了技术合作，日本主机厂也向中国科技公司提供战略投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年11月，雷诺、日产和三菱汽车共同成立的开放式创新投资基金Alliance Ventures宣布，向总部位于广州的文远智行投资3000万美元，收购该公司6%的股份。文远智行是中国第一家、全球第二家获得官方牌照在公共道路上测试的智能驾驶科技公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田也投资了中国科技公司，包括Momenta，还有被称为“中国版Waymo”的小马智行（Pony AI）。自2019年以来，这两家公司一直在合作开发自动驾驶技术，2020年，小马智行获得了丰田4亿美元的投资，并于2024年4月共同成立了合资企业“骓丰智能科技”，总投资额超过10亿元人民币，小马占总投资的50%，共同开发纯电汽车“bZ4X”。根据公告，汽车的主体将在广汽丰田工厂生产，在小马智行的自动驾驶出租车网络平台“小马智行+（PonyPilot+）”上运营，目前，双方共同开发的无人驾驶出租车bZ4X已在深圳的道路上运行，下一步是实现2025年量产的目标。顺便，小马智行目前有300多辆无人自动驾驶出租车在深圳、上海、北京和广州运营，总行驶里程超过300万公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月25日，文远知行正式在纳斯达克证券交易所挂牌上市；2024年11月27日，小马智行紧随其后也在纳斯达克上市；而上文提到的Momenta公司正在准备纳斯达克上市，预计不久后就可如愿敲钟。中国科技公司在国际资本市场上获得的高度认可，也迥异于传统的日系汽车供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/19/20241219154957662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日经引用了小马智行的报道图片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日经2024年11月出版的【今后日本的论点 日经大预测2025】当中，把智能驾驶领域中的科技企业，称为0.5级供应商（下图），意思是和汽车零部件供应商与主机厂之间的从属关系不同，科技企业和主机厂是对等关系，拥有传统供应商不具备的AI或数字化技术，在汽车的中枢系统发挥作用实现驾驶的智能化。换言之，闯入汽车领域的中国智驾科技企业，动摇了日本汽车供应系统近100年的上下级关系，打破了主机厂一统天下的金字塔局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/19/20241219155013429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，即使放在全球范围内，中国大量自动驾驶独角兽的涌现也不同寻常。一度声名显赫的以色列科技企业Mobileye曾经占据了高阶智驾70%的市场份额，但由于方案过于封闭，逐渐无法满足主机厂的需求。而除了特斯拉以外，主机厂自研智驾也并没有太多成功案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自动驾驶供应商却以更加灵活和开放的合作模式，既帮助主机厂以更低成本实现高阶智驾，也为自身赢得了相对传统供应商更加平等的地位，甚至华为等企业能够以供应商身份去深度定义整车，成为全球汽车产业重要的革新者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32048cba88ec212bee02eee1050b594d</guid>
<title>墨西哥看似拿到美国“友情票”，但其实没真正上车</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_12_19_759372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，作为美国政府力推“友岸贸易”的标杆，墨西哥的发展吸引了越来越多的关注。在《美墨加协议》生效之后，墨西哥迎来了吸引外资的三年连增，也不乏中国企业远赴墨西哥，志向搭建北美产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，过去被越南、印度等激起的“替代焦虑症”也扩散到了墨西哥，时不时就会看到一些观点，认为墨西哥的发展又双叒将造成中国的产业外流，尤其是近期墨西哥总统辛鲍姆表态要用本土制造的产品取代中国制造，则再次迎合了这种焦虑情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，墨西哥近年来的发展究竟怎么样？是否值得大家如此焦虑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;墨西哥的经济基础和产业底蕴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纸面上看，墨西哥的经济底子还是不错的，根据国际货币基金组织（IMF）公布的数据，2023年其国内生产总值已达1.79万亿元，位居全球第十二位，是拉美地区仅次于巴西的第二大经济体，人均GDP甚至比中国同期多出1000多美元。墨西哥的城市化率在80%以上，在全球新兴市场中鲜有如此之高的城市化率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥的人口红利也较为突出，拥有庞大的人口规模和年轻的人口结构。当前全国总人口达1.3亿，居全球第10位，且平均年龄仅为29.8岁，发展制造业的人力资源充足可持续。从统计口径来看，墨西哥的就业水平不仅位居拉美之冠，在经济合作与发展组织（OECD）各成员国中也处于极低水平，近两年的失业率持续低于3%，较OECD平均失业率低2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/09/20241209165424557.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
墨西哥1995以来失业率情况统计。数据来源：墨西哥国家统计与地理研究所（INEGI）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥的人口结构和聚集效应有利于制造业发展，劳动力成本也非常有利于制造业发展——虽然这个有利条件显得颇为苦涩，2022年以前，墨西哥的人均年收入连续十几年都在8000至10000美元徘徊，增长极其缓慢，且制造业工人的平均工资还大幅低于该水平，仅为4200至6000美元。按Statista统计，2020年墨西哥制造业工人工资时薪增幅仅为3%，而同期在中国超过了12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南方国家中，墨西哥的工业基础相对突出，是传统的制造业中心。以汽车工业为例，早在1925 年，福特便已在墨西哥建立生产工厂。1961年，墨西哥生产了第一辆全国产化的汽车，比新中国的国产汽车晚了没几年，在发展中国家中尚属领先。到上世纪90年代，伴随着《北美自由贸易协定》正式生效，通用、丰田、日产等主流车企纷纷来到墨西哥建厂。如今墨西哥已经是全球第四大汽车零部件生产国和第六大汽车生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美墨边境的加工工厂更是自20世纪60年代以来就不断涌现，墨西哥制造业的配套代工已经历一个甲子的迭代。除了作为世界贸易组织（WTO）成员，墨西哥还拥有覆盖50个国家的13个自由贸易协定（FTA），让墨西哥跻身世界上最为开放活跃的市场之一，更让产能输出如虎添翼。新冠疫情期间，时任经济部长的塔蒂亚娜·克洛铁尔宣称，墨西哥是拉美少数未经历外国直接投资急剧下降的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥政府也致力于利用本国区位优势，持续对美墨边境贸易走廊进行现代化改造，确保商品和人员流通更加快速灵活。目前，毗邻美国的科阿韦拉、圣路易斯波托西、下加利福尼亚、新莱昂、哈利斯科、索诺拉和瓜纳华托等州，已成为全国汽车制造、航空航天、医疗器械、电子产品制造和消费品行业的聚集地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“友岸”贸易对墨西哥经济的“投喂”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比起产业底蕴和区位优势，墨西哥近年来之所以不断被炒热，更离不开美国发起贸易战所激发的一系列连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，伴随着美国对价值2000亿美元的中国输美商品加征25%关税，就有一批遭受冲击的企业将产业生态链外迁至墨西哥，诸如知名家居品牌圣奥家具、敏华控股都在彼时入驻华富山工业园。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/09/20241209165519371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北美华富山工业园由华立集团联合墨西哥当地SANTOS家族共同投资，2018年8月开始全面招商。园区地处新莱昂州首府蒙特雷市北郊，距美国德州边境口岸拉雷多市约200公里，总规划面积8.5平方公里，重点招引汽摩零部件、家电零部件、家具、机械电子、通信、新材料等领域的企业。&lt;span&gt; Hofusan官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府上台后，提出“友岸外包”理念，即与所谓的美国信赖友邦共建供应网络。到2022年，美国从墨西哥和加拿大进口的商品总额比2019年增长近三分之一，达到8913亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对墨西哥的政策“大礼包”已横跨两届政府，覆盖多个热点行业。2020年7月生效的《美墨加协议》规定，如果汽车零部件产自三国的占比超过75%，则车辆可以零关税出售，相较于《北美自由贸易协定》提高12.5个百分点。2022年以来陆续出台的《芯片法案》《通货膨胀削减法案》又加速电车、芯片等行业的产业链向墨西哥转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了政策引导，来自品牌企业的标杆效应也是近年来墨西哥成为投资热土的重要因素。2021年以来，通用、起亚、宝马、比亚迪等汽车制造商都宣布了各自在墨西哥的投资计划。今年上半年，特斯拉还计划在上文提到的蒙特雷市兴建第五座海外工厂，PPT给出的规划面积将是其上海工厂的20倍。各零部件厂商也闻风而动，包括国内的蓝思科技、银轮股份、安洁科技等也纷纷入驻华富山工业园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据联合国贸易和发展会议(UNCTAD)通报，到2022年，墨西哥在全球外国直接投资(FDI)主要接受国中排第11位，投资额为350亿美元，年增长率为12%。自20世纪90年代《北美自由贸易协定》签署以来，墨西哥对投资者的吸引力从未像现在这样强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，墨西哥的出口规模自然大增，2023年出口额较2019年增加三成，超越俄罗斯、加拿大等国成为世界第九大产品出口国。对美出口更是屡创历史新高，自2022年以后成为美国第一进口来源国，占美国进口总额已经突破15%，还在持续攀升。诸如汽车、电气设备的对美出口，近年来增速保持在10%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/09/20241209165608948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
墨西哥、加拿大、中国占美国进口总额的比重（单位：%），数据来源：Dallas Fed。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是墨西哥第二大贸易伙伴，墨西哥也是中国在拉美最大的出口对象，出口额占比突破中国在拉美总出口的1/3。但近年来增速缓慢，2023年的出口额仅较2019年增长了5%。反而是中国对墨西哥的进口增速较快，2023年进口额虽然仅有187.2亿美元，却是2019年的近4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，美国自墨西哥进口中近2/3都是机械设备和仪器，而中国自墨西哥进口的能源矿产和设备仪器约各占1/3，且工业制成品进口主要是集成电路和医疗仪器，运输和机电类产品的进口额与2019年相差不大、甚至有所下滑。由此也能窥视墨西哥近年增长迅猛的工业制成品流向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不提的是，近年中墨贸易摩擦不断，根据中国贸易救济信息网数据，2019-2023年，墨西哥对中国共发起了11次反倾销调查，仅在2023年度，墨西哥对中国就启动了3次反倾销调查，主要涉及金属制品、化工原料及制品、橡胶制品、钢铁、化纤、通用设备等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，在美国的压力下，墨西哥针对钢、铝、纺织品、服装、鞋类、木材、塑料及其制品等544项商品征收5%至50%的临时进口关税。笔者也曾在之前的专栏中回顾过该事件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df425229ae24035d7715182f27e7693b</guid>
<title>《他是谁》的改编迎合和助长了社会恶意</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2024_12_19_759344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/19/20241219093710800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由张译主演的刑侦悬疑剧《他是谁》是在今年3月上映的“老剧”了，没想到临近年末却再次站上了舆论的风口浪尖，主演张译被一封网友的公开信隔空喊话，虽然对象是演员，但公开信的矛头直指剧方：在《他是谁》剧情中的“余爱芹案”明显改编自“刁爱青案”，也就是知名度极高、曾和白银案并称的“南大碎尸案”。如今白银案已经昭雪，而残忍程度和破案难度有过之而无不及的南大碎尸案却久久无法破案，每年都会被媒体翻出，也牵动着警方和民间的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位自称刁爱青姐夫的网友在信中表示，受害者的名字、作案的残忍手法被搬上银幕，还虚构了被害人的私生活，甚至剧中的‘爱芹’还被加上了婚外情这样的人物设定，让家属受到了极大伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219094106787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这件事最无辜和无厘头的要数演员张译了，大家都很清楚，一般来说作为演员对于电视剧的题材、剧本内容和相关的法律纠纷是没有什么太大话语权的。张译的本职是研究剧本，根据剧本诠释好人物，这次纯粹因为自身的名气成为了家属网络讨公道的“工具人”。很多网友也在为这种躺枪鸣不平。但另一方面，须知根据信中透露的信息，家属从去年就一直在委托律师针对出品方走法律途径，但这种“小民告资本”的场景下要如愿显然已经是无路可走，才会“恳请演员发声，主持公道”。所幸的是，倒是这种“荒诞”反倒足够吸睛，让“影视剧如何改编人物”的争论再次来到了公共领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影视剧可不可以不完全遵照事实，对人物事迹进行虚构和改编？当然可以。因为艺术源自生活，即使不一定高于生活但至少不等同于生活。新闻需要真实，但艺术一定会有虚构。连村口老太太都会告诉你“戏文里都是假的”，但不妨碍她看得津津有味、还潸然泪下。如果在2024年还有人因艺术作品的呈现和原型的真实人物不是完全一致，就说这个剧是“垃圾”“要负责任”，那我庆幸他没有活在明朝，否则《三国演义》都会被他一把火烧掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩下来的问题只在于“如何改编”“如何虚构”。当年红遍网络的那句“改编不是乱编”的含金量依然在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219094438532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们无法为艺术创作者的改编立下各种条条框框，但有一点是肯定的，“改编不破人设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这个人在历史上是个大汉奸，你不能把他的事迹写成苦心为国的大英雄，如果这个人是个舍生取义的烈士，你不能把他改编成一个道貌岸然的小人。《铁齿铜牙纪晓岚》《康熙微服私访记》《戏说乾隆》这些电视剧给历史人物加了不少完全虚构的戏，但观众娱乐之余并不会介怀。而《色戒》中根据郑苹如事迹创作的王佳芝却从一个抗日救国的女杰变成一个委身汉奸被“恋爱脑”操纵的小女人，自然引发不少革命者和历史爱好者的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《亮剑》中的“旅长”大家都知道是陈赓，他的戏份并非真实历史，但器宇轩昂又幽默豁达的人物属性，杀伐果断、让李云龙这样的刺头都服服帖帖的人设，演活了历史上的陈赓大将。同样，《人间正道是沧桑》里的杨立青是以陈赓为主、再拼接几位革命家和历史人物的“杂糅”，虽然个人经历和性格与陈赓有不小的区别，但他的奋斗史是一幅“革命者群像”，是顶天立地的正面人物，即使部分情节是虚构的，也不会引起革命者本人或后人的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219095102638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电视剧《亮剑》中的“旅长”和历史上真实的陈赓&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反的例子则是曾经有一部电影在演绎宋庆龄和孙中山的故事时，编了一段宋庆龄为劝谏孙中山回国革命向他下跪的情节，当时仍然健在的宋庆龄得知后非常不满，表示这样的事自己是绝对不会做的。电视剧《人生若只如初见》中将清末的保皇党首脑良弼描绘成一个正面人物和英雄，虽然剧中用了“良乡”这个化名，但仍然引发不小的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，《智取威虎山》主角杨子荣的后人将电视剧《林海雪原》剧组告上法庭，要求索赔50万。虽然《智取威虎山》本身就是对杨子荣事迹的艺术化改编，但新世纪初的这版《林海雪原》却将英雄人物杨子荣改编成一个油腔滑调、满腹牢骚，还和土匪老婆有一腿的“另类英雄”——也许在那个解构英雄的时代，创作者觉得这样改编才能消解样板戏中的“伟光正”，让英雄“人性化”，然而家属和观众是不会买账的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到诸如《他是谁》这样反映或改编社会案件中的普通人，“同意”和“善意”则是必需的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年播出的电视剧《底线》，和《他是谁》非常类似地描写了当时社会上知名度很高的“货拉拉案”，播出后引起原型司机的强烈不满，甚至在网上引发很大的舆情和争议，让原本已经有所平息的对立更加尖锐。且不论司机本人的诉求是否合理，但对于这种一说剧情立刻就能定位到具体人物的改编，如果能放下某种傲慢，事前征得本人和家属的同意，可以很大概率避免这样的尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《他是谁》中对于刁爱青情节的改编则是更加缺失了善意，迎合和助长了社会的恶意。众所周知，一旦有恶性案件发生，在真相大白之前，社会上伴随的一定是“谣言四起”。而如果这样的恶性案件中涉及一个女人，这些谣言便又会多了大众的窥私欲、桃色热情和泄愤情绪。中国人从小听到大的“他为什么不招惹别人偏偏盯上你”在此时就会成为谣言中最恶毒的诅咒——“出轨”“贪财”“不正当关系”，都是高频的“待审罪名”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为上世纪90年代从小地方来到南京求学的女大学生，离开宿舍失踪，关于刁爱青“外面有人”的传言在天涯论坛时代的各路“网络柯南”的隔空断案（或者说编故事）中就屡见不鲜。而《他是谁》的编剧很难说不是在迎合这种恶意的揣测，并用影像把这样的“黄谣”具体化、综合化了：“三队立刻驱车前往余爱芹就读的医学院，室友们反映余爱芹性格孤僻，家庭条件较差，可她却有不少名牌衣服和包包，极有可能私下里结交有钱男友……”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219101919924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《他是谁》剧情截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凶手尚未落网，受害者先被审判。也许对于绝大多数观众来说，能分清“爱芹”是虚构人物，和刁爱青是不一样的，但家属听着一声声相同的发音，心中滋味可想而知。退一万步说，家属心中最大的刺其实不在于一部电视剧，而是这个案子的真相。倘若此案已破、凶手伏法，刁爱青那天究竟发生了什么真相大白，电视剧再去改编也不至于让家属如此愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，电视剧的制作和播出说白了是一个生意，拿着被害人做生意之前，能不能先等一等，等案子先破了如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>