<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b22a75705d88400d2c3a215136d0fc60</guid>
<title>巴以问题上，伊朗与沙特的立场越来越接近</title>
<link>https://www.guancha.cn/HamzehSafavi/2023_11_04_714437.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本轮巴以冲突爆发，让原本已现“曙光”的中东和平进程再次蒙上阴影，加之以色列坚称伊朗是哈马斯背后的支持者，令地区冲突面临升级的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月30日北京香山论坛期间，观察者网专访伊朗德黑兰⼤学法政学系教授哈姆扎·萨法维，从伊朗的视角阐述了他对巴以问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/03/20231103104906543.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;344&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德黑兰大学萨法维教授在香山论坛期间接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：感谢您抽时间接受采访。在当前巴以冲突加剧的背景下，伊朗如何看待以色列在中东地区安全架构中扮演的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨法维：&lt;/strong&gt;不幸的是，在当前的局势下，以色列想要对哈马斯发动的袭击做出报复，但这种无差别针对平民的报复是不公平的。一千多名以色列人在袭击中丧生，但超过8000名巴勒斯坦人已经在以色列的空袭中丧生。以色列认为这样还不够，他们打算继续发动攻击。美国与部分西方国家试图进一步武装以色列，承诺运送更多武器用来杀害平民。我认为这对稳定地区安全局势并无帮助，在当前局势下，各方都应该改变他们评估局势与采取行动的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在论坛上提到，伊朗过去并未将沙特视作安全威胁。就推动巴勒斯坦问题降温停火，伊朗与沙特是否存在开展合作、提出共同方案的基础？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨法维：&lt;/strong&gt;我认为，本轮巴以冲突升级后，伊朗与沙特在这个问题上的立场现在越来越接近。也许在不久的将来，两国可以合作并探讨如何为中东地区带来稳定的方案。尤其是在中国政府的斡旋下、伊朗与沙特实现关系正常化之后，现在采取这种合作的时机与条件已经非常成熟。伊沙两国可以就一系列中东地区的重要安全问题，包括巴以冲突问题开展讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何评价《亚伯拉罕协议》对地区安全形势的影响？有观点认为，强行推动这份协议是新一轮巴以冲突爆发的直接原因。您是否同意？《亚伯拉罕协议》关于以色列同沙特关系正常化的目标，是否还有可能实现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨法维：&lt;/strong&gt;真正的问题在于，不仅仅是哈马斯，绝大多数巴勒斯坦民众认为，《亚伯拉罕协议》牺牲了巴勒斯坦人的利益。美国、以色列同阿拉伯国家签署这份协议的时候，并没有问过巴勒斯坦人的意见，也没有照顾他们的利益。某一天，巴勒斯坦人睁开眼，突然发现沙特正在同以色列谈判关系正常化的问题，接下来他们将面临怎样的命运？这是对巴勒斯坦人来说非常重要的一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，任何旨在实现地区和平与恢复关系正常化的协议、路线图，或者任何国家试图在其中扮演角色时，都要照顾巴勒斯坦人的全部权益。如果他们被忽视了，中东地区就不可能实现可持续的和平，在很长一段时期内都不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：哈佛大学的斯蒂芬·沃尔特教授发表了一篇有意思的文章。他认为，这场冲突的起因是美国政策的失败，尤其是1991年美国为规划中东安全秩序、主持召开马德里和平会议时并没有邀请伊朗。双方对地区安全秩序的构想出现了分歧，为日后的矛盾与冲突埋下了伏笔。您同意这样的观点吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨法维：&lt;/strong&gt;我的看法是，要厘清当前所发生的事情，必须回头看。首先，围绕以色列建国这个问题的安排就没有照顾巴勒斯坦人利益。以色列通过暴力强行夺走了生活在这里的巴勒斯坦人的土地，后者无法回到他们自己的家园。所以导火索是半个多世纪前埋下的，而不仅仅是当前或近几十年发生的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从意识形态的角度来说，伊朗认为这场战斗也是一部分人为另一部分人做出的牺牲。所以，伊朗有责任帮助巴勒斯坦人，不仅仅是因为双方同为穆斯林，也因为双方都把对方视作平等的人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/03/20231103105206945.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年10月20日，伊朗民众在德黑兰街头举行集会，声援加沙地带的巴勒斯坦人 图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，巴勒斯坦解放组织（PLO）已经同以色列方面开展了超过半个世纪的谈判，却依然未能达成切实的成果。巴勒斯坦方面每年都愿意同以色列方面开展谈判，如今，他们连通过谈判维护巴方最基本利益的目标都实现不了，这令巴勒斯坦人深感失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列方面根本不顾及联合国的决议，反而对联合国的立场多有抱怨。联合国明明采取了中立的立场，呼吁停止对平民的攻击，但以色列代表却在联合国的场合阻挠各种决议与促和努力，反对大多数国家的立场。这样的态度不可能导致满意的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就两届美国政府在伊朗核问题全面协议（《联合全面行动计划》，JCPOA）议题上的做法，伊朗如何评估美国的对伊外交政策？伊核协议还有复苏的可能吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨法维：&lt;/strong&gt;伊核协议的波折令人十分遗憾。这是伊朗第一次同美国通过和平谈判取得的外交成果，但美国却自行退出协议，也不打算遵守相关条款。这强化了伊朗政府精英脑海中的一种印象，即美国不值得信赖。此外，特朗普政府2020年初下令暗杀苏莱曼尼将军，也传递了一份信息：他们不会再考虑与伊朗开展任何谈判，任何形式的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，伊朗方面认为，他们无法从遵守《联合全面行动计划》中得到任何好处，一开始同美国进行谈判就是错误的，未来也不会有好的结果。我认为《联合全面行动计划》短期内不可能复苏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您会如何形容伊朗总统莱希上任以来的外交政策风格？相比过去有哪些创新之处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨法维：&lt;/strong&gt;从外交政策的角度来说，有两个值得关注的重点。首先，莱希总统与他的外交团队认为，睦邻外交非常重要，尤其是改善同沙特、阿联酋与卡塔尔等阿拉伯国家的关系，这非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，莱希总统与他的团队相信，同西方国家之外的各国维持积极合作非常重要，比如中国、俄罗斯等。对伊朗来说，现在同东方国家增进良好关系的时机非常成熟。可以说，自伊朗1979年伊斯兰革命以来，从来没有出现像今天这样有利的时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我所说，伊朗过去几年同美国关系的变化，给伊朗的执政精英留下了非常糟糕的印象。可以说，过去伊朗内部有一部分精英长期认为，美国才是世界上最重要的力量，欧洲次之。他们认为美西方国家主导了全世界，这样的看法根深蒂固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少现在，伊朗的精英们终于意识到，他们可以同许多国家开展合作，包括东方国家。伊朗最高领袖就认同这样的主张。但问题是，一些伊朗精英当中的中间阶层曾经并不认同这样的看法。好在这些都已经过去了，风向已经转变，伊朗也准备好了同其他国家深化合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8cc64ed50e512158d0560194155c52ac</guid>
<title>如果中国这样做都算“暴力”，那菲律宾呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2023_11_04_714432.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“你们为什么如此野蛮地杀害中国渔民？到底谁才是‘地区恶魔’？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在越南胡志明市举行的第15届南海国际会议上，中国参会代表、清华大学战略与安全研究中心高级研究员周波质问菲方代表，呼吁公正看待双方在南海问题上的争端，获得全网点赞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为周波在此次会议上的演讲全文，观察者网翻译整理，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3270835011746229728&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢您，大使先生，也感谢越南政府和越南外交学院的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这一节讨论大国的风险与责任，我想说的第一件事是，我觉得当下做个中国人真不容易。为什么这么说呢？因为中国似乎无处不在，甚至在与中国无关的议题中也是如此。例如，俄乌冲突与中国毫不相干。中国事先并不知情，中国也没有在物质或军事上支持俄罗斯。但人们还是会问，中国支持哪一方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受俄乌冲突影响，我们与欧洲的关系变得糟糕。我想用三句话来总结中欧关系的未来：首先，我认为只要俄乌冲突还在继续，中国与欧洲的关系就不可能有大的改善。第二，只要台海没有爆发战争，中国与欧洲的关系也不会变得特别糟糕。第三，只要中国与美国的关系不是特别差，那么欧洲人就会有很大的回旋余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈论中国在南海之外的其他地区的责任很容易，因为中国是一个全球性大国，中国在做正确的事情，比如向巴勒斯坦和乌克兰提供人道主义援助。但说到南海，事情就复杂了，因为中国是声索国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想说的是，如果我们现在将亚太地区与世界其他地区进行比较，可能会庆幸自己生逢此地。因为与欧洲和中东相比，我们所在的地区更加和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到南海问题，我认为中国已经保持了很大的克制。刚才人们在谈论中国对菲律宾海警船使用水炮，好像这是一种暴力行为。但我认为，这实际上只是中国维护国家主权决心的最低程度的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我告诉你，反而是菲律宾人使用暴力，杀了中国人，你会如何想呢？很少有人提到，菲律宾海警在2000年和2013年就曾杀害过中国人（注：菲律宾海警曾于2000年和2013年枪杀海南和台湾渔民）。中国军队一直都比菲律宾军队强大，菲律宾人怎么敢杀害中国人呢？是不是因为当时我们对菲律宾的政策不够硬，是不是因为我们对菲律宾太怀柔，所以菲律宾人才会杀中国人？
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/03/20231103122353898.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;菲律宾船只故意碰擦中国舰船&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
还有外部势力干预的问题。有学者提到在南海问题上，希望没有外部势力的干预，但我认为这是不可能的，外部势力肯定会介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个基础上，我们来谈谈中美两军对话。现在中美两军之间几乎没有对话，但我的问题是，即使我们有对话又如何，如果我们只是恢复不会见效的对话，那么对话又有什么用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于对话没有成效的原因，是因为几十年来，我们一直在讨论的“安全”，完全是各执一词。在美国人口中，“安全”即safety,指的是美国军机、军舰、飞行员和船员的安全，而中国谈论的是中国主权和利益的安全。我们没有在同一频道上沟通，这种情况已经持续了几十年。因此，当谈到建立互信措施时，美国谈的是战术问题，而中国谈的是战略问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于建立美国人所说的“护栏”，我认为这是不可能的，或者说是极其困难的。回顾一下冷战的历史，你会发现美国和苏联之所以能够对话，是因为它们的军事实力大体上是相当的，因此他们才有能力开展对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海或西太平洋地区，中国的军事力量正在迅速增长，而美国人只想维持现状，所以才造成了今天的困难局面。我们不知道在西太平洋地区哪一方会变得更强大。而除了西太平洋地区，中国并没有在世界其他地方与美国开展军事竞争，但在西太这里不同，这里有中国的领海，这里是中国的家门口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们过去制定的规则，比如海上意外相遇规则、中美海空相遇行为准则，并不能真正发挥作用，因为这些都是技术细节，本质上是让中国和美国两军的飞机、舰船保持安全距离。但什么是安全距离？这是无法量化的，双方军舰和军机大小不同，速度不同，遭遇时能见度不同。这就是为什么我们只能用较为模糊的方式强调良好的航海和航空专业作风，但各方都在指责对方没有遵守。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/03/20231103105254519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拦截P-8反潜巡逻机的解放军战机（图源：CNN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国的不同之处在于，我相信中国是唯一会对美国的挑衅做出军事回应的国家。美国国际战略研究中心研究员格里高利·波利（Gregory Polly）刚才提到五角大楼的说法，每隔两天半，中国军机就会拦截美国军机。我的问题是，中国为什么要拦截？因为这些拦截发生在中国领海附近，及中国专属经济区的水域或空域。所以我有一个悲观的结论，也许只有当海上或空中再次发生致命碰撞之后，中国和美国才能冷静下来。我不希望出现这种情况，但我看不到解决这个问题的好办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，我曾带队前往五角大楼，讨论中美两军对《联合国海洋法公约》的认知分歧，但我们无法达成一致。我们都赞同航行和飞行自由，这是我们唯一达成一致的地方，其他议题上我们都有分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为南海比台湾海峡危险得多，我也一直在国际媒体上表达这一观点。为什么呢？因为美国人会不断派军舰和飞机来这里，继续他们几十年来的做法。美国人很难退让，与此同时，中国军队也在不断壮大，对我们认为是挑衅的行为，会降低容忍度。因此，问题在于何时，而非是否，再次发生严重事故。之后会发生什么，我们只能想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不担心正在谈判的南海行为准则。为什么？让我举个东盟的例子。东盟在1967年成立时只有五个成员国，直到1999年，也就是32年后，东盟才发展成10个成员国。东盟成功的秘诀就是“事缓则圆”，因为这一过程中不仅需要中国和东盟国家之间进行讨论，东盟国家之间也需要进行讨论。只有大家都满意的准则大家才能遵守。这才是正确的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，让我谈谈对《联合国海洋法公约》的看法。我总是听到越南人说我们应该捍卫《联合国海洋法公约》，没错。但是，请允许我引用俾斯麦的话：法律是一根香肠，你最好不要去看它是怎么生产出来的。《联合国海洋法公约》可以说是世界上最长的一根“香肠”，因为它经过了9年的谈判，这是人类历史上最长时间的谈判。为了让各方妥协，其中有很多故意模糊的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了鼓励各国批准《联合国海洋法公约》，公约规定各国都可以发表保留声明，中国就对第298条发表了保留声明。其实不止中国，总共有35个国家都发表了声明。中国不是唯一一个关心专属经济区安全问题的国家，在本地区，越南、马来西亚、印度也是。印度的规定比中国的严苛得多，它规定，如果外国想在印度专属经济区内进行涉及弹药和爆炸物的军事演习，必须征得印度政府的同意，中国的法律里并没有这么严苛的条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当你谈到捍卫《联合国海洋法公约》时，一定要小心，里面有很多细节不是非黑即白，而是灰色的。本届会议的主题是“澄清灰色，点亮绿色”（luminate the grey, light up the green），这才是我们应该做的。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46be93f00f547131ba0d1c1fa07955a0</guid>
<title>如何从政治高度认识我国的金融工作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_11_04_714430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“金融是国民经济的血脉，是国家核心竞争力的重要组成部分”,“金融系统要切实提高政治站位，胸怀‘国之大者’，强化使命担当”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月30日至31日，中央金融工作会议在北京举行,提出要走“中国特色金融道路”，这与欧美金融体系有何不同？如何防范欧美周期性的金融危机？同时，如何从政治高度认识我国的金融工作？观察者网专访了中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文，对以上问题进行了解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;提起金融，我们经常听到一种说法，认为重视金融在国民经济中的作用就是“脱实向虚”，并且以欧美经济为例，认为当下欧美经济走向衰落与华尔街金融资本的扩张不无关系。您怎么理解金融在国民经济中的作用？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;这几天，金融行业的专家学者都从“科班”角度去理解这次金融工作会议。理解最多的，当然是“中国金融的本质就是服务于实体经济”。正如习近平总书记在多个场合反复强调，服务实体经济是金融的天职。金融与实体经济共生共荣，金融活了、稳了，经济就活、就稳；经济兴了、强了，金融就兴、就强。“经济是肌体，金融是血脉”，这是近些年来中国金融界对金融本质与规律认识有别于华尔街、伦敦金融城的西方金融人士的重大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融服务于实体经济的理念，要求中国金融业以推动产业发展和转型为主要任务，充分发挥金融业务对于中国产业在融资、投资、增值等各方面的金融支持作用，体现为产业与金融融合发展的形态。同时，中国金融业不只服务于一部分群体，还要具有普惠性，服务于实体经济发展、服务于人民的美好生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这次金融工作会议还从强国建设、民族复兴的角度看待金融的作用，那就是金融要高质量发展，让从事金融行业1000多万从业者提高政治站位，从国家持续崛起的角度看待金融在国民经济、民族振兴中的支撑作用。我与同事们在过去5年撰写了五本关于“金融强国”主题的书籍，就是希望超越“科班”，换一个角度来理解金融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几十年发展，中国成为世界上最大的工业生产国和产品市场国，能够来到这一历史方位，与“金融服务于实体经济”的理念，以及具有中国特色的金融与实体经济关系模式密不可分。当前，全球新一轮科技革命和产业变革蓄势待发，科技创新正以前所未有的规模加速产业融合，推动经济增长动能转换。要想真正抓住机遇、应对挑战，实现产业创新，从并跑向领跑转变，切实推动产业转型升级和经济增长动力转换，其决定因素在于金融支持。这就内在要求走出一条中国特色金融发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/03/20231103161238461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国金融发展道路不同于美西方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我们要走的是“中国特色金融发展之路”，坚持以人民为中心的价值取向，以金融高质量发展助力强国建设、民族复兴伟业。从这个角度来解读，“中国特色金融发展之路”与欧美的金融模式有哪些根本性不同？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;有别于近现代化进程中欧美国家的演变，中国金融业的发展一直在参考发达国家经验，同时立足于中国现实，借鉴发达国家金融业中的教训，并承担了助推民族复兴、国家崛起与社会发展的多重任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国特色金融发展之路有别于欧美，归纳起来，大体有以下几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中国金融发展道路的关键是加强党的领导。这是中国金融发展有别于欧美国家的根本特征。在中国，金融安全是关系经济社会发展全局的一件战略性、根本性的大事，也是关系治国理政的一件大事。坚持党对金融工作的领导，金融改革发展才能确保正确方向，才能真正促进经济健康发展，保障国家的金融安全与金融法治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是中国金融的本质是为实体经济服务。金融回归服务实体经济，是新时代下中国金融工作的特殊要求，也是我们区别于发达国家对金融本质理解的显著特征。西方金融学教科书中，金融被理解为跨时空的价值交换，与经济发展相对独立。然而，中国使金融回归本源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中国金融的底线是确保不发生系统性风险。中国充分认识到，在网络化与全球化双重加速运行的时代，防范金融风险是永恒的主题，绝不允许每十年一次金融危机的美国式周期律在中国上演。在过去四十年，中国是全球唯一没有发生过系统性金融风险的大国，也是唯一将金融监管的重要性置于国家发展战略顶层设计的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是中国金融的方向是深化供给侧结构性改革。为贯彻新发展理念，中国金融更要注重在存量重组、增量优化、动能转换上的供给侧结构性改革。欧美国家的金融监管机制演变了上百年，是基于市场自由逻辑下的监管后置理念，往往只在金融危机后才有逼迫监管改革的动力。中国金融发展的时代背景更加复杂与多元，监管改革的任务兼具防风险与稳增长的双重使命，唯有以永不停歇的改革自觉意识，直面现实，才能找到改革的突破口与立足点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>203d0f1d72a876d39320463020721cac</guid>
<title>美国总是说一套做一套，中国如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CuiTianKai/2023_11_04_714428.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，美国高层频频访问中国，近期中国外长王毅也完成了访美之行，中美关系似乎有了缓和迹象。从“重返巴厘岛”到“面向旧金山”，中美关系下一步走向如何？美国总是说一套做一套，诚意又有几何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月29日第十届北京香山论坛“高端对话”中，中国前驻美大使崔天凯与主持人鲁健就中美关系展开对话。观察者网整理对话全文，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/03/20231103074327642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会议现场（图/“中国军号”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁健：最近一段时间中美关系出现了一些变化，包括美方的一些高层不断地访华，而拜登总统在27日也会见了访美的王毅外长。我们看到美国恢复对华合作的迹象，但是从行动上看，美国对华的遏制政策和“脱钩”举措好像仍在继续。中方的一些判断认为美国是说一套做一套，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔天凯：&lt;/strong&gt;最近中美之间各种往来确实比前几年要增加很多，这是好事情。刚才你也提到王毅外长刚刚结束他在华盛顿的访问，从双方对外发布的消息来看，双方进行了深入的、建设性的、实质性的沟通。我们当然希望这种沟通及达成的共识能够落到实处，双方都要有诚意，心诚则灵，我们继续看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁健：王毅外长同拜登会见时提出，“在重返巴厘岛基础上，面向旧金山”。这是不是也预示着中美关系可能会有一些变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔天凯：&lt;/strong&gt;所谓“重返巴厘岛”，是指去年在20国集团会议（G20）上，习近平主席跟拜登总统在印尼的巴厘岛进行了非常好的会晤，也达成了重要的共识。当然，没过多久就发生了一些意外事件，也造成了很多干扰。所以两国元首在巴厘岛达成的共识是不是已经全面地、真正地落到实处了？这恐怕还是个问号。因此，所谓“重返巴厘岛”，就是说还要回到两国元首的共识上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“面向旧金山”，王毅外长在华盛顿也说了，双方要共同努力实现两国元首在旧金山的再次会晤。当然，我们还有很多准备工作要做，争取能够实现这一会晤，而且还要让这次会晤能在巴厘岛的基础上再往前走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是旧金山，大家可能还记得正好30年前，亚太经合组织第一次领导人非正式会议也是在美国的西岸——西雅图布莱克岛——举行，中美两国元首在这里也实现了会晤，对于此后几十年两国高层的沟通而言是个很好的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年之后，亚太经合组织领导人会议又回到了美国西岸，如果我们共同努力，中美两国元首还是有可能实现会晤的。这次会晤对于今后若干年的中美关系能不能起到战略引领作用？我想这就是要“面向旧金山”的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/03/20231103074545880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登会见王毅外长（图/中国外交部官网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁健：这次王毅外长还会见了沙利文。沙利文被认为是对华鹰派政策的代表人物之一，他也曾提出美国要建立“小院高墙”等概念。而当下我们也看到，在大国关系中，“脱钩”“去风险”这样一些名词也在不断地出现。您觉得美国的“小院高墙”“脱钩断链”等政策还会持续很长一段时间吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔天凯：&lt;/strong&gt;首先，把美方一些人分为“鹰派”“鸽派”，我不知道这是不是很准确地描绘了他们。美国国徽上就有只鹰，那是不是所有美国人都应算是“鹰派”？当然不能这么贴标签，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于所谓“小院高墙”，实际上他最早是想“脱钩断链”的，后来发现做不到，而且会伤及自身，所以就调整策略弄出个“小院高墙”来。但是我觉得“小院高墙”跟“脱钩断链”没有本质上的区别，他还是想人为地阻断正常的科技经贸往来，但这违背了经济和科技发展的客观规律。违背客观规律的事情，我相信最终是做不成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我们可以想象一下，所谓“小院高墙”，就是围了一个地方，再把墙越垒越高。这画面让我想到一个中国成语——“坐井观天”。你给自己垒了个井，再坐在底下往上看，这有什么好处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁健：四面高墙垒起来后确实有这样的感觉。我们现在注意到，拜登政府的对华政策，从最初的“四不一无意”变成“五不四无意”，到后来又增加到“六不五无意”，这些变化当中，您觉得到底有哪些在变、哪些实质上没有变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔天凯：&lt;/strong&gt;我觉得问题的关键不在于具体的说法，而在于美国的对华政策在几个真正核心的问题上能做到尊重中国、接受中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先当然是中国的主权领土完整、国家统一问题，特别是台湾问题。其次是中国的道路和制度问题，具体说来，比如中国走自己的道路，有自己的制度和理论文化，美国人能不能尊重？中国以符合中国国情的方式实行民主、促进人权，美国能不能接受？当然还有一个同样重要的问题，即中国要正当地发展，要走向中国式现代化，美国能不能接受？我觉得这几个是真正的核心问题，而台湾问题是核心中的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不管美国的表态讲几个“不”、几个“无意”，关键仍在这几个根本问题上，看它能不能做到跟我们相互尊重、和平共处、合作共赢。而这些，还有待继续观察。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>