<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0496c7e184d8c9d0ddbb2295bf36acfc</guid>
<title>不抵制、不投降，中国靠这个要素“扛住”了日本动漫和迪士尼</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2024_02_15_725346.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;观察者网的“答案”年终秀自2019年以来，每年邀请国内外知名专家学者舆论领袖、企业家、科普工作者等，为当代年轻观众带来学术与思想的盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，是经历冲击后回升恢复的一年。中国和世界重新回到了高速连接与“双向奔赴”。在不稳定、不确定的重重疑云中，世界需要中国的答案，走向世界的中国也需要新的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023答案年终秀上，华东师范大学副教授潘妮妮老师在《新时代的文艺复兴》单元以日本流行文化为切入点，阐述了中国的流行文化产业如何在找到接地气的民族文化叙事的过程中创造出新时代的文化产品，从而以一种特殊的方式抵御了曾经一度十分严重的“文化冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/24/20240124155343774.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘妮妮：&lt;/strong&gt;我今天演讲的主题是《流行文化，从“冲击”到“反击”》。“反击”这个词，其实是有些夸张了，但是因为要跟“冲击”对应，我也暂时想不到别的合适的词，就先用这个吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们会在乎流行文化的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于流行文化这个事，我先来说一个很小的个人经历。2017年我去俄罗斯旅行。背包上挂着这样个东西，外形就是个皮卡丘的头——皮卡丘，一种动画和游戏生物，日本产。有天我去红场的列宁墓，忘记了背包上还挂着这个东西。本来其实按照我的性格我是会专门把它摘掉的，但是当时一下没想起来。然后我就直接往里走，安检的卫兵，一个还挺高挑帅气的小男生，就突然特别开心地指着我的包叫了一声：“pikachuu~”我吓了一大跳，一下不知道怎么回答，心里一边觉得小男生挺可爱的，一边想：“诶，这么不严肃真的好吗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么一个小事，可以很直观地看到流行文化符号的强大渗透力——日本产的符号，韩国的产品，俄罗斯的年轻男子，中国的一个不算年轻的女性，这几个看似不相关的要素在一瞬间串联在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个世纪80、90年代以来，舆论界和学术界针对流行文化可能产生的社会乃至政治影响，有过很多很多的讨论，也赋予了流行文化很多复杂的意义。简单说来大概有这么一些学术观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是认为流行文化赋予了商品高附加值，可以为生产国争取对外贸易中的优势。这个观点应该没什么争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个观点最容易引起关注，就是流行文化“软实力”。认为流行文化会直接冲击和解构既有的主流价值体系，或者在流行文化受众中建构一种新的身份认同，从而间接解构主流价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个观点其实是第二个观点的延伸，认为深受流行文化影响的人群，看着电视长大的一代人，从记事就开始上网的一代人，他们话语权的增长，会带来文化价值乃至社会的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪，这类观点和研究开始蓬勃发展的时候，大致也正是海外流行文化商品开始冲击中国市场的时候。毫不夸张地说，在当时很多域外人士的心目中，中国简直就是海外流行文化输入和冲击的完美天堂。中国有一个庞大的未经开辟的娱乐消费者市场，中国有大一批拥有良好教育和技能，但却完全不懂商业和产业的艺术工作者，更不用说，大家的心目中还有一个心照不宣的目的，就是“和平演变”——赚了你的钱，让你的人廉价代工，还顺便把你整个社会给重新安排了。上个世纪的流行文化冲击，看上去就是这么厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天就用动画电影来举例吧。在上世纪80、90年代之前，我们其实已经有了一个相对成熟的动画创作模式，在我们小时候俗称为美术片。它们的确是一种美术，一种艺术品，一种新时代的“民族文化”。它们一度被冲击，被抛弃，被鄙视，但今天我们又重新发现了它们的美，这是一件值得高兴的事情。比如我自己很喜欢的这部，《渔童》，1959年上海美术电影制片厂的一个剪纸动画。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/24/20240124155428161.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里说“民族文化”，并不是说它是什么所谓的古代的，“神秘的”，“原汁原味的”，而是说它基本上是面向本国家民族的受众的，从群众中来，到群众中去。比如说《渔童》这个故事，它来自于中华民族的集体历史记忆，是一个民间传说，反映的是民众自发反抗帝国主义的精神。这种内容如果没有反侵略的历史经历，就不一定理解得到。《渔童》里的外国传教士，热衷于拿中国的古董，他有个台词现在网上挺有名：“渔盆是我们国里出的宝贝”。中国人一听这味儿，就可以本能感觉这个人是反派。但是放到其它国家，听到这个台词可不一定有这个感觉，有的国家可能还会觉得，哎呀外国传教士夸你家的文物好，这是文化软实力啊，你应该高兴才对，他要你就给他呗。所以，不同国家对本民族的历史记忆，可能是不能共情的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了内容有民族特征之外，《渔童》的表现形式也是民族的，包含剪纸和皮影戏的表现方式，以及很有民俗的配色。而且这种作品的生产流程，它是手工作坊式的，而并非市场导向。这一点很关键，所以不管这样的美术片它内在包含着多么精妙的内容和意义，但在全球性的流行文化冲击面前必然无法抵挡，因为来自美国的全球流行文化，它就是要重新解释“民族文化”。所以两者没有办法并存。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>588c85a183343701fc80e8ae79f94c0e</guid>
<title>狂飙的江西彩礼：28.8万嫌高？另一家出38.8万！</title>
<link>https://www.guancha.cn/tongnannan/2024_02_15_725343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/童楠楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，正是年轻人齐聚家乡张罗相亲嫁娶事宜的集中时期，一份在互联网疯传的《江西彩礼地图》，再一次将江西推上舆论的风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/15/20240215092150658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“高彩礼”在近些年成为这个革命老区最为显眼的互联网标签，甚至一度出现“娶妻不找江西女”的言论，与此相对应的是，互联网上也有许多江西人为自己家乡正名，认为江西彩礼并不如传言中的那么高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论争论的焦点有二：一是彩礼金额，二是彩礼归属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而江西目前的互联网舆论形象则是“高彩礼、低陪嫁”，被戏称为“彩礼三十万，陪嫁三床被”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些争论背后，一方面存在互联网对于猎奇个案的放大产生的舆论效应，另一方面也确实反映出江西当下突出的彩礼问题。对此，首先得对江西彩礼有一个较为整体的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者春节期间进行了一次小调查，通过笔者家乡以及江西其他县市熟人朋友，大致形成了对江西彩礼的一个粗略判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然那份引起热议的《江西彩礼地图》上的金额数字与笔者调研所得有一定出入，但其反映的江西彩礼高低县市分布则与笔者了解大致相符，呈现北高南低、乡高城低分布样态，以上饶部分县区为最。就全省范围来看，彩礼区间跨度较大，多数地区在12.8-18.8万元之间，部分区域则能有30万往上。而彩礼只是婚姻成本的一部分，彩礼之外还有房、车、酒宴的负担，因此综合全国水平来说，江西确实称得上“高彩礼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从彩礼归属上看，通常情况下，彩礼在双方婚姻缔结后会作为“压箱钱”随着女孩嫁妆一起带回男方家庭，有些地方还有婚礼第二天公婆开箱验“压箱钱”的习俗，在社会共识中，这笔钱被期待用于小家庭建设。当然无论彩礼归属如何，江西彩礼畸高确是一个不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体以笔者家乡为例，笔者出生于赣北的一个小县城，目前彩礼起步18.8万，城区通常不会超过28.8万，农村地区则时不时有38.8万彩礼出现，属于省内高彩礼地区。但狭义的彩礼并不能概括男方礼金支出的全部，彩礼仅仅只是“订钱”，并不包括订婚期间其他礼钱。除彩礼之外，男方在订婚宴席上还需要拿出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、给女方亲属的“打送钱”，不同亲戚辈分给的金额不一样，这花销通常在2万元以上；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、女孩的改口费，改叫男方父母“爸妈”，大约2万左右；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、支付给女方父母的“吃果钱”，类似华南地区所称呼的“奶浆钱”，作为对女孩父母养育多年的孝敬补偿，这笔钱通常是几万元不等，但最近两年有不断攀高趋势；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、谢媒礼，至少会有两个媒人，都是各家亲戚，男方家一个女方家一个，女方家有时还不止一个，一个媒人几千元，大约也需要1万来元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、三金，现在基本发展到要四金五金，这些金首饰金额标准是6万元左右；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6、年节礼，这是给女方父母过节钱，端午、中秋、春节，折算下来也得好几万元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些加起来得十几、二十万，因此彩礼如果要28.8万，整个订婚下来，光拿出的现金就得近50万，还不算订婚酒席开销。2023年，笔者一个表姐订婚宴席上，男方光现金就码了40多万，加上价值7万的金首饰，确实令人震撼。宴席结束后这笔钱就以表姐名义存入银行，等待婚礼上交给表姐带入新婚家庭之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了：作为一个经济不发达的中部省份，江西农村家庭要如何支付起这么高的彩礼？答案是：借。依托于宗族底色，面对自家子侄婚姻大事，亲戚之间还是愿意借出这笔钱的，因此农村地区举债娶妻的不在少数，前些年在舆论上引起哗然的“九江彩礼贷”事件也就不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/14/20240214114348375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步追问：江西彩礼为什么会这么高？为什么不惜借钱也要支付这笔彩礼？要回答这个问题，得从江西婚姻习俗和婚配市场两个方面进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、相亲—订婚制度下的婚姻担保：“本来情感基础就比较少，现在不给女儿多要点，要是出问题了怎么办？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为劳务输出大省，江西许多年轻人在省外讨生活，其中大部分是在春节返乡期间进行相亲，通过家庭介绍方式解决婚姻问题，自由恋爱占比较小。这也引发了一个问题：没有情感基础的一双男女，要怎么仅凭借春节期间长则一个月、短则几天的相亲就能够维系稳定的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩礼，就成为婚姻缔结的证明和担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是江西大部分地区都是先订婚后结婚，订婚和结婚之间往往间隔一年以上，订婚之后，在社群认可中男女双方就是准夫妻关系，可以同居、生育，不少江西新人是生育之后再举行婚礼、领取结婚证书。通常情况下，订婚完成后，男孩就会带着女孩一起外出务工，在订婚到正式结婚之前的这段不短的共同生活时间里，某种意义上是在“试婚”，不仅是男女双方在生活中互相磨合，也包括对生育能力的确认，甚至有些家庭会在生育第一个孩子后才正式结婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是试婚，就必定存在发现双方并非良配、无法缔结婚姻的情况，这时候便是彩礼发挥作用的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结婚之前，彩礼都留在女方父母家作为“抵押”，防止女孩在这段关系遭受伤害，如果伤害确实发生，则将彩礼作为补偿占有。以笔者老家为例，在社会共识中，在订婚之后，若是男方单方面悔婚而女方并无过错，则女方家庭有权将彩礼作为损失费保留全部或视情况返还部分，保留部分作为对女方的补偿；而如若女方单方面悔婚，则男方家庭可以要回所有彩礼。这样一套约定俗成的彩礼制度，使得彩礼具有婚姻担保功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在婚后，彩礼一样能够发挥功能。若是婚后情感和睦，作为女孩的“傍身钱”的彩礼就会转化为小家庭的建设资金，用于教育抚育或者其他家庭开支；假若夫妻情感破裂，则发挥其“傍身钱”的作用，成为女孩的依仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为彩礼在握，在以从夫居的传统嫁娶秩序下，女孩似乎也能够获取一定主动权，用一位访谈对象的话来说就是：“就算看在彩礼的份上，婆家也不敢欺负我女儿！”越是彩礼高的地区，越是有与之相匹配的一套社会制度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>591f4c732747b6d2a75dfa2cf57aa296</guid>
<title>中国朋友说“年味”越来越淡了，我在山东也有这种感受</title>
<link>https://www.guancha.cn/Navina/2024_02_15_725337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 海雯娜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国人来说，农历春节的到来，才意味着新的一年开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是龙年，也是我自新冠疫情爆发以来，第一次在中国庆祝春节。我们去了丈夫的家乡山东聊城，和他的家人一起过春节。在火车上，我就遭遇了春节文化的冲击（虽然我从15岁起就常到中国旅行）：车上非常拥挤，要不是有一个乘务员从外面引导人群，人们甚至无法在过道中自由走动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，我的中国朋友们都建议我尽早购买火车票，因为这些票在春节前很快就会被抢购一空。这次火车之旅，也让我亲眼见识了世界上规模最大的人口迁移有多么壮观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，这依然是一段有趣且值得体验的旅程。在我逗留期间，我和婆婆一起蒸包子、包饺子，还制作了其它许多新年美食。我还再次见到了丈夫家的许多家庭成员，我日臻进步的汉语已经足以让我同他们展开简单交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从他们口中听到了许多有趣的习俗，比如在正月里不能剪头发，以及在这一时期品尝特定的食物：婆婆家准备的特别菜肴是炸肉馅藕盒，这一传统饮食在我丈夫的家庭已经流传许久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/14/20240214204744600.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我走入聊城古运河的街道，映入眼帘的是绯红艳丽的灯笼，和售卖衣装、玩具的商店，琳琅满目应接不暇，人们穿着汉服在街上漫步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/14/20240214204755690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管街道上洋溢着节日气氛，许多人的心情似乎还未完全沉浸在新年的喜悦中。我的几位中国朋友抱怨说，他们并没有感受到应有的新年魔力（即中国朋友常说的“年味”），反而觉得压力大于兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，这种感受并不仅限于中国人对春节：许多德国人也抱怨自己常常在圣诞节期间没有感受到节日的喜庆。在德国，圣诞节之于德国人的意义，就像春节对于中国人一样。我很好奇这种没有“节日感觉”的心情从何而来？我们又能做点什么来增进节日体验呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个在德国长大、现居中国的德国人，我同时体验过两个国家的人们对圣诞节和春节“味道”减少的感慨。我试图梳理不同国家的人们对过年的共性体验，从中找出一些跨越国家和文化的解释，并分享一下我的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/14/20240214204808274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，不论是德国还是中国，我们似乎都能感觉到人们对于节日产生了一种不可描述的“疲惫感”。尽管走到哪里都能看到节日装饰，但是那种童年时期或者充满强烈记忆中的节日喜悦，似乎很难再被刺激起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6600ac7c1654482e839b9d0fcf27c173</guid>
<title>身处战争中，乌克兰人现在最爱看的是喜剧表演</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_02_15_725336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知不觉，又是一年过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于身处乌克兰的我而言，这是有了进步的一年，也是痛苦的一年，更是风云变幻的一年。我的人生从未像这一年这样，充满着各种喜乐哀愁和悲欢离合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争还在继续，战争中的乌克兰充满着各种悲剧，我想我并没有资格妄称不幸。还有很多乌克兰人在生活的水深火热中苦苦挣扎，“时代的一粒沙，落到每个人身上就成了一座山”，这句中国朋友爱说的名句，也是乌克兰现实的真切写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，明天还会到来，而生活不会只有黑夜，哪怕是微残的阳光，对于我们而言也弥足珍贵。我的每一次经历、每一次心灵的涤荡，痛苦也好，欢乐也罢，都在我的人生笔记中添了或许并不算浓墨重彩的一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底色：苦中作乐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2023年后，尽管乌克兰人已经接受了战争长期化的事实，但心存希望的人们仍然认为战争会在不久的将来结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我依稀记得2022年的天主教圣诞节期间：那是2022年12月27日，圣诞市场如火如荼，闪闪发光的冰雕迎接着来往游客，在传统新年庆祝活动之时，乌克兰人迎来了难得的放松氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基辅市中心的街头采访中，人们互相祝福着新年快乐。独立广场上设立了一个亭子，供人们向军队捐赠礼物和人道主义援助，亭子外播放着欢快的音乐。尽管平日里经常会面临商品短缺的窘境，但好在圣诞节期间，政府终于勉强维持了商品的充足供应，也让长期被供应不足所折磨的人们松了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们互相道贺、互相攀谈，仿佛战争从来就不存在一般。我还记得独立广场上一个名叫玛丽亚的女孩对我说的一句话：“尽管我还没准备好像往常一样庆祝，但仍然需要庆祝。我们需要赠送礼物等，需要对抗这种不确定的感觉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真的相信也好，骗自己也罢，“对抗不确定的感觉”，已经成为了乌克兰人生活中的必要之义。但许多乌克兰人是真的相信，在2023年，战争会就此结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/16/20240116145041317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;基辅的“炮弹圣诞树”（路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喜剧表演现在成了乌克兰人的“精神食粮”，这正是一种“对抗不确定”的应对机制，成了乌克兰人的情绪宣泄口。我们每天都要面对如此多的压力、悲剧，宣泄情绪就成了我们必须做的事情，以此来让自己保持理智。有时，你只需要开个并不好笑的玩笑，就可以忘掉生活中的烦恼，继续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人甚至已经将喜剧表演发展成了安身立命的本领。各种各样的幽默能够让我们感受到生命还在，它给人们带来了希望。我还记得当基辅的一场喜剧演出结束后，一位女士对她身边的人说：“这是我这一整年以来第一次笑的这么开心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰的幽默喜剧并非不谈论战争。尽管这些小品主要围绕着平民的喜怒哀乐展开，但也涉及当局的一些笑话和官僚主义做派。例如，我曾看过的一场演出，就开玩笑说乌克兰人应如何习惯俄罗斯的导弹和无人机，因为当局无法足够快地从西方获得武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们都知道这个笑话其实并不好笑：这关乎生命，但我们更多地将之视为苦中作乐。我现在也经常对家人开玩笑说，我害怕火箭会击中我的建筑物，墙壁倒塌之后，每个人都会看到我没有打扫公寓还有我没穿衣服的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰人现在经常说，我们的生活分为“战争之前”和“战争之后”两个对比鲜明的阶段，这确实是真的。战前，我们爱讲的笑话并不那么政治化，战后，连笑话的味道都变了。比如，欧盟告诉我们，它将向我们援助“质量最好的灯泡”，但实际上乌克兰目前时常缺电，根本用不着灯泡。这真是最顶级的黑色幽默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我希望这种黑色幽默在新的年能够少一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/16/20240116145349662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰人是真的爱看喜剧啊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;进阶色：习惯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰人确实已经习惯了战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当空袭警报在基辅的街道上响起时，有些人行色匆匆寻求庇护，但也有人不想躲藏。人们用手机登录Telegram，有群组从早到晚监测无线电波，以了解什么样的导弹或无人机即将到来。然后，他们才会决定如何应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在2023年初的空袭比起以往任何时候都要频繁。起初，当空袭警报响起时，我和许多人一样，观察周围的人来从众决定如何应对。但几天后，我也开始转向Telegram频道，以更好地衡量情况的潜在严重性，再决定躲不躲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄罗斯轰炸力度的逐渐减弱，基辅的大多数餐馆、咖啡馆和其他企业开始正常营业。当我在不再寒冷的春风中走过时，这些地方经常挤满了顾客。在一个周末，我甚至看到了一场拥挤的蹦极活动，人们从基辅第聂伯河上的人行天桥上跳下，寻求一时的刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚上，我看到人们在剧院外悠闲地散步。接近午夜时分，人群消失了，因为乌克兰还在宵禁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，基辅的战争迹象并没有完全被消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到历史古迹用沙袋保护免受空袭，看到在基辅历史悠久的米哈伊洛夫斯卡广场上，俄罗斯坦克正作为战利品在展示，看到被摧毁的住宅楼，这是导弹袭击的结果，看到有人开着有弹孔的汽车，看到许多大型金属坦克陷阱——这些陷阱通常被称为“刺猬”，用来封锁道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还能看到黄色和蓝色——也就是乌克兰国旗的颜色——在整个城市的围栏和广告牌上很常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅独立广场的草地上还插着乌克兰小旗，每面旗帜上都刻有一名在战争中丧生的人的名字。其他支持乌克兰的国家的国旗也在那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/16/20240116145618861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;基辅的独立广场上，一名男子走过纪念在俄罗斯对乌克兰的战争中丧生的军人纪念点（路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>