<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d3240677d109a67293ca9e8554ae397d</guid>
<title>美利坚帝国的螺旋式下降已经开始，找替罪羊也没用</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardWolff/2021_11_06_613784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·沃尔夫 译/观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克战争和阿富汗战争的失败暴露出了美利坚帝国的不自量力，即使打一场持续20年的战争也解决不了问题。失败能持续这么多年，这表明驱动这些战争进行的主要动力不是地缘政治，而是国内政治形势和军工综合体的资金。为了政治和经济少数派的狭隘利益，帝国可能会因过度扩张和广泛牺牲社会目标而消亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人口占世界人口的4.25%，但死于新冠肺炎的美国人数量却占全球疫情死亡人数的20%左右。事实证明，一个富裕的、拥有高度发达医疗业的全球超级大国对一场疫情毫无准备且无力应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府、企业和家庭的债务水平都达到或接近历史记录且仍在上升。美联储多年来施行的量化宽松政策支撑着债务水平不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高级别的官员目前正在讨论能否发行面值上万亿美元的白金硬币，从而让美联储将这笔钱作为新的信贷额度发放给美国财政部以增加政府支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其目标早已不是为了解决有关国债上限的政治争论，而是让政府可以随心所欲地向这个资本主义体制注入更海量的新货币，以便在前所未有的困难时期维持住这个体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储认识到，由于这个资本主义体制最近已经历了三次崩溃（2000年、2008年和2020年），所以现在需要实施如此大规模的货币刺激措施以维持该体制。一个绝望的帝国正在接纳某一版本的现代货币理论，而在不久前，这个帝国的领导人还在嘲笑并排斥该理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端不平等已经成为美国的一个显著特征，而疫情更加剧了这种不平等。这种不平等加剧了贫困问题，促使富人、穷人和越来越焦虑的“假富人”之间出现了社会分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/02/20211102154408224.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无家可归的美国人露宿街头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇主试图挽回其在2020年和2021年期间因疫情和资本主义体制崩溃而损失的利润，这导致许多雇主对雇员施加了额外的压力。这引发了各种正式和非正式的罢工，在复苏的劳工运动中这些罢工贯穿始终。从个人层面来说，工人辞职率已经创下了历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在正使帝国备受困扰的持续通货膨胀也体现出雇主正试图挽回过去两年损失的利润。雇主为他们出售的产品定价。他们知道，美联储向市场注入新货币会提高潜在的购买力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因疫情和经济崩溃而受到抑制的消费需求将（至少在一段时间内）支撑通胀继续。但即使是暂时的，通胀也将进一步加剧收入和财富不平等，从而使美国陷入到下一场崩溃的泥潭中。进入新世纪以来，美国已崩溃了三次（2000年、2008年和2020年），而且一次比一次严重，下一次可能更严重的崩溃会使美国资本主义体制陷入生死存亡的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火灾、洪水、飓风、干旱：这些气候灾难现象（更不用说它们所造成的损失正快速攀升了）加深了人们末日来临的印象，而此前帝国衰落的迹象已使他们产生了这样的感觉。在这方面，为应对此问题而亟需开展的社会行动也被极少数化石燃料行业的领导者成功阻止或推迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当帝国习惯于长期为少数精英服务时，这个帝国就会忽视那些事关体制存亡的时刻，无法做到为了体制而牺牲这些精英的利益，哪怕是暂时的牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多世纪以来，美国第一次碰到了一个真正的、重要的、实力不断上升的全球竞争对手。英国、德国、俄罗斯和日本的体制从未达到这个地位。而中华人民共和国现在做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国内部出现分歧和中国实现了惊人的增长，既定的美国对华政策没有一项被证明是可行的。政治领导人和“防务”承包商发现抨击中国对自己有利。谴责中国成了两党许多政客常用的委过方式，也是军方要求不断增加国防开支时借助的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大型企业已在中国和与中国相关的全球供应链上投资了数千亿美元。他们不想自己的投资受损。此外，中国近几十年来提供的劳动力队伍一直是全世界成本最低、受教育和培训水平较高、最遵守纪律的，同时中国也是全世界增长最快的资本市场和消费品市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
求胜心强的美国公司认为，要想取得全球成功，他们的公司就要在世界上人口最多、劳动力成本最低、市场增长最快的国家打好基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商学院的所有老师和学生都支持这一观点。因此，美国商会反对前总统唐纳德•特朗普发起的贸易/关税战，现在则反对乔•拜登总统大张旗鼓地抨击中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有办法改变中国的基本经济和政治政策，因为正是这些政策让中国达到了如今令全球羡慕的地位，成为美国这样一个超级大国的竞争对手。同时，中国有望在本世纪末前在经济规模上赶上美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美利坚帝国的问题日益严重，美国仍然陷于分裂之中，除非发生武装冲突和不可想象的核战争，否则任何重大变革都无法实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当帝国衰落时，它可能会陷入自我强化的螺旋式下降。当富人和有权势的人利用他们的社会地位将帝国衰落的代价转嫁给大众时，这种螺旋式下降就会出现。当初导致衰落出现的不平等和分歧只会因此变得更加严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
螺旋式下降已经开始。此外，有人试图让日益焦虑的公众转移注意力，于是他们妖魔化移民，找中国来做替罪羊，发起文化战，但这些行动的效果越来越差。帝国衰落仍在继续，但这种衰落仍被广泛否认或忽视，似乎衰落并不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统政治、经济和文化的旧仪式仍在继续举行。只是仪式的基调变成了深刻的社会分裂、激烈的相互指责和无处不在的公然内耗。这一切都使很多美国人感到困惑不安，但他们仍然要否认美国资本主义深受危机困扰和美利坚帝国正在衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d49fdd07cf0694d7852bd4a8fb843d71</guid>
<title>“全城变黄”，基层数字管理顽疾怎么解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_11_06_613782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 清柠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑龙江黑河市的128万人，度过了一个糟心的周末。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据微博官方账号“黑龙江发布”消息显示，由于黑河市爱辉区疫情形势严峻复杂，为了进一步严格管控，自10月30日起，黑河市户籍居民龙江健康码统一变更为“黄码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全城变黄”之后，不少身在外地的黑河籍居民意外中招：有近30年身处外地的居民突变黄码，有黑河籍考生错过考试，更有黑河籍居民打上上百个电话，依旧无法变回绿码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情下的数字城市管理，似乎在黑河遇到了坎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一刀切”的背后：防疫压力大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能让地方政府下决心“一刀切”，说明黑河客观防疫条件压力很大。黑河的地理环境和人口数据，从侧面印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河市，古称瑷珲。历史书上提及这个名字，主要指的是《瑷珲条约》。很明显，黑河市是一座边境城市，与俄罗斯远东第三大城市布拉戈维申斯克市隔岸相望。黑河附近的城市中，绥化市和齐齐哈尔市人口又是黑河的3倍上下，一旦黑河疫情失守，后续风险难以控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合目前疫情数据来看，截至10月31日，黑河市累计的54例确诊病例中，有25例是爱辉区居民。爱辉区恰好有着黑河口岸，进行中俄边境线上的商贸往来。由于东北地区煤炭短缺，黑河口岸在今年上半年开始了煤炭运输。黑河港务局也向媒体表示，目前已经运输10万吨俄罗斯煤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/05/20211105132358638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河的疫情流入风险很高，流出风险也不可小觑。黑河本地居民128.6万人，迁出指数在0.1到0.2上下（作为对比，上海接近11），不论是人口基数还是迁出指数都相对较低，人口流动合理可控。但是黑河人口迁出的目的地，却是人口基数更高的齐齐哈尔、绥化和省会哈尔滨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些城市或多或少承担着交通枢纽职能，容易对疫情产生放大效果。表面上来看，疫情只在黑河。实际执行中，黑龙江各大城市都提心吊胆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河疫情之后，哈尔滨市最新疫情防控通告就显示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“离哈尔滨时需持48小时内核酸检测阴性证明，返哈尔滨后须再进行一次核酸检测，结果阴性的方可返岗工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河目前的防疫环境的主要问题，是边境城市加上人口外流。如果与过往防控案例比较，和云南瑞丽有相似之处。国务院联防联控机制新闻发布会指出，本次疫情是否系俄罗斯输入，目前仍未明确。但目前流调和病毒测序结果显示，疫情病毒属于境外输入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/05/20211105132443530.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对黑河而言，这轮疫情如果源自边贸流动，将会对周边城市防疫造成极大影响。现有的确诊病例又集中在爱辉区这种边境口岸区。当地官员的操作策略主要选项就分为两条：限制流动和排查流出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河市防疫政策中，对所有居民小区、市城区周边村屯实施封闭管理。黑河市城区内实施交通管制，公交车、出租车一律停运。市区内车辆、人员一律不得出城。限制流动的执行上，黑河市并不存在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然黑河已经锁死了对外流动，那么为何还要在健康码上“全城变黄”，多此一举呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“变黄”背后 数字城市实力不足&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对“全城变黄”的决策，不少评论都指出，这是“懒政”“一刀切”。跳出批评之外，仅从技术角度考虑。黑河能像其他城市一样，利用现有体系进行灵活防控吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次疫情爆发之前，黑河就在进行智慧城市建设：去年5月，黑河市政府清华控股有限公司和北京辰安科技公司举行战略合作签约仪式，主要项目是黑河新型智慧城市项目建设。然而这一项目的建设主要针对公共安全项目，和疫情流调的大数据需求距离较远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，黑河新型智慧城市一期工程开通运行。这一项目包括了大数据平台和公共服务平台，以及一系列政务APP。相关报道中特别指出，“强化本地相关领域的基础配套、数据归集融合和运行管理能力”和“各地不再进行单独建设”。说明地方只是建立了数字城市的框架，内部数据还没有从上到下全面打通，处于项目完工的磨合期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/05/20211105132502566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（图为“我的黑河”APP界面）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
磨合期间，黑河智慧城市的主要应用是旅游服务和政务治理。新华社去年9月报道显示，黑河市为游客提供了“一部手机游黑河”平台，提供旅游场所的信息查询、门票预订等服务。政务治理领域，主要体现在“我的黑河”APP，该APP针对政务和民生服务功能进行了整合，其中就包括了行程码应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同其他地区相比，黑河的智慧城市建设并没有外界预想的那么深入。当地现有的线上政务服务平台，技术升级仅仅是将线下的业务搬到了线上。健康码涉及的大数据应用，是借助现有个人数据进行全面流调。以黑河现有的平台能力而言，显然做不到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>204c0a7ab668ab84ed04426aa2822cd1</guid>
<title>“美国进都进不来，怎么协防台湾？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/laiyueqian/2021_11_06_613774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·两岸是否真有可能开战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：上周末，“台湾民众开始存储求生物资”一度冲上大陆微博热搜第一，实际上什么情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;网络上突然出现这样一个新闻，台湾民众都很纳闷，说怎么没有看到这种现象，彼此间问“你们有屯粮吗？有没有屯泡面？”大家都说没有。我们也到卖场去看了一下，没有见到物质短缺，也没有看到民众挤着买粮买油囤积物资的行为。所以很明显，这是一则假新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前岛内关于两岸不断攀升的军事风险都有哪些看法？特别是普通市民怎么看待最近的台海动向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;有很多记者到街上去采访一些年轻人，大部分年轻人认为若真要打仗，让“台独”去打就好了；防务部门的负责人说要战到最后一兵一卒，东沙岛的官兵说要死守住这地方，有的年轻人就说“你死了，台湾就活了”。很多年轻人跟妈妈辈的表示，“要去你自己去，或叫你孩子去，我们为什么要去？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们可以看到，台湾民众对于目前两岸打仗的可能，绝大部分是不以为然的，他们觉得是有人故意要搞坏两岸关系；对于打仗，大家都不愿意打，而且绝大部分都认为台湾的军队不太能打。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/04/20211104134625273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;偏绿机构“台湾民意基金会”于11月2日公布“两岸军事危机下的台湾民意&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”调查结果，数据显示64.3%的被访者不认为大陆会出兵攻打台湾。（图/tpof&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下台湾社会仍很稳定，也因为台湾人有一种很特殊的习性，就是随遇而安。一旦出现危机，在台湾有两本护照的人，比如两党那些政客，可以通过美国在台协会溜走，有钱人也可以快速飞走，留在台湾的就剩我们这种无权无势或对外国不感兴趣的人，大家仍会照常过日子，不然能怎样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您认为两岸爆发军事冲突的可能性大吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;目前来讲可能性不大，未来就不一定了，我觉得关键点是2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在10月9日纪念辛亥革命110周年大会上的讲话已经讲得很明白了，“祖国完全统一的历史任务一定要实现，也一定能够实现”，而解放军之前也表示过，军队有强大的战略定力，但当军队要动的时候，就是霹雳手段。换言之，若《反分裂国家法》没有被触碰，解放军会不动如山；《反分裂国家法》一旦被触碰，民进党一旦敢宣布台湾独立，那解放军绝对会使用霹雳手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆已经把态势讲得很明白了，所以2024年台湾地区领导人选战如果成为民进党的“台独”与国民党的“反台独”之战，而台湾民众选择继续把票投给民进党，我想这时候和平统一的路径可能就会有所修正。因此，台湾民众在2024年投票做决定时要非常慎重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在舆论场上有观点认为，蔡英文在赌大陆为了追求经济发展，不会真的对台动武。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;讲这些话的人很明显不懂军事。你看美国人攻打伊拉克、阿富汗，期间美国经济有一落千丈吗？其实对美国国内经济是没有影响的，因为它们是一个局部性战争，且战场在外面。今天这两场战争对美国造成负面影响，主要是因为美军在伊拉克待了近10年、在阿富汗20年，长期驻军损害了美国的财政能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104135417760.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军在撤离阿富汗前的一些画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台海之间若发生战争，战场只会局限在台湾。中国大陆有核武，谁敢攻击中国大陆本土？日本若提供军事基地给美国，让美国去攻击中国大陆本土，日本的军事基地一定会被摧毁，日本本土一定遭殃；美国的战机敢攻打中国大陆的任何一寸土地，美国本土就一定会遭受中国大陆的导弹攻击。所以哪个国家敢打中国大陆？没有的，战场一定局限在台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使打仗，中国大陆的工业、商业活动整体仍会照常运转。此外，如今中国大陆的经济总量约为15万亿美元，按购买力平价来算已超过美国，从中拿出一部分财政用在台海战争中，而且战争短期内就结束了，这怎么会影响中国大陆的经济发展呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您怎么看待美国承诺的“协防”台湾？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;美国是在说大话，因为他们根本做不到。台湾离大陆太近了，台湾海峡平均宽度不过180公里，一旦开战，中国大陆会第一时间掌握整个区域的制空制海权，届时美国的航母根本靠近不了台湾，美国的军队也无法抵达台湾，美国靠近台湾的运兵船会被击沉，靠近台湾机场的战机会被击落。美国进都进不来，怎么协防台湾？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a8539672ee808f7e39634895160f43b</guid>
<title>“特朗普”不再是共和党负资产了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xianyinke/2021_11_05_613678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闲吟客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗吉尼亚州州长选举已经落下帷幕，共和党候选人扬金领先民主党候选人麦考夫2.5%，为共和党人的“中期选举”打响了头炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次虽然只是州长选举，但对美国政治有着极为深远的影响，特别是对后特朗普时代的共和党。这里简单总结一下，详细分析会等选举结束分析具体数据之后会陆续更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105111342516.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截止目前，共和党候选人扬金领先2.5%，估计最后的margin会在2-3之间，刚好符合选举一周之前我在美国政治论坛上的判断&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自共和党南方战略之后，弗吉尼亚州从1968到2004连续9次大选都是共和党获胜。但是，随着新一轮的重组逐渐深入，共和党在弗吉尼亚的形势急转直下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，奥巴马在弗吉尼亚获胜，这也是民主党40年来第一次赢下该州。自从2009年，共和党人鲍勃·麦克唐奈（Bob McDonnell）赢下弗吉尼亚州长之后，此后13次全州范围内的选举（3次总统、4次参议员、6次次州长、副州长、司法总长），共和党全部失败。2020年，拜登更是赢了特朗普10.1%。很多政治分析者因而把弗吉尼亚从摇摆州画为safe D，认为共和党在弗吉尼亚已经彻底失败，无可救药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的州长选举，民主党的候选人是前州长麦考夫。此人是民主党建制派资深政客，也是克林顿夫妇的亲信，曾任克林顿1996年竞选委员会共同主席，在克林顿卸任后当了四年民主党全国委员会主席，还在2014-2018年出任弗吉尼亚州长。麦考夫的四年州长比较成功，也很受欢迎，只是因为弗吉尼亚州长不允许连任而没有继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党的候选人扬金则完全没有任何从政经历，他和特朗普一样是身价过亿的商人，只是不像特朗普那样因为涉足娱乐业而出名，也不像特朗普那样争议不断。扬金在数轮投票之后击败了包括忠实川粉Amada Chase在内6位其他共和党候选人，拿到了共和党提名。总体来说，扬金是一个前特朗普时代的普通共和党人（generic republican）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，大部分政治分析者都不看好扬金。弗吉尼亚的民主党根基远大于共和党，而且政治素人扬金和前州长麦考夫相比实力悬殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，扬金想赢得选举，一方面要赢回城郊富裕传统共和党选民，这些人对特朗普非常憎恶，另一方面要继续让低受教育程度的川粉继续给他投票，这种平衡非常难把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105111508762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，扬金克服重重困难，打出了一场教科书式的选战，不仅成功击败麦考夫，还率领共和党同时夺回副州长、司法总长和州众议院（参议院今年没有选举）。扬金是如何做到的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为什么扬金能逆袭胜选&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬金的胜选，可以说是自我奋斗和时势进程所结合的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说大环境。虽然在弗吉尼亚民主党优势显著，但是自从拜登政府上台以来，民主党一系列的倒行逆施，导致整体政治环境非常不利于民主党：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.经济下滑，通胀严重，拜登政府拿不出应对措施；受欢迎的基建法案由于民主党的激烈内斗而迟迟无法通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.犯罪率继续上升，民主党却变本加厉的轻视犯罪。拜登提名的麻省联邦总检察官公然拒绝指控她所认为的“轻罪”，包括盗窃、非法入室、贩毒、拒捕、骚扰警察等。弗吉尼亚民主党更是逆着民意废除死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 数以万计的非法移民冲击边境，拜登政府置若罔闻，民主党激进派反而要将非法移民合法化绑定硬塞到“软基建”法案里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105111619797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.拜登政府继续推进政治正确，各种政府官员按照种族、性别、性取向、性认同分名额，刚刚推出一个变性人四星上将。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105131115755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;变性人四星上将雷切尔·莱文。来源：美国华盛顿邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些不得人心的倒行逆施，拜登的支持率一路下跌，目前已经跌到43%，净支持率从+18一路跌到-8.1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，弗吉尼亚的民主党选民远多于共和党，仅仅是大环境还不足以让扬金赢得选举。扬金成功的关键在于他的竞选策略远远强于对手麦考夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105111813963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;麦考夫的策略主要是两条。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.尽量将选举全国化。由于弗吉尼亚总体来说更偏向民主党，麦考夫的策略是将选举塑造成民主党vs共和党的较量，以利用民主党在选民党派偏好上的优势。为此，麦考夫频繁邀请民主党权贵为他站台，比如拜登、哈里斯、奥巴马、希拉里等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.尽量将扬金与特朗普联系在一起。由于特朗普在弗吉尼亚极其不受欢迎，麦考夫阵营大力宣传扬金就是弗吉尼亚的特朗普，给扬金投票等于给特朗普投票，还给扬金（Youngkin）改名Trumpkin。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105112456452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扬金（Youngkin）改名Trumpkin。来源：iFunny&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;扬金的应对措施是：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.与特朗普保持距离。扬金在当年初选中为了取胜一度接近特朗普，取得了特朗普的背书。但是之后则与特朗普保持距离。特朗普主动提出到弗吉尼亚给扬金站台，被扬金谢绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.积极应对麦考夫的指控。麦考夫攻击扬金和特朗普一样反对疫苗，扬金直接在全州打广告号召大家打疫苗，用事实证明自己支持疫苗，只是反对政府强制打疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，相较于特朗普，扬金更像一个传统的共和党人，没有特朗普那样的黑点。而且，随着特朗普败选，推特账户被删，弗吉尼亚人民基本感受不到特朗普的存在，也对特朗普相关话题感到厌倦。麦考夫拼命骂特朗普并声称扬金就是特朗普的策略基本落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.重点关注弗吉尼亚州的相关议题。与麦考夫的全国化策略截然相反，扬金主要围绕与弗吉尼亚选民切身利益相关的问题，承诺要减税、刺激经济、创造就业岗位、坚决打击犯罪、提高教育质量等选民关心的问题，而这些问题恰恰是民主党的弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里特别指出教育问题。教师工会一直是民主党最坚定支持者，但教师工会在美国名声很差。像弗吉尼亚这样民主党控制的州，其公立教育基本上是以政治正确为纲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，民主党及其外围组织认为黑人数学成绩差，是因为数学教育是种族主义的。为了解决这一问题，需要降低考试难度，甚至直接取消标准化考试。民主党为了“平等”，在弗吉尼亚州积极推行取消“快进学校”的政策，学有余力的优秀学生只能跟普通学生一起浪费时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105112106735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党大力推行“批判种族理论（critical race theory）”，其大意就是种族主义在美国根深蒂固，是一切问题的根源，从小向孩子灌输“种族分析”。麦考夫在大选前一天最后的竞选中呼吁：弗吉尼亚教育问题的根源是有50%的孩子都是有色人种，但是80%的教师却是白人，所以要把教师队伍“多元化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对共和党的指责，民主党就称在弗吉尼亚没有教批判种族理论，但是共和党提出禁止该理论，民主党对此坚决反对。而事实是，弗吉尼亚教育系统的官方网站一直鼓励教师积极学习批判种族理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民主党还支持所谓“性别流动理论”，允许学生按照自我认同的性别选择厕所。弗吉尼亚的劳登郡（Loudoun）有个中学，一个十四岁的小女孩被一个穿裙子的转学在女厕所强奸，该学校和郡教务委员会非但不报警，反而极力帮罪犯掩盖，让罪犯转学了事。结果该罪犯在新学校又性侵了一个女生，受害者的爸爸到教务委员会抗议，反而被警察逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105112339479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受害者的爸爸被警察逮捕。来源：美国纽约邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬金紧紧抓住教育问题，抨击麦考夫和民主党的教育政策。据民调显示，有25%的选民认为教育是弗吉尼亚州长选举最重要的问题，而在这方面支持共和党的选民比民主党的多15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗吉尼亚之所以从蓝州转红，根本原因是华盛顿城郊北弗吉尼亚有大量传统富裕、受教育水平高的共和党选民，受不了共和党过于保守的社会政策以及特朗普的种种劣迹，但是他们并非铁杆极左和白左，同样不喜欢过度的政治正确，对于民主党的倒行逆施所导致的种种问题同样深受其害。扬金紧紧抓住这些选民日常生活中所关心的问题，成功赢回了大量传统共和党选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ca57819f312f0b0d44f5a7e4eb54e71</guid>
<title>气候峰会的精英主义和末日论冲动，只会导致新帝国主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/GalLuft1/2021_11_05_613638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 盖尔·拉夫特 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎么努力，在英国格拉斯哥召开的《联合国气候变化框架公约》第26次缔约方会议，以失败结束。会议达成了寥寥几项协议，包括2030年前停止滥伐森林，加强美国和欧盟合作争取在2030年前将甲烷排放在2020年水平上削减30%。而前者，很可能跟2014年达成的类似协议一样落空。此外，会议一事无成，只排放了大量废气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多排放大国的领导人没有来参会，他们对于接受削减温室气体排放的义务可能有所疑虑，还有一些与会的领导人作出了承诺，但受制于技术条件或者未来领导人的意愿，这些承诺也可能落空。从过去5任美国总统看，民主选举的领导人的承诺是很不可靠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪，美国排放的温室气体比全球任何国家都要多，其人均排放量全球第一，是中国的2倍多。拜登出发前想说服国会通过关于应对气候变化的法案，但民主党人反应冷淡，更不要说共和党人。但是，这不妨碍拜登把自己打扮成应对气候变化的英雄，也不妨碍他批评中俄两国领导人没有与会。拜登要求其他国家减少化石燃料使用，减少排放，但是他还要求石油出口国增加产能来压低油价。拜登既要缓解选民对油价高涨的不满，也要安抚视气候变化为第一要务的民主党进步派。结果，拜登在格拉斯哥的表态含糊又尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他领导人也不轻松。小国和中等国家需要取悦全球化精英，因此必须来格拉斯哥亮相，许诺削减排放，哪怕他们知道根本做不到。一些几十万人口的岛国，握有和几亿人口的大国同等的联合国投票权，前者异口同声要求99%的人类放弃发展，来拯救其余1%人口的栖息地。同时，发展中地区的几十亿人缺少能源、电力、网络、交通，他们在格拉斯哥发不出声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，会议也没有讨论唯一有经济价值、可靠、零排放的稳定电能来源核电站。任何严肃的全球零排放计划，都不可能离开核电产业。可是，与会国没有讨论将核电作为能源来源，领导人们也没有提到这个方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，格拉斯哥会议的内容是伪善、犬儒、肤浅的精英主义，还有一种环境末日论的冲动。这只能导致一种新帝国主义，富裕国家的领导人无耻地胁迫穷国放弃发展，然后转身登上豪车和私人飞机离开，而穷国出于软弱或者涣散无法坚持立场。如果富国的领导人果真关心排放，他们应该用Zoom开线上会议，而不是坐私人飞机飞到格拉斯哥，还带着豪华车队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，最近中国、印度、欧洲和北美的能源问题提醒我们，急于达到人为设定的排放目标，只会重创经济和能源安全。这些挫折说明达到零排放的目标任重道远，欲速则不达。可持续性必须是可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105081338141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登出席格拉斯哥气候峰会，出行带着巨长的车队。图自AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不看那些陈词滥调、演讲和宏大目标，现在需要承认这个不好看的事实，就是到21世纪末人类还缺乏意志和资源来放弃化石能源。当然，由于技术进步对化石能源的依赖会降低，但是这不足以达到联合国设定的1.5度控温目标。气候变化运动分子坚持认为，要是做不到这个，人类就会灭亡。这种说法只是预测，只会引发恐慌、草率决定，还会把几万亿美元花在不重要的目标上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类诞生以来，已经经历过大量自然灾害，只有把讨论从宏大的零排放目标，转变到更现实和可持续的目标上，自然灾难是能应对的。这样，人类就能在一个更温暖的地球上生存和繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们需要将目标从阻止策略变成调整策略，来优化资源分配。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;阻止策略需要投入几万亿美元来转变能源来源，能不能阻止温度升高还不确定，但是我们还没有几万亿美元，只能寅吃卯粮。调整策略就是提高对气候变化的抵抗力，同时提高生活质量，减少能源消耗。这两种相反的策略可以组合使用，来应对各种气候问题&lt;/strong&gt;，包括河南的暴雨、东地中海的森林火灾，或者孟加拉的洪水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格拉斯哥会议的主张是花几万亿美元来阻止气候变化，降低极端气候发生频率。而调整策略是假定洪水、高温、海平面上升还会继续发生，但是我们不要把城市建在危险地区，还要提高城市的安全性。这需要更好的城市规划、水资源管理、建筑的隔热和通风，配备巡逻队和灭火飞机扑灭森林火灾，建立防疫设施，公共交通，改进工程研究而不是性别研究，以及更好的紧急状况应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海平面上升可能导致某些地区不适合居住。但是，控制升温并不是好方法。几个世纪以来，荷兰很多地区低于海平面，但通过工程设施、城市规划和建筑技术，这个国家繁荣了几个世纪。孟加拉经常遭受洪灾，但是只有发展起来才能应对灾难。这是问题的关键。&lt;strong&gt;应对气候变化的聪明办法是发展。&lt;/strong&gt;穷国的主要任务是满足民众的基本需求，根本无力应对全球性挑战。孟加拉需要发展到荷兰的程度，而不是走其他路。全球最大的两个排放国美国和中国出现紧张态势，触发了贸易战、科技脱钩、核军备竞赛、太空武器化，这影响了全球繁荣，也削弱了全球能应对各种挑战的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论B计划前，还需要先普及下气候讨论的性质问题。今天，谁要敢质疑所谓的“科学共识”，就会被边缘化和污名化，他们在媒体上被消声了。各国政府、国际开发银行和非政府组织投入大量资金来推动格拉斯哥会议的主张，打击主张调整策略的人。我们需要更成熟、安全和宽容的讨论，来讨论如何优化使用我们和子孙后代的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能把化石能源看成人类的敌人，事实上也不是。过去半个世纪中国人均寿命翻了一倍，GDP增长了150倍，一个重要原因是有充足和廉价的化石能源。要否认其他地区也有这种发展环境，这是不道德的。向化石能源宣战，把赌注都压在试验性技术上，是一种缺乏严肃讨论的赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，西方世界不会考虑这种方案。未来要看中国、印度、巴西和其他发展中国家能不能提出一种替代性方案？这种方案是与自然共存而不是宣战，平衡繁荣与环境。更重要的是，基于理智而不是冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>