<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ba24ee6c6251900d5e02cdd23539a20</guid>
<title>够魔幻！一个澳大利亚人要在美国阵亡将士纪念日举办“嗑药运动会”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_06_02_777958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首届增强运动会将于2026年5月25日，也就是美国的阵亡将士纪念日，在美国拉斯维加斯举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是增强运动会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照赛事官方给出的定义，增强运动会的使命是提升人类水平，通过将科学进步与精英运动员的表现相结合，重新定义体育的未来。运动会将以游泳、田径和举重三项核心运动为特色，为每个单项比赛提供50万美元的奖金。该运动会由澳大利亚企业家阿隆·德索萨于2023年创立，旨在挑战传统的体育规范，运用医学和科学来激发人类潜能，同时优先考虑安全、透明和创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译成人话就是，这是一项不禁止甚至鼓励参赛运动员使用兴奋剂的体育比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这里，很多人可能已经发现有些不对劲儿了，而且更疑惑的是，这届“应嗑尽嗑科技型”运动会的发起者怎么是个澳大利亚的商人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，增强运动会的主办方也的确不是某个官方机构或者地方政府，而是一家纯粹的私人企业，在赛事官网上有这样一行不仔细看就会错过的小字：“增强型运动会由领先的投资者私人资助，独立运营，不依赖纳税人的钱，确保财务可持续性和创新能力。这代表着体育的未来——科学、运动精神和进步将激发超人的成就。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/30/20250530094831155.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
增强运动会官网上的介绍&lt;span&gt; 官网截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有法学博士头衔儿，写过几本书，隔三差五还给英语媒体写社评的澳大利亚企业家阿隆·德索萨，从2023年开始就折腾喊着要办这个增强运动会。然而举办日期却一拖再拖，从2024年拖到2025年现在又拖到2026年，几乎每隔一段时间他都要蹦出来在媒体面前刷刷存在，赚一波流量。阿隆·德索萨如此执着被大众当成笑话还要屡战屡败，究其原因，肯定不是他说的要打倒腐败的世界反兴奋剂机构（WADA），建立新的国际体育秩序这么冠冕堂皇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说，天下熙熙皆为利来，天下攘攘皆为利往。阿隆·德索萨拼了命地宣传增强运动会，根本目的还是要赚钱。关于这一点，他甚至装都不装。点开增强运动会的官网，在首页的最下方就明晃晃地写着“你的登顶之路：以99美元的价格成为强化创始成员，优先访问我们专家指导的远程健康平台。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/30/20250530095013941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
只要缴纳99美元的会费就能享受增强运动会官方提供的药物使用指导&lt;span&gt; 官网截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宇宙的尽头是带货，国外互联网虽然落后中文互联网几个版本，却也没有逃过流量变现这套熟悉的操作：首先，赛事主办方光明正大打出办增强运动会的旗号，制造需要嗑药的需求。接着，声称自己有专业团队满足参与者更好更安全嗑药的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，阿隆·德索萨和他的企业通过引发争议话题吸引媒体报道，获得免费公域流量后则精准收割慕名而来的参与者。他们追求绝对曝光的手段能无耻到把刊文批评它的媒体Logo都写进合作机构，让人误以为该项活动是主流舆论背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做完这些，你以为就结束吗？当然没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CNN近期的一篇采访中，不断翻炒增强运动会概念的阿隆·德索萨还透露，他已经“与知名风险投资公司签署了关于增强型比赛的条款”，并且“正在等待律师完成长篇起草”。他还表示，计划在12月初发布融资声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅凭阿隆·德索萨一家之力，要在世界体坛掀起波澜纯属痴心妄想，增强运动会在过去两年间没能顺利举办也印证了这一点。但持之以恒的吆喝，让增强运动会这一高度停留在概念上的项目，终于陆续获得了来自资本的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530095359559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
增强运动会的创始人阿隆·德索萨&lt;span&gt; 《卫报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月，增强游戏宣布获得了蒂尔、安格迈耶和巴拉吉・斯里尼瓦桑等风险投资家的数百万美元投资；2025年2月，美国总统特朗普的儿子小特朗普表示，他的风险投资基金1789资本将参与对增强运动会的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他的投资者还包括KBW风险投资公司的创始人兼首席执行官哈立德，这位对初创公司表现出浓厚兴趣的沙特王子，还有个响亮的称号叫“科技王子”。和阿隆·德索萨拉投资以及用收割会员赚会费的小打小闹不同，这些风投企业的目光放得要更加长远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受ESPN采访时，增强运动会的高管表示，他们计划通过直接向消费者销售睾酮等性能提升剂来盈利，效仿模红牛的运营方式，后者利用极限运动赛事来推广其能量饮料。而这些投资增强运动会的风投资本，也大都对生物科技和生物制药领域有所涉猎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有枣没枣打一杆子，万一成功了呢？只不过是花上区区几百万美元，如果就此实现用卖功能饮料的方式卖兴奋剂，那可真是对整个制药行业的重大利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿隆·德索萨和他的增强运动会或许足够吸引眼球，他们不断地吹嘘着自己怎么踏出了实质性的一步，比如吸引了上千人报名，比如知名运动员已经参与并打破纪录，再比如顶着奥运名号的知名教练在自己的社交账号发布增强运动会的宣传视频，但只要动动键盘稍微一扒就能发现，这些都是拉人站台的虚张声势之举，纯粹是为了年底融资而吹起的繁荣泡沫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530095432190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
增强运动会的新闻发布会&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb76d64be8ea73def7c9e4c3f5f56939</guid>
<title>大选将至，谈谈我观察到的韩国“反华”浪潮......</title>
<link>https://www.guancha.cn/linwang/2025_06_02_777957.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
伴随韩国大选进入最后的倒计时，一场被政治精心浇灌的“反华”情绪在大选前夕达到顶点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有新闻报道称，今年4月，韩国某华人社区附近爆发了一场由韩国亲美极右翼团体领导的抗议活动，示威者手举韩国和美国国旗，高呼“滚回中国”等种族歧视口号。另外，还有报道称有人因在地铁上说中文而被推搡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象表现，这股突如其来的反华风波带有极其强烈的政治色彩——“反华头子”尹锡悦被宣判有罪后保守阵营群龙无首；李在明承诺“将稳定处理对华关系”后遭众人围攻指责其“亲中”立场，目前仍是支持率最高的总统候选人。由此来看，这次的反华浪潮也就不难理解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国社会的这波反华浪潮对在韩华人同胞到底有多大影响？对此，观察者网连线在韩中国留学生林旺，谈谈在中国留学生眼中，韩国社会的对华态度以及对反华浪潮的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：近年来，由于政治议题频发，导致中韩关系出现较大波动，中韩两国民众对彼此的好感度也在急速下滑。作为在韩中国留学生，能否结合自身经历，谈谈韩国社会对中国人的态度？有哪些经历是你印象比较深刻的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林旺&lt;/strong&gt;：从整体上来看，我认为近十年或者五年间，韩国对华态度实际上处于一个急剧变化的过程当中。早些年的时候，韩国对中国的印象是比较刻板的。就我个人的观察发现，以前的韩剧当中，中国人经常以一些不太体面的身份出现，比如黑社会、非法打工者等等。但现在的韩剧当中，中国人经常会作为游客或者商业合作伙伴这样的形象出现，相较过去，中国人在韩国影视中的形象变得更多元和正面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国经济的快速发展，特别是中韩经贸合作的不断深化，中国在韩国人心中的形象也在发生变化，韩剧的这个例子体现的就是韩国社会对中国整体国力上升的一种文化感知与表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人有限的观察来说，我觉得韩国人对中国有着一种既羡慕又焦虑的情感——羡慕，是因为他们看到了中国的经济活力以及技术的迅速发展，有一种“这山望着那山高”的感觉；焦虑，是因为过去韩国人对中国的负面宣传和轻视态度与当下中国快速发展的现状，二者形成的撕裂感导致了这种心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己交朋友的话，可能也会偏向一些亲中的韩国群体，这也导致我身边的韩国人对中国的态度都比较客观和中立。一个刚刚去中国旅游的韩国朋友最近跟我说，他到中国后的一个最大感受就是便利，尤其是那种数字科技在公共设施和消费场所的运用，要比韩国快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，客观地说，来过中国的韩国人多少都会打破对中国的刻板印象。面对中国经济崛起的事实，他们也不可能看不见，所以就像我前面说的——韩国的对华态度近些年处于一种复杂情绪下的羡慕、焦虑状态。至于极端反华的那一部分群体，大部分韩国人也都不愿搭理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/29/20250529180609704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩媒报道，韩国人流行起了周五下班后去中国。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：2022年尹锡悦上台后，由于其亲美的“一边倒”路线，中韩关系显著恶化，可以说韩国社会到现在还没有完全走出尹锡悦的阴影——近期由于大选将至，韩国反华浪潮再度掀起。有新闻报道称，今年4月，韩国某华人社区附近爆发了一场由韩国亲美极右翼团体领导的抗议活动，示威者高呼“滚回中国”等种族歧视口号，还手举韩国和美国国旗。另外，还有报道称有人因在地铁上说中文而被推搡。作为在韩留学生，能否结合近期的反华浪潮，谈一下你对于韩国“反华势力”的了解？在韩中国同胞是否有受到这股势力的冲击与影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林旺&lt;/strong&gt;：是的，2022年尹锡悦上台以来可以说是中韩关系一个新的分水岭。就我个人而言，我很难说在尹锡悦政府的这种政策下，作为留学生会有相关的什么亲身经历。因为2022年那个时候正好是疫情逐渐放缓，各国逐渐开放边境的时期。相较于2020年和2021年由于疫情导致的人员来往受限、航班停飞等情况，2022年从整体上来说属于两国联系逐渐恢复、重新接轨的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从我个人的体感上来说，虽然当时尹锡悦政府在部分议题上极度亲美，并且对华强硬，但我在生活上的感受反而是中韩两国的交流进一步的复苏和增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，韩国社会近年来的确出现了更多的反华情绪，这不光是我的个人看法，我身边的韩国朋友同样有这样的感受。他们说，对比以往几年，这些年在光华门还有安国站的反华示威游行变得更多了，尤其是一些极右翼团体通过政治化中国议题来制造反华的舆论趋势。今年，在尹锡悦弹劾案审判的前几天，我就在光华门这边看到一些游行队伍举着“No China”的牌子走过去。这些队伍的规模虽然不大，但因为经常出现在公共场所，所以给人一种声势浩大的感觉，也很容易在社交媒体上发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些势力对我的生活没有产生什么实质性的影响，光华门附近的游行导致公交拥堵、班次暂停的情况倒是有，除此之外对我没什么影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来说，在韩的华人都会通过微信社群去及时分享讯息，也会通过留学生论坛、奋斗在韩国（韩国华人电子社区）这样的渠道去分享信息，提醒大家注意安全。比如哪里火灾了，哪里组织反华游行了，我们就会在微信群里说。此外，大使馆也会发布短信告诉我们要谨慎远离这些示威游行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/29/20250529175629959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年4月，韩国极右翼人士在一场示威活动上手举美国国旗 &lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0d980d82d3fd27006bb67216a26cf5b</guid>
<title>14年的博弈，中国造船是如何取代韩国霸主地位的</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_02_777939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球造船业的百年激荡中，主导权的更迭总是伴随着技术、规模与国家意志的碰撞。从19世纪的英国，到战后的日本，再到20世纪末的韩国，造船业王冠几度易主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，历史的车轮滚滚向前，中国以雷霆万钧之势，彻底终结了韩国长达20年的霸主地位。2024年，中国造船业以74.7%的新船订单份额，全面改写全球造船版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是一场产业的胜利，更是中国综合国力崛起、全球贸易格局重塑的生动写照。究竟是什么让中国造船业从边缘玩家成长为无可撼动的全球王者？这场与韩国的14年博弈，又如何演变为中国的“碾压”之势？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/30/20250530105120258.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“三国杀”到“双龙会”：中韩造船的14年激战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球造船业的历史，是一部大国工业实力的竞逐史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造船业作为资本密集型产业，高度依赖全球贸易和经济周期。每次全球经济复苏或航运需求激增（如60年代油轮热潮、2000年代全球化浪潮），都会为成本较低的国家提供崛起机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代，日本凭借高效生产和技术革新，终结了欧美长达百年的造船霸权，市场份额一度高达50%。80年代，韩国和中国开始崭露头角，全球造船业进入东亚“三国杀”时代。2000年，韩国以40%的市场份额正式超越日本，登顶全球第一，而彼时的中国，仅占4%的订单量，处于边缘地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年成为中国造船业的关键节点。这一年，中国首次超过韩国，跻身全球顶级行列。然而，“全球第一”的宝座并不稳固。接下来的十年，中韩两国在订单量、技术水平和市场份额上展开激烈交锋，胜负交替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2021年，中国造船业开始真正拉开与韩国的差距。根据中国国家工业和信息化部（MIIT）及中国船舶工业行业协会（CANSI）数据，2024年前三季度，中国在造船三大关键指标——完工量（55.1%）、手持订单量（61.4%）和新接订单量（74.7%）——全面领跑全球，韩国则分别仅占25.6%、24.1%和17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体数据上，中国新接订单量达8711万载重吨（DWT），同比增长51.7%；手持订单量2.0872亿载重吨，占全球61.4%；完工量4818万载重吨，占全球55.1%。而韩国新接订单量仅1098万修正总吨（CGT），市场份额跌至17%，创8年新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新接订单量作为造船业未来发展的风向标，是中韩竞争的焦点。2024年前三季度，中国连续7个月占据榜首，韩国仅在2个月领先。7月，韩国拿下40%的订单，短暂反超；但9月，中国以90%的市场份额强势回归，彻底奠定领先地位。这种激烈的“拉锯战”背后，是中国造船业在规模、技术和产业链上的全面突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国造船的崛起密码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国造船业的逆袭，源于规模、技术与产业链的协同发力，形成了无与伦比的竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国拥有全球最大的造船产能，2024年承接了全球71%的订单（以CGT计），其中集装箱船订单占比83%，干散货船78%，油轮及化学品船76%。中国船舶工业集团（CSSC）通过整合旗下船厂，形成从设计、采购到建造的闭环体系，效率远超韩国分散的造船企业。CSSC旗下沪东中华、外高桥造船等船厂，不仅在传统船型上占据主导，还逐步进军高端船型市场。2024年，CSSC宣布吸收子公司中国船舶重工集团公司，进一步优化资源配置，巩固全球龙头地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以江苏靖江为例，这个县级市成为中国造船业的缩影。2022年，靖江造船完工量占全球9.3%、全国19.7%，新接订单量占全球10.2%、全国18.5%，手持订单量占全球10.7%、全国21.8%。靖江的扬子江船业和新时代造船分别位列全国手持订单和完工量第一，2023年更是签下中国民营船企首单LNG运输船订单，打破了韩国在高端船型领域的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靖江的成功，源于其“错位竞争”策略：聚焦1万-5万吨的中小型船舶起家，逐步扩展至40万吨巨轮，形成了规模化、集群化的产业优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来看，造船业霸权的更迭，首先当然离不开技术突破。新兴国家通过引进先进技术，结合本土创新，逐步缩小技术差距，最终实现超越，这是一个必然规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为战略产业，造船业又离不开政府的强力支持。日本的“经济复兴计划”、韩国的“重化工业化”、中国的“船舶工业振兴规划”，都通过补贴、税收优惠和国企整合，助推了产业的腾飞。国家意志在资源配置和技术升级中起到了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造船业的竞争力不仅在于船厂本身，还依赖于完整的产业链和规模经济。中国完善的钢铁、电子、机械供应链，以及江苏靖江等地的产业集群，显著降低了成本并提升了效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术突破：从“追赶者”到“引领者”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，韩国在高端船型领域占据技术制高点，尤其在LNG运输船上，2018-2019年拿下全球94%的订单。然而，中国通过引进GTT技术并实现本土化，迅速缩小差距。2024年，中国LNG运输船订单占比达48%，与韩国的50%仅一步之遥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在大型邮轮领域的突破也令人瞩目。2024年交付的“爱达·魔都号”是中国首艘自主研发的大型邮轮，涉及2500万个零部件，技术复杂度堪比航母。这艘邮轮的成功，标志着中国从“低端制造”向“高端智造”的跨越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿色船舶领域是中国造船业的“杀手锏”。随着国际海事组织（IMO）提出2050年实现航运净零排放目标，绿色船舶订单占比从2016年的8.2%飙升至2024年的41%。中国承接了全球70%以上的绿色船舶订单，涵盖LNG双燃料、甲醇双燃料、氨燃料船和电池混合动力船，实现了主流船型和新燃料的全覆盖。相比之下，韩国订单集中在LNG双燃料船，种类单一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的技术突破更是令人叹服：全球首艘LNG动力超大型原油运输船（VLCC）、首艘最大双燃料动力汽车运输船、最大700标箱纯电动力集装箱船，均出自中国船厂。分别是由中国大连船舶重工（DSIC）建造，2022年交付的“远瑞洋”；由中国招商局重工江苏船厂建造，2024年交付的“Höegh Aurora”；和由中国江南造船建造，2024年交付的“绿华山”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/30/20250530105153478.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球首艘LNG双燃料超大型原油轮“远瑞洋”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在氨动力船研发上也取得了进展。这些成就，彰显了中国在绿色技术上的领先，也为其他船型领域的“弯道超车”奠定了基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>141d26b4032d3ec253d9ea6820c8bb8d</guid>
<title>“你是其余人口吗？”台湾人的回答让我们心情复杂……</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_06_02_777934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【拍摄/叶承瑄，剪辑/观察者网 丁盛帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，台当局行政机构对相关网站关于“台湾目前已设户籍人口组成”的表述进行修改，将“以汉人为最大族群，占总人口96.4%”改为“2.6%为原住民族群，另外来人口占1.2%，其余人口占96.2%”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“去中国化”的政治操弄，遭遇两岸舆论的共同批评：岛内有声音痛批民进党“数典忘祖”，国台办则直斥这种做法“荒谬绝伦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾普通民众如何看待赖清德当局的这一改动？关于自己家族的历史和传统，又保有哪些认知？围绕相关问题，我们在岛内问了几位年轻人，而他们的回答，让我们心情复杂……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3560136621346459721&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>