<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>938de8a785d1979b3146482f177ebf38</guid>
<title>乌克兰人痛诉：“若非4个误国神话，我们何以沦落至此？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuliyaYurchenko/2025_03_03_766875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：与生俱来的地缘政治“软肋”，通常被视作乌克兰悲剧命运的决定性因素，这也是过去十余年特别是近三年来悲剧扩大的直接原因。除此之外，本文从乌克兰知识界的内部视角出发，分析了乌克兰困境的国内经济、政治和社会性起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章编译自2018年出版的《乌克兰与资本帝国：从市场化到武装冲突》一书，作者为乌克兰政治经济学家尤利娅·尤尔申科。在其看来，“两个乌克兰”的神话是促成困境的罪魁祸首，它和另外三个神话——转型神话、民主神话、“他者”神话——共同塑造了后苏联时期的乌克兰。讽刺的是，这些神话之所以是神话，正是因为它们完全是由国内寡头和国外资本共同建构出来的，目的是进一步推进乌克兰的新自由主义金融化并维持寡头们的“盗贼统治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章编译自《乌克兰与资本帝国：从市场化到武装冲突》（UkraineandtheEmpireofCapital，2018），仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 尤利娅·尤尔申科，翻译/ Ahsen&amp;amp;Tsuchi】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自苏联解体以来最严重的危机已过去三年（注：指2014年克里米亚危机），乌克兰正处于又一次革命（Maiden）边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内武装冲突、腐败的国家行政机构以及沉重的债务负担作用下，乌克兰经济瘫痪，几乎没有复苏迹象，同时，贷款还在增加，结构性调整要求越来越严格（译注：指国际金融机构提供贷款时附带的结构性改革要求）。人民的生活水平、贫困和不平等处于迄今为止最糟糕的水平。市场转型改革的错误药方、贷款资金的不良管理和盗贼统治集团（kleptocratic）的贪腐加深了有毒的债务依赖，并使之成为俄罗斯与美国/欧盟之间新的地缘政治对抗的操纵工具。欧盟与乌克兰自贸协定（DCFTA）谈判中的债务地缘政治使乌克兰失去了残存的事实主权，让稳定的地缘政治秩序变得越来越不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰困在具有法西斯主义倾向的威权新自由主义盗贼统治中。欧-乌自贸协定的进一步实施意味着更紧缩、更不平等、更私有化以及更弱的医保、育儿、教育、食品等日常社会再生产支持机制。债务已成为乌克兰外交关系中的地缘政治工具。2013/2014年后外债依赖极端情况已经成功侵蚀了乌克兰的主权，乌克兰的主权现在仅靠右翼分子所注入的“爱国主义”危险言论来维系，而这种情绪又被用来抵制一切对这个寡头王国的批评之声。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/03/20250303091109395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰外债攀升的情况&lt;span&gt; 图源：ft&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年的冲突并非开始于基辅的子弹。普京的野心、纽兰泄露的电报、拜登的访问、麦凯恩和季莫申科不合时宜的北约言论等，都没有足够力量转化为武装冲突。冲突的真正起源是酝酿25年之久的不满情绪，这些不满情绪被后苏联时代的一系列危险神话所搅动。这些神话的发明者不愿承认乌克兰的社会或经济现实，但他们却成为那批有权塑造乌克兰未来的人。在这本书中，我表明，乌克兰之所以堕落至此，根源在于一系列病态的神话被当成真实生活中政治经济转型的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有神话都是人们出于特定目的而建构和维系的产物。自1991年以来，塑造乌克兰转型神话的根本目的和效果，是确保跨国资本帝国的扩张。正是这一复杂过程产生的社会影响，使民间对抗和武装冲突成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的四个主要神话构成了其后苏联现实的基础，并让新自由主义盗贼统治政权得以勉强维持生存：（1）转型的神话，（2）民主的神话，（3）两个乌克兰的神话，以及（4）“他者”（theOther）的神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四个神话互相补充、善于变形，它们通过统治集团的情境工具适应和权力转移随着时间而变化。尽管发生了2004年和2013-2014年的抗议，该政权没有受到挑战，仅仅是一些代理人被赶下台罢了。因此，具体代理人的重新洗牌变得不那么重要，即使仍然相关。四个神话共同构成了正在进行的新自由主义金融化的支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.转型的神话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，转型神话是一个贯穿资本主义帝国扩张逻辑的神话。（后）苏联国家与国际货币基金组织、世界银行、欧洲复兴开发银行以及世贸组织的关系，不仅开出了破坏性的政策药方，而且还产生了定义这些政策的霸权话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些药方以市场化为前提，以新自由主义经济学家霸权信念中的对错标准为参照，他们认为有必要帮助新独立的国家走上基于自由市场模式的社会进化的“正确道路”。弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）的《历史的终结》一文，是这种历史必然性意识最著名（或声名狼藉）和最有影响力的表现之一，并成为冷战后新独立国家的一个自我实现的预言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（不仅是）冷战的终结或者战后的特殊过渡时期，而是历史的终结本身：即人类意识形态的演进终点和西方自由民主作为终极人类政府形式的普遍实现。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这个愿景中，除了作为国家形式的“自由民主”、作为经济体系的新自由主义资本主义市场以及作为社会意识模型的消费主义文化意识形态，没有任何其他替代方案的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年1月13日，哈佛大学的杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）在《经济学人》（The Economist）上发表一篇题为“要做什么？”（WhatIsto Be Done）的文章，根据彼得·高恩（Peter Gowan）的说法，这篇文章是上面那套转型论述的开山鼻祖。高恩解释道，萨克斯认为“白人”肩负这样的重任：“创造出一种国际环境，在这个环境中，萨克斯提倡的新自由主义政策将成为一切国家追求的唯一合理的国内政策。”萨克斯在一系列讲座中积极推广他的建议，这些讲座后来成为“转型的经济理论”的一部分。它们很快得到英美政策制定者的支持，并被输出到后苏联空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受萨克斯启发的“休克疗法”所带来的经济动荡在全球各地随处可见。萨克斯思想的高涨是一个栩栩如生的例子：抽象理论的内在危险经由市场神话般的迷恋助推和粗心大意的应用而变成现实。高恩说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯坚定地致力于一个全球化、统一的资本主义世界的愿景，他认为这将造福全人类。通过参与东欧地区转型过程中的政策制定，他看到了推进这一愿景的机会。像所有严格的政策一样，他的政策包含一个在既定背景下、受既定约束和激励限制的相关行为者及其互动方式的模型。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这种方法具有巨大误导性，尽管它承认了“约束和激励”的存在。首先，政治经济现实比模型预设的要复杂得多，因为除了社会经济因素之外，制度、意识形态和文化等政治形式也很重要。这意味着改革过程必将产生多种负面后果。其次，该模型预设首先必须向新自由主义市场资本主义过渡，并且它是后苏联国家的唯一选择；而我们却找不到把它奉为金科玉律的理由。第三，向某种生产和社会再生产方式（资本主义或其他方式）“转型”的过程本身充满目的论色彩，向市场过渡的目的论崇拜一个虚构的对象，即自由市场，但无论在理论上还是在实践中都没有证据表明“自由市场”确实存在或者能有效运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过渡论不承认其政策药方中的许多不足和局限，而是傲慢地假设“转型”不仅是可能的、也是必要的。拉尔夫·达伦多夫（RalfDahrendorf）早在1990年就批判了萨克斯这套转型经济学立场（这也是主张新自由主义市场化的国际金融机构——国际货币基金组织和世界银行的立场）所表现出的傲慢：第一，新兴国家并没有因为资本主义而拒绝共产主义（因此不需要帮它们建设“资本主义”）；第二，后苏联空间现有的社会制度应得到尊重，新制度应通过开放、辩论和妥协来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，为援助后苏联空间的“转型”，欧盟组建了欧洲复兴开发银行（EBRD）。从一开始选择的经济战略就是新自由主义市场化，对欧洲复兴开发银行来说，“提升私营部门的作用，使之成为自由和开放的市场经济的关键角色，对民主转型过程来说至关重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为唯一一个“转型银行”，欧洲复兴开发银行对转型的支持重点是“通过首要在私营部门的项目融资来促进转型”，并侧重于“建立支持市场经济、展示和促进市场化技能和良好的商业实践所必需的机构制度”。服务于有所区别但相辅相成的目的，这三个国际金融机构自此成为市场化政策实施的主要工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰随后出现大量经济问题和政治危机，但未能摆脱“市场转型”的教条。相反，新自由主义正以卷土重来的热忱被推向贫困社会。转型不仅局限于经济改革，同时也包括民主制度的植入，这构成了乌克兰的第二个神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.民主的神话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主的神话与转型的神话密不可分，因为根据新自由主义的正统观念，哪里有市场，哪里就有民主，有企业和个人的自由。在一个私人利益优先于公共利益的政体中能有效进行民主统治，这是一个更隐蔽但更有韧性的神话，它让威权新自由主义得以生存和传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于转型而产生的政治制度根本上是不民主的，不仅因为它们的形态不仅是外部强加给社会的，而且因为这种形态，即跨国国家（transnational state）本身就以失去对其运行的民主控制为前提。在这种情况下谈论民主无异于天方夜谭。我们看到的是乌克兰新自由主义盗贼统治（kleptocracy）的制度化，选民在政治和经济上失权的同时，政治话语在意识形态上也变得空心化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年后干部阶层的水平几乎没有发生质的变化。旧官僚仍在掌权。他们和那些由罪犯变成的寡头集团不惜一切代价进行权力争夺，既维持民主的外表，又使得政治秩序变得不稳定，乃至达到暴乱和军事冲突的程度。乌克兰政治权力的被剥夺体现在代表性危机中，它源于乌克兰政党计划和政治的宣言性质引发的政客普遍不受信任和选民冷漠。统治者通过贿赂选民来“解决”这个问题，在经济匮乏的情况下，贿赂相对便宜且容易实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，潜在选民的支持通常是通过“信息战”赢得的，这成为选举结果的决定性因素。流通的信息量是有限的，这就造成了信息真空。以这种方式，“严肃的政治、经济信息因为不符合亲建制派的观点，被从多元化、西式的和光鲜的景观中删除，由此创造了一个旨在剥夺社会的权力并使其意识模糊的虚拟现实。乌克兰许多人称这为“zombuvannya lyudej”——使人们变成僵尸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治权力的获取和维护，是通过“从苏联时代继承来的操纵技术”而实现的，这种技术未能发展为成熟的“异议政治”（contested politics）。直到今天，统治者的权力还“建立在非正式网络和‘走廊政治’（一种既远离公众视线，也不在办公室留下书面纪录的政治）”的传统之上。他们通过滥用和操纵“信息技术，在电视上创造抓人眼球的事件，或者刺激、带偏或重塑社交媒体的叙事”，从而将旧式的操控手段用现代化的方式包装得更具可信性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了满足他们不断增长的野心，在新出现的盗贼统治政权中，相互竞争统治并最终成为资产阶级的一小部分人发明了空壳政党（shell parties），后者的生存依赖于虚拟政治和两个神话——两个乌克兰的神话和“他者”的神话。虽然统治的资本主义集团的分裂是真实的，但它们之间的政治分歧是随机的，这助长了民主的神话，因为每次选举的选择看起来都像是市场竞争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数几个相互竞争统治的资本主义集团派系共同打造了这个局面，自1990年代初以来，它们一直占据着乌克兰的政治舞台，按照其发家的源起地区，可以把它们分为第聂伯罗彼得罗夫斯克（Dnipropetrovsk）和顿涅茨克（Donetsk）两大集团。这些集团间的权力转移塑造了后苏联时代的乌克兰历史：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/03/20250303091137975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰主要的经济寡头&lt;span&gt; 图源：Economist&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aaa40fde0cb11e28763087874eb00097</guid>
<title>特朗普政府“移民扫荡”一个多月，都做成了哪些事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_03_03_766871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和2017年一样，特朗普在2025年1月20日上任后第一件见效的政令就是边境政策变化——不同于上次的“禁穆令”，这次他按照竞选承诺，发起了美国史上最大规模的驱逐非法移民行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多月以来，这场以“保卫边境安全”为名的政策风暴席卷全美，不仅引发司法争议与人道主义危机，更将美国社会的分裂推向新的高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/28/20250228160838373.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年1月20日中午12点，特朗普在粉丝的欢呼、“特朗普币”的一路飞涨和梅开二度的“你不是总统”（Not My President）抗议声中宣誓就职，开始了他的第二个任期。&lt;span&gt; 图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发生了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，白宫用行政令或“总统布告”推出的措施大致包括但不限于：宣布南部边境进入“国家紧急状态”；授权美军介入移民执法；冻结美国难民接纳计划；废除美国宪法规定的出生公民权；暂停南方边境非法移民登记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体表现上，特朗普终止了拜登的“抓捕即释放”政策，重启“留在墨西哥”政策，宣称“要求庇护申请者在墨等待审查”，但实际上似乎关闭了所有审查渠道，取消了所有拜登设立的联系方式和相关预约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者一个多月来的连续观察，特朗普的“移民扫荡”主要呈现出四个特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是颠覆性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普就职第一天就撤销了拜登的78项施政方针、签署了23条自己的行政令，对拜登四年来从能源、采矿、国际条约义务到国内媒体审查制度（注意，美国确实存在这样的审查）、女性权益和DEI等的既定政策都来了个180度大转弯，但论最具颠覆性、转弯也最急的，则毫无疑问是边境移民政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个被广泛报道的例子是，1月20日上午，美国海关边境保卫局（USCBP）还在进行南方边境移民通过“CBP One”APP提交的庇护申请面谈，当天中午特朗普宣誓后仅半个小时，预约当日面谈的洪都拉斯妇女德尼娅·门德斯（Denia Mendez）就通过女儿的手机得知了自己的预约被取消的消息。而在当晚12点，整个“CBP One”APP被直接下线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普移民新政的颠覆性，除了“即时冻结”，还体现在“不认旧账”，甚至已在拜登任内获得美国难民资格、只是不在境内的人也被拒绝入境。除此之外，特朗普自行将CBP和ICE（美国移民署）的武装力量合并、在没有预算的情况下宣布将其扩编近50%（目前两机构共有执法人员约9万人），以及用行政令事实废除美国的出生公民权等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行动体现了他如当年戈尔巴乔夫一般面对体制积弊、官僚泥潭“壮士断腕”的“改革”决心，也触及了美国“三权分立”结构的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实来看，仓促的行动虽然达到了颠覆性观感，但也引发了一些笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在一份表格中，有337人将被驱逐到“苏联”（略低于将被驱逐回台湾地区的392人），还有895人将被驱逐到“南斯拉夫”。尚不清楚他们打算如何执行这些命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228160910571.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被部署到南方边境的美军&lt;span&gt; 图自美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是暴力性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于第一任期开头的“禁穆令”只是在机场拦截穆斯林入境，特朗普这次的“移民扫荡”是相当暴力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国CBP边防的火力充其量是“准军事”水平，但特朗普为美军取得了国内执法权。就笔者所知，大批荷枪实弹的现役军人（主要是海军陆战队）已被部署到南方边境，“协助”或者说取代了CBP人员的巡逻工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内陆，虽然没有被美军击毙的风险，但ICE的行动同样十分“硬核”。棕色皮肤的人，从合法移民到美国公民甚至美军老兵都有被误抓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的“风语者”纳瓦霍原住民保留地正处于南方边境亚利桑那州，部落成员通常只有部落发放的“印第安血统证书”（CIB）和州驾照；ICE一开始出于某种原因不承认这样的证件组合足以自证“不是非法移民”，使得1月23日几乎闹出了“美国原住民被政府作为非法移民驱逐出境”的地狱笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICE在美国从未以文明执法而闻名，但此次他们的手段相当强势且暴力，被查的人即使是合法外国人、美国公民甚至地方机构，往往也不敢反抗。附带效应是，截至本文完稿，至少有两个州报告了假冒ICE特工强奸妇女的案件；北达科塔甚至有一所地方政府的监狱被假冒的ICE特工上门，成功将犯人提走！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26049c1b0eeadd4b376d02db9fa6535d</guid>
<title>对进口汽车加征关税，特朗普想“一石三鸟”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2025_03_03_766868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们已经做出了决定，很快就会公布。一般来说，关税税率为25%，包括汽车和所有其他商品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月26日，在其第二任期首次内阁会议上，特朗普又将关税大棒挥向了自己的盟友——欧盟。而就在一周前，特朗普已经表态，打算对进口美国的汽车、半导体和药品征收约25%的关税，相关决定最早将在4月2日正式宣布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项计划招致“日韩德加墨”等国的强烈反弹，美国国内也有不赞成的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了可能造成的影响，各国媒体还普遍关心今后如何与这位专横和反复的美国总统相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，马斯克尴尬的地位也引人注目，有人猜测进口汽车的高关税，就是对马斯克“从龙之功”的奖赏，也是取消电动汽车补贴后对马斯克的补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高关税的影响有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直被称为“车轮上的国家”，根据国别研究机构“世界人口综述”汇总的信息，2022年美国每千人拥有850辆汽车。庞大的人口和较大的人均保有量造就了一个巨大的汽车市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中美汽车管理机构的统计口径和发布周期不重合，两国注册汽车的保有量无法严格同期对比。但是国家发改委在2022年5月的一次新闻发布会中透露：我国汽车保有量已达3.07亿辆，超越美国居全球首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/27/20250227144105402.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国家发改委透露中国汽车保有量超过美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界人口综述”2024年的一项研究显示，相同口径下，2023年中国有3.291亿辆注册汽车，位居世界第一。世界第二的美国2022年仅有2.834亿辆注册汽车，已经和中国拉开了差距，充分说明了中国汽车产业的高速增长。在此之前，美国都被认为是世界上注册车辆最多的国家以及第一大汽车市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/27/20250227144128877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年前后，注册车辆最多的国家&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不仅在注册汽车保有量上落后中国，在汽车生产能力方面差距更大。同一机构的另一项研究显示，2022年中国生产了2700万辆汽车，美国生产了1010万辆汽车，排第三位的日本只有780万辆。美国生产的汽车只相当于中国的37.4%，是日本的1.29倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了满足国内的需要，美国不得不大量进口汽车及其零配件。2023年，美国进口了2080亿美元的汽车，是世界上最大的汽车进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中进口额最多的是墨西哥，然后依次是日本、加拿大、韩国和德国。因此在特朗普表示要加征高额关税后，上述国家很快都有了明显的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/27/20250227144445777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年美国汽车进口额组成&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
美国同时也是世界上第一大汽车零部件进口国，2023年的进口额为881亿美元。其中，墨西哥提供的零部件价值为352亿美元，几乎占据了半壁江山。日本、加拿大、德国分别提供了117亿、68.7亿和63.9亿美元的零部件。中国也向美国出口了99.6亿美元的零部件，是美国的第三大汽车零部件进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
因此，缺乏技术的墨西哥和加拿大车企可能成为特朗普关税计划最大的受害者，其次是对美出口较多的日本，对韩国和德国的相关企业也会产生一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
相关的影响可会在新关税政策实施的第二年明显地表现出来，如果不能及时采取应对措施，会造成严重的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
之所以做出这样具体的估计，因为特朗普不是第一次提高汽车关税了。2018年，处于第一任期的特朗普对中国汽车等商品征收了25%的关税，中国也进行了对应的反制。只是因为当时中美贸易战涉及的范围广、烈度大，特朗普打击中国汽车的出口没有引发特别大的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2018年，特朗普还多次威胁对欧盟、墨西哥、加拿大生产的汽车征收25%的关税。同年12月，德国三大汽车公司大众、戴姆勒和宝马的CEO与特朗普进行了集中会面。在得到德国车企在美国加大投资的承诺后，特朗普最终豁免了对德国汽车的关税。通过类似的博弈，墨西哥、加拿大和其他欧盟国家的汽车出口最终没有受到太大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
目前已经查不到美国官方公布的2016-2019年汽车进口额的国家组成，而且似乎也没有公布2021年及以后进口汽车数量，中国当然也不可能提供相关数据供美国评估“打击效果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但是能够看到，美国进口机动车的数量在2018和2019年基本保持稳定，到2020年才有明显的下降。与之对应的是2018和2019年中国汽车出口相对稳定，在2020年有所下降，到2021年才恢复增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/27/20250227144517712.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国汽车出口与美国汽车进口数量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，哪怕特朗普在4月真的实施25%的关税，对“日韩德加墨”等国汽车的销量，短期内不会产生明显的影响。如果出现恐慌性备货，相关企业的销售量可能还会有所增长。但如果关税政策延续下去，这些国家尤其是加拿大和墨西哥，恐怕很难像中国一样重新掉头向上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以能在美国的关税壁垒下实现汽车出口量增长，根源在于抓住了新能源汽车的风口。一方面扩大了潜在的市场，避免和传统汽车强国正面竞争，另一方面提升了利润率，弱化了制裁带来的不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加、墨车企技术薄弱，之所以能位列美国汽车进口额以及汽车零部件进口额的第一、第三名，很大程度上是承接美国低端产能的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据加拿大汽车制造商协会数据，2023年加拿大组装了超过150万辆汽车，大部分销往美国。在美销售的许多美国品牌汽车，如雪佛兰、克莱斯勒和道奇等都是在加拿大组装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，墨西哥还承接了很多欧日车企的组装订单并引进了部分中国生产线，因此无论是整车还是零配件出口，都比加拿大更强一些。如果同样面临25%的关税，那么加、墨现在的出口优势将受到很大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国消费者也得买单，美国国际贸易委员会在2024年对汽车关税可能产生的影响做了定量研究。如果推行25%的关税，将导致北美之外的汽车进口减少73.9%，美国汽车的平均价格提高5%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国的购车成本处于历史高位，根据美国汽车研究机构KBB的统计，2024年4月美国新车的平均（税后）成交价格是48510美元，较2018年的低谷上涨了30%以上，有23%的美国人表示日益上涨的汽车支出已经影响到家庭的收支平衡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/27/20250227144650606.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国新车价格近年来明显上涨&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照国际贸易委员会的估计，再上涨5%，大约增加2425美元，在美国可以购买至少3台iPhone 16。但很多人认为5%过于保守，有行业分析师对新华社表示，如果真的全面施加25%的关税，每辆新车将至少上涨6500美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国车企也不一定赢，2023年，美国出口了价值653亿美元的汽车和价值411亿美元的汽车零部件。美国提高关税之后，其他国家势必也会美国汽车及其零部件的出口提高关税，最终结果未必有利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77478e8b9a02b8caf4e107c55542d761</guid>
<title>若前方无路，便踏出一条路：中国数据库产业迎来“哪吒时刻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_03_766867.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，在一份高层次咨询报告中，中国工程院院士、计算机专家李国杰曾系统总结了核高基经验教训，并对中国信息技术产业发展路径表达了如下判断：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“随着信息技术的换代，市场主导者必然发生变化。上一代的主导者是Intel、Microsoft、IBM、HP等以基础平台产品为主的大公司，新一代的主导者变成Google、Apple、Amazon、Facebook等应用技术与产品相结合的IT公司。我国发展新一代信息产业应充分发挥阿里巴巴、百度、腾讯等网络服务公司的引领作用，还要着力培育提出创新商业模式和掌握新一代信息技术的创新型公司”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
十年后的今天，李国杰预见成真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月26日，权威咨询机构Gartner发布了全球数据库市场最新报告，根据截至2023年末的市场数据，阿里和华为这两家中国企业再度同时跻身全球营收规模十强榜单，而全球营收增速最快的数据库厂商，则是来自中国的初创公司PingCAP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，阿里云方面还“官宣”了另一个劲爆新闻，其PolarDB云原生数据库以堪称断崖式的领先优势，登顶TPC-C全球数据库性能及性价比排行榜，创造了新的世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/28/20250228110300908.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个历史悠久、格局稳定、长期由单一国家玩家统治的领域，突然被中国新秀闯入顶级榜单，由此引发的震撼，大概可以用“哪吒时刻”加以形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国企业数据库产品营收仍与亚马逊、微软、Oracle三雄有不小的差距，在代表综合用户认知的DB-Engines排名上也“道阻且长”，但上述一系列分量十足的成绩，仍然足以令人感到，数据库产业本周迎来了属于自己的“哪吒时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球科技界，正在见证中国在基础软件领域又一场历史性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场突破，具有双重意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术侧，被誉为“数据库奥林匹克”的TPC-C榜单中，来自中国的阿里云PolarDB、腾讯TDSQL和现今独立运营的OceanBase牢牢占据前三，力压Oracle、IBM等巨头，而在商业侧，吃MySQL老本的Oracle，其市场地位也远不能同十年前相提并论，中国厂商已经在激烈的市场竞争中站稳一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此，坦途已在前方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于未来中国数据库产业的远大前程，任何熟悉中国产业扩张模式的读者都不难想象，在这个基础软件领域可贵的“哪吒时刻”，对后来者更有意义的探讨或许是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当曾经前方无路之时，先驱者为什么能够踏出一条路？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里云，无疑是一个上佳的微观案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2008年初步构想之时，阿里云创始人、今天的中国工程院院士王坚就已明确提出了IT基础设施“去IOE”的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一目标的提出，并非基于某种政策投机或者心血来潮，而是基于王坚“需求就是竞争力”这一堪称深刻的洞察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，彼时不少分到核高基经费的软件企业，仍然停留在“人有我有”的思路中，即对标市场头部产品，尽可能逆向模仿其功能、性能，这种思维，充其量只会得到花盆里的摆设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是，市场竞争中筛选出的头部产品，往往在有形的代码之外，还内嵌着通过用户交互积累的大量默会性知识，正如王坚所言：“关起门来不可能把一个产品做好，产品的发展永远是与用户交互的结果”。当技术路线、产品形态在与用户的交互中最终收敛，开始进入比拼营销与资本的阶段，此时的后来者，就已经失去了与用户进行交互学习、与技术社区共同成长的机会，一道难以逾越的铁闸已经横亘在他们面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在认清技术的“真相”之后依然热情倡导“去IOE”，是因为王坚看到了云计算时代的变局与机遇：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么中国的云计算有可能超越美国，比美国更有竞争力，因为中国有更强劲的需求”，在如此分析的同时，王坚所给出的论据是彼时淘宝快速发展所折射的中国电子商务繁荣生态，他的判断，也很快被事实印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，手机超越台式电脑，正式成为中国用户第一大上网终端，移动互联网时代到来，2015年，阿里电商平台GMV正式超越亚马逊，登顶世界第一，正式在这个沸腾的时期，阿里、腾讯、华为数据库业务开始在全球市场排名蹿升，与新的用户生态密切互动中，他们对数据库技术的吸收消化再创新，也如同树根般越扎越深。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/28/20250228110325483.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，以创造新世界纪录的PolarDB为例，其创新已经进入数据库技术无人区，通过软硬件深入结合、单机性能优化等方式，突破了单集群管理瓶颈，是世界上第1个基于RDMA的千台物理机数据库集群，支持大规模横向扩展，单集群可管理100PB级数据，最高扩展至数千个计算节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当技术突破与随之而来的成本体系刷新之后，市场格局犹如春日的坚冰，融化已只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国数据库产业的整体崛起，已经在重构全球竞争格局。在金融、政务、能源等传统数据库产品优势领域，国产数据库已实现规模化替代，而在前沿领域，以PingCAP为代表，更是已经涌现出构建自己先发优势的新星，一个极富活力的产业生态正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾数据库这一领域从“老大难”到“新希望”的转变，阿里云、华为等厂商抓住了全球数据库技术与市场生态转型的窗口期，将数据库与新基础设施、新应用场景深度整合，创造出了自己的差异化优势。当国际厂商还在将传统数据库&quot;搬运&quot;上云时，中国团队已基于云的特性重新设计数据库，这种代际差成为突围的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多今天依然在苦苦追寻突围之路的细分技术领域中，中国产业人或许也同样应该细细思量：需求的蓝海在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场数据库产业的突围实践，不仅是中国基础软件发展史一块里程碑，更是新一轮科技革命中&quot;中国路径&quot;的生动写照。它证明在信息产业核心领域，中国企业完全有能力通过与应用沃土结合的持续创新，实现从跟随到引领的跨越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面向未来，中国数据库厂商仍然需要一步一步完成从技术能力向市场地位的长征，在标准制定、生态培养、全球化布局上持续投入。毕竟，真正的科技自立自强，不仅要能在性能榜单上摘金夺银，更要能构建具有全球辐射力的技术体系和产业生态。这条路或许漫长，但哪吒时刻的光芒，已然照亮了中国基础软件通向终点的清晰道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>