<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>35e74a17dd0eb59fdfb259d2d46148b1</guid>
<title>拜登一句话，特朗普愣了</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2020_10_23_569031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/23/20201023125641407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国今年最后一场总统候选人辩论刚刚落下帷幕，应该说双方的表现都远超第一场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前媒体报道本次辩论的一个亮点在于谁插话主持人可以闭麦，不过从现场来看，能在每个议题一开始回答时不被打断地发言，对拜登并没有明显的帮助，因为同样的，当朗普连续传播谣言、假消息时，也没人去打断、干扰了。不过，特朗普终究可能没能得到他想要的惊天大逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后一场辩论的意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一场辩论本来应该是意义重大的，但今年因为拜登的民调优势一直稳定，而且已经提前投票的美国民众超过了2016年提前投票选民人数的总和（这是在还有12天时间、很多州提前投票才刚刚开始的情况下）。所以很多人会觉得拜登在辩论之前已经奠定的优势，或许让这场辩论变得意义并不太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果具体看每个战场州的细节，拜登在威斯康辛和北卡都只比当时希拉里对特朗普的优势多一个点，在德克萨斯的民调和当时希拉里的差不多，都落后特朗普3个点，而在佛罗里达，拜登目前还不如希拉里当年——希拉里当时民调领先5个点还输掉了选举，现在拜登只领先特朗普3个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛罗里达提前投票投给拜登和投给特朗普的比例是71%对27%，但我们并不清楚这些人当中有多少是本来不会投票而现在选择提前投票的，又有多少人是本来会在选举日当天排队投票，现在改了个时间提前投票的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果主要是新选民，那对拜登来说形势很好；如果主要是本来就会投票的人提前了行动，那么拜登在这个重要战场州可能存在巨大的挑战，尤其是CNN的民调显示，准备投票但还未投票的群体预计会投给拜登和特朗普的比例是40%对56%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，最后一场辩论是拜登想争取这部分选民的重要机会，他不希望错过。对落后的特朗普来说，他自然也希望能够影响还未投票的那些选民，因为摇摆不定的选民很多可能都在等这最后一场辩论的情况再决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/23/20201023130151733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普和拜登走上最后一场辩论舞台。图片来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普表现优秀，拜登表现的大局观更赚分&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在这场辩论上策略很明确，他向拜登不断指出：你是典型的政客，你在奥巴马政府八年都没做成，你现在才来说要做着做那，当时怎么不做？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题问得相当好，但拜登的回答十分惊艳，他说：because of the Republican Congress（因为共和党当时控制了国会）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他这么一说，现场瞬间安静了几秒，连特朗普都不知道怎么接话了——国会才是立法部门，拜登不仅做了防守，估计还让不少摇摆州的选民认识到，除了选票最顶端的竞选很重要，下面所有的从国会到基层的选择都很重要。要实现愿景，不能再在选票上搞平衡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我采访过相当多摇摆州美国选民，他们不少人有个习惯，要“搞平衡”。有的是不看议题，每次选举换一个党投；有的是在自己的选票上搞平衡，总统选择了一个党，众议员就选另一个党的；参议员选一个党的，州长就选另一个党的。但这种“搞平衡”，很多时候其实是严重违反他们自身利益在投票的。拜登一句5个单词的回答，估计点醒了不少这样的选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此同时，特朗普一直沉浸于蓝州和红州的对比，表示蓝州的疫情比红州的要坏——事实上，自入秋以来蓝州的情况比红州要好得多。先不说特朗普现在就是总统，他并不是在竞选某个州的州长——也就是说他现在在任上既然搞不定，连任了还是会有红蓝的州长，为什么要选他呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但拜登没有拘泥于这些细节，他的竞选团队现在力推的主题是“团结”，也就是说不管你是蓝州还是红州，拜登强调在健康和经济危机面前，都需要联邦政府的支持和帮助。这种有大局观的表述，让辩论后接受采访的一些选民表示很得人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普来说，如果共和党手上已经没有了其他“十月惊奇”、“十一月惊奇”的素材，那这场辩论应该是特朗普翻盘最后的机会。但特朗普并没能获得他想要的效果，虽然他已经很努力、很优秀了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交问题并未成为焦点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的竞选团队经理斯特皮恩在第三场辩论前就到处放话，表示第三场辩论原定的主题是外交，总统先生很期待询问拜登是否已经向中国共产党妥协。但拜登团队并不认为事先定下了以外交为主题，因为双方答应的是由辩论主持人来选择话题。拜登团队认为特朗普团队想聊外交，是想刻意逃避对新冠疫情应对的严重失责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事实上，这场辩论谈到中国的时间不多，主要是围绕双方的财务关系展开的，且双方似乎都不肯轻易承诺对中国更为强硬的政策。所以，这可能对中美关系来说是一个不太坏的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场辩论之后，拜登团队可能会将更多的相关资源转移至参议院席位的重要战场（如北卡、爱荷华等），以保证执政的时候能够更为顺利，不再出现想推议案推不太动的情况。而特朗普团队可能会利用拜登团队潜在的过分自信，集中攻打佛罗里达等对其来说仍有希望的必争之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辩论已落下帷幕，而选举并未结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2343eaaf266463c335a423e3eb7cae1</guid>
<title>警惕分裂和狂热的美国会给世界一个“11月惊奇”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2020_10_23_569013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/23/20201023105105694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 黄靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因美国大选被炒得沸沸扬扬的“十月惊奇”，迄今为止并没有发生。10月初特朗普突然感染新冠病毒，虽然神奇地“快速治愈”，但其选情以美国各大评估机构的调查来看，呈现出难以逆转的颓势，其政府事实上已处于半瘫痪状态。如此，11月3日大选前特朗普政府搞“惊奇”的可能性变小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就此次美国大选而言，选民分裂前所未有，双方几乎是势不两立；而且，双方选民都高度情绪化和意识形态化。由于这两个前所未有的特征，使得美国的一些前政要和舆论领袖都认为，这是美国自南北战争以来最危险的一次大选。大选结束后，大有发生“11月惊奇”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家认同存在巨大分裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国选民在国家认同的巨大分裂，是双方势不两立的根本原因。福音派白人选民是支持特朗普的主力。他们自认为是美利坚合众国真正的继承人和捍卫者。在他们看来，美国是由“五月花号”移民为代表的、以清教徒价值观为支撑的、以强调个人自由为号召的白人移民经过独立战争创建的国家。在他们的理念中，公权力的本质是恶的。因此，所谓“民主制度”的根本目的，就是监督和控制公权力——政府——的职权范围和功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如他们的立国座右铭所言：“我们只信任上帝和民主（In God and democracy we trust）。”他们是拥枪的坚决捍卫者，反对堕胎，反对同性恋，反对多元文化和多元价值观。在他们秉持的理念中，“美国大熔炉”存在的先决条件，是来自世界各地的移民都必须接受“五月花号”的价值观和生活方式。唯如此，才能成为“美国人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些选民心目中不可或缺的国家权力象征仪式，是美国总统就职时手抚“圣经”，高诵“上帝保佑美国”。特朗普右翼保守、坚决反对“政治正确”，因而成为他们捍卫“我们的美国”的旗手和希望，获得他们宗教信仰般的狂热支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的支持者们则坚信，多元和包容是美国的立国之本。多元文化和族群不仅是美国社会的现实，更是使美国不断发展壮大的必要条件。美国对多元文化和族群的包容、接纳并赋予同等的权利，是“美国大熔炉”的必要保证，也是美国“软实力”的源泉所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，拜登的支持者们认为，美国公权力必须为捍卫多元文化、反对种族歧视，确保公民平等权利提供制度性的保障。美国政府不仅应该代表国家行使捍卫主权领土完整和保护人民生命财产安全的绝对权力，而且必须积极广泛地干预各项社会和经济事务，确保来自世界各地的“美国人”能够依据美国宪法保持他们的文化传承，同时享有公民的平等权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席卷美国的“黑命贵”运动不仅反对种族歧视，更是要凸显多元、包容、平等的“美国主义”（Americanism）。这一派选民支持拜登的狂热性不亚于支持特朗普的选民。在他们看来，如果特朗普继续连任执政下一个四年，美国将面临国将不国的巨大危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/23/20201023110134432.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国的对立不是两党那么简单&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;捍卫“我们的美国”很狂热&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普竞选团队充分认识到选民的对立，并且积极地利用这个分裂谋求私利。竞选活动开始以来，特朗普竞选团队不断鼓动、怂恿和支持以福音派为主体的白人选民的各种“政治冲动”，从反对管控疫情所必须的戴口罩、社会隔离、武装占领各地公权力所在地，直到与“黑命贵”运动发生武装冲突，特朗普基本都表示支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和拜登的第一场辩论中，当主持人反复问特朗普是否反对“白人至上”主义时，特朗普不但避而不答，反而说:“骄傲小伙子，准备好（Proud boys, stand by）！”众所周知，“骄傲小伙子”是一个极右翼的政治组织，他们不仅主张白人应该是美国的主宰，而且不惜用武力捍卫所谓“我们的美国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国总统，特朗普非但不努力克服触动美国立国之本的国家认同分裂，反而利用这个分裂以图一逞。正如特朗普政府前国防部长詹姆斯·马蒂斯在其于今年6月3日发出的公开信中指出：特朗普是一个“从来都不试图搞团结”的分裂总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危险正在于此。如果特朗普败选，支持他的选民们很可能在特朗普及其竞选团队的鼓动下拒绝接受现实，继续狂热地支持特朗普。目前，各种阴谋论在特朗普的支持群体中大行其道。而竞选工作启动以来，特朗普团队被曝光的种种“竞选腐败”指控，及其拒绝承诺败选后将和平移交权力的姿态，更强化了其支持者们对“我们的美国”将被人篡夺的恐惧，激发了他们要捍卫“我们的美国”的狂热。近期连续两次发生的右翼白人组织试图武装绑架民主党籍州长事件，已经显示出这种狂热的恶兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，《纽约时报》知名专栏作家托马斯·弗里德曼不无担忧地指出，这次大选可能将导致美国内战。他所担忧的，正是这些居住在美国广大郊县地区的福音派白人选民。作为狂热的拥枪者，他们持有各种现代化的制式枪械；福音派的归属，使他们具有相当多的有组织性且遍及全国的联系网络。特朗普一旦败选，即将失去“我们的美国”的恐惧和对美国传统白人价值观的狂热支持，很可能会促使他们起而行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，他们的行动和其投入美国独立战争的先辈们相比，唯一的区别就是他们的先辈们骑马扛枪地投入战斗，而他们很可能将开着皮卡和越野车、手持更现代化的枪械，武装反抗大选的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，特朗普即便败选，仍将在2021年1月20日新总统就任前主持过渡政府，仍然拥有相应的行政权力。这意味着“十一月惊奇”一旦发生，将对美国乃至整个世界产生（潜在的）巨大危害。因此，必须未雨绸缪，加以防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于《环球时报》，作者授权观察者网发布）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de75c5c4d0ef37f622b1a17f1cb2cb73</guid>
<title>我为什么离开香港《南华早报》？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiabingbao/2020_10_23_568988.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/夏冰雹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港《南华早报》工作的这一年，跑遍香港大大小小的街巷，不仅采访了许多上市企业、游戏公司、房地产公司、证券公司等等，还采访了迪士尼导演、蒂凡尼珠宝设计师、变装女王、催眠师、考古学家、临床医生、街头艺术家、智库、慈善组织、分析师等等，产出视频和稿件近百份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/23/20201023075641757.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，见证了中美摩擦引发的经济震荡；见证了香港动荡从苗头到大肆蔓延，经常夜晚提心吊胆地从熊熊燃烧的地铁站走过，踩着家楼下被扔了一地的碎砖头，从蒙面人身边溜走，有一次清晨刚出门就听见家门口响起刺耳枪响；看着疫情在香港一波又一波蔓延到新闻办公室和我所住的公寓，仍一刻不停地写着手头的报道；看着香港经济在不稳定因素和疫情双重打击下连续陷入衰退，身边的外国朋友和大陆人纷纷离开香港……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，我24岁，仿佛经历了无数个春秋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多朋友听到我选择离开而感到诧异，“就这样离开香港最具公信力、百年老品牌的报社不可惜吗？经过与全球成百几千名应聘者竞争，过关斩将才进得去，就这么走了，不可惜吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可惜。其实，离开香港的念头其实在年初就出现过，到2020年6月左右，许多因素叠加在一起，加速了离开的这个想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么选择离开？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.在香港报道内地，抹不去的隔岸观火之感&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港是一个东西荟萃、族裔众多和文化包容的城市，《南华早报》也是亚太地区为数不多的较中立的英文新闻媒体。虽然在2015年被阿里巴巴收购，但新闻编辑室依然保持相对独立的运作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港回望中国内地、讲述中国的故事的时候，仍然有一种很明显的隔岸观火之感，所呈现出来的故事与真实的中国依然相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样？很大的原因是人员结构的设置。与中国和香港话题相关的报道组中层管理编辑（负责选题和信息审核）以中年香港本地人居多，外籍人员多为负责文字润色的编辑，记者当中有内地人，但只是少数。因此报道的角度很容易被香港对内地的固有视角框住。许多本地香港的编辑既不能讲流利地道的英文，又对普通话一知半解，与海外读者和内地人的关注点格格不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说说三件关于选题的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/23/20201023075656905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图｜办公室聚餐&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）香港人与内地和国际的兴趣点严重脱节
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国报道组轮岗期间，中美之间的硝烟味因疫情更加浓厚，我给负责的编辑（香港人）报了一个选题，并采访了留学申请者与留学服务机构，调查两个大国交锋期间留学产业和中国学子赴美留学的意愿受到的冲击。文章上交后，一次又一次被搁置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑认为：“两年前中美摩擦开始的时候，已经做过留学生不愿去美国的新闻，没必要再做了，不新了，这不叫新闻。”我告诉他：“过去的文章是从学生的角度，没有任何一篇从留学产业的角度去写的；同时，外媒正如火如荼地报道赴美中国学子减少对美国大学的经营产生巨大打击，但没有任何一家外媒写过中国的留学教育机构也受到影响，我们报道就是独家的了。并且，有很多外国学者和教育研究者关心中国的教育市场，这与他们紧密相连，海外读者会感兴趣。”依然没有得到那位编辑的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我把文章投给了一个从中国报道组独立出来的政经组，负责的编辑是内地土生土长的，对中国的经济形势很了解，他一看到文章，表示很有兴趣，立马发。最终，文章发出后两个小时内就有成千上万人浏览，一下子窜上了那一天全办公室的热门文章榜上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/23/20201023075738640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很幸运我的文章遇到了伯乐。如果没有伯乐，西方人常看的英文资讯里找不到有任何关于这个题材的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样类似的事还有很多，顶层管理者反复强调报社要从区域性新闻媒体转型成全球化新闻媒体，要增加多元的题材和角度，我也和香港本地人编辑（几十年的老员工）多次提到，他们却回应道：“我们是香港的媒体。”也可以理解，对于奉献了大半辈子青春的老员工来说，公司越是全球化就越意味着他们会被淘汰，不是他们不顾大局，是出于不安。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7038476b6b3d7f2ee4dafc9fcc3c8047</guid>
<title>中国经济早就内循环为主</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2020_10_23_568981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/23/20201023074144506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想就“以国内大循环为主体、国际国内双循环相互促进的新发展格局”这个新论断谈两点心得：第一点是为什么要提出这个新论断，第二点是如何落实这个新论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国的经济发展模式，惯常说法是，要充分利用国内国际两个市场、两种资源。不少国内、国际学者进而认为，中国的经济发展模式是出口导向型的；在美国与中国发生贸易摩擦时，甚至认为是中国推行出口导向的经济，才导致美国对中国的贸易逆差扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如我们的经济发展模式像中央现在第一次提出的，要以国内大循环为主体，那么，考虑到中国现在是世界第一大贸易国，中国发展模式的改变，将不只影响到中国自身，也将影响到全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的看法是，这个新论断的提出，有短期原因，就是新冠肺炎疫情在全球大暴发，全球经济遭受到很大的冲击。不少学者认为，这次冲击是自上世纪三十年代大萧条以来规模最大的一次。在这个局面下，国际贸易会萎缩，世界贸易组织预测，今年的国际贸易可能收缩13%到32%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国是贸易大国，也是出口大国，中国的产品出口少了，当然更多要靠国内消化，这就是国内循环。另外，大家也知道，由于美国对中国高科技产业不断打压，比如对华为实施断供，会影响到相关企业的出口。这些企业要继续发展，它的产品就要更多靠国内市场来消化，在国内循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是当前中央提出“以国内大循环为主体”新论断的短期原因。但是在我这样研究经济发展的学者看来，中央之所以提出这一论断，更重要的原因在于，“以国内大循环为主体”是经济发展基本规律的反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国虽然被说成是出口导向型的经济，但出口占我国经济总量比重最高的年份是2006年，比值是35.4%，略高于三分之一。但到2019年，出口占我们经济总量的比重只有17.4%，也就是减少了50%。2019年，我们经济总量的82.6%已经是在国内消化，在国内循环的，这意味着我们的经济已经是以内循环为主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们的出口占经济总量的比重，会从2006年的35.4%下降为2019年的17.4%？我想这主要反映两个基本经济规律：第一，国家的经济体量越大，国内循环的比重就越高；第二，服务业中很大一部分是不可贸易的，随着服务业在整个经济中的比重提高，出口在经济总量比重一定会越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么出口比重与经济体量有很大关系？因为现代制造业有很大的规模经济，小经济体发展现代制造业，因为它的国内市场有限，国内可以消化的比重偏小，所以生产出来的产品绝大多数要出口。反之，经济体量大的国家发展现代制造业，因为国内市场大，国内能消化的就多，所以出口的比重就低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面，我们看一下新加坡。2019年，新加坡的出口占经济总量的比重高达104.9%，大家一定很奇怪，它的出口怎么会超过经济总量呢？因为出口中有很多零部件是先从国外进口的，待成品出口之后又计算了一次。我们的出口占经济总量比重最高的一次是2006年，不过就是35.4%。这是因为中国是个大经济体，它的出口占经济总量的比重就一定低，因为新加坡是小经济体，只要它发展现代制造业，它的出口占经济总量的比重就一定高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，出口比重与服务业有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是大经济体，美国在2019年的出口占它经济总量的比重只有7.6%，连10%都不到。原因是什么？因为美国服务业占它经济总量的比重达到80%，其中有很大一部分是不可贸易的。所以，一个国家服务业占经济总量的比重越高，它的出口比重一定越低。服务业的发展水平与一个国家的经济发展、收入水平有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/23/20201023074239128.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述两个角度分析，我国的出口比重从2006年的35.4%下降到2019年的17.4%，是因为，2006年我国的人均国内生产总值是2099美元，经济规模占全世界的比重是5.3%。当年，我国的服务业占经济总量的41.8%。到2019年，我国的人均国内生产总值超过1万美元，达到10098美元，经济总量占全球的比重，从2006年的5.3%，上升到2019年的16.4%，2019年是2006年的三倍，同时服务业占经济总量的比重从41.8%，上升到53.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往前展望，我国的经济还会继续发展，收入水平还会继续提高。随着收入水平的提高，我国的经济占世界的比重，会从现在的16.4%增加到18%、20%，慢慢地向25%逼进。我国的服务业占经济总量的比重会从现在的53.6%，逐渐向60%、70%、80%逼近。在这两个因素的叠加之下，我国的出口占经济总量的比重，会从现在的17.4%，逐渐降到15%、12%、10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，国内循环的比重会从现在的82.6%，逐渐向90%逼近。所以，现在是，将来更会是，以国内循环为主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央现在提出上述论断，是澄清了一个事实：中国是一个大经济体，随着我们收入水平的提高，服务业在经济总量中的比重会越来越高，国内循环的比重会越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澄清这个事实很重要。过去人们总说，中国是出口导向型经济，国际上这么讲，国内也这么讲。2008年的国际金融危机，国外很多人说是因为全球贸易不均衡造成的，而全球贸易不均衡，是因为中国推行了出口导向型的经济。国内也有人这么说。这是因为没有看到中国经济的实际情况。现在这个澄清，有利于驳斥相关说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时如果将中国看成是出口导向型的经济，如果出口受到比如新冠疫情或中美摩擦的影响，给外界的印象会是，现在我们的出口表现不好，经济就不行了。现在中央出面澄清这个事实，我们的经济是以国内大循环为主体，这有利于增强我们自己发展的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在讲中国经济要以国内大循环为主体，那么原先我们说的，要充分利用国内国际两个市场、两种资源，就不重要了吗？我认为，国际循环跟过去一样重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是北京大学新结构经济学研究院的院长，倡导新结构经济学。新结构经济学强调，发展经济要充分考虑各个国家、各个地区的比较优势。有比较优秀的产业，要发展得好，不仅要在国内市场流通，也应该进入国际市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个大经济体，按照购买力平价计算，是全世界第一大经济体，按市场汇率计算，是世界第二大经济体。按市场汇率计算，2019年，中国的经济总量不过就占世界的16.4%，这是什么含义？国际市场还有83.6%啊！所以，中国有比较优势的产业，当然要充分利用国内市场、国内循环，但也要充分利用那83.6%的国际市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c9e5a8e831a6b0f8674878aabd69416</guid>
<title>中国纺织业的“痛点”，工业互联网是解药吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guanruifeng/2020_10_23_568980.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;采访/周远方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编辑/吕栋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个纺织大国，相关产业链吸纳就业人数超过1.7亿。然而，2019年，我国规模以上纺织服装企业实现营业收入4.94万亿元，与2018年同期相比下滑1.47%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前全球经济受到疫情和复杂地缘形势双重影响的形势下，行业本身的格局调整和产业升级显得尤为急迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业如何适应“双循环”格局有序转移？是否会如一些舆论所说，外流到东南亚等地？大量中小企业能否得到金融有效支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网大橘财经近日就这些问题专访致景科技公司副总裁管瑞峰，该公司2013年成立于中国纺织重镇之一的广州，目前已将全国30%的织布机接入数字化平台，对行业有较深的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录，全文约6500字，阅读时间25分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大橘财经：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道中国是一个纺织大国，纺织行业也是吸纳就业人口比较多的一个行业，能否描述一下这个行业当下的情况，特别是主要痛点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管瑞峰：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纺织行业规模大，痛点多，从原材料棉花一直到最终的服装产品，链条很长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先棉花的生产是一个农业过程，然后纺纱，织布、印染、再到布匹的贸易，到服装设计制造，最后通过零售，才能完成链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个产业链中，大量的企业都是中小企业，生产分散。在曾经供不应求时代，在城市郊区、农村造厂房、买些机器、招些本地工人就能生产，即产即售，非常赚钱。但是在供给远大于需求的今天，纺织企业的开工率不高（如国内织布企业只有约60%的开工率），因此 以降低成本提高质量，提升竞争力，从而提升开工率的精细化管理的重要性与日俱增。同时，电商产生的小单快反需求，对企业的灵活管理提出了更高的要求。但市场主体的中小纺织企业处于较低的数字化水平，甚至零信息化管理，这是今天纺织产业的一个痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022160940911.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：中国产业信息网（http://www.chyxx.com/industry/202006/872331.html）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个痛点是供应链的信息传递功能缺失，导致需求的上下游传递失效。纺纱厂纺什么样的纱？织布厂织什么样的布？服装厂需要什么样的布料，并不透明，换句话说，很多厂都是按照自己的经验在生产。如果对市场判断不清晰，生产的品种不对，产品就可能变成库存，甚至要亏本销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个痛点来自产业链的一个核心环节，就是布匹的一级批发商。布匹的一级批发商，在整个行业链中承担着关键且核心的角色。对上游来说，他们研发新的布料，组织生产，并且形成库存。对下游来说他作为布料销售，有资金，有库存，有设计的能力，他们把布料卖给二级三级批发商，然后再卖给品牌商和服装厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一级批发商来说，他应该设计最合适的布料，然后组织批量的生产，卖给所有下游的企业。但由于信息不透明的行业特性，对于一级批发商（一批商）来说，他要如何安排布料样式，生产数量，这是一个非常大的痛点。同时，一批商需要资金来支持安全库存，或者支持他们对市场预判所产生的主动提升库存的商业行为。但因为信息不透明，金融资本不能支持这种商业行为。这一直都是一批商的一个痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022160956474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源同上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络电商崛起以后，形成了一种“小单快反”的模式，对整个纺织行业又产生了一个新的冲击。原先织布厂、服装制造厂都希望能够生产大量的单一品种。但是现在却需要以小订单，小量的模式生产。对于整个行业来说，在没有真正的形成智能制造的快速反应之前，生产线并不能随心所欲，快速反应。如果要做到快速反应，需要有一个环节必须承担库存，在库存中有大量的品种可供选择，这样“小单快反”的模式就能通过下游去实现。这样的库存，在整个产业链中也是一个压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，对于纺织业来说，第一个痛点是生产企业缺乏数字化管理，生产效率不高，开工率不高，利润比较低，人均产值不高；第二个痛点是小单快反的趋势对整个行业链来说形成了一个压力；第三个痛点是，对于一级批发商这样的核心环节来说，不能利用金融工具来调整库存，不能更精准的了解市场需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大橘财经：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，工厂的开工率是不足的，他们的库存或者他们生产出来的东西不一定符合市场的需求。另一方面，市场需求的是“小单快反”的快速反应，但经过产业链的传导，到工厂可能没有办法及时满足这样的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还了解到，产业链整个的就业人数超过1.7亿，但是纺织业的毛利率比较低，是不是企业工人的收入也不高？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管瑞峰：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人收入其实不算低，虽说纺织厂并不在大城市，但是仍然集中在江浙、广东的一些四五线城市或者说城镇。这些地方的工资水平较高，比方一位好的织布“挡车工”，月收入可能要达到1万或以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纺织企业的老板来看，一方面利润率可能很低，另一方面他在人工上的支出是不断增长的，从市场经济角度看，如果工资给不到位，工人就会流失。特别是熟练的工人，很多工厂都是要加薪抢的，所以工人的工资水平在逐步往上走，在这个行业是老板求工人，求他们留下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022161027498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;知乎网站某回答截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>