<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8ec20c326a1065f09ef8ed75b6ad7f2</guid>
<title>马斯克一通改革，不仅提不了美国政府效率，还将激化更大矛盾</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_12_25_760008.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上周末的美国政府预算开支协议表决过程中，马斯克的“政府效率部”（DOGE）初试啼声，差点导致美国政府又一次关门，“热身”效果十分突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/24/20241224104024482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“政府效率部”的两位负责人马斯克和拉马斯瓦米
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前公布的计划，“政府效率部”要在2026年美国250周年国庆时完成既定目标，用特朗普的话说，“一个规模更小、效率更高、官僚主义更少的政府，将是送给美国的完美礼物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国行政与财政的积弊，让“政府效率部”应运而生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，削减联邦政府规模，并非是特朗普班底的心血来潮，而是“夙愿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2016年特朗普第一次当选伊始，就提议冻结联邦招聘；到任后他提交的首期全面预算计划就提出，要在10年内削减3.6万亿美元的政府开支；他还在任期的中后期尝试以行政命令的方式，将数万名联邦雇员划入“附表F”，以削弱他们的就业保护，能让总统掌握随时解雇他们的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府常被贴上“反建制”的标签，其实他们对于削减政府规模的“执着”，与共和党的压缩政府、追求效率的标榜是一脉相承的，甚至有些理论依据比所谓的“建制派”更为历史悠久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普十分推崇里根，当时里根任内成立的格雷斯委员会，就曾豪言要在三年内削减4500余亿美元的开支，规模接近同期政府开支的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而比理论皈依更为迫切的是，美国的行政资源浪费已经足够触目惊心。当年格雷斯委员会在列举资源浪费时，就曾贴出诸如单价高达436美元的羊角锤和511美元的灯泡这样的负面典型。40年过去了，现在发展到了2800美元一个USB接口、9万美元一袋螺丝、600万美元9只山羊，局面反而愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/24/20241224104100813.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
就在本文撰写时新发生的案例，美国政府问责办公室（GAO）12月17日发布审计结果称，美国海军花费18亿美元升级的4艘 “提康德罗加”级巡洋舰，居然没有投入使用就退役了。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_10_28_753254.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《选举正酣，扒一扒美国两党都在回避的军费问题》&lt;/a&gt;中介绍过美国国防开支的浪费与低效，事实上美国财政的溃疡已是系统性、全方位的。根据美国政府问责办公室披露的数据，联邦政府在2018-2022财年，每年因欺诈所造成的损失，估测在2330亿至5210亿美元之间[1]。在过去20年中，仅“付款错误”一项的财政支出金额就高达2.4万亿美元[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史已经无数次证明了，当一国财政能够出现如此显而易见的漏洞，却又长期得不到纠正之时，所谓“公共管理失能”、“政府失灵”的老树枯藤之下，必然是根部蛀虫群聚而巢的盛宴欢享。随着美国在军事霸权、科技成果转化、产业转型和制造业回流的日益力不从心中，“史密斯专员”对这个超级大国的消耗与透支，已经日渐显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“安富尊荣者尽多，运筹谋画者无一。其日用排场费用，又不能将就省俭，如今外面的架子虽未甚倒，内囊却也尽上来了。”曹雪芹曾用寥寥数笔就将朱门绣户盛极而衰的普适轮廓勾勒了出来。特朗普、马斯克“兴利除宿弊”的口号，非但不是无事生非，还是切中时需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，他们开的药方，真能够“论病细穷源，开春总痊愈”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“政府效率部”的专业背景和布局，预期能够迅速开展改革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“政府效率部”还没有公布自己操作方案的完整“路线图”，但结合主要负责人的一系列表态，参考美国过往政府改革的经验，我们已经能够总结出这轮改革的基本路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从两个负责人——马斯克与拉马斯瓦米的背景来看，他们都已经围绕对抗深层政府、提高行政效率、改革政府运作模式发表过一系列政见，乃至做出过情绪色彩强烈的抨击与许诺。从积极的角度说，他们至少在当下，信念是坚定的；消极地说，他们这么做也堵住了自己的后路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且实事求是地说，二人的性格和从业背景也存在一定互补。马斯克在裁员上一向杀伐决断，在特斯拉和推特都有大规模裁员的先例，是美国工会重点抨击的“反面典型”。此外，他非常注重依靠创新研发和技术手段提高效率，已经构建了一个涵盖实业、技术和媒体的“业务宇宙”，来支撑自己由经向政的系列改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/24/20241224104130565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
就在12月中旬，马斯克又为大家贡献了新一例“科技改变生活”：厚达1500多页的预算草案，一面动用AI-Gork智能检索，高效释读；一面在社交平台X上曝光漏洞，制造舆论。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉马斯瓦米早在耶鲁大学期间就通过生物医药的开发和金融投资获得了财富自由，开发并推广药物的经验，不仅让他具备了出色的技术研发水平与公司治理能力，更掌握了沟通协调技巧，便于与国会、公众和其他利益集团折冲往来。所以有评论称，由他们来主导“政府效率部”，预示着传统的政策咨询向以企业家精神为模型的治理转型，私营部门的专业知识在特朗普第二个任期的联邦决策中将占据中心位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从他们二人提出的系列主张来看，首当其冲的就是人员精简，拉马斯瓦米曾放过“卫星”，表示DOGE最终要让联邦雇员人数减少75%。如果全部执行，将削减210多万个联邦政府岗位。这不仅是硬性裁员，在特朗普、马斯克等人的多次表态中也透露过，将通过一系列“组合拳”，诸如取消线上办公、每周要求到办公室报到、将政府部门迁出华盛顿、恢复“附表F”等措施，倒逼雇员主动离职或脱离刚性编制保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次就是对政府部门的压缩，马斯克提议将联邦机构的数量从400多个合并到98个。拉马斯瓦米则反复强调要关闭教育部、联邦调查局和美国国税局等要害部门。共和党在本次大选中的选举政纲也提出了若干部门的精简，诸如取消教育部并将权力下放至各州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在削减开支方面，马斯克给出了雄心勃勃的削减指标，认为可以通过减少浪费、废除冗余机构和裁员联邦劳动力等措施，将美国联邦预算削减多达2万亿美元，最新确认的首批削减目标就超过了5000亿美元[3]。马斯克还充分运用网络资源，一面公开一批极富眼球效应的不合理开支，动员社会舆论；一面设立“荒唐支出排行榜”，鼓励网民提供线索、“共襄盛举”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政府效率部”预计还将推动行政立法方面的改革，调整或废除阻碍经济增长和创新的法规。马斯克在技术监管问题上更是遭遇过一系列警告和调查，导致他多次批评拜登政府的科技监管措施太过严苛。特朗普在第一任期内就曾发布一则行政令，要求各部门每颁布一条新规，就要取消两条现有法规，在竞选期间也多次表示支持马斯克对于监管的放松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人员构成方面，“政府效率部”明确自己需要的是“志愿者”而不是“打工人”，开出的条件颇为严苛，用马斯克的话说就是：“高智商、支持小政府理念的革命者，并且愿意每周工作80小时以上，不拿报酬。”该部门也并非享有正规部门的编制，和“齐天大圣”一样属于编制外特设岗位，权责变数极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的招募要求也被戏称为“树敌多、工作乏味、缺乏报偿”。在如此严苛的条件下，参与者只有两种类型，要么是MAGA的狂热信众，要么是有非薪酬待遇的其他利益可图，这也意味着在严酷沙汰下的团队，其信念和利益关系会比一般组织更为紧密，能力和关系网布局将更为突出。但另一方面，也意味着对于权力变现的要求极高，一旦参与者自觉无法达到预期，凝聚力将迅速削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/24/20241224104158496.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
诸如对冲基金大佬比尔·阿克曼就在其个人社交账号上明确表达了对加入“政府效率部”的意向，还强调会在本职工作以外。特朗普政府的要员中也不乏对冲基金的从业背景，这并非偶然，这些弄潮儿要撬动的，显然并非只是经济利益。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51bd44fd3abfc25fb60617866b8dbb8c</guid>
<title>赶走台积电，不如“消化”台积电</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_12_25_759998.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普当选以来，中美博弈感觉上都是好消息，这些好消息的共同点是——中国反击了。特别让我有感的是，在中方对英伟达发起反垄断调查后，华为董事长徐直军以下这两段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 随着AI模型参数越来越大、应用场景越来越复杂，单卡算力的优势正被逐步弱化，AI计算走向集群化是大势所趋，这就给国产算力中心的系统化方案带来契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 人工智能正成为主导性算力需求，促使运算系统正在发生结构性变化，需要的是系统算力，而不仅仅是单处理器的算力。这些结构性变化，为我们透过架构性创新，开创一条自主且永续的运算产业发展道路，提供了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对以上行话，我的理解是：演员若颜值不够高，就强化演技、气质、身材、亲和力、曝光度、社会形象，以综合实力的扩增弥补颜值之不足，甚至让观众广泛认知到，好演员与大明星不一定需要高颜值。而这，就是所谓“换道超车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一概念，其实也在半导体制造行业得到奉行。当无法获取最先进制程芯片时，透过各种方法将成熟芯片的效益发挥到极点，在现行技术基础上求“系统性创新”。这种换道超车，或许能创造性价比更高的应用、供应链，甚至生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方开始对美方进行全方位反击，间接佐证了“换道超车”的实现率已到达相对安全的水位，至少，放胆出手已没太多后顾之忧。此外，或许还有另一个用意，即敦促本土厂商加速“无美化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后的逻辑是，“换道超车”促发了一个自主的新生态系统。这一新生态系统旨在让美国成为世界孤岛，或确保中方生态系统的全球覆盖率稳定超过美国，以彻底摆脱美国掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，孤立美国不是目标，而是手段。通过孤立美国，让美方逐渐否定自己错误的逆全球化思维。而逐渐感受到被世界孤立的美企，迟早会成为否定美国的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，新的生态系统需要更多队友以扩增全球覆盖率。有了此一战略认知，我们就可聊聊如何处理台积电南京厂，以及最近表态要来华建立生产基地的荷兰企业恩智浦和德国企业英飞凌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种观点指出，许多本土商目前仍过于依赖外商供应产品，觉得外商的产品总是比本土产品好，并在此思维下形成了路径依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为问题的核心是，本土厂商依赖外商，有多大程度是因为外商产品较优，又有多大程度是因为外商服务比较到位？或纯粹只是商务往来的惯性？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/25/20241225075748515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电南京厂&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赶走台积电是不是好主意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆有一种声音认为，台积电南京厂可以供应给大陆市场的芯片，现在本土商都可提供，因此南京厂的存在，对大陆而言只是多一个“分饼人”，甚至有可能倾销，遏制本土厂商的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，既然已有本土替代，为何本土客户还继续购买台积电南京厂的芯片？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因不外乎台积电的产品价格、质量与客户服务三方面。如果大陆制造的芯片具备价格与质量优势，那么主要原因就是“服务”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“服务”？做生意的人都知道，合作久了就累积了信任，有了信任基础，在财务、效率、价格上都会出现半制度化的正面效应。那么台积电能为客户提供什么“特别服务”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电最自豪的“特别服务”，就是能与客户或供应商在技术面与应用面互相启发，实现共赢，这或许才是本土客户最依赖的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，台积电在大陆市场上的存在价值，也可能是在服务层面提升行业的整体水平。本土竞争对手不能只卖产品，还要提供高质量的服务，用市场与自身的力量与台积电竞争方为正道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也会有本土供应商不服，自认产品与服务都不输台积电，客户只是习惯与台积电交往，“懒得换供应商”而已。是的，所谓路径依赖也需考量“惯性”，纯粹只是因为习惯了半制度化的交往也是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，倘若本土供应商什么都不输台积电，偏偏市场又被“不合理分食”，那么在政策面该如何处理呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案其实我之前谈EDA时就说过了——强制要求外商使用本土“零件”（包含设备、材料等等软硬件）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好不容易在半导体领域实现了的各种国产化产品，如果只是因为本土客户“懒得换供应商”而得不到正常发展机会，外商的垄断也没有得到解决，政府就应出手干预，不能全靠市场选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电是否与英伟达一样，歧视性供应商品给大陆市场？是。那么，中国大陆会不会因为英伟达涉嫌垄断而驱逐其在大陆投资的研发中心与工厂？答案恐怕是“不会”。因为法律制裁垄断行为，用意大都不是驱逐，而是“矫正”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/25/20241225081256366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英伟达&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然不会赶走英伟达，又拿什么理由赶走台积电？也不是没有——如果台积电被抓到资助“台独”。不过，这属于非行业因素，本文先不谈这个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，处理台积电的最佳方式，就是让台资来扶植大陆本土厂商。所有台积电供应商与下游厂商，只要能被本土厂商取代的，就要酌情予以规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以理解台积电、英伟达等大厂，是因为美国政府的错误政策而无法正常供货给大陆市场，但“理解”不如“规范”，也不必不好意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾麦当劳汉堡使用的牛肉不是来自台湾，因为台湾牛肉没有质量优势，产量又少。但澳大利亚麦当劳的牛肉就是本地牛肉，虽然不见得比美国牛肉好，但显然性价比更高，规范支持本地牛肉商，天经地义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，政策也可以有弹性，不需要一刀切，但规范一定得有。如此才有助于实现自主生态系统，也有助于中国的技术方案扩及到海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前说过，全球化与本土化本身就是矛盾的。要合理实现两者，就需要利用包含外资在内的资本扶植本土技术，并形成一个国际也能接受的新生态系统，好让本土商投资海外，或让外国使用中国技术，以实现共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，本土技术好不容易实现国产替代，如果困在既定的市场潜规则里半死不活，那就是失败的产业政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外资对本土产业的意义上看，半导体制造厂在世界任何地方都是重量级投资。其正面意义在于促进就业、诱发产业进步、培植本地人才、为地方政府带来税收、增加地区人口流入、提升土地价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也有缺点：这些工厂是吃电吃水的怪兽，还会把房价推升到不合理的高价。而工厂是否涉嫌垄断市场和歧视性供货，甚至虐待劳工，也需要考量在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估半导体厂外资的存在必要，就是正负分数相减。只要总分为正，任何政府都不会轻言赶走外资，最多就是以公权力或政策规范工厂，以减少负面因素。是否赶走外资还有一个考量，即若己方理据不足甚至完全不合理，那么就会造成其他外资的恐慌，并动念迁出，致使好的外资也走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，从行业的角度看，赶走台积电，不如利用台积电。其他在大陆设立的台半导体厂也应比照办理。从这个角度看待荷兰企业恩智浦与德国企业英飞凌，答案也就呼之欲出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60d45e8c2f9d3faf9369c8ae7f9e3b4f</guid>
<title>孟加拉也要采购歼-10C，印恐面临三面夹击？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dayiwan/2024_12_25_759995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大伊万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，社交媒体上流传的一则消息让印度媒体破防了——传闻孟加拉国空军准备采购中国研制的歼-10C战斗机。这不但意味着孟加拉国进一步向中国靠拢，而且印度空军将在三个方向同时面临歼-10C的空前夹击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224113528581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“印度”网站14日报道，对于印度而言，孟加拉国在巴基斯坦之后准备采购中国的歼-10C战斗机实在是令人极度忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道提到，最近网络上流传这个对印度空军非常不利的消息。孟加拉国空军上将哈桑·马哈茂德·汗强调了升级战斗机的必要性。他在接受媒体采访时说：“我们正在尽一切努力购买战斗机和攻击直升机。”报道称，孟加拉国很可能会购买歼-10C多用途战斗机，以加强其空中机队，首批采购数量约为16架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，作为中国先进战斗机对外出口的拳头产品，歼-10C以其强大的空对空和空对地任务而闻名，它配备了先进的航空电子设备、有源相控雷达系统和挂载多种远程对空导弹以及精确对地打击武器。报道称，通过购买歼-10C战斗机，孟加拉国空军将大大升级其机队并加强其战备能力。这表明孟加拉国有意成为地区防空的关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224113556709.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者查了一下相关消息来源，的确最近有不少媒体都在报道孟加拉国可能采购中国战斗机的说法，但需要强调的是，在原始新闻里并没有提到孟加拉国已经选定了歼-10C，只提到要采购“多用途战斗机“，更没有提到要采购16架歼-10C的数量，都是转载媒体在后续分析中陆续加上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前孟加拉国的主力战斗机是中国的歼-7系列战斗机，其中较新的是2010年出口的歼-7BGI，主要特点是采用双三角翼，飞机机动性能得到明显提高，火控系统方面也新增了小型脉冲多普勒火控雷达，可以发射霹雳-9C空空导弹，也可以投掷精确制导炸弹，算是初级版的“空中多面手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224113615280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着早先引进的歼-7MB的老化，孟加拉国空军一直也都在寻求更先进的战斗机。考虑到该国空军使用中国战斗机的传统，无论是从国际地缘政治关系（国际军售与地缘政治关系密切相关）还是后勤维护保养体系的延续，此前就已经有不少传闻称中国的歼-10C战斗机或者中巴联合研制的“枭龙”战斗机可能中选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从使用成本而言，“枭龙”明显更符合孟加拉国的需求，但考虑到巴基斯坦与孟加拉国的复杂关系，以及孟加拉国的邻居缅甸也已经采购了“枭龙”，因此孟加拉国不太可能选择这种已经被对手知根知底的战斗机作为未来空军主力。所以这才是外界普遍猜测孟加拉国可能选择歼-10C的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224113814654.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于印度而言，这就将是一个非常困窘的局面了。此前在巴基斯坦引进歼-10C后，印度媒体已经公开表示担忧，因为印度为数有限的法制“阵风”战斗机需要同时应对中国空军和巴基斯坦空军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如印度“欧亚时报”今年6月就报道称，相比中国空军将歼-20隐形战斗机部署到中印边境地区得到广泛关注，“阵风挑战者”——歼-10C战机的威胁更大，却没有真正引起媒体的注意。因为“歼-10是唯一同时部署在印度与中国和巴基斯坦边境两侧的先进战斗机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224113732869.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224113823594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让印度方面焦虑的是，中国空军可能会让中印边境地区的歼-20隐形战斗机与歼-10C战斗机组成高低搭配，歼-20利用隐形优势争夺制空权或摧毁印度空军的主力，歼-10C则负责扫清空中残敌以及执行对地攻击等多重任务。鉴于印度空军还没有第五代战斗机，甚至连获得五代机的途径都没有，因此对于解放军的这种战法毫无应对之力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在巴基斯坦方向，巴空军引进并部署了歼-10C战斗机，专门用于对抗印度空军现役最强的法制“阵风”战斗机。印度空军总共就只有36架“阵风”战斗机，而巴基斯坦的歼-10C采购量将达到50架，甚至还已预定引进中国的歼-35隐形战斗机。“面对中国与巴基斯坦的歼-10C两面夹击，印度空军主力战斗机机队却在日益老化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224113835825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果孟加拉国也引进歼-10C战斗机，对于印度来说，将是空前地在三个方向同时面临歼-10C的夹击。让印度媒体担忧的是，原先的孟加拉国空军实力有限，印度空军基本不用操心，但如今装备了中国先进战斗机之后，印度空军将被迫进一步分兵防备——早年的印巴冲突中，印度被迫与东巴、西巴同时两线作战的记忆还没有散去，如今再加入体量大得多的中国，也难怪印度媒体如此忧心忡忡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更麻烦的是，引进歼-10C战斗机也意味着孟加拉国与中国的关系更加密切，对于习惯了对邻国指手画脚的印度来说，这实在是难以忍受而又无可奈何……
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cb620e37fec1f673058aa0f20420dca</guid>
<title>“请大家出出主意：家暴受害者不愿报警，我们公检法还能怎么救？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_12_25_759994.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，我在采写涉家庭暴力案件在执法司法和社会治理层面的困局时，发现其错综复杂、清理法理的纠葛以及衍生困境，远超大众想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，一个受访者令我印象深刻。阳女士（化名）是该领域权威专家，隶属中国心理学会CPS系统（全国仅4000余人有相关资质），目前在某大城市从事基层社会治理工作。在提及一个典型个案时，一向将个人生活与工作“边界”牢牢把控的她竟泪眼婆娑：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们在职能范围内已经做到极限了，甚至私人越界想去拯救受害者，但还是看着情况越来越糟，以至于我自己都在接受其他心理咨询师的督导。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
她诚恳地对我说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“目前这个典型个案陷入了僵局，希望你能模糊化处理后发表，&lt;strong&gt;让观察者网的专家和网友们集思广益，或许能为我们提供一些新的‘解题思路’。&lt;/strong&gt;”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
满头是血的阿珊（化名）来到某医院外科就诊，在问诊的过程中，女子透露是被丈夫殴打的。接诊医生根据后脑勺的伤情判断伤者所言非虚，他一边为伤者处理伤口，一边按照强制报告的要求报警，一起隐秘的涉家暴案件得以被“看见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你不要乱说，这是我自己弄伤的。”谁知，当阿珊得知医生要报警，坚决否认伤情系家暴所致，她不顾众人的安抚，强行离开了医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么不能强制要求她配合调查呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这种情况严格叫‘涉家暴案例’，都不能成为‘案件’。女方不愿意报警不愿意和警察见面，又再三保证是自己弄伤的。即使有医生陈诉，这种当事人反复更改的措辞是不可能被警方固定和采纳的，也就没有足够的依据强行介入。”一名民警解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224164013873.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;231&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;影视配图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家暴不是家务事，公权力该不该干涉？目前已达成共识——该。但部分受害者出于面子、子女、财权纠纷、生活质量等原因，并不会主动寻求帮助甚至对公权力介入“自己家事”较为抵触。多名公检法受访者坦言，很多家暴案件的难点就是取证工作——公安机关的案件记录、医疗记录等证据之间缺乏关联性、缺失当事人签名、时间久远等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“实际上，她的伤情已构成刑事案件中的轻伤，以我们当地公检法机关和民众对家暴的态度，首次判决就会判离。”一名知情者坦言，“但受害者不愿意配合，错失了这个案例中唯一一次固定强力证据的机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女子对公权力“刚性”机关介入“家事”如此抵触，当地基层社会治理工作联席部门，便考虑由“柔性力量”入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，妇联、民政、卫健、社区等介入此案，基层治理“微网格+五大员”派遣到位。五大员‌是指在基层社会治理中承担特定职责的角色，本案中为网格员、人民调解员、社区民警、心理工作者和社工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，一名法官告诉我，“虽说社会治理五大员属于公权力的一部分，但其介入家事案件的法理依据不足。没有法理依据也就没有强有力的刚性手段，通常只能先调查了解，再‘以法育人、以理服人、以情动人’反复做当事人的思想工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在调查走访中，大家掌握了阿珊的具体情况：阿珊快五十岁了，潮汕人，系外来务工人员；在某街道开有一裁缝店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查员梳理了阿珊一天的活动轨迹：清晨起床为全家做早餐——早上送孩子上学——赶赴裁缝铺挣钱养家——接送孩子放学——买菜做菜吃晚饭（已八、九点）——饭后辅导孩子作业——丈夫孩子睡觉后清洗碗筷做家务——凌晨上床睡觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因为晚上才能洗碗打扫卫生洗漱，他丈夫嫌她吵到自己休息，就会打骂她。她上床后也长期睡不好，身体和精神状况都很糟糕，感觉就靠‘还得养孩子’那一口气撑着。”为了拯救这个深陷泥潭的母亲，街道和社工们找到了她的小裁缝铺，花了近2个月的时间，阿珊总算打开了心扉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿珊的自述结合有关部门的调查，一个藏在繁华都市隐秘角落的令人窒息的家庭浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“夫妻都是潮汕人，小学文化，两人系老家包办婚姻，感情并不深厚，男方曾有出轨行为；两人共育有6个子女，其中2个成年后便和原生家庭断了联系，另外4个未成年人，2个在我们当地读书，2个休学在家；男方没有工作，也不参与子女抚养和教育工作，家庭主要经济来源就是女方的裁缝店，家务和子女教养也全由女方承担。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿珊的情况和大部分家暴受害者不同。一般受害者在遭受家庭暴力时，考虑子女羁绊、经济难以独立、施暴者事后有忏悔行为等因素后往往选择隐忍；还有一部分受害者是愿意让渡生命身体权利来换取施暴者资源，甚至有个别受害者是极端恋爱脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但阿珊不同，实际上，她只要离婚，她和子女的物质和精神状态都会有质的飞越。但是她不愿意！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位检察官提醒阳女士：“公权力和私权利要分清边界。作为一个男人，我对这种男性之耻的人渣恨不得打他一顿，但代表公权力介入，我们是绝不能主动鼓励其中一方离婚的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，在社工们的反复动员感化下，阿珊终于同意阳女士等人介入自己“家务事”。“但丈夫从头到尾都不予配合，我们根本堵不到他人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当阿珊带着社工们来到自己的“家”时，出租屋里的情境令人惊讶和辛酸：没有任何窗户的房子阴森黑暗、密不透风，杂乱的居住环境，极不正常的房间安排——丈夫单独一个房间，阿珊和其他孩子挤在一个房间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社工们将4个孩子带去全国权威医院进行身体及心理方面的检查，其结果令大家无比痛心：“休学的两个孩子确诊抑郁，其中三女儿重度抑郁并伴有语言功能退化——由外界带来的获得性沟通交流障碍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孩子们有没有被家暴过？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从孩子们的描述中，我们推测孩子没有被家暴，但也侧面印证了阿珊被家暴的客观事实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孩子们抑郁、失语症和家暴有没有关系？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我个人主观感受，那当然有。但证据呢？法律事实层面如何证明？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那孩子们的陈述可否作为证据支撑，让司法力量取得采用强制手段的依据？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你看又回到原点了。每次我们想要更进一步，就又陷入‘怎么界定家暴’的死胡同——客观事实不等于法律事实，法律事实要靠证据，关键是她不愿意配合取证。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳女士思考了片刻说：“根据我们的接触与判断。阿珊不愿配合，主要受限于认知水平、文化观念和封建思想，还有明显固化的强迫性思维——比如她提过，女人是不能为难男方的；比如她说，离婚了的话，整个娘家在老家都会抬不起头；她甚至会在我们鼓励她调整生活节奏、为自己多争取一些休息时间时，质疑‘我可以这么做吗？真的可以吗？’”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/24/20241224163951763.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;230&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了拯救这个思想固化、作茧自缚的受害者，更为了4个孩子，妇联、民政、教育局、心理中心、社区、街道和医院不断跟进，一次次为他们创造条件：教育局为其子女免除了一切学杂费，民政部门代为购买少儿互助金、医保社保；两名确诊抑郁的孩子安排在全国最顶级医院进行治疗且医药费全免；甚至只要阿珊愿意，联席部门可以将阿珊安排在时间自由、受到保护的社区“妈妈岗”、与丈夫物理隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切阿珊看在眼里，十分感激，但只要工作人员一提到丈夫，她又退缩了。她说：“你们别这样，其实你们介入后，他现在打我打得很轻了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>