<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d4a706300b33067c6c89e8cc0edb3b4</guid>
<title>观网快评：赖清德今天侮辱了好几个词，最严重的是这个</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_10_751261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/10/20241010164614669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德今天上午做了“双十讲话”，这是他当选台湾地区领导人后的年度规定动作。在并不算长的讲话中，他使用了好几个美好的、以及尊贵的词来进行他擅长的政治欺骗，但从他嘴里面说出来都是对这些词的严重侮辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民主”是被赖清德滥用最多的词。比如他强调“和民主国家（特指美西方国家）肩并肩”，这其实暴露了他的心虚，就好像一个小孩硬着脖子说“我爸妈就在旁边”，没有这样的虚假威慑，他大概在台上连站都站不稳。但美西方国家不是他的父母，纯属一个外人，拉着外人撑腰，背叛自己的原生家庭，比认贼作父还恶劣。他还拿以规则为基础的国际秩序说事，这口吻完全是对华盛顿的鹦鹉学舌，美国这两年总是拿这句话来针对中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德居然有脸大谈台海的和平与稳定甚至全球的安全与繁荣，这实在太讽刺了。被称为“台独金孙”的赖清德本人就是对台海和平与稳定的巨大威胁，在“双十讲话”这样的重要场合，赖清德继续兜售两岸互不隶属的“新两国论”，赤裸裸的分裂言论将“双十讲话”破坏性效应推向一个新的高度。几天前，他发表“祖国论”的歪理邪说为“双十讲话”打了前站。正是因为有了赖清德这样的人，两岸和平统一的可能性越来越小，让台湾摆脱不了兵凶战危的境地。这一小撮人正在试图绑架台湾2300万民众的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被赖清德侮辱最严重的是“先烈”这个词，他这么说的：“创建中华民国的先烈，抛头颅、洒热血，所秉持的精神”。113年前，以孙中山先生为代表的革命先烈发动了辛亥革命，建立了中华民国，成为中华民族伟大复兴的里程碑。这些革命先烈“抛头颅、洒热血”首先追求的是民族独立和国家统一，然后是在这个基础之上的民族复兴和国家富强，他们受到了全体中华儿女包括两岸民众发自内心的尊敬。如果他们知道在113年之后，有一个明目张胆的分裂分子、中华民族的不肖子孙用他们的精神作为煽动分裂的借口，他们不知道会愤怒到什么程度，赖清德不正是他们要革除的对象。今天上午的会场上挂着孙中山先生的遗像，如果孙中山先生还活着，估计他会扇赖清德几个大嘴巴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为其“台独立场”，赖清德对大陆的喊话实际都是经过包装的挑衅，赖清德是不会回头了，他走的是一条不归路，必将自食其果，但被他蒙骗的岛内民众就要倒霉了。前几天，民进党当局就和美西方舆论一起炒作解放军可能在“双十讲话”之后举行大规模军演，美方甚至专门表态“双十讲话”不能成为所谓对台军事施压的借口。民进党一方面是想借炒作打悲情牌，另一方面也反映出他们内心深处的恐惧。试想一下，如果没有解放军强大的武力威慑，这些“台独”分子早就按捺不住了。在和平统一前景不断遭到“赖清德们”破坏的情况下，解放军的对台备战绝不能松懈，想在哪天军演就在哪天军演，想在哪天绕台就在哪天绕台，把台海局势的主导权牢牢抓在自己手上，在“台独”势力头顶上始终悬着一把利剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东部战区”微博昨天晚上发布了一张火箭弹的图片，并配上了一句话“时代的考题已经列出，我们的答案正在写就”，有网友评论说答案已经呼之欲出。相信你懂的，赖清德要装糊涂就让他装去吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010164829762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66161b570452fe8a4df77b644a8a448e</guid>
<title>AI推动下，一个核能新时代正在拉开帷幕</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2024_10_10_751259.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人 翻译：刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“核噩梦！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年4月9日的《时代》杂志，在头版头条发出了这样的呐喊。这一年的3月28日凌晨4时，宾夕法尼亚州三里岛核电站的两个反应堆之一发生了事故。由于放射性气体泄漏，州长下令核电站周围五英里内的所有居民撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这起事故并未造成人员伤亡。20年后，《经济学人》杂志社前往宾夕法尼亚州的内陆地区，发现未出现事故的第二个反应堆仍在正常运作，并得到了当地的大力支持。直到2019年被封存之前，这个反应堆源源不断地生产了大量的能量。但它的封存并非是出于安全考虑，而是由廉价页岩气的竞争导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010161031876.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三里岛核电厂，右方是两个反应堆的圆柱体保护壳，四座高耸的建筑物为冷却塔&lt;span&gt; 维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010161101723.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三里岛核泄漏事故发生后，工作人员在清理放射性污染&lt;span&gt; 维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的三里岛已经起死回生。9月20日，科技巨头微软与电力公司星座能源（Constellation Energy）达成协议，将反应堆重新投入运营。该电力公司将在2028年前投入16亿美元修复核电站，而微软将会买下之后20年核电站生产的无碳电能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010154914656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据反应堆年龄统计的世界核电产能(TWh) &lt;span&gt;世界核协会；国际原子能机构&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了90年代和00年代的严重衰退之后，全球新核电站生产的核能份额重新开始上升。尽管美国有94座传统核电站，约占全球总数的五分之一，但近几十年来美国新建造的核电站很少。全球目前有超过60座正在建设中的核电站，主要分布在中国和俄罗斯。其他地方的在建核电站数量也在增加。今年7月，捷克敲定了一个价值170亿美元的核项目计划。与此同时，人们对小型模块化反应堆（SMR）的兴趣越来越浓厚，毕竟这更便宜也更容易建造。一个核能新时代，可能正在拉开帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微软、亚马逊、谷歌等科技巨头都在竞相寻找足够的清洁能源，为繁荣的人工智能数据中心提供支持，这大大加速了核电产业的复苏。微软总裁布拉德·史密斯解释说，在AI出现之前，微软就雄心勃勃地承诺要让自己的公司达到“碳平衡”。现在，多亏了人工智能，预计到2030年，微软使用的电量将是2020年制定目标时的五到六倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010155134283.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年，中国、俄罗斯、日本、美国计划中和正在建造中的核反应堆数量统计（*是传统反应堆数量；+是小型模块化反应堆数量）&lt;span&gt;世界核协会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，加州大学圣迭戈分校的戴维·维克托指出，核电非常适合数据中心，因为它能全天候提供可靠的清洁能源，比风能和太阳能更加稳定。运营一座AI数据中心可能需要千兆瓦级别的电量，这使得规模庞大的核电站更有竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，在美国、欧洲和日本，科技巨头能够“复活”的核电站数量很少，因此需要建造新的核电站。这些核电站建造计划吸收了大量资本，并且对长期延期和利率波动非常敏感。雪上加霜的是，在当前的环境下，超支的风险非常高，至少在中国和俄罗斯以外的地方是这样，而且欧美建造核电站所需的供应链和专业知识都已经大幅萎缩。一个很好的例子是美国近年来新建的第一个核电站：佐治亚州的弗格核电站(Vogtle nuclear plant)。这座最近才投入使用的核电站花费了350亿美元，超出了最初预算的两倍，而且还晚了7年才建成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技巨头降低风险的一个方式是引入外部投资者。上个月，微软与资产管理公司BlackRock以及其他投资者，共同发行了一只300亿美元的基础建设基金，专门用于人工智能。微软总裁史密斯希望这个基金能够为核项目提供资金，并表示一旦增加债务，这个基金的融资额可达1000亿美元。他呼吁其他科技公司也能发行三到四个类似的基金，并暗示微软“可能会参与所有这些基金。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，科技大鳄对小型模块化反应堆（SMR）的兴趣也水涨船高。目前只有两个SMR正在运行，分别在中国和俄罗斯。西方能源设备生产商通用维诺瓦（GE Vernova）和罗尔斯·罗伊斯（Rolls Royce）以及许多初创公司，都在紧锣密鼓地研发小型模块化反应堆的模型。由比尔·盖茨资助的SMR初创公司TerraPower的第一个反应堆，今年8月在怀俄明正式动工。另一家由OpenAI的老板萨姆·奥尔特曼参与投资的初创公司Oklo，计划在2030年前将数座小型核反应堆投入使用。今年早些时候，Oklo与数据中心运营商Equinix签署了协议，为他们提供500兆瓦的核电。协议中包含一笔预付款，可以为核电站的建设提供资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010162555619.v1.20240320.f64ff22951794f7f907076b97209f671_P1.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
微软创始人比尔盖茨设立的小型核反应堆(SMR)公司Terra Power将首次建设核电站，图为Terra Power CEO克里斯·列别斯克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国计划或正在建设的小型模块化反应堆（SMR），比世界上任何地方都多，这在很大程度上要归功于科技行业的热情。上个月，软件巨头甲骨文发布了一项计划，计划建造一所由三座小型模块化反应堆供能的千兆瓦级别的数据中心，并且已经获得了批准。10月3日，谷歌老板桑达尔·皮查伊也表示，谷歌将考虑由SMR为数据中心供能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，小型模块化反应堆（SMR）背后的技术仍未得到大规模的验证。但与此同时，建造传统核电站高昂且不确定的价格，仍在拖累该行业的增长，也让想给AI革命供能的同时不产生大量碳排放的科技巨头们苦恼。拥有佐治亚州核电站的南方公司（Southern Company）认为，公众的支持也许会有帮助。他认为，“政府必须提供一些成本超支保险”。精简冗长的报批流程会更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了几十年的冷淡之后，政府对核电站的态度有所回暖。上个月在纽约举办的联合国气候周上，官员们重申了去年在迪拜举行的世界气候行动峰会上由20多个国家做出的承诺：在2050年之前使全球的核电产能翻三倍。阿联酋核能公司（Emirates Nuclear Energy Corporation）的老板穆罕默德·阿尔·哈马迪表示：“我们见证了整个核能行业势头的重大变化”，意指来自AI行业激增的需求。要让这种势头延续下去，就需要技术智慧、财政魔法和支持性政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e02156d060ab9647f03930c9385fb3a</guid>
<title>新能源车上高速秒变“电动爹”？国庆我来了个三千里极限测试</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_10_10_751235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:宋体;font-size:10.5000pt;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每逢国庆长假，总离不开两个话题：景点人挤人与路上车堵车。这几年随着我国新能源汽车产业的迅猛发展，又让长假多了一个话题，那就是“电动爹”长假跑长途体验如何？有人说电动车长假期间跑长途就等着在服务区里排队充电几小时；而又有人表示现在高速路沿途电动车的配套设施建设很充分，不必担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个在互联网上较为活跃的背后插满刀的纯电车车主，虽然之前已经用纯电车跑过单程350公里的长途表示没问题，但有人质疑一个是距离短了一个是非长假期间，所以说明不了问题。对此我是认可的，毕竟平日与长假期间完全是两种不同的情况，光一个高速路上动辄几小时的堵车就不是平时能遇到的，更别说服务区充电桩爆满了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，本着“绝知此事要躬行”的态度准备国庆期间来一次纯电车的三千里自驾行。而下个月的珠海航展，我更是计划用纯电车从上海直接开到珠海，这次国庆出行也算是进行一次“纯电车长距离高速出行验证试验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆期间去热门景点很显然是一种与自己过不去的行为，也因此选择的主要是一些二线旅游目的地以避开汹涌的人流，选择了扬州与日照这两个目的地。最终目的地是日照这个距离上海高速路程有六百多公里的海滨旅游城市，而加入扬州一方面是对那边的美食美景念念不忘，另一方面也是作为中间站进行休息与充电。毕竟我有一天累计开车七八个小时的体能，但夫人没有啊，也因此一路规划下来，这个国庆长假就变成了一种“纯电车三千里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高速路上的考验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是理论还是实际上，对电动车来说拥堵并没有那么值得操心。油车堵车怠速时会持续耗油而电动车堵车时可没有电机怠速一说，能耗只有低压系统与空调。但是车耗得起人却是“坐牢”，因此能避免堵车还是得避免。我信心满满地认为10月2日上午出发的话应该已经过了拥堵高峰，也因此在10月1日半夜看着一路畅通三小时就能到扬州时，虽然心动了一下但依然选择按原计划2号一早出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而结果就是，作为多年没有国庆出行的人，我对国庆道路状况产生了极大的误判。哪怕早上七点半就出发了，前往扬州的高速导航显示的依然是扎眼的大段红色拥堵路段，预计到达时间从半夜的三小时变成了六小时。行吧，就当顺便体验一把电动车的国庆拥堵路况了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在我这辆2022年的纯电车具备高速领航能力，在拥堵路段情况下直接使用高速领航功能让辅助驾驶自己顺着车流慢慢开。这也算极大缓解了拥堵所带来的焦躁感与频繁启停的疲劳感，把最为糟心的部分交给电动车来解决。如果高速上行驶的大货车能够普及L2级行驶辅助，相信会有效改善大货车司机的体验与提升道路安全水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/10/20241010090045439.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
堵车是国庆出行最糟糕的一部分，而电动车普遍配置的辅助驾驶则有效的改善了体验减轻了疲劳&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当花了五个半小时终于到达扬州后，我看了下车辆的能耗数据：每百公里16.2度的能耗。这个数据相比平时市区里日常通勤时每百公里17.5度的能耗要低了不少，乍看之下让人有些意外，但仔细一想又在情理之中，车流较大使得车速长期处于80-100公里每小时的能耗最佳区间，而堵车时缓慢前行又处于极低的能耗，最终出现了拥堵路况下能耗水平接近了理论值的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从扬州到日照这一段则是充分吸取先前教训，果断选择在夜间错峰出行，而这又形成了另一个电动车典型高速工况：长距离高均速。从扬州到日照的高速路段有约430公里，对电动车来说如果要单程开完属于较为极限。但对我来说这恰好是个测试高速理想条件下（大部分路段限速120）极限里程多少的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然知道是极限测试，在从扬州出发时就已经做足了准备，以98%的电量从市内出发然后上高速。如果用一句话来形容这段路程，那就是：一路畅通。夜间稀少的车流使得车子可以一直顶着120公里每小时的限速狂飙，随之而来的是电量的飞速下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于能不能不充电跑完这420公里高速，我心里多少有些没底。但导航上显示的密密麻麻服务区以及空闲的充电桩又给了我冒险一把的勇气。当路程到三百多公里时，车机上显示的到目的地预计剩余电量已经是个位数。到了四百公里时，车机已经显示“剩余电量无法抵达目的地”。好在剩余电量是按照到目的地来计算，而我只需要下高速就行。因此，当夫人看着车机提示忧心忡忡我会不会抛在路上时，我自信地表示：放心，没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/10/20241010090136865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，还是我的计算赢了。当车子从高速口驶下时电量还剩下9%，足够再开三四十公里更别说开到充电站了。而计算了下出发前后的电量以及里程，得出的数据是：均速105公里每小时、总里程430公里（含十几公里的城市道路）、平均电耗18.6度每百公里，400公里高速路高均速行驶验证试验宣告成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/10/20241010090415522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/10/20241010090439662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此国庆期间电动车出行的两种极端工况算是都让我碰上了。而在“小马过河”后我的结论是，不论拥堵还是高速行驶，对电动车来说早就不是难题了。至于所谓的“电动车在高速上都是龟速车”这种言论……我建议多开开高速，看看那些龟速车是蓝牌多还是绿牌多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;补能又如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每逢长假，总会出现高速路服务区上电动车车主们为了一个充电桩打破头，而这往往会用来嘲笑电动车车主“养了个电动爹”，也因此在国庆出行时我格外关注了下电动车的沿途充电情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说最受关注的高速充电好了，在一早出发时车机上就显示沿途服务区充电桩基本都被占用了，进入服务区后看到的情况也与之相符。通常服务区有4—8个充电桩，往往很容易饱和。而大型服务区虽然有着更多的充电车位、甚至还有第三方充电桩，但车流也更大，反而更容易造成排队现象。而且不仅仅纯电车会充电，一些混动车型也会占用充电桩进行充电，使得高速服务区内的充电桩资源更为紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/10/20241010090529316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8个充电位全部占满对国庆期间的高速路服务区来说是家常便饭&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/10/20241010090617500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
而更为要命的莫过于排队充电了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对服务区来说建设更多的充电桩并不是难事，但是服务区的充电桩需求本身就有着强烈潮汐性的特性，为了短暂的节假日高峰而建设大量充电桩只会造成平日里的大量浪费。但正所谓充电何必要在服务区？因此，我本次国庆出行也是尝试不在高速服务区充电而是选择下高速充电，体验一下下高速充电是否可行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e488d4b743b9237f57f7f6199a721781</guid>
<title>朝韩的武力统一有一道共同的紧箍咒</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_10_10_751221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，一条突发新闻再次让大家把目光聚焦到了朝鲜半岛上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，朝鲜人民军总参谋部发表报道（相当于发言人表态），称即日起将完全切断与韩国连接的公路和铁路，进行防御设施要塞化加固工程。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
鉴于当前的各种形势，我军永久切断并封锁与第一敌对国家、不变主敌——大韩民国交界的南部边境，是遏制战争、维护共和国安全的自卫措施。由于在南部边境敏感地区进行要塞化加固工程，我军为避免误判、防止擦枪走火，于当天9时45分向美军方发去了电话通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与朝方南部边境接壤的韩国地区无时无刻地、同时多点地进行侵略战争演习，其力度已完全破格升级。同时，一批批美国核战略武器随时出没，“好战狂人”喧嚷朝鲜政权灭亡的撕裂声已成常态。这都印证了事态的严重性绝不可忽视。总参谋部强调，半岛出现的军事紧张局势要求我军坚决采取更强硬的反制措施来切实维护国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
韩国对此大为紧张，根据韩国国军联合参谋本部消息，截止9日上午，尚未发现军事分界线北部地区的施工迹象。韩军情报部门分析、预计朝鲜会调遣军队驻扎在这些地区施工并修建工事、壕沟等，直观展示两国的分断状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010094735624.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朝军为开丰郡一带的哨所修建铁栅栏&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一动态，引起了多国军事、情治、政治部门的高度关注，因为名义上朝鲜是为了报复美韩接连不断升级的军事演习，双方擦枪走火的风险不得不防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月26日到9月7日，韩国和美国海军陆战队联手举行的“2024双龙军事演习”中，双方出动舰艇、飞机和装甲车，在海上和空中进行了立体登陆作战演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010094826574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
庆尚北道浦项市一带实施代号为&quot;双龙&quot;的联合登陆演习 图为登陆演习现场 &lt;span&gt;韩联社/韩国海军陆战队司令部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国海军“独岛”号和“马罗岛”号运输舰、美国海军“拳师”号两栖攻击舰等40多艘舰艇，韩美两军直升机和运输机、美军战斗机等40多架飞机，以及韩美海军陆战队装甲车等50多台车辆参演，内容包括无人机潜入、特种部队空降抢滩等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，韩美两军首次实施双龙演习，一直持续至2018年，直到文在寅政府时期全面叫停，尹锡悦上台后又重启，并在2023年将规模扩大到师级，英国特种部队也从去年起参演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且此前双龙演习中，韩美指挥官各自在不同的己方船只上进行指挥，此次双方成立综合司令部，改在同一艘韩国大型运输舰“马罗岛”号进行联合指挥。韩国政府和军方将这一变化视为重大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，8月份，以常规作战为主的韩美乙支自由护盾演习刚刚结束，9月份韩美“钉锤24”核威慑作战兵棋推演余温未消，10月就大规模进行登陆演习。如此频繁和高烈度的演戏刺激到朝鲜的神经，也是意料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010094844343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
登陆演习现场&lt;span&gt; 韩联社/韩国海军陆战队司令部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自去年底朝鲜最高领导人金正恩定性韩朝是“敌对国”之后，连接韩朝的公路和铁路，包括京义线和东海线两部分都遭到了部分拆除。2024年1月，朝鲜在京义线和东海线公路上埋设地雷，4月拆除路灯，6月和7月分别拆除东海线和京义线铁路。今年4月起，朝鲜动员大量兵力在非军事区北部地区设置疑为反坦克路障的隔离墙，并埋设地雷，制造开阔地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010094942500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在边境地区拆除铁轨的朝鲜士兵 &lt;span&gt;韩联社 韩军联合参谋部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010094956376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在边境地区埋设地雷的朝鲜士兵 &lt;span&gt;韩军联合参谋本部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以10月9日朝鲜以朝军总参谋部名义发表最后通牒，对韩国来说不是什么突然的晴天霹雳，韩国媒体、政府在舆论上极力渲染“变起仓促”，当然是出于自身利益考虑。朝韩毕竟还处于战争状态，这种心战上的你来我往不是什么新鲜事。如果剥开军事行动的包装，这次朝鲜“大动作”的政治议程本质，可能未必是表面上那么令人不安。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>