<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d3c2a36d86c0368c3c2e602701af3f39</guid>
<title>勒庞再次败选，法国民粹仍难敌精英</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengzhongping/2022_04_27_637083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：虽然经历了“黄背心”抗议和疫情等事件的冲击，但马克龙仍获得了58.6%的选票，不过这支持率比起5年前下降了近8个点。您如何看待马克龙的这次胜利与退步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯仲平：&lt;/strong&gt;一方面，很多法国民众对马克龙政府这五年的执政结果不满，所以这次对马克龙的投票可视作对马克龙五年执政的一次公投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，五年前法国选民对极右翼勒庞的恐惧相当厉害，所以在五年前第二轮选举时，很多选民为了反对勒庞上台，即使不支持马克龙也把票投给了他。这次选举投票一定程度上仍受到这一因素的影响，包括马克龙自己在胜选后的讲话中也承认了这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/27/20220427073145770.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月24日，法国现任总统马克龙在巴黎出席选举后的庆祝集会。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这次这一因素的影响小了不少，因为勒庞吸取了五年前的教训。五年前的勒庞是一个彻头彻尾的“法国特朗普”，而现在，她的整体竞选调子不再那么民粹化、极端化，比如不再继续呼吁抛弃欧元和退出欧盟。不过法国社会当下仍难以接受像勒庞这样的人士上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这次选举的弃票率很高，第一轮的弃票率达26.31%，第二轮约为28%。其中年轻群体的弃票率尤其突出，根据法国一家民调公司的数据，第二轮选举投票中，18-24岁的人中有高达41%的人弃票，25-34岁的人群的弃票率也达到38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数据说明法国社会对两方都不满意。受国际金融危机、欧债危机、难民危机、新冠疫情等事件影响，法国过去10年的经济发展基本上处于停滞不前的状态，大家收入甚至不增反减，这导致很多年轻人看不到前途。渴望变革的年轻人，部分诉求于极左或极右，部分则用弃权行为表示态度。而很多年龄大的人在二选一中更倾向于支持马克龙，再考虑到法国人口老龄化特征，所以马克龙的选票也会领先勒庞那么大比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这场选举是在俄乌冲突背景下展开的，所以俄乌事件对这场选举的影响自然广受关注。而从最后选举结果来看，影响似乎不如想象中的那么大，最终仍转化为法国内政问题，比如通货膨胀和购买力。不知道您如何理解俄乌冲突对这届法国选举的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯仲平：&lt;/strong&gt;先说明一点，客观地说，我认为这些外部因素会对法国民意起一定的影响，但影响效果实际上也不会太大；这场选举，本质还是法国国内民粹势力与精英势力的一场对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实不单是法国正在经历的一场对决，整个西方社会当下也都面临民粹力量与精英力量的博弈问题。过去的选举是在精英间进行，左和右或中左和中右相争。而法国从2017开始，也就是上一次大选开始，其政治生态就发生了改变，变成民粹与精英之争——有的人很富裕，但他也可能是民粹，所以比起“底层vs精英”，“民粹vs精英”的划分会更贴切点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再回到俄乌冲突对这届法国大选的影响问题，一开始马克龙对自己的大选胜利信心满满，一是因为疫情之下，法国去年的GDP仍能报复性地增了7%，这是法国近50年来最高的年增长率；而俄乌冲突的爆发也为他提供了在国际社会上表现的舞台，他在其间各种斡旋，曝光度高，深得法国民众的支持。从这个意义上来看，俄乌冲突一开始帮马克龙获得了不少印象分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时期，俄乌冲突对勒庞而言是一个不利因素。勒庞一直被认为是一个亲俄的人，而俄乌冲突使得“亲俄”成为竞选的一种负资产。这也是为什么她在后来宣传时，把和俄罗斯、普京相关的一些元素撤了的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/27/20220427073541386.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年，普京在莫斯科会见当时作为总统候选人的勒庞。（图/AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/27/20220427074131286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报》4月21日报道：马克龙在电视辩论中攻击勒庞依赖俄罗斯与普京&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突爆发后就是制裁，形势慢慢开始发生变化，变得有利于勒庞。因制裁俄罗斯，法国老百姓的生活受到了不小的影响，生活成本有所增加。面对这一情况，勒庞的策略也随之改变，开始强调购买力等民生问题，这显得马克龙宣传的那些高大上的东西更加不接地气，勒庞的弱势地位也有了一定的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，在我看来，对于法国大选，俄罗斯因素的作用是次要的，最重要的还是看法国国内民粹与精英的理念对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：值得一提的是，首轮投票结果出炉后，美欧一些国家公开发表干涉法国选举的言论，比如4月21日德西葡领导人发文呼吁法国人在大选中支持马克龙。您如何看待他们的这一着急表态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯仲平：&lt;/strong&gt;其实这在欧洲国家是非常普遍的现象。英国脱欧的时候，所有的欧盟国家都跟英国人说“你们不能脱”，但是没什么用；这次法国大选也是一样，发表自己的看法，跟法国人说“你们选勒庞，法国和欧洲的关系就断裂了”。至于这些表态是否会影响法国大选，我觉得会有一定影响，法国的一些精英会考虑“若法国和欧洲关系破裂，这对我们法国有什么好处？”当然，投票选择仍要由法国选民自己来做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：欧洲国家之间可以互相说，但是他们不允许俄罗斯也这么说……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯仲平：&lt;/strong&gt;对，双重标准呗。欧洲国家整体上还是反俄罗斯的，现在更是把俄罗斯定性为一个侵略者，因此对俄更不客气了。这时候谈双标与否，也没什么意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5d094e6aedb8c78461b6b1acbb69a7c</guid>
<title>西方借抗疫诋毁中国体制，只会自食其果</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_04_27_637075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年初新冠在世界范围内流行以来，有许多声音试图将这一疫情政治化，特别是要指向中国，来取得某些筹码。虽然在纸面上，新冠是一个科学和人道主义问题，世界应该共同努力来遏制它，但在上海与新冠作斗争时，可悲的是，新冠将成为现代历史上最政治化的疫情。在任何情况下，这种疫情都没有像这次一样，被用来如此极端地诋毁一个国家及其政治体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方将新冠疫情政治化的原因是，目前西方的外交政策环境将所有与中国有关的问题都变成了意识形态和政治霸权的零和竞赛，这使得人们无法客观公正地评估与中国有关的任何问题。换句话说，这就是一种 “冷战”心态。在这种情况下，中国的政治体制和成就被视为对西方意识形态卓越论的威胁，因此必须不惜一切代价彻底抹杀中国政治体制和成就的“模范”地位。这造成了一个有毒的媒体环境，导致与中国有关的负面报道泛滥，甚至完全罔顾事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，新冠疫情自始至终都被严重政治化，被指向中国。最初武汉报告疫情时，西方媒体宣称这是中国政治体制和意识形态的失败，宣称这不可能发生在 “透明”和“西方文明世界”。英国广播公司称这是一场“巨大的政治灾难”。东方主义的论点也被用来指责中国的文化和食物。然而，一旦疫情在全球出现，中国就被当作替罪羊，成为由咄咄逼人的美国政府带头进行的机会主义指责把戏的一部分，美国政府将疫情政治化，作为一种工具来重新制定美国和盟国的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与这种说法相反，中国成功的清零政策不仅克服了武汉的疫情，而且成功地在全国创造了两年的相对正常状态。这不仅拯救了数百万人的生命，而且使中国经济迅速反弹，而没有必要用极端的刺激措施。西方的反应是简单地否认中国的成就，指责中国编造数字，甚至宣传阴谋论，如臭名昭著的“实验室泄密”等，这种阴谋论既无稽又令人反感。在任何情况下，西方政客和媒体都不准备认可中国抗疫成就，即使疫情在西方导致大量死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/25/20220425051358868.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国派出医疗队支持各国抗疫（来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国研发了国产疫苗，西方迅速制造了新的说辞，错误地声称这种疫苗无效，并在使用中国疫苗的国家传播。不言而喻，在整个危机的每一个阶段和事件中，都有一种说法准备以某种方式或形式攻击中国。现在，媒体转向中国最大城市上海，指责当地政府政策粗暴，密集报道居民的抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人对这种情况感到失望。现在是改变政策的时候了，特别是在世界其他地方开始更加开放。然而，也可以说，现在西方推崇很多错误的信息，它欺骗性地试图掩盖中国避免了西方疫情高死亡率的事实，并认为只有自由是最重要的，而不是人民的福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前抗疫中小的错误和挫折并不抵消整个政策的优点。人们应该清楚地认识到，西方对中国抗疫政策的评论和解释是出于可笑的恶意，其根本目的是试图破坏中国的政治体制和整体前景。虽然奥密克戎变种的传播性更强，死亡人数更少，这就要求改变策略。但客观上，中国的清零政策还是非常成功的。地方政府可能会犯错，但与西方不同的是，如果有必要，高层将对地方政府追责。中国不仅面临新冠疫情，也面临着 “政治疫情”，即西方认为中国做什么都是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文系作者赐稿，英文原文见下页。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3035dbb2ee50900e0aa0d41623972595</guid>
<title>人民币贬值压力抬头，但也有韧性</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2022_04_27_637074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月下旬，人民币对美元贬值压力明显上升。在2022年4月18日至22日这周的5个工作日里，人民币对美元累计贬值1.8%，创下了2010年以来的第三大单周贬值幅度——前两大单周贬值幅度分别出现在2015年8月11日“811汇改”的这周（贬值2.8%），以及2018年6月的最后一周（贬值1.9%）。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/25/20220425150837634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 人民币为何贬得不多才是关键问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在美联储加息，以及美元走强的背景下，人民币对美元贬值并不让人意外。在过去十年中，我国利率水平曾长期明显高于美国，美中利差（美国利率水平减去中国利率水平）长期为负。但随着今年美联储快速收紧货币政策，美国加息预期大幅提升，带动美国国内利率显著上扬。伦敦同业拆借利率（LIBOR）是全球银行间市场美元利率的常用指标。上海银行间同业拆放利率（SHIBOR）则反映了国内金融市场的利率水平。以1年期LIBOR和SHIBOR的利差来计算的美中利差，已经从2022年年初的-2.1个百分点，显著上升到现在的-0.1个百分点。从历史经验来看，LIBOR和SHIBOR利差的走势对人民币兑美元汇率有明显领先性——美中利差上升会给人民币带来贬值压力。（图表 2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/25/20220425151108416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一年美元的走强也意味着人民币对美元会有更强贬值压力。美元指数是美元对包括欧元、日元和英镑在内的6种发达国家货币的加权平均汇率，反映了美元的强弱。2021年6月以来，美元指数强劲上扬，美元对一篮子货币明显升值。目前，美元指数的绝对水平已接近了2020年3月的上一轮周期高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年到2020年这段时间里，人民币兑美元汇率与美元指数之间显著负相关——美元指数上扬时人民币对美元贬值，美元指数下降时人民币对美元升值。这应该很容易理解：美元对一篮子货币升值的时候，当然也应该对人民币升值；反之，美元对一篮子货币贬值的时候也应该对人民币贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在最近3个季度，人民币兑美元汇率与美元指数走势显著背离。在2021年5月28日到2022年4月22日这段时间里，美元指数累计上涨12.3%，但同期人民币却仅对美元累计贬值1.9%——而且这贬值幅度几乎都发生在最近一周。如果过去几年美元指数与人民币汇率之间的相关数量关系仍然成立的话，人民币兑美元汇率应该在7左右，而不是现在的6.5附近。（图表 3）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/25/20220425151258351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在分析接下来人民币汇率走势的时候，重要的问题不是人民币为什么对美元贬值了，而是人民币对美元为什么没有贬太多？换个问法就是，人民币汇率当前的韧性从何而来？如果过去这大半年人民币对美元的坚挺缺乏支撑，那就有理由怀疑人民币汇率会向长期趋势回归，未来人民币对美元可能会快速大幅贬值。而如果能够找到支撑过去大半年人民币汇率的韧性因素，就可以相信人民币汇率走势已经进入了一个更有韧性的新阶段，接下来人民币对美元的贬值幅度会明显小于上一轮美元走强的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. “811汇改”后的快速贬值局面难重现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前人民币汇率韧性的来源之一是我国民间稳健的外汇资产负债状况。这种稳健性可以避免2015年“811汇改”后人民币剧烈无序贬值情况的重演。在2015年8月11日，人民银行改革了人民币汇率机制，史称“811汇改”。这次汇改之后，外汇市场预期失稳，国内居民和企业恐慌性地将人民币换成美元。在2015年8月到2015年12月这段时间里，我国外汇储备从3.7万亿美元下降到3.4万亿美元，形成了我国有史以来最大一轮的外汇储备流失【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“811汇改”对市场预期确有扰动，但让人民币汇率失稳更为重要的原因是“811汇改”前我国民间对外负债的高企。我国国际投资头寸表（International Investment Position，简称IIP）显示，我国对外资产负债状况一直健康【2】。我国对外净资产（我国持有的外国资产减去我国对外负债）常年高于1.5万亿美元。但要注意到，我国持有的外国资产中，有相当大部分是政府持有的储备资产（包括外汇储备、黄金、在IMF的储备、SDR）。我国整体的对外资产负债状况虽然相当健康，但民间的对外资产负债状况却未必如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年“811汇改”之前，我国民间处在外债偏高的外汇资产负债错配之状况。国际投资头寸表中的“证券投资”和“其他投资”两个分类统计了我国流动性较强的外汇资产和负债。将这两个分类中的“股权投资”剔除掉，可得我国流动性较强的债权型外汇资产和负债的数据。这个数据显示，在“811汇改”前的两年，我国高流动性的债权型外汇负债明显增加，绝对数量高于我国持有的高流动性债权型外汇资产。（图表 4）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/25/20220425151815622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会有这样的情况，是因为在2015年“811汇改”之前的几年中，人民币长期对美元升值，从而让国内居民和企业有动力增加其外汇负债，以获取人民币升值带来汇兑收益。但随着“811汇改”让人民币从升值转向贬值，我国居民和企业转而开始换汇来偿还其外汇负债——因为在人民币贬值过程中，外汇债务的人民币价值会越来越高。而大量的换汇需求又给人民币带来更大贬值压力，促使居民企业换汇偿还外债的动力更强——一种自我加强的恶性循环就此形成，从而引发了人民币无序贬值的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人民币汇率在2015年之后进入双向波动的局面，人民币单边升值的预期已经基本消退，我国民间对外负债增长已经显著放缓，“811汇改”前民间外汇资产负债错配的情况已经明显改善。在我国居民外汇存贷款数据中，也能清楚看到类似情况。在“811汇改”之前，我国居民企业外汇存贷款差（存款减去贷款）长期为负。而从2015年到现在，外汇存贷款差持续为正，并在最近两年显著走高。民间外汇资产负债情况的改善增强了人民币汇率的稳定性，大大降低了人民币无序贬值的可能性。（图表 5）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/25/20220425153427278.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d8b82e31586b35030f63d5e49d90ca3</guid>
<title>不止一次看到志愿者说寒心，我们能做的就是问心无愧</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyuxia/2022_04_27_637069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;首先想请您介绍一下小区的志愿者团队是如何组建起来的，以及您主要参与的志愿工作是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;我们小区的志愿者团队是在3月24日第一次封控的时候，当天通过居民群报名自动建立起来的。由于在3月24日之前，我就已经在静安区的其他封控小区内连续多天担任核酸检测志愿者，熟悉流程，所以在自己小区建立志愿者队伍后，我负责协助医护人员核酸检测，扫描检测二维码，协助维持秩序以及后续楼内出阳实行楼栋封控之后担任运送物资的志愿者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在2020年新冠疫情爆发的时候，当时您也参与到抗疫志愿服务中。与那次相比较，您觉得这一次的志愿服务有哪些难点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;2020年那次的志愿者集结也很紧急，作为静安区青年志愿者协会的会长，团区委和我们用一天时间就紧急集结了一百名青年志愿者，由于是第一次面对疫情，我们对于病毒还有许多未知，所以志愿者们的内心也很忐忑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要前往的火车站又是人员聚集的场所，当时大家普遍认为那次志愿服务的风险性是比较高的，所以在提供志愿服务之前，我们在线上和线下进行了非常详细的培训，既有关于防护服穿脱的培训，也有关于志愿服务的培训，然后年初四的时候就开始排班，由各个志愿者值守火车站开展抗疫工作，那次的志愿服务是非常专业和完整的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次不同的是，情况发生得非常突然，而且基本上各个社区都是居民自行报名参加志愿服务。不少社区对于志愿者的报名条件审核并不严格（比如是否打过两针以上疫苗等），对于志愿者防护穿脱也缺乏培训（志愿者不清楚什么情况下需要采取几级防护，甚至出现了志愿者裸防护就上门为居民分发抗原，甚至还有仅戴一只医用口罩就帮居民用抗原采样的情况，只能说精神可嘉，风险极大）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于志愿者组织和培训的不系统，初期出现了组织和管理上的无管理者或多管理者的情况，志愿者想怎么操作就怎么操作，包括出现了一些违规或不人性化的操作。但是这些情况随着时间的推移逐渐获得改善，越来越多的志愿者开始重视防护问题，也逐渐形成一定的组织，制定规则，开始有条理地提供志愿服务。但是这次仍然有信息不畅通的问题，还有通知既临时又多变，志愿者操作方式紊乱和态度不当等现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/24/20220424172859947.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;为尽快遏制疫情扩散蔓延，4月4日，上海在全市范围内开展一次核酸检测。图为医务人员在流动采样车上进行核酸检测采样。（新华社发）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在上海的各个小区，很多需要在家办公、或是居家辅导孩子学习的热心居民，甚至许多老人都投身到了志愿服务中。您这里是否也有不少这样的例子？能分享一些您在志愿服务中印象深刻的事儿吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;由于这次的志愿者团队是通过自己报到和自发参与的方式进行临时建立的，几乎每个成员都是业主，工作日需要线上办公，包括我自己也需要线上开庭，很多人家里的孩子也需要上网课，所以大家经常遇到时间上需要协调的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次我临时接到检察院进行未成年人线上帮教的通知，而该时间正好是我值班运送物资的时间，我在群里和其他志愿者换班，很快就有人答应了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在线上帮教的时候也把自己的这个经历告诉了帮教对象——一个因为攀比心而行差踏错的孩子。我建议这个孩子有机会也积极参与社区志愿服务，用踏实的行动帮助别人来感受付出的收获和快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在核酸检测的时候，也会优先安排上网课的孩子先做，在叫业主下楼核酸的时候也会为了避免打扰业主而提前告知，如果家里有孩子在上网课不希望敲门，在群里回复即可。一次又一次的志愿服务在实践中不断地改进，也更为人性化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从物资筹措、组织核酸检测，再到日常的垃圾清运。一线的志愿者和居委承担了巨量的工作。采访其他志愿者的时候，他们也会提到，长时间奋战之后感觉压力很大，而且居民的不理解、不配合有时候也会让他们觉得寒心。遇到这些情况，您是怎么处理的？您觉得该如何更好地保护志愿者的权益？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;确实有居民不理解，因为居民一开始把志愿者当成是居委会的工作人员，要求志愿者公开一些志愿者并不知情的信息，也对志愿者的敲门感觉到不耐烦。因为安排更合理的团购，志愿者会发出倡导并且制定团购规则，负责团购的志愿者也会受到很多“团长”的质疑，这其中会触及到某些不正当的利益链，所以不止一次看到有志愿者说寒心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能因为做了十几年志愿者，对志愿服务更熟悉，心理也更强大一些的缘故吧，我从来不觉得志愿服务是付出就要得到所有人的尊敬甚至崇拜的。我知道任何志愿服务中都会产生委屈，但是心态必须调整，不能以“我为你提供服务，我是无偿的，你就必须听我的”这样的心态去做事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在志愿者群里说过，没有寒心不寒心，没有一个志愿者没有受过委屈，我们的参与和奋战是为了我们自己和家人，问心无愧即可。用平常心去当一名志愿者，就会少很多委屈感和戾气。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2473101a0e76d34f2af36861f9590ce8</guid>
<title>5G与北斗导航融合发展意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengzhongliang/2022_04_27_637068.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国4G网络建设“领跑世界”，到了5G时代，比4G多了10倍的带宽传输能力，这张网到底能做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北斗导航“领航世界”，但面对GPS已占领全球90%以上市场的先发优势，它将如何破局？能够在“一带一路”上带来怎样的新商业模式？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是，5G与北斗导航的融合发展，将如何为十九大报告中提出的建设智慧社会的目标服务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国际欧亚科学院院士，北京邮电大学教授邓中亮博士接受媒体访谈，就上述问题展开讨论，观察者网整理访谈实录如下（限于篇幅，有删节和尽量保留愿意的调整，完整视频附后）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：邓老师您好，您是研究通信和导航如何结合的专家，在很多场合您都提出过“5G+北斗”的概念，能给我们介绍一下吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓中亮：&lt;/strong&gt;您好。导航爱好者都知道，美国的GPS、中国的北斗、欧洲的伽利略、俄罗斯的格洛纳斯，四大卫星导航系统，实际上都通过通信手段来做高精度测量和定位。尽管卫星在36000公里的轨道上，但它测量卫星到手机端的距离，精度可以达到厘米级，甚至毫米级。卫星系统最大的特点是全覆盖，而且不需要花太多的钱，一套系统成本600-700亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果信号被遮挡就不行，特别是在地下或建筑空间内的时候，容易收不到卫星信号，很显然，卫星定位导航在室内很难满足需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日常生活中，我们经常用手机打电话，手机信号是无线信号，在室内基本上都有信号能打通电话。那么，这种信号能不能反过来满足我们的定位导航的需求呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/22/20220422113920803.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;297&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年6月23日，我国北斗导航系统完成全面部署&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：手机信号如何用于定位导航呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓中亮：&lt;/strong&gt;定位导航的基本原理，是测量信号源到接收端的距离，信号传播的时间乘以光速，等于距离，一般4颗卫星就能定位了。那么我们是否可以通过测4个基站到手机之间的距离来定位呢？假设能测的很准，实际上也可以算出位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1996年开始，大家就在研究这个问题，2G时代、3G时代、4G时代到现在的5G时代，都希望把这个资源用好，在通信的同时，能够解决遮蔽空间的定位导航难题，定位精度希望达到米级，跟卫星定位精度一样。但大家研究发现，2G、3G、4G的定位精度达不到米级或者亚米级，所以之前定位应用不太普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过什么办法来解决呢？大家经常想到WiFi、蓝牙和UWB，WiFi的覆盖范围也就十来米，所以它可以把楼层、房间区分开，至少可以解决人在室内基本活动所需要的定位服务能力。UWB的精度可能还可以更高一点，到分米级，甚至厘米级。这些网是大家在日常生产生活当中可以用到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一个问题值得大家思考，在中国建设一张4G网，投入的成本是6000亿元，5G网络的计划投资是1.2万亿元。在2000年的万国邮联，中国的通信发展路线选择了LTE，没有选择WiFi，LTE发展方向就是目前国家已经投入巨资建设的4G和5G网，很显然，我们会继续沿着LTE的路线图发展到未来的6G，不会重复投资WiF路线，它可以作为补充，但我们不会再花上万亿元来建设WiFi或者UWB网络，来满足我们室内普适的位置服务需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么假设能够把5G网络反过来应用，为我们的高精度定位导航提供支撑的话，在通信的同时就解决了定位服务的问题，成本就可以达到最优了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球来看，天上的卫星网络是张大网，地面的移动通信网是一张大网，这两个大网能够融合，就可以解决信号的服务覆盖，包括高精度定位服务的能力。我们实验室在“国家重大专项”、“国家863重点研发计划”等项目支持下，20多年来一直在研究通信网的高精度定位服务能力问题。研究发现，通信网络具有达到米级、分米级和厘米级服务的潜力，这意味着我们在建设通信网的同时，可以赋能这张通信网具有跟卫星网络一样的高精度定位服务能力，这两张网对接，可以满足我们的定位导航需求，特别是位置服务的商业化应用难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/22/20220422122638205.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;室内导航应用场景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：卫星导航系统，解决的是暴露空间的导航问题，手机通信网络要解决的是室内导航的问题。室内导航系统不依托卫星，同样也能够进行服务，那么我们为什么要把这两张网联合在一起呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓中亮：&lt;/strong&gt;这涉及几个方面，第一，原理的一致性。无论卫星定位导航还是地面通信网的定位导航，都是用通信手段，通过测距和定位计算来来满足我们米级、亚米级、分米级的定位导航。室内一般一个家居房间面积9平米，层高3米，要求米级定位精度；自动驾驶需要分米级甚至更高的精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，信号覆盖的互补性。在室外，我们通过卫星信号覆盖做导航。但是人们80%以上的时间都在室内空间，越密集的区域，建筑空间越多、遮蔽空间越多，在一个城市区域往往40%-50%的地方都收不到卫星信号，这就意味着在这些空间用卫星是很难满足位置服务的需求，地面网建设恰恰在这些空间做重点布局。5G在人口越密集区域覆盖越好，在这个网络中，定位导航信号已经变得很强了。毫无疑问，卫星与地面网在覆盖能力方面是互补的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，室内室外定位有空间连续性需求。导航位置服务跟通信是分不开的，不管是未来的无人机、无人车还是自动驾驶，这一系列需要位置服务的应用，都需要打通空间的连续性，室内到室外的位置服务要做到“无缝化”，如果不做到全覆盖，很难满足这种连续性的位置服务需求。5G和卫星组合起来就能够解决信号连续覆盖问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，基准统一的要求。从位置服务体系上来讲，我们要强调基准的统一，卫星有卫星的时间空间基准，地面网有地面网的时间空间基准。如果两者不统一，会给我们的服务带来很大的挑战，所以我们必须要坚持5G跟卫星之间有统一时空基准和统一的位置服务能力，包括解决互操作问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，通过3颗卫星要做定位很难，4颗卫星才能满足定位的基本条件，中国的北斗系统一共30多颗卫星，四大卫星导航系统加起来才100多颗卫星，但地面通信基站资源很丰富，我国拥有好几百万个基站，基站和卫星能不能协同做精准定位导航？1颗卫星加3个基站行不行？我们可以进行组合计算，最大的好处是提高卫星定位的精度，基站的高度信息比较精确，两者组合，精度就可以提高一个数量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：目前室内定位有没有真实应用场景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓中亮：&lt;/strong&gt;真实场景有很多，比如现在疫情管控中要做密接分析、动态流调监测等等，室内定位都发挥了很重要的作用。再比如现在的打车服务，我们可以发现，车在哪，人在哪，一清二楚，在几年前，即使GPS定位已经相当普及，这也是无法实现的。这并不是卫星定位精度改变了，而是地面网的接入与卫星融合，提升了服务能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国4G网络建设“领跑世界”，北斗导航“领航世界”，到了5G时代，比4G多了10倍的带宽传输能力，这张网到底能做什么？有两句话可以概括：信息随心而至，万物触手可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们国家发展战略上来讲，总书记在“十九大”报告提出了建设智慧社会的目标。什么样的社会是智慧社会？这值得思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们认为前提条件是必须要透明化，知彼知己才能百战不殆，社会治理必须要全域的透明感知；第二，有了透明感知以后，我们强调安全。只有这两个前提条件成立，我们才能讨论如何建设智慧社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时空基准、超宽带通信、时空大数据、实时计算、人工智能控制等等，都是支撑我们智慧社会的重要基础。5G的业务重点是将来要满足万物互联的需求，时空基准需要放在首位，这又反过来涉及定位问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球现在有四大卫星导航系统，GPS发展到现在已经48年了，它走过了定位导航的产业化过程，它现在可以卖产品，但是很少卖服务，原因是什么呢？原因在于它在这个地方能定位，可能在那个地方不能定位了，恰恰用户的服务需求在它不能提供能力的地方，所以它只能卖产品，不能卖服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPS比我们早了20年，我曾经到泰国去，对方说“我GPS用的好好的，为什么非要换你的北斗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何回答这个问题？从技术路线图来看，GPS和北斗都是通过通信手段来定位导航的，GPS比我们早20年，它已经占据了90%以上的市场份额。我们做的跟它一样好，就已经很了不起了，怎么去超越呢？作为四大卫星导航系统之一的北斗导航系统，如何去占领四分之一以上的全球消费市场？必须要有新的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北斗的定位导航服务化如果可行，就可以提供位置服务的商业模式，自然而然能吸引很多企业和用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：室外定位可以用GPS，但是我们可以说，用我们的北斗还能做室内的定位。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓中亮：&lt;/strong&gt;对，把卫星定位导航的服务能力从室外延伸到室内，跟5G网服务对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，北斗可以提供时间基准，对所有的基站都要授时，我们现在5G的同步能力要求达到微秒级以下，200纳秒左右，将来6G时代可能缩短到几十纳秒，北斗卫星可以解决这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，所有的基站通信服务时，都需要知道用户在哪，这个时候它可以用最小的能量消耗来满足最大的服务群体，降低成本，这就叫智能基站、智能5G服务。基站需要的这种能力，恰好北斗卫星也可以提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来讲，第一，目前卫星定位导航首次定位时间需要30多秒，如果跟5G地面网对接起来，可以将首次定位时间压缩到一至两秒，大幅度减少定位导航的启动时间。第二，卫星覆盖不好的地方，基站先可以覆盖，特别对于城市区域来讲，5G覆盖可能是最好的，同样一笔钱投下去，既解决了通信问题，又解决了定位服务问题，两者结合，就可以满足位置服务的商业化需求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>