<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88200a8631f4c8aa733606f3e22fa16f</guid>
<title>解读2024年中央一号文件：“千万工程”不是造点</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2024_02_04_724446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，2024年中央一号文件发布，文件名为《中共中央国务院关于学习运用“千村示范、万村整治”工程经验有力有效推进乡村全面振兴的意见》。笔者根据浙江省“千村示范、万村整治”工程（以下简称“千万工程”）的调查，以及全国各地的乡村振兴实践，做个人化解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/04/20240204090812775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.目标与方法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村振兴是新时代三农工作总抓手，是中国式现代化的有机目标。“千万工程”则是浙江持续坚持20年的时间经验，是乡村振兴的方法路径。目标和方法之间，有一定的辩证关系，我们需要仔细辨析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防止用方法替代目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型示范是我们党抓工作的重要方法，通过典型示范，总结普遍性的工作方法，从而实现以点带面。但我们的调研发现，很多地方在进行乡村振兴示范时，存在目标替代的做法，人为拔高示范点标准，过度包装和总结其经验，这是违背“千万工程”的基本经验的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少地方在推行乡村振兴的过程中，似乎都有了路径依赖，希望通过某个具有现实度的示范点来体现自己的工作成绩。因此，往往是抓了若干个点，却忘记了全面。有些示范点，从新农村建设、美丽乡村建设开始，到脱贫攻坚和乡村振兴，都不知道投入了多少钱，示范了多少年，结果还是没有示范效果，连隔壁村都没有示范带动起来。这种以点代面的工作方法，我们要警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千万要警惕，别把“千万工程”学习成造点的工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防止用特殊代替一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件也特别强调要因地制宜，分类推进。关键是，地方特点和类别怎么操作呢？我们认为，最好的划分标准是城乡关系。无论是乡村振兴，还是千万工程，都是在特定的城乡关系中开展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江“千万工程”的发生背景是，当地的工业化和城镇化水平已经发展到一定程度，大多数农村地区也被纳入了城市带。城镇化工业化造成了村庄环境污染等问题，地方政府也有一定的资金和资源条件率先推动城乡融合发展，通过千万工程来推动美丽乡村建设，是有合理性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，大多数中西部地区的城乡关系，其实和浙江是完全不同的。如果说浙江农村属于城市，那么，普通中西部地区的城市属于农村。换言之，“以城带乡、以工补农”在很多中西部地区是很难实施的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们的调查看，很多中西部地区去浙江学习，都重视学习具体的经验模式，如某个示范点的乡村建设、乡村发展和乡村运营的经验，最后发现，其实没有办法学。他们往往是满怀期待而去，满怀失望而归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的原因是，浙江不少明星村，几乎都有意识地总结了一套经验模式，这些模式的特点都是无比高大上，用特殊代替一般，这些浙江的示范点在浙江内部都难以通融，何况是到浙江之外的地区？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在广大中西部地区学习运用“千万工程”，重要的是学习方法，而不是具体模式。这些方法，无非是结合地方的资源条件和区位特征，制定符合地方实际的乡村振兴方法，千万别拔高，要立足长远，久久为功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204090943218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;百亿花园村成为乡村振兴样板（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.粮食安全和乡村产业发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一号文件专门用一章来讲粮食安全问题。从我们的调查来看，自上而下都很重视粮食安全，并采取了一系列措施保证粮食安全。但在实践中，有些基层反应突出的问题，需要引起高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是农地非农化和非粮化治理过程中的一刀切问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农地非农化和非粮化治理，关系到粮食安全的基础要素——土地，这一点毋庸置疑。但从实践看，非农化和非粮化的土地，有极其复杂的制度和历史原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业化水平比较高的地区，土地不仅是农业生产资料，更是工业发展和城镇化发展的基础，地方政府有冲动把土地非农化。其结果是，好地盖房子去了，差地甚至不适合耕种的土地，反而成了基本农田。在工业化水平比较低的地区，在增减挂钩等政策诱导下，也有强烈冲动通过增加耕地指标，通过交易获取财政收入，客观上也导致了一些耕地质量不高，甚至因此而影响了生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去相当长的历史时期，地方政府的农村工作的重心是农民增收，想方设法鼓励和引导农民多元化农业生产，鼓励种植经济作物，甚至默许农民在农地上发展养殖业等附加值更高的产业。在一些地区，地方政府通过“逼民致富”，的确发展了具有区域特色的农业产业，造福了农民。但客观上，发达的农业特色产业，往往也意味着土地的非粮化问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一刀切的问题实质是，将粮食安全作为一个唯一且压倒一切的政治压力，传导给了基层政府。这迫使基层政府为了完成这一任务，出现了折腾群众、不切实际的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期的“千万工程”的可贵经验其实是切合农村实际，以群众利益为导向的。比如，村庄整治会充分考虑到群众出行需要，该修路修路，该架桥架桥。但当前在严苛土地管制下，基层根本就不可能根据实际来更加高效地运用土地，到处都是红线，基层基本上没有“有力有效”推行乡村振兴的空间了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e1daab5fa93d91227bcf8da05762121</guid>
<title>一周军评：“红旗”再卷巴尔干，HQ-17AE怎么打无限制无人机战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_02_04_724432.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月30日，塞尔维亚总统武契奇在位于贝尔格莱德西南郊区的托普契德军营，视察塞尔维亚陆军主力装备，并接受了记者的采访。他指出，“塞尔维亚军队的‘主要王牌’装备今天并没有出现在这里，但将于2月15日（塞尔维亚国庆节）在其他城市展示，例如‘杀虫剂’（俄制反无人机电子战系统），还有FK-3，而且我们很快就会看到红旗-17”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2023年10月的“一带一路”国际高峰论坛期间，我军就向塞尔维亚国防部长武切维奇展示了红旗-17AE导弹发射车的模型，与景泰蓝工艺瓷瓶、华为Mate X5折叠屏智能手机一同作为国礼相赠。当时，这一信息就被解读为中国即将向塞尔维亚出口红旗-17AE。此次由武契奇本人主动宣布“很快会看到红旗-17”，说明这笔合同已经谈成，只待走交付流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/03/20240203210014608.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;景泰蓝展现中华文化魅力，红旗-17AE体现军事合作潜力，华为手机展现科技与生产力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，红旗-17AE虽有出口沙特的消息，但至今唯一的实证，只有2021年8月一张模糊的展示图片中出现的疑似与之相关的国产S波段空情雷达车，个人认为以此不足为凭。2022年11月珠海航展后，传出埃及希望引进红旗-17AE的报道，但也还没有更多后续消息传来。因此，武契奇“亲宣”塞尔维亚引进红旗-17AE，可以视为红旗-17系列出口的首个“实锤”，标志着这款脱胎于俄制“道尔”的国产导弹系统，正式在国际军贸市场上有了一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为替代红旗-7的国产新一代野战防空导弹武器系统，红旗-17的相关论证工作开始于上世纪90年代初。在型号研制尚未启动时，为了满足部队战备需要，1995年中俄签订了引进两个团“道尔-M1”防空导弹的合同。1996年年底，原南京军区第31集团军某高炮旅抽调骨干赴俄培训，1997年首个“道尔”导弹团成军，同年5月在国内完成首次实弹打靶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/03/20240203210023578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我军赴俄培训“道尔”和首次国内打靶纪念的影像资料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“道尔”的优异表现，使得部队和研制单位对第三代野战防空导弹武器系统达成了一致——以“道尔”为基础，“继承、借鉴、提高”的发展方针。1999年，航天科工二院于本水、陈国新等型号主要领导赴俄谈判，面对俄方对额外零部件开出的“天价”，我方选择只采购导弹发射车和指挥车各一辆作为科研样品，运抵回国进行整体操纵试验后，再行分解开展部件试验，为红旗-17系统立项研制奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年8月，红旗-17正式立项研制。由于这是一款集成度很高的新型武器系统，诸多技术国内此前并无技术储备（如冷发射-快速转弯技术）；加之该型号属自行研仿，而非许可证生产，俄方自然也不会提供技术支持，因此其研制攻关之路确实非常艰难。首枚全状态弹打靶失利、全系统故障频发等情况的出现，都使得红旗-17无法赶上2008年对台应急战备的关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/03/20240203210042447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尽管性能难称顶级，但红旗-7B在这一时期默默承担起了全军多数部队野战防空的重要使命。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2009年国庆60周年阅兵前夕，红旗-17全系统虽然已经取得了多项重大突破，但仍有一些定型试验科目尚未完成。在“受阅武器应是已经形成一定战斗力的、较为成熟的装备”这一大原则下，红旗-17最终未能驶向天安门广场，改由已经在多支部队形成战斗力的红旗-7B导弹受阅（同属航天科工系统的东风-16战术地地导弹，也属于这种情况）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年年底，红旗-17终于完成设计定型，又经过试用阶段后，从2012年开始正式列装全军各部队。2013年12月，红旗-17野战防空导弹武器系统荣获国防科学技术进步一等奖。不过在2015年纪念抗战胜利70周年阅兵中，它却没能与其“黄金搭档”09式双35自行高炮一同亮相，直到2017年建军90周年阅兵时，红旗-17才作为“背景板”的一部分出现在阅兵场上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/03/20240203210051420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年沙场阅兵的“背景板”们，黄框内就是红旗-17，在高大的S-300PMU2和红旗-16A的映衬下显得不太起眼。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这一时期，俄罗斯频繁在各大防务展上展示“道尔-M2”以及改用轮式底盘的“道尔-M2K”等改进型号，红旗-17也迎来了相应的改进发展。早在2013年左右，网络上就出现了一台外形与“道尔-M2K”类似的战车进行公路测试的照片。2018年珠海航展上，航天科工二院首次展示了一款名为FM-2000（“飞獴-2000”）的导弹系统，第二年，其自用型号红旗-17A 亮相国庆70周年阅兵式，此时距离红旗-17正式立项研制已经过去19年，战场威胁形势相比当年也发生了翻天覆地的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/03/20240203210102651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无论如何，性能全面提升的红旗-17AE终于圆了包括首任总师陈国新在内的将宝贵青春与智慧献给“红十七”的航天人的梦想&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是各类轻量化防区外打击武器投入战场，让武装直升机的最远打击范围增加到了15-20千米以上，这使“道尔”/红旗-17的射程显得有所不足。因此在2014年珠海航展上，出现了外形仍然延续红旗-17的鸭式布局，但弹体明显延长、最大拦截斜距增加到30千米的FM-3000；后来逐渐演化成满足战舰垂直发射系统需求、可以“一坑四弹”的FM-3000N型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/03/20240203210131135.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;FM-3000N部分指标已经与俄罗斯9M96E相当甚至超出，这款外贸产品的出现，也从一个侧面反映了我军在“一坑多弹”领域的技术探索和取舍情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近年来全球的几场局部战争，特别是持续至今的俄乌冲突，则让“无限制无人机战”成为当代野战防空系统必须面对的全新难题。横行战场、威胁着几乎所有地面目标的大量中小型、中低成本无人机，犹如“无限制潜艇战”中那些潜行于水下、在发起攻击前难以被提前发现的“水下狼群”那样，都需要防御一方以全新的战法予以应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/03/20240203210152537.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌战场上被FPV击中的“道尔”，犹如大西洋反潜战中死于U艇的驱逐舰那样，这种“猎手反被老鹰欺”的战例，说明斗争的严酷性。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0ab6cba0d25132b493bd73aa0c08049</guid>
<title>中美过去靠“求同存异”走到一起，今天仍是如此</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJianmin/2024_02_04_724429.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（编者按）1月24日，美国加州联邦俱乐部亚太事务主席卡利迪普博士，邀请中国驻旧金山总领事张建敏，就中美元首旧金山会晤、中美关系、加州角色、绿色发展、人文交流和旧金山APEC等话题，进行炉边对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张建敏指出，中美关系出现任何紧张情形，可能对全球经济带来至少2%的负增长。此时此刻，中美需要合作，来恢复全球经济增长。中国过去靠“求同存异”走到一起，今天仍是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州联邦俱乐部成立于1903年，是美国历史最悠久、规模最大的公共事务论坛之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对话和观察者网受权翻译和独家发布中文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（翻译：李泽西，核译：韩桦）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡利迪普：&lt;/strong&gt;自古以来，中国就一直在世界历史上扮演着举足轻重的角色。自华夏文明于黄河边诞生以来，中国就一直吸引着世界的想象力。当代中国的崛起尤为惊人，在近代史上可谓绝无仅有：中国超过8亿人摆脱了贫困，这占全球原贫困人口的75%。1990年，中国75%的人口生活在农村地区；现在，75%的人生活在城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个惊人的数字：在2010年至2013年间，中国浇筑的混凝土量比美国在整个20世纪浇筑的混凝土量还要多，这太不可思议了。除了建筑领域，中国在其他行业也取得惊人成就：正当加州在放弃对可再生能源的补贴时，中国却在向前推进，全球电动汽车50%的产能和市场都在中国，全球太阳能和风能50%的产能和市场也在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，未来仍有挑战。中国正在摆脱长时间的新冠疫情封控后果，现在的问题是，这对中国经济产生了什么影响？与此同时，中国人口首次不增反减，人口正在老龄化，这又对中国产生怎样的影响？这些情况又将如何波及影响世界其他地区、美国和我们所在的加利福尼亚州？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们非常高兴和荣幸，张建敏大使同意向我们介绍，他认为中国将如何应对这些挑战。张大使，欢迎来到加州联邦俱乐部。请向我们介绍一下您自己，以及您是如何走到今天这一岗位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张建敏：&lt;/strong&gt;谢谢你的热烈欢迎。也感谢现场和线上观看的加州联邦俱乐部会员们，感谢你们对中国和中国文化的关注。首先，请允许我向你们致以龙年春节的美好祝愿。这是一个非常吉祥的年份，希望它能给我们所有人带来好运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我本人而言，我担任中国驻旧金山总领事已有一年零八个月。在此之前，我在中国驻捷克大使任上工作了3年半。我于1990年加入中国外交部。1994年我首次到访美国。2009年至2011年，我在中国驻华盛顿大使馆工作过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/02/20240202152054837.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张建敏总领事与加州联邦俱乐部亚太事务主席卡利迪普举行炉边谈话 图自：中国驻旧金山总领事馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国外交部工作期间，我有幸参加了许多重要的访问和讨论。因此，我希望自己能利用好这些经验，为促进中美两国，尤其是中国和加利福尼亚州之间的相互了解和友谊做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡利迪普：&lt;/strong&gt;在加州期间，有什么令你感到惊讶的吗？你对加州和西海岸有什么新认识？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张建敏：&lt;/strong&gt;我感觉很幸运，因为美国西海岸与中国的来往与合作历史悠久。这里最近举办了亚太经合组织（APEC）峰会，有着如此优秀、勤劳的华人社区，为这一地区的繁荣做出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从我来到这里，加州和中国之间的合作交流让我深受鼓舞。例如，我们即将迎来龙年春节。2022年9月，纽森州长签署法律，将春节定为公共假日，这是美国第一个将春节定为公共假日的州。您刚才在开场白中提到了新冠疫情，纽森州长也是疫情过后第一位访华的美国州长，访问围绕气候变化。我认为他的访问非常成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国西海岸曾举办过两届亚太经合组织峰会。第一届亚太经合组织峰会于1993年在西雅图举行，而去年，旧金山也非常成功地主办了亚太经合组织峰会；两次会议，中国国家主席都出席了。在旧金山，两国元首举行了一次非常成功的峰会，使人们对两国关系未来有了亟需的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡利迪普：&lt;/strong&gt;让我们谈谈两国关系的未来。2024年是美中友好关系的第45个年头，期间并非一帆风顺。您如何看待中美关系的现状？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张建敏：&lt;/strong&gt;正如你所说，今年是中美建交45周年，中美关系并非一帆风顺。但从总体上看，中美关系取得了重大进展，为两国人民带来了许多实实在在的福祉，也为全世界的和平、稳定与繁荣做出了贡献。我常常回想起1972年尼克松总统与基辛格博士的破冰之旅。在此期间，尼克松总统还访问了我的家乡—杭州，在那里进行了《上海公报》的大量谈判。事实上，《上海公报》是在杭州定稿并在上海签署的。杭州离上海不是很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想补充的是，尼克松总统访问杭州时，代表美国送给杭州一些礼物—五棵红杉树苗。在过去50多年里，这些小树苗在杭州植物园和西湖边，长成了参天大树，这见证了中美关系在过去几十年中的演进：1979年中美正式建交时，双方几乎没有任何双边投资；但去年，双边投资规模达到2600亿美元。1979年，我们的贸易额不到25亿美元；而去年，这一数字已增至近7600亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们的关系几乎在各个方面都有紧密交织：文化交流、人员交流、经济交流。正如人言，中美现在作为两大经济体，任何一方都无法忽视另一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，两国关系的进展是实实在在的。任何人带着客观公正的视角，都会认识到这种关系的进展对两国乃至全世界的积极影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b49c63bc1eab5a1221e7462fcc749d62</guid>
<title>与其让“暗独”忽悠大陆，不如直面“明独”彻底解决台湾问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_02_04_724427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们中国大陆‘以人民为中心’的制度的品质显然超越台湾‘以选票为中心’的制度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾所谓的‘民主’经过了多年的异化、变形，与政治理想渐行渐远。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“未来民进党会持续推进‘去中国化’，我们能用什么方法来消除负面影响？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，台湾地区进行领导人选举。如何通过这场地区选举来观察台湾社会的变迁，如何展望未来的台海关系，在东方卫视1月29日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和台湾知名政治人物、前“立法委员”、海南大学“一带一路”研究院资深研究员雷倩老师，共同探讨台湾和两岸问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=d00484fs5jv&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月13日，台湾地区进行了领导人的选举，我也和大家分享一下自己对这场选举的观察和思考，一家之言，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举的结果和之前多数两岸问题专家的预测没有太大差别：民进党得票率是40.05%，国民党得票率是33.49%，柯文哲的民众党得票率是26.46%。简单地说，就是民进党的40%对峙国民党加民众党合在一起的60%，结果是40%赢了，这种结局似乎有点荒谬，但这就是台湾选举中多次出现的情况。早在2000年那场选举中，蓝营被李登辉分裂，结果陈水扁以30%多一点的票就当选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从选举制度的设计来说，不少国家和地区的做法，我认为似乎更加合理，也就是第一轮候选人得票如果低于50%的话，需要进行第二轮投票。这样一来，分裂的反对派往往会抓住这个机会重新整合，结果可能会完全不一样。但现在台湾的政治生态已经高度极化，进行选举程序的“改革”是难以想象的，结果只能是大多数民众的利益受到损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后是“以选票为中心”的西方政治模式的危机。在这种模式下，不同的“部分利益党”竞相争夺选票，而每个政党都力求保住自己最关心的“关键票源”或者叫基本盘，对基本盘以外其他群体的利益，要么是视而不见，要么是开一些空头支票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相反，在我们中国大陆，我们坚持“以人民为中心”的政治模式，以绝大多数人民的整体和长远利益为依归。我们这个模式使中国大陆得以以人类历史上最快的速度全面崛起，也使绝大多数大陆民众成为这个过程的受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为“以人民为中心”的制度的品质显然超越“以选票为中心”的制度。我们不妨比较一下两岸的发展情况：台湾的经济规模曾一度占到大陆规模的45%左右，但从30多年前的所谓“民主转型”开始，这个比重就一路下跌，跌到现在的4%左右，这还是根据美元官方汇率计算的，如果按照购买力平价计算的话，估计为2%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能也看到了不久前的一个报道：台湾选出的2023年代表字是“缺”——缺蛋、缺电、缺水、缺药、缺安全等等。这正是台湾多数民众希望“下架”民进党的一个主要原因。然而国民党不争气，选举程序也不给力，结果少数党仍然得以继续执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾这次总投票率，据我看到的截止1月13日的报道是69%，也就是说100个选民中69个人投了票，而民进党拿到的实际上是这69人中的40%，也就是总选民的28%，以此类推，国民党是23%，民众党是18%。什么叫少数人的民主，这就是少数人的民主；什么叫“部分利益党”政治？这就是“部分利益党”政治。这样的制度怎么能不一路走衰呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我由此联想到今年将要举行的美国的大选。美国选举的总投票率一般不会超过55%，所以美国你死我活的党争也是为了确保能够获得55%的参选选民中51%的选票，也就是55个选民中的28、29票。由此可见，“以选票为中心”的政治制度与我们讲的“真民主”“实质民主”“人民当家作主”等等，可谓风马牛不相及。也有人说，我这个民主就是民主，因为我们的民主制度就是这样设计的，如果这个逻辑可以成立的话，那么世界上所有自称为民主制度的都是民主制度，因为他们那儿的做法都符合他们自己制定的游戏规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾人口才2300万，比上海还少，但现在是社会深深地分裂，族群高度对抗，民粹主义盛行，经济严重滑坡，多数人的实际薪酬二十来年没有增长。就像我2011年与“历史终结论”的作者福山先生辩论时所说的，西方这种民主模式日趋衰落，甚至没落，是必然的，它可能只是人类历史长河中的昙花一现。我当时还这样说，我说你美国这个民主制度的设计是前工业革命时期的，你们要进行实质性的政治改革，否则你们会选出比小布什还要糟糕的总统，美国的国运也将一路走衰。这不就是过去十多年美国所经历的一切吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然今年美国还要再经历一次这样的劣质民主。美国民主党人士已经发声了，如果特朗普这次当选的话，美国可能会变成世界上最大的“专制国家”。其实2021年美国皮尤中心的民调就显示了，今天72%的受访的美国人也认为美国民主不再是世界的榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/01/20240201161646795.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾民众排队投票 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次台湾地区选举中当选的“立委”的组成来看，民进党拿到51席，国民党是52席，民众党是8席。这样一个结果意味着国民党成为所谓的“立法院”第一大党。这种状况又被描绘为“朝小野大”，也就是说，朝廷的势力小，在野的势力大。很多人认为民进党政权进入“跛脚”执政的局面，但我认为我们不能高估国民党的力量。毕竟在2008年的时候，蓝营“立委”的总席次曾经高达81席，国民党当时还是完全“执政”，但后来国民党还是一步一步败下阵来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，今天的国民党是一个没有灵魂的政党，早把孙中山先生的“民族、民权、民生”丢到沟里去了。在整个竞选过程中，国民党候选人不讲理念、不讲路线，投票前两天，马英九先生接受外媒采访时说了这么一句话，两岸要和平，我们要相信大陆领导人，要相信大陆，结果侯友宜立刻与马英九“切割”，不邀请马英九参加国民党最后一次拉票集会，我想这很能反映今天国民党这种丧魂落魄的败像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从三个政党选举造势的活动来看，蓝营活动的参加者年长者居多，柯文哲的白营则是年轻人居多，而绿营则是老中青都有一些。本来国民党期待出现所谓叫做“弃保效应”，也就是说支持柯文哲的人最终发现民众党不可能出线的时候，就把自己的选票转投给国民党，但这种情况没有出现。显然台湾年轻人中间反整个建制的比较多，他们眼中的民进党太贪，他们眼中的国民党太迂腐，很多人都把票转投给了有机会主义性质的柯文哲。本质上，一个没有灵魂的政党怎么可能吸引年轻人，当初国民党连阻止台湾教材中“去中国化”的勇气都没有，结果使“台独”势力得以误导一代年轻人，国民党今天也只能自作自受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不由回想起2013年3月，我的好友、台湾著名政治学者朱云汉教授邀请我去访问台湾，我们当时讨论过一个问题，就是回望台湾的所谓“民主转型”，当初有没有可能选择一条以协商民主为主，而不是选择美式对抗性民主的道路；他说非常难，因为台湾政治精英和知识精英的眼中只有美式民主，再加上一批人过去被国民党迫害过，他们对抗性非常强，而且得到美国的大力支持。他把我介绍给台湾政治学的泰斗级人物胡佛教授，我们相聊甚欢。胡佛先生虽然是一位自由派学者，但有强烈的民族情怀，他反对“台独”，支持国家统一。他握住我的手说，“一位神秘的大陆朋友送给我一本你写的《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》，我读后也受到了震撼。我一直期盼着有一位中国学者能写出这样的著作，现在终于有了，我非常高兴”。我说看到您81岁高龄，身体如此硬朗，我也十分高兴。他说 “心中有民族利益，人也延年益寿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡佛曾经参与推动台湾的所谓“民主转型”，但当他看到这种转型带来“台独”势力日益猖的时候，他开始旗帜鲜明地站出来反对“台独”。他告诉我，那些披着民主改革外衣的人，一旦大权在握，就开始玩弄特权，搞分赃政治，扭曲法治，迫害政敌，操弄民粹，掏空了民主的实质内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还谈到孙中山与胡适的最大的不同，他说孙中山先生是完整地认识到三民主义中的三个方面是相辅相成的，如果中华民族无法获得自由，无法获得独立，那么所谓民权和民生就没有保障，所以胡佛先生不能接受只讲个人自由，不讲民族独立的这种民主观，他认为这是一种脱离了现实的虚无主义，甚至就是代表西方势力的文化买办。他反复告诫台湾的政治人物，如果割断了台湾与中华文化的关系，那么台湾将变成失根的兰花，只能随波逐流，任由国际强权摆布。今天回头看，他的这些见解都是相当深刻的，一点也不过时。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>