<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cf6a16076e36f526b669c88d06f3821</guid>
<title>我们呼吁：不能继续让精神病成为“免死金牌”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2025_08_13_786372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月10日，南昌市青云谱区青云谱路附近发生一起伤人案件，19岁女大学生与朋友旅游时，遭一名男子捅刺多刀身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月12日，南昌市公安局青云谱分局发布通报称，犯罪嫌疑人席某某今年23岁，有精神疾病诊疗史，已被刑事拘留。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/13/20250813102402633.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
花样女孩无辜遭遇不幸，嫌疑人有精神病史，这些信息再次冲击公众神经，大家在对被害人及其家属表示同情的同时，也对精神病人应当承担刑事责任表达了压倒性的支持态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的案件不是个例，每隔一段时间我们都要拷问一遍：“为什么精神病人就不需要承担责任？”“如果他不承担责任，那么谁来承担责任？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“精神病人患者也应该承担刑事责任”这一观点，很多法学理论工作者都表达了谨慎的反对观点，甚至还有部分学者认为，“支持‘精神病人行凶一律入刑’带来的是虚幻的安全感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，支持“精神病人行凶一律入刑”这种朴素法感情的第一目的是什么？是为了安全感吗？是为了以后自己可以不被精神病人行凶吗？不说大错特错，但至少重点放错了地方！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑罚作为一种特殊的“公益诉讼”，第一目的是为了实现群众对于合法权益受损之后的刑罚期待，这种期待优位于刑罚的教育效果。换言之，“杀人偿命”背后的逻辑从来不是如果不偿命，那么就会有人也来杀我，而是杀了人必须“以命抵命”这种最为朴素的法益平衡。而杀人偿命后同时会对其他潜在的杀人冲动带来抑制效果，当然也是刑法所期待的，却并不是一个存在直接因果关系的法律效果。毕竟死刑废除论者往往都是用死刑并不当然会抑制犯罪来做论证的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于精神病人无需承担刑事责任的问题，并不是一个所谓的主观和客观这种要件层面的问题，而是一个责任减轻或免除角度的问题，类似于民事责任情形下讨论违法阻却事由中的事项，年龄、精神状态、正当防卫等等均属于这一领域内的事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，在这类违法阻却事由的讨论中，并不是论证是不是明知、故意实施了刑事犯罪亦或者民事侵权，而是当构成要件论证完成之后，出现了法定的阻却从构成要件走向法律效果这一法律推论的事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于精神病人无须或者减轻刑事责任的论证逻辑，其实并不在于很多学者所谓的其并不具备犯罪的故意或者过失，而在于其并不理解其所实施的行为所可能带来的法律效果评价，这两句并不能简单地做并列对待。换言之，主观要件更多地应该评价行为人（无论其是否精神正常）是否知道其正在为的行为，而不是其正在为的行为会带来何种法律效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的基础之上，违法性阻却事由在精神病人以及未成年人犯罪上就会形成统一的判断标准了，两者并不是不知道自己实施了“白刀子进红刀子出”的行为，而是他们都不知道这个“白刀子进红刀子出”会带来何种法效果。于是减轻和免除的标准也就来到：我们应该如何期待他们在何种犯罪中达到何种认识上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未成年人刑事责任年龄降低的争论和实践中，为何在特定几类案件中能够下降年龄标准，更多的是在法治教育发展的现状、具体实践数据的总结，以及民众的接受程度相辅相成之后科学又民主的产物。尤其对民主的重要度，在这里特别需要强调的是，法律作为社会治理的重要工具，无论其在整个论证过程中如何科学严谨，最终都必须经过民主决策的把关。不是所有符合科学的就一定都体现为法律，要允许民众对于科学的忌惮和担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，立法的核心可以理解为：科学论证、学者观点都属于重要的条件，但真正意义的必要条件还是民主决策。换个接地气一点的表达就是：不管科学上如何如何肯定、学者们如何如何赞许，倘若当前民众社会基础无法达成一致，那这个立法也很难说是一个必须且完美的立法。而反过来则应当表达为，对某个立法，无论当前民众社会基础多么多么一致，这个立法也必须经过科学上的论证、各地试点等实践经验的积累之类才能出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在科学的论证上，我们并不能总是把某种观点作为一种先验一般不可动摇。如同即便作为自然规律定理定律一样存在的母子关系认定的“自然分娩主义”，都随着基因母、分娩母的分离而开始出现了动摇一般，任何法律关系乃至权利义务都是一个变动的概念，会随着科学发展、民意变动等等而存在外延的伸缩浮动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/13/20250813102546233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对待精神病人是不是应当承担刑事责任的问题上，其实可被质疑的问题点非常之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对于何为精神病，其具体的评价是有门槛的，而且不为公众所简单掌握。这种评价方法的科学性是不是达到刑事法律的要求，无论是立法者还是司法者是不是能够接受，其实是存在质疑的空间的。就好比测谎作为一种统计学工具，因为其科学性的不足被排除出了刑事案件直接证据的范畴一样，精神病认定中是否同样存在统计学或其他非科学化的手段，是难以被完全排除怀疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，刑事责任免除和减轻的考量中，不可避免存在一个法益的平衡和加害人挽救可能性的考虑。以未成年人为例，之所以有所免除和减轻，是考虑到未成年人实施犯罪较之成年人更加非理性，其还有挽救的可能性，也能通过替代性的方法进行重新教育。在这些基础之上，作为“公益诉讼”的刑事诉讼，在整体利益不减等的基础上，认定继续挽救能够使得整体社会利益得到提升，进而对未成年人犯罪人员进行减轻和免除刑事责任是存在和理性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，倘若没有替代性的手段，对于能够完全免除刑事责任的精神病人，是不存在相似的再挽救和再教育的可能性和必要性的，对他们的免除对整体社会利益的修复没有任何增长的空间。唯一的障碍就是内心过不去的道德感，从法解释论上是完全存在将精神病人解释进承担刑事责任的空间的，甚至，这句话本身就陷入了“精神病人免责”这个前提之后的悖论，因为，“精神病人免责”并不是最初始的逻辑，“杀人偿命”才是。本就应该支持“精神病人免责”进行更严密的论证将精神病人解释出免责范围才是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一万步，在接受现行法将精神病人推出责任承担范围之外的现状下，我们来到第二个问题：“如果他不承担责任，那么谁来承担责任？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的谁来承担责任不是民事责任，“杀人偿命”追求的从来不是“杀人赔钱”，这里的责任应该聚焦到刑事责任上。毫无疑问，监护人成为了可能的刑事责任承担的对象。这里的刑事责任承担有两种可能性，一种是替代或者说连带承担精神病人所犯刑事罪名的责任，一种则是因为监督管理失责之后的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一种情形下，如果能够查明存在监护人故意将精神病人向被害人实施加害行为的，那从间接正犯的视角，可以将监护人直接纳入本罪之中。而即便是疏忽大意存在过失，也有类似的饲养的犬只咬死咬伤他人后，主人被定过失致人死亡的判例（2025陕05刑终55号）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我们如果回到民法典侵权编中，第1188条规定：无民事行为能力人、限制民事行为能力人造成他人损害的，由监护人承担侵权责任。从这一条文我们可以很明显地看出，在民事侵权领域，监护人已经不是承担侵权的补充或是替代责任了，而直接承担侵权责任本身。这一显然对法律关系责任承担的突破，很难说在将来没有进入到特定刑事领域的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第二种情形则更具有在当前法治环境下发展的可能性，即监护人虽然不需要承担例如故意杀人本罪的刑事责任，但因为其存在的监护责任，则需要承担怠于履行监护责任所带来的刑事责任。无论是刑法138、139的教育设施重大安全事故罪、消防责任事故罪；还是408以及408之1的环境监管失职罪以及食品、药品监管渎职罪，都能给精神病人犯罪的监护人刑事责任承担带来指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后的最后，在法律领域，任何一个名词都是中性词而不带褒贬的，其前所冠的定语以及具体的实务操作，才是将其褒贬化的原因所在。所以不是“死刑废除论”“精神病人免责”才是正确，任何法律制度的生或者灭都必须以贴合当前社会的发展和民众的法治观为基准线，在此基础上进行科学的、理性的论证和大量的实务经验的总结才是合理的选择。一味地牢守从某个教授那学来或从某本书上看来的观点，以此作为“祖宗家法”，绝不是一个合格的法律研究者甚至法律工作者应有之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8361247ce6973f25d94107eb220d07bf</guid>
<title>最后一刻延期90天，特朗普在怕什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_08_13_786347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月12日是中美90天关税措施暂停的到期日，距离5月12双方日内瓦联合声明正好三个月。此前7月28日-29日，中美代表团在瑞典斯德哥尔摩达成协议，继续暂停90天。但美国代表团称，美方决定需要特朗普批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月12日最后一刻，特朗普终于批准了，这才有了“再次暂停实施相互24%关税90天”的中美联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不甘心，但没人觉得意外。8月6日，特朗普借口印度购买俄罗斯原油，对印度加征额外的25%关税，让印度面临所有国家中最高的50%关税，并声称可能对中国也加类似的关税。8月11日，都要批准继续延期90天了，特朗普还想让中国多买三倍的美国大豆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/13/20250813080953384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但资本市场并没有对可能的意外定价。所有人都预期，特朗普不会不批准中美代表团在斯德哥尔摩达成的协议，也不会因为俄罗斯原油对中国加征惩罚性关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战打到现在，特朗普会认为对各国都大胜了，只有对中国没占到便宜，总体是“得意之作”。美国内部对特朗普关税战的认同明显上升，关税收入大增，各国基本无力反击，即使民主党2028年再上台，也很可能延续关税政策。特朗普吃相难看，但只要能占到便宜，美国人并不会过于纠结，本来就经常大搞霸凌，还怕这点儿？在这个背景下，特朗普对中国没占到任何便宜，就很“不甘心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普一直拖着，希望出点什么事，对中国能占点便宜，哪怕面子上好看点。但直到最后一刻也没有机会，中国实在太稳了。不仅没事，中国这边还好消息不断，上半年GDP增长5.3%，前7月出口增长7.3%，顺差6835亿美元，大增31.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种心理，特朗普4月和中国摊牌对抗时就有过一次。那时特朗普非常想看到“中国经济要崩溃”了的消息，还自己炮制假消息，但没想到反而是美国很快就撑不住了，只得让谈判官员在欧洲追着与中国代表团会谈。还没到一个月，特朗普就不得不对中美对峙按下暂停键，结果就是5月12日的日内瓦联合声明。当时还按对其它国家的90天套路，也来了个暂停90天，似乎要在8月12日前逼迫中国达成协议。但90天之后还得90天，等于要长期谈判，美国根本逼不动中国，只能自找台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两次都是“TACO”（Trump Always Chicken Out）的典型案例，中方直接看穿了特朗普的谈判手法和虚弱本质，持续、强硬地回击，和中国对峙起来特朗普气场明显不行。特朗普对全球多国“极限施压”屡试不爽，但对中国是完败。全球已有心理预期，如果中美对峙起来，先软的会是美国。特朗普已不敢对中国信口开河施压，明显谨慎多了，卖大豆的口气像是推销员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/13/20250813081005462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接参与中美会谈的美国财政部长贝森特明显加深了认识，认为中国是“新的存在”。美国政府与舆论明显将中国与其它国家分开处理了，虽然仍然对全球摆出霸主的姿态，但明白“中国例外”。在将中国单独处理的前提下，美国政府单方面宣布了对世界各国的税率，不再延期谈判，似乎要“锁定胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，特朗普发动的全球关税战刚过去4个月，不仅是对中国没占到便宜，对其它国家也不能说获得了实质性胜利，远不能说结局如何。特朗普胆大妄为，有“乱拳打死老师傅”的效应，依靠短期的霸凌逼迫，蛮干获取了一些小利益。贸易与经济原理需要一些时间才能起作用，时间已到，美国马上就要遭受关税战反噬冲击，特朗普的大麻烦在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普害怕什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再次上台后已超过半年，虽然到处虚张声势大搞极限施压，但外界已经察觉，有几个事是他害怕的。怕什么就会来什么，这些事都会让特朗普政府难于应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/13/20250813081017680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年美国消费品生产中进口占比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国消费品极为依赖进口，如果不计运费与零售利润，以生产商的产值计，进口消费品占37%。2024年美国货物进口占GDP的比例为11.3%，似乎不高，但这是一种障眼法。将流通费用与零售商利润加上以后，美国进口消费品价值就只占最终消费的18%了。实际上，美国本土生产商只有食品价格较低（近年来价格也大幅上涨了），多种制造业商品出厂价格远高于中国。以数量计，进口商品占美国消费品的比例会比37%还高不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就与特朗普害怕的第一个事有关：和中国摊牌对抗，贸易中断。不到一个月美国就顶不住了，迎来了关税战最大失败。在4月的对抗发生之前，美国内部没人敢想会这样。但中断贸易摊牌对抗就和战争一样，是最激烈的经济对抗，没法忽悠掩盖。美国需要进口消费品来支撑消费，而中国是最大进口来源，对美国经济的重要性远超任何国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普认为美国要发展制造业，这样下去不行，这个直觉是对的。但他没想到的是，不是“这样下去不行”，而是“已经不行了”，所以美国和中国对抗起来毫无胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还对稀土等关键金属与矿物质建立了出口管控机制。美方发现，美国制造业生产对中国供应链的依赖远超想象，军工生产都会被中国制裁打断。相比之下，中国军工根本不受美国制裁影响，仿佛进入了“自由王国”，短时间内推出了三个六代机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在将来的对抗中，中国还将不断给美国各种“惊喜”。特朗普将中国视为可怕的对手，毫无办法，只能收起脾气，谨慎行事，稳住局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好事是，中方在谈判中明确给了美国出路，回到和平友好、互利互惠的路线。特朗普不主动向中国挑衅，中方应该不会主动升级对抗强度。姿态上，特朗普政府可以着眼长远，不急于短期内就战胜中国，实际已经这么办了。中国对美国的挑战，不是短期的，特朗普任内混过去没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这并不是说近期美国就很好过。美国经济还有另外两个大麻烦，也是特朗普害怕的：一个是美国国债，一个是通胀。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b473e7d85279e8a375f70fd6e58fe1b3</guid>
<title>“以前的德国铁路，可不是今天这副让人无可奈何的模样”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuChunChun/2025_08_13_786345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近期，上海外国语大学副教授胡春春在访问德国后，写下了这篇“田野调查”报告。一场原本安排得井井有条的旅程，却一路“高潮”迭起、反转不断。从作者的字里行间，读者或许能脑补出他拖着30多公斤行李在不同楼层、站台间奋力奔走时汗水从额头不断滑落的画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多中国人，包括在作者这样的“德国通”眼中，以秩序和效率为标志的德国，如今的铁路系统何以如此拉胯？普通德国人又如何看待德国基础设施的现状，以及默茨政府加大对国防与军事开支的投入？我们可以从一位长期关注、研究德国的学者的视角，跟随着他这趟旅程去见证德国系统性失灵的“历史时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡春春】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们显然生活在一个不断见证历史时刻（或者历史惊奇）的时代，于是我还是有幸（抑或不幸？）在2025年7月2日成为一名奇异的历史时刻的亲历者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一日，我的计划是从柏林乘坐德国铁路公司（Deutsche Bahn）的“城际高速列车”（IntercityExpress，简称ICE）前往法兰克福机场，乘坐德国汉莎的航班回国。没有选择从柏林直飞国内，或者从柏林在德国境内转机飞国内，而是选择听起来有些麻烦的乘坐火车去另一座城市坐飞机，实际也不是什么特别的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首先是个费用问题：我的行程并不是在上海和柏林之间往返，而是去程落地汉诺威，再前往克劳斯塔尔（Clausthal），回程则从柏林走。预订机票的时候，去程从上海经法兰克福或者慕尼黑中转飞汉诺威，回程从柏林经法兰克福或者慕尼黑中转飞上海的机票票价高达12000元，比较昂贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种方案是选择上海飞法兰克福往返，票价6000多元。在法兰克福和汉诺威、柏林和法兰克福之间坐火车，提前订票的话，花费则在100多欧元即1000余元人民币，而且时间也并不会比在德国国内乘坐国内航班耗时更久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，德国境内的铁路交通四通八达，法兰克福机场火车站到站列车停靠的站台位于航站楼地下层，便于旅客乘坐火车接驳。于是我选择了比较经济的第二种方案。不过，这种方案，尤其是乘坐火车赶国际航班的方案存在一个风险，即火车晚点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于德国铁路公司来说，这确实是当前为人再三诟病的一个问题：按照德国铁路公司自己的统计，2025年6月份长途列车（包括城际高速列车和城际列车）的准点率是57.1%。2024年同比甚至仅有52.9%。也就是说，德国铁路公司经过一年的努力，把长途列车的准点率提高了4.2个百分点（距离60%仍差2.9个百分点）。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我在选择列车车次的时候，考虑了两个因素：第一，要留出充足的冗余时间。回国航班的起飞时间是21点5分，所以我倒推4个小时，选择了17点18分抵达法兰克福机场的车次，为可能出现的列车晚点留出足够的时间；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，由于柏林与法兰克福机场之间在我希望的时段里没有合适的直达列车，需要中转，我特地选择了汉诺威中转，因为汉诺威是北德地区的交通枢纽，过路车众多，即使一趟列车晚点，不难转乘另一班继续前往法兰克福机场，这样就排除了小站中转可能因晚点而出现无车可转的尴尬局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个有着多年德国生活经验的人做出的“明智决定”——至少我做出旅行方案时是充满自信地这么认为的。于是，我在行前提前8天就在国内线上预订了城际高速列车的车票，而且按照德国习惯，先订购了常旅客25%的折扣卡，然后购买了相应旅行段不可更改、不可退票、绑定车次的“超级便宜价”（Super Sparpreis）车票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵德后从法兰克福机场去汉诺威，以及在克劳斯塔尔工业大学做完报告后经汉诺威去柏林都没有时间压力，这两段列车行程可以略过不计。需要大书特书的，恰恰是我在行前花了很多心思计划的柏林至法兰克福段。这一段旅程，也奇异地成为我观察德国、德国社会和普通民众的一个契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柏林中央火车站：“高潮”迭起，踉跄起步&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说来，我预订的ICE 548次是7月2日12点46分从柏林中央火车站发车，计划于14点23分到达汉诺威中央火车站12站台，我有充裕的时间换到4站台，乘坐14点41分的ICE 579次，17点18分抵达法兰克福机场长途列车停靠的5站台。车票打印出来是这样的，既有车次信息，又有二维码供查票用，一切井井有条。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/07/20250807094048453.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年7月2日从柏林中央火车站经汉诺威转车至法兰克福机场站的“超级便宜价”城际高速列车车票。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在打印车票的时候，我发现一件奇怪的事情，即ICE 548次没有标明发车站台号。这对于一切井井有条的德国，尤其是上上下下共有五层的柏林中央火车站来说，实在有些不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，ICE 548并不是临时加开的列车，而是每日从柏林开往杜塞尔多夫的固定车次。不过我想，不知道站台也不是什么大不了的问题，到车站再去看显示屏信息就是了。尽管如此，多多少少还是有些不放心，于是2日这天提前一个多小时来到了中央火车站，这几乎创下了我旅行提前抵达出发点的个人纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了车站，我先找到了张贴在显眼处的印刷版列车时刻表，一下子就找到了ICE 548的出发站台信息，原来是14站台。传统的黄色列车时刻表，一如既往地传达着令人安心的稳定信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/07/20250807094212551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柏林中央火车站张贴的纸质版列车时刻表（蓝框标出的是ICE 548的信息）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，熟悉柏林的人马上就会产生一个疑问：14站台，这不是车站地上最高层即三层的城市轨道交通线站台吗？也就是这个地方（见下图）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/07/20250807094329623.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柏林中央火车站地上最高层的城市轨道交通站台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说柏林市内的轨道交通经常是在同一条轨道上运营高速铁路和轻轨、地铁，但是几乎没有共享站台的情况，毕竟德国铁路公司与城市的公交公司不是一回事。如今在城市轨道交通线站台上发出长途列车，让我觉得有些奇怪，于是我留了个心眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不其然，在14站台等候了一段时间之后，站台广播：今天的ICE 548停靠5站台！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个换站台的信息对我来说反而符合常识。因为从柏林去西部的列车一般从柏林东站始发，第一站是中央火车站，停靠在地下一层的站台，也就是5站台所在地。但是，柏林中央火车站设计比较复杂，从地上三层，穿越各个中间层前往地下，并没有上下贯穿的直达电梯或自动扶梯，而要转换几次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想一下，老年人、手脚不灵便的人，或者像我这样拖着30多公斤行李的长途旅行者，如果按照在德国乘车的习惯仅仅提前几分钟来到站台，突然得知要穿越五层楼去另一个站台，该是多么狼狈！于是大家纷纷赶往地下的5站台，站台逐渐挤满了乘客，幸好站台车次显示屏上的信息始终没有再变更，大家于是耐心等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是德国铁路公司仿佛在对旅客进行不断的压力测试，就在发车时间快到的时候，广播突然通知：“今天的ICE 548不停靠5站台，而停靠对面的6站台！重复一遍：ICE 548不停靠5站台，而停靠对面的6站台！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众人措手不及，因为显示屏并没有显示换站台的信息，不过5站台和6站台就是等候区的两侧，而对面6站台已经有列车进站，于是大家忙手忙脚上了6站台的列车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一进车厢，感觉有些疑惑：车厢的顺序并不是此前站台信息显示的顺序，我是二等座，按照大概的候车位置上了车，却进了一等车厢。这个可能的小错误引发的瞬间疑惑马上就应验了。此时一位列车员挤进了车厢，边疾走边大声喊：我们不是你们以为的那趟车！你们要上的不是我们这趟车！我有些着急，马上问：那我们的ICE 548在哪儿？列车员：我不知道！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情急之下，我也没时间继续问，赶紧跳下车，正在琢磨下一步应该怎么办，抬头却看见对面5站台有一列车进站，心下想：该不会我们那趟车还是5站台进站吧？冲过去一看，果真是ICE 548！马上冲进车厢，在行李处放下我的大箱子，找了座位坐下，然后这趟车虽然不出意料地晚点，但最终还是成功地起动了。坐定之后，我才发现自己提前到车站的明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前有充裕的时间，在车站超市买了一大一小两瓶共3升水，这在30多度的高温和楼上楼下、左右站台、车上车下反复折腾之后，派上了大用场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3211dc1c28cc2c01cba8a2d5003404a7</guid>
<title>他们爱用小资产阶级立场塑造日军“好人”，却从来没拍过一个日共</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2025_08_13_786338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/12/20250812165456905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由申奥导演执导、反映南京大屠杀浩劫中南京市民在日寇屠刀下保留和传递罪证的电影《南京照相馆》，自公映以来获得了口碑与票房的双丰收，成为了2025暑期档最卖座的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正值中国人民抗日战争胜利80周年，这部电影为何在同类题材的作品中脱颖而出，获得了群众的肯定？它的人物塑造有什么独特的亮点？对比第五代、第六代导演的同类题材作品，作为85后的申奥给同类题材的创作带来了什么样的启示？针对以上问题，观察者网“新潮观鱼”栏目对话了著名编剧汪海林老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：汪老师您好，《南京照相馆》的成功一扫暑期档以来电影票房和影人信心的低迷，无论是影评人还是观众对这部电影都给予了比较高的评价。从专业人士的角度，您觉得这部电影哪些方面做对了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;《南京照相馆》给我的总体感受是类型化做得特别好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个特定的题材，电影表现的是一个真实历史上发生的悲剧，如果没有成功找到类型叙事的角度，就很容易把电影拍成纯粹的灾难和悲剧的呈现，而灾难里的人的故事就会退到第二位。以前类似题材的电影，比如《屠城血证》《黑太阳：731》就有类似的问题。而《南京照相馆》这个戏把重点放在了大屠杀中几个人物的命运，它是一个情节剧的写法——怎么搞到通行证，搞到通行证后如何逃出去——这是典型的类型化叙事，而不是那种灾难片的写法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/12/20250812173311799.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《南京照相馆》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，《南京照相馆》的类型化叙事把握得也很准确和熟练，尤其是它的结尾是“上扬”的。虽然整个南京大屠杀是一个巨大的悲剧和“大失败”，但电影把结尾的时间延后到了1947年的判决，在镜头里大屠杀的首恶被枪毙，南京的老百姓亲眼看见了恶魔被处决的过程，这就是一个典型的商业类型片的表现方式，正义最终会战胜邪恶，电影的结局最终是向阳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，电影里人物命运的刻画上，虽然不是每个人都逃了出去，但高叶饰演的那个角色带着一个婴儿逃了出来。孩子象征着希望，最后也见证了胜利，这就是商业类型片的处理方式，而文艺片很多时候是写绝望的、写彻底失败后看不到希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南京照相馆》票房上的成功除了题材，很重要的一点是类型片的胜利。我一直很反对所谓因为题材所以“是中国人必须看”，不是谁抓住了这个题材谁就必须赢，肯定大卖，而是题材上你达到了，艺术上、叙事上都要达到相应的水平。所以这部电影比较让人高兴的是它做到了以上这几点，是大家看了都说很好，而不需要逼着大家去看，这一点很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这部电影那些角色的塑造是您比较认可的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;我觉得王骁饰演的金老板这个人物塑造得很好，一方面是演员的表演很到位，另一方面这个人物代表了中国男性的坚忍和担当。他是这个照相馆和这个家庭的支撑，为了家人能够活下来他有很多隐忍，最后时刻他没有犹豫地牺牲自我挺身而出，让女人和孩子能够逃脱。他那句“没有人比我更懂磨洋工”又体现了他的那种狡猾，非常有生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高叶饰演的林毓秀这个角色也塑造得很好，一个“失败”的女演员，在这样一个乱世如何地想方设法活下来。在这个过程中她几次想到放弃，但最后被他人所感染，产生了很强的求生欲，她活下来的信念源自于一定要把真相告诉世人。这样的人物成长是可信的，电影很好的一点是没有去“生拔”（人物的高度）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/12/20250812173421705.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这部电影中对那个日本摄影师的塑造也是非常精彩的。看上去他好像是日军当中一个年轻的、比较单纯的人，长得也很清秀，对人彬彬有礼，不是那种没文化、素质很低的日本兵，相反他有一定素质，而且对摄影也很执着，这就很有欺骗性，很多人会觉得他即使有问题可能也是一些小问题，然而最后电影写出了他的本质——他已经是一个不折不扣的法西斯魔鬼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过塑造这样一个人，电影表达了在日本军国主义的大环境下，即使普通人也会成为魔鬼，甚至他自己都不知道。电影里他为了拍到一个好的角度和构图可以做出灭绝人性的事，其实就让我想到今天日本的一些所谓“工匠精神”也带有某些脱离人的本性去钻研某个局部的技巧，过度关注所谓技术主义的特点。这样一个工于技巧而无大义的角色塑造，我觉得是很深刻的，这也是广大观众满意的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/12/20250812173504830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《南京照相馆》中由原岛大地饰演的日军摄影师伊藤秀夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，很多观众在看到伊藤这个角色的外表时，会以为他会是以往的同类题材中那种“本性善良，接受不了人性的谴责而觉醒”的日本士兵，但实际上随着情节的发展会发现这个人物是恰恰相反的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;这些年大家都有些反感以前文艺作品中的那种“泛人性论”，这种拍摄手法强调把敌人的某些人性的部分表现出来，然而这种泛人性论往往也是一种小资产阶级的泛人性论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日军里确实有好人，比如说潜伏在日军里的日共，这批人就是反战的、是帮助中国人民的，日本共产党的谍报小组成员很多都是为反法西斯事业献身了。但这些年来我们的创作里有没有写一个好的日共的形象？没有。你会发现他们总是用资产阶级的眼光去塑造所谓的日军中的“人性”，而不是用阶级去塑造日本人中的好人，这是最大的问题。实际上，只有阶级意识的觉醒才会使他们有可能在战争中站到正义的立场上，而所谓人性的觉醒是没有根的。以前我们的创作中的很多失败就源于这种对于日本人一厢情愿的塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们说的不要在人民中制造割裂、割裂仇恨，这本身是没有错的，但是它变成了一个泛泛的口号，这种泛泛的口号不再打动人，甚至最后让观众反感。因为这样的口号在政治上是正确的，但是总是被现实打脸——当你在释放善意的时候，他们没有回馈同样的善意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得在国际大环境下，这些年来日本对中国的仇视和敌对情绪其实一直在上涨，这也导致了我们这边的情绪也在上涨，这是相互的。在这样的背景下，如果我们单方面呼唤爱与和平，观众不会满意，因为这样“爱的呼唤”是脱离现实的、空洞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了伊藤，王传君所饰演的王广海这个汉奸角色也获得了舆论的好评，尤其是那句“日本人怎么可能输”引发了广泛的思考与讨论。您怎么看待这个人物的塑造？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/12/20250812173625403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;这句话反映出一种纯粹的慕强心理，这种心理借代到今天就跟部分中国人说“美国人怎么可能输”“贸易战我们肯定输”是一样的——盲目的慕强，而且是自信完全被摧毁的那种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王广海这种还可以理解，因为1840年以来一直到他那个时候，中国一直在失败；然而到现在，即使中国一直在赢，这种情绪依然在，依然有大把的人觉得“美国不可能输”，这就非常可笑了。人一旦失去起码的自信，就很容易成为“汉奸”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>