<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30a979c8129a52fd80d7e41d0e552f1a</guid>
<title>一周军评：一线硬撼强敌的飞行员，并不是“刺头”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_01_01_673787.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 高卓】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论我们对它的记忆如何，2022年已经过去。关于这一年里的全球军情动态，我们在当时予以转载分析的同时，也在上周末的军评，以及本周的两期直播中，总结复盘了包括俄乌冲突在内的一些重大事件，因此在这里就不再重复。本期军评，就从12月最后几天公开的中美军机南海对峙事件说起吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在一线硬撼强敌的他们，并不是“刺头”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起对峙事件发生在2022年12月21日，美军印太司令部却在8天之后的12月29日发布通告，公布了这则我海军航空兵歼-11BS战斗机拦截美国空军RC-135侦察机的视频，并诬称歼-11BS进行了“不安全”的活动。12月31日晚，我南部战区针锋相对地发布了歼-11BS监视美军RC-135的视频，明确指出了美军机于12月21日11时25分17秒，蓄意改变飞行姿态、危险抵近我机的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=904505736&amp;amp;bvid=BV1rP4y1v78D&amp;amp;cid=946221019&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
结合双方公布的视频可见，面对体型庞大、机组狡猾的敌大型侦察机，我军飞行员一方面保持既定航向，坚决捍卫主权，“不向强敌让寸分”，另一方面又始终控制与蓄意挑衅的美机的间隔，避免发生碰撞。确如南部战区新闻发言人田军里空军大校所说，“依法依规处置，专业规范操作，充分体现了中国军队对地区安全和一线人员安全负责任的态度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美方公布视频后，笔者也在外网看到了大量美国“军迷”，包括一些退役的、也曾在我当面一线进行过类似活动的美军侦察机飞行员对此事件的评论。他们的普遍观点是，尽管我军军机挂载了空空导弹实弹，但他们又觉得这类事件演变为“擦枪走火”的可能性很低，因此认为我军的这种拦截是一种模仿俄罗斯的“虚张声势”行为；其中甚至有一些人认为，“中国人的最终目的，是在我们美国国内造成声浪，让舆论普遍担忧美国飞行员的安全，利用我们的制度优势，倒逼我们的政府减少‘理所当然’的‘自由巡航’行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何这种“中国用硬实力扮软实力”、堪称荒谬绝伦的声音还能在美国颇有市场？归根结底是对我军硬实力的藐视。可能有不少朋友都在国外网站上见过诸如歼-16是苏-30的“低劣仿品”，歼-20不过是“机动性低下的战斗轰炸机”等言论，而在一些相对专业的军事论坛上，则会相对客观地承认中国在军事技术上的发展进步，但在另一个方面绝不松口，那就是在包括《TOP GUN 2》等近期的电影中，美国仍然引以为豪的“人的因素”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/01/20230101123022200.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;实在不知道该用什么图形容，那就用表情包吧&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国官方中对我军航空兵部队特别是飞行员水平的评价，有着一种类似“猴版”苏/俄航空兵的刻板印象：训练标准远不如北约空军，高度依赖地面指挥，缺乏主动精神，飞行动作保守，如果有个别敢于“挑衅”美军战机的，那一定是与大环境格格不入、“以违反规则为乐”的“刺头”飞行员。不幸的是，由于这类美式文化“软实力”的传播影响，国内有一部分人（尤以影视创作人员为甚）也经常将我军尖子飞行员想象为这种“刺头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/01/20230101123036429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从技术到战术上，认为我军是“山寨俄军”的总是大有人在&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而根据笔者了解到的情况，在地处一线的航空兵某部，确实有一名在短短数周之内分别与对手两型战机近距离过招，并克敌制胜的飞行员。但他并不是什么“刺头”，而是一位在平时就深研对手主战机型飞行包线、起降出动规律等细节，充分做到知己知彼的“知识型飞行员”，同时还是一位积极参与所在单位宣传板报、歌咏比赛、文艺晚会等宣讲文娱活动，能准确理解上级政策，被战友们亲切地称为“飞行政委”的飞行员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，近年来美国的诸多研究机构通过广泛搜集开源情报，结合华人华裔资源分析力量，已经初步实现了对我军组织架构、人事动态的条分缕析；对我军飞行员训练体系、空军实战化训练“五大品牌”的价值也有了较为客观的总体评判，一些研判的方向和趋势，甚至可能距离事实并不遥远。但是，往往是那份根深蒂固的傲慢与偏见，导致在后续分析中仍有诸如“在‘金头盔’、‘金飞镖’比武竞赛中的优胜者才能赴俄参加‘航空飞镖’”等让人捧腹的内容，使其得出的一些结论，往往与事实南辕北辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/01/20230101123049883.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;但相比过去，这类报告的水平还是有实打实的提升的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联训上档次，还得多寻思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而说到人民空军这些较为知名的演训品牌，在刚刚过去的2022年里，空军实战化训练“五大品牌”的情况在公开媒体上并无只字片语，对比仍有不少报道内容的2021年，背后有何意味，外界观点难免见仁见智。不过，中国与巴基斯坦两国空军从2011年开始的“雄鹰”系列联合训练在2022年同样毫无动静，对比2022年8月中泰空军“鹰击-2022”联合训练，结论则不难得出，在2020年的“雄鹰-9”之后，“雄鹰-10”至少也要到2023年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然不是因为两国空军的关系发生了什么变化——如果一定要说变化，2022年巴基斯坦空军列装了歼10CE和“枭龙”三批次这两款配备有源相控阵雷达的中国战机，倒是堪称巴空军在尖端战机的选择上彻底“中国化”的标志。笔者认为，“雄鹰-10”之所以拖延至今还未举行，很可能与等待这些新机在巴基斯坦空军形成战斗力有关，等到巴空军的这批“新质战斗力”初具规模之后，“雄鹰-10”的训练价值又会高一个层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/01/20230101123113299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦空军的第14架歼-10CE&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到中巴联训的价值，尽管巴基斯坦空军飞行员和保障人员的能力素质广受好评，但对其装备硬件能否模拟强敌对手的争论一直存在。即使到了现在，歼-10CE本质上就是“自己人”不必多说，“枭龙”虽由巴基斯坦生产，也非我军装备型号，但其航电和武器系统均为国内研制配套，与歼-10CE高度同源，所以更让人怀疑能否“演真扮像”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上说，这种“都是自己家的飞机和航电，破不了招啊”的担心并非毫无道理，但由于巴基斯坦在地缘环境、空军规模等方面相比老对手印度处于劣势，以及与我军完全不同的建军传统和使用思维的影响，同样的飞机在中巴两国空军的使用习惯大相径庭十分常见。当初在飞行性能基本相同的歼-7上，因为国土狭小、在很多任务中无需多少留空时间的巴基斯坦空军，在训练中倾向于频繁打开发动机加力；而对于装备规模庞大、又长期囊中羞涩的人民空军来说，当年留下来的节省燃料和节省发动机寿命的传统就成了习惯……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>794bf1111820b5c9229a4ed53460669d</guid>
<title>2%还是5%，中国经济能容忍多大的通胀？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangbin2/2023_01_01_673737.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/张斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我国经济运行处于低迷状态，内外部均面临较多挑战。虽然我国经济每隔几年都会出现周期性下行，但此次经济下行与以往的周期性下行有很大区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体表现为三个方面：一是经济下行幅度较深，产出缺口持续三年以上；二是受到影响的经济部门不同。一般经济下行影响的多为周期性部门，此次则是服务业、消费领域受影响更为严重，并且小微企业和就业的受损较为严重；三是此次经济下行可能会带来更持续、更明显的“疤痕效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本轮经济下行的三方面原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是疫情对供需两端的严重冲击。从供给面看，一个突出的特点是市场的投资回报率预期和投资意愿受到较大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资回报率下降的原因可能有多个方面，比如劳动供给意愿的下降、研发投资和资本开支的缩减等。投资意愿的下降可能受到管控政策带来的情绪焦虑、投资者个人的风险偏好变化等影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从需求端看，消费下降的速度远大于金融资产和收入下降的速度，反映了居民部门变得更加谨慎、更加厌恶风险，预防性储蓄上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，一方面预防性储蓄在上升，另一方面资本回报预期和投资意愿在下降，二者的同时发生意味着中性真实利率将出现大幅下降。中性真实利率指的是使储蓄投资达到平衡的利率，是使经济保持在潜在产出水平、实现充分就业所对应的真实利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/21/20221221154828847.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 2013-2022年中国储蓄存款增速及城镇居民人均可支配收入增速变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中性真实利率的下降并不是中国独有的现象。过去关于疫情的研究表明，历次严重疫情发生之后，真实利率都会出现明显的大幅下行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，每逢严重疫情退去，各国的中性真实利率将平均下降150基点左右。如果中性真实利率出现明显的大幅下降，而同时名义利率和价格调整得不够到位，使实际真实利率一直高于中性真实利率，那就意味着经济将持续面临需求不足、非充分就业的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/21/20221221154859642.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 历史上欧洲主要经济体经历疫情后的中性真实利率变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是房地产及上下游关联企业投资受影响，进而导致全社会信贷和购买力萎缩。过去十年来，房地产是我国信贷增长最重要的发动机。从数据和结构上看，过去十年，我国工业部门信贷需求出现较大幅度下降，居民部门和地方政府平台债务上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，居民信贷的上升主要是因为房贷上升，平台债务则很大程度上与卖地收入相联系，因为平台投资需要杠杆，而撬动杠杆依赖于卖地收入。一旦房地产企业出问题，那么居民住房抵押贷款和地方平台公司的相关贷款都会受到影响，给信贷需求带来较大压力。信贷需求的压力将直接转化为购买力压力和总需求压力，导致需求不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/21/20221221154925915.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3 2010-2020年政府、居民和企业新增债务比例变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与典型的发达国家相比，尽管中国没有出现房价泡沫的破灭，但房地产的下行仍然会通过信贷萎缩给实体经济造成压力。典型发达国家的房地产危机模式是房价泡沫破灭使银行资产受损，金融市场无法正常运转，导致信贷大幅下降，实体经济受到负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国则因为房价下行程度较低和房地产行业杠杆率受到控制等原因，金融部门的资产没有出现大问题。然而，即便如此，住房销售大幅下降也会导致信贷下降，给实体经济造成较大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是逆周期政策力度相对较弱。过去每一次经济下行之后都能够快速反弹，一个很重要的原因是逆周期政策力度较大。本轮经济下行过程中，尽管下行的时间和深度都很严重，逆周期政策的力度却相对偏弱，财政支出力度和货币政策工具的使用都可以说明这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政政策方面，无论是公共财政支出增速，还是政府基金支出增速，在疫情期间都出现了下滑。疫情前的2013至2019年，公共财政支出和政府基金支出的年均增速分别为9.6%和15.7%，远远高于疫情暴发后的3.1%和12.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两项支出合并之后的平均广义财政支出增速也从疫情之前的10.8%下降至疫情期间的5.7%。疫情期间，政府的收入下降，所以尽管增加了债务，但支出增速还是会出现下降，这是可以理解的。如果要通过财政政策来进行逆周期调节，那么这种低于疫情前平均增速的支出力度对经济的拉动作用必然是偏弱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/21/20221221154950955.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4 分阶段中国政府公共财政支出和基金支出增速对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed09aec3481bbc5736c78bc3b593b67b</guid>
<title>老百姓对疫情还有恐惧心理，政府要负起责任来</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2023_01_01_673736.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王贤青：今天讨论的主题是“展望2023：疫情三年后，中国经济如何转好”。如果中国经济要转好，首先需要全国人民的健康状况转好。健康转好只是经济转好的必要条件之一，经济转好还需要很多充分条件。首先请问曾光老师，大家很关注疫情走势，3年来新冠病毒在不断变化，从流行病学角度该如何正确认识病毒？接下来它最有可能出现的情况又是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾光：&lt;/strong&gt;这个问题很重要。新冠病毒病一开始被称作“新冠病毒肺炎”。2020年1月，我作为国家高级别专家组成员去了武汉，当时我们判断这是一种传播性较强、病死率较高的呼吸道传染病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从早期症状来看，它比较像2003年的SARS（重症急性呼吸综合症）。SARS的病死率将近10%，并且没有轻症病例和无症状感染者。依据当时对新冠病毒肺炎的测量，发现它的传播系数为2.7，即1名患者在自然状态下可以传播近3人；其次，它对人的健康威胁较大，会导致肺炎，危重病例占比较高，病死率为5%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从武汉考察回来后给国务院提出建议，新冠病毒肺炎按照乙类传染病进行甲类管理，这和当年应对SARS的思路一样。甲类管理，意味着政府可以采取强制性干预出面领导防控，即我们说的“联防联控机制”。后来武汉疫情防控取得胜利，但这场胜利之仗打得非常艰苦，包括采取了强力封城等措施。当时正好赶上春运，封城是为了防止病毒向全国甚至全世界传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武汉防控胜利后，全国的防控模式也按照武汉经验来，特别是针对输入型病例采取清零措施，最后全国一共成功完成动态清零80多次，所以“动态清零”也变成了防控中的一句标志性口号。那时我们面对的是新冠病毒原始株，后来病毒不断发生变异，出现了阿尔法（Alpha）、贝塔（Beta）、伽玛（Gamma）、德尔塔（Delta）等，当前流行的是奥密克戎(Omicron)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美国家在第一阶段的疫情防控工作确实没做好。他们一开始就把新冠病毒肺炎当成“大号流感”来处理，于是在防控策略上很消极。实际上，他们也没有能力像中国政府这样采取强制性措施，以及动员全社会的力量来抗疫，所以这些国家当时都出现了大规模感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，美国新冠病毒导致的死亡人数已达108万，其中绝大多数病例死于2021年6月之前，因为那时还没有普及疫苗接种。欧美国家在第一阶段的防控情况可以概括为：防控失利，传播迅速，自然感染率高，感染率超过疫苗接种率等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国疾控中心在半年前公布了一组数据，美国新冠病毒发病人数已达1.94亿，占美国总人口的60%。美国有学术机构近期又公布了一组数据，显示美国人口的感染率已达94%，即绝大多数人都自然感染过了，包括那些已经接种疫苗的人。美国的疫苗接种率在60%-70%之间。在这种情况下，美国连原始毒株都扛不住，到德尔塔毒株时就完全溃败了，再到奥密克戎毒株时就更是失去了防范能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，这些国家因势利导完全放开了对疫情的管控，并且也是在某个时间点上一下放开而不是逐步放开。客观地讲，此时欧美等国家完全放开疫情管控也具备了生物学基础，因为较高的自然感染率加上一定的疫苗接种率，人群中已经建立起了对病毒的免疫屏障。截至目前，美国已经经历了第九波疫情，但病死率已经变得很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的疫情防控一开始就采取了动态清零政策，那时病死率非常高，后来研发出了疫苗。截至目前，全国已接种疫苗34亿剂，其中大部分在2022年以前完成接种，4亿剂在2022年完成接种，所以现在大多数人的抗体已经下降，特别是仍然没有打加强针的那部分人。另外，我国还有相当高比例的老年人完全没有接种疫苗，特别是80岁以上的老年人，他们的接种率只有40%-50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/29/20221229105734198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到奥密克戎病毒传播阶段，病毒出现了以下主要变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.  病毒攻击的身体部位从肺部转为上呼吸道的气管和支气管，所以很少再出现肺炎病例。因此，奥密克戎病毒引发的疾病已经不适合再被叫做“新冠病毒肺炎”，而是应该叫做“新冠病毒病”，症状主要表现为上呼吸道感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.  在奥密克戎病毒传播阶段，我国患者一度相当一部分人是无症状感染者。这些人中只有少部分人会最终发展成真正的病人，并且大多数人不具有传染性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.  病毒本身的传染力度已在变异过程中大幅提高，疫情初期的传播系数不足3，现在已经超过20，比过去所发现的任何传染病的传播系数都高，包括传染性最强的麻疹，其传播系数为18。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.  截至2022年12月初，新冠病毒感染者的病死率已从武汉疫情期的5%，下降到千分之一以下甚至更低。广州本轮疫情中16万病例都没有出现死亡，北京近期疫情有4人死亡，但死亡的主要原因是患者年龄过高，其中年龄最小的患者87岁，年龄最大的患者91岁，并且都伴有严重的慢性病。过去这类人群的死因都归于慢性病，现在为新冠病毒致死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的疫情解封过程分几步走，第一是在党的二十大会议之前，我国公布了《新型冠状病毒肺炎防控方案(第九版)》和《九不准》，第二是二十大之后公布了进一步优化防控工作的“二十条措施”，第三是紧接着公布了“新十条”，最后各地放开了疫情管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬季气候会加剧病毒传播，不可以说是放开的上好时机，但从经济发展、社会安定、就业率和国际关系等各方面综合考量，并从公共卫生角度来说，在病死率大幅度下降时，放开是一个较好的时间点，避免出现西方国家因过早放开所导致的死亡率高峰。但出乎意料的是，奥密克戎病毒感染率在12月初迅速上升，特别是北京等城市，病毒传播像暴风骤雨一样来势汹汹，不仅冲击到老百姓，也严重冲击到医院的医护人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，北京市及时采取了一些措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是从思想上统一，对疾病的性质做了新的描述，将其定义为“普通的呼吸道感染疾病”而不是“严重肺炎”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，采取了两方面措施：一是要求医务人员“轻伤不下火线”，二是号召65岁以下的退休医护人员自愿返岗。当然，这些措施都是站在老百姓的立场来考虑，对医务人员提出了很高的要求，我们的“白衣天使”应该得到全社会的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，再强调一点，当下应对病毒感染主要以家庭为主，因此家庭的防护能力要加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次感染后的症状并不像之前想象的那样轻缓，很多患者都出现了发热、咽痛等症状。要渡过这个难关，首先要上下齐心，同时根据实际情况及时调整防控对策。大家挺过第一波感染后，肯定还会迎来第二波、第三波，甚至更多波疫情，但是对大家健康的冲击第二波往往会低于第一波、第三波又会低于第二波，直到绝大多数人都感染为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期是病毒传播的高峰期，希望北京第一波冲击能在一个月内渡过，也希望国家能够紧急调拨抗原检测试剂供老百姓使用，同时迅速普及针对中度以上症状的人群，以及老年人和慢性病患者的抗病毒药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，疫情风暴来了，病情也不轻，但是庆幸的是目前病死率并不高，远远低于较早放开疫情管控的欧美国家和我国台湾、香港、澳门等地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af864473d4c62e589810fb07272e8816</guid>
<title>2023年，大国博弈“持久战”继续深化</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_01_01_673735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年是人类命运共同体理念提出10周年，也是“一带一路”倡议10周年。过去10年，进入新时代的中国深度参与全球治理变革，经历激烈的大国博弈进程，越来越具有战略定力与政策耐心。2020年7月中共中央政治局会议指出，“当前经济形势仍然复杂严峻，不稳定性不确定性较大，我们遇到的很多问题是中长期的，必须从持久战的角度加以认识”。这为我们透过纷繁复杂的国际现象、洞察21世纪第3个十年提供了新的长时段视角。百年变局正在持续演进，大国博弈“持久战”正在深化，持续保持战略定力与政策耐心对中国来说变得尤其重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;百年变局持续演进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正经历的百年未有之大变局，不只是宏大叙事与国力兴衰层面上的东升西降，更是嵌入世界政治、国际经济与全球观念等各个领域而产生20世纪初甚至是近代以来从未有过之深刻变化。2022年的诸多事件，深刻印证了百年变局的持续演进，而2023年世界局势将巩固这一不可逆的百年变局大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/30/20221230100419236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第四届中亚国家元首协商会议在吉尔吉斯斯坦乔尔蓬阿塔市举行，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会议上签署了中亚五国务实合作文件《2022-2024年区域合作发展路线图》《中亚区域绿色议程规划》《中亚国家多边协作构想》。（图片来源：新浪网）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从世界政治的角度看，非西方国家正以前所未有的迹象呈现出群体性崛起的独立自主之势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯以激进的军事方式试图打破美国霸权主导下的二战后国际秩序，在顶住西方上万次制裁之后，加速推进俄罗斯“东向”政策与欧亚经济联盟的整合；2022年底左翼领导人卢拉重新赢得巴西总统大选，继墨西哥、阿根廷、秘鲁、智利、洪都拉斯、哥伦比亚等国左翼政府执政之后，占据拉美地区人口80%以上的国家近年来先后“左转”，均主张与美国保持距离，推动拉美独立自主与一体化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟国家在2022年底先后成功举办东盟峰会、二十国集团（G20）峰会、亚太经济合作组织（APEC）领导人非正式会议，与中美两国保持同等距离，通过区域团结与经济活力不断强化长期追求的“中心地位”；印度则怀揣大国梦，不断寻找东西方的平衡点，经受住西方拉拢其联合制裁俄罗斯的诱惑，又与中俄保持相对合作的独立外交政策，更是在2022年底连续接棒联合国安理会轮值主席国、G20轮值主席国，面临全球大国影响力提升的巨大机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年中亚国家则不断夯实元首协商机制，签署了《21世纪中亚发展友好睦邻合作条约》等一系列重要文件，持谨慎的中立立场，与俄罗斯、美欧等国均保持等距离，标志着中亚国家区域一体化合作将迈入新阶段；伊朗、土耳其这两个中东区域强国，也借2022年俄乌冲突局势进行纵横捭阖，全面提升本国的全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯世界22个国家群体在21世纪前二十年经历了美式反恐战争和“阿拉伯之春”之磨难后，开始痛定思痛，着眼于独立自主与“一心一意谋发展”的战略转型，沙特和卡塔尔等国“2030愿景”、伊拉克 “2035规划”、科威特“2035愿景”、阿曼“2040 愿景”、阿联酋“2050愿景”等战略规划都在拉升阿拉伯世界的未来走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底卡塔尔世界杯、中国-阿拉伯国家峰会、中国-海湾阿拉伯国家合作委员会峰会更是将阿拉伯世界的全球影响力抬升上了空前的高度；2022年非盟成立二十周年，“联合自强，自主发展”的发展战略更加坚定；中国则圆满召开党的二十大，成功开启新的百年征程，朝着社会主义现代化强国的目标扎实前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/30/20221230101620157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022卡塔尔世界杯开幕式。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，无论从区域经济的整合到全球影响力的提升，还是从本国独立外交到未来发展的预期，世界历史上从未有过一个时期像21世纪第三个十年初始阶段这样，非西方的世界呈现出如此蓬勃发展的生机与自主成长的活力。非西方国家的这些新迹象，未必都以对抗、冲突或制衡的方式来应对西方霸权的惯性，却都以摆脱西方控制为基点、以本国利益为战略中心、以各国政治觉醒为依托、以国际政治民主化与各国相互尊重为主要诉求而展开。西方与非西方之间的政治对等结构日趋强化，正在成为21世纪第3个十年世界政治的重要特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从国际经济的角度看，各国发展步伐“去西方化”的速度正在以前所未有的态势持续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年一遇的新冠疫情，使各国经济增长都受到了巨大的冲击。美国百年来首次丧失应对重大国际危机的全球领导权，且自身抗疫、种族矛盾、经济复苏、政治秩序都面临着重大挑战。国际组织、智库普遍预测，中国经济总量将于2030年前后超过美国，成为全球第一大经济体。欧洲占全球经济比重降至百年来的新低，欧元汇率也创新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，继此前工业总产值、货物贸易总量成为世界第一后，中国对外直接投资首次位居世界第一，包括美国在内的所有发达国家有史以来首次失去领衔投资全球化的“桂冠”位置。中国吸引外资近年来也频频超过西方各国，正前所未有的呈现出最具有国际资金吸引力的国家优势。2022年1月，《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）生效。作为历史上首个非欧美国家参与与主导的全球最大自贸区形成，折射了西方对国际自由贸易垄断权的丧失。继东盟、拉美经济一体化之后，非洲、中东、中亚经济整合势头也逐渐兴盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底非洲开发银行、非盟等机构联合发布《非洲工业化指数》报告显示，37个非洲国家的工业化进程在过去11年间取得积极进展，非洲大陆自贸区的进程进一步提速。2022年，中亚五国签署《中亚国家在多边形式下互动的构想》《中亚“绿色议程”区域方案》《2022—2024 年区域合作发展路线图》，展现了中亚经济一体化的强烈意愿。2022年底举行的第31届阿拉伯国家联盟首脑理事会也声明承诺，努力实现阿拉伯经济一体化，以全面激活大阿拉伯自贸区，为成立阿拉伯关税同盟做准备。区域经济的“去西方化”，伴随着全球贸易“去美元化”、科技“去美国化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年二季度，美元在国际储备资产中的份额占比为59.53%，远不及2001年时的72.7%，降至二战结束以来的最低点。在第四次工业革命中，智能科技、量子计算、大数据、5G等，欧美国家也失去了绝对的垄断权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>