<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c784cda186e733ef24d51a55041400ea</guid>
<title>“现在中国不仅是制造大国，也是创新大国，工程师大国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/benjianzhelang/2024_12_09_758185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今天非常高兴能够参加读懂中国国际会议，并作发言，我是以一个外国企业家的身份来作发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
松下与中国的历史始于1978年，邓小平阁下和创始人松下幸之助会面，邀请松下为中国现代化发展做一些贡献，创始人当即承诺自此开启了松下的中国事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们作为第一批支持中国现代化建设的日资企业，参与和见证了改革开放的辉煌历程。中日关系是全球重要的双边关系之一，两国贸易额在2023年达到了3180亿美元，而在1978年中国改革开放之初这个数字只有大约50亿美元，46年间增长超过60倍，2007年以来中国一直是日本最大的贸易伙伴，而日本也是中国主要的外商投资之国，目前日本在华设立企业超过了13000家，中国日本商会平时有联系的日资企业有7000家，中日两国产业链、供应链深度融合，你中有我，我中有你，仅松下一家企业在中国就有超过6000家的供应商，每年在华采购额超过400亿人民币，我们不仅采购零部件，还采购原材料、整机、自动化的设备，提供给全球的兄弟企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国经济运行出现一些新的情况和挑战，但日本产业界深耕中国的信心没有改变，11月份中国日本商会发布了在华营商景气度认知的问卷调查报告结果显示，有超过半数的在华日资企业在2024年保持或者增加了在华投资，以松下为例，2020年以来我们先后在全国18个基地进行了新的投资，今年10月份松下在苏州举行了电子材料新工厂的奠基仪式，为中国的半导体产业提供新的材料，中日之间有绿色、能源、数字化转型、供应链自动化的设备、高端材料、银发经济等领域，合作前景非常广泛，比如松下苏州的生产科技公司为中国的半导体产业提供自动化的设备，我们在广州的电子材料公司为中国的人工智能和通讯产业提供最新的电子材料。松下以家电开始的中国事业，经过时代的变迁，规模和内容都发生了非常大的变化，中国已经是松下海外最大的事业基地，松下集团在中国拥有64家法人，5万名员工，里面接近1万人是从事研发、生产技术、软件开发的，规模高达965亿人民币，占集团业务的23%，我们业务中家电业务只占33%，67%是2B的业务，现在中国不仅是制造大国，也是创新大国，工程师大国，中国稳定公平安全的社会环境是外资企业在华发展的保障，期待中国持续打造开放的，市场化的，法制化的，国际化的一流的营商环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的主题是构建普惠包容的经济全球化，贸易保护主义和贸易摩擦对日本企业是很久以前就不得已对应的课题，例如上个世纪70年代的彩电，80年代的录像机，90年代的电脑和手机，2000年以后的半导体，无一例外经历了这些考验，我们作为制造业企业不得不通过不断调整供应链来对应这些挑战，同时也加速了供应链、产业链的全球化以及我们企业本身的国际化。这些经验也对中国企业的国际化有促进作用，我们高度评价中国政府在推动公平自由贸易中做出的努力，坚持和保护自由贸易是全球共同的理想，虽然现实和理想至今还有很大的差距，《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）是缩小这些差距重要的途径，也是企业重新调整产业链、供应链一个契机，亚洲各国有各国的特点，不论是日本还是东盟、中国都将在世界经济格局中发挥重要的作用，在经济全球化大势之下，各国产业互补，分工有序，开发合作才是准确的发展之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月15号习主席和日本首相石破茂就全面推进中日战略互惠关系达成重要共识，日本产业界对此高度评价，并充满期待，10月25号日本财经界代表访华和国家领导人会面，并参加了链博会。大阪世博会明年即将开幕，诚挚期待在RCEP框架下两国经贸交流更上一层楼。RCEP意义非凡，不仅是关税的削减，包括投资的限制，服务贸易等市场进一步开放，将为企业提供更大的发展的空间和机遇，但是其中值得注意的是RCEP的红利是广泛释放的，需要各个成员国长期坚持不懈的推动，确保最终的有效运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前局势风云变幻，不确定性显著提高，我认为各国企业应该积极发挥作用，促进经济交流合作，为RCEP的顺利运行保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我作为中国日本商会的会长也积极和日本企业交流，抓住机遇，活用RCEP规则，推动合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3578560818b7ca3ac50c3521013c3903</guid>
<title>叙利亚为何成了俄罗斯与伊朗的“阿富汗”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_12_09_758179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历11天闪电攻势，叙利亚反政府武装于12月8日攻占叙利亚首都大马士革，阿萨德（Bashar al-Assad）政权正式垮台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾11月27日开始的一系列发展，这场冲突由沙姆解放组织（Hay&#x27;at Tahrir al-Sham，HTS）发起，引发各路武装趁乱出击，包括美国支持的叙利亚民主力量（SDF）与叙利亚自由军（SFA）、土耳其支持的叙利亚国民军（SNA）。这是2020年3月伊德利卜停火以来，叙利亚反政府武装的首波大型军事攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到2天之后的11月29日，叙利亚第二大城市阿勒颇就已沦陷，反政府武装继续朝着哈马推进，并在12月5日迅速攻占该地；接着是6日的代尔祖尔、巴尔米拉接连失守，7日反政府武装已经推进到距首都大马士革10公里的范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月8日，连通叙利亚西岸俄军基地与政府军的重镇霍姆斯沦陷，叛军也于同日攻占大马士革。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/09/20241209103920751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
叙利亚反对派武装分子11月30日在阿勒颇巡逻。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后的发展就是各种墙倒众人推：阿萨德搭机逃往莫斯科、由俄罗斯提供政治庇护，叙利亚陆军司令部直接公告“阿萨德政府已经结束”，总理穆罕默德·加齐·贾拉利（Mohammad Ghazi al-Jalali）则宣布自己准备“与人民选出的任何领导人合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场变天意味着2011年“阿拉伯之春”爆发以来，阿萨德政权13年飘摇的终结，也是巴沙尔·阿萨德本人24年统治的终点、阿萨德家族54年掌权（从1970年纠正运动起算）的落幕，以及叙利亚复兴党政权61年历史（1963年起算）的句点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是从眼下叙利亚内部军阀林立、且背后各有外国势力的局面来看，叙利亚的一统恐怕暂难实现，基本上这也是“阿拉伯之春”后出现政权垮台国家的多数结局：除了埃及仍由军政府“回锅”统治外，利比亚、也门、叙利亚几乎都沦为大国竞技场，国家整体惨遭内战撕碎，所谓停火与复燃也往往要受大国博弈驱动，例如2023年的也门停火，就是沙特与伊朗关系缓和的直接结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚内战也是同样道理。现在的一夕变天，虽有各路叛军“乱拳打死老师傅”的氛围，但关键还是两个国家的分身乏术：2013年后加入叙利亚内战的伊朗，以及2015年后一路扶持阿萨德的俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而导致这种“分身乏术”的根本原因，其实就是2022年与2023年先后爆发的两场战争：俄乌战争，以及新一轮巴以冲突所催生的以色列与黎巴嫩真主党冲突，再加上叙利亚政府军几近投降的迅速溃败，俄罗斯与伊朗因此见证2021年“阿富汗变天”的叙利亚版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯与伊朗的叙利亚棋局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先回顾俄罗斯与伊朗对阿萨德的支撑结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个关键节点是2013年春天。当时库尔德武装已经攻占叙利亚东北大片土地，沙特等海湾国家支持的反政府武装则占领阿勒坡等北部大城，美国也采取“远距遥控”策略维持影响力——为各路武装提供军火与资金援助，但不直接军事介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实阿萨德政权这时就已风雨飘摇、逼近垮台，但伊朗的介入让叙利亚政府成功续命。德黑兰先是通过黎巴嫩的地缘孔道，把真主党武装部署到叙利亚，接着调动伊朗伊斯兰革命卫队前往叙利亚战场参战，最后成功挽救阿萨德政权的覆灭危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于伊朗出手的考量，一来是要阻止沙特等海湾阿拉伯国家全面宰制叙利亚战场，二来是要打造连接伊拉克、黎巴嫩的陆上通道，让自己支持的各地武装更能协同作战，成为伊朗的国土屏障、以及在中东的战略棋子，也就是今日“抵抗轴心”的源起；且阿萨德政权正好孤立无援，只要伊朗抢救成功，基本就只能对德黑兰言听计从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过结果证明伊朗的支持有其极限，2014年后叙利亚战场变局再起，阿萨德政权再次飘摇，且这次对手不是大国代理人，而是一股崛起自叙利亚、伊拉克真空的突变：“伊斯兰国”（ISIS）。这股势力不仅大量吞噬库尔德武装的领地，也吸引不少反政府武装带枪投靠，并在重挫叙利亚政府军后，成功占领叙利亚三分之一领土，甚至在拉卡建立“首都”。这种局面连德黑兰都无计可施，阿萨德只能向莫斯科发出求救信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从俄罗斯的立场出发，叙利亚是塔尔图斯海军基地所在地，这是双方在冷战时期根据1971年协议所建，也是俄罗斯在地中海唯一的维修和补给点；有了塔尔图斯，俄罗斯军舰就能不经土耳其海峡返回黑海基地，叙利亚的重要性也由此可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美俄关系在2014年克里米亚危机后持续恶化，普京或许当时就有“推翻美国主导单极世界”的想法，在这个背景下，叙利亚刚好能做俄罗斯辐射影响力的中东支点，阿萨德的“反恐”邀请更让莫斯科师出有名。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/09/20241209104640377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
停泊在塔尔图斯港的俄海军舰船/资料图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此2015年8月起，俄罗斯便开始向拉塔基亚附近的空军基地调动俄制战机、T-90坦克和大砲，同时部署地面作战部队；俄叙两国也在同月签署条约，开放叙利亚的赫迈米姆机场供俄罗斯使用。9月，俄罗斯黑海舰队军舰开抵地中海东部地区，俄罗斯更与伊朗、伊拉克和叙利亚在巴格达成立联合信息中心，协调打击“伊斯兰国”，等于直接在美国领导的联军系统外建立行动核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年9月30日，俄罗斯国会通过在叙军事行动议案，俄军也在同日开始猛烈空袭，力道远超西方联军：截至2016年2月下旬，俄罗斯平均每日空袭60次，美国领导的西方联军则是每日平均7次；2016年3月俄罗斯撤出主力部队时，俄军已在5个半月内进行了9000多次军事行动，帮助叙利亚政府军占领400多个城镇，收复10000平方公里以上的失地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这就是阿萨德政权死灰复燃的第二个关键节点。在俄军的大力协助下，叙利亚政府军终于在2016年底夺回阿勒颇在内的北方大城，并且开始收复西部地带。2017年，叙利亚政府推动农村行政区划调整，昭示政权的再度巩固。2018年，政府军首次夺回首都大马士革郊区，并收复全国大部分西南地带。2021年5月26日叙利亚举行总统大选，约有78.6%的民众参与投票，阿萨德则以95.19%的高得票率连任，开始自己的第四个7年任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，俄罗斯与伊朗的合作结构是阿萨德政权的存续基础，且如果不是当年伊朗、俄罗斯的先后入局，现在的叙利亚变天早就提前上演，阿萨德政权绝无可能撑到今日。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/09/20241209104815978.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年3月15日，俄罗斯总统普京与访俄的叙利亚总统巴沙尔在莫斯科克里姆林宫会面。&lt;span&gt; 俄总统府&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌战争让土耳其跃跃欲试&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，2022年的俄乌战争就是结构的松动起点，并且首先挑起土耳其的“冒险”欲望：趁着俄罗斯深陷乌克兰战场，甚至还要从叙利亚抽调军力，土耳其直接宣布要在叙北展开新一轮军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，虽然俄罗斯、伊朗、土耳其从2016年的“阿斯坦纳和平进程”创建起，就维持某种表面上的合作关系，但土耳其的核心诉求还是与俄罗斯、伊朗不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯出于打造中东亲俄支点的考量，首要目标就是冻结冲突、巩固阿萨德政权；伊朗则是把支持阿萨德政权当成中程目标，为打造“抵抗轴心”的终极目标服务。但土耳其一来是要阻断库尔德武装与土耳其东南省区的连结，二来是阻止难民源源不绝涌入境内，三来也想实践自己逐鹿中东的地缘野心，所以才介入叙利亚战事。换句话说，巩固阿萨德政权从来不是安卡拉的首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了土耳其为何在2016年以前站在俄罗斯、伊朗对立面，支持叙利亚反政府武装，又在2016年加入“阿斯坦纳和平进程”后，四度发起对叙军事行动，分别是2016年至2017年的“幼发拉底之盾”Euphrates Shield）、2018年的“橄榄枝”（Olive Branch）、2019年的“和平之泉”（Peace Spring）、2020年的“春之盾”（Spring Shield），而且一次比一次“冒险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“幼发拉底之盾”中，土耳其的打击重点确实是库尔德武装，但从“橄榄枝”行动起，土军便开始与叙利亚政府军交火，结果当然引发俄罗斯不满。于是2018年起，普京便与埃尔多安多次会晤，协调在伊德利卜设立缓冲区，但这显然不能阻止土耳其持续“冒险”，最后还是俄土两军直接交火、土耳其的“春之盾”惨淡收场，两国才终于签订停火协定：双方在接触在线结束敌对行动，并将战略要道M4公路南北两侧各6公里设为“安全走廊”，由俄土两军联合巡逻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，土耳其还是难改一有机会就想“冒险”的地缘惯性。2022年俄乌战争爆发后，土耳其便直接在同年5月宣布：将在叙北发起新一轮军事行动，理由当然又是“打击恐怖主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对土耳其的跃跃欲试，俄罗斯与伊朗当然都不乐见。伊朗时任外长阿卜杜拉希扬就为此在2022年6月先后出访土耳其与叙利亚进行协调，强调“土方在叙北的任何军事行动都会破坏区域稳定”。俄罗斯也从6月起不断施压土耳其“不要行动”，同年7月19日，普京更是特别飞抵德黑兰，会同时任伊朗总统莱西、已在18日抵达的埃尔多安，举行俄土伊“阿斯坦纳和平进程”三国峰会，并且分别开展领导人双边会谈，其实目的就是要分别阻止土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/12/09/20241209105131523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2022年7月19日，伊朗德黑兰，伊朗总统莱希、俄罗斯总统普京、土耳其总统埃尔多安共同举行阿斯塔纳进程首脑会议。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果来看，土耳其并没有真的“冒险”，但也没有放弃试探：2022年11月20日，卡塔尔世界杯开幕当天，土耳其宣布对叙利亚和伊拉克两国北部发起“爪剑”（Claw-Sword）空袭，击毙184名库尔德武装分子；埃尔多安随后在22日表示，将向叙利亚发动地面攻势，结果又引来俄罗斯反对，最后安卡拉还是没有行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，2024年的叙利亚变天并非起于土耳其进攻，但土国支持的叙利亚国民军（SNA）确实参与围攻，且即便这次攻势不是土耳其主导，安卡拉对棋子“开绿灯”还是不争事实。因此从长期视角来看，土耳其的“冒险”终究还是付诸实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而过去埃尔多安之所以多次没有付诸行动，或许一来是找不到合适时机，毕竟反政府军从2020年起就未发动显著攻势；二来是不确定叙利亚政府军实力如何；三来还是顾忌俄罗斯与伊朗的反对，毕竟俄罗斯虽然深陷乌克兰，伊朗却拥有调动“抵抗轴心”的巨大潜力，包括从黎巴嫩调派真主党，同时还将伊斯兰革命卫队部署在叙利亚，土耳其如果没有交火德黑兰的准备，当然不敢贸然行动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>395b9af2b84f559809f5e0d8aafca3de</guid>
<title>管理好美国的恐慌，这是中国的一大挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertJohnCarr/2024_12_09_758176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文为作者在2024年“读懂中国”国际会议上的发言摘录。2024“读懂中国”国际会议于12月2日-4日举办，该会议由中国国家创新与发展战略研究会、中国人民外交学会、广东省人民政府联合主办。观察者网根据速记整理，未经作者审核。】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 鲍勃·卡尔，整理/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国必须要管理好美国的恐慌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革和开放的信号，其实从中国的城市发展中就能看到。中国已经给全世界提供了一个城市化的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球大城市将会越来越多，但它们能否很好地发挥自己的功能？中国城市虽然说人口很多，但仍然可以很好运行。粤港澳大湾区有8000万人，它就是高密度人口城市都能很好运行下去的范例。大湾区的公共交通系统非常高效，有世界上最好的图书馆和博物馆，我非常喜欢这些博物馆，明天我也会去参观和拜访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想中国已经展示了人口密度很高，但人民生活质量不受损失，并能够实现更大的社会公平的城市样板。新加坡和日本城市的例子我们也看到了，但中国的城市化在亚洲规模更大，中国创立了一个范式，能够让亚洲以外的国家学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起速度如此之快，规模如此之宏大，对其他国家形成了“挑战”，也导致了一些人的恐慌。比如说欧洲。欧洲和中国之前是合作伙伴，之后是竞争对手，现在他们说中国是“威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还说中国是对美国的实质性威胁，这非常荒谬。美国有安保能力，而且对任何国家来说，美国的安保体系都非常强大。即便如此，美国还是有非常强的不安全感，非常的恐慌，非常的多疑。美国似乎总是需要找到一个敌人，而中国满足了特朗普这样的需求，中国必须要管理好美国的恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/06/20241206162038458.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在2024“读懂中国”国际会议上发言&lt;span&gt; “读懂中国”国际会议组委会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的朋友要思考如何“讲述”中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信中国的朋友们应该思考一下如何能够更好的“讲述”中国，从而能够应对特朗普所带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国恐慌”已经成为了一个现实，中国需要利用自己的外交能力管理好这种所谓对中国的“恐慌”，这是中国开放的一个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于全球投资界的人来说，中国是投资目的地，中国需要考虑如何对私人资本讲述中国，然后吸引外国直接投资在中国取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在悉尼的会议上见到一些大投资人和基金经理人，他们问中国是不是可以投资？中国的朋友需要来回答这个问题，并且驳斥那些对中国的悲观论调。驳斥他们的办法，就是给他们一些外国投资成功获利的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大湾区，也就是广州所在的地区代表了中国的改革和中国的雄心，实际上也可以驳斥“中国不可投资”的观点，这是一个挑战。大湾区有着很好的愿景，然而在全球金融媒体上，我永远读不到关于大湾区的信息。挑战是真实的，中国需要向世界推销，推销它的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大湾区的愿景代表着什么？这是一个关于创新、基础设施、气候、新能源、公共部门、艺术和创造力的愿景，这个愿景所代表的意义是非常激动人心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是世界上其他人并不知道这些，所以我们应该推销，作为一个案例研究来进行宣传，告诉大家中国欢迎外国投资。这个案例研究应该讲述来自美国的、欧洲的、澳大利亚的、日本的外国投资是如何跟随中国的改革步伐，让投资人有利润可赚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要讲这方面的成功故事，因为这个世界竞争非常激烈，对中国的成功存在很多偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们面对对手的负面言辞时，最好是能够保持冷静，思考和采取战略性的举措。澳大利亚的政客在讲到中国的时候，比如上一届澳大利亚政府中，有些官员毫无疑问说了很多完全不符合外交精神的言论，中澳贸易因此有些起起伏伏。但是现在有些限制措施被取消，澳大利亚的农户感到非常开心和高兴，他们的产品能够进一步卖到中国市场中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对澳大利亚人来说，我们希望中国能够得到进一步的增长。美国有些人想在经济上遏制中国，我觉得倾听中国的声音是非常重要的，尤其是中国将如何应对特朗普的关税挑战，如何与国际伙伴进行合作，进一步促进全球贸易体系的开放性，就像中国现在与澳大利亚及与其他国家做的那样，捍卫WTO多边主义原则，不受美国的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的保护主义也伤害了同盟国利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我担任澳大利亚外长之前，也做过类似于中国省长的职位，也曾积极参与经济全球化。我认为经济全球化不是像一个水龙头一样说开就开，说关就关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是全球化的一个受益国。一开始，我们是通过商品贸易，包括开采的矿产资源产品，跟英国及其他的国家进行贸易。所以通过货物贸易，我们享受到了经济发展的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在欧盟经济全球化发展当中，有一些国家把自己看作经济全球化的受害者。但是从中澳关系中就能看到，澳大利亚获得的全球化好处是很多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们两国之间的贸易增长是非常明显的，而且我们也保持了非常好的双边贸易关系，包括我们也减少了关税，给中低收入人群降税、减税，还制定了一个成本颇高，但是有着宏伟目标的社会公平发展行动计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是从国际贸易的层面还是提高人民福祉的层面，我们都从具体层面落实了这种普惠包容的经济政策。因此我认为我们还是应当要为贸易、为进出口的发展来发声，我们仍然认为全球化是能够带来益处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面还会涉及到不同国家的立场，我们知道，拜登政府期间通过了一个《通胀削减法案》，希望能够通过立法和相关行动来应对国内的通胀压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但《通胀削减法案》在执行的时候，可能出现了一些不太公平的现象，比如有一些城市能够获得补贴，因此一些本土的澳大利亚公司享受了一些特殊待遇。但是除了这些少数获得补贴的公司之外，绝大部分其他的澳大利亚企业因为这个法案利益受到了损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，申请补贴的企业被要求没有中国的股本参与。我们可以看到很多澳大利亚企业其实都有一些中国的股本，这就使得这家澳大利亚企业无法申请到补贴，哪怕中方的股东只是占少数的股份也不能申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候北美的一些税收制度其实并没有真正带来好处，它把很多有价值的增值业务从澳大利亚间接引流到了美国，听起来这种税收制度似乎对澳大利亚有好处，但是它让我们的一些高附加价值产业离开了澳大利亚去到了美国，因此它其实是不利于澳大利亚经济长期健康发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在贸易保护主义背景下，即便澳大利亚是美国的战略合作伙伴，最终贸易保护对我们还是弊大于利，我们并没有从这些举措中获得真正的利益。我认为，我们还是应当回到WTO的多边机制和原则中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/06/20241206162955772.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于瑞士日内瓦的世界贸易组织大楼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也发现，在2018年，也就是特朗普发起中美贸易战的初期，澳大利亚的保守党曾经说过，我们并不支持美国提高对中国进口商品的关税，还同世贸组织的18个其他成员国一起提出倡议，世界贸易组织机制应当服务于商品贸易货物的自由流动，而不是通过关税阻碍自由贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他美国的一些战略合作方也会比较美国的保护主义政策以及WTO多边机制，通过这些比较，我们发现和中国脱钩其实是没有好处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到中国对于WTO原则的坚定支持，也看到中国的承诺都得到了践行，也在积极支持WTO机制下的全球贸易发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想不管是澳大利亚还是其他美国盟国，我们都能看到过去这些年，中国行动的最终结果都是在支持全球化，都是在支持国际贸易，它证伪了“全球化是不好的”，或者“自由贸易是不好的” 的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是全球化还是贸易，都能够促进分工、提高效率、提高产能，能够更好地优化供应链，并且能够更好地为自己的国民谋福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5efa26c0b23393f3d6398d0ecfb6691</guid>
<title>阿萨德离开之后，谁在蠢蠢欲动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangJin/2024_12_09_758141.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚国内局势短期内的剧烈变化，出乎绝大多数分析人士的预料，实际上也出乎叙利亚问题相关当事方的预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如以色列国防部和安全内阁召开了多轮特别会议，商讨叙利亚局势的走向，担心叙利亚局势变化会导致戈兰高地周边安全环境恶化，以及叙利亚境内的生化武器被反对派武装所控制。伊朗外长访问叙利亚首都大马士革之后，伊朗国内的援助还未及时到位，叙利亚政府便宣告垮台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚局势快速变化，是多方面原因共同促成的。一方面，叙利亚政府和反政府武装外部援助国家政策，导致了双方力量对比出现变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一轮巴以冲突在2023年10月爆发之后，伊朗及其领导的黎巴嫩“真主党”、伊拉克什叶派民兵组织等，无力全力应对叙利亚问题，尤其是黎巴嫩真主党武装部队大量撤离叙利亚，回到黎巴嫩境内应对以色列的攻击，导致叙利亚境内出现战场空虚；接防的伊拉克什叶派民兵，短期内无法迅速集结，在叙利亚的东部和中部一些地区，出现了军事力量的真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，叙利亚反政府武装经历了土耳其的整编和援助，军事作战效力大大增强，内部矛盾出现缓和，能够以较为统一的行动向叙利亚政府军发动攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，叙利亚反政府武装应用了较为先进的战术打法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在叙利亚反政府武装攻击阿勒颇的战役中，大量无人机飞临叙利亚政府军阵地上空，帮助叙利亚反政府武装进行战场侦察和远程打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而叙利亚政府军的战术仍然是依托坦克装甲车和远程火炮，形成火力优势，无法有效应对机动快速的皮卡组成的叙利亚反政府军，防空系统面对无人机“小快灵”的攻击，显得单薄且无力。因此在前线的叙利亚防御部队短期被打穿，无法有效应对叙利亚反政府军队的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/09/20241209092053919.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12月8日晚间报道，克里姆林宫消息人士透露，巴沙尔·阿萨德及其家人目前已抵达莫斯科并获得庇护。图为2018年5月17日，普京在索契会见阿萨德，双方就推动叙利亚政治进程进行了会谈。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这些原因都无法解释，为什么叙利亚政府会在如此短的时间内崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当注意的是，叙利亚反政府军的攻城略地，几乎没有发生明显的军事战斗，本应重点设防的军事要塞几乎被弃守，叙利亚反政府军的作战更像是“行军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2012年叙利亚危机爆发后最为关键的时期，无论是阿勒颇还是代尔祖尔，甚至是中部城市哈马斯和霍姆斯，乃至首都大马士革，事实上都出现过叙利亚反政府武装攻略大片土地，甚至一度将叙利亚政府军逼入险境的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是那时候叙利亚政府军的一些部队，面对周围反政府武装的包围和封锁，凭借坚定的战斗意志，顽强地防守，在叙利亚中部和北部形成了多个由叙利亚政府军控制的、但是被叙利亚反政府武装所包围的“飞地”，其中一些“飞地”甚至成功坚守到了2018年后叙利亚军队的大反攻，为扫荡叙利亚反政府武装、帮助叙利亚政府重新夺回大片领土，立下了汗马功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这一次叙利亚反政府武装的攻击下，叙利亚政府军一触即溃，甚至不触即溃。一些在北部城市阿勒颇周边的叙利亚政府军营地，并未被反政府武装第一时间占领，原本这些地区的政府军官兵，曾被一些分析人士认为，可能复制2012年时叙利亚政府军的经验，通过坚守阵地，牵制叙利亚反政府武装的大后方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是很快，不只是阿勒颇周边的叙利亚政府军放弃了抵抗，阿勒颇向南高速公路沿途的主要城市，哈马、霍姆斯直至大马士革，政府军纷纷放弃抵抗。与此同时，在叙利亚南部的德拉，也出现了政府军大面积放弃抵抗的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚政府军的溃退，源于低落的士气；低落的士气，则源于叙利亚经济崩溃造成的社会民心崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界银行的数据显示，2023年叙利亚镑兑美元大幅贬值141%，而消费者价格通胀率估计上涨了93%，政府补贴削减加剧了普通民众的生活困难。从2023年下半年以来，叙利亚政府区的经济通胀率迅速增长。根据世界粮食计划署的报告，叙利亚最低支出的生活成本比去年增长了近一倍。与去年同期相比，天然气涨价4倍，汽油涨价50%，鸡肉涨价29%，水果涨价50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，叙利亚政府控制区，失业率居高不下。商户普遍面临原材料短缺以及进口难等问题，进口成本一直在不断上升，再加上叙利亚本土市场消费能力弱，使得很多小商户无法继续维持，市场活力大幅下降。叙利亚的贫困具有很强的空间特征，超过50%的极端贫困人口集中在三个省份，即阿勒颇、哈马和代尔祖尔，而这三个省份又地处叙利亚冲突的最前线的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高失业率、高物价和低工资，经济社会发展的困境长期持续，侵蚀了社会民众对于政府的信心。而作为社会有机组成部分的军队，即使上层军官仍然支持叙利亚政府，但是中下层官兵及其家属，都无法摆脱经济困难的负面影响；很多地区叙利亚民众，也对叙利亚政府不再满意，因此出现了很多民众“夹道欢迎”叙利亚反政府武装的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚局势的快速变化，出乎很多当事方的意料，而未来叙利亚局势也很可能出现更多的风险和冲突，尤其是叙利亚问题“利比亚化”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，叙利亚反政府团体，相互关系可能出现裂隙。作为两个最主要的叙利亚反政府武装，“沙姆解放阵线”和“叙利亚国民军”，长期关系并不融洽，相互之间冲突和矛盾时有发生。尽管此次心存同一个目标，即打击叙利亚政府军，而发动联合攻势，但是军事行动之后恐怕会重新滋生矛盾，尤其是涉及到占领新的地盘、接管政府财物、规划未来政治方针等重大问题，恐怕会重新激起内部分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，土耳其支持的反政府武装，同叙利亚库尔德武装之间，可能出现新的冲突。在叙利亚政府崩溃前，叙利亚政府-反政府武装-叙利亚库尔德人，曾呈现“三足鼎立”势头。但是随着叙利亚局势剧烈变动，叙利亚政府倒台，叙利亚库尔德武装也希望向南拓展控制区，引发土耳其及其支持的反政府武装的猜忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，未来叙利亚库尔德武装恐怕迟早会和叙利亚反政府武装，发生新的冲突。尤其是叙利亚反政府武装普遍秉持宗教政治理念，同秉持世俗政治的叙利亚库尔德武装关系愈发紧张，未来的冲突可能难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/09/20241209091834445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
叙利亚国内各方力量盘踞&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，叙利亚问题相关当事方，在叙利亚问题上可能出现新的矛盾和分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其支持的叙利亚反政府武装迅速夺取政权，使得土耳其在同伊朗和俄罗斯在叙利亚问题上的博弈当中获得了巨大优势，但是土耳其也需要关注叙利亚境内库尔德武装动态，调和叙利亚反对派阵营内部的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯则关注在塔尔图斯和赫梅米姆空军基地的存留问题，警惕叙利亚反政府武装人员对俄罗斯驻军的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗则担心叙利亚境内什叶派宗教场所的命运，同时希望保持通过叙利亚同黎巴嫩真主党的陆路通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列关注叙利亚戈兰高地周边动态，并关注叙利亚政府军手中的生化武器的去向，担心这些武器可能落入极端组织手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约旦和伊拉克则担心叙利亚冲突引发大量难民涌入，以及叙利亚问题影响伊拉克国内派系关系和政治稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，叙利亚问题短期内发生剧烈变化，出乎各方预料，也预示着中东地区局势面临新的不确定性风险。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>