<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>645d1df48cabe4b89996729bdf1e0536</guid>
<title>野猪频繁进城，到底如何解决“人猪之争”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2024_10_31_753724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113391330990494&amp;amp;bvid=BV1gRSbYYEfi&amp;amp;cid=26523402993&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/主播说三农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月27日傍晚，一头野猪侵入南京高铁站引发设备故障停车，而后随车机械师在下车排查故障的过程中，被邻线限速通过的列车碰撞，经抢救无效不幸身亡。这起由野猪进城引发的事故再一次将“人猪之争”的问题推上热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，全国各地都出现了野猪进城的案例，如闯入酒店、学校、居民小区等，本次事故的发生地南京更是在近三年内出现相关野猪通报1913起之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实随着野猪被国家林草局调出“三有”名录后，各地都出现了不同的野猪捕猎和防控操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如宁夏西吉地区公开招募野猪猎人，并给狩猎团队设立KPI，通常一头野猪有2000块的补贴。但目前的狩猎队伍缺乏成熟的野猪捕猎能力，而且猎犬也有很高的伤亡率。要知道猎犬的训练过程成本并不低，这些狩猎队背后要么是企业赞助，要么就是凭自己的热情用爱发电。所以如何控制成本，高效高质量地完成野猪的猎杀防控是一个重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，深圳市采用围栏诱捕的方式进行野猪猎捕，但这个方法难以二次使用；广东省有的地方探索使用华南虎野化训练的方式，但这种方式要求猎货物处于活体状态，后期的保存运输也是一个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野猪防控方面，有的地区采用竖立穿带有人类汗味衣服的稻草人，或者用铁片制作风铃的方式驱赶野猪；有的地区利用野猪对红色敏感的特性，在防控区域拉红色绳子或用红色塑料袋制作鬼影。但这些方法只在开始阶段有效，等野猪习惯后就失效了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与在网上可以看到的美国人开直升机“突突”野猪的情况不同，中国的丘陵、茂林地势不但不利于狩猎团队对野猪的跟踪和射击，而且枪支来源和管制也是一个需要考虑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固然，野猪种群的快速增长是生态向好的标志，但是由于没有形成缜密的循环食物链，就会导致目前野猪泛滥的态势。野猪对农作物的破坏另农民深恶痛绝，如果野猪进城的情况大量出现，那对城市生产和居民生活肯定会造成更大的伤害，所以控制野猪还是得“农村包围城市”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照标准，每平方公里两头野猪是合理的生物承载力，但目前南京江宁区的野猪密度已经达到每平方公里2.47到2.72头，有的地区如将军山、大鲁塘附近的野猪密度甚至达到6头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从南京开始，大城市的野猪综合防控问题需要被进一步重视和优化。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3575b925497cf9ab2891b5d335df0062</guid>
<title>从社会主义经济发展角度，谈谈“中国的奇迹”的重要性</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_10_31_753716.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：10月19日，林毅夫、蔡昉和李周的著作《中国的奇迹》出版30周年座谈会，暨建构中国资助的经济学知识体系研讨会在上海大学举办。时值诺贝尔经济学奖颁给了三位新制度经济学家，其核心观点之一，即西方制度如何带来了经济繁荣。与会的三十多位经济学家就《中国的奇迹》的自主知识体系探索、诺贝尔经济学奖的局限性，以及中国发展奇迹的成就展开热烈讨论，同时也频频发问，中国奇迹何以可持续？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网特推出“中国的奇迹”专题，与读者分享会上的精彩观点，本文为作者在研讨会上的视频发言稿，观察者网授权发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很荣幸在庆祝《中国的奇迹》出版30周年纪念活动上发言。我这么说并非出于礼貌，因为这本书以及以此为基石发展而成的新结构经济学，有太多值得学习的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此我不仅会谈谈这本书对中国的意义，还将谈谈它的国际意义。虽然这本书的主题是研究中国经济，但是《中国的奇迹》这本书对中国乃至世界经济理论和发展都非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029153401304.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在研讨会上的视频发言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引人注目的是，从国际角度看，这本书具有伟大原创性，同时又继承了古典经济学的思想。两者之间的关系，我会特别予以关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基于古典经济学的创新性分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，《中国的奇迹》从“比较优势”角度展开了创新性分析。“比较优势”教科书式的例子通常与自然因素有关，如原材料储量、气候条件——气候较冷的国家专门种植小麦、气候较暖的国家种植酿酒葡萄——等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国的奇迹》的伟大独创性在于，它从生产要素（劳动力、资本、原料资源）这一不同的角度对比较优势展开了分析。这解释了该书既具有原创性，又与最古典的经济思想具有连续性的原因。我想就此展开探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚当·斯密的《国富论》是现代经济学的奠基之作，备受尊崇。但看过的人并不多——问问学生或经济学系的职员，你会发现很少有人完整看过它！它住往被简化为，“看不见的手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是大错特错。斯密这部著作的条理性极强。整部作品围绕开篇第一句展开：“劳动生产力、人类劳动技能以及思维判断力的大幅提高，都是劳动分工的结果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以注意到，马克思在其早期著作中也沿用了斯密的劳动分工说法, 但在其后期的作品里则用的是“劳动社会化”说法——但两种说法的含义并无不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯密是经济学的开山鼻祖，不是因为他最早提出了劳动分工的概念，而是因为他是第一个对劳动分工的意义进行系统性分析的人。值得注意的是，250年后，现代计量经济学研究印证了斯密的分析，证明《国富论》是天才之作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我将重点介绍与《中国的奇迹》直接相关的两个方面，但首先值得总结的是斯密分析中其他一些需要为人所知的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，国际劳动分工（现在被称为“全球化”）非常重要。1970年，贸易占世界GDP比重为26%，现在为63%——现在国际贸易已经占全球GDP的大部分。基于此，中国实行对外开放战略。正如《中国的奇迹》反复强调的那样，国际劳动分工/全球化程度不断提高表明了，在国际视野之下了解和利用比较优势的决定性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是国内劳动分工程度正不断提高。一个行业的产品是另一个行业的投入，也是各国生产增长最快部分的中间产品统计结果印证了这一点。正如习近平就中国的情况指出：“各地区要找准自己在国内大循环和国内国际双循环中的位置和比较优势，把构建新发展格局同实施区域重大战略、区域协调发展战略、主体功能区战略、建设自由贸易试验区等有机衔接起来，打造改革开放新高地，不能搞‘小而全’，更不能以‘内循环’的名义搞地区封锁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这直接关系到《中国的奇迹》所强调的一国的要素禀赋随着时间的推移是可变的这一关键问题——例如，基础设施投资的作用不仅仅是满足物质需求，而且是细化国内劳动分工的必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，是系统地将科学技术应用于生产——研发非常重要，是创新的关键。新结构经济学指出，作为发展中国家的中国要懂得利用“后发优势”，尽管美国现在对中国实施制裁试图限制这一点。中国的研发支出占GDP比重远高于其他发展中国家，这是其发展新质生产力的关键——中国的研发支出占GDP比重为2.4%，远远高于土耳其的1.4%、巴西的1.2%、俄罗斯的1.0%和印度的0.6%。但中国的研发水平尚未达到七国集团四大经济体的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029154038468.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
研发支出占GDP比例排名。图表数据截至到２０２１年&lt;span&gt;世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是美国的政策还是中国的发展，都使其更接近技术前沿，意味着进一步加大研发投入对于中国来说是一项具有决定性意义的长期任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，对劳动力进行技能培训和教育——通过专业教育提升劳动力质量非常重要。中国在这方面取得了巨大的进步，但这一过程需要数十年的时间才能完成。中国25-64岁人口中受过高等教育的比例仅为15%，而美国为50%，韩国为70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该指出的是，通过更深入地理解并发展斯密对劳动分工分析的意义，马克思创建了马克思主义，也证明了从小部落到当代全球经济的出现，整个人类历史发展，都伴随着劳动分工在这一历程中所产生的所有结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af2b1c3b0e931c4fa39fc3087eea1094</guid>
<title>美国民众反华情绪高涨，是谁的问题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_10_31_753707.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2024年10月18日至20日，第二届通州·全球发展论坛在北京举办。本届论坛由中国人民大学主办，中国人民大学和北京市通州区人民政府共同承办，以“构建发展共同体，共创人类新时代”为主题，深入研究阐释与人类社会发展密切相关的一系列重要议题，推动中华民族伟大复兴进程与构建人类命运共同体同向共进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授与吉尔吉斯斯坦前总理卓奥玛尔特·奥托尔巴耶夫先生，就中国对外传播的问题、中美国际关系、未来世界格局及中国发展模式对吉尔吉斯斯坦等中亚国家的启示等议题展开了深入对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：各位朋友大家好！欢迎大家再次关注人大重阳的对话，今天在人大重阳的的对话嘉宾是一位非常特殊的朋友，我们俩差不多相识十年以上。他不仅是享誉世界的一位政治家，更是一位思想家。过去这些年，我曾多次邀请他到中国来，也曾和他在世界上很多地方相遇，每次观点的阐释都让我印象深刻。他就是坐在我右手边的吉尔吉斯斯坦前总理奥托尔巴耶夫先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥托尔巴耶夫先生是中国人民的好朋友，因为他在全世界不断地去讲述中国，在过去也写了大量关于中国的文章，不断地给中国政府、各个机构提建议，希望中国能够更好地讲好中国故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，今天我把他请来我们的会客厅里，就是希望请他来讲讲中国的形象和我们未来应该做些什么？并且围绕我们要召开的通州·全球发展论坛讲讲中国的发展和现代化人类的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，请问奥托尔巴耶夫先生，多年来中国的对外传播做了大量的工作，但是现在我们似乎还没有解决一个根本的问题，就是世界上仍然存在着大量对中国的误解，甚至抹黑和妖魔化。您作为一位经常在世界上奔波的政治家，您认为这背后到底存在什么样的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥托尔巴耶夫&lt;/strong&gt;：我想说，我确实是中国的一个老朋友，因为中吉两国是邻国。而且我也知道，在过去几个世纪以来，我们两国关系非常密切。所以，有些时候，朋友之间就必须要坦诚相待，就不要有太多外交上的一些委婉的辞令，讲话一定要一针见血、开门见山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际很多时候，世界上的人担心的点是什么呢？大家会关心的是竞争、是交流、是沟通。在好几个方面，中国的竞争力排名世界首位，超过了美国和欧洲，例如中国的出口超过了美国和欧洲。最近澳大利亚一个著名的智库发表了研究，分析了世界上一些大国在高科技领域的情况。这个报告指出，在44个尖端科技领域中，中国目前在其中37个领域处于领先。在高科技上，中国确实取得了非常大的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到合作，现在有超过150个国家和国际组织加入了“一带一路”倡议。这绝对是个很大的成功。我们能看到，中非之间的合作也再上新台阶，这些非洲国家会去与德国或美国发展密切的关系吗？我表示怀疑。所以，在竞争、合作这两个大点上，中国都取得了非常令人瞩目的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在外宣上，我们要怎么样做得更好呢？放眼世界，我们能够看到，在美国确实存在一些风险，包括现在美国总统大选就要举行。这两位总统候选人的风格完全不一样，但他们就中国这一点却达成了很多共识。为什么呢？很简单，因为公众的意见是反华的，所以，政治精英也是反华的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么美国民众现在反华情绪很高涨呢？因为他们听不到中国普通老百姓的故事，所以他们会走上敌对的情绪。所以，中国在外宣上还有许多工作要做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/31/20241031110858945.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为卓奥玛尔特·奥托尔巴耶夫在通州·全球发展论坛上发表讲话。&lt;span&gt; 人大新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：我在国内也写过不少类似的文章，去讲述中国现在对外的传播（存在的问题），但这是非常复杂的原因，美国对中国负面的言论，是因为我们对外讲得少，还是它本身就是对中国打压和遏制战略的一部分？因为中国的实力达到了这样的程度，动摇了他自身的地位，美国进而不断地推行对中国的打压和遏制政策，甚至屏蔽了中国大量对美国的传播；另一方面，中国的学者很多也没法去美国了。尽管我们非常努力提升中国国际传播的能量和能源，但声音仍难以传达，甚至被美国自动地“审查”了。所以，有没有更好的办法来解决当下这些问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥托尔巴耶夫&lt;/strong&gt;：我也想给您举个例子，例如俄罗斯国家电视台也是将国家的故事讲给西方的观众听。但最近俄罗斯电视台在美国和欧洲被禁止了，为什么呢？因为它的故事讲得很好，民众也愿意听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国在言论自由上确实存在问题，他们会禁止一切他们不喜欢的东西，但是至少我们能看到俄罗斯电视台讲故事讲得比较成功。不过，他们的成功经验也不是百分之百可以复制的，但至少我们可以从中学到一些东西，让我们做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：的确，在外交斗争经验上，我们要多向俄罗斯学习。不得不说，俄罗斯在过去200年甚至300年时间里，在与西方国家的斗争、博弈、竞争中培养出大量的经验。过去200-300年里，尤其是叶卡捷琳娜沙皇以后，俄罗斯就在整个大国竞争的中心位置。到了苏联时期，俄罗斯就已经在世界的中心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去200年左右，中国是长期处在非常弱国（的时期），到了1949年毛泽东时期中国才站起来。改革开放以后，中国解决了温饱问题，到了习近平主席时，中国才逐渐强起来。从2013年习近平主席提出“一带一路”以后，中国才开始学会用“全球强国”（Global Power）这样的定位来从事对外交往，对外传播的工作。从这个角度来说，我们其实才不过十年的经验，远远还不够。当然，我希望未来会做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去14年，中国先是不断地在工业生产总值上取得进步，进而在2011年超过美国；2013年，中国的货物贸易超过美国成为世界第一；2019年，中国的知识产权（IP）申报数量超过美国；2021年，中国对外投资数量超过美国。所以，我们很明显地看到，过去的十年是个赶超的过程，中国在生产总值、货物贸易、知识产权以及对外投资方面，逐渐超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我相信，再给中国十年、二十年时间，未来中国的对外传播可能也会迅速发展。所以，我们来构想未来2050年的世界。在中亚、中俄、俄美之间，用更加平和、客观地心态看一下未来，您认为2050年的世界会是怎样的？美国的霸权还会存在吗？欧洲又会是什么样呢？俄罗斯又会怎么样？作为一个在大国之间的小国家曾经的总理，您怎么样看世界的未来？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>711076b512cd5cdd979ded7ad7e71d2b</guid>
<title>谁当选美国总统对中国都一样？咱们还是不能大意</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2024_10_31_753703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球关注的美国总统选举将于11月5日下周二举行。部分州已经开始提前投票，美国各地选民反应热烈，数千万人已提前投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两名候选人的竞争极其激烈，大部分选民在这最后阶段已然拿定主意，故此两人都集中全力鼓动自己的支持者出来投票，也用最后的努力争取几个摇摆州中间选民的支持。这七个摇摆州的投票结果，将决定特朗普、哈里斯谁胜谁负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的民调普遍显示，两人所得的支持度非常接近，估计这次选举的投票率会非常高，决定性的环节，可能就是一个州的几万张票，甚至几千票的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/30/20241030165825195.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;701&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国主要的摇摆州（黑线）和战场县（斜线）。&lt;span&gt; 图自：美国新闻与世界报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的学者及智库硏究员，对于谁会胜出的意见分歧相当大，但对这次选举的结果，即不论是特朗普抑或哈里斯当选，对中国的影响都不会有很大的分别，这个看法则非常普遍。不少外国的观察家也持同样的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为这种看法有偏差，基本上不正确。这样的判断，在某一层次上可能成立，但在一些具体的事务及范畴上，大选不同结果造成的后果会有很大的分。而这些差别对中国来说是重要的。在此，我们对选举结果对中国会带来什么影响，作一些不同层次及范畴的分析及评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如何看待中国这个问题上，共和党和民主党、特朗普和哈里斯之间是有差异的，但他们的共同点仍是主要方面。双方的相同之处是都将中国视作头号对手，需要全力遏制、拖慢中国的发展，不能让中国超越美国。面对中国崛起，美国的领导层要争取在未来约十年左右的时间内，将中国的发展势头遏压下去，同时要利用这段时间壮大自己的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这已成为美国精英阶层和不少民众中相当一致的看法。故此，不论谁当选总统，中国的日子都不会好过，这是普遍的看法。但在这基本的共识上，两名候选人也有一些差别，因为两人对美国自身的情况和在国际上的角色都有不同的看法，彼此的处理手法及态度则更为不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方差异最基本的一点是，如果哈里斯当选，大致上会延续拜登政府的一套对华策略，出现变化的可能性很少。即使有调整，幅度也有限，中美关系的情况及形势会比较明确。然而，如果特朗普当选，美国对华的方向和目标虽然没有变，但手段、政策力度的变化会较大，也较难预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党都将中国视作头号敌人，但民主党在表面上，更多是从意识形态出发，认为中国崛起将会挑战美国和西方的价值观，动摇美国的领导地位以及美西方建立的国际秩序，因而认为中美竞争的性质主要是两种制度、模式、价值观的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在其四年任期内，就是根据这种思维，形成一套叙述及策略，并以此为基础，笼络美国的盟友连成一线，在高科技、军事、关键经济环节等方面，企图阻止中国进一步发展。哈里斯如果当选的话，大体也会沿这方向继续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于共和党，主要是指特朗普，则较多从实际利益出发，认为中国通过损害美国的经济利益（所谓“盗取”知识产权，“不公平”的贸易手段）得到发展，长远来看必将动摇美国的领导地位，故此需要将这势头打压下去，保住美国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/30/20241030165603624.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月28日，特朗普在佐治亚州亚特兰大的竞选集会上发表讲话。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当选的话，他会将打压的重点放在经济、贸易、关税等较为实际的手段，目标是令一些对经济增长、就业、税收有重要影响的产业回归美国。特朗普在其过往的总统任期内就推行这一套，他在今次竞选所鼓吹的主张，基本上也是一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普和哈里斯都将中国视作头号敌人，但由于两人处事态度、办事的基本原则不同，对中国而言，应付哈里斯比应付特朗普可能会艰难一些。从另一角度来看，对中国来说，与哈里斯谋求妥协的可能性较小，但与特朗普讨价还价的可能性则较大，因为特朗普自以为是个非常聪明的商人，精于做买卖，任何事情都可以议价交易。换言之，对付哈里斯比对付特朗普可能会艰难一些，这是我们的基本判断。当然，我们也不要忽视特朗普善变、原则性不强、偏激极端的性格，他会推出什么具体措施打压中国，不易预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当选的话，对中国较有利的因素是美国处理国际关系时可能出现的变化。特朗普的竞选口号“美国优先”、“让美国再伟大”，单从字面上看意思不大，毕竟任何美国总统都会将美国的利益放在首位，凌驾于任何其他考虑之上。但实际上，这些口号的真正意思是收缩及孤立主义，特朗普真正想做的是要收缩、减少美国在全球的负担及责任，将关注的重点及政策的重点放在美国内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，特朗普认为美国在全球各地的参与、介入是门亏本生意，被人坐了顺风车、占了便宜，对美国来说是负担，认为与这些盟友的关系对美国并不公平，伤害了美国自身的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是特朗普与哈里斯在国际关系上的重要分别，虽然共和党内不少人也不一定同意他这些观点。特朗普实际上是承认美国目前的国力有限，企图收缩美国在全球的担当，减少美国的负担，要求北约、日本、韩国等盟友，增加国防投入，向美国输送更多利益，以补偿美国的付出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>