<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e84e59dd55647b6553caa8bd9b411e1</guid>
<title>乌克兰危机与西方的中俄关系认知及转换前景</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2024_04_06_730745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/万青松、马岳达、曾维政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月爆发的乌克兰危机，被视为近年来最大的“黑天鹅”事件。这场被称为“21世纪以来欧洲发生的最大规模军事冲突”，至今已持续近两年，依然看不见和平的曙光。虽然战场在乌克兰，但战线却在全世界。持久化的危机进一步演变成大国关系竞争、博弈、调整、演化的催化剂，形成以美国和中俄为代表的新旧两种力量的较量，朝着竞争与对抗的方向发展。在这个过程中，美国对中俄的“双重遏制”步步紧逼，不断升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机以来，从2022年3月美国国会议员炮制《遏制中俄合谋法案》，4月又抛出《中俄“轴心”法案》，再到5月美西方公开宣布“必须让普京失败”（挫败普京的同时也意在打击中国），6月七国集团（G7）领导人峰会发布的联合公报和随后北约马德里峰会通过的《北约2022战略概念》，以及10月以来拜登政府发布《新北极战略》《国家安全战略》《国防战略》《核态势评估》等政策文件，都表达了强化对中俄的捆绑式打压、极大地压缩两国的生存与发展空间的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与政治层面“极限施压”相伴的是，美西方政策研究界大有借乌克兰危机配合一些政客进一步唱衰、抹黑、离间中俄关系的平行声音，且这些声音在西方舆论的推波助澜下俨然成为遏制中俄两国的“急先锋”。不过，西方政策研究界对乌克兰危机背景下的中俄关系的认知并非铁板一块，在所谓的“主流”之外还有一些值得关注的“逆流”洞见，更有助于理解西方视野下的“新型”中俄关系内涵。本文重点呈现乌克兰危机以来西方研究界对中俄关系“双流”（“主流”与“逆流”）认知的三重表现，并探讨这些认知的转换前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、脆弱性与强韧性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政策研究界对中俄关系“双流”认知的第一重表现，可以用“脆弱性”与“强韧性”来概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脆弱性（vulnerability）这个概念在政治学、社会学、法学、伦理学等领域受到越来越多的关注。[1]在国际关系领域，美国学者约瑟夫·奈和罗伯特·基欧汉在他们1977年出版的专著《权力与相互依赖》中较早运用了“脆弱性”概念，并将其定义为“行为体因外部事件（甚至是在政策发生变化之后）强加的代价而遭受损失的程度。”[2]这就有别于试图改变局面而做出变化之前受外部强加代价影响程度的脆弱性，更加突出行为体受到压力或冲击这一前提。脆弱性既适用于社会政治关系，也适用于政治经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“强韧性”则是美国著名作家纳西姆·尼古拉斯·塔勒布(Nassim Nicholas Taleb)在他的著作《反脆弱》中提出的概念，塔勒布认为，面对不确定的环境，特别是存在黑天鹅事件的突发危机环境中，不同事物/系统表现出三种反应：脆弱性—强韧性—反脆弱性。[3]其中，“强韧性”至少包括双重含义：既是遭遇重创时的抗打击能力，又是走出逆境的恢复力；既是“百折不挠”的坚韧，又具备“以柔克刚”的灵活。[4]“脆弱性”与“强韧性”显然与危机有着紧密的关联，因而也更适合考察乌克兰危机背景下的中俄关系及其变化特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/19/20240319082624467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国著名作家纳西姆·尼古拉斯·塔勒布与他的著作《反脆弱》（图片来源：网络）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）主流：乌克兰危机与中俄关系的脆弱性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方中俄关系研究界存在着一种具有巨大影响力的论调，认为中俄之间的战略伙伴关系是脆弱的，充满局限性。有专家将西方这种“主流”论调称为“有限论”。[5]在以乌克兰危机为代表的欧亚地缘政治冲突凸显的今日，这一老生常谈的论调再度在西方政策界、学术圈和舆论场活跃起来，并且断言中俄关系的未来走向：要么分道扬镳，要么实力虚弱的一方沦为强大一方的附庸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这种二元对立的判断，此类论调给西方政策界开出的“应对药方”，往往倾向于主张采取拉拢一方打压另一方的方式分化、离间中俄关系。具体而言，西方对中俄关系脆弱性的主要认知包括以下内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中俄关系的脆弱性来自两国在安全与发展方面相互需求的错位。西方学者重点强调乌克兰危机背景下中俄在安全和经济问题上对彼此的需求不相称，双边关系缺乏平等互利的坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲政策分析中心总裁兼首席执行官、约翰·霍普金斯大学高级国际研究学院基辛格全球事务研究中心高级研究员阿林娜·波利亚科娃（Alina Polyakova）指出，乌克兰危机后俄罗斯希望获得中国在政治和军事方面的强有力支持，这无疑会让中国在国际上陷入不利地位，因为中国更在意的合作对象是西方发达国家，而俄罗斯目前的国际角色无助于增进中国与西方之间的经济联系。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾任奥巴马执政时期国务院政策规划办公室成员、美国天主教大学历史学教授迈克尔·金麦芝（Michael Kimmage）认为，中俄关系受制于双方矛盾的价值观和俄罗斯超出中国预期的军事行动，双方都不愿意为对方做出牺牲，更不用说向同一方向努力了。因此，中俄两国既不是伙伴关系，更不是同盟关系。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国格拉斯哥大学社会与政治科学学院安全研究讲师马辛·卡兹马斯基（Marcin Kaczmarski）也认为，俄罗斯与中国在综合国力、特别在经济潜力方面的不对称性不断扩大。过去几年，俄罗斯大胆而有效的外交政策行动缩小了这种不对称范围，但是俄罗斯在乌克兰危机中的“重大挫败”损害了军事强国的形象。随着冲突迁延和西方制裁加码，这种不对称性变成了事实上的结构性因素，将越来越多地决定两国关系的发展趋势。[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中俄关系的脆弱性来自两国对彼此威胁的感知。也有西方学者通过刻意放大中俄之间硬实力的巨大差距，借“威胁平衡”等视角来强调两国关系的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国卡内基国际和平基金会的两位资深俄罗斯问题专家尤金·鲁默（Eugene Rumer）和理查德·索科尔斯基（Richard Sokolsky）提到，美国国家安全界在乌克兰危机之前普遍认为，俄罗斯忽视“中国威胁”、强化对华合作的战略是短视且被误导的；从中长期来看，俄罗斯的真正“威胁”将来自中国而不是西方。因此，美国的政策不应该再强调与俄罗斯的竞争，而是在寻求应对中国“共同威胁”的基础上与俄罗斯建立伙伴关系。[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾任克林顿政府国家安全委员会欧盟事务主任、美国外交关系委员会高级研究员、乔治城大学国际事务讲席教授查尔斯·库普钱（Charles A. Kupchan）也认为，乌克兰危机加深了俄罗斯对中国的战略和经济依赖，以及中俄伙伴关系的不对称性，使得俄罗斯对中国在俄罗斯远东、北极和中亚日益增长影响力的担忧增多。[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中俄关系的脆弱性还将导致一国对另一国依附更深或“分道扬镳”。西方专家认为，中俄关系的不对称性会造成两国伙伴关系仅局限于较低水平、特定领域，未来两国关系要么破裂疏远，要么较弱一方沦为附庸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国卡内基国际和平基金会俄罗斯与欧亚研究中心主任亚历山大·加布耶夫（Alexander Gabuev）认为，在与西方的艰难对抗中，俄罗斯不但丧失了战略选择的自主空间，还因经济、科技和外交等领域遭受制裁而被迫以不利地位向中国的产品、货币和技术标准开放，最终可能会沦为一个依附中国的孤立、贫穷、落后的国家。[11]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在里加斯特拉金什大学中国研究中心主任、拉脱维亚国际事务研究所新丝绸之路项目负责人乌娜·亚历山德拉·贝尔津娜-切伦科娃（Una Aleksandra Berzina-Cerenkova）看来，中俄关系高调的官方叙事只能视作动机宣示或未来展望，甚至更多仅着眼于国内宣传需要。实际上，中国对结盟的谨慎态度未能符合俄罗斯的预期，俄罗斯也一直担忧自己缺乏对中国外交和安全政策的影响力，因此，在高调宣传下，两国事实上的疏远并非不可能。[12]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，中俄关系的脆弱性为西方离间两国关系提供操作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前英国《金融时报》莫斯科分社社长凯瑟琳·席勒（Kathrin Hille）、前美国外交政策和国防记者卡特里娜·曼森（Katrina Manson）、布鲁塞尔分社社长亨利·福伊（Henry Foy）、原北京通讯员克里斯琴·谢泼德（Christian Shepherd）联合撰文指出，中俄的互信合作仅仅是因为双方都决心挑战美国，但中俄并非正式的同盟关系，仍有各自的战略利益和对国际秩序的不同看法，因此美国有机会寻找中俄关系的弱点，挑拨两国关系。[13]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国网络安全公司CrowdStrike联合创始人德米特里·阿尔佩罗维奇（Dmitri Alperovitch）和约翰·霍普金斯大学高级国际研究学院基辛格全球事务中心杰出教授谢尔盖·拉琴科（Sergey Radchenko）则提醒，俄罗斯应该意识到，中国的目标是实现自己的利益，而非俄罗斯的利益。因此他们认为，西方国家都希望俄罗斯能摆脱对中国的依赖，转而寻求与西方国家的合作，以实现自己的利益，而不是成为中国的附庸或乞求者。此外，美国可能会提供某种形式的激励，以鼓励俄罗斯在当前的中美战略竞争中保持中立，而不是与中国结盟。[14]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面提出更大胆的公开建议的是查尔斯·库普钱，他向拜登政府建言，可以通过离间中国的主要合作伙伴——俄罗斯，来限制其崛起的影响力，具体包括“七步走”：美国放弃以“民主与专制”的框架来构建对外战略；敦促美国盟友与俄罗斯进行对话；帮助俄罗斯减少对中国日益增长的经济依赖；在应对气候变化和摆脱经济对化石燃料的依赖方面，为俄罗斯提供帮助；主动发起战略稳定对话；强化与俄罗斯在北极地区的合作；鼓励和帮助莫斯科遏制中国在发展中地区日益增长的影响力。[15]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36a740cc6f95dd350a20ce5d4a584a8a</guid>
<title>小林制药钻了日本监管漏洞，还试图甩锅……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2024_04_06_730740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月28日，有日本消费者在服用了小林制药的红曲保健品，因肾脏问题不治身亡后，有关小林制药的负面舆情就在持续不断发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情发生后，小林制药公司火速举行了记者发布会，直接就是一个鞠躬道歉。在发布会举行的3月29日，已经确认到有5名受害者死亡，93人进入了医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/05/20240405101259145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/05/20240405101308631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：Abema新闻&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大阪政府也发出政令，要求小林制药召回市面上所有红曲保健品。受此事件影响，小林制药取消了2024年4月1日的入社仪式，同时也决定了暂时停止2025年的校招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事情并没有那么简单。这款红曲保健品本身打出的宣传标语是能够控制胆固醇，让低密度蛋白和高密度蛋白的比例归于正常。因此受害者大多是高龄人员，身体也处于亚健康状态。因此只要食品安全有问题，就容易产生非常严重的生命安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本，这类所谓的保健品并不属于医药品，而是属于保健食品。因此这一次小林制药属于出了严重的食品安全事故。而小林旗下其他使用了红曲成分的保健食品，也在强制召回清单中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小林制药的诚信疑云&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与外界突然感受到的爆炸性新闻不同，这次的严重事故，小林制药其实已经调查了两个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1月15日，就已经有服用了保健品的消费者出现肾脏问题，小林制药开始调查，直到3月22日才慢吞吞地召开记者发布会，并以“没有法令规定企业必须要把健康被害问题报告给政府”为由，还想继续打马虎眼。直到事情越来越严重，才不得不向公众道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/05/20240405101324858.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，日本厚生劳务省的负责人表示了不满，认为小林制药早就应该快点共享信息。而这件事也折射出了小林制药高层的隐瞒行为，完全就是想拖过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟从1月到3月调查了两个月，什么都没查出来，试图蒙混过去。这种隐瞒习惯看上去如此熟练，自然令人不得不联想，他们是否已经习惯了这类事情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一家拥有百年历史的日本公司，小林制药从一家小型日用杂货和化妆品店铺起家，发展成为今天在日本国内外市场都享有盛誉的制药企业。其广泛的产品线和创新的市场策略，还有在日本社会中所占据的独特地位，都属于非常亮眼的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本，小林制药的名字几乎无人不知无人不晓，其成功部分归功于“小池大鱼”战略，即在细分市场中寻找和培养潜力产品。在小林制药庞大的商业版图中，拥有155个品牌，超过1000个SKU，产品覆盖了从医药品到日用品的广泛领域，其中包括便秘药、减肥药、止汗贴、洗眼液、喉咙疼的药、营养补充剂、除臭剂、卫生间清洁用品等，仅暖宝宝一项，在日本国内年销售额就可达约50亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本生活，会发现“怎么什么东西都是小林制药的”，足以说明它产品线的广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财务上，小林制药连续实现了25个财年的利润增长，并且连续24个财年股利增长。这一成就在日本药企中是非常罕见的，显示了小林制药在日本市场中的稳定地位。2022年，公司的销售额达到了1662亿日元（约合85亿人民币），并且自上市以来连续25期实现了分红增加。在日本，小林制药无疑是一个重要的商业力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这么地位极高、认知极广的小林制药，却在诚信这个事情上让人不得不抱有怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过笔者调查发现，小林制药在2011年就有过严重的信任危机。小林制药的子公司小林医疗，曾经开发了一款用于为高龄人群固定腿部骨折的体内固定器具，但在关于器具的强度试验中造假，提交给了日本药监局进行审查。对于这一次的数据造假，小林制药的态度是道歉，并且向当事外包公司索赔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/05/20240405101336189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：日本经济新闻&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一次，小林制药的产品被日本厚生劳动省调查表明内含了Tropolone（环庚三烯酚酮），这是一种毒性很强的抗生物质。小林制药声称这属于并未在预想中的成分，并且表示这些红曲的制造产线是用纤维厂的设备制造的，可能是这边的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，一旦这个事情判明是工厂的卫生制度问题，小林制药就可以把锅甩出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/05/20240405101353812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：每日新闻/读卖新闻&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而4月3日厚生劳动省的现场调查证明，工厂不背这个锅，生产线的卫生管理没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看下来，原本的产线是2023年投入红曲制造，并且那一批次都被查出了问题，但经过日本政府调查，同产线并没有卫生安全问题，那就只剩下一个答案：大概率是小林制药的配方有很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/05/20240405101407348.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：日本共同通信&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，小林制药已经难以甩锅，这次红曲事件后续可能会发酵得更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥妙重重的日本保健品制度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，这次事件中，固然有小林制药的配方问题，但更大的问题在于日本政府的食品安全审查制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，日本食品安全审查按照严格程度分为三种标准：①药品，由日本药监局PMDA进行审查，流程极长，非常严苛，要求极为全面，由日本政府直接背书。②特定保健用品，审查要求降低，仅在特定范围内审查材料，由日本政府直接背书。③机能性表示食品，根本不审查，只要企业提交证据登记，就可以打上这个标签进行销售，事实上日本政府不背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而本次出问题的红曲产品，就属于第三个机能性表示食品，也是最容易让人误解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾经在日本的工作中，接触过大量的机能性表示食品相关的产品。只需要有实验报告，且能够证明特定情况下的效果就可以提交。在这个过程中，并不会有政府人员来落地检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，只要配方没有被政府审查过，其实就没法保障安全。日本的高纤维可乐和雪碧，都至少是个特定保健食品，才敢大肆宣传自己可以帮助身体健康。而机能性表示食品，几乎就相当于非法天堂了。因此才会像小林红曲产品一样，哪怕是配方存疑，也可以正常上架并且“精准打击”亚健康人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如这位日本网友所说，如果是特保或者机能性表示食品这种随便都能买到的东西，能够随意改变身体数值，那真的感觉挺不可思议的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/05/20240405101424327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事的确非常不可思议，能够改变身体健康指标的产品和处方药已经十分接近了，却能够被随意购买和使用，尤其是小林这个红曲产品标识能够调整胆固醇状况，无论怎么想都非常像药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正是因为这种很容易混淆视听的玩法，导致很多公司真的用这种制度来生产所谓“减肥药”。只需要有报告证明一定程度上的效果，就可以生产出方便宣传自己是“减肥神器”的健康食品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这类产品的流通也非常容易，哪怕是进出口申报时，也只需要声称自己是食品，并亮出大概率取材于天然植物的成分表，就可以一路绿灯全世界大卖。并且还可以声称自己是通过日本政府认证的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多诸如此类产品都借着含糊的监管制度和夸大的宣传语，混淆视听，误导消费者。它们贴近药品的功能边界，但又逃避了药品的严格审查，成为了潜在的安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;或许日本保健品早就在等一个洗牌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过往的许多年中，日本的各类保健品早就席卷了包括国内的全球市场，其中这些政府埋下的制度隐患属于是“功不可没”。而如今，日本这个保健品制度的雷终于落地爆炸。这起重大安全事故或许将对日本的保健品市场产生深远影响，让全世界公众对于保健品安全性的信任产生严重动摇。曾经被美其名曰“调节身体机能”的神奇功效，如今却以人命为代价，这将让消费者对整个行业保持高度警惕和质疑态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也期待日本政府监管部门从此加大对保健品的审查力度，特别是针对那些号称“机能性表示食品”的类别。如果将来大幅提高通过门槛，审查要求也将更加严格周密，这将增加企业合规成本，行业格局可能会因此发生结构性调整和洗牌。这样一来，一些小作坊或产品质量堪忧的厂商，将在新的严格监管下面临沉重压力。而那些重视产品质量、研发实力较强的优质品牌企业，则将因此获得发展良机，占据更大市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起令人痛心的事件再次敲响了警钟，提醒我们要对那些宣传能够调节身体机能的“保健品”保持高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们也希望日本政府能够从这起事件中汲取教训，重新反思和完善相关法规。对于直接影响国民健康的产品，监管部门须远离含混模糊的监管，采取最严格最周密的审查方式。唯有确保每一种进入市场的产品都经过充分的安全评估，我们才能避免悲剧重演，让消费者真正用上放心的保健品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae381b12e7c03b826f7fc1cca3f9c9c2</guid>
<title>中国反话正说，美国听懂了没？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_04_06_730738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在清明节来访的耶伦，以及后续将要来访的布林肯，无疑意味着旧金山峰会之后，中美关系“边竞争边合作”的关系，将有进一步深度的展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，双方高官会前，元首通话为中美关系定向把舵，自然就是题中应有之义了。对比2021年拜登入主白宫之后的历次元首通话，2024年4月2日元首通话的信息量之大，值得高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次通话，意味着走向坦诚面对中美关系两面性的新阶段。在有关中美两国元首通话的文稿中，开篇就指出，“去年11月，我和总统先生在旧金山会晤，开启了面向未来的‘旧金山愿景’。这几个月，双方团队认真落实我们达成的共识，中美关系出现企稳态势，受到两国各界和国际社会欢迎。另一方面，两国关系中的消极因素也有所增加，需要引起双方重视。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里坦率指出中美关系中的“积极变化”和“消极因素”，是一个显著的新变化。根据已有的公开报道，“消极因素”的表述是第一次出现在中方的公开话语中，显示中国决策层对中美关系的“双重性”，即在同一时空环境下的不同议题领域，同时存在有助于促进合作与稳定的积极因素，以及影响乃至破坏两国关系健康发展的消极因素，这一显著特征，有了更加全面的认识与把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，拜登政府在2021年到2024年的各种表现，客观上消除了中方曾经有过的乐观预期，开始以更加务实、更加现实主义的态度和认知框架，去从战略上看待和理解中美关系在当下的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系“第一颗纽扣”的提法首次出现，显示了中方认识和理解中美关系的分析框架呈现更强的系统性和战略性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“战略认知问题始终是中美关系必须扣好的‘第一粒纽扣’。中美这样两个大国，不能不来往、不打交道，更不能冲突对抗，应该相互尊重、和平共处、合作共赢，继续沿着稳定、健康、可持续的道路向前走，而不应该走回头路。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“战略认知”这一具有显著建构主义特征的专业术语，以及此前用于国内政治议题的“第一颗纽扣”的提法，均为第一次出现在中美关系的系统表述中。取代了传统的“冷战思维”“零和博弈”等话语，显示中方已经初步完成新时期认识和理解美国对华战略的整体性框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华的身份设定，战略规划，政策制定以及具体行动，被归结为美方对中国持有的“战略认知”，并委婉但明确的指出，美方可能从一开始就对中国形成了系统的误判，基于错误的战略认知，构建了错误的对华战略。“不能”怎么做，“应该”怎么做，朝着什么样的道路，“向前走”，以及“不走回头路”，用直白的语言，阐述了中国最高领导人对中美战略关系的清晰认识和明确定位，向美方传达了明确的战略信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/05/20240405174846980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国对中美关系的认知开始走向新阶段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，通话还以“三大原则”清晰界定中国为中美关系设置的护栏。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“今年的中美关系要坚持几条大的原则。一是以和为贵，坚守不冲突不对抗的底线，不断提升对中美关系的正面预期。二是以稳为重，不折腾、不挑事、不越界，保持中美关系总体稳定。三是以信为本，用行动兑现各自承诺，将‘旧金山愿景’转为‘实景’。双方要以相互尊重的方式加强对话，以慎重的态度管控分歧，以互惠的精神推进合作，以负责的担当加强国际协调。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
本届美国政府对华战略喜欢使用“设置护栏”的话语体系，中方在把握美方话语方式之后，给出了中国设置的护栏，即“三大原则”，不要做什么，底线是什么，应该是什么，保持什么，指出美方承诺过多，行动不够，落实不足，不够尊重，不够慎重，缺乏互惠精神，在国际协调问题上缺乏负责担当，用反话正说的高超艺术语言，对美方表达了中方的看法，立场，以及对美方的战略期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个负责任大国在国际体系动荡变革期担当与责任的体现，是中国传统智慧的体现，更是中国作为新兴大国的自信、担当、格局以及胸怀的体现。当然希望美国同行有所触动，但华盛顿的老油子们对此可能继续无感，中方后续需要解决用行动，尤其是有效的斗争，让华盛顿认识了解这一点，并推动华盛顿朝着正确的方向努力前行。“两不”，即“不会听之任之”和“不会坐视不理”画出了中国的红线，给出了明确的警告信号。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“台湾问题是中美关系第一条不可逾越的红线。对于“台独”势力分裂活动和外部纵容支持，我们不会听之任之。希望美方把总统先生不支持“台独”的积极表态落实到行动上。美国针对中国的经贸科技打压措施层出不穷，制裁中国企业的单子越拉越长。这不是‘去风险’，而是制造风险。如果美方愿意开展互利合作，共享中国发展的红利，中方的大门始终是敞开的；如果美方执意打压中国的高科技发展，剥夺中国的正当发展权利，我们也不会坐视不管。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
纵容“台独”势力分裂活动，制造风险执意打压中国高科技发展，是这届美国政府持续触及中国底线，损害中国国家利益的两个主要方向，中方明确指出，不会继续容忍，后续会出台相应的反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用比历次通话都更加明确的语言，发出明确的警告信号，希望美方能够高度重视，符合中国“先礼后兵”的基本行为模式，也预示了后续中美关系的走向：如果美国愿意合作，中方自然愿意合作；如果美方不听劝，那就是一意孤行，中国也会有相应的措施出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次通话，美方表态总体积极，“美中关系是世界上影响最深远的双边关系。旧金山会晤以来美中关系取得的进展表明，双方可以积极推进合作，同时负责地管理分歧。我重申，美方不寻求进行“新冷战”，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持“台独”，无意同中国发生冲突。美方奉行一个中国政策。中国发展有利于世界，美国不寻求遏制中国发展，不寻求同中国“脱钩”。愿安排耶伦财长、布林肯国务卿近期访华，同中方加强对话沟通，避免误判，推进合作，推动两国关系稳定发展，共同应对全球性挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但犹豫不决以及心存侥幸，仍然是主要问题。缺少实质性内容，更加关键的问题是行动与话语脱节，表态与政策脱节，最高领导人话语与战略制定脱节，脱节的方向近似180度，言行不一，持续消耗中国的信任与耐心，对中美关系持续产生负面侵蚀，后续有待中方通过有效斗争方式进行积极矫正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元首通话有建设性互动迹象。对话文稿中指出“两国元首认为，这次通话是坦诚、建设性的。双方同意继续保持沟通，责成双方工作团队落实好‘旧金山愿景’，推进外交、经济、金融、商务等领域磋商机制以及两军沟通，在禁毒、人工智能、应对气候变化等领域开展对话合作，采取进一步措施扩大两国人文交流，就国际和地区问题加强沟通。中方欢迎耶伦财长、布林肯国务卿近期访华。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显示出旧金山峰会形成的“旧金山愿景”仍然可以支撑双方的务实合作，相关磋商沟通机制，以及功能性领域的对华合作，仍然在持续进展之中。美方表示安排高官访华，中方公开表示欢迎，在中美元首通话中也不多见，显示双方仍然有相向而行的意愿，尽管这种意愿是非均衡的：中方希望的是实质性的对等合作，美方仍然是各种国内政治算计主导的“软饭硬吃”，即希望中国在承受美方霸凌和压制的同时，按照美方利益最大化的方式与美方合作，显示出了非常典型的美国中心主义和双重标准，这是阻碍中美对话取得实质性成果，阻碍中美关系回到良性发展轨道上的最大障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在涉港、人权、南海、乌克兰危机、半岛局势，这些问题，双方分歧显著，中方态度较美国更加坦率；美方对中国进行纯粹施压乃至某种霸凌的所谓非市场经济以及贸易壁垒问题，中方没有理睬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事后发布的文稿看，中方发布的文稿包含了美方的发言，美国白宫给出的通稿没有提及中方的表态，且内容显著少于中方文稿，显示美方仍然缺乏坦诚面对中美关系的政治勇气和责任担当，同时继续希望用不同方式继续对中国单方施压，以谋求实现不同结果，华盛顿决策圈集体精神亚健康的问题没有改善，继续维持在危险位置顽固运行，这需要中方进行显著的战略、战术、政策以及行动创新，予以有效斗争，推动实现实质性矫正，尽早回归健康发展轨道，但仍然需要耐心，韧性，勇气，以及智慧，才能最终达到预期效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间“边斗争边合作”将成为新时期中美关系的新特征，中国自身实力的增长，能力的提升，战略和政策体系的创新，将最终确保中美关系朝向建设性的方向，持续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe1a44dfd9f70a40d22b2c276f0df4e1</guid>
<title>再见了，所有的波音CEO！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_04_05_730673.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一系列质量丑闻曝光之后，3月25日波音总裁兼CEO戴夫卡尔霍恩宣布，将在2024年末前辞职。与此同时波音民机的总裁斯坦迪尔宣布退休，而波音董事会主席拉里凯尔纳也宣布在即将召开的股东年会上将不竞选连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音管理层的地震，某种程度上算是波音管理层的“总辞职”，其原因就是为近期的波音质量丑闻负责而引咎辞职。其中最受关注的莫过于波音总裁与CEO卡尔霍恩的“期货辞职”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/03/20240403174317470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波音总裁兼CEO戴夫·卡尔霍恩 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，卡尔霍恩的“期货辞职”多少有些黑色幽默，因为卡尔霍恩的前任米伦伯格就因737MAX丑闻而在2019年底引咎辞职，而卡尔霍恩执掌波音本是充当“救火队员”角色，要把波音带出737MAX丑闻。暂且不论过去四年中卡尔霍恩是否成功“灭火”，如今卡尔霍恩自己也因质检丑闻引咎辞职，可谓充满了历史的讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对波音这样一个庞大集团而言，靠谱的掌门人是至关重要的。我们回顾波音的历史以及历任CEO的“丰功伟绩”就会发现，波音落到这班田地并非一蹴而就，而是在历任掌舵人的带领下逐渐偏航，最终触礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;康迪特：走上金融之路（&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1996-2003&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音最辉煌的时刻莫过于完成了对老对手麦道的并购。这场由波音CEO康迪特主持的美国史上规模最大的航空并购行动，让波音成为了世界最大航空制造商，是民用航空市场无可争议的第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/03/20240403175737959.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲利普·默里·康迪特 1996-2003年任波音CEO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完成并购后，康迪特在管理层引入大量原麦道高管，包括前麦道CEO斯通西佛。这个举动对于波音的改变，将不仅仅是人事上的，这一点我们从后面波音的发展中可以清楚的看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以斯通西佛为首的麦道管理层在进入波音的管理层之后，在康迪特的支持下对波音的经营理念进行了大幅调整，波音的目标从“造最好的飞机”变成了“为股东创造最大利润”，完全破坏了波音曾经引以为傲的工程师文化，变成了利益主导，这毫无疑问引起了老波音员工的强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对来自工程和技术部门的不满声音，康迪特做了一个大动作——将波音总部从西雅图搬迁到芝加哥，用1800公里的距离来使他远离西雅图工厂的“杂音”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西雅图有兰顿工厂与艾弗莱特工厂，可以说是波音的“龙兴之地”。波音在西雅图八十余年，使当地聚拢了大量航空与工程人才，与当地政府也保持密切合作。正因如此，康迪特的总部搬迁行动一直秘密进行。西雅图市长在波音宣布总部搬迁后打电话给波音，哀怨道这么大的事为何不和他先说一声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音总部搬迁到芝加哥之后，看似在老波音（西雅图）与收购的麦道（圣路易斯）之间想要取得平衡以便开启并购后的新篇章，但总部远离生产部门，无疑代表着康迪特领导下的波音将更侧重金融与利润，而非生产与技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漫长的距离让他们有足够的理由对技术部门反应的问题充耳不闻，从而专注于报表和利润，但由此导致的结果就是管理层与生产核心脱节。以至于当时西雅图的波音民机部门高管经常找不到康迪特，“他到底在哪”成了西雅图最常被问起的问题，而这也给后续问题埋下祸根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在已退休的波音传奇掌门人威尔逊看来，这简直是麦道用波音的钱买下波音。他和周围人表示培养康迪特当接班人是他这辈子犯下的最大错误。然而这世上并没有后悔药，波音的地狱之门已然开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，波音爆发空军加油机军购合同丑闻，波音向空军采购人员许诺提供“肥差”（经典的政商旋转门）以获得空军加油机合同（价值250亿美元）。此事败露引发轩然大波，康迪特为此引咎辞职，于2003年卸任波音CEO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯通西佛：来自麦道的阴影&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（2003-2005&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音并购麦道后，麦道高管占据了波音管理层的半壁江山，其中最著名的莫过于斯通西佛。在前任CEO康迪特因军购丑闻引咎辞职后，前麦道CEO斯通西佛临危受命，成为波音新任掌门人，从一个“败军之将”摇身一变成了“胜者统帅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年斯通西佛就任麦道CEO之后，立即采取了一系列讨好股东的行动，包括股东分红增加71%，斥巨资回购公司15%的股票等。这些对当时的麦道来说极为宝贵的现金流被用于取悦股东，导致麦道研发经费被砍60%。这给本来就经营状况不佳的麦道以沉重一击，导致1996年麦道的市场占有率下跌了7个百分点，跌至3.3%，最终被波音收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/03/20240403180414276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯通西佛将麦道的风格带到&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;了波音&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨好股东、削减成本、增加利润的作风，也被斯通西佛带到了波音，并带来了一系列难以挽回后果。举例而言，波音原本具备飞机机身生产能力，由其威奇塔工厂生产的机身会通过铁路运输到西雅图的兰顿工厂进行总装。斯通西佛认为机身制造工厂属于重资产、投入大、回报率低的“落后产能”，将威奇塔机身工厂在2005年出售。而出售之后的威奇塔机身工厂成为了势必锐，也即今年“飞门事件”的第二主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯通西佛的目标很明确，将“包袱”都甩出去，只保留设计和总装的主业，通过将大量生产流程交给供应商实现降本增效。由此导致的结果就是他任内所启动的波音787梦想飞机项目，是波音有史以来使用外包最多的一架飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从财务报表上看，将“无关紧要”的设计和制造部分剥离确实可以有效减负，但对实际的生产和设计来说就是另一回事了。对之前的波音工程师而言，部件出现问题需要调整，打给邻近的兄弟部门，就可以直接解决。而现在，电话另一头可能在大洋彼岸，存在时差和语言不通的双重挑战。最灾难的是，部件设计或工艺改进不再是同事间的内部沟通；而是变成了与律师、采购链高管、人力资源代表的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人嘲笑商飞只是造个大飞机的壳子，但自斯通西佛之后，波音连飞机壳子都不会造了。当然股东并不在意这些生产和设计上的问题，他们对漂亮的报表、高昂的利润、丰厚的分红以及不断上升的股价非常满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并购麦道后，波音CEO的职位同韩国总统一样，仿佛有着神秘的诅咒。正如前任康迪特因为丑闻而辞职一样，斯通西佛也迎来了自己的丑闻，只不过前任是商业贿赂，而他则是与波音女高管的性丑闻。最终，他被董事会要求辞职，而他原配夫人也和他离婚。可谓是人财两空、晚节不保啊！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>