<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d9841dc735f2d9b2af7b39255645a4af</guid>
<title>距今万年奠基，八千年起源…中华文明探源研究得出这些认识</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangweikaogu/2022_08_30_655746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王巍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月27日，十九届中央政治局就深化中华文明探源工程进行第三十九次集体学习。习近平总书记在主持学习时强调，在漫长的历史进程中，中华民族以自强不息的决心和意志，筚路蓝缕，跋山涉水，走过了不同于世界其他文明体的发展历程。中华文明探源工程对中华文明的起源、形成、发展的历史脉络，对中华文明多元一体格局的形成和发展过程，对中华文明的特点及其形成原因等，都有了较为清晰的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明是世界四大文明之一，是其中唯一延绵至今、未曾中断的文明，在人类文明史上占有独特而重要的地位。正如习近平总书记所说，中华文明起源，不仅是我国学者潜心研究的重大课题，也是国际学术界持续关注的研究课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年春，国家启动了中华文明探源工程。该项目由科技部立项作为国家“十五”到“十四五”重大科研项目，涉及考古学、历史学和自然科学在内的20多个学科，60多个单位的400多位专家学者直接参加工程，到2022年5月，工程进行了整整20年。中华文明探源研究以马克思主义为指导，以距今5500—3500年间最能反映社会发展状况和权力强化程度的浙江良渚、山西陶寺、陕西石峁和河南二里头4个都邑性遗址以及黄河、长江和辽河流域的中心性遗址作为工作重点，从中开展大规模考古发掘和周围地区聚落分布调查，获取方方面面信息，多学科、多角度、多层次、全方位对中华文明起源、形成与早期发展进行研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明探源研究需要解决几大关键问题：一是中华文明何时形成？有多久的历史？二是中华文明如何起源、形成和发展，中华文明从多元起源到中原王朝为引领的一体化趋势是如何形成的？三是中华文明为何会走出一条多元一体、源远流长、延绵不绝的道路？四是中华文明起源、形成、发展的道路和机制有何特点？五是中华文明在世界文明史中的地位如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过20年的工作，中华文明探源工程成绩显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提出文明定义和认定进入文明社会标准的中国方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出，中华文明探源工程提出文明定义和认定进入文明社会的中国方案，为世界文明起源研究作出了原创性贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出文明定义的中国方案。关于文明的定义及相关概念，国内外学术界存在诸多分歧。中华文明探源研究坚持历史唯物主义，提出文明是人类文化和社会发展的高级阶段。这一阶段在生产力发展的基础上，出现了社会分工和社会分化，形成了阶级、王权和国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/10/20220810153059944.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为山东滕州岗上遗址北区二次葬大墓出土的典型器物。山东滕州岗上遗址入选2021年度全国十大考古发现。新华社发 国家文物局供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明探源研究认为，文明起源与文明形成既有联系又有区别，两者是文明社会孕育和产生的不同阶段，先有文明因素量的积累，后有社会质的变化。具体而言，“文明起源”是指史前时期生产力取得较大发展，物质和精神生活逐渐丰富，社会开始出现脑力劳动与体力劳动的分工、贵贱与贫富的分化，文明因素开始孕育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文明形成”是指物质、精神和制度文化都取得了显著进步的阶段。社会分化加剧，形成了阶级；社会等级制度化，人们的社会行为规范化，形成了礼制；出现了集军事指挥权与宗教祭祀权于一身的最高统治者——王，以及强制性的、以社会管理为主要职能的公共权力——国家。国家的出现是文明形成的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出认定进入文明社会的标准。国际学术界曾依据两河流域文明和古埃及文明的特征，概括出文字、冶金术和城市为文明社会的标准，称之为“文明三要素”。如果依据这样的标准，中华文明只有3300年的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对世界其他原生文明的研究可知，世界几大原生文明并非都符合这“三要素”，如中美洲的玛雅文明没有冶金术，南美洲的印加文明未使用文字，印度河流域的哈拉帕文明印章上的图案也未被认可为文字。随着世界各地考古发现和研究取得的进展，国际学术界普遍认为，世界各地可以有符合自己古代社会发展特色的文明形成标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国学术界有马克思主义的指导，有历史文献和古史传说为参考，更重要的是，百年考古获得的极为丰富的考古材料，揭示出中华文明有深厚的历史和文化积淀，有独特的发展道路，我国学术界理应提出相应的文明标准。根据恩格斯关于“国家是文明社会的概括”的观点，中华文明探源研究提出进入文明社会标准：一是生产发展，人口增加，出现城市；二是社会分工，阶层分化，出现阶级；三是出现王权和国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在距今五千多年前后，中国各区域农业发展，人口增加，区域中心逐步发展为规模宏大的都邑。制作玉器、绿松石器、精致陶器、漆器等具有高技术含量的手工业专业化，并为统治阶层控制。各地区都出现了脱离劳动、专门管理社会事务的阶层，社会出现严重的贫富贵贱分化，形成了不同的阶级，出现了掌握军事与宗教权力的王，及由王控制、依靠社会规范和暴力进行管理的政体——早期国家。都邑内有王居住的宫殿等高级建筑、埋葬王和统治阶层的高等级墓葬，彰显统治阶层身份的礼器和礼制。出现了奴役现象，一部分人为贵族殉葬或被用于宫殿奠基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国考古学的这些发现，足以证明中国进入文明社会的物化形态有自身的特点。这些物化形态所体现的社会生产力发展水平，可以证明当时的剩余劳动能够供养公共权力机关，使一部分人脱离生产专门从事管理和精神信仰方面的事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述文明标准也适合其他原生文明。不同文明虽然在物质文明和精神文明方面各有特色，但在出现王权和国家这一制度文明方面是共同的，只是各地彰显王权的方式和国家形态各不相同。在中国，彰显方式如精美的玉礼器、青铜礼器、规模巨大的土木宫殿、模仿地上建筑的墓葬等；在两河流域和古埃及，则用黄金、宝石、宏伟的石砌神庙、金字塔和大型墓室来表现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a09fe29c6d25842fa22ebbdb6da6e1d</guid>
<title>日本城市发展走过的弯路，中国可以避开</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouMuZhi/2022_08_30_655745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：周教授您好，大家对您的跨国学习和研究经历很感兴趣，您当年为什么要去日本留学？这段经历对您的工作和学术成就有什么样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周牧之&lt;/strong&gt;：我在大学的专业是自动化，1985年分配到机械工业部工作后，参与了当时最大的国家重点项目——上海宝钢二期的建设工作，这个工作经历使我萌生了去日本学习产业政策的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本读经济学博士期间，我在日本开发构想研究所工作，参与了一些与日本国土政策、东京湾规划相关的项目，这让我的学术研究范畴从产业政策扩大到了空间规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博士毕业后，我在日本国际开发中心从事对发展中国家政策以及规划能力提升的援助工作。在这一段时间，我们与国家发改委一起做了关于中国城市化政策研究的国际合作项目，大城市群发展战略就是其中一个成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中国城市发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：早在2000年前后，您就提出在长江三角洲、珠江三角洲、京津冀将出现人口规模巨大的三大城市群。事实证明，这个预测相当准确。为什么您在20多年前就能对中国城市发展做出如此准确的预测？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周牧之&lt;/strong&gt;：第一，这得益于我是研究产业政策和供应链的，当时我们团队对产业链的全球扩张趋势特别敏感，前瞻性地认识到珠三角和长三角将成为全球供应链最好的新兴产业集聚地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是在日本开发构想研究所参与的东京湾相关规划与研究，让我对临海发展模式，特别是湾区发展的优越性和巨大前景有了充分认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是长期踏实的调研使我对中国发展动态有了真实的认识。从1995年到2001年期间，我都带着一个国际专家团队在国内做实地考察调研和规划工作。我们当时提出的大城市群发展战略和关于三大城市群的预测是有科学依据和对未来的想象力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/25/20220725153738118.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;20年前的预测今天已经成为现实，三大城市群现今创造了全国65%的货物出口和37%的GDP，集中了全国24%的常住人口、61%的主板上市企业和70%的世界500强中国企业。图片和文字出处：云河都市研究院微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/25/20220725153751570.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周牧之教授在2001年“中国城市化论坛——大城市群发展战略”上做基调演讲。当时还有清成忠男法政大学校长、伊藤滋早稻田大学教授等日本著名专家专程前往参会。图片出处：云河都市研究院微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年我们通过“中国城市化论坛——大城市群发展战略”等活动在国内提出大城市群发展战略，获得了社会各界强烈的反响。这一年，还发生了两件大事，一是9·11恐怖袭击事件和美国发动阿富汗战争，二是中国加入WTO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年很像是历史的一道切换门。此后，出口和城市化作为两个强劲的引擎，将中国推入了一个全新的大发展时代。20年来，中国的货物出口增长了9倍，城镇人口翻番，实际市区面积增长了2倍，GDP增长了10倍，这些都是翻天覆地的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：和日本比较，中国的城市发展呈现出哪些相同点和不同点？过去十年，您为什么要花那么大的精力研发“中国城市综合发展指标”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周牧之&lt;/strong&gt;：日本的城市经过了多年发展，已经相当成熟。比如我居住的吉祥寺，属于东京卫星城武藏野市在JR中央线上的一个街区，交通非常方便。吉祥寺常年位居日本人“最向往居住地”的榜首，人均纳税金额也一直是全日本首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在吉祥寺车站周边半径500米范围内聚集了1500家以上的餐饮店和上千家的零售店，而且这些餐饮和零售店大多都是非常个性化的，在这里肯德基、麦当劳之类的连锁店比例很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个性化和多样化实际上是城市发展的成熟表现，正是个性和多样性吸引了高收入人群扎堆吉祥寺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，在中国千城一面，千店一面的现象还较普遍，城市发展的多样性和个性还需要时间的积淀。这些年来，大多数的中国城市仍然注重追求体现“开发”的GDP、人口规模、工业产值等硬性指标，其实城市的成长模式和品质更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年在上海和广州召开“中国城市化论坛—大城市群发展战略”上，我在报告中就强调，“开发并不是万能的，并不是没有代价的，并不是都会成功的，并不是可以无限制、无计划地进行下去的。与开发相比，保存和再生对城市将变得越来越重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，我们花了大量精力研发了一套综合评价中国地级以上所有城市（297个城市）的指标体系——“中国城市综合发展指标”。这套涵盖环境、社会、经济三个维度，由882组数据组成的评价体系已经正式发布了5次。希望它能够为推动中国城市更综合地、更智慧地、更成熟地发展起到一定作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/25/20220725153817697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国城市综合发展指标2020综合排名前100位城市。图片出处：云河都市研究院微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：2001年有美国记者曾说，“日本的GDP虽陷停滞，GNC（Gross National Cool，国民“酷”总值）却有过人之处”，这对于当代中国的借鉴意义是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周牧之&lt;/strong&gt;：我觉得还是需要看到，日本战后经过几代人的努力，形成了比较高的国民素质，较好地融合了传统文化与西方文化的现代城市氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此外国人来日本观光时，能直观感受到所谓的“酷”。GNC是需要时间来沉淀的，日本也走过弯路，比如泡沫经济时期自信心爆棚，出现了很多疯狂的言行和举动，引发了许多不必要的反感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市是一个大熔炉，城市的发展既需要自信，更需要包容，只有在自信和包容的锤炼下才能真正打造出城市自身的“酷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，东京新宿附近有一条叫新大久保的街区，聚集了很多外国人开的餐饮店。过去虽然韩国人在日本非常多，但是很少有他们开的狗肉店。因为长期生活在日本的韩国人比较顾忌日本人把狗当做宠物，抗拒这类食物的心理。但是，中国的朝鲜族人来到这条街上的时候，就很理所当然地把自己民族吃狗肉的习俗也搬来了。有趣的是，现在很多日本人也去那里吃饭，狗肉店成为了这条街上的一道风景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：近年来全球化出现了明显的倒退，2020年的疫情爆发似乎加重了这一趋势，中日的许多民间交流也陷入停滞，您认为后疫情时代，什么样的人才能成为交流的领军人物？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周牧之&lt;/strong&gt;：国际交流的领军人物一定得是跑得快的人，会沟通并且理解对方的思维模式，按现在的时髦说法就是对方的“算法”的人。只有懂得对方算法，才能融入对方社会的主流，去和关键人物对话。这倒不是后疫情时代的要求，其实一直都是这样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0757ef80302e97047b2e3b490b3ba90b</guid>
<title>从沉默到模糊，印度在台湾问题上的“三重平衡”</title>
<link>https://www.guancha.cn/asilan/2022_08_30_655743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 阿斯兰】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美参众两院炮制新的《台湾政策法案》，要求拜登政府向台湾提供军事援助，赋予台湾“非北约盟国”地位，摒弃长期以来的“战略模糊”。此举进一步刺激中美关系和台海局势，引发国际关注。值得注意的是，与世界上大多数国家不同的是，印度在相关问题上的表态颇耐人寻味，既没有正式放弃，也不愿意重申“一个中国”原则，表现出了印度外交一贯的“精巧计算”，以期达到在内外、两岸及中美的“三重平衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“研究性沉默”到“模糊性表态”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自8月2日起，中美围绕台湾问题展开新一轮博弈，台海局势进一步升级。从美国众议长佩洛西（ Nancy Pelosi）、美国参议院外交委员会亚太小组主席埃德·马基（Ed Markey）、美国印第安纳州长埃瑞克·霍尔科姆（Eric Holcomb）等政要先后窜访台湾，到美台计划于秋季举行新的贸易谈判，商讨《美台21世纪贸易倡议》，再到美议员抛出所谓的新《台湾政策法案》，罔顾中美三个联合公报，企图掏空“一个中国”原则，美方的一系列举动反复刺激中美关系和台海局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之对应的是，中方祭出多项反制措施，包括突破所谓“台海中线”、围绕台岛进行军演、制裁佩洛西及相关美台官员、减少同台湾的经贸往来。外交部门和宣传部门也积极发声，激浊扬清，介绍台湾问题的历史经纬，宣示中华人民共和国对台湾地区拥有的无可争议的主权地位，积极争取国际社会对中方立场的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/08/25/20220825103539286.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中方立场获得国际社会广泛支持，韩国外交部发言人安恩珠于今年8月4日表示韩国将坚持一个中国立场（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中方不懈努力下，包括巴基斯坦、孟加拉国、斯里兰卡等南亚国家在内全球170多个国家声明支持“一个中国”原则。与之相对应的，则是英、日等国罔顾事实经过，批评中方反制措施，“担忧”地区局势升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与大多数国家不同的是，印度官方自局势升级以来，避免就台湾问题公开发表意见或阐明立场，始终保持一种“研究性沉默（studied silence）”。即便是在印度外长苏杰生参加东盟外长会及相关活动时，也未发表相关看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据部分印度官员和专家表示，印度不发表声明的决定是经过深思熟虑的，试图避免在敏感问题上发生争议。有印度前高官表示，新德里决定不对美国众议院议长南希·佩洛西（Nancy Pelosi）访问台北后的局势发表评论是“慎重考虑”的，旨在确保印度不希望在边界谈判的敏感时刻与中国引起争议，但也不希望坚持“一个中国政策”。“大声的沉默可能是对这种情况的最佳反应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到8月12日，在面对记者提问时，印度外交部发言人阿林丹·巴奇（Arindam Bagchi）才表示，印度对台湾问题的立场众所周知，无需重复。与此同时，阿林丹还敦促有关方面保持克制，避免采取单边行动改变现状，缓和紧张局势并努力维护地区和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表态来看，印度官方表面上延续了对“一个中国”原则的支持态度，因为迄今为止印度并未公开否定该原则。实际上，印度则保留了相当大的模糊性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，自2010年以来，中国以中文名称命名藏南城镇、并向藏南居民和克区居民发放“另纸签证”等措施宣示对藏南地区的主权。印度政府自此在历次官方表态和联合声明中不再提及“一个中国”原则，以表达对华不满。那么，8月12日印度政府的表态，其所谓的“一以贯之”，究竟是对“一个中国”原则的坚持，还是是对这一立场的延续，通过某种顾左右而言他实现某种程度上的立场后退？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，印方所谓的敦促有关方面保持克制，避免单边行动改变现状，并非是在佩洛西窜访之前的呼吁，而是在中方采取反制措施，宣示领土主权之后抛出，与其说是为地区局势降温，不如说是表现出印度外交一贯的“精巧计算”，以期达到在内外、两岸及中美的“三重平衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内外平衡：在内政与外交之间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与印度官方的冷静计算相比，印度舆论对窜访事件掀起惊涛骇浪。尽管有以印度左翼政党全印前进同盟为代表的有识之士支持和赞同中方立场。但在近年来中印关系持续低迷影响及印度右翼份子的持续诋毁下，印度舆论场上“挺台反华”的声浪更加巨大。在佩洛西窜访后不久。印度国大党议员曼尼什·特瓦里（Manish Tewari）鼓噪印度人民院议长仿效佩洛西，率团访问台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，印度舆论场流逐渐流露出两种主要情绪。一种是“立场性共情”，由大陆对台军演联想到僵持两年之久的中印边境问题，鼓吹印度政府与台湾当局团结对抗中国。另外一种则是“政治性反对”，因为8月10日中国在联合国安理会阻止了印度议题的通过，指责中国一方面“有求于印度”，另一方面却“处处限制印度”。两种声浪叠加之下，即便印度政府基于公理作出支持中国的表态，也会被视作“对华软弱妥协”，损害印度总理常年打造的“国家捍卫者”人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从印度官方角度来看，作为最早承认“一个中国”原则的亚洲国家之一。印度政府及其战略界十分清楚，承认并恪守“一个中国”原则是任何国家同中国建立正常外交关系的先决条件之一，是中国同包括印度在内的各国交往的政治基础，是中国核心利益中的核心，是不可逾越的红线和底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管双方在诸多问题上存在分歧，近期印度也通过炒作“远望5号”、美印军演等议题刺激中印关系，但对中方核心关切置之不理或者公然“挺台撑独”则有可能背上“恶化中印关系”的罪名，严重冲击中印关系，不仅可能破坏正在解决中的边界问题成果，更有可能招致中国更大规模地报复，承受更多来自中国的压力。这显然并不符合印度当下的国家利益，因此，保持“模糊性表态”，平衡国内舆论压力和中印外交压力，是印度政府经过计算后作出的“精明”决策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd6adb6c6a563d7a7b799198af451135</guid>
<title>区域产业转型中，地方政府如何撬动资本？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jianghao/2022_08_30_655742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/江浩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家下午好！我今天来跟大家分享这么一个话题，“高效运营国有资本，全面驱动产业升级”，在过往几十年的高速发展中，我们地方政府积累了大量资产，怎么把这些存量资产转化为有用的资本，用来推动下一阶段的发展，这本来就是一个课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们有了这些资本，投什么，怎么投，也在考验当地领导和地方国有企业，而这些课题对于地方下一步的产业升级至关重要，我想围绕这个话题给各位做一点分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我简单介绍一下罗兰贝格，罗兰贝格是唯一一家源于欧洲的全球顶尖战略公司，我们深耕中国快40年了，积累了大量的经验，以往做了很多很好的中欧之间的桥梁作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，区域经济产业发展是罗兰贝格非常特色的一块业务，而我们有大量其他行业的顶级专家，他们在服务于国内外的头部企业过程中，洞察一些行业的发展趋势，对于很多数据的了解分析是非常独到的，所以我们为区域经济把脉的时候也提出了很多真知灼见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820144622871.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为2022中国保定·资本大会开幕现场。河北日报记者寇国莹摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个话题，我们认为中国正处于国有资本深化、强化产业发展驱动力的关键时期，可以说是一个三期交汇的阶段。首先，货币政策正在趋向于宽松期，信贷更多地流向财政和国资，区域国资获得更为充沛的低成本、长周期的维持，金融资金的支持。在城投融资严监管的延续状态下，发展壮大，产投业务或将成为地方政府获得金融支持的先决条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，新兴产业的合理估值期受中美冲突和疫情影响，科技企业的估值趋向合理，甚至面临一些现金流危机，而这个时候，区域国资可以通过产投基金积极地布局科技企业股权的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有国资改革政策的机遇期，目前国资改革正在向缓资本转型，给了更多资本政策的空间，国有资本投资平台，国有资本运营平台的建设，也指明了融入地方产业经济发展的路径；国资在市场化的经营体制和机制上的改革，也向市场化经营转型，激发起了内生动力，所以这三期交汇给我们带来这么一个机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国资管理向资本方向的迈进，以产业投资基金为核心载体这种资本运作，成为支持地方产业经济的主要手段，其实我们国资的发展历经了四个阶段，从探索、起步、平稳到现在蓬勃发展的阶段。2020年总量差不多有近三千支，募资的总额近一万亿的国资基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面，44%是地市级的产业基金，30%是区县级的，20%是省级的，剩下国家级的比较少，这些起到了三个作用，一个是多级撬动放大杠杆，通过设立少量的国家级大基金撬动地方资金，推动地方成为撬动更多社会资本的阻力，整体看，国家资金撬动地方资金的比例是1:47。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本赋能效果非常显著，同时持续聚焦一些战略新兴产业，按产投基金的去向排序，前五大行业分别是新一代信息技术、高端装备、新材料、生物行业、节能环保，也契合了国家中长期发展的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驱动地方产业集群发展首要是在于理清产业蓝图，明确投什么和怎么投，同时要高度重视产业平台的构建，社会资本的撬动，产资协作的模式，确保发展的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在厘清产业蓝图过程中，首先要看一个增量，在增量产业空间里，我们主要是强化战略的布局，这里面包括，对于成长前沿性的产业，我们要强调布局；对于快速增长的产业突出专题投资；对扩张规模的产业来说，我们要统筹招商的协同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有很重要的一点，不管投资哪一类型的企业，构建科创网络，培育新兴功能非常重要；而对于存量来说，主要是主导产业强化关键环节的掌控力和稳定性，同时对于优势产业推动行业的并购、打造龙头，对于非优势的产业推动结构化和市场化的处置，而投资运营产业的共性设施，强化赋能。另外还有三大关注重点，搭建产业战略布局的平台，利用财政资金撬动社会资本，构建三位一体的产业发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我围绕这几个主题简单展开。首先，对处于成长阶段的前沿产业，强调的是抢位布局，有很多地方就扎根一线城市，竞争性的卡位投资布局，到企业进入规模扩张阶段后，在企业需要扩产的时候再招过来，在上海、深圳以及一些国家级的高新区内，重点针对前沿产业，通过孵化器的经营，产投基金的合作，产业链的协作等方式，参与到一线城市科技企业的交流圈、投资圈进行前瞻性的战略布局，借鸡生蛋，借地成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到有中部成长、国家级的开发区联合一些科创集团在深圳成立经济技术开发协同创新中心，立足深圳，对粤港澳地区的科创资源，加强协同培育，引进创新资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也看到了有省会城市引入了新能源汽车，大家看到的是结果，但是不知道在五六年之前，这个企业在成长初期，他们都已经做了大量的投入，等到需要扩产的时候再招商引过来，所以对于成长型的企业可以这么来操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于快速增长初具规模的产业，就需要统筹资本与产业资源来强化专题产投，通过以专题投资的形式进行资本组局，横向联合相关产业的资本、本地产业链的关联企业、政府招商的资源，把投资和产业合作融合起来，形成该主题的一个产投品牌力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像上海投资是比较典型的例子，三大资本运营平台，国盛主投民用航空、集成电路、军民融合，国际主要是围绕金融科技、人工智能、大数据等方面的投资，而国投主要是一些跟基础设施相关的。而像上海国家级园区的投资集团，其中一个主要赛道就是生物医药科技，从创新孵化到产业投资到投后管理，整个一条龙全部进行生物的布局，这种专题投资对于我们一些优势主打产业非常重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2c2b12ed85e9fa8dc59fa132693f427</guid>
<title>乌克兰战争如果再“升级”，会是什么结局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2022_08_30_655741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《外交事务》网站2022年8月17日刊载了美国著名国际关系学者约翰·米尔斯海默关于乌克兰战争“升级”的预测分析。这一升级甚至包括了有限度“核战争”的可能性。与多种来源的西方乐观分析不同，米尔斯海默认为美国与北约集团对俄罗斯的战略转向了一种傲慢和漫不经心的“极度削弱”路线，试图无限武装和支持乌克兰以取得对俄罗斯的军事胜利，最终逼迫俄罗斯签署屈辱性和约，由此奠定北约东扩的最新战果并刷新美国霸权地位；而俄罗斯同样追求更有利的军事胜利与和约条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战场上的双方经过初期的相互试探和节制后，已陷入近乎绝望的僵持和对峙：乌克兰的财政与军事资源几近耗竭，俄罗斯也承受着巨大压力，但由于彼此战略较量的意志和目标的直接冲突，和谈几乎完全边缘化。米尔斯海默无疑是以“进攻性现实主义”的大国政治悲剧论，进一步科学分析和准确预言了乌克兰战争的黯淡前景与世界和平的绝望处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争之爆发与僵局化，乃至于升级成某种程度和规模的“核战争”的可能性，是对联合国治理框架有效性和大国政治博弈理性的巨大讽刺。我们从中可以做如下的解读和分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国霸权及其寄生体系是大国政治悲剧的主要根源。美国霸权与众不同。根据布热津斯基在《大棋局》中的概括，美国霸权是终结其他一切霸权的霸权，是全球体系范畴的至上霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里存在两层含义：其一，美国霸权的绝对实力超过任何其他国家强权；其二，美国建立了具有全球帝国性质的体系性霸权，其实际力量通过盟友体系得以放大和巩固，北约集团就是其力量最强大、联系最紧密的霸权工具。美国若要独自抗衡俄罗斯，或许有些吃力；但北约集团的加入显然可使俄罗斯面临艰难处境。理解美国力量，不仅要研究其国家体系，还要研究其盟友体系，掌握其力量乘数放大的规律和机制，否则无法准确理解和应对美国的战略选择和对抗趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国的民主软实力及其对斯拉夫民族主义的价值压制，是俄乌缠斗的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的政治哲学是斯拉夫民族主义，其最重要的战前演讲提及乌克兰与俄罗斯的历史统一性。这一民族主义具有传统的“文明共同体”性质和传统帝国的价值取向，不等于重建俄罗斯帝国，但具有对俄罗斯及其所代表的斯拉夫文明的历史神圣性的追溯与重建。杜金的新欧亚主义与普京的斯拉夫民族主义存在价值重合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/29/20220829110220629.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;今年2月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;普京在战前讲话中强调俄乌两国的历史关联（图源：纽约时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与普京民族主义相冲突的意识形态有两个：乌克兰民族主义和美国自由主义。普京的民族主义是文明型的历史民族主义，而乌克兰的民族主义是主权国家的现实民族主义，存在大小、强弱之别。但若仅以此维度分析乌克兰战争，可能即刻陷入对俄罗斯侵略性甚至强权政治的指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，乌克兰的主权民族主义是寄生于美国的自由霸权主义之上的，乌克兰要加入北约，就是要全盘接受美国主导的大西洋自由主义。这是一种源自美国新教伦理与民主个人主义的新型意识形态，借助人权价值的现代性和民主政治的现实性确立政治体系的合法性。这是美国的民主软实力，尽管有霸权因素，但也有西方五百年来政治现代性凝聚积累而成的价值正当性。在英文主导的传媒世界里，反俄主义正成为一种新的政治正确，这正是美国民主软实力的某种投射和支配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，乌克兰主权民族主义开启民主化与西方化的双重进程，刺激俄罗斯的地缘政治激烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的抵抗，既有主权民族主义的现实性，也有美国自由主义的理想性。普京的斯拉夫民族主义或许确有历史根据，但美国自由主义以其人权与民主的理想话语和现实实践，确实提供了某种无法忽视的“想象共同体”的强大诱惑与政治建构空间。美国成功PUA了乌克兰。乌克兰为了这一“想象共同体”的前途，不惜抗拒和远离斯拉夫民族主义。这既是乌克兰政治现代性的落实，也是乌克兰与美国自由霸权体系的结盟。由此，乌克兰的民主国家建构与乌克兰加入美国霸权体系就成为同一过程。这一进程造成与俄罗斯文明民族主义的规范性的、不可化解的矛盾冲突，由此，战争可悲地发生并陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，极度削弱俄罗斯是一种国际政治的危险游戏，对美国霸权和世界和平都将是无法逆转的损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国气势汹汹，意气满满，试图凭借同盟体系的长期援助甚至非正式的军事介入（运送武器、情报支持、军事训练、雇佣军、财政支持、舆论支持等），使俄罗斯陷入一场痛苦和残酷的消耗战，最终以乌克兰为代价极度削弱俄罗斯，将其赶出大国强权行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国小心计算着援助力度与挑起核战争的危险边界条件，但对于削弱俄罗斯的战略想象和兴奋逐步超越了最初的战略审慎。米尔斯海默观察到的就是这样的可悲转化。由于美国缺乏必要的战略节制性和对自身力量限度的清醒认知，乌克兰战争正逐步陷入一种“醉汉战争”，美国被胜利的美酒提前灌醉并添油式地不断卷入，而俄罗斯最低限度需要确保不战败，因此双方必然诉诸越来越激烈的军事手段和战场烈度。乌克兰是牺牲品，只是检验和巩固美国霸权的“战场”，而绝非美国真正爱护的“盟友”——况且在法律意义上，乌克兰并不是美国任何意义上的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争的升级游戏，最终将反噬美国霸权本身，并使世界和平遭遇二战以来最为严重的威胁与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>