<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33dc00ba6d96605a83fc04454eb6ca8a</guid>
<title>“鸦片”还是“法宝”？首席经济学家的“债务之辩”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_02_23_681082.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一轮辩论：亮明观点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵建：&lt;/strong&gt;我反对滥发债务，我认为对债务的过度依赖像鸦片一样，危害非常大。但要明确一点，我并不反对债务，因为在动员和配置资源经济的过程中，尤其在现代经济的过程中，债务是不可或缺、非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不同国家的债务和货币化进程不一，但一个初步结论是，债务特别像环境的库兹涅茨曲线，也就是一种倒U曲线，在一段时间内，或者在债务率货币化程度较低的情况下，债务确实促进了经济增长和高质量发展。比如2010年左右，很多学者反对用债务建高铁，但如今可以看到用债务建成的高铁发挥巨大效率，形成了都市圈，形成了全国统一大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/22/20230222151856863.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国的高铁网络推动全国统一大市场的形成（图源：Financial Times）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，当前债务对中国经济的边际效应，非常像库兹涅茨曲线里面的环境对经济增长的制约。也就是说，可以继续破坏环境来发展经济，但污染会越来越重，越来越得不偿失。去年，如果在供给体系和实体经济不发达的情况下，投放那么多债务和货币，会发现它的边际效应越来越低，而边际成本我们当前又看不到，这里面情况非常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我的调研经历，我觉得研究地方债就要到地方去，不能说在北上广深看着大城市的发展景象去思考地方债问题。中国经济的增长模式由原来的GDP锦标赛模式，变成现在的债务竞赛，我感到非常“惊悚”。站在研究和学者的角度，我觉得债务是“鸦片”，这是我非常深刻的一点感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我特别担心中国的这种债务型模式不断蔓延，2019年我写过一篇文章《债务型集团的教训》，我看到安邦、华融、海航等无数个企业在负债端迅速把自己做大。你能想象安邦这种卖保险的，万能险收益卖到9%，而当时一般的无风险理财只有5%吗？那种万能险的本质不是保险，是一种债务，他们用两年快速做到34万亿元，全部是债务，最后丢给国家去承担。这种景象难道不可怕吗？难道还要让他们持续下去吗？我觉得没必要，中国还有很多更好的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多的债务型企业，甚至像乐视这样的企业打着股票的名义，实际本质就是债务，它的回购协议、抽屉协议都干扰了资本市场。我们知道债信和股性的区别，这种情况下，我非常担忧出现很多债务型的城市，如果你到实地调研，那种隐形债务是让人感到可怕的，很多债务型城市已经出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，天津新任领导班子正在做资产端的事。天津是带着团队到香港、新加坡招商，去促进经济增长，这是非常好的做法，改变了过去用大力融资来做大平台，做大基础设施，做大债务的做法，已经在资产上发力了。中国通过债务形成这么多的基础设施，现在的做法就是把这些资产的周转率打起来。我们还有这么好的家底，为什么还要在负债端折腾？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不反对发债，但我仍然认为现在发债只能救济，不救穷。这非常危急，如果把发债当做救穷，当做长期依赖的一种模式，而资产端毫无建树，全是一些无效、低效的资产，早晚要受到侵犯。就像通过污染环境来获得一个巨大的GDP增长，一两年可以，但三年后必定要偿还，要付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐高：&lt;/strong&gt;我讲一个简单的道理，吃饭吃得过度了，肯定对身体有害，但能说吃多的饭就是吃鸦片吗？所以，对于严肃的、对经济政策影响甚大的债务问题，这样的说法显然不严谨。凯恩斯在他的著名通论里提过一个建议，当经济不行的时候，政府出钱雇人在地上挖坑，再填；再挖坑，再填，这样可以刺激经济。当然政府里的人来挖坑、填坑本身没有任何收益，但这样让工人有工作，有收入，他们再把收入花出去，就会让更多人有工作、有收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们用这个宏观思维来理解中国的债务。按照国际清算银行所估算的全社会总债务占GDP比重，中国大概是300%，即债务存量大约是GDP的三倍。这是什么概念？虽然我们比世界平均水平要高一点，但高的有限。同时，中国的储蓄率尽管近几年有所下降，但仍有40%多，是其他国家平均储蓄率的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/22/20230222153643270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国储蓄率远超世界平均水平（图源：Conversable Economist）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们总觉得债务好像是多么危险的东西，但大家要搞清楚债务是居民，也就是国内经济主体相互之间融资的行为，你有债务的原因是有人愿意储蓄，愿意把钱借出来。而中国这么高的储蓄率，当然会有人把愿意把手中的钱借出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来说中国的政府，和其他国家政府不可同日而语，没有可比性。中国政府手里握有数量庞大的资产，根据第三次国民经济普查的数据，中国产业总资产里有50%多是国有的，中国的土地全是国有的，城镇建设用地全是国有得。如果要看政府的资产负债表，看的是资产和负债，不是负债的存量比上流量的GDP，所以中国政府的资产负债表非常健康，不存在爆发债务危机的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就一个国家的总体债务而言，国家之间债务存量的差异非常巨大。就一个国家的债务可持续性而言，重要的不是债务总量，而是外债的数量；因为外债是真正的硬约束国外的债主，如果要抽走资金，你一点办法没有。1997年亚洲金融危机时，东南亚国家遭受的就是外资撤走导致的国际收支危机。简单来说，就是他们的外债还不上。中国现在有大量的对外资产，如果用中国国际投资头寸表的数据来看，把我们欠的外债全部扣除，就是把我们持有的国外资产减去对外负债，结果对外资产2.3万亿美元。如果觉得中国已经很多债了，不要忘了我们还借了十几万亿人民币的债给了外国人。所以，如果把宏观的基本事实看清楚，不需要太多理论分析，就可以发现中国的债务上升空间很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种上升的空间里，为什么中国是这么一种高储蓄？这源于中国的收入分配。政府手里有大量资源，实际上产生大量回报，意味着在国民收入分配中，消费者拿走的收入占整个经济的比重相对较低。中国的居民收入占GDP比重与其他国家比起来是明显低的，中国的消费者占整个经济的比重也就大幅低于其他国家。而储蓄是总收入或者总产出减消费，所以消费的低和储蓄的高是问题的两面，核心都是收入分配结构不太利于、不太倾向于我们消费者，使之在整个收入分配中获得的收入相对较少。所以我们有大量资源没有刚性的转化为储蓄，而这么多储蓄必须把它用起来，否则会发生生产过剩、需求不足的经济危机。这种危机不是说通过不做事情，不去把储蓄转化为债务来刺激投资就可以解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人说中国不要走老路，不要靠债务来维持经济增长，然后经济结构就调整了，经济就能够轻松上阵了，这种思维其实大错特错。大家要搞清楚，中国走上现在这条道路是因为收入分配结构是目前这种状况，不在收入分配结构上动作，就简单的说不去依靠债务来维持经济增长，最后得到的一定是经济长期衰退甚至萧条。回想1998年到20002年，时任总理朱镕基搞了五年的去产能，结果中国经济五年都在通缩线性里，最后还是加入外需才起来。所以，分析宏观经济问题不能想当然，也不能仅凭在微观层面的一些个人感受就引申到宏观层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二轮辩论：反驳与论证&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵建：&lt;/strong&gt;我有一些不同观点，储蓄的概念是积极去减消费，是一个国家这一年创造GDP减去消费后积累的东西，它跟债务似乎关系不大，也就是储蓄的增加可以因为消费的减少而增加，那么消费的减少，很可能是因为债务的增加，这是一个流量，而债务是一个存量。当然，储蓄率高说明国家这一年节省下的资源多，可以更多的用来负债，这也有可能，但有没有直接的联系呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国的对外负债问题，不仅要看明面的国际收支，还要看改革开放40年来有大量外资企业的汇兑收益没有汇出去，如果有一天，可口可乐、麦当劳等外商投资企业把这些年在华积累的利润汇出，可能会给中国的资本流动、汇率稳定、金融安全产生一定的冲击。这个问题非常重要，应该思考。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35bcdf1877f4c9d2438b299fd326b8c1</guid>
<title>“对华恩情论”是片面曲解中乌关系，当休矣！</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanQuan/2023_02_23_681080.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 原泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年初至今，国际关系格局中最大的“黑天鹅”事件，莫过于2022年2月底俄罗斯与乌克兰——这两个主要民族为东斯拉夫-罗斯斯拉夫人的国家爆发大规模武装冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界普遍认为，俄乌冲突是苏联解体以来，以美国为首的西方国家主导的世界秩序所遭遇的最大挑战。而俄乌过去一年在战场上打得有来有往，胜负难解，任何一方都没有对另一方形成压倒性的态势，让战争在新的一年、乃至未来更长时间内的走向蒙上一层迷雾，也使其对后冷战时代国际关系格局的影响充满不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，俄乌冲突让“百年未有之大变局”，呈现“百年未有”的复杂和凶险，而中国如何在这纷繁复杂、充满未知变数的环境下处理中俄、中乌、中美等关系，乃至如何自洽，自然成为我们在今后较长时间内需要应对的棘手问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对俄乌冲突的立场是稳定和一贯的：2022年2月24日，时任国务委员兼外长的王毅在同俄罗斯外长拉夫罗夫通话时表示，中方“一贯尊重各国的主权和领土完整。同时我们也看到，乌克兰问题有其复杂和特殊的历史经纬，理解俄方在安全问题上的合理关切。中方主张应彻底摒弃冷战思维，通过对话谈判，最终形成均衡、有效、可持续的欧洲安全机制”。用简短的话语，较为全面系统地阐述了中方在俄乌冲突当中所持的立场。此后，中方先后在不同场合多次强调了这一立场，坚持至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国为何在俄乌冲突中采取这一立场，广大国人都颇为关注。但自从冲突爆发以来，有一种类似“乌克兰恩情论”“中国应当报恩”的声音，一直在华人互联网、舆论界有一定市场，特别是被部分怀揣着各种目的网民所利用，煽动国内舆论的对立撕裂，比如包括但不限于朴素同情乌克兰人民的遭遇，由于历史恩怨看不惯当下中俄战略伙伴关系，由于俄乌冲突影响自身工作生活，单纯对俄罗斯或普京不满，以及一些网络“1450”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，最典型的“包装”便是借苏联解体后中乌之间的军事技术合作，反复刺激着国内舆论对于该采取何种立场的争论，这其中便夹杂着上述提到的“恩情论”声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先应当承认的是，从苏联解体至2014年乌克兰危机爆发以前，中国和乌克兰开展了长期的军事技术合作。据统计，截至2015年，乌克兰向中国转让出口了30个大类的军事技术，涵盖了船舰动力系统、大型运输机设计、超音速高级教练机、坦克发动机和空对空导弹等关键领域，其中包括众多军迷耳熟能详的武器装备，如“辽宁号”航母，“雪龙号”破冰船，歼15舰载机等，都是依托乌方提供的技术发展起来的。这无疑极大地促进了上世纪90年代至本世纪初中国国防军事工业的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在笔者看来，部分网民如借题发挥，将这些军事技术合作解释为乌克兰对中国的所谓“恩情”，从而脑补为中国在俄乌冲突中所持立场的出发点之一，这不仅肤浅地解读了中方立场，有意无意引导大众对中方立场产生误解，也不符合历史和当下的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/05/20230205181844154.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“瓦良格号”通过土耳其博斯普鲁斯海峡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/05/20230205181946189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年4月18日，航行中的辽宁舰。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中乌之间的军事技术合作是建立在互惠互利的基础之上的，不存在一方对另一方的“施舍”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据西方学者估计，乌克兰作为苏联军工产业最重要的富集地之一，至苏联解体时，大约继承了苏联军事工业30%的份额；苏联军事工业的精华——战略导弹、大型水面舰艇、大型航空器制造业都以乌克兰为基地。但解体后，也由于苏联时期各加盟共和国工业联系的切断，以及与乌克兰本身实力和国际地位的不相匹配，乌克兰军事工业失去了配套的上下游产业和需求。同时，苏联时期的技术和资金支持不复存在，而规模庞大的军工遗产涉及范围广大，人员众多，本身又为转型转产增加了巨大负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多种消极因素的叠加影响下，乌克兰军事工业陷入了崩溃边缘，大量军工领域专家和工程师在朝不保夕的赤贫状态下苦苦挣扎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时恰逢中国对军事工业升级的需求十分旺盛，中乌合作把乌克兰军事工业从濒临崩溃的边缘拉回来了一些，使其在苏联解体后的乱世下继续维系了20多年。双方的军事工业合作本质上是一场各取所需的交易，基本不存在一方对另一方的单方面援助现象，更无谓“特别的恩情”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中乌军事技术合作更多展现出“自发性”、“民间性”和“非正规性”，乌克兰在国家这一层面，在其中扮演的积极角色十分有限，甚至有可能消极性大于积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要明确的一点是，无论在2014年颜色革命之前还是之后，苏联解体后的历届乌克兰政府的政策方向都是倒向西方以融入“文明社会”。在此背景下，除了因产业和需求配套的原因同俄罗斯保留大规模军事技术合作之外（至2014年颜色革命以前，乌克兰最大的军事技术合作伙伴始终是俄罗斯），那个时期的乌克兰官方层面对与美国及其盟友表现出了更加浓厚的兴趣。而军工企业和军工人才也是对资金实力更加雄厚的西方资本主义国家趋之若鹜，彼时乌克兰军工人才主要流向美国、德国、以色列、韩国、新加坡等国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，中国由于当时经济发展水平较低，且与乌克兰当局所努力的方向相左，因此乌克兰当局对同中国开展军事技术合作本身就持相对（于西方国家而言的）轻视的立场，中方所能开出的合作条件也较为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中乌两国军事技术合作之所以能进行下去，并为双方带来巨大收益，更多的是基于时任中国国家领导人的高瞻远瞩，以及中国各路政府、民间人士出于对国家的责任感和使命感而不懈坚持：须知东欧剧变、苏联解体，不仅仅对原苏东欧国家的政治经济产生灾难性影响，也大大压缩了中国的国际活动空间，对我们的国际环境造成了前所未有的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，时任国家领导人在自身面临极大困难的条件下，仍坚持长远眼光，创造条件与乌克兰军工企业和专家技术人员个人进行“抢救性合作”。比如在人才引进方面，中国留苏学生的优秀代表、时任国务院总理的李鹏同志就主持推进了针对包括乌克兰在内的独联体各国人才引进的“双引计划”，从国家层面抓住了这一千载难逢的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，各路政府和民间人士，从国家、民族及自身的长远发展考虑，面对包括乌克兰在内的独联体国家陷入混乱失序的时期，“八仙过海，各显其能”，通过官方和民间、正规和非正规的渠道，以各种方式与乌克兰军工企业和专家学者建立联系，而其中相当大部分的合作关系是“非正规”的、甚至是“不合规”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是官方和民间、正规和非正规并举的多渠道、多层次、多手段方式建立起了合作关系，才使得中国与乌克兰的军事合作在起点虽不如西方国家，但最终在投入相对较少的情况下取得了丰硕成果。可见，与其说感谢乌方的“恩情”，不如感谢时任国家领导人的眼光和各界人士的负重前行；至于对乌克兰当局的感激，就更无从谈起了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b85411963e138937d31f4e8a0c0b6ac5</guid>
<title>为什么西方考古研究都爱去希腊搞发掘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2023_02_23_681078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托里亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国国家主席习近平复信雅典大学维尔维达基斯教授等希腊学者，祝贺中希文明互鉴中心成立。这一消息引发了热烈反响。探索古老文明的悠久起源，解密文明的丰富内涵，是专业研究者、乃至全人类孜孜以求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去很长时间内，世界史研究在中国得到较大发展。中国学者对西方古典文明研究的领域日渐扩大，越来越多的年轻学子也对这一专业领域产生研究兴趣。但问题是，究竟该怎样实现进一步的深造？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前的学术实践中，古典考古学提供了一条路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓古典考古学，就是针对古希腊的考古研究。其历史最早可以追溯至18世纪，主要研究对象是希腊罗马时期存留的物质遗产，包括建筑、艺术品、钱币等等。正是由于这一时间段的特殊性，使得古典考古学看起来更像是古典学的分支而不是考古学的分支，这使得古典考古学的研究不能仅仅关注于技术层面，更值得关注的是其背后的文化与政治背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些文物遗迹在当时或存在实际功用，或存在象征意义，但是在后世看来，更多的是文化符号，是文化中心的标志。罗马帝国极为推崇希腊文化，即使他们已经用武力征服希腊，却仍致力于模仿希腊的文化。他们将希腊的文物尤其是雕塑作品搬至意大利，并对此进行复制，以体现罗马文化中心的地位。罗马帝国皇帝君士坦丁大帝，就曾经将希腊古代圣所，如德尔菲圣所中的文物搬至新都君士坦丁堡。这一时期，希腊文物以及其承载的艺术风格得到广泛传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着基督教的发展，希腊罗马过去的辉煌在西方基督教和东正教教义下显得格格不入，尤其是基督教的发展阶段，希腊罗马文明作为基督教话语体系下的他者，受到排挤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面的历史，大家应该都知道了——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着文艺复兴时期的到来，希腊罗马文化得到重新重视。在意大利，遍布着古典时期风格的雕塑、建筑等艺术作品。之后的两个世纪，这一风潮遍布欧洲。正是在这样的背景下，意大利和北欧的一些爱好者开始南下希腊，他们试图在希腊找到真正的古物，以彰显自己在原有社会环境中的社会地位和文化地位。在这种背景下，古典文物研究蓬勃发展。收藏家和为他们工作的人对古物进行收集和研究，这种知识的发展和传播是现代古典考古学诞生的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/18/20191218174932359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;帕特农神庙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的温克尔曼（Winckelmann，1717-1768）正是古典考古学的奠基之人。温克尔曼是文艺复兴人文主义者Flavio Biondo的追随者，他也自称为意大利人文主义者。而Biondo以前正是意大利文艺复兴时期孕育出的那一批文物收藏者，因此温克尔曼研究古物艺术的史学方法也是跟随着Biondo而来。以往的研究者仅仅利用文本等古代文献从事研究，而他是第一位使用古代文物研究古代历史和艺术的人。可以说，他研究出的一套方法为古典考古学奠定了基础，永久地影响到了古代历史和考古学研究的范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了19世纪，古典考古学的发展不仅仅与文化认同相互影响，更成为当代世界政治认同的的重要组成部分。拿破仑的加冕仪式将这一政治隐喻展示地淋漓尽致。他将自己装扮成罗马帝国和查理曼大帝的继承者，他的佩剑和权杖出自查理曼大帝，纹章上放了鹰的图案，这是参照了罗马军团的鹰，披风的红色直接则参照了罗马帝国的紫色。美国学者早就注意到了这一点联系，当然他们也注意到了自己政治体系与罗马共和国政治体系的密切联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/18/20191218175132161.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;374&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拿破仑一世加冕大典&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个更加极端的例子，意大利的墨索里尼将古罗马政治中心的形象加以利用，成为当代政治意识形态的重要基础。这都极大地刺激了对古代希腊罗马文物的发掘，以及对相关历史的研究。无论是政治经济上地位特殊的名人，如施里曼（Heinrich Schliemann，1822-1890）和伊文斯（Arthur John Evans，1851-1941），还是独立的考古机构，例如美国考古研究所（Archaeological Institute of America），以及各个国家都将与之相关的古代文物的挖掘收集和研究工作作为自身利益、国家利益和优良形象的重要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说个例子，柏林博物馆岛的帕加马博物馆中的帕加马祭坛（基座上的浮雕描绘巨人与奥林匹斯十二主神之间的战斗，即Gigantomachia），就是1878年，德国工程师卡尔Humann在帕加马卫城正式发掘的。一直持续到1886年，卫城的一些古建筑物得以重见天日。德国与土耳其政府进行谈判，后者同意将当时发现的所有碎片交于德国，成为柏林博物馆的财产，这一古物随后为柏林带来了文化上的声望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了将文物以各种方式搬运回自己的国家，西方主要世界的考古研究所还在希腊等地设立了相关考古发掘点，例如德国考古研究所对奥林匹亚的发掘，法国考古研究所对德尔菲神谕所的兴趣，以及英国对克里特岛上的克诺索斯遗迹的兴趣。他们都试图通过对位于希腊和意大利的古典文明遗址的发掘研究，彰显自己与西方文明之根的密切联系。尤其是一战之前，各国都重视高等教育的发展，在英国，古典学作为精英教育的核心，这为古典考古学的发展奠定了牢固的基础。在剑桥，1879年的课程改革与古典雕塑的收藏齐头并进。学校还于1883年设立了古典考古学的教席，牛津亦是如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dad2026bf161093108087e506b69bebc</guid>
<title>极限拉扯，中美关系进入深度战略调整</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_02_23_681071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系进入到一个深度的战略性调整阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中美之间总体的力量对比在发生变化，中国的力量崛起是不可改变的。我们像下饺子一样地造我们大驱逐舰、航空母舰。这些东西是怎么造的？我们自己的钱，我们自己的人，我们自己的团队，我们自己国家的组织安排。不是从美国要了钱拿过来的，不是美国人指导我们造的。如果是美国人指导我们造的，就像当年苏联一样可以改变，不让造了，专家撤走。但现在不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，经济在成长。为什么能成长？中国把新冠疫情控制住了，全球所有订单跑到这来，正常复工复产，美国进入宅经济状态从我们这儿买东西，你能阻断吗？这就叫不能阻断的重大的调整和变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二块叫结构性矛盾的非对称复合相互依存，在美国有多少东西是中国制造的？有一家电信公司叫东俄勒冈电信，可以查里面的华为基站换了没有，2017年的事儿，我印象中过了好几年还没换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么没换？因为要国会拨钱，双方价位谈不拢，国会给13亿美元，他们要17亿美元。基站要换零部件的，据华为那边说还没停。如果说中国的中央政府下一个指令，从电信的某一些系统里面，把一些东西剔除出去，过了四年还没改完，从工信部开始到这电信公司早就一茬人换掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，持续对冲的利益和行为认知。两百多页的法案，我把前言看完就不想看了。为什么呢？我之前批过一份叫Longer Telegram的电报。法案从它的摘要版里面抄了两段，是copy/paste地抄了两段，有几句话一模一样、一字不差。美国从特朗普政府开始，在国内大体上是真的陷入了红色恐慌，red scale，就是对共产主义的恐慌。这是一种PTSD，是一种真正意义上群体范围的集体心理性质的变态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/19/20210419172640555.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有渊源的，跟他们在新疆棉花上的举措是一样的。他们总说中国人是受害者，指的是我们在一些近代史问题上，基于那段历史记忆有情绪的回溯。欧美国家有加害者记忆、赎罪情节，一个常态版、一个变态版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常态版是去拯救自己的罪，反省自己犯了多少错误。这很痛苦，相当于你不停地自我否定。变态版是通过谴责一个认为跟它犯了一样罪孽的对象，去转嫁内心罪恶感。他们把中国树成了一个靶子，上面投射了他们所有恐惧的情绪，以及以前做过的所有坏事，然后认为可以通过对这个靶子的打击，去实现自身内心的舒缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系整体性的发展现在在第五阶段：摩擦、约束性博弈和再定位的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面有几个基础性的判断：第一，坚决没有冷战，不存在冷战，或者是新冷战。作为一个特定专有名词的冷战已经game over，符合严格定义的冷战状态，在今天的中国跟美国以及可见的将来基本不会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，力量对比，摩擦、博弈、再定位。不要将摩擦、博弈视为一种不正常的状态，不要简单地去排斥和讨厌竞争这个词。陈词滥调，我认为中美关系正在进入新常态。包括美国人在内，我们需要调整的是对中美关系的预期认知，是物理里面的那个参照系、那条基线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系的本源就应该是这个样子的，双方的实力接近、不完全相同。有些地方美国有优势，有些地方中国有优势，大多数问题上面大家能够形成某种共识。有些问题上，存在非常尖锐的矛盾和摩擦，但这种矛盾跟摩擦可以进行管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很简单的例子，在台湾边上我们的飞机、美国的飞机同时出现，会怎样呢？大家按照规则飞。在这个过程当中，我们不要给自己制造焦虑，要活在一个现实的世界。不要给自己设置一些不切实际的目标，也不要自己吓唬自己，寻求某种莫名其妙的满足感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国老百姓既然关心国际时事，在国际时事上大家需要尽快地成熟起来。设置理性的国家利益目标来适应今天这个世界，学会用这个时代所需要的方式在里面玩游戏，去拓展中国的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程当中，第一，避免“跪族”，看见老外骨头一软啥都跪；第二，避免过度膨胀和同态复仇，当年你怎么搞我的，我现在统统搞你一遍；第三，不要做那种莫名其妙的老旧帝国复兴梦，人类历史是往前走的，中国古代有些东西是被淘汰掉的，不要心存侥幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系各种各样的问题其实就是几个：首先是台湾问题，这是我们要完成的解放战争。从法律上来说，解放战争只是暂停没结束。所以讲历史，因为国际社会处于无政府状态，美国可以这样搞霸权。那我们怎么办？我们实力强了，过去完成。美国人所维系的那个国际体系，是霸权的、是强权的、是需要被改造的，技术上面大家可以好好谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，经贸问题。今天讲的劳工权益、知识产权都是。2018年美国人跟我们打贸易战，用的是特别301条款，到现在还在用。当在经常项目上第一次出现顺差93亿美元，美国人立马打特别301，中国加入WTO之前打了五次。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>