<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a40ea5292a763bf1a4902d09aa9a5f43</guid>
<title>是时候夺回对“法西斯对立面”概念的话语权了</title>
<link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_09_01_788512.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比教科书上遥远异国的战争故事，我们总是更熟悉自己祖先亲手打败的敌人。二战期间，除极个别留苏中国人在苏军参与了欧洲战场外，我们民族关于当年战争的集体记忆是与抵抗、击败日本法西斯相关的。今年我们将举行的盛大纪念，第一主题就是中国人民抗日战争胜利80周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，今年我们纪念的胜利，不仅是中国人民抗日战争，还是全世界的反法西斯战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以要强调这一点，不仅是为了弘扬这场战争相对第一次世界大战那种“无端民族狂热驱使的相互仇杀”的绝对道德正义性、强调其奠定当今世界总体和平局面的伟大意义，更是为了在纪念80年前世界人民打败了世界法西斯往事的同时，能将“法西斯主义是什么”、“法西斯主义是如何发生的”从具体民族形式中抽象出来，看穿普遍意义上“法西斯”与资产阶级民主政权之间的对立统一规律，超出缅怀的温故，达到警惕的知新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，可“知”的“新”在哪里呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_04_28_773867.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;4月关于美国留学生签证的文章&lt;/a&gt;发表后，被某研究院的一位老前辈给引用了。这位前辈碍于生活经历对美国现状一些细节的复述略显粗糙，但他的宏观判断是很精准的。仅依据少量二手信源，他就清楚地指出了当今美国政治最大的风险：法西斯化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/30/20250830114928880.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;衰弱中的MAGA美国有法西斯化的现实风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有勇气、有体魄、有学术追求、不怕事、无移民意愿的中国文科生，这三年都可以考虑下申请来美国读政治科学的研究生。因为这是八十年一遇的特大机会，可以“嵌入式”观察一场还从未有新中国政治学者直观沉浸见证过的社会进程——一个高度成熟的、建于发达大型经济体上的西式资产阶级自由主义民主体制，如何走向法西斯主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，笔者在美国度过的这大半年里，已先后看到了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
集中营在鳄鱼沼泽中拔地而起；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留学生被几乎随机地违法取消居留资格；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在校报写文章温和批评学校与以色列合作的女博士生被当街绑走；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的首都，武装军队上街武装清理流浪汉；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICE（美国移民和海关执法局）和美军在街上随机抓人，基本上以棕色皮肤为标准（抓到的包括美国公民甚至原住民）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府与一家私营数据软件开发商公开签署“特务外包”和“自主杀人无人机”合同，在今年将其送入美国前十大科技公司；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政岗位技术官僚被大批清洗，法院对违法行政活动颁布的禁制令被公然无视，共和党议员争先恐后向元首献媚，以图在选区自保；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明确宣称以推翻美国宪政原则为目的的政教合一路线图——“2025总统过渡计划”不仅在网上公然传播，其主要起草者在逐渐掌握各级政府职位；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种美国官方的“指鹿为马”在小至就业数据、大至种族灭绝的每个尺度上大行其道，基督教民族主义和白人至上叙事在各种媒介上公开传播。我们极其温和地在局外称其为“赢学”宣传，但如果严肃起来回顾历史，这实际上是戈培尔“千年帝国”式的宣传；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学术活动尤其国际交流被系统性破坏，大学被以招生权为要挟强迫制定校规，禁止师生批评种族灭绝政权。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/30/20250830114346817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
 美国警方与反以学生爆发冲突，图为学生被逮捕画面。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，美国的两党制和三权分立制衡机制虽还未从观念上瓦解，但在联邦运作层面已经失灵，共和党已完全被MAGA民粹“夺舍”；“右翼新教白人富裕男性”之外的所有群体都开始遭到不同程度的打击，对部分弱势和边缘群体，这种打击的程度已经可称为“迫害”，小规模的“水晶之夜”已经多次发生；“民族悲情”“白人悲情”和反智主义叙事正成为官方显学，对全球人类文明主体的自我孤立、和与一些外国狐朋狗友建立在阴谋论和反共魔怔上的“右翼轴心”，正在同步形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MAGA对美国现行体制的破坏，是“温水煮青蛙”式的；未来很长一段时间内，美国预计将同时具备资产阶级民主国家和基督教法西斯政权的政治文化特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，也不应将美国新产生的法西斯化趋势与美国已长期存在的总体性治理失败相混淆；事实上，笔者个人暑假及截至目前在美国所接触到的绝大多数地方（包括一些我们被告知过不要步行穿越的“黑人区”），市政环境、公共服务运作、各种社区自组织甚至包括国内颇有刻板印象的治安环境等仍处于正常水平，笔者还从未亲身听见过枪声，也从未听说过小区、学校和两点之间的路上发生任何枪支-毒品犯罪（当然这可能与美国人口密度低有关；笔者自己的外出和交友相当谨慎，可能也增大了感知误差）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，目前这一尚处在缓慢演变中的美国已经足够证明，零封建历史、长期自由派-保守派“双保险”意识形态教育、从无成功政变或军政府历史的高度成功的民主宪政实践、天然封杀小党的选举制度和演变到今天的联邦选举人团流程体系，均不足以抵御民粹裹挟的法西斯化潮流。西方自由主义民主制度的历史和现实典范——美国，在后者冲击面前不堪一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是：虽然特朗普打开了美国社会法西斯化的潘多拉盒子，但笔者并不打算像目前美国社交媒体上常见的白左自由派或主流新闻生产者一样，将批判矛头完全对准“懂王”的个人道德品质，仿佛只要换掉“橙色暴君”，美国的一切都会神奇地拨乱反正起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这是一种反向的英雄史观，否认了美国体制已经长期存在、只是被特朗普揭破的系统性问题。另一方面，按笔者的看法，特朗普虽然迎合和操纵阴谋论与极端宗教叙事，各项治理随其所欲，但他在政治上仍具有典型大资本家随时“TACO”的软弱性，缺乏那种让自己为“皇国兴废在此一举”陪葬所需的牺牲精神或强迫症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普不行，不代表他所掀起的这场法西斯化运动中的所有人都不行。具备这些条件的人员在美国参议院中已大有人在，后特朗普MAGA时代，相比现在，可能将是美国对世界更危险的时候。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5aba14a2d7adadb16cf59d4c921ca6c1</guid>
<title>忽视中国的作用，会扭曲对这场全球战争的完整认识</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardOvery/2025_09_01_788508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/29/20250829170713776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年之际，观察者网推出专题&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《14年抗战史不容歪曲篡改》&lt;/a&gt; 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，一些西方学者开始突破传统的叙述框架，将中国抗战纳入更广泛的战争历史叙述中。英国埃克赛特大学历史学教授理查德·奥弗里（Richard Overy）是其中很重要的一位，他的著作《鲜血与毁灭，最后的帝国主义战争1931-1945》，将第二次世界大战的开始，提前到了中国人民14年抗战史的开端1931年；而且他认为，二战作为全球性事件，远非轴心国在欧洲被击败这一场战争，太平洋战争不过是陪衬，亚洲的战事及其结果对于塑造战后世界的重要性，应摆在与欧洲击败德国同等甚至更高的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网日前连线理查德·奥弗里，就中国读者关心的二战历史事实，以及二战遗产相关的当下世界安全局势，与他进行了交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场帝国主义战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者：在您的著作中，您将二战定义为一场帝国战争。您同样认为第一次世界大战也是一场由资源争夺和殖民统治驱动的帝国主义战争。那么，在这个分析框架下，如何评估两次世界大战的区别？更具体地说，从一战到二战，帝国主义国家的动机和目标是如何演变的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·奥弗里：&lt;/strong&gt;我认为一战和二战都是19世纪末以来更广泛的全球冲突的组成部分，其冲突本质是为了确定帝国边界、划定帝国疆域、控制那些尚未被欧洲（或在亚洲，被日本）主导的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，两者存在差异。第一次世界大战是一场帝国主义战争，因为多个帝国卷入其中，包括德意志帝国、沙皇俄国和奥匈帝国，战争的导火索是巴尔干地区（东南欧）的帝国主义争夺。一战同样是一场全球性的战争，大英帝国、法兰西殖民帝国均参与其中。然而战争结束时，英法成为主要赢家，而像沙皇俄国和奥斯曼帝国这样的帝国则走向崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战实际上延续了一战的逻辑，德意日三国都认为自己是一战的输家——德国失去殖民地，意大利未获得承诺的领土，日本被迫从中国部分地区撤军。1920-30年代，这三个国家都兴起了极端民族主义运动，他们都将帝国扩张视为强国的必经之路：以解决人口问题，并改善民生。既然英法拥有全球殖民地，凭什么德日不能拥有？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，1930年代，这些国家开始扩张：日本率先开始行动，意大利和德国紧随其后，他们企图建立一个可以与英法抗衡的殖民帝国。因此1930年代爆发的第二次世界大战，本质上是老牌帝国（英法）为保护既得利益，阻止新兴帝国（德意日）扩张而引发的战争。所以，尽管一战导致一些帝国崩溃和另一些帝国的壮大，但它同时也激发了那些受挫国家对建立帝国的渴望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场瓦解殖民主义体系的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：与二战是“帝国主义战争”这一判断一致，您认为这场战争还是一场达尔文式的生存竞争，而不是追求正义自然的传统战争。您写道，尽管所有参战国家——无论轴心国还是同盟国——都认为自己为正义而战：例如日本要取代白人在亚洲的统治；而同盟国如英国标榜“拯救人类”；法国高呼“为最高道德标准而战” ，但讽刺的是，同盟国未能在其殖民地践行这些价值观。您也引用了当时中国政府领导人蒋介石的观点：中国人民进行的是“道德与邪恶” 、 “公理与强权”的战争。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作为被殖民主义、帝国主义侵略和压迫的一方，将中国与帝国主义国家混为一谈来讨论战争的正义有失公允。我们支持战争本质上是帝国主义战争，但中国的抗战纯粹是防御性的反侵略、反殖民的战争，具有明显的正义性。您觉得呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·奥弗里&lt;/strong&gt;：确实。用“帝国主义战争”来定义二战可能会产生误导——也许我不该用这个词，因为这场战争本质是阻止德意日完成其帝国计划的战争。英法这两个全球性殖民帝国最先对轴心国宣战，这是我研究的帝国主义斗争的核心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/29/20250829172616510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对苏联、美国，尤其是中国而言，你们都是侵略的受害者，是在进行自卫战争，而非帝国扩张。我在书中明确指出：与英国结盟的这三个国家都是反帝国主义的，并且要终结殖民体系。我之所以称二战为“帝国主义战争” ，正是因为三个反帝国主义的力量正在反对建立新帝国的企图——这才是我的真正意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的抗战当然是自卫战争，美国的参战也是出于自卫，苏联对德国的抵抗战争同样属于自卫性质。这些战争最终演变为粉碎德国、日本和意大利帝国野心的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这场战争是一场旨在终结帝国主义的战争。1945年，三个反帝国主义力量恰好取得了胜利：德国、日本和意大利的帝国迅速崩溃，英国和法国的殖民体系也随之瓦解。虽然我仍然坚持“帝国主义战争”的分析框架，但中国显然不是一个帝国主义国家——你们是战争的受害者，本质上是在进行一场反帝国主义的斗争。从这个意义上说，第二次世界大战既是一场帝国之间的战争，也是一场反帝国主义的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场反帝反殖民和民族解放交织的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：二战发生于中国1919至1949年的革命时期，对中国而言，这期间实际上包含了两场战争：十四年抗日战争和国内解放战争。鉴于您对中国战场的高度关注，在您的二战历史框架下， 如何分析中国战场上的全球战争与民族解放斗争之间的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·奥弗里：&lt;/strong&gt;这是一个复杂的问题。日本入侵中国东北前，蒋介石与中共的内战就在进行。但日本的侵略使毛泽东和共产党加入了抗日斗争——其实，蒋介石也需要他们的支持。所以国共矛盾暂时缓和，双方联合起来共同抗击日本侵略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种合作推迟了两党最终的对决。在抗日战争中，共产党积累了这种政治声望和军事力量，为日后赢得了内战的胜利奠定了基础。因此，日本侵华战争与共产党武装力量的壮大之间存在着深刻的关联。1945年抗日战争结束后的国共内战（1945-1949），实质上就是二次世界大战的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有日本的入侵，中国历史的进程可能会大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果不是日本困在中国战场14年，战争进程可能完全改变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您将中国抗日战争置于二战史叙述的核心位置，这一观点与西方传统二战历史叙事形成了鲜明对比。大多数中国民众可能接触不到西方传统二战史学著作，能否请您解释这种传统的欧洲中心主义叙述是如何在1945年后形成的？特别是，中国在这种传统叙述框架中被赋予了怎样的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·奥弗里：&lt;/strong&gt;长期以来，欧美关于第二次世界大战的叙述几乎完全忽视了中国的作用。德国被视为最危险、最强大的敌人——这一点当然没错。击败希特勒统治下的德国被普遍认为是必然的，因为如果不这样做，将从根本上改变欧洲乃至世界的政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，欧洲战场的地位被过度强调。太平洋战争在美国的叙述中也占据重要位置，但这同样源于美日直接对抗的视角。无论是在欧洲还是太平洋，战后的历史叙述都是由战胜国书写的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于中日战争：这是一场双方投入数百万兵力的大规模冲突，却并未明显决出胜负。日本未能彻底征服中国，而蒋介石也未能将日军完全驱逐出境，这导致西方学术界长期以来对这一战场的忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语言和地理上的障碍也起到了重要作用：西方人对中国的了解有限，对中日战争的性质认识不足。没有任何一场战役像“斯大林格勒”或“中途岛”那样广为人知，这使得欧洲和太平洋战场的叙述更容易被西方受众接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最近25年，随着以英语为母语的西方学者能够接触到中国的档案资料，有关中日战争的研究才取得了实质性突破。我们如今对这段历史的了解，已远超25年前，而这必将不可避免地改变我们对第二次世界大战整体认知的框架。我希望下一代历史学家能够认识到，仅仅聚焦于欧洲或太平洋战场，会扭曲对这场全球战争的完整认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/29/20250829175902893.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年9月2日，同盟国正式举办投降仪式，在东京湾的美国军舰密苏里号，日方签署《降伏文书》表示愿意无条件投降。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解日本的战败，也需要从中国的视角出发——正是中国长达14年的持久抗战牵制了日本的军事力量。如果日本不是在中国战场上消耗大量资源，它在太平洋战场的军力将会更强，甚至可能彻底改变战争的走向。而这一关键因素，长期以来在西方叙述中被严重忽视。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>916efba680f0177f75d7d9b61eaf5559</guid>
<title>美国正以“小集团”战略围剿中国科技</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2025_09_01_788480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在2008年之后，新自由主义意识形态经历了持续的全球性祛魅过程，美西方基于新自由主义意识形态的软实力也在不断收缩，靠讲故事就能让对手自我瓦解的美好时代过去了。正因如此，美国在实现和强化其国际权势时，越来越多地依靠在国际分工中所形成的不对称相互依赖，具体方式就是制裁与经济战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制裁与经济战中，科技制裁与网络制裁在近年来扮演了越来越重要的角色，也成为中美之间博弈的最重要部分。中国人民大学国际关系学院副院长翟东升老师在其新书《制裁与经济战》第七章第三节中，就美国近年来针对全球的科技制裁与网络制裁进行了详细论述和回顾，总括性地描述了美国在相关政策上的特点与缺憾，以及各国针对美国政策变化的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/14/20250814091805464.png&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;450&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技制裁与科技竞赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战结束后的全球化进程中，科技全球化对人类生活品质的提升起到了关键作用。这一现象背后的驱动力在于科技的迅速变革及跨境流动，使得世界各国，无论发展水平如何，都能从科技全球化中获益。科技流动已成为全球化时代连接各国和人民的重要纽带，与货物、服务、人员、资本和知识的跨境流动相互交织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技全球化的核心特征在于研发资源的全球配置、成本的分摊、活动的全球管理以及成果的共享。跨国企业引领了“全球创新网络”（Global Innovation Networks）的崛起，这种网络利用各地区的比较优势进行研发、生产和销售的阶段分配。这不仅促进了各国间的科技交流与合作，也使得相互依赖程度加深。然而，这也为控制全球科技版图关键节点的国家提供了机会来将这种相互依赖用作武器，从而推动科技层面的逆全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国对美西方关键技术的依赖，让后者看到了通过推动科技脱钩来遏制中国发展的可能性。在这样的背景下，科技制裁与贸易制裁、金融制裁一道，构成了21世纪经济制裁的“三驾马车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来中国在制造业方面的日渐强大，被视为对长期占据全球科技领先地位的美国的威胁。一系列事件，包括中兴通讯因向伊朗出售美国技术而被制裁、美国对中国涉嫌“窃取”美国知识产权和强制技术转让的指控，以及美国对华为在5G技术领域的担忧，最终导致了中美之间的科技冲突。美国开始采取行动来阻止中国获取其技术，而中国也启动了供应链和价值链的“去美国化”计划。目前正在上演的美国对华科技制裁具有四个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，美国对中国的科技污名化是中美科技战的前奏。美国国会妄称“中国政府参与并鼓励那些积极破坏自由开放的国际市场的行为，比如窃取知识产权、强制技术转让和财政补贴，目的是实现成为制造和技术超级大国的既定目标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，奥巴马政府以经济间谍罪起诉五名所谓的“中国军方黑客”，指控他们入侵美国主要钢铁公司和其他商业公司的计算机系统。2015年，奥巴马政府再次指责中国政府“通过互联网窃取美国科技和商业机密”，并威胁冻结“从事破坏性攻击或商业间谍活动”的中国个人和实体的金融和资产，禁止与其进行商业交易。最终，中美两国在2015年9月签署了一份网络安全协议，承诺不会为了商业利益而进行或故意支持网络盗窃知识产权，包括商业机密或其他机密商业信息。这一纠纷暂时告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普上台后，对中国的科技污名化和打压愈演愈烈。2020年8月，特朗普签署行政令，禁止任何人与腾讯和字节跳动进行与微信和抖音有关的交易。美方称微信和抖音大量收集美国个人和专属信息，服务于中国的“虚假宣传活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登上台前两个星期，特朗普通过行政令对包括微信支付和支付宝在内的8款中国App施加制裁，指责它们允许中国政府追踪美国联邦雇员和承包商的位置，并建立个人信息档案，“侵犯”美国公民的隐私。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，美国对中国的科技打压重点针对中国的高科技企业和军民两用技术。芯片、半导体和集成电路产业是现代技术的核心，对智能手机、电视机、数码相机、LED灯泡、自动取款机、医疗设备和汽车等产业至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，芯片技术也被视为解锁未来技术的关键，这使得全球力量的平衡可能取决于今天正在开发的超薄和精密半导体芯片。针对中国在相关产业的短板和不足，美国采取了一系列制裁措施。2020年9月，美国商务部宣布对中国最大的芯片制造商中芯国际实施出口限制。2022年10月，美国商务部进一步实施了对华芯片制裁的一揽子计划，重点打击中国实现芯片、半导体产业本地化的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/13/20250813180102838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美方不断收紧对华出口光刻机标准&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制裁措施包括禁止美国公司在没有许可证的情况下，向中国客户运送某些先进芯片设备，以及限制美国制造的电子零部件或可用于生产中国自己的芯片制造工具和设备的物品的运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国还收紧了所谓的“外国直接产品规则”（Foreign Direct Product Rule），以限制中国获得或制造用于超级计算机和人工智能的尖端芯片的能力。禁止任何美国或非美国公司向目标中国实体提供其供应链包含美国技术的硬件或软件，这项制裁措施适用于全球芯片厂商，不仅包括美国的英伟达（NVIDIA）、超威半导体公司（AMD）和泛林集团（Lam Research）等，还包括荷兰半导体设备制造商阿斯麦（ASML）和中国台湾代工企业台积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东亚地区，美国联合日本、韩国和中国台湾组成“芯片四方联盟”（Chip 4），表面上是提供一个讨论有关供应链安全和韧性、科技和生产力发展、研发和补贴的政策论坛，实则是协调对华先进半导体技术出口管制和投资审查的政策立场的“小集团”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在芯片、半导体领域展现“产业霸权”，美国对华科技制裁还涉及飞机发动机和航空市场。2021年2月，在美方的支持下，乌克兰宣布对试图收购乌克兰航空发动机生产企业马达西奇（Motor Sich）的中国企业天骄航空等实施制裁，制裁措施包括冻结资产、限制贸易往来等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dae104882e6fe3f367b73121f446814e</guid>
<title>上合组织未来发展，需要对内外、大小、左右、前后四大关系作出回答</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengxianghong/2025_09_01_788476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月31日至9月1日在天津举行的上合峰会，是该组织成立以来规模最大的一次峰会，也是中国第五次主办上合组织峰会。峰会期间，20多个国家领导人聚首海河之滨，总结上合组织成功经验，推动上合组织朝着构建更加紧密命运共同体的目标阔步迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对变乱交织的国际局势，上合组织如何夯实“上海精神”，在维护地区安全、深化务实合作上展现新作为？在8月27日举办的第二期“今日欧亚”云端讲座上，兰州大学上海合作组织研究中心主任曾向红，通过考察上合组织在欧亚大陆本身、欧亚大陆的国际组织生态以及更宏观的国际体系，提出上合组织需要面对的“四对关系”：内外关系、大小关系、左右关系、前后关系，为上合组织未来发展提供了宝贵建议。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/曾向红，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上合峰会再次回到中国举办，这也是继2001年6月上海峰会、2006年上海峰会、2012年北京峰会、2018年青岛峰会后，第五次在中国国内举办上合组织峰会。现在上合组织成员已增至十国，所以下一次轮到中国主办大约还需十来年。从此次会议的筹备工作，我们可以明显看出高层对此次峰会表现出了高度重视，各方反馈也十分积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的上合峰会是我们全年最重要的元首外交和主场外交活动之一，也是上合组织成立以来规模最大的一次峰会，我们期待把它办成一届友好、团结、成果丰硕的峰会。根据已公布议程，习近平主席将主持成员国元首理事会会议和“上合组织+”会议，并分别在上述两场会议上发表主旨讲话。据悉，习近平主席将在演讲中阐述上合组织未来发展的“六个新”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，习近平主席将阐述中方对上合组织弘扬“上海精神”、勇担时代使命、回应人民期待的新思考新主张，这关系到上合组织未来的发展方向；其次，习近平主席将宣布中方支持上合组织高质量发展、全方位合作的新举措新行动，这涉及中国在上合组织中如何更好发挥作用；最后习近平主席将提出上合组织建设性维护二战后国际秩序、完善全球治理体系的新方法新路径，这关系到上合在全球治理中的具体举措与行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/01/20250901090323788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
习近平和彭丽媛为出席2025年上海合作组织峰会的国际贵宾举行欢迎宴会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这“六个新”将是我们最重要的关注点。从各个角度看，我们现在很重视上合峰会。通常而言，本次上合峰会的主要议题及相关举措应已在前期外长层面等高层磋商中基本规划完毕，所以此次会议的关键在于凝聚共识、形成决策。我们可以通过上合峰会的会议结果预判上合组织未来的主张及具体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年天津峰会将会有十个正式成员国，两个观察员国、十四个对话伙伴国的国家领导人出席。同时，例如亚美尼亚、阿塞拜疆等有意加入上合组织的国家领导人也将出席。值得注意的是，土耳其此前表达过加入上合组织的意愿，而土耳其同时还是北约成员国。所以这一问题对上合组织而言颇为棘手，一直没有得到很好地回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其总统将出席今年峰会，接下来上合组织会和土耳其方面有哪些互动、能否形成某些共识，值得重点关注。整体而言，各成员国领导人的到场，至少在仪式层面充分体现了本届上合峰会的高规格与高层次，也在相当程度上保证了峰会的国际影响力与团结氛围，可以起到良好的示范效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于对上合组织的研究，我希望谈谈上合组织在发展过程中需要处理好的几组关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我发表过一篇文章，提出在区域国别学中运用“焦点-场域法”来观察上合组织：以上合组织为“焦点”，考察其所处的“场域”。通过考察上合组织在欧亚大陆本身、欧亚大陆的国际组织生态以及更宏观的国际体系中的情况，提出上合组织需要面对的“四对关系”：内外关系、大小关系、左右关系、前后关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内外关系指的是上合组织如何处理与周边环境的关系，以及其内部的矛盾分歧与成员国之间的互动关系。首先是内部关系，上合组织自2001年起至今已成立24年，在发展过程中一直存在不同声音。之前西方就有人将上合组织视为“清谈馆”，甚至有研究者判断其可能因“无所作为”而被迫解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，上合组织曾遭遇危机。例如2001年“9·11”事件后，美国入侵阿富汗，极大改变了国际和地区局势，当时就有不少预测认为上合组织将因此难有作为。又如2010年吉尔吉斯斯坦发生族群冲突，时任临时总统奥通巴耶娃曾呼吁上合组织介入以稳定国内局势，但上合组织并未采取有效行动。所以毋庸讳言，上合组织确实曾经面临过挑战与困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，上合组织不仅生存下来，而且展现出较强的团结性与凝聚力。以辩证的眼光看：一方面，上合组织在行动能力与内部团结方面曾受挑战；另一方面，二十余年过去，上合组织不但生存下来了，其国际影响力还在稳步扩大，几轮扩员即是明证：2017年印度、巴基斯坦加入，随后伊朗加入，2024年白俄罗斯加入。我们可以感受到，尽管内部仍有真实存在的困难，上合组织的影响力在持续提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，各国可能在决策上有不同意见，对上合组织也是一个挑战。比如，印度与巴基斯坦在5月份发生了冲突，但两国元首都将出席本届上合峰会，在会期内是否会有互动、互动如何体现、上合组织能否有效协调成员国间矛盾，都是体现上合组织凝聚力的重要观察点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们都强调上合组织发展以中亚为核心区。但是如今随着上合组织扩员，上合组织已经不再止步于中亚。例如伊朗的加入将上合组织的版图拓展至中东和西亚，白俄罗斯的加入则使其影响力延伸至东欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些地区本身就存在诸多问题，例如上合组织应如何回应伊朗和以色列的冲突以及美国对伊朗的打击？本次峰会可能会触及这类议题，会后各位学者也可以关注其具体回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，内部建设与内部关系的处理，直接关系到上合组织的前景：处理得当，上合组织方能行稳致远；处理不当，上合组织的行动能力、团结度与凝聚力都会受到不同程度影响。所以如何处理内部关系就是上合组织在发展过程中始终必须面对的一道考题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>