<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7e5f8c947de5905e454d611ea03ce20f</guid>
<title>有必要再一次解释我们为什么要这么做</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_02_25_627675.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;俄总统普京2月24日电视讲话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;（全文）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的全体俄罗斯公民！亲爱的朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我认为有必要再次就顿巴斯局势和其他涉及俄安全的问题发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/25/20220225120457837.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在21日讲话开始时列举了一系列对俄构成致命威胁的问题，这些问题是由一些不负责任的西方政客经年累月奉行错误对俄政策造成的，特别是北约东扩，将军事基础设施部署抵近俄边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去30年间，我们一直展现坚持和隐忍，不断尝试同北约主要国家就欧洲的平等和不可分割安全达成共识。但我们等到的回应只有无耻的欺骗、谎言，亦或是施压与恫吓，北约置俄的抗议与关切于不顾，仍然不断继续扩张。北约的军事机器已直抵俄边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是谁给了北约底气，让他们如此大言不惭地从自身特殊性、绝对正确和肆意妄为的立场出发同我们打交道？让他们以这种轻视蔑视的态度对待我们的利益和合理合法要求与主张？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案显而易见。苏联自上世纪80年代末不断走向削弱，之后彻底分崩离析。今时今日，俄仍应从中吸取教训，苏联解体证明，权力和国家意志的瘫痪是走向全面倒退和瓦解的开端。我们不知从何时起变得不自信了，从此世界力量对比的平衡也被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经的一系列国际条约事实上已不复存在。承诺约定和请求百无一用。所有不为霸权国家满意的执政当局均被贴上过时、没用的标签。相反，一切他们眼中能为己所用的政府则不惜一切代价去扶持，哪怕是用野蛮的手段也在所不惜。任何不与之同流合污的力量则会被敲碎膝盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲的这些不仅攸关俄罗斯，不仅只是俄罗斯的关切，更关乎整个国际关系体系，甚至是美国的盟友们。苏联解体后世界版图被重新划分，二战后所形成的国际法准则的核心、基本内容，以及二战胜利成果却成为那些自称为冷战胜利者实现霸权的绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在现实生活中，在国际关系和国际规则适用过程中，国际形势以及国际力量对比的变化都是重要考量因素。应该保持专业、平稳和耐心态度，清楚定位自身责任，尊重所有国家的利益。但一些国家不断强调自身的绝对优先，谋求一言堂，仅接受于己有利的方案，在这种下三滥手段不断充斥国际环境的背景下，事态从最开始就朝着另一个方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的例子信手拈来。北约在未经联合国安理会授权的情况下对贝尔格莱德进行血腥的军事行动，直接动用飞机和导弹，持续数周对市政设施及关乎民生的基础设施进行轰炸。 但西方国家总是选择遗忘这些事实，当我们提起时，他们不愿谈及国际法准则，反而宣称是形势使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后又轮到伊拉克、利比亚和叙利亚。对利比亚非法动武，歪曲联合国安理会涉利比亚问题决议，导致该国彻底被摧毁，沦为国际恐怖主义的温床，陷入人道主义灾难和内战不断的深渊。利比亚数百万人甚至整个地区的人民都深陷灾难，滋生了从北非和中东到欧洲的大规模移民潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚也遭遇同样命运。西方国家未经叙政府同意和联合国安理会授权便对该国动武，这是赤裸裸的侵略和干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最令人发指的是在毫无法理依据的情况下入侵伊拉克。侵略的由头是美国言之凿凿宣称伊境内有大规模杀伤性武器。为了师出有名，美国务卿在全世界面前晃了晃装有白色粉末的试管，向世人宣称是伊拉克正在研发的化学武器。然而事实证明，所有的一切都是骗局，是烟雾弹，伊拉克境内根本没有任何化学武器。虽然令人难以置信，但事实就是事实。这一切都是美国政府在联合国舞台上撒下的谎言，最终导致无数伤亡和破坏性后果，恐怖主义更是趁势做大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7dbdd3e903e394113dde204cafde9d96</guid>
<title>俄罗斯为什么要这么做？</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_02_25_627665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 党浩楠（莫斯科国际关系学院研究生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗拉基米尔·普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的俄罗斯公民们！亲爱的朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这次讲话的主题是关于乌克兰发生的事件，以及这个事件为什么对于我们，对于俄罗斯这样重要。当然，我的讲话也同样面向那些身处乌克兰的同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不得不彻底详细地进行这次讲话，因为问题是非常严重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顿巴斯地区的局势再度变得严峻而且尖锐。今天我直接对大家进行讲话，不但是为了评估正在发生的事态，而且也是为了告知大家，我因事态可能进一步恶化而做出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再强调一遍，乌克兰对于我们来说不是一个普普通通的邻国。乌克兰是我们自己历史，自身文化，是我们精神空间不可分割的一部分。它不仅是我们同事、朋友中的同志和好朋友，更是有血缘的亲人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很久之前，历史上生活在西南边土地上的古罗斯人就自称为俄罗斯人和东正教信徒。到了17世纪，这些领土的一部分再次并入了俄罗斯国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/25/20220225101639784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰的东正教教堂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们看来，我们原则上都知道这一点，我们谈论的也是众所周知的事实。同时为了理解今天正在发生的事情，以及俄罗斯对此的动机目的，我们至少要简单谈谈这段历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我从现代乌克兰完完全全是被俄罗斯创造出来——准确来说，被布尔什维克，被共产主义俄罗斯创造出来的时刻——开始讲起。这一进程是在1917年革命之后立即开始的。而且列宁和他的同志用对俄罗斯来说非常粗鲁的方式——分离开，撕毁掉俄罗斯历史领土的一部分。当然，没有人向居住在那里的数百万人询问过任何事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后在伟大卫国战争前夕以及战争结束后，斯大林已经把一些之前属于波兰、罗马尼亚、匈牙利的领土并入苏联并移交给了乌克兰。同时，作为一种补偿，斯大林将部分原德国领土划归波兰，在1954年赫鲁晓夫因故将克里米亚从俄罗斯手中夺走，也赠送给乌克兰。实际上，这就是苏维埃乌克兰领土的形成方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，现在我要请大家特别注意到苏联刚刚成立的历史时期。我认为这对我们来说尤为重要，我们不得不再往前延伸一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提醒大家，在1917年十月革命发生后，然后又发生的内战中，布尔什维克开始建立一个全新的国家，但他们中间产生了严重分歧。在1922年，身兼俄共（布）中央委员会总书记和民族事务人民委员部委员的斯大林，提出以自治原则建立国家，即赋予共和国——未来的行政单位，在加入统一国家时广泛的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁批评了这个方案并提议向当时自称为“独立人士”的民族主义者让步。正是这些列宁主义的思想，事实上，就是联邦国家的构建以及民族自决乃至分裂的权力，构成了苏维埃国家的根基：最初在1922年这些被写入了苏联成立宣言，列宁去世之后，又被写入苏联1924年的宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里立刻出现了许多问题。首先，实际上也是最主要的问题：为什么要施舍般地满足民族主义者对前帝国边疆地带毫无限制且日益增长的野心呢？就是说，转移到新成立的，通常是任意成立的行政单位——联盟共和国，而这些往往是与他们毫无关系的巨大领土。我再说一遍，不仅是领土，而是将历史上的俄罗斯人民一起转让出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这些行政单位事实上被赋予了成为民族国家的地位和外观。我再问一遍，为什么要送出如此慷慨的礼物，甚至是最狂热的民族主义者做梦也想不到的礼物？并且还赋予了这些共和国无条件退出统一国家的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，这是很难理解的，甚至可以说疯狂。不过这毕竟只是第一印象。可以这样解释，革命成功后，布尔什维克们的最重要任务就是不昔任何代价保住政权，即便真的是任何的代价。为了这个目的他们做了这些事：在极为屈辱的条件下，而第一次世界大战结束几乎已成定局，与已经处于军事经济严重困境下的德意志帝国及其盟友签订了布列斯特合约，并且他们还满足了国内民族主义者的任何条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从后来俄罗斯国家和人民的命运角度来说，列宁主义的国家建构原则不仅仅是个错误，它比错误还要糟糕得多。在苏联解体后的1991年，这一切的后果都暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去发生的当然无法改变，但是我们至少要坦诚地不带任何保留、不带任何政治色彩地说出这件事。我只能以我自己的名义说，在特定时期的政治形势下的考量，无论在某个时刻它看起来多么成功和有利，绝不能把它当作国家构建的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我不会责备任何人，国家的状况在内战时和内战结束后都极其困难，今天我只想说一切都正是这么发生的。这是历史事实。事实上，正如我刚才说的，由于布尔什维克政策才出现的苏维埃乌克兰，即使到了今天我们也可以正确地称之为“弗拉基米尔·伊里奇·列宁乌克兰”。他是乌克兰国家大厦的创作者和工程师。档案文件已经充分证实了这一点，它还告诉我们是列宁的强力命令把顿巴斯硬塞进了乌克兰。而现在，列宁“感恩的后裔”正拆除乌克兰境内的列宁纪念碑，这在他们那被称为“去共产主义化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/25/20220225102148480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰多个列宁雕塑被推倒（AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们想要去共产主义化是吗？正好，我们也求之不得。不过可不能半途而废。我们已经准备好展示给大家，对于乌克兰来说什么才是真正的去共产主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到这个历史问题上，我再重复一遍，1922年的苏联是在前俄罗斯帝国的空间上建立起的。但生存的经验告诉我们，依靠含糊不清的联邦规则，无论是保存下来如此巨大且复杂的领土还是统治这片土地，根本是不可能的。这种构想完全脱离现实以及历史传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“红色恐怖”和向斯大林专政快速过渡，共产主义意识形态占据主导，一党专政，国有化，计划经济体系，自然，这一切都变为一纸空谈和不奏效的国家建构方案。实际上，加盟共和国没有任何主权，而在实践中却创造出了一个在各个方面都严格中央集权、绝对单一制的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯大林事实上施行的不是列宁的、而恰恰是自己的有关国家建构的设想。但是他却没有对基本文件——国家宪法进行相应修改。表面上列宁主义构建国家的原则也没有被修改。的确没有必要这样做，在集权政治的条件下，一切都运转如常。甚至在外表上看光鲜亮丽，充满诱惑，简直是非常民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，很遗憾，可以说非常遗憾，在我们整个国家建立的基本的、正式的法律基础中，那些可恶的、乌托邦式的、被革命激发出来的，以及对任何一个正常国家来说都绝对具有破坏性的幻想，并没有被及时清除掉。就像我们从前经常做的那样，没有人考虑未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产党的领导人似乎确信他们已经成功地建立了一个坚实的政府体系，他们通过他们的政策最终解决了民族问题。但伪造、替代概念、操纵公众意识和欺骗的代价是高昂的。民族主义野心这种病菌并没有消失，最初埋下的地雷破坏了国家抵抗民族主义的免疫力，它只是伺机而动。我再说一遍，这颗地雷就是脱离苏联的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代中期，在社会经济问题日益突出、计划经济危机明显背景下，民族问题表现出来。究其本质这不是苏联人民的一些期望未能实现，而最主要是各地的地方精英胃口越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，苏共领导层并没有深入分析形势，采取适当措施，主要是在经济方面，对政治体制和国家结构进行渐进的、深思熟虑的转变，而是把自己限制在直截了当的关于恢复列宁主义的民族自决原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，在共产党内部展开的权力斗争过程中，交战各方为了扩大支持基础，开始不加思索地煽动、鼓动民族主义情绪，玩弄它们，并向潜在的支持者许诺任何事情。在表面谈论民主和建立在市场经济或计划经济基础上的美好未来的背景下，人民却经受着真正的贫困和完全的物资短缺，当权者甚至没有想到这会不可避免的给国家带来悲惨的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后他们走上了苏联成立初期的道路上，只为了满足在党内滋生出的民族主义精英的野心。他们已经忘记了苏共已不再掌握在手中。上帝啊，斯大林式的国家恐怖独裁政权还在维持权力和统治国家。而党内那些臭名昭著的主角，也像晨雾一样在他们眼前消散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年9月，在苏共中央全会上，通过了一个本质上灾难性的文件——即所谓的在现代条件下的党的政策，苏共的纲领。它包含以下条款，我这里加以引用：“苏联的加盟共和国拥有与其作为主权社会主义国家地位相对应的所有权利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点：“加盟共和国的最高代表机关可以抵制和停止联盟政府在其领土上的决定和命令。”最后是：“每个加盟共和国都有自己的公民身份，适用于所有居民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的提法和决定会导致什么，难道不是很明显吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>682430cbb0676428bb16e7cff1e2c7a4</guid>
<title>为何有部分港人仍幻想能“与病毒共存”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2022_02_25_627632.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2022_02_17_626542.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“清零”还是“躺平”，谁是谁非&lt;/a&gt;》一文指出，在“清零”还是“躺平”这两个互不共容的防疫政策中，香港并无选择，考虑到自身利益，采取“清零”抗疫政策，争取尽快与内地恢复正常通关，再研究放松对外来往的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者也认为，港府防疫抗疫工作出现的问题，并非因为官员无心无力、敷衍了事。政府对“动态清零”也不是阳奉阴违、口是心非，特首及官员的努力不能抹煞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但造成港式“动态清零”失败的原因，首先是港官不了解“动态清零”防疫手法的一些基本原则及要求，加上由英国培训的政务官长期奉行渐进主义，遇事多抗拒任何大动作，秉持“碰到什么问题就解决什么，没有问题的就千万不要碰它”这种短视眼光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，港府另一个致命伤是过分自满。政府长期自诩能“外防输入、内防扩散”的防疫策略，滴水不漏，从数字上看，特区表现比很多国家及地区都好；到了这次大爆发，则完全没有任何思想及实质准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题的背后，更存在领导过分强调香港的社会条件及民情与内地的差别，更以“两制”理由长期抗拒引用内地行之有效的防疫措施。部分政府官员更将这问题提升到两地价值观不同的层次，引致香港的防疫抗疫措施半桶水、不伦不类，出事是迟早的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无可否认，港人对个人权利、隐私权的看法着实与内地不同；香港社会动员能力与内地也有很大差别。但抗疫防疫措施，即当出现案例时迅速检测找出关联个案、严厉隔离以截断传播，是必须的做法，无论面对的是什么样的社会条件，做不到就不可能“清零”。病毒是不会区分社会制度及民情的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/24/20220224101137974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至2月23日，香港新冠疫情情况（资料图/香港政府官网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弃“清零”与否，是实际技术问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港现已进入疫情全面扩散情况，目前面对的困难是迅速、严厉的进出及封锁隔离政策，因人力及物资短缺，已无法执行。港府的应对方法反而是逆向而行，放松防疫措施的一些准则、减轻一些管制，以降低对政府服务需求的压力，疫情只能向更坏方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港在疫情失控情况下，最后是否只能看齐西方做法，放弃“清零”，改为“与病毒共存”，这是一个实实在在的技术问题，不止是政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说现在采取“与病毒共存”的国家和地区，也是面对同一冷酷现实，它们不是不想管控疫情扩散，而是面对社会现实、民众对各种防疫措施的抗拒，无法做到，最后只能放弃努力，然后搬出一大堆专家意见支持他们的“躺平”做法，不幸的是香港内部也存在不少这样的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与病毒共存”的鼓吹者认为疫情流行后，新冠病毒病会渐变成地方病（风土病），以后感染都不会比流行性感冒或普通感冒更令人担忧，故可放弃管控政策，躺平，与病毒共存；唯一要做的是鼓励民众接种疫苗，道理是如有足够的人因打针或因曾发病而有抵抗力后，社会就形成“群体免疫”，疫情再不会扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个角度是认为病毒会变种，持续弱化，杀伤力减轻，因此造成的重症及死亡率也会降低，与普通流感无大分别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这整套论述多是建基于一些一厢情愿的假设及过去经验，没有科学及医学根据的推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以地方病作为预判框架不切实际&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《大西洋》杂志在2月1日刊登一篇题为“Endemicity Is Meaningless”的文章。作者搜集了北美数名专家的意见，详细并清楚揭穿了“与病毒共存”的一些谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/24/20220224101838446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;文章刊登截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章指出“地方病”的意思是社会接受了病原体会存于人群中，而不会有严重后果，人们无可奈何地容忍它。但灾难性的流行病也可以是地方病。新冠疫情发展到今天仍是一个充满不确定性的乱局，对于新冠病将如何或何时成为地方病，或是否会成为地方病，仍没有确实答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使新冠病变成地方病，但并不能说明在特定时间内会有多少感染者，也没有说明这些感染可能变得多严重、可能导致多少死亡或残疾。地方病可以是无害或少害的，也可以是严重的；可能很常见，也可能非常罕见。文章引述传染病专家Abraar Karan说：“地方病既不能确保病毒会永久缓和，也不能保证会‘回到2019年情况’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乐观情况下，高水平的群体免疫力可能使病毒屈服，死亡人数将与流感大致相当；但在最坏情况，地方病可能将我们锁定在疾病传播状态，状态可能与大流行的一样高，并且长时间持续这种状态。新冠病毒病充满可变性，而并非变化都是好的，那么以地方病作为预判就是不切实际的概念框架。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20779d85fbd348d053a53760d866b206</guid>
<title>俄乌为何开打？来验验这套经典理论</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_02_25_627631.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几天时间，乌克兰局势又有了大变化。虽然没有正式宣战，俄军暂时也没有横扫乌克兰全境，但俄罗斯确实派遣部队进入了乌克兰东部地区，而且于24日在乌克兰各地展开了外科手术式打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这到底算不算一场“战争”，取决于我们怎么定义；但无论如何，军事冲突已经发生。俄罗斯与乌克兰为何发生冲突，冲突是否会继续扩大，是否会演变成一场全面战争？显然是我们要关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于战争该如何分析，古今中外的论述有很多，不论是《孙子兵法》、《战争论》，还是毛主席的各种著作……这些大家都很熟悉了，似乎也没有必要我来啰嗦。我身为一个政治学者，自然还是借着这个机会介绍一下大家可能平时不太了解的、现代政治学界对战争的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我们就只说一篇经典论文：James Fearon写于1995年的《战争的理性主义解释》（Rationalist Explanation of War）。这篇论文为政治学者如何理性分析战争提供了一个理论基础，是现代国际关系领域讨论战争的最重要文章，没有之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223112028149.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;James Fearon，图片来源：斯坦福大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，就跟这世界上的任何一篇文章一样，《战争的理性主义解释》也有很多缺陷和漏洞，如果我要把关于它的后续学界讨论与批判都写一遍，那就篇幅太长了。所以今天我们就只看文章本身。重点不在于这篇文章的结论是什么，而是提供一个分析战争的思维方式。这个思维方式当然可能是有问题的，但多了解一种思维仍然是一种有益的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谈判空间的存在：谈，都可以谈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Fearon写这篇文章，是为了解释这样一个谜题：既然战争总是代价高昂的，为什么战争仍然会发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为传统的解释有三种：第一种解释是认为人们是非理性的，偏见和病态会让他们忽略或误解战争的成本；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种解释是认为战争的发动者享受着战争的成果，而战争的成本总是让平民和士兵来承担；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种解释，也就是“理性主义解释”，是认为经过了成本收益分析，只要战争能获取的成果大于所要付出的成本，战争仍然是一种理性选择——这第三种解释，是Fearon文章中关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三种传统解释在如今的乌克兰危机中也存在。比如西方渲染普京的傲慢，就是在引用第一种解释，认为俄罗斯入侵乌克兰是出于普京的疯狂想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当西方强调普京的所谓“独裁”统治时，就是在引用第二种解释，认为俄乌开战是普京牺牲人民为代价而攫取个人利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当西方宣称普京和俄罗斯可以从乌克兰得到各种各样的利益，西方需要通过制裁和干涉来增加俄罗斯开战的成本时，就是在讨论第三种解释，也就是战争的理性主义解释了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有的时候这些解释也可能是相互矛盾的，比如西方越把普京塑造为“独裁”的、“毫无理性”的战争狂人，就越意味着西方的制裁和干涉这些诉诸理性的举措是没有意义的：如果普京是这样油盐不进的人，那冠冕堂皇的外交手段和经济制裁又怎么可能管用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但Fearon对于简单的“发动战争的回报大于投入”的理性主义解释是不满意的：战争无论如何是有成本的，即便成本非常低。那么对于理性的双方来说，他们就应当在战前进行谈判来分配战后利益，从而避免战争的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说两方争夺一片领土，开战之后两方各占了一半。那么理性的双方就可以直接在战前就达成协议，一方各占一半，从而直接避免战争的成本，双方都能因此受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，总是存在一种可能性，使得不开战的利益大于开战——当然，除非战争本身就带来一种利益，这个暂时先不讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，理性主义解释的难题不在于如何论证战争的收益大于成本，而在于如何论证为什么战争各方不能在战前就达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争为什么爆发，换个角度思考，就是谈判为什么破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一个简单的解释是，战争的结果是不可预料的，可能两方都觉得自己会大获全胜，所以无法在事前就达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便是战争结果不可预料，理性的决策者也是要考虑胜利概率和期望收益的，只要他们在事前对此有所认知，那么协议的谈判空间就永远存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我们先做一个非常简化的假设来分析这个战争谈判的问题。不想细看的读者可以略过，只要看下最后的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
假设战争的两方是A和B，他们所争夺的一个利益区间是0到1之间的这一段线段。我们可以想象0到1的总量就是一整块可拆分的资源，A的初始状态是0这一端，如果胜利，就会完全取得这块资源的控制，从而达到1这个点。而反过来，B的初始状态在1这一端，B如果胜利，就会扩张到0这个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们假设A取得胜利的概率是p。如果不考虑成本，那么A在战争中的期望收益，就是收益乘以概率，也就是1乘以p，就是p。在线段上，A的期望收益表现为0到p的这一段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，A失败的概率就是B胜利的概率，那么B的胜利概率是（1-p），B的收益也是1，那么不考虑成本，B的期望收益就是1乘以(1-p)，等于1-p，在图上就是p到1的线段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223105606852.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们再考虑战争的成本。假设战争的成本对于A来说是CA，对B来说是CB。那么对于A来说，在整个战争中的期望收益，就是p-CA，表现为0到（p-CA）这点的线段。而对于B来说，期望收益就是1-p-CB，表现为从（p+CB）点到1的线段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我们要注意，这个CA和CB是相对于收益1的一个相对值而不是绝对值。假如战争的收益对A来说更重要，那么即便A付出了更多的东西，在线段上CA也可能比CB更小。打个比方，如果获得胜利，A得到的领土能够转化出来的金钱是B能转化的更多倍，那么即便A和B在战争中要花一样多的钱，A所花费的相对成本也是更低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们考虑完A和B的期望收益，并将它们表示在线段中时，我们就会发现无论双方力量对比有多悬殊，A胜利的概率p到底是多少，只要战争是有成本的，那么在（p-CA）和（p+CB）两点之间就会存在一个谈判空间。只要A和B在事前的谈判中将利益分配在其中的任意一个点x，那么A和B都能获得高于战争期望收益的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，如果两个人试图分配100块钱，他们可以选择打一架，谁赢就全得，每个人都有一半的概率赢，那么不算成本的期望收益就是50块钱。但是打架总是要有成本的，比如医药费，我们假设是10块钱，那么两个人打架的期望收益就是50-10=40块钱。对于理性人来说，任何在四六开之间的分成，都是可以接受的。比如一个人拿41另一个人拿59，总归比40这个期望收益要高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从这个简单的模型中我们可以看到，&lt;strong&gt;对于理性的双方来说，即便是战争结果不可预料，即便是战争的收益大于成本，他们也总是可以选择比战争更好的解决方案。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谈判空间的前提条件：我凭什么跟你谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，上述这些分析是有前提条件的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个前提条件&lt;/strong&gt;是，战争双方要认识到，存在这么一个真实的战争胜利概率（p）。我们知道，战争双方可能都有各种对方不知道的信息，都觉得自己手里有秘密武器高达，妨碍了他们对战争结果的客观判断；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223111446851.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“XX有高达”之类是PS的热门主题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者战争双方根本就过分乐观，觉得打到圣诞节就能回家，喜欢高估自己获胜的概率……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223111655673.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“XX节前回家”的典型——麦克阿瑟，图片来源：LIFE&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223110952383.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;麦克阿瑟向士兵许诺回家过圣诞节，图片来源：杜鲁门图书馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些并不重要。即便战争双方对于获胜的真实概率p到底是什么存在分歧，理性的双方应当知道这个概率一定存在（即便自己并不知道确切的数值），那么谈判的空间也必然存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>261c0e54b0ae1e61988e52857ac726ee</guid>
<title>太离谱！这位金牌得主在北京时赞美中国，离开了就反咬一口</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2022_02_25_627630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/托马斯·W·鲍肯二世】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的中国的聚焦点是什么？外网新闻中的一个主要话题是，媒体如何报道中国？如何报道北京冬奥会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体对北京冬奥会并没有什么出色报道，他们已经很长时间没有为中国说好话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬奥会的成功举办赢得了外国运动员的心，他们称赞奥运村提供了极好的设施、提供美味的饭菜、舒适的住房，以及优秀的中国志愿者以亲切的态度和充满爱心的微笑迎接他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多美国运动员都度过了愉快的时光，并且对中国表示了极大的尊重，他们说这是一场精彩的盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/24/20220224103817981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;387&quot; height=&quot;500&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;　美国运动员阿伦·布隆克与志愿者们合影。来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，冬奥运会所实施的“动态清零”政策，让所有人都必须严格遵守防疫要求，为了防止病毒扩散和人员的健康，所有参会人员都会进入到一个大闭环中生活、工作和比赛。我想在短时间内，他们将一直保持对中国的积极印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，有些人可能会想，也许美国人会改变对中国的看法，但老实说，许多美国、欧洲记者都是“反华”的，西方媒体对嘲弄中国在世界舞台上的公众形象的热情仍然丝毫不减。 欧美的记者们并没有吸取任何教训，他们还保持着“死脑筋”的观点，同时还拿冷战思维出来说事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些拥有着西方背景，自称“中国专家”的中立记者们，从未意识到中国改革开放经济繁荣时期的惊人成果，还拒绝看到中国政府和中国共产党在国家进步和共同繁荣的道路上发挥关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近一直在关注西方媒体攻击中国的报道，我想去看看写得非常“具体”的文章，我想知道他们究竟在写什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不意外，这些文章都非常负面。当我在谷歌搜索中国时，网页上所有的文章几乎都是中国的“负面消息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当正常中国人和包括我在内的外籍人士阅读西方媒体关于中国的报道时，他们对中国的描述往往与事实背道而驰。比如，《纽约时报》关于中国的文章，给我一种在读小说的感觉，也许有些文章的基本事实是准确的，但大多数故事背景都是胡说八道。很显然，《纽约时报》、CNN、《华盛顿邮报》和NBC新闻等众多西方媒体都在报道“反华”故事，以取悦他们真正的主人——美国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们来谈一谈这些的文章吧，例如，《外交学人》上周发表了一篇文章——《2022年中国冬奥会间谍计划：运动员应该期待什么？》，对于“反华”人士来讲，这篇文章算得上是头版头条了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/24/20220224104049174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《2022年中国冬奥会间谍计划：运动员应该期待什么？》来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《外交学人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我阅读这篇文章时，我还做了一些笔记——我喜欢做笔记，看来我是个热爱研究的人，我发现这篇文章是许多“反华”人士喜欢的“调调”，他们认为中国正在进行大规模间谍活动，政府所做的一切都与间谍活动有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中国政府在你打电话的时候监视你，如果你和我一样在录视频，那么中国政府也在监视这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，他们还认为中国政府会获取你的所有信息，然后用这些信息来对付你，因为政府希望你做一个“良民”。再或者，如果你是外籍人士，那政府也希望你成为一名优秀的外籍人士。所以他们必须监视你，基本上这就是这个“调调”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，我们会看到外媒的一些常规谈话的要点，北京冬奥会不仅仅有运动员，还有教练员、领队、科医人员等运动队工作人员。所以，北京冬奥会有将近两三千人前来参加。而《外交学人》却称，每一个参加冬奥会的人都会被监视、跟踪、获取你想要知道的消息等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，他们还认为美国的运动员们应该或多或少的知道一些国家机密，《外交学人》说：“中国公安部一直在外国人经常光顾的酒店中安装电子监听设备，这些设备很可能会在奥运村部署。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，《外交学人》提出了另一个点——他们瞄准了中国14亿人都熟知的“健康码”。中国人每次去餐馆、商店或办公室时，都必须扫描“健康码”，以证明自己健康。如果感染了新冠病毒，那么“健康码”将会变成红色，你也可以在“健康码”上更新疫苗记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当一个拥有14亿人口的国家需要“监视”这么多人时，那这可是相当困难的操作；《外交学人》的言论只是对中国的又一次严重夸大而已，这是西方媒体的常规操作。另外，像福克斯新闻也经常借这些无中生有的消息批评中国，他们就干这一行，对此我们也没办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在中国时赞美中国，离开了就反咬一口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还看到一篇很有趣的文章，是关于一个瑞典运动员尼尔斯·范德波尔（Nils van der Poel），这家伙是个速滑运动员，他在北京冬奥会上荣获两枚金牌，恭喜他！我很高兴听到他赢得了金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冬奥运会期间，他还破了男子速滑10000m的世界记录，看上去还不错，是不是？但他显然不是一个“合格的”客人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/24/20220224104136758.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;范德波尔&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;称中国被允许主办奥运会是“极不负责任”的。来源：《卫报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当范德波尔刚刚来到中国的时候，他表示奥运村非常棒，中国人民总是面带微笑，并且看上去都很高兴，说他们是他见过的最了不起的人，并表示中国是世界上最伟大的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，范德波尔回到瑞典，《卫报》记者决定去和范德波尔谈谈，要知道《卫报》记者对中国并没有什么好话。所以，《卫报》问范德波尔，你对中国有何看法？范德波尔并没有像之前一样赞美中国，反而说中国被允许主办奥运会是“极不负责任”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼尔斯·范德波尔，一个赢得两枚金牌的人，当他在中国时，他在赞美中国；当他离开中国时，反而对中国反咬一口，这真的太离谱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说让中国举办奥运会是非常不负责任的行为，那范德波尔的做法也是极其不负责任的。如果范德波尔真的相信中国非常的“邪恶和可怕”，那为什么还要来参加冬奥运会？为什么在冬奥会上赢得奖牌？为什么虚情假意地赞美中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，我并不知道为什么，我不会读心术，所以我百思不得其解，脑子里只剩下奇怪二字，但很显然，范德波尔没有勇气对中国人说出自己的真实想法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>