<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>743fdb285e961be1e2a1a16e50c9689f</guid>
<title>有人说先处理台海再处理南海，但长荣信吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_08_26_746073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种论点认为，先解决台湾问题，再解决南海问题比较妥当，并称之为“战略平衡”，而大陆正在这么做。对于急统派的我而言，这话听起来当然舒畅，然而，现实是如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界观察北京在台湾问题上的积极性，有许多指标，例如：大陆是否抛售美债；美军是否后撤；两岸关系的冷暖迹象；赖清德的言论；日菲两国在台湾问题上的表态等等区域内的互动现状。而除此之外，个人会将台商与国民党的态度也视为指标，简言之，若台商与国民党态度不变，我很难做出“积极”评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果大陆解决台湾问题的步调让人感觉遥遥无期，那么解决南海问题就是“遥遥无期＋遥遥无期”。换言之，将南海与台海问题用“顺序逻辑”看待，其实并不现实，主要原因是，美国不会让中国按顺序处理周边问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海、台海，与东海问题三者，彼此间的关系难以切割干净，对美国而言是“第一岛链”的一盘棋，而不是分为三盘棋与中国博弈，所以即便中方想按优先级一一“解锁”，恐怕也难以如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决之道，就是从三海问题的矛盾中下手，行动务求“举一反三”，一帖药同时消除多处痛感，而不是头痛医头，脚痛医脚。今年以来，我反复强调“战术”就是为此，因为美国之长在于战术灵活，美国之短在于战略错误，中国刚好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战术原则是小题大作，而绝不是大事化小，唯有如此，许多突发事件才能被视为打破僵局的杠杆，实现战略推进，而不是视为棘手的麻烦。本文就菲律宾、日本与台湾问题，再做一次分析，切入点是“巴黎长荣桂冠事件”，以及“台渔船遭日本扣押事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大陆解决台湾问题转向积极？长荣不信&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎长荣桂冠酒店的“剪五星旗”事件，闹得沸沸扬扬，是非曲直很清楚，大陆民间很愤慨，台湾当局很恶毒，大陆官方很为难，长荣集团很迂腐。整个事件最受伤的，不是长荣，而是和平统一路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/26/20240826094802819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一事件，无论大陆官方愿意不愿意，已被视为大陆解决台湾问题决心的风向球。而类似事件，未来还会层出不穷，因此必须有一个妥善的危机处理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎长荣桂冠台籍苏姓经理，将万国旗中的五星旗剪掉，被要求补挂，还悍然拒绝。我的问题是：如果该经理是中国大陆籍，大陆官方会怎么处理？会不会用刑法第299条，以侮辱国旗、国徽、国歌罪论处？或是用其他方式处理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论用什么方式处理，对台籍“嫌犯”是不是比照办理？如果不是，如何实现“台湾问题内政化”？此问题攸关的是“和统战略”的主要内容——融统政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾亲绿媒体，打一开始就将事实真相带偏，称巴黎长荣桂冠酒店只是“拒挂”，但真相是“剪掉”，被抗议还拒绝“重挂”。“台独当局”则在长荣两度道歉之后，抨击大陆“以商逼政”、“经济胁迫”、“鼓动两岸对抗”，纵容民族主义“损耗台湾稳定台海情势的努力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆官方的考虑在于，到底要不要将民间的个别事件上升到官方层级？利弊得失如何评估？为难之处则在于，如何在“稳投资”与“反台独”之间作取舍或平衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾学界的观察是，大陆官方有意淡化事态，因此暗中施压长荣给出“下台阶”，避免民意过热，也避免在美国大选投票前，两岸对抗升高，擦枪走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人的观察点则是，台商仍用20年前的“脱罪咒语”解决公关危机，完全没有与时俱进的迹象，而这一现象很难说明大陆解决台湾问题趋向积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长荣的第一次道歉声明聚焦于“两岸关系和平发展”，连通关密语“九二共识”与“反台独”都没有。第二次道歉声明终于补上了通关密语，也因此让“台独当局”为大陆贴上“以商逼政”的标签，回头洗脑台湾民众。不过，“抗中保台”何患无辞？大陆无需在意“台独”当局说什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长荣两次声明都提及前总裁张荣发的“中国情”，以及此理念下的具体作为，称长荣集团也一如既往秉持张总裁的理念云云。然而，张荣发已过世八年，“台独”掌权也已8年，两岸关系不进反退，时局已发生180度变化。长荣集团还拿老黄历说事，使用老黄历说词通关，不是间接说明了大陆解决台湾问题的步调，仍“一如既往”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长荣的态度，可以窥见大陆台商的集体意识，仍倾向认为“继续拖”才是实况，而大陆人民的不耐烦，可以忽略不计，只要念一下祖传咒语，让官方有下台阶即可平息事态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，论大陆是否积极处理台湾问题，至少长荣是不信的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然秉持张荣发理念，长荣要不要开除“台独高管”？答案显然是否定的。这便使得通关密语愈来愈像是廉价的口惠，言词对不上行为，以致时不时发生的突发事件一再损耗和统公信力，一再堆栈大陆人民对台湾人民的不满，这会使得融统政策两面不讨好，最终归于无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持平而论，大陆官方若高调处理，会被讥笑为“大炮打小鸟”，但若低调处理，也会被认为“打台独是打假的”，分寸确实不好拿捏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，何不回归法律面，将个案以个案方式处理，以免事态失控？如上述，海外台侨享受与陆侨同等待遇之余，遵守一致的法律规范不也是理所当然的吗？若权责相符的概念无法贯彻，融统政策势将愈来愈走向形式主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，将“台独”民众绳之以法有执行层面的问题，但意义非凡，因此不应妨碍法律面的“反台独”政策。我们最应避免的是，台湾人民全被大陆人民视为特权份子，就因几颗老鼠屎坏了一锅粥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大陆希望外界相信，解决台湾问题刻不容缓，那么就应拿出办法消除质疑声浪，“反台独”务求滴水不漏。至少，我们应看到台商说说“新通关密语”，而不是拿“旧通关密语”当保命符。台商持续“一如既往”，形同反讽大陆言行不一，根本拿台湾没办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些参加大陆各种两岸研讨会的台湾学者也一样，至今还在向台湾输入20年前的陈腔滥调，只讲和平却避谈统一，让“台独”与美国愈来愈安心“促独”。只讲和平谁不会？连赖清德现在都朗朗上口，和平二字早成了“台独分子”的保命符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于当前的国民党中央，连“中华民国”都能拿来当“华独”遮羞布，利用和平发展与反“台独”口号遮掩其“亲美远中”的各种行为，自然更不会觉得不好意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党高层可以公开说中国国民党绝不是“亲中党”，心虚说台湾人“也可以”是中国人，党的“立委”说在巴黎夺金的中国台北选手是“中国人的骄傲”而被绿营集中攻击，党中央还不敢维护同志，任由其被当成箭靶。这些都显示出，国民党也不信大陆正积极处理台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台商不信，国民党不信，“台独”与美国更不信，日本与菲律宾又怎么会信？那么所谓“先解决台湾问题，再解决南海问题”，听起来不是很阿Q吗？战略平衡之“平衡”到底是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长荣的风波会平息，但问题仍持续存在，若不想次次灭火，最好的方法就是利用事件立规矩。虽然意外不会归零，但能大幅抑制意外次数，减少战略推进的阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，我万分同意，干大事要讲究时机，但与其等待时机，不如创造时机，由此角度公平地观察大陆解决台湾问题的积极性，个人认为绝不是无稽之谈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ce66c8549b628f461c1b19086d725a7</guid>
<title>反抗俄罗斯，就是民主；不服从西方，就是不安全</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_08_26_746070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月24日晚，社交媒体“电报”（Telegram）创始人帕维尔·杜罗夫在法国被捕。随后，X平台所有者、特斯拉首席执行官埃隆·马斯克、俄罗斯联邦安全会议副主席梅德韦杰夫、“棱镜门”事件曝光者斯诺登纷纷发声，指责欧洲所谓的“言论自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这件事情有几个观察点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.网络空间不是法外之地，国家安全是红线和底线。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年代沃尔弗斯对国家安全的定义“对国家至关重要的价值处于安全状态”，仍然是在执行中，尤其是欧美国家实践中，最核心的底线。主权国家在自主认为其国家安全受到威胁的时候，就会采取行动。在这种行动中，法律是实现国家安全的工具，而不是约束和边界。也就是说，一旦某个个体，被认为对国家安全构成了威胁，那么国家就会采取一切手段，消除这种威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们可以去争论，这种对国家安全的认定是否存在泛化和滥用。一般而言，欧美国家在国家安全认定上的尺度，始终是比较宽松和广泛的，只是在表现形式和具体行动中，比较注重包装，尤其是注重与媒体的配合，构建建立在国家安全共识基础上的一致行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反犹主义和恐怖主义，这两个有政治正确特征的国家安全共识，是西方世界的客观现实，一旦触及边界，就会立刻做出反应。这次杜罗夫被捕，就是此前拒绝配合欧美政府要求获得用户数据，以及管控平台内信息的要求。在欧美国家，这套国家安全逻辑，确实就是自洽的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826134306284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
社交媒体“电报”（Telegram）创始人帕维尔·杜罗夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.欧美国家在国家安全上的问题，是采取有显著霸权主义特征的国家安全观。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“双标”，或者，“多重标准”，就是“自我中心，个体理性的国家”在国家安全领域的实践。最大的问题是超越地理边界，扩张本国安全边界，压缩其他国家的安全边界，构建以其他国家不安全为代价的国家安全实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杜罗夫的问题上，西方鼓励杜罗夫和他的平台对抗俄罗斯的国家安全治理，要求遵守西方国家的国家安全治理。当然，在此过程中，福柯说的规训，或者说，认知塑造，清晰可见：反抗俄罗斯，就是民主；不服从西方，就是不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是双标的，而且也会有回旋镖效应：当初西方国家单纯认为互联网的发展，只会无条件地有利于扩展西方国家的软权力，成为西方国家外交的新工具，在全球非西方世界搞事，挑战当地的不亲西方的国家安全。所以，西方国家塑造了一套近似绝对的互联网自由的概念体系，并通过传媒、教育和知识体系，进行广泛传播，以及强力规训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，回旋镖打到欧美自己了，确实对欧美国家的内部治理、全球扩展产生风险和威胁了，那么欧美国家自然就按照自己对国家安全的理解，开始采取行动。中间没有过渡，没有铺垫，所以才会让全球，特别是那些被规训的比较彻底且持理想主义认知的人，感到错愕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/26/20240826134217976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克连发多文讽刺欧洲没有言论自由，要求释放杜罗夫，并用法语写道：“自由。自由！自由？”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.治理全球网络空间，是新一轮全球化协同治理的核心议题领域。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球网络空间的有效治理，是全球治理的前沿与焦点领域。这个领域，天然需要有效的跨国协调，这种协调，只有建立在尊重所有国家网络主权平等的基础之上才有可能；这种治理，不可避免的涉及主权的让渡，但这种让渡，必须建立在对等、公平和让主权国家舒适的基础。舒适的关键，就是要保障国家的主权权利不受损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国注定会在这个过程中有发挥重要作用的机会，但是做到哪个程度，最根本的还是会回到大国协调，尤其是联合国五常的大国协调。目前看，这个过程还会面临各种不确定性的冲击和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88a761d2663a874febfb325627959005</guid>
<title>基层食品安全监管难在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yulonggang/2024_08_26_746040.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于龙刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月25日，国务院食安办通报对媒体反映的“罐车运输食用植物油乱象问题”调查处置情况。联合调查组经调查核实后认定，罐车混运食用植物油事件性质极其恶劣，违反基本常识，践踏道德底线和法律红线，是典型的行为违法犯罪，必须严厉打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，媒体报道的食品安全事件总是会引发社会热议，如2022年央视曝光的“土坑酸菜”事件、2023年闹得沸沸扬扬的“鼠头鸭脖”事件等。一些事件虽然距离今天很远，但还会时常被网友提起，如2008年发生的“三聚氰胺毒奶”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次舆情都反映出社会公众对食品安全的高度重视，媒体的接连曝光也反映出我国的食品安全监管仍有待加强。然而，食品安全问题涉及面广，也十分复杂，其中，最为突出的是基层食品安全监管比较困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826083412482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层执法力量薄弱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为回应公众关切，近年来我国不断完善食品安全领域的立法，加重对违法行为的处罚力度。目前，该领域的主要法律是2009年制定的《食品安全法》，后又于2015年修订，2018年和2021年两次修正。该法对食品安全标准、食品安全生产经营、食品检验、食品进出口、食品安全事故处置、法律责任等事项作出规定。其中，对不少违法行为的处罚力度较大，包括没收违法所得、高额罚款、行政拘留，情节严重者追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，相关部门也加强法律实施，确保上述规定能够充分落地。例如，最高人民法院于2023年发布食品安全惩罚性赔偿典型案例，以指引各级法院的审判活动。各级市场监督管理部门也定期开展专项行动，抽查市面上的食品，对食品生产、运输和销售的场所和行为进行检查等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发生食品安全事件后，主管部门不仅会对事件进行深入调查，对相关企业和人员追究法律责任，而且还会在相关行业开展集中排查和专项整治行动，对存在的政策漏洞和监管空白也会及时弥补。这些措施对维护食品安全都起到了积极的效果，也塑造出食品安全领域的“严管”氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在专项行动结束之后，食品安全监管仍容易陷入疲软状态，这滋生了新的违法行为。那么，为什么会这样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826083611618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
市场监管局开展秋季开学前校园食品安全监督检查&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的原因是基层食品安全的执法力量比较薄弱。目前市场监督管理局是食品安全的主管部门。市场监督管理局由原来的工商行政管理局、质量技术监督局和食品药品监督管理局合并而成。合并之后，食品安全监管由市场监督管理局下属的科室和执法大队来完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多地区，基层市场监督管理局的人员力量不足，分摊到食品安全监管领域的人员更少。笔者今年6月在中部某县的市监局调研，据执法人员反映，该局执法大队不足10人，要负责全县范围的市场监管。很多乡镇的市监所只有1到2人，执法人员戏称，要是开会，不少乡镇的市监所都得关门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于执法力量薄弱，监管就容易出现漏洞。尤其是食品安全监管的面比较广，包括了食品的生产、运输、销售等环节，在生产环节，又包括原料采购、运输、加工等更细的环节。而且，辖区内所要监管的企业、人员和场所众多。这都导致监管力量捉襟见肘，存在不少空白和漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，食品生产、运输等环节的一些违法行为具有隐蔽性，执法人员难以及时发现，只能依赖食品销售端的产品抽检来进行溯源监管。在这种情况下，一些违法行为可能已经长期存在，并产生了实质危害。对此，执法人员也十分无奈，他们坦言：“我们也不可能24小时一直盯着”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对执法力量不足的困境，不少地区的市监局也积极探索创新，吸收村社干部、网格员担任食品安全监管员，由他们对辖区的监管对象进行实时走访和排查。不过，村社干部、网格员的日常工作也比较繁重，很难投入足够的时间和精力来走访和排查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，食品安全的标准比较专业，绝大多数村社干部、网格员缺乏所需的专业知识。因此，走访和排查也很容易流于形式。一些村社干部、网格员对笔者说：“一些食品到底有没有问题、场所符不符合标准，我们其实也不知道，只能重点看一下有没有营业执照、健康证，场地干不干净等。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4618a794c63d25746bbbfdb6979f6bd4</guid>
<title>拿钱不干人事，NASA依旧没有“放弃”波音</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_08_26_746033.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音“星际客机”飞船送上天的2名宇航员何去何从，美国国家宇航局（NASA）终于有了迟来的决断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类也将会看到魔幻一幕：现实版星际救援大片正要上演。海报封面印着几个大字：波音挺住，SpaceX来了；2名宇航员挺住，“龙”来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826080125216.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴里·威尔莫尔和苏尼·威廉姆斯这两个倒霉孩子，脸上笑得有多灿烂，心里就有多苦。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧本也非常好写，一开头可以直接照搬现实：当地时间8月26日，SpaceX确实会发射一艘载人“龙”飞船，2名宇航员从国际空间站看到这艘飞船，心情会格外复杂，不光不会感动，心里应该会骂NASA一万句MMP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因非常简单，这一艘飞船不是雪中送炭来接他们回家的，而是送阔佬作为太空游客玩开心的太空行走，他们还得等下一艘“龙”；当初NASA明知“星际客机”漏气，还让他们上天。新愁旧恨，别有一番滋味涌上心头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波音起开，别占着坑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音得把坑让出来，有两层意思，一层就是纸面上的意思，波音“星际客机”飞船占用了国际空间站一个宝贵的坑位，或者说是对接端口。国际空间站有8个对接端口，虽然具备同时对接多艘飞船的能力，但坑位是非常宝贵的，并不是即插即用随便插，一般来说是什么样的飞船对接什么样的端口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，8月17日，出现过6艘飞船同时对接国际空间站的大场面。分别是波音“星际客机”、SpaceX“龙”飞船、诺斯罗普·格鲁曼的“天鹅座”货运飞船、俄罗斯的联盟号MS-25、进步号货运飞船MS-88、进步号货飞船MS-89。当然这也不是第一次6艘同框。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826080138927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月17日，6艘飞船对接国际空前站的盛况，妥妥大场面。注意坑爹的“星际客机”，在左上角第二个。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际空间站共有8个可以对接航天器的对接口，国际空间站总体上分为俄罗斯部分和美日欧部分，两大部分各4个对接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星辰号”服务舱1个，对接“科学号”实验舱的“新码头号”节点舱1个，“黎明号”实验舱1个，“探索号”实验舱1个，均采用俄制标准，对接俄罗斯的载人飞船和货运飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“和谐号”节点舱有3个对接口，一个是轴向对接口，一个是天顶方向侧向对接口，一个是对地方向对接口。最最重要的那个是轴向对接口，那是航天飞机时代的技术遗产，航天飞机、载人“龙”飞船、星际客机都使用这个对接口，尤其是将来要把国际空间站拖出轨道执行死刑的刽子手——SpaceX的离轨飞行器DV，也要用到这个对接口。天顶方向侧向对接口算是个备用接口，载人“龙”飞船可以使用，但调姿步骤较为复杂。对地方向接口一般是用于天鹅座货运飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“团结号”节点舱有1个对地方向对接口，作为空间站的货运飞船专用对接口之一，其对接通道内径尺寸为1.2米，与载人飞船的0.8米对接内径尺寸不一致。主要用于对接货运飞船，比如天鹅座货运飞船等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826080154282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这张图极为清晰地说明了国际空间站8个对接口的分布，需要说明，旧“码头号”（pirs）已退役，替换为“科学号”实验舱组合“新码头号”节点舱。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盘点以上对接口可知，波音这个不靠谱的“星际客机”霸占了国际空间站至关重要的一个对接口，不让出来势必会影响国际空间站的正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音得把坑让出来的第二层意思，是指从现实的角度来讲，取消“星际客机”项目可能是最为省钱，也最没有风险的做法，省点钱分给谁花它都香。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这个做法也是可能性最小的。NASA局长尼尔森不愧是波音铁粉中的战斗机，时至今日仍表态，“百分之百肯定星际客机会再次载人上天”。这句话的意思是，“星际客机”还会再接再厉，接着砸钱接着干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA最初采用两家竞争，同时扶植SpaceX和波音开发载人飞船的做法并没有大错。两家互为保险，互为备份，一个不成还有另一个顶上去。项目开始之时，确实有一些制衡的意思在里面，当时波音实力较强是亲妈生的，SpaceX实力尚弱是后妈生的，与其说用波音来制衡SpaceX，不如说用SpaceX来制衡波音，从NASA给钱多少就看得出来，波音拿了大头，SpaceX拿了小头。波音一向有坐地起价、就地还钱的优良传统，联合发射联盟天文数字的报价让美利坚吃够了苦头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826080208720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无人能够预料到，“星际客机”这么不争气。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过出了一个意外，现在站在事后诸葛亮的角度来看，波音的崩坏和SpaceX的崛起，这两个速度都是出人意料的快。没人能预想到，SpaceX花了小钱办了大事，波音拿了大钱不办人事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>