<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f73bd0c5cfe6175986dd38eb166410c7</guid>
<title>俄美积怨爆发，地缘政治的天秤会再次倾向中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2022_02_26_627806.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;旧国际秩序的崩坏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从哪个角度来看，二战以后以联合国为核心的国际秩序已经摇摇欲坠了。旧的秩序在迅速瓦解，强人政治在世界大国间再度流行起来，各国野心勃勃，虎视眈眈，希冀在旧秩序的废墟上寻找一切机会，建立以自己为核心的区域秩序乃至国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的普京总统就是其中一个强人。孱弱的国际秩序遭遇强人领导的大国政治，结果就是战略力量的重组和碰撞。当然，旧秩序的倒塌并不意味着新秩序的确立。经验地看，所有国际秩序的倒塌或者重新确立的背后都是血与火、暴力与战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯很多年来一直在千方百计地拉拢白俄罗斯和乌克兰东部地区。这一次，普京为了寻求安全感，极地反击，把目光扩大到整个乌克兰，在未来诞生一个“小苏联”不是不可能了。出现这种情况当然与北约东扩在战略上对俄罗斯步步紧逼有着必然关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国西方把此归结为普京本人的不安全，但这是对普京和俄罗斯民族的不理解甚至妖魔化。北约制造的是整个俄罗斯民族的极度不安全。美国资深外交家乔治·凯南在北约开始东扩的时候就早已经预见了这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/25/20220225142230688.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年5月2日，美国参议院正式批准了北约扩张计划，《纽约时报》记者托马斯·弗里德曼给凯南打电话采访他。凯南是美国成功遏制苏联政策的设计师，1926年开始在国务院工作，1952年出任美国驻莫斯科大使，被视为美国最厉害的俄罗斯问题专家。当94岁的凯南问到他对北约扩张的看法时，他回答如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为这是一场新冷战的开端。北约一旦扩张，俄罗斯将会逐步做出对美国相当不利的反应。我认为北约扩张是个可悲的错误，没有任何理由这样做。这种扩张会让我国的制宪元勋们九泉之下不得安宁。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我们已签署了同意保护一大批国家的协议，尽管我们既没有资源，也不打算以任何认真的方式这样做。（北约扩张）只不过是对外交事务没有真正兴趣的参议院的愚蠢举动。让我不安的是，整个参议院对这件事情的辩论如此肤浅无知。尤其让我不安的是把俄罗斯说成是一个极想攻击西欧的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们难道不明白吗？我们在冷战时期反对的是苏维埃共产主义政权。而现在我们正在背弃的，正是那些发动了历史上最伟大的不流血革命、推翻了苏维埃政权的人。而且，俄罗斯的民主制度与我们刚刚签了协议要保护的那些国家的一样先进，如果不是更先进的话。俄罗斯当然会对北约扩张做出不好的反应，然后（主张北约扩张的人）会说，我们一直对你们说，俄罗斯人就是这样，但这真的不对。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今天所发生的情况正是凯南所预见的。如果说北约扩张是无知无畏政客们的决定，那么今天美国政客们对普京的“无奈”也可以理解了。可以说，他们是眼睁睁地望着俄罗斯入侵乌克兰而自己什么也做不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，乌克兰今天的局面不仅仅是美（北约）和俄罗斯两大国互动的结果，乌克兰本身也扮演了一个角色，甚至是关键角色。历史上，无论是帝国时代还是主权国家时代，小国必须在大国之间的夹缝中生存，因此必须拥有具有高超政治算计能力的政治家和高超的外交才能。但所有这一切离今天的乌克兰实在太遥远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，天真的政治人物幻想着依靠美国和北约的力量以求得自己的安全。独立以来，乌克兰的不安全感是确实的，但乌克兰的安全感只能在俄罗斯和北约之间来实现。乌克兰领导人没有这样做，相反他们想通过“引狼入室”的方式来求得安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，一旦乌克兰“引狼入室”，那么俄罗斯就没有安全感了。一旦当大国俄罗斯感到不安全了，小国乌克兰必然成为自身行为的牺牲品。大国的这种行为在帝国时代司空见惯。近代以来，基于民族主权国家的国际体系在理论上说是要保护小国的。但是，这仅仅是理想，并没有出现在实践之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，知识分子的乌托邦化。冷战结束之后，全国各国掀起了一波“民族建构”浪潮。史学家安德逊的《想象共同体》名噪一时，很多知识分子幻想着用一些世俗价值观，例如“民主”“自由”和“人权”来构建“新民族”，并且在这个过程之中往往妖魔化原来自己所属民族。乌克兰的知识分子亦然。他们幻想着只要和自己具有同样价值观的西方站在一起，他们就有了安全感。但现实是残酷的，这种道德勇气很难转化成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，精明政治家的消失。对小国来说，外交是生死问题，不是儿戏。但在民粹主义时代，越来越多的“政治局外人”登上政治舞台，执掌最高权力。这些人往往既无内政治理能力，更缺失国家所需要的在夹缝中生存的高超外交能力。除了挟持老百姓的能力，他们一无所长。结果往往把国家带向灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，乌克兰危机只是旧国际秩序解体的表象之一。北约和俄罗斯你来我往的行动模式，正好反映出国际社会无政府状态下各国的行动逻辑，而它们的行动在效果上又反过来加剧了旧国际秩序的崩坏和新国际秩序的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天回过头来看，1991年苏联解体的那一刻既意味着建立在冷战两极格局基础之上的世界秩序瓦解，也意味着新秩序种子的萌芽。1990年代初，美籍日裔学者福山发表了其所谓的“历史终结理论”，认为西方自由民主是世界上最好、也是人类最后一种政治制度。一方面是因为符合西方主流意识形态的需要，另一方面是因为苏联东欧共产主义的轰然倒塌，这一理论广为流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/25/20220225142513556.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏联国旗从克里姆林宫降下&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战之后，美英两国主导确立了“自由世界秩序”。这个秩序形成的直接背景便是欧洲国家之间进行的一战和二战，这两次世界大战对欧洲甚至是西方文明造成了毁灭性的打击。建立“自由世界秩序”的首要目标就是要确保以后不再出现导致一战、二战那样的国际条件。但荒唐的是，这个“自由世界秩序”所面临的问题和挑战的起点便是这个秩序的“全面胜利”，即苏联的解体和冷战的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联和以其为核心的苏联集团的解体有其内部复杂的因素，但从西方的角度来看，这完全是西方自由秩序的胜利。这一判断对西方尤其是美国的内外部行为产生了巨大的影响，第一个表现就是就是美国帝国的扩张过度。帝国的扩张首先是地缘政治意义上的。苏联集团解体之后，美西方很快占据了苏联的地缘政治空间，尤其在东欧和中亚。俄罗斯的不安全自然是北约过度扩张的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0c7c137ad170314e2fe9139e2c77920</guid>
<title>“乡贤”二字为何这么戳人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_02_26_627805.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，“乡贤工作室”成为舆论热议的话题。所谓“乡贤自治”，对中国而言并非一个新鲜词汇。在新中国成立之前，这个词已经存在，并且在许多地方延续施行了上千年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用“乡贤”来“自治”，究竟是传统精华还是历史糟粕？那些有工作室的“乡贤”照理应该扶持弱小、教化乡里，可为何又坐视人伦悲剧，不闻不问？笔者将从历史经验出发，谈一些个人想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是“乡贤”，为何“自治”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“乡贤”，顾名思义，就是本乡本土的贤能人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今“乡贤”这个词的适用范围比较广，在许多新修的祠堂里，能看到一长串各种职业背景、教育水平的“乡贤”。似乎本地有能力、有威望、有财力的人都可以叫“乡贤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古代，“乡贤”同样是一个褒义词，但适用范围较之于今天往往要窄得多，并且随着历史的演进，涉及的群体不断变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先秦是贵族制的时代，出身决定命运，虽然西周有乡遂制度，但权力完全由贵族统揽，自然也没有选举乡贤的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两汉以来，地方举孝廉入朝为官，乡土社会中的有识之士获得了晋升的渠道，构成了乡贤的主体，诸如弘农杨氏、汝南袁氏这种动辄四世三公的豪门，更是包揽了乡贤的名额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于文化豪门、经济豪强与高官群体的合流，魏晋南朝进入了“士族时代”。在这一时期，虽然察举犹存、孝廉依旧，但毕竟“上品无寒门”，乡贤就是门阀高族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到隋唐以后，科举选官粉碎了贵族的垄断特权，情况才截然一变。两宋以后，要想成为“乡贤”，首先要有远超普通人的教育水平，具体来说就是要在科举开始中取得成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有科举的身份还不够，乡贤还必须有相当程度的政治、经济、文化资源才能在乡里获得支配性地位。比如中举之前的范进，虽然已经当了秀才，但家里穷得揭不开锅，这样的人显然也当不了乡贤。在明清时代，乡贤要能与官场取得联系，就算自己没当官，有亲戚当官也行。故而在明清时期，有文化、有权势、有经济实力构成了乡贤的基本特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223174421620.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;320&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧《知否知否》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为具备了以上诸多要素，“乡贤自治”才有了可能：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，传统国家对县以下的管理比较松散，有所谓“皇权不下县”的说法。这句话当然是不妥当的，但无论皇权如何“下县”，有限的佐官、吏员、巡检司等官吏机构都不可能覆盖广大的基层社会，国家需要治理地方的帮手。另一方面，作为地方的代表人物，乡贤比外来的官员更了解本地，他们熟悉情况，具备调动百姓的能力，也有发展家乡的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家心有余而力不足，乡贤有能力却没权力，在这种情况下，默契达成了。国家将诸如赋税征集、户口统计、徭役调发、民间教化等任务交给乡贤，作为回报，地方的具体事务也一并交由乡贤负责，只要完成赋税，不违反律法，基层治理事务大多可以由乡贤决定。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，乡贤主导的“地方自治”出现了，在许多地方成为基层社会的常态风貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了近代，传统制度受到了剧烈冲击，科举制度也在20世纪初寿终正寝。但是，乡贤们并没有立刻退出历史的舞台，相反，由于民国政府的控制力较弱，此时乡贤治理地方、左右人民的能力反而提高了。在权力与利益的诱惑下，不少乡贤不再“贤能”，士绅也没了“绅士”的做派，反而成了鱼肉乡里的劣绅，所谓地方自治，反而成为地区动乱的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，中共彻底重组了基层的组织秩序，让广大劳苦大众翻了身。人民政府深入城乡基层，组织动员起每一个群众参与国家建设，不再有留给乡贤自治的空间。与此同时，随着家庭组织、教育模式、生产结构的改变，新的社会已经不再需要乡贤、宗族来动员和引领社会发展。乡贤治理就此逐渐退出历史舞台，但在某些区域还有残余、反复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223174839182.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《破冰行动》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>240f49a67e141bdc76ab7b4616d3ba1e</guid>
<title>乌克兰危机，台湾绿营劝大家“千万别抬头”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_02_26_627803.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有谁准备好与我们并肩作战？老实说，我没看见……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总统泽连斯基这句话，再度印证了阿富汗事件的历史预警：嘴巴最甜的，都是最冷血的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天阿富汗人仍在贫困线挣扎，而美国还冠冕堂皇地偷走了他们70亿美元救命钱。乌克兰呢？英国首相劝泽连斯基与他的朝臣们离开乌克兰，建立流亡政府，美国总统则三令五申否决派兵入乌抗俄，法国外长竟称乌克兰没要求北约派兵支援，所以北约不会军事干预乌克兰军事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
啧啧啧，台湾人听得下去吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/25/20220225151130994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上图2月24日泽连斯基演讲画面：我们并不孤单。下图为2月&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;25日泽连斯基演讲画面：我们被抛弃，只能孤军奋战&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿营政客自然会想方设法让四百万铁粉“千万别抬头”，其他台湾百姓却难以无视乌克兰最终落得个孤军奋战的下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AIT官网涌入求个说法的网民，美国人则在脸书公布拜登声明，强调“全世界的人民今晚与乌克兰人民一起祈祷，普京选择了一场有预谋的战争……俄罗斯要为此……负起全责，美国及盟国将……果断回应……blah,blah,blah”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祈祷？第一强国能做的只有这个？网民纷纷齿冷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于蔡英文说什么，并不重要，听候美国发落的儿皇帝，也只能在祈祷队伍里凑个数。限制半导体对俄出口？占比不过0.013%，台湾是无伤，俄罗斯恐也没感觉，徒具象征性意义。人家的芯片技术自成一格，逻辑芯片断供吓唬不了普京。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/25/20220225151257573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾制裁俄罗斯？不如祈祷乌克兰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国嘴炮有余却冷血旁观，对台湾民心当然有影响，在阿富汗之后，信任基础二度流失。我一再强调，只有真相能影响民心，大陆别让台湾抱持不切实际的幻想，才是全中国人之福。乌克兰幻想能加入欧盟北约，是西方下了糖衣毒药，俄罗斯若再坐视不理，日后付出的成本只会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾吃的毒药不比乌克兰少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰之问&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际龃龉，乃是非曲直之黑洞，争执不休到最后，总是各执一词，只能让实力说话，但这并不代表是非就不能谈。论乌克兰事件孰是孰非，用问句作为答案可能更清楚：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国能接受墨西哥加入俄罗斯军事同盟，甚至在墨西哥设置导弹与驻军吗？不能是吧。那为何美国控制的北约就能东扩到俄罗斯家门口呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果西方无意让乌克兰加入北约，何以不能做出白纸黑字的承诺？美国又为何屡屡公开支持乌克兰加入？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是普京之问，而西方无法作答，所以又变成乌克兰之问，日后，恐怕也将成为台湾之问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰事件上，西方的煽情叙事真是铺天盖地，无孔不入，套路就是煽风点火，政媒联手从代理人身上榨取战争财。而其中，美国获利最丰，完全转移内政窘迫的现状，并务求让想脱队的德法逃不出美利坚五指山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情也没这么复杂，西方立即将乌克兰纳入欧盟与北约，化言辞为对称的行动，即可对齐那些煽情叙事。如果觉得这么做不现实，那么西方（特别是美国）的叙事就是矫情伪善。逻辑上没其他可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美欧官方与民间舆论一连串故作悲壮的言辞背后，乌克兰不但没被纳入欧盟与北约，西方军队也没入乌抗俄。加拿大派出了几百名特种部队到乌克兰，但那是在掩护加国外交官撤离。北约吹嘘加国派兵意在帮助乌克兰，喔？几百名大兵对抗十几万俄国大军吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将乌克兰纳入北约，西方大军就能入乌抗俄了，没敢走到这步，一切都是空口白话，并陷乌克兰于绝境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北约终于团结了”，亲民主党舆论正在带这风向。不过外界也看得清楚，北约是团结在乌克兰家门口，且过家门而不入。立陶宛等邻近小国乐歪了，美国驻军不是梦。土耳其焦虑了，他们将在东西军事对峙的前沿，深恐黑海将被北约叩关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN网站的一篇文章最能体现西式矫情[1]，用动人的笔触将西方描写为“恳求和平”的一方，陷入危机的乌克兰是凄美的，而俄罗斯，一如既往，就是个“恶棍”，普京，则是“偏执的独裁者”，想恢复苏联荣光的复仇者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复仇者概念，是西方套在中俄脖子上的枷锁，暗指中俄一切让西方不受用的作为，都是出于情绪，而非理智。所以今后中俄只要动根小指头，他们就可说你卷袖抡拳，皱点眉头，他们就可说你穷凶极恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是没有能力与中俄硬碰硬的宵小姿态，同样的花招，未来将层出不穷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f11baaf3dd310051feec33e16b2e449</guid>
<title>《更长电报》作者鼓吹同时与中俄开战</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeborahVeneziale/2022_02_26_627801.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黛博拉·韦内齐亚尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月21日，俄罗斯总统普京宣布承认顿涅茨克人民共和国和卢甘斯克人民共和国，这意味着东乌克兰地区紧张局势大概率继续升级，而这正是美国外交政策想要促成的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3天前，美国《外交政策》杂志网站发布了一篇文章，题为《美国必须同时准备与俄罗斯和中国开战》。这篇文章称，“美国仍然是拥有全球利益的世界头号大国，它不能在欧洲和印太之间做选择，华盛顿及其盟国应该制订能够威慑、并在必要时同时击败俄罗斯和中国的国防战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/25/20220225190042617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;马修·克罗尼格在《外交政策》网站发文，认为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国必须同时准备与俄罗斯和中国开战（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章的作者马修·克罗尼格（Matthew Kroenig），正是来自去年炮制《更长电报》、鼓吹全面遏制中国的大西洋理事会斯考克罗夫特战略与安全中心。作为美国国防领域的关键智库，该中心的这篇文章能够代表了当下美国外交及军界主流看待中俄的态度，值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/25/20220225185930389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;马修·克罗尼格仿制乔治·凯南炮制的《更长的电报》（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同时打两场战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克罗尼格的文章称，“乌克兰的一场重大战争可能跨越国际边界，威胁到与俄罗斯、白俄罗斯和乌克兰接壤的七个北约盟国……而其他脆弱的东欧国家——波兰、罗马尼亚或波罗的海国家——可能是下一个目标”，尽管俄罗斯和乌克兰分别都表态无意于战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时文章还引用美国印巴指挥部前指挥官菲利普·戴维森的预测，称“中国可能在未来六年内入侵台湾……如果中国成功拿下台湾，它就会在破坏美国领导的亚洲秩序的道路上越走越远”。这些可能性让美国感到其“全球安全承诺”遭到动摇的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄罗斯是美国眼中最重要的两个敌手：拥有广大的国土、悠久的历史、深厚的民族文化、以及战略核武器——都是对美国全球霸权的威胁。在美国看来，消除威胁的唯一方式，只有这两个大国臣服于美国的全球霸权体系。对于尚未从虚弱中复苏的俄罗斯，美国希望将其彻底肢解、并销毁其核武器，使其彻底失去全球影响力。对于国内人民更团结、执政党地位更稳固、经济也更健康的中国，美国则寄望于通过“颜色革命”推翻其领导人、并逐渐削弱中国人民对共产主义的信心。而在军事上保持对两国的遏制，在克罗尼格看来是不需讨论的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克罗尼格声称“美国不会因为资源有限而被迫对其国家安全做出令人痛心的战略选择”。为了支撑“在重叠的时间框内击败俄罗斯和中国”，克罗尼格提议华盛顿进一步增加国防费用。美国拥有全球GDP的24%，而中俄相加只有19%。在美军刚刚从阿富汗撤出的大背景下，克罗尼格提议不但不缩减军费、甚至可以将国防开支再增加一倍，即将国内生产总值的5.6%用于国防——接近冷战时期的国防开支占比，因为“这场新的冷战与上一场冷战同样危险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一项建议是将美国的“主要盟友纳入军事规划，分担责任，合理分工采购武器”。美国及其正式的条约盟国拥有全球GDP的近60%，克罗尼格建议美国在现有的同盟（如北约、亚洲双边联盟）基础上补充四方安全对话（QUAD）等新的安排，以便“更容易地调集资源，保持对中国和俄罗斯的军事优势”。他建议美国的欧洲盟国投资于装甲和火炮，亚洲盟国购买水雷、鱼叉导弹和潜艇，美国陆军优先考虑欧洲，美国海军则负责印太地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，克罗尼格把核武器摆到了桌面上。他建议“更多地依靠核武器来抵消对手的局部常规优势”。在他看来，“美国可以依靠威胁性的非战略核打击来威慑、并作为最后手段挫败中国对台湾的两栖入侵或俄罗斯坦克对欧洲的入侵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数十年对俄战略的延续&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美国对俄的战略并非一时的歇斯底里，而是长达数十年的冷战战略的延续。1972年，就在秘密访华之后不久，基辛格对尼克松总统表示，中国人与俄罗斯人“同样危险，甚至在特定历史时期他们更危险”。他寄望华盛顿在莫斯科和北京之间“不带感情色彩地玩力量平衡游戏”，从两者之间的敌意中获益。在基辛格看来，20年后美国会倾向俄罗斯、利用俄罗斯去约束中国——如果美国能首先利用中国削弱苏联。随后的几届美国政府（包括民主党和共和党）贯彻了这一战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但1991年苏联的解体并不能让美国完全满意。在叶利钦当政期间，美国未能说服俄罗斯——像乌克兰、白俄罗斯和哈萨克斯坦一样——完全放弃核武器。2001年美国退出1972年《反导条约》后，俄罗斯也退出了《第二阶段削减战略进攻性武器条约》，此时俄罗斯仍部署有超过5000枚战略核弹头，仍然在东欧保持强大的影响力。美国的目标是从经济上削弱直至摧毁俄罗斯，使其政治动荡、民心动荡，最终将俄罗斯进一步拆解成若干更小的国家，并且——最重要的是——完全裁撤其核武库。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/25/20220225190253733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西方构想中被肢解的俄罗斯（图片来源：wikimedia commons）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e5f8c947de5905e454d611ea03ce20f</guid>
<title>有必要再一次解释我们为什么要这么做</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_02_25_627675.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;俄总统普京2月24日电视讲话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;（全文）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的全体俄罗斯公民！亲爱的朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我认为有必要再次就顿巴斯局势和其他涉及俄安全的问题发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/25/20220225120457837.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在21日讲话开始时列举了一系列对俄构成致命威胁的问题，这些问题是由一些不负责任的西方政客经年累月奉行错误对俄政策造成的，特别是北约东扩，将军事基础设施部署抵近俄边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去30年间，我们一直展现坚持和隐忍，不断尝试同北约主要国家就欧洲的平等和不可分割安全达成共识。但我们等到的回应只有无耻的欺骗、谎言，亦或是施压与恫吓，北约置俄的抗议与关切于不顾，仍然不断继续扩张。北约的军事机器已直抵俄边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是谁给了北约底气，让他们如此大言不惭地从自身特殊性、绝对正确和肆意妄为的立场出发同我们打交道？让他们以这种轻视蔑视的态度对待我们的利益和合理合法要求与主张？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案显而易见。苏联自上世纪80年代末不断走向削弱，之后彻底分崩离析。今时今日，俄仍应从中吸取教训，苏联解体证明，权力和国家意志的瘫痪是走向全面倒退和瓦解的开端。我们不知从何时起变得不自信了，从此世界力量对比的平衡也被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经的一系列国际条约事实上已不复存在。承诺约定和请求百无一用。所有不为霸权国家满意的执政当局均被贴上过时、没用的标签。相反，一切他们眼中能为己所用的政府则不惜一切代价去扶持，哪怕是用野蛮的手段也在所不惜。任何不与之同流合污的力量则会被敲碎膝盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲的这些不仅攸关俄罗斯，不仅只是俄罗斯的关切，更关乎整个国际关系体系，甚至是美国的盟友们。苏联解体后世界版图被重新划分，二战后所形成的国际法准则的核心、基本内容，以及二战胜利成果却成为那些自称为冷战胜利者实现霸权的绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在现实生活中，在国际关系和国际规则适用过程中，国际形势以及国际力量对比的变化都是重要考量因素。应该保持专业、平稳和耐心态度，清楚定位自身责任，尊重所有国家的利益。但一些国家不断强调自身的绝对优先，谋求一言堂，仅接受于己有利的方案，在这种下三滥手段不断充斥国际环境的背景下，事态从最开始就朝着另一个方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的例子信手拈来。北约在未经联合国安理会授权的情况下对贝尔格莱德进行血腥的军事行动，直接动用飞机和导弹，持续数周对市政设施及关乎民生的基础设施进行轰炸。 但西方国家总是选择遗忘这些事实，当我们提起时，他们不愿谈及国际法准则，反而宣称是形势使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后又轮到伊拉克、利比亚和叙利亚。对利比亚非法动武，歪曲联合国安理会涉利比亚问题决议，导致该国彻底被摧毁，沦为国际恐怖主义的温床，陷入人道主义灾难和内战不断的深渊。利比亚数百万人甚至整个地区的人民都深陷灾难，滋生了从北非和中东到欧洲的大规模移民潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚也遭遇同样命运。西方国家未经叙政府同意和联合国安理会授权便对该国动武，这是赤裸裸的侵略和干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最令人发指的是在毫无法理依据的情况下入侵伊拉克。侵略的由头是美国言之凿凿宣称伊境内有大规模杀伤性武器。为了师出有名，美国务卿在全世界面前晃了晃装有白色粉末的试管，向世人宣称是伊拉克正在研发的化学武器。然而事实证明，所有的一切都是骗局，是烟雾弹，伊拉克境内根本没有任何化学武器。虽然令人难以置信，但事实就是事实。这一切都是美国政府在联合国舞台上撒下的谎言，最终导致无数伤亡和破坏性后果，恐怖主义更是趁势做大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>