<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ded477188ecdb76937c9cd02bcb16d4</guid>
<title>沙特伊朗协议是中国担当全球中立斡旋者的第一步</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2023_04_12_688004.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，译/蒋绍澄，核译/韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在伊朗和沙特之间的成功斡旋不仅具有里程碑意义，而且促使人们期望值更高：中国能否在世界其他地方也提供类似的协助？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东，人们有时会说， “敌人的敌人未必是我的朋友”。这里需要北京帮忙解决的麻烦不胜枚举。基于不结盟和不干涉内政的原则，中国是唯一与该地区所有国家都交好的大国，因此有可能在当下更为紧迫的伊核问题上伸出援手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据五角大楼透露，德黑兰的核武器发展令人关注：伊朗现在有能力在短短12天内制造出足够的核弹材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府在2018年退出伊核协议，目前拜登政府与伊朗就重启核协议的谈判也陷入了僵局。作为2015年促成伊核协议的重要一方，北京或许可以像撮合沙伊协议一样，先秘密地劝说德黑兰不要逾越制造核弹的雷池，之后再召集包括华盛顿在内的想法类似的各利益攸关方与德黑兰重启谈判，以达成一个新的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，乌克兰局势更加错综复杂，中国的两个朋友在互相掐架，无人知道战争会僵持多久，只知道一时半会它不可能消停。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/12/20230412093305567.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国在沙特与伊朗间成功斡旋，也有望在俄乌冲突中发挥建设性作用（图源：南华早报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的挑战是找到和平协议的基础—无论它是涉及俄罗斯无条件撤出乌克兰，还是进行领土谈判和让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯希望的，想必是能至少宣称取得些许胜利。否则，俄罗斯总统普京难以解释为什么要发动这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总统泽连斯基在2月时说，如果盟国能信守诺言，乌克兰就能取得胜利。这意味着，如果这场战争变成一场旷日持久的消耗战，确实存在乌克兰的盟友们不履行承诺的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，这场战争会以签订类似于当年南北朝鲜都不情愿签署的停战协定而告终。但不同之处在于，由于俄罗斯比乌克兰更强大，因此边界不管划在哪，最终都更难稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难说欧洲的新安全架构将会是什么样子，但俄罗斯和北约之间必须进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心问题是如何解决俄罗斯的不安全感。北约说没有强迫其他国家加入是事实，但北约自冷战结束后的持续扩张，事实上适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果莫斯科认定北约的扩张对俄罗斯构成了生存威胁，以至于它不得不使用武力来回击，那么，北约越受欢迎，欧洲就会变得越不安全。这个包含着一批世界强国的最大军事联盟自诩为自卫组织，实在是荒唐可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像在中东一样，中国是唯一能在俄乌战争中发挥建设性作用的大国。当其他大国都站在乌克兰一边时，北京既没有与莫斯科结盟，同时也与基辅保持友好关系。中国没有提供任何军事支持，但仍拥有俄罗斯的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅可能会欢迎北京发挥中立斡旋者的作用。2013年12月，时任乌克兰总统亚努科维奇访问北京期间，中国宣布不会对乌克兰使用或威胁使用核武器，并宣布当第三方有任何此类威胁时为乌克兰提供安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京在战争一周年之际宣布的十二点和平方案，是继冲突爆发以来所持的谨慎平衡立场之上，向前迈出的一大步。十二点和平方案中的内容很难被挑战质疑，如所有各方需要尊重主权、保持理性和克制，要把有效保护平民放在首位等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在俄乌都没有表现出停战倾向的情况下，和平方案不能保证会取得成功。2022年，泽连斯基甚至签署了一项法令，禁止与普京进行任何谈判。此外，国际刑事法院最近对普京发出的逮捕令也使停火的希望更加渺茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿方面也强烈反对停火，认为这只会巩固俄罗斯获得的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄罗斯宣布在白俄罗斯部署战术核武器，但因为北京发挥的作用，欧洲人最担心的问题—战争会蔓延成核战争—其可能性已经大大降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与德国总理朔尔茨和美国总统拜登的会晤中，习主席已经明确表示，不能在欧洲使用核武器。因此，普京总统在本月与习主席的联合声明中重申，“核战争打不赢，也打不得”，这让所有人如释重负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京下一步会做什么还有待观察，但很明显，它有一个长长的待办事项清单。显然，在一个日益分裂的世界中，人们期待中国成为和平的稳定器与中立的斡旋者。四十多年前中国改革开放伊始，时任领导人邓小平曾说，中国要“摸着石头过河”。现在，一个全球化的中国已经步入海洋。海床深不可及，中国只有义无反顾，破浪前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原载于《南华早报》】
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>805e2e283046afd406c71b452c5cf5f7</guid>
<title>谁是南海的麻烦制造者？中国和地区国家心里都有一本账</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2023_04_12_687988.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴士存】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日，美“米利厄斯”号导弹驱逐舰未经中国政府批准，非法闯入中国南沙美济礁邻近海域；不久前的3月23-24日，也就是这艘“米利厄斯”号连续两天两次未经允许非法闯入中国西沙群岛领海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期发生的美国挑衅性的航行自由行动，虽然只是美国在南海军事活动的冰山一角，但足以表明美国对亚太地区的持久战略投入并未因俄乌冲突而发生转移。美国以前沿力量部署为特征和以中国为敌的“南海军事化”，将是阻碍南海形势趋稳向好的最大破坏性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2012年以来，受“亚太再平衡”战略及“印太战略”的驱动，美国从以轮驻方式在菲律宾修建军事基地群到部署水面和水下舰艇连续开展军事演习、实施航行和飞越自由、抵近侦察等军事行动，美国在南海的军事存在已经达到了冷战结束以来的“峰值”，而且呈现出不断上升的趋势。据初步统计，美军在南海及周边海域的双边和多边联合军事演习，已从2016年的19次、2017年29次和2020年33次，增加到了2022年的48次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/11/20230411160051196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美海军导弹驱逐舰“米利厄斯”号 图片来源：美国国防部官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人诧异和费解的是，美国常常“心怀鬼胎”“贼喊捉贼”，执意按双重标准行事。一方面声称自身在南海有关争议上不持立场，指责中国采取“灰色地带战略”胁迫周边国家；另一方面又以“选边站”为导向，运用“灰色地带战略”全面否定和对抗中国的权利主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得警觉的是，美国从认知战、法理战到舆论战再到海上联合巡逻，其在南海的“灰色地带战略”可谓无所不用其极。2022年5月，美国又推出了覆盖南海的“印太海域态势感知伙伴关系计划”，试图以“打击非法渔业活动”为名，在印度洋、南海、南太平洋海域构建海洋信息情报获取和搜集平台，为中国“量身定制”由其主导的新海空情报收集系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国主导的南海军事化也使得南海地区的安全架构出现“阵营化”和地缘政治格局“集团化”的新特征。2017年以来，美国加快推动亚太海洋安全战略从“双边”向“多边”升级，并试图围绕南海及中国周边海域打造“美日+”“美菲+”等“双边+” “小多边”安全合作网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从重启四国安全对话机制，将针对中国的海洋安全列为美日印澳安全合作的重要议题，到2021年9月联合英国和澳大利亚成立以海上军事安全合作为重点的“奥库斯”联盟，再到2022年5月推出“印太海域态势感知伙伴关系计划”，美国精心编织的“准安全联盟”网络几乎覆盖了从东北亚、台海到东南亚和印度洋及南太平洋的全部印太区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着中美地缘政治博弈进一步加剧、俄乌冲突更加扑簌迷离，部分南海声索国侵权扩权的冲动上升，南海安全形势的不确定性增加，维护和平稳定的积极力量与破坏和平稳定的消极因素可能出现此消彼长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为二战后国际秩序构建的主要倡导者和参与者，有义务和责任多做有利于南海和平稳定的事，为维护现行南海秩序提供正能量，并发挥建设性作用，“有所为、有所不为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国应该致力于通过外交手段处理中美南海分歧，增加南海的前沿军事存在不仅无助于南海的和平稳定，而且还会加剧中美利益冲突的对抗性，甚至还会使一些南海周边国家面临选边站的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国应该停止强化针对中国的军事基地建设和力量部署。特别是在菲律宾增加军事基地的行动，只会加剧南海形势更加动荡不安，也会使菲律宾进一步卷入大国竞争和中美安全对抗的漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国应减少并停止针对中国的军事和“准军事”行动。合作和真正的多边主义才是实现绝对安全的唯一选择，这是中美两国学术界乃至整个国际社会的普遍共识。美国应该减少而不是增加在南海针对中国的所谓“航行自由”行动、抵近侦察、联合巡逻、海岸警卫队活动，以及双边和多边军事演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，美国应该停止炒作“南海仲裁案裁决”，对基于裁决的外交和法律行动保持克制。事实已经证明，美国在幕后一手操纵的菲律宾南海仲裁案不仅无助于中菲海上争议的解决，还给中菲关系及海上形势造成了“挥之不去”的负面影响。停止以所谓“航行自由行动”、发布涉南海海洋界限报告、发表以“选边站”为特征的政府声明以炒作仲裁裁决，是美国在南海地区证明自己非“麻烦制造者”的唯一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，美国应该停止向菲律宾发出错误和误导性信号，避免菲方铤而走险在岛礁控制和建设上采取冒险行动。美菲同盟的意义不应只是单方面追求美国及其盟国的安全，甚至将其自身的安全建立在别国的不安全和地区不稳定的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，美国应该停止直接或通过代理人干扰和介入“行为准则”磋商，支持中国与东盟国家构建南海规则秩序建设而付出的努力。“准则”磋商的已有成果和早期收获来之不易，继续炒作仲裁裁决和对“准则”磋商说三道四不仅无助于的《宣言》框架下的海上合作的推进，也将会给“准则”磋商增添变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国既非南海沿岸国亦非南海声索国，但伴随着美国“亚太再平衡战略”“印太战略”“奥库斯”联盟及诸多双多边安全合作机制的实施和推进，南海安全形势将日益严峻、南海将再度进入多事之秋。中国和地区国家心里都有一本账：谁是南海和平稳定的捍卫者？谁是地区安全的麻烦制造者？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62918d4ffc7988cd9620fecb15ee20c6</guid>
<title>俄罗斯会成苏联2.0，中国肯定会成“世界第一”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FyodorLukyanov/2023_04_12_687985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯顶级智库“瓦尔代辩论俱乐部”每年秋季举行的年会，最令人期待的环节就是普京总统和与会嘉宾面对面的对话。多年来主持对话环节，都是费奥多尔·卢基扬诺夫。他在普京总统身边，穿插点评，点名提问，操控全场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年年会时，笔者被他点名向普京总统提问。记得当时一个有趣的环节，他担心普京总统太辛苦，在对话进行2个多小时的时候希望进入尾声，结果被普京总统调侃：“不要这么霸权！还有不少想提问的朋友，让我们继续吧”，全场大笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费奥多尔·卢基扬诺夫是谁？他是俄罗斯高等经济大学教授，还是俄罗斯智库外交和国防政策委员会主席、《全球事务中的俄罗斯》期刊主编、瓦尔代辩论俱乐部学术主任。在俄罗斯，卢基扬诺夫的文章常常被视为一种重要声音。但他最令人关注的，仍是每年瓦尔代年会全球直播对话中的“普京身边人”身份。2023年4月9日，笔者在高等经济大学讲学时在校园与他偶遇，于是相约次日在莫斯科红场附近的一个酒店大堂深入再聊一聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/12/20230412074555109.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;作者与卢基扬诺夫在莫斯科畅聊。张慧敏 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;外界称你为“普京身边人”，你与普京总统关系非常亲近，而且你也经常有机会参与整理普京总统的演讲内容，你如何评价总统？哪些细节让你感触比较深？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢基扬诺夫：&lt;/strong&gt;请不要高估我与普京总统的亲密关系，因为我们每年都只会在非常特殊的情况下会见3-4个小时。因此，对于普京总统，我肯定是不能妄下评价的。最近的一次会见是在去年10月。我惊讶于他的放松，正如你当时在场记得的那样，当时俄罗斯军队在乌克兰东部遭受了相对严重的挫折，整个国家的气氛并不好。在这种背景下，我看到普京绝对相信他在做的事情是正确的。这是必要的。无论发生什么，无论我的感受如何，这都是应该做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这是我的个人印象，我感觉他（普京）真的很投入，而且他有一个信念，就是在战争结束的时候，俄罗斯一定会获胜，因为这是正确的事情。但是它什么时候发生，怎么发生？这是另一回事，可能连他自己都不知道。但是，他完全致力于此。他认为乌克兰问题正如他多次说过的那样，但我认为他的意思是乌克兰问题确实存在，对俄罗斯的未来很重要，可能他看到了这一点，将其视为一项使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会争辩说，我们可以就此进行辩论，但我认为对他来说，这是一个公理。他真的相信这一点，但是有些人不这么认为。也许你低估了在这场冲突中的乌克兰？乌克兰是为了对付俄罗斯吗？他说，“我认为这几乎是可以接受的”。虽然没有直接说，但他暗示了。是的，从一开始就对敌人有错误的认识，这是一种低估。西方的反应比预期中的要强烈，这是一件奇怪的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在2014年至2022年期间多次说过，美国、英国与乌克兰大量接触，为战争做准备，这是真的。但奇怪的是，当我们得到证据时，乌克兰军队的表现变得相当好。这让人很惊讶，尽管他之前说过很多次。乌克兰的情况以及这场冲突会如何发展，在一开始和最初都是错误的，计划或设计基本上很快就崩溃了。但是在那之后，我认为结论是好的，这可能是一个错误。但是已经没有回头路了，我们的目标应该是想办法完成任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，现在人们经常问，俄罗斯最终的结局是什么？为了停止冲突，应该实现的目标是什么？我不相信有。因为我们看到这种情况，或者消耗战实际上意味着要么你以这种方式几乎永远持续下去，或者可能在某个我们不知道什么时候会到来的时刻，会发生一些事情，这将彻底改变情况。或者一方会崩溃，或者另一方会崩溃，又或者双方都会崩溃。这就是这种冲突的特殊性，而且可能没有蓝图。所以，我认为在过去一年多的时间里，我从俄罗斯知识分子那里听到了很多重新思考的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412075249988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;卢基扬诺夫与普京在瓦尔代论坛上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;你认为俄罗斯从过去一年的冲突中学到的最大的教训是什么?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢基扬诺夫：&lt;/strong&gt;这是个好问题。我们当然应该吸取一些教训，而且我们正在吸取这些教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;但坦率地说，我似乎还没有看到任何重大的知识创见与反思。俄罗斯思想界到底认识到了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢基扬诺夫：&lt;/strong&gt;情况并非如此，至少有一个正在进行的纠正过程，让错误和弱点显露出来。可以这么说，日复一日的工作有时成功，有时不太成功，但无论如何，它不是基于任何大的思想反思，而是基于实际需求。这可以应用于军事和经济领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个世纪以来，俄罗斯一直被定义为主要的欧洲大国。有时大家希望成为像西方那样的国家，有时则恰恰相反，但西方一直是一个参照点。这在苏联时期没有改变，虽然它形式变了，但本质没有变。西方，尤其是在冷战期间，美国也是参照点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在发生的事情对俄罗斯人来说是非常独特的。对于俄罗斯，有一件事比这个世界更重要，就是向越来越非西方化的方向转变，比如在昨天咱们一起的研讨会上，卡拉加诺夫教授不再提“全球多数”的概念。你可以争论，但无论如何，从长远来看，未来肯定会没有所谓“西方中心”或所谓“非西方中心”。对于俄罗斯来说，这是一个非常新的国际形势。因为我们习惯了支持或反对西方，非此即彼，现在它不再有意义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在发生的情况，是前所未有的。我还记得冷战时，铁幕是由苏联分裂而被拉开。现在正好相反，铁幕正在形成。西方从外部孤立俄罗斯，这意味着，你所说的“反思”将变得不可避免。之前的思考，可能是非常丰富和有趣的，但它不再有意义了，因为西方拒绝了俄罗斯。对俄罗斯来说，西方正在失去参考坐标的作用。但同样，我也没有看到这种“反思”重点。你肯定注意到，前几天俄罗斯外交部发表了新的外交政策框架。我不会说完全同意，但是他们把美国和欧洲仍然列为重要的国家，他们把欧洲和我们分开了，他们不再使用“欧盟”的概念，而是统称为“欧洲地区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你的问题中最重要的概念，也是杜金教授提到的，俄罗斯是一个特别的国家。所以，我们不知道现实中可能会发生哪些破坏性的事情。对我来说，积极的情景是有可能的，俄罗斯不是反对西方或任何人，不是有利于中国或其他什么，而是一个具有巨大潜力的国家，它有目标、有能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它是根据现在的需要来运作的，更多的是以自我为中心的国家，不像中国，中国从来都不觉得有必要向别人证明中国要说什么，喜欢他们或比他们更好。中国就是中国，但俄罗斯的情况并非如此。不幸的是，在我们历史上有几个时期，俄罗斯的发展是由向外界证明我们和你们一样，甚至比你们更好的愿望所驱动的。我认为，这表明了心理上的不稳定，这也是我在这之后希望看到俄罗斯保持非常稳定的心态。这对于历史或心理身份的改变来说是非常好的进展。但问题是，冲突后对于大多数知识分子来说，俄罗斯仍然是一个超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;现在，通常认为，美国是一极，中国是一极，也许欧盟也是一极，但是俄罗斯还是一极。作为军事超级大国，你怎么看待自己国家的能力变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢基扬诺夫：&lt;/strong&gt;超级大国就像我们一样，它来自冷战时期，我认为，这个概念是可以接受的。美国现在仍然是一个超级大国，但在未来的世界，他们会失去自己的地位。超级大国意味着可以定义国际发展的国家，不仅仅是影响力，苏联尝试过，但失败了，美国即将失败。我认为，中国甚至不会尝试。中国有能力成为真正的超级大国，但中国与我们完全不同。这也是一个非常有趣的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识分子经常讨论俄罗斯的能力和未来。我们经常这样想，排在前三位的是美国、俄罗斯和中国。如果回顾一下，俄罗斯的产能仍然是世界前三大强国。但是这场冲突，毫无疑问几乎损害了俄罗斯作为军事超级大国的声誉，这很糟糕。我们看到俄罗斯的真实表现，和我们预想的不一样。如果没有发生这场冲突，俄罗斯可以在更长的时间内享受这种军事超级大国的形象，但迟早会发生冲突，可能也会出现同样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这方面，俄罗斯希望保持地位或将来恢复地位，这场冲突可能非常有用。因为正如你所说，现在俄罗斯领导层、军事和政治领导层正在做的事情，是试图了解在我们到底出了什么问题，军事冲突比预想时间长很多，效率远低于我们对非武装力量的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事领域，我认为，俄罗斯的复苏几乎是不可避免的，我们都知道，俄罗斯经历过类似的情况，也因此对应对未来拥有丰富的经验。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d424e8f9aa8702db7ca2d97d65449462</guid>
<title>听证会“失守”后，Tiktok如何捍卫最后两条“防线”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TimCulpan/2023_04_12_687973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蒂姆·库尔潘，译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tiktok首席执行官周受资在美国国会委员会面前经受了长达四个多小时的盘问，然而，这位哈佛高材生最终不可避免地输掉了战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在听证会中，周受资拒绝就维吾尔族问题表态，并在数据安全问题上与美方唱起反调。作为一家中国的社交媒体公司，Tiktok在美国还剩下两条“防线”，即得州计划（Project Texas）以及美国宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/10/20230410095548985.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月23日，美国国会众议院&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以“保护数据安全”为由，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;针对TikTok举行了一场听证会（图源：彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了向监管部门自证清白，Tiktok采用的主要战略是数据保护。Tiktok参与了由顶尖技术提供商甲骨文公司（Oracle Corp）命名的得州计划，该项目的一个关键部分即去年成立的Tiktok美国数据安全部门（TikTok US Data Security，简称USDS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据得州计划，USDS部门囊括所有访问美国用户数据、代码、基础设施和内容审核的职员，其员工必须为美国公民或绿卡持有者，政府对人事任免事宜享有否决权；Tiktok的数据和内容审核由甲骨文公司代管。更为重要的是，USDS并不向Tiktok的母公司“字节跳动”汇报工作，而是直接对美国外国投资委员会（CFIUS）负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述做法看似足以打消人们的疑虑——所有数据都将流经甲骨文公司的云空间，并由相关限制法规监控其最终去向。然而，Tiktok的算法（为观众选择推送内容的过程）仍是可疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Perault和Sacks指出：“大部分源于美国境外的数据无法流入USDS，因此Tiktok无法基于其全球数据库训练美国的算法”。但他们也指出，仍有少数信息能够跨境传播，其中包括关于用户观点和喜好的统计数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即便在用户数据和算法都安全的情况下，USDS外部的人员也能利用上述漏洞操纵“猜你喜欢”页面（Tiktok为每个用户提供的个性化主页）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内容推送是不同视频之间的竞争。举例来说，假设有一段斯蒂夫·库里投三分球的视频，以及一段勒布朗·詹姆斯扣篮的视频，那么，假如境外的操纵者不喜欢勒布朗，只需操纵Tiktok，就能确保无人看到勒布朗的表现。包括Tiktok在内的大部分社交媒体以点赞、浏览、评论和分享等互动为基础，所以美国用户很快就会发现自己只能看到斯蒂芬的视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
USDS或将设法缓解该问题，但唯一可行的方案唯有设立防火墙，将美国境内的1.5亿Tiktok用户和美国境外的9亿用户完全隔绝，而这将使Tiktok几乎无法生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/10/20230410094759519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国民众举行游行，希望阻止美国政府禁用Tiktok（图源：PBS)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周的听证会后，美国国会领导人更加坚定了其推进完全禁止或强制出售Tiktok计划的决心。为此，他们正在起草相关法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，Tiktok还有一张底牌，即美国宪法，尤其是保护言论自由的宪法第一修正案。相关判例证实，禁用Tiktok侵犯了人们的发言权和接收信息权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈特第一修正案研究所执行主任贾米尔·贾弗（Jameel Jaffer）近日为《纽约时报》撰写了一篇客座文章，在文中援引了一些可供参考的判例：根据拉蒙特诉邮政局长案，政府无权禁止人们接受共产主义宣传；根据帕金汉诉北卡罗来纳州案，一项禁止性犯罪者使用社交媒体的法案被最高法否决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/04/20230404173147286.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国宪法第一修正案禁止”剥夺言论自由或出版自由“&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，美国联邦法院裁定，特朗普政府对TikTok的禁令是“武断和反复无常的”，因为特朗普“在禁用TikTok之前，未能经过充分考虑，提出合理可行的替代方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在目前的情况下，禁用Tiktok并不意味着禁止公民访问其他替代性的社交平台，也不意味着阻止公民接收政治宣传或客观事实等信息。而且，拜登政府可以通过将国会听证记录提交给CFIUS，证明其确曾寻求替代方案；并通过援引一系列例子指控Tiktok涉嫌泄露用户数据、违反隐私条例，证明现行措施是不可靠的。拜登政府可以轻而易举地拆分得州计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如Tiktok上诉至最高法院以捍卫第一修正案赋予的权利，就必须承认，社交媒体不仅是信息共享的中立平台，而且是一种媒体。而这一事实恰恰是社交媒体公司长期不愿承认的。五年前，Meta Platform公司（当时称为Facebook公司）被卷入剑桥分析丑闻（注：剑桥分析丑闻指Facebook被控以不合规的方式将大量用户数据泄露给剑桥分析公司，用于在大选中支持特朗普）时，其创始人马克·扎克伯格就曾对美国国会委员会声称：“我们自认为是一家技术公司”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《通信规范法案》第230条甚至规定，服务提供商不能被视为出版商。因此，如果周受资及其法律团队认为Tiktok应该得到与媒体同等的言论自由保护，那么Tiktok也就必须以媒体的标准接受监管和审查，其投放的广告和内容都将受到更严格的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，Tiktok如今已走投无路。周受资未能说服美国立法者，因此，上诉至监管机构和右倾的最高法院已经是Tiktok最好的出路了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>