<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef3467e64a9859cc0c27ff3aaab332aa</guid>
<title>今年俄经济衰退是确定的，但跌向何处就不好说了</title>
<link>https://www.guancha.cn/VladislavGrinkevich/2023_02_02_678217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗拉迪斯拉夫·格林克维奇，译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对2023年俄罗斯经济的主要预测是——危机和衰退仍将继续，政府官员以及专家都承认了这一点，不过对于危机的深度和衰退的速度目前仍存在争议。然而，深度和速度基本上是无法预测的，因为未来存在着太多的未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于能源产品跌价，经济会如何反应？油价上限在今年又将如何变化？是否会对俄罗斯实施新的制裁？俄罗斯当局会推出什么措施来帮助民众和企业？面对危机，民众将如何反应？本文或将尝试回答其中的一些疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/01/20230201140406594.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;345&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“跌向何处：2023年俄罗斯经济将如何发展？”（截图自俄罗斯《侧面》周刊网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;延迟效应造成的负担&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电影《狗心》当中，有这样一个场景：当施万德和他的侍从唱起悲伤的歌曲，说起那似乎已经过去的严酷岁月时，新的不幸却悄然而至。似乎，俄罗斯的经济也是如此。2022年的俄罗斯还算幸运，损失相对较小，年底计算的经济跌幅比年初预计的少了约三倍。2022年3月时，俄罗斯预计本年度国内生产总值（GDP）跌幅会在10-11%；9月，经济发展部预测的年跌幅变成了2.9%；到了12月底，俄财政部长安东·西卢安诺夫称，2022年俄GDP约下降2.7%；而2023年初，世界银行估计俄罗斯的GDP跌幅将为3.5%。无论如何，这些数据确实比去年三月的预测要好很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不幸的是，危机还并没有结束。俄罗斯经济发展部在去年秋季预计2023年俄罗斯经济约萎缩0.8%，但根据今年1月世界银行给出的数据，2023年俄罗斯GDP的下降幅度将达到3.3%。这还并非最悲观的预测，一些经济学家预计今年俄罗斯的GDP可能下降4-5%，而且预算赤字也会继续增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，俄罗斯已经以3.35万亿卢布的赤字挥别2022年，这是财政部给出的数据，今年的赤字可能只会更多，而出现赤字就必须由政府借款同时动用国家福利基金来弥补。莫斯科国立大学教授娜塔莉亚·祖巴列维奇指出，2023年俄罗斯将预算中的军事支出增加到近5万亿卢布（占总支出的17%），安全和执法支出达到4.4万亿卢布（占总支出的15%）。但与此同时，随着新的制裁措施出现，经济收入必然萎缩，俄罗斯或许需要再次从“存钱罐”中寻找资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在新的一年里，那些在2022年尚未发挥作用的因素可能会集体“爆发”，例如国民收入减少导致需求下降，由于移民和部分动员造成国内劳动力市场失衡，最重要的是——可能出现新的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制裁螺旋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯“开放投资”公司负责宏观经济问题的总经理顾问谢尔盖·赫斯塔诺夫认为，制裁的推进程度将是决定俄罗斯经济状况的重要因素。目前付诸实施的制裁限制措施除了造成一些直接影响外，还带来了许多不确定因素：如果制裁法规中没有对某领域的制裁给出详细澄清或细则说明，就很难具体判断某类活动是否属于制裁限制范围。“因此，许多希望与俄罗斯合作的公司现在暂停一切，他们在等待具体的澄清，需要界定清楚究竟什么可以做、什么不能做。”赫斯塔诺夫说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯科学院经济研究所首席研究员伊戈尔·尼古拉耶夫强调，最严厉的反俄制裁其实才刚刚开始。去年12月5日，欧盟对俄罗斯海运石油的禁运开始生效，同时对俄罗斯石油设定价格上限（目前是每桶60美元），还有即将在今年2月生效的俄石油产品的禁运。除了上述制裁外，对俄罗斯天然气设定价格上限的可能性也在讨论当中。“对于我国这种仍然以原材料为基础的经济体，这些限制措施会给我们带来相当沉重的负担”，尼古拉耶夫说，“我们究竟在多大程度上能够适应这种情况，目前仍是未知。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲禁运和价格上限生效后，俄罗斯石油的价格立即开始下跌。俄财政部数据显示，去年12月，乌拉尔石油的平均交易价格已经跌到每桶50.47美元，而11月为66.47美元，这是2020年12月以来的最低数据。俄罗斯目前的石油和天然气收入预算是在8.9万亿卢布，但按照现在的石油价格水平和每天1000万桶的产量（去年俄石油产量大概就是这个数字），俄罗斯恐怕会面临2.1万亿卢布的收入预算缺口。同时，俄副总理亚历山大·诺瓦克表示，2023年俄罗斯石油产量将下降到4.9亿吨，约为每天938万桶。因此，收入的下降幅度可能会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/01/20230201140825846.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯鄂毕河南岸油田的石油工人正在开采石油（图源：塔斯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况正在变得越来越糟。根据彭博社援引独立定价机构“Argus”的数据，2023年1月初，俄罗斯乌拉尔石油的交易价格为每桶37.8美元，远低于每桶60美元的价格上限，几近腰斩。相比之下，布伦特原油在同一天的交易价格为78.57美元。彭博社专家解释说，在失去欧洲市场的情况下，俄罗斯能源对中国和印度市场的依赖程度越来越高，莫斯科被迫以大幅折扣出售石油，以应对与中东石油的竞争，因此导致油价一路走低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石油价格是否会触及天花板&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们似乎正在经历一个俄罗斯石油价格急剧下跌的阶段，类似于去年8月欧洲实施煤炭禁运后我们煤炭价格的情况”，俄罗斯能源和金融研究所首席能源主管阿列克谢·格罗莫夫这样认为。禁运实施后，俄罗斯煤炭价格立刻折了50%。如果以俄罗斯当前的油价情况类比当时煤炭的价格情况，我们可以假设俄罗斯石油的折扣目前已几乎到达上限，大约两三个月内油价会逐渐平稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，每桶37—40美元只是俄罗斯港口海运石油的价格，再加上运费和保险费，就是印度或中国买家收购的最终价格。而现在，运费和保险都涨价了，与2022年11月相比，从黑海港口运送货物的油轮运费增加了至少1.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“随着企业重新适应新环境，运费和保险费将逐步下降。”阿列克谢·格罗莫夫预计，乌拉尔交易价格可能最早从今年第二季度开始恢复，并逐步接近价格上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，还有一个问题：华盛顿方面表示会每隔两个月审查一次俄罗斯的石油价格上限。俄罗斯能源和金融研究所几乎可以肯定，俄油价上限又会被下调。虽然莫斯科坚持要求伙伴国家在购买俄石油产品时不要考虑制裁法令所设定的价格上限，但是目前俄罗斯似乎没有任何有效的执行手段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e50e6d47b7b208f1c6adf08b2ed5daa4</guid>
<title>明朝人伪造了《满江红》，“贺兰山”就是证据？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2023_02_02_678216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“全文背诵《满江红》，免费游岳庙！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“游客排长队‘暴打’秦桧，景区：年年有人打，今年特别多”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“游客高喊‘还我河山’并砸打秦桧像，公安介入……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
随着电影《满江红》在春节档热映，上述这类新闻不时占据媒体版面。而这首以“怒发冲冠凭栏处”开头的著名宋词及其词作者岳飞，乃至两宋之际的历史，都成了公众关注的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海量的讨论中，有一个关联电影情节的话题显得尤为热闹，那就是——《满江红》的作者究竟是谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影情节自有艺术加工与想象的成分，但即便在严肃的学术讨论中，这个争议性谜题早在半个多世纪前就吸引了不少知名学者的讨论与辩驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131171323859.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;游客背诵《满江红》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明朝人伪造的“武穆词章”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在武侠小说中，岳飞留下的《武穆遗书》是制霸武林的兵书、功法。据说在八十年代，还真的出现了古抄本的《武穆遗书》，传言岳飞后人凭借其中的武功打遍武林无敌手。这样一份《武穆遗书》满足了不少武侠迷的心愿，但这是否真的出自岳飞之手？是不是罕见的宋本书？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奇书”问世，自然会遭到了不少人质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
质疑《武穆遗书》的作者不是岳飞很容易理解，但要是怀疑《满江红》的作者不是岳飞，就显得有些“石破天惊”了。就算只是一种说法，也得摆出若干过硬的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪中叶，著名学者余嘉锡在遗著《四库提要辩证》中对《满江红》的词作者提出了质疑，他的主要理由有二：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是这首词虽然如今家喻户晓，但要追溯古籍的版本，当前可见的所有宋、元古籍中都没有收录过这首《满江红》，就连只言片语也没有提及。当下古籍里最早收录岳飞《满江红》的是明朝人编著的《岳武穆遗文》，时间是嘉靖十五年。要知道，在岳飞去世之后，南宋曾经不止一次有过北伐姿态，岳飞的地位也不断提高。如果当时就有《满江红》这首词，为何从未被宋朝人提及？这不禁令人生疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理由之二是岳飞的儿子岳霖、孙子岳珂都曾竭力搜罗岳飞的文稿，并且编纂了《金陀粹编》等书，但这些书里也都没有收录《满江红》。如果说最初编纂时有所疏忽或迫于形势有意无意遗漏了《满江红》，但从初编《鄂王家集》到重刊《金陀粹编》，期间历经了三十余年，岳飞也已经得到平反，后人却还是没有收录《满江红》这样一首极具感染力的词作，似乎显得有些奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以上两点的基础上，夏承焘先生继续推进，又提出了新的质疑。夏先生认为，《满江红》的内容就有可疑之处，特别是“驾长车踏破贺兰山缺”一句。在两宋之际，贺兰山一直是西夏的核心地带，从来都不是金朝的辖境。而在岳飞之前，宋朝人的诗词中就曾经出现过贺兰山，比如北宋庆历年间姚嗣宗题诗：“踏碎贺兰石，扫淸西海尘”，说的都是与西夏的作战。按照历史上的地理空间概念，如果是金朝进攻西夏，倒是可以将贺兰山作为目标，可宋金之间的作战，显然无关于贺兰山。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131171521833.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;576&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;岳飞庙内二殿东墙《满江红》碑刻（新华社资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋朝之后，谁会把贺兰山作为进取的目标呢？答案是明朝人，更具体的说，是明朝中后期的人们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自正统以后，鞑靼部落长期以贺兰山为基地，袭扰明朝北边防线，构成了对延绥、宁夏、大同等镇的严重威胁。弘治十一年，明军曾分兵两路进攻贺兰山地区的鞑靼部落，取得大胜。而目前我们所见的最早提到《满江红》的记载，来自于杭州岳庙的词碑，作者是明朝人赵宽。值得注意的是，这方碑的落款时间是弘治十五年，也就是明军出击贺兰山取得大胜的第四年。由此而言，“踏破贺兰山缺”这句话，更像是明朝中期的战斗口号，故此学者推断这首词很可能是明朝人假托岳飞之名写成的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏承焘还发现，元杂剧中有一本名为《宋大将岳飞精忠》，其中引用了大量的宋代诗词，甚至包括了文天祥的“留取丹心照汗青”，而且是岳飞的唱段。但是，其中偏偏没有一句提到《满江红》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些证据，余、夏两位先生都认为《满江红》不是岳飞的作品，而是明朝人假托岳飞之名的创作。而且，明朝人确实喜欢制造伪书，就连大才子杨慎都编了一本《杂事秘辛》，说是汉朝无名氏写的。正是由于明朝文人们的“创作热情”太过高涨，导致清朝文人不得不费力琢磨，一个一个辩伪，还有了“万历间学士，多撰伪书以欺世”的说法。在这种氛围下，明代中后期假借岳飞的名义编一首词，可谓是小儿科了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;质疑未必能成立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余嘉锡、夏承焘都是有重要影响力的学者，但这并不意味着他们的论断就必然正确。同时代的不少学者就持有针锋相对的意见，比如著名历史学家张政烺、邓广铭。针对前文提到的几条理由，支持岳飞创作《满江红》的学者皆有回应。如宋元古籍中不见《满江红》，很可能是由于今人能够看到的宋元古籍数量太少。特别是宋刻本，有“一页宋本一两金”的说法。数量太稀少，所以看不到也很正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于后人编辑的岳飞遗著中不见《满江红》，也有合理的解释。虽然岳珂付出了很大的努力，但事实上，他所编纂的文集从一开始就并不完整。宋太祖十世孙，南宋文人赵与訔就曾发现，有些岳飞的诗词非常精彩，但在岳珂编纂文集时因“惜未有告之者”未能入选。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a39e043a8bdeb01f73c980fad4e664a</guid>
<title>好电影是“国家脸面”，更需要有好的“生态环境”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_02_02_678210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。今天我想和大家聊聊我对《流浪地球2》的观感和理解，并就大家所关心的中国电影行业生态谈谈我个人的观察和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有一部在播的热门电视剧《狂飙》，我跟着我太太断断续续看过其中一些片段。我认为《狂飙》试图解释两个问题：第一，高启强是怎样产生的？第二，消除高启强和产生一个又一个“高启强”的土壤，其意义与价值究竟何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举动的意义和价值在于创造良性的生态环境。因为被污染了的“生态环境”不仅会阻碍个别人的发展、影响短时期内人们的生活，还可能形成长期的恶性循环——恶劣的环境必然催生特定的问题，而这些问题又会反向加剧环境的持续恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回《流浪地球2》。这部电影作为中国乃至全球科幻电影发展史中的一部殿堂级作品，无疑已获得了其应有的地位和评价——电影的地位不仅取决于作为“客观标准”的票房，更取决于观众在观影过程中的视听体验以及对影片内容的思考与共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一意义上，可以说，《流浪地球2》起到的作用不仅是发展和促进中国科幻电影工业的能力体系建设，更重要的是，它作为范例，让我们再次看到，一部好的电影可以起到怎样的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，《流浪地球2》的一大重要作用是，它成为了中国工业的“招牌”。最近，随着信息的披露，我们了解到，《流浪地球2》中出现的重型工程机械不完全是仿真模型，而是由徐工集团提供的实物。将中国制造的重型机械、摄像头、耳机等工业产品涂装修改一番，就可以用来拍摄科幻片——这一事实从侧面展现出中国发展所取得的惊人成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉科幻电影的人都知道，科幻电影作为一种由重资产、重技术、重工业能力支撑的产物，是一个国家电影工业能力的象征。如果一个国家有能力持续产出高质量的科幻电影并得到各方认可，就标志着这个国家的工业达到了一定水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李雪健老师说，“电影是一个国家的脸面”，也就是说，电影能够以最直观化、可视化的方式反映国家综合能力的整体性发展。《流浪地球2》印证了这句名言，成为了中国产品（尤其是基建领域的大型、重型先进设备）和中国发展水平的“活广告”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/01/20230201151121825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《流浪地球2》中出现的大型机械设备（图源：《流浪地球2》剧照）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，《流浪地球2》为中国硬核科幻电影的后续发展树立了一个高标准模板，让大家意识到，只要有优秀的剧本、认真的导演、尽心尽力的演员和庞大完整的工业体系，花一定时间就必定可以打磨出高质量科幻电影，并获得相当好的市场收益，从而实现自我造血、良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，《流浪地球2》的成功，让中国电影行业的从业者看见了拍摄科幻电影的前途和希望；也让有志于深耕科幻领域的作家意识到，中国当下的电影工业水平足以将科幻作家的纸面构想搬上荧幕、将他们的想法呈现给全国乃至全球的观众。这对于我国电影当下和未来的发展都是至关重要的。从宏观层面而言，《流浪地球2》为中国科幻电影设立的模板甚至比其剧情本身更为意义重大，这也正是这部影片令我感到激动的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，《流浪地球2》作为一部科幻电影，在传播过程中启迪了受众的思考。《流浪地球2》不是正儿八经的学校教育，而是一种娱乐，但这是一种好的娱乐，它对观众——尤其是低幼龄儿童和年轻人——起到了启蒙和教育的作用，在他们心中埋下了憧憬科学、探索太空的种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个我自己身边的小例子，我6岁的女儿看了《流浪地球2》之后，在家里搭积木时，无论搭了什么东西，都要给这样东西冠以一个“高科技”前缀——“这是我搭的‘高科技’房子”、“这是我搭的‘高科技’花园”，等等。她甚至还不知道“高科技”三个字怎么写，但通过这部影片，她记住了这个词的发音和含义，更意识到这个词所代表的东西是值得向往、值得追求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，《流浪地球2》跳出了西方科幻的窠臼，提供了中国的智慧、中国的方案。从《弗兰肯斯坦》开始，科幻电影已经形成了一套相对固定的认知框架和处置方式，而《流浪地球2》则基于中国的智慧给出了中国的答案，在哲学思辨层面上留下了无穷的回味空间。在这一意义上，《流浪地球》系列为中国科幻电影做出了不可磨灭、不可替代的重大贡献——不仅贡献场面、贡献特效、贡献故事，而且贡献问题、贡献思考，贡献具有中国特色、体现中国智慧和中国文化底蕴的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也造成了一个“副作用”——观众热切期待《流浪地球3》问世，期待一个完整的“流浪地球”系列，因此都在催促郭帆导演继续拍摄下一部，恐怕把他吵得都睡不了觉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我想来谈谈电影行业生态。从政治经济学角度而言，电影作为一种艺术品，具有“价值”和“使用价值”双重属性。在市场化的环境下，电影业将利润作为衡量电影的主要指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，怎样才能实现利润最大化？获取利润的途径有二：第一，提高利润的总量；第二，缩短周转的时间，提升周转的频率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应地，电影业就出现了两种不同的做法，这两种做法逐渐延伸形成两种不同的生态。第一种做法是以最终产品的质量为导向，用较长的时间、较高的成本精雕细琢，打造出一部高质量的、不可复制的电影，一次性获得较高的票房收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种做法是以周转频率为导向，提高生产速度，在较短的时间内完成电影拍摄，为此可以在一定程度上牺牲电影质量。这样的做法能够降低拍摄成本——随着资金周转频率提高，真实投入的启动成本会低于名义上的成本；同时，也能提高利润——假如你能在别人拍摄1部电影的周期内完成6部电影，那么这6部普通电影的总利润极有可能大于甚至远大于一部高质量电影的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此就导致了一种系统性的风险：从政治经济学的角度而言，由于资本偏好带来更多利润回报的产品，电影市场发展将向第二种做法倾斜。当资本的逐利本性不受限制地无限扩张，资本将获得支配性的地位，将一切事物全部转换为实现利润最大化的工具，导致对人的异化。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>520823b7bb0c71fba8c339f80dd0f5e4</guid>
<title>中国底层的经济活力与韧性，是任何外力都无法打断的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_02_02_678209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面看，中国确实拥有数量不少但跟它的富裕程度不相称的科技公司。这些公司在20年前几乎不存在。有意思的是，笔者发现，中国人自己对这一现象的感受远不如中国以外的人士那么强烈，如果不是完全无视的话。但无论如何，这给外界评价中国的科技实力和创新能力带来一些困惑。究竟中国的科技实力是否真实？中国是否在科技竞争中一定输给美国？这些问题常常出现在各种会议或论坛中，但答案并不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些对中国持批评态度的悲观学者认为，中国迄今为止并没有发展起本土的科技公司，对西方技术的依赖才是中国成功的关键。而乐观派则把中国科技公司的国际崛起看成其技术学习能力快速积累的结果——作为后来者，中国是学习的高手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上说，学习能力的快速积累确实揭示了中国经济成功的秘笈。技术水平并不决定经济的成功。事实上，技术创新更是企业家驱动的经济发展的结果而不是相反。没有一个初创者是为了拥有新的技术而选择创业，事实正好相反。创业的成功为开创新的技术应用场景提供了前提和可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，中国这些年面临越来越严峻的外围挑战和来自发达国家的技术钳制，政府治理内部经济秩序和消除内部金融风险的决心在市场也颇受争议，但经济并没有如悲观论者预料的那样停歇。实际上，那些扰动市场预期的政策和事件并没有真正阻止底层的创业冲动和新公司的诞生步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个现象无疑应归因于中国拥有的超大人口规模。不仅如此，这个14亿人的市场因发达的交通、通讯、互联网和柔性的供应链而被超乎想象地联系在了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这些年，制造业领域的外商撤离中国的脚步虽从未停止，但事实上这并非因为他们受到了不公正待遇，而是因为他们未能成功面对来自本土企业的竞争，实现本土化。那些扎根中国市场的国际公司即便信心满满，也无法回避需要跟中国本土公司开展竞争的残酷现实。在中国市场，技术的优势是短暂的。即使国际公司的技术略胜一筹，但在服务中国市场方面，中国的公司显然享有明显的优势，不高高在上，与市场需求更近，官僚层次更少，决策更加灵活。更重要的是，它们进步更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们都在中国经济的底层，并在残酷竞争中自下而上成长起来。中国在过去几十年积累起来的学习能力和庞大的市场规模的结合确实塑造了中国底层的创业动力。实际上中国拥有大量不为公众所知的成功的中小公司。那些被称为独角兽和隐形冠军的中小公司不仅在数量上惊人，更是在科技应用领域不断创新。规模超大并无限变换的应用场景是这些底层创业者面临的极大诱惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立足中国发达而高效的供应链，也催生了大量以海外客户为目标的创业公司。具有讽刺意味的，在中国，人们很少注意到，中国有很多隐形冠军或独角兽的公司在服务海外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这些公司在欧美市场拥有远远胜过中国的影响力。那些意识到可以充分凭借中国高效的仓储、分销和物流系统以及在产品设计和生产加工领域的超强能力来服务海外市场的创业者，将会发现其可挖掘的国际竞争力的潜力巨大。而这正是正在发生的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很好的例子就是一家名为SHEIN的公司，近年来突然在中国的媒体受到广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，这些年来，这家注册在江苏省会城市南京的专注于快时尚的跨境B2C电商公司并不为当地人知晓。得益于去年来自一咨询公司发布的《中国独角兽企业研究报告2021》披露，SHEIN才进入公众视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/01/20230201151736921.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据该报告，中国目前拥有251家独角兽企业，其中南京企业11家，而其中1家商号取名为SHEIN的公司首次入榜Top10，成为了超级独角兽，迅速迎来投资者的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，SHEIN不过是一家经营服装的跨境电商。像大部分中国跨境电商一样，除了官网外，以亚马逊和eBay为主战场。但从2014年起，公司创建自主品牌SHEIN，并推出网站和App，在美国、欧洲、中东、印度等市场推出网站，甚至进军Zara的老家西班牙，覆盖了全球200多个国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有自己的柔性供应链是SHEIN最核心的竞争力来源。目前SHEIN的供应链聚集于中国的广东。这里无疑是中国最发达的制造中心，也拥有最完备而高效的供应链，包括物流和仓储。实际上SHEIN也在一些重点市场的国家开始建有仓储。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一些数据判断，SHEIN的新品从设计到成品只需2周时间，并且能在1周内运往主要市场，1年能开发超过1万个SKU。这比Zara等传统快时尚产品的周期缩短太多了，因为后者通常在欧洲完成设计，再到东南亚和中国制造，而且在统一向世界市场发货之前还要送回欧洲总部仓储。最近的多个公开引用的数据显示，在SHEIN的第一大市场美国，Google上搜索它的用户已经是Zara的三倍以上。SHEIN已经成为排名第二的最受美国年轻人喜爱的电商网站，仅次于亚马逊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实SHEIN不过是中国底层无数快时尚跨境电商平台的一个。事实是，除了风靡全球的社交应用APP如TikTok之外，过去10年，从中国底层崛起的出海互联网公司可谓不计其数，更重要的是，它们在欧美和南亚市场的影响力日趋上升，在一些国家如印度甚至已经到了不能被忽视的地步。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月24日，《解放日报》在头版报道了一则新闻，更能显示出中国经济的底层活力。报道说，今年整个7月，浦东机场上海快件口岸的跨境电商出口快递包裹申报量高达1100万票，日均超过了35万个出口的快递包裹。其中发往美国的商品占了总量的40%，这些商品来自全国各地，其中江浙两地就占了总量的40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/01/20230201152132251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三文鱼等鲜活水产品迎来入境高峰 上海浦东机场海关实行“全天候通关”等制度。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，这些巨量的包裹出口对应的是亚马逊、Ebay、速卖通、Wish和SHEIN等国内跨境电商平台的订单，而负责包裹跨境物流的则是国内外已经崛起的菜鸟国际、递四方、义达、捷利货运等供应链的企业，这些企业有着惊人的处理和输出能力，仅捷利货运每月在浦东机场的发货量就超过1500吨，若用全货机运输，需要至少18架。中国本土的物流企业在履约时效和包邮价格上均具有超强的国际竞争力，远非国际物流巨头如FedEx和UPS所能企及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电商的崛起也并非偶然。最初，作为2003年爆发的SARS病毒的一个强劲的回应，中国的电商部门在政策上得到了鼓励。5年之后，因受全球金融危机的冲击，中国决定借此机会加大加强对国内经济内部联系的鼓励和投入，集中提升中国在互联网、移动支付、通讯、交通运输、物流、仓储以及供应链等基础设施的能力，形成今天极度发达的国家范围内重要的基础性平台，这是中国底层创业和创新热流从未间断的源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
底层的创业活力热流当然也离不开中国地方政府的政策创新。自1978年邓小平开启“改革开放”议程以来，中国政府通常会努力在地方官员问责制与地方政策创新之间取得动态平衡，从而使两者的利益最大化，成本最小化。长期以来，地方政府一直是中国政策创新的主要来源。虽然中央政府制定了主要的政策蓝图，但地方政府则受到鼓励和激励进行政策的创新、试验和调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于多数情况下地方政府可以根据自身情况调整和优化上级的政策，政策冲击的可能性就会大大降低。这会抵消一刀切政策可能造成的负面影响，并通过提供产权保护、市场准入和建立良好的商业基础设施，缓解民间创业者对制度环境不够完善或不可靠的担忧，从而有助于刺激经济底层的活力。因此，地方层面的政策创新在推动中国“经济奇迹”方面发挥了不可或缺的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>