<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ef2a4194c94454f0e85de86fe54e58d</guid>
<title>这条连接俄罗斯-伊朗-印度的走廊，将改变21世纪地缘经济游戏规则</title>
<link>https://www.guancha.cn/PepeEscobar/2025_06_09_778662.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 佩佩·埃斯科巴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，我有幸去了趟伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当下地缘政治局势高度紧张、美国持续的“极限施压”、就铀浓缩问题划出“红线”和威胁空袭伊朗核设施的背景下，这次重走伊朗之行不仅及时，也极具启示性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从里海一路南下，穿越波斯湾与锡斯坦-俾路支斯坦省的莫克兰海岸，最终抵达伊朗-巴基斯坦边境，这也让我们有机会得以亲身探访了国际南北运输走廊（INSTC）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，国际南北运输走廊（INSTC）是改变21世纪游戏规则的地缘经济/基础设施工程之一。其核心是连接了三大金砖国家——俄罗斯、伊朗和印度，延伸至高加索和中亚地区。一旦全面投入运营，这条走廊将为欧亚大陆绝大部分地区提供一个免受制裁，相比苏伊士运河更便宜、更快捷的贸易和互联互通走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，金砖国家组织的关键成员——中国，也包括其它成员国，都将从中获益匪浅，在某些层面上，INSTC走廊可与“一带一路”倡议形成互补。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604142831175.png&quot; width=&quot;594&quot; height=&quot;462&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从俄罗斯圣彼得堡连接至波斯湾的国际南北运输走廊项目规划
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次传统的实地调研事实上成为一部纪录片的蓝本，由一支六人组成的伊朗优秀摄制团队完成，将在包括俄罗斯和（希望）中国在内的多个欧亚国家播出，堪称首次面向“全球南方”国家系统介绍INSTC走廊的影像作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先在德黑兰进行了系列采访，受访者包括中亚问题分析人士以及一位至关重要的人物——穆斯塔法·阿加姆（Mostafa Agham），他是专门从事欧亚铁路运输业务的物流公司Behineh Tarabar Azhour的首席专家。这些相互交织的观点分析揭示了INSTC走廊未来的发展方向及其面临的主要挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从德黑兰到波斯湾的阿巴斯港，我们沿着伊朗的主干道行进，这条路正是INSTC走廊贯穿伊朗南北的公路轴线，同时也是一场文化与精神的朝圣之旅，途经两座伊朗最具代表性的城市——伊斯法罕和库姆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在日落后抵达闻名遐迩的伊斯法罕，得以不受打扰地参观伊斯法罕皇家礼拜寺（Masjed-e Shah），这是伊斯兰式建筑艺术中的罕见杰作，坐落在伊斯法罕纳克什广场南侧，这一广场是人类艺术与建筑史上最知名的公共空间之一，甚至可以说超过威尼斯的圣马可广场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/09/20250609091725122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊斯法罕皇家礼拜寺&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此行免不了要去参观伊斯法罕大巴扎。笔者本想去找一位售卖波斯地毯的老友，结果发现他因生意清淡而迁居葡萄牙。取而代之的是一位年轻有活力的“继承者”，他不仅向笔者推荐了一块来自伊朗东北部、靠近阿富汗边境的罕见波斯地毯，还为笔者简要分析了西方制裁和持续妖魔化伊朗的影响：“土耳其有4000万外国游客，我们只有两三百万。”伊斯法罕整洁、有序的大巴扎所售的手工艺品可与伊斯坦布尔的相媲美，甚至更精美，但这里基本上只有伊朗国内游客，外籍游客多来自中亚、南亚，还有一些来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
返回德黑兰的途中，因为当天是星期二，我们得知库姆的法蒂玛·马苏梅圣陵整夜开放。圣陵供奉的是第七任伊玛目穆萨的女儿。我们于凌晨两点抵达伊朗第二圣城库姆市中心，由黄金与水晶交织装点的圣地景观令人目眩神迷。我们遇见寥寥几位朝圣者，或携家人绕行圣陵，或静坐诵读《古兰经》，此情此景宁静致远、启迪心灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，我们前往里海沿岸的安扎利港。理论上，该港是INSTC走廊的“国际桥梁”，在未来可接收来自俄罗斯阿斯特拉罕及其他里海国家的大量货轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过安扎利港，伊朗主要进口石化产品、建筑材料、矿产和钢铁制品，出口则包括大豆、玉米、大麦、小麦等粮食及原油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到德黑兰，物流专家阿加姆详细地介绍，也许INSTC走廊穿越里海的多式联运方案并非最佳选择。俄罗斯方面更倾向在里海西岸修建铁路；另一种方案是利用现有铁路网，从俄罗斯中南部经由哈萨克斯坦至里海港口阿克套，再穿越土库曼斯坦通往德黑兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯有在安扎利港实地考察后，我们才真正理解俄罗斯的思路。同行的一位摄影师用他蹩脚的英语调侃道：“港口并不存在。”意思是，该地的基础设施数十年来未曾升级，西方制裁的破坏性影响在伊朗多个关键节点都清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这再次印证中国在2021年与伊朗签署的战略合作协议将有大量工作要做。该协议为期25年，是两个文明国家间的全面合作，核心内容包括以能源换取基础设施建设，涵盖数十个与“一带一路”倡议相关的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;繁忙港口、无暇海岸与寂静边界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于波斯湾的阿巴斯港则是完全不同的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是伊朗的主要港口，也是INSTC走廊的关键节点，不仅与孟买相联通，亦连接至中国东部的各大港口。幸运的是，我们一行人提前获得了进入沙希德·拉贾伊经济特区的许可，在那里堆放着密密麻麻的集装箱，来自“西亚快航”（West Asia Express）等船运公司，还有不少中国货船正在卸货。其南方仅39公里之外，便是极具战略意义的霍尔木兹海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604143152986.JPG&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗阿巴斯港口&lt;span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/09/20250609091447631.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿巴斯港的鱼市&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们访问数日后，伊朗总统佩泽希齐扬直言不讳地回应特朗普发布的威胁：“封锁我们的石油？那我们就封锁全球能源（运输）。”若伊朗遭受攻击，可以不费吹灰之力封锁霍尔木兹海峡，一旦如此，价值数万亿美元的金融衍生品将陷入崩溃，以全球投机资本驱动的经济体系将瞬间瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港口管理人员强调，沙希德·拉贾伊港最近发生的爆炸（事件尚在调查中，虽暂时归因于“疏忽”，却引发了极大的阴谋论猜测）并未发生在港口核心区，而是在十公里外的仓储区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们从波斯湾飞往阿曼湾——基础设施的问题再度暴露，这里航班稀少，每周仅两趟从阿巴斯港起飞的航班。我们降落在一处小型军事机场，旁边就是INSTC走廊的“明日之星”港口——恰巴哈尔（位于锡斯坦-俾路支斯坦省）。这里的俾路支人彬彬有礼、和蔼友善，他们在国境线的另一侧（巴基斯坦）也有亲族。在繁忙的恰巴哈尔，一个欣欣向荣的城市面貌浮现在眼前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/09/20250609090828233.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这实际上是一个军用机场，每周仅有两趟航班从阿巴斯港起飞
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与经验丰富的物流专家贾汉（Alireza Jahan）一同沿港口漫步后，我们与恰巴哈尔自由贸易区董事长与执行主任阿尔巴比（Mohammad Saeid Arbabi）进行深入交流，收获颇丰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾汉指出，恰巴哈尔港是伊朗“东轴线”战略的关键一环，这座港口拥有广阔的腹地，服务对象超过2000万人，不仅是庞大的锡斯坦-俾路支斯坦省，还有另外三个呼罗珊省及克尔曼省。相比之下，其在阿拉伯海的竞争对手、距离80公里以外的瓜达尔港（是中巴经济走廊的组成部分，属巴基斯坦）几乎是一座“孤岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾汉还解释了印度特殊的投资方式：德黑兰大力出资建设恰巴哈尔的配套基础设施与上层建筑，而印度则负责提供设备——港区周围的意大利吊车正是由印度引进。阿尔巴比则展望了恰巴哈尔的国际战略地位：不仅对内陆的阿富汗至关重要，也将服务中亚诸国的贸易出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地交通状况也被提及：从恰巴哈尔至阿富汗边境的扎黑丹已建有一条长达632公里的“路况可接受”公路，未来三年将建成一条先进铁路，全部由伊朗政府出资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604143238947.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗巴基斯坦边境&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港口的发展稳定但进度缓慢，目前每月接收三艘来自印度的货船、两艘来自中国的货船，以及三艘来自波斯湾地区的货船。从这里到孟买的航程仅需四天，到上海十五天，恰巴哈尔的发展潜力巨大，不仅限于贸易，还包括航海、冲浪等旅游资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们随后沿着莫克兰海岸（Makran coast）启程，这片从阿曼湾一路延伸至阿拉伯海的半沙漠海岸线风景壮丽、富含石油，也是战略要地。历史感扑面而来：当年亚历山大大帝的军队入侵印度两年无果后，决定撤回马其顿，由于缺水断粮，就在这里损失了多达75%的人马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于经济与生态环保等多重考量，在伊朗，将首都迁至莫克兰海岸的提议已酝酿多年。在此背景下，恰巴哈尔堪为理想选项：这里是自贸港，连接中亚与印度洋的INSTC走廊枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有必要加强地缘经济博弈力度的印度显然意识到了这一点，中国亦然。虽然中国未正式加入INSTC走廊，但中资企业势必会大举投资恰巴哈尔，使其成为欧亚大陆南端一体化的关键节点，也成为海上丝绸之路的又一支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年来，笔者一直试图从伊朗或巴基斯坦一侧造访两国之间的边境，但因严重的安全问题总是未能如愿，主要是由英美情报机构操纵、伪装成俾路支民族主义者的萨拉菲“圣战”分子袭扰该地区。这一次，笔者终于成功了——靠乘船前往。这要归功于恰巴哈尔土生土长的少年船长查巴德，以及他担任船副的弟弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从小渔港格瓦特起航。夕阳西下，伊朗在身后，巴基斯坦在左前方，当地人称之为“巴基斯坦海滩”。这里没有中情局，没有军情六处，没有伪装成俾路支民族主义者的“圣战”分子，也没有制裁、极限施压与轰炸威胁。只有自然的雄伟与宁静、阿曼湾的美景汇入阿拉伯海，宛若道家般的和谐共融。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf4b1bf201ad45080f963f908a68f4b5</guid>
<title>在中美伦敦谈判前，先捋清一些事实</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2025_06_09_778656.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据特朗普的官宣，中美经贸高层会谈第二次会议将于6月9日在英国伦敦举行。这也可以看作是日内瓦会谈建立的“中美经贸磋商机制”第一次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，看到会谈地点选在了伦敦，还是颇有些意外。中美会谈此前往往会选择一些地缘政治上比较“中立”的地方（比如瑞士、奥地利等），这次选在伦敦可能是因为英国和美国的关税已经谈得差不多，工党政府上台后英国和中国的关系也更加稳定了。不管怎么说，还是有些见证历史的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日的通话，如果把前后一系列事件铺展开来，基本能勾勒出伦敦会谈前的复杂局势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、稀土卡脖子效应超出了美方想象，甚至或许也超出了中方的预估。这次中国对稀土的出口管制，让全世界第一次真正意识到中国在稀土开采和精炼环节上的压倒性优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在2010年美国就意识到了中国在这一领域的控制力，并尝试做出应对。但经过奥巴马、特朗普第一任期、拜登三任政府近20年折腾下来，依然没什么起色，现在还是被卡得死死的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国稀土储量占全球约37%，但更关键的是，重稀土精炼几乎被中国垄断，市场份额接近100%，而含有重稀土的高性能稀土磁体（尤其是钕铁硼磁体和钐钴磁体）不仅为现代武器系统所必需，更是电动车电机、风力涡轮甚至人形机器人等商用领域的关键材料。西方推动“关键矿产联盟”，构建去中国化的稀土供应链这么多年，目前也就两家企业具备初步的稀土精炼能力，且产能有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609081908626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、围绕“日内瓦协议”中关于中方取消非关税反制措施的内容，双方存在明显分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方的观点非常清晰：根据5月12日的《中美日内瓦经贸会谈联合声明》，中方承担的义务是：在5月14日前，采取必要措施，暂停或取消自2025年4月2日起针对美国的非关税反制措施。5月14日，中方取消对28家美企的出口管制清单列名以及17家美企的不可靠实体清列名，即“针对美国”的非关税反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对稀土的出口管制，中方显然不认为属于“针对美国的非关税反制措施”。正如商务部新闻发言人回应的，在中方看来，稀土等相关物项具有明显的军民两用属性，对其实施出口管制是国际通行做法。中方的出口管制和美方对华芯片禁运存在本质不同，中国政府依法依规对两用物项相关出口许可申请进行审查，对符合规定的申请，将予以批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、不过美方似乎不这么看，认为中方故意拖延，违反了协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月5日的通话中，中方对此进行了清楚的回应：“日内瓦会谈之后，中方严肃认真执行了协议。美方应实事求是看待取得的进展”。也就是说，在中国这边看来，中国的稀土出口管制是基于一套适用于所有国家的许可制度，而不是像美国那样对中国禁运。只要中国还在受理美国企业的出口许可申请，且对合规的申请发放许可，就算履行了承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据路透社几个小时前的报道，美国的三大汽车制造商（通用、福特Stellantis）的稀土供应商已经拿到了中方签发的临时出口许可证，至少部分许可证有效期为六个月。对欧洲，中方也说有些可以走绿色通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、就在5月12日联合声明发布后不到24小时，美国商务部就推出新一轮芯片管制措施，引发中方强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月13日，美国商务部发布三项芯片出口管制指南，其中一项明确指出：“全球范围内使用华为Ascend芯片，都违反美国出口管制规定。”这在中国被视为美方升级科技打压。中方随即抗议，表示执行或协助执行该指南可能违反《反外国制裁法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到5月底，又有媒体爆出，美国准备对航空发动机、EDA设计软件等采取进一步管制。中方认为，这些措施“严重违反两国元首1月17日通话共识，严重破坏日内瓦经贸谈判成果，严重损害中方正当权益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609082313596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、本以为日内瓦谈完能缓一缓，结果事态如此反转，令人大跌眼镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面可能认为，贸易和科技是两条线，不能混为一谈。比如针对华为的“指南”，在他们看来只是重申之前的政策，不算新增制裁。但美国政府内部其实也不统一，《金融时报》就提到，一些官员担心BIS（美国工业与安全局）的动作可能破坏贸易谈判氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国商务部发言人的回应，中方通过中美经贸磋商机制就“华为指南”向美方提出了了交涉。5月15日，美国商务部悄悄修改了“华为指南”的新闻稿措辞，把“使用Ascend芯片违反美国出口管制”改成了“警示风险”。中国商务部发言人指出：美方虽然改了新闻稿措辞，但指南本身的歧视性与扭曲市场本质并未改变。在6月5日的通话中，中方也明确要求美方“撤销对中国实施的消极举措”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6、由于日内瓦会谈主要涉及贸易和关税，而且美方认为科技限制等属于“不可谈判”的国家安全问题，因此芯片出口管制等有可能并未成为谈判的核心主题之一。这或许也间接导致后来美国商务部主导的一系列对华科技限制继续出台。这次伦敦会谈，美方的团队增加了商务部长卢特尼克，这表明科技打压/芯片出口管制至少将成为会谈的一个主题，并可能与贸易谈判联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也可能会增加谈判的复杂性。据媒体报道，最近日美谈判时，贝森特、卢特尼克和格里尔三人“抢功”，都觉得自己更能代表特朗普的意见，起了不少争执。有时候甚至当场停下谈判，当着日方代表的面争论；有时又各自给日方施压。日方一位高级官员吐槽，现在美方从工作层到部长层再到总统，信息沟通很混乱，常常谈两遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/09/20250609082036882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本经济再生大臣赤泽亮正举行新闻发布会&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7、这几天，美国密集释放进一步加强科技打压的信号。根据媒体和一些美国企业公开的信息，目前正在研究或已下“告知函”的打压清单包括：飞机发动机、EDA软件、乙烷、核电站设备等中国目前还依赖美国供应的关键物项。做法通常是BIS先给企业发函要求暂停出口，再通过企业或媒体“放风”向中方施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有其他风声，比如收紧中国留学生签证，强化对实体清单企业的管控（扩大到控股子公司），增派出口管制核查人员到中国加强执法，甚至传出要把一些中国互联网巨头加入实体清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8、对伦敦会谈的基本立场，中方在6月5日通话中已经表明态度：“要用好已经建立的经贸磋商机制，秉持平等态度，尊重各自关切，争取双赢结果”，同时强调“中方是有诚意的，同时也是有原则的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如“玉渊潭天”评论所说，所谓“诚意”，是中方在不涉及原则的、技术性的问题上可以灵活务实；而“原则”，则是在核心利益上绝不妥协。别指望靠胁迫施压逼中方让步，中方还有反制手段没打出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自微信公众号“东不压桥研究院”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a766e230d059853d44da8386822e621a</guid>
<title>作为35岁台湾人，我赶上了什么时代红利？</title>
<link>https://www.guancha.cn/taibeinvhai/2025_06_09_778652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 台北女孩看大陆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我爸妈最近去重庆玩了一趟。在出发之前，我妈一直对自己会否在恩施大峡谷脱队感到紧张，跟我抱怨了数次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这趟行程好累喔，基本都在走，除了恩施大峡谷之外还有武隆，哎哟基本都在走。但是想想，这可能也是我最后一次参加这么艰苦的行程了，以后走不动了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周结束八天的重庆旅游，我妈回家后兴致冲冲地告诉我，“我跟你说，我们那团八十几岁的老人照样走恩施大峡谷！我发现六十几岁还很年轻！什么最后一次参加这种行程？以后还有的是机会！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我笑，“当然有的是机会，你和老爸身体比我健康欸！你知道小红书上老说，朝气蓬勃的老人，死气沉沉的年轻人吗？现在是老人比年轻人健康的时代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我跟父母相处尚算愉快，但有时仍会想着，什么时候才能自己买套房？前几天我们社区有一户卖房，我在楼下碰到房仲，顺口问，开价多少啊？房仲表示，一坪七十万吧。（换算成大陆平米，以及按照现在汇率，一平米五万多接近六万人民币。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我家地处新北市，离台北市近、但终归不是台北市区，且这是近三十年的老大楼。我父母九零年代买这套房的时候，一坪是二十万台币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时台湾薪资多少呢？那天问了一位资深记者大哥，年轻时薪资多少？大哥回忆，“1992的时候，我刚入行是四万台币，加上奖金，每个月稳定五六万吧。如果绩效不错的话更多，那时年薪就可以快百万了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大哥买房在台北市，那套房九零年代购入时约一千万台币，现在市值三千万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这就是时代红利啦！那时大家也没有周休二日，基本周休一日，每天从早到晚工作、抢独家，那时媒体业奖金高啊！现在年轻人也不会这样了。拼多拼少，反正收入都那样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老一代得益于经济发展，不知道年轻人就业的难，年轻人内卷、就业难、还被上一代嫌弃不能吃苦，这叫“世代对立”，台湾比大陆早碰上十多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“00后赶上什么时代红利”“什么红利，赶上所有黑利”，这是这两年小红书上常见的说法。早在2010年，我们这些台湾毕业生就在问，碰上的怎么都是时代黑利啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据数据，台湾在1984年生育率2.06（低于维持稳定人口结构的人口替代水平2.1），2003年落入超低生育率水平（1.3）（2020年大陸生育率也是1.3），去年台湾生育率0.89；出生婴儿数1980年有41万人，去年龙年则剩13万4000人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/03/20250603084351509.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少子化的讨论伴随着我长大，在我2010年大学四年级时，台湾已经少子化十年啦！工作怎么这么不好找！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为金融海啸，大学四年，我都听着求职的学长姐们叫苦，那时台湾某大型广告公司还引以为傲地告诉我们这些青春学生——“我们公司新鲜人薪水还不到三万（台币），每天凌晨下班，但应届生都想进来！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而大三如愿去大型广告公司实习的同学，结束实习后在班上兴高采烈分享，“我们想idea凌晨两点才离开公司欸！”（没有牛马的怨恨，真是兴高采烈。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为迷茫时期的大学生，我还去报名了一组学习课程，每周请三四十岁、事业有成的精英们告诉我们该用什么态度求职、职场上该如何才能受上司喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每周每周，我听穿西装的某某高管在台上告诉我们：“年轻人啊，吃苦就要当吃补！”“为什么别人能入职ＸＸＸ（知名外商），你不行？要增加自己的竞争力！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那几年关于工作是不是真不好找，台湾论坛上有不少辩论：“台湾已经够好了，多看看外面”、“大家都吃饱喝足有闲情逸致在网上骂人，哪有不好”、“大学生不要眼高手低的，不就是你们都想在办公室吹冷气不愿意干体力活吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面我在餐饮业找到了一份类似于秘书的行政文职（骗我妈说我在某服装公司当营销）。这份工作于当时的我而言已经不错了，毕竟在求职过程中曾因心急被不良公司骗，糊里糊涂办了一组电话号码，差点去做了色情电话陪聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同学有人从事每天加班到死的广告业、有人去餐饮、有人回家继承家里的小店铺、也有人在学英语，当时大学毕业生特别流行去澳洲新西兰打工度假，还有去东南亚做电话客服（博彩业）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，去中国大陆也是选择之一。只是那时大家仍有“台干外派才去大陆发展”的迷思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去北京前一年，我跟我妈讨论未来时，常常以不太愉快的情绪收尾。“你不懂啦！现在跟你们以前又不一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我妈也不爽，“我们那时省吃俭用买房欸！谁像你们这么能花钱！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拜托，你们以前薪资多少、房价多少？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们就是找借口啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去北京之后这些争执都没有了，我也一次次受到新冲击。身边的大陆同事和朋友挺拼，拼着买房成家，拼着累积经验跳槽，这种“爱拼才会赢”于我而言很新鲜、很兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间齿轮快速转着，又在某一时间，我发现身边大陆年轻人的精神状态，跟我达成一致。我跟他们讲我在台湾时的一些事情，他们会激动，“对对对对我懂！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很讽刺的是，等到这个时候，我在北京也没有竞争力了。在一些简历被已读不回后，偶尔会想起大四那年那些精英们的话“别人如何如何，为何人家比你有竞争力？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好像又重回了那个时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602103008548.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是我用豆包画的阿竹在北京故宫
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回台湾后，物价贵、房价贵，便利店和餐饮业很多店员是越南妹妹。台湾本地劳动力缺乏，同龄的朋友面对来实习或打工的小年轻，摇头叹息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们以前哪敢这样啊！主管说不用加班就千恩万谢了，怎么敢在工作时摆脸色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“还说我们这代草莓族，我看现在年轻人更夸张……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我打断朋友的话，“你有没有发现，我们已经变上一代人了？以前上一代人就是这样骂我们的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友怒，“哪敢骂？我们以前是真被骂，现在面对年轻人我们都是私下跟同龄人吐槽而已！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动力缺乏的后果相比几年前更明显了，甚至成为我跟朋友日常讨论的话题。优点是基层工作很好找、什么年龄都能养活自己，缺点是大家得算以后需要多少钱才能过活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾现在有一半的人口大于45岁，有五分之一的人口大于六十五岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医院急诊室缺人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看护工作缺人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商店、清洁人员……以后都会缺人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在稍有质量的养老院要五万台币，以后年轻人比现在少许多，那时养老院要多少钱啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天跟我妈有感而发，“以后我也得每月三万找个印尼看护”，我妈冷冷抛来一句，“别傻了，再过几年三万块请不到印尼人，等你老了印尼看护大概要六万块。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便给了我白眼，“以前就让你多存钱！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，我家附近的新房一坪开出九十七万台币，我爸妈都傻眼了。在我小时候，“台北市一坪百万”是豪宅代表，如今这价格出现在新北市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们年轻时的经验放在今天已然不适用，现在劝我和姊姊存钱，是为了以后请看护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，讲到最后，我这代到底赶上了什么时代红利啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我碰过的时代红利，一是从小就做好“没啥期待”的心理准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小时候就听着经济不好、大环境差，台大毕业都未必有出息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从好多年前就知道六十岁退休不可能、七十五岁可能要去机场招呼旅客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以呢？照顾好自己，好好过日子就很棒了！大学同学有人去小吃摊工作、有人进大型广告公司，没人觉得谁更好谁不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是我好歹在大陆看过“经济蓬勃，大家都想着打拼”是什么样子。并无太多野心、资质普通的我，能顺利在北京待下这么多年，体验过跟台湾完全不同的环境，是很大的幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以更能心平气和地面对自己的平庸，认识到身体健康、父母安康、同事不烦，这些“小确幸”已是“大确幸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是观念日益转变的父母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退休的这十多年，我爸妈从认为“手机不是什么好东西”，到现在疯狂刷短视频。他们无形中，知道了世界快速变化，知道了我们这时代的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我妈上大学时，美国与台湾断交，大学生走上街头抗议。一部分人惊慌，准备逃去美国。我妈固然言“我们以前也挺苦”，但她知道他们年轻时大环境处于上升期，如今时过境迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她稍微明白了我们这代的不易，只是嘴上不说，默默成为了我的靠山——这大概就是我的时代红利吧。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52f2748b1ec4bbd9638e5b90fe603fef</guid>
<title>地方政府如何打破“撒钱式”招商？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caozhongxiong/2025_06_09_778651.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：首款国产3A大作《黑神话：悟空》全球爆火、被视作“国运级”产品的DeepSeek横空出世、宇树科技人形机器人迅速走红，三个热点让国人为中国科创进程欢呼的同时，也让一座古典诗意的城市以现代新锐的面貌重现聚光灯下——那就是，杭州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州的崛起与蝶变，得益于冯骥、梁文锋、王兴兴等民营企业家的敢为人先，也离不开地方政府的温润滋养。如今各大城市都在思考如何在营商环境、科技创新、产业培育等方面进行建设和优化提升，以期也孵化出自己的“小龙”。就此，杭州政府在招商引资方面的思路，或可借鉴一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自曹钟雄、郑宇劼所著、中信出版集团2025年5月出版的新书《科创与中国：为什么是杭州，如何不仅是杭州》，观察者网刊载，供诸位参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/曹钟雄、郑宇劼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
招商的本质，是“择势”而非“追风”，是“拓增量”而非“卷存量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拼税收减免、拼土地优惠的传统招商时代成为过去式，杭州打响了招商变革的“第一枪”，地方政府亟待以生态思维取代单点博弈，从招商转为“育商”，培育出属于本地的“深度求索”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）打破“摘果子”思维：以科创新苗培育产业大树
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“亩产论英雄”转向“创新浓度论英雄”。从根本上讲，招商的“择优”和“移大树”对实现城市产业高质量发展远远不够，推动招商引资从“移栽”到“种养”，通过政策创新将城市建设成龙头企业发展壮大、孵化裂变的沃土良田，“从无到有”“从小到大”地培养大批行业新星，增强招商引资的自我造血能力，是招商引资的核心要义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与只热衷于以各种“优惠条件”吸引外地成熟企业搬迁、龙头企业入驻的做法所不同的是，杭州在很早之前就跳出了“产业舒适区”，摒弃“摘果子”心态，避免掉入“唯GDP论”陷阱，转而深耕“种树”逻辑，在招商引资过程中更加注重长期潜力，为科技创新型中小企业创造成长空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州将目光聚焦于科创种苗企业，让“科创种苗”在杭州的创新沃土上茁壮成长。当前大热的“杭州六小龙”，在落地杭州前，也只不过是贴着“初创、没背景、规模小”标签的小微企业。摒弃“摘果子”思维后的杭州，通过长期投入和精心培育，从“种企业”扩展到“育产业”，“种”出了自己的“创新雨林”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年，杭州高新技术企业和科技型中小企业总数已超2万家，其中信息软件行业企业占比高达31.72%。2018—2024年，杭州独角兽企业数量从26家增长至43家，平均每年增长率为10.9%；准独角兽企业数量从105家增长至382家，平均每年增长率高达44.0%。2018—2024年杭州独角兽与准独角兽企业总数变化，如图6-1所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/26/20250526130641187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）打破“撒钱式”招商：用生态赋能取代要素竞争
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“撒钱式招商”转向“价值创造型招商”。从比拼优惠政策转向打造优质营商环境，企业的实际发展成果和园区口碑，比“资金补贴竞赛”和招商人员的千言万语更具说服力。杭州在招商引资过程中已突破传统的“拼政策优惠、拼资金补贴”的竞争模式，在杭州市政府“给钱大方”的同时，更为重要的是杭州市政府真真切切地为企业提供了需要的资源和生态支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多城市只看到了强脑科技获得了杭州超过1亿元的无偿扶持和宇树科技在濒临破产时获得国资注资数百万元续命，但杭州对科创企业的支持并非简单“砸钱”，而是结合企业技术突破需求，同步开放城市大脑数据接口、亚运场馆等场景资源。例如，深度求索在研发大模型时可调用部分城市数据，云深处科技的机器狗在亚运场馆进行测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打造“懂产业+精准赋能”的招商团队也是杭州在招商引资过程中的突出特征。例如未来科技城管委会的程灿团队，运用专利数据库、行业白皮书等构建动态情报系统，将政策文件转化为企业可执行的投资收益率（ROI）提升方案，甚至帮助企业计算不同政策组合的效益差异。某次对接企业时，该团队提前梳理17项诉求并制订解决方案，实现“会议即决策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）打破“盲目式”招商：用战略定力取代焦虑跟风
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“生态思维”取代“单点博弈”。杭州在招商引资过程中，很好地诠释了“舍”与“得”的辩证思考。在招商引资过程中，杭州不再仅仅关注单个企业的短期利益，而是从整体产业生态出发，构建可持续发展的产业生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，杭州市人民政府办公厅推出的《全市“一盘棋”产业链精准招商工作制度（试行）》正式实施，这是浙江省首个以市级层面为统筹，整合市发展改革委、投资促进局、财政、规划等部门资源，联动市、区县（市）及产业平台资源的招商机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019—2022年，在产业链招商的思维推动下，杭州市制定并出台了产业链招商引资政策，创新了产业链生态圈招商引资体制机制，编制了一系列产业链生态圈招商引资图谱。正如杭州市投资促进局负责人总结的：“当你真正将自己的位置找得很准时，你的产业高点可能也就出来了。”2024年，杭州落地总投资10亿元以上的五大产业项目36个，占所有10亿元以上投资项目的94.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，很多城市在招商引资过程中仍然有“捡到篮子里的都是菜”的短期思维，不注重招商引资过程中的产业链配套。不少地方为了抢抓新能源汽车、光伏等热门赛道的“风口”，在招商引资时不顾自身资源禀赋、产业基础，宁可开出过度优惠、不符合当地实际的条件，也要上马新兴产业，导致企业“孤掌难鸣”，最终也“留不住企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）打破“内卷式”竞争：用出海招商取代互挖墙脚
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“存量竞争”转向“拓展增量”。招商引资不应该是城市间的“存量增长”，而是应该“面向全球”，整合全球的创新资源，着眼于全球市场，打造国际科创枢纽和创新高地。在越发沉重的招商压力之下，部分地方政府为争夺项目，加码招商政策，互挖存量企业，甚至内耗成地方“互伤”。其中滋生的政策无效耗损、“超常规优惠”等问题，不仅加剧了地方负担，更助长了部分企业“短期套利”心态，不利于高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2015年，杭州就首次走出国门广发“英雄帖”，举办“创客天下·2015年杭州市海外高层次人才创新创业大赛”（见表6-1）。据统计，截至2024年11月，大赛已吸引全球超12000个项目参赛，近400个项目在杭州落地创办企业，注册资金超过30亿元。以大赛为起点，众多优秀青年和优质项目在杭州落地生根，近10家企业已成长为独角兽企业或准独角兽企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/26/20250526130654606.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2017年总决赛一等奖项目为例，由美国加州大学洛杉矶分校的刘峻诚博士团队带来的“耐能人工智能”项目，提出在终端设备上（如手机）安装便携式人工智能系统的创新构想（见表6-2）。2019年，耐能人工智能在杭州成立分公司，并于2023年完成了共计9700万美元的B轮融资。目前，耐能人工智能已成长为边缘AI芯片独角兽企业，且计划在纳斯达克上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/26/20250526130707257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1—7月，杭州实际利用外资47.9亿美元，总量位居全国第二，仅次于上海，其中制造业实际利用外资29.5亿美元，占比达61.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/26/20250526130904429.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;425&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《科创与中国：为什么是杭州，如何不仅是杭州》，曹钟雄、郑宇劼著，中信出版集团2025年5月出版&lt;span&gt;&lt;/span&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>