<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2df31d7e7869c1f72a679cada1cd2df0</guid>
<title>见证得州极寒天气：连停电，都贫富悬殊</title>
<link>https://www.guancha.cn/jixiaogang/2021_02_18_581494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·通电意外情况多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近几天，您这边的停电状况怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪晓刚：&lt;/strong&gt;按本地时间算，星期一早上4、5点开始停电，一直停到下午4点多。这一停，我就差不多有点傻了，因为当时外边逐渐变冷，冷下来后，水管特别是热水管就先冻上了，就洗不了澡了。星期一下午4、5点来了一次电，但只持续了两小时，之后晚上就一直黑着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星期二凌晨3、4点来了一小时电，之后是中午11点到下午两点之间，再之后的通电是下午5点到7点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天星期三，我想他们可能变聪明一点了，开始来三小时停三小时地安排，从下午4点到7点间是有电的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，每个区不一样，有些地方一直有，有些地方已经30多个小时没通电了。我有两个朋友比较幸运，房子离医院很近，所以能跟着享受通电。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/18/20210218140831973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;得州断电数据：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蓝色停电率0%，黄色10%，橙色30%，红色60%，深红色100%（图/PowerOutage）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么不同地区停电安排不同？就已知的消息来看，停电原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪晓刚：&lt;/strong&gt;得州本身很大，而且被称为美国的“能源首都”（capital of energy），但电力市场高度私有化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几年前，得州曾通过一项法律，限制能源涨价。用法律来阻止涨价，表面上看起来是为了保护消费者的利益，但带来的客观结果是资本家不会在投资、维修设备上花太多钱，以应付这罕见的极冷天气——哥伦比亚广播公司（CBS）称这是美国历史上第四次遭遇类似寒潮袭击，不过本地新闻说是第二次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为这次断电不好具体责怪谁，因为得州确实太冷了，让那些资本家连续十来年、每年花几百万维修机器，就为了度过这一次寒冷的冬天，这不太现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我从早上的广播新闻了解到，近十年来得州很多发电转向清洁能源（green energy），比如风电。但因为天气太冷，风电轴承都转不动了。还有20%左右的发电厂仍使用煤，不过也出现了很多先前想象不到的情况。煤刚从煤矿里出来时多是大块头，得先压碎成粉末碎块，才能在炉子里燃烧得更充分。为避免空气污染，在压碎时得往上洒水，但零下十几摄氏度，水都冻成了大冰坨子……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·寒潮影响出乎意料&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在是间歇性停电。在停电前，您这边有没有收到相关通知或预警？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪晓刚：&lt;/strong&gt;没有，一点预警都没有。大家做好了气温会降到零下10℃左右的思想准备，为了不让水管爆裂，会稍微开水龙头，不让它断流。除此之外，就没其他准备了。我在大学里工作，学校原先通知星期一不上班；到了星期一，说星期二也不行；到今天星期三，变成这周都不干了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/18/20210218141150636.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国多城市气温创新低（图/美国国家气象局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：也就是说，目前这局面超出你们原先设想的最坏情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪晓刚：&lt;/strong&gt;确实没有预估到。我来了29年，这是第四或第五次遇到停电情况。之前多是因为龙卷风等灾害，停电半小时或一小时；这次停电超过三四个小时，有些地方甚至超过一天，谁都想不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;察者网：那您是不是也没提前囤积物资？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪晓刚：&lt;/strong&gt;没有，开车两三分钟就到商店了，所以那时没考虑囤积的必要。家里冰箱里还有食物，寒潮两三天就过去了，所以目前暂时没什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我看新闻报道，很多居民排队买火炉火炭及一些生活用品，不过现在很多都没货了……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪晓刚：&lt;/strong&gt;我没出去，所以不是很清楚具体情况。听说现在又有火炭了，不过小店都关门了，不容易买到。我也算是幸运，三个礼拜前刚安了火炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/18/20210218150409889.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;得州部分超市货架被一扫而空，图片来源：推特截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您周围物价方面有什么变动吗？比如这两天有新闻报道，“由于冬季恶劣天气和电力生产商轮流停电，得州电网的批发电价飙升了超10000%，实时批发市场价格已攀升至每兆瓦1.1万美元，而平时不到100美元。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪晓刚&lt;/strong&gt;：电网批发价格飙升了超100倍，不过目前可能还没反映到零售上，所以我们暂没有多大感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前来看，停电对您没造成什么不便？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪晓刚：&lt;/strong&gt;实事求是来讲，对我而言，还没造成特大不便，顶多就是平时因个人皮肤油性问题，在家一天洗三次澡，现在已三天没洗澡了。不过我的一个山东朋友今天给我来信，说他出租出去的一个房子，因房客不是很在意，没开水管，导致水管爆裂，弄得厨房地面一地的水。他赶紧开车过去处理，单单路程就要花一小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/18/20210218142121354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国暴风雪天气中的道路（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26710e2dd4f3bd59d63950f69799f576</guid>
<title>今天，欧美国家怎么也开始“叫魂”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2021_02_18_581459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/殷之光  整理/刘文娟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天要讲的，是一个关于谣言的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我还是个低年级本科生时，读到了孔飞力的《叫魂》。作为一个刚刚进入大学的学生，我被这本书深深震撼了一把。孔飞力从一个有关谣言的离奇案件开始，讲述了一个清朝乾隆时期的故事。书的开头是这么写的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1768年，中国悲剧性近代的前夜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种带有预示性质的惊颤蔓延于中国社会：一个幽灵——一种名为“叫魂”的妖术——在华夏大地上盘桓。据称，术士们通过作法于受害者的名字、毛发或衣物，便可使他发病，甚至死去……这样的歇斯底里，影响到了十二个大省份的社会生活，从农夫的茅舍到帝王的宫邸均受波及。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这种“叫魂”的妖术在孔飞力笔下就像是一个时代的隐喻。它不但彰显了乾隆盛世时中国潜在的不安，更“预示”了不久之后中国注定将要面临的悲剧性命运。所有对中国历史略知一二的读者都会明白，在这之后25年发生的那场著名的有关于“叩头”的争端对近代中国乃至整个世界的历史意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名中国学生，孔飞力所讲述的这段中国历史，也能让我们产生距离感——为什么会有这样一个时代，这样一群人，如此相信这些妖术、谣言？这种妖术又为什么能从上到下影响整个社会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而今天重读这段故事，它又似乎离我们很近。我们将“1768”替换为“2020”，“中国”替换为“西方”，“十二个大省份”替换为“欧美几个大国家”，“帝王”替换为“总统”或者“首相”，最后把“叫魂”替换为“5G”。随后再读这段文字，便会萌生出一种别样的味道。替换过文字后的这段话，可以用来作为我们今天讨论的开头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/01/20210201103533534.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;622&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《叫魂》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年的4月份，一系列英语媒体就开始报道在欧美国家，5G谣言对个人与财产造成的具体的伤害。一个广为流传的视频就是一名英国女子，在新冠封城期间，在街上谩骂一名电信公司排光纤的工程师。还有个流传很广的故事，是一个英国的5G工程师在街上被人吐口水，随后出现了新冠症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些谣言不仅在英国、欧洲传播，在美国同样也有非常大的影响。民间请愿网站change.org上，各国各地区都有要求封停5G的情愿贴；还有国内有报道的，很多人在封城期间去烧5G信号塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么谣言是从如何开始的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5G谣言的来龙去脉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《连线》杂志的报道，这些谣言最早起源于一份比利时的荷兰语报纸《最近新闻报》（Het Laatste Nieuws）2020年1月22号（武汉封城前一天）的一篇简短的报道。这篇题为《5G危害生命但却无人知晓》（5G is levensgevaarlijk en niemand die het weet）的报道援引社区医生Kris Van Kerckhoven的话，说5G危害生命，但没人告诉公众这个秘密，并暗示5G的出现与新冠疫情流行有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个小时之后，报纸主编以“内容有待查证”为由，把报道撤了。但互联网不会遗忘，谣言已经开始在欧美世界不断流传了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，荷兰语区的网友将报道截图，上传了脸书。几天之后，信息扩展到了英语社交网络，有几十个转载，期间也有不少名人转发支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月，美国歌手Keri Hilson 发了一则简短的推特。内容是：2019年11月1日，5G正式在中国开始推广，随后人们开始死亡。短短几个字，把两个毫无关系的内容联系起来，引发联想。这条消息很快删除了，但一个拥有420万推特粉丝的娱乐明星的公众影响力不可小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，诸如拳击手Amir Khan，好莱坞演员Woody Harrelson等明星也发布了类似有关5G的谣言。其中，英国前足球运动员、非常活跃的阴谋论者David Icke将这场谣言推到了一个新的高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为新世纪（New Age conspiracism）阴谋论的坚定信仰者，David Icke除了运营一个个人网站之外，在油管上有72万订阅，在推特上也拥有33万多粉丝。今年4月，他在个人网站、推特、脸书和油管上都发布了同一则视频，题为《新冠与5G，什么联系？》（COVID-19 and 5G, What’s the Connection?）。这个引发联想的话题在油管上被删除之前已经产生了40多万观看量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果只有娱乐明星或阴谋论者的支持，谣言总显得不那么“有说服力”。因此，5G谣言的传播必须依赖有“专家”头衔的支持。《最近新闻报》上那则报道便是这类例子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67ded9780d0a59dda979bad2f30f0645</guid>
<title>拜登喊着公平，反手扎了亚裔一刀</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuaErJieRiBao/2021_02_18_581453.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/《华尔街日报》社评 译/观察者网 由冠群译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统在发布“促进种族平等”的行政命令时特别提到了亚裔美国人。这些命令中有一项是禁止联邦政府使用“武汉病毒”之类的字眼，另一项是要求司法部更好地追踪调查针对亚裔美国人的仇恨犯罪。在推行这些措施的过程中，拜登更喜欢谈论促进“公平”而不是给予所有族裔同等待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周三，美国司法部撤销了自己发起的耶鲁大学种族招生诉讼案，这就向我们展示了拜登为什么会这么做。在前司法部长比尔·巴尔的领导下，司法部曾指控耶鲁大学的种族偏好行为违反了《1964年民权法案》。甚至在参议院确认新司法部长或民权司负责人之前，司法部就已经采取了行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/04/20210204155622428.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫情期间，美国针对亚裔的种族仇恨犯罪增多 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，针对哈佛的私人诉讼仍在继续，这起诉讼是由公平招生组织（Students for Fair Admissions）发起的。但政府很可能不久就会撤回其支持性的简报，该简报尖锐批评哈佛大学“系统性排斥亚裔美国申请人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在亚裔美国人正在关注着事态发展。尽管许多人为政府拒绝使用“中国流感”等字眼而感到欣慰，但当美国最具竞争力的学院和大学拒绝他们的孩子入学只是基于种族原因而不考虑其它条件时，他们都真切感受到了现实的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国亚裔教育联盟（AACE）主席赵宇空说：“我对拜登政府司法部仓促决定撤销耶鲁大学诉讼案感到极度震惊，在8天前拜登总统还签署了一项行政命令，声称要打击歧视亚裔的行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/04/20210204155743185.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国亚裔教育联盟发起抗议运动 图片来源：美国公益网站Minding the Campus&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“公平”在实践中的含义。传统上，种族公正意味着要坚持不分种族，平等对待每一个美国人。但在拜登的支持下，民主党左派采纳了起源于大学的批判性种族理论（Critical Race Theory）。无论是否有证据证明某种具体的歧视行为存在，该理论都将种族之间的每一个差异归因于“系统性种族主义”。拜登政府现在的政策目标是强行实现进步派人士（progressives）想要的种族结果，即使这意味着要通过种族歧视的手段来获得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撤销针对耶鲁大学的诉讼是对法律平等的沉重一击。尽管公平招生组织在去年11月第一巡回上诉法院审理的哈佛诉讼中败诉，但他们一直认为，自己战胜种族招生偏见的最大指望是美国联邦最高法院。该组织已表示将对耶鲁提起诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
大多数美国人不希望政府把一个种族和另一个种族对立起来。在过去两年里，曾有人提议投票废除“种族偏好禁令”，但美国最奉行自由主义的两个州——华盛顿州和加利福尼亚州的选民投票否决了该方案。2019年，一项皮尤调查发现，73%的美国人认为种族不应该成为大学录取新生的衡量标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府在促进“公平”的过程中给出暗示，它已经放弃了给予所有族裔公平和同等的待遇。就像每一个存在种族偏袒现象的社会一样，这样做将导致进一步的社会分裂和怨恨。由此产生的不公正和混乱将继续下去，直到最高法院彻底停止回避这个问题，执行反种族偏好的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a09b93a610bd5b58776beb7d6ef58ec7</guid>
<title>当兵两年能拿一大笔钱，为何仍有人当“逃兵”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_02_18_581451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年春季征兵期间，多地通报拒服兵役案例，多部门实施联合惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不同地区的惩戒措施略有不同，但基本都包括经济处罚、个人户籍备注“拒服兵役”永久字样、不得录用为公务员和事业单位工作人员、纳入履行国防义务严重失信主体名单等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间有个热词叫“社会性死亡”，其实对于拒服兵役的人来说，惩戒措施意味着“政治性死亡”，因为他们以后想要进入体制内的大门已经被关上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明知拒服兵役会付出如此严重代价的情况下，退兵问题依然时有发生，这不得不说是一个值得深入思考的现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妥善处理退兵问题，既需要法规制度层面的丰富完善，也需要部队、家庭、社会等方面形成合力，根本是要促进应征青年思想的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个现实而又复杂的难题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退兵一般分为两种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种是“身体退兵”，即在应征时虽然通过了初检，但抵达部队后因复检不合格而被退回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产生“身体退兵”的情况有很多种，包括初检的医生把关不严，新兵从应征到抵达部队期间身体发生病变，以及因基层医疗设施有限，一些隐性疾病很难及时发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，某部新兵小李在部队的复检鉴定结论为：半月板损伤Ⅱ度、前交叉韧带损伤。部队就退兵问题与初检医院进行对接时，对方认为这些疾病不影响正常功能，不妨碍其在部队服役，且这些项目需要进行核磁共振才能检出，超出了一般体检的范畴。但实际上，小李不能参加所在单位的高强度训练，特别是不能跑步、爬战术等，影响还是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是“思想退兵”，即新兵入伍后，思想上产生了波动，不愿意承受艰苦的部队生活，受不了严格的管教，以不适应部队工作、学习和生活等理由，向部队提出申请要求回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种情况，部队一般会耐心细致地进行说服教育，入伍所在地的兵役部门、新兵家长也会前来反复做思想工作，但个别新兵依然“铁了心要退伍”，怎么劝服也不管用。文章开头列举的惩处措施，主要就是针对这种“思想退兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209141520721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新兵入伍后，将进行严格训练管理，少数人会难以适应。图为晋城2015年新兵入伍欢送仪式。（资料图/中国文明网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国《宪法》《国防法》和《兵役法》明确规定，依法服兵役是公民应尽的义务，也明确了对拒服兵役行为的法律责任。对极个别公民拒服兵役的处罚，从来都是依法合规的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年中央军委政治工作部、中央军委训练管理部、中央军委国防动员部联合下发《解决入伍新兵拒服兵役问题暂行办法》，对拒服兵役新兵的惩处作出新规定，将以前“思想退兵”作“退兵处理”改为“除名处理”，惩罚办法更加明确严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为何还有这么多人会冒着这么大的风险、付出这么大的代价，依然执意退兵呢？笔者分析媒体通报的多起典型案例后，总结出以下几种原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是认为军营生活与美好想象不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数人受到一些现代题材的军营影视剧影响来参军入伍，把荧屏上描述的军营生活当作现实中的样子，可到了部队之后，发现新兵营的训练和生活不如想象中那么丰富多彩，心理上产生较大的落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是难以适应严格的纪律管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在不少青少年都是“拇指一族”，入伍前随时随地都可以使用手机，但在入伍后，很多单位考虑到部队秩序和管理要求，只能开放特定的时间使用手机。虽然大部分新兵都能够很快适应，但不排除有个别网瘾重的，平常习惯了刷抖音、玩游戏到半夜，难以习惯不能随时随地使用手机的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209141539717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;310&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不少部队对手机采取集中统一保管、规定时间使用的模式进行管理。（图/中国军网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是入伍意愿不够坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数新兵入伍，并不是个人自觉自愿行为，而是在家长的要求乃至逼迫下的“无奈之举”。有的家长为了让孩子入伍，甚至会做出“买房买车”之类的承诺，有人形象地称之为“连哄带骗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们本来就不是自觉自愿当兵的，入伍后遭遇苦累等问题或挫折，就容易产生思想波动，有的宁愿受惩处也要退兵，甚至认为经济处罚也是父母交，是对父母强迫之举的一种报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是个人愿望太高无法实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数新兵把当兵入伍当作实现个人工作就业、发展进步的桥梁纽带，带有“考学提干”“转士官”“学技术”等明确的个人目标，但当他们到部队后，发现个人目标实现的难度比较大，甚至偏激地认为当兵“耽误了青春、浪费了生命”，感觉划不来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是性格行为偏激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些新兵家庭环境条件优越，从小娇生惯养，存在比较强的自我意识和孤僻心理。有的很难融入集体生活，不愿意接受干部骨干的管教，和战友们聊不到一起去、玩不到一起去，感觉自己“不合群”甚至“被孤立”，产生了逃离的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实“思想退兵”的原因复杂多样，上述几点只是一部分。此外，有些新兵是多种因素交织，这就加大了部队有针对性地做好工作的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也要看到，从总体上看，“思想退兵”的数量占新兵总数的比例是很小的，只不过因为多家媒体几次报道惩戒措施，而让人产生“思想退兵”数量较多的错觉。尽管来到军营后会产生这样那样的不适应，但绝大多数人能够进行自我调节，较好地完成从地方青年到合格军人的身份转变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a135bc9268dbeb7cd310fc2b7ff74f0c</guid>
<title>长三角一体化的核心是版图再造，当下需要赋权赋能</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouhanmin/2021_02_18_581450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
采访上篇：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhouhanmin/2021_02_10_580943.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;1.7%和6%，对上海意味着什么？&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 长三角一体化对中国改革的意义，绝不只是经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;上海“十四五”规划中提出全力优化全市各区的战略布局，要充分发挥各区块的最大效能， 这是上海自身内部的更新重组。如果我们把区域空间再往外扩，其实也是包含在长三角一体化进程中的，如何使得上海本身的布局与长三角其他省市的布局充分融合，让相互借力效应最大化？就目前而言，长三角一体化的推进比较缓慢，主要的难题在哪里，从行政驱动、政策立法等方面来看，应从哪些方面着手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周汉民：&lt;/strong&gt;2018年11月5日的首届进博会上，宣布长三角一体化发展上升为国家战略，我认为，这一重要宣示，地点选得极好，时机也选得极好。回溯2012年十八大以来中国所提出的国家战略，可以总结为“五大战略、一个倡议”，一个倡议就是一带一路，五个战略，北方有京津冀协同发展，中部有长江经济带发展，核心10个字“共抓大保护，不搞大开发”，南方有粤港澳大湾区发展战略，接下来就是长三角，加了两个定语，“一体化”“高质量”，全国唯一。最新的战略是去年提出的，黄河流域生态保护和高质量发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就很清楚了，长三角地区，35.9万平方公里，全国大陆面积1/26，2.2亿常住人口，全国人口的1/6。&lt;strong&gt;什么叫一体化？就是经济发展的整个版图需要再造，这才是核心。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长三角一体化发展纲要有3万字，12章，这是2019年5月13号在中央政治局审议的；6月3号在上海成立领导小组，由韩正副总理任组长，紧接着就开始推动在地理上临近的三个地县——“两地一县”建示范区，面积大概有2000平方公里，现在先集中在中部600-700平方公里搞示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209101940258.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长三角夜间灯光，正在“融”起来。图片来自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一体化，讲得明白一点，就是同城效应，你能够想得到的事都应该在一体化的范畴中，包括就业、就医、就学、交通、通讯、文化融合等等，给长三角人民、给世界以稳定的预期。长三角一体化是要打造世界最具现代意义的都市群，作为目前唯一的中心城市——上海是龙头。当下必须逐步化解完全不同行政区域议事困难的问题，所以一体化要赋权赋能。如果能够做成，那对中国的影响是乘数效应，可以让中国的经济总量有一个质和量的全面提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海作为龙头，集聚的是功能，但其他几座省份各有特色。最近公布的经济数据显示，江苏省生产总值首次突破10万亿元大关，达到10.27万亿元，跃居全国第二，浙江、上海分别排在全国第四、第十。安徽紧随其后，排在第十一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长三角一体化的一个重要问题是时间要抓紧。借用毛泽东同志的诗词“多少事，从来急；天地转，光阴迫。一万年太久，只争朝夕”，示范区示范要有时间限制，内容明确，及时复制，及时推广，更要强调辐射；我也曾在多个场合说过，我们要共同放弃“你是浙江人，江苏人，安徽人，我是上海人”这样的称谓，而是同为长三角人，如果能把“长三角人”这个名号叫响了，那就是了不起的成就。对中国也而言，是千载难逢的机会，要真正动起来，就是在这里。为什么？我可以提供几个数据，长三角经济总量接近全国的1/4，这还是19年的统计；全国外贸的四成在长三角；更厉害的是利用外资总量去年中国排名第一、超过美国，这其中有62%投在长三角，同时中国对外投资的三成从这里出去。如果长三角拧成一股绳，那就是一个伟大的力量，站在这样的历史观上看，长三角一体化发展一定要有序、坚定、加速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为领头的上海要做出更好的样子来，首先“十四五”中提出五大新城建设，其实就是做了一个新范例。这五个城市，被认为是相对独立的城市，每一个都有其特殊功能。比如南汇，原本就是一个县的建制；临港新片区是最大的自贸区；嘉定的汽车工业一直是支柱产业；松江从无到有，九座城市自发联合创设G60，如果说长三角占了中国经济的1/4，那么G60占长三角的1/4了；青浦，一体化示范区就在这里；奉贤新城的一个巨大促进力量是逐步向临港靠拢，并且还有东方美谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我重温了“中心辐射”这个词，我以为，中心辐射不仅仅是市中心辐射，市中心辐射指的是交通辐射、流量辐射，更是上海五大新城的中心功能辐射，这才是大辐射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二， 两翼齐飞，一头是临港，另一头应该是虹桥，虹桥可谓大事一桩，要专门做文章。从地理上来看，虹桥是长三角折叠起来的中心，辐射能量巨大。第三， 不得不讲到两端，我们称为南北转型，南面金山、北面宝山，这两个老工业基地不但要有新的转型，更要有亮点纷呈。所以我觉得上海的五大新城战略为长三角一体化做了最新的展开，有利于上海龙头地位的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209110709534.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1992-2018年长江经济带夜光强度图，图自自然资源部国土卫星遥感应用中心网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那是否可以这样认为，本质上上海应该成为一个资源配置中心，让要素在周边流动起来，而这一点在一定程度上可以联系到近来热议的要素市场改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周汉民：&lt;/strong&gt;是的，我前面提到五大链接，首先就是要素链接，再到产能、规则等等，层层推进。这些问题很深刻，应该推广开来讨论，对社会的影响会很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾给华东华南片区的全国政协新任委员专门做了一个讲座，题目是《从世博会到进博会》。我说，国家赋予上海进博会的任务，应认识到这三个要点：第一，进口为主，不是不谈出口，而是一定会带动出口；第二以货物贸易为主，但一定要带动服务贸易和技术贸易，事实上我们更缺乏的是后者；第三，进博会要带动别人对我们投资，贸易和投资是相关联的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>