<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>88a73d062c8384345858e54c3cd7a801</guid>
<title>中国和美国或许是对手，但合作是可能且可取的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2020_12_23_575537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
拜登将很快取代特朗普入主白宫，这不一定会让北京方面松一口气。无论拜登与特朗普个人有多么的不同，由特朗普政府发起并取得国会两党共识支持的大国竞争不仅将持续，而且在未来几十年中可能会加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有什么比两个核大国之间的军事冲突更令人担忧的了，但是，鉴于台湾海峡和南海不断升温的紧张局势，这并非没有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/23/20201223100821140.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在索马里海域护航的中国海军特战队员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国人民解放军的军事实力总体上落后于美军，但是在西太平洋地区，这一差距正朝着有利于中国的方向缩小。2018年11月，美国国会成立的两党共同参与的国防战略委员会就警告称，若与中国就台湾问题开战，“美国可能面临决定性的军事失败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国都不想打仗。双方在建立信任措施方面达成了一些协议，例如《关于建立加强海上军事安全磋商机制的协定》和《中美海空相遇安全行为准则》，以及政府和军方的热线。但事实仍然是，事故照样会发生，就像2001年美国海军侦察机与中国战斗机在海南发生的撞机事件一样。在2001年、2009年、2013年、2014年、2015年和2018年，美国和中国的军舰和飞机也有多次近距离接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国能否防止一场意外演变成双方都不愿看到的冲突？从这点上讲，中国国防部和美国国防部于2020年10月底成立了危机沟通工作组并举行了第一轮会谈，这是朝着正确方向迈出的一步。这是双方第一次承认中美之间可能爆发危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球公域中的合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中美两国来说，消弭冲突之道是将目光投向西太平洋以外的、双方利益有重叠的全球公域。在远离中国近海的地方，两国没有较量，合作是完全有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美合作甚至有助于缓解两国长期以来在航行自由等方面的分歧。尽管北京反对美国海军在南海及中国近岸附近水域进行的“航行自由”行动，认为其对中国的安全构成了威胁，但是在诸如亚丁湾这样的地方，情况就不同了。在那里，中美海军联手其他国家的海军一起进行反海盗巡逻，以维护航行自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于90%的国际贸易是通过海运进行的，中国作为世界上最大的出口国和第二大进口国，与美国一样，在国际海上通道的安全方面有着至关重要的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中美两国海军能在亚丁湾成功合作，为什么不把这种合作扩大到海盗仍然猖獗的几内亚湾和苏禄海的公海上呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，随着中国走向全球，她与美国的共同利益越来越多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国此前曾表示，也值得在此重申，中国无意取代美国成为世界领袖或全球警察，也不寻求输出其意识形态或发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海军的发展已经取得了很大成就。如今，在舰船和潜艇数量上，中国海军已经超过了美国海军，解决台湾或南海问题绰绰有余。但必须指明的是，推动建设蓝水海军是保护中国无处不在的海外投资、商业资产和中国公民的必要举措，也能让中国承担起一个大国义不容辞的国际义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国军队和美军可以合作的另一个领域是人道主义行动。在拜登担任副总统的奥巴马政府期间，两国讨论过向非洲维和人员提供联合援助的问题，但在特朗普于2017年就职后，对话终止了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美合作的空间很大，包括那些看似非军事的、但实际上与安全问题紧密相关的合作。例如，2014年，中国和美国科学家在塞拉利昂的一间中国实验室里并肩工作，研究埃博拉病毒。新冠肺炎疫情的蔓延在全球已造成了160多万人死亡，这清楚地表明，流行病等“非传统”威胁甚至可能比一场大战更加致命。更重要的是，这也说明中美两个大国为什么应该再次携手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其他需要合作的领域 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国和美国军队之间差距的缩小，终有一天，两军必须讨论战略平衡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在希望达成一项包括中国、美国和俄罗斯在内的多边核裁军协议。考虑到该协议会有多么不平衡，中国是不会同意的。美国和俄罗斯各自拥有超过6000枚核弹头。就算中国能够发射到美国的陆基洲际弹道导弹弹头数量，如五角大楼在今年提交给国会的报告中所预测的那样，在未来五年内将增长到大约200枚，美国对中国的这种提议听起来也像是一个胖子邀请一个很瘦的人一起减肥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核问题上，如果中美两国能像北京提议的那样，转向讨论互不首先使用核武器，岂不是更好吗？互不首先使用核武器不会降低美国在核力量和常规力量方面的整体优势。尽管北京力争要在本世纪中叶建成“世界一流军队”，但根据北京自己的路线图，解放军还需要30年时间才能接近美军的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络战、太空、人工智能等新军事领域，解放军与美军的差距就比较小了。但是，若要让中国和美国开始讨论这些问题，美国就必须首先取消对与解放军交流的法律限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2000年以来，美国法律就限制美军在行动层面与解放军开展交流，因为担心这些交流可能有助于提升解放军的作战能力，并“造成国家安全风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是解放军在过去20年取得的巨大进步表明，它不一定需要与美军交流才能提高能力。根据五角大楼的说法，“中国在某些领域已经领先于美国”，例如在造船、陆基常规弹道导弹和巡航导弹，以及综合防空系统等方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国和美国陷入新的冷战，那真是太不幸了。即便华盛顿的气氛仍然是大国竞争，双方也必须努力避免竞争滑向对抗，要做到这一点，方法仍然是合作，即寻找并抓住任何可能合作的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（中国论坛许馨匀译自《海峡时报》，翻页阅读英文原文）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cf51c872aa99278cf34f6651d33be57</guid>
<title>印度在不丹：没有大英帝国的实力，却有大英帝国的野心</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoxuesi/2020_12_23_575475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高学思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几日有则与印度“擦边”的国际新闻让吃瓜读者深感“奇特”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据路透社12月13日报道，12日晚，以色列驻印度大使罗恩·马勒卡和不丹驻印度大使韦特索普·南杰，在印度首都新德里签署了关于两国建立外交关系的协议。两国发表共同声明，将在经济、技术和农业发展等领域开展合作，并加强人文和旅游方面的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不丹与以色列两国建交，为何会在印度首都，由两国驻印大使签署协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果我们进一步了解不丹的外交现状，会更为惊讶。这个位于喜马拉雅山脉南麓的“世界上最幸福国度”至今未与中国建交，这在中国的邻国中属于唯一。不仅如此，不丹与联合国安理会其他四大常任理事国也无外交关系，这在全球来说都属罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们回忆2017年的洞朗事件，也会有类似的疑问，明明是中国和不丹两国的边界纠纷，为何与中国军队对峙的反而是印度军队？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不丹外交与国防之所以呈现出这种怪异的状态，原因在于受到了印度的影响和控制。要了解其中缘由，我们需要从历史开始讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/22/20201222094447843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总理莫迪与不丹首相洛塔·策林（资料图/印媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不丹历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史的大部分时间里，不丹都处在以西藏为核心的青藏高原系统的覆盖之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元七世纪，不丹隶属吐蕃王朝，并于八世纪中叶接受了藏传佛教的教义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九世纪时，吐蕃王朝覆灭，不丹逐渐走向独立，但随着藏人的大量涌入，藏式行政体制被引进，藏传佛教地位不断巩固，不丹的藏文化属性依旧坚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十七世纪，西藏佛教高僧阿旺·纳姆加尔依照西藏“政教合一”的体制，在不丹建立了神权国家，标志着不丹作为一个国家政治实体的正式出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八世纪前期，清政府出兵帮助不丹平定内乱，一路势如破竹，给不丹人带来了很大的震撼。国内和平后，不丹立刻请求归顺大清，并进献贡物。时任清朝皇帝雍正批准了不丹的请归，册封其国王为“额尔德尼第巴”，这意味着不丹被正式纳入清王朝的朝贡体系之中。在今日不丹的国旗上，仍有四足三爪龙的图案，这显示出了中国文化的久远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/22/20201222095118577.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;266&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不丹现行国旗（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不丹与清王朝的宗藩关系很快就受到了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八世纪中期，英国人在印度孟加拉地区建立殖民统治，开始了在次大陆上的扩张进程。不丹的战略地位很快吸引了英殖民者的注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济利益上，英国人希望通过不丹促进与中国西藏的通商；在地缘政治上，英国人为了构筑印度东北部的安全防御体系，抵抗来自大清（以及后来的沙俄势力）的压力，也必须牢牢控制不丹。因此，英国人挑起了侵略不丹的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次战争发生在1772年，最后在西藏班禅的干涉下结束。经此一役，英军占领了不丹的部分领土，并成功开辟了前往中国西藏的贸易道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次战争发生在1864年，此时的英殖民者几乎完全控制了次大陆，并且已经在两次鸦片战争中击败了清王朝。不丹完全无力抗拒英国人的侵略，被迫与英属印度签订了不平等的《辛楚拉条约》，允许英殖民者对不丹与次大陆其他国家之间的事务进行干预。1910年，这一条约的修订版《普纳卡条约》，更是规定不丹需要在对外关系中接受英属印度政府的“指导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此，不丹彻底结束了与清王朝的宗藩关系，而被完全纳入了英印势力的范围，成为被保护国。从这种意义上来说，不丹在政治上不再属于青藏高原系统，而是归属到印度次大陆系统中去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度独立后继承对不丹的霸权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，英国人宣布将撤出印度，由尼赫鲁为总理组建独立后的印度政府。尼赫鲁对独立后印度的大国地位有着很高期许，希望能继承英印政府留下的庞大政治遗产，其中就包括对不丹的控制能力。但此时，不丹也要求获得完全独立的国家地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两方因此展开了一场博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不丹认为，既然英国人放弃了在印度的特权，那么也应该放弃在不丹的特权。因此，不丹国王在1946年派出代表团，先后会见英国的内阁代表团和印度临时政府的相关人士，希望对方可以作出承诺，保证不丹的“国家独立地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜两者都没有正面答复不丹的要求。此时尚在孕育中的新印度政府正忙于处理国内事务，因此对不丹的要求给予模糊处理，以安抚式的话语让不丹放下戒备之心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc8a68468ad54ea149972b2194d5a31e</guid>
<title>美国十大“中国通”：有人坚守学术，有人开始“反华”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenDingDing/2020_12_23_575474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈定定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我排名的主要指标是学术、政策和媒体影响力。根据这三个指标，我心目中的前十大“中国通”分别是：李侃如（Ken Lieberthal）、兰普顿（David Lampton）、柯庆生（Tom Christensen）、江忆恩（Iain Johnston）、卜睿哲（Richard Bush）、谢淑丽（Susan Shirk）、傅泰林（Taylor Fravel）、巴里•诺顿（Barry Naughton）、沈大伟（David Shambaugh）、麦艾文（Evan Medeiros）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十位里面，有些是中国研究的泰斗级人物，有的是知名智库领军人，有的是现今学术界的中坚力量，有的是美国对华政策参与制定者，但共同的一点是都发表过有影响力的学术书籍和文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是我个人评价“中国通”的一个最重要标准，那就是影响力必需建立在学术研究的基础上，不然的话一些职业外交官可能在政策上更加有影响力。另外，这个名单也涵盖了“中国通”的老中青三代人，既有传承，也有创新，展望未来的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一名：李侃如（Ken Lieberthal）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依我看，李侃如可以当之无愧的排在美国“中国通”的第一名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他著作等身，自1980年代起就是中国政治研究的领头羊。他的那本著作《治理中国》（Governing China）现今仍然是很多美国大学中国政治学课程的必读书目。他在密歇根教书研究几十年，也培养了一大批现今活跃在中美两国的中国研究一流学者，其中包括上述名单里面的江忆恩和沈大伟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了学术影响力，李侃如的政策影响力同样很大。他曾经出任克林顿政府国家安全委员会亚洲局资深主任，对中美关系的稳定发展做出贡献。2009年他从密歇根大学退休后转到布鲁金斯学会继续发光发热，担任过约翰·桑顿中国研究中心的主任，2012年同北京大学王缉思教授合写了一篇关于中美互不信任的报告，几乎所有研究中美关系的学者在个人论著中都会引用。总之，李侃如是那种他一开口说话，你必定会认真倾听领会的学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表著作：Governing China：From Revolution to Reform
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162034690.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162044253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：李侃如&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二名：兰普顿（David Lampton）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰普顿教授同样是一位中国研究的泰斗人物。和李侃如教授一样，兰普顿也是著作等身，同时在政府和智库都有巨大的影响力。奥巴马当年竞选的时候就特意挑选他做中国政策的顾问。兰普顿教授被普遍认为是研究中美关系最理性的学者，他既不亲华，也不反华；总是能从一个理性的角度来分析中美关系取得的成绩和面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他最近发表一个被广泛关注的论点是，“中美关系已经到了一个临界点。”他建议美国应该重新考虑是否一定要坚持在亚洲维持统治地位，同时也建议中国谨慎认识自己的实力。我觉得这是目前关于中美关系最精辟的论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表著作：The Three Faces of Chinese Power：Might，Money，and Minds.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162107719.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162116341.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：兰普顿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三名：柯庆生（Tom Christensen）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯庆生教授是美国“中国通”里面中生代的杰出代表。柯庆生现在是布鲁金斯学会外交政策项目约翰·桑顿中国中心的非常驻资深研究员、普林斯顿大学政治与国际关系学院教授、普林斯顿——哈佛中国与世界项目主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯庆生教授曾于2006年至2008年期间担任美国东亚暨太平洋地区事务副助理国务卿，属于那种政学两界都如鱼得水的人物。尤其值得一提的是柯庆生和江忆恩共同创办了普林斯顿——哈佛中国与世界项目，这主要是一个博士后项目，从2004年建立至今已经培养了几十位研究中国外交的青年一代人才，被戏称为中国外交研究界的“黄埔军校”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，柯庆生教授最新出版的关于联盟政治和亚洲安全的著作，对理解现在的热点问题都非常有启发。他是为数不多的几个研究中国外交，但影响力超越了中国外交这个狭小的领域的学者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表著作：Useful Adversaries：Grand Strategy，Domestic Mobilization，and Sino-American Conflict，1947-1958.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162140592.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：柯庆生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四名：江忆恩（Iain Johnston）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把江忆恩教授排在这个位置可能很多人会有不同意见，因为江忆恩教授既没有加入知名智库，更不经常为媒体发表看法。可以说他是有意躲避媒体的学者（从照片也能看出来），那么他的影响力从何而来呢？来自于他的理论功力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他以建构理论的方式来影响美国政策圈对华政策辩论方式。可以不夸张的说，江忆恩教授是目前研究中国外交的理论第一人，而且这点是很多学者公认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江忆恩的成名之作是他在密歇根博士论文基础上改编出版的《文化现实主义》（Cultural Realism：Strategic Culture and Grand Strategy in Chinese History），并在中国研究圈引起极大反响，据称改变了很多人对中国历史传统的看法。他后来陆续出版的几本著作，我私下认为，本本都是经典，都值得精读细读。而且，他的每一篇论文我都会建议学生认真对待，因为没有一篇不是顶尖水平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表著作：Cultural Realism：Strategic Culture and Grand Strategy in Chinese History
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Social States：China in International Institutions，1980—2000
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162202174.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162211645.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：江忆恩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五名：卜睿哲（Richard Bush）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卜睿哲现在是布鲁金斯学会东亚政策研究中心主任，资深研究员，同时也将在桑顿中国中心兼任资深研究员。他可能是这个名单里面在美国政府里面任职历史最悠久的学者，曾经在美国国会，国防部和国务院都担任重要职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时他也不仅仅是中国问题专家，他也精通日本，韩国，以及台湾地区事务，可以说是一个地地道道的亚洲通。听卜睿哲讨论亚洲问题，你才知道什么叫姜还是老的辣。想要了解美国的亚洲政策，你第一个应该阅读的就是卜睿哲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表著作：The Perils of Proximity：China-Japan Security Relations
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162232688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221162241992.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：卜睿哲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae3da1027eaf5e6b402c82c3b15d7238</guid>
<title>日本，求着年轻人买房？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2020_12_23_575470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者最近在规划人生大事，以不同的可能性前提计算了买房的问题。但最后发现，日本买房竟然如此有趣，以至于它甚至根本和房价没有什么关系：只要你有稳定的收入，你就可以在稍稍妥协的情况下买得起房子，但收入问题显然更复杂一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将分以下几个部分，简单和各位聊聊日本买房的事项：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、贷款、身份，以及其他在日本购房的前提条件
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、日本的房价到底怎么样
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、日本人，还有住在日本的外国人，究竟能否买得起房
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/15/20201215153628455.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《海街日记》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;购房的前置条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信各位在国内买房一定经历过各种考验。不仅有各类考验，如果赶上变化更是让人胃疼。这类限制在日本就相对轻松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使你是外国人，你也可以掏全款，或是在首付20%左右的前提下贷到款，年息可能稍高，1%起，最高会到3%。如果是绿卡身份或者有日本国籍，就更可以享受到日本银行0首付+约0.45%年息+35年期的贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几乎是王炸。比起国内的30%首付，以及几乎5%的年利，日本政府更像是在求着大家买房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国人在日本掏全款买房，完全不需要日本长期签证。只需要找合规方式办手续，交了钱，你是可以得到写了自己和家人名字的房本的。所需要付出的额外代价是房产税，以及房子如果是有人管理的公寓的话，需要每个月交管理费和修缮基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一个人在日本购房，并不会遇到太多的限制，同时在不考虑贷款的前提下，是否本国人都不怎么有太大差距。即使考虑贷款，日本最严格的条件也都和国内普通的条件相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使考虑贷款，银行的审核条件也基本上就是看你是否工作了3年以上，以及你过往一年的税收情况，公司实发的工资和奖金，以这些数字为参考。同时很多银行会提供针对外国人非绿卡身份的贷款，条件如上述所说，而年限则是你的年龄和60岁之间的差值（上限35年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，如果你已经结婚，家里是双职工的话，即使你没有绿卡，需要付一定比例的首付，也能够在运气好的情况下拿到更好的条件。我大学同学夫妇俩都是日本大企业工作，他们能够以10%首付的比例拿下一套5千万日元的房子，同时拿到了约0.45%年息+35年期的条件。他俩的收入水平完全可以在付了房贷的前提下快快活活过日子，还养了一个可爱的女儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本的房价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本购房条件如此宽松，那么日本的房价本身到底如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先不得不承认，核心城市的核心地段毕竟是真正的优质资产，基本只会涨。因此东京的核心区域基本都是高价的。但说实话，还是比国内低。就算是欲望拉满，参考一下好地段+好建筑+大面积的公寓，大约80平，1亿日元能拿下（约630万人民币）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我个人比较喜欢的上野地区，离车站走路5分钟，新建的公寓，属于较有名气的开发商，80平左右，就是这么一个价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/15/20201215153757695.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3LDK表示是3房&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e8d16c6ecb1f41e386c791e88b726ad</guid>
<title>​撒切尔以来第一次，“大政府”在西方占了上风</title>
<link>https://www.guancha.cn/KlausSchwab/2020_12_23_575468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 克劳斯·施瓦布、蒂埃里·马勒雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度来看，大流行病往往最能检验社会核心系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年暴发的新冠疫情也不例外。新冠疫情对社会的颠覆性影响将持续多年，甚至影响数代人。其中，最为直接、最切实可见的影响在于，许多政府饱受批评，社会公众对一些政策制定者和政治人物怒不可遏，认为他们未能做好应对新冠疫情的充分准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如亨利·基辛格指出的，“国家能团结和繁荣，是因为人们相信政府各部门能预见灾难，阻止灾难的影响，并让国家恢复稳定。这次的新冠疫情结束时，许多国家的政府机构在公众眼中就会变成失败者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于富裕国家来说尤为如此，因为这些国家拥有专业的医疗卫生体系和强大的科研与创新实力，但和其他国家相比，这些国家的管理部门却表现得如此糟糕，社会公众自然会发出质疑。由于未能为绝大多数的公民带来经济红利和社会福利，这些国家最核心的社会架构和社会经济体系或许就会成为公众心目中真正的“罪魁祸首”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们尚无法准确描述社会的重构在不同国家会有怎样的表现形式，但部分全球性框架已初现端倪。首先，后疫情时代将迎来大规模的财富再分配，实现财富在富人与穷人以及资本与劳动力之间的转移。其次，新冠疫情可能敲响了新自由主义的丧钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的新自由主义包含一整套思想和政策，大体上倡导竞争，忽视团结；强调创造性破坏，反对政府干预；推崇经济增长，抑制社会福利。多年来，新自由主义学说一直在衰落，越来越多的评论家、商业领袖和政策制定者批评它是“市场拜物教”，但给这种理论以致命一击的是新冠疫情。过去几年中，美国和英国最热衷于推行新自由主义政策，而在这次疫情中，这两个国家的死亡人数属最多之列，这绝非巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/08/20201208102453913.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《后疫情时代：大重构》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【德】克劳斯·施瓦布（Klaus Schwab）【法】蒂埃里·马勒雷（Thierry Malleret）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不平等&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们经常将新冠疫情比作“强大的均衡器”，这实在是一种严重的误导。事实恰恰相反。无论何时，疫情所到之处，都会加剧本已存在的社会不平等。因此，无论是从医学、经济学、社会学还是从心理学角度来看，新冠疫情绝非一种“平衡力量”，而是会实实在在地“加剧收入、财富和机会的失衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界范围内，有大量人口在经济和社会层面处于弱势地位，并且到了非常严重的程度，这一现象在缺乏社会保障、社会保障不力或者家庭和社会联系较弱的国家尤为严重，而新冠疫情让这一切暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种情况在疫情暴发之前就存在，但根据我们对其他全球性问题的观察，疫情放大了这些问题，迫使我们去认识和承认社会不平等的严重性。在此之前，社会不平等的问题已被太多人冷落了太久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情带来的第一个影响是，它揭示了令人震惊的社会差距以及社会不同阶层面临的风险，从而放大了社会不平等带来的宏观挑战。疫情封禁期间，世界上许多地方出现了一种笼统但发人深省的论调。它描述了这样一个二元世界：上层社会和中产阶级人士能够进行远程办公，并自行对孩子进行居家教育（包括中小学教育，且住所越偏远就被认为越安全）；工人阶级却不能待在家里，也不能监督子女学业，而是要辛苦奋战在第一线，通过直接或间接的方式拯救生命和经济——为医院提供保洁服务，进行人工结账，运输必要物资，保障我们的安全，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国这样高度发达的服务经济中，约有1/3的工作可以在家完成，或者可以远程完成，各行各业之间的收入存在较大差异。超过75%的美国金融和保险从业者可以远程办公，而在食品行业，只有不到3%的从业者能够远程办公，而且收入水平要低得多。在疫情强势蔓延的时刻（2020年4月中旬），绝大多数的新增病例和死亡人数更加凸显了以下事实：新冠病毒绝不像许多人在疫情初期所说的那样是一种“调平器”或“平衡器”。相反，病毒很快对人类展开了致命攻击，而且毫无公平可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，在新冠疫情中丧生最多的是非裔美国人、低收入群体以及无家可归者等弱势群体。在密歇根州，黑人人口占比不到15%，但在死于新冠病毒并发症的人中，黑人人口的占比高达40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情给黑人群体带来的巨大影响正反映了背后的社会不公问题。和许多其他国家一样，美国的非裔公民更加贫困，失业或就业不足的风险更高，住房和生活条件往往达不到标准水平，更容易受到肥胖、心脏病或糖尿病等健康问题的困扰。对他们而言，新冠病毒自然就更加致命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情以及随后的封禁状态带来的第二个影响是，它暴露了人类所从事的工作的本质和内在价值与其经济报酬之间的深度脱节。换言之，社会最需要的人才获得的经济报酬却最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个令人警醒的事实是，护士、清洁工、物流驾驶员、食品厂工人、护理人员和仓储工人等冒着生命危险去参加抗疫、照顾病患和维持经济运转，但是他们的收入最低。实际上，他们为经济发展和社会福利做出了巨大贡献，但他们的价值远未得到认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个全球性现象，但在盎格鲁—撒克逊国家尤为严重。在这些国家，贫困往往和失业问题相伴而生。上述群体不仅工作报酬最低，而且失业风险最高。比如，在英国，大多数（近60%）的护理人员签署的是“零工时合同”，这就意味着他们的工时无法得到保证，因此收入也就难以得到保障。同样，食品厂的工人通常都是临时工，享受不到正常雇员的权益，也没有任何社会保障。物流驾驶员则大多数情况下被归类为自由职业者，他们都是按照送货的次数获得报酬，没有病假津贴，也没有带薪休假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国导演肯·洛奇在其最新的电影作品《对不起，我们错过了你》中描绘了这一令人心酸的社会现实。该影片阐述了这些工人非同寻常的生活境遇：只要一场不幸降临，他们就会在身体层面、心理层面以及经济层面彻底陷入崩溃，压力和焦虑充斥着他们生活的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/08/20201208103038243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《对不起，我们错过了你》&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“大”政府的回归&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米思伟和阿德里安·伍尔德里奇撰文指出：“新冠疫情让政府再次变得重要，不仅仅是再次强大，而且是再次变得至关重要（那些不可一世的企业已经放下身段，祈求政府的帮助）。真正能够发挥巨大作用的是，你的国家能否提供良好的医疗服务，是否拥有强大的政府机构和有效的财政体系。政府能否做到善治，直接决定人的生死。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>