<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>255dd904e176e5e305b403ab173ab6af</guid>
<title>“这是战争爆发以来，第一个没有屠杀、没有孩子死去的宁静之夜”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2024_04_15_731644.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;【文/观察者网专栏作者 尤金】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时钟走过2024年4月14日0点，亚洲的大部分人都已经进入梦乡时，恐怕没有几个人会想到，在短短的几个小时后，黎凡特上空，将会响彻一阵惊雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年10月7日“阿克萨洪水”行动发起以来，西方世界，或者说是主流的“国际社会”，几乎都对以色列的所作所为采取了一种听之任之的态度。在这种舆论与国际环境下，当2024年4月2日以色列攻击伊朗驻叙利亚大使馆，并造成包括圣城旅指挥官穆罕默德·礼萨·扎赫迪准将等7人遇难后，主流国际社会的媒体都忽略了伊朗作为一个拥有独立主权国家的国际威信与国家尊严，普遍相信伊朗不会采取直接的反制措施，最多通过代理人（实际上是盟友，伊朗原则上对中东大部分抵抗力量其实均不具备实际控制）实施反击的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就结果而言，伊朗的行动克制且目的明确。他们在发动攻击前数日就对周边国家和域外势力进行了警告，且选定的目标全部为军事设施。从军事角度来说，本次攻击很有代表性，也有不少值得参考的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757888869173979&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;必要的准备与佯&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管伊朗与以色列远隔两千公里，但长期以来双方彼此敌视。尤其在近些年，以色列多次刺杀伊朗学者、袭击其工业设施并赞助其国内的恐怖分子与分离主义者，导致伊朗国内上下对于以色列的态度早已忍无可忍。从某种意义上说，伊朗此次对以色列本土的攻击绝不是临时起意，而是伊朗情报部门长期对以色列情报工作和伊朗武装力量对以打击预案的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的国土防空难度总体较低。其外部拥有遍布中东的美军基地与海空力量提供情报与拦截支援，本身国土又狭小，防空系统可构成立体的多层火力网，有效拦截来犯目标，“铁穹”防空系统就是在这样的环境下成为了以色列的“防空神话”。而周遭敌对的叙、黎等国的机场，几乎都在以军炮兵和远程火箭炮的射程范围内，很容易就可以对后者进行压制和摧毁。这也使以色列大型防空系统习惯了固定部署，甚至极少进行转场训练，就算在与外部进行大规模交战时，也只会转移部分近程与末端防空系统到提前布置的预设阵地里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发动攻击前的4月8日至4月14日间，以黎巴嫩真主党和伊拉克伊斯兰抵抗军为代表的伊朗盟友们进行了多轮无人机侦察，并以巡飞弹、火箭弹乃至增程型反坦克导弹进行了多批次攻击，击伤了至少一台“铁穹”的发射系统，并打掉了少量接近边境线的无人警戒雷达。而以哈马斯为代表的巴勒斯坦抵抗运动抵抗力量，也从未停止对以色列纵深的火箭攻击。目前能追踪到的最后一次打击发生于北京时间4月13日夜间20点左右，黎巴嫩真主党使用自杀式无人机打击了以色列北部哈尼塔定居点一座指挥中心，造成当地应急小组成员重伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自战争爆发以来，这三支抵抗军的袭扰从未停止过。在伊朗攻击发动前的这段时间里，他们的行动有效牵制了对手的兵力，并完成了最初的火力侦察与准备工作，为伊朗军队的反击打开了胜利之门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在以色列周边的行动外，伊朗也在通过其远端活动调动对手。在4月5日至11日间，伊朗在伊拉克边境向伊拉克抵抗力量交付了大量导弹，甚至包括部分火箭和导弹发射车。这一调动成功分散了以色列和美国的注意力，使之相信攻击行动主要会从伊拉克发动。进而在一定程度上减少了对伊朗、叙利亚和也门的关注程度，为他们在临战时的调整部署提供了一定的助益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些实打实的军队部署外，整个“抵抗新月”区域的特工和黑客也在行动部署的最后阶段发挥了重要作用。在北京时间14日凌晨2点40分左右，以色列全国的电力供应与通讯信号系统遭遇了持续的攻击，导致了部分区域停电和通讯中断。由于以色列布置在居民区的军事设施有相当部分也一样要依靠民用电网和通讯，这使得战前准备行动不止造成了以色列民间的混乱，也成功影响了以色列防空网络和军事通讯体系的运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在断电之后，一切陷入混乱的时间里，伊朗特工则开始了自己的行动，他们通过在地面放置干扰源瘫痪了部分以色列雷达，并在随后进行了对关键设施的信号标记与末端引导工作。他们的命运我们还不得而知，不过从以色列人至今还没有公布有相关人员被捕或被击毙的情况上看，这些特工至少目前应该还是安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各路抵抗者与特工们做完这一切之后，剩下的，就交给导弹和命运了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;攻击的关键——时间、地点与&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管外界对于本次攻击的说法是伊朗对以色列的攻击，但从目前的情报信息上看，参战的远不止这两方，交战地点也不只是在以色列一处。而出于宣传和遮丑的目的，美国和以色列情报与媒体均在不断发出越来越夸张的报告，不惜代价的试图掩盖真相。这里我们只引述经过多方引用的消息与美国军方第一时间放出的数据，进行简单的探究分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初的攻击发生在4月14日3点10分，伊朗在关闭德黑兰机场和全国领空半小时后，从本土放出了约70架“见证者”136无人机（绰号小摩托），这些鼓噪的小型无人机飞跃伊拉克上空，引起了许多人围观。在伊拉克民间拍摄的视频里，还有一位母亲抱着被引擎声吵醒哇哇大哭的孩子，对着在漆黑的夜空里仅有着模糊轮廓的无人机群挥手致意。“小摩托”的飞行速度不慢，但德黑兰与特拉维夫的距离也不近，而伊朗空军并没有能力对它们实施护航，在漫长飞行路径上的它们将非常脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美军方面，美军调动其防空系统和在伊拉克上空值班的战斗机，并出动在阿萨德空军基地内待机的无人机和战斗机，试图拦截所有“小摩托”。但伊拉克抵抗力量的游击队员使用火箭炮和迫击炮对这座基地实施了攻击，试图阻止这一基地运作，而美军也不得不在第一轮飞机放出后疏散跑道，转而对抵抗军实施了打击。伊拉克媒体和部分军方人员对这些情况进行了通报，不过到目前为止双方均没有放出交战视频和确切战果，所以交战过程和最终结果不太好确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“小摩托”进入伊拉克境内的警报是前美军人员在凌晨4时整放出的，没有具体数量。伊拉克防空部队则在随后补充了之前的见证者机群下方似乎有亚音速巡航导弹的说法，不过他们并没有参战。此时第一部分的“见证者”已经在约旦领空，并开始遭遇来自约旦皇家空军、美国海空军、以色列空军与地面火力的密集拦截。它们中的大部分可能已经被击落。不过，即便在这样的情况下，第二轮无人机队似乎仍然在分波次缓慢放出，一直到接近凌晨五点时，依旧有姗姗来迟的“小摩托”飞跃巴士拉上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而差不多在同一时间，得到消息的约旦河西岸地区的巴勒斯坦人民冲破了以色列军警的封锁，冲向圣殿山上的阿克萨清真寺，打算在这片圣地迎接这些来自友好国家支援，人群的欢呼声淹没了高音喇叭，负责拦截的以色列军警见势不妙也全都仓皇地撤离了。而一些在之前的以色列入侵行动中被占据家园住所的巴勒斯坦人，也开始抄起包括菜刀和拖把在内的所有家伙，将那些自去年12月份在以色列军警保护下鸠占鹊巢的犹太人赶出自己的房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗发动进攻后，以军便开始对黎巴嫩边境城市和村庄展开了无差别空袭，并在葡萄园投下了燃烧弹，试图阻止真主党可能的攻击。但在5点20分左右，“冰雹”的呼啸声却响彻了整个边境，黎巴嫩真主党在四个阵地投入了不明数量的122mm自行火箭炮，对以色列军队进行了火力打击，并在部分地段与黎巴嫩方向的吉哈德抵抗军展开了联合地面攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/15/20240415101355842.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黎巴嫩“真主党”的122mm火箭炮和弹药主要来自伊朗和朝鲜，也有一些苏联和前南存货，自己也能生产一部分，一般使用经过改装的皮卡、轻卡作为载具快打快撤，在本轮巴以冲突中无一损失，生存性相当优良&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
配合着伊朗的打击行动，位于也门的胡塞武装也从本土放出了由约20架无人机[可能是“瓦伊德”（也门生产的见证者“136”）或者“萨马德”，都是很经典的机型]与少量“圣城”-3巡航导弹组成的打击编队，对以色列发起了攻击。在导弹发射的同时，胡塞的特使也在沙特的王宫内进行会谈，目前尚不清楚他当时是否对沙特方面进行了通报，但沙特也确实没有拦截这些打击弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/15/20240415101422545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“圣城”巡航导弹是乌克兰流出的Kh-55巡航导弹的也门版本，特色是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;更&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小巧，外壳由塑料与再生铝作为支撑，动力采用捷克民用林业涡喷发动机，主打成本低廉易于生产，但装药也很小&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到5点40分至6点之间，伊朗的弹道导弹开始投入战斗。首先参战的可能是流星3和泥岩这类相对老旧的“飞毛腿发展型”弹药，这些液体燃料导弹的发射特征巨大，所以预警来得也早，伊拉克城市迪瓦尼耶的市民也都见证了这些导弹冲上云霄的壮观景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据卡塔尔媒体的说法，在凌晨6点左右，美国在卡塔尔的特使紧急面见了伊朗驻卡塔尔大使，并要求大使向伊朗政府传达要求后者立即停止行动的要求。但伊朗大使对此似乎并不感兴趣，还一直打着哈欠。而在双方打哈哈的这段时间里，伊拉克与叙利亚边境的抵抗军则放出“见证者”238无人机。之后，一些靠前的单位则开始发射“法塔赫”110弹道导弹，其所有弹药应该在6点30分之前完成发射，且目前没有发射装置被反制造成损失的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/15/20240415101435502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;见证者238算是136的后继者，采用涡喷引擎，飞行速度更快，制&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;导&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;模式&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;多样，但相较于136航程更短，所以必须在更近的位置上放飞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/15/20240415101512336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法塔赫-110”导弹，该型弹已发展出至少4种型号，精度最高的“法塔赫-110D”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;命中误差低于10米，最大射程约250公里。伊朗自用型号多为A型、C型，射程可达300公里。该导弹脱胎于中国出口的“B610”对地战术导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30eb27e4bc16d8e4533172e6905972b3</guid>
<title>伊朗点到为止，是能力有限还是有理有节？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_04_15_731626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月1日，伊朗驻大马士革大使馆的领事处遭到以色列轰炸，革命卫队圣城旅指挥官扎赫迪准将等7名军官丧生，伊朗誓言报复，但按兵不动足足两个星期。就在人们猜测伊朗是否会反击的时候，伊朗出手了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伊朗也深得有理有利有节的真谛。在实施行动前72小时，伊朗通知了邻国，将要对以色列实施打击。在发射巡飞弹的时候，伊朗马上公开宣布了反击。巡飞弹的速度很慢，从伊朗到以色列，飞行时间长达几小时。伊朗这是在告诉以色列：赶紧起床，我打过来啦。伊朗同时宣布，反击结束。以色列如若再犯，进一步反击将更加严厉。也就是说，我打完了，后面就看你的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗反击的主力是巡飞弹，数量说法不一。伊朗说发射了几十枚，以色列说已经拦截了超过300枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/15/20240415081441904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月14日凌晨，在以色列特拉维夫上空拍摄的以色列防空系统启动拦截的画面。（图/基尼图片社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗用巡飞弹作为第一波攻击是有深意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巡飞弹的优点是成本低，便于大量发射，缺点是突防能力不足，飞行时间太长。对于具有完整防空体系而且做好战斗准备的对手，巡飞弹的被拦截率很高。说到底，这是中空、低速、按照简单航线飞行的无人机，很适合战斗机猎火鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列空军是否依然是当年那样的传奇不好说，但F-15、F-16、F-35拦截这些巡飞弹还是绰绰有余的。有几小时的预警时间更加有利于抢占拦截阵位，组织多层拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列还有大量防空导弹，包括“铁穹”系统。“铁穹”主要用于拦截火箭弹，但对于射程内简单航线的巡飞弹也有足够拦截能力。以色列当然还有“爱国者”、“大卫投石索”、“箭”等更加先进的防空导弹，但大材小用了，不一定用得上，而且还有伊朗弹道导弹需要拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列空军对于深入叙利亚等邻国空域拦截伊朗巡飞弹没有心理压力，美国和英国战斗机也已经开始在叙利亚空域拦截伊朗巡飞弹。以色列声称99%的巡飞弹还没有进入以色列就被击落。不管以色列是否在夸口，战斗机在空中层层拦截，防空导弹补漏，伊朗巡飞弹要突防成功、击中目标真是不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到现在为止，只有一个10岁小孩受伤的报道，地面损害情况不严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，伊朗还发射了中程弹道导弹。有意思的是，伊朗没有首先发射突防力更强的弹道导弹，削弱以色列的防空系统，然后再发射巡飞弹，扩大战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为伊朗根本就没有打算给以色列造成多大伤害，反击的目的从一开始就是政治的，不是军事的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗与以色列不接壤，中间隔着伊拉克、叙利亚、黎巴嫩、沙特、约旦等中立国家，使得地面对攻不可能。双方的海军都不怎么样，海上进攻更不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗只有巡飞弹和弹道导弹能打到以色列，以色列不大，但空军和防空力量强大，伊朗靠巡飞弹和弹道导弹就要打趴以色列基本上不可能。以色列只有空军能打到伊朗，但伊朗太大，以色列空军也根本不可能打趴伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，除非动用核武器，双方都只能给对方造成皮肉伤。由于可投放弹药量有限，还只能是肤浅的皮肉伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事现实对伊朗和以色列都构成难以逾越的挑战，也在本质上限制了冲突的形式、烈度和目的。圣城旅好比伊朗的外籍军团，主打境外作战，在一定程度上是宗教敢死队，某种程度的牺牲是可以预期的，也是可以接受的。扎赫迪的丧生并不是太意外的事，报复烈度也需要相应，把整个伊朗的命运扑进去就过分了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/15/20240415081927789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列4月1日空袭伊朗驻叙利亚大使馆领事部门建筑，袭击造成大量人员伤亡。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以伊朗选择了现在这样声势很大、实效有限的奇特反击方式，一方面兑现了反击的誓言，另一方面给以色列出了难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列真是碰上难题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列还没有建国的时候，犹太人对阿拉伯人就信奉睚眦必报、加倍还击的原则，认为只有这样，才能最终把阿拉伯人打怕、打服，才能迫使阿拉伯人最终承认犹太人鸠占鹊巢的现实、坐下来谈和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯人没有被打怕、打服，但以色列受到攻击而不加倍还击，这是绝对不可接受的。这也是内塔尼亚胡尽管在以色列成了万人嫌，依然在加沙战争问题上得到广泛支持的原因。以色列公众不能接受哈马斯公然大规模袭击以色列而不受到毁灭性惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，加沙战争打了六个月，以军入侵加沙也已经五个月，哈马斯没有倒下，反倒是以军大规模撤出，只剩一个纳哈儿旅留守关键的海岸地带，这是加强版的基干民兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯倒是立刻回到以军撤出地区，恢复执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这口窝囊气以色列还憋在嗓子眼，现在伊朗的反击又到了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>91b4df91433e38949589714abce0b39f</guid>
<title>政府债务占GDP92.3%，埃及背后的“关键先生”是谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PassantMamdouh/2024_04_15_731619.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 帕桑·玛姆杜赫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，埃及国内的经济局势及其应对措施引起了国际社会的广泛关注。作为埃及人，笔者不得不说目前的状况令人焦虑，但目前的经济困境并非单纯因为近期地缘政治冲突而引发，它的表现是阶段性的，但成因是长期性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及资源丰富，地处要冲，苏伊士运河在全球交通贸易中具有重大战略地位。埃及在维护地区稳定平衡中发挥着重要作用，但对外部的经济依赖不断增加，债务问题越来越大，经济发展停滞不前，最终由于自身的内外困境而逐渐失去地区领导力地位。一个曾经具有一定实力的地区重要国家，为何面临现在这般困局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1952年埃及自由军推翻君主制，军人出身的纳赛尔成为埃及共和国实质上的最高领导人，反对外部势力干涉内政，带领埃及从被殖民走向独立解放，可以说是埃及至今唯一能对西方国家说不的总统。在地区内，埃及成为泛阿拉伯民族主义及亚非国家反殖民的重要力量，成为美苏两大霸权之间的平衡者，并将影响力扩大到第三世界国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了萨达特时代，埃及外交重点转向西方，并逐渐依附于西方国家，本国政治经济逐渐遭受美国干预。此后，自穆巴拉克时代直到上世纪90年代末，埃及社会再次陷入停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及自建立共和国以来，每一任总统几乎都有军队背景，在执政前期都能让埃及在中东和国际舞台上发挥影响力，但随着干政时间越长，军队权力越来越大，最终成为国家治理的主导力量，给经济发展环境带来巨大挑战，甚至把埃及变成了“食利国”，也就是说一旦缺乏外汇储备，埃及经济负担就会加剧，从而加深对外部经济援助的依附性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，新冠疫情、俄乌危机、中东局势动荡等因素，对埃及经济带来严重冲击，这是全球性的影响。同时，埃及政府近年积极推动大量巨型项目，新首都建设就是其中之一。此举原本旨在吸引更多外资，但在国内经济状况堪忧的情况下，这些项目尚未在关键领域发挥作用以实现经济稳定可续发展，也暂未给大量社会中间民众的生活带来改善，反倒让民众看到国家外债增加，比如从数据上来看，2023年埃及外债额高达1,640亿美元，政府债务占国家GDP的92.3%，这使得经济问题更为复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然尽管如此，埃及经济不会彻底崩溃，当前埃及政府正在采取应对措施，投入较多的精力和资源，如果地缘冲突能有所缓解，对埃及经济算是一个好消息。例如，今年开斋节以来，政府推动商品降价30%以上，一定程度上鼓舞了社会消费需求。西方有一个说法“Egypt is too big to fail”，大意是“埃及太大不会倒”。过去埃及经济遇到困局，几乎都化险为夷。一个稳定的埃及有利于中东和平发展，符合埃及自身与西方国家的利益；更重要的是，作为“一带一路”共建国之一，埃及的稳定有利于加强与中国在中东及北非地区的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/09/20240409115743240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年埃及外债额高达1.640亿美元，政府债务占国家GDP的92.3%。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两场战争，重创埃及经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，新冠疫情暴发后，各国实行严厉的人员流动限制和交通封锁，全球供应链面临断裂危机，世界经济及国际贸易遭受负面冲击。由于埃及经济过于依赖外汇，疫情期间旅游业、苏伊士运河收入、制造业及侨汇等国家经济收入主要来源，均出现巨大削减。对此，埃及政府不得不采取紧急措施，比如埃及中央银行开始放宽中小企业的信贷申请时间。当时，埃及实行相对宽松的隔离政策，大部分商业活动减少营业时间，大型建设项目有一定限制但并未完全停止。疫情第一年，埃及GDP增速1.5%，保持较为稳定发展水平，在北非国家中表现不俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是2022年俄乌战争爆发对埃及经济造成的影响更为深远，尤其是小麦等进口必需品的短缺，埃及粮食供应陷入危机，通货膨胀随之而来。仅2022年这一年的数据来看，埃及年度通货膨胀率上升15.3%，外汇储备至349.7亿美元，埃镑大幅贬值约18%。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及是世界上最大的小麦进口国之一，以面粉为原料的大饼是埃及人日常生活最重要的食物，过去来自俄罗斯的小麦进口量约占60%、乌克兰则占20%左右；但战争阻碍了出口，小麦供应短缺导致物价上涨，如相关食品价格上涨58.3%，牛奶和鸡蛋价格上涨48.9%【2】，埃及人的生活水平不断恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及政府为了降低粮食涨价导致的生活负担，对贫困家庭给予粮食补贴，享受粮食补贴的人群约占埃及人口的88.5%。【3】（注：埃及政府为保证低收入人群的基本生存需要，曾长期对大饼原料面粉的消费实施补贴。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/09/20240409120230742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年2月22日，埃及开罗Nasr city区，民众在一个市场买鸡蛋和食用油。@IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为经济支柱之一的外汇，据《金字塔报》称，截至2024年1月底，埃及外汇储备总额为265亿美元；总统塞西表示，目前大约有450亿至500亿美元现金流可用于支持外汇市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外埃及人的汇款是埃及经济收入主要来源之一，但埃及央行在2023年7月公布的数据显示，2022/23财年，在国外工作的埃及人汇款突破性地减少26.1%，在2022年7月至2023年3月期间，汇款额为175亿美元，相较前一年该时段汇款额为235亿美元。【4】埃及作为全球第五大汇款接收国，主要来自在海湾国家工作的埃及人。当2022/23财年埃及镑汇率经历数次贬值，来自国外的侨汇自然急剧下降。而且，海外埃及人的工作也面临着不确定性，如2022年科威特曾宣布将解雇75万埃及工人，并中止与非本国国民的所有合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自2023年10月9日以来，埃及中央银行宣布暂停使用借记卡进行境外交易结算或提取和购买外币。此举旨在遏制外国资金离开本就资金短缺的埃及，缓解因经济增长迟缓而出现的外汇紧缩，但事实上也给埃及商人、企业或自由职业者带来诸多不便，因为在埃及境外的付款方式仅限于信用卡和银行外币账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，2023年10月爆发的加沙战争持续至今，红海危机对苏伊士运河带来巨大损害。红海-苏伊士航道是全球最繁忙的商路之一，苏伊士运河通航量占全球贸易的12%，而胡塞武装的袭击威胁迫使大量商船绕道好望角，不仅导致航运时间增加30%-50%，也带来了很多物流、保险等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其中受损最深的无疑是埃及，苏伊士运河的费用收入是埃及外汇的重要来源，约占埃及GDP的2%，红海危机之下，运河收入锐减40%，这一短缺又加剧了埃及国内通胀问题的复杂度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/09/20240409121013265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年12月29日，埃及伊斯梅利亚，货船在苏伊士运河航道行驶。@IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据埃及中央公众动员和统计局数据，2023年埃及平均通胀率在30%以上，今年2月通胀率达35.7%。同时，埃及镑官方汇率经历了14%、19%和17%的三次大幅贬值，创下全球货币贬值速度纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及政府为了应对外汇短缺和通货膨胀，实施了一些关键措施。今年3月6日，埃及央行宣布将放开汇率管制，允许埃镑根据市场机制公平定价，同时加息600个基点，上调后的隔夜存贷款利率分别为27.25%和28.25%，主要操作利率为27.75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，埃及实行官方制定的固定汇率，自2023年3月以来一直控制在1美元兑30.85埃及镑的水平。埃及央行认为，近年来埃及国内经济受外汇短缺的拖累，导致外汇平行市场存在，制约经济增长，因此汇率的统一至关重要，这有助于在官方汇率市场和平行汇率市场之间的价差缩小后消除外汇积压，同时也有利于改善投资环境，避免意外的货币变动。消息一经公布，埃及镑对美元汇率一度暴跌近40%——1美元兑50.55埃及镑，创历史新低，相较之下埃及镑对美元汇率在平行汇率市场的价格约为1美元兑63埃及镑。（注：截至写稿时，为1美元兑47.33埃及镑。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后的“关键先生”其实是IMF（国际货币基金组织）。在埃及央行宣布上述新政后，埃及与IMF达成了一项扩大至80亿美元的协议，根据协议，埃及政府承诺保持汇率灵活性和财政纪律，以降低通胀和贸易赤字。而IMF随后发表的声明中也印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/09/20240409121435724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;埃及中央银行 图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了以上这些经济表现不良信号之外，埃及外债持续攀升。2020/21财年，埃及债务总额达到3920亿美元，其中外债为1370亿美元，是2010年（337亿美元）的四倍。根据IMF的报告，2022/23财年外债增长率为4.8%，达到1653亿美元，高于上一财年的1578亿美元。【5】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，埃及政府大量投资大型基建项目，对国家财政造成巨大压力，增加债务负担。2022年，埃及成为全世界大型项目的首选目的地，同年相关项目吸引约968亿美元的投资额，与2016年相比增加约三倍。【6】今年2月24日，埃及政府和阿联酋政府达成一项重要协议，该协议由代表阿布扎比主权投资ADQ的私人财团主导签署，主要针对位于开罗西北部约350公里的 “Ras Al-Hekma”沿海地区投资350亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，埃及政府推动的大型建设项目有利于吸引外资，但在国家面对内外经济困难的情况下，项目也加剧了国家财政支出的负担，加剧债务累积。政府只能更加依赖于借新款来偿付旧贷款，以及维持这些项目的运行，但在实现经济稳定发展和改善人民生活的问题上表现堪忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一个“埃及特色”问题是，从2013年开始军队在埃及政治经济中扮演的角色越来越重，包括干预政治的广度和方式，在经济上减缩私有部门，导致不良市场竞争。据悉，军方控制国家投资项目约60%的份额，大多是基建，医疗、教育、农业、化学、电子产品、房地产和矿山等行业。军队对国家经济的控制，渗透进公务机构和民众日常生活，可以说吞噬了整个埃及，使之变成“军事营”。【7】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自纳赛尔执政以来，军人集团间接干预政治经济运作。这种干预造就了低效薄弱的政府执政，破坏政府机构和决策者的独立性，在行政、司法和立法领域处处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年至2013年埃及政治剧变，事后证明军队在这一政治转型背后发挥主导作用。当穆巴拉克面对民众要求其下台的强烈诉求时，军队意识到这是穆巴拉克政权倒台的关键时刻，转而支持民众示威活动，最后由最高军事委员会主持穆巴拉克下台后的过渡时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2013年后，军队干预政局的另一个重大事件是，一方面结束了穆兄会的统治，另一方面向民众彰显军队是社会稳定的维护者，这也使埃及军事集团的实力变得更强。此后，埃及新政府把穆兄会列为恐怖组织，强调政府的主要任务是反恐以及结束极端伊斯兰主义对埃及社会和国家安全的威胁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>704e101862687c8c824d8486cd96ca38</guid>
<title>比美国快一步的无人驾驶载人航空器，前景有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_04_15_731615.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月7日，亿航智能公司的EH216S无人驾驶载人航空器得到了中国民航局颁发的生产许可证，成为全球首个得到了生产许可证的eVTOL（电动垂直起降）航空器。而早在2023年的10月13日和12月21日，EH216S就已经获得了民航局颁发的型号合格证（TC）与适航许可证（AC），这代表着亿航EH216S成为了全球首个三证齐全且可以投入运行的eVTOL无人驾驶载人飞行器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在亿航EH216S获得生产许可证之前，3月29日民航局举行新闻发布会介绍推进低空经济发展所做的工作与下一步考虑，将加快推进空域分类管理的落地，协调无人驾驶航空等低空经济业态的发展。eVTOL航空器的取证成功与民航局进一步推进低空经济的方针，代表着无人航空器在低空应用新篇章的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/12/20240412163116782.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 什么是eVTOL？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新能源汽车如火如荼的当下，很多人自然而然会提问：什么时候能看到新能源飞机？尤其是电动飞机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实对新能源飞机的研究早就开始了，但是对传统的固定翼飞机来说，纯电动飞机需要面对以下几个问题：电池能量密度太低、航程短、电池带来的死重过大，而且不像化石燃料飞机可以在飞行中消耗燃料重量以降低着陆重量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，虽然主要飞机制造商都对电动固定翼飞机有探索性研究，但由于上述原因并没有实际产品落地，而对新能源固定翼飞机的主要研发方向放在混合动力电动飞机上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412163151143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空客的ZEROe新能源飞机就是基于燃料电池技术&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对基于多旋翼技术的eVTOL航空器来说，困扰固定翼飞机的电池、重量、航程问题却是可以接受的，因为eVTOL航空器并不需要如固定翼飞机那样执行上千公里的飞行，而是以短距飞行为主，使用场景也多为城市低空飞行，可以充分的扬长避短。而刚刚获得三证的EH216S，就是这样一个基于城市低空飞行的eVTOL。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果看EH216S的参数会发现其并不大：机身高1.93米、宽5.73米、最大起飞重量620KG、最大载荷220KG、最大航程30KM。其使用16个电机和16对桨叶为动力，属于多轴航空器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单从外形来看的话，会发现它和现在广泛使用的多轴无人机很相似，只不过体积更大，而且所装载的载荷为乘员舱与里面的乘客，而其最大30公里的航程与最多两人的载员，决定了其使用的场景会比较局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/12/20240412163219277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;EH216-S无人驾驶载人飞行器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/12/20240412163249487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;多轴eVTOL飞行器和多轴大型无人机在架构上是很相似的，只不过运载的载荷是乘客，而且有着更高的安全性要求&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但EH216S这种eVTOL却又有着独特优势，那就是其具备的垂直即将能力对起降场地要求较小，这使其在寸土寸金的城市环境中能够利用楼顶机坪、公园等场所作为起降场，而专门建设一个起降场所占用的面积也并不大。也因此，在EH216S获得民航局适航许可证之后，在深圳市宝安区启动了空中交通运营示范中心，来探索eVTOL在低空经济中的运营模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受限于EH216S的性能参数，目前其在城市之中使用的领域并不大，还是属于探索性质。虽然其最大航程为30公里，但是民航局对其的限制要求是降落时剩余电量不低于25%，也因此其实际最大航程为22公里，而考虑到留有一定的冗余以及可能的情况，实际运营中最远飞行距离可能在20公里以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
eVTOL航空器虽然被称为“空中出租车”，但与地面道路上的出租车有着根本性的不同。最根本的一点就是出租车的上车和下车地点，在地面道路上基本可以视为是自由的，随叫随停随处可下车。但是eVTOL这种空中出租车又不可能在无保护的场所进行起降，只能在专用起降场进行起降，这就带来极大的限制了。eVTOL最理想的使用场景是地面交通堵塞时从空中直达目的地，但其需要专用起降场起降，使其上下客地点注定了并不会很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前不少高楼楼顶有直升机机坪可以供直升机起降，在技术上也是可以供eVTOL起降的。但如果以高楼楼顶为上下客地点，除非目的地正好是该栋高楼，不然便利性很显然是不足的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公园之类的空旷场所是天然适合eVTOL起降的，但设置专用起降场显然会占用公园场地资源，而且往往并不是最终目的地依然需要通过地面到达。也因此，现阶段对于eVTOL应用最适合的还是在专用起降场作为城市空中游览项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/12/20240412164411752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亿航EH216-S在深圳宝安区欢乐港湾上空进行演示飞行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>