<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f93354c6fa14b514a916e912053e9b68</guid>
<title>但愿人长久，千里共同途</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengjiaxian/2021_09_23_608268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
振宁：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你这次回到祖国来，老师们和同学们见到你真是感到非常高兴。我这次从外地到北京来看见你，也确实感到非常高兴。在你离京之后，我也就要回到工作岗位上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于你要打听的事，我已向组织上了解，寒春（注：英文名为Joan Hinton，核物理学家，1921年10月20日出生在芝加哥，2010年6月8日去世；曾与杨振宁在芝加哥大学的实验室共事20个月。）确实没有参加过我国任何有关制造核武器的事，我特地写这封信告诉你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你这次回来能见到总理，总理这样的高龄，能在百忙中用这么长的时间和你亲切地谈话，关怀地询问你各方面的情况，使我们在座的人都受到很大的教育，希望你能经常地想起这次亲切的接见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你这次回来能看见祖国各方面的革命和建设的情况，这真是难得的机会。希望你能了解到祖国的解放是来之不易的，是无数先烈流血牺牲换来的。毛主席说：“成千上万的先烈，为着人民的利益，在我们的前头英勇地牺牲了，让我们高举起他们的旗帜，踏着他们的血迹前进吧！”你谈到人生的意义应该明确，我想人生的意义就应该遵照毛主席所说的这句话去做。我的世界观改得也很差，许多私心杂念随时冒出来，像在工作中，顺利时就沾沾自喜，不顺利时就气馁，怕负责任等等。但我愿意引用毛主席这句话，与振宁共勉。希望你在国外时能经常想到我们的祖国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次在北京见到你，时间虽然不长，但每天晚上回来后心情总是不很平静，从小在一起，各个时期的情景，总是涌上心头。这次送你走后，心里自然有些惜别之感。和你见面几次，心里总觉得缺点什么东西似的，细想起来心里总是有“友行千里心担忧”的感觉。因此心里总是盼望着“但愿人长久，千里共同途”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夜深了，不多谈了。代向你父母问安。祝两位老人家身体健康。祝你一路顺风。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
稼先
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
8.13/71
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/23/20210923130713717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/23/20210923130730450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef696658f72ac9c05a92dfef234489f5</guid>
<title>我成功当选香港选委会委员，不过也发现一个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2021_09_23_608216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了落实“爱国者治港”，确保“一国两制”行稳致远，中央完善了香港的选举制度。由本年9月至明年3月，香港有三场选战，包括刚过去9月19日的选举委员会、年底12月19日的立法会选举，以及明年3月27日的特首选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月19日举办的选委选举，可说是完善选举制度之后的第一场选举，笔者有幸参与其中并成功当选，在这里与读者分享参与过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/23/20210923081620508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在分享之前，也希望说明这次选举的重要性：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
首先如上文所说，这次是完善选举制度后的第一次选举，有助在香港落实“爱国者治港”，确保“一国两制”行稳致远；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这次选举所选出的选委更有广泛代表性，能够体现均衡参与；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这次选委人数由过去1200人增至1500人，赋权更多爱国人士参与香港的管治；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，这批爱国的选委可以在未来提名及选出有能力的爱国者担任特首及立法会议员，以达到良政善治及优质民主的政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这次选委共1500人，分为五个界别，每个界别平均分得300席位。这五个界别分别为第一界别的工商金融界，第二界别的专业界，第三界别的基层、劳工及宗教等界，第四界别的立法会议员、地区组织代表等界，以及第五界别的香港特区全国人大代表、全国政协委员和有关全国性团体香港成员的代表界。笔者作为前区议员，一直在地区服务，因此这次也遁第四界别参选选委。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四界别的300个席委当中，有过半数的156席分给了分区委员会、灭罪委员会及防火委员会(三会)的代表，他们可以说是代表了地区的意见，当中新界的三会分得80席，而香港九龙的三会则分得76席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单是三会代表就占了十分之一的选委，可见中央政府在完善选举制度时，是非常重视地区意见的，也让这次的选委有更多民主成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在新制度下，要开展选举工程也是困难的，主要是因为没有之前的做法可供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·提名&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，之前笔者在担任区议员之时，有部分选委来自区议员之间互选，屯门分到一定数量的位置后，就由约30位议员互相协调出代表，相对简单。但现时单是屯门三会加起来的人数就差不多有近150人，每个人的地位相约，即使本人是防火委员会的主席都没有优先权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，委员在地区的脉络就成为重要资本了。大家在委员间的知名度，还有是否了解哪位委员有相若的理念，都会影响是否能够在初期找到志同道合的人组成团队，以及这个团队在组成后是否受到地区的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者因为长期在地区服务，之前也曾当过区议员，因此很快就找到志同道合的委员组成团队，当中有前区议员、专业人士、地区人士以及原居民代表等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/23/20210923081753316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/23/20210923081810360.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;选民过来合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在屯门区组队只是第一步，因为笔者所参与的界别是新界分区委员会、灭罪委员会及防火委员会的代表，因此除了屯门区外，还要争取新界其余8个区的支持，包括：元朗、荃湾、葵青、离岛、北区、大埔、沙田及西贡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题就在于，整个新界可以登记成为这个界别的选民有过千人，活跃于屯门的我们在其他区缺乏知名度，变相很难得到其他区三会委员的支持。因此，第二步就是需要和其他区的团队争取合作，希望能够互相支持，在各自的地区为对方争取选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种选举的联盟也是这次选委选举的重要之处，特别是选民人数较多的界别，因为不是每个候选人都有高知名度，而选举经费又有限，在这种情况下，这种互相支持的策略是最有效率的宣传方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了提名期，各区的候选人团队基本上已成形，大部分地区都能靠各自协调不致有太多候选人，不过始终协调并非万灵药，在提名期完结时，80个议席结果有82人参与。由于不能自动当选，因此提名期完结后，就进入了宣传期。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8733a52cbc4998451872b646efbeb36f</guid>
<title>中国对煤有了新承诺，美国怎能落后</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKrugman/2021_09_23_608214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·克鲁格曼，译/罗煜森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党的气候计划将由西弗吉尼亚参议员乔·曼钦来负责制定。这事可以理解，但很可怕。说可以理解，是因为民主党需要每一位参议员的选票，这意味着民主党要不惜代价地把那些气候变化的怀疑论者争取进来。然而，让曼钦负责这事很可怕，因为他最终可能会放弃拜登总统的关键提案，尤其是那些能大幅减少化石燃料燃烧的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最好的情景是，曼钦采取某种干预的方式去帮助煤矿工人，并在不怎么损害拜登目标的情况下凸显自己的独立性。最坏的情况是，他削弱气候倡议直至毁灭地球——因为总统的环保政策几乎是避免灾难的最后方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对曼钦选择哪条路毫无头绪。我也不清楚他受到说客和个人经济利益的影响有多大，是否会做出错误的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你和我都应该知道的是，假使曼钦用鱼雷“击沉”拜登乃至这个星球的气候政策，那并不是因为他想要为选民的利益服务。煤矿开采在西弗吉尼亚有过一段光辉岁月。煤矿工人工会曾在劳工组织史上扮演重要角色，这反过帮助创造了在我成长过程中相对平等的社会环境。然而，煤矿仅仅是西弗吉尼亚的过去，不是它的现在，更不是它的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/22/20210922180920860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国矿工形象。图源自《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，煤矿业对于西弗吉尼亚的经济显得微不足道。疫情之前，整个煤矿业仅雇佣了约13,000名工人，占该州劳动力的2%。即使是算上该产业间接创造的工作岗位，也不能否认西弗吉尼亚几乎彻底地从煤矿业走出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如今西弗吉尼亚州依靠什么？该州最大的行业是医疗保健，养活了超过100,000人，并提供相当多的中产阶级岗位，这个待会儿细说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么西弗吉尼亚不再是一个煤矿州？与右翼传言和化石燃料宣传相反，近期推动的繁琐的环境法规，并不是煤矿行业比重下降的原因；相反，煤矿产业的崩溃基本发生在共和党里根时期：西弗吉尼亚煤矿就业人数上世纪80年代初有60,000个，到1989年这个数字骤降了一半以上。自动化是岗位下降的主要原因，90年代以后，随着煤矿公司开始节约人力成本和选择更不环保的方式采矿，例如炸开山头采矿，行业所需要的工人更少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如西弗吉尼亚州预算和政策中心的报告所言：&quot;如果说有发生过针对煤矿产业，或者更具体的说，针对煤矿工人的战争，那也是发生在20世纪80年代。结局是矿工们输了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，弗吉尼亚州乃至整个阿帕拉契亚地区依旧认同自己是煤矿州。各地区有权尊重自己的历史，这完全没问题。但政治家应该为选民的真正利益服务，而不是忽悠他们去幻想恢复过往的荣耀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/22/20210922175115129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;煤矿州 （资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果政客们真心想帮助西弗吉尼亚人，应该怎么做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他们将建立一个更强大的社会安全保障系统。联邦政府资助的医保尤为重要，西弗吉尼亚州的医疗保险受益人占人口的四分之一，而全国只有18%。在《负担得起的医疗法案》实施后，该州没有医疗保险的人数迅速下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦资助的医保不仅让西弗吉尼亚人得到该有的护理，也创造了更多的就业机会。正如前面所说，医疗保健是该州最大的雇主，而衰败的煤矿业就显得相形见绌。其中大部分医疗费用由联邦项目支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
噢还有，在这个失业率和儿童贫困率“双高”的州，曼钦应该满足选民的要求，扩大子女抵税的适用范围，使其无工作要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，西弗吉尼亚人希望看到一个不仅仅来自联邦援助的经济复苏，这是可以理解的。对于在落后地区实施“本地化政策”，我举双手赞成。无论采取什么形式，他们都不应该把煤矿业带回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔·曼钦会怎么做？如果他为了狭隘的地区利益损害了拜登的气候议程，那就是“捡了芝麻，丢了西瓜”。而且，就算曼钦选择了“芝麻”，也极有可能只是他个人的小利益，并不代表他的地区利益，因为他把煤矿业带回的提议既反环保，又不符合阿巴拉契亚的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
煤矿开采是阿巴拉契亚的文化传统，是历史的一部分。如果乔·曼钦真想“为西弗吉尼亚人民服务”，而不是仅仅迎合他们的怀旧情绪，那么他将支持拜登包括气候议程在内的进步议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（保罗·克鲁格曼 (Paul Krugman)是纽约市立大学教授，诺贝尔经济学奖得主。原文发表于2021年9月20日《纽约时报》，译者罗煜森）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d6b8c20e776e51f944e5fa07ee26c03</guid>
<title>去西方发达国家旅游能有啥危险？我告诉你可多了</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2021_09_23_608210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一名中国女孩在塞尔维亚旅行失联，引发了很多中国网友对欧洲旅行安全的担忧。所幸这名女孩后来被安全找到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个欧洲人，我可以告诉你一些关于东欧旅行的情况和潜在的安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多中国人认为去西欧发达国家旅游是安全的，因为“在一个富裕的国家会发生什么坏事？”问题是这些富裕的国家已经吸引了太多希望在那里开始新生活的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/22/20210922150725853.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;关于女孩失联的报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，今天西欧国家的首都至少有一个区，可以被称为“不可前往的区域”，在美国它被称为“贫民区”。在那里，欧洲本地公民不敢去，因为那里挤满了穆斯林或非洲难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大多数已经抵达的难民都是年轻人，这严重影响了西欧社会的治安状况。没有钱、没有任何资源、没有任何家庭的年轻男子数量的增加，导致西欧各国的犯罪率急剧上升。很多时候，甚至连警察都不敢去穆斯林或难民集中居住的地区，因为那里太危险了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，西欧人不敢反对穆斯林群体，他们也害怕自己被指控种族主义，这就鼓励了部分极端的人犯下更多的罪行，甚至发动恐怖袭击。因此，今天当你前往任何西欧国家时，你必须对此做好心理准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东欧，穆斯林群体的数量目前不多，也没有过于激进的行为发生。穆斯林恐怖分子没有兴趣袭击东欧国家，因此恐怖袭击发生的风险并不大。在东欧也不存在必须避免的“穆斯林禁区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧唯一相对危险的地区是东乌克兰，因为那里经常发生与俄罗斯的军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在前往东欧旅行之前，必须意识到的风险有哪些呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前往任何东欧国家之前，最重要的一件事是了解该国有多少吉普赛人以及他们的确切位置。正如我之前提到的，在西欧你可以找到穆斯林和难民禁区，在东欧则有吉普赛人禁区。吉普赛人不是穆斯林，所以他们不会发动任何恐怖袭击，但吉普赛人居住的地区也可能很危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道在互联网上，你可以找到很多关于欧洲人对吉普赛人的种族主义仇恨的信息。但让我告诉你们东欧人不喜欢吉普赛人的真正原因是，他们有几代人与吉普赛人共同生活的经验，他们确实知道部分吉普赛人存在盗窃、故意破坏、骚扰、打架等等恶习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单独出行的吉普赛人可能没有那么危险，但不排除的一个可能性是，他会试图欺骗你，偷你的钱或任何有价值的东西。一个更大的吉普赛人群体或社区是你真正应该避免踏入的地方。因为你不仅可能会被他们骚扰，还会被抢走所有贵重物品，甚至遭到人身攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你曾经对印度有不好的印象，在你和吉普赛人有了一些交往经验之后，你会想去向所有印度人道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/22/20210922151541548.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;288&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视作品中的吉普赛人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说说我的亲身经历吧——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来自斯洛伐克西部，在斯洛伐克的这一地区，吉普赛人并不多，但我仍然偶尔会遇到他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我只有13岁的时候，我遇到了一个吉普赛人想带我去酒吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的吉普赛女孩声称她丢了钱包，买不到火车票向我要钱。但我几乎每天都能在火车站看到她接近人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉普赛毕业生想知道我的住址，到处跟着我，骚扰我，向我要钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我独自一人在家时，两个吉普赛人试图进入我的房子，声称他们只是想问我们是否可以给他们一些旧东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一群10岁的吉普赛男孩在公共汽车站骚扰我……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有很多关于吉普赛人的奇怪而可怕的故事，但没有一个是正面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，几乎所有欧洲人都对吉普赛人没有好印象。我认为许多游客可能会被他们愚弄，因为他们没有与吉普赛人打交道的经验。所以，如果你在东欧旅行，遇到黑皮肤的，看起来像印度人的人，最好不要和他们说话，遇到搭话，直接走开为好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一件旅途中的事情，是应该警惕陌生男性。如果你是一个到东欧旅行的男人，你真的不需要太担心这个，因为欧洲男人不关心你。但是女孩，特别是独自一人的话，应该非常小心。不少欧洲男人对独身的女性有极大的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我还是个孩子的时候，我就被许多男人拦住过，他们试图跟我说话，说他们可以给我一份很好的工作，说我不用等公共汽车，因为他们可以开车带我去任何地方，邀请我参加聚会，试图把我拖到酒吧，说我很漂亮……我拒绝了所有这些。如果你要去欧洲旅行，你也应该记住这一点，千万不要轻信陌生男性的话。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa1f62c011196a35117b5ce7736dcc1f</guid>
<title>三十年河东，三十年河西，今天的法国委屈吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caodongbo2/2021_09_23_608206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹东勃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近最热闹的国际大新闻，莫过于美英澳三国结成了明显针对中国的新军事同盟。新门派成立、新盟主就位，但具体怎么运作八字还没一撇。要说批评、愤慨、谴责，中国人应该是最有理由的。不过这场不疯魔不成活的表演，刚开始就出现了各方都意想不到的变奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首当其冲受到“亿点”伤害的，居然是同为美国传统盟友的法国。玩过《红色警戒》为代表的一些即时战略游戏的同志们都清楚，法国在武器系统上还是有“两把刷子”和一些拿得出手的宝贝的，在世界军火市场上也是个“老司机”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次眼瞅着到手的鸭子飞了，560亿欧元的军售大单，就这么被老拜登给下场截了胡。这真是大水冲了龙王庙，岳不群刺瞎了左冷禅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/22/20210922113008388.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;151&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《悉尼先驱晨报》的报道：“澳大利亚对法国召回大使表示‘遗憾’，但没有为新潜艇交易道歉”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界第二大军火出口国，法国自然有理由感到那么一点委屈。恐怕他们最应该委屈的地方在于，美国从特朗普开始到拜登之后一以贯之的一个腔调是，美国要开始向他的盟国“甩包袱”了，各国都要增加自己的军费，不要过于依赖我。但你们增加的军费，又最好是按照美国优先的原则，优先地向美国采购武器。这是其一，抢夺生意摘桃子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胎死腹中的这一单生意是2016年法国跟澳大利亚签的，法国本身就是有核技术的大国，也是能够建造核动力潜艇的，但是基于核不扩散原则（这也是一直以来美国主导的一套机制），只能卖给澳大利亚常规的柴油动力潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国上嘴唇一碰下嘴唇，说可以为澳大利亚破例，随后澳总理这两天还连续补刀，说法国的技术无法满足我们的“战略需求”。到底是人家技术不行，还是你翻云覆雨破坏规则，心里还没点数吗？还要揣着明白装糊涂吗？这是其二，破坏规则搞双标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为这场局中局的貌似局外人，我们自然有理由站在城头观山景、耳听得城外乱纷纷。不过，看戏虽好，不可贪杯，亦不必代入过强、入戏过深，说到底，当年法国把常规潜艇卖给澳大利亚，本身也很清楚澳方是用来对付谁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的军火营生和法国的总统大选，向来是紧密捆绑勾连的，这次也一样。包括法国在内的老牌资本主义大国，没有谁是无知的傻白甜，没有谁是无辜的小白兔。常在河边走，早晚要湿鞋，法国这么多年来在军火生意上的商人本性和短视做法，已经留下足够多的教训了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1988-1998年担任十年外交部长、1993-2003年担任分管外交工作的国务院副总理、已故资深外交家钱其琛同志，曾在其2003年出版的《外交十记》中，专辟一章，讲述“涉台外交的两次斗争”，其中的一场，就是1991-1992年法国向台湾出售武器引发的中法之间的外交博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重温这段历史，对理解当下这场大戏，看清背后有些什么启示，对于保持战略定力、做出正确判断和决策，无疑是有帮助的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/22/20210922113246100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国务院原副总理钱其琛（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是最早和我国建立大使级外交关系的西方大国。由毛泽东主席和戴高乐总统开创的中法关系，也在国际风云变幻中经受住了考验。但上世纪80年代末、90年代初苏东剧变的影响，也激活了当时法国当政者一些机会主义的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年4月，法国外长迪马访华，这是政治风波之后的制裁浪潮中来访的法国最高级别官员，受到总书记、总理的分别接见。正当人们都认为中法关系有望重回正轨时，在法国驻华大使举行的欢迎酒会上，迪马非正式地向钱其琛外长提出拟对台出售护卫舰这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本来不应成其为问题，因为此前的1989年，法方骨子里的军火商人基因就蠢蠢欲动，希望对台军售，在中方的坚持下，法方决定不再考虑。这次之所以敢于旧事重提，细想来原因无非有二：一是军工集团对法国社会党政府的游说和影响，二是趁着政治风波之后中国外交转圜空间逼仄之际刀尖舔血、铤而走险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪马“振振有词”地狡辩：一是坚称出售的是护卫舰，是防御性武器，不对大陆构成威胁；二是美国能向台出售武器，凭什么“和尚摸得我摸不得”，这是一个市场准入公平和利益均沾的技术性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看看，他就这么轻描淡写地把我们的主权原则问题给降维成市场准入问题！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，中国总理和外长利用各种场合向法方严正传递我方立场：中方固然重视中法关系，但坚决反对法国对台军售。我们对各国同台湾地区发展经贸关系不持异议，但这种关系只能是非官方性质的，这种贸易往来也不能包括军火、防务领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好良言难劝该死的鬼。从1991年4月迪马访华，到6月6日他致信钱其琛，短短36天，就迫不及待地告知中方：法政府决定不反对法商和台商之间的军售谈判，也注意到中方对其安全的合理担忧。这是一次纯粹的商业行为，不牵涉与台湾当局的任何官方关系。这一决定的执行，无论如何不会损害法国承认北京政府为中国唯一合法政府的一贯立场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>