<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8229edc8ac960bb499d4b6140d116340</guid>
<title>平台经济：寻找最优的产权边界</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2021_01_13_577711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在写作&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2020_12_29_576089.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《平台经济与社会主义》&lt;/a&gt;时，笔者就预期到会在两个方面引起批评：（1）对垄断的再评价是为平台公司洗地；（2）平台企业公有化是对私人产权的劫掠。&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=445439&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;朱海就教授针对公有化的商榷&lt;/a&gt;（下称“朱文”）正是笔者所期待的，感谢朱海就教授的商榷使笔者有一个正式的机会，对此做一个回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、平台的遍在性与企业分层&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在行文伊始，朱文就对“平台企业”概念的严格性提出了质疑，认为“任何一个稍大一点的公司某种程度上都具有平台的性质”。朱文对企业“平台性”的质疑，恰是拙文中提到的“在传统经济学看来，所有的企业都是同质的”的具体体现。这些年企业理论之所以走入死胡同，就是将“企业”视作生产函数无差异个体的集合。研究光学时不会因为光“多少都有波的性质”而认为波长不重要。企业也不应因为都具有“平台性”而认为“平台的程度”不重要。当企业从光谱的一端演进到另一端时，就有可能具有完全不同的企业性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱文认为“不仅制造业企业，甚至学校、医院都可以视为平台型组织。所以，如平台企业应该公有化的话，那么几乎所有稍大一点的公司都应该公有化。”其实，他的这番话恰恰说明企业的平台属性的遍在性（Omnipresence）。在美国自治的学区、在中国自治的小区，都是政府类的服务平台，包括朱文列举的学校、医院都存在不同程度的公有。公有化并不是一个非黑即白的两极，而也是一个由强到弱连续的“光谱”。制度设计的核心，就是给不同程度的平台选择对应不同程度的公有化。区分“平台企业”和“非平台企业”的意义也正在于此，它可以为参加跑步比赛的企业和跳高比赛的企业，设计不同的比赛规则。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/13/20210113080805820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;反平台垄断也对国家监管提出了新要求。图片截自国家市场监督管理总局&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 二、数据的产权界定问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱文认为“数据不是独立于平台而存在的‘公共资源’，在没有交易者的行动之前，没有数据。对数据来说，没有所谓的‘初始产权’一说”。但他随即又说“根据‘谁生产，谁所有’的原则，谁投资产生的数据就归谁所有。数据的产权应该归投资人或平台的投资者。”这实际上反驳了他之前的说法，在没有交易之前，数据的“初始产权”也是存在的。只不过朱文把这样的“初始产权”权属视为“常识”，而笔者文章挑战的就是这个“常识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和所有资源一样，数据的“初始产权”不但存在，而且至关重要。科斯用放牧者和种麦子的农民之间土地的初始产权界定，一举将制度重新置于经济问题的核心。建立在制度无差异假设基础上的新古典经济学为了拆除“初始产权”这个bug，提出“最初分配从效率角度看是无关紧要的，只要交换的交易成本为零”（Robert Cooter）。而科斯本人一开始就反对这个以他的名字命名的所谓“定理”，在科斯看来，根本就不存在交易成本为零的世界。因此，初始产权界定应当是所有经济问题的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地权属如此，无线电频谱权属如此，数据权属也是如此。在我的框架里，有两组关系在争夺两种数据的权属。一组是个人和企业，体现为个人隐私的保护。根据科斯的原则，使用数据获益的企业通过补偿个人放弃数据损失获得初始产权，也就是所谓的“卡尔多改进”。过度保护的隐私，会抑制数据的价值发现。这一初始产权的界定规则在发达国家存在很大争议。虽然朱文并没有质疑我的主张，但我估计下一步这一产权界定规则还会产生大量争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和朱文真正的分歧，是第二组初始产权的界定，公众和企业谁应当拥有平台公司的初始产权。在朱文看来平台公司应当私有，因为“如平台被公有化，数据的价值也将至少失去一大半”。在这一组关系中，我们讨论的已经不再是“数据”了，准确地讲，应当是“大数据”。数据是个人与企业互动生产的没错，但“大数据”却是企业和社会（无数人）互动生产的。这就好比农夫种的“土地”和附着了安全、法制等一系列公共服务的“土地”已经是两种完全不同的“土地”了。数据的使用权不能自动过渡到大数据的使用权，就是因为这两者是完全不同的“数据”。所有对数据初始产权的争论，都源于没有区分“数据”和“大数据”。朱文也是一样。在这一组关系中，是“公众”补偿“企业”获得初始产权，还是“企业”补偿“公众”获得初始产权，要具体看谁持有更多的利益。但有一条是肯定的，那就是“公众”初始产权拥有的利益不能被无偿转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、垄断的是与非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱文对我的一个批评， “赵教授主张政府控制平台，认为这是有效率的，也是更公平的”。在朱文看来“对平台企业公有化，拥有数据的产权，其实就是主张行政垄断，这种‘反垄断’的做法要比限制企业规模那种手段危害更严重，这相当于权力直接介入经济活动，因为政府无法像私人企业家一样有效率地运用资产，创造价值。为了使自己控制的平台在竞争中胜出，政府控制的平台只能限制其他平台的进入，从而阻碍了竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱文的批评很有代表性，但却是对我观点的误读。认真看过我的文章的话就可以看出“平台”就是公共服务，“平台企业”就是广义的“政府”，“政府控制平台”不是我的“主张”，而是“平台”的定义。在我看来，所有“平台企业”提供的都是公共服务——为其他企业提供重资产平台。因此，只要你具有平台特征，你就是某种程度的“政府”。由于“政府”这种企业既可以是“公有的”也可以是“私有的”，因此根本不存在朱文所说的“政府无法像私人企业家一样有效率地运用资产，创造价值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人之所以会误读我的观点，甚至认为我在“跪舔”权利，就是因为这些批评还是在过时的学术框架里讨论政府和企业的关系。朱文也一样，它讨论的“政府”和我讨论的“政府”根本就是不同的东西。当然你可以说朱文使用的才是经济学界通用的概念，但既然是你同我商榷，就应当在我的概念体系里讨论。你可以不认同我的概念，但不能用你的概念替换我的概念。也许有人会说，既然你提出一个新体系，为什么不另创一套自己的词汇？我的解答是这样效率更高。因为这样可以整个替换原来的概念而不是一个个重定义自己的概念。这就好比相对论推翻经典力学没有自创一套术语，而是借用经典力学的“质量”、“速度”、“时间”等，然后赋予这些概念全新的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱文用实例来反驳我对“反垄断”是防止平台企业“降维”进入普通企业的观点，认为“平台企业可以进入普通企业业务，如京东自营，并不构成不公平竞争”，这其实恰好举了一个垄断竞争的实例。京东如果是淘宝一样的网店平台，自己就不应当开网店。如果完全是自营网店，它就不是“平台”。苹果和谷歌都是操作系统，但一个没有自营app，一个自己运营app。前者不是平台，后者则是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱文认为垂直降维不是垄断，是“因为平台企业不是执法机构，和裁判员的角色是不一样的，平台企业如限制其他企业的竞争，就没有其他企业进入这个平台，从而损害自己的利益。”这个判断成立的前提是平台企业不运营其他企业的业务。现实中，平台公司限制其他公司竞争的例子比比皆是。否则华为也没有必要在安卓之外另起炉灶了。朱文说“足协如是私人的，办一个足球俱乐部，与其他球队竞争也是可以的，同样路网企业生产汽车也没有什么不可以。这是法律或执法层面的问题，不是产权归属的问题。”这是同样是一句正确的废话。就好比说反垄断法规出台之前，垄断也没什么不可以。因为产权本身就是经济所有制关系的法律表现形式。没有违法的垄断，不是垄断合理的理由，而是反垄断法律的缺位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有理论的本质都是工具。工具本身无所谓对错。理论“好”还是“不好”取决于其解决的问题。这就好比锤子好还是改锥好，取决于你要解决的问题是钉子还是螺丝。在改造问题还是改造工具的选择前，朱文的选择是改造问题，我的选择改造工具。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be204e4414ffe76eba74e194e3761007</guid>
<title>从“战略忽悠”到“友邦惊诧”，歼20做到了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2021_01_13_577708.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年1月11日，我国自主研制的第四代战斗机歼20首飞成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一天，是全体中国军迷的节日，是所有热爱祖国的中国人的节日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年饮冰，难凉热血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回忆十年前的那一天，我依然能感受到发自内心的振奋与激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十年·破茧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“红裤衩（HKC）”“粪青”（FQ）“红小将”……这些颇具时代感的互联网用语，是否能把各位读者的思绪拉回到十多年前的互联网时代呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，如果在2009年，有人在网上发帖说：“能够比肩F-22的中国第四代战斗机很快就要面世。”那他得到的多半是嘲笑，以及上面这些不堪的评语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算是2009年11月8日，央视《面对面》栏目播出对时任空军副司令员何为荣同志的专访时，许多人依然觉得这是“战略忽悠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为专访中，何副司令员表示中国的第四代战斗机正在紧锣密鼓研制，很快就要进行首飞，八至十年内装备部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/12/20210112164244715.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：央视《面对面》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，我国自主研制的第三代战斗机歼10，刚刚正式公开不到3年时间。再往前的日子里，军事论坛会一本正经地讨论如何用歼8击落F-22，如何用现代级驱逐舰击沉尼米兹级航空母舰。更别说四代机标杆F-22了，就算是F-22的那个一体化舱盖，都有人说“中国做不出来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当“黄田坝机场出现一架新战斗机”的消息在论坛中不胫而走时，大家的第一反应不是激动，而是怀疑，不少人怀疑照片是PS出来的。某境外军事杂志主编“平可夫”甚至赌咒发誓“中国造出四代机我就停刊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/12/20210112164305617.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据称是互联网上第一张歼20照片 图片来源：石头花@铁血论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是PS的吗？不，是真的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那几天，大批军迷涌向成都，黄田坝机场周边的旅店甚至一屋难求，各大军事论坛纷纷向前方派出观察员，甚至成立了直播组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于，2011年1月11日，歼20一飞冲天，人们见证了这一时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/12/20210112164435972.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;歼20首飞 图片来源：央广军事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菱形的机头，F-22那样的一体化座舱盖，DSI进气道，升力体机身，鸭翼，带边条的主翼，全动式V形垂尾……科幻，梦幻，总之你喜欢的样子，歼20都有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼20完成首飞平安着陆的时刻，是2011年1月11日下午1时11分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围栏内欢声雷动，围栏外鞭炮齐鸣。十年之后，我依然记得那个雾蒙蒙的中午，不顾隔天的期末考试，在一间空教室里，连着时断时续的校园wifi，如痴如狂地刷新直播贴的样子。当然，我也永远不会忘记，歼20首飞成功的消息疯狂传播时，一位好友得知喜讯后在电话中嚎啕大哭的情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸福来得总是那么突然，以至于等幸福真的来敲门时，我们甚至还没有准备好拥抱她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十年·进化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼20的首飞，不仅沸腾了军迷圈，令举国上下为之一振，更成为一个世界级话题，甚至连当时正在中国访问的美国国防部长罗伯特·盖茨大为震惊，认为这是一场针对他的“示威”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用“友邦惊诧”来形容，并不夸张。而且，美国人确实该惊诧一番，毕竟它们的F-22自出世以来所向披靡多年，打遍美军无敌手，冷战后支配伊拉克、南联盟、阿富汗天空的主力机型F-15、F-16、F/A-18都被F-22按在地上反复摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说F-15、F-16是第三代战斗机的标杆，那F-22无疑是第四代战斗机的标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不，不如说F-22定义了四代机（现在的五代机）的4S标准——“什么纲常？我说的就是纲常”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/12/20210112171535985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;F-22战斗机 图片来源：洛克希德·马丁公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样巨大的挑战，歼20以不可思议的速度实现了自我进化。首飞后仅3年，第一架生产型歼20战斗机2011号闪亮登场，要知道美国人从YF-22验证机到F-22走了7年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比2001系列技术验证机，生产型的2011号机在没有进行大改动的同时精修许多细节。这证明经过试飞，歼20的总体方案完全过硬，符合部队与设计方对性能的期待，只需对细节进行精雕细琢，力求完美。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/12/20210112171621676.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;歼20技术验证型与生产型对比 图片来源：互联网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cee9ca982ba51d141680f5637150c8ea</guid>
<title>蓬佩奥此时对台湾出手，也是算准了时机</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_01_13_577707.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下美国国内乱成一锅粥，原定1月13日美国驻联合国常任代表克拉夫特的台湾之行，也在最后一刻“喊卡”，以确保美国国内政权完成平稳有序交接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥最后的如意算盘，也落空了一招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前宣布克拉夫特“访台”，包括宣布取消“台美交往限制”，被看做是蓬佩奥在最后一刻抓紧时间激怒大陆。就像对新冠疫情与弗洛伊德事件仿佛无感，蓬佩奥对震惊世界的国会动乱也似无视，依旧聚焦“反中”，倒让笔者觉得好笑，这真是一个眼中只有中国的美国国务卿，一个对打击“异端”相当执着的福音派信徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/11/20210111162340249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国驻联合国常任代表克拉夫特（图源：推特图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆媒体形容此举是蓬佩奥卸任前“最后的疯狂”，我感觉“最后的”与“疯狂”或许都要打上问号，因为蓬佩奥的政治生命不一定临近结束，不少观察者都预测他觊觎2024年的总统大位。再者，如果蓬佩奥真的疯狂，就自己“访台”了，不必将去台享受上帝待遇的机会让给驻联大使，显见他逾越中国大陆红线的跨度是经过缜密计算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为史上最低级的美国国务卿，蓬佩奥让举世都亲眼目睹福音派的危害。这个业已成为基督教“揽炒派”的团伙，除了在国内荼毒白左，也利用特朗普的鲁莽，分别在耶路撒冷与台北制造地缘冲突，无底线地妖魔化伊朗与中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万事归罪于特朗普是不精准的，他的执政基础是数量占全美四分之一强的福音派选民，这个派别对美国政治的深层介入与思想上的反智特征，随着三次选举暴露无遗，可以说不了解福音派，就读不懂美国。在福音派选民眼里，特朗普并非什么虔诚的教徒，因此与其的关系是“互利共生”，“以魔鬼之手行上帝之义”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于特朗普，福音派较认同在私德上相对检点的副总统彭斯，与“上帝的马屁精”蓬佩奥，尤其是在外交总管的位置上发光发热的国务卿，基本就是福音派十字军东征的真正操盘手。事涉以色列，在利益结构上自然也少不了美国犹太富豪，他们共同合作，在犹太复国主义的旗帜下，让以色列在中东形同获得全胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/11/20210111162429552.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“上帝的马屁精”，美国国务卿蓬佩奥（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在福音派所陌生的东亚，蓬佩奥借助美国的“反共”华人组织拟定战术，在台湾问题上做文章，离间中国人民与中共。福音派无法做这种精准打击，他们的作用在于妖魔化共产主义的传统战法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福音派、反共华人组织与犹太富豪，是特朗普政府重要的资金来源，福音派可轻易丢出1800万美元投入2018年期中选举，可见其雄厚的财力。宗教敛财总是相对容易，以上三种团伙源源不绝的“香油钱”，决定了这几年的美国内政与外交路线，也可能决定在特朗普倒台后，由蓬佩奥来继承“未竟之业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题不像以色列，福音派十字军的对手并非熟悉且支离破碎的中东，而是强大陌生的中国大陆。当蓬佩奥在去职前自承于诸多中国问题上尚未得到解决，即知在任期最后一刻，他所能激起的浪花只有台湾问题而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战挫败，经贸与科技脱勾都无法实现，更别说联合盟友孤立中国了。这是“美国版低级红”的外交滑铁卢，“红色十字军”甚至连在本土都遭蓝军击溃，那么，福音派信徒冲入国会揽炒，也是自然之理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故而，临去秋波再打台湾牌，却又不敢直入虎穴亲身“访台”，除了泄愤，还有为自己铺路的企图。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ec308dcd568bfaec4c0ba93394d9cb4</guid>
<title>民主党要是逼迫太甚，美国真要脱轨了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_01_13_577702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1814年，英军焚烧当时的国会大厦和白宫的时候，还没有全球直播。2021年1月6日，特朗普支持者闯进国会大厦，在各路媒体的关注下，世界各地的民众得以见证在美国权力中枢发生的这一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着更多细节和进展浮出水面，对于这件事如何得以发生，以及会怎样收场这两个关键问题，我们可以展开一些讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的支持者们在首都集会并不是临时起意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/11/20210111142814431.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;200&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普本人12月30日就已经发推表示，将在6日当天去集会现场和支持者见面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6日的集会和之前11月14日以及12月12日的两次集会相比，最大的不同之处在于特朗普参与了组织这次集会。集会现场被放在了白宫南面，宪法大道北侧的一处占地52公顷，超过21万平米的椭圆形公园。特朗普发表讲话的讲台当天早早就已经布置好，从讲台正面安装了大面积防弹玻璃这个细节来看，都是事先有准备、计划之举。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/11/20210111143021640.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;集会现场，视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间点上而言，本来原定的讲话时间是11点，但不知何故一直等到了11:58分才开始。总统车队到达之后，特朗普的核心幕僚和家庭成员都悉数到场，凸显了特朗普阵营对这次活动的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从讲话内容上来看，特朗普宣称永不放弃、永不承认败选，并罗列选举当中的种种所谓不正常现象，这些和他11月3日以来的说辞都没有什么不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给笔者印象最深的新内容有两点。首先，特朗普呼吁副总统彭斯在当天动用自己监票、唱票主持的身份，直接决定将关键州比如宾夕法尼亚州的选举人票退回。这样由共和党控制的宾州州议会可以重新挑选支持特朗普的选举人。其次，特朗普提及在讲话结束之后会和支持者一起前往国会山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于第一点，其实彭斯在前一天就已经明确表示，自己没有权力单方决定退回选举人票（这里面涉及宪法解释，确实存在模糊歧义的空间，不过彭斯真正操作起来就需要退回至少3个州的选举人票）。但&lt;strong&gt;特朗普在明知彭斯已经拒绝了的情况下，仍然在自己成千上万的支持者面前再次提出，客观上让这些支持者产生了只要有足够压力，就仍然翻盘有望的错觉。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于第二点就更有些让人惊诧。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/liquan/2021_01_04_576661.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;笔者在之前的分析中指出特朗普选后的对抗策略包含一个上、下限。&lt;/a&gt;上限是他本人不会采取任何行动去激化其支持者，下限是永远不承认败选，不承认拜登是通过正常选举程序入主白宫。这样既不至于造成局面大范围失控，对美国政治格局整体造成不可挽回的冲击，同时还可以不断凝聚起支持者的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普说出会和支持者一起前往国会山的时候，笔者免不了立刻脑补了一幅以特朗普为首，步行向国会进军的画面。要知道从集会地点到国会山也就2公里的距离而已。&lt;strong&gt;不过从该处讲话的上下文来判断，特朗普的本意应该是想让自己的支持者到国会外围，去声援当天会在国会计票现场内部提出反对意见的共和党议员，并没有要率众冲击国会的意思。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从后来的实际情况来看，特朗普自己确实是在放空炮。如果说特朗普本人表面还有些收敛的话，当天其他人的讲话就火药味十足了。特朗普儿子在讲话中号召“为特朗普而战”，前纽约市市长、特朗普的私人律师朱利阿尼号召通过决斗来决定选举结果，并且说这关系到美国在将来能否还有公正公平的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，客观上就让这些支持者产生了自己都是民主卫士的崇高感，觉得自己不仅是在捍卫特朗普，还是在捍卫美国的民主制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/11/20210111144259118.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普公开向支持者喊话，“夺回国家”。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b8e4d2440602c45de475469194bbebf</guid>
<title>“河南”何以成为中国青铜文明之母？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhengyao/2021_01_13_577701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/金正耀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来讨论何为“最早的中国”，大都绕不开偃师二里头。不过有学者认为，文化意义上“最早的中国”远早于二里头时期。但如果对“国家”这一概念取一种平实的理解，笔者赞同将“最早的中国”指向二里头。正是二里头青铜生产所昭示的礼仪制度性走向，并经商周进一步发展，形成了不同于世界其他青铜文明的特色。我们知道，仰韶文化中已有黄铜制品，晋南陶寺遗址也发现有铜铃等器物，但这些地点都没有成为中国青铜时代揭幕之地。对此笔者曾提出“‘河南’何以为中国青铜文明之母”的问题，并作了初步讨论。新近考古工作取得的进展和发表的资料，启迪我们继续思考世界古老文化之林中二里头青铜文化的特性、中国青铜时代为何历史性地选择在河洛之间揭开大幕，以及黄河流域早期金属文明的起源及其发展进程中的外部联系等论题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、跨文化视域下的二里头青铜文化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类世界体系形成于何时？有学者以旧大陆西部各古代文明的文化联系为根据，提出早在5000年前世界体系已开始形成。但旧大陆西部是一个有限的地域概念，难以承载“世界体系”的内涵。对此，张弛认为，一个横跨欧亚大陆的世界体系早在青铜时代就已经迈出其全球化的脚步。他所说的“青铜时代”是全球意义上的时间框架，欧亚大陆各古代文明被置于这一时间框架中审视：“以考古学定义的青铜时代全球化是指欧亚大陆在青铜时代出现的包括技术和观念在内的广泛的文化交流和人群流动以及由此带来的种种社会变化。”新疆北部发现的中国最早的青铜时代文化是受阿凡纳切沃文化影响产生的，不能作为中国青铜时代的开始。龙山—二里头时期，从中原地区经甘青向西至新疆的丝绸之路上发现的定居聚落，可以作为“稳定的青铜时代全球化形成的标志”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过比较中原地区与西北地区出土的铜器数量，张弛认为“二里头文化时期中原地区无疑形成了当地的冶铜业体系，但相关遗物的发现却远不如西北地区的数量多”，而从新疆东部一直到燕辽地区所见的铜器，均与草原地带的赛依玛—图尔宾诺文化和安德罗诺沃文化有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球史的宏大叙事，本质上是更广地域的跨文化观照，需要更多细节的观察与确定。巫鸿曾用“纪念碑性”这一带有浓厚西方学术色彩的词来阐释中国青铜礼器的意义：在西方，这一概念原指埃及金字塔、希腊雅典卫城、罗马万神殿这一类具有强烈视觉冲击力的“宗教性和纪念性的建构”，中国青铜礼器则“以其特殊的视觉和物质形式强化了当时的权力概念，成为最有威力的宗教、礼仪和社会地位的象征”。巫鸿进一步发问，为何古代中国与西方不同，没有用青铜去制造农具等以提高生产效率？可见，同样作为“可携性”器物，中国的青铜礼器与欧洲青铜文明中金属生产工具在功能用途上也不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/04/20210104142005609.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巫鸿《中国古代艺术与建筑中的“纪念碑性”》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界其他青铜文明中，最具纪念碑性的器物不是青铜制品，正说明用青铜来定义一个时代，在中国的场合其意义更为丰足；同时也说明，只用铜器数量来作青铜文明的跨文化比较是存在问题的。但目前来看，这一做法又较为常见。基于田野发掘工作统计及发掘报告出土器物表格数字形成的解读习惯定式，在比较性质相近的考古学文化时很便利，但在探索中国青铜文明起源这类复杂问题时却容易流于简单化。试想一下，二里头一件小型青铜容器所用材料就能制造大量的箭镞、耳饰、小刀，更遑论二里头已开创性地使用复杂的泥范组合方法铸造青铜器；而同时期西北地区出土铜器较多的四坝文化中，青铜制品主要是小件的饰品和工具，技术也一直停留在锤锻成型和双合范铸造的初级水平。可见，数量上的优势并不能作为技术优势的评判依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，无论是在大英博物馆还是在大都会博物馆，参观者在观察古埃及、两河流域、古希腊罗马等古代文明的小型工具、兵器、装饰品以及锻打成型的器皿等铜制品时，如将其与古代中国造型复杂、体量庞大的青铜器进行对比，一定也会产生强烈的反差。欧洲在青铜生产技术上主要使用失蜡法制作神像或人像，后来则走上了制作纯粹美术品的道路；中国则普遍采用复杂的泥范组合方法大量铸造青铜礼器，以满足建立和巩固国家权力及社会秩序的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“何以河南”：豫西青铜金属资源的重要意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，围绕二里头文化是不是夏文化、二里头遗址是不是夏都，学术界争论激烈。二里头遗址博物馆定名为二里头夏都遗址博物馆，并没有给这一争论画上句号，而是推动其进入新的高潮。李伯谦呼吁到考古发现中去寻找大禹、寻找夏朝，代表了主流观点。文献传说中关于夏代乃至五帝时代的大事件进入研究者的视野，各种论说精彩纷呈。这一争论很可能要长期持续下去，因为很难从考古发现中获得所有人都认同的证据（例如文字），并在认识上取得一致。安阳的考古发现特别是殷墟甲骨文，为商朝的存在提供了确凿证据。但如何证明夏朝的存在，仍需回顾已有成果并开拓新路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将二里头文化看作中国最早出现的国家形态，进而探索早期国家的形成之路，是向考古学本题的回归。刘莉《中国新石器时代——通向早期国家之路》一书，尝试解答中国最早的青铜王朝为何在中原地区产生这一重大问题。作为其逻辑起点的两项认知——二里头文化是中国最早的国家形态的考古学文化，以及将新砦期文化看作龙山文化迈向二里头文化的过渡期——也是学术界逐渐形成的共识。如此，二里头所在的洛阳盆地和新砦文化所在的嵩山地区，即构成探索中原地区国家起源的核心区域。刘莉比较晋南、山东日照地区和河南中部聚落系统的演化，在地理上开放或封闭的程度差异，聚落集团之间的竞争强弱以及战争因素等，从多个维度展开分析，最终归结到二里头国家的形成这一逻辑终点。对此，陈星灿指出：“新砦文化怎样转变为二里头文化（中心在洛阳盆地），换言之，二里头国家的具体发生过程，仍然若明若暗。”最为关键的是，既然地理上相对开放的河南中部地区更易于国家的产生，为何发生由嵩山南部向半封闭的伊洛地区的移行，并在二里头形成最早的国家形态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二里头最早国家的诞生与中国青铜时代序幕的揭开，在时空坐标上刚好重合，二者成为一种历史同构。因此，“何以河南”之问，不仅问题本身，也包括其解答，便有了双重意义。在探索最早国家形成之路的同时，我们还可以考虑从中国青铜时代的揭幕为何选择二里头来进行探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已有研究中，考古、年代、地理、气候等方面的资料多已受到重视，但青铜金属资源与二里头国家形成的关系，还需要更多关注。关于中国青铜时代的金属资源产地，研究者注意到黄河北岸的晋南，以及更远一些的鄂赣，甚至辽西，而二里头所在的豫西地区，反而很少受到关注。中华文明探源工程启动以来，在晋南、河西、辽西以及长江中下游四个区域内，大凡属于夏商周时期的青铜矿冶遗址都得到了调查，据说总数达数百处。但豫西并不在调查计划之内，也未见实质性调查研究成果。张光直在讨论三代为何迁都时，强调青铜器和青铜原料的重要意义，认为三代不断迁都其实是为了寻找铜锡矿藏。笔者对此曾作讨论。迁都事关重大，比起就近开采铜锡，迁都的政治成本可能更高，并且这一说法的预设前提是三代主要铜锡产地都在中原地区，但实际情况并非如此。豫西地区的铜矿规模固然不及中条山，但满足早期规模不大的青铜生产没有问题。而且，由于晋南西吴壁遗址的发现，揭示出二里头也有能力利用中条山地区的铜资源。豫西地区金属资源的优势在于，除小型铜矿外，更有较为丰富的铅、锡矿。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/04/20210104143523391.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;575&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二里头铜铃（中国考古博物馆藏）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于古代青铜生产而言，锡比铜和铅都要重要。中国北方锡矿不多，主要是在南方尤其是西南地区。曾有研究者主张商代青铜工业所用的锡为河南本地所产，但河南一直以来未能发现锡矿，直到2015年才在卢氏县狮子坪—瓦窑沟一带发现了共生锡矿，此后又在洛宁、卢氏、汝阳、嵩县等地发现四个锡矿找矿远景区，并且几乎都是多金属矿集区，例如洛宁铁炉坪，除锡矿外也有铜矿和铅矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年，河南地质工作者在对1:20万重砂异常区进行检查评价时，在自然重砂测量中发现粒状铜锡合金的人工冶炼遗物，也应得到重新审视。笔者曾提出，二里头文化晚期开采的铜矿或与同时期的铅矿产地在同一地区，不过锡矿产地则尚未发现直接线索。河南地质矿产领域的这些新进展为我们深入思考并解答二里头早期青铜冶炼和铸造的关键环节等问题提供了重要证据。二里头青铜产业初期所需铜、铅、锡的产地都应在豫西地区，这正是二里头历史性地被选择为最早青铜国家所在的决定性因素之一。张光直关于青铜资源的见解，或许更适用于青铜时代早期。中国科学技术大学科技考古实验室近几年在豫西、豫西南一带展开调查研究，发现直到商代殷墟时期，仍然在开采利用豫西铅矿，但铜、锡主产地应该已经不在这里。另外，入选2019年全国十大考古新发现的山西绛县西吴壁冶铜遗址，年代早至二里头时期，说明晋南也是二里头青铜原料来源地。二里头青铜器的铅同位素分析结果表明，二里头文化晚期可能与黄河下游地区存在联系。此外，在安徽肥西大墩孜和三官庙遗址也发现了二里头式单扉铜铃和青铜兵器等，那么二里头青铜业的生产链条是否已经延伸到这些地区，尚需进一步研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、金属资源考古：从“铜矿物试验期”到“铜合金试验期”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
豫西地区青铜金属资源探索取得初步进展，是我们长期坚持金属资源考古研究的收获。白云翔将中国早期铜器的发现区域划分为西北、北方、海岱和中原四个地区，其中中原地区的金属遗物最早可以追溯到仰韶时期姜寨遗址的黄铜制品，黄铜制品在海岱地区的龙山文化也有发现。早期黄铜制品应来自锌孔雀石一类具有特殊形状和艳丽色彩的含锌铜矿物，属于中原地区早期“铜矿物试验期”的产品，不能作为“铜锌（合金）试验期”的证据。20世纪80年代，冶金研究者曾进行模拟实验，用孔雀石和菱锌矿混合进行冶炼，最终得到黄铜。后来的模拟实验增加红铜和菱锌矿混合，得到和姜寨黄铜片成分相近的结果。这些模拟设计都很精细，但仰韶黄铜是否如此冶炼而成仍有疑问。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>