<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36491d3f635f84bd76c8b0b589c588b1</guid>
<title>日本家电行业又一顶“王冠”落地</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_05_30_736492.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近10年来，由于中国企业成本竞争力显著提高，液晶面板市场格局发生巨大了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，中国企业的产能超过日本企业，到2023年已达到日本的15倍以上。用中国企业的10.5代线玻璃基板制作的65英寸和75英寸面板成为主流，而夏普子公司堺显示器产品公司（SDP）的60英寸和70英寸面板被以较低价格交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，液晶电视面板价格在2021年到2022年夏季出现暴跌，并在2022年9月曾创下历史新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏普有关人士披露，“随着竞争变得日趋激烈，夏普的液晶面板越生产越亏损”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，在5月14日举行的财务发布会上，夏普公司社长吴柏勋宣布：“夏普液晶显示器”将大幅缩小业务规模，退出用于电视机的大型液晶面板生产。因在成本上根本无法与中国企业竞争，夏普已无法承受连年的巨额亏损。夏普堺工厂是日本国内唯一持续生产大型液晶面板的工厂，在运转15年后就结束了其历史使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/28/20240528103641165.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本夏普公司总部 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没能迅速应对市场的变化。这是我们应该反省的。”在财务发布会上在被问及经营责任时，吴柏勋如此坦承。继上年之后，夏普2023财年液晶面板业务也因业绩不佳出现巨额亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在面向智能手机等的中小型液晶面板领域，龟山工厂的开工率也在下降。韩国三星电子集团和美国苹果公司已相继将当家产品屏幕从液晶转换为有机EL。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴柏勋表示，“当务之急是尽快走出恶性循环，确立可持续的收益结构”，因此决定大幅缩小业务规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后，夏普的液晶业务将专注于中小型面板生产和向海外提供技术。在重新利用堺工厂方面，将考虑改为面向人工智能的数据中心等。其母公司鸿海精密工业在人工智能服务器制造领域拥有全球40%左右的市场占有率。吴柏勋表示：“我们将与鸿海密切合作，积极利用其资源，进一步加快调整步伐。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从计算器开始，到个人电脑和电视机，日本一直在全球液晶行业发挥着引领作用。其中夏普2004年投产的龟山工厂生产的液晶电视曾大获成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任社长町田胜彦将投资集中在液晶面板上，2007年宣布建设堺工厂，采用当时全球最大、长宽均约3米的10代线大型玻璃基板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照当时的数据，该工厂年产能将达1296万台42英寸电视，是夏普2006年度销售业绩的2倍以上，夏普在孤注一掷的豪赌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是2009年堺工厂开始运营后，却遭遇不测风云。由于实行家电环保积分制和向数字电视转型之前特别需求导致的反作用，从2011年开始市场对液晶面板的需求急剧萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年3月，夏普出现了3760亿日元的净亏损，为此于2016年被台湾鸿海集团收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某相关设备制造企业的老总表示，“与SDP已经多年没有业务往来，它实际上早就支撑不下去了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DSCC亚洲代表田村喜男指出：“亚洲其他国家正在各种行业中崛起，在这样的情况下，显示器应是最能代表日本经济‘失去的30年’的行业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说：30年河东30年河西。但夏普在液晶面板领域的辉煌却根本未能维持30年，仅持续了15年。这是时代变化在加快还是日本制造业的衰退在加速？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏普公司总部设在大阪府堺市，诞生于1912年。当年刚18岁的早川德次靠发明的皮带扣获得了专利，在东京设立了生产金属加工产品的企业。1915年该公司改进了金属文具的生产技术，推出了活动铅笔。1年后，该铅笔以“随时可用的锐利铅笔（ever ready sharp pensil）”不仅风靡日本，更在美国大为畅销，其中的sharp也在日后被作为更名后的公司名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年关东大地震期间，该公司厂房被烧毁，于是创始人早川只能打道回府，回到大阪再次创业。1925年该公司试产的矿石收音机以“夏普”之名推向市场，大获成功，成为战前日本电气行业的当家产品。1935年公司以30万日元的资本金改制为股份制企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，日本的家电行业以松下和索尼两大巨头为主导，夏普虽然也推出了电视机（显像管从美国等国进口），但由于曾发生了起火事故，所以在一段时期内产品声誉不佳。1962年，夏普在日本率先推出家用微波炉（一开始是用于生产领域）并实现量产。1966年又在全球首次推出转盘式的微波炉，此后半个多世纪该产品始终畅销不衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，夏普在全世界首次研发出全晶体管的电子计算器，后来在与卡西欧公司的激烈竞争中，开始研发计算器上的液晶显示面板并于1973年获得成功。从这以后，夏普公司的主打产品就变为液晶显示器，其他产品还包括复印机和后来的手机等，包括2000年推出带摄像头的手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是1953年开始电视广播的，1960年则推出了彩电。夏普则于1991年在奈良县的天理工厂开始了液晶彩电的生产。在2000年元旦这个人类进入新世纪的第一天里，电视广告主打内容当然是最新的技术产品。当天日本的电视节目中出现了由著名女演员吉永小百合主演的夏普液晶彩电广告：一边是用薄毛毯包扎的显像管彩电，一边是可以捧在胸前的液晶彩电，广告词则是：20世纪的电视机就是傻大个，21世纪的电视机多么轻巧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款夏普液晶彩电的名称是AQUOS,此后夏普彩电销量一路走高，在全球获得了巨大成功。这一商品名称是取自拉丁语Aqua（水）和英语Quality（质量）的组合词。当时推出的液晶彩电分别是13英寸、15英寸和20英寸这三款，其售价分别是8.8万日元、15.5万日元和22万日元。要知道，22万日元是日本大学毕业生的起薪，当时最畅销的显像管彩电也不过14英寸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9da5befb185c35664a716cc582119084</guid>
<title>中国的中东外交不是“填补真空”，这是和美国最大的区别</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingLong/2024_05_30_736489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月30日，中国—阿拉伯国家合作论坛第十届部长级会议于北京举行。这是该会议举办的第二十个年头，也是时隔四年，再次举办这一会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次会议规格极高，中国国家主席习近平同来华进行国事访问的巴林国王哈马德、埃及总统塞西、突尼斯总统赛义德、阿联酋总统穆罕默德四位阿拉伯国家元首共同出席开幕式。习近平主席发表题为《深化合作、继往开来，推动中阿命运共同体建设跑出加速度》的主旨讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次会议的重大意义及其对未来中阿关系的重要影响，观察者网与上海外国语大学中东研究所教授丁隆进行了深度交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：丁老师您好，我们注意到这是时隔四年第二次举办中国－阿拉伯国家合作论坛部长级会议，这四年也中阿关系也经历了疫情、巴以问题等多方面的考验，从您的视角看，这四年中阿关系发生了什么样的变化？和整个国际局势的转变有什么样的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁隆：&lt;/strong&gt;今年是中国－阿拉伯国家合作论坛部长级会议开始举办以来的第二十个年头。2004年1月30日，中国和阿拉伯国家联盟共同宣布成立中国—阿拉伯国家合作论坛。当年9月14日，中阿合作论坛首届部长级会议在位于埃及开罗的阿盟总部召开。随着近年来中阿关系互动日益频繁，双边往来日益增加，中国—阿拉伯国家合作论坛规格也越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/30/20240530120238582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国—阿拉伯国家合作论坛第十届部长级会议开幕式 图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月6日，中国－阿拉伯国家合作论坛第九届部长级会议由于疫情原因以视频方式线上举行。之后在2022年12月9日，以此前中国－阿拉伯国家合作论坛构建的基础，首届中国－阿拉伯国家峰会在沙特首都利雅得阿卜杜勒阿齐兹国王国际会议中心举行。峰会发表了《首届中阿峰会利雅得宣言》，宣布中阿双方一致同意全力构建面向新时代的中阿命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我们延续了此前的传统，时隔四年再次举办中国－阿拉伯国家合作论坛部长级会议。而这次相比于此前最大的不同就是，此次部长级会议将有多位国家领导人出席。与会首脑包括巴林国王哈马德、埃及总统塞西、突尼斯总统赛义德、阿联酋总统穆罕默德，习近平主席也出席开幕式。这是空前的，可以说，四年来中阿关系在元首引领下持续发展，合作也越来越深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四年，是中阿经贸合作，尤其是沙特、阿联酋等阿拉伯国家对华投资飞跃的四年。据统计，2021年阿拉伯国家对华投资仅有1.1亿美元，2022年新增10.5亿美元，同比增长近10倍；2023年新增23亿美元，同比增长两倍多。每年20多亿美元的新增投资，接近甚至超过了近年来中国对阿拉伯国家的投资规模。阿拉伯国家对华投资从无到有再到比肩中国对阿投资，仅仅用了三年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着阿拉伯世界对华投资额迅速增加，阿拉伯国家对华投资方向也在迅速增加。在传统能源方面，2023年以来沙特国家石油公司沙特阿美出资收购浙江、江苏、山东等地多家公司的股份。近期，中东最大的石化公司沙特基础工业公司还宣布已完成对中国合资企业448亿元人民币（64亿美元）的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/30/20240530122632667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特阿美公司总部 图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技和新能源方面，就更不用说了，近年来随着沙特、阿联酋等国家积极寻求摆脱对传统能源的依赖，追求新的经济增长点，他们和中国的多家科技、能源公司签署合作，不少项目价值上亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，截至2024年一季度末，阿布扎比投资局重仓持有（出现在前十大流通股东名单中）的A股公司有27家，持仓市值合计约112.89亿元，较2023年末增加超10亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年来，中阿合作深度明显快速加深，在美国试图在中东战略收缩背景下，阿拉伯世界自主性不断提高，寻求与中国、俄罗斯等大国在“一带一路”、“OPEC+”等框架下合作，在大国间多元制衡以及利益最大化的意图明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近年来，中阿合作日渐加深，这一点可以在多方面得到体现，以能源领域为例，我国虽然依旧是石化能源市场最重要的买家，但一直坚定不懈地推进新能源转型。而同时以沙特为代表的中东国家也在不断推进自身的新能源革命，比如最近有中国企业拿下沙特两个储能项目，建成后将成为世界第二大离网储能项目。在能源转型领域，中阿之间基本形成中国提供技术和产品，阿拉伯国家提供市场和资金的模式，未来双方的合作还有哪些可以深化的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁隆：&lt;/strong&gt;能源贸易是中阿经贸关系的压舱石。中国是世界上最大的化石能源进口国，阿拉伯是世界上最大的石油天然气产区，中东地区已探明油气储量分别占全球总量的55%和42%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长年以来，中国从阿拉伯国家进口石油占我国进口石油总量的近一半，占中东石油出口总量的20%多。卡塔尔是世界最大的液化天然气出口国，出口量占全球液化天然气贸易的20%，中国也是卡塔尔最大的液化天然气出口市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/30/20240530123015184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国首船跨境人民币结算LNG接卸现场 图片来源：中国海油&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着双方在新能源领域合作，以及阿拉伯国家推进新能源转型，阿拉伯世界丰富的风能、光能和氢能资源正在成为它们下个时代的“石油”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东地区光热资源分布非常均匀。除波斯湾沿岸和地中海沿岸地区每千瓦光伏电池板平均年发电量介于1753千瓦～1899千瓦外，其他地区的发电量都在1900千瓦以上。得益于优越的资源禀赋，阿拉伯国家普遍将光伏发电作为可再生能源发展的重要支柱。2022年，阿拉伯国家光伏发电量达30.8太瓦时，占可再生能源（非水能）发电总量的70.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除光伏外，埃及、摩洛哥等北非阿拉伯国家也十分重视风力资源的利用。2022年，埃、摩两国风力发电量分别达5.1太瓦时和5.4太瓦时，风力发电量合计占阿拉伯国家风力发电总量的83.9%。此外，阿联酋、沙特阿拉伯等阿拉伯国家也在考虑推出发展核电的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯世界试图摆脱传统能源结构的努力对中阿双方都是一个巨大的利好。中国有雄厚的设备、技术和经验，而阿拉伯国家有资源和资金，所以双方合作前景非常广阔。事实上，阿联酋、阿曼、埃及等很多阿拉伯国家的光伏电站都是由中方承建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，现在正在建造的全球在建单体最大装机容量的光伏电站项目阿尔舒巴赫光伏电站，就在沙特西南部，吉达南市80公里之外的荒漠里。该项目占地面积52.54平方公里，采用全球当前最先进的N型双面光伏组件和平单轴自动跟踪式支架，装机容量2.6GW。预计35年内总发电量可达约2822亿千瓦时，折算二氧化碳减排量近2.45亿吨。按照计划，首期600MW容量将在7月31日试运行并网发电，2025年11月30日全部完工。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/30/20240530123141281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年国能建沙特阿尔舒巴赫2.6吉瓦光伏电站项目举行临建工程开工仪式。图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国能源建设集团有限公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，未来中阿可以在包括氢能以及碳捕捉、碳利用和碳封存技术（CCUS技术）等方面等由巨大的合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在绿氢方面，阿联酋正式提出到2031年，阿联酋氢产能达到140万吨/年，包括100万吨绿氢和40万吨蓝氢；阿曼也出台了国家绿色氢战略，制定推进绿色能源转型的必要政策监管和法律框架等；沙特更是希望到2030年，能成为全球主要的氢能出口国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CCUS技术方面，阿布扎比国家石油公司计划将二氧化碳捕获能力提高6倍，到2030年达到500万吨/年；卡塔尔能源公司计划到2025年将碳捕捉和封存能力提升至500万吨/年。为推动碳捕获、利用与储存技术的应用，沙特正计划在朱拜勒建设全球最大的CCUS中心。根据规划，2027年，朱拜勒CCUS中心碳捕获能力将达到900万吨/年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国作为年产氢气占全球超过30%的世界上最大的氢气生产国，也正在绿氢技术领域持续发力。2023年6月，中国库车绿氢示范项目正式投入运营，使我国绿氢规模化工业应用实现突破。这是中国首个万吨级光伏绿氢项目，也是全球规模最大的光伏发电生产绿氢项目，为我国绿氢项目大规模出海奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CCUS方面，沙特等国已开始与中国高校和科研院所合作，将带来很多机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e4faa8b21a4a990253a63730b82f5ed</guid>
<title>非洲工业化，华人工厂扮演的角色不简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliang/2024_05_30_736443.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文选取三处华人工厂为案例，即尼日利亚卡杜纳的纺织业、南非新堡的制衣业与埃塞俄比亚亚的斯亚贝巴的皮鞋业，对非洲的华人工厂历史做了简要回顾和分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文强调，华人工厂自非洲独立之初就深度参与了非洲国家工业化的探索，在20世纪60至70年代、20世纪80至90年代和21世纪这三个不同阶段对于非洲国家引进生产技术、创造就业和融入全球产业链等方面做出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些华人工厂来自中国大陆和香港、台湾地区，其生产规模大小不一，经营策略也有差异，在非洲产生了不同的社会经济影响。华人工厂在非洲能否长期成功，既受其本身的经营模式的影响，也取决于当地政府的工业政策、劳工状况以及全球产业环境的变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘自《危中有机：大变局中的非洲》（刘海方、王进杰主编，商务印书馆，2023年11月出版），作者为北京大学国际关系学院助理教授、北京大学非洲研究中心秘书长许亮。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/许亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年，全球新冠疫情和俄乌冲突对经济全球化进程产生了深远影响，给始于20世纪90年代的“超级全球化”来了一次急刹车，也对国际金融市场、能源、粮食和供应链造成重大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在新冠疫情暴发前，由于世界经济增长乏力以及中美之间的贸易战，全球化进程放缓已初现端倪；2019年初英国《经济学人》杂志曾专门就《慢全球化》予以讨论。这些变化给非洲在内的发展中国家的经济前景带来了挑战和不确定性，也给过去十年被热议的“非洲崛起”的乐观期待蒙上一层阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“慢全球化”迫使各国政府将注意力从外部转向内部，也将促进区域内深层经济联系。因此，后疫情时代或将成为非洲发展的机遇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲近期最重要的发展进程是2021年1月1日正式启动的《非洲大陆自贸区协定》。纵观历史，非洲经济长期依赖外向型融入，但非洲对外贸易只有20%是域内贸易（即非洲国家间贸易），这一比例远低于亚洲国家（61%）和欧洲国家（70%）。非洲自贸区不仅将促进非洲经济的内向型融入，更重要的是，它将给非洲工业化带来发展契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60、70年代，非洲国家曾实施了进口替代工业化，但都以失败告终，其中一个重要经验教训是单一非洲国家的狭小市场不足以支撑过剩的工业产能和昂贵的生产设施与成本。非洲共同市场的建立使得非洲一国的产能可以辐射整个非洲，为非洲重新思考工业化道路提供了可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲新一轮工业化进程中，中国制造业投资和工厂将发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国自身经济结构转型过程中，由于中国国内产能相对过剩，国内消费出现瓶颈，企业对资源、原材料以及海外市场增长的需要，大批中国投资者选择在非洲拓展业务。截至2020年，中国在非洲对外直接投资的存量已超430亿美元，是非洲国家最大投资来源国之一。 中国国有企业在非业务大多集中在能源、矿产与基建产业，而数量众多的私营企业更倾向于从事制造、贸易和服务业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/22/20240122110236922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：AfDB&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年一份调查报告显示，在非洲的中国企业数量已经超过1万家，其中90%为私营企业，约30%为制造业企业，员工中近90%为当地非洲雇员。因此，随着中国工业资本和制造业企业大规模进入非洲并在当地投资兴业、创造就业，有分析认为非洲或将开启工业化新阶段，并有潜力成为“下一个世界工厂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中国制造企业在非洲日益增长的经济活动，学界现有研究可以分为三种类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类研究是从全球产业链的宏观视角研究中国企业在非洲的机遇，同时也强调非洲的资源优势、人力成本以及相关国际贸易政策给非洲工业化带来的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类研究侧重分析非洲中国工厂内部的劳资关系，特别是中国管理人员如何管理当地员工以及中国企业薪资待遇等问题，强调中国与非洲所处的不同发展阶段和文化差异给企业内部劳资关系带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类研究则聚焦中国企业在非洲的人力资源培训、技术转移以及如何促进当地上下游产业的增长与变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，现有研究主要关注最近10多年中国企业在非洲的发展趋势和面临的挑战。同时，虽然有部分学者做了一些国际比较（例如对比在非洲的中国企业和其他外国企业），但大多数研究的分析视角仍是以中国大陆企业或工厂为中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图从历史视角来考察非洲的华人工厂，希望能对既有研究做一些有益补充。具体而言，本文借助一手的民族志资料与相关二手研究，选取了三处华人工厂为案例，即尼日利亚卡杜纳的纺织业、南非新堡的制衣业与埃塞俄比亚亚的斯亚贝巴的皮鞋业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，本文通过回顾这三个案例强调非洲华人工厂不仅是最近20年的新现象，事实上在20世纪60年代非洲国家独立初期，20世纪80、90年代非洲经济转型期和21世纪非洲快速发展时期这三个阶段，非洲国家都曾主动邀请华人工厂深度参与非洲工业化进程。这种视角既可凸显非洲国家在吸引中国企业过程的主动性，避免中非关系叙事中以中国为中心的分析倾向，也反映出华人工厂在非洲国家工业化探索历程中的积极贡献，进而超越中国向非洲转移血汗工厂的狭隘叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，研究中非关系的学者们对来自中国不同性质的资本做了区分，如国有资本、大型私营资本以及中小规模的民营资本，进而可以更为立体地呈现“全球中国”（Global China）或“中国走出去”这一概念和进程内部的多样性和复杂性。借由这一分析框架，本文也反对对来自中国的经济行为体做单一化的简单定义。本文选取的三个案例涵盖了来自中国大陆、香港与台湾地区的企业，同时在分析过程中也注意区分国有企业、大型跨国集团以及小型家庭工厂等不同类型的华人企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、卡杜纳：尼日利亚棉纺业的兴衰与转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡杜纳是尼日利亚北部城市，建立于英国殖民统治时期，在尼日利亚1960年独立以前曾是北方保护领的首府。自20世纪50年代起，卡杜纳逐渐发展为当地重要的工业核心区域，也因其繁荣的棉纺织业收获“尼日利亚的兰开夏”之誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他独立后的非洲国家类似，尼日利亚政府在独立后选择以轻纺业为切入口，大力推行进口替代的工业发展战略。为了减少对英国纺织品的依赖，卡杜纳政府积极利用当地工业基础，在尼日利亚北部地区发展集团（Northern Nigerian Regional Development Corporation）的支持下，在卡杜纳扶持建立了4家大型纺织厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，来自香港的查氏纺织集团创立了尼日利亚联合纺织有限公司（United Nigerian Textile Ltd），后者迅速成为尼日利亚北部地区最大的纯棉与印花布生产厂家。查氏集团随即在尼日利亚扩大经营，并向整个西非地区销售成衣。得益于在尼日利亚的成功，查氏从此发展为大型跨国集团，建立起涵盖亚洲、西非、欧洲与美国的全球生产销售网络。查氏集团的查济民也因此成为享誉世界的“纺织大王”，但鲜有人知道其第一桶金中很大一部分来自西非市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在查氏集团投资卡杜纳的同一时期，中国政府也在开展对非洲社会主义国家发展工业化的援助。中方资料显示，从1961年到20世纪80年代，中国以财政、技术支持等形式援助了非洲各国共计九家大型棉纺工厂，这一政策称作“纺织援非”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，除达累斯萨拉姆的中坦友谊纺织厂外，其余所有中方援助纺织厂都于20世纪90年代末关停。这些工厂关停的原因有很多，既有非洲国家经济结构调整改革的影响，也有因基础设施水平有限导致的生产效率低下，还包括20世纪90年代以来廉价进口商品的冲击。目前，中坦友谊纺织厂成了“纺织援非”时期兴建的仅存的一座工厂。虽然中坦友谊纺织厂于1995年进行过一次重大的所有权改革，试图重整旗鼓，但此后还是经历了大幅裁员，盈利之路极为坎坷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去50年里，查氏集团在卡杜纳创办的联合纺织公司走过了相似的发展与衰落路程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日利亚纺织产业在20世纪70年代的石油繁荣时期显示出迅速增长的态势。据相关研究，联合纺织公司的员工一度超过5000人，主要是男性员工。然而，好景不长，1986至2006年，国际货币基金组织在尼日利亚推行了经济结构调整改革。这一改革对尼日利亚的纺织产业是一次巨大打击。由于货币贬值，进口外国织机和设备极其昂贵，几乎成了奢望。而尼日利亚政府在基础设施与棉花生产方面也几乎毫无投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/22/20240122115128856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：Africa-press&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪初以来，廉价的中国纺织品的进口量持续增长，其在尼日利亚的市场份额大幅提升，对当地纺织品造成了冲击，进一步加深了尼日利亚国内纺织企业困境。截至2007年，建于20世纪60年代的卡杜纳四大纺织厂都已停产。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>086b896f29ac0f2e06885b8427de2075</guid>
<title>自动驾驶升级是学习人的过程，激光雷达是进化中的“过客”</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuidongshu/2024_05_30_736442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从去年下半年以来，我国汽车行业和市场对于自动驾驶辅助的存在感知正在明显加速。比如去年第一批L3自动驾驶测试牌照的发放，今年开放特斯拉FSD进入中国，《杭州市智能网联车辆测试与应用促进条例》则于5月1日开始实施等一系列标志性事件，使得全国汽车从业者和爱好者们进一步将目光聚焦到自动驾驶辅助、尤其是L3级自动驾驶辅助多久放开的问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，就自动驾驶在我国推广测试以及最终落地的问题，观察者网与全国乘用车市场信息联席会（乘联会）秘书长崔东树展开了交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：崔老师您好，您是全国乘用车市场信息联席会秘书长，对于汽车行业拥有长达几十年的观察和经验。我们注意到《杭州市智能网联车辆测试与应用促进条例》于今年5月1日开始实施。这使得杭州成为除深圳和上海外首个以地方性法规具体规范支持自动驾驶车辆上路的省会城市。我国地方性法规对于支持自动驾驶汽车上路是如何规划的？像杭州这类地方性法规和北京亦庄等地对于商用无人驾驶汽车规定以及更广泛的L3自动驾驶法规有什么区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;杭州智能网联车测试让杭州成为全国首个为智能网联车辆上路通行立法的省会城市，也是全国首个为低速无人车立法的城市。根据相关规定，此次条例将开放全市八城区（上城区、拱墅区、西湖区、滨江区、萧山区、余杭区、临平区、钱塘区）和桐庐县城区共计3474平方公里用于智能网联车辆测试应用区域，服务人口数量超1000万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/20/20240520140923206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杭州&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自动驾驶接驳示范线 图片来源：浙江在线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是必须指出这只属于测试，并不属于大规模应用。传统上，杭州作为长三角地区的技术先发试验田，有比较长期的试验新技术的历史。此次在杭州的测试，从性质上来说和上海、北京的相关示范区建设会更加类似，都更加关注进行测试应用和积累数据经验，而不是寻求一种突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：以您的观察，我国实现全面推广L3及以上辅助和自动驾驶最大的难点在哪？L3相关法规近期会落地吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;现在L3及以上辅助和自动驾驶推广，最大的难点无疑是现有技术的水平有限。现有智能辅助驾驶系统在识别环境、建立老司机级对环境认知能力、以及信息处理能力等方面依旧有缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国路况环境复杂，尤其是城市环境更为复杂，对中国自动驾驶造成极大影响，拥有很显著的长尾效应。如果要满足相关需求，现有智能驾驶系统在复杂环境下的决策和预判方面依旧困难。所以需要汽车在智能化算法和相关硬件系统配合上有较大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据L3定义，达到L3级别汽车的“自动系统既能完成某些驾驶任务，也能在某些情况下监控驾驶环境，但驾驶员必须准备好重新取得驾驶控制权”。这也就意味着虽然很多人将L3级自动驾驶视作自动驾驶法律意义上的分水岭，但是L3从技术上依旧没有完全脱离人，完全自主地进行服务和工作，依旧依赖人进行监察以及危机时刻的接管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也说明由于L3相对而言技术难度更低，短期内落地应该也会比较容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在高阶自动驾驶依旧处于不断探索的阶段。如果把完全自动驾驶比作登月，那我们现在依旧处于在地球上不断跳高、发射探空火箭，不断尝试挑战新高度的阶段。想一步跳到月球的难度依旧很大。现在各个车企解决的重点应该放在减少自动驾驶方面的长尾问题，逐步够达到真正的无人接管的状态，同时实现自我学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我国在近期批准了特斯拉FSD进入中国，并允许特斯拉汽车进入中国的敏感区域，对此您有什么看法？我们通过什么方法确保了数据安全？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;我个人认为，数据安全的最重要一点就是数据不出境，这块国家明确相关指标。特斯拉也已经达标，数据进行了脱敏，不会带来其他危害性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特斯拉FSD进入中国，无疑会对我们产生促进作用。这种促进和硬件方面的促进不一样。硬件促进背后是供应商、供应链的升级，带动的是整个产业链。同时硬件只要能买到，大家都可以标配。而软件背后是公司对于知识产权的独占，也是现代智能驾驶公司的核心资产。而引进相关软件进入市场并不会直接促成国内智能驾驶水平的整体飞跃。这就像普通人和一个智者一直在一起，也不一定能变成智者。因为思考模式不一定能学会，需要靠自己悟出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特斯拉进入中国市场，更多的就是一种刺激所有人都要自己尽快开悟的过程，但是最终结果一就要看各自发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期有传言称特斯拉自动驾驶出租车将进入国内进行测试，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;我这方面没有什么消息可以透露。我觉得大家往往会同时关注同一件事情，但同时这件事情没有太多更深入的了解。我个人认为，特斯拉自动驾驶出租车进入国内这事主要还要看美国方面的测试效果如何。特斯拉在美国驾驶积累数据比较大，其落地速度必然也会快于其在中国的落地速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/20/20240520140131328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果其智能驾驶出租车在美国落地效果很好，那么就有推向世界的可能。毕竟美国的道路环境相比于中国会更加简单，且美国国内各种小镇的人口密度等等都远低于中国。所以我们还是要看美国这边落地的具体效果怎么样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着智能辅助驾驶越来越多的成为我国新一代新能源车的标配，您如何看待智能辅助驾驶的推广？从您掌握的数据看，此类L2级别的智能辅助驾驶是否提高了道路行驶安全性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;智能驾驶辅助无疑是大幅提高了驾驶安全性。毕竟从L2、L3辅助的应用场景看，智能驾驶辅助对于减轻驾驶人员，尤其是长途8小时以上的驾驶疲劳度有显著效果。而且长途驾驶一般会沿固定线路。通过智能辅助驾驶，可以给人更轻松的驾驶体验，同时对于安全性有很大的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在各个厂商在智能驾驶辅助方面表现参差不齐，但现在智能驾驶技术就是一种需要进行快速摸索学习的事。它最重要的部分是需要有人去做，去摸索。这方面我觉得杭州就做的很好，为各个车企创造了更好的环境，供他们进行测试，并立法规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，智能驾驶技术需要更长的时间进行稳定测试，然后基于测试进行大规模推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前一段时间，关于包含激光雷达在内的多模态智能驾驶方案和以特斯拉为主的纯视觉方案智能驾驶路线孰优孰劣，成为很多人关注和争论的焦点。您如何看待这一争论？从长期看，哪种发展路线更加适合未来的智能驾驶需求？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;我个人觉得这一切都在竞争的过程之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为不带激光雷达肯定是未来的趋势。因为自动驾驶升级就是学习人的过程，激光雷达是自动驾驶进化过程中的过客，就像人不可能带着蝙蝠出去一样，激光雷达会随着更多的视觉信息被搜集、学习之后逐步被淘汰。而且从AI发展的角度看，它对视觉的学习能力，远超过对激光雷达搜集信息的学习能力。所以我认为视觉肯定是未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/20/20240520141123568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;搭载ADS2.0的高阶智能驾驶版问界AITOM5车顶前方的激光雷达模块。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于中国厂家大量入局激光雷达，短期内激光雷达的成本下降特别快，这使得更多的车企和车型能够使用激光雷达。在此背景下，为了提高安全性用于辅助驾驶，肯定是有需求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为未来汽车的智能驾驶表现应该是更接近人而不是超越人吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;超越人也会需要一个过程，在这个过程中需要一些辅助手段才能弥补学习过程中的智能不足的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从智能驾驶的最终形态看，我个人还是倾向于用纯视觉，毕竟人进化那么多年才发展到现在阶段。我们现在出行也并不必须装备特殊探测设备才能出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从现有的各种智能驾驶方案看，包括特斯拉、华为等企业的智能驾驶方案都是基于本地信息实时采集，并同时利用本地数据和云端模型拓扑得出最佳法案。这是否意味着L4以上自动驾驶将更少的依赖包括智慧道路在内的汽车与外部环境信息交换（V2X）？未来自动驾驶技术发展对智慧道路的需求是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;这是肯定的，自动驾驶本地化解决方案推广很可能导致智慧道路的最终需求减少。现在普通人用手机导航就已经能够解决人驾的所有信息需求。所以理论上而言，车辆自身收集的信息以及结合类似高德地图的互联网地图已搜集的信息，就已经可以从功能满足的角度，为汽车行驶提供相对完整的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多车虽然屏幕大，但从信息量的角度看，汽车能为智能驾驶或辅助司机驾驶信息很多时候还不如现在的手机，这也说明汽车在本地信息搜集和处理方面的提升空间还很大。未来随着车机本地化处理信息搜集能力和处理能力的进一步提高，实现自动驾驶所需要的信息交换需求将会小于以前的预想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且现在越来越多的智能车企正在逐步放弃高精地图路线，这也会对未来智慧道路发展产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从哲学的角度讲，在绝大多数情境下，面对茫茫社会，人首先要依靠的是自己的力量，而不是依赖外部的力量去解决问题。这对车也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;感谢崔秘书长的回答，谢谢您。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>