<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1abccb260004966c9ad9faa5578aa20</guid>
<title>金正恩“承认”大韩民国，是给局势降温？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_01_16_722397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日，韩国称朝鲜军方在半岛西北部地区发射60多发海岸炮。然而，却遭到了朝鲜方面的全部否认，声称一发炮弹都没打过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一史无前例的新玩法让韩国军方有点懵。现在韩国声称是因为韩军准确探知了朝鲜火炮的飞行轨迹和发射数量，所以朝鲜方面故意用爆炸来混淆视听；朝鲜则声称是韩国连爆炸和火炮发射都分不清，所以伪造了炮弹落入西海的相关件信息诬陷朝鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半岛军事上的互相试探和虚虚实实不是什么新鲜事，但其中确实有新鲜信息：朝鲜方面的表态是通过金与正传达，除了措辞与官方通讯相比，身段更灵活，嘲弄之意更浓，甚至有一丝微妙的幽默感。作为金正恩的妹妹，金与正的官讳虽然仍只是“朝鲜劳动党中央委员会副部长”，但她的排位正在发生着微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150722962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月10日，朝鲜官媒朝中社报道金正恩视察重要军工厂，除了在照片中展示了工厂生产的疑似箱式火箭炮构建之外，工厂的信息、工厂陪同人员的信息都做了保密处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩在视察过程中做出了郑重表态，“断定大韩民国这个实体，是我们（朝鲜）的主敌，朝鲜并不会在朝鲜半岛靠压倒性实力单方面决然实行大事变，但也绝不可能主动逃避战争；如果所谓大韩民国的黑恶势力政权胆敢企图对我们国家使用武力，或者策划威胁我们的主权和安全，我们将毫不犹豫地全部动员手中的一切手段和力量来彻底扫荡大韩民国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这是金正恩在正式讲话中，第一次将大韩民国作为国家概念指明，此前或是使用南朝鲜，或是使用傀儡政权，或是在大韩民国前后加上否定性定语。而且这次金正恩一反两年前的表态，将韩国列为主要敌人。韩国、日本的媒体对此的解读惶恐而紧张，认为这是决裂的前奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150750153.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150758346.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这一微妙表态，相当于变相宣示朝鲜起码短期内没有改变半岛现状的计划。给表面上似乎一触即发的半岛形势进行了一锤定音式的降温。而且朝韩双方高层都深谙政治周期规律，清楚知道各自内部的势力集团为了政治利益能够做出什么样的勾连。（黄政民主演的韩国电影《特工》中体现过类似情节，双方军队互相勾结，为了影响国内政治议程，用军演制造紧张，唱双簧骗取经费，现实中韩国保守党曾不止一次收买朝鲜军头做出类似安排。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次朝鲜不打算升级紧张，替韩国保守党当拉票的陪衬，双方领导层也没有放任军方挟边患自重的意思，这一轮的军事摩擦很可能到此为止，朝鲜最快也会等到韩国国会选举之后，才会拿出真实的“要价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这样重大的新闻中，随行人员的名单，金与正已经从以前的最后一位，悄无声息的挪动到了倒数第二位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150812281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1月5日朝中社报道，金与正陪同金正恩视察过程中名列最后&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据朝鲜之前的政治惯例和文化习惯，在朝鲜政府序列中不担任实际职务的“长公主”金与正一直地位超然，随行名单中如果出现玄松月等女性干部，金与正一般是女性干部中第一位，同列于名单最后。而且这次排在金与正之后的张昌河不是一般人物，根据公开信息，张是朝鲜劳动党第八届中央委员会委员，官拜朝鲜民主主义人民共和国导弹总局长，去年12月刚刚晋升为人民军大将，一直是朝鲜宇宙开发、导弹发射、卫星研究方面的技术核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/11/20240111150827104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年12月19日，火星-18洲际弹道导弹发射成功当天，朝鲜官媒发布的照片，金正恩和女儿分居两侧，正中是晋升不久，风头正劲的张昌河大将，他的身份早已不保密，不影响新闻中的政治排位。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这一轮摩擦，金正恩一开始选择了隐身，将“舞台”中央完全让给了自己的妹妹。1月8日韩朝口水战最激烈的时候，金正恩带着女儿和中央委员会部分委员视察了光川养鸡场。金与正也在随行之列。可以看出朝鲜方面是在严密观察了韩国的动向，思考几天之后，才做出了上文中的正式表态，所以更显得从容不迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/11/20240111150900688.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/11/20240111150914362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年金正恩正式接掌朝鲜最高领导权后，已经十二年过去。从初期的频繁清洗元老、军头，到现在妹妹、女儿一起站在权力核心，金正恩对局势的判断和控制能力有目共睹。现在除了革命元勋崔贤的儿子，曾经是军队二把手的崔龙海脱掉军装，以内政官员身份在平壤活动之外，能够影响朝鲜局势的实权人物已经只剩下金正恩自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，让韩国政府、军队都颜面尽失的延坪岛海战，是金正恩上位的关键一步。朝鲜官方曾经证实，2010年金正恩挂大校军衔亲自指挥了延坪岛炮战，一举稳固了他在人民军内部的地位，也奠定了后来他大规模启用少壮派，清洗军内大佬的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150934682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今金与正的角色越加吃重，个人色彩越发鲜明，新年讲话中她讽刺尹锡悦为“恩师”，批评文在寅是“聪明狡猾，装模作样”，称“比口蜜腹剑、笑里藏刀的险恶之人，更容易对付毫无保留地现出对对方敌意的愚蠢鲁莽的家伙。”实质执掌北南联络工作的架势越来越足。延坪岛再次响起的炮声，是否是金与正循“革命路线”上位的前奏，是接下来朝鲜方面最值得关注的悬念。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a8f8795d41f1203df7d62f228cfb0fa</guid>
<title>如果一个素食主义者吃着空运的果蔬，这还能算环保吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2024_01_16_722396.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，素食主义在西方国家正经历着巨大的繁荣。近年来，由于民众对素食的需求不断增长，许多西方国家涌现出无数新的素食餐厅，超市中也出现了素食区。化妆品、服装行业也出现了更多“无虐待品牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与过去相比，在你的产品上贴上“纯天然”和“不残忍”的标签格外重要。贴上这些标签的产品，价格也通常更高一些。许多西方人为了使动物免受痛苦，很乐意多付钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
素食主义和素食生活的方式在西方社会已经存在很长时间了，但为什么现在突然变得如此流行呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要归功于社交媒体。Instagram、Facebook、Twitter、Youtube和TikTok等社交媒体以及使用这些媒体的组织和知名人士，是让全世界所有人都能看到和了解素食饮食和素食生活方式的主要力量。这里也是将素食主义培育成一种新风尚的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油管上的欧美时尚博主几乎人人都标榜自己的素食主义者身份，并拍视频记录素食日常。不过，和一些中国人想象的不同，素食主义在欧美国家并不意味着高级感和身份感。尽管素食主义者自认为拥有更高的同情心和道德品质，当然他们也会收获旁人的一些敬意，但在主流社会眼中，高级感和身份感仍然需要通过一份昂贵的大牛排来体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/30/20211230162711270.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体将人们转变为素食主义者最常见的方式之一是向他们展示人类残忍对待动物的图片或视频，以及动物在走向屠宰前必须经历的痛苦。素食产品公司或动物保护组织知道社交媒体的巨大影响力，所以他们经常这么做，来唤起大众的共情，以说服人们出于道德与怜悯的考虑选择素食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体通过名人或受欢迎的影响者（他们自己也是素食主义者）推广素食主义，是另一种方式。名人们唯一要做的就是展示他们的生活，展示他们吃的纯素食品或使用的纯素产品。由于这些人有很多粉丝和追随者，所以很多粉丝会追随他们最喜欢的名人，成为素食主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体上也有很多不出名的纯素食者。要说服某人转向素食主义，不一定非得是个名人。仅仅通过看到他们的朋友以素食主义者的身份生活，一些人可能就会感到鼓舞，从而改变他们的生活，停止吃肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，虽然在过去，素食主义是一种趋势，但大多数人对此一无所知。推广和分享这种生活并不那么容易，但今天，由于社交媒体的普及和可用性，素食主义的受欢迎度和影响力在持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人选择成为素食主义者的一个最常见的原因是，他们相信通过吃素食食品，不吃肉和奶制品，会变得更健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这真的是事实吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管许多素食主义者声称素食非常健康，但没有人能真正论证这一点。有很多人，像小孩、老人、孕妇，对他们来说，素食不能保证足够的营养摄入。一些观点认为素食可以降低患心脏病、糖尿病的风险，可另一方面，素食者患骨折或出血性中风的风险更高。所以，真是很难考量哪种情况更有利于健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可尽管如此，我们还是发现素食主义正在潜滋暗长。一项美国的调查发现，从2004年到2019年，纯素食者数量增加了300%，约占总人口的3%，即近1000万人。大多数西方国家的情况与此相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一份分析2020年素食主义流行情况的报告，全世界记录的素食主义搜索词数量已超过2019年的历史最高记录。有研究通过谷歌趋势（Google Trends）了解有多少人在用不同的语言搜索素食食品，最后发现素食主义现在“比五年前流行了一倍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也要意识到，虽说素食主义越来越流行，并且每天都在增长，但目前素食主义者仍然只是全社会的一小部分。为了更好地理解素食主义对健康的影响，需要从素食人群中收集更多的数据，以了解素食饮食对人体机体造成了什么样的变化，以及它可以预防或导致什么样的疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们用来宣传素食主义的另一个重要论点是，素食主义对保护环境有很大帮助。这种观点常常灌输，对每个人来说，成为素食主义者是减少其对地球环境影响的最佳途径。如果有人把肉和奶制品从他们的饮食中去掉，他们将可以减少73%的食物碳排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/30/20211230163402519.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;324&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港中文大学等单位发布研究结果称，受饮食模式转变影响，中国人近年对肉类需求增加，成为空气污染源头之一。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，西方国家的年轻一代非常注重环境保护，所以这样的话激励他们中的许多人放弃吃肉。在西方思想中，素食生活方式和素食食物对环境有好处的信念是非常明确的。然而，当我们看到真实情况时，这种明确定义的信念开始变得模糊起来。一些反对者们提出了一个让素食主义者们很难回答的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你在自己的花园里种植水果和蔬菜，你吃它们或许比吃商店里买的牛肉更环保，没有人能对此提出异议。然而，如果你并不拥有菜园，而是要去商店购买空运到自己国家的水果或蔬菜，这对环境造成的伤害，难道不是更大吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一项研究比较了素食主义者和吃肉的人的影响，他们计算发现每天在商店里买几公斤水果的素食主义者比吃肉的人对环境的影响要大得多。水果生长所需的所有水和土地，加上运输水果过程中的碳排放，造成的损害比饲养动物更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/30/20211230163028455.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;345&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《比得兔》中的菜园生活&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，盲目地相信素食饮食对环境的破坏总是较小的，这想法是非常幼稚的。要确保一个人的纯素生活方式实际上对环境有益，不仅要确保他们吃水果和蔬菜，更要确保这些水果和蔬菜不是由飞机、火车、长途汽车运送的。然而，纯素食者或提倡纯素生活方式的人并没有真正研究这个问题，因为这不符合他们的纯素环保议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方国家也有人强烈反对素食主义的生活方式，因为他们觉得素食主义的影响太大了，这种主义正试图促使每个人为吃动物感到内疚。有一个很流行的笑话：“在晚宴上你怎么认出一个素食主义者？别担心！他们会告诉你的。”因此，虽然素食主义者的数量在增长，但真正受够了素食主义的人也在增多。双方之间的冲突正变得越来越严重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27b3fa0d473ff547599296f3550a73a7</guid>
<title>让博士生感到委屈的改革，合理吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2024_01_16_722394.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们到底需要什么样的大学及大学教育？无论是大学校门开放之争，还是大学“高中化”之疑，抑或文理科专业之问，再次将这些最基础的问题放到舆论旋涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在差不多时间，某大学一纸加强博士学位论文质量管理若干措施的通知，在互联网掀起不少争议，也为高等教育、研究生培养等问题扔下一枚重磅弹。在此摘录其中部分条例：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
·不断提高直博生、硕博连读生比例，控制非全日制招生规模，加强导师遴选上岗动态管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·各培养单位的博士生学科综合考试首次通过率不得高于90%，其中，优秀率不得高于20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·其他强化过程管理的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·开题报告与学位论文答辩的时间间隔不少于18个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·学生毕业需经5位外审专家盲审，其中有2位专家打分在“合格”或以下即延期半年毕业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·其他强化出口管理的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·以上新出台的管理措施对未进行的培养阶段立即生效。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
经过数天发酵，这份通知引发了以教育圈为主的舆论关注，激起不少博士生的网络“吐槽”热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上述新政对尚未毕业的学生不太友好。例如，博士生只上一学期的课程，其他时间要么跟着老师做实验，要么在实验室自学相关内容。博士生学科综合考试的存在本来就合理性不足，现在要通过这样一个考试，考察不同知识背景的博士生，至少还要拦截其中的10%，招致反对丝毫不令人意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，某大学的博士生学制为3年，一般在预计毕业时间前12个月完成开题答辩汇报；现将开题与论文答辩时间间隔改到18个月，必然意味着相当数量的学生将因此延毕6个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家盲审原本在概率上并无问题，盖因盲审的优秀率通常规定在10%~20%,及格率原则上是10%，遇上严格的盲审专家可能会高于这个数字，没有不及格率的要求。有的盲审专家也会向管理部门反映，表示自己抽到的文章质量均较高，无法给出及格评价，而管理部门通常也会尊重专家意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，专家盲审对冷门研究并不友好，对于熟悉的研究哪怕文本条理混乱、晦涩难懂，专家也能很快看懂，并因此产生研究内容明确、重点突出的错觉。而针对不熟悉的研究则很难读懂，对其研究价值和工作量等产生误解，进而影响打分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，提升研究生培养质量是教育机关和社会共同关注的焦点，但诸多措施都将重心放在通过严格过关以调动学生和学校的积极性，造成一些令人哭笑不得的负面影响，被学生认为“只会苦苦相逼弱势群体”，最终也并未明显提高研究生培养质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;博士生为何感到委屈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地讲，硕士生乃至博士生群体中确实存在学习积极性不足的情况，用他们自己的“黑话”来说：“不逼自己一把，你都不知道自己有多优秀”。然而，现实中，培养质量并不是只要不断提高毕业要求“逼”学生一把就能实现的，就像给死刑犯免除一死，并不能让他们踢赢世界杯一样。我们不能唯意志论的无限拔高人的潜能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，研究生们确实有委屈的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去长达二十多年的时间内，中国研究生的培养力度在世界上也是首屈一指的。1983年5月27日，新中国第一批自主培养的博士正式毕业。他们是名副其实的天之骄子，首批博士学位授予仪式在人民大会堂举行，除一名工学博士冯玉琳在美国访问之外，其余17位博士和导师一起得到时任国家领导接见并合影留念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/15/20240115171554961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/15/20240115171819795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新中国首批自主培养的博士&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的导师基本都是院士，例如10001号博士学位证书获得者马中骐的导师是1955年就当选院士的胡宁教授；年龄均在30岁以上，其中年龄最大的黄朝商是44岁，本身科研积累就非常丰厚；最后，基本都由多位院士进行学术把关，其平均水平之高可谓空前绝后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，社会的礼赞和关注不输古代的进士及第。《人民日报》不惜篇幅，一一介绍了这18位博士生的导师、专业和基本情况，很多地方媒体还对本地大学毕业的博士生进行专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《北京日报》的采访，当时有国家领导人有提出疑问：我们国家培养的博士，和国际上的水平比起来怎么样？首批博士生导师之一、复旦大学谷超豪教授笃定地回答道：“可以达到国际水平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就事后来看，谷超豪院士的话还是保守了，至少这样的师资水平是全世界绝无仅有的。哪怕在1990年代的重点大学里，一个学习出挑的本科生得到院士的关怀，在最后一学年获得每两周与院士当面交流两小时的机会，也是比较正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的惯常举措还包括，如这类学生会被院士委托给一位甚至两位教学经验较为丰富的老师进行硕士阶段的培养；在硕士阶段表现突出的，在博士阶段成为院士的弟子也不是梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，当时的研究生可以成为院士的弟子，拥有很多当面向院士请教的机会。龙芯总裁胡伟武就是这样回忆中国计算机先行者夏培肃院士对自己的培养：“我的博士论文，夏先生她花了8个月，改了26稿”，“是夏先生手把手地教会了我如何做学问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/15/20240115171848844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夏培肃和研究生胡伟武讨论问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从1999年开始的高等教育扩招，彻底改变了多个老师对一个学生的培养格局。1998年招收博士生1.47万人，2004年这一数字达到5.33万人，2009年更高达6.19万人。博士生的扩招人数又远不及硕士生，目前在相当多的课题组已经是一个教授面对两位数的学生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/15/20240115172127962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了师生比发生深刻改变，市场经济的冲击使得教师角色多元化、青年教师选拔机制改变以及教师社会责任增加，这对研究生的培养也产生了剧烈冲击，甚至造成师生之间、生校之间的日益对立。不少学生认为导师既想维持过去的“学徒模式”，又不愿像上世纪90年代的老师那样指导自己。这成了矛盾对立的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但客观来说，目前对于大部分师生而言，很难做到每个硕士生每两周获得导师2小时左右的单独指导，也很难保证每个博士生每周获得导师2小时左右的单独指导。即使通过行政命令来达到这一教学指标，这种指导也很难称得上有效指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在现行的培养模式以及青年教师选拔机制下，博士生想要尽快成为拥有编制的教职，势必要选择前置研究较多、课题组积累丰富的课题。一旦拿到编制后，又想要冲击“千人”、“长江”甚至院士等学术头衔，前面的研究就显得过于常规了。为了有效开辟新方向，通常是一个学生一个方向，然后导师本人又是另一个方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，导师实际上对任何一个方向都没有过深了解，大多是靠过去研究的一般经验进行指导。雪上加霜的是，如果导师从博士生毕业到副教授，没有经过师资博士后的阶段，而是完全科研型的讲师，那么导师实际上不会有多少和学生面对面深入交流的机会，甚至社会经验也显得局促，这种情况对带好学生更是一大挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe27932bcf84eddbf340625c47db31e1</guid>
<title>很多电影人拍了一辈子电影，仍旧不知道观众喜欢什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2024_01_16_722393.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;随着#贾玲减肥100斤#几次登上热搜，也让观众对这个春节档有了更多期待，所有人也都在期盼，中国电影的春天能够快一点到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为疫情后的第一年，2023年的中国电影市场被寄予了行业复苏的巨大期待。这一年的中国电影也用精彩的表现回应了这种期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，世界电影市场呈现出新的变化，最显著的标志就是韩国电影的衰落和好莱坞电影创作力的枯竭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，观众对于中国电影的内容和价值观依然存在很多的质疑和不满意，“看到的”和“想要的”之间存在着巨大的不匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新的一年开始之际，观察者网对话了中国电影文学学会副会长、著名编剧汪海林。汪海林老师用一贯犀利和坦率的风格，点评了这一系列现象形成的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：汪老师您好。很高兴能在新的一年开始之际和您聊一聊过去一年的中国影视文化市场。首先想和您聊聊2023年年末有一个很有意思的现象，那就是中国的“爽剧出海”，我们原本觉得很“俗”的霸道总裁、赘婿等等“土味小短剧”被包装一番后再通过短视频平台在国外传播，很受欢迎。作为影视创作者您对此怎么看？这是否会给我们在文化输出方面提供一些新的思路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;大量古偶、霸道总裁这样的文化产品被推广到国外，甚至进入主流文化内容确实是今年值得关注的文化现象。对这一类的文化产品，以前我们都是以批评为主，认为它们的层次比较低、没有文化含量，是快餐文化、消费文化的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我在想，当我们反过来看美国文化或者说好莱坞文化，似乎也不是靠“先进文化”来影响世界的——“麦当劳文化”“漫威文化”“嘻哈文化”也是美国精英瞧不上的东西。包括日本早期的动漫、韩国的男团女团，最早都不是靠先进的、丰富的文化内涵去影响世界，而是靠一些低级趣味或者低俗内容，而确实是这样的内容更容易占领市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108104803153.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;将中国爽文套路代入外国情境中的“土味短剧”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来可能世界人民都比较喜欢这种相对的“低级趣味”，从文化经营的角度，这个市场以前我们确实是忽略了，或者说我们的劲儿使错地方了。我们花了大量的钱、培训了大量的人员去做文化推广、文化输出，推广太极拳、孔子……这些也很重要，但是现在看来也需要多层次多角度地找这样的抓手——没想到霸道总裁这样的人类趣味共通的“爽文”把外国受众“打败”了——这不是我们自己找到的，而是自己生长出来的，是市场为我们筛选出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化需求的背后是什么样的心理需求？这是我们需要关注和研究的。我们的文化产品在东南亚、第三世界的影响力其实非常大，《战狼》的编剧去非洲的时候，有个牵骆驼的向导老是跟他说：“我最爱看的中国电影叫《IP Man》，我看了16遍！”我们就很困惑，IP Man究竟是什么？后来才知道是《叶问》的英文译名（“叶问”的广东话翻译成英文是Yip Man）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来他们发现中国的功夫片之所以在非洲如此受欢迎，就是因为整个第三世界国家爱看中国功夫片这种被欺负了之后以弱打强，像叶问那样“我要打10个”酣畅淋漓的反击。所以李小龙一直是世界上影响力最大的中国电影人，李小龙电影中的那种深受世界人民欢迎的精神值得我们好好研究。而好莱坞电影展现的文化是完全不一样的，全是讲强者怎么去欺负别人。比如《速度与激情》里开着坚船利炮去巴西首都一通抓人，我想巴西观众并不会爱看这种片子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108104423703.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不光我们输出什么和别人需要什么之间存在一种“错位”，似乎我们需要什么和电影人拍什么之间也存在一种错位。这就导致了近年来我们的影视剧市场很繁荣，但观众却总是很“愤怒”，总是在批评、在吐槽这样一种状态。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汪海林：是的，确实是一种错位。有人困惑，很多电影人拍了一辈子电影，观众喜欢看什么难道不知道吗？确实真的不知道。他们想当然地认为市场是什么样子，观众爱看什么，其实全都是错的，或者说偏差很大——时代在变化、受众思想在变化、世界格局在变化、中国与世界关系也在变化，但他们都没有感觉到，或者说缺乏那种敏感性。我们的电影界整体还停留在80、90年代的那种巨大的惯性之中，就是所谓的“我要融入世界主流”，符合所谓“普世价值”的表达，还在努力往这个方向靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当《战狼2》这部片子出来的时候整个电影界是失语的，因为整个电影界懵了，他们无法分析这部片子，不能理解吴京这样一个运动员出身的人为什么能拍出票房这么高的电影。后来的《流浪地球》也是一样，电影界原本并不看好这部电影。《战狼》出来的时候电影界还是嘲讽得比较多，认为“这不是电影”，后来《流浪地球》《红海行动》这些电影都赚了钱，他们开始把这种现象解释为“原来贩卖民族主义可以赚钱”，但这是非常浅薄的一种理解，我觉得很多人到现在还是没有完全弄明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您觉得目前在业内存在一批已经“弄明白”，可以自觉地摸准时代的脉搏和观众的文化需求来创作的编剧和导演吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;我觉得还没有群体性地出现，他们只是散落在创作人之中，还没有形成一种力量，一种潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是一个比较反常的现象。一般来说，影视文化都是创作人先做出改变，然后引领观众。比如香港的新浪潮电影就是随着徐克、吴宇森这批电影人在西方学习了新的电影表达和电影技术后，带领整个香港电影发生改变，再改变观众对于电影的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的第五代导演也是先革命性地改变了电影语言。很多观众一开始甚至很不适应，不理解导演在拍什么——为什么人要站在画面的边上而不是画面的中间？为什么是这样的色调、这样的表演状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今我们的商业电影发展了20多年，走到今天恰恰是观众改变了，而我们的创作人没有改变。今年被舆论批评得很厉害的《我本是高山》就是一个典型的例子——当一代年轻人改变了之后，为什么年轻的创作人没有改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108105220277.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年，根据张桂梅老师事迹改编的电影《我本是高山&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》上映后遭到大众舆论的批评，创作者认为的塑造英雄人物的方式和大众渴望看到的出现了巨大偏差。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于年轻一代的创作者，我还有一个比较明显的感觉，就是他们并没有形成一个新的“代性叙事”。以前我们经常说一代人有一代人的心路历程、心灵史，总之它有一定的共鸣性。比如贾樟柯、陆川这些70后导演，他们的作品中都带有70后一些非常典型的共同记忆，韩寒不管怎样大家会把他当做80后的一个代表人物。但是到了90后走上创作舞台，他们的代性特点模糊了——他们拍得都挺好，比如《滚蛋吧，肿瘤君》《奇迹·笨小孩》这些都是不错的片子，但你会发现这些电影更加工业化，这些商业片里缺乏个性特色的创作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：纵观今年的电影市场，有一个很突出的现象就是曾经一度被视为我们学习的对象的韩国电影展现出明显的颓势。有人说是因为过于依赖和耐飞的合作模式，有人认为是现实主义题材的枯竭，您如何看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;我是业界最早反对学习韩国电影的。如今韩国电影出现了很大问题，韩国人自己都不看了，其中有必然的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影是一个工业，而小语种电影的天花板就摆在那儿：韩国只有5000万人，它只能拍5000万人能看的电影。陈思诚去东京拍《唐人街探案3》震惊了整个日本电影界——他在日本搭了一个1:1的银座，日本顶级的男演员女演员他想叫谁来叫谁来，因为他都出得起钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起当年谢晋导演当年去日本拍电影时是我们被他们震撼：他看到东映公司的道具工人的专业性非常非常强，今天拍的桌上吃饭的一条鱼，明天拍摄时还会有一条一模一样的鱼在原地，缺口都是完全一样的，这就是当年日本电影工业化的水平。到了今天，我们已经找不到日本的电影工人拍过1亿美金成本的电影了，而中国经过几十年的发展已经有大量熟练地拍过上亿美金电影的技术人员以及配套产业链了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108105718546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;闹剧式的商业喜剧片《唐人街探案3》在日本取景，却震撼了整个日本电影界。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，韩国电影很难拍到1亿美金的电影，很快原本韩国电影引以为傲的那种大尺度、无底线的内容很快就枯竭了。韩国观众反倒是很喜欢《狂飙》这种比较收敛、不使用外部那种血淋淋的视觉刺激来表现内容的作品。韩国电影从创作水平上讲是很高的，但电影是一个商品，一件商品不是说你质量高销路一定就好，市场的适配度很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次我在韩国釜山电影节上对他们的电影节主席说：“现在印度电影和泰国电影在中国的票房都超过了韩国电影，你们有没有反思？”他说，我们反思了，反思的结果是韩国电影过于成人化。这类血腥暴力的内容不适合全家观赏，韩国电影的优点在于此，缺点也在于此。因为这样的作品不是院线电影的优势，好莱坞都很知道控制这个尺度。但是如果把这些血腥、暴力、色情的内容从电影中剔除掉，他们还行不行呢？这也是个问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>