<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff7049fe82cd3f843fafbbdfc47fcabf</guid>
<title>沃尔玛鸡贼做法必然面临后果</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_03_12_768216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府对华加征关税，采购商品60% 来自中国的美国零售巨头沃尔玛本是受害者。未曾想，沃尔玛暗中施压，要求中国供应商降价，试图把美国政府侵害沃尔玛价格竞争力的损失，转嫁到中国中小企业头上。今天，媒体账号“玉渊谭天”披露，沃尔玛公司因此遭到了中国相关部门约谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔玛搞出这种鸡贼做法，令人意外，“我们还是把它想得太好了”。这不仅是想把代价让中国中小企业来承担，也是对特朗普政府打贸易战的一种纵容。中国低成本、高质量的小商品供应链，支撑了沃尔玛的主要货源，同时，中国加入世贸组织后、特朗普政府第一次加征关税之前，美国对中国商品征收的平均关税税率保持在 3% 左右的低水平。特朗普政府加征关税，是逆世界自由贸易潮流而动，也是动了沃尔玛的命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔玛作为全球零售商，是全球自由贸易最大的既得利益者之一，理应成为自由贸易最坚定的支持者和捍卫者。即使出于自身利益考虑，沃尔玛也应该站出来反对、抵制华盛顿打贸易战，而不是成为它的帮凶。2025 财年，沃尔玛中国以 1473 亿元（约 203 亿美元）的净销售额刷新纪录，同比增长 13.2%，连续三年稳居中国超市行业榜首。沃尔玛旗下的山姆超市计划在2025年至2027年期间，在全国至少新开21家门店。这些令人瞩目的数字背后，是中国消费者用真金白银堆砌的市场信任。沃尔玛这次约谈，曝光了它丑陋的一面，将动摇中国消费者信任的根基。需要说，这是沃尔玛应得的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔玛与中国中小供应商的关系显然是严重不对称的，面对沃尔玛的降价施压，估计大多数供应商会被迫接受。沃尔玛本想“吃柿子捡软的捏”，但这次中国相关部门的约谈，说明中国中小供应商不是软柿子，它们的背后有国家来撑腰，不是任由沃尔玛随便拿捏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像沃尔玛这种规模的全球企业，“行大道、担大义”才能行稳致远。这次事件表明，沃尔玛明显德不配位，必有灾殃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c05a14e809ce1f0cfdf0d5adda987578</guid>
<title>特朗普在自导自演一场经济衰退吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnRapley/2025_03_12_768181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·拉普利，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战会让美国再度伟大吗？大多数经济学家并不这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统经济学理论主张，关税会抬高物价从而减少消费。关税还会减缓经济增长，引发滞胀风险。此外，通过保护一些可能无法与进口产品竞争的国内企业，关税会导致一个国家越来越落后于技术发展的最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但部分经济学家持不同的看法，其中一些人已经进入特朗普的政府班子中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类经济学家主张，关税可以有效地服务于一项重建一国工业基础的战略。二战后的日本与韩国就是经典案例。这两个国家都通过国家扶持与保护主义的结合，重建了饱受战争摧残的本国经济。结果，日韩成为了全球制造业的领军者（其中韩国几乎是白手起家）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种思路的出处可能会令人感到意外。当日本政府官僚最开始四处寻找此类（保护）“幼稚产业理论”的案例时，他们从19世纪美国的工业化进程中找到了灵感。与后来的政策相反，美国曾有过利用保护主义让自己变得伟大的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，新自由主义经济学家被指责忽略了历史的案例。另一个盲点可能源自政治。新自由主义的数学模型预测了关税的影响，但缺乏一套关于国家与政治经济学的理论。在关注自由贸易的总体影响的同时，新自由主义者往往忽略了开放外国进口对西方国家制造业产生的差异效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，当美国在20世纪90年代向中国开放市场时，美国的产出与效率确实提高了。但收益很大程度上流入大型资本所有者的腰包，而美国小企业与工人并没有尝到多少甜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致了经济学家布兰科·米拉诺维奇（Branko Milanović）用于描述收入分配的“大象曲线”——代表全球中产阶级的（资本）所有者与专业人士变得富有，而西方国家的工薪阶层却落在后面。在美国，民主党精英曾代表工薪阶层的利益，但比尔·克林顿发起的新自由主义转向基本上抛弃了这部分人，最终他们选择支持唐纳德·特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普利用关税重建美国制造业并让工薪阶层重拾旧日荣光的背后，既有经济上的理由，也有政治上的理由。正如美国财政部长斯科特·贝森特最近表示：“华尔街（Wall Street）已经过得很好……但本届（美国）政府关心的是（代表普通美国人的）主街（Main Street）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/12/20250312151508349.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据显示，近三周以来，美国股市已缩水近5万亿美元&lt;span&gt; 路透社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，很难从特朗普实际的做法中察觉到有关这项战略的证据。首先，他正对加拿大等国家下手，后者并非美国问题的根源。美国对中国的贸易逆差远高于对加拿大的贸易逆差，但特朗普却对加拿大征收了更高的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，对加拿大汽车征收高额关税实际上并不会让美国车企受益。他们与加拿大的公司高度融合，在跨境供应链中来回移动零部件。因此，美国制造商将承担关税的后果，导致他们的产品比从其它地方进口的车型更昂贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税也缺乏精准性。韩国和日本在确保用关税支持战略性产业发展的同时，也允许那些他们本国尚不具备竞争力的产业的进口。相比之下，特朗普是不加区别地征收关税。例如，很难看出美国提高产自哥伦比亚咖啡的价格能带来什么好处，因为美国没有能力建立自己的咖啡产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意对加拿大发起关税威胁时明显的不一致。特朗普曾多次表示，加征关税的目标是保护美国就业、阻止芬太尼贩运、改善边境安全并使加拿大“成为美国的第51个州”。谁也不知道这里面哪个才是他的真正目标，甚至可能都不是。当被问到如何描述特朗普时断时续的关税声明带来的“心理剧”（psychodrama）影响时，加拿大前总理特鲁多叹了口气，疲惫地说：“星期四。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟糕的是，特朗普不停地在关税问题上摇摆，先是决定加征，然后暂停加征，或者再宣布豁免。他最近朝互惠关税转向的做法是更进一步，本质上相当于把美国的贸易政策“外包”给其他国家。特朗普并没有先制定一项经济计划，然后坚持按计划行事，相反，他采取了回应式的政策，让美国与贸易伙伴玩起了“打地鼠”的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普的指挥方式就是让他的军队在几个小时内前进、后退、向左转再向右转，那么他们迟早会筋疲力竭地选择放弃。这样的事情已经发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比改变生产计划以应对关税的冲击，美国的企业开始收缩业务，等待战争迷雾消散，以方便他们更好地规划未来。企业正在推迟投资与新采购，美国供应管理协会（ISM）最近的调查显示，订单数量下降得如此之快，以至于整个行业很快会陷入萎缩。最新的一项商业调查估计，美国制造业第一季度可能会萎缩3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这揭示了特朗普处理这场贸易战时的另一个明显缺陷。与许多衰落的帝国一样，美国既高估了自己的实力也低估了对手的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年来的“美国例外论”——即美国经济强劲增长而其他发达国家的增速却停滞不前，始终是一种由债务推动的幻觉。过去几年来，美国借贷的增速是GDP增速的两倍。如果美国选择量入为出，其经济本该像其它G7国家一样萎靡不振。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/12/20250312151706343.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;313&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在福克斯新闻3月9日播出的采访中，特朗普预测美国经济会面临“过渡期”，没有排除美国经济陷入衰退的可能性&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当债券投资者去年开始推高利率从而抑制需求时，债务驱动模式的局限性开始充分显现。特朗普就任总统时，美国经济的热度已远远超出其它国家，美国股市正在吸收来自全世界的资本。但形势已经开始逆转，美国经济正在走弱，资金开始悄悄地离开美国。随着美国转向国内，外国投资者开始回到他们在欧洲和亚洲的家园。自2025年年初以来，美国股市一直在下跌，而欧洲和亚洲股市则一直在上涨。毫不意外，上周五的就业报告显示就业市场正在失去增长动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国挥霍无度的时候，其贸易伙伴往往很谨慎。这使得许多贸易伙伴国拥有充足的财政“子弹”来应对特朗普的挑衅。德国、中国和欧盟都宣布大幅增加支出以刺激经济。这将有助于减轻关税的影响，并进一步鼓励投资者回流国内，追逐更高的回报。3年前，利兹·特拉斯（英国前首相）试图在财政上大展拳脚，却引发了债券市场的剧烈动荡。但在新关税的时代，这样的动荡并没有发生。投资者似乎很乐意继续向相对吝啬的基金经理提供贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲突然的慷慨，也对美国战后全球主导地位的一根关键支柱构成了潜在威胁：美元作为世界储备货币的地位。与传统经济理论的预测相反，美国加征关税后带来的是美元贬值，以及黄金与其它货币的走热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元可以依靠的是美国资本市场的深度、流动性与开放性，以及机制上的可靠性。目前还没有一种货币能够挑战美元的储备货币地位。但欧洲债券市场可能会大幅扩张，而美国对外国投资者来说已经不再那么安全（特朗普甚至暗示美国政府可能会拖欠部分债务）。因此，过去认为不可能的事情至少已经变得可以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在“特朗普世界”中广泛流传的一种说法是，这一切都是计划的一部分——特朗普试图故意策划一场经济衰退，以排挤经济中的过热部分，然后在减税与放松监管措施后迎来美国经济的强劲反弹。这将是一场艰难的经济复苏之战，尤其是他并没有从美国选民那里得到这样做的授权。但这个说法至少是说得过去的，也基本上是撒切尔夫人与里根总统曾经做过的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，依然很难将这种精心规划的战略与特朗普反复无常的政策制定方式结合起来。此外，特朗普计划中的减税方案很大程度上是旧瓶装新酒，不是全新的方案，而是2017年减税措施的延续。目前还不清楚这样的减税计划能带来多少额外的刺激效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人可以争论一场贸易战对他们来说是“正义”的，但唐纳德·特朗普并没有打这样的一场战争。事实上，除了获得追随者的认可外，很难说特朗普究竟在为谁打这场贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“特朗普是否在自导自演一场经济崩溃？”译文仅供读者参考，不代表观察者网立场。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c7a17e5efa742e297b9f86bea0a7be68</guid>
<title>孙中山逝世百年，谁在真正继承他的遗愿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2025_03_12_768149.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年2月孙中山铜像在赖清德主政下的台南市民生绿园被拉倒、喷漆、踩头以来，十余年间孙中山遗像已经历两位民进党首领行礼如仪，包括如今的赖清德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是台湾政治很滑稽的一幕。具备“台独”党纲的党主席任职领导人，还向“国父”遗像宣誓就职，却在台湾社会没引起什么违和感的精神抽搐。多数选民深信这就是民主政治的“风采”，至于孙中山的什么理想和遗愿，早已风干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在中国大陆方面，孙中山遗愿的大部分已经实现，甚至超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗美援朝战争提升了中国的国际地位，标志着中国走向独立自主；1971年中华人民共和国恢复联合国合法席位，进一步巩固了国际地位。从无产阶级专政到全方位民主过程，从农村委员会选举到人民代表大会，从农村土地改革到实现社会主义工业化，从精准脱贫到迈向共同富裕……除了民族、民权、民生的进步实现，还有超英赶美的科技发展，一带一路的大同理想，都体现了孙中山后继有人的正向局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/12/20250312095907490.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
恢复联合国合法席位后的中国代表团首次出席第26届联大全体会议&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年，中华人民共和国已成立7年，毛泽东在纪念孙中山诞辰九十周年时指出：“现代中国人，除了一小撮反动分子以外，都是孙先生革命事业的继承者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1925年时，孙中山革命事业的遗愿首先是国家统一。百年以来，谁成了孙先生革命事业的继承者？谁成了背离孙中山遗愿的一小撮反动分子？似乎已是不必辩解的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么台湾方面无法实践和赓续孙中山的政治理念？历史是一面镜子，也是一把刀，握在谁手里，便能塑造不同的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙中山曾是台湾地区的“国父”，但如今，他的名字在许多年轻人的课本中已成陌生词汇。从“去中国化”课纲，到政治人物刻意淡化孙中山在历史中的地位，台湾岛内的历史叙事正从“中国革命的一环”变成“台湾主体意识”的建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史叙事的变更并非自然演变，而是经过精密计算的政治工程。国民党统治时期，三民主义曾被奉为指导思想，但其真正落实却流于形式，成为政治口号。解严后，民主进程虽然推动了多元化发展，却也让新的政治势力有机可乘，将历史作为改写台湾身份的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种叙事转变下，孙中山的形象被拆解成碎片，既不再是国家建立者，也不再是革命英雄，而是历史上的一个模糊符号，供不同立场的人重新诠释。这样的改写，让孙中山的理念在台湾社会逐渐失去根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/12/20250312100527646.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台湾“立院”冲突砸损孙中山遗像&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，孙中山的民族主义建立在振兴中华的理念上，他的统一愿景并非出于领土扩张，而是基于文化、历史与民族自决。但今日的台湾，民族认同已经从中国的一部分转变为“台湾主体性”的塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区的政客透过选举操作，将中国塑造成对立面，使台湾地区的“民主”“自由”建立在与中国的区隔上，而非自身的内在价值。这种负面认同使得台湾斗气对孙中山的民族主义日益陌生，甚至视其为过时、无关的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家认同的缺乏，使得台湾社会无法真正落实孙中山的理念，因为当统一不再被视为一个理想，当振兴中华被视为不合时宜的口号，那么孙中山的核心思想便无法在台湾岛内生根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙中山提倡的民权主义是要建立一个真正以人民为本的政治体制，然而，台湾地区的民主却逐渐被政客操控，变成政治斗争的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区的选举制度确保了选民可以定期更换执政者，但政治文化却未能真正发展成熟。政党间的恶斗，意识形态挂帅，使得政策无法延续，社会共识被撕裂。选民不再关心政策的可行性，而是被操弄成某一阵营的支持者，这与孙中山构想的理性民主制度背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，监察制度与考试制度也逐渐被削弱，司法独立性受到挑战，媒体成为政党的宣传工具，这些现象都显示出台湾地区的民权发展虽有其形式，内涵却受到严重侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民生方面，孙中山的民生主义强调“平均地权”与“节制资本”，希望透过合理的经济制度确保社会公平。然而，台湾地区的经济发展并未遵循这一理念，反而陷入财富分配不均的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高房价、高物价、低薪资成为年轻世代的梦魇，政府缺乏有效的政策来应对，企业投资意愿低落，产业竞争力逐渐下滑。台湾曾是“亚洲四小龙”之一，如今却在全球竞争力排名上逐步下滑，年轻人对未来缺乏信心。生育率下滑严重，高中与大学关闭司空见惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/12/20250312100118982.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台湾民众要求涨薪&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，台湾政客将焦点放在意识形态之争，甚嚣尘上的大罢免运动只是内耗资源，而非实际经济政策的改革，无法真正实现孙中山的民生理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球范围来看，孙中山的政治理念是建立在中国主权完整的基础上，但如今两岸情势紧张，台湾地区在国际政治中处于尴尬位置，没有真正的自主意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的印太战略将台湾地区纳入其中，更多是作为牵制中国大陆的棋子，而非真正保障台湾的长远发展。欧洲对台政策模糊不清，东盟国家则更倾向与中国大陆发展经济合作。在这样的国际现实下，台湾地区的对外策略只能依赖美国，这与自主发展相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙中山的理念未能在台湾延续，是政治操弄、意识形态转变、经济问题与国际局势共同影响的结果。当台湾地区以“中国”自居，当统一被视为禁忌话题，当民生问题被政治大罢免掩盖，孙中山的政治愿景自然无法在这片土地上发芽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的挑战是，台湾是否能够摆脱政治迷雾，重新审视历史，找到一条真正应该走的道路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，台湾人要问的，不是孙中山逝世百年后的变局是否如愿，而是当我们早已习惯于绝望，还有多少人愿意努力改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f472a91870825b96a7f6675e38669df</guid>
<title>美国手持“美刀”乱扣帽子，中国必须就最坏可能做好准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2025_03_12_768135.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：就在美国总统特朗普对全世界高举关税大棒之时，自家后院起火了——当地时间3月10日，美股暴跌，科技股遭抛售，市场情绪发生转变；此前美国大型银行也放弃对今年股市的乐观预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，特朗普本人在3月9日接受福克斯新闻采访时，一方面为自己的经济政策辩护，试图淡化商界对关税政策不确定性的担忧；但另一方面，他又表示美国经济会面临“过渡期”，关税有可能会导致通货膨胀回升，不排除美国经济陷入衰退的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这些年由于地缘政治、战争、疫情等因素，国际货币体系碎片化、贸易保护主义日益抬头，对全球经济产生巨大冲击。而如今特朗普政府的不确定性，再次加深了经济前景的迷茫。本文重点关注美元作为国际货币存在的根本性矛盾和全球贸易多边主义所面临的挑战，以及中国在这一背景下的应对策略。文章原载于《国际金融》2024年第12期，观察者网获作者授权转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、国际货币体系碎片化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）美元作为国际货币存在的根本性矛盾
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前国际货币体系中，美国是国际储备货币发行国，是国际货币体系中最重要的国家，可以通过资本项目或经常项目逆差为其他国家提供国际流动性和外汇储备资产。换言之，其他国家对美元资产的需求帮助美国长期维持经常项目逆差，使美国依靠向全球借贷维持经济繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元作为国际货币体系中重要的价值尺度和锚货币，必须保持购买力稳定。一方面，美元要扮演全球公共产品角色，服务全球公共利益；另一方面，美元是美国的主权货币，美元实际购买力能否维持稳定，根本上取决于美国政府的国内政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后布雷顿森林体系下，美元作为主权货币与其作为国际储备货币的地位存在根本性矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，美国必须通过逆差为全球提供国际流动性或外汇储备资产。换言之，美国通过开“借条”为全球提供储备货币，全球经济增长要求美国开出越来越多的“借条”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“借条”开得越多，意味着美国外债愈多。当美国债务积累到一定程度后，外国投资者和外国中央银行就会开始怀疑美国是否有能力用“真金白银”兑换这些“借条”，进而引发国际收支危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年美国出现贸易逆差并一直维持至今，1985年美国成为净债务国。截至2021年年底，美国海外净负债已超过18万亿美元，对GDP之比已超过70%，未来美国海外净负债占GDP比重将进一步上升，趋近100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国债占GDP比重和美国海外净负债占GDP比重不断上升的情况下，美元保持稳定的时间已经远远超出经济学家的预想，其原因在于世界其他国家对美元的需求不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/09/20250109155613269.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国持有的美元外汇储备不断增加，意味着其他国家愿意把钱借给美国，愿意为美国的贸易逆差提供融资。由于外国储蓄能够弥补美国国内储蓄与投资的缺口，美国通胀和美元贬值压力明显减轻。如果缺乏其他国家对美元外汇储备的强烈需求，美元崩溃早已成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年，经济学家罗伯特·蒙代尔与米尔顿·弗里德曼之间发生了一场著名的辩论。弗里德曼主张，若全球经济体系采用一种完全自由浮动的汇率制度，汇率将自动调整至均衡状态，进而降低各国外汇储备需求，全球外汇储备总量将大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明弗里德曼的观点是完全错误的。在布雷顿森林体系崩溃之前的1969年，全球外汇储备总量仅为330亿美元。在以浮动汇率制度为基本特征的后布雷顿森林体系下，各国美元外汇储备不断增加。截至2021年年末，全球官方外汇储备已达13万亿美元，其中美元外储为7万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机爆发之后，时任国际货币基金组织（IMF）总裁的拉加德女士在北京经济发展论坛上发表讲话时称，现阶段国际货币体系改革最重要的内容是建立强大的全球金融安全网（GFSN）。全球金融安全网包括各国的外汇储备、中央银行之间的双边互换额度、区域安排以及以国际货币基金组织为中心的多边借贷安排。2015年，全球GDP为75万亿美元，全球金融安全网络中的各国外汇储备总和是11万亿美元，占全球GDP的15%，这是一笔非常巨大的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如斯蒂格利茨委员会（全球货币体系改革委员会）所指出的，规模巨大的外汇储备是对资源的严重浪费，必然对全球经济尤其是对新兴经济体造成沉重负担。本文认为，对国际货币基金组织而言，其最重要的挑战不是确保全球金融安全网络足够大，而是如何降低非国际储备货币发行国积累资产的必要性，换言之，如何改革以美元为中心的国际货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对各国而言，制定和执行正确的经济政策是减少外汇储备量的前提条件。例如，一国如果能够建立灵活的汇率制度，其对外汇储备的需求将显著降低。如果一国未采取灵活汇率制度，并放弃资本管制，一旦面临持续的外部冲击，再多外汇储备也难以使其免受金融危机影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）“全球不平衡”问题再现和美元“武器化”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年前后国际金融界担心所谓“全球不平衡”问题（美国保持大量经常项目逆差，中国和其他一些国家保持大量经常项目顺差）会引发国际收支危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球爆发了次贷危机所引起的全球金融危机。学界所担心的全球不平衡导致的美国国际收支危机并未发生。但是，美国作为一个整体的储蓄不足问题依然没有改变，由于财政状况的持续恶化，美国的国际收支状况持续恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国已积累18万亿美元净海外资产和35万亿美元国债——两者对GDP之比分别超过了70%和100%。本文推算显示，美国海外净债务占GDP比重将随时间推移达到100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，当前美国的国际收支不平衡状态比2006年前后国际金融界担心美国会爆发国际收支危机时的情况严重得多。但国际金融界对这个问题讨论甚少，不得不说是一件十分怪异的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/09/20250109155814485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国联邦储备委员会大楼&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言更糟糕的是，除长期以来学术界普遍担忧的美国海外净债务累积将导致“突然停止”（Sudden Stop）、美债违约、美元贬值和美国通胀急剧恶化之外，美国可能会出于地缘政治考量扣押中国的海外资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2013年，《金融时报》专栏作家马丁·沃尔夫就曾发文指出，在发生冲突时，美国完全可以冻结中国的外汇资产。虽然中美双方都会面临惨重损失，但中国的损失将更加严重。当前，马丁·沃尔夫的警告已经被证明并非危言耸听。俄乌战争爆发后，美国在72小时内冻结了俄罗斯中央银行3000亿美元外汇储备，并把俄罗斯金融机构踢出了SWIFT。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融“武器化”、美元“武器化”颠覆了国际金融规则。美国冻结俄罗斯央行外汇储备严重破坏了美国的国际信誉，动摇了西方国家占支配地位的国际金融体系的信用基础。外汇储备“武器化”超出了经济学家对中国外汇储备安全性的最坏估计。中国海外资产，尤其是外汇储备不仅会因美国通胀、美元贬值和美国国债价格下跌、违约遭受损失，还会因地缘政治原因在瞬间灰飞烟灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元“武器化”导致国际货币体系碎片化，包括中国在内的许多国家不得不考虑减少对美元作为计价、结算和储备货币的依赖，建立不依赖美国的结算体系和报文体系。随着国际货币体系碎片化进一步演进，不排除未来各国在经济和地缘政治基础上形成货币集团的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸赘言，美元霸权地位的削弱，为人民币国际化创造了有利条件。中国应不失时机地有序推进人民币国际化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>