<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23d46e5baba27b93bc683faa0426d718</guid>
<title>为“胖都来”站台的明星，诚信已打了折扣</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_06_774773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月1日，浙江嘉兴一家名为“胖都来”的购物商场举办开业活动，多位明星为其录制祝福视频。然而，这个与知名商超“胖东来”高度相似的名称，迅速引发舆论广泛批评，被直指“蹭流量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对质疑，胖都来商场自辩，“胖”取吉祥寓意、“都”为董事长姓氏。这个理由显然无法服众。“胖 X 来”这个名字结构，已经具有高度的独特性和辨识度。胖东来可谓占据了商超行业的标杆地位，胖都来作为一家刚开业的新商场采用近似名称，显然是故意的。胖东来能够在中国竞争激烈的零售行业杀出一片天，核心竞争力之一就是诚信。反观胖都来，试图用山寨名字的方式来走捷径，这本身就是一种反讽，几乎注定了其难以在商业上行稳致远。有网友打趣说，“胖东来那么多值得学习的地方，他却偏偏学习了名字。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/06/20250506170107658.webp&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;467&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
浙江胖都来卖场开业&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，尴尬的不只是胖都来。胖都来发布的祝福视频中，包括演员叶璇，主持人刘仪伟，在电视剧《康熙微服私访记》中饰演三德子的演员赵亮，演员丁勇岱等。演员赵亮在其抖音账号道歉，表示这段祝福视频不是商业合作或代言，没有收钱，对由此引发的误解致以歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明星作为公众人物，其行为都会产生正反示范效应，需要承担社会责任。虽然“胖都来”名称是否涉嫌不正当竞争和侵权，监管机构尚未做出明确的裁决，但是，蹭流量的行为被公众普遍认为不太厚道，至少是打了法律的擦边球。明星给一家打擦边球的机构站台，对其个人形象也是一种损害，诚信已经打了折扣。请明星录制祝福视频，已经是一条成熟的产业，这本身无可厚非。问题的关键不在于明星收没收钱，而是明星所宣扬的价值观是不是积极正向的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/06/20250506170522911.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;622&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
胖都来开业，多位明星为其站台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遭到山寨的胖东来已向市场监管局提交投诉书，并向胖都来邮寄了律师函，并没有追究为后者站台的明星们。不过，社交平台潮水般的网民留言，是对明星们更直接的监督。因为短短几秒钟的视频而掉了身价，令人唏嘘。在商业合作中保持审慎，对争议及时澄清或致歉，理应是明星对公众期待的基本回应；如果是真的事先不知道“胖东来”，那也可以说清楚。公众人物的社会价值，从来都建立在对是非边界的清醒认知之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>181a90594e8bc4b4e80755336bb24036</guid>
<title>这次人民币没有随美元亦步亦趋，说明了一个重要问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caoyuanzheng/2025_05_06_774750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月4日，第28届东盟与中日韩（10+3）财长和央行行长会议在意大利米兰举行，会议正式同意扩大“清迈倡议”多边化融资模式适用范围，使之不仅适用于金融危机，也适用于传染病大流行和自然灾害发生之际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年“清迈倡议”提出后，就一直作为区域金融安全网的重要组成部分，在维护区域金融稳定方面发挥了积极作用。此次扩大适用范围，意味着在面临非传统安全风险时，区域内的国家将能够更灵活、更有效地利用这一机制来应对挑战，体现了东盟与中日韩国家间加强合作、共同应对全球性挑战的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此番全球关税大战，引发了美元为基础的全球金融市场的连锁反应。中国在坚决反击美国关税胁迫的同时，学者们也开始深度探讨，在全球贸易体系、金融体系被动摇的当下，东亚地区有可能参照欧洲一体化和欧元形成的道路吗？特别是人民币国际化呼声日渐高涨，中国将如何发挥好全球经济和金融的稳定器作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这些问题，观察者网连线曾经参与人民币国际化路线设计的原中国银行首席经济学家、前中国宏观经济学会副会长曹远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美元作为国际货币的根基被动摇&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于贸易战的本质，年初您在接受我们的“问诊2025中国经济“ 对话时曾经谈到，中美贸易战是民族国家利益和全球化趋向之间的矛盾冲突。近期特朗普将加征关税范围扩大到全球，您怎么看呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;今年是第二次世界大战胜利80周年。80年前二战即将胜利的时候，全球主要大国讨论战后秩序安排，形成了雅尔塔共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一共识基础上，建立了以规则为基础的国际多边政治经济治理体系，表现在国际政治制度安排上就是联合国的成立，形成了在民族自决基础上的一国一票来决定国际政治军事大事的协调机制；表现在经济金融制度安排上，形成了相辅相成的两个支柱：一是自由贸易原则，建立了《关税和贸易总协定》；二是建立了布雷顿森林国际货币体系，形成了以一国主权货币做为国际货币的金融机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，为什么要建立以规则为基础的国际多边政治经济治理体系？这是人们深刻反思二战前短短20年爆发两次大战的结果。二战前的国际秩序是建立在实力基础上的单边成双边的地缘政治经济安排，体现在国际经贸上就是以争取顺差为目标的以邻为壑的重商主义贸易政策。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1930年，美国出台《斯姆特-霍利关税法案》，对来自全球的2万多种进口商品征收史无前例的高额关税，引起全球多数国家的反对和报复，关税战逐步升级，愈演愈烈，形成德国纳粹崛起的温床，进而成为了战争的策源，导致了第二次世界大战的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“历史的经验值得注意”，正是为了使第二次世界大战成为结束一切战争的战争，就必须铲除战争的策源，建立起持久和平的机制。其中，开放市场、自由贸易至关重要，全球开始建立相互减免关税和非关税壁垒的制度，这也是《关税贸易总协定》成立的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应地，如果开放市场、自由贸易，在黄金受自然资源约束而供给有限的情况下，用一种信用可靠的主权货币做为国际货币，既可以作为价值尺度从事国际贸易，又可以及时提供流动性，使国际货币体系具有弹性，避免因国际流动性短缺带来国际收支危机。这就是人们熟知的战后以美元为中心的国际货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430185608619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界贸易组织瑞士日内瓦总部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1995年，随着冷战的结束，《关税与贸易总决定》已经覆盖到全球128个国家。1996年，WTO世界贸易组织代替了关贸总协定。跟《关税与贸易总协定》相比， WTO 不仅是商品贸易自由化，而且是生产要素贸易的自由化，即投资自由化，并由此奠定了经济全球化的制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济全球化使很多国家都亨受了发展的红利，从而不仅加快了全球经济增速，而且使全球贸易增速快于经济，全球金融的增速又快于贸易。于是经济全球化又以投资自由化为特征，使全球进入了金融一体化的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相适应，布雷顿森林货币体系于1973年崩溃，美元虽然不再与黄金挂钩，但仍然是国际货币。换言之，国际货币体系仍然是以美元为中心的，华尔街仍然是标竿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，二战后以规则为基础的国际多边治理体系是美国主导建立的，美国因此也就成为这一体系的领导国家，在国际政治上是世界警察，在国际经济上是规则的制定者，在国际金融上是国际货币的提供者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这次特朗普对等关税全然不顾这一切，以美国优先为宗旨，与自身当年所倡导的原则彻底背道而驰，不仅背离了二战以来世界努力的方向，而且动摇了经济全球化的制度根基，陷世界经济于碎片化，置国际金融于动荡之中，使“以规则为基础”的国际多边治理体系处于飘摇之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这一点特别突出地表现为特朗普对等关税的设计上。不同于—般意义上的关税税率对等，特朗普关税对等的是对象国对美的顺差，亦即是对等美国对对象国的逆差。美国的逆差越大，对对象国征收的关税税率就越高，其计算方法大致是美国逆差占该国进口的比重除以2。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这种征税办法严重破坏了现行国际贸易体系中—旦提供税率优惠，第三方自动享受的普遍优惠原则，即便和当年的《斯姆特-霍利关税法》相比，特朗普的对等关税也更有岐视性，从而更加变本加利，以一对一的国与国谈判挑战着诸如WTO等具有一致性原则的国际贸易秩序，从而更具伤害性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为严重的是，这种以争取顺差、消灭逆差为目标的对等关稅，从根本上动摇着美元的国际货币地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美元作为国际货币必须对外保持逆差，没有逆差，对方手上没有美元，美元就不成为国际货币。美国持续而稳定的、可预期的国际收支逆差机制是美元作为国际货币的前提条件，是国际货币主权承担国的国际义务。而特朗普的关税战，为世界经济蒙上了衰退的阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，对等关税推出以来，已经动摇了美元的国际地位。美国金融市场出现了股市暴跌，国债收益率飙升，美元指数下跌同时发生的现象。仅美元指数就从年初的高点下落了9个百分点，速度和幅度为历史罕见。这种“股债汇”三杀的局面不仅仅反映了金融市场对经济衰退的担心，也表明了人们对美元为中心的国际货币体系信心的动摇：美元还能不能作为可靠的国际货币，成了大家关注的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，如果出现金融动荡，引发的就不仅仅是金融危机，而且是国际货币体系危机，其烈度有可能会大于2008年国际金融危机。于是，特朗普的对等关税加重了世界己出现的去美元化趋势，有关国际货币体系重塑的问题再次被提了出来，引人关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，这次特朗普的对等关税是对全球性贸易体系和国际货币体系的撼动，不能仅仅视为是国与国之间的贸易争端，同理，也不是国与国之间关系的变化。它意味着，战后建立起来的以规则为基础的多边经济金融体系正受到前所未有的挑战，其根基正在被动摇。这是我们过去80年来未曾见到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人民币的机会来了，一些货币盯住美元的规律被打破了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您讲得非常深刻。重塑国币国际货币体系的问题已经提出来了，那么，我们能不能说，人民币的机会来了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;人民币的国际需求确实在上升中，事实上，在全球前列的经济大国，尤其是贸易大国，其货币都有国际交易的需求。目前中国己是第二大经济体和第一大贸易体，人民币自然也被跨境使用，尤其在货物贸易上，跨境货物贸易结算因此成为人民币国际化的基础形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一种主权货币成为国际货币虽然可以始于贸易，但不能止于贸易，换言之，不能仅仅停留在国际贸易层次上，而应成为国际金融市场上的投融资工具，还应广泛地进入非居民的资产负债表，成为储备货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这次对全球加征对等关税，如前所述，正在动摇国际货币体系制度基础，国际货币秩序重塑问题浮出水面。在这个背景下，人民币的国际需求也不再仅局限于贸易层次，出现了在国际金融市场投融资和储备的需求，促使着人民币国际使用全能化。在这个意义上，人民币国际化的机会来了。当然，这也意味着会对中国金融带来巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们注意到，这次特朗普的对等关税政策导致了美元贬值。目前美元指数已经掉到98左右，前两年美元指数一度涨到114（2022年），现在下降了16个百分点，其中今年就下降了9个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/30/20250430184922369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普宣布对等关税之后，美元指数大跌至100以下&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，以美元为中心的国际货币体系的含义就是，美元是锚货币，各国货币与美元挂钩，表现为各国货币都是盯住美元的，如果美元指数涨，那就意味着各国货币会出现贬值，反之，各国货币会升值，呈现出同升同贬的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是你看看最近的情况，不一致的变动出现了，美元在贬，其他货币有的在升，但也有货币还在贬。这说明过去不少货币盯住美元的惯例被打破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿人民币来说，美元在大幅贬值，而人民币也有略微贬值。以往通常是美元贬人民币会升，但人民币这次没有升，这种情形只会导致一个结论：即人民币与美元锚的关系相对疏离了，人民币的汇率变动更多是由中国自身独立货币政策所主导的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/30/20250430185035978.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普宣布对等关税之后，美元对离岸人民币汇率小幅贬值&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，在特朗普宣布加征对等关税之后，美元指数下行，但不少货币的汇率并未同步相向变动。这就说明，各国货币汇率的变化，跟美元的变动关系已经不是很紧密了。这意味着现行国际货币体系美元锚作用的弱化，可以视为是我们刚刚解释的特朗普加税对国际货币体系冲击的表现，预示着美元对国际货币体系的根基性动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调指出的是，这一根基性动摇意味着重塑国际货币秩序己成为迫切问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的情况来看，在特朗普加征对等关税的冲击下，国际货币秩序开始紊乱，全球秩序正在碎片化，重新恢复难度很大。那么，现在一种可行的办法就是顺应区域经济的一体化要求，形成区域性的货币金融秩序，而亚洲，至少东亚地区又首当其冲。其中，人民币作为该地区的国际货币已经成为现实的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东亚经济金融合作：从日元到人民币&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，如何理解亚洲，至少东亚地区的货币金融新秩序前景呢？走欧洲一体化和欧元形成的道路有可能吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;当下，在“一带一路”沿线，尤其在东亚地区，人民币货物贸易的跨境使用风头正劲。为什么出现这种情况？是因为久存于东亚地区的“货币原罪”，它被认为是二十多年前亚洲金融危机的肇始根源。所谓“货币原罪”，体现为三大错配:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，东亚地区国家基本都是出口导问型经济体，除与区域外进行贸易外，相互之间的贸易也占很大比重，甚至达到整个地区对外贸易总额的50%。但无论区域外还是区域内部贸易，都是用第三方货币结算，而且主要是美元。如果一旦第三方货币比如美元出现问题，不但区域外，区域内相互间贸易都无法进行，出现了“货币错配”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，东亚地区又是经济发展比较快的地区，需要大量的长期投资，但是流入东亚地区的资本多半都是快进快出的短期资本，这会引起宏观经济的不稳定。长期资本的需求和实际流入的短期资本之间的期限不一致，成为亚洲金融危机的策源，出现了“期限错配”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，东亚地区受儒教文化影响，居民都比较勤俭，储蓄率比较高，但却因金融基础设施落后，储蓄并没有被当地金融机构所动员，而是流向境外，其中最明显的表现就是东亚国家的外汇储备偏高且基本都是美元，投资于美国金融市场。于是，东亚地区的储蓄被境外金融机构所动员，反过来又转成为境外直接投资投向东亚地区，出现了储蓄和投资的“结构错配” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上，可以看到东亚地区以三个错配为代表的货币原罪，核心是本地区经济发展和金融安排不靠本地区货币，而高度依赖于区域外货币，也就是美元的稳定供给，金融安全因此系美元于一身。为了经济安全和金融安全，在东亚地区经济一体化日益加强的情况下，本币化诉求应运而生，用本地区货币来纠正三个错配，创造更加安全的发展条件成为迫切需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，早在上世纪九十年代，随着东亚经济一体化趋势的发展，东亚地区本币化的呼声就已经出现了。当时日本是东亚经济的火车头，形成以日本为头雁的东亚产业雁阵模式，日元的国际化由此就被首先提了出来。日本也曾为此做过一些相应的安排，例如日元的“黑字环流计划”。但是由于种种原因，特别是日本经济泡沫破灭以后日本政策的短视，日元辜负了大家的期望，没有起到应有的领导作用，反而成为亚洲金融危机爆发的原因之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d16fc845a87a3d1ac7c41fe866b01e2</guid>
<title>特朗普灵魂深处，显然没有这样的光芒</title>
<link>https://www.guancha.cn/AloizioMercadante/2025_05_06_774734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿洛伊齐奥·梅尔卡丹特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“大加税日”——“解放日”刚过，大都会人寿投资管理公司首席市场策略师德鲁·马图斯坦言：“我不知道能给客户提供什么建议”，“我们正行驶在一条没有车灯的黑暗道路上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种迷茫情绪正在普遍地蔓延，而这并不奇怪。特朗普的所作所为在历史上没有先例可循，相似的案例只在大萧条时期发生过。当时的美国为了保护国内市场、保住就业，出台了《斯姆特-霍利关税法》，结果却适得其反：不仅加剧了美国国内的经济衰退，推高了失业率，并且因为引发连锁报复导致全球贸易萎缩70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了迷茫，更致命的是政策的不可预测性对投资和商业活动造成的伤害。特朗普政府围绕关税问题反复无常的立场，使得任何对未来的准确预判都变得不可能。但有一点是可以确定的：情况绝不会向好发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在最乐观（或者说天真）的设想下，“关税战”仅局限在中美双边较量，前景依然十分黯淡——毕竟这是全球前两大经济体的对决。美国占全球经济总量的26%，中国按美元计算占19%，两国合计近半壁江山。中国是世界最大的商品生产国，美国是最大消费国，国际经济不可能在这种量级的冲突中独善其身。特朗普加税后，中国对关键矿物和磁铁的出口管制已威胁到多国汽车制造、航空航天、半导体甚至军工产业的核心供应链。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管与中国的竞争的确是美国在地缘政治与经济战略上的核心关切，但特朗普掀起的风暴不太可能止步于中美双边冲突。必须看清特朗普狂热行为与非理性手段背后的深层逻辑：各国对加税的初步反应已暴露出比双边贸易赤字更严峻的问题。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这套简单粗暴且漏洞百出的“加税”计算背后，是特朗普对美国在新世界秩序中地位的深切焦虑。当美国对霸权的维护日益力不从心，打破正在式微的国际政治秩序与经济运行机制，或许具有某种值得商榷的战略价值——尤其面对美国债务攀升与中国在技术自主和金融主权领域的崛起。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫贸易高级顾问彼得·纳瓦罗宣称，加税将解决美国公共账户高赤字造成的“国家紧急状态”。目前美国国债达GDP的120%（约36万亿美元），美国上次财政盈余出现在2001年，贸易盈余更要追溯到1975年。军费开支与债务利息（预计2025年9520亿美元，2026年突破1万亿）吞噬了大部分预算，医保、社保等强制性支出同样沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/06/20250506133716978.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，马斯克“政府效率部”削减1万亿美元联邦支出而不触动上述项目的计划，显得尤为乌托邦。迄今实施的公务员裁员、资产抛售和合同取消等措施，其真实成效存疑，独立分析师更指出其计算方法存在重大缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的加税还有一项隐形目标：将大规模财政调整的成本转嫁给别国企业和消费者。与此同时，中国正系统性加速金融脱钩：2024年12月连续第九个月减持美债，外汇储备降至7590亿美元（远低于2011-2013年1.3万亿的峰值），并通过激进增持黄金（2025年1月达2284.55吨）完善多元化战略。近期抛售逾500亿美元美债的操作更引发连锁反应：推高全球利率，打压风险资产，加剧美国政府和企业的融资成本。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正引领全球去美元化进程，直接威胁着日渐脆弱却仍支撑美国赤字与债务的美元霸权体系。可以预见的是，美国经济的“安全绳”正在腐蚀断裂，这可能导致其政治、经济、金融霸权出现不可逆转的崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期对这个重大战略挑战的草率应对，不仅削弱了美国经济政策的稳定性与可预测性，更可能动摇其地缘政治权力的根基——美元作为主要国际储备货币和全球贸易首选媒介的地位。虽然人民币在全球金融交易中占比（2024年12月3.75%）仍远逊于美元（同期49%），但在区域和双边交易中，美元被人民币及其他货币替代的趋势已清晰可见。美国将美元武器化，制裁俄罗斯、委内瑞拉、伊朗等国的行为，正加速这一进程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>375b113ba5ec014f28da9a1c39425b8a</guid>
<title>中国民营经济发展史上的里程碑 ——谈《民营经济促进法》出台</title>
<link>https://www.guancha.cn/huchengzhong/2025_05_06_774730.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文 全国人大代表、德力西集团董事局主席 胡成中&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月30日，十四届全国人大常委会第十五次会议表决通过了《中华人民共和国民营经济促进法》。这是中国民营经济发展史上一个新的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40多年来，在党和国家的方针政策引导下，我国民营经济不断发展壮大，成为国民经济的重要组成部分，为国家建设、人民福祉发挥了不可替代的作用，党和国家也给予了“56789”的高度评价。我作为1980年代的创业人，亲历了民营经济从“早春草长”到“茂密成林”的全过程，是见证者，也是受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《民营经济促进法》是党和国家长期以来对民营经济发展的理论和实践不断探索深化，一脉相承、与时俱进的重大成果。“两个毫不动摇”、“两个健康”等重要论断首次写入法律，首次明确民营经济的法律地位，首次明确规定促进民营经济持续、健康、高质量发展是国家长期坚持的重大方针政策，充分表明了我国的民营经济发展政策“是长久之策，不是权宜之计”，也体现了中央在法治轨道上深化改革、促进民营经济高质量发展的坚定决心，为广大民营企业安心谋发展增添了信心和动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《民营经济促进法》（草案征求意见稿）公布后，我第一时间仔细研读，有两点强烈的感受：一是起草工作准确把握、深入贯彻了近年来总书记关于民营经济发展的多次讲话的核心要义，以及中央“民营经济31条”等纲领性文件的要求，有着鲜明的时代特色和价值取向；二是具体条款的规定非常全面、细致，充分体现了中央精准锁定问题、坚决破除难题的意志和力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全国人大常委会表决通过的《民营经济促进法》，我和“草案征求意见稿”作了比对，发现几次审议修改过程中又做了大量的“加法”——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，第一条增加了“构建高水平社会主义市场经济体制，发挥民营经济在国民经济和社会发展中的重要作用”，开宗明义地点出了民营经济的宏观意义，令人倍感振奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有第三十三条，就民营企业知识产权保护，增加了“实施知识产权侵权惩罚性赔偿制度”的规定。我在先后担任全国政协委员、全国人大代表的18年间，多次提过相关建议，呼吁要加大以刑罚、惩罚性赔偿来打击侵权行为的力度，最高法和最高检都作出过积极的回应，这次《民营经济促进法》增加了这一内容，我很欣慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如第五十九条，增加了对民营企业“名称权”的保护，既与《民法典》的相关规定衔接，也是精准切中优秀民营企业容易遭遇的“傍名牌、蹭流量”等顽症问题。关于企业“名称权”的保护，我曾多次向全国政协、全国人大建言，我们德力西近30年来受困于“两个德力西”混淆市场的问题，直到去年才彻底解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外像第五十二条规定对同一主体的多次检查尽可能合并，第六十四条禁止异地趋利性执法，特别是明确对造成不良后果，负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分等新增内容，都是对近年来社会反响强烈、严重挫伤民营企业安全感和积极性的关键问题的回应，体现了立法机关“针对问题立法，立法解决问题”，开门立法、广泛汲取民意的全过程人民民主立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法治是最好的营商环境。在当前我国经济增长内生动力不足，国际局势又因为关税战等因素愈加复杂严峻的情况下，提振民营经济的发展信心，对于稳就业、稳经济、促消费具有尤为重要的意义。《民营经济促进法》在这个关键档口颁布实施，是中央保持战略定力，“集中精力办好自己的事情”的一系列重大部署的重要一环，具有“立竿见影”和“长期主义”的双重意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我坚信，《民营经济促进法》必将为我国民营经济的发展开创更为优越的法制化营商环境、发展环境，民营企业也必将感念党和国家的厚爱，迸发出更为强烈的创业创新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也期盼，在中央深思熟虑制定出台《民营经济促进法》之后，各级地方、部门，包括民营企业自身，都要认真领会、对照落实，依法行政、依法执法、依法经营，上下同心、八方合力，共同促进民营经济健康发展、高质量发展，为国家强盛、民族复兴贡献更大力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>