<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>634d4161da6805b3b568c9d078461a53</guid>
<title>中国还处在全球制造业第三梯队吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QinShuo/2021_03_09_583487.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 秦朔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月7日，在全国政协十三届四次会议第二次全体会议的大会发言环节，全国政协经济委员会副主任，工业和信息化部原部长苗圩指出，在全球制造业四级梯队格局中，中国处于第三梯队，实现制造强国目标至少还需30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一观点在社交媒体上引起了一些争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在观察者网的评论区里看到有网友提出：“不一定都得是高端产业领先才叫制造强国吧。比如去年的口罩机、呼吸机等医疗工业用品，这么短时间就可以供应全世界，难道算不上强吗？拿英国来说，拿得出手的几样跟中国比较并不优秀到哪里吧，起码英国建造的核电还是中国中标的（作者注：英国欣克利角Ｃ核电项目由中国广核集团牵头的中方联合体与法电集团共同投资建设），其它如航天、造船、铁路、新能源包括风电、水电、太阳能，这些英国哪一样出色啊？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有网友说：“能不能这样，工信部专门做一个报告，把所有的工业门类细化，每一个子类列出世界最先进的国家，再列出中国与这个国家在这个门类中的差距，根据这个报告每年更新，看每一个子类里差距是缩小还是扩大了，别每次开会了就说我们还要30年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有很多网友对苗圩的说法表示认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你以为你能买到的东西，都写着‘中国制造’，就是你真的强了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“强国标准是高端自主可控。我们大型盾构机、高铁、通讯基站世界第一。但这不代表整个制造业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“作为一个自动化领域的人，我所接触到的制造业，从核电到水泥厂，从汽车制造到私人塑料加工厂，从卷烟厂到自来水公司，看到的是国外的‘设备’（包括合资企业产品，设计、技术、标准来自外资）在整条生产线中的占比不小。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国强大的是‘最终产品’的制造业，可外国强的是制造业的制造业——从技术、标准，到设计、检测、高级工具，到核心设备与部件。举个例子，PLC（可编程逻辑控制器）、PC（个人计算机）和单片机（你家电视的遥控器都有）——几乎任何现代制造都离不开这三种控制中枢，如果外国不卖给你甚至不再允许你用技术、架构等知识产权许可，很多工厂马上停产，电梯停运。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我国的制造能力在第几梯队我不知道，我只说说我的感受。我在央企工作，从事电力维护。我们这里用的空气断路器和接触器基本上是施耐德等合资产品，只有少部分用到正泰等国货。轴承全都是瑞典SKF或日本NTN，工业机器人是ABB。就连高压配电柜，是国内厂家出品，但内部关键部件都是像西门子这样的外国货。究其原因，国内产品寿命相对短，可靠性相对差。对于连续24小时不间断生产的企业来说一般不会选择国货。国产货只是解决了有无的问题，但在细节和可靠性上差距还很大。举个例子：我们用的光电开关一直用的美国货，后来觉得降低成本换成了国产货，便宜是便宜但用不长，美国产品可以最少用一年，国内的用三四个月。花点钱没啥关系，主要是影响生产，以后就不用了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常到制造业企业调研，也写过不少相关文章。在此针对“中国还处在全球制造业第三梯队”的说法做些梳理，并谈谈个人看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/09/20210309112932439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年9月27日，整机长150米，总重量4300吨，开挖直径达16.07米的超大直径盾构机在中国铁建重工集团长沙第一产业园下线。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者戚晓毅 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，先要准确了解苗圩发言的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的原话是，近年来，我国制造业发展成就很大，但大而不强、全而不优的局面并未得到根本改变，基础能力依然薄弱，关键核心技术受制于人，“卡脖子”“掉链子”风险明显增多，我们既要保持战略定力，也要保持战略清醒，深刻认识差距和不足，咬定目标不放松，更大力度推动制造业高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见苗圩的侧重点主要是中国制造业规模大而不强、门类全而不优的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2015年11月8日，时任工信部部长的他在全国政协十二届常委会第十三次会议做学习讲座时就提出了“第三梯队说”。他说，目前全球制造业已基本形成四级梯队发展格局：第一梯队是以美国为主导的全球科技创新中心；第二梯队是高端制造领域，包括欧盟、日本；第三梯队是中低端制造领域，主要是一些新兴国家；第四梯队主要是资源输出国，包括OPEC（石油输出国组织）、非洲、拉美等国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时苗圩表示，中国现在处于第三梯队，既面临重大机遇也面临重大挑战，当然机遇大于挑战，经过若干阶段的努力，提升位次完全有可能，希望到新中国成立100年时，把我国建设成为引领世界制造业发展的制造强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以“已成为制造业大国，但还不是制造业强国”，苗圩认为主要有4个不足：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是自主创新能力薄弱。大多数装备研发设计水平较低，试验检测手段不足，关键共性技术缺失。企业技术创新仍处于跟随模仿阶段，底层技术的“黑匣子”尚未突破；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是基础配套能力不足；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是部分领域产品质量可靠性有待提升。部分产品和技术标准不完善、实用性差，跟不上新产品研发速度。另外，品牌建设滞后，据不完全统计，世界装备制造业中90%的知名商标所有权掌握在发达国家手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是产业结构不合理。低端产能过剩、高端产能不足，真正体现综合国力和国际竞争力的高精尖产品和重大技术装备生产不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上4点，苗圩表示，“实现制造强国目标不会一蹴而就，至少要30年不懈努力”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57d5b54d20e6ebd28126a19bb4b1a5bd</guid>
<title>一台光刻机，能不能救中国半导体？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinghaiqingbaoju/2021_03_09_583460.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/星海情报局】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年对中国半导体产业来说，或许是一个“时来运转”的年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月份，铁了心要封锁中国科技的特朗普竞选失败，灰溜溜地离开了白宫。以至于继任者会不会“萧规曹随”延续特朗普的政策之类的问题都没什么讨论的必要了，毕竟，不论谁在白宫当总统，情况都要比特朗普好太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月3日，又有一个好消息传来——中芯国际刚刚获得了14nm光刻机的供货许可，今年将计划斥资12亿美元来购买荷兰ASML（阿斯麦）公司的光刻机。经过了去年那个充满了动荡和制裁的夏天，中国半导体产业似乎又回到正常的发展轨道上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/08/20210308134754758.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是：&lt;strong&gt;光刻机，救不了中国半导体。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是光刻机太过于特殊，以至于我们已经把它看做了半导体行业“救命稻草”的代名词。但实际上，&lt;strong&gt;光刻机只不过是漫长芯片生产线上的一个部件而已。&lt;/strong&gt;一条生产线上少说也有几十上百种设备，单纯地进口一个光刻机，显然并不能从根本上解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当公众将关注的重点全部都放在了光刻机这一种设备身上的时候，我们不自觉地就“失焦”了——我们渐渐地忽略了那些和光刻机一样重要，却没它那么出名的半导体装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说得好，“工欲善其事，必先利其器”，半导体行业里更是信奉“一代装备，一代芯片”，半导体装备的水平决定了芯片的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们都还在操心“中国芯片”的时候，老司机们的关注重点早就全都放在了诸如北方华创、上海微电子这样的企业上了。套用那句名言就是——“不要问芯片怎么样，要问设备怎么样！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半导体设备体系有多复杂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体装备是一个极其复杂的系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规来看，诸如台积电、中芯国际这样的大型晶圆厂往往会划分七个独立的区域来完成芯片制造的不同工序，不同的区域中之中，安装相应的设备和准备的材料也不尽相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这七个区域分别是：扩散（Thermal Process），光刻（Photo-lithography）、刻蚀（Etch）、离子注入（Ion implant）、薄膜生长（Dielectric deposition）、抛光（CMP）、金属化（Metalization）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，每个区域又需要如下设备来完成相应的工艺：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308134923299.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粗略来看，半导体装备至少也有20几种，光刻机不过只是其中一个而已。“一代设备，一代芯片”，&lt;strong&gt;除了光刻机之外，其他的设备也都需要达到足够先进的水平才能满足高级制程工艺芯片生产的需要&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中芯国际位于天津的T3 12寸集成电路生产线项目为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个成熟的、月产1万片12寸晶圆的生产线上，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩散设备需要22台，CVD设备需要42台，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涂胶去胶设备需要15台，光刻机需要8台，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刻蚀设备需要25台，离子注入设备需要13台，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PVD设备需要24台，研磨抛光设备需要12台，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清洗设备需要17台，检测设备需要50台，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
测试设备需要33台，其他各种设备需要17台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，半导体行业是不折不扣的重资产行业——钱基本上都用在买设备上了。而上述的这些晶圆处理设备又是设备中最为重要的组成部分，占了设备投资总额的80%。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308135109683.jpg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
如果只是设备种类多，倒也没什么稀奇的。但随着如今芯片的制程工艺越来越走向物理极限，随着台积电、三星这样的大厂开始试制5nm制程的芯片，芯片加工工艺的复杂度也越来越高，所需要的工序也越来越多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eeec0e247b5ae76bd41f78f5fdd78397</guid>
<title>欧洲外交大佬挑唆在中美间站队？这是我的回应</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelvonderSchulenburg/2021_03_09_583459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 迈克尔·冯·德·舒伦伯格 译/ 吴万伟 校/ 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在变革的世界，欧洲应该站在何处？欧洲面对根本性的地缘政治变化，这些变化的起因包括美国全球霸权衰落、中国和亚洲的崛起、俄罗斯重新变得咄咄逼人、多极区域性强国的出现、以及邻近地区很多国内武装冲突等。除此之外，还有尤其是非洲和中东地区人口持续不断增加的影响、资源匮乏、全球气候变暖、疫情、大规模移民等问题。在所有这些变化中，欧洲的立场何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲外交关系协会创始人和会长、欧洲最有影响力的政治分析家之一马克·伦纳德（Mark Leonard）在最近的一篇文章中建议，欧洲必须在他认为的大国对抗的世界中找到自己的位置。他认为，西方必须再次团结起来反对步步紧逼的威权主义，他问：“中国能成为正在走向分裂的跨越大西洋联盟的新聚合剂吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人悲哀的是，这种冷战话语已成为当今很多西方政治分析家的主流。在此，最令人担忧之处在于它为危险的新全球军备竞赛提供辩护。但是，新武器系统并不能带来安全，它们只能破坏而不能建设任何新东西，至少无法创建和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下文附上的致伦纳德的信中，迈克尔·冯·德·舒伦伯格（Michael von der Schulenburg）试图反驳他的部分主要论证，认为不同政治体制的国家之间应该用和平与基于联合国宪章及其原则的国际合作，来取代西方对大国对抗的执念。欧洲一定不能落入新的冷战陷阱中，相反要竭力帮助搭桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舒伦伯格的信是在美国国会骚乱和总统拜登就职演说之前写成的。但是，在发表时之所以保留信的原状部分，是因为这些最近的事态发展只是更加证明了舒伦伯格主要观点的正确性，当今最严重的安全挑战不是大国对抗而是国家内部的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舒伦伯格非常欣赏马克·伦纳德，他的公开信旨在促成迫切需要的公共辩论，商讨欧洲未来在世界上扮演的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/07/20210307103303282.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;致马克·伦纳德的公开信&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的马克，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢你分享你的政策论文《新冠病毒疫情时代的地缘政治欧洲》。随着美国大选风波的基本结束，当选总统拜登即将就职，现在的确到了重新观察欧洲在变化的世界的立场之时。不过，虽然我觉得你的分析很有趣，但我看待世界的方式明显不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲必须搭桥而不是挖沟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可能都会认同需要捍卫我们的自由民主，进一步促成欧洲融合以及维持与美国的特殊关系。我们或许也会认同，欧洲必须在追求自身利益和对安全挑战做出自己的回应时有更多自主性。但是，你评估认为，国际关系被大国竞争所劫持，我们将重新回到两极世界，其中追求公平的民主与狂暴恶劣的威权体制激烈对峙，对此，我不敢苟同。因为同样的理由，我也不同意欧洲的选择被美国和中国的大国竞争游戏限定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治发展太过复杂，这个世界在经济上和社会上已经变得相互依赖，我们不可能将欧洲的未来战略建立在这样一种视角的基础上，似乎不由得让人想起冷战思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的军费开支只有北约军事开支的6％，它很难成为欧洲人总喜欢断言的军事威胁。另一方面，中国的技术和经济挑战的确是真实的，但是，求助于冷战工具箱里意识形态和军事主导的手段却大错特错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可能陷入加深全球政治对立、窒息经济发展和进入军备决赛的风险之中，所有这些都不能保证能取得胜利。更糟糕的是，这样做可能吞噬解决世界迫在眉睫的真正问题所需要的资源和能量，而这些问题都将影响欧洲的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲一定不能走上对抗的道路。虽然大大小小的国家之间存在各种争议，但是，当今世界范围的政治和经济差异性要比二战结束以来的任何时候都更微小得多。如果放弃越来越不切实际的意识形态的、经济的和军事的优越感，我们应该能在国际政治和经济秩序的公共法则上达成共识，以确保21世纪的全球和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲必须成为推动全球在联合国宪章的基础上开展更大合作的力量。宪章规定，无论大小和政治制度如何，联合国成员国都发誓拒绝使用武力，用合作代替对抗，且确保人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大国竞争还是国家内部冲突？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今时代占支配地位的安全挑战或许不是大国竞争而是国内冲突，就欧洲而言是欧盟内部的冲突。内部冲突往往是因为人口增加、经济不平等、自然资源稀缺、气候变化的负面影响、疫情和国家没有找到解决问题的办法而造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国比从前更加分裂了，这种分裂不仅依据政治和社会划线，而且依据民族、宗教和地理边界来划线。人们对美国民主机构的信心在持续削弱，而暴力似乎从来没有走远。每年，美国死于枪支的人数相当于整整六年的乌克兰冲突中的死亡人数。这些令人担忧的发展是国内因素而不是大国竞争造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟也受到内部分裂的困挠。其第二大经济体——英国刚刚以不怎么友好的条款脱离欧盟，而一直试图加入欧盟的土耳其在追求一种差异很大的区域政策。反对欧盟的政党和欧盟怀疑主义仍然很强大。欧洲复兴计划的注资与实施，可能在欧盟的富国和穷国之间造成潜在的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，要惩罚不遵循法则的成员国，这样的想法触及欧盟融合中最敏感的问题：欧盟委员会与成员国政府之间的关系，前者越来越强大却民主资格有限，后者却是经过民主选举产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的“一个中国”政策及其对待香港、新疆、西藏和台湾地区的态度是出于如下动机：担忧内部分裂而非外部的军事攻击可能威胁到国家统一。同样，俄罗斯的政策或许是因为下面的刺激：担忧边界内外的发展可能威胁到这个多民族、多宗教且地域辽阔的国家陷入分崩离析之中。世界其他地方的局势并没有太多不同，任何地方的国家都面临内部威胁而非充满敌意的邻居威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，世界上几乎所有暴力冲突，都是在国家武装力量与出于政治动机或犯罪动机而武装起来的非国家行动者的冲突。我们进入了武装起来的非国家行动者（armed non-state actors）的时代，而非大国竞争的时代。正是基地组织——武装起来的非国家行动者对美国发起了9·11袭击，才吸引西方军事力量进入很多涉及这类行动者的国内冲突之中。虽然我们占有军事优势却无法取得胜利，到处留下混乱局面和无政府状态。我们未来安全的主要挑战是武装起来的非国家行动者，而不是任何大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大国竞争以欧洲为中心还是以亚洲为中心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你论证说大国竞争已经从苏美对抗到中美对抗的地缘政治转移将削弱欧洲的地位， 因为欧洲不再成为大国关注的焦点。这听起来好像，如果欧洲处于两大超级大国的火线之上的话，其安全将会变得更好一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的关切必须是避免被中国或者更广泛地说是亚洲挤得靠边站，亚洲正在变成世界新经济的火车头。按照渣打银行（Standard Charter）的预测，到2030年，中国的国内生产总值将是美国的两倍，印度的国内生产总值将是美国的三分之一以上。亚洲其他人口大国如印度尼西亚、孟加拉、越南也都在奋力追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球经济排名中，美国将降落至第三名，德国将落到第10名，欧洲其他国家都进不了经济体前十名。我们或许质疑这样的计算方法，但是，若说它们反映了一种难以逆转的趋势，这很难有争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近签署的区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）包括中国、十个东盟国家、澳大利亚、新西兰、韩国、新加坡等，它创造了整合世界经济三分之一体量的贸易区，包括经济增长率最高的国家。欧洲应该欢迎这个协定，因为它创造了政治稳定和充满经济机会的庞大区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲加入中国的一带一路或许不是个坏主意。至少我们能够影响亚洲的崛起，并从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你反思了在美中对抗中欧洲应该站在什么立场的问题，其实，欧洲的真正战略挑战更加接近本土。我们的近邻是中亚、非洲和伊斯兰世界而不是中国。我们在阿富汗、伊拉克、叙利亚、利比亚、也门、巴尔干、乌克兰、格鲁吉亚和萨赫勒（Sahel，非洲北部撒哈拉沙漠和中部草原地区之间的一条长度超过3，800千米的地带－－译注）参与制造了不稳定的局面，但是由欧洲而不是美国来承受苦果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲必须应对这些外部安全挑战，同时还必须克服内部分裂，如果不断增加对中国和俄罗的敌意，它承受不起严重的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际秩序以法则为基础还是以权力为基础？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你声称，从欧洲更喜欢的以法则为基础的全球秩序，向美国推动的以权力为基础的全球秩序的转变将令军事上更弱小的欧洲暴露在威胁之下。我不以为然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1771a78de06675e33f6b65e3a1dd19a8</guid>
<title>“碳中和”进了政府工作报告，把全球变暖变成新时代“郑国渠”</title>
<link>https://www.guancha.cn/luchao/2021_03_09_583458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鲁超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2019年底，我国就表示：中国已经提前实现了2020年减少碳排放的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308103844784.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，我们更是提出了“碳中和”的惊人承诺，我们会如何实现这个“小目标”呢？我们的信心来自哪里呢？且听我慢慢道来……（长文预警）
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308103928116.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
简单地说：碳中和=碳排放-碳汇。我们搞经济，要“开源节流”；而碳中和，讲究的是“减排增汇”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们要注意一个“碳汇”（Carbon Sink）的概念，意为：通过天然或人工的方式，储存含碳化合物，从而降低大气中的二氧化碳浓度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308104050981.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“碳汇”三部分：海洋（Ocean）、植被（Forest）、人工技术（Artificial technique）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从全球变暖变成共识之后，各界对于“碳汇”这个概念认识越来越深入，自然界里两个最重要的碳汇是植被和海洋。每年人类活动排出的二氧化碳中，有一半左右被自然界的“碳汇”吸收，在自然碳汇上做文章，显然是很聪明的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年4月16日，像是“串通”好了一样，我国科学家几乎同时在PNAS（美国科学院院报）上发表7篇论文，从各方面介绍了中国的生态系统，但关键词都围绕着“碳汇”、“碳库”（Carbon pool）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这似乎是在告诉全世界：“我们绝对是有备而来！”
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308104242244.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;251&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
还记得2019年2月份NASA的报道吗：来自NASA卫星的数据显示，中国和印度正在引领陆地绿化的增长，影响主要来自中国雄心勃勃的植树计划和两国的集约化农业。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308104329918.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;482&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
好吧，都被卫星看到了，咱实在瞒不下去了！2020年10月份，《Nature》上发表刘毅团队的文章《根据大气二氧化碳数据估算的中国大型陆地碳汇》（Large Chinese land carbon sink estimated from atmospheric carbon dioxide data），论文链接如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-020-2849-9&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.nature.com/articles/s41586-020-2849-9&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据他们于2009-2016年之间在6个观测点的数据，表明：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1，2010~2016年，我国陆地生态系统年均吸收约11.1亿吨碳，吸收了人为碳排放的45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2，中国西南地区（云南，贵州和广西等省）以及东北地区（尤其是黑龙江和吉林省）的碳汇之前被严重低估了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3，我国的人工造林取得了显著成果，在过去的10-15年里，每个省份（自治区）每年增加4-44万公顷森林面积。这还促进了木材出口和国内纸张的生产。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308104809776.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;351&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
比较一下2000年和2017年，世界上哪些地方变得更绿？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想一下，世界上近年来发生的一些事情，是不是有鲜明的对比？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019，巴西亚马逊森林大火，“地球之肺”危在旦夕！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308104924244.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;380&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019-2020，澳大利亚丛林大火，导致30亿动物死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308105001481.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;332&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
2020，美国加州山火，面积超过12500平方公里，打破了历史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308105038764.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;781&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
其实，山火全球到处都是，我国自然也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在已经认识到，在“碳中和”问题上，森林是宝贵的“碳汇”。为了保护这些珍贵的“碳汇”，我们的消防战士曾付出了自己的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向林业工作者和救火队员们致敬！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308105214428.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;305&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年3·30木里县森林火灾，30名救火队员牺牲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了自然碳汇以外，在“人工碳汇”上的研究近年来也开始比较深入，不外乎下列关键词：
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308105337441.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eeb146313a3e8130bdb9070a9092bd42</guid>
<title>性骚扰、黑帮、联姻肯尼迪，“纽约之王”有多少关键词</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_03_09_583457.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说最近最焦头烂额的美国名人是谁，那大概莫过于纽约州州长、曾经有着“抗疫英雄”名号的安德鲁·科莫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位民主党人曾在2020年的纽约州抗疫活动中大出风头，并被认为是拜登不寻求连任情况下，代表民主党角逐2024年总统大选的热门人选之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也正是这位“抗疫英雄”、民主党的“希望之星”，在近日，被多名女性指控曾有过性骚扰行为。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/08/20210308151316915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/08/20210308151326789.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国左右翼媒体对科莫性骚扰事件“火力全开”，上为左翼媒体CNN报道，下为右翼媒体福克斯新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关性骚扰的指控并不是科莫面对的最头疼的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者撰文之际（3月3日），除了曾经号称被性侵女性代言人的副总统卡玛拉·哈里斯尚在观望并“沉默不语”[2]外，拜登[3]、南希·佩洛西[4]、希拉里·克林顿[5]等民主党大佬均纷纷发声，要求彻查科莫性骚扰事件的真相，给指控者一个说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连安德鲁·科莫的亲弟弟、CNN主持人克里斯·科莫，都在自己的节目上给亲哥来了个“火上浇油”——面对各方尤其是作为CNN铁杆观众的美国左翼人士的口诛笔伐，克里斯·科莫没选择沉默不语或是“大义灭亲”，而是在CNN的节目上公开声称：“很抱歉，我不能报道这件事（安德鲁·科莫的性丑闻），他是我哥。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这次“亲亲得相首匿”既激怒了其观众，也没给安德鲁·科莫本人带来什么积极结果，反而让公众把已经被撩起来的怒火直接撒向了科莫家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/08/20210308151347376.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科莫兄弟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“英雄”到“性骚扰犯”？这两个概念可不足以覆盖安德鲁·科莫乃至其家族的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，纵观美国“政治家族”的历史，大概也很难找到比科莫家族更为复杂的一家了。“意大利佬”“政治事件”“黑帮分子”或“黑帮分子欲除之而后快”……无数标签投射在掌控纽约州两代的“纽约之王”及其家族身上，演出了一部彻彻底底的“四海兄弟”系列剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“意大利佬”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科莫家族是美国有名的政治家族之一，不过，和肯尼迪家族、布什家族这样真正的“政治世家”相比，科莫家族的底蕴可就浅得多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和JFK、老布什有其父[7]为其“打底”不同，科莫家族直到两代以前还是纽约市皇后区的杂货店店主，其“政治家族”身份真正始自安德鲁·科莫和克里斯·科莫的父亲、前纽约州州长马里奥·科莫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/08/20210308151402446.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;438&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马里奥·科莫（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和JFK、老布什这群“富二代”+“官二代”不同，马里奥·科莫本人称得上是“励志典范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为意大利移民的后代，从纽约皇后区一个小杂货店[8]长大的马里奥·科莫靠着打棒球，赚够了自己的大学学费以及给妻子的结婚戒指。[9]在因伤不得不终止棒球生涯后，“弃武从文”的马里奥·科莫又靠着艰苦的学习和出色的学术造诣拿下了一堆奖学金，并最终成为了其母校圣约翰大学法学院的优秀毕业生，[10]进入律师行业……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去很像是个励志故事？别急，老科莫的人生可绝对没这么顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为圣约翰大学法学院优秀毕业生，带着厚厚的简历和一堆奖学金，马里奥·科莫在寻求一份律师工作的时候，被连续拒绝了大概……五十次。[11]而其中的原因并不复杂，因为“科莫”这个意大利味快要泛滥出来的姓氏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于彼时意大利裔美国人遭遇的各种歧视，笔者在之前撰写的文章《“半个黑人”的世纪美国梦——反意大利主义、教父和意裔美国人的“艺术翻身史”》已有所提及。和曾经的奥斯卡最佳影片《绿皮书》的发生时间相近，马里奥·科莫“找工作”的时代，1956年，正是美国对意大利裔美国人歧视最为严重的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，意大利裔美国人也不是个个都那么无辜，特别是纽约的意大利裔美国人，本身或多或少都和黑帮有些联系，最重视合法问题的律所将这样一位“意大利佬”拒之门外，似乎也没那么过分。更别说，马里奥·科莫毕业刚一年，纽约就发生了史上最著名的意大利黑帮火拼事件，彼时的“纽约地下之王”、意大利裔黑帮头目阿尔伯特·安纳塔西亚在光天化日之下被活活打死（据称此事是另一名纽约黑帮头目卡尔洛·甘比诺指使所为）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/08/20210308151424388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/08/20210308151433898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;284&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两位影响了马里奥·科莫找工作的意大利裔黑帮头目，阿尔伯特·安纳塔西亚（上）和卡尔洛·甘比诺（下）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>