<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38f987ea5f195de7a8e71c16834bf7e1</guid>
<title>“法医秦明除了法医二字，一文不值”</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinming/2023_08_26_706420.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“普通人听说我是法医不愿意和我握手，不愿意和我同桌吃饭，在那个年代一听说你是法医往往接着就会向你投来歧视或者避讳的目光”——法医作为一个对于大众来说神秘而又在刑侦领域发挥着重要作用的职业，近年来逐渐走进了人们的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名基层法医，秦明十几年来一直坚持在媒体平台写作法医行业的故事，《法医秦明》系列的IP也被以小说、影视剧等各种形式为人们所知。在这个过程中，这名“非常普通的著名法医”有着什么样的心路历程，“法医秦明”真的像很多人说的那样已经从一线法医转型成为畅销作家了吗？最近，秦明接受了观察者网的专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：秦明老师您好，因为《法医秦明》这个IP的系列小说和网剧，您可能算是中国知名度最高的法医了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦明：&lt;/strong&gt;真不能这么说，在这个行业内我只算得上是个“三流法医”，有人说我在谦虚，我还真不是谦虚，说我是三流法医我觉得可能还是往我脸上贴金了。我们中国法医界的专业大佬在全世界绝对是顶尖的，比方说完成了全球首例新冠肺炎解剖并发现了重要医学依据的就是咱们刘良、周亦武老师的团队。还有很多法医同行在基层踏踏实实做了很多研究工作。我顶多算是实战界的一名普通法医，力所能及做一点我们这个行业的“宣传喉舌”工作，“喉舌”嘛，总是更容易被人听见一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您最初是出于什么样的目的走上了写作《法医秦明》系列小说，发挥“宣传喉舌”的作用呢？是不是想要让法医这个职业“破圈”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦明：&lt;/strong&gt;如果说我一开始就有什么远大的理想，那就是吹牛了。实际我最开始写作，就是因为委屈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得法医是挺神圣的职业，然而以前在现实中我们却总是被歧视——普通人听说我是法医不愿意和我握手，不愿意和我同桌吃饭，在那个年代一听说你是法医往往接着就会向你投来歧视或者避讳的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是外边的人，就是咱们公安行内的人，有的也会觉得他们破完案、人已经逮住了，法医能发挥什么作用？我们的工作不被看见，还要被大众歧视、低看一眼，我觉得很委屈，凭什么，肯定没有这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想那我就写故事吧，把我们的工作如实客观地写出来，让读者自己去判断吧——法医到底是什么样的职业，它的精神内涵是什么，能起到多大的作用？通过这些故事让更多人了解法医工作，自然也会理解和尊重我们。这是我的初衷，为了排解自己的职业的委屈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是后来，随着我的读者越来越多，我写作的目的也渐渐有了变化。我希望我的作品能够对社会起到一些警示和震慑作用，“让善良的人提高警惕，让怀恶的人放下屠刀”。当然，后来我的经历让我的心态又发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823161200651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《法医秦明》系列小说的广泛传播让基层法医秦明成为了知名度很高的法医&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是什么样的经历？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦明：&lt;/strong&gt;我经历了网暴。在那次的经历中，大众由于对案件中一个具体的法医学名词的陌生，再加上被别有用心的势力煽动的对立情绪利用，我在蓄意编造的谣言中变成了“涉黑”“帮凶”，连我的家人也被诅咒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事对我的影响很大，当时虽然我做了一些抗争，后来发现面对网暴，一旦负面的情绪形成，个人的抗争和澄清没有什么作用。我原来觉得通过一个个案可以提高人们的科学认知，改变他们的想法，后来我发现那些基础的问题如果不是预先就在人们的脑海里形成“常识”，在个案中人们第一时间就被带节奏先入为主，情绪上来了，“站队”完成了，再要通过具体的科普改变他们的观点实在是太难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这样的转变是怎样体现在您的工作中的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦明：&lt;/strong&gt;首先是我不会在自媒体平台再和别人“对线”了。另外我会在我的书里植入一些和网络暴力有关的内容，也就是我一直说的信息时代的“三不”原则：不先入为主、不以己度人，不偏听偏信。要做到这些还是得先把法医知识和法律知识提前普及到位，也就提升了谣言的免疫力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如刚才说的那个案子，如果之前大家在我的书里看到过涉及这个法医学名词的案例，再有人就鉴定结果混淆视听，大家很快就能抓住重点予以甄别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从现在的舆论环境看，大部分的人已经消除了以前对法医的那种歧视和误解，相信也有不少年轻人看了《法医秦明》后也开始崇拜和渴望成为一名法医。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦明：&lt;/strong&gt;大众对于法医态度的变化，我的书只是贡献了很渺小的力量，随着时代的发展进步很多港剧、美剧、内地国产剧和很多媒体朋友都在为我们发声，包括最近我参加的芒果TV的综艺《初入职场·法医季2》。我1998年参加工作，到现在25年，能够感受到这种巨大的变化，现在全社会都非常尊重法医这个职业，越来越多的人突破了传统思想的束缚和禁锢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我感触颇深的是，在我刚开始写书的时候，很多孩子会给我留言说“我想做法医，该怎么说服我的爸爸妈妈”，现在变成了很多孩子问我“我想做法医，爸爸妈妈也很支持，我现在应该注重哪方面素质的培养？”这种变化让我十分欣慰。还有在签售会上，会有读者专门对我说：“老师，我能和你握个手吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那对于这些有志于从事法医职业的孩子，您有什么实用的建议吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦明：&lt;/strong&gt;一句话，需谨慎。虽然很多孩子通过小说和电视剧觉得这份职业“很酷”，但法医终归是非常艰苦的工作，而大量的日常工作并不是像小说那样处处都有激动人心的“闪光点”，这种落差也许会让你很难找到“成就感”。所以很多人入行之后会觉得和之前看到的不一样，因为艺术永远是高于生活的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/23/20230823161337764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网剧《法医秦明》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，法医这个职业虽然小众，但竞争也是非常激烈的。现阶段我国的犯罪率已经大幅下降，命案的案发率大概只有我刚参加工作时的1/6-1/7左右，而我刚工作的时候，全国一年的法医毕业生是300人，只有9所院校有法医专业，现在开设法医专业的高校就有30多所，而法医在公安系统里只是一个级别很低、数量很小的团体，现在很多的法医专业毕业生的就业也非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您的职业生涯中，最让您印象深刻的尸检经历是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦明：&lt;/strong&gt;没有“最”，我接触的每一个非正常死亡的死者背后都是一段令人唏嘘的故事。这也是为什么我能讲这么多故事写在《法医秦明》这个系列的书里，目前《法医秦明》已经收录了100多个故事，这背后是100多个刻骨铭心的“意难平”。如果非要挑一个，我想我会想起我第一次解剖，因为那次的对象是我的小学同学。一方面这个经历给我的冲击非常大，另一方面也给我立下了一定要当一个好法医的志向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我写了很多法医题材的小说，但我从来没有当一个作家的志向，我的理想始终都是做一个守则的法医。所以即使面临很多诱惑，比如说辞职去审核剧本，去做公司、当编剧，虽然收入都比现在高，我都没有去选择。昨天还有人打电话问我：“听说你辞职了？”我回复他们经常会说：“法医秦明除了法医二字，一文不值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在我的书中提到的一个案子，我觉得也是给我很深印象的。作为警察需要纪律性强，不能够让在描写中泄露家属的隐私，让大家和现实中的案件对号入座，所以这里引用书中的故事比较合适，也来源于我的真实经历。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7ce963c05681483bd72d1489a5ac184</guid>
<title>金砖峰会：欢迎来到“按需点菜”的世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlecRussell/2023_08_26_706418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历克·罗素，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果想见微知著地了解当今全球秩序经历的巨变，不妨从肯尼亚外交官的官方日程表看起。曾几何时，肯尼亚接待大国外交使团的机会屈指可数。再也不会是这样了。如今，他们的日程表上几乎没有空档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年夏天早些时候，内罗毕在短时间内连续接待了希望讨论自由贸易协定的美国官员，在肯尼亚议会发表演讲的俄罗斯外交部长拉夫罗夫，以及前来签署自贸协议的欧盟官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯尼亚军方领导人也握着一手令人印象深刻的“舞伴卡”：比方说，今年5月，一艘印度海军护卫舰在蒙巴萨的近海参加两国联合军演；英国皇家海军陆战队正在为肯尼亚训练首支特战单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在二十年前，中国刚开始对非洲大陆发起“魅力攻势”时，就已将肯尼亚视作重要的合作伙伴。从印度洋沿岸到深入内陆，中国正在该国大举投资基建项目。中国外交部长王毅在7月份出访肯尼亚。同月，伊朗总统易卜拉欣·莱希在肯尼亚受到了红地毯的接待，这是他非洲之行的第一站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到一个“按需点菜”的世界。冷战结束后，美国作为唯一超级大国的时代正在远去，各国被迫以结盟的方式选择“套餐”的旧时代，正朝一个更具流动性的世界秩序转变。美国与中国的大国竞争、西方事实上放弃了30年来期待自由市场的“福音”能够改变中国政治体制的美梦，正在给全世界许多国家提供一个机遇：不仅仅是获得中美的拉拢，还要从两个大国的竞争中渔翁得利。许多国家正在迅速且越来越娴熟地做这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对肯尼亚和其他国家来说，这不是一个选边站的问题，而是选择所有人的问题”，长期关注新兴市场、来自开普敦的前晋达（Ninety One）资产管理有限公司分析师麦克·鲍尔（Michael Power）说。“我们不应该继续谈论‘不结盟运动’，”他指的是冷战时期，在西方与前苏联的对峙中宣布中立，由亚洲、非洲和拉丁美洲国家结成的国家集团。“我们应该讨论的是多向结盟（multi-aligned）运动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/23/20230823180149392.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;436&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;按购买力评价计算，金砖国家（灰）与22个申请国（红）GDP占全球之比变化图 图自：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国著名时事评论员法里德·扎卡里亚在2008年的文章《他者的崛起》（The Rise of The Rest）所描述的那样，这个现象在15年前第一次出现——全球金融危机爆发后，二十国集团（G20）发出了自己的声音，开始为拉动全球经济发展扮演更重要的角色。如今，随着美国与中国陷入大国竞争，二十国集团比过去更为分裂、效率更低，一个更加机会主义的新时代正在到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某位熟悉中西方高层想法的西方资深决策者认为，这是“一代人才会经历一次的转折”。西方国家的外交官形容当今是“骑墙派”与“摇摆州”的时代。保加利亚政治学者伊万·克拉斯捷夫（Ivan Krastev）称之为属于“中间国家”的时代。他强调，“中间”这个词反映了各国处在中美之间的位置，与那些国家的体量无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据克拉斯捷夫的划分，一系列明显不够“中间”的国家也符合这个定义，比如美国的传统盟友沙特阿拉伯、土耳其、以色列甚至德国，还包括被广泛视作正在崛起、全球南方国家中的两大巨头，印度与印度尼西亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治咨询公司Macro Advisory Partners的创始人兼首席执行官、联合国前秘书长安南的高级顾问纳德·穆萨维扎德（Nader Mousavizadeh）表示，“这种地缘战略层面的‘创业精神’，反映了过去10年来全球秩序‘群岛化’的演变趋势。必须将这种转变视作结构性与世俗的，并非周期性的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华盛顿与北京已经从竞争关系走向对抗关系，这为世界上的其他国家同中美发展更有效的双边关系、彼此间发展更深层面的战略合作关系开辟了空间。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5118910c30e56e7758070d2326472423</guid>
<title>为什么说“金砖国家”的崛起改变了世界？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_08_26_706416.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，今天我们来聊聊金砖峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次金砖峰会引发了的各方密切关注，这跟当前国际体系演进的大背景是分不开的。比如说，现在全球南方“global south”这个词非常热，这意味着发展中国家、新兴国家开始寻求自己的集体身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次开会之前，西方的一些媒体热衷于报道金砖国家内部的一些分歧和矛盾，用一种宫斗戏的形式唱衰金砖，用一种阴谋论的角度去讨论，比如说把金砖国家和七国集团放在一起去进行讨论和比较。凡此种种都告诉我们，现在处在一个关键时刻，如何正确认识和理解金砖国家在今天的国际体系当中的地位，及其发挥的作用，是极为重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为本系列的第一期，我先来介绍一下金砖在今天世界上的意义。这就涉及到现在这个国际体系的由来和发展。简单来说，今天这个国际体系当中所谓发达国家、发展中国家的二分法，包括全球南方的这样一些身份，不是天上掉下来的，而是有其深厚的历史背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它是公元1500年地理大发现，西方向全球扩张之后所形成的国际体系，经过迭代演进到今天的产物，那么大概它经过了这样几个阶段：大概从1500年地理大发现到20世纪1900年，美国从无到有，从前英国13块殖民地变成一个独立的民族国家，然后从一个后发的民族国家变成全球经济体量排名第一。这段时间是西方兴起、完成原始积累的300年，它构建了一个体系，这个体系是以殖民地和半殖民地为支撑，少数西方发达国家成为宗主国，大多数世界上的其他的文明和地区被西方掠夺战争，并且长期的殖民控制之后所构建出来的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825095748476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1914年的帝国主义国家与其殖民地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，从1900年开始到1945年，世界上发生了两次世界大战，这两次世界大战的所标志的国际体系的进程，主要就是宗主国内部关系的变化。我们讲的所谓新兴国家对于霸权国家的冲击和挑战——后起的国家到外面去殖民，发现全球殖民地被分完了，同时老牌的殖民国家老迈了，力量不足了，但又维持了过多的领地，新兴国家要来分一分，最后演变为世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这个角度现在西方不怎么提，因为提了之后，现在的国际秩序的合法性还有意义跟价值就会出现问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们会发现这轮变化到1945年二战结束以后，大概产生了这样几个效果：虽然传统意义上的殖民体系瓦解了，但这种瓦解实际上是政治和军事上的瓦解，殖民体系的三大支柱：政治、军事控制、经济分工和金融控制以及思想渗透中只解决了第一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到20世纪中叶五六十年代的时候，大多数以前的殖民地和半殖民地国家，基本上已经变成了政治上独立的国家。那么在这之后，这些国家向何处去呢？西方就提出了现代化的理论和一套相对比较符合所谓法理和现代性要求的国际规范，主要是通过国际分工秩序，尤其是这些秩序背后的国家发展模式和发展道路，去构建一套新的体系继承殖民体系，巩固发达国家对于发展中国家的优势，由此就产生了新国际规范的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的国际规范，无非就是一些被知识化、系统化并且标准化的国家在采取行动的时候应该遵守的一些基本原则和指导方针。本质就是西方国家把对自己最有利的游戏规则国际化了，然后其他国家来进行遵守。是否符合这个“国际规范”，区别就在于，好像有一个单独的“国际社会”，对前殖民地国家来说，我不再接受某一个西方宗主国家的压制了，而是对标先进的文明的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方国家自己研究对于国际规范的发展来看，他认为分为几个阶段，有这样几个标志性的事件：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825100045881.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1955年周恩来总理在万隆会议上发言 图片来源：人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪50年代的万隆会议，亚非拉国家第一次在排除西方发达国家参与的情况下开会，解决他们之间关于地区秩序、国际秩序的认识和理解问题。在我们现在看来这可能没有什么，但是当时对于西方是轰动的，因为在殖民地时代，为了美化和合理化殖民管控，西方国家形成的这样一套语序：“只有西方国家是文明人，非西方国家是野蛮的生物，我们殖民你们，控制你们是为你们好，你一定得在我的控制之下，这不是压榨你，而是这样你才能活下去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一套很诡异的话术。现在这些殖民地国家证明他们可以独立解决相互之间的一些问题，独立地提出对于国际体系和秩序的一些看法和认识，后面又有77国集团和不结盟运动的成立。西方认为这一阶段是非西方国家开始对西方发达国家推动国际规范的向外扩散进行批判，但是效果不显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一个转折点是冷战的结束，福山提出“历史终结论”，认为西方的发展道路、经验、模式，以及以此为基础上总结出来的国际规范就是发展中国家改变自己命运的“自古华山一条路”。——苏联模式行不通，西方先行一步，在这条道路上替你们先走了，你们学我们就行了。再加上当时西方的相对强势，美国在冷战结束的初期曾经有的市场霸权，推行了第一波经济全球化和西方主导下的全球治理范式和相应的国际规范。但07年08年爆发的金融危机直接打掉了这个“终结历史”的西方现代化道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融危机打碎了美国的新自由主义的经济基础——信息技术加持下的高端金融资本主义，这个经济基础是超越了马克思对资本主义内生规律的判断和预计的，这个“神话”在经济危机中破灭了。在2009年的哥本哈根气候峰会上面对西方国家强势推进全球气候变化、碳排放标准的制定，基础四国对建立新标准发挥了至关重要的作用，而基础四国中有三个是金砖国家。四国不仅批判西方国家的标准，而且否决了这些标准，并最终推动达成了吸纳了发展中国家合理要求的新标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在国际规范研究者、那些西方学者看来是一个非常重大的事件。这个重大事件表现出发展中国家和新兴市场国家有自己的盘算，对国际规范形成了自己的认识，聚焦于主权原则，以及关切在国际规范制定过程当中，在决策权限中，发展中国家要有和自己的规模、体量和人口优势相匹配的权限。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b94495ea35530e34cda1052c1d089d97</guid>
<title>317万 vs 2亿，我真的愤怒了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2023_08_26_706415.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托马斯·鲍肯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的主权政府有责任保护其领土，同时将确保其公民的共同福祉作为首要义务——这应该是一个常识，所以人们想当然地认为，华盛顿更关心的是美国本土人民的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以拜登总统为首的美国联邦政府却推卸责任，优先考虑的是援助乌克兰，而不是救济夏威夷居民，帮助他们从8月8日袭击西毛伊岛的毁灭性野火中恢复过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至8月21日，官方公布的死亡人数为114人，但由于西毛伊岛仍有一千多人失踪，死亡人数可能会激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统甚至没有假装关心西毛伊岛灾民的困境。在野火爆发及其该岛遭受重创期间，拜登和他的家人正在享受为期14天的假期。据称，他正在特拉华州的雷霍博斯（Rehoboth ）海滩享受日光浴的时候，彭博新闻社记者请他就致命的野火发表评论，拜登竟说：&quot;无可奉告”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一漠不关心的公开声明发布后，白宫不得不加班加点，以期走出这场公关危机。美国联邦应急事务管理署（FEMA）宣布将向被野火摧毁的家庭一次性支付 700 美元，并提供更多所谓的“其他需求援助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/24/20230824101043107.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月14日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;共和党全国委员会发布了一张拜登坐在特拉华州沙滩上的照片，配文称，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“夏威夷人只能自己照顾自己”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，据《新闻周刊》（Newsweek）报道，截至8月17日 ，FEMA仅批准向毛伊县的家庭提供317万美元的援助。这与美国国防部8月14日向基辅提供的2亿美元相比，简直是小巫见大巫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，到目前为止，联邦应急事务管理局向夏威夷提供的援助还不及华盛顿向基辅提供的一次性援助的2%。就是2023年以来，美国国防部给基辅已经提供了高达120.1亿美元的安防补助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府援助的巨大差距本应引起很多美国人的强烈抗议，但却没有，这本身就令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国和夏威夷官员强制媒体保持沉默&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
野火在约3.5平方英里土地上肆虐，那里曾是美丽的度假小镇拉海纳所在的地方。照片上西毛伊岛的惨状令人心碎：房屋和建筑物化为灰烬，被烧毁的汽车堵塞在交通要道，周围的自然植被已被烧成焦炭……这场景就像目睹了一场世界末日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/24/20230824101241872.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夏威夷毛伊岛被烧毁惨状&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，夏威夷州州长、民主党人乔希·格林以及大多数州和地方官员都禁止记者进入西毛伊岛报道灾情。州政府官员提出的理由是，由于有毒物质泄漏，他们担心这里不安全，还称当地居民对外来访问者的提问感到不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些说法毫无道理，直接违背了美国宪法的原则。长期以来，美国人一直拥护宪法第一修正案规定的言论自由权，支持媒体批评政府，即便是美国官员认为这些批评是虚假信息或毫无道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西毛伊岛的野火成了全球大新闻，也引发了许多至今未能回答的疑问。许多人想知道为什么毛伊岛应急事务管理局拒绝鸣笛向当地居民和游客发出野火警报？为什么在野火失控蔓延时，毛伊岛县的水管被关闭了五个多小时？为什么当地警察在发出疏散信息之前就关闭了拉海纳市内和周边的道路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，夏威夷州官员和应急管理部门的救援人员在野火中表现的极不称职。当政府官员出现掩盖真相的行为时，人们应该持怀疑态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国媒体已失去揭露黑暗的勇气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看过媒体关于西毛伊岛野火的报道，我不禁回想起上世纪八九十年代在美国成长的时光。那时的美国记者要勇敢得多，他们珍视报道真相和揭露政府腐败的职责，甚至不惜牺牲自己的生命和名誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个美国媒体的黄金时代，美国记者被推崇为英雄。他们叛逆、自由奔放，因为他们面对权力敢于说真话，不怕承担糟糕的后果。他们讲述真相的使命感感染着我，以至于十几岁的我曾梦想成为一名记者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得小时候我在一次活动上遇到了一位以报道自然灾害而闻名的当地电视台记者。我问他：&quot;你在电视上报道飓风和龙卷风时，有没有害怕过？&quot;电视记者笑着说：“没有，因为我只是在工作而已。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在的美国媒体，要么由企业驱动，要么由政府资助。媒体只关心如何扩大受众面以增加广告收入，却不愿意揭露政府的丑闻。媒体受政府机构和资本大佬控制，正是这些宣传资金，媒体才得以雇佣记者从事新闻工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国记者不愿意展示勇气的主要原因。夏威夷是一场灾难，记者们选择无视，这与我年轻时看到的美国记者群体已经大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体与美国政府结成的危险联盟，似乎无法扭转局势。因此，真正的报道来自社交媒体网站、播客和博客上的独立记者，他们与大媒体、大企业或大政府实体无关。他们扮演起了英雄角色，勇敢地揭露政府的无能和腐败。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>