<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e168bc4f0d862931b5bb9da479ef3be7</guid>
<title>韩国互联网“大哥二哥”陷监管泥潭，因中日“境外势力”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_09_17_748800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，韩国本土互联网巨头的日子很不好过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国科技信息通信部7月发布的2023年电信增值服务利用情况调查结果，韩国网民最常用的社交平台为照片墙(IG)，占36.3%；聊天工具为KakaoTalk，占93.5%；搜索引擎为NAVER，占52.7%；叫车软件为KakaoT，占86.6%；外卖送餐App为配达民族（Baemin），占64.9%；电商平台为Coupang，占38.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，NAVER和Kakao是纯粹的韩国本土公司，可这两个公司最近面临关乎生死存亡的重大危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;NAVER拒绝日本吞并要求后遭韩国政府“背刺”，是巧合吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月，NAVER云遭到黑客攻击被植入恶意代码，导致与NAVER共用部分系统的LINE雅虎（主要为日本用户提供服务，下文简称LY）发生用户个人信息外泄事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/16/20240916151400413.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;261&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NAVER总部&lt;span&gt;资料图：韩媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本总务省分别于今年3月5日和4月16日对LY进行两次行政指导，要求LY改善经营机制，重新规划和NAVER的资本关系。目前，NAVER和软银集团各自持有LY大股东“A Holdings”50%的股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政府，尤其是对口的科学技术信息通信部态度较为强硬，多次表态支持NAVER自主处理相关问题，坚决反对韩国企业受到歧视性待遇，若有关方采取区别对待等不正当措施，韩方将坚决、强力应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国科技部多次派出第二次官（副部长）姜度贤公开表态批评日本政府，称虽然日本政府确认其行政执导中没有“出售股份”这一表述，但间接向韩企施压，要求其抛售所持股份，对此表示遗憾。韩国外交部、总统室也多次公开表达类似立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姜度贤还特别指出，如果LY的在韩委托运营方NAVER坚持不放弃LY的股份和项目，政府将支援其采取适当的信息安保强化措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，尽管韩国政府多次表态，NAVER一直努力斡旋，但5月份曾经传出消息，称日本软银已经做好了从NAVER手中接收LY 50%股份的相关准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过半年多的拉锯，NAVER方面8月份做出正式决策，并且通过上市公司公报和国会听证会等多个渠道，表明暂时不考虑减持LY的股份。也就是说，不会放弃对LINE海外部分的控制权，日本鲸吞LINE的计划暂时告吹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能尹政府也算了账，出卖历史得罪的是死人，卖了也就卖了；出卖企业得罪的是活人，划不来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/16/20240916151435258.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
tmon和wemakeprice的受害者在韩国金融监管局门前示威&lt;span&gt;图：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外的关暂时过了，国内还有生死关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国公平贸易委员会（FTC）一直在酝酿提高反垄断标准。尤其是2024年7月，韩国本土电商平台tmon和wemakeprice关门跑路，让很多网店从业者深受其害，FTC于是找到了由头，拿出监管大棒砸向互联网巨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据FTC从2023年就开始酝酿的动议，目前最有可能的监管变化，涉及两部法律的修改：《垄断规章和公平贸易法》及《大型连锁和零售业的公平交易法》。具体来说，罚款上限从年利润的6%提高到8%，取消监管名单，改为一案一查，并将更多的举证责任放在了被监管方，同时公平贸易委员会有了暂停嫌疑企业业务的行政权力；对于垄断的界定则没有大的变化，为市占率60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文章开头提到的统计也不难算出，NAVER的倒霉日子可能才刚刚开始，如果不能满足FTC的监管要求，可能以后几年都要给政府白白打工，而且或许还有牢狱之灾在等着各位高管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现任公平贸易委员会委员长韩基贞首尔大学法学教授出身，从英国剑桥大学学成归来，是尹锡悦政府“知美派内阁”中的异类。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/16/20240916151449175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其首尔大学法学院86届被称为权力精英团，一个班的同学中有现任的副总理、部长、多名国会议员，其中元喜龙更是国土部长，曾被尹锡悦派往乌克兰谈判锂矿，可谓尹的心腹大将。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩基贞上台后非常进取，2024年6月的一件案子就处罚了12家韩国公司，总罚金104.6亿韩元（约合5500万人民币），处罚的案由是这些公司在参与三星集团的投标当中有串标行为。其精英、保守的政治倾向几乎不加掩饰，如果FTC坚持对NAVER赶尽杀绝，那最后NAVER很可能还是要放弃海外股份自救，将部分核心业务出售给日本公司。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>674390bbb53ea61e26f286b3b833b15a</guid>
<title>“女干部”让外媒懵圈，不好翻译！</title>
<link>https://www.guancha.cn/wendao/2024_09_17_748794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/文刀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
#延迟退休#引海内外热议。国内外英文媒体报道时，躲不开一个棘手的翻译问题：如何在英文中区分“女干部”和“女工人”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国现行法定退休年龄为男职工60周岁、&lt;strong&gt;女干部&lt;/strong&gt;55周岁、&lt;strong&gt;女工人&lt;/strong&gt;50周岁。从2025年1月1日起，以15年时间逐步将男职工法定退休年龄延到63岁，女干部、女工人法定退休年龄则分别延到58岁、55岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/16/20240916103935461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
退休人员手捧鲜花告别职场&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新华社英文稿这样表述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
The statutory retirement age for men will be gradually raised from 60 to 63 in the course of 15 years starting 2025, while that for &lt;strong&gt;women cadres&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;women blue-collar workers &lt;/strong&gt;will be raised from 55 to 58 and from 50 to 55, respectively. （Sept. 13, Xinhua)
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
路透社、美联社均以“白领”“蓝领”来区分“女干部”和“女工人”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
The retirement age will be raised for men to 63 years old from 60, while for &lt;strong&gt;women in white collar work &lt;/strong&gt;it would be raised to 58 years from 55. For &lt;strong&gt;women in blue collar work&lt;/strong&gt; it will be increased to 55 from 50. （Sept. 13, Reuters）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美国彭博社把“女干部”界定为“担任管理岗的女性”，以“ordinary workers”描述“女工人”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Men will retire at 63 instead of 60. Women will retire at 55 instead of 50 for &lt;strong&gt;ordinary workers&lt;/strong&gt;, and 58 instead of 55 for &lt;strong&gt;those in management positions&lt;/strong&gt;. （Sept. 13, Bloomberg）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
CNN比较机智，以“视工作岗位而定”进行模糊化处理：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Existing rules stated that men in urban areas could retire at 60 and receive their pensions, and women at 50 or 55, &lt;strong&gt;depending on their occupation&lt;/strong&gt;. （Sept. 13, CNN）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
最好玩的是《华尔街日报》，直接把职场女性分为“蓝领（blue-collar women）”和“其他（other women）”，估计是不想在“女干部”一词上浪费太多脑细胞。请看：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Beijing on Friday moved to gradually raise the statutory retirement age to 63 for men and 55 for &lt;strong&gt;blue-collar women&lt;/strong&gt;. The retirement age for&lt;strong&gt; other women &lt;/strong&gt;will increase to 58 from 55. （Sept. 13, WSJ）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
英文媒体这些五花八门的处理方式，真是让人眼花缭乱！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“女干部”“女工人”这样充满年代感的划分，需要在中国特定的政治文化中去理解，很难在外文中找到对应词，英文记者编辑选词时往往陷入顾此失彼、穷于应付的尴尬境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践中，到底如何区分“女干部”和“女工人”？据新华社报道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“原来50周岁退休的是女工人，55周岁退休的是女干部。目前多数地方主要根据工作岗位确定女性退休年龄，一般生产操作岗位按照50周岁执行、&lt;strong&gt;管理技术岗位&lt;/strong&gt;按照55周岁执行。”人力资源社会保障部中国劳动和社会保障科学研究院院长莫荣介绍，&lt;strong&gt;决定有一个小细节，就是将二者统一为女职工来表述&lt;/strong&gt;，避免了身份争议，也顺应了当前社会环境变化。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据这一权威解读，以上译法似乎都包不住“女干部”一词的内涵。以带有社会主义意识形态色彩的单词“women cadres”来表达“女干部”，大概也是无奈之举。好在，以后应该统一用“女职工”来表述了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，英文不好表述，根子在中文。“顺应社会环境变化”调整文风，国际传播工作或许更好干一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于微信公众号“外宣微记”，观察者网已获作者授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7a6abc55cee8d2a6c837ac85b3e96c8</guid>
<title>超740万人等待救治，英国国家医疗服务体系失效了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_09_17_748793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“NHS（国家医疗服务系统）正处于危机状态中，政府在重振医疗系统方面正面临着前所未有的巨大挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周三，一份由英国政府委托进行的评估报告，再次敲响了NHS危机的警钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相凯尔·斯塔莫随后发出严厉批评，称报告中的发现是不可原谅的，人们完全有理由对此感到愤慨，英国的医疗服务要么改革，要么消亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多方民调显示，英国民众对医疗服务的满意度已经降至历史最低点，而NHS的糟糕状况正是许多人在7月份投票支持斯塔莫领导的工党上台的关键原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，斯塔莫宣布他正在制定一个10年计划，该计划可能是自1948年NHS成立以来，对英国国家卫生保健系统最大的重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，伦敦夏季奥林匹克开幕式，在麦克·欧菲尔德的演奏演奏声中，来自全英医院各地医院的1200名志愿者于舞台上欢快起舞。场地中央NHS白色的标志亮起，这一刻，全英国人民对于NHS朴素的自豪之情显露无疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/16/20240916132353971.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伦敦奥运会开幕式上的NHS
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅相隔12年之后，全英国关于NHS的讨论就只剩了超长的等待名单、史无前例的罢工和日渐严重的财务赤字，曾经被英国人称为“全世界最好的政治遗产”的NHS，是如何在如此之短的时间内，完成了口碑的惊天逆转呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切还得从1948年说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“让自由主义市场决定人民健康的观点是海市蜃楼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果他是个基督徒的话，他现在已经是圣人了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一名英国人在BBC拍摄的纪录片《一个艰难的开端》下面的留言，评价的对象正是NHS的缔造者安奈林·贝文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年，时任英国卫生部长的贝文做出了庄严的政治承诺，到该年的7月5日，所有的英国公民都能享受到免费的医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国刚刚在1947年经历了极其严重的寒冬，很多人因此患病，丧失了劳动能力，而看病所需支付的费用又过于高昂，让他们无法承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接连参与两次世界大战对英国工人阶级造成了巨大的打击，除了青壮年男性丧身战场外，期间传染病（白喉、麻疹、猩红热、肺结核等）肆虐导致儿童的存活率低得让人揪心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗资源分配极度失衡则是另一个严峻的问题。在贫民窟，每18000人才拥有一名全科医生，而在富人云集的市郊，这一数据则为250人。对医生来说，他们要在贫民窟工作20个小时才能赚到在富人区工作3小时就能拿到的酬劳。因而，在上世纪30年代到40年代，英国的医生们追求的是金钱，而非满足国家实际的医疗需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的医疗被笼统的归结为慈善问题，人们定期在街头举办募捐活动来建立慈善医院，好为穷人提供基本的医疗服务，而真正全面的医疗服务始终是为权贵准备的。直到1945年第二次世界大战结束，左翼思潮在全世界蔓延，人们这才意识到社会需要对此做出改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党提出了全面的社会改革，其中建立为全英国人提供免费医疗服务的NHS就是重要的一环。此举当然遭到了以前首相丘吉尔为代表的保守党的猛烈攻击——而这一行为日后也被演化为更隐秘的方式，持续了75年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/16/20240916132428737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安奈林·贝文 图源：BBC
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝文是阿特利内阁中最年轻的成员，他来自威尔士的矿区，父亲是一名矿工，后死于尘肺病。贝文从不避讳自己左翼人士的身份，多次在公开演讲中宣称自己是来自威尔士的炮弹和一名“无耻”的社会主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，全民医疗服务是一个不可多得的机会，将社会主义的功能引入资本主义国家中。他的政治哲学之一便是“让自由市场决定人民健康的观点是海市蜃楼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而NHS最大的敌人并非是意见相左的政敌，而是整个英国医学界，他们秉持着一种古朴的精英主义：医生像律师一样，有着自己的坚持和边界，这个圈子不是任何人想进就能进的。这是一个截然不同的阶级，在运作良好的大医院中，独立性和等级制度贯穿了整个行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被称为“中产阶级”冲锋队的BMA（英国医学会）迫不及待地同贝文的“社会主义实验”开战，并开始游说全英国的医生都参与进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日复一日，BMA高喊着类似“政府对医疗的控制是不可接受的，国家会把医生困在系统中”的论调。在当时，医生们被称为独立承包商，独立经营着业务，他们拒绝成为政府的雇员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BMA在报纸上登文怒斥贝文是工会主义者和马克思主义者，并宣称工党的医疗改革计划是社会主义阴谋的一部分，一旦他们得逞，他们就会向着将英国转变为社会主义经济的目标继续推动。为了渲染恐慌的气氛，更有甚者将贝文和希特勒相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，贝文并没有因此屈服，在他看来，在考虑国家的医疗问题之时，应该将病人的福祉放在所有的考虑之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人欣慰的是，年轻的医学生们对贝文的改革很是支持，他们中的很多人在1948年加入了社会主义医学会，因此被医学界认定为叛徒，戴上了共产主义者的帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为进一步对贝文施加压力，BMA在内部举行了一次要加入NHS的投票，85%的医生投出了反对票，并要求贝文辞职。与之形成对比的是，民众对贝文的支持呈现出压倒性的优势，只有13%的人认为医生们的诉求才是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国，大型的慈善医院一直被皇家学院的顾问们掌控，很难被吸纳进入征服的健康体系，但这些医院由于收入不稳定（主要是慈善捐款）都存在着严重的亏损问题，有的甚至濒临破产。贝文敏锐地嗅到了这其中的可能合作机会，如果他能通过政治交易（加入NHS可以为这些慈善医院注入资金），获得医学界中皇家学院的支持，那么同BMA的战争会更加轻松容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是贝文修正了他的法案，承诺除非推出新的法案，否则他永远不会让医生们成为公务员或者工资奴隶，医院的顾问们既可以在教学医院获得薪水，也能私下行医。他的这一举动获得了皇家学院的支持，至此协议达成，而恼羞成怒的BMA对此的反应是反抗加剧，威胁要进行罢工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此情此景和2024年的韩国何其相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝文无视了BMA的抗议，他继续在全国范围内加大对NHS的宣传。只要公众的需求增加，那么医生们的抵抗必然会减少，因为NHS的卖点是：一切都是免费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在民众对立面的BMA必须面对这样一个艰难的场景：如果加入NHS的民众数量足够大，那么和NHS签约的医生就会获得更多更稳固的酬劳，没有加入的医生的业务范围会不可避免的减少，这一损失是他们不能承受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮的宣传结束后，全英国有2000万人注册了NHS，这距离贝文的90%英国公民加入的目标还比较远，于是在第二轮的宣传中，贝文着重强调儿童、妇女、老人和失去工作的公民同样可以享受。五周后，75%的英国公民完成了在NHS的登记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到大势已去的BMA不得不宣布放弃抵抗，让剩余的医生们加入到NHS中。贝文的政治承诺如约在1948年的夏天得到了兑现，在随后的半个世纪内，他的这一政治遗产被英国媒体反复歌颂，认为是本世纪最大的政治成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/16/20240916132444177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1948年7月贝文在NHS成立第一天访问医院&lt;span&gt; 图源：BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NHS取得了非常良好开端，在第一个10年内，英国婴儿的死亡率降低了一半，国民预期寿命大幅增加，感染病的致死率下降了80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在无人注意的角落里，隐患也被悄然埋下，匆忙上马的NHS在开张之出就出现了严重的人手短缺，少了近3万名护士和4万张病床。大量病患涌入医院，造成了病例的堆积。政府为NHS设定支出上线，从第一年的1.79亿，上升到第二年的2.4亿，成本逐年高涨，公共资金紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到75年之后，这些暗雷全部被引爆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84e693bb861ac5d25d6287572729677c</guid>
<title>射向特朗普的第二枪：美国社会的裂痕与阴谋论的蔓延</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_09_16_748763.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国联邦调查局（FBI）将发生在佛罗里达州西棕榈滩高尔夫俱乐部附近的枪击事件定性为针对前总统特朗普的疑似“暗杀未遂”事件，并启动调查。据《纽约邮报》透露，枪手的背景和在社交媒体上发布的内容和喊出的口号表明，他认为特朗普是“民主的威胁”，号召民众“用一切方式为民主而战”。这一言论与副总统哈里斯竞选团队的口号存在相似性，再次揭示了美国社会日益加剧的分裂与极端化，尤其是在左翼民粹主义崛起的背景下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有此前一次“失之毫厘”的针对特朗普的枪击事件，这起枪击案可能仅会被看作是美国安保体制正常运作的结果——FBI发现并拘捕了一名疑似具有暗杀政治领导人意图的暴民。然而，正是上一次枪击事件引发的广泛争议，使这类事件变得更加复杂。关键的原因是，上次枪击中，特勤部门未能有效阻止险些成功的刺杀行动，引发了公众对其失职的质疑，并且有特朗普的支持者会认为，这种失职其实可以看做是“深层国家”或者说，不愿意看到特朗普重返白宫的力量，“系统性放纵”凶手的某种结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/16/20240916173810573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国联邦调查在高尔夫球场附近调查枪击事件 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件虽然危险程度不及上次，但相似性显著，为阴谋论的传播提供了土壤。一些政治人物和媒体通过片段化的信息拼凑，放大了事件的政治意义。尤其是社交媒体平台X上，有亲特朗普的政治人物，发布未经证实的消息，称一位“吹哨人”在向媒体揭露哈里斯提前拿到辩论题目后车祸身亡，尽管很快被证明为虚假信息，但这一传言再度激发了舆论中的猜疑与不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真理与谬误的模糊边界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真理往前一步就是谬误。在这个信息充斥与谣言横行的时代，公众无论站在哪一方阵营，都必须保持对事实的敏感和理性的判断。这尤其适用于涉及中美战略博弈的大局背景下的事件。大胆想象的同时，应当小心求证，避免被情绪裹挟，即使对今天主要处于吃瓜位置的中国民众来说，这可能也是高质量吃瓜的基本条件之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在事件发生后，埃隆·马斯克的一则社交媒体帖子迅速引发了争议。他质问道：“甚至没有人试图暗杀拜登或哈里斯”，从民主党，左翼进步主义，以及广义的反特朗普的政治力量来看，此言无疑是煽动性言论的典型例子，也反映了某种认知错乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/16/20240916174505227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克针对这次暗杀未遂又一次发布了争议言论&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，MAGA（让美国再次伟大）运动中的“红脖子”群体虽常被批评，但其行为的显著特征，就是严格遵循美国法律制定的行动边界，具有与其刻板印象截然不同的冲突特征。反而那些批判MAGA立场的人开始“挑逗”MAGA支持者，甚至讽刺他们为何还不采取行动，而且，在美国政治日常生态中，反MAGA力量表现出了更多对于美国某些法律规定的行为模式与秩序的不遵守。如此对立的情绪加剧了美国政治的极化，也表明无论是右翼还是左翼，极端情绪的蔓延都将对美国社会构成重大威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二次暗杀未遂的微妙政治影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这次暗杀未遂事件远不及第一次那般“凶险”，但它的发生必将对美国当前的选情产生微妙影响。在首场哈里斯与特朗普的辩论中，通过有效的准备和强悍的辩论技巧，哈里斯明显占据上风，迫使特朗普采取了事实上的避战策略。然而，民调数据并未出现明显分化，哈里斯的胜利仅仅是巩固了她的基本盘，并未呈现出显著的领先特朗普的实际优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，这起事件发生的时机耐人寻味。在此前第一次针对特朗普的刺杀行动后，哈里斯迅速上位，取代了当时的现任总统拜登。而这一次刺杀未遂，恰逢特朗普在大选中的声势下滑，尤其在他擅长的“嘴炮”领域被哈里斯压制的情况下。第二次枪击案，如果得到有效的传播和加工，将可能起到重新唤起特朗普支持者对他“天选之人”身份的记忆，对于防止哈里斯挖墙脚巩固基本盘具有一定的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/16/20240916173847265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与哈里斯在辩论中&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这起事件也为特朗普构建的阴谋论叙事提供了新的素材。特朗普长期以来坚称，“深层国家”正在操纵一切，当无法通过正当手段打败他时，杀手便会被派遣出动，以确保一切回归正轨。这种叙事手法与好莱坞电影中的情节如出一辙，而正如特朗普所说，好莱坞一直以来是民主党的主场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阴谋论的持久吸引力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一事件的背景下，阴谋论在网络空间的扩散并不令人意外。上一次刺杀事件之所以如此引发关注，部分原因在于其“来得太早”，直接将美国政治拉入了一个极端化的舞台。而这次暗杀未遂则在特朗普逐渐失势的节点再次发生，为阴谋论提供了“脚本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，虽然有声音质疑这起事件是否可能是特朗普团队“自导自演”的操作，但从政治后果来看，这样的做法一旦暴露，将正中那些早已盯着要彻底摧毁特朗普的美国主流精英和建制派的下怀。因此，就目前已有的证据来说，这一假设还很难说是可以成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，网络上依然充斥着关于这次暗杀未遂的各种猜测和臆断。这反映了公众对美国政治体系的深刻不信任，以及对两党极化现象的普遍焦虑。面对信息碎片化、情绪化传播和不断膨胀的阴谋论，社会各界需要更多的冷静与理性，避免在政治对立中加剧社会裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来几个月的选战中，这起暗杀未遂事件将继续发酵，尤其是在特朗普和哈里斯的竞争加剧的背景下。特朗普将继续利用这类事件巩固他的支持者，强调他所构建的“深层国家”叙事，而哈里斯则需要谨慎处理，以免陷入过度反应的政治陷阱。无论如何，美国社会的撕裂已无法忽视，如何修复这道裂痕，将是未来美国政治的核心挑战。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>