<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>785bdf46b9df90a6c4bbfd4ff8f463bc</guid>
<title>反对美元霸权，人民币如何用好黄金支撑力？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liushanen/2021_01_08_577172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘山恩】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/06/20210106173048602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
批判的武器当然不能代替武器的批判，物质的力量只能用物质的力量来摧毁；但是理论一经掌握群众，也就变成物质力量。理论只要说服人，就能撑握群众；而理论只要彻底就能说服人。所谓彻底，就是抓住事物的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一一马克思：《黑格尔哲学批到导言》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《中国黄金报》理论版今天开设了，基于在黄金经济与市场理论研究耕耘劳作30年之感受，笔者深知，《中国黄金报》理论版在此时此刻问世所要承担的历史责任之重大，是局外人难以体会到的，而笔者的这种体会则是刻骨铭心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个有战略意义的行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，我国黄金经济与市场理论研究有近半个世纪的空白期，那时既无专业研究机构，也无行业的研究成果和专业人才队伍，最典型的表现是，那时在我国高等院校的金融专业教科书中，基本上没有黄金市场这个金融市场的重要组成部分的论述内容，而成为我国金融学中的一片“荒原”。也正是因为我们没有黄金经济与市场理论的积累，对于黄金市场的认知大多还是前人讲述的表面故事，而使我国黄金市场化改革实践缺乏理论的指引，所以只能摸着石头过河，在不断试错中前行。黄金管制解除的姗姗来迟，致使在我国金融市场体系中的重要板块黄金市场长期空缺，而黄金经济与市场理论研究的滞后是重要的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国黄金经济与市场理论研究处于空白的状况在上个世纪90年代初因国家黄金管理局黄金经济发展研究中心的诞生而有所改变。它的诞生标志着我国第一次有了一个国家级的黄金经济研究专业机构，着手组建黄金理论研究的专业人才队伍开始了黄金经济与市场理论研究工作，这无疑是在黄金经济理论研究“荒原”上迈出的垦荒耕耘的第一步，而有耕耘便有收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年是国家黄金管理局经济发展研究中心正式开展黄金经济研究的启动之年，恰逢我国黄金市场化改革启动的前夕，而黄金市场化改革是奠定我国金融市场体系的最后一块基石。国家黄金管理局黄金经济发展研究中心以《我国黄金市场的现状及改革方向》研究课题的完成，吹响了我国黄金市场化改革的进军号，此后黄金市场属性金融论、黄金市场结构层次论、黄金市场功能异化论的提出，不断深化了我们对黄金市场的本质认知，这在一定程度上增强了我们改革行动的自觉性，国家黄金经济发展研究中心也一度成为我国黄金经济与市场理论研究的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说国家黄金管理局黄金经济发展研究中心一度是我国黄金经济与市场理论研究中心，是因为21世纪我国黄金经济与市场理论研究进入了泛中心时代，这个泛中心时代的出现与我国黄金产业经济规模的迅速扩张相适应，出现了一片繁荣景象，但黄金经济与市场理论研究泛中心的趋势下，出现了我国黄金经济与市场理论研究国家队功能的持续弱化，因而在繁荣的表像后面失去了对大局问题和战略问题的攻坚力量，影响了黄金经济与市场理论研究的整体战斗力和应有的战略性。在今天世界政治与经济正在发生百年未有之大变局的时刻，黄金经济和市场的发展也面临百年未有之大变局，若干黄金经济和市场发展的战略性层面上的问题已经摆在了我们面前，成为亟须攻坚的重要事项，在这种形势下黄金经济与市场理论研究的泛中心格局也亟须破局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《中国黄金报》理论版的问世就是破局黄金经济与市场理论研究泛中心化的一次努力，《中国黄金报》理论版的目标就是聚焦黄金经济与市场发展的战略问题，为黄金经济和市场发展战略性问题的研究成果提供一个公开发表和讨论的平台，并在持续讨论中形成共识，进而逐步带动社会主流意识的调整。因而《中国黄金报》理论版的问世，是《中国黄金报》启动的一项黄金理论研究的战略性大工程，功在今天、利在明天。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将《中国黄金报》理论版打造成一个黄金经济与市场理论的中枢纽带，这是一个意义重大的黄金理论研究战略性大工程，这是我们站在一个百年维度上的观察，这个百年维度的视角加深了我们对黄金本质表现的认识，因而坚定了我们对黄金未来价值的认识，百年维度是当今黄金经济与市场理论研究的新起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个百年之变的世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1920年~2020年百年维度里，包含着告别20世纪，迎来21世纪的跨世纪时刻，也是人类发展史发生巨大而深刻的社会变革的时刻：从殖民主义衰亡走向民族自立，从战火纷飞走向相对和平，从闭关自守走向全球经济一体化。在新技术的推动下，数据成为人类重要的资产，数字经济成为人类未来的经济形态，等等。而国际政治格局在这个百年维度里的最大变化是世界强权中心的更替：日不落大英帝国没落，新兴美国崛起。随后发生的一个世界政治格局的重大变化是战后形成的美苏争雄，随着1991年以苏联为首的社会主义阵营的解体，美国一枝独秀。总之，在这一百年的维度里，全球政治发展主线是二次世界大战后美国强权的形成和演变，这条发展主线至今仍没有发生根本性改变。世界强权中心的更替变化，也使国际中心货币发生了更替变化，美元取代英镑成为新的国际中心货币，这是人类近代货币史中的一个重大事件，虽然今天国际货币已呈多元化，但新的更替还处在酝酿之中，还未成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际中心货币英镑被美元更替的原因中，黄金是一个重要的变量因素，因而黄金是这个百年维度中货币的重要存在。黄金，这个自然界客观存在的物质，经过人类文化的数千年塑造，成为了当代人类货币中的尤物，拥有和占有了黄金就拥有了财富和权力。英国因工业革命的率先完成而占有了先机，取得了发展优势，从而也拥有了欧洲殖民者掠夺美洲黄金的占有权和分配权，所以英国早在1818年就通过了金本位制法案，而3年后的1821年英国在金本位制基础上发行了流通使用的纸币——英镑，每英磅法定含金量为7.32238克。正是在黄金物质力的支撑下，英镑成为世界各国追求的强势货币，进而成为国际中心货币。英镑作为国际中心货币的历史从1867年确立到1944年结束，保持了77年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金货币化是这百年历史中的一个重要存在，因为这个百年的人类社会已是一个日益丰富和深化的商品社会，交换行为成为人类的一种生活方式，商品交换的中介物——货币与人类的关系也因此变得须臾不能离，成为人类维持生存和发展的必需物，因而成为人类的重要财富，黄金作为货币中的货币也就变得格外珍贵，这是影响第二次世界大战后的国际货币体系重建的重要因素。战后国际货币体系之所以需要重建，是因为在这个百年的历史维度里，英国先后被卷入了两次世界大战，两次世界大战的摧残使英国风光不再，英镑这个国际中心货币也难以承担战后重建之重任。远离战火的美国火中取栗，大发战争财，在二次世界大战结束时全球四分之三的国家的黄金储备都流向了美国，成为当时各国黄金的最大占有者，而这个变化的现实存在需要有法律给予确认，为此1944年召开了美国布雷顿森林国际货币会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国凭借在黄金方面占有的优势，在布雷顿森林国际货币会议上提出的方案是建立美元金汇兑本位制，将黄金确定为战后国际货币体系的稳定之锚。而失去了黄金优势的英国提出的是不与黄金挂钩的特别提款权方案，设计使用一种特别的记账单位解决国际贸易的结算问题。但最终英国方案被废弃而确定了美国的美元金汇兑制方案，将战后国际货币体系的稳定性植根于黄金，这就是战后建立的布雷顿森林国际货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个国际货币体系中，虽然交易使用的流通货币是美元纸币，但美元纸币与黄金挂钩，有固定的含金量，以黄金作美元纸币的价值支撑，从而使美元纸币价值固化，而各国货币与美元挂钩，以美元为价值支撑并形成各国纸币间的固定汇率，所以布雷顿国际货币体系是以黄金为基的固定汇率制，目的是要使战后国际贸易能在一个货币价值稳定的交易环境中进行。选择美国方案扬弃英国方案的本质是世界选择了黄金而扬弃了信用作为国际贸易的稳定器。这一选择并非偶然，而是基于人类长期的货币试错实践：纸币诞生于我们中国，宋朝的“交子”是世界最早的纸币，但经历了宋、元、金之后，在1436年明朝却又回到了银本位，银金属又成为支付货币，直到近代的民国政府时期，我国银本位制存在了500多年。原因是本身并无价值的纸币，其货币价值是国家信用的赋予，但事实证明国家信用并非永恒，现实中的纸币出现了持续贬值，最终造成了社会金融体系的崩溃，这是迫使中国从纸币又重回金属币的根本原因，所以如何保证纸币价值的稳定性是纸币生命力的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纸币虽诞生在我国，但并没有在我国得到延续，而给我们提供了稳定纸币价值的成功范例是英镑，在近200多年里英镑这种纸币不仅成为国内流通货币至今，而且一度成为国际流通的中心货币。其中的奥秘就是实现了纸币与黄金挂钩，将纸币的发行建立在所拥有的黄金的基础之上，形成纸币与黄金的固定的汇兑关系，即法定纸币具有了固定的含金量，从而保证了纸币价值的稳定。这种金汇兑制英镑先行、美元随后，但二次世界大战后的情况是英国的黄金流失，英镑已无力与黄金挂钩只能脱钩，而美国则因拥有大量黄金，则公开承诺美元与黄金挂钩，实行固定汇率，&lt;strong&gt;在1944年，与其说是世界选择了美元，不如说是选择了黄金，是对黄金投下的一次信任票。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b51b20e882353057bc14a99650c37e9</guid>
<title>法国为什么“心比天高命比纸薄”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2021_01_08_577170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近法国“后院失火”非常的严重，但是马克龙还在积极维护欧洲尊严，提出欧洲防御自主的言论，您觉得为什么法国一直给人一种心比天高，命比纸薄的感觉？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑若麟：&lt;/strong&gt;这个问题很有意思，因为“心比天高，命比纸薄”与我去年在“答案”上做的演讲“伟大与衰落齐飞”有着密切的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国一直是伟大和衰落这两大命运联系在一起。这个民族非常伟大，伟大在于它有很多跟欧洲其他民族不一样的思想。但与此同时，法国也确实面临很多问题，这些问题都跟近现代有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的命运自二战以后一直在发生着深刻的变化。在二战后的光荣30年里，法国在戴高乐将军的领导下，经济很快恢复到其战前的实力。后来法国成为联合国安理会常任理事国，又是核大国，我说法国还有“四大发明”：高铁、超音速的协和式客机、核电站以及早于互联网建成并落实到民用的Minitel。这“四大发明”实际上当时都走在世界前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是很快，法国就开始出现问题。在戴高乐将军的领导下，法国当时是一个主权完全独立的国家，于是世界就有一些国家、集团看法国不顺眼。法国是第一个、当时也是唯一一个向美国派去军舰、把美元兑换成黄金，再运回法国的国家。因为法国不相信美元，相信黄金，这就得罪了国际统治集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以后来1968年5月，法国就爆发了红色风暴这样一场我称之为历史上第一场“颜色革命”，就整倒了戴高乐，政权易手，蓬皮杜当了总统；1973年1月3日，法国又通过了一条法律《银行法》，该法又把法国中央银行的权利拱手送出，法国的金融主权也易手了；到了80年代末期，密特朗当总统的时候，法国又发生国营主流媒体、最大的电视台一台私营化，这样一来，媒体权也丢失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方有三大权力，不是司法、立、行政三大权力，这三大权力说句老实话，都是哄哄小孩子的。真正的三大权力，是资本、政权和媒体，那么政权丢失、资本权丢失、媒体也丢失以后，法国就开始出现一些问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，法国1973年通过《银行法》以后，法国自1978年开始国家预算就再没平衡过，一直处于逆差状态，这标志着法国全民都在为金融资本打工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些法国老百姓至今都不太清楚的信息非常重要，导致了法国今天“命比纸薄”的命运，对此法国无能为力，因为法国真正的主权，已经不在自己手上。法国“心比天高”，仍有那么一批知识分子，还在为法国、为欧洲的命运操心，但法国真想做什么事情的时候能做得到吗 ？它做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方美国小布什总统发动伊拉克战争的时候，希拉克想阻止美国发动这场战争，因为法国在伊拉克还有很大的石油利益。当时法国联合了德国、俄罗斯，使得美国没能在联合国通过决议，因为法国有否决权，但依旧无法阻止美国侵略伊拉克、把萨达姆政权推翻。到了萨科齐上台的时候，萨科齐都已经连表面的文章都不做了，公开表示自己是一个亲美总统。因为萨科齐知道，他不说这话，连当选都当选不了。而法国自萨科齐以后，没有一个真正独立的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是法国为什么“心比天高，命比纸薄”的根本原因，而真正独立的知识分子在法国发声现在也越来越困难当然，所以它连“心比天高”也在一点点下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：明年默克尔任期就要结束，在您看来，明年以后以德法为中心的欧洲格局会发生什么样的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑若麟：&lt;/strong&gt;法德当年联手搞联盟的时候，还是戴高乐统治时期，戴高乐曾两次否决英国入盟入欧。今天英国是脱欧了，当年英国可是拼命想加入欧洲。原因在于，英国统治集团想掺和到欧洲中来，因为他们看到法国如果跟德国真正联手，再加上几个欧洲的核心国家，欧洲会成为世界上一支相对比较独立的力量。但是今天这股力量，可以说已经成立不起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，法国经过几十年的发展，法国的工业已经走向比较衰弱的地步。法国今天主要的出口虽然还有飞机、还有核电，但是很多东西已经不行了，它向中国出口的越来越多的是农产品，酒、奶酪这些。从德国的角度来看，德国在工业领域虽然还保持着一定的生产制造和创新能力，但也已经开始走下坡路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最关键的一点，法、德已经在政治上缺少号召力。如果美国是特朗普继续执政，那么欧洲还会因为美国对他们的反对而形成一种动力，联手打造一个比较强势的欧洲。现在连这个动力都没有了。所以我对欧洲未来发展前景，不是很乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲在未来的三五年里面，可能还会谈判出几个有名无实的条约，名义上欧盟建设还会继续向前迈个一步、两步，但实质上，各国各方的利益正在分崩离析，欧盟前景堪忧。欧盟可能10年以内还不会宣布解体，但离这一天恐怕不会太远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普执政4年，也是欧洲不断被盟友抛弃的四年。相比之下，中欧合作一直在不断推进，未来在中国和美国之间，您认为欧洲的认识会发生什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑若麟：&lt;/strong&gt;这个就要看欧洲的智慧了。今天可以说是对欧洲智慧的一个严峻考验，是对其命运的一个严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲有一批人幻想着，拜登上台以后，美国会重新跟欧洲联手打压中国，把中国打压下去以后，西方就会重新成为世界的主人。但另外有一批力量已经认识到了，美欧今天面临的内部问题，是产业资本和金融资本之间不可调和的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去马克思主义说，人类社会主要的矛盾，是剥削者与被剥削者的矛盾，是无产阶级从资本主义中解放的矛盾。但现实有很多异于此观点的地方，比方说特朗普得到蓝领工人的票数远超拜登，特朗普不是个大资本家吗，为什么会得到蓝领工人、无产阶级的支持？非常简单，因为过去我们的阶级划分法，今天有一个新的、更重要的矛盾出现了，就是全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界现在分成两大股力量，支持还是反对全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普之所以能上台，就是他反对全球化，认为在全球化当中，获益的是中国这样的国家，而美国无产阶级、蓝领在全球化当中，丢掉了太多了。因为中国全球化以后，中国的产品物廉价美，使得美国不得不把生产基地，转移到中国去，导致了美国无产阶级的失业，美国失业率越来越高；而中国的产品，廉价地抛售到美国去，导致美国跟中国的巨额贸易逆差，进一步又加剧了美国国内的贸易惨状。一方面失业率增高，一方面贸易逆差增大，于是美国就开始反对全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而支持全球化的另外一股力量，是跨国的金融资本，跨国金融资本到处投资，不管产品在哪里生产，在中国生产也投资，在美国生产也投资，中国卖到美国，或者美国卖到中国，投资的金融资本都赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以金融资本继续支持全球化，但是产业资本不支持了。产业资本希望把转移到中国的生产基地再重新转移回美国，让美国工人有钱赚，让美国产品能够再卖到中国去，让美国能够从逆差当中走出来变成顺差，这样工人又有了工作，贸易变为顺差，让美国“重新伟大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两大阶级，产业资本和跨国金融资本之间的矛盾冲突，才是明天世界最主要的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲在这个问题上必须要认清楚，从某种意义上来说，欧洲今天成为跨国金融资本的大本营。虽然华尔街和伦敦还在金融领域占据着很重的分量，但从国际关系的角度，现在法国的马克龙显然代表着支持全球化的跨国金融资本力量。在这种情况下拜登上台，把反对全球化的特朗普打下去，美国是否又重新走回跨国金融资本的怀抱里呢？如果是，那么欧盟很有可能站在美国一边，发动一场针对中国的贸易战，这场贸易战跟产业资本发动的贸易战不一样，它支持继续全球化，但是可能会在其他问题上，比方说环境保护、人权、以及西藏、新疆、台湾、香港问题上打压中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是问题是拜登上台，是否能够真正解决美国无产阶级失业、美国国内贸易跟中国的巨额逆差问题，是否要考虑投给特朗普那么多票的、败选的蓝领阶层的情绪。拜登要不要在全球化问题上，从当年奥巴马或者克林顿主持的全球化后退一些，这些我们还要继续观察。假如拜登后退，那他跟欧洲的矛盾就会尖锐化，欧洲跟美国就联不起手来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们现在的当务之急是要研究，欧洲究竟会走哪条路。我们要从意识形态以外的新角度去认识欧洲，比方说，欧洲的全球化和逆全球化哪个趋势占上风能够让欧洲获得更大的利益，对华关系发展或倒退，哪个能给他带来最大的利益，这些都是非常具体的事情，要深入地分析研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4025e9f1f0b7081a73d74f049a0ac050</guid>
<title>全民免费接种新冠疫苗要花6000亿？账不是这么算的</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2021_01_08_577168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全民免费打新冠疫苗，成本有多大？值不值得这样做？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被这个消息振奋之余，大家也纷纷为这道数学题算起了账：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“此前，新冠肺炎疫苗在浙江某地自费接种时，一剂疫苗200元，注射费28元。灭活疫苗需要注射两剂，全国14亿人都注射一轮，需要6000多亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我国采取了严格的防疫措施，2020年我国统共出现9万余例新冠肺炎病人，国家医保局与中央财政为他们报销了全部医疗费用。我们采取了科学的施治手段，尽早诊断、尽早治疗，很多病人的病情止步于轻症阶段，病人平均医疗费1.7万元，全部病人的支出约16亿元，不到2019年社会基本医保全年20854亿元支出的百分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比6000多亿元的全民接种疫苗支出与16亿元的新冠肺炎医疗开支，全民免费注射新冠肺炎疫苗已经超越了经济逻辑，完全服务于政治伦理。很多时候，千言万语比不过一句社会主义好。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“就算每个人注射疫苗要花400多块钱，我们中国人连每个人400多块钱的财富难道还创造不出来？中国2020年的人均GDP接近11000美元了，400块钱也不过相当于全年0.6%——也就是两天的GDP而已。拿这点钱买全国的平安，买全体社会成员尤其是防控疫情一线工作人员的平安，真是太划算不过了。通过全民接种疫苗，我们国家得以尽快从疫情当中恢复过来，赢得又一次难得的发展机会。过一些年我们的GDP总量冲击全球第一，回过头来看这点小小的支出算不了什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多乎哉？不多矣&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，账不是这么算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想一想，重点人群在新冠肺炎疫情退出历史舞台之前需要多次注射。但是低风险地区、低风险行业的群众，可能终生都没有注射疫苗的意愿，即便它免费。新冠肺炎疫苗接种也不会是“一锤子买卖”，由于国外疫情输入压力，它会化解为一项持续多年的巨额经常性支出。所以，全民接种新冠肺炎疫苗的支出绝不会高达一年6000亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从目前的情况看，由于我国绝大多数地区已经连续三个月没有新发新冠肺炎病例，不幸患上新冠肺炎的风险接近于零，患上新冠肺炎不幸去世的风险接近于零。很多群众甚至包括一些参与抗击新冠肺炎疫情的医务人员，都在权衡疫苗风险和疫情风险孰轻孰重，有人甚至不愿意为一个不存在的疫情风险，去承担注射一款全新疫苗的低风险。毕竟上百万人次的前期临床试验未发现的小概率问题，可能在更大规模的注射中暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/07/20210107170007508.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;目前我国新冠疫苗分批接种已经开始。图片来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全新的产品，目前疫苗生产企业也无法保证生产流程及品质控制能避免一切问题。由于缺少足够的验证，慢性病人、老年人、过敏症患者当前仍然是疫苗的禁忌人群。尽管未来随着疫苗产品的成熟，疫苗的禁忌人群会缩小，但是当前疫苗使用说明书上罗列的庞大的禁忌人群，加深了群众对新疫苗的不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近期组织接触新冠病毒风险较大的“重点人群”自愿接种疫苗的情况看，即便是定期“应检尽检”检测核酸的重点人群，观望犹豫态度和对疫情防控的麻痹懈怠情绪仍然存在。完全遵循自愿原则的疫苗接种，在某些重点人群集中的单位即便发动党员、干部带头，职工注射疫苗的比例仍然偏低。自愿接种变成了自愿不接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果强制重点人群普遍接种疫苗，重点人群实现群体免疫之后，疫情会更加远离普通人的视线。届时，除了不断“打地鼠”的口岸城市以及本土传播风险较大的几个大城市，全国多数居民注射疫苗的意愿会继续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于群众的注射意愿不足，全国一年花费在新冠肺炎疫苗上的金钱也不会是“14亿人注射一轮”的6000多亿。何况随着疫苗注射规模的扩大，它的成本很有可能发生下降，不再是目前的二百元一剂。但是，这一年数百亿、上千亿的疫苗预算要持续多年列支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，我国的各级财政与各类医疗保险为大家支付了3.2万亿元的医疗、防疫、职业病与地方病防治、医疗科研、科普宣传等卫生费用支出。我们的国家并不富裕，一笔高达数百亿、甚至上千亿的疫苗支出，在我们的卫生支出当中并不是小数目。但是，2020年一季度由于疫情影响，我们的GDP同比下降了8000多亿，预计2020年全年GDP增长率仅为2%左右，全年直接经济损失可能超过6万亿元。财税损失、为共克时艰采取的减免税措施与财政增支，一反一正可能超过3万亿元。相比之下，疫苗支出算不了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们还要考虑到海外疫情。近期频发“物传人”事件，病毒的载体已经从冷链食品发展到汽车零部件，可见海外疫情形势日益严重，“外防输入”的压力非常大。新冠肺炎疫苗的全民接种将成为未来一些年的常态化事件，直到疫情缓解或新冠病毒毒性退化。新冠肺炎灭活疫苗的保护期目前认为是两年，注射满两年需要补种。目前没有一款疫苗能保证100%免疫新冠病毒，即便注射了疫苗我们还要“戴口罩、勤洗手、少聚集”，我们的疫情防控常态化也要随之持续多年。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81a435e54ed4f73f440e255d84ec4349</guid>
<title>这是美国的耻辱</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuaErJieRiBao/2021_01_08_577167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/华尔街日报编辑部 编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周三，在有关“选举舞弊”的谎言推动下，抗议者们碾压了警察，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_01_07_577041.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;席卷&lt;/a&gt;了美国政府所在地，迫使美国国会封锁，并于下午6点实行城市&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_01_07_577047.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;宵禁&lt;/a&gt;——这听起来像是某个身处不幸之地的驻外记者发出的急件。然而，它却是特朗普总统留给华盛顿和这个国家的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_01_07_577063.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;临别赠礼&lt;/a&gt;，因为这个国家拒绝让他连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星期三的国会参众两院联席会议本应是美国民主的典礼，纪念拜登在选举团选举中获胜。议员们会面时，特朗普在“拯救美国大游行”(Save America March)上发表讲话，发誓永远不会让步。“我们要去国会大厦，”他敦促他的支持者人群，“给予他们（议员）夺回我们的国家所需的骄傲和勇气。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/07/20210107142346587.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月6日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普支持者聚集在白&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宫前，等候特朗普发&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表演讲  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，抗议者发起了游行，还有一些人。在众议员保罗·戈萨（Paul Gosar）和参议员泰德·克鲁兹（Ted Cruz）反对对亚利桑那州的11名选举人进行点票后，参众两院陷入争论。参议院辩论持续了不到一个小时，暴徒闯入了国会大厦，副总统彭斯突然被拖走。在众议院，议员们说他们拿到了防毒面具，并被要求躺在地板上。一名妇女（特朗普支持者）被枪杀，数名警察受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多么耻辱。入侵者应该被逮捕，那些没有戴面具的人很可能在事后一段时间内就能被识别出来。华盛顿的警察在哪里？暴徒刚一冲进去，弗吉尼亚和马里兰就发出了请求支援的电话，国民警卫队也开始行动。但在如此重要的一天，美国国会大厦竟然没有得到更好的保护，堪称一起丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/07/20210107143954895.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普示威者在国会大厦聚集  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会辩论一直在朝着正确的方向进行。特朗普不停地公开向联席会议主持彭斯施压，要求他宣布拜登的选举人无效。在国会开会时，彭斯发表声明，称他不会这么做。“我支持和捍卫宪法的誓言，”声明写道，“约束我不能宣称自己单方面有权决定哪些选举人票应该计算，哪些不应该计算。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在法律上是正确的。彭斯做出的任何其他举动都是对权力的攫取，引发一场宪法危机。别忘了，正如我们在《纽约太阳报》的朋友指出的，副总统是正式选出的宪法官员，而不是总统的走狗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普眼中的“忠诚”只包括对他自己的忠诚。“彭斯没有勇气去做他本该做的事情，来保护我们的国家和宪法。”很快特朗普便在twitter上写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议员克鲁兹努力为反对拜登的选民辩护的做法令人遗憾。“最近的民调显示，39%的美国人认为刚刚发生的选举‘被操纵了’，”克鲁兹说，“对美国近一半的人来说，他们认为这次选举被操纵了，如果我们投票时甚至不去考虑对非法性和欺诈性的指控，这意味着什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克鲁兹是在一边挥舞着火焰喷射器，一边哀叹着大火。特朗普在法庭上提出的欺诈指控已被悉数驳回。然而，在没有证据的情况下，特朗普一直坚持数千张选票被伪造、被破坏或者被入侵的Dominion Voting投票机篡改过。正确的回应应该是抵制阴谋论，而不是煽动愤怒，从轻信者手中筹集资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/07/20210107144748648.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普支持者在国会大厦内与警察发&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;生冲&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;突&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;警察称“从&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;未经历过这等事&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”  &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数党领袖米奇·麦康奈尔说对了。“我们正在讨论一个美国历史上从未采取过的步骤：国会是否应该否决选民的投票，推翻总统选举，”麦康奈尔表示，“我已经在参议院工作了36年。这将是我投过的最重要的一票”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦康奈尔补充道，11月的选举是按照“匪夷所思的大流行程序”进行的，不应该再度上演。他说：“如果这次选举被失败一方的指控推翻，我们的民主将进入死亡螺旋。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议员帕特·图米（Pat Toomey）也站出来了。图米说，反对者的要求是“让国会选择美国的总统，而不是美国人民，从而使选举“联邦化”。至于克鲁兹让选举委员会进行紧急审计的想法，“一个委员会？真的吗？这是完全不切实际的，我们都知道，距离宪法授权的就职典礼只有14天了。”图米表示：“如果国会拒绝接受州选举人票，那么每一个落选的政党每四年（选举周期）都会想这么做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普拒绝接受自己的失败，以及他给支持者的虚假希望，印证了批评他的人对他最恶劣的评语。鲁迪·朱利安尼和彼得·纳瓦罗，以及克鲁兹和参议员乔希·霍利（Josh Hawley）等人都支持特朗普，他们知道得肯定更多。7400万支持特朗普的选民是真正关心这个国家的，他们不应该被误导，他们应该得到更好的结果。现在，对所有共和党人来说，正确的回应是放弃他们对州选举人的反对，承认选举人投票，承认拜登当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登将于1月20日中午就任总统，在那之前，警方需要用尽一切武力恢复秩序。共和党人尤其需要反对非法侵入和暴力。至于特朗普，借用一下1940年针对内维尔·张伯伦（Neville Chamberlain，时任英国首相，主张对纳粹德国绥靖）的名言：“以上帝的名义，离开吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网白紫文译自《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>246c2b642402181f5dcc7e49b7a27f83</guid>
<title>这出“美国反对美国”的好戏，锅都甩给特朗普就完了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_01_08_577166.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一觉醒来，没有人想到华盛顿的局势会演变成这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有人在说“进京勤王”，但是今天我们看到了什么？我们看到了比较“正能量”的美国媒体上面的标题——“暴徒暴风般的席卷了国会山”，然后这里面出现了一系列标志性的画面，这群“暴徒”，白人红脖子——他们自称爱国者，最热爱美国的——举着各式各样旗帜，进入了特朗普的死对头佩洛西的办公室，把脚翘在她的桌子上，在这个桌子上用红笔留言，还拿走了象征美国议长权威的桌子，所有这些都留下了近似于摆拍造型的照片。也就是说，他们不是一个人在战斗，他们身边有贴身的记者伺候着。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/08/20210108083245238.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;445&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;快来给我拍照。图自@今日俄罗斯RT&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看完这整一幕的人，大体上三种情绪：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对温和一点的，会比较克制地说，目前是很熟悉的“靓丽的风景线”，我们在世界各地都看到过，唯一的不同是我们看到这条风景线发生在华盛顿时，用巴西人的话来说：“我们缺了一个熟悉的参与者，我们没有看见美国大使馆”。当然在华盛顿你是看不到美国大使的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，相对比较激烈的表达，大家觉得这叫做“反噬”，我们用一种学理的语言进行表达，什么叫反噬呢？你美国天天在世界上搞三搞四，搞东搞西，最终在你家里面发生了同样的事，当然适用于这样一种“被反噬”的局面。我们也有比较不那么学理的，用小说里的语言来形容，近似于一个处于走火入魔状态的武功高手。是谁呢？一个叫彭佩奥的人，你去看他发的推文，一上来义正词严地谴责了这次“暴动”，然后又忙不迭地跟世界其他地方的人站在民主那一侧，一个人完完整整截成了两块，这两块互相之间冲突——话已经说不利索了。这位国务卿第一次开始话说不利索，显然中央情报局段位的撒谎和圆谎的技巧在这上面已经不太适用了，可见此次事态的严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种，不好意思各位，我要开始煽情了，我克制得很辛苦。有个叫莎朗·斯通的人，以前在某件事情发生的时候说过一句话，简单来说两个字，“报应”。我是一个坚定的无神论者，唯物主义者，我不应该说这个词，但我仍然要说“报应”。什么叫报应？从冷战开始，美国在世界上各个其他国家搞颜色革命，搞三搞四煽动情绪，搞街头政治，最终砸到自己身上了。搬起石头砸到自己脚上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说迟到的正义不是正义，我说对于美国这样的超级大国来说，在历史时间长度上正义没有迟到，它来得刚刚好。看到这一幕局面，大多数正常人、尤其是正常的中国网民，大家感到的是兴奋，我们很开心。我们看到了这样一种热闹的场景，我们看到了一个使劲用这种方式在其他国家制造混乱，却要举着民主正义的大旗、举着普世价值的大旗对其他国家指手画脚，明明在那搞事，还要说我是为了你好的这种人，最终自己遇到了同样的窘境，我们感到非常的开心和愉悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情绪正常吗？非常正常。谁需要为这种情绪负责？美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信今天在看到这一幕的时候，大家一定被一本书刷屏了，这本书的名字叫做《美国反对美国》。不用看书的内容，仅书名就言简意赅地表达出可能的场景。大家都会为30多年前的神预言而感到钦佩，但是今天看美国，不止于此，我们来认真讨论一下这件事。目前看起来至少有三个方面是可以仔细去观察的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/08/20210108072210707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年1月6日，美国华盛顿，示威者进入美国国会区域，并攻破了国会大厦。图自澎湃影像平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，具体的事实性发展，什么叫事实性发展呢？你会发现从具体的事件上来说，懂王的支持者应该说取得了他们在支持懂王历程中的又一个巅峰。上一个巅峰是把懂王送进了白宫。这次巅峰是他们自己把懂王放一边，在懂王快要离开白宫的时候，自己冲进了国会山。他们创造了历史，这有可能是第一次国会山被遭到如此大规模地严重闯入。即使不是第一次，在美国总统选举过程中，由一方支持者在一个关键性节点、在开会验证选举人票的时候冲了进去，并且成功迫使验票进程中断，这一定是美国历史上的第一次。这是西方民主政治体制上值得纪念的一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个历史性的时刻。有人说“诸神的黄昏”，黄昏还远。如果黄昏是5:00~6:00的话，现在时刻就下午两三点，肯定不是西方民主如日中天的时刻，也不是说已经日暮西山摇摇欲坠。但是我们看到了什么？我们看到了在遥远的地平线上黄昏的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们今天看到了两个美国，什么叫两个美国？第一个美国和我们认知当中的美国精英——非常有能力，尤其是长满军事肌肉，行动力非常强的美国——形成了鲜明的对比：你会发现国会上面部署了非常少的警力，我说的是外围，以至于没有办法阻拦示威者进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你说他没有几个人吧，不，有人已经指出了，这么好的机会“今日俄罗斯”是不会缺席的，“今日俄罗斯”出了一张对比图，当“BLM黑命贵”的时候，他们到华盛顿去游行，在国会外山外面提前就有国民警卫队就位了，4排5排6排7排人墙，各个全副武装，不要说人连苍蝇都飞不过去。而今天我们看到的是在国会外面稀稀拉拉小猫三两只，人群事实上几乎没有受到任何实质性的阻拦就进去了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>