<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa193796a7cccdda0e80cfab7effef5f</guid>
<title>美国“黔驴技穷”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2025_01_21_762758.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月13日，美国正式发布了最新的AI芯片出口管制新规，进一步加剧了全球科技竞争的紧张态势。中国被列为第三等级，几乎完全被封锁在美国高端AI芯片的供应链之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策的出台，标志着美国以科技为武器的全球战略进入了一个全新的阶段，意图通过限制先进技术的出口来遏制中国在AI领域的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一举措暴露出美国在全球科技竞争中的“黔驴技穷”。从半导体到人工智能，过去几十年美国凭借其技术创新占据了全球市场的主导地位，但随着中国等国家的科技迅猛发展，美国的“技术霸权”开始面临前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的出口管制政策固然表面上是一次针对中国的压制性措施，然而随着政策的逐步深入，边际效应递减的现象已然显现。早期的技术封锁对中国的影响或许深远，但随着中国技术实力的提升和全球供应链的逐步分割，美国对中国的打压不仅难以奏效，反而可能会导致其自身的技术优势日渐弱化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美限制政策为什么会边际效应递减？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
边际效应递减意味着，每一次新的出口限制，虽然短期内可能制造出“技术壁垒”，但随着全球市场需求的变化和技术的快速迭代，这些限制的效果将会越来越微弱。在AI领域，全球化的产业合作和技术共享已经是不可逆转的趋势。美国试图通过割裂市场来控制技术流动，但面对不断壮大的中国科技力量，美国的“技术封锁”已经从一次简单的竞争手段，逐渐演变为一种自我封闭、自我孤立的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国实施的AI芯片出口管制政策，犹如一把双刃剑。初看似乎能有效遏制中国在AI领域的飞速发展，但从长远来看，政策的边际效应正悄然递减，甚至可能引发反作用力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新的出口管制规定，将全球市场按技术依赖度划分为三个等级：第一等级的盟友国可自由采购美国先进AI芯片；第二等级的国家在未来三年内获得的限制额度是50,000个英伟达H100 GPU；而第三等级则包括中国、俄罗斯、伊朗等国家，几乎完全被切断了高端AI芯片的供应链。这一看似精准的分层策略，实际上却为全球技术竞争埋下了深刻的裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，这样的封锁无疑对中国等技术后发国家产生了相当的压力。美国无论是凭借英伟达、AMD等行业巨头，还是通过严格的技术审查和国际合作，都能在短期内遏制中国在AI领域的技术进步。然而，历史反复证明，技术封锁总是存在边际效应递减的规律。随着时间的推移，技术进步往往伴随着替代性创新的涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如经济学家约瑟夫·斯蒂格利茨所言：“全球化不是可逆的，每一个封锁的行为都会激发出技术新生力量。”中国在被制约的同时，也在加快自主创新的步伐，逐步突破高端AI芯片的设计与生产瓶颈。正如美国历史上对苏联的技术封锁最终激发了苏联自己的航天计划，中国的科技企业也在“封锁”中找到了突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅仅是一个单纯的技术替代问题，更是中国产业生态和全球技术格局重塑的催化剂。中国的“寒武纪”、“飞腾”等国产芯片正在迅速崛起，逐渐摆脱对美国技术的依赖。与此同时，中国还通过与其他新兴市场的技术合作，逐步降低了对美国技术的依赖。例如，东南亚、拉美等地区在逐渐成为中国AI技术的受益者。这些国家不再仅仅依赖美国的高端技术输入，反而加速了自主研发的步伐，推动全球技术生态的“去美国化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/15/20250115175502692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“寒武纪”芯片和“飞腾”芯片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球化技术合作的加深，“小院高墙”式的封锁策略已经变得越来越脆弱。美国试图通过限制高端AI芯片和关键技术的出口，打造一个封闭的科技供应圈，将中国及其他“非盟友”国家隔离在外，进而控制全球高端技术的流通。然而，这种策略的效果逐渐衰减，全球技术流动的趋势更加强烈。尤其是在全球产业链不断深度融合的今天，美国无法有效控制全球技术的流动。在芯片制造、AI技术和大数据等领域，全球化合作已经成为无可逆转的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球科技公司对此有着深刻的认识。英伟达直言不讳地指出，美国的新管制政策“过度扩张”，不仅会影响到高端AI芯片的出口，还将波及到许多消费级产品的技术流通。甲骨文公司高管也警告，这项新规可能成为美国科技行业历史上最具破坏性的政策之一，直接将美国公司的全球市场份额缩小了80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个直指美国技术霸权现状的警示——即使是美国自己的科技巨头，也开始对这种封锁政策发出不满。它们深知，技术的隔离和封锁并非长久之计，反而会削弱美国在全球市场中的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这种战略的复杂性和碎片化特征，注定了它的实施难度。随着出口管制政策的不断升级，美国政府试图将AI芯片出口划分为不同的等级，这一多层次的管制结构不仅增加了全球企业的合规压力，也进一步加剧了国际贸易中的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如华尔街日报曾经指出：“美国在全球市场中的技术垄断地位正被逐渐削弱，这种碎片化的政策只会催生更多的技术自主和本地化发展。” 各国在面对复杂的国际规则时，往往会加速本土化技术的研发和创新。美国的封锁策略，反而加速了全球技术的多极化分布和技术力量的重新洗牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国对人才和投资的管控同样面临边际效应递减的问题。美国通过限制中国学者和技术人员的入境，以及对中国企业进行投资审查，企图通过封锁人才流动来进一步控制技术传播。然而，这一政策也正遭遇着越来越多的反弹。在过去几年中，中国在AI和半导体领域的人才培养体系已经逐渐成熟。大量的顶尖科研人员和技术专家开始扎根本土，形成了强大的创新力。这种人才流动的内生性加强了中国在技术研发上的自主性，也让美国的封锁策略愈发显得力不从心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术封锁的边际效应递减，不仅让美国在全球技术博弈中逐渐失去优势，也促使了全球技术合作模式的重构。如果美国继续依赖“围墙”策略，试图通过封锁来维护其科技霸主地位，最终只会加速其自身在全球科技竞争中的孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如知名科技评论家凯文·凯利所言：“科技的进步永远无法被关进笼子，它是一股无法遏制的力量，最终会突破所有的边界。”美国的封锁政策，将迫使全球更多国家和企业在技术上形成独立的创新生态圈，进一步推动全球科技领域的“去美国化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的全球科技竞争，将是创新、合作与共享的竞争，而非单纯的封锁与对抗。美国若继续在技术封锁的道路上越走越远，最终将陷入“黔驴技穷”的困境，而中国等新兴国家则将抓住这一机会，带领全球进入一个更加开放、多元的技术时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、技术冷战中的市场分割和合纵连横&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今全球技术博弈的舞台上，已经不再是简单的“冷战”对立，而是一场多方势力交织的“技术冷战”。美国试图通过一系列出口管制措施，将全球市场划分为不同的阵营，试图将中国及其他对其构成挑战的国家排除在核心技术供应链之外。然而，正如技术的本质是无国界的，这种划分反而加速了全球市场的碎片化和分裂，推动了“区域性自给自足”技术生态的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“分裂”已经成为了全球技术生态的常态。随着美国加强对中国、俄罗斯等国的技术封锁，全球市场的“割裂”开始加速，科技创新的地域性差异愈发明显。在美国与其盟友的圈子内，一方面，美国依旧试图通过控制高端技术如AI芯片、云计算平台等核心领域的供应链，巩固其技术霸权；而另一方面，中国、欧洲、东南亚甚至中东等地区，正以更加独立的方式构建自己的技术壁垒，逐步发展起自给自足的技术能力。这不仅仅是贸易政策的变化，更是全球技术竞争格局的深刻重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 分裂的市场与碎片化的创新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的出口管制政策，尤其是在高端AI芯片领域，将不同国家划分为“三个等级”，并试图通过限制技术的流动来控制全球市场。这一策略短期内或许有效，尤其在核心技术领域能够阻断对手的进步，但长期来看，它却加速了全球市场的碎片化。全球科技公司正在不得不根据不同的政策环境，制定符合当地规定的“区域性”战略。从AI芯片的设计与生产，到数据中心的建设与云计算平台的开发，各国都在追求“自主可控”，尤其在数据安全和技术主权日益重要的背景下，越来越多的地区倾向于推动本土技术的独立发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中国已经通过“寒武纪”和“飞腾”等国产芯片逐步替代了美方的技术依赖，并在云计算、大数据等领域形成了强大的内生创新能力。与此同时，欧洲的“数字主权”概念也在逐渐成形，欧盟通过《数字服务法案》等法规，旨在推动欧洲在关键技术领域的自主权，不再仅仅依赖于美国的技术支撑。这种自给自足的趋势正以区域为单位，逐渐从全球技术生态中分裂出来，导致技术创新的“碎片化”局面日益严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/15/20250115180452810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟委员会在2024年2月16日发表公告宣布，欧盟《数字服务法》（Digital Services Act,DSA）将于17日正式在所有网络平台生效。该法案涵盖社交媒体审核、电商广告推送以及打击假冒商品等多个方面，旨在确保用户在使用过程中的安全。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，东南亚和中东等地区的技术力量，也在逐步崛起并寻找自己的独立发展路径。例如，新加坡、印度等国正在加速投资高端技术产业，形成与美国相对独立的技术发展圈。这些地区在全球技术供应链中扮演着越来越重要的角色，逐渐摆脱对美国高端技术的单一依赖，走上自主创新的道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d95f3623fd9ae7c59fac4d5bd3eebbce</guid>
<title>大选在即，德国民众怎么投才能摆脱“一场游戏一场梦”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_01_21_762757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国又要大选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就职时踌躇满志的朔尔茨（Olaf Scholz）没干满四年任期就被迫下台，“跻身”战后在位时间最短的总理前三名（其他两位分别是路德维希·艾哈德和库尔特·乔治·基辛格）。在他的领导下，德国全方位的下行趋势愈发明显：社会矛盾加剧，经济发展低迷，右翼势力变强，外交政策“迷离”，国力自信殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月23日，德国将举行新一届联邦议会的选举。目前，各党正在自我打气，相互撕咬，尽情许愿，进行最后的冲刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/20/20250120150903435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
每次大选前街头随处可见的政党竞选标语和各种许愿：“净收入肯定更多”（图左/社民党）、“是时候做些改变了”（图中/基社盟）、“减少官僚主义，增加净收入”（图右/自民党）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，未来的政府是否能应对新的国际形势，是否能恢复经济元气，是否能凝聚社会能量，是否能做到外交自主？这些都是德国民众和国际社会非常关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者将从“交通灯”联合政府的失败说起，进而分析各政党目前的状态和未来政府可能的组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“交通灯”为何瞎了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月初，德国新一届联合政府，即所谓的“交通灯”政府，在经过艰难的磋商后正式问世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届政府之所以被称为“交通灯”，是因为社民党（SPD），自民党（FDP）和绿党（Bündnis 90/die Grünen）的代表色恰好是交通灯的三个颜色：红黄绿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然自民党传统上更多是代表富人和经济利益，而红绿两党则属于偏左的政治派别，但当时三方对未来合作表现得还是相当踌躇满志、信心十足的。它们自称是“进步联盟”，决心要在社会、卫健、家庭、住房、环保、数字化和养老金领域做出与时俱进的政绩来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，从新政府列数的这些改革领域来看，左派的手笔跃然纸上。自民党在三党中得票最少，党魁林德纳认为，只要抓住政府的“钱袋子”，施政纲领中经济笔墨淡些就淡些吧。更何况，三党在政府中的代表人物，总理朔尔茨（社民党）、副总理兼经济部长哈贝克（绿党）和财政部长林德纳（自民党）的私交一度还不错。记得在新政府成立的记者招待会上，林德纳露骨地恭维朔尔茨将会成为“德国最棒的总理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁曾想，新政府开张才三个月，一场近在咫尺的“热战”不期而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日，俄军从三个方向大举突入乌克兰。此举不仅让基辅政府慌了手脚，也彻底打乱了德国“交通灯”联合政府的施政计划，在不知具体该如何的情况下，柏林“匆忙”而“坚定”地加入了以美国为首的西方援乌大军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说“匆忙”，是因为德国政府并未做好任何精神和物资准备，这点从它开始时大张旗鼓宣传援乌“5000顶钢盔”这件事上便可看出；之所以说“坚定”，是因为朔尔茨在乌克兰问题上对美国拜登总统亦步亦趋，至今依然强调不会放弃对基辅的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，无论是美国还是德国，很长时间内都低估了这场战争的“烧钱”能力以及带来的政局变化。俄罗斯固然没能速战速决，因为莫斯科没想到最后它面对的是整个北约军事组织。同时，欧美政治、军事、财政等方面的大力支持亦未能给战事带来有利于乌克兰的根本性转机，相反，乌军在东线越来越吃紧，暗杀突袭、杀入俄境等行动均未能扭转战局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，德国政府慢慢意识到，俄乌战争就是一个“无底洞”。可是，“与乌克兰共进退，打多久就支持多久”这样的话都已放出了，朔尔茨只能“一条道走到黑”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国外交部提供的信息，俄乌战争两周年时（2024年），德国采取的包括人道、资金和装备等各类援乌措施，总价值已达370亿欧元，成为继美国之后的第二大施援国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，誓言诚可贵，金钱却有限。援乌负担于是便为“交通灯”联合政府的最终破裂埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120151730962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从左至右分别为德国财长林德纳、经济部长哈贝克、总理朔尔茨&lt;span&gt; 资料图：德媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为财政部长，自民党主席林德纳必须想办法“开源节流”。可是，如何“开源”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争开始后，德国政府不得不积极加入制裁俄罗斯的行列。这首先意味着，长期依赖俄罗斯能源的德国必须在短时间内完成“能源独立”。结果是，柏林一方面在国际能源市场高价抢购本来已被其他国家订购的油气，或高价从第三方（如印度）买入俄罗斯能源，另一方面国内民用和工业用能源价格大幅增长，国家不得不出资减缓百姓和企业的能源费用压力，而这还只是财政负担的一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌开战后，德国接纳了大量的乌克兰难民。根据2024年的数据，德国共接纳了124万乌克兰难民。这些难民直接进入德国的社保体系：每一位单身难民每月可获得563欧元的“公民津贴”（Bürgergeld），其伴侣每人每月506欧，此外还要承担他们的租金、供暖、医保等补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，出现像俄乌战争这样的突发事件，联合执政的三党应尽快重新商讨，修改战前制定的联合执政协议中的财政预算部分。可惜，这么重要的弥补措施居然一直都没被提到议事日程上来。这不得不说是整个精英层的失误，因为即便执政党没顾上，在野党不提醒（毕竟它没这个义务），那执政党在各部的专家团队为何没提醒政府？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屋漏偏逢连夜雨。俄乌战争打乱了德国政府的步伐的确不假，可它自身的政策也很成问题，常常带有太强的意识形态色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
譬如，能源转型没有因势利导，而是按照绿党的理念强行贯彻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，政府急于扭转所谓依赖中国市场的尴尬局面，等于再断自己的一条胳膊。德国不少龙头企业过于短视，未及时完成长远布局，导致在国际竞争中严重落伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015/16年至今，政府没有捋顺“难民”和“移民”的区别及关系，只顾承担人道义务而忽略现实需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交领域，主政的绿党将“价值观和女权主义”置于国家利益之上，“外行领导内行”的局面让德国的国际形象变得非常“迷离”而“矛盾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防安全方面，德国的军事装备本就捉襟见肘，不算上乘，却还要派一两艘军舰去远东游弋，以示捍卫“民主”和“国际航道自由”的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
好，既然开源不成，那就节流吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是在“如何节”和“在哪节”的问题上，执政三党内部出现了分歧，到最后，分歧达到了不可调和、一地鸡毛的地步，原本和谐的信任关系最后恨不得也成了“敌我矛盾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三党面对俄乌战争新局面，不思重新商讨和调整预算策略，而是死抱各自的理念和原计划不放。受制于宪法规定的“债务刹车”（Schuldenbremse）条款，自民党的林德纳认为只能从社会支出方面入手，而社民党和绿党则无法接受。他们主张放开债务闸门，加大政府投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党眼看本党的威望在民调中迅速下滑，于是开始和在野的“联盟党”（Union）眉来眼去、暗通款曲，试图用“消极态度”来人为加速“交通灯”的失灵。总理朔尔茨眼看林德纳去意已定，最后不得不公开摊牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不夸张地说，俄乌战争是德国政府破裂的直接原因。受这场地缘危机影响的不光是柏林，美国民主党哈里斯的败选，以及法国前不久出现的政府危机，多少都与这场“消耗战”有关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c1973f460e901e1b653acbada0e7f33</guid>
<title>从高铁到电动汽车，中国特色产业政策的“独门秘诀”是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2025_01_21_762724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 孟捷 张梓彬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业政策的制定和实施是社会主义市场经济中国家经济治理的重要内容，在贯彻社会主义生产目的、克服市场失灵和促进经济高质量发展等方面发挥了至关重要的作用。从表面来看，产业政策体现为特定目标和手段相结合的产业政策体系，进一步考察则会发现，这一体系又与特定的制度形式相结合，形成了产业政策体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制度形式可从两方面来考察，一方面，社会主义初级阶段的根本领导制度（党的领导）和基本经济制度是产业政策体制赖以形成的一般制度基础；另一方面，在这些一般性制度的基础上，又会形成更为特殊的制度，即本文所称的中介性制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾将后一类制度称作前一类制度赖以实现的制度中介，因为一般性制度通常是这些特殊性制度的前提或构成要素。这些中介性制度具体地界定了中国特色产业政策体制的风貌。有四种中介性制度是最值得关注的，分别是建构性市场、中国特色社会主义资本市场、政府内竞争和地方政府间竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四项制度是相互联系的，其中建构性市场居于核心的位置。中国特色社会主义资本市场是为建构性市场服务的，两个市场的结合是社会主义市场经济条件下国家经济行为规律的体现。而两类竞争，即政府内竞争和地方政府间竞争，也是以建构性市场的发展为前提和归宿的。对这些中介性制度的考察有助于我们理解，中国特色产业政策体制何以可能发展为一种以充分发挥市场决定性作用为前提的新型举国体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、建构性市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建构性市场是在战略性基础性部门形成的特殊市场形态。中国高铁和新能源汽车的自主创新，可以作为建构性市场的例证来看待。笔者曾就高铁部门建构性市场的发展作过专门分析，提出该市场在协调分工、推动集体学习和创新方面有如下特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，以原铁道部为代表的国家机关不仅作为上层建筑，而且作为“嵌入”建构性市场的经济主体发挥作用，通过持续的改革在行业内建立了一种相对成熟而稳定的分工协调模式，这一模式有别于传统的计划协调，也不同于纯粹的市场协调，而是一种基于市场的组织化协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高铁产业内的分工高度专业化，企业之间的资产互补性和技术互补性极高，产业链上下游的利益冲突相对较少，合作相对频繁，在复杂产品系统的各个层次上都能够形成中心性很高的、稳定的合作网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一网络有两层结构：首先，原铁道部（或中铁总）是整个高铁大型技术系统合作网络的中心节点，以顶层用户的身份，联结工程建设、高铁装备和通信信号企业，围绕高铁系统创新目标开展合作；其次，在移动装备、固定设备、信号控制等子系统领域，总成企业则发展为中心节点，与专业化供应商以及相关科研机构达成稳定的互信合作，形成了中国制造业中少见的“关系型供应链”，也就是企业间网络或有组织的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/29/20240129165110499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据国铁集团公布的《新时代交通强国铁路先行规划纲要》，到2035年，中国高铁里程将达到约7万公里。图源：人民日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，原铁道部（或中铁总）在高铁建构性市场的发展中，承担了与产业创新发展相关的不确定性（市场不确定性和技术不确定性）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高铁发展过程中，体现社会主义生产目的的国家规划和投资政策从需求侧型构了建构性市场。《中华人民共和国国民经济和社会发展“九五”计划和2010年远景目标纲要》和《中长期铁路网规划》等政策的出台，改变了高铁创新的技术路径，使其从供给驱动型创新转化为需求拉动型创新，同时也为高铁产品提供了有保障的需求，以克服市场的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，原铁道部不仅作为关键用户，向企业提供订单，促使企业围绕用户需求开发高速动车组，而且发挥了用户创新的作用，推进了高铁核心零部件和软件系统实现国产化和商业化，以及打造具有完全自主知识产权的标准化动车组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原铁道部始终强调高铁装备和动车组研制必须达到商业化应用水平，因此需要在密集试验、批量应用中发现问题和解决问题。这种以商业化导向的高强度学习过程为中国高铁高效地实现自主创新创造了必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高铁技术研发的商业化导向也促使高铁产业的创新主体发生了改变，即由早期的以科研机构创新为主导，转变为以企业创新为主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高铁建构性市场中，基于市场的组织化协调，还形成了有利于企业集体学习和创新的激励结构，延长了企业决策的时间视野，促进企业投资于以“产品开发平台”为代表的专用性技术，围绕产业发展的集体目标开展创新与合作，最终克服了创新过程固有的技术不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车的发展提供了建构性市场的另一例证。自20世纪90年代开始，我国新能源汽车的发展走过了30年的发展历程。2015年，新能源汽车渗透率突破1%，标志着我国新能源汽车技术基本成熟；2019年渗透率突破5%，标志着供应链基本成熟；2022渗透率突破20%，标志着产业进入高速规模化发展阶段。我国连续8年成为全球最大的新能源汽车生产消费国，新能源汽车销量从2011年不到6000辆到2022年688.7万辆，增长了1000倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与高铁不同，学术界关于新能源汽车的发展研究偏少，目前还没有出现公认的代表性研究成果。不过，依循上文介绍高铁的思路，我们也可以从协调分工、克服技术和市场两个不确定性的角度，看待政府产业政策之于新能源汽车发展的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪九十年代始，我国开始着力探索一条能够成为世界汽车大国的跨越式发展道路，在中央大力支持下，从“八五”到“十一五”连续四个“五年计划”期间，以国家计委、科技部等部委为主导，持续投入科研经费，推进电动汽车研究，形成了中央政府部门协同高校、科研机构、企业持续进行科研攻关，开发新能源汽车（当时称为电动汽车）相关技术的体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过四个五年计划（规划）的持续攻关，我国基本掌握了电动汽车的关键核心技术，初步形成了15万辆电动汽车整车和关键零部件生产能力，体现了国家在供给侧为创造新能源车市场所做的努力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46498ba07b63b401d6366b57c638ed53</guid>
<title>乌克兰快要“断气”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_01_21_762721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“天然气和供暖将稳定地送达每一个家庭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月1日乌克兰中止俄罗斯天然气过境运输时，乌克兰能源部长格尔曼·加卢申科向民众信心满满地保证道，这一决定不会对乌克兰民众的日常生活造成任何影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的说法初听起来似乎非常令人振奋。早在2023年，乌克兰就宣布“已完全摆脱对俄罗斯天然气的依赖”，这也是加卢申科发表此番言论的根据。而当局之所以敢下如此结论，原因一是在于战争导致天然气消费量减少，二是当局向社会宣传称，乌克兰已找到了“非俄罗斯的天然气供应渠道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事实是，俄罗斯在占领区接管了许多工业企业，这令乌克兰自身的天然气消费量出现了剧烈下滑。此外，乌克兰所谓的“天然气来源”实际上是购买了欧盟国家转售给乌克兰的俄罗斯天然气，只是在文件上将其记录为“从欧盟国家采购的天然气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，乌克兰停止俄罗斯天然气的过境运输，其后果是严重且不容忽视的，远非加卢申科和当局所宣传的那样轻描淡写。俄气停止过境究竟会对民众的生活以及经济的正常运行带来怎样的影响？这将是本文所要讨论的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“断气”的后果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新年以来，乌克兰人必须接受一个新的现实：俄罗斯天然气停止通过乌克兰天然气运输系统过境。在此之前，尽管爆发了战争，通过乌克兰天然气运输系统从俄罗斯向欧洲供应的天然气虽然数量有所减少，但没有出现任何中断。然而，2024年12月31日，俄乌两国之前达成的天然气过境协议到达时效，乌克兰当局拒绝延长协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年起，俄罗斯天然气开始通过乌克兰的天然气运输系统进入欧洲，2023年，乌克兰当局宣布实现“能源自给”，不再依赖天然气进口。但实际上，大量天然气以“欧盟供应”的名义反向流入乌克兰国内。返乌天然气的主要来源是斯洛伐克，这些天然气在返卖给乌克兰时都进行了加价，价格综合参考了运输成本和欧洲天然气的证券交易报价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121084015995.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年1月1日，乌克兰政府宣布不再让俄罗斯通过其境内管道向欧洲国家出口天然气。斯洛伐克总理菲佐1月9日表示，如果过境乌克兰的俄天然气供应中断得不到解决，可能考虑对乌采取报复措施。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年开始，这种“返气倒卖”的运转开始出现问题，背后的主要原因是乌克兰的天然气消费量急剧下降。这既是由于工业衰退，也是由于乌克兰的人口数量出现极速下滑，天然气的社会总需求下降。但乌克兰当局仍然掌控着乌克兰境内的所有气田，天然气的产出有一定保障，使得乌克兰仍有实现天然气自给自足的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰纸面上的天然气产量可以满足国内需求。2024年，乌克兰的天然气产量超过190亿立方米。按照这个数据来估算的话，用100亿立方米来满足居民需求，45亿立方米用于供热和供电，45亿立方米用于工业，乌克兰可以实现天然气的自给自足。充足的可开发资源让乌克兰能源部长格尔曼·加卢申科在一次电视讲话中信心十足地说，停止过境不会对乌克兰人造成任何影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，任何天然气运输系统中都必须留出额外的流量，以维持管道中的压力并让其正常运行。2025年1月1日前，这种额外流量主要由俄罗斯过境天然气提供。缺少了过境俄气的额外流量，运输系统的正常运营就会面临不确定性。在俄气停止过境后，乌克兰的“供压技术类”用气出现了短缺，缺口约为20亿到30亿立方米，而目前乌克兰能用于维持管道压力的天然气约为10亿立方米。因此，虽然接下来会发生什么还是个未知数，但乌克兰很可能需要购买其他国家的天然气来补上这一缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，欧洲的天然气价格为每千立方米550欧元（约4111元人民币），这个价格并不便宜。鉴于2024年入冬以来欧洲的天然气储量和价格情况不容乐观，乌克兰企业开始寻求其他来源和相对廉价的天然气供应渠道。比如乌克兰著名的私营能源企业DTEK公司已经开始从美国向乌克兰天然气公司供应天然气，并将其直接注入天然气运输系统。显然，这需要额外的财政支出，也会加重乌克兰的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“供压技术类”用气的相对短缺，某些地区的天然气供应可能存在严重问题。从技术上讲，“供压技术类”用气不仅是维持管道正常运营的要素，也是管道能够将天然气正常输送到全乌克兰各地方的先要条件。特别是敖德萨州、赫尔松州、文尼察州和基洛夫格勒州的部分地区，以及沃伦州和罗夫诺州的许多村庄，这些地区都需要在“管道高压”的条件下才有充足的供气。由于“供压技术类”天然气的短缺，这些地区的供气可能会出现严重问题，在出现需要急剧增加供气量的情况下（例如严重霜冻），这种问题会更加突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，今冬乌克兰还未出现极端天气，但我们不知道未来会怎么样。也就是说，在寒冷的天气里，这些“问题地区”的民众很可能会发现自己家的供暖用气根本不够用，或者干脆直接停气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄气不过境”的另一个风险是天然气的热值会显著下降。天然气完全燃烧后所放出的热量叫天然气热值，天然气热值降低会增加天然气的用量。在过去两年中，乌克兰天然气的热值下降了约10%，原因是乌克兰的能源企业没有能力对天然气进行必要程度的净化处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰生产并供应到用户端的本土天然气有很多杂质，在质量上远不如俄罗斯天然气。在俄气没有停止过境之前，乌克兰的本土天然气会与经过技术处理的俄罗斯天然气混合，显著改善向民众所供天然气的质量。如果没有俄罗斯过境天然气，乌克兰天然气的热值肯定会大幅下滑。为此，乌克兰人将不得不加大用气量，这就会产生额外支出。据笔者初步估计，用气量的增幅会在10％到20％左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，天然气管道维护工作变得更棘手的风险也不可忽视。管道中流通的天然气量不及之前，这将导致管道腐蚀加剧和事故率上升，从而增加运输系统的维护成本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>