<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>638635d4b1a1805ff81f36ea7b0405ee</guid>
<title>德国 “反美主义” 由来已久，监听丑闻是颗新种子</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_06_02_592825.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 扬之】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果日本国内存在一定的反美倾向，我们不会感到奇怪，因为日本在二战中败给了美国，还吃了两颗原子弹，战后又基本处于被美国独家占领的境地，直到1952年《旧金山和约》生效。虽然日本经济的复苏要归因于美国在朝鲜战争之后的扶持，但美日之后在经济领域又发生了剧烈的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拉美地区存在生生不息的抗美运动，我们也不会感到诧异，因为美国在那里长期推行霸权政策，进行干涉渗透，支持当地的右翼政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果穆斯林仇恨美国，我们更不会感到惊讶，因为华盛顿在中东地区一直力挺阿拉伯人的宿敌以色列，巴勒斯坦人至今都无法真正生活在完全属于自己的国家里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果说德国也存在“反美主义”，我们或许未必会马上理解。毕竟，二战后德国的“经济奇迹”离不开“马歇尔计划”的援助；德国的重新统一若无老布什总统的支持恐怕也很难实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可德国的确存在“反美主义”（Antiamerikanismus），而且，其源头很早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何谓“反美主义”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，美国曾进行了一次关于欧洲人对美国看法的大型调查，采访了欧洲不同国家各个阶层的人士。调查报告显示，许多德国人对美国社会还有明显的反感。他们虽然也承认大多数关于美国的负面报道并不真实，但依然贬谪美国社会的很多特点。在他们眼里，美国“是富得流油的国度，但同时又是极度贫穷、政治家腐败不堪、恶棍横行以及到处失业的地方。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，“民主知觉指数”（Democracy Perception Index – DPI）进行了一次民调，发现德国人对美国现任总统拜登虽然颇有好感，但对美国的总体看法依然持批评态度。约三分之一的德国人（36%）认为，美国对德国民主构成的威胁超过中国或俄罗斯。超过半数的受访者（51%）认为美国对全球民主的影响更多是负面的，认为积极的只占32%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的民众若对另一国长期反感，其原因一定不会那么简单。本文将着重谈谈德国“反美主义”的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，谈论这个话题首先遇到的难题就是何谓“反美主义”。到目前为止，学界对此并无统一的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会学家霍兰德（Paul Hollander）试图用以下六个词来形容“反美主义”：理念、态度、感觉、倾向、情绪、偏见。也有学者认为，反美主义是“民族主义、反帝主义、社会主义或保守主义”这类思想意识的一种变相体现。美国学者鲁宾斯坦（Alvin Rubinstein）和史密斯（Donald Smith）则将其界定为“对美国外交政策、社会、文化和价值观不加区别进行攻击的一种敌对行动或表达”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界之所以很难达成共识，一方面因为每个研究此课题的学者本身也有政治倾向，因而会影响各自的视角和结论；另一方面，世界上“反美”现象的表现形式以及产生原因相当纷繁复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文涉及的“反美主义”，既非针对美国政治、社会或世界观文化等领域的学术研究结果，亦非针对美国政府某个具体决策提出的质疑或批评，而是关注这个现象表现出来的两个不同形式：1）广泛存在、更多基于感性认识而非认真了解之上的公众情绪；2）为满足某个现实政治目的而需制造 “敌视对象”（Feindbild）的各种运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须承认，具有上述两种表现形式的“反美主义”与针对美利坚合众国的客观批评之间往往界限模糊，你中有我，我中有你，有时还互为因果，相互影响。尽管如此，我们在耐心观察和认真分析后还是能发现它们之间存在的某种本质区别，那就是：前者更多是无选择地“逢美必反”，后者则是有选择的理性批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，即便在“理性批判”的范畴内，人们也很容易陷入“以点盖面”的惯性中，从而由“理性”滑入“感性”。这也是很难就“反美主义”的定义达成共识的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;早期的“反美主义”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的“反美主义”具有较长的历史，甚至可以一直追溯至美国建国初期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1776年7月4日北美13个英属殖民地代表签下《独立宣言》的那一刻起，“反美”和“亲美”这两种倾向便如一对孪生姐妹一样在德意志的土地上诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新生的美利坚合众国以欧洲启蒙运动理念为立国之本。这既感动和激励了“旧大陆”的部分政治和文化精英，同时也招来了尚未摆脱专制和皇权传统的保守政治力量的仇视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国独立战争中，德意志的若干诸侯贵族出于保守理念和与英皇室的血亲关系，站队大不列颠，加入英军奔赴北美前线；德裔移民和志愿者则加入华盛顿麾下的“大陆军”（Continental Army），为新生的合众国而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首批去美国的欧洲移民主要是两部分：宗教纯粹主义或极端主义者（如在欧陆受迫害的清教徒）和追求致富的物质主义者。这也是美国文化中那种反叛、创新和商业混合物产生的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与家乡的通讯中，这些早期的德国移民一方面赞叹新大陆提供了“无限的发展机会”（unbegrenzte Möglichkeiten），同时也抱怨那里是“一个无文化的、矫揉造作的、缺乏同情心的和受机器控制的社会”，因而十分思念家乡那种文化氛围给人带来的稳定与安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九世纪奥匈帝国著名诗人雷瑙（Nikolaus Lenau）在股市投机失败后失去了一半家产，于是决定去北美置地发展。但是，那里盛行的物质主义让这位浪漫主义诗人大失所望，他很快便回到家乡。雷瑙称“美利坚合众国”为“美利坚合猪国”（die verschweinten Staaten von Amerika），这个口语化的蔑称反映了他对美国低俗不堪氛围的厌恶。他还说：“我们称为祖国的东西在那里只是一份财产保险单。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/01/20210601144812670.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雷瑙：“美利坚合猪国”（本文图片由作者收集）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，德国人和美国人对文化的体认完全不同：在德国，“文化”是衡量高雅艺术和情趣的一种“规范”，是超越世俗生活的一种自我精神解放，有点“出世”的意味在其中；在美国，“文化”是用技术手段征服自然和控制资源的结果，完全服务于人们的现实生活，更多是“入世”的做法。所以，对德国精英来说，美国受“功利主义”支配，其文明是“没有灵魂的文化”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc92a93e703b61f00ed86ae5f1397006</guid>
<title>七个人，美国沉默了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangChuChu/2021_06_02_592822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 张楚楚】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月25日，伊朗内政部宣布，共有7位报名参选者获得候选人资格。伊朗新一轮总统选举的步步逼近，牵动着世界的神经。特别是在维也纳“伊核会谈”进入最后冲刺的关键时刻，各方担心，即将到来的伊朗选举会给原本艰难的核问题谈判再添变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毫无悬念的选举？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用一个短语来概括时下德黑兰公布的候选人名单，“莱西和他的陪跑团”或许不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照政治派系划分，7人中，伊朗司法总监易卜拉欣·莱西与赛义德·贾利利、穆赫辛·雷扎伊、阿米尔·侯赛因·加吉扎德·哈希米与阿里礼萨·扎卡尼同属强硬保守派阵营，其中莱西作为最高领袖的亲密心腹与人气鼎盛的反腐健将，具有压倒性优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/31/20210531164056154.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗大选“7人名单”。图片来源：京报网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其余两位候选人中，前副总统穆赫辛·迈赫拉利扎德出身自由改革派阵营，但此人并非该阵营的热门人选，在2005年的总统初选中，他曾以4.4%的支持率排在末位。而伊朗央行行长阿卜杜勒纳赛尔·赫马提并无明确的派系身份，可谓无依无靠，在选战开场不久就遭遇打击。5月30日，伊朗政府借口“参加竞选活动影响本职工作”解除了赫马提的央行行长职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于伊朗选举的候选人“准入”名单尚待最终敲定，未来数日，新人加入名单的可能性依然存在。倘若当前版本的候选人名单成为定局，则意味着此次选举将注定会悬念寥寥。目前看来，相较于选举结果本身，本届选举的过程似乎看点更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁挡了谁的路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年伊斯兰革命爆发以来，伊朗形成神权与共和政治混合的独特制度。尽管伊朗也具有总统、议会和最高法院三权分立的架构和外形，而且总统和议会均为民选产生，但在三者之上，伊朗设立终身制的宗教领袖为最高领导人，由该国最高教法学家担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，行政、司法、立法三大政府组织之外，还有一套与之并行、由教法学家集团主导的权力机构，包括宪法监督委员会、国家利益委员会及司法总监等实权部门，负责监督与制约总统、议会和最高法院。其中，一半成员由最高领袖指定的宪法监督委员会手握审查选举候选人、解释宪法与驳回伊斯兰议会法案等关键权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗，能够左右政局的主要是三股力量，按照其对待美国的立场、对待霍梅尼时代政治经济路线的态度、以及同教法学家集团的亲近程度，可以划分为自由改革派、温和保守派与强硬保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，自由改革派对内主张修正霍梅尼路线，希望减少宗教对公共生活的影响，并试图推动自由化改革，对外采用实用主义政策，主张淡化伊斯兰主义的因素，试图推动与西方国家和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派总体上对内主张坚守霍梅尼路线与教法学家治国，对外反对西方霸权，外交政策深受伊斯兰主义的影响。按照态度的强硬程度与采取的政治手段，保守派可以进一步细分为温和保守派与强硬保守派。一些温和保守派政客主张在自由改革派与强硬保守派之间寻找中间路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近三十余年来，各政治派别在伊朗的竞选擂台上激烈角逐，例如2005年的多强争霸就是以战况惨烈著称。因此，即使伊朗实行政教合一制度，但由于长期以来，该国的议会与总统选举竞争性较强，不少学者甚至将伊朗列为“中东地区民主化程度相对较高的国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，今年的总统选战中，宪法监督委员会肆意动用手中大权，很大程度上导致最初多达592人的申请参选者仅剩7人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，委员会在资格审查中费尽心机，通过针对特定候选人“量身定做”筛选标准的方法，让最有实力同莱西一较高下的劲敌在竞斗开始之前就黯然退场。委员会声明，只有年龄在40至75岁之间，未曾有违法犯罪记录的申请者有资格参选。上述规定让现年39岁的伊朗通信和信息技术部长贾赫罗米、有过牢狱之灾的自由改革派热门候选人塔扎德“自动出局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一同被迫下场的还有自由改革派代表人物、第一副总统贾汉吉里，以及温和保守派代表人物、前伊斯兰革命卫队军官与前议长拉里贾尼。经过一番操作，温和保守派无人进入候选人名单，自由改革派仅一名“二梯队选手”获得参赛资格，而强硬保守派阵营此次有5人榜上有名，占据候选人的70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看来，此次宪法监督委员会大有“力挺强硬保守派上台”的架势。无怪乎鲁哈尼向最高领袖哈梅内伊强势呼吁，有必要恢复一些参选人的竞选资格，否则选举将失去合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大选影响几何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在选前将热门对手淘汰出局从而左右选情，是中东许多国家的惯用套路。值得关注的是，为何与过去相比，此次伊朗宪法监督委员会格外任性？6月18日花落谁家究竟有多重要？此次大选的结果将会给伊朗的内政外交带来何种影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，美国持续向伊朗“极限施压”，加上此前国际油价长期走低，及近期新冠疫情的负效应逐渐凸显，深受多重打击的伊朗国民经济凋敝不堪，不断加剧的民生困境致使伊朗政权的诚信与合法性备受质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令掌权的伊朗教法学家集团担心的是，最高领袖与神权政治的“神圣光环”日益暗淡。自魅力领袖霍梅尼建立伊朗伊斯兰共和国以来，在很长的时间里，即便伊朗的治理绩效不尽如人意，人们也多半会将抗议的矛头指向某些政府官员，而非最高领导人或者神权政体。然而，新时期成长起来的伊朗年轻一代对伊斯兰革命缺乏思想共鸣，对宗教领袖的敬畏之心也较为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年初，在伊朗承认无意中击落了一架乌克兰客机后，许多大学生参与抗议活动，且高调喊话哈梅内伊引咎辞职。最近几周，亦有伊朗民众抵制选举，并在推特上设置“不要伊斯兰共和国”的主题标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，教法学家集团亟需通过改善经济民生增强自身的执政合法性。而伊朗提振经济的关键，就在于达成核协议，让美国彻底解除对伊制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，哈梅内伊才是伊朗的最高决策者，核谈判的结果不大会因为总统换人而发生根本性变化。不过，有望成功的伊朗核协议具体在什么时间点达成，则另有玄机。倘若在自由改革派领导人鲁哈尼任上的最后时刻，伊朗核谈判取得显著突破，或将有助于自由改革派阵营扩大选民基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/31/20210531164710954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈梅内伊发表意见支持总统大选资格审查结果。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于强硬保守派而言，倘若力保本派“种子选手”摘取总统桂冠，并放慢核谈判脚步，确保谈判在新总统执政时期历经一波三折而最终成功，将为该派及其背后的教法学家集团增色不少。这也是当前宪法监督委员会竭力出手清除对手的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，无论谁当选，维也纳谈判的远期前景都不会有多少改变。值得注意的是，倘若莱西成功胜选，则意味着未来强硬保守派及其背后的教法学家集团将在伊朗政坛一家独大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近期中东各国对伊朗选情的报道来看，未来的选战花落谁家并不引人关注，但选前的种种波澜让各国担心，此次宪法监督委员会不顾各方质疑的高调动作，似乎意在为现年82岁且身患癌症的最高领袖哈梅内伊做权力交接、平稳过渡的准备。因此，对于沙特、土耳其、以色列等中东大国而言，比选举本身更具悬念的，似乎是一个充满不确定性的“后哈梅内伊时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，自日前伊朗总统候选人名单公布后，美国的政界集体沉默，凸显出以“民主外交”著称的拜登政府在中东事务上有心无力，也表明所谓的“人权”与“民主”更像是美国的政治工具，而非政策立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efbc87df4f83b2199bbb1825e15e5a5f</guid>
<title>“不把你们送过长江去，太无良心了！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ameng/2021_06_02_592821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿蒙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年淮海战役结束，国民党政府国防部决定放弃淮河防线，将主力撤至长江以南，蒋介石企图，“用海、空优势，与长江天险之利，拒止匪于长江以北，争取适当时间，重新整备新生战力，企图再举”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党军队在上海至宜昌间长江沿线部署115个师约70万人的兵力；以112余艘军舰在长江巡游；并派空军第4军区第1、第3、第5、第8大队以南京、上海、武汉为基地，协助陆海军防守。妄图划江而治等待时机恢复其反动统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民解放军想要解放全中国结束蒋介石集团的反动统治，必须跨越长江天堑，这就需要团结长江沿岸船民、船工（有船叫船民，无船叫船工）并肩作战推翻蒋家王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了防止解放军渡江国民党军队大肆搜刮、毁坏船只，船民不得已将船凿沉。渡江没有船都是空话，在有党组织工作的老区发动党员鼓动船民交船，没有党组织地区利用旧有的保甲长，宣布凡有主之船用后确保物归原主，损毁赔偿。无主之船谁发现并打捞给我军，将来就归谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我方还发动部队寻找船只并攻打内湖沙洲的土顽缴获一部分船只。到4月5日15军就筹集与修补大小船只443艘，可以保证一个师渡江。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了船又要面对另一个难题，没人开船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年3月1日，华东支前委员会指定陈明远同志为船舶管理部长，下设船管处，船管所等机构，负责组织动员船只支前。在组织上一般是以五只船为一个小组，四个小组为一个排，四个排为一个连，四个连为一个营，两个营为一个团。这样营、团单位减少，干部配备重点放在连以下（支部建在连上）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在编制时均照顾到原有地区配备原来干部，按船的大小每船配足三至八个水手。除船上原有能服务水手外，不足数均另外动员水手补充。对缺少工具者亦同时补齐。巢湖船只编制是以五、六只为一个小队，三个小队为一个分队，以分所为单位成立中队。健全渡江船工的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/07/20210507155627241.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;战船整装待命准备出发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做船工的工作，主要是利用老区已有的党组织，老党员带动群众支援渡江战役。这里，严声甫的故事格外值得一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靖江共产党员严声甫同志从小就在江上讨生活，39年开始为革命工作，40年入党。41年为党组织传递情报被日寇抓住，受尽酷刑坚持说自己是做买卖的，家人凑钱把他从日寇监狱弄出来，出狱后将自家田地卖了还债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了照顾他的生活，党组织给他买了一艘船，他利用这艘船一面赚钱养家，一面为党工作。47年秋，他假扮还乡团团长缴获了国民党一艘装电信材料的船。国民党把他老婆孩子都抓进监狱，他的老婆眼睛被国民党打瞎了，他安慰说：“眼睛瞎了，我养你。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年农历正月十四日，严声甫18岁儿子严伟敬，在长江里被国民党军舰上的机枪打死了，军舰又要拖走他家的船，老百姓在江岸上拿着大木棒，喊：“开炮呀！”敌舰被吓走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他妻子哭儿子，他说：“哭有什么用？要向敌人报仇！”当天晚上敌舰又来，严声甫妻子又被敌人用机枪打死。政府派人来慰问，并给予抚恤，他发誓：“我要向国民党反动派讨回这笔血债！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年春天，大军南下准备渡江，严声甫报仇的机会到了，他积极地进行各种准备工作，95只船上的船工们选他为队长。像严声甫这样的党员还有很多，他们以身作则带动船工为党工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/07/20210507155733263.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;371&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;15军军长秦基伟（右）在江边侦查敌情&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府和军队携手做船工工作，也很常见。如：15军以师为单位成立船工工作委员会，44师政治部主任任委员会主任，下设三个部门。组宣股有保卫、宣教、组织等部队部门干部参加，负责对船工教育审查，登记，统计，编组，选拔干部，安置家属等工作；管理股负责预算，供给，报销，了解船工生活情况等；医生负责船工及其家属身体健康。地方和军队针对船工不愿意支前的思想顾虑“因人施教”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对船只、船具不足，船民担心支前船只损坏，部队不予赔偿，还有自己上前线，家里老少无法生活的顾虑。部队和地方政府对船民家庭实际情况进行详细调查后决定：缺乏的船具由部队和地方政府补充；发给船工家属粮食，大人每天二斤，小孩每天一斤，允许无劳动力的困难船工减免公粮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
船工说：“你们真好，以前给老蒋出差。不要说照顾我们的家庭，连我们自己还没得吃呢！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个举动打消了一部分船民的顾虑，25军到江边不几天就筹集到大小船731艘。有些船工被人民军队体贴民间疾苦的高尚行为所感动，觉悟得比较快，还主动报名参加渡江战役。望江关家大屋老船工赵家贤不但带着自己兄弟报名参加了15军船工队，还动员了5位意气相投的船老大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，船多船民少是渡江战役发起前我军面临最紧迫的问题，必须动员船民奋勇支前才能跨越长江天堑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b95c191c732f7cbd1818bd863e3f9acf</guid>
<title>拜登对华“雷声大”，我们不必一惊一乍</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2021_06_02_592820.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/01/20210601065802271.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民大学国际关系学院副院长金灿荣&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2021年都过去一半了，美国政客还在炒作“武汉实验室泄漏”，有什么目的？这番操作对于美国政客而言，还能实现什么政治价值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;主要是两方面的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，拜登当局现在把中国当作战略竞争对手进行全方位施压，所以各种牌都要试一试，包括已经用过的牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实武汉起源论这张牌他们炒过，把炒过牌再拿出来，首先是要表现出一种战略敌意、战略对抗性，因为目前战略的施压成效尚不明显，所以什么牌都想试一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，内政影响。拜登执政将近4个月乍看一眼似乎还行，通过了纾困方案，暂时缓解了经济压力。但是未来拜登依然有难处，比如他搞的2.3万亿基建法案和1.8万亿教育与家庭法案现在都不太顺。美国国内两党政治也非常尖锐，除对华议题以外几乎所有投票都是以政党划界，中国网民的说法叫“只站队，不站对”，没有是非。虽然疫情有所缓解，但实际上还没有完全控制住。经济有局部的缓和，但还是有很大的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登现在主要的办法还是靠印钱。最新消息，今年联邦预算支出超过6万亿美元。以往一般都是接近5万亿，这次6万亿意味着以后的联邦债务会非常严重，国际社会对美元的信心也在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个原因使得这时候的美国要甩甩锅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国炒作病毒武汉起源论，可能还是要拉朋友。现在美国很多盟友及“朋友”的疫情还是很严重，像欧洲国家、日本、印度、巴西这些，既然大家都没做好疫情防控，美国就想找个共同的“源头”，把这个源头说成是中国，这样有助于美国的盟友战略见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政到现在对华政策上确实比前任的特朗普复杂一些，他的120天执政是三块的结合：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，延续特朗普的打法，比如军事施压，在东海、南海、台海不断派军舰飞机来，推行四方机制，把它作为未来亚洲小北约的起点，炒作“病毒武汉起源论”也是特朗普的打法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，继承奥巴马的政策。奥巴马有三张牌，也是民主党传统的三张牌：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）重获国际机构主导权，然后用国际规则压我们，大家老说“符合国际规则”，那这个规则谁解释？美国解释。这样他占据了道义优势，他不说是自己不爽，而说是国际社会不爽，拉大旗做虎皮，这其实是民主党一贯的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）高举人权大旗，炒作新疆问题力度加大。前一阵炒作香港，发现效果不明显、炒不动，就来炒新疆。举人权大旗他会有道德优越感，好处是多方面的，不管他自己人权做得怎样，反正你人权不行，他会把自己感动得掉眼泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）这么做还可以团结盟友，美国很多盟友现在状况不太好，他把中国新疆说得更差，他们心里就都舒服一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/01/20210601070754725.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在刚刚过去的美国阵亡将士纪念日上，拜登演讲时再度出口指责针对中俄“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人权&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;问题&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;” 。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，拜登自己的创新主要是提出要加强美国内部建设，提升自己内力，以便长期跟中国竞争。这倒是聪明的做法。拜登现在要加强基建和科技，要想办法缓和国内矛盾。这都是属于加强内功的做法，算是拜登的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登其实挺在意被认为自己是奥巴马的第三任期，美国舆论曾经有这种担忧，因为他做了奥巴马8年的副总统，好像也不出彩，所以想开创一个自己的时代，这算是拜登的理想吧。而结合我刚才讲的三块组合，确实拜登对付中国的策略比特朗普要复杂一些，但我们也不要太担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在也有一种舆论观点出来了，说拜登比特朗普更狡猾、对中国损害更大。特朗普有个危险在于他做事没分寸、没底线，这就很容易引发冲突。拜登我觉得还是有底线的，他好几次讲过，要跟中国竞争、但是不要冲突，这就跟我们“斗而不破”的理念非常一致。他的团队比特朗普的团队也要专业很多，只要专业、做事就有分寸，我们也就有回旋的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，复杂的政治操作效果反而可能打折扣，简单粗暴可能效果更明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如拜登继续在东海、南海、台海搞军事威慑，其实意义就不大，反而实际上给我们提供了加强、加速这些地区军事发展的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓四方机制，里面的三个小兄弟（日印澳）都有问题，比如印度、日本现在疫情焦头烂额。而且四家本来动机就不太单一，各怀心思，各自家里事还都挺多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于病毒探源，从常理上讲拜登找情报部门要证据就是不对的，病毒探源本质上是科学问题，方向就走错了，违反常识，信誉肯定是受损的。而且我们也是大国里面比较坦然的，两次接受世卫组织专家组的调查，所有国家只有我们这么做了。那我们当然也可以提出，美国也得接受两次调查，而且必须得有中国专家参与，因为每次专家组过来都有美国专家在里边，我们完全可以提同等条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，拜登现在看上去一通操作挺厉害，但看细节会发现，每一项都不太顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美国想缓和与伊朗、俄罗斯的关系，但你看他们的谈判内容，好像美国也给不了人家什么回报。光是摆姿态没用，美国现在实际上很难实质性地回报对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要讲拉帮结派，但自己实力不够，顶多就跟人家说“我不伤害你了”，但要真正帮你却使不上劲儿，那么实际效果就大打折扣了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>314688226a745d52fb308f798fd43d9e</guid>
<title>加强和改进国际传播工作，展示真实立体全面的中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2021_06_01_592746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
新华社北京6月1日电 中共中央政治局5月31日下午就加强我国国际传播能力建设进行第三十次集体学习。中共中央总书记习近平在主持学习时强调，讲好中国故事，传播好中国声音，展示真实、立体、全面的中国，是加强我国国际传播能力建设的重要任务。要深刻认识新形势下加强和改进国际传播工作的重要性和必要性，下大气力加强国际传播能力建设，形成同我国综合国力和国际地位相匹配的国际话语权，为我国改革发展稳定营造有利外部舆论环境，为推动构建人类命运共同体作出积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/01/20210601191321271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学张维为教授就这个问题进行讲解，提出了工作建议。中央政治局的同志认真听取了他的讲解，并进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平在主持学习时发表了讲话。他指出，我们党历来高度重视对外传播工作。党的十八大以来，我们大力推动国际传播守正创新，理顺内宣外宣体制，打造具有国际影响力的媒体集群，积极推动中华文化走出去，有效开展国际舆论引导和舆论斗争，初步构建起多主体、立体式的大外宣格局，我国国际话语权和影响力显著提升，同时也面临着新的形势和任务。必须加强顶层设计和研究布局，构建具有鲜明中国特色的战略传播体系，着力提高国际传播影响力、中华文化感召力、中国形象亲和力、中国话语说服力、国际舆论引导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，要加快构建中国话语和中国叙事体系，用中国理论阐释中国实践，用中国实践升华中国理论，打造融通中外的新概念、新范畴、新表述，更加充分、更加鲜明地展现中国故事及其背后的思想力量和精神力量。要加强对中国共产党的宣传阐释，帮助国外民众认识到中国共产党真正为中国人民谋幸福而奋斗，了解中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好。要围绕中国精神、中国价值、中国力量，从政治、经济、文化、社会、生态文明等多个视角进行深入研究，为开展国际传播工作提供学理支撑。要更好推动中华文化走出去，以文载道、以文传声、以文化人，向世界阐释推介更多具有中国特色、体现中国精神、蕴藏中国智慧的优秀文化。要注重把握好基调，既开放自信也谦逊谦和，努力塑造可信、可爱、可敬的中国形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，要广泛宣介中国主张、中国智慧、中国方案，我国日益走近世界舞台中央，有能力也有责任在全球事务中发挥更大作用，同各国一道为解决全人类问题作出更大贡献。要高举人类命运共同体大旗，依托我国发展的生动实践，立足五千多年中华文明，全面阐述我国的发展观、文明观、安全观、人权观、生态观、国际秩序观和全球治理观。要倡导多边主义，反对单边主义、霸权主义，引导国际社会共同塑造更加公正合理的国际新秩序，建设新型国际关系。要善于运用各种生动感人的事例，说明中国发展本身就是对世界的最大贡献、为解决人类问题贡献了智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，要深入开展各种形式的人文交流活动，通过多种途径推动我国同各国的人文交流和民心相通。要创新体制机制，把我们的制度优势、组织优势、人力优势转化为传播优势。要更好发挥高层次专家作用，利用重要国际会议论坛、外国主流媒体等平台和渠道发声。各地区各部门要发挥各自特色和优势开展工作，展示丰富多彩、生动立体的中国形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，要全面提升国际传播效能，建强适应新时代国际传播需要的专门人才队伍。要加强国际传播的理论研究，掌握国际传播的规律，构建对外话语体系，提高传播艺术。要采用贴近不同区域、不同国家、不同群体受众的精准传播方式，推进中国故事和中国声音的全球化表达、区域化表达、分众化表达，增强国际传播的亲和力和实效性。要广交朋友、团结和争取大多数，不断扩大知华友华的国际舆论朋友圈。要讲究舆论斗争的策略和艺术，提升重大问题对外发声能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，各级党委（党组）要把加强国际传播能力建设纳入党委（党组）意识形态工作责任制，加强组织领导，加大财政投入，帮助推动实际工作、解决具体困难。各级领导干部要主动做国际传播工作，主要负责同志既要亲自抓，也要亲自做。要加强对领导干部的国际传播知识培训，发挥各级党组织作用，形成自觉维护党和国家尊严形象的良好氛围。各级党校（行政学院）要把国际传播能力培养作为重要内容。要加强高校学科建设和后备人才培养，提升国际传播理论研究水平。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>