<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>345a292e92a0fddc7e689ccbe204c3ae</guid>
<title>奥运首次升区旗奏国歌，精英和民间体育如何在香港平衡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_07_29_600670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东京奥运会男子花剑个人赛中，中国香港选手张家朗表现神勇夺得金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是香港代表团在香港回归后夺得的首枚金牌，也是继女子帆板运动员李丽珊在1996年亚特兰大奥运会上获得金牌后，香港代表团历史上的第二枚奥运金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特首林郑月娥特地予以祝贺：“张家朗最终成功为香港创造历史，令人振奋。他的佳绩证明了香港运动员的实力，让全港市民引以为傲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/29/20210729094245891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林郑月娥呼吁市民“放下手上工作，观看电视直播，全力支持家朗争夺奥运金牌”。图为林郑月娥观看比赛直播。图源：林郑月娥社交账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在周三早上，香港游泳代表何诗蓓也凭借1分53秒92的成绩摘下女子200米自由泳的银牌，并打破了此前由杨浚瑄保持的亚洲纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多内地人士或许对香港代表团不太熟悉了解。本次香港代表团共派出46人，参加38项赛事，创近9届新高，且游泳、击剑、羽毛球、自行车等共有8个参赛项目有望夺牌，几率也是史上最高——在本届奥运之前，香港自1952年派队参加奥运会以来，拢共仅获得一金一银一铜三面奖牌，如今张家朗、何诗蓓的一金一银无疑为香港的奥运历史注入了极大的荣光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，奥运会才刚开始几天，香港代表团就能取得如此佳绩并非偶然，是回归以来特区政府加大体育投入的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港政府和社会一直对体育事业比较重视，因独特的历史背景、政治经济制度和社会文化，体育事业的发展呈现出东西合璧的特点，也具有不少显著优势。观察香港的体育发展路径，或许也能够为内地体育事业的发展提供有益借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;精英体育：夺金牌可获千万港元奖励&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港体育经过一百多年的发展，形成了3大门类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是精英体育，即培养精英运动员队伍，在国际比赛中争创佳绩，为香港夺得荣誉；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是盛世体育，即尽可能多地承办、推广香港体育活动，筹办国际大型体育赛事，借此增加香港的知名度，并带来旅游收入；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是普及体育，即在学校和社区推广普及体育运动，鼓励市民积极参与，追求身心健康和培养正面的群体精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021-22年度，特区政府对于3类项目的经费预算分别为9.1亿、2.3亿、54.4亿港元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这3大门类既相互有着显著区隔，也存在密切的关联和配合。比如，普及体育激发市民的广泛参与，可为精英体育培养选拔人才；盛世体育的举办，可以让本地运动员得到锻炼，提高能力；而精英体育的兴盛，也会吸引更多国际机构在港举办体育赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张家朗即是精英体育的代表人物，出生于运动世家，自小学四年级就开始学击剑，中四（类似内地高一）退学转为全职运动员，之后辗转于各大赛事，在2014年亚洲青少年锦标赛历史性横扫4金，为此被外界冠以“少年剑神”的封号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据港媒报道，在张家朗夺取奥运会金牌后，根据恒地赞助的嘉许计划，他将获得500万港元的奖金；假如他和队友夺得队制项目的金牌，将分配高达1000万港元的奖金；另外，在他曾经就读的林大辉中学，校监林大辉表示会从学校基金拨出最少250万港元作奖励。如果加上其他项目的奖励，张家朗获得的奖金极有可能在1000万港元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/29/20210729094303757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张家朗在大幅落后的情况下顽强逆转，观看直播的香港市民为他庆祝。图源：香港文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港特区政府于2011-12年度拨款70亿港元，成立“精英运动员发展基金”，其中50亿港元暂存放于香港金融管理局，以赚取与香港外汇基金表现挂钩的投资回报。另外，特区政府于2018-19年度额外向基金注资60亿元，当中52亿元亦已存放于香港金融管理局，直至2026年为止。这些注资保证了精英运动员的培养有稳定的资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港建立了运动员分级培养制度，集中资源培养优势运动员，实现重点突破。笔者查询香港立法会资料得知，2020-2021年度，“精英运动员培养计划”共培养田径、羽毛球、自行车、马术等20个A级项目，资助全职运动员466名，加兼职运动员一共964名。此外，还培养桥牌、体育舞蹈、龙舟等13个B级项目，资助全职运动员12名，加兼职运动员一共1129名。列入计划的全职运动员，每月资助额在4.1万港元至1.6万港元之间。运动员训练成绩越高，获得的生活补贴、医疗保健服务、训练设施保障则越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/29/20210729094319628.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2012年，李慧诗在伦敦奥运会上夺得铜牌。（资料图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除前文提及的张家朗、何诗蓓外，香港精英体育的代表人物还包括：自行车项目曾于2012年夺得奥运铜牌的李慧诗，为了她第三度参赛，香港自行车队和体育学院精英训练科技总监苏志雄博士、香港科技大学讲座教授张欣与团队一同加入备战，利用风洞实验室系统制作新战衣；体操项目的石伟雄，两次参加奥运会，最好成绩是亚运会金牌；羽毛球项目的伍家朗、谢影雪等，也有一定的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然香港在选拔培养精英运动员上想了很多招，但毕竟香港人口基数小，诞生优秀运动员的数量相对内地要少。于是，他们借助“优才计划”，吸引了一批乒乓球、羽毛球、跳水等内地优势体育项目的人才到港定居，以推动香港体育事业发展，其中包括伏明霞、李宁、李小双、王晨、江嘉良、帖雅娜等。郭晶晶在嫁给霍启刚后定居香港，此次她也出现在东京奥运会，只不过转变了一个身份——从比赛选手转为“裁判的裁判”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>440544eca488e4b2cf734fbb394a0c80</guid>
<title>中国为什么能？我们开启了经济学理论新时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/liling2/2021_07_29_600655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李玲&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次中国共产党百年大庆的背景是新冠疫情，这次疫情可以说是近代全球从来没有遇到过的一个挑战。目前，疫情已经造成全球超过1.8亿人得病，死亡人数接近400万，美国接近十分之一的人得了病，3300多万人感染，死亡人数超过60万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情既给中国共产党百年大庆增加了一个时空坐标，也让我们反思，为什么中国能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望共产党百年的奋斗，中国今天取得的成果，特别这次疫情所取得的伟大成就，我觉得我们作为做经济学研究的人，有点汗颜，因为实践已经远远走在前面，而我们的政经理论提炼远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国迅速控制住了疫情，经济全面恢复，我们的经济增长速度是2.3%，美国下降了3.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/22/20210722163841882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时看到这个数据觉得一定出了问题，中国去年有小半年的时间，大家待在家里做饭，而家里做饭是没有GDP的，因为家务劳动不是市场活动，而美国和欧洲他们一定要出去吃饭、喝咖啡，这些经济活动使得他们有很高的GDP，还有去年年底，美国的死亡和感染病例需要治疗，也创造了GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们感染人数一共不到8万人，死亡人数4000多，也就是中国控制住了疫情，但这些正面效应都不在GDP里反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，去年我带领我的团队，我们尝试做了一个关于中国抗疫的经济收益的研究，中国成功控制住疫情，对比国外避免了多少发病率、死亡率，挽救了多少生命。按生命价值表来算，创造了多少价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
算出来的结果我们自己也吓一跳，这个数字太大了，但在现实中这些不反映在我们的GDP里面，也就是说目前的经济理论和经济测量方法都是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/22/20210722163856682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们看到美国经济基本处于瘫痪，不仅仅因为疫情。前两天特别感慨，我曾经在美国工作生活了很多年，美国的国庆节是7月4号，在我的印象中是非常美丽的时节。80到90年代，我当时在匹兹堡大学读书，校园里有大草坪和喷泉，到了7月4号，大家自发到广场铺个毯子坐下来吃喝，听着交响乐，放着烟火，大家都很happy。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候，我觉得看不见的手，让社会处于一个均衡状态，非常好，但是现在看到美国纽约州进入灾难紧急状态，因为枪击事件太厉害，美国现在成为一个的瘫痪、无序的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，关于抗击新冠疫情，我们学者在经济研究上都发了文章，用数据对比中美情况，对比说美国要好得多，因为美国把钱都发给个人，但是就不看宏观上美国花了多少钱，美国已经快6万亿美元了，中国花了多少钱，我们财政一共5000亿，把特别国债加起来大概也就在3万亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们花的比人家少得多，我们的效果好得多，但在经济学研究里面体现不出来，所以我觉得一定是我们的理论出了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学了这么多年经济学，我觉得西方经济学只有微观，而缺少宏观和中观。比如消费者理论、市场均衡等都是站在微观角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，西方经济学不谈中观，更没有宏观。我跟国外的同事们也沟通很多，他们还在那等着计量回归结果，证明为什么戴口罩可以帮助抗疫。咱中国人多有智慧，我们不用等回归数据。第一时间全体人民隔离，把病毒给闷死了，这就是宏观把控的结果，宏观是1，有了这个1才有后面所有的0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有钱有人有技术，但是它缺宏观把控，所以美国疫情就此起彼伏，搞不定。你看现在Delta病毒，“来姆达”也来了，一波一波此起彼伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得应该用中国的实践经验来改写现代的经济学，不能把现在学的一点西方经济学理论，当成经济学的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这次疫情，我们更加深刻地认识到，一个国家首先是宏观效益、国家整体利益的最大化。我们第一时刻全民隔离，也充分体现了国家利益的最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，中观是产业的结构，区域协同，比如我们现在对科技行业、新能源行业的投入，当时有很多经济学家在批评，现在他们也认识到趋势是对的，短期的性价比可能不高，但它是一个长远的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微观其实只是我们经济学现在讲的市场、企业、消费者利益，但是我觉得这一次的疫情，让大家看到西方在追求个人利益最大化、个人效用最大化的时候，失去的是国家安全，失去的是60多万人的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国近3300万人得了病，我们可能远远低估了这次疫情对整个西方和全人类造成的冲击，得了新冠疫情以后，尽管死亡率并不是那么高，但是新冠患者带来非常大的后遗症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，The Lancet（柳叶刀）的研究已经证明三分之一的人都有精神后遗症，美国枪杀等各种恶性事件跟这些影响都是连在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只考虑微观，我们改革开放以后，大家都知道“造不如买，买不如租”。我是1978年半导体物理专业的学生，那时中国半导体在世界属于第一阵营，因为我们的“两弹一星”全是自己造的，那个时候不是我们封闭或半封闭，是别人封锁我们，不卖给我们，就像今天一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是为什么后面半导体行业都清零了。因为半导体行业投入巨大，当年我们半导体为军工服务，它那个时候还没有民用，所以它的产能是不够的，投入研发成本又很高，肯定是亏损的，80和90年代，亏损企业就倒闭，所以半导体行业就全清零了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有我们刚才说的好的GDP、坏的GDP。美国去年GDP只降3.5%，其实很多是坏的GDP，它那么多得病的人要治，都是算在GDP里面了。我们成功的控制住疫情，不需要花费那么多的医疗费用，我们反而GDP不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一次的疫情，我们看到宏观效率绝对不是简单地微观的总和，也就是说没有宏观把控，没有“1”后面其实都是“0”，不是加总起来就是社会效益最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们经济学里面都是假设，有个社会规划者，把每个人的效用一加就是社会总效用，其实这是增长理论的奠基者保罗·罗默的观点，他也早就质疑了，个体的最优绝不代表总体最优，我觉得这一次基本上就是把亚当·斯密的这套理论给彻底打破，这就是经济学的第一代理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/22/20210722163918632.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;诺奖得主保罗·罗默。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dde93d781126e25ae3256f434a49e59c</guid>
<title>中国芯片要多做实事、少“谈国产”</title>
<link>https://www.guancha.cn/guwenjun/2021_07_29_600653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/顾文军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每过一段时间，就会传出中国芯片领域国产化的“捷报”，最近甚至“国产”已经不足以表达他们的“成功”，更是出现了“全国产”、“纯国产”、“100%国产”等国产新名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海内振奋，海外惶恐。可惜多数要么是自媒体的自嗨、要么是企业为了融资或者别的意图刻意宣传。虽然业内都知道，我们这个行业尤其需要低调做事，数据说话，客户认证，但这不妨碍“捷报”的持续产出，而且“捷报”从最初吸引眼球的夸大之词，进化到泛用国产概念、模糊国产化定义，达到足以上忽悠领导，下欺骗网民的地步。这种似是而非的消息，只能为对手大做文章提供弹药，正面作用少之又少。中国的半导体国产化进程注定是产业史上曲折反复、砥砺前行的史诗，对这样厚重的题目做轻浮的夸大宣传实不应该。什么是国产化，如何定义国产化，我们需要什么样的国产化。这是在谈论国产化之前绕不开的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/14/20210714142850360.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、何为“国产化”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我孤陋寡闻，确实不知道芯片国产化的精确定义。既然国产化已经成为行业热词，那是否应该明确国产化的定义。由于国产化的变量太多，我们从不同场景来讨论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果企业注册地在中国能算国产化吗？按一般概念，芯片国产化应该是中国企业生产的或者在中国的企业生产的，但从大众朴素的感情来看，三星、海力士等外国企业在中国生产的芯片，应该不能算国产化（可能我狭隘了）。反过来，有一类企业尽管是中国企业，但企业实际控制人是外籍人士，这种企业在执行外国管辖规则时可能比外国公司更要严格，我们能从企业注册地判断谁是国产化吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果股东是中资能算得上国产化吗？半导体是个特殊行业，以股东的组成来看，有时候公司大股东，甚至全资股东也很难控制公司或者管理层，譬如某些资本与境外或台湾企业合资成立的公司，表面上大陆资本是大股东，但实际上管理层却被非大陆籍的团队掌控，他们的决策完全听从境外母公司，这能算国产化吗？又譬如中国资本收购或者入股的海外公司，但管理层基本由当地人出任，必须要遵守当地的管理规定，这算国产化吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果能解决“卡脖子”问题是国产化吗？有些中国企业，因为种种原因，也不能服务国内被制裁的企业，但反过来有些国外公司却能想办法绕过美国，到第三地生产来规避美国监管，为国内被制裁的企业服务，这里的国产化又怎么定义呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以产业链是否在境内来看。那些境内设计、境外制造（包括封装）的芯片算国产化吗？如果一颗芯片的设计、制造和封装都由中国企业完成，但是关键环节使用外国的设备、材料和软件工具，这种算不算国产化？还有些材料公司，一边做进口代理，一边卖自己的产品，所有的产品都用中国的包装。更甚有者，同一个包装里既有自己的产品，也有代理的进口产品，这种算国产化吗？也有些芯片设计公司，一边做进口代理，一边自己设计产品，但所有产品的logo都打自己的，这种是不是国产化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只有全产业链的国产化才是国产化，即中国设计企业用国产架构、IP和EDA来设计芯片；中国制造企业和封装企业使用国产设备和国产材料来制造和封装自己设计的芯片，那这个程度的国产未来相当长的时间里也无法实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，&lt;strong&gt;芯片国产化很难精确定义&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;现实世界中找不到全产业链全产业环节由单一国家制造的芯片。美国也做不到，中国同样也很难。有些人乘机模糊国产化的含义，故意避实就虚，乱中牟利。尤其一些非专业媒体所谓的国产芯片，大多是表面上的国产化，是根本经不起产业考验的国产化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的现实就是如此残酷。&lt;strong&gt;喊口号，打鸡血或许可以鼓励我们的士气，科技强大是国人普遍所希望的，更是我们专业机构和产业人所期望的。在目前外力高压下，谁不希望自己的国家强大，谁不希望自己的产业强大。但实现半导体国产化是一个高度专业的产业问题，是踏踏实实，认认真真干出来的。现阶段无论“盲目鼓吹”还是“灭自己威风”都解决不了半导体国产化的问题。&lt;/strong&gt;在我们实质攻克难题之前，最好少说多做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从历史经验来看，一到历史关口，人们不去解决问题，反而将注意力转向虚无，譬如从身份认同去寻求答案。尤其国产化这种命题，就更容易掉进非我族类，其心必异的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种困扰面前，我们的伟人曾经给出过高屋建瓴的指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年初春，上海漕河泾，阳光明媚，生机勃勃，邓小平参观上海贝岭公司。工作人员指着观察窗附近的一台设备介绍：“这是我国新近从美国进口的第一台大束流离子注入机，是芯片制造的关键设备之一。”邓小平马上接过话茬：“你们说这台进口设备姓‘社’还是姓‘资’？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当大家还在发愣的时候，邓小平说：“它原来姓‘资’，因为是资本主义国家生产的，现在它姓‘社’，因为在为社会主义服务。对外开放就是要引进国外先进的技术、设备、资金，为我所用，这台设备现在姓‘社’不姓‘资’。”邓小平语重心长地告诫大家：“只有搞好改革开放，使我国的经济技术尽快赶上世界先进水平，才不至于落后挨打。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时光轮转，经过30年不管姓资姓社的大发展，中国变成今日强盛之中华。不过，今天的芯片国产化遇到了30年前大讨论时的问题，这次不过是换了一个是否国产化的马甲而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fffb422f8810e671652f7a41036bec3</guid>
<title>南京机场的问题不在外包而在……</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangmengxiao/2021_07_29_600651.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 唐孟潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一个星期，疫情风暴使得南京成为了全国关注的焦点，而南京禄口机场则成了这场风暴的中心。自从7月20日南京禄口机场9名工作人员新冠检测阳性并确诊以来，截至7月27日24时，南京已经有本土确诊病例153例、无症状患者2例。除南京外，五省九市都有与南京相关疫情发生，且确诊病例还在不断增加之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次南京新冠疫情的规模比6月广深新冠疫情显然要严重得多，而其源头与南京禄口机场的入境国际航班有着千丝万缕的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为华东地区某个年旅客吞吐量千万级的机场的管理人员，我在20日看到南京禄口机场9名保洁确诊时，第一反应就是禄口机场的防疫工作与管理存在着不小的问题。而7月23日管理南京禄口机场的东部机场集团董事长被免职，更是印证了这一点。虽然最高负责人被处理属于意料之中，但直接就地免职以及仅3天就做出如此重大的决定，已经很能说明问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，南京禄口机场是年旅客吞吐量全国排名第12的枢纽机场，每天从南京禄口机场进出的旅客有近十万人次，而爆发疫情的又是保洁人员，属于会与旅客发生直接接触的一线岗位，其造成的影响以及疫情扩散的风险更是无法估量——这从南京防疫初期的“百万黄码”就可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/29/20210729074959140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着时间的推进以及南京禄口机场及南京市全面筛查的铺开，不断涌现的病例以及流调结果逐渐将南京禄口机场传播的框架给勾勒了出来。最让人触目惊心的莫过于大部分确诊病例都是在南京禄口机场工作，或者与机场直接相关的。以下就是中国青年报制作的截至7月24日24时的传播链条示意图，可见当时确诊的大部分都是机场工作人员及相关人员，且多为保洁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/29/20210729075014414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着事件的发展，对南京禄口机场的各种指责也不断出现。其中有些描述在我看来是有可能发生的，如“保洁没有区分国内和国际”，但有些发生的概率极低，如“南京禄口机场将国际航班与国内航班由原来的分开运营变为统一混合运营，造成境外疫情流入，引发新冠疫情传播”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说“统一混合运营”（指客流）发生的概率极低呢？自去年3月发现境外输入性病例大增且民航局执行“五个一”政策后，接受国际航班的机场对于国际航班入境旅客都是执行闭环管理，在候机楼内划分一个独立区域供国际航班使用，与国内航班旅客区域是泾渭分明。这里说的独立区域是物理意义上的对区域进行阻断、对通道进行封闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且以通常国际机场建设惯例而言，国际航班区域与国内航班在设计上就有分隔，不论是出发区域还是到达区域都有着分隔。哪怕非疫情时期，国际国内在出发和到达区域也是有着严格分隔，以避免偷渡走私等情况的发生，国内国际旅客会发生混流的区域也仅可能在公共区域，如办票柜台或者到达区域出关之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，曾经有以楼层区分国际国内区域的机场，研究过在疫情防控的环境下对登机桥进行国内国际航班分时使用的可行性（在非疫情时期是通过开启不同的通道门以供国际及国内航班使用），也即在国际航班进港旅客使用后并进行彻底的消毒，供国内航班使用。但最终由于疫情防控等因素考虑并没有采用，且在水平范围上也进行完全隔离（运作国际航班的区域其上下层不运作国内航班）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/29/20210729075038323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以南京机场T2航站楼旅客设施图为例，正常时期在通过安检进入出发区域后，原本就存在着国内国际区域的分隔，不会在控制区内发生混流，到达区域同理。南京机场国际入境航班停靠在T2航站楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在疫情时期民航局严格的国际到达航班闭环管理之下，到达区域本就有着大量的防疫人员与设施，发生国际国内客流混合的可能性微乎其微。何况作为民航局指定的入境机场之一，国际入境航班及闭环管理必然是民航华东管理局及当地联防联控工作小组督查工作的重中之重。如果真要发生国际国内客流混合，那早就被红牌警告、勒令整改了，更谈不上闭环管理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80dee71e3226ccddd7019b6383c7e37f</guid>
<title>今天，还需要靠海外风投来发展国内科技行业吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_07_29_600648.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“滴滴一下，美好出行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个广告词当年被滴滴公司用来宣传自家服务的高速快捷，那时候一定没有人想到滴滴在赴美上市的过程中倒真是创造了中国网络公司在美国上市的最快纪录：从公开递交招股书到在美国证券交易所挂牌交易，滴滴仅仅用了20天，而绝大部分公司上市通常都需要两三个月的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而滴滴上市仅三天就被国家网络安全审查办公室进行安全审查，随后滴滴公司的几十款app均被下架，然后国家七部委联合进驻滴滴公司进行现场调查，滴滴的股价也在这短短几天内跌去了三成多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月10号发布的《网络安全审查办法》的修订征求意见稿里，新增的内容包括，要求掌握超过100万用户个人信息的互联网企业在国外上市之前，必须向网络安全审查办公室申报网络安全审查。随后，正在准备赴美上市的Keep、小红书等科技公司都宣布暂缓海外上市的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然国家已经开始对滴滴公司进行正式调查，在结论出来之前，我们也无法凭空猜测滴滴具体出现了什么问题和风险。但是随后这一批中国科技公司暂缓赴美上市的决定，却带出另一个问题：为什么这么多中国的科技公司会优先选择海外上市？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些公司来说，一个重要的考量当然是融资数额。美联储大放水之后，大量热钱涌入美国股市，许多新创公司虽然还没有什么盈利，借着这个风口或是直接上市，或者是通过并购借壳上市，这些中国科技公司自然也想要趁着这一波热潮赶紧分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/22/20210722163446546.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;356&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点，则是这些科技公司的早期股东里有着大量的海外资金，比如多轮融资后的小红书的股东中除了阿里、腾讯、真格基金这样的国内资本，更有纪源资本这样的海外资金，而由于国际资本流动的便利性，许多在国内创立的投资基金背后的资金来源也可能是来自海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些海外资金来说，投资高速成长的中国科技公司的目的当然是为了赚钱，所以最终退出的时候这些股东会推动公司前往海外上市，方便他们的资金跨境流动，避开人民币依然不能全面自由兑换的问题。能否顺利退出，是风险基金投资新兴企业决策中的一个关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许很多人不知道，国内风险投资产业里第一个吃螃蟹的企业竟然是一个国企。1985年国务院批准建立了中国第一家风险投资公司：中国新技术创业投资公司。1986年国内出版的《科学技术白皮书》中就提到了要发展风险投资事业，随后全国许多省份都建立了自己的创业中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，80年代的中国刚刚开始改革开放，既没有风险投资的经验，也缺乏法规制度来进行监管，更没有成熟的资本市场作为投资退出渠道。中国新技术创业投资公司虽然对于当时的中国火炬计划提供了不少资金支持，促使中关村科技一条街等园区的诞生和发展，最终这家公司还是卷入了高息揽储，并使用高杠杆将资金投入当时刚刚建立的股市和期货市场进行投机，结果资不抵债，在1998年被人民银行破产清算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，1998年那时正是美国加息周期的尾声，虽然美国本国的互联网泡沫还有两年才要破灭，但美元升值已经戳破了大批新兴市场国家的资产泡沫：全球范围内比较大规模的经济危机就包括东亚和东南亚金融危机、俄罗斯债务危机和拉美债务危机等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国当时相对游离于世界金融市场之外，受到金融风暴的直接影响很小，甚至还有余力支援香港对抗索罗斯这些空头，但是外部环境的恶化还是不可避免地影响到国内经济发展，导致国企就业问题以及国内银行坏账问题在这个时候也集中爆发。在这样恶劣的宏观环境下，内资风险投资产业的一时受挫只能算时代大潮下的一朵小浪花罢了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>