<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9909a86eb506365f96401e833c50a952</guid>
<title>每每想到求职季的“苦”，现在牛马生活似乎也没那么累了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiamingyu/2025_07_15_782968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏明宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果回到一年前，我会告诉自己：这绝非是一份轻松的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前的夏天，在经历了不知道多少次的面试后，一份意外的offer进入邮箱——我被一家银行录用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原本以为，在银行工作不过是敲击键盘、点算纸币、在玻璃后迎来送往。未曾想到，那扇玻璃窗隔开的，竟是两个截然不同的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;初入职场，错误百出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚进入柜台的时候，银行业务系统的复杂与精确让我无从下手——成百的操作代码、繁复的步骤、精准的单据要求......对此，我没有任何好办法，只有掏出学生时代的妙招：笔记本和彩色便签——笔记本上的每一张便签，都代表一次因遗漏或操作不当而付出的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，一些不愿见到的差错仍然会发生。一天，一位手持母亲旧身份证的客户来办理业务，我疏忽了系统里新证件信息的提示，不小心帮这一无效证件完成了操作，这种错误一旦被分行检查出来，不仅会扣罚支行绩效，领导同事亦将都会受牵连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没办法，我只能连夜联系那位客户，直至晚上九点半，好在那位客户通情达理，次日持新证件前来更新资料。虽然这件事有惊无险地解决了，但那一刻，冰冷的规章条文在我眼前具象成沉重的责任，一纸单据的疏忽，足以影响他人以及自己的职业生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，银行日复一日的“日结”，碾碎了我对“准时下班”的所有幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网点大门五点钟准时拉下，然而常常下午四点四五十分，尚有十几个号码在等候区悬着，业务办至五点半甚至更晚。不过这些都只是前奏，真正的挑战始于平账：清点当日所有现金，实物与系统记录的每一分钱都必须严丝合缝。点完一遍，还需另一位同事双人复核，两双眼，四只手，在沉默中反复确认——现金的王国里，容不得丝毫差池的僭越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是凭证与传票。纵然无纸化渐成趋势，仍有不少业务需客户在打印的单据上签名确认。这些纸质凭证及其附件，如客户身份证复印件、银行卡信息、特定业务的安全告知单，都需要在日结时整理完备，逐一通过扫描仪上传至系统。如果发生附件遗漏或签名缺失，便是一笔冰冷的“差错”。我曾因漏掉一个签名或一份材料，不得不在下班后硬着头皮联系客户补救，尴尬与无奈，至今想来仍如芒在背。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/13/20250713175724195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
银行柜员&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日结耗时之长，宛如一场无休止的跋涉，其长度与艰辛，完全取决于当日业务的繁杂程度。待平账结束，常常已近七八点，而分行不时下达的线上考试，又迫使我们强打精神，在电脑前答题至更晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在回家的路上，我时常想起一年前刚回国的那个夏天，在酷暑中奔波、充满焦虑的求职日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阴差阳错的offer，是无数个不眠夜换来的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的专业与计算机相关，本科毕业后曾在国内短暂求职，之后出国深造。一年前，我结束了海外研究生的学业回到国内。本以为拥有更高的学历会为求职增添砝码，亦或是至少比本科的时候顺利许多，但现实很快“教我做了人”。也许是眼界更高了，或许是两年的时间里，国内的就业形势更“卷”了，总而言之，我未曾想到就业市场的寒意会如此逼人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场求职消耗战中，海投简历成了日常，线上测评做了一套又一套，但邮箱里塞满的，大多是冰冷的拒信或石沉大海。我几乎动用了所有渠道：线上的招聘平台、企业官网、小红书、公众号；线下的招聘会、求职coffee chat......即使如此，仍然回应寥寥，进展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，求职带来的焦虑如影随形，就我个人而言，主要来自两方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，是面试中遭遇的同侪压力。走进面试间/线上群面，发现竞争者往往背景光鲜：学历更高、实习经历更耀眼、表达更自信流畅。这很难不让人陷入自我怀疑，感到自身竞争力不足，信心也随之动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，是家人过度的关注。那个夏天我频繁外出面试，家人几乎每天都会询问：“今天有收到回复吗？”即使参加完面试回家，也免不了一连串的复盘：“问了什么问题？你答得怎么样？”我理解这是关心，但频繁的询问无形中放大了压力。找工作本就是一个漫长且高度个人化的过程，家人的关切虽出于好意，却无法真正分担这份焦虑，也无法完全理解我的处境，反而成了另一种负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终进入银行业，对我而言是个十足的意外。首先，我的专业并非金融方向；其次，投递简历时也并未抱太大期望——国内几大银行，感觉离自己熟悉的世界很遥远。收到面试通知时，疑虑也随之而来：我对这个行业近乎陌生，之前的实习经历也毫不沾边，进去后能适应吗？会不会有难以逾越的门槛？银行内部的结构和工作内容，似乎与传统公司差异很大，踏入一个未知领域，难免忐忑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时得我，手上并非没有其他选择。对比过几家公司的offer，有的待遇未能达到期望，让人难以立刻下定决心；有的则在面试过程中，公司HR的专业素养或整体氛围让我感觉不如眼前这份银行的工作。权衡之下，我签下了当时能获得的最优选项——这份银行的offer。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96897065b462adf824ba79b43eacb82f</guid>
<title>波音787空难原因揭晓，确实很“印度”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_07_15_782961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月14日，印度民航总局发布指令，要求印度国内所有航空运营商21日前对部分波音飞机的燃油开关及其锁定系统进行紧急检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一指令源于印度航空事故调查局7月12日公布的印航空难报告。此次紧急检查对象涉及波音787、747和737机型，运营商包括印度航空、靛蓝航空和香料航空等多家印度航司，其中波音787-8型客机正是此次事故的涉事机型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月12日，印航171航班从印度艾哈迈达巴德飞往英国伦敦时刚起飞离地就失事坠毁，机上242人共有241人遇难仅有一人幸存，而地面共有19人遇难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起空难在世界范围内引起了极大的关注，不仅仅因为这是世界范围内近十年来最惨烈的空难，也因为这是波音787“梦想客机”的首起空难。近年来波音一直处于质量问题与安全隐患的风口浪尖，波音787又是屡屡爆出质量缺陷，因此这起空难是否有波音的责任无疑是众人关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者空难发生后第一时间撰写的分析文章中，就指出这起空难疑点重重，而且疑似是飞机失去推力导致无法飞行进而坠毁。但是飞机为何失去动力就是一个谜了，是软件问题？是机械故障？是油路污染？还是人为失误？这些都需要通过调查才能知道原因。而如今印度民航局的空难调查局（AAIB）于空难满一月之际公布了空难事故的初步调查报告，终于揭开了谜团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3560136622720919582&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;揭晓谜底的报告&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度空难调查局的初步报告只有15页，信息密度却很高。除了一些对空难基本情况的陈述之外，报告直指之前提出的几个疑问，也即襟翼、起落架以及发动机动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是起落架。现场的视频证据显示飞机的起落架在起飞离地后并没有及时收起，起落架舱门也没有打开，并不符合正常起飞流程。而事故调查后显示，飞机驾驶舱残骸中起落架手柄的位置依然在“伸出”位置，与实际情况相符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一度被认为是导致升力不足的襟翼问题，也得到了解答。残骸显示襟翼手柄正处于flap5的位置，也即波音787默认起飞状态下的襟翼设置。而且在飞机的黑匣子数据中，也指出飞机襟翼处于flap5状态，可以与残骸相互印证。也因此我们可以得出结论，即事故发生后第一时间认为襟翼收起是由于距离太远且视频为翻拍监控视频屏幕，导致视频质量差无法清晰分辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/15/20250715082137955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
襟翼手柄最后的位置显示飞机处于flap5状态，也即787常用起飞模式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机的推力杆位置在怠速位置，但黑匣子数据显示推力杆应当处于起飞推力状态。787所使用的推力手柄有自动模式，可以与发动机的数据相耦合，发动机推力处于什么状态，手柄也在电机作用下自动处于什么状态。但黑匣子数据显然和手柄实际位置不相符，而初步调查报告只是陈述了这一事实并没有说明为何会产生这一情况。有资深飞行员表示不排除飞机撞击后，推力杆在外力的作用下手柄被推到靠后的怠速位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在初步调查报告公布之前，路透社就爆料称事故发生后印度航空内部组织飞行员使用模拟机进行事故航班模拟。而模拟机的结果是，在相同配置下（配载、温度），哪怕起落架没收起且没有放下襟翼就起飞，也不会导致飞机升力不足以维持飞行，因此只可能是发动机推力大幅下降才导致空难发生，而初步调查报告也支持了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机黑匣子数据显示，在飞机起飞之后达到180节的最大空速后，两台发动机的燃油控制开关就以一秒的间隔先后从“运行”切换到了“切断”，关闭了发动机的燃油供应，客观上给发动机“断供”了。而由此导致的后果就是发动机转速急速下降，推力也随之下降最终无法维持飞行。在初步调查报告中根据黑匣子数据给出了时间线，让我们可以直观的回顾。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
08:08:35 飞机达到抬轮Vr速度（155节）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
08:08:39 飞机传感器切换为空中模式，推测离地
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
08:08:42 飞机指示空速达到最大值180节，此时两发动机油路控制开关以一秒间隔从“运行”切换为“切断”，油料供应切断，发动机转速（N1与N2）下降推力下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
08:08:47 双发转速（N2）低于怠速转速，RAT自动部署
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
08:08:52 1号发动机油路开关重新打开
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
08:08:54 APU进气门打开，进行自动启动程序
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
08:08:56 2号发动机油路开关重新打开，发动机FADEC开始发动机重启程序
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
08:09:05 飞行员呼叫“MAYDAY”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
08:09:11 数据记录停止（飞机坠毁）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
复杂的空难往往有着最朴素的原因，初步调查报告给我们揭晓发动机推力消失之谜了：在飞机离地后，驾驶舱内发动机燃油控制开关被关闭，发动机失去燃油供应而双发推力大幅下降。虽然立即将开关切到“运行”重启发动机，但发动机从开始重启到恢复起飞阶段动力需要约30秒左右的时间，而刚离地的状态下并没有充足的高度与速度来换取这关键的30秒，因为15秒后飞机就坠毁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开关为何关闭？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两台发动机的燃油控制开关为何会被关闭？是故障？是人为？是失误？初步调查报告并没有给出答案，但我们可以根据现有情况分析一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先来介绍下本次空难的主角，787的燃油控制开关（fuel control switch）。顾名思义，这个开关的用途就是开始或切断发动机的燃油供应，其用途往往是飞机降落停靠完毕后关闭发动机，或者发生发动机起火时切断燃油以便于灭火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而由于这个开关事关发动机启停，因此有着重重保护与防呆设计，就是为了防止不小心误触错误关闭发动机。首先，两个开关两侧有着与开关等高的挡片，防止操作时手不小心拂到开关或碰到开关。其次，这两个开关底部与底座有着卡口，需要将开关向上拔起后才能拨动，而且开关阻尼较大需要用力拨动。这一切都是由于这两个开关过于关键，因此采取双重防呆措施、且需要多个动作才能操作，就是为了防止误触。但很显然这开关还是被关上了，并由此导致了空难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/15/20250715082152384.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;779&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本次罪魁祸首的发动机燃油控制开关结构图，可见有双重防呆设计&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公布了时关闭开关导致空难之后，关于开关的一切都被翻了出来。虽然有着双重防呆设计，但显然靠机械手段限制的开关依然存在磨损导致卡口失效的可能。FAA在2018年就发布过一份公告，称这组燃油开关的锁定功能可能因为长期使用导致的磨损而失效。但由于这份公告没有要求强制性检查，因此印航没有对飞机进行相应检查。那可能是开关锁定失效而误触了么？不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如上文的时间线中所显示的，两台发动机的燃油开关是以一秒为间隔关闭的，而如果是锁定失效又恰好“躲”过挡板误触开关拨动到关闭的话，那应该是两个开关同时关闭。如今的一秒间隔倒是符合手动关闭开关的情况，因此目前来看极有可能是手动关闭而不是无意间的误触。那么是飞行员蓄意关闭妄图引起空难么？也不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步调查报告称，驾驶舱录音显示在油路被关闭后一名飞行员询问为何切断燃油，另一名飞行员回答称没有这么做，随后飞行员立即打开发动机燃油开关试图启动发动机。设身处地想一下，如果是其中一名飞行员蓄意关闭发动机燃油开关试图制造空难，那么理应阻止另一人重启发动机的操作并发生争执被客舱录音记录下来，但目前并没有证据支持这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到燃油控制开关目前没有证据表明锁定失效且需要多个步骤来操作，那可能的情况是：一名飞行员将燃油控制开关当做其他开关进行了操作，并主观上认为自己没有关闭发动机燃油。如果真是如此，或许这次空难将又一次证明“防呆设计，防呆不防傻”。只不过在附近的按钮只有一个用保护罩罩着的发动机灭火按钮，而起飞阶段显然也不需要按这个。因此飞行员究竟出于什么原因误操作关闭了发动机油路还是个迷，有待于最终调查报告澄清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;围绕调查报告的争议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在初步调查报告公布之后，印度国内掀起了轩然大波。不仅仅因为这空难原因有些离谱，更重要的是这份初步调查报告话里话外把原因归咎为飞行员人为失误导致的。而且印度国内舆论认为这份调查报告如此轻易地就撇清了波音的责任显然是不合理的。而对一份初步调查报告来说，贸然给出结论或暗示原因是不太理智的一个事。毕竟初步调查报告的原则是“速报事实、慎报原因”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的角度来说，这份初步报告的论证过程多少是有些瑕疵的，让我想起一位从事电子支付的合规工作朋友说的故事：印度同事做的case虽然结果上没有错，但过程却很跳跃，需要费劲才能看明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这份初步报告也是一样的道理，在我看来结论上是没有问题的，但论证过程中没有给出黑匣子原始数据以及驾驶舱原始对话记录，只是给了个结果。这会导致虽然结果可能是正确的，但论证不够充分，于是说服力就不太够了。如果在报告中直接放出发动机的N1、N2转速、空速、高度曲线、电门开关情况、原始的驾驶舱对话记录，那么这份初步调查报告的内容无疑可以扎实很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管怎么说，印度空难调查局能在一个月的时间就拿出导致空难的原因，这点还是值得肯定的。而能否平息印度国内对初步调查报告的质疑，就得看印度空难调查局的最终报告能否把材料给做扎实，给出足以服众的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5d239399145eebf65561017e1a63916</guid>
<title>上合要想健康发展，亟需解决印度带来的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2025_07_15_782955.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的上海合作组织峰会将在中国天津举行。而在6月刚刚结束的青岛上合组织防长会议上，印度国防部长辛格拒绝签署联合声明，还指责巴基斯坦支持恐怖主义，鼓吹印度的胜利——印度，在上合，再一次扮演了“另类”角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/14/20250714113554974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度拒签上合组织国防部长会议联合声明。图为印度防长辛格。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月7-10日之间，因印控克什米尔境内的袭击事件，印巴两国发生较大规模军事冲突。上合组织因为其成员中同时包含印巴，在此次危机中面临严峻考验。此次冲突不仅考验上合的危机管理能力，更暴露了其内部因成员国矛盾而产生的结构性缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后6月份爆发的以色列和美国对伊朗的军事打击使得这一矛盾更加突出。上海合作组织对以色列军事打击伊朗的行为进行了强烈谴责，在其联合声明中称该行动“违反国际法和联合国宪章”。而作为上合成员，印度拒绝加入该声明，几乎在同时单独发表声明，称“未参与该组织在此事上的决策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于许多国际问题观察者来说，印度已经成为上合健康发展的一个内部毒瘤。这种看法与金砖国家新开发银行前副行长、巴西经济学家保罗·巴蒂斯塔教授对于印度在金砖国家组织中的看法具有相似之处，巴蒂斯塔教授认为，莫迪领导下的印度日益成为金砖国家的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，如何处理印度的问题，事关上合组织的前途命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，印度对中国和巴基斯坦的态度使得上合内部协调低效性困境日益明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年印度与巴基斯坦的加入，标志着上合组织首次扩容至南亚地区，其人口规模和经济体量显著提升，但也引入了复杂的内部矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度作为南亚大国，其加入背后既有俄罗斯平衡中国影响力的考量，也有印度自身拓展中亚地缘战略空间的意图。然而，印度的参与始终伴随着矛盾性：一方面，其试图通过上合组织加强与中亚、俄罗斯的联系；另一方面，又因中印边境争端、对“一带一路”倡议的抵制，以及与巴基斯坦的长期冲突，成为上合组织内部协调的阻碍因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合的决策依赖“协商一致”原则。印度加入后，印巴冲突的周期性爆发和中印矛盾导致安全与经济议程屡屡受阻，常使议程陷入僵局，使得上合内部协调机制的低效性日益明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，近年来印度在上合中的抵制和破坏作用日益突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年洞朗对峙之后，印度便将上合和金砖国家机制视为对冲和制衡中国影响力的工具，而非深化合作的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济上，共建“一带一路”倡议已成为包括上合组织成员在内的欧亚大陆发展中国家的一项公共产品，而印度加入后，上合合作文件中凡是提到“一带一路”“人类命运共同体”等中国倡导的合作主张的地方，印度一律反对，希望其他国家支持印度的互联互通和经贸合作主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上，印度将上合变成迎合其国内民族主义情绪的舞台。特别是2020年加勒万河谷冲突后，印度禁止中国APP并限制中国对印投资，此类政策延伸至上合框架，导致合作停滞。这种对立在2024年上合政府首脑会议上达到顶点，印度成为唯一未在联合公报中支持“一带一路”的成员国，引发其他9国对印度的集体孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/14/20250714114346909.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度总理莫迪&lt;span&gt; 资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全上，印度依赖西方联盟，积极参与美国“印太”战略和美日印澳四国机制，加强与美国的军事合作和国防高技术协议，同时在上合军事合作中表现消极，阻挠中俄主导的议程，拒绝参与2021年巴基斯坦主办的反恐联合军演，削弱了上合反恐行动的完整性，彰显其所谓“战略自主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印度领导人多次缺席关键会议，如2024年阿斯塔纳峰会，甚至要求将英语列为工作语言，挑战以中俄倡导的运行规则。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3919ba840a5a01eb771c807c2cd931bc</guid>
<title>从中国反击开始，特朗普的节奏就乱了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_07_15_782952.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从4月2日发动震惊全球的“解放日”关税行动，到4月9日被迫宣布对部分国家暂缓征税90天，再到7月7日下令延长“对等关税”90天暂缓期至8月1日，特朗普这一波“关税战”打的实在是有点屡战屡退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/chenjing/2025_04_07_771124.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在这轮关税战第一时间就介绍了美国从建国以来的关税历史&lt;/a&gt;，剖析了特朗普发动关税战的动机与手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的重要目标包括，收关税补充财政，恢复制造业传统，应对中国崛起。战术上是“极限施压”惯技，先根据各国对美顺差提出极不合理的关税税率，试图榨取各国最大程度的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国抓住有利时机，出人意料地对美全面反制。现在已经可以得出结论，反制行动取得了辉煌的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为中国的坚决抵抗，让特朗普的关税战美梦破灭、节奏大乱、应者寥寥，目前几乎没有值得一说的“胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管7月8日，特朗普对日本、韩国、印尼、泰国等14国发出信件，威胁8月1日起征收25%-40%的关税，似乎要发动第二波关税战。但此时美国的威慑力已经大降，不可能取得很好的“战果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、关税战进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/11/20250711152530958.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;361&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通根据特朗普政府各阶段的关税动作，估算了美国实际有效关税税率。由于中国的影响特别大，不含中国的对其余国家的税率也给出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/11/20250711152546337.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;361&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年是拜登政府时期，其对关税战并无兴趣。美国有效关税税率只有2.3%，而且主要是特朗普上任对中国加关税的影响，对其它国家税率低到1.0%。2024年美国政府关税收入838亿美元，相比2017年有330亿美元大幅增加，但相对于3.3万亿美元的货物贸易进口额、5.27万亿美元的联邦政府收入，占比都很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2025年1月20日上台后，立即发动了关税战。中国、加拿大、墨西哥是前三的进口来源国，特朗普对中国两次加了各10%的“芬太尼关税”，对北美自贸区的伙伴加拿大和墨西哥也不客气。此外，特朗普还特别重视钢铁、铝、汽车产业，对全球都加了25%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时美国对全球的有效关税税率已经达到了9.8%，除去中国也有6.3%，都大幅高于2024年。在2月与3月就能看出来，特朗普来势汹汹、所谋者大，加关税并非为了其它谈判的战术性动作，其本身就是战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段，算是特朗普“试盘”，从战术动作看，似乎与2018年对中国开打贸易战类似。中、加、墨都未全力反击，而是如往常一样适度反击、依靠产业链韧性周旋应对，特朗普认为效果符合预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/11/20250711152607373.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;570&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普今年4月声称，许多国家正在“亲我的屁股”，乞求与美国进行关税谈判&lt;span&gt; 外媒截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，特朗普疯狂地对全球推出了“reciprocal”关税，税率是为了极限施压不讲理胡算的。此时，美国对全球有效关税税率达到了23.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据战术意图，特朗普明显是准备从这个数值开始往下讲价。计划是，各国政府遭到打击后惊慌失措，根本不敢对等反制，害怕成为“出头鸟”。会有不少国家给吓倒，纷纷投降抢当“早鸟”，特朗普一举控场、逐个收割。4月8日特朗普在共和党筹款晚宴上发表的著名的“kissing my ass”侮辱性言论，可见他内心对这个战术的得意程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，4月9日特朗普就按下暂停键，对各国执行10%基线税率、给出90天谈判时间，是早有预谋的。之前对加拿大、墨西哥都有类似的“暂缓执行”操作，也确实在谈判后缓和了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这时已经出了一个真正的意外，绝对出乎特朗普团队预料：中国4月4日坚决地高调反击，对美国征收34%的对等关税。中国多年准备，等到了最好的反击时机，挺身而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这个意外，特朗普阵脚大乱，明显没有预案。特朗普按“极限施压”的套路，4月8日玩笑式地将中国商品关税提升至84%、4月9日进一步提至125%，暂时和其它国家休战，企图营造“打击中国出头鸟”的气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，中美在瑞士达成休战协议。其结果说明，面对中国，在贸易层面美国的实力已经处于下风，即使加上高科技制裁，也毫无办法。从中国反击开始，特朗普对全球发动的关税战，节奏就不对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月9日，美国对中国以外其它国家的有效关税降至10.7%，之后继续下降。包含中国的关税升至27.3%，但只是数字游戏，持续的时间极短。4月11日，美国政府对影响很大的电子产品豁免之后，就降到了23.2%，和4月2日基本一样了。5月12日之后，降低到了13.4%，远低于4月2日。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/11/20250711152705201.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;572&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后5月30日特朗普还对钢铁、铝又一次加关税加到了50%，但关注都不太多了。7月8日，特朗普宣布将对所有进口到美国的铜征收50%的新关税，引发美铜期货单日暴涨最高16%，大幅波动。但这反而让伦铜下跌，因为这会导致对美国供应减少，对其它地区供应增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，对钢铁、铝以及铜加关税，是美国政府援引《1962年贸易扩展法》第232条，授权商务部对特定产品进口威胁国家安全立案调查，并由总统决定实施关税、配额或其他限制措施。这个232条款未来还可能会动用，可能将有效关税拉高到17.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，特朗普打关税战的手段使得差不多了。主要是两招，一个是对特定产品援引232条款加关税，不区分国家；一个是对全球所有经济体设定10%的基线关税，再对需要特别针对的国家加关税，有时还对日本汽车之类的产品专门加关税。节奏上，就逐渐加、猛加，再降下来给时间谈判，时间不够就再延长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的这些手段，使得全球从最初的惊慌逐渐变为麻木，人们对此多少已有了一些预期。各国根据经济总量、对美进出口规模、阵营，大致会有个应对方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>