<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfd8c2806f50bc4d41cb49b597f77a18</guid>
<title>这是一份特朗普扼杀乌克兰的机密计划</title>
<link>https://www.guancha.cn/AmbroseEvansPritchard/2025_02_20_765703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安布罗斯·埃文斯·普理查 翻译/郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，一则令人震惊的消息在国际政坛掀起波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《每日电讯报》获得的一份标有“特权和机密”的预先决策合同草案显示，美国总统特朗普向乌克兰提出了一项“霸王条款”——要求乌克兰支付5000亿美元（4000亿英镑）的“赔偿”。这一数字之巨大，远超美国对乌克兰关键矿产的控制范畴，其涵盖了从港口到基础设施，从石油到天然气，乃至乌克兰更为庞大的资源基础的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一周前，泽连斯基办公室收到这份合同条款时，基辅瞬间陷入惊愕和恐慌之中。因为这意味着乌克兰将背负上一笔几乎无法偿还的巨额赔款，国家经济也将面临永久性殖民化的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份日期为2025年2月7日的草案规定，美国和乌克兰将成立一个联合投资基金，美其名曰确保“冲突的敌对各方不会从乌克兰的重建中受益”。然而，协议中关于“与乌克兰资源相关的经济价值”，包括“矿产资源、石油和天然气资源、港口、其他基础设施（按约定）”的界定，让乌克兰的未来蒙上了一层阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人咋舌的是，协议规定“本协议受纽约法律管辖，不考虑法律冲突原则”，这无疑是将乌克兰的经济主权拱手让给美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国不仅要拿走乌克兰从资源开采中获得的经常性收入的50%，还包括“向第三方颁发的所有新许可证”财务价值的50%，用于未来资源货币化，甚至“对此类收入拥有留置权”。一位接近谈判的消息人士直言：“该条款意味着‘先付钱给我们，然后再养活你们的孩子’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议还赋予美国诸多特权，如“对于未来所有的许可证，美国将拥有购买可出口矿产的优先购买权”。对此，华盛顿将享有主权豁免权，几乎完全掌控乌克兰大部分商品和资源经济。种种迹象表明，这份协议更像是出自私人律师之手，而非美国官方的外交或商务文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯去年9月，泽连斯基总统访问特朗普大厦时，亲自提出让美国直接持有乌克兰稀土元素和关键矿产股份的想法，试图以此为继续获得美国武器援助铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/19/20250219171411588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月，泽连斯基会见特朗普时提议美国入股乌克兰矿产生产&lt;span&gt;每日电讯报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，此举能吸引美国公司在当地开展业务，为抵御普京的再次袭击构筑一道政治防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于一些矿产盆地位于乌克兰东部前线附近，或者处于俄罗斯占领区，于是泽连斯基夸大了让钛、钨、铀、石墨和稀土等战略储备落入俄罗斯手中的危险性。他说：“如果我们在谈一项协议，那就达成协议吧，我们完全支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/19/20250219171946536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰的关键原材料分布图&lt;br&gt;
Graphite（石墨）、Lithium（锂）、Titanium, Zirconium（钛，锌）、Non-ferrous metal（有色金属）、Polymetallic（多金属）、Rareearths（稀土）、Iron（铁）、Manganese（锰）、Uranium（铀）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，彼时的他可能没想到自己会面临通常只会对战败侵略国施加的那种条款。这些条款比1945年德国和日本战败后所遭受的经济惩罚还要苛刻，而这两个国家最终都成为了战胜国提供资金的净接受方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“新凡尔赛条约”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果该草案被接受，那么与历史上的战争赔款相比，特朗普提出的5000亿占乌克兰GDP的比例，甚至高于《凡尔赛条约》对德国征收的赔款，尽管《凡尔赛条约》的赔款后来在1921年的伦敦会议和1924年的道威斯计划中有所削减。与此同时，特朗普似乎也愿意完全放过俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在接受福克斯新闻采访时表示，乌克兰“基本上同意”交出5000亿美元。他称：“乌克兰拥有极其宝贵的土地，包括稀土、石油和天然气等资源。”他还警告说，如果乌克兰拒绝这些条件，就等于将乌克兰拱手让给普京。“他们可能会达成协议，也可能不会达成协议。他们可能有一天会成为俄罗斯人，也可能有一天不再是俄罗斯人。但我要的，就是取回这笔钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普强调，美国迄今已为这场战争花费了3000亿美元，再投入更多资金将是“愚蠢的”。然而，事实上国会同意的五项一揽子计划总额为1750亿美元，其中700亿美元用于美国武器生产，且部分为必须偿还的租借资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/19/20250219172726521.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国累计对乌财政援助额，单位/亿欧元&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党参议员林赛·格雷厄姆（Lindsey Graham）上周末在慕尼黑安全会议上表示，特朗普的要求是巩固民众对乌克兰问题支持率下降的巧妙策略。格雷厄姆声称，“他（特朗普）可以对美国人民说，‘乌克兰不是负担，而是福利’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，格雷厄姆还呼吁欧洲人大力支持这一想法，称其能将华盛顿锁定为捍卫未来解决方案的关键力量。“如果我们签署这项矿产协议，普京就完蛋了，因为特朗普会捍卫这项协议。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在慕尼黑论坛上，乌克兰官员陷入了两难境地。他们一方面努力保持微笑，大谈达成资源协议的希望，另一方面又不得不辩称当前的协议文本违反了乌克兰法律，需要重新起草。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96e72ab881bafd22d794663f7ea7dd8a</guid>
<title>半岛破冰靠真心</title>
<link>https://www.guancha.cn/renfeiyang/2025_02_20_765695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 任飞扬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近对一组“冷门cp”很感兴趣，想聊上几句。特朗普曾多次cue到他和金正恩的“特殊亲密关系”。上任首日刚回到白宫椭圆形办公室，特朗普就在采访中表示“我和金正恩非常友好。他喜欢我，我喜欢他”。和驻韩美军司令通电话，刚寒暄完特朗普就问“金正恩怎么样”。看他这些发言，可谓是在全世界面前刷够了存在感，做足了“显眼包”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美式变脸迷局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过特朗普跃跃欲试要抛出的是真绣球还是烟雾弹？美国政府的半岛政策一届总统一种论调，翻脸比翻书还快。现政府也是有人唱红脸，有人唱黑脸，各有各的调。这头特朗普正向朝鲜领导人“明送秋波”、“疯狂表白”，那头国务卿鲁比奥就骂朝鲜是“无赖国家”，你让人家朝鲜到底应该信谁啊？朝鲜对此表现得比较淡定“矜持”，还没有回应特朗普的“秋波”，就是想看看美国的葫芦里卖的什么药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;到底是谁在耍流氓&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甜言蜜语加上舞刀弄枪，是美国PUA朝鲜的惯用伎俩。美国嘴上一会儿一套，言行不一的“秀肌肉”行动也是一刻没停。2023年7月，美国核潜艇“肯塔基号”时隔42年再次访韩，此后美国战略核潜艇频频“釜山行”。今年2月，美国洛杉矶级核潜艇“亚历山大号”又以船员休息和军火补充为由停靠韩国釜山作战基地。让人不禁发问，世界这么大，就非得停到朝鲜半岛门口？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普嘴上喊着要走对话的新路，实际上却还在走对抗的老路。特朗普上台不到一个月，美日韩三国小动作不断。2025年刚开始，东北亚的小伙伴还在欢天喜地过大年呢，美国飞机军舰就不远万里跑到朝鲜半岛来搞军演了，真是黄鼠狼给鸡拜年。特朗普口口声声要和拜登割席，可这种种行为又和拜登有什么区别？美国到底是不是真心要接触对话、缓和局势？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/19/20250219172008661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年金正恩、特朗普在板门店会晤&lt;span&gt; 朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;套路千万条，发展第一条&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普嘴上说得天花乱坠，无非是想忽悠朝鲜先做出让步。照他的设想，美国轻轻几句吆喝，朝鲜就会乖乖贴上来，让盟友日韩因此焦虑，还能给俄罗斯添堵，真是“一举多得”。可是大家都把眼睛擦得雪亮，看清楚特朗普不过是“有枣没枣打一杆子”——打得着就赚了，打不着就算了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜没被“甜言蜜语”迷倒，也没有被“坚船利炮”吓倒，正集中精力搞国家建设。新义州等地灾后重建光速完成，平壤人民喜提5万套新型住宅。海水养殖厂、食品加工厂陆续竣工投产，蔬菜大棚、社区医院等项目开工建设，“20×10”地方发展开展得如火如荼。一心一意办好自己的事情，任他东西南北风，我自岿然不动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;画饼不如烙饼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普1.0”时代搞的三次“特金会”确实给世界带来了一点小震撼，也让我们看到了半岛问题和平解决的小火苗。再次入主白宫的特朗普能否让这把火继续烧起来，各方都在拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“空手套白狼”的把戏已被揭穿，奉劝美国别再做画大饼的“渣男”。真正能促成合作的不是毫无成本的空喊口号，也不是航母、潜艇、飞机和大炮，“以真心换真心”才是王道。美国兜里的牌那么多，不如先多掏出几张，向世界展示一个大国应有的诚意，也给朝鲜重回谈判桌以足够的安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff5296127ac907127f8decc95222543a</guid>
<title>韩国右翼碰瓷中国，没必要生气？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_02_20_765694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着违宪审查深入，法庭辩论接近尾声，韩国停职总统尹锡悦最快将在三月中上旬迎来命运转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅和尹锡悦水火不容的在野民主党阵营喊打喊杀，根据宪法法院法官的比例（进步5：保守3），和保守党团吹风出来的铺垫，尹总统大概率会面对“被炒”的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然尹锡悦的总统生涯很可能进入倒计时，却也有自己的政治遗产，而且很可能会给韩国带来相当深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;极右翼势力抬头&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月以来，韩国多地的保守党集会游行高潮迭起，反对弹劾，反对在野党，名为保护韩国的民主，其口号和宗旨却变味得厉害。到了目前这个阶段，仍然反对弹劾的人，更多的不是在反对弹劾或者支持尹锡悦个人，而是在为了一个想象中的意识形态共同体而高声呐喊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是保守党团旗下的各种势力，临时组成了各种各样的教会，以“祈祷会”的名义在韩国全境遍地开花。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220081555788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一个以“国家非常祈祷会”名义，在韩国串联、组织集会的团体的海报，内容是每周六的集会时间地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以叫祈祷会，是因为韩国虽然是大陆法国家，又全盘学习美国宪法，但在集会游行管制方面，由于历史、文化等原因，管理较为严格，需要提前按场所、时间、人数、封路与否等进行审批。但出于对言论自由、信仰自由的尊重，宗教类集会的管理要宽松许多。于是，以宗教集会之名、行政治集会之实，成了大家默许的钻法律空子的潜规则，只要台前的首脑人物确实有宗教职位即可。基督教新教作为韩国影响力最大的宗教，顺理成章地成了政治游戏的重要一极。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220081625877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
右翼团体“自由大韩护国团”官网首页，横幅上写“特朗普先生我们不怕死，我们希望你马上打击北韩（韩国对朝鲜的称呼）。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而分辨一个集会是否属于韩国右翼社团举办也很容易，那就是看现场是否有参与者高举美国国旗。在韩国右翼保守派团体看来，世界上最大的威胁，是以中国为代表的共产主义，和手握核武器的北方兄弟。美国作为资本主义头狼，是韩国右翼意识形态和物理世界的双重“自由保护者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国右翼团体甚至“学习”了美国MAGA运动的口号，将“stop the steal”“make korea free again”都变成了“拯救总统尹氏”的口号，就是不知道这本身算不算另一种steal。在网上鼓噪呐喊的同时，韩国右翼团体中的年轻一代还通过教会、社媒等，将这场保守运动的野火烧到了美国，鼓动在美韩侨加入到“反共救国”的行列中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220081719225.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;350&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220081729344.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;758&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国右翼的逻辑说起来并不是很复杂，核心就是最大在野党共同民主党长期把持国政，与朝鲜最高领袖金正恩关系良好，文在寅当政期间通过了多项利好对北合作的政策，“从北”毫无疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这其中也夹杂着大量虚假信息、阴谋论。例如由于文在寅一家早年从北方逃难到了南方，从小到大生活清贫艰苦，浑身上下找不出一丁点破绽，于是就编出文在寅是北方精心培养的潜伏特工，从大学参加学运开始，曾多次接受金日成指示等离谱的故事，说了这么多年没有证据，信者寥寥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这么陈旧的阴谋论套路，之所以在2025年沉渣泛起还成了气候、碰瓷上了中国，离不开尹锡悦的“旧瓶装新酒”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>366475997e8ef59d98bf4185f61ccfad</guid>
<title>王大陆逃兵役只是为星途？台湾年轻人都不想为民进党卖命！</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_02_20_765687.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王大陆因涉嫌逃避兵役，被台湾检察单位上门搜索逮捕。据台媒报道，检方此次主要是调查专门替人出具假证明以免除兵役的医疗机构，循线查到王大陆。相关消息指出，为了拿到假证明，要价可以高达新台币百万元（约人民币二十余万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，比起入伍一年，可能面临星途中断、丧失自由，对像王大陆这样财力丰厚的“役男”来说，新台币一百万元的代价是完全合算的。在台湾地区，凡年满十九岁的男子，通通称之为“役男”，根据体检判定为“免役”“替代役”或“常备役”，又依规定如在学即可“缓征”，但最迟只能“缓”到33岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，台湾役男最常见的“逃兵”方式，就是想尽办法不毕业，以在学为由“拖时间”。王大陆本来只有高中学历，为了拖着不入伍，又去报了个大学，但基本上也很少去上大学。昔日如阮经天、明道、窦智孔、郑元畅等一大票台湾男星，也通通都是用拖延毕业“闪兵”，但最后也都在三十岁左右入伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有朋友可能会纳闷，不是说台湾地区当兵只要四个月？忍一忍不就过去了？但是，所谓只要四个月的兵役，是以出生年份来划分，仅有1994年到2005年出生者适用。王大陆（1991年生）和许光汉（1990年生）都属于1994年前出生，是需要服役一年的役男。去年，许光汉认命去当兵，但同时也申请了替代役，在接受短暂的军事训练后，实际上担任以表演工作为主的“公益大使”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/19/20250219103130595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王大陆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去台湾地区的“当兵史”，在我父辈的年代，基本上男人都得当兵两年，如果抽中“陆一特”（陆军第一特种兵）或“海军陆战队”，则还要比别人多出一年，当三年兵。我父亲当年在台北工作，由家乡台南的祖父代为抽签，结果一抽中“海军陆战队”，其他人随即响起如雷掌声，庆幸自己没有抽到，只有祖父暗自神伤，回家后被祖母狠狠骂了一顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，最早主张缩短兵役、甚至把强制当兵的“义务役”改成志愿从军的“志愿役”的，其实是民进党。2000年陈水扁上台，便宣布逐年缩短兵役，因此在台湾的“七零后”大多当两年兵，但到了“八零后”就变成“一年兵”。马英九上台后，两岸关系缓和，再宣布改以“志愿役”为主，强制当兵的役期改成四个月，几乎只涵盖最基础的军事训练流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着2016年民进党重返执政，两岸关系急转直下，蔡英文在2022年民进党“九合一选举”败选的情况下，依然高举“抗中保台”的大旗，宣布恢复兵役为一年。这下子几家欢乐几家愁，有人庆幸自己生在2005年1月1日前，有人抱怨自己为何晚生了几天；同一个班的男生就面临不同命运，只因为出生差了几天，有的只需要去四个月“夏令营”，有些得当兵一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然许多台湾人也爱吹嘘“自己当兵时多神勇”，又或者强调“当了兵才是男人”“会真正适应社会”，但说这种话的人通常是当过两年、三年兵的老一辈人。他们只是看到现在年轻人只需当兵一年、甚至四个月，单纯为了宣泄一下自己“被剥夺”的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在台湾岛内的情况与几十年前不同，随着时代改变，在讲究人脉积累、抢时卡位的服务业社会，多数青年更希望自己的职场生涯和学业能无缝接轨，最好在大学时就能工作实习，等到一毕业就正式入职，可偏偏兵役打乱了计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为，自己服完兵役后，并没有因此“适应社会”，反而是中断了与社会的联系。退伍后，他们还要多花时间补足军旅生涯造成的“社会空白”，接受明明和自己同年毕业的女性同学“领导”，平白浪费了青春。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有人会以“保家卫国”的大帽子责怪这些年轻人的想法，但在长期“国家认同”混乱、“政党恶斗”不止、“一切向钱看”的台湾，个人主义、享乐主义挂帅，又怎么谈“牺牲小我，完成大我”？更何况，长年颂扬这套“小确幸”至上，并习惯于羞辱军人、嘲讽军人的，正是今天要“抓壮丁”的民进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人不傻，大家看到台面上活跃的艺人，比如周杰伦因僵直脊椎炎免役，“五月天”里面也有多人因各种病免役，而欧汉声当年就因为乖乖当兵，不想和他一起出道、获判免役的罗志祥那样大红。甚至台湾地区的法律还有一条，就是对于“双重国籍者”认定为“华侨”，只要在台投资超过新台币一千万元，也能适用“暂缓”服兵役，等于花钱“闪兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/19/20250219103401997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
林昶佐、林飞帆、蒋万安、连胜文都没当过兵&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看政治人物，过去民进党常批评蓝营人物，如连战、吴伯雄、宋楚瑜的儿子都因病免役，蒋万安也只当了12天的“补充兵”。然而，口口声声要“人人皆兵”“抗中保台”的绿营，其实照样不缺“逃兵”，像长期扮演媚日“台独”急先锋的前“立委”、出身“闪灵乐团”的林昶佐，就以“闪尿”（尿失禁）为由免役；而昔日“太阳花”两小将林飞帆、陈为廷，也只服照顾老人的替代役，前者如今更成了赖清德当局“国安会”副秘书长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，过去认为金门炮战是“国共恩怨”“不关台湾人事”，长期鄙夷国民党强征台湾人当兵的民进党，现在为了“抗中保台”，又搬回过去国民党的老八股，要绑架台湾人“同岛一命”“绝对服从”。他们不仅天天强调“保密防谍”，也重新重视台军动员训练，吹嘘未来当兵不会只是“整天扫地”浪费时间，而是引进美军模组化训练，要让役男都能拥有“不对称作战”的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，过去国民党尚有“反攻大陆”“统一中国”的中心思想，同时也有从辛亥革命、北伐统一、对日抗战、国共内战一脉相承的军史可以述说。那些主要发生在大陆的烈士事迹，足以形成英雄楷模，鼓舞军人牺牲的精神。这种意志源于信仰，信仰又靠思想和真实的模范支撑。现在的“台独”只是今天喊喊口号，靠所谓曹兴诚资助沈伯洋搞“黑熊学院”，又或者让闽南狼、八炯之流拍拍片，怎么可能让人愿意扛枪打仗、慷慨赴死呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独”成功推动去中国化，把过去国民党树立的思想体系打倒，但也建立不起一套新的完整的国族认同；因为缺乏英雄楷模，甚至“烈士缺货”就拿中共地下党凑，把许多国民党“白色恐怖”迫害红色先烈的故事编造成“台独”英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此之下，周遭就会不时传出有年轻人为了逃兵，在短时间内使劲吃胖，只想让自己BMI不及格而获判免役。美国方面也乐得指出，台湾岛内兵源不足，并以此为由推卸协防台湾的“责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是民进党当局更急了，索性“放宽”当兵标准，也就是从严判准免役，再矮、再胖、再近视都得当兵，事实上就是滥竽充数，反正也没要你们多骁勇善战，不过就是送上滩头做炮灰，拿来要挟大陆的“人肉盾牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着台海局势更加兵凶战危，年轻人“逃兵”的现象只会更加泛滥，更别提台军志愿役官兵也出现宁可赔钱也要提前退伍的浪潮。当民进党当局只醉心争权夺利，丝毫不顾民生福祉，致使青年愈来愈看不到未来，此时竟还要我们替你卖命，有几个会心甘情愿？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>