<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95fa2a4c4ba309518a802767e749ca89</guid>
<title>我们去超市买了10款瓶装水，专门做了一次测评</title>
<link>https://www.guancha.cn/laobaceping/2024_11_22_756381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，围绕矿泉水和纯净水哪个更适合长期引用，在网上引发了一波讨论。老爸测评曾对市场上10款瓶装水做过一次测评分析，希望能够帮助大家做出更好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 老爸测评】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进超市，走到卖水的货架，你会发现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咦？怎么有矿泉水、矿物质水、纯净水、天然水……那么多水？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别看名字差别有不少，其实内涵差别也有不少。我们专程去超市买了10款瓶装水，准备给大家做个科普：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122110317603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟哪种更适合作为长期饮用水，且看我们细细道来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、矿泉水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矿泉水是指“饮用天然矿泉水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它必须得是“从地下深处自然涌出的或经钻井采集的，含有一定量的矿物质、微量元素或其他成分”的水源才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他的，不论是地下水、地表水、自来水，还是额外加点矿物质的矿物质水，都不叫矿泉水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你不会辨认，直接看包装瓶上有没有同时写明“矿泉水”和“水源地”，如果有，那就是如假包换的矿泉水。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122110334142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们这次买到的百*山、统*爱*、农**泉这三款，它们的水源一定是天然的地下深层水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过由于水源不同，矿物质的含量也不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122110345604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这么多的矿物质，你是不是觉得之前喝的矿泉水值了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对不起，并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这点量对于我们人体所需的矿物质来说，杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以百*山为例，各种矿物质取最大值，每天最多喝2L水计算，可以摄入：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122110402245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你吨吨吨吨吨喝下2L水的时候，别人轻轻松松吃一块肉、喝一杯牛奶，获取的矿物质还更实在：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122110415504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来一个更直观的数据，以农**泉的钙含量（≥4 mg/L）为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要补充每天所需的钙，你需要喝最少200L的水，大概也就一浴缸左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122110431538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过一定有人会说，矿泉水喝起来就是和其他水不一样，口感很好呀~
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒是真的，矿物质的含量主要影响的就是口感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个很直观的数据可以反馈这一点，那就是水的溶解性总固体（TDS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TDS数值的高低与水里的矿物质、微量元素含量有关，TDS越低说明水越纯净，但也不是越高越好，太高会有不好的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以TDS在一定区间范围内比较好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如日本的国家饮用水标准规定，TDS 浓度在 30~200 之间的水口感更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们用TDS笔测了一下各品牌水的TDS ：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122110447693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
测试出来的数值，和你实际喝下来的感受一致吗？欢迎来留言说说~
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a20585e8237d4ae9ccfd7d4cfd86c671</guid>
<title>杀敌不如诛心！毛泽东只用了7个字</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_11_22_756370.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113508939270907&amp;amp;bvid=BV1KMSFYGEhb&amp;amp;cid=26838697631&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、红军东征前后的舆论攻势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：与红军东征前后的舆论攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声势浩大的东征结束了，毛主席对东征是怎样评价的呢？他有四句话：打了胜仗，唤起了人民，扩大了红军，筹备了财物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的评价准确吗？按照红军打仗的标准，就是赔本不干，赚钱才行。从这个角度来看，东征历时75天，歼敌7个团，俘敌4000余人，缴枪4000余支，炮20余门，还有几十万发子弹和炮弹，迫使在陕北的晋军撤回山西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，我军扩充新兵8000余人，筹款30余万元，缴获大量红军亟需的布匹、棉花等物资，在20多个县开展了群众工作，真是赚大了。尽管没有走到抗日前线，没有建立起新的根据地，没有向北接通苏联，但毕竟得远大于失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的史书说，[1]红军到了晋西48个县，我们有的讲50个县，也有讲30个县的，但权威史书的说法是20多个县，或许是减掉了那些只是路过，而没有来得及赤化的县。国民党说击毙红军8000人、俘虏1000人、击伤5000人，等于歼灭了14000人，这比红军出征时的12700人还多，肯定是假的，国民党有些史书瞎编太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东征期间筹款，彭德怀和聂荣臻的回忆是40万元，程子华回忆是50万元，[2]但至少是30万元，我们的权威史书上是30余万元这个最低数额。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些钱是个什么概念？东征前，方面军供给部部长杨至诚，拿着毛主席亲批的条子，向十五军团借2500元解决燃眉之急，徐海东把军团供给部长找来问还有多少钱，报告说只有7000元，徐海东说留下2000元，其他5000元全部交中央。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样一个维护中央和大局的表现，让毛主席等中央领导记了一辈子，因为那是雪里送炭啊！可见，筹款30万元或是四五十万元，对党和红军是多么重要的经济支撑！所以东征回来后，大家都服气，也都高兴，感觉这一仗打的“人财两旺”，是赚了很多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些实打实的胜利，毛主席摆在第二句的话更不能忽略，就是“唤起了人民”。通过这一战强力搅动，使抗日救国成为全社会的强音，激发起了全国抗日运动的风暴，这才是倾尽全力要实现的目的。彭德怀说，[5]毛主席是以军委主席兼抗日先锋军政治委员亲自出征的，一切措施都是他决定的，灵活机动，所耗甚少，收获很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是他对作战本身的评价，更重要的是，他说：进军山西，扩大宣传抗日主张，从此共产党夺取了抗日领导权。全军指战员都看出了以毛主席为首的党中央政治路线的正确，政治、军事由被动转入主动，向敌人开展了战略上的进攻。他的回顾是比较诚恳的，道出了这一战的伟大历史意义和转折意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东征是怎样唤起人民的？一个几乎倾尽全力的战略行动，不会只是闷头在战场上打仗，更重要的是用无形战场为有形战场造势，用有形战场为无形战场服务，用战火硝烟为舆论攻势开路，把中华民族救亡图存的意识唤醒。现在，南海一个岛礁有一点风吹草动，都可以引发全中国的怒火。当时，日本人已经占领和控制了中国的东北4省、华北5省，蒋介石不但不抵抗，还派何应钦与日本人谈判，秘密达成丧权辱国《何梅协定》，承诺取缔抗日力量，还要与日本侵略者“共同防共”，中国人民能继续忍耐下去吗？在亡国灭种的危险前面，不能甘做亡国奴与顺民，要向全中国人民讲清这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军东征前后，在政治和舆论上发力，主要有三个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论攻势的第一个阶段，是在东征之前，中央红军刚到陕北后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年11月12日，国民党第五次全国代表大会在南京开幕，第二天我们就发布了《中国共产党中央委员会为日本帝国主义并吞华北及蒋介石出卖华北出卖中国宣言》[6]，在向全中国民众揭露蒋介石出卖华北的事实，中国正处在亡国灭种的紧要关头，一切抗日反蒋的中国人民与武装队伍都应该联合起来，打倒日本帝国主义和卖国投降蒋介石国民党。发出这样的宣言，就是迫使他们能够调整政策抗日。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/21/20241121100424609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《中国共产党中央委员会为日本帝国主义并吞华北及蒋介石出卖华北出卖中国宣言》（部分）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党五全开了10天，对日方针不但没变，蒋介石还在会上大讲：国家与国家间绝无百年不解之仇，不应斤斤于一时利害冲突，一切枝节问题当为最大的忍耐，甚至说和平未到完全绝望时刻，决不放弃和平，牺牲未到最后关头，决不轻言牺牲。东北、华北9个省没了，还是枝节问题，还要忍耐，还要与日本和平，真是够大方的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以会议结束第二天，毛主席就发表谈话说，[7]蒋介石更像是日本人的说客，让所有中国人绝望！和平、牺牲的说法，说明蒋介石要卖国到底！号召全国民众总动员起来，武装起来，抗日反蒋，愿意与国内任何武装队伍订立反蒋的作战协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，我们又正式发布的抗日救国宣言，[8]号召全中国各阶层民众，在亡国灭种前面决不能束手待毙，要有力出力，有钱出钱，有枪出枪，有知识出知识，不论任何政治派别，任何武装队伍，任何社会团体，任何个人类别，我们都愿意同他们订立抗日反蒋的作战协定，组织抗日联军与国防政府。毛主席还提出了抗日救国的“十大纲领”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕中国人民最焦虑的抗日救亡问题，也是蒋介石政府最不得人心的问题，代表人民发声，在不到半个月的时间里，连续三次就国家大事发表宣言和谈话，攻势之猛、影响力之大可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有身边的，要影响那些接受蒋介石命令，正在围攻陕甘苏区的部队，发表了告官长与士兵书，[9]告诉他们中国就要亡了!全国同胞都要当亡国奴了!你们还甘心受日本鬼的指挥来打抗日的红军吗？我们愿意和你们联合起来打日本救中国。这个道理很清楚，日本要灭亡中国，蒋介石还要与日本人“共同防共”，让日本人帮助训练和指挥中国军队，剿灭坚决抗日的中国红军，你愿意当亡国奴和汉奸吗？这个问题的确是杀人诛心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东征前，又专门发布致东北军全体将士书，告诉他们，在蒋介石不抵抗命令之下，你们放弃了自己的家乡与土地财产，让父母妻子兄弟姐妹们为日本帝国主义强盗们蹂躏、压迫、奸淫、残杀。你们的敌人是日本强盗，是卖国贼头子蒋介石，抗日反蒋是你们唯一的出路。我们愿意与任何抗日武装队伍联合起来组织国防政府与抗日联军，愿意首先同东北军实现这一主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还发表了对内蒙古人民的宣言，告诉他们，日本帝国主义欲占领全中国，必先占领满蒙，蒙古民族达到了空前未有的危机，只有与我们共同战斗，才能保存成吉思汗时代的光荣，避免民族的灭亡。承诺将来内蒙全域取消热察绥三行省，建立各民族一律平等的关系，这应当是新中国成立内蒙古自治区的源头，当时是热河省、察哈尔省和绥远省三省和宁夏省的一部分。还发表了《告陕甘苏区工农劳苦群众书》，号召大家要勇敢的当红军，到前方和万恶敌人血战![10]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/21/20241121100524652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1947年5月1日，内蒙古自治区成立&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/21/20241121100545865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《告陕甘苏区工农劳苦群众书》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对蒋介石也是尽力争取。毛主席以和记者谈话的方式表明[11]，倘若蒋介石能真正抗日，可以在抗日战线上和他携手，决不绝人自新之路，红军数年来和蒋介石的苦战，并非私斗，而是为着抗日救国迫不得已的自卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些，都是为了解决抗日救国这个主要矛盾。在国家和民族大义基础上，直击要害，理直气壮，微言大义，诚恳真切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论攻势的第二个阶段，是在东征过程中，主要对象是阎锡山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军东渡成功后，立即向全国发布通电，讲明为什么要讨伐阎锡山：[12]因为他养了许多兵，不去打日本，单来打红军打同胞，最近还接受日本天皇的命令，秘密把山西卖去，所以我们要打到山西去，保卫扩大抗日根据地，开通抗日前进路，同日本直接开火，把日本帝国主义尽快赶出中国。当时，日本人推动华北五省自治，想让阎锡山当头儿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ef9307733761c72c2d3aa0108a8cce8</guid>
<title>美菲“抗中”将越演越烈，还是人走茶凉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_11_22_756367.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统里根说过一则冷战笑话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
波兰狗与俄罗斯狗拜访美国，美国狗向它们介绍这个国家的情况。它说：“你们知道吗，在这里，你要叫，你只要叫得够久，就会有人给你一些肉。”波兰狗问：“什么是肉？”俄罗斯狗问：“什么是叫……？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，明年起，特朗普的新政府将给全世界带来新的挑战，考虑到自由派垮台，以及“深层政府”即将面临整肃，在地缘政治层面，“美国队”成员将面对一个背对他们的美国队长，有些成员会不知道“什么是肉”，有些会不知道“什么是叫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上，此前愈是单边押宝美国的成员，未来愈难受。在东亚地区，受惠于拜登政府“价值观外交”的台湾地区与菲律宾，理所当然将成为今后“价格观外交”的最大受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价格观外交是什么？即与美国的关系要经过量化估值，有钱捐钱，没钱捐命，凡事都得讲究银货两讫。否则，向美国要肉，没有；向美国吠叫，欠揍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从军事层面看美菲的南海合作前景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直觉上，多买点美制武器是价格观外交的基本款，因此台湾当局在特朗普当选后立即透过国际媒体，释放一笔150亿美元的军购“愿望清单”（F-35战机与神盾舰）以作为头期款，表忠兼试探。此一模式或将在美国队内部引起仿效，小弟们会主动将自己量化估值，求老大垂青。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与台湾相比，菲律宾较穷，目前的投名状价格是“堤丰”中程导弹系统（Typhon missile launcher），计划做个导弹刺猬，扩增军事威慑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119112359800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月7日，“萨马萨马”演习在菲律宾苏比克海军作战基地开幕。&lt;span&gt;图源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普重新掌权后，美菲联手在南海寻隙的前景为何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要问题是，特朗普新政府是否还会使用前朝的威慑战术？此前提过，避战方法除了威慑，还有螺旋模式。简单地说，威慑是大棒，螺旋是胡萝卜，目的相同，方法两极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国支持小马科斯在南海的冲撞，是美方新保守主义分子选用的威慑模式，而经过多次交手，菲律宾除了被美国主流媒体拱上了国际版面，实质成效为零，甚至损兵折将，效果适得其反，美国也没讨到什么便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的发展是，小马科斯签署两个新法案伸张其南海权利，中方则以公布黄岩岛领海基线作为回应，表面上看情势又升温，但个人认为这是从武斗降级为文斗。此一纸上用兵阶段或至少持续到明年1月，未来会不会重回武斗格局，端视特朗普政府是否改变现行做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普会不会改变做法，则要看中方所摆出的姿态——中方表现为不惜一战，特朗普就会改变；表现为谋和避战，特朗普就不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点需要厘清，特朗普敌视新保守主义，不代表他不会使用这些战争贩子的手段，差别在于，新美国政府会更重视行动的“性价比”，并避免被传统手段所绑架。怎么说呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普打击深层政府的主要用意是挣脱枷锁，好贯彻自己的意志，而任何既定模式都是枷锁，包含威慑模式与螺旋模式，因此，我们不能用学理框架预测其意向与决策，而要掌握成本与筹码的思考逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，在外部问题上，特朗普的思考逻辑是低成本、高筹码，任何战略或战术若偏离了此一原则，特朗普会不惜朝令夕改发夹弯。这是他的缺点，也是优点，灵活务实与冲动鲁莽并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，中方只要让美方意识到，其行动的代价不菲，并对双边谈判不利，特朗普就会改变做法。现在大家热议特朗普的人事布局，我认为不必太在意，能主导一切的只有特朗普一人，其他角色都只是执行单位，敢自作主张坏事的人，随时可割可弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普用人以四字形容足矣——“借刀杀人”。例如，高亢反华的国务卿人选卢比奥可以是“牺牲打”，为特朗普在中美谈判桌上垫高筹码用的，特朗普绝对可以牺牲“反华”到忘情的卢比奥，来换取中方在某些议题上的让步。简单说，就是搞“黑白脸外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，小马科斯当前的反华姿态，确实是美方的筹码，特朗普当然可以借由“堤丰”导弹军售来垫高筹码与中方谈判，而中方则应拉升美方成本，以抵消其垫高筹码的意图，方法包含并不限于武装黄岩岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/22/20241122090509585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲律宾总统小马科斯与美国国防部长奥斯汀&lt;span&gt;资料图：外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从成本概念来看，威慑模式当然远比螺旋模式昂贵得多，“大棒”若要可信，充足的弹药库存与武器系统是信用基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此，美军若卷入与中方有关的战争，最重要的武器是导弹，而在华盛顿智库CSIS的兵棋推演中，美方估计会在三周的战事中消耗5000枚导弹。众所周知，目前美国国防工业效率不彰，远远没有准备好与中国这样等级的对手一战，这“大棒”在拜登执政这四年其实就已不可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国加上北约盟国的防空导弹，都不够乌克兰消耗，就别提还欠台湾200亿美元军品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，卖武器给代理人是一门好生意，但条约安全保障也是一种枷锁，同时被代理人与国内军火利益集团绑架，有形无形的加总成本可不低。最重要的是，如果现行的威慑模式会让自己在谈判桌上处于不利地位，那就是妥妥的高成本低筹码，完全违背所谓的“特朗普主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是为何，中方要表现出不惜一战的姿态，让特朗普对南海利益的量化估值莫出现过度偏差，而放眼全球，也只有中国能做得到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，美国在南海的所谓利益，不过都是面子工程，美军若卷入该区战事，完全得不偿失。我们希望特朗普做出正确估值，不能透过说服，而需透过行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯打的算盘，是基于“价值观外交”。他自信地认为，扮演东南亚唯一的美国看门狗，除了能确保安全无虞，还能作为该区在经贸上通往美国市场的门户，又能在国内清洗旧利益集团，培植新利益团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一桩旨在利己的买卖，这主意确实带来了成果，但仅能存在于新保守主义价值观与威慑战术的绑定，经不起客观、无情的量化估值。说白了，菲律宾并不值得特朗普下重注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协防条约是要花大钱的，回头看历史，菲前总统杜特尔特曾于2020年一度终止美菲“访问部队协议”（VFA），美时任国防部长埃斯柏称此举“不幸”，但特朗普总统却一派轻松，毫不在意，甚至称这可以节省资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对支出的算法与深层政府大为不同，这不是秘密，而是特朗普主义最明显的特征。四年前是如此，经过拜登败家了四年后，现在更是如此。因此，瘦身计划是新美国政府对支持选民最重要的承诺之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据马斯克为特朗普支持选民开出的支票，“政府效率部”要削减2万亿美元的联邦开支。就目前特朗普团队所公布的十项开支削减，其中包含470亿美元的“对外援助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一项瘦身方案当然对菲律宾不利，过去四年菲律宾收获的美国援助金额为5亿美元，看不出特朗普基于什么理由要继续为小马科斯开支票。相反地，菲律宾必然会被美方要求加码负担协防条约所需要的开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此之故，威慑模式就算延续，也必然会被特朗普修正，修改“主要支出国”，受保护的对象得付得起，才能维系与美国的军事关系。再者，如果威慑模式被扬弃，也不代表螺旋模式就会被完整采用，无论其形式调整为何，总之是不能违背低成本、高筹码的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去四年，美军基地从5个增加到9个，菲律宾以前可能觉得是安全保障，现在都成了“特朗普保费”。另一方面，小马科斯想购买“堤丰”导弹，只要特朗普想避战，这谈判筹码就是中方的，而不是美方的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高额保费需要经济实力支撑，台湾暂时还有台积电挡一下，菲律宾有什么？最差的情况，我认为明年以后，菲律宾会不知道“什么是肉”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d219824ba406d2d18445f32b76dcd5b7</guid>
<title>中国荒漠化防治进入历史最好时期，但很多突破还不为人知</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sunguoji/2024_11_22_756360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/21/20241121173123880.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第29届联合国气候变化大会于11月11-22日在阿塞拜疆首都巴库举行。在全球气温屡创新高、极端天气事件频繁发生的当下，本次会议汇集了全球各国政府、企业和民间社会的领导人，共同为当前人类文明面临的重要挑战寻找具体的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在过去几十年里，在气候治理方面的成绩有目共睹，尤其是新能源产业的发展迅速吸引了各方的注意。但关于“绿色中国”建设的很多成就，还不为人知，其中之一就是在森林覆盖面积和荒漠化治理上：中国在过去20年里贡献了全球25%的绿色增加量；在全球仍有32个国家土地退化面积大于土地恢复面积的背景下，中国提前实现土地退化零增长，土地净恢复面积全球占比 18.24%，位居世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&quot;大漠风尘日色昏&quot;，北方的读者对此再熟悉不过。须知我国是世界上荒漠化面积最大、受影响人口最多、风沙危害最重的国家之一，全国荒漠化土地总面积达261.16万平方公里，占国土面积的27.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是如何几十年如一日付出了一代又一代的努力，与荒漠化斗争并取得如今的成就的？近日在“第四届碳中和国际实践大会”会议现场，中国治沙暨沙业学会第一副会长、国家林业和草原局荒漠化防治司司长孙国吉向大会简明扼要地介绍。会后孙国吉会长就读者关注的更具体的问题，通过书面的形式回答了观察者网的提问。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的荒漠化防治进入历史最好时期&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“绿色革命”正在中国悄悄发生，这些年大家逐渐意识到我国在减碳和绿色建设方面已经取得的举世瞩目的成绩：比如我们的新能源车在能源转型上取得的成绩，再比如过去20年来，我们为全球贡献了约四分之一的新增绿化面积，成为全球森林资源增长最快、最多的国家。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;而您在“第四届碳中和国际实践大会”的演讲中讲到，其实从新中国成立，我们的荒漠化防治和防沙治沙工作就已经开始了，能不能简要讲一讲这个演进的过程？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙国吉：&lt;/strong&gt;自中华人民共和国成立以来，党中央、国务院高度重视荒漠化防治工作。新中国成立初期，在物质条件极其匮乏的情况下，举全国之力拉开了荒漠化防治的大幕。相继采取了工程治理、制度建设、政策支持等重大防治措施，越来越多的沙区民众、科研团队、社会力量投身荒漠化防治，并致力于荒漠化防治成果的取得和巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122084428383.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者（右二）考察调研中国科学院环江喀斯特生态系统观测研究站&lt;span&gt; 刘坤平 摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，我国相继启动了三北防护林体系建设工程、天然林保护工程、退耕还林工程、京津风沙源治理工程、长江中上游等重点地区防护林建设工程等17个林业重点工程，有力推动了造林绿化事业的发展。2000年以后，我国实施大工程带动大发展，对林业建设工程进行系统整合，对林业生产力布局进行战略性调整，启动实施了六大林业重点工程，加速推进了防沙治沙进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国率先颁布实施了《中华人民共和国防沙治沙法》，出台了《国务院关于进一步加强防沙治沙工作的决定》，批复了《全国防沙治沙规划》，推行了省级政府防沙治沙目标责任制。通过一系列强有力的措施，我国的防沙治沙取得了阶段性胜利，土地荒漠化和沙化呈局部地区扩展，但整体得到初步遏制，荒漠化、沙化土地持续性减少的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大作出了“大力推进生态文明建设”的战略决策，国土绿化和荒漠化防治力度进一步加大，土地沙化逆转速度不断加快，使得中国的荒漠化防治进入到了历史的最好时期。全国荒漠化土地面积由20世纪末年均扩展1.04万平方千米，转变为目前的年均缩减2424平方千米；沙化土地面积由20世纪末的年均扩展3436平方千米，转变为目前的年均缩减1980平方千米，实现了由“沙进人退”到“绿进沙退”的历史性转变；沙区经济持续发展、民生不断改善，提前实现了联合国提出的到2030年土地退化零增长目标，成为全球荒化治理的标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我国成功举办了世界防治荒漠化与干旱日全球纪念活动、《联合国防治荒漠化公约》第十三次缔约方大会等一系列重要国际会议和活动，形成了《鄂尔多斯宣言》等重要成果，建立了“一带一路”防治荒漠化合作机制，开启了与国际组织携手治沙、共建“一带一路”的先河，不断引领公约发展，促进国际合作，不断将构建人类命运共同体推向纵深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到改革开放以来，我国启动了一系列的防沙治沙重点工程，可以请您选一个代表性的工程，来说说咱们在治沙领域取得的成就吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙国吉：&lt;/strong&gt;“西北、华北、东北”三北防护林建设工程，可谓是历史上前所未有的超级工程之一。三北防护林工程总体规划建设周期从1978年到2050年，耗时长达73年，整个工程分为三大阶段八大周期。三北防护林工程实施40年，完成造林保存面积3014万公顷，工程区森林覆盖率由1977年的5.05%提高到13.57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/18/20241118125544316.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三北防护林治理规划和成就（数据截至2020年）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年起，我国三北防护林工程便进入了第三大建设阶段、第六个建设周期。三北工程第六个建设周期，为期10年，从2021年到2030年截止，是我国巩固拓展防沙治沙成果的关键期。在2023年下半年，在三北工程第六建设周期内启动了三大标志性战役，分别是黄河“几字弯”攻坚战，科尔沁、浑善达克两大沙地歼灭战，河西走廊—塔克拉玛干沙漠边缘阻击战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三大狙击战目前进展顺利，扎根北方的环保卫士仅用半年时间，便在2023年底完成了造林种草1000万亩的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绿色中国行动派&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：三北防护林建设工程很形象地说明了，防沙治沙是代代传承的事业。在进博会“全球气候变局下的可持续贸易”分论坛上，联合国环境署前执行主任兼联合国前副秘书长埃里克·索尔海姆对中国在气候变化上的贡献予以很高的肯定；原中国石化董事长、COP28 UAE国际顾问委员会委员傅成玉还讲到，目前气候变化西方国家吆喝多，行动少，只有中国政府是真正在行动的。那么中国作为行动派，咱们在治沙上面，具体建立了怎样的行动机制，提出了怎样的目标，怎么一步步落实的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙国吉：&lt;/strong&gt;荒漠化是全球面临的重大生态问题，也是最紧迫的环境问题之一。长期以来，我国将防治荒漠化作为一项重要战略任务，采取了一系列行之有效的举措加以推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，我们坚持“绿水青山就是金山银山”的理念，坚持山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，全方位、全地域、全过程加强生态环境保护，荒漠化防治取得显著成效，走出了一条具有中国特色的防沙治沙道路，不仅推动了从“沙进人退”到“绿进沙退”的历史性转变，还实现了生态保护与民生改善的良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大提出，坚持山水林田湖草沙一体化保护和系统治理。“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出，“科学推进水土流失和荒漠化、石漠化综合治理”。《全国重要生态系统保护和修复重大工程总体规划》《全国国土空间规划纲要》提出，到2035年，75%以上的可治理沙化土地得到治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十四五”及今后一段时期，防沙治沙承载着筑牢北方重要生态安全屏障、统筹推进山水林田湖草沙一体化保护和系统治理、巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接、推动全球环境治理保护等新使命、新任务; 认真组织实施《全国防沙治沙规划（2021—2030年）》，对于推进我国生态文明建设、保障国家生态安全、建设美丽中国、全面落实联合国2030年可持续发展议程，实现人与自然和谐共生的现代化具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地荒漠化，是人为因素和自然因素综合作用的结果。要想在土地退化的地区恢复人与自然和谐共生的状态，必须提高荒漠化防治的科学性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，把握积极作为和有所不为的平衡，一手抓人工治理、一手抓自然修复。对不具备治理条件的区域，要严格落实荒漠生态保护红线，实施封禁保护。对人为因素造成的土地退化，治理时也要坚持量水而行、以水定绿、林水平衡，重点在水资源条件较好的区域人工造林。惟其如此，才能推动自然演化过程向着良性方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，提升防治精细化水平。我国每5年组织开展一次全国荒漠化和沙化土地调查工作，2021年又新增年度动态监测，正是为了动态把握荒漠化和沙化土地的变化，不断优化防治方案。目前，我国正持续推进造林、种草改良、防沙治沙、退耕还林还草、油茶种植等任务落地上图。去年，首次实现带位置上报、带图斑下达年度造林任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出：“荒漠化防治是人类功在当代、利在千秋的伟大事业。”经过持之以恒的努力，我国率先在世界范围内实现了土地退化“零增长”，这份成绩来之不易。在巩固已有成果的基础上，全面落实各项保护制度，强化科技支撑，调动全社会力量参与，就一定能不断书写我国荒漠化防治新篇章，为建设美丽中国和人与自然和谐共生的现代化作出更大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国治沙方法论：技术突围&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：科学防沙应该是治沙工作的核心，我们的科学家和治沙工作者钻研了哪些治沙利器，可否请您介绍一下？比如微创种植法，蓝藻，能请您讲讲科研团队的研究过程和最后的成效吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙国吉：&lt;/strong&gt;我国强化科技创新，科技治沙水平不断提升。坚持以水定绿，新疆、甘肃、内蒙古等干旱区广泛推广应用滴灌节水造林技术，较传统的浇灌节约用水近70%。选用推广耐干旱、耐瘠薄、抗风沙的树种草种，科学配置林草植被。科学推广宁夏中卫沙坡头、甘肃民勤、内蒙古磴口、新疆柯柯牙、河北塞罕坝等治理模式。加快防沙治沙机械化、智能化发展，聚乳酸（PLA）网格沙障、压沙固沙机械、灌木平茬机械、无人机飞播等得到广泛应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪90年代，中国科学院西北生态环境资源研究院沙坡头沙漠研究试验站建立研发团队，在我国系统开展了生物土壤结皮生态功能的研究。经过30余年的不懈努力，成功研发了生物土壤结皮高效固沙技术。这一技术突破了干旱区的水分制约，以土壤生境修复为目标，具有建设周期短、稳定性好、固沙效率高、治沙效果好、适用范围广、操作简易等优点，是我国防沙治沙的利器，也是目前国内外最前沿的固沙和近自然生态修复技术之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生物土壤结皮是由隐花植物如蓝藻、荒漠绿藻、地衣、藓类和土壤微生物以及相关其他生物体，通过菌丝体、假根和分泌物等在土壤表层颗粒胶结形成的十分复杂的复合体，是广泛分布在寒区和旱区严酷环境中的重要地表覆盖景观特征之一，其覆盖度占到荒漠地表活体覆盖的40%以上，是荒漠生态系统的重要构建者和组成成分。目前，生物土壤结皮高效固沙技术已累计在宁夏境内推广4000余亩，取得了良好的经济、生态和社会效益，节约了大量的防沙治沙成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/18/20241118132322823.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人工蓝藻结皮治沙技术，大大减少土壤结皮时间从而起到固沙的作用。图为人工蓝藻结皮接种体规模化培养基地 &lt;span&gt; 赵洋摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生物土壤结皮高效固沙技术是宁夏黄河“几字弯”攻坚战主要推广的固沙新技术，该技术的大范围推广和应用将实现沙漠化土地治理的加速、提质和增效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库布其沙漠最常用的种树技术是微创气流植树法，用常压水作为动力，在沙地里用胶皮水管冲出一个深1米左右的孔洞，再把苗条插入孔内，让苗条与沙土层紧密结合。用水管冲击沙土，使得挖坑、栽树、浇水三个步骤可以一次性完成，栽一棵苗木仅仅需10秒钟，大大提高了栽种效率。微创气流植树技术，不但不破坏土壤，还能大大提高治沙效率、提升植物成活率、减少治沙投资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>