<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c5a1d097affa81b88bd858d0c450d464</guid>
<title>都是“市场”，差别为何这么大？试试“光谱”分析</title>
<link>https://www.guancha.cn/chuying/2021_09_30_609186.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 褚蓥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年开始，中央开展了一系列对资本市场的清理整顿工作。在这轮清理整顿中，受到影响的有医疗、教育、房地产、文化娱乐、社区买菜等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一系列的清理整顿，一般的理解是“国家要给资本立规矩”。当我们对众多行业进行对比时，却发现中央并未对其他行业施以重拳，反而采取了主动引导、积极鼓励。那么问题是，国家给资本“立规矩”，到底立下了怎样的“规矩”呢？  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这一问题，我们需要横向对比中西社会对“市场”的不同理解。关于西方社会对市场的理解，我们可以从诺贝尔经济学奖得主弗里德曼的解释中窥得端倪。他说：“经济自由是政治自由的必要条件。经济自由保证了人们之间的相互协作，不必靠外部强制或某个中央命令，因此缩小了运用政治权力的领域。而且，由于自由市场是一种分散权力的机制，即便出现某种政治集权，也能够被自由市场所克服、消化掉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/26/20210926150306718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;诺贝尔经济学奖获得者弗里德曼。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗里德曼的这一说法在西方社会颇具代表性。西方社会将市场普遍理解为一种社会事务治理机制。也就是说，市场可以在很大程度上代替政府，经济可以在很大程度上代替政治完成对社会事务的妥善治理，达到社会矛盾的最优化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的社会治理中，经济是主体机制，而政治则是辅助机制，仅针对市场无法调节的问题作出补充性调整。根据这一逻辑，西方社会中构成了“小政府，大经济”的基本结构。也正是因为在西方社会中，经济是主体机制，所以经济是近乎没有边界的。各种社会事务都可以采用经济方式来解决，经典的例子是社会救助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自里根改革以后，西方社会向社会救助领域大量引入市场机制，推动社会救助的市场化改革。于是出现了各种充分运用市场工具的社会救助“新”模式，比如，救助消费券、社会影响力债券等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国在建立市场经济体制的过程中，较大程度上受到了西方的影响，但事实上，中国社会对市场的理解一直秉持着一种潜在的差异化视角。如今，随着国际格局正经历系统性变化，这种差异化视角也就逐渐浮到水面，为越来越多的人所把握。这一种差异化视角，也就是市场的“光谱秩序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政府一直以来都强调要对资本开展“积极引导”。“积极引导”的方向就是将资本引向“光谱秩序”中的某些特定领域。要理解市场在中国社会中所扮演的角色，首先要从这种“光谱秩序”入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/26/20210926150848338.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;引导资本“脱虚向实”，助力新经济。图片来源：第一财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓光谱秩序，指的是市场并非仅具备经济性，而是具有一种在伦理与经济之间逐渐变动的复杂属性。在这一秩序格局中，处在最左边是伦理性，处在最右边的则是经济性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场的不同分布在这一光谱中表现出各自不同的特性来。其中，处在光谱最左边的，即最富有伦理性的市场领域是文化、教育、医疗等领域。这些领域虽然也属于市场领域，却更具有伦理性。比如，基础教育领域与人的价值观念的塑造高度相关，而医疗领域则也与挽救人的生命这一医学伦理直接挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处在中间偏左位置的是伦理性较弱，但与社会的公共产品供给有关的领域，比如，供水、供电、供气等领域。这些产品的供给涉及一定意义上的公共伦理，如果任由资本垄断这些产品供给的渠道，将会影响城市居民的日常生活，酿成公共伦理的困境。但相比教育，这些领域的伦理性较弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往右则是伦理性更弱的与公众的日常生活相关的准公共产品供给领域，比如菜市场、小区卫生服务等。这些产品因为与公众的日常生活挂钩，它们一旦受到影响，则公众的生活就会受到较大影响，所以也就具备相对较弱的伦理性。处在最右边的则是纯经济性领域，比如服装制造与销售等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会对市场不同领域的态度随着光谱秩序的变化而变化。针对偏向左边的市场领域，资本虽然可以进入其中，却应该接受较为严格的监督。市场领域越往左，监督的力度就越严格。对于处在最左边的教育、医疗领域，人们更期待由非营利性的组织来承担这部分事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于处在中间偏右领域的供水、供电、供气等公共产品供给领域，人们虽然能够容忍产品供给企业的营利性，却更偏好由公有公司来运营。反之，针对偏向右边的市场，人们则更能容忍资本的进入，但并不能容忍垄断的出现。而且，市场领域越往右，大家对垄断的容忍度就越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对于菜市场、小区卫生服务等准公共产品供给领域，人们虽能容忍私人资本进入，但更希望它们保持较强的供给主体多元性。也就是说，人们不能容忍某些头部平台通过资本运作的方式统一产品供给渠道。一旦真的有某些平台进入这些领域，就会受到社会舆论的批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于处在最右边的纯经济领域，人们对垄断的容忍度相对较高，比如，服装的头部品牌总能在某些单品上占据较大市场份额，却较少有人对之表示指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会之所以将市场嵌入这一“光谱秩序”，是因为中国社会普遍认为，市场并非万能的良药。市场是社会事务治理工具箱中的一项工具，而非唯一或主要工具。对于社会事务的治理，我们应客观分析其属性，并从工具箱中选择对应的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，对于偏向伦理性的领域，中国人普遍认为更应该采用社会性工具，而非市场性工具。虽然教育、医疗也属于市场领域，允许资本有限进入，却要接受强监管，甚至资本利得的分配也要受到相应限制，比如要保持非营利性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对偏向经济性的领域，中国人普遍认为应较多采用市场工具，以提升生产效率。对服装生产与销售等领域，国家予以全面放开，允许市场主体展开自由竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由这一点，我们便可以理解，为何近一两年国家要重点清理整顿文化、教育、医疗等领域，并干预互联网平台对社区卖菜等业务的强势介入。这个过程就是上述市场“光谱秩序”浮出水面的一个过程，也是国家向国内既有的资本以及外来资本嵌入“光谱秩序”的过程。通过这一嵌入，国家也就“给资本立下了规矩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“立规矩”的举动的影响显然并不仅局限于中国国内，相反，它将对二战后的国际格局产生深远的影响。二战后的国际格局是以美国资本为首的西方资本制定的。在这一国际格局中，市场自由被摆在一个极高的位置上，这一国际格局基本就是西方社会对市场的理解的放大的复制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国对市场秩序的重新定义逐渐浮出水面，同时伴随着中国国际地位不断提升，这一放大版的复制品将不可避免地融入此前从未有过的中国元素。至少，在下一个三十年中，我们对全球化的理解，必将带有更为突出的中国内涵。受此影响，二战后的全球格局将面临重新盘整。中国始终认同全球化的发展方向，也希望以中国道路来为全球化增添新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09ef8adf78b07e7d95e06deb438fd5ac</guid>
<title>美国强权的未来，取决于它怎么对待中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiaoMuSiJi/2021_09_30_609185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/诺姆·乔姆斯基 译/观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年10月，即9·11袭击发生几周后，在阿富汗反塔利班抵抗运动中最受推崇的人物阿卜杜勒·哈克（Abdul Haq）接受了该地区一位重要专家阿纳托尔·列文（Anatol Lieven）的采访。阿卜杜勒·哈克强烈谴责美国入侵阿富汗，他认为美国的入侵将杀死许多阿富汗人，并破坏阿富汗国内的反塔利班活动。他说：“美国正试图展示自己的实力，赢得胜利，并唬住全世界的人。他们不在乎阿富汗人将遭受怎样的痛苦，也不在乎阿富汗会失去多少人口。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实表明，2001年塔利班曾提出投降（美国在20年后才迟迟承认这一点），塔利班的条件和时任美国国防部长唐纳德·拉姆斯菲尔德的要求相去不远。如果当时有必要逮捕奥萨马·本·拉登（当时他只是一名嫌犯，并不是公认的凶手），正确的步骤应该是与塔利班展开可能的合作，实施逮捕行动：塔利班也想除掉他。但美国必须要展示自己的实力，就像它在最近几周必须向南海派遣舰队以显示其实力一样。美国反复这么做，而这正是帝国的惯常做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/28/20210928180226715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《经济学人》杂志近期刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估美国强权的未来走向是一项非常没把握完成的任务。这个问题可能最终会变得毫无意义。我们都明白这个事实——世界正飞速滑向灾难。如果持否定主义观点的共和党人重新掌权，采取负责任的政策、减少环境破坏的可能性将大大降低。但设想最好的情况，我们至少可以找出决定美国实力的主要因素有哪些，如全球秩序的状态、美国实力的发展轨迹以及美国有哪些理由为自己的行为进行辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，国际体系。世界各国军事实力的差距是如此之大，以至于几乎没有必要对此作出评论。据跟踪军费开支的斯德哥尔摩国际和平研究所（SIPRI）统计，美国2020年的军费开支将增加到7780亿美元，而中国则增加到2520亿美元。排在第四位的是俄罗斯，低于印度，是620亿美元。在所有国家中，只有美国一国未受到真正的安全威胁。即使美国受到所谓的威胁也是在对手的边境地区，在遍布全世界的800多个美军基地中，有些装备有核导弹的基地就围绕这些边境地区而建。（中国只在吉布提有一个海外基地。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个急需资金解决紧迫问题的世界上，这种疯狂行为的一个后果是对环境造成了严重破坏。最近的一项研究表明，美国军事力量是“人类历史上最大的污染源之一，比大多数中等国家消耗了更多的液体燃料，排放了更多导致气候变化的气体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构成实力的要素还包括经济。第二次世界大战后，美国占全球GDP的比例可能已达到40%，但这一优势已不可避免地滑落了。但正如伦敦城市大学的政治经济学家肖恩·斯塔尔斯（Sean Starrs）所说，在全球化的世界里，国民资本账户并不是衡量经济实力的唯一标准。他在2014年的研究表明，美国跨国公司在许多商业领域占有超过50%的利润份额，其在大多数领域都排名第一（有时第二），而其他国家则远远落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“软实力”也是构成国家实力的一个方面。在唐纳德·特朗普总统对美国的国家声誉造成严重损害前，美国实力已经严重衰落了。即使在比尔·克林顿总统执政期间，主要的政治学家也认识到，世界上大多数国家都认为美国是全球“头号流氓国家”和“他们本国的最大外部威胁”（罗伯特·杰维斯和塞缪尔·亨廷顿都分别说过这样的话）。在巴拉克·奥巴马担任总统的几年里，国际民意调查发现，美国被认为是对世界和平的最大威胁，没有任何一个竞争者能与美国相匹敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些实力组成部分可以通过个别案例加以说明。欧洲接受美国制裁伊朗只是因为它害怕自己被逐出由纽约管理的全球金融体系。全世界几乎异口同声地（在6月份的联合国投票中以184票对2票的结果）谴责美国，却接受美国不解除对古巴的经济封锁，持续折磨古巴。美国《独立宣言》中所说的“对人类舆论的尊重”，以及在《联合国宪章》中的类似情绪化表述，早已被美国弃之不顾。有能力宣布制裁并迫使其它国家遵守也是权力的一个层面，在这方面美国无出其右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基于规则的秩序？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到美国实力的发展轨迹，其核心特征是众所周知的。自建国以来，美国几乎年年都要使用暴力。托马斯·贝利在《美国人民外交史》（普伦蒂斯·霍尔出版社，1940版）一书中向我们保证说，英国的枷锁一解除，获得解放的殖民者就将“集中精力砍倒树木和印第安人，并划出他们的自然边界”以进行防御。在人类历史上最“邪恶”的一次战争中（按将军兼总统尤利西斯·格兰特的话说），美国夺取了墨西哥一半的领土。美国人的自然边界是在用武力和诡计从原住民手中夺走了夏威夷后才划定的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>640ed5726fcbcf27ff61904ea7a7237c</guid>
<title>郑国恩新炮制的涉疆报告都犯了哪些错误？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lijianxin/2021_09_30_609178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，国务院新闻办公室发表了《新疆的人口发展》白皮书，您怎么看待这个发布时机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李建新：&lt;/strong&gt;近两年来，西方反华势力频频炮制和造谣所谓“新疆问题”，而所谓对新疆维吾尔族人口存在着“种族灭绝”的论调就是其中最为恶劣的一例。《新疆的人口发展》白皮书发布正逢其时，全面有力地回击了西方反华势力的相关谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到，就在今年8月，郑国恩又再次发文论证了他关于对新疆维吾尔族人口存在“种族灭绝”的观点，您怎么看他的这份新报告？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李建新：&lt;/strong&gt;我也注意到了，郑国恩这次是在《中亚观察》（CENTRAL ASIAN SURVEY）发文，这是一本挺有影响力的学术刊物。乍一看他这论文，还挺规范的，很强的逻辑推理和充分的论证，但仔细一看，经不起推敲，完全是谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，跟他2020年6月的报告类似，都是以“先入为主”、“有罪推定”为立意、起点。郑国恩论文开篇先给出了联合国有关“种族灭绝”的概念和定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从这个概念定义出发，郑国恩“广泛”地收集和引用了有关数据和文献，而且这些文献很多是国内学者的研究成果，试图以这些国内学者研究“证据”为基础支持他得出令人信服的“预设结论”。但是我们认真检视会发现，他使用这些“证据”有很强的选择性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，就是对这些“证据”和材料进行错误使用和错误解读，最终得出他想要的“种族灭绝”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言以蔽之，郑国恩是在“有罪推定”的假设前提下，使用选择性的证据，错误解读和论证并得出预设结论，因此他的报告是完全站不住脚的、是荒谬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/29/20210929160540182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑国恩（资料图/CGTN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您能不能具体谈谈，他的论述是怎样“先入为主”的？数据材料等“证据”的选择性、片面性体现在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李建新：&lt;/strong&gt;谈论人口变化要从人口自身发展的规律出发，而不是“有罪推定”为先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口普遍的变迁规律是，任何一个国家或地区的人口伴随着工业化、现代化都会经历人口发展、人口转变——人口转变是指人口高出生、高死亡、低增长转向高出生、低死亡、高增长，最终转向低出生、低死亡、低增长的过程。新疆是中国的新疆，新疆人口发展是中国人口发展的一部分。自新中国成立以后，我国人口发展、人口转变伴随着工业化、现代化展开，新疆也同样经历了同样的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口转变的背后是工业化、现代化等因素，具体主要是指社会经济发展、制度法规实施及文化观念转变等多重因素。新疆维吾尔族是中华民族大家庭中的一员，维吾尔族人口转向低出生、低死亡、低增长正是新疆社会经济文化全面发展的结果，完全符合人口转变规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们解释新疆人口变化，首先要从新疆社会经济文化全面发展入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立以来，中国政府从国家发展战略和各族人民根本利益出发，高度重视新疆的发展和建设，始终把帮助边疆地区发展、实现各民族平等、各民族共同发展、共同富裕作为一项最基本发展政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是2010年3月第一次全国对口援疆工作会议召开，中央决定全国19省市以全覆盖方式对口支援新疆12个地（州）的82个县（市）以及兵团12个师，出台了一系列特殊政策支援和支持新疆发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年以来，19个援疆省市投入援疆资金759.65亿元、实施援疆项目8519个，其中援疆扶贫资金509.62亿元、实施援疆扶贫项目4645个，包括干部人才援疆、产业援疆、文化教育援疆、保障改善民生等多方面的投入，促进了新疆公共管理、文化教育、社会经济的全面发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/29/20210929161142887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江援疆医疗人才援助当地开展手术（资料图/中新网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是新疆南疆三地州喀什、和田、克孜勒苏柯尔克孜自治州是全国对口援疆的力量投入重点地区。上海、广东、山东、深圳对口支援喀什地区，北京、天津、安徽对口支援和田地区，江苏、江西对口支援克州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以喀什为例，2019年以来，上海、广东、山东、深圳4省市为喀什累计投入援疆资金198.72亿元，实施援疆项目827个，7家中央企业向8个定点帮扶县投入资金5.9亿元，实施帮扶项目115个，并选派干部在受援地任职工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如广东通过派遣卫生、教育、宣传系统一线业务骨干、援建医院、保障房、城镇基础设施等方式改善民生，提高当地公共管理水平；如2019年上海组织群文志愿者赴喀什举办多场专场演出，同年深圳援建的喀什大学新泉校区投入使用，共同促进当地文化教育发展；如2020年山东“大仓东移”工程推动2.6万余吨喀什地区农副产品进入山东市场，销售额达8.6亿元，帮助1万多户贫困户增收脱贫，通过产业援疆促进当地社会经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼当今世界，唯有中国共产党领导下的中国才能举全国之力支援和发展边疆少数民族地区。新疆特别是南疆地区这些年社会经济文化全面发展是新疆维吾尔族人口生育率转变的根本原因。相反，西方反华势力无视这些全面发展的事实，只选择了他们想要选择的“数据”、收集了他们想要收集的“材料”，背离了事实论证的学术立场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>854d1a8723f973ae39a611fb1ebbb5e0</guid>
<title>秋冬将至，需要打“加强针”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maoenqiang/2021_09_30_609177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/3701925925236891230/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国和国庆假期将至，福建疫情多线爆发，教育部和北京疾控中心也出台了相关的通知和倡议，提醒大家防疫意识不能“掉线”，在国内疫情呈现地区性爆发的情况下，您对国庆出游有哪些建议？如何在疫情防控的“紧”和出游的“松”之间找到一种平衡？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强&lt;/strong&gt;：国庆节是我国重大的节日，大家都免不了外出旅游探亲。无论我们是否打过疫苗，都要继续做好个人疫情防控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一要保持安全的社交距离，第二是注意洗手，第三是必须戴好口罩。这“三大件”是针对所有的人，我们都要做好这样一个基本的防控要求。当然了，外出旅游不要到人员特别集中的地方，这时候人与人之间的距离很短，非常容易发生近距离的接触感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在人员比较集中的地方，也要做好防控的基本措施，比如咳嗽、打喷嚏不能对着其他人。在旅游地减少接触和使用一些公共设施，为了避免潜在的风险，建议带一些比较薄的棉质手套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国庆节期间，大家在愉快旅游的同时，也要严格进行疫情防控，关键要有防疫的意识，这是十分重要的。如果麻痹大意，对洗手、戴口罩以及社交距离都没有严格遵守，一旦和病毒携带者发生直接接触或间接接触物品等，就有可能发生感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：9月初，福建莆田发现本土病例。在德尔塔病毒变异株传染性非常强、境外输入案例不断的情况下，我们的疫情防控应该如何应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强&lt;/strong&gt;：最近莆田发生的本土病例，说明了防疫的关键点，在“外防输入，内防反弹”的抗疫大方针下，我们个人到部门都要有一个高度的责任心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个普通人，我们要充分了解目前病毒可能的传播途径。一般来说，常见的漏洞主要是境外输入。第二个就是境外输入的物品，尤其是冷链食品等，通过我们的物流工作人员来传播。第三个是境内工作人员，因为工作关系与境外的人员进行了比较密切的接触。在接触过程中，境外人员在窗口期可能将一些病毒传给别人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解到病毒传播途径后，我们就能知道如何防控新冠肺炎了，我们可以自觉适当延长时间，比如4到5周以后，安全度就大大提高了。从境外来的人员应当做好隔离，与家人朋友的接触要尽可能地保持良好的习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果因为工作关系不得不和境内人员进行密切接触，那除了做好“三大件”的防疫以外，也要对经办人员使用过的物品做到消毒、擦拭表面，当然这是比较繁琐的，但防疫无小事，我们要高度警惕，仔细管控，才能把病毒置之门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/28/20210928100233734.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中新社：福建莆田加紧建设方舱隔离点。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：总结本土抗疫经验，比如南京和福建案例，暴露了我们哪些防控短板？这给未来常态化防疫带来了哪些启示和经验？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强&lt;/strong&gt;：南京、福建出现的病例，说明我们在防控过程中有进一步提高管理水平的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是属地化的管理责任要加强落实到位，各个部门之间的协调要进一步的完善，尤其是基层医疗机构和基层社会治理等相关部门的工作环节和短板，这需要我们各个社会职能部门去思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是我个人的观点，我们要加快构建和推进相匹配的同质化防疫管理的公共卫生体系，实现一体化全流程防御的联防联控的管理体系，防止出现任何一个环节的漏洞，以适应我们常态化下防疫的需求。其中，社会职能部门要建立一个同质化的防疫公共卫生体系，健全高效灵敏的监测预警体系，这个是核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有做到一个高度有效灵敏的预警监测体系，才能保证疫情防控的“早”、“准”、“狠”和“精”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个，我们要建立一个“平战结合”的疫情管理模式。防控组、救治组、食品卫生、交通、公安等各个部门一定要处在“来之能战，战之能胜”的工作模式。各个部门之间要有一个联动运转的机制，发生疫情后，各个部门同步模式，正常运转，保证每一个环节都万无一失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，每个人、部门都可能存在着麻痹大意，我们要做好个人防护，单位主体的责任、属地化管理者的责任、行业监管的责任也应该做到位，避免出现责任的推诿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在莆田、厦门的案例中，儿童是疫情防控的薄弱点，我国也开始部署未成年人新冠疫苗接种工作，未成年人接种疫苗的可操作性如何？学校和家庭在其中可以做些什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强&lt;/strong&gt;：关于儿童疫苗的接种，最近国内、国外都已经开始接种了。未成年人在接种以前，我们家长要起到监护人的角色，首先要明确孩子是否有接种疫苗的禁忌症。我们学校的老师要做好沟通的工作，对接种疫苗以后小孩的心理状况以及身体状况，要做到充分的了解和注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/28/20210928100449791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏扬州一中学开展返校复学防疫演练。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为了应对秋冬疫情，各国开始推出“加强针”，我们国内河南和浙江也启动了疫苗加强针接种，为什么要提出“加强针”？如何判断自己是否需要打“加强针”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强：&lt;/strong&gt;“加强针”是建立在已经产生了抗体，我们再次接种第三针，目的是产生更高效价的特异性的新冠病毒抗体来应对病毒感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有一些人已经接种两针，但是没有产生抗体，再次接种的话，那是另外一个范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“加强针”和第三针的问题，目前最新的科学权威杂志《柳叶刀》于9月13日发表了一篇文章。文章指出，即使针对德尔塔变异株，现有新冠疫苗对重症COVID-19都有很高的疫苗效力。因此，在大流行的现阶段，对普通人群接种加强针并不合适。对于一些特殊人群是否需要进行第三针的加强，仍待需要科学数据来支持，要用科学的态度对待“加强针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人看法，根据目前的状况，第三针除了特殊人群外，也不一定要接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这波德尔塔疫情之后，接种疫苗以后再确诊的病人，在严重程度和救治过程方面，与不接种的病人有哪些区别？对医疗资源的压力程度有哪些不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强：&lt;/strong&gt;接种疫苗后再次感染的病例也是有的，接种疫苗后再感染，疾病的严重度显著下降，基本都是一些普通型病人、无症状的病人，重症的发生率非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有一些有特殊疾病的病人，尤其是自身免疫性疾病或肝肾心肺功能不全的病人，可能在接种疫苗后再次感染，会出现轻微加重的倾向，但也达不到重症状态。在没有重症状态的状况下，疫苗的接种大大减轻了医疗压力，让我们有更多的空间去救治其他的病人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，上海的治疗方案仍然是沿用去年我们专家共识方案，效果成效非常好，没有特别大的改动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国药集团全球首款采用新冠灭活疫苗免疫后血浆制备的新冠肺炎特异性治疗药物，现在已经批准开展临床试验，这款药被称为“新冠特效药”，这一特效药的效果如何，是否有可能进一步建立起“抗疫的全面屏障”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强&lt;/strong&gt;：国有控股集团生产了一个新冠肺炎的药物，是一种特性抗体，叫免疫球蛋白（Ph4）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是全球首款采用新冠灭活疫苗免疫后血浆制备的特性抗体，我们也非常期待临床实验能有一个好的效果，如果确实有效，那么后面还有非常多的工作要进一步开展，比如效价和量效的研究，就是说每一个人需要多大剂量的特异性免疫球蛋白才能做到防控病毒的感染，这都是需要进一步的深入研究。如果确实有效，这对建立免疫屏障具有十分重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61844b7065cf6b9431f50a16f68f079b</guid>
<title>岸田的成功，会是自民党下一场失败的序幕吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2021_09_30_609175.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月29日下午2点50分左右，经过两轮投票后，岸田文雄当选为新一届日本自民党总裁。由于自民党在众议院的绝对优势，他也势必会在10月4日的临时国会上成为日本第一百届首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/29/20210929221450189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;即将卸任的首相菅义伟向岸田鞠躬表示祝贺 图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一轮投票中，岸田文雄以1票的优势排在第一（256票）、在民间人气极高的河野太郎排在第二（255票），两位女性候选人高市早苗（188票）、野田圣子（63票）分居三四名。由于候选人得票数均未过半，所以进行了第二轮投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于选前媒体的推测，河野太郎果然在地方党员、党友票中优势明显（获得169票），但议员票却比预想中的还要少（仅有86票），甚至落后高市早苗一大截（114票）。在民间、基层党员中拥有高人气的河野太郎并未能将“民望”有效转换为自民党内、尤其是高层的支持，似乎是重蹈了当年石破茂对决安倍晋三时的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一轮未能获得足够的优势，甚至还以一票之差排在第二位的河野太郎在第二轮投票中翻盘的机会就已微乎其微。根据自民党的选举办法，第二轮投票仅有国会议员票与地方党部票（47张），河野在地方、基层的优势会被进一步消解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果也确实如此。尽管河野太郎拿下了47张地方党部票中的39张，但总票仍以170票对250票的绝对劣势败北。换言之，自民党大部分议员在第二轮中都倒向了岸田文雄。根据日本媒体最新披露的消息，之所以出现这种情况，无非又是自民党内派阀大佬间“分赃”妥协的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/29/20210929221538788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一轮投票中，自民党全国党员党友票，各地的得票率第一名（NHK截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在总裁选举两天前，也就是9月27日下午，岸田阵营的自民党前税调会长甘利明前往众议院第一议员会馆直接拜访了支持高市早苗的前首相安倍晋三本人。据日本媒体的报告，安倍曾在会面中暗示：如果高市早苗在第一轮出局，那么在第二轮就会选择带领她的阵营倒向岸田文雄，所谓“高市阵营的人都知道我的想法”。与之相对，河野太郎所属的“麻生派”却并未形成一致支持他的气氛。派阀首脑麻生太郎本人对河野太郎的态度也极为暧昧，从未明言支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着在总裁选举前，以安倍为首的自民党内主流、所谓“保守本流”的派阀们都已经达成了一种政治默契，即“岸田或高市都可以，只要能阻止河野太郎”。安倍好友、著名极右翼作家百田尚树甚至还在自己的推特上喊出“如果河野太郎当选，自民党就完蛋了”之类耸人听闻的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/29/20210929223417114.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍好友、著名极右翼作家百田尚树在自己推特喊出“如果河野太郎当选，自民党就完蛋了”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河野太郎之所以这么不受党内大佬们待见，很大程度上是因为其特立独行的行事特色与高调作风。自从政以来，河野就被称为“自民党内的异端儿”。一方面他从不掩饰自己觊觎首相宝座的政治野心，另一方面也经常触碰有争议的政治话题。例如他在担任防卫大臣时就曾决定中止在日本秋田县、山口县中止部署陆基宙斯盾系统，不惜推翻之前的内阁决议；也会在网络直播时，公开讨论“女性天皇的可能性”。在这次总裁选举中，他还公开表示赞同同性婚姻，引发舆论侧目，同样也激起党内保守老一代政客的反感。何况河野太郎平日在众议院就独来独往，很少参与大佬之间的社交饭局，以至于一直被视为“怪人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/29/20210929223833336.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甘利明 图自日本财经媒体sankeibiz 鸭川一也摄影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起活跃、敢言的河野太郎，岸田文雄无疑是更符合自民党传统价值观的首相候选人：名门派阀出身、历任内阁与党内要职、政策观点看似“稳健”的温和保守派。实际上，自2018年以来，他就一直被视为“后安倍时代”接班梯队的主要角色。2020年安倍突然辞职后，他也投入了总裁选举，最终败于二阶俊博干事长合纵连横的产物——菅义伟。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>