<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27c707b72037398ab4b39dd35e44fa62</guid>
<title>美国禁止中国网联车软硬件，既危险又不利己</title>
<link>https://www.guancha.cn/JakeWerner/2024_11_03_754021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原文发布在美国智库昆西研究所网站，本文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰克·沃纳，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月，美国商务部发布的一条规定将事实上禁止所有中国汽车品牌在美国销售。拜登政府以“对国家安全构成迫在眉睫的危险”为由，在没有提供证据或考虑替代方案的情况下宣布，只有将中国车企彻底排除出美国市场才能确保美国人的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一最新动作表明，面对中国对美国权力和繁荣所构成的挑战，陷入恐慌的美国政治精英正倾向于全面切断美国与中国先进行业的联系。这种做法不仅会让我们越来越接近形成大国阵营对抗的局面，还有可能严重损害美国公司长远的全球竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个议题以及许多涉及中国的议题上，美国领导人发现了国内实际存在的问题，需要通过改变法律、监管甚至执政理念来加以应对。但是，美国没有选择通过采取一种谨慎、务实的回应，将来自中国的竞争转化成增强美国企业实力、振兴全球经济和加快全球气候转型的力量；美国选择的排他式回应，只会令全世界陷入各方皆输的零和竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次提到的规则名为《确保信息和通信技术与服务供应链的安全：联网汽车（15 CFR Part 791）》，由美国商务部工业与安全局提出，该机构同样负责执行拜登政府对中国发起的先进半导体禁令。这份规则建立在特朗普2019年发布的一份具有里程碑意义的行政命令基础上，授权行政部门在美国禁止任何与“外国对手”有关的通信技术。在这个案例中，正如特朗普政府针对中国采取的大多数措施一样，拜登政府选择维持，甚至进一步扩大已有的禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业与安全局的规定将禁止由中国设计或生产的硬件和软件出现在汽车的外联系统中。这件事看上去微不足道，但咨询公司麦肯锡估计，2030年之前，全球销售市场上95%的汽车将实现联网，而2020年这一比例仅有50%。每一家造车企业，无论其总部设在哪里，都在朝一种高度依赖联网汽车软件销售、发掘并运用这些汽车所提供的消费者数据的盈利模式转型。朝电动汽车的转型强化了这一趋势，因为97%的电动汽车都是联网的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/18/20241018144231164.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月17日，2024世界智能网联汽车大会在北京开幕，图为观众体验一款没有仪表板、方向盘，车身与轮胎融为一体的概念车。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国车企在这两方面的发展中都走在前列。今年8月，电动与混合动力汽车占中国国内汽车销量的54%，而在美国这个占比仅为19%。在数字化表现方面，中国公司也正在超过美国、日本和其他国家的传统车企。真正算得上中国车企竞争对手的只有特斯拉、睿维安等美国初创公司。美国商务部的这项规定击中了中国企业吸引消费者的核心卖点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这项规定也可能关上了中国企业进入美国汽车市场的最后一个窗口。2023年，中国对美国电动汽车出口仅占总量的2%。今年5月，拜登政府宣布，将对中国电动汽车出口征收的关税从27.5%提高到100%，相当于对中国本土生产商关上了美国市场的大门。但这个决定也为中企通过在第三国甚至美国本土建厂来向美国市场销售产品提供了可能。墨西哥拥有完善的汽车工业、较低的工资水平以及通过《美国-墨西哥-加拿大协定》（前身为《北美自由贸易协定》）实现的与美国的自由贸易，这对中企来说尤其具有吸引力。而工业与安全局这次的规定又排除了中企在墨西哥建厂的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，美国政府以国家安全为理由捍卫这一规定。正如美国商务部长吉娜·雷蒙多所说：“如今的汽车拥有摄像头、麦克风、全球定位系统（GPS）跟踪以及其它与互联网连接的技术。不需要太多的想象力就能意识到，有能力获取这些信息的外国对手将如何对美国的国家安全与公民隐私构成严重威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府没有提供任何证据证明，中国曾经强迫汽车公司通过这些技术来收集情报，或是利用汽车上的硬件来秘密植入漏洞。美国政府也没有考虑过，自身那几乎形同虚设的数据隐私保护措施是否导致获取这种信息变得更加容易；对汽车联网系统的薄弱监管措施是否意味着，无论哪个外国对手都可以轻易地非法侵入美国汽车的外联系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项规定也没有考虑过，中国政府对于培养全球领先的汽车品牌的浓厚兴趣意味着，他们可能会阻止那些将对车企的全球形象造成灾难性影响的行为。拜登政府仅仅提到，中国的法律名义上没有禁止这些行为，只要稍加想象，我们就能列举出各种可怕的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反映了美国决策者近年来剧烈的思维转变。过去，他们十分愿意容忍国际联系与相互依赖过程中的风险；如今，他们看上去绝对无法容忍任何可以被想象出来的风险，尤其当这些虚构的风险可能涉及来自中国的“恶意”时。这种转变不仅导致美国领导人低估了其它类型的风险，也忽视了可能更加严重的威胁：大规模的大国冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，在没有任何不当行为的证据的前提下，通过“国家安全”理由来禁止中国汽车清楚地表明，华盛顿已经将中国视作敌人。事实上，在2021年特朗普任期的最后一天，美国商务部将中国加入美国的“外国对手”名单上，目的就是为了对中国的通讯技术发布禁令。拜登政府从未采取任何行动撤销这一决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的观察家们清楚地领会到这一讯息。正如中国外交学院教授李海东评价：“把正常经济活动塞进‘国家安全’这个筐，是美政客近年来抹黑打压中国的一贯做法，也是他们在民众中制造反华共识的套路，目的是为接下来更极端的对华政策做舆论铺垫。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一份新发布的限制措施都会加深中方的失望，进一步分裂全球经济，并加剧可能导致中美关系崩溃的零和竞争压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/18/20241018144449910.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;972&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“国家安全部”微信公众号近日发文表示，某境外企业通过和中企合作，以开展智能驾驶为掩护，在我国非法开展地理信息测绘活动，再一次把智能汽车的安全问题推到了风口浪尖。&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做的结果不仅仅是可能诱发全球范围的冲突，以国家安全为理由将中国公司排除在美国市场之外，同样排除了任何可以恢复市场准入的途径。显然，拜登政府从未考虑过制定中国公司原则上可以满足的保障措施，以解决对黑客攻击和数据安全的现实担忧。这意味着美国车企将永远不必面对技术更先进的中国竞争对手的挑战，这可能损害美国汽车工业自身长远的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来拒绝投资电动汽车生产的美国车企现在表示，他们需要更多的时间来实现转型。这些公司曾斥资数亿美元阻挠美国政府推动的电动汽车转型，同样是这些公司现在却抱怨，中国为发展这一新兴产业的努力是“不公平”的，他们自己却满意地接受了美国政府提供的类似补贴与优惠。同样是这些在数字创新领域落后的美国公司发现，对国家安全的担忧迫使他们支持将中企赶出美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然存在更好的办法去应对来自中国竞争的挑战，包括研究中国在20世纪末面临的，比今天美国更艰难的竞争环境时所采取的回应。在融入全球经济的过程中，中国面对来自富裕国家的大型企业的压力，他们往往主导了所在行业，几乎没有给中国企业留下任何机会。但当时的中国没有拒绝外资企业，而是欢迎他们进入中国市场，以获取先进技术与实用知识，并对中国企业施加竞争压力。当然，在全面放开国内市场前，中国会利用贸易管控、产业政策和国家组织的市场竞争等手段，调节外国企业压倒性的竞争力，帮助本国企业迎头赶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国车企在很大程度上要为自己的竞争力落后负责。然而，汽车制造行业对美国经济中的就业与创新至关重要，不能沦为牺牲品。可是，以绝对手段排除来自中国企业的竞争，几乎必然会导致美国公司的进一步落后，以及在全球汽车生产环节中变得越来越无足轻重。对中国产品出现在美国社会中的恐惧不仅会把我们卷入国际冲突，同时也在破坏美国实力的核心来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20a2b9504f78bad2c5de187fc1f8d16f</guid>
<title>再选一位“女天皇”？日本人破防了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaojinxiang/2024_11_03_754018.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚锦祥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这极其令人遗憾的，我们已向委员会提出强烈抗议并要求删除相关表述。”10月30日，日本内阁官房长官林芳正在召开记者会时，严正抗议联合国近期涉及到日本的一份报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情起因于10月29日，联合国消除对妇女歧视委员会在日内瓦召开会议，审查日本的妇女政策，其中日本皇位继承制度成为讨论焦点。委员会认为，现行《皇室典范》规定皇位只能由男性继承，这与国际人权公约相悖，并敦促日本进行必要的制度改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是就有了开头林芳正的那一番话。日本政府对此表示强烈抗议，认为这一提案不仅侵犯了其文化和传统，更是对内政的干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，日本社会女性地位低、女性在社会和家庭婚姻中遭遇歧视，已经不是什么秘密了。此前对日本皇室继承问题也一直有争议，未来围绕这一议题的争议会如何发展，日本皇室制度会发生变化吗，日本会再次出现一位“女天皇”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本皇室制度如何转向“保守化”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的皇室制度历史悠久，其根源可以追溯到公元前660年的神武天皇，标志着日本国的开端。后世在谈及日本天皇制时，常提到的一个概念就是“万世一系”。这在世界其他国家的皇室或贵族传统中并不常见，不仅强调血统上的连续性，更是民族认同、历史传承和政治稳定的重要根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/03/20241103103847996.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
神武天皇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在二战之后，日本在和平宪法下重新审视天皇角色，建立起所谓“象征天皇制”，其政治权力受到限制，但天皇仍是国家团结的象征，在日本历史和文化中的重要性依然显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为皇室制度的核心，“如何继承”又成为了重中之重。事实上，基于父权和男权的传统文化，日本是以男性天皇为绝对主流。但有意思的是，日本在制度上并未做出明确限制，历史上也曾出现过数位女性天皇，如推古天皇、持统天皇、明正天皇、后樱町天皇等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，古代日本并不排斥在无合适男性继任者的情况下，由女性皇族担任天皇，但她们上任的本质目的都是为了防止皇位空置，因而女天皇又有中天皇（中继天皇）的别称，强调其即位只是“临时性安排”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/03/20241103104052531.jpeg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;408&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
后樱町天皇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的转折点出现在明治维新之后，在1889年的旧皇室典范之中，第一条就明文纳入了男性继承的规定。这一规定主要有三点考虑：一是担忧女天皇治下可能出现“外戚干政”的潜在风险；二是明治体制之下为了重新确立天皇的权威，需要依托男性继承制来确保其正统性与稳定性；三是当时可选择的男性皇位继承者十分充裕，并未出现继承危机。因此，确立男性继承制可谓是水到渠成，也符合那个时代的政治需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束之后，1947年日本在新宪法的要求之下重新制定了《皇室典范》，但仍然没有修改继承制度，皇位依然要由男性继承。实际上，在战后重建的过程中，虽然对许多社会制度进行了改革，但关于皇位继承的议题相对敏感。由于缺乏广泛的政治共识，改变这一法律并未成为优先事项。更何况，法律的修改需要经过复杂的程序和广泛的讨论，许多政治力量倾向于维持现状，以确保日本政治制度的稳定性和连续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本皇室制度的危机与改革诉求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，随着社会风气的变化与性别平等意识的增强，日本皇位继承制度正面临越来越多的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1964年宪法调查会的讨论当中，较为丰富和详实地讨论了“女帝”的可行性，并给出了调整这一制度的四大理由：一是日本历史上已有女帝的先例，且从外国的例子来看，无法找到不应承认女帝的理由。二是虽然男系皇位继承者断绝的极端情况不一定会发生，但也不能完全排除这种可能性。三是从两性平等的原则来看，应当承认女帝的存在。四是目前天皇的权力仅限于形式和礼仪行为，因此不能认为女性不具备天皇的“适格性”，实际上《皇室典范》也规定女性可以担任摄政。此外，当时甚至提出“对于是否承认女帝制度，只需在《皇室典范》中明确，而不必在宪法中专门规定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在当时的历史条件之下，设立女性天皇的迫切性尚不突出，且许多人认为继承制度乃是皇室的“根本制度”，不能仅仅修改《皇室典范》，而需要在宪法层面进行明确，这就牵扯到更为复杂的修宪问题，导致这一讨论并未持续下去。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a1543f77e3359e064bd71971aae5f4a</guid>
<title>一周军评：后“双航母时代”，我们该想点不敢想的了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_11_03_754002.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中国人民海军首次公开了双航母编队驰骋南海的画面，“千呼万唤始出来”的震撼场景，振奋人心士气。与此同时，在俄罗斯战略核力量演习一举试射3枚洲际导弹之后，朝鲜又以高弹道试射了尺寸空前庞大的火星-19洲际弹道导弹，世人再度见识了金正恩的“折腾本领”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;回首来路漫漫，不畏前途遥遥&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于10月31日正式公开的人民海军首次双航母编队，我们已经通过视频、文字等多种形式予以解读分析。虽然还有山东舰上的歼15电子战型亮相，以及歼15改进型舰上起飞时前翼偏转细节，体现前翼更深程度介入飞控系统，以提升飞机平台性能等等细节未能详细提及，不过在即将开始的珠海航展上，歼35、歼15和歼15改进型等几款舰载机将以不同形式公开，我们届时还会结合现场情况做具体解读，本篇就不在细节上多费笔墨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/02/20241102185445180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
也许是因为图片确实拍得好，就连AI根据图片的这则“看图说话”，在胡扯之中仿佛都有几分道理
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从蹒跚学步到阔步前行，近100年前美国海军航母也曾经历过这样的历程。1927至1928年，美国首艘航母“兰利”号在第7、第8次舰队问题演习中逐渐摆脱“打酱油”地位，到1929年里程碑式的第9次舰队问题演习，蓝黑双方各自依靠“列克星敦”号与“萨拉托加”号大型航母打出了一场让人印象深刻的“非传统对决”……尽管双方的表现仍很稚嫩，但航母对海战维度的革新性影响，在后来的“舰问10”至“舰问14”中得到了越来越多的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/02/20241102185611111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从3艘半路出家的航母，成为以航母为核心战斗力的世界第一海军，强敌的发展之路仍有许多“古”值得去仔细“讲”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连年举行的“舰问”系列演习，使得美国海军有了一批指挥过航母、对航母的优劣有更深入了解的指挥员和参谋人员，为后来在太平洋上与日本海军展开厮杀并最终取胜奠定了基础。而随着“中国版舰问演习”的悄然启动，人民海军为未来海战的人才储备也不断加速。不久之前，就在一处远离深海大洋的大楼里，来自海军总部机关和不同战区、兵种的青年军官们，在一张堪称浩瀚的电子沙盘上展开了无形厮杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者所知，这是海军兵推历史上，首次模拟以“红方”多艘航母为主要兵力，对抗“蓝方”以多艘航母和携带F-35B的两栖攻击舰（“闪电航母”）为核心水面兵力的情况。在兵棋推演的“料敌从宽、料己从严”限定条件下，“红方”那些在现实中让人无比骄傲的钢铁艨艟，虽然给“蓝方”造成了巨大杀伤，但也在“蓝方”比现实提前数年“下饺子”的“决战兵器”多轮打击下，纷纷消失在虚拟的波涛之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/02/20241102185647115.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
与之相比，将2023年8月下水，目前仍在舾装阶段，尚未试航的“伯克III”级2号舰“泰德·史蒂文斯”号列入“蓝方”阵营，已经不算“金手指”了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“红方”全部航母被判定“战沉”时，现场陷入了一片寂静；特别是“蓝方”参谋部中，那些在海军其他部队奋斗多年，终于有了在航母服役机会，而现在的任务却是扮演强敌、想尽办法摧毁它们的军官们。推演最终结束时，看着屏幕上成片被抹去的、代表一艘战舰或一队战机的符号，已经很难形容红蓝双方的胜败情况了——或者说，这本就不是兵推的目的——笔者十分敬重的一位见多识广的首长，全程观摩了这场推演后，也不禁感慨“大开眼界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一场推演，绝不等于现实局势的预演彩排，但对一场严肃推演中的各种情况、哪怕是最极端的情况都要有所预计，这是执掌和运用这支海上力量的人必须始终有数的心理底线。“一位没有在演习中体验过损失掉整个舰队的指挥官，无法成为真正的海军上将”，这句话虽然有一定的时代局限性，但其中的朴素道理，相信读者们一定能够体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想不敢想之事，不仅是建造第4艘、第5艘、第6艘航母，也包括敢于在一场大战中，甘于为了全局胜利，冒着损失不止一艘航母的风险行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/02/20241102185730798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在历史上，因为害怕出现损失而一味退避、最终仍逃不过全军覆没的海军不胜枚举，这种心态必须要从萌芽状态开始去除&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着未来航母数量的增加，我们的双航母编队出现第一次，就意味着会有更多次，在现实世界和虚拟空间进行的“中国版舰问演习”也会持续进行。当参与者们逐渐适应了演习中出现航母的“损失”是稀松平常之后，就像现在越来越多的空军部队都拥有了在演习中“击落”歼20的记录那样，反而会让驶向深蓝、瞄准强敌的人民海军拥有更为积极健康的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写下这篇军评前的周五晚上，笔者偶然间在视频平台上看了两集十几年前的电视剧《沧海》，看到从陆军走来的主人公王山魁刚刚换上海军军服，在“扮演”前辈55甲炮艇、体现那个“小艇打大舰”时代的62型炮艇上学习海军专业知识，剧中的画面定格在两艘62型并泊在码头的画面上。而在关掉播放器之后，笔者眼前一下子变成了电脑桌面上，刚刚更换的这次双航母编队演训的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/02/20241102185819892.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102185832316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
神女应无恙，当惊世界殊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当健在的“王山魁”们看到双航母编队的时候，他们一定会想到那些同样为人民海军奉献终身，没有看到这一天的老战友。而正在为今天的强军事业付出青春与热血的新一代海军军人，见识了更远的海和更深的蓝之后，对这次双航母编队的看法，反而淡定许多，“路还很长，能让前辈们的筚路蓝缕得偿所愿，能让有志后辈们加入这个行列，便是好的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/02/20241102185932539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马辛春将军那一代海军军人经历的时代，又正好是“苦尽甘来”的前夜&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道是不是巧合，人民海军首次双航母编队公开之日，也是“鹘鹰”验证机首飞12周年纪念日。当我们看到此前公开图片稀少的歼15改进型一亮相就是两位数时，自然会对歼35的首次公开亮相平添更多期许；相信等到福建舰与歼35、空警600们官宣舰机匹配画面，眼前必将又是一段传世佳作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这仍然只是我们追赶强敌之路的一瞬间，就像“舰问9”演习结束之后，时任美国舰队总司令威利上将对美国海航的寄语那样，“来路漫漫，前途遥遥（We have gone far, yet we have far to go）”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a87f1484b6bcf90b371e30707cbe828</guid>
<title>和华人MAGA聊天，关于中国的没谱段子他全信了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2024_11_03_753995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024美国大选已经进入最后的冲刺阶段，两党手中的牌基本上都打出来了。现在除了天意，选举结果在很大程度上就要看两边竞选工作人员的发挥了。对于特朗普来说，就是MAGA群体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国著名的MAGA群体中，也有一群华裔的MAGA。跟华裔往往不参与政治的刻板印象相反，这个群体会亲身入局，作为竞选工作人员为争取特朗普的上台而积极努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近就认识了一个华人MAGA，他出生在中国，大约20岁左右去美国留学，随后留在美国工作，入籍，皈依了美国基督教（这一点非常重要），到现在已经在美国生活20多年，目前从事律师工作。从交谈中，我感觉他已经完全不像一个中国人了，更像是一个懂中文的美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他告诉我，目前华人MAGA群体的工作重点，是在密歇根、北卡罗来纳和亚利桑那等摇摆州进行敲门拜票。对此，马斯克的美国政治行动委员会会提供补贴，报销全部旅行路费，帮忙租车，每人每天提供50美元的餐饮费，同时提供拜票用的传单、手机软件等。还会有专门的数据提供商为这些人员提供当地居民以往的投票记录和家庭地址，拜票人员根据这些信息去敲门拜访，或者在这些居民的住处周围订上一些宣传口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102172502840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
订在居民住处外面的宣传口号&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里大家可能也意识到了，按说大选投票应该是匿名的，但数据提供商居然知道辖区内居民上次投给了谁，还能准确找到住处，做上标记。美国这些年处处拿着数据安全找中国的茬，这时候反倒不提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位华人MAGA告诉我，对于特朗普来说，当下的重中之重，无疑是防止民主党在本次大选中再次舞弊。尤其是现在特朗普的民调已经开始领先，民主党进行选举舞弊的概率很大。跟国内的舆论一样，美国MAGA也认为民主党在2020年大选中是依靠选举舞弊才取得胜利。但不同的是，国内对美国选举舞弊的关注点在阴兵借票上。但美国MAGA概念里的选举舞弊，是指拜登利用手中权力和民主党的媒体霸权，在拜登儿子亨特·拜登的笔记本电脑事件中说谎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这部分人的逻辑，2020年大选时期民主党候选人拜登的好大儿亨特·拜登乱修笔记本，爆出非法持枪、吸毒、玩嫂子的图片。按照正常的剧情，拜登应该会输掉选举，但他对美国选民撒谎说这些都是假新闻。美国选民相信了拜登的说法，从而让他扭转局面赢得了选举。但两年后，美国执法部门证实亨特·拜登的种种行为都是事实，这就实锤了拜登在竞选期间靠说谎赢得了选举的推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今年到现在，民主党那边没什么丑闻要说谎了。为了防止民主党再舞弊，MAGA这边的主要工作是找律师监督投票站，防止民主党再改选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102172523490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国家广播公司（NBC）统计的威斯康星州的邮寄选票，10月25日的邮寄选票是10万多票（左），26日变成了7万多票，难不成威斯康星州把邮寄选票寄回去了？&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于前段时间引起热议的马斯克在摇摆州搞的“百万美元抽奖”活动，请选民签署支持美国宪法第一、二修正案同意书。由于美国宪法第一、二修正案是指言论自由权和持枪权，跟特朗普的主张高度相关。因此很多人认为这事是马斯克钻法律漏洞，出奇谋帮助特朗普竞选，随后被美国司法部警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在美国MAGA看来，马斯克没有钻法律漏洞，也没有任何违法行为，只是被民主党掌控的司法系统进行了针对性迫害。更重要的是，类似的事情民主党之前已经做过无数次了，早就是司空见惯的行为了，根本没人管。美国法律属于英美法系，判例法占据重要地位，但这次马斯克为共和党做相同的事，就被民主党掌控的媒体大肆宣传，随后用司法系统作为武器，违背判例法原则进行针对性打击。在美国MAGA看来，这是典型的“只许州官放火，不许百姓点灯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于以色列凌驾美国之上的问题，美国MAGA则认为以色列就是美国的第51个州，并不存在凌驾的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们很自然地谈到了为什么华裔会作为美国MAGA帮助特朗普竞选。在MAGA看来，民主党放任非法移民进入，给美国造成了严重损害。这位华人MAGA甚至还举了一个例子，说美国国内20%的孩子吃不饱饭，钱被民主党拿去给非法移民了。注意，这里华人MAGA的心态不是事不关己的旁观者角度，而是真的为美国命运担忧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内舆论经常嘲讽美国MAGA武德不够充沛，根本不敢拿枪推翻美国的政治制度。但美国MAGA并不认为美国的制度有什么问题，虽然承认美国的票选制度有很多问题，但他们认为通过票选制度帮助特朗普上台，是拯救美国的正确方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，现在特朗普的MAGA运动，就是要重新定位美国内政外交政策的优先次序，以美国优先为导向，解决国内矛盾。并且对美国的票选制度非常自豪，反而嘲笑中国人根本没见过选票，没有选票就是没有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位华人MAGA还举出各种例子证明现在中国的各种问题，有些是误解了国内的一些数据，比如引用“中国有6亿人人均收入不到1000”来质疑扶贫成果、多个新疆家庭共用一把菜刀等，我们熟知的各种在“高华”圈里流行的段子开始出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我听了几个以后，逐渐感觉这些段子跟我们长辈给我们发的各种谣言越来越像，开始猜测是不是对方离开中国太久了，对中国的印象停留在了2000年？之后开始琢磨为啥一个在国内受过高等教育的华人MAGA，在美国待了20多年后，会相信这些在国内看上去就没谱的段子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和他越聊越发现双方的基本逻辑对不上，频繁出现的宗教内容越来越引人注目。美国华人MAGA提到美国的基督教福音派信徒占据美国人口的三分之一，宗教内容构成了美国MAGA的基本世界观，万物都离不开宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如他认为我们日常说的道德是来自上帝，老子说“道可道非常道”和孔子的“朝闻道夕死可矣”，其中的“道”是来自宗教，约翰福音的第一句话就说明了“道”就是神。甚至量子力学，这个在国内被认为是纯物理内容，在他嘴里则变成了一种哲学。当然美国白人红脖子MAGA不会去研究什么哲学，也不知道新疆和乌克兰在哪里，他们精神世界里大部分是宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国选举中有大量涉及宗教的内容，这在中国人看来难以理解，比如特朗普请宗教人士给他“发功”助选，美国天主教大主教维加诺呼吁天主教信徒给特朗普投票。美国MAGA除了认为哈里斯在加拿大长大，根本不了解美国，考律师考试第一次都没过，智力很差以外，宗教也是重要因素，比如认为哈里斯会毁灭基督教，将孩子引入歧途等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，我们对美国大选的认知不是很全面，对“高华”的认知是基本正确的，美国人对我们的认知有极大偏差。以往国内对美国大选的各种分析，都是站在旁观者的角度进行分析，一般是拿个示意图，用红蓝两个颜色去标注两党选票的此消彼长。这次从一个前线小兵拜票人员的视角入局分析美国大选，也有了一些不一样的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>