<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>41af1b29e45ab33047ea64d3e68d2650</guid>
<title>美国炒作“实验室泄露论”，印度：跟上跟上</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoxirui/2021_06_10_593897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高熙睿、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当地时间5月26日，拜登突然宣布要求美国情报部门就新冠病毒起源问题“加倍调查”，并在90天后向他提交报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，正陷于疫情泥淖的印度也对“病毒溯源”兴趣浓厚，政界、商界、媒体乃至学界都蜂拥而上，明里暗里与美国一唱一和，宣扬“武汉病毒实验室泄露新冠病毒”阴谋论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人不由嗤笑的是，特朗普此前宣称中国应就疫情向全世界赔偿10万亿美元的口嗨，仍遭印媒争相报道，“搭车索赔”的渴望溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矛头直指中国的新冠起源阴谋论为何再起波澜？拜登政府为何突然要求病毒全面溯源？印方又为何急于附和？笔者试对这些问题回答一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何拜登突然要求全面溯源？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次全面溯源的舆论导火索，是挪威病毒学家比尔格·索伦森（Briger Sorensen）和英国圣乔治大学肿瘤学教授安格斯·达格利什（Angus Dalgeish）等人在《生物物理学探索评论季刊》（Quarterly Review of Biophysics Discovery）上发表了一篇论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们宣称，“新冠病毒没有可信的自然起源”，而是由“中国科研人员人为制造”。他们相信新冠病毒势必为人工制造的理由是，病毒“突触上的核酸有四个并排正性电荷，而同性电荷相斥，且自然界三个并排正性电荷就已很罕见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/09/20210609094618856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;挪威病毒学家比尔格·索伦森（左）和英国圣乔治大学肿瘤学教授安格斯·达格利什（右）（资料图/英国《每日邮报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种貌似科学的论点也被拜登援引，用来支持所谓“中国未能给出足够证据证明新冠病毒并非其‘制造’”和“近来支持病毒非自然起源的证据变多”的指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在任内就已启动病毒溯源调查，拜登上台后很长一段时间内这一调查未见下文，如今突然要求进行新一轮“更强调科学性”的调查，背后有何动机，引来众人揣测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若对其细究，估计动因有以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是为了兑现所谓“科学抗疫”承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登主张科学防疫，意图与特朗普形成鲜明对比，树立崇尚理性的形象，借此更好巩固选民的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是应对专家团队内部分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫内部持自然起源论与“实验室泄露论”观点的两派相持不下，以至于无法顺利推导出有利的政治结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，长期充当抗疫意见领袖的知名传染病学家安东尼·福奇一度说过“并不确信”新冠病毒源自大自然，并支持对中国的进一步调查。但其在之后的采访中又改口称自己对病毒起源的看法没有改变，确信病毒自然产生的“可能性非常高”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福奇立场摇摆，不难看出拜登专家团队内部分歧，表明其中至少一部分人迫切期待坐实“病毒系实验室泄露”的论调，以便进行下一步政治操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，也不能排除美国国内部分极端势力借“追责溯源”敲打中美科学界，以此阻断科研交流的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，《华尔街日报》就曾在报道中披露福奇所属机构与武汉病毒研究所的密切合作关系，企图以此“诟病”福奇所持有的温和立场。类似操作势必带来“寒蝉效应”，可能影响乃至阻断中美之间正常的科研交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/09/20210609094934437.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度为何急于附和？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国最近发起的溯源追责，印度官方并未明确回应，但印度媒体、政客及学界早已喜出望外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，印国内鼓吹“新冠病毒是生化武器”者一直大有人在，现在又逢美国主动出击，自然期待加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，他们希望借对中国追责溯源，摆脱变种病毒污名，推卸责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传染性极强的新冠变种病毒B.1.617首次发现于印度，西方媒体都称之为“印度变种（Indian Variant）”，印度认为这一称谓是对印度的污名化，并强烈抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们要求采用WHO对B.1.617的命名——“德尔塔变种（Delta Variant）”，并且强调，WHO只宣布“德尔塔变种”三支中的亚支B.1.617.2属于“需要关切的变种（variant of concern）”。还有人强调，“就算是印度变种，也是‘中国病毒’的印度变种。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，他们企图借“给美国抬轿子”，向美国递交“投名状”，换取更多医疗援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度缺医少药，尤其缺乏氧气与重要医疗物资，大量患者因此死亡。为了获取氧气，印度甚至出动军舰从新加坡等国运氧气回国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印度疫苗接种率低，原材料不足。根据WHO等统计数据，截至5月30日，印度疫苗接种量已达2.1亿剂，居世界第三，但每百人接种数只有15.12剂，远达不到群体免疫的防护要求。同时，印度疫苗原材料短缺，疫苗生产存在大量缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月26日，莫迪与拜登举行会谈，拜登会后表示，“为抗击新冠，美国将全力提供紧急援助和资源。印度曾帮助过我们，我们也会帮助他们。”然而，事实证明，即使事关生死，美国仍能做到“只打雷不下雨”——依旧没有完全解除对印疫苗原材料的出口限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月26日，印度外长苏杰生（S. Jaishankar）更是跑到美国，就疫苗采购、印美联合生产疫苗及加强印美关系，和美国国务卿布林肯进行了会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国后来帮了么？帮了……吧。拜登6月3日公布了首批2500万剂新冠疫苗全球分配计划，其中一小部分就安排给印度。具体数目暂未知晓，不过相信最多也就百万，对于确诊病例近3000万的印度来讲，无异于“杯水车薪”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de5104de77cc12cce6375e18e6b6d768</guid>
<title>从敌人到战友、姻亲，这是两位老战士的传奇</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_06_10_593893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是两位老战士的传奇一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们出生在民国时期，童年饱经苦难，最初走上了完全不同的道路；青年时期，命运让他们殊途同归，由势如水火的敌人变为同仇敌忾的战友，共同投入民族解放的时代洪流之中；建国之后，缘分更让他们结为姻亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的名字是庞兴龙和裴荣高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/20/20210220174433190.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;536&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;庞兴龙照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/20/20210220174334558.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;418&quot; height=&quot;550&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;裴荣高照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老战士的家人知晓我的来意，小心翼翼地将收纳盒从卧室里抱了出来。我将小盒子里的物件一一拿出、细细排列。在我眼前的不是毫无生气的旧物，而是时光回溯的开关，抗日战争、解放战争，枪林弹雨、战火纷飞，是两位老战士波澜壮阔的传奇人生……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一枚枚军功章和身上无法抹去的弹痕，是他们记忆深处的峥嵘岁月、九死一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/20/20210220172934224.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;庞兴龙、裴荣高的部分旧物&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1923至1940年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我原名王珍，陕西省宁强县柏崖乡柳树沟人。1923年9月出生，家中有父亲、母亲和亲妹。1929年，我随父母逃难，父母一路用箩筐背着我和妹妹，四处要饭。一天，父母将我与妹妹丢在一个磨坊里，将门反扣离去，此后再不知父母生死去向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我被一位叫李团总的豪绅领走，妹妹被另一户人家带走了，从此再也不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在李团总家里给他喂马，1934年，红军解放到了宁强县城，李团总带着下人们逃到了乡下。一次，他的儿子生病，让我去城里抓药，当时我才十二三岁，跑到县城时，城里已关了城门。我就倒在城门边睡了一夜，第二天城门一开我就抓了药往回赶。离屋还有几里路的地方，遇到了平日在李团总家旁边拾粪的老汉，老汉拉住我说：“珍娃子，人都死了你才把药抓回来。李团总这次打人，不打死你才怪！”我害怕就把药包丢下跑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我开始流浪，后在一个小山村被我的养父庞第友收养。养父母待我很好，就像亲生儿子一样。我到现在都感念他们的大恩大德。这也是我改名为庞兴龙的原因。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一段名为“我的生平”的节选，出自全国政协送给解放军的慰问手册——1958年在庞兴龙退伍之前，由他口述、战友为他记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/20/20210220173354875.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;庞兴龙的笔记本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裴荣高，1924年出生，河南焦作武陟县人。家中原有父母及大哥，父亲在他年幼时因饥荒而死，大哥则悄悄加入红军、多年杳无音讯。裴荣高和母亲刑海棠在河北沙场做工，勉强度日。16岁时，裴荣高听闻红军来了，便辞别母亲投奔革命，跟随部队到了太行山根据地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年是1940年，当年的裴荣高并不知道，同一年，他的哥哥裴荣升在百团大战中牺牲。多年之后，部队到家乡为母亲报丧。命运是如此巧合，在哥哥牺牲的那一年，裴荣高接过了革命的火种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那段时间，还是孩子的庞兴龙与裴荣高，一个在陕西，一个在河北，是千里之外的陌生人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce77c1404d761b6f730f73ab0582a389</guid>
<title>他是彭湃之子，他为中国造核潜艇、核电站</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_06_10_593892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 李沛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1888年，一本名为《向后看，2000-1887》（Looking Backward，2000-1887）的幻想小说在美国出版，主人公朱利安·韦斯特（Julian West）在一次催眠疗法中意外沉睡百年，于2000年苏醒，跟随李特医生（Dr. Leete）在“新美国”漫游，彼时，狂飙突进的资本主义制度已经在美国消亡，取而代之的是作者爱德华·贝拉米（Edward Bellamy）所构想的大同社会图景：三大差别消失，人人平等，各尽所能，按需分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝拉米笔下的千禧年美国，生产力也得到极大发展，智能化、电动化深刻改变了社会：“（一切）均有机器作事，如作衣服、作饭洗衣等事皆用机器，不过须人管理耳。至于家家生火，未有用木炭及煤电均用电光”、“今一人所作之事可抵从前百人所作之事矣，愈见从前分利之人多，今日生利之人多也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部具有强烈社会主义色彩的幻想小说，在镀金时代的美国引发巨大反响，与《汤姆大叔的小屋》、《宾虚》并称为十九世纪末美国三大畅销书，成为进步主义运动的重要催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小说问世仅3年后，传教士李提摩太（Timothy Richard）就将其译介到了中国，取名《回头看纪略》，这是翻译为中文的第一部西方现代小说。其中描绘的大同之世“凡事皆归国家办理，不为自己计，全为众人计，遍国之人皆如兄弟”，深刻影响了东方社会的思想者们，催生了梁启超《新中国未来记》、康有为《大同书》、谭嗣同《仁学》等启蒙经典。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/04/20210604100844489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（贝拉米作品很快又以《百年一觉》的书名出版，谭嗣同在其代表作《仁学》中也倍加推崇“千里万里，一家一人。视其家，逆旅也，视其人，同胞也。若西书中《百年一觉》者，殆仿佛礼运大同之象焉。”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其日本译者堺利彦，也自此对社会主义产生了浓厚兴趣，又陆续译介了《共产党宣言》等重要文献，堺利彦所创办的宇宙社（戈思摩俱乐部）等文化平台，吸纳了一大批东亚各国留日学生参与，成为马克思主义火种在东方世界的最早传播者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在戈思摩俱乐部，一位名叫彭湃的中国留学生找到了自己苦苦求索的救亡真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位有着战略眼光的年轻人，深刻认识到“中国革命要依靠农民”，正是在彭湃的积极奔走下，1924年，国民党中央执委会决定开办农民运动讲习所，彭湃亲自担任了第一届农讲所主任，1927年，彭湃又在海陆丰家乡发动起义，建立起中国最早的苏维埃地方政权，在热火朝天的实践中，成长为了“农民运动大王”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年8月，彭湃英勇就义，他澎湃激越的生命，止步于33岁，但其创造的农民运动诸多原则和方法，在未来的中国革命伟业中仍将发挥经久的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭湃就义后，国民党方面并未停止对其家人的追杀，彭湃之子彭士禄，就在这种生与死之间的夹缝中，度过了自己的童年岁月，直到1940年，15岁的彭士禄被接应到延安，才开始了较为稳定系统的学习和生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/04/20210604100902370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;570&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（8岁被捕入狱的彭士禄，留下了他人生中的第一张照片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的彭士禄恐怕不会想到，对其后漫长曲折的中国现代化事业，他将做出无愧于父辈的杰出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人从亡国灭种的生存危机中脱困，一步步建设大同之世的征途，浓缩在了彭湃与彭士禄这对父子的人生轨迹中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国铸剑人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年，中苏两国签订了援建原子能工业的协定，主管核工业发展的第三机械工业部也正式成立（1958年更名为二机部），在这个稍纵即逝的战略窗口，为了加快技术吸收速度，一部分留苏学子也受命改换研究方向，进入苏联院校核技术相关专业学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭士禄正是其中的一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年，完成莫斯科化工机械学院学业，正准备回国的彭士禄，被秘密召至中国驻苏大使馆，正在莫斯科访问的陈赓大将接见了他，两人之间有这样一段简洁的对话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中央已决定选一批留学生改行学原子能核动力专业，你愿意改行吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只要祖国需要，我当然愿意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
31岁的彭士禄，就这样义无反顾地“转行”，与30多位中国同学一道，进入莫斯科动力学院进修核动力专业，在这个许多现代都市青年已经感慨“中年危机”，老气横秋嘲讽“奋斗”的年纪，彭士禄却“从未在晚上12点前就寝过，要学的东西太多太多了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年4月，彭士禄以优异的成绩学成归国，被安排到二机部原子能研究所（401所）工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月后，苏联援建的试验重水反应堆和回旋加速器（一堆一器）在401所试运行成功，成为中国核工业科研生产体系初步成型的标志，核技术的国防应用，也紧锣密鼓地被提上议事日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月21日的军委扩大会议上，最高领导人做了一锤定音的表态“原子弹就是这么大的东西，没有那东西，有人就说你不算数。那么好吧，我们就搞一点吧。搞一点原子弹、氢弹、洲际导弹，我看有十年功夫完全可能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月27日，尖端国防科研的实际主管者聂荣臻元帅，向中央提交了《关于开展研制导弹原子潜艇的报告》，提出“本着自力更生的方针，拟首先自行设计和试制能够发射导弹的原子潜艇，待初步取得一些经验以后，再考虑原子飞机和原子火箭等问题。初步安排如下：一、以xx型潜艇的资料为基础，先设计试制xx吨的原子潜艇，接着再设计xx吨的，前者争取在1961年10月1日前下水”...
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国战略武器事业，会选择核潜艇为起步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这一问题，必须回到历史现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪五十年代，最主流的战略武器投送手段，是潜艇和战略轰炸机，洲际弹道导弹的可行性和实用性还未得到验证，甚至在50年代后半期，随着美苏两国国土防空网的完善，战略轰炸机的效能也大大下降，潜艇，特别是核动力潜艇，隐然成为这一时期战略威慑的最重要平台，携带大型巡航导弹的核潜艇，可以跨越大洋，隐蔽进入敌国近海，突然上浮，对沿海数百公里纵深的目标实施突袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/04/20210604100936860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（在1958年的台海危机期间，搭载天狮星巡航导弹的美国巡洋舰，就在福建沿海实施了核讹诈作业，而行踪更隐蔽，生存力更高的巡航导弹核潜艇，是五十年代后期大国核威慑的重要战略平台。图为1960年服役的美国潜艇SSGN-587模型，它也搭载了“天狮星”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，为了改变“核威慑”中无还手之力的被动局面，核潜艇，顺理成章成为中国战略武器事业规划的第一根“打狗棍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年7月，代号09的核潜艇工程正式启动，彭士禄，就在这群为民族铸剑的先驱者之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年底，09工程原本规划的核潜艇下水时点，项目本身却由于经济和外交形势陷入困境，在资源紧张的情况下，二机部不得不将核武器研制列为“一线”任务力保，而包括核潜艇在内的其他工作列为“二线”任务，进度大为放缓，1963年正式明确“下马”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核潜艇工程暂时停顿的日子里，中央专委批准保留了一支50多人的科研队伍（715所），继续从事核动力装置和潜艇总体等关键项目预研，彭士禄正是这支队伍的技术负责人，彭士禄的肩头，扛起了中国核潜艇工程存亡继绝的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在彭士禄以身作则的模范领导下，这群来自不同工业部门，平均年龄不到30岁的年轻人，以“屁股要圆、脑袋要尖”的精神，坐定冷板凳，苦练基本功，钻研专业知识，真正形成了一支有凝聚力和战斗力的队伍，也成为未来中国核动力研究的“黄埔军校”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国核动力研究设计院原总工程师黄士鉴，曾这样回忆当年715所的氛围：“我这辈子感到那段时间真是过得非常有意义。我们当时都是年轻人，精神状态非常好...彭士禄的威信是这时建立起来的，包括他后来领着我们来四川，在陆上模拟堆建造过程中的决断力。大家都服他！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1965年，随着国民经济好转和两弹工程突破，核潜艇这一战略武器平台再度“上马”，中央专委明确了两步走的工程实施战略，第一步先攻克核动力难关，造出攻击型核潜艇；第二步再突破导弹应用于潜艇水下发射的难关，造出导弹核潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，彭士禄领导的核动力研发，是核潜艇工程成败的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在彭士禄的正确建议下，中央专委选定四川省夹江县，建设一座和艇用反应堆性能一致的陆上模式堆（196堆）进行测试，715所人马，也拖家带口搬进了这片荒凉的山沟，投入到火热的基地建设，这个代号909的潜艇核动力研究设计基地，就是日后大名鼎鼎的中国核动力研究设计院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年8月30日，在彭士禄等909基地科研人员的见证下，196堆启堆试验达到额定功率，主汽轮机超过原定设计指标，中国核动力发展自此进入了新的历史篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国第一座实用核动力装置，196反应堆工程进展之顺利，在世界核工业历史上亦属罕见，彭士禄为这支队伍奠定的能力和作风，以及其作为总师在反应堆一、二回路等重大技术问题上的决断力，是创造这一工程奇迹的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠陆上模式堆（196堆）提供的动力装置性能试验、验证数据，核潜艇工程进展顺利，短短数年后攻击、导弹核潜艇相继交付部队，实现了中央专委的既定战略规划，中华民族，从此拥有了自己的海基核反击平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/04/20210604101035897.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（一代核潜艇“四总师”合影，左二为彭士禄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年，国防科委和国防科工办联合发文，明确彭士禄为第一代核潜艇首任总设计师，“一代核潜艇研制”于1985年被授予国家科学技术进步特等奖，第一完成人，正是彭士禄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在196堆的基础上，909基地（核动力院）输出的技术成果，直接衍生出了中国第一座核电站—秦山一期30千瓦压水堆，彭士禄也成为当之无愧的中国核电技术奠基人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c57d4a429af7fda47b90dbb0e9b5d262</guid>
<title>台湾没有疫苗，但有“精神胜利法”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2021_06_10_593891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年2月，大陆疫情严重时，我曾发过一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wangrui/2020_02_22_537731_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《病毒不论政治身分 也不分文化水平》&lt;/a&gt;，理固如此；但对新冠疫情的处理方式，却与该地的政治文化以及相应的社会人心息息相关，今年5月以来的台湾就是个证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾防疫为何失守&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月初，英国《金融时报》刊出《Taiwan needs to switch gears to fight first major Covid outbreak》（台湾需要改变策略来对抗第一次大规模病毒爆发）的报导文章，文中指出台湾防疫失守的主因有二：欠缺大规模的筛检机制；无人违逆和质疑台湾当局的官僚文化。这两个主因，其实是台湾的政治文化使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但说完全无人违逆和质疑台湾的官僚化防疫，也不尽然。自武汉传出疫情后，台湾一年多来不断有人质疑或指责当局的防疫政策，赖清德甚至主张过两岸合作防疫，《中天新闻》还在去年12月被关台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，这类不同的声音和建言，很容易被以“敌对化”的方式冷藏，乃至冻结。而相应的社会人心，则如置身事外一般地冷冻起来，展现惊人的逆来顺受，直到现在身陷死伤环境的恐惧和悲伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在《金融时报》刊文的同一天，台湾护理师工会理事长以直播方式痛斥当局：每天谎称医疗量能足够无虞，输出防疫资源去“援外”，却罔顾岛内医疗护理条件极度匮乏。次日，国民党书记长也怒斥防疫指挥官陈时中：是台湾防疫最大的绊脚石，处处阻挡所有的防疫作为，必须下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/08/20210608161054681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾网络政论节目《政经关不了》制图批评陈时中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾这种声音，自有超前布署的“防疫国家队”来“校正回归”。只不过，那让人想起了台湾一年前是如何形容大陆的：“悲伤若是一时的集体发泄，他的死，轻如鸿毛。悲愤若是深沉的社会醒觉，转化成巨大的改变的力量，他的死，重如泰山。他一定会希望，他的孩子，会在一个开放的、诚实的、新鲜的空气里长大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;觉醒的力量与防疫的空气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，现在剑指台湾当局的汹汹舆论，是集体发泄？还是社会觉醒？近三百条人命染疫死亡，是鸿毛？还是泰山？就决定于有没有因此产生巨大的改变力量，来让台湾的孩子在一个开放的、诚实的、新鲜的空气里长大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看来，这种改变的力量不是没有，而是不足；不足到台湾当局视其为民主自由的点缀，而懒于收拾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，搞个一分钟的“熄灯革命”，或者“快闪喇叭”，或者“电话骚扰”，以示不满。就这种无奈的闹腾，当然换不来开放的、诚实的、新鲜的空气。相反地，一种闭锁的、不实的、陈旧的空气，却是新冠疫情最好的媒介。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多来，大陆如何打赢抗疫战争，如何最早恢复生产而成为全球唯一经济正成长和最主要的商品供应大国，其每日疫苗的接种数占了全球的一半，并已通过COVAX援助国际3.5亿剂的疫苗……在现代的交通与通信条件下，这种信息却不能如实让台湾人感知，岂不是那种令人长不大的空气所致？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一以贯之的“反共”高地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70多年来，生长于岛上的每一代台湾人，自小就被灌输“仇共、恐共、恨共”的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种本质上的“反共”人格，是从一场被称为“白色恐怖”的全岛性大扑杀、大关押开始，所碾压出来的人格构造。那时的“反共”特务与宣传机器，就如同新冠病毒，随时随地可以让人身败名裂、家破人亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了活命，绝大多数台湾人的“疫苗”就是“反共”人设，千万名台湾孩子就成长于这种人设环境，包括龙应台、庄祖宜，包括赵少康、陈文茜，包括王晓波、陈映真，也包括林毅夫和卢丽安。无论他们是否还有钟理和那样的原乡意识，更无论他们日后是否自主解放那种人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与长达近40年“反共”戒严令同步而来的，是美援和日贷，以及美日台跨洋代工和贸易。这40年间不存在中国大陆的美日台生产关系，以及建筑其上的世界观、历史观和价值观，就是现代老中青台湾人被形塑的冷战意识形态，表现为陈映真所说的拜美亲日“仇共反中”的特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前述《金融时报》刊文指陈台湾无人敢于违逆当局的官僚文化，便是因为不分蓝绿的“反共”威权官僚，早已占领台湾人的精神高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“民选独裁”的历史基因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解严30多年来，国际上的冷战组合或许有所区别，但冷战的型态未变。甚至，资本主义先进国为了保障和延续冷战时期的利益，而设法升级全球意识形态领域的斗争，包括各类颜色革命。台湾也自难例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美日台生产关系逐渐被台海两岸经贸关系取代的同时，由于客观上的政治僵局迟未解决，台湾的“反共岛国意识形态”是继承并固化，而不是扬弃和解放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓民主选举的政党轮替时代，每一届台湾当局都学习两蒋以“反共”威权禁锢人心，再以禁锢的人心巩固“反共”威权下的民主选举。国民党在这种民主选举里常居下风，便是因为被对手带向“国共合作”和“卖台共识”的政治禁区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，一方面反对或放弃党国威权，一方面又继承其“反共”威权，而将政治对手或异议者“中共同路人化”、“第五纵队化”，并对台进行“同岛一命”的精神绑架。当年希特勒由“反共”而赢得选举，从而保证其独裁统治，便大类日前《亚洲周刊》指陈台湾“民选独裁”现象的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种政治劫持下，台湾成为物质上倚赖中国大陆、精神上却更加拜美亲日的自我分裂的大陆边缘岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物质与精神分裂、乃至反向成长的台湾，在精神上较党国威权时代更趋向极端化。其“仇共反中”的空气，毫不逊于党国威权时代，且台湾人更加集体否定或自残内在的中国元素和原乡意识，以求在当前的空气中安身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从美日西方移植的世界观、历史观和价值观，又是夹带种族主义的文明等级论。这就改造着台湾人，不但否定内在的精神的中国，而且否定、歧视、攻击外在的物质的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，台湾的政治人格就不需要任何实证的或物质的经验，因为他们对中共、对中国的认知是先验的、唯心的、精神胜利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道在物质上逐渐倚赖中国大陆，往往不得不在精神上更加自恋和“仇中”来表现政治存在的心灵。西方世界如此，遑论被西方种族主义文明等级论和“反共”威权官僚独占精神高地的台湾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cd55c85158fc134510cb5174d80eba8</guid>
<title>好老师好学生留不住，中西部县城中学还能怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2021_06_10_593888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年一度的高考终于结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年临近高考前，衡水中学的张锡峰同学在《超级演说家》中的演讲引发热议。其中有两大争议焦点：一是衡水中学本身作为争议点，讨论衡水中学对于河北其他县中的影响；二是农村学生的奋斗姿态是否合适，张同学的价值观是否扭曲？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/09/20210609141300206.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张锡峰演讲中“乡下土猪拱城里白菜”的比喻引来众多网友热议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者涉及的是县中发展问题，后者讨论的是农村学子个体发展，两者看似风马牛不相及，实际上背后所关涉的是中西部地区教育如何发展的问题，县中教育发展状况与农村学子个体发展不可分割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看县中发展的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我国中西部地区的县中面临着普遍的塌陷困境，即优质师资和优质生源流失，教学质量下降，高考成绩一年不如一年，学校办学信心不足，学生家长对县中教育的不满不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来讲，学校的发展需要两个基础：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是人员基础。生源和师资是学校教育结构的人员基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个理想的学校师生结构，是拥有老中青多层次的教师和优中差多层级的学生，不同层次的教师和不同层级的学生组建成为一个完整的金字塔结构。在这个金字塔结构中，优秀教师和优秀学生具有带动性和影响力，有助于形塑学校内部的积极氛围。尤其是当学校拥有一批中青年优秀教师时，学校的发展就会充满活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是组织基础。组织基础是指学校要针对教师和学生形成组织动员能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对教师的组织动员依靠两种类型的激励方式，一种是物质激励，即通过教师的日常工作表现和阶段性工作成绩作为依据，在绩效分配时形成差异化的分配方案。按照理想情况，平时工作积极、学生成绩优秀的老师，应该在绩效分配上多于平时工作被动、学生成绩平平的老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种是精神激励，主要体现在评优评先、职称晋升上，一些县城曾经会由县政府主持召开教育大会，针对高考表现优异的学校和教师进行公开表彰，从而激发获奖教师的荣誉感，调动其他教师的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生动员则主要依靠教师动员实现对学生的推动，当教师动力十足、激情昂扬时，一定会设法去组织和调动学生学习的积极性和主动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/09/20210609142308554.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人口城市化和教育行政化的影响，学校的人员基础和组织基础遭到了冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，县中教师为了寻求更好的生活，主动向外流动，而学校也难以招聘到优秀的师范院校毕业生。另一方面，县中管理模式的变化使得县中教师的目标弥散，进一步催生了他们外流的冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于年轻教师或年轻毕业生而言，他们普遍不愿意到县城教书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县城作为农村向城市的过渡地带，尽管拥有城市化的基础设施和公共服务，但是联结和服务的空间范围仍然是农村。相比于省城或市区，县城的基础设施不健全、市场化服务不发达、对外交流成本高、发展天花板低。更为重要的是，教师收入水平有限，面对的学生来自农村，学习基础相对薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，为了自身和家庭考虑，县中的年轻教师会抓住一切可以向外流动的机会，到硬软件资源更为丰富的省市学校教书。愿意教书的毕业生们同样会优先选择省城学校、市区学校和私立学校，只有在不得已的情况下才会回到县城教书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据南方省份一所县中反映，几年前，县中虽然很难招聘到六所教育部直属师范院校的毕业生，但是至少还能招聘到省级师范院校的毕业生。现在，县中连省级师范院校的毕业生都很难招聘到了，只能招聘到师范学院的毕业生和非师范院校的毕业生。即使是教学成绩表现亮眼的县中，也很难吸引师范院校的学生到县城就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/09/20210609142524323.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着教育管理的行政化程度越来越高，教育部门针对学校的管理考核制度和管理的规范化程度越来越严格，学校逐渐丧失了针对教师的激励空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在管理上，教育部门要求学校弱化竞争性，比如不允许考试排名，不允许张贴红榜，高考后不能宣传清华大北大的录取人数和名单，不能公布高考状元，甚至不能公布本科上线率等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财务制度上，不断弱化针对老师的经济激励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在绩效分配上追求平均主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏成绩比较，老师们之间的工作表现和工作成绩失去了比较的标准，当没有一个客观的标准时，教育工作就变成了常规性的打卡出勤、教案呈现、课堂现身，而非一项充满激情的创造性工作和人才培养工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有老师的表现差异不大，均倾向于完成底线工作，若按照某种非客观性标准进行差异化分配，必然会引发某部分群体的不满，从而引发分配冲突，因此在绩效分配上，县中逐渐倾向于采取平均主义的分配方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是不再允许发放高考奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某地规定，发放高考奖必须有文件规定，但是高考奖本是县级政府针对县中高考成绩设置的一项激励措施，不可能拿出具体的文件。因此，随着财务制度的规范化管理和弱化高考成绩的倾向，很多县城纷纷取消了高考奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济激励的弱化和消逝，不仅降低了县中教师的收入，更重要的是模糊了老师们的发展方向，从而导致教师的教学积极性和主动性不断弱化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>