<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cec318286a7b41506d6ace9c98a7504f</guid>
<title>1936年很少人相信中共会存活下来，当时毛泽东对我说……</title>
<link>https://www.guancha.cn/EdgarSnow/2023_12_25_720193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
埃德加·斯诺是美国著名新闻记者、中国问题专家。22岁到中国，1936年7月到陕北，是第一位到革命根据地采访的外国记者。从那时起的35年来，毛泽东与他5次会面，进行了广泛的交谈，畅谈了自己的思想、观点。著有《西行漫记》、《大河彼岸》等11部书。本文为1939年斯诺在延安再次见到毛泽东后所写，谈及他对毛泽东本人的印象以及对中国革命道路的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘自《毛泽东自述》，人民出版社2023年8月再版。谨以此纪念毛泽东同志诞辰130周年！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225092401963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1936年，埃德加·斯诺与毛泽东在延安（资料图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 埃德加·斯诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我住的窑洞下去的小路末端，那辆小轿车在咳嗽，看去像一轿黑色玛丽亚。等我走近时，我发现那是一辆救护车，车门上清楚地写着：“纽约华人洗衣业工会赠给中国英勇的保卫者”。原来这就是使我的教会里的朋友感到惊异的毛的奢侈品！这些洗衣工人的礼品在延安多起来了，有时它们用来把空袭中受伤的平民运送到附近的医院去。但通常这些汽车只能停着，因为缺乏汽油去开动它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在一个游击战线上，摩托救护车是没有什么用处的。这场战争的机动性、农村缺乏公路以及缺乏燃料和服务设备，说明必须有一种特别的医疗服务。要是华侨和外国朋友把他们花在昂贵的救护车和西药上面的钱汇到延安来，在当地生产中进行投资，发展这里的制药厂和游击性的工业，那会造成永久性的价值。但是这些人似乎从未想到中国人完全能够制造自己的必需品，如果得到资金来购买机器，只需要进口货价格的一小部分就够了。如果把买救护车的这笔钱送给八路军，就可以资助组织部队的医疗工作和帮助地方军事工业，从而真正救活成百人的生命。可实际上，这辆救护车的主要价值只在于把它的发动机用于一家工厂的马力以及最终它拆成废铁的价钱而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人认为延安是中国“反对资本主义”的中心，其实延安所需要的除了枪炮之外莫过于资本和机器了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那辆救护车出城以后颠簸了几里路，转入一个山谷，正像100辆其他的汽车一样，停下来把我们送到毛泽东家门前石板路的尽头。这里的“我们”包括黄华，他自告奋勇地陪我前来，想听听毛泽东对于欧洲局势的说明。黄华是我的老朋友，我最初认识他时，他在北京读书，是燕京大学他这个年级的学生会主席——聪明，富于理想，有当领导的才干。在华北这个最好的美国教会大学里，有许多学生离开风景秀丽的校园去解放区，黄华是最早离开的学生之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄华已经成熟了很多，现在工作很忙，显示出沉静的自信心；他是青年救国会的书记，同时兼延安以北一个学校的校长。现在在共产党阵营里已经有教会学校训练出来的几十个学生，黄华像我碰到的这些学生一样，使我感到他比中国其他部分的基督教青年达到更好的心理上的和谐，而那些青年却难于把自己的宗教背景同他们所生活的社会调和起来。也许这是由于这些基督教共产党员，在排除了同中国理性主义无法调和的超自然主义之后，确实能够把基督教的社会教义同他们日常的政治信念结合起来。也许只是因为解放区的朴素和平均主义的生活使他们产生了这样一种幻觉。也许正是这里实际生活中人与人之间的兄弟情谊吸引了已故比利时神父文森特·莱伯，他率领他的天主教医疗队参加了八路军，并宣称他认为他的教义同朱德将军所实行的原则并不抵触，从而使中国天主教会大吃一惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我发现毛泽东仍旧住在窑洞里，不过陈设比较改进和现代化了。他住的是三间，一间书房、一间寝室、一间客房。墙上抹了白灰，地下铺了砖，略有一点装饰。但除此之外，还是很俭朴。我发现毛仍然只有两套制服和一件棉大衣。除此以外，他真是身无长物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225093209476.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;426&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次拜访毛之后，我对以前记录的印象没有多少可以补充的。战争年代没有使他发生什么变化。他吃得好些，比以前胖了；他的头发剪得短了些；穿的还是同普通士兵一样的制服。他依旧是普通老百姓的一员，是农民和知识分子的奇特的混合物，在他身上不寻常地结合了极大的政治智慧和土气的常识。他的革命乐观主义丝毫没有动摇；他像以前一样深信他的共产党最终将在中国取胜，而且照常通夜为这个目的进行着工作。他仍然孜孜不倦地了解着世界大事，分析着政治形势。他在晚上处理工作之前，总要读完附近军用无线电台当天抄收的一大叠新闻，从山西前线来的，从全国来的，和从外国来的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以用毛的政治智慧来说明他在共产党里的领导地位，但是这说明不了指战员们和老乡们对他的爱戴。在说话时，他善于把很复杂的问题讲得连没有文化的人也听得懂。他惯用俗话和家常的比喻；他从不向听者讲大话，而总是以平等的口气和人谈话。他和人民之间是交心的；他和群众的思想从来都是沟通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命运动要求它的领袖能够比旁人早一点看到将来要发生的事；在这方面毛很成功，所以他的追随者对他的判断力产生了极大的信心。1936年毛对我作了一些重要的政治预言时，许多人认为荒诞。很少人相信中共会存活下来；更少人预见到国共会组成抗日统一战线。只有极少数外国专家怀疑日本能在几个月内迫使中国屈服。中国人中有少数乐观派认为战争开始不久日本的经济就会垮台；而悲观派则认为一旦日本封锁了海岸和占领了主要城市，中国一定会崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论他们对中共和中共的事业态度如何，现在大多数中国人承认，而且在承认时往往隐隐流露出自豪感，毛泽东准确地分析了有关的国内国际因素，正确地描绘了未来发展的轮廓。内战确实停止了，中共和红军不但存活下来，而且在全国统一战线里得到了加强。他曾指出，到了战争的某个时期，国民党的一部分人会卖国投降，成为日本的傀儡；这个预言长期引起国民党的不满。但是在国民党副总裁汪精卫叛国以后，人们无法否认毛泽东正确地了解政府内部的各派力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛曾预言，如果某些条件不能实现，战争将是长期而艰巨的。这大概是历史上鲜见的事例，一个主张武装斗争的领袖居然不向自己的追随者许诺迅速和容易的胜利。但是他的这种坦率交底防止了人们在幻想破灭时产生失败主义情绪。另一方面，毛正确地估计了，中国自己的人力物力，只要用革命方式动员起来，具有巨大和持久的力量，从而帮助全国人民建立起更为耐久的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在1936年7月说：“许多人认为，一旦日本占领了某些沿海战略要地和实行了封锁，中国就不可能继续抗日了。这是胡说。……中国是一个很大的国家，除非每一寸土地都沦在侵略者屠刀之下，还不能说中国已被征服。即使日本占领了中国的一大部分，攫取了人口有1亿乃至2亿的地区，我们还是远没有打败。我们还会有很大的力量同日本军阀作战，日本军阀还不得不在整个战争期间打一场激烈而经常的后卫战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛再次阐明了要获胜必须采取的战略——也就是后来采取了的战略：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的战略应该是在漫长和游移不定的战线上的运动战：这种战略的胜利有赖于在艰险地形上的高度机动性，其特点是迅速的进攻和后退，迅速的集中和分散。那将是一场大规模的运动战，而不是长壕、聚众、坚堡的单纯阵地战……攻坚战也要利用，但那将是辅助的，次要的……日本的经济将在旷日持久而昂贵的对华占领的重担下出现裂痕，在无数非决定性的战斗的冲击下，日军的士气将发生崩溃。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但是预言还没有完全兑现；因为毛曾预言，在国内彻底动员（这点还没有做到）和得到“重要外援”的条件下，中国将赢得最后的胜利。如果毛说的“重要”意味着大量外援的话，后一个条件也还没有实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我重访期间毛所作的有些评论也像他以前的猜测一样尚无定论；不过有些却已被历史所证实。我是在1939年9月中到达延安的；当时关于欧洲外交和政治上的大变化消息很少。许多观察家认为俄国既同德国签订了互不侵犯条约，已成了希特勒在战争中的盟国。毛嘲笑这种想法，并且解释说，苏联同德帝国主义的对抗矛盾跟它同英法帝国主义的对抗矛盾一样尖锐。他说只有在俄国遭受直接进攻的情况下，或者欧洲发生革命运动的时候，俄国才会取消它的中立政策。他认为苏德互不侵犯条约首先是一个“军事战略上的必要措施”，说它没有政治含义，仅仅是用来保护苏联免受张伯伦企图同希特勒结成反苏同盟之害而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后这种说法在那时看来缺乏事实根据。全世界曾受骗相信英苏“谈判”在莫斯科正取得进展。不过几个星期以前，英、苏和中国的外交官都很诚挚地（我认为）对我说，英苏条约肯定会签字。当时看来，在这样危急的时刻，张伯伦不可能还在对柏林作出更多妥协，甚至提议结盟。我要求毛拿出证据，他承认他没有证据；这只是他对客观形势的分析。几个月后我读到英国的蓝皮书，以及内维尔·亨德逊爵士自己的回忆录《使命的失败》，其中透露张伯伦的迷梦果然一直做到最后的5分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时毛还预言日本不会参加欧战，而会试图强迫西方列强压中国接受决定。他认为，日本只有在从英美那里挤出足够的让步，削弱它们在远东的政治和军事地位之后，才会进而夺取印度支那、荷属东印度、最后是菲律宾。毛说，英国人将试图“制止在中国的战争”。有一次他说，张伯伦认为有必要“牺牲中国以便同日本结盟”。他还预见到，一旦英国或者美国试图搞一个远东慕尼黑时，苏联可能会同日本订立互不侵犯条约——“条件是日本不干涉苏联支援中国”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17151d3e8a4ca0a268745826939efcd1</guid>
<title>“在共产党领导下，只要有了人，什么人间奇迹也可以造出来”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2023_12_25_720188.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：1935年1月召开的遵义会议，党中央高层找到了毛泽东同志的正确思想，也在组织上确立毛泽东同志在党内和红军中的领导地位。但是要将毛泽东同志个人的正确思想转化为全党全军普遍接受认同的、引领中国革命从胜利走向胜利的“毛泽东思想”，还有很长一段路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在延安时期，毛泽东同志于百忙中在窑洞写就并发表一系列重要文章，在这一过程中起了关键作用，其中的《改造我们的学习》、《整顿党的作风》、《反对党八股》、《为人民服务》、《组织起来》等，对全党全军同志而言，不啻是焕然一新的一次伟大的认知革命，也是中国人思想史上由古代、近代迈入现代的标志性篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时近毛泽东同志诞辰130周年纪念日，观察者网邀请著名学者谢茂松同志重读毛泽东同志延安时期这几篇光辉著作，细细品味，含英咀华，有利于提升我们在新时代面对种种困难挑战时的思考力及战胜敌对势力的信心和勇气，并一起深情缅怀中国人民的伟大领袖毛泽东。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225082858805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毛泽东在延安杨家岭和农民谈话，询问他们的生产和生活情况。（资料图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为人民服务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的共产党和共产党所领导的八路军、新四军，是革命的队伍。我们这个队伍完全是为着解放人民的，是彻底地为人民的利益工作的。张思德同志就是我们这个队伍中的一个同志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人总是要死的，但死的意义有不同。中国古时候有个文学家叫做司马迁的说过：“人固有一死，或重于泰山，或轻于鸿毛。”为人民利益而死，就比泰山还重；替法西斯卖力，替剥削人民和压迫人民的人去死，就比鸿毛还轻。张思德同志是为人民利益而死的，他的死是比泰山还要重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们是为人民服务的，所以，我们如果有缺点，就不怕别人批评指出。不管是什么人，谁向我们指出都行。只要你说得对，我们就改正。你说的办法对人民有好处，我们就照你的办。“精兵简政”这一条意见，就是党外人士李鼎铭先生提出来的；他提得好，对人民有好处，我们就采用了。只要我们为人民的利益坚持好的，为人民的利益改正错的，我们这个队伍就一定会兴旺起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都是来自五湖四海，为了一个共同的革命目标，走到一起来了。我们还要和全国大多数人民走这一条路。我们今天已经领导着有九千一百万人口的根据地，但是还不够，还要更大些，才能取得全民族的解放。我们的同志在困难的时候，要看到成绩，要看到光明，要提高我们的勇气。中国人民正在受难，我们有责任解救他们，我们要努力奋斗。要奋斗就会有牺牲，死人的事是经常发生的。但是我们想到人民的利益，想到大多数人民的痛苦，我们为人民而死，就是死得其所。不过，我们应当尽量地减少那些不必要的牺牲。我们的干部要关心每一个战士，一切革命队伍的人都要互相关心，互相爱护，互相帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后我们的队伍里，不管死了谁，不管是炊事员，是战士，只要他是做过一些有益的工作的，我们都要给他送葬，开追悼会。这要成为一个制度。这个方法也要介绍到老百姓那里去。村上的人死了，开个追悼会。用这样的方法，寄托我们的哀思，使整个人民团结起来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东1944年在追悼张思德会上的讲演《为人民服务》，最深刻地揭示了政治的本质，它将成为世界政治的经典文本，与《共产党宣言》具有同等的普遍意义。其普遍性来自对“人”的深刻理解，对于每一个普通人的“觉悟”的深刻理解，从而也就在大本大原上最为深刻地洞察了政治的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《为人民服务》对于政治的最为本质、深刻的揭示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党人把政治放在最为优先的地位来考虑。政治在中国一直以来就是一篇最大的文章。毛泽东指出：“一切问题的关键在政治，一切政治的关键在民众。”又说“我们共产党人好比种子，人民好比土地。我们到了一个地方，就要同那里的人民结合起来，在人民中间生根、开花。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何谓政治？一般人将政治庸俗地、狭隘化地简单理解为权力与政府。其实，三人就有政治，民间说的两个和尚挑水喝，三个和尚没水喝，就是对于政治最生动、直观的描述。政治不是庸俗理解的权力与政府，而是只要有人的地方就有政治，政治无所不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治，最简单地来说，就是组织动员最大多数的民众为了共同的理想、共同的目标、共同的利益而共同奋斗，共同意味着是“我们共同的”。这一切为毛泽东《为人民服务》所深刻揭示，他说：“我们都是来自五湖四海，为了一个共同的革命目标，走到一起来了。我们还要和全国大多数人民走这一条路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国人民正在受难，我们有责任解救他们”：眼里看到所有人的觉悟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东的《为人民服务》开宗明义讲到我们共产党的革命队伍的宗旨是为人民服务、是为解放人民的，他说：“我们的共产党和共产党所领导的八路军、新四军，是革命的队伍。我们这个队伍完全是为着解放人民的，是彻底地为人民的利益工作的。”接着，他又饱含感情地说到共产党人解救中国人民的责任以及我们为人民而死的神圣意义。他说：“中国人民正在受难，我们有责任解救他们，我们要努力奋斗。要奋斗就会有牺牲，死人的事是经常发生的。但是我们想到人民的利益，想到大多数人民的痛苦，我们为人民而死，就是死得其所。不过，我们应当尽量地减少那些不必要的牺牲。我们的干部要关心每一个战士，一切革命队伍的人都要互相关心，互相爱护，互相帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几百字的《为人民服务》，写出了共产党人的觉悟——眼里看到所有人，并以彻底的平等心来帮助人民觉悟，从而改变人民受苦的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《为人民服务》中这些由平凡而入于神圣的日常话语同时也是具有普遍性的话语，最好地诠释了中国革命所具有的普遍性。中国革命既是近现代世界革命的一部分，具有革命的普遍性意义，即世界革命所具有的普遍性意义，同时又有中国5000多年文明、中国近现代史自身的特点，使得中国革命具有现代中国之所以为现代中国的革命特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“下学而上达”：张思德等的可学可做&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为政治组织的领导者、组织者，如何能够组织动员最广大的民众为了民众自己的利益，也就是大家共同的利益而共同奋斗呢？这来自中国共产党建党时的先锋队意识，中国共产党人只有高度发挥先锋模范作用，才能动员全民族一切力量。中国共产党的先锋队意识来自列宁，但深层次地是最深地根植于中国文明传统，即“政者，正也”，以上率下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先锋的模范作用，内在的“觉悟”的激发至关重要，要以党员干部的自我觉悟带动群众的觉悟，而觉悟正来自初心。政治在根本上的动力是政治觉悟，通过每个人的自发、自觉的积极主动性来达到政治上的高度的团结与统一。而这种团结、统一，因为是出自每个人的自发的觉悟，因而是充满喜悦、活力与创造力的团结、统一，而这种团结、统一是最为有机的团结、统一，这是政治的共同奋斗的最大保证所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/21/20231221165816664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1944年，张思德响应党中央关于开展大生产运动的号召，主动报名参加中央机关生产小分队，到安塞烧木炭。9月5日，炭窑在雨中发生崩塌，张思德将另一名战士推出窑口，自己却被埋在坍塌的土堆里，光荣殉职。图为和战友一起烧炭的张思德（左），这是他生前留下的唯一一张照片。 （图片图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们能深刻理解毛泽东所说的两段话：“世间一切事物中，人是第一个可宝贵的。在共产党领导下，只要有了人，什么人间奇迹也可以造出来。”“中国的命运一经操在人民自己的手里，中国就将如太阳升起在东方那样，以自己的辉煌的光焰普照大地……”“人是第一个可宝贵的”，这是以毛泽东为代表的中国共产党人对于政治的最为深刻的洞察，也是中国共产党的可大可久之道的关键所在。这里的“人”不是离开各种共同体关系的抽象的、原子式的个人，而是中国共产党组织、带领的人民的共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民既是最大的复数，同时又是最大的单数。最大的单数是“我”，意谓每一个个体的“我”为了“我们”、为了我们大家的“共同的理想”而“共同奋斗”的自我觉悟；最大的复数是由一个个“我”最终有机构成的“我们”，乃是如大海一样汇集每一条江河、汇聚每一条溪流，根本上是汇聚每一滴水而成其为大海。中国文明传统的家国意识，强调个人离不开家庭，家庭离不开国家，所以“我”也不能脱离而要深深融入、参与到“我们”、“我们大家”的“大我”的事业之中，否则“小我”的“我”就是残缺而不成为真正意义上完整的“我”。同样，“大我”的“我们”若是忽视了具体的一个个“我”，也将是有欠缺而不圆满的“我们”。这就像西南的彝族、纳西族等少数民族围着篝火组成一个个大圆圈跳锅庄舞，少一个人，圆圈就缩小一分，增加一个人则圆圈扩大一分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个普通的“我”在“我们”中的意义，就像佛教说到的，滴水入海，同海广大，以个人之点滴功德融入大众之功德大海中，其功德将无量无边，永不耗尽。从中国共产党党史来看，每一位普通群众融入中国共产党的事业，使其成为具有神圣意义的事业。中国共产党人的事业是人间事业、是人间奇迹，也是神圣事业。这也是由中国文明早在西周就脱离了早期文明的宗教性而以人文性为特质所决定的。人间事业具有神圣意义，这是多么不容易做到的，但中国文明做到了，今天的中国共产党更是做到了。这其中最根本的原因就是中国文明、中国共产党最深刻地理解了“人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由同时成就“我”与“我们”，由中国共产党最深刻地理解了“人”，我们就能在文明史的视野下更深地理解习近平总书记在“七一勋章”颁授仪式上的重要讲话中强调的“‘七一勋章’获得者都来自人民、植根人民，是立足本职、默默奉献的平凡英雄。他们的事迹可学可做，他们的精神可追可及”所具有的历史文明意识。事迹可学可做、精神可追可及，不就是孔子在《论语》中所说的“下学而上达”，不就是毛泽东《为人民服务》中的张思德以及新中国的雷锋等的可学可及吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《为人民服务》与《共产党宣言》同等的普遍意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯有中国共产党在现代中国的各种政治团体中，在根本上能最大、最彻底地继承、发扬光大中国文明一以贯之的相信人，相信人能团聚人心的伟大传统，才能最终为历史与人民所选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深刻地理解人、相信人、相信人能团聚人心，在今天的新时代则具体落实、体现为党管干部、党管人才、党的全面领导的原则，东西南北中，党是领导一切的，党发挥统揽全局、协调四方的政治功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深刻地理解了人从而相信人，创造一个个人间奇迹，使每一个参与人间事业者都具有神圣意义，这也就使其具有广大的普遍性，也就是毛泽东所说的如太阳普照大地之普遍性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信人、相信人能团聚人心，也就是相信人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以毛泽东为代表的第一代中国共产党人开始，中国共产党始终相信人民的力量，毛泽东形象地譬喻，“一切反动派都是纸老虎。看起来，反动派的样子是可怕的，但是实际上并没有什么了不起的力量。从长远的观点看问题，真正强大的力量不是属于反动派，而是属于人民”。以毛泽东为代表的中国共产党人，为何始终如此相信人民，相信人民的力量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是因为以毛泽东为代表的中国共产党人相信人民与“我”一样。激发人民的觉悟的无限潜能，就是党要做的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东同时批评对待群众的命令主义与尾巴主义两种错误倾向。1945年党的七大闭幕后，党中央主办的《解放日报》发表的社论《团结的大会 胜利的大会》一方面提出共产党员要虚心向人民学习，“站在人民之中，做人民的模范，与人民一起坚持下去，相信人民自己解放自己”，一方面又提出“如果没有具有高度政治觉悟的共产党作为领导者，人民的解放是完全不可能的”。这显示了党与人民的关系的深刻辩证法，即具有高度政治觉悟的共产党员先做人民的模范，然后才能领导人民提升自己的觉悟从而自己解放自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民的普遍觉悟被激发出来后，其潜力无穷无尽。如此我们才能更深刻地理解毛泽东在《为人民服务》中对于烧炭的普通战士张思德的追思，为什么能直抵革命队伍中的每一位成员的心田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《为人民服务》不仅成为中国共产党人、现代中国人的经典政治文本，也成为世界政治的经典文本，其普遍意义是可以与《共产党宣言》同等看待的。《共产党宣言》的普遍性更多是理论性的，《为人民服务》的理论性则是具体入微、理事合一的，这也是中国文明的运思方式。理解了中国共产党为何如此相信人民，就能理解党和人民休戚与共的一体关系。这也就是习近平总书记自述“我将无我，不负人民”的要义所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>853966a3e60a989fd753b88ac3b9750b</guid>
<title>轻微醉驾可免刑？“法律松一点，下面垮一片”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_12_25_720183.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年关将至，亲朋好友间聚会少不了饮酒助兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，两高两部联合发布的《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》（以下简称《意见》），其中，“醉驾情节轻微的，可不起诉或者定罪免刑”在网上掀起轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多网友提出质疑“都醉驾了，还叫轻微啊？”，并由此联想“为特权阶级留后门”、“西方司法渗透”等；也有部分声音指出，此举符合我国刑法宽严相济原则和基层情况，“区别对待合法合理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这些分歧，我采访了各地多位公检法人员和律政人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此次《意见》，民众争议点集中在“上调醉驾入刑执行标准”和“如何分辨轻微”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受访者中，部分基层警察，自嘲“法盲”并立场鲜明地站在群众朴素正义观的一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谁让当官的应酬多呢？”当我问及新出台的《意见》，阿兰一开口便显得“阴阳怪气”。这几年，他对逐渐拔高的醉驾门槛和检察机关不断增加的不诉比例，难以理解却又无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我觉得这方面，近几年是频频开倒车。逢年过节，政府会严厉打击酒驾醉驾，大家聚餐‘喝酒不开车、开车不喝酒’，这是整治酒驾十多年，好不容易才形成的社会共识吧？但实际上，近些年醉驾酒驾的标准已经变得十分模糊。各地有把《刑法》80/100ml的醉驾标准上调到140、160的，甚至还有200的。”阿兰坦言，“同时，醉驾案件到了检察机关，直接免诉、抓了马上取保和移送起诉后不诉的情况，也在逐年上升。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“门槛拔高”和“不诉不补比例增加”情况，我询问了全国各地多位公检法人员，皆印证了他的说法。一名知情者告诉我：“《意见》出台前，部分地区已经有上调门槛、醉驾轻微者免于处罚，罚金刑替代拘役，公益服务时间和刑事行政处罚衔接的相关操作了。只是这次的《意见》将争议摆上了台面，才引发了民众的广泛质疑和讨论。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于民众质疑，一名交管领导告知：“目前我们（当地交管部门）对于《意见》的态度是‘不学习、不转发、不讨论’。”另一名基层领导则忧心忡忡：“未来影响不好说，但一定会打击交警严查酒驾醉驾的积极性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/22/20231222152427249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与上述受访者的“直抒胸臆”不同，另一部分受访者对《意见》出台的解释非常一致：全面准确贯彻宽严相济的刑事政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名律师就此为我科普了刑法扩张性、谦抑性和法律专家们的内部分歧：“当年醉驾入刑，有点运动式立法的感觉，多年后确有打击面过大且一刀切之嫌。《意见》对相关事项作出了更加细致化的规定和补充，宽严相济体现了刑法谦抑性，利于适应现在的新情况，利于基层公安和检察院节约警力和司法资源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位检察官告诉我，宽严相济原则并非只针对醉驾，而是为避免刑法盲目扩大后的打击面过大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因醉驾入刑的人，有些情节轻微，有些危害较大。”他举例，轻微如醉酒后停车场等待代驾时挪车，再如醉酒后出于急救伤病人员等紧急情况驾驶机动车构成紧急避险。“这种危害性本身非常轻微，将他们与醉酒肇事的一起通通严厉打击也不合适，应该给予他们改过自新的机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一位这么补充形容：“司法系统就是浪里淘沙，公安尽量多挖掘原沙，检察院就是筛网，把大鱼给捉了其余的小鱼小虾就放了，给他们个警示后继续投身社会建设。避免过度拘留和刑事处罚带来的社会资源浪费。”  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“大量醉驾司机及家人被惩治后的长远影响”，也是多名受访者认为《意见》出台的现实原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2019年至2022年，全国法院审结危险驾驶犯罪案件总数高居刑事案件首位，占刑事案件总数的25%以上。近几年，每年醉驾入刑人数高达30万，换个说法，过去的入刑门槛或者实务操作，每年有30万人和几倍于30万的司机家人受到影响。一些醉驾行为本身没有造成后果，一旦入刑，本人和子女都丧失了入伍或从政的权利。司机行为的‘罪’与家庭所受的‘刑’不相适，有悖公平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其余还有诸如“醉驾入刑效果不符预期”、“样本提取有程序性瑕疵问题”、“醉酒认定存在机械司法问题”、“人文关怀”等等原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名检察官强调：“有一点，希望媒体发声时解释清楚——现行刑法并没有修改，醉驾入刑大原则没有变。此次《意见》并非立法行为，而是明确执行标准。检察机关不诉，不代表醉驾司机就没有处罚。无论醉驾是否构成犯罪，该治安处罚的处罚，该行政拘留的拘留，醉驾的代价仍然十分高昂。此外，这次《意见》除了提出免于处罚和从宽处理的情况，也加重了部分情形的处罚，很多人只看到了《意见》从宽的一面，没看到从重的另一面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/22/20231222152552922.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于民众对此次《意见》的另一个质疑“如何认定轻微”，部分受访者们转移了话题或结束了对话，另一部分在再三确认“厚码”的前提下袒露：醉驾入刑门槛提高，客观上使醉驾案件数量变少。但“如何认定轻微”，从民辅警到检察院，从律师再到法院，可操作空间变大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名交警告诉我：“比如为醉驾司机做笔录时，既然有了‘情节轻微的判定条件’，那怎么写醉驾的动机目的、认罪悔罪表现，这里面的擦边球可就太多了。虽然执法司法都有全程记录，但海量的卷宗可能一一细究吗？这些模糊的空间说不清楚，自然会滋生腐败。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名公安领导道出了自己的担忧：“不管处罚标准变成怎样，基层严查酒驾醉驾毒驾的强度是不会放松的，这毕竟事关无数潜在群众的生命安全。但说实话，辅警待遇很差，口子撕开后……”他欲言又止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名法官显得颇为苦恼：“怎样算情节轻微？只要标准靠具体的人来认定，就会乱套。比如我表弟醉驾了，案子到我手里，以前我以‘红线不可触及’直接拒绝。现在红线模糊了，三姑六婆八大爷都向我施压‘你自己亲戚救不救’，我该如何自处？”他直言“自主裁量权”在人情社会中宛如“烫手山芋”，会动摇部分办案人员的坚守和初心，且无数案例已经证明，面对权势施压、金钱诱惑，底线或许松动得更快。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c73720f2f935d0c05d4ab9859635276d</guid>
<title>“阿中放心飞，izhong永相随”，这届年轻人的国家认同有什么不一样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guiyong/2023_12_25_720181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【在中国经济高速增长向高质量增长的转型期，国内青年就业问题严峻，“躺平”、“内卷”等词汇从网络到现实，充斥公共空间。清华博士土木工程师曹丰泽，放弃北京中产生活，选择去非洲修水电站的真实故事，如一股清流，在年轻人和学者中间激荡起很多思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界格局深度演变，中国正通过“一带一路”等全球治理新实践，在全球舞台上积极作为。曹丰泽等中国当代青年的发展路径的选择，无疑是这场全球大变局的投射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样身处变革期，当下中国青年的焦虑与40年前中国转轨时期的潘晓的感叹“人生之路怎么越走越窄”有何异同；面对大变局时代和日渐多元的中国，中国青年如何自如展现丰盛张扬的自我，11月17日，《文化纵横》杂志组织了题为《全球变局时代的中国青年——从“潘晓讨论”到“清华博士去非洲”》的研讨会，邀请来自青年工作管理部门、学术机构和媒体机构的青年问题学者和研究专家，展开了讨论。观察者网也受邀参加，并推出【新青年·观】专题，关注当下青年关心的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据作者在会议上的发言整理，经作者授权观察者网发布。复旦大学社会学系博士候选人付宇，复旦大学新闻学院博士后施颖婕，复旦大学社会治理研究中心研究助理邓丝雨，复旦大学社会治理研究中心研究助理章文对本文亦有贡献。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;桂勇：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;独自“练”球的年轻人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先分享一点个人的观察：这是我前几天在学校的篮球场上拍的照片，一共5个人，分成了3个场。这些年轻人并没有凑到一起打球，而是分开各练各的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/12/19/20231219161326102.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们年轻时，打篮球是集体活动，很多人凑到一起打，但是现在只要篮球场足够大，场子足够多，一定是分散的，大量的场子是一两个人自己在练球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且现在年轻人打球，跟我们过去比有了风格上的很大变化。他们有他们的优势，比如身体条件比过去好，技术比过去好，投篮也比过去的年轻人好。当然也有另外一些特点，例如喜欢自己单独练，对抗性没那么强，即使一起打，也经常是个人技术表演的成分居多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我感觉在篮球场上观察到的这些变化，跟我们这些年观察到年轻人的特点是息息相关的。这些年我们也在思考年轻人的核心思维模式的特点是什么？是一些什么因素给他们带来了这样的思维模式？我们这几年也在探索、思考这些问题，也使用了各种方法、各种数据进行分析。总结下来，可能有这么几个时代变迁因素在影响着年轻人的思维模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;影响年轻人思维方式的因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，几十年的高速经济增长，给年轻人的成长提供了一个相对丰裕的物质基础，使得人和物之间的关系发生了变化。我们过去物资比较匮乏，很多时候“物”的价值更加凸显，而“人”的价值没那么重要。但是现在，当物质丰裕的时候，“人”的价值可能就凸显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，现在的年轻人，受过高等教育的人数规模扩大了，这很大程度上让青年人更好地去思考和体会自我价值的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，近一二年来经济和技术给年轻人带来了原子化的社会生活安排。成长环境的变化使得年轻人都有自己相对独立与私密的物理空间，独处的时间就变得更多了。同时，年轻人通过互联网连接世界，使得个人作为一个孤独的个体跟外界发生联系。这与过去的世代一直在与他人的社会联系中、在社会规范的直接约束下成长起来是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/19/20231219162246874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这种情况下，年轻人的自我主体性凸显出来，由此而来的一个问题是，他怎么从自我的个体向外看，怎么去跟这个世界共存，怎么去看这个世界。对年轻人来说，外在的共同体、社会规范和父母老师等等，都是一个相对外在的他者，他们只能从自我个体的视角去观察去分析，把自己投射到这个世界去，而不是让这个世界来规范自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一种思维框架里面，平衡点是不一样。一以贯之的，就是以“己”观照世界，“己”是天平一方的基本砝码。天平上的这头是自己，天平那头是世界，但必须是平衡的、对等的，所以平等主义的原则对他们就变得非常重要。当我和这个世界是平等的时候，我就会对世界有正面的认知；但是当我觉得自己跟这个世界不平等的时候，天平偏向世界那一方，我的一方往上翘的时候，我就会对世界有很多负面的认知，如自己被排斥在得益人之外的特权运行逻辑、资本运行逻辑等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当青年人体验到“己”与“世”的不平等时，“世”被视作一种异己的结构性权力，既无法满足“己”对于理想的预期，又作为一种对抗性的力量对“己”形成压制。青年人由此可能产生外界无法认同的思想或行动，其自身却觉得理所当然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>