<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0aa80b9785aa11ec2dd548ec529f4f1</guid>
<title>为什么会唱《团结就是力量》成了埃塞俄比亚员工的骄傲？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Zhanghuarong/2023_10_17_712215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读：10月17-18日，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛在北京举行。“一带一路”倡议旨在推动参与国同步实现现代化，使经济全球化更具活力、包容性和可持续性，确保更多发展成果由各国人民更加公平地分享，是国际合作的新典范。自2013年中国政府提出“一带一路”倡议，至今已走过十个年头，结出了累累硕果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个月前的9月16日，由复旦大学中国研究院、观察者网联合主办、上海春秋发展战略研究院和《东方学刊》共同协办、上海虹桥国际中央商务区支持的“回顾与展望：一带一路倡议十周年”2023思想者论坛在上海举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“一带一路”倡议的亲历者和实践者，女鞋制造商华坚集团董事长张华荣受邀，在论坛上简短分享了华坚在埃塞俄比亚建设产业园的有趣故事，故事里既有“一带一路”中企海外投资的共性，也有中国传统制造走出海外的特性。会后，观察者网专访了张华荣。】&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（采访/观察者网 高艳平，整理/周子怡）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;创造者和分享者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特别高兴今天您能来参加我们的“一带一路”思想者论坛，您也看到了，会上大家对您讲的故事很感兴趣。您提到华坚来到埃塞俄比亚是机缘巧合，感觉就像回到了改革开放初华坚在中国刚创业的时候，特别想帮助非洲当地的企业发展，帮助当地人民过好日子。能不能讲讲这种感触是怎么产生的，又是怎么落实的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/08/20231008165550796.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月16日，张华荣在2023思想者论坛上发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张华荣&lt;/strong&gt;：2011年埃塞俄比亚梅莱斯·泽纳维总理来深圳参加大运会，想招商引资做鞋。当时华坚是广东女鞋的龙头企业，因此通知我去跟总理见面。一开始我只想着去应付任务，但是见面以后我发现他对中国很了解，对我们的企业很了解，也非常喜欢中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交流结束后，他以国家总理的身份邀请我前往埃塞俄比亚访问。一个月以后，我和广东的代表团前往当地。虽然总理非常热情地接待我们，但是说心里话，当时埃塞俄比亚给我的感觉只有三个词：比较脏、比较乱、比较差。总理也看出了我们没有投资的意愿，在即将离开埃塞的最后一晚，他专门请我一个人吃饭，聊了我们企业的成长过程和中国的发展。最后他说：“张先生，你能不能帮我一个忙？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充道：“埃塞俄比亚是中国友好的国家，而且非盟总部是中国捐资1亿美金建的，就在埃塞俄比亚。明年（2012年）1月份，中国国家领导人会来埃塞俄比亚访问，如果张先生能在埃塞投资，到时候我还能带他们参观你的企业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一听，觉得还挺感动的。在与美国品牌方协商过后，就正式开始落实投资了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于时间紧迫，距离开业典礼仅剩三个多月，而设备与材料从国内运过去需要75天，因此我请求总理府全力支持。在各方的努力与配合下，最后仅花了35天的时间就完成了设备的转运工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们招了100多个埃塞员工包机前往赣州培训，赣州华坚科技学校的百余名学生和华坚的干部在培训结束后，也跟随他们回到了埃塞。在短短的90天内，一个500人的工厂开工了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃塞俄比亚工厂建成后，有30多个国家元首和600多家企业去参观了华坚的工厂，他们不敢相信自己的眼睛，原来在埃塞俄比亚也可以生产美国高端品牌GUESS。当时大家都很激动，很多人给我鞠躬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在六七十年代的时候，家里都是吃供应粮的。在八十年代创业初期，我们只是想投个石问个路，看看鞋厂到底能不能办。得益于中国改革开放的成功，我们成为了改革开放成果的创造者。现在，我们同样也是中国经验的分享者，从2012年到2017年，我们的埃塞俄比亚工厂发展很快，有8000多个当地员工，也成为了这个国家出口创汇最多的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此回想起工厂的成立和在埃塞俄比亚的创业过程，我觉得应该尽我所能去帮助他们，让埃塞俄比亚当地居民有工作，让妇女儿童过上好日子，这点我是发自内心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我用这种平凡的心态做了一件很受人尊重的事情，在这个过程中，我把中国工业文明带到了埃塞俄比亚，促进当地的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时埃塞俄比亚东方工业园刚建起来的时候，三年都没有企业入驻。我们搬进去以后的三年间，工业园中所有的厂房都被租出去了。华坚起了一个关键的示范作用，推动和带动了埃塞俄比亚的工业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国企业家，心里还是很自豪的。2017年一年我飞行了将近48万公里、132次、630个小时，前往埃塞俄比亚34次。虽然自己辛苦，但我觉得那里需要中国的产业，需要我们帮助非洲员工解决就业，我们中国企业能让非洲人过上更好的生活，心里也踏实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您演讲的时候提到，在埃塞俄比亚建厂有很多开心的时刻，也有很多困难的时刻，能不能展开讲讲？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张华荣：&lt;/strong&gt;埃塞俄比亚很多电视台、报纸都记录了我们企业的荣誉，我们感到备受尊重，这是值得高兴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，在埃塞俄比亚，我们累计出口1.8亿美金，占当地鞋业出口总量的67%，但是回想起来还是有坎坷的。比如我们的工地经常会出现没电没水的情况。没电可以买发电机解决，没水就比较麻烦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞建筑就离不开水，有一天却迟迟不来，询问了才知道由于民用水管破裂，只能满足当地老百姓的用水需求，无法给我们工地送水了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我听了之后确实很难过，最后就找了中国的企业，打井解决了用水问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于我们的工地距离城区有一段距离，没有人愿意住山上，我就以身作则，虽然那个时候我都50多岁了，但还是和中国员工、非洲员工一起吃、一次住，甚至曾经有半个月都没洗过澡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/08/20231008170150318.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，张华荣和工人们一起吃早餐。图|&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄宇&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《三联生活周刊》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
非洲和中国办事理念不同，文化、生活习惯也不一样，有太多的不同需要磨合，但其实这对我们来说也习惯了，因为我本身就是农民的儿子，吃得起苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
还有一个困难，就是当地政局的不稳定。2017年年底，埃塞俄比亚不同党派的冲突导致工厂罢工。当时我们接了很多订单，但因为罢工做不出来，只能把材料空运回中国来完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在比较好，埃塞俄比亚的政局稳定、政策开放，我觉得中国企业家有很多发展的空间，但是当初创业没电没水的时候，还是很坎坷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国智慧在埃塞俄比亚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在会上分享了华坚埃塞工厂的几大原则，有的是吸取了当年跨国企业的原则，也有带着东方智慧和中国经验的原则，令人印象深刻。您提到也吸收了跨国大企业当年到中国投资的做法，譬如引入第三方的例子，能不能具体谈谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张华荣：&lt;/strong&gt;中国的改革开放向全世界打开了大门，与欧美国家的合作使我们拥有了更广阔的市场、更先进的技术、更现代化的产业，支持了我们国家经济的高速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多跨国大企业到中国来，他们有着充分的准备，渴望与中国共同创造并分享改革开放的成果。同样今天中国企业走向非洲，人权、安全、环保都要进行全面评估，我们要更理性，合法合规地去创造财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然“授人以鱼，不如授之以渔”，要帮助当地老百姓去提高生产力，让当地人创造更有价值的财富，我们就需要共同创造、共同分享。像华坚在埃塞的创业，不只是一个鞋厂的搬迁，而是将整个运营生态一起带了过去，提升了整个埃塞的产业发展。我们是全面开放的，他人受益，我们也受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放之后，很多大品牌到中国投资，培训员工、拓展市场，不要妒忌他们赚了钱，因为，他们也给我们国家带来了经济发展和繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前的中国是世界工厂，产品供应全球；现在中国是世界市场，产业走向全球。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9153b5274e1dc7d4d70eee9ee42c7712</guid>
<title>为何宁愿付违约金，也不要国家分配的教师编制？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunmin/2023_10_17_712213.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙敏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，广东省汕尾市陆丰市教育局、湛江市雷州市教育局等地发布公费定向培养的师范生违约名单，引起热议。不少网友对这一违约行为忿忿不平，央广网也撰文评论称“不能一罚了之”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016152629679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;广东省公费定向培养粤东粤西粤北地区中小学教师（定向汕尾陆丰）违约人员名单&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;报考定向公费师范生，多数并未将教师作为理想职业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
定向培养公费师范生政策，最初于2007年在教育部直属的6所师范院校实施，之后不少地区参照该政策实行地方高校公费师范生定向培养计划。如今，公费师范生的培养层次更加多样，有初中起点五年制本科层次的、高中起点四年制本科层次的，以及硕士层次的。其中，高中起点本科层次公费师范生占主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中部某省本科层次公费师范为例，每年年初由地级市教育局统计其所辖县的定向培养指标，一般分学科、分学段统计，然后由市级教育局上报到省教育厅审核通过，最后由省教育厅与各合作培养的地方高校协商分配招生指标，最终成为委培地方高校高考录取计划的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
定向公费师范生的招录一般放在提前批，由符合条件的考生自愿填报。提前批如果没有录取，并不影响其后续的志愿填报；如果被录取，在入校之前需要与当地教育局签订定向培养协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各个地区定向培养的协议大同小异，主要围绕公费项目、生活补助、学业要求、服务内容、继续教育、违约责任等方面明确公费师范生的权利与义务。在基本修业年限内，公费师范生按照相关专业培养方案完成学业获得毕业证和学位证并按照协议履约，便可以直接成为“带编制”的中小学教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在某高校多个专业了解学生最初报考公费师范生的原因，发现那些明确将教师作为自己理想职业的学生其实并不占多数，定向就业和公费政策成为报考的关键动因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，定向就业对绝大多数县域普通家庭的子女来说是最有吸引力的。这些家庭在社会资本、文化资本和经济实力等方面无法为子女未来就业提供强大支撑，他们寄希望于公费师范生的定向培养、定向就业，希望子女最终能够就近获得一份相对体面且稳定的岗位。因而在报考公费师范生的时候，家长的意志往往占据主导，只要子女不是明确坚决反对，学生就会听从父母的建议，抱着试试的态度填报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，还有一部分则来自家庭贫困的学生，也许教师并不是他们最向往的职业，但是一些特别懂事的孩子会从减轻家庭经济负担的层面考虑而选择报考公费师范生。毕竟如果能够录取，四年大学下来至少可以为父母减少5~6万元的高等教育支出；同时毕业后就能获得编制教师的岗位，成为拥有经济收入的独立个体，对自己的原生家庭进行反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前这个就业竞争激烈、就业稳定性不足的就业生态下，在县域社会能够成为一名有编制的教师，是令人羡慕的。大学毕业后就业有保障，成为当前定向培养公费师范生报考火爆、录入分数逐年上升的关键原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从报考动机来看，就业导向是第一要素，经济压力是第二要素，职业理想是第三要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016153408334.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;违约原因分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，“职业理想型”和“经济压力型”公费师范生，毕业后违约的概率最低，前者有内在动力支持，后者有外在压力约束，他们往往会按照相关协议履约。毕业后违约或者履约中途退出的，大多发生在“就业导向型”的公费师范生群体中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，违约的情形有以下几类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是因职业发展平台或地区待遇差异而选择违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于部分综合素质和专业素养较高的公费师范生而言，如果毕业时能够找到待遇更好、区位更具优势的非户籍所在地的学校就业，在家庭经济能够支付违约金的情况下，他们就会从个人职业发展平台的角度考虑选择违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为长沙市内的教学教研氛围比我们县城浓厚多了，所以特别想留在长沙当老师！这里平台更好，更有利于自己成长。”一位即将毕业的公费师范生分享道。为此，他几乎参加了所有长沙市下辖各区的教师公开招聘考试，但奈何竞争太激烈了，最终未能如愿，只能暂时履约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对他们而言，返回县域当一名有编制的公办教师只是保底工作，当原生家庭能够支持自己到更高的平台实现自我价值，一旦有非常合适的机会，他们会选择违约。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bbdef8001ddb510f3b5321edac6fef3</guid>
<title>年轻人可以先“杀”到欧美市场，再引回来</title>
<link>https://www.guancha.cn/lijun2/2023_10_17_712210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读：“在制造和供应端，中国是全球领先的，但我们看到，能够成功走出去的中国时尚品牌还不多。”近日，在位于黄浦江畔的2023世界设计之都大会（WDCC2023）产业馆，东华大学上海国际时尚创意学院院长李峻表示，对于中国年轻设计师来说，先“杀”到欧美市场是很好的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“先在国际的舞台上跟别人比，既要展现你是来自中国的品牌，又可以用通用的语言让其他国家和民族的人理解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从C919飞机驾驶舱、三代核电“国和一号”、新能源汽车、智能手机，到集艺术、商业、传播、材料等学科于一体的时尚产业，设计是各个产业链、价值链、创新链的核心环节，是全球共通的语言，也是最具增值效应的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于贩卖理想和展现生活方式的服装，设计显得尤为重要。近年来，人工智能生成式内容（AIGC）对时尚行业的影响和推动，“新中式穿搭”等“国潮”形式在新时代彰显的生命力，都让我们看到时尚产业的“变”。中国设计如何更好地走向世界？为何时尚从追逐“快”到摒弃“快”？当社交网络被米兰、巴黎时装周新闻刷屏时，上海作为东方“时尚之都”如何破圈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这些话题，观察者网专访了东华大学上海国际时尚创意学院院长李峻。作为产教融合的践行者，李峻见证了服装产业从设计理念到零售方式的变化，当产业焦点转向可持续发展，他用“慢下来”形容这种变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据麦肯锡分析，未来3到5年，“保守地说”生成式AI可以为服装、时尚及奢侈品行业增加1500亿美元的营业利润，乐观估计可增加2750亿美元。李峻认同科技对服装产业的赋能，但他认为，人工智能可以取代低端的、没有求异的工作，需要创新思维的工作短期内无法被取代。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/15/20231015112527172.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;设计之都大会产业馆位于黄浦滨江船舶馆，150多年前，我国第一家民族工业企业——“江南制造局”就诞生在这里&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（采访、整理/观察者网 严珊珊）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据您观察，近些年来服装设计理念有什么变化？产业转型的焦点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李峻：&lt;/strong&gt;服装产业本身就是随着科技、文化与人们的生活而不断变化的产业。在上世纪90年代中后期，以七浦路服装批发市场为代表的“前店后厂”的驳样模式靠的就是快速转化流行资讯为产品，前面是店铺后面是缝纫车间的快速设计生产模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代末期，画家、视觉艺术家陈逸飞创建的多个时尚品牌，将人文精神带入时尚产品，对我国服装产业算是一个很大的贡献，让我们认识到原来服装不仅仅是用来穿，还可以穿得这么诗意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年初期，大家热议信息技术将改变服装行业，一时之间大家都在说快时尚，怎么快？依靠信息技术加速产品的上新速度，部分品牌做到了7天内从设计到最后的交付。但是信息技术带来的产业变革忽略了一点，它只是预估能够生产多少，但没完全预估能够销售多少，也没考虑消费者对衣橱的管理，这就带来了环境挑战。因为时尚包含纺织和服装产业，过度生产会带来温室气体排放、污染海水的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，联合国制定了面向2030年的17个可持续发展目标，人们碰到最大的改变就是反对快时尚，我们的教学里要加入循环和可持续概念。2018年,多家国际知名服装品牌、零售商和供应商组织发起了《时尚产业气候行动宪章》，国际上有影响力的时尚集团都把关注点转向可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，时尚产业这十年最明显的改变就是要慢下来，同时开始聚焦可持续发展。我们的设计行业以及整个产业都在思考如何响应国家的生态文明建设，如何推动高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/15/20231015113247532.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东华大学可持续时尚设计展台，介绍了东华大学与湖州南浔合作建立的桑基鱼塘世农遗科研工作站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在可持续发展进程中，中国服装产业呈现出什么特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李峻：&lt;/strong&gt;我们国家是全球最大的纺织品和服装出口国，可持续需求的变化率先体现在供应链端，也就是从我们国家的纺织服装产业开始改变。很多可持续材料都是从中国供应到全球，我们拥有全球最完整纺织服装供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个很大的挑战是，中国消费者一级市场对可持续概念的认同。近期大家关注的话题是如何把生态文明的理念融入到时尚产业里面，这需要市场培育和我们消费理念的转变。快时尚存在过度消费的问题，我们要推广的理念是负责任的消费，也就是避免过度消费、避免消费不环保的产品。消费者的意识是驱动整个行业变化的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/15/20231015113513155.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023世界设计之都大会（WDCC2023）产业馆，东华大学“时尚·科技”展区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近年来，“国潮”影响着年轻人的审美取向和消费需求，汉服和“新中式”开始走红，您如何看待这种趋势？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李峻：&lt;/strong&gt;这是当我们国家发展到一定程度，一定会出现的现象。“国潮”就是我们到了这个阶段展现出的文化自信。随着接纳和愿意展现文化自信的消费群体不断扩大，商业看到了这样的需求，加上文化本身需要不断更新、发展和积淀。既然有积淀又有发展，肯定就会有新的演绎方式，这就是为什么传统文化在今天，有了新的呈现，我们看到了“国潮”的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说“新中式穿搭”，有改变的部分，也有保留的部分，这是市场的多样性决定的。从设计的角度来看，结构设计和新的文化演绎强调一个“新”字，文化具有动态性，所以我们认同在保留传统文化的基础上有创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/15/20231015113336197.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月26日-10月2日，2023世界设计之都大会（WDCC2023）在上海举办，8万余名观众现场观展&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们常说设计是高附加值产业的顶端驱动，欧洲服饰品牌凭借设计和营销占据了一定的消费市场，在这种激烈的竞争中，中国服装设计品牌如何脱颖而出？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李峻：&lt;/strong&gt;1919年，德国包豪斯的成立标志着现代设计教育的诞生，设计这个概念本质上源于西方，但是它是一个迅速在全球扩展的人类活动。发展到现在，我们对设计的定义不仅仅是创造性的思维，一系列解决问题的过程都叫做设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们现在的设计教育会强调，首先要有对当代艺术和当代设计的理解，再用全球通用的语言来演绎设计，而不是只在一个地域性的工艺或者形式上进行反复设计。这个我们叫做“基于当代时尚理解的自我识别”。换句话说，品牌与设计师需要有独特的“个性识别度”，品牌的主张、个性和意识要鲜明，基于此，你还要让你的观念能够被绝大多数当代消费群理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国品牌来讲，要实现被国际理解是一个比较长的过程。因为从设计到时尚产品的接受程度，不仅关乎到审美，还是一系列要素的整合。首先，服装要有舒适性，要有合体的规格，国内有国标，国际也有通用的号型规则。其次，我们中国的设计肯定与日本、韩国不一样，在欧美市场出现时，中国品牌要展现独特性，要展现这是源于中国的设计，也要尽量符合全球审美理解。所以这是一个综合性的问题，涉及到很多要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来说，我们看到能够成功走出去的中国时尚品牌还不多，但是对于我们年轻的设计师来讲，我觉得先“杀”到欧美市场是很好的尝试。我们东华大学有不少校友的品牌是先在欧美成功，然后再将其引回国内。对他们来说，先在国际的舞台上跟别人比，你既要展现你是来自中国的品牌，又可以用通用的语言让其他国家和民族的人理解。比如Uma Wang、Ziggy Chen等东华大学校友成立的品牌都在国际上取得了一定的认可，这些品牌能把当代城市生活放到设计中，也能把全球关心的热点话题融合在发布系列里，用多样化、包容性的语言来演绎时尚，为中国品牌走出去起到了非常好的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>98254ad8389ae8c9feeec0525dbac6cb</guid>
<title>简陋但合理：抵抗者们用哪些武器成功突袭以色列？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2023_10_17_712209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;尤金&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;少将&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月7日，在毫无征兆的情况下，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动“哈马斯”武装在整个加沙地带发起了“阿克萨洪水”行动。该行动目标旨在击退制造流血并不断蚕食巴勒斯坦土地的犹太殖民者，撕开围绕在加沙地区的以色列封锁线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于以往无力且作用有限的军事活动，早已被扼住咽喉的巴勒斯坦抵抗力量在本次进攻中爆发出惊人的意志。仅仅从控制的地域面积而言，他们在短短两天内便取得了超越乌克兰四个月大反攻所取得的战果。不仅将以色列政府的脸面撕扯下来，还对美国的全球战略部署产生了极大的干扰和影响。这一切来的都太快，令人感到如此不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于长期泯灭人性的封锁与持续不断的打压，巴勒斯坦地区、尤其是加沙地区民众的基本人权长期以来一直无法获得基本的保证。在此基础上孕育出来的武装力量军事斗争的恶劣程度，几乎与长期被日军包围、孤军在东北地区坚持抵抗作战的抗联如出一辙。缺乏补给渠道与稳定根据地，导致武器装备老旧、物资匮乏，基本训练也难以保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端的生存环境必然导致极端手段，近乎绝望的独狼式袭击在相当长一段时间里几乎成为巴勒斯坦人反对殖民运动的唯一手段。在2010年至2015年这段时期，哈马斯为了获取资金和装备维系自身存在，甚至还一度作为“穆兄会”的打手，参与由美国和以色列情报机构主导的对叙利亚合法政府的颠覆行动，一度受到各国与各路抵抗势力的唾弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随着叙利亚政府击败恐怖分子并收复大部分领土、“抵抗之弧”的形成，以及去年开始的中东和解进程，哈马斯与其他巴勒斯坦派系也在挫折中迎来了自身成长，“穆兄会”及其极端手段与思想被逐渐边缘化并排除，取而代之的则是来自伊朗的新思潮与技术支援、来自黎巴嫩的军事体系与阿盟有识之士的经济援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争的开始与随之而来的军火黑市大爆发，更为这些抵抗力量提供了大量的经验教训、武器装备与关键设备，而这一切或是有心之举、或是机缘巧合所组成的环境，最终促成了“阿克萨洪水”行动的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面，我们就来简单介绍下这次行动中的部分装备。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/16/20231016141302541.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抵抗本身就是意义。本文图源如&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无标注&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，均来自哈马斯发布的视频截图或照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乘风而行的“殉道者”们&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长达七十多年的军事斗争中，由于缺乏必要的资源和装备，加沙地带的人们一直无法组织起规模较大的军事力量。其作战分队长期以规模极少的轻装步兵突击队员为主，且普遍缺乏必要的防护与载具。由于缺乏必要的情报支援，这些部队基本只能使用快打快撤的战术对以色列占领军与犹太人殖民定居点实施突袭行动。缺乏其他部队接应掩护，这些单位的袭击成功率不高，纵使袭击成功，也很难全身而退。因此，许多时候他们也被称为“殉道者小队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2020年之后，这一情况发生了变化。由于叙利亚等战场的停火，处于以色列包围之中的巴勒斯坦地区最终得以获得更多的外部支援。在伊朗和黎巴嫩真主党教员、军校的支援下，各路抵抗力量的训练水平与军事装备均获得了巨大提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在吸收了叙利亚战争后期与乌克兰战争中流出的军火，并通过外来资金与以军内部的腐败军耗子行成的贸易网络后，巴勒斯坦抵抗力量的部队规模、受训程度与技术装备水平均获得较大提高。外来信息化装备和指挥控制系统的引进，更是有效提升了其指挥部对基层单位的指挥效率，使之从散兵游勇彻底进化为一支现代化的武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切最终在本次行动开始的瞬间便展现了出来。头戴小丑帽、穿着以色列Agilite背心的哈马斯假想敌部队，就像混入美军基地的塔利班一样轻而易举地进入以色列军队哨所，随即在四轴无人机的帮助下迅速侦察和扫清据点周遭的遥控机枪警戒火力点。接着，摩托车骑士们恰逢其时地冲入据点和防线，与伪装袭击部队配合行动，对巡逻中的以色列士兵进行扫射，并对营房中完全没有反应的守军进行单方面歼灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/16/20231016141326287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较中东和乌克兰地区常见的“皮卡冲锋”，巴勒斯坦抵抗力量使用的摩托车目标更小，追踪困难，遭遇损失也更容易补充。而凭借两伊战争和也门内战中的“摩托车突袭群”战术与乌克兰战场的“猪突”战术的结合，哈马斯突击队在战争爆发的十分钟内就突破了大量外围据点，并攻入犹太人安置点，迅速向纵深发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/16/20231016141340817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说在地面上利用化装和摩托车发起快速突击让人有些意外的话，那大量使用动力滑翔伞突破战线，就可以说是神来之笔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当第一轮火箭炮射击准备开始时，哈马斯的滑翔伞小队突然从四面八方升空突入以色列战线后方。这些“空降兵”迅速突入众多以军据点和预设防线，迫使大量以色列国防军因担心侧翼安全而主动放弃自身位置，最终在撤退途中被摩托车小队击溃和俘虏，大量被放弃据点里的武器装备也在随后被热情的巴勒斯坦老乡打包带走，成为他们对抗侵略的宝贵战利品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/16/20231016141348153.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;废墟中长大的孩子们乘上滑&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;翔伞&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，第一次也是最后一次来到那个长辈口中的故乡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现有的袭击发生地点与目标判读，第一批滑翔伞空降兵很可能承担了一部分要人刺杀和捕获工作（讽刺的是，在叙利亚战争初期，摩萨德在叙利亚也采用了类似的手段）。在一些位置，这些滑翔伞甚至起到了小型攻击机的作用，许多战线的以色列国防军都有遭遇无人机投弹攻击和对头顶实施扫射的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于动力滑翔伞的飞行高度与信号特征，以色列军队根本无法有效侦察和打击这些目标。直到战争的第三天，哈马斯方面依旧在使用这些单位对深入敌后的部队投送武器和补充人员，甚至运输伤病员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/16/20231016141416283.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在海上，哈马斯下属“卡桑旅”的海军突击队也在多处沿海据点发起突击行动。利用汽艇与渔船，大量士兵毫无征兆地出现在以军战线后方，对沿公路赶往前线增援的预备役和正规部队实施伏击，并造成了可观的杀伤，一些沿岸的岸上检查点、监控设备和雷达设施也被突击队员破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/16/20231016141438741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这些突击队员在不久之前很可能还是老实巴交的渔民。随着2008年后以色列囚笼政策的缩紧，加沙渔民的生活几乎难以为继。以色列人会使用舰艇炮击和驱赶渔船，甚至是军用海豚去驱赶鱼群，以此限制加沙地带民众获取生存所需的物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/16/20231016141430955.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2009年8月31&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日，新华社记者拍摄到的以色列海军屠杀巴勒斯坦渔船队的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;照片。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管海上行动取得了可观的战果，但随着以色列海军大量参战，海上突击队也蒙受巨大损失。至10月9日夜间，已有10多艘快艇和被动员加入的渔船遭以色列海军的护卫舰及导弹艇部队击沉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三支突击力量的总兵力加起来可能都不到2000人，但训练有素的士兵搭配三位一体的战术，迅速攻克加沙周边的19处检查站、军事据点与大型营地，造成以军300人以上的阵亡，击毙多名师旅级指挥官，为后续部队的进攻扫清了前进障碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>