<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b5d97d2f3a661d12cf07d2e8d024559</guid>
<title>谁来心疼娃哈哈？谁来守护娃哈哈？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_10_11_792876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月15日，《观网快评》专栏发表题为《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_15_775987.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;娃哈哈正变得面目全非，令人唏嘘&lt;/a&gt;》的文章，对娃哈哈自宗庆后去世之后出现的一系列危机表达了惋惜，怀着一种朴素的心意寄希望娃哈哈能正确应对处理好问题，守住这个承载了强烈民族情感的国民品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，我们还是把事情想简单了。后面事态的发展令人大跌眼镜，宗庆后私生子女曝光，家族内斗激烈化，宗庆后人设崩塌，直到昨天（10月10日）晚上娃哈哈集团向多方证实，早在9月12日，宗馥莉已向娃哈哈集团有限公司辞去公司法定代表人、董事及董事长等相关职务并已通过集团股东会和董事会的相关程序。至此，宗馥莉基本完成了从娃哈哈到宏胜系的乾坤大挪移，在外界眼中，也是人们担心的，宗馥莉这些操作就像金蝉脱壳，给娃哈哈留下一具空壳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娃哈哈自诞生至成长壮大长达近40年，却在一年多时间里几乎被掏空，至少是元气大伤，能否重生还是一个很大的未知数。这何止令人唏嘘。娃哈哈的情况比较特殊，它既是改革开放的产物，也是几代中国人投射情感培育出来的民族品牌，在宗庆后治下的数个重要阶段，他也借助了这种情感渡过难关和危机，赢得更大的发展，娃哈哈今天的发展规模不只是市场作用下的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/11/20251011154434289.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;461&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且更重要的是，娃哈哈集团的股权结构决定了它并非是宗家的家族企业，不是纯粹的民营企业，自始至终都是混合所有制企业，第一大股东是杭州上城区文商旅投资控股集团有限公司，它是一家由上城区财政局出资的国有独资公司，持有娃哈哈集团46%的股份。值得一提的是，浙江国资给予占股企业的信任和空间在全国范围内都是数一数二的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娃哈哈集团第二大股东是宗馥莉，她继承了宗庆后股份，以个人的名义持有29.4%。或许正因为此，宗馥莉与娃哈哈一步步地做切割，驱动她做切割的发心是什么呢？不难判断其中的私心私利占了多大成分。但对娃哈哈造成的伤害，谁来负责？这是谁的损失？谁来心疼娃哈哈，谁来守护娃哈哈？娃哈哈到底属于谁？不能成了“爹不疼、娘不爱”的弃儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，宗馥莉这次辞职，是因为商标使用“不合规”，她决定全心经营自己早前公布的品牌“娃小宗”。在对宗庆后及宗馥莉的诸多争议中，一个最为严肃，也是被市场反复提及的核心的问题是，从娃哈哈集团向宏胜系公司进行的一系列商标、产线、资产、人员合同等转移，是否涉及国有资产流失。这些追问到现在也没有一个权威解答，需要一个权威解答。否则，娃小宗从一出生就是不够清白的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>faae5c9745b7ba6f08aa9fa1718f1f6d</guid>
<title>情绪化威胁重启关税大棒，美国技穷了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_10_11_792858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆长假结束之后，习惯于单边贸易霸凌措施，无视中方正面警告信号的美国政府，在联邦政府停摆，商务部三分之二左右雇员受波及的情况下，受到了来自北京的迎面正击，包括但不限于中重稀土在内的全套反制策略，不仅瞄准美方高科技产业（包括先进制程逻辑芯片、高性能算力芯片，及其制造设备在内）和军工产业有关稀土的供应链-产业链软肋，而且精准复刻美方习惯使用的域外长臂管辖（技术以及工具的“一滴血原则”）以及最新出台的50%股权穿透管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习惯于实施单边霸凌，很少遭遇正面回应，同时正沉浸在没有获得诺贝尔和平奖的心理挫败状态下的美国政府领导人，很明显地出现了情绪化的反应，以11月1日为期，威胁到那时动用所谓增加100%关税的威胁，再叠加一个目前细节不清楚但是内容大致可以预期的对所有关键软件实施出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些反应，没有超出中方的预期，而且进一步凸显了美对华战略竞争议题下，政策工具箱的匮乏。2025年上半年，美方挥舞芬太尼关税，以及全面对等关税的时候，还有某种战术上的突然性；但是在2025年的下半年，在经历了中美直接贸易被120%+的关税事实上中断的博弈之后，关税工具在对华战略博弈中的固有缺陷已经全面呈现，实际可能产生的短期冲击，以及在心理上的威慑效果，已经展现显著且急速的边际递减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体态势发展，没有超出中方对于中美战略博弈进入谈谈打打，打打谈谈，边打边谈阶段的预期。中美双方各自经济结构的特点、韧性特征，也已经充分呈现。在实体层面，中方的应对策略框架也已经清晰呈现：坚持严格对等原则，奉陪到底，只谈不让，要让就双边对等地让，不再接受美方在会谈前，用单边霸凌措施“虚空造牌”的习惯做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011111700473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普擅长“虚空造牌”&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，相比2025年上半年宣布关税之后立刻生效的做法，此次美方设置11月1日启动关税大棒的声明，更像是一种受到意外刺激之后的应激防护，而非深思熟虑之后的系统反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税的基本原理，即在无法消除国内有效需求、无法在国际上找到可替代的供给来源的背景下，关税主要由进口方，而非出口方承担，已经一再被实践所证明。中国所具有的供应能力，尤其是产能支撑的系统性的战略供应能力，被证明是无法替代的；美国对华征收关税，就是对美国进口商以及消费者征收的间接税；这种征收，会导致关税压力向美国国内消费市场价格的转移，并持续助推美国国内的通货膨胀压力，以及消费者终端的持续承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国目前的经济态势下，如共和党MAGA议员格林等指出的，工资没有上涨，物价在持续上涨，这种压力导致的美国民众的负面情绪，会直接作用于美国国内的政治过程，在2026年美国国会中期选举中，相关压力导致的民众普遍存在的不满情绪，将会导致MAGA核心支持群体的负面反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考2025年上半年，中方对美国关税霸凌的反制措施，中方的反应将是具有可预见性的确定反应。如果最终11月1日美方的100%关税落地，那么迎来的，极大概率是中方的对等反制措施，同样增加100%的关税，然后重复2025年上半年美方征收对等关税，中方报复，美国经济承压，然后美方主动要求缓和对抗，开展对话，然后对等取消关税措施的循环。同样不会改变的，是中美两国政府，在此过程中，表现出的显著的治理能力差异。中方将进一步完善“全球减一（减去美国）”的世界大循环机制，进一步强化对外贸易的韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓关键软件的出口限制，产生的影响也是如此，短期内，相关领域可能承压，然后在中长期，中方系统性替代对相关软件依赖的进程，会进一步加速和提升；提升之后，中方相关产业将最终具备反向向全球市场扩展和出口的能力，一如在芯片领域已经出现的态势一样。也就是说，美方此类措施，客观上起到了“帮助”中国补完短板，变成全球产业链中的“六边形战士”，并反向挤压美国企业曾经稳定占据的优势生态位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方的短板，同样如此：政府继续缺乏有效的产业战略，无法实现自身能力的提升，只能被困在“霸凌-对峙-TACO-再霸凌-再TACO”的循环中，一方面，无法让中国做出实质性让步，一方面无法实现自身能力的有效提升，一方面还将继续损害美国自身在全球供应链和产业链中曾经占据优势地位的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中方来说，由于政府治理能力，以及在政策制定过程中有效的学习能力的支撑，对美反制的工具箱，以及政策工具的创新与使用，将不断趋于完善，更加务实有效地贯彻严格对等的战略博弈指导原则，并持续不断地在中美战略博弈中，占据更大的主动。在美方宣布情绪性的反应之后，相对理性的美国资本市场，用关键金融指标的数据变化，展示了对美政府政策效用的不信任与不支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于中方的资本市场来说，站位、信心、认知以及能力，将再度承压。这是中国资本市场成长为与中国国力、国际地位与国际影响相匹配的进程中，无法避免的一个客观过程。坚定地相信中国、做多中国，并且具有明确的世界眼光，将因为与之相匹配的投资决策，而在中长期获得更加明显的收益。这也是可以预期的中长期发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a2029ee5693298e427cba778fda53a3</guid>
<title>特朗普对华关税恐吓，把美股吓出心脏病了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_10_11_792845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再次威胁将于11月1日对中国加征关税，试图以贸易战的老套路施压。历史与现实都一再证明，这种关税恐吓与讹诈的伎俩，或许能令一些国家暂时屈服，但在坚韧且体量庞大的中国面前，非但难以奏效，反而屡屡演变成“搬起石头砸自己脚”的尴尬戏码。美国股市随之而来的剧烈震荡，正是市场用脚投票、对此类政策投下不信任票的明证。此番贸易争端的责任，清晰无误地在于美方的反复无常与单边挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/11/20251011112743946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纳指暴跌3.56%，创4月以来最大单日跌幅&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美式关税大棒早已显露出其战略上的外强中干。中美一边谈判，一些美国政府官员数月来却在悄悄酝酿针对中国的反制措施，包括限制中国投资、加强出口管制乃至计划动用制裁。这种处心积虑的准备，暴露了其政策工具箱的捉襟见肘。缺乏更具建设性的经济战略，便只能一再乞灵于保护主义和制裁威胁。在中美经贸谈判过程中，美方多次出现出尔反尔的行为，不仅严重损害了双边互信，更揭示了美国在国际交往中奉行“美国优先”的极端实用主义，背离普遍认同的国际贸易原则与规则，注定不得人心，也难以得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美方的挑衅行为正在引发其自身系统的反噬。关税威胁甫出，美国股市应声暴跌，这绝非偶然。市场机制是最敏锐的感知器，它直观反映了资本对于不确定性及潜在经济衰退风险的深切担忧。每一次对华强硬姿态的表演，其代价往往首先由美国的投资者、企业和消费者承担，美国近期意外糟糕的就业数据更证明了这一点。这样的情况多次上演，形成了一个恶性循环。美国国内并非不清楚其中的利害，产业界的警报与学界的批评不绝于耳。然而，结构性矛盾与国内政治压力，或许驱使决策者不得不饮鸩止渴，继续在这条损人不利己的道路上徘徊。这恰恰说明，单纯依靠施压与对抗的路径已经走入了死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美方的步步紧逼，中国的应对展现出战略定力与智慧。中方“不惹事，不怕事”的立场，并非被动反应，而是基于对自身发展道路和国际形势的深刻洞察。近期中方有条不紊颁布的一系列法规政策表明，中国的反应是冷静、审慎且坚决的，是在充分评估后选择的精准、有力的回应。中国正按照自身的章法和节奏，逐渐把握主动权。我们不追求也无望于虚假的一团和气，因为在核心利益和原则问题上，暂时的妥协只会埋下更大的隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿再搞关税恐吓，是其单边主义、霸凌行径的又一次体现，是导致当前贸易紧张局势的直接原因。中美作为世界上最大的两个经济体，其关系的健康稳定对全球至关重要。历史的经验和现实的逻辑都指向一个结论：中美之间的和平共处，无法通过一方的无条件退让或表面的“你好我好”来实现，而必须通过可控的、有理有利有节的斗争来探索和奠定。在斗争中求合作，在博弈中确立新的平衡，这才是两个大国必然要探索的相处之道。中国将继续秉持这份定力与智慧，沉着应对风雨，推动构建更加稳定、平等、互利的中美关系新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>edff08ceed5f902f2b99eed97d8f953e</guid>
<title>朝鲜劳动党建党80周年纪念：金正恩的“奇点时刻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_10_11_792821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩自外访回国之后，就开始紧锣密鼓地筹备自家的“大庆”——朝鲜劳动党建党80周年纪念相关仪式。而从今年以来的种种动作来看，整个朝鲜似乎正在快速“苏醒”，借两个重大纪念日的机会与外界互动，而且似乎已经摆脱了过去的展示逻辑，在“东升西落”的过程中，寻求绕开老体系的新办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从撤销保健省管中窥豹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，金正恩在内政方面抛出了重磅“开胃菜”：撤销保健省，并可能设立朝鲜版本的CDC（国家疾控中心）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番表述，出自金正恩在平壤综合医院竣工典礼上的讲话，原话是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我打算研究有关设立负责推进卫生保健现代化工作的小组或机构的问题。靠目前徒有虚名的保健省，什么事也做不成，一步也迈不开，这是毋庸置疑的事实。……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿这次制作平壤综合医院医护人员工作服的事情来举个例子。上次看了他们制作的白外罩，像是给麻袋披上了白布似的，把我吓了一跳，我就严厉批评了他们。据说，因为护士工作服没有国家标准，他们只得委托中央产业美术局拟制新图案后照此制作了。我看它倒像个管理员或美发师的工作服。……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们说，这是国家机关真正为国家为人民服务的态度吗？是我们所说的服务精神吗？难道水平这么差吗？仅通过这一事实，也不难推测到现在的保健省是何等水平的人聚集的机关。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
金正恩在讲话中还透露，考虑到首都的发展规划，虽然目前的人口规模还没有使问题到非常迫切的程度，但是已经规划在平壤兴建第二座现代化综合医院，将卫生保健提到了战略高度：“卫生保健能力建设是重大的问题，事实上不亚于保护人民生命安全免受战争威胁的国防力量建设。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011082403831.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一讲话篇幅很长，有一半在批评保健省为代表的保障部门的因循守旧，和中央产业美术局为代表的“体制内”机关单位的官僚作风。以朝鲜的惯例，虽然目前讲话内并没有出现具体的指示，但保健省的“关停并转”已经板上钉钉，朝鲜政府内部的“瘦身”几乎也已经箭在弦上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一看似不起眼的内政改革，传达出了几大重要信号：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是朝鲜劳动党八大之后，金正恩“依法治国”的成效已经初步显现，朝鲜的机制改革进入深水区，要开始对关系复杂的技术官僚体系“动刀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是朝鲜一定程度上吸取了各国的经验，甚至可能参考了韩国的规划历史，从口头上和实质上，都彻底接受了着重发展首都圈，不再从战略和意识形态角度，对地方进行平均主义倾斜，未来可能也会走上首都圈+港口工业城市群的规划路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是几个大的民生硬件工程交出了基本满意的成绩之后，并进路线取得了阶段性的辉煌胜利，朝鲜已经在安全感方面取得了重大进展，要开始“软件升级”，改革国内的管理，这也会变相推动朝鲜加速恢复外交接触和国际往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011082420727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以选择保健作为突破口，也和朝鲜的国情有关系。在先军政治时代，朝鲜的保健体系有浓重的军需后勤色彩，加上药品长期短缺，医生中有很多高级军官的家属，保健体系的质量可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年我去朝鲜采访期间，在平壤下了飞机就咽炎发作，一路上含片、喷雾等常规手段没有见效，只能上抗生素，结果自带的阿莫仙吃了三天就见了底，因为严重到完全说不了话耽误工作，陪同的朝鲜团中央（团：朝鲜金日成-金正日主义青年同盟）同志们非常着急，但费尽周折也没有弄来阿莫西林，只找来一板看不出生产日期的俄罗斯产红霉素，我们没有一个人懂俄语，只能靠网上查的说明书蒙着吃吃看。后来在马息岭滑雪场，一位陪同的朝鲜同志被缆车机撞破额角，结果不到一个小时就从医院回来，说是也没有照X光，只是简单包扎了事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对保健省的改革，很可能也意味着配套的医保制度、制药厂、医疗器械制造厂建设已经取得了一定进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月的朝鲜第十四届最高人民会议第十次会议上，和2025年9月的第十四届最高人民会议第十三次会议上，金正恩都强调过“要加快推进制药厂和医疗器具厂现代化项目和中央一级高丽药厂建设工程，改善保健卫生部门的物质技术基础，而且注意利用正在向全国不断扩大的保健保险基金毫无偏差地正确实行医疗保障制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能取得这样的成果，意味着要么朝鲜是凭借一己之力提振了国内的精细化工水平，要么是外国，比如俄罗斯，向朝鲜输送了体系化的制药、医疗器械生产体系，都等于宣布美国针对朝鲜的单边制裁已经实质上完全失效。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>