<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70db4b05e00e169d218bc9c6dfcc416b</guid>
<title>一味强调中美合作恐怕是徒劳，但双方理应达成一个共识</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_07_27_784465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;清华大学战略与安全研究中心研究员周波应日本户田和平研究所（Toda Peace Institute）邀请，撰写了《信任的基础是对话——中美战略竞争的相处之道》一文，近期由该研究所正式发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前中美关系陷入战略竞争、互信持续流失的背景下，周波主张构建“可控竞合”的底线逻辑，强调双方应通过常态化对话与多层次危机管控机制，防止竞争滑向对抗。他提出16项具体政策建议，包括重启危机热线、推动中美军舰军机间直接沟通、就“不首先使用核武器”开展对话等，指出“对话不以信任为前提，却可为信任创造条件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章还就台湾问题、人工智能、网络安全与外空合作等关键议题展开剖析，认为面对特朗普2.0时期更为交易化、对抗色彩更浓的美方政策走向，中国应保持战略定力，推动以风险可控与责任共担为导向的中美互动模式，助力全球战略稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对话和观察者网翻译发布如下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波， 翻译/王凡非】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国是世界上最大的两个经济体和军事强国，21世纪的世界面貌在很大程度上取决于中美如何共处。从理论上讲，中美共处应比冷战时期美国与苏联这两个宿敌之间的共处更容易。然而，事实可能并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，中美各自主导的势力范围划分清晰，这使得双方能够避免直接冲突。但在中国的专属经济区内，中美之间甚至不存在舰船和飞机的缓冲区，双方时常发生遭遇情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，冷战时期美国和苏联通过相互核威胁达成了 “相互确保摧毁” 的战略均势，而中美之间并不存在这种均势，尽管在西太平洋地区，过去几十年中国军队取得了显著进步，使得中美军事力量差距逐渐缩小，且态势逐渐向有利于中国的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;努力使中美竞合的关系可控&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统连任后推行的“让美国再次伟大”（MAGA）的零和政策已使世界陷入更多动荡和不确定性。他对全球发起的关税战只是一个例子。这位更注重交易而非意识形态的总统似乎没有明确的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个问题是，他将如何应对身边的对华鹰派人士？在2025年5月的香格里拉对话上，听到美国国防部长海格塞思发表了全面攻击“共产主义中国”的演讲，笔者不禁联想，特朗普是否想扮演“好警察”，而让身边的对华鹰派扮演“坏警察”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/18/20250718133530927.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年5月31日，美国防长海 格塞思在香格里拉对话会上发表演讲，大肆渲染中国威胁&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对话中，海格塞思不遗余力地描述中国的威胁真实可信，且“迫在眉睫”。这与他的前任奥斯汀在2023年和2024年对话中表示冲突并非“迫在眉睫”或“不可避免”的立场形成了180度的反转。海格塞思更进一步猜测，中国军队被要求在2027年前具备武统台湾的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若要用一个词来概括笔者对中美关系的最大期许，那便是“可控”（manageable）。展望未来几年，笔者会用“竞合”来形容中美关系——也就是合作与竞争并存的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，关键在于二者的比例如何权衡。美国担忧其霸权地位可能被中国永久取代，在这种情况下，中国如一味强调中美必须是合作关系，恐怕只是徒劳。但双方理应达成底线共识：不能让竞争演变为对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种共识的达成并非没有可能，一方面，大国关系即便存在竞争性，也依然具备韧性；另一方面，在当今世界，美国既无法拼凑出反华联盟，中国也无力带领“全球南方”国家反美。中国是美国的多数盟友的最大贸易伙伴。和其他国家一样，它们会根据具体问题审慎做出抉择，而非盲目追随美国。随着西方自由民主持续式微，即便是美国的盟友，在这个后西方世界里，也不会认同“民主对抗专制”那套说辞。笔者毫不怀疑，当特朗普结束第二任期时，美国的全球形象和信誉将进一步受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美应追求相互确保的共存&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说冷战的特点是两个宿敌之间的“相互确保摧毁”，那么今天，这两个竞争者或许可以追求“相互确保共存”。在笔者看来，中国和美国之间的相互确保共存可以通过增加开放的沟通渠道、加强信任建设、在可能领域开展合作以及共同承担大国国际责任来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信任，但要对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年12月，美国总统里根与苏联领导人戈尔巴乔夫签署《中程核力量条约》后，里根曾说过一句名言：“信任但核查。”这不过是礼貌地表达“因为我不信任你，所以我们必须核查”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的逻辑今天依然适用：信任并非中国和美国之间对话或互动的必要前提。美国和苏联之间毫无信任，但它们仍设法建立了一系列信任建设措施，并在消灭天花与和平探索外太空方面进行了合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“信任但核查”是冷战时代的特征，那么对今天的中美关系而言，“信任但对话”或许是更合适的范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，美国和苏联最大的恐惧是核战争。因此，限制、削减和核查对方的核武库成为必须。而中美之间的情况并非如此。尽管五角大楼认为中国正在迅速发展其核武库，但据报道，中国目前的核弹头储备估计约为600枚，仅为美国的大约十分之一。因此，两个竞争者的首要任务是培养定期对话的习惯，以避免误解和误判。看到这两个大国对话而非对抗，对世界其他地区的人民来说也是一大宽慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，因新冠疫情和2022年佩洛西窜访台湾而中断的中美之间的对话已恢复。这些对话包括高级别军事沟通、中美防务政策协调对话以及中美海上军事安全磋商机制会议。令人欣喜的是还有新的进展：2024年，中国军队南方战区司令员吴亚男上将与美国印太司令部司令帕帕罗上将举行了视频会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些机制的重要性不言而喻，但它们不应仅仅是例行公事。相反，高级军官的互访应实现常态化；2008年建立的热线应更频繁使用；还应鼓励飞行员和水兵之间的直接沟通，因为随着中国军队全球行动的增加，近距离遭遇不仅会在中国附近海域和空域发生，也会在其他地区不可避免地发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美应防止海空事故&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国飞机定期在中国专属经济区内进行近距离监视和侦察，其海军舰艇也在中国在南海拥有主权的岛礁附近水域航行。根据五角大楼2023年关于中国军事与安全发展的报告，美国记录了2021年秋季至2023年秋季期间，中国军队对美国飞机在该地区进行超过180次所谓“胁迫性和高风险”的空中拦截。这意味着几乎每四天就会发生一次这样的危险情况。因此，至少在理论上，像2001年中国战斗机与美国侦察机致命碰撞那样的事件再次发生，似乎只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/18/20250718134744394.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;305&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年12月，美方1架RC-135型机在中国华南沿海、海南西沙群岛当面抵近侦察时，蓄意改变飞行姿态、危险抵近我机&lt;span&gt; 视频来源：南部战区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，中美海军之间的双边磋商一直围绕中文术语“安全”发生争议，这个词在英文中既可以指“security”（安全），也可以指“safety”（平安）。美国希望就“平安”问题进行更多技术性讨论，以避免舰船和飞机之间的近距离危险遭遇；而中国则强调其“安全”关切——美国海军在中国专属经济区的监视和侦察以及在南海的“航行自由行动”是对中国主权的挑衅，应停止或至少降低频率。美国要求监视美国军舰的中国军舰保持安全距离，而中国则回应说，如果你们根本不来，才是最安全的。在国际场合，中国代表经常指出，所有这些危险的近距离遭遇都发生在中国周边空域和领海，而不是美国周边空域和领海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际海洋法对此帮助不大。《联合国海洋法公约》的条款存在模糊性，允许各方选择性地解释以支持自己的立场。原因在于，该公约经过人类历史上最漫长的九年谈判才达成。为了加速谈判，谈判中在多处做出了必要妥协，以保持灵活性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab888bc07b7844ce383c28e9d1bf4591</guid>
<title>本轮泰柬冲突，可以回答“隐身战斗机与小型无人机”之问了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_07_27_784459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，柬埔寨和泰国因两国边境问题发生军事冲突，造成数十人死亡，13万民众从战区被疏散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从军事层面来说，此次冲突与此前泰柬两国围绕柏威夏寺的冲突方式类似，都是以互相越境射击为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727125828451.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于柬埔寨边境的奥多棉吉省，人们在简陋的临时避难所安身。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于柏威夏寺的冲突可以追溯到该寺庙的历史问题，实际上柏威夏寺是在近代被重新“发现”的，它是古高棉帝国时期建立的，随着历史演变被放弃，直到20世纪初，法国在吞并柬埔寨过程中“重新发现”了这个寺庙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从边境地理形势来看，柏威夏寺位于一个断崖地形的边缘，泰国一侧地形平缓，柬埔寨一侧则有断崖阻隔。也正因如此，泰国认为这个寺庙属于他们，法国殖民当局自然也不会拱手相让，但泰国军队也不敢动他们。1954年，法国从柬埔寨撤军，泰国顺势将柏威夏寺给占了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年，海牙国际法庭做出裁决，将柏威夏寺判给柬埔寨，同时要求泰国将其从柏威夏寺周围地区拿走的文物归还柬埔寨。泰国虽然认为是美、法等国在此过程中偏向柬埔寨，但最后还是在各方斡旋下接受了判决——在柬埔寨僧人爬上断崖时，选择了后撤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时主政柬埔寨的西哈努克亲王为此向泰国表示了感激，并承诺今后泰国游客可以凭护照免签参观柏威夏寺，且柬埔寨也不再向泰国追讨他们从柏威夏寺拿走的文物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但值得注意到是，泰国军队在退出柏威夏寺时，并未举行降旗仪式，而是将挂着国旗的旗杆直接拔走挪到后面重新安置。这个小动作表明，泰国并未放弃领土，只不过以模糊方式承认柬埔寨拥有寺庙的所有权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，这是一个颇具国际合作精神的解决方案，东盟作为东南亚国家间的协调机制发挥了相当大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜好景不长，包括柬埔寨在内的整个中南半岛很快就陷入了战火浩劫。尤其是上世纪80年代越南入侵柬埔寨，柏威夏寺周围成了红色高棉游击队活动区。由于这一时期美国、泰国、越南、红色高棉、越南控制下的柬埔寨政府之间的复杂关系，反而使得这片地区的领土争议问题大家似乎都不提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1998年，红色高棉最后残余力量在此地放下武器，为绵延数十年的战祸画上休止符。此后，柏威夏寺恢复对外开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727130011124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于泰国和柬埔寨边境的柏威夏寺&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，柬埔寨政府开始申请柏威夏寺世界遗产，这本来也不是什么大事，但偏偏赶上了2006年泰国政变后的一系列动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是可能是作为一种吸引民众注意力的手段，泰国政府突然高调指责柬埔寨企图通过申遗改变柏威夏寺的现状。随后，根据柬埔寨方面的指责，泰国军队开始越境向柬埔寨一侧进行射击，此时主要还是开枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但互相越境射击并没有演变成泰国一方发动真正意义上的进攻。不过这已足以让泰国国内的“黄衫军”以“未能保卫国家领土”来掀起政治运动。2011年，随着柬埔寨申遗成功，双方冲突升级，发展到互相炮击，都造成对方相当大的平民伤亡和损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过冲突演变，我们可以看出，双方目的根本不在争夺一个寺庙或一小片领土，前面两次冲突实际上是泰国国内政治导致的。事后各方也以劝和为主，最后随着泰国国内政局相对稳定下来，事情也就这么过去了，泰柬双方关系也有所改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过到了今年这次冲突，首先双方争端的寺庙不是柏威夏寺，而是距柏威夏寺近200公里的莫塔安通寺，冲突形式和上一轮差不多，只不过如果要说起来的话，此轮比较理亏的恐怕是柬埔寨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次冲突初期也是双方越境互射，然后泰国总理、他信的女儿佩通坦与柬埔寨人民党主席洪森通电话试图调停，在这个过程中，作为“小辈”的佩通坦称洪森为叔叔，并将责任归于泰国将军，表示愿意让步。结果洪森转头就把这段通话录音公布了，原因和2008年泰国军方主动挑起冲突一样，洪森家族对柬埔寨政权的掌控正在面临危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来泰国这边，佩通坦在录音公布后很快离职，继续担任文化部长。可以说，这种政治上的处理说明泰国目前形势也没有前几年那么糟糕了，至少没有演变成又一次军事政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上说明泰国军方、泰王、他信家族为代表的势力之间，已达成一种平衡，这使得他们在特定情况下可以实现一定的团结，一致对外采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从武器装备来看，泰国比柬埔寨强多了，泰国空军的作战能力显然不是少量的凯山-1防空导弹能够对抗的。即使只说地面炮火，泰国的先进自行火炮和火箭炮也比柬埔寨多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，由于柬埔寨最近从中国购买了SH-1型155毫米自行火炮、122毫米90B火箭炮以及300毫米AR2火箭炮，因此与2011年炮战时柬埔寨还击力度远远不如泰国的情况不同，柬埔寨这次是有能力对泰国纵深目标发起攻击的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727131131964.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柬埔寨士兵给BM-21多管火箭发射器装弹。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前泰军手中的火炮包括以色列的155毫米火炮，但也有少量与柬埔寨同款的SH-1型155毫米自行火炮等武器；火箭炮方面，泰国拥有WS-32火箭炮以及该国仿制的同类产品，但这顶多也就能做到双方互相攻击，无非泰国炮更多一些，很难起到压倒性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正能压倒柬埔寨的，还得是空军，泰国这次出动F-16对柬埔寨多个指挥部进行打击。柬埔寨虽然拥有凯山-1导弹，该防空导弹技术性能还是可以的，但问题是四个营的凯山-1都被部署在金边周边用来拱卫首都，要调动到边境需要时间，这足够泰军为所欲为一段时间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，本质问题还在于，洪森自以为老谋深算——我一公布电话，泰国肯定大乱，反击也可能仍然是“讲道理”，和我对射嘛，那不怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727131455236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国陆军士兵乘车转移&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727131218872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国空军出动F-16战机对柬埔寨军事目标发起攻击。&lt;span&gt;泰媒Khaosod&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但结果泰国主动升级，用飞机来炸你，而且还就欺负你防空导弹数量少，无法覆盖全境，哪里空虚炸哪里，更何况泰国和柬埔寨之间存在类似争议的地区还有至少4处，柬埔寨空军连战斗机都没有，防空导弹数量很少，怎么抵抗呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以泰国迅速在冲突中占据上风，而东盟各国也对洪森的行为表示不齿，恐怕无人站在柬埔寨这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚国家的政局，就是这样扑朔迷离、尔虞我诈，双方都有自己得手的阴谋，也有自己失算的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要在这样的游戏里占据上风，实力更强是最有效的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此东南亚各国在购买先进武器方面，自21世纪以来是相当积极的，只不过从采购数量来看，都是象征性的，因为在他们之间发生军事冲突时，使用少量象征性的先进武器给对手来一下子，就够了，并没有真正要去占领对手全境的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，柬埔寨也开始加入军备竞赛的游戏中，采购了不少中国的先进火炮，到达了如果发生新一轮柏威夏寺冲突的话，他们至少不落下风的效果。但问题是，谁规定泰国不能用空军炸你了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场行动再次说明了战争是政治的延续，洪森不讲江湖道义的行为导致泰国可以“得理不饶人”，主动升级冲突，而柬埔寨对此似乎没有心理准备，结果吃了大亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，我们倒是可以聊聊近年来美军对制空权价值的重新认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事讲起来似乎可笑，但确实是真的，那就是因为俄乌战争的影响，使得西方军事学术界对制空权产生了质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之就是，“隐身战斗机能战胜小型无人机吗？”有些人觉得“高科技条件下的局部冲突”已经成为历史，“大规模低水平的菜鸟互啄”才是他们认为的未来战争……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727132145361.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国军方发布使用无人机炸柬埔寨武器库的照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战场上的情况使得一部分西方军事理论界人士认为，传统的制空权已经失去意义，因为你看俄罗斯始终控制着制空权，乌克兰完全无法有效挑战，但俄军始终无法消灭乌克兰防空系统和规模较小的空军，传统空中打击的效果很有限；相反，小型无人机一度取得了俄乌战场上70%的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些理论家们看来，无人机的特性就是可以跳过制空权的争夺，直接进行空中打击，所以传统空军就失去价值了，未来或许美军也不必执着于争夺制空权，只要有足够多的无人机，就能取得战争胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时反对意见则表示，俄乌战争有其特殊性，俄罗斯空天军的规模和技术水平远远达不到现代战场应有的水平，而乌克兰广阔的国土面积又使其本就不足的出动架次被极度稀释，同时乌克兰防空系统有苏联留下的底子和战争前一两年西方近乎于不惜成本的疯狂支援，远远超出俄空天军能应付的程度，导致俄军甚至不得不放弃彻底消灭乌克兰防空系统的尝试，大部分情况下连压制都很难做到，这也远远超出了正常的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，俄乌双方的野战防空系统和国土防空系统多年没有实质性更新，对小型无人机等新型威胁几乎完全裸奔，只能依靠一些简单的防护措施，这使得小型无人机获得了一个极大的时间窗口，可以任意肆虐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是技术实力强大、能快速更新迭代自身防空系统的国家，以上就是不可能的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，俄乌双方自吹在无人机领域有着如何如何的技术创意和进展，但实际上其使用的无人机在技术上并没有什么真正的创新。真正的蜂群技术因成本等多方面原因，至今只有少量试验，乌克兰方面的图像识别自主攻击技术也仅在一些特殊环境下得到运用。而这些创新并非俄乌自身技术发展的成果，而是有其他国家把俄乌当成实验室的结果罢了。所以，用俄乌战场来评估未来战场上无人机的地位，是非常不合适的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄乌战争的战况就断言制空权过时，这就像看西班牙内战得出“坦克也不过如此，轰炸机也不过如此，还得靠步骑炮”的结论一样荒谬可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年来，以色列、美国与伊朗的冲突，印度与巴基斯坦的冲突，以及这次柬埔寨与泰国的冲突中，空军都发挥了决定性的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可以回答“隐身战斗机能否战胜小型无人机”的问题了。这两者根本就是两个维度的东西，隐身战斗机是作战平台，小型无人机更多的是一种弹药，所以问这个问题就相当于问“斯图卡能战胜152毫米炮弹吗”，问题本身就存在逻辑错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，一些人以为小型无人艇可以控制海洋，小型无人机可以控制天空和陆地，所以未来战争就是小型无人机的战争，小型无人机天下无敌——比如美国国防部长海格塞斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/27/20250727132332795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国防长要求加快美军无人机生产&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是个“好事”。对我们来说，希望这位老兄能够积极推进他的小型无人机改革，毕竟美国上一轮激进军事改革赠送给了我们十年的追赶时间，有了如今的局面，如果他能再送我们十年超越时间，难道不是一件很好的事情吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbae770703051a01176d74b914615c8c</guid>
<title>“大罢免大破功”，赖清德还要怎样赖？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_07_27_784452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德上任后的“期中考”，本是明年选县市长、议员、村里长等地方公众的“九合一选举”，但他偏不信邪，自认恶搞针对所有在野党的“大罢免”，就有机会提前翻盘，结果不但没罢掉足以让民进党有机会在立法机构过半的六席以上，甚至是全部挂零，通通罢不掉，沦为“大罢免大破功”的笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但所有“讨厌民进党”的非绿选民，恐怕只能笑一个晚上，因为台湾名曰“双首长制”，实则是超级大“总统”制，行政权独大。在正常“内阁制”下，既然蓝白在立法机构掌握多数，早就可以组“联合政府”，推翻民进党执政，尤其这次“大罢免”失败，更等于民众向赖清德投下不信任票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在台湾畸形的制度下，赖清德依然稳坐执政“大位”，民进党立法机构党团总召柯建铭更早就放话，要对在野党司法追杀，如今柯文哲和国民党多个党工主管都还身陷囹圄，国民党立法机构党团总召傅崐萁也随时要应付各种官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727104445343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月28日，柯建铭站在写有“罢免”字样的海报上。&lt;span&gt;AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这次民进党“大罢免大破功”，赖清德固然灰头土脸，但仍可赖皮不交出权力。真正影响台湾政局走向的，还得看两大变数——蓝白整合和绿营内斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“罢免”这种“同意/不同意”的对决中，“讨厌民进党”相对容易团结，但若回到几组候选人的选举，蓝白只要不整合，照样很难下架民进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝白整合将面临的第一关，还不是2028年的领导人“大选”，而是2026年“九合一选举”。民众党主席黄国昌，想要参选新北市长的意图已很明显，而现任新北市长侯友宜却想指定自己的接班人，蓝白两党势必要整合。其次，在县市议员选举部分，国民党也应在提名席次上有所礼让民众党。如果国民党自认支持者已够，不用靠民众党就能夺回政权，那必然重演2024年蓝白分裂，民进党渔翁得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“大罢免”结果出炉的第一时间，民进党开记者会，赖清德并未亲自出面，而是通过林右昌和吴思瑶表示，这是“公民团体”自发的罢免案，和民进党本就无关，形同切割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在“大罢免”投票倒数一周，赖清德就开始转趋低调，显然已预见结果恐很难看，干脆及早抽身。但按照民进党的传统，党主席都得为大型选举胜败负责，赖虽想甩锅给“公民团体”，可必然难以服众。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/27/20250727105434576.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台媒早已注意到，蔡英文在整个“大罢免”中始终没有表态，只说自己会去投票。在投票当天被媒体问到，觉得“大罢免”有无正当性，她也笑而不答，留下“神秘的微笑”。事实上，蔡对赖独揽大权当然不满，“英系”和其他欲在明年参选的“非赖系”人选早就结盟，其中就包括要选新北市长的苏贞昌之女苏巧慧。赖清德一旦坚持垄断提名权，不排除绿营内部就会有人对外爆料，揭发赖清德及其亲信涉及的弊案，赖或沦为陈水扁当年“少数执政”，最终落魄下台的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们也要注意到，无论是民进党中央召开记者会，继续强调“反共护台”，抑或赖清德妄言“不分朝野，团结‘国家’”——操作两岸对抗的意识形态，仍是他们的救命稻草，也确实击中蓝白两党的软肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/27/20250727105912570.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月25日晚，“大罢免”投票前夜，国民党举办造势大会。&lt;span&gt;台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年“九合一选举”，也就是韩国瑜赢得高雄市长那年开始，国民党就陷入一个魔咒，即“地方大赢，‘中央’大败”——从地方选出的县市长或立法机构民代都能选得不错，但领导人“大位”就是拿不下来。这其中的关键原因，就是地方选举还能靠地方服务、家族派系支撑，就像这次的“大罢免”也是如此；然而，要选到领导人层级，以台湾特殊的地缘战略位置，必然回到“亲美”“亲中”的对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“大罢免”前夕，网红“馆长”受邀到国民党中央座谈，提出“要让大家喊出自己是中国人”，国民党就反应冷淡。事实上，就连“馆长”自己的粉丝，或者说当初从绿营转变为挺柯文哲的“小草”，多数也只是“讨厌民进党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们更多是因为现实的条件，意识到台湾根本没能力“抗中”，也因为“抗中”会影响到他们希望的安定生活，所以拒绝民进党把两岸搞到过度对立。然而，真要下架民进党，首要之务得先将这批“小草”，成功与传统国民党组织票结合，共同支持同一组人选。再者，对于民进党“反共护台”的意识形态大旗，光靠诉求民生经济，或者和民进党比赛谁更“反共”，恐怕都难以过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在核心意识形态方面，继续“拿香跟拜”民进党，哪怕可以靠地方服务、民生议题赢得战术性胜利，但还是取代不了战略上被动挨打的地位，最终难逃“地方大胜，‘中央’仍输”的魔咒。换言之，一城一地的战术性胜利，取代不了全盘的战略失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于有大陆网友质疑，何必想着下架民进党或者保护蓝白不被罢免，反正让民进党“独”得更激进一点，不是更加速统一进程吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是，统一是否加速、应该在怎样的条件下推进到怎样的程度，仍有很多影响因素，最终还是由大陆主导，研判全局。无论如何，在岛内都要先维系爱国爱台的力量，不要在统一实现前，先遭受民进党当局大搜捕、大整肃、大清洗，一旦失去蓝白在野势力的制衡，赖清德随时可以以所谓的“国安”为由，发动“戒严”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，台湾岛内的确要有有识之士继续努力，让“两岸中华民族的共同复兴”，取代“反共护台”的“政治正确”。当民进党悄悄改用“反共护台”取代“抗中保台”，当陆委会副主委梁文杰诡辩“是不是中国人”并不是问题，重点是在“制度之争”，其实民进党已经开始意识到，纯粹的“反中”“抗中”已到极限，必须再回归国民党传统的“反共不反中”以掩饰“台独”。此时唯有戮力重建中国人的认同，用“民族复兴”超越反共思维，才能建立足以对抗民进党的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸中华民族的共同复兴，既是对务实民生的关怀，也是民族认同的光荣感。当然，光靠岛内意识形态的对抗，选举投票的竞争，很难撼动决定台湾前途的中美博弈大格局。但无论如何，降低台湾地区民众对大陆的排斥、对“反共护台”的迷信，培养岛内爱国爱台的骨干力量，仍是反“独”促统大业中不可或缺的重要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e3ab76284bab4679238d80554e16fbd</guid>
<title>我们应该如何理解“技术加速主义”的崛起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2025_07_27_784440.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分 早期风险资本主义的起源与特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.什么是科技创新与产业创新？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险资本主义的兴起标志着资本主义发展进入了一个新阶段，其核心在于通过专业化资本运作推动技术产业化。这一模式诞生于二战后美国特定的经济社会环境中，既是对传统资本积累方式的突破，也是对技术革命浪潮的响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪中叶，随着传统工业资本利润的持续下滑，大量过剩资本亟需寻找更高回报的投资渠道。1946年，美国研究与发展公司（ARD）的成立成为关键转折点——作为全球首家专业管理风险资本的机构，ARD开创性地将个人化的风险投资行为转化为制度化运作模式，为后来的风险投资行业奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722144907769.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，半导体、计算机等领域的技术突破催生了前所未有的产业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722144928423.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，传统银行体系因风险规避原则，普遍拒绝为高风险的初创企业提供融资支持，这导致技术商业化面临严重资金缺口。风险资本恰好填补了这一“融资空隙”，通过直接股权投资的方式，将资本与创新潜力结合，成为技术产业化不可或缺的推手。1958年《小企业投资公司法》的出台进一步加速了这一进程，政府通过提供杠杆贷款和税收优惠，构建起制度性激励体系，为风险资本的扩张扫清了障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一模式的形成并非偶然，是资本、技术与政策共同作用的结果。风险资本通过专业化运作，不仅解决了技术产业化初期的融资难题，更重构了资本与创新的关系。它标志着资本主义从传统的工业资本积累转向以知识和技术为核心的新型资本积累模式，为后续全球科技创新浪潮奠定了制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722145040636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险资本主义的运作模式展现出鲜明的阶段性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资逻辑上，它采用组合投资分散风险的策略，例如“投十成一”的经典模型——通过投资多个项目，依靠少数明星项目的超额回报覆盖整体损失。这种策略在实践中得到了验证，如DEC公司（数字设备公司）的成功案例，其高回报不仅覆盖了其他失败项目的成本，更成为风险投资行业早期发展的标志性成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在权力结构上，风险资本形成了“有限合伙人-普通合伙人”的双层架构：机构投资者（如养老金、大学基金）作为有限合伙人提供资金，而职业投资人（普通合伙人）则掌握项目筛选与管理权。这种架构既保障了资本的安全性，也赋予了技术专家通过资本实现创新的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722150113973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在价值取向上，风险资本主义以退出回报最大化为终极目标，上市（IPO）或并购（M&amp;amp;A）成为实现资本增值的关键节点。“快速规模化-抢占市场-垄断溢价”的标准路径，深刻塑造了初创企业的发展逻辑，使其在激烈的市场竞争中不断追求技术突破与市场扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722145127865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722145634979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表：风险资本主义的阶段性演变
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段的风险资本虽推动了技术创新，但已显现出资本对技术方向的强控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722145216938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>