<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5783da791634fedd55811cbf7fe8c07</guid>
<title>德国要想同中国“系统性竞争”，就不应在意识形态上乱贬低</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelBrie/2025_01_30_763657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/米夏埃尔·布里】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1934年，《奥地利经济学家》杂志刊登了卡尔·波兰尼的一篇文章，标题是“兰开夏郡的人类问题”。卡尔·波兰尼因其重要著作《大转型》而闻名于世，他在书中对西方文明在两次世界大战中的崩溃和法西斯主义的兴起作出了解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在中国崛起和德国汽车工业危机的背景下，尤其值得一读的是他在上述文章中对第一次世界大战之后英国英格兰西北部兰开夏郡英国纺织业状况的分析。目前的德国汽车工业状况与当时英国纺织业状况非常相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130104708246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在德国首都柏林，一名男子走出一家大众品牌汽车经销商店。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会把中国确定为西方的系统性竞争对手，而这个对手正在使德国出口经济的基础——汽车工业变成一种技术过时的模式。二十世纪二十年代和三十年代，随着日本纺织业的崛起，英国的工业中心也遭遇了类似的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰尼在文章开头写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“来自日本的竞争给英国工业，尤其是兰开夏郡的纺织业带来了最大的压力。在这场斗争中，‘日本倾销’这个老生常谈发挥了重要作用。但是，肮脏竞争的说法并不能用来否定日本纺织业突飞猛进以及兰开夏郡发生危机这一严峻的经济现象。兰开夏郡的问题不仅反映了英国工业世界领先地位的危机，而且在某些方面也反映了个人主义的资本主义命运的转折……日本眼下对兰开夏郡纺织业所享有的优势，很可能只是东方社会组织在技术理性工业主义的晚期资本主义阶段所享有经济组织优势的一个标志。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当时所涉及到的就已经是“系统性竞争”。哪种秩序在科技和工业上更胜一筹呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪，以曼彻斯特为中心的兰开夏郡不仅成为大不列颠的工业中心，也成为全世界的工业中心。纺织品是第一批大规模机械化生产的全球消费品。1861年之前，最重要的棉花供应商是美国南部各州的奴隶主种植园。当时，世界上三分之二的纱锭转动在曼彻斯特。1913年，曼彻斯特仍然加工全球65%的棉花（约100万吨）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，20年后情况却不再乐观。那里的工厂和机器已经老化，企业跟不上现代管理和营销的步伐，工资没有竞争力，更谈不上实行有效的工业政策了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130105025159.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔·波兰尼认为，随着纺织业在日本（甚至当时在中国）的崛起，“日本的竞争彻底颠覆了英国最重要的出口产业”，堪比“一场新的工业革命”，导致英国工业丧失了世界领先的地位。波兰尼的诊断是无情的：“不盈利的工业无法筹集到资本，而没有额外的资本就不可能实现机械设备的现代化。”在他看来，这种发展的结果就是：“严重的资本匮乏、新的过度负债、技术落后、缺乏进行必要兼并的行动自由，总之，纺织业陷入了商业毁灭和道德破坏的瘫痪状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，只能在博物馆中领略曼彻斯特这个曾经的世界工业中心的旧日辉煌。将来，20年之后，德国的沃尔夫斯堡和大众汽车集团又将剩下些什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史不会重演，但是科技和经济强国的兴与衰却会重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，工程师万钢出任中国科技部部长，并任职到2018年。万钢先是在上海同济大学学习实验力学，然后在德国克劳斯塔尔大学学习驱动技术，并于1990年获得博士学位。1991年至2000年，他在奥迪公司从事研发工作，随后担任同济大学校长。他从自己的经历中认识到，在传统汽车领域，中国也许可以通过百般努力赶上德国或日本，但永远无法超越它们。因此，他提出了“蛙跳”战略——通过专注于未来技术来超越竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，中国在电动汽车领域奉行一贯的战略，这是世界上任何其他国家都无法比拟的。从客车和两轮车开始，中国在过去的20年中建立了整个电动汽车生产链，为实现计算机辅助驾驶，加快了所有重要部件的研发、相应软件的开发以及基础设施的建设。全球98%的电动客车在中国上路。仅在从2023年到2024年的一年时间里，中国电动汽车的全球销量占比就从58%上升到76%。而在十二年前的2012年，中国电动汽车的全球销量占比仅为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最近还推出了一项传统汽车报废更新补贴计划，报废旧车购买新能源汽车补贴2万元人民币。根据国际能源机构（IEA）2021年的数据，当年中国锂电池的产量约占全球产量的四分之三，电池正极材料和负极材料产能分别占全球产能的70%和85%。2020年，中国销售的汽车中约有5.5%是电动汽车，到了2024年，这一比例就超过了50%。而德国作为全球重要汽车生产国，2024年纯电动汽车的销售比例为13.4%，与2023年相比甚至下降了四分之一以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130105310502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某品牌新能源汽车制造基地内景&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国前总理默克尔2005年开始执政之初，德国还将自己视为引领全球生态现代化的国家，而现在，这个位置也被中国所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些对气候中和转型非常重要的领域，特别是在太阳能和风能的生产和利用以及能源储存方面，中国能够利用将各种因素相结合的优势，其中包括进行长期中央规划，在巨大的国内市场上形成强有力的地区和企业竞争，持续推进重大基础设施建设以及为实现全球网络政策确保必要的原材料。这一切都建立在雄心壮志和持续的政治意愿之上。中国在生态现代化道路上提出了“美丽中国”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切不禁让人想起从19世纪到第一次世界大战期间，德意志帝国在电气工业和化学工业领域成功战胜英国的“无需赶上就超过”的过程。电气工业和化学工业是20世纪新的科学密集型主导产业。当时的德国企业也致力于“蛙跳”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88a6b935078f31dead4850d705bc3103</guid>
<title>访学时我常被美国师生追问，“中国为什么非要压过我们？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_01_30_763652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春晚年年都看，但今年最认真。在我眼里，本届春晚称得上最近十几年里，我最喜欢的春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文艺工作的辩证法，精髓就在于——最普通的就是最特别的，最特别的恰恰源自最普通的大多数。在这一点上，本届春晚做得真是很不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说港台艺人数量过多，我恰恰认为这不仅“尊重历史”，还“彰显自信”。王菲、陈奕迅、梁静茹几乎必然是MP3播放器时代的常驻播放列表的人物。如今他们不再代表流行文化，甚至有点功勋老艺术家的感觉了……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129213330317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年华语流行文化市场就是这么个格局，请他们来就是尊重最广大人民群众的私人娱乐感受史。本届春晚不在乎港台艺人数量多、比例高，恰恰体现出主办部门一种久违的自信：只有中国大陆才是华语流行文化的策源地，其实这才是回归常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当《前世今生》前奏响起的时候，回忆猝不及防把我带回1998年的一边吃冰西瓜一边看《新白娘子传奇》的快乐暑假，甚至还能闻到六神花露水的气味。要问我有多喜欢这种回忆杀？我用了三年微信铃声就是这个曲子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129213440789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，本届春晚是“最尊重80后90后”的春晚，但这其实只是历史必然。毕竟，当年用小灵通给李宇春刷票的中学生，现在可能已成为中央国家机关的处长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有强行说教和拔高，单纯的快乐完全够用。《小明一家》近乎港式无厘头搞笑，真的香，想起高中时候班里的活宝同学们，课堂对话堪称曲艺表演。《骗假不留》的塑料湖南口音让我梦回学校打印店，老板边吃小炒牛肉盖饭边翘着二郎腿给你编辑文档。这俩节目共同优点就是拒绝赋予节目高于自身的其他意义，这简直是春晚语言类节目曲折多年之后的伟大回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129213532656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻看老照片，其实我常常感觉特别遗憾：为什么当年留下的都是景区照和纪念照，反而记录日常生活的照片却特别难找？但是，小时候玩耍的单位大院、爷爷神秘的书房、奶奶违建的菜园，还有县城满街跑的“本田王”和冒蓝烟的老普桑才是我怀念的日子啊……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当年强行赋予“纪念价值”的东西，现在回看大多略显造作而无趣，而我们当年感到乏味的生活场景，如今反倒成为渴望而不得的回忆宝藏。这种“人人日用而不知”的生活细节，可能才是大部分中国人文化感受的最大公约数。这可能就是我特别喜欢本届春晚的原因！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我特别喜欢“为有牺牲多壮志，敢叫日月换新天”的豪迈，但是我更喜欢“喜看稻菽千重浪，遍地英雄下夕烟”的温馨。这种温馨中反而蕴含着更加伟岸的人民力量，这可能才是最值得我们热爱、值得我们奋斗、值得我们拼死保护的日常生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，在我们习以为常的生活背后，正是人类历史上、世界范围内最波澜壮阔的现代化故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哈佛访学期间，经常有美国学者和学生问我，“你们为什么非要压过我们？”这种想法最典型的就是白邦瑞和他的《百年马拉松》。我的回答是：“我们完全不在乎是否压过你们，这对我们来说无关紧要。我们只想让中国人都过上好日子，和你们美国人一样的好日子。如果中国过上好日子，就会威胁美国，那我也很遗憾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个中国人都过上好日子，这就够了，但同时这也不是一个简单的目标，背后牵涉的是全球地缘战略的重大问题。不可不察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>293e3b01f54437d2417276217ba0225d</guid>
<title>破解统一难题11：特朗普会不会打“台湾牌”，不打怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_01_30_763650.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若不是美国打台湾牌，如今的统一进展，会离目标更远还是更近？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八年来，我们逐渐习惯了一种思路，即美国越挺“独”，统一越快。这种思维并不正常，但也算是现实的无奈，因为“中国崛起”与“解决台湾问题”在某种程度上成了对立的概念，致使“美国打台湾牌”成了一种路径依赖，华盛顿若不逼，我们好像就不必费心推进统一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130084151636.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人们从美国华盛顿的国会大厦前走过&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此之故，必须假设特朗普若不打台湾牌，我们该怎么办？这意味着此前中方“被逼还手”，顺势向目标推进的对策应有所调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸关系学界正在议论中美间是否会出现“第四公报”，即美国正式宣告“反对台独”，最大程度消除模糊空间，并与中方达成新的共识。这也不是不可能，任何事都有可能，问题只是中方付出的代价是什么而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为特朗普已经想好如何处理台湾问题，毕竟，这必须是与中方互动、交手之后才能确定的问题，这便是为何各种设想都应存在，如此才能掌握主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是《反分裂国家法》20周年，这是第一个中方可以采取主动的按钮，将黑名单上的“台独”分子予以定罪，可以给特朗普一个强烈的信号与引导——无论美国打不打台湾牌，局势都在往统一推进，华盛顿手中的筹码正在流失，想交易要趁早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若有人问，此举会不会反而刺激美国加码操弄台湾议题？不一定，就算会，难道中方只准备一套剧本？不可能的，所以我们应先分析特朗普决策的大原则是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普到底会不会打台湾牌？关于此，现在大致有三种说法：a.肯定会，只是方法与拜登以及特朗普1.0不同；b.不会，至少不会再主动以台湾当筹码；c.第一年不会，第二年准备，第三年摊牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三种说法都有理据，如果相互矛盾的答案都有理，谬误通常不出在答案，而代表这个问题问错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确的问题应该是：在什么状况下，特朗普会打台湾牌？这个答案就比较简洁了——当特朗普想挽尊的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普博弈，最重要的是要先厘清他认为成本最高的决策是什么，此其一；特朗普认为性价比最高的决策又是什么，此其二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于二，特朗普就职前所掀起的议题，显示他选择了“柿子挑软的吃”，先处理容易解决的，或者他能最大程度达标的事。墨西哥、加拿大、巴拿马运河、格陵兰岛，这些议题牵涉的都是依赖美国的邻居、朋友或者软弱的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，这是因为他竞选时在乌克兰问题上的承诺难以兑现，所以转移焦点。这种说法部分有理，但解释力不够全面，特朗普并不是即兴发挥，这些议题显然都是早有预谋，并设定好目标的计划。特朗普口袋里满满都是可以转移焦点的议题，拿出来用也不全是虚晃一招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，所谓性价比最高的决策，就是光动动嘴，就会出现各种对他有利的发展，好处也包含转移焦点，暂时遮盖他做不到的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光动嘴，就能震撼世界，又对他有利——特朗普最爱这种轻松的博弈，让他充满英雄气概。由此，我们就能测知他认为成本最高的决策是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于一，没有什么比折损他个人威望更严重的事，任何有可能让他付出颜面扫地的代价，就是成本最高的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普二进宫，对他来说最重要的是个人的历史定位，想留下影响深远的决定与鹤立鸡群的君王形象。还记得吗？当他在竞选期间遭刺杀时，兵荒马乱中，其最在意的是找回他的鞋子，特朗普绝不想在历史上留下落荒而逃的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130084547129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图截自《今日美国》报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们知道了特朗普最想要的，与最不想要的，与之博弈就会有清晰的对策原则，以及较为精准的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以才说，当特朗普想挽尊的时候，才会打台湾牌。所谓挽尊，即特朗普想预防自己颜面尽失，或是想在其他议题的败退中维持体面撤军。前者会采取主动，后者则是被动，端视事态发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，若套利空间有限，打台湾牌对特朗普而言是性价比不高、甚至有高风险的决定。虽然在过去八年，无论华盛顿如何刺激北京对台湾问题摊牌，两岸仍保持大致和平的局面，而不像欧洲与中东的动荡。中方看似不强势，然而，若论实质，美国政治高层心里都明白，美方已大量流失对台海，甚至第一岛链的掌控，中方才是赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年最后两个月，中国各种秀肌肉，可说是对拜登失败的台海政策之总回应，以及为特朗普重返执政打预防针的行动。华盛顿当然看得懂，特朗普也知道打这张牌的的风险，已远比2016年时高得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是为何“台独”豢养的葛来仪（Bonnie Glaser）认为，特朗普不会主动再拿台湾当筹码（说法b）。葛来仪之流，自然将过去四年的失败一一看在眼里，而这种威慑战术失败的背景，是中方军事力量的快速提升，以及被逼还手的战略推进。最终，连美方的豪猪战术，都成了不知所云的臆想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点应在于，特朗普难以评估若自己打了台湾牌，会不会出现“联合利剑-2025A”让他下不了台，甚至说不准北京会不会选择直接开打，让他甫上任就背负“失去台湾”的骂名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，他已在就职典礼上说了漂亮话：“我们的力量将停止所有战争，并为这个充满愤怒、暴力和完全不可预测的世界带来新的团结精神。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是新加坡“习马会”十周年，这是第二个中方可以采取主动的按钮，借此凸显“谈判”是唯一和平解决问题，甚至对美方最有性价比的选择，面子可以做给特朗普，中方要的是里子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，在法理上，两岸议题不关美国的事，但在现实上，由美方将台湾逼上谈判桌，效果最佳。特朗普想为世界带来新的“团结精神”，甚至再度被提名诺贝尔和平奖，那处理泽连斯基的方法，应和处理赖清德的方法一致——逼谈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1cbcad157707baa651a06923c779cfe</guid>
<title>真相是最好的主旋律，电影是最棒的魔法</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2025_01_30_763643.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/30/20250130045734345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《唐探1900》结尾，魔术师金陵福和革命志士在返回祖国的轮船上与唐探二人组告别，一个小细节让我无比感动：这位曾经红遍美国，塑造了美国时代记忆的传奇中国魔术师随身带了一台电影摄像机——当时距离电影的诞生不过5年，是最时新的东西——他说，电影才是最棒的魔法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以感动，是因为这个小彩蛋取材于真实的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金陵福，也就是魔术师朱连魁，因为美国举办万国博览会的机缘巧合来到美国，在经纪人的运作下绕过《排华法案》的限制，登台表演中国古彩戏法，大红大紫后又被一个装作中国人的美国冒牌货偷走了身份和名气，最后在一场被炒作得沸沸扬扬的“真假魔术师挑战”的事件中神秘消失。而他在历史中留下的最后痕迹，就是在1911年用电影摄像机记录下了武昌起义胜利后的真实影像，拍摄了辛亥革命中起义军首领的肖像。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130045858556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国名噪一时的魔术师“金陵福”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是一个时代洪流中的普通中国人，在美利坚名利双收却选择回到祖国，顶着“慈禧太后御用魔术师”的名号名声大噪、却以记录推翻清王朝的革命作为生涯的收尾；他擅长代表着“神秘东方”的传统戏法，却以极大的热情转型成为了中国第一批学习“西洋影戏”的电影人——东方于西方，传统与未来，在这样一个几乎已经被大家遗忘的真实历史人物中得到了浓缩式的展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《唐探1900》把这样一个人物从史料中挖掘出来，用电影重新赋予他生命，并在故事中承担了重要功能，足见这部电影这次是要玩点真东西的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130050424691.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《唐探1900》中魏翔饰演的“金陵福”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐人街探案系列作为陈思诚导演的招牌作品，集合了闹剧式喜剧、本格推理、工业化大片制作于一体，从第一部的小而惊艳，到第二部的大制作，再到第三部的“调动全日本影视圈”，很多人觉得该系列已经走到了IP生涯的末期，甚至陈思诚自己也说“这是最后一部《唐探》”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开这个IP作为喜剧推理的优缺点不谈，最大的特色是把中国的传统元素与福尔摩斯式的演绎法推理结合，最大的遗憾则是对于“唐人街”这个元素的着墨太浅了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一次，陈思诚调转了视角拍了一部“前传”，用一部推理喜剧的体量去承载美国华人那段被中美两国都几乎遗忘的血泪史，120年前的《排华法案》与今天美国对中国的打压相互映照，达到了非常震撼的效果，也盘活了唐探这个IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130050519472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国“排华”宣传画&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘昊然的秦风和王宝强的唐仁，这次摇身一变成为了100年前的留美华人秦福和“河北印第安人”阿鬼，随之变化的是两人的人设，王宝强的角色不那么油腻好色了，作为“土著”的他变得淳朴呆萌，与之相调和的是，刘昊然的角色从清爽变得油滑了起来。但依旧是熟悉的二人组，一个靠推理一个靠直觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然搞笑的部分相对于经典的第一部和第二部变少了，虽然推理部分如果你有经验应该能在开头就猜到大BOSS和二BOSS，但在《唐探》系列的“舒适区”这部《唐探1900》都交出了及格以上的成绩，包括每部都有的结局反转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130050153146.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
穿越时空的“唐探”2人组&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在规定动作之外，正是历史的厚重赋予了这部唐探不一样的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国历史上对华人的压迫，电影没有跟随好莱坞电影那样保持沉默，或者宣扬“美国对于当时的华人是乐土”，也没有像中国以往类似的题材那样“贴心”地回避或者遮掩，而是非常直白地把所有关于1900和唐人街的历史伤痕，都通过一场围绕《排华法案》的谋杀案展现在了数以亿计的观众面前：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影用贯穿主要人物命运的大篇幅，展现了华人牺牲了无数生命建成了美国铁路、却被抹去了名字的悲惨境遇，影片中一曲《金山谣》唱出那个时代漂洋过海九死一生的华工的心酸；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130050546922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
为修通美国铁路九死一生的华工&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影也坦率地展现了当时美国唐人街的黑暗面：娼妓、烟馆、黑帮……彼时的唐人街并非“乐土”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着案件的侦破，电影同样直白地告诉了观众臭名昭著的《排华法案》背后真正的原因——权力与金钱——政客为了选举操纵民众对于失业的恐慌，无依无靠的华人因为“勤劳”“能卷”成为了天选背锅侠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《唐探1900》震撼人心的真实是那种历史照进现实的真实，“借古讽今”让人看完五味杂陈：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
片中辛辣地讽刺了美国的民主共和两党。当案情真相大白，共和党的“莽”、民主党的“阴”跃然纸上，热辣滚烫。他们在“白人至上”“劳工权益”“自由法治”上的小算盘和今天并无分别，代入感满满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130050723900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影还把美国人对“中国人什么都吃，所以你们携带病菌”的根深蒂固的歧视描写了出来。当电影里中国人下了轮船要被戴着口罩的“检疫人员”进行没有尊严的检查时，你就会发现前些年关于“中国人吃蝙蝠传播了新冠”“中国病毒”的谣言和污蔑，思维的根源在哪里。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>