<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d25d6f227a47cf2f4c21cd5a26ef62fd</guid>
<title>中国经济奇迹背后的“超经济逻辑”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyanchun/2025_07_20_783641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张彦春】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在学生时代经济学的第一堂课上，老师用“经国济民”四个字来注释经济，与其教授的知识相参照，这只能被叫做一种情怀，而这种情怀始终植根于我们这个文明的根脉之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方主流经济学长期以来自诩为具有“普世价值”的自然科学，将复杂经济现象简化为数学模型与均衡公式。新古典经济学建立在“理性人假设”和“市场均衡理论”基础上，构筑了看似完美的理论大厦。这种以自然科学自居的经济学范式，实质上掩盖了其诞生于西方特定历史阶段、服务于资本主义扩张的意识形态本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文扬与高艳平在《中国经济发展的逻辑》中直指这一理论体系的根本缺陷：它将丰富多元的人类经济活动削足适履地塞进假设前提脱离现实的模型之中，更将中国视为“偏离标准模型”而需要修正的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/15/20250715162959565.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国经济发展的逻辑 文扬 高艳平 著
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们将目光转向中国经济发展实践，西方经济学的解释力更显苍白。中国从建国初期一穷二白的农业国跃升为世界第二大经济体，完成了人类历史上最大规模的工业化进程。按照西方发展经济学的“线性阶段论”，这几乎是不可能完成的任务。1949年中国工业基础薄弱，人均GDP仅几十美元，而到2024年经济总量突破130万亿元人民币，制造业增加值连续多年位居全球首位。这一“经济奇迹”背后，恰恰是突破西方经济学教条的创造性实践，其本质是中华文明基因与现代制度创新的深度耦合，形成独特的“超经济突破”发展范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、西方经济学的范式危机与文明语境重构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）伪科学化迷思的破灭
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流经济学的根本困境在于其“自然科学化”的自我标榜。新古典经济学将人简化为冷冰冰的“理性经济人”符码，剥离了社会关系与文化心理，将社会关系抽象为供求曲线，企图用数学模型构建普世真理。这种去社会化、去历史化的理论框架，注定无法解释中国在资本匮乏时期如何完成原始积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿共识本质是新自由主义意识形态的全球扩张工具，2008年金融危机彻底暴露了西方经济学的系统性失败。当雷曼兄弟倒塌引发全球震荡时，主流模型既未能预测危机，更无法提供有效解决方案。经济学数学化的华丽外衣下，掩盖的是对真实世界的解释力贫乏。中国实践恰恰证明：经济发展规律绝非普世铁律，而是根植于特定文明土壤的社会现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）中国实践的理论反叛
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济发展对西方范式构成三重挑战。在转型路径上，中国没有采取西方推崇的休克疗法，而是创造性地实施价格双轨制，实现从计划经济向市场经济的平稳过渡；在所有制结构上，突破私有化效率至上的教条，建立国有企业占比30%、民营企业贡献60%GDP的混合所有制创新体系；在分配机制上，通过制度化的精准扶贫打破“涓滴效应”迷思，实现近1亿农村贫困人口脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型案例体现在深圳特区的超常规发展。1979年深圳GDP仅1.96亿元，通过土地拍卖制度创新释放空间价值，“三来一补”模式嵌入全球产业链，政策试验容错机制激励基层创新，到2024年GDP飙升至3.46万亿元，增长超1.7万倍。这种发展路径完全颠覆了西方发展经济学的理论预设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）跨学科范式的崛起
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书创造性引入生物学和人类学视角，重构经济学认知框架。将经济体视为具有生长、适应、演化特性的生命体，中国经济的崛起本质是系统适应环境变化的能力体现。从进化论视角观察，国家间的技术竞争推动经济形态迭代，5G标准争夺战即是明证。强调生态多样性价值，中国保留国有、集体、民营等多元所有制结构，显著增强经济系统韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜兰特在《历史的教训》中的断言得到印证：“人类历史只是生物学的一个片段”。中国模式的成功在于将经济系统重新嵌入社会母体，形成政治、文化、经济因素的共振结构，这种跨学科视角为理解经济现象提供了更丰富的分析维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/20/20250720143528494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1987年深圳首次举行国有土地拍卖，时任深圳经济特区房地产公司总经理骆锦星（左）竞拍成功，与同事欣喜地举牌。&lt;span&gt;大公网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国道路的动态密码：从“穷变通”到“破立升”的文明跃迁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）五阶演进的历史辩证法
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济发展史是一部充满辩证智慧的突破史，呈现出清晰的阶段性特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段（1949-1978）的“穷则思变”体现生存逻辑主导。在农业国基础上实施重工业优先发展战略，“一五”时期工业总产值年均增长18%，1953-1957年重工业增长达25.4%。通过工农业剪刀差完成原始积累，在资本极度匮乏条件下建立独立工业体系，为后续发展奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段（1978-2012）的“变则求通”重在释放市场活力。设立经济特区作为制度试验场，深圳GDP从1979年1.96亿元增长到2024年3.46万亿元，增幅超1.7万倍。采取渐进式改革路径，1984-1991年生产资料价格“双轨制”覆盖90%以上产品，在保持经济稳定同时释放市场活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段（2012-2020）的“通则谋强”实现多维目标平衡。将消除绝对贫困作为核心任务，累计减少贫困人口近8亿，其中十八大以来9899万农村贫困人口全部脱贫。构建全球最完整工业体系，制造业增加值连续多年位居世界第一，41个工业大类、207个中类、666个小类全覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四阶段（2020-2025）的“破立并举”推动发展范式革命。面对中美贸易摩擦和科技封锁，实施双循环战略，2024年社会消费品零售总额突破50万亿元，最终消费支出对经济增长贡献率达65%以上。供给侧改革破除过剩产能、金融泡沫等路径依赖，同时建立创新驱动体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五阶段（2025-）的“升维超越”迈向文明层级跃迁。研发投入占GDP比重从2000年0.9%提升至2024年2.5%以上，超过部分发达国家水平。新质生产力重塑价值链，智能制造、工业互联网等技术使传统制造业价值创造能力持续提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）制度创新的中国智慧
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革最独特的艺术在于把握“破与立的动态平衡”。拒绝苏联“大爆炸”式改革的休克疗法，采取渐进式改革路径避免经济崩溃。建立“试验-推广”机制，从四个经济特区到21个自贸试验区，形成制度创新的扩散网络。实施弹性治理结构，2013年上海自贸区率先实行“负面清单”管理模式，将190项审批改为备案制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型案例是价格双轨制的创造性突破。在1984-1991年转型关键期，一方面维持重点物资计划调拨保护计划经济存量，另一方面允许企业超产部分市场定价培育市场经济增量。这种“保护存量、培育增量”的双轨制设计，实现了计划与市场的动态平衡，避免东欧国家转型期的经济崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、民本经济：经济发展的价值革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）资本规制的制度创新
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对资本双重属性（创造财富与扩张积累）的规制体现深刻文明自觉。建立资本“红绿灯系统”，2020年叫停蚂蚁集团上市，整顿教培行业，防止资本无序扩张侵蚀民生领域。推动“地租革命”，2022年土地出让金转由税务部门征收，剥离地方政府“土地财政”依赖。实施“分配重置”，在浙江“共同富裕示范区”实践“提低、扩中、调高”框架，探索收入分配改革新路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根本立场实现从“资本主导”到“资本为民”的历史性转换。2020年以来对平台经济实施反垄断处罚超200亿元，彰显“资本是发展经济的工具，政治的目的是服务人民”的本质关系。这种规制不是抑制市场活力，而是引导资本服务于人民福祉和国家发展大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）脱贫攻坚的发展权革命
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国减贫实践颠覆西方福利主义逻辑，创造开发式扶贫新范式。核心理念上，超越慈善救济的输血模式，强调发展赋权的造血机制。实施路径上，通过产业扶贫培育特色产业30多万个，教育扶贫阻断贫困代际传递，形成可持续的内生发展能力。长效机制上，建立东西部协作机制，例如广东-广西结对帮扶形成产业梯度转移链，确保脱贫成果持续巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
系统性工程体现在三个维度：基础设施先行，“村村通”工程实现贫困地区100%通硬化路、通动力电、通光纤宽带；产业造血机制创建“一村一品”示范村镇3673个；教育赋能实施“雨露计划”，每年资助70多万贫困家庭学生接受职业教育。这种多维扶贫体系使中国对全球减贫贡献率超过70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/20/20250720144133530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
村播在田间直播助农卖土豆。&lt;span&gt;人民网/重庆巫山县融媒体中心供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）社会保障的消费基石
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内需市场培育的深层逻辑是“藏富于民”的文明智慧。建立全球最大社会保障网，基本养老保险覆盖10.5亿人，基本医疗保险参保率稳定在95%以上，消除居民消费后顾之忧。实施中等收入群体扩张战略，规模超过4亿人，出台《扩大中等收入群体行动计划》优化收入分配结构。推进数字平权工程，互联网普及率达78.5%，农村地区普及率58.8%，农村电商市场规模突破3万亿元，激活下沉市场消费潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）市场机制与道义责任的融合
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年由十位民营企业家发起的光彩事业创造减贫新模式。秉持“义利兼顾、以义为先”核心理念，将道义责任与市场机制创造性结合。推行造血式扶贫，新希望集团在凉山州开展的生猪养殖项目带动5万农户户均增收2万元以上。发挥企业家精神赋能贫困地区，物美集团建立全国性生鲜农产品直采基地，实现农超对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据实证其显著成效：截至2024年累计实施项目7.8万个，到位资金1.2万亿元，带动800多万人脱贫。浙江企业家在宁夏建设的枸杞产业园，打造种植、加工、销售全产业链，使当地农民转变为产业工人和股东。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>952d035e0cf4ec69481a4bf8a42f838b</guid>
<title>蔗糖可乐救不了肥胖的美国人</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_07_20_783633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月17日，特朗普宣布将和可口可乐公司协商，把美国的可乐配方之中的玉米糖浆，换成蔗糖。消息传出之后，有人觉得这只是特朗普的爱好，但结合特朗普及其团队之前的发言与各方反应来说，他可不是因为自己爱喝可乐才这么表态的，背后有复杂的政治目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/19/20250719111235707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年，特朗普在参加LIV高尔夫团体锦标赛职业业余配对赛期间饮用无糖可乐&lt;span&gt;AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国可乐配方之中使用的玉米糖浆，是玉米淀粉经过酶分解之后的产物，主要成分是葡萄糖和果糖。这类玉米糖浆的准确叫法应该是高果糖玉米糖浆，美国市场销售的产品常见的有两种，HFCS42和HFCS55，这里的数字代表的是果糖的含量。软饮料的生产，一般来说使用HFSC55更多，也就是含有55%的果糖，口感上这种糖浆比蔗糖更甜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类玉米糖浆的大规模生产，是从上世纪70年代开始的。1965年，日本科学家从酵母菌从提取出了一种可以用于玉米糖浆的酶，而克林顿玉米加工公司购买了这个酶的使用权，开始了大规模玉米糖浆的生产；这里的“克林顿”是爱荷华州城市的名字，不是某位前总统的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而之所以玉米糖浆在美国市场得以广泛使用，原因非常简单，就是便宜。而这个价格优势，是多个原因共同导致的，从1789年以来，美国对进口糖类一直施加保护性关税，从20世纪80年代开始，美国对糖类进口实施配额制，在美国和加拿大的贸易矛盾中，枫糖也一直是个争议焦点。随着特朗普全面实施关税战，其他进口蔗糖也需要面临更高的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说和其他领域一样，美国通过人为制造贸易壁垒，来制造稀缺。甚至在这个问题上，有人质疑特朗普是为了给自己的支持者进行利益输送，比如佛罗里达的凡胡尔家族，是当地的糖业大亨，也是共和党的支持者，被部分美国媒体认为与此次政策有关。当然美国的糖业大亨远不止他一家，但这些大农场主往往都是共和党的支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉米糖浆便宜的另一个原因，则是美国的农业补贴。虽然美国一贯喜欢攻击其他国家滥用补贴，但它自己就是补贴问题最为严重的国家，农业领域更是重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉米是美国补贴最多的农产品，平均占美国每年农业补贴的30%，同时玉米还是美国农业地区地下水超采的主要原因，这也得益于美国无节制的农业补贴，“玉米带”在内的四州（爱荷华，伊利诺伊，俄亥俄，印第安纳）深受其害，同样是这些不理性的补贴，加重了美国的肥胖问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的农业协会对政治有不小的影响力，这次玉米加工协会就出面称特朗普的行为导致美国玉米产业受损。而这些农业协会大多和共和党关系不错，所以特朗普需要权衡很多东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/19/20250719105152440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于美国伊利诺伊州的玉米农场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商业角度来说，事情本身并没有那么复杂，可口可乐选择玉米糖浆，是出于成本考虑，所以他们不可能痛痛快快地答应特朗普的要求；但当这件事要牵扯到不同利益集团之间的纠葛，那就远非特朗普爱喝哪个口味的可乐那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个关键问题是可乐的健康问题。小肯尼迪是当下美国卫生系统的负责人，大家对他的印象可能是他是肯尼迪家族的后代，他反对疫苗，等等。但小肯尼迪在卫生领域的想法，远不止于此，他参与主导的MAHA（让美国再次健康）运动，包含了很多不同的项目，有实用的健康建议，也有离谱的阴谋论，但大多介于二者之间。其中，饮食相关的也不少，可乐就是之一，小肯尼迪反对可乐使用玉米糖浆。所以特朗普宣布要求可乐中的糖换成蔗糖，也可以从政治上争取更多支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的想法是有社会基础的，上世纪70年代以来，美国的肥胖率快速上升，对此社会需要寻找原因，而玉米糖浆就成为了一个合理推测，因为玉米糖浆相较于传统糖类，需要更复杂的加工过程，而对加工食品的敌视使玉米糖浆成了被重点指责的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/19/20250719112259632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年迈阿密泳装秀上的“大码模特”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从科学角度来说，玉米糖浆是否比蔗糖更糟糕呢？学术界对这个问题有不一样的结论，一部分研究认为，果糖相较于其他糖类会增加代谢综合征的风险，同时有更高的可能性导致非酒精性脂肪肝。但这个结论是否适用于玉米糖浆这种混合物，还需要更多的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前有些实验证明玉米糖浆可能会有额外的风险，但营养学涉及长期慢性研究，同时存在诸多变量，想要获得确定结论，往往难度不小，并非只是一两篇论文就能证明的。所以目前只能说，果糖有不小的概率会带来额外的健康风险。因为动物实验的结论能否迁移到人类，涉及太多变数；而人体实验涉及伦理学，往往只能进行回顾性研究，但是像肥胖、脂肪肝之类的问题，生活中的变量太多，难以控制变量。这也给各路公司影响舆论与操纵实验结果带来了巨大的空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce5dcbe8cab750306adaca2700857f74</guid>
<title>一周军评：延长“汉光”怎可能为“台独”续命</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_07_20_783622.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，台湾年度“汉光”军演落下帷幕。本次10天9夜的“汉光”军演作为近年来持续时间最长、涉及兵力规模最大的一次演习，台军在试图进一步还原真实作战场景和应对中做出了新的尝试，同时也趁机展示了一系列新近获得的新型武器装备，给台当局日益离谱的“以武拒统”鼓噪声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于直面台岛的中国大陆观察人士而言，年年关注“汉光”军演多少会令人疲劳甚至厌倦，以至于品评演习时常有几分不屑；“汉光”演习中时有发生的各类“出包”则成了岛内外媒体质疑台军作战能力的典型案例。不过作为中国最有可能发生大规模军事斗争的地区，“汉光”军演的变化及其对台军产生的影响依然不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“纵深防御”有多深&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次“汉光”军演，从外部观感而言最为明显的变化就是演习时间大幅延长，以及整个作战想定相对以往出现大幅变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的“汉光”军演在实兵演习部分大约持续5天，以设想中的解放军攻台军事行动为基本背景，一般历经战力保存、整体防空、海上截击与护航、联合反登陆作战等几大阶段，夹杂诸如关键设施防护、机场反空降作战、民防后勤保障等演习科目，最终“顺利达成演习目的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是早年陈水扁当局所谓的“决战境外”时期，还是近年民进党当局提出的“重层吓阻”战略，演习都以战机从台湾西部向台湾东部进行转移开始，以台军机械化部队的坦克和步战车开到海滩边向海上进行热热闹闹的岸滩反冲击及反舟波射击结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/19/20250719144057997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然装备偶有更新，场地时有变化，这套换汤不换药的流程中蕴含的实质，就是台当局长期以来试图向岛内民众所灌输的两岸可能战争形态：台海战争大多数在外岛与台湾的海空部分，涉及台岛的部分主要是岸滩交战，岛内的反空降作战也好、反破袭也罢，都只是规模有限的袭扰作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/20/20250720093459960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一角度来看，本次“汉光”军演的延时想定中，主要延长的时间是在所谓的“灰色地带袭扰应处”和“备战部署”，占据了演习的前4天；但在想定作战阶段的最后时段多出来的所谓“纵深防御暨持久作战”，才是想定中变化最大的地方。按照台军的想定，这一阶段的解放军能够建立滩头阵地，并攻占部分台岛的港口和机场，同时还要向台岛内部继续深入，持续扩大作战纵深。台军在这一阶段进行的则是所谓的“纵深地区作战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是岛内支持民进党当局的媒体，还是海外一些对“台独”势力报以同情的媒体，都对本次“汉光”军演中的“纵深作战”颇为重视。在他们看来，第一这是台当局展现更为强烈的“以武拒统”决心，第二则是通过将演习引入作战纵深的城市地区，让军演更加贴近台湾民众，同时依托台湾相对复杂的城市街巷环境，演练对解放军作战力量的持久抵抗，尤其是巷战行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演习规模的扩大与在城市纵深作战的最为直观后果，可能就是本次“汉光”军演中数量显著增多的交通事故。据不完全统计，在10天军演中，至少发生7起程度不同的交通事故，从军用车辆撞电瓶车到坦克剐蹭民用车辆不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不少媒体和观察人士都以频繁发生的车祸来质疑台军的作战能力，但考虑到台湾岛内复杂的交通状况、本就居高不下的交通事故率和城市狭窄的道路情况，事故本身更像是一种正常的概率事件。当然这种概率事件在演习和战时都有可能产生更大规模的不良影响，而有关事故处置，“找保险公司”这种和平时期的做法也不可能对所谓的“作战经验”产生积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/19/20250719144131696.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，台军并未在官方的作战想定中明确厘定所谓的“纵深地区”究竟纵深多少，但在台媒的各种报道中，多次出现了台军岸滩作战部队在退到“台61线后”，就进入了纵深防御阶段。只是也许出乎很多大陆观察人士预料的是，台61线又名“西部滨海快速公路”，位置就沿着台岛西部的海边，距离海滩直线距离不到1公里。也就是说，在当下台军的定义中，部队只要退到这条公路后，就算是进入纵深防御阶段了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从军事作战的角度来看，这样的“纵深”定义一方面颇为荒诞，另一方面又让人对台军过去多年里看似严谨的防御作战计划的乐观程度大感意外：按照以往台军的设想，除了少数空降和机降作战部队外，所有的解放军进攻兵力，在经过台军（可能还有美军）从空中到海上的层层打击削弱之后，能够触及到台岛滩头时必然已是强弩之末，就算他们能击退滩头的守备部队占据滩头，以逸待劳的打击旅也能够依托装备和数量优势将其彻底击败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/19/20250719144144675.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，所谓的“纵深”作战虽然看似某种重大转变，但只是台军打破了多年自欺欺人想定之后的某种实事求是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾岛上的普通人，这倒是一种另类地了解战争可能发生地点的方式：当台军出现在自己日常生活的城市里，且不只是单纯途经某地、而是在此构筑障碍、阵地乃至进行模拟作战时，“身在战区”的感觉也许会让他们对只在电视上看来的“台独代价”与“战争场景”有更深了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“实战化”之下的“特战化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在想定发生较大变化的情况下，本年度“汉光”军演中有两种情况广泛且大规模出现：其一是台军后备兵力的大规模教召和投入演习，尤其是台军第206步兵旅进行了全旅教召并参加演习，这样的规模属于首次；其二则是在演习中，台军在全台多地进行了所谓的“阻绝”演练，也就是在很多区域的道路、桥梁、滩头、河道布设各种障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两招无疑是在全新的演习想定之下为了“有效应对解放军”而想出来的一系列措施，也是台媒和台当局自诩本次汉光演习“实战化”的几个重要标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大规模的后备兵力教召，特别是以步兵206旅全旅教召为代表的动员活动是本次行动中普通台湾人最为关注的。毕竟教召的老兵老军官都早已离开军营，有了自己的日常生活，就算演习中出意外的概率不高，被14天的教召影响工作生活也颇为不便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于教召人员的规模大、数量多，对台湾社会产生的影响自然也比较广泛。在演习中，这些教召军人组成的后备部队一直在媒体上露面，特别是206旅自军演首日就在桃园各地出现，给人一种“召之能来，来之即战，全程使用”的感觉。但如果仔细端详有关此次演习中后备部队的教召情况的话，不难发现一些眼下台军后备兵力的矛盾之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以206旅的精力来看，在7月5日，即“汉光”军演开始前4天，206旅教召2000余人中的首批约300人就已经到桃园龟山区乐善寺报到，并参加步枪大部拆解等相关测试，启动教召日程。而依照台湾教召作业的规定，这些应召人员在6月19日就被通知领取教召令，意味着相关教召活动在台行政部门和台军中的启动时间更早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些教召人员在7月9日“汉光”军演首日就在桃园多地全副武装地出现，但与公众印象中他们已成为演习作战部队不同，当时教召部队正在桃园市区、林口、龟山等地进行连战斗教练、机枪射击预习、迫击炮射击预习、近距离室内战斗（CQB)、要图绘制等科目，既没有成建制的作战能力，也没有领受作战任务。根据台媒的报道，206旅7月14日还在进行各类临战训练，7月15日才投入与想定之敌交战的实战任务中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/19/20250719144352223.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于7月12日下午生效的“同心35号”演习发布的一系列教召指令，虽然动员了更多的后备军人实施所谓“平战转换”，但参照教召的一般流程，他们到7月18日汉光演习结束时也无法达成类似206旅的整建制训练和战斗力恢复。尽管相关信息显示同为守备旅的101旅和203旅在14-15日的演习中也承担了作战任务，但考虑到上述两支部队不像206旅一样进行全旅教召和编制充实，很可能只是动用其基干部队参与相关的演习科目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“汉光”军演中的这一教召流程反映出台军后备兵力在接近实战环境下的矛盾。一方面，作为以步兵营为主力、牵引式炮兵为支援，缺乏坦克、装甲车辆等技术装备的守备旅，它们预想的作战位置是台岛西部的各处滩头防御阵地，预想战法则是利用其较大规模的兵力与解放军初期登陆上岸的海军陆战队、陆军两栖机械化部队等进行交战，消耗解放军一线冲击兵力，拖延解放军时间，为后方打击旅的集结和反冲击赢得时间并且提供掩护，这就要求这些部队应该提前完成集结展开，首批进入战场部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，因为这些守备旅需要通过教召动员和整训之后才能实现其编制表上“五步一炮”的完整兵力规模，而整套教召体系从领取教召令开始到完成基本恢复训练可能需要25天乃至更多时间，除非台军未卜先知地提前动员相关部队，否则守备旅具备作战能力的动员时间肯定会晚于以志愿役为主、编现比较高的打击旅部队。结果就是尽管“汉光”军演中守备旅实现了与打击旅的某种“并肩作战”，但这种因应演习让守备旅“早动员、晚投入”的实际作弊教召对于实战环境下的后备兵力动员和防御态势构建有什么作用，谁也说不清楚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23561508c43cf7202c58f67c28b42d3d</guid>
<title>自那之后，越南成了美国人永远的伤心地……</title>
<link>https://www.guancha.cn/rongjie3/2025_07_20_783614.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
情报工作是如何影响战争进程的？越南战场或许是美国情报史上最教训与伤痛的一个篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，冷战格局形成，美国出于对“共产主义多米诺骨牌”效应的恐惧，深度介入越南事务，逐步取代法国成为南越政权的实际支持者。美国中央情报局（CIA）、国家安全局（NSA）等情报机构从早期就深度参与，策划政变、搜集情报，试图遏制北越势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自《美国情报简史》，聚焦情报活动在越南战争这一重大历史事件中扮演的关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/荣杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中南半岛，是位于东南亚的一个半岛，为亚洲南部三大半岛之一。按照美国人的说法，因其位置临近印度和中国，受到印度和中国的影响，故国际上也称其为“印度支那”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南地处中南半岛东部，北与中国接壤，西与老挝、柬埔寨交界，东面和南面临南海。自秦始皇后一千多年的时间里，越南中北部都是中国历朝历代的管辖范围。因唐朝时设立了安南都护府，越南又被称为“安南”。五代十国时期，以京族为主的越南人搞起了独立。此后随着中国王朝的更迭，这个弹丸之地几经易主，但大多时期都以中国附属国的形象出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大航海时代的开启，荷兰人、法国人都开始涉足这片土地，在传教士的影响下，基督教开始兴起。在殖民利益的驱使下，法国以报复越南王权因宗教矛盾镇压法国传教士为由，开始出兵蚕食这一地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1885年，中法战争结束，清政府与法国签订《中法新约》，放弃了对越南的宗主权。自此，越南沦为法属殖民地，阮氏王朝名存实亡，法国的印度支那联邦总督进驻越南西贡(今胡志明市)，并以越南为据点，开始了对老挝和柬埔寨的殖民统治。慢慢地，法国人建立起了自己的行政系统和城镇体系，他们不仅修建了市政厅、法院和学校，就连法国文化也开始在越南的富人阶级中流行起来。此外，民族主义开始滋生。也就是在这一时期，一位名叫阮必成的青年逐渐成长起来，他就是越南民主共和国缔造者，第一任越南社会主义共和国主席、总理，越南劳动党(今越南共产党)中央委员会第一任主席——胡志明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718094945521.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
胡志明&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀着救黎民于倒悬的豪情壮志，1911年6月5日，胡志明离开祖国到海外寻求救国之道。他先后到法国、英国、美国和法属非洲殖民地国家游历，最终接受了马克思列宁主义，加入了法国共产党。1930年2月3日，胡志明(此时化名阮爱国)在中国香港九龙召开会议，成立越南共产党，党的政治纲领提出的革命目标是，打倒法帝国主义和封建集团，使祖国完全独立。1940年，伴随着法国在欧洲的陷落，日本法西斯入侵越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在越南共产党的领导下，越南人民掀起了反抗日本侵略者的革命高潮。第二次世界大战结束后，日本法西斯被逐出越南，阮朝末代皇帝保大帝亦宣布退位。9月2日，胡志明领导的越盟(即后来的越南共产党)在越南北方的河内宣布独立，胡志明发表《独立宣言》，宣布越南民主共和国成立(即“北越”)。但原本应该享受战后和平的越南却命途多舛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21天后，法国殖民军卷土重来，不仅占领了西贡，还扶持保大帝出任国家元首，在越南南方建立了“越南国”。面对法国人的入侵，怒发冲冠的胡志明号召南方同胞奋起反抗，并动员全国力量支援南方解放。在共产主义同盟阵线支援下，越南获得了来自中国和苏联的军事及物资援助并开始了长达近9年的抗法战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年3月13日下午，北越与法国之间的奠边府战役打响。5月7日，战役以北越胜利告终。7月21日，有关结束越南、老挝、柬埔寨战争的印度支那问题的《日内瓦协议》得以签署。《日内瓦协议》规定，越南以北纬17度为界，南北分治，北方由胡志明领导，南方由保大帝领导，直到1956年统一选举为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别人家的事儿为啥还要有外人参与，战争结束了还得让人家分家呢？这其中自然少不了美国人的干预，更少不了美国中央情报局的影子。随着“冷战”的爆发，遏制共产主义的种子在美国朝野上下几乎所有人的脑子里生根发芽。以美国中央情报局为首的美国情报界也一直在关注着越南的局势。面对在中苏援助下不断壮大的北越和不断失势的法国殖民力量，一种关于“共产主义多米诺骨牌”的说法自美国情报系统开始蔓延，直到美国最高领导层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，早在北越抗法战争期间，美国就为法国提供了大量的军事和物资援助。越南南北分治后，北越更加被美国视为共产主义威胁。1955年7月17日，美国终于撕毁了《日内瓦协议》，取代法国在越南南方的地位，首相吴廷琰在美国支持下发动政变，废黜保大帝，自己当了总统，建立了越南共和国(即所谓“南越”)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国早在1955年1月法军撤离之际就向南越派遣了大量的军事人员，将“美驻印支军事援助顾问团”改为“美驻南越军事援助顾问团”。出于担心，随后西贡吴廷琰傀儡政权发动了大规模“肃共”“灭共”运动，对赤手空拳的南越人民进行暴力镇压。到50年代末，美国已经控制了南越的经济命脉和军队，并不断向南越输送武器装备，在南越建立了多个海空军基地。面对南方政权的腐朽统治和美国的不断渗透，越南人民坚持斗争，开始了反对美国侵略，争取实现国家统一的民族解放战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，随着北越与南越之间的冲突不断升级，美国也不断向南越增派驻军。1961年4月底，肯尼迪再次向越南增派军事顾问并派遣了首批美国特种部队，以进一步加强在南越的特种作战行动。5月14日，400名美军特种兵和100名军事顾问踏上了南越的土地。在越南茂密的丛林中，这些美国军人分散在南越军队的营连建制中，一同开展剿灭“越共”的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，美国似乎看走了眼，选了极为暴力的吴氏兄弟执掌南越政权。这哥俩的独裁统治不仅受到了南越人民的极力反对，就连自己人也看不过去了。1963年，南越政权内讧加深。为了保住美国对南越的绝对统治，中央情报局策划了军事政变推翻吴廷琰，随后杨文明、阮庆等军人相继上台执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1963年下半年起，越南南方民族解放阵线的攻势急剧加强，美国的隐蔽行动濒临破产。军事形势的恶化促使肯尼迪政府考虑战争升级。12月中旬，时任美国国防部长麦克纳马拉从西贡带回计划草案，经五角大楼“反叛乱”专家维克托·克鲁拉克少将为首的一个部际委员会审议修改后，这个草案最终变成了由U-2侦察机实施情报侦察、空投小队实施渗透破坏、海空力量实施经济封锁打击的“34A”行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而越共三届九中全会后，南方革命战争进入了一个新高潮。美国中央情报局就1964年开头几个月的南越形势惊呼，在所有4个军区中，西贡政府军都处于劣势。不仅如此，从1963年11月到1965年1月，在西贡先后发生了三起政变，算上吴氏兄弟，政权五次更迭，急坏了美国白宫和国防部。于是，直接出兵介入越南的计划被五角大楼提上日程。到1964年5月底，美军就圈定了准备空袭的北越的94个目标，大规模的调兵计划也已制订完成……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争一触即发，有人又给睡意正浓的时任美国总统约翰逊送来了枕头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年8月2日，在距离越南陆地数十海里的北部湾海域，平静的海面上吹着海风，与正在燃烧着熊熊战火的陆上战区形成了鲜明对比。美国海军“马多克斯号”驱逐舰正在此片公海海域打着执行“水文地理研究”的幌子干着“34A”行动任务。突然，三艘不明国籍的鱼雷艇突然出现在海平面上，向“马多克斯号”高速驶来，并投放了鱼雷实施攻击。战斗警报迅即响彻了整个“马多克斯号”。在舰长奥吉尔的沉着指挥下，一艘鱼雷艇被击沉，另外两艘鱼雷艇仓皇逃窜……通过打扫战场，美军发现这些鱼雷艇隶属北越海军。两天后，“马多克斯号”和另一艘驱逐舰“特纳·乔伊号”再次报告称，它们在同一海域再次遭到了北越鱼雷艇的攻击，在猛烈的火力攻击下，对手被击退……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718095005793.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国指责越南袭击特纳·乔伊号和马多克斯号驱逐舰。&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是当时美国海军所官宣的“北部湾事件”。美国国家安全局的信号情报也印证了这一事件——8月4日北越方面的无线电通信称：“我们损失了两艘船。”这样一来，正愁没有升级战争规模借口的约翰逊立刻公开发表电视演说，下令对北越政权采取报复性打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，64架美军战机从正在执行“34A”行动的“提康德罗加”号航母上公然进入北越领空，对义安、鸿基和清化实施了轰炸。第二天，约翰逊一手拿着国防部提交的报告，一手抄起国家安全局破译的密电，兴冲冲地来到国会，要求国会允许他动用美国武装部队反击北越的袭击行动。8月7日，美国国会通过《东京湾决议》，批准总统采取所有必要的措施抵抗任何针对美国军队的武装袭击。国会的决议为约翰逊总统下令全面介入越南战争开了绿灯，大量美军士兵和武器装备进入越南。美军直接介入越南战争，标志着越南战争全面爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事儿看着挺正常的，但却漏洞百出。为什么实力弱小的北越海军非要在公海上公然袭击强悍的美国海军呢？跟你想的一样，这事儿背后确实有阴谋。按照当时在该海域执行空中任务的美军飞行员詹姆斯·斯托克戴尔事后回忆说，8月4日当晚，越南舰艇根本没有出现，美军军舰就是对着漆黑的海域一顿乱扫，而2日发生的冲突也是因为美军舰进入了越南的领海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人大跌眼镜的是，看似诚实肯干的美国情报系统这回也说了谎：8月4日当晚，美国国家安全局的密电破译人员出了纰漏，将越南方面通信中“(8月2日)我们损失了两名同志”错误地解译为“我们损失了两艘船”。而在后来，国家安全局的情报人员很快发现了这个错误，不过却将错就错地直接销毁了截获的原始摩尔斯电文……至于是国家安全局的译电人员出了错误，还是美军的阴谋，随着逝去的岁月我们已经不得而知。无论如何，这一切虽然正中了麦克纳马拉和约翰逊的下怀，但却将数十万美军直接拖入了旷日持久的越南战场……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起伏的山峦被茂密的雨林遮得密不透风，印着五花八门图案的各型美军军机倾泻而下的炸弹，不知从哪里冒出的漫山遍野的越南人四处伏击着美军地面部队……这是大多数人脑海中越南战场的画面。这其中最令人印象深刻的无疑是美军的空中轰炸。“北部湾事件”后，美军便开始了针对北越长达三年的轰炸，代号“滚雷”行动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>