<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>556fa51846199fbf97ec087368262f55</guid>
<title>抗击新冠成绩单背后，是制造业的赛跑</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2021_04_12_587085.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 丁一凡】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2020年秋冬季以来，美欧国家又迎来了一波新冠疫情的高发期，每天感染的人数与死亡人数均屡创纪录。人们不禁要问，这些发达国家有着发达的医疗体系与最先进的医疗设备，为何在控制疫情上显得如此不堪一击呢？其实，在美欧国家防控疫情不利的背后，却有着制造业萎缩这个严酷的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧等发达国家先进的医疗体系是为平时没有大规模疫情时设计的，当如此多的患者突然要进入医疗体系时，各种医疗防护设备与物资就显得捉襟见肘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，前些年世界卫生组织搞过一个全球医疗条件调查，法国被评为医疗条件与治疗水平的世界冠军。这次为应对新冠肺炎疫情，法国政府也计划投入40亿欧元用于订购口罩、呼吸机和药品等医疗物资。但是，法国的防疫物资生产能力严重不足，只能靠从国外进口。而疫情袭来，各国都需要抗疫物资，法国也必须与其他国家竞争，争抢口罩、防护服与呼吸机，防疫物资市场上一片狼藉。法国仅有的一家口罩生产企业位于法国西部城市昂热附近，满负荷运转也无法满足法国需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国卫生部长韦朗表示，法国国内产能远不能满足当地医护人员口罩需求，法国已从国外为医护人员订购超过10亿个口罩，这些从世界各地特别是中国来的口罩将在未来数周到数月内交付。法国经济学家、历史学家尼古拉·巴韦雷说，法国是一个把大部分钱都花在了卫生医疗上面的国家。然而，即便法国GDP 的11.3%都投入到了卫生医疗上，法国依旧没有足够的口罩、防护服、试剂盒、重症床位以及呼吸机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/06/20210406095411250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴黎郊区圣丹尼的一家医院，医务人员正在治疗新冠患者（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也有相同的困境。美国的3M公司是最大的N95口罩生产商，但它每月的产能只有3500万只口罩，需要从国外大量进口，因为美国的需求在几十亿只口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国以第一波疫情中从中国进口了大量的防疫、抗疫物资。美国纽约州州长科莫在一次回答记者问时坦言，“疫情初起时，我们需要口罩，主要从中国进口；疫情严重了，医院的抗疫物不够，医生护士急需防护服，也是从中国进口；病人多了，急救器械不够，需要更多的呼吸机，也要从中国进口；等到需要大面积排查感染人群，要给民众做大量核酸检测时，制作试剂的原料也要从中国进口。事情怎么那了这种地步？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国海关统计，2020年3月1日到4月25日，中国共出口防疫物资550亿元人民币，包括口罩211亿个、防护服1.09亿件、护目镜3294万副、病人监护仪11万台、红外测温仪929万件、外科手套7.63亿双。又根据商务部业务统计，截至4月25日，已有74个国家和地区、6个国际组织与中国企业签署了192批次医疗物资商业采购合同，累计金额达14.1亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，疫情开始时，中国也没有那么多防疫物资生产能力。但中国工业制造能力强，企业适应力强，产业配套能力强。一旦国际市场上出现巨大的防疫物资需求，许多企业立即转产，经常能在10余天就建成新的生产线以满足市场需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府上台后，马上表示要恢复国家干预主义传统，重建美国的制造业与产业链。拜登政府的一些高官甚至把恢复制造业看成是“大国竞争”中的重要一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任财政部长耶伦在国会作证时说，拜登政府要部分恢复特朗普政府取消的企业税与富人税，以提高政府公共投资的能力。她还说，拜登政府会尽量鼓励企业提高工人的收入，以弥合社会矛盾、提高社会消费能力。然而，美国企业当年把生产线外迁，很大程度上是因为美国本土的土地成本、工资成本都太高。如果拜登政府一方面要恢复企业税收水平，另一方面要提高工人工资，美国企业会心甘情愿地把制造业生产再迁回本土能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，恢复制造业及其产业链，需要的不仅是国家政策优惠，不仅需要土地与投资，最关键的是要有足够的人力资源。40年前，美国的新自由主义思潮兴起时，舆论认为美国应该占领经济的高地，占领那些工业设计领域，把后面加工制造的环节让给其他国家去做。美国人应该创造更多“好工作”，更加体面的“白领”工作。结果，社会风气认为制造业都是些不体面的工作，人们都要去寻找赚钱更多，工作条件更舒适的工作。多少年过来，美国已经找不到适合于制造业发展的人力资源了。奥巴马政府时期，也曾想恢复制造业，政府给投资制造业的企业优惠政策。然而，当一些外国企业想利用这些政策到美国投资时，却往往找不到合适的人力资源：找不到合适的技术工人；找不到管理过工业生产流程的工厂厂长；找不到有资质并在生产线上工作过的工程师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国并不缺名牌的理工大学，麻省理工曾有“工程师的摇篮”之称。但最近二三十年来，那些名牌理工大学培养出来的人才都被华尔街等金融机构挖去做金融工程了。这些受过工程师教育的人才可能设计出各种各样美妙的金融投资方程，据说可以对冲金融风险，让投资者们放心投资。华尔街雇用这些工程师，工资当然比企业高许多倍，挖走了大量顶尖的理工科人才。奥巴马当政时，一次到最有创新精神的美国西部与企业家们座谈。奥巴马问《苹果公司》的创始人乔布斯，他为什么把《苹果》的产品都放到中国生产。乔布斯回答，在深圳我可以找到4000名工程师在生产线上三班倒地工作，在美国根本找不到。奥巴马当时还很气盛地回答他：“我一定要给你找到4000名在生产一线干活的工程师。”我们都知道后来的结果了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这些年的高速发展与制造业的发展及科技进步息息相关，但制造业发展与科技发展也并非没有风险。前些年，在制造业集中的东部沿海地区，也出现过即使企业出高薪也招聘不到有技术的高级工人的局面。我们各种大学培养出来的人才越来越多，但制造业企业在市场上却苦于找不到合适的劳动力。市场上人才需求与人才供给的脱节，有一部分也是来自我们社会对劳动技能的错误看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些年，中国经济也出现了金融发展的热潮，许多名牌理工大学优秀的毕业生也争先恐后地要去金融部门挣钱，而不愿再去生产部门去吃苦，去研发技术。我们的社会发展起来时，金融崇拜成为引导人们行为的重要动力。从2020年防疫、抗疫的经历中，我们应该理解到，一个国家的能力并不完全取决于它有多少财富，还取决于它有多少科技研发能力和工业制造能力。我们的官方舆论与社会舆论要营造一种气氛，投身于“枯燥”的科技研发是一种幸福，一种高尚的情怀。同样，把工业制造中的每个环节都当成终生事业，认真琢磨，精益求精，成为各种“隐形冠军”，也应该成为我们社会尊崇的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国拜登政府上台后，马上总结经验，要跟中国在科技领域展开竞争。美国可能还有一些科技研发方面的优势，但它们在制造业上已经开始落后于中国。2018年中国的工业制造值已经是美国的1.8倍。当今，科技创新与工业制造之间的关系密切，只强调一方面而忽视另一方面最终会一事无成。那么，中国能否看到自己内部蕴藏的风险，是否有更急迫的危机感，动员自己的青年才俊更加努力去搞技术研发和科学研究呢？我们能否始终保持制造业的吸引力，让更多的青年人愿意成为高技能的劳动人才，成为真正的“大国工匠”呢？今天欧美在防疫方面的困境应该成为我们的镜子，时刻提醒我们，在科技发展与制造业可持续发展方面，我们来不得半点松懈和骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2320a5043f836978ee4c5153dd4da915</guid>
<title>超越“修昔底德陷阱”？从“澶渊之盟”到共商气候变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2021_04_12_587062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/10/20210410205038454.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【整理/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;早上好，晚上好，感谢哈佛大学格雷厄姆·艾利森教授和中国人民大学李晨主任参与此次对话。我们正在全球化智库（CCG）北京多媒体中心举行这场对话活动。此次研讨会是CCG去年开办的“中国与世界”名家对话线上系列研讨会之一，旨在疫情期间推动专家学者、政府顾问和商界精英的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷厄姆·艾利森教授是著名的政治学者和杰出的战略家，在美国国家安全，国防政策，核军备控制，地缘政治竞争和战略决策方面颇有建树。今天我们会讨论不断变化的国际形势下，中美的竞合关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也邀请了李晨教授参加我们一起讨论。李晨是中国人民大学国际关系学院院长助理，国际安全与战略研究中心主任，主要研究领域为近现代国际关系史、战略和战争史，中国近现代军事与外交史，当代传统安全与军事战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾利森博士，大概在不到100天之前，拜登总统刚刚上台。拜登总统表示，中美之间不仅需要竞争，也需要合作，国务委员王毅外长也表示到中美可以有竞争与合作。春节除夕，拜登总统和习近平主席进行了长达两个小时的电话会议，双方都认为中美不寻求对抗，而是很多方面可以合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在您的著作《注定一战:美国和中国能否逃脱修昔底德陷阱？》中，您提出的一些重要观点引起了关注，正是因为雅典的崛起和斯巴达人对雅典崛起的恐惧，让战争不可避免。我知道您一直关注这个话题，这本书已经出版了三年了，那么中美是否能够避免修昔底德陷阱，这是我想得到您答案的第一个问题，也许您能给我们一些新思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;1. 核战争不可取，但澶渊之盟是出路吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森：&lt;/strong&gt;非常感谢辉耀。我欣赏习近平主席和中国智慧。也很高兴地看到有很多人意识到，中国也许有许多我们可以学习的东西。我很乐意听到别人对这个话题的看法，我先抛出三个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对于可能不记得两国竞争中修昔底德陷阱的人来说，我在书中说的，也希望人们去看的，是当今中美关系的典型特点，也就是竞争的关系。中国作为一个崛起国，积累了多个世代的努力，会越来越强大。美国，作为一个守成国，自然而然地认为自己是世界第一，应该掌握统治权力。我们在历史背景下看，两国关系到底发生了什么？中国在崛起过程中会受阻，还是会一直崛起？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中国人均GDP是美国的1/4，人口是美国的4倍。在这种情况下，如果中国的生产效率和韩国一样高，中国的人均GDP将会是美国的1/2，GDP总量将会是美国的两倍。随着中国在各领域的国际舞台崛起，已经对自己各方面都是第一习以为常的美国，发现自己会被赶上甚至被超越。21世纪初，美国是各个经济体的主要贸易伙伴，然而在2021年，中国成为了几乎每个经济体的主要贸易国。一代人以前，美国曾是世界制造工厂，而现在，世界制造工厂是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种现实下，中国的崛起对守成国美国产生了影响。我在书中把这比作“权力的跷跷板”。中国会变得更强、更富裕，这就不可避免地陷入修昔底德陷阱，一方的崛起会改变权力的结构，引发跷跷板两端的力量不平衡。我知道有些中国同僚会认为中国还没有崛起，中国的崛起是另一种形式。我之前在书中提到，过去500年间，有16种修昔底德陷阱的范式，仅有4种避免了战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是21世纪，客观的现实是因为有核武器存在，中美只能选择竞争，否则无法共存，在冷战期间，苏联强大的核武器库足以发动第二次核打击，而现在，我们生活在相互摧毁的时代。任何一方攻击另一方，双方都会被摧毁，这是一种自杀行为。我把这比作不可分离的连体双胞胎，杀死另一方等于毁掉自己。这就是核武器时代中美关系的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还有气候问题需要讨论，中国是最大的碳排放国，美国是第二大碳排放国，两国都不加克制地将温室气体排放到生物圈中，这会使彼此都难以生存，而且影响全球。因此，在全球化的发展进程中，全球经济相互关联，没有一个国家可以与别国脱钩而独自繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一方面，我们是竞争对手，但从另一方面看，在自然、科技上，我们合作才能共存。正因此，我们要寻求避免冲突和战争的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近发现中国智慧很有意思，当然我只能尽量去尝试理解。1005年，北宋发现不敌辽国，就和辽缔结了澶渊之盟，同意进行竞争和合作，他们划定了竞争的范围，也确定了合作的领域。辽认可宋是一个大国，但是北宋每年给辽国岁币。辽国用北宋给的的东西从宋国购物。所以中国很早就有合作竞争的早期版本了。我不是非常了解中国历史，虽然很多中国人并不赞赏北宋的做法，但是澶渊之盟是竞合的关系，正是宋辽订下的合约，在历史上保持了双方一两百年的和平，这是一桩好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/10/20210410205302928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李晨：&lt;/strong&gt;我想对格雷厄姆教授的话做一些评论。首先，关于崛起国和守成国的概念，美国19世纪后期和20世纪初期的崛起和中国近七十年来的崛起的经验都表明，我们最需要关注的是国内经济发展，以及解决国内的社会问题，这是很重要的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是关于竞合关系中的权力竞争。我非常同意格雷厄姆教授谈到的，在冷战中，核武器是极其危险的，在这个世纪中，我们也面临着新科技的挑战，比如网络，因为我们都知道，日常生活离不开网络。实际上，在大国博弈中，我们将在网络领域受到严峻挑战。我们需要谨慎处理这方面的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点是关于格雷厄姆教授提到的宋辽关系。我对此有两点要说：首先，我认为我们需要用长时段视角考察这一案例，因为宋辽的长期和平是经历了30年左右的长期战争后才达成的，但在21世纪的今天，我们不能先进行长期战争再协商达成和平，双方付出的代价太大了。第二点是，为什么宋辽获得了长期和平，因为他们意识到不是所有问题都能靠诉诸武力来解决，还需要关注国内问题，以及其他区域的挑战，就像我刚才提到的那样。这是我对格雷厄姆教授想法的回应。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森：&lt;/strong&gt;我能问李晨一个问题吗？您认为辽宋之间关系的是中国历史上的一个特例，还是有很多其他相似的例子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李晨：&lt;/strong&gt;我认为，从中国的历史看，类似案例不仅出现于北宋，这在很多朝代都屡见不鲜，比如汉朝，决策者同样重视调整政策来维持长期和平。所以我认为，也许我们能找到其他朝代的和平时期（来类比）。我认为这是我们研究中非常有意思的一点，你更关注欧洲古代历史和当代历史的经验教训，中国学界研究中国古代历史和现实问题的专家也应该多进行合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森：&lt;/strong&gt;在英美，有许多研究中国历史的人，他们觉得中国历史很有魅力，因为它源远流长，但对我这个不会中文的可怜人来说，要了解中国历史太复杂了，而且一想到美国只有三百年历史，我就觉得吃惊。一个国家的历史比三千年还要久远，其中包含丰富的经验教训，这也是中国历史学家的长处，他们可以以史为鉴。西方人对此很感兴趣。我希望你和你的同事能进一步进行研究，我今天提到历史是因为有人给我讲了宋辽的例子，我希望我们能找到更多例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;是的，谢谢。我想告诉您，在中国历史上，其实有许多没有打仗就获得了和平的例子。比如在北宋后不久，明朝的郑和，七次南下西洋，远达非洲，早于哥伦布发现新大陆一百年，郑和给到达的当地国家分发礼物，而不是去殖民，所以你看，中国是热爱和平的国家，没有派一兵一卒去占领别国领土，保持了和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我前几天在中国日报上看到我的朋友新加坡马凯硕写的一篇文章，他说，中国的历史上对外和平的经验也助力了中国复兴 。尤其是现在我们有全球气候变化、国际大疫情等共同挑战的情况下，我认为我们现在有共同的挑战，更应该像双胞胎一样同呼吸共命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我想引出另一个问题，格雷厄姆教授，您在一篇文章里提出，拜登政府应采取理智冷静的对华政策，那么基于中美发生的结构性变化、差异、以及包括价值观、心理、意识形态差异或者文明的冲突等等一系列其他复杂因素 ，您怎么看待中美的竞争关系？我们对此能做些什么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cab78cc888c247a0a18e344e45cb50a8</guid>
<title>平台经济帮了滞销农民，却也让他们的差距被越拉越大</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanPeng/2021_04_12_587058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 吴立群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;谈到平台监管时，我们常常听到这样一种说法：平台企业对促进中国的“内循环”起到过重要作用，它们把全国各地的商品提供给消费者选择，甚至把一些偏远地区的产品通过互联网摆在消费者面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在打造“双循环”的过程中，平台经济也应更好地发挥作用。去年，党的第十九届五中全会提出要探索“社会主义市场经济条件下的新型举国体制”。在这样的战略背景下，我们该如何引导平台企业更好地服务于社会发展和经济建设的大局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;樊鹏：&lt;/strong&gt;平台经济在中国的脱贫攻坚事业中发挥了很好的作用，在当前巩固拓展脱贫攻坚成果以及全面推进乡村振兴工作中，应该说也是大有可为，大家都看得很清楚。因为它可以利用信息和技术优势，把一些贫困地区的农产品带到有消费能力的地方，同时也让边远地区的普通劳动者接触到了更新的知识与理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/10/20210410143429332.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;直播带货，一度为扶贫助农做出了积极贡献。图自新华社。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我觉得还是要注意一个问题，就是从世界范围来看，技术经济尤其是平台经济，对于缩小地区差距，就目前的研究文献来说，几乎没有正面经验&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;很多人可能觉得很奇怪，但根据一些研究来看，它实际上是会加大地区差异的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我查阅了一些文献，比如普林斯顿大学的一项研究就提到，1980年以来，美国各大城市之间的工资水平收入的差异，受到技术驱动产业的集群化趋势影响很大。也就是说，技术企业越集中的那些地区，工资的增长速度越快，但是低技术技能的地区，人们面临的工作条件是在不断恶化的，工资也相对停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/10/20210410141307868.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;327&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一项研究指出，美国技术巨头集聚的主要城市，其中的人口仅占全国人口总数的一半不到，但是就业增长占了全国的3/4。这意味着，技术企业越聚集的地方，越能吸引人才聚集，这个地方也会更加富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到平台经济帮助中西部地区卖了一些农产品，好像还挺好的，但是我们也要意识到，大趋势是中西部这些地区的技术人才偏向于从本地向技术经济更发达的地区流动转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的区域之间——技术密集型的地区和非密集型地区之间，以及城镇和农村之间，在技术经济的发展上实际是失衡的。考虑到这一点，新型举国体制确实应该有所干预，有所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体怎么样更好地引导平台经济服务发展的大局，我觉得有以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，下一步新型基础设施的铺设要重点向欠发达地区倾斜。基础设施是数字经济的前提和主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月在国新办举行的新闻发布会上，农业农村部发展规划司就下一步如何实施乡村建设行动，提到农业农村部正会同有关部门制定实施方案，初步考虑将采取加快推进村庄规划，支持5G、物联网等新基建向农村覆盖延伸。这是大好事，也是体制优势的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们也要考虑吸引更多的技术人才，向技术经济尚不发达的地区汇集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一次到西部某省去调研，当地的干部就跟我说，过去80-90年代，当地有许多技校可以培养专门的技术人才。但现在这些“技校”都没有了，当地想学技术的年轻人干脆就到大城市去学习。所以，技术经济越聚集的地方，技术培训越发达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实，比起那些地方而言，欠发达地区才更需要技校。发展互联网经济，我们不能够全部指望技术公司带技术下乡，还应该注意对欠发达地区的技术教育和相关人才的培养。从长远看，这样才能巩固欠发达地区发展技术经济的产业基础，保证产业发展的韧性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f1f892b1131efeafa489513493e714d</guid>
<title>文在寅政党惨败，韩国要变天了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiChengRi/2021_04_12_587055.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 李成日】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月8日，韩国地方选举补选结果揭晓，最大在野党国民力量党在首都首尔和第二大城市釜山市长补选中获得压倒性胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在首尔市长选举中，国民力量党候选人吴世勋最终以57.5%的得票率，击败执政党共同民主党候选人朴映宣（39.18%）。另外，在釜山市长补选中，国民力量党候选人朴亨埈最终以62.97%的得票率压胜共同民主党候选人金荣春（34.42%），当选釜山市长。除全罗南道4个选区外，在野党在其他19个选区取得大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是2016年国会选举以来，2017年总统选举、2018年地方选举以及2020年国会选举胜利之后，共同民主党首次在全国范围内遭到了惨败。此次补选离2020年3月将举行的总统选举不到11个月，所以作为2022年总统选举的“前哨战”，预计今后韩国政局将发生巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/12/20210412074241459.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;共同民主党的领导班子决定集体辞职，对选举失利的结果负责。图为共同民主党代行党首职务的党鞭金太年，图源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、与其说是在野党获胜，不如说是文在寅政府和执政党的惨败。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国，首尔市占韩国人口的20%，釜山占7%，这两大城市占总人口的四分之一以上。首尔市长被视为韩国仅次于总统的第二大民选官员，所以执政党在此次补选中失去了首尔和釜山的市长，其遭受的打击更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统文在寅8日表示，将严肃接受国民问责。同一天，共同民主党代行党首职务的党鞭金太年发表声明称，党领导层将对此次选举结果负责，决定集体辞职。因此，可以说是韩国民心对文在寅政府和共同民主党的不信任和愤怒的大爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次补选跟选举之前的舆论显示那样，并没有发生意外。无论是共同民主党拼命攻击国民力量党候选人吴世勋的“内谷洞问题”，还是推动“釜山嘉德岛新机场特别法”，都未能挽回败局。一年前的国会选举中获得了180个席位的大胜利相比，这次韩国的民心反而向共同民主党举起了鞭子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国舆论认为，韩国总统制的独善性、总统任期末的“跛脚鸭”现象以及对权力腐败的民心审判是主要原因。最近，文在寅政府在调控房地产等方面缺乏有效政策措施，加上近期韩国土地住宅公社（LH）职员利用内幕信息进行不动产投机被曝光，导致共同民主党支持率大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，围绕子女教育问题而引发的前法务部长官曹国的辞职事件，围绕检察机关改革而展开的前法务部长官秋美爱和检察总长尹锡悦之间的“舌战”、利用国会多数席位强行通过决议等，早已令民心改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是包庇曹国，韩国舆论用一句话来形容，“我做的是浪漫，人家做的是不伦”，就是“只许州官放火，不许百姓点灯”的意思。如此丧失公正标准，选举之前舆论已经多次发出了警告，并预告了选举的惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/12/20210412074447125.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;曹国与文在寅，图源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然过去四次选举中民主党连续获胜，但这并不能保障今后选举的胜利，此次选举俨然是对执政党的一次严重警告。如果今后继续应对不力，可能带来更惨重的失败。当然，这些选举教训并不是共同民主党的独占物，也是国民力量党过去惨败的原因。无能而傲慢、私自滥用权力、旋转门式人事安排等，必然会带来国民的抛弃。总之，选举大都是执政党的失误而造成在野党的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、此次选举给共同民主党敲响了警钟，留下了诸多教训。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在政治舞台上，并不存在永恒的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年的“烛光抗争”以来，共同民主党已经掌握了行政权力、地方权力以及国会权力，达到了权力的顶点。但越在处于权力顶点的时候，越有可能发生“物极必反”的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，共同民主党并没有把握好民心的变化和需求，主要精力投入于检察改革等政治改革和斗争，并没有有效应对普通居民所关心的就业、房地产等经济社会问题，所以一步一步失去了国民的信任。但更重要的是，民主党并没有深刻察觉到变化，仍然陶醉于2016年以来几次选举的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，民心向背是政治的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前首尔市长朴元淳2020年7月自杀身亡，前釜山室长吴巨敦因卷入性丑闻于2020年4月辞职。这两名市长都是共同民主党的出身，且均涉嫌性丑闻。因此，首尔市和釜山市长选举中，共同民主党从一开始并没有大义名分，处于非常不利的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前共同民主党代表李海瓒还讲，“今后20年执政没问题”，这些不当言论反而起到了负面作用，给选民带来了韩国政府以及执政党的傲慢形象。政治上的任何傲慢必然会招致国民的严峻审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举中在野党以及韩国舆论普遍提出了“政权审判论”，这一口号不仅得到了反对党以及支持阶层的呼应，而且在执政党支持层的相当一部分人给予了支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，揭露式选举方式很难赢得选举人心，应该拿出能够满足国民需求的政策方案。这次选举中，韩国国民虽然对吴世勋、朴亨埈等候选人并不满意，但对民主党的揭露式选举已经厌倦，反而引起了政治上的嫌恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府和执政党并没有提出给青年、妇女以及中产阶层能够带来希望的具体政策，所以未能得到广大中道层和无党派阶层的支持。房地产价格上涨，青年就业岗位减少，未来展望不透明，所以20、30岁年轻人向国民力量党投了大量的支持票。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c947fcd6940442a4eef6cfa6cef12add</guid>
<title>“我要我觉得，不要你觉得”，西方这种思想的根源是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xukeqian/2021_04_12_587054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/12/20210412074144651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;南京师范大学、三江学院教授徐克谦&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《儒家中道哲学的历史渊源与当代价值》这本书中曾提到，本体论的思考模式是西方哲学的常态。追求绝对的、不变的原则的本体论思考模式对科学的发展很有好处，但也带来了思想与概念上的集权与垄断，忽略了现实中的复杂情况。如今，我们常常会观察到一些西方媒体和政客在对待中国时出现了“双标”。他们对自己国家的问题视而不见，却想方设法抨击中国。这是否也与强调本体论的思考模式有关？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐克谦：&lt;/strong&gt;所谓“本体论思维”就是认为万事万物都有个形而上的“是”，这个“是”就是事物的本质、本体，它是不变的、永恒的、先验的。在这种思维方式影响下，一旦认为自己发现了那个“是”，就认为只有自己掌握了真理，非常固执，不太容易对不同的观点和新鲜事物保持开放态度，遇到事情会只从观念出发，认死理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这种思维方式对科学的发展有好处，主要是指自然科学，因为对于自然界的事物来说，它的确有个相对恒常不变的“是”。一加一就是等于二，水的分子构成就是H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O，这个至少对于对我们人类有意义的时间和空间来说，在哪儿都一样。而且要构建一个科学体系，则必须要以一个确定的“是”作为逻辑起点，否则就建立不起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在科学史上也有前人所认为的“是”被后人重新发现的“是”推翻，从而导致对某种科学体系重新建构的情况。但那个“是”却的确是客观存在的，不以人的意志为转移的，也必须以这个客观的“是”为前提才能构建起一套自然科学体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在社会科学和人文学的领域，比如社会经济、政治体制、法律制度、文化习俗等方面，就很难说有个先验的、永恒的“是”。因为它们所分析的对象都是一件一件的“事情”，而不是永恒不变的客观“事物”。“事情”都是人搞出来的，都是有过程有变化的。没有人和人类社会，这些“事情”根本就不存在，哪有什么永恒不变的“是”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，处理事情也有“道”，不能随心所欲瞎搞。但这个“道”不是一个“是”与“不是”的问题，而是“当”与“不当”、“可”与“不可”的问题。用河南人的方言来说，就是“中”与“不中”的问题。而所谓“当”、“可”、“中”都只存在于特定的时空条件之下，有特定的历史文化背景，是因时、因地、因事而随时适中，而且不断变化，与时俱进的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以社会治理为例。到底是宽松一点好还是严格一点好，并没有一定的“是”与“不是”，要看具体情况，孔子说“慢则纠之以猛”、“残则施之以宽”，宽猛相济，达到某种恰到好处的平衡与中和。这就是“中道”，是适中之道、时中之道，也是中常之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，我们就不能简单地把那种在自然科学领域有效的“本体论思维”模式运用到人文社会研究领域历来。数学就是数学，物理学就是物理学，不存在中国数学和西方数学，或中国物理学和西方物理学的区别，因为它们的原理到哪儿都一样。但是在社会人文领域，却不是这样，因此有中国哲学、西方哲学、印度哲学等的区别；而法律有大陆法系、英美法系、中华法系的区别。至于宗教信仰、文化观念、文学艺术、社会礼俗等方面，差别就更大了，哪有什么一成不变的“是”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地把在某种特定历史文化背景下形成一套文化观念、社会规则当成是所谓的绝对真理、普世原则，到处运用，强加于人，并且还非常固执地自以为是，总以为自己绝对正确，西方一些人就有这种毛病。我认为这跟西方哲学那套本体论思维模式有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于你说的那种所谓“双标”，即平时把他们那一套观念和逻辑当做绝对真理到处运用，动辄指责别人做得不对，等到他们自己遇到类似问题时，却又是另一套标准和说法，我认为这恰恰证明了他们那一套基于本体论思维模式的普世价值观的破产，因为已经不能自圆其说，在实践中行不通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己在实践中都行不通，还要无端指责别人做得不好，这在理论上怎么站得住脚呢？所以我认为这种“双标”现象的出现，正是他们那一套自以为是的本体论思维模式破产的表现，剩下的只是一种失去了理论合法性支撑的傲慢、无知和偏见而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：与追求绝对原则的本体论思想不同，您刚才提到中国的“中道”思想讲究不同观念之间的平衡与适当。尽管看起来比本体论的思考模式要温和些，但由于每个人对于“适当”有着不同的标准，会不会陷入一种相对主义，从而无法判断是非，也找不到共识？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐克谦：&lt;/strong&gt;跟本体论思维模式追求绝对的“是”不同，中道论的思维模式是在具体社会历史环境下求“中”，也就是依据特定的条件，求此时此地的“当”与“可”。“当”就是适当、恰到好处；“可”就是具有客观可行性，可以被相关的各方接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，就像你说的那样，每个人关于怎么样才是“适当”可能有不同标准和看法，但正因为如此，我们要求“中”。“中”不是单方面的，而是相关各方调和、平衡、妥协折中的结果。就好比两个河南人在一起谈生意，光是一个人说“中”是不行的，两个人都说“中”，这才是真正的“中”，这生意才能做得成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如说，一个群体内成员之间的关系，以什么方式交往才算“合适”？当然只能是在一定的客观条件下以你我相互之间都觉得合适的方式才行。我不能只要我觉得合不合适而不要你觉得怎样，那不是“中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人的所谓“金律”讲“己所欲，施于人”，弄得不好就会犯这种“我不要你觉得，我要我觉得”的毛病。怎么能单方面确定你所“欲”的别人也一定“欲”呢？孔子说“己所不欲，勿施于人”，被称为“银律”，这个比“己所欲，施于人”好一点，不至于会犯强加于人的毛病。但最好的还是在己与人之间求“中”，寻求双方都能接受的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/19/20210319103601520.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;206&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，对于一个社会、一个国家而言，也要求个“中”，求中就是求共识。“中”这个字，在古文字里本来就是一面插在空地当中的旗帜，也许是个召集部落成员集中的标识，大家聚集在这个旗帜下，达成共识，一致采取行动。所以古人讲的“允执厥中”、“建中立极”不仅只是不偏不倚、无过不及的意思，也有凝聚共识的意思。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>