<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e3c2a797c37d3c1667264b4f46c66ed0</guid>
<title>“民进党连兵都不当，谈什么两岸战争？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/duanxinyi/2021_10_27_612437.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月25日，国家主席习近平出席中华人民共和国恢复联合国合法席位50周年纪念会议并发表重要讲话。此前的10月9日，“纪念辛亥革命110周年大会”在北京举行，习近平总书记出席大会并发表了重要讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月之内两次重要讲话，背后都涉及到“台湾问题”。事实上，这两次讲话都在岛内引发关注和反响。特别是大陆对辛亥革命的纪念，让岛内某些人觉得被“夺了正统”，很不是滋味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今的台湾又有哪些人能承袭孙中山先生“统一”的遗志？近日两岸局势不断逼紧，民进党口中的“亡国感”能引发多大共鸣？对“统一问题”岛内政客和民众有哪些不同的观感？就这些问题，观察者网专访台湾“中华语文教育促进协会”秘书长、台湾中华文化基本教材编审委员段心仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：纪念辛亥革命110周年大会于10月9日在北京举行，习总书记出席大会并发表了重要讲话，台湾的舆论场对此有什么反映？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段心仪：&lt;/strong&gt;如果你要问台湾一般民间有什么反应，其实大家没有很关心。我参加的群组不少，朋友聊天，大家都没有提这事；但是媒体舆论有交锋，我个人感觉有人想操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆将孙中山先生定调为“中国民主革命的伟大先驱”， “共尊孙中山” 我认为这是一种善意。但蓝绿阵营对习总书记的讲话有一个共同的质疑——既然对孙中山先生如此尊重，为什么不谈他创建的“中华民国”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝营只提了这个重点，绿营则是见缝插针，继续拿这点大做文章，包括蔡英文紧接着的“双十”演说，说“中国所设定的路径里头，不会有台湾民主自由的生活方式，更不会有两千三百万人的主权”等等，很明显带风向，企图把问题往“守住自由民主的生活方式”就不能接受统一等方向带。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/25/20211025112008447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月9日，纪念辛亥革命110周年大会在北京人民大会堂隆重举行。（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到，蔡英文的“双十”讲话，虽说是庆祝“中华民国”建国110周年，但她反复突出强调72年，对1949年前的历史只字不提，演讲中也没出现过“辛亥革命”和“孙中山”。据我了解，在台湾的课程教材里，关于这一部分的教育也一直在变动。能否先聊聊在您小时候，关于辛亥革命和孙中山的课程教育是什么样的？那时学生们对辛亥革命和孙中山是怎样的认识和情感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段心仪：&lt;/strong&gt;我是1960-1970年代上中小学，首先学中国5000年的历史，台湾的出现则一定跟中国息息相关，如：隋朝时发现台湾，明末郑成功打败荷兰人，收复台湾等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从小学就读到辛亥革命，也读到孙中山先生的故事，比如他小时候在庙里看到神像，就反对迷信；他在美国檀香山接受西式教育，且成绩很好，留名校史；他曾上书李鸿章，但完全不被接受，他觉得满清政府已腐败到无药可救；看到梁启超“戊戌变法”失败，认为革命是必须的手段等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们对辛亥革命的印象非常深刻。我们不仅从历史中，还从文学中去认识辛亥革命。即使是辛亥革命前的黄花岗起义，我们对其中的人物也很熟悉，比如林觉民。他的《与妻书》就出现在我们的高中课本里，像“吾自遇汝以来，常愿天下有情人都成眷属，然遍地腥云，满街狼犬，称心快意，几家能够?”，我到现在都还记得，都还能背，从文中读到的是当时热血青年的澎湃心声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/25/20211025111623470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林觉民《与妻书》（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：后来关于辛亥革命的课程教育，有了怎样的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段心仪：&lt;/strong&gt;台湾嘉义大学的吴昆财教授对整个演变历史做过一次梳理。他分析，1964年的初中历史课本——也就是我们读书的年代——以两章17页、超过6000个字的篇幅忠实呈现了辛亥革命的背景、过程和结果，并且极力推崇孙中山先生的革命成就，会提到“三民主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1983年，也就是现在50岁上下民众读的版本，关于辛亥革命的篇幅缩减到1个章节、10页，但还有2497个字。整个版本里会有民族感情，会推崇“黄花岗七十二烈士”，并且提到台湾民众参加孙中山先生的革命事业。这个版本我也很熟悉，因为那时我在教初中，会看到这些课本。当时语文教材中还会收录孙中山先生所写的《立志做大事》一文，劝诫大家“要立志做大事，不要做大官”，我也会常常跟学生强调这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再后来，李登辉上台。在1994年由“国立编译馆”统一编辑的最后一版初中历史课本中，关于辛亥革命的介绍再被对半砍，不提武昌起义的主角黎元洪，也不提革命的善后事宜，包括孙中山为了追求中国快速统一、追求中国人民少受战火欺凌，把第一任中华民国大总统的席位让给袁世凯的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2012年的版本，从孙中山先生开始革命到革命成功之后的这段历史，广义的只剩下472个字，狭义的只剩212个字。等到了2020年推出所谓的“108课纲”以后，广义的只剩364个字，狭义的只提武昌革命这一段，剩139个字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/25/20211025112409484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾60年来5版本历史课本有关辛亥革命的内容。图自台湾“中时新闻网”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从6000多字缩减到364个字，辛亥革命前后的人物、轨迹、理念都不见了，只剩下对事实的一段简略的介绍而已。没有故事性，没有英雄人物，没有革命精神，没有热血付出，学生对这段历史自然也没有感情，只是一段必须背诵的资料而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如今的学生对辛亥革命完全是一知半解，根本谈不上认同。除非家中耳濡目染，或者老师愿意牺牲其他章节的时间来介绍它。但是课纲逐步改变，整体上课时数逐步减少，少少的时间还得让位给台湾史，复杂庞大的中国史被渐渐边缘化，历史老师哪里还有时间对革命过程做详细的介绍？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73499ef0a18750d1899c21106b8a1f6b</guid>
<title>现在的美国，什么都缺！</title>
<link>https://www.guancha.cn/DerekThompson/2021_10_27_612436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/德里克·汤普森 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道只有我一个人觉得美国现在什么都缺吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，我去CVS药店想买一些家用新冠检测试纸。但一位店员告诉我说，这些试纸早在一周前就已售罄了。我于是转而想买纸巾。他说，“纸巾我们也售罄了。去Walgreens药店问问吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，我开车去了一家曾售卖纸巾的Walgreens药店。但当我请一位药剂师开一些很常见的药品处方时，他却告诉我药店里的存货已经用光了。他建议我说，“去马路对面的Target超市看看。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Target的自营药店里有这些药品，但架子上空空如也让人看了心惊，看样子就像飓风登陆前一小时杂货店罐头食品区的货架一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是现在的经济。一小时的差事现在成了几小时的冒险。第二天到货的快递正变成未来某天到货的快递。你需要个汽车零件？抱歉，这需要再多一周的时间才到货。你在找某本书？十一月份会再次到货。你想买婴儿床？十二月做好。想找几个建筑工人把你家重新装修一下？哈哈，期盼2022年吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济还没有经历类似于20世纪70年代滞胀时期的衰退。而这次有点不一样，且很奇怪。美国人正在适应疫情经济的新阶段，国内生产总值正在增长，但我们也遭遇了大量物资短缺的问题：试剂盒、汽车零件、半导体、船舶、集装箱、工人。这就是“万物短缺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/12/20211012173746933.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国超市货架上空空如也&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现“万物短缺”问题不是因为市场出现了一个大的瓶颈，比如越南工厂或美国卡车运输业出了问题。我们各种物资供应都在减少，这是因为有大量棘手的瓶颈同时出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情以多种方式扰乱了全球供应链。在服务业休眠期，因疫情而被封闭在家的美国人收到了数千亿美元的现金。在这些现金中有很大一部分流向了耐用消费品，特别是家具和家装材料等家居用品。其中许多材料必须从东亚进口或通过东亚运输。但该地区正在应对德尔塔病毒变种，这种病毒要比此前出现的病毒变种更致命。就在汽车和电子产品需求开始回升之际，德尔塔病毒却导致亚洲各地的半导体工厂数次关闭。因此，正当美国人要求他们拼命工作时，供应链上的这些节点却在放缓工作节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种扰乱最鲜明的表现形式是洛杉矶和长滩海岸的炼狱景象，在海岸附近游荡的船只上堆满了集装箱。正如一般的交通堵塞就是太多的司机争抢太少的车道一样，高企的消费需求和短缺的卡车、司机、港口工人也加剧了加州港口的交通堵塞。由于船只无法卸货，这就导致运输时没有充足的空集装箱来装载消费者想要购买的商品。因此，全世界都被上了一堂经济学基础课：高需求加上有限供应就等于商品价格会飞升到月亮那么高。在疫情发生之前，预订一个能容纳大约35000本书的集装箱要花费2500美元。而现在它的价格是25000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关集装箱的实际情况甚至比表面看上去的更奇怪。随着美国需求的激增，目前从上海船运一个包裹到洛杉矶的费用是从洛杉矶到上海运费的六倍。摩根大通的迈克尔•塞姆巴利斯特（Michael Cembalest）写道，这就强烈刺激了集装箱老板将集装箱运到中国（即使大部分集装箱都是空的），以加快上海东运货物的装箱和运输。但是，当集装箱不装运货物离开洛杉矶和长滩时，原本应该运往太平洋彼岸的美国货物最终被留在了西海岸港口的铁路货车里。由于满载的货车无法卸货，它们也就无法返回美国内陆，从装满货物的仓库中装载更多的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，需要在仓库、港口、商店和住所间运输物品的卡车司机呢？他们也在处理一个多维度的短缺问题。供应链困境导致零部件订单大增，如覆盖房顶用的树脂和用在座椅上的乙烯基。但是，还缺好多人来开车。明尼苏达州卡车运输协会估计，由于长期存在的招聘不足问题、提前退休问题以及新冠疫情导致驾校课程取消，全国大约缺少6万名司机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，要维持供应链运转就要依赖集装箱、港口、铁路、仓库和卡车。这条国际装配线的各个环节现在都以其独特的方式停工了。当全球供应链运作时，它就像一条漂亮的隐形多米诺骨牌长链在咔哒咔哒向前推进。今天的乱象提醒我们，多米诺骨牌也会向后倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/12/20211012173908356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在美国港口外游荡，无法卸货的货轮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是劳动力市场。在美国，餐馆、酒店和其他休闲服务业的职位空缺都创下了历史新高。当德尔塔病毒开始泛滥蔓延时，企业正努力招人填补这些职位，并保持工厂和其他业务满负荷运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以从不同的角度看到这些问题。从工人的角度来看，失业保险和几轮刺激措施让下岗工人对工作变得挑剔，而不是拼命争取一份薪水。这听起来不是件坏事。但从许多雇主的角度来看，政府的计划加剧了本就严重的劳动力短缺问题，企业招聘变得很困难。其结果，从消费者的角度来看，就是出现更多的“万物短缺”现象。由于在疫情期间，同时招聘、雇用和培训数十万新人去工作是很困难的，因此我们都应该预料到服务业的工作节奏在一段时期内会有一点缓慢——等待卡布奇诺的时间会多一点，等待开胃菜的时间会多一点，当你问便利店店员指甲油去除剂在哪里时，新来的店员要仔细查找培训手册，花点时间才能记住去哪条过道找商品，这也会让你有一点困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，似乎这些减速还不够，那还有邮件。从本月起，美国邮政开始减少使用飞机来运送邮件以便节省开支。美国邮政管理局（USPS）估计，外埠快递可能会延迟一到两天到货。但正如我们所看到的，依赖铁路和卡车运输就意味着依赖两个自顾不暇的运输系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还不会导致经济衰退出现。但这预示着美国会迎来一个令人沮丧的假日购物季，特别是对那些习惯等到最后一刻才买礼物的家庭来说。玩具制造商MGA娱乐的创始人兼首席执行官艾萨克•拉里安（Isaac Larian）告诉彭博社：“我做这行已经做了43年，从未见过现在这么糟糕的状况。任何可能出错的事情都会同时出错。”美国邮政管理局已经宣布邮政服务会在寒假期间涨价。如果家长们不想支付服务附加费和不被失望的儿童在圣诞节期间怨恨自己，美国邮政给出了明确的行为建议：如果你想在12月25日之前收到货物，尽快开始下订单。当商店在10月份就开始播放圣诞颂歌和假日促销广告时，每个人都会抱怨。今年，“圣诞提前购”是最适合你的购物策略。要么尽快购物，要么就让孩子们等到一月份的时候再庆祝圣诞节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么解决这个“万物短缺”的问题？一种可能性是美国人采取一种可持续性的、禁欲式的和朴素的生活方式，减少我们对商品的依赖，从而不去激活这条全球供应链。如果你能真的想象出这样一个世界，那我就羡慕你确有想象力天赋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决“万物短缺”的最好办法是制定一项政策，使几乎所有东西都能更好地物尽其用。集装箱运送了全世界90%以上的货物，它们绝大多数都是在中国制造的。为什么美国不制造更多的集装箱？汽车零部件、半导体和家居用品的制造生产已经转移到了国外，这使得美国严重依赖海外工厂。为什么美国不能制造更多这类产品？在疫情已经持续将近2年后，美国食品和药物管理局（FDA）才批准使用家用新冠检测试纸，这些试纸可以测出家庭成员是否感染病毒并能防止病毒在社区内传播。为什么美国没有生产出更多的检测试纸？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，许多美国公司为了利用大洋对岸的廉价劳动力和材料而将制造业转移到海外。在正常情况下，美国会从全球贸易中受益，而离岸外包的代价则由非工业化地区的少数倒霉蛋去承担。但这场疫情和本次供应链的崩溃提醒我们，在危机期间，当我们几乎用尽所有东西时，制造业衰退会让更多的人产生切身感受。这就是为什么乔•拜登的“重建更美好未来计划”会包含价值数十亿美元的制造业回归本土、投资基础研究和强化国内供应链等项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们零件和集装箱的短缺是美国制造业短缺这一更广泛危机的组成部分。政府中充斥着保护主义和反增长的本能，这不仅催生出了步履蹒跚的疾病预防控制中心（CDC）和拖延缓慢的食品和药物管理局（FDA），而且还严格限制了住房建设、移民以及新专业技术人员和商人获得从业许可。对于今天的进步主义者来说，关注收入和商品的再分配是很自然的事，他们着重强调平等的美德。而“万物短缺”给出的一个教训是：要想再分配物品，首先要创造物品。最好的平等计划要首先使物资变得丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的危机为我们提供了一个提倡新学说的契机，这就是《纽约时报》埃兹拉•克莱因（Ezra Klein）所称的“供给侧进步主义”，这种学说发现了“物资全面丰富”所具有的价值。实践这一学说可以先考虑制定政策降低住房和医疗成本，然后在一次疫情或另一场供应链灾难期间，让那些我们认为事关国家安全的物资生产重新回归本土。几十年后，我们可能会再审视此次疫情的遗产，并发现一场全球短缺危机教会了我们——真正的进步始于消除国内的物资短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3bafdce1bf151ef5a99eb047c682b31</guid>
<title>他搞垮了一家233年历史的银行，当时只有23岁</title>
<link>https://www.guancha.cn/MariusChristianFrunza/2021_10_27_612434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近年以来，花样繁多的互联网理财、众筹、P2P频繁爆雷，种种金融骗局与陷阱让投资者付出惨重代价，并直接影响金融市场的稳定。2017年底海航集团深陷债务危机，直至2021年初启动破产重整。今年我国最大的地产开发商恒大集团也发生债务危机和挤兑危机，震惊国内外。海航和恒大的危机不仅祸及投资者，也让一些大型银行等金融机构深受牵连，暴露出很大的风险隐患。“太阳底下没有新鲜事”，今天的金融乱相正是历史上的金融骗局在当下时空的再度演绎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年2月，英国巴林银行因其“天才交易员”尼克·李森的投机操作而损失13亿美元，宣布破产，轰动一时。《金融陷阱》一书的作者弗朗扎采访了巴林银行破产事件的核心人物尼克·李森。本文整理自两人的对话实录，其中尼克·李森在事后对整个事件的反思以及他对金融创新和风险、金融监管、人性弱点和机制漏洞等方面问题的思考，为今天我们如何看待金融和资本市场出现的问题带来很大的启发。本文摘自《金融陷阱：金融史上的骗局解密》，中国人民大学出版社2021年10月出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 马里乌斯-克里斯蒂安·弗朗扎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.巴林银行破产往事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪80年代初，尼克·李森（Nick Leeson）一开始只是库尔特皇家银行的一名秘书，之后在不同的银行之间辗转更换了许多份工作。直到在巴林银行时期，他才开始崭露头角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，他被任命为负责新加坡货币交易所（简称SIMEX）新开的期货交易业务的经理，为巴林银行创造了数以百万计的利润。远在伦敦总部的老板非常信任这位交易金童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，巴林银行坚信自己没有遭受任何损失，因为李森声称他是在代理客户执行下单买入的操作。该银行没有意识到的是，尼克·李森通过名为88888的错误处理账户隐藏了亏损。这个账户是专门用于处理团队中一些缺乏经验的成员所造成的2万英镑以下的操作亏损的。李森通过这个账户来掩盖其不断扩大的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着亏损的增大，李森申请了更多额外资金以继续交易，希望通过进行更多交易博取更大的利润来弥补损失，从而摆脱困境。三个多月来，他购买了超过20000份期货合约，其中每份价值约为18万美元。他试图用这样的方式撬动市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克·李森总共亏损了13亿美元，其中四分之三的亏损来自上述试图挽回亏损的交易。当巴林银行的高管们发现问题的时候，他们不得不告诉英格兰银行（英国央行），巴林银行事实上已经破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴林银行拥有233年的经营历史，甚至英国女王本人都是这家银行的客户。但是，仅仅是尼克·李森的交易就让这个庞然大物瞬间轰然倒塌，因为他带来的13亿美元的债务已经超出该机构的所有资产和储备金之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发后，尼克·李森逃亡在外数月，试图躲避被引渡回新加坡的命运，但最终还是在德国法兰克福被捕。1999年，尼克·李森从监狱中获释回到英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/19/20211019141851729.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.是人性弱点，还是机制漏洞？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从魔鬼交易这件事情来看，行为学表现似乎更具解释能力。会计指标和公式的确可以找出问题所在。但是，行为上的变化是更领先的指标。在对人的观察方面，行为学是对量化方法和主观方法的有效补充。每个人都能看到盈亏，这些数字显而易见，但人们在办公环境下的行为变化可能昭示着有什么事情不对劲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从心理和行为上的许多变化可以看出哪里出了问题：我的样子、我的变化、我上班的时间、我离开的时间以及那段时间我从进入办公室到离开办公室时的变化。在三年的时间里，第一年，我总是第一个到办公室，最后一个离开；到最后，我变成了最后一个到、最早离开。也就是说，我的上班作息时间完全翻转了。我从一个极端走到了另一个极端。我的健康状况严重恶化，仅仅从外貌上就能看出我的变化——压力都写在脸上。其实风控部门完全可以发现我的错误，唯一需要做的就是梳理清楚哪些数据在起作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有段时间，我在巴林银行干得相当不错。如果有人在第一年揭露了我的非法操作，我将会“挨一巴掌”。如果有人在第二年揭发了我的非法交易，我可能会丢掉工作。由于总是幻想着有更多的时间，所以在这种侥幸心理的作用下，你不可能停下来。如果早知道在那段时期的任何时间，我都可能被送进监狱的话，我一定不会去冒这个险，因为这样做不仅是银行的操作风险，也是我个人的风险。这些事情我一直不清楚，也从来没弄清楚过，在那段时期也没有什么是真正清晰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始你只是犯了一些小错误，你会尽可能掩盖一下。过一段时间之后，你找到了一种成功掩盖错误的方法。这在多大程度上算有预谋？你找到了一种方法去遮掩事情，然后你继续这样做，这算预谋吗？就我而言，这并不是我一开始的计划。当时存在一些猜测认为，我发现了系统中存在的缺陷并试图利用它们。事实上完全不是那么回事。首先我亏损了，然后我才找到了系统中的漏洞——让我能够更长时间地掩饰这些亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情发生的过程中，成功对我来说是非常重要的刺激因素。对失败的恐惧对我当年的所作所为也起到了很大作用，让我陷入极差的状态。而且当时我无法跟任何人倾诉，只能保持沉默，一个人独自承担，希望能够处理好所有事，结果没成功。有很多工具可以让人们以诚实的态度分享他们的观点、他们的看法和他们的担忧——这些行为应该得到银行鼓励。内部报告是个好主意，但是组织内部的心理压力让此机制无法奏效，因为没有人愿意被指责打小报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我已经失控了，我也不知道自己当时是不是处于自大、顽固而且愚蠢、贪婪的精神状态，我不敢肯定。当我回过头来看时，银行已经没钱了。巴克莱银行和花旗银行是当时主要的资金融出机构，它们收缩了信贷规模，而我还需要更多的钱。当时的头寸太大，已经没有办法真正管理它。当我们在市场上熬过了一定阶段之后，又有其他一些因素令市场进一步下跌。1994年年末，头寸刚好到了无法管理的地步，当时与其说是我在打理头寸，倒不如说是头寸已经控制了我，而我自己也已经开始绝望了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从银行恢复损失的角度考虑，最简单的方式就是把所有的问题指向个人。把事件个人化，从某种角度来说这样做是对的，因为是个人的非法操作造成了损失的结果。但是，从银行自身来看，这样做的目的是把人们的焦点从银行自己身上移走。其实，我们在多大程度上抨击个人行为导致的结果，就应该在多大程度上去关注银行风险控制的缺陷。当人们的抨击焦点还是个人问题时，银行便赢得了整顿的时间。当有人回过味来，去追究银行以及银行的风控问题时，它们已经补救好了。无论哪次金融危机，套路都相当一致：瞄准某个人，把焦点从银行身上转移走，银行趁机查缺补漏。有时甚至都不需要是个人。在全球金融危机期间，人们的焦点就是创造这些衍生品的过程中高管所拿的奖金，一半人会认为这些激励机制是罪魁祸首，另一半人可能并不这样认为，但无论如何，民众有了可以攻击的目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e96eba4d7988bb10360177853577dc75</guid>
<title>从数据看共同富裕，财富怎么分合适</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyunlai/2021_10_27_612433.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱云来：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们过去从来没有怀疑过共同富裕这个主题，一直认为我们的目标就是共同富裕，实际走的方向也是共同富裕，至于先富一点、后富一点，这是根据实际情况的调整，但大家对于共同富裕这个目标是一直没有怀疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么现在这个话题一下子触动了这么多人的心呢？马克思主义理论是在1848年提出来的，当时正值工业革命高潮，社会的不平等现象远多于当下。当前大家对共同富裕的关心往往更宏观，考虑国家这么大一个系统，财富应该怎么分合适？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面来看看共同富裕与宏观经济怎么联系？怎么接上轨？我主要是依据统计局的数据，把这个问题放在数据体系整体里面考虑，从历史的角度去看，给大家提供一点系统化的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图是中国居民人均收入的统计，至少是从1978年开始就有数据。根据统计局的框架，分成城镇平均收入和乡村平均收入，再根据城镇人口和乡村人口，做加权平均就可以得出居民人均收入。2020年老百姓的平均收入是一年3.2万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/20/20211020163519968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：中国居民人均收入增长与分布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把收入数据和财富联结起来看，1978年人均收入171元钱，增长到2020年3.2万元，年均增长13.3%，当然这是名义增速，没有考虑价格增长因素。所以看上去42年间涨了188倍，其实可能没有那么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现在每年居民生活来看，大体说平均收入3万，平均的消费是2万，平均的结余就是1万，全国老百姓一年就是14万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才说到收入的积累，下面再拿收入跟产值相比，产值本质上也是收入，我也用名义数值比较一下。总产值有100万亿，但是老百姓的收入统计人均3万多，14亿人约是42万亿，那么100万亿中还有60万亿去哪了？我们刚才说财富问题、共同富裕，什么是财富？财富到哪儿去了？我们创造了多少？我们顺着这个方向继续讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/20/20211020163531953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：居民总收入及占产值比时图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民收入占GDP的比值最早可能追溯到1956年，早期比较高可能超过60%，最低在2012年前后降到了40%，随后又有一些恢复，这是一个大的分配格局。统计局还公布了居民的分组收入，可以推算基尼系数。不论是统计局公布的，还是我们推算的基尼系数，算出来都在0.4-0.5之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基尼系数是什么意思？如果是绝对公平，基尼系数是0，如果极不公平，则是1。什么叫极不公平呢？比如说国王一个人就拥有全国的所有财产，那就是1。0和1中间是什么意思？我理解相当于是普通人群组比平均分配时少收入的那部分比例，也是极高收入人群比平均分配时多收入部分的比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/20/20211020163541950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：中国基尼系数时图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这个解释是对的，平常我们说的基尼系数0.4以上就值得关注。我能找到全国五等分的数据，以及城乡居民各自分成20%的五个等分，计算出各自的平均收入，这样的话我们就也能粗略估算出基尼系数。图中红色的线可以追溯到1978年，主要是统计局自己公布的全国居民人均可支配收入基尼系数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1978年的时候0.2，到2003年上升超过0.45的水平，然后上下波动。与同期美国基尼系数比较，我们之前是低于美国，2003年以后超过它，后来又有所回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用统计局公布的全国五等分数据做一个类似的计算，结果算出来只有0.39。这个怎么解释呢？因为调查的人群分组太粗了，全国五等分每组对应人群有2亿多，用这样充分摊薄的组均收入再来计算基尼系数，就略低于0.4了。分组越粗算出来的结果越平均。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再把城乡区分开，就是图上的城乡五分十组，会比刚才算的基尼系数更高了，这两个基尼系数可能反映了城乡差别，差距就从0.394提到0.413。因为城镇最高10%收入人群、最低的10% 也给了数据，再把这两组加上，等于说我又增加了一个颗粒度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精细程度更高了，基尼系数会更高一些。这个是对的。每一个组分相对收入不一样，分组越细显示收入差距越来越大。城市里边分了五等分、农村分了五等分，加起来就是十个组的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还利用了中国统计年鉴中资金流量表的住户可支配收入数据，它统计了一年全社会资金变化，给出了一个全部居民可支配收入的宏观统计，2018年是54万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把这个总收入与上文居民抽样调查收入作对比，就是刚才说的14亿人3万收入，算出来是42万亿收入，也就是说调查收入可能少算了一块，或是说可能有一个相对高收入的阶层拿走了这部分收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如胡润财富报告公布家庭资产600万以上有1500万人左右（501万户*3人/户），这些人数相对少，但是相对占有的收入金额大。要把这部分考虑进去，才是居民总收入。以上初步的分析，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面只是在探讨方法论，计算结果大家可以一起来讨论验证。如果没有很多交叉验证的话，也很难说一个发现是不是能够反映真实情况。基尼系数是包括了很多方面收入差异的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步展开分析，一个角度是城乡收入差异。具体说，城镇平均收入是4.4万，农村的平均收入是1.7万，城乡倍数大概在2007年达到了顶峰约3.1倍，后来有所回落，到现在城市收入约是农村的2.6倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/20/20211020163551472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：城乡收入差距倍时图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们追求城市化，希望老百姓高收入，但是城市化本质上要看有没有足够的产业支撑？产业是否需要吸收这么多劳动力，或者说产业真正地创造价值、创造收入的能力是多少？让农民进到城里，城里的消费成本就是2.7万元/年，在农村的消费成本是1.4万元，差了近1倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从生活的角度来讲，一个人在农村的生活成本要远低于在城市里边的生活成本，是1：2的关系。从收入上看好像是低收入，但其实从生活的角度来讲，在农村的生活成本也低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而按登记注册类型来看分城镇就业分类，有城镇非私营单位就业人员，约1.7亿人，占全国人口12%多一些，工资总额约15万亿，占全国居民薪酬收入的32%左右。上市公司的雇员，近3000万人，占了就业人员的4%，总薪酬将近5万亿，占了全国居民薪酬收入的9%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有地区的差异，因为有系统的各个省区的统计。同理，根据这个分布也可计算一个区域的基尼系数。总体看，基尼系数是一个非常普适的分析方法，能对各种不均匀的分布，作出很好的总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/20/20211020163600207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：行业收入差距：以城镇非私就业为例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说刚才那些收入是分配的起点，下图我们计算的权益就是分配的终点，是收入差异多年连续累计的结果。国家经济最重要的统计表格之一是资产负债表，并分成几大部门列示：包括住户部门、企业部门（金融、实业）、政府部门等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从权益角度来讲，以参与经济的实体活动单位为基准，计算到底积累多少钱，包括卖了多少东西、付出多少工资等，最后剩下多少利润，这些利润积累就变成权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过权益，我们能够很清楚地看到各部门累计分配占比情况：住户部门、包括工薪阶层，也包括部分小微企业能分配多少；而实业里面又分成了国企和非国企。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/20/20211020163609972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图6：分经济部门的权益：比例时图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么把企业分成国企和非国企呢？企业毕竟是企业所有者拥有的，有可能是国企，也有可能是民企，它对于分配的意义不一样。国企的资产是国家代表大众管理，民企则是直接已经分到个人头上了，跟我们其他的住户没什么关系了，因此也可视为极高收入人群累积的一部分财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1997年以来的数据来看，民企是先扩张，2007年以后又进入一个逐渐收缩的通道。金融部门是不断在涨的。我注意到，社科院第一个做出来了一张比较正式的中国国家资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是他们计算的值跟我们算的有点差异，他们算出来2018年总资产是1500多万亿，我们算的是860万亿左右。这里最主要的区别是，他们有的估计使用了价值重估法，原来投资了，资产评估上去了，资产价格也上去了，表里记载的金额也改了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们比较保守，是按会计准则计算的，会计准则是不准随意重估调增资产，去年买个房子花了100万，今年房子增值了，所以我资产变成150万了？这个是不允许的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的，还有股权估值是否用市值计价的分歧，说这里有好几百万亿股票股权的资产，股票我们知道今天可以是6000点，明天可能是3000点了，同一个股票价格很短时间就差了一倍，所以这种参考意义有多大、有多稳定？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种重估反映市场的价值变动也不应该算错，但我们重视用的历史成本方法也应是一个参考。此外，有的地方他们还多包括了一些资产，比如商誉、部分土地使用权等无形资产，所以总体上我们算出来偏低一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，上面我们把中国这些年经济发展的结果梳理得更清楚一点，然后再讲分配的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在政府系统地提出来了这个话题，而且这一直符合我们的发展原则，我们就应该更有所关注。市场初次分配怎么形成？现在有的根本不是竞争性的市场机制，那怎么能进行市场化配置呢？市场机制就得把价格放开。价格放开不等于不管，这里边还有一个平衡的问题，经济最基本的就是效率和公平的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实还有两个字，就是激励，公平也需要激励。不激励的话，所有公平都是大锅饭，最后是三个和尚没水吃。反过来激励多少合适呢？激励又是怎么形成的？致富也好、分配也好，还得要讲一个规则，按照市场允许的规则进行分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才专家们讲的劳动、分配，按劳分配为主，我特别赞同，资本要区别对待。中国的改革现实，对大多数老百姓来讲什么是资本？每人每年省的那1万块钱，你说这是不是资本？这个资本有过去咱们说的那种资本罪恶吗？就是省吃俭用累计起来的钱嘛。有资本才能投入为经济未来发展提供动力，这些是好的，也是必须的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
系统性的概念，我们可能都得需要重新认真地梳理一下，我觉得这个问题肯定不是一下能讨论清楚的。至少先把这个基本情况是什么样，它跟经济的关系是什么，它的效果是多少、它的规模是多大，要做一个系统性、数量性的分析，然后再讨论，过程中逐步形成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前讨论可能最有益的就是首先指明一个方向，共同富裕、基本公平是原则。当然不是说这个过程中就不讨论效率的问题、激励的问题，对已经形成的社会问题如何重新调整也值得讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，人均年收入就3万元，盖了这么多房子，竣工成本价是每平方米3000元，结果卖出去的销售价是每平方米1万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果本来收入就很低了，还要花成本三倍的钱购房，然后一年节省下来的钱才够买1平方米。这实际又搞了一轮对买房人很不公平的再分配，并形成了一个逆向选择的概念，就是在自然竞价系统中，买得起的人可能是房子已足够住的人，而需要房子的人却根本买不起，或是可能需要花去30年、40年的储蓄才可以（按城镇人均住房建筑面积39.8平方米计算）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以就变成了一个畸形的市场，房子面积盖得多到一塌糊涂，却已经不好卖出去，而这时还来买的人呢，很多都是借了银行的钱买，希望借杠杆放大可能已很薄的获利空间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行为什么要支撑这样的投机需求？为什么不可以重新再平衡？按照市场供需核价，按照合理良性的市场应该得多少来重组，把这个市场重新理平，这样的话，让老百姓都可以处在一个新的起点上共同往前走。比起投资房子，实际上更需要投资的是改善老百姓的生活，包括养老、医疗、教育、育儿等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上次做了一个养老模型，其实从22岁开始工作，每年存6000元，到60岁退休的时候就可能有一个80多万元的养老基金，存放于个人账户，可以供退休以后20年的生活（每年存6000元，工作38年共积累22.8万，占全部工作收入的12%左右，通过合理投资的复利效果，最终累积养老基金可达82.5万，相当于全部工作收入的42%。而60岁时这82.5万的基金，又能支持退休后20年消费，总消费金额超过140万。多出来的约60万消费，是因为每年支付生活用度后的剩余资金仍在投资、获得复利收益）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通胀可控，投资收益稳定的前提条件下，大家工作时只需花累计收入的一部分，就可支持自己的养老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，你可以把医疗保险、教育、育儿的费用都考虑进去，这都是现在社会最关心的。如果通过更合理有效储蓄投资，使得大家对这些东西没那么担心了，这个社会也就好办多了，可能关于共同富裕问题的讨论激烈程度也会有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33c6bf4f02803995306f131608fda24e</guid>
<title>世界市场占有率从50%跌至10%，日本半导体为何没落至今？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_10_27_612431.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年二战结束后，随着日本经济的复兴，日本广泛利用美国市场，大量向美国出口产品，日美贸易战随即打了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个世纪60年代，日本的纺织品大举进入美国市场，一美元一件的“日本制造”衬衫席卷了美国大江南北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入1970年代，日本钢铁开始大量出口美国，让以军工著称的美国钢铁企业毫无招架之力；1980年代后，日本家电充斥美国市场；1990年代，日本汽车乘胜追击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日美贸易战中，日本似乎无往而不胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有例外，那就是半导体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个世纪80年代，日本家电大举进入美国市场的时候，日本半导体占据了世界半导体市场的半壁江山。2021年3月，经产省公布日本“半导体及数字产业战略的方向性”时，在相关的会议上拿出了这样一张表：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/10/26/20211026170332202.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照经产省给出的数字，1988年日本占据了世界半导体市场的50.3%。1992年世界十强企业中，日本占据6席，分别为NEC（第2位）、东芝（3位）、日立（5位）、富士通（7位）、三菱（8位）及松下（10位）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了二十年后的2019年，日本的市场占有率勉强维持在10%，同年的世界十强中，仅剩下东芝的子公司铠侠(Kioxia)以第9位的排名，维持着日本的名誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经产省认为，如果不做任何努力的话，“将来日本的市场占有率几乎为零？”（2030年的日本市场占有率几乎迫近水平线）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在2021年10月14日，台湾积体电路制造股份有限公司（TSMC，简称台积电）跳了出来，在其发表2021年季度决算时，顺便公布了将在日本建设工厂的方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体大喜过望，感觉终于有“白马王子”出来拯救日本半导体于危机之中了。台积电的举动还暗合了岸田内阁特别重视“经济安保”的需求，日本半导体行业终于迎来了扬眉吐气的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么日本的纺织、钢铁、家电、汽车在你方唱罢我登场的世界市场上依旧保持着一定的影响力，而半导体却江河日下，从1988年半壁江山日渐衰落至2019年“偏居一隅”？台积电能拯救日本的半导体产业吗？“经济安保”将会让日本产业振兴还是更加快速地失落？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隔着大海，看日本媒体兴奋，听政治家在众议院选举中发出对中国刻骨铭心的仇恨言论，搜遍了日本媒体上的各式见解，却几乎感受不到半导体产业因为台积电的到来而产生的鸡血感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的感觉是，在日本本土的半导体生产量或许能够上去，但日本半导体产业也许将因台积电的到来而彻底告别这个行业，其最终结果将让人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半导体与家电、汽车有多么不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生产方式上，半导体与家电、汽车有着很大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体的生产采用水平分工方式，晶圆、划片、塑封及成品测试在不同国家、不同企业间协作进行，这与日本企业熟悉的“系列”生产方式有着巨大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/26/20211026171104131.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日本做过大量和家电、汽车相关的企业调查。笔者知道，在松下电器或者丰田汽车这样的总装企业之下，有着数不清的零部件供应商。日本的零部件供应商往往只依附于某个总装企业，在总装企业之下形成某个系列；产品的设计、试生产、正式生产、改良、新产品的设计、企业经营的改善等等，均在系列内进行。总装企业的发展，带动了系列企业共同发展，只要能跟上总装企业的步伐，就能有饭吃，有发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
系列与系列之间，比如说综合电机企业在日本有索尼、日立制作所、松下电器、三菱电机、富士通、佳能、东芝、日本电气（NEC）、夏普（现在属于中国台湾企业鸿海的子公司）、理光等等。在汽车方面有铃木、五十铃、大发、丰田、日产、日野、本田、马自达、三菱汽车等等。每个企业不一定都有自己的系列，但肯定每家企业的下面，都有着比较稳固的零部件供应商，彼此之间有着紧密的业务往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总装企业与总装企业之间在产品上大致相同（同样生产电视或者汽车），共同面对日本国内及国外市场，需要彼此间进行激烈的产品开发、企业经营上的竞争。虽然这种竞争不至于你死我活，但竞争的存在让日本企业以系列为主，不断提升生产效率，开发更为优质的产品，努力扩大国内外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，系列生产方式以垂直管理为特点，是日企在家电及汽车行业一时独霸世界的主要原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>