<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94252c2c4fcf92f2fd1449c04d7b7b8c</guid>
<title>这一冲撞，会冲垮欧盟申根协议吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_12_22_759761.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月20日晚间，一名沙特阿拉伯裔移民驾车冲入德国东部马格德堡市中心的圣诞市场，造成至少4人身亡、200余人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，关于移民、申根协议、加强边境管制等充满悖论的话题，正在成为热点。相信这一冲撞事件，将对欧洲产生巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/22/20241222151104789.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12月20日晚，德国马格德堡市一圣诞集市发生一起汽车冲撞人群袭击事件，造成至少4人身亡、200余人受伤。&lt;span&gt; 央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年6月，是申根协议正式生效40年。申根协议的核心理念在于取消欧盟成员国之间的边境检查，确保人员、货物和资本在区内自由流动，这被视为欧洲一体化过程中取得的最重要成就之一。本来，明年欧盟层面应该好好庆祝一番，但目前看来，别说庆祝，申根协议能不能延续，都是个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是这项政策出现了变数，越来越多国家开始重启边境管制抽查，以应对非法移民问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月12日欧盟成员国内政部长会议通过投票表决，允许保加利亚和罗马尼亚全面加入申根区，从而取消两国与欧洲其他国家之间的边界。该决定将于2025年1月1日起生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过讽刺的是，这一决定恐怕将加剧欧洲国家重启边境管制抽查。原因大家心知肚明，但不能明说。政治正确就是这么有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前随着德国、法国等核心欧盟国家率先重启边境管制，“无国界欧洲”这一象征性成就正在经受考验。申根区为何陷入了如今的困境？这既与移民压力、安保担忧等现实挑战密切相关，也暴露出欧盟在政策协调和危机应对方面的系统性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，面对特朗普的“美国优先”，已经下台的法国总理巴尼耶提出“欧洲优先”。但欧洲还没能“优先”， 申根区就要崩了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;非法移民涌入，安全问题频现……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年欧洲移民危机以来，欧盟内部在移民问题上的矛盾日益激化。一些成员国，如意大利、希腊，因地理位置成为非法移民最初的登陆点，但这些国家在接收、安置移民方面资源有限。大量移民通过巴尔干路线或地中海路线持续北上，涌入德国、法国等经济发展水平较高的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国在今年更是全境重启边境管制，以图阻截非法入境者，并将部分人遣送回原登陆国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟现行法规如《都柏林协议》，在分摊移民接收责任上明显失衡，使得这些问题长期得不到解决，并积累为如今的申根困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，恐怖袭击、跨境犯罪和走私问题层出不穷，也让边境开放的理念饱受批评。法国早在2015年巴黎恐袭后便开始在部分边境地区执行管控，而德国内政部长更是直接表态，未来的管控将“无限期持续”，直到移民总量下降至“可接受水平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分国家的安全诉求与欧盟申根协议所代表的“无边界合作”精神之间的矛盾，显然是无法通过单一措施解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟协调机制的困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然欧盟内政和移民事务专员一再强调，《申根边境守则》规定成员国在申根区内部对人员实施检查系“绝对例外”、且应是“最后手段”。但现实中，一些国家根本未能遵循此规定。欧盟委员会也从未正式启动对违反规则国家的惩戒程序，这实际上鼓励了“默认违规”的扩大化。部分成员国更倾向于以本国短期利益为重，边境管控成了渐趋常态化的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/12/22/20241222150649320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2023年10月16日，德国勃兰登堡州，联邦警察开始在奥得河畔的法兰克福和斯卢布施之间的德国-波兰边境过境点进行永久管制。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的边境管控已成申根区成立以来最严峻的例外。例如，德国对其九个陆地邻国的全线边境实施检查，荷兰也开始对从比利时和德国入境者进行审查。从本质上看，这一系列举措反映的是成员国对申根体系的不信任以及对欧洲一体化的观念在逐步动摇。主要体现在以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便加大了边境管控力度，效果仍显有限。以德国为例，其超过7000公里的边界线上仅能对主要道路的部分车辆和旅客进行抽查，而多数移民仍可通过其他途径绕过监控。德国警察工会主席直言，这种检查方式在巨大的边界强度面前，难以做到真正的封闭，更多只是象征意义。与此同时，内部边境管控既会拖累贸易和交通效率，也会对旅游和经济往来造成损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
申根协议的设想是基于成员国之间的相互信赖，但非法移民的增加与局部安全威胁让多国逐渐丧失对共同体机制的耐心，更倾向于通过单边行动谋求短期安全。其他国家对安全与移民资源的分配不均导致的制衡失效，不仅对申根构成挑战，更撕裂了欧盟作为政治经济共同体的凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲不仅面临内部矛盾，其外部边界的保护能力更是落后。布鲁塞尔始终无法有效加强外部边界的监控，导致大量非法移民长驱直入。而对于外部输入的安全威胁，欧盟行动往往滞后而低效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;申根何去何从？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管申根区正经历成立以来最大的危机，但其象征意义与政治价值仍不可忽视。卢森堡内政部长形容申根协议是“欧洲一体化最伟大的成就之一”，欧盟委员会也多次表态维持申根体系的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在挑战面前，申根能否得以延续，其答案或许取决于以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，加强外部边界的共同防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部边界的保护是申根体系稳定的第一道防线。欧盟需要加大对边境国家的支持力度，形成更强的共同行动，避免非法移民问题将核心国家拖入长期压力之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，公平分摊移民责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前核心国家难以信赖的原因之一，是庇护政策上的不公。新庇护法案虽然延迟实施至两年后，但长远来看，其公平分配移民的机制值得期待，这更是申根内部信任的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，限制内部管控的常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内部边境开放是申根的核心象征，其持续性取决于非常态管控何时结束。欧盟应明确约定，成员国对内部管控的实施界限，并对具体违规行为启动处罚程序，避免单边“法外行动”削弱整体治理能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
申根协议对于欧洲而言，不仅仅是一个自由流动的制度框架，更承载了无国界合作的精神。边境的重设在某种意义上是一次倒退，考验着欧盟在经济和政治共同体概念上的执行力。在申根协议40周年即将到来之际，欧盟需要用协调机制和加强行动来重新确立信任，向外界证明“欧洲优先”并非一句口号，而是“无国界欧洲”的可持续实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场攸关欧洲一体化未来的较量，申根协议的命运，也因此成为欧洲命运最敏感的投射之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b100d83f7f1ef87c3606816445738c76</guid>
<title>一周军评：076能搭载歼35吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_12_22_759739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，上海沪东中华的长兴岛基地大船坞内旌旗猎猎，彩球高悬。坞内舰船已挂满彩旗和彩球，显然意味着076型下水仪式准备好了，就等良辰吉日。一并下水的还有“同处一锅”的几艘054A和“054A类似物”。这一锅“饺子”下水，又相当于一个欧洲小国的大半家当。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/22/20241222084104565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广大军迷朋友眼中，076首先带来的惊喜就是其超短的建造坞期。即便以中国的造船速度来看，076从开工到下水的时间也是惊人的：076首舰开工建造时间大约在2023年，到2023年10月时，076已经进入沪东长兴厂的干船坞进入成型建造阶段。至2024年年中，076就已经合拢成型。而在今年10月，076的双舰岛和弹射器棚子已经搭建完毕，并在两个月以后就安装了舰岛的电子设备——和054B同款的新转塔雷达与近防系统。到了12月，076进入刷漆阶段，并最终在2024年年末下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/22/20241222084121786.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拍摄于2024年夏天的076&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对的，“美国”级两栖攻击舰三号舰“布干维尔”号（LHA-8）于2020年开工，2022年7月就完成船体合拢，但经历过火灾的“布干维尔”号至今连雷达也没有安装。值得一提的是，如果按照美国12月17日发布的“中国军力报告”的观点看，美国人可能会认为中国“从24年2月开始在船坞里建造076”。不知当美国海军和美国国会的衮衮诸公们发现我国只用9个月就完成076型两栖攻击舰的建造会是什么心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/22/20241222084150558.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英格尔斯船厂：你们圣诞节不放假的吗？&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人如何发癫我们暂且不提，还是回到076舰的技术指标上来。在中国拥有三艘主力航母的今天，076这种从立项之初就被明确定位为“有一定两栖攻击能力的大型平甲板无人机母舰”，使其天然成为舰队中的“次等主力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，076成了不少人心目中的“牛夫人”。大家对076的关注也更多集中在双舰岛、40米级电磁弹射器和配套的“舰载隐身无人机”等子系统上，以及纠结076的弹射器和拦阻索“能不能具备最基本的固定翼舰载机起降能力”，却忽略了076在我国在造船工业上的开创性意义：076是我国第一艘采用了全燃动力的大型平甲板军用船只，也是我国目前为止船用动力系统最先进的一艘军用船只。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃气动力轮机的好处自不必说，舰船燃气轮机功率大、尺寸小、质量轻、起动迅速、加速性和机动性好，不仅可以改善舰艇本身的航海性能，也可以提高船用空间，极大地改善舰船设计难易度。可以说燃气动力轮机唯一的缺点就是其本身作为“工业之花”的复杂度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我国来讲，“全燃动力舰艇”的建造刚刚开始——一直到055型“大驱”上，我国通过4台国产化UGT-25000的组合，才让国产下一代大型驱逐舰突破已有的排量上限，达到排水量13000吨级的水平。而在大型舰艇领域上，在强敌及其簇拥者们都普遍采用燃气轮机制造大型舰艇的今天，我国缺的课终究还是要补上。而076也自然成了第一个吃螃蟹的大型平甲板船只。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/22/20241222084216132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我军一线的052D部队甚至也抱怨过我军舰艇在加速性能上不如“加贺”&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于076来说，使用体积更小、功率密度更高的燃气轮机也是技术迭代的必然需求。071型综合登陆舰和075型两栖攻击舰还在采用全柴联合动力系统（CODAD），CODAD系统的优势是较为成熟，但有着功率密度低、尺寸大、需要布置更多电机等缺点。如果说在075这款能比较单一集中的舰艇用CODAD还是一种“战备导向下的选择”，那么到了076这种既要兼容大型雷达设备，又要兼容电磁弹射设备的新一代“平甲板主力舰”上，继续使用成熟的CODAD系统会带来内部空间大幅度减少等问题。而由于电磁弹射器本身又需要一套较为复杂的储能装置，这会进一步侵占舰内空间，对于一艘装备电磁弹射器，以释放大型无人机为主要作战手段的“大甲板船”而言，是不可接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，076在设计之初就采用了燃气轮机。在2020年中国船舶工业集团708所公开的一份XX6型大型舰船的招标公告中，提到该型船只用了21兆瓦（MW）级燃气轮机、6兆瓦级柴油机以及“J（舰）用中压直流”等招标项目。根据招标书的推测，076的动力输出主机是两台21兆瓦燃电机组和6台6兆瓦级辅助柴电机组，这两种发电机共同负责舰上供电和全工况推进供电。这使得076的动力系统总共输出功率为78兆瓦，接近“美国”级两栖攻击舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有人乐观地认为076会安装4台21兆瓦级船用燃气轮机，使其功率总值直逼英国“伊丽莎白女王”级，但我们还是要客观看待这艘两栖攻击舰。毕竟076的主要职责是释放大型无人机和进行两栖力量投送，不会刻意地去追求28节甲板风这样的硬性指标。“美国”级两栖攻击舰的最大航速就只有22节，076的航速大概也在这一区间内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/22/20241222084238206.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有人乐观地认为076可能会使用CGT30乃至CGT40系列新一代船用燃气轮机，但这种推测显然过于乐观。需要指出的是，076立项之初立足于的技术指标还是我国5年前的水平，子系统的水平不会超出2020年代上半叶我国船用轮机的总体水平。因此，076使用的船用轮机应该还是基于CGT25系列的改进型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管动力系统差强人意，076的整体动力水平依然达到“美国”级类似的水平，成为我军第一艘采用全燃动力的大型平甲板军用船只，为后续我国大型燃气动力船只的建造打下了良好基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了更加先进的动力和更加冗余的发电机组布置，很多人就认为这足以满足电磁弹射的需求，显然低估了电磁弹射器上舰的难度。舰载电磁弹射器和雷达设备是电子设备的两种极端：雷达设备需要发电设备进行长时间运作，而电磁弹射器则是一种需要超高瞬时功率的极端电气设备。因此，想要装备强大的电磁弹射器，舰艇需要拥有先进的储能设备。076的电磁弹射技术自然是003型航母的一种“技术下放”，因此076毫无疑问采用了类似的储能设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但和空间更加丰沛的003型航母相比，076的尺寸和空间冗余度更少，所以076在综合电力系统上更加下功夫。根据招标文件推测，076采用了中压直流综合电力系统，其效率远高于英国“伊丽莎白女王”级和“美国”级，中压交流综合电力系统的效率，完全可以为电磁弹射器、高能武器、舰上雷达以及各种设施提供充沛的功率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小航母还是大两攻？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
076舰的动力系统虽然有开创性意义，但外界的观察家更关心076舰的具体打击能力。毕竟，076目前的形态就是“军力投送”四个字的具象化体现。而对于海军这样一支“装备决定战术”的军种而言，076的指标将决定我国未来远洋军事行动的基本态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到076的设计理念上，海军当前面临的斗争形势复杂，既要针对潜在的祖国统一两栖渡海作战做准备，又要让076在针对强敌的大洋决战中发挥作用，未来076还可能部署到其他地区，维护我国全球利益。作为仅次于航母的舰载航空战力，076型舰无疑是我军未来舰载航空力量仅次于航母的“次等主力”。在这种情况下，076的设计很容易出现“既要又要”的问题。对海军而言，076从一开始就要在具体指标和子系统上进行“取舍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/22/20241222084259506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图源感谢“大包CG”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让这种装备电磁弹射的“次等主力舰”兼容“主力舰”同款的固定翼舰载机显然是一种巨大的诱惑。这种“小船装载大飞机”的争论不仅存在于军迷之中，海军决策层们在制定相关技术指标时，也不能免俗地去惦记这种潜在的战力可能性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e1a06bda753b7f36994890adf85a995</guid>
<title>独家对话|周毅恩：必须向“第四大排放国”下重手</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_12_22_759736.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/11/20241211132238623.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
实现节能减排的主要路径有哪些？绝大多数人都会想到可再生能源。但看不见摸不着的软件代码同样和减排大业强相关。日前，Greenie Web低碳环保公司创始人周毅恩走进心智观察所，阐述了这一新兴市场的底层商业逻辑和未来发展规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/22/20241222092952402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：毅恩你好，请介绍一下你们公司的主要项目和计划？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;我们的主营业务是通过软件设计，把普通代码变成低碳代码。每一行代码都是流量，所以你可以想象你的手机、电脑里的流量都会传到哪里？它们最终会传到数据中心里的一个服务器。而这个服务器是特别耗电的，我们可以预先去算一下这一行代码用了多少电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：我们想要减少我们所消耗的电量，就需要减少数据的流量，对吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;不只是流量，还要考虑代码的逻辑性。它的框架有时候也有低碳的，也有高碳的。所以我们的核心就是我们研究是不是有多余代码，还有这类代码的逻辑性是否可以改一改，在CPU和GPU上保持同样的效率能否用少一点电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：这是一个很新的东西。我想对于很多人来讲，当你提到某一个代码，或者说当你提到数据的话，这个东西它是看不见、摸不着的，它没有厚度，也没有重量。但是我做了一下研究，2020年全球互联网数据一共有64个zeta byte，就是60万亿个Gigabyte。这个东西讲起来还是很抽象，能换算成为多少的碳排放，你有没有一个可以换算的公式？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;2019年，一个在巴黎的非盈利组织他们做了这一块的研究，代码的碳排放跟整个航空行业是一样的，是3.7%。3.7%听起来特别少，但整个航空行业也就是3.7%。而那是2019年，但我们要理解2020年当时是疫情，没有很多飞机在空中飞行。但我们在家里用电脑，所以网络碳排放就增加了，同时也就超越了航空行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/22/20241222093004165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电子邮件的碳排放量往往会被低估（@8milliontrees.com)&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：现在是后疫情时代，国际航班得到恢复了。是不是它的碳排放占比又少了一些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;很多人在疫情时候是第一次使用网络，比如一些年迈者。因为他们必须用他们的手机来订一些食物等东西。他们的习惯在疫情后还是会保留，这仍然会增加在网络这一块的碳排放，其实没有下降的特别多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：我之前读过一个报道，关于ChatGPT，开发这个模型所需要的电，相当于一个小市镇的整个耗电量。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;是的，一个叫Mozilla的机构对Communication Technology做过一次研究，比如网络、微信等等，如果它是一个国家，它的碳排放是世界第四。第一是美国，然后是中国和印度，它会是第四个大的“碳排放国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这能让我们了解网络对环境的伤害。很多人觉得代码摸不到、看不到，而且想卖电子产品的人会跟您说你发邮件会比较省纸，节约能源，但他没有跟您说另一方面数据其实也是有碳排放的。在二三十年前的非电子时代，它们的碳排放是被预算所控制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如预算有100块，我只能有100张纸，但现在如果我发一个邮件，其实是免费的，我或我的公司可能一天内发100万个电邮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们普通的公司在一年内发的电子邮件，是可能会超过1000万的，而现在这个成本几乎为零——之前有一个研究，说每个邮箱发出的邮件是五克的二氧化碳。没有图片，没有视频，什么都没有只有纯文字的邮件就是5克，当你加一个图片，就涨了10倍是50克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以每一年我们电子邮件的数量可能会有一万亿。虽然没有人真正调查其中有多少是垃圾广告。但就光看自己的经历，会发现之前收到的广告比真正要读的邮件是要多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：现在貌似还有专门的公司替你做这个事情。你要雇一个公司，他去帮你去退订垃圾邮件，因为实在是太多了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;这其实涉及到几个部分，一部分是算法，一部分是用多长时间。算法的话，最用电的、最高碳排放的其实是比特币，其中需要很大的库房，装了很多服务器在里面，24个小时一直在挖比特币，耗电特别多，碳排放特别高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分又包含几个点。一个是短视频，之前的视频其实是比较长的，可能是我们看的B站或者其他的，是半个小时时长。现在一些短视频，几秒钟的反复播放一直刷，其实每一次刷新都是在新启动，所以会比同样时间的一个长视频耗电更多；另一个部分是AI。特别是像ChatGPT之类的耗电特别多。目前他们的数据量是特别大，耗电特别多，因为需要特别明确的算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：两大趋势，一个社交媒体，一个AI，他们都是用电大户。这个不知不觉之间已经成为了碳排放的罪魁祸首。所以像您的解决方案平台叫做Greenie web。那么Greenie web所能解决的这些东西，大概能解决多少用电比例的减碳？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;我们实验之后，一些可以公开的结果显示能减到97.25%，电能减到差不多45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实现在很多公司的系统和网站是30年前开始做的，他们没有怎么考虑过以后的问题。每次有新的人或者新的外包公司，就直接建在之前的上面架构，不考虑以前的东西，所以我们发现其实有一些公司的系统大部分是没怎么整理过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：就是所谓的遗留代码（legacy code）。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;是的，我们能减的数据比我们减的电的比例是有差别的。有的时候这些代码本来在他的公司内是无法使用的，所以也没有传什么流量。我们从小处开始，从一个非常大的系统的比较大的模块开始，即从某一个最低风险、最不重要的那一块开始，一点一点的修改。所以这个过程其实是比较长的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是一个非常成熟的系统，这是一个比较长的过程。比如说有一部分代码输入我们的软件，然后再把它输出成低碳代码，不是整个系统的一次性翻新，如果那个部分是比较低风险部分，大部分东西一看就是可以换的，当然也会考虑到信息安全，公司的核心技术有时候就不会给到我们。但我们这个软件是个线下软件，也可以理解为像微软的Word或者Photoshop 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：所以说你这个就好像是个减肥药一样，或者瘦身针，有的地方可以打，有的地方不能打，需要遵医嘱使用。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;其实很多领域都可以使用的，我们在这一块其实也有做服务。教很多公司怎么弄低碳代码，虽然碰不了他们的核心代码，但是我们能教他们程序员怎么自己去弄一下核心代码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：是有一个案例减少了97.5%？这个企业是如何做到的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;这是一个海洋企业，他们主要做的是海洋的超波音检测。他们公司网站是提供信息的，内网也是比较旧，可能是在1990年代就做的，是一个非常传统的公司，到现在还在使用，没有更新过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们发现很多东西不但落后，也是会造成数据碳排放很高。所以我们改的时候，就发现很多数据其实能弄掉或者逻辑性换掉。很多人会好奇，为什么第一家公司是个海洋公司，而不是一个网络公司？答案其实特别简单。我们在非网络的行业里会有很多顾客。因为从企业的角度上看，做这种电子上的减碳不会影响他们的主业，对他们的生意影响比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：就是纯成本缩减，不涉及到他们赚钱的这一部分。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;有一些很多是来自非常难减碳的行业，比如航空行业。要么买新的一个飞机，要么在飞机上减餐，减少托运，不开空调，他们能做的可能是额外的事情，这跟海洋公司是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：所以要做点什么，就只能在数字方面考虑。我在看你们的网站介绍的时候，如果是一个4K超高清的图片，保留这张图片在网上就会产生很多碳排放，每次调用都会产生。通过你们这个软件瘦身之后，它所产生的碳排放会减少很多。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;一个8K和4K的图片跟一个普通HD的图片，他们下载所需要的流量不同。4K跟HD中间有一个我们所说的“甜蜜点”，流量比4K少，但我们的眼睛来看分不出是不是4K或者少于4K。其实有很多4K的图片需要非常大的屏幕才能真正的享受它。如果我们用手机，而大部分的手机其实是看不了4K的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我们要治本，不要去治标。如果服务器10岁或者15岁了，那换一个新的，这其实是能省的，但我觉得这个是治标。因为他们的流量还是特别大。如果流量特别多，那服务器你换了几次，还是会有那么多电需要使用的。如果我们在最开始的那一部分做减碳，把流量减少，把这个代码改掉，那我觉得整个过程都有好处。我们做低碳代码的时候，不但能省流量，也省电，也省碳排，三个都省。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/22/20241222093015301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据中心恐怖的用电量（@IEA）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：现在整个互联网产业都在转型，现在很多新的内容生产出来是以视频的形式，不是以文本的形式，总体来讲产生碳排放的趋势，这大概是一个什么样的曲线？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;我觉得从文字到视频是一个不太好的趋势，因为它的流量会增加，而且使用的时间会更长。因为如果我们读几篇文章可能就有点闷了，就会去做别的。而现在我们坐在咖啡店能一直刷视频。可能五年前，短视频还没那么火的时候，想看一个文章就看一下，之后就去做别的了。一篇文章跟一个视频，流量的差别就特别大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：这是数字互联网发展的一个方面。像以前可能某一个小公司自己有一个机房，放着自己的服务器，疯狂的耗电。那现在把我们的内通上了某个云端服务器，对耗电量有什么改变吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;这是一个特别危险的趋势。因为之前他们需要付电费，会有动力想办法省一点。现在他的想法就是随他去，电费反正不是我给。这些云端服务是有几种所谓的套餐，他们的服务会有几个模式，其中一块是你用多少，你支付多少。从这个方面来看，虽然那个公司可能不会太关心省电，但他们为了省流量，省钱，他们会想办法就让它好一些，但也有很多公司是包月包年，无限流量，他可能不太在乎电费。所以我觉得这是比较危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：所以有这两种付费模式，一个是根据时间，自然月或者自然年的套餐，还有一种是使用多少就付多少，那会不会提供这种云服务的公司希望你用多一点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周毅恩：&lt;/strong&gt;如果使用更多一点，支付就会更多。服务商们肯定会想让你使用多一点、但企业那块爆流量特别大。那种无限流量服务，固定价格然后用多少流量，其实是非常危险的。因为当您不怎么看流量的时候，尤其是之后你和他们续约不再提供这种模式的时候，会对公司的风险特别高。也就是说，他们一旦不给您无限流量，要改到另一个模式，但您当时因为已经产生了这样的使用习惯了。就像我们之前不怎么点外卖的，但我点习惯了，没有优惠也还是会点的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们觉得如果现在还有这种模式的合同，他们续约的时候，在近五年内很多会变成第一种按实际用量付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还没看到这个趋势，但我们预测会有这个变化。因为对这些云公司来说，他们有时候所使用的流量会特别多，所以如果他们继续这样，可能他们的成本不会高于收入，因为这些流量所耗的电真的特别多。如果我们看比特币，也就能很明确的看到，一个算法能用的那些电是多少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c88b8d297af49bcc19b62106cc461339</guid>
<title>社会主义、民族主义和自由主义，都不是今天俄罗斯要构建的意识形态</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndreyZvorykin/2024_12_22_759735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
亚历山大·杜金是俄罗斯著名政治学家，“多极世界”理论、“第四政治理论”都是杜金创立的重要思想成就，对于俄罗斯的外交政策发展产生了深远影响。从古至今，俄罗斯的土地上从不缺乏思想家与哲学家，今天的俄罗斯知识分子群体中，同样存在一批杰出、赋有观点的学者们。他们与杜金一样，为俄罗斯的今天和未来，贡献着自己的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网连线欧亚青年运动的联合领导人安德烈·兹沃雷金，作为宣传爱国主义和俄罗斯文明主体性的青年团体领袖，安德烈·兹沃雷金对于俄罗斯的政治经济发展以及俄罗斯的社会意识形态变化有着充分深刻的认识，以下为对话内容。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：在中国，亚历山大·杜金（Alexander Dugin）以对“西方自由主义”的严厉批评而为人们所熟知，他被称为“普京的大脑”。在今天俄罗斯知识分子的话语体系中，杜金的真正意义和影响是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·兹沃雷金&lt;/strong&gt;：在西方记者和思想家群体中，“普京的大脑”的确是一个相当普遍的说法。人们担心，普京会把杜金的所有想法都付诸实践，这必将导致俄罗斯与西方发生严重的直接冲突。很可能自2005年杜金的《地缘政治基础》（Foundations of Geopolitics）一书出版以来，西方就一直为此感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，杜金在俄罗斯知识分子的圈子里一直很活跃，他在知识阶层一直享有非常重要的地位，但他并不是特别接近政治核心，而是一直以哲学家和思想家的身份发表观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，杜金在俄罗斯主要的文科大学之一——俄罗斯国立人文大学（the Russian State University for the Humanities）担任高等政治学院院长，他每天都与俄罗斯高等教育界的教师们接触。杜金还给大学教师们上课，而那些教师再去教授自己的学生，以促进俄罗斯大学生爱国意识的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚历山大·杜金有几个重要的学术观点。首先，也可能是他在政治领域最重要的一个观点，就是“欧亚主义”（Eurasianism）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪20年代，在布尔什维克赢得俄罗斯内战后，在逃离俄罗斯的白人移民中出现了“欧亚主义”的概念。主张“欧亚主义”的人认为，俄罗斯不是一个欧洲国家，这个观点许多人此前有过，今天仍然普遍存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这个观点，在蒙古鞑靼枷锁（Mongol-Tatar Yoke）时期，蒙古人对俄罗斯国家意识的形成做出了巨大贡献。在这一时期，俄罗斯公国们依赖于所谓的“金帐汗国”（Golden Horde），俄罗斯开始在发展道路上与欧洲分道扬镳，从此俄罗斯形成了自己独立的文明。因此，没有必要把俄罗斯视为一个欧洲国家或一个亚洲国家，俄罗斯就是欧洲与亚洲的结合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为杜金的第二个主要观点，他从“欧亚主义”这个只涉及俄罗斯的概念推导出了一个适用于全人类的一般性结论，这就是他所主张的“多极世界”观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为西方的发展模式不是适用于全人类每一个国家的唯一发展模式。相反，每一个发达的文明，例如中华文明、印度文明、拉丁美洲文明，他们都有权利拥有自己的政治、哲学和文化理念，这些文明没有必要遵循西方模式，没有必要跟在西方文明后面亦步亦趋。这就是杜金的第二个主要观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜金的第三个主要观点是他提出了“第四政治理论”（the Fourth Political Theory）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第四政治理论”这个概念与我前面提到的一些概念其实不无关系。其基本内容是，当代世界主要存在三种政治理论：自由主义、社会主义和民族主义，这三种政治理论各自都宣称自己在继承现代性精神和扮演全人类救世主方面具有唯一性。例如，自由主义的“自由世界”概念，社会主义的“世界革命”观点，以及纳粹主义及其追随者所提出的“新世界秩序”理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而杜金认为，在单极世界秩序逐步被取代的现代社会中，所有这三种理论都不再具有重要价值。他指出，德意志第三帝国所体现出来的最生动的民族主义，以及马克思主义意义上的传统的社会主义，最终都被自由主义击败了。首先是法西斯主义倒下了，然后苏联的共产主义意识形态也倒下了，自由主义取得了最终胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自由主义必将被“第四政治理论”所取代，“第四政治理论”与前三种政治理论的不同之处在于它将不再具有普世性。这显然与“多极世界”理论有直接关系，也就是说，每个文明都将有自己版本的“第四政治理论”，它将建立在各国人民自己对世界的理解基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接近“第四政治理论”的思想中，杜金认为中华人民共和国的中国特色社会主义（Socialism with Chinese Characteristics）有一席之地。此外，“第四政治理论”还应包括当代印度的印度教至上思想（Hindutva）以及由俄罗斯联邦总统弗拉基米尔·普京所提出的俄罗斯传统价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/20/20241220110359527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年12月30日，杜金接受RT采访时表示，在俄乌冲突中，俄罗斯为每个文明选择自己道路的权利而战，而西方则执着于不可能实现的霸权梦想。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：除了亚历山大·杜金，还有哪些人称得上是当今俄罗斯话语体系中有影响力的知识分子？中国人对这方面了解不多，请您从当代思想家开始给中国读者们介绍一下吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·兹沃雷金&lt;/strong&gt;：首先，虽然已经过世了，我还是想提一下爱德华·莱蒙诺夫（Eduard Limonov）这个人，他是杜金在90年代的一位高级助理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱蒙诺夫称自己是一个“民族布尔什维克主义者”，在保卫白宫（即俄罗斯“炮打白宫”事件，1993年10月叶利钦下令军队包围俄罗斯联邦最高苏维埃所在的议会大楼，随后进行炮轰，以武力强行解散俄联邦最高苏维埃的事件——译者注）后不久，他创建了民族布尔什维克党（the National Bolshevik Party）。在莱蒙诺夫领导的一支游击队企图越境进入哈萨克斯坦北部准备发动内战后，俄罗斯禁止了该党的一切活动，莱蒙诺夫本人则因走私武器而被捕入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出狱后，他创建了一个新的政党，这个新政党在俄罗斯并没有被禁。莱蒙诺夫于2020年去世后，该党的名字被改为“爱德华·莱蒙诺夫的另一个俄罗斯”。莱蒙诺夫是一个把社会主义理论与民族主义思想结合到一起的人。在这一点上，他深受年轻时的亚历山大·杜金的影响，杜金和他曾经在90年代一起领导过民族布尔什维克党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在90年代末，两人在路线上出现了分歧。杜金支持上台的普京总统，而莱蒙诺夫拒绝这样做，他认为普京会继续走鲍里斯·叶利钦（Boris Yeltsin）的自由主义道路。然而具有讽刺意味的是，在2012年的抗议活动中，莱蒙诺夫反而与自由派结盟，试图推翻普京的领导。莱蒙诺夫在文化和外交政策方面是一个俄罗斯民族主义者，他想把所有的俄罗斯人团结在一个国家里。在经济领域，他持左派观点。他所领导的政党最具煽动性的口号之一就是“吃掉富人！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们应该提到的是亚历山大·杜金的另一位同事，俄罗斯作家兼记者亚历山大·安德烈耶维奇·普罗哈诺夫（Alexander Andreyevich Prokhanov），他至今仍然与杜金保持着良好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联时期，普罗哈诺夫是一名战地记者，在他的一生中，他去过世界各地的24个热点地区，为苏联和俄罗斯的多种出版物撰写过报道。上世纪90年代，普罗哈诺夫曾非常激进地反对叶利钦，支持1993年10月在白宫举行的反对叶利钦的活动，他曾发行了名为《Den》的报纸，后来他将此报更名为《Zavtra》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普罗哈诺夫也是一位综合性的思想家，不过他是把社会主义和东正教保守主义结合在一起。他说俄罗斯作为一个帝国，是罗马帝国的延续。他认为在现代人类历史上，俄罗斯应该像耶稣那样复活：俄罗斯先是在90年代陷入绝望的深渊，然后死而复生，从地上爬起来，最终成为一个世界大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们应该提到的是扎哈尔·普里列平（Zakhar Prilepin）。扎哈尔·普里列平其实是笔名，他的真名是叶夫根尼·尼古拉耶维奇·普里列平（Yevgeny Nikolaevich Prilepin）。普里列平年轻时加入了莱蒙诺夫所领导的党，他参加过车臣战争，战争中他是“特别用途机动单位”（OMON，成立于1988年，隶属于俄罗斯内务部的一支特种警察部队，该警察部队在苏联解体之前和之后的一些重大事件和冲突中发挥了重要作用——译者注）的一员。所以你也可以说，他曾是一名警察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，他加入了莱蒙诺夫的政党，开始站在俄罗斯民族主义的立场上发声。与此同时，为了再次向前苏联和社会主义经济致敬，他开始写新闻笔记和虚构小说，其中最著名的是《萨尼卡》（Sankya），这是一部关于俄罗斯年轻人加入民族布尔什维克党的小说。后来，他断绝了与莱蒙诺夫的关系，因为他支持普京的政策，他创立了自己的“为了真理”（For Truth）运动，该运动后来与爱国的社会民主议会政党“公正俄罗斯党”（Just Russia）合并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾格尔·斯坦尼斯拉沃维奇·柯尔莫哥洛夫（Egor Stanislavovich Kholmogorov）是现代俄罗斯民族主义思潮中涌现出的一位思想家，不过他与现代俄罗斯民族主义思潮中的其他人物有所不同。他是一位公共知识分子和博主，他一直很积极地在社交网络上发表自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯尔莫哥洛夫是一个俄罗斯民族主义者，一个俄罗斯帝国的支持者，一个与前苏联相关的一切事物的激进反对者。在蒙古人对俄罗斯文化影响的问题上，他与持“欧亚主义”观点的人如杜金等经常发生冲突。他还认为俄罗斯作为一个独立文明一直有自己独特的发展道路，他坚称自己的这一观点并非受到金帐汗国的影响（他认为金帐汗国是俄罗斯历史上的一个负面因素），而是受到俄罗斯是一个东正教国家这一事实的影响。他指出，东正教是从拜占庭帝国而不是从西方天主教国家那里传到俄罗斯的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗拉季斯拉夫·尤里耶维奇·苏尔科夫（Vladislav Yurievich Surkov）是一个与前面所述思想家完全不同的类型。与其他所有人不同的是，他直接参与了政治，从2004年到2008年，他担任了四年的俄罗斯联邦总统助理，目前是俄罗斯联邦一级国家参事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏尔科夫不认为自己是一个俄罗斯民族主义者，他甚至不认同俄罗斯是一个独特文明的观点。在政治领域，苏尔科夫提出了“主权民主”（sovereign democracy）的概念，在一段时间内，可以说，这确实是俄罗斯政府官方的意识形态，虽然俄罗斯政府从未明确宣称过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据苏尔科夫的说法，与西方民主不同，“主权民主”应该更多地通过成立在主权（也就是俄罗斯联邦总统）之下运行的审议协商机构来实现，在这个体系中，俄罗斯联邦总统几乎拥有全部权力，但他必须依靠人民的意愿通过选举产生，此外他还必须听取俄罗斯一些特别强大的社会阶层的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交政策领域，苏尔科夫是所谓的“北部欧亚”（Northern Eurasia）概念的支持者，根据这一概念，俄罗斯应该被视为欧洲向欧亚大陆东北部广阔地区的延伸。苏尔科夫认为，俄罗斯作为欧洲向广袤的欧亚大陆东北部的延伸，不应该成为一个独立的文明，而应该接过垂死的欧洲民主国家的火炬，成为他们的领袖，带领他们走上与其他文明（例如中华文明和印度文明）进一步碰撞的道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>