<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a7418b0b5201ca74fb878088c6aa319b</guid>
<title>陈独秀与毛泽东晤谈的历史意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiongyuezhi/2021_08_27_604641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/熊月之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共发起组运作期间，渔阳里发生过一件具有深远历史意义的事件，即陈独秀与毛泽东的晤谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在介绍陈独秀与毛泽东的晤谈之前，有必要先介绍一下毛泽东与上海这个城市的关联，以及毛泽东此前与陈独秀的来往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛泽东与上海的关联&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海在毛泽东的思想成长史、革命斗争史上，作用巨大，地位特殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进步书籍与报刊，将青年时代的毛泽东与上海联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东第一次到上海，是1919年。但是，毛泽东此前早已与上海城市发生关联，受到上海城市重要的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1907-1908年，毛泽东已经阅读到上海学者郑观应写的《盛世危言》，思想很受刺激，非常喜欢。他在与斯诺谈话时说道：“我常常夜里很晚，把我房子里的窗户掩盖上，好使我父亲看不见光。用这样的方法我读了一本叫做《盛世危言》的书，这书我非常喜欢。它的作者们，是一些老的改良主义学者，以为中国之所以弱，由于缺乏西洋的工具：铁路、电话、电报、汽船等等。他们想把这些东西，介绍到中国来”&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。这时，毛泽东还只是十四、十五岁的少年，这是他第一次阅读宣传变法图强、振兴中华的书籍，所以，印象特别深刻。这部书是他从表兄文运昌那里借的&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;，读了很多遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《盛世危言》是洋务运动时期思想家郑观应的名著。郑观应（1842—1922），广东香山（今中山）人。1858年来上海学生意，入新德洋行服务，并入英华书馆夜班学习英文。1859年入英商宝顺洋行工作，1872年入太古轮船公司当买办总理兼管账房。1868年后与人合办和生祥茶栈，后任扬州宝记盐务总理。1880年后转入官办企业，参与经营管理，曾任上海机器织布局襄办、会办、总办，上海电报分局总办，轮船招商局帮办、总办等职。1922年病逝于上海虹口，次年移葬澳门。郑观应自17岁以后，除了短暂时间因事到他处以后，一直在上海生活，《盛世危言》也是他在上海写成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/14/20210814150427935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑观应&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《盛世危言》是郑观应关心国家命运、民生疾苦、勤于思考、善于学习的结晶。郑观应生活的时代，广东香山很多人到上海做买办，徐润、唐廷枢等都是从那里到上海来的。他们普遍重视外语学习，重视了解外国信息。郑观应是他们当中特别杰出的一位。郑观应所就读的英华书馆，系英国寓沪学者傅兰雅所办，是当时上海最著名的业余英语学校，1865年开办，设在石路（今福建中路），每月学费为5两银子。从郑观应在洋行工作业绩来看，有理由认为，他的英语程度已相当不错，足以应付洋行业务的需要，听、说、读都是没有问题的。由此可以推断，他花在自学英语方面的时间与精力也不会少。当时的上海，是西书荟萃之地，墨海书馆、江南制造局翻译馆、广学会等，都是著名的西书翻译、出版机构，这些机构所出版的西书还在流通，新的西学知识大量涌入。江南制造局翻译馆、京师同文馆新译的西书，以及在买办生涯中可能接触到的西书，都是郑观应留心阅读的内容。因此，郑观应视野开阔，知识丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑观应生活的那个时代，中国不断在走下坡路，外有内患，交替袭来，国势羸弱，民不聊生。许多有识之士，忧心忡忡，提出各种变法图强方案。郑观应不断地将自己思虑所得，形诸文字，或呈送给相关官员，或发表于报刊，或印成书籍，希望能对国计民生有所裨益。1880年，他将这些文字，辑为《易言》一书刊行，到1893年又将其扩展为《盛世危言》，1894年由上海宏道堂刊行木刻本。书中认为中国在政治、经济、教育、舆论、司法等很多方面落后于西方，要奋起直追，求强求富。政治上要建立议会式的立宪政体，在经济上要组建工商业团体，发展现代工业；教育上从基础教育到高等教育都要变革；司法上也要进行革新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《盛世危言》所反映的是那个时代人们普遍感受到的迫切问题，刊行后影响很大。郑观应又根据局势变迁，几次改编重版，于是，经其手订的有《盛世危言》五卷本、《盛世危言》增订新编十四卷本、《盛世危言》增订新编八卷本。坊间书贾为适应读者需要，曾一再翻刻，各种版本有二十多种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在阅读《盛世危言》的同时，还读了另外一本与《盛世危言》类似的书籍，即冯桂芬所著《校邠庐抗议》。冯桂芬(1809-1874)江苏吴县人（今苏州）。道光朝进士，授翰林院编修。他重视经世致用之学，注意研究西学，思想敏锐。1860年至1861年，他流寓上海，住在县城里，写成《校邠庐抗议》一书，系统提出社会改革思想。全书40篇，内容包括变官制，汰冗员，公黜陟；复乡职，复陈诗，鼓励民间用通俗诗歌反映民情；制洋器、采西学，学习西方一切有用的东西。此书受到曾国藩、李鸿章等人赞赏，在十九世纪六十至九十年代影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东阅读《盛世危言》与《校邠庐抗议》的时间，1907-1908年，已是新政时期，清政府正在实行新政，在发展工商、改革教育等方面，已有不小起色，立宪运动正在积极推动。这个时候，《盛世危言》《校邠庐抗议》所主张的那些变法图强主张，已经不那么时新了。那么，毛泽东读了这些书籍，为什么还会很受刺激、“非常喜欢”呢？这与区域发展差异性与信息流动不同步性有关。毛泽东所生活的韶山，那时还没通火车，更没有汽车，人员流动、商品流通、信息传播都很缓慢，社会相当闭塞，经济发展程度较长沙落后一大截，较上海等地落后更多。人们能够接触到时新读物极为稀少。毛泽东此前所接触的读物，除了《三字经》《幼学琼林》与四书，就是《精忠传》《水浒传》《三国演义》《西游记》《隋唐演义》之类，总之，都是中国传统读物。可以说，毛泽东那时所生活区域的经济发达程度、所读书籍的时新程度，与上海等地相比，至少相差十年。正因如此，在上海等地已经不那么时新的读物，在韶山一带，还是闻所未闻、见所未见。所以，他要把窗户掩盖起来，不让他父亲发现，如饥似渴地阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/14/20210814153428950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《校邠庐抗议》 图自故宫博物院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑观应著《盛世危言》，冯桂芬著《校邠庐抗议》，都是在上海，不是偶然的。十九世纪六十至九十年代的上海，已是中国最发达的城市，中国新型文化人集聚之地，新思想、新文化传播中心。郑、冯之外，洋务运动时期其他领导思想潮流的人物，王韬、薛福成、马相伯、马建忠等，也都生活在上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东那时所读到的鼓吹变法图强的书，是《盛世危言》与《校邠庐抗议》，而不是其他同类书籍，如王韬的《弢园文录外编》、马建忠的《适可斋记言记行》，还有一个原因，即《盛世危言》与《校邠庐抗议》是光绪皇帝钦命印刷要百官阅读的变法参考书。还在1889年，光绪皇帝的师傅孙家鼐便推荐过《校邠庐抗议》，认为书中所讲“驭夷”等条，最切时宜，为当今第一要务。光绪皇帝从中选出六篇，装订一册，题签让翁同龢看。1898年，维新变法高潮期间，孙家鼐又将《盛世危言》与《校邠庐抗议》，一并进呈光绪皇帝，称赞“其书皆主变法”，希望皇帝“留心阅看，采择施行”。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;光绪皇帝下令将《校邠庐抗议》刷引二千册，要个大臣签注，将其书中某条可行，某条不可行，一一签出，或各注简明论说，由各堂官送还军机处，择其签出可行之多者，由军机大臣进呈御览，请旨施行。这样，《盛世危言》与《校邠庐抗议》，便较其他主张变法的书籍流传更为广泛，以至于湘乡、韶山那些比较闭塞的地方，也能读到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>456c19abea7e3547a4d78a85ee4530d0</guid>
<title>《原神》火遍全球，国产游戏该重新思考一个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_08_27_604640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯金纳箱，是世界知名的心理学实验装置。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其基本结构是：在箱壁的一边有一个可供按压的杠杆（大多是一块金属板），在杠杆旁边有一个承受食物的小盒紧靠着箱壁上的小孔，小孔外是食物释放器，其中贮有颗粒形食物。动物在箱内按一下杠杆，即有一粒食物从小孔口落入小盒内，动物可取食。一只白鼠禁食24小时后被放入箱内，开始它在箱内探索，偶尔按压了杠杆，获得食丸。白鼠开始可能并没有注意到食物落下，但若干次重复后，就形成了压杆取食的条件反射。（注：引自百度百科）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/25/20210825133559469.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;410&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;斯金纳箱原型图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，“斯金纳箱”就是如果想让人持续地作出某一动作，最好的方法，并不是每次做出动作之后都给出奖励。而是在人做出几次动作之后，随机给出一次奖励。而这种模式的学名叫“操作性条件反射”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者之所以提到“斯金纳箱”，是因为国内手机平台上的大量F2P（Free-to-Play，免费加上内购机制）游戏，就是利用这个心理装置来让玩家不停地往里面投钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从去年开始，同样是作为F2P游戏的《原神》在全世界风靡，尽管欧美日本都称之为“Gacha”（扭蛋）游戏，即国内语境中的“抽卡”，但很少有玩家质疑《原神》是一款利用斯金纳箱装置的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这又是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球风靡的《原神》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《原神》在世界范围内的火爆毋庸置疑，即便是游戏已经推出快一年的时间点，《原神》通过更新一个资料片再一次升到了日本AppStore畅销榜第一的位置。不光是手机领域，即便是家用机，原神在PSN的销量表现也是可圈可点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/25/20210825133756843.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;483&quot; height=&quot;574&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而直到今天，《原神》式的产品依旧没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但《原神》这样的成绩是通过“斯金纳箱”这种心理装置来让玩家进行操作性条件反射吗？在笔者看来并不是。因为从设计之初的考量上，制作组就把《原神》设计成一个无论0氪还是低氪玩家都能通关的游戏——主角本身的强度并不弱，而赠送的角色也能够满足玩家通关的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，《原神》设计了一种非常弹性的游戏机制：如果玩家想要肝，那么游戏中存在着大量的宝箱和解谜供玩家来攻略，进而可以获得抽角色的石头，重置世界可以反复肝，言外之意，低氪玩家也能够有足够的方式获得抽取角色的资源。如果玩家想摸鱼，那么玩家完全可以做完日常就下线，领取签到奖励和月卡奖励就行，积少成多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/25/20210825133910328.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《原神》部分宝箱地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为是“开放世界”的缘故，《原神》基本无需担心玩家无内容可玩，收集本身就是开放世界游戏设计的重要组成部分。与此同时，各个角色的升级、练度等等，都需要玩家消耗时间，绝非“花钱就能变强”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“模仿”乃至“抄袭”这个说法，笔者有空再讲。就游戏行业整体而言，对大作的学习是成长路上的必经之路，但我们当然也要期待以后更多的原创性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有的读者会问：“可是《原神》有‘人权’角色啊？”这里给不了解国内手游黑话的读者解释一下，这里所谓的人权可以理解成超强力的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们就不得不提一下《原神》作为一款“二次元”游戏的特质了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二次元的角色消费&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本著名宅文化研究者东浩纪曾经在其所著的《动物的后现代》这本书中指出，ACG领域的侧重点已经从“物语消费”变成了“角色消费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成角色消费这个趋势的原因说起来也简单，一方面是角色本身更能引起受众的共鸣，能够与受众产生连接，而角色的“符号化”——典型的就是傲娇、金发巨乳、呆毛——也更容易让受众所熟知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面就是角色本身能够产生更大的消费刺激，围绕角色可以有多样的衍生产品，这些也是日本整条产业链能够维系并得到长足发展的核心。像为人气角色单独出的故事篇章，典型的就是《科学超电磁炮》的“炮姐”御坂美琴；也有一些下游的玩具公司、周边公司推出手办模玩之类的衍生品，而跟随着人气角色本身的，也有声优文化的逐渐发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/25/20210825134106750.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;364&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;告诉大家不要玩声优梗，也是声优梗……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，“二次元”本身一定程度上就是绑定着角色消费的。那么《原神》作为一款“二次元”游戏，在笔者的理解中，其核心的意义就在于，重视角色与玩家的情感连接，比如把角色设计得更美型或者性格更立体，比如通过活动来强化角色的特色，比如用相关的对话来完成玩家与角色的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即便《原神》有“人权”型角色，但像“刻晴”这种玩家公认强度不高的角色，依旧有着超高的人气，也有大量的玩家“砸锅卖铁”地抽取，但这是因为角色消费所建立起的连接。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/25/20210825134241187.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在日推上，也有大量的《原神》玩家分享游戏截图，截图内容普遍都是心爱的角色；无论是日推还是日本最大的同人插画网站Pixiv上，都有大量画师分享《原神》的二次创作插画。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15f5fa903e97d9005f0b68d6af6a9d72</guid>
<title>芯片荒逼出举报信：扛过美国制裁，没有扛过“内乱”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_08_27_604638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 清柠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“疫情和美国制裁的双重打击没有使我们倒下，但是价格哄抬导致很多中小企业倒下，对行业造成了深远影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“价格（变动）是市场行为，由买卖双方自己选择。（至于被控诉事项）一切以工商、法院裁决为准，我们相信政府。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此针锋相对的两段话，出自国内芯片市场的供需双方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月12日，深圳蓝普视讯在官方微信发文，不但积极准备联合诉讼材料，对“某创业板IC上市企业”联合诉讼。还向国家市场监督管理总局反垄断局提交举报信。声称富满电子IC芯片恶意哄抬价格，干扰市场秩序。富满电子的回应，却显得异常冷淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/20/20210820100316574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显卡，汽车，CPU……不论是先进制程还是成熟制程，“芯片荒”都已经成为常规话题。然而蓝普和富满的冲突，则从一个不为人知的角度，呈现了行业今年独有的狂热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;富满产能决定蓝普生死&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要看懂蓝普的举报信，要先看懂两家公司的业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查询蓝普视讯官网可以得知，公司经营的主要业务，是LED、MiniLED、MicroLED、TOPCOB等小间距和微间距显示面板产品。这些面板用于大学、银行、电视台等大面积显示屏的使用场合。公司近期中标三峡集团LED显示屏采购项目也说明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/20/20210820100342860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富满电子的业务，则以芯片为主导。公司旗下芯片包括LED驱动芯片、MOSFET芯片、电源管理芯片，并且开拓5G射频芯片业务。显然，它和蓝普的冲突点，在于LED控制和驱动芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驱动芯片，是LED器件中的核心部件，通过高精度的电压和电流控制，自适应调整电流大小，形成完整的光谱结构。正是依靠驱动芯片控制发光二极管序列，LED才能调整光学、色彩、传输等功能。驱动芯片，就是LED器件的大脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富满电子专攻LED直显驱动，在1~0.3mm 点间距的小间距LED和MiniLED直显驱动芯片领域，开拓出了FM6与TC7系列芯片，“依托较好的性价比迅速占领相关市场”。两家公司业务的上下游关系，让富满的产能，可以决定蓝普的生死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驱动蓝普举报的关键动力，是LED显示屏市场的爆炸性增长，以及上游部件的不断涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消费电子行业，苹果已开始量产新款Mini LED背光MacBook Pro。分析师也预测，苹果将在2022年中，推出配备MiniLED显示屏的MacBook Air。行业头部企业差能落地，带来MiniLED业务的持续增长，根据市场调查机构Arizton预测，2024年之前，MiniLED年复合增长率将达到100%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场表现强劲，配合晶圆行业的缺货，上游厂商必然会涨价。由于8英寸晶圆产能不足等因素，集创北方、富满电子等驱动IC厂商从去年年底就已开始上调产品价格，截至目前，部分品种价格较年初上涨了几倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝普视讯董事长戴志明表示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今年富满电子的IC产品涨价太离谱了，从0.27元涨到1.4元，而别人同样类型的涨价只有10%~20%，一般是从0.6元涨到0.8元左右。虽然说，涨价可以不买，但是对方不执行合同，给我们造成了损失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富满电子给出的回应，却是另一番说辞：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们是和代理商拿货的，我们和代理商才是供货关系。并且，市场的销售价格受市场调控，不是三方调价。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/20/20210820100422758.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蓝普视讯看来，这样的说法，显然是在甩锅中间商：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“目前已经（有）9家显示屏幕企业请求参与联合诉讼，其中有些是从富满电子代理商拿货，但这并不代表富满电子是没有责任的，从法律角度来讲，代理商和富满电子也是签订了代理协议的”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e52935a99dbf47ee32cf90ed7ebd519</guid>
<title>为重返执政，塔利班在宣传和“人设”上下了不少功夫</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2021_08_27_604637.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，势如破竹的塔利班抵达喀布尔，与阿富汗政府展开围而不打的政治谈判，后者最终宣布无条件投降，换得了塔利班的枪下留情，总统加尼亦在兵荒马乱中仓皇出逃。如此场景，虽说在5月1日美军撤出后便注定要发生，但过程中的种种情节迭加，仍让这幕显得格外戏剧化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是美军的“西贡时刻”再现。当塔利班宣布拿下喀布尔东部重镇贾拉拉巴德后，美国大使馆便开始了人员撤离工作，五角大厦更加派5000兵力，确保撤离工作的“有序与安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/25/20210825134218108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“西贡时刻”再现。图片来源：光明网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“支奴干”直升机飞抵时，焚毁档案的浓烟仍在使馆上空飘传，随后喀布尔机场几乎复刻的逃难潮，以及宛如“西贡铁拳”的射杀平民，无不是对1975年的残酷呼应，只是当年的美国仍是世界两强之一，如今则已有日落西山的老态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人意外的，则是塔利班的迅猛攻势。6月战情开始后，美军一度预估，喀布尔政权难以长久，阿富汗或将在6至12个月内易帜；然而伴随塔利班的秋风扫落叶，华盛顿又被迫在8月10日“自打嘴巴”，改称塔利班恐在“一个月到90天”内掌权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到短短5日后，现实再度狠搧美国一掌，塔利班不仅闪电包围喀布尔，更兵不血刃夺取政权，并在8月17日召开国际记者会，以新领导集团之姿，出现在媒体镜头前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下即便潘杰希尔仍有抵抗势力，塔利班的执政乃是木已成舟的定局，曾经负隅顽抗的“北方联盟”，如今已是土崩瓦解、难成气候。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/25/20210825134249694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年8月23日，阿富汗潘杰希尔省，塔利班发布消息称，塔利班士兵已将唯一未被其控制的潘杰希尔省反塔利班力量包围，但塔利班寻求以和平方式解决冲突。图片来源：人民视觉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好莱坞电影《12勇士》中的乌兹别克军阀、北方联盟要角杜斯塔姆，亦在塔利班攻陷马扎里沙里夫后，逃往乌兹别克斯坦寻求庇护，堪为此次变天乱局下，前朝枭雄遗老的时代缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国曾挟千军万马而来，妄图宰制这块帝国坟场，却在挣扎近20年后，落得认赔杀出的狼狈下场。此次阿富汗的风云变幻，除了暴露美国的实力不再，亦让世界舆论场为两大焦点而沸腾，一是塔利班的“浪子回头”宣示，能否真正化作行动，让阿富汗步上国家转型进程；二是中国身为阿富汗近邻的崛起大国，将与塔利班发展出何种互动模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两大问题彼此串联互通，既涉塔利班的自我改造，也同中国的对外经营息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塔利班的卧薪尝胆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，美国此次预估失准的确可笑，却也并非全是天马行空。毕竟在其思路内，阿富汗政府军手拥精良美械，战斗人数也高于塔利班，双方应能对峙一段时间，美军也能借此余裕从容撤退，情势不至滑向失控边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由结果观之，美国的盘算显然流于纸上谈兵，甚至有些天真的一厢情愿。美军初撤时，塔利班确实一度在前线胶着，但7月开始，伴随其逐步推进，政府军弃甲溃逃之势渐显，不少大城的安全部队更是直接投降、不做任何抵抗。如此自愿“兵败如山倒”，无疑是对喀布尔政权的摧枯拉朽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而细究这般现象成因，大抵与塔利班20年来的角色变化有关。简言之，此次美军撤出下的阿富汗政治结构，已与1989年苏联撤军时有所不同；二进宫的塔利班性质，也与其1996年掌权时互有差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾苏联撤军，彼时的阿富汗满是军阀与圣战势力，各路人马虽一度于反苏旗帜下团结，但1992年纳吉布拉政权倒台后，联军的表面和谐便土崩瓦解，血腥内战由此爆发，塔利班在巴基斯坦三军情报局支持下，由初始博弈势力之一，逐步成长为阿富汗新主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就结果观之，塔利班既满足了巴基斯坦的代理人期待，也为其带来不小政治负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事角度上，塔利班确为阿富汗近代罕有的高动员度战斗集团，于1994年起相继攻占坎大哈、赫拉特与喀布尔，夺下国政权柄，逼得马苏德等军阀挥军北上，顶着国际承认的“阿富汗政府”虚名，在不到30%的国土上负隅顽抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但能马上夺天下，不代表就拥有了同等的治国能力。塔利班上台后，不仅本着宗教与民族敌对情绪，大肆屠杀哈扎拉人与什叶派，更高举普什图民族主义，打压其他民族的政治参与，同时力行“垄断解释权”的伊斯兰法，从压迫女性到炸毁巴米扬大佛，可谓集满各式血腥“勋章”，恶名昭彰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/25/20210825134307975.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被炸毁的巴米扬大佛。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述暴行虽在一定程度上，巩固了塔利班的伊斯兰-普什图统治核心，却也注定了面对美国为首的联军铁蹄时，各方势力对塔利班瓦解的作壁上观。不仅巴基斯坦不愿再支持这般形象低落的政权，阿富汗内部也对其垮台拍手叫好，饱受迫害的哈扎拉人与什叶派尤其激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而野火烧不尽，春风吹又生。塔利班终究没被美国完全歼灭，更因这段“众叛亲离”，开始了痛定思痛的策略调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，塔利班有意淡化过往执政的民族冲突色彩。&lt;/strong&gt;综观2001年塔利班倒台时的民意版图，其支持者主要是西南农村的普什图人、毛拉、原教旨主义相关人群；其余诸如乌兹别克人、塔吉克人与土库曼人等，普遍对塔利班怀抱鄙视情绪；城市居民与阿富汗知识分子中仅有少量塔利班支持者；什叶派与哈扎拉人则同塔利班势如水火、不共戴天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为扭转此般劣势，塔利班放宽了人员招募标准，并开始将结盟触手深入非普什图小区内。以普什图占少数的阿富汗北境为例，塔利班拉拢了对政府不满的乌兹别克、土库曼武装分子，并在巴达赫尚省与前竞争对手伊斯兰党接触，结成了某种共抗世俗政府的同盟关系。简言之，在沉潜的20年内，塔利班尝试以市场较大的伊斯兰意识型态，搭建聚拢各民族武装的大屋顶，虽说哈扎拉人与什叶派并不买单，其余军阀旧部却显然备受吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，塔利班开始经营自己的“反美反霸”形象。&lt;/strong&gt;在美国驻军阿富汗期间，为确保相关西方驻员的人身安全，喀布尔市中心几乎有多达半数地域封闭，禁止普通阿富汗人进入，好替西方“客人”免去可能威胁。如此规划看在部分阿富汗人眼中，自是有如苏联占领般的殖民屈辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国为首的西方联军常于阿富汗执行“反恐”任务，既引发无辜民众死伤，更让任意逮捕与滥用酷刑渐成常态；刻意虐杀平民的暴行更是屡屡上演，2020年引发国际哗然的澳大利亚驻军调查报告便为一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此倒行逆施看似不曾激起什么反抗，实则正日渐腐蚀阿富汗民众对西方“客人”的好感度，并让塔利班看到了塑造“敌人”的舆论空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年起，喀布尔政权上台，阿富汗的媒体业蓬勃发展，塔利班也以Facebook与Twitter为基地，开始了宣传战攻伐，不仅于网上带动“美军占领”、“西方霸权”相关叙事，更结合苏联入侵的苦痛记忆，强调自己从未在“捍卫阿富汗的战役”中缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/25/20210825134436511.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;穆贾希德在发布会上表示，塔利班并没有“复仇”名单。图片来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;除此之外，塔利班也利用每次与政府军的交火，塑造己身“义战”形象&lt;/strong&gt;，方法不外乎两种：一是夸大自己歼灭的“西方走狗政府军”人数，二是否认交火波及平民。如此动作，不仅意在调动平民的反美、反政府情绪，也有意拉拢反霸的阿富汗民族主义知识分子与官僚，打破过往支持度仅限农村的局面。而后者的加入，不仅更能协助塔利班进行国际宣传，也有助其出台治理政策，例如在统治地兴建学校、卫生服务处等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea8de1b8d67ab76603dc54a01ee929d8</guid>
<title>对疫情数据的选择性使用，创造了一些异端邪说式的叙述</title>
<link>https://www.guancha.cn/EricDing/2021_08_27_604635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃里克·费格丁、吴稚伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·费格丁：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢邀请。在很多方面，病毒溯源是一场多学科参与的流行病应对措施。我们有生物学家、各类进化生物学家和免疫学家，当然还有像汉学家这样的专家。我的学说——流行病学教会了我一件事，即你可以从很多方面看数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我教授系统性综述已经很多年了。我以前做过很多事件的吹哨人，比如在制药行业，他们隐瞒在不良事件中明显的渎职行为。我看过很多这样的情况，铅中毒事件中，数据本身清楚地显示出一个非常有针对性的隐藏数据的趋势。不仅Flint儿童的铅中毒，或是他们故意藏在万络（Vioxx）上带有心脏病发作诱因和其他乌尔比诺效应的药物。这些事件我以前见过。对于隐瞒数据这件事上，在SARS-COVID-2到新冠病毒的情况中，我不认为有人在试图故意隐藏、做错事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/25/20210825120037127.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年8月，居民用水被检测出大肠杆菌超标；弗林特市政府以“杀灭超标大肠杆菌”为由下令向引用水源中注入高浓度的氯气进行消毒处理，弗林特市老化的自来水管因此被氯气被严重腐蚀析出了高浓度的铅，水质开始变黄。（图源：FLINTWATERSTUDY.ORG）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于新冠的数据到处都是，甚至是废水中的粪便测试数据都有。废水的数据清楚地显示，早在10月份，病毒就在中国以外的欧洲出现了。有人说是9月就出现了，但至少10月和11月是肯定有的。意大利有病例10月末到医院就诊，11月初检测出阳性。2019年秋天，在法国还发现了有SARS-COVID-2的废水，他们在美国疾病控制与预防中心献血数据库的献血样本中发现了这种物质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国疾病控制与预防中心监测了这些传染性疾病的献血样本，这篇论文也由特别工作组发表。所以, 在许多方面, 数据是真的很分散, 而且对于这些2019年秋季的感染没有具体的解释。此前我们的同行指出，在1月和12月下旬收集的数据中，A和B的SARS-COVID-2变体数据显示，中国的病毒案例已经很分散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为这时我们得多动动脑子，如果数据不一致，你当然可以挑选数据来支撑一个特定方向的理论。但如果没有发现系统性的证据，我作为一个有系统综述流行病学临床观察的背景的人对此是很有经验的，例如，许多临床试验只有一次心脏病发作，一次肾衰竭，但当你清算数据的时候，这几个数据清楚地表明药物是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情的总体数据没有系统地倾向一边，数据似乎到处都有分布。我认为正是这种对大量数据的选择性报道创造了这些异端邪说的叙述。这种叙述形式在流行病学中很容易形成，因为这些数据有一定的相关性，虽然这些数据与结论并不总是因果关系，但每个和答案有因果关系的数据都是与其相关的。要知道流行病学，很大程度上就是研究人类中的因果数据和因果数据模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我最强烈反对的地方，一月份我也是一名吹哨者，我说这将是一场热核级别的严重流行病。我没有任何别的目的，但很多人早期就因为我在中国出生的背景而指责我。他们觉得我是政治的喉舌，可我在这个问题上没有任何政治倾向，我认为发生的是人们想要相信的错误的东西——人们想要指责别人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/25/20210825120102363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国前总统特朗普在2020年3月18日的白宫新闻会上解释为何称新型冠状病毒为“中国病毒”。（路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在也可以看看阿富汗的情况：那些想指责阿富汗的人有很多责任要怪在阿富汗身上，那些想指责特朗普的人有很多责任要怪特朗普。但我认为，在阿富汗某些方面，我们虽然不了解细节，但肯定有许多其他原因促成了这一局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为在我们试图用科学描述疫情的时候，人们不理解科学，这就是事实。例如， AB变种的分布,，或其他一些数据， 如果你没有大局观，只有炒作目标，或以一个特定的角度宣传其他的信息，就像美国一些国会议员试图做的，你会得到一个非常非常令人信服的、狭隘的叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名流行病学家和政策制定者，我看到了数据是如何被扭曲的，也看到了每当很多行业被指责的时候是如何反击的。但很明显，他们声称并没有&quot;普渡制药共谋&quot;来推广阿片类药物，但就像这个阴谋一样，普渡制药肯定在推广阿片类药物，而默克公司显然试图隐藏他们万络药物的危险数据，但这里没有系统性的数据来证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，作为一名流行病学家，我看了所有的疫情数据，新冠疫情其实没有方向性。在我看来，这种方向性的缺乏，是最好的证据——证明病毒没有特定的实验室起源。显然，还有更多的数据和工作要做。但我认为，总的来说，自然起源是最有可能的。这些令人困惑、不一致又无法解释的自然数据是最好的证据。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>