<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1b406cf17efdde14a54a84e4714ba05</guid>
<title>今天在北京开的这个会，尤其值得美国掂量</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_13_775669.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日内瓦中美经贸会谈联合声明发布的第二天，5月13日，中国—拉美和加勒比国家共同体论坛（中拉论坛）第四届部长级会议在北京召开，巴西、哥伦比亚和智利三国总统亲临，把会议的规格提升了一个层级。这一届中拉论坛是在美国发动全球贸易战背景下召开的，之前外界不会想到中美经贸会谈取得突破，部长级论坛因元首来访得到了提升，结合这几点，体会一下本届论坛的特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/13/20250513172748759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月13日，中国国家主席习近平在国家会议中心出席中国—拉共同体论坛第四届部长级会议开幕式，并发表主旨讲话。&lt;span&gt;中国外交部网站&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在拉美的战略布局早已超越贸易，展现深远考量。为确保粮食安全与供应链稳定，中国在拉美投资了充足的基础设施。巴西桑托斯港作为南美最大港口，是中国农业进口关键节点。中粮集团正建设其海外最大出口终端，出口能力将涵盖大豆、玉米等。中企在帕拉纳瓜港、秘鲁的深水港也有布局，加速亚洲—拉美贸易。这些项目是对美国农业的战略替代，是贸易战中“未雨绸缪”的体现。中国在日内瓦展现谈判诚意，又通过中拉论坛加速南方合作，在贸易战中的“两手准备”清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次三位拉美领导人到访，为中拉合作注入了新的政治动能。巴西总统卢拉抨击特朗普关税“令人无法接受”，赞扬中国为全球南方“典范”，强调中巴关系潜力无限，双方共建“命运共同体”。中巴签署农产品、基础设施等新协议，标志巴西借助中国转型大宗商品经济的最新一步。巴西学者分析，卢拉视中国为贸易盟友与抗衡美国的地缘政治力量。哥伦比亚总统佩特罗访华，宣布将加入“一带一路”，强调不应“单看美国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《北京宣言》与行动计划将巩固中拉合作，巴西新闻网站“Brasil 247”预测其将取代“华盛顿共识”，成为拉美经济外交新指南。“华盛顿共识”自1989年提出以来，代表了以美国为主导的IMF和世界银行推行的自由市场政策，包括私有化、去监管和财政紧缩。这些政策在拉美往往导致经济依附、社会不平等及发展受限。过去数十年，IMF的结构调整计划常迫使拉美国家削减公共开支、开放市场，换取投资，却导致经济危机和社会动荡。与“华盛顿共识”的单向输出不同，《北京宣言》强调平等合作、尊重主权，契合中国倡导的“南南合作”与多极化世界愿景。中国在拉美的经济足迹为《北京宣言》的可信度提供了支撑。2024年中拉贸易额达5190亿美元，约为十年前中拉论坛成立前的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，不仅中国，拉美国家等广大全球南方国家的重大议程设置，已经越来越多地不把美国考虑在内，甚至主动地“去美国化”，推动没有美国参与的双边和多边合作，美国已经从一个建设性的符号，变成一个破坏性的符号。除美国以外的世界，正在共同努力把它变成一个可有可无的符号。这个历史性的进程已经启动，并积蓄了巨大的能量和惯性。即使美国的态度有所转变，或者有一些权宜之计，也很难再取信于世界。就算钉子拔出来，洞也会在。换句话说，美国的重要性因为美国不负责任的单边主义、霸权主义及其力量的有限性，在综合作用下不断下降，一个新世界正呼之欲出。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2c2c685b7a1cf3e7932821835b4b346</guid>
<title>我们为什么要讨论全球南方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2025_05_13_775620.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方国际关系理论界在讨论“全球南方”时，表现出了一种明显的“哲学”贫困。来自七国集团(G7)国家的国际关系理论家、政策分析师、公共媒体舆论普遍倾向于用政治同盟或国家联盟这类具有浓厚西方历史经验色彩的概念，来解释“全球南方”这一整体性、团结性的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种概念先行的生搬硬套下，一些学者认为，“全球南方”不具有统一性，且所指模糊，无法作为一个分析范畴应用到国际关系的讨论中。而“全球南方”之所以不统一，是由于“全球南方国家”各自经济发展程度、国家实力，甚至文化都极为多样。与诸如七国集团、北约（NATO）等国家联盟相比，“全球南方”显然不具有内在统一性，进而也无法作为一个真正的集体，并产生强有力的国际统一行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有一些学者强调，“全球南方”至多能被视为一种“非正式的、建构的、演变中的全球派系，而非确定的、正式的政治实体”。相比之下，作为“最古老、最团结的政治团体”，“全球西方”目前则在“美国领导的联盟体系”下成为世界的重要一极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种认识强调，迅速崛起的中国对“全球西方”民主国家的秩序原则形成了挑战，但中国并不属于“全球南方”，而是与俄罗斯一起，形成了一个可以被称作“全球东方”的一极。全球东方、全球西方与全球南方一起，共同构成了当前的“三个世界”格局。世界秩序便是这三个政治群体之间的相互竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/13/20250513134706249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月12日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在京集体会见来华出席中拉论坛第四届部长级会议的加勒比建交国外长及代表。&lt;span&gt;中国外交部网站&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在这种认识下，“全球南方”并非竞争的主体，而是“全球西方”与崛起中的“全球东方”之间争夺的对象。这种全球东西方两极争霸，并以全球南方/第三世界为意识形态战场的格局，毫无疑问复刻了西方对冷战格局的认识。他通过将中国建构成一极的方式，一方面消解了当今世界全球南方政治能动性觉醒背后的历史意义；另一方面，也将中国的崛起，转化为了霸权中心主义秩序观下必然产生的“大国争霸”叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现这种哲学贫困？我们发现在既有的本质主义认识论框架里面，人们尝试将“全球南方”这种动态概念强行理解为一些具有类似内在本质以及固有属性的国家集合。文化、社会经济结构、地理环境、政治体制、宗教信仰、意识形态、经济发展阶段、国民收入等范畴，都被引入到这场由本质主义愿望驱动的讨论中，被不假思索地转化为一个个指标，强行固定下来，用以衡量某个国家属于或不属于“全球南方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这种本质主义的认识论也忽略了历史延续性、历史流变也是人类发展动态的一部分。因此，在发展和互动过程中，行为主体的主观意愿、政治意志，乃至经由历史经验传承而形成的文明、文化特性对主体行为的影响被淡化。国家大小、能力强弱，以及由现有国际体系带来的结构性霸权造成的国家间不平等状态也被忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种本质主义带来的困境同样也影响着中国的自我认知。今天的中国被不断地称为一种“文明型帝国”(civilizational empire)、“定居殖民主义”( settler colonialism)，对外实行“新重商主义”( neo-mercantilism)、“经济帝国主义”(economic imperialism)、“新门罗主义”(neo-Meonroe doctrine )、“新殖民主义”( neo-imperialism)。我们能感受到这些词汇与我们的自我认识相去甚远，但是却很难找到合适的语言进行辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，这种哲学贫困使得我们在处理诸如“全球南方”，甚至是“区域”与“国别”概念时都显得捉襟见肘。一个整体的、关系性的、复杂的、层叠交错的、绵延变动的世界，仿佛就坍缩成了碎片化的、各自独立的、纯粹的、静态的“国别”的机械堆砌。这种在审视“全球南方”时面临的哲学贫困，正是我们开始思考如何冲破认识论藩篱，探索构建“自主知识体系”的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，以马克思主义唯物辩证法为基础的历史哲学则为我们提供了这种理解动态世界的认识论框架。这种认识论强调对世界进行整体性、长时段、动态的考察，而非简单将不断变动中的事物强行还原至一个静态的“本质”。以对“全球南方”问题的讨论为例，在今天对全球南方问题的讨论中，一个极为关键但容易被忽略的重点是这一问题的“全球”性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球是一个整体性概念，过去40年中对“全球化”的讨论强调，产业分工在全球的尺度上铺开，似乎将原本被国界、民族分割开的世界重新连接起来。技术的进步也大大降低了人口流动的成本。20世纪初，当梁启超看到“轮船铁路电线瞬千里，缩地疑有鸿秘方”的现实后，感慨“太平洋变里湖水”。而到了21世纪，这种物质性的进步更使得不少人感到“地球村”正在逐渐变成现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/10/20250110152615652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是2024年11月25日在秘鲁钱凯港拍摄的正在作业的“新上海”轮（无人机照片）。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种对“全球”性的感知也许并不像我们想象那样普遍。支撑这种“全球”性的是分布极度不均衡的物质发展。这种建立在全球产业分工基础上的世界体系，通过点对点的航海、航空贸易线，以及沿着这些贸易线而产生的信息线将世界连成了一个充满孔洞的网。在地图中不难发现，连接这张世界网的贸易、信息线，最终都汇聚到少数几个关键节点上，形成了明显的“中心一边缘”结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这张世界网中，边缘与边缘之间必须通过中心才能发生联系。这张世界网无疑将世界组织成了一个整体，但透过网的缝隙，我们便能看到更多的人群、国家从这张网的缝隙中掉落并被遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于全球南方问题的讨论，起点是对这张世界网带来的不均衡、不平等问题的认识。这种讨论是批判性的。它一方面需要我们“颠倒”自己的视角，从被治理、被遗忘、被规制者的角度出发，去理解这张世界网的局限；另一方面，也需要我们通过历史化的方法，对这张世界网构造的一系列自称“普遍”的全球秩序话语进行祛魅，将它们还原为特殊语境、特殊共同体、特殊时代之下并不完美且不断演变的人造物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这张世界网构造出的全球性与资本主义“按照自己的面貌为自己创造出一个世界”的历史进程密不可分。这一进程的显著特点之一，是用一种霸权中心式的一元论秩序观来认识世界、规制世界并最终垄断世界的倾向。这种秩序观假定，秩序的来源必须是一元的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它由一个或一组被视为“强权”的机构提供。强权的在场，不但保障了和平，也保障了国际经济秩序高效、有序地繁荣稳定。秩序的形成，是权力自上而下对“无序”空间的延伸，也意味着强权者对空间的占有与控制。这种秩序观与西方基督教神学建构起的一元论秩序类似。圣·奥古斯丁(St. Augustine)在《上帝之城》中，将秩序理解为一种“永恒存在”，是“造物主的律法”，是造物主依照事物的“本性”为它们规定的“目的和运动”。在这个“有序”的结构中，个体“自由”的体现便是向各自既定位置移动的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基督教神学中一元论创世神话，为构建“自由利维坦”与“世界帝国”提供了合法性。终结那种无序的、黑暗的恐怖状态的唯一可能，就是自上而下地建立起一个帝国式的威权秩序。创世，意味着上帝创立的“神之国”的开始。而世界帝国的形成，则毫无疑问，是要在人间实现神之国的理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，几乎所有的帝国都将自己视为向善且永恒的普遍秩序。帝国的自我叙述几乎都建立在道德、正义、发展、和平等充满理想主义色彩的概念上。但是，当我们今天倒叙地审视帝国时，却很容易忽略这个事实。帝国的衰落，因此也被习惯性地从决定论的视角出发，视为经济实力与军事能力竞争失败的结果。而制度或文化，则在很长一段时间里，被视为决定这种经济、军事实力强弱的本质因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自20世纪中叶以来，以美国理论家为主的社会科学研究者，更乐意用“大国”（great powers）这一概念来指代诸如英国、法国、西班牙等近代早期资本主义全球扩张进程中形成的帝国，并以西方“大国” 的近代历史变迁为基础，构建了一套充满美好色彩的现代化论述。例如，在20世纪中叶出现的以社会学为学科背景的经典现代化理论思想家，将他们对世界秩序的构想聚焦于工业化、城市化和政治民主化的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕森斯（Talcott Parsons）从系统理论与结构功能主义出发的现代化认识强调，现代化就是一个复杂系统的社会，在政治、经济、文化、社会等多方面的相互作用下，推动社会向更高级状态、更具差异化发展的复杂过程。罗斯托（Walt Rostow）则提出了“经济增长阶段” 理论，以美西方的现代化经验为基础，用一种目的论的线性史观，将现代化过程分为从“传统社会”、“起飞准备阶段”、“起飞阶段”、“迈向成熟阶段”，再到“高度大众消费时代” 五个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这个脉络里还包括如李普塞特（Seymour Martin Lipset）对现代化教育、城市化、收入水平提高等因素促进民主制度建立的研究，以及摩尔（Wilbert E. Moore）对文化因素，特别是价值观和信仰的变化在现代化过程中作用的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们尝试跳出这种一元论哲学，便可以追问那种对“无序”的恐怖想象，究竟多大程度上是普遍的。实际上，如果我们从辩证哲学的角度出发，将秩序视为人与人、共同体与共同体自然互动的天然结果，将这个过程中自然产生的合作与冲突视为不同自然与社会语境下的自主反应，那么便能给出一个截然不同的秩序想象。从互动关系的角度出发，我们可以将人与人之间的广泛联系视为社会关系的基本构成单元，将权力视为这种互动联系的必然结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e10a6fa9978c165537f940dd41786bb</guid>
<title>独家对话|李治军：国产操作系统与具身智能的双向奔赴</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_13_775610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能与操作系统深度融合的浪潮下，国产操作系统如何突破技术壁垒、构建自主生态？具身智能（Embodied AI）作为下一代人工智能的重要方向，又将如何重塑人机交互与产业形态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网“年度科创人物·年度求索者”获奖者、哈尔滨工业大学计算机科学与技术学院李治军教授近日做客心智观察所，从技术演进、生态痛点、人才培养等多维度剖析国产操作系统的突围路径，探讨具身智能在工业、服务等场景的落地机遇，同时揭示高校科研与产业需求深度联动的挑战与可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/13/20250513122315310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：李教授您好。您现在在哈工大当老师，之前读书时也在哈工大，这些年来您一直在关注的领域是什么？您目前最关心的话题是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李治军：&lt;/strong&gt;我从本科阶段就对操作系统特别感兴趣，当时觉得操作系统是软件领域的复杂系统，从研究生到博士到后来我工作科研也一直围绕操作系统。从 Windows 95诞生的1995 年开始，我见证了Windows系统的发展、Linux的兴起，以及中国鸿蒙系统的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，机器人作为未来的重要端设备，也需要操作系统作为支撑。从国家发展角度来看，中国长期面临 “缺芯少魂” 的困境，其中“芯”指芯片，“魂”指操作系统。近年来，国家、政府、行业和市场对操作系统的重视程度不断提高，这让我感到非常兴奋。操作系统研究一直是我的专业，也是我的梦想所在，我希望能将具身智能操作系统变为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：对于普通用户来说，我们对操作系统较为熟悉的是PC电脑和手机移动端。我想了解一下，您的操作系统应用在机器人上，目前是否已经开始量产了？它的应用场景又是怎样的？在什么场景下我们会用到您的操作系统呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李治军：&lt;/strong&gt;操作系统确实是软件领域极为复杂的系统。从PC机的Windows、Linux，到手机的安卓、iOS，再到我国的鸿蒙系统，这些操作系统逐渐进入大众视野，解决了众多问题。机器人作为未来的设备，被认为是人类进入具身智能时代甚至人工智能时代的关键。机器人操作系统必须具备新的特性，其中最重要的就是自主性。机器人应，而不像手机和PC那样需要人为操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，全球范围内尚未出现成熟的机器人操作系统，整个行业都在不断探索。我们在这一领域起步较早，也取得了一些成果，但还需经受实际检验。机器人的应用场景主要集中在自主化场景。比如工厂因为老龄化加剧，生产环境的恶劣性，需要替代人工，机器人在B端的应用需求逐渐增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人是会理解周围环境的，能自主决策，但现在还没有一个机器人能够完成这个事情，我们的目标就是用我们的操作系统加上机器人，能够解决在工厂内对人的替代和自主决策，能够适应场景的变化。我们已经在一些工厂进行了原型示范，但尚未达到量产阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您提到机器人将我们带向具身智能和人工智能的时代，能否请您简单科普一下这两个概念？“机器人”和“具身智能”，它们是否可以画等号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李治军：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;肯定不能画等号。&lt;/strong&gt;具身智能是“内涵”，而机器人只是其中的一种外在表现形式。聊聊天还不是人工智能。人工智能具身化，“具身”就是物理世界，具身智能强调人工智能与物理世界的融合，机器人是这种融合的一种典型手段，但它不是全部。未来，具身智能可能会以多智能体混合的形式呈现。未来可能没有道路，都是飞行车、无人机、机器人；比如我们今天录影棚未来会具备很多自主智能，灯光可以自主调节，这些都可以叫做具身智能，未来大概是这个样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器人是具身智能的外在表现，当然这个表现也不一定非要是机器人，无人机视角也可以。包括可能未来还有一些别的形态的，不一定非得要像人形，或者可以称之为智能体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您是什么时候开始萌生创业的想法，想要从教授转型成一个创业者呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李治军：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;这个问题问得非常好，我也想了好久。&lt;/strong&gt;我是做操作系统的，它是一个宏大的系统，往往需要做出来看实际效果，需要在实际场景中应用和迭代，而不仅仅停留在实验室阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它不像人工智能其它领域的研究，比如做数据集，做算法，可以很快产生结果。它是个综合的系统，必须要在实际中发挥作用，否则不像一个算法。你给它个数据集，在这个数据集上产生结果了以后，不能说在A处可以工作，在B处不能工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个好的操作系统，就像手机一样，它可以应对各种场景，低能耗，高负载等等；能应对打游戏或者聊天的场景，应该经得住各种各样的检验，而这样的系统的话就不能仅仅停留在实验室，一定要在实际中使用它才会逐渐迭代，或者说做得越来越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为这个专业的特性，和我个人的兴趣，我始终觉得只是做个原型系统，总是差个劲儿。，我很想把它真正用起来。要真正用起来，光靠学校的力量是不够的，必须要靠产业，靠整个社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：在创业过程中，您是否发现您向往的领域与您之前的认知有所不同？或者说，创业是否给您带来了对研究领域的全新认识？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李治军：&lt;/strong&gt;在创业过程中，我发现实际需求与理论研究之间存在差距。作为老师，一开始往往是个理想主义者，可能全世界的所有科技工作者都是这样的，理想主义者喜欢给一个解决方案，这是实际上人类科技的终极梦想——我们能解决一切问题，但后来在实际创业的过程中会上发现实际上创业是很综合的，客户更关心解决方案的可行性和成本效益，而不仅仅是技术指标的先进性。这促使我重新定义问题，关注实际需求，并通过不断迭代来优化产品。创业是一个综合性的过程，需要兼顾技术、市场和客户需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前可能定义了一个问题，理论上它的确是个问题，指标可以定得很漂亮，但实际中客户可能并不关心这种定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能越来越多的学校和公司现在也都已经非常重视。创新和产业或者说应用，应该是一种双轮驱动或者互相迭代、互相反哺的局面。当然这也对老师有些挑战，就是我们需要更多的去深入理解需求，而不是靠自己去定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：回顾您的创业经历，您觉得有哪些坑是您踩过而不希望再次踩到的？也不希望其他创业者再去重复这些错误呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李治军：&lt;/strong&gt;创业者应尽快将产品推向市场，通过用户反馈进行快速迭代，而不是追求完美产品。创业者需要关注实际需求，而不是凭借自己的主观判断去定义问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具身智能作为新兴领域，给创业者和产业界带来诸多启示。有投资人曾问我国外是否有可借鉴的公司，经调研发现，当前情况下难以找到完全成熟的模式可供照搬。例如微软、亚马逊等公司的成功模式虽曾为国内提供参考，但具身智能领域尚无明确的参考模板。因此，产业发展不应总想着照搬，而要注重鼓励创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，创新者需尽快将成果产品化，双方在合作中相互容忍、反馈，推动不断迭代优化，这对产业发展至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机器人这一新兴领域，国内外尚未形成成熟的模式，创业者应抓住机遇，积极探索，注重产品化和市场需求的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您曾在一家大型手机公司担任首席科学家，手机产业想要与具身智能结合，这究竟是一个噱头，还是确实存在真实需求呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李治军：&lt;/strong&gt;从发展的角度来看，如今小米等著名手机厂商已成功涉足汽车领域，这表明行业融合与创新不断向前发展。像微软这样的科技巨头也在投资人工智能公司，如 OpenAI。因此，我认为，无论是计算设备、PC、还是手机等等，它们都在随着社会发展而不断进步。手机厂商进军机器人领域并非噱头，未来可能成为一种趋势。手机厂商和机器人在某些方面具有共性，例如，手机虽然成本和产业链较机器人简单，但仍然涵盖从芯片到封装、通讯模组、电路以及存储等多个硬件和软件环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来机器人行业的发展将类似于手机行业，从机械部件到生态系统，再到应用开发，机器人的发展路径可能与手机类似。许多人甚至认为未来手机将成为一种超级动态设备，替代或扩展机器人功能。因此，手机厂商凭借人才和技术积累，有可能成功扩展到机器人领域。然而，这并不意味着手机厂商一定能做好机器人，因为机器人行业具有独特的行业特征，目前主要集中在B端市场，而未来可能转向C端市场，如机器人保姆和养老护理等。不过，在可预见的未来，B端场景仍将是主流，行业积累know-how至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，机器人生产涉及的机械工艺和生产流程，是手机厂商所不熟悉的领域。需要B端行业专业人士，如工业互联网从业者，来指导和帮助手机厂商进军机器人领域。因此，我认为手机厂商转型到机器人领域是有可能的，但需要多个行业的协同合作才能实现成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，国内外尚未出现明确的机器人操作系统竞品。国外有一些公司在探索类似解决方案，例如通过多模型融合实现机器人协作和环境理解。我们致力于通过系统与模型的结合，在这一领域取得突破，与国际同行展开竞争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3057cda9b0515adcd1d8961913c74a4</guid>
<title>2025年印巴战争，打出“大家都赢了”的效果</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYuanMei/2025_05_13_775587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚远梅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月6日至10日，印巴爆发战争，举世瞩目。印度以反恐为由率先对巴基斯坦发起代号“朱砂行动”（Operation Sindoor）的空袭，巴方随后以维护国家主权与领土完整为由对印方入侵挑衅进行代号为“铜墙铁壁”（Operation Bunyan al-Marsus）的反击。双方打成一片，巴方称击毁印6架战机、生擒印方飞行员、瘫痪印方70%电网、捣毁印S-400防空系统等，印方称巴方说法都是谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，巴方宣布赢得这场战争，印方声称成功打击恐怖分子阵地，世界民众热议哪家战机更厉害，股民们忙着买军工股，网络博主借此编段子赚得盆满钵满，美国总统特朗普宣布印巴停战而有望申请诺贝尔和平奖……一场战争打出“大家都赢了”的效果，在古今中外战争史上尚属首次，比宝莱坞歌舞大片还要精彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争缘何打出这样梦幻般效果，系统梳理印方举措、巴方反应、第三方反应、媒体反应、民众反应、网络科技效应，即可一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、反恐与支恐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争的导火索是4月22日在印控克什米尔地区爆发的“帕哈尔加姆枪击案”。印方第一时间将此枪击案定性为“恐袭”，指控是“查谟—克什米尔抵抗阵线”（The Resistance Front J&amp;amp;K）所为，是巴基斯坦跨境支恐的结果，因而对巴采取严厉制裁措施，包括暂停《印度河分水协议》等，以及扬言对巴动武严惩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在人们认为印方说法为真时，4月25日，“查谟—克什米尔抵抗阵线”以其电报社交账户对外宣布其与印方所说的这起“恐袭案”无关，并指出印方涉嫌自导自演该案的可能，如2019年普尔瓦玛袭击案一样，由此令外界感到一头雾水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“查谟—克什米尔抵抗阵线”的反驳，没能阻止印度对巴动武的计划，于是出现巴方信息部部长公开指出印方有可能24-36小时内对巴打击。印巴战争一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/13/20250513080737301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“朱砂行动”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这千钧一发之际，4月30日晚，“查谟—克什米尔抵抗阵线”再次通过其电报社交平台，直接抛出一份“绝密文件”，内容如此详细，几乎把印方涉嫌精心策划这起“帕哈尔加姆恐袭案”并嫁祸给巴基斯坦，借此对巴进行内外削弱瓦解的内幕公布与众。文件内容详见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YaoYuanMei/2025_05_06_774709.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《印巴局势已超越传统克什米尔争端，上升为“婆罗多帝国”领土之争》&lt;/a&gt;的阐释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件内容如此火爆，一经网上公布，立即引爆国际舆论，多国由原先支持印方的立场也在此后发生了微妙变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月2日，巴方向联合国安理会通报这一最新局势。5月5日，联合国安理会举办闭门会议讨论“印巴问题”。会上，印巴就此相互指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印方指责巴方跨境支恐，导致印方长期面临恐怖主义威胁，特别是印控克什米尔地区，“帕哈尔加姆恐袭案”是其中之一。巴方义愤填膺，不仅指出印方涉嫌自导自演这起枪击案并嫁祸给巴方，企图借此对巴停止《印度河分水协议》，对巴内外分化瓦解，还指控印度涉嫌幕后支持“俾路支解放军”“俾路支解放阵线”等巴境内的涉恐分离势力，企图削弱瓦解巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，巴方趁此机会揭批印方对恐怖主义的双重标准，即：一方面，印方以反恐为名指责巴方跨境“支恐”，借以对巴孤立、削弱、卡脖子；另一方面，印方跨境“支恐”，支持巴境内的“俾路支解放军”等恐怖势力，导致巴境内恐怖袭击不断，国家生存与发展面临严重困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对印巴相互指控，联合国安理会左右为难，难以决断印巴两国孰是孰非，到底谁“支恐”谁“反恐”？因此5月5日安理会闭门会议后，联合国秘书长古特雷斯发表讲话，重申其谴责“帕哈尔加姆恐袭案”制造者的立场，并表示：“针对平民的袭击行为不可接受，必须通过可信的、合法的手段将肇事者绳之以法……尤其在这个关键时刻，避免可能容易失控的军事对抗也至关重要……军事行动不是解决问题的途径……现在是保持最大限度克制、悬崖勒马的时候……联合国随时准备支持任何促进缓和局势、推动外交和重新致力于和平的倡议……”联合国安理会随后发布相关报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有等到联合国安理会进一步斡旋印巴矛盾，5月7日凌晨1：05-1：30分，莫迪政府以反恐为由，对巴基斯坦发起代号为“朱砂行动”的导弹袭击。“朱砂”（Sindoor）是印度教文化的一个符号，指已婚妇女额头标记的“朱砂痣”，印方翻译为“辛杜尔行动”，国内翻译为“朱砂行动”。由此，2025年印巴战争爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、引导舆论与误导舆论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴战争爆发后，第一回合，印方先发制人，速战速决，有条不紊，积极引导舆论。5月7日1：44分，印度国防部发布新闻稿表示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“刚才，印度武装部队发起了‘朱砂行动’，打击巴基斯坦及巴控查谟—克什米尔地区的恐怖主义基础设施。这些设施曾策划并指挥针对印度的恐怖袭击，总共有九处设施成为目标。我们的行动重点明确、慎重考虑，且不升级。巴基斯坦军事设施未成为袭击目标。印度在选择目标和执行方式方面表现出了相当大的克制。这些举措是在发生野蛮的帕哈尔加姆恐怖袭击事件之后采取的，该事件造成25名印度人和1名尼泊尔公民丧生。我们履行承诺，将追究此次袭击的责任人。今天晚些时候将就‘朱砂行动’进行详细汇报。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/13/20250513080219211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，印方发布这次对巴打击行动的宣传视频，强调为“帕哈尔加姆恐袭案”丧生的26名平民报仇。印度媒体随之进行积极宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴方随后宣布国家进入紧急状态，也发表新闻稿。与印方观点截然相反，巴方强调强烈谴责印方的公然侵略。巴方表示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“巴基斯坦强烈谴责印度的公然侵略。印度空军在没有受到挑衅的情况下悍然发动战争，在印度领空内，使用对峙武器侵犯巴基斯坦主权，越过穆里德克和巴哈瓦尔布尔的国际边界，以及在科特利和穆扎法拉巴德、阿扎德查谟和克什米尔的控制线，将平民作为袭击目标。印度的侵略行径导致包括妇女和儿童在内的平民丧生，并严重威胁了商业空中交通。我们强烈谴责印度的懦弱行为，这是对《联合国宪章》、国际法和国家间关系既定准则的公然违反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴哈尔甘袭击事件发生后，印度领导人再次利用对恐怖主义的担心进行其虚假的受害者叙事，危及地区和平与安全。印度鲁莽的行动使这两个拥有核武器的国家更加接近一场重大冲突。局势继续演变。巴基斯坦保留根据《联合国宪章》第五十一条和国际法的规定，在自行选择的时机和地点做出适当回应的权利。面对印度的侵略，巴基斯坦政府、武装部队和人民团结一致。他们将始终坚定地采取行动，保护和维护巴基斯坦的主权和领土完整。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/13/20250513080234797.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月7日巴基斯坦外交部新闻稿截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>