<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e399731682b4436372242f3a76a06f94</guid>
<title>同样爱谈“南南合作”，非洲外交官的做法引人深思</title>
<link>https://www.guancha.cn/SebastianHaug/2023_08_06_704132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/塞巴斯蒂安·豪哥，翻译/国政学人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“南南合作”用于描述发展中国家在各领域的合作关系。20年以来，它作为一个术语，在学术界和政策界都愈发流行。“全球南方”通常被理解为全球主要发展中国家和地区所在的亚洲、非洲和拉丁美洲，因此，关于“南南合作”的大量讨论也主要围绕这一“三陆空间”开展。值得一提的是，中国和印度逐渐兴起为发展合作资源的提供者，不仅拥有日益增强的政治经济实力，更在政府层面直接推动南南合作，这是国际政策中扩大使用“南南合作”相关表述的推动力。与此同时，许多拉丁美洲国家通过建立一系列次区域和跨区域机制（sub and cross-regional mechanisms），也积极推动“南南合作”并使用相关表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“南南合作”相关表述的使用情况并不均衡，且相关术语在联合国和北方国家的交流场合里的使用频率远多于多数发展中国家的交流场合，&lt;strong&gt;证据表明，非洲学术界和政策界并未走在“南南合作”相关话语使用的最前沿。&lt;/strong&gt;作为南南合作的受益方，非洲国家在相关讨论中被频繁提及，但非洲各国政府本身是如何使用“南南合作”相关话语来理解国际关系还有待研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/08/04/20230804142211906.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;387&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国世界粮食计划署与中国外文局签署了关于加强南南合作的谅解备忘录 图自：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国世界粮食计划署&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者研究了非洲的利益攸关方使用“南南合作”相关表述的程度、场合和原因，以及这一使用情况的影响。在公开文件之外，本文还参考了2017-2021年间对非洲政府、民间社会组织、区域机构和联合国代表进行的150次半结构化叙事访谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，作者简述了国际合作框架的使用（frame usage）及效果（frame effect），提出由多边、区域和双边层次组成的三步分析法。随后，作者通过检验，对非洲国家在联合国等多边场合的参与情况、非洲国家内部及其与中印两国的区域合作情况、赞比亚与中国的双边合作情况进行了逐层分析。在实证分析的基础上，作者讨论了“南南合作”话语使用的影响，及其在不同层次内和层次间的转变。&lt;strong&gt;作者发现，非洲的利益攸关方主要在联合国等多边场合提及“南南合作”，这是因为这些场合对相关话语使用有所要求或有所预期；而在区域和双边层次，他们则更多地使用“泛非主义”、“X+非洲”等其它话语，多数情况下并未使用“南南合作”相关话语。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.国际合作的研究框架：一个三层分析路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
框架有助于个体和群体增进对经验的认识。由于问题的建构方式会影响人们的行为，框架分析侧重于话语和行动之间的联系。一方面，对框架使用的关注需了解框架的使用方式、使用者、使用场景和使用目的。另一方面，框架效果涉及具体实践中特定框架的影响。战略性框架使用的目的通常是在目标受众间产生共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不同层次，框架使用和框架效果各有不同。在国际合作框架研究中，作者采用以多边、区域和双边框架实践为中心的三层分析路径。在多边层面，成员国的谈判语言、国际官僚机构报告中推广的术语或新建组织实体的名称都提供了对主导框架的洞察。在区域层面，区域内合作计划、区域一体化进程或跨区域合作（例如洲际会议和参与倡议）是框架发挥作用的空间。在双边层面，两国通过外交委员会（diplomatic commissions）或联合合作计划（例如通过技术和财政援助项目实施）来展示它们之间的关联方式。多边-区域-双边框架提供了一个三步分析法，用于分析与政府间合作高度相关的各互动层次框架使用和框架效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.多边框架：对“南南合作”普遍性的务实态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方”中跨区域合作的起源通常可以追溯到1955年的万隆会议。“南南合作”在20世纪70年代和80年代被首次提及，动员了发展中国家团结一致。在众多多边场合中，部分学者观察到“南南合作”话语的重要性主要在联合国场合扩大，从而质疑“南南合作”是否仅仅是联合国技术官僚提议的口号或修辞。事实上，发展中国家之间的多边合作在80年代后期确实有所下降，因为全球经济衰退和冷战结束促使多数国家将重点放在其国内发展挑战上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/04/20230804142022717.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;370&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球发展中国家“南南合作”的起源可以追溯到万隆会议，图为周恩来总理在会议中发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在20世纪90年代，“全球南方”的跨区域和次区域合作开始扩大，随后随着中国、印度、巴西和其他“新兴经济体”在21世纪初的崛起而迅速发展。在这一阶段，南南合作的特点是发展合作、基础设施融资、贸易和外国直接投资的大量流动。在此背景下，多边场合对“南南合作”的提及显著增加。在过去20年里，在明确以“南南”话语为中心的政府间框架的基础上，相当多的联合国实体建立了促进和支持“南南”联系以及“三角合作（triangular cooperation）”的结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
77国集团及其成员国积极推动了多边“南南”空间的扩大。中国和印度在其中的领导角色尤为突出，并促成77国集团用“南南合作”表述取代联合国原有的“发展中国家间的技术合作”表述，这突显出“南方”成员国的合作范畴已从技术问题合作外溢到更多领域。近年研究表明，“南南合作”作为一种多边合作中高度制度化的框架，已经成功地进入了全球议程，得到联合国的正式承认，得到了大量成员国的支持，并通过战略、工作计划、筹资框架和以其命名的组织实体正式制度化。从每年的联大决议到联合国的专职部门（联合国南南合作办公室），再到其日益增长的影响力，“南南合作”已成为一个日益壮大的组织实体。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73d165771b9345b0c32ca7830a965ecf</guid>
<title>一周军评：这部主题片，不再“藏着掖着”我们的历史重任</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_08_06_704131.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，经中央军委批准，中央军委政治工作部联合中央网信办、中央广播电视总台，摄制思想解读类融媒体片《逐梦》，从8月1日起正式播出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《逐梦》共分为8集，分别为《充满光荣和梦想的远征》《枪杆子永远听党指挥》《用青春和热血守卫祖国》《随时准备去打仗》《钢多了气要更多》《永远守住根与魂》《勇当军事变革的先锋》《以奋斗姿态实干强军》8个部分。每集《逐梦》分为了4个5分钟的单元剧，聚焦我军方方面面，反映了人民军队奋进新征程的新作为新气象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/05/20230805134703719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去8年，我军进行了从上到下前所未有的“军改”，实现了战斗力生成模式的脱胎换骨。在改革初见成效，全军迈向建军一百年奋斗目标的基础上，《逐梦》作为一部阶段性总结强军成果的主题片，几乎是全景式地展示了新时代人民军队的奋进新征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从在喀喇昆仑一线戍边的边防卫士到某战略单位的“某部战士”；从测试高精度武器的歼20试飞部队到平时不显山不露水的核潜艇部队；从新晋入伍的“杜凤瑞”中队的雏鹰，到“硬骨头六连”写在军旗的却默默无闻的革命老兵；从复盘激烈空战对抗的海空雄鹰，到合成部队在海训场上磨炼两栖夺控；从继承军旗的红色基因，到“前往海峡对岸”的动员宣誓……该主题片涉及要素之多、涵盖范围之广、均超出了笔者的预期。这些平时受限于宣传纪律，在军事斗争第一线的部队指战员们，以及连“军种”都不能透露的人和单位，也在《逐梦》中有所曝光。尽管需要最大程度地做好保密工作，但笔者认为，他们的功绩需要有人讲述给外界，而《逐梦》则是一个好的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/05/20230805134718989.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/05/20230805134717501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;那些甚至连“军种”都不能透露的人和部队，也在《逐梦》中有所曝光。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于笔者来讲，《逐梦》观感上最强烈的部分，就是该主题片对于我们祖国统一目标的明确重申。这部片子的发布时间正好是佩洛西“直播窜访台湾”一周年。在国内外一系列因素的压力下，军事斗争准备被迫加速，我们也没必要继续藏着掖着我们的担负在肩上的“历史重任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是73集团军某两栖合成旅老士官那句“海峡的那一边我想去看看”，还是一系列明确的两栖夺控科目以及联合信火打击科目演习，这部片子无疑把两岸军事敌对状况和祖国统一的军事建设目标重新摆回台面上了。《逐梦》中的一系列表态，既是全体中华儿女祖国统一决心的再次复述，也是针对敌伪和强敌的明确信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/05/20230805134744157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/05/20230805134744355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，世界是物质的，信号再明确、决心再坚定，我们的复兴大业依然需要强大的斗争基础作为支撑。这也正是“逐梦”这个片子的主旨——聚焦军事斗争准备工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事斗争准备的大体分为军事准备、政治准备、经济准备等三个部分。在军事准备层面上，包括武装力量建设、国防科技与国防工业建设、战争动员体制建设、战场环境建设等。政治准备，主要指与军事斗争有关的精神准备和法律、舆论、心理准备等。尽管经济准备不是人民军队需要关注的方面，但当下人民军队幸运地有充足的经费——我军目前针对预设战场做准备的庞大现代化建设，其核心动力就是依托世界最大工业国蓬勃的经济发展带来的充裕经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果仅用“钱多”去概括我们强军的原因，显然是对一代代革命军人无私奉献的一种不尊重。因为我们的光辉历史和当代实践都证明，决定战争胜负的是人而不是钱。近年来，全球热点地区国家在军费投入上有增无减，但参与军事冲突实践的国家和军队在表现上却有高有低，这充分说明武器是战争的重要因素，但不是决定性因素，决定性因素是人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代战争是人员素质、物质基础与军事思想三结合的结果。技术基础进步了，对于人的要求不降反增，因为人才能决定物质的发展，同时进行物质的运用。正如《随时准备去打仗》中提到的那样：“人才储备是最艰巨、最核心的斗争储备”。&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;而如何培养建设适合我们军事斗争目标的人才，就成了当下军事斗争准备工作的建设重点。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的人才就需要打破固有的观念，新的培养挖掘模式。无论是加入“杜凤瑞”部队，刻苦训练精导打击武器战术战法的新晋飞行员，还是继承“硬骨头六连”之名的新兵，《逐梦》用了很大的篇幅去描述各个部队骨干的培养和成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些故事中，留给笔者印象最为深刻的还是还是航母山东舰上的女航行值更官。对于人民军队这样一支进步军队而言，有大量的女水兵怀揣蓝水海军之梦加入军事院校，成为人民海军中的一份子。但受限于过去“女舰勤”会因为家庭原因拖累生涯的老观念，很多女性官兵拥有能力却未有发挥的空间，未能在舰队生涯中走上指挥生涯。在“强敌”已经摸索出女性高级军官从舰勤到岸勤再回归水面舰艇舰勤流程的今天，我们自然不能浪费这些怀揣理想，同样接受过指挥教育的女性水兵。而获得航行值更官资质认证，成为海军山东舰首位女航行值更官李韵涵将成为某种榜样，指引着年轻的水兵迈向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/05/20230805134834929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/05/20230805134834281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cb9ec71a6c7eaa8fd32cf3dd2d8c622</guid>
<title>在长春，我看到了未来的雄鹰</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_08_06_704127.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月30日，长春航空展落下了帷幕。在7月26日到7月30日的空军航空开放活动中，有超过65万观众观展，创下了记录。而我也有幸成为这65万人之一，在最后一天参观了空军开放活动。如果将大房身机场周围围观的群众与爱好者也算上，实际观展人次怕是要超过70万人次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804094846440.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;航空摄影爱好者们正在研究拍摄飞行表演的最佳位置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，长春空军开放活动是熟悉而又陌生。早在2019年就有朋友约我前去长春参加空军开放日活动，只不过由于种种原因多次未能成行，一直到今年才在夫人的支持下得以成行。就我个人体验来说，相较于说是航展但更像防务展、且高度商业化的珠海航展，长春空军开放活动无疑更接地气。长春空军开放活动没有高昂的票价（线上免费申请），也没有复杂的入场流程，参展观众们拖着营地车、铺着野餐垫在大房身机场内拖家带口席地而坐。与其说空军开放活动是一个航展（航空展），不如说更像是一个在机场中举行的嘉年华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个军用场站，大房身机场是个不折不扣的军事禁区。但在空军开放活动期间，往日会对围界边观看及拍摄的人进行驱逐但现在也不加阻拦，算是把“开放活动”开放到底，突出一个“与民同乐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804095029730.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大房身机场外围的土坡上站满了围观人群&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804095041429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;航空摄影爱好者们在大房身机场周边拍摄飞行表演&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要在国内合法看到现役作战飞机飞行表演只有三个可能：阅兵、珠海航展、长春空军开放活动。而前面所说的种种亲民举措又极大地鼓励了民众前往参与空军开放活动，因此长春空军开放活动人气逐年升高就不足为奇了。人民群众的眼睛是雪亮的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是赶在开放活动的最后一天去的，在去之前已经找先去的人做好了功课，有了一定的准备。但当我凌晨3点40分赶到大房身机场入场铁门前的时候，还是被眼前的一幕震惊了：此时的大房身机场车水马龙门庭若市，仿佛现在不是凌晨四点的郊区军用机场，而是晚上八点的闹市区。到了进场的铁门时，想要抢个前排好位子，但早起的人们已经乌泱泱地在门口排出上百米长队了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804095443883.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凌晨三点四十分的大房身机场入口&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸好五点就开门入场，而我得益于独身一人行动便捷，算是抢到了第一排位置。那些晚来的得在六七排往后了。你看，早起的鸟儿不一定能吃到虫子，但是晚起的鸟儿绝对吃不到虫子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804095413748.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;距离开场还有3小时，双层栅栏后已经坐了十几排人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在空军开放活动中，我看到了充满热情的观众，看到了从我面前几十米距离滑行而过的歼20战机，看到了八一及红鹰飞行表演队精彩的演出，也看到了运油20打出满天的热焰弹。但我对空军开放活动印象最深刻的还是孩子们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当凌晨四点在门外排队时，密集的人群之中也有很多孩子的身影。这些孩子们安安静静地和父母一起席地而坐等待进场。甚至还有仍需坐手推车的幼儿，眨巴着犯困的双眼安静地与父母一起等待。而那些十岁左右比较大的孩子，则是兴奋而又期待地讨论着即将进行的飞行表演，争论着什么飞机最厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804095647597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凌晨四点半天已经亮起来了，年轻的父母推着推车带孩子入场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但能凌晨四点就在门口排队的孩子们毕竟是少数，更多的孩子在到达开放活动现场时早已里三层外三层。对成年人来说，如果挤不到前排顶多是错过了最佳观赏位，但依然可以抬头看，然而对于身高只到成人腰部、甚至更矮的孩子们来说，哪怕抬头看也只能看到如城墙般的背影。能骑在家长脖子上的孩子毕竟少数，更多的孩子只能急着哭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所在的位置是机场中央区域的第一排，也是最核心、人员最多的地方。在这一重点区域，空军布置了双层栅栏，在两层栅栏中间还有部队以及警察以维护秩序。当注意到有很多后排的孩子看不到飞行表演时，维持秩序的警察向人群喊着让孩子们进入他们所在的隔离区。孩子们纷纷在家长的指引下穿过人群钻过栅栏进入隔离区，有一些太小的孩子则由家长抱过栅栏由里面的警察接住。先前还因为占位等原因频频爆发争吵的人群，面对孩子们的“特权”无人提出抗议，这与近期常常发生的“仇童”事件形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804095845737.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特许进入“特等座”的孩子们&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个八零后，对这些“10后”孩子们的待遇是无比羡慕的。当我在他们年纪时，并没有空军开放活动，也没有大量的媒体信息来获取军事方面的信息，唯一的渠道只有杂志报刊以及新闻上偶尔出现的镜头。小学时阅览室里的“三大知识”无疑是最受男生们欢迎的杂志，每一张彩图都被翻来覆去看了无数遍。纵使一直生活在机场边上，也完全无法想象能坐在军用机场的第一排看着战机进行飞行表演。而现在这些孩子们无疑处于最好的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵使他们可能并不明白运20与C17的差别，但他们会坚信我们的歼20是世界上最好的战斗机。当红鹰飞行表演队拉烟表演空中开花时，孩子们大喊“太酷啦！”；当运油20打出满天的热焰弹时孩子们兴奋的大叫；当歼16上下翻飞时，双手紧紧地握在一起，脸上写满了紧张与期待，而当飞行员成功完成动作后，他们则是发出由衷的欢呼和掌声。当歼20从他们面前滑行而过时，孩子们与成年人一样用力向飞行员挥手致意生怕飞行员看不到，连我也不由被孩子们的热情所感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804100350682.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当歼20从面前滑过时，孩子们用力地挥手致意&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论拍摄多好的视频、多精美的照片，给人的冲击力都远远比不上亲临现场。震撼人心（字面意义、物理层面）的发动机轰鸣声与飞机的破空声，是任何音响设备都模拟不出来的。而对孩子们来说，现场看一次航展比看数百个短视频更能体会到飞行的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804100926207.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孩子们趴在栏杆上看运20起飞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔·萨特，这位充满传奇色彩的波音747总设计师就在其自传《未了的传奇》中提到，在他11岁那年看到波音247从波音机场起飞翱翔蓝天。当他目送这架当时最先进的客机飞向蓝天之时，年幼的他确定了以后的人生方向，那就是要当一名飞机设计师。11岁时种下的种子最终在他47岁时结成硕果，化为波音747。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在场的孩子们可能不会都成为飞机设计师，也不一定会加入空军，但是这次的空军开放活动，无疑会在他们的心中种下了一颗种子，一颗追求梦想、探索未知的种子。这颗种子可能在短时间内不会显露任何迹象，但在合适的时候，就会生根发芽，逐渐长成一棵坚韧的大树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空军开放活动正是为孩子们播下了一颗颗这样的种子。在飞机呼啸而过的一瞬间，或许有个孩子的心灵被深深震撼，他决定要成为一名飞行员；在好奇飞机为什么能飞时，或许有个孩子被深深吸引，他想要成为一名飞机设计师；在观看飞行表演时，或许有个孩子被那份勇气和决断所激励，他想要成为其中一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些可能都还太过遥远，孩子们的未来道路还很漫长，也充满了无数可能。但正是这样的活动，让他们开始憧憬，开始有了方向，开始为未来付出努力。或许有一天，未来中国战斗机总师会在自传中回忆起这个空军开放活动，就像乔·萨特回忆起他看到波音247的那一天。我们不能预测未来，也不能强求孩子们的人生走向，但我们可以为他们创造机会，给他们播下梦想的种子，然后耐心等待，它们终将开花结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804101205499.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空军开放活动，不仅是一场视觉的盛宴，更是一次灵魂的触动。它让孩子们看到了飞翔的美丽，感受到了梦想的力量，相信了未来的希望。这一天，对于许多人来说，可能只是个普通的节日，但对于在场的孩子们，可能是他们人生道路上的一个重要转折点，一个崭新的开始。祖国未来的雄鹰可能就在这些眼睛中充满热情的孩子之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚过去的7月，一位军迷偶像、军事KOL朋友和我说了这么一个故事。前一阵子他收到了一位粉丝的私信，这位粉丝一直收听观看他的军事节目，并在节目的鼓励之下高考选择报考国防军工院校。而今，他如愿以偿地考上了梦想中的“国防七子”之一的院校，并准备在未来报效祖国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/04/20230804101231497.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种下一颗种子，收获的可能是参天大树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b25064ac256359fddeacd9e1d7ca59e</guid>
<title>这四条中国智慧成就了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_08_06_704125.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在促进人权方面，中国人的理念、实践和智慧，都突破了西方长期主导的人权观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“恰恰是在生存权、发展权领域，半个多世纪以来中国做得比西方更为出色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2023年7月31日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院研究员郑若麟先生，一起回顾和讨论了30年来中国在人权促进方面的大量实践，以及对国际人权促进事业的发展做出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=s0046dodxu5&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月14日，全球人权治理高端论坛在北京举行，来自近百个国家的三百多名中外嘉宾应邀与会。中国消除极端贫困对全球人权事业的贡献引起广泛的关注。确实，过去数十年，中国完全消除了极端贫困，八亿多人摆脱了极端贫困，四亿多人迈入中等收入群体，这是人类文明史上的奇迹，对全球人权治理具有深远的启迪意义，其中包含了许多中国智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，西方的人权观一般把人权问题看作是法律问题，认为只有法庭可以受理的才算是人权问题。在这个意义上，美国从来不认为消除贫困是人权问题，欧洲最多把消除贫困看作是消除享受人权的障碍。西方这种人权观显然已经落后于我们这个时代了。与西方不一样，中国从政治上认定消除贫困不仅是人权，而且是核心人权，并付诸于坚定有力的广泛实践，所以中国在消除贫困方面走到了世界最前列。这种从政治上确立消除贫困为核心人权是一种宝贵的中国智慧，它的成功对于广大发展中国家是巨大的鼓舞和启迪，因为发展中国家面临的最大挑战几乎都是如何消除贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从一个更广的角度来看，这也是中国式现代化成功的一条宝贵经验，也就是一个国家一定要从自己的民情、国情和文化传统出发来制定各种政策。中国是一个“文明型国家”，中国有“民惟邦本，本固邦宁”的千年古训，也就是说人民是国家的基石，只有巩固国家的基石，国家才能安宁，而民生问题解决得好坏，将决定一个国家的前途和命运。中国人还说，“悠悠万事，民生为大”，所以聚焦全力消除贫困，努力改善民生，这是中国各级政府工作的重中之重。以中国的精准扶贫为例，数百万名党员干部下到最基层，驻村帮助扶贫，解决脱贫的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，中国这种“民生为大”的理念纠正了西方人权观长期存在的一个偏差，也就是只重视公民政治权利，不重视民生权和发展权。追溯它的历史原因，欧洲十八世纪启蒙思想家提出自由、平等、私有财产权等人权的时候，他们所代表的是当时新兴的有产阶级。在他们那个年代里，种族主义、殖民主义、奴隶贸易都是合法的，最悲惨的贫困发生在殖民地，不是在欧洲。现在世界已经进入了二十一世纪，但世界人口近一半还生活在贫困之中，饱受战乱、赤贫、饥饿、基本生活用品匮乏的煎熬。采用西方政治制度的发展中国家大都无法解决好民生这一基本问题。了解这一点，有助于我们更好地理解中国的人权成就对于“全球南方”乃至整个世界的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/03/20230803152459204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张维为教授在全球人权高端论坛上发言 图片来源：中国人权网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次人权高端论坛的发言中，我举例说明这个问题。我说，美国发动的长达二十年的阿富汗战争，耗费了将近2.3万亿美元，结果是践踏人权，无数生灵涂炭，无数流离失所。联合国驻阿富汗人道主义协调员不久前发表一份声明中指出：95%的阿富汗人口没有足够的食品。与此形成鲜明地对照，中国以美国阿富汗战争费用的大约十分之一，也就是大约2500亿美元，在十年内成功使最后的1亿贫困人口彻底脱贫，从而使整个国家完全消除了极端贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在会上说，我们甚至可以由此而提出一个理论上的假设：如果参照中国模式去做的话，以2.3万亿美元，也就是美国发动阿富汗战争的开销，我们理论上可以消除全世界的极端贫困，包括美国的极端贫困。同样，这笔开支也足以使4500万美国人免于大学教育的沉重贷款。但美国政府就是不愿意这么做，因为美国政治体制已经被美国的军工利益集团绑架，他们通过战争，包括阿富汗战争和乌克兰冲突，赚得盆满钵满。但给包括美国人民在内的世界人民带来的是一场场危机乃至灾难，这样的国家怎么有资格在今天这个世界上来谈论人权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在促进人权方面，中国人的理念、实践和智慧，都突破了西方长期主导的人权观。这不由使我想起了上世纪四十年代，一位为此做出突出贡献的中国优秀学人兼外交家张彭春先生。张彭春1892年出生于天津，毕业于南开中学，后来留美。1923年获得了哥伦比亚大学的博士学位。回国后出任清华学校的教务长、南开大学的教授，是一位学贯中西的教育家和话剧活动家。1937年抗战爆发后，张彭春受政府的征召，前往海外宣传抗战，争取外援，后来被调入外交部，担任驻外使节，曾经担任过中国驻智利大使。1946年，张彭春出席了在英国伦敦召开的首届联合国大会，之后又担任中国驻联合国安理会的代表。1947年初，联合国经社理事会决定设立人权委员会，负责起草《世界人权宣言》，张彭春被选为这个委员会唯一的副主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/03/20230803153326974.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时任人权委员会副主席张彭春 图片来源：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文件的起草过程中，张彭春贡献了不少独特的中国智慧。首先，他主张《世界人权宣言》应当融合不同文明的智慧。他提出儒家“仁”这个概念，应该与“理性”这个概念一样，共同被看作是人类的一项基本的特质。他把“仁”字翻译成“人与人之间的感知”和“对于别人处境的感同身受”。他的建议最终被采纳，1948年通过的《世界人权宣言》第一条是这样措辞的：“人人生而自由，在尊严和权利上一律平等。他们赋有理性和良心，并应以兄弟关系的精神相对待”。这里的“良心”这个词，英文是conscience，就是“仁”概念的英文表达。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>