<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>23fb772b36f70b007c0f9f52e55c75df</guid>
<title>站上100万亿元大关后，下一步怎么办</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongshaopeng/2021_01_19_578449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 董少鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经淬炼，中国经济又迎来一历史性时刻——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局1月18日公布，初步核算，2020年我国国内生产总值（GDP）首次突破100万亿元，达1015986亿元，按可比价格计算，比上年增长2.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
经济总量首次突破100万亿元大关，且成为唯一实现正增长的主要经济体，这一“成绩单”让全球瞩目。不过若回首2020年，这一切又难说是意料之外。毕竟在全球疫情大流行和增长压力持续加大的情况下，中国立足自身实际，发挥制度优势，发掘内需动力，率先控制住疫情蔓延，率先复工复产、复商复市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在惊喜之余，我们仍要守住理性。在充分肯定这一突破性战绩的同时，我们要对增长进行结构性分析，这样才能更好地承前启后，把握好2021年的发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，全年实现正增长，毫无疑问是结构性政策发挥了巨大作用。而后续巩固发展成绩，还需政策平稳过渡。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分季度来看，一至四季度GDP增速分别为-6.8%、3.2%、4.9%和6.5%，全年增长2.3%。这一让世界惊艳的V型曲线，得益于我国国内市场巨大的潜力和回旋空间，鼓励消费和投资的政策有用武之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/19/20210119161024482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：@人民日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为稳定经济增长和消费市场，中国实施了“六稳”“六保”政策，重点是稳投资、稳消费、稳预期。具体说来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是加大投资力度，发挥投资对拉动增长的关键作用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是稳定国内消费，及时调整了不利于稳定消费的政策，如促进汽车消费，再比如通过稳定房地产开发投资满足刚性住房需求；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是抓住有力时间窗口促进出口增长。统计显示，出口增长最快的是电子、专用设备和电器机械，这可谓中国率先控制住疫情、迅速复工复产的巨大成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从三驾马车对增长的贡献来看，2020年资本形成总额拉动增长2.2个百分点，最终消费支出向下拉了0.5个百分点，货物和服务净出口拉动增长0.7个百分点。可见，投资和出口是正增长的主要贡献者。但是，也不能因此弱化消费支撑的重大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费作为经济循环的终末端，既是“归零处”也是“动力源”。消费有后劲，经济才有后劲。正是由于“六稳”“六保”政策落地了，消费下滑局面得到遏制了，全年正增长的局面才能实现。所以，2020年度社会消费品零售总额同比下降3.9%，商品零售额同比下降2.3%，成绩是负的，比不得往年，但已是来之不易的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
告别2020年的同时我们要清醒地认识到一点：应急政策和做法不能管长远，保持增长的韧性、可持续性，还需靠根本性优化营商环境，增强市场吸引力。因此，2021年要根据全球经济形势的变化，及时调整政策，稳定市场预期，强化制度的吸引力。具体来讲：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在鼓励投资方面，要从“稳增长”策略向“稳制度”策略过渡，靠稳定的税收、产业、监管政策引导投资流向；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在引导消费方面，要避免刺激消费策略，应坚持升级消费、绿色消费、健康消费方向；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进出口方面，要坚持在全球产业链供应链中公平竞争、理性贯通、维护自身发展利益的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/19/20210119161429558.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巩固发展成绩，除了让政策平稳过渡，我们还要采取大胆措施，合作构建更完善的多边双边机制，提升国内循环和国际大循环贯通水平，促进全球产业链供应链升级。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大市场的韧性和潜力、中国社会主义市场经济制度的优势，已在这场持续一年的新冠风波里得到充分彰显；后续我们要进一步拿发展成效说话，拿制度对接说话，拿市场红利说话，拿更大合作空间说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，一方面，要把国内自贸区制度完善好，把海南自由贸易港建设好，鼓励和吸引境外主体一起参与制度构建，形成内外循环相互贯通的新体制；另一方面，要积极参与多边、双边贸易机制的谈判和签署，将中国制度红利、市场红利与全球主要经济体的发展需要对接起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中国已有一系列出彩表现：11月15日，中国参与签署了《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）；12月30日，中欧如期完成了全面投资协定谈判，正推动正式签署；此外，中国还明确表示积极考虑加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）。我们也希望，有关方面能与中国就多边框架合作加强沟通协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国高水平对外开放而言，最重要的是坚持准入前对内外资市场主体一视同仁，进一步落实好《外商投资法》和优化营商环境条例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中包括：继续完善公开透明的涉外法律体系，强化知识产权保护，维护外资企业合法权益，改革完善政府服务；要有序压缩《中国禁止进口限制进口技术目录》，为技术要素跨境自由流动创造良好环境；等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在维护国家安全和发展权益的前提下，欢迎各国主体依法来华投资兴业，共同参与产业链供应链的构建、流通、监管，把中国大市场建成世界的市场、共享的市场、大家的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往一年虽磨难重重，但中国经济仍顽强地跃上新的大台阶。放眼未来，全球经济变数频增，因此我们在乐观之余仍需谨慎，一步一个脚印，稳健前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf83653335081ea05520b4e127def1d8</guid>
<title>投资基础性、战略性资产，会抢走市场企业的饭碗吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiZhengFu/2021_01_19_578376.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 史正富】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了老百姓的生活需求之外，我重点讲一下基础性战略性资产积累的需求都在什么地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一个国家都有对这一类产业和资产积累的需求，只是有些国家运气比较好，在这方面不用大费精力，老天爷帮它们留下了一个比较良好的经济发展和人民生活的环境。我总觉得欧洲，比如说地中海地区的地理环境造成基本上没有什么灾害。但是中国不是这样。中国的领土有960万平方公里，地形是“三级跳”的。胡焕庸线切开的一大半国土的利用率很低，而且各种资源分布不平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，对经济很有好处的水资源都集中在西部了，三江并流。喜马拉雅山、青藏高原的水库大多数实际上是用不着的，一年号称有6000亿到7000亿立方米流进印度洋。相反，我们整个北方都是缺水的，所以才有南水北调这件事。真正的南水北调不是靠着长江以南，那里调不了多少水，水资源真正充沛的地方是在西部。因此，长期有国内的人提出大西线的南水北调，然后西水东流，这样来改变整个北方的面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了水，中国北方的大部分问题可以解决，像是沙尘暴和土地利用率。现在有研究说，如果水是够的，北方几省出几亿亩的耕地是不成问题的，那就解决了中国现在可使用土地不够的大问题，这将从根本上改变中国粮食安全的局面。长期来说，航运也可以改变。从郑州到黄河口开10万吨级的轮船是可以做到的，这就会给运输结构带来很大的便利。水可以说是中国基础性资产中最为重要的一项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/12/20210112223641791.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于河南省南阳市淅川县的南水北调中线工程渠首&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二项是土地。我们现在有18亿亩耕地的红线。我们国家用于农业的土地至少要控制在这个水平，不能再减少。但是中国人多，生存条件要改善，人均的城镇用地应该多一点为好，大家不一定都要住在高楼大厦里面，可以有多种多样的选择。可如果多种多样，容居率就要降低，城镇化用地就要增加，和粮食红线是有冲突的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在真正可使用的土地占全国国土面积的比例很低。除了东南沿海的这100多万平方公里，其他地方利用率都很低。除了刚才我说的水的问题，提高利用率更好的办法应该是国家进行分级的规划，对小山坡、小丛林、河滩地、拐弯抹角和高低不平的地方适当投资，进行整理，这样它们就可以变成很不错的用地。我看到有些企业家能搞上万亩的开发，这是个人行为。但国家的大战略如果靠私营去做就会有规划问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们国家现在的基本农田（亩产）标准总体是不高的，真正高标准的占比还比较少。如果能用现代科技对全国大多数基本农田进行改良，把潜能都用上，提高亩产，也可以成为解决中国粮食安全的一个重要基础。但改变农田质量的这件事，能不能让农民自己贷款去做？不可能的，很容易就会弄出巨大的风险和新的金融投机空间来。合适的办法应该是列入国家的统一考量中，来统一规划、统一布局、投资开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了水和土地之外，还有空气。空气直接影响产品的质量。很多高科技产品必须是在清尘无染的情况下（生产）。空气中污染越严重，打造制造环境的成本就越高，而且产品的质量越没有保证。因此，改善大气环境不仅跟个人的身体健康和社会的宜居程度有关，跟高级产品制造的质量和成本也有关。空气的改善也是个重大工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种基础性战略资源与科学技术有关。现在基础理论在这摆着，主要看你怎么应用。石墨烯号称了不起，有各种各样良好的功能，但就是做不出来。英国有科学家得了个诺贝尔奖，因为他做出来了，但是他做的只是一层一层用胶布粘起来，一到工业生产就不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个东西的核心不在于基础理论的突破，而在于怎么把基础理论变成一个工业实践，因此要解决工艺流程的问题、装备的问题、和工人的问题。这些事都是需要很长时间的。这样一种产业，谁先搞成谁就是有突破性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是哪一个企业家会去弄一个10年以后也未必搞得成，也不知道到时候的结果会是什么样的东西？为什么不是别人来搞我来“偷”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是最有国家竞争的。哪个国家先搞成，肯定就会遭到打压。你看中美或者中国和发达国家这么多年的关系是什么样的？当你不能生产一个东西的时候，它贼贵贼贵，当你出了一个产品，比它质量差，价钱有可能差不多，它立马降价，一降就把你打死掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年中国刚改革开放的时候，国家招标一些重要装备，会规定已经在被别的工程或者产业使用过多长时间才够资格来投标。这意味着什么呢？能投标的都是那些先进和发达国家的产品，本国刚发明的设备在哪用过呢？岂不是永远也不能参加投标？永远也不会被用？很可能当时想得比较简单，就是要保证工程的质量，但是这等于让中国好不容易搞完相关产品的企业靠边站了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在这种很前沿、很难才能弄出个产品的行业中，自主搞创业的企业家面临着无法预料的风险。这在中国过去是很严重的问题。不要说正常的商业竞争了，在非商业竞争都可能被干掉。有没有人去搞反垄断呢？在中国是长期没有的。没有得到国家用某种有效措施来帮助市场调节的这些企业是很不愿意介入这些高科技的、特别前沿的事业的。最近这几年因为中国国家的整体战略和政策发生了全面的转变，创造出了一个目前看来是比较有利于科技创新的空间和氛围了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>231e12b12d7660331b785b04d0c02ca6</guid>
<title>虽然东南亚已偏向中国，但美国还可以“夺回来”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenDaWei/2021_01_19_578371.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沈大伟 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当选总统拜登及其即将就位的政府已开始制定战略以应对日益激烈的中美竞争，他们应密切关注东南亚。美中较量正在全球范围内展开，涉及外交、商业、安全、影响力运作、意识形态、价值观、教育、科技等各功能领域。中美在东南亚展开的全方位竞争只是一个缩影和预兆，预示着这种竞争将在世界其它地方如何展开。这场竞争的结果至少会影响到广袤的印太地区，而该地区的国际地位已变得越来越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/13/20210113184416298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务》杂志近期刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一些东南亚国家表现得像是在“见风使舵”，它们正在与北京建立更紧密的联盟关系。该地区以及世界其它地方的许多专家和官员都已发现权力和影响力的天平发生了偏移，这种偏移明显有利于中国而不是美国。但观察家不应夸大这一趋势，也不应期望它会一直持续下去。中国目前还没有主导东南亚，未来它也并非必然会主导东南亚。采取正确的政策和方法，华盛顿可以制衡北京并促进自身利益，为该地区的稳定、安全和发展做出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东南亚为什么重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与东南亚休戚相关。东南亚是一个充满活力，不断发展的地区，幅员170万平方英里：东西横跨3000多英里，南北2000多英里。该地区由11个国家组成，其中10个是东南亚国家联盟（东盟）的成员国。东南亚总人口6.36亿，是地球上人口最稠密的地区之一。其人口结构反映出了该地区所具有的宗教和文化多样性，东南亚有2.4亿穆斯林、1.4亿佛教徒、1.3亿基督教徒和700万印度教徒。这也是一个拥有多种政治体制的地区，包括五种不同类型的政治制度，既有列宁主义党国也有完全的民主制国家。自2008年全球金融危机爆发以来，东南亚是全世界经济增速最快的地区。如今，东南亚总体经济规模已达到全球第六大经济体的水平，2018年的名义GDP总额为2.8万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该地区的战略重要性是由其地理位置所决定的。马六甲海峡和南中国海是全世界交通量最高的海运通道；每年大约有5万艘船只经过该海域，世界商品贸易的40%和全球石油供应的25%要经过此海运通道完成。这就解释了为什么该地区具有日益增长的安全敏感性。特别是，中国在南海建立了军事前哨基地，这催生出了一种危机意识和战略不稳定性。由此产生的部分后果是，除柬埔寨和老挝外，所有东盟国家都在近年增加了本国的国防开支和军事采购支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，东盟庆祝了自己的50岁生日。尽管东盟经常因自身缺陷而受到批评，但它仍有许多值得自豪的地方，尤其是在柬越冲突于1990年代中期结束后，东盟成员国之间再也没有发生过战争。东盟还非常成功地解决了跨国安全问题，如海盗、人口贩运、走私、有组织犯罪、疫情和环境污染等。该组织以其“东盟道路”而自豪：以协商一致的方式作出决定，互不干涉内政和自愿合作。这些准则有助于该集团保持团结，但也严重妨碍了该集团去处理棘手问题和在需要时采取行动。该集团一个特别明显的弱点是它无力调解南海的领土争端，也无法阻止中国将南海诸岛军事化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该地区对大国竞争并不陌生。由于该地区诸国具有被殖民的历史，这些国家在战略上实行纵横捭阖之术，倾向于奉行中立主义和不结盟政策。另一方面，一些东南亚国家选择施行传统的防御性现实主义策略，采取联盟政策或与大国结成战略同盟关系。自1990年代中期以来，东盟采取了一种主动出击和兼容并蓄的方式，让域外大国参与到东盟的多边对话和会晤机制中。一些观察家批评这类论坛仅仅是“聊天室”，起不到什么作用，也基本产生不了什么具有约束力的协议。然而，作为建立互信的机制，只要它们能使各大国与该地区更紧密地绑定在一起，那就必须承认它们至少在形式上是成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡在中间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中美两国在东南亚的战略竞争已经酝酿了一段时间，但在美国总统奥巴马于2011年推出其针对亚洲的“再平衡”政策后，这项政策刺激了北京更多地参与到该地区事务中，中美博弈变得愈发激烈。这两大竞争对手之间的战略博弈持续发展，贯穿了整个特朗普执政时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国而言，它已经更加深入的介入到该地区事务中。中国还加强了它在该地区的外交联系，展开了文化交流和拓展本国影响力的活动。该地区所有国家现在所面临的挑战是，如何在不过度依赖中国的情况下，与北京保持日益密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数东南亚国家看到了向北京靠拢的现实好处，而且迄今为止，华盛顿也没有让它们为此付出任何实际代价。正如马来西亚外交部一位高级官员向我解释的那样，“我们处理对华关系的方式没有掺杂任何意识形态色彩，只有实用主义和利益交换。中国需要朋友，而我们恰好就能成为它的朋友。我们接近中国有什么损失呢？美国能怎样？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一见风使舵的趋势是真实存在并影响深远的，但不应夸大这一趋势。大多数东南亚人都带有根深蒂固的后殖民身份烙印；对谋求建立不平等关系和行事傲慢的大国，他们会迅速做出反应。他们还对上世纪六七十年代中国对该地区施行的政策和采取的行动记忆犹新。对中国曾在过去支持该地区的华人侨民一事，东南亚各国政府和公众仍然十分敏感——尤其是在印尼、马来西亚、菲律宾和越南等北京加紧对其施加影响力的国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3c95849a40b687671b523abdbe39437</guid>
<title>糟糕，特朗普当着全世界的面“亲”了我</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesBrienComey/2021_01_19_578364.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 詹姆斯·科米】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年1月20日，唐纳德·特朗普宣誓就职，成为美国第45任总统，但就当天参观总统就职典礼的人数问题引起了好一番争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任总统宣布，前来参观他的就职典礼的人数非常可观，已经超过了2009年参观巴拉克·奥巴马就职典礼的人数，但其实并没有。他不肯相信拍摄的视频，也不肯相信其他的证据，就是坚定地认为自己的观礼人数超过了奥巴马。其实，除了他自己的宣传团队，没有任何人这么认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/13/20210113092730784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥巴马和特朗普就职典礼现场对比图（图/PBS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个看似不大的问题却让我们这些以寻求真相为职业的人感到深深的担忧。在我们看来，无论是调查犯罪活动，还是评估美国敌对势力的计划或意图，都需要寻求真相。我们的生活中总是充斥着大量模糊不清的事情和各种各样的说辞，但总有一些客观事实存在于世，它们黑白分明。特朗普说自己的就职典礼的观礼人数是史上最多的，这明显是假的，并不是事实。他的这一说法并不是什么个人观点、个人看法、个人视角，而是彻头彻尾的谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，星期日，就职典礼刚过去两天，晚些时候我要参加在白宫官邸举办的一场招待酒会。前去参加酒会的都是参与了就职典礼安保任务的执法部门领导。联邦调查局的反恐部门、情报部门和特警部门与特勤局密切配合，负责总统就职典礼的安保工作，历届总统就职典礼均是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人告诉我，特朗普总统想要感谢这些为了就职典礼而辛勤工作的人员，感谢我们的努力付出。听到这个消息，我觉得总统先生这么做确实很贴心。但尽管如此，我个人并不太想参加这场酒会，原因有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为如果媒体拍摄下我与新任总统亲密共处的画面，对联邦调查局来讲，并不是什么好事。因为在很多人眼里，是我帮助特朗普登上了总统宝座，而如果在这样一个代表联邦调查局的场合，我与特朗普举止亲密，无疑会加深大家的这种误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国橄榄球联盟的冠军之战正在当天下午进行电视直播。这场下午5点的酒会会让我错过绿湾包装工队与亚特兰大猎鹰队的决胜局，也会错过匹兹堡钢人队和新英格兰爱国者队的开场。总统先生难道不看球吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我手下的人争辩说这场会议很重要，我必须得参加。我是联邦调查局局长，我并不想因为自己的缺席让其他领导觉得难堪，也不想给新政府下马威。所以我就劝自己不要担心。这就是个招待酒会，有一大堆人出席，不会有我个人跟总统照相的机会。同时，我决定用DVR（硬盘录像机）录下当晚的球赛，并在观看比赛之前不参与任何关于比分和输赢的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，我就去白宫开会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟我想的一样，一到现场我就看到很多执法部门的领导聚集在此，有地方执法部门的，有州执法部门的，还有联邦执法部门的，算起来有30多个人。到场的有美国国会警察局的领导、华盛顿大都会警察局的领导和美国公园警察部门的领导。长期以来，联邦调查局与这些机构有过很多次合作，我们彼此之间也都很熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们聚在椭圆形的蓝色会议室里，白宫的工作人员在靠墙的位置摆了很多小桌子，桌子上放着茶点和软饮料。我绕着屋子走了几圈，和与会的其他领导握手交谈，感谢他们与联邦调查局的通力合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/13/20210113093807284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白宫的蓝色会议室（图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来之前我就想好了，我得和特朗普保持距离，于是我仔细观察，算了一下总统先生会从哪边走进会议室，然后我朝着相反的方向走去。我走到窗边，外面就是白宫的南草坪，正对面是华盛顿纪念碑。这里已经是屋子里距离入口最远的位置了，再躲我就得从窗户爬出去了，虽然随着时间一分一秒地过去，我非常想从窗户爬出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我站在离门最远的地方，觉得自己能稍微安全点。我旁边是特勤局局长约瑟夫·克兰西（Joseph Clancy）。我们聊天的时候，会议室的门开了，几束强光射了进来，照亮了离我很远的那侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我果然猜对了总统会走哪个门，但我担心会有很多媒体到场，因为这些发出强光的弧形灯就代表了会有媒体和记者出席。在我看来，这样一个低调的执法人员会议居然会请这么多媒体，有点不太寻常。过了一会儿，总统和副总统进来了，一大群摄影师和摄像机呼啦啦地围住了他们俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统开始了他的演说，一边讲还一边用眼睛扫视整个屋子，看向屋内的这些人。他的眼光扫过了我，落在了克兰西身上。特朗普叫着克兰西的名字，让他走到前面去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克兰西并不喜欢出现在聚光灯下，但他还是应邀穿过整个会议室，走到了那些能闪瞎眼的聚光灯下。总统拥抱了他，还让他跟自己和副总统站在一起。说实话，这个拥抱有点不合时宜，克兰西站在那儿也好像在展示什么一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a10e23beee66ce085c6c3724a3c8548c</guid>
<title>吉尔吉斯斯坦为啥没学到邓小平理论的精髓？</title>
<link>https://www.guancha.cn/limingyan/2021_01_19_578362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李明炎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年伊始，比什凯克便迎来了喧嚣。1月10日，吉尔吉斯斯坦举行了新的总统选举和政体公投。共17名候选人角逐总统职位，包括前代总统扎帕罗夫。政体公投方面，选民可在“总统共和制”、“议会共和制”和“以上均不支持”三个选项中作出选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月4日，吉尔吉斯斯坦举行议会选举。多个落选政党对初步选举结果表示不满，于首都比什凯克举行抗议集会，并与警方发生冲突。吉中选委当月6日宣布议会选举结果无效；时任总统热恩别科夫15日辞职，总理扎帕罗夫代行总统权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当月24日，吉中选委决定于2021年1月10日举行总统选举。扎帕罗夫随后宣布辞去代总统职务，同时暂停行使总理权力，以普通公民身份参加总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是吉尔吉斯斯坦自1991年独立以来，第三次爆发内乱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“邓小平大街”说起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔吉斯斯坦首都比什凯克有一条路就叫“邓小平大街”，大街上有一块雕塑，两米多高的红色花岗岩上端雕刻着邓小平的头像，下端用俄、吉、中三种文字刻写着：此街以中国卓越的社会和政治活动家邓小平的名字命名。纪念碑上半部是十分传神的邓小平雕像，正注视着这座命途多舛的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会在首都给异国领袖立像？这个想法是1996年比什凯克市长的西拉耶夫提出来的，其目的是想要以中国为榜样，走自己特色的改革开放道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/14/20210114142011492.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;483&quot; height=&quot;673&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;比什凯克“邓小平大街”的邓小平像，图片来源于新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西拉耶夫的良苦用心有着深厚的历史背景。1991年苏联解体，吉尔吉斯斯坦独立。第二年，全世界吉尔吉斯人代表大会在首都比什凯克召开。时任总统阿卡耶夫发表讲话说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“由于历史上遭受众多不幸事件，吉尔吉斯人口数目越来越少。最后成为定居在亚洲中央的一个小民族。但是，我们最大的遗憾是自伟大的吉尔吉斯汗国从历史舞台上消失之后的 1000 年之内，未能再建立一个独立的国家……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对当代吉尔吉斯共和国来说，其民族悲情正寓于阿卡耶夫的讲话中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔吉斯斯坦是原苏联的成员国之一。在如火如荼的社会主义建设中，它从落后的部落部族时代“跑步”进入到了现代化的民族国家阶段。二战时期，整个中亚都充当了类似于中国四川、云南这样“大后方”的角色，吉尔吉斯斯坦的国家建设得到了进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，失去了“老大哥”的吉尔吉斯斯坦命运充满了坎坷。当时全世界都没有料到苏联这一超级大国会在这么短的时间内解体。在解体后，许多国家的经济陷入困境的同时也迎来了政治上发展的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔吉斯斯坦获得了千年来的首次独立。在苏式的社会主义道路走不通后，吉尔吉斯斯坦要建设一个怎样的国家？也成为其必须回答的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>