<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd386a39d4a82e39727a8aa86b53e225</guid>
<title>高市上台后，在台海会不会有所动作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinQuanZhong/2025_10_21_794074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，在经历了“自公联盟”破裂后，高市早苗这位一度被嘲笑为“当不上首相的可怜女人”，最终还是通过联合维新会，在众参两院的首相指名选举中胜出，成为日本历史上首位女首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而她身上所具有的右翼色彩及诸多争议，也让外界充满担忧。东京大学法学博士、东京大学东洋文化研究所特聘研究员林泉忠此前就曾撰文指出，高市可能触动中国红线的三大议题：台湾、历史认识与领土问题，高市早苗的上台，可能是一场对日外交噩梦的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线林泉忠博士，请他就高市早苗上台后的政策走向及其可能带来的影响进行深入分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/21/20251021161639291.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗当选，成为日本首位女首相
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾问题，中日关系的隐忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;无论是从高市个人的政治立场来看，还是这次与之联盟的维新会来看，右翼色彩都非常浓厚。这是否意味着日本政坛会加速滑向更为强硬保守的方向？对周边国家来说，您认为这可能带来的最大风险是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林泉忠：&lt;/strong&gt;确实，高市早苗上台，大家比较担心的是她偏右的意识形态。我曾经在2006年就用“右翼指数最高”来形容安倍晋三，实际上高市早苗和他是同等级的。然而，尽管安倍晋三在意识形态上非常右，但他也展现出了现实主义的一面。因此，你会发现他在2006年上台后，首个访问的国家并非长期盟友美国，而是选择了飞往北京。如果高市早苗缺乏这种灵活性和务实性，可能会让周边国家更加担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于高市早苗是否会采取一些严重破坏和平的大动作或者在政策上做出重大转变，我的判断是，基本上不可能。以修宪问题为例，这也是安倍从政的核心理念和他最重要的目标，即便在他拥有强大政治力量和能量的情况下，也未能在任内实现。相比之下，高市早苗远不及安倍，她在党内缺乏自己的班底和足够的能量，主要依赖他人的支持。因此，她几乎不可能采取重大行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国唯一比较担心的就是她会不会跟台湾走得更近一点？1972年中日邦交正常化以后，台湾地区和日本就不存在所谓“外交”关系了。至于说以私人度假的名义往来，中日之间对此存在着不同的理解和认知。这种差异可能导致在某些方面有所动作，比如说蔡英文以私人身份访问日本，这种可能性是存在的。如果这种情况发生，无疑会对中日关系产生影响，甚至可能动摇两国关系的稳定性。因此，这种情况不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但修宪和发动战争这类重大决策，任何一位日本领导人在现有体制下都难以实现。因此，我们需要保持警惕、留心观察，但也不应过度解读或紧张，误以为高市早苗上台就意味着军国主义的复活，进而认为整个东亚的和平将难以维系。别忘了，高市政权本身是弱势的，即便与维新会组成联合政府，其在国会中的席位仍未过半，还需争取六席在野党人士的支持，否则许多法案将难以通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍时期，自民党单独即可过半，甚至超过半数，加上公明党的支持，席位可达2/3，这种情况持续了相当长的时间。而如今，形势完全不同，高市政府基本上是弱势的。因此，高市早苗如果想要推进一些敏感事务的决策尤为困难，因为这些敏感事务容易引发在野党的强烈反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我预计，高市早苗上台之后，会转向一定程度的务实，只不过这个务实的程度会不会像安倍那么高，处理好和中国等周边国家的关系，值得我们进一步关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您提到了台湾问题，我们都知道高市早苗和台湾走的很近，未来她会不会在台湾问题上有所动作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林泉忠：&lt;/strong&gt;高市早苗一方面非常的右，另一方面又跟台湾走得很近，比如说她今年4月竞选自民党总裁前，就去台湾见了赖清德、蔡英文，而且在三年前还跟蔡英文举行过视频会谈，是日本政治人物里唯一一个这么做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗跟台湾的关系的确比较密切，这也会让中国大陆比较担忧，不排除高市后面可能会有这些小动作，引发中日关系产生波折，这是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才也提到，高市上台之后，有可能在台湾官员“访日”这块有所松动，今年就有两起日本内阁副大臣窜访台湾，这是前所未有的，上一次还是在2017年。我相信中国大陆也会关注这个议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，石破茂就比较聪明，某种程度他的那一套和安倍晋三有相似之处。先稳住中日关系，然后再来讨论和台湾怎么“发展关系”。至于高市早苗有没有这样的能力，就要看她后面的行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为安倍晋三的忠实拥趸，高市早苗也认为是“台湾有事就是日本有事”，再加上日本经常配合美国在台海、钓鱼岛做动作。如果以此为背景，高市领导下的日本新内阁会如何策应美国的“台海战略”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林泉忠：&lt;/strong&gt;美国也好，日本也好，都不认为台湾出事和他们完全不相干。事实上，过去台湾海峡发生了三次危机，如果加上之前佩洛西窜访台湾引爆的第四次台海危机，我们可以看到，没有一次美国是袖手旁观的。这意味着假设台海真的发生战事，美国一定会介入，只是怎么介入我们现在无法有一个准确的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个脉络下，日本也会在力所能及范围内做出协助。但目前的宪法并不允许日本出兵海外，假设台海战事爆发，日本碍于国内宪法规定，很难跟随美国一起到台湾海峡作战，但是因为日本，尤其是冲绳，特别是西南诸岛离台湾比较近，日本和美国已经对这一区域完成了军事化进程。这一部署实际上在十几年前便已启动，最初并非针对台海局势，而是为了钓鱼岛，因为当时台海还没有这么紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，2012年日本对钓鱼岛实施所谓“国有化”，导致中日关系陷入低谷。当时，安倍政府开始对西南诸岛进行军事化部署，主要是为了应对钓鱼岛问题。然而，时过境迁，如今台湾海峡的紧张局势日益严峻，因此西南诸岛的军事化部署被赋予了新的功能，即协助美国，一旦美国介入台海战事，日本会根据战事可能危及自身国家存亡的判断来提供协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些协助具体如何实施呢？日本只能在后方提供支援，不太可能直接参与前线战斗。而后方支援的最佳地点便是冲绳。由此可见，无论是西南诸岛还是整个冲绳地区，在美国和日本的安保战略中都占据重要地位，未来这一重要性非但不会减弱，反而会越来越受到重视，地位也将愈发关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/21/20251021161915739.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗和安倍晋三。&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内政外交，高市政权并不稳定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;高市早苗上台后，马上要面临的一个外交场合是月底在韩国召开的APEC会议。您认为她会如何展现新内阁的形象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林泉忠：&lt;/strong&gt;APEC月底就要召开，留给高市的时间不到两个星期，而对于现在的高市来说，第一要务是稳住政权，这别说两个星期，两个月都不够。在这之前，无论是内政还是外交，高市政府都不会有大的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这期间，高市展现出稳定中日关系的姿态，这种可能性是存在的。如果确实如此，这对她在任期内发展对华关系可能会产生一定的影响，毕竟一个良好的开端至关重要。我们应关注APEC期间，高市早苗作为日本新任领导人，将如何展现其外交方向和政策？这些问题不仅中国关心，其他国家包括美国，也希望能有所了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对高市早苗来讲，最重要的是如何与特朗普建立良好关系，因为石破茂下台的一个重要原因，就是外界普遍认为他未能妥善处理与美国的关系，特朗普甚至忘记了他的名字，这无疑让舆论质疑他在美国关系上的处理能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到这点后，新任领导人都会高度重视这一问题。因此，APEC会议成为一个至关重要的场合，高市早苗会想要借此机会给特朗普留下良好印象，并逐步建立个人关系。我相信，APEC会议之后，高市早苗的首要外交行程将是规划访问华盛顿的时间，理想情况下应该在三个月内成行，最晚不应超过半年。如果半年内还未能访问华盛顿，日美关系的前景将难以乐观。因此，这会是高市早苗当前最优先的任务，因此不会在台湾问题、历史问题上刺激中国大陆，包括对韩国也是如此，会保持一定程度的谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于高市早苗能不能管住自己的嘴巴，坦白讲这点我也有些担心，这就要看她的幕僚能不能扮演好缓冲的角色，即便她万一说错话也能把她拉回来，这样就能够减少和周边国家的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您刚才提到高市会优先考虑和美国的关系，我们知道下周特朗普就要访问日本了，主要目的是催促日本履行石破茂时期达成的关税和贸易协定。为了缓和日美关系，高市早苗会不会在关税、在经济利益上对美国做出一些让步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林泉忠：&lt;/strong&gt;刚才提到对美的关系是日本最重要的外交关系，但特朗普上台之后，包括对日本在内的盟友都举起了关税大棒，这也让日本非常头痛，觉得你怎么不分敌我了，连好朋友都敢这样出手？虽然现在美日关税基本已经敲定，但这确实引发了日本内部的一些讨论和担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，高市新政府接下来要做的，是尽量降低日本国内不满的声音。因为如果不满声很大，外界就会把问题归结为政府无能，那么高市新内阁的稳定性就会受到挑战。当支持率下降到30%以下时，政权就开始不稳了。如果到了20%，你就要准备下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据您的预测，高市内阁会是一个“短命内阁”吗？毕竟我们知道，频繁更换内阁是日本政治一个非常鲜明的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林泉忠：&lt;/strong&gt;坦白讲，对于高市早苗来说，除了外交以外，最主要的是把经济搞上去。安倍之所以能做那么久，而且在外交上也有一些作为，主要是因为他的安倍经济学多少有点成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我的预判是，如果经济没有搞好，高市也会很快下台。所以半年之内，要在经济数据上有一个好的展现，包括解决就业、通货膨胀等问题，否则很可能半年之后她的支持率就会跌到三成以下，这个压力就很大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不是说选上首相就稳如泰山了，高市早苗接下来要面对来自党内、党外和民意的压力，有内政还有外交，她还有可能会做不止一年，否则一年都够呛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97355e572dcc0965b534c0bd9d316e84</guid>
<title>“让印度再次伟大”的内部反叛：莫迪的福利政治惹怒了自己人</title>
<link>https://www.guancha.cn/SabaNaqvi/2025_10_21_794055.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：随着印度经济增长放缓与福利政策转向，莫迪政府在社会基础内部出现明显裂痕。面对中产阶层就业停滞、税负沉重的不满，印人党试图通过“深层政府”论调转移舆论，将经济困境归咎于官僚体系与既得利益集团，以维护莫迪的政治权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度官僚与媒体体系在莫迪时代高度顺从，几乎不存在制衡力量，所谓“印版深层政府”更像是一种话语建构而非现实存在。与此同时，莫迪的经济政策出现了明显的“右翼意识形态—左翼福利实践”分裂。以上动态中，确实透露出一些耐人寻味的风向变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南亚研究通讯特编译此文，授权观察者网发布，以供读者批判参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨巴·纳克维，编译/姜心宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/17/20251017152446806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月26日，勒克瑙举办以色列就业招聘活动，求职者正在排队。&lt;span&gt; 图源：Sandeep Saxena&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再度入主白宫在美国国内和全球范围都带来了显著动荡。在印度，人们对美国收紧H-1B签证发放限制、对印加征贸易关税以及遣返印裔非法移民等举措的担忧日益加剧。这些不确定性恰逢印度年度预算讨论之时，而经济议题正是该讨论的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，特朗普竞选时的言论风格，如今在印度新德里也有了呼应——特朗普长期抨击所谓“深层政府”（deep state），誓言要将其摧毁，并通过一系列行政命令加以落实。近日，一位印度经济学家在国内媒体撰文指出，“深层政府”同样存在于印度，而这种印版“深层政府”正成为妨碍民选政府落实其良好政策意图的隐性力量。文章直言，印度经济增长放缓的背后，正是本国的“深层政府”在作祟。在该文的定义中，“深层政府”包括大型实业家、印度行政服务局（IAS）的高级文官，以及“他们在媒体中关系密切的舆论影响者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章并未将经济领域的失误归咎于当前的政治决策者。进一步而言，既然文章认为是“深层政府”在暗中破坏，那么，印度总理莫迪及其团队就不应承担任何责任。相反，是印度的官僚体系在阻碍事务推进，抑制该国经济创新活力的释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通俗语境下，“深层政府”指的是一类由官僚、商界及国防领域既得利益者组成的“秘密精英集团”。为维护自身利益，他们试图暗中颠覆民选领导层的意志，在幕后悄然运作。在印度，在讨论如查谟与克什米尔等高度军事化地区的复杂政治结构时，人们也常用这一词汇，另外，“深层政府”还可指维护现状、捍卫种姓与阶级特权的官僚与司法系统中的特权阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，特朗普所说的“深层政府”，本质上瞄准的是美国的联邦官僚体系。特朗普本人并非被特权阶层排斥的“草根”人物，而是一位富有的地产企业家，他夸张的政治主张如今正借总统之位付诸实施。但这些主张同样遭到了体制内的抵制。在他第一任期（2016—2020年）期间，特朗普的一些激进提议确实被这一体系所制衡。在进入特朗普2.0时代后，特朗普毫不掩饰自己的意图：通过向200万名职业公务员提供买断离职补偿来削减联邦开支，并瓦解那个试图维持国家现有机制与规则的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日，特朗普签署行政令成立“政府效率部”（DOGE，全称 Department of Government Efficiency）。该机构并非法定的联邦行政部门，而是一个需经美国国会批准的临时机构。在企业家马斯克（Elon Musk）的领导下，DOGE旨在削减“浪费性开支”和“多余监管”。目前，尚不清楚这一举措在美国将如何具体落实，但需要指出的是，在美国体制中，各州所拥有的权力远高于印度各邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;极为驯服的官僚体系与媒体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在印度很难找到证明印度官僚体系确实阻碍了莫迪政策的执行直接案例。事实上，在莫迪于2016年11月8日异想天开地宣布“废钞令”以来，文官体系竟无一人对其政策公开质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，印媒也在持续歌颂莫迪政权，这与美国传统新闻界直接抨击特朗普的态度截然不同。然而，毫无疑问，官僚体系确实有能力拖慢政策执行进程，甚至完全扭曲政策初衷。英国电视剧《是，大臣》（Yes, Minister）对政客与文官官僚之间的关系进行了精彩讽刺。在印度，改变官僚主义的繁文缛节同样也是一项挑战，官僚机构历来更注重过程，而非结果。但在印度，官僚主义通常是用来阻碍普通公民，而非制约当权的政治人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在莫迪时代，印度官僚在执行那些超越政策范畴，甚至涉及国家干预宗教事务的议程时，往往表现得极为顺从，甚至过于服从。正如阿邦南部一名警察局长在询问“印度教青年民兵”组织（Bajrang Dal）领导层情况后被调职的事件所揭示的那样，任何胆敢提出疑问的人都会被迅速边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，莫迪时代也不再存在可与总理分庭抗礼的高级官员，例如在前总理瓦杰帕伊(Atal Bihari Vajpayee)时代，其首席秘书就曾拥有相当大的自主权。据统计，申请调往首都的印度高官人数近年来有所下降，这是因为官僚们大概意识到，相较于在首都完全依附高层人物，他们在地方邦级体系中反而拥有更大实权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和特朗普一样，莫迪是一位不容权威受到挑战的民粹领袖，但莫迪无需通过政府裁员方式削弱官僚体系力量，因为印度的官僚已经足够顺从。事实上，在2025年1月，莫迪政府同意设立并启动第八次薪酬委员会（Eighth Pay Commission），近500万名印度中央政府雇员将加薪。因此，在印度并不会出现类似美国“DOGE”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“深层政府”这一论调实则是部分评论人士用以快速转移公众对莫迪政权失望情绪的策略。印度中产阶层中的某些群体或许在意识形态上迷恋以印度教为核心的国家形态，也青睐强势领导人执掌国家，但从实际情况来看，他们的工作与就业前景并未得到改善，税负却始终高企。民众对每份政府职位的激烈争抢，便是这一现状的明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度过去十几年间的发展模式大致可以归结为：为少数超级富豪打造了垄断地位；为大多数穷人提供勉强度日的经济救济；而夹在中间的群体，听到的多是“伟大国家”“伟大领袖”“印度教文明曙光”之类的口号，2025年财政预算中的减税政策正是为了缓解这一群体的经济不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/17/20251017152553736.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪的王牌：直接现金转移&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第三任期内，莫迪似乎开始将直接现金转移（direct cash transfers）确立为其最重要的施政策略。然而，对于那些坚持右翼经济理念的人来说，这无异于一种“异端”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这些右翼信徒看到莫迪采纳通过发放口粮或现金补贴援助贫困群体的“社会主义式”的政策模式时，不免陷入意识形态两难境地。同时，还有报道称，莫迪政府正准备放弃国有企业私有化计划，转而通过投资来重振部分国有单位。由此可见，右翼经济学已无法与右翼意识形态保持一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今出现了一个有趣的现象，一部分过去支持莫迪的人,转而在社交媒体上公开表达不满。在特朗普的竞选过程中，有一个自诩“让美国再次伟大”（MAGA）的组织。在印度，也同样存在“让印度再次伟大”（MIGA）的倡导者，他们认为莫迪已偏离通往国家荣耀的道路，并开始发出自己的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举几个例子：一个在X网站上拥有15万粉丝、自称“文明印度教活动家”的博主写道：“特朗普对阵莫迪？——不，他们不是一类人。特朗普真正拥有‘56英寸胸膛’，而莫迪连5.6英寸都没有。”（注：莫迪在2014年竞选期间夸口称，领导印度需要有“56英寸的胸膛”，意指男子气概、强硬与决断力，后来被其支持者广泛引用为莫迪个人强势领导形象的象征。此处发帖者认为，特朗普体现了铁腕强人特质，而莫迪的“强人形象”是虚假的，缺乏真正的行动和魄力）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名在社交媒体上拥有大量追随者并持印度教民族主义立场的前中央调查局（CBI）局长则宣称：“每个有才华的印度人都想逃离印度——这个国家已沦为‘消亡印度’（Vilpit Bharat），而非‘发达印度’（Viksit Bharat）。”还有人表达了更普遍的失望：“特朗普不是莫迪，莫迪也不是特朗普。一个是民族主义右翼领袖，另一个则是披着右翼外衣的左翼骗子，他欺骗了右翼选民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上动态中，确实透露出一些耐人寻味的风向变化，值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0ddac82bdc6f22b35564fe172ae8cf0</guid>
<title>如果不被偷就不是法国了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2025_10_21_794053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
光天化日之下，盗贼一行堂而皇之地进入国家级博物馆，在众目睽睽之下用角磨机打碎展柜，盗走八件稀世珍宝，扬长而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的事情，怎么看都让人匪夷所思，然而如果说是发生在法国，估计很多人都会恍然大悟：难怪啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，法国卢浮宫博物馆遭窃，8件珍贵珠宝类藏品至今下落不明。卢浮宫是法国文化的全球象征，如今珍贵文物失窃，再次让法国国际形象受损。正如法国右翼国民联盟党主席乔丹·巴德拉痛心疾首的那样：这一事件是“无法容忍的耻辱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起“世纪大劫案”为什么在法国如此顺理成章？巴黎“小偷之城”这顶帽子还要戴多久？观察者网连线在法国生活了20多年的复旦大学中国研究院研究员宋鲁郑，请他讲讲在法国的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;卢浮宫作为世界上访客最多、藏品最珍贵的博物馆之一，这次在光天化日之下被盗，安防系统出了哪些问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;卢浮宫被盗，其实并不是第一次了。1998年也曾发生过，至今仍未找到失窃的物品。应该说，卢浮宫被盗案，实际上反映了法国整个体系的不断松懈和品质下滑。我在法国生活了20多年，能明显感觉到法国的管理水平和服务品质等各方面都在走下坡路，这才是其问题频发的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能还记得巴黎圣母院，这座被誉为法国人精神寄托的重要建筑，不也发生火灾了吗？应该说，从硬件角度来看，巴黎安保的表现并不差。例如，巴黎圣母院失火时，报警器早已启动，但工作人员误认为是假火警，把报警器关掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次更有意思，其实盗贼进入卢浮宫时，工作人员马上就看到了。按理说，他们应该立即报警，但他们却首先按照规定，跑向避险区域躲避。随后，报警器被触发，工作人员才做出反应。然而，几分钟内，盗贼便骑着摩托车逃之夭夭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/21/20251021123019900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此次险些被盗的拿破仑三世妻子欧仁妮皇后的皇冠，这件藏品在窃贼逃离时被遗落。&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实大家都知道，在巴黎遭遇盗窃、抢劫很常见，包括那些警备森严的珠宝店和手表店，也频繁遭到抢劫和盗窃。这类事件在法国几乎每天都在上演，甚至富人区也不例外。可以说在法国，这种被盗被抢的情况几乎是无死角的。卢浮宫作为法国社会的一部分，自然也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次盗匪伪装成工作人员，身穿工人装及黄色反光背，堂而皇之地开着起降机进入。类似事件在其他区域也有发生。比如，小偷进入富人区，他们伪装成工作人员，看起来像是在进行工程作业，把屋主的门整个卸下来。屋主和邻居也都误以为是在更换门，而小偷则趁机进入屋内洗劫一空，然后再将门重新装上。这种职业性的盗窃行为，在法国已经司空见惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这些盗贼一般都会选在大白天进行。因为白天人多，大家的警惕性会相对放松，反而更容易得手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/21/20251021123103838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国媒体公布了一段据信为“窃贼在卢浮宫作案时的视频”：在这段游客拍摄的视频中，身穿工人装及黄色反光背心的窃贼看似正在用角磨机打碎展柜。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种专业化和组织化，一直是法国小偷集团的特点。我们在法国的时候，几乎每天都能看到这种情况。举个例子，巴黎八区是个富人区，如果你被偷了，需要去八区的警察局报案、立案，保险公司才会理赔。我认识的一个朋友，被偷后去报案，结果到了警察局吓了一跳，报案的人居然排着长队。想想看，八区可是富人区，治安应该很好，但小偷猖獗到这种程度，被偷的人竟然都排着长队去警察局报案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于巴黎小偷猖獗的问题，我可以再举一个卢浮宫的例子。曾经有一年，卢浮宫的工作人员举行罢工，为什么呢？因为卢浮宫内小偷横行，工作人员实在是忍无可忍了。试问，小偷如此猖獗，卢浮宫难道不知情吗？法国警察局难道也不知情吗？然而，似乎没有人去认真管理这个问题。直到巴黎得知卢浮宫工作人员罢工的消息，社会舆论才开始关注，相关整治措施才逐步展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像我一开始讲到的那样，这实际上反映出核心问题在于管理体系和服务质量都在下滑。我们在法国生活就发现，无论是医疗还是出租车服务，各方面都在逐渐恶化。因此，在这种背景下，卢浮宫发生失窃事件并不令人意外。只是因为发生在卢浮宫，大家关注度较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您之前在文章中也提到过“巴黎小偷”的问题，结合近年来法国经济和治安情况，您认为这个顽疾的深层次原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;巴黎小偷猖獗，这一二十年来愈演愈烈，主要有这么几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，一是因为警方打击力度不足，对偷窃行为不够重视，除非涉及政治重要人物，例如萨科齐儿子的自行车被偷，才能迅速找回。而对于普通民众，即使报案，往往也不会有什么结果。二是和法国的法律体系有关。法国的法律体系相对宽松，对犯罪行为的惩罚力度不够，导致小偷们有恃无恐。尤其是对于一些惯犯，法律往往更倾向于教育和改造，而非严厉惩处。这种宽松的环境无疑助长了盗窃行为的滋生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深层次来看，一是因为外来移民增多，他们融入法国社会的难度很大。法国社会表面上标榜宽容、包容，倡导自由、平等、博爱。在接纳外来人口方面，确实显得较为宽松。然而，一旦进入法国，融入却变得异常困难，包括语言障碍、工作歧视等，而且整个社会并未提供足够的融入途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是法国的经济状况日益下滑，各行各业都面临极大困难。经济是基础，经济下滑必然导致失业率居高不下。法国人自己都很难找到工作，对外来移民来说，获得工作机会更是难上加难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想强调还有一个深层次的原因，即法国的价值观出现了问题，对自由的追求压倒了安全。法国过于强调自由和人权，导致无法安装大量摄像头来监控小偷，也就无法有效管理这些问题。他们在自由与安全之间选择了自由，但实际后果却是损害了守法者的自由，反而保障了犯罪分子的人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;卢浮宫是法国文化和国家形象的核心标志。这样标志性的博物馆发生盗窃案，是否会在国际公众心中造成“法国连国宝都守护不了”的印象？加之之前的巴黎圣母院大火事件，会对其文化管理能力和公共安全信誉造成哪些长期损害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;说起这个问题，之前卢浮宫那幅著名的蒙娜丽莎也曾被盗。而且，蒙娜丽莎的失窃并非偶然，而是由前工作人员所为。这些事件，包括那场大火，都严重损害了法国的形象和软实力。然而，在法国，这类事件又是难以避免。这背后既有文化的原因，也有制度的因素。可以说，整体来看，无论是卢浮宫还是巴黎圣母院，它们所发生的问题，都深刻反映了文化本身和制度本身的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/21/20251021123207257.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年，巴黎圣母院遭遇大火，维修五年之后才重新开放。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说对法国声誉的损害，也不是今天才有的，法国在历史上就展现出这种特点，其文化基因里更注重创造而非维护。这种特质使得法国在艺术、文学等领域有着卓越的成就，但在管理和保护上却显得力不从心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在文化遗产的保护上，虽然法国有着丰富的资源和悠久的历史，但往往因为管理体系的松散和执行力度的不足，导致一些本可避免的问题发生。相比之下，像德国这样的国家，可能在艺术创新上没有法国那么突出，但凭借严谨的制度和高效的管理能力，能够更好地保护自己的文化遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，法国要想改善国际公众对其文化管理和公共安全的看法，不仅需要提升管理水平，还需要从根本上改变长期以来形成的善于创造、拙于保护的文化传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以倒不是说这一件两件事情就会进一步损害法国的形象，因为它本身就是这种形象，只不过出事之后，又让人再次意识到它的这个形象。其实在法国，每发生一次事件，无论是政治、经济还是文化方面的，欧洲媒体总会迅速重复一个段子：上帝把最好的一片土地赐给了法兰西，后来又觉得对其他民族不公平，于是在这片土地上创造了法国人。这显然是在讽刺法国人的管理能力和应对能力之差。当然，法国人自己也乐于自嘲，他们甚至拍了一部电影，描绘巴黎被占领的情景，反映出他们在各方面应对时的无章法和混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，法国在一年之内四次更换总理，这种政治上的混乱和文化上的混乱，其实背后都有其文明根源，都是这种文化特性的体现。说白了，就是国民性使然——浪漫、散漫，缺乏严谨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/21/20251021123445100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎小偷猖獗，中国留学生甚至专门制作了“巴黎小偷图鉴”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;卢浮宫每年接待800多万游客，管理方在保证开放性的同时，如何能不再牺牲安全性？此次事件是否会促使法国政府及卢浮宫管理层重新评估并升级安保策略，例如限制每日客流、引入更严格的安检或更先进的身份识别技术？未来要摘掉“小偷之城”的帽子，巴黎市政整体还要做哪些改善工作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;每次出事之后，政府肯定会采取一系列整改措施。然而，卢浮宫并非首次遭遇盗窃，也不会是最后一次。再完善的制度和措施，仍需要人来执行，时间一长，执行者难免懈怠，其文化本性和民族本性便会再次暴露，直至下一次事件发生，大家再次被刺痛，然后重启新一轮整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，卢浮宫所缺的并非管理方法，也不是安保硬件，而是执行环节的到位。工作人员若不上心，用我的话说，就是“掉链子”，就无法从根本上解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我感觉，巴黎很难摆脱“小偷之城”的标签，因为这不是一个简单的治标问题，其根源深植于文化和制度之中，毕竟制度源于文化，有什么样的文化就会孕育出什么样的制度。因此，这实际上是一个结构性和原则性的问题，难以彻底解决。虽然在某些时期，比如巴黎奥运会期间，小偷现象可能会暂时减少，城市显得很安全，但奥运会结束后，一切又会恢复原样，小偷依旧如故。可见，这个问题确实难以根除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个简单的例子，能不能安装更多的摄像头？这在法国其实非常困难。安装一个摄像头，需要经历激烈的政治博弈。无论是反对党还是其他党派，在法国国会中，任何议题都难以顺利通过。一个党派提出安装摄像头的提议，另一个党派往往会基于对立立场而反对，哪怕他们内心认为这个提议是合理的。这种反对已经成为一种常态，正如法国乃至整个西方的政治生态所展现的：反对本身成了目的，你支持的我必定反对，而不论该议题本身的对错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，法国能不能修改法律，加大对偷盗行为的打击力度呢？这确实很难。在法国，无论是通过一项新法律还是修改现有法律，都是非常困难的事情。反对的一方往往会将争议上升到人权和价值观的高度，这样一来，讨论就不再局限于具体问题，而是变成了谁能在道德上占据优势的较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，摄像头你也不装，法律你也不修改，对外来移民也不能去封锁，再加上法国经济几十年来都不景气，这些只会让问题越来越突出，下次如果哪一个博物馆被偷被盗，甚至说是总统府被偷被盗，我们也不会感到意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e18d481cc4a2017dc6e42d5f3f20ec27</guid>
<title>特朗普为什么敢赌普京不会给他一个深刻教训？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_10_21_794028.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在满怀期待地与特朗普会面之后，泽连斯基又失望而归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为特朗普明确表示，目前美方不会向乌克兰提供其寻求的能够深入俄罗斯境内的远程导弹，这可能导致事态进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普的言辞还是比较犹豫的。一是因为担心俄罗斯的激烈反应，二是因为他了解与导弹发射相关技术的复杂性。向乌克兰提供“战斧”导弹必然会导致局势升级，但如果其带来的好处（对特朗普来说，这意味着有机会让普京与泽连斯基坐到谈判桌前）大于风险（例如俄罗斯最终完全退出谈判，以及对等在乌克兰使用更具危险性的武器），那么特朗普就能下定决心落实。但如果情况反过来，按照特朗普的一贯作风，把自己的承诺再吃回去也不是什么新鲜事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在笔者看来，“战斧”导弹的技术特性和局限性不太可能让这些预期得以实现。而美国即使最终落实了要给乌克兰提供“战斧”导弹的承诺，也更多是醉翁之意不在酒。它针对的对象可能并非俄罗斯或乌克兰本身，而是为了“特朗普的施压欲望”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是“战斧”导弹？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初的研发阶段（20世纪70年代末），“战斧”导弹精度远不及如今，它被设计出来的主要目的是用于携带核弹头，仅有反舰型号配备常规弹头和舰船瞄准雷达。20世纪80年代末，新型导航系统提升了“战斧”导弹的精度，催生了可打击地面目标的常规弹头改进型。但1987年，美俄签署了《中导条约》，条约规定美俄双方禁止部署、使用陆基型号的战略导弹，美国海军因此在30年内成了“战斧”的唯一使用者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/21/20251021085735612.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“战斧”导弹。&lt;span&gt;俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，美俄相互指责对方违反《中导条约》并双双启动解约程序，美国随即开始为陆军、海军陆战队研发移动式“战斧”发射器：陆军配备可载4导弹的多轴拖车，海军陆战队配备单舱卡车（该项目2025年终止）。截至2025年，美国陆军的两套发射器已部署太平洋地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战斧”的核心优势集中在三方面：一是射程，尽管没有公开数据，但“战斧”的射程估计在1500-2000公里左右。二是弹头，重约450公斤，能穿透钢筋混凝土。三是抗电子战能力，它拥有多种制导系统，不依赖单一卫星导航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰目前使用的武器中，欧洲制“风暴阴影”巡航导弹射程仅约300公里，远低于“战斧”的1500-2000公里。乌克兰主导批量生产的远程无人机虽然射程与“战斧”相近，但性能差距非常明显：无人机弹头仅几十公斤，威力远逊于“战斧”，速度也只有“战斧”的几分之一（“战斧”的飞行速度接近民航客机）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯虽然在对乌行动中使用“口径”“伊斯坎德尔-K”等类似导弹，但这些武器的侦察精度不足，无法实现最大破坏效果。而美国情报如果要帮助乌克兰高效使用远程战略导弹，就需要大规模的发射装置，但受发射装置的产能限制，这个前提条件目前难以满足。当局曾列出过一些俄罗斯的潜在打击目标（如俄罗斯军工设施、空军基地），但无人机因弹头威力弱，无法摧毁这类目标的混凝土掩体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，如果美国向乌克兰大规模提供“战斧”导弹及发射装置，也许能帮乌克兰在“某种程度”上改变战局；但在发射装置产能不足的情况下，大肆喧嚷称要向乌克兰提供“战斧”导弹，这更多是特朗普的政治把戏，而非对抗俄罗斯的有效手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，俄罗斯一直对北约在其边境部署远程战略武器的威胁预期极为敏感。美国在东欧部署的、可携带核弹头的远程导弹这类威胁，是其“俄乌冲突根源叙事”的重要组成部分，俄乌冲突爆发正是俄罗斯解决这一问题的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫强调了“俄罗斯的担忧”：“这些武器很特殊；它们可能是非核武器，也可能是核武器。”普京也称这代表着局势有“全新的升级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/21/20251021085913604.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月10日，俄罗斯总统普京在新闻发布会上表示，如果美国向乌克兰提供“战斧”巡航导弹，俄罗斯将会加强防空系统予以回应。&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的发射装置产能不足且俄罗斯有对等回应手段的情况下，俄罗斯实际上并不真正惧怕乌克兰的先发制人核打击，西方也无法向基辅当局提供足够的完整导弹（包括发射装置）来彻底改变战争进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，普京可以利用“战斧”导弹作为彻底升级与西方对抗的借口。在威慑机制失效的当今世界，这种情况尤其危险：几个月前，尽管拥有数百枚专为“威慑”而设计的弹道导弹，以色列却未能阻止其对手伊朗发动大规模打击，而伊朗的报复性打击也并未因以色列拥有数百枚核弹头而受到阻拦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有关“战斧”导弹的讨论热火朝天的同时，一些媒体悄悄报道了某种“乌克兰本土制造”的导弹，据称这种导弹由乌克兰工程师利用从英国转让的技术研制而成。这是一种“朴实无华”的导弹，采用廉价材料制成，配备的是世纪导弹“按地图飞行”的制导系统。我认为，这种导弹比起只在舆论上声势很大的“战斧”威力要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局为什么在这个时候选择“自造”导弹？有三个理由。首先，造价便宜，一个导弹据估算仅5万美元左右。第二，乌克兰自产导弹，意味着基辅当局在使用方面不用受西方的任何限制。第二，这种导弹能大规模生产，且易于生产。据称，基辅对哈马斯在无需依赖现代化设施的情况下，仍能熟练运用导弹的经验印象深刻，并想复刻这种“成功经验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，舆论往往会忽略这种并不起眼的消息，也很容易将这视为基辅当局的又一个小丑表演。但笔者并不这么想。这听起来可能有些矛盾，实际上，俄罗斯可以相当快地解决“战斧”导弹的问题，而乌克兰本土生产的导弹才是更大的麻烦。这些“老爷子”导弹的效果会因为其产能和造价而给俄罗斯带来更多的损失。没有任何导弹防御系统能够应对数百枚导弹的同时发射，只需要一个简单的算术：数百枚导弹有50-60%会被击落，10-20%会因为技术原因无法击中目标，剩下的怎么办？这些可不是小型无人机。导弹的有效载荷相当强大，可装载数百或数千公斤的炸药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这是笔者认为“战斧”导弹是特朗普政治把戏的最直白的理由：比起最近的乌克兰本土导弹，“战斧”导弹给俄罗斯带来的实际威慑远远达不到外界所宣传的程度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>