<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>36875e63acda8981847e5cf0ecc71948</guid>
<title>2021年的第一起空难，又是印尼，又是波音737</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_01_10_577377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对民航业来说，多灾多难的2020年终于过去了。虽然2021年依然将会是惨淡的一年，但新冠病毒疫苗接种的开始多少让黑暗中的世界民航业看到了一丝曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而进入2021年还不到10天，就发生了一起重大空难，又给航空业的复苏蒙上了一层厚厚的阴影。2021年1月9日当地时间下午2点40分，印尼三佛齐航空182航班从雅加达飞往坤甸时，于起飞后4分钟后就急速下降并坠毁在雅加达机场外的海面上，飞机上共有56名旅客与6名机组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故还原&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生本次事故的印尼三佛齐航空公司是印尼的第三大航空公司，主要运营印尼国内航班以及少量的国际航班，在2018年被印尼鹰航收购，成为印尼鹰航的子公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失事飞机的机号为PK-CLC，机型是波音737-500，属于第二代波音737系列，该机的机龄高达26年，系印尼三佛齐航空于2012年从美联航处购买的二手飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，失事的波音737-500系列飞机在国内早已退出客运市场，笔者最后一次见到国内的第二代波音737还是在2012年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于目前民航机普遍安装了ADS-B系统以及日益发达的ADS-B数据查询系统，我们得以通过蛛丝马迹来还原事故现场。从flightradar24上的数据来看，在飞机失事前的20秒，飞机高度从10725英尺（约3300米）急剧下降到250英尺（约76米），平均下降速度达到了每秒159米，根据推算，在撞击海面时速度达到了320米每秒，可以说失事飞机是以接近音速的速度撞击海面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至不排除撞机时速度已超过音速。根据在事发海域的目击者说法，在飞机坠毁时一共听到两声爆炸巨响，如果机上没有发生爆炸的话，那么可以推测第一声爆炸是飞机超音速时所产生的音爆（或飞机由于高速而解体产生的声音），而第二声则是飞机（或飞机解体后的主体）以极高速度撞击海面所产生的巨响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/10/20210110112848771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/10/20210110112849205.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电脑还原出的失事飞机飞行轨迹，图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/10/20210110112902905.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这飞行轨迹堪比俯冲轰炸机了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者根据飞机的飞行数据还原了飞机的飞行轨迹，通过上图可以清楚地看出在飞机进入异常状态后（当地时间下午2点40分整，UTC时间7:40:02）就开始了俯冲，很快就进入了几乎是垂直的俯冲航线——仅以飞行轨迹而论的话，这最后阶段的飞行轨迹比俯冲轰炸机还要陡峭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于ADS-B数据的刷新率不足，且只显示高度及空速数据并不显示飞机即时速度（汽车码表速度与GPS测速的区别），故在飞机的黑匣子打捞上来之前只能进行推测，通过现有迹象推测失事飞机有不小的概率是以超音速的速度撞击海面。虽然目前搜救还在进行中，但在这样的情况下，失事飞机上机组与乘客的生还概率几乎为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起事故不由令人想起两年多前同样发生在印尼雅加达的印尼狮航JT610事故，也即波音737MAX的第一起空难。与狮航空难相似的是，这一起空难也是起飞后不久就进入俯冲状态进而坠毁，然而事故飞机是波音737-500，并没有波音737MAX所搭载的MCAS系统，和狮航空难不可能是同样的事故原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样有着类似俯冲轨迹的空难，还有1997年新加坡胜安航空185航班空难。胜安航空185空难同为第二代波音737，在起飞后不到20分钟就从35000英尺高度（约10600米）向下俯冲并坠毁。由于飞机黑匣子在坠毁前已经关闭无从得知飞机飞行数据，但是地面雷达的数据显示在坠毁前飞机达到了超音速并发生了解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后调查表明，胜安航空185航班的机长朱卫明有着极高的蓄意坠毁飞机的嫌疑（如飞机黑匣子记录被关闭等），美国NTSB的调查结论也认为是飞行员蓄意坠毁飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么本次三佛齐航空空难会是飞行员蓄意坠毁飞机么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6b518679afea6986ca0687f73514daa</guid>
<title>新发展格局下琼州海峡通道建设再思考</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2021_01_10_577373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴士存】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琼州海峡横亘在海南岛与祖国大陆之间。国家“十二五”规划曾明确提出“研究建设琼州海峡跨海工程”，但由于种种原因，工程项目迟迟未取得实质性进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国加快构建新发展格局和海南全面深化改革开放的背景下，启动琼州海峡“跨海通道工程”建设是贯彻新发展理念、构建新发展格局的不二选择，更是破解长期制约海南经济社会发展“咽喉瓶颈”、高标准高质量建设海南自贸港的紧迫举措。笔者认为，应将“跨海通道工程”提上议事日程和列入国家“十四五”规划，并加快就项目建设、技术方案、投资和运营模式等问题进行研究论证，力争在“十四五”后期或“十五五”前期启动项目实质性建设，以期于2030年前后建成通车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、琼州海峡通道建设战略意义非凡
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）将赋予我国“双循环”全新的战略意义
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十九届五中全会提出，我国将加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。构筑完善的综合运输大通道，是完善现代物流体系的重要依托。琼州海峡“跨海通道工程”作为完善国家综合立体交通网络的重大项目，无疑是具有重大象征意义的交通强国建设标志性工程，对当前推动形成新发展格局具有不可替代的特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打通琼州海峡通道“大动脉”是海南主动参与“双循环”的头等大事。琼州海峡常年多风，每年平均风力6级以上的天数约为170天，其中风力8级以上的为15.5天，7月至9月期间最大风力在12级以上。此外，每年12月至次年2月大雾天气频发，通航条件时好时差。天气等因素对跨海轮渡和航运的负面影响突出，琼州海峡“通而不畅”和通行效率较低的问题日益凸显。“跨海通道工程”建设作为我国“十纵十横”国家综合运输大通道、沿海运输通道的重要组成部分，将大幅提升琼州海峡的“全天候”通行能力和运输效率，亦能有效破除阻碍生产要素流动的交通障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/10/20210110103329309.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;琼州海峡通航常年受台风影响 图自新华网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海南将因此成为联通“双循环”的重要枢纽。建设“跨海通道工程”将提升海南自贸港与内地之间的运输、通关便利化水平，提高与内地货物、人员等要素往来的便利化程度。与此同时，还将带动海南“陆海一体、陆海联动”发展，助推海南西部陆海新通道国际航运枢纽建设，大幅提升海南的互联互通和对内对外开放水平，吸引更多的物流和产业项目在海南集聚，有助于海南充分利用依托南海连接中国和东盟大市场的区位优势，全面融入区域全面经济伙伴关系协定（RCEP），成为我国深度融入全球经济版图的前沿阵地，成为国际资本人才“引进来”和国内市场主体“走出去”的重要桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）以“新经济增长极”带动区域协调发展
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十九届五中全会提出，要坚持实施区域重大战略、区域协调发展战略、主体功能区战略，健全区域协调发展体制机制，推动区域协调发展。“跨海通道工程”作为国家重大基础设施，将破除长期制约海南发展的交通瓶颈，增强海南与周边省（市）区域协同发展、融合发展，拓展区域发展的新空间，实现“海南自贸港”与“粤港澳大湾区”“北部湾城市群”等区域发展战略的优势互补和协同发展。从这个意义上讲，建设琼州海峡跨海通道将从根本上解决制约海南发展的“流量和腹地”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，“跨海通道工程”建设将有利于将自贸港政策优势和效应“外溢”到周边地区。变雷州半岛、粤西地区由我国大陆的地理“末梢”为改革开放的新“前沿”，带动粤西和环北部湾地区的经济跨越式发展，还可增强海南、广西东部和广东西部城市之间的旅游、农业、加工制造等产业合作，推动实现区域协同开放、错位发展，打造“琼州海峡经济带—雷州半岛—北部湾城市群”新经济增长极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“跨海通道工程”建设将有利于海南自由贸易港和粤港澳大湾区、深圳中国特色社会主义先行示范区和泛珠三角形成我国新的次区域开放型经济新高地。将海南的开放优势与粤港澳大湾区、泛珠三角区域重点城市的产业和庞大消费市场优势相融合，旨在建立更为紧密的以产业和市场为纽带的新供给和消费集群，并将其打造成新时期我国华南地区一个新的次区域开放经济板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）极大增强服务国家重大战略的保障能力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年4月，中共中央国务院印发的《关于支持海南全面深化改革开放的指导意见》将国家重大战略服务保障区作为海南全面深化改革开放的战略定位之一，要求海南深度融入海洋强国、“一带一路”建设、军民融合发展等国家重大战略，全面加强服务保障能力建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“跨海通道工程”建设将极大提升海南的运输保障、南海资源开发服务保障能力和互联互通水平，并将有力带动海南海洋强省建设，增强南海的战略投送和后勤保障能力，加快海南深度融入21世纪海上丝绸之路建设的步伐，有利于我更好地维护南海主权、安全和发展利益，对于我统筹南海维权、维稳和资源开发利用，将海南打造成名副其实的国家重大战略服务保障区具有不可替代的特殊带动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）显著提升海南自贸港建设的能级和竞争力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海南腹地小、人口少、经济总量不大，是典型的岛屿经济体，对内地经济的依存度高达70%。海南进出岛物流成本高于内地约15-20%左右，汽车轮渡过海总耗时约3至5小时、火车轮渡耗时也在2小时以上，仅仅20公里的琼州海峡，耗时却相当于汽车正常行驶数百公里。随着自贸港建设的加速推进，海南与岛外的人流、物流将呈“爆发式”增长，未来每年接待的国内外游客有望由目前的8000多万人次增加到2-3亿人次，交通瓶颈制约将日益凸显。因此，“跨海通道工程”硬连接建设“宜早不宜迟”“宜快不宜慢”，必须尽快谋划、尽早动工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界范围来看，任何一个经济体，都无法在高物价、交通不畅、高物流成本的条件下步入发达地区行列。通过“跨海通道工程”建设实现海南与大陆腹地的“硬连接”，一方面，将极大降低岛内居民和引进人才的生活成本，以及企业在海南的经营、物流等综合成本。另一方面，将彰显我国建设海南自贸港的国家意志和制度优势，极大增强海南对国际资本、人力、技术等要素资源的吸引力，推动将海南的比较优势切实转化为发展优势，将自贸港发展的“能级”和“量级”由“一岛一地”扩展至全国14亿人口的统一大市场，从而培育形成自身的核心国际竞争力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0733d77cca6407c33026f0f8ee721b6</guid>
<title>一周军评：这个火箭军明明超强，却“过分谨慎”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_01_10_577371.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，装备国产太行发动机的歼-20战斗机首次亮相，关于这种战斗机的性能和新的特性，自然成了大家关心的话题。那么歼-20的继续发展和大批量入役，以及我国航空工业的下一步究竟如何，让我们来说说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，本周74集团军在新年开训时首次展示了正式列装的新型箱式火箭炮，它的射程能够有效覆盖台湾全岛。火箭炮都这么能打，那么装备东风导弹的火箭军，它的任务又是什么呢？都开始装备东风17了，原有的东风11、15准备在对台作战里怎么用呢？这是我们第二部分要说的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;歼-20的新发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年1月11日歼-20战斗机的首架原型机首飞，至今已经十年整了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这十年内，我们一步步看着它发展成熟，距离解放军官宣其具备初步作战能力也已经有好几年了。如今该机已经装备了我军多支作战部队，成为我军制胜空天的关键装备之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过关于歼-20的生产速度问题，不仅是我们自己，也更是紧盯着我们发展步伐的对手最关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周美国方面宣布，将F-35进入“全速生产”的时间推迟到“明年的某个时间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要解释的是所谓“全速生产”，并不仅仅是指技术成熟度和供应链情况，更主要的其实是美国空军是否与洛克希德签订“跨年度采购协议”，按照这个协议，洛马将和空军签署一个一揽子涉及上千架飞机生产的合同，并且要在此后的规定时间内，按照规定的成本拿出指定数量的飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个角度讲，继续延迟IOT&amp;amp;E阶段（工程研究与发展）对于洛马来说反而更加“有利可图”，意味着他们将可以继续按照低速生产所规定的成本来制造F-35，而实际生产的速度并不会慢太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/10/20210110090400598.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于洛克希德来说，每年120架的利润可能比每年140架还高呢，所以着什么急啊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按计划，2020年洛马应该向美国国内外用户总共交付120-125架F-35系列战斗机，而按照“全速生产”的规定，这个数字应该是140架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，我们的歼-20的生产速度应该还停留在每年几十架的水平，而成飞目前已经建立了3-4条脉动生产线（当然并不是全部用于歼-20的生产），仅从最终组装的速度来说我们当然应该远远超过目前的生产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就要说供应链的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这从前几年咱们就在说了，歼-20的生产速度瓶颈不在于最终组装，而在于为其配套的关键设备，从雷达、航电、机身结构关键部件到发动机等等等等，这些关键零部件的生产速度才是决定歼-20实际生产速度的关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们此前也说过，歼-20的研制生产是“特事特办”，用“社会主义集中力量办大事”的方式进行的，许多厂家都是突破了航空工业传统选出，而他们中标的零部件很多都属于“超标”件，而要让这些厂家大批量交付“超标”零部件其实是有困难的。当然之后我们又花了几年时间，投入了巨大的资金和精力来提高这些厂家的生产能力和规模，但是这一切都需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厂家扩建，工人培训，基础供应链的磨合——这周期肯定不是一两年就能搞定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是我们之前说过的，苏联解体前提出的苏-27生产能力倍增大工程，涉及的问题和我们差不多，其中有一些，比如“礼炮”发动机厂从只生产部分AL-31F发动机零部件的配套厂发展成一个能够生产完整发动机的总体厂，实际上是后来我国投资进行的，花费的时间，即使去掉中间苏联投资中断到我国开始注资这之间的几年，也要有十年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/10/20210110090545143.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于俄罗斯来说苏-27产量提升计划最后的结果是多了伊尔库茨克和新西伯利亚两个厂，提供了更多的外贸机型&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的问题，我们在扩大歼-20产能的时候也一样碰到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到美国航空工业造F-35的速度快，有很多人忽略了美国几十年的工业基础积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高端工业的积累是非常缓慢的一个过程，因为它是一个金字塔式的结构，尖顶上的那一点点，需要下面若干层的无数中、低端的积累。我们开始研制歼-20的时候其实正处在我国的高端工业能力刚刚露头的阶段，从每个单项项目的“金字塔尖端”取那么一块，来组成歼-20，而要再增加这“金字塔尖端”，意味着需要打造更多的“金字塔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这几十年来已经造了很多金字塔，而我们则是每个领域可能就那么一个，要想扩大歼-20的产能，实际上需要对我国航空工业，乃至整个工业基础进行全面的扩大和升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过歼-20本身也是这一方面的开路先锋，为了它而扩大的工业基础，在未来也一样可以用来生产同等水平，乃至更高水平的其他产品。这就好像美国在第二次世界大战中对航空工业进行了大幅度的扩大，之后他们的生产能力就一直傲视世界，是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外对于歼-20的说法，大家一直都知道，长期处于众说纷纭，玩儿命贬低的状态。最新的说法是认为歼-20没有机关炮表明敏捷性不行，不能制空作战什么的……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/10/20210110090801840.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作为一种第四代战斗机，机炮格斗能力不比三代机弱，这已经是很厉害了好吗？不就是一杆炮嘛，给他装上就是了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反正就是挺搞笑的，凡是看过之前航展上歼-20飞行表演的人都不会这么说，2018年航展之后美国的航空网站就已经在说，歼-20展示的性能表明它具备强大的制空格斗能力。只不过我们也要知道，大部分国外新闻媒体对于军事问题的观察也都是随口这么一说罢了，跟他们认真就输了是不是。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93c40cb5680a86749dd7576e28f5f490</guid>
<title>专访缉毒警察：“情报有误，把门一破开才发现里面有20多人……”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_01_10_577361.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月10日，是第一个 “中国人民警察节”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公安队伍为社会的稳定与发展做出了极大的贡献与牺牲。缉毒警察，更是其中最危险的警种，是和平年代离死神最近的职业之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一次特殊的人物采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蹲点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天即将破晓，万籁俱寂，空气里弥漫着刺骨的寒气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小杨紧了紧衣服，一阵冷风还是顺着缝隙钻入脖颈，长时间的盯梢让他几乎快要睁不开眼。他往一个角落瞅了瞅——虽然看不见——但小杨知道他的同志们，此刻也一定死死盯着这个路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样披星戴月的晨晓，小杨在工作的6年里经历了无数次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天又扑空了，收兵吧。”原本隐入晨幕中的王队忽然冒了出来，对大家挥挥手。王队脸色青白、嘴唇发青，他在原地蹦跳几下，笑着说：“别气馁啊，明天再来！这可比夏天（蹲守）被蚊虫咬成瘌蛤蟆好多了嘛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实小杨并不姓杨，王队也只是我取的代号。在禁毒战斗的第一线，有千千万万个像小杨和老王一般没有姓名的人，前赴后继、舍生忘死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们就是警察里面最‘不要脸’的一群人，见不得光。”小杨笑起来，脸上有两个梨涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有缉毒警出现的视频中，我们看到的总是马赛克。他们手机里没有漂亮帅气的自拍，朋友圈没有光鲜亮丽“后浪”式的生活，甚至他们在日常生活中说出的每一个字、每一个用词，都得经过深思熟虑、层层筛选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看着他们的警官证，照片上的他们没有笑容，庄严肃穆。他们不是自己口中“见不得光”的人——他们在太阳照不到的地方当太阳，他们本身就是守护这个世界的光！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/31/20201231165658485.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;不能露脸的采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;抓捕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次抓捕行动，小杨历历在目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破门抓捕之前，小杨精神高度集中，感觉心跳快盖过身边的一切声响。脑海中涌出了无数的想法和画面，又似乎一片空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破门之后，许多情况是未知的。线人的情报准不准？对方到底有没有枪？他们有多少人？房屋结构是哪样？小杨不停在脑中预演着方案……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当把毒贩控制住之后，小杨极度紧绷的神经猛的松弛了下来，和他一样，不少第一次参与的警察开始头皮发麻、大汗淋漓、身体抖如筛糠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次的抓捕行动，都要经过长期缜密的侦查。过程枯燥而又繁琐，却必须做到滴水不漏。有时候，哪怕出现一点点误差，抓捕行动就会前功尽弃甚至付出惨痛的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次线人来报，某一老旧居民楼内有人聚众吸毒。情报中吸毒人员不超过5人，于是缉毒大队派出了7位警员，小杨就是其中一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兵贵神速。他们迅速集结力量，现场布控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破门、抓捕，整个过程原本应该干净利落——就如千万次预演的一样。可当7人一窝蜂涌入、大喝“警察！不准动！”时，屋里面的场景让他们愣住了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d04e5bfe6999ae28ab50e0778224a8c</guid>
<title>美国前议长：为什么我不接受拜登成为总统？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NewtGingrich/2021_01_10_577360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/纽特·金里奇 译/老雷，女侠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一位聪明朋友，他是温和自由派人士，问我为什么不认可拜登胜选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位朋友认为拜登获取了更多选票，根据历史，我们总是认可选票更多的候选人。正常情况下，我们认可选举结果，正如接受体育比赛结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我朋友问我，为啥2020不一样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这四年里，我目睹了左翼持之以恒地排斥特朗普总统，并花了全部精力，否认2016年选举结果。我花了好几天才理清自己的思绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我陷入沉思时，我意识到我愤怒与恐惧的不仅仅是选票。我不愿接受选举结果的动机，根植于一种强烈的愤慨以及孤独感，这种感觉在我六十年政治生涯中从未出现过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，我，以及其他保守派人士，并没有与左翼人士在同一个世界对话。我们生活在平行世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左翼的世界，是建制派的世界。我的大半人生，都被这个世界的无形力量所主宰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于我的世界，则由一场平民的抗争所构成，我们相信自由正在被剥夺，宗教正在被摧毁（最近的人权运动试图取缔不接受世俗“性观念”的宗教学校；不少民主党州长在疫情期间关闭了教堂，却让赌场大门敞开）。我们也相信民主党所主导的疫情政策使富人更富，却摧毁了中产阶级小企业主（有十六万家饭店或将倒闭）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个前提下，让我们谈谈最近发生的事，以及特朗普总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，我支持的候选人是个局外人，他是一块璞玉，像安德鲁·杰克逊一样同旧秩序格格不入。当我的候选人取胜后，人们说这是俄罗斯的阴谋。我们现在才知道（四年之后），希拉里的团队出资炮制了这条谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FBI两次违法介入选举，并帮助了希拉里。第一次，他们拒绝起诉某位删除了三万封电子邮件，并让手下用榔头销毁了硬盘的人。第二次，他们对法院撒谎，试图摧毁弗林将军，并对未来候选人特朗普进行了监听。所做的这一切，都是为了中伤新总统。他们组建了一支特别调查团队——当然啥也没查出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这些人告诉我们，应当停止反抗，开始与新总统合作。但我们记得，民主党曾多么迫切地想与特朗普总统“合作”啊，乃至于在他上任前就开始讨论弹劾事宜了。在就职典礼当天，《华盛顿邮报》发表了一篇文章，探讨民主党该如何弹劾特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，近七十位民主党议员抵制了特朗普就职典礼。在华盛顿，典礼后一天发生了一场声势浩大的左翼游行，在那儿，麦当娜宣布她梦见自己炸了白宫，台下掌声雷动。就是这一群人，要求我与他们的新总统合作。我从佩洛西那里学会了“不合作”。选举结束后，我在拜登身上没看到任何迹象，表明他会倾听七千四百万支持特朗普的选民的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我对于选举结果并不感冒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推特以及脸书将美国最古老、发行量第四大的报纸封禁（《纽约邮报》，创始人亚历山大·汉密尔顿是美国开国元老），因为这份报纸精确地报道了对拜登不利的新闻——当时，《纽约时报》和《华盛顿邮报》上哪儿去了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨特·拜登的故事已经洗不干净了。拜登家族从一家公司接受了至少五百万美元，而这家公司由对手国控制。这是赤裸裸的收买，而大多数拜登的选民并没听说过这个故事，或者，他们听到的版本是，这是来自俄罗斯的假新闻。当他们听说了这个故事后，17%选民说他们会改投特朗普——这是媒体调研中心的数据。这会改写整个选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常，当新闻自由被侵犯时，报刊以及媒体会组团反抗。那句虚伪的名言“民主死于黑暗”上哪儿去了？（观察者网注：特朗普就任后不久，《华盛顿邮报》在2017年2月将这句话设立为新的口号，排于报名下方。）悲剧的是，《华盛顿邮报》本身，变成了黑暗的一部分。但这只是开始。当推特查封拉什·林博（美国保守派主持人）五条推特里的四条时，我为这个国家感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当那些互联网寡头们对美国总统的言论进行审查时，我对这个国家感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我看见像扎克伯格这样的亿万富翁能花四亿美金收买市政府，仅仅是为了在某些民主党选区最大化投票率——完全无视选举相关法律——我为这个国家感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我读到苹果公司有一条“绝不惹恼中国”的铁律，当我看见NBA向中国屈服，我为这个国家感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我看见一条又一条选举舞弊的消息被曝出，却没有任何媒体尝试调查，我知道有些东西已经病入膏肓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个选举过程是压死骆驼的最后一根稻草，它加速并加深了美国的信任危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了那些显而易见的舞弊，还有一些令人震惊的事——任何一件都可能改写选举结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每一个摇摆州，官员们违反当地法律，向每一个注册选民寄出了选票。这一切行为被清晰地记录在得克萨斯诉讼中，却被最高法院驳回，理由是不符合程序，而不是因为诉讼本身。这是这场选举的真实样貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，显然每一个摇摆州都没按正常流程验证邮寄选票。相比往年选举，今年选票作废率低得离谱。在佐治亚，作废率从2016年的6.5%降到了今年的0.2%。在宾州，它从2016年的1%下降到了今年的0.003%。内华达从1.6%降到了0.75%。只有一种解释：他们接收了大量往年应当作废的选票，而邮寄选票偏向拜登。这是这场选举的真实样貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由精英自由派控制的媒体对新冠疫苗时间线整齐划一地撒了谎。他们怪罪于特朗普，即便他做了每一件顶级科学家所建议的事。在几次电视辩论中，主持人指控特朗普说的“年底之前搞定疫苗”是个谎言（请注意，副总统彭斯这星期已经接种了）。如果美国人意识到这场疫情已经进入尾声，很可能改写选举结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统辩论委员会整齐划一地由反特朗普人士组成，他们为了损害特朗普总统，故意将第二场辩论放在不恰当的时候（特朗普当时新冠刚出院）。如果再多一次辩论，就像最后一场那样，那可能会扭转结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些仅仅是开始。但其中的任何一件事，都足以让特朗普的支持者们意识到我们被冷酷的既得利益者们窃取了选举。如果这次让他们逃脱，那未来他们只会更腐败，更具攻击性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整整四年，整个建制派被动员了起来，共同抵制民选总统，仿佛他们是免疫系统，正在消灭病毒。现在，他们反过来说我们破坏民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你面对的是七千四百万坚定支持特朗普的选民，若不是选举充满混乱，这数字本该更高。真相是，几千万美国人深深地感到被孤立，且愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登用左翼的方式治国——他几乎一定会被迫这样做——这个数字会更高，而我们将在2022年获得大胜（中期选举）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我没兴趣认可一位儿子被对手国收买的人作为美国总统。我也没兴趣假装承认选举结果合法。这只是精英体系靠着操控媒体所获得的苟延残喘。这场选举背后，是那些违反法律的人，是那些欺骗国家的人，而这些人，伤害了我们这些相信美国精神，尊重历史，且尊重言论自由的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写下这些字时，真切地感到悲痛，因为我认为美国正在走向一个深重的困境。这场极不寻常，历时四年且精心谋划的权力斗争，威胁了我们国家的国本，也威胁了每一个美国公民的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>