<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7dadb8bf8b44a3050046d406dc9a219d</guid>
<title>“埃及学”如何演变成“殖民学科”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2024_07_31_743279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
 “金字塔之巅：古埃及文明大展”自7月19日在上海博物馆开展以来，观展场面持续火热。本次展览共计展出800余件文物，通过“法老的国度”“萨卡拉的秘密”“图坦卡蒙的时代”三个版块展开叙事，从不同角度解读古埃及文明的深邃内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，对埃及文明的探讨，无论是在专业研究抑或大众普及领域，热度一直高居不下。但是，中国民众能直接观看埃及文物的机会并不多，而且埃及学作为西方人创建的学科，其话语权长期被西方所垄断，使得我们对埃及文明的认识也并不全面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金字塔之巅：古埃及文明大展”就是中国和埃及两大文明古国之间的一次对话，也是当下和过去的一场对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上一篇文章中，笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/guochun/2024_07_19_741970.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;讲述了罗马人与古埃及文明之间千丝万缕的联系&lt;/a&gt;；而这一篇，则是解释“埃及学”话语权为何被西方国家所垄断，“埃及学”背后是一部怎样的殖民史。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古埃及的祭祀贝博内特鲁不会想到，自己原本用来装献祭给神灵香料的雪花石膏罐，会被用来作为罗马人普布利乌斯·克劳狄乌斯的骨灰罐，常埋于罗马城的地下；而普布利乌斯·克劳狄乌斯不会想到，永恒之城罗马并不是自己的最终归宿，在他去世了一千七百多年后，他的骨灰罐将被带到蛮族的城市——高卢的吕泰斯，当作一件珍贵的艺术品展出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切还是得回到罗马说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1615年出土以后，普布利乌斯的雪花石膏骨灰罐一直是博尔盖塞家族的藏品。博尔盖塞家族本是一个发源于锡耶纳的小贵族，但卡米洛·博尔盖塞于1605年当选教皇，自称保罗五世，至此以后，这个家族就成了罗马城里的显贵。大约两个世纪后，这些藏品落到了另一位卡米洛·博尔盖塞的手里——可惜的是，他并没有同名祖先那样的雄心壮志，穷其一生，他最有名的头衔可能是拿破仑的妹夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1803年，卡米洛·博尔盖塞迎娶了拿破仑的妹妹波琳娜·波拿巴，因此得到了拿破仑军中的一系列军衔。1807年9月，由于长期的入不敷出，卡米洛被迫贱卖了自己家族原本收藏在都灵附近的卢西迪奥修道院的一系列关于古埃及和古罗马的藏品，其中包括两尊著名的狮身人面像——“博尔盖塞的斯芬克斯”，将这些藏品以总价300万法郎卖给了当时的拿破仑博物馆，即卢浮宫博物馆的前身，这比市场价低了100万法郎。从此，这件雪花石膏罐就在法国巴黎——在古罗马时代，这里是高卢行省下的一座名叫吕泰斯的小城——被保存展出至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢浮宫博物馆一直以收藏古埃及文物而闻名，它的古埃及馆收藏了从史前到公元4世纪，与有关古埃及相关的约78000件文物，其中有6500件常年展出，在陈列布置上几乎占了全馆三分之一的空间。从拉美西斯二世的雕像到《亡灵之书》的纸草残片，宗教似乎是这些文物永久的母题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古埃及文明的吸引力，很大程度上来自于它那复杂而又神秘的神灵崇拜体系，比如著名的欧西里斯可以既是阴间的主宰，又同时是生育和农业之神，生与死是他的一体两面。同样地，两个多世纪以来，卢浮宫收藏古埃及文物的历史也有自己的“两面性”：一方面，它推动了一个学科的诞生和发展；另一方面，它也从侧面见证了法兰西帝国主义文化政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段历史始于1798-1801年拿破仑远征埃及。自法国大革命爆发以来，由于担忧这股反君主制浪潮将会蔓延到自身，英国一直是反法联盟的主力。在击退第一次反法联盟后，法国为了彻底击败英国这个老对手，切断和打击其在印度和远东的贸易利益，并一雪自己之前在争夺殖民地中屡次受挫的耻辱，决定从英国在近东的传统势力范围——埃及入手，发起远征埃及的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1789年7月1日，受督政府委派，当时的军事新星拿破仑率领400艘船、54000人登陆埃及亚历山大港。7月21日，拿破仑率领法军在开罗附近的恩巴贝与驻守埃及的马穆鲁克军展开决战，以少胜多，最终获胜并占领了开罗。这场“金字塔大捷”是拿破仑军事生涯中最得意的成就之一，但随之也给他带来了一个著名的谣言——很多人认为，他就是在这场战争中，下令用炮炸掉了狮身人面像的鼻子。这个谣言的影响力可谓是经久不衰，甚至在2023年的电影《拿破仑》里还有类似的一幕——该片英国籍导演斯科特甚至小小“发挥”了一下，让片中的拿破仑炮轰了卡夫拉金字塔……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/29/20240729161205151.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
雷德利·斯科特导演的《拿破仑》电影中出现炮轰金字塔的场景&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一个彻头彻尾的臆想：首先，“金字塔大捷”虽然名字里带着“金字塔”的几个字，但实际上却在三大金字塔所在的吉萨以北的恩巴贝发生的，该地甚至离开罗都还有一段距离。其次，出身军事学院，曾当选为法兰西科学院“院士”的拿破仑，一生都对科学抱有浓厚的兴趣，怎么可能像无知莽夫那样，对狮身人面像和大金字塔这样饱含古埃及人智慧结晶的伟大建筑下黑手呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，他不仅没有破坏任何一座埃及的古建筑，还在这次远征中带上了包括科学家、工程师在内的150余名各科学者随行。与给士兵的“占领埃及”命令不同，拿破仑希望这些人能“掌握埃及的文化和历史”。虽然拿破仑的埃及远征最终被证明是一场失败，但是却拥有非同寻常的学术意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金字塔大捷后，法国军队抵达了开罗，拿破仑决定仿照法兰西学院，在开罗创建埃及学院。他指定两名随军的科学家——化学家克劳德·贝莱德和数学家加斯帕尔·蒙日组建埃及学院。1798年8月22日，拿破仑签署了确立这一机构正式成立的法律文书。次日，学院召开了第一次全体大会，会议宣布蒙日任学院院长，拿破仑任副院长。整个学院分为四个部门：数学、物理（包括自然史和医学）、政治经济学、文学和古物，每个部门配备12名人员，研究院坐落于开罗城靠近尼罗河的一个风景秀美的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿破仑给学院列出了非常实用的课题：给军队的后勤部门设计更高效的烤箱，如何不用啤酒花就酿出啤酒，怎样净化从尼罗河中提取的河水等等。但是研究院的科学家很快发现了更有价值的课题——沙漠中的“海市蜃楼”现象、数量众多的高碱湖、解剖埃及圣鹮等等。这些研究成果先是被发表在各种学术期刊上。1801年，参与埃及远征的学者陆续回国，他们着手将在埃及考察和研究的成果整理后正式出版。1809年，第一辑《埃及记述》出版，之后这一工作陆续展开，直到1828年，总共23卷《埃及记述》才全部出版完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《埃及记述》可能是拿破仑远征留下的最大成果，因为英国人很快就证明了自己的军事实力——仅仅在“金字塔大捷”之后的半个月内，1789年8月1-3日，英国皇家海军就在名将纳尔逊的带领下，在位于尼罗河河口的阿布-基尔湾重创法国地中海舰队。大战过后，法方仅剩4艘军舰，无力回天。拿破仑及其远征军被迫困在埃及境内，无法回国，只能坚守已有的战果。1798年10月，拿破仑命令将领德赛指挥的军队继续追击马穆鲁克的残余部队，法军因此深入上埃及地区。没想到这个军事上的无可奈何之举，却产生了意外的硕果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
画家维旺·德农也随着这支军队进入了上埃及。在埃及学院众多拥护共和的学者中，他的经历有点特殊：出身贵族的他早在大革命之前就已经是巴黎上流社会中出名的艺术家和外交官了；凭借着过硬的人脉关系，德农不仅在之后的“恐怖时期”中全身而退，还被引荐给了拿破仑。德农不会预测尼罗河的涨潮和落潮，也不能发现这片土地上存在的新物种，但他可以用画笔“再现”古埃及的盛景。自罗马帝国灭亡后，还没有一个欧洲人能像他那样深入埃及的腹地，将那些古代的神庙重现人间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同军队前往底比斯、卢克索和阿斯旺等地的过程中，德农先后将底比斯附近的曼农巨像、卢克索的卡纳克神庙、埃德富神庙、菲莱岛上的伊斯西神庙、图拉真亭等古埃及建筑遗迹画了下来。在丹德拉的哈索尔神庙，他发现了神庙中一处礼拜堂的天花板上的圆环形黄道带浮雕，并将其绘制成素描带给了埃及研究院的专家们，这给他们研究古埃及的历法和古埃及人的天文学知识提供了绝妙的图像资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/29/20240729162300829.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于艾尔曼特（Armant，古称赫尔蒙迪斯，Hermonthis）的孟图神庙（Temple of Montu）素描稿。这座神庙由图特摩斯三世建造，在托勒密王朝统治时期扩建，当时克里奥佩特拉七世为庆祝她与尤利乌斯·恺撒之子恺撒里昂诞生，在其中新建了一座“诞生屋”。&lt;span&gt;来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整套《埃及记述》包含了837幅版画，其中多数关于历史遗迹的精美画作均出自于德农之手。这些画作令德农声名鹊起，1802年，他被任命为新成立的拿破仑博物馆的馆长，本文开头提到该博物馆收购博尔盖塞家族藏品，正是在德农的主持下进行的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0f66c177e0fa1ce1d10e677dbb67e71</guid>
<title>直播电商真的在美国火了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanChuanYanJiuSuo/2024_07_31_743274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沈丹阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，全美人民被一则魔性的电视广告洗脑了。不到一分钟的带货短片里，常年高居福布斯富豪榜的微软前CEO鲍尔默，声情并茂地介绍着微软推出的首个图形用户界面操作系统Windows1.0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继抛出一系列诱人的产品优点后，激动得满脸通红的鲍尔默手舞足蹈地喊出：“不要500美元！不要1000美元！99美元就能抱回家！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730150748414.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
鲍尔默激情带货Windows1.0&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段极具感染力的广告，不仅让大众记住了彼时担任微软促销员的鲍尔默，也成为了美国一代人对电视购物的深刻记忆，就连40年后对直播电商习以为常的中国网友，看了也要感叹一句“带货主播的鼻祖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为直播电商的前身，电视购物最早诞生于传媒业发达的美国。直到1992年国内大众才在北京台的《电视商场》里接触到了电视购物，并由此开启了一段明星主播辈出的时代，很多人至今仍记得“八心八箭”的劳斯丹顿侯总和“拍虎农民”周正龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是欧美还是国内市场，在移动互联网和智能手机普及之前，电视购物一直是远程购物的重要渠道，也是深植于大众消费端的直播电商基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然电视购物起源于美国，但直播电商的种子却迟迟没能在西方国家生根发芽。直到近年来，短视频平台在海外强势崛起，这个商业模式才等到了姗姗来迟的春天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迟来的春天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国甚至欧洲市场来说，直播电商是从中国“进口”的商业模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年淘宝直播正式上线，并在双11大促中崭露头角。以此为标志，中国直播电商的萌芽开始迅猛生长，仅一年时间国内就涌现出超过300家直播平台[1]。随后几年更是迎来行业大爆发，平台、主播、MCN、商家、消费者齐登场，直播间内外精彩异常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到大洋彼岸的火热，电商巨头亚马逊也在2016年上线了一档直播电商节目，还邀请到了一众知名主持人、ABC新闻记者和顶流演员在线带货。但这场声势浩大的美国电商直播试水持续了15个月后，就因流量惨淡而悄然下线[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730150809205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚马逊2016年上线的直播间，与电视购物界面十分相似&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是亚马逊，在2016-2019年间，Facebook、Twitch（亚马逊旗下视频直播平台），以及Pinterest等一众互联网平台都曾推出直播带货业务，却无例外地折戟沉沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，除了早期产品功能简陋之外，欧美直播电商的市场教育程度还在学龄前阶段，既没有形成全民参与的浪潮，也缺乏足够的生长土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播电商的重要基础之一是创作者经济，需要内容和影响力的双重驱动。在美国直播电商兴起之前，创作者们已能够凭借广告分成和品牌合作获得不菲的收入，YouTube头部博主每年的变现收益可达数千万美元，Instagram顶级网红的单次合作报价高至数十万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比直播带货动辄长达十几个小时的工作强度、在销售技巧和产品知识上的高要求，广告分成和品牌合作的确让创作者拥有更多的内容主动权，后者对于宣扬个性自由、注重树立“人设”的欧美达人而言，更有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，直播电商的发展还需要坚实的用户基础。作为移动互联网催生出的新业态，中国市场的先发优势更为明显。截至2023年，中国的移动互联网用户数量是美国的4倍还多[3]，在淘宝和抖音为代表的头部平台，每晚都能看到千万人同时在直播间剁手的壮观景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了创作者经济和用户基础之外，完善的电商生态系统也是推动直播带货发展的重要引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遥遥领先的中国制造业不仅为电商输送众多物美价廉的商品，也同期催生出较为成熟的物流供应链。在三通一达、顺丰和京东物流等快递企业的多年角逐下，次日达和小时达已在国内屡见不鲜，这些都极大提升了消费者的直播购物体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因缺少这些必备条件，欧美直播电商才迟迟没能迎来该有的春天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在业界认为这个商业模式在美国跑不通时，短视频平台的异军突起，加速提升了内容电商对大众消费群体的普适性。在此基础上，席卷全球的疫情导致人们出行受限，购物从线下大范围转移至线上，给了具有实时性和互动性的直播电商一剂“催熟药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先前偃旗息鼓的玩家们，精神抖擞地下场再战。从Instagram和Facebook在内的社交媒体，到亚马逊和Shopify等传统电商玩家，纷纷将直播购物搬到各家平台的显眼位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中新晋选手TikTok和沃尔玛在2020年末联手打造的购物直播间，吸引的观众数是双方预期的7倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，依托于TikTok的电商平台TikTok Shop火速在印尼和英国正式推出。2023年9月，TikTok Shop宣布在美国全面上线，15万创作者和商家在这一年的黑五期间尝试内容带货，使直播电商快速在美区落地生根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个新兴商业模式都是一场奖励勇敢者和勤奋者的造富浪潮。当下，首批站上欧美直播电商风口的，也是一批在美妆领域创业多年的素人主播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Stormi Steele是美国密西西比州的一个小镇姑娘，在2019年创立了美妆品牌Canvas Beauty，熟稔互联网的她在直播电商兴起的第一时间就火速入驻。先是通过短视频将一款身体乳打造成了浏览和点赞量高达数百万的爆品，随后用其为品牌直播间引流，不到一年就跻身销量榜的前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月8日的一场直播带货中，这位小镇姑娘在短短几小时内，就实现了单场超百万美元销售额的成绩，打破了当时的历史纪录。一个月后，美国的另一位西班牙语主播Mandys Pena直接将这个纪录提高了20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730150826473.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Canvas Beauty品牌创始人Stormi Steel&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，英国美妆品牌创始人Mitchell Halliday联合几位创作者，在6月底进行了一场盛大的直播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播间中精心设计的互动桥段和频频抛出的热门产品独家折扣，让一向趋于理智保守的英国网友也抑制不住剁手的欲望，几乎每秒都有商品售出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场气氛炸裂的直播使得品牌Made By Mitchell当天的总销售额超过百万美元，其中仅直播间销售额高达83万美元，同样铸就了英国直播电商历史上的新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730150845169.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Mitchell Halliday开香槟庆祝直播带货取得成功&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Stormi Steele和Mitchell Halliday的走红并非孤例。与百万美金直播间与单日销售额同期涌现的，还有众多欧美中腰部带货主播与品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播电商强劲的增长势头背后，是其在欧美市场蓄势已久的全力爆发。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae25af48cdaee4089823cdcdea091a43</guid>
<title>中国企业主们，准备好第二次拥抱世界了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huoyaodong/2024_07_31_743273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：随着“一带一路”倡议的推进，中国企业沿着“一带一路”路线出海正在成为一种新常态。但近年来，很多企业在出海后，甚至仅仅是更换出口对象国家后，就会遇到各种产品水土不服以及文化冲击带来的问题。所以如何在“一带一路”国家开展业务，成为外贸人的关注重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一问题，一位长期从事跨国卫浴设备贸易的外贸经理人向观察者网投稿，从亲身经历出发，结合国际大趋势，对中国企业出海形势和未来发展进行展望。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 霍耀东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来中国企业沿“一带一路”出海，正在成为各家寻求第二增长曲线的首选，作为常年在外拼搏的卫浴外贸商，笔者对各国商业习惯和文化氛围之间存在的巨大不同深有感受。在此，笔者基于长年的对外贸易经历，从经济发展、消费习惯、新冠疫情对我国出口的影响、以及我们可以采取的措施等方面，进行了一番总结思考，为各行业同仁们摸底、排雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济发展水平的差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一般会根据购买力平价人均GDP（GDP PPP per capita）把海外经济体大致分成4档，以不同的市场策略来应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一档：西方发达国家和地区的市场（G7、五眼、欧盟）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括：美国，德国，英国，法国，加拿大，澳大利亚，日本，意大利，挪威，瑞典，芬兰，丹麦，比利时，荷兰等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一档有个共同特点，在疫情爆发以前，顾客中高端产品购买力强，其进口商、批发商、承包商、超市卖场、电商平台都有雄厚的实力。这些国家和地区拥有成熟的采购渠道和稳定的订单，对出口商、特别是主打中高端的厂家来说，这一档是传统上的基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/18/20240718173006553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国卫生间&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些市场进入门槛较高，检测认证要求多，除了正常的安全和技术认证以外，还有人权、环保、节能、回收、社会责任等认证。有的市场不大但是认证还贵，比如澳洲SAA、Watermark、英国WRAS。而且很多国家自己不止一套认证体系还互不相认，比如欧盟的DWD、法国的CSTB、德国的DWD。此外还有地区性法规，比如加州的无铅认证和阻燃认证。这要求出口商要充分了解自己的客源目标群体需要的认证要求，做好认证申请、检测、年检维护的规划，少花冤枉钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且较大的采购商比如家得宝、劳士、山姆士、开市客、乐华梅兰、OVE，还要求供应链资格审查，也就是验厂。各家规定还不同，这要求中国企业在厂区规划、仓储物流、进销存、消防安规、现场管理等方面都要事先做好冗余设计，在关键环节，特别是操作空间、人员物资通道、门、窗、机器防护等，从平时就要明确各种规章制度，做好各项记录。不过好消息是，厂商只要是做过ISO9001/14001/45001三件套，那这些要求一般都能应付过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消费者权益保护方面，特别是涉及人身安全，对卫浴行业来说常见的有尖锐物品破碎、漏电、漏水、产品脱落/掉落事故、有害物的渗漏等方面切不可马虎大意，不能有侥幸心理企图蒙混过关，否则用户真出事，会赔到吐血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些国家和地区做生意，一定要提高防电防水规格。玻璃制品能夹胶贴膜的都不能少，金属件、螺纹拉铆、胶水都不要省，确保固化时间，否则会发生偷工三毛钱，出事赔偿两千刀的情况。而且这些发达市场对知识产权的保护比较严格，千万不要把国内的“致敬产品”拉到人家老家去展览。笔者曾在法兰克福亲眼见过德国海关扛着H&amp;amp;K MP5把国内某厂家的展品装车拉走、清空柜台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这一档的国家和地区好比是牛排，鲜嫩多汁营养足，特别适合长身体的年轻人，但毕竟是在人家地盘，想吃还是有一定成本和要求的，需要遵循人家的规则，讲究一下礼节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二档：较发达国家和地区（中国大陆也在此列）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括：韩国，西班牙，葡萄牙，克罗地亚，波兰，匈牙利，阿根廷，墨西哥，土耳其，毛里求斯和加蓬（想不到吧），巴拿马和多米尼加（想不到吧double kill），波罗的海三小只，沙特阿拉伯，阿联酋，巴林，卡塔尔，以色列，黎巴嫩等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一档本来潜力巨大，这些年美国的打压乃至收割严重影响了这些国家跟随美国的收益，所以他们中有部分和美国若即若离，有的已经转身投共。这一类国家和地区普遍对中国关系比上一个档更加友好，对中国产品认可度更高。而且一般这些地区本土工业门类不完善，较少或者根本没有本土卫浴行业。哪怕有，也基本全靠中国投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/18/20240718173147176.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴拿马城某酒店广告&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，毛里求斯和加蓬虽然是非洲国家，但这两个国家特别敢花钱，消费能力超强，而且只要你的东西对他的口味，他就会进行非理性消费。巴拿马和多米尼加是讲西班牙语的美国人的后花园，虽然这些美国人的个人家庭消费能力未必有多强，但是他们对当地酒店、度假村卫浴建材的牵引十分强劲，档次比很多美国大买家都高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些国家和地区有自己专门的认证，比如SASO，但是除南美有的国家欧美混用或默认美标外，基本都是默认欧标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，你的进口商、批发商可能没有第一档的历史悠久、实力雄厚，也没那么稳定，会有一些变化需要去适应，只要维持好关系、保证钱款安全，还是能放心做生意的。而且这些国家和地区的人更有人情味，会在更多方面跟你共情，而不像第一档国家和地区的很多人，无论如何都看不起你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，第二档国家和地区的市场就是汉堡，牛肉是真牛肉，只不过是由碎牛肉捏成的一个肉饼，外表芝麻喷香，里边酱汁充足，还荤素搭配。虽然不是原切，没有什么大理石花纹，但不用刀叉吃起来依旧很有满足感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三档：除中国以外的新兴市场国家和地区（金砖）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括：巴西，印度，俄罗斯，新马泰（想不到吧，新加坡也算），印尼，尼日利亚，埃塞俄比亚，埃及，突尼斯和摩洛哥（这两个其实介于第二档和第三档之间），中亚，伊拉克，科特迪瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡归类为第三档主要是因为新房子太少了，地太小了。不同于其他国家和地区，新加坡建新房需要走完迁、拆、挪、填、造5个流程，至少是新建成本的三倍。由于新加坡人在房子上花了太多钱，留给卫浴的预算就很少，所以你能看到一个发达国家却用很烂的卫浴产品的奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况也发生在法国，但法国主要是因为男女之间过于浪漫，相互串门，所以对卫浴的体验要求不高。法国人对厕所的要求大概是只要不堵就行。突尼斯和摩洛哥是法西两国有钱人的旅游胜地，科特迪瓦是法国人心心念念的后花园，这使得他们的情况和多米尼加、波多黎各类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/18/20240718173356106.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国卫生间&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这档市场，你会见到最直观最颠覆三观的贫富差距，特别是印度，有钱人买杜拉维特、汉斯格雅、吉博力、唯宝都不嫌贵，而穷人洗脸只能用压扁掉的铝盆。印度穷人晚上洗澡完全不用卫浴用品，只需要溜到某个工地边上，趁人不注意，衣服裙子一脱（印度男的也有穿裙子的），用水管冲洗就行了，这让笔者甚至无法向他出售一个香皂盒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯，虽然现在中俄关系极好，但在俄乌战争之前，付款、清关、货运，都非常麻烦，好在俄乌冲突以来，很多情况发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一档里边，最重要的是钱款安全。与印度做生意，如果走电汇，那么就只收全款或者款到发货，如果印方希望使用信用证，那么必须在指定大行开证且要有世界前50大银行的代偿单据，尽量做即期。和印度做生意，一切口头保证都没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他新兴市场，一定程度上都存在法规不健全、灰色清关、公然吃拿卡要、官商合谋坑外商等情况。这种市场有难度，如果是代理商模式，一定要找钱多势大的实力派代理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，如果有用工需求，一定要考察好当地的族群结构和关系。世界上绝大多数国家和地区，国内民族种族之间的矛盾和仇恨都比较深。第一档和第二档的国家和地区，法治比较严格，社会经济好，不太会乱来，但是到了第三档的国家和地区，建议和当地强势族群合作，否则一旦出事，不仅可能吃官司赔钱，人命都可能搭进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，在这些地区生意能否做大很大程度上看运气，但是只要能够踏实做生意，生意本身依旧可以稳定维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四档：其他发展中国家和地区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些市场，笔者推荐只赚现钱，不要做长线投资。产品只要有一个主打方向的卖点就足够了，剩下方向全部拿来砍成本。市场上笔者只佩服两种人，一种能把东西卖的贵，另一种能把东西卖的便宜。卖的贵不难，卖的便宜难，卖的便宜还有卖点更难，如果它还能保质保量，还有利润，那才是最最最难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像可口可乐，便宜，好喝，营销手段还不停，人家每年还有几百亿美元利润。像可口可乐一样把一种饮料做到几乎全球最便宜、还能赚一百多年，这样的供应链保障能力是整个企业最重要的核心竞争力，在我看来，随便一个可口可乐的供应链经理都可以去哈佛商学院讲课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第四档这个下沉市场，价廉物美是唯一正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里只有低端销售，没有低端市场，你最大的诚恳就是价格到位，一手钱一手货，卖完就走。不要干涉人家家事，不要当教师爷，不要以己度人，不要有优越感。这些国家的人虽然穷但不傻，只要你把人家当人看，就已经可以赢很多人了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1bcc5b53fa199642f4b3cf25c4ff3eb8</guid>
<title>苏炜德失误导致团体失金，原因绝非网上传的那样</title>
<link>https://www.guancha.cn/lilong/2024_07_30_743237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月29日举行的巴黎奥运会体操男子团体决赛中，由邹敬园、张博恒、刘洋、肖若腾、苏炜德组成的中国队前五项积累了三分多的巨大优势，但在最后一项单杠上，因苏炜德出现重大失误，两次从杠上掉下，遭日本队逆转，中国队遗憾摘银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事引发网络热议。本文为“李龙”在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/662928493/answer/3578113294&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;知乎相关问题下的回答&lt;/a&gt;，观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/李龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先回答几个大家都比较关注的问题，谈谈我自己对这些问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.苏炜德是不是关系户？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人看到运动员发挥失常就觉得是关系户作祟，苏的表现本身又特别像关系户，山东队也确实曾经有过塞关系户的黑历史，比如2004年奥运会塞进邢傲伟，而男团比赛之后山东媒体的迷幻操作：“荣耀时刻——齐鲁荣耀，银牌入帐！山东体操小将苏炜德随队摘银”更是加大了苏炜德是关系户的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是平心而论，苏炜德这一次的入选，算不上是关系户原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质原因是，苏炜德本身就是一个上限与下限发挥差距极大的选手。就拿单杠来说，他的上限可以拿到世界体操锦标赛铜牌，下限可以连续两年世界大赛团体单杠比出11.1分与11.6分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在日本队兵强马壮的情况下，中国队如果过于保守，很可能会出现“安乐死”，全队拼尽全力也比不过日本，那种情况是更加不可接受的。相当于你明明有机会去拿到一个高分，但自己没有选择足够强的运动员把这块金牌送了出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，在比单杠之前，中国领先日本3.2分。但实际上，要考虑到鞍马比赛桥本大辉掉马大约损失1.3分，而原定跳马上会采用6.0分跳马的谷川航也出现了重大失误并降组，二者加起来损失接近3分。苏炜德的跳马的确也损失了2分左右，但是正常情况下，日本队的单杠在我国之上，所以，如果不派苏炜德，在两国全顺的情况下，中国并没有夺金的主动权，这才是在需要换替补时，选择苏炜德的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，中国队截至单杠之前，除掉苏炜德的跳马可以说是鸡血发挥、日本队是失误发挥，减去这个因素，中日两国男团的实力是非常接近的。在奥运会之前，日本夺冠的赔率要在中国队之上，也说明了这个原因。中国之所以单杠前能领先3.2，主要还是日本的前几项发挥不尽如人意，这个是在意料之外的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在本届奥运会之前，体操迷群体选择苏炜德的呼声是非常高的（原因后面讲）。而苏炜德的确拥有多次爆炸历史，即使在这种情况下，仍然有很多人支持苏炜德，最大的原因还是他能提供足够高的上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/30/20240730174948537.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月29日，中国队选手苏炜德在单杠比赛后。&lt;span&gt;新华社记者 曹灿 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.中国男团是否真的无人可用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前在文章《李龙：急功近利的反噬之苦——冥冥之中的天道轮回？》里提到，中国队因为奥运夺金的需要，在梯队建设这一块是做得很不到位的。每次奥运会，都是来来回回死练那几个人，二线队员的成长与能力建设，并没有受到管理层的重视。所以，对于中国男队，可以选择的选项并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于近几年越发地对金牌看重，导致在高层眼里，单项金牌与团体金牌效果是一致的。那么，对于领导来说，能稳稳地保住单项金牌的队员，是一定要塞进阵容里的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，男子团体阵容一共只有五个人，那就意味着，如果有人只能上一项，其他的四个人就需要能顶上17个人次，这对其他的人选压力是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一届中国男队比较稳的夺金点，只有邹敬园的双杠与刘洋的吊环。但是，刘洋除了吊环之外，其他项目都是团体不可用的；而邹敬园的问题在于除了双杠、鞍马与吊环外，其他三项是没有成套的（之前邹敬园也是全能选手，但因为奥运战略的需求放弃了其他三项的训练）。这就意味着，除了刘洋和邹敬园外，其他的三个人，都必须能够上跳马、单杠、自由操。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国队这几年，不是没有过全能选手，也不是没有冉冉升起的新秀。但是在国家战略的前提下，大家发现，如果跳马、单杠、自由操没有成套，那无论如何都挤不进奥运阵容。即使你有套，但成套很弱，因为那两个人的这三项都没有套或完全不能用，你入选的机率也很渺茫。因为只要你入选了，那团体就一定会计入一个超低分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种条件下，有很多中国的潜力新星眼见上奥运无望放弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如杨皓楠，因为单杠是最弱项，虽然曾经在2022年比出全能86+的成绩，但因为补不了项，所以后来逐渐放弃了训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如尹德行，因为他知道上阵必须加强跳马自由操，强行练跳自导致重伤，之后放弃了跳自训练，在省队躺平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如侍聪，本来是全锦赛全能冠军，但因为他跳马5.6的难度出不来，只能跳4.8，尽管可以上跳马之外的其他五项，但是刘洋与邹敬园换不下来的情况下，他上奥运的希望也很渺茫。因为有高贵的冲金选手，那排阵必须围绕着能冲金的运动员转，侍聪在这种情况下就显得格外“鸡肋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，转了一圈下来，中国队能上跳马、自由操、单杠的人选，只剩下了两个：孙炜、苏炜德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而孙炜则因为受伤，到了赛台拉不下套。所以，对教练组只留下这么几个选择：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.强行让孙炜伤员上阵，那注定结果惨烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.让孙炜换成苏炜德上阵，那还能拼一把上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.让侍聪换掉孙炜，代价就是团体计进弱智跳马，存在安乐死的风险。况且侍聪的稳定性也不太靠谱，上限下限都不划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.让侍聪和兰星宇一起上，换掉孙炜和刘洋。这样团体可以很好地凑成533，没有弱项也没有短板。但是，这样的代价，就是团体更高的夺金概率但是不稳，同时吊环稳稳的金牌你不要了，变成了概率夺金。对刘洋背后的辽宁体育局来说，刘洋是辽宁唯一靠谱的奥运冲金点（另一个冲金点是女子乒乓球的王艺迪，但是王艺迪因为众所周知的原因没有入选阵容），辽宁也肯定不接受这样的换法。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所以，你是决策团队的话，你怎么选？中国全国就这么几个人，还大部分都“缺胳臂短腿”，不是少跳马就是少单杠，你能怎么做？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>