<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2f12d4e77cd99e53e3238dcde8a0ac4d</guid>
<title>美国不会再打军事内战，但道德内战呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryOlsen/2022_03_15_630340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亨利·奥尔森 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多智者经常说，美国面临第二次内战。去年国会山骚乱后，这种可怕的说法更多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要承认美国爆发内战的可能性很低，至少今天联邦政府掌握了强大的军事和情报力量来镇压可能的反抗行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎么样，在林肯生日前后应该讨论下我们能从内战中吸取哪些教训，来避免美国的内部冲突升级成暴力事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/17/20220217004541538.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月6日特朗普支持者抗议大选结果冲击美国国会山（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国内战不只是军事斗争，还是道德斗争。人口占优势的北方各州多数人认为奴隶制在道德上是邪恶的，虽然他们对如何处理奴隶制有分歧。而南方各州多数人认为奴隶制在道德上没问题，但他们对是否应该为保存奴隶制脱离联邦有分歧。这些分歧没有取得妥协，最后冲突主导了美国的政治进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些重要的政治家想跨越分歧。在1858年的辩论中，作为林肯对手的伊利诺伊州民主党参议员史蒂芬·道格拉斯，想用“人民主权”的原则来绕开这个问题，他说美国的西部领土在建立政府时，国会并没有规定奴隶制是否合法，他最后甚至说他不关心对奴隶制“赞成还是反对。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个短期存在的宪政联盟党采取了另一个立场。该党提名了田纳西的约翰·贝尔这个前辉格党参议员参加1860年大选。他们想把保护联邦置于奴隶制问题之前。事实上，该党没有在党纲中提到奴隶制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分选民在大选中抛弃了道格拉斯和贝尔，他们总共得了42%的普选票，拿下了5个州，总共51张选举人票。林肯相信奴隶制是错的，基本上拿下了北方所有州。肯塔基参议员约翰·布雷金利奇，是个支持奴隶制的南方民主党人，基本上拿下了所有南方州。林肯的普选票优势吓住了支持布雷金利奇的州，这些州决定从联邦脱离，之后内战爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管今天美国不会爆发内战，但我们也需要警惕政治分歧扩大后没法在国内解决。因此，我们回顾内战对美国的稳定和生存很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个教训是，要避免政治分歧引发道德冲突。要是蓝方支持一个不可调和的道德立场而红方支持另一个，这对美国会很致命。只有把对手看成忠诚的反对派，现代自由民主制才能稳定。一旦政治分歧进入道德冲突，就很难用善意看对手并相信他们忠于政权。一旦如此，很自然就会支持压制他们的权利和生活，不管是用公共压力还是“取消文化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个教训是，不能用无视争论的道德属性来超越道德争论。这就是道格拉斯和贝尔想做的，他们的失败是因为这种无视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个教训是只有各方都相信各自的最高价值能包括在解决方案中，道德争论才能解决。奴隶制不能这样得到解决，因为它本身就是错的。但是我们的很多政治争论并不是这么非黑即白，哪怕我们是这么看的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个能够给美国提供愿景，并为坚持给其他人留有余地的政治领导人，就能组织起多数优势。这就是杰斐逊、小罗斯福和里根做过的，他们因此掌握了权力按照自己目标塑造了美国，而避免了暴力和政治崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林肯在葛底斯堡演讲中说，美国“以自由为理念，并致力于人生而平等”。我们要遵循林肯的伟大理念，给各种不同理念的全体美国人带来“自由的新生”，这是纪念林肯遗产的最好方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年2月11日美国《华盛顿邮报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddc5802f2d8f4357a8325dafb04b0e1c</guid>
<title>中国要想突破发展瓶颈，需再次重视“瑷珲—腾冲线”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2022_03_15_630338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界正面临百年未有之大变局，新世纪新兴大国力量迅速发展，欧美国家经济“新常态”与政治“新民粹”引发社会动荡和政治冲击，加之新冠肺炎疫情全球性大流行，世界经济政治多极化体系渐趋成势，世界格局发生着历史性重大变化和变革，而当前国内外形势也正发生着深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国特色社会主义进入新时代，在全面建成小康社会的基础上，正在努力全面建成社会主义现代化强国和推动中华民族伟大复兴。在全面建成社会主义现代化强国和实现中华民族伟大复兴的关键阶段，中国正面临着新的战略机遇和巨大的风险挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前形势下，长期以来推进中国经济快速发展的“市场和资源两头在外的国际大循环动能明显减弱”，而“我国经济已经在向以国内大循环为主体转变”。面对世界经济发生新变化以及对我国经济产生的新影响，党中央提出了构建新发展格局的新思路，即“加快形成以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建新发展格局是推动中国经济高质量发展的战略选择，是“十四五”时期经济社会发展的重大课题。这一思路表明，改革开放以来形成的经济发展内外“双循环”格局，正在逐步转向以国内大循环为主体的战略方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现经济社会发展新的战略性转变，须从中国基本国情出发，审时度势，扬长避短，积极探索，最终构建起适应新时代需要的新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/04/20220304111309712.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国面临国际经济政治形势的深刻变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自1978年实行改革开放以后，制定了跨世纪经济发展战略，加入到产业资本全球化进程之中，尤其是2001年加入世界贸易组织以后，获得经济快速发展契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济凭借自身改革开放和外部经济全球化之利，抓住战略机遇期，获得了长达30余年的高速发展，从一个贫困落后的农业国一跃成为“世界工厂”，开辟了“MADE IN CHINA”时代。2010年中国成为世界第二大经济体，2020年中国经济总量占居世界第一的美国经济总量的70%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际形势与格局看，2008年是国际经济政治形势的重要转折之年。这一年全球性金融-经济危机爆发，最终演变为全球性经济大衰退，结束了长达半个世纪的世界性经济发展长周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波经济长周期发展由产业资本全球化带动，用马克思主义经济学理论解释，就是产业资本的国际循环与周转，它使“资本流遍世界，利润流向西方”①，客观上促成了全球经济特别是资本主义经济体的巨大发展，构建了世界经济新的产业链、供应链和价值链体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2008年全球性金融-经济危机再一次将生产社会化与生产资料私有制之间的结构性、周期性矛盾充分暴露出来。第二次世界大战结束后以来的经济全球化趋势出现逆转，世界经济发展进入了新的结构调整期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年世界性金融-经济危机以来，产业资本全球化出现了新动向，国际经济环境明显趋紧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国自20世纪90年代以来经济快速发展的外部环境也发生变化，中国与外部经济体特别是以美国为首的西方发达经济体的关系从以互利为主逐渐演化为以竞争为主。这一转变也是从2008年开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逆全球化趋势的出现促使主要国家之间的战略博弈更加明显深刻，以美国为首的西方国家对遏制中国发展逐渐形成共识并开始采取协调性行动，中国面临的外部环境开始由“有利宽松”转向了“制约压制”。②
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际环境的重大变化对中国构成了新挑战，带来了新矛盾，中国经济发展面临着较大不确定性。特别是人类历史上罕见的新冠肺炎疫情大流行席卷全球，造成了全球性的经济社会危机，世界形势更加动荡，增加了中国对外经济、社会、文化交往的困难。可以预见，未来一个时期中国的外部及周边环境面临的复杂局面仍将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/04/20220304111719198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人们在美国纽约时报广场的一个移动新冠检测点接受检测（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来十五年是中国现代化的关键考验期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，中国经济出现跨越式大发展，经济持续30余年高速发展，中国的工业化、城镇化、现代化发展实现了“起飞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局公布的数据，全国工业增加值从1978年的1621.4亿元，增长到2020年的313071.1亿元，而随着大中小城市数量的不断增多，人口普查城镇化率也从1982年的20.91%提升至2020年的63.89%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经持续30余年经济的高速发展，中国已经初步实现了国家的工业化，具有中国特色的新型城镇化道路也已起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界各国经济发展经验来看，在工业化“起飞”阶段完成后，依照普遍规律将进入平缓发展的“平台期”，即经济发展从高速增长转入中低速增长时期。2012年以来，中国经济增长出现持续减速，标志着中国工业化、城镇化进程从高速增长阶段转入中低速增长阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国经济发展在取得历史性进步的同时，以往追求速度和规模扩张的发展模式也面临诸多问题，经济社会发展的结构性矛盾日渐突出，在发展的平衡性、协调度和可持续性方面存在较大不确定性，其主要表现是国民消费在国内生产总值中的占比相对较低。根据国家统计局公布的数据，2013年至2019年我国最终消费支出对经济增长的平均贡献率为60%左右，这一数据与发达经济体70%、80%的水平相比，还有较大提升空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济增长主要依靠投资和对外出口，而消费占比较低，说明中国经济存在成长结构性的短板。此外，中国科技创新能力不足，这是制约中国经济可持续发展和品质提升的突出问题。这些都意味着中国经济从数量增长向品质升级的转型远未完成，中国在国际经济分工体系以及全球产业链、供应链和价值链体系中仍处于中低端位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/04/20220304112525746.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;光刻机（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制度层面看，中国的体制优势在于集中力量办大事。中国体制的优势将力量集中于一处，充分调动资源用于某些特定发展领域，形成“利出一孔”的政策效应，有利于提高发展的集约性和效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集中力量办大事的“举国体制”是一种强化体制，这种体制有优势也有短板。③根据熵的理论，任何一种资源的开发都是对其他资源的覆盖。在强化和集中使用资源的过程中，意味着必然忽视甚至舍弃其他方面，任何体制都不可能集中力量解决全部问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济发展的早期，强化体制可以很快取得一些成效。在国际上，日本明治维新后快速崛起就是典型范例。“举国体制”这个词就是来自日本明治维新初期的语汇。工业化早期具有粗放型、模仿型、追随型的形态特征，此时举国体制具有明显优势。但是在高质量发展阶段，尤其是在以创新驱动为发展动力的状态下追求内涵式增长时，举国体制就需要改进与升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在30余年快速发展之后，我国众多技术领域仍然处于明显的落后状态，在一定程度上反映出中国体制下科技创新能力不足的短板和缺陷，因此，党的十九届四中全会提出，要“构建社会主义市场经济条件下关键核心技术攻关新型举国体制”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a8186e4ea5c5210b68dfcafda8a45d8</guid>
<title>俄罗斯运输线受阻，中国能帮上什么忙吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2022_03_15_630334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在乌克兰发起军事行动后，以美国为首的西方国家开始在各个领域围堵俄罗斯，各大集装箱班轮船公司也开始暂停到俄罗斯的集装箱班轮服务，目前地中海、马士基、海洋联、阳明、现代等班轮公司陆续发出通知，暂停到俄罗斯的班轮服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯对外海运线路简介&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的海岸线很长，可以挂靠集装箱班轮的港口主要分布在三个区域，一个是位于波罗的海的圣彼得堡，第二个是位于黑海的新罗西斯克，第三个是位于远东太平洋沿岸的海参崴和东方港，通过班轮公司的世界海运网络跟世界通航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于黑海位于战争区域，目前已经有多艘商船被导弹击中或者触雷沉没，而且俄罗斯军队随时可能进入乌克兰敖德萨港口。所以班轮公司为了安全，暂停黑海的新罗西斯克的服务是合理的。比如中国的中远海船公司就声明出于安全考虑停止挂靠乌克兰港口，并且对已经装船开往乌克兰的货物进行采取了一定的措施，方便货主妥善处理避免损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集装箱班轮航运业是国际贸易附属产业，国际贸易是由欧美主导的，因此世界前十大班轮公司中，除了中国的中远海船公司以外，都是属于欧美体系的船公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着欧美对俄罗斯的制裁离谱到连猫都不放过的地步，德国汉堡和荷兰鹿特丹的海关拒绝到圣彼得堡的货物中转，各个班轮公司取消挂靠俄罗斯也说不上意外。因为中转中心是长期建设的，短时间内根本无法改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么俄罗斯的对外货物运输是否因为班轮公司制裁而中断了呢？答案是并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，俄罗斯的对外贸易依存度不是很高，主要向外国出口油气、粮食和木材，进口一些设备和消费品。其中出口的油气用管道运输，出口的粮食用散货船运输。受班轮公司停航影响的主要是出口的木材和进口的消费品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外俄罗斯跟邻国的公路和铁路交通也未受到影响。需要指出的是一些欧美国家的大型物流公司已经主动停止接受中欧班列的业务，但中欧班列本身并没有停止运营。欧洲经由波兰和白俄罗斯到俄罗斯的铁路依然是畅通的，不过不能排除欧洲以后中断这条铁路线的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/10/20220310162320432.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯海岸线极长 图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;中俄之间的货物运输线路&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
中国是世界最大的消费品制造基地，能够提供俄罗斯绝大部分所需的消费品。虽然世界绝大部分地区受疫情影响，无论是商品的生产还是运输都存在一定的问题，但中国社会运转完全正常。中国是俄罗斯的第一大贸易伙伴，中俄之间的物流运输通道显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国到俄罗斯的货物运输主要有下面几个线路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是通过海运集装箱从中国沿海港口运到欧洲汉堡、鹿特丹等欧洲基本港卸下，再转支线船到俄罗斯圣彼得堡，全程大概50天左右。原本海运的运费最低，但最近随着世界供应链危机海运费提高了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为俄罗斯的经济重心和主要消费地都在欧洲部分，所以在正常时期这条通道最重要，受班轮公司制裁影响最大的也是这条线路。由于头程中国沿海港口到欧洲基本港的大部分运力，以及二程欧洲基本港到圣彼得堡的几乎全部运力，都是由欧美体系国家的船公司提供的，所以这条线路会由于制裁而在名义上中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/10/20220310164640924.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;头程中国沿海港口到欧洲基本港的亚欧航线 图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/10/20220310164655970.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二程欧洲基本港到俄罗斯圣彼得堡的支线 图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
这条线路上虽然有中远海船舶提供的部分运力，但整条航线是中远海跟其他班轮公司组成的航运联盟共同出船运营。各家船公司根据制定好的时间表轮流派遣船舶执行运输任务。因此，如果其他共舱的船公司拒绝装运到俄罗斯的货物，中远海也毫无办法，甚至危及中远海跟联盟内其他船公司的合作关系。
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/10/20220310162900324.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中远海到欧洲基本港的船期表，从船名可以看出有长荣和法国达飞的船 图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也不能指望中远海单独出船执行运输任务，在世界航运危机情况下，包括中远海在内的所有船公司都已经没有闲置运力了。集装箱船舶的建造是以年为计算单位的，现造是来不及的。即使中远海顶着一切压力抽得出船只来执行到圣彼得堡的全程运输任务，那么海运费绝对会是天价而丧失经济意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这条线路只是名义上中断，实际上不会完全中断。由于波罗的海的爱沙尼亚、拉脱维亚和立陶宛三国之前属于前苏联加盟共和国，和俄罗斯有很密切的关系。这三个国家都有港口和支线船跟欧洲基本港连接，一些货物会经由波罗的海三国运到俄罗斯。这种模式有些属于灰色空间地带，有点类似于中国建国后到改革开放之前货物经由香港进入内地，可以预见一部分原本直接运到圣彼得堡的货物会转入这种运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在波罗的海三国从事这种运输的人经常游走于名义法律的边缘，制裁甚至会增加他们的利益。笔者不认为三国的反俄情绪能经得起金钱的考验，对这三国执法人员的廉洁程度也不抱什么信心。只要做得不是太过分，这种运输不会由于制裁而停止，因此经由欧洲基本港这条线路不会完全彻底中断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c2d8f2624b4ff262f84a6e170b9d561</guid>
<title>韩国外交如果不警惕这五个“坑”，会很危险</title>
<link>https://www.guancha.cn/weishengluo/2022_03_15_630329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 魏圣洛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、韩国外交面临着五大陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，无论在哪个国家，主要的对外问题通常会在详细掌握和分析事件的基础上进行讨论并得出应对方案，在微观上，这一过程是在政府内部的相关组织之间进行的。但从宏观角度，这一过程是在“泛国家”、“泛社会”层面进行的。在社会讨论过程中，执政精英、官僚、政治圈、媒体、学界、市民社会团体等多种主体参与讨论，通过全社会讨论过程最终形成舆论并汇集应对方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泛社会”的大讨论过程和政府内部的“小讨论”过程有着相互影响的关系，国家对外政策通过“大过程”和“小过程”之间的交互关系来运作。但在韩国，这一“泛社会”讨论过程比其他国家更特别，或者说，这个过程包含着许多问题，这种现实给韩国的对外关系带来了诸多不利因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一大陷阱：以自我为中心的情绪化观点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“韩国型（特色）”外交讨论过程中的问题首当其冲的是，在发生和韩国相关的主要对外关系事件时，尤其在掌握真相、讨论对策方面，比起国际上相对客观的观点，韩国自我为中心、主观性、情绪化的观点更容易得势。而且，以韩国为中心的“井底之蛙”式思考方式主导讨论是相当常见的，如此一来，从对事件的判断到应对方式，一切都变得很容易被歪曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在国际上讨论有关朝鲜半岛的主要问题时，韩国经常会用“讨论正在以韩国的立场为中心展开”等形式进行解释，或者认为事件可以由韩国所左右，“六方会谈上发表的《9·19共同声明》是由韩国主导制定的”，这样的主张是近来非常显著的事例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在朝核危机中，美国历届政府都曾多次试图在朝鲜半岛发动战争，而韩国出面阻止秉持的主张也以韩国为中心，这些都是与事实相距甚远的自我中心的解释。更严重的问题是，这种主张在韩国“泛社会”层面得到了相当大的响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么会出现这种现象呢？数百年来，韩国一直适应着中国主导的东亚地区垂直型对外关系体制，即所谓“中华秩序”。除了部分混乱时期外，这一秩序以具备绝对压倒性实力的中国为顶点而形成了周边国家的体系，而韩国作为这个秩序中的“周边国家”之一，在历史上的对外关系一直比较稳定，&lt;strong&gt;甚至说韩国历史上基本不存在对外问题也不为过。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;因为韩国在朝鲜王朝时代只需要把与中国进行使臣交换等礼仪行为作为主要的对外问题。除几次战乱外，朝鲜王朝时代长期在中华秩序中保持着稳定状态，这样很难培养出在对外问题具有深刻观点和认识的传统。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲历史与东亚完全不同，在欧洲，英国、法国、奥地利、西班牙、普鲁士、葡萄牙、俄罗斯等国家长期以来基于规模相似的势力而相互争霸、彼此联合，充满活力的对外关系由此得以保持，在此过程中，欧洲发展了外交概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/10/20220310151745171.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;472&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;朝贡体系下的“不征之国”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，当19世纪欧洲秩序以帝国主义的面貌向东亚袭来时，朝鲜王朝因在解决对外问题方面的弱势而被卷入国家灭亡的历史巨浪之中。尽管面临外来势力侵略的朝鲜王朝也曾提出“锁国论”、“开化自强论”等多种对策，但都被“中华秩序式”的对外观念埋没，对外问题本身让朝鲜王朝感到陌生，理解新的历史时期的对外关系更是难事，也谈不上采取正确的应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于像韩国这样面临周边强国，而同时拥有中等国力的国家来说，客观且冷静地解释对外问题比什么都重要。但目前韩国的现实情况却截然相反，历史上在一个大国的垂直秩序中存在过的经验，再加上近代殖民时期所遭受到的精神和文化伤痕，这都致使韩国在对外问题层面的观念多少有些偏激，以自我为中心的感情用事就是韩国外交面临的第一大陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二大陷阱：外交从属于国内政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国外交面临的第二大陷阱是对外问题容易成为国内政治的从属变数，国内政治频繁且过度地影响对外问题。这种现象的产生背景有其历史脉络，韩国从殖民地被解放后，正式进入西方主导的国际秩序，作为一个独立国家，本应认识到对外问题的重要性并灵活应对，但一朝一夕间，韩国无法具备足够的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战初期，韩国在殖民地解放后就立即面临分裂的局面，作为“冷战最前沿”的标地，韩国在冷战体制下被纳入美国战略布局。当时韩国处于美国主导的冷战秩序下层结构，作为一个贫穷国家，韩国不得不在政治、经济、军事等领域依赖于美国。在外交领域，韩国对美国的依赖同样明显，主要外交事务被美国当时主导的“反共”理念所覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期的韩国政府具有以威权主义为基础的独裁性质，在华盛顿规定的外交安保政策大格局下，韩国威权主义政府的主要外交课题是阻止外界对国内压迫的批评，对威权主义体制的合理化的成为主要的外交任务。这导致外交从属于国内政治事件的情况加剧，为实现国内政治目的而利用对外关系的事例频繁发生，这种现象在朴正熙维新体制和全斗焕体制下极为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像韩国这样面对复杂地缘政治处境的国家，对外问题应以国际因素为中心进行解释，并据此采取合理的对策以促进国家利益最大化。本应该具有正当性的观念在全社会应形成强烈共识，但可以目睹的现实完全相反，韩国国内政治上的考虑左右韩国的对外活动，这是韩国外交面临的第二大陷阱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cbfe86a0d3be74f5251e2e680e16b42</guid>
<title>如何控制防疫的经济代价？日本给出的教训是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_03_15_630327.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逐步升级的封控措施、不断筛查出的无症状感染者……眼下，国内的新一轮疫情牵动着每一个人的心。每当此时，舆论场上总不免要讨论这些问题：动态清零模式具有可持续性吗？人类如何以最小的代价与病毒共存？如何在抗疫过程中保经济？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是中国，每一个承受疫情之苦的国家都在探索这些问题。我们的邻国日本也是如此。尽管中日两国在此前的抗疫战中交出了截然不同的答卷，但以日本为镜鉴，我们仍能在某些持续纠结的问题上获得一些启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本网友：我们需要留学生！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2020年疫情爆发以来，日本的防疫政策一直在反复横跳：放松，有点不太行了就紧抓，眼看效果很好，快消灭病毒了，再放松，拉经济……无限循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整套防疫政策缺乏通盘的考虑，在“放松了救经济”和“抓紧了防疫情”之间不断反复，没有一以贯之的施政思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最近，这套循环又回来了。2022年3月3日，日本政府宣布允许7000名外国人入境，且要求充分利用航班的空位，尽量优先把留学生放进来。这个“愿景”甚至后续扩展成：要在5月底前让所有想要入境日本的留学生都进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/14/20220314155152249.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;471&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道在2月18日时，政策也仅仅只允许1800人入境，在短短半个月后就变成了7000，这说明政府内部承受了来自社会的巨大压力——再不开放，经济就顶不住啦。而这次开放更像是彻底的躺平：我不管了，我守不住感染，但是我要守住经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这件事，许多日本网民也一改之前“逢中必反”的态度，纷纷表示：出来留学不是听听课就好，而是最好需要亲身在那个国家体验过那边的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一边，感染数却根本降不下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2022年之后，日本的疫情就开始像脱缰的野马一样难以约束。1月16日，日本全国新增感染人数突破2.5万例。同时，日本确认了全国首例奥密克戎死亡病例。就在中国人过完春节的2月2日，日本全国每日新增感染人数接近10万人，东京的单日感染数达到了2万人以上。此后，感染量一直持续在很高的数字上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事态如此严重，日本政府也还是保持“稳坐”状态。据悉也是因为重症患者并没有像2021年初的时候一样数量夸张，且考虑到重症病床仍旧有接纳的空间，所以官方认为还没到施行“紧急事态宣言”的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京都的官员认为重症病床使用率超过50%就应该考虑宣言，可岸田文雄认为要慎重再慎重。他在接受采访时表示，之前东京的重症病床使用率已经一度超过40%，但仍旧需要再继续观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而眼下，截至3月9日，东京都的重症病床使用率达到了31.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/14/20220314155734873.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;246&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田刚上台时那么强势，直接临时“闭关锁国”，就为了防奥密克戎。如今这么小心谨慎，甚至是还想继续放更多的人进来，或许也是因为他当时需要再稳定一些支持率，而现在无论是感染还是经济都压不住了，出于无奈，只能先保住一端了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>