<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ea1ecd1d591cc197ae9c3bd3a728219</guid>
<title>在马来西亚遇见开网约车的女孩，她对中国游客有一点不满意</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_06_12_779084.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰卡威航展不是世界最大的，也不是最重要的，但可能是最独特的：同时有航展和海军展两部分。大部分航展都不在海边，海军展无从展起。珠海倒是在海边，但也没有海军展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军展的要求比航展高。需要有深水港湾和漫长岸线，人口足够密集，但海运和渡船又不繁忙。这样的地方不好找，兰卡威恰好满足这样的条件。反过来，新加坡就不行，海运太繁忙了。大部分良港都是这样，根本没有空间搞海军展。军港则比较敏感，人潮汹涌不好办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游轮码头则很合适。一方面有设施良好的码头，水边可以停靠多艘大型游轮，也就可以停靠多艘舰船供人参观。栈桥码头平台宽大平坦，交通方便，经常在岸上就有大型商旅设施，可以容纳很大的人流；另一方面，游轮码头一般都风景优美，否则没有游轮到这里停靠，还远离海运要道。兰卡威正好有这样的游轮码头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰卡威是马来西亚西北部的大岛，离泰国南端很近。这里没有什么工业，农业也是自给自足，尽管水深浪平，港湾条件很好，但几乎没有什么海运。豪华游轮会来停靠，但也要看季节和航线。东南亚游轮航线还是南海一侧为多，安达曼海一侧较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以兰卡威游轮码头不繁忙，条件又好，正好用来和航展一起，举办海军展。这也成为马来西亚的旅游盛事，每两年这几天，兰卡威就像过节一样热闹。其他时候，兰卡威还是待开发的旅游胜地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602174148426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海湾里停泊着大大小小的舰船
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/02/20250602174209555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
远处海上还有更多&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/02/20250602174223523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
快艇在忙碌地在舰船和岸上接驳&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚和很多东南亚国家一样，深受英国影响，十分重视海军建设。就国情而言，马来西亚也需要重视海军。东马在印度尼西亚一侧，西马在马来半岛上，中间有大片200海里经济区需要巡逻执法，西马还有安达曼海一侧同样需要海上权益保护。马六甲海峡是索马里海盗问题之前就是海盗盛行的地方，不管是为了国际海运公益，还是为了马来西亚主权，都需要强有力的海上存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也就是存在而已，与强敌的海战并不是马来西亚海军的建军基础，只要能威慑地区竞争对手就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，游轮码头毕竟泊位有限，海军展的参展舰船只有每天轮流靠泊，才能供人登舰参观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次海军展前来参加活动的有俄罗斯、日本、土耳其等国的军舰，当然还有马来西亚的。今年中国海军没有参加。我是5月23日去的，当时有俄罗斯的“莱茨基”号轻型护卫舰、马来西亚的“莱库”号护卫舰、“拉赫曼”号潜艇靠岸，但“莱茨基”号只让VIP上舰参观，公众挡驾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯水兵们昂首挺胸列队在后甲板上，等待检阅。不时有高官模样的VIP登舰，其中一人看样子是马来西亚总参谋长一类的人物。在铜管奏乐中，水兵齐唱俄罗斯国歌，然后一个俄罗斯海军将军（可能是编队司令）陪同检阅，另一个军官持剑随后护卫，派头挺足的。检阅完毕再讲一通没营养的废话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/02/20250602174251923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯的“莱茨基”号轻型护卫舰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/02/20250602174319556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
有大人物上舰，互相敬礼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/02/20250602174400307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
检阅&lt;span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/02/20250602174427301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
唱国歌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，俄罗斯国歌是很振奋人心的。美国《星条旗之歌》、英国《天佑吾王》都是死气沉沉的，以色列的《希望》听着感觉不知道是希望还是绝望。法国的《马赛曲》、中国的《义勇军进行曲》都是振奋人心的典范，德国《德国至上》源自海顿，音乐上没说的，但只有俄罗斯国歌自有不怒而威的威严，很有大国风范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过俄罗斯有大国风范的东西不多了，派来的两艘轻型护卫舰满排不到2500吨。码头上站着一个很帅气的俄罗斯海军军校高年级学员，我便和他聊了一会儿。他来自莫斯科，在符拉迪沃斯托克海军学院学习。俄罗斯四大舰队各有海军学院，而不是像中美那样，有一个集中的海军学院，服务于所有舰队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到俄罗斯的小舰，他说小舰有目标小、数量大的好处，这当然没错，但要是拿055跟他的小目标换，他大概也巴不得立刻换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小舰确实有他说的好处，但进攻力、防护力、自持力、适航性都远远不如大舰。中国海军是从小舰过来的，实在太明白大舰的好处了，所以越造越大，也把依然世界第一的美国海军越造越怕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0d474921a19685c661c15f515964447</guid>
<title>“老大哥”还是“兄长”？印度对尼泊尔无孔不入的认知战</title>
<link>https://www.guancha.cn/PremSagarPoudel/2025_06_12_779075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/普雷姆·萨加尔·鲍德尔，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次印巴冲突结束后，新德里总会向全球各国首都派遣高级代表团。这不仅是危机外交，更是印度不断演进的认知战策略的复杂组成部分——旨在通过协调行动塑造全球认知、为其立场正名，并在信息领域获取战略优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解该策略需审视两方面：印度更广泛的国际形象构建，及其针对尼泊尔等邻国的具体实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尼泊尔，历史纽带、地理毗邻和复杂的权力动态共同构成了一个独特的影响力熔炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、塑造全球巨人：印度的国际形象架构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度追求有利国际形象的动机是多元的，其核心战略目标包括：作为一个大国（相对于中国）获得的认可、吸引外资与技术、扩大贸易准入、在反恐议题上孤立巴基斯坦、管理海外侨民认知并反击负面叙述（如针对克什米尔问题、少数民族权利）等。其认知战的工具箱内容丰富多样：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 外交叙事编织：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“最大民主国家”：这一核心支柱强调与西方共享价值观，将印度定位为相对于非西方体制的一种稳定、多元的制衡；该叙事在二十国峰会（G20）与四方安全对话（QUAD）等论坛中被广泛运用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“世界导师”与软实力：推广瑜伽、阿育吠陀（印度传统医学）、宝莱坞、美食及精神传统，以培育善意并展现文化底蕴。印度文化关系委员会（ICCR）及庞大侨民群体充当了推广这一叙事的效力倍增器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/11/20250611155310417.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年底，由印度驻尼泊尔大使馆主办的第二届印度-尼泊尔文化节活动在蓝毗尼举行&lt;span&gt; 图自：印度驻尼泊尔大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“发展伙伴”：通过彰显自身发展历程，提供援助、培训和技术支持（尤在非洲和亚洲），印度正扩大影响力并呈现出相对中国贷款的替代方案。印度技术经济合作计划（ITEC）等倡议是关键载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“全球南方代言人”：在气候谈判、贸易规则及联合国体制改革中，以发展中国家的利益捍卫者自居，并争取支持与合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“负责任的拥核国家”：强调克制、不首先使用核武器并承诺遵守全球核不扩散规范，以消解核扩散担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 经济外交与互联互通：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场磁石：展现庞大的消费市场与增长潜力，吸引投资并促进经济相互依赖，使合作伙伴更容易接受其政治立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施与投资：像国际南北运输走廊（INSTC）这样的项目或对伊朗恰巴哈尔港的投资，彰显了印度的战略辐射力与经济领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字外交：推广其信息技术实力（如统一支付接口UPI、身份认证系统Aadhaar等数字公共基础设施）作为可出口的发展解决方案，提升其作为创新、解决问题的强国形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 战略传播与媒体影响力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球媒体参与：主动接触国际媒体（纸媒、数字、广播），确保其观点得到倾听，尤其在危机时期。冲突后派遣代表团即体现这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智库与学术交流：通过资助教席、赞助会议并吸引学者参与，可建立长期学术影响力并塑造关于印度的舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体主导：利用庞大的数字网络（政府账号、外交官、意见领袖）直接面向全球受众传播叙事，绕过传统媒体的“守门人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反制虚假信息：设立专门机构及策略，主动识别并反击被视为敌对方的叙事（尤其来自巴基斯坦，偶尔针对中国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/11/20250611155733879.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年，尼泊尔政府封禁了一批在该国播放的印度新闻频道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 展现全球领导力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫苗友谊：印度的新冠疫苗外交虽后期遇挫，却显著提升其仁慈、有为的全球角色形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候倡议：雄心勃勃的可再生能源目标及在气候峰会上的强势发声，确立了印度在全球核心议题中的重要参与者地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维和贡献：印度长期作为联合国维和部队的主要贡献国，巩固其负责任的利益攸关方形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突发生后，印度向全球派出代表团的行动，通过以下方式体现认知战本质：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掌控叙事权：按印度立场定义冲突的起因、过程与解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孤立对手：争取国际社会谴责/制裁巴基斯坦（聚焦恐怖主义议题）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安抚伙伴：重申印度的维稳决心、对“基于规则的国际秩序”的承诺及负责任大国地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化解负面影响：预先遏止或反击关于局势升级风险及人道主义影响的负面报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、尼泊尔的考验：印度对喜马拉雅邻邦的认知影响力运用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与尼泊尔的关系独具复杂性，其特征包括开放边界、深厚的文化宗教纽带（印度教、共享朝圣地）、深度的经济相互依赖、历史影响力交织，以及尼泊尔追求更大自主权的民族主义兴起。相比其全球策略，印度对尼泊尔的认知战略更加紧密、无孔不入，也更具争议性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度对尼核心目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全：防止尼领土被用于损害印度利益（历史上涉及他国，当前主要警惕中国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定：阻遏尼国内动荡外溢（难民、武装冲突）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响力：维持对尼外交政策与经济选择的主导权，限制中国“渗透”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资源获取：确保在跨境河流（水电、灌溉）及运输通道上的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化解反印情绪：管控历史积怨与印度干涉指控所激化的负面叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/11/20250611155804772.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼泊尔民众在加德满都抗议印度修建的边境公路穿越尼境内&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在尼的认知工具箱：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 占主导地位的媒体与信息生态系统：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饱和度：印度新闻频道（印地语/英语）主导了尼国内的有线电视，塑造其对地区及国际事件的认知，且往往反映印度视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语言优势：印地语普及助推印度媒体及文化产品渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响本土媒体：历史渊源、印度企业的广告收入、获取印度信源的便利性及直接接触，共同营造了一个使印方观点更加突出（甚至有时不加批判地被接受）的报道环境。关于印度间接扶持尼泊尔亲印媒体的指控持续存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>049546d03cce187a9e7d1ae1f656b5c5</guid>
<title>李在明要举起抗日旗帜了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_06_12_779065.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国新当选总统李在明上任后，由于是临危受命，没有过渡期，工作节奏也相当的快。任命内阁、和中美日元首通话、处理立法工作，一个星期干完了尹锡悦几年的活儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在几次公务活动中，李在明佩戴的一枚特殊的国旗徽章引起了各界的注意，因为作为进步阵营的韩国总统，这枚徽章可能是一个重要的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612075751513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李在明总统5日在首尔龙山总统府举行的国务委员会会议上发表讲话。右边是放大的李在明的太极旗徽章。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明上任后，5日主持第一次内阁会议、出席在首尔洞雀区首尔国家纪念馆举行的“显忠日”纪念仪式时，都佩戴了这枚徽章。徽章与一般的韩国国旗形状不同，左上角有一部分被撕裂。除此之外，太极图案以及四角四卦的排列，都与普通的太极旗不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这枚徽章是国会议长禹元植4日在总统就职午餐会上，亲手戴在李在明西装翻领上的。禹元植还通过Facebook页面透露了赠送此徽章的原因，禹议长说：“在国会各政党代表举行就职纪念午餐会后，我向他们赠送了3·1运动中使用的津宽寺太极旗徽章，从某种意义上说，现在是确立国家身份重要时刻。”禹元植还转述，说李在明收到徽章后大为欣喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612075802373.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
禹元植之所以这么说，是因为这面特殊的韩国国旗大有来历。由于日本侵略朝鲜半岛时期，推行“皇民化”政策，要求朝鲜半岛人民“创世改名”使用日本姓名（如韩国前总统朴正熙，日本名字为“高木正雄”），只能使用日语，不允许保存和制作象征大韩帝国、后来象征半岛独立的太极旗（这一套政策经过在朝鲜半岛的“迭代”，后来被用于奴役中国东三省，建立伪满洲）。所以这面特殊的太极旗实际上是在一面日本“日章旗”上绘制而成，四卦和红蓝太极与常见的太极旗有所不同，而且因为在反日独立运动中使用，饱受烽火，一角损毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年5月26日，在首尔津宽寺七成阁拆除修复过程中，这面国旗在佛坛内墙上发现，所以称为“津宽寺太极旗”，是3·1运动原物中，唯一一面用日本国旗改绘的太极旗。2010年被注册为文化财产，后登记为韩国国家文化遗产，2021年被指定为韩国国宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612075818932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3·1纪念日前夕，韩国国会挂起巨幅津宽寺太极旗，下书“己未年（暨1919年）三月一日”，追慕独立先贤。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尹锡悦政府时期，韩日关系大幅度“恢复”，韩国在尹政府的主导下，在历史问题、慰安妇问题、领土领海问题、强征劳工问题等议题上大开绥靖绿灯。现在进步阵营和李在明似乎要举起反日“义旗”，其背景和原因可能有以下几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是李在明当选后，攻守异位。虽然保守党仍然坚持对李进行司法追缉，但韩国首尔高等法院刑事审判第7庭9日表示，决定推迟原定于本月18日进行的总统李在明涉嫌违反《公职选举法》案的重审。据韩国司法界推测，该案在李在明任期内开庭的可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来戒严之后，保守党控制的韩国公检法的各个节点，就不愿意“逆历史潮流而动”，现在李顺利当选“天命所归”，更是彻底“躺平”，一推了之，万一李日后爆出什么问题，还可以借“重申李案”假装一下正义，李在明牵涉的其他4起刑事案件，估计也要“后会无期”。这种情况下，李在明和进步阵营需要呼唤民众的道德共鸣，来对冲围绕司法争拗产生的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对尹锡悦的清算，必然是全面而彻底的政治行为，单纯“回滚”尹锡悦政府的荒唐做法，不足以平息民怨，也不足以在党内服众，更不足以让外界看到，韩国已经有自我稳定的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国内，通过多部“特检法”，对尹锡悦夫妇进行全面深挖，同时对5名支持戒严的总统警卫处警卫处以停职待查，“倒尹”正快速向“抓尹”转变。对国外，将清算尹锡悦的媚日政策做为“头炮”，也非常合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在东亚三国的关系进入回暖周期，各国都在观望韩国对重大历史问题的态度。适逢2025年是韩日邦交正常化60周年纪念，作为文在寅的接班人，李在明的反日既是理想主义的天性、本色和法统所在，也有实用主义角度，在首脑互动前抬高门槛，借机为韩国争取更多实惠的意味。尤其是韩日两国无论是在美国体系内的北美汽车市场、钢铁市场，还是美国体系外的半导体、AI领域，都有相当的重叠和竞争，“斗而不破，破也不怕”是两国关系的基本色调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是李在明6月7日与美国总统特朗普通电话，9日与日本首相石破茂通电话，10日与中国国家主席习近平通电话，其表态中规中矩，没有脱离韩美同盟第一的基本框架，对之前调子比较高的“回归实用主义”也处理得比较谨慎。将日本放在靶心，既能让各方有所触动，又不至于让美国误以为韩国有“不臣之心”，算是一个聪明的处理方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是李在明选前选后公开的“十大公约”、“五大使命”等承诺性纲领，能在短期内有“疗效”，也最能收拢民心、修复社会的，无疑是恢复经济。韩国开发研究院（KDI）在今年1月的经济动向中暗示“经济下行”后，连续4个月发布持续消极的韩国经济展望，5月又使用了“经济放缓”一词，进一步提高了警告水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c31f47625652857f6ab4c124061d8701</guid>
<title>在“绿色恐怖”迫害下，台湾法治已死</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangLiQi/2025_06_12_779062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月5日，台湾地区陆委会一纸公告引发热议：台湾民众张立齐因在2024年申领大陆定居证，经核查，其台湾身份已被台湾当局废止，台湾身份证、护照均遭注销处理。这意味着，未来张立齐若想重返台湾，必须严格依照“两岸人民关系条例”相关规定，申请入境许可并获得批准，方可踏上这片土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，张立齐成为自今年4月陆委会启动岛内民众申办大陆证件清查行动以来，首位因取得大陆定居证而遭受处罚的台湾民众。此事件无疑为两岸关系的紧张现状增添了新的注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，张立齐任职于福建华侨大学，作为一名教育工作者，他在去年积极响应中国大陆推出的两岸融合发展政策，成功申领“台湾居民定居证”，也因此成为福建首位获此证件的台湾同胞。面对多家媒体采访，张立齐坦言台湾方面注销其身份，于他而言并非打击，反而是“挣脱了‘台独’势力强加在台湾民众身上的沉重枷锁”。长久以来笼罩岛内的“绿色恐怖”氛围，给台湾民众带来人身限制与思想禁锢，而如今的遭遇，让他彻底摆脱了这种压抑的束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，观察者网连线了这位华侨大学台籍青年教师、首位在闽定居的台胞张立齐，倾听他讲述事件背后的故事，以及对这一事件的深度见解与个人感受 。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：听到陆委会的这个消息后（因持有中国大陆定居证被陆委会废止台湾身份），您的第一反应是什么？您的家人以及身边的朋友有何看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张立齐&lt;/strong&gt;：对这件事情，大家都是很震惊的。因为我们在台湾，从小到大都在讲法治、自由、民主，但现在这个事情发生之后，突然感觉像晴天霹雳，脑海中出现的是——台湾地区法治已死、自由已死、民主已死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说？今天陆委会如果要惩罚我，首先得有法律依据，但他根本就无据可依。其次，我是从哪里得到这个消息的？是别人看到新闻后跟我说，我才知道。如果按照法律程序或行政程序，那陆委会首先应该要通知我，给我时间处理才对，可这些东西一个都没有，所以我说台湾的法治已死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像当年很多民进党人被国民党用这种办法限制，无法回台湾一样，现在民进党也用同样的方法来限制我不能回台湾，这只能说明他们非常害怕一件事——就是我们这些爱国的台湾同胞在台湾岛内传播大陆最真实的声音，对此他们非常害怕。再来，就是他们消除了我的台湾身份，不让我回台湾，但我也没有犯罪，为什么可以如此侵犯我的基本人权？这让我感到非常惊讶和震惊，台湾怎么会变成这个样子？太可怕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我的朋友和家人们都很关心我，也很担心我。很多朋友都在替我抱不平，“立齐老师合法合规，没有犯错”，但结果却遭到这样的惩处。同时，很多人也在为台湾社会的未来担心，岛内很多和民进党意见不合的人，是不是以后只要意见不合就可以被惩罚？陆委会对这个法条的解释毫无民主可言，完全是随意的扩权。什么是民主程序？先要有一个法律法规，然后通过台湾的民意代表机构去投票，表决通过了才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在民进党的的惩处行为，没有法律法规可以依据，如果民进党当局一讲就可以惩处人，那谁不让他满意，他就可以宣布这个人犯罪，就可以开除这个人的台湾身份，那台湾完蛋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去国民党曾在台湾制造矛盾，搞所谓的本省人与外省人之间的矛盾，以及族群问题。可是，我是地地道道台湾长大的本省小孩，我们几代人都是在台湾土生土长的，民进党当局都能这样搞我，那还有什么人是民进党不敢搞的？所以，我们家的亲戚朋友现在很担心民进党当局的一些做法，有一种“你好大，我好怕”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3560136622470805878&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
说实话，我其实很伤心，因为我父亲去年过世，所以去年有一半时间我都在台湾奔丧，结果民进党的新闻媒体却说我们长期在大陆呆着，这根本就是信口拈来，没有任何证据。所以今天也想公开澄清这些事情，民进党的媒体都在胡说八道，民进党更是违纪违法的滥权执政，欺负的都是台湾老百姓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：之前您在采访中有说到，这已经不是您第一次受到民进党的迫害了，能跟我们展开说说吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张立齐&lt;/strong&gt;：2018年的时候，台湾有很多年轻朋友，他们看到大陆的阅兵式以及现代化发展后，感叹说也想一起保卫国家，也想加入解放军。这些年轻人想要追求理想，但民进党的民意代表就说，你们这些台湾人敢到大陆去当兵就全都枪毙。在台湾，听到民进党的这类恐吓，可以说是家常便饭了，很可怕。再早些时候也有过类似的情况，不过在此就不展开叙述了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我要再补充一件事情，2024年，我是第一个申领大陆定居证的人。当时的新闻大家都能看得到，如果上网查看相关规定就能了解，这个定居证的有效期就是六个月，六个月以后就失效了。陆委会作为这方面的专职机构，不可能不知道这一点，结果他等我定居证失效之后，隔了一年才出来函释说，有大陆定居证是违法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2024年1月，陆委会的梁文杰、邱垂正等人也出来表示，大陆定居证不触犯两岸人民关系条例，那么从2024年1月到2025年5月这期间，难道不就是你陆委会在鼓励大家去“犯罪”吗？因为你一开始说不处罚，现在突然变成要处罚，还要溯及既往。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/06/12/20250612080559119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
梁文杰&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我要郑重地声明，陆委会的这个程序是有问题的，是渎职惰政。我也希望看到陆委会能自己出来说明一下，你们有没有自己的惩处名单，让我看到你们的惩处令，是你们设计陷害台湾老百姓。今天陆委会这种言行不一非常可恶，行政纰漏相当多，包括我刚才提到的，我到现在为止都还没有收到任何通知，这根本不符合行政程序。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>