<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>477cae4a1ff3cc908d0fd1937f7e98c2</guid>
<title>德国新政府是否能够实现真正的“时代转折”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shishiwei/2025_03_15_768536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
刚刚在议会选举中胜选的基民盟领导人、候任德国总理默茨，决定逆转长期以来的财政审慎立场，提出5000亿欧元基础设施投资基金，以及修改德国宪法“债务刹车”规则，将超过GDP1%的国防开支排除在外，实质上允许无限借贷用于国防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一举措，受到了德国绿党联合领导人弗朗齐斯卡·布兰特纳的公开反对，也让德国雄心勃勃的财政扩张计划，一开始就遭遇挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国逐步减少在乌克兰投入背景下，针对德国财政扩张政策对俄乌局势和整个欧盟的影响，观察者网连线了对外经贸大学教授、德国经贸研究中心主任史世伟，解读此次债务博弈的前景以及中欧经贸关系的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前就有观点认为，德国债务多年来一直是其沉重的负担，导致德国国防和基础设施投资严重不足，拖累国内经济的同时，也拖累了整个欧洲的经济。但对于默茨此次推出的这些改革措施，也有不少反对声音，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史世伟：&lt;/strong&gt;这三件事都需要修改宪法，需要议会三分之二多数通过。这份协议的三个项目都有较大的影响力，首先是关于5000亿欧元的专项基金，主要用于公共基础设施投资，包括道路、桥梁建设以及教育创新等领域的政府支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，该专项基金的设立引发了不少批评。一些经济学家和反对者认为，从历史经验来看，类似专项基金往往因领导层的举债倾向和政治因素，导致专项资金难以完全用于预期目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在默克尔当政的时候，社会民主党当时支持控制预算，但是现在它的态度来了个180度大转弯，使得大家担心这个资金不会用在基础设施建设上，反而会被用于提高社会福利待遇养老金或弥补降低餐饮业增值税收入减少等其他开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312164038988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
默克尔&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些政党，例如自民党认为公共基础设施投资本身无可争议，尤其是在当前德国公共基础设施老化、数字化进程滞后等问题日益突出的背景下。他们主张，相关问题完全可以在现有预算体系内解决，无须另设专项基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一争议实际上反映了经济学界凯恩斯主义赤字预算逻辑与新自由主义经济学之间的长期分歧。支持凯恩斯主义的经济学家，特别是与工会组织关系密切的学者，普遍欢迎通过公共投资促进经济发展。部分新自由主义经济学家则强调，专项基金中的资金需要未来偿还，其本质上是寅吃卯粮、提前消耗未来的财政资源，可能会破坏财政的可持续性，导致政府还债压力变大，并在未来限制政府进行必要投资的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，尽管这一政策在实施上存在争议，但考虑到德国目前的公共债务水平总体较低，在同等发达国家中处于较为有利的地位，政府仍然拥有一定的财政操作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于债务刹车限制改革，也将给政府带来数千亿欧元的支出空间，虽然目前具体金额尚不明确，但由于联邦层面涉及国防支出及欧盟战略自主等问题，短期内反对声浪相对较低。而各州和地方因难民问题，预算分配持续捉襟见肘、亟须额外的资金，所以反对声量也小，也不是关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：更关键的是，基民/基社联盟和社会民主党需要获得绿党（Greens）或自由民主党（FDP）的支持，才能达到三分之二多数。相关议案能否通过？另外议会第二大党德国选择党（AfD）对议案持什么态度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史世伟：&lt;/strong&gt;该议案已于3月13日提交联邦议院讨论，3月18日表决。现阶段，基民/基社联盟和‌社会民主党的主要目标是争取绿党的支持，因为自由民主党已明确表示反对。另外，这项议案还要获得代表各州的联邦参议院的三分之二多数的同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由民主党长期以来强调自由经济，主张松绑监管、促进私人投资以换取繁荣。该党一直反对改革措施和债务刹车政策，更是因为2025年预算问题与社会民主党、绿党组成的三党执政联盟关系破裂，执政联盟解散。因此，本轮议案中，其最终支持的可能性几乎为零。基民/基社联盟和‌社会民主党必须转而争取绿党的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国媒体的最新消息，虽然在当地时间13日在联邦议院第一次辩论时各派还僵持不退让，但是在14日上午联盟党、社民党和绿党还是达成了一项妥协：首先，绿党同意修改德国宪法“债务刹车”规则，将超过GDP1%的国防开支排除在外，但国防开支还需包括对公民的保护、信息技术安全以及对受到攻击的国家支持等项目。其次，州政府将获得更大的举债空间：州政府将获准不超过其产值0.35%的举债权，而目前的债务刹车不允许州政府有预算赤字，即举债，这意味着各州的总债务将达到160亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在拟建立的基础设施投资基金中，1000亿欧元将分配给各州。最后，5000亿基础设施投资基金必须作为“额外投资资金”使用，也就是说，只有当资金超过联邦投资预算的10%时（目前为500亿欧元）才能动用它，投资时限为12年，这样能够防止基金被用于正在进行的项目或者是政府的消费开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，基础设施基金中1000亿欧元将被划入气候与转型基金，以达到绿党坚持的为2045年达到碳中和实现更多的投资的目标。目前看来，如果不出意外，下周二联邦议院表决将以三分之二多数通过联盟党和社会党的扩大投资提案，而联邦参议院的同意只是形式问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312164306217.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
默茨&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二大党德国选择党则选择在德国宪法法院起诉联盟党和社民党关于修改宪法提案违宪的方式阻扰这项提案，理由是这样的重大事宜应该由新选出的联邦议院决定，而不是由已经被选下的联邦议院表决。选择党的这项提案得到在这次2月份大选中同样获得较多选票的左翼党的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，依据历史经验，在此类情况下联邦宪法法院通常会支持多数党的政策。从整体政治环境来看，在此类涉及政治的议案裁决中，政治因素仍占据主导地位，因此预计联邦宪法法院不会否决联邦议院对此项提案的表决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：德国近期的国防支出预算变化，与美国减少对乌克兰援助以及对欧洲军事投入的趋势是否有关？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史世伟：&lt;/strong&gt;最近我翻阅了一下北约的报告，该报告预测，德国在2025年年度防务支出将达到GDP的2%水平，具体为2.12%。当然这样的数据会在统计时候用一些数字上的小手段，比如，他们将俄乌战争之初朔尔茨政府提出的1000亿欧元的专项基金计算入内，即每年增加200亿欧元的预算。按照2024年德国国内生产总值约4.3万亿欧元计算，2%约为860亿欧元，因此加上200亿欧元提高的幅度显著，此外，前民主德国相关的军队退役人员抚养金等也被计算在内，促使数值达到了德国政府承诺的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以经济学家预测，由于军费等的增加，未来四年内可能累计出现约1300亿欧元的赤字，即大致相当于每年国内生产总值的1%（约430亿欧元左右）。所以本次调整专门规定国防开支中超过GDP1%的部分不计入赤字计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据相关估算，从长期来看，预计德国十年内在军事开支上累计赤字可能达到4,000亿欧元左右，再叠加本次提出的大约5000亿欧元的专项支出，总额可以达到1万亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列变化并非一时之举，而是经过长期酝酿的结果。欧洲不仅在政治和经济上力图实现战略自主，而且试图在国防领域内也要发挥独立作用。这样的改变并不意味着欧洲要拒绝北约，而是要求在北约框架内彰显欧洲的独立影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已明确表示将停止对乌克兰方面的军事援助，导致资金缺口需要欧盟来填补。就对乌克兰军事援助而言，德国仅次于美国，过去三年内援助额约为280亿欧元，而美国高达1000亿欧元，英国则仅为116亿欧元。德国在承担欧洲安全和战略自主方面面临较大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在的情况看，一旦乌克兰停火，美国将不会负责其安全保障，这意味着其和平保障任务将由欧洲承担，这同样要求欧洲大幅增加国防开支，以支撑维和等任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9cb890ff1852979634d61a851db843cf</guid>
<title>欧美援乌的真实目的，德国人一年前就说漏嘴了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_03_15_768535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看特朗普和泽连斯基就要达成矿产协议，欧洲各国也开始慌了，迫不及待地加入了这场资源争夺战：欧盟委员会主席冯德莱恩直言，“绿色转型需要乌克兰的锂和钛”；法国国防部长塞巴斯蒂安·勒科尔尼则表示，法国正与乌克兰方面讨论获取乌境内矿产资源事宜，以满足法国国防工业制造武器所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实如果泽连斯基愿意承认的话，这并不是欧洲第一次表露对乌克兰矿产的觊觎。早在2023年圣诞节前夕，基民盟籍的德国议会外交委员会成员基塞韦特（Roderich Kiesewetter）在德国电视一台（ARD）的一次访谈节目中就曾不慎说漏了嘴，无意中道出“惊天”内幕：德国援乌的另一个、或许更真实的动机是乌东地区的锂矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/14/20250314134351677.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为联邦德国陆军的退役上校，基塞韦特16岁加入联盟党青年团（JU），两年后正式成为基民盟党员。2015年正式退役后，他长期活跃在基民盟各级领导层。作为在军政两界颇有影响力的人物，基塞韦特的话恐怕也不是无的放矢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他的“锂矿说”在当时之所以具有“爆炸性”，是因为此前德国的执政党和在野党（包括他本人）在公众面前陈述的援乌理由，均为“道义”和“国际法”之类的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如，“普京入侵乌克兰违反国际法，对欧洲安全体系构成威胁”“乌克兰是被侵略的受害国，支援它义不容辞”“乌克兰是民主国家，欧洲的同价值观国家帮助它抵御威权国家俄罗斯的侵略理所当然”“保卫乌克兰，就是捍卫欧洲的民主”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可这次，基塞韦特陈述的理由却是：我们需要乌东地区的锂矿。他在采访中强调说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当前的危机不仅仅是地缘政治的权力游戏，还关乎乌克兰的生存。因此，我们应该尽一切努力，让我们的民众也知道，俄罗斯的目标是剥夺乌克兰的生存权。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
到此刻，基塞韦特的言语还是“老生常谈”。紧接着他话锋一转，说道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“最终，我们必须努力帮助乌克兰恢复其边界，也许克里米亚在一段时间内可以先置于国际监督之下，但这最终是个关乎经济的重要问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
让观众睁大眼睛的是下面这段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果乌克兰崩溃，后续成本将远高于我们现在更大力度的介入。如果欧洲想要实现能源转型，它需要自己的锂矿资源。欧洲最大的锂矿资源位于顿涅茨克-卢甘斯克地区。这就是俄罗斯想要控制这些地区的原因，好让我们在能源转型中依赖他们，特别是电动汽车领域。因此，我们背后还有其他完全不同的目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他说需要“自己的”锂矿资源，这里有两种可能的解释：第一，他已将乌东地区的矿藏视为欧洲已有或已将其划入欧洲的势力范围；第二，德国以及欧盟已与乌克兰当局就锂矿的开采权达成了某种一致或最起码已有意向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基塞韦特一年多前所说的这段话究竟是言多必失，还是刻意吹风，我们不得而知。但他道出的援乌理由，让习惯了“道德至上”的百姓们目瞪口呆，让践行“政治正确”的主流舆论一片哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些媒体在挖料时发现，基塞韦特2019年以来一直支持德国巴符州乌尔姆的一个项目：“可持续锂离子生产中心”。更有趣的是，有人将基塞韦特的这次“爆料”与联邦国防军《2016年白皮书》扯上了关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顺藤摸瓜：“锂矿说”并非空穴来风&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，德国联邦国防军《2016年白皮书》为何也被牵扯进来了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《白皮书》是由联邦国防部编写、联邦政府批准的基础性文件，从政府角度介绍德意志联邦共和国及其盟友未来几年的安全政策状况，旨在为德国安全政策的决策和行动提供指南，特别是对德国联邦国防军的任务及其兵力、装备和培训得出结论性评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年的《白皮书》是在现欧盟委员会主席冯德莱恩担任德国国防部长时期出炉的。文中写道：“基于时代的要求以及对我们的能力、利益和价值观以及安全政策环境的分析，白皮书确定了德国的战略优先事项。”这些优先事项包括：“信息、通信、供应、运输和贸易线路的无障碍使用，以及资源和能源供应的安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自2010年以来，德国还通过“联邦政府资源倡议”（Rohstoffinitiative der Bundesregierung）制定政治计划，旨在确保德国对重要资源的可持续和安全供应。主要目标是减少对个别供应国的依赖，并增强德国经济应对全球资源风险的能力。该倡议中写道：“联邦政府的资源政策必须有助于长期确保经济对资源的需求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，还有一个机构作用很大：“联邦地球科学与自然资源局”（Bundesanstalt für Geowissenschaften und Rohstoffe，缩写BGR）。BGR是经济部管辖范围内的一个机构，提供决策和科研所需的勘探资金和信息，也是联邦政府关于地球科学问题的中央咨询机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，随着东欧能源市场的开放，德国一度推行“原材料供应非政治化”。然而，自21世纪初以来，情况发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“金砖国家”的经济发展，带动了这些国家对原材料的需求增加，从而导致全球金属价格大幅上涨。其次，在此背景下，各国开始推行积极的原材料保障政策，这对德国而言无异于“扭曲市场”。最后，新型高科技产品的生产使德国工业产生了全新的原材料需求：制造机器和高端技术（例如发电机、电池或半导体）需要各种矿物原材料，尤其是金属原材料（从锂、钴、稀土到重晶石和锗）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说以上“关联”多少有些“捕风捉影”的话，那么下面的信息是否就可以被称为“实锤”呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f5738b99a6d27c8ea7b4fabd4c1522e</guid>
<title>杜特尔特受审，国际刑事法院和菲律宾丢失的尊严</title>
<link>https://www.guancha.cn/mujiahao/2025_03_15_768525.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 穆嘉昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰海牙当地时间3月14日，菲律宾前总统杜特尔特通过视频连线的方式，在国际刑事法院第一预审庭出庭接受聆讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/15/20250315111527822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主审法官尤利亚·安托内拉·莫托克将审前听证的日期定在9月23日，届时将确定控方证据是否足够有力，值得将案件送交审判。据美联社报道，审判可能持续数年时间，而如果杜特尔特被定罪，他将最高将面临无期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/15/20250315114134725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲律宾副总统萨拉·杜特尔特在海牙国际刑事法院外向聚集的民众发表讲话，数千人聚集在此，支持她的父亲。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际刑事法院对“禁毒战争”的管辖权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次争议事件的核心是杜特尔特在担任达沃市市长和菲律宾总统期间发动的“禁毒战争”。这一行动被杜特尔特认为是一场结束毒品交易的“反毒品战争”，但被国际刑事法院认为可能构成对平民的“大规模的系统性攻击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际刑事法院于2002年由《国际刑事法院罗马规约》（以下简称“《规约》”）建立。区别于其他将国家作为诉讼主体的国际司法机构，国际刑事法院起诉犯下国际罪行的个人，并追究其法律责任；又区别于国内刑事审判庭，国际刑事法院仅处理四项国际罪行：侵略罪、战争罪、种族灭绝罪及危害人类罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际刑事法院的管辖权制度较为特殊。根据《规约》第12条，国际刑事法院仅在两种情况实施管辖权：犯罪发生地位于《规约》缔约国境内，或犯罪被告人的国籍国是《规约》的缔约国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国际刑事法院对案件仅享有“补充管辖权”。换言之，如对案件具有管辖权的国内法院已对案件开展调查或起诉，则国际刑事法院对该案不具有可受理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，虽属“补充管辖权”，但国际刑事法院的管辖权并不建立在缔约国的同意之上。根据《规约》第13条，缔约国、联合国安理会均可将所涉犯罪情势提交至检察官，检察官也有权根据地第15条自行启动对犯罪情势的调查程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/14/20250314153545594.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际刑事法院&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾于2011年在时任总统阿基诺三世的推动下批准《规约》，并于当年11月1日起生效。2018年3月，菲律宾退出《规约》，退出的决定从2019年3月起具有法律效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分观点认为，国际刑事法院在菲律宾退出《规约》后，仍对“禁毒战争”所涉危害人类罪主张管辖权的依据是《规约》第127条：若国际刑事法院在缔约国退出《规约》前已经对案件启动调查，则在退出后仍保留对该案的管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一解释与杜特尔特案的程序历程有所出入。国际刑事法院第一预审分庭直至2021年9月才授权检察官办公室对“禁毒战争”的相关案件展开调查。因此，调查行为的开始时间实际晚于菲律宾退出《规约》的生效日期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这一解读有误，但《规约》第127条确系国际刑事法院主张其管辖权的法律依据。知名国际法学者Roger S. Clark以条约解释对《规约》第127条作出评注。他指出，即便对案件的调查没有在缔约国退出《规约》前开始，只要案件发生在《规约》生效期间，国际刑事法院也拥有管辖权。鉴于“禁毒战争”在菲律宾退出《规约》前仍在持续，国际刑事法院可以通过第127条获得管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，国内媒体普遍报道称国际刑事法院在2018年2月就通知菲律宾将对杜特尔特的“禁毒战争”所犯的危害人类罪展开“初步调查”，但所谓“初步调查”并非真正的调查程序，实际是术语在翻译时产生的谬误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为作准文本之一，中文版本的《规约》第15条第6款将所谓“初步调查”译作“初步审查”。调查程序的启动需经预审分庭的同意，但初步审查并无此规定。实际上，《规约》第127条所指“调查”应为正式的调查阶段，而非初步审查。因此，调查的实际开始时间仍是2021年9月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一引人关注的问题是，菲律宾没有执行2月10日由国际刑事法院颁布的逮捕令，却依国际刑警组织于3月10日颁布的红色通缉令对杜特尔特实施逮捕。不同于国内的刑事法庭，国际刑事法院的判决的执行仰赖各国自身，而非国际刑警组织。国际刑警组织颁布红色通缉令是履行《规约》第87条第1款规定的合作义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际刑事法院与国家元首豁免权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为前菲律宾总统，杜特尔特的国家元首豁免权是问题的另一关键点。面临已经执行的国际刑事法院逮捕令与国际刑警组织红色通缉令，以及即将到来的国际刑事法院审判，杜特尔特可否以菲律宾前国家元首的身份获得豁免？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常认为，现任国家元首享有绝对的刑事豁免权，对其职务行为在卸任后也可援引豁免。这一豁免存在两种例外情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际法院在刚果（金）诉比利时的“逮捕令”案中指出，国家元首在本国国内的司法机关并不享有豁免。实际上，一国国内的司法机关将该国现任或往任国家元首逮捕、审判或定罪的案例比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国法院则在皮诺切特案中指出，国家元首不可主张酷刑、谋杀、强奸等行为属于其职务范围内的行为，故而可以享受豁免待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，国际刑事法院检察官办公室在其递交第一预审分庭的逮捕令申请中指出，杜特尔特涉嫌犯下的危害人类罪包括谋杀、酷刑与强奸。根据皮诺切特案所确立的例外，这些行为不应被认为是国家元首的职务行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，对杜特尔特实施逮捕的是菲律宾警察部队。作为菲律宾国内的司法机关，杜特尔特不能主张豁免。虽然杜特尔特不能在执行问题上援引豁免，但他作为前国家元首在国际刑事法院是否享有豁免，仍是一个有争议的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便存在不同的理论观点，也并不妨碍在过往的国家实践中，国际刑事司法机关将其管辖权延伸至国家元首。其中，最为知名的当属前南斯拉夫问题国际刑事法庭对米洛舍维奇的审判。然而，这一标志性案例却未能收获一份实质性的判决——米洛舍维奇在判决作出前病故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除米洛舍维奇外，亦有部分国家元首牵涉国际刑事司法审判。国际刑事法院曾两度向苏丹前总统奥马尔·巴希尔发出逮捕令。在逮捕令发出之时，奥马尔·巴希尔仍未卸任总统一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任期间，奥马尔·巴希尔还曾前往约旦、南非等国进行国事访问。作为《规约》的缔约国，约旦和南非均有义务配合国际刑事法院执行对奥马尔·巴希尔的逮捕令，但两国均未执行。目前，虽然苏丹多次承诺将奥马尔·巴希尔移交至国际刑事法院，但此承诺实际并未履行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与奥马尔·巴希尔相似的情形，还包括国际刑事法院在2023年对俄罗斯总统普京发出的逮捕令。这一逮捕令虽然曾令普京避免进入作为《规约》缔约国的巴西境内参加G20峰会，但他在2024年9月访问了同为《规约》缔约国的蒙古。蒙古非但没有将普京逮捕，该国总统还坚定地表示自己将“不屈从于”这份逮捕令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际刑事法院对以色列总统内塔尼亚胡发出的逮捕令，则遭到了更为强烈的反应。特朗普于今年2月签署行政令，对国际刑事法院及其首席检察官卡里姆·汗实施制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非美国首次制裁国际刑事法院的相关人员。早在2020年，因国际刑事法院对美国在阿富汗的战争罪开展调查，特朗普就将时任国际刑事法院首席检察官的法图·本苏达等人列入制裁名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际刑事司法机制对国家元首的审判也有成功的先例。利比里亚前总统查尔斯·泰勒被指控在塞拉利昂内战期间支持反政府武装，犯下多项战争罪和危害人类罪。审判前，他曾一度逃亡至尼日利亚，但被尼日利亚政府控制并移交至利比里亚政府，随后送往塞拉利昂问题特别法庭审判并定罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“政治圈套”和“种族游戏”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杜特尔特的逮捕现场，摄像机镜头捕捉到了一名护送杜特尔特前往海牙的菲律宾警察当众抹泪。从其自由被剥夺以来，大批杜特尔特的支持者聚集于菲律宾首都马尼拉、杜特尔特曾任市长的达沃及荷兰的海牙监狱等地，呼吁立即释放杜特尔特。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/14/20250314154113473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大批杜特尔特支持者聚集在海牙拘留中心外&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，国际刑事法院的管辖权采取补充管辖权制度。对所涉案件进行调查、起诉的“第一责任人”应当是国内法院。仅在特定情形下，国际刑事法院才可介入案件，作为对国内法院司法职能的补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在菲律宾国内法院未对案件进行调查、审判的情况下，马科斯急于将杜特尔特这个“烫手山芋”送至海牙，显然有其政治意图。问题是，将这位政敌从菲律宾清除出去的代价，是菲律宾的民族情感、司法权威和主权尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用法律问题攫取政治利益的“戏法”，是马科斯政府在南海问题上惯用的做派，如今被“移花接木”用于清洗国内的政治敌对势力。这不禁让人回想起23年前，米洛舍维奇在庭上痛斥前南斯拉夫问题国际刑事法庭是一出“政治闹剧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，这出“政治闹剧”非但没有改变其政治属性，反而平添了几分种族偏见。被逮捕后的杜特尔特向警察部队强硬地表示自己宁愿死，也不会与“白人”合作。这绝非片面之语。打开国际刑事法院的案件列表，几乎所有案件与指控都集中在非洲和亚洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，国际刑事法院被西方世界当作道德审判的殿堂，罔顾各国人民的民族感情和国家的主权尊严，居高临下地审视并评判地区事件。诚然，近两任国际刑事法院的主检察官均为少数族裔，但工作人员的种族多元并不妨碍其受理案件的单一指向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，国际罪行并非仅发生在非洲和亚洲——科索沃战争中炸毁中国大使馆的暴力行径、美西方在阿富汗战争期间犯下的累累罪行及扰乱世界和平稳定、践踏个人尊严的其他罪恶至今仍未得到审判。现在，杜特尔特被送入海牙监狱，国际刑事法院的“种族游戏”究竟还能持续多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>001eff0a675fc8cc17489e7642cfe405</guid>
<title>伊朗处在十字路口，但不会轻易打出“核”这张牌</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiuQueshu/2025_03_15_768516.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月14日上午，中方举行伊朗核问题中俄伊北京会晤。三方强调终止所有非法单边制裁的必要性。有关方应致力于消除造成当前局势的根源，摒弃制裁施压、武力威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东地区局势错综复杂，美国总统特朗普欲重回极限施压、就核问题对伊朗发出“不谈就打”的威胁之际，中俄伊之间会晤对促进地区稳定、妥善处理核不扩散问题的意义是什么？观察者网连线了定居德黑兰的文博工作者邱榷树先生，带来他的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从伊朗的角度来说，为何选在此时与中俄会晤商讨伊朗核问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;现在伊朗想就伊核问题进行磋商的主要原因是，伊朗正处在一个十字路口。随着“抵抗之弧”遭到重创，伊朗顶在以色列头上的那把“枪”没了，需要一个重新恢复威慑力的抓手。包括伊朗国内也有人公开主张研发核武器。不是几篇报纸上的评论，也不仅限于保守派，而是包括了不少议员、军队里的人士，这是一个从国家安全角度形成的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普现在是借核问题打压伊朗，尽管伊朗官方表示不打算研制核武器，但其背后的整个逻辑依然是维持战略模糊，即保有制造核武器的能力却不选择制造，形成一种箭在弦上、引而不发的状态，再来与西方谈判并争取到利益，比如解除制裁。至于媒体爆料以色列打算通过武力摧毁伊朗的核设施，我认为只是一种虚张声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2015年签署的《伊核协议》将于今年到期。由于美国2018年撕毁协议，伊朗选择加剧浓缩铀开发，对于重新划定一个怎样的框架来约束伊朗核问题，当初签署协议的各方还意见不一。中国与俄罗斯主张的框架方案肯定会有别于美国希望主张的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，通过这次会谈，伊朗可能会希望中俄能提供一定程度上的安全保障，从而让伊朗打消开发核武器的想法。虽然最高领袖哈梅内伊一直强调不研发核武器，但伊朗其实具备研发的能力。我想这也可能是美国和以色列的目的，即万一在他们的极限施压下，伊朗真的打出了研发核武器这张牌，就会失去拿这张牌进行谈判的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/14/20250314202807455.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月14日上午，外交部副部长马朝旭主持伊朗核问题中俄伊北京会晤，俄罗斯副外长里亚布科夫、伊朗副外长加里布阿巴迪出席&lt;span&gt; 央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗希望从中俄方面获得更多的安全保障，让他能够更加游刃有余地继续在核问题上采取模糊战略，而不是被逼到需要把这张牌打出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：3月初伊朗总统佩泽希齐扬表示“我认为应该同美国对话，但最高领袖反对，所以不会对话”。您怎么看这种把话摆在台面上的做法，是“唱双簧”还是“甩锅”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;我认为他讲这个话是在调整、降低伊朗国内民众的期待值，否则伊朗的经济可能会受到更大的冲击。因为当初至少有一部分人是希望看到国家经济状况改善，才投票给佩泽希齐扬，把他选上去的。他们认为只有通过与西方的对话、解除制裁才能改善经济。所以佩泽希齐扬需要做出这样一个回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于哈梅内伊，除了之前因特朗普政府退出《伊核协议》而对美国产生不信任之外，从谈判策略来说，伊朗不会从一个不利于自身的处境下去开展谈判。他一定会先努力改善自己的战略环境，然后选择上谈判桌。现在的情况是，到去年年底“抵抗之弧”遭受重创，伊朗认为此刻与美国谈判是处在于己不利的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国财政部长贝森特上周放话，威胁通过制裁来“摧毁伊朗的石油产业与无人机制造业”。特朗普第二任期的“极限施压”政策可能会对伊朗经济产生多大冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;我认为这些年来，美国在制裁上能做的已经都做了。如果再要“极限施压”的话，可能只剩下军事手段，比如封锁波斯湾的海峡，阻止伊朗石油出口。但我觉得美国选择走这一步的可能性很低，一是伊朗也会搞对等反制，比如针对卡塔尔、阿联酋进行封锁。二是美国也缺乏精准的执行手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/14/20250314203521304.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在3月初公开的采访中表示，“有两种方法可以处理伊朗核问题：军事行动，或者达成协议”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：3月2日，伊朗议会以管理经济不力、本币暴跌为由解除经济事务和财政部长阿卜杜勒纳赛尔·赫马提的职务。您对伊朗国内经济形势的观察是？制裁产生了多大的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;本币暴跌的原因还是政府内部的管理不善。就算面对制裁，伊朗的石油也是能卖出去的，钱也能收回来。然而，在西方长期制裁的影响下，伊朗经济形成了一种畸形的体制，为了躲避制裁而催生出庞大的灰色产业。这里面的银行转账，很多汇款都是无法追踪的，让伊朗国内的部分特权利益阶层获得了一种渠道，能够从中谋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果没有充分监管的话，相当于通过这种方式，把原来国家的钱变成那些特权利益阶层自己的钱了。伊朗为躲避制裁而出口石油挣来的钱，并没有完全用到改善民生上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，为了应对制裁造成的冲击，伊朗政府必须采取手段抑制高通胀，又形成了一种恶性循环。比如为了控制通胀，银行抬高利率，企业就很难通过贷款去扩张业务，民众的失业率降不下来，在许多人没有收入的情况下，国家只能把出口石油赚来的钱拿去补贴馕、蔬菜、肉类还有汽油等基本的民生物资。也就是说，伊朗本来可以拿出口石油转来的钱发展经济与造血，现在却被迫持续地通过失血来维持经济的稳定，从而形成一种路径依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上看，伊朗现在最需要的可能是类似于中国1994年的取消价格“双轨制”，才能打破这个循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如正常来说，银行利率降低，国家通过投资来新建工厂、房屋，搞以工代赈，增加就业。但是这样改革会导致物价一下子涨上去。现在伊朗的决策层担心其中伴随的社会动荡风险，只能维持现状，继续耗着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，出口石油赚来的外汇在回到国内的资金流转过程中，继续被特权利益阶层抽走，到了政府手上的钱也要拿去补贴。这是一个畸形的结构，已经形成了死结，并不是跟美国改善关系、解除制裁就能够解开的。甚至说，如果美国制裁突然解除了，反而会引爆矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>