<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fd8b98e4d40d79eaac7980d710d670fc</guid>
<title>振兴东北老工业基地意义深远</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2022_08_21_654652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月16日至17日，习主席在辽宁考察时强调，在新时代东北振兴上展现更大担当和作为，奋力开创辽宁振兴发展新局面，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东北老工业基地发展一直备受外界关注，甚至被认为是中国经济的“晴雨表”。早在2015年，习主席在长春召开座谈会时，就将东北振兴放到了全国发展的高度。但老工业基地沉疴已久，如何推动当地发展，满足产业升级需求，成为摆在党中央面前的一道难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年7月17日，习主席在长春召开部分省区党委主要负责同志座谈会，听取对振兴东北地区等老工业基地和“十三五”时期经济社会发展的意见和建议后指出：“无论从东北地区来看，还是从全国发展来看，实现东北老工业基地振兴都具有重要意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年9月25日至28日，习主席考察东北三省。在考察期间，习主席回应了外界对中国改革的关切，指出任何怀疑、唱衰国有企业的思想和言论都是错误的，重申继续毫不动摇地鼓励、支持、引导、保护民营经济发展。在沈阳，习主席主持召开深入推进东北振兴座谈会并发表重要讲话，强调以新气象新担当新作为推进东北振兴，明确提出新时代东北振兴，是全面振兴、全方位振兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们从历史上的东北亚形势与中国国家安全关系的角度，认识该区域政治经济对国家整体格局起到的重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国地形的基本特点及优点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/21/20220821175241626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的地形与北美接近，而与欧洲形成强烈的反差。欧洲以平原为主，海拔200米以上的高原、丘陵和山地约占全洲面积的40%，其中海拔2000米以上的高山仅占2%，海拔200米的平原约占全洲面积的60%。欧洲平均海拔340米，而北美洲则平均海拔700米。欧洲是世界平均海拔最低的大洲，这种多平原地形的特征必然催生出完全不同于中国的地缘政治及军事作战理论。平原与山地具有完全不同的地缘政治功能。前者有利于形成大规模的成建制装备及其部队军力合成，而后者则有利于分解成建制装备和部队合力，给游击战留下大显身手的天地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海拔500米以上的山地和高原占全国总面积的2/3，这样的地形围绕华北平原由西向东形成半月形包围，它们犹如耸立起的一簇簇铁刃，将进入其中的、形成于平原地带的集团军战斗合力瞬间以碎片化的方式予以消解，而使能发挥当地人民主动性和创造性的游击战优势成倍增加。这不仅是将欧洲军事理论生搬至中国境内作战的西方入侵者无不以失败告终的重要原因，也是模仿欧洲军事理论的国民党军队在与军事理论完全本土化的共产党军队作战时屡战屡败的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大面积山地的缺点是不具备形成欧洲式大兵团作战的充分条件，这相应地弱化了中国抵御外敌大规模入侵的军事合成能力，其优点则是有利于长期保存抵抗力量，等待时机，一举击败入侵者。具体说，拥有平原则拥有控制中国中心地带从而控制中国的地理条件，但拥有山地，则拥有打败、控制中原的对手的时间。中国人民抗日战争的胜利就是中国地缘政治特有的“以时间换空间”的优势条件的绝好证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东北亚地缘政治与中国的“关外问题”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/21/20220821175305579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隋唐之后，俄罗斯力量由西而东，北方草原马上民族对中原王朝的压力也从西北逐渐被俄罗斯挤压到东北。中原王朝原来面临的西北“塞外问题”逐渐转为“关外问题”。中原王朝跨过山海关，大幅向东北平原北推，这一方面促进了当地的生产，另一方面也刺激了东北诸部的崛起。此后，中国东北地区的战略位势隆起，由此造成的“关外问题”对中原政权形成日益严重的压力。五代十国起至宋朝，东北辽金已成势力。与此相应，中原王朝的国都也从西部长安（今陕西西安），经河南洛阳东移至北京；中国地缘政治的中心也相应地从“中原”移至“华北”。隋炀帝、唐太宗均意识到却无力解决这样的压力，而明朝和民国则在来自关外东北的重压下垮台。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b646c6b1b672d41a47085d3eaf6e36f</guid>
<title>一周军评：今日“琉台”依旧，“三韩”靠谁守？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2022_08_21_654630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一艘航空母舰的动态能一度成为当周最受人关注的军事新闻，必然少不了形势的烘托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近20天来，多个国家和地区的媒体都在关注美国海军“里根”号航空母舰的行踪——大家一起查“里根在哪儿”，归根结底还是拜佩洛西窜访风波所赐；特别是在我东部战区8月10日宣布近期组织的联合军事行动成功完成各项任务之后，随着“里根”的航迹再度转向台海方向，加之美国五角大楼和白宫官员也宣称“未来数周内将派遣军机军舰通过台湾海峡”，一时间“美国航母即将通过海峡”的猜测不绝于耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
尽管美国官员并没有指名道姓说即将通过海峡的军舰就是“里根”，尽管8月12日凌晨2时今年第8号台风“米雷”恰好生成在“里根”附近的太平洋洋面并向北移动，“里根”选择南下“避台”也合情合理；但随着8月14日美国参议院外委会亚太小组主席马基率团窜访台湾，各方的神经再度紧绷，一时间“里根”的“避台”大有成为“护台”之势，一场场相比佩洛西窜访时也不遑多让的“精神内耗”在网络空间里粉墨登场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/21/20220821135321916.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/21/20220821135342634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“避台”还是“护台”？作为长期根植于人们心中“一超独霸”的美国形象的一部分，美国航空母舰在热点地区的一举一动都会被解读出政治含义 图源：中央气象台 南海战略态势感知&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;p&gt;
最终“里根”号航空母舰于8月19日返回日本横须贺，结束了为期4个月的部署，在“里根号你根本没来台湾海峡，你躲哪去了”这类欢声笑语中，“精神内耗”暂告烟消云散；舆论的兴趣点在“里根”长期部署后的斑斑锈迹上戳了几下之后，也就此进入周末休息模式。在“里根”号这一通“迷踪拳”的背后，真的是什么都没有发生么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夫战，勇气也：“拿敌练兵”与“被敌遛兵”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者和朋友们当时并未特别关注“里根”的航程，毕竟在20多年后的今天，一艘美国航母即使进入台湾海峡，带来的实质力量改变早已今非昔比。由于近期美军军舰频繁进入台湾海峡，在佩洛西此次窜访前，网络上甚至已经有了“气垫船上岸前看都不看”（简称为“气上不看”）的说法。然而在我东部战区上一阶段联合军事行动中，人民海军多艘驱护舰抵近台岛周边，将台伪海军军舰压迫到海岸线附近的场面，还是让人们平添了几分“我军能否把‘里根’也这么怼两下”的期待，当然也有人担心这会不会是一次“只怼台舰，不怼美舰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我军对于这种“拿敌练兵”的机会向来是热情高涨。相信看过火箭军部队发射弹道导弹飞越台岛上空视频报道的朋友们都不难发现，任务部队指战员那种高亢的精神状态，能够用实弹对准长期训练打击的那个方向打上一回，是真正实战前绝好的状态模拟。此前每次美军巡洋舰驱逐舰穿过台湾海峡时，包括反舰弹道导弹在内的我军反舰兵力均会进行模拟饱和攻击，只不过“招待标准”往往都是按照航母来的，谁叫美国航母一般也不过来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/21/20220821135430616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年8月27日通过台湾海峡的美国海军“基德”号宙斯盾驱逐舰（DDG-100）和美国海岸警卫队“门罗”号国家安全舰（WMSL 755），当时被分别按照“航母”和“巡洋舰”待遇进行了模拟饱和攻击 图源：美海军第七舰队官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;美国航母上一次穿过台湾海峡，已经是2007年的“小鹰”号了，当时该舰要求停靠香港进行补给未能获得我方批准，“小鹰”遂以天气原因为借口通过台湾海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
近十几年来，东部战区海空力量只有部分兵力与美国航母有过较近距离的接触，相比经常能跟美军航母近距离过招的南部战区海空力量来说确实机会少点，所以这次要是有机会能让各军兵种各作战单元都尝尝“航母是什么味儿的”，甚至再次组织发射实弹飞越上空的演练……难怪最后确认“里根”确实即将回港之后，大家真实的心态有些接近“它咋妹来呢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
总之，无论是什么品种的美国军舰，走一趟台湾海峡没什么了不得。无论美国出于什么目的，它改变不了两岸军事实力对比的天平早已倾斜的事实，改变不了在台湾海峡甚至在第一岛链内我军无惧他国力量的现实。这一趟虚妄的“里根护台”，最终最大的受害者仍然是台伪当局——在收获一场空欢喜的同时，又必须独自面对“新常态”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/21/20220821135533807.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台伪8月12日公布的所谓“解放军进入台海周边空域活动示意图” 图源：台伪防务部门网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
诚如之前几期一周军评中所言，“我们必将反制出一个新常态”。即使仅从台伪防务部门公布的所谓“解放军进入台海周边空域活动示意图”来看，从上周五至本周五，我军7天内就有87架次军机越过了台伪单方面臆想的所谓“海峡中线”，多艘军舰持续在台岛周边战备巡航。由于台伪军队现有雷达的完好率很成问题，即使在我方没有大规模动用电子战手段的情况下，探测我非隐身机时往往也会出现空情遗漏的情况，这一数据与真实数据之间的差距就见仁见智了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
由于此前台伪防务部门在宣传中过度粉饰自身的能力，而今面对显然还未尽全力的我军兵力时就已洋相百出，让“共机共舰”轻松抵近到能够一览宝岛风光的位置，这种强烈的对比让岛内各界的质疑声不绝于耳。这使得台伪海空力量明知自身已经处于“汉光军演”后状态亟需休整的时期，也不得不强打精神加强“应对”，导致其以外购为主的舰机损耗进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b54e9a304d94c096aeaee7b98aa47f8</guid>
<title>尹锡悦上任百天，亲中还是拒中？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2022_08_21_654590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统尹锡悦2022年5月10日就职后，到8月执政满百天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在使用美式政体的韩国，是考察新总统的重要时间节点。可是尹政府无论在外交的台海、萨德，还是内政的财阀、党争等“传统难题”上，都做出了很多表面上互相矛盾的决策，加上支持率低破纪录，让外界有些摸不着头脑——难道真的是“检察官不懂政治”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财阀、特赦：特权阶级赢了还是输了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新总统尹锡悦上任后的第一个重大节日，8·15光复纪念日前夕，韩国政府公布了“光复节”特赦名单，1693人获得总统行政特赦、减刑或复权（恢复经营、就业权），其中：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星系“大家长”李在镕，获得特赦彻底自由（李在镕因崔顺实干预国政、行贿案被牵扯，获刑2年半，2022年7月29日刑满，2021年八月获假释提前出狱，出狱五年内限制就业的处罚仍未结束）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐天集团会长辛东彬（张紫妍案嫌疑人之一），获得特赦和复权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名单上还有造船巨头STX会长姜德寿，2014年因渎职贪污，被判处10年有期徒刑，这次获得特赦和复权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东国制钢会长张世宙，2016年入狱，2018年获得假释，这次获得复权，彻底回归自由身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国官方的说明非常堂皇：“此次赦免的重点在于恢复民生和经济。”“考虑到当前国家经济危机问题亟待解决，因此将有能力推进国家经济发展的主要经济界人士列入赦免名单。” 这也是前总统李明博、前庆尚南道道知事（省级行政区首长）金庆洙等政界人士纷纷“落榜”，喜提“续住”的官方理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是相当于韩国政府公开承认，离开了财阀，哪怕是总统，日子也一样过不下去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短版回答：是。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817131604352.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李在镕与美国前总统小布什（资料图：韩媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长版回答：是也不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史原因，韩国官方曾经为了发展重工，以“一业一社”为主导思想，用免费土地、低价电力、统购统销国产货的方式扶植了若干垄断财团主导经济，这给韩国带来了辉煌的、奇迹般的经济飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着国家发展，世袭财阀成了韩国真正的无冕之王。韩国排名前十的企业经济总量，占据了全国GDP的40%（最高峰达到80%）以上，远超一般国家的比例。三星更是“财阀中的财阀”，在前十大企业收入中独占四分之一。小到日用品、便利店，大到能源、造船，从出生的医院到受教育的大学，从乘坐的汽车轮船到使用的教材书籍，韩国人笑称在韩国逃不过的是“税收、死亡、三星”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817131626824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国司法界有条不成文的“三五定律”，即财阀被定罪，只需判三缓五，不用坐牢。李在镕的父亲、三星集团前会长李健熙曾被判犯行贿和欺诈罪，但连牢房的样子都没见过。李在镕于2017年破天荒地被判处五年监禁的实刑，名义上是对史无前例的“干政案”做出的特殊判决，其实是文在寅政府兑现竞选承诺，对保守党、财阀的有意削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让“家主”早点出狱，李家拿出1万亿韩元（约合51.8亿人民币）建起多家半慈善性质的医院；捐献了李健熙私人遗产中的2.5万件艺术品和古董，其中不乏许多被载入编号的韩国国宝，以及莫奈、毕加索等西方著名美术家的画作真迹。据说李家一共捐出了李健熙遗产的60%，在此之后民调结果显示，62%的韩国民众“支持特赦李在镕”，反对的人只有27%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/17/20220817131637459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李在镕获刑入狱（来源：首尔新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一套公关组合拳下来，“民意”发生了变化，但是当时的文在寅政府正在风头上，坚决不松口。韩国法务部对“特赦李在镕”的设想坚决否认、批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817131651426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反对李在镕的民众请愿活动（图源：韩国“民众之声”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817131705259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，在李在镕第一次有可能特赦时，劳工团体“全国民众行动”组织反对游行（图源：韩媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内部民意压力不够，李家还有第二招，即引入外部政治压力，将李在镕入狱一事上升到影响“美韩两国经济”层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国保守派媒体作为马前卒，将三星集团有意在美国投资170亿美元设立芯片工厂一事与李在镕出狱联系起来，制造若不特赦李在镕，美国的芯片战略、韩国的政治地位、韩国半导体的领先地位都将受损的舆论。时任总统文在寅访美之前，在韩美国商会直接向文总统摊牌，称“三星作为世界最大的芯片企业之一，如果不能积极支持拜登总统的努力，韩国作为美国战略伙伴的地位将受到威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李家的第三招，是拉着其他财阀直接向青瓦台逼宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过三代人广泛联姻，合作经营，加上见不得光的聚麀（如张紫妍案）带来的“铁杆”关系网络，财阀之间已经形成了“朱门对朱门，竹门对竹门”的封闭阶级，如同红楼梦中的贾史王薛一般休戚与共。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，文在寅访美回国后，很快安排了三星、LG、现代、SK四大集团的负责人赴青瓦台会餐，席间四大集团都建议文在寅特赦李在镕，第二天保守媒体的头版头条就是“总统和财团讨论了对李在镕的特赦”。此时李在镕已在监狱几进几出，还以养病为名在医院躲了几个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉锯战虽然艰苦，但也算是前所未有地惩戒了财阀。而且文在寅的执政走向后期，要开始为政权变化做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/17/20220817131750577.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时任总统文在寅与四大集团代表在青瓦台会餐（来源：韩联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，韩国法务部特地修改了假释条例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按韩国法律规定，服满80%刑期的罪犯有资格申请假释审查。2021年7月初，韩国法务部突然放宽假释对象审查标准，规定服满刑期60%者即可被纳入审查范围。到7月28日，李在镕将服满60%(20个月)的刑期，顺利成为审查对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月初，法务部假释审查委员会举行闭门会议，会上通过了李在镕假释议案。此前声称自己会“严格执法”的法务部长朴范界随即批准决议，还表示不存在“特殊待遇”，法务部是在综合考虑疫情常态化下的国家经济情况和国际经济环境、民意所向、服刑态度等因素后，决定假释李在镕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8285f77fc03c85559227a775cc04ade1</guid>
<title>曾自信能彻底解决萧条的经济学，为什么失败了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MervynKing/2022_08_21_654589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/默文·金、约翰·凯】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在一些名牌大学里，很多研讨会已降格为一帮学科新人间排外的口舌游戏，比起诚心探索现实，他们更看重晦涩不明、自我指涉的场面话，这类研讨会我参加得太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
—迈克尔·伊格纳季耶夫
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2003年，诺贝尔经济学奖得主罗伯特·卢卡斯曾引用自己美国经济学会会长演讲中的话，说道：“这场演讲中我主要想阐明的是，宏观经济领域的研究……已获成功：它的核心问题，即经济萧条预防，就各种实用目的而言，都已得到解决，事实上，该问题数十年前就已被解决。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007—2008年全球金融危机之后，工业化世界经历了自20世纪30年代大萧条以来最严重的衰退，随后的10年里，世界经济增长异常缓慢，且这种情况持续得比预想要久。和战争一样，金融危机已多次发生。但战争和金融危机都是特殊现象，都不是某平稳过程导致的结果。经济学理论的突破备受卢卡斯称赞，然而它并不能预防世界经济的严重衰退，这些先进的理论也没能为决策者提供处理经济衰退的必要对策。在卢卡斯描述的经济模型中，他假定经济结构平稳且没有变化，而特殊事件源自市场经济本质上的不稳定性，因此他的模型无法解决这些特殊事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/18/20220818151742128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·凯 牛津大学赛德商学院首任院长，《极端不确定性》作者之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;宏观经济中的“风洞”模型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，数学和统计学方法在经济学中被广泛使用，此时很多经济学家认为建立“风洞”型经济模型是可行的。20世纪五六十年代的经济模型规模虽大，但本质上都是机械的—有的模型就是事实意义上的机器。国民收入模拟计算机由在伦敦政治经济学院学习的新西兰工程师比尔·菲利普斯设计，该机器是一台基于凯恩斯《就业、利息和货币通论》思想的液压计算机。人们造了大概十多台这样的机器，并将其用于世界各地的经济部门（伦敦政治经济学院也重建了一台，状况极佳的这台机器现展于伦敦科学博物馆的数学展览馆，另一台尚可运转的机器存于剑桥大学工程学院）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着计算机技术的发展，电子器件取代了液压部件，凯恩斯理论模型进一步发展并在计算机上运行。凯恩斯时代的研究方法本质上是实用主义的，它假定经济总量间的简单关系会保持稳定。20世纪五六十年代似乎是一个世界经济稳定增长的黄金年代，但世界经济根基的稳定程度远不及其表象。二战后的大部分时间里，通货膨胀在缓慢推动。到20世纪70年代，通货膨胀甚至冲击了一个人们曾奉为圭臬的观点：凯恩斯主义的需求管理可以消除经济不稳定性。菲利普斯曲线（比尔·菲利普斯的另一项创造）将工资增幅和失业率相联系，并声称二者和消费函数一样，存在稳定的实证关系。该曲线表明，长期看来，通货膨胀率和失业率存在交替关系，通货膨胀率高时，失业率低，反之亦然。但20世纪六七十年代通货膨胀率和失业率都逐步升高，这证明曲线中的观测值并非平稳过程的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者之一曾加入剑桥经济增长项目，参与创建英国最早的一批计量经济模型。这些模型有效地展示了一个经济体中，不同组成部分是无法完全独立发展的。这些模型可以找出会计约束，而会计约束可以帮助调整消费、投资、出口以及政府的开销，使之与全国总收入和总产量对等。国民核算系统在20世纪30—50年代得到发展并在世界范围内应用。时至今日，该系统仍为整理和理解经济学数据提供不可或缺的框架。但是，剑桥经济增长项目的模型无法解释工资和物价的波动，也无法分析总产量水平的短期变化，这两者取决于对未来通货膨胀率和经济发展的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若凯恩斯尚在人世，他可能会告诉他剑桥大学的同事极端不确定性是理解经济学的根本，计算机里的经济模型无法轻易预测未知的未来。1939年，凯恩斯就荷兰人扬·丁伯根开创性的统计学研究发表了一篇评论。该研究是当时的新兴学科计量经济学的基石之一。凯恩斯主要批评了丁伯根新方法中假定经济关系稳定这一点：“（该研究）最重要的前提是，除我们特别关注的那几个因素的变动以外，所有相关因素必须在一段时间内保持统一且同质。”凯恩斯曾这样谈及丁伯根：“此人最大的缺点是，他不会多花些时间考虑某项工作是否值得继续，他更感兴趣的是继续埋头工作。”凯恩斯相当有先见之明，他已经预见到了后辈们在研究中无法拒绝的诱惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不加道歉的预测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学预测者在预测经济的实质下滑时，战绩很是恼人。2016年，《经济学人》研究了国际货币基金组织春季《世界经济展望报告》中的国家经济预测。报告发布的当年至第二年，其间国家产出减少，则被定义为一场经济下滑。在此期间全球总共有207场经济下滑，而该报告未能准确预测其中任何一场。这个发现有力地质疑了我们预测总体经济波动的能力。似乎当GDP没有太大变动时，我们才能预测其走向，但我们无法预测经济活动中的大起大落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何一场重大经济危机中，总会有人声称已预见到它的发生。有些人专精于对未来糟糕的情况做出预测，他们的预测就像停住的时钟一样，有时候能歪打正着。但是，鲜有经济学家预料到了2007—2008年全球金融危机的发生。至于央行和私人机构用以预测的模型，它们似乎更适合预测20世纪90年代初经济稳定期的产值和通货膨胀率（那个时候最好的预测就是从过去的经验中寻找规律），而难以察觉工业化社会中银行系统近乎崩溃的前兆。但显而易见，预测后者远比预测前者重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和对经济预测的需求一样，对其价值的怀疑似乎从未断绝。即便如此，有人依旧沉醉于经济预测，甚至仍旧不肯否定其能力的局限性。2010年，欧洲央行发布了一篇技术文献，以评估其欧洲经济分析模型，文献称其经济模型在分析欧洲经济方面“颇有成效”。这篇文献并未参考2007—2008年全球金融危机。让—克洛德·特里谢是欧洲央行下设机构的负责人，该机构负责建立该经济模型，并聘请了撰写该文献的专家。他对这个模型持不同看法：“作为经济危机期间的决策者，我发现现有的模型帮不上什么忙。事实上，我的话可以说得重一些：面对经济危机时，我们感觉自己被传统的经济工具抛弃了。”无独有偶，世界各地的央行和财政部门都有过类似的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/18/20220818151855781.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;默文·金 英国央行前行长，《极端不确定性》作者之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2a3faee11c901f716ee3f8a2285d802</guid>
<title>“文明型国家”与全球政治叙事</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_08_21_654587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“悠久的文明和现代的国家融为一体、是中国区别于世界上其他国家的重要特质，也昭示了中国未来的发展道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘文明型国家’这个概念在西方发展和流行的过程中会不会有被偷换概念的风险呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马克龙希望把欧盟也打造成一个‘文明共同体’，甚至‘文明型国家’，当然，这恐怕只能是心有余而力不足。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月15日播出的《这就是中国》第156期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院吴新文教授围绕“文明型国家”这一说法和概念进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg5NDk2NDUyMA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为:&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月，芒克论坛邀请我对话，主题是“文明型国家”。今年以来，我们先后和俄罗斯、印度、巴基斯坦等国家的智库学者对话，主题也离不开“文明型国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，庆祝香港回归25周年，香港外国记者会邀请我演讲互动,主题是“文明型国家与民主和香港的未来”。今年五月，美国《国家利益》杂志刊文“文明型国家的魅力”，聚焦今年4月在纽约举行的主题为 “文明型国家与自由主义帝国——两者是否终将碰撞？”研讨会。文章认为一种悄然形成于中国和俄罗斯的“文明型国家”论述已开始危及西方主导的“自由主义世界”秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议除了有学者参加外，美国前政府多位高官也与会发言。文章这样说，“文明型国家”叙事公开蔑视西方“在世界范围内大行其道的自由主义范式”，已经在非西方世界产生了相当的影响，而且对西方世界内部的左右两翼也产生了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章提到研讨会给“文明型国家”概念的提出者张维为发了邀请，但他没有接受。其实我没有收到他们的邀请，他们可能把邮件发到我不再使用的邮箱了，否则我倒是愿意通过视频与他们分享我的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，“文明型国家”概念已经走出学术象牙塔，正在成为对全球政治叙事和战略选择产生相当影响的某种“显学”。英国记者作家Aris Roussinos甚至模仿《共产党宣言》开篇写道：“一个幽灵正在自由主义的西方徘徊：‘文明型国家’的崛起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际学术界从文明角度审视世界并非新鲜事，从斯宾格勒的《西方的没落》到汤因比的《历史研究》再到亨廷顿的《文明的冲突与世界秩序的重建》都是文明研究的经典著作。但西方主流学者从未深入关注过古老文明与现代国家融合的可能，而我自己经过对中国现代化进程，特别是中国模式的长期研究，通过对不同文明、不同国家的广泛考察和比较，包括实地走访100多个国家，我得出一个非常慎重的结论，即中国已经通过不断探索，成为一个把数千年没有中断的古老文明与一个超大型的现代国家结合起来的国家，并在许多方面实现了对西方的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把这样的国家定名为“文明型国家”，以区别于西方学术界长期占主导地位的叫“文明-国家”话语，这个“文明-国家”话语的经典表述就是美国政治学者白鲁恂（Lucian Pye）所说的，中国是“一个‘伪装’成现代国家的古老文明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上世纪80年代中期曾与白鲁恂教授有过多次接触，他一直认为，由于中国古老文明的影响，中国不可能形成包括现代政治、现代经济、现代社会在内的现代国家，当然他信奉的是“西方中心论”，笃信现代国家只能是“民族国家+西方民主政体”这种显然已经落伍的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我的好朋友、英国学者马丁·雅克出版了《当中国统治世界》一书，他力求把“文明-国家”的概念中性化，他认为中国作为一个没有中断的古老文明，永远不会成为另外一个西方国家，中国的崛起必将深刻影响世界格局的演变，但马丁·雅克也认为中国古老文明的种种特性可能会与现代国家的特性相冲突，而这些冲突“可能把中国拉向不同的方向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是2010年正式提出“文明型国家”这个命题的，我强调中国首先是一个现代国家，但它的现代性中融入了自己悠久文明的许多传承，这使得中国在许多方面实现了对西方的超越。例如，我提出“良政还是劣政”这个范式是超越“民主还是专制”范式的，“民心”和“民意”结合是超越光是依靠“民意”的，“选拔+选举”的模式超越仅仅依靠选举的模式；自由与自律的平衡比西方的绝对自由更具有现代性，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先后出版了三本专著论述“文明型国家”，其中《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》销量过200万，被译成十来种文字，在国内外都产生了相当的影响。“文明型国家”英文如何表述？我首先想到的词 civilizational state,但从当时可以查到的《新英汉大辞典》《牛津百科大辞典》等大型工具书来看，英国英语中似乎还没有civilizational 这个词，只有civilized,那么学过英文的人都知道civilized 本意是“开化的”，它的对应词应该是“野蛮的、愚昧的”，这显然不是我要表达的意思。我想用的civilizational state，它的对应词应该是“民族-国家”，nation state，也就是西方所认为的“现代国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/18/20220818173254270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，我认为“文明型国家”具有“四超”特点，超大型的人口规模、超广阔的疆域国土、超悠久的历史传统，超丰富的文化积淀，其中每一项都是古代与现代的结合，这是西方“民族-国家”概念难以容纳的。我认为唯有包含人口、地域、传统、文化等元素的civilizational 这个词才能更为准确地表达我的意思，而且重点必须落在现代国家上，“文明型”只是修饰词，我就这样用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么civilizational state 这个英文概念提出后，敏感的英国主流媒体很快就意识到，这个概念对西方“民族-国家”话语可能是一种“降维打击”。2012年英国牛津大学举办了《中国震撼：一个“文明型国家”崛起》英文版发布会暨研讨会，英国的一个主流刊物《观察家》杂志随即发文挖苦调侃这个概念，文章的标题是“一个使西方文明化的使命”，副标题是“世界最悠久的文明准备开始给西方国家上课了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着时间的推移出现了两个有趣的现象：一是十多年前，西方对于“文明型国家”话语基本持调侃的态度，而今天他们的主流媒体，从《经济学人》杂志到《纽约时报》都在惊呼，“文明型国家”叙事已经扩展到越来越多的非西方国家，甚至扩展到西方国家内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二就是今天除了学术界，在全球主流政治叙事中“文明型国家”，还有“文明-国家”这两个概念几乎可以通用了。今天看来，这也是可以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着非西方世界的崛起，特别是欧亚板块大国的崛起，俄罗斯、印度、土耳其等国家也开始称自己为“文明型国家”，尽管定义存有争议，但他们的主张中似乎都有一个共同主题，那就是他们都极为反感西方对他们内政的干涉，反感西方居高临下的说教，他们给西方传达的信息很简单：我们是独特的文明，请尊重我们，先管好你们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据英国学者Christopher Coker的考证，俄罗斯普京总统是2013年首次使用“文明型国家”概念，普京的意思非常明确：俄罗斯是一个由俄罗斯人民、俄罗斯语言、俄罗斯文化、俄罗斯东正教以及俄罗斯其他传统宗教共同形成的一个“文明型国家”。普京还这样说过，“我们必须重视我们的祖先传给我们的独特经验。几个世纪以来，俄罗斯从一开始就作为一个多民族国家发展，一个由俄罗斯人民、俄罗斯语言和俄罗斯文化为我们所有人提供的国家文明，将我们团结起来，使我们在这个千差万别的世界中免于解体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种叙事的背后的理论支撑主要是俄罗斯学界的欧亚主义叙事（Eurasianism）。它强调俄罗斯的特性是横跨欧亚的独特文明，融合了西方文化和东方文化，形成了重视家庭、集体、国家，道德情感的独特文化。欧亚主义对英美自由主义理论解构得比较彻底，他们认为英美自由主义理论中的人是去人性化的个人，个人是个体，与集体，与国家，甚至与家庭都没有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理论从个人扩展到国家也遵循同样的逻辑，只讲权利，不讲义务，直至“非我族类，其心必异”，只要你与我不一样，你就是异教徒，对你大开杀戒也毫无内疚感，而俄罗斯欧亚主义提倡者则认为，个人是具有人性的个人，英文叫human individual，个人与家庭、集体、国家，道德情感是联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这些年，印度总理莫迪、外长苏杰生等不少高官也开始称印度是“文明型国家”，但印度学界和媒体对这个概念的争论一直没有中断。从印度官方的表述来看，莫迪领导的印度人民党(BJP)及其在知识界的支持者，经常把印度描绘成一个以印度教为基础的文明，但这在印度内部引起巨大争议，从最近的趋势来看，莫迪政府已经开始拓展“文明型国家”概念，比如他们已经推出“佛教从印度走向世界”这种叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印度人还有一种凡事都要与中国比一比的心态，印度学者Koenraad Elst早在2014年就撰文指出说，印度需要一本类似《中国震撼：一个“文明型国家”崛起》的著作，来确立印度作为“文明型国家”的理论。他提到我著作中认为印度从未经历过像中国那种历史久远的政治统一和文化整合，但他说印度各个民族追求政治统一的理想，从孔雀王朝到莫卧儿帝国时期一直都存在过。他认为印度也许可以被看作是一种与中国不同的“文明型国家”，它不是依赖政治统一，而是依赖文明意义上的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较俄罗斯和印度的“文明型国家”叙事，我个人认为总体上俄罗斯的叙事似乎更加成熟，更有系统性，印度的叙事还在话语建构的初级阶段，印度国内的党派之争、宗教之争、族裔之争、语言之争、本土派、西化派之争等等，都使问题更加复杂化，但我想印度的这种努力会作为表达印度民族自豪感的工具而继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文明型国家”话语在西方内部也产生了不小的影响。2020年法国总统马克龙在一个内部会议上，对法国驻外使节说了这么一番话：中国、俄罗斯和印度现在不仅是我们的经济对手，同时他们也是“真正的‘文明型国家’……在经济秩序中发挥着关键作用，而且还非常有力地重塑了世界秩序乃至政治思维，相比之下，他们比我们今天的欧洲人有更多的政治灵感。他们对世界采取更为逻辑的方法，他们有真正的哲学，具备我们已经失去的许多资源”，显然，马克龙希望把欧盟也打造成一个“文明共同体”，甚至“文明型国家”，当然，这恐怕只能是心有余而力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方也有学者指出“文明型国家”话语不同于过去流行过的粗糙的民粹主义和民族主义意识形态，因此它也“吸引了世界上的各种非自由主义者”，并对西方左右两翼都产生影响：“对于那些将自由资本主义等同于西方帝国主义的左派，‘文明型国家’看起来更像是一种立足于本土文化的自我主张；而对于那些将自由主义过度自我放任和移民问题联系在一起的右派来说，‘文明型国家’似乎是对抗文化堕落、坚定捍卫传统的守护者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，“文明型国家”论述正在成为国际政治叙事中的某种“显学”，值得大家关注。我们通过大量原创性的研究，在国际上确立了中国人的“文明型国家”叙事，包括政治叙事、文化叙事、现代化模式叙事等等，向世界推出了一整套经得起全方位国际比较的中国标准，这就是我讲的，我们要让“中国学”回到中国，确立中国人自己对中国、对西方、对整个外部世界的主流叙事，把被颠倒的事情颠倒过来，让原创的“中国学”研究成果，让中国话语走向世界、引领世界！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>