<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56efbe66be68b9bd0416af11566cc446</guid>
<title>AI+中国，能否带来东方文艺复兴？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AJ/2025_08_02_785224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;大家好，欢迎来到世界人工智能大会，观察者网直播间。观察者网是“全球视野、中国关怀”的互联网新闻媒体，也是智库平台。很荣幸能再次成为大会“特别支持媒体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是观察者网财经频道周宇舫，也是今天的主持人。我们今天上午是在观网直播间做第四场直播，后边还会有四场，所以我们是一个承上启下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎继续关注“观察者网”视频号和B站，同时有图文和短视频带你身临其境深度观察，也欢迎关注我们的网站、APP各微信、微博。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/31/20250731105309120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从左至右：观察者网财经频道副主编周宇舫、机核网知名主播白广大、WaytoAGI 社区创始人AJ、野神殿社区创始人吉川
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天请到的三位嘉宾，分别是WaytoAGI社区的AJ、野神殿的吉川、还有机核网的白广大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先来抛个砖，我们今天的这个题目，稍微有点大，叫“生产资料丰富和东方艺文艺复兴”，为什么定这么个题目呢？因为我们三位男士可能稍微年纪大一点，吉川和老白都是老游戏人，大家都经历过游戏不那么被社会主流认可的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在游戏的地位好像变了，上周，《明末》发布，作为中国3A的“村里第二个大学生”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白广大：&lt;/strong&gt;《明末》现在的状态很难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;哈哈哈，但不管怎么说，都是第二个大学生，有一些争议我们后面再说。像之前的黑猴，然后哪吒在之前的流浪地球大圣归来，这些就是说好像中国的文化影视好像是有一些这个复兴的苗头出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的讨论先假设，这不是一个偶然的事情，之前我们研究中国目前的一些消费品牌，比如像河南冒出来的四大新消费品牌，泡泡玛特、蜜雪冰城、霸王茶姬、胖东来，从北大国发院学习到一个“后物质价值观”的理论，现在，中国整体人均GDP今年正在迈入1.5万美元，一个国家或者地区在人均GDP达到1万美元-1.5万美元的时候，大家的消费，就会从原先更注重衣食住行，转向精神需求、社交需求、自我认同和自我实现需求等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，现在00后会有一种“K型消费”的趋势，吃饭的时候，可能吃一个黄焖鸡米饭，几块钱解决，但是在买演唱会门票，买拉布布的时候，可能几千块眼睛也不眨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个经济基础的大背景，另外一个背景是AI的发展来到了现在这个阶段，它作为一种工具或者说生产资料的革命，大家都在期待可能会对文化作品的生产力有一个大的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两个背景下，首先我想问一下，怎么来看现在中国的文化影视游戏作品的一个苗头？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/31/20250731110252239.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白广大：&lt;/strong&gt;总体来看，周老师刚才举的《哪吒》《黑神话》只是个案，它们在整个文化产业里极具代表性，但远未成为普遍现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以《黑神话》为例，无论销量还是国际、国内影响力，它都独树一帜。但问题恰恰在于“只有它一个”——从发售到现在，我们始终在讨论：中国游戏目前只呈现出这样一幅初步图景，却还没有足够肥沃的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种土壤到底需要多厚？打个比方，我们楼上的H3馆智能机器人领域里有宇树、智元、傅利叶，有其它林林总总的机器人公司，各家算法、能力各有千秋。昨晚我们吃饭时，大家还在围绕智能机器人上的电机、马达、线性执行器等等的细节讨论得极深——这些就是支撑产业的“技术土壤”。当土壤足够丰饶，产业才可能遵循二八定律：100%里，80%构成底座，20%进入公众视野，而这20%中的20%，才是塔尖的精品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年《黑神话》发售时，我们机核网作为专业平台，五味杂陈：它确实好、确实厉害，可“只有它一个好”就不对了，历史规律不该是“村里只培养出一个孩子，然后他顺理成章考上大学”，这不太符合产业规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/31/20250731110638812.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;所以应该期待这样的游戏，有一批出来？AJ，您认为 AI 会给游戏或影视行业带来哪些新的变量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;AJ：&lt;/strong&gt;近两年，生成式 AI 非常火。我们很早就在设想：如果 AI 能够实时生成我们想要的游戏画面，NPC 也不会再那么生硬，那是否会诞生一个全新的数字世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像李飞飞等许多顶尖科学家也在研究——或许未来会出现真正的生成式空间：人们在里面交流时，脑海中的画面可以即时、实时地生成。许多人都在朝这个方向畅想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如果做到实时生成，游戏和影视的生产效率就会出现质的提升？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;AJ：&lt;/strong&gt;据我所知很多游戏厂商已经有所布局。吉川老师对技术细节更熟悉，请他补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吉川：&lt;/strong&gt;国外方面，英伟达已推出可实时生成多样化游戏画面的技术，虽然目前画面仍显粗糙，可操作空间也有限，但这毕竟是“从 0 到 1”的第一步。基本的功能实现后，可以再逐步叠加可控性、精度和审美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内同样动作迅速：腾讯昨天刚发布混元 3D 事件模型；此前他们还陆续推出了一系列面向游戏的 3D 到视频模型，既有开源也有闭源。我相信，这些来自英伟达及国内大厂的新技术，会逐渐融入我们已成熟的游戏开发管线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90ac39df18d8e6419814b13d50896063</guid>
<title>这台一度被认为失传的机器，终于重现世间</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_08_02_785216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起汉字，你脑海里蹦出的第一个画面是什么？是毛笔在宣纸上挥洒的墨香，还是键盘上敲出的方块字？汉字，是中华文化的根，千年传承的魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，美国的一对夫妇，把一台机器卖给了斯坦福大学图书馆。这不是普通的打字机，键盘上的符号来自中文，它的发明者是林语堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《纽约时报》7月25日报道，这台一度被认为失传的机器，终于重现世间。这台打字机曾让斯坦福大学中国史教授墨磊宁觉得寻获无望，在2017年出版的《中文打字机》(The Chinese Typewriter)一书中，墨磊宁认为它很可能最终进了废品堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/30/20250730102207525.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林语堂，许多人耳熟能详，是中国现代文化史上的一位巨擘，但他不仅是一位才华横溢的语言学家、作家和公共知识分子，更是一位怀抱崇高使命感的创新者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪30年代，世界正处于剧烈的技术变革之中，而中国正面临着内忧外患的艰难时刻。林语堂敏锐地察觉到，汉字作为中华文化的核心载体，正面临着前所未有的挑战。传统毛笔书写虽然承载了千年文化之美，却难以适应现代印刷与快速复制的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方打字机早已成为办公与出版的利器，而汉字的复杂性——数以万计的字符、复杂的笔画结构——使得类似技术的开发成为一个几乎无法逾越的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林语堂担心，如果汉字不能实现技术上的突破，中国不仅会在文化传播上落后于西方，甚至可能在技术与国际竞争中被边缘化，甚至被外来势力所威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的这种忧虑并非空穴来风，而是植根于他作为一个知识分子的责任感：他深知，汉字不仅是语言符号，更是中华文化的灵魂，承载着民族的历史、智慧与精神。如何让汉字适应现代技术，摆脱毛笔书写的桎梏，成为他心中的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决这一难题，林语堂投入了巨大的心血，设计了一套独具匠心的中文打字系统。他将汉字分解为基本的笔画与结构部件，通过一套精密的机械装置，将这些部件组合成完整的汉字。这一系统被嵌入一台看似普通的西方打字机中，却蕴含着革命性的创意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/30/20250730102233831.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林语堂的打字机以72个键为核心，涵盖了汉字的主要构成元素。打字员通过敲击两个按键，触发机器内部的齿轮运转，组合出汉字的组成部分。这些部件会在机器中央一个被林语堂称为“魔眼”的窗口中显示，最多可呈现八个包含这些部件的汉字供打字员选择。最终，正确的汉字被选中并打印出来。这一设计不仅解决了汉字数量庞大、难以逐一录入的难题，还将复杂的汉字输入过程简化为高效的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/30/20250730102308551.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林语堂的发明，是技术上的突破，更是他对中华文化现代化的深切期盼。他将这台机器命名为“明快”，寓意“明确、快速”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年，明快打字机问世。这一名称不仅反映了机器的功能，也寄托了他对汉字现代化道路的期望：清晰、高效、与时俱进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天，林语堂和女儿林太乙从工厂里将一台明快打字机带回家，“就像从医院抱婴儿回家一样”。父女二人小心翼翼地把打字机抱回家，摆在客厅的桌子上。林太乙后来回忆道：“我坐在打字机前面练习打字时，感到它是个奇迹。”林语堂示意她的女儿试一下，随便打几个字。林太乙对当时的感受记忆犹新：“虽然它是十二万美元换来的，虽然它使我们背了一身债务，但是父亲这个呕心沥血之创造，这个难产的婴儿，是值得的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/30/20250730102329131.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如墨磊宁所形容，这台机器的创新堪比“用一个单键打出整个罗马字母表”的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在林语堂着手设计打字机时，他的灵感并非来自活字、电报技术或西式打字机，而是源于20世纪10至30年代发生在中国的一场名为“检字法问题”的语言改革大讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场争论中，林语堂与一众中国的图书馆学家、教育家和语言学家一起，倡导和试验了一套全新的中文编排系统，应用范围涉及中文字典、图书馆卡片目录、索引、名册和电话簿等，这套系统将帮助中文使用者更加高效地穿行于中文信息环境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc5b97e357f139e8735fe95df2cadc26</guid>
<title>有没有自贸协定都一个样，韩美经济关系可能出现重大转变？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DongXiangRong/2025_08_02_785215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月30日，美国总统特朗普在社交媒体宣布美韩达成“全面完整”贸易协议：韩国将提供3500亿美元用于美方控制的投资项目，采购1000亿美元液化天然气，并承诺追加一笔“大额投资”；美国将对韩征收15%关税且自身免关税，韩国则“全面开放市场”接纳美国汽车、卡车及农产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩美原有零关税FTA框架被打破，关税基准与无FTA的日本、欧盟趋同，这意味着什么？特朗普称韩“全面开放”，但韩方却强调“双方同意不进一步开放大米和牛肉市场”，双方为何会出现如此明显的不同表述？3500亿美元的基金加上能源采购的承诺，韩国是否有能力承担？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上疑问，观察者网连线了中国社科院亚太与全球战略研究院研究员董向荣、上海对外经贸大学朝鲜半岛研究中心主任詹德斌，分析该协议背后的博弈逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：韩美FTA本为零关税，此次美国对韩施加15%关税，远高于韩国期望的12.5%。这是否意味着韩方在谈判中做出了重大让步？您如何评价15%的最终基准？韩国总统室政策室长金容范称“韩美FTA出现动摇”，您对此有何看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣&lt;/strong&gt;：问题的核心不在于从12.5%到15%的让步，而是在韩美之间已经签有自由贸易协定接近0%的关税背景下征收15%的关税的让步，这是重大的妥协和让步。韩美FTA不是出现“动摇”，而是完全被废弃、被颠覆，意味着韩美经济关系的重大转变：从双向零关税向单向关税的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：15%的关税水平与美国对欧洲和日本征收的税率一致，主要差异体现在汽车领域，韩国感到失望的正是汽车关税未能达到期望的12.5%。韩国认为自身在汽车领域相对吃亏，竞争力可能因此下降。鉴于欧盟和日本与美国均无FTA，而韩国自认为是与美国有FTA的国家，如今重新签署这样一份不平等的贸易协定，意味着既有的韩美FTA框架基本被废弃，这可能标志着韩美经贸关系的一个新开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/01/20250801142528490.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：15%的关税将对韩国汽车产业在美国市场的竞争力产生何种影响？这会如何改变日韩车企在美国的竞争格局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣&lt;/strong&gt;：日韩车企在美国是主要竞争对手，加征关税后双方处于相近的水平，竞争可能需要在与美国车企合作、产品设计等其他领域展开。关税在打击日韩车企的基础上明显有助于美国车企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：如前所述，韩国汽车关税从零提高到15%，而日本汽车是从2.5%提高到15%。日本汽车关税增幅相对较小，因此在相对竞争力上，韩国处于不利地位。由于对美汽车出口占韩国对美出口总额的三分之一，所以其影响比较大。其次，特朗普的主要目标在于促使企业在美国本土建厂等。未来取决于韩日企业的战略选择：若都选择赴美建厂，则竞争环境趋同；若维持现有贸易结构，即从韩国本土向美国出口整车及零部件，那么韩国相对于日本的竞争力自然会受到削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：美方声明称“韩国将对美全面开放贸易，接受包括汽车、卡车和农产品在内的美国产品”，而韩国总统府政策室长金容范强调“双方同意不进一步开放大米和牛肉市场，以考虑粮食安全与敏感性”。您如何看待双方在公开表述上的这种明显差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：目前难以判断。协议本身仅是一个框架，细节尚未敲定。当前仅依据特朗普的一条短信式公告和韩方的否认声明，无法断定哪方说法更准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考日美谈判先例，日本在粮食进口方面保持了总体配额不变，但扩大了从美国的进口配额。韩国可能采取了类似做法，例如在大米进口上维持配额总量不变，但增加对美采购配额。这种可能性较大。还有就是，韩国可能在执行针对美国农产品（如苹果）的检验检疫等非关税壁垒时略微放宽。接下来，李在明两周后访美，期间是否会举行工作级谈判敲定细节尚不可知。鉴于特朗普表态有时反复，仅凭双方当前表态很难确定谁更可靠。韩国国内农民团体已发起大规模反对运动，因此韩国政府在表态上必然非常谨慎。双方的表态都包含政治考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣&lt;/strong&gt;：由于韩国农民的强大斗争能力，牛肉和大米在韩国属于“政治敏感”产品，韩国政府在放开这两个产品的进口方面面临巨大压力。这两个产品涉及的进口金额并不大，韩美两国经过进一步协商找出替代方案的可能性大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/01/20250801141914134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月29日，韩国副总理兼企划财政部长官具润哲在美国华盛顿商务部大楼会见美国商务部长霍华德·卢特尼克，双方正在就韩美间的贸易谈判进行讨论。&lt;span&gt;韩国企划财政部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：协议中3500亿美元基金有1500亿集中于造船业。据报道，在美方推迟“2+2”会谈当日，韩方即向美方介绍了以“MASGA”为核心的造船合作构想，并获得美国商务部长卢特尼克的积极回应。您认为“MASGA”项目在促成此次关税谈判结果中是否起到了关键作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣&lt;/strong&gt;：韩国方面认为“MASGA”项目在促成此次关税谈判结果中起到了关键作用，但实际上可能并不像韩国想象的那样。美国敲定15%的关税率，这对于日本、欧盟等所谓的“盟友”是相对一致的。特朗普的确对韩国的造船业有独特的兴趣，早在他甫一当选与时任韩国总统尹锡悦通电话时就提到韩国的造船业。目前，在全球造船业领域，中国、韩国、日本是最主要的竞争者，尤以中韩竞争最为激烈。中国占有最大的市场份额，但韩国在高附加值的LNG船等领域占有明显的优势。美韩造船业合作和美国对中国企业高筑非关税壁垒，可能使中国造船业处于明显不利地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：与欧盟和日本相比，韩国自认的优势在于造船业，这是能让美国有求于韩国的领域。日欧无法提供类似筹码。韩国过去对谈判持乐观态度，部分原因正是手握造船业这张牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次1500亿美元造船投资提议在一定程度上打动了美国。然而，从韩国整体出资3500亿美元的规模来看，不能说造船业的1500亿起到了决定性作用。若其作用关键，韩国本应在总投资额上争取削减，或在汽车关税上获得更多照顾，但这些显然并未实现，韩国在谈判中并未获得比欧盟或日本更优的条件。特朗普提及的“额外投资”，可能指李在明访美时将宣布3500亿之外的追加投资，而从近期三星、韩华、现代等企业对韩美谈判的支持表态可以判断，这笔追加投资很可能是以企业承诺的形式。若加上这部分，总额可能接近美国商务部长早前向韩国提出的4000亿美元要求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a0ada2d4d90e4219653293e89d1dff5</guid>
<title>不愧是“父母严选”，很久没看过这么扎实的喜剧了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanshanshan/2025_08_02_785213.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/01/20250801125220913.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
如果说谁能在将近半个世纪的时间里，持续逗笑不同代际的中国人？陈佩斯绝对算一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月底台风登陆上海的晚上，放映《戏台》的影厅依然有不少人落座，一对中年夫妇全程乐不可支，散场了还在‌啧啧回味，看着后排的面孔感叹“爱好者不少啊”。一些观众则久久回不过神来，五味杂陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧世梨园的闹剧和悲剧，放在今天依然掷地有声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
46年前，陈佩斯和父亲陈强用电影《瞧这一家子》奠定了中国平民喜剧的新范式；46年后，71岁的陈佩斯自编自导并主演的讽刺喜剧电影《戏台》，从结构、技术到哲思，不落俗套，依然是当打之年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈佩斯还是那个“父母严选”的喜剧标杆，用经典的错位喜剧样式呈现最悲剧的冲突，票友挑梁唱“开国大戏”，让人在荒诞中感受宿命和无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今网络梗、谐音梗、班味梗充斥的“综艺式”喜剧电影市场里，陈佩斯不急不躁地献上了一出工整、纯正、学院派的讽刺喜剧。在预制菜时代做一道慢火的菜，消解权威，映照现实，三翻四抖，一个不落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801132657504.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人家有枪，人家说了算&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“项羽不自杀，改刘邦上吊？”“那是戏吗？！”“为活命啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些台词像一记响亮的醒木，把观众拍进了民国军阀混战时期德祥戏院的荒诞后台里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影《戏台》改编自2015年陈佩斯主演的同名舞台剧（舞台剧由毓钺编剧），讲述五庆班班主侯喜亭（陈佩斯 饰）在几方势力间周旋、艰难求生的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801125923146.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪大帅（姜武 饰）过了护城河打进城，遇到了唐山口音的老乡——包子铺伙计大嗓儿（黄渤 饰），一见如故，钦定其演楚霸王项羽，在后台用枪逼戏班改戏，非要让偶像项羽过江。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801125911389.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乱世中艺术与强权的博弈，外行指导内行的荒诞，啼笑皆非，引人悲悯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多观众刚看到海报时，还以为又是一出舞台剧纪录片，但电影没偷懒，在保留舞台剧故事和人物关系的基础上，大胆地做了适合银幕的改编、丰盈了内容，结合实景化拍摄和台前幕后的镜头调度，把这锅“冷饭”炒出了新的香味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大嗓儿和洪大帅在戏院后台的相遇，当乐亭人遇见滦县人，老乡见老乡。因为不知道洪大帅的身份，大嗓儿一边敢直呼大帅“棒槌”，一边对其倾囊相授，有模有样地把京剧的行头和规矩科普了一遍，喜神娃娃、大衣箱二衣箱三衣箱……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为不认识名角金啸天（尹正 饰），大帅对大嗓儿一脸崇拜。一个敢讲，一个敢信，半吊子票友把完全不懂戏的大帅唬得一愣一愣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种身份“错位”引发的喜剧效果在《戏台》里遍地开花：送包子的伙计被临时抓来演项羽，半吊子票友唱着京剧突然冒出一句唐山落子，嫌弃大嗓儿有包子味的男旦凤小桐（余少群 饰）得伴这个山寨项羽唱虞姬，军阀六姨太错认勾了脸的大嗓儿是金啸天……陈佩斯深谙“权威垮塌”的喜剧能量，放在今天就是那句梗——这世界是个巨大的草台班子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801131239590.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着揣着手、穿着粗布衣衫、点头哈腰的大嗓儿，观众仿佛看到了40年前在春晚舞台上狼吞虎咽吃面条的陈佩斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801132354474.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;396&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄渤和姜武的唐山话台词也为电影增加了喜剧效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今晚啥戏啊？”“别姬啊！”“我没急（第一声）啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈佩斯透露，当年和赵丽蓉老师合作《孝子贤孙伺候着》时，他就特别喜欢赵老师的唐山腔，“有音乐性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801125517209.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让人想起最近网上的流行梗，当你唱出“我们的祖国是花园”时，你就学会唐山话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801125306670.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“此一番连累你多受惊慌”，台上项羽的京剧唱腔里夹杂着唐山落子的升调，内行无法忍受，外行大帅却直呼“忒好啊”，还领掌引得满堂喝彩，讽刺度拉满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801132533557.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
舞台剧《戏台》演出片段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当金啸天登场，唱起了真正的《霸王别姬》，观众的眼神和凤小桐（余少群  饰）一样，突然有了光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余少群的表演是本片最大的惊喜，曾因出演青年梅兰芳而受到关注的他，那身段和越剧出身的戏腔底子，塑造了一个腰板挺得最直的男旦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801131531911.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了戏班人的命，凤小桐忍住委屈上台陪草包唱戏，结果熬走了一个洪（红）大帅，又来了个喜欢男旦的蓝大帅，不甘屈辱、被触及底线的他，结局令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801131521295.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当命运的戏台开锣，人人都是德祥戏院里的人。有的是被顶替了的角儿，有的是守护心中净土宁愿赴死的男旦，有的是仗着有枪说一不二的洪大帅，有的是为了一班人活命必须低头的侯班主……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>