<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b3decfe659c0fde07365c8cb0acfb68</guid>
<title>既是“国之重器”，又事关全球的巨大“蛋糕”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_01_21_722886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;长期以来，在波音、空客主导下，我国民航制造业集中于机体结构研制生产，利润更丰厚、技术含量更高的动力系统和航空电子系统由欧美企业主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919、ARJ21等国产客机的投运，为我国航空供应商企业提供了自主可控的重要平台，也为后续国内供应商参与全球选型竞标打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年到2042年，全球预计将新交付43644架客机，其中9171架将由我国接收，市场价值约1.4万亿美元。这一需求，是事关全球的巨大“蛋糕”，也是航空强国激烈争夺的市场和技术高地，赋予发展国产客机重大意义，也坚定了我国以国产客机为平台培育航空全产业链的决心和信心。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2023年，随着疫情防控政策调整以及国门重新打开，中国民航实现了全面复苏；广受关注的国产客机C919和ARJ21，也取得了优异成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年，这两款飞机迎来了哪些高光时刻？它们给我国航空产业、给百姓生产生活带去哪些改变？今天就来简要盘点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. C919：成功投入商业运营并快速形成规模化运能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月28日，经过5个月精心试飞验证准备，中国东方航空编号B-919A的首架C919客机开启商业运营，首航上海虹桥 – 北京首都机场，随后固定投入上海虹桥 – 成都天府航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191558975.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月28日，国产C919客机首航。图自澎湃新闻。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后短短7个月时间内，中国商飞又向东方航空交付了3架同型号客机。据航空统计机构飞常准的数据，目前C919飞机最高日利用率达到8小时，已经接近成熟机型水平。自2024年1月6日起，往返上海虹桥和成都天府之间的东航航班全部交由C919执行。作为对比，国产首型商业化喷气客机ARJ21于2016年6月首航，但1年后仅有2架投入商用，可见C919无论制造还是运营效率，都实现了极大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国东方航空披露，自2023年5月28日商业首航至2023年12月31日，C919机队累计执行商业航班655个，共承运旅客近8.2万人次。据去哪儿网大数据研究院测算，1元钱机票可以带动3元钱其它消费。以上海 - 成都间票价1000元计算，2023年C919乘客已经拉动了约2.4亿元消费。C919对经济的拉动作用初步显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191617454.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海 – 成都航线上接近满员的C919客机。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. ARJ21：开启海外运营并创造国产客机利用率新纪录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，ARJ21喷气支线客机一大亮点是海外运营实现零的突破，并在投运当年创造了机型日利用率纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191634871.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印尼翎亚航空的ARJ21飞机。图自翎亚航空。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，中国商飞向印尼翎亚航空交付首架ARJ21飞机，该机于2023年4月投入商用，开启了国产喷气客机海外运营的历程。随后，中国商飞于2023年6月向该公司交付了第二架ARJ21。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合航班管家等第三方统计机构信息，两架飞机投入商用不久即实现高效运营。以第二架飞机为例，2023年11月日均飞行超过8小时，航班最短间隔只有19分钟；当年第三季度，翎亚航空的ARJ21日最长飞行时间达到12小时17分钟，实现了型号日利用率最高水平，这一成绩即便与运行时间普遍更长的大型客机相比也属优秀；此外，当季度没有发生因飞机原因导致的航班延误、取消或停场，航班平均客座率高达82.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191646532.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;运营中的ARJ21。图自翎亚航空。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，ARJ21的交付和运营水平也稳步提升，2023年中国商飞向客户交付了22架飞机，型号交付总量达到122架，其中在用飞机超过100架，分属国航、东航、南航、华夏、成都、江西、天骄等航空公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191659100.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;成都航空“金沙号”彩绘ARJ21客机。图自成都航空。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
据航班管家统计，2023年第三季度，运营效率最高的华夏航空ARJ21飞机日利用率达到了5.6小时，超出同公司CRJ900飞机0.2小时，而后者是已经运营多年的进口同类成熟产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据民航局数据，2023年11月ARJ21飞机签派可靠度高达99.72。签派可靠度指没有因飞机/系统/设备故障导致的航班延误或取消而运营离站（没有引起地面中断）的百分数，是衡量飞机可靠性的关键指标。99.72的可靠度已经优于国内波音787、空中客车A350等进口机型同期水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年ARJ21在国内外的运营状况表明，无论是飞机技术状态还是保障团队能力都已趋于成熟，我国已经具备在国内外大规模交付国产客机且协助客户保持高水平运营的能力，并在资金、技术和运营技巧上获得正向反馈，促进产品持续生产、改进和运用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191712419.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月28日，C919（近）与ARJ21在首都机场同框。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed9132bf016cddf87a1b99bcb6a552da</guid>
<title>特斯拉在中亚人看来太简陋，卖最好的是中国车</title>
<link>https://www.guancha.cn/teafox/2024_01_21_722885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/teafox】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出国多了，就会发现，账面上人均GDP差不多的国家，实际的购买力却相差很远，最好的例子就是，中国与哈萨克斯坦，两国的人均GDP都是一万美元出头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦的特点是，但凡草原上有的东西，价格就低，比如牛羊肉、牛奶、等等。但凡工业产品，价格就贵。中国除了个别农产品，几乎所有东西都比哈萨克斯坦便宜！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135110332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，电动车极氪001在中国价格为26.9万起，而在哈萨克斯坦的价格为2865万坚戈起，相当于人民币43万起，是中国的1.6倍。根据我的体验，这个比例也就是目前两国之间，大多数工业品的价格差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，乌兹别克的情况更加有代表性，它的五个邻国也都是内陆国，因此也被称为“双重内陆国”。乌兹别克绝大多数的工业品都要从中国进口，中间还要经过哈萨克斯坦，时间长、费用高，所以，他们非常渴望“中吉乌铁路”，这是后话，这里先不说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦地广人稀，家里有矿，彻底放弃工业化，万物皆从中国进口。乌兹别克人口众多，资源贫乏，发展工业不是选择之一，而是唯一的选择，各位可能好奇了，交通闭塞、产业链落后的乌兹别克斯坦，能发展工业吗？我也是带着这个疑问，来到乌国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路上，我记录了很多细节，选择其中6个，与大家分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;酒店牙具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中亚，一般的酒店和民宿，都不提供牙具，我本以为是为了环保，后来发现，环保只是一个噱头。在大城市里，只要你坚持，老板就会抠抠搜搜地从柜子里取出牙具给你，并且默认只给一副。而在一些小城市，无论你怎么说，老板也只同意卖你一副，价格大约10人民币，而当地人每天的收入还不到30人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的牙具是不是很眼熟？没错，明显就是made in china，在中国，但凡像样的连锁酒店，都会量身定做，至少打上自己的logo，只有小规模的低端酒店，才会选择这种通用产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135219432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左下角的硬币为100索姆=6分钱，如果买一副牙具，需要170个这样的硬币，每个硬币约3克，总计约一斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自行车坐垫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塔什干，我的民宿老板也算一个家境殷实的中产，他的儿子有一辆自行车。我本来想借来骑一下，但走进一看，坐垫耷拉着。老板见状，连忙解释道，这坐垫坏了很久了，等下次从速卖通集中采购的时候，从中国买一个。“速卖通”相当于阿里巴巴和淘宝的海外版，在前苏联地区占有率很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135237347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个普通的自行车坐垫，在中国只要35民币，我也买过一个，质量非常好，比原配更舒适，但老板说，在乌国的实体店，要150人民币。速卖通虽然便宜，但属于跨境贸易，要集中采购才划算，一方面可以节省运费，另一方面也可以节省报关费用。老板说，运费最低为50元/公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个坐垫才35，加上运费和关税就超过100元，但即便如此，还是比乌国本地价格便宜。这就是工业能力的差距，同样的钱，在中国经用，在乌国不经用。更何况，乌国人民的收入只有我们的五分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新能源汽车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中亚，特斯拉几乎没有市场。我本以为是特斯拉价格太贵，但后来才知道，当地人普遍反映，特斯拉配置太简陋。原来，特斯拉的极简风格在欧美和中国一线城市粉丝众多，但在中亚却没有市场。发达经济体的消费者见多了奢华风，开始回归简约，但是，中亚的消费者还没体验过浮夸，当然更喜欢中国新能源的丰富配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135342452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语音操作、自动停车、座椅按摩、卡拉OK、全景天窗、大沙发、大屏幕、大冰箱，这些才是中亚人民喜闻乐见的配置。特斯拉的简约，在中亚人眼里就是简陋，格调拉得很高，但曲高和寡，这就是现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车在哈国和乌国的局面也不尽相同。哈国本身是产油国，汽油便宜，所以，当地人购买的新能源车，都是以中高端车为主。最常见的居然是极氪001和理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/19/20240119135358826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克，又被称为“被雪佛兰统治的国家”，在巅峰期，雪佛兰竟然占到该国乘用车销量的94%！长期的垄断，却只维系了乌国组装汽车的能力，始终没有形成汽车产业链，产品线完全落后于时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135414662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌国的街道上，你总是能在乌泱泱一片的雪佛兰中，看到惹眼的比亚迪。在该国，卖得最好的新能源车，就是比亚迪宋混动版。乌兹别克的人均GDP只有2千美元，不到中国的五分之一，能买得起比亚迪的，可都是有钱人。我曾经看到一个结婚车队，全部都是比亚迪宋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，车尾的“比亚迪”三字和车头的“宋”字标签依然保留，而出口西方的比亚迪一般都要换标，比如说元plus，就改名atto 3，一切汉字都消失。相比之下，中亚人更乐意接受中国产品，不介意中国标志，并以此为荣，甚至可以说，塔什干人对比亚迪的接受程度，甚至比中国一线城市还高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面乌国是贫油国，石油靠进口，另一方面，乌国的基础设施较差，充电桩还不够普及。混动新能源，一方面可以省电，另一方面没有里程焦虑，特别适合乌国的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/19/20240119135432795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪汉在中国的起步价是20.98万，还有优惠，而乌国的起售价为6.1亿索姆，折合人民币35万，贵出很多。比亚迪宋的110公里续航版，中国售价为15.98万，而在乌国，起售价为3.67亿索姆，折合人民币21万，差距不太大，也算是业界良心了，所以，在乌国比亚迪宋的销量才这么好！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>399ce796a0cdf59820ddac00342528b9</guid>
<title>不论美国要“大打”“中打”还是“小打”，我们都有国防自信</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_01_21_722882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国军队是我们能够崛起的‘定海神针’，没有人民军队便没有人民的一切。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们必须增强国防意识，准备经受风高浪急、惊涛骇浪的重大考验。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台海和南海有更多的擦枪走火的可能，我军做了哪些准备？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今正值百年未有之大变局，国际格局也有许多不确定性。在这样一个大背景下，我们怎么理解中国的国防格局，同时怎么把握我们自己的国防自信？在东方卫视1月15日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和军事专家罗援将军一同探讨了相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=i0048xlzm7f&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗援演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天演讲的题目是《惊涛骇浪中的中国国防自信》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席在二十大报告中指出，我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期。这就是中央对我们现在安全环境的一个基本判断。我个人认为这个判断和以往的判断发生了一些细微变化：以前我们经常说机遇与挑战并存、机遇大于挑战；而这次中央的判断就是战略机遇和风险挑战并存，但下面这句话是“不确定难预料因素增多的时期”，各种“黑天鹅”、“灰犀牛”事件随时可能发生。我们必须增强国防意识，坚持底线思维，做到居安思危、未雨绸缪，准备经受风高浪急，甚至惊涛骇浪的重大考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么是风高浪急，什么是惊涛骇浪，我们能否经受住这种重大考验？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席在访美时又对美国领导人提出：这么两个大国，不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。为什么习主席能有这种底气说这种硬话？下面我们可以讨论一下这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们讲的“底线思维”，是什么意思？就是从最坏处着眼，安全的底线那就是战争。我想一旦发生战争，无非是三种形态的战争：“大打”、“中打”和“小打”。那我们的胜算到底有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先谈“大打”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“大打”，就是全面摊牌，全面开战。不是它不想为之，而是它不能为之。毛泽东早就讲过，“帝国主义亡我之心不死”，但现在的中国已经不是1840年的中国，不是1894年的中国，现在的中国已经强盛起来了。就算这一仗我打败了，我下一仗接着跟你打；就算我这一代人打败了，我子子孙孙跟你死磕下去。愚公移山，挖山不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且大家千千万万不要忘记，我们是一个拥有核武器的军事大国，这是老一代革命家勒紧裤腰带给我们留下的宝贵的战略财富。虽然论综合国力，我们与世界头号军事强国尚有差距，但我们的作战效能是一样的。所以说，如果“战争狂人”不想与中国玉石俱焚，那你就断掉与中国打大战的疯狂念头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我说，大战，它不敢打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中战”指什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中战”，我指的就是解放台湾的战争。这类战争，中国与外敌，可以说是各有优劣。但是中国是占尽天时、地利、人和之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，域外的霸权国家频繁地挑衅中国的底线，美国现任总统拜登去年访问日本时公然提出要“军事保卫台湾”。这是历届美国政府不敢喊的一个口号，但现在拜登已经将模糊政策清晰化。前众议院院长佩洛西2022年8月2日不顾中国的反复抗议，窜访台湾，前负责外交事务的国务卿蓬佩奥多次窜访台湾，这都已经严重践踏了中美建交三原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我觉得我们中国也要高高举起我们的法律旗帜。我们的法律旗帜是什么？《中华人民共和国宪法》，这是我们的国家大法，这里头对台湾问题是怎么界定的？三句话：第一、世界上只有一个中国；第二、中华人民共和国是中国唯一合法代表；第三、台湾是中国不可分割的一部分。台湾就是中国的一个省，你有什么权利一会儿在那选所谓“总统”，一会儿在那设“行政院”、“立法院”？通通是非法的。中国人民解放军将不惜一切代价捍卫国家的主权和领土完整！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就敢问美国人，你敢不惜一切代价来“协防台湾”吗？一个最明显的例子，俄罗斯收复克里米亚，以美国为首的北约与俄罗斯有陆地接壤之便利条件，它都没有敢动武；一旦我们中国行使我们的权利，用我们必要的手段来收复台湾，你想美国它能劳师伐远，要跨洋作战，跟我们打一场毫无胜算的“代理人战争”吗？我认为美国它没这个胆量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席最近指出，台湾问题是中国核心利益中的核心，是中美关系政治基础中的基础，是中美关系第一条不可逾越的红线。我认为这对美国既是正告，也是警告。在这里，我不会向大家泄露我们的军事机密，我只是把我们在抗日战争胜利70周年和建国70周年，在天安门广场大阅兵仪式上公开展示的武器装备做一个简要的介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想向大家隆重推出“东风-17”导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/19/20240119155943122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受阅的东风-17常规导弹方队（图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东风-17”导弹其实就是一个高超音速飞行器，它有两大独门绝技：第一个就是它的飞行速度非常快，达到10马赫，美国根本就没法发现，也没法进行拦截；第二大独门绝技就是采取了钱学森弹道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫“钱学森弹道”？就是钱学森同志生前已经设计了这种弹道，但是由于当时的工艺水平达不到，我们没有实现，但现在实现了。西方国家怎么界定“钱学森弹道”？他们认为“钱学森弹道”就叫“水漂弹道”，就像我们打水漂一样，你打水漂的人你都不知道水漂在水面上运行的轨迹，高低不停，起伏不定，所以没法拦截，也没法捕捉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家把我们的“东风-17”导弹称为“中国的战略杀手”，它的射程达到2500公里，可以涵盖第一岛链。第一岛链是哪？就是日本列岛、琉球列岛、台湾（地区）、菲律宾，我们的“东风-17”导弹完全可以覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想向大家介绍我们的“第二战略杀手”，就是我们的“东风-26”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/19/20240119160055779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“东风-26”（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家原来认为“东风-26”是专门打美国在太平洋的关岛军事基地的，所以管我们“东风-26”叫“关岛快递”。但没想到，“东风-26”导弹射程4500公里，可以打到关岛，打到印度洋的迭戈加西亚，还可以打击海上大型机动作战平台，也就是航空母舰——所以“东风-26”导弹也是“航母杀手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东风-26”射程4500公里，可以涵盖关岛和马里亚纳大海沟，这条被称作“第二岛链”。也就是说，西方国家在太平洋设立的第一岛链、第二岛链，我们完全可以覆盖，你说美国人来“协防台湾”？它怎么“协防”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么“小打”是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是指保卫南海、东海领土领海主权和边境安全的局部战争。对这种战争，习主席要求我们，中国绝对不会主动惹事，但中国也绝对不怕事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家最关注的就是南海问题和中印边境问题，我给大家做一个简要的介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海，美国不断地闹事，它提出的理由就说我们在南海正进行军事化建设。我说，即便我们进行军事化建设，何罪之有？像夏威夷、关岛距离美国本土十万八千里，它都把夏威夷、关岛变成了美国的军事基地；而我们在我们主权范围内，在九段线之内的一些岛礁上进行国防建设，何罪之有？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对南海问题，大家完全可以放心。我们现在已经把一些小礁变成小岛、小岛变成中岛，在中岛上就建我们的防御性设施。我们已经设置了反舰导弹，设置了防空反导导弹，已经部署了我们的军用飞机。这就是一个“不沉的航空母舰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家再关注的，就是中印边境问题。中印边境问题，我们军方的口号就是，界线即是底线，我们的背后就是祖国，绝对不把祖国的一寸土地守丢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我得出的结论就是：一旦我们和世界上头号军事强国交战，大仗，敌人他不敢打；中仗，我不怕打；小仗，我打必胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我提出了一个观点，就是在中央提出的“四个自信”之下，现在我们还可以再衍生出一个自信：国防自信！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7f09bb7ce5ae087d8b091d0a6ab02b2</guid>
<title>当“尔滨”赶上“沃斯”，世界经济会怎样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_01_20_722818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15至19日，世界经济论坛在瑞士达沃斯举行。瑞士旅游局局长马丁·尼德格尔与哈尔滨文旅局长王洪新隔空喊话，“瑞士申请加入文旅比拼”登上微博热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马丁·尼德格尔说，哈尔滨三天内吸引了300万游客，这一现象令他十分赞叹。有网友调侃，突然感觉达沃斯也没有那么“发达”了，可称“沃斯”，以对应“尔滨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然只是网友的幽默。我们应该正视与发达国家之间的差距，特别是在开拓旅游市场方面，还有很多要学习的地方。不过从这一波国际传播度来看，“尔滨”显然不输“沃斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达沃斯世界经济论坛现场，另外一场“暗战”也悄然开启。中国的影响力可以说覆盖了整个会场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月19日，法国《世界报》经济评论员菲利普·埃斯坎德（Philippe Escande）在其专栏中写道，在一个坐满了大约一半位置的会议厅里，美国国家安全顾问沙利文在一一讲述着目前世界上的混乱事件。沙利文是美国总统拜登的国家安全顾问，是美国总统最亲密的合作者之一，他谈到了俄乌冲突、谈到了红海货船遭袭，也谈到了台湾地区领导人选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议厅内比较冷清，但当聆听沙利文讲话的人走出会议厅，置身于大堂时，感受到的则是不一样的氛围。整个大堂都给装扮成了红色，还挂起了五彩的风筝，这是此次活动的合作伙伴中国大连市在提前庆祝农历新年。还有精致的自助餐、巨大的白萝卜雕塑和容光焕发的面孔，这个每年都举办“中国的达沃斯”盛会的中国东北港口城市大连，正在展现自己的形象，证明自己是西方的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与沙利文的论调，形成了鲜明的对比。厅内厅外，两个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/20/20240120083141946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1月16日，在瑞士达沃斯，与会者参加“大连之夜”招待会。（新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在达沃斯，中国扮演世界贸易的和平鸽”。埃斯坎德在其专栏中解释说，几十年来，作为全球化的倡导者，中国确立了中国工业在国际物流链中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国李强总理的随行代表团有成员150人，这还不算已经在场的大约100名中国企业家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于沙利文演讲时的冷清，世界各国都在聆听中国的声音。各国都很清楚，美国更关心地缘政治，而中国关心的是全球经济。并且，中国的决策，将会影响世界经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国《世界报》说，李强大胆地把中国经济比作是其美丽只能远远地欣赏的雄伟的阿尔卑斯山，对美国的诋毁进行了回击，同时，李强也向外国投资者张开了双臂。李强表示，“投资中国市场不是风险，而是机遇，”李强并表示中国已做好了放松监管的准备。这位总理表示中国是当今全球化的倡导者。当今全球化确立了中国工业在全球供应链中的重要地位，当这个供应链是稳定和流动通畅的时候，它的效率是很高的。对此，欧盟委员会主席冯德莱恩非常外交地回应说：“我们不想脱钩，而是希望降低我们供应链的风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国的唱衰当然少不了。李强在发言强调中国经济稳健，开放大门越开越大，未来十年中产达8亿，并透露2023年中国全年经济增长率5.2%，强调中国这些年对世界经济成长贡献率一直都是在30%左右。对此，美国媒体称，中国总理李强带给达沃斯的信息并没有让国际市场振奋，加之多国央行行长对2024年货币政策的讲话远不如市场期待乐观，17日，全球股市闻声下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体这就有意思了，把全球股市下跌归咎于中国的经济数据，这不是在反证中国的影响力吗？再说，全球经济下行，难道只有中国出来“背锅”？法新社的评论还算客观：虽然这个数字让大多数经济体羡慕，但这是中国自1990年以来增长最弱的年度。也就是说，即便中国经济增速放缓，依然还是领头羊，依然给世界经济带来了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在各国比较关心的是，2024年中国政府采取的刺激措施是否充分？其实，李强总理的发言已经作出了明确的回答。彼得森国际经济研究所高级研究员加里·克莱德·哈夫鲍尔（Gary Clyde Hufbauer）表示，李强在达沃斯的演讲总体上是积极的，努力消除了外界对中国经济的负面看法，这会给世界经济带来信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个热门话题是人工智能。其领军人物之一、ChatGPT 创造者OpenAI的老板萨姆·奥尔特曼（Sam Altman）出席论坛。今年，“人工智能“作为经济和社会的驱动力的主题，在达沃斯举行了约30个单独的相关会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/20/20240120083611563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2024年1月18日，2024冬季达沃斯论坛年会期间，OpenAI首席执行官奥尔特曼出席会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济论坛最近的一份报告强调，人工智能的繁荣正在助长虚假信息，这是人类面临的最大风险之一，因为今年全球有数十亿人被要求参加投票。国际货币基金组织总裁克里斯塔利娜·格奥尔基耶娃在接受法新社采访时保证，人工智能的发展可能会引起“担忧”，但也会提供“巨大的机会”。法新社引述普华永道周一发布的一项研究显示，该研究对世界各地的老板进行了调查，其中70%的人认为人工智能将在未来三年“显著改变”他们公司的运营方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强在这场论坛上呼吁就AI发展和治理进行国际合作。他说：“我们必须加强国际的协同合作，有问题大家一切来解决，有利益大家一起来分享，绝不都能搞阵营分裂和对抗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话显然是对美国说的，美国近年来发起对中国的技术出口管制，限制中国获取尖端半导体芯片技术的渠道，特别针对的是可用于人工智能和超级计算领域的芯片技术。拜登政府去年还宣布有关限制对华投资的行政命令，针对的领域包括半导体、量子计算以及人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于李强总理的呼吁，美国、欧盟马上跳出来唱反调。在人工智能领域，中国已经处于领先，如果在话语权和规则方面还是由中国主导，这是他们不能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和欧盟都被认为在AI治理的法规建立方面领先其他国家。欧洲议会、欧盟委员会和27个成员国的谈判代表去年12月就欧盟《人工智能法案》达成协议，法案旨在确保推行到市场的AI应用安全、可信任。中国近年来也提出多部法律法规，从深度伪造、算法、生成式AI等方面对相关技术的发布者提出监管要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在今年达沃斯世界经济论坛上，谷歌、微软、Meta、英特尔、当然还有Chat GPT都有代表参加人工智能的讨论，欧洲企业则鲜有露面。知名企业SAP技术总监穆勒承认：“主要的发展是在美国和中国。”德国尽管在基础研究领域十分出色，但在技术的商业化上并不走在前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主管价值和政策透明的执委会副主席薇拉·乔洛娃在达沃斯表示，尽管中国的AI法规在字面上与西方有相近之处，但在AI治理的理念上，中欧理念截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中西理念到底不同在哪里呢？白宫科技政策办公室主任阿拉蒂·普拉巴卡尔在会上说出了实情：每个国家对人工智能的应用都反映了各自的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对，又是“价值观”。但是，美国和西方的价值观，这些年到底给世界带来了什么呢？国际社会都应该看到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年论坛的主题“在分裂的世界中合作”，反映了后疫情时代全球地缘政治动态的变化和紧迫性。今年的主题围绕“探索新技术带来的机遇及其对决策和全球伙伴关系的影响”，与论坛长期关注的第四次工业革命概念相一致。此外，将焦点放在技术政策上，削减政治色彩，也表明了论坛在议题焦点上的战略性转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美西方所谓的“价值观”在下一届论坛上，还会有市场吗？而中国所倡导的全球化，则会继续改变世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>