<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7e2f6d2ccdfb5e32e01b5614418bd2c</guid>
<title>为何美国战略界仍然笃信“大力出奇迹”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_11_10_666057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储本月2号又加息了。这不仅是今年以来第六次加息，而且是6月以来第四次加息75个基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美联储在公报中表达了将坚决致力于把通胀降到2%这一政策目标，即使我们相信这确实是美联储的真实目的，但考虑到美国9月份的消费者物价指数同比上涨的年化率达到8.2%，以及货币政策本身要发挥作用的滞后性，美国的通胀具体经过多长时间才能降下来就成了一个关键问题。背后原因全在于这个过程和2024年的美国大选周期相叠加，美联储现在的政策选择将极大影响从现在起到2024年美国的状况，其背后的潜在政治影响远远超过经济本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就美国国内经济层面来看，今年的一系列加息似乎开始发挥一定的作用。疫情以来美国飙升的房价开始出现放缓迹象，房价指数的增幅从7月份的15.6%降至8月份的13%。[1]但其中的隐忧当然是如果连续加息导致美国经济“硬着陆”，进入深度衰退，同时通胀也没有缓解，那么美国就会又一次进入上世纪70年代那样的“滞涨”状态，那样就会直接塑造2024年之后二、三十年的长期走势，简而言之，就是美国是否会再次选择开启一个“里根周期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面这张图是圣路易斯美联储绘制的美国私人住宅建设许可数量在过去60年的变化情况。从中可以比较直观地了解美国宏观政治经济变化情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/07/20221107143206996.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;248&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年里根上台之前以及之后的8年中，美国经济整体上都没有脱离旧式的周期性震荡。1990年到2005年则基本上烫平了所谓经济周期，即使其中有小幅衰退，但没有影响其长期上行走势。这期间美国人不仅房子越住越大，车子也越换越大。媒体上一度吹嘘要归功于1987至2006年担任联储主席的格林斯潘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美联储从1913年以来就不缺绝顶的聪明人，美国1945年之后在西方阵营中也一直占据绝对优势，可是依然在1990年之前没能解决大幅周期震荡的问题。从这个角度看，苏联解体的冷战红利和中国改革开放所提供的基础生活资料是帮助美国烫平周期的两个关键外部因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私人住宅建设许可经常被当作预测美国经济衰退的一个先行指标，上图中从2005年到2009年的许可量极速下探过程完美地预示和贴合了2008年的大衰退。彼时俄罗斯和中国并无挑战美国的意愿，反而希望更多地融入美国主导的经济循环。美国在外部环境没有恶化的情况下跌入二战以来最严重的经济衰退，只能说是2003年伊拉克战争以后一系列内部决策失误等因素带来的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/07/20221107145607414.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2010年8月28日，在美国首都华盛顿附近的安德鲁斯空军基地，从伊拉克返回的美军士兵走下飞机。新华社记者 张军 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年之后美国虽然走出了技术性衰退，反映在住宅许可量上就是重新出现了强势反弹，但背后一个不可忽视的政策因素就是美联储史无前例的“量化宽松”。由此形成的路径依赖造成在疫情的冲击之下也只能依靠规模更庞大的财政赤字货币化政策来应对。货币金融政策工具创新背后反映出的实际上是美联储决策空间的萎缩。现在美联储在通胀的压力下不得不以传统的连续加息方式来应对，预示美国有重启“里根路线”的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在1970年代“滞涨”环境的冲击下，其政治周期中由罗斯福开启的“新政体制”步入穷途末路，卡特作为该体制的最后一任总统，虽勤勉努力但也无力回天，连任失败，只能让位给里根。格林斯潘的前任就是1979至1987年担任美联储主席的沃尔克。他虽然由卡特任命，但其任期主要和里根重叠，最后也是因为和里根政策相矛盾而被迫辞职。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56cbd9a874c2a1687883af88b1a9cc94</guid>
<title>“保交楼”有序推进，后续良性发展需要“租售并举”</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2022_11_10_666056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鹿鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年以来，随着房地产市场的逐步降温，在资金、交付、管理、纠纷以及不可抗力等因素的共同影响下，全国多地出现多处楼盘停工、延迟交付等现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初至今，全国已陆续爆出200多份业主集体提交给银行的停贷公告书，据易居研究院智库中心统计，7月中旬停贷新闻事件尤为凸出，仅7月13日单日新增停贷公告书多达98份，事件不断发酵升温，很快升级为社会热点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
停工、停贷事件发生在河南（郑州）、湖南（长沙）、湖北（武汉）、陕西（西安）、太原、天津、青岛、成都等多个区域或城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉及烂尾项目的房企分化也比较明显，从涉事房企的规模大小来看，小型房企是重灾区，占到6成以上；但是从涉事楼盘的梳理来看，全国性的大型房企则更为严重，接近6成比例；中型房企或有地方国资背景或是深耕某一区域，受连锁反应的影响反而较小，协调地方资源的能力较强，相对有效地避免了行业冲击带来的更大冲击。显然，停工、停贷及其衍生问题是广泛的、深刻的，是亟需解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月28日，中共中央政治局召开会议并就上述问题予以回应，会议强调：要稳定房地产市场，坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，因城施策用足用好政策工具箱，支持刚性和改善性住房需求，压实地方政府责任，保交楼、稳民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/08/20221108141628905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福州：房企加速降价促销 前9月我国商品房销售降幅收窄。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么要压实“地方政府”责任&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，问题来了，中央为什么要强调压实“地方政府”责任，而不是房地产企业的责任或者金融机构的责任呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管房企是始作俑者，金融的逐利助涨了房地产泡沫、抽贷挤兑成为风暴来临前的逆向选择并加剧了泡沫的破裂，但两者都是依照我国市场化制度和准则并根据时下行情研判做出的理性决策和经营方略，无可厚非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而面临市场失灵，房企和金融机构是束手无策的，只有政府适当干预才能纠偏。地方政府作为施政主体，对区域经济繁荣与社会民生保障负有第一责任，可以在较短时间内充分调动区域资源解决停工、停贷这一“休克”式病症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，强调压实地方政府责任，可以有效避免其他烂尾程度较小的城市跟风效仿、“躺平摆烂”，打破对“中央兜底”的幻想，防止事态进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，易居研究院智库中心《2022年全国烂尾楼研究报告》的调研结果显示，200份停贷公告涉及的烂尾楼形成的原因包括资金问题、项目交付要求、不可抗力因素、工程管理问题、法律纠纷问题5大类，烂尾情况错综复杂，程度和诱因也不尽相同，因此在解决“保交楼”问题时应有不同侧重，由地方政府主导的“因城施策”则更有针对性，更能立竿见影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/08/20221108110816868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、各地政府如何“保交楼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，各地政府积极响应中央政治局会议精神，主动挑起大梁，坚决执行“保交楼”任务。尽管化解项目烂尾风险是个系统性工程，有效化解仍需时日，但信心比黄金更重要，政府主动担责是化解烂尾风险关键性的第一步，给了房企信心，使金融机构放心，更让购房者安心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南郑州注重市场的力量，由政府部门牵头、国企主导，充分运用市场化手段开展纾困，通过收并购、破产重组、商业住房转保障性住房、棚改专项贷款承接等不良资产处置方式，使风险定向爆破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月19日消息，郑州地产集团与河南资产管理公司联合成立100亿元地产纾困基金，以市场化基金运作方式帮助普遍性困难房企解决停工、烂尾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，部分城市则迅速调动公务员队伍成立专案小组，就问题楼盘及困难房企面临的风险实施“动态掌握、定向帮扶”策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川遂宁、陕西咸阳等地采取一对一帮扶模式，住建部门统一指挥，对辖区内困难房企或问题项目进行定向分配，一个单位或科室定向帮扶一家企业或一个项目，专人定期跟踪项目进展，及时制定应对策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东济南等地的住建部门及时对风险项目深入分析研判，建立风险台账，会同项目所在街道制定“一案一策”化解处置方案。如项目资金紧张问题的解决，主要依靠住建部门在保障资金安全的前提下适当给予预售监管资金支持，并在项目内封闭运用，确保项目完工交付，妥善化解风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，湖南长沙、贵州贵阳等地则强化“规范操作”的治理理念，加强房地产行业监管力度，严格要求房地产企业将购房款存入监管账户，并从核发商品房预售许可证开始至预售许可证范围内商品房全部建设完成并取得现房销售备案后，严格实施资金使用监管，优先用于项目建设并确保顺了竣工交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、多部委相继出台配套政策呵护市场信心，借开发性金融引流动性助力“保交楼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产同时兼有居住和金融两种属性，既关系民生保障，也涉及金融治理。向来资金的流向决定房地产行业的冷暖，本轮房地产周期的调整亦不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产企业目前正面临着较为窘迫的融资压力，融资难成为压死房企，尤其是民营房企的最后一根稻草，流动性不足导致房企违约、破产，进而使得烂尾楼问题日益严重化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以多家民营房企被监管纳入“示范房企”名单并鼓励发行债券为标志，本轮房地产行业震荡调整进入尾声。5月至今，碧桂园、龙湖、美的置业、旭辉、新城控股等多家优质民营房企已陆续完成或正在通过债券融资回血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1-10月，房企信用债发行总额为4003.9亿元，尽管同比下降16.9%，但10月房企信用债发行规模同比上升155.7%，投资机构对房地产企业的信心在逐步恢复中，流动性将逐步回归，有助于推动停工项目的复工、加快完工交付。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>670d2c80a7101aec09a9bdcad88fd790</guid>
<title>所谓“美国领导的自由国际秩序”是子虚乌有，世界之美在于丰富多样</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_11_10_666051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波 译/中国论坛 孙一苇 核译/许馨匀、韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国是否正处于不可避免的相撞轨道上？把美国总统拜登10月12日发布的《国家安全战略》与四天后习近平总书记在中国共产党第二十次全国代表大会上所作的报告进行比较，人们可能会有这样的疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统断言，中国不仅有重塑国际秩序的意图，而且日益有能力将之付诸实践，他还放言要“胜过”中国。习近平总书记未点名美国，但他警示说，前进道路上“风高浪急甚至惊涛骇浪”，并明确指出，全党同志务必敢于斗争，善于斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国一意孤行想在各条战线上进行竞争，华盛顿与北京在诸如气候变化等问题上合作的提议，似乎是茫茫大海中的一个小岛。拜登说对了一件事：未来十年将是决定性的十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使所有迹象都表明北京和华盛顿之间的竞争接下来会变得更加激烈，但是结果已经大致清楚。按购买力平价计算的国内生产总值（GDP），中国在2013年就超过了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管放缓的增长抑制了对中国经济在2030年前跃居为全球最大经济体的预期，但很大的可能性是，中美差距将持续缩小，最终双方在不同领域各有领先，达成某种平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争更多关乎心态。当拜登谈论国际秩序时，他实际上是在说他此前所称的“自由国际秩序”，其中美国的领导地位被视作理所当然。但这种秩序在世界上并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，许多规则、制度，甚至像国际货币基金组织和世界银行这样的机构都是西方在二战后量身打造的，但仅仅这些并不能定义一个由风起云涌的非洲独立运动、冷战、苏联解体和中国崛起等重大事件塑造的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上来说，国际秩序包括不同的宗教、文化、习俗、民族特性和社会制度，其中一些可能已经存续千年之久。国际秩序还受到全球化、气候变化、大流行病和核扩散的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，看似最接近自由国际秩序的时期是苏联解体后的15年左右，当时中国还没有完全崛起。然而这在人类历史上不过是弹指一挥间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/11/09/20221109093736221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国正在挑战美国领导下的“自由国际秩序”（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有自由国际秩序，就不会有“民主与专制”的简单二分法。根据《经济学人》智库发布的2021年“民主指数”，在总共167个国家和地区中，只有21个被认为是完全的“民主国家”，占世界人口的6.4％。如果“自由民主”模式站在道德的制高点上，那怎么解释为什么它在全球都出现衰退呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“自由国际秩序”不能解释为什么像印度这样的民主国家被认为变得越来越专制；不能解释为什么由中国和俄罗斯这两个所谓“威权国家”领导的上海合作组织正在发展壮大，甚至吸引了土耳其这个北约国家；不能解释为什么美国前总统特朗普煽动暴民占领美国民主的最高殿堂国会山；不能解释为什么中国在保有自己的社会制度的同时，已经与世界其他地区紧密相连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京和华盛顿之间的真正竞争，不是如何在国内胜过对方，而是如何在其他地方赢得民心。在美国正集结力量的印度—太平洋地区，日本和澳大利亚乍一看像是美国的铁杆盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在就断定它们会对美国俯首帖耳、与它们最大的贸易伙伴作对，还为时过早。在东南亚，各国担心不得不在两个巨头之间选边站队。虽然中印关系在两年前的边境冲突后仍在低谷，但2021年的双边贸易额创下了1256亿美元的历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲和拉丁美洲，中国的快速发展激励人心。公众对中国的区域经济和政治影响力的态度基本上是积极的，部分原因是中国有一些独特的经验可资借鉴——如何在40年内使8亿人脱贫。这些经验应该比西方空洞的道德说教更有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仍然不太确定的是中欧关系。但即使欧盟将中国列为“系统性对手”，只要中国和俄罗斯不结盟，台湾海峡不发生冲突，中欧关系大体上仍会保持稳定。此外，乌克兰冲突将加速全球重心向亚太地区转移。因此，欧洲将愈加转向东方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战的一个很好的教训是，即使是敌人有时也可以合作。中国和美国还不是敌人。而竞争对手要想不成为敌人，需要的是回归常识——无论我们有多么不同，我们必须共存。人们看一眼花园，就会意识到，世界之美在于丰富多样。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26fdf03312ca1b031124dbeb608246fd</guid>
<title>三百架订单，只是C919的开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_11_10_666050.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月8日在珠海航展开展的第一天，随着C919腾空而起进行飞行表演，商飞与国内多家租赁公司签订C919确定订单，总数高达300架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国三大航与空客签下292架空客飞机订单时，我曾经预言，“或许在不久的将来，我们可以见到三大航又再次齐刷刷地下C919的超级订单，而届时我们可能早就遗忘了今天的空客超级订单”。而今天在珠海航展上多家金融租赁公司累计签下的300架C919与30架ARJ21的超级订单，毫无疑问超过了7月空客订单的数量，也超过了2019年三大航的105架ARJ21订单，成为了我国航空制造业自建国以来最庞大的订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然本次珠海航展上C919会有新的确定订单公布在我的意料之中，但如此大的数字依然超出了我的预料。这份史无前例的巨大订单无疑是给C919最好的成人礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商飞C919在今年9月29日获得中国民航局颁发的型号合格证时，虽然有着总计八百多架的意向订单，但仅仅只是意向订单，不是确凿的确定订单，在珠海航展之前已经敲定落实的确定订单只有东航的五架。对于已经获得型号合格证的C919而言，5架的确定订单数量确实偏少，如果去掉将于年内交付东航的首架C919，剩余4架东航C919订单将于2023年全部完成并交付。纵使C919初期产能很低，但4架C919的确定订单对飞机的生产线而言也实在是有些太少，新的确定订单签署可以说是板上钉钉的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果参考ARJ21的产能爬坡之路，商飞需要至少5年的时间来进行现有生产线的产能爬坡，并在快速提高产能到一定程度后放慢产能增长速度达到一个稳定的产能。鉴于C919的生产线数量及产能规划规模大于ARJ21，其产能注定会高于同阶段的ARJ21。300架的订单规模估计足够商飞生产到2030年，给C919保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次订单签约与以往不同之处在于签约购买的主体并非往常的航空公司，而是国内主要租赁公司。签约购买C919的国内租赁公司分别是：国银金租、工银金租、建信金租、交银金租、招银金租、浦银租赁和苏银金租，从签约的租赁公司的名字就可以看出，这些曝光率极低的租赁公司的背后是各大国有银行及金融机构，是货真价实的“国家队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/11/09/20221109102002430.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;签约购买C919的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浦银租赁是一家有民航制造业和航空服务业股东&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;背景的公司（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，租赁公司出面购买飞机然后出租给客户航空公司在民航业中是极为常见的操作，这是由飞机的高单价及民航业的重资产运作所决定的。而国内的飞机租赁公司依托银行庞大的资金开展飞机租赁业务，无疑很好地缓解了航空公司自行购买飞机所带来的巨大资金压力。而且相比自行购买，租赁无疑能让航司进行更为灵活的经营调整，觉得飞机不符合运营需求了就到期退租。可以说，各大行的飞机租赁业务极好地起到了金融服务于实体经济的作用。而飞机租赁所带来的稳定租金收入也是一个收益极为稳健、风险较低的投资标的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在疫情已经持续三年、国内主要航空公司持续承受巨额亏损且资金紧张的当下，由各大行的租赁公司出面购买飞机再租给国内各大航司无疑是最为妥当的安排。由财力雄厚的租赁公司对订单进行兜底，随后再按需出租给各个航司，可以减轻国内航司使用C919的资金压力与后顾之忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/11/09/20221109101320905.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国商飞与招商银行签约（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而值得注意的是，此次参与签订确定订单的租赁公司还包括交银航空爱尔兰这个交银租赁的海外子公司。交银爱尔兰之所以值得关注，一方面是因为它是首个与商飞签约的海外平台，另一方面是因为其航空租赁业务是针对爱尔兰地区的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/11/09/20221109101444255.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国商飞与交银航空爱尔兰签约（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，欧洲最大的廉价航空公司瑞安航空的总部就在爱尔兰，而瑞安航空早在2011年就和商飞签署了200架C919订单的备忘录。纵使距离瑞安航空签署200架C919备忘录已经过去十余年，瑞安航空总裁2020年接受媒体采访时依然表示“我们仍然致力于商飞（C919）项目”。因此，交银租赁爱尔兰签约的50架C919及10架ARJ21订单让人不禁浮想联翩。在C919获得了EASA的适航许可证之后，瑞安航空极有可能以租赁这样风险较低的模式获得C919并将其投入运行。而且，不同于一些发展中国家的用户，作为欧洲最大廉价航司的瑞安航空在飞机运行与保障上有着充足的经验，可以说是颇为理想的海外用户了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>