<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e97be937249f7180bfb9ccd43f20b2ae</guid>
<title>德国主权已经被代表西方的“恨国”政客摧毁了</title>
<link>https://www.guancha.cn/HansJorgMuller/2025_04_21_773039.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
作为德国第二大党，德国选择党以其反对移民和欧盟的激进立场，赢得了特朗普政府的支持，也同时引起了欧洲各国的高度警觉，被贴上了“极端右翼政党”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者穆勒，曾任德国选择党前议会党团执委会主任，主导过一份旨在确立德国与俄罗斯和中国建立良好的关系的战略文件。近期，观察者网对话穆勒，介绍他在联邦议院工作时的经历、对德国主权的焦虑以及代表西方的“恨国”政客是如何摧毁德国的。文章仅代表作者本人观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在我看来，德国并没有主权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您曾在德国联邦议院工作，那里的氛围如何？您是否被各种说客包围？我们在新闻上看到的联邦议院开会时的情景，事实真是如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆勒：&lt;/strong&gt;2013年，我加入了刚成立的德国选择党（AfD），在这之前我一直在德国商界工作。2017年至2021年，我在德国联邦议院的首个选择党议会党团中任职，并在头两年担任该党团的执行委员会主任一职。这是选择党内仅次于两位党主席、议院领导人亚历山大·高兰（ Alexander Gauland）以及五位派系副手的职位。2021年，我离开联邦议院，回到商界工作，继续参与涉及东西方关系的经济议题，特别是金砖国家组织相关的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317172132277.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年1月，德国选择党议会党团成员在通过了收紧移民管理政策的投票后合影自拍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合个人经历，联邦议院里的氛围可以说非常的黑暗、负面，充满了丑恶。我认为这种氛围非常耗费精力。作为一名议员，你被迫融入一个机制，不得不参加各种效率低下的委员会。那里有许多空谈，会发布许多文件，但又无法取得实质性的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人是商界出身，非常看重效率，从这个角度来说，那里的情况很糟糕。此外，联邦议院里的各种工作似乎也没有取得令人满意的结果。因为在西方民主国家，重要的决策不是在议院里决定的，而是由罗马俱乐部等超国家组织决定，还包括世界经济论坛、世界民主论坛、美联储或者其他的大型投资集团，比如贝莱德、道富与先锋集团等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联邦议院的工作令人沮丧，看起来毫无意义，因为浪费了太多的精力。至少那些对德国影响很大的重要决策都是在别的地方做出的，而不是在联邦议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于如何面对游说人士的压力，在联邦议院工作期间，我曾努力抵制游说人士的影响，甚至遭到了我自己的政党选择党的打压。那里压根没人对抵制游说人士这件事感兴趣。正如我刚才所说，重要的决策由超国家组织决定，剩下的才是在联邦议院决定，而那些决定都充斥着游说人士的影子。我们还能在德国谈论一个独立的议会与独立的政客吗？我认为不能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;以您在议会的观察，您认为德国的主权处于什么状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆勒：&lt;/strong&gt;德国媒体不断宣称德国是一个主权国家。任何质疑者都会被立即贴上“邪恶的右翼法西斯主义者”的标签。但这是值得怀疑的。为什么这种说法会被不断重复，就算已经有人因为这样的言论而遭到打击，可为什么总是有人说德国可能根本没有主权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，有些东西被刻意隐瞒了。过去几十年里给德国带来繁荣的经济发展模式是什么？那就是廉价、不限量的俄罗斯天然气供应与德国创新精神的结合。这样的组合给德国带来了在世界市场都具有竞争力的产品。可近几十年来，德国的高等教育已经被摧毁，其水平甚至不如一些发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/18/20250318095545106.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年9月“北溪”天然气管道发生泄漏。外媒近期透露，与特朗普关系密切的美国投资者拟推动“北溪-2”重启&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这完全是整个“觉醒”运动和左翼主义者造成的，我们知道他们得到了西方情报机构的支持，完全不希望德国能够独立自主。当拜登宣布，如果俄罗斯入侵乌克兰，他们将炸掉“北溪2号”天然气管道时，朔尔茨总理像个小学生一样站在旁边。而当“北溪2号”真的被炸毁时，所有指向美国是罪魁祸首的证据都被掩盖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，所谓的德国政府充当了外国势力的“傀儡”与“代理人”，服务于美国的利益。这样一个政府不可能做出任何对德国有利的决定，其他国家的政府也不会做出这种决定。我的结论是，德国不可能拥有主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国不属于西方，德国只代表自己&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么，在您看来，德国是西方的一部分吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆勒：&lt;/strong&gt;这是最重要的哲学问题，因为在西德长大的人会说自己是西方的一部分，他们已经不了解我们的国家在1945年以前是什么样子。我说的不只是1933年到1945年这短短12年间，而是指1945年之前，一千多年来的整个德国历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国一直都很特别，由于其地理位置，德国一直都是欧洲中心地带的国家。我们从来不是西方的一部分，德国一直属于中欧。“西方”到底指什么？归根结底，今天人们理解的西方就是美国，一个通过掠夺北美大片土地、几乎灭绝了美洲原住民而建立起来的国家。这就是西方，他们永远只理解一句口号，“绝不妥协”。对全世界进行剥削与消灭那里的原住民，这就是美国在历史上走向伟大的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/17/20250317180320734.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
公元962年，教宗若望十二世为奥托一世加冕，称颂他为“神圣罗马帝国的皇帝”&lt;span&gt; 图自：德国博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人不理解中欧地区特有的“互生互让”精神，这就是为什么我不想让德国与那样一个野蛮的西方产生任何关系，我知道我们有属于自己的历史沉淀。是的，美国的历史从1776年建国开始，德国的历史大约在公元10世纪就开始了。公元962年神圣罗马帝国建立，奥托一世加冕为皇帝，这也是第一个德意志帝国。我们有自己的历史脉络，只是由于二战后在德国推行的“再教育”计划才被人们所遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，德国完全不属于西方。我们就代表我们自己，我们代表中欧，与许多国家一起塑造了中欧。这里的核心理念一直都是“互生互让”，而这是那个西方做不到的。他们只知道让别人彻底屈服，或者是带去毁灭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01ac906b22b3a0c04ddd7f5410726eef</guid>
<title>“特朗普冲击”不会再次得逞</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_21_773033.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的哲学，总统先生，是所有外国人都想坑我们，而我们的任务是先坑他们。”凭借这句话，美国财政部长说服了总统对全球经济施加了一次巨大的冲击。用总统身边一位幕僚的话来说，目标是引发“世界经济的可控解体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是特朗普团队在他们“解放日”关税狂潮前发生的事情，这是1971年，时任美国财政部长约翰·康纳利（John Connally）说的。他成功说服了尼克松在几天后发动了臭名昭著的“尼克松冲击”，标志着布雷顿森林体系的崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后建立的国际货币体系，美元与黄金挂钩（35美元兑换1盎司黄金），其他货币与美元挂钩，维持固定汇率。美国因越南战争、国内社会福利项目（如“伟大社会”计划）导致财政赤字扩大，美元供应过剩。国际贸易失衡，美国贸易逆差增加，美元被高估。尼克松在电视讲话中宣布：关闭“黄金窗口”，美元不再与黄金直接挂钩，对进口商品征收10%临时关税，改善美国贸易平衡，保护国内产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松的一位顾问说：“世界经济的可控解体是八十年代的合法目标。”此人正是后来的美联储主席保罗·沃尔克（Paul Volcker），通过利率增至3倍的加息造成的毁灭性打击，他真的完成了世界经济的可控解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/16/20250416172014930.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;356&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
保罗·沃尔克
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说保罗·沃尔克最爱的词是“利率”，特朗普最爱的词就是“关税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要通过关税实现沃尔克用利率实现的那种武器效果，特朗普面临巨大障碍。正如希腊前财长瓦鲁法基斯所分析的，尼克松的等效策略之所以奏效，是因为卡特总统任命沃尔克为美联储主席，并允许他不受阻碍地继续尼克松计划；之后里根总统在1987年任命艾伦·格林斯潘接替沃尔克，进一步加速了这一进程。今天美国的政治体系已经不支持这种程度的跨党派合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使本着“料敌从宽”的角度，假设特朗普再次可控解体世界经济的计划，在战略上是有意义的，不是质疑者所认为的糟糕自残行为，也必须要看到，特朗普想通过广泛关税恢复美国制造业，还有许多“天时地利”不同往日的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最显而易见的是当前美国制造业的局面，这个生硬的事实本身几乎无解：在1950年代，美国私营部门约35%的就业岗位属于制造业。如今，美国有1280万个制造业岗位，占私营部门就业的9.4%。即使美国制造业就业现在增加30%，其占私营部门就业的比例也仅升至12%，远低于历史高点。美国的目标显然不是重新开始生产自己的T恤，如果美国只是有针对性地投资高科技制造业（如半导体），即使做得非常成功，能带来的制造业就业增加，也还是微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从特朗普政策的出发点——也就是法律前提，和特朗普政策的最终目标对象——也就是他要“解放”或“挽救”的美国制造业劳动者两个方面看，他都有难以克服的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政策的权力来源，通过IEEPA的法律授权，在国家紧急状态下开启对等关税，已经面临美国本土的诉讼，如佛罗里达小企业主的起诉，后果难以预料。而在劳动力问题上，美国面临的深层困境，并非制造业的就业机会，恰恰相反，是制造基础设施和合格的制造业劳动力的匮乏，这意味着，重新开始生产自己的T恤对美国来说不是可选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全面贸易政策的法律障碍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说特朗普政策的法律挑战。很多人没有意识到其中的严重性，那么可以看看欧洲思想大家尤尔根・哈贝马斯是怎么说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈贝马斯最近在一篇文章中敏锐地如此评价：“这场制度变革的政治走向最难预料——它表面上会保留已被架空的宪法，实际上却在构建一种技术官僚与威权统治的混合体制。……这种新型威权统治与历史上的法西斯截然不同。美国街头看不到制服游行，日常生活大体照旧——除了那些四年前受总统煽动冲击国会、如今却获得赦免的叛乱者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就差说特朗普的统治是另一种法西斯了。为什么哈贝马斯会说美国宪法被架空呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IEEPA于1977年颁布，旨在赋予美国总统在国家紧急状态下监管国际经济交易的广泛权力，以应对“任何不寻常且特殊的威胁”对国家安全、经济或外交政策的影响。然而，其立法目的明确指向特定危机——如外国侵略、经济破坏或敌对实体的直接威胁——而非作为总统推行全面贸易政策的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上IEEPA从未被用于实施广泛关税，而是被用于冻结资产（如卡特总统在伊朗人质危机期间的措施）或禁止与特定国家的贸易（如拜登政府对俄罗斯的禁运）。特朗普将贸易逆差和大多数国家的经济行为定义为“国家紧急状态”，并以此为由对几乎所有贸易伙伴实施对等关税，显然超出了IEEPA的文本授权和立法意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IEEPA的措辞虽然宽泛，但并非无限。法律授权总统“处理”威胁，但并未明确赋予其通过关税重塑全球贸易体系的权力。特朗普利用该法律绕过了其他贸易法规（如《1974年贸易法》第232条和第301条）中规定的程序性要求，例如事实调查和国会监督。这种行为不仅削弱了法律的特定性，也挑战了国会在贸易和税收领域的宪法权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宪法第一条第八款明确将贸易和税收的权力赋予国会，而非行政部门。特朗普通过IEEPA单方面实施对等关税，实质上是篡夺了国会的立法职能。这种行政越权与最高法院近年来通过“重大问题原则”对行政权力扩张的限制形成鲜明对比。该原则在《西弗吉尼亚诉环保署案》（2022年）中得到明确阐述，要求行政机构在处理具有“重大经济和政治意义”的政策时，必须基于明确的国会授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的对等关税无疑属于“重大问题”。关税导致美国股市损失3万亿美元，标普500公司41%的海外收入面临威胁，消费者价格上升和就业岗位流失的风险加剧。这些影响远远超出了监管微调的范畴，而是对经济结构的根本性重塑。然而，IEEPA并未明确授权总统以此方式干预贸易政策。关税政策“重塑全球贸易，可能使美国消费者损失数十亿美元，并扰乱整个行业”，这与奥巴马政府环保署试图通过模糊法律重塑能源行业的行为如出一辙，而后者已被最高法院否决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的司法先例表明，美国最高法院对行政部门在缺乏国会支持下的越权行为持怀疑态度。在《扬斯敦薄板与钢管公司诉索耶案》（1952年）中，法院否决了杜鲁门总统在未经国会授权的情况下接管钢厂的决定，认为这侵犯了立法权。尽管特朗普的关税不像钢厂接管那样直接，但其通过紧急权力对贸易政策进行全面干预，同样侵蚀了国会的宪法角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前如佛罗里达小企业主已经发起的诉讼，可能成为检验特朗普关税合法性的关键。原告认为，特朗普利用IEEPA“绕过国会，篡夺其贸易权力”，并援引“重大问题原则”要求法院介入。如果此案上诉至最高法院，基于《西弗吉尼亚诉环保署案》等先例，法院很可能裁定特朗普的行动缺乏明确授权。IEEPA的宽泛措辞可能为灵活性提供空间，但“重大问题原则”在如此高风险的情况下要求具体性，而特朗普的政策显然未能满足这一标准。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45b2ad6a16a9da18c48a9c2c7dd95424</guid>
<title>那些质问中拉关系的美国政客：“您事先征求过拉美人民意见了吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2025_04_21_773025.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 蒂亚戈·诺加拉（Tiago Nogara)】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日，美国国防部长皮特·赫格塞思在接受福克斯新闻采访时表示，奥巴马政府对中国在拉丁美洲日益增长的影响力存在疏忽。他声称，在特朗普政府领导下，美国将“夺回自己的后院”。作为这一计划的一部分，他提到诸如“帮助从共产主义中国影响下收回巴拿马运河”等举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417165307738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月8日，美国国防部长皮特·赫格塞思（右）与巴拿马运河管理局长 Ricaurte Vasquez交谈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与赫格塞思的强硬言论形成鲜明对比的是，中国外交部长王毅4月14日回应指出，拉美国家“不是任何人的后院”，“拉美人民想要的是建设自己的家园”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是美国官员再次暴露其世界观中新殖民主义本质的又一例证，更清晰地凸显了中美两国路径的根本差异，展现出两种与全球南方互动的截然不同模式。该事件因而成为澄清围绕中国与拉美加勒比国家合作激增的虚假争议的重要参照——即这些关系究竟是简单复制西方列强历史上强加的支配模式，还是另有深意？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，“反华”叙事呈现蔓延之势。这类言论效仿冷战时期反共修辞，翻炒毫无根据的“威权主义”、“中国帝国主义”和所谓“债务陷阱”等指控。多数此类论调折射出强硬“反华”阵营的立场，这些人从根本上反对中华人民共和国的任何发展成就，在北大西洋权力集团内部具有重要影响力，特朗普政府高级官员近期的言论便是明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这场辩论转移到发展中国家语境时，公开反对中国的势力鲜少获得支持。然而另一种叙事却悄然兴起——通过不同路径得出相似结论，却披着“中立”的外衣。这种论调鼓动发展中国家避免卷入所谓“大国竞争”，实则虚假建构起美欧中国等帝国或民族利益的对称对抗。这种认知与事实完全相悖。王毅回应赫格塞思言论时的尖锐措辞，恰恰揭露了这种谬误的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/17/20250417165912328.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月初， 王毅外长在联合国总部，与玻利维亚外长索萨会面，并强调，拉美地区一直都是拉美人民的家园，而不是哪个国家的所谓“后院”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国绝非普通的国际行为体。这种简单化认知既无视中国与世界交往数十年间所形成的物质基础与历史特质，也忽视了中国经济社会发展模式蕴含的深层意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先必须指出，中华人民共和国的诞生，不仅源于中国人民反抗资本家和封建地主的斗争，更是推翻殖民统治的伟大胜利——这终结了百年屈辱，粉碎了西方列强与日本帝国主义在中国领土上的长期肆虐。自建国初期，中国就坚定不移地支持被压迫民族反抗殖民暴力的斗争。秉持这一精神，中国积极声援朝鲜、越南抵抗帝国主义侵略，推动发展中国家在万隆会议上实现大团结，在全球南方国家的民族解放运动中向进步力量输送强大支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在本国经济面临困难时期，中国仍为支持兄弟国家发展作出重大牺牲。修建坦赞铁路即是明证——这条连接坦桑尼亚与赞比亚的钢铁动脉，不仅是中国对非合作的里程碑，更是第三世界团结的象征。该铁路使赞比亚得以绕过殖民政权控制的运输通道出口铜矿，切实保障了两国的经济自主权。中国为此提供了9.88亿元人民币无息贷款，调配近百万吨设备材料，派遣5.6万余名专家和工人，历经五年八个月艰苦施工，建成1860公里铁路。这段用汗血铸就的友谊之路，至今仍在续写着中非友好的时代篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国始终站在构建多极国际秩序的前列——这一秩序旨在确保全球南方国家充分享有政治主权，实现社会经济全面发展。作为多边主义、国际合作及通过协商解决国际争端的坚定捍卫者，中国持续呼吁改革多边机构架构，使其更充分反映发展中国家日益增长的经济体量与人口规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国积极推动南南合作机制建设，包括金砖国家及其新开发银行、“一带一路”倡议、中非合作论坛、中阿合作论坛、中国-东盟及中亚国家合作平台、亚洲基础设施投资银行，以及与聚焦非洲、亚洲、拉丁美洲国家发展需求的全球多边机构建立的众多伙伴关系网络。这些合作平台既彰显中国对国际秩序变革的务实探索，也构建起南南国家团结发展的制度性纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秉持同样的精神，在新冠疫情期间，中国在国际抗疫合作中发挥了引领作用——这与某些大国囤积疫苗、限制出口、优先满足本国人口与利益的行为形成鲜明对比。中国向发展中国家捐赠数百万剂疫苗，以优惠价格出售疫苗，提供可负担的医疗贷款，并输送医疗物资与专业培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要特别指出的是：中国不仅是全球南方根本议程的支持者，其自身更是这一群体的重要组成部分。作为发展中国家，中国始终面临着与合作伙伴相似的国内外挑战。消除极端贫困的长期优先目标即为明证：根据世界银行数据，过去40年间超过8亿中国人摆脱极端贫困，占同期全球减贫人口的75%以上。尽管经济成就斐然，中国仍面临显著的区域发展不平衡，人均国内生产总值与收入水平仍属新兴经济体范畴。因此，中国始终强调需要消除全球不对称性、促进自主发展、坚持不干涉主权国家内政——这一立场既源于中国历史经验中对这些原则对维护发展中国家主权的重要性之认知，也基于中国当前仍须应对的现实国情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这段论述应用于拉丁美洲和加勒比地区时，中国与该地区的关系同北美列强在此塑造的历史轨迹形成了更为鲜明的对照。皮特·赫格塞思所谓“中国共产党影响力”的指控，不过是拉美国家——其中多数明确属于资本主义阵营——基于互利共赢认知而自主作出的主权选择。具有讽刺意味的是，历史上对巴拿马运河区实施军事占领与新殖民控制的并非中国工人、农民或企业家，而是美国：从20世纪长期控制运河区，到1989年发动导致数千人丧生的残酷入侵，在巴拿马集体记忆中刻下深深伤痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，对拉美国家内政实施反复干涉的也是美国而非中国公民。美国的行径不仅摧毁了数代人的发展梦想，更夺去了该地区众多杰出人物与领导者的生命：巴勃罗·聂鲁达、维克多·哈拉、罗多尔福·瓦莱斯、萨尔瓦多·阿连德、奥马尔·托里霍斯、奥古斯托·桑地诺、法拉本多·马蒂......这些名字或殒命于美国支持的傀儡政权，或倒在其外交政策目标驱使的秘密行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/17/20250417171150911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿根廷街头的阿联德塑像&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是披着“民主与威权对立”陈旧叙事外衣的公开反华言论，还是炮制所谓“大国竞争”的伪命题，这些说辞都缺乏事实依据支撑。极具讽刺意味的是——这个全球最大武器出口国，在海外维持着750余处军事基地的国家——竟自诩为全球南方国家主权与发展的捍卫者，声称要保护它们免受“中国威胁”。当我们将美中两国在发展中国家的实际作为置于“地缘政治”分析框架下审视时，任何基于抽象概念的利益比较都显得苍白无力：一方累积了无数新殖民主义干预与南北对立的案例，另一方则始终致力于反对帝国主义与欠发达的不懈斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年世界杯足球赛备战期间，巴西队主教练维森特·费奥拉向球员们详细讲解了击败苏联劲旅的战术。当听完部署，巴西传奇球星加林查带着质朴的智慧举手问道：“您事先征求过苏联方面的意见吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这一场景投射到当今国际政治舞台，同样的诘问正可抛给那些急于破坏拉美国家与中国日益紧密联系的美国政客：“您事先征求过拉美人民意见了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然他们没有这样做——因为这些行动既不反映拉丁美洲和加勒比人民的意志与利益，更违背了该地区追求构建真正合作共赢国际秩序的历史大势。而这一次，他们终究无法阻挡各国人民加强团结的时代潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其再次妄图主宰主权国家的未来，美国不如效仿中国——通过投资多边合作方案、深化贸易伙伴关系、共同应对该地区最紧迫的社会经济挑战，才是更明智的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ab299bdb90ed8654008c87fecced727</guid>
<title>“对等关税”：一名魔怔总统的搞钱术</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guojiezheng/2025_04_21_773022.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：在宣布将与全球大打关税战后，特朗普顶不住美债和美股的双重压力，选择改变了他打算单挑全世界的“对等关税”政策，将矛头对准了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对特朗普特殊的“对等关税”偏好，复旦大学中国研究院助理研究员郭杰振在《东方学刊》上撰文分析了特朗普总统关税战背后的搞钱逻辑，观察者网经《东方学刊》授权全文发表。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 郭杰振】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普“对等关税”落地，他的预案应该是涵盖中方反制措施的相关内容的，只不过，这部分内容可能是以注脚形式呈现的。在新闻发布会后，美国财长斯科特·贝森特（Scott Bessent）担心我们看不懂似的，专门出来放风，称对中国的关税水平是34%+20%，同时警告中国不要反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们无法获悉特朗普与贝森特之间有没有默契，即使有，恐怕也是幼儿园级别的。在那场充满戏剧性的“对等关税”发布会上，特朗普像一名幼儿园教师，指着硕大的对等关税税率图表做演示。会后，贝森特专门跑出来提醒“别忘了看注脚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不仅看到了他们的注脚，还猜到了特朗普的底牌。他不是什么革命家，更不是一名合格的政治家，甚至连政客都算不上，不过是一位想钱想到魔怔的“商人”。他和幕僚们穷尽一切办法搞钱，期望在填补政府赤字的黑洞后，大幅调降税率。这么做不是为了拯救美国，而是挽救特朗普家族于危困，稍带手松一松勒在美国脖子上的夺命圈。别忘了，特朗普先是一名资产严重依赖借贷的地产商人，之后才是美国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有不少解读特朗普关税税率是怎么算出来的文章，这类文章其实完全没必要。用美国从主要贸易伙伴的进口额乘以相应税率，看他能筹集多少钱就知道了。经估算，特朗普大概可以筹集到9000亿美元，这个数据与他拆东墙补西墙实现的赤字削减额加起来，可以大幅消除美国政府赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/10/20250410091702430.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表1 “对等关税”关税额估算（单位：百万美元）&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这么一分一分地征税，实在是太慢了，中期选举前不但不会有什么好结果，反而可能导致共和党在两院轮选中失利，失去多数党优势。相比之下，先祭出大招，一棒子把贸易伙伴打蒙，然后诱导贸易伙伴主动献出换取调降关税的筹码，这样以退为进搞钱要快得多。实际上，在祭出“对等关税”大招前，美国参议院已经否决了特朗普针对加拿大额外征收25%关税的议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对等关税”出台后，全美都在替特朗普擦屁股，美联储关于美国经济前景的发布会几乎变成了“关税”政策专题解读会。特朗普团队内部也出现了裂痕，市场流传美国财长贝森特正寻求辞职、马斯克公开抨击纳瓦罗关税研究等等消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/10/20250410091857687.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2 美国参议院否决对加拿大征收额外25%关税议案&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看透特朗普之后，算算他的筹码就行了。他的最终筹码无非大小两个：大筹码是填平美国政府赤字；小筹码是填平特朗普家族债务。大筹码名大实小，小筹码名小实大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的“大筹码”：缩减政府赤字&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府2024财年预算赤字1.9万亿美元，特朗普通过裁撤部门、裁员、压缩政府研发经费支出等方式压缩预算规模在2500亿美元左右，废除奥巴马医保（Obamacare）可以节约2500亿美元，两项合计约5000亿，如果再通过“对等关税”加敲竹杠等方式筹集1.4万亿美元，特朗普就可以暂时填平美国政府的赤字窟窿。假如完成这项“壮举”，特朗普就可以在全美表功，自称功绩标榜千秋。至于这么干会有什么后果，特朗普大概是不会去研究政策文稿里的脚注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/10/20250410091945106.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3 美国政府赤字情况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普能走多远？从参议院否决对加拿大额外征收25%关税议案、“对等关税”招致的反对和团队裂痕看，特朗普应该走不远。最乐观的估计是他可以撑到中期选举，最可能的估计是撑不到他就职“百日”。中方迅速而有力的反击是特朗普没想到的，从美国股市的表现看，美国市场也没想到。欧盟、加拿大、墨西哥、南非等国家或地区均在研究反制措施，等各国的反制措施陆陆续续出台后，特朗普或许会发现他把美国变成了澳大利亚——一个与各大陆板块隔绝开的“四不像”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的“小筹码”：摆脱家族困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在竞选中自称账户有10亿美元，但根据美国主要财经媒体的评估，特朗普的资产以不动产、股权和虚拟货币为主，其中只有不动产项目能够产生相应的现金流，但这些不动产背后有约6亿美元的负债。扣除项目的运营费用和负债的利息支出，特朗普能够从不动产项目里拿到的现金流是非常有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到疫情冲击带来的酒店业营收下降、通胀导致的用工成本大幅上涨等因素，特朗普的不动产项目或许已经无法为他的家族提供现金流，这也是特朗普第二任期心态变化的根本原因。这一趋势可以从两个方面得到佐证：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一，特朗普2016年和2024年两次大选的资金情况，2016年特朗普自出资6596万美元，2024年他几乎没有自出资，还是凭借马斯克捐资的2.49亿美元解了筹资不利的困局，竞选时特朗普再也不提自己账户有10亿美元的存款；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，Sky News援引特朗普律师的话称“特朗普无法从资本市场融得4.54亿美元，缴纳因虚报资产被判处的相应罚金”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/10/20250410092022658.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图4 特朗普的资产状况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普持有的资产中，变现难度最低的是他直接持有的特朗普媒体科技集团（交易代码：DJT）的股权。特朗普媒体科技集团由特朗普2020年在特拉华州注册成立，之后经过一系列收购与重组，于2024年4月2日上市。但是，这家企业净利润和经营现金流均是负数，是股市上妥妥的垃圾股，即使出售，特朗普能够筹到的资金也不会超过10亿美元，而且还要提防出售股权时被华尔街恶意做空。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/10/20250410092505924.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表2 特朗普媒体科技集团2024年合并报表（单位：千美元）&lt;span&gt; 数据来自：U.S. Sec, Edgar&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/10/20250410092643124.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图5 特朗普媒体科技集团（交易代码DJT）的交易现状&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了股权，他能够快速变现的就剩下虚拟货币了。但是，虚拟货币的价格与货币存量高度相关，在美联储缩表、投行一致看衰美国经济的大背景下，虚拟货币的价格大概率不会有特别乐观的前景。更何况，现有虚拟货币价格是靠炒作价格指数期货上来的，价格上涨背后的交易量很低。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>