<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b0bf922968dae63d14c72d0d5fb269ae</guid>
<title>美国哪些一相情愿的预言落空了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangFan/2021_10_04_609633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 王帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前网上都在热议刚刚离世的美国两届政府的防长拉姆斯菲尔德。据说他曾有一句话：只要有他在，中国共产党不可能超过百年。结果是他走了，中国共产党迎来了百年华诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国务卿杜勒斯在20世纪五十年代曾经预言，要把和平演变的希望寄托在中国的第三代或第四代身上。现在中国共产党已经实现建党百年，而新中国也已经度过了72周岁，正在向着第二个百年目标——社会主义现代化强国迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克林顿等美国政客曾经同意了中国加入WTO。中国2001年正式加入WTO，随后开始了十年经济的飞速发展。克林顿当时的战略设计是只要中国加入了WTO，实施市场经济改革，接下来必然会按照美国的设计进行政治体制变革。但他没有想到中国加入了WTO之后，一方面发展经济，一方面完善中国共产党的执政能力，保持了极强的凝聚力和社会动员能力。不仅实现了经济发展，而且形成了独特的适合中国的发展道路。这令克林顿等人既后悔又恼怒——美国扶植了一个真正的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联冷战之后的1992年，美国日裔学者弗朗西斯福山在著作中《历史的终结及最后之人》强调历史已经终结意识形态对抗，最终的世界将建立在自由民主基础之上。他没有想到，历史只是一个新的开启。不同的道路进行呈现不同的景象。自2008年以来，西方传统发达国家集团下沉，新兴发展中国家群体性崛起。虽然西强东弱仍是现实，但东升西降的趋势已经不可阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年9月，美国《世界观察》杂志发表学术文章《谁来养活中国？》。这篇文章的作者是地球政策研究所所长莱斯特·布朗。文章指出，中国继续工业化进程，加上人口的增加，消费结构的改善，将大大增加对食品的需求。但是，由于土地的减少、水资源的短缺以及发展过程中发生的环境破坏，粮食产量将减少，中国将面临严重的粮食短缺。因此，未来中国将越来越依赖粮食进口，这将影响全球粮食供应和价格。即使中国有足够的外币，国际市场也不可能提供如此大量的食物给13亿中国人。作者预测，中国的粮食危机将波及全世界。而事实上，这一耸人听闻的预测并没有发生。中国完全有能力实现粮食自给。虽然仍然购买一些包括大豆在内的农作物，但显然不是因为粮食危机造成的。在一定程度上还帮助其他一些农业大国解决了农产品出口的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年美籍华人章家敦发表著作《中国即将崩溃》（The Coming Collapse of China），预言中华人民共和国社会体制因种种问题而将在少至五年、大至十年内崩溃，被称为“中国崩溃论”。在BBC英国广播公司2015年12月25日的报道中，章家敦认为，2015年中国的增长实际上最多只有3%，“中国的领导人不再有能力阻止经济跌落”。他认为，利率变动一直没有效果，最近政府支出的大幅增加也没有什么帮助。“领导层现在没有工具了。”章家敦的判断令人大跌眼镜，空留一纸荒唐言。十年后，中国的GDP已经亚洲第一，全球第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/04/20211004102632184.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;章家敦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年1月，季刊《中国经济》主编乔·斯图维尔出版了《中国梦》一书。他在书中暗示中国经济是“沙土上的建筑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年6月15日，《经济学人》杂志撰文《一条失去了活力的龙》（A Dragon out of Puff）指出在未来十年，中国似乎会变得更加不稳定。随着失业率的上升，它将面临越来越多的动荡。“中国的经济仍然主要依赖国内的成长引擎，而这些引擎正逐渐衰退。过去五年的增长在很大程度上依赖于大规模的政府开支。因此，政府的债务正在快速上升。再加上银行的不良贷款和国家的巨额养老金债务，这是一场正在形成的金融危机。”结果是中国并没有出现美国学者所预料的金融危机，反而是美国等国自身于2008年出现了次贷金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这些学者预测失误有以下几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政客和学者的预测之所以落空，主要原因是基于美国的发展经验、美国的思维来判断中国的发展。他们还有一个根深蒂固的思维定势和偏见：即只有按照西方的发展模式才能成功，中国走的是不同的道路，因而是不会成功的。基于这一先入为主的假定，他们总是力图寻找他国有可能失败的蛛丝马迹，然后迫不急待地以标新立异的方式引发世人关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，把对中国这一类所谓挑战国的焦虑和恐惧转化为对中国的诋毁和指责。这种心态也驱动着一些学者急于找到中国不可能成功的所谓例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有，缺少客观公正的精神。他们中的一些人虽然来过中国，但多是浮光掠影地了解中国，便将一些片面的、结合自身经验主义的观点变成了所谓的学术观点。布朗的“中国粮食危机”理论深深植根于西方思维方式，缺乏科学精神，却巧妙地隐藏自己的动机，从生态环境的角度渲染中国的粮食危机。他夸大说粮食危机的威胁比军事威胁更具威胁性，并要求各国领导人将这种威胁作为首要考虑。这显然有极强的目的性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，是基于历史的错误类比。一些人喜欢用冷战来描述和比喻中美之间的竞争。鉴于冷战的结束是以苏联的解体而告终的。因此，这些人就认定中美之争的结果也会是冷战的再现，也会以美国的胜出而结束。这里的错误是不言自明的。首先，历史可能有相似的一面，但不可能完全重复。其次，历史背景完全不同，中国也不是苏联，中美之争在诸多方面与美苏冷战有着巨大的不同。美国陷入冷战思维来看待中美之争必然会大错特错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>113c24bc10c0b91127c806c4fafebd2d</guid>
<title>当另一种美军“占领”，遇上另一种阿富汗妇女</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnandGopal/2021_10_04_609630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿南德·戈帕尔 译/余烈 刘思雨 常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超过70%的阿富汗人不住在城市。在农村地区，生活在以美国为首的联盟和它的阿富汗盟友的控制下，是极度危险的一件事；甚至在阳光下的田野里喝茶，或者开车去参加你妹妹的婚礼，都成了一场潜在的致命赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月的一个下午，夏奇拉听到有人在敲打她家大门。在阿富汗南部的赫尔曼德省的桑金山谷，妇女不能被非亲非故的男人看到，因此她19岁的儿子艾哈迈德前去开门。门外有两个人肩膀上斜挎着子弹带，戴着黑头巾，手中拿着步枪。他们是塔利班成员，为了从阿富汗国民军手中夺回农村，他们发动了进攻。其中一个人警告说：“如果你不立即离开，所有人都会死。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40岁出头的夏奇拉召集了她的家人：她的丈夫，一个鸦片商人，因为屈服于他的商品的诱惑而很快睡着了；还有她的八个孩子，包括她最大的孩子，20岁的尼洛法——她和阿富汗战争同龄，夏奇拉称她为“副手”，因为她帮助照看年幼的孩子。这一家人穿过了横跨运河的老式人行桥，然后蜿蜒穿过芦苇地、种着豆子和洋葱的不规则的田地，又经过了黑暗和空置的房屋。他们的邻居也得到了警告，村子里空无一人，只剩下流浪的鸡和被遗弃的牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏奇拉的家人在烈日下走了几个小时。她开始听到远处砰砰的枪声，并看到人们从河边的村庄涌来：在塞满了不忍丢弃的所有东西的包袱下，男人低着头弯着腰，女人则在她们的罩袍所能允许的范围内尽快行走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空气中满是大炮的轰鸣声，宣告着塔利班开始对阿富汗军队的一个前哨进行了攻击。夏奇拉把她最小的孩子，也就是她那个两岁的女儿，放在她的臀部上，因为天空闪着亮光，响着雷鸣般的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夜幕降临时，他们来到了山谷的中心市场。在战争期间，波纹铁板的店面基本被毁坏了。夏奇拉找到了一家屋顶完好的只有一个屋子的商店，她的家人在那里过夜。她为孩子们做了一套布娃娃，这是她在逃离战火的岁月里想出来的一些分散注意力的东西。当她用火柴点燃这些布娃娃时，大地突然震动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/21/20210921080248743.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军无人机在8月29日“误判”炸死10个阿富汗平民&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约在黎明时分，夏奇拉走到外面，看到几十个家庭已经在废弃的市场中避难。这里曾经是赫尔曼德省北部最繁荣的集市，店主们用天平称着藏红花和小茴香，车上装满了妇女的长袍，还有专门卖鸦片的店面。现在，到处都是流浪者，空气中弥漫着腐烂的动物残骸的臭味和燃烧的塑料的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在远处，大地突然爆出喷泉般的灰尘。阿富汗军队的直升机在头顶上轰轰作响，家人们躲在商店后面，考虑着他们的下一步行动。北边的石头城墙和西边的河岸都有战斗发生。东边是夏奇拉能够看到的红沙沙漠。唯一的选择是向南走，前往仍在阿富汗政府控制下的绿树成荫的城市拉什卡加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路线需要穿过一片荒芜的平原，那里有被遗弃的美国和英国的军事基地，狙击手们在那里扎营，还要穿过可能塞满炸药的暗渠。有几个家庭开始出发了。即使他们到达拉什卡加，他们也不能确定在那里会发现什么。自从塔利班的闪电战开始以来，阿富汗军队的士兵成群结队地投降，乞求能够安全回家。很明显，塔利班很快就会到达喀布尔，为打败他们而投入的20年时间和数万亿美元都是白费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏奇拉的家人站在沙漠中，讨论着局势。枪声越来越近。夏奇拉发现塔利班的车辆正向集市驶来，她决定留在原地。她已经疲惫到了极点，她的精神已经崩溃了。她将面对接下来的一切，像接受判决一样接受它。“我们的一生全都在逃亡，”她告诉我，“我不想再去其他任何地方了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场美国历史上最长的战争于8月15日结束，当时塔利班不费一枪一弹就占领了喀布尔。留着大胡子、戴着黑色头巾的人控制了总统府，在首都周围，阿富汗伊斯兰酋长国的朴素的白色旗帜升起。恐慌随之而来。一些妇女烧毁了她们的学校记录并躲藏起来，担心回到20世纪90年代的情况，那时塔利班禁止她们单独外出，并禁止女孩接受教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国人来说，过去20年获取的成果可能被抹去，这种非常现实的可能性似乎构成了一个可怕的选择：重新投入到这场似乎永无止境的战争中，或者放弃阿富汗妇女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年夏天，我前往阿富汗农村，与已经生活在塔利班统治下的妇女会面，倾听她们对这种迫在眉睫的困境的看法。超过百分之七十的阿富汗人不住在城市里，在过去的十年里，叛乱组织占领了大片的农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与相对自由的喀布尔不同，访问这些腹地的妇女并不容易：即使没有塔利班的统治，妇女在传统上也不与没有关系的男人说话。公共生活和私人世界被截然分开，当一个女人走出家门时，她会通过罩袍来保持一个隐秘的茧，这比塔利班的出现早了几个世纪。女人从年轻时就会隐匿在家中，如果有一天当上祖母才能露面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我正是通过祖母们——通过她们的介绍来找到人，并在看不到她们脸的情况下，与各种年龄的女人交流。许多人像夏奇拉一样，住在沙漠中的帐篷或被掏空的店面里；当塔利班发现她的家人躲在市场里时，战士们建议她们和其他人不要回家，直到有人扫出地雷。我第一次遇到她是在赫尔曼德省的一个安全屋。“我以前从未见过一个外国人，”她羞涩地说，“嗯，一个没有枪的外国人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏奇拉有一种在悲伤中寻找幽默的本领，她生活在男人的纯粹的荒谬之中，而她从中寻找幽默：在90年代，塔利班曾提出为村庄供电，而当地的老人们最初拒绝了，他们担心这是邪恶的魔法。她笑着说：“当然，我们女人知道电是好东西。”当她笑起来，她就把自己的披肩拉起来盖住脸，只留下她的眼睛露出来。我告诉她，她与一位世界知名的流行歌星同名，她的眼睛睁大了。“这是真的吗？”她问一个陪同她去安全屋的朋友，“真的会是这样吗？”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59a1f0be03b0b98438f5e7c3c464a49e</guid>
<title>中国民主如何避免“否决政治”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2021_10_04_609625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鄢一龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人观察中国政治体制，长期用“威权主义”的标签。北洋军阀时期就用这个标签，到今天还是如此。碎片化“威权主义”是西方解释中国决策过程一个很有影响力的理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它认为，中国的决策首先是威权的，因为缺乏社会力量的参与；其次是碎片化的，因为中央控制不是那么强了，形成了碎片化的利益博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种刻舟求剑式的思维模式，在船上刻了一个“威权主义”的符号，虽然船已经开到十万八千里以外去了，但还是用这个符号去打捞船下的剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破除西方理论迷思需要中国学者的学术自觉，很多学者都在探索中国政策过程的本土化理论，包括清华大学公共管理学院的薛澜、王绍光、陈玲，北大的宁骚，社科院的樊鹏等都作出了贡献。我们的努力也是这种学术自觉的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集思广益型决策模型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们基于五年计划（规划）的决策过程，将中国中央政府的决策过程称为集思广益型决策模式。为什么能制定出好的决策？中国的秘诀就是一个词：“集思广益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“集思广益”一词来源于诸葛亮对他下属说的一段话：“夫参署者，集众思广忠益也。若远小嫌，难相违覆，旷阙损矣。违覆而得中，犹弃弊蹻而获珠玉。”就是说大家共同议事，如果做不到开诚布公、反复讨论，就没有办法去伪存真。这段话可以说是道尽了集思广益的精髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集思广益型决策是指通过一定的程序和机制的安排，集中不同方面的意见，不断优化政策文本的决策过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方来说，一个学生写博士论文、硕士论文的时候，怎样才能写好呢？闷头写肯定不行，需要不断找不同的老师去提意见，并根据别人的意见不断修改完善。集思广益型决策的逻辑也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位负责规划制定的领导曾经说过，我们不担心规划的质量不高，只要把该走的程序都走到位了，想一想会有多少人为我们把关？这道出了规划质量高的原因：规划编制是一个长期过程，经历了许多环节，无数人参与其中，集中了无数人的智慧、经历了无数次的打磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有意识地用中国风格的语言来描述我们发现的五年规划集思广益型决策的五阶段模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）屈群策：在编制政策文本前期动员各方建言献策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）集众思：起草组综合各方意见，收集有关信息，起草阶段性政策文本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）广征询：阶段性政策文本形成后，向各方征求意见并修改，形成政策草案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）合议决：在不同决策层面，通过正式的会议集体商讨决定，形成正式政策文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（5）告四方：将已经形成的政策文件向各方传达和贯彻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 五个环节&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/15/20210915145133765.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;决策过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以“十二五”规划为案例，对这一模型提出的决策五个环节进行了验证。规划编制要经历两年多，分为三个阶段11个步骤。三个阶段分别是编制《基本思路》、编制《建议》、正式《纲要》编制阶段。每个阶段都经历了屈群策、集众思、广征询、合议决、告四方五个环节，每个阶段的编制都为下一阶段的编制奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1“十二五”规划编制三个阶段的“集思广益型”机制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/15/20210915145156652.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：王绍光、鄢一龙：《大智兴邦：中国如何制定五年规划》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，中国五年计划（规划）的制定是一个不断从民主到集中再到民主再到集中的过程，凝结了全党全国全社会的意志与智慧，最后上升为法律，成为全国人民一致奋斗的纲领和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集思广益决策的特点与挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划“集思广益”决策体现了中国决策过程的几个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，重视调研。&lt;/strong&gt;重视调研是五年规划编制的突出特点，中国的历次五年规划编制都开展了系统的、专门的调查研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二五”规划编制期间，中国已经形成了不同层次、不同类型的调研，包括最高决策者开展的调研，规划起草组以及参与决策咨询的全国人大、政协、智库等都开展了大量的调研。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十三五”规划编制的调研有一个创新，习近平总书记围绕着“十三五”规划编制分别在浙江、贵州和吉林召开不同省区负责人座谈会，与省区市负责人直接交换意见，对于“十三五”规划编制作出部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰恰是通过广泛的调研，使得决策者能够掌握第一手的信息，使得五年规划编制能够做到实事求是。同时，调研过程也是一个相互沟通的过程、协商的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，大众参与。&lt;/strong&gt;这不同于公众参与，公众不是作为一个个体或者是小团体参与，而是作为一个整体参与。参与的过程带来最大最广泛的代表性，使得不同群体、不同方面的利益都能得到反映，使得政策能够反映人民的整体利益、根本利益、长远利益。与公众参与不同，大众参与要求决策者主动地逆向参与，深入广大人民群众，鼓励普通公众充分表达意见，以了解他们的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了专门开展面向全社会的建言献策活动，还通过开展调研、召开座谈会、听取正式渠道和非正式渠道的公众意见表达等方式来听取和吸纳公众的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月16日至29日，“十四五”规划编制工作开展网上征求意见。广大人民群众踊跃参与，留言100多万条，有关方面从中整理出1000余条建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，观念聚合为中心的协商民主。&lt;/strong&gt;开展各层次、持续的不同形式的协商。规划编制是通过反复的交流、比较和协商才逐步实现其科学性的。这种几上几下的协商与集中，恰恰是中国协商民主实践的生动案例。规划出台必须经过反复讨论、反复审议，多次召开不同层级的决策会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，人大、政协发挥重要的咨询作用，专家学者大量参与，一般公众也提出意见。中国的协商民主还有一个很重要的特点，它是一种观念的聚合，而不是偏好的聚合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏好聚合理论是20世纪90年代西方协商民主理论兴起之后形成的一个很重要的理论，就是说为什么需要协商呢？因为偏好立场不同的人，经过协商之后可以改变偏好。但是，偏好的改变在实践中却被证明是很困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的协商民主是观念的聚合，而不是偏好的聚合，各种意见、各方智慧能够有效地被集聚。这种政策过程也像煮火锅一样，不同的参与主体不断地往里投料，做出来的汤是一个混合的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，民主集中。&lt;/strong&gt;我们不但强调民主，同样也强调集中，把高度集中建立在充分民主之上，这样既保证决策的民主性，同时也保证决策的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集思广益型决策背后的政治逻辑就是民主集中制。如同胡鞍钢教授概括的，五年规划的决策逻辑是“先民主、后集中，再民主、再集中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有通过高度的民主，具备有限理性的决策者才能处理海量分散的、不充分的信息，才能协调参与者的多元利益。屈群策是民主，而集众思是一轮集中，广征询是又一轮民主，合议决是又一轮集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五，寓科学于民主。&lt;/strong&gt;把科学性与民主性有机结合起来，这是集思广益型决策的最核心特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它是一个寓科学于民主的过程，通过“屈群策”机制来收集分散的信息，克服信息不对称；通过“合议决”机制来达成政治共识；并通过“广征询”机制来克服个人决策上的片面性与主观性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托马斯·弗里德曼将中国的决策过程与美国比较，说：美国不再是民主政治，美国已经成为否决政治（vetocracy），这套体制设计出来就是为了防止任何人做任何事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的决策过程中遍布了否决点（veto player），诸多&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;政策参与者主要目标不是为了完善政策，而是为了推翻政策。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的决策民主是什么？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;参与者不是否决者，而是意见输入者，民主是为了尽量增加各方的意见输入，集中是为了限制否决者的能量。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到五年规划在人大表决的时候都是以高票通过。这反映了中国决策过程的一个特征,即通过“事前充分协商吸纳事后制衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划提交全国人大表决之前的一年多时间里，全国人大通过专题调研、建言献策、提前介入审查等广泛参与规划编制，同时在不同编制阶段反复征求全国人大方面的意见，并认真吸收有关意见修改文件。因此，人大表决的高通过率反映的是高度的政策共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山2011年对中国的政治制度做了一个评价，他说：“中国政治制度的最大优势在于，她有能力迅速地作出重大、复杂的决策，而且这些决策的质量还相当不错，至少在经济政策领域是如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来他对美国的评价是什么呢？他说：“政府内部不同部门很容易互相动手脚。再加上政治的司法化，利益集团的广泛渗透，美国政治制度最终塑造的政府结构破坏了集体行动的基础，形成所谓的‘否决政治’。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治体制的分权制衡比其他国家更为严格，或者说，所谓的‘否决点’更多，导致集体行动的成本升高，甚至寸步难行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国创新了一种新型的国家决策模式，我们称之为集思广益型决策模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集思广益型决策模式既超越了所谓的威权式决策模式，也超越了多元主义民主决策模式，能够将民主与集中结合起来，将民主性与科学性结合起来，通过集合各方面的智慧，制定出高质量的规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/15/20210915145340896.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《中国道路与中国道理》作者：鄢一龙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>500edd930a0b79733a56ce4c283aab41</guid>
<title>中华文明从黄河起源？新中国考古给出了新答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_10_04_609618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们从哪里来？我们的祖先是谁？我们的文明是怎样一步步发展至今的？这些都是永恒的话题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正由于文明起源问题的复杂性，我们国家连续多年都将‘中华文明的起源与发展’作为国家重大项目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哪些方式能够让我们的文物“活”起来？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月27日，东方卫视播出的《这就是中国》第114期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和北京大学考古文博学院的孙华教授一起来讨论如何通过考古来读懂中国五千年的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=f0040mjt3bg&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，我们考古界最大的新闻应该是三星堆遗址考古的新发现。与我们过去比较熟悉的考古发掘形式不完全一样，这次三星堆遗址发掘现场，我个人觉得像是一个超大型的太空飞船降落到人间：大跨度的钢结构、全透明的考古大棚，里面是一个一个的玻璃舱，将6个“祭祀坑”全部罩住，各位专家在里面有条不紊地进行工作，发掘出一件又一件令人叹为观止的文物，距今三千多年的青铜大面具、青铜神坛、超大型的金面具等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“超现实主义的全景展示式”的考古，使人感叹国家综合实力的强大带来的考古方式的变革。过去我们讲考古，一般都是“抢救”式考古，一次偶然的施工，发现地下有个古代的遗址，如果不及时“抢救”发掘，整个遗址可能就消失殆尽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次不一样了，今年三星堆遗址的新发掘是一次有顶层设计的主动发掘，国内三十多家单位共同参与，文物保护、冶金学、动物学、植物学、环境学等很多领域专家协同作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史文献记载相对缺乏，古代蜀国的历史人们知之甚少，但随着考古发掘成果不断地涌现，古蜀文明的神秘面纱被逐步地揭开，三星堆被大家公认为“20世纪人类最伟大的考古发现之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/30/20210930143649266.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四川广汉：三星堆发现大量丝绸残留物，或与青铜、金、玉器共为祭祀元素。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星堆遗址在过去很长时间没有受到重视，从1929年当地的农民发现陶器碎片，到1980年开始较大规模的发掘，当时出土的主要是大量的陶器碎片，考古人员也没有人力、物力去一一加以鉴定，我看到材料，他们把这些碎片运到四川博物馆的库房里放了起来，很少有人问津。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1984年的一天，中国考古学的主要奠基人之一苏秉琦先生到四川博物馆参观，他无意中看到了堆放在角落里的这些陶器碎片，当了解到这是距今三千多年的三星堆遗址出土的时候，他非常激动，直接蹲在地上，一片片仔细地触摸和观察，然后说：“这些碎片表面上看平平常常，实际上它在型器、花纹上是有细微的变化的，这说明它们背后曾经存在着一个传承有序的文明。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/30/20210930143704867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;考古学家苏秉琦。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，苏秉琦先生曾经提出研究中国文明起源，叫“古文化、古城、古国”三步曲。古文化指的是原始的文化；古城指城乡最初分化意义上城和镇，古国则是高于部落以上的、相对稳定的、独立的政治实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从史前文化的遗址到古城、古镇，到古代国家的形成，这“三步曲”与古代社会分工、社会关系分化也联系在一起。我想苏先生从陶器碎片的细微差别中已经判断出来三星堆的下面可能埋葬着一个在夏商时期已经进入了“古文化、古城、古国”这个传承有序的古老文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏先生说，当时很多人想把这个考古队伍撤掉，他坚持不要撤，继续向下挖，一定还会有重大的发现。果然，两年后这里发现了震惊世界的两个祭祀坑，发现了从未见过的青铜面具、青铜大立人、黄金面罩、黄金权杖等一系列非常珍贵的文物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使我们联想到离我们演播室不远的良渚文化。良渚古城的遗址在浙江良渚，良渚文化分布于钱塘江流域到太湖流域，一直延伸到上海市的青浦区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
良渚古城遗址2019年在联合国申遗成功。遗址包括公元前3300年到公元前2300年的城址，功能非常复杂的外围水利工程，同时期的分等级的墓地和令人赞叹的玉器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
良渚文化时期，稻谷农业已经相当发达，文化手工业也很有成就，玉石制作、制陶、竹器编织、丝麻纺织品等都达到相当高的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从良渚文化，尤其是它的玉器，我们可以发现早在5000多年前，南到今天的广东、北到今天的陕北，已经有相当多的交流互动。大量龙纹图案的玉器，是中国最早的以玉器为载体的礼制社会的呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国际上有些杂音，认为中华文明应从甲骨文的发现即商代算起，他们认为能实证的只有3500年左右的历史。但这次联合国教科文组织第43届世界遗产委员会通过决议，一致认为良渚古城遗址实证了中华5000年文明，为它提供了无可辩驳的事实依据和确凿的学术支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从哪里来？我们的祖先是谁？我们的文明是怎样一步步发展至今的？这些都是永恒的话题。中华文明的起源不是一般的学术问题，对于一个笃信历史就是自己宗教的民族来说，它牵动着每一个中国人的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相当长的时间内，中国学界占主导地位的思想是中华文明的起源地是黄河流域。新中国成立70多年来，在一代代考古工作者的不懈努力下，中国考古事业获得突飞猛进的发展，取得非常丰硕的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着长江流域包括良渚、三星堆、石家河等重要遗址的许多发现，学术界对中华文明起源有了新的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏秉琦先生是率先提出了“满天星斗说”，也就是中国的地域辽阔，环境千差万别，文化传统多种多样，在发展过程中充满了各种碰撞和融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为我们数以千计的新石器的遗址可大致分为六大板块，一个是以仰韶文化为代表的中原文化，也就是传统意义上的黄河文化中心；第二个是泰山地区的大汶口文化为代表的山东、苏北、豫东地区的文化，它突出特点就是不同于仰韶红陶文化，它是一种黑陶文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是江汉平原、四川盆地为代表的楚文化和巴蜀文化；四是长江下游地区的河姆渡文化、良渚文化等；五是西南地区，从江西的鄱阳湖到广东的珠江三角洲的石峡文化等等；六就是从陇东到河套再到辽西的长城以北地区，最具代表性的是内蒙古赤峰的红山文化和甘肃的大河湾文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些“区系类型”的基础上，他认为中华文化呈现出“满天星斗”的灿烂文明，并通过长时期的互相碰撞、互相交流、互相融合，形成中华文明的“多元一体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国考古事业发展，习近平总书记说过这么一段精彩的话，他说我们考古发现的重大成充分表明，我国在新石器时代、青铜器时代、铁器时代等各个时代的古代文明发展成就都是走在世界前列的，我们先民在培育农作物、驯化野生动物、寻医问药、观天文察地理、制造工具、创立文字、发现和发明科技、建设村落、营造城市、建构和治理国家、创造发展文化艺术等等各个领域都取得了令人赞叹的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些重大成就展现了中华文明开拓创新、与时俱进、自强不息的进取精神，蕴涵着丰富的知识、智慧、艺术和无尽宝藏，是坚定我们文化自信的重要源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个文明型国家，中国崛起是一个文明型国家的崛起，文明型国家是一种“百国之和”的国家，也就是成百上千国家，历史上慢慢整合起来而形成一个超大型的现代国家。那么它的文化自然也是“百国之和”的丰富多彩，而且这种精彩不仅是时间上的，也是空间上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界绝大多数地方看到一座山，它有不少自然风光，但在中国看到一座山，往往除了自然风光之外也充满了文化。它有我们先人留下来的足迹和文化遗产，这些文化遗产几乎无处不在，我们是一个延绵数千年从未中断的伟大文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙华演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国考古学一个值得纪念的年份。一百年前的1921年，时任北洋政府农商部矿政顾问的瑞典学者安特生，根据先前所获的信息，安排斯丹斯基发掘了周口店遗址；同年，安特生自己又发掘了河南渑池县的仰韶村，发现了大量彩陶为特征史前文化，提出了“仰韶文化”的命名，肯定它是中华远古之文化，并试图追寻比仰韶更早的中华文明的渊源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到这些考古新发现的影响，中国学术界也开始关注考古学。就在仰韶发掘的次年，北京大学就在国学门内设立了考古学研究室，这是我国高等院校最早设立的考古研究部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年蔡元培任院长的“中央研究院”成立，随之就成立了历史语言研究所，简称“史语所”，史语所最重要的一个部门就是考古组，专门负责“上穷碧落下黄泉，动手动脚找东西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时正在清华大学任教的李济先生，就受聘为史语所考古组的主任，1928年他主持开展了山东济南龙山遗址和河南安阳殷墟遗址的发掘。在以后的十多年间，史语所在殷墟连续进行了15次考古工作，后期的主持者是梁启超的公子梁思永先生，梁先生改进了田野考古的组织和方法，确定了中国田野考古工作的专业性和方向性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪二三十年代，这是中国考古学发展的第一个辉煌的时代，从数十万年前的北京周口店，到距今五六千年的仰韶文化、距今四五千年的龙山文化、以及距今三四千年的殷商文化，古学家基本就构建起了黄河中下游地区文化发展的主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一时期的考古工作中，殷墟遗址无疑是发掘的重中之重，在殷墟除了发现了大量的实物资料和甲骨文资料，证明了文献记载的盘庚迁殷这个历史，还揭示了殷墟文化、龙山文化和仰韶文化相互叠加的这么一个年代学的关系，奠定了先秦考古资料的年代学基础，并在学科发展上，使得中国考古学一开始就被纳入了历史学的范畴，这是一条正确的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立以后，1950年成立了中国科学院考古研究所，也就是后来的社科院考古研究所，在梁思永和继任的夏鼐先生的领导下，中国科学院考古研究所成为了中国田野考古和考古研究的主导。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c5068a7f0ac7705f1aaeeaa32492d13</guid>
<title>中国“不再新建境外煤电项目”，印度和巴铁怎么想？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_10_04_609617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;近期，中国宣布不再新建境外煤电项目。做出这一决定，除了落实“碳达峰、碳中和”的目标外，还有哪些层面的考量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;实际上，中国在今年已经退出多个海外煤电投资项目，比如说今年2月的时候，孟加拉国要求停止相关项目，然后中国就退出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得现在明确不再新建境外煤电项目，有这样几点考虑：首先，这一宣告重申了我们中国完成“碳达峰、碳中和”目标的决心，体现了中国作为全球最大的发展中国家，对于全球低碳行动的支持，也表现了中国构建人类命运共同体的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这是着眼于大国关系，特别是中美关系做出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在气候变化问题上，美国确实希望与中国进行合作。气候问题被美国列为中美可以合作的一个领域。当然，我们中国的立场很明确——美国不能用一种强势的姿态迫使中国在此问题上做出行动。而如果双方能够秉持着相互平等、相互尊重的态度，中美两国在全球气候治理问题上是可以相向而行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中美两国在气候问题上能够合作，对于全球气候治理既定议程和目标的实现是大有裨益的，而继续在这个问题上呈现紧张和对立，则对此不利。现在，中美围绕节能减排释放的积极信号，也将使即将召开的COP26前景更为明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这次习总书记是在联合国的平台上向国际社会做出我们应对气候变化的承诺。这体现了中国重视联合国在全球气候治理中的角色，以及对联合国多边框架的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/29/20210929144014104.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;351&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在我们宣布不再新建境外煤电项目，这对于“一带一路”沿线国家来说意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;中国、日本、韩国是世界上排名前三的境外燃煤项目融资国。从比例上看，日韩还低于中国。而出于环保等方面的考虑，中国的海外燃煤火电投资是逐年减少的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿色投资一直是我们鼓励和推进的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，在商务部和环境保护部联合印发的《对外投资合作环境保护指南》中，当时我们就强调限制煤炭供应，提倡绿色投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，商务部办公厅发布了关于进一步做好对外投资合作企业环境保护工作的通知，当时是要求遵守东道主的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，我们正式提出“绿色一带一路”倡议，相关指导文件中提到，在缺乏东道主监管的时候，应采用国际标准替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年12月的时候，我们的环境保护部发起了“一带一路绿色发展国际联盟”，发布了“一带一路”海外项目分级分类体系，其中把境外煤电投资列为重点监管类项目，纳入对外投资项目的负面清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发起的亚投行的立场更为明确，亚投行在2017年的时候，对于煤炭和煤电投资是有条件支持，但到了2020年，亚投行就不再为任何火电项目融资了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们中国方面来讲，我们在海外建设的燃煤电站项目都是清洁燃煤项目，并且都使用超临界机组或者超超临界机组，是我们中国最先进的燃煤发电技术。我们并不是说把落后的燃煤发电技术输出到国外去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的角度看，发达国家过去几百年的建设发展一直由煤电驱动，然后才转向石油、天然气，或者是其他清洁能源和可再生能源。对于“一带一路”沿线国家，特别对发展中国家，在关键的发展阶段不能利用廉价且稳定的煤炭资源，确实意味着一定的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于它们来说，经济发展水平和社会发展水平还没有达到中国目前的阶段，就此而言，他们现在就取消煤发电项目，有一点儿“超前”。当然，中国现在清洁能源项目的成本也在降低，技术上也达到了世界先进水平。这些项目未来仍能助力“一带一路”沿线的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/29/20210929142232361.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;250&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年末中国对“一带一路”沿线国家直接投资流量行业分布图。其中，电力生产和供应业13.4亿美元，占比7.2%。图自《中国对外投资合作发展报告2020》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;随着节能减排成为全球共识，一些发展中国家也紧跟时势做出表态。比如，巴基斯坦在2020年12月的气候雄心峰会上就表示，将不再批准新建燃煤发电项目。为什么会出现这种情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;我们过去在“一带一路”沿线建立了一些煤电项目，特别是在巴基斯坦，因为我们在推出中巴经济走廊的时候，当地能源奇缺。2015年，我在巴基斯坦做中巴经济走廊的调研时，伊斯兰堡基本上每天都停电，而且是每隔两小时停一次电。在伊斯兰堡之外的地方停电次数更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决这种能源稀缺的状况，经过中国与巴基斯坦的协商，中国在当地建了一些煤电项目。一些电站项目是作为中巴经济走廊的优先发展项目建设的。这些煤电项目建成之后，立马解决了当地电力供应不足的状况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>