<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cf1a02722e174fe3ca87b30010a38e33</guid>
<title>手机2020大事记：华为受挫，苹果放缓，有人却成了赢家</title>
<link>https://www.guancha.cn/daju/2020_12_16_574714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·大橘财经讯（文/周昊 编辑/周远方）日历再往后翻十多页，足以载入史册的2020年将画上句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，手机行业因新冠疫情爆发陷入“倒春寒”；这一年，华为因政治原因受困，被迫走下王座；这一年，各厂商在应用创新层面力求先行；这一年，市场剧变震动产业链，留下阵阵涟漪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多种因素交错之下，原本格局清晰的国内市场再度进入群雄逐鹿，谁能抵达王者之巅，谁又会被波涛吞噬？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/16/20201216085314163.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;394&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.新冠疫情大流行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情无疑是2020年最大的黑天鹅事件，从一、二季度的上下集发展至三、四季度的连续剧，国内手机产业也经历了一轮过山车式发展……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计炫酷、参数顶级、噱头火热……2019年经历了惨烈拼杀的各手机厂商仍然无法在春节前夕歇一口气：节日期间的购机潮、节后的巴塞罗那展会，一系列从营销到产品的布局都在紧锣密鼓的进行着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年四季度，全球智能手机总出货量为3.688亿部，同比下滑1.1%，各大研究机构认为市场下滑源于中国市场需求疲软，但背后更主要的逻辑是，四季度国产厂商都在为2020年初抢占5G高地进行蓄势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一场突出如其来的疫情让所有的前期准备都化为了泡影，也让本就你死我活的智能手机市场更是雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就像在起跳前刚刚下蹲蓄力之时，新冠的天花板结结实实压在所有人的头上”，一位从业人士向观察者网形容当时的态势，“5G相关的营销在2019年开始预热，大多数用户都处于观望期，2020年本来肯定是一个爆发的节点，可是在新春的第一战，一切都戛然而止。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情导致厂商线下销售渠道停摆、产品节奏完全打乱；限制出行、减少人员聚集和流动的措施更是让线下零售市场失去活力，经济停摆也让用户在消费时思虑再三。下游的波动传导至上游，库存积压、生产停滞、订单取消成为当时常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Canalys发布的一季度数据显示，国内市场除华为和苹果出货量勉强持平外，OPPO、vivo、小米下跌幅度均在20%左右，整体出货量下跌达18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二季度海外疫情开始蔓延，除苹果依靠降价策略及低价iPhone SE的发布维持了25%的增长外，全球各主要厂商出货量均有相当程度的下滑，其中三星的跌幅达到30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内疫情逐步得到控制，同时，疫情带来的无线网络需求，让市场转机随之来临，各厂商早先谋划好的5G终端得以全面铺开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中国信通院统计，2020年1至10月，国内累计上市5G新机183款，累计出货量1.24亿部，其中6-10月国内市场5G手机出货量连续五个月占到总体出货量的60%。如realme、中兴、小米等厂商，更是将5G手机的价位拉低至千元级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下游需求得到复苏的同时，整个上游的电子信息制造业也进入了快速的恢复期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工信部数据显示，规模以上电子信息制造业利润总额在年初疫情时同比下跌87%，在进入5月后已经恢复至同比增长34.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1至10月，规模以上电子信息制造业实现营业收入同比增长7.2％，利润总额同比增长12.6%（去年同期为增长6.0%），营业收入利润率同比增长4.7%，营业成本同比增长7.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，全球疫情依旧肆虐，“风景这边独好”，国内企业扛起了全球中央厨房的重担。面对这一全球产业结构重塑的机遇，加速数字化、智能化转型升级，才能进一步分享到全球经济刺激的红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/14/20201214105816356.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年1-10月以来电子信息制造业营业收入、利润增速变动情况（%） 资料来源：工业和信息化部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.华为受困&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说疫情对上半年国内手机市场影响深重，那么华为被美国政府无端制裁，则直接改变了国内乃至全球手机市场的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月17日上午，《深圳特区报》刊登一则相关方的联合声明：深圳市智信新信息技术有限公司（简称“深圳智信”）已与华为投资控股有限公司签署了收购协议。根据该协议，深圳市智信新信息技术有限公司作为收购方，完成对荣耀品牌相关业务资产的全面收购。出售后，华为不再持有新荣耀公司的任何股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年华为已经遭受一系列软硬件产品的断供，包括芯片、软件服务、操作系统等等。随后华为启动一系列“备胎”计划，在操作系统、基站芯片、手机射频芯片等产品上实现自救。当年华为出货2.4亿部，同比增长16.8%，市场份额占比为17.6%，成为前五大品牌中唯一保持两位数正增长的厂商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内市场，华为也以1.4亿部的出货量稳坐龙头，市场占比逼近40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美国公布的一系列对华为的制裁计划并未影响到华为手机的销量。在严峻的外部环境影响下，华为通过国内市场凝聚品牌影响力，并加速科技创新赢得用户青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/14/20201214105914995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年全球前五大智能手机厂商数据 资料来源：IDC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月，美国再次加大了制裁的力度，通过严格限制华为使用美国的技术、软件设计和制造半导体芯片的能力，进一步挤压了华为的生存空间。在此次制裁过后，华为的麒麟高端芯片面临着断供的局面，作为现金奶牛的手机业务陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余承东在2020年9月对外表示，高端芯片麒麟9000只有5月15日之前的订单被台积电接受，相关的生产工作到9月16日就会被停止。由于国内没有芯片制造业能够给予支持，搭载麒麟9000的华为手机进入了“卖一部少一部”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月底，华为年度旗舰产品Mate40系列发布，但截至12月中旬，各型号产品仍需每天定时抢购，部分机型更是长期处于缺货状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有接近华为的消息人士向观察者网表示，由于芯片供应受限，且麒麟9000芯片还需向P50系列以及新一代折叠屏产品供应，因此目前的销售策略仍将维持相当长的时间，“一次性全部出货卖光并不现实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，华为手机若想继续生存下去，解决芯片供应问题是第一要务。目前消息显示，高通已经拿到了为华为供应4G芯片的许可，这也意味着在全球其他以4G为主的市场上，华为仍将有可能发售4G产品撑过这段艰难的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在高端的5G手机市场上，华为还能坚持出货多久？这个问题目前仍看不到答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，华为也尽可能通过在消费电子领域其他维度进行产品布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了早些时候发布的智慧屏、TWS无线耳机等Iot产品外，12月初，华为也推出了第一款面向商用市场的PC台式机MateStation B515。通过PC与手机、平板等智能移动设备之间的多设备协作、快速文件共享、多屏操作等使用场景，华为希望通过强大的品牌影响力和领先的创新实力，在“第三代移动办公”场景下有所突破。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9aa542296655f8907b2ae343ce36995</guid>
<title>深圳首次招港澳籍公务员，政审和公平不能忽略</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2020_12_16_574706.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚结束的2020深圳市公务员考试，与以往不同的是，共有5个职位定向港澳选拔，办公地点集中在福田、罗湖、南山等市中心区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是深圳市公务员考试首次有港澳居民中的中国公民参加，吸引力有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据报道，5个岗位共吸引446名港澳居民报名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/16/20201216080658886.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;深圳对于香港青年的吸引力越来越大。（图/光明网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次招录，意味着《粤港澳大湾区发展规划纲要》中“研究推进港澳居民中的中国公民依法报考内地公务员工作”等要求的落实落地。这对于推动粤港澳大湾区人力资源融合、改变香港青年人对未来发展道路的抉择、改善香港治理和促进社会稳定等，必将产生积极的影响。当越来越多的港澳年轻人拥有了在内地体制内发展的机遇，横亘在内地-香港两地的“心理坚冰”，也将会迎来融化的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开放党务体现制度自信&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次深圳市拿出5个岗位招录港澳籍公务员，除了金融、城市规划、涉外人员管理、医疗监管等大家都比较理解的 “香港优势项目”以外，福保街道办拿出的“行政综合”岗位引起了笔者的注意，因为这个岗位的主要职责是“从事行政事务、人事党务、纪检监察、综合调研等工作”。这是此次港澳居民竞争最为激烈的岗位，共有244人报考，可能最大的吸引力在于这个街道办距离福田口岸只不过5分钟的车程，乘坐地铁回港十分便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比其他街道办招聘类似岗位的要求可以看出，从事党务、纪检等党内工作，一般要求“拥护党的领导，能够自觉执行党的路线、方针、政策，具有较好的思想政治素质，作风正派，遵纪守法，未受过党（团）纪、政务处分，无违法犯罪记录”、“热爱基层党建工作”，以及“中共正式党员或预备党员，有基层党务相关工作经验者优先”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/16/20201216080710143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福保街道明月社区开展“七一”主题党日座谈会暨慰问活动（图/福保街道办）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，能够把这样基础但重要的岗位面向港澳居民开放，意味着他们将有机会从基层党务入手，可以接触到召开党委会、组织党委中心组理论学习、开展党日活动等工作，对党的领导、党组织的运作等方面，有更深度的体验和融入。这可以说已经不是一般的人才引进，而是深圳市作为先行示范区，已由政策开放走向更深层次的制度开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者感到，开放党务等工作岗位给港澳居民，显示出内地在制度自信方面更加巩固。长期以来，一些香港人心中多少有些优越性，自认为香港的制度更加“民主”、更讲“人权”，在媒体长期妖魔化宣传下对内地制度充满了偏见。但回归23年来，经过深港两地的直观对比，不少香港同胞对内地制度有了更多的了解。特别是今年新冠肺炎疫情大流行，成了中西方制度较量的最新“舞台”，中国的制度优势得到充分体现。深圳方面已经有足够的信心，认为可以将这些港澳籍公务员同化于社会主义先行示范区，强化对内地制度的高度认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，现在有大量的港澳居民在内地求学与工作，他们中有不少已和内地同胞并无太大区别。此次港澳居民进入党务岗位，意味着今后他们存在追求个人进步、申请加入党组织的可能性，也可能获得内部的晋升，走上相应的领导岗位，深度融入内地体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳大学中国经济特区研究中心主任陶一桃评论称，内地与香港是两种制度环境，有不同的制度框架。对于香港报考者来说，了解一个自己不熟悉的制度体制，包括这个体制的文化，本身就是一种提升和学习的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在观察者网报道此条新闻时，网友评论最多的就是“应该对这些人组织政审，别让‘黄丝’打入内地体制内”。看过香港电影《无间道》的都知道，从年轻时就打入对方内部，步下一些闲棋野子，在关键时刻往往能发挥“奇兵”作用。对此，确实要加强对这些人员忠诚度方面的考察考核力度，让真正可靠的人去干可靠的事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>380bc5ce8a8febf075f7c1d3652b3851</guid>
<title>澳大利亚，没资格批评中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/GregBarns/2020_12_16_574701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷格·巴恩斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说中澳关系此时正经历着一些波折，那这一说法就太轻描淡写了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚那个最大的出口产品目的地国正让澳洲人的生活变得艰难起来。当一名中国外交官在自己的推特上展示了一张澳大利亚士兵谋杀一名儿童的创作图片后，澳大利亚总理斯科特•莫里森对此做出了愤怒的反应。澳洲国会还通过了一项新法律，该法同意莫里森政府可以推翻澳大利亚地方各州和地区政府与中国达成的投资协议。这一切都意味着更加平稳的中澳关系仍然遥不可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里森政府、反对党和媒体的说法是，中国是人权贱民、暴徒和恶棍国家，而澳大利亚则是人道的灯塔，是自由民主国家的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当选总统乔•拜登选择杰克•沙利文担任自己的国家安全顾问，此人本周在推特上说了这样一句话：“澳大利亚人民为保护全世界的自由和民主作出了巨大牺牲。正如过去那个世纪一样，美国仍将与我们的盟友澳大利亚并肩站在一起，团结各民主伙伴一道促进我们共同的安全、繁荣和价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在与中国这样的一党制国家发生争执时，澳大利亚以人权卫士的面目示人最为讨巧，但现实情况却完全不是那么回事。特别是考察澳大利亚在过去20年的表现，套用沙利文的话说，在维护“自由和民主”方面，澳大利亚早已成了一个贱民国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿来澳寻求庇护的难民和澳洲原住民来说，澳大利亚历界政府已经并仍在继续对他们造成精神和身体方面的伤害。而在全球舞台上，澳大利亚继续盲目地支持以色列，拒绝与众多国家一道为巴勒斯坦人争取更好的和解条件。而且不出意外的是，在应对气候变化这一现实威胁方面，澳大利亚仍然在拖后腿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/15/20201215162221536.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚离岸难民营环境恶劣，难民举横幅抗议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚及其盟国对中国的抱怨之一，也是沙利文推文中所反映出的那种情绪，就是中国试图将它自己的秩序强加给其它国家。它并不是“按照二战后美国、英国、澳大利亚和其它民主国家设定的规则行事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就澳大利亚而言，在与中国关系紧张的背景下，它把自己打扮成了一个忠于法治和人权等西方价值观的全球公民，这真是彻头彻尾的伪善。在2001年，澳大利亚是第一个对难民采取强硬政治手段的西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它在贫穷的太平洋国家瑙鲁和巴布亚新几内亚的属岛马努斯岛上，分别建立了离岸拘留设施。在2001年至2007年间，这些设施“收容”了来自阿富汗、伊拉克、伊朗和斯里兰卡等战乱国家的数千名男女和儿童。这些拘留中心于2012年重新开放，而设在瑙鲁的拘留设施直到今天仍然开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拘留在这些收容中心的人遭受到了身体和精神方面的双重折磨，因此澳大利亚招致国际社会的一片谴责之声。自2004年以来，一些联合国机构一直在敦促澳大利亚停止这种境外拘留的做法，而澳大利亚政府却没有一次重视这些要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/16/20201216080242478.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被澳大利亚关押6年的伊朗难民作家巴赫鲁斯·布察尼（Behrouz Boochani）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当联合国酷刑问题特别调查员胡安•门德斯（Juan E. Méndez）在2015年表示，澳大利亚正在推行的政策等同于酷刑或以残忍、不人道、有辱人格的方式对待难民。而时任澳大利亚总理托尼•阿博特只是简单回应说，“我真心觉得澳大利亚人已经厌倦了联合国来给我们上课。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚原住民的遭遇也与之类似。他们约占澳大利亚2600万人口中的3.3%，但却占监狱服刑犯人总数的28%以上。他们是世界上被监禁人数最多的种族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像其邻国新西兰一样，澳大利亚政界还一直抵触原住民应在国会拥有保留席位这样的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/16/20201216080330141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;位于马努斯岛的一处难民拘留中心。图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚原住民的健康和受教育状况非常恶劣，2015年至2017年出生的男性原住民预期寿命为71.6岁，白人男性为80.2岁，女性原住民为75.6岁，白人女性为83.4岁。然而，当联合国人权委员会谴责澳大利亚在原住民权利方面的不良表现时，澳大利亚政府和大多数澳大利亚媒体却只是充耳不闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，作为世界舞台上的一员，澳大利亚也没有为受压迫者出头。今年6月，在全世界所有国家中，只有澳大利亚和另一小国马绍尔群岛反对联合国决议——谴责以色列吞并约旦河西岸的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，澳大利亚投票反对联合国人权理事会关于巴勒斯坦自决的决议，没有反对以色列修建定居点和在巴勒斯坦领土上侵犯人权的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当英国等国终于认真对待气候变化的威胁并鼓励全球合作时，澳大利亚却因利用会计手段和漏洞来粉饰自己对全球减排的贡献而受到了谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当澳大利亚总理和英国首相鲍里斯•约翰逊在上周末共同主持全球气候峰会纪念巴黎协定签订五周年时，这位总理也受到了鲍里斯•约翰逊的冷落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去20年里，澳大利亚一直是一个民主国家，但这个国家已经失去了其在全球人权和价值观领域的大部分光环。澳大利亚现在表现得像是一个直面中国邪恶威胁的“好人”，而这充其量不过是一种简单化了的、更糟糕的误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45c909e74b0d4f7ca5fe2f14f37d976e</guid>
<title>谁最有资格提供政治学知识产品？答案是“一流强国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangGuangBin/2020_12_16_574696.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/15/20201215175221424.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民大学国际关系学院院长 杨光斌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨光斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天讲的问题主要是比较政治学和国际关系的转型与升级。我在对国际关系的研究中，提出了“世界政治学”概念，主要是国际关系学的转型与升级。同样，与国际关系密切相关的比较政治研究，我认为也需要思考转型问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先一个问题，就是政治学的“国家之问”，或者说政治学的“国家身份之问”。我和苏长和院长在私下也聊，软科的学科排名把中国的政治学都排得非常靠后。我们要问的问题是：政治学如果不能发挥政治作用，还叫政治学吗？显然那就不叫政治学了。很多排名非常靠前的外国政治学研究机构，其实在政治生活当中毫无影响。这是一个常识性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们要问的是：谁最有资格提供政治学知识产品？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要从中国政治学自身的发展来看这一点。中国政治学（其实也包括“社会科学”）有百年的历史。民国时期的中国政治学，当时的北京大学和武汉大学可能是最强的。它们用的教材基本上都是法条主义的，就是介绍总统制、内阁制这样一些东西。换句话说，这些政治学是从哪里来的？是从英国、德国来的。19世纪末20世纪初，最强的国家当然是英国、德国这些国家。新中国成立之后的第一个30年里，我们名称上取消了“政治学”，那时的政治学其实叫科学社会主义，科学社会主义其实就是中国的政治学。第一个30年，我们学习的是苏联政治学。改革开放30多年来，我们学的政治学就是理性选择主义、个体主义政治学，其实就是美国政治学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一路走来的100年历史中，我们可以看到，谁最有资格提供政治学知识产品？&lt;strong&gt;答案是“一流强国”或者说“一流大国”，政治学知识产品都是它们提供的&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;中国走到今天，中国政治学在哪里？中国是否应该有自主性知识产品、知识体系的政治学？这是我们政治学的“国家之问”。&lt;/strong&gt;这是第一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们会问到这个问题？我们熟悉的知识范式能否回答政治学的“国家之问”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们熟悉的政治学范式基本上是“冷战政治学”，或者叫“冷战社会科学”。熟悉美国社会科学史的人都知道，1951年，美国中央情报局出台了一个文件，定位是这样的：社会科学要以自由为核心来建构经济学、法学、政治学、社会学。在这个文件之前，民主叫资本主义民主。资本主义民主大家都很讨厌，尤其是知识分子很讨厌，因为资本都要带来不平等，知识分子天生爱自由、爱平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，到20世纪50年代以后，资本主义民主被置换成自由主义民主，这时候知识分子都“嗨”了。美国知识分子，包括国外知识分子，包括世界上的人都“嗨”了。但是，我们所熟悉的一套知识体系、话语体系或者研究范式都来自“冷战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到这里，有一个小故事。国际关系理论大师肯尼思·沃尔兹（Kenneth N. Waltz）在1991年谈到“苏联解体、冷战结束，美国为什么赢了？苏联为什么输了？”时说，因为苏联没有社会科学。这句话虽然是半开玩笑，其实真是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联的社会科学就是“高、大、上”的，与老百姓没关系。我总结，第二次世界大战以后，美国政治学就是把自由主义教材化、社会科学化。因为第二次世界大战之前的自由主义思想体系高高在上，老百姓不懂。而第二次世界大战以后，自由主义社会科学化，它做到了进教材、进课堂、进大脑，真是做到了“三进”，这是美国成功的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们熟知的“冷战政治学”“冷战社会科学”的一个简单知识背景。但是今天的时代发生了巨变。&lt;strong&gt;可以这样说，特朗普所做的一切摧毁了第二次世界大战以来，尤其“冷战”结束以后“后冷战时期”美国宣扬的普世价值。&lt;/strong&gt;我们熟悉的“自由民主之政治学”“自由市场之经济学”“投资人民之社会学”“权利至上之法学”的说法，都需要重新思考。这是一个简单的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景之下，我们说，政治学、社会科学是时代的产物。那么，新时代到来了，中国政治学的议程设置应该是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国政治学少有自己的学科性研究议程，或者说议程设置能力差。我从比较政治讲，因为比较政治是政治学的知识增长点。政治学理论与方法是从哪里来的？当然来自比较政治，最早从亚里士多德在《政治学》中对158个城邦国家展开的比较研究中来。本国政治是比较政治的一部分，看研究者站在哪儿，站在中国是本国政治，但美国人研究中国政治就是“比较政治”。所以本国政治也是比较政治的一部分。比较政治事实上是政治学的知识增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们的“比较政治”长期以来干了什么？就是比较制度，以政体论为中心，这在西方有2000年的研究传统。沿着这个传统——政体论、国体论，在中国，这个概念也就100年的历史。在此之前，我们中国就从来没有“政体”之说，这就是“中国融入世界以后受到世界影响”。在教育部专业划分的学科目录中，我们现在不是叫“比较政治学”，而是“中外政治制度”，课程设置是“比较政治制度”，这都是本科生的必修课。制度研究很重要。但是，我现在感觉到，制度研究相当于什么？相当于演绎法。一个“好制度”立在那儿，大家都去追求。它是一种演绎性的。因此，它具有目的理性，在某种意义上它也是一种意识形态，它必然是意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个研究议程持续到什么时候？美国两位学者大致在2014年有了一个“转型学的终结”观点，就是说，根据第三波民主化浪潮的教训，呼吁别再搞转型学那一套了，不解决问题。所谓的转型学就是菲利普·施密特（Philippe C. Schmitter）和吉列尔莫·奥唐奈（Guillermo A. O&#x27;Donnell）在1986年出版的《威权统治的转型》中创造的，这本书大家都熟悉。不管A、B、C、D的原点在哪里，最终都要走向美国式的政治制度，大概就是这个东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多国家转型了，六七十个国家转型了，这有点像第二次世界大战以后民族解放运动，很多新兴国家独立了。“冷战”以后又出现了第三波，又出现了一批新的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，&lt;strong&gt;从第二次世界大战结束出现的新的国家，再到国家转型、第三波民主化浪潮，制度转型了，治理改善了吗？看到的情况是，印度在政治制度上更像英国、菲律宾在政治制度上更像美国，实行的议会制或总统制，就是这样的模仿。它的治理结构变了，但是它从国家治理到地方治理到城市治理，治理状况改变了多少？有的发展中国家甚至更糟，是典型的“无效的民主”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们政治学的研究议程到底应该是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学的研究应该是“国家治理研究”。在我们学院和福山还有拉里·戴蒙德的对话会上，我也呼吁，&lt;strong&gt;比较政治研究的转型应该从比较制度研究转向比较国家治理研究。&lt;/strong&gt;当然，国家治理研究不单是国家层面的，还有地区层面的，包括城市和社区层面的、基层层面的研究。这些研究，毫无疑问比比较制度研究更加困难。比如具体到中、印两个国家，比如孟买和上海的比较、德里和北京的比较，把一个邦和一个省加以比较，这个比较显然要比简单的制度分析难上许多倍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27abf02cfeadf7e70f5a030c9fb3736a</guid>
<title>30多万条生命都不能让美国进步，还有什么能？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2020_12_16_574079.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 范勇鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观传媒的朋友们大家好，咱们又见面了。我研究世界历史，在人类历史上，平均身高、健康水平和可预期寿命，是一个文明发展、社会进步，以及其制度民主性的最主要的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年大家看到我们中国人的平均身高在迅速上升，而美国以如此之高的人均GDP，它的平均可预期寿命竟然在下降，所以我们在理解政治制度的时候，这也是一个重要的维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天要跟大家交流的题目，跟新冠疫情也有关系。我起了一个题目叫《危机锻造制度》，我们知道人类制度就是为了解决问题的，那么每当危机到来的时候，对制度是一个检验，同时危机对制度的发展演进也是一个契机，是一个锻造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的新冠疫情，大自然给人类提出了一个非常严酷的对照实验，这个实验里边是骡子是马拉出来溜一溜，我们就可以看到不同国家的表现是什么样的。今天我们还不能骄傲自满地说我们已经克服了疫情。因为我们还是不能放松这根弦，要壁垒森严，要防止疫情的再次爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/01/20201201154126369.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“答案”现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们可以看到中国的表现，我觉得已经是可圈可点，我们在全世界做到了最好。为什么会出现这样的成绩？我们有些很重要的优势，刚才李玲老师提到的我们人民本位，我们的科学理性精神，那么我要强调的是制度的效率，因为干什么吆喝什么，我是研究政治制度的，我主要讲制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我只讲制度的一个具体的维度——效率。效率的具体体现也是一个很狭窄的维度，叫制度的整合水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以拿中美做一个对照，中国是上下一盘棋，令行禁止，美国是各行其是，杂乱无章，问题出在哪儿？我觉得有很多可以对比的角度，比如中国政治重视共识，美国政治喜欢竞争，中国有核心有权威，美国国家主权是分散的状态，中央权力是分割的，纵向的权力也是分割的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有一个党来凝聚全国的机体，美国是两个党在分裂国家的灵魂，所以我今天要强调的就是一个很重要的区别。我们具体来比较中国和美国纵向的权力分割，对疫情产生的不同影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是单一制，美国是联邦制，大家中学课本都学过。显然单一制的整合程度是更高的，因为我们在历史上长期拥有这种大规模的统一的政治经验，加上我们新中国政治制度建设的这种内在的统一性，我们奠定了单一制整合的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们看今天中国学术文化界有大量的学者，他们在玩命地反对这种高整合的状态，我个人很费解。比如有人就一直在试图解构中国的历史叙事，告诉你中国历史上没有统一，或者统一不是一个好现象。有的人在解构中国的现实结构，他在提倡你要搞横向分权，搞三权分立，鼓吹中国要搞联邦制，大家可以上网看一看很多这样的文章，其实这些观点并不新鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/01/20201201154206324.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学中国研究院副院长范勇鹏在“答案”现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在近代中国就是清朝末年，我们遇到3000年未有之变局的时候，中国的文明遭遇了巨大的危机。当时的国人在痛苦地思考原因，很多人就得出了一些错误的归因。比如最典型的严复，严复先生就讲出了“知欧洲分治之所以兴，则知中国一统之所以弱矣”。当然，严复老先生的思想一直在与时俱进，但是早年这样一个观点和今天我们知识界常见的这种观点是有内在关联的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，在辛亥革命先驱陈天华、邹容这些前辈身上，包括像自由主义学者胡适身上，都体现了这种希望中国要分治的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年代，我们当时还搞了联邦制的试验，各省联省自治。当时一个重要的参照系来自哪儿呢？美国的联邦制。但是后来这些试验都失败了，所以孙中山做了一个非常重要的反思，他说，中国历史上已经合了那么久了，我们现在要分，再重新去合，这是荒谬到极点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对联邦制本身存在的问题，历史上有很多人评价过，包括美国的建国者汉密尔顿，美国一战期间的总统威尔逊，都严厉批评过联邦制的弊端。另外一个联邦超级大国的领袖斯大林也曾经讲过，他说联邦制是什么？联邦制本质上是一种过渡办法，这种局面是没有办法持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再看今天一个重要的联邦国家——德国。德国有一个很重要的政治思想家叫施密特，他就讲过，他说联邦制度里边如果没有一种政治决断，能够打破这种联邦权力的平衡，那么联邦内部的冲突会一直存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些先贤大哲都言犹在耳，但是那个时代都看到的问题，今天我们却有这么多的思想界精英在鼓吹开倒车，我觉得这可能不是自己被忽悠了，就是想忽悠别人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/01/20201201154456717.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;德国法学家、政治学家卡尔·施密特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么从政府结构来看，怎么来理解联邦制？我觉得对照着中国历史非常容易理解。我去年的答案年终秀讲了一个观点，就是人类历史上不同的这种负反馈的制度结构，其中有两个很重要，一个是封建制，一个是官僚制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个封建制跟我们日常用的封建概念不太一样，不是说封建文化，它指的是一个政府结构概念，指的是一种基于地方性的主权分级的，然后权力只能有限穿透的松散的制度结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的就是中国的西周，其实除了中国，其他大多数主要文明，它的制度里边到今天都残留着封建的深远影响，包括他们的封建制都是到一战之前才基本结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
章太炎很早就认识到了这一点。他原话是：“代议政体者，封建之变体。”西方的选举制度本质上是封建贵族制度的一种主要形式，是一种贵族标配。在历史上，选举和民主没有一毛钱关系，但是后来经过了现代化的改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官僚制是一种有机整合的制度，咱们中国人再熟悉不过了，社会是由官来治理的，国家是由官来管理的，在制度里边有一个最高的权力核心，然后有行政层级，有一套客观的标准来选拔社会上的平民来做官，来治理国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>