<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>69e0eb918870c55b4d7a1d7db1ce14bf</guid>
<title>一周军评：朝鲜究竟强还是弱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_10_17_611146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，朝鲜举办了“防卫2021”国防展，在这次展会上，他们展示了一系列先进导弹武器和“概念性”武器装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这次展会，国际上各方面的评论不少，大部分媒体停留在对朝鲜意图的猜测上，有认为朝鲜企图借这次展示向西方国家示威的，有认为朝鲜此举是为了“拖延”国际谈判的，等等等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，似乎他们都假装没有认真看朝鲜人到底展示了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和我国2019年国庆70周年阅兵颇有相似之处，西方媒体不约而同自己捂住双眼，大喊“不听不听王八念经”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实他们当然不可能没有认真看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜此次展会上首次展示了多种按照西方媒体观点应该这辈子也造不出来的东西，这里面最令他们恐惧的当然就是火星-8号导弹，这种导弹的头部外形看起来和大家已经非常熟悉的东风-17的滑翔弹头如出一辙，而它的火箭助推器部分则似乎来自火星-12中远程导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/17/20211017104840359.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 从左到右：“火星-15”，“北极星-4ㅅ”，疑似maz547底盘搭载的“高超音速导弹乘波体弹头”，弹体疑似火星-8，“火星-12”中远程导弹和综合军乐团，图片来源：朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然韩国方面声称，在前几天朝鲜进行的火星-8试射中，该型导弹的滑翔器实际上仅达到了3马赫的速度，滑翔距离200公里。但是不久后他们又承认，这是因为他们的以色列”绿松石”雷达未能跟踪上火星8号的滑翔飞行，因此所谓3马赫、200公里的说法其实根本不具备参考意义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，与东风-17这样的全程大气层内滑翔，最高速度10马赫的世界领先水平相比，火星-8只能说是朝鲜在现有技术水平基础上最大限度努力的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的滑翔体外形在大部分方面都和东风-17的滑翔体“大差不差”，但问题是朝鲜并不具备中国为东风-17专门开发的先进热管理系统和热防护系统设计水平，也不具备中国每年进行上百次高超声速飞行试验积累的庞大高超声速飞行数据库，在这样的前提下造出来的火星-8进行首次试射以后也未能有效回收飞行试验的滑翔体——实际上朝鲜所有的远程导弹试射都未能实现弹头回收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有两种可能，要么，朝鲜确信他们的滑翔体、弹头的耐烧蚀设计具备很高的可行性，高到不需要进行实际试验也能保证成功，要么就是朝鲜获得了相关国家提供的成熟设计数据，自己只是进行了一些理论上可行度也很高的改动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不然的话，那朝鲜的远程导弹试射从不回收弹头的行为，就实在是太不可思议，无法理喻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜通过合法或者非法手段从俄罗斯、乌克兰等国获得相关数据并不是很不可思议的事情，所以朝鲜并不缺少技术方面的“KNOW HOW”的指点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/17/20211017105332323.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金正恩视察朝鲜在去年阅兵中展示的洲际导弹“火星-15” ，图片来源：朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实咱们之前就曾说过，火箭、导弹技术相对同等技术水平的航空技术，有着一定的“知难行易”的特点，毕竟火箭的工作时间只有几百秒，而飞机的全寿命要飞行几千几万小时，两者在工程学上的要求完全不同。正是因为如此，火箭、导弹技术要想突破，需要的是深度的友好关系，需要与援助国建立真正深入的互信，一旦获得了援助，就可以有很大的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和航空工业不一样，比如，美国可以把土耳其扶植成一个航空制造业的重要国家，但是却不会向他们提供火箭技术，他们最后只能在中国当年出售的WS-1火箭基础上慢慢继续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因就是航空工业太复杂了，你得到了制造F-16战斗机部分零件的制造秘诀，并不能帮助你真正设计出F-35那样的新战斗机，你只能成为美国F-16国际生产体系内的一个供货商而已。最后，你想要发展自己的战斗机，仍然需要去老老实实从风洞、发动机试验台这些基础项目做起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但火箭就不一样了，你获得一套WS-1的发动机药柱生产线，就可以在它基础上加加减减开始开发接近于中程导弹水平的导弹了，毕竟火箭涉及到的制造难题还是比飞机更加集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为如此，朝鲜此次展会上展示的先进导弹虽然大多并不是他们自己宣传的那样，能够把南方“败贼逆党”炸成一片白地，但确确实实也可能有不错的实战效果——咱们之前一期《亚洲特快》里盘点了朝鲜的导弹实力，虽然他们不足以真正击败美韩，但至少能够重创美国在日韩的驻军，这其实就已经颇具威慑力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现代军事博弈远远不是光有强大的打击能力就可以全部解决的，朝鲜的导弹实力也并不足以完全确保其国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我们就得分析一下朝鲜的常规军事力量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0d57c2fb8d073bebf22c61bf4ba8297</guid>
<title>滥用制裁的美国，要证明自己不是黔驴技穷</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanielWDrezner/2021_10_17_611131.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹尼尔·德雷兹纳 译/常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制裁被看成首选手段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果经济制裁如此没用，为什么外交政策精英们仍然对它们如此热衷？这并不是因为精英们是不理性的。相反，世界政治和美国社会的变化使制裁看起来更有吸引力，特别是与其他政策选择相比。简单地说，实施制裁比做其他事情都要容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用中国孙子的话说，“不战而胜，善之善者”。在冷战后的大部分时间里，美国是如此强大，很少有国家敢于挑战它，即使这些国家有这个想法。其他国家被美国的文化软实力哄骗着投入美国想要的目标。那些挑战美国政府的国家通常会面临迅速的反击，这种反击还会被联合国安理会等多边结构组织强化。只有在一小部分国际关系中，即关于核扩散和战争罪方面的问题，美国才会认为有必要实施经济制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001075003967.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国人也读《孙子兵法》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，随着美国霸权的衰落，有兴趣对现状发出挑战的国家越来越多。民主的衰退和自由主义国际秩序的瓦解，造就了更多在意识形态上与美国政府不一致的国家。同时，美国政策的明显失败，比如在阿富汗、伊拉克、利比亚、叙利亚等的失败，使美国经济胁迫的威胁显得不那么可怕。随着愿意挑战美国利益的国家数量的增加，美国内部对这些国家进行制裁的要求也在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，其他外交政策工具的政治吸引力却大大降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登保留了特朗普政府大部分的制裁措施，但他也兑现了今年晚些时候从阿富汗撤军的承诺，这并非巧合。长达一代人的反恐战争已经让决策者和公众对大规模军事干预失去了兴趣。盖洛普2020年的一项民意调查发现，65%的美国人认为美国不应该率先发动对另一个国家的打击，这是该问题自2002年提出以后达到的最高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是小规模的军事袭击，如无人机袭击和定点爆炸，在政治精英中也变得不那么具有吸引力了。越南战争、阿富汗战争和伊拉克战争使许多美国人相信，即便一开始可能只是有限的军事干预，也很容易演变成一场漫长而代价高昂的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说民意已经发生了变化，大棒已经没什么作用了，那么胡萝卜则变得更难以下咽。80多年来，美国一直愿意向各国提供对外援助和优惠贸易协议，以此推动更灵活的外交政策的转变。然而，在过去的十年里，支持经济开放的政治氛围陷入停滞。外援从来都不受人待见，但在这个民粹主义盛行的时代，外援更不受待见。（观察者网注：美国的外援基本上都附加了政治条件。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于贸易，特朗普“美国优先”的政纲和拜登的“中产阶级外交政策”口号都不再支持新的自由贸易协定。而且，即使总统希望达成这样的协议，政治上的两极分化也会使国会很难通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他手段的成本越来越高，制裁却更加容易了。因为美国法律授权制裁的范围大大扩展了。对国会来说，经济胁迫能在政治上实现精准打击：它比宣战花费更少、风险更小，但又比象征性的决议更严厉。政治家们起码可以告诉他们的选民，他们正在努力解决问题，虽然效果并不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制裁之所以成为更优先的选项，还有一个原因就是全球化给美国带来的额外影响。全球化的经济网络增加了美国作为中心枢纽的力量。由于美国银行经手的全球交易的比例高得惊人，美国越来越能够将各国经济上的相互依赖性作为自己的武器。它甚至利用自己与盟友的经济关系。在全球化真正普及之前，各国不愿意制裁自己的条约盟友，因为如果盟友寻求新的经济伙伴，发起国将因此遭受损失。然而，美国强大的金融网络削弱了美国盟友寻找美元替代品的能力（尽管这种强大也在促使这些国家寻找美元的长期替代品）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb7d5ca5ae02376c001aa30b1e80f9cc</guid>
<title>共同富裕不只看钱，也该包括“家庭时间”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caifang/2021_10_17_611127.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蔡昉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天讲的主题是如何畅通居民向上流动的通道，实际上是讨论社会性流动对促进共同富裕的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会性流动是实现共同富裕的一个重要途径。党的十九大报告首次提出“社会性流动”概念：“破除妨碍劳动力、人才社会性流动的体制机制弊端，使人人都有通过辛勤劳动实现自身发展的机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月17日召开的中央财经委员会第十次会议部署在高质量发展中促进共同富裕，构建初次分配、再分配、三次分配协调配套的基础性制度安排时，也再次提及“社会性流动”问题。会议强调，“为人民提高受教育程度、增强发展能力创造更加普惠公平的条件，畅通向上流动通道，给更多人创造致富机会，形成人人参与的发展环境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会性流动为经济社会活力创造正向激励&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会性流动为什么重要？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“人人向上”才是共同富裕，或者说，共同富裕代表着“人人都要向上”，而不是一些人向上流动，另一些人保持在原来的位置不变，甚至还有人的情况发生恶化。发展社会主义市场经济需要竞争和优胜劣汰，但是从人的发展机会、基本权利和基本生计角度来说，只能有“赢家”，不能有“输家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在社会学中，社会流动通常被定义为：“相比父母一代，下一代改变收入地位的机会”。加拿大经济学家迈尔斯·克拉克借一部小说之名提出的“了不起的盖茨比曲线”，就体现了社会性流动问题，即子女超越父辈所处经济阶层的可能性大小，与收入分配的情况显著相关关系。相应地，这也说明社会性流动可以通过改变每个个人的收入状况实现共同富裕。由此还可以想象到，如果一对夫妻对其子女未来改变社会地位和收入状况的预期不乐观，那么他们的生育意愿也会降低。因此，社会性流动也是促进生育率提高的一个重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，社会流动是一种正向激励，是在社会公平正义的前提下，社会活力获得激发、创新创业活动得以蓬勃进行的有效动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推进以人为核心的新型城镇化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;促使横向流动延伸为向上流动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么促进社会性流动？我主要讨论三种具有针对性的途径，分别通过以增量调整存量、用纵向流动带动横向流动，以及把内卷因素向外展开，实现促进社会性流动的目标。具体而言，可以从三个角度入手：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个途径，是把人口和劳动力的横向流动延伸并提升为纵向上升的流动，让个人的收入水平、社会身份、职业水平、受教育水平等各方面都向上提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的劳动力迁移总体表现为横向流动，纵向流动尚未充分展开。如图1所示，在我国城镇常住人口中，有接近30%的人口没有城镇户籍。这部分人主要是农民工。由于没有获得城镇户口，他们不能均等地享受基本公共服务，就业和收入不稳定，不能像真正的城市居民一样消费。相应地，这部分群体向上流动的空间也比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从农村来看，在农村户籍人口中，仅66%为常住人口，也即三分之一以上的人口并不居住在农村，这部分非常住人口就对应着常住于城市却没有城镇户籍的农民工群体。由于在城市务工，他们不再为农村做直接的生产贡献。这种人户分离的结果，也造成留守妇女、儿童、老人，形成了农村的“三八六一九九”现象，而同时他们也没能在城市里社会性地立足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/16/20211016150312188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 我国城市与农村人口分布情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来中国的城镇化还有巨大的提升空间。我国目前的城镇化水平仍然低于同等收入组，即中等偏上收入组的平均水平。从图2可以看出，中国在今后人均GDP的提高过程中，有较大潜力向图中右上方国家的城市化水平靠近。这意味着，从当前发展阶段到2035年人均GDP达到2.3万美元的过程中，我国城镇化水平还会显著提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/16/20211016151014778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 部分国家城镇化率与人均GDP情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城镇化率的提高指的不仅是常住人口城镇化率提高，更为重要的是户籍人口城镇化率也要提高。目前我国常住人口城镇化率已经达到63.9%，但真正拥有城市户口的人口比例仅为45.5%，二者之间仍存在18个百分点的差距。如果能够缩小这一差距，让更多农民工获得城市户口，使他们能够享受到均等的基本公共服务，没有了后顾之忧，那么这一群体就可以发挥更大的消费潜力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>317d44bf3041026e9e10efaa6a29caf8</guid>
<title>现在回新疆，关键词是“放松”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_10_17_611124.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“把中国人人都知道的大美新疆，说成‘人间地狱’，这简直是对人类智商和基本文明的挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
”“从马克思主义角度来说，现实贫困无法得到解决，那么宗教贫困自然难以解决。新疆为了解决暴恐问题的根源，就从物质贫困和精神贫困双管齐下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要怎么做才能防止西方势力以新的形式渗透新疆，制造新的暴力袭击事件？”
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=z004092h9yx&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆是个好地方，2000多年前，我国杰出的外交家张骞历经数年跋涉万里出使西域。1400多年前，高僧玄奘前往西域取经。在这漫长的历史长河中，在那古老的丝绸之路上，多少欧亚大陆之间灿烂的文明曾不断地碰撞和交融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与14个国家有陆地接壤，新疆就占了8个，它们是蒙古、俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、阿富汗、巴基斯坦、印度。新疆还有世界时间最长的音乐套曲《十二木卡姆》，它集传统音乐、文学艺术、戏剧舞蹈于一身，堪称世界一绝。新疆有世界最长的地下水利灌溉系统坎儿井，全长约5000余公里，全疆共有坎儿井1700多条，这是世界奇迹。世界面积最大的原生态胡杨林在新疆沙雅县，面积达3800多平方公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆有全世界最优质的长绒棉，西方邪恶势力想抹黑它，结果反而给新疆长绒棉做了广告。新疆今天完全消除了极端贫困，美国还远远没有做到。新疆已经连续四年没有发生暴恐事件，这与美国反恐模式——越反越恐，形成了鲜明的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆2019年吸引游客大约2亿人次，创历史之最，新疆还有最现代化的高铁，其中兰新高铁是世界上建成通车距离最长的高速铁路，全长1776公里，横贯中国甘肃、青海、新疆三省，一路美景看不尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些年来，以美国为首的西方国家和西方媒体却极力抹黑新疆。他们称：“新疆在镇压少数民族、迫害穆斯林、强制绝育、强迫劳动等等”，把新疆描绘成“人间地狱”，描绘成“集中营”，简直到了违背人类起码常识的地步，暴露了他们的阴暗的心理以及面对中国崛起不知所措的心乱。我多次和西方媒体对话中讲过这个观点：你们已经把伊拉克搞乱了、把阿富汗搞乱了、把叙利亚搞乱了、把利比亚搞乱了，现在还想把我们新疆搞乱，这是绝对不允许的，你们也绝对做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观美国在世界各地策划的各种“颜色革命”，一般是下面三种类型的国家或地区是它策动“颜色革命”的目标：第一类，是可能挑战美国霸权地位的大国，比方说中国和俄罗斯；第二，是地缘政治中的一些关键国家或者关键地区，像阿富汗、乌克兰、叙利亚等；第三，是资源丰富的国家和地区，比方说伊拉克、利比亚、缅甸等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的新疆集这三种目标于一身，自然成为他们围剿中国的重中之重。美国等西方国家的如意算盘是什么？只要搞乱新疆，他们就可以一举同时实现三个目标：一是分裂和肢解中国，打断中国全面崛起的进程；二是占据地缘优势，控制进入整个中亚的核心地区；三是掠夺新疆丰富的自然资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有两段流出来的视频，直接披露了美国搞乱新疆的目的所在：一是前美国国务卿鲍威尔办公室主任、前美军的陆军上校劳伦斯·威尔克森2018年8月的演讲片段，当时他在美国的罗恩保罗学院发表了一篇演讲，标题是《美国的帝国策略》。他后来对美国的中东政策做了很多的反省和反思，他当时这样说：美国在阿富汗驻军有三个主要战略目标，第一，控制阿富汗，在向中国军事施压的时候，在阿富汗这个地方动手最合适。第二，防范巴基斯坦的核武器。第三，借新疆议题搞乱中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/15/20211015182331418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前美国国务卿鲍威尔办公室主任劳伦斯·威尔克森2018年演讲片段：中国新疆有两千万维吾尔族人，如果中情局能够利用好他们来破坏中国的稳定，那么最好的办法就是制造动荡，煽动维吾尔族从内部搞乱中国。（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还谈到美国这样的布局不仅可以随时在新疆地区挑起事端，甚至还可以对中国正在推进的“一带一路”倡议进行施压。毫无疑问，在新疆制造动乱是为了遏制中国的发展和崛起，美国实际上蓄谋已久。威尔克森官位不算特别高，但他当时直接参与策划了美国发动的两场战争，阿富汗战争和伊拉克战争，是美国军方内部的一个操盘手，所以他的演讲暴露了美国战争策略的真实意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使人想起2003年2月5日，当时美国国务卿鲍威尔在联合国安理会发表了70多分钟的演讲，为小布什发动伊拉克战争找出理由，他甚至拿出一瓶试管里边白色的不明物质作为证据，谴责伊拉克的生化武器能造成巨大的伤害。后来俄罗斯总统普京说，这个瓶子里面装的可能是洗衣粉。那么后来事实也证明，美国所指控的所谓伊拉克生化武器纯属子虚乌有。鲍威尔本人后来也承认，那次演说是他自己一生的一个污点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为幕僚长的威尔克森，当时参与了鲍威尔演讲稿的材料整理，后来他也良心悔过，把这个丑闻称为他一生中的最大的错误。他忏悔说，我参与那场汇报的整理，是我专业生命的最低点，我参与了对美国人民的一场骗局，对国际社会的一场骗局，对联合国安理会的一场骗局。后来他又公开站出来，反对美国的中东政策，美国入侵伊拉克破坏了波斯湾长达五十年的平衡，当前中东的动乱局势，正是美国中东政策结出的恶果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个视频是美国联邦调查局的前翻译埃德蒙兹（Sibel Edmonds）2015年的一段讲话，是接受采访时说的。她在这个采访中坦率地承认了美国搞乱新疆的计划和手段，而且她说，这一切现在已经被美国的很多行为得到了验证。她说新疆是中国的能源大动脉，我们想要逐渐在中国内部打“性别牌”、“种族牌”，说新疆的少数民族没有自己的土地，我们要帮助他们，他们遭受压迫，说中国在“屠杀”他们，“折磨”他们。然后埃德蒙兹说，美国的计划就是把在阿富汗、乌克兰、伊拉克这些地方美国已经使用过的做法，都搬到新疆，凭空制造各种话题，趁虚而入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后她明确地讲，你将会看到类似在乌克兰等地方出现过的那些元素，都将在新疆出现，要让新疆成为下一个遏制中国的“台湾”。她承认，虽然美国一直在打人权牌，但真实情况是，她说我们从来不在乎百姓，对不起，人不属于我们的利益范畴，除非人可以被利用，可以用来达到我们的目标。她就带着一种嘻笑说这些直白的话，恐怕也是一种美国人冷血心态的自然流露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃德蒙兹在节目中还坦率地承认，中国人关于新疆的说法比西方人的说法可能更接近事实，可惜99%的（西方）人，就连《纽约时报》在内，都是带着倾向来报道新疆的，但其实真实情况不是那样的。中国政府的说法，比《纽约时报》听信土耳其人的说法要靠谱得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们外交部发言人在不同场合，先后播放了这两段视频，而且指出，不知道这是美国一些人说漏了嘴，还是他们的内心真实有这样的独白。但这两段视频无疑就是他们对新疆步步紧逼、招招下作的证据，就是美国反华势力借涉疆炮制世纪谎言，想祸乱新疆，“以疆制华”阴谋的有力的证据。实际上这也诠释了2019年4月的时候，时任美国国务卿蓬佩奥那番话，他说：“我们撒谎，我们欺骗，我们偷窃，我们还有一门课程专门来教这些，这才是美国不断探索、进取的荣耀。”美国人是这么说的，也是这么做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不由使我想起了英国《金融时报》专栏作家马丁·沃尔夫给美国的一个精准定位：美国是一个无视《国际法》的流氓超级大国，可谓一语中的。事实一而再、再而三地证明，美国炮制所谓新疆问题，不是关心维吾尔族人民的权益，否则他们不会在“9·11”事件之后，以反恐为名对这么多伊斯兰国家大打出手，造成数千万穆斯林家破人亡、妻离子散。他们的目的是要阻遏中国的发展壮大，实现自己的地缘政治和地缘经济目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪在联合国人权委员会讨论人权的时候、讨论新疆问题的时候，没有一个伊斯兰国家支持美国等西方的反华提案。纸啊，毕竟包不住火，新疆去极端化的反恐斗争和现代化建设所取得的辉煌成就，赢得了新疆的人心，赢得了全中国人民的人心，也赢得了国际社会有识之士的赞扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上美国等西方国家对新疆的下三滥的抹黑，抹黑到几乎所有稍有良知和常识判断能力的人，都认为西方怎么会愚蠢到编造如此粗糙、愚蠢的谣言，把中国人人都知道的大美新疆，说成人间地狱，这简直是对人类智商和基本文明的挑战，这本身也表明西方整个宣传机器的信誉，离彻底破产只是个时间问题，而今天这种破产的迹象已经比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们一定要再次地指出，中国不是伊拉克，也不是阿富汗、叙利亚，试图搞乱新疆的国际邪恶势力，最终只能是自取其辱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32fcc4675132f32b619e82b847ff34b8</guid>
<title>中国为何形成长达百年的男性美妆风潮</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_10_16_611035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一个吐槽古装偶像剧男主颜值拉胯的段子，火了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果我有罪，法律会制裁我，而不是让古装丑男屠我的屏！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧情掉链子，主演颜值、演技不到位……观众们长期积蓄的不满又一次爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开“古装丑男”的梗，有个问题很值得探讨，那就是——古人如何定义男性之“美”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，爱美之心人皆有之。而化妆不止是女性的专利，男性也有化妆的权力。比起今天的“精致男孩”，古代热衷于化妆的男性不在少数。在中国历史上，甚至有过一段长达几百年的男性美妆风潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930144600853.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;352&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;男人化妆，自古有之&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在秦汉时期，就已经出现了男性涂脂抹粉、化妆打扮的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《汉书》记载，汉高帝的宠臣籍孺和汉惠帝的宠臣闳孺都是化妆高手。不过，这两人的身份稍微有点特殊，他们不止是皇帝的宠臣，还是皇帝的男宠，精心打扮自然格外必要。秦汉时期的普通官员没必要那么精细装饰，但也少不了打理容颜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长沙马王堆三号墓的主人是西汉初期长沙国的高级将领，按理说应当是钢铁硬汉，但也少不了梳妆打扮。墓葬出土了保存完好的梳妆器物，各种设备颇为齐全，包括有一盒残迹尚存的脂粉，可见当时的男性已经有了一套梳妆打扮的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930145008715.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;双层九子奁 马王堆一号墓出土&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较之于女性繁复的妆容，古代男性化妆大体上也有几种形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是敷粉，自汉代以来，抹粉就在士大夫中长期流行，比如东汉名臣李固，是一个用粉高手，《后汉书》用“搔头弄姿”来形容李固抹上胡粉之后的的风姿，想来应当是颇为妩媚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏晋南朝，敷粉更为盛行，《世说新语》记载何晏“美姿仪，面至白”，之所以能这么白，很大程度上归功于脂粉。许多士族公子早上起来要抹粉、出门之前要抹粉，走在路上也要带着粉。如同今天女生出门包里带着粉饼，那时的公子们也要带着粉盒，随时补妆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种打扮是熏香剃面。所谓熏香，就是用各种香料熏衣服，还有佩戴塞满了香料的香囊。许多名贵的香料需要从东南亚进口，价格非常昂贵，因此熏香也成为身价的象征，越是世家大族，衣服越要熏得香气扑鼻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剃面是刮胡子，中国人向来重视身体发肤，过去只有僧侣、宦官等少数男性会剃去胡须。然而，抹再厚的粉、穿再香的衣，如果配上满脸大胡子，无论如何也算不上精致。于是，魏晋南朝时期，许多热衷打扮的男性开始修剪胡须，将美观作为第一位的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种打扮是涂脂。在唐代，每逢特殊节日，皇帝会赏赐大臣口脂、面脂，这是一种特殊的恩赐，王侯将相们也乐于涂抹。当时的口脂用动物油、矿物蜡，以及各种香料混合制成，既能起到润唇防干的作用，也能有口齿留香的效果，在官场、民间都很受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国古代漫长的历史中，还有过各种形形色色的男性美妆，特别是在思想开放、风气自由的年代，一些人的打扮更能别出心裁。比如有爱好文身的，有喜欢染头发的，甚至还有给自己裹小脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以确定地说，自古以来化妆就不只是女人的专利，中国古代的男人们不仅会化妆，而且玩出了很多花样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古人为何要化妆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国古代，男人化妆的巅峰是魏晋南朝。曹操的儿子曹植就是一位化妆高手。每当要会见客人的时候，曹植都要先洗澡，然后傅粉，一定要把自己抹得又白又香，方才出来见人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天看来，曹植的行为颇有些“娘炮”的感觉，但在当时，文人士大夫非但不反感，反而将曹植视为文人圈里的颜面担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，曹植还不是最会打扮的。前文提到的何晏，是曹操的养子兼驸马，说起来和曹植还有点亲戚关系，他才是真正的美妆达人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何晏非常重视自己的容貌，常常拿着粉盒，时不时就要补个妆。有一次，魏明帝怀疑何晏的风姿全靠化妆，想看看他素颜究竟如何。于是故意在盛夏时节赏赐何晏吃面汤，热得他汗流浃背，脸上的粉都花了。没想到，何晏不仅会化妆，还善于保养皮肤，素颜依旧耐看。从此，何晏美颜男子的名声传得更广了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，无论是曹植还是何晏，真正让他们留名史书的都不是颜值，而是他们在文学、思想方面的业绩。曹植的诗词歌赋不必多说，何晏也是当时思想界的大家，他与夏侯玄、王弼等人倡导玄学，并称“正始名士”，是魏晋玄学的创始人之一，影响了此后数百年南朝思想文化之风气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930151935515.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《世说新语》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文学界的大咖、思想界的大佬都是“美妆达人”，文人士大夫学者学着化妆也就不足为奇了。更何况，自东汉以来，一个人想要进入官场，名人品题往往必不可少。为了让操控舆论的美妆达人“一见便识”，给自己写几句好评语，许多年轻人都很重视自己的容貌外表，化妆也就成了必备技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今天的视角看，魏晋文人做出的反常举动远不止于化妆。在生活的方方面面，他们都能干出让人匪夷所思的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>