<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69ccb5aa052fb4084eb53743cdf25da9</guid>
<title>海湾国家缘何对中国航天投下一张信任票？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_11_30_669146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日有个新闻引起了人们浓厚的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在预定于12月上旬召开的首届中国阿拉伯峰会前夕，题为“星河璀璨·逐梦太空”的中阿航天主题活动于11月21日在阿联酋迪拜未来博物馆举行。这不仅仅是因为中国和阿拉伯国家举行峰会前所未有，在当前地缘政治背景下有深远影响，也因为近几年海湾“土豪”国家和进步神速的中国航天的合作愈加频繁，引发无穷想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/28/20221128161413498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿联酋航天中心官方推特宣布嫦娥搭载计划（图片来源：推特/MBRSC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/28/20221128161430957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿联酋拉希德号月球车（拉希德2号与此相同）（图片来源：阿联酋国家报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;渐入佳境的航天合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关心航天的读者可能还记得，不久前中国与阿联酋签署合作谅解备忘录，计划在2026年发射的嫦娥七号任务中搭载阿联酋“拉希德2号”月球车。“拉希德2号”长宽不过50厘米，总重只有10公斤，将随嫦娥七号在月球南极着陆。中方还将负责月球车的测控和数据接收。“拉希德2号”采集的数据将由双方共享。由于传说阿方将为此支付相当于300亿人民币的费用，于是被网友们戏称为“史上最豪顺风车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特阿拉伯和中国的航天合作开展得更早。2018年5月21日，沙特月球小型光学成像探测仪搭载嫦娥四号中继星（鹊桥）子卫星“龙江二号”发射升空。5月28日，沙特相机首次开机，顺利实现对月观测并获取清晰的月球表面可见光图像。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/28/20221128161512574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：沙特相机拍摄的地月合影（图片来源：CNSA/KACST）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年12月7日，中国在酒泉卫星发射中心用长征二号丁运载火箭成功将沙特-5A/5B低轨遥感卫星送入轨道。这两颗425公斤的卫星由沙特阿卜杜勒阿齐兹国王科技城（现沙特航天局就是在国王科技城航空航天研究所基础上成立的）研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年5月，中国载人航天工程办公室和联合国外层空间事务办公室联合邀请各国参与未来的中国空间站搭载实验。2019年6月，沙特提交的实验“用于空间应用的多结砷化镓太阳能电池的开发”和其他八项实验一起入选。它由沙特国家纳米技术和先进材料中心和国王科技城研制，重点研究宇宙射线对高效率太阳能电池性能的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们通常所说的海湾国家（基本上等同于我们所说的中东土豪）指海湾合作委员会所属六个产油国，包括沙特阿拉伯、阿联酋、科威特、卡塔尔、巴林、阿曼。而沙特和阿联酋是它们当中实力最强、也是最雄心勃勃的两个国家，所以中国航天合作主要集中在这两国也就不奇怪了。不过，应用层面的合作就不止沙特和阿联酋了，比如北斗导航系统在海湾国家都有应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能注意到了一个情况，中国和海湾国家的航天合作多年来一直乏善可陈。但最近七八年突然加速，合作深度和广度不断扩展，可谓“渐入佳境”。恰恰这段时间国际局势发生剧变，中国快速崛起，西方国家民粹泛起，贸易保护主义盛行，逆全球化开始，中美关系走向对立和冲突。新冠疫情和俄乌冲突使情况进一步恶化，世界加速分裂。我们又回到了大国竞争和冲突的时代。那么，中国和海湾国家在外层空间加速靠拢意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中东土豪的航天梦想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨先回顾一下历史。二战后，源源不断的石油收入让海湾国家一夜暴富。他们留给世人的印象是专制的君主制、被西方控制的单一经济、一边倒的外交政策，以及王公贵族们奢华至极、挥金如土的生活。然而事实上，他们中间也有充满理想和抱负的人士。仰望星空、飞向太空就是他们的梦想之一。那时正逢冷战时期，航天技术全球领先、既是投资人和大客户，又是盟友和保护国的美国便成了别无选择的合作对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海湾国家最先进入的是商业化比较成熟的卫星通信行业。早在1976年，沙特就牵头成立了跨国卫星通讯公司Arabsat并发射了多颗静止轨道通信卫星。1997年，阿联酋成立移动卫星通信公司-图拉雅（Thuraya），使用波音制造、当时最先进的近地轨道移动通讯卫星，向亚欧大陆提供语音和数据服务。图拉雅非常成功，很快成为和海事星、铱星和全球星并驾齐驱的全球主要移动卫星通信系统之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代海湾国家航天活动出现了一次高潮。1985年，沙特阿拉伯的苏尔坦·本·萨勒曼王子乘坐美国发现号航天飞机升空，进行了七天的轨道飞行。不过，这次飞行带有颇为浓厚的冷战色彩。当时苏联不断将东欧亚洲及拉美盟国的宇航员送入太空，而接下来就要轮到叙利亚宇航员。美国成功地抢在苏联之前，将第一位阿拉伯宇航员送入太空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪初，X大奖亚轨道载人飞行的成功带动了一波商业航天热。海湾国家频繁出现在投资者名单中。2009年，阿布扎比基金机构阿巴尔投资公司计划向维珍银河投资2.8亿美元，在阿联酋建设太空港，运营“太空船二号”亚轨道太空旅游飞船。2017年10月，沙特王室所属投资机构曾宣布向维珍银河投资10亿美元。但因种种原因，后续并不顺利。阿布扎比国际控股公司则多次投资马斯克的SpaceX公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和私人投资相比，国家层面的手笔更大。2006年，阿联酋成立穆罕默德·本·拉希德航天中心以及先进技术研究中心。2014年两家机构合并成为阿联酋航天局（UAESA）。2009年到2013年，阿联酋在韩国协助下研制发射“迪拜一号”和“迪拜二号”两颗遥感卫星，在2013年又花重金购得两颗法国侦察卫星。2018年，阿联酋成功发射完全自主研发的“哈利法”地球观测卫星。至今，阿联酋已有13颗卫星成功发射入轨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b11fca661b42991ca8b55d911f5fea1b</guid>
<title>世界经济衰退是因，通胀是果</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShengSongCheng/2022_11_30_669145.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/28/20221128190157727.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月26日，“中国式现代化——未来经济趋势”中国首席经济学家论坛暨十周年活动在上海举行。中国首席经济学家论坛研究院院长、中国人民银行调查统计司原司长盛松成发表了题为《世界经济衰退是因，通胀是果》的主题演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现将演讲内容整理如下，部分内容在不改变原意的基础上稍做调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主要观点：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储加息抑制通胀的效果有限；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供给约束是本轮通胀的主要因素；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国主要从供给端应对疫情冲击，美国则是需求端；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来中国的货币政策：以我为主，兼顾内外平衡、宽而有度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/28/20221128190215680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源微信公众号“中国首席经济学家论坛”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美联储加息抑制通胀效果有限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储在疫情开始时大幅放松，将联邦基金目标利率区间调降至0%-0.25%，资产负债表全面扩张。后来发现有问题了，又从一个极端走向另一个极端：从今年3月份开始紧缩，以加息周期应对高通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美联储已经加息6次，累计加息375个基点，联邦基金目标利率区间上调为3.75%—4%——半年前几乎是零利率。我们做个比较可以发现，美国历史上类似的“短期内持续猛烈加息”并不多，这说明美联储意识到物价上涨太猛——最高的时候，其CPI同比增速达到了9.1%。  
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/28/20221128190235782.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国今年以来连续大幅加息 数据来源美联储&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储持续大幅加息对通胀不可能没效果，但效果是不及预期的，而且加息的副作用已经逐渐显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月份，美国CPI同比增速高达7.7%——有人说这不错了，最高时候是9.1%，现在已经大幅下降了——但很多人没有看到一个现象：环比是加速上升的。10月份美国CPI环比增速0.4%，较9月份提高0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猛烈的加息进行了半年，每个月的物价环比竟然没有下降，而是继续上升，这说明效果不及预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储的主要目标有两个，第一个是物价稳定，第二个叫充分就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中充分就业主要参考三个指标：非农就业、失业率和劳动参与率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么有非农指标？因为在美国，第一产业——农业只占1%，美国3.3亿人口中，只有300万农民，这说明美国农业劳动生产率相当高——当然还有很多其他因素，比如地理条件非常好，都是平原等等。美国300万人养活3亿多人口，还要农产品出口，所以它就有一个指标：非农就业增加值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月份美国非农就业人数增加了26.1万，这是今年1月以来最少的增量，这并不是非常好的预兆。当然也不能完全这么说，因为前几个月它的增量很高，它不可能永远在高位。但是仔细观察，它最近几个月每个月都在下降，这说明美国经济在逐渐走弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/28/20221128190250724.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月美国新增非农就业人数为今年以来最低 数据来源美国劳工部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在失业率方面，美国10月份比9月份上升0.2个百分点，到3.7%。美国的失业率指标非常复杂，要符合很多条件：首先要有劳动参与能力；其次要有就业意愿，不想就业的不算在失业率里面；第三，找不到工作。同时符合上面三个条件，才叫失业。失业率上升，说明美国经济在下行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/28/20221128190301632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国失业率（季调）10月录得3.7% 数据来源美国劳工部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个指标：劳动参与率，即参与就业市场的人口占劳动年龄人口的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国10月份劳动参与率比9月下降了0.1个百分点，到62.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以上三个指标看，美国经济在朝下，而通货膨胀并没有得到遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储加息虽然有助于稳定通胀预期，但难以缓解供给约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这次主要是由于供给冲击引起的，这在历史上不多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供给约束是本轮通胀的主要因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅仅是美国，欧洲也一样。与历史上多次通胀不同，本轮通胀的主要原因不在经济体系内部，而主要是外部冲击。实际上在这次通胀前，包括美国、中国等国在内，整个世界的经济形势还是不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在首先是疫情，其次是俄乌冲突。这些外部冲击使得这次通胀和历史上的大部分通胀是不同的——这样的情况很少碰到，但并不是说没有。可是美国此次采取的应对措施，仍然是传统的需求调控。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/28/20221128190325382.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，美国民众在一处新冠病毒检测点外排队 图源新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，疫情初期，美联储紧急降息到0-0.25%，将银行存款准备金率降到0%——我国存款准备金率高的时候为17%-18%，接近20%的时候都有，现在是8%左右。在主要国家中，我们还是相对比较高的——美国很低，而且美国开启不设上限的量化宽松，来充当市场主体的最后贷款人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国出台了2.2万亿美元的救助方案，包括为个人和家庭提供1200美元现金补贴。后来又有补充，修改为800美元；美国的救助方案还为卫生系统和州及地方政府提供支持，向小微企业提供贷款。如果企业保持工资总额不变，上述贷款还可以免除……这都是需求端调控，供给端的调控很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上政策并没有缓解供给约束，反而推动物价上涨，因为需求没有减少。从疫情到现在，不能说美国的需求猛烈上涨，但它没有减少，或者说和以前一样——但是供给端减少了。这和上世纪六七十年代的大通胀不同。这次通胀主要是非经济因素引起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供给约束下的全球经济衰退是因，通胀是果。本轮通胀的主要约束在供给端。因为新冠疫情以后，美国通过货币宽松和各项救助计划引起了需求扩张。但供应是有瓶颈的，因为疫情和俄乌冲突，供应没有办法发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/28/20221128190338299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华盛顿美联储大楼一景 图源新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照传统经济学原理，需求扩张以后物价会上涨，物价上涨以后供给一般是增加的。例如，一瓶矿泉水本来卖5块，现在卖8块，矿泉水厂家就会赶快生产，有钱赚了嘛。这么一来，就会使物价趋于平稳。但这次不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发了很多钱，需求扩张了，但供给没有增加。为什么供给没有增加？因为疫情、俄乌冲突，它没办法增加。需求增加了，供给却没有增加，价格自然上涨。这就是现在美国遇到的问题。 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ce1a0bf7fd8885743ec70fc70838949</guid>
<title>我在美国演京剧《霸王别姬》，台下观众看哭了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYiHong/2022_11_30_669137.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791576477058630&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【采访/冯雪 周小婷 隆洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：19岁那年，您去香港演出就带了《西施》，2003年录制京剧之星系列CD，也灌了《西施》唱段。这出戏对您来说有何特别的意义？您为何如此很钟爱这部戏？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史依弘：&lt;/strong&gt;这可能源于我的两位老师，张美娟和卢文勤。当时去香港，我是以武旦身份去的，带了五出武戏。张美娟老师向邀请方建议，说我现在的嗓子也不错，能不能给插一出文戏。然后，她就去找卢文勤老师安排，在不打扰其他人文戏的情况下，给我展示一刻钟左右文戏的机会。卢老师就决定用《西施》中“响屧廊”那段单独的一场戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于身上的东西，是卢老师钦点许美玲老师给我说的，而且是“偷偷摸摸”说的。因为许老师当时是上海京剧院的老师，给院里的青衣排戏，而我只是戏校还没毕业的学生，所以请到家里来说戏比较稳妥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许美玲老师是言慧珠老师的小姐妹，在她身边耳濡目染熏陶，所以身上的东西，一脉相承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，在戏校，我就一个人跟乐队坐唱一次，响排一次，就到香港去了。那里的观众是我这出《西施》的第一批观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，没想到，《西施》这段“响屧廊”比武戏都火，完全盖住了武戏。这个架势，我都没见识过。一句一个好，反倒把我吓到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/11/28/20221128112331770.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;史依弘在京剧《西施》中饰演西施 剧照由上海京剧院提供，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演完前面的靠把戏，气都是横着的，马上接《西施》，要把气息沉下来，观众都惊讶，“这怎么可能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，梅派著名票友包幼蝶先生，就在香港。在他的带领与指导下，香港有一批真正懂梅派的戏迷朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在戏校，大家都把我当武旦看待，不太在乎我的文戏，所以展示文戏的机会很少，也就汇报的时候。比如学完了《三堂会审》，跟观众见一面，汇报一下，完了就继续武旦的戏。我一直处于这样的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在香港这次唱《西施》，对我个人来说意义很大。观众认可了我作为梅派的青衣，让我一下子有了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港演出完回到上海，我也很快毕业了。当时，上海京剧院领导来戏校挑演员，我是以双出毕业的，一出《火凤凰》，一出《西施》。看到我又能文又能武，就把我选上了。到了院里重点培养，机会也就逐渐增多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您上次演《西施》大概20多年前了，如今重新复排，与当年相比，有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史依弘：&lt;/strong&gt;20多年前那次演出，是卢老师刚走没多久。当时，院里正好有个推荐年轻演员的系列演出，我就借此恢复了这出戏，因为我觉得卢老师特别热爱这出戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这出戏，是卢老师给我在声腔上抠得特别厉害的，要求极高，对我每个字音都抠得非常仔细，所以很瓷实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也大概是在那个时间，我也趁势灌了唱片，记录下来那个时期的声音。这张唱片，也是许多人都保留着的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《西施》本来是两个晚上的戏，20多年前那场演出，刘梦德老师整理浓缩成了一本。不过，院里当时没有给我们重新做服装，都是临时凑的。古装头、斗篷、渔婆罩、蓑衣，院里有啥用啥。这回全部重新做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时演出效果，也很好，那个时候上海观众中喜爱梅派的戏迷还很多。眼下，观众群体更替变化了，结结实实喜欢梅派的观众变少了。但是，迭代的年轻观众，耳朵更厉害了。因为他们有唱片，能对比，耳朵熏得挑剔了。所以，各个时期的观众都怠慢不得。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4505cad81ef97aca18cecb45c00912c4</guid>
<title>北约越受欢迎，欧洲就越不安全</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_11_30_669132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;感谢著名的伦敦国王学院（King&#x27;s College London） 邀请，让我就俄乌冲突与各位进行交流。这本来是一场正在欧洲心脏进行的战争，让我惊讶的是，中国的角色和作用却被反复谈及。大家有期望，也有误解。我想，我被邀请到国王学院来就这个问题与大家讨论，恰恰说明在英国，大家都希望对中国的立场进一步了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于俄乌冲突，首先我要说的是，中国对战争爆发完全不知情，但中国对这场战争的忧虑并不比英国少，为什么？因为战争严重影响了中国在欧洲的利益，破坏了中国在欧洲的投资，损害了一带一路倡议在欧洲的发展建设。更糟糕的是，中国中立公正的立场在相当程度上被许多欧洲国家误解，造成关系紧张。在美国激化与中国竞争的时候，中国最不想要的就是与欧洲各国关系恶化。如果欧洲不总是站在美国这边，这对我们来讲非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国在俄乌冲突问题上不选边站队？正如我在《经济学人》杂志上写道的，如果敌人的敌人是我的朋友，那么朋友的敌人也是我的敌人吗？不见得。但是，不选边站队其实非常不容易，一方面中国是俄罗斯的战略伙伴，另一方面中国是乌克兰的最大贸易伙伴，因此我们极力在我们两个朋友之间的战争中，寻求公正平衡，甚至连普京总统也说，他理解中国对于这场战争有自己的疑问和担忧。中国理解俄罗斯对北约扩张的合理关切，同时也强调所有国家的主权和领土完整都必须得到尊重。尊重主权和领土完整就不消多说了，我要特别强调的一点就是，其实从苏联领导人到俄罗斯领导人，也就是从戈尔巴乔夫、叶利钦到普京，都是明确反对北约东扩的。普京的不同在于，他把这种口头的反对化为了军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/28/20221128105825808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;超过4000名北约士兵驻扎在爱沙尼亚、立陶宛和拉脱维亚等东欧国家（图源：Al Jazeera）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的不偏不倚是这两个国家最需要的吗？当然不是，但这一立场对双方来说都是可以接受的。要是中国与西方一起谴责俄罗斯，那当然美国和大部分欧洲国家都会鼓掌欢呼，但是中国会因此失去俄罗斯这个伙伴，而且用不了多久，美国就会掉头来对付中国，中国对此十分清醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界对中俄战略伙伴关系最大的误解，是因为我们说过两国友好没有止境，就广泛推测中俄为结盟关系，但是乌克兰战争恰好证明，中国和俄罗斯之间的友谊不是军事联盟，因为中国并没向俄罗斯提供军事援助，相反，我们至少两次向乌克兰提供了食品，睡袋等人道主义援助和善款。中俄不结盟的原因之一是，尽管中俄都呼吁世界多极化，但是我们对这个世界的看法不尽相同。普京领导下的俄罗斯，怀念苏联帝国的昔日荣光，普京本人曾经哀叹，苏联的解体是20世纪最大的地缘政治灾难，俄罗斯认为它是现有国际秩序的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国是二战之后以西方为主建立的全球贸易、金融体系的受益者，也是全球化的最大受益者，因此愿意捍卫现有的国际秩序，这也是为什么中国和西方尽管有意识形态上的分歧，甚至有时双方关系比较紧张，但是最起码保持了强劲的经济往来，双方都不愿意割舍这种关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于欧洲的未来，普京有一点说的对，这不是俄罗斯与乌克兰的战争，而是俄罗斯与西方的战争，换句话说，这是俄罗斯与北约30个国家之间的战争。现在西方正在源源不断地向乌克兰提供武器，这让我想起80年代，苏军在阿富汗被美国支持的阿富汗圣战民兵消耗拖垮。但是这次不太可能，俄罗斯在自己的家门口外作战，享有地理之便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的安全困境在于：北约越受欢迎，欧洲就越不安全。所有的军事联盟都像蚂蝗吸血一样依附“威胁”而活，北约希望通过扩张保持活力，但是它的扩张把欧洲逼到了核威胁的门槛边。欧洲的安全实际上就是北约如何同俄罗斯就势力范围相互妥协的事情。“势力范围”这个词摆不到台面上，但如果俄罗斯认为有势力范围并愿意为之使用武力，那么就真有势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>