<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fbcf170046e64c84c8f111e855a5870c</guid>
<title>西方走向新的衰退，却期望中国崩溃</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_06_12_644182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/李碧琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体痴迷于对中国经济进行负面报道。原因既有政治上的，也有意识形态上的。看到中国过去 40 年的经济飞速崛起，人们长期以来一直期待和预设这个国家最终“一定”会失败。当代新闻文章喜欢谈论“中国奇迹的终结”，这是一个更广泛的主题。这些过度负面的报道夸大了中国面临的每一个潜在挑战的潜在影响，然后将其推向关于与美国的地缘政治斗争的零和结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种现象远远早于这一点。根植于冷战中的自由主义优越论或“历史终结论”，中国的衰落长期以来一直被标榜为不可避免，并且通过章家敦2001 年的著作《中国即将崩溃》得到了最好的描述，并且现在经常被模仿。但尽管他个人被证明是错误的，但对于那些出于政治偏见、经常对中国前景不屑一顾的报纸来说，它仍然是一个持久的主题。最近最值得一提的是《金融时报》，它最近几周发表了大量的负面报道，无情地为中国在疫情之下的经济困境喝彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现实是中国在奥密克戎疫情暴发导致上海严格封锁的情况下遭受了损失，但可以预见的是，这种情况被西方主流无情地渲染，以引发对整个经济的悲观情绪。在做出这种批评时，各种媒体故意将其与西方的政策对比——其中许多国家完全放弃了对新冠病毒的控制措施，尽管他们继续发生大量死亡事件（美国超过1百万），仍然认为西方的模式是优越的，而且他们的经济前景显然比中国好。动态清零政策不好，让病毒肆无忌惮地传播则是绝妙的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些论点一点都没有过时，特别是因为它们是基于短视主义的（就像西方整体的做法一样），到5月，西方国家已经出现了不好的征兆。随着全球不确定性增加，多个国家正走向新的衰退，西方经济从新冠疫情中复苏的欢呼声非常短暂。最近，美国GDP意外下降1.4%。然后，随着美联储被迫收紧货币政策以遏制通胀，美国股市崩盘。在大西洋彼岸，一场类似的通胀危机迫使英格兰银行将利率提高至 13 年来的最高水平，并明确告诉公众经济衰退正在逼近。这恰逢乌克兰冲突引发的能源价格飙升。货币供应正在紧缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管必须考虑战争加剧的不确定性，但这场迫在眉睫的经济危机的根源在于西方对新冠疫情灾难性的短视主义处理，他们因为考虑到经济发展问题，经常试图避免清零策略。这却反过来导致大规模暴发，而且并不一贯地实施长期封锁（非常不受欢迎且实施无效），然后试图通过注入价值数万亿美元的刺激支付和过度的货币政策来强行促进经济。这是由于需求不足和商业环境恶化，而后造成了通货膨胀的浪潮，给供应链带来了负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/27/20220527151547250.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国纽约抗议通胀下房租上涨的游行（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这一战略让西方国家在 2021 年开始复苏，但鉴于此前一些国家经历了GDP的大幅下滑，这种复苏的经济优势被夸大了，而几乎没有考虑到这些国家很快就会“回归现实”，面临前所未有的额外挑战。即使到 2022年5月，很明显大多数国家的年度GDP增长预测都被夸大了。这一波通胀的规模和持续时间是前所未有的，而美国政府多次将其称为“暂时性”，这一误判被证明是一个错误，并迫使政府收紧了他们没有预料到的财政紧缩，造成了意想不到的不利经济后果。换句话说，复苏甚至在完成之前就已经步履蹒跚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国不在这条船上，尽管西方自信必胜。由于中国实行严格、长期和一贯的动态清零政策，旨在通过先发制人地阻止疫情暴发（从2020年到2022年）来维持经济稳定，因此能够不依赖极端的刺激性利率或不得不降低的利率，而维持自然的增长。中国在2020年和2021年分别增长2.2%和8.1%。在没有中断的情况下，它的目标是在2022年达到5.5%。尽管这些政策导致的消费增长相对疲软，但这也抵消了通胀陷阱。因此来看中国的经济前景，是不必制定产生极端风险的经济政策，以牺牲长期增长选择为代价寻求短期复苏的。所以，即使奥密克戎是一个挑战，中国也不必采取极端政策来摆脱这种阻碍其未来增长的局面，而中国银行似乎已经避免了这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在中国经历动荡的同时，西方相对而言正在进入一场新的灾难。事实证明，2022年是比任何人预期的都要惨淡的一年，但西方对中国自身经济的悲观情绪仍然持续，因为被政治偏见和对中国“不可避免的失败”的痴迷所蒙蔽，未能看到全局。如果中国能够在2022年继续增长，而西方国家采取不稳定的、紧缩与刺激性交替的财政政策，在新的衰退边缘摇摇欲坠，那么这显然是对优势而非弱点的展现和证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的有利形势再次被一些新闻媒体不惜一切代价地寻找负面因素所低估，即使他们本国的情况趋于崩溃了。中国将从这种混乱中复苏，但西方通过他们自己考虑错误的政策，将再次面临衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文系作者赐稿，英文原文见下页。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f4687813d91d7f393c4bfb468ab09cc</guid>
<title>唐山打人事件，我们真正要关心的是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2022_06_12_644180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河北唐山烧烤店打人事件在全社会引发巨大关注。从事件本身来看，这就是一起“普通”的社会治安案件。说它“普通”，并不是说它不值得关心，而是说这起治安案件在定性上并不复杂。可以确定的是，打人者犯了寻衅滋事罪、涉嫌故意伤害罪（得看受害者的伤情鉴定）。但凡是涉及暴力的案件，公安机关在接警后，都会按正常流程处置——比如，首先是制止暴力，让受害者送医；其次才是锁定证据，控制或抓捕施暴者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发后，当地公安机关恐怕没想到这起“普通”案件会成为轰动全国的大案要案。某种意义上，这和公安机关一开始的处置方法有关。哪怕是寻衅滋事，因为有人受伤住院，比较合适的处置办法是当时就应该将其定性为刑事案件，在将受害者送医后第一时间控制施暴者。但在此案件中，舆论发酵之时，当地公安机关也才锁定犯罪嫌疑人，直到今天（案发第二天）才陆续将犯罪分子抓获。公安机关的处置办法可能符合程序，此案又发生在深夜，无法积极采取即时措施，但这也是事件发酵的重要原因——毕竟，“全网都在等犯罪分子落网”，本身就在调动人们的关注度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/11/20220611224436564.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月11日下午，九名涉案人员全部归案。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，给这起事件贴上并不相关的标签，是不合适的。很多评论都将这起事件往“性别暴力”解读，这除了挑拨大众神经，对正确认识这起事件毫无益处。这起事件缘起于性骚扰，但并不能反映社会的性别歧视。这起暴力事件之所以恶劣，并不是性别暴力，而是施暴者在光天化日之下公开恃强凌弱——性别差异只是“强弱”的自然表现而已。类似案件中的施暴者，并不特别针对女性，而是针对所有的“弱者”（包括男性）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们真正要关心的是，社会如何控制暴力。中国是一个社会安全感极高的国家，人们普遍珍惜社会安全这个公共产品。也因此，但凡看到公开的社会暴力，普通人都很难接受。客观而言，这几十年间中国社会治安状况的改善成果，有目共睹。乃至于，一个普通的社会治安案件也可以触动社会神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在人们怀疑施暴者团伙是黑恶势力，这是可以理解的。从这些施暴者的实施暴力的娴熟程度、相互之间的协同性、以及身上所投射出的社会戾气来看，他们平时恐怕就是一个暴力团伙。非常值得关注的细节是，正常人看到同伴对他人施加暴力，肯定是劝解，但这起事件中的同伙竟然是协同欺凌弱者。这不能用喝酒误事来解释，只能说这是他们的身体本能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/11/20220611224558382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者过往的调研观察，这几年扫黑除恶的效果极为彰显，社会安全感极度上升。但是，黑恶势力的生存逻辑本来就是依赖于灰色空间。一些暴力团伙在被打击过程中，因不符合法律要件，被从轻处理或成了漏网之鱼，这也是符合常态的。更多的情况是，大多数理性的暴力团伙也懂政治，在扫黑除恶的过程中较为收敛，甚至停了涉黑涉灰的“生意”，转而从事正当生意。在这个意义上，扫黑除恶需要有常态化机制，一旦放松或掉以轻心，那些暴力团伙就有可能原形毕露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴力份子和社会暴力事件的产生，是社会边缘化机制的产物。正常社会都是建立在将部分群体和现象“边缘化”的基础之上的。一个正常的社会，不能让社会暴力支配社会秩序，但也不能指望社会暴力消失殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，在某些灰黑行业和社会秩序溃败的地区，的确是出现了私人暴力支配的社会秩序的情况，比如，在某些地区，解决交通纠纷的不是警察，而是社会上的老大；地方社会中最有面子的不是那些德高望重的人，而是黑社会老大——连普通百姓也要给他们送礼，目的仅仅是“万一有事”，防止其找茬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，这种非正常的社会形态已经不再存在，但社会暴力还有，关键是要通过国家机关打击和社会文化谴责来加以边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ec194d4d98ba8eef86ad16c12a1768e</guid>
<title>未来俄罗斯会不会再次转向亲西方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_06_12_644175.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国人曾经嘲弄俄罗斯：不过是个有核武器的沙特阿拉伯。今天，美西方步步紧逼的战略目的，其实就是要把俄罗斯去核武器化，彻底将其变成像沙特阿拉伯一样的资源殖民地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果未来普京不再执政，俄罗斯还能不能出现一位具有凝聚力的领导人？未来俄罗斯有可能会再次转向亲西方，拥抱自由主义吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突自爆发以来一直广受关注，其对整个世界格局的影响也备受瞩目。俄罗斯与西方的关系曲折复杂，其中俄罗斯的众多想法又经历了怎样的转变？在东方卫视6月7日播出的《这就是中国》第146期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特邀研究员邱文平一同讨论了“俄罗斯的大彻大悟”。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg3NjAxNzc4NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人大多对俄罗斯文明了解不深，如果能够梳理俄罗斯历史上的西化梦想，可能有助于我们理解今天俄罗斯和西方决裂的大彻大悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想谈的第一点是：从彼得大帝到沙皇俄国灭亡，俄罗斯皇室和大贵族的西化梦想，和本土东正教传统是撕裂的，西化派和本土派对俄罗斯文明主导权的争夺在不断地反复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得大帝的改革将俄罗斯带入了西方社会，其“全盘西化”的思想渗透进了俄罗斯大贵族和知识分子的骨髓。不仅沙皇热衷于与西欧各国王室联姻，希望以此摆脱蒙古人带来的“野蛮人”标签，甚至贵族间的通用语言都是法语，最后发展到俄罗斯宫廷讲俄语都是件耻辱的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而以东正教为旗帜的本土派对西化派的抵制从来没有停息过。沙皇其实是俄语“凯撒”的发音，而“凯撒”是罗马皇帝的专称。俄罗斯本土派认为，东罗马帝国灭亡后，俄罗斯继承了东罗马帝国的东正教法统，而西欧基督教世界只是源自被日耳曼蛮族灭亡的西罗马帝国，因此俄罗斯才是真正的罗马帝国的继承者。这种借助东西罗马帝国正统之争而构建的俄罗斯本土文明，获得了中小贵族和东正教信徒的坚定支持，和渴望“全盘西化”的皇室、大贵族形成了持续的对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙皇彼得三世的王后、普鲁士人叶卡捷琳娜，就抓住了俄罗斯本土派对过度西化的反感，借助本土力量颠覆了过度崇洋、出卖国家的彼得三世，以一个外国女人的身份成就了俄罗斯女沙皇的大帝神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/10/20220610163751494.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;影视剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯双头鹰国徽直接继承了东罗马帝国的国徽，代表着亚欧帝国的特色和法统，同时也代表了俄罗斯内在的精神冲突：超大的东方身躯和贫弱的西方文化相互糅杂，又相互冲突；精神走向了西方，而身体依然留在东方。统治者只能在西化派和本土派之间来回摇摆，对外侵略的沙文主义则是两派的黏合剂，导致了沙皇俄国的历史就是一部扩张史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点要谈的是，苏联的解体不仅是因为苏联共产党偏离了马克思主义，也源于俄罗斯文化的西化传统基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很多人不假思索地接纳西方的说法，认为苏联的解体标志着社会主义运动的失败，中国的社会主义也必将步其后尘。他们没有看到的是，苏联和中国的社会主义道路从一开始就有所不同，不同的道路自然有不同的命运，实践才是检验真理的唯一标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继承沙皇俄国的沙文主义和不顾人民生活，是苏联解体的重大原因：因为这些行为违背了马克思主义解放被压迫人民的基本原则。疯狂干涉他国内政，导致了东欧国家仇俄心理一直延续至今；而无视人民生活，和美国进行帝国争霸则是本末倒置，中国称之为苏修完全是有道理的。邓小平说过：“贫穷不是社会主义”。这是苏联给中国留下的深刻教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙俄的精英西化潮流和本土东正教传统在苏联依然有强大的传承，并且在内外交困中逐步合流，最终颠覆了苏联。东正教是俄罗斯传统国教，也是其本土文明的核心所在；禁止东正教，却没有提供坚定的意识形态叙事，民众的信仰四分五裂，在关键时刻倒向了西化派。苏联高层和精英从上到下接受西化思潮，不仅是制度失灵的结果，也是俄罗斯传统西化派的又一次回潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从深层的文化基因来说，马克思主义十分契合中国传统文化。“子不语怪力乱神”，神或上帝在中国传统政治上从来不是主流；中华文化的“民本”思想是朴素唯物主义的。孟子“民为贵，社稷次之，君为轻”的儒家思想一直是中国传统政治伦理的核心观念。当这种朴素唯物主义遇见马克思主义的历史唯物主义之后，中国人的思想得到升华——“民本”思想、“大同”梦想和人类的解放是互联互通的，差别只在于中国之前一直没有找到科学的系统理论，来阐释这种文明理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方宗教的救赎只能来自上帝，“天定命运”的教条导致弱肉强食的“丛林法则”是合情合理的；而中国人用自己的双手建立美好生活的理念坚定不移，“愚公移山”、“人定胜天”的精神与马克思主义相结合后，迸发出惊人的创造力和文明活力；这就是中西文明核心的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中华文明从古至今从来没有自卑过。在人类历史中，中国只在一百余年间落后于西方，而对自己文明的信心从无动摇。世界先进的东西，对真正的中国人而言，只存在学习借鉴；摇尾乞怜的“全盘西化”只是软骨病患者的呓语。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c5fd98fe36dccb49ea56442cb02e65c</guid>
<title>“美元是美国的货币，但是欧洲的问题”，此话已被德国颠覆？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArvindSubramanian/2022_06_11_644052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿文德·苏布拉玛尼安、约瑟·费尔曼 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家以前所未有的严厉程度和广泛制裁来应对俄乌冲突。根据相称性标准，美国、欧盟及其盟友的反应似乎是适当的。对侵略需要一个严肃反应。但从一致性、效率和公平性的标准来看，西方国家是否选择了正确的战略？各国政府可能需要重新思考制裁方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，西方的关注都集中在惩罚性措施的力度上。这些措施针对贸易，包括限制技术出口和俄国石油和天然气的进口；金融，包括限制特定俄国银行进行交易；官方资产，包括冻结俄国中央银行的大部分外汇储备；外国投资，包括迫使西方公司停止在俄国的业务；以及个人资产，即没收俄国寡头和官员的财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人主张进行更强有力的制裁。例如，欧盟目前正就2022年底前逐步停止进口俄国石油达成共识，理由是对这些供应的付款正在资助俄国的战争机器。随着俄国对乌克兰的攻击升级，西方可能也应该加大应对力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但政策制定者必须首先回答一个更基本的问题。目前的制裁战略是否真正符合西方的利益？或者是否有更好的方法来实现同样的目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争中，目的可能压倒手段。当国际秩序本身的稳定受到威胁时，就像现在这样，似乎目的是最重要的。但当俄乌冲突最终停止时，西方所采用的手段将产生后果。因此，即使在极端情况下，民主和法治的国家也必须努力坚持某些原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避免征用应该是一个关键的原则，但西方违反了这一原则，直接没收了俄国的官方外汇储备，拒绝对俄国长期以来合法获得的西方商品和服务的进行赔偿。这种追溯性的没收是最糟糕的一种征用行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一决定的影响今天可能还不明显，但随着时间的推移，其损害将变得明显。其他国家可能不太愿意持有美元或欧元的储备，或与美国银行交易。而一些大国如中国，可能有一天会学美国，而对美国采取同样措施。更广泛地说，冻结俄国的外汇储备损害了对西方旨在维护的国际体系的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，对俄国贸易和金融活动的制裁不具有追溯力。但它们反映了一种错误的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/03/20220603033407299.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国用SWIFT系统制裁俄国（来源：SWIFT社区）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方制裁目的是通过剥夺俄国的基本投资和消费品来制造经济困难。俄国是一个典型的大宗商品出口国，其制造能力相对有限。它出口石油和天然气，同时进口制成品来供应工厂和消费以满足民众需求。西方制裁目的是遏制这些进口，从而降低俄国的生产能力，进而降低其发动战争的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遏制俄国积累硬通货是减少该国进口非常间接的方法。有一种更直接的方法可以达到目标，就是限制来自西方的供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这一战略，西方将继续从俄国购买石油和天然气，但不会提供任何商品作为回报。美国和欧盟已经禁止了高科技和军民两用产品的出口，这些产品可能被俄国军队使用。这个清单应该扩大到包括所有出口。外交努力应侧重于扩大限制出口的国家数量。为确保其合法性，应援引世贸组织的国家安全排除条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄国仍然会积累美元和欧元，它可以用来支付从其他国家如中国的进口。但俄国不会发现变更供应商很容易，因为欧洲、美国及其盟友目前占该国进口50%以上。例如，法国汽车制造商雷诺似乎准备出售其在俄国最大的生产商伏尔加汽车的多数股份，并停止向其提供零部件和机器。俄国要重新设计汽车和装配线将需要时间和资源，与此同时，生产将陷入停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国当然可以通过尝试从第三国供应商那里进口西方商品来应对。但同样，这将是不容易的。美国有一个监测这种转移的系统，并且已经警告其他国家，它将“发挥法律的全部力量，追究那些故意违反规则的人的责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国也可能考虑通过停止出口石油和天然气来作出回应。但最终，这样做对其战略利益太危险了。毕竟，如果它停止积累外汇，它将根本无法从任何国家进口任何东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了效率之外，转向以供应为目标的制裁战略还有其他三个好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对俄国出口只占欧洲和美国出口的一小部分，在生产中的份额也较小。限制对俄国的出口将减少西方国家的制裁成本，对全球经济的破坏性也远远小于停止从俄国进口能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，以限制出口为导向的方法将更公平地分配制裁的成本。负担将从欧洲的能源消费者转移到数量少得多的向俄国出口的西方公司，这些公司更有能力承担这些成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，限制对俄国的出口将使实施制裁的国家之间更公平地分担负担。目前的做法对德国有利，而对美国不利，因为德国仍然能够从俄国进口天然气。德国企业可以继续供应俄国市场，而金融制裁正在破坏对美国金融市场和银行以及美国政府本身的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为德国承担了压力，处理主要是欧洲的问题。实际上，德国已经设法颠覆了美国前财政部长康纳利对欧洲的著名调侃，即“美元是我们的货币，但是你们的问题。”与美元有关的制裁已经成为美国的问题和德国的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国的军事行动可以而且应该通过有原则的、有效的、公平的和合法的经济反应来反击。西方可以通过以全面和集体限制对俄国的商品出口来取代其目前的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月13日美国商业内幕网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55ba3ce59d668b1bb10e1089a2c337cd</guid>
<title>为什么国内寺庙要收门票，国外教堂却不收？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2022_06_11_644051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，中国人在国内国外的旅游意愿日益增多，在国内的各种旅游景点中，寺庙的占比不小，欧洲各地教堂也几乎是必去景点。参观得多了，未免产生疑问：为什么国内的寺庙要收门票，并且数额不菲，而欧洲的教堂却不收门票？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个因素至关重要：新中国成立后经历过一系列非常彻底的社会改造，上至思想文化，下到土地商业制度等，而世界其他地区基本没有这个历程，因此西方教会和教堂都有自己庞大而稳定的财源，而国内的宗教寺庙在改革开放前不具备这个条件；同时，宗教的神圣性在中国基本被消除，从寺庙到信徒都非常彻底地奉行实用主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从公元392年基督教被罗马帝国皇帝确立为国教以后，得到飞速发展，在一千多年里获得了至高无上的地位，甚至在很长一段时间里超越各国王权，成为欧洲最高的权力机构。伴随权力而来的，还有巨额财富。不过时至今日，各国教会的财产数额都不透明，既不报税也很少公开收支，具有极大的模糊性，人们只能通过各种零星信息来猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教会收入的来源大约分为三种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、什一税和什一税演变来的教会税&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什一税的法理依据来自于圣经。《旧约·创世记》十四章记载：以色列人的祖先亚巴郎击败革多尔老默尔和与他联盟的王子回来，受到耶路撒冷王兼天主祭司默基瑟德的祝贺，“亚巴郎遂将所得拿出十分之一，给了默基瑟德”。后来，将自己收入的1/10献给上帝以表虔诚，逐渐成为天主教的正式法律。随着教会势力统治了欧洲，“什一税”也成为教会的强制征收税款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业革命后，世界各国纷纷兴起各种社会革命，许多国家都取消了什一税。但部分欧洲国家如德国、瑞士、瑞典及芬兰等，依旧保留着教会税，大多数人仍在继续缴纳，例如80%的丹麦人和68%的瑞典人仍会每年掏钱给教会。2011年，德国最大的科隆大主教区的教会税收入超过5亿欧元。2019年，教会税为德国主教们带来了67.6亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便今天许多人声称自己不再信教或是无神论者，但依然没有停止交税。有些人是因为手续麻烦，但更多的是因为对欧洲人来说，向教会捐钱已经成为一种传统习惯。根据皮尤中心的调查，丹麦有22%的教会税缴纳者为无宗教信仰者，瑞典则是32%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、信徒们的捐赠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中世纪教廷为了敛财，推出了大名鼎鼎的赎罪券，宣扬只要有了赎罪券，罪孽都一笔勾销，死后可直接荣升天堂，号称“当你为某个炼灵捐献的银钱投进捐献箱，发出叮当一响时，他就从炼狱中应声而出。”教宗本尼狄克十二世时期的赎罪券价格表： “杀人罪，8个金币；谋杀双亲和兄弟姐妹，6个金币；在教堂犯奸污罪，6个金币；伪造文书，6个金币。” 德国赎罪券价格是 “鸡奸罪，12杜加特；渎神罪，7个杜加特；巫术，6个杜加特；杀父，4个杜加特。”罪越小，价格越低，最轻的只有1/4弗罗林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于教廷腐败导致财政亏空，为了增加收入，从最开始决定每100年出售一次赎罪券，到1400年调整为50年一次，1450年又提前为每25年一次，1501年宣布每隔5年出售一次赎罪券，1506年后几乎每年都发行。教徒们发现了如此简洁方便洗清罪孽、摆脱心灵负担的方法，自然大掏腰包，以至于一次贩卖下来，必须用耙子才能收纳堆积如山的钱币。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/07/20220607141500283.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了现代，赎罪券卖不出去了，教会便积极鼓励和诱导信徒们捐款。根据美国乔治城大学的数据， 天主教徒平均每周向教堂捐款10美元。北美有8500万教徒，意味着教会每周可获得8.5亿美元左右的收入。“基督的教会”信徒每年人均捐款963.33美元；长老会信徒每年人均捐款2088.23美元；南方浸礼会信徒人均捐款625.25美元。在调查的63个教派中，信徒每年的人均捐款额是757.90美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据法国国际广播电台2011年报道，法国天主教会拥有超过3000座建于1905年之后的教堂，以及近50000座其他建筑物，每年可支配价值 7 亿欧元的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国教会资金来源主要有信徒奉献、弥撒收入、遗赠和经营收入（出售圣物、旅游门票和其他服务收入等），政府提供的财政援助，还有减免税等。2004年，支持者们为教区带来了1.95亿欧元，占到总预算约三分之一。2016年，法国教会获得信徒捐献2.566亿欧元，人均225欧元；日常弥撒捐献1.492亿欧元，圣礼（洗礼、结婚）和葬礼收入0.837亿欧元，特定弥撒收入0.483亿欧元，遗产捐赠0.983亿欧元，再加上一些小额收入，全年共获得6.4亿欧元左右。另外，由于没有教会税这项固定收入，法国教会比德国教会略显寒酸，例如一名德国牧师平均每月收入约为4000欧元，而法国牧师仅有1000欧元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、教会的经营收入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长期垄断统治中，教会积累下了庞大的资本。天主教是中世纪西欧最大的封建领主，建立了庞大的财政体系，罗马就是教会的吸金中心，接收着世界各地源源不断的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从19世纪起，罗马教廷和欧洲各国天主教会积极参与私有商业运作，把收入投资于企业、商业和金融业的经营，获得了巨额利润。教会进入各种产业，在各国的投资规模达到百亿甚至千亿美元，此类收益已经成为教会收入的主体。像德国巴伐利亚的矿泉水Adelholzener Alpenquellen是Daughters of Charity修道院的财产，位于山泉上，每年销售超过5.8亿瓶，获利可观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>