<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>810c90db7e057898c6602ff46ab912e5</guid>
<title>阿亚冲突在前，土耳其在后</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2020_09_30_566802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月27日，亚美尼亚和阿塞拜疆爆发激烈军事冲突。两国在苏联解体实现独立后，在“纳卡”（纳戈尔诺-卡拉巴赫）地区一直存在纷争，近日的军事冲突是两国持续冲突的延续。土耳其、伊朗、俄罗斯、美国等地区和世界大国的立场值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚美尼亚和阿塞拜疆的“纳卡”争端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，以亚美尼亚人为主体的“纳卡”地区属于新独立的阿塞拜疆。在苏联时代，作为阿塞拜疆加盟共和国自治州的“纳卡”就曾谋划并入亚美尼亚加盟共和国。苏联解体阿塞拜疆和亚美尼亚分别独立后，两国围绕“纳卡”地区的争端迅速升级并兵戎相见，亚美尼亚占领了原属阿塞拜疆的“纳卡”及附近地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在国际社会的努力下，两国在1994年实现了停火，但是亚美尼亚和阿塞拜疆围绕“纳卡”的矛盾和冲突并未结束，当前的这次军事冲突不过是两国“纳卡”争端的延续。亚美尼亚支持的所谓“纳卡共和国”并未获得国际社会的承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚美尼亚国土面积2.97万平方公里，当下拥有295.9万国民；阿塞拜疆国土面积8.66万平方公里，目前国家人口为1007.93万。针对现在的这轮军事冲突，两国都宣布是对方挑起了事端，并且都已经宣布进入战争状态。据阿塞拜疆媒体28日报道，阿塞拜疆已经“解放”了几个村子，媒体主持人在播报相关新闻时表现得非常激动和兴奋。亚美尼亚则全国上下一盘棋地声讨阿塞拜疆伙同土耳其对自己的进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/30/20200930081923939.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚美尼亚国防部公布的，亚军击毁阿军装甲纵队的视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/30/20200930082004684.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿塞拜疆国防部公布的阿军无人机击毁亚军防空阵地9K35防空系统的视频截图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土耳其站队阿塞拜疆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮阿塞拜疆-亚美尼亚军事冲突发生后，亚美尼亚的邻国、地区大国土耳其一以贯之和旗帜鲜明地宣布站在阿塞拜疆一边，强烈谴责亚美尼亚对阿塞拜疆发动袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其和亚美尼亚的关系非常糟糕，两国存在根深蒂固的历史矛盾。土耳其奥斯曼帝国末期针对亚美尼亚人的“大屠杀”，以及长期以来土耳其对其的否认，是亚美尼亚憎恶土耳其的根本原因。亚美尼亚一直推动国际社会就“大屠杀”向土耳其施加压力，这是土耳其在国际社会一个挥之不去的“阴影”，也是土耳其憎恶亚美尼亚的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，土耳其和阿塞拜疆在民族属性上同宗同源，在语言文化上相差无几，而且阿塞拜疆独立后一直积极向土耳其靠拢，甘愿当土耳其的小兄弟，这部分契合了具有强烈“突厥情节”的土耳其领导人特别是埃尔多安总统的“大突厥梦想”。2023年土耳其共和国百年大庆即将到来，心怀民族复兴“伟业”的埃尔多安总统正在大力塑造和提升土耳其的地区影响力，类似阿塞拜疆-亚美尼亚这样的军事冲突，正是埃尔多安总统和土耳其展示自己立场和影响力的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/30/20200930082055174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚美尼亚和阿塞拜疆接壤，周边是土耳其、格鲁吉亚，俄罗斯、伊朗等热点地区 图源：外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbc11e01fc081b54b70f9bfaaf34653d</guid>
<title>多边主义是国际社会应对共同挑战的必由之路</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuying/2020_09_30_566797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月28日，应中国公共外交协会邀请，清华大学战略与安全研究中心主任傅莹以线上形式出席“蓝厅论坛”并在“全球治理与多边主义”分论坛发表题为“多边主义是国际社会应对共同挑战的必由之路”的讲话，全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/30/20200930080951101.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 傅莹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界最大的课题是如何有效应对这场席卷全球的新冠疫情，不仅各国政府需要完善国内公共卫生治理，国际社会也需要更好地完善全球治理，让世界尽快走出疫情和疫情带来的其他损害。然而，面对这场世界性危机，国际协同合作却不尽如人意，一些国家的政客甚至试图将防疫政治化，国际协调机制的效率无法提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人失望的是，美国作为在世界上长期发挥主导作用的力量，这次没起到好作用，心态傲慢自负，面对突发疫情，对内治理失能，对外缺乏合作意愿，拖到疫情高峰到来时又急于向外转嫁压力、推卸责任。同时，美国右翼势力无视经济全球化中形成的各国相互依存关系，加紧推行单边主义，对基于多边主义的全球治理体系和成果进行解构，制造分裂。在对华关系上，试图借疫情进一步推动与中国“脱钩”，以推进对抗性竞争的战略，用零和方式实现对美国霸权的护持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界濒临多重挑战甚至危机迭加的局面。全球经济衰退加剧保护主义和本土主义的上升，各种“本国优先”的政策相互作用，是否会导致经济全球化的逆转？如果地缘战略较量再度突出，是否会增加军事安全上的风险？这些都是引发关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是正确的方向？今年是联合国成立75周年，习近平主席9月22日在本届联大一般性辩论的视频演讲中强调，“我们要坚持走多边主义道路，维护以联合国为核心的国际体系”。他指出，“人类需要一场自我革命，全球治理体系亟待改革和完善”。王毅国务委员兼外长在其后的安理会发言中就完善全球治理体系提出五点建议，包括：践行共商共建共享原则；共同应对非传统安全威胁；加强大国协调合作；维护国际法律和规则为基础的秩序；加强联合国作用。其核心是坚持多边理念，强化多边机构，采取多边行动，与各国一道应对各类威胁和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/30/20200930081012734.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，人们推动多边主义的初衷是希望一劳永逸地解决“和平与战争”这个困扰世界的重大命题，多边主义的基准点是各国共同利益，其持久活力源于这种在“利己”的同时也要“利他”的价值取向。唯此才能对偏激、倒退的力量形成制衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人鼓舞的是，世界进入21世纪第三个十年之际，国际社会支持经济全球化、支持完善全球治理、支持维护多边主义的声音仍然是主流。许多国家围绕推动多边机制改革、调动新的活力提出主张，归纳起来包括三大要素：一是如何容纳更多的治理主体，二是如何确保更平等的发言权，三是如何形成更系统和有效的治理方式。这三点也构成了21世纪人类的“自我革命”需要体现的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人相信和认同多边主义。根据我们的理解，多边主义的要旨之一是多元共生。相互联系和相互依存是当今时代一个总的趋势，互利合作、公平竞争才能使大国关系保持在正常轨道上。“脱钩”则是对时代潮流的逆动。多边主义的另一个重要基础是平衡。平衡是秩序稳定的基础，它不同于传统的均势和制衡理念。在外交中，各国都要考虑利益、安全和发展的平衡。面对大国竞争，许多中小国家采取了平衡外交，而不是“选边站”，这也反映了多边主义的时代特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在努力控制和克服疫情的同时，积极和活跃地开展了双边和多边合作。包括参加联合国、二十国集团、世界卫生组织框架下的协调，倡导人员与货物的便利化安排，帮助贫困国家缓解债务难题。中国还把目光投向后疫情时期的需要，例如作为《生物多样性公约》第15次缔约方大会主席国，中方正与各方共同推动达成“2020年后全球生物多样性框架”，为全球生物保护做贡献，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情期间，中国的民间国际捐助也前所未有地高涨，我认识的许多企业家调动了自己的各种资源和能力，源源不断地向欧洲、非洲、拉美，也包括美国，提供各种抗疫物资，中国人民和企业体现出来的这种无私奉献和国际主义精神，是中国多边主义思维和政策的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界有人怀疑中国的意图，担心中国的国际合作包含战略企图，而中国用行动向世界展现了人类命运共同体精神的真谛。例如，中国为发展中国家提供了180个减贫项目、118个农业合作项目、103个生态保护和应对气候变化项目，还有134所医院和诊所、123所学校和职业培训中心，等等。如果说中国有什么意图，那就是，希望为世界的和平发展贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，从毒品、传染病到恐怖主义，国家边界挡不住挑战和风险的蔓延，各国必须建立健全共同应对的机制和制度。技术的快速迭代进一步改变着国际事务的场景。例如在人工智能领域，各国共同制定国际规则正变得紧迫。王毅国务委员兼外长9月8日在全球数字治理研讨会上提出《全球数据安全倡议》，彰显了中方推动加强全球数字治理的主动姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，多边主义是国际社会探寻应对新问题新挑战的必由之路。我们必须意识到人民真正在乎什么、关切什么，改善全球治理的立足点应该是守护人类安全，聚焦民生、福祉和发展议程。而这，有赖于各国本着共同安全、合作发展的理念去实践。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c6020fd8bf95b68a2c589ff5506f5f3</guid>
<title>《纽约时报》的“税务炸弹”，能伤到特朗普吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiHaiMo/2020_09_30_566795.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在临近美国总统候选人首场辩论之时，《纽约时报》发布万字长文，披露特朗普的偷税漏税问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是美国近50年来唯一一个不公开税务记录的总统，《纽约时报》专门组建了一个3人小组挖掘他的税务黑料，其中两人曾是普利策奖得主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们发现，特朗普在入主白宫的前两年（2016、17），每年仅缴纳750美元税款，还通过上报十多亿美元亏损，有十年没交过一分钱所得税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在首场辩论前的这些“猛料”，到底有多猛？如果特朗普落选，是否会因税务问题被“秋后算账”？观察者网就此采访了美国休斯顿大学政治学博士候选人及本科生课程讲师(instructor) 李海默。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930075106323.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《纽约时报》选在首场辩论前抛出特朗普税务问题的万字长文，对选情会有多大影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海默：&lt;/strong&gt;我个人认为，对选情的影响不会特别大。原因是什么呢？很多人在今年的想法基本上都已经定了，今年在意识形态上是激烈冲突的，这些人已经有一个设定在那里了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然说这一次报出来的新闻很大，但是并不见得是一个新的事情，因为在2016年选的时候，民主党也围绕着特朗普的税务问题做过文章，他当时以税务正在被audit，也就是被审查这种理由搪塞过去的。那个时候，但凡脑袋清醒一点的人，都已经能够感觉到他这里是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，这一次是《纽约时报》来报，特朗普就很容易把他挡下来。为什么呢？就是不管怎么样，他都可以说，这是fake news嘛，是《纽约时报》的嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看，杀伤力肯定是有，但是至于说杀伤力到底有多大的话，要打一个很大的问号。尤其是会不会影响到那些已经想要投特朗普的人，是否能动摇他们的投票意愿？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报出来的这些事情，老实讲并不会让人感觉到特别背离我们对于特朗普一般的感知。比如，报道里说，他用了很多方式去把这个税故意地逃避掉，用东边的来填西边的，或者把他给伊万卡·特朗普的钱都拿来填他的这个税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反特朗普色彩鲜明的《华盛顿邮报》说这些税务资料要么证明特朗普一贯在税务问题上有诈欺行为，要么证明特朗普的商业经营实务是一塌糊涂，亏损巨大。我看了一些立场比较中立的美国财务专家的分析，似乎他们普遍认为特朗普的行为属于税务诈欺（tax evasion），而不仅仅只是合理避税（tax avoidance）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事情绝对是游走在美国法律的黑白边缘，尤其是一个人要去选公职，这些事情就更加不应该。但是问题在于，特朗普身上不应该的事情太多了，而这些不应该的事情呢，往往并没有影响到那些特别支持特朗普的人的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们会说，关于税的问题是个老问题，2016年就已经炒作过一轮，并不算什么新的发现，所以不值得大惊小怪；他们还会说，纽约时报是所谓的反特朗普媒体，因此其报道没有可信度；甚至有一小部分人会觉得特朗普那个行为叫聪明的“合理避税”，因为在一些美国极端保守派的眼中，政府本来就是一个“邪恶”和“贪得无厌”的东西，伟大的是美国人民，配不上美国人民的是美国政府，照这种逻辑，能从政府那里虎口夺食且全身而退，反倒说明特朗普足够精明强干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一个事情，如果做不到一击而致命，它都有可能会激发出反效果，这一点，在今日美国政治中尤其如此。特朗普此前就能将世人皆见的防疫失败，硬说成是自己领导经济重开有功，勇敢挽救美国经济于既倒，而且还有不少人买他的账。这个不服他不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到一份Rasmussen Reports做的9月24-28日特朗普总统执政满意度民调，肯定他工作的人居然还有47%之多。USC Dornsife的一份9月15-28日总统大选预测民调，虽然拜登支持度51%，特朗普亦仍有43%，以我对美国政治的粗浅理解，即使新冠疫情蔓延，种族冲突不断，个人税务问题炸锅，一系列新出重磅书籍作品皆激烈反特，但特朗普似仍有一战之力，且一旦他在大选辩论中以凌厉的话术和诡辩取胜，也许会更得助力和加持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为数很不少的美国选民，都认为特朗普比拜登更能让美国经济振作起来（尽管不知根据为何），即使现在又有关于特朗普个人税务的大问题，但未必会撼动这种广泛存在于民间的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底今年初的针对特朗普弹劾案，当时态势是特朗普处于劣势，但拜登也因其子牵扯而未见明显加分，最后特氏平安过关。这次税务事件，没有能够反打到拜登的点。这次事件会否“船过水无痕”，关键还是要看它是否会对摇摆州里的中间选民，和仍持观望态度的未决定者或原本不愿投票者产生心理上的影响，也许十月份的民调数据会就此给出更精准答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930075236511.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普27日在记者会上的回应可谓是预料之中：“是假新闻，完全是假的……4年前，你们就问过我同样的问题。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普除了把报道归为“fake news”，是否还会有其他应对措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海默：&lt;/strong&gt;我猜测特朗普会做的另一点，无非就是在所有的摇摆州里狠砸资源，塑造形象，猛酸拜登，将其批斗为彻头彻尾的社会主义者。最近最高法院自由派大法官金斯伯格（Ginsburg）去世，特朗普也急忙试图用保守派法官顶上空缺，以期进一步争取保守派选民支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普还可能会打疫苗牌和中国牌，一面许诺选民疫苗马上就有，一面继续将执政不力等因素全盘甩锅中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有，可能会选前出台一些财务补助政策，再讨好选民一番。至于说会不会有大家都在热议的“十月热战惊奇”，我不敢讲，只是如果特朗普选情没有告急得很厉害的话，他似乎并不见得会有这样做的动力，因为任何一项重大国际政策的变动都会有风险，都可能给拜登方提供强有力的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在两党之间本来就咬得很紧，包括考虑到摇摆州的因素，都很难说到底最后鹿死谁手。在这样的情况下，这个税务报道本身也算是很大的事情，如果有一个比较显著的效果，那就是可能进一步导致两者之间战况更激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是这样的话呢，可能就会又和另外一个事情挂钩上，就是邮寄选票的事情。因为邮寄选票，所以今年的结果很有可能11月3号出不来，如果因为这个事情再让选情激化的话，可能会有一种复合性的效果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a265d05dcf23448677c087ac0d3786eb</guid>
<title>西方经济学神话已破，该复兴政治经济学了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiZhengFu/2020_09_30_566790.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/史正富】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在讨论中国经济发展和改革的问题时，不但大众和媒体，而且在专业经济学家之间也存在着七嘴八舌的现象，缺少基本共识。究其原因，在于我们的经济理论体系本身出现了严重的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，大家讨论中国经济和金融问题的理论体系来自美国主流的经济学，也被人称为现代经济学[1]，表现为宏观经济学、微观经济学、金融经济学、新制度经济学组成的教材体系。当然，我国的马克思主义政治经济学自改革开放以来也一直在发展之中，尤其在党和国家的治国理政的指导思想和长期发展战略方面，起着决定性作用，但是在实际经济运行层面，在关于价格/货币/市场/投资/增长/宏观调控等具体经济议题的讨论与实施中，目前各方使用的理论框架和话语体系主要还是上述所谓的“现代经济学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实是，我国目前主流的经济学家，包括许多马克思主义传统的政治经济学家，至今一直认为虽然（西方）主流经济学在对待事物本质的研究上存在缺陷，但对具体的经济运行和政策而言，还是比较好的理论体系。本文将说明，这是一个天大的误解，一个时代性的理论幻觉。说真的，这是我国经济学界一代人的悲剧。实际上，现代经济学几乎自20世纪中期在美国形成体系性的垄断以来，一直没有对美国经济起过指导作用；而在产生指导作用的年代，也就是1980年以后，特别是1989年以后，恰恰是美国经济走向短期繁荣、长期衰弱，乃至酿成今日结构性、长期性深层危机的几十年[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样呢？除了政治经济学界已经普遍提出的对现代经济学的批评之外，根本原因还在于，经济学研究的客体对象变了，它由产业资本主义变成了今天的“全球金融资本主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为全球金融资本主义的典型代表，在过去将近四十年中出现了一系列意义深远的变异，产生了一系列新的经济现实，这些新的经济现实是如此重要，以至于可能从根本上颠覆建立在产业资本主义“旧世界”之上的现代经济学。遗憾的是，这个新经济世界还没有进入主流经济学界，包括大多数诺贝尔经济学奖得主的“法眼”，也就是说，作为学术主流的现代经济学和全球金融资本主义的现实之间，处于严重的分离状态。如果以经济理论为“毛”，以经济现实为“皮”，那以今日之现代经济学的状态，就恰如成语所言：“皮之不存，毛将焉附？”那么多顶尖专业经济学家的研究论文，每每都在数学方法上兜圈子，经济思想少之又少，这导致所谓的现代经济学成了一门脱离现实的学科，一个比赛数学技巧的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、全球金融资本主义下的新经济现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球金融资本主义时代出现了一系列新的经济现实，对既存经济学提出了根本挑战，本文着重提出以下三点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，货币变性，即货币由作为一般等价物的特殊商品，变成了以“纸币”为载体的信用符号。&lt;/strong&gt;货币在历史演进中，本来以黄金和其他贵金属为载体，是作为一般等价物的特殊商品，有自身的内在价值，因而成为价值尺度、交易媒介、财富贮存等的工具，也从而由黄金及贵金属的数量决定了货币数量的上限。但在二战后形成的布雷顿森林体系下，美元成为世界货币，以美国持有的黄金储备为基础。由此形成黄金支撑美元、美元作为世界货币的全球货币体系。1971年尼克松政府废除美元与黄金的挂钩后，美元不再是“美金”，而成了美国印发的“美钞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美钞作为一纸印刷品，为什么还能通行世界数十年呢？这得说美国金融体系的高明了。摘要而言，有三招很关键：一是凭政治军事科技的“霸权三角”，锁定中东石油用美元定价的垄断权；二是发展金融衍生品交易市场，创造天文量级的美元交易与投资（含投机）需求；三是基于全球金融交易市场的内在震荡，创造出各国央行对美元的储备需求。其结果，把美元由美国印发的纸币转化为世界的问题，造成全球流动性泛滥，但也使美国成为全球最大债务国。由此，现代经济学一般均衡理论要求的“货币中性”不复存在，由美国国内政治博弈所决定的美元发行与全球流动性成为驱动世界经济运行和国别发展状态的极其重要、而又难以预测的内生力量。而最终结果呢？是纸货币量在全球经济中长时期的超常规扩张，是由美元超发引起的全球流动性泛滥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，金融产业的异化，&lt;/strong&gt;即过去以银行为主体，以实体经济为服务对象，以存贷款和股票债券发行为主营业务的金融业，蜕变成了以资本经营机构为主体，以虚拟经济为主要服务对象，以金融衍生品的自我循环为主要业务内容的“新金融”。由超广义的货币总量的无限扩大，导致金融衍生品的市场发行与交易异军突起，滋生出一个以自我循环、自我服务型的投机交易活动为主导的行业。&lt;strong&gt;这样，现代金融业分化成了服务实体经济的中介性金融和自我服务为主的投机交易型金融这样两大部类。&lt;/strong&gt;在金融工程和金融创新的名义下，任何一个金融业务商家都可以制造、合成、编制出一个衍生品，拿到交易所里，只要有人买有人卖，它就成了一个正常交易的金融产品；由此就衍生出来越来越多、越来越纷繁复杂的金融衍生品体系。2007年金融危机前夕，全球场外衍生品总名义余额达到600万亿美元级别，当时美国GDP才多大?十多万亿美元。实体经济的交易规模在金融衍生品面前真是小巫见大巫。这个对实体经济几乎没有贡献的交易体系，在很大程度上就是一个合法的高科技赌场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，基础生产要素的变性，即生产要素变成了金融投资品。&lt;/strong&gt;从能源、资源、关键原料、土地、人才、资本到核心技术，原本企业购买这些东西是作为生产要素，目的是为了在生产中使用，因此市场运行符合一般意义上的价值或均衡价格规律。但现在各种商品与金融交易所把生产要素都成了金融投资品，不单是企业，而且各类“炒家”也全面的参与这些生产要素的买卖；人们购买的目的不再仅仅是使用，更重要的是为了卖出。其结果，是生产要素的价格运行和一般商品的价格运行发生了分离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代市场经济的一个基本特征是众多生产要素都已经被转变为投资品。在市场经济的历史上，生产要素本来是作为一般制成品的原材料和设备而存在的，但随着现代金融市场的兴起，特别是商品期货交易的发展，许多生产要素转变为投资的对象，成为交易所的交易品种。由此，生产要素的购买者出现了分化，一类是传统意义上的买家，即实体经济中的企业，它们购买生产要素进行实际产品或服务的生产与提供；另一类则是在交易场所活动的投资者，他们买进这些关于产品的合约并不是用于生产，而是为了在新的价格水平上卖出。前者是从事企业经营的生产者，后者是从事交易获利的投机者。现代市场经济的历史趋势表明，随着交易的发达，越来越多的纯投资者加入以生产要素为载体的投资交易，使得生产要素作为投资品的交易规模呈跨越式发展，在国民经济中占据越来越高的比重。与此同时，生产型购买者也越来越深的参与到投资型要素市场的交易，不知不觉中把原本作为风险管理工具的商品期货，变成了价格投机的工具，从而在很大程度上改变了实体经济对要素投资品的定位。这种情形在当代已经发展到了一个令人震惊的阶段，纯投资类交易的规模远远超过了生产经营型购买者的交易规模。仅以原油为例，2012年两大期货市场（Nymex和ICE）原油的主导合约交易量超过三千八百亿桶，而当年全球石油的产量和消费量都堪堪超过三百亿桶[3]，也就是说，纯投资类的交易规模至少是使用型交易规模的10倍多！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
表1：要素成为投资品的历史进程（数据来源：美国期货行业协会[4]）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929082516821.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;370&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上表清楚显示了需要投资品化的发展程度和金融市场发展的密切关系。其中的关键在于，&lt;strong&gt;商品期货交易所的出现从制度安排上把本来是生产投入品的要素变为交易所内进行金钱交易的投资品。&lt;/strong&gt;尤其值得注意的是，当代西方金融强国，比如英、美，正在布局把越来越多原本不是投资品的东西，打造成投资交易的对象，比如生态环境，通过节能减排的说法创造了碳交易与碳金融，其实是图谋把先发达国家的环境优势转化为发展中国家的要素成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、新经济现实导致现代经济学核心理论失灵 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述的货币变性、金融变性及基础要素变性引发了一系列核心经济学理论的失灵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac16a3b78277e36e3a7f709af70e5f6d</guid>
<title>台湾军队空防能力如何？24年前就看出来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuangjia/2020_09_30_566786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 装甲掷弹兵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“绕台”再到穿越“海峡中线”，在近期不断升温的台海局势中，台湾军队的空防战力无疑是世人最为关注的焦点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在20余年前的台海导弹危机中，台空军以及陆军防空部队的真实状态又是如何呢？本文将略作梳理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一．尚能一战的飞行部队&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1996年3月为高峰时期的台海导弹危机中，台空军飞行部队无疑是两岸对峙的第一线部队。在这一时期，主管全部飞行部队台空军作战司令部总计拥有7个联队，1个地区指挥部，9个大队，16支战斗机中队，3支空运中队，5支独立中队的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/25/20200925142448352.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在上世纪九十年代前半页，台湾空军陆续以引进技术和外购的方式，先后获得了60架“幻影2000”，130架F-CK-1“经国号”和150架F-16A/B“战隼”，但在1996年台海导弹危机高峰时期，这些先进战机却大多是远水解不了近渴：第一个换装F-CK-1“经国号”的第3大队此时只有第8、28中队完成战备，第7中队尚未接收完定额中的飞机总数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一支预定换装F-16A/B“战隼”的第455联队已于1995年6月将手中的F-5E/F转交桃园第401联队使用，此时前者骨干尚在美国训练，远不能解嘉义基地的“空城计”危局。预定换装“幻影2000”的第11大队则进度更为迟缓，此时连第一批种子教官都尚未赴法国培训！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927111559518.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汉光11演习中F-CK-1和F-5E/F展示&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在这个紧张时刻，台空军唯一能用的第三代战斗机部队就是还未满员的第3大队。该大队拥有58架F-CK-1“经国号”战斗机。由于此前搭载完整航电设备的10002号IDF原型机在事故中坠毁，使得“天剑2”中距离主动雷达制导导弹测试进度延误，至1996年3月时，只有40枚尚未完成全部测试项目的该型导弹被交付第3大队应急。微薄的“天剑2”导弹数量无疑大大减弱了F-CK-1在面对只能使用R-27的解放军苏-27SK时最主要优势之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927111737325.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在1994年“汉光11号”演习中亮相的3架IDF原型机（10002号机已坠毁）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于第三代战机数量远远不能满足需要，因此在台海导弹危机时期，台空军的“扛把子”主力只能落在了使用旧式战机的第1、5、7、8、11大队肩上。在这些大队中，使用F-104G的第11大队（以及第12侦察中队）状况最差。由于“星战士”系列战斗机事故率居高不下且零部件供应不足，此时第11大队只有20架F-104G能执行日常战备，另有约30架F-104G作为预备机，编制为两个中队（原第48中队此时已经解散）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用RF-104G的第12中队更惨，因为早先购入的2部PC-201“始安”相机维护困难，已经于1995年全部退役，该中队只有1架搭载老式KS-125照相侦察系统的RF-104G能执行任务。为了填补侦察机的数量不足，第12中队不得不以4架搭载从退役RF-104G上拆下来的KS-67相机之R-CH-1“中兴号”教练机作为接收新加坡宇航RF-5E“虎眼”侦察机之前的替代，用于承担海上侦察任务。原有的1架RF-104G（4375号）则只在绝对必要的时候才会出动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927135501950.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新竹基地的F-104，摄于1991年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，另外4个大队的F-5E/F“中正号”战斗机状态则要好得多。由于该机出勤率高且能搭载台空军当时全部的对地精确制导武器（“小牛”导弹和“铺路II”激光制导炸弹），因此成为了承担低空拦截和对地对海攻击任务的“主力军”。为了填补战备飞机与飞行员数量的不足，原本只担负训练任务的第737联队此时也开始承担战备执勤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927135620822.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;公开展示的嘉义第4大队F-5F&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，令台空军尚可放心的部队还有屏东的反潜机大队。此时反潜机大队刚刚完成全部26架S-2T“涡轮追踪者”反潜机的换装任务。S-2T换装了在当时全新的反潜作战与传感器系统，因此对解放军的潜艇部队是一个重大威胁。不过由于此前的XA-3“雷鸣”攻击机项目被取消，台空军此时尚无能发射空射反舰导弹的战机，因此其反舰火力只能以AGM-65“小牛”导弹和GBU-12“铺路II”制导炸弹为骨干。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927112426260.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;S-2&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;T 1994&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二．青黄不接的防空部队&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比正处在换装期的战机部队，台军的防空部队在台海危机高峰时期的实力则更为青黄不接。此时隶属于台陆军飞弹指挥部的防空导弹部队总实力是：3个飞弹群，6个飞弹营，总计6个“胜利女神—大力士”防空导弹连，2个“天弓一”防空导弹连和18个第二代“霍克”式防空导弹连。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927140552155.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;胜利女神 时间不明 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些部队的详细作战序列如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/25/20200925142650954.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>