<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>68fd8f477376c1be0d248ead4b32da3d</guid>
<title>港英埋雷、中共拆弹，香港崭新一页正式翻开</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2021_08_10_602328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1921年中共建立之初，就与香港这座城市结下了不解之缘，海员大罢工、省港大罢工、港九独立大队、六七暴动，让香港成为中共早期活动的重要庇护港和战斗基地。但由于港英政府的压制、逃港者的以讹传讹、左派运动的激进化，香港民众对中共的认知也走向偏颇，甚至是误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年7月1日回归无疑是香港历史的重大转折点，围绕这一天前后，中英两国政府也展开了扩日持久的斗争，也决定了香港未来的命运……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为东方之珠的红色剪影下篇，查看上篇请&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/changluowen/2021_08_03_601373.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;点击这里&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1967-2002 英国人拉响的“红色警报”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英政府研究六七暴动成因后，在1968年修改劳工法例，大幅加强对劳工的保障。首次进行地方行政改革，成立民政处（即现在的民政事务总署）。报告提出青少年空闲时间缺乏可供参与的活动，容易被左派招揽，于是将增加康乐文娱活动，如香港节、林务营等，以支持青少年为名，从根源上解决潜在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英殖民地警察由于镇压左派有功，在1969年获英女王赐予“皇家”封号。左派失去了本地的民心，不可能获得内地的支持，又受到港英的严厉打压，一蹶不振，从70年代开始完全退出社会主流。一直到回归后，内地主责部门主要将商人作为统战对象，左派都没有表达过太强烈的不满，只是对“突然爱国”的工商界别人士提出过质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英政府依靠买办洋行起家，早期将鸦片贸易和土地贸易作为主要收入来源，贪污已经渗透进了整个公务员系统。当时的香港有“警察管黑社会，黑社会管治安”、“12点以前警察管，12点以后黑社会管”等流言。葛柏等英籍高官大肆贪墨，吕乐、颜雄等华人“警阀”一手遮天，令殖民当局压力倍增。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174141518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中环地标怡和大厦所属的怡和集团是最老牌的英资洋行，靠鸦片和茶叶贸易起家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174152946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174206718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;左侧接受锦旗者为“五亿探长”吕乐&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了增加香港市民对港英政府的认同，港英政府在镇压左派的抗议运动的同时，提出建设“好政府”的口号，港督麦理浩在伦敦的支持下，于1974年成立廉政公署，迅速改变了港英政府的形象。由于廉政公署具有天然道德优势，且只对港督个人负责，实质上大大集中强化了港督的行政权。与此同时，港英政府在采取“行政吸纳政治”模式时，还推行政府体制改革，重建公务员体制，为系统性洗脑赢心和所谓的“光荣撤退”铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174225675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;廉政公署发出的针对吕乐心腹曾家荣的通缉令，曾家荣的儿子是艺人曾志伟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“洗脑赢心”这个概念是由大英帝国在马来亚的高级专员泰普尔将军（General Templer）在镇压马来亚反殖民运动中发明的。它专指大英帝国和殖民地政府运用新闻宣传手段来进行“新闻管理”，通过新闻、报告、演讲、研究等各种官方话语渠道将殖民地起义和暴动描绘为“恐怖主义”，从而塑造公共观念，制造“恐怖主义的氧气”，加剧公众对这种反抗运动的心理恐惧，以配合殖民者的武力镇压，起到稳定政治秩序的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大英帝国意识到，冷战中重要的武器就是思想观念，这是一场争夺“思想领地”的战争。英国人成功地把镇压殖民地人民起义与美英反对共产主义的冷战结合在一起，把反殖民的民族解放运动与共产主义意识形态联系在一起，通过把共产主义宣传为恐怖主义，从而抹黑反殖民运动。相反，却把帝国与英联邦和殖民地的关系描绘成利益互惠关系，大英帝国由此被塑造为仁慈的统治者。随着这种宣传策略的转化，大英帝国维持殖民地的理论基础，也从早期种族主义的文明传播论和社会达尔文主义的适者生存论，发展为道义责任论，即帝国具有保护殖民地人民免受共产主义恐怖专制的道德责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英政府在镇压左派反英抗议运动中，成立了专门的宣传委员会，并在英国成立了“香港心战室”（Hong Kong Working Group），专门负责舆论宣传，通过政府文件、媒体采访、新闻报道，采用焦点放大等手法系统地将这场反抗运动描述为“暴乱”和“恐怖主义”。而港英政府镇压“暴乱”的主要对象也是左派报纸和学校，从而彻底剥夺左派的话语权，将“左派”、“中国”、“文化大革命”、“古拉格群岛”和“共产主义恐怖政治”等等联系起来，描绘出一幅恐怖的政治图景，制造出恐怖的心理效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港英政府的“洗脑赢心”工程，彻底改变了香港人的深层意识和心理结构，形成了港人对“左派”、“共产党”、“大陆”、“社会主义”的极度恐惧心理。这种恐惧心理与内地逃往香港的国民党达官显贵、大资本家和知识分子的“仇共”心理相呼应，使得“恐共”、“仇共”成为香港社会的基本民情，再加上港英政府采取“行政吸纳政治”成功地团结了上层华人精英，香港社会形成了对内地的排斥心理，随着香港经济的起飞，更增添了对内地的优越意识，不愿意香港回归，这成为今天困扰香港政治的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如斯科特教授所言，“具有讽刺意味的是，就共产主义者的目标而言，这次骚乱的最终结果反而是增强了对既存港英统治秩序的支持和正当性。当面对文化大革命这种共产主义的变种与当时还没有改革的殖民资本主义国家，多数人选择了他们都知道充满着罪恶的这一边”（Political Change and the Crisis of Legitimacy in Hong Kong, Hong Kong: Oxford University Press,1989, p.104）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用刘兆佳教授的话来说，“六七暴动加深了香港市民对中国共产党及左派分子的恐惧与不满，并损害了香港同胞与中国政府的关系。香港同胞对中国政府的不信任，至今仍未消除。这种对中央的逆反心态，不单使香港回归中国的过程充满曲折，而且亦对回归后香港同胞与中央建立和洽关系增添困难”（强世功《无言的幽怨》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被妖魔化脏水泼遍全身的左派，从此再也没有能力对港英的殖民统治构成实质威胁，一直到回归之后元气才有所恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在撤退方面，英国从一开始就不打算放弃“皇冠上的明珠”，最多是给中国一个表面上的主权，但不屑于讨论放弃在远东的实际利益。1979年，港督麦理浩访问北京，要求续租新界，被中方严词拒绝，香港的前途命运提上了大英帝国的议事日程。麦理浩回港后，公布了邓小平所说的“让香港人放心”这个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1982年9月22日英国首相撒切尔夫人访华开始，到1984年9月18日谈判结束，两国政府一共进行了22轮谈判。撒切尔夫人抛出的“三个条约有效论”（《南京条约》、《北京条约》、《展拓香港界址专条》），马岛论等被邓小平等一一驳回，数轮谈判僵持不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年3月，英国获悉中国政府已经拟定关于香港的方针政策，可能会提交全国人大审议。中方明确表示，如果谈判不能达成共识，中国将单方面宣布解决香港问题的方针。在这种背景下，撒切尔夫人致信中方，表示将向英国议会提出交还香港主权的建议。这封信打破了中英谈判的僵局，双方开始了第二阶段的会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174312745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年7月25日，外交部副部长姚广率中国政府代表团与英国驻华大使柯利达为首的英国政府代表团，在北京就中英香港问题第二阶段会谈举行第二次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈判即将开始时，英国政府突然提出香港应作为独立一方参与谈判，英方宣称，会谈不应仅仅是中国和英国之间的谈判，还应包括香港方面，有关解决香港前途问题的办法，必须由英国、中国大陆和香港三方共同接纳，英国政府之所以如此，无非是想借所谓的香港民意施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，中国外交部发言人对此事正式表态：“中英关于香港问题的会谈是中英两国政府之间的双边会谈。尤德先生是作为英国政府代表团的一个成员参加会谈的，因此他在会谈中只代表英国政府。”中国政府的强硬态度，迫使撒切尔夫人收回刚刚打出的“三脚凳”牌，英国外交部急忙发表声明，说港督尤德“当然将作为英国代表团的成员参加会谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前几次会谈中，英方一直坚持以主权换治权的原则，中国则坚持“一国两制”原则，双方各说各话，互相谈不拢，谈判没有取得任何进展。由于谈判内容对外保密，香港人心浮动，经济形势也发生动荡，股市恒生指数大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年9月18日，经过艰难的磋商和谈判，中英就《联合声明》达成了协议，12月19日，中国国务院总理和英国首相在北京正式签署了《中华人民共和国政府和大不列颠及北爱尔兰联合王国关于香港问题的联合声明》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174326401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1984年12月19日，撒切尔夫人应邀再次来访并签署解决香港问题的中英《联合声明》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174343927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1984年12月19日下午，邓小平与英国首相撒切尔夫人在北京人民大会堂出席《中英联合声明》签字仪式，共同声明：1997年7月1日，香港政权交接&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中英谈判的不断推进，几任港督麦理浩、尤德、卫奕信都配合英廷，部署港英政府的撤退计划，这一包括政治、经济、移民、基建、情报等方方面面的周密计划至今仍然非常神秘，没有完整地展现在世人面前。在麦理浩任内，香港搭上了经济发展周期的快车，中产阶级形成，经过多年深耕，香港作为深水良港、情报中心的价值也越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723174403582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;香港小西湾曾经是英国政府通讯总部（GCHQ）对中国最大的监听中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84b73f432e460f7e8749816a4442a75b</guid>
<title>中方提出清单后，美国到底怎么想？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulHeer/2021_08_10_602325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·希尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副国务卿温迪•舍曼在7月26日的访华之旅似乎是重演了此前美中高层交往的场景——今年3月，美国国务卿安东尼•布林肯和国家安全顾问杰克•沙利文与他们的中国同行在安克雷奇举行了会晤。除了互相抱怨之外，安克雷奇会晤没有产生任何成果。而舍曼在天津会晤了她的直接对手中国外交部副部长谢锋和国务委员王毅，会谈结果也和上次差不多。有人建议“为两国关系设定底线”并建立维护关系的“护栏”，但没有任何迹象显示在这两方面出现了明显进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与安克雷奇会晤一样，双方在此次会晤前的表现已使外界放低了期望。在美国国务院的一次预简报会上，政府高级官员表示，舍曼此行的目的是“就两国关系进行坦诚的交流”，并“保持沟通渠道畅通”——而不是“就具体问题进行谈判”。此外，他们强调，此次访问的背景是美中之间存在“激烈而持续的竞争”，美方正在“增强自己的竞争力”，因此将“从实力地位和团结美国一众盟友与伙伴的立场与中国进行接触。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806181739290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王毅会见舍曼 图片来源：外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致王毅当众做出了即兴发言，其口气与安克雷奇会晤时中方的论调如出一辙。王毅说：“如果美国到今天还没有学会如何以平等的态度同其他国家相处，那么，我们有责任和国际社会一道，好好给美国补上这一课。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，王毅和谢峰随后就借此机会给舍曼上了一课，他们总结美国政府的特点是傲慢、伪善并要美国政府为美中关系走下坡路负责。在此过程中，谢峰指责美国“把中国当作假想敌””，并试图通过“把美国内深层次结构性矛盾甩锅到中国身上”来转移“美国国内公众的不满”。他宣称“己所不欲勿施于人”。王毅断言，拜登延续了特朗普政府的“极端和错误对华政策”，试图遏制中国并阻挠中国发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王谢发言中最明显的一点是，他们显然试图表明北京已领会了华盛顿的施压手段：在双边关系中占据道德制高点并抢占上风。这其中还包括引用美国人的声明来回敬舍曼。主持国务院预简报会的美国官员曾说，美方“与会时会擦亮双眼”，为此，谢峰针锋相对地回应道“中国老百姓的眼睛是雪亮的”。谢峰还套用了布林肯在安克雷奇说的话“赌美国输从来不是一个好的选择”，谢峰说：“美国也不要赌中国输。”王毅还说北京“从来没有兴趣赌美国的输赢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最明显的以牙还牙做法是谢峰据报也向舍曼提交了两份清单。一份是要求美方纠正其错误对华政策和言行的清单共16项，包括美方对中国共产党党员施加的签证限制，“压制”华为等中国公司，以及将中国媒体登记为“外国代理人”。另一份是中方关切的重点个案清单共10项，包括在美国出现的反华情绪、美方要求中国对新冠疫情负责，以及美方挑战中国对台湾、香港和新疆的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明北京正在或已经跨过一个门槛，自忖中国现在已有国际筹码和影响力来抵御美国施加的压力，并期盼或要求两国在“平等和相互尊重”的基础上互惠互利。这一姿态反映出中国领导人在中国“崛起”和美国相对衰落的过程中对两国实力变化有了新的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，谢峰还对舍曼说，中国“从无霸权基因、扩张冲动，从不胁迫任何国家”，“从未跑到别人门口挑事”，“面对外来干涉，中方采取的是合理合法反制”。谢峰指出，“胁迫外交的发明权、专利权、知识产权，都非美国人莫属。”北京的此类言词不大可能令美国心悦诚服。此外，中国外交部发言人赵立坚（被认为是“战狼外交”的主要实践者）在舍曼返美后发表声明称，“美方必须改弦易辙，纠正错误”，因为“解铃还须系铃人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舍曼此行所牵涉的核心问题是，此次美中会晤能否阻止两国关系螺旋式下滑，并创造机会稳定美中关系，甚至促使美中关系发生建设性逆转。但到现在为止还没有明显迹象表明双边关系会改善。美国国务院在访问结束后表示，“为设置妥善处理美中关系的底线，舍曼、王毅和谢峰讨论了具体途径”，但国务院没有提供有关这些途径或底线的细节。因此，没有迹象表明两方达成了任何协议。尽管国务院重申了为美中关系“建立护栏”的目标，但中方援引谢的话说，这类护栏“必须由双方商定”，“而不能是美国单方面给中国设立行为边界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅提出了三条可能用来管控美中关系的底线，所有这些底线都是在给美国设立行为边界。这些底线规定，美国“不得挑战、诋毁甚至试图颠覆中国特色社会主义道路和制度……不得试图阻挠甚至打断中国的发展进程……不得侵犯中国国家主权，更不能破坏中国领土完整”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于美国对中国政治和经济制度所持的一贯看法，所有这些要求都将对美中关系、美国对华政策和美国关切构成根本性挑战。美国对华政策被北京解读为更迭政权、遏制中国发展和/或进行美中经济脱钩。美国关切的是中国在台湾、香港和新疆施行的政策。另一方面，华盛顿提出的任何相应提议肯定也会对北京构成同样的根本性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方是否准备在“设立关系底线”方面进行富有成效的接触还有待观察。坦率地说，舍曼的访华与安克雷奇交锋一样，没有显示出太多改善关系的证据。相反，双方都暗示，对产生任何形式的相互包容抑或是实质性接触抱有怀疑（如果不是抱有抵制的话）。中方口头上表示要“相互尊重、公平竞争、和平共处”，但却指责美国没有这样做。中国坚持认为，球在华盛顿一边，美国要“改弦易辙”“，“作出正确选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美方则反常地说，它“欢迎”展开激烈竞争，与考虑建设一个相互包容的双边关系相比，美方显然更喜欢竞争。尽管舍曼和其他拜登政府官员承认美中在应对气候变化、武器防扩散和地区安全等“重要全球性挑战”方面有合作的可能性，但他们没有提到美中在双边议题方面有合作的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，据透露，在美国国务院评估舍曼此行成果期间，一位政府官员表示，“将美国描述为以某种方式寻求或请求中国与美合作是错误的”，因为“我们认为北京在这些领域也应有自己的利益”。如果一方不愿被视作是在寻求合作，而是在集中精力为竞争做准备，那就很难预言美中两国会在任何领域展开重大合作。而另一方可能也有同样的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，只要双方的战略怀疑压倒了相互理解，美中关系似乎在当下就不会出现重大的建设性突破。只要北京和华盛顿都认为自己拥有改变对方所提关系护栏和底线的筹码，这一僵局就会持续下去。与此同时，它们的外交互动将更多地表现为互提要求和相互抱怨，而不是展开合作或谋求合作。北京方面承认两国关系“面临严重困难”，我们很难不同意北京的这一说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7986444e144f5528df104989888d7eef</guid>
<title>东京奥运会美日斗法，中国也得学着点</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_08_10_602322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月8日，第32届夏季奥运会在东京闭幕，中国代表团以38金32银18铜共计88枚奖牌的成绩完美收官。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809151115889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于今天的中国有太多世界领先的科技及为人津津乐道的事迹，中国早已度过了需要依靠金牌来证明自己强大、给自己打鸡血的阶段，民众在观看奥运比赛时，面对输赢，心态也得以更为坦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这份坦然是建立在规则被遵守、公平被维护的基础上——我们对金牌不强求，不代表就允许其他国家漠视规则、践踏公平，对奖牌进行强取豪夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很不幸，在日本举办的这届奥运会上，我们不仅观赏了一场“就这？就这？”的开幕式，也见证了赛场内外的一些不堪。运动员受委屈，其他国家的观众们被激怒，在很多人眼里，奥林匹克精神在东京被压得快跟全红婵的水花一样不显眼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信这届奥运会的喧嚣足以让众多中国人意识到，奥运会上的成绩，不只取决于运动健儿们短时间内的发挥，不只仰赖于许许多多像“不懂球的胖子官员”那样的专业人士负责，在其他领域，还有很多事，是中国社会可以做且应该做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就方向而言，我们可以在奥运会和其它体育赛事的规则制定、规则使用、规则理解方面多下功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看看日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，本届奥运会新增了滑板、冲浪、竞技攀岩、棒垒球和空手道五个大项和十六个小项。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809150838987.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
明眼人一眼就可以看出，棒垒球和空手道能成为赛事项目，和日本作为东京奥运会东道主是分不开的，这也是日本的传统优势项目——空手道起源于被日本占领的琉球地区自不必说，垒球虽不起源于日本，但在日本国内普及程度极广，堪称国民运动，日本女子垒球队也确实在此次东京奥运会上击败了同为传统强队的美国队夺得冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本利用自己东道主的优势，自2016年的东京奥运会筹办阶段就积极活动，竭力把自己的传统优势项目加塞进奥运会比赛项目中。这就是一种典型的通过制定规则来谋取竞赛优势的行为，而且这种做法是符合程序规范的，让人挑不出毛病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，日本特别热衷于推动日本的单项体育协会在国际单项体育联合会中取得重要职位，从人事工作角度提升竞技实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2015年，日本文部科学省制定了一个“加强国际信息战略计划”，通过启用国际交涉能力较强的外部人才和著名运动员，与驻外使馆合作等方式，增加日本人在国际单项体育联合会任职的机会，从而收集信息，构筑人脉，培植关系网，进而增加日本在国际体育组织的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时日本还把国家单项体育协会中有才能的年轻人派往国际体育组织参加研修，成为后备人才，使得在国际体育组织中任职的日本人形成人才梯队，老的离去，新的顶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如截至2020年，日本在奥运项目国际体育组织中的任职人数为26人，分布在体操、乒乓、田径、摔跤、柔道等22个夏季奥运会项目和3个冬季奥运会项目中，且分别担任主席、副主席、秘书长等职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2016年11月，日本著名男子花剑选手太田雄贵就当选为国际击剑联合会理事；2017年5月，日本篮球协会主席三屋裕子当选国际篮球联合会亚洲区理事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有非常、非常重要的一件事：2016年10月，日本体操协会专务理事渡边守成通过日本的一系列运作，以绝对优势成功当选国际体操联合会主席。这是自1994年以来，日本时隔23年再次担任国际单项体育联合会的关键职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时这件事在日本体育界引起了不小的轰动，被日本体育界视作日本“加强国际信息战略计划”的重大关键胜利，被认为是日本备战2020年东京奥运会的有力举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里得说明下，我并非暗示在此次东京奥运会的体操男子决赛中，桥本大辉即使一只脚踏出垫子仍能获得高分、拿到金牌是因为“上面有人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809150926795.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;138&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d69d5ad4c0731ae9bce32fef097b4c9f</guid>
<title>从福原爱到伊藤，媒体趣味正在改变日本乒乓小将</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2021_08_10_602321.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会有个一般性的默认规则，就是“体育让政治走开”，或者“体育与政治无关”。这个原则既好理解，但又不好理解。说它好理解，是因为运动员的拼搏是第一位的，不能让国际关系冲突和官僚行政逻辑影响运动员之间的竞技与交流。而说它不好理解，则是奥运会主要是以“民族国家”（也包括一些特殊情况的国际奥委会成员）为单位竞技，运动员也是代表国家，这就必然使之成为国家综合实力、体育事业发展能力，以及国民舆论向心力的展示，同时也是国家在各类相关协会里的软硬权力的比拼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“奥运无政治”的两面性：一方面是通过体育，把国家竞争用一种和平的方式表现出来，传递了人类共同挑战极限的美好愿景。但另一方面，作为和平的“战争”，它又必然激发民族国家民众之间的血脉偾张，以及政治与社会力量方面的相互较劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届的奥运会上，“乒乓球”成为了一个重要的舆论引爆点，很多媒体和网友也把中日几次对决中的日本舆论作为观察日本对华态度，以及中日关系的镜子。我们一方面看到日本媒体对中日对决非常重视，拔高了胜负的意义，一些选手的发言也顺应了这种“打倒中国”的媒体气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月8日，《朝日新闻》新鲜出炉的民调显示，受访者最关心的比赛项目，“乒乓球”占第一位（17%），压倒了最大的夺金领域柔道（16%）和日本“国民运动”棒球（12%），其它项目都低于6%。《朝日新闻》的报道配图也是日本队获得混双金牌的场面。这显然无法用纯粹的“运动兴趣”来解释。而另一方面，也有网友指出，还是有很多日本网民表达了对选手的善意，同时也有若干日本选手和网民都表现出了对中国实力的认可与友好的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809142811844.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;419&quot; height=&quot;580&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乒乓球这一运动，中日两国都寄托了特殊的思绪，因此，乒乓球比赛中日本舆论的两面性，其实恰好也是解释日本对华态度的一面折射镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看乒乓球运动对中国的特殊意义。实际上我觉得这次舆论爆发在乒乓球领域的一个重要原因，在于即使在困难的外交环境中，乒乓在中国人心目中也一直是“民间友好”的永恒象征，因此被日本舆论搞了个措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东曾经说过，要把日本政府和人民分开。这句话其实包含有三个相辅相成、缺一不可的关键含义。第一个含义是，日本政府是“保守”派，采取亲美反共的政策，是区域和平与中日邦交正常化的阻碍因素。相对的第二个含义是，日本人民（具体表现是进步主义政党和社会团体）是热爱和平，反对保守政府的美日同盟政策，反对美军基地，是区域和平和中日邦交正常化的积极推动力量。而最后也是最核心的含义是，相信日本人民热爱和平与支持中日友好的意愿能够转化为日本的国家政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种政治思想指导下，新生的中华人民共和国从建国初期困难的外交环境中推动了“民间先行、以民促官”的“人民外交（民间外交）”政策。而乒乓球在民间外交中居功至伟。最著名的无疑是中美之间的“乒乓球外交”，被视为两国关系破冰的标志事件，即“小球推动大球”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809143330842.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;482&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1971年4月，中美两国乒乓球运动员在北京首都体育馆进行了友谊比赛。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中美“乒乓外交”外，各种高层访问中，以乒乓会友的场面也层出不穷。21世纪的著名案例就有2008年国家主席胡锦涛访日时，在时任日本首相福田康夫的陪同下，与东北话十级的日本国手福原爱进行了乒乓球对战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccbd52dc66ff329080b97ebefc6c5d80</guid>
<title>东京奥运会结束后，账目会被一把火烧掉吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_08_09_602210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月8日，推迟了一年的第32届夏季奥林匹克运动会在东京落下帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前7月23日开幕时，可以容纳数万人的体育场内，除了近千名奥运相关官员、数千名参加比赛的运动员外，并无观众。闭幕式情况完全一样。东京愈发紧迫的新冠疫情，已经不能让日本国内外民众在体育场内为本次奥运会助战。这也是近代奥运会首次遭遇空场情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京今年异常炎热，奥运会却在东京遇冷，街头巷尾奥运会气氛不复以往。8月24日至9月5日残疾人奥林匹克运动会接着在东京举办，那个时候气温会比7月底8月初低一些，但估计残奥会的热度亦会随之降低。至于东京的新冠疫情能否走过高峰期，残奥会期间会不会出现东京一地一天确诊一万人以上的情况，日本专家也说不出个一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少日本人依旧记得57年前的1964年。那年日本举办完奥运会后，很快其经济规模就超过了英法，接着在1968年前后超过了西德，在世界第二的位子上一下子就坐了42年，直到2010年被中国赶超过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809083350879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1964年东京奥运会举办现场（图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人因此将东京奥运会印象与经济起飞联系起来，希望再迎来一次巨大的经济上的成功。可惜今天的日本已经没有了奥运会之后再度实现经济飞跃的可能。东京或者说日本已经没有了激情，失去了在经济上打个翻身仗的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三内阁获得了申奥的成功，但安倍主政8年让日本一直处于深度的失落中。2020年9月菅义伟执政后，随着新冠疫情的恶化，经济上的失落有过之而无不及。菅内阁不仅在奥运会问题上与民众严重脱节，在国家政策等方面，今天的日本同样处于严重的分裂状态中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥运会成为系统化的中心，近年大城市功能发生转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观1945年二战后的日本经济发展，会发现重大国内国际活动让国家有了一个短时间内集中力量建设社会基础设施的机会，经济因此不断做大，大城市首先获得了集中发展，城市之间的差距开始拉开，直到这届东京奥运会的举办，相关机制戛然而止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会举办之前，政治家把注意力集中到了1964年那里，幻想能再度让经济获得巨大的成功。看日本电视，平时不论被问到什么问题，菅义伟首相总能从官僚写好的标准答案中找到一条，念给提问者听，但在说到奥运会时，菅罕见地没有看事先写好的答案，而是说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我的记忆中一直有东洋魔女，有她们鼓舞日本国民的深刻印象。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“东洋魔女”指日本女排。在1964年奥运会前后，日本女排数次拿下了世界锦标赛冠军，因而有了这一称呼。进入1980年代后，“东洋魔女”的影视产品输入中国，也被中国观众热捧过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809083702347.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《排球女将》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是1964年的东京奥运会让日本走出了战败阴影，重新建立起信心，并重新进入国际社会中来。几十年后，日本希望通过申请举办2020年奥运会，向世界展示日本已走出自然灾害及核电事故的阴影，且盼望日本的经济能再度辉煌——2011年东日本刚刚发生了大地震大海啸，出现了自1986年切尔诺贝利之后全世界最严重的核事故，以复兴东日本为口号的“复兴奥运”成了2013年日本申奥前后谈得最多的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，申奥成功后，笔者数次前往东日本地区，采访了大量的灾区企业，也曾经特别希望能够采访到和奥运相关的内容，让笔者感到十分不可思议的是，整个东日本对奥运会并没有太多的兴趣。一方面是灾后重建而非新建，并没有太多的体育内容，另一方面，东日本离东京几百公里，人口稀少，也不适合举办现代体育项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日本看到最多的是东京方面为筹办奥运而建设了大量的场馆、新住宅。东京及东京周边才是日本人口、财富、信息最为集中的地方。具体举办奥运会的一都三县（东京都、千叶县、神奈川县、埼玉县），人口有3600万之众，资本总量几乎占了全日本的一半，奥运会正是这里最大的庙会、最大的民众活动。在一都三县举办奥运，利益能够惠及日本人口三分之一，更给承担了日本最重要经济活动的地区留下众多社会基础设施，何乐不为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，以复兴东日本为口号的“复兴奥运”在申奥成功后，很快就被忘却，只有一都三县的各种建筑工程紧锣密鼓地处于施工状态中，真正需要复兴的东日本，很多工程反而是预算都拿到了，却严重开工不足。至于受灾及核电事故后疏散到日本各地的居民，至今有数万人未回东日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1964年东京奥运会之后，日本几乎每十年都会申请举办奥运会——如东京大学新闻学教授吉见俊哉对日本媒体所谈，“在1964年东京奥运会之后，有1975年的北海道札幌冬季奥运会，再以后日本申请过1988年在名古屋举办奥运会，但没有成功；1998年日本举办了长野冬季奥运会，之后大阪申请过2008年奥运会，但也没有成功。”如此频繁的申请，最重要的原因就在于日本希望通过奥运会获得新的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉见认为，每十年举办或者申请一次奥运会，在日本已经“系统化”。奥运会等体育项目基本不会遭遇民众的反对，项目结束后，经济上的迅速发展给大部分市民带来了便利的交通和稳定的工作。这样的成功慢慢转变为一种系统化，可以说2020年东京奥运会就是这种系统化的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809083937204.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里撇去日本出现的强悍的大城市与脆弱的地方小城市之间的矛盾，不谈东日本在自然灾害、核电事故面前有多弱不禁风，分析日本的系统化时，会发现这种系统化如今实际上已撞到天花板，不再具有让城市继续发展的现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而突来的新冠疫情，让日本系统化方面的问题暴露得更为彻底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人很难理解为何在东京奥运会期间，东京一天能有五千人、日本更是一天上万人确诊感染新冠。行政上稍有疏忽，新冠疫情的传播便会一发不可收，东京松松垮垮的防疫体制，肯定会造成决堤。特别在重大活动期间，国家、地方领导心里只有奥运的时候，不论如何强调防疫的重要性，第五波疫情的高峰还是与日本不期而遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京的大企业从2020年就已开始进入居家办公模式，不少人因此返回故乡，反正在东京郊区与回千里之外的北海道、大分县没有什么区别。不少企业将本位于东京的总公司迁移到了其他地方，这不仅仅因为东京办公费用贵、办公条件拥挤，更是为了能够躲避今后极可能会持续出现的疫情大流行，减少相关风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天人们在东京看不到奥运热情，民众对奥运没有期待，一个很大的原因就在于东京已经不需要再建更多的道路设施，不用再扩大运输能力，更无需定期举办数万人的体育盛会。东京或者一都三县那样的大城市功能早已开始出现了逆转。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>