<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a641659eacdd7ea2205a993356a3c3b1</guid>
<title>现场直击：今年“香会”，中美如何过招</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoXiaoZhuo/2022_06_13_644304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观网访谈/王慧&amp;amp;赵小卓 编辑/冯雪】香格里拉对话会正式名称为亚洲安全峰会，是由英国国际战略研究所发起、在新加坡政府支持下于2002年开始举办的多边论坛，因其每年在新加坡的香格里拉酒店举行而得名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美博弈、俄乌冲突持续的大背景下，今年这场聚集全球几十个国家防务“一把手”的会议备受瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于疫情“停摆”两年，今年“香会”终于线下开场，6月10日到12日在新加坡举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国务委员兼国防部长魏凤和的主题演讲、美国防长奥斯汀的主题演讲、日本首相岸田文雄的开幕演说、乌克兰总统泽连斯基的视频连线等，成为时下国际关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与以往相比，本届“香会”在代表团阵容、议题设置上与以往有何不同？现场有哪些值得关注的重点？6月11日、12日，观察者网两次连线当时正在新加坡参会的军事科学院研究员赵小卓，带来现场观察和分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为采访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：12日，魏凤和部长在“香会”以“中国对地区秩序的愿景”为主题做大会发言。您在现场有哪些观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵小卓：&lt;/strong&gt;魏部长演讲时，现场不仅座无虚席，就连两边的过道上也都站着人，关注度很高。从整场会议的时间分配上看，前半小时左右是魏部长的演讲，剩下20多分钟是问答时间，主要和现场观众互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏部长的发言首先阐述了中国“维护和践行多边主义，推动构建人类命运共同体”的理念。第二，展示了中国政府和军队对世界和平与发展的巨大贡献。中国坚定奉行防御性国防政策，中国军队始终是和平之师，也必将坚决捍卫国家主权、安全、发展利益。第三，他围绕台湾问题、南海问题、中美关系、乌克兰危机等阐述了中方立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在提问环节，魏部长分2轮，总共回答了11个问题，第一轮5个，第二轮6个。“香会”是聚焦亚太安全的多边论坛，中国防长自然受到高度关注，再加上受疫情影响，之前停办了两年，现场听众的提问非常积极。在第一轮5个问题结束之后，主持人说，他的名单上还有44个人要提问，由于时间限制只能选五六位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅时间短、问题多，而且这11个问题基本都很有挑战性，主题涉及台湾问题、南海问题、中国军事现代化、中国核武器发展、中俄关系、中美关系、乌克兰危机等等。提问者大都用词直率、角度刁钻，在问题中“挖坑设陷”也在所难免。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
面对一系列犀利提问，魏部长的反应很快，回答也非常精彩。他的回答可以说是毫不回避、言简意赅、态度坦诚、条理清晰、应答尽答。所以，不管是发言环节还是问答环节结束之后，现场都响起了非常热烈的掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/13/20220613104412361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月12日，国务委员兼国防部长魏凤和在第19届香格里拉对话会上就“中国对地区秩序的愿景”发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本届“香会”代表团阵容如何，有哪些值得关注的变化？您曾在采访中说，之前有一次参加“香会”时专门数了美国有88人参加，而与会代表总共就400多人，今年美国代表团来了多少人，成员结构发生了哪些变化，这些变化传达出一种什么信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵小卓：&lt;/strong&gt;今年我最直接的感受就是欧洲的参会国明显增加。香格里拉对话会主要是聚焦亚太安全的会议，过去也有欧洲国家参会，像英、法、德等都是“常客”，但是今年捷克、立陶宛、瑞士、瑞典等国家也都来了。我感觉，“香会”在向西或者说向欧洲方向拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的会议规模倒没有太大变化，伦敦国际战略研究所所长奇普曼介绍，今年有575位代表参会。像往年一样，美国来的人是最多的，我数了一下名单，有80个。这些参会者里不仅有官员、专家，还有来自波音、洛克希德·马丁等会议赞助企业的人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到，今年美国官方代表团的阵容出现了微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往年，美国防务部门有3个人一定会来，第一个是防长，第二个是印太司令部司令，第三个要么是参联会主席，要么是海军作战部长。今年参联会主席/海军作战部长没来，换成了海岸警卫队司令琳达·费根（Linda Fagan），一名女上将，这是美国海岸警卫队司令首次参加“香会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化说明，美国要突出海岸警卫队在西太安全中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海岸警卫队就是海上警察，每个国家都有海岸警卫队，一般活动范围在该国的领海，最多在其毗邻区、专属经济区活动。警察只能在国内执法，但现在美国把它的海岸警卫队弄到西太地区来执法了。美国防长奥斯汀在11日的演讲时说，美国要在西太地区永久部署海岸警卫队，尤其是在南海和南太平洋地区，这是长臂管辖的一种典型做法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>716cd9cf8d1b474942181bbcd0893055</guid>
<title>中巴两国像“异地恋”，我穿过克什米尔“奔现”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongdongliulangzhan/2022_06_13_644278.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/莫邪君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天巴基斯坦的议会十分热闹，总理伊姆兰·汗和反对党之间针锋相对。“不信任动议”和反“不信任动议”的大戏演得不可开交。最终，伊姆兰·汗成为该国历史上第一位被投票罢免的总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年领导正义运动党上台的伊姆兰·汗正意气风发，撇开那些政治主张，“公子哥”、“前板球明星”、“风流倜傥”无不是当年民众竞相吃瓜的标签。他曾经带领巴基斯坦板球队赢得了1992年的板球世界杯冠军，按照英国《每日电讯报》报道：“这个花花公子在伦敦夜总会的斩获也不亚于他在板球场上取得的成绩。”这位结束了数十年来谢里夫家族和布托家族“二人转”的政坛新星如今却又重重摔下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦作为第一个与中国建交的伊斯兰教国家，无论总统和总理怎样“印度河后浪推前浪”，数十年来对华关系一直都十分稳定，在互联网上更是以“巴铁”而闻名。另一方面，虽然与中国山水相连、情感亲近，但两国民间直接的经济和文化交流一直不多，这朋友处得有点像异地恋——我就琢磨着赶紧奔现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424170224784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地人称塔县办事处，地图上要搜晨光伊甸园小区门口。图源：“中东流浪站”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟这个国家万里奔现的时候还是在新冠疫情爆发之前，穿过帕米尔高原，沿着中巴公路进入巴基斯坦。这条中巴两国的友谊之路又称喀喇昆仑公路，北起喀什，南到巴基斯坦的塔科特。工程修建十分艰险，1966年动工，直到1978年才全线贯通。由于地质条件所限，时常有泥石流和洪水冲击。即使是中国段的路况也难称乐观，从喀什市区到塔什库尔干县城300多公里，行程大约需要六七个小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424170249262.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;喀喇昆仑公路。图源：“中东流浪站”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本来早早就跑去长途汽车站窗口排队，但是每日仅有清晨的一班车发往塔县，甫一放票就被插队的大妈抢光。没有办法，我只好再按着当地人的指引，来到传说中的塔县驻喀什办事处门口乘坐皮卡车（但凡路况还说得过去，也不至于用皮卡作为运输主力吧）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424170310316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡拉库里湖背后就是被称为“冰川之父”的慕士塔格峰。图源：“中东流浪站”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路上颠来颠去，我的骨头都要晃散了，司机师傅话也不多，自顾自地开。别看车速慢如牛，必经之路上的慕士塔格峰和卡拉库里湖绝对是顶级的风光，柯尔克孜牧民的一座座毡房就散落在卡湖边上，牦牛在草地上优哉游哉地咀嚼着。窗外的雪峰、牲畜、湖泊和草地静静地舒展。3600米的海拔还会让人面色潮红、心跳加速，这生理反应倒着实很符合异地恋奔现的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424170337590.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;区别于维族的方形花帽，塔吉克族女性的花帽是圆形的，她们还会在外面再罩一层头巾。图源：“中东流浪站”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
登上帕米尔，塔什库尔干塔吉克族自治县是中国唯一的塔吉克族自治地方，一个县同时与塔吉克斯坦、阿富汗、巴基斯坦三国接壤，是向中亚南亚沟通的咽喉要道，也是戍边反恐的最前沿。这里呈现出了与新疆各地截然不同的社会风貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地处高原，县城街景倒是有几分像西藏，牧民的牲畜中牦牛占据了相当大的比例，酥油等“西藏特色”的食物在这里随处可见。充足的阳光和稀薄的大气让能见度明显更高，塔里木盆地上常见的黄沙天已经难觅踪迹。建筑的色调也与喀什、莎车等地差异甚大，普通水泥二层房替代了南疆盆地上常见的土黄色花砖。从五官上来看，塔吉克族明显比维吾尔族更加立体，鼻梁和眉骨普遍更高。在宗教上亦有别于周边所有民族，是我国仅有的什叶派穆斯林，属于伊斯玛仪派。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424170403841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;逼着川菜师傅做出的甜版宫保鸡丁,下方的菜单可以看出，由于物资运输不便，小饭馆的菜价略微偏高。图源：“中东流浪站”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
川菜馆在塔县格外常见。我不想在临行前的最后一餐吃我不喜欢的辣味，那就只能另辟蹊径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老板，点个宫保鸡丁，一丁点辣椒、花椒、麻椒也不要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“啊？！那怎么做？只有鸡丁干炒吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“放黄瓜啊，然后你给我做甜一点，放甜面酱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他一脸疑惑，估计心里觉得我是来砸场子的吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我又补充说：“没甜面酱您就加点糖吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，我在川菜馆如愿吃到了一份鲁菜风味的宫保鸡丁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424170501168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红其拉甫山口，穿过国门不远就是巴基斯坦地界了，这里海拔5000米，气候条件十分恶劣。口岸办公地及出入境办理地已经搬到县城，只留下边防兵在国门执勤。图源：“中东流浪站”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清晨办理过出境手续之后，大家就准备等着那辆一步三摇的蓝色卧铺大巴。同车的乘客大多是从喀什采购满载而归的巴基斯坦商人和边民，他们会不定期地从中国采购物美价廉的生活用品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喀什的两亚市场里总能找到他们的身影，每年夏天在喀什举办的中亚南亚商品交易会更不会少了他们。这些伙计们一看就是边境线上的老油条，抢座经验极其丰富：车子缓缓开来时就跟着车小跑，待车子停住时一排人已经齐刷刷地站在车门口。然后先把不那么大的行李搬上车厢占座，再下车来把大件的填进行李架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424170526595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;到巴方一侧不时能见到的吉普车，样式十分古早，但是油漆十分光亮。吉普车越多，往往说明道路系统越差。图源：“中东流浪站”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从县城到国门的公路还算能够让人接受，待到了巴方一侧道路就开始明显颠簸起来——然而比起之后的路段这里已经是最好的了。跑了120多公里到了对面的口岸小镇苏斯特，从这里敲章过关开始，就算正式开启巴基斯坦之旅了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海关的胡子大叔看我明显不是边民，敲完章还不忘跟我说声：“欢迎来到巴基斯坦，朋友！”在边检站门口换汇的贩子也已经恭候多时，我掏出美元他不要，只换人民币。以往在任何两国交界的地方换汇，美元永远是最坚挺的货币，没想到在这里还是要给“中巴友谊”让让道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424170553481.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：“中东流浪站”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喀喇昆仑公路之旅的精华在罕萨河谷，离中巴边境有200公里，秀丽的风光和安定的社会环境仿佛一个世外桃源，总让人觉得这不是真正的巴基斯坦。电影《消失的地平线》就在这里取景，西方人对这里趋之若鹜，常年有欧美登山者来这里挑战乔戈里峰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a610536539d1754a815114f9cbbf03a0</guid>
<title>“自由民主”国家要赶紧解决这个悖论</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenedicteLaumond/2022_06_13_644277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/本尼迪克特·劳蒙德    译/欧亚系统科学研究会】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何应对右翼激进主义，是一个越来越重要的问题，不仅对于欧洲的政党，而且对于政府来说，也是如此。它突出了一个核心问题：以自由民主制度为特征的国家如何制定政策工具来反对一种政治现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这个问题，也被称为“宽容的悖论”，在民主国家中仍然具有相当重要的意义。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;因为在这些国家，右翼民粹主义运动的盛行加剧了对政治激进主义的放任态度和压制态度之间的矛盾。当这些民粹运动企图排斥或剥夺部分人民的权力时，就会发展出一种悖谬的不宽容形式。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“宽容的悖论”通常可以通过拒绝无限的宽容来解决。然而，对待不能容忍的运动的方法却各不相同。在美国这样的程序性民主国家（procedural democracies），民主源自一套程序和价值观，对言论自由的限制很少。像德国这样的实质性民主国家（substantive democracies）却认为民主程序不足以保护民主价值，因此有理由定期进行国家干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对敌视民主价值观的运动有各种各样的措施。首先是警察和司法系统制定的压制性应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些政策措施可以同时应对激进的右翼政党和社会运动，并设法限制其思想的传播或激进的行为。取缔或监视相关政党，以及公务员内部的清洗，是自由民主国家对激进右翼活动人士实施的压制性政策措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，预防性应对措施是一种让民众参与反对右翼激进主义的激励性政策工具。国家希望动员非国家行为者，使它们参与决策过程，以遏制激进右翼团体的思想。预防性应对措施或许是对压制性应对措施的备选或补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章探讨了哪些因素会影响政策制定者对右翼激进主义的监管，并比较了法国和德国这两个相邻的实质性民主国家应对右翼激进主义的不同方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
激进右翼有四种主要的意识形态类型:
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（1）极端右翼的特征是公开反民主，通常受两次世界大战之间右翼独裁统治的激励且具有暴力倾向；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）种族中心主义右翼对民主的态度模棱两可，并主张文化和种族上的不可兼容性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）民粹主义右翼支持一个强大而有魅力的领导人和一个漫无边际的民族主义计划；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）宗教原教旨主义右翼则在宗教框架性概念下捍卫国家的“纯洁性”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
激进右翼团体分为三个组织类别:政党、社会运动和亚文化社会环境。本文研究的是针对整个右翼激进主义光谱制定的政策管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/13/20220413171155524.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;216&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德法管制右翼激进主义的差异与影响因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了理解国家层面对右翼激进主义的管制，卡尔·洛温斯坦（Karl Loewenstein, 1937）首先提出了具有开创性的概念“战斗型民主”（militant democracy），这影响了1945年以后欧洲民主的重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战斗型民主”是指民主国家为“防止反民主的运动滥用自由民主制度下的自由”而制定的措施，最终赋予限制个人权利的合理性。这种民主防御的理论方法在很大程度上是压制性的、精英主义的和反参与的；它建立在对人民自我管理的根深蒂固的不信任之上。因此，国家行为者，特别是政治和安全行为者，被赋予镇压反民主运动的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，德国被认为是“战斗型民主”的范例。1949年联邦德国宪法不仅确立了“战斗型民主”措施，也成为新的“战斗型民主”的主要工具之一：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，为了保护所谓的“自由民主基本秩序”，有理由禁止结社和政党，并监督滥用其基本权利来反对它的个人。德国根据宪法规定设立联邦宪法保卫局（Offices for the Protection of the Constitution），如果有组织或个人积极反对既定秩序，该局以对其进行监视，并将其信息转交检察机关。在这个体系中，社会被认为是“战斗型民主”的行为者，理应有知情权。因此，联邦宪法保卫有责任通过年度公开报告，向社会提供有关极端主义活动的情况。在政府的领导下，该机构决定了政治运动（也包括政党）的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有助于理解为什么最近德国政策制定者决定监视另类选择党（Alternative für Deutschland, 简称AfD）的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代，围绕极端主义活动的定义和用镇压手段来应对其行动的合法性，政策制定者们达成了惊人共识。在这种背景下，压制右翼激进主义、尤其是驱逐被认为过于激进的公务员，成为了一种官方政策，1972年联邦德国引入“激进分子法令”（Radicals Decree），1975年宪法法院的一项裁决确认了该法令的合法性。德国的国家政治行为者对右翼激进团体的禁令也成为（且仍然是）一种划定政治宽容外部界限的普遍做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/13/20220413171759964.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2017德国大选，遭到蓄意恶搞的德国另类选择党竞选海报。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fe6b2b3332fe33adb4d2604bbc42d8e</guid>
<title>面对欧洲乱局，中国只想洁身自好</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewNathan/2022_06_13_644275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黎安友 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯侵乌战争陷入僵局之际，莫斯科的反对者很多，支持者却很少。就连俄罗斯（除白俄罗斯之外）最亲密的外交盟友中国，也刻意与俄罗斯保持距离——中国一方面指责西方对俄罗斯的国家安全构成了所谓的威胁，谴责美国对俄实施制裁，而另一方面又重申其在原则上支持主权国家保持领土完整，呼吁通过谈判解决所谓的“乌克兰危机”。为什么中国既不支持也不谴责俄罗斯总统弗拉基米尔·普京发动的这场战争呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案藏在中国外交政策的首要原则里：不信任美国。几十年来，中国一直在寻求承担其自认为的历史宿命——成为亚洲的主导力量。作为战略现实主义者，中国领导人一直以为美国会为了维持美国在亚洲的传统主导地位而反击中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京看来，美国已经在这么做了。随着中国的实力和雄心迅速膨胀，北京估计华盛顿会以意识形态和人权为幌子攻击中国共产党；试图破坏中国对西藏、新疆和香港等边疆地区的控制；使台湾与大陆的分裂永久化；反对中国在南海主张自己的权利；与盟友和伙伴国勾结，结成诸如“美印日澳四方安全对话”之类明目张胆的联盟来遏制中国；并试图利用加征关税来迫使中国开放经济并改变共产党视为成功的经济模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国仍在稳步前进。尽管面临一系列挑战——最近上海和其他城市因新冠疫情而实施严格的封城措施加剧了这些挑战——但执政党仍然有信心在2049年，即中华人民共和国成立100周年之际，把中国建设成“富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/07/20220607151351553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“外交政策&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”网站刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们同样相信，美国陷入了不可逆转的衰落之中，其对亚洲的影响力会逐渐消失。他们的信心部分基于马克思主义理论。马克思主义理论认为，像美国这样成熟的资本主义经济体必然会遭遇金融危机和阶级冲突，这些危机和冲突会将美国从繁荣的顶峰拉下来。他们的信心还部分基于他们对近期事件的理解，因为在美国发生的事件似乎真按照理论预测的那样发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年美国金融危机提振了中国的信心，当时的中国副总理王岐山对时任美国财政部长亨利·“汉克”·保尔森说，“你们曾经是我们的老师，但我们的老师现在看起来可不太聪明！”接下来，北京迎来了被认为是优柔寡断的奥巴马政府；接着是恶劣的2016年总统选举，当时的民主党候选人希拉里·克林顿为了应对选举压力，放弃了针对中国的主要战略资产——《跨太平洋伙伴关系贸易协定》；此后上台的特朗普政府破坏了美国与其盟友的关系，糟糕地应对了新冠疫情；2021年1月6日美国民众袭击了国会山；美国从阿富汗灾难性地撤军；在拜登时代则出现了政治瘫痪和日益扩大的两极分化。在发生上述事件的同时，美国在太平洋的舰队还抱怨自己没有足够的舰艇来威慑中国，美国占全球GDP的份额从2000年的30%下降到2019年的24%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京对乌克兰的攻击可能暴露了美国的犹豫不决及其联盟的脆弱性，从而促成了美国的衰落。然而，美国扭转了这一进程——尽管中国认为，这是暂时的。这场战争促使美国朝野形成了罕见的共识，巩固了美国的同盟体系，并强化了华盛顿对美中、美俄关系的看法，美国认为自己与中俄的价值观冲突和体制冲突是生死之争。普京的战争给了美国一个借口，使美国可以借此施压中国，要求美国的亚洲盟友进行更多的合作，并迫使印度减少与俄罗斯的经济联系。最糟糕的是，这场战争还加强了美国对台湾的防御承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国的战略重点是避免做任何会打断美国衰落进程的事情。中国对美国的道德姿态深感不满——美国声称要为正义法制挺身而出，还告诉北京要怎么做才符合中国的利益以及不按美国说的做会遭受何种惩罚。尽管美方的态度极其认真，但对中国来说，美国看起来更像是虚情假意或（不过是）自欺欺人，因为中国认为美国总是无利不起早的。在北京看来，道德姿态是美国长期用来合法化其政治控制和军事干预的手段，即北京所说的美国霸权。现在，美国想通过离间中俄来从俄乌战争中获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京不会落入这个圈套。相反，为了遏制美国的傲慢，北京想方设法保护其仅存的重要伙伴（以及朝鲜）。将中俄联系在一起的纽带是两国都对美国抱有敌意。中俄领导人在战前最后一次面对面会晤中称中俄关系“没有上限”。事实上，俄罗斯对中国的主要安全关切——台湾问题和南海问题——没有兴趣，而中国对俄罗斯在东欧的主要安全关切——西方入侵——也没有兴趣。尽管两国最终在2008年解决了所有边界争端，但中国并没有忘记它所认为的历史侵略问题，俄罗斯也仍然一直担心中国工人会涌入人烟稀少的俄罗斯远东地区。2001年，上海合作组织成立，两国通过该组织制定了合作性的安全政策，但两国仍竞相争夺对该组织四个中亚成员国的影响力。中国从俄罗斯购买了石油和天然气，却在价格上斤斤计较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存有上述分歧，但中国的战略家们生活在现实的世界里，而非他们渴望的世界里。无疑，普京使俄罗斯的战略资产大为缩水。俄罗斯的军事实力下降了，它通过能源销售对西欧施加影响的能力正在消失，它的外交信誉也破产了。中国并不欣赏莫斯科搅乱了局势且误判了乌克兰的抵抗能力、欧美的决心以及本国的军事实力。他们也不喜欢俄罗斯毁掉中国的一个重要贸易伙伴：乌克兰。然而，除非普京政权崩溃，否则即使是一个衰落的俄罗斯也可以被中国用来抵抗美国霸权。中国是不会放弃这个重要战略伙伴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国也不希望被利用，而过早卷入与西方的对抗中。中国更愿意让历史按照既定轨迹发展——中国逐渐崛起，美国逐渐衰落，而在此过程中，美国不要与中国脱钩并对中国采取彻底的遏制政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年4月，中国领导人对时任美国总统唐纳德·特朗普说，“我们有一千条理由把中美关系搞好”，其后又在2021年11月对美国总统乔·拜登说，“推动中美各自发展，维护和平稳定的国际环境，都需要一个健康稳定的中美关系……中美应该相互尊重、和平共处、合作共赢。”中国一直很难让美国及其盟友保持冷静，因为中国施加影响力的行为不仅在华盛顿，甚至在其许多附庸国都不可避免地引发了强烈反对。然而，站到普京一边，会增大中国面临的阻力，减少中国接触西方市场、资本和技术的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些复杂的算计解释了为什么中国在言辞和行动上都采取了中间立场。中国指责是美国让普京处于需要捍卫俄罗斯安全的境地，但中国也要求结束这场战争，尊重乌克兰的领土完整。中国只在不违反国际制裁的情况下才与俄罗斯进行贸易（并将在石油和天然气方面获得一些优惠）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国决策者似乎理解这种小心翼翼并愿意接受这种态度。在3月18日与中国领导人举行的视频会议上，拜登并没有就他所谓的中国向俄罗斯提供“物资支持”给出过度威胁，而是心照不宣地给了中国活动空间，让其继续保持这种中间立场。“物资支持”这个词含义不明，但很可能是指向莫斯科提供武器或帮助俄罗斯规避制裁，而不是禁止中俄正常贸易。看着欧洲大戏上演，中国将继续袖手旁观，而当一切都尘埃落定时，中国则希望重新走上其重回亚洲之巅的长征之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee9ad4b6ff945dccec2938e4cd5b6eb3</guid>
<title>发展核心技术需要“愚公移山”，不要幻想“弯道超车”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huweiwu/2022_06_13_644270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 龙芯中科董事长胡伟武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“三会一课”要求，我每年要给大家讲一次党课。今年讲课的题目是《精神硬才能技术硬》。为什么选这个题目呢？发展硬科技是我国经济高质量发展必须要过的一个坎。我最近有一个深刻体会，就是一个团队、一个组织要做到技术硬，首先就必须做到精神硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近龙芯的队伍扩展得很快，到上周为止已经有950多人了，考虑到很多新同事对龙芯还不够了解，所以我先大致讲一下龙芯的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/09/20220609104718720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;胡伟武&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是2001年在中科院计算所开始研制龙芯CPU的。那时候我博士毕业没多久，满腔热血，觉得中国这么一个大国怎么能没有自己的CPU呢，下决心要做CPU。从2001年到2010年得到了科学院知识创新工程、863计划、973计划、自然科学基金、核高基重大专项等项目的支持，完成了近10年的技术积累。回过头算一下，我作为计算所的课题组长，这10年总共花掉国家4个多亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，龙芯团队转型成立公司。跟市场结合，把科学院的技术（样品）转换成产品。这个过程很痛苦。当时我们转型的决心非常大。像张戈、高翔他们18岁跟我读研究生，23岁博士毕业，25岁就评了副高，26岁从计算所辞职加入公司；杨旭、李晓钰他们当时都是博士生，从计算所退学加入公司。即使这样，我们还是走了很多弯路。一般人办企业是从零开始的，像我这样的研究员办企业是从“负数”开始的，“负数”就是美国人的论文看得太多了，国家项目指南看得太多了。最终我们肃清了“学院派”的流毒，并在市场实践中形成了工控和信息化两个市场方向。这个过程总结起来有两个公式，一个是“样品+质量体系=产品”，另一个是“产品+服务体系=商品”，然后企业就能良性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年是建党百年，也是龙芯20周年。经过20年的努力，我们完成了技术“补课”，开启了自主生态建设的新征程。我们系统掌握了包括指令系统、CPU核、GPU核、内存接口、高速IO接口等在内的CPU关键核心技术，以及包括BIOS、内核、编译器（GCC、LLVM、GoLong）、虚拟机（Java、JavaScript、.NET）、浏览器、图形系统等在内的操作系统关键核心技术，龙芯CPU最新产品3A5000的性能已逼近市场主流CPU的水平，明年推出的3A6000性能将达到市场主流CPU的水平。我们的产品在安全设备、电子政务、能源、交通、金融、教育等领域得到了大量应用，形成了包括几千家企业的产业链，一个自主可控的信息产业生态正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙芯能取得今天的成绩，主要原因是打造了一支有“灵魂”的团队。我们在2001年成立龙芯课题组的时候，就10来个人、100万经费和一间50平米的实验室。龙芯早期的核心研发人员主要是国内培养的，我到目前为止大概培养了60～70个博士生，留在龙芯的有近40个。我的导师夏培肃老师在计算所研究生工作研讨会上介绍过一条经验，说她的学生最优秀的都留下来了，我觉得我的学生最优秀的基本上也都留下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/09/20220609104837214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20多年来我们度过了多次九死一生，就是靠这个团队坚持了下来。在长期坚持中，我们耐得住寂寞，挡得住诱惑，受得了委屈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“十五”期间&lt;/strong&gt;，国内对于要不要研制自主CPU没有取得共识。虽然国家给了龙芯一些经费支持，刚好那时候出了个“汉芯造假”事件，很多人就觉得龙芯也是假的，是在骗国家的经费、浪费纳税人的钱。那时候如果在百度里边输入“龙芯”两个字，第一个关联出来的词条就是“龙芯打假”，有人还专门做个了“龙芯打假”网站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“十一五”期间&lt;/strong&gt;，大家开始觉得龙芯是真的，却又觉得龙芯虽然技术上还行，但没有用，所以还是浪费纳税人的钱。为此，2005年我们派张福新他们到常熟建龙芯产业化基地，在没人用的情况下，自己做整机，并在江苏中小学推广了15万套龙芯教育电脑。2010年团队转型市场化运作公司时，我给龙芯确立了几条基本原则，其中一条是：龙芯团队不评国家奖、不报院士。2009年和2011年，计算所通过研究员投票推选我去报院士，我不报，我当时说过一句话“中国不缺院士，但缺一个像Intel这样的企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“十二五”期间&lt;/strong&gt;，我们刚下海就走了很多弯路，差点在市场的海洋中淹死。首先是犯了教条主义的错误，不了解市场需求，照着美国人的论文和国家项目指南做研发，导致我们承担的“核高基”项目卖100万套电脑的任务没有完成。当时领导和专家就觉得龙芯都做10年了还不行，看来发展CPU主要得靠引进，国家项目主要支持引进国外技术的CPU，只在工控领域给龙芯一些小支持，经费不到引进X86和ARM的5%。“十二五”前半期，我们的市场还没有做起来，而国家项目已经给龙芯断炊了，龙芯面临生存危机。我那时候经常看电视剧《长征》，长征多困难啊，但能坚持走下去！我们那时候就跟长征一样，也是非常困难的，开始减员增效、低成本运营，技术骨干比在计算所事业编制时的工资还低。从2010年龙芯转型企业主体后，到2012年间走了很多弯路，2013年我们进行管理、市场和研发的全方位转型，明确了“以创新发展为主题、以产业发展为主线、以生态建设为目标”的方针，到2015年销售收入首次破亿元，首次实现了盈亏平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过“十二五”的转型，&lt;strong&gt;“十三五”期间&lt;/strong&gt;龙芯实现了CPU性能提高十倍、销售收入提高十倍的“双十倍”跨越。2020年龙芯研制成功的3A5000的通用处理性能是“十二五”主要产品龙芯3A1000的十倍以上，2020年公司销售收入超过10亿元，是2015年的十倍，各类CPU销售首次破百万片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
团队和人一样，都有组织（身体各部分）、有流程（呼吸、消化等循环系统）。人是有灵魂的，没有灵魂就是行尸走肉；团队没有灵魂就没有战斗力，龙芯团队的灵魂就是理想和作风的建设。我经常讲，不发军饷（或军饷很低）的红军和八路军最有战斗力。为什么国民党军的军饷比红军、八路军高很多倍，但红军、八路军没有人跑到国民党那边去？假如现在有的单位给你比在龙芯高好几倍的工资，你去吗？不好说。但我要告诉大家的是，当时我们最困难的时候，很多骨干都面临过这样的诱惑，面对3倍、5倍甚至10倍的工资，他们都没有走。所以我们的队伍是有战斗力的队伍，因为我们已经从思想上解决了为谁做龙芯这个根本性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们非常重视文化建设。制度管人的行为，就是要求大家想通想不通都得干；文化管人的思想，就是大家主动干。我们长期坚持又红又专、红重于专的人才引进和培养标准。我们承担过不少国家战略项目，国家给了很多条件和待遇引进海外高水平人才，但说实话我们引进不了，也尝试过，我见过不少水平很高的人，专是专、但不红。这些人“绝对值”很大，但一点贡献还没做就先要这个待遇要那个权力，对龙芯来说是“负数”，这样的人不能引进到龙芯团队来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席说过，社会主义的宣传阵地，我们无产阶级不去占领，就会被资产阶级占领。我把这句话改成“年轻人的思想阵地，我们不去占领，就会被洋买办占领”。什么是洋买办？就是一天到晚跟你说，咱们自己做的东西不行，他有个美国主子，做的东西比咱们自己做的好，我们可以通过他购买美国人的“好东西”。这种人就叫洋买办。我们一定要增强自主创新的信心，坚信自己研发的东西肯定能够超过美西方的，用这种信心占领我们的思想阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来龙芯受到有关部委的多项表彰，有中组部授予的“全国先进基层党组织”、全国总工会授予的“工人先锋号”、团中央授予的“青年文明号”、中央国家机关授予的“五一劳动奖状”等等，这些都说明龙芯是一支很红的队伍，是一支听党指挥的队伍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>