<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4dce9a783cefea8cd195cf9722fb45a3</guid>
<title>美国债务违约危机将至，中国准备好了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangyingliang/2023_02_10_679281.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王英良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管最近的中美关系因为一只“流浪气球”再次陷入扑朔迷离中，但美国财政部长耶伦依旧表示，她仍然希望能够访问中国，认为在经济问题上加强与中方的沟通是很重要的。尽管没有进一步的细节，但考虑到美国国内严重的债务危机，耶伦的访华请求多少带着点“忍辱负重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;债务危机下的舆论战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，全球最大债务国美国的国债已触及31.4万亿美元上限。2月6日美国财长耶伦在接受媒体采访时警告，如果白宫无法通过提高债务上限的法案，美国政府将面临一场经济和金融大灾难；之前她曾经警告，美国可能于今年6月坐吃山空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部正在采取超常规措施以避免债务违约，而国会也在就提高债务上限的问题互相掐架，以解决迫在眉睫的还债问题。尽管如此，美国金融机构已经在做最坏的打算。美国第二大银行美国银行（BAC）CEO2月6日接受CNN采访时表示，他们不得不做好准备，以应对由于政府债务违约引发的市场动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治精英一方面对本国债务所造成的政治和经济震动束手无策，一方面却不断融合自身地缘政治诉求以及对华竞争需要，攻讦中国“制造债务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国依靠美元霸权、两党分歧与合谋在不断制造政治泡沫的同时，美联储利用滥发纸币将美国的政策失误以及资本的贪婪、国内政治冲突的消极影响，通过美元货币渠道犹如“八爪鱼”一样裹挟全球，造成世界经济的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国却一直热衷于在国际场合中抹黑、污蔑中国在“一带一路”正常的经济投资、信贷、工程建设所带来的金融问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月中旬，耶伦和联合国驻美大使琳达·托马斯-格林菲尔德抵达非洲。在赞比亚，耶伦再次指责中国是解决赞比亚债务危机的“障碍”，“国际社区包括中国，需要提供有意义的债务减免来帮助非洲国家重新站稳脚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，2022年8月18日在中非合作论坛会议上，时任外长王毅宣布中方将免除非洲17国截至2021年年底对华到期无息贷款债务23笔；2021年，中国已免除15个非洲国家2020年底到期的无息贷款债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/08/20230208153055613.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月18日，时任中国外交部长王毅主持中非合作论坛第八届部长级会议后续行动落实协调员会议（图源：Walta）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据全球发展智库（Center for Global Development）的数据，从2007年到2020年，中国各大开发银行为撒哈拉以南非洲基础建设项目提供的融资金额高达230亿美元，是美国、德国、日本及法国同性质银行合计融资总额的两倍有余。其中美国仅为该地区的基础设施提供了19亿美元贷款，不到中国的十分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吊诡的是，受美国控制和影响的国际货币基金组织（IMF）和世界银行（WB）近期则不断呼吁中国，通过G20建立的共同谈判框架，参与穷国和发展中国家的债务重组讨论。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，美国及部分媒体一方面借所谓“债务陷阱”和“经济胁迫”论调对中国进行无端抹黑、污蔑，力图弱化甚至非法化中国在非洲的利益。另一方面则通过新的多边机制来对中国施加压力，力图将中国“推回”，以推进美国对非战略。实际上，美国是全球唯一实施长时段激进加息并业已形成路径依赖的国家，这不仅给全球造成了不稳定性，也给其自身带来包括房地产、投资和贸易市场的明显降温，此外还有股市动荡、失业率上升、经济增长显著放缓、消费者借贷成本上升等后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，非洲开发银行表示，美联储加息旨在抑制国内通货膨胀，美元升值增加了非洲国家的偿债负担。美国的债务危机由内而外，牵一发而动全身，成为国际社会瞩目的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国债务危机有多严重？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制造的债务危机到底有多严重？根据美财政部数据显示，截至2022年12月1日，美国联邦政府债务已超过31.36万亿美元，大幅超过美国2021年约23万亿美元的国内生产总值，逼近31.4万亿美元的法定债务上限。国际社会均在担心是否会上演新的经济危机，但美国有解决的办法，就是不断地给自己松绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/10/20230210081013544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，国会所制定的限制财政赤字的法案，其权威性不断受到瓦解，债务底线被不断突破。美国两党在获得执政地位后，不仅需要象征性地兑付对选民的政治承诺，扩大包括老年人、少数族裔等群体的福利，实施对特定州和非政府组织、基金等的补贴，还要在美国挑起的无止境冲突中实施巨额的政府军事采购、应对疫情等。这些都极大地消耗各个财年的预算，由此造成了债务持续扩张，使美国政府信用不断出现“违约”甚至“破产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府之所以敢于扩大债务上限，就在于过往的实践表明，这种投机行为已经成为习惯，政客们相信政治妥协是府会博弈的最终结果。而所依赖的手段无非是继续实施财政整顿、比如采取增加税收（如刚刚通过的《反通胀法案》就实施了千亿美元级的征税预设），或减少支出以降低财政赤字规模，进而最大可能延缓债务膨胀速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外是保持金融抑制，即指利用政策引导或迫使国内投资者以人为的低利率购买政府债券，或推出量化宽松政策将利率维持在一个较低的水平，使名义利率低于有效竞争市场所应有的利率水准。而这一切的最终目标是稳定美元货币地位，使美国霸权和货币实现相对稳定的持续“赋能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国债务危机不仅造成国内高通胀、失业率高企、政府信用危机和党争，还会存在显著的溢出效应。这会明显地表现在通过贸易、全球金融、大宗物品价格等进行危机传导。当然这会直观地影响全球外汇储备、国际资本流动，影响各国货币政策，使各国不得不面对蒙代尔提出的“三元悖论”，在资本的自由流动、货币币值稳定、货币政策的独立性上陷入某种困境。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6c28a631f3552ec46e64eb1ee87dedf</guid>
<title>“中国输了还嘴硬”？但笑到最后的是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_02_10_679280.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月初，航空媒体上就流传着三菱的MSJ（Mitsubishi SpaceJet，三菱空间客机）将彻底终止开发的新闻，三菱还在2月6日的声明中对此予以了否认，称其为谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而“谣言是遥遥领先的预言”这个调侃，在MSJ的命运上用最快的速度得到了应验，在“辟谣”不到24小时之际，三菱就正式宣布了spacejet项目彻底终结。你看这日本人啊就是严谨，只要没有正式公布，哪怕就差十几个小时，那也是需要辟谣的“谣言”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于MSJ正式宣布项目终结这事，我多少是有些惊讶的。之所以惊讶不是因为“MSJ飞机居然死了”？而是因为“MSJ项目不是早就死了么”？之所以会有这样的错愕，是因为早在2020年10月份，三菱就已经将研发团队规模砍掉了95%，在事实上冻结了MSJ飞机项目。而如今三菱正式宣布停止MSJ项目的研发，只是时隔一年半第二个靴子终于落地，而MSJ的棺材也终于钉上了最后一枚钉子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/09/20230209171956323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，日本有着世界上数一数二的航空工业，现在负责MSJ客机项目的三菱重工也曾有着辉煌的历史，在世界航空史上留下浓墨重彩的一笔。在二战时期具有传奇色彩的三菱零式战机是每一个美国海航飞行员的噩梦，而三菱生产的九九式袭击机和九六陆攻也在中国犯下了滔天罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/10/20230210083837364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;三菱零式战机&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/10/20230210083848531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;九九式袭击机&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入上世纪五十年代后，日本从战败中走出开始全力发展经济，GHQ也对日本航空产业松绑之际，世界航空业处于蓬勃大发展之中。日本政府也不甘落后，二战时期发达的航空工业到了战后依然留有丰厚的底子，以三菱重工为主导，加上川崎、富士等企业组建的日本航空机制造株式会社堪称日本航空国家队，以政府和企业合作的模式启动了YS11客机项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然YS11定位只是个中型客机，但在世界航空业开始跑步进入喷气时代的五十年代末，新研发一个活塞发动机客机属实有些“诞生即落后”的意思。而YS11项目研发时，日本政府为了让企业能无后顾之忧，对YS11飞机的亏损进行了兜底。企业在投入经费研发飞机之时，虽然不用担心亏损的风险，但随之而来的则是“政府的钱花起来不心疼”，让整个项目研发费用大幅超支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目超支这个事，在飞机研发历史上可以说是家常便饭，波音和空客也都遇到过，然而日本的YS11由于有着浓厚的军用飞机色彩（造YS11的那几家公司以前可不都是造军机么），使得其经济性很差，成本也高，加上航空业进入喷气时代，使得活塞发动机的YS11一诞生就落后。种种因素导致YS11想要卖出去就得有价格优势，这导致的大幅亏损需要日本政府补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日本政府为了打开YS11的海外销路，更是提供了堪称“大撒币”式的优惠条件和贷款。也因此，最终YS11项目一共产生了350亿日元的亏损，这些亏损全都由日本政府进行兜底。到最后，YS11在商业上是个巨大的失败，日本航空产业也没有靠YS11项目带动起来，而日本政府又得承担巨额亏损。这种竹篮打水一场空的结局让日本政府成了个大冤种，也由此为MSJ飞机项目埋下了后患。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/09/20230209172008235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;YS11虽然在商业上是个巨大的失败但好歹投入了使用，比MSJ还是强了很多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪之后，日本政府又开始寻思要启动新的喷气支线客机计划，并将座位数定位在30-70座之间。随着日本航空制造业承接了大量美国航空业转移的工作后，尤其承担大量波音787子系统的研发与制造工作后，日本航空业又觉得自己可以了。在日本政府“发盘”支线客机项目5年后，三菱重工接下了这个盘，于2008年启动了三菱支线飞机项目，也即MRJ（MSJ的旧称）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说，MRJ的设计和指标在当年（2008年）还是挺超前的：最新的PW1000G齿轮传动发动机、翼吊式布局、复合材料机身、先进航电系统。与同期中国的ARJ21比起来在技术上有不小的优势，而长期承担波音产业链的三菱重工其技术能力在当时也非常看好，三菱甚至放出豪言，要在5年后就将MRJ交付给首个客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而作为全球产业链的一部分，承担飞机一些子系统的研发与制造工作与作为牵头抓总的集成制造商，还是有很大的区别。前者只需要做好做精自己的一块工作就行，而后者则需要对飞机进行总体设计和集成，还需要掌握控制律、航电、试飞能力等核心技术，完全不是一回事。自信满满的三菱真开始了MRJ项目之后才知道这活有多不好干。到了原定于交付客户的2013年时，第一架MRJ还在厂房里组装，一直到2015年才成功首飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/09/20230209172026890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2015年MSJ首飞成功，当时还叫MRJ这个旧名&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一架新飞机来说，首飞虽然是一个重要的里程碑，但只是万里长征的第一步。虽然在接下来的几年里，三菱一共生产了四架MRJ进行试飞，但在试飞过程中发生的种种问题不断拖累着项目进度，比如飞机主翼结构强度不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看着日本的航空工业支撑不起MRJ项目，而且严重缺乏有经验的人员，三菱便将目光投向了世界两大支线客机巨头之一的庞巴迪，从庞巴迪那里挖了不少员工到MRJ团队，由此引发庞巴迪起诉三菱窃取商业机密。当然，随着庞巴迪被美国政府和波音通过反倾销手段制裁的濒临破产，三菱收购了庞巴迪的CRJ支线客机业务，也算是“名正言顺”了。也正是在收购了庞巴迪支线飞机业务的2019年，MRJ更名为spacejet，也就是如今的MSJ。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接连发生的问题导致MRJ不断宣布延期，同时支出水涨船高。对企业来说，这种情况下如果没有政府强有力的政策与经济上的支持，那是无以为继的。正如前文所说，在几十年前的YS11项目中，日本政府对YS11进行了无限制兜底，由此产生了天文数字亏损，让日本政府损失惨重。因此在MRJ/MSJ项目上，日本政府是一朝被蛇咬十年怕井绳，生怕再如YS11时期那样由于无限制兜底亏损带来巨额损失。作为一个国家级项目，日本政府在MRJ/MSJ项目上的投入，只有2008年项目启动初期的500亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在项目启动之时，三菱预计项目总预算为1500亿日元，日本政府的500亿日元相当于掏了三分之一的费用，也不算少了。但MRJ/MSJ项目随着时间推移与进展不顺，费用水涨船高，光是在2018-2020年的三年间就产生了3700亿日元的开发费用。而根据三菱宣布MSJ彻底终止之后的统计，整个MSJ项目15年来的支出高达一万亿日元。除了最初投入的500亿日元之外，剩下的费用都是由企业承担。日本官僚害怕重演YS11巨额损失的心理，使得他们对MSJ的支持畏手畏脚，而这种毫无担当的行为最终葬送了MSJ的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从YS11项目的大包大揽到MRJ/MSJ项目的不理不问，日本政府对待民机产业的两种极端态度，也是日本民机产业无法完成MSJ的一大重要原因。纵使MSJ有着诸多问题，但技术问题只要投入时间和资源总是能解决的，而政府给予政策和金融上的支持，又能使三菱有足够的信心完善MSJ，毕竟MSJ说到底底子并不差。然而昭和之后再无男儿，令和时期的日本政府显然再无当年的担当，也使得MSJ彻底折翼。这其中固然有着日本航空工业产业链不完整的先天问题，也脱不开政府袖手旁观毫无担当的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然把锅全部甩给经产省的官僚显然是不合理的，MRJ/MSJ失败的根本原因还是三菱没有能支撑起一家全新先进飞机的设计能力。由于MRJ/MSJ的主要目标市场是北美，加上吸收了大量庞巴迪研发人员，MRJ/MSJ的试飞及研发工作主要在北美开展，获取FAA的适航许可也是三菱的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而MRJ/MSJ在试飞中发生了一起差点机毁人亡的重大事故，使得FAA对MRJ适航审定极为严格，并且认定MRJ存在重大隐患，需要进行大量改进才能继续试飞获取适航证。而且这一重大改进可能涉及到飞机结构设计方面，之前生产的试飞机全部没用，几乎相当于推倒重来。这一要求直接促使三菱收购庞巴迪支线飞机业务以寻求在适航认证上曲线救国，而当曲线救国努力失败后，代表着现有MSJ需要推倒重来。并最终导致2020年项目几乎彻底冻结，并在2023年彻底画上句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年时日本媒体嘲笑道“中国输给了MRJ还嘴硬”，而短短7年之后日本媒体就“玉音放送”，发布MRJ“终止宣告”。当年被日本嘲笑的商飞ARJ21目前已经交付超百架，甚至首架出口给印尼翎亚航空，已经投入航班飞行。而当年日本引以为傲的MRJ/MSJ，现在只能在北美机库中吹着寒风迎来其最终的结局，真是三十年河东三十年河西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/09/20230209172125786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月20日，交付给印尼翎亚航空的ARJ21从浦东机场起飞飞往印尼（作者拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6de74b205ca8164ebf1b3fa115e1540</guid>
<title>不仅没有解决问题，还制造了新问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/DominicGreen/2023_02_10_679279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/多米尼克·格林， 翻译 观察者网/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国正式脱离欧盟的第三周年纪念日，一些英国人开始经历“脱欧后悔症”（Bregret）。英国新闻意见网站UnHerd与软件公司Focaldata本周合作收集的民调显示，在全英632个议会选区，除3个选区以外，余下地区的绝大多数民众如今认为“脱欧是错误的决定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年那场“脱欧公投”中，正是“夺回控制权”这句口号深深地打动民众，以至于左右了公投结果。让主权从布鲁塞尔回归英国议会，意味着英国人能重新自主地管理本国的边界、法律与金融体制：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有效的移民管控，据说会缓解房价过高，因职业技能缺失导致的劳工收入过低，以及各类公共服务成本过高带来的生活压力。脱离欧盟的监管体系，并与其它国家签署一对一的自贸协议，据说会让伦敦成为全世界的银行，“泰晤士河上的新加坡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种收益，加上英国脱欧后无需向布鲁塞尔缴纳的费用（仅2015年就达108亿英镑），意味着能解放更多资金，用于投资基础设施建设、提高教师收入，以及改善英国民众深爱的国民医疗服务体系（NHS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/06/20230206172535631.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月1日，英国爆发10年来最大罢工抗议，多达50万人走上街头要求加薪应对通胀&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，保守党已经失去了“控制权”。2015年以来，移民英国的人数不减反增。在脱欧前，英国接收的移民主要来自欧盟。如今，他们绝大多数来自欧盟以外的地方。牛津大学移民观察组织汇报，英国每年接收的移民数量从2015年的约59.5万人，上升到2020年约63.3万人。2021年6月至2022年6月，这个数字达到110万人。保守党似乎无力阻止横跨英吉利海峡的人口走私活动，因为背后是由法国本土的犯罪集团在操持。英国政府计划将非法移民与寻求政治庇护人士遣送至卢旺达，却被法院卡住，并因为涉嫌种族歧视遭受了广泛指责，连查尔斯国王都形容这个方案“令人瞠目”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比解决英国曾面临的问题，“脱欧”本身却成为英国最大的问题。所有小国都必须在全球经济的浪潮中找准自身定位，并在特定领域追求比较优势。国际货币基金组织2016年曾预测，英国脱欧后，伦敦若要继续维持其全球金融中心的地位，将面临“从相当坏到非常非常糟糕的结果”。如今伦敦以事实打破了这一预测。英镑也从去年10月的跳水式贬值中恢复过来，但对英国外贸关系的结构性调整依然未能取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自脱欧以来，英国已经同澳大利亚、新西兰和日本签署了自贸协定，可作为重头戏、一度承诺会兑现的那份（英美）自贸协定，依然悬而未决。拜登政府如今更倾向于同欧盟谈判，因此美英自贸协定谈判的进度已裹足不前。同时，英国正同印度开展自贸协议谈判，并向由11个国家组成的“跨太平洋伙伴关系协定”提交了加入申请。可就算这些协议能够落实，英国国内真正感受到贸易协议带来的收益，也将是许多年以后的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比分享脱欧带来的红利，保守党选择削减开支。一项连接伦敦与周边区域中心城市的高铁项目被暂缓。国民医疗服务体系的积压诊疗已经破纪录，约700万病人仍在等待收治，包括需要择期手术与癌症诊疗的患者。自2010年以来，英国护士的平均薪酬实际贬值了20%。去年12月，她们第一次发起罢工游行。几天后（2月6日），英国的护士会与救护车司机们一道，参与自国民医疗服务体系创立以来，从业人员最大规模的罢工抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/07/20230207102425637.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;573&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国国民医疗服务体系从业人员10年来薪资相对生活成本变化比例（橙线为护士起薪） 图自：纳菲尔德信托&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切并非全是保守党的错。在英国政治中，国民医疗服务体系仅仅是第三轨的议题。生产力陷入长期衰退与劳工参与率不足等结构性问题，需要时间去解决。至于英国与欧盟间为何至今未能实现人员、货物的“无障碍流通”，也是因为欧盟似乎下定决心要让英国脱欧的过程尽可能痛苦，以吓退其它成员国动类似想法的念头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些问题也不是英国所独有，所有国家都要面对。2019年12月的大选，打出“完成脱欧”口号的鲍里斯·约翰逊以压倒性优势获胜。此后，英国与欧洲邻居一道经历了众多外部挑战。比如新冠疫情，通货膨胀率与大宗商品价格飙升，供应链中断，美元走强，乌克兰战争以及所导致的能源价格上涨。在难掩悔恨的英国，工资一直没能跟上物价的涨幅，引发了一连串“生活成本危机”。劳工罢工，不满情绪如流行病一般在各地蔓延，这一切都很容易让人联想起上世纪70年代的英国社会，只是加入了对英国脱欧这件事的广泛失望与后悔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在陷入派系分裂与内斗这件事上，保守党必须负全部责任。这导致保守党内部无法就脱欧问题形成共识。保守党2019年承诺，将“纠正”伦敦与英国其它地区经济发展不平衡的问题，此后却再三表露出不愿兑现承诺的姿态。去年9月，议会的保守党成员赶走了约翰逊先生，又很快赶走了保守党内部提名的继任者利兹·特拉斯女士，找来里希·苏纳克担任首相。随着英国经济走向衰退边缘，保守党正被丑闻与自私自利所淹没，苏纳克先生连指明方向这件事都做的步履维艰。恐怕保守党人会在下一次选举中后悔他们今天的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱欧并不是一次性的事件，而是一个过程。英国花了几十年的时间加入这个日后演变成欧盟的共同体；一刀两断并不容易，与欧盟完全切割也需要许多年。在英国脱欧三年后，“恢复主权”已经不再是争论的焦点，问题是英国现在要如何处理脱欧的后果。英国脱欧的进程，也代表着英国同期政治经济发展的进程，前者的失败意味着后者的失败。抚平这一进程带来的伤痛，可能需要“后脱欧”一代的年轻政客，甚至是新生党派才能做到。不管悔恨与否，英国显然需要开拓全新的思路，并且恢复对政客与国家能力的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文发表于《华尔街日报》2023年2月2日纸质版】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5f6f2b2239195a862c5f06dcb7ad5fd</guid>
<title>有人问：非婚生子与婚生子平权，公平吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyuxia/2023_02_10_679278.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
人口与生育政策，历来是民众关注的热点议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，四川省卫健委印发了新版《四川省生育登记服务管理办法》，该办法将自2023年2月15日起施行，有效期五年。值得注意的是，新版《办法》提到生育登记将取消是否结婚的限制，明确“凡生育子女的公民，均应办理生育登记”。这意味着生育登记将不再与结婚证绑定，单身生育的公民也可以为自己的孩子办理生育登记的相关手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推进生育登记与结婚证脱钩，并非四川首创。陕西、广东、福建等地在2022年便已放宽了生育登记中的结婚限制。此外，川陕粤闽地区均支持非婚生、婚生新生儿落户，但对于非婚生孩子的户口登记有相关材料要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川省卫健委1月12日曾发布政策解读，指出《办法》取消了对登记对象是否结婚的限制条件，意在将生育登记的重心转移到生育意愿和生育结果上来，回归人口监测及生育服务本位，旨在体现生育登记的服务性与包容性。而在互联网上，对于四川新政的讨论并未停息。舆论争辩的方向也从“生育登记”、“落户”转向了“非婚生子与婚生子平权是否公平”、“非婚生育是否应该合法化”的维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟该如何理解新政的初心？对于潜在的问题，法律又该如何跟进、回应？观察者网特邀2021年度“全国三八红旗手”，上海市法律援助中心、静安区法律援助中心律师张玉霞做出如下解读：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/08/20230208104644513.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;医护人员与新生儿握手 新华社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;“四川放宽生育登记”、“川陕粤闽非婚生子女可以落户，但有材料要求”这些消息在互联网上引发了热议，当然其中也有不少争议。对比以往的政策，是不是如一些网友感觉的那样，现在非婚生子女落户的要求更松了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;四地放宽生育登记是为了让相关部门更好地开展妇幼服务，并非放宽落户政策，而针对非婚生子女落户要求也不存在“现在更松”一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在1988年12月25日实施的《关于加强出生登记工作的通知》就规定，对于非婚生育婴儿的人，应当给予批评教育直至进行行政和经济处罚，但对婴儿都应当给予落户。但在各地执行情况不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年12月31日实施的《国务院办公厅关于解决无户口人员登记户口问题的意见》（国办发〔2015〕96号）中，提出要为非婚生子女依法落户，并对非婚生子女的落户条件、流程作出规定。之后2016，2017年，各省市陆续出台实施细则，这则新闻中四地也早已出台非婚生子女的落户规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;一些观点认为生育登记不与结婚挂钩意味着“非婚生育合法化”，您觉得这个判断成立吗？在日常的法律实践中，调整后的生育登记与落户政策可能会带来哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;不成立，非婚生育行为已于2021年合法化，虽然已合法化，但不代表国家鼓励该行为，国家自始提倡夫妻婚生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非婚生子行为根据曾经的《人口与计划生育法》规定，属于违法行为，应当依法缴纳社会抚养费。但在2021年8月20日最新修正后，已经删除该条款，非婚生子行为已经不再是违法行为了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1950年5月1日实施的《婚姻法》第15条就规定，非婚生子女享受与婚生子女同等的权利，任何人不得加以危害或歧视。2021年1月1日实施的《民法典》第1071条也再次规定，非婚生子女的权利受法律保护，享有与婚生子女同等的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非婚生子女的生育登记不与结婚挂钩、可以落户是保障非婚生子女权益的体现。实践中，予以落户是最基本的人身权利保障。这样后续的医疗、教育、日常生活才能获得基本保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放宽生育登记，使得人口监测更为精准，也让政府部门能够让未婚生子、未婚先孕的群体得到应有的妇幼保健等服务，能够推动妇幼服务更好地开展，保障该群体的生育权利及待遇。以前非婚生子落户难，常年黑户状态，导致看病难、读书难，随着年龄增长，日常生活越发受到影响，给予落户后，大大解决了上述问题，让他们能恢复正常人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/08/20230208110748129.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;454&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/08/20230208111118553.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;581&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;全国至少有四个地区已放宽生育登记，图自澎湃新闻。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;报道中提到非婚生子女落户需要“非婚生育声明”这一材料，文本内容为声明人声明某个小孩是自己与某某某非婚所生。但也看到有一些案例，某个孩子的亲生父母出于种种原因都不配合，也不愿意提交证明材料。在这种两边甩手的情况下，孩子可能仍旧无法落户。那么孩子该如何来维权？是否能通过公共户口来解决自己无法上户口的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;关于父母都不给办理落户的黑户人员，其实在《国务院办公厅关于解决无户口人员登记户口问题的意见》中也有相关规定，如果父母不给办理，其本人或者其监护人也可以办理。如果已经成年，那么本人可以办理。如果尚未成年，可以由更为合适的家属先申请做监护人，然后以监护人名义申请办理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果无人办理或因父母不配合导致无法办理的，本人或监护人可以向所在居委、派出所、学校等反映情况，相关部门发现孩子权利受损的，按照相应程序由检察机关支持起诉，以侵犯姓名权为由要求父母履行落户义务。2022年，浙江省常山县检察机关就支持起诉一起侵害姓名权案件，网上也有相关新闻报道“父母12年不为孩子办户籍，检察机关以支持起诉方式为黑户少年正名”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>