<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8da85bcff24b943485673ccd854f6e81</guid>
<title>我非常想说工党上台中英关系会好转，但很遗憾</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_07_05_740522.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国是我的祖国，正如人们所知，这里刚刚举行了大选，产生了新一届工党政府。因此，我想写点东西来解释一下到底发生了什么，也许会有所帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是关于工党新政府与中国的关系。我非常想告诉大家，这一结果或许将改变苏纳克和保守党政府敌视中国的立场，但遗憾的是，它不会改变。这届工党政府服从美国意志的方式，同苏纳克领导下保守党政府的方式如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，除非美国改变敌视中国的态度（在未来一段时间内都不可能发生），否则新上台的英国工党政府依然将敌视中国。由于英国糟糕的经济形势，工党政府将面临更大的压力，中国当然可以利用一切可能的机会改善关系，但总体来说，工党政府的对华政策将与上一届保守党政府一样充满敌意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党在议会中赢得了压倒性的胜利，赢得逾410个席位，而保守党只守住了约120个席位（全部结果尚未揭晓）。但工党在英国并不受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/05/20240705182206843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
工党领袖斯塔默&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，工党的得票率为34%，低于他们2017年在杰里米·科尔宾（Jeremy Corbyn）领导下的40%支持率，略高于2019年的32%。因此，对工党的支持并不热烈。但保守党的支持率却出现了巨大倒退，暴跌至24%，赢得的议席数也创下了该党自1840年代成立至今的最低纪录。这次选举的投票人数也远远低于近年来的其它几场选举。所以，这次大选的结果是对保守党的彻底否定，而不是对工党的热情肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次大选中，工党和保守党这两个英国传统中间派政党的支持率大幅下滑。两党的总得票率降低到60%左右，这意味着另外40%的人把票投给了传统中间派政党以外的其它政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种反对传统中间政党的趋势与欧洲大陆上的趋势如出一辙。在欧洲，一些更加极端的政党正在崛起，如玛丽娜·勒庞的法国“国民联盟”党和让·吕克·梅郎雄的“不屈法国”党、“德国选择党”、“意大利兄弟党”和“比利时工人党”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的经济和社会形势非常糟糕，引发了对传统执政党的敌意，所以选民会给更激进的左翼或右翼政党投票，导致传统中间派政党的支持率下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英国大选的一个显著特点是，40%的选民要么没有投票支持，要么积极地反对传统中间党派——保守党和工党。分析一下本次选举的投票构成，主要趋势是：14%的选民投给了改革党——一个比保守党更右翼的政党；12%的选民投给了自由民主党——一个亲欧盟的政党；还有7%的选民投给了绿党——在英国，他们比工党还要左。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个非常重要的投票结果是，工党前领袖科尔宾作为独立候选人当选，与工党官方决裂。由于在担任工党领袖期间坚定支持巴勒斯坦且拒绝改变这一立场，科尔宾曾被工党开除。他还呼吁采取更激进的经济政策，坚决反对种族歧视。凯尔·斯塔默（Keir Starmer）领导下的工党为击败科尔宾付出了巨大努力，因此科尔宾的当选体现了后者强大的民意基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/05/20240705163800711.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
前英国工党领袖杰里米·科尔宾在本次英国大选中作为独立候选人当选 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样引人注目的是，4名主张支持巴勒斯坦、与工党代表竞争的候选人均当选了议员。斯塔默在他自己选区的支持率也大幅下降，比最高点减少了1.8万票，而得票率排在第二位的是一位亲巴勒斯坦的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，以色列在加沙地带的大屠杀也成为了英国大选中的一个真实议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一届工党政府未来的路线非常清晰。它将迅速变得不受欢迎，导致右翼保守党政府在下一次大选中卷土重来——时间最迟不会超过2029年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都是因为英国的经济形势非常糟糕——民众的实际收入水平已经十多年没有增长了，这也是导致保守党政府极度不受欢迎的原因。但新首相斯塔默已经承诺，他不会改变保守党的任何主要经济政策，尤其是税收和公共支出方面的政策。既然无法带来任何新的改变，工党政府将很快地像旧保守党政府一样失去民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>863b23dc4d0c8621da0a9a5d25d564e7</guid>
<title>伊朗之后是白俄，上合直面复杂的中东及俄乌冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_07_05_740466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月4日，白俄罗斯正式成为上海合作组织（SCO）的成员国。这是自上合组织自创立以来，第一次接纳欧洲地区的成员国（俄罗斯为创始成员国），这表明，这个最初专注于区域安全合作的地区论坛，将成为一个日益多元化的国际组织，正在稳步扩大其地理和地缘政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/05/20240705112051830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月4日上午举行的上海合作组织成员国元首理事会第二十四次会议上，成员国领导人签署接收白俄罗斯为成员国的决议。图为白俄罗斯总统卢卡申科。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2001年成立以来，上合组织经历了多次横向（成员扩大）和纵向（职能）的扩张演变。二十年后，它已经成为了一个由十个成员国组成的国际组织，包括俄罗斯、中国、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、乌兹别克斯坦、印度、巴基斯坦、伊朗和新加入的白俄罗斯。在白俄罗斯加入后，上合组织目前还有两个观察员成员国——蒙古和阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球信任危机不断加剧、不稳定因素日益增加的背景下，上合组织的吸引力正在不断增强，14个对话伙伴国均已宣布要尽快升级为上合组织的观察员国。这些国家和国际组织将上合组织视为新兴多极世界的快速发展中心，能够积极应对全球和地区风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/05/20240705114208281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月4日，哈萨克斯坦阿斯塔纳，上海合作组织成员国元首理事会第二十四次会议会场。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白俄罗斯加入，与俄罗斯并肩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯长期以来一直将加入上合组织定为既定的外交策略。多年来，白俄罗斯积极参与上合组织框架下的多维度合作，涵盖政治外交、经济贸易及文化人道主义等核心领域，展现了其积极的姿态。白俄罗斯总统卢卡申科曾强调，上合组织不仅是构建发展合作机制的关键国际舞台，也是应对恐怖主义、极端主义以及有组织犯罪等跨国威胁的重要工具。他尤为重视加强上合组织的经济合作层面，视其为促进欧亚地区稳定与繁荣的核心要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管白俄罗斯国土有着面积相对较小、资源有限、缺乏直接出海通道、人口基数不大等劣势，但也拥有两大显著优势：一是化肥制造业的卓越实力，其化肥生产巨头的产品享誉全球；二是其得天独厚的地理位置，白俄罗斯是连接俄罗斯与欧洲的桥梁，对俄罗斯而言则是通往西方的战略门户，对中国而言则是“一带一路”倡议下的重要过境通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯在钾肥生产领域的贡献及其地理位置优势，对于保障国家粮食安全具有不可或缺的作用。中国期望通过白俄罗斯拓宽通往欧洲市场的商品流通渠道，并探索工业联合生产的可能性。对于俄罗斯而言，白俄罗斯在货物与能源转运方面曾扮演重要角色，尽管其地理战略地位在能源多元化背景下有所减弱，但仍是石油转运的关键一环。而在政治层面，白俄罗斯对俄罗斯的意义就更重要了，如俄白联盟、集体安全条约组织及欧亚经济联盟中的紧密合作，以及在俄乌冲突中的独特外交角色，如推动中立谈判、维护和平稳定等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但因为独特的政治体制，白俄罗斯难以融入西方的合作体系。白总统卢卡申科虽然努力寻求与西方建立良好关系，但成效有限。西方更倾向于接纳完全受其控制、且政治价值及立场与西方保持一致的国家，如波罗的海三国。对于卢卡申科所倡导的独立自主外交，西方态度冷淡，再加上白俄罗斯对地区影响力的追求及偏向保守主义的、非西方价值观的主张，已引起欧盟及美国的警惕与不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/05/20240705112604394.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年5月24日，白俄罗斯总统卢卡申科与到访的俄罗斯总统普京举行会谈，就俄白两国关系进行了讨论。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，白俄罗斯政府面临严峻的安全挑战，政权合法性的巩固已经成了最优先的事项。为增强自身安全屏障，稳固后方，白俄罗斯选择加入上海合作组织，这一决策既是基于对中国与俄罗斯等大国实力的信赖，也旨在通过深化与中亚传统友好国家、以及与其他地区伙伴如伊朗等国的合作，拓宽国际合作领域，包括经济、政治、贸易、军事及安全等多个维度，从而实现内外部环境的双重稳定。因此，白俄罗斯加入上合组织的首要驱动力，是追求全方位的安全保障，既着眼于经济稳定，更聚焦于政治安全的巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方眼中，白俄罗斯常被视为制衡俄罗斯的工具，但乌克兰的教训警示白俄罗斯：与俄罗斯为敌将自毁长城。因此，白俄罗斯坚定选择与俄罗斯并肩，在外交舞台上协调行动，共同应对挑战。在寻求上合组织成员国身份之前，俄白合作已深度嵌入俄白联盟、集体安全条约组织及欧亚经济联盟等框架之中。俄乌冲突后，双方共同承受了西方史无前例的严厉制裁，这促使白俄罗斯亟需拓展外交视野，寻找除俄罗斯外的多元化合作伙伴，以突破制裁封锁。上合组织，作为增强国家自主性、促进外交与经济多元化的重要平台，自然成为白俄罗斯的理想选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c559f8f1641034f70b91c8147b6b5ef</guid>
<title>高考加分政策，也要求一个公平</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengbiling/2024_07_05_740439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓碧玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，一系列涉及加分的争议事件——如艺人李雪琴的游泳运动员二级证书、演员王艳儿子的篮球特长生身份，以及西安交大扬琴艺术生加分等等——引发了大众对教育公平的深刻反思。这些事件暴露了高考加分政策在选拔特殊人才与维护教育公平之间的张力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的高考加分政策根据其政策目标可以分为两类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是运用教育手段去弥补因历史、地理和经济发展等造成的教育不公平的扶持性加分政策，向烈士子女、边疆、山区、牧区、少数民族聚居地区少数民族考生等等倾斜；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是打破应试教育单一的评价体系，兼顾德智体美劳发展，满足国家对特殊人才选拔的需要的鼓励性加分政策，涵盖文体特长生、保送生、定向生等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从多年来尤其是近年来社会舆论的反应来看，显然，高考加分政策的效果并不尽如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/04/20240704153304294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
考生在休息区等待考试&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、鼓励性加分政策的偏离&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年至2014年，是我国高考加分政策急剧扩张的十年，其中一个关键政策变革是中央将加分权限下放到各个省份。在此背景下，高考加分政策出现了严重的政策目标偏离，加分项目泛滥、加分政策执行错位成为全国的普遍现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关研究指出，2014年，全国性加分政策为11项，而各地区的地方性加分政策高达100余项。更为关键的是，加分政策被学校、资本、政府部门共同运作为“加分”教育和产业。优势阶层家庭学生可以“近水楼台”地获得各种资格证书，学生家庭-学校-培训机构-发证部门形成了一个利益共同体，学生可以获得加分资格，而其余主体可以获得相应的利益，加分政策异化为“花钱买加分资格”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如李雪琴曾就读的辽宁本溪高中于2014年被曝出体优生加分资格集体造假，本溪市体育局审批的男性考生参加女子乒乓球单打项目等荒唐案例，“省级三好学生”、“二级运动员”、“省级青少年科技创新竞赛”等领域成为弄虚作假的重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/04/20240704152858160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当时相关媒体报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与之形成鲜明对比的，却是部分地区贫困家庭的学生甚至没有听说过自主招生、艺体特长加分等渠道，其就读的学校也没有相应的资源支持学生获得加分资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此来看，鼓励性高考加分政策的设置并没有完全用于实现选拔特殊人才的目标，反而成为少数群体摘取高考胜利果实的“合法跳板”，极大地损害了高考的公平性，也暴露了加分政策的监管漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对其运行过程中出现的问题，国家从宏观政策设计上进行了及时的纠偏。自2015年起，我国的高考加分政策进入清理和规范阶段。2015年1月1日起，全面取消6项鼓励性加分政策，保留5项扶持性加分政策，并逐步取消95类地方性加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/04/20240704153005819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表来源：中国青年报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、变相加分：赢者通吃的竞赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于维护教育公平的目的对高考加分项目进行调整，但国家对于选拔特殊人才的需求同样需要满足。其中，竞赛体制是当前选拔特殊人才的重要方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，竞赛体制与强基计划共同构成了高考竞争的第二赛道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
参与竞赛并进入国家集训队的学生，可以获得直接保送清北的资格；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
获得金牌与银牌的学生，则可以获得清北自主招生的资格，在高考中通过学校特控线即可被录取，同时还可参加强基计划并可以直接免校测；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
获得铜牌和省一等奖甚至没有获奖的同学，其竞赛学习经历既可以帮助其在高考中攻克难题，又可以在强基计划的校测过程中获得优势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，竞赛虽然不再是显性的加分项目，但其依旧具备加分的隐性功能，从而吸引大量学校和家庭投入大量资源于其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，当前的竞赛通道基本被省域内的超级中学垄断，不仅学校出百万年薪聘请竞赛教练，而且家庭也投入大量资金，江浙地区一名竞赛生的整个培养过程投入甚至需要将近100万。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d91833979e07ae8dd798cf43c91f321</guid>
<title>作为东北菜里无可撼动的“扛把子”，锅包肉的历史可不简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/EErJin/2024_07_05_740417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 额尔瑾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为地道的东北人，最近“吉林市拟组建锅包肉办公室”这一话题像一记炸雷，直接点燃了我的“相亲相爱一家人”亲友群……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出门在外，吃过不少东北菜馆，不过几乎每个东北人都知道，评判一家东北餐馆的地道程度，无需过分留意招牌的醒目程度，也不必细究老板娘与员工的乡音浓淡，关键在于品尝其招牌佳肴——锅包肉，这道菜如同试金石，能精准反映出厨师技艺的正宗与精湛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;锅包肉的前世传奇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锅包肉这道菜的起源，真是众说纷纭。就东北来说，黑吉辽每个省都有自己的起源故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑龙江的两种起源传说，其一聚焦于“滨江膳祖”郑兴文，这位光绪年间的烹饪大师，于1907年在哈尔滨道台府尹杜学赢麾下担任主厨时，巧妙地将传统咸鲜“焦炒肉片”转变为酸甜新风味，命名为“锅爆肉”，后因洋人发音的趣味，演变成了“锅包肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一版本则提及清朝末年的王福来，他在哈尔滨经营餐馆之际，应大客户之邀，匠心独运地创制了这道菜，并亲自命名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辽宁方面，关于锅包肉的起源同样存在分歧。一种说法归功于沈阳名厨王善才，他在伪满时期对地方小吃“焖烤肉片”进行了大胆革新，融入了番茄酱等调料，从而诞生了锅包肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一种观点则强调奉天厨师周富根对酱汁的独特贡献，使得番茄酱成为辽宁锅包肉独树一帜的标志。无论哪种说法，辽宁锅包肉以其独特的番茄酱风味，在众多版本中脱颖而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉林的起源说则更为古老，追溯至清道光元年（1821年），吉林富春园饭庄的招牌佳肴“辣瓦肉香”。这道菜以薄大肉片炸至金黄如琉璃瓦，烹饪技法与锅包肉异曲同工，口味同样酸甜，但略带一丝干辣椒的微辣。然而，随着时代变迁，出于满族祭祖活动及官方外交的需要，菜品逐渐去除了辣味，更加倾向于酸甜口味，最终演变成了今天我们所熟知的“锅包肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/05/20240705080532413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在吉林省吉林市举办的一场世界锅包肉大赛&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区区一道菜，背后的历史却这么不简单，光是来源就有这么多说法。反而从侧面印证了，在当时那个年代，东三省之间的美食一直在不断融合与变迁中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过学术界多认同的说法则是哈尔滨的郑兴文版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光绪年间的哈尔滨，是一座多元文化交融的国际都会，中央大街洋楼林立，异邦友人往来频繁。滨江关道，哈尔滨之行政核心，常设宴款待远方来客，尤以俄国贵宾为多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名厨郑兴文，旗籍出身，师承恭王府，擅京鲁佳肴，尤以焦烧肉条闻名京华，此菜精选瘦肉，挂糊炸烹，外脆内嫩，咸鲜诱人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1907年，郑兴文踏上了仕途之路，凭借其卓越的烹饪技艺被委以江关道的膳长一职。这一任命标志着郑兴文正式开启了他在官府厨房中的辉煌生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，郑兴文是为迎合其俄罗斯夫人的口味——其夫人偏爱传统京味焦炒肉片外焦里嫩的口感，却对原味的咸鲜不甚满意。于是郑兴文专为她烹制，将咸鲜风味转变为酸甜，并巧妙融入水果元素。此后，这道改良菜品在哈尔滨道台府的宴席上大放异彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/05/20240705080547654.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
郑兴文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1910年末，哈尔滨遭遇了一场空前鼠疫，波及广泛，生灵涂炭。幸得留洋博士伍连德临危受命，历经数月无抗生素条件下的艰苦奋战，终克时艰。为彰其功，清政府于次年春在沈阳举办“万国鼠疫研究会”，授予伍连德“鼠疫斗士”之誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这次会上，郑兴文作为主厨，其厨艺备受瞩目，尤其是那道锅包肉，融合了中西风味，深得外国宾客喜爱，尤其是俄罗斯人，每至道台府必点此菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一开始上这道菜的时候还出了一点岔子。由于出锅后未能及时品尝，原本外脆内嫩、酸甜适中的锅包肉逐渐失去了其诱人的风味，从而遭到了食客们的忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对此景，郑兴文匠心独运，决定将原有的“烹汁”技法革新为“熘汁”工艺，并巧妙地添入番茄酱，此举不仅让锅包肉的色泽更加诱人，即便久置，其风味亦能持久保鲜，不失鲜美。改良后的这道菜总算得到了食客们的认可，进而走红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑兴文初将此佳肴命名为“锅爆肉”，意在区分于传统京菜。然因俄语中“爆”音近“包”，久而久之，此菜便以“锅包肉”之名流传开来，成为哈尔滨乃至中俄文化交流中的一道独特风景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑兴文所创锅包肉，不仅令清政府在国际场合增光添彩，更荣获“滨江膳祖”之誉，此称号象征着他作为哈尔滨（古称滨江）餐饮文化奠基人的崇高地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>