<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a80880e164fe1a3837731a36c35e9b24</guid>
<title>战略研究最要不得的是“麦克阿瑟气质”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2023_06_18_697283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴顿和麦克阿瑟，这两个人很像，往好处说是有个性，往坏处说是好表现，热衷于个人英雄主义。个人英雄主义与风头主义是对孪生子，其优点是能最大限度地发挥个人的能动性，但缺点也是最大限度地强化了个人主义对全局的破坏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，巴顿在战役上是把好手，但他打败德国法西斯后又要扩大战争，执着坚持利用纳粹残余再打倒苏联。这从战略上看就具有极大的破坏性，且不说当时世界和平对美国多么重要，就说巴顿的反苏观点若转为行动，那美国就可能在与苏联冲突中失去已经确立的战后霸主地位。正因此，在反复规劝无效后，美国将巴顿召回，不久巴顿死于车祸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看麦克阿瑟，这个人的优点还是战役性的。此人善于剑走偏锋，性格上也比较爱出风头。1942年2月8日，艾森豪威尔在收到麦克阿瑟关于战略方针问题的一些建议后，在日记中写道：“他对我们这些年来的研究的想法令人诧异。他的谴责可能只对军校一年级学生有好处。”2月23日，他给麦克阿瑟的通电发出后，在日记中写道：“爱出风头可能毁掉了他（麦克阿瑟——笔者注）。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/12/20230612081057595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;道格拉斯·麦克阿瑟（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年9月，仁川登陆使麦氏一举成名，但麦氏的战役性的优点也由此将大战刚结束后还未缓过神来的美国又推向新的战火。就在杜鲁门犹豫之际，麦氏的轻率结论又将美国引向灾难。1950年10月15日，杜鲁门飞往威克岛了解战场情况，麦克阿瑟以赵括式的轻率告诉总统，他相信对整个南北朝鲜进行的正式援助将在感恩节前结束；他希望能在圣诞节前把第八集团军撤到日本；他希望联合国能在新年第一天组织选举。军事占领一无所获。所有的占领都是失败[2]。麦氏完全不知道，就在他们谈话的前几天中国人民志愿军已进入朝鲜。麦克阿瑟的轻率导致美国在朝鲜战场大丢其丑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后看来，这种不顾国家命运只爱惜个人“羽毛”的所谓“英雄”，对于中国的发展是有害的，不值得鼓励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有“麦克阿瑟品质”的人才，在战役上往往可以创造奇迹，但在战略上的表现却常常幼稚可笑。[3]希特勒身上有太多的“麦克阿瑟气质”，以至他在战略上的弱智令斯大林即使在德国大兵压境的时候也不敢相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗斯福曾经当面对道格拉斯·麦克阿瑟说：“道格拉斯，我认为你是我们最出色的将军，但我觉得你将是我们最蹩脚的政治家。”[4]麦克阿瑟晚年也认识到这一点，他在回忆录中援引了罗斯福的这个评价来评价自己。如果希特勒在战后能够活下来，想必他会从麦克阿瑟——当然还有巴顿将军——身上看到自己的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依赖奇谋而非战略大道是希特勒做出闪击苏联决定的思想基础，这种具有侠客品质的思想在军事上的表现就是剑走偏锋，出其不意，攻其不备，以速度取胜；与之相应的缺点就是因缺乏作战资源的持久供给而使部队没有耐性，不能持久攻坚。正如麦克阿瑟那著名的“仁川登陆”奇迹却铸定了美国在朝鲜战场上的耻辱一样，希特勒以闪电的速度横扫北欧并打败法国后，却用同样的“灭此朝食”的风格向苏联发起进攻并在对苏联的攻坚中遭遇了“滑铁卢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1]［美］罗伯特·H. 费雷尔著，陈子思等译《艾森豪威尔日记》，新华出版社1987年版，第68、71页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2]“我相信对整个南北朝鲜进行的正式援助将在感恩节前结束。北朝鲜几乎没有什么抵抗力量——只剩下约1.5万人——而那些我们没有消灭的力量将会随着冬季的来临被消灭。在我们的临时集中营里现在约有6万名战俘。十分不幸的是，他们正在北朝鲜追求一个无望的目标。他们有10万人作为补充兵员接受训练，这些人训练无素，领导无方，装备极差，但他们却十分固执，我讨厌去消灭他们。他们只是为了保全面子而战。东方人宁可死也不愿丢面子。我希望能在圣诞节前把第八集团军撤到日本。那将使重组的第五集团军由第二师、第三师和联合国分遣队组成。我希望联合国能在新年第一天组织选举。军事占领一无所获。所有的占领都是失败。（总统点头称是。）大选过后，我希望能撤出一切占领军。”《1950年10月15日威克岛会议纪要》，陶文钊主编：《美国对华政策文件集1949~1972》（第1卷下），世界知识出版社2003年版，第488页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3]1942年2月8日艾森豪威尔在收到麦克阿瑟关于战略方针问题的一些建议后，在日记中写道：“他对我们这些年来的研究的想法令人诧异。他的谴责可能只对军校一年级学生有好处。”2月23日，他给麦克阿瑟的通电发出后，在日记中写道：“爱出风头可能毁掉他（麦克阿瑟）”。［美］罗伯特·H. 费雷尔著，陈子思等译《艾森豪威尔日记》，新华出版社1987年版，第68、71页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4]转引自［美］尼克松著，尤勰等译：《领导者》，世界知识出版社1997年版，第191页。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>693a25fd7d9eb0f186a1fef37f241f32</guid>
<title>空乘超重就停飞？这“历史倒车”一开就退六十年啊</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_06_18_697282.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对公众来说，空姐这个群体往往是与美丽、优雅、温柔等美好词汇挂钩的。她们身着整齐的制服，气质中透出的是专业和尊重。她们明亮的笑容、亲切的服务态度，往往给乘客们留下深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在空乘这个群体中，大部分都是女性，也就是俗称的空姐。她们不仅仅需要在飞行旅途中给旅客们提供舒适而又专业的服务，往往也代表着航空公司的形象。也因此航空公司在招空乘时往往对女性有着较高的形体要求，而一旦成为空乘，空姐们对于自己的身体管理也是非常在意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是近期海南航空对空乘人员的新规定，也引发了人们对空乘群体形象要求的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份海南航空下发《关于专业化形象的筛查和管控提示》，对空乘的提醒体重提出了非常具体的管控标准。而且“超重”的代价让人有些瞠目结舌：停飞减重。虽然海南航空并没有对媒体证实这一文件的真实性，但从我了解的情况来看确实有下发过这一通知并引起了争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照该管控标准，女性乘务员标准体重的计算公式为“身高（cm）-110=标准体重（kg）”，体重超过该数值即为超重，公司会对超重人员进行分类管控：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
·超重数值在5%以下的女乘务员，将以月度为周期进行体重监控，避免组员体重持续上升。“待一月监控期满后，着制服赴乘务队进行当面复核，完成现场称重及三人面试小组评议。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·对于超重区间在5%~10%的女乘务员，工作细则规定，将给予乘务员30天自我减重期，并以周为单位进行监控。乘务队将在每一周期结束时对乘务员进行现场称重及三人面试小组评议。“若体重上涨并突破10%上限，则立即停飞。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·对于超重10%的女乘务员，公司则会要求立即停飞减重，乘务员所在的乘务中队将协助组员制定减重计划，督促减重效果。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽说航空公司在招聘空乘时确实会有对空乘（不论男女）体型体重的要求，但体重超标就停飞真就是属于“活久见”。而在我看来，海南航空对空乘的这一规定多少有些开时代的倒车。为什么这么说呢？让我们来回顾下空乘的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“天空女孩”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1903年，当莱特兄弟进行人类历史上第一次有人驾驶的飞行时，他们只是独自一人在飞机上。而随着航空技术的高速发展，乘坐飞机进行旅行成为了飞机的主要用途，但早期的飞行旅途无疑充满了风险。客舱里的低温、气压变化、气流颠簸、漫长的飞行时间与巨大的噪声，以及哪怕现在还有的晕机，无一不是对旅客身体的巨大挑战。也因此，早期航空时代的空乘除了提供服务之外，更多的是照顾旅客甚至提供医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1930年充满传奇色彩的艾伦丘奇成为了波音运输公司的女空乘，也是世界上首位女空乘。在成为空乘之前，艾伦丘奇就是个有飞行执照的护士，她想当波音运输公司的飞行员不成，于是退而求其次请求当空乘，而波音认可了这个想法由此开启了女性空乘时代，并将她们命名为“天空女孩”（skygirls）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/16/20230616115253187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界首个女空乘艾伦丘奇与她培训出来的7名女空乘，可以算是女性空乘们的“祖师爷”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对早期航空业来说，有护士资格的年轻女性是最为合适的空乘人员。年轻漂亮的女空乘们能有效缓解旅客在飞行时的紧张情绪，而更为关键的是她们所具备的护士技能，能有效处理飞行中旅客出现的身体不适等情况——这在前喷气飞行时代是非常常见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/16/20230616115402132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;早期航空飞行时需要在狭小、寒冷、低气压、高震动与噪音的环境中飞七八个小时，对人体是一定的考验&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了战后进入喷气时代后，密封加压客舱的普及、平流层平稳的飞行以及环境温控系统的使用，使得航空出行的体验大幅提升，亚音速的飞行更是将漫长的旅途缩短为几个小时。种种因素使得对空乘的医疗护理技能要求不那么高了。但频发的空难事故与越发复杂的航空飞行，依然要求空乘具备大量的专业技能与娴熟的业务水平，比如发生事故后的撤离程序、比如记载设备与应急设备的使用以及空乘的老本行——急救技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/18/20230618090447541.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;喷气时代的进入使得航空飞行体验舒适度大幅上升，而空乘的角色也更偏向提供优质服务体验。图为1950年，瑞典布尔托夫塔机场，泛美航空的乘务人员正抱着一个孩子上飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要专业不要性感&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但战后的经济高速发展与航空业的繁荣，又让行业对空乘有了新的要求：漂亮。而随着欧美航空公司不断地“卷”空乘的外貌形象，不可避免地赋予空乘形象相当的性吸引。欧美航空公司也是非常明白在乘客（尤其男性乘客）眼中空乘的定位，并进行推波助澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/16/20230616120416190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1959年瑞典展示的未来空乘形象，其中的情色意义溢于言表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪五六十年代的欧美国家，对女性的职场隐形歧视与“男性凝视”是普遍的现象，而在女性空乘身上则是个重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时女性乘务的招聘启示上明确列出出对身高、体重的要求，当然这并不算什么，但是如果一旦体重超标、结婚、怀孕以及年龄过大（超过35岁），那么等待这些空姐的往往只有解雇一条路。这种在现在看来匪夷所思的歧视行为，在当时却被认为理所应当，因为空姐就是航空公司“销售”给男性乘客的理想“性幻想”对象，甚至大陆航空还要求女性空乘必须在每个离开的男性旅客脸颊上亲吻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/16/20230616120633708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1967年，美西南航空空乘穿热裤进行服务。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于从上世纪六十年代欧美社会轰轰烈烈开展的平权运动来说，航空公司这种严重侵害空乘劳动权益（如结婚、超重、怀孕就解雇）的行为是万万容不得的。而空乘群体作为当时走在前列的女性群体，也针对种种不公平行为开展了斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中标志性事件是1968年美国空乘协会引用美国1964年的平权法案，诉讼航空公司的歧视性政策违法并获得了胜利，使得平等就业委员会裁定年龄限制、单身限制、体重限制等一系列对空乘的歧视是非法的。这让航空公司再也不能因为体重过大、结婚以及年龄变大而随意开除空乘——你看，这才是空乘协会正经该干的事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3319abdcaa93b4d98502ddeb9722b65e</guid>
<title>向台湾年轻一代讲大陆故事，不能只强调经济发展</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoxueyun/2023_06_18_697279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在2012年，一个去大陆读书在台湾仍非常态、多数赴大陆就读的是台商小孩的年份，自我评价“成绩一般，长相一般，是台北万千女孩中最普通的那一种”的郭雪筠做了一个决定：申请北京大学的研究生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在她儿时，对大陆的认识是“那是啥”以及“噢，听说很大”；到大四上学期玩豆瓣结识大陆网友、听到大陆网友的声音后，才改变了“大陆就是脏乱差”的刻板印象；而等到她来大陆上学，成为两岸桥梁时，她经常遇到的问题是——大陆朋友问她“台湾人是不是井底之蛙？”，台湾朋友问她“大陆人是不是思想封闭？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭雪筠在个人著作《台北女孩看大陆》（2016年版）一书的前言中慨叹，“两岸交流最奇妙的是，我们希望和对方‘交流’，但我们只想听到‘自己早知道并且同意’的话。”客观说来，即使时隔六年，这一问题仍难以消解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在一些网站论坛上关于两岸议题的“热血”言论，在日常生活中又能有多大的代表性？敛去剑拔弩张之势，两岸民间交流在日新月异的时代又迎来哪些新变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月15日至17日，第二十一届海峡青年论坛在福建厦门举办，本届论坛以“青春同心创未来 携手打拼谋复兴”为主题。在主旨论坛“以己为桥 联通两岸”篇章中，已“北漂”十年的自媒体作家郭雪筠分享了台北女孩看大陆的角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她在演讲和采访中谈道，台湾年轻一代对大陆的认知已不同以往，“用经济发展来认识大陆”的效力已经减弱，而两岸交流需要双向互动，也需要真诚。观察者整理编辑其演讲及部分采访内容，文章已经作者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/17/20230617141236590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭雪筠：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是郭雪筠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的演讲分三部分来讲。第一部分，我先跟大家简单地讲一下我这代的台湾学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是2012年过来北大读书的，2014年北大毕业后在上海的外企短暂工作过，后来做得不如意，就跑回北京短暂当过销售。大家有兴趣的话，可以看我的第二本书《我在北京》，里面记载了我那段很漂泊的人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2015年进入传统媒体工作，当时也是从一个很普通的起薪开始的。从2015年到2019年这段时间里，我看到抖音等新媒体平台蜂拥而出，连带带动了我们传统媒体的发展。我在台湾的时候没有见过这种情景，没见过一个产业短短几年内蓬勃地发展，快速地拉高了大家的薪水，改变了大家的消费习惯和生活模式。大家可以回想一下，抖音出现，也不过就是最近几年。我那时候真的看到了一个整体快速往上的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的“00后”台生，他们可能是2018年之后，甚至有一些是2020年疫情之后才来到大陆读书的。换言之，他们现在遇到的整体环境跟我当时是不太一样的。你现在去跟他们讲大陆有快速起飞的经济什么的，他们在成长过程中其实听多了这些东西，他们真的很难跟我这一代有相同的体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那他们为什么会来大陆？有可能是“我想看一下“，是因为“毕竟北京、上海的体量在这”，可能是“我也想进阿里工作看看”、“我也想找个大厂实习看看”、“我想来这边看看工作机会”等等。现在让台湾青年想过来看一下的事由都是很日常的，有点类似以前台湾中南部的人往台北那边跑去看看工作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分讲一下社交平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我单独把社交平台拎出来讲？是因为相比于过去，社交平台正成为两岸交流的一个新窗口。10多年前两岸交流很简单，台湾人怎么知道大陆的资讯？我看电视新闻，看各个名嘴讲一讲，再或者看商业杂志上报道的那些。而现在，年轻人很能活用社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说台湾这几年还蛮多人用小红书的。我现在打开小红书，会看到很多台湾的“社牛”，他们会发个帖子说“我是台湾人，有什么想问的来问”，再或者比如说“hello，我是台湾大学生，到大陆旅行”、“毕业了，我来大陆工作了”等等，很多人还会很贴心地换成简体字。甚至很多台湾人来大陆的第一天，就开始发小红书或发抖音记录生活。我觉得好厉害，我这一代台湾人，或者说10年前我们来的时候，真的很少人会做这种事情，我们那时候也没有这平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟大家讲一个很有意思的故事。我一个台湾的学妹回到台湾后，跑来跟我讲：“学姐，你知道什么是梅花糕吗？”我说“我不知道。”原来是她的一个台湾朋友问了这问题。她说：“你在大陆这么久，没吃过梅花糕？”我说：“我在大陆10年，我都不知道有梅花糕这个东西。”后来我去苏州吃到了，我才知道原来这个是梅花糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/17/20230617141338340.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在甚至可能是在台湾的台湾人，他们没有来过大陆，但可以知道大陆有哪些小吃，他们还会跟我们这些来大陆很久的人交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的年轻人在社交平台上会看到大陆的吃喝玩乐、影视文化、日常生活。比如刚才有记者朋友问我现在台湾哪一部大陆剧最火，我回答《苍兰决》。这些东西都能让台湾年轻人多少看到大陆现在流行的文化、大陆现在的生活原来是这个样子。这些未必能吸引他们过来长期就业，但是能够让他们想着“我可不可以因为一个明星过来看一下”、“我想看/吃这个东西”，再或者是“我跟朋友组团过来旅游/交换看看”，这些都是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后进入我的结尾部分——我们到底应怎么去讲大陆故事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于现在的“00后”小朋友来说，到大陆读书也好，实习一下也好，就过来看一看也好，都是比我这一代还要日常的事情。我这一代，那个时候毕竟资讯有限，我还记得我们当初过来的时候，会看看台商等人的经历，了解他们以前怎么过来的等等，可以说那时候是他们单方面教我们怎么做；而现在的年轻人，会用社交平台去分享这些东西。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa4018d8ac5c16bb14ff8d08629a37f2</guid>
<title>这五大趋势，正推动西方主导秩序的观念重构</title>
<link>https://www.guancha.cn/QianDeLan-NaiEr/2023_06_18_697277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/钱德兰·奈尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个后西方、多极化的国际秩序即将到来。当全世界努力应对这一权力转移的影响时，一次意义深远的观念重构正在成型。这将挑战过去几百年来维系西方全球主导地位的长期观念与体系，并在此过程中暴露出西方被认为有权领导全球等级秩序的本质。其结果将会是对我们所熟知的国际关系进行一次全面的重新评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场观念重构将由五大趋势所推动，迫使西方国家承认并适应一个必须与其他国家分享权力的多极化世界。如果西方拒绝承认或者试图激烈抵抗这些趋势，不仅会对西方自身，也将对全球稳定构成重大风险。然而，如果将这一变革时期视作一个建立更加公平世界的机遇，而非一次可能威胁西方偏好与固有特权的危机，则有望避免冲突在未来上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;考虑五大趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来西方面临的，究竟是通往多级世界的平稳过渡，还是一段充斥着不稳定甚至潜在冲突的时期，将在很大程度上取决于决策者如何应对以下五大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是迄今为止西方主流历史叙事的瓦解。在其整个对外殖民历史中，西方通过不断地实践完善了对历史事件的选择性解读与叙述，刻意将自己包装成现代文明的起源与仁慈的引导力量。这种情况正在发生变化：互联网与社交媒体为代表的信息技术，已经打破曾经由西方“守门人机构”（如媒体公司、大学、出版社等）对信息与历史的垄断。结果是，世界各地的民众开始意识到历史不再受限于西方的解读——包括西方对自身“仁慈”形象的标榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/13/20230613164942824.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;366&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;钱德兰·奈尔：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方关于过去殖民历史的主流叙事正在瓦解&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该问题的另一个重要组成部分是，西方经常不愿承认其不完美的过去。虽然会放大被认为是其他文明的过错，西方却对自身不光彩的历史保持沉默，比如早期拓荒者对北美洲原住民文化的破坏，欧洲对非洲大陆的剥削，以及澳大利亚给予原住民的待遇。处理这些历史话题如今显得尤为重要，因为它们会影响当前各国的行为；西方国家也不愿意承认当代犯下的错误与意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非西方国家现在可以明确表示，他们自身的国家与社区历史悠久。无论西方如何解读，这些历史不仅仅存在，也需要被更好地发掘、理解与讲述。西方必须努力适应这一趋势及影响，而不是继续在否认中掩盖事实。考虑一下印度政府正在进行的外交努力，他们要求英国归还殖民时期从印度盗取的财富，包括一些刻在王冠上的珠宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个趋势是对“基于规则的国际秩序”的重新评估。华盛顿的决策者可能会不高兴，但这个概念正在全世界遭受广泛的嘲笑，并被广泛认为是西方用来主导全球事务、维持霸权的工具。考虑到西方国家反复违反他们自身制定的规则，对西方国家的持续抱怨正与日俱增。这意味着尽管该秩序有积极的一面，但其合法性正遭受质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日益增长的沮丧相呼应的是，更多国家加入权力分配的格局正在变革当今世界秩序，创造新的机遇与挑战。中国在提供全球公共产品，比如维和力量及应对气候变化问题等方面的地位正越来越显赫。而这些是西方国家不愿意或没有能力做到的。同样，印度也开始坚持自身的立场，正如其他相对更小的国家，如阿联酋和印度尼西亚所做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着越来越多的国家选择在21世纪自主决定其发展轨迹，西方必须意识到国际力量平衡已经偏移。他们不可能继续将自己的意志强加给其他国家——中国等国家的崛起就是证明。西方必须接受这一新的现实，并认识到需要一种全新的、更加务实与多元化的政策，各国应该奉行致力于共存的外交政策，基于他们自身的利益行事，而非“选边站队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个趋势就是揭穿了西方“维护和平”的虚伪面纱。尽管美国将自己描绘为全球安全的保障者，现在世界上大部分国家认为美国，以及一定程度上的欧洲，通过各地爆发的战争获利，而对促进持久和平不感兴趣。西方尤其是美国的军事工业复合体如此强大，它们推动美国外交政策、引发持续不断的冲突并从中牟利，已经是众所周知的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国及其北约盟国正推动全球军费开支的增长，美国国防开支超过后面十个国家的总和。同样众所周知的是，五角大楼每年一半的预算进入了私人承包商的腰包，军工复合体向美国国会的选举活动投入数百万美元资金，导致系统性的腐败以及国防预算的大规模增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界国家已经意识到，不可能相信仅凭西方国家来主持全球和平的进程，尤其是那些国家经济的相当大一部分都被配置成从冲突中获利。有鉴于此，一种积极的变化正在出现，中国促成了沙特阿拉伯和伊朗之间历史性的和平协议。从印尼的维多多、印度的莫迪到巴西的卢拉等领导人纷纷主张和平解决现代冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个正在发生的趋势是西方的金融上层建筑正跌下神坛。众所周知，西方充分利用其金融霸权，追求地缘政治优势与目标——其领导人与专家公开谈论“金融武器化”，并制裁不愿服从西方意志的国家。同样，美国及其盟友有能力冻结甚至没收主权国家的储备资金——如阿富汗、委内瑞拉与俄罗斯——震惊了全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这一点，加上西方自身在金融领域的贪婪与不当行为的前科——后者引发了2007年至2008年的金融危机以及近期硅谷银行的倒闭，进而在全球产生反响——目前对西方金融体制的不信任和拒绝正在增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多国家正在破除美国基于美元货币地位所获得的奢华特权。去美元化事实上正在发生，美元在全球货币储备中的份额从2001年的73%下降到去年的47%。此外，各国正在寻求SWIFT系统的替代方案，因为该系统一直被用于支持西方国家发起的制裁，引发全球大多数国家的警觉。随着拥有稳定货币的国家影响力不断提升，一个更加多元化的国际经济秩序正在浮现，并将重塑地缘政治联盟，经济外交以及国际机构中的权力平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化可能增加发展中国家管控其主权货币与货币政策时的灵活性，限制西方国家单方面施加制裁的能力。此外，近年来金砖国家组织的GDP总额已经超过七国集团（G7），预示着国际经济力量的重新分配，并指明了未来在贸易、投资、基础设施建设与发展援助等领域的国际合作前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五也是最后一个趋势，在于西方媒体公信力的显著崩溃。这件事发生在一个关键时刻，过去数年来，西方媒体反复的犯错与暴露缺陷令全世界深刻认识到，西方媒体在延续西方对当前主导世界秩序的偏好方面所起的作用——这往往意味着损害其他国家的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，西方媒体在头条持续抨击中国，捏造了一种毫无建树、渲染恐惧的叙事，认为中国对他们国家的公民与全世界构成威胁。香港与台湾问题虽然有复杂的地缘政治背景，却被选择性地鼓吹成“我们对抗他们”的叙事，丝毫没有考虑如何加深西方与中国之间的相互理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，对乌克兰冲突压倒性的片面报道，也普遍忽略了俄罗斯-乌克兰长期关系中国家与区域地缘政治的复杂性，以及北约在欧洲扩张的历史。许多人认为“北溪管道爆炸事件”由某个西方国家策划——已经有报道支持这一说法——然而西方媒体却选择避开有关内容，这一明显的漏洞极大降低了西方媒体在非西方与西方读者心中的信誉。直到事情过去几个月后，这些媒体才悄悄地承认，西方国家可能对爆炸事件负有责任，或者至少对袭击是知情的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西方媒体报道也门、缅甸与巴勒斯坦等非西方地区的冲突时不充分且有偏见，在全球各地引发了对他们失职、立场偏颇甚至种族歧视的广泛批判与质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不祥之兆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在充斥着否认的信息茧房中运作的西方政府，必须向他们在世界各地的朋友伸出援手，并意识到除他们以外世人皆知的事实：世界不再是冷战刚结束的那段时期。旧的行事方式已经终结，西方不再具备曾经拥有的政治与金融霸权，更不必说在国际社会中的合法性。西方国家必须适应不断变化的国际环境，而不是顽固地坚持“一切照旧”。如果不能做出改变，不仅会令世界变得更加危险，还将进一步削弱西方的信誉与影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于6月8日发布在“国家利益”网站，原标题为“The West Must Prepare for a Long Overdue Reckoning”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>