<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>81c5d857d6892bdf6bc221ace8095994</guid>
<title>“标准的市场经济”不会在中国出现</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2021_06_09_593744.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王绍光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从亚当·斯密被误解说起 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人讲自由交换是人类的本性，甚至引用亚当·斯密的话来证明这个观点。其实不是这样的。人类历史大概是300多万年，至少有299万年都是自给自足。大概到五六千年前，“市场交换”才真正出现了。而集市贸易，即我们说的市场，到了公元前两千年左右才出现。在苏美尔的表意文字中，市场一词呈Y形，意指市场往往位于道路的交汇之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在漫长的人类历史里，市场的作用很小，只有小规模的以物易物，或者用货币进行交换。而且，当时的交换除了受到官员规管以外，还受道德、伦理方面的约束。比如，价格常常不是根据供求关系来决定的，而是强调just
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
price（正当、正义的价格），强调“卖给富人的东西可以卖得贵一些，但卖给穷人的要便宜一点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场经济在西方国家出现的时间就更晚了。当长距离贸易、资本主义出现以后，西方国家才出现了市场经济。但是，由于资本主义和长距离贸易的兴起实际上是与殖民主义、奴隶贸易等联系在一起的，它一直到18世纪末都还没有被理论正当化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候，市场受到各种各样非市场因素的影响。比如，西方最早和东方做贸易的很多东印度公司（英国在1600年建立了东印度公司，其后荷兰、丹麦、葡萄牙等都很多国家也建立了东印度公司），以及一些不叫东印度公司的公司，都必须拿到政府牌照特许才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525143325532.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从贸易企业变为印度实际主宰者的东印度公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在把这些实体叫做“公司”，但company这个词本来是一个军用名词，指一群士兵，它在很晚以后才有我们今天说的“公司”的含义。同样的，enterpreneur这个词最早出现的时候，指的是政府工程尤其是军事工程的承包人，而不是今天常说的“企业家、企业家精神”这些概念。所以，最早的市场经济的形成是跟政府、军事、暴力联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方的历史上，市场经济的兴起过程是一个非常血腥的过程。从18世纪下半叶开始慢慢兴起，逐渐地有了第一次工业革命、第二次工业革命，在这个过程中，资本主义和市场经济的崛起完全离不开国家和国家干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在16世纪下半叶、17世纪上半叶的英国政治家和哲学家霍布斯就曾说，没有国家的强力保障，产业是无法存在的，因为其成果是不稳定的，人们生产、交易的东西往往会被别人抢走。所以需要国家来对人们的贸易活动进行保护，以及保护那些拥有财产的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在不少人把亚当·斯密捧为市场经济理论的鼻祖，但他最早写了一本书，叫《道德情操论》（1759年），讲的是道德在人类生活中的作用；那之后，又过了几年，他写了另外一本书叫《关于法律、警察、税收和军备的讲演》（1763年），讲的是一个国家建立法律、收税和建立军队的作用，以及它们对发展经济的重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几年以后，他才写了《国富论》（1776年）。这本书也不完全是讲市场经济。我怀疑很多人仅仅读了《国富论》的第一篇。大家如果认真读了该书的第三篇和第五篇，就会发现“那只看得见的手”是随处可见的——斯密讲了国家强制能力，包括国家的军队、警察以及税收的力量有多么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义的崛起离不开国家，它是国家一手扶植起来的。这从当时的历史和理论家那儿都能看得很清楚，但现在往往被教科书掩饰住了，所以大家误以为市场经济是自然而然发生的，只要没有外力干涉，它就会自然而然地生长。这其实只是一种幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、自由市场，是国家干预的结果 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔·波兰尼在《大转型》中通过大量事实指出，所谓的自由市场，实际上是国家有意识地干预的结果。就这方面，我可以举些例子：70年代末英国出现的撒切尔革命，以及80年代初美国出现的里根革命，都是有意识地希望通过政府干预以造成自由市场的结果（实际上并没有达到预想的结果）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪七十至九十年代，南美、苏联、东欧进行市场转型，以及阿根廷、智利等出现的军政府支持在芝加哥受过经济训练的专家学者进行市场改革，甚至中国从改革前到改革后，再到90年代转向社会主义市场经济，也都是国家有意识干预的结果。没有国家干预，不会出现这样一场转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界上，并不存在一种所谓的标准的市场经济，即使在今天的欧美国家，所谓的市场经济也都不是自由放任的市场经济。关于此，有一件事让我印象深刻：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代初，市场化转型的排头兵之一是波兰，波兰请哈佛大学的加尔布雷思教授给他们作主题演讲。观众听完讲演后，很纳闷：“你讲了半天市场转型，但是为什么没有提到哈耶克、弗里德曼的名字？”这两人都是市场转型的大师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加尔布雷思教授当时的回答非常巧妙。他说，这两人鼓吹的那种市场经济在历史上从来没有存在过，今天的世界上也不存在，未来也不可能存在。如果存在的话，那将是人类的灾难。当时加尔布雷思教授讲这话的时候，估计波兰人还不太明白是什么意思，现在恐怕有更多的人都清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抽象地争论政府干预好不好，是毫无意义的。这样的争论就像中世纪经院哲学的争论。世界上存在过的、现在存在的市场经济都有“干预”在其中，纯粹的自由放任的市场经济从来没有存在过。历史上和现在存在的市场经济都是经济、政治、社会和价值体系的混合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设会出现一种完全没有政府干预的市场经济，这完全是一种幻想。从现实上来讲，我们不说所有干预都是好的，但是政府干预是必不可少的。比如2008年爆发了全球金融危机以后，美国《新闻周刊》有一期封面的标题就叫做“We
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
are all socialist”（我们都是社会主义者）——突然发生了金融危机，如果美国政府不去救市的话，美国的整个体制就垮掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更近一点，比如不久前美国得克萨斯州因为暴风雪引发了电力危机，这次危机让我们意识到电力、通讯、交通等网络性产业的市场化存在多大的风险，政府干预在这些领域里面显然是必要的。网络性产业引发的问题会是全局性的，如果不进行干预，一旦出现问题就可能引爆全局性的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，在市场交易里面，交易的双方往往是权力不对称和信息不对称的，会引发很多问题，这也是需要政府进行干预的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人认为“干预不能提高效率，自由市场才会提高效率”，那么是把效率变成了判断制度优劣的唯一标准。但是，它不是唯一的标准。安全、公平等很多其他价值标准同样是判断一个经济体制好不好的标准。我们要把效率和其他价值标准放在一起作为标准，来进行平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，政府干预不是要不要的问题，而是在哪些领域如何做得更好的问题。更重要的是，分析在具体的情况下哪些政府干预是必要的，哪些是不必要的，必要的就把它们完善了，把它们做得更好，不必要的就减少。这样就可以了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1fbf8f6639005cb6816d5f1c90b42272</guid>
<title>为什么美国智库越来越不受尊重？我们心里没点数么……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MatthewRojansky/2021_06_09_593741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马修·罗简斯基 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那你是做什么的呢？”在家庭聚会的餐桌上，挑起这个话题的人就是话题终结者，这种讨嫌的人在华盛顿政治决策圈里随处可见。问题的症结在于，我们是专业的政策专家，或者说更糟糕的是，我们是在智库工作的专家。这意味着，我们会穿着笔挺的西装，在全国性媒体上就欧洲安全和核武器等复杂而又严肃的话题侃侃而谈。和其他专家一样，我们也把一排排的学历证书挂在墙上，并在美国以及其他国家有一个高层朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当我们在和家人一起吃饭时，他们可并不真信这些东西会使我们有何真知灼见。我们的亲戚对世界上正在发生的事情和美国应该采取什么样的对策有自己的看法。他们不明白为什么我们名字后面有了头衔或者我们在智库占个职位就能使我们选出更好的政策。其他受过高等教育的专业人士则不会碰到这样的问题。堂表亲通常不会看着医学博士的眼睛说：“你说的很有趣，但我对如何进行心脏手术有自己的看法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，我们的家人爱我们，但他们讨厌我们的工作。最糟糕的是我们理解他们的想法。毕竟，如果智库专家对政策选择有如此深刻的洞察力，为什么政策执行结果却总是如此糟糕？即使华盛顿没有注意到这个问题，但围坐在餐桌旁的大多数家人凭直觉也知道，智库行业并未能为国家做出贡献。英国公司Cast From Clay最近发起的一项民调显示，只有20%的美国人相信智库，但我们可以作证，我们的家人并不在这20%以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果连我们的近亲都不相信我们，那我们是时候正视这样一个事实了：智库有一个严重的，也许还是一个罪有应得的声誉问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/08/20210608155935658.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国智库早已沦为游说组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样？人们并不讨厌公共部门的工作人员。他们感谢紧急救援者——消防员、急救医护人员，以及有点勉强地说，还有警察。他们非常尊重穿制服的军人。千人一面的海量联邦文职人员有些官僚作风，这可能会引起大众反感，但当这个官僚体系不运作时，人们又会怀念它。美国人感激那些寄社保支票的人，感谢那些维持国家公园正常运作的人，感谢那些让剃须刀片远离牛奶盒的人。即使人们抱怨邮政服务或国税局，你也不会听到他们说他们宁愿自己送信，或者捧着锡杯到处找邻居乞讨。换言之，大多数政府部门履行的是普通人理解的必需职能，即使他们不喜欢这些职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与那些高尚的职业相比，一个与政府相邻而居的精英智库只会在首都组织自以为是的鸡尾酒对话会，而其他美国人则对此不以为然。正如一位同事所说，智库成员只会得到飞行常客奖励计划以及其它同行的尊重（由于疫情，现在连航空公司也不太尊重我们了。）出了这个闭塞的小圈子，公众将政策专家视为华盛顿政治建制派的一部分，而这个庞大、多余的建制派做的坏事甚至可能比好事还多。对许多美国人来说，智库唯一明显的用途就是在政客们展开无休无止的无谓党派斗争时，向他们提供用来互相攻击的棍棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪，智库被认为是一种能将科学原则和严谨规范引入政策制定过程的机制。像大学一样，它们会随着时间的推移而积累知识，成为提供专业知识的中心和孕育潜在革命性思想的孵化器。各种各样的智库将相互挑战，创造出一个竞争性的、甚至是对抗性的、但仍然是基于事实的政策审议过程，以开发政策理念。通过这一过程，真理或者至少是最佳做法将会脱颖而出。智库会像知识风险投资人一样，投资于那些最终可能担任政府要职的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智库的所有这些职能直到今日仍在不同程度上发挥着作用。但正如我们的家人似乎感觉到的那样，现在已没有一项智库的职能可以真正反映出智库的主要作用。事实上，智库的商业模式已经在朝着令人不安的方向发展。随着智库行业的不断扩大，以及智库所处社会的两极对立越来越严重，资金竞争越来越激烈，一些智库变成了游说组织，或者换句话说，就是说客。政党需要的是忠诚的宣传者，而不是吹毛求疵、模棱两可的学术跟班。潜在的捐赠者希望老练的神枪手们能在正确的时间将他们的政策子弹射向正确的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》在2014-2017年进行的一系列调查显示，智库的商业模式令人不安地向出售准入权和影响力的方向漂移。对一些智库来说，重点不再是产生新的想法或为审议过程提供信息，而是出售促进出资人利益的想法。这是一桩明目张胆的买卖，而且早就司空见惯了。过去30年来，随着私营部门、富人、甚至外国政府求助于那些华盛顿的“旋转门权力掮客”，以帮助他们在对自己重要的议题上购买影响力，华盛顿的游说业务迎来了爆发期。资助者对智库的生存和成功至关重要，但资助者也可以很容易地把钱投向别处，因此智库面临着很大的压力，必须给资助者他们想要的东西。而且，一些资助者甚至越过了中间人，直接建立了属于他们自己的专门智库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说追逐资金是问题的诱因，那么华盛顿根深蒂固的部落性党派政治文化和遍布周边的回音室（译注：回声室效应是指在一个相对封闭的环境里，一些意见相近的声音不断重复，甚至夸张扭曲，令身处其中的多数人认为这些声音就是事实的全部）就是引发问题的途径。层出不穷的新媒体、社交媒体和彻头彻尾的造谣污蔑构成了一座丛林，而智库则在这座丛林中为了控制信息而互相争斗。在荒野中，一个孤独的声音将隐没无闻，因此政策专家们需要像政党一样组队出击。一些团体，如右派的传统基金会和左派的美国进步中心，甚至明确设立了自己的游说机构，以开展他们的宣传工作，而如果智库设立的是公共慈善机构，那就不会被允许从事此类的宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一些机构无时无刻不在贩卖影响力和搞游说宣传，而几乎所有机构又都会在某一时刻从事这些活动时，那普通的民众就不可能把诚实的智库和不诚实的智库区分开来。因此，政策圈就变成了一个大沼泽，在这个沼泽里，影响力贩子的胡说八道甚至能影响到最博学和最独立的政策研究专家。这就是为什么智库存在一个形象问题。因为华盛顿存在一个游说和派性的问题。我们必须解决好这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群节译自美国《外交政策》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a49e21c7b07a437d3f9cafae0191fdb</guid>
<title>济南泉芯陷入困局？产业发展别迷信“弯道超车”</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_06_09_593740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，业内传闻“济南泉芯”已经烂尾。近年来，国内出现了德淮半导体、武汉弘芯、贵州华芯通等一批关门或烂尾的半导体项目，堪称“赔了夫人又折兵”。究其根源，主要是因为地方政府未遵循事物发展一般规律，不考虑当地现有技术能力和产业水平，盲目上项目投资。从实践上看，发展半导体产业应脚踏实地，一步一个脚印向前走，不能盲目投资，贪大求洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/08/20210608105724336.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;济南泉芯陷入困局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据公开资料，济南泉芯项目总投资高达598亿元，项目分为三期，一期投资230亿，建设月产能7000片的12英寸12nm 生产线；二期投资260亿元，扩增月产能23000片12纳米逻辑芯片；第三期投资100亿元，增加1万片的7nm产能。项目于2019年第一季度开工建设，工地位于济南临空经济区，用地面积39公顷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然济南泉芯的规划很宏伟，但现实却很残酷。据济南泉芯的员工透露，“公司处境艰难，4 月起已开始停发薪资，逼迫员工离职”。项目工程也陆续停摆，项目施工的承包商称，“这个项目建设期间多次更换工程总包，这在建筑行业十分罕见，显然该项目长期存在着巨大风险”。泉芯在更换工程总包期间，还曾出现了多次拖欠农民工工资的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，济南泉芯已经危如累卵，厂房开工2年多却面临工程停摆、员工遣散的局面，为了购买光刻、刻蚀、薄膜设备，已经支付了17亿元的订金，一旦泉芯项目烂尾，国外设备厂商将从订金中扣除高额违约金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;济南泉芯与武汉弘芯有共同幕后控制人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，济南泉芯与武汉弘芯有共同幕后控制人。股权上看，济南泉芯的四大股东分别为济南集芯产业发展投资合伙企业（有限合伙）、逸芯集成技术（珠海）有限公司、济南高新控股集团有限公司和济南产业发展投资基金合伙企业（有限合伙），后两者均隶属济南国资委。持有济南泉芯约41.18%股权的逸芯集成背后的控股股东曹山，曾是已经烂尾了的武汉弘芯的幕后控制人（曹山曾是北京光量蓝图的大股东及法人代表）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有趣的是，济南泉芯的操盘手法与武汉弘芯如出一辙，都是画大饼请地方政府和地方国资入瓮，在国家的钱烧得差不多之后工程停摆，员工遣散。就注册资本而言，虽然泉芯的注册资本高达59.5亿元，但是实缴资本最开始却只有5.1亿元，随后才开始陆续补充到32.37亿元。增加的几十亿资本主要是济南国资委旗下的两家子公司，以及后来加入的济南集芯产业发展公司出资，济南泉芯幕后控制人完全是“空手套白狼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，业界对泉芯的争议一直就有，特别是在武汉弘芯失败后，业界普遍认为济南泉芯将成为下一个武汉弘芯。有报道称，地方政府已经采取措施止损，放弃12英寸厂，保留建成的光罩厂并将其独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/08/20210608105734443.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展半导体产业 政策、资金、技术、人才缺一不可&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着全国各地掀起的芯片热，一大批境内外企业在全国各地画大饼、投资圈地，一些地方政府也不顾地方实际，贪大求洋，大干快上。德科码/德怀、成都格芯、华芯通等一批半导体项目已经暴雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在事后诸葛亮的角度看，这些项目之所以暴雷，根源还是地方政府无视当地实际情况，为了迎合当下的芯片热潮强行上项目。从实践上看，发展半导体产业只有政策和资金支持是不够的，必须有强有力的人才团队和丰富的技术储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就德科码/德怀项目而言，德科码/德怀并没有多少技术储备，主要技术全靠买，先后从TowerJazz、安森美半导体、意法半导体等外商购买技术授权。CMOS 图像传感器芯片并没有本土设计团队，而是找了原日本东芝CMOS图像传感器的设计和研发团队来搞研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格罗方德虽然有AMD和IBM的老底子，但在近些年的技术竞赛中依然被台积电挤下了几个身位，而且格罗方德只愿意转移从新加坡工厂淘汰的二手设备，这些设备只能用来加工成熟工艺芯片，但即便如此格罗方德依旧要求占51%的股份。由于条件过于苛刻，格罗方德之前试图在中国数个城市合资设厂但均遭到拒绝。在和重庆渝德签属合作协议4个月之后项目依然没能落地，计划搁浅的原因在于格罗方德转移的技术相对落后，以及格罗方德的要价过高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华芯通引进的是高通的ARM CPU技术，由于在服务器CPU方面，英特尔和AMD的X86芯片处于绝对垄断地位，ARM CPU在服务器CPU方面只能依赖政策生存，譬如华为、飞腾的ARM CPU主打党政国企单位用户，在商业市场上（服务器），ARM CPU面对X86 CPU基本不具备竞争力。可以说，华芯通引进的本身就是不具备市场竞争力的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于ARM服务器CPU在商业市场上根本没有市场，众多曾经押宝ARM的厂商也难以为继，博通、AMD已经放弃ARM服务器CPU，AMD把重心转向X86 CPU，博通则把自己重金开发的ARM服务器CPU直接卖给了凯为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种大背景下，高通决定放弃ARM服务器CPU，力主ARM服务器CPU项目的保罗·雅各布（高通公司创始人的儿子）被董事会扫地出门。领导高通数据中心技术近五年后的Chandrasekher离职，随后大批技术骨干也离职。在高通放弃ARM服务器CPU之后，华芯通就变成无根之木，自然而然也就关门了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半导体大跃进要不得&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一些地方政府搞了非理性的半导体投资项目，这些项目不要说行业专家，就是铁流一介草根都能看出存在问题。这些投资项目的内在逻辑在某种意义上，和贵州省独山县的各种“奇观”工程是一样的，可以视为半导体版本的“奇观建筑”，根源还是一些地方领导发现全国都在重视半导体产业，于是“紧跟潮流”，又急于求成。就像“奇观建筑”可能带动旅游而获得成功，但不等于模仿建造“奇观”就一定能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，有些地方政府投资制造业，取得了全国瞩目的成绩，其他同僚希望学习的心情也可以理解。但这需要吃透别人成功的原因，了解他们产业的历史积淀与机遇，如何科学发展、做大做强产业；在自己地方上也要有足够的懂技术、懂产业、懂经营的人才，而不能只学到了投资的“大胆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践上看，半导体产业大跃进最大的教训就是要尊重技术发展规律，技术发展要循序渐进，地方政府不要妄图短期用政策和国有资本一口气吃成胖子，不要妄图短期用行政资源砸出一个产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流还希望不要迷信“弯道超车”。从实践上看，近些年这些所谓的“弯道超车”大多是玩概念，搞噱头，真正超车的没几个，反而上演了一批“弯到翻车”。希望地方官员能够充分考虑本地实际情况，布局本地产业应多依托现有企业中有一定技术积累的，依靠现有人才中一贯表现不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0334606736a54622ca212eebd9e7f9a5</guid>
<title>“只要你们过了江，解放了全中国，就给我报了仇！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ameng/2021_06_09_593738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿蒙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年4月20日，南京国民党政府拒绝在《国内和平协定（最后修正案）》上签字，国共和平谈判破裂。21 日，毛泽东主席和朱德总司令发布《向全国进军的命令》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民解放军按照总前委预定部署，发起渡江战役。战役打响的当天，长江北岸群众纷纷烧香祷祝：“大军渡江，顺风顺浪，打到南京，活捉老蒋！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4 月20 日20 时，中集团军在裕溪口至枞阳镇段率先发起攻势，揭开解放全中国的序幕。27军80师在四点钟以团为单位召开誓师大会，师长、政委分别去240、238两个主攻团亲自动员，号召部队和船工齐心协力，打过长江去，解放江南，解放全中国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出征前还给每个船工发了一张“身份证”——在一张香烟盒大小的油纸（不怕浸水）上写着自己的名字、地址带在身上，一旦牺牲，便于寻找。会后聚餐，师长、政委一起来到突击队的全体船工面前，和大家举杯同饮壮行酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
船工群情振奋，开始备船，所有冲锋突击队内的船只，都装有圆木塞子、棉絮、斧头和水瓢等，以备船只中弹穿通后能及时堵塞。准备工作完毕，各条船上的船老大换新衣服。民间风俗，人到年老时都要做一套新衣裳作为“老衣”，“老衣”都是人死后入殓前，由专人服侍换穿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巢湖市钓鱼乡东张村村民张孝华打开随身带的布包袱，取出一直没舍得穿的新衣裳，挺胸跨上船头。国民党军队发现我渡江大军，大喊：“共匪来了！”一时之间子弹在张孝华在身边嗖嗖飞过，而他仍然稳稳把住舵，驾船直冲敌人碉堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一组冲锋突击队登陆，张孝华掉转船头回到北岸再渡第二船，船到江心时，张孝华儿子张友香被一颗流弹击中负伤。后来张孝华知道儿子负伤，对张友香说：“儿啊，你忍着点，大军过江要紧。”他第二次船回北岸时，部队的首长在岸边迎接他，要他陪着儿子到后方去治疗，不要再渡了，对他说：“你已是渡江第一船，为人民立下大功了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西集团军第3、第4、第5兵团，于21日17 时起在纵阳镇至望江地段实施渡江。经强大炮火准备后，担任第一梯队的第12、第11、第13、第15、第16 军相继登船起渡，数千只木船竞相争渡，直逼对岸。南岸的敌人骤以密集炮火轰击，江面上空，照明弹此起彼落，如同白昼。我登陆部队猛烈还击，但伤亡仍接连发生。碎石乡元坡村彭四奀和全船官兵被国民党军炮火击中壮烈牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
配属13军的许岭乡船工李恒高、李启高、李全开（李恒高之子）三人渡江时同驾一条大木船。接近南岸时，船工李恒高不幸中弹牺牲，弟弟李启高顾不得悲伤，忙将手中的橹交给了身旁的战士，去掌哥哥刚刚松下的舵，刚拨正船头，也中弹倒下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腿部中弹受伤，仍在用力摇橹的李全开，跑到父亲、叔叔的遗体旁边，掌起舵，继续驾船向江岸冲去。一颗子弹击中他的腹部，他仍抓紧舵不放，大声呼喊邻近船上的船工刘精华，带着他驾的船一同前进。直到刘精华用船头顶着他的船前进时，他才松开紧握船舵的双手，挨着父亲和叔父的遗体倒下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/11/20210511150912905.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;冒着敌人炮火强渡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像李恒高、李启高、李全开为解放军渡江服务的船工不是个例，兄妹、夫妻甚至还有一家六口参加渡江船工队的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东集团所属十兵团定于4月21日19时发起攻击。4月21日下午，苏北泰兴县船民段祥富正在船上做渡江准备工作，解放军张指导员跑来通知：“毛主席、朱总司令命令我们今晚七点开始渡江。”段祥富兴奋地说：“老张，终于盼到这一天啦！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
段祥富的船是一只十一吨位的小船，全家六口人在上面生活。华中地委规定参加渡江作战的船不得有家属，地方干部为保证段祥富家里的安全，要求家属不要在船上。但段祥富54岁母亲对他说：“孩子，为天下穷人都能过上好日子，我也帮你去摇船。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
段祥富十二岁的小女儿也跟着说：“爸爸，我也帮你去掌舵。”就这样，段祥富一家六口全部登船参加渡江战役（一般情况下有家属在船上的不参加突击队，先头部队登陆后做后续的运输工作）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东集团军临战前连续好几天刮的都是西北风，船民成天和长江打交道，看到刮西北风，内心都很焦急:这种风根本无法过江，即使能过去，也不可能到达预定目的地，十条船过江恐怕只能落到两三条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄昏，23军指战员用了很大的力气，才用绳索将船拉出港口，进入江面。这时风突然停了，一位有经验的船老大说：“风要转向！”东南微风开始刮起，船民兴奋地说：“想当年诸葛亮设坛祭天七天七夜才借得东风，今天毛主席远在千里之外送来了，毛主席更胜一筹！”还有的说：“解放军渡江上顺天意、下遂民愿，老天爷也下界帮忙了，看来‘蒋该死’，真的该死啦！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19时，东集团军按照预定时间开始渡江，渡江突击队都是党员或积极分子，在渡江作战过程中起到了带动作用。4月21日晚，靖江共产党员严声甫同志指挥95条船，在弹火纷飞中强渡长江，在7里宽的江面上，他自己的船，一夜就送了8趟大军过江，创造了最高记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/11/20210511150732578.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;430&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;我突击部队抢滩登陆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青龙港江面上，渔民孙长生、翟金林、倪正贵、周八斤、王九斤、夏留留等几名党员，满载着渡江勇士，竖起桨、拉满帆、驾好橹、整好舵，似离弦之箭，冲在渡江船队最前面。孙长生的船在突击队的最前，船到江心，被南岸的敌人发现。顿时，子弹铺天盖地，孙长生毫不畏惧，镇定自若地快速向江南驶去。一发炮弹落到了孙长生的船上，江面上一片鲜红，孙长生的小船消失了，孙长生和船上的战士全部壮烈牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖东县五区青冈乡46岁的渔民、特等渡江英雄胡业奎，邀集附近村庄30名水手，冒着生命危险，用盆过江，在长江南岸的小沙洲旁拖回被敌军抢去的民船18只，支援渡江大军。渡江时，船搁浅，他跳入江中，双手推船前行，不幸中弹牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为渡江战役献出自己生命的船工还有很多。桐庐白柳一家父子二人同时参加西集团军渡江，父亲牺牲后，儿子强忍悲痛，一夜3次往返驾船运送大军渡江。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文提到的望江县关家屋村的老船工赵家贤与他的弟弟同在15军渡江突击队，战斗中赵克家牺牲。赵家贤对战士们说：“我的兄弟在和解放军一起战斗中牺牲，是最光荣的，只要你们过了江，解放了全中国，就给我报了仇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产党员带头支前，他们的家属也不甘落后。烈士孙长生船队刚回到北岸，党员王九斤的妻子夏跟娣在第一船过江时就偷偷地藏在麦田里，等王九斤的船一回来，立即就躲过岗哨溜上船去，帮助王九斤摇橹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王小山的母亲夏爱宝，也偷着上船支援解放军渡江。渡江战役中，夏跟娣、夏爱宝这样的女中豪杰为数不少，战斗中她们表现出了不弱于男人的勇气和智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/11/20210511150534338.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;492&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;为大军渡江掌舵的劳动妇女&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4726bbef64e7c80ca346c8b32471c014</guid>
<title>作为教育者，我们该从&quot;土猪白菜&quot;论中思考什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caodongbo2/2021_06_09_593736.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/曹东勃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡水中学“学霸”高考前演讲引争议的新闻算得上是近期教育新闻中的一个重大舆情事件。我最初的聚焦点也在那句“土猪拱白菜”的“自嘲”（无论是客观上还是主观上，我们总不能把这句认定为“自况”）。孩子还小，也许没有考虑太多这句话在现代都市剧中的特定所指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我又进一步看了下他演讲的全文，结合上下文来看，这句话是话赶话说到那里的，若一定说有什么含意，倒也被稀释了一些。但是这个事件背后的问题是值得我们教育者有所反思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/04/20210604164549473.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;326&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，青年社会思潮中衍生出许多热词——佛系、内卷、躺平，你方唱罢我登场。衡水中学则早在此之前就以其独特的人才培养模式受到舆论的关注和热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育部近几年来每年初的教育工作会议上都会部署义务教育阶段减负、人才培养和评价改革、高考中考招录改革等等工作，今年又有好几个针对和规范校外培训机构的方案。总的看来，教育领域的内卷，已经引起高层的高度关注，打的也是一套组合拳，政策效果如何，让我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，教育的问题，仅靠教育一家从来是治标不治本的。你管得了城市，管不了县域；管得了上游，管不了终端；管得了校园，管不了社会；管得了读书，管不了就业；管得了孩子，管不了大人……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个社会是卷的，如果社会情绪、社会心理存在焦躁，则此时不卷，将来也还要卷，总有一种内卷等着你。而从担当育人使命的教育者而言，我们不能对此无所作为、无动于衷。这种高考文化我们都经历过，不过我印象中我们在二十多年前，不是这种咬牙切齿的悲情心态（说复仇心态可能严重了一些，如果看完演讲全文的话）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为移动互联网的出现极大缩小了城乡学生在见识上的差距，就我在贫困县的观察，再穷的人家，小孩子都拿着一个手机，人没有走出大山，但要查什么信息，比家里的老人强得多，当然沉迷游戏是另一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而二十多年前，农村学生连什么是机器人都不知道，我当年的中考作文，全省统一命题大致是畅想未来的机器人时代，农村学生都考砸了，不知道什么叫机器人，不知道从何处下手、到哪里畅想。过去的八年间，教育扶贫是脱贫攻坚战的重头戏，县域和乡村教育条件无论在软件还是硬件上，都有极大的跃进。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/04/20210604164114183.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;教育扶贫点亮脱贫希望之光，图自新华网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吊诡的是，今天城乡青年在见识上的差异比二十年前要小得多，但是这个年龄段的孩子的心理隔阂反而看起来更深了，正如我们从这个演讲中所能感受到的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国家来说，城与乡，是手心手背的问题。任何教育者，无论身处城乡，身处教育的任何学段，都需要本着为国育才和对学生成长负责任的态度，引导他们理性、健康地形成自己的判断力，都不能用鼓励群众斗群众的方式导向一种内卷甚至内斗，都更需要把发泄的出口疏通开，而不是堵在那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会和政府机构来看，应该更加重视给青年人成长的出路、发展的机会，日复一日地为缩小城乡差距、促进城乡融合、推动城乡公共服务和资源的均等化创造更好条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们大学教师来说，当经历了三年高中教育的高中生考入大学之后，我们首先要对一些固有观念祛魅，让他们看到更广阔的世界，形成健全的人格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前，我在当时的国家贫困县挂职时，就不断提醒自己，既不要用强以为能、打鸡血的方式，也不要用妄自菲薄、自我贬抑的方式去鼓舞边远山区的学生。教育从来是春风化雨、浸润人心的，我们不应该人为加剧和制造新的城乡隔阂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>