<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c1973f460e901e1b653acbada0e7f33</guid>
<title>从高铁到电动汽车，中国特色产业政策的“独门秘诀”是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2025_01_21_762724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 孟捷 张梓彬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业政策的制定和实施是社会主义市场经济中国家经济治理的重要内容，在贯彻社会主义生产目的、克服市场失灵和促进经济高质量发展等方面发挥了至关重要的作用。从表面来看，产业政策体现为特定目标和手段相结合的产业政策体系，进一步考察则会发现，这一体系又与特定的制度形式相结合，形成了产业政策体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制度形式可从两方面来考察，一方面，社会主义初级阶段的根本领导制度（党的领导）和基本经济制度是产业政策体制赖以形成的一般制度基础；另一方面，在这些一般性制度的基础上，又会形成更为特殊的制度，即本文所称的中介性制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾将后一类制度称作前一类制度赖以实现的制度中介，因为一般性制度通常是这些特殊性制度的前提或构成要素。这些中介性制度具体地界定了中国特色产业政策体制的风貌。有四种中介性制度是最值得关注的，分别是建构性市场、中国特色社会主义资本市场、政府内竞争和地方政府间竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四项制度是相互联系的，其中建构性市场居于核心的位置。中国特色社会主义资本市场是为建构性市场服务的，两个市场的结合是社会主义市场经济条件下国家经济行为规律的体现。而两类竞争，即政府内竞争和地方政府间竞争，也是以建构性市场的发展为前提和归宿的。对这些中介性制度的考察有助于我们理解，中国特色产业政策体制何以可能发展为一种以充分发挥市场决定性作用为前提的新型举国体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、建构性市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建构性市场是在战略性基础性部门形成的特殊市场形态。中国高铁和新能源汽车的自主创新，可以作为建构性市场的例证来看待。笔者曾就高铁部门建构性市场的发展作过专门分析，提出该市场在协调分工、推动集体学习和创新方面有如下特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，以原铁道部为代表的国家机关不仅作为上层建筑，而且作为“嵌入”建构性市场的经济主体发挥作用，通过持续的改革在行业内建立了一种相对成熟而稳定的分工协调模式，这一模式有别于传统的计划协调，也不同于纯粹的市场协调，而是一种基于市场的组织化协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高铁产业内的分工高度专业化，企业之间的资产互补性和技术互补性极高，产业链上下游的利益冲突相对较少，合作相对频繁，在复杂产品系统的各个层次上都能够形成中心性很高的、稳定的合作网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一网络有两层结构：首先，原铁道部（或中铁总）是整个高铁大型技术系统合作网络的中心节点，以顶层用户的身份，联结工程建设、高铁装备和通信信号企业，围绕高铁系统创新目标开展合作；其次，在移动装备、固定设备、信号控制等子系统领域，总成企业则发展为中心节点，与专业化供应商以及相关科研机构达成稳定的互信合作，形成了中国制造业中少见的“关系型供应链”，也就是企业间网络或有组织的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/29/20240129165110499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据国铁集团公布的《新时代交通强国铁路先行规划纲要》，到2035年，中国高铁里程将达到约7万公里。图源：人民日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，原铁道部（或中铁总）在高铁建构性市场的发展中，承担了与产业创新发展相关的不确定性（市场不确定性和技术不确定性）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高铁发展过程中，体现社会主义生产目的的国家规划和投资政策从需求侧型构了建构性市场。《中华人民共和国国民经济和社会发展“九五”计划和2010年远景目标纲要》和《中长期铁路网规划》等政策的出台，改变了高铁创新的技术路径，使其从供给驱动型创新转化为需求拉动型创新，同时也为高铁产品提供了有保障的需求，以克服市场的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，原铁道部不仅作为关键用户，向企业提供订单，促使企业围绕用户需求开发高速动车组，而且发挥了用户创新的作用，推进了高铁核心零部件和软件系统实现国产化和商业化，以及打造具有完全自主知识产权的标准化动车组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原铁道部始终强调高铁装备和动车组研制必须达到商业化应用水平，因此需要在密集试验、批量应用中发现问题和解决问题。这种以商业化导向的高强度学习过程为中国高铁高效地实现自主创新创造了必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高铁技术研发的商业化导向也促使高铁产业的创新主体发生了改变，即由早期的以科研机构创新为主导，转变为以企业创新为主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高铁建构性市场中，基于市场的组织化协调，还形成了有利于企业集体学习和创新的激励结构，延长了企业决策的时间视野，促进企业投资于以“产品开发平台”为代表的专用性技术，围绕产业发展的集体目标开展创新与合作，最终克服了创新过程固有的技术不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车的发展提供了建构性市场的另一例证。自20世纪90年代开始，我国新能源汽车的发展走过了30年的发展历程。2015年，新能源汽车渗透率突破1%，标志着我国新能源汽车技术基本成熟；2019年渗透率突破5%，标志着供应链基本成熟；2022渗透率突破20%，标志着产业进入高速规模化发展阶段。我国连续8年成为全球最大的新能源汽车生产消费国，新能源汽车销量从2011年不到6000辆到2022年688.7万辆，增长了1000倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与高铁不同，学术界关于新能源汽车的发展研究偏少，目前还没有出现公认的代表性研究成果。不过，依循上文介绍高铁的思路，我们也可以从协调分工、克服技术和市场两个不确定性的角度，看待政府产业政策之于新能源汽车发展的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪九十年代始，我国开始着力探索一条能够成为世界汽车大国的跨越式发展道路，在中央大力支持下，从“八五”到“十一五”连续四个“五年计划”期间，以国家计委、科技部等部委为主导，持续投入科研经费，推进电动汽车研究，形成了中央政府部门协同高校、科研机构、企业持续进行科研攻关，开发新能源汽车（当时称为电动汽车）相关技术的体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过四个五年计划（规划）的持续攻关，我国基本掌握了电动汽车的关键核心技术，初步形成了15万辆电动汽车整车和关键零部件生产能力，体现了国家在供给侧为创造新能源车市场所做的努力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46498ba07b63b401d6366b57c638ed53</guid>
<title>乌克兰快要“断气”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_01_21_762721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“天然气和供暖将稳定地送达每一个家庭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月1日乌克兰中止俄罗斯天然气过境运输时，乌克兰能源部长格尔曼·加卢申科向民众信心满满地保证道，这一决定不会对乌克兰民众的日常生活造成任何影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的说法初听起来似乎非常令人振奋。早在2023年，乌克兰就宣布“已完全摆脱对俄罗斯天然气的依赖”，这也是加卢申科发表此番言论的根据。而当局之所以敢下如此结论，原因一是在于战争导致天然气消费量减少，二是当局向社会宣传称，乌克兰已找到了“非俄罗斯的天然气供应渠道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事实是，俄罗斯在占领区接管了许多工业企业，这令乌克兰自身的天然气消费量出现了剧烈下滑。此外，乌克兰所谓的“天然气来源”实际上是购买了欧盟国家转售给乌克兰的俄罗斯天然气，只是在文件上将其记录为“从欧盟国家采购的天然气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，乌克兰停止俄罗斯天然气的过境运输，其后果是严重且不容忽视的，远非加卢申科和当局所宣传的那样轻描淡写。俄气停止过境究竟会对民众的生活以及经济的正常运行带来怎样的影响？这将是本文所要讨论的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“断气”的后果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新年以来，乌克兰人必须接受一个新的现实：俄罗斯天然气停止通过乌克兰天然气运输系统过境。在此之前，尽管爆发了战争，通过乌克兰天然气运输系统从俄罗斯向欧洲供应的天然气虽然数量有所减少，但没有出现任何中断。然而，2024年12月31日，俄乌两国之前达成的天然气过境协议到达时效，乌克兰当局拒绝延长协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年起，俄罗斯天然气开始通过乌克兰的天然气运输系统进入欧洲，2023年，乌克兰当局宣布实现“能源自给”，不再依赖天然气进口。但实际上，大量天然气以“欧盟供应”的名义反向流入乌克兰国内。返乌天然气的主要来源是斯洛伐克，这些天然气在返卖给乌克兰时都进行了加价，价格综合参考了运输成本和欧洲天然气的证券交易报价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121084015995.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年1月1日，乌克兰政府宣布不再让俄罗斯通过其境内管道向欧洲国家出口天然气。斯洛伐克总理菲佐1月9日表示，如果过境乌克兰的俄天然气供应中断得不到解决，可能考虑对乌采取报复措施。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年开始，这种“返气倒卖”的运转开始出现问题，背后的主要原因是乌克兰的天然气消费量急剧下降。这既是由于工业衰退，也是由于乌克兰的人口数量出现极速下滑，天然气的社会总需求下降。但乌克兰当局仍然掌控着乌克兰境内的所有气田，天然气的产出有一定保障，使得乌克兰仍有实现天然气自给自足的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰纸面上的天然气产量可以满足国内需求。2024年，乌克兰的天然气产量超过190亿立方米。按照这个数据来估算的话，用100亿立方米来满足居民需求，45亿立方米用于供热和供电，45亿立方米用于工业，乌克兰可以实现天然气的自给自足。充足的可开发资源让乌克兰能源部长格尔曼·加卢申科在一次电视讲话中信心十足地说，停止过境不会对乌克兰人造成任何影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，任何天然气运输系统中都必须留出额外的流量，以维持管道中的压力并让其正常运行。2025年1月1日前，这种额外流量主要由俄罗斯过境天然气提供。缺少了过境俄气的额外流量，运输系统的正常运营就会面临不确定性。在俄气停止过境后，乌克兰的“供压技术类”用气出现了短缺，缺口约为20亿到30亿立方米，而目前乌克兰能用于维持管道压力的天然气约为10亿立方米。因此，虽然接下来会发生什么还是个未知数，但乌克兰很可能需要购买其他国家的天然气来补上这一缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，欧洲的天然气价格为每千立方米550欧元（约4111元人民币），这个价格并不便宜。鉴于2024年入冬以来欧洲的天然气储量和价格情况不容乐观，乌克兰企业开始寻求其他来源和相对廉价的天然气供应渠道。比如乌克兰著名的私营能源企业DTEK公司已经开始从美国向乌克兰天然气公司供应天然气，并将其直接注入天然气运输系统。显然，这需要额外的财政支出，也会加重乌克兰的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“供压技术类”用气的相对短缺，某些地区的天然气供应可能存在严重问题。从技术上讲，“供压技术类”用气不仅是维持管道正常运营的要素，也是管道能够将天然气正常输送到全乌克兰各地方的先要条件。特别是敖德萨州、赫尔松州、文尼察州和基洛夫格勒州的部分地区，以及沃伦州和罗夫诺州的许多村庄，这些地区都需要在“管道高压”的条件下才有充足的供气。由于“供压技术类”天然气的短缺，这些地区的供气可能会出现严重问题，在出现需要急剧增加供气量的情况下（例如严重霜冻），这种问题会更加突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，今冬乌克兰还未出现极端天气，但我们不知道未来会怎么样。也就是说，在寒冷的天气里，这些“问题地区”的民众很可能会发现自己家的供暖用气根本不够用，或者干脆直接停气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄气不过境”的另一个风险是天然气的热值会显著下降。天然气完全燃烧后所放出的热量叫天然气热值，天然气热值降低会增加天然气的用量。在过去两年中，乌克兰天然气的热值下降了约10%，原因是乌克兰的能源企业没有能力对天然气进行必要程度的净化处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰生产并供应到用户端的本土天然气有很多杂质，在质量上远不如俄罗斯天然气。在俄气没有停止过境之前，乌克兰的本土天然气会与经过技术处理的俄罗斯天然气混合，显著改善向民众所供天然气的质量。如果没有俄罗斯过境天然气，乌克兰天然气的热值肯定会大幅下滑。为此，乌克兰人将不得不加大用气量，这就会产生额外支出。据笔者初步估计，用气量的增幅会在10％到20％左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，天然气管道维护工作变得更棘手的风险也不可忽视。管道中流通的天然气量不及之前，这将导致管道腐蚀加剧和事故率上升，从而增加运输系统的维护成本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65d72002cb25d2a1e7ba8e62e1a05562</guid>
<title>美国的世界观已经退化到殖民主义了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_01_21_762713.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普在就职演说中，宣布美国由此进入了“黄金时代”、“美国衰退结束了”。而他所要做的，是宣布南部边境进入紧急状态，将墨西哥湾改名成“美国湾”，收回巴拿马运河，并承诺要建立一支最强大的军队，还要将星条旗插上火星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在就职前，特朗普就已经沉迷于“推特开疆”了，不管是加拿大、格陵兰还是巴拿马，他都想划到美国领土里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是加拿大这个美国好邻居，特朗普根本放不下，直接发了个AI生成的自己占领加拿大的图片：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/09/20250109120122110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能嫌不过瘾，特朗普又陆续发了几张图片，内容更加言简意赅：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/09/20250109121047508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然很大程度上，特朗普的这些开疆言论都是一种威胁、一种所谓“交易的艺术”，但开疆拓土这样的事情能被直接拿到台面上讲，也反映了美国很多政客世界观的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前些年，不论是拜登还是特朗普执政，都还是遵循着冷战思维来做事。冷战的斗争虽然残酷和阴暗，但是在二战后的国际秩序和核威慑的前提下，大家还是讲一点表面上的体面的：能打代理人战争就不自己参战，能扶植傀儡就不要亲自殖民，能编出点规则和道义上的道理就不去真的撕破脸皮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在加拿大等国的问题上，即便是在特朗普的第一任期里，他也只是以美国利益受损为理由，用政治经济手段的威逼利诱，废除了《北美自由贸易协定》，签订了新的《美墨加三国协议》。直到去年，特朗普还是把《美墨加三国协议》当作自己的政绩来看待的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在我们都知道了，特朗普不光要撕毁自己签的政绩条约，还打算吞并邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁能想到最先被特朗普盯上的，是多少年来一直任劳任怨给美国当傀儡的加拿大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个思维方式就不止是倒退回冷战了，那是直接倒退回19世纪的殖民主义时代。那时候美国是真想顺势吞并加拿大的，结果在第二次美英战争中被英军烧了总统府也就消停了，只能去吞并那些更弱小的国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/09/20250109120137539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的世界观里有很多元素是有些“复古”的，比如他最近经常提到的被称为“关税王”的美国总统麦金莱，以及他曾经挂在办公室墙上的美国总统安德鲁·杰克逊，都是19世纪的总统。虽然特朗普对这些美国早期总统的描述往往不太符合史实，总归是比一般美国人只认得林肯要强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，不管是麦金莱还是杰克逊，他们在美国历史上的最重要“功绩”都是开疆拓土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰克逊时代的领土扩张主要是靠西进运动从美洲原住民手里抢来的，最著名的就是《印第安人迁移法》（Indian Removal Act）所创造的“血泪之路（Trail of Tears）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而麦金莱的扩张则延伸到了世界舞台，他是美国外交政策转向全球帝国主义的重要人物之一。在他的任期里，美国不光在1898年吞并了夏威夷，还通过美西战争占领了曾经的西班牙殖民地古巴、关岛、波多黎各和菲律宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/09/20250109120145973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普对其它国家的领土威胁，倒是很符合他所推崇的美国总统的作为，很符合他所怀念的那个美国殖民扩张的年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实大家现在对特朗普叫嚣着吞并领土会大惊小怪，反而是件奇怪的事。侵略扩张不就是美国的立国之本、发家之道吗？美国的哪片土地没有埋着原住民的尸骨？只是因为美洲原住民死得太多了，观感上就好像美国占据了无主地，把人杀光了就没有人被殖民，只是单纯地占领了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了北美之外，美国在拉丁美洲和太平洋地区所做的，除了没有正式吞并，和殖民又有什么区别呢？把殖民主义换成所谓的“门罗主义”的马甲，就认不出来了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，确实很多人认不出来——发掘和认识事物的本质，并不是一件理所应当的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如同隐蔽的相对剩余价值的剥削让资本家掩盖自己的剥削本质一样，美国自然也有着更加“文明”、“精巧”的殖民扩张手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在二十世纪以来主要的扩张措施，不是明面上的领土占领，而是以军事力量为基础的，更加隐蔽的在经济和政治上的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国人来说，麦金莱最熟悉的“事迹”就是让美国参与八国联军侵华，又提出了门户开放政策来保证美国在中国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，门户开放政策是要阻止列强瓜分中国，但这并不是因为麦金莱真的很在乎中国的主权独立，只是因为美国在殖民中国这件事上来得太晚，自己吃不到肉，只能先避免别人吃独食。也就是中国太大了，哪个国家都吃不下；像菲律宾那些地方，美国人占领的时候可不犹豫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了二战之后，传统列强都衰落的时候，美国差点就想在中国吃独食了，只不过被新中国的建立所挫败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，我想起来几年前路过清华的时候，刚好看到有个父亲在给自己的儿子讲清华是怎么来的，照例是那套“中国人愚昧无知惹来了八国联军，而美国人宽宏大量不搞殖民反而给中国建了清华”的殖民地史学叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次听到这种言论，我就很想问，要是美国不在中国搞侵略扩张，那台湾岛上那无异于美国殖民地的伪政权是怎么回事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这套叙事实在是太流行了。这两年俄乌冲突爆发之后，很多人又在非常幽默地复读“俄罗斯骨子里爱好侵略扩张，美国和北约骨子里爱好和平”这套话术，就好像对美国的侵略扩张历史一无所知，就好像认不出来北约和颜色革命的性质一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人复读这样的话术是有自己的目的的，但也有不少人是真的信，就好像著名小品《卖拐》里的诈骗受害者一样，被人卖了还要谢谢他呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/09/20250109120157194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如当前北约除了美国的各国，这些年政治上被美国渗透、经济上被美国吸干、军事上被美国绑架，出钱出力替美国对抗中俄，还得感谢美国维护了他们的安全呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们这些年为了抵抗所谓的俄罗斯威胁所付出的成本，换来了什么呢？换来了美国对加拿大和丹麦这两个北约创始国家的领土要求和武力威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没加北约的时候被威胁，加了北约还是被威胁，这北约不是白加了吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3db7e4a7caf70357063d09c68472fbf</guid>
<title>特朗普深知，此处面临的问题在于，中国不是日本</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_01_21_762710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 亚尼斯·瓦鲁法基斯，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着唐纳德·特朗普上台，他威胁要对中国和欧盟出口商品征收高额关税，引发了经济和地缘政治两个层面的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在评估特朗普威胁对盟友和对手加征关税所导致的经济影响时，我们必须考虑一个固有的矛盾，即美国再工业化与美元之间的关联。特朗普声称，他的关税政策将促进美国国内工业生产，使美国海外就业岗位回流，并减少贸易逆差。为了实现这一目标，他需要让美元贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/21/20250121073506125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月20日，特朗普出席就职典礼&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，特朗普不会容忍美元在国际支付中近乎垄断的地位遭到任何挑战。他能否同时维持高关税政策、美元贬值以及保持美元的霸权地位？要做到这一点，必须克服三个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第一大难题：作为全球不确定性增加的产物，他宣布的关税政策，已经推高了美元汇率。这就是美元的矛盾之处：任何让超级富豪感到不安的危机，都会促使他们将资金转移到美国，从而推高美元汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，即便危机源自美国经济内部时（例如2008年华尔街崩溃时，外资仍在涌入……华尔街），他们也会这样做。但这意味着，即使特朗普言出必行，对进口商品征收高额关税，这些关税在全球经济人士心中引发的不确定性也必然会导致资本再度涌入美元经济，推高美元汇率，并在短期内消除进口和美国贸易逆差的下行压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第二大难题：特朗普不仅承诺对进口商品征收高额关税，还承诺大幅减税和积极放松监管，这两项举措都可能提高企业利润和股价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，美国联邦预算赤字将会进一步增加，但只要市场参与者认为美国国债收益率的上升不会掩盖股市的收益，美元就会继续升值，从而加剧关税提高的影响。简而言之，特朗普对富人的大幅减税将促进外资流入美国，进一步推高美元汇率，并扩大国内储蓄与投资之间的差距，而这正是美国贸易逆差的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第三大难题：美元在国际交易中近乎垄断的地位，造就了这样一种悖论，即每当美国经济状况不佳时，美元反而会升值。如果特朗普真的关心美国的贸易逆差问题，以及他所表示的希望压低美元汇率以使美国出口更具吸引力，那么他应该希望结束美元的全球主导地位。但这岂不是意味着美国作为全球霸主的终结？这是特朗普绝不会容忍的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120133657646.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月25日，特朗普在自己的社交媒体（Truth Social）账号上发文，上任首日就会发布行政命令，对墨西哥和加拿大进口美国的产品征收25%的关税，还将在现有关税基础上对来自中国的产品加征10%的关税。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，要化解特朗普的难题——实现美元既贬值又不失其霸权地位，一种新的谈判方式或许可行，即重启1985年《广场协议》的精神，在欧洲人的默许下，由特朗普对中国采取类似罗纳德·里根四十年前对日本所采取的行动。也就是说，让他们在两瓶“毒药”中二选一：要么让人民币（和欧元）大幅升值，要么对（中国和欧洲的）出口商品征收高额关税。当然，这就涉及到该问题的政治和地缘战略维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普深知，他在此处面临的问题在于，中国不是日本——日本是一个驻扎着5.5万名美国军事人员的国家，其战后宪法由美国官员起草。中国也不再依赖美国市场，因为其已经实现市场多元化，并且其产品在全球范围内不可或缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得委婉一些，北京方面为避免特朗普的高额关税而接受人民币大幅升值的可能性极小——尤其是考虑到中国官员深刻认识到，《广场协议》会议上东京同意日元升值对日本工业和金融崛起起到的阻碍作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在聚焦中国之前，有必要先考虑一下特朗普关税威胁所带来的更广泛的地缘政治效用。即使美国关税的经济效益存疑，但其政治效用不容小觑。以墨西哥为例，特朗普并不特别关心美国与其南方邻国之间的贸易逆差。特朗普的主要目标是迫使克劳迪娅·辛鲍姆总统在移民问题上为他效力。他不开征关税的条件是，墨西哥不仅要阻止墨西哥人跨越边境围栏，还要同意接收特朗普政府计划驱逐的非墨西哥移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于加拿大，特朗普从两个方面利用关税威胁。在经济上，通过减少加拿大油气进口到美国，特朗普希望至少部分兑现他促进国内油气开采的承诺。在政治上，他嘲讽加拿大总理（称其为未来美国一个州的州长），这是他向巴西、智利及世界其他国家灌输其“新门罗主义”战略的一部分——即美国决心从世界各冲突地区（如乌克兰）撤出，同时将大美洲地区（包括格陵兰岛和太平洋各岛屿）变成华盛顿的专属后院，无论这些地区是完全归属美国还是仅由美国完全控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120133900766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上任前夕，特朗普公开表示，要“让加拿大成为美国第51州”，“美国拥有格陵兰岛绝对必要”，“美国应该‘收回’巴拿马运河”。&lt;span&gt; X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到中国，特朗普的关税影响可能远不像之前想象得那么严重。特朗普很可能会对中国进口商品征收关税，否则他作为反华鹰派的名声将受损。但随着世界贸易格局的重新调整，中国制造业企业所受的负面影响将是相对温和的，美国会从越南和中国购买更多商品，同时中国对欧洲和世界其他地区的出口将激增。如果说有一个经济体将因特朗普的关税政策而遭受巨大经济损失，那非欧盟莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中西方之间日益高耸的数字壁垒已经让中美两国的大型企业受益：中国工程师在制造先进微芯片方面已经取得了巨大进展，如果没有特朗普、继而是拜登对中国发起的这场“新冷战”，中国本不可能生产出这些芯片。与此同时，美国强大的数字研发部门与特朗普将对欧洲人征收的关税相结合，已促使欧洲的企业集团从欧洲撤资，并投资美国。简而言之，特朗普重返白宫，真正的受害者是欧洲，而非中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，一个更大的问题是，在特朗普政府内部，反华鹰派能否成功推动对中国采取更激进的立场。更具体地说，他们是否会从单纯对中国出口商品征收高关税，转变为美国和欧盟对俄罗斯实施的那种金融制裁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果他们这样做，中国政府将需要尽早而非晚些时候解决其面临的重大困境。什么困境？是按兵不动、拖延时间，直到美国内部的矛盾自行爆发？还是将金砖国家组织转变为类似布雷顿森林体系的机制，以人民币为核心，以中国的贸易顺差为后盾？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>