<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>235f59183cfac6ba71f525a49ed2bebe</guid>
<title>千亿美元关税谁在承担？美国财政当局如何考虑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhanganyuan/2021_08_23_603977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月5日，美国零售商、芯片制造商、农民和其它近36个最有影响力的商业团体代表致信贸易代表戴琪（Katherine Tai）和财政部长耶伦（Janet Louise Yellen），呼吁拜登（Joe Biden）政府重启与中国的谈判，并削减进口关税，以免拖累美国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业团体代表在信中表示：中国方面已达到了2020年第一阶段贸易协定中的“重要基准和承诺”，包括向美国金融机构开放市场，并减少了美国对中国出口农产品的一些监管障碍；而美国政府在制定政策时也应该优先考虑本国工人的利益，取消因提高成本而损害美国利益的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，美国媒体援引“知情人士”消息放风，称美国财政部长耶伦有意出访中国，并且，拜登政府正在全面审查对华政策以及特朗普时期的进口商品关税。自2018年由特朗普政府挑起，持续至今已达三年多的中美贸易战，似乎有了缓和的希望。中信建投证券首席经济学家张岸元近期就加征关税问题进行了研究，并接受了观察者网采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/20/20210820164138349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中信建投证券首席经济学家张岸元&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于中美关系，您一直有一些不同于舆论场主流的观点，这些观点比较偏向技术化和定量分析，不太容易被大众理解。当前格局下，您为什么要这样分析问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张岸元&lt;/strong&gt;：社会科学的分工越来越细致。越是宏大命题，越是要小心求证。中美关系大局，是由一个个具体问题加总而成的。政治家看大方向，而研究者的责任是看具体。动辄就是大格局，言必称“这陷阱那陷阱”、言必称“终将摊牌”，不仅于事无补，而且会逼仄政治回旋余地，限制操作层面的谈判空间，导致负面预期的“自我实现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯物主义者主张历史是创造出来的。中美关系的未来没有宿命，要相信大国政治的丰富多彩、起起伏伏，相信双方在一段时期内能找到止损点。而经济领域内中美双方各自的止损点，是需要通过深入定量研究确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：人大重阳近期发布的《中高速可实现——后疫情时代我国经济增长前景》报告认为，中美经贸脱钩和产业外迁加速是当前我国面临的两大外部挑战，但一方面，美国难以承受完全脱钩的损失；另一方面，我国在全球产业链的优势地位难以改变。所以对中国来说，挑战并非不可克服。您一直关注加征关税的问题，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张岸元&lt;/strong&gt;：关于报告里面提到的中美经贸脱钩问题，我有一些观点补充。提供一个基本事实：从2018年美国开始对中国输美商品加征关税到今年5月份，美国联邦财政从中国输美商品加征关税中，多获得的关税收入高达980亿美元之巨，这是我们国内有意无意忽略的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：究竟谁在为关税买单呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张岸元&lt;/strong&gt;：此前，美国前总统特朗普先生反复强调，关税是中国人在买单。然而最近，耶伦财长在很多场合表示，这些关税是美国消费者在买单，他认为加征关税是在威胁美国的经济利益，并且有可能会对全球经济增长造成压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也做了非常仔细的研究，结论是：随着新冠疫情的爆发，全球对中国商品的需求变得越来越有刚性，导致中国输美商品的价格指数在新冠疫情之后持续上升。加征关税此前在特朗普执政时期可能确实有相当一部分是中国买单，但是随着时间的推演，开始越来越多地由美国消费者和进口商承担成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中美贸易战也已经有两三年了，这期间有什么阶段性的变化？为什么耶伦的表态和此前特朗普的观点有这么大的差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张岸元&lt;/strong&gt;：首先，简要回顾一下特朗普政府对中国商品加征关税不同批次的情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——2018财年，头三批商品关税落地。2018年7月、8月，第一批和第二批共500亿美元商品加征25%关税生效；2018年9月，第三批2000亿美元商品加征10%关税生效。当年，美国关税收入迅速升至413亿美元，比2017财年增加约19%，而当年美国进口金额仅增长8.2%。据此匡算，美关税相比2017财年多增的67亿美元中，约39亿美元因对华加征关税产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——2019财年，关税继续加码。2019年5月，第三批2000亿美元商品关税税率升至25%；2019年9月，3000亿美元A清单（约1000亿美元）商品加征15%关税生效。当年，美国关税收入大幅增长至708亿美元，比2017财年增加105%。而当年美国进口金额相比2017财年仅增长10.2%。据此匡算，美国关税相比2017年多增的362亿美元中，约327亿美元因对华加征关税产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——2020财年，关税整体仍处高位。2020年2月，3000亿美元A清单（约1000亿美元）商品关税税率从15%降至7.5%。当年美国关税收入降至686亿美元，比2017年增加98%。而相比2017财年，美国进口金额负增长1.1%。据此匡算，美国关税相比2017年多增的340亿美元中，几乎全部因对华加征关税产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——2021财年，美对华关税未做整体调整。据美国国际贸易委员会（USITC）匡算，该财年前八个月（到今年5月）美国将征收关税505亿美元，相比2017财年前八个月关税的210亿美元增长141%。而相比2017财年前八个月，美国2021财年前八个月进口金额仅增长11.7%。据此匡算，美国关税相比2017年多增的295亿美元中，约271亿美元因对华加征关税产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，从2018年下半年加征关税到今年5月，美国联邦财政通过对华加征关税，多获取了近千亿美元的关税收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/20/20210820164633298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近年来美国进口和关税收入概况（亿美元）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：USITC； 数据处理：中信建投证券研究发展部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从目前情况来看的话，下一步的场景究竟是什么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张岸元&lt;/strong&gt;：谁为关税买单，取决于双方的定价权、中方的供给弹性、美方的需求弹性等因素，具体结果将反应在加征关税商品价格上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，通过对输美商品到岸价的统计分析，能够清晰、无争议地得出各方直接损益的结论。如果加征关税后，到岸价不变或反而上升，说明是美国进口商或消费者全部承担了关税成本。如果到岸价下降——视到岸价的下降幅度情况——说明中方全部或部分承担了关税成本，政治立场可能扭曲当局对加征关税在中美间负担情况的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们使用“对数差分面板数据回归”方法，对2015年1月至2021年5月间的全部中国输美产品（包括四批加税品及未加税商品）HTS10口径的贸易数据进行回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计量结论是：控制其他因素不变，每加征关税一个点，加税当月以美元计价的到岸价格将下降0.23个点，1年后降幅达到0.58个点；美元兑人民币汇率每上升1个点（即人民币贬值1%），以美元计价的到岸价格将下降0.18个点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66faf1a3ed6a268e6054a54bc439e891</guid>
<title>从人口、资源，看阿富汗的另一面</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_08_23_603975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月11日，一位在喀布尔的华商在观网发表了《我在阿富汗经商20年，这是我看到的一些情况》，介绍在当地的直接观察，很有价值，当时作者并不看好塔利班的攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仅仅四天后，即8月15日，喀布尔就被塔利班占领，让整个国际社会都有些错愕。阿富汗政权更迭，1975年西贡时刻再现。不仅是当地华商判断出错，拜登都出了大丑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月8日的记者会上，由于错信情报部门的评估，拜登还信誓旦旦地认为，“30万对7.5万，优势在我，阿富汗不会丢！你不会看见直升机从美国大使馆屋顶拉人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/21/20210821191408872.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军撤出，塔利班重新活跃，地盘大增，这一点外界都有普遍预期。但如今各地政府军望风而降，几天就让塔利班得了天下，确实有些离奇，这也太快了。只能说阿富汗这个地方，情况复杂，有些邪门，不好分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/21/20210821191559775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者之前并不了解阿富汗情况，只是感觉“投降”是一个关键，人心是决定性因素，政府军见到塔利班就投降，其它因素就都不重要了。但也没想到几天就结束了，连美国人都没撤完，一群人在机场仓皇逃离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“塔利班光速占领喀布尔”这事出人意料之外，人们因为受新闻效应误导，整体上对阿富汗都有极大误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿富汗的另类生存与政权切换模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看新闻会觉得阿富汗充满战乱，常有恐袭，死亡率高，非常危险，是与文明世界脱节的危邦、乱邦。同样感觉的，还有伊拉克、叙利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/21/20210821191623800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，也就是美军入侵阿富汗这年，阿富汗人口是2160万。到2021年撤军，是美军历史上最长的战争，长达20年。2020年，阿富汗人口是3892万，增长了80.2%。阿富汗在上世纪80年代确实人口减少了一些，但90年代以后就一直是高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/21/20210821191700435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上伊拉克也是如此，2001年人口2420万，2020年4022万，增长了66.2%。恐怖袭击新闻无数，美军2003年入侵后战乱消息频频，但人口一直保持增长趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/21/20210821191721482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚2001年人口1676万，2020年1750万，期间的高点是2010年，人口2136万。此后确实因为战乱从高点下跌约400万，其中大部分是难民，仅土耳其就接收了361万难民，还有不少去了欧洲。当然，后来有不少难民又重新回到叙利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人口统计或者不够精准，但趋势是明显的。从人口数量变化来看，近年来叙利亚战乱是最严重的，两边阵营摆出重兵，成团对决的感觉最猛。俄罗斯也来参一脚，再加上一个到处为祸的“伊斯兰国”。多地反复拉锯战，城镇夷为平地，几百万民众跑出去成为难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而阿富汗在上世纪80年代，成为美苏争夺的最前沿，美国组织给枪给炮，抗苏斗争烈度不小，所以难民人数也不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗和伊拉克，在美军进入以后，双方并没有出现大规模的战斗模式。当地反美武装，不会聚集成团，硬刚美军绝对优势火力，而是坚决搞起了游击战。后来甚至连游击也算不上了，对美军只有一些骚扰性质的小袭击。因此，美军在阿富汗伤亡并不大，20年一共死亡2400多人，远小于越战死亡56000多人的规模，美国政府在这方面的政治压力不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克、阿富汗两地，主要是“治安战”的概念，有基本的官方政权组织。美军内部也干脆挣钱拉倒，士气低落不知为何而战，主要精力用于巧立名目捞钱，毕竟2万亿美元油水还是很丰厚的。军方利益集团对此没有太大意见，但美国财力受不了这么狠地折腾，只好撤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军减小风险的厌战行为，对于阿富汗倒也算是个好事。可以合理推测，阿富汗和伊拉克当地民众，日子肯定是清苦的，但并没有“活不下去”的感觉。当然也有恐袭、爆炸、武装交火等危险因素，但时间长了也麻木了，轮到谁算倒霉。所以大规模难民潮也没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗在2007-2011年遭遇的恐袭较多，2011年是高峰，恐袭2872次，死亡9171人。20年来死于恐袭的人口约10万，人口增长了1700万。所以，可以推测，阿富汗这20年来，并不是无法忍受的战乱，而是有低标准的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/21/20210821191757496.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4939656fe25fe3930a714d37b4a1d17e</guid>
<title>都什么时候了，能不能别只顾自己？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamelleBouie/2021_08_23_603973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/加梅勒·布伊，译/观察者网 张依】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及是否已经接种了新冠疫苗时，巴尔的摩乌鸦队的四分卫拉马尔·杰克逊（Lamar Jackson）谢绝回答，他表示：“这是个人的决定，我只想对我的家人和自己负责。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰克逊的态度与另一位来自职业橄榄球大联盟的四分卫——新英格兰爱国者队的卡姆·牛顿（Cam Newton）不谋而合。在杰克逊接受采访的几天前，当同样被问及是否接种了疫苗时，卡姆发表了几乎相同的言论：“这完全是私人问题，没什么好讨论的，这个问题的回答到此为止。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在众多知名人士中，杰克逊和牛顿并非个例，当他们面对有关疫苗的提问时，通常会报以“嘿！这是我自己的事”的答复。对于公众人物中的疫苗怀疑论者、或是为了个人目的而利用疫苗怀疑论的人士而言，这种回答是司空见惯的逃避推脱之词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自德克萨斯州的共和党众议员奇普·罗伊（Chip Roy）上个月就曾对CNN说：“我是否接种了疫苗？我可不认为这关任何人的事。”威斯康星州的共和党参议员罗恩·约翰逊（Ron Johnson）在五月份时也曾经写下过相似的观点（尽管语气相对温和一些），他认为接种疫苗是“个人且隐私的决定”，因此，“人们若是拒绝接种新冠疫苗，他们不应该被羞辱、胁迫或强制去接受，何况新冠疫苗还是在紧急使用授权下才被允许投入使用的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/23/20210823075615671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加梅勒·布伊在《纽约时报》发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，约翰逊和持有相同观点的人都错了。诸如“骑自行车时是否佩戴头盔、开车驾驶时是否系上安全带”之类的事宜可以被看作个人选择，至少就后果而言，这些行为可能造成的伤害是由做出选择的个体承担的，但疫苗接种并非如此。新冠肺炎是一个会剥夺生命，且极易使人身体衰弱的传染性疾病，倘若疫情传播不受控制，后果将影响到整个社会，在这种情况下，疫苗接种绝非仅仅是个人的决定。美国在推广新冠疫苗接种从而实现群体免疫的事情上心力交瘁，因为人们拒绝正视大规模流行病的本质：&lt;strong&gt;这是需要通过集体努力方能解决的社会问题&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从疫情爆发初始，联邦政府便下放了权力，把应对疫情的责任强加给各州和地方，这继而导致了居民个人和地方社区都不得不依靠自己去处理种种自相矛盾的规则和信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在疫苗面世后，联邦政府的做法依旧如故。直至近期，疫苗接种已经陷入停滞，然而，甚至连联邦自己的雇员都还未被要求接种疫苗。政府和雇主各行其是，个人则需要面对一系列东拼西凑起来的规矩和要求，随着他们的居住地和工作地的变化而变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成百上千万的美国人将“我们如何为足够多的人接种疫苗，从而阻止致命疾病的传播”这样一个基本的社会问题看作纯粹的个人问题，还有许多人诉诸隐私保护和选择自由，并凭此拒绝接种疫苗，这种现状还令人意外吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/23/20210823075838736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年4月，美国加州数百名保守群众上街抗议，举着写有“自由地活抑或死”与“我们不同意暴政或强迫接种疫苗”的标语。（AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面，让我们再来看看美国宏观的文化和政治背景：今天，我们仍然生活在里根革命及其给美国传统的共和协作与社会责任观念带来成功冲击的阴影之下。“过去的50年间，”麦克·孔恰尔（Mike Konczal）在他的著作《远离市场的自由：美国从无形之手控制下解放自己的斗争之路》一书中写道，“不论是我们的个人生活，还是我们的经济，都被迫越来越深地依赖市场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象同样延伸到了我们的政治生活和政治身份之中。如果美国社会已经按照资本的模样进行了重塑，那么美国人也都已经被迫以急功好利的市场生物的面目，与他人和机构相联结；与之相对的则是依托权利和责任凝结起来的公民群体。正如劳动骑士团的理论家亨利·E·沙普（Henry E. Sharpe）在1883年所写：“如果缺失了某些习惯和性格的培养与形成，个人则无法进步，社会也将因此无法发展”，假设真如他所言，今天的美国人可以说是有些疏于培养了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并非是由于人们懒惰，而是要拜我们所建立的这个社会所赐。在这个社会中，每个个体都被迫背负着生活的重担踏入市场，并祈祷能够在市场里存活下来。此种所谓的自由是与人类的健康发展相悖的，当面对新冠肺炎这样的大流行病时，它便无可奈何、无济于事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了为什么，当面临疫情时，一个个家庭、一个个社区都被迫开展自救；为什么，如此多的国民都将不设防护和接触传染看作是个体私人的选择；为什么，对于从一开始就应该强制要求的疫苗接种，我们的各级机构却把它变成了自由选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，拒绝接种疫苗的人群已经引发了相当多的不快和抱怨。前共和党撰稿人大卫·弗拉姆（David Frum）就在《大西洋月刊》发文表明：“接种了疫苗的人们已经受够了！那些拒绝接种的人所做的决定是在给他/她的家人、朋友、邻居、社区、国家和整个星球都带来伤害，这无法让人原谅，而这些伤害明明是可以避免的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我，对激化了如此大规模反疫苗情绪的各种谎言和误报同样感到不满和愤懑。但我更明白，针对个人的愤怒归根结底是错置的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若你建立的社会将每个个体都视作一座孤岛，那么，当个体按照孤岛逻辑行事时，你便无从指责。如果我们想要的是一个重视群体协作团结的国家，那就需要靠自己去建立这样一个社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网张依译自《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acf152f9d6492f272997714170eb4049</guid>
<title>我愿为祖国发声，聊聊我知道的“教培中心”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ranyilaabulikengmu/2021_08_23_603971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/然衣拉 • 阿不力肯木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是来自新疆的维吾尔族大学生，名叫然衣拉，21岁，现在就读于西南政法大学新闻传播学院三年级。我的家乡轮台县阳霞镇位于天山脚下，八岁时，我就开始帮家里放羊，所以我称自己是天山脚下的牧羊女。美丽的天山常给我带来无限的遐想，如古诗云：“轮台东门送君去，去时雪满天山路。山回路转不见君，雪上空留马行处。”那里四季的美景真如风景画一样，令人回味无穷！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制造问题的是少数人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我家所在的阳霞是一个不到14000人的小镇，生活着2380户农民，这里一直以来以粮棉种植为主，以小白杏为副业支柱，乡亲们朴实善良，各族群众互帮互助，大家过得很充实，分享着中国改革开放带来的硕果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，2014年9月21日，一伙暴徒在这里制造的一起暴恐事件造成了10名群众、警察的死亡，40名恐怖分子被击毙或自爆身亡。暴恐事件的背后是一个个受“圣战殉教进天堂”蛊惑的生命，是一个个受到残害的家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家乡群众拍摄的一段视频，记录了警方在阳霞市场和街道上围剿暴恐分子的行动。事后，轮台县阳霞派出所的一位民警说：“我们民警朝他们射击以后，暴徒抱着要和我们同归于尽的想法，朝我们冲过来，挥刀向我们民警砍，朝我们扔爆炸物，像疯了一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，近年来家乡很多人都不敢说自己来自于这个小镇，这些懦弱者中也有我，怕被孤立。有时，我身边的同学会无意中说到对这个地区的歧视性话语，让我感到不知所措，我认为，我记忆中的故乡给人们的印象不应该是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的爷爷是哈吉，曾去过麦加朝圣，他从没有要求过我学习经文，和他待在一起的时间并不算少，听得最多的就是希望世界和平，也希望我能够每天快乐。从小，我就在心里种下了一颗热爱和平、反对暴力的种子。家乡曾经发生的暴恐事件，令我觉得心痛，但我相信，制造问题的人是少数，大部分人还是很善良的！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820153359325.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年3月29日，游客在轮台县阳霞镇杏园里拍照游玩。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;天山牧羊女&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小时候，我父亲建造的那座小羊棚，有40多只羊。父亲常说，它们是从山上牧场带下来的。有些羊身体虚弱，有些羊年纪稍大，还有些羊刚出生或者失去了母亲，没有办法适应山上恶劣的气候，父亲就将它们带回来，在离家不远的地方建了座小羊棚，专门照顾它们。从此，放羊的事就交给了我，每天带它们到附近的草地上吃草喝水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的父亲话不多，为人正直，心地善良，勤奋踏实。他总是说，天道酬勤，天下没有免费的午餐，让我们时时刻刻提醒和约束自己，不要懒惰，要脚踏实地的做事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820151501978.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;然衣拉 • 阿不力肯木的父亲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得在我们上小学时，父母就让我们三个孩子念汉语班，在当地称之为“民考汉”。当时家里的亲戚们多数是非常反对的，认为这是宗教信仰不坚定，具有背叛性，所以我们从小到大会看到村里人异样的眼神，也会遭受亲戚的冷眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得母亲有一次哭着说，她的朋友们说她被洗脑了，是在做错误的事情，会送三个孩子下地狱。父亲听后很生气地对她说：“哭什么，我们的选择是正确的，时间会证明一切！现在不让孩子们学习汉语，他们就会被这个社会淘汰，想要看到更大的世界，就要会和大家做语言交流，不能永远做井底之蛙。你现在受点委屈不要紧，目光别这么短浅，要看得长远。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们三个孩子当时心里也是苦涩的，没想到父母为了让我们正常地读书，在家乡要承受着这么大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的母亲身上有着一股很强的韧劲儿。我清楚地记得为了供我们读书，她不得不借钱。债主上门要钱的时候，态度十分恶劣，可她还是会很有礼貌地承诺尽快还钱。为了给我们交学费，她把自己的金戒指、金项链全部卖掉了，我记得她最喜欢戴这些饰品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们家开小饭店的时候，她每天凌晨起来做准备，晚上打烊之后收拾好才去睡觉，基本上只有三个小时的睡眠，她坚持了很多年。她的拼劲儿和不服输的精神品质也深深地影响着我，让我变得愈发坚强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72595e51639c1fb400420c4e12ccce73</guid>
<title>真正的问题不是“为什么美国会在阿富汗失败”，而是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2021_08_23_603969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当退役美国陆军中将道格拉斯·卢特（Douglas Lute）回忆起几年前他在阿富汗的经历时，深深刻在他脑海里的是一把夸张的巨大剪刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他用这把剪刀给一座新建成的警察局总部剪了彩。时隔才几年，卢特已经记不得那个警察局总部是在阿富汗“哪个鸟不拉屎的省里”了。但他仍旧能清晰地想起，那座用大把美援造起的大楼非常气派，有“玻璃幕墙”和宽阔的“中庭”。它仿佛像是从另一个时空降临到这篇土地上，与周遭贫瘠的景象格格不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对我而言”，卢特继续回忆道，“这个场景差不多就是我整个阿富汗经历的写照”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是卢特在2015年接受美国阿富汗重建事务特别调查办公室（Special Inspector General for Afghanistan Reconstruction，SIGAR）质询时回忆的一幅场景。2007至2013年间，卢特担任美国伊拉克与阿富汗事务国家安全事务总统顾问（Assistant to the President and Deputy National Security Advisor for Iraq and Afghanistan）。在白宫和军队里，这个绕口的职位有个简明扼要的绰号——“战争沙皇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/23/20210823073534804.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“战争沙皇”——&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;道格拉斯·卢特（图自推特）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在担任“沙皇”之前，卢特的工作跟国家安全事务委员会很少有交集。2006年美国中期选举之后，斯蒂芬·哈德利（Stephen Hadley）说服时任总统小布什，让国家安全事务委员会在伊拉克和阿富汗战争中发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈德利手握耶鲁大学法学博士学位和康奈尔大学文学学士学位，是一名标准精英。在辅佐小布什成功当选总统之前，他担任华盛顿一家律所的合伙人，并且还担任斯考克罗夫特集团（The Scowcroft Group）的高级主管。后者的业务为“国际商业顾问咨询”，换个通俗的说法，即是为全球各类资本担任可以直通美国政府决策层的说客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名从未有过军旅经历的说客律师，哈德利急需在他的战争团队中增添一名军人。在这个背景下，卢特被从负责中亚中东地区军事行动的美国中央司令部（CENTCOM）直接调任至国家安全事务委员会，成为了新设的“战争沙皇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡斯勒下士的几次阿富汗经历里当然没有剪刀与彩带。2003年，卡斯勒下士所属的第六海军陆战团F连从科威特被派往伊拉克战场。一年之后，又被抽调至阿富汗，担任美国喀布尔使馆的驻防工作。他清楚地记得，在他所属的部队里，白人男军官不但数量上远远多于有色人种，在晋升速度上也大大超过少数族裔。卡斯勒下士的阿富汗与伊拉克战争并没有太多战斗场景。每天早上，卡斯勒下士会向碰到连队长官说“早上好，士官长”！士官长则会回答：“杀！小家伙，杀！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说，这是为了激励士兵们的斗志。这群年轻的美国士兵们从入伍第一天起，便被不断灌输一种敌人不是人的信念。而在这个以白人年轻男性为绝对主体的圈子里，没有什么能比种族主义更能激起他们的杀气了。很快，许多在这个环境下成长起来的年轻人变得自认高人一等，并热衷于从凌虐他人的事情中获得乐趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗与伊拉克残破的城市街道，令卡斯勒下士记忆犹新。他记得自己第一次坐在悍马车里，随部队从科威特穿越边境，前往伊拉克的场景。他的战友们会坐在悍马车里，把装满自己排泄物的矿泉水瓶和军粮口袋，扔向沿途围观车队的伊拉克民众，并随后发出肆意的大笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还目睹过自己的同袍，把军粮口袋里标着“不可食用”图样的自热包递给伊拉克小孩，并饶有兴致地“欣赏”着那些孩子们的反应。这群甚至还没有驾照的美国小年轻，却可以驾驶着军车，在人头攒动的喀布尔街头高速横冲直撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3年之后，卡斯勒退伍回到他在纽约的家乡。战争给他留下的创伤不是那些炮弹、炸药横飞的场景。令他始终难以释怀的，是自己那些盛气凌人的同袍，早晨军营里说着“杀！小家伙，杀！”的军官，以及喀布尔、巴格达、费卢杰街头被美国军车虐杀的平民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/23/20210823073321675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年2月22日在阿富汗楠格哈尔省贾拉拉巴德拍摄的一群残疾儿童。新华社发（赛义夫拉赫曼·萨菲摄）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，他就加入了一个叫做“伊拉克退伍老兵反战”（Iraq Veterans Against the War）的团体。这类反战团体在美国还有许多，他们集中了半个多世纪以来，美国从越南、索马里、伊拉克、阿富汗等战场上带着痛苦记忆回来的老兵，以及许多牺牲士兵的家属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎没人知道这场由律师、资本家及其说客们发起并主导的战争到底终点在哪里。177平方公里的华盛顿特区里，似乎每一个出入国会、白宫与五角大楼的“精英”们都与战争有千丝万缕的联系，但在这些来来往往的帝国“精英”们中，却又很难找到一群真正引导这场漫长的战争的人。即便在经历了四任总统与数万亿美金的投入，仓促撤军之后的美国，仍旧无法回答“我们为什么失败”，与“谁为这场失败负责”这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年末，《华盛顿邮报》以“阿富汗文件”（The Afghanistan Papers）为主题，公布了多达611份有关阿富汗战争的解密文档。内容除了先前维基解密已经公布的前任国防部长拉姆斯菲尔德的系列“雪花”电文（Rumsfeld Snowflake）之外，其余均为对阿富汗、美国以及其他北约盟国前政府官员、军事指挥官、外交官，美国国际开发署、禁毒署事务官的质询笔录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些文件基础上，《华盛顿邮报》刊发了数篇长报道，希望追问这场漫长的阿富汗战争“到底失败在哪里”。最后得出的基本结论是，美国方面，最高层领导人始终无法明确这场战争的真正目标。这不但导致各个政府部门之间相互猜忌、质疑，也使得上层官僚无意关心基层情况，胡乱指挥。而基层人员由于任务重点不明，且经常遭遇朝令夕改的情况，在长期繁杂且无目标的工作压力下，更对这场战争产生了倦怠和迷茫的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对阿富汗方面，美国媒体与政府部门的基本态度则将失败的原因归咎为阿富汗政府的腐败、无能，塔利班的破坏，以及地方割据军阀的阻挠。此外，报告还点出美国当局在阿富汗战争期间系统性地误导信息，试图影响民众对战争的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅读“阿富汗文件”难免会让人产生一种穿越感。面对这场漫长的失败，美国政治与知识精英们几乎做出了跟越南战争时期一样的诊断。1971年当“五角大楼文件”（Pentagon Papers）被披露时，参与报道的《纽约时报》与《华盛顿邮报》根据公布的文件，也向公众描绘了一个美国政客狡诈，南越政府腐败无能，最终导致战争失败的故事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>