<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>afdb101879a2b3aa3c3e854cc484fe54</guid>
<title>同意取消预售制，但有两个条件</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2022_07_27_651159.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月10日以来，全国多地停工楼盘出现了“强制停贷”的现象。这一现象也将“商品房预售制度”这个过去多年来备受争议的话题重新推到了公众面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，中国发布了《城市商品房预售管理办法》，允许开发商“将正在建设中的房屋预先出售承购人”，至此商品房预售制度助长了长达三十年的地产黄金周期。在此期间，预售制度带来过高的金融风险，不利于保护购房者权益等弊端也引起大家讨论。目前预售制度是否迎来了真正的调整时机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个讨论，我的观点是同意取消预售制，世界大多数国家很少有预售的房子，预售制是我们国家金融系统工作不畅造成的，也就是说房地产企业为了拿到流动资金，只好用预售的房款做流动资金，面对现在的经济状况，我们要不断推进金融改革，我觉得可以取消预售制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/27/20220727091849907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;昆明新房售价连续4月环比下降。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消预售制实际上就是要降低开发商的财务杠杆，消除开发商疯狂拿地、过度扩张的动能，促进房地产业的理性回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，预售制不能简单地取消了之，对于这项制度安全退出市场要有充分的评估。第一个条件就是要认真对待房地产企业的融资需求，房地产企业需要有充足的流动资金，当预售资金没有了，那流动资金只能从银行来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是时间，取消预售制不应该一蹴而就，更不能以国家的强力政策，比如说“三条红线”来卡，而是应该给房地产企业和银行一定的时间来适应，这个时间可能需要三年甚至更长的时间，银行和房地产企业要配合起来才能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/27/20220727092006578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表：“取消预售制”不可避免？业内人士建议按工程进度分期付款。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预售制度本身也是一种工具，有其适用的条件和环境，如何用好它才是关键。当外部条件发生变化时，对制度进行调整和完善，甚至当条件成熟时，预售制度也可以有序退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么现在的预售监管形同虚设？因为房地产企业没有流动资金，房企需要预售资金补充流动资金，如果我们的监管部门和银行没有意识到房地产行业必须要有充足流动资金这个特点，那预售制度就不太可能取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消预售制是一件很大的改革，需要监管部门转变对银行借贷的想法，我们现在的监管部门对于银行借贷可能会“一管就死，一放就乱”。监管部门要充分认识到房地产行业是一个重资产行业，流动资金的需求量非常大，房地产企业去银行贷款是一件再正常不过的事情，有了这个认知后，我们才能够推动取消预售制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0347f2a87219f36ab626598589a138af</guid>
<title>台湾解放斗争是中国解放战争的一部分，离不开中国革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/linshuyang/2022_07_27_651146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林书扬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前世纪20年代后期，到30年代初，短暂的台湾共产党活动期间，著名的核心分子苏新，在1947年二月民变后为了逃避台湾当局的追捕而潜赴上海，再转香港。而在那一段滞港时期，曾经是台共成员中公认的组织长才苏新，扮演了思想战线上一位尖兵的角色。在《光明报》第2卷第12期上，苏新以“庄嘉农”的笔名发表一篇文章，题目是“谈台湾解放问题”。时间是1949年2月12日，正是228事变爆发两周年的前夕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该篇文章长度不过三千字。把“台湾解放”的当代历史课题，从历史事实、社会性质、政经焦点、外在因素等各方面加以明确的界说或定位，结论是:“台湾解放斗争是中国解放战争的一部分。所以离开中国革命而另找台湾解放的道路是不可能的。尤其是敌人的反革命力量在台湾占绝对优势，而且殖民地化的危机日趋严重的今天，台湾人民也只有联合全国人民的革命力量，在中国革命的统一领导之下，才能打倒美蒋的反革命势力，才能得到最后的解放…”。     
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日有机会重阅这份文件，除了情绪上有几分今昔之感外，也难免一阵思潮起伏。世纪甫改，两岸情势又见暗云低垂。主政者高喊“一边一国”、“台湾要走自己的路”，而民粹喝彩，过半数民众表态支持。此时此刻，苏新的这篇文章，不必否认，和当前台湾一般人的心理心情，显然有相当的距离。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾50年时空背景的推移变迁下，台海两岸关系的本质，即使在经历漫长的内战、冷战、后冷战，直到全球化总趋势下的跨世纪年代，仍旧不脱离严苛的矛盾对抗状态中。而在同一时段中，世界、亚洲的政治地图一变再变，也有几个国家地区社会，出现以生产领域的技术扩张为基础的结构性演变，形成了20世纪后叶的重大的时代特色。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而两岸当年在战火中决裂分道，各自奔前。直到1971年，经过联合国一场决议案，北京的中华人民共和国政府被认定具有中国主权代表权。在国际社会中的长年悬案——中国代表权问题，于此获得解决。迩后对岸屡次宣示，改军事解放为和平统一、一国两制。但此岸则始终以维持非战状态中的冷分离为原则。除了民主化、本土化的基本防线外，也以80年代的经济起飞和90年代的代议民主制的初步确立为抗拒的社会条件，另以美国的“台湾关系法”为外支条件，坚持至今。在这期间，台湾的民心民情，在执政当局的民意经营政策的影响下，民粹高张，时而显出严重的失衡失真现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像苏新的这篇文章，认为是“统派”的恫吓手法者有之，认为是过了时的“共产党八股”，毫无现代意义者有之。其实，这是一份历史文件。是国共内战期中，针对一块“未解放”地区台湾的住民同胞们，所发出的呼吁和警语…  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾人民曾经受了二百多年的满清封建统治，曾经受了半世纪的日本帝国主义的蹂躏，收复后又饱受了国民党反动派的践踏，其牺牲和痛苦已经太多了，只由这一点，国内的同胞也应该赶快起来帮助台湾同胞，从美帝的侵略和反动派卖国政府的黑暗统治解放出来！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位政治亡命者，对将要被卷进世纪大风暴的故乡，那一刻所怀有的关切与焦虑，可以说溢于言表。     
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，面对着国民党军队在大陆战场上节节败退，忧心终究保不住台湾岛的反动派，和相信台湾一旦落入中共之手，将对美国在战后亚太地区的战略利益产生极大的不利影响的部分美国官员，相互勾结制造出“台湾托管”和“台湾独立”的声音，作为万一的舆论准备，当时已成公开的秘密。这种情况，让人在香港的苏新受到冲击和警惕，而有此一文，也属当然。     
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过为了使当代年轻人跨越50年的时空迁移去了解40-50年代台湾的客观处境和社会实态，特别是针对“苏文是内战时代共方惯用的“反帝反封建历史任务论”片面套用在台湾的宣传品”的提法，有需要做几点说明。而这一种说明和注脚，主要取之苏新的另一本著作《愤怒的台湾》，笔者认为是适当的。此外，再参照其他有关的研究文件，做必要的补充或延伸，或能产生一定的释疑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/03/20220703182136796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2aa5c7b4f77e93c6b7922d68c1589875</guid>
<title>《人生若如初见》上线6集后下架，可惜吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2022_07_27_651142.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/傅正】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=598867846&amp;amp;bvid=BV1RB4y1k7jD&amp;amp;cid=783468919&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【内容提要】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，大型历史题材电视连续剧《人生若如初见》冲上了热搜榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人，尤其是李现的粉丝对于电视剧的突然下架表示非常不能接受，他们纷纷留言，“心疼李现”“心疼Gie Gie”。我很理解这种感受，都辛辛苦苦等了一两年了，却突然说不能播出，换了谁都会很失落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这样，我决定，专门跟大家聊一聊为什么这部上线6集的电视剧会被下架，也必须被下架！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
申明两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这部电视剧制作精良，几位主要演员的表演都非常在线，完全对得起粉丝们的期待，但不幸的是，电视剧的史观具有非常大的问题，确实不适合在大众传播平台上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，粉丝们也不用太伤心，其实这部剧的下架某种程度上来说，恰恰是保护了你们的“Gie Gie”。如果这部剧顺利播出，却因为历史虚无主义的问题被骂上热搜，并遭到有关部门的整治，那么对于李现、魏大勋、朱亚文这些才华横溢的中青年演员来讲，才是更大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电视剧的背景是清末新政。毫不夸张地说，从1901年到1911年这十年是大清王朝全面变革的十年，也是中国历史上急剧动荡的十年。清末新政对于中国历史的影响非常大，直到今天仍然是学术界讨论的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是要把清末新政搬上银幕很不容易，因为它太复杂，涵盖的面太广。清王朝变革的范围，从基层教育制度直到最高层的国家政治体制。总之，清末新政是一场激进的现代化改革，一方面，清王朝希望通过新政维护自己的统治，但另一方面，这场改革却直接把清王朝搞完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么在屏幕上表现这场非常复杂的事件？剧本选择的角度很巧妙：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照百度百科的简介：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
庚子国变后的神州大地满目疮痍，有志青年奋而崛起挽救家国。贵族少年良乡、革命党杨凯之、北洋武右卫军李人骏成为最早一批赴日本士官学校留学深造的进步青年，在邮轮上和革命流亡者俞天白、秋红相遇，从此五个人宿命被紧密勾连。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这个小群体中，有满族亲贵，有革命党人，有袁世凯的部下，可以说代表了清末新政时期几支重要的政治力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/26/20220726171958894.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;286&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《人生若如初见》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电视剧的标题取名“人生若如初见”，想必是要表达这样的意思：没有激烈的政治动荡，没有尖锐的立场对立，我们都会是一辈子的好朋友、好兄弟，可惜政治让我们彼此分离，渐行渐远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83dd7a3b85beb2cdf59739d3a494b446</guid>
<title>印度人口即将超过中国，迎来“红利”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_07_27_651141.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日是世界人口日，联合国经济和社会事务部发布了《世界人口展望2022》报告。报告预测，今年印度人口将达到14.12亿，中国则为14.26亿，预计在2023年印度人口将会超过中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息引起全球媒体的广泛关注。一些印度和西方的媒体或明或暗直接将人口规模、人口结构与经济增长挂起钩来，暗示印度人口超过中国意味着今后经济增长速度也将超越中国，中国在经济发展和地缘政治方面将面对印度这样一个更加强劲的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一结论显然过于简单，而其产生的背景却是人所共知的复杂。然而，探讨人口问题——“红利”也好，“灾难”也罢，过于简单的期待与过于复杂的用心，都是不可取的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/21/20220721142712540.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;396&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;孩子们在印度首都新德里的罗迪公园内玩耍。 新华社记者 张迺杰 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度的生育率其实在下行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然人们早就预料到印度人口将会超过中国，但目前来看这一速度比预期还是快了很多。2019年的《世界人口展望》曾认为，印度人口将在2027年前超过中国，现在这个时间已明显提前。而且这一结果是在印度人口增长率也在不断下降的过程中实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年印度的人口增长率为2.3%，现在已经下降到不到1%，而每名印度妇女预期生育数量已从1972年的5.4人下降到现在的不到2人。这一情况说明，印度人口之所以比原先预期的时间更快超过中国，不是因为印度人“能生”，而是因为中国人口出生率和自然增长率下降得快。《中国统计年鉴2021》披露，2020年中国人口出生率为8.52‰，首次跌破10‰，同期人口自然增长率仅为1.45‰。2020年人口调查显示，我国大陆地区总和生育率仅为1.3，远低于世代更替水平2.1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国人对于印度人口将要超过中国并无多少焦虑，似乎也不太担心来自印度的竞争。但从理论上讲，劳动年龄人口数量的下降对我国的发展可能产生负面影响。中国劳动年龄人口数量在2013年达到100582万人的历史最高水平，之后开始减少。人口负利及伴随而来的社会老龄化、抚养人口激增、劳动力短缺、用工成本上升、成本优势弱化都是可能影响国际竞争力的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对人口发展变化形势，我国先后作出实施单独两孩、全面两孩政策等重大决策部署，取得积极成效。2021年，我国还进一步优化生育政策，实施一对夫妻可以生育三个子女政策及配套支持措施，以改善我国人口结构、落实积极应对人口老龄化的国家战略、保持我国人力资源禀赋优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人口红利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度人口超过中国所带来的竞争，中国学者对此已经讨论很多了。在世界第一人口大国地位这个问题上，印度当下的态度与过去完全不同。笔者记得多年前曾有中国学者与印度学者开玩笑说，中国非常愿意将人口第一大国的帽子送给印度，当时的印度学者果断拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫迪政府之前，印度也曾有过所谓人口红利的报道，但大加宣传所谓的人口红利是最近几年开始的，特别是莫迪政府上台推出“印度制造”计划之后。莫迪希望印度能够利用庞大的劳动年龄人口发展制造业，带动印度经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着美国挑起中美贸易战，全球产业链和供应链出现明显调整趋势，以及新冠肺炎疫情暴发后，美国积极推动全球产业链和供应链转移，印度政府和媒体关于所谓人口红利的宣传显著增加，其意图非常明显，就是希望利用这一噱头吸引跨国企业向印度转移，甚至要取代中国在全球产业链和供应链中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/21/20220721143622444.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;389&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;疫情期间的新德里，人们等候公交车。新华社发（贾韦德·达尔 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f52aa9859c0b58b4a268870dc62cfd61</guid>
<title>如何预防资本买通学术界？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangmengyuan/2022_07_27_651139.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王孟源】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本在社会主义下的定位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由市场和民选体制，并不是资本主义的核心价值；资本利益的最大化才是其体制设计和演化的先决条件。因此，资本必须凌驾于政治权力之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而资本来自不同行业和集团，那么资本主义政府的主要任务自然成为充当他们谈判、分赃、妥协的平台，因此才采纳民选制度、因此才要求绝对自由市场、因此才强调三权分立、因此才美化权力制衡、因此才吹捧多元社会、因此才标榜自由媒体、因此才设计政党轮替、并将游说业制度化以便依赖半公开竞标来压低资本收买政客的价格费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对的，社会主义的基本原则在于追求社会整体利益的最大化，这和资本的利益有着根本性、绝对性的冲突，所以必然导致后者的抵制和反扑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而唯一足够压倒资本、保护全民公益的力量，显然只有国家机器；那么很自然的，政治权力必须凌驾于资本之上，这正是中共素来坚持党的领导的基本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而资本主义国家所采纳的体制选择和管理方法，并非全无是处，尤其市场经济在短周期的消费性行业具有先天的高效优越性；社会主义国家要发展经济、改善民生、充实国力，也就必须运用部分市场经济原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们不能忘却初心，所以切忌人云亦云、盲目模仿，必须从第一原则（First Principle）出发，客观、理性、独立地评估每个政策细节和专业特性，选择整体收益的最大化。与此同时，还必须仔细检验这些收益的分配问题，运用公权力来避免赢家通吃、或甚至以邻为壑的现象，并且尽可能进一步主动平衡社会各阶级的受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/26/20220726102832759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴被罚80.26亿元。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对资本腐蚀政治权力的预防&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为政府是对抗自私豪强、保护社会公益的斗争中，唯一足够强力的防线，负责执行的众多官僚自然而然地成为既得利益集团欺骗、渗透、收买和阻挠的重点对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这早在农业文明初起，就已是政治管理的最大难题；尤其中国是全球第一个建立中央集权官僚体系的国家，有着两千多年的激烈斗争经验，近年来又特别注重纪律和监察，将这些工作制度化、常态化了，因而无需笔者多所置喙。这里只简短讨论利用科技来提高内部监管效率的新方向，亦即所谓的电子政务（e-government）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然表面上，电子政务是将民间网络技术应用到政府公务的自然优化过程，有着全方位、多角度的效率改进，但从国家治理的大局来看，其中最重要的颠覆性新功能，并不是简化文书处理，也不是最近一些地方政府所尝试的用来监管群众、维持秩序，而是反过来让国家和民众能全面监督中低层官僚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界各国的诸般尝试之中，只有俄国深刻了解这一点，将查税、审计这些特别容易得罪资本、引发贿赂贪腐的任务，改为通过网络以自动、集中、远程、匿名的方式来进行，并将过程录下存证。米哈伊尔·米舒斯京（Mishustin）就凭着在国税局长任内的这个政绩，而被一步提拔成为总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国既有的反腐机制，最大的缺陷就在于弥补有余、预防不足；而充分利用电子政务和网络科技来大幅提高贪腐的门槛，是从“不敢腐”迈向“不能腐”的不二法门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的宏观重点方针，在于利用电子政务，将容易引发贪腐的职权从基层政府手中收回，如同零售门市店被网购统一供货取代一样，依照集中管理的原则，在不大幅增加高层组织规模的前提下，尽可能压缩基层的自由心证空间；这要求从头检讨各级政府机关应有的规模和任务，而在设计和实验的过程中，必须尤其强调纪委和监委的积极参与和优先决定权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场经济和资本运作的应有局限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面提到资本在社会主义体制中的价值，来自市场经济的效率，因而市场经济的已知局限，也就对应着资本运作可以被容许的极限边界。以下我们对自由市场和资本运作的应有局限，依性质做分析讨论；请注意，若干行业可能重复出现，这是因为它们兼有多重不适合自由市场的特性，那么也就格外不应该开放给以利润为导向的私有资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一．涉及保障全民福利和国家利益的行业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年一个很有名的学术研究成果，是托马斯·皮凯蒂（Thomas Piketty）在《21世纪资本论》一书中详细论证的，市场经济自然引发资本集中效应：亦即除非国家处于明显而严厉的紧急时期，否则大资本的投资报酬率必然高于整体经济成长率，因而导致资本财团在全球财富所占的比重不断升高；而回顾过去一百多年的现代历史，只有两次世界大战和冷战前期的严峻敌对态势才足以迫使欧美先进工业国家出手，减低社会财富的集中程度。这是中国政府思考资本管理这个议题时，必须牢记的历史事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济学界自米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）以来，一直鼓吹有效市场假说（Efficient Market Hypothesis），宣称绝对自由的竞争是最公平、最高效的经济体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很明显是受财阀资助、控制和指示而有意编造散布的谎言：不但他们如何被收买的过程证据确凿，而且很简单就可以看出，市场经济下的所谓自由竞争，既有的财富资源当然是胜负的决定性因素之一，财团先天占尽便宜，毫无公平性可言。一旦胜出，追求利润固然可以靠高效运作，但形成垄断以尽情剥削用户的获利远远更高，所以绝对不能反射性地把市场经济和私有资本当成万灵药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的头号负面案例，正是被前述的腐败经济学界所彻底忽悠的美国：居然连军队、警察和监狱等等国家政治权力的直接体现都做了私有化尝试，然后自然遭遇了可以简单预见的诸般严重弊端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从与本文主题相关的经济治理议题来看，更多的问题出在一般中国人认为应该是优先保障全民基本福利的行业，例如大型土木基建，向来是美国国会议员图利本地土豪的主要利益输送通道，其结果是天价的支出和荒谬的时长；例如纽约市哈德逊河（Hudson），河底的百年铁路隧道——北河隧道（North River Tunnels）年久失修，在2011年又被飓风水灾淹没，虽然严重影响了东岸铁路主干线和纽约西面通勤的交通，联邦和两个州政府依旧扯皮到2020年才正式拨款启动重修计划，叫做“门廊计划”（Gateway Program），总价123亿美元，预计2030年完成第一阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以上的预估数字，因为计划还在纸上筹划阶段，要到明年才动工，所以尚不含超支和延期而不够惊人，我们可以看看德国的既有例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏林新机场（Berlin Brandenburg Airport）从2006年开工，原定以28亿欧元的价格，在2011年完工使用；实际完工时间是2020年，总价103亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/26/20220726103211107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2020年11月1日，德国柏林舍恩费尔德，柏林勃兰登堡新机场开放运营的第一天迎来了客流高峰。乘客们在机场内穿行以及排队登记。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者斯图加特（Stuttgart）市的铁路地下化工程，叫做Stuttgart 21，2010年动工，当时预算45亿欧元，预定2019年完成；最新的总预算成长到91.5亿，最早要到2025年底才能完工，当然没有人真正相信这些数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国既有的基建国企，是国家高速高效发展的基石、国际竞争的利器，甚至不应该对有敌对心态的外国（如印度）提供质优价廉的服务，然而有效市场假说的信徒依然鼓吹自毁长城，要把所有企业私有化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>