<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35da6e7b4250db028f5a6a47132f42c7</guid>
<title>选举前，尹锡悦要是不拿起那捆大葱就好了</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_04_13_731491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国中央选举管理委员会的统计，第22届韩国国会选举中，统合民主党获得共175个议席，其中包括161个分区议员席位和其卫星党共同民主联合14个不分区席位。执政的国民力量共获得108个议席，包括90个分区议员席位和其外围政党国民未来18个不分区席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是韩国1987年引进总统直选制以来，朝野议席差距最大的一次选举。整个民主阵营，包括李在明领导的最大在野党统合民主党、前法务部长曹国领导的祖国革新党、进步党、新未来等传统左派势力一共获得189个议席，加上由国民力量退党人士组成的改革新党的3个议席，“反尹锡悦集团”的规模达到了空前的192个议席，与国会修宪程序的门槛只差8票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412165336183.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412165750622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据议席填色的韩国地图，湖南对岭南，首都对地方，城市对农村的二元对立局面没有改变。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次韩国国会选举，韩国4428.0011万名选民中，共有2965.445万人参与投票，投票率67%。韩国第15届至第21届国会议员选举，投票率分别为63.9%、57.2%、60.6%、46.1%、54.2%、58%、66.2%。一般来说投票率越高，越有利于本来就占优势的一方。而这次韩国国会选举投票率如此之高，尹锡悦“功劳”也不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政治豪赌：四面树敌 八方引战 全部败北&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次国会选举，执政和在野的基本局面在各界意料之中，执政的保守党国民力量对继续“跛脚”有一定的准备。但有几个重大失败，每一个都可以说是尹锡悦总统“求仁得仁”，保守党只能自认倒霉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上最大的失败，并不是医改引发的动荡，而是尹锡悦一手塑造了一个将一直与保守阵营缠斗下去的不散阴魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412165827642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;祖国革新党党徽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个阴魂，就是前法务部长曹国创立的祖国革新党（祖国与曹国拼写一样），这个党派2月29日正式创立，4月选举就夺取了12个议席，成为国会仅次于统合民主党（李在明领导的最大在野党）、国民力量党（执政党）的第三大党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祖国革新党的创党宗旨，是终结韩国检察机关独裁权力，重拾国民对韩国政府的信任，恢复韩国国民生活稳定。党徽的纯蓝色象征光州的天空，加上曹国之前在文在寅任内主导司法改革“出师未捷”，这一“第三大党”基本可以看做文在寅做隐形“精神领袖”，政界“反检”、“反尹”力量的实体集合，湖南地区士子未来的重要政治舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说尹锡悦一手“塑造”了曹国和祖国革新党，是因为曹国本来没有打算在政治舞台上冲到最前线，是尹总统的“检察亲卫队”把他逼上梁山的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412165852796.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法务部长官任上的曹国（图源：韩联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曹国出身优渥，又是首尔人，而且性格柔和，被政界讥讽为“江南民主派”，指他没有典型民主党的背景和底色，资源多顾忌多，做事不够决绝。在文在寅任内担任青瓦台民政首席秘书，后获任法务部（司法、出入境事务主管部门，但对检察系统没有影响力）长官，受文在寅重托主导司法改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但因为大选将近，又受到了来自检察系统的强大阻力，曹国的家人被检察系统高压“照顾”，曹国上任35天后就“服软”，被迫辞职，文在寅不得不临阵换将，说服已经打算退出政坛的秋美爱出山，秋美爱也在任上耗尽政治能量，用辞职换尹锡悦停职，与检察系统“同归于尽”，司法改革才勉强有了一点动静。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412170055788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;文在寅和秋美爱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是韩国检察系统没打算就此放过曹国，曹国的太太郑庆心是日本东洋大学教授，2010年前后，她曾利用职务之便给女儿开出了一系列奖状用于申请大学。除了坐实这个问题之外，韩国检察还给她列出了14款罪状，以妨害公务、违反《资本市场法》《金融实名法》《补助金管理法》、唆使他人销毁和隐匿证据等罪名公诉，最终郑庆心2022年1月获刑4年，需缴纳罚金5亿韩元，被追缴违法所得1000多万韩元。此间曹国的女儿曹旼、曹国本人也被以不同罪名起诉，曹国除了应诉，就是回到首尔大学法学院教书，实质上退出政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，韩国政权出现了意外轮替，尹锡悦险胜上台，韩国检察针对曹国的围追堵截越演越烈，风向也发生了变化。曹国本人一审、二审均被判处有期徒刑两年，追缴涉案金额600万韩元（约合人民币3.3万元），法院还特别指明曹国没有“深切反思”。其女曹旼一审被判罚金1000万韩元，她申请的釜山大学医学研究生院也撤销了她的入学资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间，首尔大学法学院（也是尹锡悦总统的母校）在法院尚未终审定谳的情况下，撤销了曹国的教授职位，使聚光灯下的曹国失去了正当生活来源。曹旼的本科母校高丽大学撤销了曹旼的本科学位，保健福祉部吊销了曹旼的医师执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412170120539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;曹国之女曹旼出庭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事已至此，无论出于什么考虑，曹国都必须参与国会议员选举，不说宏大的政治叙事，一旦当选，生活来源和在任议员刑事犯罪起诉豁免权将给他带来实际的好处，此前官司缠身的状况也能成为与检察系统搏斗的“弹药”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9aceca0f4f7e3c21d86baa00a084ca8e</guid>
<title>美国正如何重塑封锁中国的“第一岛链”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huxin/2024_04_13_731487.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡鑫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印太”作为一个地缘政治概念，已随着美国印太战略实施和地区联盟体系的演变而逐渐显化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国在印太地区通过“小多边主义”对华实施战略遏制、构筑对华围堵圈，已成为其外交战略主轴。随着不断的实质化与丰富化，美国印太“小多边”联盟体系持续整合与延伸，从横向和纵向两个维度强化联盟体系结构、密织联盟网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月11日，美日菲首次三边峰会在华盛顿召开，旨在加强三方海上合作并建立常态化合作机制，为美国拼凑遏堵中国的“小多边”联盟体系补齐了重要的一块拼图，重铸所谓封锁中国的“第一岛链”，同时也标志着印太地区以美国为核心、以四边安全机制为重点，以多组相互嵌套的“小多边”机制为补充的网络化和整合化的地区安全架构日趋成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/11/20240411160347273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左起：美国总统拜登、日本首相岸田文雄、菲律宾总统小马科斯&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;/资料图来自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“内向性”联盟体系的整合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国对其在印太地区的“辐辏式”联盟体系进行了目标、结构和成员间全方位、立体式整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是目标“一致化”，将联盟体系的共同目标统合为“抗衡中国”。二战后，美国通过精心打造的双边同盟体系确立了在亚太地缘安全战略架构中的主导地位。但这些“辐辏式”的同盟体系结构相对松散，缺乏统一的战略目标。随着中国快速发展并逐渐在地区展现影响，中美战略竞争态势凸显。美国将中国界定为“战略竞争对手”和“修正主义大国”，认定中国是“唯一一个既有意愿并有能力改变现今国际秩序的国家”。通过鼓吹“中国威胁”制造战略焦虑，将美国遏制和抗衡中国的战略目标向下强加于其盟友，错误引导地区国家对中国形成共同的战略威胁认知，逐步将印太联盟体系实质化，并构建成一个“针对中国、制衡中国”的排他性地区战略联盟体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是结构“小多边化”，将相对松散的双边同盟结构体系整合为多组稳定的“小多边”机制。以“美日印澳”四方安全机制为重点，积极推动美日印、美日澳、日印澳以及美日韩、美日菲等三边的对话交流与合作。美菲日澳四国在不到一年的时间内，从首次举行防长对话发展到刚刚在南海举行联合军演,未来也不排除整合为新“四边安全机制”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小多边形式的合作相较多边合作的灵活度高且难度较低，可以与原本以美国为主的双边同盟关系相互补充和促进，同时也是对“印太”和“亚太”地缘概念维度的整合，使“印太战略”更实现了地区安全架构间的联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是盟友间关系“网络化”，加强联动以实现美国对同盟国的整合和管理。在联盟体系中发挥日本、澳大利亚等重点盟友“次轴心”的作用，推动盟友间的军事安全对话与合作。日菲、日澳、日韩、日印、菲澳、韩澳等国家间均建立了外长防长“2+2”对话机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本与印度建立了“特别战略性全球伙伴关系”；日本、澳大利亚分别将与越南的双边关系升级为“全面战略伙伴关系”；澳大利亚与印度将双边关系升级为安全合作伙伴；日本与澳大利亚签署了《关于安全保障共同宣言》，将双边关系提升为“准同盟”关系；同时，日本与菲律宾也不断加强军事安全领域的合作，将签署《互惠准入协定》提上议事日程，朝着建立“准同盟”关系的方向迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/11/20240411160744482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年6月1日，日本和美国船只抵达马尼拉，参加预定的三边海岸警卫队演习。图自AP Photo/Aaron Favila&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“外向性”联盟体系的延伸&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在“向内”不断整合印太联盟体系的同时，也在“向外”寻求联盟体系的扩展，在以该体系为核心的基础上进行多层次延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国在地区传统同盟关系的基础上，发展了一系列伙伴国和“准盟友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，美国与印度确定建立战略伙伴关系，并在加强“四方安全对话”的区域集团合作、促进印太共同利益等方面达成共识。除了本地区传统盟友外，美国还在与东南亚国家的安全合作中将越南列在首位，就在3月26日，美越关系升级为“全面战略伙伴关系”。在美国防部发布的《印太战略报告》中，将新加坡、印尼和马来西亚定位为东南亚的“关键国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，积极拉拢域外盟国介入地区事务，呈现出联盟体系地缘“扩散化”趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国拉拢英国深度介入地区事务，与澳大利亚共同组建“三方安全伙伴关系”（AUKUS），忽视地区国家对军备竞赛和核扩散的担忧，帮助澳大利亚建造核潜艇。此外，将英、法、德等拉入印太联盟体系，三国分别于日本建立外长防长“2+2”对话机制；英国、德国分别与日本签署《互惠准入协定》和《物资劳务相互提供协定》，推动双边关系向“准同盟”的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的鼓动下，域外国家逐渐增加在本地区的军事活动。2021年，英国派遣“伊丽莎白女王”号航母打击群赴亚太，并宣布在该地区永久部署两艘军舰。同年，德国也派遣“巴伐利亚”号护卫舰前往亚太。2021年，法国与美日首次在日本海开展联合军演，德国也于2023年首次参加了美澳主导的“护身军刀”联合军演活动等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/11/20240411161227917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;AUKUS正考虑拉拢日本加入，参与该框架第二支柱下的先进技术开发。截图来自日经亚洲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，联盟体系议题逐渐从安全防务等高政治的单一议题，向经贸、基建、供应链、新能源等低政治且多元的功能性议题拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国从2019年提出“蓝点网络计划”（blue dot network）计划，到2021年推出“重建更美好世界”（B3W）倡议，再到2022年启动“全球基础设施和投资伙伴关系”（PGII），均旨在加强与盟友间的基建合作以对冲中国“一带一路”倡议产生的深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供应链领域，2021年在美日印澳框架下成立了“四边技术网络”（QTN）,再到2024年2月，“印太经济框架”（IPEF）的四大支柱之一的《供应链协议》正式生效，美国试图重塑在印太地区的供应链优势，并削减“区域全面经济伙伴关系”（RCEP）的地区影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技领域，美国先是加入由韩国、印度和澳大利亚组建的以排除华为5G设备为共识的“技术俱乐部”，后又加入七国集团发起的“人工智能全球伙伴组织”，构建打压中国战略性技术发展的联盟。2022年，美国又罗织了“芯片四方联盟”（Chip4），企图掐断中国获取芯片的渠道，将中国排除在全球半导体供应链之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高低政治议题的拓展与交叠，使印太联盟体系形成了更具跨领域性的小多边主义，使其对华“脱钩断链”的强度和广度都得到了提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de125fbbba4f3a4de7a6e3a28f3b31d5</guid>
<title>对马英九说的这些话，给出了善意也放好了底线</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_04_13_731482.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎到本期的一语道破，这次我们聊聊习近平总书记与马英九的会见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412160434911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月10日下午，中共中央总书记习近平在北京会见马英九一行。（图片来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新华社消息，中共中央总书记习近平10日下午在京会见马英九一行。毫无疑问，此次会见，中国最高领导人对于两岸关系战略主张、认知、诉求与理念引发了各方持续的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球范围来看，除某些军事工业复合体，世界对于和平有更高的诉求。对于中国而言，两岸统一涉及中国核心利益，同时表达了两岸之间同胞与民族的更高层级的价值认知，我们的论述无疑引发了各方的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，习近平总书记对于两岸关系定下了基调：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两岸同胞都是中国人，没有什么心结不能化解，没有什么问题不能商量，没有什么势力能把我们分开。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个“没有”清晰地描述了两岸关系的基本事实：制度的不同，改变不了两岸同属一个国家、一个民族的客观事实。而客观事实不会以主观好恶为转移。在如此客观事实的基础上，习近平总书记强调两岸同胞有共同的血脉、共同的文化、共同的历史，更重要的是我们对民族有共同的责任、对未来有共同的期盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开篇这一段展现习近平总书记站在中华民族的高度所具有的格局、视野和胸怀，我们表示出了最大的善意与诚意，善意和诚意，同时也是我们的底线。这是一种高明的策略。丘吉尔曾描述过一种像地摊上讨价一般锱铢必较的谈判策略：激烈争吵一个小时，然后加价5分钱，然后再继续新一轮争吵。区别于丘吉尔所描述的毫无意义的谈判，此次我们展现的格局和善意在于直接亮出最宽松、最优惠，同时也是底线级的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常谈及讲话策略，有反话正说、正话反说、硬话软说。具体看本次习近平总书记的讲话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第一，坚定守护中华民族共同家园。”——这是一个创造性的提法，照顾了台方情绪，同时面对客观现实，坚持一个中国的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中华民族始终有着国土不能分、国家不可乱、民族不可散、文明不可断的共同信念。”——如此准确地提炼，清晰直白、简单明了，愿意懂的自然都能懂。话说到这份上，不可能再装作没听懂、不明白、没听见，如果再进行与之相反表态，只能被解读为没有善意、没有诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一个坚强统一的国家始终是包括台湾同胞在内的全体中华儿女的命运所系。两岸同胞要坚决反对‘台独’分裂活动和外部势力干涉，坚定守护中华民族共同家园，共同追求和平统一的美好未来，把中华民族的命运牢牢掌握在中国人自己手中。”和平统一是一个美好的未来，从不是单方面的义务，亦不是单方面的自我约束，是要两岸同胞共同去追求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的表述以书面稿的形式出现，表明了大陆对于和平统一的态度，正面否定了前一段时间台湾方面将和平统一认定是“大陆的自我设限、自我约束、自废武功”的解读，而是应当两岸同胞共同追求和平统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体应该如何追求和平统一？说得也很明确：“两岸同胞都盼望家园和平安宁、家人和谐相处。”——马英九此行过程中也不断强调和平，既然台湾方面也希望家园和平，这种和平从何而来？不会是天上掉下来的，更不会是通过类似于撒娇的方式求来的。为此就必须推动两岸关系和平发展，关键是坚持体现一个中国原则的“九二共识”，核心是对两岸同属一个国家、一个民族的基本事实有共同的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界上只有一个中国，两岸同胞同属一个民族，中国是中华民族的共同家园。”——这样一套论述下来，为两岸关系建立了基础框架、底线和边界。然后我们可以做到什么？只要不分裂国家，只要认同两岸都是中国人、一家人，两岸同胞完全可以坐下来，就家里人的事先接触交流起来。这就是和平统一的进程。和平统一也不是说一夜之间一步到位，具体谈些什么内容？增进了解，累积互信，化解矛盾，寻求共识。不了解的互相多了解，信任不足的增加互信，有什么问题谈开，有什么矛盾共同务实地解决，最终达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/12/20240412163417576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月3日，马英九向黄花岗七十二烈士墓敬献花篮后鞠躬。（图片来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
底线、红线、善意和诚意，表达得清清楚楚、明明白白，不搞口误，不玩文字游戏，不做扶不上墙的小动作，坦坦荡荡，堂堂正正，既充满情感又坚持原则，表达得非常清楚。这种文字杜绝了被误读的可能，如果硬要误读，那就是人为的选择性失明，这同样是一种选择。不要以为硬话软说听上去可亲就觉得可欺，这般错误的判断，必须加以纠正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第二，坚定共创中华民族绵长福祉。为两岸同胞谋福祉是我们发展两岸关系的出发点和落脚点。共创中华民族绵长福祉，这个目标很宏伟，也很朴素，归根到底就是实现两岸同胞对美好生活的向往，让包括台湾同胞在内的全体中国人过上更好的日子，共同实现中华民族伟大复兴的中国梦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国梦包括台湾同胞，因为两岸都是中国人，同属一个中华民族。实现中国梦，走中国式现代化的道路，分享中国式现代化道路所带来的各种福利，只需要承认海峡两岸同属一个中国，同属一个中华民族，具体务实的操作路径、方式方法，坐下来慢慢谈。”前提非常清楚，愿景和目标也非常明晰，路径也已然指明，如果不接受，甚至对着底线红线冲撞过去，后果也会非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大陆方面来看，我们的意图是什么？“我们始终以台湾同胞福祉为念，率先同台湾同胞分享中国式现代化发展机遇，共享祖国大陆发展进步成果，积极为台湾同胞办实事、做好事、解难事，让台湾同胞利益更多、福祉更实、未来更好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马英九这次来大陆有一个非常重要的作用，他可以自带一圈台湾的摄像头，所拍摄到的真实的大陆发展图景，能够在受到较少的扭曲直接传入岛内。我们在率先跟你分享中国式现代化发展所带来的发展机遇，并展示带来的繁荣图景，是否要认真理解这中间传递的信息，明白其中蕴含的机遇，台湾方面自行选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fbba119e32b121b98f57752c5b96d6a7</guid>
<title>被动挨打留给中国人的记忆，和饥饿的记忆一样糟糕</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxiaoqiu2/2024_04_13_731481.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
无论是刚刚结束中国之行的美国财长耶伦抛出“产能过剩论”，还是大洋彼岸美国总统拜登组织“美日菲峰会”，中美关系依旧在颠簸中前进。不可否认的是，直至今天，两国交流中仍然出现许多误判误解，中美双方如何破除偏见？未来两国究竟能走上一条什么样的合作道路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月9日，美国前驻俄罗斯大使、美国斯坦福大学弗里曼·斯波格利国际问题研究所主任迈克尔·麦克福尔（Michael McFaul）在“人大重阳中美人文交流论坛（2024年春季）”上，与国家一级教授、中国人民大学国家金融研究院院长、中美人文交流研究中心（教育部）主任、重阳金融研究院理事吴晓求，就“中美关系：一个更好的未来，答案是什么？”主题展开对话，由中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文主持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/12/20240412172903724.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为对话实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五年没见了，两位怎么看待中美关系和世界的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·麦克福尔（Michael McFaul）：&lt;/strong&gt;首先，再次来到人大重阳，我感到非常荣幸。五年前我曾来过中国，后来因为新冠疫情的影响，我们彼此无法见面。我现在以北京大学斯坦福中心教授的身份，为来自斯坦福和北大的学生授课，同时也和人大重阳开展合作。我认为这标志着中美民间在经历五年的中断后，再次接触、互动的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去五年发生了什么样的变化？很明显，中美关系处在比五年前更加困难的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还清晰地记得，2019年我们讨论过“脱钩”，再回顾当时的对话，形势不容乐观。出乎我意料的是，中美间的一些不良趋势并没有因为美国总统从特朗普换成拜登而改变。但同时有一些迹象证明双边关系开始稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦访华并不是短暂停留，而是很多天，在这期间她吃了非常多的中国美食，觉得中国的精酿啤酒特别好喝；她见了很多中国官员，参与了商学各界对话。这是双边关系开始稳定的信号，我们可以持续探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从上次我们见面之后，美国内部政治的极化也在持续发酵。坦白地讲，作为奥巴马时期的官员，我和时任副总统的拜登曾有合作。基于这段经历，我曾设想拜登的上台会减轻美国政治极化，但五年之后发现事与愿违。这种极化不光是党派之间的矛盾，更多的是社会层面的割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个变化，在美国，关于中国政府和中国经济发展及未来的讨论开始变得激烈了。在2019年，我们感觉到中国经济在迅速增长并大步追赶美国。但是当前美国对于这种现象是否还在发生，有很大争议。还有就是有关俄乌冲突对世界产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;感谢麦克福尔大使。中美之间太久没有像今天这样，有这么轻松的对话了。大使讲了过去五年他对美国、对当前中国经济遇到挑战的看法。吴老师，您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求：&lt;/strong&gt;2019年9月，我和麦克福尔大使在人大重阳有过一次很长的对话，世界在这几年间的确发生了很大的变化。我认为一共发生了三件重大事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当时我说如果拜登当选了总统，您（迈克尔·麦克福尔）可能是非常合适的国务卿的候选人。您对中国很了解，对中国很友好，同时对国际形势有深刻的洞察力。当然，今年总统选举如果拜登胜了，我还是祝愿您能够担任很重要的政府岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，2022年2月发生了乌克兰危机。我本人是主张和平的，主张国与国之间的所有问题都应该在《联合国宪章》框架下通过对话来解决，尊重各国主权和领土完整。这是解决一切问题的前提。这场战争给世界和平带来了严重威胁，也影响了世界文明的进程，对美国、欧洲、中国都带来了重要的影响。我非常愿意看到在大国领袖智慧的斡旋下尽快结束这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人不希望看到世界形势变成选边站。人类社会还是应该秉持基本的价值准则，即国与国相互尊重，无论大国还是小国都是平等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这五年发生的新冠疫情令人始料不及，对中国经济和世界社会秩序带来了干扰。当然，我们很好地处理了这场公共卫生危机，现在全世界都已经进入到正常的环境之中，这无疑是值得庆幸的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这五年，中国经济开始进入了新的转型阶段。我们想要打造一个规范的、现代的市场经济秩序，因此在转型过程中，经济的确碰到了一些困难。过去很长时间内，我们都在探索如何走一条符合中国国情的市场经济道路，同时也出现了一些奇怪的现象，比如政企关系模糊，甚至导致腐败。我认为，我们理应让中国经济进入到文明、有秩序、透明的规范运行之中。很多人不适应转型，还是希望按照过去的发展之路，找关系、找门路、找资源。但今后都要按照法律规则来运行，需要更注重社会契约精神的培育，这样企业运行更公平、更有效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412173445279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近年来，北京已经变成一座更加宜居的城市（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何理解中国经济转型？我认为，对外开放和市场经济仍然是解决中国经济问题的总体思路。最重要的是，要让包括民营资本、外国资本、企业家、消费者等所有市场主体有信心、有好的预期，这可能是未来我国进行制度改革非常重要的方向。14亿中国人对中国未来充满着坚定的信心，在此基础上建立完善的法律，中国经济是能够重新获得竞争力、恢复生命力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，碰到困难不可怕，重要的是要看到问题所在，了解这些问题存在的原因，就能够找到解决问题的办法。如果明明有问题却没有看到，或者把出现问题的根本原因弄错了，解决起来就会很麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在这其中，我们特别希望中美关系能够完全走向正常化，甚至进入大国协调的阶段。虽然中美关系不会像过去一样，但正如习近平主席所说的，中美关系可能会有一个更美好的未来。我作为一个中国的学者，同样也希望中美搞好关系，所有的问题都能够通过协商解决。协商是解决问题的最好办法，必须找到双方利益的均衡点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名金融学教授，我想分享金融学里的一个深刻的理念——“交易”。“交易”能解决大多数问题，不见得一定要刀兵相见。我以一位学者、一位教授的身份认为，中美关系是中国外交关系的基石。这绝不意味着和其他国家的关系不重要，但中美是基石——这两个国家关系搞好了，这个世界上大体上就和平了。希望我们两国都能为人类的发展做出自己的贡献，这也是我的期待。谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;有两件事情两位教授都在发言中提到：第一件事情是俄乌冲突影响深远；第二件事情是新冠疫情。今天特别有趣的是，大使选择了与金融学知名教授进行对话。吴老师提到“交易”现在在国际关系里变得越来越困难。过去五年里，特别是在应对俄乌问题、疫情上，中美之间的协调都障碍重重，更不要说交易了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;目前中美关系遇到最大的障碍是什么，如何直面它？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·麦克福尔（Michael McFaul）：&lt;/strong&gt;障碍有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，贸易是最要紧的。作为自由主义者，我认为在大多数情况下，贸易对参与双方都会带来好处，但美国内部的部分个人和团体却对此持有相反态度。我们国家一些领袖把中美贸易看作对国家利益的威胁——其中还牵扯到投资、技术管控等方面，是个复杂的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，对于两个国家的贸易争端，最重要的是要加强现有的多边主义机制。像耶伦财长一直在强调“产能过剩”；相对应的，中国政府官员也在提“竞争”。解决这样的双边分歧，我们需要独立、多边的机制，帮助我们管理这些潜在的问题。但现在的趋势反而离利用多边机制进行斡旋的传统越来越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412173606786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国向全世界出口的“深层商品”越来越多，这在一定程度上要归功于电信公司华为（图源：彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，安全方面。中国近几十年迅速崛起，特别是在军事上。我和很多中国的教授和官员交流时，他们认为中国是和平的国家，国防发展是防御性的，但我和美国也看到了中国海军迅速增长的吨位，看到中国军事的实力正在不断地增长。相对的，美军一些行为也像是在威胁中国，比如和中国的邻国加强了军事关系、举办了联合军演。因此，我们需要有更广泛的对话来探明彼此防务上的目的和想法，减少彼此的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个冷战期间至关重要，但今天中美之间尚未实现的，就是通过条约控制军事力量的无限制增长。冷战早期时，美苏互相怀疑对方的意图，双方军事力量的增长又上不封顶，就导致了美苏生产了数以千计的、除了浪费资源，并无其他用处的核武器。最后美苏在经历了古巴导弹危机“冷战险些变热战”的教训后，才意识到裁军条约的重要性。现在中美之间完全不存在这种机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，上次见面时，中美政府间、商界、高校、学生之间的交流非常紧密。值得警惕的是，这几年中美之间交往也正在从紧密变得疏松，这是非常危险的，比如美俄之间各层级的交流就十分薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我任驻俄大使时就在想，美俄存在很多政策上、立场上的差异是非常正常的事情。中美关系也是这样，但重点是不能基于双方的互不了解或错误信息而导致这种差异的产生。现在中美之间缺少两个社会之间的相互了解，而且相比2019年了解得更加不充分了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>