<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c80ae24223688d0f4f9844072e60266</guid>
<title>观网快评： 有必要让电动车企“内鬼”感受到压力</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_24_752953.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/24/20241024185616853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“玉渊谭天”微博账号披露，在中欧电动车谈判的关键时期，欧委会想越过中方谈判的合法代表——中国机电产品进出口商会，与中方个别电动车企搞“单独约谈”，大家都能看出，这种做法很不地道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情在中国机电商会10月17日的声明中第一次被曝光，声明提到欧委会在与中方磋商的同时，又单独与部分中方企业进行价格承诺谈判。而且，这“部分企业”居然就在授权中国机电商会的12家电动汽车企业集团之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传出后，舆论一时哗然，“揪内鬼”的热情很高。但实际上，“内鬼”是谁，中国机电商会肯定一清二楚，并不需要网友去揪。机电商会把这个事情公开出来，本身很不寻常。既敲打欧委会，也向“单独谈判企业”释放信号，你们私下里搞的小动作我们都知道，摊到桌面上，也是通过舆论给你们一点压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，“玉渊谭天”在一周之后又把几乎同样的信息点重发一遍，偶然的可能性很小。“玉渊谭天”属于中央电视台旗下，发布什么内容不会是随随便便的。很可能是因为一周前曝光的这个问题仍然存在，欧委会和“部分企业”的小动作还没停。距离欧盟拟定的终裁日期10月30日只剩不到一周时间，这类小动作干扰了中国机电商会的谈判处境。“玉渊谭天”的这篇文章显然是有针对性的，并且进一步提升了信息强度，尤其“内鬼”企业得get到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人对这一幕并不陌生，教训不少。比如，铁矿石谈判，国内钢铁企业一盘散沙，被国际铁矿石巨头轻松拿捏。一些中国企业在对外集体谈判时所表现出的协作精神薄弱，单打独斗可能是把好手，团队作战能力却是个短板。随着地缘政治和国际经贸环境趋于更加复杂，对企业团队作战能力的要求也变高了，相关中国企业需要补上这块短板，否则不但自己最后要吃亏，还会连累大家伙儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧委会的做法也给我们提了个醒，与欧盟打交道我们可以其人之道还治其人之身。在中国电动汽车问题上，欧盟内部的分歧十分明显，我们也可以采取分而治之、各个击破的策略，对那几个“顽强派”，要有精准打击方案；对不赞同加税的国家，要巩固和加强联动；对立场模糊的国家，要争取它们的理解和支持。总之，在终裁日期前，还是有不少工作可以做的。在其他领域，跟欧盟的交往博弈也可以参考这种方式方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc647693e63c3907e27558f3fdabf6c8</guid>
<title>在孟加拉调研，满街都是中国手机、中国电三轮、中国太阳能……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2024_10_24_752912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国作为一个南亚国家，和周围南亚国家相比，气质却很特殊。除了有更加发达稳健的劳动密集型制造业部门以外，孟加拉国还是唯一一个通过暴力斗争赢得自身独立解放的南亚国家，因此常常以这种敢于反抗内外压迫者的革命传统为荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种思潮也赋予了最近一轮抗争运动“革命合法性”，这也是很多孟加拉国人将本轮政治骚动称为“二次独立”的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075305221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
达卡大学里具有社会主义现实主义特征的革命雕塑，英文“Bangladesh First”暗指哈西娜政权唯印度马首是瞻，没有把孟加拉国利益放在第一位&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075400128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达卡大学校园标语“自由巴勒斯坦”，还有诸多旗帜鲜明的反美反以涂鸦 &lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075430881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达卡街头被损毁后的壁画，国父拉赫曼头像被擦除&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075452989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达卡一个普通居民区里的标语：“哈西娜下台”&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;动员群众上街不是真本领，真本领在于动员群众扫大街&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然前前后后去过南亚不同国家几十次，但是每次见到这样的街景还是心生感慨：同为人口稠密，资源匮乏的“老大帝国”，如果中国当年没有走上革命+发展之路，而是被内外反动派拖入贫弱陷阱，境遇可能也就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随手拍一段孟加拉国首都街景，眼见随地堆积的垃圾、满街横流的污水、散发恶臭的沟渠、横死在路的动物，城市宛如战损废土。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757895710572947&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
这让人想起老舍笔下的《龙须沟》，才明白过来为什么中国的人民政权建立后，第一件事就是字面意义上的打扫卫生。这不仅意味着荡涤环境的污秽，更重要的是激发群众“人人为我，我为人人”的精神面貌。毕竟，赵老头、丁四已被旧社会盘剥的体无完肤，更不可能有闲心关心臭水沟的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前一直不理解为什么有“爱国卫生运动”这个名称，感觉“爱国”和“卫生”八杆子打不着。直到去过很多发展中国家才慢慢体会到，原来两者之间有着极其绵密而深厚的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前很多人对莫迪带领印人党干部、党工大搞“恒河清理”运动很不屑，认为这只是作秀。但是，我反而感觉这是一个了不起的事情，毕竟环境卫生可能反映能力问题，但归根到底还是政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民政权自带“革命合法性”，其中最重要的一个属性就是动员群众。这种“革命经济学”重点在于，以极低成本，进行极高强度的人力投入，甚至通过海量人力投入解决资本匮乏的问题。当年，几十万首都群众再加上十几万郊区农民，自备干粮和劳动工具，在基本不依靠工程机械和现代运输的条件下居然把龙须沟整治完毕。这，只有革命政权才能做到！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次孟加拉国学生运动搞了“革命”推翻哈西娜政权，一阵子热情过了以后，会不会故态复萌？我感觉这是极大概率事件。如果是真的“革命政权”，下一步建议先发动群众打扫首都环境卫生，以全新的主人翁姿态，为国际社会呈现一个崭新的孟加拉国形象，这可能才是最令人信服的政治信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗兴亚难民营的孩子和中国元素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番在孟加拉，还深入调研了孟加拉国南部考克斯巴扎的罗兴亚难民营。罗兴亚问题的起源是一个再典型不过的“罗生门”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸方面认为，根本不存在什么“罗兴亚人”，他们只是孟加拉国偷越国境的“非法移民”，大规模进入缅甸后不仅疯狂增值人口挤占原住民生存空间，甚至谋取分离领土，成立“阿拉干尼亚”并入周围的穆斯林国家。因此，只能将他们消灭或者驱逐，才能一劳永逸“解决问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗兴亚方面则认为，他们因为伊斯兰教信仰和人种差异，从未得到过缅甸政府的公正待遇，反而遭受从上到下的全面歧视和迫害。因此，他们只能诉诸于无所不用其极的激烈抗争，包括恐怖袭击、族群暴力、仇恨教育，才能在缅甸保住立锥之地。但是，他们显然低估了缅甸政府（军政府和民盟政府在这个问题上保持一致）和地方武装（比如若开军）的决心和冷血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国则陷入矛盾：一方面，非常同情同族同源的罗兴亚人，尤其是考虑宗教感情和文化联系，毕竟罗兴亚语就是孟加拉语吉大港方言。另一方面，孟加拉国本来就人口极其稠密，资源极其短缺，根本无力负担几百万的增量难民。因此，孟加拉国收留了大部分罗兴亚难民之后，也开始拒绝接纳，甚至遣返难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075545869.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075556845.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗兴亚难民营 &lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，英印殖民者才是罪魁祸首——他们为了增加粮食产量，从人口稠密的孟加拉地区迁徙大批农民前往缅甸西部开垦，并刻意利用宗教、族群矛盾实施大搞“分而治之”。从殖民者角度看，族群斗争越激烈，越有利于他们以少数人居中调停维持统治。现在罗兴亚问题越来越不可收拾，殖民者后裔反倒是大搞人道主义援助，一副扮好人的样子，殊不知他们才是罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以注意看几张现场实拍图，罗兴亚难民营最多的就是小孩——到处都是成群结队、无所事事的顽童。但是，难民营里却没有正经工作，更没有正经教育，他们未来怎么办？人口爆炸、产业凋敝、宗教森严，再加上国际社会的廉价同情煽情，几百万人放在一起养盅，会养出什么“怪物”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075636777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075636779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/24/20241024075636633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗兴亚难民营里的孩子&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，调研过程中发现的惊喜是中国的巨大正面作用：难民营里面的太阳能电池板是中国制造，蓄电池也是中国制造，大部分手机都是中国品牌，大部分工业产品都是中国。下一步，中国应该如何更好发挥自身产业经济优势，用好自身既没有殖民，又没有侵略的“清白历史”，统筹共建“一带一路”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不止在难民营里，一路走来，孟加拉国遍地都是中国手机、中国的电动三轮车、中国日用品、中国建筑材料。再一次切身感受，中国产业科技的未来可能不在欧美，但一定会在“一带一路”共建国家。以孟加拉国为例，虽然现在可能只用得起电三轮，但未来也完全有可能大量使用中国电动车。毕竟，对于孟加拉国这样外汇长期匮乏的国家来说，如果能采用交通电动化（中国电动车）、电源绿色化（中国光伏风力）、储输便利化（中国电网储能）的路线，不仅每年能节约一大笔化石能源的外汇，还能从根本上提高国民经济韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7686cc29d2a3b2215fe281dad305fae6</guid>
<title>金砖国家如何建立“经济集体防御机制”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuPoLing/2024_10_24_752911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;按：&lt;/strong&gt;10月22日中午，中国国家主席习近平抵达喀山，出席金砖国家第16次领导人会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，中国社会科学院俄罗斯东欧中亚研究所俄罗斯经济室主任、北京对话特约专家徐坡岭指出， 反次级制裁的合作是金砖国家合作的重要任务。中俄两国在贸易领域的合作虽持续展现稳健态势，但投资合作的步伐却显得相对迟缓。他主张向多边拓展，以更广阔的视野和更丰富的资源来推动中俄合作的全面深化。以下为讲话摘录：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐坡岭：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有两点感悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，相较于对安全形势的评估，专家们对于经济前景的预测显得更为乐观。在构建新的安全架构、维护既有和平秩序方面，都是比较悲观的。大国间的对抗和小国的选边站队，使得在各种红线被跨越的情况下，建立新的安全秩序显得尤为迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，虽然金砖国家之间的合作还面临很多的困难，但每个发言人都提出了实现合作与发展的建议或者方案。我想安全和经济的共同逻辑在于：在冲突中，大国对抗和小国选边站队的风险很高。然而，在建立合作体系，尤其是在美元体系之外建立新的合作体系时，小国或许可以两边获利。金砖机制在经济方面的努力，说明了经济是持续发展的动力。金砖在经济方面的前景是光明的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一直主张，金砖不应该成为对抗的组织，而应成为替代性选项。这种替代性选项能够在多大程度上为发展中国家、特别是全球南方国家提供发展机遇，将决定金砖合作的深度、广度，以及成功的可能性和发展进程。金砖框架内的合作旨在建立一个替代性系统，这个替代性系统在初期可能效率不高。因为人们在现有体系中已经舒适地生活了很长时间，突然转变体系会带来挑战。这种低效率需要共同的理念的支持——必须要国家从上往下提供支持，这样才可能在低效率的时候抵消企业参与合作的成本、降低风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/24/20241024103546576.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;440&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月22日至24日，金砖国家领导人第十六次会晤在俄罗斯喀山举行，各国媒体齐聚喀山，聚焦“金砖”。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，所有专家提出的方案实际上都遵循了从易到难、从具体到细节的逻辑。我们不应一开始就追求完全替代性的结算性共同货币，因为共同货币的权重和定价机制极为复杂。我们可以像唐晓阳主任讲的那样，先实现短期利益，吸引各国参与，在此基础上推动相互合作和结算体系的发展。全球南方通过金砖机制的合作实际上是一场革命，金砖实际上是革命的平台，旨在解决当前直接制裁和次级制裁对我们发展机会的剥夺和威胁。对中国和俄罗斯而言，直接制裁不是问题，然而，美国基于其权力网络建立的次级制裁体系，构成了一张剥夺发展中国家的优势的网。因此，关于中俄经贸合作的水平和目前的变化的公开数据，大部分都不太准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国海关提供的数据很多时候低估了中俄贸易。去年中俄经贸合作的贸易总额是2401亿美元，但是这一数字并不包括通过吉尔吉斯斯坦、哈萨克斯坦、亚美尼亚、乌兹别克斯坦、土耳其、阿联酋等国转口至俄罗斯的贸易额，如果把这些贸易额纳入统计，总额可能接近3000亿美元。去年，俄罗斯对外贸易72%来自亚洲，其中许多亚洲国家和中国的直接贸易、间接贸易，以及中间的生产贸易紧密相连。这表明中俄经贸合作的规模可能比现有数据所显示的更庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1至7月，尽管中俄经贸合作总额呈现增长趋势，但中国对俄罗斯的出口是负增长（-1.2%）。8月，俄罗斯对中国能源出口有所下降，但管道气和液化气的贸易额仍然远超去年，这是因为俄罗斯在第一季度和第二季度加速对中国的出口。8月的变化与中国国内的经济形势有关系，但是影响有限，最主要因素仍是中国对俄出口的结算问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄经贸合作双边层面上也有好消息。2022年之前，中俄经贸合作模式主要以政府为主导、大企业执行项目、小企业跟进，这是是以安全为主导的贸易模式。2022年之后，民营企业家抓住机遇，积极参与贸易，让中俄贸易就从单一的安全主导向安全和市场双重主导转变。这种双轮驱动是2022年、2023年，乃至2024年中俄贸易额急速增长的源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中俄贸易长期面临的主要问题是，虽然贸易合作顺利，但是投资合作相对滞后，部分由于中俄2006年签订的《中华人民共和国政府与俄罗斯联邦政府关于促进和相互保护投资协定》。今年，李强总理正式访问俄罗斯，在联合声明中表示，该谈判已基本结束，有关协议将于今年年底签署。如果投资合作项目得以实施，以投资带动贸易，产量将大幅增长，这是好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/24/20241024101806831.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;518&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月21日上午，国务院总理李强在莫斯科同俄罗斯总理米舒斯京共同主持中俄总理第二十九次定期会晤。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中俄合作的需求和解决内部问题的途径，在双边层面上已经难以解决了，必须走向多边。中俄面临的内外部挑战和合作条件相对严峻。就合作的外部条件而言，中美现在的竞争实际上是决战式的。美国通过在中国周边“搞事儿”来迟滞遏制中国的发展。中国通过开放和联合其它国家，推动再全球化，以应对美国的打压。然而，目前全球秩序正处于一种混沌状态，处于后冷战时期与新秩序形成之前的过渡期。正如去年两国首脑在讨论中指出的，“百年大变局”正在发生，我们需要共同推动其发展。最关键的是，尽管美国的霸权地位正在衰弱，但我们不能期待其快速崩溃，因为美国是有韧性的。中国在成长，俄罗斯也在重回大国之路，但是我们还不能决定未来政策主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和中国实际上都面临一些内部挑战，我们都需要一个和平的发展环境来调理内部问题。俄乌冲突持续延宕，俄罗斯现在还在隧道里，还没看到曙光。美、西方的制裁是会越来越紧的，对推动经济增长带来了严峻的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在也面临诸多挑战，国内经济不确定性导致了民间投资下降。尽管1至7月中国总投资增长3.6%，出口增长7%，PMI（采购经理人指数）逐步上升，但是民众和企业家普遍觉得赚钱更为困难，对于未来的预期比较弱。很多南方企业家在对西方的出口下降的时候，转而开拓俄罗斯市场。佛山今年上半年出口负增长24.6%，我看到这一数据时特别吃惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国处于经济结构调整和解决问题的关键时期。虽然我们面临预期减弱的问题，但最主要的挑战还是中美竞争正处于关键时期。怎么解决这个问题？中俄合作为对方的发展提供了条件。过去两年，俄罗斯运用中俄的经贸合作平台实现了增长，而中国一些商人也通过开发俄罗斯市场获得了丰厚的回报。但是这种双边合作现在遇到了问题，这些问题在双边层面上难以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/24/20241024102634316.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;387&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年1月29日，中俄代表进行集中签约136亿元合作项目。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在整体战略布局上，设立了五年期限，到2029年基本建成高质量的中国特色社会市场经济体系。我们将通过改革解决内部问题，以扩大开放解决外部挑战。简而言之，就是决战2029。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走向开放和多边合作的过程中，我们需要注意，中俄各自的侧重点有所不同，但我们在许多方面有着共同目标。中国现在的多边合作机制主要集中在亚太经贸框架内，包括上合、金砖、东盟和RCEP。我们还在发展中亚5+1合作机制，推动中非合作。俄罗斯基本盘是欧亚经济联盟、集安条约组织和上合。现在，俄罗斯正重点推动金砖合作，也重视G20和中非合作。普京总统还提出了欧亚安全新框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄罗斯在解决自己内部问题和建立国际联盟方面，虽然存在差异，但我们在反对美国霸权、推动世界多极化，形成全球南方国家合作机制方面有着共同的目标。在这个机制上，我们可以在多边平台上反对次级制裁联盟，否则我们无法解决中俄经贸合作的结算问题，也无法实现我们对其它发展中国家提供机会的承诺。因此，我认为我们从双边走向多边，推动全球秩序的变化，塑造一个对我们双方都有利的国际环境，是解决这个问题的最佳途径。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>106add47a3ee4b01af438fe72698b8e5</guid>
<title>越南重回“四驾马车”架构，意味着什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengchao/2024_10_24_752876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越共中央政治局委员、中央书记处常务书记梁强在越南第十五届国会第八次会议当选越南国家主席，成为越共十三大以来的第四位越南国家主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这标志着越南又重回“四柱”（又称“四驾马车”，包括总书记、国家主席、政府总理和国会主席）政治架构，考虑到他的军旅背景，预示着越共党内要求政治安全呼声高涨的必然结果，也体现出前越共中央总书记阮富仲去世后此轮越南顶层政治架构尘埃落定，高层人事调整接近尾声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/24/20241024090347306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南国家主席梁强宣誓就职。&lt;span&gt;图源：越共电子报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏林接棒越共中央总书记后，暂时兼任国家主席，外界曾一度猜测越南将开启三驾马车时代的解读不攻自破，阮富仲的三大政治遗产（“熔炉”反腐运动成就、社会主义理论创新以及“竹式外交”成果）和主政期间越南一系列革新开放政策得以延续和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南现有四柱领导体制是贯彻“党领导、国家管理、人民当家作主”方针的体现，延续了从胡志明建立越南民主共和国一直到越南南北统一后，历经几次修订宪法后国家政治系统顶层设计不断探索和优化的产物，伴随着越南工业化、现代化总体目标的推进过程，为应对突发不可抗事件也不时做出过调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于特殊原因，曾出现两次从“四驾”短暂变“三驾”（即笔者所言的“三足鼎”式领导架构，包括总书记兼任国家主席、政府总理和国会主席）的交接过程。一次是前国家主席陈大光逝世后，阮富仲总书记兼任国家主席一职，后因身体原因，恢复了四驾马车体制。本次从“二合一”模式回归职能拆分，又是阮富仲逝世后越共高层考虑到政治权力平稳交接的过渡性人事安排，符合《2013年新宪法》和传统政治架构的既定原则，避免权力结构失衡，获得党内元老和多数派的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;下一步动向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年越共十三大报告对越南总体发展战略是“全面、协调和大力推进革新事业，实现国家快速和可持续发展，保障紧密结合并协调开展各项任务，其中经济社会发展是中心，党建是关键，发展文化事业是精神基础，保障国防安全是常态化重要任务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阮富仲去世后，苏林成功接棒。除了急需推进常态化反腐之外，越南下阶段还将围绕新质生产力、行政改革和数字化转型，主抓经济建设，提高发展质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这从越共十三届十中全会上新任越共总书记苏林的报告中可找到端倪。他在报告中指出，应该将体制机制创新和发展取得突破、大力革新干部工作取得突破、协同完善建设与发展经济社会基础设施并取得突破作为最高原则，发展新质生产力与完善生产关系，创造新发展机遇和发展空间，为国家发展和保卫祖国事业创造关键动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出越南的战略方向和路径策略体现在如下四个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（1）精简党、政府、国会和政治社会团体组织机构以高效运作；革新党的领导和执政方式，促进民族进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）推动“地方决策、地方执行、地方负责”的分级权力下放管理体制，党中央、政府和国会加强完善体制机制，发挥能促性作用，加强检查、监察工作；同时进行行政手续彻底改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）激发为国贡献的动力和精神，疏通一切社会资源和人民资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）主动积极争取各种外部资源，将民族力量与时代力量结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/24/20241024090706148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越共十三届十中全会9月18日上午在河内开幕。&lt;span&gt;图源：越媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治层面，坚持稳字当头，保障政治安全为先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南尚缺乏兼具理论功底和实战经验的全面型政治领导核心，因此阮富仲逝世后，越南政坛再次实现从“四柱”到“三足鼎”顶层政治架构的短暂转变。目前虽然越南反腐风暴取得了阶段性的成果，但腐败温床尚未根治。苏林因反腐而上位，势必通过反腐保证内部政治安全，与阮富仲的“熔炉式”反腐相比，反腐下半场会有何新动作，拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮人事调整是面临着越共十四大筹备和阮富仲逝世以及越南反腐形势依然严峻的情势下进行的。近些年来，越南经济高速发展，但滋生了严重消极腐化现象。阮富仲临终前托付苏林接棒党首，意味着政治安全是越南权力交接中最受重视的环节。这一决策过程受到了国内政局稳定、国家发展需要、党内共识以及国际环境等多重因素影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现有15位政治局委员构成来看，有6位来自公安战线，即苏林、范明政、潘廷镯、阮和平、阮文年和梁三光；3位来自军队，即梁强、潘文江和阮仲义。当然在干部提拔任用过程中，多有破格之举。比如，梁强的升任就打破以往的惯例。按照越共中央政治局关于领导人任职要求的规定，国家主席任职人员，需要已任满一届政治局委员，以及在省市担任过领导或在部委担任过部长职务的条件。从分工来看，基本上都从军警系统的安全领域拓展到主管党务、经济、政法、外交、宣传等岗位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>