<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7cfa58a52b3c2eebb44a57e9322958cc</guid>
<title>防疫普及做到位，农村老百姓会配合</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiaoYun/2021_01_21_578692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近我国河北、黑龙江等地都爆发了小规模的疫情，据河北省12日通报，本次河北疫情主要分布在农村地区，截至当天，农民在全部病例中占70.7%。另据黑龙江省13日通报，当地近日新增病例均与望奎县疫情有关。感染者多集中在望奎农村。农村防疫在此轮疫情传播中格外引人关注。为何农村成了本次疫情爆发的“重灾区”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;其实疫情是不分城市和农村的。疫情本身，并没有城市和乡村的概念。疫情的发生和传播主要遵循的是病毒传播的基本规律。这个基本规律取决于三个条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是传染源在哪里？如果传染源在城市社区，它就会在城市社区发生，如果传染源在农村社区，那农村社区就会发生，不是说因为农村就会有疫情，不是这个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是任何传染性疾病，不仅是新冠疫情，包括感冒在内任何大小病都是一样的。它是不是造成大规模的传播，取决于潜伏期之内所感染的人口数量，如果在没有发现的情况下，已经产生很多的感染，而且在一个大的人群环境里缺乏有效的管控，就会造成很大的扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是即使发生了一定数量的感染，但大规模的流行则取决于防护是不是迅速和到位，这里面包括检测、报告制度以及有效的防控措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些东西其实城市和农村是没有太大差别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不能因为河北和黑龙江这一次疫情主要发生在乡村，我们就开始讲乡村容易流行。这次不过是传染从乡村开始。我2020年3月写过一篇文章说了这个事，那个时候是从武汉市区开始的，不是从农村，所以大家还觉得“大疫止于乡村”，这其实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/21/20210121093711636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黑龙江鹤岗农村疫情防控，让党旗在农村疫情防控一线高高飘扬（图源：共产党员网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时说疫情不会止于乡村，大疫哪里都不能止，只要有疫情，不防护哪里都一样。大学里也一样，如果学校有一个病例，现在学生们天天在食堂一起吃饭，一起上课一起生活，大学的教室人多集中，传得可能更快。所以很难说哪里更脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外就乡村而言，从流行病的传播、防御角度来讲，乡村的确有自身的特点，表现在几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个方面，我们现在的村庄，尤其是平原地区村庄的居住群落还是比较集中的，不像在山区住得很分散。像河北和黑龙江的平原地区，它实际上和城市社区有相似之处，这是有利于病毒传播的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面，现在的乡村，特别像平原地区的乡村处于冬季，大家都在家里，也没有户外活动。都在家里的时候，实际上会相互串门。串门是特别普遍的事。夏天的时候他们多在外面坐着。冬天反而串门会多一些。邻居之间尤其是老年人，留守的人多，相互会非常频繁地串门，晚上一起吃饭喝酒。如果没有防病意识可能要比城市更容易传染疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以也不能说只有婚礼或者宗教活动容易引发疫情传播，他们本身的社会交往，也比较多地以日常的串门、访客的形式表现出来。特别是当某个村民生病的时候，邻里之间会相互探望。在农村要是有人生病了，在周围的亲戚朋友的小范围之内，大家都得看看他（她），一个村子里这样的事非常频繁。这种情况就为病毒的扩散和传播提供了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个方面，疫情在乡村蔓延，并不意味着病毒在乡村更容易传播。这种情况之所以发生，它的主要原因是，在过去一年中疫情的发生主要集中在城市，再加上我们很多人甚至提出来乡村是一个防御的天堂，给我们的印象好像乡村不太容易传播病毒，因此大家对病毒在乡村传播的警惕性不高，失去了警觉性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种意识主要指的是个人保护的意识，在乡村里谁也不戴口罩，大家觉得我不会有病，我们乡村里没病，那是你城里人的病，这种态度导致了麻痹大意。我觉得这个是重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/21/20210121093730656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绥滨县古城村党支部进行疫情防控工作中（图源：共产党员网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个方面，乡村的疫情申报也很复杂。因为相对来说乡村人口本身对疾病比较麻木，有病不愿意去看，很多时候就是扛着。所以真要有这个病毒，他们也不太知道这个病的症状是什么，不太会详细地去了解。村里的老人们，很多也不会看手机了解新闻，也不会去研究，也没有这种宣传，虽然天天看电视，但觉得和他们都比较遥远。新冠肺炎的症状是胸疼、咳嗽、发烧，好多老人到处都疼，经常咳嗽，也经常感冒，他们也不一定会说出来，对这个事情比较麻木。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这跟城里不一样。城里的人天天接触这些信息，会比较警惕，在各种各样的防控措施刺激下，精神上也比较紧张。但乡村对这件事比较麻木，不太在意这个事情，所以这也会造成一定程度发现病例的延误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次石家庄农村疫情呈现出社区型和聚集型等几个特点，估计和上述的情况有关。疫情没有传播得很广的原因就是因为现在是冬天，人们的活动半径很小，感染人口基本上还是以在村里活动的人为主，基本就是住在那个地方的农村人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在2020年3月的文章指出，病毒从来没有城乡差别，当时的农村疫情远远弱于城市疫情，使大家产生“城市是瘟疫的易发地，乡村是免疫的天堂”的假象。和现在的情况对比，我们当时的哪些手段阻止了农村疫情的广泛传播？而到目前为止我们又忽略了哪些关于农村疫情防控的基本认知呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;当时发现疫情的传播是在城市里，发现风险以后就把城市给封了，所以就没有更多地传到乡村去。武汉封城以后其他地方都很少，就没传到其他地方去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果你不封的话，就肯定传过去了。所以当时我提出来说，当时乡村没有的原因，不是说乡村可以免疫，而是病毒就没传过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：还是我们当时封城那一步做得比较到位。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;封城毫无疑问是正确的，最简单、最有效的措施就是隔离和停止流动，看起来措施有点严厉，但这是唯一的办法，没有别的办法。你不限制流动，就会传播。欧洲美国之所以到现在控制不住的主要原因之一，就是控制人员流动不到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比城市，农村地区的村落构成、人口结构、村社环境都有很大的不同，特别是家禽家畜的饲养环境、居住的卫生条件都比城市要差一些，在防控疫情的过程中针对这些环境，有哪些重点呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;我不是公共卫生专家，没法就这些问题发表专业的看法。如果村落集中，居住人口很多，而且老年病人多，公共卫生条件差，特别是缺乏防护意识和疫情监控，那么一旦发生疫情，肯定容易传播。但我还是要说这不是城市和农村的问题，而是说只要符合病毒的传播，都会发生疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/21/20210121093746250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京通州区张家湾皇木厂村，村口有专人负责对进村的人员测量体温。（图源：新京报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年初疫情爆发时，也向我们展示了农村地区超强的组织和动员能力。这种组织和动员能力，和城市社区相比，有什么不同之处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;乡村的特点的确有利于疫情传播的管控。比如在学校里面不太好实施、城市社区里也不太好做的一些措施，在农村地区反而更好做一些。加上现在乡村人口比较少，居住人口密度也不大。大部分平原地区的乡村，村落比较集中，所以实际上是有利于管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民天然就很朴实，他们一旦意识到这个事情，是会非常配合的，同时我们也有一个很有效的乡村治理体系，从县、乡、从行政村到自然村的一个整体，包括村委会、村支部等乡村治理的体系比较完善，动员机制各个方面都比较到位。所以实际上在乡村管控不是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乡村中防控疫情的薄弱点是“防”，要提高村民的意识，这是核心。一旦疫情传播起来进行管控，可能比城市更有优势，而城市可能“防”的优势更明显一些。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>468cf5484c3aecc296ca8aaebd6833f9</guid>
<title>拜登，是时候给朝鲜战争画上句号了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JessicaJLee/2021_01_21_578688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 杰西卡·李】当候任总统拜登2021年1月20日走入白宫的时候，将有大量外交政策问题在那里等待他去解决。不过，我想应该没有人会否认，朝鲜问题是其中最亟需解决的一个。拜登应该在就任总统后的第一个100天里宣布已持续70年之久的朝鲜战争正式结束，他还应该任命一位特别代表就和平条约（a peace treaty）的签订与各方展开协商，最终的目的是实现美国与朝鲜的和解并达成半岛无核化目标。优先处理美朝关系的政治问题，而不是目光短浅地抓住半岛无核化问题不放，这样做更有可能取得成功，而且有助于避免拥有核武器的朝鲜与美国之间爆发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/20/20210120140241917.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国昆西治国理政研究院（the Quincy Institute for Responsible Statecraft）东亚项目高级研究员杰西卡·李（Jessica J.Lee）2020年12月21日在《美国展望》杂志网站发表了评论文章：《现在是给朝鲜战争画上句号的时候了》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜劳动党2020年10月为庆祝该党成立75周年而举行的阅兵式表明，美国围绕核武器问题制定的对朝政策反而强化了朝鲜拥核的决心。美朝双方应该跳出当下这种由美方发出威胁和朝方以核试验回应构成的怪圈。从具体执行层面来说，双方应通过在通往和平和无核化的道路上不断接触来建立起互信关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年6月25日是朝鲜战争爆发70周年，这场战争至今仍未正式结束。一些美国人也许认为朝鲜战争早已烟消云散，然而事实上这场军事冲突至今仍然对那些曾参与其中的人有着巨大影响。这是一场非常惨烈的战争，三年里有500万人失去了生命。1953年，美国代表“联合国军司令部”与朝鲜和中国签署了停战协定（an armistice agreement）。这本来是一份临时性的协定，然而其效力却一直延续至今。正如美国副国务卿斯蒂芬·比根（Stephen Biegun）本月早些时候在一场演讲中提到的那样，美国必须尽快解决当前朝鲜战争处于临时停战状态的问题：“那场战争已经结束了，冲突的时代已经过去了，我们已经迎来了和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府应该正式结束朝鲜战争并用和平条约来取代停战协定，下面是我给出的三点理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这样做可以利用民主、共和两党内部日益增强的呼吁结束无休无止的海外战争的声音。其实，在全球各地寻求军事主导权最终反而会损害美国自身的安全利益。从这个角度来说，特朗普在给紧张的美朝关系降温方面所取得的成绩还是值得肯定的（虽然他的做法大多是象征性的）。特朗普与金正恩在新加坡的会晤为美朝双边关系向着更加稳定、着眼未来的方向发展打开了大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统应充分利用特朗普给他留下的这一政治遗产并与国会合作最终正式结束朝鲜战争。在具体执行方面，总统应发表一份“美国正式确认朝鲜战争结束”的声明，然后尽快派遣一位高级代表就签订和平条约与各方展开协商，和平条约经参议院表决后便可以正式生效了。和平条约的签署国应包括当年在停战协定上签字的美、朝、中三国；考虑到首尔对朝鲜半岛的安全关切，作为美国的盟友，韩国也可能是和平条约的签署国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，宣布正式结束朝鲜战争将有利于拜登总统与美国民众之间构建更团结一致的关系，美国民众并不希望看到美国与朝鲜之间爆发冲突。在2017-2018这个美朝关系以“火与怒”为特征的时期过去之后，一些全国性组织、韩裔领袖、核政策问题专家和前政府官员一致呼吁美国应该与朝鲜进行对话并通过外交手段解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问卷调查结果显示，大多数美国民众认为美国应该通过外交协商的方式（与平壤直接沟通或通过中国居中协调）来解决朝鲜问题，通过地面军事入侵的方式武力拆除朝鲜的核武设施是不可取的。最近的民意调查进一步证实了美国社会在朝鲜问题上的这一克制立场。欧亚集团于2020年9月进行的一次问卷调查显示，特朗普和拜登的大多数支持者都认为，美国应该与敌对国家（即便是侵犯人权的敌对国家）直接协商以避免爆发军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，正式结束朝鲜战争可以让美国与朝鲜建立更具合作性的双边关系，这样一种关系有利于美国更好地了解朝鲜某些行为背后的动机、价值观和对美国具有威胁性的算计。这将大大促进我们对朝鲜在核武器等问题上的观点的了解，减少代价高昂的误判风险。正如驻韩美军（U.S.Forces Korea）司令、“联合国军司令部”（U.N.Command）司令、韩美联合司令部（ROK-U.S.Combined Forces Command）司令罗伯特·艾布拉姆斯（Robert B.Abrams）最近指出的：在朝鲜核能力问题上缺乏可靠信息已经对美国的国家安全构成了威胁，“朝鲜正在推进自己的核项目，而跟踪其进展对我们来说正变得越来越困难。国际原子能机构最近也在一份报告中坦言，他们已经11年没有进入过朝鲜的核设施了，他们对朝鲜核项目进展的了解越来越不足”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国曾与德国、日本、越南等历史上多个对手进行过谈判并最终结束了冲突，朝鲜也不应例外。我们在过往达成交易（如1994年的《朝美核框架协议》和2005年的六方会谈声明）的过程中的确曾就两国政治和解问题进行过很激烈的讨论，特朗普总统和朝鲜领导人金正恩在2018年会晤后发表的联合声明中也承诺两国将开启全新的政治关系。然而，所有这些努力并没有以和平条约的形式体现出来，那些崇高的目标在具体的政治决策面前也失去了意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如应对所有复杂的外交政策挑战一样，正式结束朝鲜战争需要外交技巧和外交人员的参与，同时也需要朝鲜方面的配合。相信在寻求改善对朝关系的韩国政府的帮助下，在中国合作伙伴的配合下，拜登政府在应对这一挑战时将具备很好的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有一些批评人士认为正式结束朝鲜战争意义不大。他们故意把“战争结束声明”（end-of-war declaration）、“和平条约”（peace treaty）和“和平机制”（peace regime）这些表述混在一起使用来贬低或模糊“和平条约”的价值：一份政治性的“战争结束声明”与经参议院批准的“和平条约”是完全不同的；通过确定双方军事接触标准和规则把和平进程制度化的“和平机制”与“和平条约”这两者也是不同的。拜登总统应该明确指出，这三个概念完全不同，它们是正式结束朝鲜战争过程中的三个的步骤，而且美国期望朝鲜方面能在这一过程中作出有约束力的承诺（其中包括在核武器问题上的承诺）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些人认为，正式结束朝鲜战争可能会增强韩国国内驱逐美军的声音。不过民意调查结果显示，除非朝鲜半岛的安全局势发生明显改善，否则韩国民众更希望美军能留下来。其实，一个更大的问号在于，正式结束朝鲜战争对美国在韩国的军事存在到底意味着什么。根据皮尤研究中心2019年7月所做的一项调查，与三年前相比，把朝鲜核问题视为重大威胁的美国人已经有所减少。美国正面临从未有过的众多国内挑战集中出现的局面，在撤军日期未定的情况下，美国纳税人会支持在韩国继续驻军吗？在什么情况下美军可以撤回国内呢？提出这些问题是合情合理的，人们应该就这些问题展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国无法通过遏制战略和偶尔的外交接触来解决朝鲜发展核武器的问题。我们应该在向朝鲜提供安全保证和降低美韩两国对遏制措施的依赖这两个方面做出实实在在的努力，这是我们从未尝试过的手段。正式结束朝鲜战争将有利于朝鲜半岛和平进程，有利于达成朝鲜半岛无核化目标，而且也有利于维护美国自身的国家安全利益。拜登总统应该在就职后的第一个100天里宣布朝鲜战争正式结束，并与朝鲜战争的各参与方共同推动和平条约的签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网马力译自2020年12月21日《美国展望》杂志网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da1a02f75344e4b4398587b60b450c6c</guid>
<title>澳大利亚想与中国和好吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2021_01_21_578671.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自吹和谴责了国会山暴乱一番后，特朗普结束了自己的总统生涯，留给世界的却是一地鸡毛，他的那些“跟班小弟”们也开始慌了，带头大哥走了，我们该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚就是其中之一。“五眼联盟”里，澳大利亚大概是最死心塌地的了，和中国交恶，则是莫里森政府“表忠心”的结果。特朗普拂拂衣袖走了，莫里森是不是要紧急掉头，而这个头该怎么掉，中国又会买账吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中澳关系为何会走到今天这一步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界的学者和研究机构，只要是在正经进行分析判断，不是澳大利亚战略政策研究所（ASPI）那种拿钱办事的，都得出了一个共识性的结论：和美国一样，澳大利亚还没学会适应一个崛起了的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，前澳洲驻华大使芮捷锐（Geoff Raby）在其新书《中国的大战略和澳大利亚在全球新秩序中的未来》中强调，堪培拉的外交和战略政策必须建立在“对中国不可阻挡的崛起如何深刻改变世界秩序的崭新理解”的基础上。他说，澳大利亚需要用高超的技巧来驾驭一个新的“有界多极秩序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球学者开给堪培拉的“药方”也是一样的：既要“应对”中国，也要与其合作。换言之，就是需要保持平衡，在竞合之间走钢丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚国立大学战略研究荣誉退休教授休•怀特就写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“莫里森认为他可以与北京方面达成协议。但要管理与这个地区大国的关系，就必须做出艰难的选择和妥协……中国是一个我们必须学会与之合作的国家，不仅因为在未来的几年乃至几十年里，没有哪个国家能提供与中国同样的出口机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们必须做出妥协，在一些问题上让步，以便在其他问题上取得进展。有时情况不会很好，但当你与大国打交道时，这就是国际政治的运作方式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现实情况是，国际关系像任何其他类型的关系一样，总是需要大量的妥协和让步……这是我们作为一个主权国家必须做的，在一个我们不能事事随心所欲的世界里，我们要尽我们所能取得最好的结果。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
墨尔本大学亚洲研究所研究员梅丽莎•康利•泰勒说得更直接：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当我听到有人说澳大利亚别无选择、只能与中国对抗时，我想起了新加坡驻华大使比拉哈里•考西坎的话：‘我曾经问过一名越南高级官员，河内领导层的变动对中越关系意味着什么。他回答说，每一位越南领导人都必须与中国和睦相处、并勇敢地面对中国，如果你不能同时做到这两点，你就不配当领导人。’”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“不幸的是，目前澳大利亚只做到了一半。”泰勒评论道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法里德•扎卡里亚博士在澳大利亚罗伊研究所的2020年度演讲中也是这么建议的。这位哈佛博士拥有一大堆头衔：《华盛顿邮报》专栏作家、《大西洋月刊》特约编辑、《纽约时报》多本畅销书的作者、美国有线电视新闻网主持人，这绝对是西方主流舆论的代表了。他建议：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我认为最重要的是，澳大利亚如何在保持其独立性的同时，继续确保与中国的贸易？……我认为，在某些方面，最好的样板是新加坡。李光耀曾对我说，他最骄傲的一件事是他能够维持新加坡独立的事实。从某种意义上说，它被视为一个亲美国家，但从来不是一个反华国家，没有被中国认为是敌人。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
远在纽约的扎卡里亚可能是真的对西太平洋的情况不太了解，不然他不会建议让澳大利亚“屈尊”学习新加坡。他也许是忘了、也许压根就没意识到，新加坡能够做到这一点，首先是因为他没有堪培拉的那种对中国的种族和意识形态优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走钢丝需要高超的政治技巧和手腕，但澳大利亚决策者目前还没有到讨论能力问题的程度，他们还停留在上一步：我愿不愿意走钢丝？我想不想在抗衡中国的时候维持起码的合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很明显：我不！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/31/20201231151222418.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;282&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6dc671a8286bee71e97eb2c1cb7a7d9</guid>
<title>现在轮到美国深呼吸，退一步了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_01_21_578668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台，大家都在猜中美关系会不会转圜。不过拜登以静制动，一直在静观特朗普犯错误，中国政策一直没有清晰化过。近日，拜登任命科特·坎贝尔担任国家安全委员会印太政策高级主管，直接向候任国家安全顾问杰克·沙利文报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个人事任命中，也许可以窥探拜登的中国政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家安全委员会印太政策高级主管是新创立的位子，凸显印太事务的重要性。坎贝尔是职业外交官出身，在奥巴马时代就是负责东亚和太平洋事务的助理国务卿，更是奥巴马“重返亚洲”战略的设计人。他主张美国应该把战略重心放在亚太，熟悉亚太和中国事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/19/20210119163327416.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年3月3日，奥巴马政府时期负责东亚和太平洋事务的前助理国务卿库尔特·坎贝尔受华盛顿保守派智库哈德逊研究所邀请，探讨美国对中国、对印太地区战略  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坎贝尔在亚洲协会1月14日举办的美中未来研讨会（The Future of US and China Conference）上发表公开演讲时，阐述了美中关系合作共存的前景。他认为有两件事是必要的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，设立适当的接触渠道和机制；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，向中方指出，两国关系如果沿着当前道路继续走下去，将进入非常可怕的境地，某些方面可能比冷战还要糟糕，两国经济已经相互依赖，一条道走到黑对双方、区域和全球造成的损害更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坎贝尔还说到：“明智和恰当的做法也许是：彼此都停下来，深呼吸一下。也许后退一些，反思一下。考虑一下双方都可以迈出的一小步，在未来至少保持可行的关系。”他认为中国不会改变自己的制度，美国也不会撤出亚洲，但切实的“一小步”可以包括放宽签证政策，改善记者、领事馆的处境等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上也是中国一直在主张的。即使在中美关系已经进入深度冷冻的2020年7月，杨洁篪还特意赶到夏威夷与蓬佩奥会晤，当然不会是因为惦记火奴鲁鲁的椰丝布丁。中美接触渠道的断开完全是因为特朗普授意下蓬佩奥的恶意冲撞，完全不顾通常的外交惯例，肆意毒化交流环境。坎贝尔不需要向中方指出美中关系已经糟糕到可怕的境地了，中国从来没有想往这里走，这完全是特朗普政府恣意妄为导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也没有主动驱逐美国记者，是特朗普政府首先无端限制中国新闻机构驻美人数后的反制，中国关闭成都美国领事馆，更是对美国关闭休斯顿中国领事馆的直接反制。美国对中国学生、学者签证的无理限制，中国至今保持节制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/19/20210119165650241.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年7月22日，美国突然要求&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;关闭&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;驻休斯敦总领事馆  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直在深呼吸，保持最大节制，只有在不得已的时候才强力反制。中国一直在呼吁美国纠正错误的做法，但特朗普政府直到最后的时刻，依然在不遗余力地往美中关系的水里下毒。中国愿意再次深呼吸，但这次轮到美国也深呼吸、退一步了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理中美关系方面，坎贝尔主张“可预测性、稳定性和清晰性”的指导原则。从周恩来时代开始，中国就是“外交无小事”，从来就是慎之又慎的，当然也是坚决主张和贯彻可预测性、稳定性和清晰性的。特朗普自诩谈判艺术的大师，从房地产投机的经验出发，热衷于“迫使对方猜测”，喜欢的就是不可预测和暧昧，不断用夸张的极限施压迫使对方无所适从，在打乱对方判断的过程中趁机捞好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商业谈判的极限施压来说，这种敲诈或许管用，但国家关系不是商业谈判。商业谈判可以谈不拢的话一拍两散，然后再另外找机会。国家关系一拍两散不仅后果严重，还必须回来再和对方谈，如果不是直接开打的话。中美之间这样的世界上最重要、最复杂的关系，尤其是不能有一拍两散的心理。但特朗普政府坚持这么做，试图赌中国政府不敢一拍两散，中国就只有奉陪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲协会的美中未来研讨会上，坎贝尔还是作为“民间人士”发言的，但他已经接受了拜登的提名，明白自己发言的分量，所以应该是代表拜登政府对美中关系的态度的。这也不是有闲人士喝茶叙谈的场所，与会的除了坎贝尔，还有前国务卿舒尔茨、基辛格、澳大利亚前总理陆克文、CSIS中国专家葛来仪（Bonnie Glasser，曾任国防部和国务院高级顾问）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/19/20210119165157471.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月14日会议中，亚洲协会政策研究所负责国际安全与外交事务的副所长丹尼尔·罗素与两位美国前国务卿乔治·舒尔茨和亨利·基辛格讨论美国在世界事务中的作用  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有理由相信，在拜登时代，美中关系有希望回到可管理的有序状态，但战略竞争还将继续。特朗普政府在离任前，还忙不迭地公布了《美国印太战略纲要》，揭示了美国对华战略的总体构想。其中不乏挑衅性的成份，很多内容实际上并不是特朗普政府“发明”的，而是历届政府的积累。比如说，印太战略的名称是特朗普时代启用的，但把印度和印度洋并入亚太战略一起考虑，是奥巴马时代已经在做的，甚至在克林顿时代就开始考虑了。支持反政府组织、投资绕过审查的社交媒体，也是希拉里·克林顿在担任国务卿时代就大力推动的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5d065a3319c94b8575d91aff00265a0</guid>
<title>首家外企入场，能否终结支付宝、微信的垄断？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2021_01_21_578665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主导中国第三方支付市场多年的支付宝、微信又迎来新的“搅局者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，第三方支付机构国付宝信息科技有限公司（下称“国付宝”）股东信息发生变更，美银宝信息技术（上海）有限公司（美国支付巨头PayPal在中国的全资子公司）在现有70%股权的基础上再增加30%股权，从而成为国付宝的全资股东。这意味着PayPal成为第一家获准在中国市场提供在线支付服务的外资公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PayPal是全球领先的第三方支付企业，业务范围覆盖全球200多个国家和地区，拥有超过3.5亿活跃支付账户，支持全球100多种货币交易。中国市场庞大，如今其以“曲线救国”的路线进入，可谓谋略已久。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/20/20210120134201462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此次交易完成后的股本结构（来源：天眼查）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这一动作也并不令外界意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年3月，央行发布公告《中国人民银行公告〔2018〕第7号》，明确了外商投资支付机构的准入规则和监管要求，放开了外资银行卡清算机构和非银行支付机构的市场准入。该公告与央行在2010年发布的《非金融机构支付服务管理办法》共同构成了内资、外资支付机构的监管框架，支付机构应在公司治理、日常运营、风险管理、资金处理、备付金缴存等方面符合人民银行的监管要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一监管框架之下，作为世界范围内出中国之外的最大第三方支付企业的PayPal向中国扩张也是迟早的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;PayPal与支付宝的对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要在中国的第三方支付市场上分杯羹，绕不开支付宝、微信两家。笔者在这里主要将PayPal与支付宝进行对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看总体，论交易规模，中国的支付企业，无论是支付宝还是微信支付，都已经远高于PayPal。以2020年Q2为例，支付宝的交易规模已经超过5万亿美元，而同期PayPal的交易规模仅有2217亿美元，两者显然不在一个数量级上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们也要看到，中国目前的第三方支付市场已经接近饱和，只能以每年个位数的速度增长，而且国内主要的市场份额已经被支付宝和微信支付两家基本瓜分完毕，增长的空间有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在世界范围内第三方交易的市场却在高速成长。2019年，PayPal的总交易规模达到了7120亿美元，同比增长23%。近年来，PayPal的交易规模也一直保持着20%以上的平均增速。到了2020年第三季度，paypal的交易规模就已经超过了2460亿美元，同比增长38% 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而PayPal即使是中国以外第三方支付的头号玩家，其用户规模不到4亿，而支付宝一家就已接近8亿，可以看出PayPal未来还有很大的用户增长潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/20/20210120134322920.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PayPal交易规模的增长（数据来自Statista 2021）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后看营收，PayPal在去年第三季度实现营收54.6亿美元，而蚂蚁集团虽然没有公布第三季度的数字，不过从前三季度的总数和支付业务的占比中，可以大致推算其每季度营收大约在25亿美元。可以看出在产生利润的能力上，PayPal的“效率”显然要高过支付宝不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相较于中国支付企业，PayPal的优劣势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PayPal对比支付宝，其最大的不同在于其功能的专注，对于中国用户来讲也可以叫做单一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这点，最容易的就是掏出手机，打开支付宝，那满屏的理财、投资、红包、花呗、活动和各种消费场景的入口直接占满整个屏幕。 好坏姑且不论，对比一下PayPal简洁的用户界面，显然后者主要针对支付这一功能，没有支付宝所附带的各种衍生服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/20/20210120134336553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Paypal操作界面（图/Pinterest）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外PayPal还有一大中国支付商所不具备的功能优势，即海外收付能力。使用了PayPal，就能实现全球大多数国家和货币之间的快速转账。这对于中国高速发展的海淘市场和境外消费领域来说有相当高的契合度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，PayPal的高营收效率和专注于支付服务并不是没有代价的，其盈利的效率就是来自于高昂的手续费。PayPal虽然不对支付用户收取费用，但是会对商家收取3-5%不等的服务费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Paypal非常保护支付方利益，但是对卖家比较苛刻。如果付款人已经付款，之后只要提出申诉，PayPal就会立即不论缘由冻结那笔资金，并即时退回；卖家如果要申诉，则过程繁琐、周期漫长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种保护往往被诈骗分子利用。所以在eBay以外做交易，是非常没有保障的，而经常做外贸的中国商家一般只用它来做500美元以下的小金额交易。对于PayPal的这个特点，国内各种做外贸生意而不得不使用它的卖家几乎是一边倒的骂声一片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如何在已经习惯支付宝和微信的中国市场上让商家接受这么一家公司，必然会存在很大的困难。除非PayPal愿意通过本土化改变原有的盈利模式，降低服务费用，重新平衡用户和商家之间的关系，否则本地推广会有相当难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/20/20210120134351242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：前瞻产业研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>