<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c114e646aac78f8dcf103fdc04b026c3</guid>
<title>中国科创长卷正展开新篇章，他们功不可没！</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_03_10_767951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
许多年里，后发追赶的元叙事笼罩着中国科教事业与高科技产业，在催人奋发的同时，对领先者背影的长久仰望，也不经意间塑造起一种深刻的迷信，以至于海量数据与事实的累积，依然不能让中国人发自内心相信自己的原始创新能力，制度乃至人种决定论至今大有市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，量的积累，终究会到达催生质变的临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人心中的成见是一座冰山，灼热的事实却可以将它消融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年以来，一系列标志性事件正在迅速而又深刻地改写着中国科技创新的形象和叙事，以观察者网评选的&lt;a href=&quot;https://member.guancha.cn/wap/kechuang/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;29位年度科创人物&lt;/a&gt;为代表，众多学术界、产业界英才正以技术创新为舟、市场开拓为桨，驶入中国科技事业的全新航路。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://member.guancha.cn/wap/kechuang/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/10/20250310205010177.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
点击图片查看观察者网年度科创人物名单&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你是不是真正的创新，就看是不是敢于研究别人没有研究过的科学前沿问题，而不是别人已经说过的东西我们知道，没有说过的东西，我们就不知道。我们不能人云亦云，这不是科学精神，科学精神最重要的就是创新。我今年已九十多岁了，想到中国长远发展的事情，忧虑的就是这一点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年3月，一代宗师钱学森在谈及中国科技创新时，曾表达了这样一番深深的牵挂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其后二十年间，在几乎举国一致的努力下，中国科技事业已然取得了长足进步：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国各学科最具影响力期刊论文数量、高水平国际期刊论文数量及被引用次数均已位居世界第一；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PCT国际专利申请量世界第一；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
STEM博士培养规模世界第一；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全社会研究与发展（R&amp;amp;D）经费投入世界第二，衡量实际活动规模的研发人员全时当量稳居世界第一；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高技术制造业增加值二十年提升逾800%，“中国制造”已经成为众多战略新兴产业代名词，越来越多中国品牌横扫国际市场......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年光阴流转，中国科技事业的面貌已发生沧海桑田巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，拿着这张长长的成绩单，我们是否已经有足够的底气告慰钱老？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人的第一反应，恐怕还是怀疑、否定，乃至不屑。中国人长于“跟随创新”，拙于“原始创新”，俨然已成为根深蒂固的刻板印象，牢牢束缚着国人看待自己和世界的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当落后就要挨打的隐秘焦虑和变本加厉的外部围堵共振，便在舆论场催生出种种奇特的话语景观：有人将&quot;弯道超车&quot;丑化为投机取巧的空谈，有人把&quot;自主创新&quot;曲解为收割韭菜的托辞，更有人在面对出口管制、投资审查、单边制裁等遏制中国科技事业的外部冲击时，津津乐道于所谓“一松手就吹牛皮，一掐脖子就翻白眼”的调侃，“聪明”的公共知识分子们，则热情卖弄着社会制度与创新能力的舶来教条，对科学的信仰似已异化为对领先者的盲从狂信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光怪陆离的现象背后，自然有现实原因。从远离技术前沿的起点出发，循着他人探明的成熟路径追赶，本就是“后发优势”的要义所在。快速学习与模仿成就了中国经济的腾飞，却也的确难以让我们飞向无人涉足的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原创与模仿之间，终究横亘着一道不言自明的天堑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，印象终究只是历史的投影，当越来越多的中国学术界、工业界英才业已抵达各自领域的技术最前沿，那么再向前迈进就只会是一个时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人心中的成见哪怕是一座冰山，灼热的事实却可以将它消融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年以来，一系列标志性事件正在迅速而又深刻地改写着中国科技创新的形象和叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多公众，开始重新发现中国科技创新全然不同的面貌。原来，还有这么多科学家，如同探险者般勇闯未知的理论旷野；还有这么多企业家，如同先知般敢于相信并下注尚在萌芽的未来产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以技术创新为舟、市场开拓为桨，他们正在迷雾与波涛中，为中国科技事业探索全新航路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些努力与成就，宛如夜空中点点星光，照亮了中国科技创新的前行之路，值得被更多人抬头仰望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秉持着这样的使命感，观察者网启动了2024年度科创人物评选活动，在长三角国家技术创新中心、上海国创科技产业创新发展中心、清华大学技术创新研究中心、中科创星、上海金司南金融研究院等合作伙伴大力支持下，经过广泛征集与严格筛选，结果已正式出炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵贯基础研究、工程应用与产业化全链条，横跨从纯数学到认知科学的全景图谱，28位具有代表性的年度科创人物，在各自领域均取得了敢为天下先的重要成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以半导体领域领域为例，先进计算芯片及其制造能力，已然成为一个大国声望与前途的象征，今年的3位入选者，就集中反映了中国产业界“饱和式攻坚”的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，奇异摩尔瞄准“超越摩尔”的3D IC技术范式另辟蹊径，在创始人田陌晨领导下，已取得开创性成果。2024年，该团队与复旦大学集成芯片全国重点实验室携手开展了基于有源硅基板的三维存算一体集成芯片项目，通过3D三维集成堆叠芯粒（Chiplet）的形式实现晶体管密度等效2倍的提升，这款芯片利用3D封装工艺加成存算一体技术，仅使用28nm工艺就可以达到8/7nm工艺性能，双方共同所著论文《芯斋: A 586 mm² Reusable Active TSV Interposer with Programmable Interconnect Fabric and 512 Mb 3 DUnderdeck Memory》 成功入选被誉为“奥林匹克”的半导体技术顶会ISSCC， 成为国内极少数入选的Chiplet领域学术成果， 展示了国产存算一体和集成芯片技术突破传统计算架构的能效潜力与算力潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在算力集群建设中，壁仞科技副总裁、AI软件首席架构师丁云帆对以软补硬的系统集成进行了卓越探索，他带领团队自主原创异构GPU协同训练方案HGCT，业界首次实现三种及以上异构GPU混合训练同一个大模型，突破大模型算力孤岛难题，打造出软硬一体、全栈优化、异构协同、自主可控的超大规模智算集群解决方案，通过单一类型GPU构建千卡、万卡集群，通过异构混训聚合算力后续可支持构建十万卡异构集群，已与运营商、智算中心、行业AI、金融、电力等行业内标杆客户进行深度合作落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最为艰巨的EUV光刻技术攻关中，中科院上海光机所超强激光科学与技术全国重点实验室副主任林楠，也正带领团队不断积累突破势能。曾任ASML研究部研发科学家、研究部量检测光源技术负责人的林楠博士，长期从事集成电路制造光刻光源以及芯片量检测光源研发与工程应用研究，拥有十余年大规模集成电路制造与测量设备科研、工程项目研发和管理经验, 截止目前申请/授权美、日、韩等国国际专利110余项。2021年全职回国进入中国科学院，瞄准国家需求，迅速建成极紫外光源研发平台，目前已实现10-20nm极紫外宽光谱高达52.5%的转换效率，达到世界领先水平；实现固体激光驱动13.5nm极紫外光刻光源3.42%的转换效率（2%带宽，2π立体角），达到国际先进、国内领先水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的故事，是信念与勇气的交响，是汗水与智慧的结晶，更是对钱学森先生期盼的完美回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，此次入选的科创人物中，绝大部分都是70后、80后乃至90后青年领军人才，这些在改革开放年代长大成人的年轻人，带着开阔的视野和平齐而非仰望的视角，大踏步走上了舞台中央。正如梁文锋所言：“创新首先是一个信念问题。为什么硅谷那么有创新精神？首先是敢......创新首先需要自信。这种信心通常在年轻人身上更明显”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扑面涌来的后浪，让这个判断变得无比坚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国科技创新的新事实越来越多地取代旧印象，理论的重构也必然将随之展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代最杰出的发展经济学家之一、2024年诺贝尔经济学奖得主詹姆斯·罗宾逊，就在近期发表了一次堪称石破天惊的演讲，对西方理论界的傲慢与偏见进行了真诚而深邃的反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他坦言，中国正在从追赶式增长转向前沿创新（China made the transition from catch-up growth to innovation at the frontier, or what Mokyr calls “Schumpetarian growth,” at least in some key technologies.)，而曾被奉若圭臬的经济学教条已经失效：“中国的经济增长是过去半个世纪以来最大的经济和政治现象。我认为，我们还没有一个理论框架来解释”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，罗宾逊认为：“关于与经济成功相关的制度框架的直觉深深植根于西方文化，而我的假设是，可能存在完全不同的增长模式，就像孔子提出的那样，修身、齐家、治国、平天下的自我追求，会促使政府为集体利益而行动。为什么我们这么难思考这个假设？我认为这是因为现代社会理论，包括经济学在内，是在18世纪和19世纪的西欧发展起来的，并通过对欧洲历史的解释，将其抽象为一个适用于所有时间和地点的普适理论。中国的案例最发自内心地表明，这个理论实际上不是普世的，而是文化上偶然的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于经济学家，历史学的视野或许更能为我们提供清晰的参照。基于文艺复兴以来科技创新中心从北意到南欧，再到低地国家和英美的转移过程，英国技术史家唐纳德·卡德威尔曾得出了以卡德威尔定律（Cardwell&#x27;s Law）而知名的经验观察：技术创新的黄金时代往往如同一支火炬，会在不同国家之间接力传递。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，当我们置身于中国科技创新的全新浪潮中，或许也正在见证着这支火炬传递到古老中国的美好瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望钱老的深谋远虑，我们看到的是一个民族对创新的渴望；审视今日的成就，我们感受到的是一个国家复兴的脉动。中国科技创新的黄金时代，已非遥不可及的梦想，而是正在我们手中徐徐展开的画卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/10/20250310205010291.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21786258a9fbcd465103ee6c356ac2e1</guid>
<title>东茅街茶馆会成为下一个文和友吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyue/2025_03_10_767927.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者林岳，凌雁管理咨询首席咨询师，食品及餐饮行业分析师】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开业不到半年，每天卖出3000多杯茶、客流量超过1.5万人次，成了长沙的现象级网红，操盘了超级文和友的简名，终于有了自己优秀的“孩子”——东茅街茶馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于网红城市长沙的五一广场商圈，与黄兴路步行街一墙之隔，东茅街茶馆自带流量优势，门店由湖南省二轻工业局大礼堂改造而成，5000多平方的场地保留了主体原貌，依旧是简名熟悉的“怀旧风”，毛主席元素、老式方桌、老热水壶，地方志记载的老水井，本地特色烟熏茶、沱茶，一切元素都是让你穿越到过去，去感受那个慢时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是，价格和场地一样，彷佛也停留在十几年前。葱油粑粑2元、花生瓜子5元、红茶绿茶8元，人均不到30元可以惬意地坐上半天，而且不用担心有人会赶你走，因为店家不追求翻台率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这边厢，红极一时的广州文和友欢度完2025年春节就直接“完了”，尽管官方口径是租约到期不再续约，但是传了半年的撤场并非空穴来风，人气有如坐过山车那样直上直下，从5年前开业3000桌排队，到闭店率持续攀升，2024年的广州文和友几乎可以说是惨淡经营。在广州文和友诞生的次年，深圳文和友也信心满满，但开业不到半年就把“复古怀旧风”改为“赛博朋克风”，深圳这座年轻科技的城市真的容不下“过去”吗？尽管深圳文和友引入了海鲜市场和生鲜生意、改了名字，叫来长沙网红品牌笨萝卜，试图通过烧烤和湘菜活下去，但效果依然不尽人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文和友风格还在寻求往外走，文和友提供设计策划的山西太原钟楼街1990继续一贯的风格，7000平大店似乎换汤不换药，2025年1月开始试营业，还能成为钟楼街商圈的现象级门店吗？对于文和友自身来说，长沙的门店当下仍可保持着热度，难道是怀旧风大店模式走不出长沙？亦或是自身的运营出了问题？红得发紫的东茅街茶馆，会成为下一个文和友吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;成也文旅，败也文旅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成功的餐饮项目可以促进文旅，但好的文旅项目并不一定能反哺餐饮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了促进消费及经济复苏，国家在文旅方面是下足了功夫的，这一点在公众假期增加以及各地旅游资源的传播力度上都可见一斑，近几年网红旅游城市越来越多，在文旅产业蓬勃发展的大背景下，餐饮企业作为最重要的基础服务之一，肯定要借势而上，只要消费者愿意走出来旅游打卡，餐饮就是必不可少的消费项目，关键是配合文旅产业，创新的思路和方向也会更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话来说，文旅其实也是餐饮打造差异化的重要途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东茅街茶馆在2025年春节期间累计客流量超过3万人次，上座率100%，假期营业额每天突破十万元，元宵节那天，东茅街茶馆更是化身“非遗博物馆”，数百盏花灯在青砖灰瓦间摇曳，灯谜巧妙地带出“三湘四水汇星城、楚辞一卷传千古”等地域文化，长沙市芙蓉区直接送戏下乡，在社区举办惠民演出活动，不仅给周边老百姓带来欢乐，更是给远方游客传递着老长沙文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说文旅是给餐饮注入文化灵魂，那么这个灵魂的核心就非常重要了，否则容易“成也文旅，败也文旅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广州文和友的衰败正是因为这个灵魂不对味，“造景式、非原装”的文旅，其灵魂缺少一份“真”。首先，广州本身有非常浓烈的市井文化、早茶文化，广州有个性的城中村、老骑楼比比皆是，并不需要一个集中式的展现，在餐饮特色上也有自己非常鲜明的特点，本土消费者有根深蒂固的认知，在广州叹早茶、吃茶点都有经典的菜品，试图在广州插入造景文化是行不通的，景观只能引发拍照打卡，但菜品才是最终留住食客的关键，这种“伪市井文化”注定只能是昙花一现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，如果湘菜卖不动、缺乏经典，又去混搭广州餐饮，就会导致定位模糊，更会让消费者觉得“假”，还不如去真正的老市区觅食。久而久之，不仅本地人不再回头，外地人也会觉得不正宗而不来。而在天河区寸土寸金打造5000平米的重资产运营模式，没有流量肯定是撑不起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，引入了湘菜网红品牌的深圳文和友又因何步履维艰呢？2023年底，深圳文和友对商户进行大换血，将原来的各类广东特色餐饮店换成了一批长沙网红餐饮品牌，如弟陀廖记跳跳蛙、张氏父子煤炉子钵钵菜、笨罗卜浏阳菜馆、湖南老牌粉面馆杨裕兴等，但人气并没有恢复到刚开业的态势，现存仍在营业的门店越来越少，大片商铺空置，两万平米的场地开着稀稀拉拉二十几家店，只能用凄凉来形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为城市发展历史较短，深圳本身没有特别鲜明的市井文化，外来各地文化的碰撞，新生代群体更喜欢深圳年轻、奔放、科技、潮玩的生活方式，所以在深圳做餐饮除了要突出特色，更要有创意、有潮流元素的融入。深圳文和友的不断升级、调整、改名，都没有改到位，只会越来越四不像，让消费者越来越迷糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文宾希望在大湾区打造湖南文化地标的梦想本身就是骨感的，现实可能则是连渣都不剩下。文旅的核心在于接地气，长沙文化就应该根植于长沙，老茶馆就应该开在有历史的老地方，这样才有品牌故事和社交话题，老人们边嗑瓜子、边回忆社区的往事，三五成群，带动了老朋友，也促进了消费。而对于新生代，会因为故事慕名而来，感受真实的历史气息和人间烟火，这才是真正的沉浸式体验，而不是人造的供销社、录像厅等拍照背景板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;餐饮要有新零售的“人货场”思维&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，东茅街茶馆在长沙的成功能否复制到其他城市，答案自然不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费降级的市场环境仍未褪去，文旅也好，餐饮也好，消费者喜欢免费、具有性价比、质价比的项目，地方是老破小不怕，怕的是没有真的故事和沉浸体验的元素。河北唐山宴把煤炭塌陷区打造成国家5A景区，2018年开业以来持续火爆，“可以吃的博物馆”定位非常精准，把餐饮、民俗、文创、演艺、研学、旅游展现得淋漓尽致，创始人邱凯说得非常好，“唐山宴是一个美食文化博物馆，放上桌子可以吃饭，拿掉桌子可以展示城市文化和风土人情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大“场”模式必须是一个超级综合体，需要明确有什么核心竞争力，也就是有什么“货”可以吸引“人”，是特色餐饮还是实景表演，是孩子体验历史的地方亦或是其他地方没有的非遗和文创，消费者之所以来且重复来的原因是什么，从中获得了什么情绪价值和物质价值。若解决了这些问题，连入门的门票都可以卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断内卷的餐饮赛道需要有新零售的“人货场”思维，“场”可以借助文旅来赋能，但不能只是做成景点式餐饮，造景不能只是为了给游客拍照发朋友圈，“场”是引流的关键，也是转化、复购的关键，只拍照不消费肯定是不行的，要有东西吸引消费者参与进来、互动起来、坐下来、并且谈论起来，东茅街茶馆通过原始的场地，复古的茶具桌椅，让顾客自助泡茶，看起来是卖茶和小吃，但其实是在卖一个极致性价比的慢时光，一个可以讲述过去的休憩空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，对于餐饮企业来说，“人货场”应该先定义哪个呢？有没有先后的逻辑顺序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上并没有标准，比如东茅街茶馆先定义的是“场”，这是希望通过文旅获得赋能的思路，每座城市都有地方志，那么就赋予了这个“场”的历史故事，“一壶茶、二两粉、三五知己”是长沙老茶馆的原始形态，挖掘出来了脉络自然就知道应该卖什么货、吸引什么人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有文旅的加持，那么就应该先有“货”，曾经上过热搜的汕头月浦阿伯梅汁水果，经营鲜切水果几十年因为极致的性价比而爆火，一盒只卖20元却重达四五斤且有近十种鲜切水果，甚至还搭配了樱桃，让远在珠三角、福建、浙江的游客都慕名而来，一天卖六七百盒，从早到晚排长龙，而他的店却在一个普通得不能再普通的乡间小道上，这是典型的“货”带旺了“场”，硬生生把乡村小店做成了文旅打卡点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不知道开在哪里，也不知道卖什么，能否靠目标群体来设计餐饮项目？答案是风险很大，最多只能是某个特定区域的群体，如社区、商圈、大致年龄层。因为对于餐饮消费来讲，食客对新鲜感的追求是永恒的，忠诚度和复购率需要“货”和“场”来拉动，“货”和“场”的创新也有可能带来新的客群，而“人”的大数据应该反过来反哺“货”和“场”的设计，这样体系才能建立起自身的护城河，最终推动业务长青。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0cff2df3bb5589b094b589f182094a8</guid>
<title>个人和社会对生孩子看法不一致，如何打破这个悖论？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caifang/2025_03_10_767881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;建设生育友好型社会是应对人口老龄化、优化人口结构的战略选择。但对于个体和家庭来讲，生育、抚养孩子却是实实在在的经济压力，也承担着一个家庭代际流动的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解决家庭和社会在生育问题上的悖论认知？如何推动生育友好型社会建设？如何形成新人口红利的创新机制，发现经济增长的潜力和新机遇？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期关注人口问题的中国社会科学院国家高端智库首席专家蔡昉在新著《新人口红利》中，基于对中国人口经济的长期研究，重新定义并着力培育新人口红利，论述完善人口发展战略关键领域的着眼点和发力点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310083133215.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;389&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《新人口红利》，蔡昉著，中信出版集团2025年3月出版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 蔡昉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;认识、适应和引领人口发展新常态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口发展新常态的主要表现是少子化、老龄化和区域人口增减分化，根源则是生育率长期下降并处于低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪90年代开始，我国便进入低生育率社会，总和生育率一直低于2.1这个更替水平。近年来，我国总和生育率更是降至极低水平，第七次全国人口普查的数据显示，2020年的总和生育率为1.30。根据联合国2024年最新的估算数据，我国2020年、2021年、2022年和2023年的总和生育率分别为1.24、1.12、1.03和1.00，位于全球总和生育率极低的少数国家之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期处于低生育水平，结果必然是人口增长停滞及负增长，老龄化速度和程度超越经济发展阶段，形成未富先老的特征。实际上，我国人口从2022年开始负增长，老龄化率在2021年超过14%，跨越国际公认的老龄化社会到老龄社会的门槛。2023年，我国人口继续以1.48‰的速度减少，老龄化率已经达到15.4%。根据中国人口与发展研究中心的预测，2032年我国老龄化率将超过21%，进入高度老龄社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生育率持续下降是经济社会发展的结果，是一个普遍观察到的、具有规律性的现象，也是各国现代化过程中表现出的共性。而且，生育率从极低水平向更替水平回归面临极大的困难和挑战，几乎没有成功的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310083737955.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果把目标设定为生育率朝着更可持续的水平提高，则是经过努力可望实现的目标。归纳人口学和经济学研究成果，观察和分析长期经济发展经验及跨国和时间序列数据，我们可以看到生育率的变化，通常表现出一种“回归均值”的趋势或“趋中律”，即各国分别从或高或低的方向上，以2.1这个更替水平生育率为中心变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，借鉴各国人口转变的一般规律，从我国人口转变的特殊性出发，实现研究视角从关注降低生育率的因素到关注提高生育率的因素转变，从认识和适应人口发展新常态入手，可以达到引领人口发展新常态，以人口高质量发展支撑中国式现代化的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解释生育率下降的传统经济理论认为，低生育意愿和低生育率的微观动机在于家庭生育、养育和教育孩子的成本日益提高，而孩子作为未来的劳动者能够为家庭带来的收益倾向于减少。这就是说，家庭的生育意愿与社会的生育期望之间必然产生激励的不相容，导致家庭所生的孩子数量通常少于社会的期望数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，我们实际上面临一个悖论：若要提高生育率，只有作为生育单位的家庭才能做到，然而作为一个生产和消费活动的主体，家庭却无法做到按照理想的状态生育。也就是说，只有家庭肯生育更多的孩子，社会整体的生育率才能提高，但是生养孩子的成本过高，以致家庭无力履行生育社会期望孩子数的“职责”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打破这个悖论的关键应该是政府承担更多的相关支出责任，显著降低生育、养育和教育成本，改变家庭生育决策中的成本—收益方程式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;完善生育支持体系和激励机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生育率下降和老龄化程度加深是渗透到经济社会所有领域的全球性挑战，因此，各国都在探讨实施各种鼓励生育的政策，我国一些地方也出台了多种类型的物质奖励措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这些措施的效果进行总体评价可知，目前的生育激励措施虽然有益无害，但由于缺乏整体配套性，难以根本性逆转生育率下降的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中共中央关于进一步全面深化改革推进中国式现代化的决定》提出完善生育支持体系和激励机制，要求以具有顶层设计和基于制度建设的思路、做法及路径予以推进。具体来说就是立足于提高普惠性的社会福利水平，政府承担更多的生育、养育和教育成本，在拓展公共品边界的前提下，从全人群、全生命周期着眼和入手，有针对性地提供更充分的基本公共服务，从公共财政上落实“七有”，从而形成有利于理性做出家庭生育决策的成本—收益关系，进而实现家庭生育意愿与社会生育期望相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，通过扩大基本公共服务范围、改善服务水平等方式，降低生育、养育和教育的直接成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在整合各种补贴形式、逐步提高补贴水平的基础上，建立健全生育补贴制度。与生育保险覆盖范围扩大相协同，形成广泛覆盖的家庭育儿支持基本制度，提高生育、养育和教育成本的公共化程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是提高基本生育和儿童医疗等方面的公共服务水平，提升生育全程基本医疗保健服务能力，扩大辅助生殖技术服务资源，完善母婴健康、生殖健康和儿童健康服务体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是加强普惠育幼服务体系建设，推动育幼活动从家庭向市场和社会逐步转变，育幼布局从生活社区向工作社区合理延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是逐步扩大免费教育范围，特别是以基本公共服务的方式，加强学前教育和儿童早期发展项目，实现减轻家庭生育、养育和教育负担同提升全社会人力资本有机统一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5640423bec5771d7b1185ef5d19072eb</guid>
<title>贝莱德收购李嘉诚港口业务，特朗普背后的三股资本势力逐步浮现……</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2025_03_10_767880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港首富&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wangpeng2/2025_03_07_767492.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;李嘉诚清仓了手里所有的海外港口业务&lt;/a&gt;。这条新闻近日恐怕刷遍了中文互联网的各个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普正式就任美国总统后，立刻利用巴拿马运河两端由李嘉诚管理运营的两个港口作为借口，大肆抨击巴拿马运河已被中国控制，并声称要将巴拿马运河收回美国所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗅觉敏锐的香港首富李嘉诚则干脆将麾下拥有的分布在欧亚美三大洲、覆盖23个国家的43个国际港口、199个泊位的运营公司股份一起出售，卖给了以美国贝莱德（Blackrock）为首的财团，交易金额据称达到228亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从会计账面上来说，这笔交易是李嘉诚赚了，他旗下的长江和记实业股价连续两日飙升，3月5日收涨21.86%，次日继续高开高走，两日累计涨幅创下2023年5月以来新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，港口业务是李嘉诚手里现金流充裕稳定的核心业务之一，加上全世界港口数量有限，每个港口都有相当的垄断特性，普通资本进入门槛很高。不管何时何地，这样的资产都属于可遇不可求的优质战略资产。李嘉诚在政治压力下被迫在短期内出售所有国际港口业务，比起公平合理的市场价格来说，他其实是亏了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
买方为首的贝莱德基金是国际上最大的投资基金，旗下管理资产高达11万亿美元。与贝莱德一同参与的另两家投资公司，分别是Global Infrastructure Partners (GIP) 和Terminal Investment Limited (TiL)。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/09/20250309175638740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：美国贝莱德CEO拉里·芬克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GIP是贝莱德在2024年收购的一家投资公司，在其基金之外独立运营。GIP的领导层都是来自美国和英国的前投资银行资深高管，比如瑞信、高盛和英国的麦格里银行，基本都拥有多年的经验和广泛的人脉关系网络。而TiL则是由几家来自意大利和中东的大船运公司组建的港口投资公司，其领导层和国际航运及港口行业联系广泛，与长期经营港口的和记黄埔更是做了几十年的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然长江和记实业（和记黄埔）在声明中强调此次出售是一次纯粹的商业行为，但这几乎可以肯定就是托词。西方主流媒体针对这次交易的报道中，都点出了贝莱德为首的收购方在出价前后和美国政府密切交流、及时通报，说明这并不是一次简单的商业交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的政治光谱来看，贝莱德作为过去多年在金融界和商界推动“多元共融”（DEI）的主要力量，其领导层的政治倾向其实更接近民主党。但是，世界第一的规模让贝莱德这家公司在美国两党内部都拥有极大的影响力，而且在特朗普第二次当选总统后，贝莱德也是迅速和DEI切割，等于变相向特朗普示好，希望能够获得特朗普政府的政治支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府里面，华尔街资本的代理人拥有相当高的权力和地位。比如现任财政部长贝森特（Scott Bessent）和商务部长卢特尼克（Howard Lutnick）都是华尔街投资机构出身。贝森特甚至还曾在索罗斯麾下担任高级投资经理，身边更是聚集了不少拥有大量宏观投资经验的投资分析师来提供经济政策方面的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而卢特尼克在上任商务部长前掌管的金融服务机构建达公司（Cantor Fitzgerald），是美联储纽约分行确定的24家国债做市商之一。在卢特尼克的领导下，建达公司与虚拟货币投资者关系十分密切，在过去几年其他主流金融机构不愿和虚拟货币投资者打交道的时候，建达公司就主动为几家虚拟货币交易所提供各种金融服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金融资本之外，特朗普政权中的第二个资本支柱则是实业资本，尤其以能源、钢铁、矿业这些重工业资本为代表。比如能源部长克里斯·莱特（Chris Wright）就是页岩油行业的大石油公司老板，而贸易谈判代表贾米森·格里尔（Jamieson Greer）则曾经代表美国钢铁公司对中国发起过贸易诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/09/20250309180803143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普内阁成员&lt;span&gt; 纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府最大的资本后盾，则是我们以前多次提过的硅谷资本新贵，这其中也包括虚拟货币投资者。比如众所周知的马斯克，正亲自操刀替特朗普裁减美国联邦政府规模，而在特朗普就职仪式上，美国最大的几家科技公司老板们几乎全部到齐。其他支持特朗普的知名科技公司还包括国防人工智能领域的领头羊Palantir，以及一度风传将收购TikTok的甲骨文（Oracle）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了这三股资本力量之外，还有一些地产、私募投资与虚拟货币相关的力量。这些资本本身并没有强烈的政治主张，更多的是因为私人关系和追逐利益而围绕在特朗普政府周围，其中包括特朗普任命的美国中东问题特使史蒂夫·威特科夫（Steve Witkoff），原本就是纽约房地产行业的亿万富翁。而特朗普的几个子女没有一个参与本届政府，全部选择低调地进入私募资本进行投资行为。而特朗普在正式上任前发行的虚拟货币，至少为他带来3.5亿美元的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，尽管美国实业资本、金融资本和硅谷资本这三股力量在支持特朗普上台方面利益一致，但三者的诉求也有不同的侧重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国重工业实业资本和特朗普的意识形态最为一致，让美国再工业化是他们的核心目标，而这个目标目前也是美国很多政客的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会觉得美国重新工业化是一个不切实际的目标，要想实现这个目标有着各种难以克服的困难，比如在美国本地制造工业产品成本过高、缺少技术工人等等，总结下来就是绝大多数时候在美国制造并不划算，无法与外国商品进行市场竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国政界是从国际安全的角度来看待这个问题。在他们看来，如果美国制造业衰落持续下去，再过一二十年，美国连自己的武器装备都可能造不出来。而造不出武器的军队就会丧失军事优势地位，从而导致美国霸权的崩溃。所以，美国两党都提出各种政策来促进再工业化的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国重工业资本提出的解决方案就是关税，这也是特朗普最喜欢的词。特朗普在第一任期内就多次实施的钢铁关税，以及否决日本资本对美国钢铁公司的并购，也是为了满足这个集团的利益需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在特朗普的视角里，如果只给中国加关税，只会导致中国的商品通过第三国继续流入美国；只有对所有地方都加关税，才能逼迫产业资本老老实实地投资美国本土。于是，我们看到特朗普每隔两三天就对最忠诚的邻国加拿大和墨西哥发出关税威胁，虽然每次都是进两步退一步，但到3月7日的时候，加拿大七成的出口美国的商品和墨西哥一半的出口美国商品已被加了25%的关税。从4月初起，美国还会依据所谓对等原则，对全世界几乎所有国家增加关税。至于其他针对特定行业（钢铁、汽车、轮船、芯片、医药）的关税更是数不过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以华尔街为代表的美国金融资本从来都是美国各届政府的核心支柱力量。当然，美国的金融资本内部也存在很多不同的政策倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届特朗普政府里面的主要政策推手，还是财政部长贝森特以及美国经济顾问委员会的主席候选人&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/StephenMiran&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;斯蒂芬·米兰（Stephen Miran）。&lt;/a&gt;斯蒂芬·米兰在哈佛大学取得经济学博士学位，曾在几家中型对冲基金就职，以前默默无名，但过去几年他的主张获得了特朗普的青睐。他在2024年11月发布了一篇文章，系统阐述了他自己对特朗普经济和货币政策思路的解释；不久前，中文互联网上热传的所谓“海湖庄园协议”的原始出处就是这篇论文（贝森特在担任财长前也曾有类似想法，预测未来几年会有某种重大的经济秩序重组）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据斯蒂芬·米兰的解释，特朗普的经济政策的终极目的就是美国的重新工业化。但是美国重新工业化的一个关键障碍是美元汇率过高（相应的人民币汇率太低），这导致美国商品在国际上缺乏竞争力。而造成美元汇率过高的主要原因就是美元霸权地位，全世界都需要使用美元，造成美元供不应求。但是美元霸权地位是美国可以无限印钱的根本保障，这是美国不能放弃的特权。事实上，特朗普在第一任期内还认为美元霸权是一个负担，可以放弃，但到2024年上任前，他在斯蒂芬·米兰等人的影响下改变主张，已经威胁金砖国家不要与美元霸权进行竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在维护美元霸权的前提下，特朗普必须另辟蹊径来让美元汇率下降，所谓的“海湖庄园协议”便由此出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/09/20250309182004536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：斯蒂芬·米兰&lt;span&gt; 华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个政策的范本当然是20世纪80年代美国和日本签订的广场协议。在“海湖庄园协议”的设想中，美国和世界主要经济体签订协议，要求这些经济体将手中的美国国债兑换成超长期（100年）的不可交易不付利息的特殊债券，然后通过美联储与其他央行之间的货币互换协议来保障国际上的美元流动性。这样锁定了各国央行手里的美元储备货币的地位，同时减少了金融市场对美国国债的需求。而美国国债是最主要的美元资产，各国央行不再需要购买并持有普通美国国债，那就相当于对于美元的需求下降，美元汇率下降，美国产品竞争力上升，再加上关税保护，美国再工业化顺利达成，完美！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可问题是，世界上其他主要经济体凭什么同意将手里的普通美国国债换成100年期的、不能交易且没有利息的美国特种债券呢？在斯蒂芬·米兰的设想中，那当然是因为大家都需要强大的美国军事保护以及低关税来进入美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在外国的视角里，“海湖庄园协议”要求外国在美国的军事保护下，将自己辛苦生产出来的产品卖给美国，拿到美元以后向本国央行兑换货币，外国央行口袋里的美元储备只能买那些100年不能兑换、不能出售、没有利息收入的“债券”，变相成为废纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国央行平时急需美元的时候只能找美联储借，还的时候还得给美联储利息。这本质上就是一种抢劫。看看最近乌克兰相关的新闻，再对照斯蒂芬·米兰的论文，可以看到这个政策正在一步步落实。&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_26__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普上台功劳最大的硅谷新贵集团来说，他们的利益诉求又有些不同之处。在他们看来，拥有庞大资源的联邦政府对于硅谷科技的监管威胁，以及政府将这些资源浪费在老钱集团的“落后产能”上，束缚了硅谷新贵的手脚。因此，裁撤和削减政府规模，放松对新科技研发和使用的限制，同时让硅谷科技更大规模地进入政府系统是以马斯克为首的硅谷资本集团的核心诉求。我在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_12_23_759821.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年的文章中&lt;/a&gt;已对此做过详细的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的政府效率部里面，除了他自己公司的员工，还有大量硅谷科技公司的高管人员、甚至是大公司创始人加入。政府许多关键岗位要么是硅谷资本的自家人，比如副总统万斯，要么是硅谷资本推出的代理人，比如国防部长彼得·海格塞斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们眼中，由于人力成本的劣势，美国再工业化离不开人工智能和自动化的加持。而许多硅谷精英认定人工智能将在未来2-5年间出现质的飞跃，届时将对国防、情报以及生产力产生巨大的推动作用。这些硅谷精英们相信人工智能的前沿竞争只有中美两国有资格角逐，美国必须通过芯片禁运来阻挠中国进步，抢先进入人工智能的质变时代来获取在军事能力和经济生产力上对中国的代差优势。即使在DeepSeek出现后的今天，这些硅谷精英的思路仍然没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，万斯在欧洲人工智能峰会上的发言已经充分表明了硅谷资本控制下的美国政府态度，即美国会不顾一切安全和道德方面的负面影响，全力推进人工智能的全面铺开和发展；老欧洲最好认清形势，不要以监管作为借口来阻挠美国科技企业的市场扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，特朗普政府中的三股资本势力的目标是一致的，就是让美国再工业化；但其各自政策诉求的重点有一定差异，实体资本推动全面关税，金融资本企图平衡降低美元汇率和维持美元霸权之间的矛盾，硅谷科技资本重心在于维护自身在人工智能科技方面的优势地位。在美国社会高通胀、高负债、反移民这样的宏观背景下，就连作为经济政策操盘手的斯蒂芬·米兰也承认要达到最终目的的难度很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不管美国能否实现再工业化，在特朗普政府推动这些政策的过程中，对于中国经济带来的威胁和挑战绝不轻松。现在正值国内酝酿讨论未来经济发展策略的关键时刻，我们需要认识到美国再工业化的战略不局限于特朗普这一届政府，而是贯穿美国未来的一个长期政策目标，这样中国才能更有针对性的制定相应政策，来推动国内持久的经济发展和科技进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>