<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>815a1db25562ae9333b6164b2408613d</guid>
<title>RISC-V芯片出货量突破100亿，中国如何面对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaoYunGang/2022_07_12_648895.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 包云岗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近的嵌入式世界展览会上，RISC-V国际公司的首席执行官Calista Redmond表示：“估计市场上已经有100亿个RISC-V核。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/12/20220712081647418.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Calista Redmond，图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ploonge.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RISC-V生态发展呈现明显加速态势，除了超过100亿核心的出货量，还有两个很明显的趋势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）出现一批瞄准高性能RISC-V的国内外企业，性能对标ARM Cortex-A76/A78，甚至Neoverse-N1/N2，这些企业将把RISC-V从嵌入式场景拓展到工业控制、自动驾驶、人工智能、通信、数据中心等对算力要求更高的场景；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）RISC-V软件生态在加速，以Linux发行版Debian为例，2019年开始支持RISC-V，在全世界开源社区努力下仅3年时间就已经完成2万多个软件包中95%的移植，使RISC-V成为Debian支持的Tier-1架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有不少人对RISC-V还会存在一些疑问，比如：RISC-V为什么会得到全世界的支持（包括俄罗斯也宣布将大力发展国产RISC-V）？中国该如何面对RISC-V？中国的RISC-V发展态势如何？……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简要回答一下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）RISC-V和其他指令集（如x86/ARM等）根本区别在于不属于公司所有。RISC-V本质上是一种开放标准，呈现形式是几本手册，无需企业授权，全世界谁都可以下载，根据手册开发自己的RISC-V处理器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引用RISC-V国际基金会的声明：“RISC-V国际基金会致力于在全球RISC-V生态中实现开放的社区协作。RISC-V国际基金会的知识产权（IP）由其成员共同开发和贡献，并使用开源许可证。任何国家和实体都不能阻止这些已经贡献的、开放许可的IP的使用，因为IP一旦以这种方式在全球范围内提供，那么它就会永久开放并可供所有人使用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种开源开放模式，吸引全世界70多个国家积极参与RISC-V生态建设，包括俄罗斯也宣布将大力支持国产RISC-V，因为即使在极端情况，这种开放开源模式依然是一种可行解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）很多人在纠结RISC-V不是一开始由中国发起的，于是认为不可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术层面来看，今天计算机系统中涉及到至少几百种标准规范，DDR、PCIe、UEFI、SATA、Ethernet、POSIX、TCP/IP、SQL、C++11等等，这些都是全球整个信息产业几十年共同努力积累下来的。这些标准规范的内容基本都是开放的，很容易获取相关手册。中国企业并没有排斥这些标准，而是融入现有标准生态，通过“消化-吸收”，形成有竞争力的产品，然后再在标准的后续发展中发挥影响力。事实上，通信领域从2G到5G也是这么发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更宏观的国家政策理念来看，中国一直积极学习借鉴人类文明的一切有益成果。马克思主义也不是中国提出来的，中国引进马克思主义，与中国国情结合，实现了马克思中国化，已经是被证明了的“引进-消化-吸收-再创新”之路的最好例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样道理，标准规范就是一本本手册，更重要的是实践——具备实现标准规范的能力，比如实现高质量的DDR控制器IP、PCIe控制器IP等。因此，与其纠结于RISC-V指令集是不是国产，还不如扎扎实实地提高RISC-V处理器设计与实现能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）中国RISC-V生态发展迅猛，全球100亿颗RISC-V核心出货量，预计中国就有可能占到1/3。中国社区作为工作小组和研发伙伴，一直是RISC-V的最强有力的贡献者之一。其实中国还没有一个国家级的关于RISC-V的政策，但中国的企业都在自发地参与RISC-V生态建设中，这说明中国的企业对国际前沿敏锐地把握，也说明中国RISC-V生态还有很大的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0c3fae2b48fb19b2480f7b074c6a21b</guid>
<title>什么是新“黄祸论”？看看英美情报头子最新演讲</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_07_12_648891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，在泰晤士河畔的英国军情五处伦敦总部举行的一次演讲中，美国联邦调查局局长克里斯托弗·雷会见了英国同行肯·麦卡勒姆，他们在演讲中共同介绍了他们所称的来自中国前所未有的经济威胁。 这次演讲风格和蓬佩奥很类似，全面指控中国“偷窃”，“欺骗”和从事“工业间谍”活动，声称中国的目标是主宰世界，控制每一种产业的全产业链并操纵市场份额。虽然约翰逊政府就要倒台，这次演讲还是得到了英国媒体的积极渲染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇讲话只不过是美国对中国最恶劣的种族偏见、文化偏见和麦卡锡主义等要素的集合。这些要素已经毒害了有关中国的讨论，比如在联邦调查局臭名昭著的“中国倡议”下掀起的种族仇恨浪潮和对合法中国学者和科学家的无辜迫害，虽然媒体报道时略去了该计划。尽管所有说法都是虚假或极度夸张的，但其后果无疑会毒化中国和西方机构之间研究、交流、合作和商业的合法关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/11/20220711105859392.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;克里斯托弗·雷和肯·麦卡勒姆在伦敦同台演讲（来源：PA Wire）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普时代以来，美国长期利用针对中国人的种族印象和偏见，同时再套上一层反共主义的欺骗性外衣，来推销在技术领域的地缘政治遏制行动。然而，人们可以发现，这样的偏见，特别是认为中国人天生不诚实，“欺骗”和“偷窃”的观念，早在中共领导中国之前就存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一幅19世纪澳大利亚臭名昭著的种族主义漫画，被称为“蒙古章鱼”，曾发表在悉尼一家报纸上。作为一个历史基准，这幅漫画能展示当代有多少对中共的攻击是从种族主义话语演变而来的。这幅漫画将中国人描绘成不诚实的，是骗子、小偷，贬低为“廉价劳动力”，并将疾病归咎于种族传统。在这方面，至今几乎没有什么变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，将中国人描述为全球威胁还能系统化和理论化，这就是“黄祸论”，它将中国及其人民框定为破坏“文明”和西方世界价值观的威胁。同样，在现代，这样的话语已经从明确的种族主义演变为反共思潮来自我掩盖，但所有意图和目的是一样的。这两位所导演的讲话作为整体缺乏事实，但极端煽动、泛化、歇斯底里，激起人们的偏执。如果一个人不了解这一背景，他可能会认为与中国的任何合法互动都是不可能的，同时它渲染这样一种印象，即每一个中国人都在以各种手段从事颠覆和非法行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟糕的是，这种仇恨言论故意贬低和否定中国在过去50年取得的成就，并描绘了一种虚假的叙事，即中国经济崛起是以零和博弈里西方承受损失为代价的（尽管事实上，中国每年发表的科学论文和专利比世界上任何其他国家都多）。这个说法源于特朗普政府。它推动了这样一种假设：中国无法创新，中国对外出口增长仅仅是偷窃或“抢走西方工作”的产物，在西方的每一个中国人都是代理人或间谍，所有这些人都是一场由恶意推动的协同阴谋的一部分，当然，西方国家本身在与中国接触中从未获得任何真正的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，这次演讲充满了谎言，令人厌恶。它是煽动性的，让人不可接受，缺乏事实。无论是联邦调查局还是军情五处，这两个机构都不以诚信行事而闻名，更不用说代表普通民众的利益和关切了。这篇演讲最终将成为西方与中国关系的一个低点，并成为一个示范性例子，说明“西方深层国家”是如何故意制造仇恨和恐惧的有毒气氛，操纵公众舆论反对中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文是作者赐稿，英文原文见下页。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e6d53b61c65bf3a09e5f63e8049f47e</guid>
<title>机票涨价受不了？被疫情困住的民航业</title>
<link>https://www.guancha.cn/RUC/2022_07_12_648885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
机票涨价了，你发现了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自5月16日起，百度中“机票涨价”关键词的搜索指数陡然攀升并一度高居不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/11/20220711163303833.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源于百度指数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机票价格上涨的同时，燃油费也在不断“加码”。1月，航空公司曾取消燃油费，但从2月起，燃油费又被恢复，且不断上涨。目前，燃油费已涨至800公里（含）以下航线每航段80元、800公里以上航线每航段140元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对乘客的不解，有民航专家认为此次属于票价的正常回归，疫情两年多以来，因市场需求大幅减少，机票价格持续保持低位，已经习惯的旅客可能对此还不太适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次机票涨价，也让我们把目光重新放到了低价机票的背后，在这场疫情中苦苦支撑与挣扎的民航业和民航人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情之下的民航业“寒冬”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下的民航业，并不好过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去两年中，新冠疫情显著减少了全球航空旅行人次。国际航空运输协会（IATA）的数据显示，截至2021年的前11个月，国际定期旅客总量较2019年同期下降了约60%。国际民用航空组织（ICAO）则估计，2021年全球客运量为23亿人次，较2019年的水平降低49%，但相比2020年降低60%的程度有所改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于疫情防控而言，最重要的环节就是减少流动、阻断病毒传播链。在这一背景下，国内民航业同样受到了很大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年年初新冠肺炎疫情暴发后，国内航线的旅客运输量迅速跌落到近几年的最低点，2月数值同比下降84.77%之多。不过，随着疫情取得控制，国内航线旅客运输量亦逐步爬升，在2020年10月基本恢复到与2019年同期相当的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/11/20220711163335769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，国内航班的运行状况并未回到常轨，而是出现了多次大幅波动。这或许与国内疫情的反复有着密不可分的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月的河北，5月的辽宁、安徽，7月、8月的江苏，9月的福建、黑龙江，10月的甘肃、内蒙古，12月的浙江、西安，多地出现的本土散发病例波及多个省市。人们在同一城市不同区域间的流动都受到影响，更不用说跨越城市的流动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年春季，国内航线更是遭遇了一次尤为严峻的“倒春寒”，旅客运输量回落到接近2020年初的低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将航班起降架次数据按区域进行进一步的分类统计，可以发现3月与4月东部地区数据急剧下降，近三年来首次低于西部地区数据。而正是在此期间，东部地区中经济往来最为频繁的广东、上海、北京接连发生了波及范围不小的疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/11/20220711163353955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对航班效率进行分析也可一窥航司运营之艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国民用航空局发布的月度运输生产统计数据中，航班效率类目下的客座率指的是实际承运人数占可供座位数的百分比，飞机日利用率则是指机队中每架飞机每日平均飞行小时数，二者都是反映航空客运公司运营效率的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班效率的高低实则反映的是航司所具备运力与实际运量之间的匹配程度，效率低就意味着运力和航线资源未被充分利用，因而可能进一步导致航空公司利润的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《证券日报》2020年初报道，通常，客座率达到60%航空公司就可以盈利。结合民航局公布的数据，不难发现自新冠疫情爆发以来，整体的客座率再难维持在疫情前80%上下浮动的“盛况”，甚至数次跌破60%大关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/11/20220711163412927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐飞机的人少了，再加上航班效率也下降了，航司的营收和利润自然随之大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国南方航空、中国国际航空公司、中国东方航空公司是国内航空公司中运输总周转量最高的三家航空公司。而在2020年疫情暴发后，三家航司的营收均跌落至低谷，利润也跌至负值。虽然2020年第三季度和2021年第二季度营收和利润曾出现小幅回升，但难掩颓势，与2019年的高峰数据相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/11/20220711163432166.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在今年刚刚过去的第一季度，深圳、上海、北京等大城市相继受到奥密克戎的影响，城际流动大幅受限。从财报上的表现看，这波疫情对国内航空业经济的影响甚至超越了2020年初的那轮疫情。三大航司今年第一季度的营收和利润几乎与2020年初低谷时的水平不相上下。其中，国航的亏损达到89亿元，比2020年同期的亏损还要大，也是三家航空公司中亏损最严重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;航司自救：如何开源节流？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对持续亏损的局面，航空公司不得不探索自救的手段，尽量压缩成本，同时探索新的创收路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年里，航司的运营成本的确有所减少。在航空公司的营业成本中，航空油料成本、折旧和员工薪酬成本是占比较大的几项，合计占六至七成。2019年，油料成本在国航的营业成本中占比超过30%，是最主要的一项成本。但自2020年起，受疫情的影响，各区域航班起降架次均波动下行，油料成本也大幅下降，与2019年相比直接折了大半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/11/20220711163448571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与大幅跳水的收入一比，成本的减少就显得杯水车薪。更遑论许多成本是难以压缩的。比如，即使航班效率下降，员工的薪酬还是得照发，除非航司大幅度裁员。2020年，国航员工薪酬成本占比甚至超过了油料成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，航班的运行有所恢复，航司的营业成本也相应回升，其中，油料成本、折旧和员工薪酬成本的占比差不多持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些导致成本波动变化的外部环境与形势因素也远远超出了航司所能控制的范畴。进入2022年，随着俄乌战争的爆发和京沪深大城市疫情的相继暴发，航空公司再遭重创。在地缘政治紧张局势的影响下，国际燃油价格明显上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提高燃油附加费或许是航空公司应对油价上涨、缓解成本压力的一个手段。与此同时，国家相关部门也出台了相应的补贴支持政策。中国民航局提出，自2022年5月21日至7月20日，对每周日均国内客运航班量小于等于4500班的航班进行财政补贴，补贴上限为每小时2.4万元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>198729fca1137725a7b8345eb1e076be</guid>
<title>必胜主义弥漫西方，这才是危险的</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2022_07_12_648883.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们又回来了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场新必胜主义海啸正在席卷西方各国，尤其是美国和英国。俄罗斯对乌克兰的“非法入侵”遭到挫败。乌克兰人正在为捍卫本国自由而光荣地战斗。美国和欧洲重新团结在了一起。西方联合实施制裁削弱并孤立了俄罗斯经济。一想到这样的制裁也会加诸到自己身上，中国肯定已被吓得瑟瑟发抖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述对西方必胜主义的描述可能有些夸张，但实际却并不夸张。必胜主义心态存在一个根本问题：它会引发粗率的地缘政治思维。正如西方浪费了冷战后的“历史终结”机会一样，它可能会再次浪费现在的机会——除非西方（尤其是美国）认识到一些严酷的地缘政治现实并没有发生改变。列举几个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，西方世界的人口仍然只占世界人口总数的12%。而非西方国家的人口占88%。的确，正如它们应该做的那样，大多数联合国成员国投票谴责俄罗斯入侵乌克兰。但弃权国家的人口数量占世界人口总数的一半以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样重要的是，非西方国家里的大多数人并不认为乌克兰问题仅仅是善恶对立、民主抗衡独裁的问题。相反，他们认为这是西方又一个伤害和瘫痪俄罗斯的计划。美国国防部长劳埃德·奥斯汀也已公开承认了这一点。对许多国家而言，包括印度等美国的友邦，让俄罗斯失血并不符合它们的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/11/20220711115302196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国谴责俄罗斯入侵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，西方射向俄罗斯的子弹，尤其是经济制裁（以及没收俄罗斯央行资产）确实令人生畏。它们威力强大。中国人现在清醒地认识到他们有一天也会遭受此类制裁的打击。除非中国毫无心肝，否则中国不会愚蠢到毫无防范。因此，比如说十年后，如果西方对中国发射类似的子弹，它们将是无效的。中国对美元的依赖将逐渐减少。一个与中国经济联系更紧密的平行世界将会以某种方式出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，世界上大多数国家都不傻，肯定会效仿中国，预防有可能造成毁灭性打击的制裁。即使是沙特阿拉伯和南非这样的对美友好国家也会想着对冲风险。西方还试图将俄罗斯排除在G20峰会之外，这一不明智的举动暴露了西方在处理对俄关系时的短视。支持将俄罗斯排除在G20之外的七国集团国家人口约占世界总人口的11%。而不赞同将俄罗斯排除在外的国家人口数则占全世界人口总数的40%以上。正如印度尼西亚大使恩古拉·斯瓦贾亚最近所说，“当印度尼西亚试图挽救G20及其对所有国家尤其是发展中国家的重要作用时，对印尼施加巨大压力是不公平的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，即使俄罗斯“入侵”乌克兰彻底失败，西方也不会取得全面胜利，它还必须要应对一个混乱的世界，世界上大多数国家都将对美国和中国两面下注。世界许多国家都有遭受西方殖民主义无耻侵略的痛苦记忆。英国政府和法国政府的官员很少记得本国曾试图把泰国变成他们的殖民地。但泰国却记得是沙皇俄国帮助他们度过了本国历史上的危险时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大多数美国决策者来说，最明智的做法是放弃这种必胜心态，做一些冷静而艰难的地缘政治算计。任何冷静的评估都将表明，美英彻底削弱和颠覆俄罗斯的努力是不明智的。无论如何，俄罗斯都不会消失。一个彻底孤立和愤怒的俄罗斯不符合欧洲的利益。在接下来的一千年里，俄罗斯仍会与欧洲国家比邻而居。它还会与西方（人口只占世界人口总数的12%）以外的大多数国家保持相当好的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温斯顿·丘吉尔曾明智地建议，“在胜利时要宽宏大量。”基于亨利·基辛格的建议，保持乌克兰政治独立、国际中立和民族和解的妥协方案仍然是结束这场战争的最好办法。这里需要补充说明的是，至今还没有一个西方大国站出来倡导和平，世界上大多数国家（其人口占世界总人口88%）都对此感到极其震惊。这些国家听到的只有战鼓隆隆。它们会同意俄罗斯应为冲突而受到谴责，但它们也认为，全力击败和除去普京是不明智的。底线是，维护世界秩序的“混乱和平”比长期冲突造成的动荡不安更可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8bc3c22a93aee86f77fa706a363e29a</guid>
<title>这一幕引发刺杀？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingyue/2022_07_11_648874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 丁悦】距离日本前首相安倍晋三被枪杀已有三天，背后牵涉的宗教终于浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日，“世界和平统一家庭联合会”（原名统一教）日本教会会长田中富广在东京召开新闻记者会，公开承认山上彻也的母亲正是其中一员，并且每月参加一次教会活动，但拒绝透露其母亲捐款的金额数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田中富广承认，安倍晋三曾在“友好团体”主办的活动上发表寄语，并称安倍对所谓“世界和平运动”表示“赞赏”。另一方面，田中又撇清关系称，“安倍并不是注册会员，也从来没有成为过顾问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/11/20220711222442487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍晋三为“世界和平协会”（UPF）的活动发表寄语。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍遭枪杀，让这一创立于韩国，崇尚“集体婚礼”的宗教再次进入大众视野。自1954年正式成立于韩国以来，这一宗教团体早已传播至日本、美国等多国，影响力深入政界。1997年被中国列为邪教。除安倍以外，安倍的外祖父岸信介、日本自民党，以及美国前总统特朗普均被发现与该宗教有着或多或少的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/11/20220711225911453.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NHK于11日晚间播出的《今日特写》也重点讨论了安倍遇刺案与统一教会的关系，节目播出了安倍和特朗普给该组织相关活动视频致辞的画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;统一教正式承认&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，日本前首相安倍晋三在为自民党参议院选举发表助选演讲时遭枪击，不治身亡。根据《读卖新闻》等日本媒体消息，枪杀安倍晋三的嫌犯山上彻也在被捕后告诉警方，他的母亲因向一个宗教团体捐赠“巨额款项”而生活困顿。山上彻也认为安倍晋三与这个宗教团体有关，因此迁怒于安倍晋三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11日，嫌犯又做了最新供述，这一次矛头又指向了安倍的外祖父——同为日本前首相的岸信介。据日本广播协会（NHK）11日报道，山上彻也告诉警方，“前首相岸信介从海外招来了当时的创始人，在其在日本广泛传教，所以想杀了他的孙子安倍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本网络上时常有人质疑安倍等人与统一教会关系不正常，但一直以来并没有关于两者具体关系的决定性证据。共同社称，奈良警方认为嫌疑人听信了网上的不实信息，将对岸信介的反感转向了外孙安倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一宗教，外界传闻纷纷。早在7月9日，法国媒体BFMTV便直接点名这个宗教组织就是“统一教”，但日本主流媒体却始终未有定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/11/20220711225204855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至自民党10日在参议院选举中&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_07_11_648746.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;赢得压倒性胜利&lt;/a&gt;后，7月11日下午2时左右，“统一教”日本教会会长田中富广才终于出面召开新闻发布会，承认嫌犯山上彻也的母亲正是加入了这一宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/11/20220711222122757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;统一教日本教会会长田中富广在新闻发布会上。图自日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“统一教”（Unification Church）全称“世界基督教统一神灵协会”，由韩国牧师文鲜明1954年创立于韩国，后更名为“世界和平统一家庭联合会”。这一宗教以集体婚姻为人所知，后来也在日本和美国等世界多国发展。该组织深陷“诈骗”“洗脑”等争议，1997年在中国&lt;strong&gt;被列为“邪教”&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对安倍去世表示悼念后，田中富广承认，山上彻也的母亲是统一教教徒，1998年加入该宗教，2009年左右一度消失，后来又恢复了联系，最近半年大概每月参加一次活动。田中富广同时称，山上彻也本人并不是教徒，也没有任何相关记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田中富广以警方已介入调查为由，拒绝就山上彻也的母亲捐款的金额数置评。田中说，他知道山上的母亲在2002年破产，经济上陷入困境，但坚称“没有任何记录”表明曾要求其母亲提供高额捐款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于安倍与该组织的关系，田中富广承认，安倍曾在一相关“友好团体”主办的活动上发表寄语，并称安倍对所谓“世界和平运动”表示“赞赏”。另一方面，田中称，“安倍并不是注册会员，也从来没有成为过顾问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，教会相关人士10日在接受《每日新闻》采访时称：“虽然与（安倍晋三）关系不是特别密切，但也是觉得亲近的政治家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/11/20220711230739926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《每日新闻》：“统一教”与安倍晋三和岸信介有何关联？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于岸信介与这一宗教组织的关系，田中富广也极力撇清关系称，“我认为岸首相没有做出任何特殊安排，或产生特殊影响”。田中富广称，“从怨恨教会到刺杀安倍晋三之间还有很大的距离，我也感到困惑”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>