<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13cac49e1a7733e0bd7b66cb14e61662</guid>
<title>从联通年报读懂运营商转型的阵痛与未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_24_769542.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月19日晚间，中国联通发布2024年年度报告，作为三大运营商中最先亮相的一份年报，为外界提供了观察运营商过去一年战略转型进展的&quot;预览&quot;样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从营收与利润核心指标看，这家老牌运营商依然堪称稳健，2024年，公司实现营业收入3895.9亿元人民币，同比增长4.6%，再创历史新高，归母净利润90.3亿元，同比增长10.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳健的表现背后，则是传统运营商向科技公司战略转型如火如荼的加速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球数字经济蓬勃发展的今天，传统电信运营商正面临前所未有的挑战。随着5G商用进入成熟期，单纯依靠流量及通信服务的“哑管道”商业模式愈发难以为继，基础业务收入持续承压，而OTT（Over The Top）服务提供商如互联网巨头的强势，也在不断挤压传统运营商的利润空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统业务倒逼的同时，云计算、大数据、人工智能等新技术的迅猛发展，又为运营商提供了新的发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一背景下，传统电信运营商的转型升级已成为全球产业界共识，并且随着转型实践的深入，已步入中流奋楫、不进则退的关键阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;清晰的转型阵痛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体量惊人的传统电信运营商战略转型，犹如一艘巨轮急速转向，不可避免会伴随着船体结构的显著负荷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究联通年报信息，从以下三大看点中，可以清晰感受到新旧动能转换所带来的&quot;阵痛&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看点之一，传统运营商业务继续承压
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管未直接披露ARPU数据，但年报显示，公司联网通信业务收入占服务收入76%、同比提升1.5%，其中固网营收贡献巨大，&quot;FTTR成为主要增收引擎&quot;。即便如此，这一营收增速指标仍低于同期用户规模增速，如移动和宽带用户数当年净增1952万，同比增长约4.1%、移动出账用户净增1068万，同比增长3.1%，物联网连接数净增1.3亿，同比增速更是达到20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的表现，符合过去两年电信市场整体趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据工信部《2024年通信业统计公报》，当年全国移动互联网接入流量达3376亿GB，同比增长11.6%，截至年底移动互联网用户达15.7亿户，全年净增4575万户。全年移动互联网月户均流量（DOU）达18.18GB/户·月，同比增长7.4%，然而全行业完成移动数据流量业务收入6289亿元，较上年下降1.5%，跌幅较2023年进一步扩大，在电信业务收入中占比由上年的37.9%降至36.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看点之二，组织阵型与资源分配深度调整
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年报数据显示，除经理人员有所增长外，联通的市场、技术与综合人员数量均有不同程度下降，全部在职员工规模从2022年的24.45万人，下降到了2024年的24.06万，离退休职工人数则从5.7万增长至7.3万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组织阵型&quot;瘦身&quot;的同时，联通资本开支也从2022年742亿元规模，收缩至去年的613.7亿元，并计划在2025年进一步调整至550亿元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总量调整的同时，资源在传统运营商业务和算网数智新业务上的分配也发生了深刻变化，公司投资重点由稳基础的联网通信业务转向高增长的算网数智业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以5G基站建设为例，尽管2024年报中不再单独披露5G完成投资额，但仍可推算得到新增5G中频基站数量约16万站，较去年新增22万站和2022年新增31万站的数据有明显回调，与此同时，算力投资则同比上升19%，同期安排的研发费用同比增长9.1%，更多高水平科技人才的引进，也使人工成本同比增长5.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看点之三，算网数智业务仍处于培育期
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据年报披露，联通去年算网数智业务扩盘提质。联通云在政务云、医疗云、央国企上云等重点领域市场份额持续扩大，收入达到686亿元、同比提升17.1%，数据中心收入259亿元、同比提升7.4%。智算业务驱动算力服务强劲增长，去年签约金额超过人民币260亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过政企业务的客户特点及项目制实施的周期，决定了相关业务需要较长培育时间，这一阶段营收数字增长反映到实际现金流往往存在滞后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以联通为例，在新业务收入增长的同时，去年公司应收账款也增长44.1%，达到了576亿元规模，公司方面坦言：&quot;与传统联网通信业务相比，算网数智业务回款速度相对较慢，导致应收账款有所增长&quot;，同时，经营活动产生的现金流量净额下滑12.5%，公司对变动原因的说明也谈到：&quot;与传统联网通信业务相比，算网数智业务回款速度相对较慢&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，联通去年的业务表现，恰是三大运营商战略转型的缩影，船行中流，仍在咬牙吃劲关头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9073fffe2610c78c4e63e54cdd953735</guid>
<title>特朗普不是“革命性领袖”，特朗普主义也不是“法国大革命”</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2025_03_24_769523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果让您想象一位“革命性领袖”，出现在眼前的可能是穿着军装的大胡子人物（如菲德尔·卡斯特罗或切·格瓦拉），像列夫·托洛茨基或马克西米利安·罗伯斯庇尔那样一呼百应的政治演说家，或者是缠着头巾、怒目而视的大阿亚图拉霍梅尼那种形象。您可能不会联想到一位头发倒梳、一身深色西装且系着长长的红领带、体重超标的78岁美国房地产业继承人这种形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俗话说，人不可貌相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大约30年前写就的一本书中，笔者将革命定义为“一个现存的国家体制被社会内部成员摧毁，随后建立起一个新政治秩序”的过程。虽然特朗普主义的最终影响还有待观察，但初看上去，他（和支持者）的愿景似乎符合这个定义。正如过去两个月所充分表明的那样，唐纳德·特朗普总统不仅仅试图修改或扭转前任的政策（所有总统在某种程度上都会这样做）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，特朗普和支持者正试图摧毁或激进地调整一批数十年来治理美国的关键机制，包括宪法本身的含义。他们还试图对美国外交政策的关键部分实施影响深远甚至是革命性的变革。这些变革所带来的根本性冲击，其程度远远超过尼克松时期的中美破冰与小布什那命运多舛的中东改造计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/18/20250318161449571.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月10日，特朗普在白宫签署行政令。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在早年的书中，笔者提出，由于恐惧与过度自信这两个元素的致命结合，大众革命（指在政治领导下，将广大民众动员起来反对精英阶层的革命）几乎总会导致战争。试图推翻一个既有政权是一项风险极大的事业，那些后来成为革命者的人士面临着该如何集体行动的艰巨挑战。为了说服人们加入或支持革命运动，其领导者必须要能说服追随者，让他们相信尽管前路艰难，但革命一定会成功。为此，他们在意识形态教育中将旧秩序描绘成邪恶的、无力改革的（所以必须将其推翻），也注定是要灭亡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法国大革命中的激进派、美国的开国元勋到沙俄的布尔什维克党人，这些革命运动的领导者往往自视为在本国或海外推行一种新社会模式的先驱。因此，他们更倾向于相信自己成功夺取政权的经历会激励他人，所设立的榜样最终会传遍其他地方。极端组织“伊斯兰国”也可以被视作这样的例子：其领导者坚信，在伊拉克和叙利亚建立的一个新哈里发国将引发阿拉伯/伊斯兰世界的广泛同情，这样的社会动荡最终会席卷其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当基于此类新潮理念的运动掌握权力后，其它国家自然会担心被这种具有传染性的政权形式所波及，尤其是当那个新政府主动宣布要把其原则传播到各地时。毫不令人意外的是，心存忧虑的既有政权会在这个新政权变得更强大之前，试图将其扼杀在摇篮里，而革命后往往伴随出现的混乱和暂时的虚弱局面，更会增加这样做的诱惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，革命性的政权完全有理由担心外国干涉，但他们的意识形态主张经常把外国对手描绘成纸老虎，在革命浪潮面前不堪一击。所以，双方往往会同时感到恐惧和过度自信：彼此都认为对方很危险，但也很容易击败对方。更有可能的结果——是双方都错了。因为历史上常见的结果既不是革命浪潮的迅速扩散，也不是新生政权的快速倒台。相反，更常见的结果是法国、沙俄与伊朗爆发革命之后（以及相对不那么常见的，美国、墨西哥与土耳其的革命之后）陷入的旷日持久的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是，特朗普主义并不是像推翻波旁王朝、罗曼诺夫王朝或巴列维王朝那样的大众革命运动，特朗普也不是那种革命性领袖。特朗普主义代表一场自上而下的革命，在这种革命中，心怀不满的精英（通常是军人）获得了权力，并安排新的代理人取代旧秩序中的关键元素。从这个意义上说，特朗普主义更像是凯末尔（一位心怀不满的奥斯曼土耳其帝国军官）领导的土耳其革命，纳赛尔与“自由军官”（更多心怀不满的军方将领）领导的埃及革命，或者日本的明治维新。自上而下的革命也可能引发冲突与战争，但其破坏性往往小于自下而上的革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主义也被证明不太可能具有传染性。特朗普和史蒂夫·班农等政治盟友与沙特阿拉伯王储穆罕默德·本·萨勒曼、匈牙利总理维克托·欧尔班和巴西前总统雅伊尔·博索纳罗等领导人分享共同的政治理念，特朗普政府也同德国选择党、法国的国民联盟等“右翼极端主义”政党表现出强烈的亲近感。但这些政治运动早于特朗普主义出现，也并非受到特朗普本人的启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普没有开创一种全新的、激进的革命模式；他只是在沿用欧尔班或埃尔多安等领导人已经操弄过的民主倒退、自我交易等手段。让世界上最强大的国家与威权主义领导人站在一边固然显得意义重大，但这样的剧本也不是第一次上演了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，特朗普上台初期采取的做法，反而巩固了好几个国家主流政党的支持率，最典型的包括加拿大、德国与英国的情况。这无论如何也谈不上是一场“法国大革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更准确的看法是，特朗普并非一位激进地为全世界开创了全新（以及具有潜在传染力的）政治模式的革命领导者，而是一位试图回到过去的“反进步主义”领导者。“让美国再度伟大”（MAGA）这句口号已经揭示了一切：当一个人声称要让一个国家再度伟大时，其目光就会紧盯着后视镜，而不是向前看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不想要维护助推了过去七十年全球经济增长的有规则的自由贸易，而是像一百多年前的威廉·麦金莱总统那样试图征收进口税（又称关税）。他不想推行种族和性别平等、包容其他少数群体的理念，而是想恢复白人至上主义与传统的性别角色。他不想在国际法和多边合作机构（其中华盛顿发挥了主导作用）的指导下持续参与全球事务，而是想让美国摆脱全球事务。相比受到规范约束的大国竞争，他更期待看到大国像一个世纪前那样随心所欲地攫取一切。他不想维护美国的言论自由以及基于爱国主义的批评，而是想压制美国的新闻界，让大学学会服从，以及基于政治观点将拥有合法居留权的人驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个因为有志移民的到来才焕发新鲜活力的国家，特朗普不想让美国被多元化的理念主导，而是想让美国被高墙包围，只有在这里出生的人才能成为公民。他不想制定基于科学和事实依据的公共政策，而是希望由他本人和小罗伯特·F·肯尼迪说出口的一切就代表“事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/18/20250318161411676.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国务卿鲁比奥称，特朗普政府将吊销哈马斯支持者在美国的签证和/或绿卡&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了埃隆·马斯克在整个过程中扮演的特殊的破坏性角色外，特朗普的做法谈不上什么新意或是具有革命性。这是令人熟悉的威权主义者的剧本，在许多地方都曾推行并加以完善——通常来说效果不佳——只是还没有出现在美国。我们不要忘记：正是一场反对这种治理方式的革命造就了美国。随着时间的推移，美国越来越接近当初开国元勋提及的理想，直到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发表《独立宣言》的第250周年纪念日前夕，如果明年我们最终庆祝的不是那份文件所代表的革命原则，而是那些原则的消亡，这才会是一场真正的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发表在美国“外交政策”评论网站，原标题：特朗普不是一位“革命性领袖”。译文有删改，仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9868310567d849147c2f09114eef57a1</guid>
<title>尽信书不如无书，不要做某些已故经济学家的奴隶</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_03_24_769522.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这学期开始，我要给学生们上一堂名为《西方历史文选》的课。最近没有什么时间精力写别的东西，就是为了备这门课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
备课的时候我就一直在思考，我们究竟为什么要读前人的文献，要读什么，怎么读。作为一个跨了三个学科的人，我对于这个问题的看法可能不太“正统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我一直认为，虽然读前人的著述很重要，但如果我们以一种“功利的”、想要学到某种知识为前提的目的来读书，那我们没有必要读任何历史上的文字，不管是《国富论》还是《君主论》还是别的什么东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识永远是在不断进步的，历史也是在不断发展的，后人的总结肯定是已经把前人的经验进行了一番提取和筛选的。就好像你如果要学物理，需要去看几百年前牛顿的著作吗？你如果要学生物，需要去看达尔文的著作吗？你如果要学天文，需要去重新回顾日心说吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放到自然科学里，这个事情就一目了然。但是在社会科学领域，很多人就反而搞不清楚了，甚至很多人会觉得越是古人的言论就越是重要。比如说我在美国读政治学博士的时候，别说几百年前的什么启蒙思想家了，就是古希腊古罗马的思想家，那也是课程必修。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/28/20250228132140559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
每一个政治学学生都绕不过的“希腊三哲”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上讲，这是社会科学发展太过落后的问题，政治学、历史学尤其严重。毕竟人类社会的复杂发展，恐怕就是再过几百年，也无法被一套如同自然科学一般精确的研究方法所概括，这意味着你很难说古人的思想真的比现在落后多少，反正都一样“没用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学倒是稍微好一些，我们不用去读凯恩斯的原著，也可以成为凯恩斯主义经济学家，因为他的思想已经被系统性地总结到教科书里了。反过来讲，在西方主流经济学领域，你就算把那些百年前的经济学家的著作都读一遍，也并不能有效地理解现在的西方主流经济学在做些什么。当然，当前的西方主流经济学到底有多么“科学”，那是另一个问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的问题还是，任何思想和理论，都是不可能脱离时代背景的。比如经济事务上，几百年前那些著名经济学家们还活在金银本位的时代，他们对于货币政策的看法，肯定受制于时代所限，不能完全适用于当前的区块链货币或者脱离金本位的美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，懂王特别喜欢引用保护主义的前总统威廉·麦金莱的话来给他的关税政策辩护，他甚至有一次是这样引用的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
But it was the Great Tariff Debate of 1888. And the debate was: We didn&#x27;t know what to do with all of the money we were making. We were so rich. And McKinley, prior to being President, he was very strong on protecting our assets, protecting our country. And he made statements that, “Others cannot come into our country and steal our wealth and steal our jobs, and build their country and not defend our country. We can’t do that. We can’t ever allow that to happen.”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是1888年关税大辩论。辩论内容是：我们不知道我们赚的那些钱该怎么办。我们太有钱了。麦金莱在当总统之前，非常坚定地保护我们的资产和国家。他这样说：“别人不能来我们的国家偷走我们的财富和工作，去建设他们的国家，而不是保护我们的国家。我们不能这样做。我们决不能让这种事发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
首先可以负责任地说，1888年麦金莱没说过这话，懂王是在借麦金莱的嘴来说自己的话，就跟现在很多人写影射史学或者单纯给鲁迅胡适他们编瞎话一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/28/20250228131938721.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麦金莱：我没有说过啊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，即便懂王只是在说因为麦金莱支持高关税所以他也支持高关税，那也是刻舟求剑。且不说一百多年前的美国和世界经济与现在不一样，当年关税辩论的目的也不一样。当初1888年关税辩论的核心问题是政府盈余，麦金莱支持高关税的一个主要目的是减少政府财政收入，因为他认为政府收入过高会对经济造成负担，跟现在懂王想通过加大关税来增加收入甚至取代所得税的意图完全是两回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这不是说我们永远不应该引用前人的论点，而是说“用前人的言论来为自己的论证增加说服力”，和“让前人来替自己论证”，是两回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们永远需要注意到前人的时代背景，理解前人是出于何种逻辑、何种考量做出的如此论点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你越是去理解前人的思维，理解他们的历史背景，你就越能理解为什么历史从来不是简单的重复，我们永远都在摸着石头过河，不能直接把过去的论点搬到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光看历史文献，而不去看历史文献所处的背景，简单地套用当下的思维去理解过去，是很容易出问题的。很不幸的是，现在很多的媒体专家干的就是这样的事情，特别是财经领域的人，他们特别喜欢把当下的一瞬间当成永恒不灭的真理去套到古人头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，虽然我说了半天不要抱着学知识的念头来看历史文献，但是我仍然认为我们需要去大量地阅读前人的著述。并不是为了关心前人说了什么，而是要关心前人为什么这么说。前人说对了能让我们受益，说错了也能让我们受益，只要我们能从中了解为什么对和为什么错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，当我们看前人著述的时候，我们不要用一种功利的目的，觉得前人的论点中就包含了我们现在可以直接拿来用的真理，而是要去学习前人推理出这些论点时所做的思考，以及相应的历史背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么我特别喜欢《资本论》，甚至为这本经典写了本书来导读（广告时间）。因为一是马克思的文笔有趣思路清晰，单纯欣赏文字就很有乐趣；二是《资本论》除了论述经济理论之外，还讨论了当时的政治和社会状况以及相关的思想史，可以从中了解很多历史相关的信息。所以即便说政经教科书里面对于马克思主义经济学已经讲得很好，但是读资本论仍然很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他历史上思想家的情况也是类似的，能流传于世的著作大部分在文笔和思路上都不会差，都是有值得欣赏的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，正如我刚才说的，真正的危险不是你从前人那里学不到东西，而是学错了东西。前人说的越是有道理，就越是会给你一种用“前人替你思考”来取代“前人帮你思考”的诱惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我在美国教二战史的时候，有一篇阅读材料是凯恩斯的《和约的经济后果》节选，里面的主要内容，是凯恩斯痛斥巴黎和会上的英法美领导们只顾着政治争斗和报复德国，对欧洲经济上的困境和人民挨饿的痛苦不闻不问，一定会带来灾难性的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些美国学生们读完了这篇节选，到了期中写论文的时候，一个个全都开始照搬凯恩斯的论点，喷英法美罪大恶极，进而引申出来二战的爆发全怪英法美对德国太苛刻，要是听了凯恩斯的意见就好了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然《和约的经济后果》写的很好，凯恩斯可能确实是参加巴黎和会里最懂经济的人，里面的预测大部分是正确的，但是这不代表凯恩斯的每句话都是对的，更不能滑坡到英法美反而成了二战罪人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/28/20250228132222618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
凯恩斯说的，也不全对
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过人嘛，总是这样。看到一些有道理的东西就会当成自己的东西来复读，让别人的道理来取代自己的道理，做别人思想的奴隶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁让人想起凯恩斯在《通论》里一段著名的话（虽然他并不是我这个意思）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
The ideas of economists and political philosophers, both when they are right and when they are wrong, are more powerful than is commonly understood. Indeed the world is ruled by little else. Practical men, who believe themselves to be quite exempt from any intellectual influences, are usually the slaves of some defunct economist.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家和政治哲学家的思想，不管对错，总是比通常理解的药强大。这个世界正是由它们统治的。自认为自己不受任何思想影响的实干家们，通常是某些已故经济学家的奴隶……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8dfe41fe7f521b7a33239803b1c0d0a</guid>
<title>想知道特朗普的中国策略，先要明白美国经济衰退的真相</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_03_24_769517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义（John Ross)】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国将2025年经济增长预期目标定为5%左右。笔者稍早前的文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_01_31_763704.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《能否实现2035年远景目标？有一个关键事实中国无法回避》&lt;/a&gt;，对确保实现这一目标的必要条件，以及实现这一目标对中国实现2035年远景目标的影响，进行了分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一个重要经济体——美国，对中国能否实现2025年经济增长目标具有重大影响。特别是特朗普将提高美国经济增速、减缓中国经济增速作为其明确目标。鉴于美国对中国实施关税、制裁和其他措施，中美经济对比表现就成为分析中国面对的地缘政治和局势的一个主要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本文及后续文章，将对决定美国下一阶段经济增长速度的重要因素，及其对相互关联的地缘政治和美国内政的影响，进行精准分析。正如下文所示， 这反过来又说明，二进宫后的特朗普可腾挪的范围有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普习惯性地吹嘘自己的经济记录。例如，在2024年总统竞选集会上，他一再声称，在他的第一个任期内，美国经济达到“史上最强”。事实上，在他的第一个任期内，美国经济增速是二战后美国历任总统中最慢的（见图1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/23/20250323092814993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严谨的西方分析人士并不相信特朗普的这些说法以及类似谬论。例如，英国《金融时报》美国事务编辑爱德华·卢斯就特朗普最近在国会的演讲写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这是新奥尔良的狂欢节。但是，没有任何游行能与唐纳德·特朗普周二晚上在国会演讲引发的狂欢相媲美……人们几乎可以听到仅存的部分事实核查人员啪地合上笔记本电脑的声音……将特朗普的演讲与其前任的任何演讲进行比较都是徒劳的……特朗普的演讲如同一场充满夸张承诺的狂热梦境。他承诺要以以色列的‘铁穹顶’为模型，用‘金穹顶’覆盖美国，这将耗尽诺克斯堡的每一根金条。几分钟前，特朗普还承诺要平衡联邦预算。他‘无论如何’要拿下格陵兰岛的承诺是威胁还是幻想？巴拿马运河也是如此……当历史学家回顾2025年3月4日时，他的演讲可能只会被当作一个脚注。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
部分中国媒体在讨论特朗普的总统任职时，也经常主要集中在对他的主观意图的猜测上，或者他在第二任期内希望实现的目标，或者认为特朗普采取的一些短期表面措施，可能会大幅提高美国潜在经济增长率——但正如下文所示，这完全不正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在评估特朗普实际可行的选择时，这两种方法都无济于事：这些选择并非由特朗普的意愿或其不切实际的宣传主张所决定，而主要取决于美国政治/地缘政治和美国经济的客观形势，以及其中各种力量的相互关系。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国经济所面临的客观形势展开分析，反过来需要对影响美国经济的最重要因素，及其对美国内政和地缘政治产生的后果进行尽可能精准的量化分析。在此强调“系统性”和“准确性”的原因在于，任何仅聚焦特朗普某一项政策的分析均未考虑到这样一个事实所带来的后果：如同所有经济体一样，美国经济本身构成一个互为关联的整体。因此，美国经济某一方面的任何变化因此都会对其他方面产生影响，同时也会受到其他方面的影响。准确地说，这反过来需要从量化角度研究美国GDP构成要素之间的相互关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，笔者在下文中提供了大量关于美国经济形势的精确量化数据——但这样做很有必要。美国经济形势及其地缘政治影响，是影响包括中国乃至世界的最重要的因素之一。因此，有必要尽可能详尽、精准地分析推动这一进程的根本力量——就关乎美国经济形势的这类严肃事件而言，任何方向的夸大或错误，无论是&#x27;乐观主义&#x27;还是&#x27;悲观主义&#x27;，都无益且具有潜在危险性。在经济领域，“实事求是”需要的是精确数据而非模糊笼统的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为对这些相互关联的问题进行分析，本文将分为四个问题来论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）美国经济的实际状况究竟如何？它给特朗普内政带来了怎样的影响？又由此产生了哪些地缘政治影响（尤其是对中国的影响）？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）大幅提高美国经济增长率，需要采取哪些真正的步骤？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）特朗普所选择的政策会带来什么经济后果？甚至这些政策能否显著提高美国经济增速？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）特朗普所选择的经济手段会带来哪些政治和地缘政治影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将对前两个问题展开论述，本系列第二篇文章则将对另外两个问题展开分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普面临的美国当前经济形势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普面临的美国当前经济形势开始，准确了解美国经济的实际增长轨迹至关重要。首先以2024年经济成绩单为例，美国经济同比增长2.8%，而中国经济同比增长5.0%——中国经济增速比美国快80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅这一数据就清楚地表明，在过去一段时间里，许多西方媒体仅仅充当了宣传工具，而不是进行客观报道。像《经济学人》所宣称的“美国正在将其同行远远甩在身后”，或者《华尔街日报》称“中国经济停滞不前”的说法，要么是蓄意的谎言，要么是不实宣传，要么是未对事实进行调查。无论这些说法问世的初衷是什么，它们纯粹是误导性的。因此，时不时为类似不准确的说法充当搬运工的某些中国媒体相当可耻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.1 2025年中国对美国的增长领先优势可能会有所扩大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文提及“上一阶段”的原因是，目前美国媒体上的很多讨论都聚焦于美国经济可能出现大幅放缓的情况。例如，美联储亚特兰大分行根据最新的“GDP Now” 模型预测，2025年第一季度美国GDP将收缩2.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论2025年美国经济是真正陷入收缩，还是仅仅按照其长期增长率和当前趋势呈现增速放缓（如下原因所示，当前趋势并未表明为何会出现严重衰退），这对于我们当前分析美国经济中长期增长趋势并无实质影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际情况是，2023年和2024年，美国增长率分别为2.9%和2.8%，高于其长期平均增速（略高于2%）。这意味着，如果中国在2025年实现“5.0%左右”的增长目标，那么中国较美国的增长领先优势可能会在一定程度上有所扩大——具体程度取决于美国经济放缓的严重程度。这将令国际社会在心理上对这两个经济体的看法产生一些重大影响。因此，向国际社会解释这种情况很重要——无需夸大其词，只需客观陈述事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正如下面分析所表明的那样，特朗普试图提高美国中长期增速的努力将不可避免地导致与一系列其他国家的冲突，并且还会引发美国内部矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于更广泛的国际比较，拙文&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_01_31_763704.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《能否实现2035年远景目标？有一个关键事实中国无法回避》&lt;/a&gt;对2024年中国与包括美国在内的其他国家的经济表现进行了详细分析。因此，这里仅就美国所面临的世界经济形势这一最重要的事实进行分析总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图2呈现的是2024年主要经济中心GDP增长表现比较。中国（5.0%）、美国（2.8%）和日本（0.1）的GDP数据是实际增速，而欧盟（1.1%）的GDP数据，则是国际货币基金组织根据前三季度结果做出的预测增速。根据这些数据，2024年中国GDP增长率比美国高80%，是欧盟的4.5倍，是日本的50倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的角度来看，其经济增速是欧盟的2.5倍，是日本的28倍，但仅为中国的56%。因此，美国面临的客观形势是，其经济增速远远高于其主要资本主义竞争对手欧盟和日本，但远低于中国——正是由于这个明显的原因，特朗普政府会把施政重点聚焦在中国身上 。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/19/20250319141719241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
图2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更清晰地判断趋势，有必要就疫情前整个时期主要经济中心的经济增长表现进行分析，因为这样能消除新冠疫情封锁期间以及之后复苏阶段的短期波动影响。如图3所示，自2019年以来的五年里，中国经济增长26.2%，美国经济增长12.5%。也就是说，自疫情爆发以来，美国经济仅增长48%，不到中国的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这再次证明，为缩小美国和中国之间的经济增长率差距，特朗普政府必须实现以下两个目标中的一个或两个。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（1）美国必须减缓中国经济增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2） 美国必须提高发展本国经济增速。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以第一个目标——美国试图减缓中国经济增速为例，美国可用的手段在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_01_31_763704.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《能否实现2035年远景目标？有一个关键事实中国无法回避》&lt;/a&gt;中有详细分析。如该文和下文提到的原因所示，要大幅减缓中国经济增速，美国必须确保中国固定资本形成净额占GDP比重大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，与之前使用这种方法迫使经济和军事上从属于美国的竞争对手——德国、日本和亚洲四小龙减缓增速不同，美国无法强迫中国采取这种做法。相反，美国只能试图说服中国自愿降低投资占GDP比重，进而选择经济自杀，而用来说服它的手段则是关于消费的经济谬论，正如前一篇文章所讨论的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国可能用来减缓中国经济增速的最严重手段这一问题已在上一篇文章中进行了详细分析，在此不再赘述。本文仅讨论特朗普试图提高美国经济增速所涉及的诸多问题 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，本文所讨论的问题是，特朗普是否能通过提高美国经济增速来缩小中国相对于美国在经济增长方面的领先优势？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/19/20250319141759705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
图3
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>