<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7904d9c3ab4f6fa2a95b87a175908c6b</guid>
<title>英国如果硬脱欧，对中国是福是祸？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2020_12_22_575353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狗血的言情剧我们看过无数，早前有马锦涛咆哮和琼瑶阿姨“你才卑鄙你才无耻你才无理取闹！”，今天……今天的现实更精彩——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国和欧盟的离婚闹剧持续了四年多，依旧没达成财产分割协议，眼看着双方就差把房子点了：如果明年一月一日前没达成协议，将进入无协议脱欧，也就是所谓硬脱欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;脱欧谈判的现状、争议和时间期限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们有必要回顾一下英国自从2016年脱欧公投开始的整个脱欧进程。大致上可以将这个进程分为三个阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱欧第一阶段（2017.6.19-2020.1.31谈判）：这阶段可以看作是双方的离婚协议，离婚协议达成了分手费的约定。双方就未来关系达成谈判，但尚未就经贸安排进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱欧第二阶段（2020.1.31-2020.12.31过渡期）：英欧贸易协定谈判，英国已不再是欧盟成员国、双方已经正式开始分居，但是仍处于过渡期内，可能还在分享部分财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱欧第三阶段（自2021年1月1日起，英国不再适用欧盟的法律）：此阶段的关键是财产分割，或者说是贸易上的切割，取决于双方是否能按时达成贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/16/20201216150129240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二阶段的英欧贸易协定谈判中，英国不惜搬出《内部市场法案》作为与欧盟谈判的筹码，其中允许英国官员在无法与欧盟达成贸易协定后有权修改或废止与货物运输有关的规则，违反了《脱欧协议》中的《北爱尔兰议定书》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《北爱尔兰议定书》背后其实是长期以来的北爱尔兰问题，算是英帝国时期远近有名的搅屎棍给爱尔兰也是给自己挖的一个好坑。经历过和爱尔兰共和军的长期冲突以后，北爱归属问题以开放北爱边界得以暂时告一段落。但是脱欧又让这个问题重新浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《北爱尔兰议定书》约定无论英国与欧盟是否能顺利达成贸易协定，北爱尔兰都将与在关税、政府补贴等方面与欧盟保持相同的标准，以防止在爱尔兰与北爱尔兰之间出现硬边界的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战边界现状就要冒着北爱重新动荡的危险，不论哪届英国政府也没有这个胆量颠覆北爱目前的平衡态势，因此双方目前已就北爱尔兰问题达成妥协，英国宣布将废止《内部市场法案》中有违《北爱尔兰议定书》的内容，继续遵守《北爱尔兰议定书》下的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/16/20201216150139282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;渔业问题是保守党目前不愿松口的一道菜。（图/金融时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前双方的争议点主要在渔业和公平竞争环境两个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渔业在英方涉及的人员和国内生产总值份额方面并不大。英国渔民约为1.2万人，年产值占国内生产总值的0.1%，但英国渔民是坚定的“脱欧”者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国沿海渔业资源丰富，长期以来，英国海域的捕捞配额大部分给了欧盟国家。渔业权是英国收回主权的标志，英国势必会收回200海里专属经济区水域的控制权，然后以主人的身份决定谁可以进入该海域、可以捕何种鱼及捕捞量等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧盟而言，渔业主要涉及德、法、比、荷、丹、西、爱和瑞典等大西洋沿岸国家16.5万名渔民。欧盟希望不改变“欧盟共同渔业政策”，即共同确定年捕捞鱼类的种类和数量，保证成员国渔民可以互相进入领海渔区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方谈判的争点主要在于英国给予欧盟捕鱼权份额的削减比例。这方面的经济影响其实对于英国来说很有限，但是对于目前打保守牌的约翰逊内阁来说是不能松口的面子问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟和英国另一大争议的议题是公平竞争环境。公平竞争环境是指一套共同的规则和标准，这些规则和标准可以阻止一国企业获得相对于其他国家企业的竞争优势，它是欧盟单一市场的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国方面既希望能继续留在欧盟内部市场享受零关税的优惠，又能够独立自主地制定本国的贸易政策体系。欧盟当然不能让英国这么占便宜，因此欧盟的态度就是，你要享受我们的内部市场，就要保障英国在产品标准、环境保护标准、劳工保护和政府补贴政策等方面与欧盟保持相当的水平，否则免谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英欧双方在12月13日决定，继续进行贸易谈判，双方将作出额外的努力，探索能否在最后阶段达成协议。在最后两周时间，双方不仅要解决两大重要议题，还需要预留时间交由英国议会以及欧盟议会进行表决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国经济和财政部长勒梅尔表示，如果英国和欧盟不能达成脱欧贸易协定，那英国将是最大的输家。去年，欧盟对英国的出口占英国进口总额的51%，英国对欧盟的出口则占英国出口总额的43%。如果英欧未能按时达成贸易协定或者未有过渡性安排，那对英国的经济会造成冲击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0ef7d13b564df1c272f0fc3f026fcc0</guid>
<title>技术帝国反垄断，已经势在必行了</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanPeng/2020_12_22_575350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/樊鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新技术发展日新月异的今天，新兴技术的广泛应用乃至于深度融入公共行政和政治生活，已是不争的事实，技术在某些领域的使用，已经让政府的所有公共行为和企业运营紧密地纠缠在一起了，新技术的拓展也已经让传统的政治权力运行步入了一个全新的领地。但是随着融合了资本、技术和权力的技术巨头登上历史舞台，尤其是随着颠覆性科技的进一步发展，人们在体验到新兴技术及其拥有者所带来的制度红利和技术红利的同时，也不得不去面对可能出现的一系列潜在政治和社会风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/18/20201218150340145.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《新技术革命与国家治理现代化》，樊鹏等著，中国社会科学出版社。出版时间：2020-12-01。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，“头部垄断”与新型不平等问题将日趋呈现。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方发达国家经验来看，近年来新技术企业发展与互联网经济出现了明显的“头部固化”趋势，新技术公司大范围介入社会危机管理则有助于进一步助长这一趋势。全球互联网由谷歌、脸书等几个大型新技术公司垄断“头部格局”后，带来了新型的经济不平等与社会鸿沟，移动互联网出现后使互联网规模成倍增长，但头部垄断趋势没有改变，市场不平等进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对比国际情况，中国创新型技术企业有成长周期短、创新能力强、“硬科技”驱动和爆发集中的特点，同时出现了上游垄断并且已经初具技术霸权的特点。&lt;/strong&gt;2016年10月阿里巴巴集团第一次提出了“五新”发展战略以来，云计算、大数据、物联网已经代表了一种新样态的发展基础设施，而其终端就掌握在几大技术巨头手中。根据投中研究院2019年的统计，有近50%的中国独角兽技术企业背后有腾讯、阿里巴巴或百度的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立在高度技术垄断基础上的技术霸权，可能发展成为相比较于传统的资本霸权和国家霸权更高阶段的霸权形态，仅从技术巨头的内部权力构成来看，它是一个比传统的资本帝国和国家政权更为复杂的权力结构，它同时结合了权力的高度集中和权力的分布式汲取，形成了一个既具有统一意志又具有松散、耦合、开放的能力汲取特征的权力系统，这是包括国家在内的传统组织体系所难以企及的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为此，技术巨头不仅极为容易通过这种组织形态维护自身的市场垄断地位，而且在必要的情况下不惜同传统的政府与国家组织进行抗衡。我们注意到维基解密形成了一个隐遁无形的政治空间，很多微小的个体凭借自己的知识进行集体“拼图”，乃至于最后同超级大国进行对抗，事实上具备了腐蚀和威胁传统国家信用的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/18/20201218150919662.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“维基解密”创始人阿桑奇/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术企业维护市场和政治主导地位的一个重要工具是人工智能支撑的“算法革命”。人工智能算法作为构建智能化社会治理平台的底层技术要素，分析、预测、识别类等算法逐渐被广泛应用于舆论监督、社会事件分析、溯源与预测等方面，然而在算法的背后，几乎无法规避掉技术企业特殊的商业考量、价值偏好等底层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，算法的应用似乎还不能很好地考虑社会伦理与算法的长期影响，在保护平台数据安全与公民隐私的前提下，是否可能打开技术运营的“算法黑箱”，如何减少算法在性别、民族、宗教、贫富等方面的歧视？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书第七章魏南枝教授的研究通过对国际上社会领域的发展经验指出，一方面，新一轮科技革命和产业变革的兴起使围绕技术展开的国际竞争日趋激烈，另一方面，“资本+新技术”模式可能政在催生更大程度的社会撕裂、政治割裂和社会不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球新技术巨头掌控的社交媒体平台，建立了貌似开放均衡的社群网络，但相当程度上正在使各国社会陷入不同维度的割裂之中，个人越来越被“技术性地”隔离不同声音，因此越来越有排斥不同声音的意识形态趋向。&lt;/strong&gt;这种趋向导致不仅这些社交媒体可以被在信息技术和国际话语权占据主导的国家用于冲击其他国家的政治安全，而且也正在深刻地改变发达经济体国家自身的政治生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体通过运用大数据等技术实现了看似人性化的智能自动推荐，也就是基于个人的选择偏好而自动推送其感兴趣的议题与产品等——其结果是，大量不同的声音因个人主动“选择”与人工智能而被动屏蔽了，实际上个人越来越因为其政治倾向、价值观点、兴趣爱好、种族等因素而处于相对封闭甚至排外的社群网络之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，现实世界里的矛盾和冲突容易被社群网络扩大化和极端化，基于自由、多元和平等精神的跨社群的交流和协商越来越困难，信息技术发展原本设想的扩大言论自由变成了“信息社群化”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f456e3c901e4b679dee66a5adb1558e8</guid>
<title>2020我的抗疫故事| 抗疫电视剧，我们都不敢看</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangchangan/2020_12_22_575348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨长安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果没有遇上这次疫情，我可能就是很普通的一个九零后，大学毕业回老家工作，过着安逸的生活。这次疫情冲到了一线，全凭着骨子里的一股热血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腊月二十九那天，我在网上看到武汉的消息，看着那边医护们的处境，难过到眼泪不停地掉，由于家里老房子不隔音，我只能蒙在被子里哭了一晚上。
&lt;/p&gt;
心情平复下来之后，我拿手机编辑了请战书。第二天是大年三十，本来中午是要直接去奶奶家吃饭的，我骗了爸爸，让他先把我送到医院处理点事情。以防大年夜买不到晚饭，我去之前吃了顿麦当劳，然后给护士长发消息征求了她的同意，到医院就一路跑去护理部交请战书。
&lt;p&gt;
我是个不太会表达内心情感的人，所以我写请战书并没有网上那样不计生死。但我觉得自己没有结婚，没有谈恋爱，爸爸身体也还算健康，不需要我照顾，牵挂相对少一些。如果我牺牲了，我只希望我的骨灰能跟妈妈的放在一起，再带上我最喜欢的项链一起走，就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始我没想那么多，大年三十交了请战书，下午五点开始值班。当时挺希望能有个人支持我，快到晚上十二点的时候不太忙，我就跟闺蜜说了我报名参加抗疫的事，因为担心，她把我说了一通，我说苟利国家生死以，岂因祸福避趋之，她说我傻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还告诉了发小，她也很担心，劝我不要去，太危险。看到她们的话我心里很难过，当时我觉得在这种事面前，总得有人冲上前去，才可以保护自己的家人和家乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月25号大年初一上午，我接到护理部主任的电话，通知我下午去隔离病房报到。第一次遇到这种疫情，我不知道自己究竟要面对怎样的情况，拿了一个小行李箱，收拾了一点生活用品就去了，结果这一去就在感染科隔离病房待了整整两个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候，家里人还不知道我偷偷报名去一线。上一线以后，医院集中安排住宿，我给家里打电话含含糊糊汇报了一下，只说是工作暂时调动，交代他们在家待着，不要出门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到隔离病房当晚开始正式工作，防护服就得穿上了。可因为是临时抽调，医院没有培训穿脱防护服，我们只能自己看视频学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穿防护服真是里三层外三层，身上最里面是自己的秋衣，然后是白大褂，接着穿一次性手术衣，最外面穿防护服。脚上穿鞋子，戴鞋套，穿防水靴套，最后再套一层一次性鞋套。头上先套一次性帽子，再戴上防护服上的帽子。脸上戴护目镜、N95口罩和外科口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始物资非常紧缺，我们只能戴一层口罩，一次性防护服也是每天穿完用酒精喷洒，然后送去专门的供应室消毒，再接着穿。大家每天从进病房到下班，九个小时穿着成人纸尿裤不吃不喝，都是为了节省防护服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来终于有了物资，个人面对的首要问题就变成了克服生理不适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密不透风的防护服刚穿上就会出汗，工作时动作稍微快一点，就会闷得心慌难受，喘不过气，我每次戴着口罩都只能张嘴大口呼吸才喘得上气。一整天基本都是挥汗如雨，汗水在里边捂得久了又会觉得冷。N95紧到能把脸压破皮，我只好在鼻梁上贴了两层创口贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最忙的时候，我同时来回奔走看护十几个病人。手上工作忙完了，我都会坐下尽量让自己进入冥想状态，让身体克服穿防护服带来的不适，然后心里想着电视上冬天在边防站岗的战士，告诉自己，我也可以坚持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初医院没料到疫情这么严重，仓促把医院下属的社区卫生院改造成了隔离病房，一开始只有五张床位，接着逐渐变成十张、二十张、三十张……后来，医院直接拿一整栋楼来做了隔离区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话也不是没害怕过。湖北天气越来越热，上班一整天忙到脚不沾地又没法喝水，我就怕自己出汗多，引起电解质紊乱猝死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临时改造的病区条件有限，只能收治轻症病人。出现患者病情加重的情况，我们的处理方法是密切观察，更改治疗方案，联系上级医院，随时准备转院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来一位患者病情转轻，看着他的肺部CT状况一次次好转，各项指标转为正常，最终出院，我觉得很有成就感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隔离区没有护工和清洁工，所有杂事都是护士在做，包括收拾被污染的医疗垃圾。过了一段时间，我的手不知道因为过敏还是手套不透气，长满了疹子，皮肤科医生告诉我要减少洗手次数，可每天下班为了降低感染几率，我们必须洗头洗澡半小时以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洗衣服的时候手非常疼，疼到那段时间看到水就害怕，即使不断涂护手霜也没有多大用处。一线工作结束之后，看着自己伤痕累累的手，我觉得这也算是新冠留给我的深刻记忆之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/16/20201216161648407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fa3a0bb157e89ad135f70853c880823</guid>
<title>我希望自己的努力能帮助中日两国更好地理解彼此</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuGaoYi/2020_12_22_575344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/傅高义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自小就认识到战争的严重性。我的父亲是犹太人，他从波兰来到美国。而他的两个姐姐与丈夫和孩子留在波兰，最后都死在纳粹的集中营里。当1945年二战接近尾声时，我十五岁，那时我们学校的初中和高中部在同一幢楼里。比我高三个年级和更大的男生几乎全去了战场，他们中的大部分人我都认识。那时美国刚开始有电视机，但获取新闻主要还是靠收音机。我们每天收听新闻，希望听到胜利的消息。家中有儿子上战场的邻居，都在窗口挂上小旗，一颗星星代表一个正在服役的孩子。和邻居一样，我们都期盼着他们能平安归来。我们中学有好几位学生死于抗击日本的太平洋战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争结束后，我们都深信全世界必须联合起来，避免再次发生战争。战后不久，我上了大学，同学中就有参加过二战的退伍军人。有大学老师教导我们，为了防止战争，我们需要更多地了解其他国家，学会跟它们合作。战后，我所在的学校及其他大学，都增开了有关外国的课程。这样做不只有利于外国，美国也能受益。我们认识到，为了让美国人生活在和平中，就要跟世界上其他国家保持更好的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十一岁时，我和男同学们都被征召入伍，准备前往朝鲜打仗。我接受了为期四个月的作战训练。有些共同受训的朋友战死在朝鲜，而我幸运地被派到美国的一所军队医院，服务军队里的精神病人。因为觉得这份工作非常有意思，战争结束，退了伍，我决定攻读社会学和精神病理学的博士学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我始终记得二战即将结束时得到的教训，那就是美国人要生活在和平中，就需要跟世界上其他国家和平相处，这就需要对其他国家的人有更深入的了解。我快写完博士论文的时候，哈佛大学的佛洛伦斯·克拉克洪（Florence Kluckhohn）教授对我说，你的见识还不够，因为你从没出过国。她告诉我，想对我们自己的社会有深入的理解，就要出国去感受文化差异。她建议我去日本，并帮我申请到为期两年的博士后奖学金，第一年学语言，第二年访问日本家庭。我将此视为一个了解外国人的机会，马上就同意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读研究生时，教授们都鼓励我们将深度访问作为了解其他文化的方法。要真正了解某种文化，我们必须真正熟悉为该文化所化之人，并像他们那样去看世界。这也是一个交朋友的方法，无论是对个人，还是对研究而言，都是值得的。此后，我一直在用深度访问的方法。我在1958至1960年间认识的日本人中，不少已经离世。我跟那些在世的人仍保持联系，当我去日本时，也会去见他们的孩子。为了了解日本社会的变化和保持友谊，我每年都去日本，这有助于我理解究竟日本人自己如何看待他们的社会。此外，有很多日本人来哈佛读书。我教过不少优秀的日本学生，并跟其中的大部分人成为好友。我是他们的老师，但也从他们那里学到很多。有些学生已在日本担任重要职务，我一直从他们那里学到东西。我相信，这些友谊使我能更深地理解日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位对我的思想产生影响的教授是塔尔科特·帕森斯（Talcott Parsons）。他认为，要理解另一个社会，必须了解该社会的所有主要方面，包括政治结构、经济制度、社会组织，以及来自历史的核心价值观。我仍然相信努力了解一个社会各种不同方面的重要性，在研究日本时，我尽力去了解日本社会的各个主要面向，并将获得的总体性认知和我所认识的日本人的看法结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，我从日本回到美国。在和一位从前的老师谈论未来规划时，他问道：“你去研究中国如何？”我之前从未想过这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他解释说，令任何想与“红色中国”沾边的人恐惧的麦卡锡时代正在终结，好几所重点大学正准备加强对现代中国的研究。在麦卡锡时代，哈佛曾开设一些中国历史、文化、语言的课程，但因为怕遭到强烈的公众反对，没有开设有关现代中国社会、经济、政治、人类学或法学的课程。1960年代初，负责挑选新教员的哈佛资深教授们认为，那时美国的资深学者中无人具备足够的学识，可以胜任这些学术领域的教授职位。因此，裴泽（John Pelzel）和费正清（John Fairbank）等决定挑选一些拥有博士学位、有兴趣研究中国的年轻人，让他们将关于中国的知识与自己学科的特殊方法相结合。如果这些年轻人能胜任，或许就可以保住教职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，如能允许我继续从事日本社会的研究，我对这个工作有兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在我与裴泽谈话的那天，他给费正清打电话，告诉他我的学术兴趣和研究背景。在四十八小时内，我得到了为期三年的博士后资助，用于学习中国语言、历史和经济，为研究中国社会做准备。如果我的表现令人满意的话，就可以在哈佛教授相关课程。两年后，我去香港待了一年，访问曾生活在中国大陆或常去大陆的人。从香港回美后三年，我完成了书稿《共产主义下的广州：一个省会的规划与政治（1949–1968）》（Canton under Communism: Programs and Politics in a Provincial Capital, 1949–1968）。几个月内，教授们通读了书稿，参加了一些我按要求做的讲座。1967年，我被哈佛大学授予教研中国社会的终身教职。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221163353937.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;傅高义与朱镕基（图源：澎湃新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在哈佛的工作是帮助学生理解中国社会。我第一次获得前往中国的签证是在1973年春，作为一个科学家代表团的成员，在中国待了三个星期。访问的一项内容是会见周恩来、乔冠华、周培源、郭沫若和费孝通等人。1967年春，我在哈佛首次讲授关于中国社会的课程。1980年，我在广州的中山大学待了两个月，这也是我首次能在中国某个地方待久一点。我开始与中山大学的学者们交朋友。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>262355bef1e9bd3ed2a044c6aedfcf98</guid>
<title>澳大利亚卖矿发财的好日子快到头了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LukeHurst/2020_12_22_575343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢克·赫斯特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年即将结束之际，澳大利亚与中国的关系却在不断恶化。这是一个具有全球维度的国家故事：南澳的葡萄酒、塔斯马尼亚的龙虾、昆士兰的木材和西澳的大麦现在都因外交和战略局势恶化而陷入到了销售困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中澳两国都需要在新冠疫情后获取自身利益，这意味着尽管我们看到双方互相猛烈攻击，但各自都还没有打出一记击倒对方的重拳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的假设是，澳大利亚备受青睐的铁矿石出口是不受影响的。在2019-20财年，澳大利亚铁矿石出口收入为1020亿美元，其中中国贡献了849亿美元（相当于给居住在澳大利亚的每个人约3400美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/17/20201217181150915.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;矿产出口业是澳大利亚经济支柱产业，图为澳大利亚总理莫里斯在采矿现场发表演说&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019-20年间，澳大利亚铁矿石出口占全球铁矿石出口总额的53%（其中大部分流向中国），巴西是第二大铁矿石出口国，占全球铁矿石出口的21%，之后有一些无足轻重的铁矿石出口国填补前五名空位，南非供应4%，加拿大3%，印度2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚铁矿石出口如此成功是基于以下有利条件，即我们的生产效率、矿物纯度、地理位置和市场支配地位，再加上铁矿石作为大宗商品所具有的周期性特点。我们的出口商受益于这样一个事实：在短期内，没有任何国家可以替代澳大利亚助力中国的钢铁密集型发展计划，无论是中国需要在国内发展后疫情经济还是在国外推进它们梦寐以求的一带一路项目工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国在放长线钓大鱼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国知道，在没有后备计划的情况下，要想占上风，唯一的办法就是着眼长远。中国是在2010年汲取到这条惨痛教训的，当时中国钢铁协会（CISA）试图联合中国钢铁企业一起抵制进口澳洲铁矿石，结果是该协会惨败并使其下属钢铁企业付出了惨重代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，确定铁矿石价格的过程是通过主要买家和卖家一对一谈判来确定长期合约的基准价格。由于在紧张的2008年谈判中没有基准价格达成，于是中钢协被委任为首席谈判者代表中国钢铁企业进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球金融危机后钢铁需求的大幅下降，新日本制铁公司（Nippon Steel）和澳大利亚哈默斯利铁矿（Hamersley）达成一致，决定在2009年5月降价33%。但中钢协推动进一步降价60%，它声称“这些价格无法反映出钢铁制造商和铁矿石供应商之间互利共赢的关系。因此，中钢协不能接受这些价格，也不会遵循这些价格……如果出现铁矿石供应短缺的情况，中国钢铁生产企业宁愿减产。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年3月30日，即在力拓公司四名员工——胡士泰及其三名同事因受贿和窃取商业机密罪而分别被判入狱7至14年后的第二天，价格基准制度被放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必和必拓和淡水河谷同意以现货市场价格按季度进行结算。最初的季度价格约为114.51美元/吨，这几乎是2008年基准价格60.80美元/吨的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价格上涨的主要原因是中国政府在全球金融危机发生后为避免经济停滞而实施了规模高达5860亿美元的经济刺激措施，随后，中国钢铁需求猛增。但中钢协拒绝接受新的定价体系，并试图进一步抵制澳大利亚和巴西铁矿石，以抗议转向现货市场定价体系。中钢协负责人表示，“中钢协呼吁钢铁企业和铁矿石贸易商在未来两个月内不要从……必和必拓、力拓和淡水河谷购买铁矿石。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不到四周，宝钢（一家中国央企）就签字同意了现货定价制度。中钢协采取的策略来自于其暂时的义愤填膺，而这显然没有宝钢的商业和发展冲动更强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国钢铁业的支离破碎也是阻止实施全行业抵制的一个重要障碍，尤其是在无法追踪到每一批进口货物的情况下。中钢协的干预对其下属钢铁厂来说是一个代价高昂的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运费结算方式也根据新的价格机制进行了调整，在发生调整后的21个月内，中国进口商支付给澳大利亚出口商的船运租金大概是每月2.883亿美元，这相当于中国钢铁业同期利润的26.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从惠特拉姆错误的价格下限政策中汲取教训&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁矿石市场的历史被失败的政府干预行为所塑造，有些市场干预行为是经过深思熟虑的，而有些则稍显草率。但这些市场干预行为的最相似之处在于它们都谋求获得短期利益，而没有考虑到一个竞争激烈的市场将在较长时段内如何发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有例外，比如在20世纪70年代，日本就成功减少了本国对澳大利亚铁矿石的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的澳大利亚总理戈夫•惠特拉姆（Gough Whitlam）将20世纪60年代的矿产和能源投资热潮形容为“矿产大劫案”，其明证就是澳大利亚哈默斯利铁矿“在1966年至1973年间缴纳的税收仅为可怜的0.2%”（1966年澳大利亚的私营公司税率为27.5%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年，惠特拉姆政府对铁矿石实行了最低限价政策。在新的最低限价制度下，矿产出口需要每年审批，而且是只有在出口价格达到了澳矿产和能源部所认定的“充分世界市场价格”的情况下，才会获批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本威胁说，它将转而采购印度、秘鲁和安哥拉等其它产区的铁矿石。但这些都不过是虚声恫吓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1973年，澳大利亚对铁矿石供应的限制可能会降低日本短期的钢铁生产能力。与近40年后中钢协的威胁不同，澳大利亚出口商没有办法推翻或规避政府强制实施的底线价格，这确保了出口限制是一个货真价实的威胁。这次干预迫使日本谈判代表同意涨价，而价格则上涨了一倍多，从1973年的6.62美元/吨上涨到1976年的14.57美元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在悄无声息之间，市场的车轮转向了，澳大利亚即将从来日方长的市场竞争中学上一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在澳大利亚实施价格下限政策干预市场之前，日本已开始担忧本国的铁矿石供应是否安全，因为在1966年至1970年间，日本钢铁产量平均增长17.8%。惠特拉姆政府实施的价格干预政策促使日本投资财团通过购买铁矿石开采项目的股权而非仅仅是签订长期合同来确保本国的铁矿石供应。在1971年至1980年间，日本出资人投资成立了10家合资企业（4家在澳大利亚，6家在巴西）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过减少对澳大利亚的依赖，日本买家减少了澳大利亚政府干预谈判的机会，使其无法再强迫铁矿石价格上涨。巴西出口商在欧洲和日本两个市场游刃有余，这一竞争能力有效连接了全球市场。这也给了日本买家一个真正的选择机会，使他们能够在短期内将进货渠道转移到巴西并降低澳大利亚政府成功干预市场的几率。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>