<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad20d3192071d057a4b87b79bf700245</guid>
<title>大基金三期亮相，中国半导体“三大战役”拉开序幕</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_05_28_736234.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家集成电路产业投资基金三期，也就是俗称的大基金三期昨天（5月27日）正式亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资金规模，无疑是大基金三期最显眼的特征，注册资本3440亿元，意味着三期基金不仅超过了一期、二期募资总和（1387亿、2042亿），也一举反超了美国人大张旗鼓的《芯片法案》直接财政补助规模（390亿美元），按照前两期大基金撬动地方配套资金、社会资金的比例推算，大基金三期有望为中国半导体产业带来1.5万亿人民币甚至更大规模的新增投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/28/20240528152323825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规模本身，已经充分说明了推进半导体产业自立自强的国家意志有多么坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了充足的弹药，赢得斗争还离不开正确的战略战术，接下来，中国半导体产业想要挣脱绞索，真正实现自立自强，就需要打好投融资、技术攻坚和创新发展的“三大战役”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，大基金三期的注册信息里，存续时间长达15年，而前两期基金的存续时间则是10年，这个变化，其实大有深意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾大基金诞生的初衷，正是探索国家战略和市场运作之间的有机结合，公允地说，这十年来在大基金和科创板等一系列体制机制创新引领下，中国半导体产业投融资“大循环”已基本成型，对产业发展居功至伟，不过随着实践中对产业规律的认识不断深化，新的调整也势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，传统PE/VC投资一般投资期也就五年左右，加上退出期满打满算七八年，而半导体领域有很多产业环节从0到1的突破可能需要十年乃至更长时间，这就导致资本会出现“舍难求易”的倾向，在容易国产替代的领域快速堆高营收，辅导上市一条龙，而攻坚难度高又远离风口的领域则少人问津。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是看到了这样的现象，去年末以来，引导中长期资金逆周期布局，壮大“耐心资本”就越来越受到关注，在大基金三期成立前不久，证监会还提出要优先支持突破关键核心技术“卡脖子”企业股债融资，清晰体现了监管部门对半导体企业“质量”的新要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大基金三期能够摸索出一条金融体系超长周期支持关键核心技术攻坚的路子，对中国半导体产业的意义无疑将是划时代的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看技术攻坚，在“卡脖子”技术里，其实还可以再细分成两大类，一类是系统产品、供应链、基础研究都被美国所实质性控制，高端光刻机就是典型代表，对于这种技术，最好的攻坚方式可能就是只做不说，按照两弹一星式的组织方法开展严格保密的国家重大项目，而另一类则是美国只能部分控制和影响的关键领域比如DRAM、NAND等高端存储器件，在这类开放市场中竞争的领域，多做少说，引导“关键少数”龙头企业做大做强是更合理的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据科工力量了解，目前行业内对大基金三期的投资重点各有说法，但存储器件堪称“最大公约数”，高端智能手机的LPDDR和大算力芯片的HBM，都是当前亟需补上的国产化短板。在华为Pura 70的物料清单上，来自韩国的DRAM已经是最后一块“别无选择”的大芯片，年底Mate 70能否实现从芯片到操作系统的国产化“大满贯”，我们不妨拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，也可能最重要的一场战役，是中国半导体产业的创新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国挑起对华半导体之战，目的就是为了扼杀中国AI产业，确保其独享大模型技术红利，面对这样的局面，我们既要有甘坐冷板凳的精神，把卡脖子的短板补齐，另一方面也必须要着眼算力需求，探索换道超车，颠覆式创新的长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不久前华为组织召开2024年STW会议，轮值董事长徐直军就谈到，华为基于在电子信息领域几十年理论、技术和工程能力的积累，发挥计算、网络、存储、云等多领域跨界协同的优势，正通过“以面积换能力”、“以堆叠增容量”、“以集群扩规模”、“非摩尔补摩尔”等手段，打造规模算力支持世界领先的大模型训练，为全球提供第二选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/28/20240528153009861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日前，华为组织召开2024年STW会议，华为轮值董事长徐直军在会上做了题为《拥抱智能时代》的讲话。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐直军提到的这些手段，其实都可以被视为是另辟蹊径，在英伟达、英特尔等美国企业的壁垒之外寻找新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是在最近，02专项总师，中国半导体行业协会集成电路分会理事长叶甜春也呼吁要通过路径创新、换道发展，走出中国特色集成电路创新之路，在他看来，我们从2018年开始，都是在想怎么补好短板，做好防守，原来采取的大量是战术措施、应急措施，这本身没有错，但是总体看容易形成路径依赖，有必要建立非对称优势和战略制衡能力，赢得发展主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国半导体产业初步打赢生存之战，创新发展，必然将成为接下来一个阶段的重中之重。事实上，我们在这方面已经有了不少成功案例，最典型，也最为公众熟知的莫过于中国企业在碳化硅领域的集体崛起，勤奋果断的中国人，已经大幅改变了功率半导体领域竞争格局，让很多躺着赚钱的成熟制程老牌海外厂商，也开始如坐针毡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在算力芯片领域，近几年RISC-V、Chiplet等热潮有一个越来越明显的特点，那就是中国企业在全球生态圈里的存在感越来越强，欧美明星企业如今根本享受不到它们上一代或者上几代前辈所习以为常的那种低竞争烈度和发展红利，往往一个技术潮流从0到1刚走了一半，涌入的中国企业已经“淹没”了欧美小团队，比如非摩架构芯片最热的概念—存算一体领域，国内亿铸科技基于忆阻器的AI大算力原型技术验证芯片（POC）已经成功点亮，产业化节奏上其实已经有后来居上的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，大基金三期的亮相，标志着中国半导体产业的“三大战役”正式拉开了序幕，科工力量也将会和所有关心中国半导体产业发展的伙伴一起，憧憬着决战决胜的一天到来，正如伟人所总结的，让他们去说我们这也不行那也不行罢，中国人民的不屈不挠的努力，必将稳步地达到自己的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70d3b5f76b11cc0ec488bf6d159f5c43</guid>
<title>莫迪政府为何造谣“尼赫鲁放弃印度入常机会，首先支持中国入常”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2024_05_28_736217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
每隔五年举行一次的印度大选，即将进入最后投票阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然投票至6月1日结束，6月4日才开始正式计票，但外界早已普遍预测印度人民党将赢得选举胜利，现年73岁的纳伦德拉·莫迪将成为继开国总理尼赫鲁之后，第二位连任三届的总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，选举漫长，波澜难免。选前莫迪一度豪言，人民院545席，印人党要拿下370席，以其为首的执政联盟力争突破400席；而如今，既要忧虑支持者投票率下降，又要不时反击反对党联盟烈度不低的明枪暗箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就业问题严峻、贫富差距悬殊，莫迪及其领导的印人党为何依旧能在这届选举中领先？印人党竞选宣言“莫迪的保证”是否是漫天“画大饼”？中国成为本届选举的热门议题，其中又藏有什么心机？围绕相关问题，观察者网同刚结束新一轮印度调研的上海国际问题研究院南亚研究中心主任、研究员刘宗义聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·印度大选&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：印度大选仍在进行，但我看各类民调与分析均已预测，现任总理莫迪将实现连任。值得一提的是，印度有智库最近发布的一项针对10000名选民的调查发现，通货膨胀和缺乏就业机会是印度选民最关心的问题，尤其是62%的人认为找工作比五年前更难了，但仍有近2/3的受访者表示依旧会投票给印人党。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您能否结合您这几年前往印度的调研观察，聊聊莫迪及其领导的印人党为何依旧能在这次选举中领先？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;一是因为莫迪及印人党善于利用意识形态，继续挑动印度教民族主义。在他们执政的近10年来，印度社会意识形态更加右倾，印度教民族主义势力强大，难以撼动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/24/20240524074553145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在泰米尔纳德邦哥印拜陀举行的一个路演&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图/X）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是印人党滥用执政优势打压反对派。其不仅利用“竞争性福利政策”等执政优势拉拢选民，通过反腐和打击“黑钱”等措施切断反对派的竞选资金来源，还直接利用行政手段逮捕反对派领袖，冻结反对派资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是印人党及其背后“国民志愿服务团”（罗马字母拼写印地语名称为“Rashtriya Swayamsevak Sangh”，简称RSS）的组织能力在印度国内没有其他党派可以匹敌。在大选期间，RSS及整个“团家族”的力量都被发动起来，RSS的基层组织“沙卡”挨家挨户动员印度教徒出门为莫迪投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，印度的社会多元性使得对莫迪和印人党的认同感在不同地区、不同群体间存在差异。比如，印人党和RSS的主要势力范围是印地语核心区，而在西孟邦、南部达罗毗荼语系地区以及一些地方性政党拥有更强影响力的地区，会发现民众对莫迪及印人党的观感与印地语核心区存在显著差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前莫迪宣称要拿下人民院370个以上甚至400个席位，现在已经不这么说了，因为前三个阶段的实际投票率较低，这对莫迪及印人党的打击是很大的。莫迪这段时间又突出强调印度教徒和穆斯林之间的矛盾、发表针对穆斯林的攻击性言论，就是为了鼓动其党工发动民众，动员支持者积极出来投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外值得注意的是，我们在印度调研时接触的人员，大部分是印度的精英阶层。我发现他们的说法，特别是对于对外政策、国际关系方面的见解非常一致，我猜测其中可能有过协调。因此，通过他们传达出的选情状况是具有一定迷惑性的，可能并不能反映真实的情况。比如，印度普通老百姓主要关心物价、就业等实际问题，印人党精英们常谈的未必是这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，他们也认识到这些问题会影响到这次选举，因此他们给出了“莫迪的保证”，并利用现在的执政优势大量派发福利，如通过建立的电子支付系统，把福利直接发放到民众的账户上，减少了中间腐败环节——与此同时，其他同样许诺大规模福利的党派如国大党，连账户资金都被冻结，无法动用，所谓许诺基本成了空中楼阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，因为印人党和RSS对印度的媒体和舆论——特别是印地语核心区的媒体——握有完全主导权，且在印度国内高压政治氛围下，很多人不敢表明心迹、透露自己真正的想法，所以莫迪及印人党的支持率实际有多高，我们并不清楚。印度老百姓到底怎么想的，也许只有到6月4日才能真正知晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在议席多少上，实际可能会跟他们先前的预期有落差；那莫迪及印人党胜选，这点现在能确定吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;根据目前的一些情况可以判断，莫迪及印人党所在的全国民主联盟大概率胜选，只不过可能达不到印人党他们自己吹嘘的那么高的票数。印人党在2014年选举中的实际得票率是31%，2019年这一数据升至37%，如果这次选举能获得40%的支持，那就是大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/24/20240524075705894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪支持者&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图/X）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚提到“莫迪的保证”，印人党直接将这当作竞选宣言标题，这一动向可以说很大程度上是将印人党同莫迪直接划等号。这对印人党的发展有何利弊？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;在2014年和2019年的印度大选中，普通民众选的其实并不是印人党，而是投给莫迪。莫迪之所以如此受欢迎，主要在于他具备一系列显著的优势。首先，他亲民的人设让民众认为他了解底层老百姓的生活疾苦。其次，他的清廉形象赢得了印度民众的信任和尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪的政治智慧、政治手腕，在现在的印度政坛无人能敌。然而，随着莫迪年龄的增长，一个问题浮现出来。按照印人党原有的规定，领导人在75岁时需退休，而莫迪目前即将迎来74岁周岁，这引发了人们对于他是否会在本次选举后中途退出，并由其副手沙阿（Amit Shah）接班的猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙阿同样来自古吉拉特的巴尼亚种姓，是大银行家出身，在金融界有着广泛的关系。他陪莫迪一路走过来，是莫迪的主要助手，在莫迪政府中扮演着重要角色。然而，尽管沙阿在政经领域拥有一定的影响力，他是否能够继承莫迪的威望并继续推动莫迪的事业，仍然是一个值得怀疑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，另一种可能性是莫迪会选择继续留任。毕竟，印人党内部的规则并非不可更改，他们可能会根据当前形势和莫迪的意愿对规则进行调整。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7649403f7df4ca6bcc2b77dcdcf4855</guid>
<title>拼算法还是拼新型基础设施？中国如何选择智能计算发展道路</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunninghui/2024_05_28_736186.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国人大网刊登中国工程院院士、中国科学院计算技术研究所所长孙凝晖在十四届全国人大常委会专题讲座上的讲稿《人工智能与智能计算的发展》。现将全文转载如下，一同走进高深莫测的人工智能世界。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527114511762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委员长、各位副委员长、秘书长、各位委员：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能领域近年来正在迎来一场由生成式人工智能大模型引领的爆发式发展。2022年11月30日，OpenAI公司推出一款人工智能对话聊天机器人ChatGPT，其出色的自然语言生成能力引起了全世界范围的广泛关注，2个月突破1亿用户，国内外随即掀起了一场大模型浪潮，Gemini、文心一言、Copilot、LLaMA、SAM、SORA等各种大模型如雨后春笋般涌现，2022年也被誉为大模型元年。当前信息时代正加快进入智能计算的发展阶段，人工智能技术上的突破层出不穷，逐渐深入地赋能千行百业，推动人工智能与数据要素成为新质生产力的典型代表。习近平总书记指出，把新一代人工智能作为推动科技跨越发展、产业优化升级、生产力整体跃升的驱动力量，努力实现高质量发展。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视智能经济发展，促进人工智能和实体经济深度融合，为高质量发展注入强劲动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 计算技术发展简介&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计算技术的发展历史大致可分为四个阶段，算盘的出现标志着人类进入第一代——机械计算时代，第二代——电子计算的标志是出现电子器件与电子计算机，互联网的出现使我们进入第三代——网络计算，当前人类社会正在进入第四阶段——智能计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期的计算装置是手动辅助计算装置和半自动计算装置，人类计算工具的历史是从公元1200年的中国算盘开始，随后出现了纳皮尔筹（1612年）和滚轮式加法器（1642年），到1672年第一台自动完成四则运算的计算装置——步进计算器诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机械计算时期已经出现了现代计算机的一些基本概念。查尔斯∙巴贝奇（Charles Babbage）提出了差分机（1822年）与分析机（1834年）的设计构想，支持自动机械计算。这一时期，编程与程序的概念基本形成，编程的概念起源于雅卡尔提花机，通过打孔卡片控制印花图案，最终演变为通过计算指令的形式来存储所有数学计算步骤；人类历史的第一个程序员是诗人拜伦之女艾达（Ada），她为巴贝奇差分机编写了一组求解伯努利数列的计算指令，这套指令也是人类历史上第一套计算机算法程序，它将硬件和软件分离，第一次出现程序的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到在二十世纪上半叶，出现了布尔代数(数学)、图灵机(计算模型) 、冯诺依曼体系结构(架构) 、晶体管(器件)这四个现代计算技术的科学基础。其中，布尔代数用来描述程序和硬件如CPU的底层逻辑；图灵机是一种通用的计算模型，将复杂任务转化为自动计算、不需人工干预的自动化过程；冯诺依曼体系结构提出了构造计算机的三个基本原则：采用二进制逻辑、程序存储执行、以及计算机由运算器、控制器、存储器、输入设备、输出设备这五个基本单元组成；晶体管是构成基本的逻辑电路和存储电路的半导体器件，是建造现代计算机之塔的“砖块”。基于以上科学基础，计算技术得以高速发展，形成规模庞大的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1946年世界上第一台电子计算机ENIAC诞生到二十一世纪的今天，已经形成了五类成功的平台型计算系统。当前各领域各种类型的应用，都可以由这五类平台型计算装置支撑。第一类是高性能计算平台，解决了国家核心部门的科学与工程计算问题；第二类是企业计算平台，又称服务器，用于企业级的数据管理、事务处理，当前像百度、阿里和腾讯这些互联网公司的计算平台都属于这一类；第三类是个人电脑平台，以桌面应用的形式出现，人们通过桌面应用与个人电脑交互；第四类是智能手机，主要特点是移动便携，手机通过网络连接数据中心，以互联网应用为主，它们分布式地部署在数据中心和手机终端；第五类是嵌入式计算机，嵌入到工业装备和军事设备，通过实时的控制，保障在确定时间内完成特定任务。这五类装置几乎覆盖了我们信息社会的方方面面，长期以来人们追求的以智能计算应用为中心的第六类平台型计算系统尚未形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代计算技术的发展大致可以划分为三个时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IT1.0又称电子计算时代（1950-1970）&lt;/strong&gt;，基本特征是以“机”为中心。计算技术的基本架构形成，随着集成电路工艺的进步，基本计算单元的尺度快速微缩，晶体管密度、计算性能和可靠性不断提升，计算机在科学工程计算、企业数据处理中得到了广泛应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IT2.0又称网络计算时代（1980-2020）&lt;/strong&gt;，以“人”为中心。互联网将人使用的终端与后台的数据中心连接，互联网应用通过智能终端与人进行交互。以亚马逊等为代表的互联网公司提出了云计算的思想，将后台的算力封装成一个公共服务租借给第三方用户，形成了云计算与大数据产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IT3.0又称智能计算时代&lt;/strong&gt;，始于2020年，与IT2.0相比增加了“物”的概念，即物理世界的各种端侧设备，被数字化、网络化和智能化，实现“人-机-物”三元融合。智能计算时代，除了互联网以外，还有数据基础设施，支撑各类终端通过端边云实现万物互联，终端、物端、边缘、云都嵌入AI，提供与ChatGPT类似的大模型智能服务，最终实现有计算的地方就有AI智能。智能计算带来了巨量的数据、人工智能算法的突破和对算力的爆发性需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 智能计算发展简介&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能计算包括人工智能技术与它的计算载体，大致历经了四个阶段，分别为通用计算装置、逻辑推理专家系统、深度学习计算系统、大模型计算系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能计算的起点是通用自动计算装置（1946年）。艾伦·图灵（Alan Turing）和冯·诺依曼（John von Neumann）等科学家，一开始都希望能够模拟人脑处理知识的过程，发明像人脑一样思考的机器，虽未能实现，但却解决了计算的自动化问题。通用自动计算装置的出现，也推动了1956年人工智能（AI）概念的诞生，此后所有人工智能技术的发展都是建立在新一代计算设备与更强的计算能力之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/27/20240527151938563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;艾伦·图灵（左）和冯·诺依曼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能计算发展的第二阶段是逻辑推理专家系统（1990年）。E.A.费根鲍姆（Edward Albert Feigenbaum）等符号智能学派的科学家以逻辑和推理能力自动化为主要目标，提出了能够将知识符号进行逻辑推理的专家系统。人的先验知识以知识符号的形式进入计算机，使计算机能够在特定领域辅助人类进行一定的逻辑判断和决策，但专家系统严重依赖于手工生成的知识库或规则库。这类专家系统的典型代表是日本的五代机和我国863计划支持的306智能计算机主题，日本在逻辑专家系统中采取专用计算平台和Prolog这样的知识推理语言完成应用级推理任务；我国采取了与日本不同的技术路线，以通用计算平台为基础，将智能任务变成人工智能算法，将硬件和系统软件都接入通用计算平台，并催生了曙光、汉王、科大讯飞等一批骨干企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
符号计算系统的局限性在于其爆炸的计算时空复杂度，即符号计算系统只能解决线性增长问题，对于高维复杂空间问题是无法求解的，从而限制了能够处理问题的大小。同时因为符号计算系统是基于知识规则建立的，我们又无法对所有的常识用穷举法来进行枚举，它的应用范围就受到了很大的限制。随着第二次AI寒冬的到来，第一代智能计算机逐渐退出历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2014年左右，智能计算进阶到第三阶段——深度学习计算系统。以杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）等为代表的连接智能学派，以学习能力自动化为目标，发明了深度学习等新AI算法。通过深度神经元网络的自动学习，大幅提升了模型统计归纳的能力，在模式识别①等应用效果上取得了巨大突破，某些场景的识别精度甚至超越了人类。以人脸识别为例，整个神经网络的训练过程相当于一个网络参数调整的过程，将大量的经过标注的人脸图片数据输入神经网络，然后进行网络间参数调整，让神经网络输出的结果的概率无限逼近真实结果。神经网络输出真实情况的概率越大，参数就越大，从而将知识和规则编码到网络参数中，这样只要数据足够多，就可以对各种大量的常识进行学习，通用性得到极大的提升。连接智能的应用更加广泛，包括语音识别、人脸识别、自动驾驶等。在计算载体方面，中国科学院计算技术研究所2013年提出了国际首个深度学习处理器架构，国际知名的硬件厂商英伟达（NVIDIA）持续发布了多款性能领先的通用GPU芯片，都是深度学习计算系统的典型代表。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b84428c0ba286d4e1afb9cf7f0530f8</guid>
<title>贸易结算困难，中俄商务园几乎每天都能接到这样的消息……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhigang/2024_05_28_736185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着普京访华和上合组织外长会议在哈萨克斯坦召开，中俄之间的密集互动引发世界关注。同时由于国际地缘政治形势发生显著变化，中俄传统上“政热经冷”的局面也正发生急剧改变。截至2023年底，中俄贸易额达到2401亿美元，中国连续13年成为俄罗斯最大贸易伙伴国，而俄罗斯则跃升为中国第四大贸易伙伴国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近期数据显示中俄经贸和投资受到西方进一步制裁的影响较大，截至今年3月80%的结算交易由于制裁而中止。这为快速升温的双边贸易笼罩了一层阴霾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一问题，观察者网与俄中商务园总裁、俄中“一带一路”战略发展研究会主席陈志刚先生进行深入交流，陈志刚先生从亲历者角度分析中国企业出海俄罗斯的优势与劣势，深度解析中俄未来贸易投资发展方向。【本文仅作知识分享，无意做出任何投资建议，投资有风险，请读者谨慎甄别。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到，随着美西方近几月推动的新一轮制裁，影响范围正扩大到中国的一些产业、机构、企业或个人。从您切身感受和周围朋友的经历来看，是否感受到了美西方新一轮制裁的压力，这种影响有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈志刚：&lt;/strong&gt;确实如问题所提到的那样，整体而言，尽管疫情期间中俄两国物流受到很大影响，但疫情后两国贸易物流恢复很快。这两年在边关关口实现现代化升级，以及两国边检人员日以继夜的工作，物流吞吐已不再是制约中俄贸易发展的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近期，尤其是从今年2月底3月初开始，由于美西方的新一轮制裁，两国的金融结算受到直接影响。这一轮制裁的影响范围已涉及到了我国几十家中资企业，甚至个人。同时，我国的大型银行等金融机构也受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人大重阳智库最近发布的报告《创建新通道——中俄双向投资现状、挑战与建议》中就提到2024年2-3月间，由于受到西方二级制裁威胁，多家中国银行开始拒绝与俄罗斯相关的交易，包括SPFS和CIPS人民币卢布交易都被停止；截至今年3月，80%的交易被阻止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个报告非常符合我们专家的切身感受和大致统计，中俄商务园每天都能接到这方面的消息：中国资金打不进俄罗斯账户，俄罗斯自己无法付款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/21/20240521150036871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人大重阳智库于5月11日在中俄投资论坛（2024）上发布了报告《创建新通道——中俄双向投资现状、挑战与建议》 图片来源：人大重阳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从3月至今已将近3个月时间，相关贸易方面的结算问题没有完全解决，这一点很不正常。贸易结算问题就是一种金融大堵车，这种大堵车比之前的物流大堵车更麻烦、更可怕，毕竟贸易结算是贸易血液循环的基础。而且中俄贸易强度比较大，这种堵车必然会影响到今年中俄之间的贸易额；对于投资的影响甚至更大，会导致中国有货卖不出去、有钱投不进去，俄罗斯方面想回款也无法汇款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在是时不我待，两国必须想出办法，进一步深化人民币卢布本币结算，并开发一些新的金融机构专门用于承接中俄双边投资和贸易结算服务。现在中俄两国关系是一种互相成就、共同发展的伙伴关系、大国关系，所以我相信这个问题一定能够得到很好的落实。（编者注：《中华人民共和国和俄罗斯联邦在两国建交75周年之际关于深化新时代全面战略协作伙伴关系的联合声明》中提到：提升双边贸易、融资和其他经济活动中的本币份额。完善两国金融基础设施，畅通两国间经营主体结算渠道。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：尽管中俄关系进一步走近，但仍有不少舆论认为俄罗斯依旧对中国投资持保留态度，俄方担心在技术、设备、金融、劳动力等多方面过于依赖中国，甚至认为俄罗斯担心中国对其远东地区提出领土诉求。您如何看待这些舆论争议，俄国内是否存在相关担忧？这对中国企业赴俄投资会不会产生负面影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈志刚：&lt;/strong&gt;国内现在依旧有不少人炒作这些问题，但这个观点在俄罗斯已经不再是问题，而是阶段性历史了。在2014年之前，俄罗斯国内对此观点还有不少市场，但在2014年克里米亚危机之后，俄罗斯从舆论、智库等多个方面对我们保持高度积极的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年以前，西方媒体经常在俄罗斯炒作中国投资远东会最终导致中国声索俄罗斯的远东领土等话题，但中俄边境问题早已解决，没有任何争议。这一点，俄罗斯精英阶层非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/21/20240521171716226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中俄边境，满洲里41号界碑。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过十年的磨合，中俄两国关系也经历了包括疫情在内的多次考验。俄罗斯十分清楚，当今世界能推进俄罗斯实现进一步现代化的外部力量也只有中国。所以，无论是在政治、商业、立法、执法机构还是其他精英阶层都一致认为，未来俄罗斯要实现经济快速增长，恢复元气，最大的伙伴只有中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，俄罗斯整体对中国资金进入、投资俄罗斯持积极态度。担心中国借投资分化俄罗斯乃至提出领土诉求的论点，已不在俄国舆论场视野之中。同时，俄罗斯已意识到中国在全产业链、高新技术领域走在世界前列，这是现在俄罗斯全社会的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中俄建交75周年，在此次普京访华之时，习近平主席就称赞道，中俄关系已经成为新型国际关系和相邻大国关系的典范。普京总统此前在接受采访时也表示，俄中关系将继续深化发展，取得新成就，造福两国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况来看，阻碍中国在俄罗斯进一步投资的主要原因不是市场问题，而是中国企业担心因为与俄罗斯交往过多，会受到西方的连带制裁，从而引发一些“黑天鹅”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来说，中国企业家对于俄罗斯市场具有极高的开发潜力这一点的认同度非常高。我认为，一旦俄乌战争稍微平息或进入一种不温不火的常态，都会推进中国开发商加速落地俄罗斯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>