<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0cb95051fdf04d85e67c1041c00082a</guid>
<title>我只想救一代人</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangguimei/2023_11_25_716910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=838627256&amp;amp;bvid=BV1Ng4y1v7gt&amp;amp;cid=206563434&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下文本来自《面对面》节目2020年6月27日播出内容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上天还没亮，63岁的张桂梅就开始了一天的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿着大喇叭催促“起床喽，姑娘”“快点呗，还有两分钟上课了”，张桂梅笑着说，因为要求严格，她被姑娘们起了“魔鬼”“周扒皮”“半夜鸡叫”这样的外号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124141856315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张桂梅不是校工，而是这所学校的校长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这所学校很特别，学生大都来自云南省境内的贫困山区，而且都是女生。&lt;/strong&gt;这就是全国第一所全免费公办女子高中——丽江华坪女子高级中学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，华坪女高将送走她的第十届毕业生。去年，2019年高考，华坪女高118名毕业生一本上线率达到40.67%，本科上线率82.37%，排名丽江市第一。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;这样的一个成绩，您满意吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张桂梅：&lt;/strong&gt;不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;为什么不满意？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张桂梅：&lt;/strong&gt;我想让孩子们全部上一本，或者是双一流。双一流我也还想让她们上最高目标（的学校），清华北大。我想让山里的孩子，也能走进最好的学校。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124141928411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;这个是专门给贫困山区的女孩子上的高中，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;张桂梅：&lt;/strong&gt;我们就没提“贫困”两个字。我觉得“贫困”对女孩子来说，也是一种隐私。我们就叫“大山里的女孩儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124142047530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华坪女高招收的，是完成九年制义务教育后无法继续求学的山区女生。&lt;strong&gt;从2008年建校至今，共有1645名大山里的女孩从华坪女高走进大学。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自华坪县兴泉镇松竹村的陈明思，是今年毕业班中的一位学生——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;你准备报考哪个大学？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;我想考出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;考到哪里去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;东三省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;为什么要到东北去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;因为那里比较远，不想局限在这个小小的地方，还是想走出去。我们那个村里有很多像我这样的同龄人，就已经结婚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;结婚以后干什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;就是生小孩，干农活。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124142133362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;靠什么能改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;学习，靠知识。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果不是突然的变故，张桂梅的生活原本与这些女孩毫无交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张桂梅，祖籍辽宁，17岁离开东北到云南支边，后随丈夫同在大理白族自治州喜洲镇第一中学任教。&lt;strong&gt;喜洲是张桂梅丈夫的老家，张桂梅以为那里将会是她余生的归宿。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/24/20231124142520292.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而不幸的是，1996年，张桂梅的丈夫因胃癌去世。张桂梅黯然神伤，申请从大理调出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丽江市华坪县位于云南省西北部，是金沙江畔的一个小县城，张桂梅到这里的民族中学任教。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124142605333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f192557e09a5a2d52c7b120e8d0b34d</guid>
<title>特斯拉风波政治化？要吸取美国的前车之鉴</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2023_11_25_716908.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特斯拉风波司法解决迈出大步&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在司法解决的道路上，2021年初以来引爆全国舆论的特斯拉风波迈出了一大步：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继今年5月当事人之一河南安阳车主张女士起诉特斯拉侵犯名誉权及其个人隐私权两项诉讼均被法院驳回之后，11月22日，法院就特斯拉诉“上海车展事件”另一当事人西安车主李女士名誉权侵权案作出一审判决，认定西安李女士名誉侵权责任成立，须向特斯拉公开赔礼道歉并赔偿损失，同时承担车辆鉴定费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受法院委托司法鉴定机构出具的鉴定意见认为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“（当事人的）特斯拉Model 3型号汽车（VIN号：LRW3E7EA9LC013130）制动系统现时技术状况正常有效无故障，也无刹车踏板无法被踩下及制动效能下降的情况，符合《机动车运行安全技术条件》、《机动车安全技术检验项目和方法》相关技术标准”；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124150936581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二审判决书，由特斯拉提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，该西安车主李女士宣称其2021年3月驾驶特斯拉发生交通事故系因“刹车失灵”不符合事实。作为第三方的司法鉴定机构出具的鉴定意见，为司法裁决提供了客观、科学的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于2021年4月19日与西安李女士一同身着带有“刹车失灵”字样服装，爬上上海车展特斯拉展台车顶的河南安阳车主张女士，根据有关报道，她至今仍自称“维权”一再声明主张，却回避第三方检测鉴定。在笔者看来，应该对她的当事车辆依法强制实施司法鉴定，以期这件事情有一个公正的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前车之鉴：美国的丰田车质量风波&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，在全社会广受关注、历时接近四年的特斯拉风波中，无论是引爆这场风波的河南安阳车主张女士2021年2月21日在341国道车祸，还是跟进爆炒的西安车主李女士2021年3月交通事故等事故，其原因究竟是什么，最终只能由有资质、权威的第三方机构检测认定，而不可能由其他个人或机构“断案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在由此引发的舆情风潮中，我们需要避免这场风波从消费者与企业之间的质量纠纷走向政治化。回顾2010年爆发于美国、随后波及几乎所有经济大国的丰田质量风波，可以给我们许多启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这场风波中当事车主坚称特斯拉车“刹车失灵”相似，引爆2010年丰田质量风波的焦点事件，也是一些丰田车主声称丰田部分车型“刹车失灵”和“突然加速”，当时影响最大的案例是田纳西州雷克萨斯车主朗达·史密斯夫人，她声称，2006年10月，她准备停车时，她驾驶的丰田雷克萨斯车非但没有刹车，车速反而飙升至每小时100英里（约合160公里/小时），开了6英里后方才停下来，她才结束了这次“接近死亡的经历”。[ 《参考消息》，2010年2月25日，第12版。]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但丰田质量风波并非单纯的消费者权益事件。纵览整个事件过程，不难发现那场风波具有消费者权益保护与政治斗争双重性质，其中的政治斗争又包括美国国内政治和国际政治斗争两个方面，且其政治斗争成分远远超过消费者权益保护成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124165527514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年正值中期选举之年，相当多美国政客将丰田质量风波视为表演作秀的良机，或是必须表态以讨取选民一时欢心的事件。按照美国法律设计，美国议员们本来就可以坐而论道却不用为其承担实际后果，在当时中期选举日益临近之际，在此问题上对仕途最保险的做法，更是对丰田极尽口诛笔伐之能事，而不是力图冷静客观。有了这样一群蓄意要在选举年借机表演讨取选民欢心、且在这方面几乎不受任何道义和国际法约束的议员鼎力支持，有意者的表演声情并茂，登峰造极，实属必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年丰田质量风波中，美国国内政治表演成分本已超过消费者权益保护成分；随着事态发展，其国际政治斗争成分又超过了国内政治表演成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二战结束以来，美军占领下的日本就成为美国控制东亚的基石；当时正是美军相继退出台湾和菲律宾等军事基地之后，美日同盟对美国控制东亚、确保全球霸权的意义更为突出。正因为如此，为了确保日本继续俯首帖耳、规规矩矩走在美国划定的轨道上，山姆大叔需要打击日本政府的任何“脱美”倾向，抓住可资利用的机会敲打日本，向日本政府和社会重申自己作为“老大”的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，借用“经贸争端”名义实现自己的政治军事战略目标，这种手段比直截了当挑起政治争端更高明。当时主政日本的鸠山政府上台伊始就表露出了一定程度的独立自主外交倾向，从喧嚷丰田质量风波，到访美受冷遇，被美国当做出头椽子百般“修理”，实不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当时52岁的丰田公司总裁丰田章男而言，2010年在美国众议院“过堂”接受对丰田汽车安全问题质询很可能是他此生最屈辱的经历。作为最大汽车公司总裁，在全世界亿万观众众目睽睽之下，让全世界最傲慢、最肆无忌惮的议员群体肆意刁难和羞辱，硬着头皮静听朗达·史密斯夫人指着他鼻子大声哭骂而不敢有任何还嘴……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的一幕幕场景刺痛了千百万日本人的心，令许多德国企业对丰田风波倍感兔死狐悲，也令隔岸观火的中国人为之唏嘘，深感美国国会和社会对丰田的做法太过火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不要让中日之间的历史仇怨蒙蔽自己的双眼，对日本人倒霉的一切事情都抱着幸灾乐祸的心态。无论如何，丰田是一家正当行业的正当公司，是对这个产业发展、对消费者福利作出了不可替代巨大贡献的领袖级企业，不是无恶不作的黑老大。因此，当时我就发出了警报，美国国会和社会过分“修理”丰田的手法，同样也会用在中国出口商身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在2010年丰田质量风波之前两年，美方就炮制了绝大部分纯属子虚乌有、捕风捉影的“中国产品质量风波”，并且表演得淋漓尽致。在目睹丰田遭受的羞辱时，作为当时新登顶的最大工业国和最大出口国国民，[ 中国制造业产出超越美国跃居世界第一是在2008—2009年，中国货物贸易出口超越德国登顶世界最大出口国是在2009年。]令人深感物伤其类，悚然心惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，从日常消费品到抗疫物资，西方国家对“中国制造”的抹黑再攀“新高峰”，以至于2020年就西方抹黑中国出口抗疫物资，笔者在接受香港媒体采访时难抑愤怒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97a4d1b1bd559874f32370b2359edc72</guid>
<title>中国需要巡航导弹潜艇吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_11_25_716901.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国国防部发表的最新《中国军力报告》里提到，中国已经下水了第一艘核动力巡航导弹潜艇。路透社认为，这“使中国拥有了曾经仅由美国和俄罗斯潜艇掌握的对陆及对海攻击选项”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《中国军力报告》里，美国声称首次“明显证实”18个月前“在中国造船厂看到正在施工的潜艇”是093B型巡航导弹导弹潜艇。2022年5月，路透社曾根据一则中国造船厂的卫星照片进行报道，称中国造船厂出现了一种新型或者现有型号改进型潜艇，“可能配有用于发射巡航导弹的垂直发射系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/31/20231031142940302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;路透社配图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中文语境里，巡航导弹就是对陆攻击的。但在英文语境里，所有飞航式导弹都叫巡航导弹，所以反舰导弹也属于巡航导弹。事实上，反舰导弹确实与巡航导弹是近亲，不少巡航导弹由反舰导弹发展而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有现代核动力攻击潜艇都能发射巡航导弹，有的用鱼雷管发射，有的有专用的垂发管。但不是能发射巡航导弹的潜艇就是巡航导弹潜艇，只有以巡航导弹为主要武器的潜艇才是巡航导弹潜艇。核动力攻击潜艇的主要武器还是鱼雷，发射巡航导弹是“副业”。后期“洛杉矶”级和“弗吉尼亚”级是这样，093B级也是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不算历史上的巡航导弹潜艇，现在巡航导弹潜艇的代表是美国“俄亥俄”级和俄罗斯的“奥斯卡II”级（也称“库尔斯克”级），但这是两种完全不同的巡航导弹潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄亥俄”级巡航导弹潜艇和“俄亥俄”级弹道导弹潜艇同型，本来就是由根据战略武器削减条约而裁减下来的前4艘改装而来，原来的“三叉戟”潜射弹道导弹发射筒改为一筒7发的“战斧”垂发系统。大筒垂发概念现在沿用到“弗吉尼亚”级攻击核潜艇，“弗吉尼亚”级Block V将加长艇体，以容纳大筒垂发模块（VPM）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/31/20231031143010892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/31/20231031143019100.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“俄亥俄”级巡航导弹潜艇的一筒7发垂发系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战斧”有反舰型，但主要用于对陆攻击。“俄亥俄”级的“潜射战斧”是陆攻型，没有反舰能力。换装“反舰战斧”在发射筒相容性方面很简单，但需要适配有效的火控系统。潜艇在水下接收高速机动的海上目标信息是难解决的问题，美国海军反舰平台多得很，不需要“俄亥俄”级操这个心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄亥俄”级巡航导弹潜艇是美国的杀手锏。航母、盾舰更加高调，但在真正的战争行动中，“俄亥俄”级携带的150多枚“战斧”巡航导弹是很有用的打击力量。在2011年的利比亚作战中，“佛罗里达”号就向利比亚发射了93枚“战斧”巡航导弹，这是“俄亥俄”级巡航导弹潜艇的首次实战攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盾舰也能携带大量导弹，但由于防空反潜任务，大半弹舱容量都被SM2/6防空导弹、ESSM防空导弹、ASROC反潜导弹占用，真正能留给“战斧”巡航导弹的垂发管并不多。攻击核潜艇也携带“战斧”巡航导弹，但数量相对较少，“弗吉尼亚”级和后期“洛杉矶”级只有12管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“俄亥俄”级巡航导弹潜艇也有使用不便的问题。由于与弹道导弹潜艇同型，行动上需要高度保密，避免水声特征被潜在对手摸了去。潜艇发射巡航导弹后，只有回基地才能再装填，行踪容易暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
攻击核潜艇也有这个问题，但保密级别比弹道导弹潜艇还是要低，基地也多，容易隐藏踪迹。“俄亥俄”级的基地就只有太平洋一侧的华盛顿州班戈尔和大西洋一侧的佐治亚州国王湾两个基地。到了要动用“俄亥俄”级的时候，必定要一次打出大量“战斧”，否则不必动用大杀器；但一次打掉很多“战斧”后，“俄亥俄”级等于去势了，继续在海上漂泊就没有意义，但这时回基地是最容易暴露行踪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄亥俄”级巡航导弹潜艇最大的问题是反应堆寿命。从弹道导弹潜艇改装巡航导弹潜艇的时候，特意挑4艘最老的，以最大限度保存海基核打击力量的剩余寿命。接替“俄亥俄”级的“哥伦比亚”级预计单价13.2亿美元，但这还是项目开始前海军的预估，国会预算办公室的估算通常要高20-25%，研制和建造过程中几乎肯定还会有造价攀升，额外造几艘给巡航导弹是不可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军现在计划从后续“弗吉尼亚”级攻击核潜艇改装，加长艇体，插入四个一筒7发的VPM模块，成为“弗吉尼亚”级Block V，现在建造的是Block IV。“弗吉尼亚”级Block V排水量增加25%，达到10200吨，VPM加上原有的12发，总数达到40发。这不能完全替换“俄亥俄”级的弹舱容量，但聊胜于无了。好处是VPM换上相应的模块，就可以用于发射高超音速导弹、无人机、潜航器，或者用于投送特种部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是传统意义上的巡航导弹潜艇，但是当巡航导弹潜艇用的。为了控制成本和技术风险，核动力系统保持不变，美国海军赌咒发誓吨位增加25%依然不影响潜航航速和机动性，尽管这违反物理规律，真实影响只有美国海军知道了。不过作为巡航导弹潜艇使用的话，航速不是大问题，在行动模式上也是隐蔽出没为主，不再主动搜寻敌人的核潜艇，进一步降低牺牲航速的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/31/20231031143036941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;即将开始建造的“弗吉尼亚”级Block V，加长的艇体插入4个VPM模块&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奥斯卡II”级则是反舰的，更加具体地说，是反航母专用的。“奥斯卡II”级携带24枚P-700“花岗岩”（北约代号SS-N-19）反舰导弹。这是射程达到625公里、战斗部重量750公斤、可带50万吨当量级核弹头的重型反舰导弹。P-700采用密集发射，领弹在接近目标时突然跃升爬高，同时扫描海面目标区，精确锁定主要、次要目标后，通过数据链引导从弹。从弹首先自主攻击主要目标，在主要目标被摧毁后，自动转向次要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
P-700是超音速的，在低空可达M1.6，在高空可达M2.6，但这是专用反舰导弹，不具备对陆攻击能力。P-700的技术十分先进，但没有在实战中检验过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奥斯卡II”级是冷战时代苏联海军的反航母主力，但并无对陆攻击的任务。这是由苏联海军战略决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联海军战略是拒止，不让敌人有自由利用海洋的能力，尤其是不让美国航母有行动自由。这对保护地面战争的海洋侧翼很重要，也对切断美军通过大西洋向欧洲（在较小程度上还有通过太平洋向日本、韩国）增援的海路运输很重要。从海洋向陆地攻击并不是苏联海军的主要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但用于反航母的潜射反舰导弹要求射程远、速度高、威力大，必然使得导弹又大又重。P-700重达7吨，相比之下，“鱼叉”连助推器也只有691公斤。巨大、沉重的导弹使得苏联海军必须专门设计一级巡航导弹潜艇，“奥斯卡I”和“奥斯卡II”应运而生。“奥斯卡I”级只造了2艘，“奥斯卡II”级才是定型批量生产的，造了12艘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fce7f9d5422ea3315d41f9d3c522ef5a</guid>
<title>面对中国，美国总统不能露怯，但更不能冒险</title>
<link>https://www.guancha.cn/JEFFREYFRIEDMAN/2023_11_25_716900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰弗里·弗里德曼 翻译/宁栎 校对/周子怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国共和党总统候选人在许多事情上存在分歧，比如在多大程度上限制堕胎，以及拜登是否真的赢得了2020年大选。但在国际事务方面，几乎所有候选人都采取了激进的强硬立场。前四名领先者德桑蒂斯、妮基·黑莉、维维克·拉马斯瓦米和前总统特朗普，都主张攻击墨西哥以打击该国的贩毒集团。例如，特朗普表示，他将向墨西哥派遣“所有必要的军事力量，包括美国海军”。这些候选人还呼吁升级与伊朗的对抗。从总体来说，他们要求对中国施加更多敌意，不惜使用耸人听闻的措辞。例如，德桑蒂斯宣称美国必须像对待“苏联”那样对待北京；黑利断言中国正在领导一个新的全球“邪恶轴心”；拉马斯瓦米称中国为“我们的头号敌人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/16/20231116153318506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年9月佛罗里达州州长德桑蒂斯和生物技术投资者维维克·拉马斯瓦米在加利福尼亚州西米谷参加总统候选人辩论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，这些立场似乎与美国人的态度脱节。路透社2023年9月的一项民意调查发现，只有29%的选民赞成在没有墨西哥政府同意的情况下攻击墨西哥的贩毒集团，而且几乎可以肯定墨西哥政府不会同意。芝加哥全球事务委员会今年1月进行的一项调查发现，只有22%的美国人认为中国是对手。尽管全国性调查不一定反映初选选民的观点，但特朗普在2016年能在共和党里胜出，靠的确实是主张放弃军事干预主义并承诺减少美国的全球介入。因此，向墨西哥派遣美国士兵或对中国发动冷战的主张，明显违背了美国的传统智慧，即美国人希望总统避免耗资巨大的海外行动，而应将注意力集中在国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，尽管美国人说他们反对本国侵略性的单独干预或者行动，但他们的投票行为表明，他们喜欢强硬、好斗的总统。根据我的研究，认定政治家是一位强大的领导人，比认同他的外交政策立场，前者吸引选民投票的可能性是后者3倍。当选民被问到为什么一位总统候选人在处理外交政策方面会比其他人做得更好时，选民提到候选人的个人品质（如力量和果断）的可能性，是赞扬候选人外交政策纲领中具体内容的2倍多。这些模式表明，只要这有助于显示总统和总统候选人是个够格担任总司令的强人，他有可能采取不受欢迎的外交政策立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政客们早已发现了这个秘密。在过去的半个世纪里，两党候选人都经常使用激进的外交政策来证明他们有足够实力领导美国。这种强硬态度有助于赢得选举。但这也产生了一系列违背了公众意见的后果，包括高涨的国防预算，随意卷入战争，单边外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于冰冷的选举逻辑，修复这种脱节并不容易。但是，如果候选人将他们的强硬从国际对手转向好战的国内精英，他们就可以看起来强大而不强硬。政治家们还可以解释说，强大的领导需要坚持一系列重要优先任务，例如加强美国领导的联盟的信誉，而不是扩大美国的外交政策承诺。与此同时，选民和专家应该意识到，选举一位强大的总司令这种看似合理的愿望，实际上可能扭曲美国的外交政策，鼓励总统作出更强硬的决定，以至于超出了美国人的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;硬如钉子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当肯尼迪在1960年竞选总统时，他认为外交政策是他的主要政治弱点之一。第二次世界大战期间，肯尼迪曾在海军服役，但他几乎没有处理国际事务的深度经验。相比之下，共和党总统候选人尼克松因领导美国参议院的反共调查而名声大噪，还在电视直播的“厨房辩论”中反驳苏联总理赫鲁晓夫。尼克松在艾森豪威尔手下当了8年的副总统，几乎跑遍了世界，而艾森豪威尔仍然是美国在全球问题上最受信任的权威。肯尼迪的外交政策顾问中有哈佛大学经济学家加尔布雷斯，他在一份竞选备忘录中总结了这一挑战，指出“尼克松会宣扬他处理过很多麻烦和危险的问题，是个老手。应对这点将是我们最困难的问题之一，也许最难的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯尼迪的团队认为，要解决这个问题，不能靠提出选民喜欢的外交政策。正如为肯尼迪提供公众舆论建议的政治学家乔治·贝尔纳普所写的：“很大一部分人会表示关注‘维持和平’，但他们不关注具体的外交事务。”相反，贝尔纳普解释说，大多数选民倾向于把外交政策的讨论变成对候选人领导力的全民公决。麻省理工学院的政治学家伊契尔·德·索勒·普尔（Ithiel de Sola Pool）也为肯尼迪的竞选活动提供了建议。普尔赞同贝尔纳普的看法：“在问题上的特定姿态不会直接影响许多选民，”他写道，“肯尼迪处理具体外交事务的主要目标，是通过展示他的知识和能力来拔高他的形象。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/16/20231116132735342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1960年9月26日，美国总统竞选首次展开电视辩论 尼克松肯尼迪唇枪舌战（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了做到这一点，肯尼迪将他的外交政策纲领聚焦于增加国防开支，特别是扩大美国的核导弹规模。从理论上讲，这么做赢面不大。根据盖洛普的数据，只有22%的选民认为国防开支太低，19%的人认为太高，45%的人认为不高不低。显然，最受欢迎的政策是保持国防开支不变，这也是尼克松的主张。但正如肯尼迪的外交政策顾问之一沃尔特·罗斯托所解释的那样，在国防开支问题上采取强硬立场，将使肯尼迪看起来能在国际政治中“抓住主动权”，同时使尼克松在面对苏联威胁时显得反应迟钝。肯尼迪的民调专家路易斯·哈里斯说：“这代表肯尼迪处于进攻地位，尼克松处于防守地位。”因此，肯尼迪在竞选演讲中大力宣传他的提议，宣称他在国防开支上的激进立场表明他将是“国家利益的积极支持者”，而不是“一个认为账本收支平衡时就能交差的记账员”。肯尼迪竞选团队进行的调查显示，他的支持率在关心战争与和平问题的选民中稳步上升。肯尼迪最终认定，在国防开支问题上采取强硬立场，对他以微弱优势获胜至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;候选人充分利用选民的冲动进行决策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4年后，当约翰逊总统竞选连任时，他也认为外交事务是他的主要政治弱点之一。约翰逊的共和党对手戈德华特似乎势头很猛，他指责约翰逊面对越南的共产主义运动表现胆怯，反应迟钝。戈德华特呼吁做出更积极的回应，并在他的政治演说中指责约翰逊如何让美国“陷入一场漫无目的、群龙无首的战争”，以及越南如何“成为本届政府优柔寡断的牺牲品”。约翰逊的私人民意调查表明，越南是他最不利的政策弱点。约翰逊对他从前的导师、佐治亚州参议员理查德·拉塞尔说：“每个共和党人都抓住这个大做文章。”拉塞尔表示同意：“这是他们唯一的牌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊的民意调查数据显示，只有15%的美国人支持美国在越南的军事介入。但约翰逊的顾问们仍然相信，在越南政策上强硬将有助于让约翰逊摆脱软弱的指责。约翰逊的助手比尔·莫耶斯在一份备忘录中解释了这一逻辑，指出“政府官员特别是候选人，很难从支持和平中获得多少好处”，因为首先需要“保证他不是软蛋”。问题是，约翰逊如何才能在越南问题上采取强硬立场，同时又不吓到不愿参战的美国人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊决定要求国会授予他在越南不公开入侵但使用武力的无限期授权，这样就能一举两得。约翰逊政府于1964年5月开始准备方案，到8月“东京湾事件”发生时，这个方案立刻被拿了出来。正如助理国务卿威廉·邦迪在一份名为《国会决议案的理由》的备忘录中所解释的那样，这一措施使约翰逊能够“继续展示美国的坚定立场”，而不必向公众解释他实际的越南政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管约翰逊的策略很巧妙，但还是遭到了阻力。起初，参议院外交关系委员会主席、阿肯色州民主党人富布赖特告诉约翰逊，他反对升级美国在越南的军事介入。但约翰逊说服了富布赖特，表示使用武力的决议只是一个工具，只用来扭转公众对他面对共产主义软弱的担忧，并承诺他将在向越南派遣地面部队时向国会寻求进一步的批准。富布赖特随后带头在国会以最短辩论通过了《东京湾决议》。富布赖特私下向持怀疑态度的民主党人保证：“你放这个决议过关，就能给约翰逊一个竞选工具。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊的目的确实实现了。尽管约翰逊的民意调查数据显示，在此之前，58%的美国人反对他对越南的政策，但一旦《东京湾决议》通过，高达72%的人支持约翰逊对战争的处理。约翰逊的民意调查员哈里斯写道：“一击之下，总统‘把他在外交政策上最大的政治弱点变成了他最强大的资产之一。’”但《东京湾决议》也给了约翰逊发动一场选民没有赞同的战争的能力。第二年，约翰逊违背了他对富布赖特的承诺，在没有国会批准的情况下派遣美国士兵前往越南，并将美国推向了代价高昂的耻辱失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期的选举提供了许多类似的例子，表明领导人利用强硬外交政策立场来打造个人形象。根据政治评论员乔治·斯特凡诺普洛斯（George Stephanopoulos）的说法，美国总统克林顿1996年的竞选经理迪克·莫里斯（Dick Morris）鼓励克林顿“轰炸塞尔维亚以显得强大”，尽管只有少数选民支持对巴尔干半岛进行军事干预。在克林顿同意轰炸塞尔维亚军事阵地并派遣美国军队到该地区维和后，他意识到莫里斯建议的好处。据记者鲍勃·伍德沃德（Bob Woodward）说，总统反复表示“尽管60%的公众反对在波斯尼亚部署美国军队，但不管怎样，在他下令部署之后，公众对他外交政策的支持率上升而不是下降了。”伍德沃德写道，克林顿的结论是，“即使人们不同意”他的政策，“强硬和果断也是受欢迎的。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>