<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ae2f8c1a9abb4610a4031a36973f0205</guid>
<title>现在，华人微信群呼吁大家学习韩裔的做法……</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_04_07_586523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月16日亚特兰大枪击案造成6名亚裔女性死亡，将美国新冠爆发以来针对亚裔的各种仇恨犯罪推上了舆论的风口浪尖。巧合的是，也就是在一年前的同一天，特朗普于2020年3月16日在推特上首次使用了“中国人病毒”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者当然无意说特朗普对枪击负有直接责任，不过两件事情在相隔一年的同一天发生，有助于我们从微观和宏观两个层面来考察亚裔在美国的境况，并通过种族主义这个多棱镜来审视美国的对内和对外行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在微观层面，围绕枪击案本身，最让笔者匪夷所思的场景不是凶徒本身行为的荒谬和残忍，而是事发当地一名警长第一时间在新闻发布会上认可嫌犯有“性瘾”的说法。不仅公开对嫌犯的境遇表示同情，还反复提及嫌犯的家庭，表示如果没有其父母的配合，警方就无法快速将其捉拿归案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国这么多年，看了无数次大规模枪击的后续新闻报道，警方竟然有人在第一时间就为嫌犯开脱，却是破天荒第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位警长如此讲话造成了两个很恶劣的后果。首先，客观上造成受害者自身可能从事了不法行业，所以也应该部分为枪击负责的印象，而且还暗地里迎合了美国社会中一些人对亚洲女性的想象。其次，通过突出嫌犯父母的配合，给人以这个家庭都是奉公守法的好人家的形象，暗示嫌犯犯下如此深重的罪行，很可能就是偶然因素导致，或者根本就是受害者自身的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年南卡罗来纳州发生针对黑人的教堂枪击事件，9人死亡；2018年在匹兹堡发生针对犹太教堂的枪击，11人死亡。警方在事后都快速锁定仇恨犯罪的嫌疑。如果说亚特兰大警方因为证据不足而不愿意第一时间就定性仇恨犯罪还情有可原的话，为嫌犯开脱并影射受害者则让人难以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使事后媒体找出这位发言警长曾经在网上推销印有“新冠病毒从中国进口”字样的T-恤衫，亚特兰大警方也仅仅是将其从发言人的岗位上撤换下来而已，没有另外的惩戒措施。同样的行为如果发生在黑人教堂和犹太教堂枪击之后，绝对不会就这么轻描淡写地被放过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/06/20210406135120864.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;475&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;该发言人去年4月，曾在社交媒体上公开推销包含种族主义元素的T-恤衫。当时他在脸书上发布了一张照片，上面写有“新冠病毒从中国进口”的字样&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从受害人方面来看，6名女性中4位是韩裔，年龄分别为74，69，63，和51岁。华裔老板50岁，另一名华裔44岁。在疫情肆虐的情况下继续开业，过了退休年龄还在打工，说明这些受害者都是美国社会中最普通的中下层劳动者。胼手胝足却因无端袭击丢了性命，对她们个人和家庭来说是巨大的不幸和不公，对美国社会而言则是其系统性顽疾的反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就无怪乎枪击之后，随着更多亚裔受袭的报道浮出水面，最终在3月27日美国多地爆发了“反对仇视亚裔”的游行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰冻三尺，非一日之寒。即使在新冠爆发之前，美国国内歧视少数族裔的现象就一直存在。种族主义的野蛮性就在于利用与生俱来无法改变的生理特征为基础，将人群分为三六九等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八世纪以降，随着西方殖民主义、帝国主义的扩张，种族主义作为意识形态控制手段，其认知和行为模式也逐渐大行其道。在本质上和白人至上主义形成一体两面，在西方世界的内部和外部建立起了一整套现代种姓制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种种姓制度即使经过上世纪60—70年代的冲击和改造，在今天依然阴魂不散。最直接的一个例子就是在今天的日常英语中，即使在“政治正确”的约束之下，依然将“白人”和“有色人种”(people of color)加以区分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者经常自嘲跟不上这种脑回路。难道白色不是各种颜色之一吗？有色人种的逻辑对立面怎么是白人，而不是“无色人种”呢？我和经常在沙滩上晒太阳的“白人”相比肤色更浅，怎么我就还是有色人种呢？白色如果这么好，为什么传统中国只在丧礼上用？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b87f6fb518d939dea1572d7d6f9d8061</guid>
<title>如果你想让我用华为，价值观的差异就变得很重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2021_04_07_586521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/07/20210407080550537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;晚上好，以及早上好，欢迎大家收看在CCG多媒体中心举办的线上会议，也非常感谢我们今天对话的嘉宾——托马斯·弗里德曼，很荣幸地欢迎托马斯·弗里德曼的到来，也非常荣幸欢迎大家收听这次线上会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;非常感谢你们邀请我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;谢谢。托马斯，你很出名，已经成为了全球化的一个标志和符号，因为你的著作《世界是平的》在中国畅销了很长一段时间，影响了很多人。在那本书中，你谈到了全球化。你把全球化分为三个层面：国家，公司，个人。从国家层面来说，几千年的竞争让世界变平了。公司基本上可以扮演很好的角色。而现在，在2000年的互联网革命中，我们有了个人。但是今天我们也看到全球化面临着更多的挑战，比如反全球化和民粹主义。你对全球化有什么看法？我们应如何看待全球化引领我们的新趋势呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;这个问题是一个很好的起始点。每当我举办这样的网络研讨会时，人们的第一个问题往往是：世界仍然是平的吗？我总是以微笑开始，因为我说，等一下，我坐在我在马里兰州的办公室里，我的朋友辉耀坐在他北京的办公室里。我们以两个个体的身份，坐在办公室的两端进行对话，世界还是平的吗？世界比以前更平坦了。辉耀，我在2004年写《世界是平的》的时候，Facebook还不存在，Twitter仍然是一种声音，“云”还在天上，4G就像个停车场，大数据是说唱明星，Skype是一个印刷错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都是在我写完《世界是平的》之后出现的，所以今天的世界实际上比以往任何时候都要平。我们从未像今天这样把不同的节点联系在一起，也从来没有像今天这样顺畅连接，加速这些节点之间的连接。但我们还做了第三件事。实际上，我们已经移除了很多在这些节点之间阻碍流动的缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想想看，从2019年12月到2020年3月，就在新冠病毒出现的时候，有3200个从中国飞往美国的直飞航班，有50个从武汉直飞美国的航班，而大多数美国人甚至从未听说过武汉。想想今天苏伊士运河上发生了什么。苏伊士运河上有一艘船被困住了，在欧洲有一家公司正在等待中国的供应，因为需要及时交货补充库存。但是当我们取消阻碍的时候，系统就会变得越来越快。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/02/20210402134401303.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;479&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;集装箱货轮“长赐号”在苏伊士运河搁浅（图源：澎湃）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界不仅仅是平的，它还是脆弱的。因为当你连接了这么多节点，然后加快了这些节点之间的连接，但取消了缓冲，你会变得脆弱，因为现在我可以比以往更快地将不稳定性从我的节点传递到你的节点。是的，自从我写《世界是平的》，很多人说它不是平的，它是尖的，它是凹凸不平的，它是弯曲的，它是崎岖不平的。所有这些书都是错的，世界比以往任何时候都平坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;托马斯，我认为你说的完全正确。我认为随着技术的发展，随着我们更多的参与，全球化在某种程度上正在加速发展。此外，还有资本、商品和人才的流动，所有这些东西实际上都变得比以前更快了。你认为未来的趋势如何？我们是否看到了新的发展趋势？数字经济正要来临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，正如你所说，在疫情暴发前，中美两国之间有很多民众跨太平洋流动。我们有40万中国学生在美国，有300万游客。疫情前中国出境旅游达到1.5亿人次。1000万人去日本，1000万人去泰国，300万人去美国。我们在未来会看到什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;我现在正在写的书，如果我给它起个名字——但是其实它还没有名字——那就是《世界不仅仅是平的》。这个世界是快速的、融合的、深度的、开放的。我们来看看这四个词。当我说世界很快的时候，我的意思是在变化的速度上已经发生了变化，所以技术变革的速度越来越快，随着芯片和通讯技术的进步，世界发展得很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，现在的世界不仅仅是平的，它是融合的。我们不只是相互联系，我们还相互依存。一艘船被困在苏伊士运河，里面有我在等的东西。在北京的辉耀也受到了影响。我们不仅仅联系在一起，我们融合在一起了。我们也被气候融合在一起。美国对气候的所作所为影响着加拿大，中国的做法可能会影响泰国，澳大利亚处理森林火灾的方式影响了新西兰。所以我们被科技和气候融合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，世界变得越来越深刻。深刻是这个时代最重要的词。因为我们现在所做的，是在各处放置监测设备。几千年来，世界一直在对我们说话，我们只是听不见。IBM几年前做了一项研究，他们占用了纽约州的一个湖，他们把传感器放到湖面，放到湖底，从湖的一边放到另一边。湖就在那里，和我们开车经过的时候一样美丽。突然间，湖开始说话了，开始讲述底部发生了什么，中间发生了什么，下一层发生了什么，有鱼，有乐趣，有各种各样的事情。我们会想象。现在我们对这方面的知识已经很深入了。我们不得不创造一个个新的词语形容我们深刻的状态、深刻的思想、深刻的医学、深刻的研究、深刻的伪装，来描述深入我的内心的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以坐在华盛顿，我可以从谷歌地球和欧洲航天卫星上查看中国不同地区的公开卫星图片。我也许能找到你的办公室，看你能不能来上班。我也可以看到新疆。此外，中国人可以看到明尼阿波利斯——我的家乡。所以世界正在变得越来越深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，它变得非常开放。每个公民现在都是狗仔队、电影人、记者、出版人，没有编辑，也没有过滤。我家乡明尼阿波利斯的一位市民拍了一张警察的照片，他的膝盖压在了一个叫乔治·弗洛伊德的人的脖子上。有人用手机拍到了，乔治·弗洛伊德的名字传遍了全世界。在中国，人们都知道乔治·弗洛伊德这个名字，因为一个人在一个开放的世界里能够讲述这个故事。中国也是如此。我们在香港看到了，在其他地区也看到了。所以世界正在变得快速、融合、深刻和开放。这是当今中央政府面临的挑战。你如何统治世界？这个快速、融合、深刻而开放的世界。这是我们面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;是的，很好。托马斯，你现在在思考一些更深入、更开放、更快速的事情，这可能是全球化下一阶段的新趋势。我认为它不再是平坦的，我们现在有更多的层次。我认为你提出了一个非常深刻的问题。随着世界的快速变化，我们的体系是建立在过去几个世纪的基础上的，是建立在二战后的布雷顿森林体系的基础上的。我们足以应付所有这些新的挑战吗？现在的世界真的变得如此吸引人，又是如此多变，治理体系需要作出反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到这一给世界造成巨大伤亡的新冠疫情，我们经历了第一次世界大战，第二次世界大战，和第二次世界大战之后，我们有了新的世界体系，现在我们经历了新冠疫情，我认为这为我们如何尊重自然提出了巨大的挑战。我们是否会有更多的缓冲？就像你上次在我们11月的会议上说的。我们经历了非典，然后我们经历了新冠疫情。如果我们不尊重气候，下一步会是什么呢？我很高兴看到拜登总统上台以后签署了重返《巴黎协定》的总统令。你还在总统拜登就职前采访过他。那么你怎么看待我们正在重新建立的缓冲区？我们是否会因为全球治理的落后而失去缓冲区？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;当世界变得如此快速、融合、深刻和开放时，只有一种方法可以有效地治理它，无论是在国家层面，地方层面还是国际层面。这就是我所说的复杂的、适应性的联盟。我实际上是从自然中得到这个词的。所以我认为这是一个快速、融合、深刻和开放的世界。这就像气候剧变，我们的气候正在经历着巨大的变化，不仅仅是气候中的气候，而是科技和全球化的气候等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自然界中，当一个生态系统经历了气候变化，这个生态系统会变得繁荣，继而生存下去。它们拥有复杂的、自适应的网络。我们是这个系统网络的组成部分，促进它们的弹性和推进力最大化，这是它们前进的能力。世界也是如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f9fd782b3a1747245c4582f481ddbd2</guid>
<title>中国强硬回击美国，中东人表示不理解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2021_04_07_586518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅外长出访中东六国，首站为沙特阿拉伯。3月24日，阿拉比亚电视台播出了对王外长的采访，25日，同样为沙特背景的《阿拉伯新闻报》在官网以专题报道的形式介绍这次采访的主要内容，并且作为头条刊登。该篇专题报道的题目是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《阿拉比亚——中国外交部长披露保护中东的倡议》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/31/20210331153538651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《阿拉伯新闻报》是一家英文报纸，面向沙特以及阿拉伯国家乃至整个中东世界的精英群体，财大气粗，经常刊登欧美建制派人士的文章，让人直观地感受到西方意识形态对中东的笼罩。然而，这家报纸恰恰是中东为数不多的报道了中美阿拉斯加高层对话开场时杨洁篪对美方的严正批驳的媒体之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨主任痛斥布林肯的消息传回国内，大家激动了两三天，都为有幸见证历史而兴奋。可惜人的悲喜不能相通，中东媒体反应冷淡，卡塔尔的半岛电视台、沙特的阿拉比亚电视台、亲美的沙特大报《中东报》、埃及大报《金字塔报》、《科威特时报》，黎巴嫩的法语《东方日报》、阿语《国家报》，都不见消息。阿联酋的《海湾新闻报》倒是发了一篇新闻，却是采用法新社的稿子，那内容便是一边倒地替美方掩饰真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗与美国针锋相对，自然不肯漏过美国人丢脸的时刻，可惜，也是以西方新闻权威媒体如路透社提供的通稿为基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以法尔斯通讯社的报道&lt;strong&gt;《拜登任期的第一次重要会谈，中美互相指责》&lt;/strong&gt;为例，引用了让中国人民扬眉吐气的那句话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我现在讲一句，你们没有资格在中国的面前说，你们从实力的地位出发同中国谈话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在后面的报道中却引用了一位不愿具名的美国高官的评论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国代表团……似乎已经达到了耀武扬威（grandstanding）的目的，他们有意地在公众面前展示了言过其实的戏剧化和表演化行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不过，该报道以这句中国人民一百八十年来的经验之谈为全文结尾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们把你们想得太好了，我们认为你们会遵守基本的外交礼节。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而是《阿拉伯新闻报》的报道《拜登任期的第一次重要会谈，以中美外交官公开冲突开场》，在上面已经引述的铿锵表态之外，还引了掷地有声的这一句：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二十年前、三十年前你们就没有这个地位讲这个话，因为中国人是不吃这一套的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但该报道在提要和第二段里都强调，美国官员认为中国是在“耀武扬威”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/31/20210331153604718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，无论法尔斯通讯社还是《阿拉伯新闻报》，在报道中，都没提到这一表态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“至于说，美国人民百折不挠，美国人民当然是伟大的人民，中国人民也是伟大的人民啊。难道我们吃洋人的苦头还少吗？难道我们被外国围堵的时间还短吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东媒体的如此态度，与他们对中国的判断有关，也与他们对中国历史的陌生有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了少数左派知识分子之外，包括他们的精英在内，由西方引导下，中东各阶层对中国的认知，是一塌糊涂。当那里的读者读到“你们没资格……从实力的地位……”时，和我们的感受完全不一样，完全不明白中国人的心情，相反，会得出非常离奇的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们试着从他们的角度来感受一下近代史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，现代的中东诸国，一定程度上，可以说是奥斯曼帝国解体后的碎片。“一战”中，那个古老帝国是同盟国的一员，结果成了战败国，在欧洲列强的推波助澜下分崩离析，随后，才逐渐出现今日中东的大小国家，形成当前的复杂格局。与之同时塌台的还有奥匈帝国、沙皇俄国，后续的余波至今还在影响世界太平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，向东看，中东国家看到的是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是“一战”的战胜国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，“二战”后，中国又是战胜国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼世界，这样的优等生也不多！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们清楚，所谓的战胜国地位，引来的却是“二十一条”的耻辱。但是，在中东，精英集团却不愿意碰触那一事实，也不肯让人民知道。很显然，如果提二十一条，接下来就要提到火烧赵家楼，五四运动，新文化运动，反帝反封建运动，1921年的南湖红船……太有启发性了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅中东如此，西方，乃至西方控制下的世界都是一样，生怕中国近代史的真相启发民众，因此刻意地加以模糊。从1840年到改革开放，这一百多年的历史，在西方精英的笔下，不仅含糊其辞，而且精心加以误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种形势之下，大部分中东人都误以为，中国没有卷入到西方与非西方世界的历史性冲突之中，而是超然孤立，自我保全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东媒体上，专家学者们介绍中国近代史，往往让人啼笑皆非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《阿拉伯新闻》的专栏作家之一阿布杜尔拉赫曼·阿尔拉什德（Abdulrahman Al-Rashed）曾经是阿拉比亚电视台新闻频道的总策划，也是《中东报》的前主编，实属顶级文化精英了。他看好沙特加强与中国合作，对中国总体上持正面观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，在2014年的一篇专栏文章《日本值得学习的经验》中，他的理解居然是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，先进的西方无非是想要进入中国和日本的广大市场，从这里赚钱，但这两个闭关锁国的国家就是不同意，为了阻止西方进入，就向西方发动了战争，结果都打输了，都屈服了。中国屈服的表现是，不得不同意和西方开展商业贸易，但也仅仅限制在那一方面，于是长达几十年里，都只是输入西方的商品，让西方人获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他的认知里，“输入西方的商品，让西方人获利”就是19世纪中叶以后一直到日本侵华之前，中国遭的最大的罪了，而且全都是中国单方面的错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此般观点根本不孤立，《中东报》于2020年11月10日发表了一篇阿语文章《龙争虎斗！》，作者哈桑·沙巴克什（شبكشي  حسين）是一位沙特媒体人，他在该文中告诉读者：中美关系历史悠久，美国一些开国元勋都对中国文明表达了赞赏，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“无论在政治还是经济方面，总体而言，两国的关系一直保持良好，直到在中国实现了文化革命，它变为极端极权的共产主义制度，自我封闭，激进主义，导致它彻底孤立于世界”，“待到理查德·尼克松作为美国总统的任期来临，他与其国务卿亨利·基辛格产生了一个想法，将中国从共产主义阵营‘脱离出来’，再悄悄地将其植入资本主义阵营。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在如此歪曲的历史叙述下，新中国的迅速发展也变得不可理解。《阿拉伯新闻报》的另一位专栏作者，阿布德尔·阿齐兹·阿鲁威什格博士（Dr. Abdel Aziz Aluwaisheg），目前是海合会政治事务与协商助理秘书长，在沙特与中国合作方面，他与官方态度保持一致，非常重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2013年，他就在一篇文章里表示，中国由一个不发达的农业社会迅速转变为工业和金融强国，原因仍然是个谜。而在去年年底，2020年12月30日，这位海合会高官在其文章《如何拓展中国与海合会的战略伙伴关系》中，竟会如此想象中国与美国建交、采取改革开放政策的理由:
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“更近以来，由于中国寻求巩固其作为全球经济超级大国（superpower）的地位，它放弃了对革命的热衷，而代之以实用主义、遵守国际规范、重视稳定、维持现状。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
近在眼前的历史能被讲述得如此颠倒错乱，真是让人目瞪口呆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>242525daf282fcf6c1fe286632343f07</guid>
<title>从喀什到长春再到广州，我去了我想去的地方</title>
<link>https://www.guancha.cn/maidina/2021_04_07_586514.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 买地那·阿地力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我叫买地那·阿地力，来自美丽的新疆喀什地区的一个小县城——伽师县。“伽师”在维吾尔语称“排孜阿瓦提”，意为美丽富饶的地方，地处天山南麓，塔里木盆地西缘，伽师县是“丝绸之路”南道久负盛名的重要商埠，是著名的古代西域重镇之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在伽师县度过了12年的美好童年时光，每当放学后，总喜欢和小伙伴在清澈的伽师河边玩耍，遥望着美丽的天山，最爱吃的是伽师县的特产“伽师瓜”，甘冽的清甜和家乡的记忆，多年来始终在我脑海中不断浮现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我读三年级的时候，全家还住在一个小平房里面。那时候家庭条件比较落后，没有洗衣机，妈妈每次洗衣服都是在院子里手洗，即便下着雪，也只能强忍寒冷。没有暖气，冬天只能用炉子烧煤取暖，一家人围在火炉边看电视聊天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小时候，妈妈喜欢给我讲故事，讲外面的大千世界，讲她以前的生活趣事。她常对我说，希望我好好上学，到外面的世界走一走。妈妈告诉我，她年轻时去过广州，那里的城市发展很好，有很多汽车、火车，也有彩电、冰箱、洗衣机。对童年的我来说，这些都是新鲜事。日子过得无忧无虑，和小伙伴玩捉迷藏玩到深夜；邻居在路边铺晒麦草，晒干的麦草可以作为饲料给牛羊吃，而我们就在麦草上玩耍打闹。那时候还没有路灯，我和小伙伴们只能相互陪伴摸黑回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/05/20210405145600838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;家乡伽师县 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，随着国家经济的迅速发展，我们县里的楼房渐渐多了起来，我们家也搬进了楼房。慢慢的，开始有了五层楼房，生活条件也越来越好，暖气、热水器等家用电器走进寻常人家，妈妈也不用在大冬天冷水洗衣服。道路两边也装设了路灯，人们再也不用担心夜晚出行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六年小学时光一晃而过，十二岁那年，为了求学，我依依不舍地离开待了12年的家乡，来到乌鲁木齐念初中。在这里，是我从懵懂到成长的过程，也是我更加了解这个世界的起点。乌鲁木齐的学校开设有专业的文化课程，地理、历史、生物等等，每天接收的知识不断刷新着我的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每逢寒暑假，在南方上学的哥哥都会回家，回来时经常会跟我描绘南方的景象，说南方很美，还会把他拍的照片给我看。这些场景都在我心中留下了深刻的印象。再接着，我家里也有了电脑，我可以在网上欣赏南方的风景、地理人文，对广州这座也越来越向往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我还通过上网接收到了更多的信息，包括像其他地方的人们一样网络购物，淘宝出现后，我学会了网购。接着，大家的手机从大哥大换到诺基亚、TCL，再换到华为。以前汽车在我的家乡很少见，现在已经成为最常见的代步工具。日新月异的变化更加激励着我的内心，更想到大城市去走一走，期盼自己可以去南方念高中，甚至在那里工作、生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也许是好事多磨吧，中考后，我被分配到吉林长春念高中。这并没有打断我的梦想，依旧铭记着自己内心的想法，下定决心要在高中阶段奋发图强。进入高中后，自主学习，从不松懈，始终保持端正谦虚的学习态度；同时，我也明白了正确的世界观、人生观、价值观对人生的重大意义，督促自己提升思想觉悟。其实，高中前，我是一个性格内向、默默无闻的的小姑娘，但经过三年的学识积累和见识增长，整个人都发生了变化，最后在高考时如愿以偿地考上了心之向往的美丽南方城市——广州的一所高校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学来到广州求学后，我发现这里比我想象得还要美丽繁荣。我喜欢珠江河畔的晚风，也喜欢珠江新城的繁华，可以欣赏陈家祠中的古韵，也能流连于大夫山骑行、白云山漫步、小蛮腰观景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学生活充实又快乐。我认识了很多兴趣爱好相同的朋友，尽管大家来自五湖四海，但都热爱年轻人喜欢的事，约会唱歌，逛街吃饭，参观漫展等等。在这里，学到的不仅是专业文化知识，还有当地的风土人情、历史文化、时尚生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/05/20210405151505181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大学课程 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是一名师范生，专业是心理学。印象深刻的是，在大二的专业课上，根据任课老师安排，我结合个人所长，精心准备了一堂心理课程，当时看到大家听得津津有味，心里十分满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实习时，我去了南海信息技术学校，和学生们相处得十分愉快。我很喜欢自己的学生，和他们交朋友，传授给他们健康的心理知识。实习学校和我想象中的不一样，学生们素质普遍较高，都很可爱。有一次，我发朋友圈说想吃甜食，周末就有学生带着他妈妈做的糖水来找我。上课有一个男孩子顶撞我，班里其他同学都很维护我。心情不好时，我的指导老师还会带我逛街吃饭，安慰我。在这里的工作和学习经历让我获益匪浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了繁忙的学习生活外，我和大学同学一起享受丰富的城市生活。比如参加漫展，广州是众多动漫爱好者的聚集地，大家穿着喜欢的衣服，扮演自己喜欢的角色，在漫展上尽情展现自己，结交更多志同道合的朋友。我也会和同学们一起品尝各色美食，上下九步行街、北京路步行街、天河城、状元坊，对广州的特色小吃简直如数家珍，萝卜牛腩、牛杂、云吞面、及第粥、艇仔粥、布拉肠粉、猪肠粉、荷叶包饭、钵仔糕、鸡仔饼等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/05/20210405151424145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参加漫展 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快乐的时光总是一闪而过，转眼间就到了大四，我也一样面临择业，需要规划自己的未来。我很爱自己的家乡，但也舍不得广州，思来想去，最后决定继续留在这座美丽繁华的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，我因为在大三期间休学，所以如果想要按时毕业，就必须及时补修大三课业。课程内容很多，每天都非常忙碌，工作日晚上要家教，平时忙于找工作，确实是挑战自己的能力。另外，实习期间，我的慢性咽炎不断加重，再考虑到教育行业和我的兴趣爱好也并不相符，我更想去企业发展，在职场打拼，例如去一些心理咨询类公司，帮助更多的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，真的要留在广州发展，我也碰到了很多困难。首先，就是克服背井离乡的孤单，我在广州没有亲人，家乡伽师县离广州约6000公里，坐飞机也需要8小时。不过幸运的是，在广州四年，结交了很多好友，有他们的陪伴，慢慢缓解了焦虑；再想到工作后还能交到更多的好友，甚至寻找到心仪的他，就没有那么迷惘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是来自家人的压力。因为我是定向生，定向地区是和田。其实。作为定向生，要在新疆当地找到一份稳定的工作还是比较容易的。上一辈的人，思想也比较传统，在我的家乡，很多男孩的家长认为男孩更能吃苦，愿意让他们在外地打拼；而女孩的家长则希望孩子留在身边，找一份简单清闲的工作，不要太过辛苦。起初，我妈妈也并不同意我独自留在广州发展，工作不稳定，生活辛劳。但我觉得，现在正是奋斗打拼的年纪，还没有到求安稳的时候；何况，即便回到新疆，和田市离我们家也比较远，去了和田也还是一个人。于是，更加坚定了自己的目标，妈妈反复沟通后，才最终说服了她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，虽然广州是繁华的大都市，但有些工作岗位的工资收入还是比较低，可能难以供应我在广州的生活所需，比如租房、吃饭、出行、减肥（为什么会说到减肥，下文会有理由）等等，所以也只能不断提醒自己，努力提升，努力赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕业期找工作的压力很大，我也遇到了和其他人一样的烦恼。作为一名女生，在历次工作面试中总感觉没有男生容易，比如出于女性的生理性因素考虑，企业在招工时会略有区别对待。而且，由于我没有抵挡住广州的美食诱惑，体型较胖，也曾在面试中遇到很不愉快的经历。不过，这些都不会难倒我，一边提升内在能力，一边努力减肥，跑步、健身、游泳，毕竟每个胖子都是潜力股。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/05/20210405155038506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/05/20210405155038559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我的家乡伽师县 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外出求学这么多年，挫折磨炼从来没有少过；感到困惑时，回想起故乡，记忆就会像零星萤火在黑夜中寥寥闪现。其实，故乡伽师县也在不断成长。这些年，国家对新疆的扶持力度越来越大，我每年回家一次，都会发现大变样，高层建筑、美丽住宅，早已不是新鲜事。当地人的生活境界也在不断提升，不只是追求住楼房，也更注重环境建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的家乡很小，但从未束缚住我们追求自己的理想。我自由地行走在祖国的广袤土地上，从小小的伽师县走到美丽的乌鲁木齐，在这里点燃了心中的梦想火花。于是，从祖国的大西北，走到祖国的东北吉林长春，更是坚定了自己的信念，最后从东北圆梦南国，来到了自己最向往的城市，也是小时候妈妈和哥哥跟我描绘的这个地方。现在，我正努力地留在这里工作生活，翻开人生新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f097d1714b9a68a1f9522aa96460fd29</guid>
<title>“李焕英”票房第二，第一个吃螃蟹的徐峥后不后悔？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2021_04_07_586513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继“史上最强”贺岁档后，我们迎来了“最强清明档”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正月初一至初六，内地影市票房累积超78亿元，共有1.6亿人次走进影院；清明三天假，“十多部影片齐上阵，单日票房破3亿，总票房超7亿，单片票房超4亿，打破多项票房纪录”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知还有多少人回味一年前：就在2020的上半年里，“看电影”这件事，只能“在线进行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《2020年中国网络电影行业年度报告》显示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在影院停摆、电影大盘整体下滑的趋势下，2020年网络电影的表现逆势增长，市场占有率进一步提升，线上影片累计正片有效播放量为528亿，其中网络电影的播放量为112亿，同比增长30%，占比提升至21%。网络电影上新数量为769部，共有79部影片分账票房破千万、同比增加41部，千万级影片票房同比增长125%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
极致亮眼的数据，只不过院线里的佳绩当前，大家没怎么注意到网络的战场而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，作为去年“院线转网络”的代表作品——徐峥的《囧妈》，从题材与立意上，和今年的《你好，李焕英》非常相似：都是亲情、都是母爱、都是喜剧，只不过，走了不同的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/01/20210401113924652.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个作为如今强势回归的中国电影之绝佳代表，证明了“院线”依然是这一行里最具有话语权和生命力的部分；一个在非常时期选择了替代方案、提供了另种可能，告诉大家，互联网也是电影业可以参考的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道这算殊途同归，还是分庭抗礼。刚好，这俩词很传神地表现了网络电影和院线电影之间又有亲缘又斗争的紧张关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，近年里，作为新兴事物的网络电影，日益成为一个不容忽视的、值得独立看待的影视类别。疫情为电影行业带来的生死存亡考验，更是成了它宣示在场的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕是这个属于院线的春节，也有分给网络的一杯羹：宋小宝导演并主演的《发财日记》，2月12日上映后，仅在腾讯视频平台，播放量就超过了9000万。其它如扶贫题材系列的重点作品《我来自北京之按下葫芦起来梨》、讲述武汉城市故事的《天才雀妈》、由陈浩民主演的喜剧奇幻片《济公：降龙罗汉》、漫影联动自制精编动画电影《灵域1》等不同类型的网络电影，也都收益不菲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，一直有声音认为，以2020为分水岭，网络院线必将对实体院线带来重大冲击、甚至不排除在未来彻底取而代之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络电影的前景究竟如何？这“彻底取而代之”的未来，真会发生吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不可替代的优势与不可忽略的力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要明确，挂到网络上去播放的、可以在网络上找到并在线观看的电影，并不一定等于“网络电影”——后者指的是专为网络制作、或者专由网络发行的电影，是针对“院线电影”而言的一个狭义概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网在中国文化产业中纵横捭阖所向披靡，自然不会对电影这一锦绣江山敬而远之、拱手让人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，网络对电影的初级参与形态，长期以来主要偏重于两个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，营销推广环节：两微一抖、公众号、直播间的造势，一直是大家获知电影信息、燃起观影兴趣的主要来源——用一个移动互联术语，叫做“种草”。《南方车站的聚会》够文艺、品格够高吧，刁亦男照样在李佳琦的淘宝直播间里卖出了25.5万张电影票，还顺带抢占了微博热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，部分网剧成功后的“大电影化”，就是从网络走向院线的“农村包围城市”战略，比如《屌丝男士》之于《煎饼侠》，《万万没想到》之于《万万没想到之西游篇》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/01/20210401114311151.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始提供的是“宣传”和“铺垫”服务，但随着收入增长、实力提升，一定会升腾起更多野心，寻求在“放映”、“发行”这个领域中的地位提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说穿了，一直帮着吆喝的那一位，忽然意识到，自己也能制造产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和网剧类似，网络电影之起步和壮大，走的也完全是一条半自发路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，《老男孩之猛龙过江》成为国内得到官方认定的第一部互联网电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/01/20210401114046172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自豆瓣官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，首先，它脱胎于一个成功的微电影前身（在优酷积累了8000万粉丝的《老男孩》），其次，发行过程中，它始终强调自己的优势在于“前期预热、互动等环节都将围绕互联网平台展开，并以网络大数据为后续运营提供准确的数据支撑”——前半句是“网剧成功后的大电影化”、后半句是“营销推广环节”，它完美地承袭了“网络对电影的初级参与形态”，古早味相当显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这之后，一些有影响力的作品开始跟进。2015年，《道士出山》以区区28万成本和8天拍完的制作周期，斩获网络票房2400万。2018年，《大蛇》700万成本，优酷分账5078万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2020年，据统计已有70部网络电影票房过千万，其中包括《鬼吹灯之湘西密藏》《倩女幽魂：人间情》等表现坚挺的大IP，也有《狙击手》《巨鳄岛》等新涌现的原创作品，排名第一的《奇门遁甲》收获5640万票房，似乎网络电影距离“亿级”这个数量单位，也不太遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一条明显上行的路，是体量不断增加、头部产品数量不断提升、类型题材日趋多样化、越来越多制作公司入局的，日渐变宽变美的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析一下，网络电影自有不可替代的优势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，制作周期短、成本要求低，故而门槛不高，可以吸引更大范围的参与者，让源头活水不断注入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，播出速率高，且共存空间大，拍完、送审、定级、确定分账额度与形式、上映、产生流量费用和广告，整个流程非常清晰，不用排队等档期，也不用争夺有限的银幕数，完全可以大量并置在网站上供观众海淘拣选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，回报率稳定，可控性高，风险低于院线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，可持续推出形成系列，尤其优于剧影联动，相比“去电影院”的特殊仪式感，网络的日常伴随效应和渗透力，对大IP的孵化更加有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在影响力上，这条路上的所有同行者，终究不能跟动辄成为全民话题的院线爆款并论（我相信大多数人并没听说过这些片名），收益量级也无法与动辄单日破亿、三日破十亿的院线大制作媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，夸完网络商业模式的效率和性价比，我们还是得遗憾地承认：它当前的承载能力，暂时还不能消化院线中的爆款所释放出的庞大红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展动力和存在价值，摆在那里，但瓶颈和天花板，好像也一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，有没有谁曾试着去打破这个瓶颈、重置这个天花板呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文开头就提到的、天时地利人和的《囧妈》，做到过吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/01/20210401133347754.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;214&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>