<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f39db375ac33ae9c2e5adccd2c93d63e</guid>
<title>美国拉帮结派，这三国如何“抱团取暖”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuZhongMin/2022_07_21_650274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王慧 编辑/冯雪】美国总统拜登刚刚大张旗鼓结束中东之行，俄罗斯总统普京紧接着就去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是俄乌冲突爆发之后普京的第二次出访，上一次是两个中亚国家：塔吉克斯坦和土库曼斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军还在打仗，普京这时选择出访，足以显示出他对此行的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的行程安排非常紧凑，7月19日与伊朗总统莱希和土耳其总统埃尔多安举行“阿斯塔纳进程”三国首脑会议，并分别与两国领导人举行双边会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚问题“阿斯塔纳会谈”又称“阿斯塔纳进程”，于2017年1月启动，旨在推动叙利亚境内政府军与反对派武装实现停火，合作打击叙境内恐怖主义组织，并就重大政治问题达成共识，寻求危机解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京人还没到，俄伊合作就先传来深度合作的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，克里姆林宫表示，俄罗斯和伊朗将在双边交易中逐步放弃美元。其次，伊朗与俄罗斯能源企业达成总额价值约&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_07_19_650053.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;400亿美元的协议&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗伊斯兰共和国通讯社称，俄罗斯此前对伊朗油气行业的投资约为40亿美元，如今签署的400亿美元投资协议是伊朗历史上最大的外国投资协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一众西方媒体认为&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZheGeWoHui/2022_07_17_649704.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;拜登“中东之行”&lt;/a&gt;一无所获之际，普京人还没到就开始对美国“还手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
访问期间，能源合作、经贸合作、粮食问题、伊核问题、叙利亚问题、去美元化、共同应对制裁等都是探讨的主要议题，三方在会谈后还发表了联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京和拜登的前后脚“中东行”是巧合吗？与拜登相比，普京此行的成果如何？在俄乌冲突正在持续的当下，普京如何把美国的“死对头”伊朗和北约“刺头”土耳其拉到一起，三国背后各自有哪些考量？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/21/20220721100022662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月19日，伊朗总统莱希（中）、俄罗斯总统普京（左）、土耳其总统埃尔多安在阿斯塔纳进程首脑会议前合照 图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海外国语大学中东研究所教授、中国中东学会副会长刘中民告诉观察者网，拜登访问中东有系统的规划，中间还有推迟。而普京在拜登之后开启“中东行”也绝不是巧合，是针对拜登做出的，具有象征意义，让外界明显感觉到他在对冲拜登的访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“（对冲）这一点普京明显是做到了，”刘中民说，这也展现出俄罗斯外交敢作敢为的一面，无论是俄罗斯国内还是在国际上，都是得分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“普京利用的是已有的‘阿斯塔纳进程’，以讨论叙利亚问题为由开展俄土伊‘三国峰会’，既比较方便也顺理成章，还传达出俄罗斯目前仍能在中东施加影响的信号。”刘中民补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄土伊这三个国家这时候走到一起，他分析称，这显然是在互相借力，平衡西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突之下，俄罗斯和西方正处于强烈对抗当中，伊朗正处在伊核谈判严重挫折、拜登又来教唆中东阿拉伯国家和以色列组建反伊地区联盟之际，因此俄罗斯和伊朗有抗衡西方、抗衡美国的共同战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而土耳其和西方也是既有矛盾，又有斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在俄乌冲突当中，土耳其的平衡外交非常成功，”刘中民说，土耳其既在俄乌之间扮演斡旋者的角色，又敢于向西方叫板，尤其是借瑞典和芬兰加入北约一事向西方讨价还价，充分实现了自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“所以，土耳其有借俄罗斯平衡西方的考虑，而俄罗斯也有展现自己对土耳其影响力的需要，因为土耳其是北约的成员国之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这三个国家各自出于需要走到了一起，但实际上他们之间既有不少共同利益，也有许多复杂的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个国家历史上都曾经是历史悠久的帝国，俄罗斯前身是俄罗斯帝国，土耳其前身是奥斯曼帝国，伊朗前身是波斯帝国。这三个帝国之间的恩怨比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄罗斯帝国和奥斯曼帝国围绕克里米亚等问题打过十几次战争。近代，沙俄和英国曾经长期争夺伊朗，二战前很长一段时间，伊朗的北部是俄罗斯的势力范围，南部是英国的势力范围。而奥斯曼帝国和波斯帝国为了争夺中亚，也曾发生过多次大大小小的冲突，所以他们之间有很复杂的历史隔阂。”在谈及三国关系时，刘中民首先提到了这一背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/21/20220721101848640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月19日，伊朗最高领袖哈梅内伊在德黑兰会见普京 图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7415f37eef14eb91fd0a84f9d73cb4f0</guid>
<title>三分之二的国家对华贸易超过对美，美国还能怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesKupchan/2022_07_21_650245.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/查尔斯·库普尚 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯出兵乌克兰使一个更加危险的多极世界加速到来，这个世界将遵循传统的强权政治规则。后冷战时代基本没有公开进行的大国竞争，美国无可争议的主导地位让地缘政治竞争暂时中止。这个单极国际体系一直在向一个权力更加分散的体系过渡，但这种变化是逐渐发生的——与中国和东方的崛起同步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯出兵乌克兰确保了这个更加难以驾驭的世界提前到来。克里姆林宫的入侵重新激发了俄罗斯和西方之间的军事对抗。莫斯科与北京结成的战略伙伴关系意味着，第二次冷战将使西方与一个横跨东欧-西太平洋的中俄集团对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友需要相应升级它们的宏观战略。自冷战结束以来。它们一直专注于追求理想主义和在全球普及自由主义秩序。这段日子该结束了。为了反对俄罗斯进一步侵犯乌克兰主权、破坏其民主制度和压制其加入西方的愿望，承诺北约对乌克兰开放是一个值得赞扬的原则性立场。但弗拉基米尔·普京不会接受这一点，他意图重新控制乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方现在需要收敛其理想主义野心，认识到它生活在一个更加弱肉强食的世界，重拾以现实政治为基础的宏观战略。和第一次冷战一样，耐心实施遏制战略的目标应该是维持地缘政治稳定和捍卫而不是扩大自由主义国际秩序。美国需要加强其在欧洲和亚太地区的前沿部署。这不仅需要美国增加国防开支，还需要它极力避免发动代价高昂的战争并冒险改造中东或其他外围地区的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为首的自由民主联盟和以俄中为主的集团竞争日烈，面对这种形势，其他国家将会避免站队。目前只有大约40个国家选择加入制裁俄罗斯的行列，这表明许多国家——尤其是发展中国家——将作壁上观，不会支持任何一方。全世界大约有三分之二的国家，其对华贸易额超过对美贸易额，因此大多数国家都会实际选择不结盟政策。这使得未来世界的性质特点和行为方式更加多极化，而不是两极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着华盛顿推动海外民主人权运动的热情减弱，拜登政府应该顺势调整其非黑即白的地缘政治视角，不要再试图将世界简单地划分为民主阵营和威权阵营。有时候，为了暂时的战略和经济利益，西方应与专制政权合作。比如，为了缓和能源价格涨势，美国就可能需要与伊朗、沙特阿拉伯、卡塔尔和委内瑞拉展开持续合作。与此同时，世界上许多民主国家很可能会与一个东西方竞争的新时代保持距离，巴西、印度、以色列、南非和其他民主国家对俄罗斯出兵乌克兰的低调反应就清楚表明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/12/20220712171640911.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;能源价格暴涨导致欧美人民生活艰难&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国及其民主伙伴仍然应该捍卫国内外的自由主义价值观和实践，寻求继续扭转历史的走向，使其迈向更自由正义的未来。但它们必须注意一系列新出现的地缘政治局限，以冷静务实的态度去完成这一使命。特别是，西方应该承认其主要对手——一个以中俄为主体的非自由主义集团——将是一个比前对手苏联强大得多的竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对这一现实，西方应该确保自己的政治和经济表现胜过这些非自由主义对手。西方不仅需要积累制胜的物质手段，还需要提供一个成功而有吸引力的治理模式。众多国家都避免在这个被意识形态撕裂成两大集团的世界里选边站队，西方的治理模式要能够吸引它们倾向民主阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，欧美民主国家需要继续解决它们本国的弱点，重振本国来为自由主义体制和实践奠定基础。尽管俄罗斯进攻乌克兰已经使欧美众志成城，但一直困扰西方民主国家的非自由民粹主义并没有彻底消失。美国仍然存在严重的两极分化现象；根据去年底进行的一项民意调查，64%的美国人担心美国民主体制“处于危机之中，有失效的危险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通胀狂飙的情况下，共和党内的“美国第一”派有望在11月的中期选举中崛起。非自由民粹主义在欧洲也依旧生机勃勃，欧尔班·维克托最近在匈牙利获选连任，法国极右翼政党在4月的总统大选中表现亮眼就表明了这一点。如果欧美要确保自由主义秩序经久不衰并对全世界具有吸引力，它们仍需努力整顿好自己的内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使西方民主国家谋求强化自身并准备与“专制”集团长期竞争，它们也必须承认，管理一个相互依存的世界需要跨越意识形态藩篱。中俄集团和西方间正有一场新冷战在开启，但此时的对话将比第一次冷战期间的对话更重要。在一个各国相互依存度更高且已全球化的世界中，西方至少需要与莫斯科和北京进行一定程度的务实合作以应对共同挑战，如进行军控谈判、遏制气候变化、防止核扩散、管理国际贸易、治理网络空间和提高全人类的健康水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实施“遏制加接触”混合战略时，西方应该采用新的“小组”模式来应对全球挑战——将需要参与的国家请到谈判桌边，无论其是何政体。即使现在某种程度的经济脱钩不可避免——对俄罗斯的制裁已暴露出经济相互依赖具有与生俱来的风险——西方民主国家也应该利用本国与中国密不可分的商贸联系来促进某些合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方还应该设法离间莫斯科和北京的关系，以削弱正在形成的中俄集团。俄罗斯出兵乌克兰迫使俄罗斯在经济和战略上依赖中国。俄罗斯不会愿意成为中国的跟班。跨大西洋民主国家应该利用克里姆林宫的不甘心，向它发出信号，告诉它还有西方这个选项。现在俄罗斯需要中国远超中国需要俄罗斯，因此西方也应该设法让北京远离莫斯科。北京对俄罗斯出兵乌克兰做出了谨慎反应，这至少表明北京在某种程度上担心因俄罗斯鲁莽行动所引发的经济和地缘政治扰动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京刚刚逆转了历史的走向。作为回应，美国及其伙伴应该收敛其理想主义妄念，为一个全新而又艰险的大国竞争时代做好准备。与此同时，为了引领一个更难控制但已无法脱钩的世界走向未来，它们在抗衡“专制”集团时必须辅之以战略实用主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5fea62c56cee6f30bbde34dbeb86c664</guid>
<title>围堵之下，“一带一路”靠什么走下去？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gubin/2022_07_21_650241.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/顾宾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、 前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席在第二届“一带一路”国际合作高峰论坛上指出，“规则和信用是国际治理体系有效运转的基石，也是国际经贸关系发展的前提”。“一带一路”以发展为导向，法治不仅不会限制发展，而且有利于高质量发展。法治化是高质量共建“一带一路”的内在要求和显著标识。法治还是国际交往的共同语言，“一带一路”法治化有助于东西方世界携手共建“一带一路”，助力“一带一路”全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界对法治的认识，经历了由“法即硬法”到“法是硬法和软法的混合法”的发展过程。诚如中国现代行政法学开拓者罗豪才所言，“当摆脱了国家强制力的束缚后，法的视野就豁然开朗了”。在国际法治领域，软法成为推动全球治理的新形式，拓展了国际法范围，发展了国际法规范，提升了国际法影响力。软法与硬法一起，成为国际法治的重要载体和表达形式；软法甚至成为“在全球各重大领域内的人类实践充分展现的总格局、新趋势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共建“一带一路”体现中华文明气质。中华文明提倡政府引导，推崇顶层设计和政策协调；中华文明具有包容属性，鼓励各利益相关方自愿参与，且参与形式灵活；中华文明注重实效，问题导向与结果导向并重；中华文明强调渐进性，不作预设，在动态调整中总结发展。中华文明崇尚“和合”，强调合作、注重和谐、淡化对抗。软法的达成以协商一致为原则，与中华文明的气质具有内在一致性。&lt;strong&gt;以软法思路推动“一带一路”，是中华文明对现代国际法治的重要贡献。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共建“一带一路”经过多年发展，初步形成多层次、立体面的宏大治理框架。在这个框架下，推进“一带一路”建设工作领导小组发挥牵头抓总作用，“一带一路”国际合作高峰论坛提供多边合作平台，联合声明、合作倡议、谅解备忘录、多利益相关方协议、专业标准等数量众多的软法文件作为规范基础。“一带一路”软法治理思路渐趋明晰，在理论层面提出“一带一路”软法治理体系，条件已经成熟。芮沐先生曾说，“法律不好，人家如何敢来？”构建一套完善的法律治理体系，可以有力保障“一带一路”的高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718114250695.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2017年9月15日，在山东省威海港，首列由山东威海港直达德国杜伊斯堡港的中欧班列发车。 新华社 发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“一带一路”与软法原理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际合作的法律形式，可以是具有法律拘束力的条约形式，也可以是没有法律拘束力的软法形式。“一带一路”已经发展成为一个庞大的、尚在不断扩张的“软法”网络。在这个网络中，通过颁布和商签各类“软法”文件，国际法主体表达对“一带一路”的认可与支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”之所以选择软法形式，主权是主要考量因素。国际法的本质是各国同意让渡主权，软法有助于保留各国政策空间。选择软法的另一个原因是“一带一路”的不确定性。“一带一路”具有全新、复杂和变动的特点，各国在无法确定其国际承诺后果时，倾向于接受软法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软法有三个方面的立法技术优势。第一，软法不产生具有法律拘束力的国家义务，因此避免征询本国立法机关的意见，也无需对外公布协议文本。政府在保密状态下谈判，不受外界干扰，达成协议的可能性及效率更高。第二，软法立法语言通常比较原则，以宣示和倡导为主，不急于厘清细节、形成具体义务。首先建立互信，为进一步合作留有空间，体现渐进式谈判策略。第三，软法不需要独立的第三方机构来解释和管理协议，既节约了经济和时间成本，也保留了参与方的自主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在逆全球化抬头的时代背景下，国际社会通过条约展开合作变得越来越困难。此时柳暗花明，软法的独特作用和优势凸显。&lt;/strong&gt;要知道，法律拘束力从来不是规则得以实施、目的得以达成的唯一原因，甚至不是主要原因。规则得以实施，混杂着其他非法律的因素，比如现实利益判断、寻求对等待遇、出于声誉考虑等等，“法律只是政治话语的延续而已”。各国在“一带一路”合作中选择软法形式，有效避免来自国内外的政治掣肘；一些游离在“一带一路”之外的国家，也通过与中国签署软法协议，实质参与“一带一路”建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、“一带一路”软法体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“一带一路”官网统计，中国已经同149个国家和32个国际组织签署200余份共建“一带一路”合作文件。本文主要研究中国政府与各类主体（含外国中央政府、地方政府，港澳地区，国际组织，各类企业和社会组织）签署的软法协议。除此之外，中国政府单方颁布的“一带一路”软法文件，例如“一带一路”领导小组颁布的文件，考虑其在“一带一路”治理体系中的顶层设计位置，也纳入本研究范畴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39496faf60c5165c353cbd7089099bc3</guid>
<title>西方如何用“种族灭绝”造出“人权陷阱”</title>
<link>https://www.guancha.cn/StefanKarganovic/2022_07_21_650237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·卡尔加诺维奇 翻译/菲利蒲 编辑/观察者网 李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“种族灭绝”，这一西方从去年开始试图给中国扣上的新帽子让不少人有些摸不着头脑。实际上，它只是西方常用的一种“人权陷阱”，早在二十多年前他们就在巴尔干半岛首次“实践”了一把——后来被称作“种族屠杀”的斯雷布雷尼察事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然新疆跟斯雷布雷尼察之间的差别很大，但事实恰恰不是西方这套栽赃迫害手法中的重点。所以我们不难发现西方在用类似的逻辑搭建两者的叙事框架，即建构并非真实的人权事件以吸烟眼球，然后以建构的故事为基础开展后续的政治操作和一系列制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两件事还有一个非常“意外”的相似点：当年在海牙法庭负责审判塞族的检察官，与如今在伦敦造谣中国搞“种族灭绝”的竟是同一个人——已经被中国官方制裁了英国法官杰弗里·奈斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了新疆，此前在乌克兰城市布恰发生的所谓“大屠杀”或在叙利亚发生的诸如“白头盔”一类的挑衅事件与斯雷布雷尼察也几乎如出一辙，对前者西方指控了俄罗斯，对后者被指控的则是阿萨德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这一切有着清楚认识的俄罗斯在今年4月更是在外交部发言人扎哈罗娃的发言中直接点名了那些“导演了斯雷布雷尼察事件的（西方）人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，斯雷布雷尼察到底发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年7月，在波黑内战即将结束之际，当地活跃的亲西方军事人员，在斯雷布雷尼察地区对数百波黑穆斯林战俘组织了枪决（译者注：比如最终因斯雷布雷尼察事件被判刑，但判刑过程存在诸多离奇之处的克罗地亚人Drazen Erdemovic以及他的个别上级）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，为了强化所谓“鲁莽和大规模杀害战俘”的印象，这一数字随后通过各种手段被夸大到约8,000人。西方利用其对全球媒体和电影娱乐行业的绝对统治地位，宣布这一行为为“种族灭绝”，并将责任推卸给了塞尔维亚人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事到如今，这些行动的幕后操作要么已经大白于天下，要么即将被公之于众。可不幸的是，在斯雷布雷尼察事件之后，被送上荷兰海牙前南斯拉夫问题国际刑事法庭的，却是与杀害斯雷布雷尼察战俘毫无关系的塞尔维亚军官和政治人物。该法庭由西方特别成立并全权控制，其任务是将战争罪几乎完全归咎于塞尔维亚一方。在那里，被押上法庭的塞方人员，因莫须有罪名而受到了极为严厉的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方在援引崇高的道德和人道主义原则时，其背后往往会存在与人道完全背离的动机，将这一宣传攻势上升到司法层面则更是将其厚颜无耻发挥到了极致。在波黑，他们想在穆斯林和东正教徒之间制造永久性的裂痕，以便在日后通过强加的方式让自己成为这一巴尔干战略要地中的永久仲裁者和主导力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更重要的，是他们通过虚构斯雷布雷尼察“种族灭绝”开创了联合国“保护责任”的先河——使西方随后能够以各种人权借口对拒绝服从西方意志的各个主权国家进行军事干预。这些具有显著帝国主义色彩的行动，其目标不是保护人民，而是摧毁这些国家，以便攫取它们的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对中国、俄罗斯等世界上众多主权独立的国家而言，二十多年前发生在斯雷布雷尼察的事情绝对没有“一个边缘小国的人间惨剧”那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/10/20220710183833688.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;A点即斯雷布雷尼察&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波黑：血腥内战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南斯拉夫于上世纪90年代初的解体，其主要原因是这一多民族国家内部被激活和放大的激进分离主义和民族主义情绪。而宏观大背景则是走向终点的冷战以及西方所推动和主导的具有显著全球主义色彩的新秩序。新秩序的内核是西方利益向全球的扩张，以及西方对非西方主权国家的肢解，目的是让这些国家被分裂成若干个依赖西方的、容易被操控的弱国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种大背景下，首先到来的是苏联的解体，而且该国解体后并不合理的国家边界在实际层面未能充分反映不同族群真实生活的地理范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南斯拉夫的解体与苏联在这方面有诸多相似性。1991年大规模内战先在克罗地亚爆发，当时其境内有约1/4的塞族。随后内战蔓延到了波黑，其境内除了克族和穆斯林，还有占到约1/3的塞族。很快，所谓“国际社会”趁虚而入干预了局势，希望以牺牲当地人民的利益为代价来实现其地缘政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在波黑，主要的矛盾双方是塞族和波黑穆斯林。两个群体均属南部斯拉夫人，本质上同宗同源同语言，只是后者在奥斯曼帝国数个世纪的统治期间皈依了伊斯兰教。而信奉天主教的克罗地亚族作为波黑内部的第三个族群，在逢塞必反的西方的直接影响下，在大部分时候与波黑穆斯林为盟友关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史的阴影以及当时面对的政治现实下，占相对少数的塞族并不愿意与希望控制波黑全境的穆斯林居住在同一个国家内，于是于1992年塞族成立了（波黑）塞族共和国，并建立了自己的军队和制度性机构。但西方随即直接站在了波黑穆斯林和克族一边，开始拉偏架。塞族在当时能指望的只有被大幅度削弱的俄罗斯以及隔壁邻国南联盟（塞尔维亚和黑山）有限的政治支援和物资支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/10/20220710184111836.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;542&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;粉红色代表塞族共和国，绿色和黄色代表穆斯林和克族控制区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波黑爆发的内战一直持续到了1995年，战事从各方面都是无情且残酷的。战争进行的过程中，在塞族控制的地区内部，穆斯林武装围绕斯雷布雷尼察形成了由当地军阀纳赛尔·奥利奇控制的波黑穆斯林飞地。在内战三年的时间内，其军队频繁进攻了周边的塞族村庄和居住区，对平民以及其生命和财产的烧杀抢掠屡见不鲜。就连联合国进入斯雷布雷尼察地区并把该地宣布为“安全区”之后，因为始终没有能完成对该地的非军事化，所以这类攻击行为没有丝毫减弱的态势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>428a0a1b90abc0f055b18a6e83aa5091</guid>
<title>马斯克的“瓜”，该从哪个角度吃？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunJiaShan/2022_07_21_650235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙佳山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，关于马斯克收购推特的相关报道不断流出，争议也不断加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本世纪第二个十年，从乔布斯开始，过去由好莱坞电影当中的英雄人物所承担的美式“样板戏”的意识形态职能，一部分已经转移到硅谷——乔布斯、马斯克这样的科技巨头，逐步开始扮演新的“美国英雄”，展示“美国精神”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是透过马斯克收购推特的相关争议，我们其实可以看清美国当代社会正在进行中的一个重要的结构性转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重新站队？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我要强调，这不是一个二元对立的分析，但的的确确在美国的西海岸和东海岸有着相对泾渭分明的两个选择：美国东海岸跟共和党的关系要相对更密集一些，共和党在东海岸也有相对更强的话语权。在美国的西海岸，相对来说是民主党的势力会强一些。科技公司也好，或者平台型互联网企业也好，都主要集中在美国的西海岸，这些巨头也和民主党有着或明或暗的密切往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上从特斯拉到SpaceX的兴起，都深受民主党的支持，马斯克在起步阶段和奥巴马政府有着非常密切的关系，他经常到白宫或者奥巴马出席的活动上“跑会”，就是为了博得政策支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是当本世纪进入到了第三个十年，更准确地说进入到疫情之后，这一切发生了非常大的变化。过去我们说美国社会正在不断地呈现出保守化趋势，这种文化上的和政治上的保守主义的最极端、最奇葩的表现，就是特朗普的那套“让美国再次伟大”“美国优先”的言论，这显然背离了当年他们所不断宣扬的全球化、“地球村”的那一整套理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克收购推特在表面上看是昭告天下的一个阳谋，但背后是以马斯克为代表的硅谷科技巨头，其中一部分开始公开“反水”。也就是说他们在政治上选择了重新站队，开始由过去民主党的阵营转移到了共和党的阵营，而这其中的一个图穷匕见的指向标，就是要张罗给特朗普恢复推特账号，以及公开支持共和党的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/20/20220720150851472.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;590&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近期，特朗普与马斯克“互怼”引发关注。图为特朗普&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在TruthSocial上的“爆料”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保守主义转向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克选择收购推特，并不是说一时兴起，在其背后有着一个系统性的布局。首先从投资上讲，推特是一个优质资产。更为重要的是，他也可以就此开始进一步掌握舆论或者舆情。这就意味着他在相关事件当中的话语权会越来越强——毕竟无论是SpaceX也好，还是特斯拉也好，这些公司的估值提升显然需要“良好”的舆论环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，无论是西海岸还是东海岸，并没有说民主党、共和党绝对的二元对立，所有的科技精英，并不是说他们全部都是支持民主党的理念，在他们当中也有一部分是支持共和党理念的，或者说是支持保守主义的文化观念和政治观念的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次收购当中，另一个线索就是在我们本土语境下，大家耳熟能详的彼得·蒂尔，就公开支持马斯克。他的《从0到1》这些年来在我们本土语境下忽悠得死去活来，曾经被当成科技创新、互联网创新的经典著作来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术看似是没有立场的，现实却教育了我们。彼得·蒂尔所秉持的理念，其实和马斯克相似，他们都秉持着保守主义的文化观念和政治观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期马斯克又放出消息，宣布将取消收购推特，并且不惜和推特打官司，就是那种“你告我、我告你”的撕扯。无论这是他具体的谈判策略想压价（确实这么一大笔收购案一口价不还也太不现实）；还是因为美国股市近几个月行情不好，科技股大跌，钱真的不够了，对推特的估值逻辑也变了，这些都不是最关键的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/20/20220720152310637.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;326&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;身背440亿美元的官司，马斯克在希腊度假的照片在网络疯传，图源网络。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正重要的是它折射出的美国社会的结构性转型，已经超脱出了我们过去所熟知的保守派和自由派、共和党和民主党之争。过去所谓的保守派和自由派亦或共和党和民主党，今天都正在呈现出愈发保守主义的极端化的政治倾向和政治诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当保守派和自由派亦或共和党和民主党的政治倾向、诉求，都走向越来越极端化的保守主义路径，在实践层面都大肆迎合美国的民粹社会情绪的时候，过去二者之间看似巨大的区别也就大大淡化了，已经没有那么大的实质差别了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>