<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b72aad0c3494aa2977689fba6308df0</guid>
<title>观网快评：这1700件中国珍品应还给故宫博物院，而非捐给大英博物馆</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_11_15_755505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115202800607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据多家英国媒体近日报道，英国私人博物馆大维德基金会将把约1700件（套）中国陶瓷藏品全部捐给大英博物馆，在这批藏品中有很多稀世珍宝，包括明成化斗彩鸡缸杯、有“世界上最知名瓷器”之称的元至正十一年款青花云龙纹象耳瓶等，还有12件品相完整、器型稀见、胎釉上乘的汝窑陶瓷，要知道这样的汝窑精品存世不过90件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么大规模的中国珍品文物在海外转换收藏场所，不说绝无仅有也是极其罕见。说实话，今天的中国人看到这样的消息心里不是滋味，很容易想到那一段备受列强欺凌的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须要说，大维德基金会不应该把这批文物捐赠给大英博物馆，而是应该还给北京的故宫博物院。这首先是物归原主。大维德基金会创始人斐西瓦乐·大维德于上世纪二三十年代通过各种渠道从中国搜集到这1700件陶瓷文物和一卷清宫御制古玩图，运回英国，该批文物年份跨越公元10-18世纪，迄今仍然是两个故宫博物院（北京和台北）之外最大、最全面的单体收藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中国正处在战乱频仍、社会动荡，并且遭受包括大英帝国在内的列强欺辱时期，不管大维德以何种方式取得这批文物或者他怀着怎样的主观意愿，客观上都有乘人之乱、乘人之危之嫌。如果大维德当初就是想巧取豪夺，那么今天更应该归还中国；如果他当初怀着一定程度的善意，那么在中国已经国力强盛、繁荣安定的今天，把这批文物归还给中国应该符合他的遗愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，把中国珍贵文物捐赠给大英博物馆是最糟糕的选择。大英博物馆没有能力保管好文物。去年作为世界最大博物馆之一的大英博物馆竟然被曝约2000件馆藏文物莫名失踪，至今没有一个可信说法，也不清楚其庞大馆藏中还有多少丢失或损坏，说明大英博物馆的文物管理和安全防护存在巨大漏洞，无法让人放心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且更重要的是，大英博物馆被称为世界最大的“赃物接收者”，其800万件馆藏绝大多数来自其他国家，中国的文物两万多件，来路正不正可想而知。印度、埃及、希腊等国一直有声音要求大英博物馆归还其文物，中国媒体也发出“请大英博物馆无偿归还中国文物”的强烈呼声。在这样的情况下，大维德基金会把这1700件中国珍品捐献给大英博物馆，从各方面说都是不应该的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>422272b4718120c31f3c659a8cd2d9c6</guid>
<title>中产鸡娃、底层上技校、富人吃老本…为什么人们越来越无法互相理解</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2024_11_15_755456.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类的情感并不相通。人与人之间相看厌烦，是一种隐藏的社会心理。人们羞于启齿，身体却很诚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“贫穷限制了人的想象力”，穷人无法理解富人的生活。同样，富人也想想不出穷人的世界。普通人在为生存奔波，精打细算就是为了生活下去，一切意外都会带来手忙脚乱。人们在为不断上涨的医保缴纳金烦恼不已，理论上缴纳医保可以防风险，但未来风险防范越多，也就意味着现在的日子越难过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115152231588.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拥挤的地铁（资料图）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于富人来说，“生命无价”，想尽一切办法让自己有更高的生活质量。但对于普通人而言，到了医院，要命还是要钱，要自己还是要子女，只能择其一。生命有价，这是残酷的生活真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的人丧失了理解真实世界的能力。他们享受了良好的成长环境，从小到大只接触家人和老师同学，几乎隔绝了与真实世界的联系。他们的世界，是书本上提供的高度抽象和美丽的词汇，是网络世界投喂的虚拟生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他们遭遇真实世界时，其本能不是去理解和同情生活在另一个世界的人，而是故意装作看不见，或者居高临下批判之。明明是一个普通人，却把自己的小世界当作社会普遍规律，将文字世界当作金科玉律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自诩精英的人士，理解那些手握合同下乡租地的大户，却没办法理解丧失了劳动和生存机会的拾穗老农。他们一边鞭挞贫穷、落后的现象，不断在网络上塑造“大凉山”意象，编排“女人不上桌”的剧情，一边却毫不客气地批判地方政府移风易俗的努力，看到“公权力”干预私人生活，就浑身紧张。他们不了解，穷人和富人，城市人和农村人，其关于私权的物理空间和观念世界，并不一样。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够让不同人相处的，似乎只有依靠短视频平台。在这里，人们可以看见各种恶搞穷人的视频，各种奇风异俗足以勾起人们的猎奇心理。在短剧里，进城农民工阿姨的二婚对象是超级富豪，这位超级大boss帮忙农民工阿姨教训了平时狗眼看人低的市侩亲戚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爽剧”虽然魔幻，却是现实主义。世界并不相通，人们看得见对方的生活，却无法进入对方的世界。互联网破圈却可能在制造价值撕裂。不同圈层的许多人都在内循环，中产鸡娃，底层子女上技校，富人吃老本，大家互看不顺眼，却也无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会上充斥着一套“为你好”的话语，道理都对，似乎也是出自善意，却得不到人们的理解。缘何如此？这是因为，这种话语本身就是精英视角，表面上悲天悯人，却充满了歧视。人们宁愿相信阴谋论，也不愿意去接受所谓的善意。       
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个没有个体主义的个体化时代。人们已经从家庭、村落、单位等共同体里面出走，打破了一切与生俱来的束缚。个体似乎无所畏惧，摆脱一切，吞噬一切，却无所适从。每个人都想独立于他人，却无时不刻不在依赖和利用他人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人际关系物化，是一个普遍现象。交往不再是基于休闲、爱好、品味、情感等精神需求而存在，也不再是基于互惠、合作、助人自助等社会需求而维持，而是基于利用、兑现以及独处而存在。人们都在以销售思维看待交往，一切人际关系都可以量化，交往圈就是销售的基本盘。一个人值不值得交往，得看他是不是潜在消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果对方没有价值，那就得在最低限度上保证自己在交往中不吃亏。走亲戚利字当头，计算礼物往来。所有人都这么想，人情范围逐渐萎缩，人们都习惯于关起门来过小日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可惜，门外是利益，门内也充满算计。婚姻已经是一个历险，彩礼、房产等是防婚姻风险，也是保障。因此，高额彩礼广泛存在，并不是因为陋俗，而仅仅是因为今天彩礼所承载的人际关系本质已经发生了改变。过去，彩礼是合两家之好的信号，今天，彩礼是断两家关系的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115141835701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于很多人而言，哪怕是至亲，也充满算计，围绕着养老财产继承，兄弟姐妹间总是充满斗争。老人自养已是普遍事实，他们能够单过，或许还能避免家庭矛盾。一旦需要人照顾，总是鸡飞狗跳。愿意赡养老人的小孩，往往是因为老人有存款。一旦没办法继承财产，立马可以翻脸不认人。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，大家都没准备好自己过好自己，无论是在物质上还是心理上。面对个体化时代的到来，大家都猝不及防。哪个老人不希望子女膝下承欢？自养和单过只是无奈之举罢了。哪个年轻人不希望潇洒自如？但他们却困囧于周边的各种人际关系。陷入人际困境中的个体，人人都在逃避，过着“无人知晓”的生活。一些年轻人去往鹤岗，与其说是去追求松弛的生活，还不如说是一种社会逃离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“看见”和“被看见”已经成了今日社会的奢侈品。每个人都在小心翼翼地自我保护，公共场所见义勇为得考虑可能付出的代价，老人倒地，得思考一下扶不扶，最好找个见证人；火车上医生救人，列车员得登记医生行医资格，就怕被救的人反咬一口。连基层治理都流行敲门行动，防止独居老人去世多日无人知晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们可以逃避一切外在的关系，唯独无法逃避自己的内心。我们如何与时代相处，这句话往往可以转换为我们如何与自己相处。独处是一种社会能力，看似是个人强大的结果，其实得建立在完备的社会制度上。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很可能要进入一个存量竞争的时代，社会越来越拥挤，都在透支一切涌入安全地带。年轻人组成了考试大军，考编、考公、考研，目标一致：上岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115141525633.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长时期的高速发展和增量改革，让我们似乎形成了一个思维定势：只要努力奋斗，生活就会更加美好。殊不知，在人类历史的大多数时候，这并不是一个规律。另一个潜在规则是，当资源和机遇变得有限时，努力奋斗仅仅是维持存量的策略而已。人人都在内卷，各行各业都可能在卡位，干得多未必会上升，但干的少肯定被淘汰。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了不被淘汰，透支的逻辑渗入了社会的每一个毛细血管，个体、组织都在努力卷，在透支未来，透支关系，透支上一代。以至于，透支到了不管不顾的程度。透支，本质上是信心和预期。个人透支，是因为相信努力就会更好。组织透支，也是相信未来更加美好。在金融资本加持下，透支的杠杆不断加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网金融以前所未有的渗透率殖民了人们的生活世界，彩礼贷、接力贷等，在冲垮社会安全阀。全国各大城市的临工市场，都存在“网吧大神”，他们白天打零工，晚上上网打游戏，不婚不育，过着极简生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人人都在上升的时候，内卷这个词流行不起来，躺平是一个贬义词。但存量竞争时代，躺平和内卷并存。人们在同情性理解“卷王”和躺平者，内卷是为了躺平，躺平也往往是因为卷不动。人们在不同年龄、不同身份变化中，切换自己的行为逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，现实生活中也有不少“大神”。年轻人逛街，可能真的只是逛逛而已，而不是消费。大部分人逛完街，800、1000的衣服香水没买，但买了一杯20的奶茶。这个奶茶是个联名款，杯子适合拍照，他们感觉自己也是时髦人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身份，既是时代的产物，又在标签着每个人。人们在乎自己的身份，且越来越为自己的身份而战。只不过，在卡位过程中，这种身份意识，很可能只能通过自我赋予的情绪价值来实现，并不能在客观上改变自己。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a035f051bb35c1fe7f4a0fc17c882eb4</guid>
<title>“懂王”选班子，“不懂”是关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_11_15_755436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天，我们继续讨论美国大选普选投票结束，“懂王”胜选之后的情况，并对其持续跟踪观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天引起大家广泛关注的是“懂王”颁布的一系列人事任命。包括埃隆·马斯克或将出现在一个新的机构，这个机构的性质也引发了各方广泛的争议。特朗普会不会在美国现有的15个联邦级行政部门之外，设置第16个所谓的“政府效率部”，又或者这个叫“部”的东西其实不是个“部”，它是另外一种存在，并且可能会发挥作用，以及马斯克在这个位置上会发挥怎样的作用，用什么样的方式去工作，引发了大量的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，一个有从军经历，但是在美国军队中主要承担低级军官角色的前福克斯电视台的主持人被提名，他将来可能成为美国的国防部长，也引起了一轮广泛的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家的注意力都聚焦到了人事任命上，在分析这个任命之前，提醒大家先注意一件事，就是这一轮人事任命信息的密集发布和另外一个信息是密切关联的，或者说存在着一种比较微妙的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台之后，他先提名了几个人，然后，他还做了一件事情——打电话给俄罗斯总统普京，至少他的团队用某种信源告诉《华盛顿邮报》和路透社这样的主流媒体，让他们相信特朗普应该和普京已经通过了话，并且就特朗普在政策行动上面最大的一个卖点——“上任后24小时之内结束俄乌冲突”这些方案——进行了沟通。但是这个事情有戏剧性的发展，克里姆林宫方面非常罕见地迎面否认了这个信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当观察者都在热情地、热烈地去等待和思考下一步特朗普会如何做出回应的时候，从那个被大家戏称为长得像《权力的游戏》里面“临冬城”或“君临城”那样的权力中心的海湖庄园里面传出的，不是特朗普对于俄乌冲突以及对于普京打脸式回应做出的任何正面表态，而是一系列极具戏剧性和冲击力的消息，尤其是“政府效率部”的落地和所谓的人事任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114171341462.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年3月22日拍摄的美国佛罗里达州棕榈滩海湖庄园&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从直观的观察上来看，如果不是特朗普团队的人曾向媒体放话，说他跟普京通过电话，大家几乎就不知道特朗普可能已经遭遇了一次挫败。这就是一个非常典型的特朗普式外交风格或者说政策风格，他始终尝试去引领你的注意力，让你的注意力集中在他希望你集中的地方，以确保通过牵引你注意力的方式，去构建一个他希望传递给你的信息或者是认知，最大化地放大他的能力，突出他的优点，不要去看他的失败，甚至不要意识到他曾经遭遇过失败，从而最终兜售他那个完美的人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府效率部这个问题上，我们可以看到一个非常清楚的点。美国宪法明确规定，在美国的三权分立中，总统行使行政权，同时总统有权去找人帮他干活，因为他不是个神仙。那么帮他干活的人基本上分为两摊，一摊在白宫里面，他的办公室成员、幕僚长、跟总统有密切合作关系的人，构建了一个所谓的总统行政办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统行政办公室下面最大的一个办公室可能是管理与预算办公室，听名字就知道它是管人头、审核预算的。这些人是总统身边的人，直接为总统工作、提供服务，非常直接、具有日常辅助性质，所以这些人的任命不用国会进行人事审批，不需要在参议院去过堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，因为国家的事情非常多，总统还有权任命一些专门的人负责一些专门的部门，比如说打仗的问题怎么解决、外交的问题怎么解决、生意怎么去做、贸易怎么去搞、商业怎么去搞、财政怎么去搞，所以就有了“部”这个概念。这些部长级的官员，或者说所谓的联邦级行政机构，这些机构负责人构成的其实就是“总统内阁”，或者简称为“内阁”，这些内阁阁员，也就是部长级的总统政治任命官员需要到参议院去过堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普已经明确说了，参议院要给他提供缺席任命机制，在参议院休会期间也要通过他的任命。当然，其实根据后面的程序，在他们重新开会之后，人事部门还是要跑一遍相应的程序。但特朗普的意思是不能来阻拦他的任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个任命当中，我们大体上可以看到这样几点：第一，特朗普确实展现出了他在第一任期内学到的一条核心经验或者是教训：坚定地相信我要任命一批人，这批人必须是我的人，要求就是忠诚。检验忠诚的指标是什么？就是看他们对民主党的态度，对特朗普的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在2020年离开白宫，但现在都很难说他输掉选举，因为特朗普坚决相信他其实没有输掉，后悔当时离开白宫。套用他的说法，检验忠诚的标准就是，在他离开白宫的这四年间，是否在重大关键议题上坚定地和他站在了一起，是否接受2020年总统选举结果被民主党偷走的这样一个观点，并且是否在重大场合就这个大是大非问题坚定地为特朗普辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当民主党方面发起对于特朗普的司法诉讼时，对于其中的每一个重大案件，特别是国家机密文件案，是否曾基于对特朗普个人的坚定信仰和忠诚而进行辩护，是否公开表态和发表观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及在2024年整个总统选举过程中，是否给予特朗普实质性的帮助、在政治上坚定力挺以及在经济上给予坚定有力的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有的话，此人就会得到特朗普的欣赏和任用。从现在的任命结果来看，这些人大致可以分成三类：第一类是老黄牛型的好员工，就像苏西·威尔斯（Susie Wiles）一样，长期勤勤恳恳工作在二线，深得特朗普信任，和特朗普形成良好的工作关系。同时事实上又能补足特朗普能力上的短板，但是绝不自傲，绝不在媒体和外界去抢特朗普风头，这一点从特朗普对白宫幕僚长等职位的安排中可以看出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115151637774.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：苏西·威尔斯&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类，在部长级的位置上，特朗普在Truth Media上公布了福克斯前电台主持人入选国防部部长，以此最为典型。特朗普认为忠诚第一，能力不要最好，他就要一张白纸和一个传声筒。特朗普那派喜欢用一种咬文嚼字、抠文字的方式去理解宪法，认为方方面面的活儿都是总统的活。特朗普说，不是说我是懂王嘛，我啥都懂，我的成员不需要懂，我懂就行了。成员需要什么？忠诚、听话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忠诚代表你在政治上坚定地和我站在一起，和我这里是绑定的，你不可以跳船，你不可以背刺。第二，不懂业务是优点，不是缺点。不懂业务或者说资历很浅意味着什么？意味着在那个体系里你没有根基，你不可能有背叛我的可能性，你不懂也不需要来问我，我会告诉你怎样去做，你只要去执行就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解了，理解地执行；不理解，在执行中理解。执行得好是懂王的正确，执行得不好代表执行得不对。这个逻辑很强大，在历史当中有很多人用过这样的逻辑，当然结果都不怎么好。但懂王不一样，他觉得自己是天选之子，万一我就成功了呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46a8d915e2238428f6577d5bcea40ff5</guid>
<title>智胜千里！毛泽东为何敢当诱饵？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_11_15_755434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113474176814179&amp;amp;bvid=BV1cfUNYUEy5&amp;amp;cid=26740198656&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、兵分三路南讨北打&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：红军兵分三路在山西南讨北打，然后回师西渡结束东征的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军东征是毛主席亲自指挥的战略行动，最高统帅这样直接进入战场的指挥后来很少见。所以我们多讲一些，便于更好地领会毛泽东军事思想的精髓要义，学到更多的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军进入山西后，东进兑九峪布下半月型包围（图1），准备在这里围歼阎锡山军队四五个团。但出现了两个问题：一是情报有误，原来得到的情报这一带一共四五个团，实际来了14个团，而且晋军主力集中在汾孝间；二是对敌三面包围的口子张得太大，敌人进来太多，打成了相持。[1]所以在歼敌两个团，击溃两个旅后撤出战场。尽管没有实现预期歼敌目标，但也是打了胜仗。陈赓、杨成武、耿飚、谭政等红军指挥员说：咱们一天吃掉他两个团，可以说是一个不小的胜利，更重要的是教训了阎锡山，他不敢小看红军了。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114135628962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来该怎么行动呢？在毛泽东军事思想的实践中，这一仗与下一仗是联系在一起考虑的，不确定的结果与确定的目的是联系在一起考虑的，我军的行动与敌人的反应是联系在一起考虑的，局部战场与全局态势是联系在一起考虑的。兑九峪一仗，加之前的关上、蓬门几仗，打得阎锡山胆战心惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我军撤离兑九峪战场同时，他也命令部队缩回到孝义、汾阳、介休等几个县城。一面沿同蒲路、汾河严密设防，阻止我军继续东进；一面电请蒋介石火速增援。在这样的态势下，继续东进难以实现，东征转入新的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面讲第三阶段：发展胜利战果，兵分三路袭敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月12日，兑九峪大战结束后的第二天，毛主席在孝义县郭家掌村召开军团领导同志会议，研究和部署下一步行动，决定兵分三路：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114135643624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路向北（图2），以徐海东、程子华的红十五军团为左路军，挥师北上直逼太原，以牵制和调动晋军主力保守太原，展开于晋西北地区创建根据地；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114140033945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路向南（图3），以林彪、聂荣臻的红一军团和红十五军团贺晋年领导的八十一师主力为右路军，长驱南插到同蒲、汾河流域，展开于晋西南地区扩大红军、发动群众和筹款，相机分兵挺进到河北抗日前线；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114140102206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图4&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路居中（图4），由毛主席、彭德怀、叶剑英指挥总部直属队等少量部队，继续在晋西的隰县、交口、石楼、永和一带，牵制晋军主力。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一部署的要害在于：兵分三路，是以红十五军团佯攻北上，直逼太原阎锡山的老窝，攻其必救，吸引牵制晋军。目的是掩护红一军团南下，红军主力开到晋西南展开，然后择机东进，开到河北抗日前线。向晋西南出击是主要作战方向，即使阎锡山能认识到这样的布局，也是首尾不得相顾。中路干什么呢？就是尽力拖住阎锡山集结在晋西一带的主力，为南下北上的两路红军提供有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北路掩护南路，中路掩护南北两路，这个最危险的任务是毛主席率领少量部队来承担的。另外，中路部队还担负着控制黄河渡口、维护后方交通等任务，不能被敌人切断后路，始终留着后手。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要以为这已经是很复杂套路了，实际过程要复杂得多，这是一系列声东击西，指北打南，瞒天过海，虚虚实实，让人眼花缭乱的博弈过程。对付阎锡山那样的老奸巨滑，没有那么简单，也没有那么容易，不可能通过一个简单的套路，就能让敌人听指挥。那是一环套一环的连环计，是扑朔迷离、敌变我变、环环相扣的动态过程，哪一步都要算计拿捏到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114140130451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图5&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北上的红十五军团（图5），开始并没有直接向北，而是先是以一个团加一个营向西包围石楼县城、石口镇和关上村附近地区，这一行动吸引阎锡山主力向西救援石楼。[5]此时，红十五军团还不是向北，而是直插东南方向，佯攻敌人兵力空虚的姚家山和灵石县城，以突破同蒲铁路的态势东进，红一军团同时也向东南进军，并占领了灵石南关村和南关车站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阎锡山以为红军主力东进时，两个军团却分道扬镳，一南一北，朝完全不同的两个方向走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红十五军团转头向北，切断同蒲铁路进入汾阳境内，然后一路向北挺进到文水、交城，进至离太原不远的清源县。3月25日，军团长徐海东亲自率领十五军团骑兵连，向距太原仅50余里的晋祠一带袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几天前，徐海东到郭家掌村开会领受任务，骑马赶回军团部经过一个村庄时，一条恶狗突然向马追咬，马受惊猛跳把他掀下马来，头部先着地，导致当场昏迷不能说话，此时身体还没有完全恢复，就一马当先，亲自带骑兵连去袭击晋祠，威逼太原，让阎锡山惊恐万状，急忙调兵遣将保卫太原，圆满完成了毛主席交给的佯攻诱敌任务，徐海东这大将真不是白当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114140205898.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图6 徐海东 时任红十五军团军团长&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>