<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b79a78fd5367dd20666dfbde2315ce82</guid>
<title>大国角力：为什么中亚优先选择与中国友好合作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengxianghong/2023_05_19_693102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曾向红、庞卫华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚是“一带一路”建设的重点区域和中国周边外交的优先方向。自中亚国家独立以来，中国与中亚国家间关系稳步发展。尤其是1996年“上海五国”机制建立和运行以来，中国与中亚国家更是获得了强劲的发展动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与中亚五国先后建立了战略伙伴关系，双方在联合国、上海合作组织、亚信等多边机制内密切协调配合，持续深化在经济、政治、安全等领域的务实合作。一系列丰硕的合作成果不断推进双方合作提质升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，在中国与中亚五国建交30周年时，六国元首共同宣布打造中国—中亚命运共同体。当前，中国与中亚五国元首峰会的机制化，将为双方友好关系的深化提供更坚实的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/18/20230518224500682.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月18日在西安召开的首届中国-中亚峰会新闻中心外景。图|新华社记者 张博文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，世界进入动荡变革期。乌克兰危机牵动了整个世界格局的变动，包括中亚地区在内的欧亚秩序也有可能面临重大调整。随着中亚地缘政治地位的重要性得到进一步凸显，域外大国对中亚地区的关注和投入也在增加，导致大国在中亚地区的博弈态势重趋激烈和复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美对华竞争加剧背景下，为进一步遏制中国崛起，美国近期持续加大对中亚的介入力度。美高官紧锣密鼓地访问中亚，试图在经济、政治、安全和地缘政治等多领域增强其在中亚的影响力，同时将中亚打造为围堵中国的另一个阵地。不过，中国与中亚具有坚实的合作基础，且具有广阔的共同利益和合作空间，美国试图破坏中国与中亚国家友好合作关系的企图恐难得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美有意在中亚打造“反华意识形态包围圈”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济领域，美国力图强化与中亚国家之间的经济联系。从美国在中亚经济领域的动向看，其经济战略目标不是增加双边贸易额，而是迎合中亚国家实现贸易多元化的需求，向中亚国家提供经济援助，对冲“一带一路”在中亚的影响力，同时引诱中亚国家疏远中国，分化中国与中亚在经济领域双赢的互动态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月28日，布林肯在阿斯塔纳举行的“C5+1”部长级会议后接受媒体采访时表示，美国将尽最大努力为中亚国家开辟新的合作伙伴和新的机遇。此外，美表示还将与其他国家一道，支持“C5+1”合作伙伴国开发新的贸易潜力。在由乌克兰危机将世界分化为“西方”、“非西方”和“全球南方”的背景下，美国积极在经济领域拉拢中亚国家，遏制中国在中亚地区经济影响力的意图昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治领域，美国的核心目标是削弱俄罗斯和中国的影响，即追求“双遏制”。在美对华竞争加剧的背景下，美国一方面通过其扶植的非政府组织制造各种“中国威胁论”“涉疆议题”，试图引导中亚国家的对华认知，以分化中国与中亚国家间关系。美西方在中亚国家扶植了数量庞大的非政府组织网络，这些非政府组织经常制造抹黑中国的议题，有意在中亚地区打造“反华意识形态包围圈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国经常干涉中亚国家的国内政治进程，试图塑造中亚国家的政治发展方向。美在此方面的主要抓手是资助各类非政府组织，培植亲西方力量。如美2023年4月承诺拨款 12 万美元用于与中亚青年合作的项目，目标受众不限于学生、记者、专家等。美借此向中亚灌输美西方价值观，以扩大在中亚各国政治领域的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全领域，拜登政府将安全合作置于对中亚国家合作的首要位置，试图对冲中、俄两国在该地区的安全影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直试图削弱上合组织和集安组织在中亚的地位，加强自身在该地区的影响力。美国自从阿富汗撤军后，多次寻求重新在中亚驻军，并将塔、乌两国视为稳定该地区的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月，美国在塔吉克斯坦组织的“区域合作-2022”军事演习，这是其谋求增进在中亚地区安全领域的影响力的又一次尝试。尤其是自乌克兰危机以来，美国无论是官方文件抑或在领导人讲话当中，无不透露出对中亚国家主权和安全的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/18/20230518232649145.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年2月，美国国务卿布林肯首次访问中亚。图为2月28日，布林肯和哈萨克斯坦外长穆赫塔尔·特列吾别尔德抵达阿斯塔纳出席美国-中亚（C5+1）外长会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美助理国务卿4月底访问塔吉两国，双方讨论了在安全领域的合作，在会晤时强调对塔吉独立、主权和领土完整的承诺。美在中亚动作频频，战略目的在于试图利用乌克兰危机使俄罗斯自顾不暇之机，为美维系和扩大其在中亚地区有所下降的影响力创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国通过在经济、政治和安全层面加大对中亚地区的关注和投入，这可能会导致大国在中亚地区的博弈有所强化，进而对中亚地区秩序的稳定造成冲击。须知，中亚地区秩序的演进同时受到外部力量和内部转型的双重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大国博弈的同时，中亚国家的转型也进入到了新的阶段，面临新的形势。如2022年中亚部分国家内部出现动荡，以及吉尔吉斯斯坦和塔吉克斯坦反复爆发的边界冲突，部分说明了中亚各国的发展仍存在一些亟需处理的问题。内外形势的变化，促使中亚国家重新思考对外政策方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“乌克兰担忧”使中亚国家优先选择与中国友好合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚五国自独立以来，在制定对外政策时充分利用大国博弈趋利避害，争取实现本国利益最大化。当前，美国中亚政策的调整且表现出的排他性特征，给中亚国家奉行多元平衡外交政策造成一定的压力，但这还不足以使其倒向美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中亚地区，中、美两国对中亚地区经济和政治生活具有较大影响。但是，美国加紧介入中亚事务对中亚国家而言未必是好兆头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，美国承诺的大部分投资不会流入实体经济部门，美也不可能切实保障中亚地区安全，盲目靠向美国，对中亚国家而言并非最优选择。在美对华竞争加剧背景下，可以预料，中亚国家为了更好地维护本地区利益，将在继续坚持多元平衡外交政策这一基本前提下，优先选择与中国保持并发展友好合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚及周边区局势的发展，决定了中亚国家与中国保持并发展友好合作关系符合各国利益。一方面，基于乌克兰危机以来俄罗斯在乌克兰主权问题上的立场，及中亚各国存在数量不一的俄罗斯人口，令中亚各国对可能的主权威胁多少有些担心。而中国对中亚国家主权和领土完整一直以来都给予坚定的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在中国—中亚外长第四次会晤期间，国务委员兼外长秦刚再次表示，中国政府坚定支持中亚国家主权、独立、安全和领土完整。无论过去、现在，还是将来，这一立场坚定不移，不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中亚国家对西方国家煽动“颜色革命”心存忌惮，而中国坚决捍卫中亚各国自主选择发展道路的权利，且反对域外国家干预中亚国家内政。就此而言，中亚各国可以期待中国帮助抵御来自于域外国家向各国维护自身主权和发展道路的不当压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在经济上，中亚各国期待继续搭乘中国经济发展的便车助力其经济发展。美国从阿富汗撤军、新冠疫情、乌克兰危机等事件叠加影响之下，中亚各国经济发展压力剧增。尤其是乌克兰危机以来美西方向俄罗斯实施的多轮经济制裁，令与俄存在密切经济联系的中亚各国在经济发展方面困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美西方对中亚各国与俄罗斯经济联系虎视眈眈，以及随时准备对中亚各国实施“二级制裁”的风险，造成中亚各国维持和深化与俄罗斯的经济联系难度在不断增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，发展与中国的经济合作是保障中亚各国尽快走出经济发展困境、实现各项经济发展目标的重要路径。对中亚国家而言，除了继续深化与中国在“一带一路”和各领域的经济合作外，也希望得到中国的投资。如尽管吉尔吉斯斯坦对中吉乌铁路项目重要性的认识不断增强，但资金问题对于吉国而言仍是一个很大的问题。为此，吉国高层和能源部希望双方共同促进项目列入峰会成果清单，以解决其融资困难问题。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，中亚各国在安全层面也期待加强与中国合作。美国从阿富汗撤军后，暴恐势力明显加大了对中亚的扩张和渗透，令中亚地区的安全形势有所恶化。而乌克兰危机的久拖不决，导致俄罗斯对中亚地区安全的关注和投入有所下降，中亚各国不得不更多地求助自身和其他域外大国合作，以应对可能出现的各种传统与非传统安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如中亚各国积极购买来自土耳其、伊朗的无人机等军事装备，即为应对变化了的安全形势后所作的投入。在美国相距遥远且俄罗斯排斥美国在中亚安全影响力持续扩大的情况下，再加上中亚国家对与美国开展安全合作心存忌惮，中亚各国对深化与中国的安全合作有了更高期待，如期待上海合作组织在安全领域发挥更大的作用、希望加强与中国在安全领域的合作、期望中国加大对中亚各国的安全研究和相关人员的培训力度，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国与中亚合作有内生动力，美国分化企图难以成功&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和中亚各国的关系是一种崭新的关系。双方没有历史积怨和领土问题，而且有广阔的共同利益与合作空间。在美对华竞争加剧和中亚国家开始谋求战略独立、经济转型和区域合作的战略之际，深化双方战略伙伴关系，全方位强化与中亚国家关系符合双方共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治领域，中国与中亚国家积极推动各层面、各领域的政治沟通和立场协调力度，携手构建更加紧密的中国—中亚命运共同体。中国与中亚五国建交以来，一直坚持睦邻友好，坚定支持彼此维护国家主权、独立、安全和领土完整。在此前提下，双方政治互信不断增强，中国与中亚五国全部建立了战略合作伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在元首外交机制化的引领下，各领域、各层级对话合作机制会不断提质扩容。如近期举行的“中国+中亚五国”经贸部长首次会晤、“中国+中亚五国”海关署长首次会晤。5月18日，首次“中国+中亚五国”元首峰会的召开，势必将推动更多领域的集体合作力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济领域，中亚作为“一带一路”建设的重点区域，“一带一路”倡议十年来，双方合作成果丰硕，有力促进了中亚国家经济快速发展，中亚国家热烈响应并积极参与“一带一路”建设。除基础设施之外，双方积极推动在数字丝绸之路、绿色丝绸之路、健康丝绸之路框架下的务实合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已成为中亚五国最重要投资伙伴之一，中国的投资以及相关的金融资源，正在推动中亚工业基础、交通和能源基础设施的发展，一系列相关的重点项目已经成功落实。中国—中亚天然气管道、中哈原油管道、中吉乌公路、中塔公路等一系列重大战略性项目的实施和运行，为各国经济社会发展注入强劲动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/05/18/20230518231306365.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;363&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年3月13日，从广西南宁&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开往哈萨克斯坦努尔苏丹的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;首发中欧班列，开辟了南宁-西安-努尔苏丹的新线路&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”成果也体现在双边贸易领域的稳步提升。2022年，中国与中亚五国双边贸易额达到约702亿美元，比建交时增长了约100倍，直接投资保持平稳，区域产业链供应链韧性不断提升，有力促进了区域经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中亚国家经济下行压力增大和追求经济转型的双重背景下，中国可以发挥自身优势，进一步提升与中亚国家经贸和投融资合作水平，打造现代化地区互联互通网络，扩大人员往来，畅通货物运输，拓展农业、新能源、电子商务、数字经济等领域合作，为区域合作取得实效奠定坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全领域，中国与中亚国家在上合组织的框架之内签订了多项合作协议，不断推进在传统安全和非传统安全方面的合作，共筑了守卫安全的防护盾。去年中亚国内发生了几场骚乱，说明中亚地区局势依旧面临一些不稳定因素。为保障地区稳定，亟需各国、域外大国和地区合作组织联手加以应对。当前，阿富汗局势走向依然是影响中国及中亚国家安全稳定的一大变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与中亚国家在安全合作层面有较大的合作空间。中国将与中亚国家加大打击恐怖主义、分裂主义和极端主义“三股势力”力度。在上海合作组织、亚信等框架下，支持中亚国家加强边境管控与执法安全合作，预防和打击跨国有组织犯罪和网络犯罪，并加强在阿富汗问题上的沟通协作，共同维护地区和平与安宁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，在美国试图通过中亚挤压中国战略空间的背景下，尽管给中亚外交政策带来一定的压力。但在当前错综复杂的地区形势下，中亚与中国合作基础坚实，中亚国家对与中国开展各层面、各领域合作有着较大的期待。出于增强安全、实现经济发展和社会稳定的需要，中亚国家将中国视为外交的优先方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为有效化解美西方借助中亚地区遏制中国，中国要继续推进与中亚国家共建“一带一路”，为中亚国家发展经济、社会稳定等提供力所能及的帮助。这既是中国巩固与中亚国家之间战略协作伙伴关系的需要，也是中国通过强化与中亚国家之间的友好关系以应对美对华全面战略围堵的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要中国保持战略自信和定力，有效维护与中亚国家之间的友好合作关系，美国希望通过介入中亚事务以实现对中国围堵的企图终究不会奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文作者曾向红系兰州大学中亚研究所教授、兰州大学政治与国际关系学院副院长； 庞卫华系兰州大学中亚研究所博士研究生。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>366db0eb290ea588ac566aba7391824a</guid>
<title>“时隔163年，中国重新‘拥有’海参崴”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2023_05_19_693085.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月4日，海关总署发布2023年第44号公告，海关总署联合三部委批复同意吉林省进一步扩大内贸货物跨境运输业务范围，增加俄罗斯符拉迪沃斯托克港（海参崴港）作为内贸货物中转口岸，浙江省舟山甬舟集装箱码头和嘉兴乍浦港作为内贸货物跨境运输入境口岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可能被误读的公告&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先解释一下外贸货物和内贸货物的区别：外贸货物，一般指从外国运到中国并进入中国境内使用，外贸货物进境向中国海关申报，符合中国的检验检疫要求，提供必要的证书文件，缴纳关税和增值税；而内贸货物，只要合法就可以在中国境内自由流通，监管手续和流通成本上比外贸货物简便很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，海关这条法令的意思是，以后吉林省的货物可以用集装箱装运的方式，通过汽车或火车运到俄罗斯符拉迪沃斯托克港（海参崴港）装船，再通过海运到浙江省舟山市甬舟集装箱码头和嘉兴乍浦港卸下，海关按照内贸货物进行监管。这既节约了吉林省到浙江省的运输成本，也加强了吉林省和中国经济最发达的长三角地区之间的经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条消息出来后，网上很多人将此事理解为俄罗斯受俄乌战争和欧美制裁的经济压力，被迫将符拉迪沃斯托克港（海参崴港）开放给中国使用，认为东北解决了离出海口太远的问题，甚至还展开了更多更宏大的构想。也有评论宣称，“在时隔163年之后，中国人重新拥有了这个重要的出海口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些明显是对这条海关法令的过度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这条法令的发布跟俄乌战争根本没什么关系，因为中国早就可以使用符拉迪沃斯托克港（海参崴港）装船运抵东南沿海港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2007年2月14号发布的海关总署2007年第5号公告，黑龙江省的产品可以经绥芬河口岸出境，运抵俄罗斯口岸限海参崴港（符拉迪沃斯托克）、东方港、纳霍德卡港装船，运抵东南沿海的上海、宁波、黄埔（广州外港）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/18/20230518120129351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截自海关总署网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后海关总署分别发布了2010年第49号公告、2011年第21号公告、2013年第61号公告及2014年第42号公告逐步完善这种运输模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的2023年第44号公告只是在原有基础上，将黑龙江省能够运行的运输方式拓展到吉林省，并增加两个卸货港口而已。对于俄罗斯来说，黑龙江省和吉林省并没有什么区别，反正都是中国——可能对于大多数中国人来说，黑龙江省和吉林省也没什么区别，反正都是东北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实国际港口一般都有提供国际集装箱中转服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，一个集装箱要从越南的胡志明港运抵印度的金奈港，但两者之间并没有直达航线，而这两个港口都有到新加坡的直达航线，那么船公司会用头程船将集装箱从胡志明港先运到新加坡港卸下，临时存放一段时间，再装上新加坡开往金奈的二程船。整个箱子全程在新加坡港区里存放着，箱子里的货物不会进入新加坡。新加坡港世界第三的吞吐量，其中大部分都是这种中转箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使符拉迪沃斯托克港（海参崴港）这种非常小的港口，也提供这种中转临时服务。吉林省通过海参崴进行内贸货物中转，跟这种原理类似。所以这条法令在国际关系和政策法律层面，实在谈不上有什么突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济层面，这条法令可以看做中国和俄罗斯“滨海2号”国际交通运输走廊计划的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄罗斯在2016年就开始实施“滨海1号”和滨海2号”国际交通运输走廊。其中“滨海1号”国际交通走廊是指：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
哈尔滨—牡丹江—绥芬河—格拉捷阔沃（或东宁—波尔塔夫卡）—乌苏里斯克—符拉迪沃斯托克港（东方港、纳霍德卡港）—海上航线；主要是针对黑龙江省。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“滨海2号”国际交通走廊是指：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
长春—吉林—珲春—克拉斯基诺（珲春—马哈力诺、珲春—卡梅绍娃娅）—扎鲁比诺港—海上航线；主要针对吉林省。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/18/20230518120159877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“滨海1号”、“滨海2号”国际交通运输走廊示意图（图/中智物流智库）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以吉林省除了大连以外，至少还有两个出海口，一个是朝鲜的罗津港，一个是俄罗斯的扎鲁比诺港。这次只是增加一个海参崴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47585c8b700ba6897cad437bb016f1bb</guid>
<title>美日炒作中国“经济胁迫”，我们要有实际反击</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_05_19_693083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团（G7）领导人峰会将于5月19日至21日在日本广岛召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次会议上，不出意料的话，日本大概率又要几十年如一日地哭惨卖疼，重复自己是“原爆受害国”、广岛是“原爆发生地”，号召各国反思原子弹给日本造成的伤亡，并且举行纪念仪式，把自己打扮得好像二战受害者一样，再唱几句和平高调，冒充那个最体面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这类传统艺能外，这次日本还要撺掇着所谓的“国际社会”向中国施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本共同社5月13日报道，G7国家正协调在首脑声明之外，制定一份关于所谓经济安保的附属文件，主要目的之一就是谴责和限制与所谓“政治对立国家”之间的进出口政策，从而“应对经济胁迫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这所谓的“应对经济胁迫”的对象是谁，不言而喻，毕竟美国财长耶伦在本月11日已公开表示“美国担忧中国对其他国家使用经济胁迫”，并称G7的其它几个发达经济体成员国也有同样的担忧，为此美国正和其它G7国家商议如何对中国的境外投资实施进一步的、更有针对性的限制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/17/20230517111807602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路透社5月11日报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较有意思的是，美国内部虽然在对华敌意上保持相对一致，但在如何把这种敌意转变为具体措施上，分歧是非常明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为说实话，中美之间的经济关系实在是过于密切，这种密切关系远远不是叫两声“脱钩”就能摆脱得了的，全球的供应链根本离不开中国，包括那些靠高呼对华敌意赚取政治资本的美国政客，他们自己有几个人在中国没有生意关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在讨论如何把对华敌意转变为具体措施时，这些政客们难免陷入“我真有一头牛”的困境，他们都希望打压中国的具体措施在足够强硬的同时，最好不要伤及自身的切身利益，如果能伤及政敌的切身利益那就更好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这种合成谬误的环境下，美国内部对于如何针对中国的海外投资实施限制措施，至今都没有明确的方向，只是不断发出意义不明的信号而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次在G7会议上，日本之所以“主导了由G7表态会毅然采取对抗措施的行为”，说白了就是领导吭气了，底下员工赶紧想领导所想、急领导所急，哪怕领导自己也没弄明白该怎么办，只是拍脑袋做决策，日本也要揣测上意，曲意逢迎，争当美国肚子里的蛔虫，通过比美国还要积极主动的作为来表忠心、显诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前笔者曾经说过，日本作为美国的全球帝国体系事实上的海外领土，它对美国联邦政府的服从程度甚至要远远高于美国本土的州对联邦政府的服从程度，从这次事件即可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美日两国配合的闹剧具有极为强烈的喜剧色彩，它们声称要应对中国的“经济胁迫”，但它们应对这种子虚乌有的“经济胁迫”的方法是制造一场真实的经济胁迫，为此拉上了G7，不惜把各种与中美在亚太的对抗实际上并无太多关联的域外国家牵扯进来，并且试图对中国的海外投资和经济活动进行非法限制——这种贼喊捉贼式的把戏倒也符合美国一贯的行事风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，这些年来美国的对华经济胁迫也算是五花八门了。其中半导体领域最为典型，从在神经网络应用和人工智能模型训练上极其关键的尖端GPU，到微软用于GPT训练的英伟达A100和H100显卡，美国都对华禁运。即使英伟达的芯片库存量在去年第四季度已达到220天才能消化完的庞大储量，美国依然顽固地坚持其禁运政策——要知道对于业内来说，芯片库存量的安全警戒线一般是92天。其它对华经济胁迫措施，那就更是不胜枚举了，从老朋友巴黎统筹委员会到对人民币国际化进程的打压，从对华禁运高技术产品到阻挠中国科技企业去美国开展业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些措施在逻辑上站不住脚，在行为上非常可笑，但道德抨击意义已然不大，我们应该着眼现实，力求寻找解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯中国与美国打交道的历史，会发现这么一个基本规律：在面对来自美国的压力和胁迫时，委曲求全和妥协退让换来的永远是不依不饶和得寸进尺；但是相对地，如果你表现出一股子混不吝的架势，美国人反而会一定程度地“顾全大局”，愿意坐下来和你好好讲道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/17/20230517112016524.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席那句著名的表述——“美帝国主义者很傲慢，凡是可以不讲理的地方就一定不讲理，要是讲一点理的话，那是被逼得不得已了”——即使在70年后的今天依旧写实。就像美国为什么能以萨达姆持有大规模杀伤性武器为借口入侵伊拉克？因为萨达姆真没有。美国为什么不以朝鲜持有大规模杀伤性武器为借口入侵朝鲜？因为朝鲜真的有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国以“经济胁迫”为借口对中国进行经济胁迫，我们不能陷入萨达姆那般自证清白式的窠臼中；正相反，中国应该主动出击，通过各种手段强硬反击美国的经济胁迫行为，以打促谈，迫使美国坐下来好好讲理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对抗的形式也没必要局限于经济领域，因为美国对中国的打压从来就没有局限于经济领域，都是多管齐下打组合拳的。我们完全可以有一点总体战的思维，把对抗形式主动升格，敢于公开博弈，敢于矛盾扩大化，比如在地缘热点上给美国使绊子，在经济上破坏美国从中大获其利的经济秩序，在军事上和美国主动对峙，在国际组织上设置议程给美国制造麻烦，表现出敢于升级局势、敢于公开博弈、敢于扩大化的态势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43c8eb1c96807562ddbc6ebb516400d3</guid>
<title>美国外交是否已经走进死胡同？</title>
<link>https://www.guancha.cn/paul/2023_05_19_693082.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·皮拉尔，翻译/马力，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，《纽约时报》驻白宫记者彼得·贝克（Peter Baker）发表了一篇分析文章，对于职业外交官（其实也包括其他人）而言，这篇文章以一种令人不安的方式，读来发人深省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当报道拜登总统参加《贝尔法斯特协议》签署25周年纪念活动时，贝克指出，“类似该协议的外交突破已经成为历史”。近年来，世界各国——尤其是美国——似乎更倾向于撕毁国际条约与协议，而非达成新的协议。尽管现在就断定美国外交工作走进死胡同尚且草率，但“眼下美国在外交领域的表现确实乏善可陈”，贝克写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝克将签署正式协议作为衡量外交成就的标准，可能有夸大问题之嫌。毕竟，卓有成效的外交成果不仅仅体现在签署正式协议，还包括促进缓和动荡局势的沟通与达成非正式谅解，成功说服外国政府在行动上更加契合外交官所代表国家的利益。尽管如此，贝克还是触及到一些实质性问题，仔细分析导致美国外交陷入困境的主要原因，这样做并不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学者肯尼思·华尔兹（Kenneth Waltz）曾就导致战争爆发的原因写过一部国际关系经典著作。他在书中列举了分析问题的三层框架，同样可用于分析美国外交能力的退化。贝克的文章浓墨重彩地凸显了“国际体系”这一层面，认为“接近冷战程度的大国竞争格局正在重现”，而目前莫斯科或北京似乎没有兴趣与西方达成妥协。但回想起冷战时期，美苏两国曾签署一系列至关重要的国际协议（尤其是在军控领域），在这一层面对美国外交能力退化所做的大多数解释都失去了说服力。当前，与一国的竞争对手或敌人和平达成协议的必要性，至少不应输于与盟友伙伴达成协议的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/09/20230509154040588.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;肯尼思·华尔兹的著作《人、国家与战争》，写于1991年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于莫斯科或北京是否对向美国妥协存在迟疑，如果能抛开影响两国对外政策的内部因素不谈，只看中俄当前所面临的地缘政治环境，结论是：他们几乎没有理由拒绝外交接触。对俄罗斯来说，它需要通过外交手段在经济军事实力衰退的大背景下挽救其大国地位；对中国而言，它也需要通过外交手段全面挖掘其不断崛起的国力，确保在国际体系中发挥举足轻重的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二层面的分析，“一国的政治体制”则为当前美国外交能力的衰退提供了更有说服力的解释。反全球化民粹主义在美国的兴起很大程度上应为此负责。至少就美国来说，唐纳德·特朗普的总统任期是这种民粹主义抬头的主要影响因素。贝克说到了问题的关键。在当前美国两党高度分裂的政治环境中，迎合民粹主义基本盘的共和党人高举反全球化的旗帜，往往拒绝向对手国家做出任何让步，然而大国间的协议几乎总是伴随着相互妥协。对民主党总统来说，做出此类妥协必然会遭到反对党的攻讦，意味着政治风险最小的选项就是放弃签署任何新的重大国际协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多重要的国际协议（包括北爱尔兰问题的《贝尔法斯特协议》及冷战时期美苏之间的军控条约）都是缔约双方付出了数月甚至数年努力的成果。这个时间线不仅包括达成最终协议所需要的谈判时间，还包括早期为传达共同利益、摸清谈判边界、以及其它奠定谈判基础的外交工作。美国四年一届的总统大选周期，妨碍了为取得外交成绩所必须付出的持久努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国每次总统换届都会导致联邦政府高层的人事大洗牌，这种美国独有的做法一直是个大问题——无论是就国内还是外交政策而言。过去三十年间，随着党派之争愈演愈烈，这种影响变得更加严重。在高层官员任命问题上，两党一致同意的情况更加罕见，而且一个政党往往会条件反射般地抵制另一个政党领袖提出的任何倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于分析问题的第三个层面，“领导人”个人的因素，则为难以达成看似十分紧迫的外交协议提供了更多解释。特朗普的个人因素是近年来美国（与谈判或签署新协议相比）撕毁或背弃更多重要国际协议的主要原因。只要共和党人依旧屈服于特朗普的影响力之下，“领导人”个人层面的因素与前述“国内政治体制”因素间的界限就会比较模糊。通过摆出一副天才谈判家的姿态，特朗普给美国对外关系打上了一层更加个人化的烙印，却没有取得与之相称的实质性成果。他任内处理对朝鲜关系的案例清楚地说明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除美国以外，其他大国也具备充分的潜力，加以利用美国当下外交失能的机遇，并且已经展示了这种能力。最近，中国成功促成了伊朗和沙特走向和解，俄罗斯也推动沙特和叙利亚之间恢复往来。中俄两国在促成上海合作组织接纳新成员和金砖国家集团可能的扩容方面都取得了外交成就。与之相比，除了芬兰加入北约（NATO）和其他西方国家为回应俄罗斯对进攻乌克兰所采取的行动外，美国近年来在外交方面的成就乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/09/20230509154343313.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国务卿布林肯参与亚美尼亚与阿塞拜疆间的冲突，并与两国外长握手，但会后双方仍未达成和平协议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普对美国外交工作蒙上的阴影依旧挥之不去。很久以前，美国在诸多重要领域所发挥的领导作用曾促成了多项国际协议，然而对国内政治过于谨慎的拜登政府，却并未致力于消除特朗普给美国外交造成的破坏性影响。拜登政府没有纠正前任在巴以冲突问题上的错误（比如将美国驻以色列大使馆迁往耶路撒冷），导致巴以实现和平的前景愈发渺茫。上台初期，拜登政府错过了通过行政命令挽救遭前任反悔的《伊核协议》（该协议本可以阻断伊朗拥核的所有可能道路）的机会。事实上，特朗普政府刻意打造了一堵针对伊朗的“制裁之墙”，以在政治上束缚继任者的手脚。此外，特朗普不愿通过签署国际协议来促进美国的对外贸易，拜登政府也没有做任何纠偏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国能否跟上其他大国的脚步、结束外交失能的局面，这一切在很大程度上取决于美国国内政治未来的走向；这也取决于美国选民能否明白一个道理：一定程度的妥协在国际协议中不可避免，这不仅意味着美国对其他国家的让步，有时也是促进美国国家利益的关键途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于4月17日发表在美国《国家利益》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>