<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efb05488cd86f04a3e05ca8f9eabe630</guid>
<title>特朗普推动世界秩序从春秋变为战国，谁能生存下来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_01_11_761792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个人21世纪初陷入沉睡，在2025年一觉醒来，一定会惊呼这个世界的疯狂程度堪比最野的政治狂想小说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术衰退的欧陆深陷政治腐朽和社会衰退，中国在亚非拉掀起代表先进生产力的产业科技革命，而“民主灯塔”美国则被全世界最有钱的科技狂人和全世界最危险的政治流氓合力掌控在手，进入百无禁忌的“自由王国”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普确实没有在开玩笑，他严肃地主张加拿大成为美国第51个州，格陵兰并入美国，巴拿马运河区归美国所有。没想到，1823年提出的“门罗主义”居然在200年后以这种方式完成了回光返照。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/09/20250109100342438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看似疯狂的地缘战略主张，本质是“以进为退”，为新的世界秩序做好准备——如果特朗普已做好在乌克兰问题上对俄交易、在西太平洋对华交易的准备，那他一定也希望在西半球拿到足以载入史册的地缘战略成果和国内政治遗产。在既有美国秩序还没有完全崩坏之前，特朗普希望把不良资产置换成更可控的保险资产，类似“断尾求生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从成本收益的角度看，美国坚持对抗中、俄，不仅代价前所未有地高昂，更无法保障收益。但是，美国的北美西欧盟友反而“皮薄馅多”，不仅没有军事上反抗的能力，甚至没有为抵抗做任何意识形态准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普背刺丹麦、威胁吞格陵兰的借口居然是“应对中俄威胁”，关键是丹麦和欧盟连个像样的回应都没有。看来做美国的对手虽然危险，但做美国的走狗和附庸可能更为致命，一不小心就会被推出去祭旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/09/20250109100359257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略布局的角度看，美国搞战略收缩、光荣孤立，一个不难想象的目标就是建立占据整个北美大陆的巨型国家，北到格陵兰、加拿大，南到美利坚湾，面积甚至超过俄罗斯，是无可置疑的世界第一。这意味着美国将获得难以想象的增量能源、粮食、矿产资源，这完全符合特朗普的资源外交策略，也为美国在下一个时代获取优势地位赢得天量筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普真能搞成北美大陆国，也为美国必将失去的全球霸主地位换回了一个可以接受的补偿，算是“宁为鸡头不为凤尾”的止损。但，代价是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们熟悉的世界可能要告一段落，回到“强者行其所能为，弱者忍其所必受”的赤裸裸丛林秩序。春秋变为战国，只有那些足够自立自强的国家才能保持原本习以为常的国格，而其他国家难逃被大国控制、剥削，甚至难以保障自己的生存权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得庆幸的是，先进的科技最先掌握在文明的手中——中国已牢牢掌握了产业科技的制高点，始终高擎“人类命运共同体”的旗帜，这是我们笑看国际风云变幻的最大底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cdc7149b1551fa6c3e2c60b0c2c4049</guid>
<title>张国焘一哭二闹三反，毛泽东如何是好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_01_11_761784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113793648558523&amp;amp;bvid=BV1bJreYpEFS&amp;amp;cid=27768327817&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十一、夺取宁夏与甘南风波&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：北上夺取宁夏的战略计划与甘南风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要北上夺取宁夏？先讲一下当时形势的几个要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是，日本灭亡中国以空前速度前进，中国社会掀起了抗日救亡运动高潮，中间派越来越倾向抗日。[1]我们党确立“逼蒋抗日”方针，而国民党军的进攻却始终没有放松，只有打破进攻才能开展新的局面，否则蒋介石会以为我们可欺，不但局面不能开展，抗日统一战线也不可能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是，红二、四方面军已经进抵甘南哈达铺地区，形成三大主力红军逐渐靠拢会合的局面。会合后怎么干？需要提前筹划。长征路上一、四方面军会师后，张国焘不同意中央的北上抗日路线，一意孤行坚持南下，导致分道扬镳，张国焘拥兵自重、另立中央。中央红军北上到陕北后，很快打开了局面，他们南下损兵折将，8万多红军还剩4万多。通过中央耐心细致的工作，特别是通过共产国际代表张浩做工作，张国焘总算回头北上，会师前要做好安排。但事情并不简单，后面还有一波三折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是，我们党确立抗日民族统一战线方针，明确其最高形式是组织国防政府与抗日联军。国防政府，是代表全中国一切反日反卖国贼力量联合战线的政权组织；抗日联军，是进行民族革命战争的统一领导机关。但问题是怎么实现？这等于要对蒋介石政府和军队改组，难度之大就像与虎谋皮。但党的策略方针不能只停留在口号上，必须拿出有效办法来推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能幻想蒋介石会自发觉悟，只能先从有条件的局部实现突破。最有可能是与张学良、杨虎城联合起来，把陕、甘、宁、青甚至包括晋、新（新疆）都联合起来，尽快实现西北的抗日大联合，先建立起西北国防政府和抗日联军，在西北造成强大势力影响全国，逼蒋介石改辕易辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们与张学良的接触越来越深入，开始主要是李克农联系。红军东征期间，张学良对李克农提议，能不能在毛主席和周恩来等中共负责人中推出一位，与他在肤施（延安）作一次商谈。当时对外交（主要是统一战线）工作的领导，军事外交集中于军委，政党外交集中于常委，全部由常委指挥。与张学良的接触，由军委毛主席一手领导。张学良有提议，中央决定派军委周恩来副主席为全权代表。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年4月9日，周恩来与张学良在肤施（延安）桥儿沟天主教堂会见，谈得非常默契。临别，张学良送给周恩来一本地图册，还给了2万银元和12万元法币（1935年底，南京政府刚发行法币时规定，法币对银元的比率是1：1，但到1937年就成1：200了，抗战胜利时1：6000，到1948年1：600万，基本上人人都是法币百万富翁了。但在1936年初，法币与银元价值应当差不多）。十几万元是不少的数额，诚意满满。张学良说，这是个人私钱，支援红军抗日以作军费。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/09/20250109172748193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1 延安桥儿沟革命旧址&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于组织国防政府和抗日联军，张学良同意这是中国现实惟一的出路。他的立场是：如果蒋介石降日，他就辞职另干，现时派人去新疆联络盛世才，就是为打通西北，自成局面。[3]谈到四方面军北上出甘肃，他说他的部队可以让路；二、六军团（很快编成红二方面军）经过的地方要中央军同意，他也可以负责斡旋。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时议事日程上的具体任务，[5]就是与东北军发展西北大联合，建立西北国防政府，打通苏联，同苏联及外蒙订立抗日互助条约。共产国际也几次派人来联系，希望我们在西北成立大局面。[6]尤其两广事变爆发，西北国防政府有了迅速组织的可能和必要。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席对蒋介石有个判断，他一解决了西南问题，就有极大可能调兵进攻西北。便与张学良协商，在九、十月间，下决心发动抗日局面。[8]因此，要求二、四方面军迅速北上，实现三个方面军会合，[9]然后合力夺取宁夏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要夺取宁夏呢？因为，宁夏与陕甘宁苏区连成一片，增加回旋空间；靠近外蒙打通苏联，得到国际力量援助；宁夏向东就是绥远，红军可直接到抗日前线；可以策应东北军取甘西；西北最富，是产大米的区域，粮食不成问题，有红军发展的物质条件，对南方过来的红军尤其有吸引力，长征路上张国焘分道向南，提出的一个口号就是打到成都吃大米；宁夏敌人力量比较薄弱，蒋介石的中央军暂时还没有过来，不会有严重战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，夺取宁夏是建立西北局面的一个枢纽，是可以实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/09/20250109172813489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2 夺取宁夏的战略意义&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年8月12日，毛主席等中央领导致电二、四方面军朱德、张国焘、任弼时，提出会合后战略方针建议，请他们考虑后电复意见。要点如下：[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是战略目的。同东北军合作打通与苏联的陆上联系，建立西北国防政府，然后出兵绥远，以推动全国各派统一战线，达到大规模抗日战争的目的。因为日本正在指挥蒙伪军进攻绥远、内蒙，企图割断中苏关系；蒋介石注意西南暂时无法顾及西北等，所以上述任务必须在较短时期内实行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对四方面军的要求。9月底前完成三个动作：以有力一部出陇西，攻击并相机消灭毛炳文（国民党第三十七军），目的在威胁兰州，以便让东北军于学忠的3个师占领兰州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另以有力一部出夏河，攻击河州（即临夏）马步芳的家乡，这叫攻其必救，威胁青海，吸引马步芳兵力东援，以便东北军派出一部接防，使河西走廊武威、张掖和酒泉落于东北军之手；消灭青马（青海马步芳）一部，促其与我讲和，张学良有代表在青马处，这是与张学良商定好的计划；此外再派较小一部，拒止王均（国民党第三军）于西礼之线（西固，礼县），派员与王均进行外交，同时也对毛炳文进行外交，彼等均在极危惧中，外交成功有大的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/09/20250109172835841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4bcc294d019a8654d3b74911ceb7b71</guid>
<title>非洲面临三大安全威胁，中国需打破传统合作思维</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_01_11_761781.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：中共中央政治局委员、外交部长王毅将于1月5日至11日应邀访问纳米比亚、刚果（布）、乍得、尼日利亚。这也是中国外长连续35年年初首访非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网为此连线国际问题学者、全球化智库（CCG）副主任高志凯，邀其探讨中非关系发展史，并展望中非未来合作前景。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我国外长连续35年年初首访非洲，为什么非洲对我们的外交那么重要？在非洲还被西方视作“被遗忘的大陆”时期，我们为何会选择非洲而不是其他地方作为我国外长的年度首访目的地？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;中国与非洲54个国家中的53个保持着双边关系，这种关系与西方国家和非洲的关系存在本质上的差异。每当我在其他地方遇见非洲朋友时，我们总是以兄弟姐妹相称，这种特殊的关系十分珍贵。中国历史上从未对非洲国家进行过系统性的歧视，双方始终保持着相互尊重的关系，这和很多发达国家比起来完全是云泥之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上许多西方国家都在非洲进行殖民统治，贩卖黑人并在殖民地推行奴隶制，造成了巨大的破坏，导致许多黑人丧命。当时，非洲人在欧美人眼中甚至不被视为人类。美国国父华盛顿的假牙中就含有奴隶的牙齿。根据美国宪法，奴隶甚至只被视为五分之三的人口，用以计算各州在联邦众议院的席位，而他们的“投票权”却由奴隶主所掌控。这种对美国黑人非人化的法律，直到美国宪法第十三条修正案才被废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲再次被西方“发现”之前，西方国家将对非洲的援助作为其国内政治的表演地，不停地干涉当地内政，迫使其接受西方的价值观。然而，在具体行动中，西方却将非洲遗忘。现今，西方为了资源重新接触非洲，提高其地位，还声称“不能让中国独占非洲”。他们的用意很明确，就是为了利用其在非洲的传统影响力，将自己的意识形态和价值观念强加于非洲，以低成本攫取资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相比，中国与非洲的关系完全不同。中国视每个非洲人为兄弟姐妹，双方关系中没有根深蒂固的种族歧视，使得中国与非洲能够建立良好的关系。从上世纪五十年代起，中国与以埃及为首的非洲国家建立外交关系，并一直支持非洲国家的民族独立解放事业，提供大量物质支持和军事培训。中国帮助非洲国家赶走殖民者，促进了非常深厚的政治和经济合作关系。数十年来，中国持续推动与非洲的友好往来，修建了众多大桥、工厂和道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/11/20250111090514515.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年7月25日，莫桑比克马普托省皮科科村学校的孩子们站在装有中国援助的卫星电视接收天线的房屋前。“万村通”项目旨在为非洲国家的1万个村庄接入卫星数字电视信号，项目2018年在莫桑比克启动，为该国1000个村落、2万户家庭和3000个公共场所安装卫星电视设备，提供电视信号和节目，覆盖农村人口达250万。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国吸纳了许多来自非洲的留学生，进一步加深了两国关系，推进新时代中非友谊建设。当今的中非关系是一种互惠互利、互相尊重的关系，值得全球人民学习。中国珍视这一关系背后的历史意义，并愿意持续推进这一关系的发展。因此，中国外长将首访目的地选定为非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国和非洲的合作历久弥新，新中国建立后，长期支持非洲人民的反殖民独立斗争，为非洲大陆脱离殖民体系作出巨大贡献，而在非洲兄弟的支持下，新中国也在1971年成功回归联合国，重获安理会合法席位。您如何评价中非合作的历史？近年来西方主导的媒体宣传战将我国对非洲的投资污蔑为“新殖民主义”，我们应该如何向中非民众科普中非传统友谊，消除西方有害信息在非洲的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;中非合作交往分为几个阶段。第一个阶段是以中国和埃及建立外交关系，支持非洲独立为标志。在政治上，中国与非洲实现了平等合作、相互支持，为打击殖民主义占领行为作出了巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲独立后，国家一穷二白，几乎所有像样的东西都被殖民国家带走了。这时，中国对非洲展开了无私援助，建设了以坦赞铁路为代表的基础设施，并为了实现互联互通牺牲了许多工人和技术人员。我们勒紧裤腰带，尽力帮助非洲国家。当时，非洲当地没有什么产品，中国的工业化建设也未达到一定高度，对非洲没有需求。因此，中非关系主要以政治支持和相互尊重为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国工业化的发展，中非关系进入第二个阶段，货物贸易成为主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个阶段从2000年左右开始，中国加入WTO后，经济飞速发展，许多中国产品卖到了非洲，让非洲的兄弟姐妹们享受到中国生产力的发展果实。同时，由于经济快速发展，中国对非洲的原材料需求增加，基于商贸需求我们对非洲有了较为全面的了解，中非关系上了一个大台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中非关系进入一个新阶段。中国正利用几十年来的“致富先修路”以及“无工不富”等发展经验教非洲国家如何致富。我认为中国和非洲国家有一种心照不宣的默契，纵使两边远隔万水千山，中国也毫不保留地分享自己的成功经验和教训。当然，非洲每个国家情况不同，面临的挑战也不同，因此他们需要走出一条属于自己的工业化、城镇化、现代化道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家面对中非关系的发展，表现出一种酸葡萄心态。他们的动作有两个目的：一是他们在非洲的建设搞得不好，对中非良好关系和经济交往感到不舒服，希望通过暗施冷箭破坏中非之间的正常交往；二是用“新殖民主义”这个词掩盖他们旧时代殖民主义中滥杀黑人、强运奴隶、压榨黑人血汗的黑历史，用中国几十年来在非洲的功绩“零成本”洗白他们在非洲的滔天罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲的兄弟姐妹们其实都听得懂，虽然他们不是奴隶，但他们知道自己祖祖辈辈的历史，知道家里、社团里、村里都有被白人奴役的历史。他们知道今天能够有尊严地活着、拥有自由，是因为他们实现了独立，把殖民者赶走了。因此，当一些国家、记者、学者说中国在搞“新殖民主义”时，我们一定要把话说明白，揭露当年殖民主义的罪行，然后把我们对非洲的贡献和他们的所作所为对比，让非洲人民自己评判，让他们感受来自中国的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110173913699.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
殖民时期运奴船中奴隶死亡比例极高&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人还在造谣中国在非洲搞债务陷阱。我在非洲和国际上谈到这一问题时经常反问：现在谁欠中国钱最多呢？不是非洲，而是美国。我们会发现即便现在中国在减持美国国债，美国依旧欠着我们7600亿美元的国债。而我们每次增持美国国债，美国就偷着乐，一旦减持，就有一批人上蹿下跳坐不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还经常举一个例子，美国十九世纪建设了从太平洋到大西洋的铁路网络，但它的钱是从哪来的？他们当时没有足够的钱，于是JP·摩根这样的金融家跑到欧洲去借钱，邀请英法德等国家投入美国的建设，才完成了四通八达的铁路网。当然，由于美国建设铁路太多，一时半会儿产生不了足够利润，不少铁路公司破产了，后来欧洲国家在美国的投资不少成为了一场灾难，美国人却因此发展起来了。当时没人说美国设置了一个债务陷阱，骗欧洲人的钱帮它把铁路系统建起来。那么为什么中国在非洲帮助非洲国家建设铁路、公路、发电厂等就成了债务陷阱呢？这些西方人不讲这些事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一块地是生地，它的价值会非常低。但如果一条铁路修过来，甚至在旁边设置一个站台，那它周围的土地会升值。中国在过去十多年里，每个省、市、县甚至村都在争先恐后地争夺铁路线路，希望铁路能从自己的辖区经过、设站。如果有高速公路规划，他们也一定要争取在本地设一个服务区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为中国尝到了交通发展带动经济的甜头，要发达致富就必须修路。道路这种交通设施，促进的是人员、货物、信息的流动，压缩了沟通的时间和空间。现在上海和北京可以实现当日高铁通勤，深圳到北京也可以八小时高铁直达，这和我当年十八个小时坐绿皮火车才能到北京读书不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这么大的潜在利益，西方人反而污蔑我们在非洲帮当地人修路是债务陷阱。他们不想让非洲享受到现代化、城镇化、工业化的好处，希望非洲人民永远停留在愚昧之中——这才是他们污蔑我们搞“新殖民主义”的真实想法，其心可诛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/11/20250111092149339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿布贾-卡杜纳铁路（阿卡铁路）全长186.5公里。它是尼日利亚的第一条现代化铁路，也是非洲首条全部采用中国技术、中国标准的铁路。图为在尼日利亚首都阿布贾拍摄的阿卡铁路起点站伊都火车站。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很欣慰，我们的非洲兄弟姐妹大多是有头脑的，但我们也要讲好自己的非洲故事，不能任由西方国家针对中非关系肆意歪曲讽刺、道听途说、混淆黑白。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>28a32ad3fc955910ce2764b22625c418</guid>
<title>门罗主义之后，“川罗主义”来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzi/2025_01_11_761769.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林梓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还没上台，就接连搞出大新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想将加拿大变成美国的第51州，想夺取格陵兰岛和巴拿马运河，要把墨西哥湾更名“美国湾”，并表示不排除使用武力或者经济胁迫的手段来达到目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番言论过于出格，连CNN都看不下去了，称其为“扩张主义”和“帝国主义的领土攫取”（imperialistic land grabs）。全美发行量排到前10的《纽约邮报》在1月8日的头版画出了特朗普的野望，并结合历史上的门罗主义生造了一个词：“川罗主义”（the Donroe Doctrine）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110161826974.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
门罗总统要是泉下有知，也许应该感到欣慰，不会认为是当代政客和媒体人乱用了他的主义。从詹姆斯·门罗的时代到现在，美国从来就不是一个和平主义的国家。相反这个国家从东海岸的十三殖民地开始不断地扩张，拳打墨西哥获得跨越9个州的广大土地，脚踢夏威夷王国，还一度把东南亚的菲律宾变成它的殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过以往的美国好歹顾忌颜面，即便夺取别人的土地也要编一个正当理由。19世纪美国白人开展西进运动、驱逐土著居民，是因为受到“昭昭天命”（manifest destiny）的感召。美国人说，土著居民不事农耕，没有建立文明社会，因此对土地没有所有权，移民可以随意占领。土著被赶入“保留地”，但很快白人移民又对保留地下手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土著们觉得很没道理，把状告到华府。联邦政府说，原则上不允许这么做，但是很遗憾，联邦管不到各州，无法对白人移民加以限制。土著居民大受震撼，但是有什么办法呢？对于这段历史，托克维尔在他著名的《论美国民主》中有详细记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110162027433.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国西进运动的主干线：俄勒冈小径&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美墨战争的理由更加“正当”：墨西哥突袭美军哨所，杀死了十多名美国士兵。只是仔细一看会发现问题，开战的地点在得克萨斯。这里原本是墨西哥领土，但是10年前说英语的移民宣布独立，并打败了前来平叛的墨西哥军队。现在他们则直接加入了美国，墨西哥觉得很没道理，没有告状而是选择出兵试图再次平叛，结果被美军打败，首都也被占领，失去了上加利佛尼亚、亚利桑那、新墨西哥等超过一半的领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国占领夏威夷的套路，跟挑起美墨战争差不多。从19世纪上半叶开始，就有美国人去夏威夷开设种植园。到了19世纪下半叶，说英语的白人移民掌握了夏威夷重要的经济支柱蔗糖产业，成为一大股势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1887年，英语移民们发动叛乱，组成了没有土著居民（也不包括亚洲移民）参加的“爱国委员会”，逼迫国王卡拉卡瓦（David Kalākaua）签订“刺刀宪法”（因为是在刺刀的威胁下签署的），交出大部分权力。1888年，土著军官维尔寇克斯（Robert William Wilcox）起义失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1893年，英语移民组成“安全委员会”再次发动叛乱并推翻了王国，成立共和国，并邀请美国的吞并。美国见当地人（指说英语的移民）盛情难却，而且考虑到需要保护美国侨民的生命和财产，就“勉为其难”地吞并了夏威夷。然而，1898年8月12日的吞并仪式上，几乎没有土著居民参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110162148387.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王宫门前降下夏威夷国旗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西战争的导火索是1898年1月“缅因号”战列舰在古巴哈瓦那湾爆炸沉没。一开始美军高层认为这是一起事故，但是政客和舆论界似乎发现这不利于开疆拓土，极力渲染这艘美国军舰是遭到炮击或者触雷沉没。再加上帮助古巴摆脱西班牙殖民统治的“正当”理由，美国对西班牙宣战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战火很快烧到了西班牙在东南亚的殖民地菲律宾，8月美军和菲律宾革命党人攻占了马尼拉。菲律宾独立运动人士原本以为美国是讲道理的。1898年10月，菲律宾独立当局主办的《独立报》，发文章吹捧美国和菲律宾的友好关系，向美国“表示致敬”，称美国“不是到这里来与任何人开战，也没有攫取哪怕一片土地，她的目的更加宏大，更加慷慨，总是受到门罗主义的启发”。但是新生的共和国很快被美军镇压，菲律宾成为美国殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/10/20250110162351695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1900年，一封来自美国第32志愿步兵团A.F.米勒的信描述了“水疗”的恐怖场景：“我们让他们仰面躺下，每只手脚各站一人，然后在他们嘴里塞一根圆棍，往嘴和鼻子里灌一桶水，如果他们不放弃，就再灌一桶水，看着他们的肚子像蟾蜍一样膨胀起来。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了这时，世界被各大帝国主义瓜分得差不多了，美国扩张的脚步慢了下来。二战过后，特别是冷战结束后，美国又发动了多次对外战争，但是没有吞并别国领土。这是因为在新时代，原本的“正当”理由也不好使了，美国要维护“以规则为基础的国际秩序”（rule based international order）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在特朗普再次当选以前，美国是国际规则的主要制定者，也是先有国际秩序的最大受益者，自然也是这个秩序的维护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国资本乘着全球化的春风扩张到全世界，将全球的生产要素囊括进它自己主导的产业链。美国保留产业链技术含量最高、最复杂同时也是最重要的部分，将包括芯片研发、大飞机的研发和制造、高端造船业、生物制药的高科技产业留在美国，同时把高耗能、高污染和劳动力密集的部分外包出去。一旦有国家或者次国家实体想要破坏这套安排，轻则遭到经济制裁，重则被美国以维护国际秩序或者“保护人权”为名义入侵，强制改朝换代，美国成为新自由主义秩序的“灯塔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过做灯塔是有代价的。“低端产业”被外包不仅削弱了美国产业的整体实力，还造成了结构性失业。由于大量剩余劳动力的存在，劳动阶层工资收入增长陷入停滞。美国人民在几十年以来愈发不满，美国政客为了选票，但是又不愿意真的做出改变，只好以民粹主义的方式回应。左翼的民主党拜登政府在过去4年企图一边安抚盟友，一边打造所谓“安全的、有韧性的产业链”，总之就是强化目前的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而右翼民粹势力则选择掀桌子，特朗普便是当代美国极右翼民粹主义的集大成者。他的“美国优先”口号，翻译过来便是“都怪外国人”。为什么边境不安全？都怪墨西哥人和加拿大人。为什么工作没有了？都怪中国人。为什么芯片产业也外流了？都怪欧洲人、日本人和台湾人。以后要怎么办？要“美国优先”，一切从美国利益出发，不用顾及外国感受，要掀翻让他觉得赚得还不够多的国际秩序，“让美国再次伟大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是特朗普放飞了自我，有了“川罗主义”。美国占领加拿大、巴拿马和格陵兰岛，能否做得到？即使做到了，对美国实力究竟有没有帮助，对共和党执政当局有没有帮助？都可以讨论。但是这些至少可以满足特朗普和他的某些核心支持者的帝国主义想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次特朗普在论述政策时，连最起码的体面都不要了，美国需要加拿大是因为“对国家安全更好”；美国需要格陵兰，特朗普的儿子小特朗普出访回来说就是为了当地丰富的矿产资源，包括煤炭、铀矿、稀土、黄金、钻石等等；美国要拿回巴拿马运河，是因为这里本来就是“为了美国的军队”的需求修建的。总而言之，“我们需要这些地方，为了经济安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
23年前，美国发动阿富汗战争的理由是“反对恐怖主义”。22年前，美国发动伊拉克战争的理由是推翻萨达姆“暴政”。去年，美国打击也门胡塞武装的理由是保护航道安全。每年美国派军舰来南海侵犯中国领海的借口是维护“航行自由”。而现在特朗普不用找借口，不用讲理由，美国有需要便是正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们需要看到，特朗普这种做法，不但赤裸裸地暴露美国帝国主义本性，也暴露了美国的弱点。当秩序的再生产受阻，规则的守护者变成破坏者，很难说扩张领土真的有利于美国。“川罗主义”的想象不过是白日梦罢了，特朗普企图用19世纪的手段来解决二十世纪的问题，企图损害其他国家来缓和国内矛盾。历史已经不断证明，这是没有出路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>