<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c04ee74869c040c7093b59b4c5eb204f</guid>
<title>中国对美国有致命威胁？只是不让它“食利”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2021_06_07_593450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【译/ 观察者网 刘思雨、常宜、陈露】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本·诺顿：&lt;/strong&gt;大家好，我是本·诺顿。您正在观看的是《温和反叛者》，之后还会有一个播客版本以供大家收听。今天我们邀请到了经济学家迈克尔·赫德森。说实话，在我看来，他是当今世界上最重要的经济学家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为需要介绍他。他写了很多书，并担任过多国政府的经济顾问，在华尔街和学术界也活跃了很长时间，此外，你也可以在Michael-Hudson.com这一网站上找到他的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们将讨论赫德森几十年来一直在探讨的一个问题，以及你永远不会从其他经济学家，特别是主流新自由主义经济学家那里听到的东西，这就是他所说的“超级帝国主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/07/20210607072141613.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府当然有它的军事机器，我们在《温和反叛者》和“灰色地带”中经常谈到伊拉克战争、叙利亚战争、利比亚战争，但美国帝国主义也同样采取了经济形式。迈克尔·赫德森写了《超级帝国主义》一书，详细说明了这一体系是如何运作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，今天我想从超级帝国主义在当今新冷战中如何表现来开始谈话。这是我们经常谈论的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，拜登在国会发表了他的第一次重要演讲——我们不应该称之为国情咨文，因为这只是他担任总统的第一年——但拜登在参众两院的联席会议上发表了演讲，他宣布美国正在与中国竞争，以“赢得21世纪”——正如他所说的一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经看到，在拜登领导下的美国政府已经对俄罗斯和中国实施了几轮制裁，当然，之前特朗普领导的美国政府也做了同样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，赫德森教授，让我们开始讨论吧，你认为拜登政府对特朗普是什么态度？我们看到，迈克·蓬佩奥领导的国务院基本上对中国宣布了一场新冷战。蓬佩奥在理查德·尼克松图书馆发表了一个演讲，他说，著名的尼克松访华是一个错误，我们必须遏制中国，最终推翻中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一些民主党人希望拜登政府能够在此方面放缓态度。但我们看到，安东尼·布林肯领导的国务院继续执行许多侵略性政策，指责中国进行种族灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还看到，财政部刚刚对俄罗斯实施了几轮新的制裁。那么，你对现在正在进行的新冷战有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森：&lt;/strong&gt;我原本想把我的书命名为《货币帝国主义》，但1972年，出版商想把它叫作《超级帝国主义》，因为实际上美国正建立起一种单极秩序，其他帝国主义无人能与之匹敌；它想吸收欧洲的殖民主义与帝国主义，并真正成为唯一的单极力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/07/20210607072334690.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《超级帝国主义》第一版于1972年出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也是实际发生的事情。美国正试图成为世界上唯一的主宰力量。在5月5日的《金融时报》上，一位记者写道，似乎美国想成为全世界的隐形房东和收租人。因此，我们正面临着一种货币和食利现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当拜登在国会发表演讲时，有一个非常明显的变化，就在中间部分。演讲最开始的部分平平无奇，讲的是改善美国经济的手段以及一系列建议，这些建议过于理想化以至于没有机会被实行。这仅仅是为了收编那些自称为民主党左翼的人，如果这不是一个自相矛盾的说法的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，突然间他的身体语言改变了，他的声音也发生了变化。他对俄罗斯和中国表达了愤怒，一种发自内心的愤怒，让人回想起他在国会任职的整整30年。当时他是冷战的主要支持者，也是军事的主要支持者，当然，现在他也想增加军事预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一方面，他在继续实施特朗普政府的民族主义贸易政策，另一方面，他在激化对俄罗斯和中国实施的冷战。他认为，如果他能以某种方式在经济上制裁并惩罚中俄两国，将导致两国政府垮台。好吧，你可以看到他在这里计划些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，美国经济将陷入真正的困境。一旦疫情危机停止了美国人民紧紧团结在一起的感觉……当然，在我所居住的城市纽约，人们也团结着，房东对房客的驱赶、对抵押品的拍卖目前都已暂停，但到了8月，这些限制都将结束。最后，预计会有五万纽约人被扔到大街上。政客们非常“友好”地决定将这推迟到8月，这样至少他们可以在公园里睡觉了，而不必直接睡在地铁里，直到10月天太冷时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一位我认识的华尔街经济学家都无法确定经济是否真的会复苏。由于美联储对债券和股票进行补贴，股票市场正在恢复，但由全国1％的人口拥有其中83％的股份。而美联储不将一分钱投入到实体经济中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统的演讲的第一部分就是在说这个。他在谈论基础设施建设以及如何以某种方式振兴经济，但是看起来他不会从共和党那里得到很多支持，而他则希望能跨越党派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之他说的是，就像一直以来的那样，民主党不会做共和党不赞同的任何事情。因为民主党人是共和党的左膀右臂，他们的作用是保护共和党免受左翼势力的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，随着新冠疫情危机的结束，你可以推测美国经济将会缓慢地下降，其中偶尔也会有快速增长。而你几乎已经为此做好了准备，我认为拜登和政府人士意识到了美国经济已无法恢复到以前在工业领域中的地位，因为它现在依赖房地产和投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，对工业、工厂和其他生产方式进行投资的公司并不能获取太多利润，而公司的利润主要来自于垄断租金、资源租金或以其他形式攫取租金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，公司90％的收入用于回购股票和支付分红，而不是用于新产品的研发。因此，没有人真的相信美国会有新的私人投资用于实业部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是拜登说，如果私营部门不肯这样做，那么可以由政府来推动。但他对此的想法是，将政府资金给予私人公司，以用于建立工业生产体系。他想从根本上将军事与工业联合体再造为庞大的公私合作伙伴关系，以非常高昂的成本来进行基础设施建设，这将使美国人与其他国家相比，几乎不可能具有任何贸易竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，如果你要创建一个高成本的食利者经济，像这样进行后工业化，那你该怎么办？你说这不是我们的错，这都是外国人所导致的，都是中国的错——好像中国与美国的去工业化有关似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国试图避免实行食利者政策，避免金融化与私有化，这两者让美国付出了如此高昂的代价，变得如此无力。而美国政府正试图指责中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我认为，在这场美国对中国、也尤其针对俄罗斯的斗争中，其背后蕴藏着其他原因。民主党领导者似乎对俄罗斯充满了几乎是感性的、狂热的敌对情绪，这无法客观地解释，但事实确实如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e66540b33b7d7bc028b8685ea621c570</guid>
<title>爱优腾与短视频平台版权之争，侵权还是垄断？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanjia/2021_06_07_593446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：针对短视频这种内容形式，它是否属于版权保护的客体？如何界定短视频的侵权行为？谁该为其负责？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁嘉&lt;/strong&gt;：短视频作为一种典型的视听作品，随着新修订的《著作权法》把视频作品纳入到保护范畴，对于短视频作品来说，就具备了成为被保护的客体的基本条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在判断某一个作品是否受到《著作权法》的保护时，需要进行个案的判断，包括作品是否具有独创性，是否是智力成果，能否以某种形式呈现等这些判断标准。如果是具有独创性、符合评判标准的短视频，那么就是被保护的作品，所以不要误认为所有的短视频都会受到版权保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，短视频作品领域出现的一些现象是否构成侵权？首先，他人具有独创性的作品，常见的电影、电视剧等肯定受到版权保护，但在判断是否构成侵权时，有一个“合理使用”的界限，超出“合理使用”的界限当然是侵权的，如果在“合理使用”的范围之内就不会构成侵权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的《著作权法》里，第四节是权利的限制，里边就提到了合理使用的具体情况，比如说学习研究、介绍评论、新闻报道、免费表演等十多种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/04/20210604173055417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河北秦皇岛市海港区市场监督管理局（知识产权局）工作人员为燕山大学大学生普及知识产权相关知识。图片来源：中经视觉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短视频侵权在个案中去判断的话，会相对比较复杂一点，因为现在看到的大多数的短视频，都不是简单直接的搬运复制，都带有一定的学习研究评论，无论是正面的评论还是反面的评价，从这一点上来说，短视频作品是否构成侵权问题是一个很难判断的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说确实出现侵权行为，包括原创首发、转发等，一般情况下是作者、发布者、原创首发的人需要去承担直接的侵权责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从平台方来说，现在版权领域的“避风港原则”还会继续起作用。作为维权方，如果侵权行为发生后通知了平台，而平台没有处理，那就平台担责，如果没有通知平台，侵权行为又不是显而易见的情况下，直接要求平台担责可能就有点不太合理了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人对平台提出一个建议，认为平台应该主动地去发现侵权的行为，或者是主动去购买作品的版权。从平台的角度来讲，平台的内容量大难以审核，回到单个的视频，判断是否侵权的任务在法官，平台判断的话可能会出现矫枉过正的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前短视频有好几种形式，针对常见的影视解读、鬼畜、模仿等形式，这种情况下应该用什么方法或原则来判断是否侵权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁嘉&lt;/strong&gt;：在分析之前，还是要强调判断是否侵权需要基于个案，基于一个明确的作品，也是以个案中法官的最终裁决判决作为依据，我们的分析只能说是一个偏学理性的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说影视解读，从评论作品的角度来看，属于合理使用的范畴，大概率不会被评定为侵权，否则，社会上会减少很多的文学评论、艺术评论作品。评论本身也有独创性，应该支持这样的一种创作。影视剪辑的问题在于，如果通过剪辑的方式去重现整个情节，以至于达到了观众不用再单独去看这个电影或者电视剧的程度，这会大大地影响到原有的版权方的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这种行为会认为它的侵权可能性要大一些，但剪辑具体的长度，时间和情节等，也需要个案判断。比如两个小时的电影，剪辑了两三分钟，这就没有太大问题，但如果剪成了40分钟，基本上能够去重现整部电影，使得很少有人再去看原片了，这恐怕要涉及到侵权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鬼畜和模仿情节，我个人认为基本上属于再创作，两者都有原创性的成分在。很早的时候有一个事件：《一个馒头引发的血案》恶搞了陈凯歌导演的《无极》，从侵权的角度来说，作品鬼畜恶搞再创作不太够达到侵权的情况。但是这里存在一个问题，利用恶搞模仿或鬼畜情节，如果产生了对他人或作品过于负面的评价，对他人的名誉权造成损害，那可能需要重新讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/04/20210604180633250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一个馒头引发的血案。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种情况是视频搬运，这种侵权的可能性就比较大了。如果完整的搬过来，没有太多的创作在里边，盗取了别人的劳动成果并获取利益，应该被认定为侵权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：73家影视机构联合抵制短视频侵权，它们的联署倡议书中要求“先授权后使用”，那么，短视频创作者如果要获得授权，是否就只能表扬不能批评？如何看待这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁嘉&lt;/strong&gt;：目前，大家对倡议书的过度反应可能还是存在的，通过倡议书的方式，使得短视频的创作者和平台受到一定程度的警告，从版权方立场和出发点来说是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，作为《著作权法》的研究者，我会认为知识产权法本是一个相对复杂的法。版权方随意单方面开出“先授权后使用”的要求，产生了对《著作权法》过度的解读，甚至有可能有涉及滥用《著作权法》规则的嫌疑，《著作权法》中也没有规定对于所有引用他人作品的行为都必须要先授权后使用。从立法者的本意来说，确实也没有想到会产生这样的情况，如果大家都这样要求，个人创作者与版权方的沟通成本会很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们认为在这种评论解读类的行为中，即使没有得到同意进行了评论，要承担侵权责任也是很小的，可以用事后的方式，比如说要求停止或删除。从立法的角度来说，可能以后还会围绕条款进行设计、改动和进一步的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近关于短视频侵权的案例还不少，比如B站被爱奇艺起诉，火山小视频被判赔偿腾讯800万，这会给相关平台带来哪些影响？您如何看待此类事件？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁嘉&lt;/strong&gt;：说到腾讯的案例，就牵扯到另外一个问题。有些案例的判决不是完全依照《著作权法》来判定的，还有一部分是适用了《反不正当竞争法》，就是说可能会牵涉到平台与平台之间的不正当竞争的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，我们既要通过著作权保护去激励鼓励创新，同时也要避免滥用著作权，去影响商业模式和作品的创新。《著作权法》的初衷就是要激励创新，因此在平台与平台、平台与用户之间产生的纠纷，我们更要从这个出发点去进行评判。如果利用《著作权法》去阻碍他人的创新，那么可以考虑适用《反垄断法》来遏制这种行为。现在有的大公司坐拥大量版权资源，对于任何一丁点引用他们的内容都不允许，这是过度保护著作权了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果知识产权保护过度的话，对于新的品牌、比较小的品牌以及用户可能会产生压制和限制，我们的创新反而会被它限制，这就违背了《著作权法》的初衷。现在很多人也在研究《著作权法》领域的反垄断问题，后续这种情况越来越多的话，不排除未来反垄断在版权领域也会出现类似的适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们不会随便适用《反垄断法》，反垄断的初衷也是通过制止这种不正当竞争行为和垄断行为，去激励创新。在类似的判断当中，我们要看它到底是在激励创新还是在阻碍创新。当我们谈版权保护的时候，也要谈反不当竞争，也要谈反垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在激励创新的出发点下，垄断和不正当竞争损害了公众利益，所以要在不同的利益之间均衡。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁嘉&lt;/strong&gt;：知识产权中无论版权、专利权、商标权，侵权判定的方法都涉及到利益平衡，当然会涉及到集体利益、个人利益、消费者利益等，都需要在个案当中去综合判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 我们知道日本的任天堂和美国的迪士尼对于版权问题是极其看重的，任何个人或组织未经授权使用其旗下的人物形象都会收到其法务部门的警告，那么，未来我国的版权保护可能会走到哪一步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁嘉&lt;/strong&gt;：随着知识产权保护的国家战略从上到下的实施，加上创作方和大众的维权意识逐步的加强，整体上，我们国家的版权保护呈现越来越强的趋势。在这个趋势之下，我们要在个案当中去谨慎地判断，既要加强保护力度，又要避免矫枉过正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是未来我们要长期面临的一个问题。不能够机械地加强知识产权保护，而是要真正的激励创新，把国家实施的创新发展战略真正地落到实处。现在，大部分的产权保护来自于国家的创新发展战略，要回归本源，在本国的法律适用过程当中，避免形式主义，在加强知识产权保护和避免个案的矫枉过正之间保持一种平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在短视频的版权治理过程中，现有的版权行政执法和司法部门应该如何做？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁嘉：&lt;/strong&gt;基于上文的种种复杂性，短视频领域对版权执法部门提出的挑战还是比较大的。从执法的角度来说，执法部门需要尽可能谨慎地执法，提升版权执法队伍的专业性，更多进行专业发展上的培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现状来说，国内的知识产权司法非常专业。我和很多法官的交流、沟通和操作中，看得出来他们的判断是有一定的水准的，所以说这方面不用特别担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该尽快建立和完善知识产权的调解机制特别是版权纠纷的调解，请出专业的一些教授或者有相关经验的法官，在调解的过程当中把知识产权的原理给当事人双方都讲清楚，快速地去解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e71632672ea31b23f812004cd03c491</guid>
<title>谈碳排放权不谈历史和人均，就是“耍流氓”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingzhongli/2021_06_07_593443.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文转载于微信公众号“中国新闻周刊”（ID：chinanewsweekly）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年一度的两院院士大会上周刚刚落下帷幕。5月30日，在随后举行的中国科学院学部第七届学术年会上，中科院院士丁仲礼作了题为《中国“碳中和”框架路线图研究》的学术报告。该报告是对中科院学部设立的重大咨询项目“中国碳中和框架路线图研究”的最新研究汇总。2030年的碳达峰目标迫在眉睫，但长期来看，中国是否能真正实现低碳转型，更大的挑战指向了2060年的“碳中和”目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在院士大会开幕两天前，碳达峰碳中和工作领导小组第一次全体会议在北京召开，中共中央政治局常委、国务院副总理韩正在会上强调，推进碳达峰、碳中和工作，要坚持问题导向，深入研究重大问题，研究提出有针对性和可操作性的政策举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丁仲礼是中科院学部的“碳中和路线图”项目牵头人之一，他在学部年会上指出，“碳中和”过程既是挑战又是机遇，将会是一场涉及广泛领域的大变革。应该设计怎样的路线图才能让中国更好、更快地走向“碳中和”？如何真正实现能源结构转型？政府应该在这个过程中扮演什么角色？疫情后新增的火电项目何去何从？针对这些问题，《中国新闻周刊》日前专访了丁仲礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/04/20210604150411791.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月10日，安徽淮南一处煤仓内，取料机正在进行配煤作业。图/视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国新闻周刊：&lt;/strong&gt;“碳中和”框架路线图项目分解成九个专题展开研究，分别是：未来能源消费总量预测、非碳能源占比阶段性提高途径、不可替代化石能源预测、非碳能源技术研发迭代需求、陆地生态系统固碳现状测算、陆地生态系统未来固碳潜力分析、碳捕集利用封存技术评估、青藏高原率先达标示范区建议，以及政策技术分析研究。分成这9个专题的主要考量是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁仲礼：&lt;/strong&gt;这九个专题的设定，主要是围绕“三端发力”。首先是发电端，核心在于增加非碳能源和减少火电，这是“碳中和”路线图中最重要的一条主线，也就是能源结构转型，最终要回答一个问题：我们应该如何走向低碳、甚至无碳的电力系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是消费端，逐渐实现电力替代、氢能替代，涉及到居民生活、交通、农业、工业等各领域。2019年，我国化石能源利用排放的二氧化碳是98.26亿吨，其中发电端排放占了47%，消费端排放占了53%。发电和消费这两端必须共同“发力”，才能真正实现降碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是固碳端，因为即使到了2060年，我们也不可能完全不排放二氧化碳，所以必须要考虑如何把这些不得不排放的二氧化碳固定下来，包括如何通过生态建设让陆地生态系统增加碳汇，如何实现工程封存固碳等。这是一个很大的系统工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国新闻周刊：&lt;/strong&gt;具体到发电端和消费端，在提升非碳能源占比的过程中，中国当下面临的主要挑战和制约性因素都有什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁仲礼：&lt;/strong&gt;在发电端，主要存在两个问题。首先是如何进一步发展核电。核电输出稳定、清洁、高效，是非常好的基荷电源。2019年，核电以2.42%的装机总量供应了全国4.88%的电力，未来还有很大的发展潜力。核电发展最大的制约因素之一，是老百姓十分担心邻近核电站的安全问题。但据我了解，目前全世界一共只发生过三次严重的核电站事故，都是人为原因造成的，这些事故其实都是可以避免的。如果能解决老百姓“恐核心理”及乏燃料再利用等问题，核电将会在我国未来“碳中和”过程中发挥非常重要的作用，我们必须大力发展核电，尤其是在内陆地区发展核电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题，是如何利用西部丰富的风、光资源更稳定地输出电力。为何各地频频出现大面积“弃风弃光”，就是因为风电、光电输出功率不稳定，风电、光电大比例上网会严重影响既有电网的稳定性。事实上，西部的风、光资源将是我们未来实现“碳中和”的最大底气，但前提是要解决稳定输出问题，涉及到发电、储能、转化、输电、消纳等各个环节，其中，最为关键的是要在储能技术上实现突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消费端，尤其在工业领域，像冶金、化工、建材、矿山这些用能大户，电力替代的潜力很大。然而，很多替代技术目前还没有研发出来，这就涉及到一个工艺再造的过程，我们在这方面必须要尽快地进行系统布局，分析此类技术的发展路线图。因此，技术为王，这是一个大前提。不能在工艺再造还未完成、企业能耗成本还未降到足够低的时候就去“一刀切”，马上都去脱碳、去退出，这样的结果只会把企业、行业引向死亡。所以，我一直强调，非碳能源占比的提升不是一个线性过程，根本上还是要由技术进步所驱动。煤炭作为主力能源，还将在我国能源结构中主导较长的一段时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国新闻周刊：&lt;/strong&gt;说到煤电何时会全面退出，业界目前对于“十四五”期间是否还要继续新增煤电项目的讨论比较多。我们也观察到，疫情之后，为了拉动地方经济，很多省份都上马了一批新的煤电项目，而电力行业是“双碳目标”的主战场。对于这些新增的装机，你如何看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁仲礼：&lt;/strong&gt;我相信以后新增的煤电项目会比较有限。在碳达峰、碳中和的大背景下，更多上马的项目宜以太阳能、风能以及核能等非碳能源为主。当然，火电以后也会越来越“干净”，对大气的污染会越来越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在“碳中和”的实现路径上，理论上有两种选择，一种是把碳达峰的峰值调高，但之后“削峰”的压力就会很大；另一种是尽量把峰值压低，但这会对发展需要的新增能源供给造成很大压力。我认为，从环境角度考虑，最好采取第二种路径，虽然难以预测达峰时的排放总量，但考虑到这些年为治理空气污染付出的巨大努力和取得的显著成效，如果现在盲目上马高耗能项目，很可能造成环境污染反弹。在这方面，我们要有前瞻性眼光，“两高”（高耗能、高污染）项目能不上就尽量不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，出于现实发展的能源需求，确实该上马的还是要上马。因为我们要明确一点，我们现在的工业化、城市化过程还没有完成，未来人民的生活水平要进一步提高，对能源的需求必然会增加，虽然说2030年要碳达峰，但不意味着现在就不能新增任何煤炭项目。在经济社会发展的用能需求上，一定要实事求是，不应该为了追求某些指标好看或者为了达标而去搞“一刀切”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c3d5d6d8efdf2291392d4e6901666d0</guid>
<title>资本主义走向失败，中国经济缘何“一枝独秀”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2021_06_07_593441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孟捷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九大报告指出中国共产党的领导是“中国特色社会主义最本质的特征和中国特色社会主义制度的最大优势”。改革开放以来，中国共产党坚持不懈地推动中国经济制度变革，建立了世界历史上前所未有的崭新的市场经济体制，成功地实现了公有制和市场经济的有机结合，极大地解放和发展了生产力，推动了中国经济的迅速发展。下面，我就中国共产党作为使命型政党在当代中国经济制度变迁，尤其是社会主义市场经济的创立中所起的作用谈谈我的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国共产党是自觉承担了特定历史功能的使命型政党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年新中国成立之前，毛泽东屡次指出，中国革命的根本使命，在于推翻妨碍生产力发展的力量，解放生产力。他写道“最根本的问题是生产力向上发展的问题”，“政治、军事的力量，是为着推翻妨碍生产力发展的力量；推翻妨碍生产力发展的力量，目的是为着解放生产力，发展经济”；“中国一切政党的政策及其实践在中国人民中所表现的作用的好坏、大小，归根结底，看它对中国人民的生产力的发展是否有帮助及其帮助之大小，看它是束缚生产力的，还是解放生产力的”。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/01/13/20210113095907493.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;成都：城市长高记     图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; &lt;span style=&quot;background-color:#E53333;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以后，从邓小平到习近平，也以类似方式界定了改革的使命。邓小平指出：“改革是中国的第二次革命。”&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;所谓“第二次革命”，是与新民主主义革命相参照而言的；作为又一场革命，改革同样具有毛泽东所描述的功能，即破除妨碍中国人民的生产力发展的力量。习近平发展了邓小平的思想，进一步提出“改革开放只有进行时没有完成时”&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;，这相当于宣布，在整个社会主义初级阶段，中国共产党的使命都在于破除一切妨碍生产力发展的力量；在此意义上，中国共产党是自觉承担了特定历史功能的使命型政党。要更为深入地理解这一点，我们需要借助历史唯物主义，对党的这种性质和作用作一个分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在考察由一种生产方式向另一种更先进的生产方式过渡时，一般认为，生产力的根本提高是这种过渡的先决条件。然而，生产力的这种在“事先”意义上的因果作用，只能解释世界历史过程中那些直接符合必然性或一般性法则的变化，并不能解释偶然性或特殊性在其中发挥重大作用的制度变迁过程。在历史制度变迁中事实上存在两条道路：一条是由生产力的根本改变为先导，继之以生产关系变迁的道路；另一条则是上层建筑发生改变，进而导致生产关系变革的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史唯物主义角度看，承认制度变迁有两条道路，还需要对第二种制度变迁路径与生产力的关系，以及两种制度变迁路径之间的关系作出进一步解释，换言之，必须对世界历史中分别代表必然性和偶然性的因素加以协调处理，以便提出一个更为全面的制度变迁理论。笔者曾提出，在存在制度变迁第二条道路的场合，只有在生产关系的变革最终引发了生产力的质的进步的前提下，才会导致生产方式的具有不可逆性质的整体变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一变迁中，生产力发挥了“事后”意义的归根结底的作用（或可称为结构因果性作用）。笔者将这种生产方式的整体性变迁，即不仅通过政治权力的变化改变了生产关系，而且最终促成了生产力水平的质的提高，称作“有机生产方式变迁”。有机生产方式变迁将上述两种制度变迁道路融合为一，带来了经济社会形态的最终嬗变。&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、列宁、毛泽东与有机生产方式变迁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马克思主义思想史上，列宁明确意识到了上述问题。十月革命后，以考茨基等为代表的第二国际理论家试图从生产力一元决定论出发否定俄国革命的社会主义性质，列宁在《论我国革命》一文里对这些批评意见作出了回应，他写道：“世界历史发展的一般规律，不仅丝毫不排斥个别发展阶段在发展的形式上或顺序上表现出特殊性，反而是以此为前提的。”“既然建立社会主义需要有一定的文化水平……我们为什么不能首先用革命手段取得达到这个一定水平的前提，然后在工农政权和苏维埃制度的基础上赶上别国人民呢？”&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/13/20210113100443463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡尔·考茨基 图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾将这个回应称作“列宁晚年之问”&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;，其中包含两方面含义：第一，在列宁看来，世界历史是由特殊性和偶然性组成的，不仅包含一般性和必然性，十月革命成功地爆发在落后的俄国，体现了这种特殊性和偶然性。第二，列宁问：凭什么不能先夺取上层建筑，建立苏维埃，然后再从文化或生产力上赶上欧美发达国家的水平呢？如果说第一点涉及世界历史的特殊性和偶然性因素，第二点则涉及制度变迁和必然性法则的关系。列宁试图将这两方面相结合，体现了他对前述有机生产方式变迁的自觉意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为革命家，列宁在革命前已经提供了相应的理论，以解释俄国革命这一偶然性何以可能变为现实。我们把这一理论称作关于革命的特殊性理论，在这一理论中，列宁从主客观两个方面解释了在俄国这样一个落后国家发生社会主义革命的可行性。就客观方面而言，列宁在帝国主义论的基础上指出，俄国是帝国主义链条中最薄弱的环节。就主观方面而言，则有列宁在《怎么办》里提出的建党学说，其中包括先锋队党的理念以及工人群众阶级意识要从外部灌输的观点。一个先锋队党在关键时刻的政治决断，就像一柄利斧砸碎了薄弱的链环。十月革命是在列宁关于革命的特殊性理论的指引下取得成功的，这个理论揭示了世界历史在特定条件下开启的时间窗口，使布尔什维克得以把握机遇改变历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的，在中国，毛泽东也为中国革命提出了一个特殊性理论。从其井冈山时期的著作，到抗战时期的《论持久战》，再到《新民主主义论》，可以清晰地看到这种理论的发展。毛泽东最先是从回应下述问题开始的：在井冈山这样的地方搞工农武装割据，为什么是可能的？他的回答是：第一，因为帝国主义是分裂的，第二，帝国主义在中国的代理人是分裂的，因此中国共产党有可能开展工农武装割据，建立根据地，继而由农村包围城市。&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;从土地革命到抗日战争，这个战略判断不断得到应验，中国革命的力量得以持续发展壮大，最终完成了中国革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述特殊性理论的成功运用，意味着俄国革命和中国革命所开启的是第二种含义的制度变迁道路。列宁和毛泽东的深刻之处还在于，他们清楚地意识到，制度变迁的第二条道路，必须最终和第一条道路相结合才有意义。列宁晚年之问直接提出了这一问题。&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;毛泽东则通过反思历史唯物主义，试图进一步从哲学的高度回应这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《矛盾论》中，为了理解中国革命的历史作用，他重新认识了生产力和生产关系、经济基础和上层建筑的矛盾，正如他提出的，这两对范畴之间的关系，在特定条件下可以相互转化，具体而言，当着不变革生产关系就不能解放和发展生产力，生产关系的变革就具有决定性意义；当着不变革上层基础就不能改变生产关系，上层建筑的变革就具有决定性意义。&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;这些论述一方面是对制度变迁第二条道路的明确提示，另一方面也指出了制度变迁第二条道路的意义最终在于解放和发展生产力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ee7dfc411ec5f4a44d18c1873a44f1b</guid>
<title>为什么西方人眼中，共产主义中国犹如“洪水猛兽”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuan/2021_06_07_593438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2002年您去法国交流学习，当时身边法国朋友对中国是什么印象？双方在沟通过程中，最大的误解是什么？对彼此存在哪些认识差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;2002年刚到法国的时候，法语也才学了不到半年，磕磕巴巴的，仅仅能用简单的语言和人交流，就已经感觉到周围人提出的问题让我很懵。比如，共产党统治的国家生活环境很严酷吧？是不是满街都是警察在监视你们的行为？你们怎么能“侵略西藏”，“屠杀藏人”？台湾是个“独立国家”，你们中国为什么总是欺负他们？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我感觉到我们认知的中国是不同的。我认知的中国是五颜六色的，而他们认知的中国是灰色的，甚至是黑色的。而这种高高在上的说教的傲慢，基于片面认知带来的深深的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我那时候只是个刚刚高中毕业的学生，其实并没有很深入的了解西藏问题，了解所谓的人权问题，包括对台湾的历史遗留问题在内了解的都不是很透彻。周围人让我摸不着头脑问题，使我产生了把这些事讲明白的冲动，于是花了大量时间去研究，查阅各种中文资料、英文资料、法文资料，电视上有关中国和亚洲的新闻、纪录片、专题报道等等都会去看，一方面为了学习历史，另一方面为了挖掘他们对中国偏见的原因。然后再用蹩脚的法语跟他们说明和辩论。后来不但历史和政治知识增长不少，而且法语也进步很快，辩论技巧也有很大提升，算是意外收获吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我看到您之前在接受媒体采访时提到“陌生”“偏见”“抵触”，为什么西方人在提到“中国”“共产党”“社会主义”时，如同提到了“洪水猛兽”，在他们眼中，中国为什么如此可怕？他们是如何理解中国共产党和中国特色社会主义的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;共产主义是从欧洲起源的，但是对于资本主义国家而言，共产主义的实践都是可怕的，从巴黎公社到十月革命，从古巴到中国，资产阶级是无法接受无产阶级革命的，对他们而言这是“恐怖”而“邪恶”的运动。他们会把共产主义实践中负面的或失败的部分无限放大甚至扭曲，然后给公众展示经过筛选的片面的共产主义，从而让公众抵触甚至害怕共产主义，从而达到资产阶级长期执政的目的。我认识的个别受过高等教育的法国人干脆就说“中共就是纳粹”，“共产主义就是野蛮和血腥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“反共”信息战从共产主义产生就有，二战后的冷战中达到了高潮，伴随中国崛起“反共”信息战又有了新的目标，即破坏中国的国际形象，挑拨中国与周边国家的关系，离间中国共产党和中国人民，挑拨中国的民族矛盾以期从内部搞乱中国。特别是近二十年，中国在经济发展与国家治理方面越来越高效，大有超过自认为完美的西方民主制国家，再加上新冠疫情的管控，让西方惧怕民众对中国产生好感，对西方的制度产生怀疑，所以变本加厉，从西藏、香港、台湾、新冠病毒源头、南海、新疆等议题一个接一个下手，颠倒黑白，以假乱真，混淆视听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人种不是白人，是非基督教国家，哲学基础不是希腊哲学，政体也不是西方民主制，与此同时，我们的体量对欧洲人来说又是不可思议的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对于不了解中国的人而言，中国是神秘、异类、可怕的。中国共产党也是世界上邪恶的共产主义“余孽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于了解中国的人而言，中国共产党是成功的政党，中国特色的社会主义是务实的、成功的、适合中国的制度，也恰恰因此，相当一部分了解中国政党和制度的西方人有着深深的焦虑，认为中国必将超越西方，从而产生警惕和抵触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有一部分了解中国政党和制度的西方人认为中国的发展不是威胁，而是世界找到新的平衡的过程，欧洲需要和中国搞好关系，从中国的发展中把握机遇，发展好自身经济。但抱有这样想法的人现在还是少数，我们努力的方向也是讲好中国故事，让越来越多的西方民众了解中国，意识到和中国合作的重要性。这部分人越多，中法、中欧关系就越向良性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/01/20210601084141759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;649&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;左图为真实的新疆人，右图为西方媒体报道中的“新疆人”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：西方人眼中的中国形象，离不开媒体和政客的刻意塑造。从所谓的“黄祸论”到“中国威胁论”，媒体和政客不遗余力抹黑中国，是出于怎样的利益需求？西方媒体在宣传时，会运用哪些“技巧”达到自己的目的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;在我看来，西方媒体和政客这么做的目的，是为了维护西方现有的制度，维护白人至上主义，利用民粹主义提升媒体的知名度和塑造政客强硬的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在大学学过商业情报学，其中讲到舆论战的内容，西方也在依照舆论战教科书做着“卓有成效”的工作：首先要占领道德制高点，明明是出于地缘政治目的，却把对攻击对象的舆论攻击说成是对正义的伸张，对弱者的关爱。制造虚假新闻，资助一些学者或记者，以及对中国政府有仇恨的人士，炮制虚假新闻和所谓的目击证据，援引一些根本无法验证的所谓信息源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，设立双重标准。比如在西方眼中，加泰罗尼亚的独立公投是违反西班牙宪法的，加泰罗尼亚作为西班牙的一部分没有所谓的自决权，但是台湾就具有“自决权”，在台湾问题上中国大陆就应该尊重台湾人民的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，选择性报道，比如在香港，西方媒体始终说是和平示威，只字不提恐袭暴乱，对暴徒攻击平民的事件完全忽略。在主流媒体上选择一种论调，而主动忽略西方不支持的论点。虽然名为言论自由，实则是意识形态和政治正确下的舆论垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方反华媒记者通常是先有结论再拼凑所谓证据，对一些不明出处的报告和文章互相引用，互相佐证，能糊弄民众却经不起任何学术和调研方法推敲，但他们也并不需要严谨，因为大众媒体只需要吸引眼球就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到沟通交流，2008年4月19日的巴黎《支持北京奥运、反对媒体不公》万人集会不能不提，您的演讲令现场的法国人都感到震撼。作为亲历者，您觉得2008年奥运会带给您最大的冲击是什么？当时做了哪些工作为奥运和中国正名？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;当时媒体都在一边倒的说西藏暴乱是“平民反抗残暴统治”，说西藏的平民和僧人被“血腥镇压”，西藏应该“独立”，抵制北京奥运会等等。美国资助的记者无疆界组织把一面黑色的印有一副手铐的巨型旗子挂在埃菲尔铁塔上，该组织的负责人到处参加节目抹黑中国政府，宣扬对中国的仇恨，占用大量媒体空间，而且几乎没有不同的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这种情况，很多留学生都做了自己能力范围内的工作。我当时给所有的议员和主要媒体写信，告诉他们西藏暴乱的真相和我们作为留学生在媒体不公报道下对中法关系的担忧，在网上各大媒体的评论区驳斥反华论点，在学校里散发介绍真实情况的传单，给一些悬挂“藏独”旗帜的政府写信，一些市政厅也在收到信之后把旗子降下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年对我最大的冲击是意识到西方对中国的舆论战是长久的，破坏力极大的。要想让西方民众更好的了解中国，还有很多很多工作要做。我也更坚定了在促进中西方了解与合作的事业中长期奋斗的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网：有一件事情让我有些感慨，您在参加法国电视二台《仲裁人》电视辩论后，有法国人表示，“终于听到了中国人的声音”。为什么以前中国人的声音总是难以发出？是我们不愿说还是他们不愿听、听不进？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李洹：有很多原因，中国人敏于行讷于言，不太喜欢说明和口头争执。我们在相当长的一段时间里也没有重视对外舆论斗争，或者仅仅做一些基础的工作。华侨在国外生活不易，大都刚解决温饱，不愿意卷入政治争端中，不少人法语过关，但是选择明哲保身。外国民众很少听得到，听到了也不相信，因为相对当地媒体的篇幅，不同的声音听起来并不怎么有说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们也看到了新的现象，年轻的留学生对中国更自信，语言也掌握较好，也熟悉运用网络空间，在一些关乎中国尊严的议题上愿意发声，起到了独特的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/01/20210601083913587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2008年法国巴黎万人集会，李洹在共和国广场上的精彩演讲引起轰动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>