<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>722e72dc27df51a9889f73db50e6862f</guid>
<title>“印度外交政策就像逃婚的新娘，我们也不清楚自己在做什么”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MohammedSaqib/2024_10_07_750889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929155640582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
穆罕默德·萨奇布在“金砖国家与多极世界2024对话会”上发言&lt;span&gt;北京对话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·萨奇布：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的情况是，金砖国家确实在运作，但实际上并没有取得太多成就，除了建立新开发银行。金砖国家并没有实现他们能力范围内能做到的事情，所以，到目前为止，金砖国家的表现并不理想。我们都知道问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度来说，问题和解决方案没有契合，其中存在脱节。中国和印度是金砖国家中前两大成员国，这也可能是金砖国家面临的另一个最大问题。因为中国太大了，相比之下，印度只有中国的五分之一。印度有很大的野心，而中国则显得过于谨慎。这些因素的结合导致我们没有真正地解决问题。而在这一切背后缺乏的是政治意愿。正如刚才讨论的，金砖国家存在的意义是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，问题并不在于我们五个国家走到一起创建某种经济模式。我觉得，最初的设想是这五个来自不同大陆的大国能够成为吸引其他发展中国家凝聚在一起的磁石。比如说，南非代表非洲，印度代表南亚，中国代表东亚，巴西代表中美洲。这五个大国应该成为吸引其他发展中国家的磁石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，我们希望能够形成一个全球南方的联盟，但这一愿景目前并未实现。其中最主要的原因是缺乏政治意愿。以印度为例，人们将这个平台以及外交政策用作国内政治的工具，实际上没有让它发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的外交政策就像一个逃婚的新娘，我们在跟一些国家“同床共枕”，又跟另一些国家“约会”，同时又和其他国家“许下诺言”。我们自己也不清楚在做什么。这就是问题所在，我们真的不知道自己在做什么。我们想吸引其他发展中国家，特别是从全球南方吸引国家加入，但我们无从下手，所以，印度显得很迷茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则有些过于谨慎。我在从事全球南方工作的过程中和许多发展中国家交流，我发现很多国家期望中国担任领导角色，但中国不愿意成为领导者。而印度则渴望成为领导者，但人们不愿意让印度领导。这就是问题的症结之一。我们可能需要跨出金砖国家的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是缺乏明确的重点。每次金砖国家会议都会有一个既定议程，但新加入的国家会再添加两项内容，接着另一个国家又会再添加两项，结果就是我们有一长串要处理的事项，但最终什么也没有落实。我建议应该有一些明确的重点领域和对应的负责国家，例如教育和技能发展。印度有庞大且受过良好教育的人口，80%的人口会说英语，所以我们在这一领域具备优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如果金砖国家发起一个技能和教育倡议，印度可以在其中担当领导者。因为技术培训等方面的优势，俄罗斯可以成为共同领导者。在每一个领域，我们可以指定一个领导国家和一个共同领导国家，然后在年底，他们需要展示他们的成果。比如，在金砖国家的教育和发展方面，印度和俄罗斯应该负责领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，巴西可以提出金砖国家的农业和食品安全倡议，而南非则可以因其环境保护专长也成为这一领域的（共同）领导者。再例如，俄罗斯可以在教育领域与印度共同领导，但在全球南方的能源安全方面，俄罗斯应该是领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，类似地，对于五个金砖国家及“金砖+”的十一国，我们应该明确何种类型的合作伙伴组合，包括主要领导者、共同领导者，以及他们需要展示的某种形式的成果然而现实是金砖国家并没有做到这一点，它没有给大家展现出应有的成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们必须有一些解决机制。我们必须引入私人企业的参与。如果我们真的想在金砖国家取得成就，私营企业家将起到非常重要的作用。我所说的是来自金砖国家的私人企业家，我认为类似北京对话的平台，可以发挥至关重要的作用。比如说，你们可以从金砖国家中挑选十位顶级企业家，组成一个金砖国家精英俱乐部。俱乐部会有自己的议程，了解问题所在，可以向政府提供建议并采取行动。这会对解决问题有很大的帮助。我们必须设定一些可以实现的目标，并且要持续追踪这些目标的进展，当然这可以不用是官方形式，而是非官方的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要更多的互动、合作与协作，但在金砖国家内部，我们其实已经具备了所有解决方案。今天早上，翟东升老师提到了外汇支付的问题，而我现在谈的是贸易问题。如果我们允许货币互换，那么金砖国家之间86%的贸易逆差可以在全球南方内部解决。我们不必依赖 SWIFT 或其他系统。这就是现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正处在一个新的世界经济秩序的边缘。如今，金砖国家和其他发展中国家充满了各种想法、创新能力和潜力。我们需要的是一个领头羊，这可以是中国，但目前尚未实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，由于人口老龄化，中国正在失去人口红利，但印度却是全球最年轻的国家，拥有大量受过教育的英语人才，拥有许多工程师和科学家。印度和中国可以形成非常好的互补关系。中国是全球的制造业中心，印度在服务业方面表现出色。如果可以，中国的硬件和印度的软件相结合，不仅可以推动金砖国家的前进，还可以带动整个全球南方的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我理解各国领导层和体制不同，我可能并不完全了解中国的情况，但我感觉中国似乎过于谨慎。它似乎对未知感到恐惧。它的对手就近在咫尺，正在影响其他国家，因此吸引更多国家加入对中国来说百利而无一害。美国在南海的频繁行动随时可能带来冲突。中国需要更多的盟友和朋友。中国有能力、资源和善意来做到这一点，但它似乎仍在非常缓慢且谨慎地行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中美之间发生冲突，受害的不仅仅是中国，而是整个全球南方，特别是“一带一路”倡议中的国家。我认为人们还没有充分意识到“一带一路”对其他发展中国家的投资贡献，以及与中国结盟带来的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们现在看到了西方体系的替代方案。我认为中国做的事情已经比布雷顿森林体系更多，规模也更大。所以，为什么我们还需要世界银行和IMF的批准？我认为中国应该再往前迈出一步，这是目前的唯一解决方案。这不仅是为了中国，也是为了所有发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929155807870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
穆罕默德·萨奇布在“金砖国家与多极世界2024对话会”上发言&lt;span&gt;北京对话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed8a608c894cf629ae03fb930c2808b6</guid>
<title>面对疯牛行情，散户不要只看涨不看基本面</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuaSheng/2024_10_07_750885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/华生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，有太多的人来问股市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说炒股的事99%的时间我真不懂，更不敢给人建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人不罢休，还列举说，“你2001年发表漫漫熊市的信号、05年发表市场转折的信号、06年发表迎接证券市场的新时代、07年发表市场过热的信号，15年发表疯牛不可持续的信号，每次都对，装什么不懂？现在股市剧变得让人目瞪口呆，你一定得再给个信号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只能反复解释，我当时只是研究股市体制机制，碰巧顺带做了点股市趋势的辅助判断。侥幸未说错话，就是因为不懂不敢多说而已，别让我勉为其难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不想，今天一位老兄打上门来，说龙年伊始证监会新主席上任，你写了篇影响很大的“龙年股市新期待”的帖子，后来还成文在《中国证券报》头版头条发表；现在新期待真的来了，你不表个态，以后大家赔钱，你就是太不负责任了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这人也是，到这把年纪了，看来还是被人激不得，只好忍不住再说两句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙年伊始我之所以说要有新期待，是因为中国股市发展现阶段还没有脱离政策市，而股市在关键节点换帅，反映了中央对股市的高度关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新主席的第一个座谈会上，我还说证监会主席是个高危岗位。主要原因之一，即证监会固然是直接要对股市负责的部门，但股市的走势更受制于经济基本面和各方的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，今年证监会虽然多少情非得已地采取了不少让人毁誉参半的强制行政干预，然而总体上看，在提高上市公司质量和投资价值方面还是做了很多可圈可点的重要基础工作。但尽管如此，受到股市以外环境的影响，直到九月中旬，市场仍然走出了新低。而上周的银行金融支持措施一宣布，特别是中央政治局会议的决定公布后，市场立即出现了史无前例的暴力反弹。可见证券市场要真正走好走强，需要各方面的努力和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/06/20241006150532747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
证券市场出现V型反转，其主要原因当然是因为中央的决定改变了市场预期，大大增加了人们的信心与期待。它表明了政府对以经济建设为中心的坚定信念，特别是并非如一些人揣测的那样，上层对金融和证券市场已经不那么在意和重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这次对股市超常规超限量的信贷支持承诺，更是推动市场回升准确到位、真招实货的点穴举措。随着股市在五个交易日内史无前例的暴涨，龙年的股市下一步究竟往哪儿发展，自然成为人们关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以认为，市场在今天的点位上再上涨10%到20%，有着政策面、资金面和企业估值还相对较低的有效支持，而达到并站稳那个平台，多数股民和公募权益基金的基民才能够基本扭亏为盈。所以，这一仗既然出手，就不能打败。当然，市场参与者的情绪性爆发和炒作，可能会把市场推到更高得多的点位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是也要清醒地看到，&lt;strong&gt;即便是无限的资金供给，也会受到市场力量的内在约束，并不能无限推高股价。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次国债和信贷支持很聪明的创新设计之处，就在于其精准支持的对象是可以被用来套取利差的蓝筹上市公司股票，而不是去鼓励漫山遍野的大水漫灌，更不是放任场外高杠杆配资导致暴涨暴跌的无序扩张。这是这次政策启动的股市与许多人类比的2015年股市疯牛的重大区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，当这些蓝筹公司的预期股息率和中长期回报，随着股价的快速上升逼近2.25%的国债或信贷成本，对贷款的需求自然会迅速萎缩。至于跟风炒作又缺乏增长前景的绩差股，则必然会在落潮的时候看到祼泳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一角度看，当中国股市重返2021年内外有利环境下的市场高点和新兴市场的通常水平、我国大型科技型企业也在快速追平美国市场科技前七的估值时，审慎的资本都会停下自己的脚步。更高的有基本面支持的市场上升，需要经济情况的整体好转和企业盈利的明显上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更需要指出的是，&lt;strong&gt;历史已经反复证明，疯牛行情最终必然会导致市场的暴跌，而那时损失最严重的，从来主要是散户投资者&lt;/strong&gt;。在节前五天的暴涨行情交易中卖出的七、八万亿市值的股票，应当说绝大多数已经都是散户割肉抛出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论是市场还是监管者，都要警惕股市狂飙的失控。随着经济基本面逐步改善的波浪式慢牛而不是大起大落，显然也会是政府和监管者所追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当认识到，&lt;strong&gt;市场在第一波的刺激性强力反弹后，能否继续健康发展、实现可持续的趋势性反转，取决于财政等相关政策的选项和力度。&lt;/strong&gt;现在中央的大计方针已经明确，关键取决于各方面各部门具体政策的出台和落实。由于不同于股市可以立竿见影、一点就着，经济则需要更大的力度和更科学准确的杠杆作力点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我看来，由于当前我们面临的是经济周期、结构调整和机制转变三重叠加的负反馈螺旋，目前议论的措施和办法尚不足以扭转经济基本面的趋势，特别是那种建议拟进一步大力度投入那些也许有可枚举的社会效益、而没有看得见的经济效益回报的投资和项目（这是造成目前债务负担沉重，特别是地方政府债务问题的症结和根源），着眼于一时短效的拉动只会进一步加重我们的债务负担、缩小下一步政策腾挪的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从来认为，解决任何问题的有效措施不在量多，真正到位的几个举措就可以管用见效。因此当前，除了对股市下的即刻有效的急救药，对复杂的经济政策抉择，更关键的是要找准综合宏观政策和结构转型更强劲更聚焦更持续、牵一发而动全身的突破口，高度珍惜中央财政宝贵的后备子弹，谋定而后动，采用精准有力、一矢中的的绝活硬招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙年股市的开局走得曾颇有起色，经过中期的艰难寻底和波澜转折，衷心祝愿龙年股市后面能持续走出更高更稳健的新起点。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7cbf0e5fb6c278c7daebf9d57d81e684</guid>
<title>面对百年未有之大变局，中国破局的底气来自哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2024_10_07_750883.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农为国本，农业的发展与稳定，是国家兴盛的压舱石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从建国初期的百废待兴，到今天的繁荣昌盛，中国农业经历了翻天覆地的变化。本文将从农业的战略安全、农村的发展、农民生活的改善三个方面，全面回顾和总结新中国在“三农”领域取得的辉煌成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农业的战略安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.技术自主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农业的发展离不开科学技术的支持。从耳熟能详的袁隆平杂交水稻，到大豆玉米保卫战后的种业自主，再到围绕转基因技术的舆论斗争，中国的育种技术与产业自主得到了有效保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁隆平院士被誉为“杂交水稻之父”，他的研究不仅解决了中国人的吃饭问题，还对世界粮食安全做出了巨大贡献。袁隆平团队研发的超级稻品种，亩产量屡创新高，为中国粮食自给自足提供了坚实保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004153235949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
袁隆平与杂交水稻&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，国际粮商对中国发起大豆战争，这引起我们对种子安全的关注，此后，中国在小麦、玉米、大豆等主要作物的育种方面也取得了显著进展，实现了种子的自主化，减少了对外依赖，增强了农业的抗风险能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转基因技术自进入公众视野种就一直争议不断，十年前，舆论波诡云谲，阻断了中国有序推进转基因作物的自主研究进程，致使农业科研人员一段时间内只能以“分子育种技术”来回避那个千夫所指的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，社会大众对于转基因的认识终于回归理性，各大农业科研院的种质资源库与分子育种平台也有序展开，为其后续的市场化奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，我国的农业机械化也取得了重要的成果，实现了从最初的简单农具到现在的智能化农机。最难能可贵的是，相关产业链完全掌握在自己手上，如国产的联合收割机、插秧机、播种机等设备，不仅性能优越，而且价格合理，深受农民欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，我们农业机械领域的自主研发能力不断提升，特别是与当下的数字化技术相结合，国产的植保无人机、植保机器人在中国多样化地理环境的加持下，已然具备了国际领先的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004153251768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大疆植保无人机在美国展会亮相&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004153307665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国产的喷施机器狗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着信息技术的快速发展，智慧农业成为中国农业技术自主化的新方向。通过物联网、大数据、云计算等技术，实现了对农业生产全过程的精准管理和高效调控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，智能温室、精准灌溉系统、智能病虫害监测系统等，智能水肥一体系统，不仅提高了资源利用效率，还减少了环境污染。智慧农业的发展，为农业可持续发展提供了新的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004153323590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水肥一体系统&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.国储系统的构建&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是共和国成立初期的米棉大战，还是2003年的大豆战争，都无一例外地提醒着我们建立国家粮食储备系统的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年5月18日，中国储备粮管理总公司正式成立，2005年其成为粮食最低收购价政策的执行主体，以维护种粮农民利益和粮食市场稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004153419528.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中储粮，粮食安全的定海神针&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2005年的小麦玉米保卫战中，中储粮对国际粮食炒家说出了那句霸气十足的话：“中国的储备粮是一亿吨，足够全中国人吃一年，敢来炒作粮食，就先考虑自己能不能吃下这一亿吨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家粮食储备系统是一个国家农业战略安全的重要组成部分。建立和完善粮食储备体系，有助于应对自然灾害和市场波动带来的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自隋唐时期就有成体系的粮食储备系统（中央、地方、义仓三级粮仓系统），而今天的中国所构建的粮食储备系统具有更广阔的纵深，储备的能力也不仅仅局限于主粮，还包括肉类等储备条件更苛刻的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，我国猪肉价格受非洲猪瘟影响，一度飙升到40元/斤左右。这时候，正是国家粮食储备系统释放大量猪肉平抑，才确保猪肉价格趋于正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在遭遇特大天灾时，国家粮食储备系统也发挥了关键作用，彰显了其在国家战略安全中的重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年5月12日，四川省汶川县发生了8.0级特大地震，造成了巨大的人员伤亡和财产损失。地震不仅摧毁了许多房屋和基础设施，还严重破坏了当地的农业生产，导致粮食供应紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地震发生后，国家粮食和物资储备局迅速启动应急预案，紧急调运中央储备粮到灾区。中央储备立即集中力量向地震灾区投放粮油、燃油等物资，确保受灾群众的基本生活需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，为了防止因粮食短缺引发的市场混乱，国家粮食储备系统在灾区周边地区增加了粮食供应，确保市场价格稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在灾后重建过程中，国家粮食储备系统继续提供粮食支持，帮助灾区人民恢复正常生活和生产。并且通过向灾区提供种子、化肥等农业生产资料，支持灾区恢复农业生产，保障未来的粮食供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初，我国爆发了新冠病毒疫情，疫情迅速蔓延，对社会经济和人民生活产生了巨大影响。疫情期间，许多地区实行了严格的封控措施，导致物流受阻，市场供应紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，国家粮食和物资储备局迅速启动应急预案，协调各地粮食储备库，确保粮食供应充足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，为防止因疫情导致的市场恐慌和粮价上涨，国家粮食储备系统加大了市场投放力度，确保市场价格稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，国家级别粮食储备系统的建立，是其对于天灾、市场波动的应急能力的构建。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>623c7e50e4996662ce78fafbb828ef8f</guid>
<title>应对新三样短期“产能过剩”，踩刹车是药不对症</title>
<link>https://www.guancha.cn/zouji/2024_10_07_750882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：9月28日，2024清华五道口首席经济学家论坛在北京开幕。本届论坛以“全球产业结构变革与经济展望”为主题。本文为能源基金会首席执行官兼中国区总裁邹骥在论坛上的演讲，观察者网授权整理发布，经作者审核。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/邹骥，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以风、光为主的新能源要挑大梁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个议题内容太过丰富，在此我只能非常简单地讲讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我还是要从应对气候变化和提振经济的紧迫性说起，这是逻辑的出发点。其实我不是经济学家，但得要围绕论坛的议题发言。气候变化的紧迫性和提振经济的紧迫性，这两个结合起来，最后决定了我们的需求，而且要把它变成市场的有效需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个紧迫性的具体内容我不赘述了，只是气候变化的紧迫性里面有一个时间要求，大概需要我们在未来20-30年里、在全球范围内实现碳中和，否则很难实现到本世纪末升温远低于2度的目标，尽量达到1.5度的升温幅度。一旦这个升温幅度被突破，自然生态系统可能会出现一些不可逆的、巨大的变化，其造成的损失——用尼古拉斯斯特恩爵士（Lord Nicholas Stern）的话说，将超过两次世界大战的损失。自然科学告诉我们损害会很大，而且对整个地球系统可能是不可逆的伤害，所以有时间要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这两个紧迫性里边要解决的核心问题就是能源转型，不限于这个问题，但这是核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源转型从以化石能源为主，转向以非化石能源为主。无疑，现在我们谈论的以风、光为代表的新能源产业、核能、生物质能等目前已经浮出水面、上升趋势显著，这些是要挑大梁的，特别是风和光。另外，还有能源终端使用部门，比如工业、建筑、交通的电气化，这两个要绑在一起看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人有幸参加《巴黎协定》谈判的全过程，那时候我们已经在实现战略转身了，但有的还只是概念。我记得特别清楚，当时我给解振华主任画库兹涅兹曲线，说中国肯定要达峰的，中国应该有达峰的目标。而且，人均排放的达峰水平和整个变化趋势和收入水平之间的关系，那时候好像还都是从理念出发，从一些其他国家、其他经济体的实际经验出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001130045725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全世界跑的都是中国新能源车，那时中国可能真是发达国家了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，《巴黎协定》是2015年12月谈判成功、2016年签署的，到如今有八九年时间了，这期间发生了让所有人都没有想到的奇迹，这就是以风和光为代表的可再生能源、动力电池技术，直接影响到汽车技术，风光发电成本降了80%-90%，而且还在继续降，然后电池技术迅速产业化，变成国民经济的支柱之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我们“新三样”出口一下子就达万亿。我算了一下，大概占我们整个出口额的4%，这可不是小数，而且这个份额还会继续上升。今年上半年，中国的出口也很猛。国际市场尽管存在问题，尽管有这样那样的噪声、加税政策，但是挡不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我6月在伦敦见到一些朋友，他们给我们算过，比我们算得还透，说“即便欧盟加百分之几十的关税，你们还赚钱呢！”我心里想，反正还是赚，那反过来说明我们的成本有多低。我们的底气是在这个地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种形势下，问题就转化为我们如何对待这几个产业，怎么评价它们的地位？包括在国民经济当中的地位、在能源转型中的地位、应对气候变化的地位，乃至中国在国际体系中的战略地位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的战略地位是靠基本综合国力、头部企业、经济财富和技术来确定的。今天我们看到中国要变成发达国家，还有一段路要走，得到2050年。但是如果全世界跑的都是你生产的汽车，从历史经验来看就只有日本、德国和美国，再加一点法国、意大利的份额，如果我们能做到这一点，那时候可能就真是发达国家了，当然这还是表象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001130347957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月18日，在烟台港商品车滚装码头，外贸商品车在等候发运（无人机照片）。&lt;span&gt;新华社记者朱峥摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;应对所谓“产能过剩”，不是踩刹车而是要打通堵点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对刚才我提到的两个迫切性形成的巨大的潜在需求，中国新能源产业的产能以五年的尺度来看并不过剩。COP28大会上谈论的“Triple Renewable”和“Double Efficiency”的目标，是全球共识，要实现这个目标，包括中国产能在内的全球产能是有缺口的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个共识下，我们的企业投资，以光伏为例，大概每年10亿千瓦的产能应该是不够用的，服务全球，是我们期望达到的目标。但是，我们以一年、两年的尺度来看，确实出现了所谓的产能过剩，这就是一个不均衡的状态。经济发展最永恒的状态是不均衡，但它的趋势又是均衡的，这一点毫无疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到了短期的不均衡，但解决问题的思路不是踩刹车。现在好像是说去年风光出货3亿千瓦，风光行业开始卷了，开始降价了，企业没利润了，踩刹车。去年目标定的是1.6亿千瓦，结果达到3亿千瓦，于是今年目标定了2.5亿千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这里出现了一个问题，就是政策一致性。现在我们也强调，能源政策、气候政策、新能源产业政策和现在整个国家要提振经济、要稳增长、要扩大需求的政策是不是一致？但这时候如果倾向是踩刹车，那恐怕不对症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才我刚进门前有一个记者追着问，邹教授，您谈谈今年光伏企业怎么出清？我认为这个药方恐怕不对，可能症状你看到了，但开的药方不对。现在的重点不在于出清，重点是如何打通堵点，扩大这些产业的发展，把下游的需求创造出来，也就是所谓的供给创造需求这个题，应该是主要政策者和我们实践者要回答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我倒认为，今年新增风光产能的目标至少应该还是3亿千瓦，而且我认为是稍微踮着脚可以完成的，上半年是1.25亿，全年平均好像2.5亿，下半年、特别是四季度有可能还能达到3亿千瓦。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>