<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bf202ed80db9612a299cdcbe85540ae3</guid>
<title>一首电影主题曲，如何成为中华人民共和国国歌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZheGeWoHui/2021_07_01_596596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是王慧。上期节目最后给大家留了个问题，你知道国歌是哪部电影的主题曲吗？很多朋友给出了答案，是1935年上映的《风云儿女》，非常正确。这部电影由许幸之执导，田汉、夏衍编剧，袁牧之、王人美、谈瑛等人主演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，你们看过这部电影吗？知道它讲的是什么吗？为什么一首电影的主题曲最后成了我们的国歌，它经历了什么？今天，我们就一起去找找这些问题的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164031495.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让时间回到1931年，扩张野心急剧膨胀的日本悍然发动九一八事变，拉开了日本帝国主义的侵华序幕，长达14年的抗日战争自此开始。四个月内，日军强占东三省，所到之处，烧杀抢掠，对中国人民犯下滔天罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国难当头，不畏强暴的东北人民揭竿而起，迅速组建起多支抗日义勇军，以血肉之躯和武装到牙齿的日本侵略者决死相拼。他们当中有农民、工人、爱国官兵、知识分子，甚至曾经的土匪等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民族危亡之际，国民党政府却坚持“攘外必先安内”，加紧“围剿”中央苏区，对日本则采取不抵抗政策，致使日军长驱直入。这时，中国共产党发出对日抗战宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不作亡国奴”的呼声传遍大江南北，上海、南京、北平、广州等地都爆发了大规模游行。人们走上街头抗议日本侵略，自发抵制日本产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日货被定名为“仇货”，是仇人的东西。许多日企职工主动辞职，码头工人以罢工形式拒绝装卸日货，日本的对华倾销受到严重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164344129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国共产党在上海组建了一系列“左翼”文化组织，“左翼作家联盟”、“左翼戏剧家联盟”等等。这些“左翼”组织的成员们以笔做刀，通过电影、戏剧、歌曲等各种形式，激发着广大民众的抗日热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田汉，人称“田老大”，是当时“左翼”影剧界的扛把子。田汉有个非常默契的合作伙伴——聂耳，这两个志同道合的共产党人联手创作了许多脍炙人口的歌曲，像《开矿歌》、《大路歌》、《毕业歌》、《前进歌》等等，当然还有我们的国歌《义勇军进行曲》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164741618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;田汉（左）、聂耳（右&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1934年，田汉答应给上海电通公司创作一部反映长城抗战的影片《凤凰的再生》，也就是后来的《风云儿女》。电通公司是由中国共产党领导的“左翼”电影公司，被国民党政府视为“赤色大本营”，1934年在上海成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在严酷的环境下它仅仅存在了一年多的时间，却推出了包括《桃李劫》、《风云儿女》等在内的4部优秀影片，出版了13期当时很有影响力的《电通》画报。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164851464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《电通》画报 视频截图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9f3d12fb9aa6e9695c6948c028dbe68</guid>
<title>如何让香港社会理解“党的领导”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_07_01_596535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年党庆，这是一个伟大的民族复兴事件，也是一个伟大的世界历史事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日是个“大日子”，庆祝中国共产党成立100周年大会在北京隆重举行，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平发表重要讲话。按照国事惯例，香港代表团已经进京，作为中国一分子共同庆祝这一历史节日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日对香港也是特别时刻，是回归纪念日。中国共产党与香港回归、“一国两制”之间的历史与法理关系，中央不再回避，香港社会也在积极探讨。从宪法而言，党的领导不仅是国家的最关键守护力量，也是“一国两制”的最重要守护力量。        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归24年了，香港社会对党的领导的历史和法理认知存在重大缺陷，一度陷入对抗和纠结之中，无法自拔，如今则必须全面准确认识中国共产党领导体制在中国宪法与香港基本法上的地位和作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630152414490.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年6月30日，香港市民在铜锣湾街头支持实施香港国安法  图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这是由香港特区宪制秩序决定的。&lt;strong&gt;宪法与基本法共同构成特区宪制秩序，而党的领导是中国宪法最根本的制度原则之一&lt;/strong&gt;，是“中国特色社会主义最本质的特征”（2018修宪）。香港社会不能正确认识党的领导体制，就不能全面准确理解和维护特区宪制秩序，也难以真正落实“一国两制”和爱国者治港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，党的领导是“一国两制”的决断性和守护性力量，是香港制度和生活方式的保护者。党的领导不是外在于“一国两制”，而是其最重要的规范构成。香港的制度架构与繁荣稳定，需要党的领导在国家制度、国家政策与国家战略上的顶层谋划，以及对香港角色的特殊安排。无论是高度自治的宪制安排，还是粤港澳大湾区的区域战略安排，甚至国家安全与选举安全的危机应对，党的领导都起到关键作用。理解党的领导的制度原理及其作用机制，有助于香港和国家的准确互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，党的领导体制存在一个历史演变和制度理性逐步成熟的过程，香港社会需要动态和完整地把握，避免片面化和刻板化。立党为公，执政为民，中国共产党的领导体制是在历史任务承担、制度竞争选择及国家建设进步的过程中不断调整演变的。随着2018年修宪体制的确定，党的领导体制在民主法治层面基本定型，全面依法治国与全面从严治党成为理解这一新体制的关键原则。香港社会需要跟进和更新对这一新体制的理解和适应，摆脱过往的错误认知和偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在复杂的香港社会寻求“党的领导”的历史与法理回归，并非易事，也需要同情理解、历史耐心和智慧引导。香港社会长期存在“去国反中”的政治文化与意识形态，需从不同层面加以辨析和理解：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，历史因素：香港历史上存在殖民教育和制度的长期同化和改造，在社会层面沉淀下一种反对国家和党的领导的政治文化，“殖民史观”和“本土史观”交替整合，对真正适合“一国两制”的爱国爱港史观进行拒斥和污名化；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，教育因素：香港回归后未能及时系统推行国民教育，其本地教育体系的殖民性及“反共”内容大量存在，并持续受到本地文化和外国势力的加持及巩固，造成一种泛本土主义的对抗思潮和社会基础，甚至出现“时代革命，光复香港”的激进运动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，冷战因素：“一国两制”下的香港仍存在冷战因素，西方甚至“台独”势力长期将香港作为“反中”颠覆基地，多次策划和推进“港版颜色革命”，对中国社会主义制度发起政治挑战，在香港社会进行广泛的文化渗透与政治操控；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，制度因素：“一国两制”制度规划与建设中对“一国”凸显不够，过分强调“两制”差异及尊重香港社会已有文化及高度自治，国家权威与形象未能更新，国家权力未能进入香港日常管治体系形成监督力量及与每一个人建立法权连接，香港国安法第一次尝试弥补既往制度漏洞，更新香港社会的国家认同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7905edf35db3d596a66272904658d118</guid>
<title>中国航天的成功秘诀，只是“集中力量办大事”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_07_01_596534.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国共产党建党一百周年到来前夕，神舟十二号载人飞船成功发射，航天员进驻天和核心舱，正式开启了中国的空间站时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情开始后的短短一年半时间内，中国航天取得了一连串令全球瞩目的成功，包括新一代试验载人飞船的发射和回收、北斗三号导航系统完成全球组网、天问一号火星探测器发射成功并进入火星轨道、可重复使用试验航天器成功发射和返回、嫦娥五号实现月球采样返回、祝融号成功登陆火星发回清晰照片、中国空间站建设开始密集发射（天和一号、天舟二号、神舟十二号）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上中俄签约合作建设月球科研站，以及载人登月和登火计划、新版长征九号火箭、空间核反应堆、空天飞机、木星和海王星深空探索、十米组装式空间望远镜、万颗星低轨通信星座等宏大计划的披露，中国航天好像开始了小宇宙爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国航天为何能在短短几十年间，尤其是最近二十年里，取得如此突飞猛进的巨大进步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中国崛起成为世界第二经济大国，为航天事业提供了坚实的物质基础外，很多人把中国航天的成功归结于中国的制度优势，即集中力量办大事的能力和保证战略性项目长期执行的持续性政策。这毫无疑问是无比正确的。&lt;strong&gt;制度优势和坚实的经济基础是航天发展的两大必要条件。但我认为，中国制度优势中还有一个更重要的环节往往被人忽视，甚至被人歪曲，就是重大项目的科学决策机制。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美在鼓吹他们的所谓民主制度时，往往说社会主义国家的重大决策都是无视民意的长官意志，错误的决策浪费大量资源。这也许在某种程度上反映了前苏联的状况。但对当今中国则完全不适用。中国的科学决策机制不仅不是前苏联的翻版，而且明显优于西方所谓的“民主决策”。今天中国航天的成就便是最好的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样说呢？我们先看前苏联。它也有着集中力量办大事和政策持续的优势。冷战时代它对航天的投入更几乎是没有上限的。但为什么它会输掉登月竞赛？为什么此后它的航天事业就开始走下坡路？它在上世纪七八十年代有不少耗资巨大但最后都半途而废的航天项目，浪费了大量金钱和资源，以至于成为拖垮经济的因素之一，最后被西方成功地和平演变而解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题就出在缺乏科学决策上。纵观历史可以发现，不尊重科学规律、领导人个人意志凌驾科学之上所导致的决策错误，让苏联航天付出了极大的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1957年10月，苏联发射成功人类第一颗人造卫星。美国举国上下无比震惊。冷战时期最富戏剧性的事件——美苏太空竞赛就此拉开序幕。最初，苏联按着自己的节奏走，在月球和星际探测、载人飞行、太空行走等方面一直领先美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年，美国总统肯尼迪宣布，要在六十年代结束前将美国人送上月球并安全地带回地球。美国在强大经济的支撑下，以举国之力不计代价地投入来推进阿波罗计划，很快便追上了苏联。这时，苏联决策系统的弊病便表露无遗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时代，苏联航天计划很大程度上是为政治服务的。领导人对决策的干预和干扰非常严重。在没有美国压力下还好，苏联工程师们还有足够的时间来完成任务。但到了六十年代中期，眼看被美国超出，为了赶进度，很多事情便背离了科学规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型例子就是联盟一号飞船。这是一艘为登月而全新设计的三舱飞船。虽然在无人试飞中暴露的很多问题尚未彻底解决，但为了抢在美国人之前实现两艘飞船的对接，向十月革命胜利50周年献礼，飞船还是带着问题起飞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞船一入轨便出现很多故障，对接任务被迫取消，飞船提前返回。但不幸还是发生了。由于着陆过程中降落伞没有打开，飞船坠毁，宇航员科马洛夫遇难身亡，成为历史上第一位在飞行中遇难的宇航员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/29/20210629102143347.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科马洛夫和联盟一号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入上世纪七十年代，在两次死亡事故（另一次是联盟十一号空间站任务）和登月计划彻底失败后，前苏联航天决策中罔顾安全、政治先于科学的情况有了较大好转。但它的决策制度并没有根本改观，顶层决策仍然充斥着长官意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴风雪号航天飞机就是一个例子。它最初是在美国航天飞机压力下上马的。后来美国总统里根提出的星球大战计划进一步推动了苏联的投入。冷战后，美国哥伦比亚广播公司披露了当时苏联的决策过程。现在看起来不仅草率，甚至有点可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是1974年，即美国航天飞机计划公布两年后。当时苏联军事工业领导人向勃列日涅夫夸大了美国航天飞机的军事用途，甚至说它随时可以到达莫斯科上空投下炸弹。勃列日涅夫惊吓之下便做了拍板。不管这个报道可信度如何，后面发生的事情证明这个决定是一个巨大的错误。苏联在这个大白象项目上投入了前所未有的巨大资源，加剧了国力的消耗，加速了苏联的崩溃。而暴风雪号只飞了一次便寿终正寝，最后在一场厂房坍塌事故中化为乌有，可悲可叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/29/20210629102228243.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;暴风雪号航天飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于人类对自然规律的认识不足，出现决策失误是不可避免、也是可以理解的。但前面两个例子主要不是这个情况。如果前苏联有一个科学的决策机制，那么这些错误都是可以避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
登月竞赛中期，苏联在登月火箭、登月飞船、无人绕月飞船等项目上已经暴露出大量问题。他们也已经意识到苏联经济基础和工业实力同美国的差距，以及电子信息技术领域的落后。如果果断调整竞争策略，暂停登月计划，避开和美国的正面竞争，集中精力发展空间站，那么苏联在空间站上的成就一定会更辉煌，也许能和美国登月相映成辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七十年代，如果苏联领导人能听取更多科学家的意见，而科学家能更多说真话，告诉勃列日涅夫为什么航天飞机成不了轨道轰炸机，或者细致权衡航天飞机对苏联的难度与重要性，那么暴风雪号的悲剧也许就不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说说美国。美国号称有着世界上最先进的民主制度，应该不会出现重大决策错误了吧？但看看NASA最近半个世纪的记录，竟然是失败多于成功。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e10b16a6ede8cdf3e6f203b4650fef1</guid>
<title>建党百年庆祝大会上的重要讲话</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2021_07_01_596533.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
庆祝中国共产党成立100周年大会今天（7月1日）上午8时在北京天安门广场隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平发表重要讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/3701925920184226777/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;直播录像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全文如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们，朋友们：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在中国共产党历史上，在中华民族历史上，都是一个十分重大而庄严的日子。我们在这里隆重集会，同全党全国各族人民一道，庆祝中国共产党成立一百周年，回顾中国共产党百年奋斗的光辉历程，展望中华民族伟大复兴的光明前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我代表党中央，向全体中国共产党员致以节日的热烈祝贺！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我代表党和人民庄严宣告，经过全党全国各族人民持续奋斗，&lt;strong&gt;我们实现了第一个百年奋斗目标&lt;/strong&gt;，在中华大地上全面建成了小康社会，历史性地解决了绝对贫困问题，正在意气风发向着全面建成社会主义现代化强国的第二个百年奋斗目标迈进。这是中华民族的伟大光荣！这是中国人民的伟大光荣！这是中国共产党的伟大光荣！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/01/20210701104553482.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/01/20210701104424419.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;410&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们、朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族是世界上伟大的民族，有着5000多年源远流长的文明历史，为人类文明进步作出了不可磨灭的贡献。1840年鸦片战争以后，中国逐步成为半殖民地半封建社会，国家蒙辱、人民蒙难、文明蒙尘，中华民族遭受了前所未有的劫难。从那时起，实现中华民族伟大复兴，就成为中国人民和中华民族最伟大的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了拯救民族危亡，中国人民奋起反抗，仁人志士奔走呐喊，太平天国运动、戊戌变法、义和团运动、辛亥革命接连而起，各种救国方案轮番出台，但都以失败而告终。中国迫切需要新的思想引领救亡运动，迫切需要新的组织凝聚革命力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。在中国人民和中华民族的伟大觉醒中，在马克思列宁主义同中国工人运动的紧密结合中，中国共产党应运而生。&lt;strong&gt;中国产生了共产党，这是开天辟地的大事变&lt;/strong&gt;，深刻改变了近代以后中华民族发展的方向和进程，深刻改变了中国人民和中华民族的前途和命运，深刻改变了世界发展的趋势和格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国共产党一经诞生，就把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴确立为自己的初心使命。&lt;/strong&gt;一百年来，中国共产党团结带领中国人民进行的一切奋斗、一切牺牲、一切创造，归结起来就是一个主题：实现中华民族伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——为了实现中华民族伟大复兴，中国共产党团结带领中国人民，浴血奋战、百折不挠，创造了新民主主义革命的伟大成就。我们经过北伐战争、土地革命战争、抗日战争、解放战争，以武装的革命反对武装的反革命，推翻帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，建立了人民当家作主的中华人民共和国，实现了民族独立、人民解放。新民主主义革命的胜利，彻底结束了旧中国半殖民地半封建社会的历史，彻底结束了旧中国一盘散沙的局面，彻底废除了列强强加给中国的不平等条约和帝国主义在中国的一切特权，为实现中华民族伟大复兴创造了根本社会条件。&lt;strong&gt;中国共产党和中国人民以英勇顽强的奋斗向世界庄严宣告，中国人民站起来了，中华民族任人宰割、饱受欺凌的时代一去不复返了！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——为了实现中华民族伟大复兴，中国共产党团结带领中国人民，自力更生、发愤图强，创造了社会主义革命和建设的伟大成就。我们进行社会主义革命，消灭在中国延续几千年的封建剥削压迫制度，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，战胜帝国主义、霸权主义的颠覆破坏和武装挑衅，实现了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，实现了一穷二白、人口众多的东方大国大步迈进社会主义社会的伟大飞跃，为实现中华民族伟大复兴奠定了根本政治前提和制度基础。中国共产党和中国人民以英勇顽强的奋斗向世界庄严宣告，中国人民不但善于破坏一个旧世界、也善于建设一个新世界，只有社会主义才能救中国，只有中国特色社会主义才能发展中国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——为了实现中华民族伟大复兴，中国共产党团结带领中国人民，解放思想、锐意进取，创造了改革开放和社会主义现代化建设的伟大成就。我们实现新中国成立以来党的历史上具有深远意义的伟大转折，确立党在社会主义初级阶段的基本路线，坚定不移推进改革开放，战胜来自各方面的风险挑战，开创、坚持、捍卫、发展中国特色社会主义，实现了从高度集中的计划经济体制到充满活力的社会主义市场经济体制、从封闭半封闭到全方位开放的历史性转变，实现了从生产力相对落后的状况到经济总量跃居世界第二的历史性突破，实现了人民生活从温饱不足到总体小康、奔向全面小康的历史性跨越，为实现中华民族伟大复兴提供了充满新的活力的体制保证和快速发展的物质条件。&lt;strong&gt;中国共产党和中国人民以英勇顽强的奋斗向世界庄严宣告，改革开放是决定当代中国前途命运的关键一招，中国大踏步赶上了时代！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——为了实现中华民族伟大复兴，中国共产党团结带领中国人民，自信自强、守正创新，统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，创造了新时代中国特色社会主义的伟大成就。党的十八大以来，中国特色社会主义进入新时代，我们坚持和加强党的全面领导，统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，坚持和完善中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化，坚持依规治党、形成比较完善的党内法规体系，战胜一系列重大风险挑战，实现第一个百年奋斗目标，明确实现第二个百年奋斗目标的战略安排，党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，为实现中华民族伟大复兴提供了更为完善的制度保证、更为坚实的物质基础、更为主动的精神力量。&lt;strong&gt;中国共产党和中国人民以英勇顽强的奋斗向世界庄严宣告，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百年来，中国共产党团结带领中国人民，以“为有牺牲多壮志，敢教日月换新天”的大无畏气概，书写了中华民族几千年历史上最恢宏的史诗。这一百年来开辟的伟大道路、创造的伟大事业、取得的伟大成就，必将载入中华民族发展史册、人类文明发展史册！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们、朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，中国共产党的先驱们创建了中国共产党，形成了坚持真理、坚守理想，践行初心、担当使命，不怕牺牲、英勇斗争，对党忠诚、不负人民的伟大建党精神，这是中国共产党的精神之源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百年来，中国共产党弘扬伟大建党精神，在长期奋斗中构建起中国共产党人的精神谱系，锤炼出鲜明的政治品格。历史川流不息，精神代代相传。我们要继续弘扬光荣传统、赓续红色血脉，永远把伟大建党精神继承下去、发扬光大！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们、朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百年来，我们取得的一切成就，是中国共产党人、中国人民、中华民族团结奋斗的结果。&lt;strong&gt;以毛泽东同志、邓小平同志、江泽民同志、胡锦涛同志为主要代表的中国共产党人，为中华民族伟大复兴建立了彪炳史册的伟大功勋！我们向他们表示崇高的敬意！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，我们深切怀念为中国革命、建设、改革，为中国共产党建立、巩固、发展作出重大贡献的毛泽东、周恩来、刘少奇、朱德、邓小平、陈云同志等老一辈革命家，深切怀念为建立、捍卫、建设新中国英勇牺牲的革命先烈，深切怀念为改革开放和社会主义现代化建设英勇献身的革命烈士，深切怀念近代以来为民族独立和人民解放顽强奋斗的所有仁人志士。他们为祖国和民族建立的丰功伟绩永载史册！他们的崇高精神永远铭记在人民心中！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人民是历史的创造者，是真正的英雄。&lt;/strong&gt;我代表党中央，向全国广大工人、农民、知识分子，向各民主党派和无党派人士、各人民团体、各界爱国人士，向人民解放军指战员、武警部队官兵、公安干警和消防救援队伍指战员，向全体社会主义劳动者，向统一战线广大成员，致以崇高的敬意！向香港特别行政区同胞、澳门特别行政区同胞和台湾同胞以及广大侨胞，致以诚挚的问候！向一切同中国人民友好相处，关心和支持中国革命、建设、改革事业的各国人民和朋友，致以衷心的谢意！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca06a80cd20600b82c422f82411cc8a0</guid>
<title>国安法一周年，看看英国留下的“政治部”还怎么作妖</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2021_07_01_596532.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1997年回归之前，港英政府治下，香港有两个大名鼎鼎的SB（缩写）：一个是纵横银幕，邵逸夫创办的邵氏影业（Shaw Brothers）；一个是只手遮天，阴诡莫测的“皇家香港警察”政治部（Special Branch）。以至于坊间不愿意直呼“政治部”三个字的时候，就会说某某人是“邵氏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611163814743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;域多利道扣押中心──政治部拘留在香港从事间谍活动或者意图推翻港英政府管治的人员的地方。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回归前香港最神秘的准情报部门，政治部在末代港督彭定康的积极推动下，于1995年解散，涉及机密的资料被认定为英国军方财产，永不解密。档案、文件、软盘等由英国派出军用舰艇运回伦敦销毁或另作安排，人员撤回英国或就地遣散，愿意继续在港的，则视保密级别发给英国国籍甚至居英权，关于政治部的说明只有“立法局”的一份一页纸的文件：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一九九六年七月九日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财务委员会人事编制小组委员会
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治部讨论文件EC(96-97)32
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(－1个警务处副处长、－1个警务处高级助理处长、－1个 警务处助理处长、－3个总警司)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治部由情报部和保安部两个分部组成，由于情报部逐步解散，其首长阶层的六个首长级职位（即一个警务处副处长、一个警务处高级助理处长、一个警务处助理处长和三个总警司职位）已相继悬空和冻结。警务处处长现建议将这些列于警队编制的职位正式删除。由一九九五年七月一日起，保安部的工作已交由刑事侦缉及保安处处长管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政治部从此风吹流云散了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间要回到1922年，中港海员大罢工期间，港英政府嗅到了香港工会当中共产主义工运的气味，于是组建反共小组（anti-communist squad），归属于政治课（political bureau）管辖。1930年代，世界共产主义思潮风起云涌，美国正在国内严厉打击共产主义者和同情共产主义的人，埃德加·斯诺的《红星照耀中国》1937年甫一出版就受到联邦调查局的重点“关照”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国也亦步亦趋，为防止殖民地受到共产主义的渗透，在各殖民地警察内部设立政治部门，并将香港警察（彼时尚未得“皇家”前缀）政治课改组为政治部（Political Department），设立于刑事部（Criminal Investigation Department）内，建立之初受到了军事情报局第5处（MI5）的大量指引和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年，“祖家”（殖民时代港英公务员对英国的称呼）的MI5改组为安全局（Security Service），受内政大臣指挥，但划归外交大臣管辖。改组之后安全局大举扩张机构，远东地区总部设在新加坡，香港作为自由港，当时还没有显示出太强的战略意义。政治部虽然与MI5关系匪浅，但工作以签发护照、人口登记、移民登记、公务员品格审查等为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1933年，香港警察政治部的英文名更改为Special Branch，指挥机构明确为MI5。但中文名一直沿用，所以有了“SB”的缩写。成立之初政治部有200余人，大多数为英国警官和情报人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年，日本侵略军用18天的时间打败了在香港驻守的英军，港督杨慕琦签字投降，香港进入了3年零8个月的日占时期。留在香港的英国军警人员大部分被投入战俘营，港英政府随之瘫痪，直到1945年日本投降后，英国才重新掌握香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/11/20210611163904415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第21任香港总督杨慕琦（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿回治权后，英国人重新成立政治部，主要任务是甄别在日占时期服务于“军政厅”的公务员，和加入了日本军政府“宪兵纠察队”的警察是否可以继续留任，以尽快恢复香港的行政架构，应付汹涌来港的战争难民，“防范共产主义”的任务被暂时放在了后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年起，政治部纳入香港警察队架构，但港府官方仍然不承认政治部的存在。1950年代，随着世界局势剧烈变化，政治部在掌门人赖德（MI5特工，公开身份为香港大学副校长）的指挥下，开始发挥英国人最需要的作用：搜集包括中国大陆在内的共产党国家的情报，严密防范和侦察共产党、国民党在香港的一举一动，防止两党在香港进行颠覆和间谍活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时除了国共两党的明争暗斗，还有“第三势力”以香港为基地伺机而动，代表人物中有张发奎、顾孟余这样铁杆反共，甘心受美国人指挥的人物，也有章伯钧、李宗仁、张国焘等有一定影响力的人物，还有如蔡文治这样投靠美国，准备武力反攻大陆的流亡军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府，尤其是改组不久的中央情报局看中了这些人的种种价值，给予了大量的资金、资源支持。驻香港的中情局站长哈德曼还曾亲自接见过张发奎等人。后来由于蒋介石反对美国扶植他人削弱台湾，哈德曼被调回国内，蔡文治在塞班帮美国人训练的“精锐”和在大陆的“百万潜伏兵马”也在“行动”中羽翼尽折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，英国情报机关角色非常微妙，他们不希望有人以香港为基地进行军事行动，同时也不想得罪任何一方——美国与英国是军事同盟，台湾与英国有“外交关系”，共产党政权虽然刚建立不久，但伦敦和北京有默契——香港暂时保持现状，英国可以保留对香港的治权，中国可以和平利用香港的特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段中“政治部”的工作十分微妙——对美国的行动进行可控的支持，对台北和北京在香港的势力进行均衡的打击，同时对“第三势力”进行渗透和瓦解，核心目标是保持英国对香港的绝对控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年，香港左派在北京自顾不暇的情况下进行了一系列暴动，同时北京的运动大火也烧到了英国代办处，使得港英政府得到了名正言顺镇压左派的绝好机会。在明确了北京暂时不会武力解放香港的底线之后，开始大规模渗透、策反、镇压左派。政治部得以“大展拳脚”，从窃听、非法逮捕、无限期扣押，到发展线人，派人卧底，再到盯梢、尾随、驱逐，手段无所不包。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611163940299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611163952281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1967年的五一劳动节，九龙新蒲岗的胶花厂工人不满资方苛刻的条例发起罢工，结果资方解雇工人代表及遣散300多名工人。警察暴力镇压。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歌唱家莫华伦的爷爷，当时的香港华商总会董事莫应溎，因为受开国大典的鼓舞，在1950年3月，力主在香港华商总会升五星红旗，遭到港英政治部24小时尾随和多次“谈话”的特殊“优待”。最终被标签为“不受欢迎的人”，于1952年被港英政府驱逐出香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时政治部将“洗脑赢心”这一理念发扬光大，“洗脑赢心”由英帝国马来亚高级专员泰普尔将军（General Templer）在镇压马来西亚反殖民运动中发明。指大英帝国和殖民地政府运用新闻宣传手段来进行“新闻管理”，通过新闻、报告、演讲、研究等各种官方话语渠道将殖民地起义和暴动描绘为“恐怖主义”，从而塑造公共观念，制造“恐怖主义的氧气”，加剧公众对这种反抗运动的心理恐惧，以配合殖民者的武力镇压，起到稳定政治秩序的效果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>