<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>759152f3eaa2f3551e20b102a7d0b10d</guid>
<title>供给侧还是需求侧？中国经济改革该朝哪边走</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_21_752486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出季度性经济观察栏目——中国经济季度观察·圆桌纵横谈，邀请经济界和金融界重量级专家学者，围绕国家统计局发布的季度经济数据，解读中国经济形势和政策，回应当下公众最为关心的热点话题，展望未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，2024年第三期中国经济季度观察·圆桌纵横谈在上海举行。中欧国际工商学院教授盛松成，中国宏观经济研究院研究员张燕生，中金公司首席经济学家彭文生，兴业银行首席经济学家鲁政委，厦门大学教授、中国城市规划学会副理事长赵燕菁等嘉宾齐聚一堂，聚焦三季度经济数据和近期出台的一揽子增量政策，共议中国经济破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为圆桌讨论实录上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/21/20241021101934167.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左起：李世默、鲁政委、彭文生、盛松成、张燕生、赵燕菁、王慧&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：&lt;/strong&gt;今天圆桌讨论的主题是“一揽子增量政策，求解中国经济破局之道”，这也是最近大家讨论非常热烈的一个主题：为什么选择在目前这个时间点出台一揽子增量政策？这是否意味着我们国家的政策思路进入到了一个大调整和转向阶段？这个增量到底要多少万亿，才能跟市场预期相匹配？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是10月19日，一个月之前的9月18日，美联储宣布降息，我相信这也是一个非常重要的时间节点。在那之后的一个月时间里，中国的经济政策发生了很大转变，从最高决策层到经济相关的各个政府部门，都先后亮相推出了新政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是9月24日，三大金融主管部门召开新闻发布会；紧接着是9月26日的中央政治局会议，然后是9月29日的国务院常务会议，之后发改委、财政部的发布会接踵而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我想请各位经济学家们来谈一谈，你们怎么理解这次的一揽子增量政策与这套政策组合拳？同之前的政策相比有哪些异同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改革应该放在需求侧还是供给侧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt;这次推出的一揽子增量政策，主要有5个方面的内容：宏观逆周期调节、扩大内需、助企脱困、提振资本市场和促进房地产的止跌企稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于该怎么看待这一揽子增量政策？先从我们改革开放的经验说起。我们衡量经济发展，主要看两个指标：GDP和TFP（全要素生产率）。从2002年到2008年，中国GDP年均增长率是10.47%，TFP年均增长率4.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫新质生产力？新质生产力的核心标志就是TFP的大幅提升。因此，我个人认为2002年到2008年是过去45年来，中国新质生产力发展最好的时期。当然这中间有经验也有教训，时间关系就不展开说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/21/20241021102845289.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;331&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《中国全要素生产率变动的测算：1991—2015》，周永锋，《理论探索》，2018年第3期。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有两个原因促成了这段时期的发展。一是从1998年到2002年推出的一揽子政策，在短期解决国内内需不足的问题，采取的策略是发行了6600亿元的长期建设国债，带动3.2万亿元的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，那一次出台政策给我留下最深刻的印象就是真抓实干。1998年2月形成一揽子政策，当年10月就派了31个督察组下去，主要查三件事：第一，查合不合规，要求把所有的合规证书拿出来，比如项目的招投标、项目的法人责任制及工程监理制等等。第二，查资金是否到位。第三，查是否开工。比如长期建设国债投在某个省的交通基础设施，就查每一个片区、每一个工段开工没有，堤防开工没有，粮库开工没有，生活垃圾处理设施开工没有等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中期则解决结构性改革。我们这里搞金融的人都知道，1998年到2002年有金融股改、引进战略投资人等等。我个人认为，那个时期对今天出台一揽子增量政策是有借鉴意义的，它带来了后续GDP的高增长，也带来了TFP的高增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去45年来，哪个阶段的GDP增长是最慢的？答案是2009年到2022年。2009年以来，GDP的年均增长率为7%，TFP年均增长率为2%，而最近几年已经下降到1.21%到1.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我有时候也在想，为什么政府在应对2008年金融危机后，会出现2012年GDP增长率破8%、2015年GDP增长率破7%的情况？也就是说，大规模刺激政策对经济的可持续性发展会产生怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来讲，我认为一揽子增量政策，无论是逆周期调节、扩大内需、助企脱困、提振资本市场还是促进房地产的止跌企稳，在短期内就是要解决有效需求不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/21/20241021102014964.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就会有一个政策选择，短期内是扩大投资更有效，还是扩大消费更有效？哪个是快变量，哪个是慢变量？就投资来说，我们当年的研究结论是，固定资产投资或基础设施投资已经在2018年达到峰值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么现在来讲，我们的目标是为了满足人民对美好生活的需求，这个投资的峰值过去了吗？我觉得这是一个非常大且值得争论的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一揽子增量政策的中期目标是解决当前存在的另外一个问题：内生动力不足。我们现在缺少信心，缺少预期，什么样的政策能够建立起信心和预期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期来讲，我非常同意刚才前面几位嘉宾讲的，但怎么改善地方政府、企业和居民的负债状况？怎么通过这一揽子增量政策，用2024年到2027年4年时间进行结构性调整，让中国经济在2028年之后慢慢步入到高增长的轨道？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来讲，刚才的讨论中体现出两种不太一样的观点。一方观点是强调短期的长刺激，无论是针对股市、房地产还是地方债；另一种观点则是分短期、中期和长期的解决问题。现在需要明确的是，中国经济在短期、中期和长期究竟面临什么样的问题？如何通过一揽子增量政策解决问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最后补充一句，我们知道我国的恩格尔系数从1978年的63.9%下降到2000年的42.2%。因此2000年以后，老百姓的需求主要是买车和买房，由过去的吃和穿转向了住和行。而2000年以来，房地产、建筑业和重化工业的发展对改革存在哪些需求？应该讲是对要素市场的改革，包括金融、土地、资源等等。其中有些领域的改革直到今天仍然在攻坚克难的阶段。为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的看法是，2000年之前我国改革的重点是商品市场的市场化改革。我们解决了商品、外汇和资本的短缺问题，但是当我们后续进入到一个新的发展阶段时，可以看到部分体制机制的改革并没有完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在改革的重点究竟是什么？我个人认为是二十届三中全会提出来的那些问题，包括中央-地方财税关系等等，现在可能到了应该推动这些方面改革的阶段。在引进外资的层面，也到了应该解决中国和世界关系的阶段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb7d444a73d83214a87f65096241c432</guid>
<title>“为什么我认为2025年理想的经济增速应高于5%？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PengWenSheng/2024_10_21_752474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出季度性经济观察栏目——中国经济季度观察·圆桌纵横谈，邀请经济界和金融界重量级专家学者，围绕国家统计局发布的季度经济数据，解读中国经济形势和政策，回应当下公众最为关心的热点话题，展望未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，2024年第三期中国经济季度观察·圆桌纵横谈在上海举行。中欧国际工商学院教授盛松成，中国宏观经济研究院研究员张燕生，中金公司首席经济学家彭文生，兴业银行首席经济学家鲁政委，厦门大学教授、中国城市规划学会副理事长赵燕菁等嘉宾齐聚一堂，聚焦三季度经济数据和近期出台的一揽子增量政策，共议中国经济破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为彭文生在主旨发言阶段的讲话，观察者网整理发布全文，经演讲者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭文生：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想分享三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，三季度GDP同比增长4.6%，我们该如何看待这一数字？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人一开始就提到了全年5%左右的增速目标能否实现、还有多少距离，这是一个看问题的角度，但我认为更重要的是要思考什么是理想的、合适的经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，增速目标是个政策导向，在经济发展过程中，总有一些我们不可控制的因素。现在已经进入今年最后一个季度，其实少一点、多一点，都不是事儿，关键要回到经济增长的根本目标上来看问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/21/20241021082355696.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观上来说，经济增长的一个根本目标就是要促进充分就业。无论是从失业率数据还是从现实经济的微观现象来看，当前的经济增长不足以带来充分就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济增长的另一个维度，就是宏观经济的供给和需求的平衡。我们面临物价下行压力，三季度GDP平减指数累计同比增速为-0.7%，说明经济的总需求低于经济总体的供给能力，也就是说经济其实可以增长得更快一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上两个维度，2025年理想的经济增速应该是多少？应该高于5%。这里涉及几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，疫情过后，中国经济处在一个非常特殊的冲击-恢复的过程中，其间有很多因素还需要仔细观察。比如疫情期间需求低于供给，由于我们疫情控制得比较好，供给侧未受太大影响，主要是需求侧受到影响，这就形成了经济学中的一个概念——产出缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产出缺口有积累效应，比如企业生产的东西卖不出去，产生了库存，就会导致企业紧缩当下的生产，于是可能会降低雇佣人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们在判断什么是合适的增长率时，不仅要立足于当下；哪怕从长期来看，我们可持续的潜在增长率是5%，由于疫情期间累积的产出缺口，我们需要补偿性增长，那么经济增长目标也应超过5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，盛松成老师刚刚提到了供给，我国经济的供给能力很强，在绿色产业尤为突出。中国之所以在绿色产业方面领先全球，是因为有以下几点优势：一，规模经济，制造业体量越大单位成本越低；二，竞争激烈，制造业是个充分竞争的行业，它和化石能源、煤炭、石油等带有垄断属性的行业是不一样的。因此，我国经济的供给潜力增长很快。从这个意义上说，可能也意味着我们的需求增长可以更快一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得明年超过5%的经济增速，有利于促进充分就业，而当下面临的主要挑战就是需求不足。这是我想分享的第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，我想分享的第二点就是怎么理解需求不足的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有多方面原因，包括外部地缘政治因素等等。但刚才张燕生老师也提到，我们的外贸其实还是可以的。最根本原因是内部需求不足，我称之为金融周期的下行阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融周期是指地产作为信贷的抵押品，两者相辅相成，在繁荣的时候不容易控制，在下行调整时也不容易托住，具有顺周期属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在房地产价格转向以后，不仅仅是房地产投资、资产价格、地方债务带来的对总需求的紧缩的影响，尤其是债务偿还对消费、对投资都是紧缩影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还存在一个特殊的因素——卖地收入。过去政府性基金预算中有一项卖地收入，有了这笔收入以后，可以用于土地开发、基础设施建设等等，它几乎是内生的，有了卖地收入，支出就增加了，现在卖地收入少了，支出也减少了。表面上看，这个账是平衡的，但从宏观上看，公共预算和政府性基金预算这两本账的总支出对GDP的比例，最近两年下降比较明显。这是金融周期下行对总需求的影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c47d090e29c21f5979a3565ca0ce4707</guid>
<title>家里被子没叠也要罚款，基层工作哪里出问题了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2024_10_21_752457.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者近年来在全国多地基层调查发现，基层干部都很忙，“白加黑”、“五加二”，负荷拉得满满的，但是，最后的治理效能却未必如预期的那般高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2024年5月在西部某省B镇调查时看到，投资近千万的蔬菜大棚早已荒废，长满杂草。再比如，2023年9月在中部某省几个县做基层执法改革调查，发现一个乡镇建立了综合执法分局，配备了7名工作人员，但是全年执法只有2-3件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像这样的事例还可以举出很多，总体感觉就是国家和基层都很积极，将大量的人力、物力、财力投到某个（些）治理目标上，但是不小比例的安排并没有解决实际问题，最后徒然增加了种种消耗——笔者将这种现象归结为“治理失真”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/09/20241009172432445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图截自《新华每日电讯》2021年报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、表象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
治理失真，用一句话来概括就是：各级政府或公职人员的治理行为偏离了客观事实、客观需要，违背了客观规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从信息传递、情况研判到作出决策、最后政策执行的整个政策链条中，每个环节都可能会出现治理失真的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是数据失真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何治理行为都要针对某个特定的领域或对象，都需要真正掌握治理领域或对象的各个方面的数据或情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了网络上直接生成的大数据，治理数据一般都需要从乡村社区基层逐级上报，最了解情况的是乡村两级，越往上越不知道真实情况，只能将数据当事实。但是治理信息在传递过程中往往会遭遇层层审核，筛选掉于已不利的内容，最后传递到上面的信息就会出现严重失真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者上世纪九十年代中期曾经在一个乡镇短暂工作过一段时间，每到年末就要报全镇的GDP产值，细分为农业多少、乡镇企业多少。每次乡镇党委书记都特别重视，对数据要亲自把关。乡镇党政办工作人员报给他一份数据后，他将数据放在办公桌上，反复琢磨，还要打电话和其他乡镇党委书记沟通，最后确定一个数字——这个数字往往符合政治需要，但是与客观事实已是大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候，数据失真也是地方政府造成的。2017年到西部某省调查精准扶贫，当地基层干部反映开始是如实上报了一份贫困户的数据，但是省里主要领导认为全省总户数报少了，不符合西部省份的贫困特点；后来确定了总贫困户数，然后层层往下分解指标，基层干部没有办法，只好将贫困边缘户甚至非贫困户也纳入了精准扶贫对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是判断失真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个层级的政府对数据都有自己的理解与定位，他们可能会考虑地方保护、回避责任、治理生态、政治任务等，最后主观对客观进行了绑架，数据早已被歪曲得不像样子。关键是，上级政府还要对这些被歪曲的数据信息进行认真研究，进而形成判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，全国到底有多少贫困人口呢？考虑到一些地方政府主观要求扩大数据，因此其实一直没有一个精准的数。还有GDP，前几年有些省份因虚报还受到中央的批评与惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/09/20241009165854847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新华社2015年曾撰文《东北振兴须“甩干”数据水分》。&lt;span&gt;图截自中国政府网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是决策失真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在判断失真的基础上，作出的决策肯定也会是失真的。比如，贫困户增多了，不仅增加财政经费投入，还要增派政府工作人员进村入户去统计、帮扶。再比如，GDP数字偏高，财政收入偏高，就会增加投资、消费，还要增发财政供养人员的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是执行失真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基层调查，执行失真的现象也特别多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月在东部某省S镇行政执法分局调查，基层干部反映在环境整治过程中有许多超越了基层社会的实际需求，比如不让鸭子下河游泳、不让小鸡到户外散步、不让农户在院子里堆放柴火等。2023年7月在华北D市调查，村干部也反映，搞环境整治居然要求农户家门口不能停放农用三轮车、摆放农具，甚至不能放一个小板凳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这些年全国搞非粮化、非农化整治，迫使基层干部要将山林深处的抛荒地复垦、将鱼塘复耕、将正值盛果期的黄桃林复耕等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策执行中有很多都超越了农民的生活生产需要，违背了乡村社会发展的阶段性规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/09/20241009172816376.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此前，四川省凉山彝族自治州普格县一份加盖了村委会公章的《新农村美丽乡村行动人居环境罚款标准》在网上流传。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
治理失真是一种复杂的现象，无法抽象出某种单一的原因，与治理主体、治理手段、治理监督等变量有关联，这些变量在当前的特殊运作逻辑下共同造成了基层治理失真现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看治理主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
治理主体指各个层级的党和政府机关与职能部门以及工作人员。在基层治理中，县乡村各级一把手非常关键，他们都是不同层级圈层权力的核心，辖区内发展状况就是一把手的履职情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年在东部某省S镇S村调查，村干部小刘说，每年底对村书记主任的考核也就是对村的考核，也是对其他村干部的考核，直接关系到全村的荣誉，关系到每个村干部的工资待遇。正因如此，各级一把手自然要对自己负责、对下属负责、对地方负责，那么就要做出成绩来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，首先要做好常规工作，也就是要不折不扣地完成自上而下的任务，即使发现这些任务有违基层实际，也要创造条件完成。其次还要创造政绩，因为大家都完成了常规任务，无法显示自己拥有特别的工作成绩，所以就要打造一些亮点工程。而这些工程往往是与当地实际不相符合的。比如西部某县在全县域内推广种植大棚蔬菜，最终因气候环境不适合而失败。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a10248b3194bddb0afe3279a470276f</guid>
<title>“美国尊重印度战略自主的意愿，但冲突时期这是不存在的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/NirupamaRao/2024_10_21_752456.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：“致新一任美国总统的信”是《外交政策》杂志发起的一项传统活动，始于1989年里根总统为老布什总统留下便条的先例。来自世界各地的思想家，包括前政府官员、学者、经济学家和国际关系专家等，会向即将上任的美国总统致信，提出他们对关键问题的见解和建议。这些信件涵盖了广泛的议题，如贸易、地缘政治、能源和经济等，旨在为新总统提供多元化的视角和思考，助力其在任期内更好地应对国内外的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一封由印度前外交秘书、驻美国和中国外交大使尼鲁帕玛·拉奥琪写给新一任美国总统的信，主要阐述了印度在全球事务中追求战略自主和多极化的愿景，以及印度与美国关系的现状和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网择其内容发布，仅代表作者观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 尼鲁帕玛·拉奥琪，翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
致新一任美国总统：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七十七年前，印度赢得独立之时，杜鲁门总统表示，在美国，印度会找到一个忠诚的伙伴。正是这种恒久不变的友谊，定义了我们两个民主国家之间日益拓展的伙伴关系。尤其是过去二十年里，我们共同实现了双边关系的显著改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这封信的重点在于美国审视当今印度时，可能未能充分理解的一个方面——即印度将自己定位为文明国家，以及其在全球事务中追求战略自主和多极化的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的世界与1947年印度获得独立之时已大不相同。当时，我们两国都承诺捍卫基于规则的国际秩序，但现在这个秩序面临着崩溃的危险，而在这一变革的时代，西方的主导地位正在逐渐减弱。这不禁让人回想起詹姆斯·鲍德温（作家，民权活动家）在1961年的反思：“西方，整个西方，都在变化，都在分裂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰和中东的战争暴露了西方的弱点。随着印度和中国等国家在全球舞台上重新崭露头角，亚洲成为了变革的中心。中国以其显著崛起引领了这一趋势；无论是陆地还是海上边界，中国对其邻国，包括印度，展现出威权和近乎帝国主义的自信；并且，中美之间的战略竞争和对抗，已为印太地区的冲突勾勒出了新的轮廓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度同样在全球舞台上大步前进。在2023年担任G20轮值主席国期间，印度总理纳伦德拉·莫迪谈及印度作为“世界导师”（Vishwaguru）——一个以文明为基础，强调全人类福祉和幸福的国家——展现出日益增强的领导力。他提到了印度月球探测任务所激发的自豪感，印度着陆于月球上一个前人未至之地。莫迪表示，印度正成为全球南方国家的声音，并且“不会向任何人屈服”。印度的民主是赠予全人类的“一份美好礼物，一束希望之花”，而其多语言与多文化的多元性更是赋予了它“强大的力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/17/20241017141855576.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年9月10日，印度总理莫迪在新德里举行的G20领导人峰会第一次会议上发表讲话。&lt;span&gt; BBC中文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度这位文明之国应如何与其他国家建立关系呢？外交部长苏杰生表示，印度的合作伙伴应“基于利益来选择，而非基于情感或偏见”——这是印度例外论的民族主义外交政策。国内许多人认为，西方在民主和人权问题上对印度的指责是无理的，对此印度一概不予理会。同时，尽管印度属于“非西方国家”，但它也认为“反西方”的立场无益可图。印度所展现的这种新兴且多元的权力形象，标志着多极世界曙光的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度看来，正如贾尚卡尔最近所说，多极化是全球多样性的“自然表达”。尽管当前中美关系竞争态势愈发明显，但权力正在变得更加分散，不再集中于一两个超级大国手中。美国利用其庞大的军事力量和遍布全球的基地来威慑冲突、遏制侵略行为、击败宗教极端主义和激进主义（如在阿富汗），但这些能力越来越受到质疑。与此同时，美国正在全球范围内传播一个两极分化、纷争不断的政治和社会实体的形象。这为包括中国和俄罗斯在内的对手提供了充足的口实，以挑战美国和西方的主导地位。此外，许多新兴国家和中等强国，出于对包括全球南方在内的地区和平与稳定的关切，正在寻求保护自身的地缘政治和经济利益，并拒绝被卷入大国竞争的漩涡之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有观点认为，我们的美国朋友对印度积极强化自身身份的做法感到不安。在莫迪访问俄罗斯的同一周，即7月的那一周，美国驻印度大使埃里克·加塞蒂在新德里的一次会议上表示：“我尊重印度希望保持战略自主性的意愿。但在冲突时期，这样的自主性是不存在的。”他说，印度和美国需要“共同行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的做法中丝毫不见教条主义的影子；从独立时期起，历届印度政府都坚定地秉持着一个信念，即印度不会在全球舞台上被集团政治、结盟体系或相互竞争的意识形态所左右，并且当危机来临时，印度将根据现实主义的指导，依据实际情况独立决定应采取的行动方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度当今的策略之所以能引起共鸣，同时也让美国及其他国家感到不安，原因在于其背后日益增长的军事与经济实力、对自身文明独特性的坚持，以及不断提升的地缘政治影响力。这构建了一种全球利益的新平衡，是西方无法回避和忽视的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，我们与美国的关系虽然友好且存在相当程度的战略共识，尤其是在印太地区，但近来已略显紧张。以印度与俄罗斯的关系为例，加塞蒂大使等表达的对于莫迪总理访俄的失望之情，进一步加剧了这种分歧。尽管印度强调对话与外交手段相较于冲突更为重要，但并未谴责俄罗斯对乌克兰的入侵。印度不顾美国的反对，在过去两年中从俄罗斯进口的石油大幅增长，而俄罗斯也仍然是印度约40%国防进口产品的来源国。但印度认为，国家的安全与民众的福祉至关重要，也正是基于此，印度继续与俄罗斯发展关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017141450961.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月8日，印度总理莫迪与俄罗斯总统普京举行非正式会谈。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，鉴于印美关系的战略重要性，以及双方在国防安全、贸易投资、能源科技、全球合作和人文交流等诸多领域的广泛共识，应当超越彼此间的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在两国间的外交政策问题上，总会存在一些争议点，或许在您的任期内也会如此，但请记住，这并不是一场零和游戏。举例来说，印俄关系并不会以任何形式削弱印美战略伙伴关系所具有的不可或缺的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度作为四方安全对话（成员包括澳大利亚、日本和美国）的积极成员，表明了我们对于维护一个自由开放的印太地区的战略承诺。相较于印度之前参与的上海合作组织或中俄印三国论坛等机构，印度在四方安全对话中的投入在许多方面都发展得更为迅速，且内容更加充实，且这两个机构均早于四方安全对话成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们两国之间从未像现在这样迫切需要增进彼此的理解。我们的民主政体追求合作、互联互通，尊重全球公域和基于规则的国际秩序。印度渴望与美国建立不断巩固的非结盟伙伴关系，这一愿望始终坚定不移。它植根于印度奉行独立外交政策的实践中，而印度的安全利益因其地理位置而复杂多面。您会理解这一立场，因为它与美国自建国以来所走的道路并无太大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>