<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0e15e59165bda78de2d3c630794b3b20</guid>
<title>为获取伊、朝核情报，“五眼联盟”用了这些手段</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnthonyWells/2022_03_26_631944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安东尼·韦尔斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五眼联盟”情报机构在应对核问题方面也提供了支持。伊朗和朝鲜在发展核武器项目方面都对西方构成了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·对伊朗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就伊朗的情况而言，2015年，伊朗、欧盟、伊朗核问题相关六国（美、英、法、俄、中、德）在瑞士洛桑达成伊朗核问题谈判框架协议，以监督伊朗的核项目，2015年7月14日，伊朗核问题全面协议正式宣布。这份协议具体定义了伊朗需要采取什么措施才能换来解除制裁，能给伊朗带来巨大的经济利益，如果违反协议，那么丧失这些利益的风险很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任联合国秘书长潘基文和国际原子能机构总干事天野之弥都对这项协议表示欢迎。国际原子能机构负责对伊朗的履约情况进行监督，该机构视察员的工作在其同行眼中是非常称职的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2018年5月8日，美国总统唐纳德·特朗普宣布美国将退出该协议。英国、加拿大、澳大利亚或新西兰的政治领导人都没有发表官方政治声明称有证据表明伊朗违反了该协议。这些成员国加上美国动用和协调多种来源和方法，以确保伊朗没有在履行协议过程中存在作弊行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325161745107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普宣布美国退出伊朗核协议（资料图/EPA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了国际原子能机构的核查工作之外，“五眼”国家还开展了独立的情报工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许比过去五年来任何一件事情都能证明情报的作用仅限于此。如一句古老谚语所说：“领马河边易，逼马饮水难。”情报的作用从来不是直接决定政策。但反过来说，就像我们在“五眼”国家入侵伊拉克的例子中看到的那样，情报往往可能被政客利用，为他们的政策和行动做辩护，甚至有时遭到扭曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五眼联盟”驻扎在伊朗的情报人员对伊朗供应链上的各个环节清清楚楚地进行监视、监听、观察、取样和追踪。伊朗核计划有一个非常详细和明显的供应链。正是这个供应链的存在，才使伊朗这样的国家能够为发展核能力组装基础设施，无论这种核能力是为了获取能源，还是为了制造武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以GDP（国内生产总值）计算，伊朗2017年为3876.11亿美元，全球排名第29位，介于印第安纳州（3617.32亿美元）和马里兰州（3978.15亿美元）之间，而2017年马里兰州的GDP在美国排名第15位，印第安纳州的GDP在美国排名第16位。美国的进一步制裁无疑降低了伊朗的GDP。如果没有美国制裁，伊朗2020年的GDP数据或许更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数据让我们了解到伊朗的国家资产和财富在全球背景下所处的位置，它其实并不富裕，有点类似于俄罗斯的经济地位。显然，伊朗无法仅凭一己之力制造出核计划的所有关键零部件，不得不高度依赖其他国家在经济资源、知识和资本方面的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原子武器科学家和技术专家不是凭空出现的，而是必须事先接受培训，才能获得管理和发展核武器计划所需的全部技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五眼联盟”情报人员获得了核专家的支持，这些专家来自劳伦斯利弗莫尔、洛斯阿拉莫斯、橡树岭等国家级实验室，从而能够充分明白伊朗核武器系统的每一个环节和每一个零部件。这些实验室的关键技术人员是技术情报部门的重要构成力量。在“五眼联盟”内另一个拥有核武器的国家——英国，情况也是如此，国家级实验室的专家为情报部门提供了支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325162241182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国军情六处（资料图/AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键零部件和知识产权的流动是“五眼联盟”情报人员监控的目标，因为这一流动过程会暴露出还有哪些国家与伊朗合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家同伊朗合作，也许更多是为了经济利益，而不仅仅是获得伊朗的政治忠诚以及让伊朗配合一下自己对中东的政治立场。这些国家的人员也被“五眼联盟”情报人员置于密切观察、监听和监视范围之内，以摸清伊朗同外国的技术依赖关系以及同外国某些关键人物之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗核科学家或许会试图躲避“五眼联盟”情报人员的监控，但这是一项极其困难的任务，关键人物越想隐蔽，反而越容易暴露，他们同其他人员的合作也就越容易暴露。一个非常有能力、知识渊博、经验丰富的叛逃者或流亡者可以带来大量的情报，从而可以让外界很好地理解伊朗核计划自上到下的整个体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军情六处曾经开展的一项人力情报行动为我们展现了打入这种体系内部的诸多方式之一。2010年11月，英国《卫报》首席记者理查德·诺顿—泰勒发表的一篇报道导致这次行动进入了公众视野，也在一定程度上揭示了“五眼联盟”的谍报能力。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
军情六处雇了两名商人去监控萨达姆·侯赛因的核武器计划，分别来自英国考文垂的一家机床公司“丘吉尔模型公司”和另一家名为“奥德科技”的公司。军情六处不顾英国对伊拉克的贸易禁令，下令这两家公司向伊拉克出售可用于制造核武器的材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次行动之所以为公众所知，是因为两名关键高管——“丘吉尔模型公司”的保罗·亨德森以及“奥德科技”的约翰·保罗·格雷西亚——被英国政府机构指控违反了英国对伊拉克的多项贸易禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府部门事先不知道这两人同伊拉克的贸易是受命于军情六处的指示，结果在没有与情报部门沟通的情况下，直接对他们提起诉讼。英国情报部门自然希望其深藏不露的项目远离政府贸易监管机构的管辖范围，因此实际也没有将这一计划通报给其他政府部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两人都是在伦敦的中央刑事法院受审之后被证明无罪，并得到了英国政府的丰厚补偿。不幸的是，军情六处的关键事实由此遭到了曝光，即允许一家英国公司向萨达姆的核项目出售零部件，借此打入核计划内部，从而了解巴格达发生的大部分事情。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今天，“五眼联盟”一直密切关注着与核武器有关的材料、零部件和人员的全球性流动情况，比如具体涉及什么人、什么材料、来自哪里，等等。这种情况也适用于与核武器无关的放射性核素材料，比如钴-60和锶-90，因为这些材料如果使用不当，就可与各种烈性炸药结合，用于制造放射性炸弹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2966eb408fbfc43a20863d194a74b8f3</guid>
<title>美国主动宣布豁免部分关税，并不代表对中国妥协让步</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuoJianGuo/2022_03_26_631943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 霍建国】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月23日，美国贸易代表办公室发布公告称，针对“301条款”对华加征的关税中，已恢复部分中国进口商品的关税豁免，此次关税豁免涉及此前549项待定产品中的352项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部发言人对此表示，美国的这次的豁免做法有助于恢复相关产品的正常贸易。中方始终认为，美国单方面加征关税措施不利于中国，不利于世界，在当前通胀走高、全球经济复苏面临挑战的形势下，希望美方从中美两国消费者和生产者的根本利益出发，尽快取消全部对华加征的关税，推动双边经贸关系早日回到正常轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾特朗普执政时期中美贸易冲突的过程，基本上可以说是边谈边打，或者说是打打停停，不断恶化升级。美国曾先后三次单方面宣布对华加征关税，分别为2018年7月6日，对涉及1340 亿美元的自华进口商品分两批加征15%到25%不等的关税；2019年5月5日又宣布对2000亿美元的自华进口商品加征25%的关税，此后在美国国内商界的要求下，对部分纺织品和轻工产品做了有选择的剔除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次是2019年9月1日宣布对中国输美余下的3000亿美元的商品全部加征10%的关税。可以看出美国当时的做法是何等地丧失理智，也充分暴露了特朗普疯狂的性格，受贸易战影响中美双边贸易2019年大幅下降15.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初，中美达成第一阶段协定。但不久后全球新冠疫情大暴发，由于美国坚持偏激的防疫措施，导致美国成为全球疫情的重灾区，感染人数和死亡人数分别长期占据全球第一，并导致美国的产业链和供应链中断，市场供应短缺，商品物流紊乱。2021年美国的进口商不得不支付高额的关税进口，从而导致美国国内物价出现了大幅上升的趋势，当年中美双边贸易达7500 多亿美元，增长近30%。尽管美国官方一再宣称，物价上涨主要是油价上涨推动的，实际上进口商品价格的上涨对国内物价的推动是不可忽略的一个重要因素，对此，美国财政部长耶伦也不得不承认高额关税对通胀的推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/03/25/20220325115744851.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国贸易代表戴琪。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易代表戴琪上任后，即宣布将对特朗普时期对华加征的关税进行全面的评估，并将视情作出调整，但评估结果迟迟未见公布，有关专家分析，美国是不会主动取消特朗普时期对华加征的关税的，因为美国希望以此为筹码开展对华的谈判，那么为什么这次又主动宣布实施部分豁免，主要原因可归纳为以下三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是面临美国政客和商界的压力，今年2月美国两党41名参议员呼吁贸易代表戴琪尽快建立全面的豁免程序，扩大符合关税豁免条件的范围。与此同时，美国一千多家贸易商联名致信贸易代表办公室，要求尽快完成削减关税。应该说戴琪是迫于压力，不得不提出一个部分豁免的清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是迫于美国国内通胀的压力，自去年下半年以来，美国通胀即超出了其宏观政策预定的目标，今年2月份美国的通胀已飙升至7.9%的高位，美国不得不把控制通胀作为经济政策的首要目标。美联储已经于3月份启动了加息的进程，而高额关税对通胀的助推作用是无需争辩的，当前石油价格短期内下降到100美元以内的概率是较小的，美国的通胀当然也难以回落，戴琪如果在降低关税方面久拖不决，则要承担高通胀的责任，她肯定是不会背这个锅的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/25/20220325115145944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国历年通胀率。图源：CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是美国中期选举的压力，今年10月即将进行美国的中期选举。拜登执政以来，疫情未见好转，国内经济矛盾上升，世界格局错综复杂，如果今年在国内经济发展方面再无建树，会直接关系到民主党的支持率及国会的人选变化。而稳定美国经济自然是重中之重，能否降低通胀是大家最为关心的大事。我们注意到，上周美国也宣布了对英国的关税豁免，所以尽快豁免对华关税说明戴琪是讲政治的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上几方面因素说明，美国此次宣布对华豁免部分关税，主要取决于其国内因素，绝不代表对中国的妥协和让步。如果说考虑到中国因素的话，应该说中国经济的稳定发展，中国的制造能力和国际竞争力，美国已经无可奈何了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也不排除美国想以此作为一个姿态，希望中国能够给它一个回报。因为在当今复杂多变的国际事务中，美国也不期盼中国能够帮它，只要中国不“坏”它的事，它就很满足了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实再次证明，贸易战和制裁是一种双刃剑，美国发动的贸易战看似来势汹汹，当其自身受损失，它就不得不考虑如何进行自救。美国加征关税产生的苦果，也只能美国自己慢慢消化了。这场中美贸易战的过程，可以作为经典国际贸易教科书的案例加以普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给中国的启迪是我们必须坚持以经济建设为中心，不断提高自身实力和国际竞争力，坚持推进高水平开放，不断拓展我国外向型经济的发展空间，以高水平开放赢得国际竞争中的主动。从当前形势判断，我们坚持要求美国全面取消对华加征关税，这是一个重大的原则问题，也是对中美重回正常贸易关系的基本态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5e535dbc002756d6356e2d4feb8ace4</guid>
<title>“家长觉得性教育太早，可罪犯不会嫌孩子太小”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_03_26_631940.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年两会，全国人大代表陈玮呼吁在幼儿园开展性教育，引发网络热议。全国政协委员高晓笛关于“尽快在各级各类学校实施性教育进课堂”的提案，也在媒体引发巨大反响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，此次舆论反应不再是曾经的“谈性色变”，出现了更多认同和支持的声音。但同时也有家长认为 “不知道该怎么教”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
性教育进幼儿园，是否为时尚早？关于性教育，我们还有多少误区？本文的采写即围绕这些问题展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两会时，很多专家反复提及加强性教育，呼吁出台符合国情的指导纲要和运行机制。同时，不止一位教育工作者指出，即使国家将性教育提到了法律、法规层面，如果家长及社会对性教育存在误解和抵触，政策仍难以落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，一份对全国城市和农村14-17岁人口的调查显示，父亲对子女从未谈过性话题的占比达82.8%，母亲对儿子从不提及的占83%，仅有46.6%的母亲对女儿谈过性话题。这表明，虽然近些年“性安全”、“性侵害”问题引起社会关注，但性教育仍是大多数家庭的“禁忌话题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国政协委员高晓笛表示，部分家长对性及性教育有误解，认为“性=性行为”、“性教育=性教唆”等。而家长错误的观点，遮遮掩掩、急于回避的态度，会促使孩子寻求其他途径或媒介去了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位警察告诉我，在2021年公安部的“护苗行动”中，仅暑假2个月，全国累计查缴少儿类非法出版物52.3万件，查删网络有害信息12.6万余条，成功查处多起涉未成年人色情信息案件。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“但无论如何扫黄打非，也会有所疏漏。家庭和学校，作为保护孩子与复杂社会隔绝的防线，如果最初就没有让未成年人获得正确的性教育，那网络中防不胜防的不良信息、淫秽色情内容，更会扭曲孩子的性观念和两性认知。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国红丝带网“青少年全力以赴”新媒体平台，在中国疾病预防控制中心、性病艾滋病预防控制中心、中国性病艾滋病防治协会等机构的指导下，针对15-24岁青少年展开了为期半年的网约性行为现状调查，其8771份有效样本的调研结论令人深思：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/18/20220318133948989.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;292&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一串串数字，给社会以警醒：一方面，物质生活水平的提高使得青少年生理成熟年龄提前、性启蒙也随之提前；另一方面，网络时代青少年获取信息的渠道增多、社会伦理遭受多元冲击，没有正确性理念却伴随鲁莽冲动的性行为，会引发一系列严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，专家呼吁“性教育进校园”过早吗？不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，当幼儿提出诸如“我是哪里来的”、“为什么男生女生身体不一样”时，他/她已经萌生出最原始的性别认知。和通识教育不同，性启蒙超越了纯粹获得知识和内容的范畴、也并非一蹴而就。在联合国教科文组织出版的《国际性教育指导纲要》中，指明了性教育的八大核心概念：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/18/20220318134055990.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;370&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;联合国官员李红艳对最新版的《国际性教育技术指导纲要》分析&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，专家们才反复强调“性教育≠性教唆”，性教育实际是关于生命安全、性别认知等一系列人际交往的教育。从孩子的个体发展来说，不同年龄段的孩子有不同性教育需求，作为家长及承载教育责任的机构及人员，不应以个人价值主观臆断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，四川省青少年性教育普及基地的苟萍教授告诉我：“建议大家要做开明家长，让性成为家庭可以谈的话题，否则孩子疑似遭受侵害也不会告知和求助。性启蒙绘本是其中一个方法，为孩子提供了正确的学习资源，但并不能作为家长羞于谈性的解决方案。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/18/20220318141517420.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苟萍教授推荐的性教育启蒙绘本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e9668fdb56eb68595700251eb64e0be</guid>
<title>稳经济要扩大有效投资，而不是各级政府一味上大项目</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2022_03_26_631938.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
出口、投资、消费，一向被看做中国经济的“三驾马车”。然而今春以来，疫情突然卷土重来，对开年来的消费市场造成巨大冲击，再加上国际局势突变，也让出口因素更加不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，如何通过投资拉动中国经济增长，成为大家不约而同关注的突破点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建投资对中国经济的拉动还有多大？投资主体应该更侧重于政府还是企业？如何推动有效投资防止地方债务进一步扩大？观察者网专访复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军教授，解读当下经济热点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 王慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我国经济目前面临三重压力，今年我们把稳增长放在突出位置。开年以来，从各地各部门的情况来看，投资，尤其是扩大有效投资成为了拉动经济增长的关键“一招”。在“三架马车”中，今年为何格外重视投资对经济增长的托底作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;基本建设的含义是对生产能力进行扩大，当然包括上一些新的生产项目，比如建一个特斯拉汽车厂。基建也包括对基础设施的建设和更新，比如建新机场、修建新的铁路、高铁，还包括5G基站、数据中心，算力提升等新经济领域的基本建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多年来我们一讲固定资产投资，大家就习惯性地理解为是政府安排的基建投资这类大项目。但实际上，经济中大量的投资活动其实是企业层面的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业的投资包括企业的基本建设投资，也包括企业在现有基础上去扩大产能的投资。比如说，一个汽车厂今年要扩大投资，它可以去并购别的企业，可以在别的地方建一个新的汽车厂，也可以在现有汽车厂基础上直接扩大它的产能规模，这些都是投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当谈到“稳增长”的时候，大家习惯于把它理解为用政府的投资来“稳增长”，这是有失偏颇的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如我们遭遇到像2020年新冠疫情那样的巨大危机或者外部冲击，导致经济突然“停摆”时，为了在短期内尽快地稳住经济，防止经济进一步走向衰退趋势，才需要靠政府的公共投资拉一把。这时候需要政府的公共投资，主要是因为大量的市场主体受到了冲击，无法正常进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从现在中国的经济状况来看，我们已经接近恢复到一个正常发展和增长的状态，虽然可能还没完全达到。所以，在这种情况下，我们谈到“稳增长”时，就不能完全把投资理解为政府的公共投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/25/20220325153238737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在几乎在所有场合，大家只要一讨论到投资，好像就是发改委要批准更多地方政府的大基建项目，包括基础设施的项目。如果一个省规划了几万亿的投资项目，那么从全国来讲可能就是几十万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种公共投资，我们要非常谨慎。我认为中国经济现在的下行压力，很大程度上不是来自于公共投资不够，而是我们的民间投资缺乏足够的动力。这是由于政策变化过于频繁，加上地方政府在执行中的偏误，私人企业和民间投资者有一些预期上的转弱而导致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就总量和结构来说，我们的经济活动当中，绝大多数还是民间的经济。无论是那些头部的旗舰民营企业，还是我们整个经济底层的数千万数量级的中小企业，它们才是我们经济当中的一个主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要稳经济、政策要发力，不是说不需要公共投资。如果经济发展确实需要这些投资，那么政府就要及时去跟进这些投资。但我觉得，现在的重心还是应该放在如何稳定民间投资方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在很多地方政府考虑的问题是如何布局和上马大的公共投资项目，这就有些隐患了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们经常问问自己为什么需要那些投资项目？比如说为什么今天要建一个机场？要上马一些大的基建项目？到底是为了要稳住今年的经济，还是因为当地的经济发展对这些投资项目有很大的呼声？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这就回到了一个非常核心的问题——有效投资。这两年中央对有效投资的问题非常关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资必须是有效的，它才会对经济有持久的贡献。我们当下做出的投资，不管是来自政府还是来自企业，但凡是成为有效投资的，一定是我们的经济发展所需要的投资项目，因为只有“有需要”的投资，将来才会有可观的回报，否则这个投资就变成了闲置的产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国目前的宏观经济形势下，债务规模那么大，很多领域的产能过剩实际上非常严重。所以，我觉得首先我们一定要转变习惯性的思维，不要把投资简单地等同于政府投资，等同于大项目，等同于基础设施投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，投资要从经济发展的需要出发。只有这样，投资才可能是有效投资，才有可能获得回报，有了回报，这些投资项目就不会形成债务拖累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为现在哪些方向的投资才是有效投资？要实现有效投资，我们要怎么去做？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;坦率地讲，因为有效投资是经济活动中所需要的投资，所以这些投资是否值得，在大多数情况下一定只有企业才知道。如果一个汽车厂认为它的产品未来市场非常好，用户的需求非常大，那么它就需要尽快地扩大企业的产能。就像特斯拉宣布在中国扩建工厂一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，即便是基础设施的投资项目，大多数情况下也是因为地方经济活动的发展遇到了瓶颈现象而产生了需求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cbf294e0ea06858061e1d1164344e33</guid>
<title>“弃子”逆袭为政治符号，搭台的西方将引火烧身</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_03_26_631936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的俄乌冲突，可能成为数字时代国际安全危机的又一个典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之前而言，最显著的特征，就是全球社交媒体平台成为了冲突双方，尤其是支持乌克兰的欧美国家政府以及主流媒体实施系统性认知作战行动的新场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方国家、持特定立场的非政府组织、形形色色的非国家行为体，系统性地展示如何运用西方意识形态-媒体霸权，在全球舆论场进行信息操控与认知塑造的战略行动，让各方对认知交战有了全新的认识和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;认知交战三步骤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知交战的第一步，是构建单向度的信息流动场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，就是用行政指令、国内政治正确氛围以及关系网络，系统性地阻断俄罗斯政府官方账号及其主流媒体在全球社交媒体平台的发声渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体操作中，较为典型的，一种是通过行政法规，由监管部门通知媒体运营平台，阻断、封堵乃至删除发布有利于俄罗斯信息的账号，无论账号属于机构还是个人。另一种更加赤裸裸的方法，是修改平台运营规则，让不利于俄罗斯的非合规信息，包括仇恨言论及非常典型的虚假信息，在平台上可以获得单向度穿行的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/23/20220323094151817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《卫报》：欧盟决定禁止“今日俄罗斯”和“卫星通讯社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”在欧播出&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
META在这方面做了比较全面的演示，在内部工作电子邮件中，公开指示允许那些违反平台反仇恨言论规定但不利于俄罗斯的消息，可以通过审核，实现有效发布。乌克兰政府的官方账号，则因此获得了持续发布包括但不限于虚假战果在内的多种虚假信息，以塑造有利于乌克兰的认知和舆论氛围。不利于乌克兰的信息，比如乌克兰与新纳粹之间的关联、乌东地区普遍存在的人道主义灾难，则均无法在平台上获得规范条件下应该获取的推送和流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/23/20220323092843728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路透社：Facebook和Instagram暂时允许发布呼吁暴力抵抗俄罗斯人的言论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知交战的第二步，是形成有利于冲突一方的叙事结构，通过选择性地挑选使用国际法条中的部分字眼和段落，按照美西方政府的主观理解，构建阐释框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分美西方主要是通过与政府自觉保持高度一致的西方主流媒体，以及政治认同上被西方软实力和公共外交完成认知重构的非西主体，共同完成的。这其中最典型的是两个相辅相成的现象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个，是危机暴发户，一夜之间成为美西方媒体新宠的关键句“领土和主权的完整”以及“国际法”，简单对比可以发现，无论是1999年轰炸南联盟，还是2003年入侵伊拉克，美西方媒体均表现出了高度的自觉，瞬间转型成为国际法以及和平的坚定爱好者，全然不顾转型有多么的突兀；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个，是系统性地重新定义北约的属性，将这个美国主导下从冷战时期遗留下来的军事同盟，渲染成为爱好世界和平、人畜无害的小怪兽，而有关俄罗斯的论述则不出意外地朝着妖魔化的方向大步前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知交战的第三步，则是对事态发展出现的动态信息的矫正与规训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面美西方媒体收获了前期通过软实力以及发达的关系网络在全球预置的战略同盟力量，或者志同道合的非国家行为体，以及在非美西方国家分布的“精神西方人”的大力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种支持的一个隐秘表现，就是在“事实核查”类网站中出现内嵌立场的辩护性核查：客观上有利于推进反俄情绪，或者主观上被核查者认为不利于乌克兰政府的消息，会在事实核查的过程中，得到不同标准的对待，比如会以“无切实证据支持该官员是以官方立场代表***发表以上言论”等表述方式自觉/不自觉地帮助更加有利于特定立场的信息传播环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，META等平台通过执行内容过滤政策实现对乌克兰政府一边倒支持的做法，虽然赢得了巨大的道义加分，但同样引出了后续思考的问题，即对西方世界而言，如此权力完全掌握在私营企业的决策圈手中，对国家安全，尤其是主权政府对国家意识形态的有效管控，显然会造成至关重要的挑战、威胁乃至伤害，危机之后对平台管理机制的完善与强化，有相当概率成为各方“事实上”开展务实协调的关键领域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>