<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42f41f4ea22c11b9af625a6b92ef0616</guid>
<title>又在折腾基层！逼村干部种田，逼群众砍茶树，深山老林开荒喂野猪…</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2023_03_21_684913.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，全国各地都在整改“进出平衡”问题。过去几年被占用的非粮化的耕地，各地得想办法1：1补回来。这个政策主要是为了保住18亿亩耕地红线，守住粮食安全。这个大道理，干部群众都理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但基层干部群众不理解的事情实在是太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭联产承包责任制是我国农村的一项基本经营制度，种什么、怎么种，农民说了算。农民根本就不知道哪块地是基本农田、哪块地不是，他们耕作，完全是权衡自然条件、市场需求和劳动力配置的理性结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某西部大山区，当地农民连石头缝里的土地都要刨出来种油菜和包谷，这是因为，当地农民还保留有自然经济的消费习惯，包谷要喂猪，油菜要自己吃，管它市场价格怎么波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很多大城市郊区农村，那么好的土地，也抛荒。这是因为，当地群众的粮食早就高度商品化了，劳动力也是有市场价格的，与其去种地，还不如去打工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年前定的基本农田保护制度，是适应当时的时代背景的。比如，当时农村劳动力充沛，农村的建设也比较少，哪怕自然条件很不好的耕地，也定为基本农田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，退耕还林已经二十多年了，很多山区的生态条件实在是太好了，山地根本就不适合耕作，机械不方便，野猪又泛滥，树荫多了光照也不足，且现在劳动力严重老化了，只能抛荒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些田地的确是自然而然退耕还林了，结果上级部门突然发一个图斑，划一个圈圈，非要基层去把耕地种起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层干部都调侃，当年是退耕还林，现在是退林还耕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/21/20230321082837297.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方某村，去年被上级硬逼着开荒，村里只能花了几万块钱开荒。没成想，今年任务更多。村干部说，再这么下去，村里就要破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是，开垦出来后，农民也不可能去种啊。没办法，只能干部去种，结果干部都成了承包大户了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而干部之所以种，前提也是因为村委会必须有补贴，种子不要钱，粮食不要钱，干活有贫困户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，村干部也没指望收成，反正是让喂野猪的，只要上级检查核验通过就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多地方非要把种了经济作物的土地腾出来，群众很是不理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些山区，由于人口都搬迁了，土地荒芜了很多年。地方政府鼓励农民发展果园，还把国土整治等项目放进去，种植户也把身家性命都投进去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，好不容易收成了，现在却要人家砍树！这是什么道理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西部某地，茶叶是很多地方的“养老经济”，现在都是“机采”，平时管理也简单，老年人每年靠几亩茶叶有个一两万收入，非常舒服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，现在也要人家把茶树砍了，这真是要老年人的命啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层了解情况，知道强制执行会坏了大事。没办法，只能想法设法进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，高产茶园还是要尽力避免，先搞低产茶园。并且，每亩还要给农户一定数量的补偿，还得连续补偿多年，补到农民觉得合适了才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些补偿，有些地方是县政府统一政策，财政出钱，乡村两级还好做一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些地方，完全依靠行政命令和政治压力要求村干部去干，也不给有关的政策支持，村干部只能硬着头皮上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层干部和群众完全不理解卫星图斑是怎么回事。往往是，一整块地里，只有中间一小点符合“进出平衡”政策，旁边都不符合。基层要把中间小块地整成耕地，就非得同时整周围的地不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群众就不理解了，怎么只有中间一块有补偿，旁边的都没有呢？基层干部就得使劲解释做工作，但群众怎么可能理解呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞不好，明年旁边这块地也被圈到了，要整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/21/20230321083006729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自动提取“非粮化”耕地复耕地块前后时相对比图（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层真是怕了卫星，怕了图斑，这玩意儿只要下来，只有整改的份，连解释的机会都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关部门的工作真是轻松，把卫星图片的业务包给第三方，自己只管督查就完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三方也简单，反正是一个技术手段而言，又不费事费力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但基层可就遭殃了，图斑一发过来，就得限期整改，没得商量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关部门动不动就拿“红线”“底线”施压，其杀手锏是，如果进出平衡不搞定，土地增减挂钩、占补平衡等关系地方发展要素的政策，就无法执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层出于“政治任务”的需要，也出于实际利益要求，就只能硬着头皮上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大家似乎都忘了，实事求是是最大的政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们讲政治的结果是机械执行上级命令，但浪费了行政资源，脱离了群众，失去了民心，这个账得好好算算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者建议，有关部门还是不要太依赖于技术了。技术用好了，是提高效率；用坏了，就是制造官僚主义形式主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“进出平衡”这个政策，有关部门还是要结合各地实际重新反思，不能闭门造车。尤其是在山区，明显不符合实际，怎么就不自我反思呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者强烈建议有关部门结合中共中央办公厅印发的《关于在全党大兴调查研究的工作方案》，亲自调查一下耕地的“进出平衡”执行中的问题，重新拿出一个适合基层实际的方案出来。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>381f9d616a9412e814f6538de16dbb30</guid>
<title>现在没有哪个国家能取代中国成为世界工厂</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChristopherTang/2023_03_21_684909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯托弗·唐 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国去年经济增长乏力，这是否意味着其超越美国成为世界第一大经济体的梦想开始破灭？在中国经济于过去几年放缓后，人们预测这一目标实现的时间已经被推迟，从2030年左右推迟到2035年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国在去年12月初调整疫情防控政策后，今年开始全力以赴恢复经济增长。上个月，其制造业活动反弹至十多年来的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国可能还需要一段时间才能让其经济引擎再次全速运转，但中国目前可以自信地期待自己继续做世界工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情爆发之初，中国专注于遏制病毒传播和拯救生命，特别是救助未接种疫苗的老年人。但疫情防控也对其经济造成冲击，扰乱了耐用和非耐用消费品等行业的供需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下的不确定性措施不仅扰乱了人们的正常生活，也扰乱了至关重要的供应链运行。随着中国供应链变得不那么稳定，以及中美地缘政治局势加剧紧张，一些跨国公司开始将生产基地从中国转移出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，谷歌一直在将其最新款Pixel手机的产能部分转移到越南，而苹果最新款iPhone手机将越来越多地在印度生产。亚马逊也在印度生产其Fire TV设备。另据报道，微软一直在越南制造其Xbox游戏机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/14/20230314152512142.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度电动车生产工厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供需不断下降的情况下，中国经济去年缓慢增长3%。这样的增长率，包括疫情爆发第一年——2020年2.2%的低增长率，都是自1978年中国施行经济改革政策以来前所未有的。中国人口开始出现负增长，但同时去年7月青年失业率却飙升至近20%的高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府敏锐地意识到，需要立即拯救经济和促进就业。在发现传染性极强的奥米克隆变种病毒致死率并不高后，中国经济的重新开放就变得更加紧迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，中国放宽防疫政策，令世界意外。在今年1月，中国副总理刘鹤在世界经济论坛上向外国投资者保证，中国欢迎外资来华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着工厂迅速恢复运营，世界现在对中国供应链的弹性深感敬畏。中国制造业和服务业活动的反弹激发了许多分析师和投资者的乐观情绪。例如，资产管理公司施罗德已将今年中国经济增长预测值从5%上调至6.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一些投资者仍然担心中国经济的长期增长水平，一些西方公司继续将产能转移至中国之外以进行多元化经营，减少对中国供应链的依赖。但本质上，中国仍继续在全球供应链中发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，中国对美出口下降了19.5%，对欧盟的出口下降了17.5%。但中国与东盟的贸易去年增长了15%。据信，东盟进口的大部分中国商品将转运到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转运是一种供应链策略，中国出口商将产品运往美国征收关税额较低的国家，在保持产品基本不变的情况下更改原产地标签，然后将这些商品出口到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，越南在2021年从中国进口了总值1100亿美元的商品，然后向美国出口了960亿美元的商品，这表明越南进口的大部分商品都最终销往了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对美国的直接出口可能正在下降，但中国通过越南和印度尼西亚等东盟成员国的间接出口似乎正在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国的区域经济竞争对手印度得到了美国和去年启动的“印太经济框架”的支持（包括印度在内的十几个初始伙伴国都受益于此），但中国早已牵头与15个成员国签署了自由贸易协议——《区域全面经济伙伴关系协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，许多东盟成员国，如越南和印度尼西亚，同时加入了这两个倡议。它们可能期望从中美地缘政治紧张局势中获取商业利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度可能在软件开发方面处于领先地位，但中国在硬件和软件开发方面都有实力。中国仍经继续主导电子设备、太阳能电池板和锂电池的零部件生产，没有哪个国家有希望在短期内取代中国成为世界工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>694c52b75d05dfc78472ae16797eba69</guid>
<title>饱经沧桑的中东，容不下美国的“植入式民主”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_03_21_684903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》，今天我们讲伊拉克战争20周年系列的第二讲——本期我们将聚焦中东地区的历史、面临的主要矛盾以及它未来的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天关注这个问题，不仅仅是因为20年前美国打了伊拉克战争，并且在8年之后又遭遇了重大挫败，还因为现在中国外交的目光也已经投向中东地区。在这样的背景下，全面准确地理解中东地区的历史发展，以及该地区内生的规律性、机制性的东西，对我们认识和理解这些国家的行为和未来的选择，是至关重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来看，我们可以这样理解中东地区的特殊情况：这是一个有自己独立的文化起源和政治发展进程的地区，但又被欧美的西方式现代化在第一轮扩张过程中人为地干扰和中断，甚至引入到另一个发展阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点请大家记住，中东地区是有自己独特的文明发展进程的，理论上说如果不被打断，那么它应该能够进化出一个具有自己独特文化属性的文明形态。但是当奥斯曼帝国将整个阿拉伯地区，我们现在称之为“中东”的这些地方，全部纳入其控制之下，随后就遇到了一个问题——差不多同一时期，西方国家的殖民进程开始扩张，并且全面进入这一区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像引起争议的所谓“近东”“中东”“远东”这三个概念一样，它们其实就是西方国家在对外扩张的过程中以自己为坐标轴，表述自己在东面方向上先后进入了哪些区域，要解决哪些问题。英国有所谓的“东方学”和“东方问题”，说白了就是要解决奥斯曼帝国的问题——如何对这个帝国进行有效地切割、区分，然后从中攫取利益、实施有效统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了清楚地理解2003年的问题，我们稍微往回看一看，把时间坐标拉到1914年一战爆发的时候，当时奥斯曼帝国是站在德国这一侧的，战争爆发后奥斯曼帝国的苏丹以“圣战”名义号召全球穆斯林和他一起投入到对奥斯曼帝国敌人的交战行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/21/20230321065059408.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一战时期的奥斯曼帝国军官（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就给英国方面出了一个很大的难题：英国、法国有大量来自殖民地的士兵信仰伊斯兰教，如何避免他们被煽动，成了一个迫切的问题。此外，长久以来英法等国一直在对阿拉伯地区实行渗透，此时他们希望策动奥斯曼帝国治下的特定地区，尤其是阿拉伯地区民众起义，利用奥斯曼帝国内部所谓既统一又分裂的状态去最大限度谋取战略上的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此就促成了一系列欧洲的军事和外交行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1915年开始，英国就尝试和控制麦加地区的谢里夫·侯赛因取得联系，同年3月，谢里夫·侯赛因的三儿子费萨尔和英国代表签订了“大马士革议定书”。从7月开始启动了非常著名的所谓“麦克马洪和侯赛因的通讯”。在其中英国画了一个饼，承诺谢里夫侯赛因如果能够成功策动泛阿拉伯的反奥斯曼起义，英国就可以在阿拉伯半岛承诺他的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于谢里夫来说，他的野心和目标是重现历史上的阿拉伯帝国，也就是在伊斯兰教出现到早期扩张时期，曾经短暂出现过但持续时间不是很长的，几乎包含所有阿拉伯人的庞大而统一的政治实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，在对侯赛因做出这样一种承诺的同时，英国的东方问题专家塞克斯和法国的驻贝鲁特总领事皮科特在1916年3月份签订了非常著名的《塞克斯－皮科协定》，该协定包含了将奥斯曼帝国的中东属地瓜分成为三大板块，分别交由英国、法国、沙皇俄国占有，而不是像之前承诺的那样，把整个阿拉伯的属地交给侯赛因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天看到的中东地区的版图，这些相关国家的边界主要是在《塞克斯－皮科协定》中确定下来的，以至于后面当21世纪基地组织伊拉克分支主打的一个口号就是“不承认塞克斯－皮科边界的合法性”——要打破现有的中东国家之间的边界，把它们重新统合成一个泛阿拉伯国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有了《塞克斯－皮科协定》之后，英国觉得还不够，后来还弄出了《贝尔福宣言》，在巴勒斯坦地区引入犹太人，在阿拉伯和犹太人的矛盾上做文章，形成又一个新的“地区支点”，从而持续地制造矛盾，实现所谓的“一直分裂”原则——首先把阿拉伯从奥斯曼分裂出来，再对阿拉伯世界进行不断地分裂，从而确保当地处于持续的纷争状态。这种持续的纷争状态能够给英国法国这样的域外国家对这个地区直接或间接的殖民统治提供最大化的便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在凡尔赛华盛顿体系当中，英国主导确立了所谓“委任统治原则”，把奥斯曼帝国下辖的领土，比如伊拉克、巴勒斯坦、叙利亚、黎巴嫩这些地区被称之为“A类委任国”，或者叫做“A类地区”，这些地区可以暂时以独立国的形式存在，但是行政相关事务由相应的“受托委任国”予以“指导”和“援助”，事实上就是把这种殖民地和半殖民地的控制形式在国联框架下予以合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/21/20230321065249922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凡尔赛条约的签订（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来产生的后果就是阿拉伯地区原有的政治生态和文明的进化进程被打乱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过委任统治的形式，曾经处在单一的政治共同体下的泛阿拉伯地区被人为地建构成了一个所谓现代主权国家体系，出现了一堆主权国家。其中很有意思的一点是，如果按照欧美讲的“单一民族建国”的民族国家定义，阿拉伯作为一个民族的话，那么整个阿拉伯地区应该是一个单一国家。而到了这里却是根据地理位置、资源分布、人口进行了人为切割，形成了20多个政治实体，由英法搞殖民统治的官员划定了主权国家的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，你去看约旦和沙特的边界，会看到一条非常大的折线，历史上有一个故事叫“丘吉尔的喷嚏”——当时英国的殖民大臣温斯顿丘吉尔，曾经炫耀说，“我在花园里面花了一个下午在地图上仔细地画好了约旦和沙特之间的边界”，他画线时打了个喷嚏，手一抖“啪”一下两国边界就成了这个样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“细分化”在当地引发了两种反弹：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是基于民族主义路径的反弹。20世纪50年代，二次世界大战结束，殖民体系迅速瓦解的时候，阿拉伯国家普遍赢得了民族独立和解放。出现的所谓“泛阿拉伯运动”，认为阿拉伯是一个民族，希望能够实现政治上的联盟，甚至是国家的统一。20世纪50年代，一度出现过若干个阿拉伯国家相互之间合并成立一个新国家的运动，但持续时间都不长，因为在英国的“分而治之”过程中，对这些地方原有的民族宗教矛盾添油加醋、火上浇油，使这些矛盾持续喷发，因此这轮运动也就没有了结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二股思潮是20世纪70年代，以伊朗伊斯兰革命为起点。所谓的“伊斯兰教复兴”就是尝试从文化、宗教这个角度重现古典时期阿拉伯的荣耀，同时也追求一种政治上单一组织的形态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5c926a0d529768423fbc9f6efa3bd93</guid>
<title>高校发明专利的产业化率，为何只有3.9%？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2023_03_21_684901.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，《中国青年报》科创版刊登了一篇名为《谁来唤醒“沉睡”的科技成果》的报道，邀请了五位资深科研工作者为高校成果转化难把脉献策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中全国政协委员、中科院研究员司徒国海为一组数据感到既喜悦又忧虑。“喜的是，过去5年我国发明专利产业化率整体呈稳步上升态势，2022年增至36.7%，创5年新高；忧的是，其中的企业发明专利产业化率为48.1%，高校发明专利产业化率为3.9%，科研单位发明专利产业化率为13.3%”。司徒国海认为3.9%这一数字太低了，通过调研，他找到了三个方面的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.目前高校和院所的成果与企业的需求匹配度不高，存在大量“沉睡”专利；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.从1到10这个“中间阶段”链条不完备，缺乏实施专利产业化的高端专业人才、资金、设备和场地；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.高校和科研单位专利产业化率较低的原因，不是专利的技术含量不够，也并非专利技术前景不乐观，而是成果和市场之间的“桥梁”不够坚固，转化环节和链条还不够完备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加访谈的专家们对高校成果转化不足的现状忧心忡忡，普遍认为现在最缺的就是既懂科研又懂市场的“经纪人”和“桥梁”。问题真的是这样么？培养一群技术中介，就能实现高校成果转化的老大难问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/20/20230320162924269.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“沉睡”的成果并不多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过报道，给人的感觉是高校里好的成果非常多，只是缺乏转化而已。好像有无数个“沉睡”的白雪公主，等待着市场这个白马王子去“治疗”和“唤醒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，著名科学家、西湖大学校长施一公在2014年末的看法却完全相反，他说：“我对基础研究也有一个看法。我们国家非常强调成果转化，现在最常说的一句话就是‘加强转化’。但我想问一句，转化从哪儿来？我们的大学是因为有很多高新技术没有转化成生产力，还是我们根本就不存在这些高新技术？我认为是后者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言以蔽之，“我们的大学现在基础研究能力太差，转化不出来，不是缺乏转化，而是没有可以转化的东西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了证明这一点，施一公还列举了包括自身在内的三个例子。他说“十四五年前，有个简单的、我自己都没意识到的发现，结果被一家公司盯上了，主动来找我。这家公司就像那些缉毒的狗一样不停在闻、在看、在听，他们非常敏感，不可能漏掉一个有意义的发现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国科学家Joseph Goldstein是诺贝尔奖得主，并不妨碍他成为包括辉瑞在内的多家著名生物制药大企业股东。他在美国国家健康研究中心时，九位医学生的研究改变了美国制药史的例子，说明技术的转化是水到渠成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施一公关于科技成果转化的论断已经过去8年了，但至今仍有很强的借鉴性和现实意义。一项科技成果能否产业化，与能否通过科技成果鉴定，通过哪一级的科技成果鉴定息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据相关文献，早在2007年，通过省级及以上鉴定的科技成果，产业化率就有将近10%。尽管参与鉴定的专家仍以高校和科研单位为主，但加入可行性和产业需求的角度进行考察后，还是能筛选出更适合产业化的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，目前科技成果转化配套的政策已经较为完善了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如去年的冬奥会上，能够在极寒天气下快速启动且续航较长的新能源汽车让各国来宾都啧啧称奇。电动汽车能够做到这一步，离不开孙逢春院士团队的成果。“十三五”以来，他们研发的-40℃~60℃全气候新能源汽车核心部件，已经实现直接产值超过5亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月，教育部举行第十五场“教育这十年”“1+1”系列发布会，会上提到：“十年来，高校专利转让及许可合同数量突破6.5万项，专利转化金额从8.2亿元增长到88.9亿元，增幅接近十倍”。十年增长十倍的背后，是不少像孙院士团队这样的成果得到了很好的转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么是不是只有少数团队和少数大学的科技成果得到了转化呢？数据不支持这种看法。2022年6月，《中国科技成果转化2021年度报告（高等院校与科研院所篇）》在京发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告中给出了2020年度3000多所高校科技成果的转化合同金额，其中第1名清华大学的金额为32.15亿元遥遥领先，但第100名华中农业大学也有1.74亿元。转化科技成果超过1亿元的高校院所数量有261家，第1和第261的差距都达不到两个数量级，说明高校成果转化是很普惠的，确实是百花齐放、百家争鸣的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/20/20230320162052567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科技成果转化前1-5与96-100名合同金额&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，那些不能转化的成果，其市场前景是值得怀疑的。如果高校的科技成果真的是“沉睡”这么简单，科技含量真的这么乐观，那么高校的校办工厂和企业的利润率一定不会低。然而“疫情三年”中这些企业的压力都非常大，2021年校办企业的标杆——清华紫光还申请了破产重整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，与其说高校成果转化的还不够，不如说高校还没有足够多可以转化的高科技成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;客观看待3.9%与48.1%&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管高校科技成果产业化现状难以令人满意，但绝不能简单地把3.9%和48.1%进行对比，得出高校产业化科研效益不到企业1/10的结论。经过调查，全国政协委员、中科院研究员司徒国海引用的这一数据，来源于国家知识产权局的《2022年中国专利调查报告》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据的调查方法和调查对象，一定会影响数据的真实性和代表性。《2022年中国专利调查报告》中明确，相关数据是通过问卷调查的方式取得的。针对专利权人，共下发企业问卷16188份，高校问卷只有920份。此外，回收到的有效问卷比例，高校和科研单位明显低于企业。这表明问卷发放方对调查中不同主体的掌握情况并不一致，可能造成一定程度的误差。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/20/20230320162110244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报告中专利权人问卷发放与回收情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，企业会倾向于夸大自己专利的应用情况，而编制内的高校教师则呈现出两级分化的倾向。成果转化较好的会进一步夸大自己的产业化水平，而成果转化较为一般的则倾向于说自己没有这方面的布局。高校教师的这种心态，将对问卷调查的结果产生明显影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>