<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09c898ee39a232d006366dfdb3c663d7</guid>
<title>对待汇源果汁不该幸灾乐祸</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_12_775467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月11日，北京汇源食品饮料有限公司发布声明，针对网络上关于汇源果汁“走向末路、又被资本耍了、悲剧”等唱衰言论进行驳斥，强调这些信息均为恶意抹黑，旨在诋毁民营企业及民族品牌。关于汇源果汁“走向末路”的说法并非第一次出现，它显然没有走出艰难的处境，但从这些唱衰言论中，我们能感受到有些人对这家民营企业及民族品牌幸灾乐祸的浓厚恶意，这是十分要不得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇源果汁曾经是国货之光，也是很多80、90后的美好回忆。其成立于1992年，由朱新礼接手一家濒临倒闭的罐头厂起家，凭借浓缩果汁填补市场空白迅速崛起。1997年，汇源以7000万元豪赌央视广告，广告语“喝汇源果汁，走健康之路”深入人心，品牌知名度飙升。2000年，汇源果汁占据全国果汁市场23%的份额，2007年赴港上市，募资24亿港元，成为当年港交所最大IPO。这一时期，汇源凭借品质、营销和供应链优势，成为“国民果汁”的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/12/20250512113344203.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;651&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图自：“汇源”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个国内知名饮料巨头后来命运多舛。2008年可口可乐并购汇源失利，由于此前为满足收购条件，汇源砍掉大量销售渠道，元气大伤，攀过业绩高峰后，开始持续亏损，财务状况也急剧恶化。2017年，其债务规模高达114亿元，资产负债率达51.8%。到2021年正式退市时，市值仅剩54亿港元。2022年完成重整后，汇源果汁一度迎来转机，显示出复苏势头，但近期高管变动和国中水务收购终止等事件，又给汇源复苏之路带来了不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代的发展曾给汇源果汁带来巨大的市场机遇。上世纪90年代，中国物资匮乏，果汁对大众是新鲜事物，抢占先机的汇源脱颖而出。但今非昔比，中国果汁行业的竞争近年来持续升温，市场格局早已经发生深刻变化。一方面，消费者健康意识增强，饮料市场逐渐向低糖、无添加、高品质方向倾斜，100%纯果汁正在成为果汁市场的主流。另一方面，新式茶饮等替代品持续冲击着果汁消费市场，通过社交媒体营销和年轻化定位，削弱了传统果汁品牌的市场影响力。在热播剧《山花烂漫时》中，有一个情节就是张桂梅老师用奖金为全校学生买奶茶，希望她们能像大城市的女孩那样，这也确有其事，是基于2020年真实发生的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/12/20250512114116272.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
要重拾荣光，解决自身品牌老化的问题，汇源还要下大功夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果汁行业内的竞争也在加剧。得益于国内冷链物流网络建设日益完善，传统商超之外的新兴销售渠道快速崛起，果汁行业在中国已经“卷起来”了。虽然汇源在国内最早推出NFC果汁，但农夫山泉、可口可乐等巨头通过多元化产品线和强大的渠道优势，持续蚕食市场份额。相比之下，汇源果汁在营销创新和年轻化转型上，目前反应还相对迟缓。要重拾荣光，解决自身品牌老化的问题，汇源还要下大功夫，不仅需巩固高浓度果汁和NFC果汁的核心优势，还需在品牌焕新、渠道拓展和消费者连接上持续发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快消品牌与一个国家的经济成长、产业升级、供应链韧性、文化软实力都密切相关。日本的资生堂、美国的可口可乐，不仅是产品，更是文化符号，传播着一个国家的价值观和生活方式。当年，国家以反垄断阻止了可口可乐对汇源的收购，正是希望保护好民族品牌。如今，中国饮料品牌大战，在各个细分市场激烈角逐，外资巨头再无垄断的可能性。但在国内饮料品牌的激烈洗牌中，我们祝贺暂时的胜利者，也应对像汇源果汁这样的暂时失利者抱有善意，营造更健康的舆论环境，鼓励它们重整旗鼓。困难不容回避，但机会仍然存在，尤其放眼整个世界，对每一个有着一定基础的中国民营企业都充满机会。真诚希望汇源果汁能再造辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e72e6274d76b72084a2c4db8bbf5ff51</guid>
<title>巴基斯坦空军是台前英雄，幕后英雄是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_05_12_775459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度空军发起规模空前的辛杜尔空袭行动后，结果令人瞠目结舌：6比0，当然6是巴基斯坦空军，而0是印度空军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果考虑到其中一个战果是无人机，实际的空战结果是5比0。不过这并没有本质区别，因为巴基斯坦方面宣布的5个战果成色极高：三架阵风，一架苏30MKI，一架米格29UPG。苏霍伊与米格战机被打下来早就不是新闻，俄乌战场上双方早就有了近三位数的损失。但阵风就不同了，作为西方四代半战斗机的代表，这是不折不扣的先进装备，也是首次可以确认的损失。而这首次损失起步就是三架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦宣布这些战果全都是由歼-10CE与霹雳15E打出来的后，更是掀起了轩然大波，给西方国家造成极大震动。这是中国装备首次击落西方先进战机，并且自身毫无损失，宣告着中国战机与导弹在性能上对西方先进战机形成了优势，并且用实战证明了这一点，可以说是中国军事装备的“DeepSeek”时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体毫不意外地对这一战果进行质疑，BBC主持人连线巴基斯坦国防部长时就咄咄逼人地要求拿出击落证据，并不断暗示想将本次空战与中国扯上关系从而质疑巴基斯坦的战果。从一个观众的角度来说，我都为国防部长感到憋屈：主持人咄咄逼人不断打断、对照片证据视而不见、单方面采信印度言论等。这些无不让人想到《让子弹飞》中的名场面：到底吃了一碗粉还是两碗粉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/12/20250512101425637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
BBC主持人对巴基斯坦国防部长的连线是西方媒体霸权的体现&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，巴基斯坦在5月9日召开新闻发布会，公开本次5.7空战的细节就不意外了。这次发布会不仅仅是展示并解说空战细节，更是要通过翔实的证据证明巴基斯坦空军取得的战果是毫无争议且无可辩驳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;载入史册的空中会战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦三军代表都出席了新闻发布会，但发布会的主角是空军发言人。通过空军发言人的解说，我们得以还原本次空中会战的全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，根据时间线简单回顾一下这场空战：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
0010 印度空军开始起飞战机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
0012 巴空军开始反应
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
0023 巴空军开始起飞战机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
0030 印度空军起飞完毕，共60架飞机其中包括14架阵风。后续陆续起飞增援与辅助飞机，最终规模72架
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
0037 巴空军起飞完毕执行防空任务应对印度空中攻势，最终规模42架。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/12/20250512105540449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦空军发言人解说空战过程&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，印度空军靠近国境线对巴基斯坦发射防区外武器，巴空军从对峙状态变为开火状态，对印度机群开始BVR（视距外）空战。而最终的结果我们都知道了，在歼-10CE、霹雳15E与体系的配合下，打出了5:0的惊人战绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
72架对42架，可以说这不仅仅是一次大规模空战或者空中战役了，而是一次不折不扣的空中会战，其交战空域范围几乎覆盖了巴基斯坦全境与印度西部地区。单以双方参战机群规模来说，这也是21世纪以来规模最大的空战了。而且相比其他空战，本次参战双方各种作战要素齐全，装备的技术水平也高，其含金量无可置疑。正如巴空军发言人所说：这是一场注定写入教科书、载入史册的空中会战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，本次印度空军发起的辛杜尔行动，已经是印度空军有史以来发动的规模最庞大的空中战役了。整个战场宽度覆盖印巴大部分边境，并且印度西部与北部空军倾巢而出。而如此大规模的空中战役显然超出了印度的指挥能力，因此，将作战区域划分为四个独立的进攻轴线进行划片，以形成四个小战场，从而降低整体难度，同时通过宽大正面使用数量优势来压倒巴空军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我不明白，为什么大家都在谈论《国家意志》这小说，仿佛这次空战对我们注定了凶多吉少。二十五年前，我从卡吉尔踏上征途，克什米尔眼看将归于一统，印度人民欢呼雀跃，真可谓占尽天时。那种勃勃生机、万物竞发的境界，犹在眼前。短短二十年之后，这片空域竟至于一变而成为我们的葬身之地了么？不论怎么讲，会战兵力，是72架对42架，优势在我！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度空军每个进攻轴线的机群分为两个梯队以相互掩护。庞大的机群中真正执行打击任务的只有一小部分飞机，并且是利用地形掩护在不越过国境线的情况下，投放防区外对地弹药后，在其他战机的掩护下来规避巴空军的反击。这一脱离战术明显吸取了2019年冲突的教训，如果面对2019年的巴空军，印度空军这一战术确实能取得成功。但正如印度空军不是2019年的印度空军，巴空军也早已不是当年的样子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/12/20250512101504852.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度空军能组织起七十多架飞机发动辛杜尔行动确实是巨大提升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0db2383587d74f74ee5260b4e947e8b3</guid>
<title>没想到，印巴战争以这种方式影响巴基斯坦国家建设…</title>
<link>https://www.guancha.cn/hupenggang/2025_05_12_775438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2025年4月22日，印控克什米尔地区爆发恐怖袭击事件后，印巴关系日益紧张，两国关系跌至多年来最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1947年8月印度和巴基斯坦先后宣布独立以来，两国已经进行了4次血腥战争，其中3次战争都是由于两国在边境克什米尔地区的持续争端引发的。“观今宜鉴古，无古不成今”，今天印巴冲突的再次激化与该地区深刻的冲突根源以及历史遗留问题息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文选自《南亚东南亚研究》2023年第4期，原标题为《印巴战争与巴基斯坦国家建设》。文章从战争与国家建设的关系出发进行研究，通过对印巴战争以及巴基斯坦的案例，来分析和检验查尔斯·蒂利（Charles Tilly）提出的国家建设的“战争驱动模型”。观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡鹏刚、卢凌宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国家发动战争，战争缔造国家”，是查尔斯·蒂利（Charles Tilly）从近现代欧洲历史中归纳出的政治规律。在蒂利的命题中，自变量是战争，主要是国家间战争。二战后世界政治中的国际战争不仅频次减少，而且在区域分布上很不均衡。国际体系中的绝大多数国家享受了半个世纪以上的和平，但也有一些国家始终处于恶劣的国际环境中，饱经战争和动乱的考验，巴基斯坦就是这样的少数国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦是英国结束南亚的殖民统治之后建立的新国家。巴基斯坦是基于伊斯兰教宗教认同建立的国家，这种认同来自于穆斯林教育家赛义德·阿赫默德汗于1883年创立的“两个民族”理论，后经穆罕默德·伊克巴尔和穆罕默德·阿里·真纳发展而成。根据蒙巴顿分治协议，巴基斯坦于1947年8月14日宣告成立。由于分治计划既没有保证巴基斯坦的建立，更没有保证巴基斯坦作为一个独立实体的生存权。因此，巴基斯坦立国以来就一直面临着艰巨的国家建构任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在巴基斯坦历史上，其国土安全面临的最大的威胁始终来自印度。1947年之后，巴基斯坦的领导人和普通民众一直将印度视为最主要的安全威胁。巴基斯坦穆斯林联盟领导人穆罕默德·阿里·真纳（Muhammad Ali Jinnah）认为：国大党对印巴分治的解决方案是有所保留的，他们决心尽可能重新统一印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尤布·汗（Mohammad Ayub Kham）认为：印度的态度仍然是一种不折不扣的敌意。目的是在我们诞生时使巴基斯坦陷入瘫痪。哈立德·本·赛义德（Khalid Bin Sayeed）指出，巴基斯坦的几乎每一个行动都可以被解读为出于对印度的恐惧。两国间的领土冲突在1947年至1948年引发了第一次印巴战争，使这一猜疑变成了深深的不安全感。此后，巴基斯坦又与印度在克什米尔三度开战并发生多次边境冲突。可以说，巴基斯坦建国后长期处于战争和备战状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430103440267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1947年在新德里举行的会议上，印度总督蒙巴顿（Mountbatten，中右）和印度领导人就印度分治达成协议&lt;span&gt;BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、战争与国家建设：从蒂利到蒂斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家建设（state-building）最常见的定义是统治者建立、巩固和重建国家能力的过程，这是国家建设的狭义定义。广义的国家建设则包括国家能力和政治合法性两个维度。具体而言，国家能力建设主要指建立有效运行的政府并为公民提供物质性和社会性的公共产品，合法性建设则包括对主权国家进行社会和文化整合。后者涉及政治合法性。王绍光和胡鞍刚甚至认为合法化能力（legitimation power）是国家能力的一个重要方面，是国家能力最“柔软”的部分。这里的“合法化能力”就是国家的政治合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的历史就是国家建设的历史。对于二战后独立的后殖民国家而言，建设和巩固国家能力与合法性是很艰巨的挑战。对于后殖民国家的建构而言，政治国际关系学家提出了大量的解释。按照列维（Margaret Levi）的类型学，影响国家建设的因素主要为“议价能力”（bargaining power）、“交易成本”（transaction cost）和“贴现率”（discount rate）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
议价能力指在向社会汲取资源和加强对社会控制的过程中，与社会讨价还价的能力，主要包括国际战争、政治体制、族群关系、国体（联邦制或单一制）等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交易成本则是国家为了控制社会所必须支付的成本，比如在很多发展中国家，向农民征税就比向矿业（比如石油产业）征税困难得多，因为前者作业分散而后者高度集中。交易成本的其他指标还包括人均GDP、贸易开放度、外来援助等。贴现率则指统治者对政治前途的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果预期乐观，他们会平稳地执政，按部就班地向社会汲取资源，但如果预期悲观，他们大概率会在短期内加强汲取水平，导致税收大幅度增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述三类解释中，国际战争被公认为是最重要的，学者们称之为国家建构的掠夺者理论（predatory theory）或战争主义范式（bellicist paradigm）。从思想渊源上看，这支理论始于韦伯（Max Weber）和亨茨（Otto Hintz），其集大成者则是蒂利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂利在欧洲现代国家生成的经验基础上归纳出了原生理论：统治者为了应对国际战争，必须向社会——包括资本家和其他公民——征税，为此，统治者不得不和社会讨价还价，一方面要向社会提供包括安全在内的公共物品，其重中之重是消耗国内的割据武装集团，另一方面则要加强以税务部门为核心的国家机器的建设，以增强对社会的渗透，显著地增加税收。在这个过程中，国家机器不断膨胀，现代国家的建构得以完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫伯斯特（Jeffrey Herbst）指出，撒哈拉以南非洲国家建设的滞后在很大程度是由于联合国体制严厉禁止国际战争，尤其严防主权国家通过战争侵占或兼并其他国家的领土。赫伯斯特对撒哈拉以南非洲国家建设的研究其实是对蒂利国家建设的“战争驱动模型”的应用。蒂利在系统考察了中世纪晚期到冷战结束的西欧历史的基础上提出了“国家发动战争，战争缔造国家”这个影响深远的命题。他的基本思想是国家为了战胜敌对国家、消灭国内挑战者，不得不向普通纳税人和资本家征收更多的税收，汲取更多的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，国家必须首先加强对税收、统计、信息、监督等部门的建设。由于这些要害部门的工作有赖于警察、交通运输等其他官僚机构的支持，国家强化财政汲取的努力会导致国家机器的全面扩张。不仅如此，外敌的威胁也有助于培养国家的民族主义情绪，形成并强化政治共同体意识，从而增强政治合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，战争在增强国家能力的同时，也使国家提高了政治合法性，而且能力与合法性会相应强化：国家能力的提升使得统治者有足够的财力来加强合法性建设，而合法性的增强又会提高国民对政治共同体的认同，激励爱国主义，降低财政汲取的行政成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂利原生理论的自变量包括国际战争和国内战争，但他关注的重点是国际战争。更重要的是，蒂利的着眼点不是因素分析，而是因果机制分析：他固然强调国际战争的国家建设功能，但更关注国内战争、税收和其他公共物品供给之间的互动。比如，蒂利认为在近代早期欧洲国家兴起的过程中，资本起到了显著的作用，政治家为了建设国家，不得不与资本妥协，以汲取财政资源。不过，比较政治和国际关系学家在继承和发展蒂利的理论时倾向于突出战争的国家建设功能，蒂利的贡献被称为国家建设的“战争驱动模型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上看，蒂斯对蒂利模型做出了最大的贡献。基于二战后国际战争锐减的现实，蒂斯把国际战争替换为“竞争对手”（rivalry）这一概念。所谓竞争对手指在一定时期内与一个国家保持军事竞争和敌对关系的另一个国家。对手间可能发生过战争，但更常见的情况是处于长期军事对峙、军备竞赛或者零星武装冲突的状态。也有学者认为跨界反政府组织和国际干预履行了类似于国际战争的国家建设功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就经验研究而言，蒂利模型被广泛地用来解释近代欧洲以外地区和国家的国家建设，并在这个过程中不断得到发展和完善。例如，有学者指出，第三世界的政治暴力和国家间竞争正慢慢地推动第三世界国家沿着近代早期欧洲国家的轨迹发展。科恩（Youssef Cohen）和奥根斯基（A.F.K.Organski）认为发展中国家的暴力冲突并没有表明国家的崩溃，而是代表了“权力的原始积累”，“类似于几个世纪以前的欧洲”。蒂斯（Cameron Thies）的研究表明，第三世界国家间的对抗，包括非洲和拉丁美洲，增加了国家的汲取能力。他的结论是“最终导致欧洲强国产生的相同进程，可能在后殖民时期的发展中世界的早期阶段发挥作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，也有学者持相反的意见，认为蒂利模型即使对欧洲现代领土一主权国家形成的解释也是不充分甚至是错误的，对于第三世界尤其是后殖民国家的国家建设缺乏解释能力。实际上，蒂利本人对于自己的命题在第三世界的应用抱着很谨慎的态度。后殖民国家的统治权力来自于国际社会的赠与，在权力形成的过程中没有经历过统治者与被统治者在长期战争威胁下所进行的博弈，所以很难期待欧洲的逻辑能够在后殖民国家重现。他还指出，二战后的世界政治与威斯特伐利亚体系建立之前几个世纪的欧洲截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家形成的“外部”因素压倒了“内部”因素。杰克逊（Robert Jackson）在评价二战后非洲的国家建设时指出，非洲的领土一主权国家体系是二战后规范主义国际公法占据上风的产物，为一大批不具备经验国家资格的后殖民国家的独立和主权完整提供了法理上的支持和保障。尽管如此，杰克逊的指责不适用于巴基斯坦这个在战争中成长起来的国家。二战后的国际法体系也确实高度重视主权国家疆界，严厉禁止通过战争手段侵占一国领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费莎（Tanisha Fazal）记录了19世纪初以来由于征服造成的事实上的国家消失和死亡。她发现二战之后，国家死亡的案例少之又少，国家不再因国际战争而轻易地消失。不过，虽然巴基斯坦没有亡国之忧，但国际社会似乎对印巴长年的冲突无力也无心化解，实力远比印度弱小的巴基斯坦处于类似于“自然选择”的生存环境，这就为我们测试蒂利国家建设的“战争驱动模型”在后殖民国家的适用性提供了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然蒂利理论的经验基础是16世纪以来的欧洲国家，但他的理论在解释第三世界的国家建构中得到了广泛的应用，并在大样本统计分析中获得了较为坚实的经验支持。鉴于二战后国际战争谓为稀缺，所以在蒂利模型在二战后世界政治的运用中，深度个案研究较为少见，其中一个例外是巴内特（Michael Barnett）对以色列和埃及等中东国家国家建构的探讨。在二战后的世界，经历了五次中东战争的以色列、埃及等国显然是深度检验蒂利理论不可或缺的样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，非洲大陆虽然内战频繁，但二战后成规模的国际战争当数欧加登战争（1978—1979年）。在东南亚，越南抗美战争是影响最大的国际战争。在南亚次大陆，印巴战争也是二战后罕见的具备相当规模的国际战争，并且两国在建国后的40年时间里交手了三四次，其理论和经验上的意义堪比中东战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可得，巴基斯坦案例主要的意义至少有两个：一是检验蒂利理论在南亚次大陆的适用性。二是修正和补充蒂利的理论。比照个案分析，哪些变量是蒂利理论中没有的但在巴基斯坦个案中有，这些变量连同战争增强了国家建构，它就是巴基斯坦个案独特的理论增长价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、概念的操作与度量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的因变量是国家建设。我们参照泰勒（Brian Taylor）和博托（RoxanaBotea）对二战后越南和阿富汗的比较个案分析的研究设计，把国家建设分解为三个变量，即财政汲取能力、军事能力和政治合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政汲取能力直接决定了国家存续的经济基础，所以获取财政资源的能力是最基础的国家能力，也是国家建设的首要内容。国家作为一个政治机构，是由财政来供养的。财政的常规来源是税收，非常规来源包括负债和外来援助。学者们在论及财政汲取能力时通常指征税能力。在定量分析中，税收占GDP比重被视为“最可依赖”的国家能力指标。对于纳税人而言，无论是平民，还是资本家，纳税总是痛苦的，至少是不情愿的。国家为了征税，必须尽可能深地渗透到社会各层，搜集关于纳税人收入来源的各种信息，对他们进行监督，必要时强制征税。为此，国家必须扩张和强化税务、信息、监督和警察等部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430103700396.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
查尔斯•蒂利（Charles Tilly），1929年5月27日生于伊利诺伊州的伦巴德，美国著名的社会学家、政治学家和历史学家，历史社会学和抗争政治研究的奠基人和集大成者。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂利评价说建立军队和发动战争是欧洲国家发展国家能力和汲取社会财富“最强大和持久的动力”。另一方面，军事能力既是财政汲取能力的后盾，又依赖于财政的供养，它与汲取能力既有联系又相区别。相比之下，“合法性”（legitimacy）是一个较难操作的概念。从理论上讲，合法性是一个国家得以维持统一和主权的“软实力”，是被统治者对政治秩序认可和支持的程度。冯·克劳塞维茨（Carl von Clausewitz）强调了法国大革命和拿破仑战争激发出的民族感情让所有法国人都变成了军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对因变量的三个维度作如下操作：财政汲取能力操作为相对政治汲取能力，把军事能力操作为军费开支、武器装备，把政治合法性操作为国家统一意识形态宣传教育、民族整合与公共物品供给的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蒂利的原生模型中，自变量有两个，一个是国际战争或国家间战争，另一个是国内战争。不过，无论是蒂利还是“战争驱动模型”的后续研究者，大部分聚焦于国际战争。本文的自变量也是国际战争。不过，在20世纪以来的战争史上，绝大部分国际战争持续的时间都较短，像一战、二战这样持续的战争已经很少见。不过，战争的内容不仅是疆场作战本身，还包括备战的全过程。按照蒂利的观点，不是战争本身，而是为了战争而进行的经济、政治和军事准备才是推动国家建设的动力之所在。换言之，强化国家建构是战争的前提和条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9d84d9ec66b46883aec578f613ac042</guid>
<title>什么情况下中美能谈成？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2025_05_12_775434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国实行全面对等关税之后，中美之间互征关税的税率均超过120%，如此高的关税税率，几乎等同于脱钩。在中美之间的经贸互补性如此强的情况下，高关税不可持续，故国际社会普遍预期中美应该通过谈判来达成降低关税的协议。尽管特朗普已经多次暗示中美正在接触并准备进行谈判，但中方断然否定双方有任何谈判，近日中方宣布准备与美方高管接触，那么，中美谈判或谈成的可能性大吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这次关税战完全不同于2018年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次中美贸易战，一开始是非常温和的。2018年2月起，中美之间就一直在开展贸易谈判，如2月27日至3月3日，中方就受邀去美国与美国的财政部长姆努钦、贸易代表莱特希泽等就中美经贸合作进行磋商。在特朗普宣布对价值500亿美元的中国商品加征25%关税后，中美继续谈判。从2018年2月至2019年12月中美签署第一阶段经贸协议，共谈判了13轮。其中包括两国首脑多次会面和通话，最后中方承诺两年内增购2000亿美元美国商品，美方承诺分阶段取消部分关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自特朗普1月20日再次当选总统后，他就迫不及待对中国加征关税，2月1日，特朗普宣布对华加征关税，税率为10％。到了3月份，特朗普继续对中国商品征税，税率又最加了10％。到了4月2日，借全面对等关税之名，又向中国加征34%的关税，即在上任不到三个月内，累计加征了54%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与上一轮贸易纷争不同的是，这次美方完全是在没有与中方事先沟通的情况下连续对中国加征关税，其加征关税的理由也显得荒唐可笑。在中国迅速反制之后，美国对中国加征的关税又一路飙升，从84％、125%到145％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年的中美关税之争，官方从未用“贸易战”这一词，而是用贸易摩擦或贸易纷争来描述。但在4月25日的政治局会议上，首次把中美贸易冲突定性为“国际经贸斗争”，既然上升到斗争的高度，那就意味着已经做好最坏打算了。四月末，我国商务部部明确表示，若美方希望重新进行谈判，必须首先取消所有单边关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，5月2日商务部新闻发言人就中美经贸对话磋商情况答记者问时回答说，“中方注意到美方高层多次表态，表示愿与中方就关税问题进行谈判。同时，美方近期通过相关方面多次主动向中方传递信息，希望与中方谈起来。对此，中方正在进行评估。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然要比“必须首先取消所有单边关税”的措辞要更留有余地些。那么，究竟该如何评估呢？此外，中方宣布近期将与美方接触，但接触与谈判是两回事，两者不能混为一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/12/20250512081629863.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月11日晚，中美经贸中方牵头人、国务院副总理何立峰出席中方代表团举行的新闻发布会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谈判前提应该不只是部分关税取消&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次中美双方加征关税的一个差异是美国对中国加征145%关税，中国则对美国加征125%关税，彼此相差20%。事实上是2-3月份美国单边向中国加征20%后，中方并未马上作出反制举措。这与2018年的贸易摩擦相比有明显不同，当时美国对从中国进口的500亿美元加征关税后，中国马上反制，对等加征500亿美元商品的关税。那么，这次中美若启动谈判，前提是需要斟酌和评估的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但谈判不能只局限于关税，单纯谈进行关税谈判已经意义不大了。因为这次美国对中国在经贸领域的打压是全方位的，至少还有两个方面需要纳入到谈判范围中，一是2月21日特朗普发布的《美国优先投资政策》的总统备忘录，该备忘录中含有大量的遏华政策或法律；二是4月18日美国贸易代表办公室颁布关于对中国海事物流及造船业301调查的歧视性决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看《美国优先投资政策》的总统备忘录。备忘录涉华的分两部分，一部分是限制美国对华投资，如扩大对华投资类型和资金来源的限制；通过“特别指定国民和封锁清单”、“中国军工复合企业清单（NS-CMIC）”、“特定国家安全技术产品投资”行政命令（涉及人工智能、半导体和微电子、量子信息技术），来对直接投资产生影响，同时间接影响我国二级市场，并加大了中概股的监管压力与退市风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分是限制中国对美投资。如限制中国投资美国战略部门；限制“外国对手”投资敏感设施与新兴技术；停止使用“缓解协议”处理“外国对手”对美国的投资；审查是否暂停或终止1984年《中美所得税公约》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看美国贸易代表办公室（USTR）对中国海事物流及造船业301调查后举措。第一阶段， USTR提出自2025年10月14日起，对中国船东以及运营商征收进入美国管理的港口的费用，2028年每吨最高提高到280美元；第二个阶段，自2028年4月17日起，对美国出口LNG（天然气）的运输船，实施美建造、挂美国旗、美国运营的比例要求，在未来22年内比例逐步提升至50%。此项规定针对所有国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/11/20250511182119876.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举如实施，将对我国的海运及造船业带来巨大负面影响，因为我国海运和造船规模均全球第一，尤其我国造船业体量已经占全球半壁江山，2024年订单量占全球60%以上。关税及进港费等要求无疑将大幅增加航运成本，并导致造船订单大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果谈判不涉及以上三方面事项，那就是不对等的谈判，难以体现中方提出的谈判“必须建立在相互尊重、平等互利的基础上”的要求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>