<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14a650bc0ed57785fe74afa223276603</guid>
<title>一周军评：“鹘鹰”走向巴基斯坦，我国五代机研制已进入自由王国</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_01_22_722961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15日，在巴基斯坦空军发布的力量展示宣传片中，直接表示了引进FC-31“鹘鹰”战斗机的意愿，这意味着中国五代机即将走向世界；与此同时，巴以冲突外溢影响到了南亚局势，伊朗和巴基斯坦之间的交火引发外界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225455506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦的空军现代化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走向巴基斯坦的“鹘鹰”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月15日的宣传片中，巴基斯坦空军介绍了目前巴空军的建设成就和主力装备——包括歼-10CE、“枭龙”blockIII和“翼龙”无人机等。而在这个宣传片的“未来展望”环节中，巴基斯坦空军直接把FC-31“鹘鹰”战斗机放到了封面和视频内容中，并在视频中直接配上解说称巴基斯坦空军“将引进第五代战斗机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说宣传片中出现FC-31还尚属巴基斯坦空军在规划未来时的“美好景愿”，那巴基斯坦空军参谋长有关购置FC-31的发言，则说明这款先进五代机已经列入巴空军的“议事议程”。再早之前的1月6日，巴基斯坦空军参谋长、空军上将扎西尔·哈迈德·巴巴尔在中央空军司令部责任区举行的仪式上表示：巴基斯坦空军计划从中国采购FC-31多用途隐形战斗机。虽然这位空军司令没有提及具体的采购时间和采购数量，但他强调：“购买FC-31隐形战斗机的基础已经奠定，这些飞机将在不久的将来成为巴基斯坦空军机队的一部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225513540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在“鹘鹰”飞机首飞12年以后，全世界第一款专门为外贸设计的五代机终于获得了较为明确的出口前景，多少带点历史意义——中国将成为美国之后第二个有能力输出第五代战斗机兵器的国家。在这个斗争激烈、波云诡谲的时代，中国成为能够输出维系地区军事力量平衡重要兵器的武器出口国，无疑为期盼世界秩序稳定的国家们注入了一针强心剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FC-31对于巴基斯坦空军的意义自不必说。第五代战斗机相比第四代战斗机有着“降维打击”的优势，即便对于体系完善、机队质量高、人员素质强大的人民空军而言，歼-20在演训场上亮相后都能达到“一根针破一张网”的效果。而对于巴基斯坦空军这一刚刚步入有源相控阵时代的空军而言，FC-31的加入将会让巴基斯坦空军体验一场迥然不同的新时代空战。可以预见的是，即便巴基斯坦最终拿到的是外贸版本的FC-31，其实战场态势感知能力、电子对抗能力都比“枭龙”Block3和歼-10CE两款典型四代机更加出色。而五代机“自成体系”的特点，也会让巴基斯坦空军的战术战役理论和实践迈向一个新的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225529949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦空军将会体验到6年前我们空军经历过的震撼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于巴基斯坦空军的主要对手——印度空军而言，也刚刚步入有源相控阵时代，其整体机队质量优势在巴基斯坦空军列装了歼10CE和“枭龙”BlockIII这两款配备有源相控阵雷达的中国战机以后已经丧失。而印度空军的地导部队，地面雷达网络，空中特种机平台和一体化信息指挥能力等体系建设情况一直较差。在面对质量更强的敌军战斗机机队时，印军的小体系不仅不能成为己方机队的“倍增器”，反而会因为平台落后、师出多门等不利因素“拖后腿”。当下，印度空军的五代机研制计划刚刚启动，如果巴基斯坦能在近年列装五代机，那么短时间内印度空军难以寻找用于应对的手段和方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在我军列装第五代战斗机8年以后，我国的隐身战机出口初见曙光。作为参加过数次珠海航展的老军迷，笔者更感兴趣的是，巴基斯坦将会获得何种状态的FC-31。作为世界上第五款公开亮相的五代机，也是我国第二款公开亮相的五代机，FC-31的研制历程几起几落，先是作为北所自筹经费研制的一款“双发中推窄间距紧凑机身布局”的“隐身验证机”存在；随后又演变为一个当今世界上罕见的“纯粹面向外贸客户”的五代机；在这之后，FC-31的身影从珠海航展上消失了两届并且有了2.0版本、3.0版本等多次迭代；再往后，孙聪总师口中“下一代舰载机”的“350001”号机最终以明显“胖了一圈”的状态在2021年惊艳亮相；随后FC-31再次作为中航工业的“最新产品”回归各大航展和防务展……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/21/20240121225607627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225552154.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225552146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某种鹘鹰同分异构体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，目前我国确实有多款“双发中推窄间距紧凑机身布局”的五代机处于不同阶段的试飞状态。最终即将加入我国自用型五代机序列的“自用鹘鹰”在机翼后缘、机头形面、隆起的座舱后部、DSI进气道唇口形面乃至整个机身方面，都和目前外贸展示阶段的FC-31有所不同。在“某种鹘鹰”确定加入海空军序列的今天，巴基斯坦获得的FC-31会是和歼-10CE一样的“自用产品的外贸型号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是JF-17“枭龙”一样“另起炉灶”确实值得外界期待。毕竟如果FC-31是和自用型战机“有所区别”的型号，那么我国航空工业将会有三种完成研制的五代机研制型号——比美国还多一种。但无论巴基斯坦买的是哪一种，都说明我国的五代机研制已经进入了自由王国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术以外，五代机的出口无疑说明中巴之间的互信——尤其是巴基斯坦高级军官对中国的信任已经达到了一个新的水平。尽管巴基斯坦的武器进口问题一直以来都是地缘政治因素大于武器本身的性能比拼，但在巴基斯坦国内一直存在着“中国派”和“美国派”。简单来说，如果有F-5战机可以开，那么巴基斯坦空军不会选择歼-6战机；如果F-16的进口渠道稳定，那么整个“枭龙”战机研制工作可能从一开始就不会展开……这也不能怪巴基斯坦保家卫国的军官们，因为巴基斯坦空军的飞行员训练体系和战役战术学理论源自美国，在美国的内尔尼斯空军基地接受培训和学习的军官，自然会更加信任上个世纪叱咤风云的美制武器和理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225628276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从一代机到三代机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但斗转星移，如今的中国兵器已经让巴基斯坦空军有了信任的理由。许多巴基斯坦军官入伍时候就驾驶来自中国的航空兵器，在他们晋升到高级军官的职业生涯历程里，往往能亲自经历中国战机的迭代更新。总的来说在长达50年的时光里，中国兵器陪伴三代巴基斯坦军官走完了服役生涯。武器也是战友，这批伴随中国武器成长起来的巴基斯坦军官自然对中国兵器建立起了深厚的感情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着FC-31的引入，巴基斯坦或许将成为了世界第一个，也可能是唯一一个集齐了新中国第一代到第五代战机的国家。近年来，巴基斯坦人在持续的中巴交流合作中发现，中国新锐的航空兵器系统引发的空战理论变革，已经超出了他们原先对于空战的理解。而这些接触我国三个世代战机的巴基斯坦军官们，更加有底气要求巴军机队实现“中国化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，2022年巴基斯坦空军列装了歼10CE和“枭龙”BlockIII这两款配备有源相控阵雷达的中国战机，堪称巴空军在尖端战机的选择上彻底“中国化”的标志，而促成这一引进的巴空军司令将扎西尔·哈迈德·巴巴尔，上任前就指挥过拥有中国战机的联队。而他指挥过的第15中队，也实现了从法制战机到中制战机的改装。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225641933.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不少人还是质疑当下经济困难、资金紧张的巴基斯坦是否有能力担负这些昂贵的兵器。这种“算账”问题倒是不难解答：采购武器的成本要算的账不是武器本身，而在于如果缺乏这种武器会造成的损失。基于目前印巴两国的经济发展势头和政治局势考量，印巴空军的差距将在20年代进一步拉大。印度早已不再是那个有利于航空公司搞“卖方市场”的“冤大头”国家，当下印度军事进口逐年降低，是一个类似于巴基斯坦一样有一定战机制造组装能力，通过较少的空军军费就能扩张自身机队的航空大国。即便我们不算上目前命运未知的“先进中型战斗机”（AMCA）和“双发舰载战斗机”(TEDBF)，印度空军未来十年依然计划采购133架“光辉”Mk-1A战机和108架“光辉”Mk-2战机。此外，印度空军还在升级自身的苏-30MKI战机，使其获得现代化的雷达传感器，并进一步采购“阵风”战机。在印美合作步伐日益密切，印度能稳定获得欧美航空发动机供应乃至整机的今天，我们不应低估印度空军的扩军规模，印巴之间的机队差距将随着印度经济的进一步增长而加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，想让巴基斯坦通过同代武器的质量优势取得对印军事平衡已经变得有些困难。而在为了历史使命备战打仗的今天，这种印巴之间的军事失衡显然会让我们“稳西征东”的现状受到挑战。在雷霆万钧的那一天，我们不能让西边虎视眈眈的南亚大国有背后捅刀子的底气和物质基础。而武器讲究效费比，先进五代战机带来的威慑能力，可能只有战略武器能够媲美，而经验告诉我们，缺乏五代机兵器的国家往往需要投资很多其他武器，放弃更多军事经济乃至政治利益才能应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225711149.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让笔者想到了我们灰暗的90年代台海局势——在十号工程尚未定型，我国刚刚引进“侧卫”战机的90年代中期，美国人硬是帮助台岛当局获得了超过300架三代机和E-2T预警机，这让台岛的空军机队质量直到新世纪以后很多年都还能压制我们。如今时过境迁，中国的航空工业已非吴下阿蒙，中国变成了可以输出先进航空兵器的空军大国，我们也可以通过制造“代差的霸权”维系地区局势的对称与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到世界局势，就在笔者畅想巴基斯坦空军机队的未来时，俄罗斯空天军则收到了一些坏消息。不管是乌克兰防空部队的自吹自擂，还是俄罗斯空天军博主愤怒而又无奈地指责，那架编号为RF-50601的A-50U预警机命运似乎已经注定不会太好。时至今日，俄罗斯空天军依然需要依赖1988年的苏制预警机获得有限的态势感知。而纵观整个冷战，苏联向包括中东在内的全世界进行了长达40年的布局尝试，但苏联每一次军事扩张都会折戟于苏联航空兵器相对西方航空力量的技术落后。最终，在1982年的那个夏天，当叙利亚的阿拉伯雄鹰们因为体系的差距无力回天，阿拉维派不再掌握贝卡谷地的天空，苏联针对中东地区长达40年风起云涌的军事布局，也随着苏联航空兵器的坠落而灰飞烟灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中东各国也不得不将自身的安全交给欧美的空军机队，从而失去了防务安全上的主动权。然而，情况随着巴基斯坦空军的崛起有所改变。现如今，巴基斯坦的空军歼-10CE战机已经成为了海湾各个“王爷国”的“豪华三代机俱乐部”成员国，与各个中东国家的先进欧美三代机进行了直接对抗。笔者相信，在中东国家见识到中国空军的伟力以后，他们对于“鹘鹰”战斗机的看法将会有所改观。当今世界的美国霸权起源于海湾地区的空中霸权，笔者希望这种空中霸权最终会在海湾地区终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/21/20240121225658796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84d19d1719763fbd947581d9c2619b1f</guid>
<title>我坚持认为，参与研究的近20人都应被列为共同作者</title>
<link>https://www.guancha.cn/DoctorX2/2024_01_22_722953.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月16日，华中农业大学的11名研究生联合提交了长达125页的材料，举报自己的导师黄某某，指控其涉嫌篡改实验数据、造假论文等学术不端行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19日凌晨，华中农业大学在官方微博发布情况通报，在已调查材料中发现所反映的实验图片、数据、结果等方面问题基本属实，初步认定存在学术不端行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起事件很快占据舆情热搜榜，有关高校老师造假、导师与学生关系的讨论再次成为热点。事后，观察者网与一位不愿透露姓名的青年科研人员谈了谈华中农大事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/22/20240122075701289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;华中农业大学学生联名举报信&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这不是学术界第一次爆出类似丑闻了，我们先来说篡改实验数据、图片造假这件事情。我们知道理工科研究基本是基于实验数据，但实验也会有很多不可控因素，比如实验过程中出现了偏差，结果没有达到预期，实验无法复制。你也是理工科出身，在这方面有没有什么切身感受？如果一个作者篡改他的实验数据，外界如何得知和评判？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;X博士：&lt;/strong&gt;这确实不是在学术界第一次发生类似的事件了，但是本次被举报的黄某实验室情况特别恶劣。很多的研究不能说是学术不端，甚至于直接就是无中生有的恶意造假，这类不称职的研究人员“导师”应该被严肃处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于科学实验的复杂性，作为一个外人，单纯从论文入手，其实非常难以判别一个发表的在专业期刊上的实验数据是否完全的准确，能不能完全反映客观事实。但由于学术界的交流交往非常密切，当一个轰动性的成果产生后，就会有本领域的其它实验室根据这一研究结果进行复现，或试图在这一基础上进行下一步的开发，所以如果有明显的可重复性问题，也往往能在结果复现阶段就暴露出来。就比如2023年非常火爆的常温超导这一研究方向，不管是美国研究组的成果还是韩国研究组的LK99，都吸引了大量的国内同行进行复现研究，最终也确认了他们的研究结果并不完全可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;目前我们在理工科实验论文发表这方面，有没有什么硬性的规定和规范，来确保论文的准确性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;X博士：&lt;/strong&gt;目前对一项论文准确性、科学性的审核，主要是通过同行评议实现的。一般来讲，在你投稿后，论文的学术编辑会将这一篇文章发送给3-5个在同一领域或相近领域的研究人员，让他们对这一篇论文提出他们自己的看法和建议。如果大部分审查意见倾向于积极，那论文将会被接受或将在进行修改后被接受，而如果这些专家提出了不同意见，则论文将会被驳回，需要进行更大程度的修改才能发表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一些较为明显的问题，比如实验设计逻辑有明显错误，或者数据无法支撑作者的结论，审稿专家一般都能有效地发现这些潜在的风险。但如果涉及到特别细节的领域（如某个基因的表达情况），审稿人往往也没有那么多的时间进行深入的思索，可能就会被作者“蒙混过关”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，因为一项研究的内容往往较为聚焦，哪怕是资深的审稿人，也不能确保能完全理解这一篇论文的内容。这也会出现一些有意义的研究被误杀的情况，我们每一个人几乎都经历过这样的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来也大量出现一篇论文，在通过同行评审后，又在网上被其他读者发现数据造假或重复使用等情况，造成了比较恶劣的不良影响，这些都说明目前的同行评议制度还有很大的提升空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据调查，目前存在的学术不端行为中，除了我们常见的抄袭剽窃外，还有未参加创作、在他人学术成果上署名，这种情况也很常见。很多论文都是团队合作的结果，也有导师指导的成果。目前在联合署名方面，有哪些规范，又有哪些潜规则？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;X博士：&lt;/strong&gt;从常理上讲，所有参与了这一项研究的人，都有资格被列入共同作者，但有时候出于一些现实考虑，比如经费以及职称评审等原因，并不能保证作者名单中的作者次序与其实际贡献比例相符。这也是在一篇论文的发表中最容易产生矛盾的部分，不管是在国内还是国外，都曾经有过数不胜数的故事。一般来讲，大家竞争最激烈的是论文的第一作者以及之后的共同第一作者，通讯作者和共同通讯作者。如果在一项研究中有多个单位介入，一般这些单位都会贡献出一个共同通讯作者，或一个共同第一作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一些老专家认为论文署名作者过多（比如多于10个），就是学术不规范的体现，但我其实有不同的看法，在日益讲究跨领域学术合作的今天，论文很难由单一团队独立完成。比如我最近正在撰写的一篇论文，有五个单位（包括研究所、大学、公司）都实际参与了工作，并贡献出了重要的资源。我一直坚持，参与这项研究的近20人都有资格，且应该被列为论文的共同作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/22/20240122075750358.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;华中农业大学学生举报材料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;学生们在举报信中也提到，一些研究生非常配合导师的造假行为，因此取得了许多研究成果。然而，不愿意配合的学生却遭到了老师的打压，使得他们无法坚持下去。这其实也暴露了很多问题，一是导师对学生的支配性地位，二是导师和学生捆绑为利益共同体。近年来也有不少类似学生不堪导师压力自杀、抑郁的案例。从你的观察来看，导师对学生的支配性地位是如何形成的？又是哪些（潜）规则助长了这股风气？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;X博士：&lt;/strong&gt;有才无德的“混蛋导师”在全球各地都很常见，也未必都会被肃清出科研队伍，但仍应该给予学生足够的选择空间。应该让学生与导师之间的交流渠道更加畅通，双方的地位更加平等。在发现问题与导师实在无法沟通时，应支持学生更换导师，给大家重新开始的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于学生的心理问题，其实在全球范围内都是一个很难解决的问题，博士生的科研工作不稳定性强，失败率高。这就导致几乎每一个博士生（包括我自己）在就读期间都出现过焦虑或抑郁的情况。我的建议是不要讳疾忌医，要积极接受治疗。某种程度上讲，这也是修炼的一部分，只有突破了这些困境，才能在未来生活中面对更大的挑战。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在另一个层面上，强导师制度也并不是完全没有可取之处，在如英国等地的教育体系下，导师与学生之间的联系被弱化，反而造成了博士毕业更加困难，导师不尽责的情况更加常见。这种情况长期下去，一定会造成博士生培养质量的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;很多网友赞扬这次举报的11名学生的勇气，也担忧他们的学业是否会受到影响。戳破这层关系，对于学生来说，会面临哪些压力和风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;X博士：&lt;/strong&gt;这些情况都反映了，目前研究机构或学校对在读博士生研究生的支持保护力度不够大，更多的是对他们可能进行的“维权行为”采取防范的态度，而不是支持的态度。如果遇到了相关情况，学生向学校举报时，单位也不应该采取一味“捂盖子”的回避压服态度，而应该深入调查这些事件，达成可以服众的最终结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另外一个层面上讲，这十一名学生发起这项举报，也是对目前的科研体制及监管机制有信心的表现，他们发自内心希望让国家的科研风气更加端正。我也希望这些学生能够得到妥善的安置，并最终实现他们的科研理想。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa76f3ac3066ff5268cc37d77aee05f4</guid>
<title>医院亏损，总不能要求病人“按规定生病”吧？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2024_01_22_722951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲属住院不满15天，被多家医院以“医疗费用已经超过DRG报销的上限”为由，强制要求转院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按病组付费（DRG）改革后，医院担心亏损，不敢收治“不按照规定生病”、病情复杂的病人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是近期在网上流传的关于医保的几则消息。以笔者在医院的观察来看，这些情况确实存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，国家医保局做出回应，称在医保支付方式改革实际工作中，部分医疗机构管理较粗放，直接将病种平均费用当做最高“限额”，损害医务人员收入和参保人就医权益。同时，有医改专家指出，医疗机构简单粗放管理的同时，不排除按病组付费制度在实践层面存在一定的改进空间，导致个别医疗机构推诿危重病人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“按病组付费”对于医疗机构来说意味着什么呢？它真的如同一些言论所说的，成为了束缚医务人员救死扶伤的阻碍么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何为“按病组付费”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“按病组付费”（简称“DGR”）和“区域点数法总额预算和按病种分值付费”（简称“DIP），是我国近年来医保基金管理的重点推进措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DRG即疾病诊断相关分组付费，是以疾病诊断为核心，将相似病例纳入一个组，根据病人的主诊断、合并症、并发症、手术与否、性别、年龄等因素，形成若干种疾病诊疗的“套路”组合，即临床路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如一位诊断为“膝关节骨关节炎”的35岁健康男性病人，在住院第一天该完成哪些检查，第几天该实施手术，术后有哪些药物治疗，如无特殊变故应该在术后第几天出院。从2009年我国摸索DRG至今，国家卫生健康委共印发了1212个临床路径，涵盖30余个临床专业，基本覆盖了我国的常见病、多发病。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/16/20240116094552556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DIP全称按病种分值付费，是在医保拨款总额预算机制下，利用大数据对病案信息中的“疾病诊断+治疗方式”等共性特征进行客观分析，赋予一定分值；医保部门基于病种分值和分值点值形成支付标准，以每个病种的分值权重为主导，对医疗机构收治的每一病例实现标准化支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DIP与DRG的区别在于，医保局会统筹医疗机构的职能定位与地域的公共卫生发展实际，通过医保支付的经济杠杆，鼓励或是限制某一级别的医院收治某类疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/16/20240116094603743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DIP的经济杠杆对于行业外的人士来说可能比较抽象。比如说，作为一家大型医院的肾内科医生，如果你像三十年前教科书上写的，只收治一些单纯用激素治疗的病人，医保对你的拨款是非常少的，甚至入不敷出。如果你积极开展新的诊疗技术——腹膜透析，成本比血液透析低，病人的并发症也相对少，那么医保给你支付的拨款是一个带有鼓励性质的较高数额，推广腹膜透析可以做到医院、医保、病人多赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前的医保报销流程，病人接受了医疗机构的诊疗服务，在医院结算时只须支付自费部分，医保报销部分由医院垫付。以往，医保局在向医院支付医保报销款的时候，按照实际发生的医疗项目付费。在DRG/DIP的模式下，医保局按照医保规定而不是医院实际支出的费用进行医保付费。对应相关“套路”的付费标准，对医院的诊疗工作进行付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“不要你觉得，要我觉得”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往，医疗机构按照病人实际发生的诊疗项目收费，指所有医疗服务、药品、耗材都按照服务提供量计费。由于医疗的专业性，医院和医生对诊疗项目有着无可争议的决定权，外界很难全面监控诊疗过程，“医院是白色的黑箱”。在当前的社会大环境下，难以避免医院及中高年资医务人员实施过分积极的诊疗活动，以此“多劳多得”调节自身收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来国家医保局“带量采购”的“灵魂砍价”令人印象深刻。“灵魂砍价”消灭了药品和高值医用耗材的价格虚高，减少了医疗腐败的生存空间。但是，从全国的范围看，不论是病人承担的医疗费用还是医保基金的支出仍然居于高位，难以避免过度医疗、过度用药、过度使用耗材。一些技术实力强、社会活动能力底蕴深厚的医院，可以通过自身的话语权减少“灵魂砍价”的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如冠心病人介入治疗使用的支架，通过“灵魂砍价”从动辄上万元降至千余元甚至几百元。之后一些好像生长在介入手术室里的专家重新发现了早就存在的文献证据：药物无法治疗的顽固性偏头痛与一种常见的先天性心脏病——卵圆孔未闭存在高度相关性。于是，在个别煞有介事的权威医疗机构里，支架介入手术量神奇的下降了，仿佛一夜之间冠心病人都被神秘力量带走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手术室里取而代之的是卵圆孔未闭病人，这些病人除了偏头痛，没有其他体感不适症状尤其是心血管症状。他们年富力强，跟传统印象里的“心脏病人”大相径庭。因为工作学习任务繁重，病人们求治偏头痛的意愿非常强烈。其中的一些病人缺少接受手术的依据，但是医保局传统的查证与监管存在难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一情况下，医保基金的管理者只得下决心开展支付制度改革，坚决压缩按项目收费的生存空间。DRG/DIP改革后，医院获取收入的标准不再是病人在治疗时实际发生的医疗费用，改为按病种付费。医保局根据规章制度，按照成例判断出医院治疗一位病人应当采取的合理措施及相应的费用，按照规范进行付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上确实有“不按照规定生病”的病人，但是各地DRG/DIP都有明确规定，医院收治病人如有特殊病情，或是接受没有成例规范的新治疗方案，可以退出DRG/DIP管理。医保局按照“老办法”，根据病人的实际发生费用拨付医保款，通常按照医疗机构收治的医保病人总额的3%给予“退组”指标，在医院管理等级体系中级别越高的医院“退组指标”越多，鼓励医院提高评级等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，DRG/DIP并不是十全十美，但也不至于掣肘医生让医生没法治病。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d616d2126d579d153d31a5d6bdf063ac</guid>
<title>德国人变得“内向”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/desirui/2024_01_22_722950.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 德思瑞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们没钱了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年伊始，德国财政部长克里斯蒂安·林德纳这样对在首都柏林示威的农民说道，也让人们对经济前景再度感到失望。1月15日，德国联邦统计局数据显示，经价格调整后，2023年德国国内生产总值同比下降0.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济衰退的背后，是社会心理的悄然变化。对于德国人来说，刚刚过去的一年是变乱交织的一年：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——经过一段时间的心理调适，大家普遍接受了对未来的悲观展望，不再将默克尔时期的稳定增长视为理所应当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——随着外部世界极端变化和暴力冲突频发，德国人对危机和灾害的心理承受度越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——目睹层出不穷的政治丑闻和党派间常态化的诋毁拆台，越来越多的受众选择屏蔽负面新闻，免受政坛乱象的侵袭打扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/17/20240117141438237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对混乱、丑恶、充满不确定性的外部环境，德国人变得更加“内向”，通过缩小视野，据守私人空间，使自己的小生活尽量过得充实快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外，人们越来越不关心新闻报道，无心了解各派观点交锋，对公众人物和公立媒体的信任度不断降低，对参与建设性公共议题讨论兴趣寡然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对内，大家将更多精力投向亲人和挚友，投向身边的小事，对三观不合的熟人果断“友尽”：一面将温馨的“小家”打扫干净，一面在私人领域和外部世界间筑起一道防火墙，以尽量长地维系自己熟悉、珍视的生活环境和家庭社会关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外界的失望、反感和无奈，驱使着德国人将自己的小家打造成与狂野荒漠相隔绝的稳定绿洲，在时代巨变前抓住私人空间里的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月，位于科隆的Rheingold发布民调显示：超过七成的德国受访者认为，执政者对他们经手的事项毫无概念，深入了解这些人的所作所为，只会令人感到无比愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党政客摆拍骑车上班，其实却开着大排量汽车；农业部长拿着高薪，抱怨德国食品价格太便宜；经济部长高价雇用专职摄影师拍摄自己深夜搭乘地铁回家、和普通乘客挤火车的宣传照；外交部长不远万里飞到巴西，钻进雨林里对原住民秀关爱；公共电视台负责人凭借公众每月上缴的广播电视费，频频举行名流派对，动辄开上百瓶香槟；德铁不顾乘客怨声载道，编凑理由为高管“超额”完成全年指标发放年终奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身边的许多朋友不约而同地提到：政治精英对普罗大众毫不关心，他们的公开活动或花边新闻“最好不要叫我知道”，“听到这些消息只会毁掉你一天的心情”。——尽管人们的生活水平并未明显恶化，德国民众对精英名流的漠视和反感在2023年急剧增长。去年发布的多次民调显示，绝大多数受访者对德国的政府和政治完全或相对地不认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社交媒体和信息技术的助力下，人们或是将新闻资讯完全视作消费品，将那些影响心情的消息屏蔽于私人空间之外，或是尽情咀嚼发生于上流社会的丑闻，与志同道合的好友分享，发泄对某些党派和群体的嘲讽和仇视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设性沟通和通过协商达成共识的意愿不见了。从前，人们即便观点不同，还是会出于共同解决问题的目的，去主动了解不同意见背后的形成原因。如今，德国人会对朋友开玩笑说：“如果你给右翼选择党投票，那咱就友尽了”，或反之，“你竟然支持绿党，那可真是奇葩，他们可是德国的敌人”。——虽是玩笑话，却足见社会心态的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直觉得，德国的主流媒体与其紧盯着中国散播“威胁论”，不如针对国内对话沟通意愿骤降这个问题多些忧国忧民，这才是当前德式自由民主体制面临的真正威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/17/20240117142016745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;德国民众在超市购物（路透社）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当德国人将视线缩回私人空间，对国际热点和全球议题的关注度便自然下降了。2023年11月下旬，德国柯尔伯基金会在召开年会之际，发布了针对外交和安全议题的年度民调结果。调查显示，57%的受访者认为德国的全球影响力在过去两年有所下降。然而54%的德国人认为，政府对于国际危机不应加大干预，而应表现得更为保守。较之前一年的65%，2023年末，只有38%的国民希望政府更多参与外交事务，录得2017年开展此项调查以来的最低值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他一些民调也为我们呈现出相似的图景。比如，相信德国与欧盟绑在一起才会取得（非常或相对）积极成果的人不足两成，相信全球化经济合作会持续发展的人降至17%。2023年里，大多数德国人不再将俄乌、巴以、气变等外部宏大议题看作亟待解决的危机，而是更关心在短期内与个人生活直接相关的通货膨胀、老年贫困、住房短缺和能源危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月28日，针对公众对国际事务表现出的厌倦和漠视情绪，德国外长贝尔伯克在柯尔伯基金会年会上发表主旨演讲，警告随着人们对暴力冲突的容忍度提高，破窗效应将颠覆基于普世价值的国际秩序，德国在此情况下别无选择，必须硬着头皮参与解决许多棘手的热点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝尔伯克对国际局势的分析不无道理。事实上，总理府和外交部在国际舞台上如何作为，对绝大多数德国人来说无关痛痒。然而，当政府的内外政策所引发的一系列后果，侵犯到居民所捍卫的最后的私人空间时，便触及了人们所能容忍的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年来，许多德国人对国内国际乱象充耳不闻、默默忍耐，但面对自己赖以生存的小环境也被侵扰，便再也按捺不住心中的怒火，积聚已久的负面情绪瞬间爆发：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被转移安置的难民彻底改变了小镇和社区的生活面貌；当政府为能源消费转型和弥补援乌缺口对农民削减补贴；当阿拉伯移民在公共泳池骚扰斗殴令其他会员望而却步；当穆斯林团体将巴以冲突搬上德国的城市和街道；当乌克兰难民与德国人抢夺打折商品和本就有限的公共资源；当“最后一代”从外国学来性别自决和进步主义理念，试图以此改变他们的父辈祖辈......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令德国人怒火中烧、甚至诉诸暴力的身边事大多为内外联动，事情的缘起通常是外部因素作用于国内政治，进而折断了居民为维系私人生活而抓紧的最后一根稻草。在朔尔茨政府开启的所谓“时代转折”进程中，这样的态势还将继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>