<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2126557eba0eecefe4120cdfbb902e48</guid>
<title>鸿蒙的极限求生有多难</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_06_03_592987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为鸿蒙，来了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月2日晚8时，华为正式举行Harmony OS 2及华为新品发布会。Harmony OS 2正式亮相，这是继2019年华为“官宣”Harmony操作系统（鸿蒙）后，该系统正式搭载到智能手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙OS（操作系统）研发负责人王成录早前曾透露，今年将有2亿台华为手机升级鸿蒙，连同其他智能设备和合作伙伴硬件，总装机量“保守目标是3亿台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Harmony OS迎来自身全面升级的同时，也让“万物互联”的愿景更加触手可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年公开之初“并不是像大家想象那样用在手机”的低调澄清，到如今“将有2亿台华为手机升级鸿蒙”的明确规划，不到两年时间里，为什么鸿蒙的定位发生了如此大的转折？鸿蒙系统高调登上手机端的背后，折射出华为怎样的战略布局变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《科工力量》为您奉上相关问题的深度解析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.“对被移出实体清单不抱任何幻想”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去的两年中，华为用更多的精力来应对活下去的问题；现在，在21世纪第三个十年的开端，华为开始考虑未来如何能够活得更好一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月12日举行的全球分析师大会上，轮值董事长徐直军这番话，清晰阐释了2021年对于华为的里程碑意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/03/20210603084847325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（科工力量相关同事在分析师大会现场，感受到了华为方面战略调整的信心和决心）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2019年以来接二连三的美国制裁，是“华为保卫战”的战略防御阶段，那么在美国几乎已经打出所有王牌的当下，一个新的战略相持阶段到来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略相持阶段，华为面临的态势依旧严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期公布的华为2020年报，尽管以刷新纪录的营业收入和研发投入规模，受到外界广泛赞誉和肯定，但专业分析师不难看到财务数据中的隐忧，华为公司2020年度经营现金流同比下跌逾60%，为2013年以来最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一被视为企业运转所需“血液”的重要指标恶化，原因何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界通常将此解读为华为应对美方制裁，提前加速备货所致，然而对比2019年华为财报，存货科目数据几乎没有变动，应收账款还有小幅改善，导致经营现金流下降的主要因素，其实是应付账款的减少，从2019年1400亿以上水平，暴跌至去年的789亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应付账款的大幅下降，或许因为采购规模受限，或许是对上游供应商账期政策放宽，抑或兼而有之，但均可反映出华为当前生产备货难度增大，即便是现有存货，由于制裁影响，也导致相当数量原材料、在产品无法使用，按10%比例当期已计提减值损失，113亿元的计提规模，也刷新了华为公司历史记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/03/20210603084906984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（应付账款下降是华为经营现金流恶化的主要原因，根据IDC数据，2020年四季度华为手机出货量已经开始出现明显收缩，这一态势在2021年或将进一步发展）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧妇难为无米之炊，无论主动还是被动，2021年的华为，在终端产品市场，特别是出货量占绝大多数的消费电子产品上，收缩已经不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管原因截然不同，但华为财报数据的隐忧，不能不让人想到十年前的诺基亚，对一个消费电子业务贡献过半营收的成熟企业而言，重要财务指标上产生可感知的变化，往往意味着终端市场的变局已经非同小可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样显性化的不利态势，运营层面刻意模糊化、对外界镇之以静的腾挪之“术”已不敷用，华为需要拿出战略层面清晰化的变革之“道”与市场进行沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析师大会上，小徐总（徐直军）已经发出了“战略清晰”（Strategic Clarity）的正式宣言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华为对被移出实体清单不抱任何幻想，也做好了长期在实体清单里工作和生活的准备；华为也不会在假设和幻想下去制定公司战略，目前的战略和具体举措都是围绕华为长期在实体清单下能够生存、发展来制定的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙系统，正是华为新战略布局的支撑要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.“只要这两年时间抢下来，我们的硬件可能就回来了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙系统研发负责人王成录，在近期访谈中面对华为手机业务如何求存的问题，有这样一段回答：“所以这两年的鸿蒙生态发展特别重要。目前我们仍有几亿华为手机用户，如果老用户升级到鸿蒙系统后，体验非常好，他可能会留下来。只要这两年时间抢下来，我们的硬件可能就回来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，鸿蒙系统被赋予了存亡绝续的重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解鸿蒙如此定位的原因，仍然要回到原点，对华为这家商业公司继续复盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为公司的营收数据，有“两个过半”的鲜明特点：消费者业务营收占比过半、中国市场营收占比过半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个维度的交汇点——国内消费电子市场，无疑是华为“抗战救亡”相持阶段的关键战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/03/20210603084935975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（华为营收上呈现“两个过半”的鲜明特点）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们已经透彻解读过的生产备货困难，华为在消费电子产品，特别是其中的核心品类——智能手机上，已经不可避免将经历出货量的“突然休克”，原有市占率份额会大量丧失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年乃至其后更长一段时间内，尽管依靠数百万颗麒麟高端芯片存货，仍能支撑超高端手机产品线的迭代节奏，维持品牌曝光，但华为要想收复国内每年3亿部以上的新机消费市场“失地”，仍将是相当不现实的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新机市场的“失地”短期内难以收复，战略相持阶段的投入重点，必须转移到“敌后”战场，在广大的存量手机上点起“星星之火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在手机硬件难以迭代的情况下，通过专有操作系统的部署，向存量用户提供超越或至少不亚于安卓系统新机的使用体验，尽可能减少存量用户流失，为硬件供应链重新打通后的“战略反攻”创造基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是鸿蒙系统的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科工力量相关同事在4月份出席华为分析师大会的所见所闻， 也进一步证实了这一判断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5adbde82ba65619a6977e14170320bd6</guid>
<title>为何能迎来“百年未有之大变局”？经济是基础</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2021_06_03_592980.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年对我们来讲是一个很重要的年份，因为中国共产党在今年庆祝建党100周年。而中国共产党建立的目的是为了实现中华民族的伟大复兴，其中一个初步目标就是全面建成小康社会，很高兴在今年这个目标成功完成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面建成小康社会，一个很重要的方面就是要全面脱贫，这个目标在去年年底就顺利完成了。消除贫困可以说是我们千百年来的追求，能够实现这个目标是非常了不起的，并且消除贫困也是国际社会的一个共同追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/27/20210527161534616.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前面100年努力的基础之上，现在我们开启向第二个百年目标迈进，把中国建设成社会主义现代化国家的新征程。这个新征程分成两个阶段目标：到2035年，中国初步建设成一个中等的发达国家；到2049年，把中国建设成富强、民族、文明、和谐、美丽的社会主义现代化强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追求中华民族伟大复兴的过程当中，我们要胸怀两个大局，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，一个是百年未有之大变局。发展是解决中国一切问题的基础和关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么会出现百年未有之大变局、如何驾驭变局？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是百年未有之大变局？经济是基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说1900年八国联军攻打北京，这八国是当时的八个列强，包括英国、美国、德国、法国、意大利，俄国、日本及奥匈帝国。这八个工业化国家的GDP，按照购买力平价计算，占当时全世界的50.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战之后，奥匈帝国解体了，退出了列强，加拿大崛起了；二战以后，形成了所谓的七国集团，后来俄罗斯加入了，变成八国集团。这八国集团（美、英、德、法、意、俄、日、加）在2000年的时候GDP加起来占全世界的47%，相比1900年的50.4%，下降了3.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/27/20210527161411870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;八国集团第35届会议（资料图/美国白宫网站&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战时民族主义风起云涌，因为当时大部分发展中国家是这八个国家的殖民地或是势力范围内的半殖民地；二战以后，这些发展中国家纷纷摆脱殖民地、半殖民地的地位，开始追求它们自己的工业化、现代化。可以说，通过一百年的努力，这些发展中国家的经济只上升了3.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，整个20世纪就是被这八个工业化国家所主导。当中尤其是美国，美国在19世纪末经济规模就已超过英国，一战之后英国国力逐渐衰退，二战之后美国就变成在全世界范围内占有主导权的国家，至2000年，美国的GDP已占到全世界的1/5以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到2018年，这八国集团的GDP从47%降到34.7%。过去国际上有什么事情，它们开个会，做个决定，全世界就跟了。但从20世纪后期开始，这八个国家发现自己的经济在不断下降，主宰世界逐渐力不从心。最明显的是2008年出现了国际金融经济危机，八国集团就被20国集团所替代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么八国集团的经济规模会下滑这么快？我想最主要是新兴市场经济体的崛起，尤其是中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照购买力平价计算，中国在1949年刚建国时，经济规模只占全世界的4.2%；到1978年年底开始改革开放时，我们的经济规模只占全世界的4.9%；但经过改革开放这几十年来的高速增长，在2014年我们的经济规模超过美国，变成世界第一大经济体。随着经济规模的提升，我们在全世界的影响也越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要趋向一个新的稳定的格局，也需要中国继续保持相对快速的发展，才能够驾驭这百年未有之大变局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56287e416b3dea3759856fae7063e77d</guid>
<title>如果封锁台湾，欧洲只会袖手旁观</title>
<link>https://www.guancha.cn/yingguojinrongshibao/2021_06_03_592976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/《金融时报》 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国新建航母“伊丽莎白女王”号正驶向亚洲。英国政府将此视为以实际行动展示其“全球英国”计划。在英国和更广大世界持怀疑论调的人却对此次行动评价不高。英国在苏伊士以东地区的新冒险行动被描绘成一场帝国怀旧运动，该行动不太可能给当代中国留下什么深刻印象——中国仍然对始于1839年英国炮舰外交的“百年国耻”耿耿于怀。如今，中国海军比英国乃至全世界大多数国家的海军都强大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，重要的是要明白，英国并不是唯一一个向太平洋派遣海军舰艇的欧洲大国。法国也派遣了军舰。一艘荷兰船也加入了英国航母编队。还有一艘德国护卫舰也将于今年晚些时候造访该地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/02/20210602155357191.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国航母战斗群&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，西方驻扎在太平洋地区的最重要海军力量仍然是美国海军。事实上，这艘英国航母还将搭载美国飞机和海军陆战队，以显示盟国间的团结一心——以及英国自身资源的匮乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲派遣军舰去该地区具有重要意义，这表明美国并不是唯一一个反对中国主导西太平洋的国家。美国的舰船经常航行在中国显示军事力量的地区，比如南海和台湾海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京认为美国海军的这些行动不过是大国角力的表现——华盛顿出于本能反应，正谋求遏制一个正在崛起的对手。而美国则辩称，恰恰相反，它只是在维护一项至关重要的国际准则——航行自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲在太平洋地区展开的海军行动并不会改变该地区的军力平衡。但改变军力平衡并不是目的。随着澳大利亚和日本海军展开行动，它们在强调这样一个事实，即有一个由民主国家组成的国际联盟不接受中国在太平洋的野心企图或行为方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种由第三方国家向亚洲派军的行动也是必要的，因为美国再也无力独自完成这项工作。美国海军兵力严重不足，他们要巡逻一个辽阔的区域，而在该地区，中国海军的舰艇数量已经多于美国海军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这么做也有危险，即英国和一些欧洲伙伴国组织一项联合军事行动可能会发出一个好坏参半的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国航母战斗群从南海驶向日本时，它们将不会选择那条穿越台湾海峡的天然航线。在最近送别了伊丽莎白女王号航母后，英国首相鲍里斯·约翰逊甚至做出了好似向北京道歉的动作，他谈到了“我们的中国朋友”，并表示英国“不想与任何国家作对”。德国在其护卫舰还未通过南海前，就将访问上海列入了计划，此举看起来好像也是在脚踩两只船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险在于，北京可能会由此得出结论，这些精心策划的行动反映出了一个真相，即如果中国试图封锁台湾地区，英国和其他欧洲大国实际上会袖手旁观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，无论是华盛顿、北京、台北还是伦敦，都不确定这场史无前例的国际危机将以何种形式发生。如果各方都能保证我们永远不会知道答案，那便是明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c852f03ac01c8f9dbb921d3755888ac</guid>
<title>为什么要警惕“历史虚无主义”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_06_03_592975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清代龚自珍有一句名言，“灭人之国，必先去其史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们一直强调要警惕历史虚无主义，何为历史虚无主义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢茂松研究员在演讲中称，“历史虚无主义就是以虚无主义态度来看待历史，它本质上是一种唯心史观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实中，一些人把历史当作“任人打扮的小姑娘”，有的夸大党史上的失误和曲折，肆意抹黑歪曲党的历史、攻击党的领导、诋毁党的领袖；有的将党史事件同现实问题刻意勾连、恶意炒作；有的不信正史信野史，将党史庸俗化、娱乐化，热衷传播八卦轶闻，对非法境外出版物津津乐道；有的否认甚至美化侵略，为历史上有定性的叛徒、卖国贼、汉奸、特务、刽子手洗白、翻案；有的贬损、丑化革命烈士、英雄模范，等等。这些都是历史虚无主义的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/01/20210601162047193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史虚无主义往往披着学术外衣、文艺外衣、舆论外衣。它不仅仅是历史谣言，更有明确的政治诉求。如果对历史虚无主义做一个从现象到本质的理解，其中的关键、主轴、要害就是要否定中国革命，否定党的领导，否定中国特色社会主义道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部来看，帝国主义的侵略谋略更远。英美学者将中国嵌入19世纪殖民主义的历史之中，指出帝国主义和殖民主义不仅仅是枪炮、商品等各种侵略行为，它还是一个文化过程，一个需要被征服人民自愿去接受的“霸权工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对和平演变、文化侵略等，老一辈党和国家领导人始终保持清醒的认识和高度的警觉。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“帝国主义说，对于我们的第一代第二代没有希望，第三代第四代怎么样，有希望。帝国主义的话灵不灵？我不希望它灵，但也可能灵。”——毛泽东
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要把我们的军队教育好，把我们的专政机构教育好，把共产党员教育好，把人民和青年教育好。中国要出问题，还是出在共产党内部。对这个问题要清醒，要注意培养人。”——邓小平
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/01/20210601163537397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月20日，在党史学习教育动员大会上，习近平总书记首次公开提出“树立正确党史观”的重要论述，再一次强调：“要旗帜鲜明反对历史虚无主义，加强思想引导和理论辨析，更好正本清源、固本培元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须旗帜鲜明地批判历史虚无主义，自觉抵御历史虚无主义的谬论。要坚持唯物史观，要实事求是地看待党史上的一些重大问题，既不能因为成就而回避失误和曲折，也不能因为探索中的失误和曲折而否定成就。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57766fb579d3a92fb0d743f8dea93416</guid>
<title>境外疫情驱动下的人民币持续升值，能否对抗通胀？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanHuiShi/2021_06_03_592974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 韩会师】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月以来，美元对人民币即期汇率持续走弱，大有快速击穿6.30之势。5月27日，人民币对美元汇率继续上涨，离岸、在岸人民币分别升破6.37和6.38，均已创下三年新高。截至5月31日，两个月内在岸市场人民币对美元升值约3.1%，彻底扭转3月份人民币对美元阶段性的贬值行情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场舆论普遍认为，美元指数走弱和海外投资者增持国内证券资产是人民币走强的主要原因。这不无道理，但可能夸大了二者的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看美元指数。“参考一篮子货币+参考收盘价”的人民币中间价定价机制，这决定了美元指数的波动会对人民币汇率造成冲击。为了对一篮子货币保持稳定，美元升值时，人民币自然要向弱方调整；反之亦然。这也是市场舆论普遍将美元指数走势看作人民币汇率重要决定因素的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但必须指出的是，“参考一篮子”直接影响的是中间价，不是即期汇率。中间价出台之后，一天之内就不会再变，如果市场不买账，即期汇率完全可以向着涨停板或者跌停板靠近。简而言之，“参考一篮子”可以通过影响中间价限制即期汇率每天的波动区间，但并不能改变即期汇率的波动趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想一种情况，在美元指数持续升值的时候，国内经济形势持续向好，国际收支保持较大顺差规模。这时一方面人民币中间价定价机制会对人民币施加贬值压力，另一方面国内外汇市场持续的美元卖出则会给人民币施加升值拉力，如果升值拉力超过贬值压力，最终完全可能出现美元指数和人民币汇率同时升值的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2020年8月到11月，美元指数基本就在92-94之间横盘震荡，如果美元指数的波动可以成为人民币汇率的主导因素，那么人民币汇率也应该横盘波动，但实际情况是同期人民币对美元大约升值了6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难发现，美元指数的波动只有和我国外汇市场供求格局同向共振的时候，才能对人民币汇率波动产生趋势性影响。毕竟，市场价格是交易出来的，定价机制可以对市场情绪施加影响，甚至阶段性地改变价格走势，但改变不了市场交易背后的经济基本面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看外资增持国内证券资产。受疫情防控有力、经济快速企稳、货币政策稳健等诸多因素影响，海外资本增持国内证券资产是基本事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，2020年外资增持境内债券达1861亿美元，今年4月，外资单月就净增持境内股票和债券195亿美元。但在解读上述数据与人民币汇率的关系时，市场舆论往往忽略两个细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是外资增持境内证券资产未必需要卖出外汇（主要是美元）。当前，仅香港地区的人民币存款就超过7800亿元，为了鼓励海外投资者持有人民币，促进人民币国际化，我国一直努力提高境外投资者投资境内证券市场的便利性，但这些资产增持行为并不涉及外汇交易，自然也就不会对人民币汇率造成影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是衡量证券投资项目对汇率的影响不能只考虑外资的流入，还必须考虑境内资金的流出，二者轧差之后的净值才是真正影响人民币汇率的变量。如果舆论最关注的美元指数和外资增持人民币证券资产都不是人民币升值的主要推手，谁才是呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易项下结售汇顺差激增才是人民币升值的主要拉动力量，结售汇顺差激增的背后则是疫情背景下海外需求超预期扩张支撑下的货物贸易顺差激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫苗生产研发逐渐取得进展，中国率先取得疫情防控重大战果，欧美主要经济体疫苗接种和疫情防控逐渐步入正轨的大背景，市场一度预期2021年全球对中国制造的依赖程度会明显下降，但印度、巴西等国疫情的持续恶化，疫情严重国家对出境人群的管控不力等情况，令全球产业链的恢复再度蒙上阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/02/20210602184131621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;首批粤产新冠疫苗深圳开打。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，我国货物贸易顺差飙升，今年1-4月，累计实现顺差1579亿美元，同比增长174%。考虑到2020年初疫情爆发的特殊性，同比数据的失真度较高。但即使与2019年1-4月相比，今年货物贸易顺差仍增长了84%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着境内外汇市场参与者的增加以及境内外市场联通的增强，纯粹的投机性交易对人民币汇率的影响有增大趋势。特别是在人民币贬值阶段，在岸市场容易被离岸市场的恐慌情绪所带动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总体上，由于境内监管层面始终对市场投机持高度警惕的态度，企业与个人的结售汇行为始终是决定人民币中长期走势的决定性因素，银行间市场的机构投资者在进行短期投机性交易时，也十分重视银行代客结售汇市场的趋势性预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，美元就像一只股票。当企业和个人投资者持续抛售一只股票（美元）的时候，股票的价格（美元对人民币的汇率）自然倾向于下跌。此时，即使某些金融投资机构认为市场错了，股票（美元）一定会大幅反弹，也未必就敢大规模长时间地逆势建仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将视线放长。&lt;strong&gt;今年4、5月份人民币的升值行情其实是2020年6月以来人民币升值行情的延续。&lt;/strong&gt;这一波升值行情在今年一季度出现阶段性调整，主要原因是美国政府换届和美国疫情得到控制对市场情绪产生了较大的影响，市场参与者对中国出口订单转移的担忧情绪加重。但在持续的货物贸易和结售汇大额顺差的推动下，阶段性的情绪调整最终将人民币汇率的主导权交回到基本面手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/02/20210602183322963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期大家讨论人民币升值是否会抑制出口，我的分析是不会。虽然人民币升值的主要支撑因素恰恰是出口旺盛，而出口旺盛的主要原因又是在疫情冲击背景下，中国凭借强有力的社会治理能力，确保了产业链的正常运转，从而使得全球市场不得不更加依赖中国制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外疫情尚未得到有效控制，特别是与中国的出口市场存在直接竞争关系的新兴市场经济体产业链未能全面恢复之前，人民币比较温和的阶段性升值，比如年度升值5%左右，对抑制出口的作用不会很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史数据看，海外需求一直是制约我国出口的首要因素，人民币对美元双边汇率的升值，对出口的抑制作用并不显著。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>