<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>77bd9314e707c94205ff9f9f2754f8c6</guid>
<title>美国想拉拢东南亚，通胀却已经把它们坑了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouYang/2022_06_09_643712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，东南亚多国通胀率攀至历史高点。其中，老挝通胀率4月达9.9%；新加坡3月通胀率创近10年新高，达5.4%；印度尼西亚4月通胀率涨至近5年来高点；泰国3月消费者价格指数（CPI）创下14年来最高，同比上涨5.73%；菲律宾遭遇2018年12月以来最严重通胀，4月CPI同比上涨4.9%；马来西亚、柬埔寨、越南通胀虽然相对温和，但也创下近期新高。信息服务公司Focus Economics数据显示，东南亚通胀率已从2月份的3%上升到3月份的3.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚国家多为发展中国家，食品消费在国民总体消费中占比较高。多数东南亚国家通胀高企不仅会增加普通民众生活成本，还可能引发社会动荡。美国银行旗下企业与投行业务部门美银证券（Bank of America Securities）东盟经济学家那古塔（Mohamed Faiz Nagutha）日前表示，如食品价格持续大幅上涨，东南亚将面临社会动荡的“巨大风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，肇始于美国的恶性通胀潮，在乌克兰危机引发全球能源、粮食、大宗商品价格大幅上涨的推波助澜下，持续在6%以上高位运行，归根结底是由于美国不合理、不负责任的内外政策使然，如前期大肆印钞、对华贸易战、扰乱全球供应链、拱火乌克兰危机、实施大规模国内疫情财政补贴等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国并未从源头上尝试解决问题，而是采取了一系列激进的紧缩行动。美联储今年已两次加息，创下自2000年以来首次加息50个基点的最高纪录，同时宣布将于6月开始缩表。上述激进举措并未明显抑制国内通胀，美国物价涨幅仍处于历史高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国高通胀如汹涌的潮水一般迅速地向外扩散，东南亚国家深受其害，这不禁勾起人们对过去的不愉快回忆。在美国提高利率、美元升值背景下爆发的1997年亚洲金融危机，东南亚国家经济增长普遍受挫，汇市、股市轮番暴跌，印尼、泰国遭受损失最为惨重，GDP在两年内分别缩水83.4%和40%。在美国次贷危机引发的2008年全球金融危机中，东南亚国家金融系统乃至整个社会经济受到重创，新加坡海峡指数跌幅超过45%，印尼股市持续暴跌后无限期休市，菲律宾800多万海外劳工面临失业、降薪威胁，泰国约100万工人面临失业风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/09/20220609083938901.png&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泰国CPI&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/09/20220609083953119.png&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印尼CPI&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/09/20220609084015494.png&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾CPI&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/09/20220609084033906.png&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡CPI&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储激进的加息步伐将导致发展中国家经济在多个方面承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，加息将进一步增加发展中国家的融资成本，同时引发资本外逃，这将严重冲击发展中国家经济基本面，增加疫后经济复苏难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，加息对发展中国家的影响还可能由债务链条传导。不发达经济体的外债率通常较高，美国加息推升了美元融资成本，给不发达经济体带来较大偿债压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在外汇市场上，美元加息将推高美元指数，导致其他货币将承受贬值压力，引发其他国家的进一步通胀。美国高通胀正严重冲击着蹒跚不前的世界经济，发展中国家需要做好应对美联储升息和缩表长期影响的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，包括东南亚国家在内的诸多发展中国家本已饱受疫情延宕、大宗商品价格飙升等负面因素影响，美国加息和缩表之举无异于雪上加霜。美国作为全球最大经济体，必须承担起应该承担的责任，多做有利于全球经济发展的事情，而不是让更多发展中国家“涨声响起来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7014297932597b8560cb1f91cb93c0dc</guid>
<title>“不认识的雪糕不要拿”，雪糕为什么越卖越贵？</title>
<link>https://www.guancha.cn/rich/2022_06_09_643709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韭黄阿rich】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一支雪糕应该要卖多少钱？超市里，随手拿起两支雪糕，结账被告知要三十。在同伴示意下，赶忙又换了两支，这一次价格却成了五十。抖音平台上，“不认识的雪糕不要轻易拿”话题登上热门，上述的剧情引来无数博主跟进翻拍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个剧情还有另一个版本。博主在超市没问价格，直接撕开一个冰淇淋边吃边买单，最终含泪掏出二十多元，成为评论区被嘲笑的“大冤种”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两段短视频能火起来，反应出用户消费观念上的一个共同吐槽——现在的雪糕真是太贵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，央视财经报道，雪糕的起步价格已上涨至2元，市场上1元雪糕几乎绝迹。取而代之的新晋雪糕品牌，均价在五元往上。为什么雪糕越来越贵？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/08/20220608105127365.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消失在童年的冰淇淋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年6月2日，ST天宝连续20个交易日收盘价低于1元，触发面值退市规则。这直接导致拥有十二年股龄的ST天宝惨淡退市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切都源于十年前，董事长黄作庆做出的一个大胆的决定。他要重仓冰淇淋，将2010年非公开发行股票募资的6亿元，拿了3.74亿元用于新增二期冰淇淋加工车间上。并且后续还要通过向银行借贷和发行债券等方式募资，持续向冰淇淋项目发动总攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他坚信资金的持续投入，加上他三年前无偿转让给公司的“大豆植物蛋白冰淇淋”技术，能让天宝做出国内一流的冰淇淋。事实证明，“冰淇淋狂人”黄作庆做出的冰淇淋味道确实不错。天宝冰淇淋也成为了一代人的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天宝这家公司除了冷饮业务，还涉足水产品加工、农产品加工、医药品等行业。后三者是营收大头，平均占据95％以上的营业额。而斥巨资重金投入的冷饮业务即使在巅峰时期的2017年，也不到8％的营收占比，后两年更是跌至1％不到。举债打造的冰淇淋项目，营收远不及预期，最终导致了天宝的退场，史称“一个冰淇淋”引发的血案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究其原因，天宝的败不在于销量，而是随着时代的发展，1元冰淇淋的利润空间已经被压到无法维系正常生产状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和天宝同为童年回忆的光明牌棒冰，由上海益民食品一厂生产，同样主打3元以下产品，在2018年被上海光明收购后，我们得以看见它的经营情况。2017 年营收 1.2 亿，净利润30 万元；2018年前三季度营收 1.1亿，净利润 59 万元。过亿的营收与几十万的净利，形成了鲜明差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利润下降一部分原因是原材料成本的上涨。根据食品商务网的资料显示，冰激凌生产所需的牛奶、淡奶油等原材料在2008年至2020年上涨了大约80%。这也是为何我国冰淇淋市场份额前二都是乳企的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样受困于利润率低下的，还有销售雪糕的便利店。市场上，零售商大约可拿到冷饮售价30％~50％的利润。由于较高的冷藏成本和有限的冰柜空间，2元以内的棒冰所能带来的利润，显然不能让终端零售商为之满意。维系市场销售渠道成为了低价冰淇淋的一重负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一重负担是物流。冷链运输比普通物流运输成本高出40%到60%，配有保温系统的冷库，造价高达2000元/平方米。使用时需要花费高额的电费，1万平方米的冷库一个月电费在20万元以上。仅有几毛钱利润的老冰棒，在本地销售尚有薄利维系。如果向外输送，原价销售，渠道分销能力较弱的厂家，则无力承受起冷链物流高昂的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国雪糕人均消费低&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国内冰淇淋龙头企业伊利的财报显示，其冷饮业务在2018年至2021年营业收入分别占总营业收入的7.87％、7.91％、8.33％、8.17％，完全不及占比平均在70％以上的液体乳业务，甚至比不过奶粉及奶制品业务。季节的属性决定了冷饮的低频消费特征，以往薄利多销的策略难以在冷饮这一品类上实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种营收差距，主要体现在三者的消费频次上。在我国，冰淇淋仍属于低频消费品。根据GlobalData数据显示，目前中国年人均消费冰淇淋才刚刚接近3公斤，而年人均鸡蛋消费量约为22公斤，年人均酱油消费量也高于6升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成本上涨和低频消费成为了雪糕品类发展的根本矛盾。在固有品牌贸然涨价容易引发市场不稳定的情况下，更多公司选择推出新品来解决这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据蒙牛和伊利在2021年年报中对冰淇淋业务经营状况的描述，前者决定扩展已有品牌，拓展更符合健康理念的品类，推出了添加膳食纤维、控甜等不同新品。后者则推出带有“纯鲜果蔬汁”、“希腊酸奶”等品类，售价均在20元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新品的推出，是为了解决过往冷饮产品因成本持续上涨导致利润低下的困境。针对新消费场景必须要打上的概念化标签，又导致了消费者对于新品“网红化”的解读，陷入新的舆论纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈根达斯能赚钱全因卖得贵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国雪糕价格上涨分为三个阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年到2013年，随着奶、糖、巧克力等原料，以及人工、运输、冷藏等成本上升。雪糕开始告别“一元以下”时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年开始，市场上“消费升级”的口号被唱响，国产品牌开始进军高端化路线。10元以内产品，成为了冰淇淋的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，随着冷链运输的进步，雪糕的线上销售场景被开拓，依靠营销出圈的网红雪糕入局，雪糕步入10元以上的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年受疫情催化，我国冰淇淋线上销售快速发展。根据前瞻产业研究院数据显示，2020年我国冰淇淋销售比例为95%线下销售，5%线上销售。仅一年，销售占比就变为80%的线下销售和20%线上销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线上市场的逐步开拓，伴随着冰淇淋市场迅猛发展，每年以20%-30%的速度不断飙升。2014年，我国冰淇淋市场规模仅有708亿元，2018年增长至1236亿元，到了2019年，规模已经达到1380亿元，成为了世界第一大冰淇淋消费国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国冰淇淋市场还有很大的上涨空间。目前中国年人均消费冰淇淋还不到3公斤，这个数据不到美国年人均的八分之一，相当于日本的四分之一。 这使得国内未来冷饮的市场前景被普遍看好。根据第一财经商业数据中心发布的报道显示，2018年我国线上冰淇淋品牌仅有60余家，到了2019年，已增至150家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/08/20220608105113104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于舆论上普遍觉得冰淇淋太贵的争议，从销售数据上解读却是另一种趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，钟薛高在双十一推出了打破当时市场定价天花板的“厄瓜多尔粉钻”，一只冰淇淋售价66元，上线仅15小时便售罄。此举令钟薛高成功出圈，但也饱受过度营销，性价比低的议论。但舆论并没有影响钟薛高的消费者人群，2020年1月至6月，钟薛高在淘宝+天猫平台销售额合计1.28亿元。不到半年，完成了年初制定的销售破亿的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，根据钟薛高天猫、京东2021年夏季冰淇淋销售数据，整体复购率为29%，其中在一线城市复购率为36%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明高端雪糕市场似乎大有潜力可挖。原通用磨坊（哈根达斯母公司）大中华区总裁朱玺曾提到过，波士顿咨询2015年调研时发现，哈根达斯赚走了行业70%的利润，且有一半的销售额都由中国市场贡献。考虑到中国人均冰激凌消耗远不如美国日本，哈根达斯能赚钱全因卖得贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰淇淋市场价格竞争的白热化，背后的推手是需求端居民消费习惯的变化，也是供应端商家实行的差异化产品和定价策略。同时，冷饮的竞争对手不只是同行，夏季冰镇饮料、奶茶咖啡等同性质食品选择种类也在不断增多。值得关注的是，冰淇淋市场在品质升级、健康化方面的创新趋势毋庸置疑，但口味和价格仍然是吸引消费者的决定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9000f4742c74dbf365b70775e3838369</guid>
<title>北约战略更新应对“中国挑战”，我们怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaowangzhiku2/2022_06_09_643703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/瞭望智库】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近段时间以来，关于北约的消息不绝于耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月6日至7日，北约外长会在比利时布鲁塞尔举行，首次邀请了日本、韩国、澳大利亚、新西兰4个亚太国家外长参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月14日至15日，北约各国外长在德国柏林举行非正式会议。15日的会议上，北约表示将对芬兰、瑞典提出的入约申请，作出迅速积极决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/08/20220608160217638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年5月18日，北约秘书长斯托尔滕贝格（左）在比利时布鲁塞尔接受瑞典驻北约大使递交的瑞典加入北约的申请。图源:视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约峰会计划于6月底在西班牙马德里举行。4月26日，美国国务卿布林肯就已经在国会听证会上宣布，日本首相将出席此次峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此次峰会为契机，在美国主导下，北约将着眼未来10年大国博弈需要，再次推出战略新概念。综合各方信息看，&lt;strong&gt;此次北约战略概念更新是美国借北约平台整合欧洲及亚洲盟友力量，为其未来进一步在亚太地区兴风作浪、打压中国做准备的重要一环。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，北约的核心任务会有调整吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北约行动指南&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约官方网站明确指出：战略概念是北约的“关键文件”，它重申北约的价值观和宗旨，对安全环境进行集体评估，推动北约因应安全局势变化作出战略调整，指引北约的政治和军事发展。通俗地说，对于北约而言，战略概念解答的是“我是谁，我要做什么，我要怎么做”等终极问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/08/20220608160235243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比利时布鲁塞尔北约总部。图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束以来，北约已分别于1991、2000、2010年三次推出战略概念。今年6月推出战略新概念之前，北约执行的是2010年制定的以“积极接触、现代防务”为宗旨的战略概念。这一战略概念认为，新形势下北约本土遭受常规攻击的可能性显著降低，但仍面临恐怖主义袭击、大规模杀伤性武器、网络安全以及能源、贸易、通讯等关键领域供应链中断的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，北约深感2010年版战略概念已难以因应新时期变局。如德国马歇尔基金会指出，2010年时，俄乌冲突还没有发生，北约还没有军事打击利比亚，叙利亚战争尚未爆发，极端组织“伊斯兰国”还没有广为人知，《中导条约》还没有失效，中国还没有出现在北约的雷达上......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为推出战略新概念，北约已进行一系列酝酿准备。2020年11月，北约发布《北约2030：团结面对新时代》改革报告，把中国列为北约面临的战略新挑战，审视北约此后如何加强内部团结和政治协商。2021年6月北约布鲁塞尔峰会上，北约通过“北约2030倡议”，并作出在2022年6月马德里峰会推出战略新概念的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合西方智库研究、北约官方表态及外媒报道等信息来看，北约战略概念可能做出三大调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;增设核心任务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2010年版战略概念中，北约将自己的核心任务归纳为三项：集体防御、危机管理和安全合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为因应大国博弈需要，北约可能会调整北约核心任务，在新版战略概念中增设一个核心任务——“综合韧性”。这一建议来自与北约关系密切的非政府组织——跨大西洋领导力网络(Transatlantic Leadership Network)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该组织日前发布题为《1+4：描绘北约在动荡时代的未来》的研究报告，认为北约应把“综合韧性”作为新时代的一大核心任务，从“民主韧性”“共同韧性”“前进韧性”三个层面加强建设：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所谓“民主韧性”，是指北约要从制度竞争层面看待新时代的大国博弈，强调这并非简单的实力竞争，而是一场“治理方式”的博弈；&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所谓“共同韧性”，强调保护将北约国家联通起来的关键基础设施、资金流、供应链等；&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所谓“前进韧性”，则是强调北约要着眼在时间和空间两个层面开展行动，比如对于乌克兰的援助，不是“一次性的”，而要是“持续的”。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增设“综合韧性”为核心任务的建议，折射出美国力图借北约平台统一西方阵营思想，为打压中国而加强从军事到民事的全方位动员。美国力图推动西方阵营内部形成和强化这样的主流认知：中国给美国霸权带来挑战，就是给整个西方阵营带来挑战；这种挑战是制度性、系统性挑战，事关重大；中美博弈是持久战，不是“一锤子买卖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/08/20220608160250444.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年4月7日，北约外长会在比利时布鲁塞尔的北约总部举行。图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，在美国主导下，北约的攻击性、扩张性将再次凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨大西洋领导力网络指出，最近大约四分之一个世纪里，北约秉持“不出区，就出局”（Out of area or out of business）的口号。这个口号已经过时，以后必须改成“不入局，就入坑”（in area or in trouble）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增设所谓“综合韧性”为北约核心任务的宗旨和这一主张一脉相承，实质上都是为北约成员国和伙伴关系国灌输“任何地方都可能是前线”的思想，流露出浓浓的煽动全方位竞争和对抗之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推动再平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，欧洲外交关系委员会（ECFR）、德国马歇尔基金会（GMF）等西方智库已连篇累牍指出，随着美国将战略重心转向打压中国以及美国霸权实力相对下滑，美国已无意愿也无能力进一步分担欧洲防务责任。同时，欧盟追求“战略自主”的意愿增强，欧洲防务独立自主取得进展，与美国借防务安全掌控欧洲、维护美国霸权背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮俄乌冲突升级后，美国转移战略重心的精力受到一定牵制，美欧在防务问题上的深层矛盾暂时被掩盖。但很多迹象表明，美国战略重心转移决心已定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲外交关系委员会高级研究员玛杰达·鲁格和该智库研究主任杰罗米·夏皮罗（Jeremy Shaipro）日前联合撰文指出，俄乌冲突一方面表明欧洲没有能力保障自身安全，一方面也显示美国不可能再继续为欧洲下一代提供安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国想“往东去”，欧洲既想留住美国，又想“站起来”，欧美之间的矛盾怎么解决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国主导下，北约可能借此次战略概念修订，立足于维护美国霸权利益，因势利导地推动美欧防务责任再平衡，把欧洲追求独立自主的势头转化为减轻美国在欧防务压力的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨大西洋领导力网络在其研究报告中已经清晰表明这种思路，并强调未来美国将把更多精力用于应对中国，欧洲要提高自身防务能力，承担更多危机管理责任。报告还明确指出，“欧盟战略自主”概念已在一些北约盟国产生“政治毒性”，北约要拥抱欧盟发挥更大作用的雄心壮志，来规避这个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，北约的家仍然要由美国当，欧盟的独立自主要着眼于为美国这个家长分担责任，而不是要和美国分家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨大西洋领导力网络建议，未来10年欧洲防务能力应达到北约最低防务要求的一半，小型的危机应对行动可由欧洲领导，提高欧洲国防工业效率等等。如此种种，其实都是企图在政治上给欧洲划线定向后，调集欧洲的资源为美国维护霸权服务。欧盟如在政治上不提高觉悟，有可能掉入“美国陷阱”，将如西班牙埃尔卡诺皇家研究所高级研究员安德烈·奥尔特加所感慨：“欧洲越努力，对美国越依赖。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d653fb2b24fbba018d0df213cbb97392</guid>
<title>在十字路口的房地产</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_06_09_643702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、对当前形势的判断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四月份房地产数据出来了，看上去房价受到抑制，但完全没有达到“平稳健康可持续”。最新经济数据表明，房地产如果崩盘是否会对经济产生全面冲击已经不是一个需要讨论的问题了。事实是，房价下跌既没有拉动实体经济，也没有解决住房问题。在百年未有之之大变局里，要避免将中国经济置于危险之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国房地产到底是什么形势？我的判断是有可能成为“危机”。这个判断非常重要，它决定了房地产是慢慢调理，还是要马上送进ICU抢救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果错过“上呼吸机”的最佳时刻，中国经济有可能在短时间内恶化。从过去几个季度的发展看，房地产已经大面积波及金融系统，去年以来，国家经济快速下滑，绝大部分是由房地产下滑引起的。尽管中央一再强调防止系统性风险，最新的经济数据显示，系统性风险的可能还是加大了，而触发点很可能将是房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二季度突如其来的新冠疫情和急剧变化的国际局势，对中国经济带来的冲击毋庸质疑。但这些都不是中国经济的“基础疾病”，而是皮外伤——看上去满脸是血，皮破骨折，但实际上这些影响都是表层性和一过性的。只要金融系统不出问题，中国经济很快就会满血复活。屡次走出危机的中国经济发展表明，能否抵抗不确定的外部冲击，关键还是取决于自身的抵抗力。可以说，以房地产为核心的资本市场，决定了中国在世界经济萎缩的大周期里，能具有多大的抵抗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有一种观点，就是用疫情或国际关系恶化等外部冲击来解释最近的经济下滑。过分夸大疫情影响，过于专注俄乌战争等突发事件，会导致对中国经济形势产生致命误诊。这些因素对中国经济的影响固然不可忽视，但只有通过金融系统传导，才会引发经济全局性的混乱。这种混乱反过来会放大外部冲击的后果，甚至诱发本可避免的外部冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在金融系统混乱的根源，就是中国主要的资本来源地——房地产。问题如果不解决，货币政策就会变成无源之水，财政政策就会变成无本之木。2008年没有造成的“大水漫灌”，那样就有可能真的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/27/20220527115004247.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、有可能成为“危机”的判断依据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天中国的危机应对，取决于我们对过去走出危机的解释——以往中国经济走出的几个危机，都和房地产密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次危机：1989。现在的解释是1992年邓小平“南巡讲话”，让中国走出了1989年的危机，并最终突破了美国的封锁。这个说法从政治上讲没错，但中国经济恢复增长实际上早在1991年就已经开始了。那一年，中国经济从1990年的3.9一举增加到了9.3，到邓小平南巡后达到14.2时，已经可以说是过热了。那么1991年走出危机的真正原因是什么？是1990年实施的《中华人民共和国城镇国有土地使用权出让和转让暂行条例》。正是这个条例，使得巨量城市土地成为有价资产，地方政府才可能用土地做抵押，开展了大规模投资。没有土地资产化，“南巡讲话”的经济效果就会大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次危机：1997。现在对走出“亚洲金融危机”的解释是“中国政府实施积极的财政政策和稳健的货币政策，努力扩大内需、刺激经济增长，深化国有企业改革，启动以职工养老保险、医疗保险为重点的社会保障制度改革”。这些政策一直都有，其中真正有用的是“1998年房改”。正是这个政策，让巨量城市家庭成为有产阶级。同时也盘活了前一阶段经济过热留下的“烂尾楼”，房地产开始成为中国经济的支柱产业一直到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次危机：2008。现在对中国应对是否成功还存在争议。但事实是，中国经济对发达国家的赶超都是从此时开始的。2008年之前和2008年之后的经济，就是两个完全不同的经济。这一效果的解释没有多少争议——就是中央政府扩张性逆周期投资“四万亿”走出危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么当时为什么其他主要经济体不能推出自己的“四万亿”？因为没钱。那么中国的“四万亿”是哪里来的？地方政府。在所谓的“四万亿”中，中央政府负担的约1万亿，地方政府负担的约3万亿，有学者估算，“四万亿”最终撬动的配套投资高达30万亿元。地方政府和社会资本是绝对的大头，也是其他国家地方政府和社会资本绝对做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在问题来了，为什么中国地方政府乃至社会当时会有这么多钱？关键是2004年之后地方政府土地收入暴增。正是2004年“831”土地招拍挂的强制推行，才使得地方政府卖地获得了巨额的融资。城市不动产的价值飙升，为全社会提供了海量的信用。现在我们常把加入WTO作为这一轮增长的解释。这虽没错，但却是有前提的，这个前提是2004年土地招拍挂使中国出乎意外地成为一个资本强国。在一个开放的经济里，贸易只对强资本的国家有利。这也就解释了为什么其他比中国加入WTO更早，加入条件更优惠的其他国家，没有取得和中国一样的绩效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然中国过去增长三级助推火箭都是房地产，今天房地产如果熄火，后果也必然是全局性的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6806a3216a5fabca1d60b4c3c76c1835</guid>
<title>俄知名智库报告：不止向东突破，也要向南</title>
<link>https://www.guancha.cn/russtrat/2022_06_09_643699.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编译/ 齐鲁工业大学（山东省科学院）国别研究中心副主任 李金萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、局势评估&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机终结了俄罗斯与欧盟之间的战略伙伴关系，似乎也终结了与整个西方国家的战略伙伴关系。俄罗斯开始转向东方，这一过程可能需要几十年的时间。欧亚大陆的概念随之出现，它强调与中东、亚太地区、南亚及欧亚大陆西部等快速成长的市场加强合作，通过这些地区重新构建一体化空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，现在不得不放弃同欧洲方向建立战略伙伴关系的想法，摆脱“欧盟是俄罗斯的主要贸易伙伴且远远领先于其他竞争者”这一依赖性习惯。上世纪90年代和本世纪初，莫斯科的战略和经济发展都建立在向欧洲倾斜的政策基础之上。目前尽管俄罗斯受到制裁，但全国仍有超过40%的贸易额与28个欧盟国家相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前要谈的已经是地缘政治风险。实际上，俄罗斯正在着手对重要经济链条进行革命性重组，并将合作伙伴选择方向从西方转向东方，甚至可以说，转向中国。在过去的二十年里，中国已成为世界上最强大的经济体之一，经济发展势头很猛。换句话说，中国产品的质量已经足够高，可以完全替代西方产品。与此同时，中国正在进行强劲的经济扩张，努力扩大销售市场。因此，俄罗斯要明智地利用好当前的机会，面向中国重新调整经济方向，逐渐（可能会很迅速）破解西方制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些还不够。局势的特殊性在于：中东地区（指地中海东部沿岸地区）作为优先发展的需求伙伴，可能是俄罗斯在世界上能深入突破的唯一地区，前景无限。这是有客观原因的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，随着东亚和南亚产业集群的发展，这里有产品出口的需求。南亚和东亚输送到欧洲的产品每年都在稳步增加。如果说来自东亚的输送不产生直接影响，那么南亚的情况就不同了。连接波罗的海海岸（俄罗斯部分）和印度洋沿岸的伊朗阿巴斯港，在南北走廊中占据中心地位。此外，它通往印度孟买港、巴基斯坦卡拉奇、孟加拉国、斯里兰卡和东盟国家港口有短途海路，不到20天就可以从伊朗南部抵达圣彼得堡郊区，再加2-5天就能到达南亚的各个港口。而伊朗和俄罗斯作为过境国，在该航线中发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，与中东地区其他国家（包括土耳其）一样，伊朗可以自行发展集群，开展双边和多边合作，实施伊朗内部的和多国合作的基础设施项目、各类通信项目，形成协同发展的跨大陆发展网络。但当前，俄罗斯为推进中东战略付出的巨大努力和前景，仅仅迈出了第一步。与此同时，西方似乎暂时降低了对中东地区的整体政治和军事考量，为俄罗斯的政策创造了额外的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这一政策将在与西方对抗日益加剧的背景下实施，如果莫斯科方面不能积极、有效、平衡、灵活、创造性地参与解决区域问题，则中东地区将成为俄罗斯战略的新负担。因为这一地区牵一发而动全身，在很大程度上事关安全、稳定和经济发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、面临的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年秋第二次卡拉巴赫战争（阿塞拜疆和亚美尼亚之间的冲突，以阿塞拜疆获得克尔巴贾尔等地区结束）爆发。战争改变了外高加索地区的政治和军事力量对比。2020年11月9日签署的俄罗斯-阿塞拜疆-亚美尼亚三边和平协议，不仅将先前失去的地区交还给阿塞拜疆控制，而且还确定了三方通过外高加索地区（主要是土耳其）地区进行对话的愿望，提出要促进经济合作、建立南-北线和东-西线区域交通及沟通网络。俄罗斯由此实现了在该地区的新目标设定，为俄罗斯进一步发展中东战略提供了参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/06/20220606095759460.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科对叙利亚实施了有效的军事干预&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是偶然现象。苏联解体后，外高加索国家越来越远离俄罗斯，并逐渐与中东地区接壤，甚至有可能成为中东的一部分。这种情况，使俄罗斯对外高加索邻国的政策倾向于：在更广泛的中东地区寻求更适当的方法，而不是采取后苏联模式或俄罗斯-西方对立模式。因此俄罗斯的目标是：对亚美尼亚、阿塞拜疆以及土耳其和伊朗采取积极政策，同时开辟新渠道，恢复冲突各方之间的经济互动，发展南-北轴线的积极政治关系。因此莫斯科当局间接承认了土耳其在外高加索地区的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，土耳其为了构建地区安全体系，主动创建了“3+3”会议模式（包括：阿塞拜疆、亚美尼亚、格鲁吉亚、俄罗斯、土耳其、伊朗）。这一体系没有美国和欧盟的参与，亲西方的第比利斯拒绝加入，并提议另行构建格鲁吉亚-阿塞拜疆-亚美尼亚三国模式（不包括俄罗斯）或“1+6”（美国+格鲁吉亚、乌克兰、摩尔多瓦、土耳其、罗马尼亚、保加利亚）模式。目前尚不清楚俄罗斯-阿塞拜疆-亚美尼亚三角地区是否会提出类似交流模式。到目前为止，只有俄罗斯的新时期地缘政治博弈引人注目，土耳其则希望以某种方式在外高加索地区站稳脚跟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机切断了俄罗斯与欧洲的交流机会，在此背景下，莫斯科当局正在对进入中东和欧亚经济联盟市场的前景进行重新评估。它可能成为“3+3”模式的主要助力，打出“外高加索”王牌，以扩大对该地区的影响。这可能是为什么俄罗斯和土耳其对第比利斯的表态都很谨慎、没有公开阻挠的原因。反观格鲁吉亚，经常对此遮遮掩掩不明确表态。因此，土耳其以“3+3”模式继续进行的新“外高加索游戏”前景如何仍是一个未知数，但“未知数”的数量会减少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>