<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf4dd7d5d04ec90b8f77704850428352</guid>
<title>从钟明轩到马英九：台湾人来大陆交流，还有什么意义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/taibeinvhai/2024_04_17_731859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作者按：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前在一场交流活动中碰到过一位台湾统派老师，他跟我说，他同意大陆文化的崛起，能增强台湾年轻人对大陆的了解。“但是，这解决不了根本问题。”老师很惆怅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位老师是终生追寻中国近代历史的一位老师，而我，作为一位对历史没有太多感情、也没多少民族情怀的虚无主义人士，也无法多说什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆人对台湾人曾经的想象是：都是同胞，拥有天然的同胞情。然而，别说我这代台湾人，生长于国民党时期的我父母辈也大多无法做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，近年“交流无用论”非常盛行。然而在我看来，正因如此，“交流”在当前格外有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/台北女孩看大陆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年还没过到一半，两岸之间就发生了不少事：首先是年初民进党赢得大选；二月，厦金海域渔船事件，冲击大陆民间对台湾的情感；三月，在台湾有高流量、且政治立场偏独的网红钟明轩发了两支旅游大陆的影片，引起两岸网民的极高关注；四月，马英九再次来到大陆，并在北京“习马二会”。而在下个月，“务实台独工作者”赖清德将正式上任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事件中，本篇将两件事情拿出来讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，钟明轩的两支大陆旅游影片均获得百万播放量，钟明轩本人则在影片底下留言道，“我不认同我是中国人，我认为我是台湾人。但是这并不代表我不可以爱上中国这块土地和生活在这块土地上的人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/16/20240416153147542.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;钟明轩相关视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钟明轩游玩大陆的影片在台湾虽然有引起骂声，但也有不少人分享自己与大陆人交流的故事、或在海外受到大陆人帮助的经验等等，目前来看他的事业没有受到太大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，马英九再次访陆，从网络声量来看远不及去年。根据“台湾议题研究中心”的分析，马英九去年访陆，每天的网络声量均过三万，而今年也就几千至一万多——若无关键的“习马二会”，这次马英九访陆在台湾舆论场大概率掀不起多少水花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，分析网络留言风向可以发现，马英九参观大陆企业也好、校园也好，并没有招致太多批评；然而，马英九祭黄帝陵时提及“两岸均属炎黄子孙”的这段话，不但被偏绿媒体拿出来炒作、也引起了台湾网络论坛相对大的批评声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/16/20240416153330712.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月4日拍摄的甲辰（2024）年清明公祭轩辕黄帝典礼现场（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从钟明轩事件与马英九出访可以看出，根基于经济需要或个人喜好的两岸交流，在台湾是正常的，并没有那么“不政治正确”；但当“都是炎黄子孙”这类言论出现，在台湾立刻会上升到政治层面，意思就与单纯的两岸交流截然不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年许多大陆媒体都报道了台青对于大陆事物的高接受度，“同学用小红书我就用”，这于两岸交流而言是好事。但对大陆来说，与这代台青交流，在话语上无疑存在更大的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两代“台独”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些与台湾人交流过的大陆人，会讶异于台湾人对于“两岸一家亲”或“同胞”等词的警惕，这在大陆是表达对台胞的亲切，对台湾人而言却是政治词汇，饱含统独政治味（钟明轩在游陆的影片中也有表达对“两岸一家亲”的“烦躁感”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾学者林泉忠曾在自己的著作《谁是中国人：透视台湾人与香港人的身份认同》中提到台湾上一代“台独”、与太阳花“天然独世代”的不同。“老台独”经历过国民党威权时代，在反对国民党威权的抗争中确立台湾主体性，而年轻一代的“天然独”并无这种历史悲情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在过去的‘台独’思想发展脉络里，尤其是国民党威权时代及台湾民主化初期，‘台独’的假想敌是威权的国民党，带有浓厚的省籍因素（外省人统治本省人）。到了太阳花世代，‘天然独’的假想敌不再是过去威权时期的国民党，而是转换成崛起的中国、以及向北京靠拢的国民党。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实的是，随着大陆崛起与国际环境变化，不论是民进党政治人物，还是一些“台独”大佬，纷纷展现出务实（或可说投机）的应对之道：一方面表态“不反对两岸交流”，另一方面强化“唯有民进党能守主权”之印象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f073645317b8c0301e47c5d9973e2135</guid>
<title>一个重要但常被忽视的问题：“中国对于全球经济意义何在？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liujun2/2024_04_17_731858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘珺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年以来，世界经济复苏进一步分化，增长动能边际减弱。与此同时，全球贸易延续低迷、主要经济体货币政策不确定性、地缘冲突等因素对经济增长的负向冲击值得高度关注。中国的发展离不开世界，世界的繁荣也需要中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界第二大经济体，中国是全球经济舞台上举足轻重的力量。然而，一个重要但经常被忽视的问题是：“中国对于全球经济的意义究竟何在？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过具体的历史数据，不难探明答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1997年亚洲金融危机期间，人民币坚挺的汇率对于避免风险蔓延升级至关重要。在烈度更强的2008年全球金融危机期间，中国经济刺激方案的强大外溢效应帮助其他经济体走出了衰退。在随后的2011年欧债危机期间，中国加强对欧出口，缓解了危机的潜在压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在2018年中美贸易摩擦中，中国通过积极谈判和具体行动表现出了负责任的全球经济大国形象。在COVID-19大流行的三年间，中国经济迅速反弹，制造业供给能力大幅提升，进一步巩固在全球供应链中的关键地位。截至2023年，中国连续十年拉动了全球30%以上的GDP增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国是全球经济增长的重要贡献者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每次全球性或区域性经济危机的关键时刻，中国并未像许多人所预期的那样，成为“下一个倒下的多米诺骨牌”，而是一次又一次地扮演了全球经济的稳定器角色。其原因有四个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国拥有全球最全面的工业体系。中国是世界上唯一拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家。中国自2010年开始成为世界领先的制造业大国，至今仍保持这一地位。根据经济合作与发展组织的数据，2023年，中国占全球制造业产值的35%和附加值的30%。中国制造业的规模经济和紧密联系的产业链，推动全球制造业持续降本增效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价宜质高的贸易制成品也对维持全球温和通胀起到至关重要的作用。自2020年以来，地缘政治的紧张局势和西方的“脱钩断链”破坏了全球供应链。当欧美通胀持续高企时，中国将其消费者价格指数保持在了合理区间。可以说，中国对于世界经济增长的发动机作用和在稳定全球通胀方面的压舱石贡献，还没有得到充分的重视与认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国经济增长得益于对全球体系的积极参与，对全球规则的充分尊重，对全球经贸机制的主动贡献。有大量确凿证据显示，声称中国是国际贸易规则破坏者的指责是毫无根据的。自加入世界贸易组织（WTO）以来，中国已修改了数千条法律法规，包括中央层面的2300项和地方层面的19万项，以确保其与WTO规则和自身承诺相一致。截至2023年，中国已成功将进口关税总水平降至7.3%，远低于其最初承诺的9.8%，达到发达国家水平。同时，中国按照承诺大幅撤销了进口配额等非关税限制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国对国际贸易规则的恪守也获得了丰厚的回报。如今，中国已居于全球商业核心地位，货物贸易和服务贸易分列世界第一和第二位，与140多个国家建立了牢固的伙伴关系。在全球商业生态中取得了如此多的成就后，中国是最不可能破坏现行全球商业秩序的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/15/20240415105255228.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海浦东集装箱港口夜景 图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即使面对当代国际贸易的种种复杂挑战，中国仍将专注于与其他国家合作完善贸易规则。通过“一带一路”倡议、WTO改革提案以及加入区域全面经济伙伴协定（RCEP）等发展性规划，中国为全球贸易体系的完善作出了建设性的贡献。在国际经贸规则变革的关键期，中国始终持续加强南南合作和南北合作，致力于同有关国家一道改革和完善国际规则中不合理的地方。将来各国无论大小、强弱、贫富，都可以在多边合作中建言献策、磋商沟通，探索创新多边合作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对外开放是当代中国的鲜明标识，其对中国经济的作用无论如何强调亦不为过。四十年的经验表明，先进的制造体系源于更深层次的全球融合。外国资本的直接投资，以及先进技术和人才的引进，推动了中国的工业升级。在长三角和珠三角，有成千上万家制造企业利用外国技术不断向全球产业链、价值链的中高端迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在形成推动的双循环新发展格局战略，对于不了解中国国情的人而言，乍一看似乎是向自力更生的方向前进。但仔细研究就会发现，这显示出中国对世界更加开放的态度。中国比世界上任何国家都清楚，要扩大国内大循环，就必须加强与全球经济的协同。自20世纪90年代以来，各国制造业都已逐步走向全球化。三十多年来，跨国公司在全球范围内配置研发、生产、销售网络。例如，为了生产一部iPhone，苹果公司需要将来自美国、韩国、日本、中国和其他国家的1000多个零部件组装起来，这显示了全球化背景下生产过程的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/15/20240415110636164.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国汽车制造业快速发展，新能源汽车成为全球汽车产业转型升级、绿色发展的主要方向 图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费端也是如此。各国既依赖本地产品，也依赖国际贸易。这不仅仅是出于比较优势的考量。对于创新性产品，达到一定的市场容量意味着打入国内外两个市场。这一战略不仅更好地利用了资源和资本，还促进了全球经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过推动高水平对外开放，减少对外国投资的限制、改善营商环境，中国旨在向外界进一步打开大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，现代化产业体系、中国式现代化、新质生产力等不只是中国的独立叙事，更是惠及全球的宏大叙事，中国必将以升级的中国经济形态助推全球经济焕发新的活力。中国正走在实现高质量发展的征程上。其核心是通过技术突破、产业深度转型升级，推动工业体系现代化和培育新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新一轮科技革命和产业变革的关键期，中国提出上述新理念并付诸实践，是为高质量发展提供有效支撑和持久动力，是在不使用超剂量刺激措施的基础上，推动经济发展从质和量的两个维度实现范式跃迁，并在提速换挡中进效率、强韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国高质量发展的正外部效应远超国界。中国内需升级为外国高科技设备和零部件创造了巨大市场。2023年，中国集成电路进口额超过3000亿美元，是2013年的1.6倍。深圳被誉为“中国硅谷”，其目标是到2025年，将集成电路进口额提高到1100亿美元，藉以促进本地高端产业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国先进产品的出口丰富了全球市场供给。中国制造的卫星支持国际太空科学事业发展。从咖啡机到飞机焊接机器人，中国的机器人正在彻底改变服务业和高端制造业。利用丰富的铁路网络经验，中国正在向东南亚和中东欧国家出口高铁技术，以增进当地的互联互通。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ecfc4769aab8cd0287644c634ae1f9b4</guid>
<title>一季度GDP增速超预期，但房地产仍未打破三个下降螺旋</title>
<link>https://www.guancha.cn/luting/2024_04_17_731856.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;过度乐观的情绪，令市场高估CPI&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q1：统计局发布数据显示，3月全国居民消费价格同比上涨0.1%，环比下降1%，低于市场预期。1-3月CPI与上年同期持平。对于一季度我国物价变化和整体水平，您有何评估和分析？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陆挺：&lt;/strong&gt;CPI维持低位首先还是说明内需相对比较疲软，虽然跟去年年底连续几个月出现负值相比有一些改善，但是改善并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月数据公布之后，很多人以为我们终于摆脱了所谓的“通缩”、中国的内需尤其是消费需求有了明显改善，出现了过度乐观的情绪，进而高估了后续CPI的情况，市场对3月CPI同比预测值达到0.4%，但实际CPI同比上涨0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从分项来看，春节之后，食品价格明显下行主要是受季节性因素影响；但另一方面，一些非食品项价格下行也比较明显。如果看扣除食品和能源价格的核心CPI，3月核心CPI同比增幅较2月下降0.6个百分点，回落幅度是比较大的，我理解主要是因为在过去两个月，汽车等一些耐用消费品降价幅度比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这是一种正面效应的体现，过去两三年国内在新能源汽车等方面大量投资，技术进步带动效率提升；但另一方面是因为内需不够强，一些关键产业集中了大规模的投资造成内卷，导致价格连环式下跌，这对我们中上游企业的利润会带来一些负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果看PPI，过去6个月基本都在-2.7%、-2.8%上下，变化不大，也可以看出持续的物价下行压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/14/20240414172558487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月10日，“比亚迪开拓者1号”在山东港口烟台港装载出口的新能源汽车。@IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今年会有一定程度的“开门红”，主要体现在出口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q2：从前两月主要经济指标和3月制造业PMI来看，较多观点预计我国一季度大概率实现开门红。您对我国一季度经济有何预期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陆挺：&lt;/strong&gt;我认为用“开门红”这三个字也可以，但是还需要谨慎。1、2月份的数据表现不代表3月份的表现，比如2月的通胀情况就没有简单延续到3月，事实证明市场对3月CPI有些高估。一些数据虽然3月有所回升，但也不能代表其他同比数据会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月制造业PMI达50.8%，与前几个月基本上在49.0%-49.5%之间的水平相比明显上升，确实让市场感到欣喜，甚至对金融市场表现有一些正面影响；但也有一些不同的声音，在我看来这也比较容易理解，因为春节对制造业的影响相当大，很多工厂在此期间会停工，今年春节在2月份，使2月形成了很低的基数，所以3月PMI出现了突然高企的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，将春节因素季节调整后，制造业PMI的水平和之前差别不大，也就是在49.2%-49.3%左右。从这个角度来看，我认为不算是一个真正的“开门红”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年的确会有一定程度的“开门红”，我认为主要体现在出口上。这首先与我国出口价格的竞争力上升有关，过去几个月国内CPI低位运行、PPI负增长，而美国CPI居高不下，近几个月都在3%以上，国内物价相对海外物价形成了明显的价差，利于我国出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这也和全球经济超预期有关，欧美经济尤其是美国经济表现比原来大家预期的要好，全球经济一些超预期的表现最后体现在中国的出口上。此外，去年同期基数较低也有一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，到目前为止，出口数据“开门红”的含金量相对是比较高的。受去年同期基数较高影响，预计3月出口同比增速会放慢，甚至可能出现负值，但一季度出口增速相对于去年四季度会有改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于出口之外的其他数据，包括3月工业增加值和社会零售等同比数据，预计会明显减速。整体上，预计一季度经济增速大概会在5%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单就消费而言，我认为一方面要肯定物价下行和减少购房以后消费和投资结构转换，一些领域出现了消费比较旺盛的局面，但也不宜过度乐观。由于3月基数明显上升，我预计3月社会消费品零售总额同比增长3%左右，较1-2月社零同比5.5%会明显减速。去年全年中国社零增速7.2%，其实消费在今年1-2月相对于去年年底就已经有所减速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;影响2024年消费和投资的“三两个因素”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q3：您对未来三个季度以及全年我国经济走势和物价走势有何展望？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陆挺：&lt;/strong&gt;我估计接下来CPI可能会维持在0-0.5%之间，不排除个别月份会重新出现低于0的情况，很重要的原因是一些大宗商品价格在未来几个月可能再下调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今年价格也有上行动能，尤其是全球能源价格在上行，但是由于新能源车在中国居民消费中的比例越来越高——3月新能源车国内零售渗透率达到41.6%，新能源车边际上正在替代汽油车和柴油车，这使得近年来我国的能源价格和居民消费同全球能源价格之间出现了一定程度的脱钩，国内市场对国际原油价格的敏感度降低，所以全球能源价格对中国CPI的影响在减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全年经济走势来看，一季度GDP增速可能达到5%，但后面三个季度面临的压力仍然比较大。出口可能难以继续维持1-2月的7.1%增速，预计全年出口增速大概能够在4%-5%左右，这一水平基本上能够满足今年GDP增速目标对外需的要求。但是消费和投资满足目标要求面临较大难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/14/20240414173311884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甘肃“天水麻辣烫”走红，吸引大量游客。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费方面，现在大家看到了春节、清明等节假日期间消费相对较好的一面，例如出游人数、旅游景点人数的上升，但是我们也要看到这里面仍然有一些报复性消费的成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，通常疫情结束之后可能会有一年左右的报复性消费时期，中国在去年初疫情防控平稳转段，因此报复性消费因素延续到今年的春节和清明。同时要看到旅游等服务性消费表现较好，但高端消费等其他方面消费提升动能不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来需要考虑到以下几个因素：一是报复性消费的影响后续会越来越小；二是财富效应对消费会有一定影响，去年股市和房地产价格都有所下跌；三是收入方面，包括很多中产阶层去年收入增速低于预期或下行，对消费也会有一定的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资方面，积极因素包括去年四季度的1万亿特别国债和今年3月批准的另外1万亿特别国债，对基建投资会有一些正面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不利因素也是存在的，今年尤其要考虑两个方面对投资的影响：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，房地产在一季度仍然处于较大幅下行状态。从全国前100个开发商数据来看，1-2月新房销售总额同比下降50%，房地产投资下降约10%，房地产对中国地方政府财政和地方政府投资会产生很大影响。另外，国务院印发的“47号文”（《重点省份分类加强政府投资项目管理办法(试行)》），对12个债务高风险重点省份的基建项目也会产生较大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，今年一些地方在新能源等“新三样”领域的投资规模可能会有一定调整。过去两年大规模的投资造成这些领域价格快速下跌，对很多地方而言，大规模投资意味着高成本，接下来不仅可能赚不到钱，还可能出现持续亏损，因此今年“新三样”领域投资有可能减速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结下来，我们会看到经济企稳的一面，但是消费和投资在今年后几个月减速的可能性大于加速的可能性，除非下半年房地产能够真正触底企稳。这就需要政策上面不能松懈，应该持续加码，持续考虑以“松绑”来推动经济实现真正的企稳复苏。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0f6d5187910808a546faac08fb4934f</guid>
<title>中国汽车为什么能在俄罗斯“降维打击”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_04_17_731853.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，在外国汽车品牌纷纷撤离的大背景下，俄罗斯汽车市场的空白快速被中国品牌的汽车填补，中国汽车在俄罗斯的供应和销售在2023年快速增长。截止2023年底，中国汽车在俄罗斯的市场饱和度已接近顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车不再是俄罗斯汽车市场上的“补充”车型，而在销量排行榜上占据领先地位。中国汽车是如何在俄罗斯“攻城略地”的？现如今，俄罗斯人为什么偏爱中国汽车品牌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯车市的“中国热”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的前十个月，俄罗斯进口乘用汽车103万辆，大约是去年的3倍。进口汽车总数的60%以上是新车，剩下40%左右是二手车。2023年俄罗斯新车市场的主要进口来源是中国（约占全部供应量的80%），日本是二手车的主要进口来源（其份额为54%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/20/20240220162322336.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科大街上的汽车堵塞。图源：Reuters&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯市场，最受欢迎的进口新车品牌是奇瑞（占比39%，包括奇瑞及其下属品牌欧萌达Omoda、星途Exeed）、长安（10%）、吉利（8%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据autoAstat网站统计，2023年，中国品牌汽车在俄罗斯的销量达到创纪录的55.3万辆，是2022年销量的4.4倍。2023年俄罗斯一共进口了中国品牌汽车约80万辆（同比增长6倍）。目前，俄罗斯还有未售出中国汽车库存约24.7万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，俄罗斯被西方制裁伊始，俄罗斯的汽车市场出现了严重的短缺情况。反观现在，由于从国外市场大量进口，俄罗斯的汽车市场甚至开始出现“过剩”，在这种情况的背后，中国汽车出口的旺盛功不可没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
填补高端市场需求是中国汽车在俄罗斯能打的一个重要原因。从遭到制裁以来，俄罗斯的汽车价格一直上涨，但质量还是难以令人恭维。2023年的9月至10月，俄罗斯乘用汽车的加权平均价格已经上涨到了240万卢布，而中国汽车的加权平均价格为320万卢布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，俄罗斯人更愿意选择价格略高、但质量却远超俄罗斯本土品牌的中国汽车。中国汽车的大量出口，填补了西方品牌撤出后，俄罗斯250万至350万卢布价位的汽车市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国汽车的大量出海，俄罗斯市场上的中国汽车逐渐饱和。车企间内卷的竞争导致俄罗斯市场上的中国汽车在2024年甚至出现了降价趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车在俄罗斯进口汽车中的份额从2021年的10%猛增到2023年的92%。按照这个趋势继续维持下去，到2024年，中国品牌在俄罗斯市场上就会出现相互竞争的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年年初起，俄罗斯本土汽车企业的制造成本上涨了18%，这严重影响了俄罗斯本土汽车品牌的竞争力。现在，一些中国品牌在严峻的“同行竞争”态势下，还纷纷降低了价格。因此，在可见的未来，俄罗斯的汽车市场将呈现“中国汽车相互内卷，卷死了其他本土品牌”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是中国企业第一次进军俄罗斯市场，但今天中国车企面临的情况完全不同：西方几乎腾出了所有的市场空间，竞争降到最低，总体市场形势和现有的俄罗斯遭受的制裁让中国企业也能够充分享受俄罗斯政府给他们的优惠政策（而不是以前的口惠而实不至）。中国企业实际上已经接管了俄罗斯现成的、但仍处于闲置状态的优质经销商网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长远来看，中国汽车制造企业将长期占据俄罗斯汽车市场高达80%以上的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自身质量过硬是根本原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人喜爱中国汽车有两个主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是有面子，中国汽车看起来非常漂亮。比起“傻大黑”的俄罗斯本土汽车，中国车看起来“高端”得多，开出去给人一种买了宝马或奔驰等高档车的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，大部分西方品牌退出俄罗斯市场后，俄罗斯人的选择范围急剧缩小。如果一个俄罗斯人想要买一辆稍微好一些的车，那么他只能买一辆拉达LADA（俄罗斯本土品牌），或者买一辆中国车，基本没有第三个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/20/20240220162351976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯本土汽车品牌拉达。图源：俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中国车企汹涌而来的竞争潮，俄罗斯政府也不甘本国的汽车制造就此“躺平”。他们正在为发展俄罗斯本土的汽车企业而操心，不仅计划要增加新车产量，还计划要加大宣传，号召本国人开本国车，增加本土车销量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“来自美国、日本、德国、法国等国家的汽车供应已暂停，这导致日本、韩国和欧洲品牌无法在俄罗斯上市，而这些品牌占据了我们市场的很大份额，并且许多人已经习惯了这些品牌。因此，首要任务是重启已经退出的外资企业的网站。未来三四年，要保证国产汽车产量每年保持130万辆以上的增长水平。70%以上的销售额应该由我们来完成。”俄罗斯总理米哈伊尔·米舒斯京在俄罗斯知识协会报告厅发表讲话时表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/20/20240220162535127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年7月10日，俄罗斯叶卡捷琳堡，俄罗斯总理米舒斯京在“可持续制造”主要战略会议上发表讲话。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者并不是十分看好俄政府发展本国汽车制造的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国汽车在俄罗斯市场扩张的态势暂无停歇（尽管速度有所减慢）。考虑到俄罗斯居民实际收入水平和俄政府“汽车本土化”的战略，未来在俄罗斯销售的中国汽车更有可能像中国与西方企业合作的形式一样，采用“生产本土化”（在俄罗斯生产组装，但仍然是外国品牌）的做法。这样的话，俄罗斯本土汽车品牌目前唯一的竞争优势——低价就会进一步遭到削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，目前拉达LADA（俄本土品牌）在俄罗斯汽车市场上应当还会再保持两三年的坚挺地位，等中国汽车品牌实现本地化生产后，情况就难说了。无论是长城（哈弗）、吉利，还是目前在俄罗斯最畅销的电动车品牌Evolute（东风），都将成为拉达的劲敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然都说中国汽车是因为西方制裁才“趁虚而入”，填补了俄罗斯市场，但中国汽车自身质量过硬才是受欢迎的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据Yandex（俄罗斯最大的搜索引擎）搜索查询统计，俄罗斯人并不是从俄乌冲突爆发后才开始对中国汽车感兴趣的。早在2021年下半年，俄罗斯人对中国汽车的认知就开始出现非常积极的变化了，当时的汽车市场上已经有了不少来自中国的高档车，这让俄罗斯人体验到了中国汽车的质量。中国汽车今天在俄罗斯广受欢迎的盛景，绝对不仅仅是因为西方制裁、俄罗斯人不能再买西方汽车了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>