<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0a5aa7a65cea1aaaa6d28a23f8df5f7</guid>
<title>马克龙联手左翼围剿勒庞，右翼崛起潮会戛然而止吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/renfurui/2024_07_08_740764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 任馥蕤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月7日，法国举行了第二轮立法会选举。值得关注的是，勒庞和巴尔德拉领导的国民联盟（RN）最终赢得的席位大大低于一周前的预测，左翼“新人民阵线”和总理阿塔尔领导的“一起为了共和国（Ensemble）”获得的席位则好于预期；导致国民议会会席位分布出现了“三足鼎立”局面：国民联盟及其盟友获得143个席位，支持总统的中间派获得163个席位，而左翼联盟则获得182个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述结果，巴尔德拉无望成为总理。与此同时，鉴于左翼政党在此轮选举中优异的表现，现任总理阿塔尔也得卸任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下，笔者将就两个问题进行分析：一、为何国民联盟的优势在第二轮投票中大幅收窄？二、马克龙下一步可能将采取哪些措施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为何国民联盟的优势在第二轮投票中大幅收窄？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民联盟并未获得预期中的高票数，首先是因为政府中间派与左翼的选举策略发挥了作用。据法国《世界报》最新统计，为了“联合狙击”极右，最终有224名晋级第二轮投票的候选人退出选举（désister）；其中，134人来自左翼，82人来自支持总统的中间派，其退选的共同目标是主动让位于选区内更有希望击败国民联盟候选人的选手。如今看来，该策略取得了效果，他们的选举不仅达到了阻止国民联盟获得议会半数以上席位的目的，还将国民联盟的席位排名从第一的位置拉到第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如果说在欧洲议会选举和立法会第一轮投票中，国民联盟获得的高票数充分反映了法国民众对新自由主义建制派代表马克龙的极大不满；那么，立法会第二轮投票后国民联盟优势的大幅收窄则又映射出多数法国人对年仅28岁的巴尔德拉出任总理一职的顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重视学历的法国，若尔当·巴尔德拉（Jordan Bardella）却为投身政治而大学肄业，至今只有高中文凭。从党内基层升到国民联盟主席只用了区区十年，靠的却不是真才实学，而是凭借一张俊俏的脸，先后与三名国民联盟核心成员的女儿谈恋爱（其最后一任前女友是勒庞的一个侄女）。至今，巴尔德拉的政敌普遍称他不过是勒庞的“提线木偶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，选举期间在公开场合发表言论，或在与“学霸”阿塔尔等对手进行公开辩论时，“学渣”巴尔德拉也经常漏洞百出。比如，此前的一次辩论中，巴尔德拉试图论述国民联盟欲限制拥有双重国籍的法国人出任政府要职的合理性，却被阿塔尔一针见血地指出国民联盟在该问题上的双标：塔玛拉·沃洛克霍娃（Tamara Volokhova）女士拥有俄法双重国籍，却在国民联盟党内担任要职。说白了，国民联盟只是希望限制拥有非洲或中东血统的双国籍人士的晋升路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在第二轮投票前一天，也就是7月6日，巴尔德拉在推特上暗示马克龙已被极左翼领袖梅朗雄操控，也即刻遭到法国官方辟谣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，尽管高达25%的法国人支持巴尔德拉成为总理（远高于支持阿塔尔的14%），但不支持巴尔德拉的法国人则通常对其相当反感。因此，国民联盟在第二轮投票中的表现不及预期并不令人感到特别意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/08/20240708101117524.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民调结果&lt;span&gt;法国《观点》周刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、马克龙下一步可能会采取怎样的措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然国民联盟未能赢下议会的绝对多数席位，那么摆在马克龙面前的大致只有两条路：1、促使中间党派议员与部分左翼议员合作，组成超过议会半数席位的“大联合（grande coalition）”政府，并任命一位左翼代表出任总理；2、鉴于未有政党赢下绝对多数，可任命一届“技术政府（gouvernement technique）”，保证国家正常运转，并于一年后再次解散国民议会宣布新的大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先谈谈第一个选项：目前，除巴尔德拉和阿塔尔外，民间呼声最高的总理候选人包括弗朗索瓦· 吕芬（François Ruffin）和拉斐尔·格鲁克斯曼（Raphaël Glucksmann），二人均属于泛左翼人士，支持率均在10%左右。不过，称此二人是“戏精”外加“刺头”或许并不为过：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕芬原是“不屈的法兰西”成员，后因个人恩怨与梅朗雄决裂而自创政党“皮卡第崛起！（Picardie Debout！）”，党徽标识为亚眠木偶剧主人公拉弗勒（Lafleur）（皮卡第是法国北部、比利时南部的一个带有文化内涵的地区，包括亚眠、加莱等城市）。此外，吕芬还是一名导演，2016年执导的《谢谢老板》（Merci Patron!）获得了法国凯撒电影节最佳纪录片奖。在片中，吕芬呼吁失业者买股票参加股东大会直接喊话路易威登（LV）大老板伯纳德，但最终失败，并在会场被保安架走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/08/20240708101330800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“皮卡第崛起！（Picardie Debout！）”海报&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与吕芬人畜无害的“行为艺术”相比，格鲁克斯曼就比较招人厌了：此人不仅多次在欧盟议会炒作所谓“新疆再教育营”问题，还曾喊话马克龙要求驱逐中国驻法大使，种种反华言行，导致他最终于2021年3月22日被中国外交部宣布列入制裁名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，民意归民意，在实际操作中，左翼更有可能通过“新人民阵线”党内投票、或由获得席位数最多的党派（即梅朗雄领导的“不屈的法兰西”）提议总理人选。不过，考虑到梅朗雄“老左派”风范在法国的争议较大，其本人几乎不可能被提名为总理人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果马克龙决定走第二条路，即任命“技术政府”并于一年后再次宣布举行立法会选举，则阿塔尔也必须卸任，并且出任总理和部长的人选必须是仅因其专业技能获得认可、而不带党派标签的高级公务员、经济学家、外交官或专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“技术政府”需保证国家在一年内的正常运转，如批准2025年的年度预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观法兰西第五共和国历史，还从未出现过“技术政府”。与之相比，其邻国意大利于1993年后已出现过四届“技术政府”。例如，在 2021 年，欧洲央行前行长马里奥·德拉吉（Mario Draghi）在主要政党的支持下，得以在政治危机时期出任意大利总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管支持马克龙的党派未能在立法会选举中获得多数席位，但由于左翼的崛起，国民联盟的势头确实被大大挫败了。因此，马克龙应当暂时不必考虑辞去总统一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在未来的一年里，究竟该如何治理法国？如果采用“大联合”策略，则极左政党与中间偏右派在大多经济、社会议题上很难达成共识，马克龙任期的部分政治成果（如退休制度改革）很可能遭逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果采用“技术政府”策略，尽管马克龙得以更好的维护自己的“政治遗产”，却也只能维持一年；除此之外，还可能因此背上“独裁者”的骂名，导致一年后的立法会选举中，极右或极左反弹得更厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尽管国民联盟的表现大大不及预期，但其获得的席位终归是在2022年立法会选举的基础上有了明显增长。如果法国未来仍然无法找到有效治理国家、延缓经济衰退的正确路径，则国民联盟的掌权恐怕不是被阻止了，而仅仅是被推迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dfcbb079d07db1f1299bb46d5da79e7a</guid>
<title>抓了郑文灿，赖清德就有救了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2024_07_08_740758.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑文灿被抓了，在57岁生日当天，罪名是土地受贿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，台面上的民进党籍政治人物，多数手脚都不是很干净，脑满肥肠。这是私人欲望，更是政治需要，毕竟没上过“萝莉岛”，奢谈是一家人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是郑文灿有些特别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑文灿被蔡英文赞许为“胖周瑜”，足智多谋，身段柔软，一腔热血，热衷学运。郑文灿在“野百合运动”中崭露头角，后借着“太阳花运动”的余温执掌桃园多年，不仅在社会上享有较高民意，还与党内各派系势力交好。在蔡英文执政时期，备受器重，一度被认为是引领民进党的不二人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，对当前风雨飘摇的赖清德而言，郑文灿越是春光灿烂，越是怀璧其罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场贪腐案瞬时有了“既生瑜，何生亮”的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大权旁落还是大权在握？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《钢铁雄心4》的校长天局，各种debuff看得玩家两眼昏花；而对初登大宝的赖清德而言，其所处的局面其实并不比校长轻松多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/08/20240708083914418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赖清德&lt;span&gt;中国台湾网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外，美国对赖清德既要用也要防，纵然扶持了赖清德上位，也要把他的后背留给萧美琴。毕竟，一个成熟的美国人需要的是一个言听计从的台湾领导人，而不是一个满肚子花花肠子的赖清德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人的担心不无道理。“5·20”就职讲话，美台之间虽然已经审议多次，但赖清德在当天还是添了几句“体己”话。由于整体上没有脱离美台的商定框架，因此美国人在台面上表示了极大的尊重，然而在台面下却表示“可接受，但不满”。事后赖清德张罗了几个御用文人向美国交了份课后作业，除了解释当天的“直抒胸臆”，也进一步解释了自己的“家国情怀”。按照惯例，这份作业应该出现在国务院的案头，然而结果是共和党和民主党一家一份，赖清德的心思可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内，赖清德社会声望偏低，上任月余，民调已然惨不忍睹，缺少呼风唤雨的政治资本。除了基本盘，全台六成民意都在国民党和民众党手里，后两者在美国人的授意下，在“立法院”实质上形成了千呼万唤的“蓝白合”，积极推动所谓的“国会改革”，为“立法院”扩权立威，一方面提升蓝白两党的实力，一方面抑制民进党和赖清德的滥权。“新府开衙”近两月，“立法院”的老爷们在孙中山像前拳脚相向，死伤大半，鲜血流了一地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，与其说赖清德是“大权在握”，更不如说是“大权旁落”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，陈水扁也有过类似的“跛脚当局”危机，但不幸的是，赖清德没有阿扁那种可以震慑四方的个人魅力，以作为其逢山开路的底气。赖清德的际遇更有点像蔡英文，不是天赋型选手，而是党内各派系之间权衡利弊的产物。对于这样的选手而言，台湾头人的宝座其实如坐针毡，而那所谓的“新朝气象”，更像是山野当中致命的浓郁瘴气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新君即位，集权动作必不可少，对赖清德而言，则更为紧迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“鬼岛”岂容二虎？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
攘外必先安内，郑文灿是赖清德集权过程中必然的牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党有很深的派系政治文化，虽然在2006年公开解散了派系，但实际上派系运作只是转为了隐性。各派系中，以“新潮流”一家独大，而郑文灿和赖清德都算是“新潮流”中的新贵，风光无限。当然，“新潮流”也并非铁板一块：地域上，赖清德在南部称雄，郑文灿在北部唯尊。两个人隔着浊水溪遥相呼应，然而“卧榻之侧岂容他人鼾睡”？“鬼岛”3.6万平方公里的狭窄天地容不下二虎相争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/07/08/20240708084353596.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海基会董事长、前桃园市长郑文灿&lt;span&gt;台湾“中时新闻网”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，郑文灿的末路早有征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立志追杀一辈子赖清德的谢龙介曾预言，赖清德上任后第一个遭殃的可能是郑文灿，“会慢慢没戏唱，搞不好还会出事，等着看”。在民进党胜选后，蔡英文团队主力干将多有留任和拔擢，但赖办迟迟没有对郑文灿的安排。后人事安排姗姗来迟，郑文灿被委以海基会董事长重任，表面上看对接大陆位高权重，但在大陆海协会对海基会“已读不回”的关口，海基会已经是门可罗雀的清水衙门，赖办冷处理郑文灿的意味浓厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，郑文灿本人的黑料也着实不少。郑文灿任“桃园王”期间经手多起土地开发案，其中土地变更，容积给予都是私相授受的好买卖，而这与赖清德着力塑造的反黑金形象有很大的冲突。除了土地受贿，郑文灿还热衷寻花问柳，不仅与“88会馆”负责人郭哲敏勾肩搭背，还在澳门与妙龄女子在房内探讨机械工程。虽然因足智多谋在党内给予“胖周瑜”称号，但郑文灿相信集体智慧的法力无边，与党内同志在论文抄袭的道路上携手共进。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>377d2199af4ac214ad72fe71b2a746af</guid>
<title>蒙古国急需的出海通道何时能打通？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SUMIYA/2024_07_08_740747.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 苏米亚·楚伦巴特尔、呼日勒巴特尔•G  译/ 陈佳芮】 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统弗拉基米尔•普京（Vladimir Putin）24年来首次访问朝鲜，此次访问受到广泛关注。大多头条新闻都集中在普京与朝鲜领导人金正恩签署的《全面战略伙伴关系条约》。条约的签订意味着朝俄关系得到进一步加强。可以说，这是自冷战之后，两国间最重要、影响最深远的协议。然而，另一项突破性进展却鲜为人知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/05/20240705163355652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月19日，俄罗斯总统普京抵达平壤，对朝鲜进行国事访问。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝俄双方还签署了关于建设一座横跨图们江的跨境公路大桥的政府间协议，这座大桥涉及中俄朝三方。此前，图们江上有一座连接俄罗斯和朝鲜的铁路大桥。然而，这座大桥建于冷战初期，只有9米高。因此，它阻碍了东北亚各国商船对图们江的进一步开发和利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，图们江一直是东北亚地缘政治的焦点。图们江流经中国、朝鲜和俄罗斯，不仅是三国的天然边界，也是中国通过俄罗斯和朝鲜接壤河段后直达日本海的潜在出海口。然而，长期以来，由于历史遗留问题和当前政治条件等复杂因素的制约，这条河流的战略价值并未得到充分发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月普京访问北京期间，中俄双方就图们江入海口问题达成协议。双方在联合声明中都明确表示，将就俄罗斯支持中国船只在图们江下游航行一事与朝鲜开展建设性对话。今年6月，普京在访问朝鲜期间宣布将在图们江上修建一座新的公路桥，作为铁路桥的替代和补充。不过，现有的大桥是重建并抬高，还是被废弃取代，还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/05/20240705163529713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为在吉林省珲春市防川村远眺图们江上的俄朝友谊大桥和远处的日本海。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这一切对蒙古意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近俄罗斯与朝鲜签署的条约中，某些内容与2019年俄蒙签署的条约类似，但现在俄罗斯面临的亚太环境和国际局势已截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，蒙古希望将自苏联解体以来，停滞了近30年的俄蒙双边合作提升到更高水平，与快速发展的对华关系相平衡。目前，与对华关系相比，蒙古与俄罗斯加强合作的愿望尚未完全实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，俄罗斯对蒙古的政治和安全影响日益增长。其意图遏制、限制蒙古相对自由、积极的“第三邻国政策”和外交活动。乌克兰战争后，俄罗斯自身陷入孤立，这种情况也更为严重。另一方面，俄罗斯和蒙古的经贸关系却没发生任何改变。蒙古每年都要从条件艰苦的南部戈壁地区开采煤炭、铜和其他矿产以向莫斯科支付外汇。蒙古人民对长期失衡的对俄贸易关系并不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，若中国、朝鲜和俄罗斯之间在贸易和过境运输领域的合作取得突破，通往朝鲜海港的“两山铁路”（the Two Mountains Railway）成为现实，这将对蒙古产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔巴山－阿尔山铁路（The Choibalsan-Arxan Railway），又称“两山铁路”，是一条即将修建的国际铁路，连接中国内蒙古阿尔山市和蒙古多尔诺德省的乔巴山。最初，苏联最先提出了修建两山铁路的设想，但后来由于中苏分裂而搁置。不过，早在20世纪80年代末，吉林省就提出了建设中蒙铁路通道的构想，重新提及“两山铁路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/07/08/20240708080102873.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“两山铁路”示意图&lt;span&gt;香港文汇报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代初，联合国开发计划署（UNDP）发起了图们江区域合作开发项目，“两山铁路”再次崛起。这一建议得到了中国国务院有关部门的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国2015年左右的初步预算计划，“两山铁路”全长476公里，预计总投资142亿元人民币（约20亿美元），项目将建设20个车站、8万平方米的厂房、25座桥梁及445米长的涵洞。该铁路的预计货流密度为每年1500万至2500万吨，年收益率为8.1%，投资回收期为14.8年。从勘探、设计，再到施工，大约需要三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于俄罗斯贝加尔湖地区，蒙古东部省份，中国吉林省、内蒙古自治区东部等地区经济实力薄弱，资源、财力、货运能力不足，两山铁路一直未能建成。加快铁路建设对当前开展东北亚跨境经济合作具有重要意义。如果两山铁路能够建成，就可以巩固图们江国际运输走廊，打通从俄罗斯后贝加尔边疆区赤塔到蒙古乔巴山、中国吉林省珲春，最后到朝鲜罗先海港的通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/05/20240705164514187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图们江是中国最北面的出海口，但这一出海口因地缘政治因素一直未能得到有效利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这条停滞已久的铁路规划似乎正迎来转机。自俄乌冲突以来，中俄关系不断升温。双边贸易额逐年攀升，过境货物数量显著增加。但在二连浩特、满洲里和绥芬河等地区，现有的过境运输系统存在很多不足，面临诸多瓶颈，建设新的运输通道迫在眉睫。新的贸易渠道可能会从蒙古过境：要么从俄罗斯赤塔经蒙古到达中国辽宁省的锦州和大连等港口；或者如上所述，从赤塔经蒙古多尔诺德和图们江走廊到达朝鲜港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这标志着长达二十多年的对话即将圆满实现。2000年年中，朝鲜和蒙古政府间协商委员会会议召开。会议期间，朝鲜代表提议允许蒙古在罗先经济特区进行投资、开展合作和使用朝鲜港口。2010年4月20日至22日，时任蒙古外交部长贡布扎布·赞登沙特尔（Gombojav Zandanshatar）访问朝鲜。期间，他视察了罗先经济特区和罗津港的运营情况。朝鲜政府表示，愿意为蒙古使用罗津港提供有利条件，并要求蒙古在罗先经济特区设立贸易、服务和旅游代表处。随后，蒙古道路、交通、建设和城市发展部副部长嘎·阿玛尔扎尔嘎勒（Amarjargal Gansukh）与朝鲜方面在平壤签署了关于共同使用罗津港的谅解备忘录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年2月22日至25日，时任朝鲜外相李洙墉访问蒙古。期间，双方重点讨论了蒙古通过朝鲜港口向第三国出口煤炭的问题。当时有媒体报道称，蒙古将在2015年向罗津港运输2.5万吨煤炭。这些煤炭将通过俄蒙合资的乌兰巴托铁路运往朝鲜港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，蒙古和俄罗斯签署了两国政府间过境货物铁路运输条件协议。根据该协议，在25年内，蒙古经俄罗斯领土向第三国出口货物，可以享受稳定的关税折扣。蒙古的矿产资源可以通过俄罗斯铁路以优惠条件运往朝鲜港口，并出口到中国、日本、韩国和印度等国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，该计划仍未得到落实。2022年，在新冠疫情期间，朝鲜完全关闭了边境。时任蒙古交通运输发展部部长勒·哈勒特尔（Khaltar Luvsan）表示，未来蒙古仍有可能选择经由朝鲜罗津港出口货物。然而，受新冠疫情影响，蒙古没有机会与朝鲜会谈。但该部长仍然乐观地认为，一旦疫情好转，蒙古就可以与中俄铁路部门的代表合作，打通从蒙古到朝鲜罗津港的运输通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国、朝鲜和俄罗斯不断加强三边运输网络，蒙古实现其长期目标的时机已经成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯东方经济论坛将于9月3日至6日在符拉迪沃斯托克举行。论坛的主题是加强亚太地区合作以及北极和远东地区开发。鉴于中国和俄罗斯之间合作频繁，普京访问朝鲜、朝俄关系改善，我们可能会看到东亚各国的高层领导人前往符拉迪沃斯托克参加论坛。蒙古总统呼日勒苏赫·乌赫那（Ukhnaagiin Khurelsuh）或将出席东方经济论坛，就推进该交通走廊展开讨论。他甚至可能会访问平壤，与金正恩会面，以加强双边合作，特别是蒙古对朝鲜港口的利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
局势如何演变还有待观察，但相关人士应密切关注东北亚过境和运输网络的重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d769ad1ad1e6d7b22329d4744d0978a8</guid>
<title>“斯塔默所做的，是把工党所有左翼都踢走了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_07_08_740746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着英国和法国大选尘埃落定，一个有趣的现象出现了：一方面，极右翼正在欧陆各国攻城略地，风头无二；另一方面，左翼政党却在英国取得了史诗般的大胜。大不列颠如此不走寻常路，好似他们又“脱欧”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此的解释不少：有说英国左和右都没有那么鲜明的，有说英国老百姓不在乎左右的，还有吹捧英国政治文化温和不走极端的……。要回答这个问题，首先就要拆解它：英国真的“向左转”了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工党如今“比右还右”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很明确：没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然英国工党的名字里还带“工”，但它早就不是左翼政党了，充其量只能算是中间派。早在上世纪90年代，该党就在托尼·布莱尔的领导下“脱胎换骨”，采取了中间立场，并改名号为“新工党”，将社会民主主义元素与新自由主义经济政策结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新工党不再强调公有制，转而拥抱市场原则，政策转向鼓励就业和减少对福利的依赖，还热衷于对医疗和教育等领域进行市场化改革。13年执政期间，布莱尔和戈登·布朗就是这样做的，以至于40%的英国选民认为，今日的工党和保守党没有实质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年下台后，埃德·米利班德领导下的工党试图找回一些左翼色彩，这一努力在杰里米·科尔宾任上加速，工党重拾了将公用事业和铁路国有化的主张，并强烈反对美国主导的全球秩序。结果2019年大选失利后，党内中间派“反攻倒算”，新党魁基尔·斯塔默竭尽全力与左派切割，科尔宾于2020年被冻结党籍，在本次大选中更是被禁止作为工党候选人参选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/07/20240707113251831.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月5日，基尔·斯塔默在英国伦敦参加选举获胜的庆祝活动&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的工党称得上“比右还右”。亿万富翁约翰·考德韦尔在接受英国广播公司采访时表示，“他提出了一套出色的价值观、原则和发展英国的方式，与我作为商业资本家的观点完全一致。”《华盛顿邮报》也在一篇对斯塔默的简介中写道：“他年轻时是一家托洛茨基派杂志的编辑，但他今年把‘创造财富’作为工党政纲的核心，从而取悦了资本家。”“基尔所做的，是把工党的所有左翼都踢走了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“踢走”可不是形容词：2019年，工党党员人数在科尔宾任上达到了53.2万人的峰值，而2024年则下降到不足3.7万人。今年大选前，工党禁止党内几位知名的左翼候选人参选，包括费萨·夏馨和黛安娜·艾勃特，引发了不小的风波。“如何解决西方世界最严重的儿童贫困问题？影子财政大臣雷切尔·里夫斯认为经济增长是解决一切问题的答案”，愤而退出工党的德比大学社会学讲师伯顿·卡特利奇说，“工党将如何解决国民医疗服务体系的问题？显然，更多私营部门的参与是灵丹妙药。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选前接受采访时，雷切尔·里夫斯甚至将玛格丽特·撒切尔的政策引为榜样，这在以前是绝对不可想象的：2013年这位“悍妇”离世时，英国劳工们曾为此上街庆祝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党在此次大选中承诺将减少公共支出，降低债务，不增加所得税，并支持拜登在加沙问题上的立场，没有丝毫左翼色彩，与保守党真正如出一辙，天知道斯塔默怎么敢用“变革”作为主打的竞选口号。当然，英国选民对此也是心知肚明，但他们没得选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民粹右翼异军突起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“左翼政党”在英国大胜了，但极右翼并没有失败，他们也是胜利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次大选的投票率仅有59.9%，是20多年来的最低水平，相较于上一次大选（67.3%）大幅下降。与之形成鲜明对照的，是民粹主义右翼政党英国改革党（Reform UK）的异军突起，该党获得了14.3%的普选选票，仅次于两大党位列英国第三，这对一个2018年11月才成立的党来说堪称佳绩。在英格兰东北部一些较贫穷的选区，英国改革党吸引了大约三分之一的普选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该党党首是我们的老熟人——促成英国脱欧的“功臣”奈杰尔·法拉奇。自1994年从政以来，法拉奇曾7次竞选国会议员均折戟沉沙，这一次终于成功杀入了威斯敏斯特，这本身就足以说明英国政治气候的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/07/20240707113117281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法拉奇&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对保守党来说，改革党的崛起堪称压倒骆驼的最后一根稻草。分析人士认为，托利党之所以败得如此之惨，主要是因为右翼阵营陷入分裂，许多保守党选民转而支持改革党。但即使如此，保守党的实际表现也已经超出了许多分析家的预期——一些民调预测保守党拿下的席位不会超过100个，但该党实际还是保住了121个。这两个右翼政党的普选票份额之和（38％），其实已经超过了工党（33.8％）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挟持着这股民意，法拉奇高调地竖起了“造反”的大旗。针对选举结果，他宣称：“对建制派的反抗正在进行”。尽管改革党主要蚕食的是保守党的选票，但它也在传统的工党选区取得了进展，并将在未来持续对工党构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“毫无疑问，我们是来对付工党的，”法拉奇在选举结束后不久的7月5日警告说。他否认与保守党合作的可能，称他更愿意“让保守党自己分裂”。“我们将集中精力争取工党的选票”，他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对新近下野、面临重建的保守党来说，法拉奇的威胁更大，因为改革党的存在和法拉奇在税收和移民等问题上的压力，可能迫使保守党进一步向右翼倾斜。事实上，随着苏纳克宣布辞职、保守党党魁选举提上日程，与改革党“深度合作”的声音已经在保守党内部出现，7月5日，前内政大臣苏拉·布雷弗曼就登上了《泰晤士报》的头版，建议保守党欢迎法拉奇加入该党，因为“保守党和改革党之间没有太大区别”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“英国大选并非中间派的胜利”，前保守党籍司法大臣罗里·斯图尔特投书《纽约时报》，“现在就把这次选举当作中间派的胜利来庆祝还为时过早。没有明显的迹象表明，英国选民比其他任何地方的选民更热衷于社会自由、财政保守的政治，而这正是工党所代表的。选民投票率接近历史最低水平，虽然工党赢得了显著的席位优势，但它获得的选票份额非常低，一位评论员称之为‘无爱的压倒性胜利’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，面对推动极右翼在整个欧洲兴风作浪的大环境，英国并未、也不可能独善其身。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>