<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>307293e2bd12f26a6a1dbaaf234c558b</guid>
<title>对话前搞小动作，美方这招如此普通却又如此自信</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_17_584410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系最近的发展，可以用树欲静而风不止来形容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中方坚持一以贯之的负责任和建设性的态度，把握各种机会为中美关系长期稳定发展，添加建设性因素的同时，美方则表现出了具有跨党派一致的不负责任的不当行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，面对临近的中美高层战略对话，美方持续进行了一系列无诚信可言的政治表演，持续凸显的是美方的战略贫困，以及对待中美战略关系的粗率随性。很显然，这对美国来说，并不是什么好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/17/20210317180708914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国国务卿布林肯3月16日在一份声明中声称，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;对24名中方官员实施金融制裁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中美高层会谈，根据已经公布的消息看，是应美方邀请，中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪、国务委员兼外长王毅，同美国国务卿布林肯、总统国家安全事务助理沙利文，于3月18日至19日在阿拉斯加安克雷奇举行中美高层战略对话。中方能够应邀参加对话，就当下的情势看，已经是对美方政府善意的充分展现了，因为当下更需要中美高层对话为自己执政加分的，是美方新政府；中方能够不计前嫌，大度地接受邀请，应该有理由得到美方善意的回应。基于相似的判断，全球也表现出了对中美高层战略对话取得积极进展的强烈期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球媒体的反馈看，这次中美最高级别外交官员在距离中美两国相等距离的阿拉斯加举行的双边会谈，消息一经披露就引起了世界高度的关注和期待，一方面，外界将这次由美方发起的战略对话，视为新上任的拜登政府试图恢复与中国的接触，调整和改变特朗普政府时期对华政策的一个标志；另一方面，也是中国政府在美国新一届政府上任之后，较为郑重的与其展开沟通对话、表明中方态度、定调中美关系的一个重要场合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上说，在当今新冠疫情肆虐下，世界各国急需要团结一致、共渡难关，在疫苗合作和经济复苏等亟待解决的问题上拿出有效应对方案，避免陷入更大危机和灾难的背景下，如果美方新政府真的能够表现出与前任特朗普政府实质性的差别，如果美方新政府能够在中美关系的战略选择上，展现出与批判前任政府一样的实力，如果美方新政府能够展现出与其自我标榜的外交战略领域的丰富经验，那对于世界，美国，以及中国来说，都会是值得期待的好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方给出的信号是明确、连续以及清晰的：中方希望此次中美高层战略对话能够做到高效而务实，中方愿意中美双方将自己的政策和想法开诚布公地坦率交流，避免彼此的战略误判，在尊重彼此核心利益的基础上寻求务实合作的空间，中方认为这将不仅有利于当前两国各自的发展和稳定，尤其是有利于美国缓解当前国内新冠疫情失控，经济复苏低迷、国内矛盾加剧的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，令人遗憾，或者说，意料之外情理之中的是，美方新政府，用自己的方式，非常自觉而精准地，尝试从前任政府经常宣称单边主义的另一侧，即挂上一个所谓“多边主义”以及“国际秩序与规则”的标签，再度重复对华极限施压的陈腐剧目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在最近，在谈判即将进行的关键时间节点上，美方不仅没有展现出战略对话应有的诚意，反而祭出一系列咄咄逼人的“迷惑”操作：先是美国国务卿布林肯在访问日本期间，把中国政府所谓的“系统性破坏香港自治”“破坏台湾民主”“侵犯新疆和西藏人权”“南海主权声明违反国际法”等等美国长期以来蓄意制造用以打压和遏制中国的“牌”捆绑祭出，不仅给即将到来的对话蒙上了一层阴影，而且还明确地尝试展现出这样的信号：当初前任美国政府是单干，现在是美国和盟友一起喊，此情此景，总让人有啼笑皆非之感，感慨这种招数明明是那么的普通，却不知为何总能让美方如此的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/17/20210317180504590.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这种套路的继续，美方在本周三继续变本加厉，继续打着“香港牌”宣布“制裁”24名包括香港地区在内的中国官员。美方声称这一制裁是根据美国去年在中国颁布了《香港国安法》后通过的“香港自治法案”做出的。布林肯声称，这一制裁是为了强化“美国对于中国全国人大在3月11日通过决议，单方面作出的破坏香港选举制度的关切”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的这份24人名单中，中国官员包含了立法机关全国人大的高层官员和香港参与起草国家安全法的官员，其中很多人已经出现在特朗普政府的所谓制裁名单上，限制这些官员及其家属赴美。根据“香港自治法案”，这一制裁主要是金融层面上的，诸如他们将无法从美国的金融机构获得贷款，无法与美国公司交易，无法从美国购买产业等等……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这种制裁与其说是美方希望“警示”和惩罚这些官员，让他们“付出代价”，不如说是打出一个“制裁”的名号来宣示美方的某种态度，以一种咄咄逼人的姿态在中美对话之前故作强硬，想要用这种方式制造麻烦，在舆论上“压中国一头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如有评论指出的，这次被美国点名的，尤其是被布林肯重点点名的全国人大常委会副委员长，其实是已经被美国特朗普政府，也就是现政府的前任“制裁”过的，中国政府也做出过对等的反制，美国这届政府这么做，真的是在徒增笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经有很多观察者担心美方这种会前攻击性的强硬姿态，会导致中方强硬回应，以至取消这次对话。实话实说，中国确实是有各种选择的，就美国政府已经做的这些小动作，就其对会谈气氛客观的负面影响，以及从中反映出来的美国政府不想认真搞好中美关系，只关心收割政治收益和单方面施压的负面信息，中国可以用各种方式回应，包括强势回应取消此次会谈，都是一种非常理性的选择。当然，就中国外交部新闻发言人的回应，即“已经采取必要的反制措施”，以及“中方将视情采取有力措施”的表述来看，中方继续表现出了一以贯之的有理有利有节，与美国形成了鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观的说，中方确实需要做好相应的准备，确保能够在特定的情况下，以有力的方式规整或者说矫正中美关系继续沿着健康发展的轨道前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/17/20210317182212870.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美日“联合声明”对中方提出指责，外交部：狼狈为奸！图片来源：外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，美方并没有认识到自己已经做出了哪些不当的举措。3月17日，美国国务院举行的中美阿拉斯加会谈吹风会上，美方高调强调自己“很强很有信心”来应对中国的对美政策，美方把这种“自信”总结为三点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，他们认为拜登政府50天来已经有一个“良好的开始”，无论是经济复苏、疫情应对还是竞争力的提升都卓有成效，这是他们应对中国竞争的“关键”和“底气”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国高度强调在刚刚结束的QUAD上拉来的盟友（美国和其他三国互拉大旗，互作虎皮），表示要彼此“精诚合作”应对中国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美方强调自己在面对中国的时候，在制定对华政策时，内部是“团结一致”“彼此协调”的，绝不会像之前那样让中国从内部“分化”和“利用”他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，对于熟悉中美关系发展真实情况的人来说，美方的这种表态，从本质而言，源于错误的认知。具体来说，是因为不愿意克服国内政治结构性矛盾，超越党派政治狭隘偏见，缺乏勇气和智慧去负责任的追求美国中长期战略利益所共同导致的，政治精算仍然被赋予了太高的权重，面对积弊重生的美国对华战略，新任政府继续关注的还是以最低成本进行最大化的个人政治声望收割，这显然是令人遗憾和失望的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于世界来说，值得庆幸的是，中国持续用各种方式，展现出对中国，对中美关系，以及对世界的诚意、善意以及智慧，以建设性的方式，持续维护中美关系的建设性运行，并在此过程中，为建设人类命运共同体做出更多的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a251769a81545cd5d70e3ad65599286</guid>
<title>退一步海阔天空，什么时候都不过时</title>
<link>https://www.guancha.cn/000/2021_03_17_584376.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
冲动是魔鬼，而“魔鬼”酿造的惨剧总在身边不时发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，山东青岛出租车司机王某，因车费问题，和带着孩子的乘客邵某发生纠纷。王某恼怒之下，用石块将母子俩砸死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，重庆万州一辆公交车失控坠河，起因是司机和乘客在发生争执之后互殴，导致车辆失控，结果非常惨痛，15人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，辽宁大连出租车司机赵某和乘客徐某因为车费发生冲突，赵某情绪失控，开车撞死了徐某。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在3天前，悲剧重演：福州网约车司机高某与乘客发生口角冲突，情绪失控之下，高某驾车冲撞乘客，导致乘客张某送医抢救无效死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据事后新闻媒体的采访和目击者的描述，司机高某在“冷静”之后，也赶忙报警和拨打急救电话，希望能挽回一条生命，但为时已晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/17/20210317140412385.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;事发地位于福州市长乐区鹤上镇的一条公路旁。图：澎湃新闻记者 王选辉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从滴滴披露的信息来看，该司机持有网约车驾驶员证，“无犯罪记录”、“驾龄19年”、“过往无安全类相关投诉”。这与其连续撞击乘客的暴行，形成了鲜明的反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前滴滴表示，自2018年9月开展安全攻坚以来已先后推出、升级40余个安全功能和策略，覆盖行程前、行程中、行程后全过程，包括“行程录音录像”、“异常停留警示”、“醉酒报备”、“行程分享”等功能，全力保证司乘安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这种突发性的极端场景下，想要100%守护司乘安全，这些技术性的安全功能似乎难以应对人类失控的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盘点下滴滴当前的各项安全举措，大部分基本都是通过“震慑”车内人员来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴说桔视安装量已突破100万台，车内录音录像，对于破案、追责有帮助，也迫使预谋犯罪的人掂量后果，但如果有人铁了心要违法，显然不能防止伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如，紧急联系人、紧急求助、110报警等，也都是加快求助速度，以缩短侵害行为的持续时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分享行程更是只能表明有人会关注行程动向，警告有贼心的人“不要乱来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对司机人脸识别，倒是可以预防人员“调包”、“人车不符”，堵住漏洞的“预防性”措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，如何才能尽可能的减少这些极端情况的发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人建议&lt;strong&gt;对司机进行安全投诉一票否决，那招收司机的难度和成本就会大大增加。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，有心理专家说，“深夜睡眠剥夺状态情绪易失控”。那么也可以通过技术手段，限制夜班司机的接单数量，甚至分上半夜班、下半夜班，等于把两个人当一个人用，也是个成本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们甚至可以进一步畅想，用生物特征监控司机状态，一旦心跳、血压出现巨大波动，将有语音、音乐提示司机冷静。（会不会起到反效果……是另一个值得思考的问题。）这无疑需要一大批硬件投入，还要征得司机的同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前滴滴喊出过“all in 安全”，2020年对外称在安全上投入了30亿，但这么多钱和安全措施还是防不住，根本原因可能还是“预防”的难度太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要预防情绪激化的突发事件，只有从心理层面入手，由平台加强心理监测、筛查与减压辅导。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但客观来说，投诉机制已经筛掉了大部分容易产生心理波动的司机，等于把“简单”的活都干完了，而心理监测面对没有投诉记录的“困难”目标，未必能起到多大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我国心理领域的建设还不发达，这么多司机如果都要有一个常态化的心理监测、筛查与辅导流程，即使钱给够，心理机构都未必够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我国民众对心理学方面的认识也不足，相当一部分人落在两个极端，要么不以为意，要么对任何心理问题都过于惶恐。司机中也可能有不少这样的人，如果他们出于这样的原因，不配合心理工作，那就会进一步削弱监测、筛查与减压辅导的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，避免情绪激化的特殊情况，最有效的方法，反而是我们自己控制情绪的“自救”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eaea6aebbe6b25d25924f1e17ee5febd</guid>
<title>F5G技术构筑智能世界，强化基础设施抢占数字经济发展先机</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_17_584369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当前，中国已建成全球规模最大的信息通信网络，光纤接入用户占比高达93%，位居世界第一。F5G由于具备高带宽、低延时、传输稳定和抗干扰等特性为诸多行业的智能化、数字化提供更大的潜力，促成了各类新兴应用场景的落地与进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，安永携政府、运营商、技术提供商、资本等F5G生态系统各界代表举办F5G产业研讨会并发布了《全球光通信产业白皮书》（以下简称“白皮书”），《白皮书》预测2020年全球光通信下游市场收入规模将达到1.4万亿人民币，并将以每年平均约18%的增速保持高速增长，到2025年有望创造约3.2万亿人民币的下游应用市场空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论坛上，复旦大学国际政治系沈逸教授带来《强化基础设施建设占据数字经济发展先机》的主题演讲，主要围绕数字经济、产业安全与发展、F5G大国竞争战略以及未来发展等方面发表真知灼见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;光联万物时代来临&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光通信产业在技术驱动代际演进和市场拉动网络变革升级作用下掀起新一轮发展机遇，推动“光联万物”时代的到来，也为第五代固网通信（F5G）的发展赋予了无限潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息技术高速发展推动全球进入数字时代，沈逸教授在演讲中提及“整个信息技术在客观形势和主观协作双方共同的作用之下，我们真正意义上进入了光联万物的时代。”同时指出，“F5G作为一种关联基础设施，使我们生活的空间发生了变化，现在数字维度和实物维度变成了两个相互影响的空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，安永发布的《白皮书》同时指出未来全球数字化进程的五大趋势：联接场景化、泛智能化、感官极限化、网络需求波动化、网络两极化。光通信产业在技术驱动代际演进和市场拉动网络变革升级作用下掀起新一轮发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;F5G助力数字经济转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，在国家战略和政策的大力支持下，“新基建“成为了行业发展的催化剂，在技术驱动网络代际演进、市场拉动网络升级的双重作用下，全光连接的F5G网络正在掀起新一轮基础设施建设和应用发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈逸教授在演讲中表示，F5G技术重新构筑了智能世界，不仅面向家庭用户，还会面向一些工业用户，F5G提供更多的业务和应用场景。例如，智慧城市就是一个很典型的应用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，新基建”战略的全面开展进一步深化了数字化转型，智慧城市可以说是数字经济的关键载体。有第三方预测显示，到2030年，我国数字经济增加值规模预计将达100万亿元，占GDP比重超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈及智慧城市建设时，沈逸教授指出，“F5G作为切入口智慧城市建设，需要应对并解决三个挑战：可接受的成本、可复制的模式与相对优势的性能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信息关键基础设施成就大国战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新冠肺炎疫情在全球蔓延，国际需求快速下降，产业分工再次调整，国家治理的对象和整个社会运行的机制产生了深刻的影响，中国进入全新的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，后疫情时代如何去实现经济的复苏、维持有效增长，是联合国和更多的国际多边平台所思考的问题。对此沈逸教授发表了独到深刻的见解。“信息关键基础设施将成为与大国战略竞争的重要组成部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此沈逸教授解释“与5G相关的关键基础设施、技术、产业、产品作为国家能力的标识，成为了大国战略的符号。各个国家能否在中间占据先机或者准确地说，各个国家相关的企业能不能在相关的技术、应用、标准、产品等方面展现出自己的实力，客观上是一个组成部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年来互联网骨干网的发展速度之快，以智能手机为代表的移动互联网智能终端带来便利的同时，在整个信息社会的底层仍然是有限连接的。谈及F5G未来发展方向时，沈逸教授提出，“这是突破的关键”，F5G技术需要兼顾的是平衡，在创新和实践应用之间的平衡。对于我们来说，不是一味地去强调它是技术上的先进，只有合理的使用技术，将技术的先进性有效的与工程应用进行结合，技术才会变得有用，进而成为动力的加速器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，沈逸教授总结道“新阶段信息技术革命需要平衡创新与应用，高速演进的关键基础设施将对生态化的网络安全防护能力与体系建设提出了更高要求。我们必须在信息化推进的过程中有效地提供生态化全体系，全面认识安全与发展、具备适应复杂系统的能力以及覆盖全系统的综合协调。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/17/20210317132550435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;华为供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为演讲全文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！我来讲这个主题似乎不太合适，因为我不是这个专业背景的，在准备的过程当中学习了F5G相关的专业知识体系，然后结合我自己的专业背景。与其说是演讲，不如说是学习的心得体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，整个信息技术在客观形势和主观协作双方共同的作用之下，我们真正意义上进入了广联万物的时代，数字化广泛的渗透到人类生活的方方面面。F5G作为一种关联基础设施，使我们生活的空间发生了很大的变化，现在数字维度和实物维度变成了两个相互影响的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，F5G对我们治理的对象和整个社会运行的机制产生了深刻的影响，我们现在开始进入了一个全新的生态体系。例如，我们通常在网上看到的技术、资本、认知，三要素下开始进行更加复合的博弈，这种博弈对于治理能力、基础设施建设、产业提出了要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今天这轮数字化进程受到了新冠疫情的威胁。新冠疫情现在已经展现出了这样一幅画面：它会长期存在，不是以天为单位，也不是以月份为单位，而是以年为单位长期持续地对我们产生影响并被各方所接受。在这个过程中，人们发现信息技术发挥了独特的优势：以中国的实践来看，在有比较稳固的关键信息基础设施的情况下，面对新冠疫情的威胁，一个社会或者一个国家可以在有效降低人与人之间交往的情况下，来控制疫情的蔓延从而有效的治理解决疫情。这个事情是在之前所没有想到过的，这种突然出现的外部因素使得我们在极限的状态下认识到了通信技术能够给人类生活带来的真实的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球范围来看，在后疫情的时代如何去实现经济的复苏、维持经济有效增长，是联合国和更多的国际多边平台、机构在思考的问题。从更加广义的角度上来看，在数字化的时代去寻找一种人类可承受的方式，准确说，数字化发展确实能够推动获得全球化可持续发展与治理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照我的理解，信息关键基础设施成为了与大国战略竞争的重要组成部分.5G这个概念很早有人在提，但是我相信一直到2017年、2018年，大家发现原先是通信技术领域比较具像化的应用成为了大国战略比较标志性的符号。事实上，在认知和理念上面，不同国家都倾向于把与5G相关的关键基础设施、技术、产业、产品作为国家能力的标识，成为大国战略的符号；或者准确地说，各个国家能否在中间占据先机，企业能否在相关的技术、应用、标准、产品等方面展现出自己的实力，客观上是一个组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网的骨干网的发展速度一定程度上确实超乎想象，但是当我们越来越多的享受以智能手机为代表的移动互联网智能终端带来便利的时候，在互联网通讯或者整个信息社会的底层仍然是有限连接的，这是突破的关键，也可能是未来发展的重要方向。F5G技术需要兼顾的是平衡，在创新和实践应用之间的平衡。对于我们来说，不是一味地去强调它是技术上的先进，只有合理的使用技术，将技术的先进性有效的与工程应用进行结合，技术才会变得有用，进而成为动力的加速器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，高速演进的关键基础设施对生态化的网络安全防护能力与体系建设提出了更高要求，我们必须在信息化推进的过程中有效地提供生态化全体系，全面认识安全与发展、具备适应复杂系统的能力以及覆盖全系统的综合协调。（全文有删减）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4d57bd4c2654fb9cc65230e0bcc39c3</guid>
<title>俄罗斯主导的欧亚经济联盟，首批自贸伙伴为何没有中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangwenjing/2021_03_17_584353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨雯晶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年1月1日，欧亚经济联盟（以下简称“联盟”）正式启动运行，现有成员国包括俄罗斯、白俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦和亚美尼亚，观察员国有乌兹别克斯坦、摩尔多瓦和古巴。自联盟成立以来，主要致力于与第三国及相关一体化组织的经贸合作，并推动发展倡议的对接，促进自由贸易区网络的构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《2025年前欧亚经济联盟项目发展展望报告》，截至目前有兴趣与联盟缔结自由贸易协定的国家约50个，其中包括许多发达国家。为此，联盟提出三种主要的合作形式：签订自由贸易协定，签订非特惠贸易协定，与第三国和国际组织签订合作备忘录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是首批表示愿意与联盟进一步深化合作，建立自贸协定伙伴关系的国家，但不论以“中国-欧亚经济联盟自贸协定伙伴关系”或是“上合组织自贸区”的提议，均未得到联盟的积极回应。那么，哪些国家更有可能成为联盟的潜在自由贸易协定伙伴，联盟自由贸易协定背后的动机和逻辑是什么，这是本文重点探究的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/13/20210313185026623.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自透视俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、欧亚经济联盟对外自由贸易协定的实践&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，欧亚经济联盟已与越南、伊朗（临时）、新加坡和塞尔维亚达成自贸协定，除新加坡外的其他三国自贸协定都已生效；与中国达成一项非特惠贸易协定；与以色列、印度、埃及、韩国、蒙古正在谈判；与智利、秘鲁、委内瑞拉、尼加拉瓜、柬埔寨、印尼、安第斯共同体正在组织磋商、接触并签订谅解备忘录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.与越南签订自由贸易协定。越南既是东盟成员国，也是亚太经合组织成员，还是跨太平洋伙伴关系协定（即TPP，美国退出之后，剩余11个成员国决定签署《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》，简称CPTPP）成员，更是俄罗斯的传统盟友。1994年俄越签署《俄罗斯与越南社会主义共和国友好关系基础条约》，该条约中已提到双边合作的新模式。2000年初，俄罗斯提出了在亚太地区的发展战略，2001年双边签订关于俄越“战略伙伴关系宣言”，且在2012年将两国关系提高到“全面战略伙伴关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，俄罗斯视越南为国际舞台上的重要合作伙伴，加之俄罗斯与越南没有领土争端、历史遗留问题或争夺世界政治影响力等矛盾。在此背景下，俄罗斯促成了欧亚经济联盟与越南达成第一份自由贸易协定。2015年5月29日，欧亚经济联盟与越南在哈萨克斯坦签定《货物贸易协定》，2016年10月5日正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.与伊朗签订（临时）自由贸易协定。就地理位置、人口规模、经济和政治发展潜力而言，伊朗是中东地区最有潜力的国家之一。但在过去三四十年里，伊朗一直饱受美国的各种制裁和限制，同时面临石油价格急剧下跌，国家内部的社会动荡等问题。在艰难的内政外交背景下，伊朗一直无法与任何国家建立稳定的对外经贸关系。2015年7月16日，伊核问题相关各方达成最终全面核协议，伊朗与西方国家的关系迎来转折良机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但好景不长，特朗普执政后即宣布废除伊核协议，再度恢复对伊朗的强硬和敌视立场，压制伊朗的地缘战略空间。在这种内忧外患的背景下，伊朗对外寻求长期的经济伙伴来缓解美国经济制裁的负面影响。2017年12月，伊朗首先选择与亚美尼亚边界的Meghri市建立自由贸易区，由于亚美尼亚是伊朗与欧洲距离最短且最安全的通道，此举被视为加强南北沿线国家之间的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时的俄罗斯自2014年乌克兰危机之后，也饱受美国和欧盟的经济制裁。在这种背景下俄罗斯提出加快欧亚经济联盟与伊朗达成自由贸易区的建设，并于2018年5月17日促成欧亚经济联盟与伊朗签定临时《货物贸易协定》，协定于2019年10月27日生效，有效期三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.与塞尔维亚签订自由贸易协定。塞尔维亚在南斯拉夫解体后经历了艰难发展时期。迄今，该国一直面临着恢复和发展经济及重建基础设施的任务。塞尔维亚在政治上奉行与欧、美、俄、中的大国平衡外交，在对外经济政策上充当“多种媒介”的角色。一方面是与欧盟签订自贸协定，着手加入欧洲一体化；另一方面与欧亚经济联盟达成自贸协定，保持与俄罗斯和东方伙伴的良好关系，使其成为欧盟与欧亚经济联盟之间的纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上塞尔维亚就是俄罗斯在巴尔干地区政治游戏中的一张王牌，两国之间从来都不是纯粹的政治或经济关系。西巴尔干地区在俄罗斯外交政策中一直占有特殊的位置，是俄罗斯与美国和欧盟之间持续竞争的势力范围，所以俄罗的战略利益与维护塞尔维亚的领土统一有关。基于此，欧亚经济联盟选择与塞尔维亚签署自贸协定不是偶然，而是联盟与塞尔维亚对外政治经济载体的自然发展。2019年10月25日，欧亚经济联盟与塞尔维亚正式签订《货物贸易协定》，于2020年11月20日生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.与新加坡签订自由贸易协定。新加坡自然资源匮乏，能源和粮食主要依靠进口，一直在寻找能为其长期提供能源和粮食的贸易伙伴。近些年来，新加坡利用自己先进的农业技术大量投资俄罗斯农业，使俄再次成为高质量谷物出口的世界领导者之一。因此，俄罗斯谷物的出口及其生产投资对包括新加坡在内的其他国家越来越有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡积极与31个国家和地区签订了20项自由贸易协定，旨在拓展对外经贸联系，也为联盟成员国进入新市场提供了基础条件。2019年10月1日，欧亚经济联盟与新加坡签订《货物贸易协定》，该协定暂未生效。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2f5484f41ce0c238495eeacadc77fac</guid>
<title>这次，印度对中国制造中心地位的挑战是认真的</title>
<link>https://www.guancha.cn/shilancha/2021_03_17_584329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施兰茶、张谦和】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“四方对话（Quad）将检验以印度为中心的供应模式”，这是印度《经济时报》3月12日Quad线上会议后刊发文章的标题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，美日印澳四国领导人参加Quad线上会议，成为该机制建立以来的首次首脑峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次会议上，除了重弹“自由开放印太”的老调，以疫苗增产为代表，强化产业链供应链弹性也是受人瞩目的优先议题。《经济时报》所言的“以印度为中心的供应模式”，实际上是指四国计划在疫苗生产上深化供应合作，以此平衡中国的“疫苗外交影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，美国负责疫苗研发，日本、美国、澳大利亚共同为相关计划注资，而拥有全球最大疫苗制造能力的印度将负责疫苗生产。尽管Quad宣称的生产协作计划目前仅涉及疫苗，但四国完全可能按照这一分工，向其它领域推进产业链供应链协作，促成“摆脱对华依赖，以印度为制造中心”的新印太地缘经济战略框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普政府提前解密的《美国印太战略框架》，早就计划以安全与经济“双轮驱动”方式推动落实“印太”战略，但是由于四国政策分歧、利益分化，再加上目标模糊、缺乏抓手，导致“印太”框架下的产业经济议程长期滞后于军事安全议程。此次Quad峰会之所以不同凡响，很大一部分原因就在于其以“疫苗合作”为支点，聚焦产业链供应链问题，并明确突出印度潜在制造中心的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，印度真能为这曲推拉不止的“对华切割替代”探戈画上休止符吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/17/20210317080743283.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Quad线上会议（资料图/ANI）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印太战略谋求“双轮驱动”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遏制中国的地缘经济影响力是“印太”概念成型的关键——防止中国崛起为印太地区主导性经济力量和单一基础设施供给者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，长期以来“印太”框架下Quad等活跃多边协调机制几乎完全由军事安全因素主导，同一时期经贸倡议，如亚非增长走廊（Asia-Africa Growth Corridor) 、印太经济走廊（Indo-Pacific Economic Corridor）等，则因缺乏实质进展而乏善可陈。军事安全议程推进长期快于经济贸易议程的现象表明，“印太”战略未能通过“双轮驱动”实现全面发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成两者“温差”的原因在于政策逻辑自洽与否。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管澳、日、印等国出于自身军事安全诉求考量追随美国，以较低成本在“印太”框架下形成合力，实现遏制、对抗中国的目标。然而，不可忽视的是，上述国家均对华保有不同程度密切的经贸联系，因此很难在维护各自经贸利益的过程中对华采取一致立场，遑论完全排斥中国并做到彻底切割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在“印太”框架下，军事安全领域议程因政策逻辑自洽而进展较为顺利，但地缘经济则因政策逻辑自相矛盾而遭遇重重掣肘，进展总体滞后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“双轮驱动”2020年以来似乎获得突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事安全方面，Quad升级至部长级对话以后，最近又进行了首次领导人峰会；美日印、日澳印、美澳印等小多边机制也陆续产生或升级；澳大利亚2020年11月加入马拉巴尔海上军演机制，表明美日印澳对华防务协调已达空前水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在长期滞后的经济贸易方面，上述国家除针各自对中国推出“脱钩”、“断链”政策外，还在基建、数字、产业等领域通过“蓝点计划”“清洁网络”“弹性供应链”“繁荣网络”等倡议对中国进行合围施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述国家敢于放手对华施压示强、“印太”地缘经济议程在2020年得以突破，原因并非相关国家对华依赖已大幅降低，更可能是特朗普政府对华极限施压叠加新冠肺炎疫情全球大流行，导致相关国家产生政策冲动：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，特朗普力度空前的极限施压政策，客观上鼓动日、印、澳等国“追随”美步伐对华实施经贸示强，使它们能够在确保中国反击风险较低后，采取“搭车”战术攫取各自所需利益，换取美国战略回馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/17/20210317081156452.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，新冠肺炎疫情最早在中国爆发，不仅向相关国家揭示全球产业链供应链依赖中国的潜在威胁，更使它们产生在经贸领域趁疫情之机联手施压、合围敲打中国的政策冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印度与印太地缘经济战略框架&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在主要“印太”国家中，印度常因地位特殊而扮演关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事安全领域，美国早已通过双边条约和日本、澳大利亚结成军事联盟，因此“印太”战略的军事安全基石并非是以美国为中心，同时辐射日、澳、印的典型“轮毂-辐条”联盟结构，而是以美日澳为战略发起方，以印度为战略接受方的“3+1”结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“印太”军事安全安排的路径选择，很大程度上取决于印度的选择。只有印度积极配合美日澳推进实施“印太”战略，美国才有可能以Quad为基础建立印太地区基础安全架构。如果印度始终恪守战略自主，在中美之间保持等距离外交，则“印太”军事安全安排就会因无法突破美国现有联盟体系而毫无新意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自恃为关键“+1”因素，印度决策层此前长期怀抱“好处照单全收、代价尽量逃避、骑墙待价而沽”的机会主义心态。印度决策层长期认为，美日澳为遏制中国理应且势必扶植拉拢印度，因此无需表现得过于积极主动，只需附和表态即可达到最佳效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度决策层看来，这种消极合作、灵活响应、若即若离的策略，一方面能充分放大自身“+1”的特殊优势地位，撬动美日澳尽可能多的资源扶植，另一方面也能维持一定战略自主性，并标榜与美、日、澳并非沆瀣一气，以此保留对华协调甚至争取让利的可能性。这种“两头下注”心态使印度态度游移不定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>