<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9581356d8329141f97ce481b64d4cc10</guid>
<title>外网讨论“朝鲜战争”奇葩问题：中国为何从未道歉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Quora/2021_01_14_577842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;抗美援朝（朝鲜战争）这场战争在外，常常被称作“被遗忘的战争”。有的美国退伍老兵不愿再度提起参与过这一仗，更不愿意谈及与中国志愿军的遭遇。美国自己对这场战争的表述和反思，也远远少于同时期的越南战争。在外网知乎“Quora”上，常年挂着一个看起来非常奇葩的问题：“为什么中国从未就朝鲜战争道歉？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/05/20201105142111252.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题提出者的动机不得而知。不过从对该问题的一些回答中，可以一窥外网网友是如何理解这场战争的。观察者网编译了其中几个点赞较高的回复，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;露西·何（自由派，爱好法律）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不是历史学家，但我爷爷是第一批被派往朝鲜的士兵之一。我从他那里听到的是，中国卷入那场战争是一个非常艰难的决定，原因如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）打败日本侵略者的战争极其艰难，持续8年的抗战耗尽了中国几乎所有的资源。当时，现行政权刚刚宣布中华人民共和国成立。可以想象的是，当时中国的状况比二战后的欧洲更糟糕。经过多年战争，百废待兴，人们平均预期寿命只有34岁。人们渴望和平。坦率地说，当时没有任何资源可以让中国卷入另一场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）美国拥有压倒性的军事优势。大多数高级政府官员根本不认为中国卷入这场战争在军事上是明智的。毛主席是在军事上几乎没有得到支持的情况下，决定参战的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）中国并没有为朝鲜战争的爆发做过准备。我的理解是，金氏家族得到了苏联的支持，才发动了战争。中国在战争爆发以前一直蒙在鼓里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）中国卷入战争的背景是美国空军轰炸中国边界一侧的村庄。毛主席决定参战的原因是为了保卫中国的主权和领土，他显然不认为中国人能够无视外部之事、不保卫领土地独自生活，他的论述得到了中国人民极大的精神支持。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，我认为中国在某种程度上是被迫卷入这场战争的。中国在战争爆发前没有参与战争的计划。直到中朝边界被轰炸，中国才参与其中。当我爷爷被派往朝鲜时，他们不是以解放军的名义被派往朝鲜，而是作为志愿军帮助朝鲜人民保卫家园。这表明，中国无意与美国开战，而是希望将军事冲突限制在最低水平。如果有选择的话，中国不会愿意不卷入这场战争。把中国比作一个家庭，父母之所以跑到邻居那里去争论、冲突，只是因为他们自己的孩子在隔壁门口被无缘无故地欺负了。正如达伦·休斯所说，让受害者为自卫行为道歉是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/05/20201105150321243.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;露西·何回帖截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗·欧文（现居英格兰雷丁镇）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为什么而道歉呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国没有发动战争。金日成发动的，这是他自己的主意。唯一真正的争议在于斯大林给予了多少支持。毛泽东并不赞同，这一点已经很明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当联合国部队接近中国边界时，中国的介入是可以理解的，并预先发布了警告。一个没有麦克阿瑟那么冲动的联合国部队指挥官可能会更谨慎些，避免靠得那么近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国（和苏联：苏联提供了武器、其他补给和空中掩护，包括从中国基地起飞的飞行员）支持金日成的长期结果在当时是不可知的。战争前，北朝鲜的人均收入比南方要高（这是日本殖民统治时期投资向北朝鲜倾斜的结果，目的是开发其水力发电潜力、矿产资源等），共产主义政府当时仍然认为他们那时的经济模式更优越。南朝鲜后来取得的巨大经济成就，以及其后来对北方的巨大领先优势，一定令他们感到意想不到。因此，他们不应该为朝鲜的相对贫困负责任。根据所有权威的数据估计，北朝鲜现在的人均财富和人口健康程度也比战前要高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/05/20201105150520155.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;保罗·欧文回帖截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔弗雷德·克鲁（&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;退休工程师，1978-2017年旅居中国，现居澳大利亚悉尼&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜半岛是被苏联和美国分开的，这是二战后签署的条约的一部分。1950年，金日成试图对韩国发动突然袭击，统一朝鲜半岛。金日成和斯大林商议。斯大林同意了，前提是他得事先征得毛泽东的支持。毛泽东不愿意这么做，在他支持北朝鲜之前，两次拒绝了斯大林的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，毛泽东既受到战后条约的约束，也要感谢东北许多朝鲜人与他一起抗击日本。事实上，中国外交官一直在向美国人传递这样的信息：如果他们不在三八线停下，并继续挺进朝鲜，中国将援助朝鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，麦克阿瑟向杜鲁门保证：中国人不会介入。他一路推进到中国边境，打算颠覆共产主义，一路挺进北京。当他被杜鲁门解雇、美军被命令撤退时，中国军队无情地将他们赶回三八线。我认为中国没有什么需要道歉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/05/20201105152923641.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿尔弗雷德·克鲁回帖截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗·丹林格（Quora“中国未来”博客策展人，到过中国大陆、台湾、香港）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家不会“道歉”，因为他们不是感情生物；道歉是人才会做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你认为谁应该代表中国道歉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们为什么要道歉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们会向谁道歉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道歉有什么政治上的好处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们仔细地审视一些历史细节：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
1）中国人民志愿军进入朝鲜半岛，是因为联合国部队在麦克阿瑟将军的命令下无视了北京令其远离中国边境的要求。朝鲜军队被击溃，联合国部队一直推进到中朝交界的鸭绿江。所以中华人民共和国的军队与联合国军队交战，不是因为中国人喜欢金氏家族，而是因为联合国军队一再无视中国的警告。&lt;br&gt;
2）中国没有理由仅仅因为韩国发展得比朝鲜更好就道歉。这是朝鲜内部事务，与中国无关。&lt;br&gt;
3）朝鲜半岛仍是处于分裂，不是因为中国或美国，而是有许多复杂的因素。它的分裂与中国有什么关系？如果朝鲜、韩国突然决定统一，谁能阻止他们呢？答案是没有人。
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
提问者似乎认为道歉是有意义的政治行为。没有一个国家会正式地向另一个国家道歉。不过，个别政客可以对自己国家过去的所作所为表示遗憾和懊悔。当他们做这些悔罪行为时，他们总是清楚地表明这是个人行为，而不是代表一个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这整个问题表明，他们完全不了解国与国之间的关系是什么，还将其与个人关系混在一起。请记住，国家元首代表整个国家，因此必须相应地采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/05/20201105153633384.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;保罗·丹林格回帖截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7953c8d42ab50ebe4b8a9635bd9158b</guid>
<title>美国要打金融战，咱就从战争学习战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2021_01_14_577838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的同志们，大家好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是眉山剑客陈平。因为叫陈平的太多了，我又是当眉山铁路工人出身的，自学的经济学，所以我今天给大家讲的题目是“金融开放的挑战和机遇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国想打金融战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲这个题目之前，我想到，我上小学的时候就碰上朝鲜战争，我们那时候就唱一首歌，大概你们都没有唱过，我们那个时代的同学都会唱，叫什么呢？“准备好了吗？时刻准备做准备着！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
准备好了吗？我告诉大家，大家都很希望我们准备好再打这一仗，但是历史上从来是没有准备就上战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年红军闹革命是这样，反围剿是这样，解放战争是这样，朝鲜战争也是这样，这一次我们即将面临的金融战，也是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那我们怎么办？这就是我从我的老师那里学到的东西。大家都知道我的老师是科学家严济慈，是“原子弹之父”钱三强的老师，但是不知道我还有我们大学的班主任，是志愿军司令部彭德怀的支部书记。所以中国科技大学的政工干部全是志愿军司令部、政治部、后勤部下来的工作人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/17/20191217084203923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈平老师与其导师严济慈先生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我上大学六二年的时候是没有饭吃，肚子饿的时候，我们照样一半时间在劳动，一半时间在攀登科学高峰，都准备着摩拳擦掌跟美国人打一仗科技战，没有说准备好了再打，而是什么呢？从战争学习战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们中国面临的情况是什么情况呢？原来是我最忧虑的情况，因为我非常知道美国人非常清楚打贸易战他们没有胜算，所以特朗普从贸易战升级到科技战，升级到法治战、网络战、舆论战，最后得到了一个他们意想不到的结果，因为他们从来就是声东击西要打金融战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我是做核物理的，美国最大的国有企业就是美国的国防部，国防部底下最先进的研究巡航导弹和星际大战的实验室，叫应用物理实验室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2006年美国国防部长就下令研究金融战，调集各方面的人才，包括学术精英、各智库的专家、情报局的特工，还有对冲基金银行系统的操盘手，研究什么呢？实际上以中国为假想敌的下一场全面的，他们叫智能资本战争，其实就是金融战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个战争的预演，在2008年金融危机到来之前开始实施，那是绝密的，但是2012年出书披露，这件事情我给中国学校的领导，各方领导有讲过多次，中国没有人引起重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国是个农民的国家，根本不愿意打仗，还希望跟美国结成亲家呢，是不是？中美夫妻论。所以中国完全忽视美国金融战的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当前的形势是什么呢？在美国贸易战升级到全面战争的情况下，中国单方面对外开放金融，认为这是有一部分主张市场化改革提出来的意见，认为这是倒逼中国金融改革的良好时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“知彼知己”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的讲演是有一个标题的，叫做“知彼知己，胸怀天下”。我们老一辈的聪明人孙子从来叫我们“知己知彼，百战不殆”；我说现在形势变了，全球化的时代，你要先知彼后知己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/17/20191217085233665.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈平老师在演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？很多中国人以为自己的弱点，你相对于西方国家恰恰是你的长处。譬如说我们穷一点，你说这是长处还是短处？当然是长处了。你说刘姥姥的儿子有希望，还是贾琏他们家的纨绔子弟有希望？这不非常简单嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以要理解中国模式的金融怎么和美国模式的金融竞争，绝对不是某些人想象的，认为摸着石头过河就是向先进国家学习。鸦片战争以后先进国家谁呢？英国、日本、苏联，现在就变成美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么金融开放呢？现在中美博弈，到底各打什么算盘，那么我觉得中国人有一个非常大的问题，老想关起门来先把自己的事做好，但是别人打上门来了，你还能够关起门来做吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以每一次中国战略转变都不是中国主动要转变的，是竞争者、敌手打上门来迫使你转变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么今天下中美金融战的棋，什么局面？美国有一个经济学家，我是比较佩服的，远远比现在特朗普底下的那帮人要高明得多。他就是前任的哈佛大学校长，克林顿的财政部长，他在2008年初发表一番高论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个人是美国经济学家里面第一个讲20世纪最重大的历史事件，不是苏联瓦解，是什么？是中国崛起。但是也是他第一个说，如果美国跟中国经济竞争不能取胜的话，怎么办？就是后来奥巴马得了诺贝尔和平奖讲演的主题，什么主题？要准备发动战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为奥巴马公开地讲美国战争原来有两个理由，第一个当然美国利益受损，第二个是人权，他可以干涉人权，可以发动战争，伊拉克那些地方，都是这样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51323f2a6fc91670893534b943458f0d</guid>
<title>外企要是能帮中国做一件事，就能感受到政府的支持</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuQiao/2021_01_14_577835.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘俏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这个会议本身是关于韧性成长的（注：“韧性成长”指企业不应再简单追求速度快，而是更多注重发展质量，着眼于可持续性发展，打造更加灵活的发展模式），而韧性成长最重要的前提在于了解未来会发生什么，以及怎么穿越未来这些趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我自己在前期做了一些“十四五”规划的底层研究，所以我会从“十四五”规划的角度预测一下大概5~15年时间内中国将会出现的五大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个趋势是全要素生产率的继续增速发展。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到中国未来5~15年的时候，有一个关键词汇，那就是“全要素生产率”，它将会成为未来经济增长、社会发展最重要的推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经过40年的高速增长，完成了工业化进程，背后的原因，工业化本身就是一个很重要的原因。同时，我们在政府跟市场之间找到一个很好的均衡，叫做有效的市场加上有为政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经济高速增长阶段可以用索洛模型解释。一个国家的劳动力、资本投入以及全要素生产率可以推动经济增长，而中国在这三个因素上取得了非常好的成绩，这解释了中国的成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/08/20210108140019997.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演讲现场（中信出版集团供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在改革开放前40年完成了工业化进程，全要素生产率基本维持在4%以上，它直接导致经济增长达到9%，甚至是双位数的增长。进入2010年之后，全要素生产率降至2.1%，甚至最近一两年有学者估测已经降到2%以内了。如今中国第三产业占比已经达到54%，工业降到40%以内，制造业占GDP的27~28%，未来继续保持比较高的全要素生产率会困难一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/08/20210108141805176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么解决？现在政策的话语体系中经常讲，中国要保持可持续、高质量、健康的发展。来源是什么地方？全要素生产率是很重要的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记提到2035年要基本实现社会主义现代化，从2035年远景目标倒推现在的任务，现在中国的全要素生产率大概是美国的43.3%，这是2014年的数字，2019年的数字更低一些，而如果一个国家要实现现代化，全要素生产率至少要达到美国的80%左右，甚至要高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这提出一个很尖锐的挑战。我大概测算了一下，2035年如果要接近美国65%全要素生产率的水平，意味着未来15年时间里，每一年的增速需要比美国高出1.95个百分点。美国现在的增速大概是0.7~1个百分点，它完成工业化进入后工业时代的时间较早，服务业占了美国GDP的80%以上，这意味着中国未来15年需要达到2.5~3个百分点全要素生产率的增速。这是我们理解未来5~15年可持续、高质量经济增长时需要关注的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/08/20210108141531536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面也有一个很大的背景，人类社会如果完成了工业化进程，还能保持2.5%~3%全要素生产率增速，这种先例还没有过。中国有没有可能创造第二次经济奇迹？过去40年可能是一个经济奇迹，第二个经济奇迹取决于未来5~15年工业化进程完成之后，是否仍能保持很高的全要素生产率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国经济的看法，在我看来，如果未来能够保持较高的全要素生产率增速，基本上中国经济未来是比较乐观的；如果是反过来的，那基本上得用悲观的角度看中国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人的判断是，要想完成在2035年基本实现现代化的远景目标，需要保持很高的增速。中国有4个相对而言可能是有利的因素，这些因素合在一起之后，有可能帮助我们保持一个较高的全要素生产率的增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1872年洋务运动开始，中国尝试着完成工业化进程，屡败屡战，最后基本上在改革开放40年完成了。因为中国经济产业的变迁，我们进入了互联网的下半场，面临着非常大的产业数字化转型的独特机会。这背后本身有可能带来全要素生产率的增速，这个机会、场景在中国出现的可能性更高一些，这是对我们有利的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是新基建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近新基建讲得比较多，个人理解新基建是为数字化转型、产业数字化转型所配套的基础设施建设。这块未来能带来非常强劲的全要素生产率上升的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是大国工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我国工业GDP的占比已经降到40%以内，制造业已经降到28%左右，但是在未来可以想象，因为全球化的逆转、中美关系的微妙变化，中国可能有必要也有内生动力，去保持比较完整的产业链、工业链。在这种情况下，制造业或工业GDP占比在未来会保持较高的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在在中国，制造业占了GDP的28%，而美国这一数字早已降到11%——特朗普做总统做了四年，一直讲制造业回流美国，但是第三季度创了历史新低，下滑到11%。中国未来在很长一段时间内，可以美国为前车之鉴，制造业比例应该会保持比较高的比值，基本可能在20%以上，这样一来它能为未来的全要素生产率提升、技术创新、提升生产率带来很大的空间。这是中国特有的优势，也是现在的政策制定者在“十四五”规划建议里用很多篇幅反复提到的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，资源配置效率的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全要素生产率主要两个来源，一个是技术本身，第二是生产组织形式、体制机制建设。中国在这方面的空间非常开阔。现在中国整个资源配置的效率还是比较低的，只要把资源配置效率提升一些，对全要素生产率的提升能带来极大的改善。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66e80267e509153031325880b3557a8e</guid>
<title>民主党能修复裂痕吗？请拿起《为人民法》</title>
<link>https://www.guancha.cn/PippaNorris/2021_01_14_577834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/皮帕·诺里斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举是自由民主制度的核心。失败者主动离职，胜利者则合法接管权力。然而，全世界刚刚目睹了一幕令人震惊的景象：一群暴徒受唐纳德·特朗普总统关于竞选舞弊妄言的煽动，冲进美国国会，拒绝承认当选总统拜登胜选的合法性。暴徒们爬上脚手架，打破窗户，冲进了国会大厅。他们肩扛着随风舞动的南部邦联旗帜在雕像大厅漫步，在参议院挥舞武器，还把脚翘到众议院议长南希·佩洛西的办公桌上。一名女性中枪身亡。国会议员们手拿防毒面具躲到隐蔽位置。由于现任总统煽风点火引发骚乱，他们被迫中止了宪法规定的正式确认新总统胜选的程序。这是一次暴动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界各地，因选举争议而引发的冲突并不罕见。据估计，全世界约有五分之一的选举属于有争议的选举，这意味着在这些选举中存在着对选举行为人、程序或结果合法性的重大质疑。此类争议在政治学家所称的“选举专制”政体中尤为常见，这种政体披着民主的外衣，却没有民主的规范和实践。它们经常发生在有长期内战史的动荡国家，如阿富汗和布隆迪。更糟糕的情况还有削弱政府合法性，损毁房产并杀害民众。在一个存在部族冲突的社会，如肯尼亚和尼日利亚，它们可以引发大规模暴力事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/12/20210112151513346.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样的事情不应该发生在西方，那里的民主规范已经奉行了几个世纪。在这些国家，人们可以向选举委员会、特别法庭和法院提起法律诉讼去解决选举争议问题。想想2000年布什诉戈尔案。有争议的选举不会以暴民暴动告终。但现在这种情况出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多年以前，警告会发生这种情况的文章就已开始流传。事实上，由记者和核心政治圈评论员所撰写的数以百计的内幕报道和汗牛充栋的政治畅销书都警告过特朗普政府将无法有效运作和践踏民主规范。比较政治学学者和当代史学者一直都在对美国乃至全球自由民主秩序崩溃发出紧急警告，这些警告都带有令人毛骨悚然的标题，比如“这会发生吗”，“民主是怎样死亡的”和“民主的黄昏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，人们总是很容易将最坏的情况视为危言耸听，以为这不过是杞人忧天的学者，想象力过剩的特朗普仇家，有偏见的自由主义评论员和心怀不满的前政府官员所炮制出来的。最令人担忧的情况可能出现在非洲或亚洲的发展中国家，或中等收入经济体，如匈牙利、菲律宾、波兰和委内瑞拉。但它们真的会发生在美国这样一个有着深厚民主根基和既定制度约束的国家吗？对许多人来说，这似乎是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些未能预见到美国当前危机的人都没有足够重视特朗普所说的话。实际上，总统多年来一再对选民欺诈和竞选舞弊表达过不满。仅从选举夜至今，他就已经发了300多条推文，抱怨选举出现诚信问题。也许我们再也找不出比特朗普更直白的领导人了。但即便如此，他的言论往往还是仅被视为离奇的政治表演，不过是他喂养其基本盘支持者的养料，而不是什么可以按字面意思理解的东西。知情人士表示，这只是一场玩世不恭的游戏。所以当特朗普在1月6日动员他的支持者行动时（他在推特上发推文说“去那里，要狂野！”），国会山的警卫力量显然毫无防备。但更没有防备的是共和党领导人，他们没有认真地对待这些风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国会大厦出现的混乱应主要归咎于总统。从他2015年6月16日宣布参选那天起，特朗普就发出了有意践踏自由民主准则的信号。2016年3月，在他成为共和党总统候选人之前，我就认定他是一位以民粹主义言论为烟幕，掩饰其独裁主义价值观的领导人。民粹主义是一套声称合法权力属于“人民”而不属于精英的话术，因此民粹主义者拒绝接受对立的权威性来源。根据这种观点，不听话的记者、崇尚科学的专家、官员和法官都是敌人。那么，特朗普散布一套令人不安的威权主义价值观也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像其他许多民粹主义领导人一样，包括匈牙利的维克多·奥班、印度的纳伦德拉·莫迪、菲律宾的罗德里戈·杜特尔特和委内瑞拉的尼古拉斯·马杜罗，特朗普也有一套“敌我斗争”的思维模式。在他看来，在保护“我们”免受“他们”的致命威胁时，几乎一切行为都是正当的。这就是暴徒应该受到赞扬而不是谴责的原因。特朗普在回应暴徒的视频中说：“我们爱你。你很特别。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但陷入堕落的远不止这一人。在1992年至2020年间的8次大选中，共和党仅在一次（2004年）普选中赢得了大多数选票，随着其全国选情日趋黯淡，共和党进一步滑向了非自由主义。最近由“V党项目”和“全球党派调查”机构主持的两项独立跨国研究显示共和党已经变得非常极端。就其对自由民主原则的态度来看，现在它被认为是更接近于独裁的民粹主义政党，如西班牙的“Vox党”、荷兰的“自由党”和德国的“选择党”，而不像主流的保守党、“基督教民主党”和中间偏右的政党。相比之下，这些研究发现，民主党的立场与主流中间偏左的许多温和派政党相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，问题还在于共和党的基础。几十年来，美国公民文化的基础——对政府的信任、对政治制度的信心以及对民主的支持——都已受到削弱。“世界价值观调查”组织询问人们是否赞成不同类型的政治制度，在1995年，25%的美国人表示，拥有“一个不受议会和选举羁绊的强力领导人”是个好主意。此后，这一令人警觉的比例持续稳步上升，到了2017年，38%的美国人同意了这一看法。到了特朗普宣称拜登选举舞弊的时候，他不过是向一滩汽油扔了一根点燃的火柴而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在骚乱爆发前不久进行的一次民意调查中，投票给特朗普的选民中，有75%表示他不应该让步，88%认为选举舞弊的规模之大已到了足以改变选举结果的程度。在国会大厦遭袭后，另一项民意调查发现，45%的共和党人赞同这次袭击，只有27%的人认为这是对民主的威胁。共和党人更可能将参与者视为抗议者或爱国者，而民主党人则视他们为极端分子或国内恐怖分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其它政治观点对立严重的国家也存在选举出现争议的情况，这些国家的历程表明破坏信任比重建信任更容易。但美国至少可以尝试这样做。不久，民主党将控制众议院、参议院和白宫。一旦他们就位，他们应该重新努力通过《为人民法》（For the People Act），这是众议院在2019年批准的一套温和改革方案，内容包括减少选区改划的次数和扩大投票权，出台这一法案的目的是恢复人民对选举流程的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在共和党失掉白宫和参议院的控制权后，这次暴动所带来的冲击很可能会促使共和党人做出反应，他们会选择两党合作来解决美国的许多严重问题。但光指望共和党醒悟并不明智。至少在未来四年，应由拜登政府努力去做那些需要做的事情：恢复公民文化，重建人民对政府的信任，说服全国要团结不要分裂，要宽容不要仇恨，要正派不要腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交事务》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01087cefd6134f0df698201d650a282f</guid>
<title>想趁“疫”打劫的印度，为何最终受损最大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxinsheng/2021_01_14_577829.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王鑫胜、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，黑天鹅突降，从渺小个人到国家地区，从情感到经济，都经历了过山车般的喜悲跌宕。近年来“野心”愈发蓬勃的印度也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年莫迪以横扫之势揽下印度大选胜利，之后其推出“五年内打造五万亿美元经济体”的雄心计划。那时莫迪定然不会想到，2020年印度经济出师不利，经营惨淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，当2019年印度GDP总量以破竹之势连超英、法夺得世界第五席位之时，也定然不会想到2020年末其总量排名会从“坐五望三”戏剧性沦落到“坐五退七”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当2020年初新冠肺炎肆虐中国，印度欲趁火打劫利用中国短期断供吸引制造企业离华赴印的时候，更定然不会想到自身最终会沦为受损最大经济体，而其制造业订单反而加速向中国流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度，究竟出了什么问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/08/20210108173508356.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度宏观经济现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少分析人士认为，印度经济大幅下跌的首要原因在于“疫情期间的封锁措施致使消费和投资需求急剧下降”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，早在疫情来袭前，印度GDP增速实际上就已连续10季度下滑——自2017年四季度的阶段高点8.67%一路下滑至2020年一季度的3.1%。疫情爆发后，莫迪政府一夜之间发起的“封国令”又导致大批农民工被遣送返乡，经济大范围陷入停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据印度国家统计局（NSO）公布的数据显示，印度2020年二季度GDP同比萎缩23.9%，不仅创下印度自1996年起公布季度经济数据以来的新低，也成为全球主要经济体的最差成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏统筹协调，封锁期间印度消费支出、私人投资、净出口均遭重创，其中建筑业、运输业和制造业受损最大，同比分别下挫50.3%、47.0%、39.3%。尽管2020年三季度情况有所好转，GDP萎缩幅度收窄至7.5%，但其经济复苏前景仍具有巨大的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行预测，印度经济2020年预计收缩9.6%。国际货币基金组织更为悲观，给出了萎缩10.3%的估值。印度最大的国有银行——印度国家银行则相对“乐观”点，在其最新的研究报告中预测萎缩7.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/08/20210108173918886.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度国家银行（资料图/印媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当前印度部分领域经济已有反弹迹象，但从确诊病例仍持续增多及印央地两级政府采取的控制举措来看，印度经济复苏之路仍曲折堪忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口增长较快叠加不合理的产业结构，这两大因素导致印度失业率长期在8%左右徘徊，疫情的到来无疑使之雪上加霜。大范围失业压制了居民的消费能力，而私人消费对印经济贡献高达63%，消费疲软直接造成经济整体增长动能缺失。与此同时，印地方政府既想复苏经济，又想遏制疫情，其在开放和封锁之间的摇摆不定扰乱了企业和消费者的活动周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，印政府仍声称经济即将呈现“V型复苏”之势，即经济活动和就业骤降后有望急速上升。然而，综合考虑疫情对不同行业、不同地区、不同人群的差异化影响，未来印度经济更有可能出现“K型分化”，即经济复苏呈分裂态势，一部分行业、地区、人群恢复上行，另一部分则继续探底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分行业来看，正式部门已趋复苏，而占比更大的非正式部门仍身陷泥沼。分工种看，蓝领工人复工面临更多掣肘，而白领工人可在家远程工作。分人群看，根据亚投行和国际劳工组织联合报告，15至24岁青年组将比25岁及以上的成年组在疫情下面临更大挑战。分阶层看，尽管印度财富分配已极度不均，但疫后经济复苏仍可能使之继续恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度面临的困境远不止经济低迷。最新数据显示，印度2020年11月通货膨胀率已升至近7％，CPI超过10%，造成极高滞涨风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，疫情使印度经济领域长期积累的周期性矛盾和结构性矛盾共振爆发，加重了企业和金融部门的债务压力。与此同时，经济下滑与通货膨胀高企又挤压了政府财政政策和货币政策施用空间，使政府难以通过宏观调控纾困经济促进复苏。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>