<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e8d7492763053dea7ab09f8012117861</guid>
<title>欧洲殖民者对印第安人的种族灭绝，也包括“基因置换”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenyi1/2022_06_28_646724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的北美地区（美国和加拿大）的庞大人口中很少有印第安人存在，无论是纯种的印第安人还是与欧美混血的印第安人都非常少。但是在中美洲和南美洲（即拉丁美洲），虽然纯种的印第安人也非常稀少，与欧洲白人混血的印第安人（印欧混血）却一直是拉美国家人口的主要构成部分（比如在墨西哥，含有印欧混血人口占总人口的93%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学家们近几年对拉丁美洲很多国家大量的基因图谱分析，发现拉丁美洲的印欧混血人群中，其父系遗传基因的大部分（6-9成以上）是来自欧洲白人男性，而其母系遗传基因的绝大部分（9成以上）来自印第安女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这体现的是什么？这体现的是殖民者针对被殖民族裔的基因库中的雄性遗传基因，进行了系统性的“大置换”和“基因灭绝”！因为这种混血后代的特殊基因分布结构的产生，是因为历史上白人男性强行霸占和强奸印第安女性的结果。这才导致了混血人身上其印第安父系基因的大面积消失，印第安母系基因的大量保留和白人母系基因的严重缺位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么那些印第安男性的遗传基因哪里去了呢？这在印欧混血人的基因分布中是看不出来的。不过看看历史就会明白，恐怕绝大多数印第安男性在有机会与印第安女性交配和传宗接代之前就消失了，以至于他们的雄性基因没有机会留下来。而且，历史上的印第安男性恐怕也并没有孤独地安享余生，而很可能是在未成年时就被干掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有经过这样残酷的基因“筛选”（孟德尔基因筛选理论在美洲人身上的实践），才能在印第安人身上大面积清除了印第安父系的雄性基因，同时大面积留下了印第安母系基因，从而完成了欧洲白人在人类历史上一次针对特定种族的基因库的惊天“大置换”。与此相比，希特勒的“犹太人灭绝计划”有点小巫见大巫的味道。其实，对于欧洲人在十字军东征以后就开启的一系列大规模种族灭绝行动，人类至今还太缺乏想象力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424144239484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;十字军东征。资料片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于中美洲和南美洲发生的这种基因层面的“大置换”来说，北美洲（美国与加拿大）产生的混血印第安人非常少。为什么？这是因为印第安土著（无论男女老少）在北美洲的遭遇不一样，他们都已经被白人殖民者团灭了。因此，发生在北美洲的种族灭绝与发生在拉丁美洲的种族灭绝，是属于两个不同层面的种族清洗：前者是对印第安人口无论男女老少实行团灭，后者是对他们身上的雄性基因实行选择性团灭或者基因大置换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方殖民主义更为确切的含义，不仅仅是针对北美印第安人的整体“团灭”，而且是针对南美印第安人种父系基因的“基因灭绝”───即欧洲白人殖民者在基因层面上系统地替换印第安人的雄性基因。这后者不仅需要大规模地有针对性地对印第安女性实行霸占和强奸，并将印第安男性排除在与印第安女性的性交机会之外，而且需要对印第安未成年男人（尤其是男童）实行大规模捕杀，使得他们完全无法活到性成熟年纪，或者即便在成年以后仍然缺乏配偶机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的大规模的“基因置换与筛选”工程在东方几千年文明史上是不可想象的，却在西方近代基督教文明史上居然大规模地发生了。拉丁美洲大量的印欧混血人和他们的基因结构就是证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，基因图谱分析揭示，中美洲和南美洲的庞大印欧混血人群身上的父系基因已经被欧洲殖民者大面积取代或者灭绝了，他们祖先的母系基因被大量保留下来了。这种发生在人类近代史上的大规模基因置换，是另一种形式的“种族”灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大量流行历史文献中把印第安人口消失的原因仅仅归结为欧洲人携带的天花病毒，是通过选择一种更轻的罪恶来掩饰那些更加深重的罪恶，就像当年文艺复兴时期罗马教廷和意大利城邦国家政府，通过创办公共妓院来遏制和替换广泛流行的同性恋、鸡奸、乱伦和强奸动物的行为一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种流行历史观的偏颇与虚伪体现在两个方面：首先，天花病菌的传染需要身体接触。欧洲殖民者通过什么方式与印第安部落进行大规模的身体接触才能导致大规模的人口消亡？比如一个流行说法是美国的殖民者通过有意向印第安人发送带有天花病菌的毛毯和衣物来传播天花，但是这样的事件即便有也不会是大规模的，因为警惕的印第安人不会那么傻───在个别人使用了白人赠送的衣物出现致命水痘的情况下，还继续大规模接受白人的这类特殊“赠品”是难以置信的；而且目前也缺乏欧洲白人向印第安部落不断大规模赠送毛毯衣物的历史记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在《科学革命的密码───枪炮、战争与西方崛起之谜》一书中，怀疑欧洲殖民者是通过大规模强奸印第安女性这个途径来传播天花的。不仅如此，欧洲白人还通过这种暴力的强奸行为向印第安人传播了致命的梅毒。不像天花，梅毒还可以通过怀孕由母体直接传给下一代婴儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/24/20220424144257328.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《科学革命的密码───枪炮、战争与西方崛起之谜》，作者文一。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，无论是天花还是梅毒，他们对于印第安人来说，无论男女老少都具有同等杀伤力；那为啥印第安母系基因在中美洲和南美洲能够大面积存活下来，而在北美洲却跟印第安父系基因一道绝迹了？目前为止还没有医学研究能够证明混血印第安人比纯种印第安人更能够有效抵抗天花和梅毒带来的死亡威胁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>874828ccee912a391a5799c8ac7c8612</guid>
<title>中国资本市场，能否开拓第三种模式？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxiaoqiu2/2022_06_28_646719.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国资本市场发展的变革历程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从创立之初，中国资本市场就承担起为中国经济发展提供融资的功能，那时功能较为单一、制度尚不完善。进入21世纪，一些制度上的缺陷慢慢显露出来，中国资本市场的发展受到制约，远远跟不上中国经济的增长速度。通过多次重大变革，中国资本市场逐步实现制度化、规范化，其规模、结构、功能都发生了实质性的变化，不断向市场化、法制化、国际化迈进，为实体经济服务的重心正在从传统工业企业转向科技创新企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/14/20220114145250112.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）金融脱媒时代的开启：以传统产业融资需求为主导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沪深交易所的设立与运行，是中国资本市场发展史上开天辟地的大事，拉开了中国金融结构性改革和金融脱媒时代的序幕。在资本市场成立以前，企业融资主要是以银行贷款为主，单一的融资渠道阻碍了经济体制的改革和企业活力的释放。很多企业都需要拓宽融资渠道，特别是股权融资，通过市场融资对资金进行长期配置，对风险进行合理分散。资本市场生生不息的发展，实质上源于脱媒力量的推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沪深交易所成为全国性的证券交易市场，需要建立全国统一的股票发行制度。当时，人们对资本市场的认识存在很多不足，将资本市场的功能局限于企业融资需求导向，结果制度建设跟不上，市场在行政主导下运行。在2000年以前，股票发行采用审批制，包括“额度管理”和“指标管理”两个不同阶段，完全由行政主导，计划经济色彩浓厚。在这样的制度安排下，企业一有市场融资需求，就向地方政府要“额度”、要“指标”，地方政府“额度”和“指标”用完时则向中央政府要，市场的功能没有被充分释放出来。在2001年以后，股票发行采用核准制，可进一步分为“通道制”和“保荐制”两个阶段。核准制虽在市场化上迈出了一大步，但在制度上仍是行政化的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着发行制度的探索与变革，中国资本市场的法律体系和监管体制发生了相应的变化。早期资本市场法律法规以地方政府行政规则和交易所业务规则为主，呈现显著的地方性与探索性的特征。但由于资本市场立法政出多门，同时缺乏高位阶的法律作为规范基础，相关规定之间容易出现脱节、矛盾等现象，缺乏一定的系统性。随着《中华人民共和国公司法》（简称《公司法》）和《中华人民共和国证券法》（简称《证券法》）的相继出台，中国资本市场开始形成更高层级的全国性法律法规，法制建设主导权逐步由地方转移至中央，逐步展现出统一性的特征。监管体制改革同样逐步从多部门分散化向集中统一转变。早期资本市场形成了中国人民银行主导、国务院证券委员会宏观管理、地方政府参与、交易所自律的监管体系。随着一系列监管机构和职能的合并统一，最终基本形成了证监会统一领导的全国性证券监管体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）制度规范时代的到来：以市场功能完善为特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过十几年的发展，中国资本市场初具体系。然而，以股权分置为代表的早期制度缺陷限制了中国资本市场的进一步成长壮大，造成资本市场的发展速度远远滞后于经济的增长速度。这样的市场不仅没有充分释放自身的潜能，没有体现出企业的成长性和市场价值，而且严重地打击了投资者的信心，不利于市场的长期健康发展。以2005年的股权分置改革为标志，中国资本市场进入规范化时代，完成了多次重大变革，逐步完善了市场的财富管理、优化公司治理、吸引外资等功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，股权分置改革。在资本市场成立之初，对国有股流通问题采取了搁置的方式，导致在制度上人为地使股权处于流通股和非流通股两类股东的分置状态。其中非流通股股东持股比例较高，约为三分之二，并且通常处于控股地位。股权分置下的两类股东的利益诉求存在重大差别，出现激励机制缺失问题，公司治理结构存在严重缺陷，使流通股股东的合法权益遭受损害。1998年下半年以及2001年，中国资本市场曾先后两次进行国有股减持的探索性尝试。2005年4月，股权分置改革试点正式启动，到2006年末基本实现股市的全流通状态。股权分置改革的成功，解决了股东利益不一致和激励不足的问题，为资本市场的规范化发展打下了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/14/20220114145700180.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;348&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，客户保证金存管机制改革。在资本市场发展早期，证券公司存在将客户交易结算资金（简称“客户保证金”）视同存款的错误认识，挪用客户资金的情况十分普遍，一度形成影响行业生存发展的重大风险。如果挪用金额较大，形成大量沉淀资金，就有可能造成投资者没有足够的资金买卖证券，对投资者的利益造成损害，极端情况下甚至可能造成挤提，进而引发证券市场乃至整个金融系统的危机。2006年，证监会全面推行客户资金第三方存管制度，将投资者的资金与证券公司的自有资金完全分开，这标志着我国资本市场在保护投资者的利益方面迈出了坚实的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，鼓励大型蓝筹股回归Ａ股。为配合股权分置改革，保持股市稳定，Ａ股IPO和增发暂停了很长时间，股票市场融资功能一度中断，很多大型国有企业选择到香港等境外交易所上市。新老划断后再无流通股和非流通股之分，Ａ股融资大门再度打开。为扩大资本市场容量并提高Ａ股上市公司整体质量，国家鼓励已经在境外上市的大型国有企业回归Ａ股，掀起了大型蓝筹股回归大潮。股权分置改革后的大型蓝筹股回归，是Ａ股市场结构的一次重要转型和提升，改善了上市公司整体结构和质量，让国内投资者能分享优质公司业绩增长红利，进而提振了国内外投资者对Ａ股市场的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，资本市场的扩大开放。中国资本市场开放模式，是在过渡性制度安排下，摸索性的多重管道式开放。继Ｂ股和合格境外机构投资者（QFII）制度的“引进来”式开放政策之后，2007年启动的合格境内机构投资者（QDII）制度开创了境内机构对境外资本市场投资的先河。2011年底推出的RQFII制度，为境外机构投资者通过离岸人民币投资境内资本市场开辟了渠道。对QFII／RQFII制度限制的逐步取消，以及沪深港通制度的实施和对相关限制的逐步取消，都提升了中国资本市场的影响力和国际化水平，加速了中国资本市场对外开放的进程。虽然这些制度都是在中国资本项下未实现完全自由兑换下的过渡性安排，但为中国资本市场吸引了大量境外投资者，推动了中国资本市场的开放化、国际化，提升了上市公司的整体质量和治理水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9752450f35ead956abacef08f3460344</guid>
<title>龙芯被官司缠上，有多大风险？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_06_28_646717.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，龙芯成功在科创板上市，上市第一天股价上涨48%。这对于龙芯团队这样一个一心一意研发CPU，20年磨一剑的团队而言无疑是一个褒奖。不过，也有一些人并不乐意龙芯上市，比如芯联芯公司，此前，这家公司就多次声称龙芯侵权，并与龙芯打官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合各方面信息，铁流认为，与芯联芯的官司对龙芯影响很小。该事件的最大教训就是X86、ARM、MIPS、Alpha、Sparc等由美国公司研发的CPU指令集均不靠谱，甚至Risc-V这类开源指令集也不能保证100%不存在任何风险。自主CPU必须基于自主指令集，只有这样才能在CPU设计环节杜绝一切卡脖子问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙芯与芯联芯仲裁案的背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯联芯公司芯成立于2018年12月26日，注册资本为5591.90万元，法定代表人为何薇玲，系台资背景，注册时企业类型为外国法人独资，后更变更登记为港澳台投资、非独资企业，社保参保人数为4人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/27/20220627142238464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，芯联芯与Wave Computing（MIPS公司的母公司）签署协议，获得MIPS公司在中国独家经营权（是经营权，非所有权）。2019年5月、2019年9月，MIPS公司、Wave Computing和芯联芯曾向龙芯发函，声称MIPS公司将龙芯与MIPS公司签署的技术许可合同转让给芯联芯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙芯在收到上述函件后，自2019年6月开始向MIPS公司、芯联芯表达了对于其未经龙芯同意、擅自转让MIPS公司与龙芯之间协议的行为的强烈反对。但鉴于根据协议安排有相关版税义务，出于善意之目的，龙芯向芯联芯支付了2019年度和2020年1季度的版税。必须指出的是，龙芯与芯联芯从未直接签署过任何合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年4月，龙芯发现芯联芯与MIPS在美国加利福尼亚北区联邦地区法院打官司，随后，MIPS公司及其母公司Wave Computing进入破产保护司法程序。由此，龙芯对芯联芯是否有权取代MIPS公司收取版税产生合理怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年2季度开始，龙芯直接向MIPS公司发出缴费通知，多次尝试与MIPS公司联系，希望把版税交给MIPS公司，但未收到MIPS公司的回应。自此开始，龙芯停止了向MIPS公司或芯联芯支付版税，同时按照协议规定计提，将该生产要素的使用代价公允地反映在财务报表中。2020年4月，龙芯全面转向LoongArch，主动停止与MIPS的延续许可协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，芯联芯向香港国际仲裁中心提起了其与龙芯之间有关MIPS技术许可合同纠纷的仲裁，芯联芯的主张龙芯侵权，并要求龙芯支付版税。龙芯主张其与MIPS公司分别于2011年、2017年签署了MIPS技术许可合同。基于上述协议，龙芯获得了研发、生产、销售基于MIPS指令系统的芯片许可等权利，龙芯有权定期支付许可费直接延续MIPS指令系统的许可。同时，协议约定即使协议终止，龙芯仍有权生产、分销和销售已商业化的芯片产品，并按许可协议支付版税。龙芯在仲裁中要求芯联芯归还龙芯已实际支付的版税及利息等请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月，芯联芯向仲裁庭提交《临时措施申请》，要求龙芯禁售3A3000和3A4000等CPU。龙芯主张其与MIPS的协议中约定只要支付版税，就有权继续制造、分销和销售已经商业化的芯片，为表明履行诚意，龙芯将到期尚未支付的版税向仲裁中心提存，共计1892万元，并提供了相应版税报告。仲裁庭根据上述情况于2021年10月驳回芯联芯的临时措施申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港仲裁庭法律程序冗长，预计仲裁程序从案件启动到执行一般需要持续2-3年以上的时间，下一次开庭审理时间暂定于2022年9月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙芯与芯联芯的三起诉讼案件背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在龙芯发布LoongArch指令集和3A5000处理器后，芯联芯向第三方发送函件，称龙芯 3A5000处理器源于MIPS指令系统，侵犯了MIPS的知识产权。龙芯多次函件沟通，芯联芯未停止发函声称3A5000处理器侵权，未书面澄清和道歉，龙芯遂对芯联芯提起诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月2日，龙芯向北京互联网法院提起诉讼，诉讼请求为要求芯联芯向龙芯中科及合作伙伴就其所述的不实内容进行澄清、道歉、恢复名誉、消除影响并且赔偿龙芯中科经济损失3000万元。该案已于2021年7月29日完成立案受理，案号为（2021）京0491民初29334号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月23日，龙芯向北京知识产权法院提起诉讼，诉讼请求为确认公司龙芯3A5000处理器不侵犯MIPS指令系统的计算机软件著作权，并要求上海芯联芯进行澄清、道歉、赔偿损失100万元。该案已于2021年4月23日完成立案受理，案号为（2021）京73民初462号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月，芯联芯在淘宝网购买了一台搭载3A5000的电脑（发票的销售方为广东龙丘公司，广东龙丘是淘宝商户，与龙芯无业务往来），遂在广州知识产权法院起诉龙芯与广东龙丘，诉讼请求为要求龙芯中科与广东龙丘停止侵权行为，删除在公司网站上发布的龙芯指令系统（LoongArch）参考手册，停止生产和委托其他厂商生产3A5000处理器以及基于3A5000的其他芯片，并要求龙芯中科进行道歉、赔偿损失6000万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月26日，广州知识产权法院出具（2021）粤73知民初1456号《民事裁定书》，指出因该案与北京知识产权法院审理的另案是基于同一法律事实而发生的纠纷，如果该案由广州知识产权法院审理，则无异于浪费司法资源，增加当事人的诉累。由于北京知识产权法院审理的另案立案在先，故该案应当移送北京知识产权法院合并审理。最终裁定为：龙芯中科对管辖权提出的异议成立，本案移送北京知识产权法院处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，（2021）京0491民初29334号案件与（2021）京73民初462号案件正在审理中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/27/20220627142346432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88ccf92a63f291c5a75779c228b59472</guid>
<title>政治极化、网络极化如何破解？“做一些像社会主义的事儿”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_06_28_646715.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_06_02_642492.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_06_08_643518.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中篇&lt;/a&gt;里，我们分别探讨了以美国为代表的政治极化，以及全球网络空间的极化，最后引出的问题是，在两种极化相互促进的情况下，我们怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前引用过的美国政治学家史蒂文·列维茨基和丹尼尔·兹比拉特，在他们的著作《民主如何死亡（How Democracies Die）》里面，其实给出了一套美国社会分裂的解决方案：一方面是促进两党间建制派的联合，最好能够重组共和党，共同抵制特朗普这样的极端分子；而另一方面，是政府应该通过福利政策消除美国社会和经济上的不平等，从而缓解社会分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，作者也非常明白，想要做到这些事情是非常困难的。一方面，政客们往往是不撞南墙不回头的，历史上经常要等到灾难爆发大家吃过苦头了，比如美国内战这样的，敌对的党派间才会被迫妥协退让。另一方面，解决社会不平等的政策，比如对少数族裔的扶持，本身就会导致社会的分裂，在政治上极为困难：毕竟身为种族歧视既得利益者的白人，不可能不反抗吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过到这里，我得说列维茨基和兹比拉特似乎少想了一个问题：广大美利坚人民群众在哪里呢？说了半天政客们和党派们该怎么办，那么人民大众这些真正投票的人呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;群众参与会带来问题，但鄙视和欺骗他们有用吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些从政治极化中获益的政客不都是民众选上去的吗？那些社会上的争斗和分裂不都是群众在斗群众吗？所以说到支持民主，那不也得从这些民众的思想意识入手吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然你可以理解为什么作者不提民众的思想意识问题，因为确实没法解决。冰冻三尺非一日之寒，想要解决美国长期以来存在的教育、社会、媒体等问题，难度远远高于指望政客们迷途知返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是另一方面，其实作者隐含着一个逻辑，就是他们不信任民众的判断，他们认为民众很容易被“民粹”（populism）煽动从而威胁民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国建国时的领导人，到如今列维茨基这样的学者，都明确认为美国制度的一个内在矛盾就是：一方面要保证选出人民支持的候选人，但另一方面又要防备人民选出一个特朗普这样的“煽动者（demagogue）”破坏民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，从一开始，美国就不是真正的直接选举，而是有自己的选举人团制度，总统的初选也有党派精英的筛选，为的就是尽可能过滤民众的直接选择，将“煽动者”挡在门外——直到特朗普这个真正的政治局外人，在美国历史上第一次突破了政治精英们的防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果特朗普在就职演说上宣称“人民要重新掌控国家”，就要被视为民粹主义和煽动者：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/02/20220602092002258.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是问题来了，我们且不说特朗普是不是“煽动者”，就算他是，那民众选上煽动者又怎么样呢？特朗普这样的政客，人民群众喜闻乐见，你算老几？占领国会山那样的暴动，那是人民群众自发反抗无良政客，你凭什么阻挠？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都是选票选上来的，你们所谓“建制派”的选票，就比“民粹”的选票要民主，或者说“高贵”吗？怎么民众选建制派的时候不算民粹，选别人的时候就要被扣个民粹的帽子，那建制派怎么不反思一下民众为什么不选你呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好像今天很多网络上的“精英”，一边说自己是真的代表普罗大众，为民请命；一边又喜欢动不动给别人扣个“暴民”“愚民”的帽子，什么是暴民，什么是人民，这个标准可是很灵活的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建制派和这些精英高高在上颐指气使的嘴脸，用一个形容词来说，就是“爹味”太重，好像全天下只有他们是清醒的，不听他们的统统都是被洗脑被煽动的乌合之众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我在这里不是要说这个世界上不存在“民粹”，也不是说特朗普这些政客就不是煽动者，但问题没有那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们说特朗普是煽动者，为什么呢？因为他说一套做一套。他自己高喊着“美利坚工人阶级已经忍耐到了极限”，大力抨击非法移民和外包抢走诚实善良的美利坚劳动者的工作。但实际上呢？他也是个雇佣非法移民，在全球投资，坐在自家庄园里享受着全球化成果的资本家，跟“锈带”的失业白人一点关系都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政之后呢，也是一边做着修墙之类成果不明但看着拉风的表面功夫，一边忙着给富人减税，你说他是真的心系美利坚人民，还是心系自己的名利呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是问题来了，共和党是煽动者，反对共和党的民主党就不是吗？奥巴马作为第一位黑人总统，代表黑人创造历史的漂亮话说了不少，但是他一个在夏威夷长大，从小相对过得顺风顺水的黑人混血，跟那些在贫民窟挣扎，生下来就饱受歧视的黑人，真的能共情多少？所以他执政以来，对黑人的诉求一直犹犹豫豫，甚至要求黑人活动家“停止哭闹”，好像黑人的处境全都能够归结为“还不是你不努力”一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/02/20220602092041928.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登也一样。当初竞选的时候说要拨乱反正，天天拿特朗普家族的腐败说事，显得自己多么清廉正直。实际上呢？一提到自己儿子涉嫌的各种腐败问题，要么当缩头乌龟，要么甩锅给俄罗斯谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有意思的是，2020年竞选那一阵凡是提到亨特·拜登的笔记本电脑，一堆民主党人就护主心切，洗地说他们选的是拜登又不是拜登他儿子，拜登儿子做了什么跟拜登没关系。我寻思着你们民主党不一直对伊万卡在中国的品牌专利念念不忘吗，怎么这时候就开始切割政客跟家人了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/02/20220602092313245.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我百分百支持把说一套做一套的特朗普和共和党政客定义为煽动者，但也别漏了那些欺骗群众感情的民主党人啊。哪有什么“建制派”和“民粹”的区别，大家不都是民粹的玩法吗？美国之所以政治极化社会分裂，所谓建制派心里没点数吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到头来，打着终结歧视、实现种族和解的旗号上台的奥巴马，任期内发生的种族冲突可一点不少，黑人面临的歧视和经济教育上的困境几乎一点没解决。谁还记得如今的“黑人的命也是命”运动，就是奥巴马上台时兴起的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然更不用说，拜登竞选时的一堆承诺到现在都没兑现，只会偶尔把对富人征税之类的议题拉出来做个秀再缩回去，反正可以甩锅给共和党的阻挠，宁可摆烂也不背锅……可是拜登当初竞选的时候不就是承诺弥合分裂，加强“两党合作（bipartisanship）”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然选谁都是上来摆烂解决不了问题，你能怪那么多民众去选“民粹”吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6c4ff7be63471c0ffcc29304235873d</guid>
<title>是时候告诉泽连斯基了，我们会说不</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaTeLiKe-BuKanNan/2022_06_28_646714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/帕特里克·布坎南 译/常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在帮助乌克兰抵抗俄罗斯的国家中，美国一直是最重要的。然而，这两国在战争中的利益并不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，当务之急是遏制而不是扩大战争，我们美国并不想卷入与俄罗斯的更大规模战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/28/20220628082122360.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泽连斯基在G7峰会上连线，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为虽然美国赞许乌克兰的独立、领土完整和民主政治，但这并不是美国的重要利益。这些都不能成为美国与俄罗斯开战的理由，这场战争可能会危及国际安全，一旦采取核武器攻击，也将会危及美国的生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在乌克兰战场上并没有“全力以赴”，这是显而易见的。在2月24日之前，美国从未将乌克兰纳入北约，从未给予其“第5条”集体防御的保证（译者注：第5条规定，如果一个北约盟国成为武装袭击的受害者，联盟的每一个其他成员都将把这种暴力行为视为对所有成员的武装袭击，并将采取它认为必要的行动来协助受袭击的盟国），也从未同意在乌克兰受到攻击时与其并肩作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这场战争开始的2月初那几天来看，美国就不可能参与什么“闪击战”或者进入禁飞区，因为这就会要求美国飞行员击落俄罗斯飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些关于我们不会做什么的决定和声明，证明了美国对乌克兰的承诺具有局限性，以及我们美国并不愿意为了乌克兰政府让自己承担这么大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/19/20220619221528697.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月泽连斯基和哈里斯参加慕尼黑安全会议（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，泽连斯基总统的目标——击败俄罗斯侵略者并将其驱逐出乌克兰，需要美国和北约给它极大的支持，这支持比他得到或可能得到的更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和北约愿意向乌克兰提供武器，让乌克兰人保家卫国，在战斗中击败俄罗斯，但北约和美国都不想为了乌克兰而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当谈到战斗和死亡时，这是他们的战争，而不是我们美国和北约的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基想要让北约和美国感到羞愧，让它们更全面、更公开地参战，于是泽连斯基指责不情愿的西方国家是绥靖者，就像张伯伦对德国采取绥靖政策一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基在说什么？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我们的事业就是欧洲的事业。我们的事业是北约的事业。我们的事业就是民主的事业。我们的事业就是世界的事业。如果我们倒下，我们仅是第一个倾覆于普京帝国的国家。其他国家将紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
基辛格表示，在任何一个可能的谈判停战方案中，乌克兰都可能需要向俄罗斯割让一部分领土。基辛格说，理想情况下，“分界线最好能恢复到2022年入侵前的情况”。自2014年以来，俄罗斯一直占有克里米亚、卢甘斯克和顿涅茨克的部分地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格说：“如果目标超出这一点，继续进行战争就不是为了乌克兰的自由，而是一场针对俄罗斯自身的新战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脸色铁青的泽连斯基回答说：“看来基辛格先生不是活在2022年，而是活在1938年……当时没有人听到他说过有必要适应纳粹统治，而不是逃离他们或与他们战斗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持乌克兰的联盟中的这些裂痕肯定会变得更加明显，因为俄罗斯似乎正在巩固对顿巴斯的控制，普京已将顿巴斯作为了主要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意大利、法国和德国都在与普京联系。所有这些国家都在敦促进行谈判。没有人坚持泽连斯基提出的要求：俄罗斯交出自2014年以来一直占有的乌克兰领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在呼吁击败、羞辱俄罗斯，并把俄罗斯从乌克兰驱逐出来这一方面，熟悉俄罗斯统治的东欧国家是与泽连斯基一样持同样意见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果实现了俄乌停火并开始谈判，支持乌克兰的联盟似乎肯定会出现分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄罗斯在占领基辅、哈尔科夫和敖德萨的攻势中被击败，但莫斯科却成功地占领了马里乌波尔、亚速海和它所寻求的从俄罗斯到克里米亚的“陆桥”，而且似乎正在朝着主导整个顿巴斯的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰还被俄罗斯军舰封锁了，无法出口小麦和玉米，而一些发展中国家依靠乌克兰的小麦和玉米来满足人民的温饱需要，避免人们营养不良乃至饥荒的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，随着俄罗斯在顿巴斯地区取得缓慢但稳定的进展，普京在任何谈判情形中似乎都不会处于劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着乌克兰人和俄罗斯人在顿巴斯地区开始炮火交锋，泽连斯基要求美国提供高机动火箭炮系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高机动火箭炮系统拥有接近50英里的打击能力，这可能把俄罗斯本土纳入射程。但美国官员说，他们得到了乌克兰领导人的保证，高机动火箭炮系统不会被用于攻击俄罗斯领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里姆林宫警告说，任何向乌克兰运送先进武器的国家都将面临俄罗斯严厉的反击。俄罗斯外交部长拉夫罗夫指控西方国家对俄罗斯宣布“全面战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，这场战争现在给美国带来的风险和危险，要比我们通过进一步战斗“削弱”俄罗斯可能实现的任何额外回报都大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可能是时候告诉泽连斯基了，我们不仅会提供支援，也会拒绝提供一些帮助，而且我们认为有些停战条件是可以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>