<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1d3684a2cfc352c57add40550a7a881</guid>
<title>这11人或影响特朗普的外交决策</title>
<link>https://www.guancha.cn/ForeignAffairs/2024_11_07_754496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024美国大选尘埃落定，唐纳德·特朗普以大胜局面拿下第二个总统任期。靴子终于落地，然而，美国之外的多个国家和地区，可能心开始悬起……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在11月5日大选投开票之前，《外交政策》杂志（Foreign Policy）就曾撰文列出11位可能对特朗普外交政策决定产生重要影响的人物。本文由公众号“尚道战略”编译，观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/《外交政策》】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国前总统唐纳德·特朗普再次赢得总统选举，那么他的外交政策可能会是什么样子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位共和党候选人往往直言不讳——例如，他曾夸下海口说自己能够在一天内结束俄乌冲突。特朗普也迅速与那些在政治上变得不方便的政策文件保持距离，比如传统基金会的“2025项目”（Project 2025）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在竞选活动的喧嚣之外，评估特朗普第二任期可能的外交政策议程的一种方式是分析他周围的国家安全思想家：他倾听哪些顾问的意见？哪些观点和思想塑造了这位前总统当前的世界观？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下名单可以作为参考，尤其是在11月5日之前的日子里。但在列出名单之前，需要先说明几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，以下列出的人物并非按重要性排序，而是按字母顺序排列的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名单中的人选并没有被特别标记为某个具体职位，比如国家安全顾问或国务卿；本文只是描述了那些可能对特朗普外交政策决定产生重要影响的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后需要强调的是，我们列出这些人选的目的，是为当前华盛顿常见的“猜测游戏”增添一些背景色彩——当然，没有人能够确切预言特朗普究竟会做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/07/20241107101727776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是名单：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
埃尔布里奇·科尔比（Elbridge Colby）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗雷德·弗莱茨（Fred Fleitz）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里克·格雷内尔（Ric Grenell）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基思·凯洛格（Keith Kellogg）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗伯特·莱特希泽（Robert Lighthizer）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰尼·麦肯蒂（Johnny McEntee）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯托弗·米勒（Christopher Miller）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯蒂芬·米勒（Stephen Miller）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗伯特·奥布莱恩（Robert O’Brien）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡什·帕特尔（Kash Patel）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈克·蓬佩奥（Mike Pompeo）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃尔布里奇·科尔比（Elbridge Colby）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107101748374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃尔布里奇·科尔比（Elbridge Colby）是华盛顿最为响亮、或许也是最具逻辑的声音之一，主张美国彻底接受“中国威胁论”，而不是继续关注欧洲、北约和俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府期间，科尔比曾担任国防部副助理部长超过一年，期间他推动了美国迟来的“亚太再平衡”（Pivot to Asia）战略。此后，他与其他特朗普政府的老将联合创办了“马拉松倡议”（Marathon Initiative），一个总部位于华盛顿的智库，专注于大国竞争。如果他在未来的特朗普政府中再次获得任命——他的名字已经被提及可能担任另一个国防职位，甚至是国家安全委员会的职位——他将进一步强调他的核心观点：美国最大的威胁来自中国，而非俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，科尔比通过一系列文章、书籍和演讲，主张美国应利用其有限的国防资源，阻止对手在亚太地区的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔比的思想可以看作是对美国大战略最初蓝图的一次及时重申，尽管他颠倒了尼古拉斯·斯派克曼（Nicholas Spykman）在二战中期提出的理论：现在，亚洲而非欧洲，才是全球经济和政治的中心，而北京的主导地位将严重限制美国的未来前景和行动自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，科尔比面临的一个问题是，他潜在的未来上司（特朗普）虽然有时对中国态度强硬，但同时也极具交易性。像科尔比这样的现实主义鹰派与没有明确方向的外交政策并不完全契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是，科尔比反复强调要将美国有限的资源专门用于未来可能的大国战争，即使这意味着美国在战争中放弃对乌克兰的支持，这一立场为克里姆林宫的支持者所利用；俄罗斯国家电视台对科尔比的外交政策优先事项表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在未来的特朗普政府，还是在未来的卡玛拉·哈里斯政府，国会议员们可能都不会接受一个仅关注亚洲的国防战略。一个由国会授权的国防评估小组在7月表示，美国应准备好捍卫其在欧洲和亚洲的核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗雷德·弗莱茨（Fred Fleitz）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107101803792.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗雷德·弗莱茨（Fred Fleitz）尽管长期在美国国家安全界工作，但他坚定支持特朗普主导的反建制“让美国再次伟大”（MAGA）意识形态，这种意识形态在华盛顿掀起了长达四年的风波。弗莱茨是特朗普政府的资深成员之一，如今是前总统在竞选活动中少数几位国家安全顾问之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱茨与基思·凯洛格（Keith Kellogg）共同起草了一份计划，供特朗普在连任后审议，该计划旨在结束乌克兰冲突。计划内容包括推动乌克兰和俄罗斯坐上谈判桌，并在当前战线停火，维持停火状态直至和平谈判结束。特朗普政府将通过威胁切断对乌克兰的美国援助来施压乌克兰，同时通过威胁在没有和平谈判的情况下向乌克兰提供大量军事援助来对俄罗斯施压。这一提议是目前为止对未来特朗普白宫乌克兰政策的最详细预测，如果弗莱茨和其他人加入新政府，这可能成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱茨现任“美国优先政策研究所”（America First Policy Institute）下属“美国安全中心”（Center for American Security）的副主席，该智库成立于2021年，旨在当拜登团队执政时保持MAGA势力在华盛顿的存在。他也是右翼新闻频道NewsMax的常客评论员，并撰写了《奥巴马核弹：一个危险且日益严重的国家安全骗局》（Obamabomb: A Dangerous and Growing National Security Fraud）和《朝鲜核噩梦：特朗普必须采取的行动，以扭转奥巴马的“战略忍耐”政策》（The Coming North Korea Nuclear Nightmare: What Trump Must Do to Reverse Obama’s ‘Strategic Patience’）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱茨因其过去的一些言论和与极右翼、反移民组织的关系而引发争议，这些组织被对手称为边缘化和伊斯兰恐惧主义者。（他后来与这些过往关系保持了距离。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱茨在美国政府工作了二十多年，曾在中情局、国防情报局、国务院以及众议院情报委员会的共和党一方担任过多个职务。在其职业生涯中，他多次与强硬的保守派鹰派约翰·博尔顿（John Bolton）密切合作，曾在乔治·W·布什政府期间担任博尔顿的办公室主任，当时博尔顿是负责军控事务的副国务卿。后来，当博尔顿担任特朗普的国家安全顾问时，弗莱茨再次成为国家安全委员会的办公室主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管博尔顿后来与特朗普公开决裂，弗莱茨仍然留在MAGA阵营。尽管特朗普尚未透露如果赢得选举将由谁组成他的政府，但许多共和党内部人士表示，弗莱茨可能是候选名单的前列人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;里克·格雷内尔（Ric Grenell）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107101817273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，里克·格雷内尔（Ric Grenell）在向时任德国总统弗兰克-瓦尔特·施泰因迈尔（Frank-Walter Steinmeier）递交外交证书后的数小时内，就在推特上公开要求与伊朗有业务往来的德国公司“立即停止运营”。从那时起，美德之间的外交关系就急转直下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷内尔与德国政府的分歧在公共场合被公开化，他威胁要因德国国防支出不足而撤回驻德美军，并因“北溪2号”天然气管道项目而对德国实施制裁，该项目将增加德国对俄罗斯能源的依赖。德国联邦议院副议长沃尔夫冈·库比基（Wolfgang Kubicki）甚至指责格雷内尔的行为像是美国“仍然是占领国”一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管格雷内尔的强硬作风让柏林的温和政治阶层感到震惊，但如果以是否能够传达其上司的信息来衡量大使的表现，格雷内尔无疑是一名有效的执行者。后来，他被任命为巴尔干地区的特别使节，期间因被指导致科索沃政府的垮台而备受争议，并被任命为代理国家情报总监，成为首位公开同性恋身份的内阁级别官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷内尔毕业于哈佛大学肯尼迪政府学院，曾担任多位知名共和党人的发言人，随后加入了前参议员约翰·麦凯恩（John McCain）2000年的总统竞选团队——麦凯恩后来成为特朗普最激烈的批评者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年至2008年期间，格雷内尔担任美国驻联合国使团的通讯主任，期间与四位大使共事，其中包括后来担任特朗普国家安全顾问的约翰·博尔顿（John Bolton）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在特朗普总统任期之前，格雷内尔就因其好斗的推文而闻名，这些推文经常抨击记者并嘲讽知名女性民主党人的外貌，这与他未来的老板特朗普的推特风格类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普政府中的多位高级官员在特朗普任期末期选择与其决裂，格雷内尔却始终保持忠诚。据《纽约时报》最近的一篇人物特写报道，在2020年总统选举后，格雷内尔被派往内华达州协助质疑选举结果，尽管他知道这些指控没有依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自离开政府后，格雷内尔一直作为特朗普的特使，遍访世界，与极右翼领导人会面，并在包括危地马拉在内的多个场合削弱了美国国务院的影响力。正是这种忠诚使他有望在未来的特朗普政府中担任高级外交政策职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年3月的一次播客采访中，格雷内尔表示，国务卿需要“强硬”和“无情”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4532fb7db5514fe64e5721dc8a5131cb</guid>
<title>执政三年半，阿富汗塔利班距离加入国际社会还有多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyongbiao/2024_11_07_754476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近期关于阿富汗妇女权益的问题进入舆论场，引发不少民众对于阿富汗塔利班政府执政三年多以来的一系列问题的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于阿富汗的现状、阿塔的执政政策和成效，以及国际社会是否可能承认阿塔政府等问题，观察者网连线兰州大学阿富汗研究中心主任朱永彪，请他对此做些解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2021年到现在，阿富汗塔利班执政已三年有余。阿塔也从美军撤离之初世界舆论的中心回到了世界舆论场的边缘。在您看来阿塔这三年执政成效、以及阿富汗经济情况如何？在各国关心的反恐、国家治理、禁毒、公民权利等方面表现怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪：&lt;/strong&gt;从执政角度来看，塔利班首先实现了整体的政局稳定，在对全国掌控和中央政权的权威树立方面都实现了基本稳定。虽然存在个别前政府官员遇害现象，但是一定程度上，塔利班履行了不对前政府成员进行报复的承诺，没有对前任政府成员进行大规模的报复。不过，也只有少数前政府官员加入它的政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班在包容性，尤其是对女性和对少数民族的包容性方面做得远远不及国际社会期望。在近期争议巨大的的妇女权益方面，塔利班无论是女性受教育权、工作权还是其它权利方面的表现都达不到预期。它甚至出台了进一步限制女性权利的法案，对国际社会的底线进行反向施压或者说压力测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在禁毒方面，塔利班确实是下了一定的功夫和决心，并采取了实际行动。按照一些数据和专家的监测报告，在塔利班控制下，阿富汗国内的罂粟种植面积减少了90%，甚至有些数据表示种植面积减少了95%，同时塔利班在收治瘾君子方面也下了一些功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/07/20241107084833154.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿富汗农民在坎大哈一处罂粟田采摘罂粟。2022年4月3日，阿富汗临时政府发布声明称，阿塔最高领导人阿洪扎达颁布一项法令，在该国境内禁止罂粟的种植及其相关产品的交易。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反恐方面，塔利班在反对“伊斯兰国”，打击“伊斯兰国呼罗珊分支”方面比较积极，但是对于其他恐怖组织，包括基地组织等采取了一种默许的态度，并没有实现国际社会对其履行承诺的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，塔利班整体情况还可以，阿富汗国内没有出现大规模饥荒和人道主义危机。虽然GDP总量没有恢复到2020年、2021年的水平，但在去年仍实现了增长，实现了货币阿富汗尼的币值稳定。虽然阿塔一直试图开放国内大型的基建项目，包括矿山矿产资源的开发，但由于阿塔缺少长期的经济规划能力，目前来看取得的进展不太大，阿富汗经济在整体上没有大的起色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，阿富汗没有出现饥荒的很大一部分原因还是在于国际援助的支持。根据联合国的数据，阿富汗国内处于人道主义危机的人口和粮食不安全状况人口比例仍很高，包括我国参与的联合国对阿富汗的援助项目每年会向阿富汗提供十几亿美元的人道主义援助，很大程度缓解了饥荒问题。可以说，虽然阿富汗不再是国际舆论的中心，但依旧受到国际组织和周边国家的关注和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗现在的状态主要有两方面客观原因，一方面阿富汗本身是个宗教化比较高的国家，另一方面阿富汗普什图人的传统拥有一定影响力，形成了历史惯性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是外部力量还是内部力量，想要在阿富汗进行改革，不可避免地将面临强大的保守主义传统和势力的抵抗。这也是他们国家长期以来改革不及社会预期的一个重要方面，也是阿富汗保有特殊国情的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚也提到了，虽然在美军撤离之后，对阿富汗的国际援助停了很大一部分，但也有不少联合国新的国际援助进入阿富汗，帮助塔利班政府克服包括粮食危机在内的一些危机。但毕竟在美国统治阿富汗期间，北约军队驻扎以及国际援助使得阿富汗人口从2000万人迅速膨胀到了4000万人，这使得不少人在美军撤离时候就担心阿富汗会在之后出现饥荒和动荡，从您的角度看，除了国际支援外，这三年执政期间，阿富汗还发生了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪：&lt;/strong&gt;我们要考虑另外一个因素：阿富汗传统农业社会，存在一种社会经济韧性和农业生产韧性。同时阿富汗人对饥饿、生存状态的忍耐力也是阿富汗没有发生动荡的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，塔利班政权在2001年被推翻后，经过二十年的发展，成为了寄生在阿富汗前政府基础上的一个政权。我经常举个例子，阿富汗前政府修完路之后要收过路费，然后塔利班可能把这条路给抢了、把那片地区给控制住，然后它也收过路费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是塔利班收的过路费相比于前政府的过路费会少很多。而且塔利班收完过路费之后，通常会给司机开一个条子，司机拿这个条子到下一个同省的塔利班控制区，就不会再被收过路费了。而前政府则做不到这点，他们会一节一节、一个县一个县地收。所以，塔利班事实上在阿富汗内部收税、收的路费更少。只不过这一体系的前提是阿富汗前政府及其背后的国际援助已经建设了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班重新掌权后，有一句话用来形容更加贴切：一鲸落万物生。它依旧是寄生在之前倒塌的政权基础上，也就是地主家还有余粮，但是前政府的遗产还有多少养分可供塔利班吸收、消化，我觉得这要打上大大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然塔利班自身有不少努力，他们宣称自己的腐败远少于前政府，他们的关税等税收主要上缴国库，而不像之前一样被官员私吞；他们的财政、预算状况也好于之前，改善了它对公共资源的投入。但是包括由于塔利班和巴基斯坦的关系比较微妙在内的诸多因素，都导致阿富汗的贸易减少以及关税等收入下降。虽然过去的一些外贸，例如煤炭等贸易，由于外部大宗商品价格波动调整有过大幅增长，但依旧不足以支持阿富汗的发展。现在塔利班自身的努力还不能成为阿富汗国家发展的主导因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/06/20241106003536688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿富汗工人挖矿&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于外部投入减少，阿富汗塔利班政府现在的一些基建工程规模远小于以往。比如它之前保持并打通了阿富汗环形公路，以及在前政府留下的运河项目上推进了项目建设，但是这些项目的投入都无法和过去相比。而且塔利班还面临在三年后，其财政已经无法承担推进基建的成本，可能会退化为仅够维持当地基建设施维护的投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班上台后，实际上暂停了包括很多非政府组织和国际组织在当地的民生援助项目，其总数据说达到几万个。但随着他们发现无法凭借一己之力处理相关项目后，去年发布了一个呼吁，希望之前国际项目的承办组织回到阿富汗恢复相关项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班现在也在改变思路，想要引进外部资金和技术。总体来说，未来阿富汗的发展将是多种因素共同作用的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的研究看，塔利班现在的政治体制是一种怎么样的政治体制？他们为什么会设立各种委员会进行国家治理？这种体制是否受其周边邻国影响较大？与上个世纪乃至更早之前的阿富汗国内政治体系有什么不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪：&lt;/strong&gt;阿富汗以传统的部落社会为主，很早之前就发展出来一种名为“支尔格”的基层民主体制，基于此发展出的全国性“支尔格”叫“大支尔格”，我们也可以把它直接翻译为议会。最开始参加“支尔格”的都是部落长老，后来伊斯兰化了，宗教长老也逐步加入这个体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦出现部落仇杀、或者一些危及地区和平的重大事件，这些地方的年长有威望的人就会坐下来商讨解决方案。并由此形成了一种非常朴素但传统的混合了宗教体制的“舒拉”，也就是所谓的委员会。这是从阿拉伯伊斯兰那边传过来的。在这之上会有一个国家的最高领导，也就是埃米尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在塔利班的最高领导人在坎大哈，包括总理在内的各个行政部门都在喀布尔。但现在有一个情况是它的最高领导人阿洪扎达被认为在多哈近乎重新建立了一套平行政府。其机构设置重点是两块，一块是建立一套属于自己的情报体系，另一块是建立一套忠于自己的武装部队。这和塔利班之前的执政以及奥马尔时期有所区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，阿富汗在塔利班掌权后建立了各个不同分管方向的舒拉，但由于阿富汗内部存在一些不确定性，之后需要等待塔利班进一步放松管制后才能确认。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e88e991e982aeb93619263a4d38dce34</guid>
<title>民主党这次要好好反思，确实政策出问题了</title>
<link>https://www.guancha.cn/gongjiong/2024_11_07_754472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月6日凌晨，美国共和党总统候选人、前总统特朗普宣布在2024年总统选举中获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的结果来看，特朗普大幅领先民主党候选人哈里斯，并且共和党有望拿下参众两院，获得大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和共和党获胜的关键点是什么？对民主党来说，选情为何会急转直下？早在竞选期间，特朗普就不断针对中国“放狠话”，胜选后会不会兑现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网连线对外经济贸易大学教授龚炯，解读以上问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/06/20241106175531120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月6日凌晨，特朗普提前宣布在2024年总统选举中获胜&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 贾明冬，整理/ 观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如果没有意外，特朗普应该会赢得此次大选，并且是以一个比较大的优势胜选。许多美国主流媒体已经开始争先恐后地宣布特朗普第二次入主白宫，特朗普团队已发表讲话提前庆祝胜利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞选期间，特朗普在经贸和科技领域提出过不少对华政策，比如对中国加征关税、继续推动制造业回流等等。当选后，这些政策有哪些可能兑现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;之前大家认为这场选举会比较胶着，虽然觉得特朗普有可能会赢，但是他这样的赢法确实让我感到非常意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次特朗普领先很多，在宾州甚至领先20多万票，这是难以想象的。我觉得这反映的不只是选举的问题，还有美国的民意，反映了美国老百姓在关心什么问题。拜登政府4年确实产生了很大的问题，很多美国老百姓并不觉得国家发展的方向是正确的，我觉得这恐怕是这次特朗普能够取胜的一个最大原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到对华政策，特朗普之前已经说过了，他对中美贸易之间的不平衡非常不满，要增加60%的关税。特朗普之前的重要幕僚，也就是上一届政府的美国贸易谈判代表莱特希泽，几次表示要跟中国“脱钩”，所以我觉得我们现在会面临非常困难的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国商务部2023年的进出口数据，中国全年对美国的出口交易额为4272亿美元，大概占中国GDP的1.5%，这个数字是非常高的。如果特朗普政府在下一届任期内真正实行这些措施，对我们国内的就业、经济增长，都会造成非常大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;也就是说我们即将面临一个相当严峻的、来自美国方面的贸易挑战。特朗普在2016年第一任期开始的时候，已经对中国增加了许多关税，还设置了很多贸易壁垒，您觉得他再次上台，还会如何加重这些措施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;刚才说到他会加税60%，但我觉得对于特朗普来说，关税只不过是一个手段，不是目标，他的目标是要跟中国“脱钩”，这是非常严峻的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的看法是，在他宣布这些非常急剧的政策之前，会不会和中国有一个谈判？这都很难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然他上台之后，第一个事情当然是国内政治，会不会打击报复清算政敌？之前他说要对联邦政府进行大量改革，削减联邦政府人员，因为他觉得这是一个“deep state”，都不支持他，所以他会有大量的改革，让马斯克出来管这个事儿去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有乌克兰问题，现在泽连斯基的心情应该是非常难受的。包括美国和北约、欧盟的关系，我认为这些都会发生剧烈的变化，让我们拭目以待看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国要做好自己的事，但也应该要有预案，对这一系列剧烈措施的出台做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在颇有一种“山雨欲来风满楼”的感觉，但在暴风雨来之前，我们还是要做好更多准备。说到美国国内，您觉得这次特朗普胜选，民主党方面会输得那么心安理得吗？会不会继续搞事，阻碍权力的顺利交接呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;这应该不会，现在的这个形势下，我觉得政权交接应该会比较顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民民主党这次输得太惨，根本就没资格闹事。但是我们看到，这次不只是白宫，参众两院其实都控制在共和党手里了，所以我觉得未来美国政治变化会非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特朗普这次为什么会胜选，从选举结果来看，大部分民众还是对和自身利益相关的事情更在乎一点。特朗普打了两张牌，一张是经济牌，一张是非法移民和边境牌，这两张牌都打到了痛点，确实是美国老百姓都很在乎的两件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反观民主党打出的牌，一张是保卫民主牌，另一张是堕胎牌，恐怕美国民众不是真的很在乎。要知道特朗普是一个五项刑事案件在身、而且已经被定罪的人，还能以如此大的优势被选上，确实说明美国的民意有了很大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上来说，我觉得哈里斯的失败也是在为拜登政权这四年背锅，确实有很多美国人觉得现在国家发展的方向是不对的，要进行调整，这也是本次选举暴露出来的一个最大的结构性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/07/20241107082115883.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月6日，哈里斯在华盛顿特区发表演说，承认败选，并承诺权力和平交接。&lt;span&gt;AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;因为从这个结果上来看，这次特朗普在历史上主流更偏蓝的铁锈带这些州赢得比较多，这也反映出这些工人阶级对特朗普的狂热支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;是的，从支持者的人群划分上来说，特朗普第一是赢在男性选民，而且不只是没受过高等教育的白人男性，他在宾夕法尼亚州、威斯康辛州能够得到这么大的支持，说明有很多男性选民支持他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是赢在少数族裔，这比之前预计的要好很多。在北方威斯康星有几个县，特朗普的黑人支持率有的都达到了20%，这是之前没有过的事情。还有拉丁裔，要知道在选前纽约麦迪逊广场花园的特朗普竞选集会上，托尼·辛奇克利夫公开侮辱拉丁裔美国人，但还是有这么高的比例支持他，所以我觉得这恐怕反映了一个更加深层次的原因，这些拉丁裔人还是非常认同特朗普的一些政策，我觉得民主党这次恐怕要好好反思一下，确实是政策出问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;之前也有分析认为，很多拉丁裔移民喜欢特朗普的原因，可能是自己上了车以后想焊死车门，不要再让别人进来，有这样一种思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;这种说法我不是很认同。其实你看这一次拉丁裔对特朗普支持率比较高的，都是在北方三个州，反而在亚利桑那州，这一次哈里斯的表现并不差，两个人的选票非常接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得拉丁裔支持特朗普，未必只是刚才说的那个原因，恐怕深层次还是因为这个群体比较保守。他们中很多人都是做中小企业，也没什么工会，所以这一群人在意识形态和思想理念上，和共和党的传统立场非常接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;主要还是文化背景以及族裔生活环境的问题。特朗普会告诉这些穷苦的底层选民，你的生活不是那么光鲜亮丽，并不值得骄傲，你需要做出各种各样的改变，所以有一些底层选民会考虑特朗普，而不是像民主党说的那样，就算是生活在这么差的一个环境里，但是你值得骄傲，您觉得这类选民有没有这方面的心态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;人当然喜欢听前一种话，但我觉得特朗普在内心里并不是真的关心这个群体，主要还是因为在过去二三十年的全球化进程里，这群人是参与全球化最失败的一群人。他们现在觉得在民主党的政策下根本没有希望，那么换个共和党，是不是会有希望？或者说，没有希望至少也要试一试。人在情况比较差的时候，就会求变，不管是向好还是向坏，先求变再说，我觉得那些给他投票的中下层选民恐怕有这种心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;非常感谢龚老师今天的分享，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43c2bfec73c3fa5b7262aa242f2f8eca</guid>
<title>特朗普大胜就不太会出动乱，但要关注这个意外情况</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2024_11_07_754469.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月6日，美国总统大选计票仍在进行。据多家美媒最新公布的测算，特朗普已获295张选举人票（超过胜选所需的270张）提前锁定胜局。而哈里斯得票数暂为226张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多个摇摆州“翻红”、共和党已拿下参议院多数席位，这次大选结果会对美国政治产生哪些影响？特朗普能多大程度上兑现选前种种承诺？从现在到明年1月新总统正式就职前，美国政治中还有哪些细节值得关注？观察者网对话上海外国语大学杰出教授黄靖老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/07/20241107075456635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;截图自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵、张菁娟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您几个月前就曾&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangjing/2024_07_29_743042.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;预测&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;特朗普会赢得大选。怎么评价这次大选的最终结果，特朗普可以算是“大胜”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;特朗普最终可能赢得300张左右的选举人票，类似他在2016年的大胜。此外，这也是继2016年之后，再度由共和党人赢得总统职务、参议院和众议院的多数席位，相当于是大满贯，体现了美国社会明显向右摆的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这一次在郊区获得的选民支持特别高，比如在威斯康星州的密尔沃基。而在密歇根州的底特律、伊利诺伊州的芝加哥、宾夕法尼亚州的费城等大城市，民主党的表现比较糟糕。一是美国黑人选民对哈里斯的认同感并不强，很多人认为她不能算非裔，是印度裔；二是黑人男性比较反感哈里斯，有统计称超过20%的黑人男性（50岁以下）支持特朗普，这在过去是不可想象的。特朗普在拉丁裔中的支持率也达到40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/06/20241106221110875.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;312&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
福克斯新闻统计，特朗普在拉丁裔中的支持率相比2020年时增长了6个百分点&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这造成一个令民主党非常尴尬的局面，原本我预测，特朗普只需要赢下这几个铁锈带摇摆州中的任一个就能锁定胜局。现在他把宾夕法尼亚州、威斯康星州都拿下，在密歇根州也领先很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密歇根州的选情确实同拜登政府的中东政策有很大关系。我在美国的时候专门了解过，密歇根州有很多穆斯林选民，这次特意不给民主党投票，很多人把票投给了一位叫吉尔·斯泰因（Jill Stein）的独立（绿党）候选人。这些穆斯林选民并不是支持特朗普，而是要通过不投票给拜登政府一个教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普在总统任上输掉了2020年大选，这次成功“逆袭”。您觉得帮助特朗普这次获胜的主要因素是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;今年的美国大选与2020年的不同。当时有大量的邮寄选票，理论上存在作弊可能。在这个问题上，共和党人长期主张投票的期限越短越好，早上8点开始，晚上5点结束，这样选票被做手脚的可能性越小。而投票时间拉的越长，出现作弊现象的理论可能性就会越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这一次特朗普同意提前投票？因为他预感到选情会很胶着，于是要通过提前投票把支持者动员起来。提前投票本身只是个工具，用于动员你的基本盘。从结果来看特朗普的策略是成功的，尤其是他的那位高级竞选顾问苏茜·怀尔斯（Susie Wiles），在幕后起到了很大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用一句话总结，特朗普获胜最主要的因素还是经济。民调之前显示美国超过70%的人对经济形势不满意，这也符合美国选举的一个规律，就是克林顿当年在竞选中说的一句很有名的话：“（决定选举结果的）是经济，笨蛋！（It&#x27;s the economy, stupid!）”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：选举结果出炉后，是否会出现败者像上次大选那样质疑存在“欺诈”的情况？甚至类似2021年“国会山骚乱”的事情再度上演？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;那种情况只有在双方的选举人得票数势均力敌的时候才会出现。万一有一方不接受结果，比如宾夕法尼亚州、密歇根州的投票差距在0.5%以内，非常接近，就可以要求重新计票。这将使选举变得更有争议，进而开启动乱之门。现在我看特朗普都领先十几、二十万张票，在如此大胜（landslide）的情况下很难引发争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且大家心知肚明，论在选票上做手脚的能力，共和党不如民主党。民主党手下有大量移民支持者，要在选票上做手脚，一个是靠非法移民，另一个就是靠邮寄选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/06/20241106221434830.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民主党前总统奥巴马选前曾喊话黑人男性选民，认为他们出于性别原因对支持哈里斯不够积极，引发争议。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，就算投票结束后出现了比较大的动乱，我认为民主党的支持者的组织和活动能力不是很强，使用暴力的能力也不是很高，就算有闹事也只是骚乱。这些支持者主要住在城市，如果要游行肯定是往闹市区走，由于组织和控制能力弱，难免有一些人乘机高打砸抢、“零元购”。所以，一听说民主党的支持者要示威游行了，那些城市里的商家都要关门和加固门窗。但这些人顶多就是打砸抢烧，很难在全美范围内连成一片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：结合上届美国大选结束后的情况，您认为拜登政府会给特朗普新政府埋下哪些“坑”？交接过程是否会出现波折？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;所谓的“挖坑”主要体现在财政政策上。最大的坑其实特朗普自己也有参与，就是美国的财政预算赤字长期居高不下。特朗普第一届任期内，美国新增了约7.8万亿美元的财政赤字，这是债务膨胀的主要原因，也是这次大选后特朗普必须面对的最重要问题之一。特朗普为了获胜，拼命提出减税，债务雪球会越滚越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人也知道，由于美元霸权，美国其实是欠债不还的，但是要还利息。目前的36万亿的债务，一年利息近1.2万亿美元。而且长期看还涉及债务信用问题。如果所有人都认为美国失去信用，不买美债了，这个体系也运转不下去。拜登政府宣称美国历史上从来没有违约过，怎么能这么说？1971年单方面废除黄金金本位，就是最大的一次违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，拜登政府留下的最大的坑就是美国国债高企、难以维持，存在着信用降低甚至违约的可能性。此外，一些已经通过但却很难有效操作的法案，特朗普可能会变本加厉，比如《芯片法案》《无尽前沿法案》等等。这些坑也不一定是民主党挖的，而是美国现在的政治极化造成的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>