<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>17eda5d270024239d49e930d881f76a7</guid>
<title>一周军评：“环球飞行”与“环日航行”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_10_24_612042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周全球有为数不少的军用和民用航天发射活动进入到媒体的视野中，其中与当代军事领域关系最密切的，莫过于在中美两个大国之间悄然进行的高超声速武器竞赛。一方面，英国《金融时报》在10月16日刊发独家报道，炒作中国进行所谓的“环球高超声速武器”试验，另一方面，美国在本周密集进行了两次高超声速武器试验，结果却是意味深长的一成一败；与此同时，中俄海军庞大的“联合舰队”通过津轻海峡进行了“环日”航行，无疑反映了东亚海权发展的一些新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“全盘押上”的美国高超焦虑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国连续进行了两次高超声速武器的相关试验，一次是在10月20日，美国海军和陆军在位于弗吉尼亚州、隶属于NASA的瓦罗普斯飞行研究所进行了一次高超声速武器的测试，试验获得了成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军在声明中表示，这是美国海军设计的通用高超声速导弹发展过程中的“关键一步”，它展示了先进高超声速技术的可靠性，以及原型系统在真实操作环境下的情况。根据相关声明，这次试验的是用于美国海军的“常规即时打击”系统（CPS）和美国陆军“远程高超声速武器”（LRHW）系统提供高超声速打击能力的产品，不难推测，此次测试的主要产品就是前述两款武器通用的高超声速战斗部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/24/20211024081416565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陆海军使用相同战斗部，只不过根据载具不同助推器不同 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一次试验则在10月21日于阿拉斯加的科迪亚克航天发射场进行，但试验却蒙受了失败。按照美方的说法，发射高超声速武器的助推火箭在启动并且离开发射架后失效，导致试验失败。尽管美方表示发生事故的助推器仅用于测试目的，并非高超声速系统的一部分，但美国相应高超声速系统研制的进度受此影响往后推迟显然很难避免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，美方并未公布此次失败的试验到底属于哪一个项目，外界只能从发射场地以及美国现有高超声速武器研制计划里推测，失败的是由国防部高级研究计划局主导研制的“陆基作战火力”(Operational Fires)高超声速武器系统，这是一款预期射程1000公里以上的陆基中程打击武器，预计在2030年之前投入使用并进入部署状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一成一败之间，美国的高超声速武器研制似乎进展还行，毕竟试验失败本来也是科技攻关的正常组成部分。高超声速武器技术难度高，试验风险大，试验失败多一点本来也说得过去，但美国最近在高超声速武器试验领域的几项失败总给人一种吃了苍蝇一般的苦恼——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前美国空军两次试验AGM-183A空射高超声速武器都没有成功，问题都出在和系统核心的高超声速无关的部分：2021年4月的试射中，导弹因为未能与挂架分离而未能从承担测试的B-52轰炸机上发射；7月的试射虽然成功分离，但助推器点火失败，导弹如同秤砣一样砸向地面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次由于助推器故障导致试射失败也是一样，试验本身并不能说明美国的技术不行，但试验目的没有达到，不但新装备研制推进不下去，连试验失败本身都会被媒体拿来说事儿看笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/24/20211024081527850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发挥人等等等等等装备的优良作风 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高超声速武器领域，美国虽然很早就开展了相关领域的研究，但在早期几个试验性项目无疾而终后，由于中俄在这一领域的不断研究和自身后续研发的无动于衷而逐渐落后。当中俄一系列高超声速武器投入实际运用后，美国军方才惊觉自己再次陷入“卫星时刻”，从而奋起直追。也正由于美军在这一领域要填补的空白太多，眼下美国启动的高超声速武器项目才会“琳琅满目”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国国防部提交给国会的报告显示，目前美国共有7个正在进行的高超声速武器项目，不仅涵盖陆海空三军和国防部高级研究计划局，也包含了当代高超声速武器技术难度各异的几条不同的技术路线，既有难度极高的吸气式超燃冲压发动机驱动的高超声速巡航导弹，也有与中俄现役新装备同步的滑翔体高超声速武器，还有相对保守，但胜在技术难度较低的传统双锥体高超声速武器。虽然外界不时有对美国高超声速武器研制力量分散，各军种高超声速武器争夺军费资源的质疑和批评，但对于美国目前急于扭转技术劣势的情境看，大力投资，多方下注，全面押上，才是风险最小的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/24/20211024081601258.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空射滑翔体、陆射双锥体都一齐上马 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，这种思维和做法非常“美国”，也确实是美国作为一个资源丰富的超级大国在历史上多次逆势追赶的过程中屡试不爽的策略。二战初期美国在坦克等技术装备落后于德国，冷战初期美国在航天科技领域被苏联压制的时候，美国都是用这种大量投入，穷举选择，自由发展，择优而用的方式最终扭转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的状态来看，美军在高超声速武器领域的研发在这一策略下也取得了不小的成就：美国海军的“常规即时打击”系统（CPS）和美国陆军“远程高超声速武器”（LRHW）系统共同使用的高超声速载具几次试验都相对顺利，尽管其在技术原理上是比较低级的双锥体弹头设计，水平上与中国已经服役的东风-17这类滑翔体设计的产品还存在代差，但差总好过没有，至少面对美国国会的质询，国防部手里多少能拿出些武器来应付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军的AGM-183A高超声速武器和此次失败的“陆基作战火力”系统虽然到现在也没有正式进行高超部分的试验，但在技术上都使用了滑翔体设计，只要二者中的任何一个项目取得了关键性进展，美国高超声速武器在面上就能正式和中俄“等量齐观”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/24/20211024081612239.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当然，还有吸气式超燃冲压这种“旁门左道” 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在当代这种技术发展策略是否还能如以往这样奏效，是要打个大大的问号的。毕竟这样的策略所依赖的，一方面是超强国力支持下大规模的持续资源投入，另一方面则是相关科研机构有正常的研究能力，将投入的资源以相对稳定的比例转化成研究成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在眼下的美国，前者虽然在绝对数上依然可算“大规模”，但可能的增量越来越有限，尤其在美国2020和2021年连续遭遇史上罕见的高财政赤字的情况下，将大笔资金继续投向国防科技领域的可能性要受到怀疑，而美国长期的去工业化如今也影响到了美国的科研机构在进一步取得技术新进展时的效率。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44e279695001d240b72871564a02eb19</guid>
<title>当今世界，没有任何国家拥有支配整个世界的潜力</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryKissinger/2021_10_24_612034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/23/20211023191956731.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大会现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱颖一：&lt;/strong&gt;基辛格博士，非常感谢您参加2021年上海外滩金融峰会，我们对您的到来感到非常荣幸！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;非常感谢你们的邀请。能回到上海，跟朋友们聊聊，即使只能通过视频，我也很开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱颖一：&lt;/strong&gt;是的，50年前您来上海的时候，我还只是个高中生。非常感谢您的到来！我想从这个问题开始——您对后疫情时代的全球经济和政治格局有何看法？在您看来，全球治理中最严峻的问题是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;疫情仍未远离，所以我们还不算真正进入后疫情时代，当然我们希望看到疫情的影响逐渐消散。疫情对我们的社会产生了重大影响，从我个人经历的角度来看，疫情削弱了我和朋友们之间自发交流的能力。现在大家只能借助互联网、Zoom来沟通，所以真人意义上的人际关系正在减弱。与此同时，各国不得不集中自己掌握的资源，来保障本国国民的健康和安全。虽说这种情况是不可避免的，但它的确削弱了我们的大局视野。对于疫苗研发和生产以及相应的诊疗方法等领域的良性竞争而言，这不是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，各国政府和私人机构应该尽力加强沟通，特别在那些并不存在争议的非政治议题上，包括科学研究、历史研究、商业活动等，以此在各国之间重新发展出一种共同体意识。这一举措在当下尤其具有重大的意义。因为当前，人类史上首次面对这样的情况——每个地区都与其他地区相连，每个地区发生的事件都会对其他地区产生影响。这是因为高速通信技术的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在后疫情时代的世界里，各国如果可以就共同关心的问题，至少就医疗和非战略等方面的问题形成共识，将是非常令人乐见的。即使是在战略领域，我也非常希望各国可以展开对话，探讨涉及人类共同利益的问题的解决之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这就是我们面临的最大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱颖一：&lt;/strong&gt;您特别强调了沟通的重要性，距离您上次访问上海已经过去50年了，在这段时间里，通信技术的发展有了很大的提升。在您看来，当今世界各国之间主要的沟通阻碍有哪些？显然，如今技术已经不再是主要的沟通障碍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;50年前我访问中国的时候，中国还没有建立有效的跨洋电话业务，一个人想从中国联系美国，要花相当长的时间。从这个意义上说，相比现在，我当时在中国感到非常孤单。另一方面，随着我对中国的了解不断加深，沟通和对话的障碍也在大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界有一种趋势是，在面对共同问题时，各国强调的是本国方面，尽最大可能地确保本国利益。这是一个很好的目标，但与此同时，我们也应该有一些系统性的讨论以及设立相关机构来解决各方的共同关切，强调现代社会互联互通的性质。虽然通信技术已经今非昔比，但各国之间的政治隔阂却日胜一日，所以，讨论和对话是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱颖一：&lt;/strong&gt;确实，各国之间在许多问题上还存在冲突、竞争和分歧，但在大量问题上仍存在共同利益，包括公共卫生、气候变化等。对于世界各主要国家携手应对这些重要议题，您有何建议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;据我了解，世界卫生组织已经制定了全球协作的疟疾防控项目，这个例子很好地说明了各国之间可以通过合作达成怎样的目标。我们应该从疫情中学到一件事，那就是必须进行系统性的合作，共同应对未来的疫情风险。各国需要做出相关决策，防范疫情的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有一些共同议题，比如气候问题。我注意到，中国已经决定停止新建境外煤电项目。我认为这一举措为全人类做出了建设性的贡献，这是一项以人类福祉为出发点的举措。我对中国领导人在作出这一决策时体现出的智慧表示赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界面临的基本问题是，各国究竟是只需要关心自己的国家利益，还是需要认识到当今世界是互联互通的。今后，还将出现大量问题需要各国共同应对，如果世界沦为各国民族主义的竞技场，那么防范相关误判和避免冲突的难度将大大增加。所以我希望各国领导人首先履行好对本国人民的基本责任，同时我也希望他们能够牢记，世界人民通过共同的人类纽带联系在一起。我希望他们能够认识到，可以通过在诸多领域创建相关机构来实践这一理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱颖一：&lt;/strong&gt;在这些方面，您希望美国政府做些什么呢？不只是出于美国的利益考虑，也为了世界利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;美国政府已经表明其承诺，支持世界各地的疫苗接种工作，特别是关注那些因医疗卫生资源匮乏而难以独自开发疫苗的国家。其他许多国家也有类似的项目。但在通过系统性的合作应对疫情的出现和控制疫情，以及生产所需药品方面，他们并没有形成合力。这是其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是，各国需要支持制定预防性措施的联合行动。这些方面的努力，至少可以通过两种方式进行。可以由各国的国家机构主导，然后再与世界各地的相关机构联系起来。也可以首先建立区域性的，然后逐渐建立全球性的国际机构，为这些问题的系统性解决奠定概念性基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/23/20211023192357153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基辛格秘密访华时留下的照片 图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱颖一：&lt;/strong&gt;您曾在20世纪70年代担任美国国务卿，当时美国的全球战略发生了重大转变。您认为现在的美国全球战略调整和当时相比有什么相似之处吗？这会给今后几十年的世界秩序带来哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;的确，美国是一个非常重要的国家，这是事实。但您的措辞似乎意味着所有事情都可以由美国单独完成，其实不然。尼克松总统上任时，世界各国分为若干个激烈对抗的阵营。美苏之间的敌对气氛浓厚，被称为“冷战”。 许多现在我们看到的技术，在当时都被用作对抗的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从某种意义上来讲，当时的中国还身处国际体系之外，也就是说，中国还没有恢复在联合国的席位，当时的世界体系也还没有接纳中国。当时在美国，关于是否应该重新处理与中国的关系，曾经引发了一场非常激烈的辩论。有人主张重建两国关系，也有人认为，中国和苏联关系密切，属于同一个问题的一部分。这方面，尼克松总统的一个重大贡献是，从上任之初，他就坚持认为中国不能被排除在国际体系之外。他认为，同中国发展关系并开展一定程度的合作是符合美国的利益的。事实上，我就是携带着他的这些指示来华访问的。在我飞往中国的途中，他在堪萨斯城发表演讲时说到，世界秩序应以合作为重，每个国家都需要做出贡献。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8067cb3a06bbe88b27e93c61c97f78f2</guid>
<title>云原生，让中国企业软件与世界来到同一起跑线</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangLiangJie/2021_10_24_612032.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2021金蝶云苍穹峰会上，倪光南院士提到了中国基础软件自主创新的紧迫性，云原生时代的到来，是否是中国自主软件的机会？中国自主软件创新，是否会反过来加速云原生时代的到来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张良杰：&lt;/strong&gt;这个问题挺好的。中国的自主创新，理论上我们应该从很多方面来做，从基础软件、操作系统、中间件，再到上层的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云原生给我们带来一个非常好的机会，因为它讲究的是资源弹性伸缩，成为一种服务。具体来说，在云原生时代，硬件资源、计算资源、存储资源，包括流程，甚至人本身，都可以当成可共享的资源。在这个过程中，共享的颗粒度是在逐渐细化的，未来还会出现无服务器架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无服务器架构的理念已经提出，但还没有太多实际应用。所谓无服务器架构，是从目前这种比较粗犷的资源分享模式演进到微服务化的进一步自然延生，什么意思？应用放在云上，如果你不用它，应用开发者是不用给云的基础设施厂商付钱的，用的时候再交钱，这样会更进一步促进更多的开发者来使用这些技术。这个技术目前只出现了一两年，现在还在探索阶段，没有普及化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这样的话是不是对网络带宽要求更高？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张良杰：&lt;/strong&gt;这不一定，主要在于软件的架构会发生变化，比如说，我们原来为了保证别人访问软件的时候得到快速响应，一定要让软件先启动运行，或者持续占用更多资源。未来无服务器架构中，可能只需要非常小的计算能力，就能捕获到其他人对软件的访问请求，再依据访问内容的颗粒度来启动所需要的计算能力、存储能力、带宽能力，这是一种比较新的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个例子，我想说的是，云原生一定会越来越颗粒化，从另外一个角度来讲，这也会反过来促进我们国家的自主创新。因为云原生说到底，是以开源为核心的一些云相关性技术的总称，而中国和世界各国都一样，都在同一个起跑线上，所以借助云原生新的技术浪潮，不管是应用软件，还是整个技术重新布局，我们都有更多的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国市场的体量、活力、基础设施、工程师的绝对数量等因素，是否构成中国企业创新，特别是数字化的有利环境？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张良杰：&lt;/strong&gt;中国市场巨大，所以不管是国内的公司，还是国外的公司，都想进入中国市场。特别是我们做企业软件的，原来我们的用户都是各家企业中的专业IT人士，现在相当于要把用户群体从企业IT人士延展到企业中每名产业员工，产生企业应用消费化、平民化的趋势。中国的人口本身很多，企业很多，在这种情况下，企业软件用户的数目会比以前增加更多，这样非常有助于中国企业应用软件的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上最近国家也非常重视软件人才的培养，最近又强调职业教育。中国布局软件领域还是很早的，最早的一批软件学院实际上为我们现在需要的大量软件从业者做了一种非常好的储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来说，在中国市场，市场体量、企业群体数量、企业软件消费者从IT人士扩展为所有员工，在这种情况下，此前消费互联网中所能使用的技术和应用场景，很多都可以复制到我们企业软件的应用场景当中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以toB领域的发展空间很大，从消费互联网向企业互联网转型的道路上，类似于金蝶的头部企业也才刚刚起步，实际上还有很多新的业务场景、新技术和业务场景的融合、再加上新的商业模式的创新，这一波，中国应该有很多机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/24/20211024091200454.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;云原生的作用，图片来源：economic times视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您说消费互联网向企业互联网转型刚刚起步，那么目前面临的主要障碍和困难是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张良杰：&lt;/strong&gt;我觉得有两个方面，第一，是认知的问题，很多企业对数字化转型的认知，还停留在原来信息化的层面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息化是指在企业管理过程中，把人、财、税、供应链等等企业资源电子化，这些资源都是实实在在存在的业务，但要管理、做统计数据的时候看不见摸不着，原来各部分都是割裂开的，所以首先要把这些资源信息化，获取这些资源的数据，比如供应链背后是哪些，人力资源有哪些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个信息化过程只是单一业务的电子化，我们现在讲的数字化，是整个企业打造一个总体的信息化系统，通过数字化打通各个业务环节，相当于原来信息化系统的升级，利用统一的数据资源贯穿了所有的业务流程，员工可以在任何一个节点上产生业务，业务管理者也可以跨业务线获取资源，所以，有一个公共数据资源或者数据中台来支撑的信息化，就是数字化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有些企业认为，信息化是一种“成本”，而不是“投资”。有些企业家做了每一个业务节点上的信息化，可能没有看到太多收益，因此不愿再做一个总体的数字化整合，他们不认为做这些的目的是为了获取重要的业务数据，为以后的业务模式创新做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，没有从大环境看问题，许多企业做数字化的时候，总感觉这只是为了把自己的企业管理得更顺畅一些，他们可能没有想到另一层，现在中国整体处于向数字化快速转型的时代，不管是生活还是工作，基本上已经被数字经济所包围，而企业作为社会创新的主体，整体是走在前沿的，如果某些企业不数字化，它就不可能融入到数字经济的生态系统当中，不能推动自己行业的发展，乃至于整个产业、整个社会的发展，最终可能要被时代淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到整个社会正在加速数字化的大环境，金蝶的客户当中，有大量的中小企业，其实把它们用数字化整合为一个整体是非常必要的，比如现在广东、浙江的纺织产业链，有很多中小企业因为没有组织起来而“内卷”，出现低水平价格竞争等等现象，其实特别需要数字化，乃至工业互联网的整合，但是实践中，从您刚才谈到的两点看，中小企业规模有限，数字化动力不足。那么，我们实践中怎么解决这样的问题？是不是要抓住龙头企业或者供应链管理者？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张良杰：&lt;/strong&gt;我认为有两条途径，你提到的这一条，我觉得很对，抓产业链当中的“链主”企业，这种企业有话语权，比如家电行业，某一个家电品牌的拥有者主导产业链生态，上游厂商以及下游的经销合作伙伴，都要围绕着它来展开业务。对我们来讲，这就是一个比较好的机会，利用“链主”企业作为数字化转型的龙头，由它把自己的数字化系统开放，把供应链系统的数字接口打开，一方面，让大量供应商小微企业利用这套系统进行协同；另一方面，下游销售厂商、消费端也使用这套系统订货；甚至更上游的采购原材料也必须通过这套系统，这样就建立了以链主企业为基础的系统性数字化转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一条途径是政府主导，或者当地的行业协会主导，由他们构建工业互联网平台。比如金蝶与联通联手，在浙江余姚建设了小家电工业互联网平台；在广东的阳江，拥有全世界最大的刀剪产业集群，金蝶也在当地做了工业互联网平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的产业链集群可以集中采购、接单后按照厂家的生产能力集中分配订单、以及集中销售。整个产业链整合后，全都用同一个工业互联网平台协调，可以进行系统化培训、进行产业改造、提升整个产业的技术水平。这是当地特色产业工业互联网平台的实例，政府和产业协会在推动数字化打造工业互联网平台上，也有比较强的牵引整合能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到金蝶在EBC战略中明显强调了PaaS（Platform as a Service，平台即服务）服务模式的重要性，推出了自己的PaaS中台，不少人也认为PaaS将在接下来崛起为与SaaS（Software as a Service，软件即服务）市场体量相当的大蛋糕，您如何看待这一问题，面向应用的PaaS，尤其是低代码、零代码平台，是否可能重构企业软件商业模式？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张杰良：&lt;/strong&gt;EBC（Enterprise business capability，即企业业务能力）是美国权威IT研究机构Gartner公司在2019年提出的新理念，第四代ERP的名称叫EBC。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EBC最关键的一项能力是各种应用能力可以被复用，用来构建各种企业业务场景，这也是其核心理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二项能力是当原有老系统已经存在，而有新技术产生新数据时，EBC可以做到让两者无缝对接。能做到的原因在于，EBC开发出的各种应用都会以API（Application Programming Interface，即应用程序接口））的方式跟其他应用互联互通，因此，可以构建不同种类的新业务场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的PaaS平台变得如此重要的主要原因是，当我们要构建各种各样的EBC应用时，需要有一种能够快速开发这些应用的工具，这样的工具或平台就是应用PaaS。应用PaaS是帮助开发者开发应用的平台。应用PaaS下面还有传统GPaaS，也就是通用性的PaaS，像公共数据库、其他工作流等都可以通用。其实上述所讲的应用开发叫做拖拽式，例如：通过一个表单、一个菜单就能把三个东西组合在一起，这就是我们现在经常听到的“低代码开发”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
零代码开发也是很重要的发展方向。举个例子，假设有人发现商机，把世界上最先进的8-9个SaaS服务拿来，通过不写一行代码的“零代码”方式，随时将这些SaaS组合连接在一起，匹配一些应用场景，他就可以快速开一家公司捕捉到这样的商机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金蝶现有客户中，已有近500家企业在使用我们的零代码工具，在中小企业SaaS服务中，金蝶云·星空产品的市场占有率第一。这些企业用零代码做什么呢？举个例子，当某家企业想查找今天未发货的单据，原本的流程需要仓库管理员登录到企业系统或移动端，现在，企业可以直接把未发货的单据信息发到企业微信或者绑定的钉钉帐号上，各种新的SaaS服务能够跟企业原来的SaaS服务无缝对接，这样就可以把企业业务能力延展到各种应用场景上。当然，5G消息窗口也即将普及，今后通过5G消息就可以访问原先所有企业ERP的各种SaaS服务，这样，企业SaaS服务就能无处不在，随时随地可以使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金蝶云·苍穹是一款低代码开发平台，我们正在计划把更多SaaS连接的零代码开发的能力放到苍穹PaaS平台上，让我们的客户可以自己配置PaaS。将客户原本用的SaaS应用跟我的企业SaaS应用对接起来，这是我们正在做的一件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按整个市场发展的趋势来看，从规模来讲，全球业界最好的SaaS服务厂商是美国的Salesforce，Salesforce的最大营收来自服务云业务，比销售云业务要大。Salesforce认为，他们最主要的市场的机会还是来自这些领域的SaaS服务，而PaaS服务是为了让更多的开发者和其生态合作伙伴开发出更多的应用，为了最终让客户能够有更多的选择，并且更快速地为客户提供解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来十年之内，我们认为PaaS的业务肯定不会超过我们的SaaS业务，因为我们的SaaS能力很强。金蝶在传统的人、财、税，也就是人力资源管理、财务管理、税务管理方面的软件做得非常好，这也是我们真正能够输送给客户的业务能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，金蝶云·苍穹也是企业数字化转型的底座平台，主要是为了吸引更多的第三方合作伙伴在我们的产品上开发除了人、财、税之外的各种行业应用，如此一来，合作伙伴就能跟我们共同面向客户，客户所需要的整体解决方案可以以零代码或者低代码组合SaaS服务的方式快速获得，也让客户有更多选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
速度和多样性，这是我们利用SaaS想为中国企业生态做出的贡献。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2605b83bb43c085f283ecba46d8d00ea</guid>
<title>眼看“瞌睡乔”梦游，民进党要把高潮留给欧洲？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_10_24_612028.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国总统拜登现身CNN主办的的公民大会直播，面对大学生的提问“中国日前才测试了高超音速导弹，你是否能确保咬住中国军事发展的进度……你是否能在此保证‘美国必会保卫台湾’？”，拜登回答:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Yes, and Yes。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，在对华台态度上，拜登开始绕圈子，“外传‘拜登欲开启与中国的新冷战对决’，可我没想和中国冷战啊——我只是要他们很清楚的理解美国的立场：我们可不会轻言让步与退缩”。CNN主持人打断拜登绕圈，再次索讨直白的答案：所以你的意思是，如果中国攻击台湾，美国就会出面‘保卫台湾’？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Yes，拜登再说一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/23/20211023181251455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登回答现场观众提问 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出意料，白宫随即再次、再次发表声明，强调对台政策不变。拜登此番言论再次、再次引起（主张战略模糊的）美国智库的不安，然而，这种不安显得有点多余，因为白宫两度证实“拜登说的不算”（或不精准）——上一次是8月——而两岸官方显露的都是淡定，只有台媒表现出受宠若惊的态度。换言之，专业的都知道，和战两手是拜登政府的固定模式，“瞌睡乔”则会时而梦游仙境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
判断真伪很简单，只需看美国是否会拿出“台美协防条约”，或是否会在“台湾关系法”里面白纸黑字加上协防条款。除此之外，任何“口说保台”，都是假的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打了个“保卫台湾”的盹？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家评论(National Review)网站最近一篇时评文章题为“拜登梦游仙境”（Biden in wonderland），揶揄拜登政府在内政外交上的表现，犹如爱丽丝的世界，一切都不着边际，民主党的种种说法，也都得反着听。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果我有一个自己的世界，里面一切都会显得没啥道理，没什么东西是它的原貌，因为不是原貌的才是东西。相反地，它若应该是什么，就一定不是那“什么”，它若不像那什么，即是那什么 —— 爱丽丝。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
该文有序地盘点了拜登政府在诸多内政外交事件上梦游般的说辞：就业报告乏善可陈；边界一团糟；汽油天价；供应链断裂；“暂时的”通货膨胀却显得持久；美国人仍然滞留在阿富汗；中国正在试验太空核弹；新冠病毒不仅与美国人同在，它还蔓延至“好州”（the Good States）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于上述这些内外交迫的事件，拜登政府不是轻描淡写，就是胡乱甩锅，再不然就是反过来责怪人民。“一个卸责、顽固而无能的总统”逐渐成为拜登额头上日益明显的印记。不过该文并未提及拜登的“台湾承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“保卫台湾”又是哪一种梦游说辞，让白宫必须两度开释困惑的大众？这是言不由衷呢？抑或是说溜了嘴？让我们先弄清楚在台海问题上拜登的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;爱丽丝的世界&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“外交政策”网站一篇深度报道《现在你处于困境：民主党在台湾问题上向拜登施压》（‘Now You’re in a Situation’: Democrats Pressure Biden on Taiwan）谈及此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报道揭露民主党核心小组在台湾问题上（如何回应北京）陷入分歧，稳健派主张赋予总统更多发动战争的权力，以因应中国大陆“入侵”台湾；进步派则认为，对台海问题过于积极的态度，将使局势更接近战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，拜登执政团队真是活在爱丽丝的世界，温和派比较激进，激进派比较温和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小组成员、众议员伊莱恩·卢里亚(Elaine Luria)近日投书《华盛顿邮报》，呼吁授予拜登政府发动战争的权力，一旦中国“入侵”台湾，程序得以快速授权总统使用武力，而根据《台湾关系法》，目前拜登并无（武力）保卫台湾的合法权力，仅能“武装台湾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，卢里亚希望实现《台美协防条约》或同等效力的法理规范，将消极防卫转变成积极义务，从而与美日、美菲的军事协防模式一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢里亚对拜登提出了一个尖锐的质疑：现在你处于一种困境，若（两岸统一）快速化为既成事实，你打算怎么做？去拿回来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢里亚是爱丽丝世界里的“稳健派”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e840596841392423304422b23032d09c</guid>
<title>怎么讲好新疆故事？用“降维打击”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_10_24_612027.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“通过知彼知己、国际比较、降维打击的方法来讲好新疆故事。与西方的做法一一进行比较，在比较中确立一种新疆自信、中国自信。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国和欧洲对中国新疆的攻击，暴露出他们帝国主义本质。为了遏制中国的发展，它其实无视任何的事实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们如何突破西方的封锁，制定一套更加公平，更加合理，更加有效的秩序呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=o0040h47ep0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对于中国新疆的造谣抹黑，已经到了丧心病狂的地步，但到了丧心病狂，也就离彻底破产不远了。最近出现了许多西方自己打脸自己的事情。美国造谣说新疆“种族灭绝”，结果，美国的“猪队友”加拿大，几个月内挖出了1000多具土著儿童的尸骨，坐实了加拿大犯下种族灭绝的罪行；美国造谣新疆有“集中营”，结果美国自己的移民拘留所出现大量非正常死亡，那才是真正的集中营；今天的新疆是零暴恐案件、零贫困发生率，相比之下，美国是反恐“越反越恐”，美国疫情带来了贫困率进一步上升，美国正在经历新的疫情飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想了解真相的美国人恐怕心里都会很痛苦，因为新疆在很多方面比美国做得好很多。我今天要讲的核心观点，叫做知彼知己、国际视野、降维打击！具体讲，就是在与美国等西方主要国家的比较中，来讲好新疆故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们可以比较一下反恐。连着好些年，我们知道恐怖主义、极端主义、分裂主义“三股势力”在新疆一度非常猖獗，从1990年到2016年，“三股势力”在新疆等地共制造了大大小小数千起暴恐事件，大量无辜群众受到伤害，其中最极端的就是2009年7月5日在乌鲁木齐发生的打砸抢烧严重暴力犯罪事件，造成197人死亡、1700多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来新疆各族人民在党的坚强领导下，依法开展了坚定有力的反恐怖主义、去极端化的伟大斗争。我们在新疆做法的特点叫做综合施策，标本兼治。现在这场斗争已经取得了决定性的胜利：新疆已经连续四年没有发生暴恐事件，新疆的经济蓬勃发展，人民获得了前所未有的安全感、获得感和幸福感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与新疆反恐的巨大成功相比，美国进行的反恐，特别它所谓的“反恐战争”，却是越反越恐。2001年“9·11”恐袭发生后，时任美国总统小布什以打击恐怖主义为名，开始大规模的所谓“全球反恐战争”，如今这场战争已持续了20年。这期间，发生多少战乱动荡？多少生灵涂炭？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《今日美国报》网站3月1日的报道，在过去二十年中，大约有80万人被杀，3700万人流离失所。这究竟是反对恐怖主义，还是大开杀戒？我想这应该是21世纪世界上出现的最大规模的对人权的侵犯。而在这些地方，恐怖主义却有增无减，甚至愈演愈烈。应该说新疆反恐的成就比美国好100倍都不止。美国哪有资格来评价新疆的反恐？它真应该好好反思自己整个的所谓“反恐战略”，要改邪归正，立即停止战争和杀戮！这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们来比较一下民生，比较一下新疆民生的巨大改善与美国民生改善的无力和乏力。在中央政府和兄弟省市的支持下，新疆大力加强基础设施建设，扶持创造稳定就业的各种产业，全国19个省市对口支援新疆。2014年到2019年，新疆居民人均可支配收入年均增长超过9%。2020年底的时候，新疆的最后10个贫困县全部摘帽，全区309万现行标准下的贫困人口全部脱贫，3666个贫困村全部退出。新疆人民从此告别了极端贫困，迎来了历史上最好的发展时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国的贫困，我这里只想给大家念几段《纽约时报》专栏作家尼古拉斯·克里斯托弗撰写的一篇文章，文章发表在2021年2月13日的《纽约时报》上，标题是《拜登能拯救我的老朋友迈克这样的美国人吗？》。文章这样写的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我有一位早年认识的朋友，名叫迈克·斯特普。迈克本来是想效仿他的父亲，在木材行业谋取一份薪水不错的工作。但在保护濒危物种的环保运动影响下，森林砍伐行业的岗位大量地减少，所以迈克工作一段时间就失业了。之后，他的人生陷入了低迷的状态。他开始酗酒，开始吸毒，最后他在警察局的犯罪记录长达14页，他可能还患了某种精神疾病。最终他的妻子也忍无可忍，选择和他离婚，迈克被赶出住所，只能流落街头，靠捡垃圾为生。2020年12月，迈克因心脏病发作去世。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
作者接着说，迈克的遭遇绝不是个例：自上世纪70年代以来，美国工薪阶层的收入一直停滞不前，许多低收入者染上毒瘾、失去家庭，结果是平均每两分半钟就有一个美国人因绝望而死亡，或是死于毒品，或是死于酒精，或是死于自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者说，美国整天把中国视作对手，却忘记了改善自己的失业和贫困这样严重的社会问题，他说：“美国今天有犯罪记录的人和有大学文凭的人一样多”，但令人遗憾的是美国的政客们对此充耳不闻。难怪连美国民主党总统，当时竞选的候选人，伯尼·桑德斯都感叹：“中国在消除极端贫困方面取得的进步比人类文明史上任何其他国家都更显著”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/22/20211022172242587.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年美国费城肯辛顿大街（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，如果我们以联合国的标准来衡量的话，中国已经完全消除了极端贫困，而美国到疫情暴发前的2017年，按照同样的标准，至少还有500万人陷于极端贫困，今天由于新冠疫情的蔓延，美国的极端贫困情况变得更加严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆，我们推动的是“实质扶贫”，全社会动员、全国人民帮助，“授人以鱼不如授人以渔”，最终彻底告别贫困。美国的做法是“形式扶贫”，特点是为满足一定条件的穷人提供一定的福利，完成一套程序，填表格、发现金、发食品券等等。表面上这些穷人获得一些收入，但这些人大都永远陷于贫困的状态，不可能脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像新疆这样实行的“实质扶贫”包括很多内容，比方说自主创业的辅导、技能培训、普及教育、电子商务、土地流转以及流转后从事第二产业第三产业、政府帮助普通的百姓建设打馕店、粮油店、服装店，政府帮助进行住房庭院的改造。（上一集）我们大家都提到同吃同住同劳动等等，这些做法是美国“形式扶贫”难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，现在美国对相对弱势群体提供福利，已经成了高度政治化的党派竞选、争取选票的工具。占人口比例相对比较多的中下层人，成为主要扶助对象，因为他们有选票，而真正处于极端贫困的人口，因为占总人口的比例相对较小，声音非常微弱，他们很难得到真正的实质性的帮助。所以美国的扶贫效果比新疆差得实在是太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我们比较一下新疆和西方去极端化的做法。现在大家谈论比较多的是新疆的职业技能教培中心和英国的DDP，也就是所谓的“断念和脱离项目”。新疆依法设立了一批教培中心，目标也是综合施策、标本兼治，一方面思想上，从教育方面来挽救有轻微犯罪行为或者违法行为的人员，努力将恐怖活动消灭在发生之前、萌芽状态；另一方面，提供技能培训，解决失业和贫困问题，消除极端主义的经济根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教培中心通过学习法律法规、文化知识、宗教知识，揭露恐怖主义、极端主义的危害。对于很多学员，这是一次伟大的思想解放。我们2019年在新疆做调研时候就了解到，比方维吾尔族姑娘从来都是喜欢穿得漂漂亮亮、能歌善舞的，但后来在宗教极端思想影响下，不少姑娘只能穿黑袍子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>