<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d011a90c879bb7da36a8bf3f98a7da31</guid>
<title>“我感觉自己被国家抛弃了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnnaBetts/2023_12_06_718058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安娜·贝茨、余慧雯 翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉娜·贝塞索躺在冷冰冷的地砖上，拉紧毯子，等待炸弹的降临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她的丈夫、两个女儿、10岁的孙子和莉娜87岁的婆婆都躺在一个房间里，房间内寂静无声，所有人都惴惴不安地等待着进入梦乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夜晚是最难熬的，这已是他们被困加沙的第八个夜晚，莉娜知道会发生什么。隆隆声越来越大。她感觉大楼在颤抖。黑暗中，她只能辨认出周围家人的身影。他们还能活过今晚吗？他们会死在别人家的废墟中吗？她胸口发紧。她想：“我得回家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7000英里之外的盐湖城，正是莉娜的家，她本该在那里打理她的花园，计划感恩节的晚餐，为圣诞节购物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天早些时候，莉娜收到了美国国务院的一封电子邮件，称埃及和加沙之间的拉法口岸将对美国公民开放。于是，一周内，她和家人再次收拾行李，冒险跋涉前往边境口岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/28/20231128144947152.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月1日，人们通过拉法口岸进入埃及一侧。（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们第一次过关时，过境点遭到了以色列的空袭。他们看到大门前发生了爆炸，就像火山喷发一样。“突然间发生了巨大的爆炸，”莉娜回忆道。“每个人都在想，‘我们再也逃出不去这个地狱了’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，莉娜她们被告知过境点将在中午开放。但三个小时过去了，过境点仍然关闭，没有任何官员出现。莉娜一家站在过境口，有时也会走到附近的咖啡馆坐下，尽管他们担心再次遭到空袭。但是如果他们走得太早，就可能错过过境的机会。在其他人离开后，他们等了很久，但最终还是放弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在返回避难所的路上，莉娜在一条短信中写道：“爆炸声就在附近。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周来，莉娜每天都向《泰晤士报》记者发送短信和语音消息，记述她在加沙的遭遇。据当地卫生官员统计，自以色列反攻一个多月以来，已有超过11,000人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝塞索一家躲避空袭，惊恐地蜷缩在黑暗中，被迫成了战地记者。每天、有时甚至每小时就要向外界发送最新消息。这些信息详细描述了一个家庭是如何在本世纪最激烈的轰炸中幸存的。莉娜和她的女儿们在恐惧和希望中徘徊，她们一方面乞求祖国的帮助，另一方面又对美国的所作所为愤懑不平。因为美国支持以色列军事攻击不仅会杀死如此多的平民，还会威胁到被困加沙的数百名美国公民的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莉娜第二次离开加沙的尝试失败后，她在一条信息中写道：“我感觉自己被国家抛弃了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国公民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉娜，57岁，出生在约旦的安曼。1973年，7岁的她和兄弟姐妹父亲母亲一起移民美国。他们是巴勒斯坦难民，因此他们投奔了在美国上大学并住在盐湖城的叔叔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然一家人在家里经常说阿拉伯语，但他们也融入了犹他州的生活，甚至皈依了在犹他州占主导地位的摩门教。（莉娜成年后又皈依了伊斯兰教）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年高中毕业后，莉娜前往中东，探亲访友。在那次旅行中，她也去了加沙，并在那里遇到了她丈夫哈姆迪（Hamdy）。他们结婚后生了五个孩子，并最终决定在犹他州和加沙两地分居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉娜忙于抚养孩子，并对中东日益紧张的局势忧心忡忡，她已经12年没有去过加沙了。今年，他们最小的女儿朱莉娅（Julia）即将高中毕业，莉娜认为这是母女俩去欧洲和中东旅行的好时机。莉娜的丈夫、孙子和其他的几个孩子，都是美国公民，但都已经在加沙逗留了很久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加沙，大家欢聚一堂，欢乐自在。朱莉娅在位于加沙北部高档社区的家族大院里度过了一段时光。她在海滩上骑马，与多年未见的表兄弟和朋友们一起玩耍。苏海拉（Suhayla）是朱莉娅的祖母，也是家族的女主人，住在家族大楼的一层。当她的孩子们结婚后，他们就搬到楼上的房间，开始自己的生活。整栋楼住着几代贝塞索人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暑假期间，朱莉娅回到美国，为大学一年级做准备。她的母亲和姐妹们留下来更新了两本过期的护照，并计划尽快赶回美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/28/20231128145215402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今晚轮到我们了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，哈马斯发动袭击。看到报道时，莉娜和家人也感到非常震惊。加沙的人们能预料到以色列会作何反应，但贝塞索一家却毫无准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她说，整个街区都在震动，空袭的炮火把门窗震得哐哐响。有一次，袭击如此近，以至于震碎了入口处的大窗户，将一扇门炸飞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每天晚上，他们望着黑暗，只能看到爆炸发出的橙色光芒。一天，莉娜从厨房的窗户望去，看到附近一栋被炸毁的建筑冒着浓烟。她说，轰炸不断。他们被困住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一旦天黑下来，空袭会越来越猛烈，你就会想，‘他们正在一个街区一个街区地轰炸，’”她在一个紧急电话里说道。“‘今晚会轮到我们吗？’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚丁（Aden），莉娜10岁的孙子，平时顶着一头乱蓬蓬的卷发，阳光开朗，但现在却哭个不停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉娜只想逃离这场战争。她听到街上有人在哭喊。她给犹他州的一个朋友打了电话。她告诉她：“我感觉自己生活在墓地里。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月13日，天空落下传单。以色列正敦促该地区的人们往南逃。但莉娜听说，许多朝那个方向逃的家庭，在途中因空袭丧生。而她庞大的家族又该何去何从呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在全家撤离房屋前，莉娜的女儿、31岁的苏珊（Suzan）在慌乱中最后一次穿过房屋和围墙外郁郁葱葱的花园，用手机拍了一个视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏珊说：“我感觉就像1948年一样，我们再也回不去了。”她指的是巴勒斯坦人所说的“纳克巴”，即阿拉伯语中的“灾难”。在当时的战争中，成千上万的巴勒斯坦人逃离或被逐出他们的家园和土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家人驱车南下，经过漫长而缓慢的旅程，穿过被夷为平地的社区和街道。莉娜不知道他们最终会到达哪里。当地时间下午2点47分，她发了一条短信：“我们找到了一户人家，他们让我们进去了”后面是五个哭泣的表情符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空袭的声音已经远去。几天来，莉娜第一次睡了一会儿。但公寓里挤满了同样躲避空袭的人。她的丈夫哈姆迪给加沙南部一个多年未见的老相识打电话，问他的朋友是否可以收留他的家人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们搬进了新公寓，全家人一起睡在客厅里，大部分人睡在地板上。莉娜想到了她在盐湖城的家人，两个已成年的儿子和19岁刚上大学的朱莉娅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我迫不及待地想回家疗伤，抱着我的女儿，告诉她我有多骄傲，因为我真的为她感到骄傲。我想亲眼看着她毕业，看着她成为新娘，看着她的孩子们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉娜说：“早上，因为炉子没有燃料，他们就用冷水‘冲泡’雀巢咖啡，‘就像你在喝咖啡’一样”。她嘱咐孩子们要节约饮用水，只有在感觉快渴死的时候才喝一小口。他们也几乎从不洗澡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉娜36岁的的女儿，西琳（Sireen）描述了这种感受：“你拥有了一切，但随后又一无所有了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们知道，与加沙的许多人相比，自己是幸运的。医院被围困，食物和水也日渐短缺。莉娜说，她看到周围的人都在“为这场病态的战争付出代价”。在往返边境的路上，莉娜看到了受伤的家庭和严重烧伤的儿童。她说，有时她能看到孩子们睡在街上，吃着地上的食物残渣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月底，她发短信说：“我的心无时无刻不在哭泣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少，贝塞索一家还有栖身之所。他们可以借用楼下邻居的炉子，通过莉娜的手机与外界联系。多亏了邻居储备的干豆和大米，他们从未断水断粮，虽然总是不够吃。以前，他们会炒10个鸡蛋给孩子们分享。现在每个人只能分两个鸡蛋。后来，母鸡不再下蛋了，他们认为这由压力造成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉娜说，“到处都弥漫着死亡的气息，”一种腐烂的、无处不在的恶臭让他们无法逃避。当苏珊冒险去街角的一家商店时，她看到街上躺满了尸体。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbb5f13480c0022dd8459ad8f4ca8502</guid>
<title>“必须来中国啊，不然感觉被边缘化了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_12_06_718052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国各地城市举办重大论坛、对外密集开展国际传播，在2023年底掀起了四年来的最大一轮浪潮。近两个星期以来，笔者连续在北京、上海、广州、深圳、浙江义乌参加6场重要论坛，现场听取多封国家主席习近平的贺信、多位党和国家领导人的主旨演讲和致辞，以及20多位前总统总理的现场发言，感触颇深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个最大感受是，为追回三年多“物理隔绝”产生的信息差，中国的国际传播策略正在全面升级，更着力厚重，更遍及全球，更敢于设置议程，更善于展示当地，也更想真诚地展现中国愿与世界全面融入、与各国合作的长期构想与国家意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“世界成功案例的叙事中，来自中国的太少”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让全球学术圈关注的是，11月24日在上海举行的世界中国学大会·上海论坛。以“全球视野下的中华文明与中国道路”为主题的这场论坛，邀请了400多位中外嘉宾，以学者为主，除颁发卜正民、白永瑞、马凯硕三位顶级“中国通”以“2023中国学贡献奖”外，最令笔者赞叹的是，中宣部部长李书磊宣读完国家主席习近平贺信并主旨演讲、上海市委书记陈吉宁致辞后并未离场，而是整个上午都坐在现场倾听9位中外知名专家的主旨演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这为不少城市办论坛、当地主官讲完就走的不好习惯立下了正向标杆，更体现了中国高层对国际知识界的谦逊与尊重。坐在前排的罗马尼亚前总理讷斯塔塞发现了这个细节，很感慨地对笔者说，中国高层对跨国知识交流充满着诚意，比绝大多数国家领导人更重视国际知识分子的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宽敞的上海国际会议中心主会场，60多国学者参会相当认真。尽管世界中国学大会萌生于2004年，但今年这届明显规格更高、信息量更大、内容更专业。四个分论坛的主题“观念的叠进：思想、典制与器物所见中华文明”“道路的探索：中国式现代化与中国道路”“文明的互鉴：比较视野下的中华民族现代文明”“学术的演进：代际传承与范式转换下的中国学”，会很容易感受到，主办方希望把世界学术界研究中国的方向往纵深处引，进而推动在中国学研究场域内构建中国话语体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“观念的叠进”分论坛现场，笔者关于“世界观念过去200年叠进式地进入中国，而近十年来中国消化吸收后开始叠进式输出”的发言后，南非比勒陀比亚大学商学院教授帕鲁克回应道，观念交互与叠加让世界商科的发展受到启发。世界商科的各类企业成功案例叙事中，中国企业的案例过少，事实上，中国企业后来居上式的经验更值得新兴经济体借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的相互启发，在世界中国学大会现场比比皆是。论坛线下交流的重要目的，就在于更好地相互启发与提升。如果南非这位商学院教授因这次会议而增加了几个中国企业案例的写作，进而又影响了一批非洲工商管理人士与中国合作，那么，邀请他来参会，收益就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/05/20231205135707266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;世界中国学大会·上海论坛11月24日在上海举办，本次大会的主题是“全球视野下的中华文明与中国道路”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“读懂中国，首先是读懂中国共产党”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的尊重、谦逊、务实、厚重、相互启发，也发生在12月1-3日在广州举办的“读懂中国”国际会议。整个开幕式的3个小时，中宣部部长李书磊宣读完国家主席习近平贺信并主旨演讲、广东省委书记黄坤明致辞后，全程听完在开幕大会上听完各国前政要、企业家和学者的发言。来自30多个国家和地区的600多位嘉宾与会，分别来自各国政府、商界、投资界、国际组织、社会机构等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说世界中国学大会的参会学者对中国兴趣是出于学术研究目的的话，那么，“读懂中国”会议的不少参会者则更多出于务实业务考量。尤其对那些国际商界代表而言，时间代表着金钱与利润，他们愿意在会场上坐两天，倾听、记录的背后代表着个人用脚在投票，表达的是对与中国合作而产生实际效益的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如习近平主席在致“读懂中国”国际会议的贺信中所说，读懂中国的关键是要读懂中国式现代化，读懂中国共产党。中国式现代化与世界过往任何一个国家的现代化不一样之处在于，不只是很小部分人的现代化、不是让部分民众永远脱离于现代化、不是只追求物质文明、不是不顾及生态环境、更不是通过发动战争而得，相反，40多年的中国式现代化已实现“无危机崛起”、“无战争崛起”，覆盖人群超过过往400多年西方国家现代化的人口总和、推动所有民众一起追求美好生活、还同时追求更健康的精神文明与青山绿水，更不愿意动辄发动战争而获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，中国式现代化的大规模、和谐度、共同感、生态化、和平性要真正持续，实在是不容易，也未必能让世界短期内信服。在主题是“全球价值链重构与产业链供应链新格局”分论坛上，在笔者提出“半球化”（即“一带一路”为特征的东半球、与美欧为中心的西半球的全球化速度在加快）的观点之后，麦肯锡公司原全球董事合伙人唐睿思（Christopher Thomas）用一份调查数据提出了新的疑问：未来十年，70%的全球顶级技术人才、58%的全球资本都会认为美国最具有吸引力，那么，排名第二的中国该怎么持续与推进下一轮的现代化？这个问题是具有极高价值的，对中国人的发展思考也有足够的穿透力。这或许正是顶级论坛的一个魅力所在：激发思考，寻找答案，找到出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/05/20231205135953302.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月2日至3日，2023年“读懂中国”国际会议在广州举行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;令人震撼的从都&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月第一周，是广东的论坛季。除了“读懂中国”，还有在深圳举行的“听中国，看世界”论坛，在前海湾畔，亚非欧30多国代表为这个数年内就拔地而起的“深圳未来的明珠”而震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一场12月3日-5日召开的、同样分量的重大论坛。在笔者看来，如果不是这个论坛，恐怕世界精英们永远不会想到，广州市中心90公里外的从化区，竟有一个会议硬件与服务水平都堪称世界级的从都国际庄园。笔者第四次受邀参加“从都国际论坛”，今年的会议层次最配得上它的英文译名“御泉(imperial springs)”。30多位各国前总统、前总理出席，广东省委书记黄坤明宣读国家主席习近平发贺信并致辞，国家副主席韩正出席演讲。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fa565c9e723078f27a18ea6146c978a</guid>
<title>安全生产检查，“有时企业比你懂的更多，更知道怎么糊弄你”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanglixin/2023_12_06_718048.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨丽新】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，多地发生安全事故，如山西吕梁永聚煤矿“11·16”重大火灾事故、黑龙江桦南县体育馆坍塌事故等，引发社会广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应急管理部于11月17日发布的通报称，今年以来，全国事故总量继续保持下降，但重特大事故和较大事故反弹明显，有影响的事故和重大涉险事故多发频发，安全形势依然严峻复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先提一个问题：安全由谁来管？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国家制定的安全生产管理制度，生产经营单位承担主体责任，党委和政府进行属地管理，应急管理部门综合监管，行业主管部门专业监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，就是“政府监管企业履行安全职能”。其中的“政府”，又分为承担一线治理功能的基层政府、承担综合管理功能的市级及以上政府，形成“上级政府—基层政府—企业”的三阶安全生产管理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中，无论是上级对基层监督缺位，还是基层对企业疏于监管，再或企业未按安全生产标准作业，哪个环节出现纰漏，都可能导致安全生产事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/04/20231204142159200.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山西吕梁永聚煤矿“11·16”重大火灾事故现场（图/央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以企业为例。虽然企业是安全生产第一道防线，但责任难落实甚至不落实的问题普遍存在。一些企业认为安全投入增加成本、拉低收益，安全生产事故又是小概率事件，因此不愿做“赔本买卖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前笔者在中部某县调研时发现，一家雇有十几名员工的家具厂，若按规范性要求，需花费60万元购入除尘器械防火。高昂的成本令小厂子望而却步。该县近3年的安全生产事故通报显示，在事故发生原因中，企业“未按安全标准投入”“安全设施投入不到位”的字样屡屡出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年国内发生的一些重特大事故，往往也跟企业主体责任履行不到位直接相关。如2019年内蒙古西乌珠穆沁旗“2·23”重大事故，涉事企业对承包单位长期使用非法改装车辆运人、严重超载、人货混装等突出问题视而不见，最终造成22人死亡，28人受伤；今年河北沧州、浙江金华、北京长峰医院三起重大火灾事故，也都暴露出涉事单位主体责任不落实、违规动火作业等严重问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因企业无法既当前锋又当守门员，政府监管更显重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之而来的一个问题是：基层政府能不能有效地监督管理指导企业的安全生产呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的有效包括两个方面：一是基层政府能否按规定履职履责？二是基层政府是否有能力进行监管指导？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有对于安全生产事故的责任归因，一般强调的是第一方面的内容。不可否认的是，一部分安全生产事故的发生确实是基层政府未按规定开展工作导致的，如“未定期开展安全生产培训与开展应急演练”“未定期研究安全生产工作”“检查走马观花、执法失之于宽、失之于软”、“相关部门履职不力”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，笔者在基层政府挂职锻炼期间发现，与应急管理干部懒政怠政相比，安全生产事故频发存在的一个更深层次的原因是，基层尤其是县乡两级政府安全管理能力不足。这种安全管理能力的不足，深深地限制了基层干部识别与发现风险隐患并治理隐患的能力，所造成的一个客观结果是基层干部忙死忙活，但是对于降低安全生产事故发生的概率起效甚微。这是我们需要超越既有的浅层次观察，并进行深刻剖析的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他一些治理工作相比，安全生产工作具有两大特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是涉及范围广，几乎所有的行业都会发生安全生产事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者挂职地G乡分管应急管理工作的副书记在被问及应急管理需要管什么的时候，直接回答“安全生产就是管天管地管空气，啥都管，只要有风险的、出了事儿的都归我们管。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是安全生产管理具有较高的技术门槛，安全生产本质上是对风险隐患的管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J街办的应急办工作人员在接受笔者访谈时表示，最头疼的就是风险隐患排查。他的原话是：“风险隐患排查是个技术问题，而我们是行政人员，很多东西根本就不懂。比如工业企业安全生产重大的特种设备，它的功能性、时效性和特种作业规范你根本就不懂。这种情况在我们的工作中不胜枚举，比如房屋鉴定、比如明火作业。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e70bd3653e7712582e4d9b05a90619d1</guid>
<title>中国重视全人类文明，这是理解世界的一种方式</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartinJacques/2023_12_06_718046.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从人类命运共同体到“一带一路”倡议，再到三大全球倡议，中国以开放、包容的心态，以对他国发展道路和文明的尊重，践行着不同于西方的现代化发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在2023“读懂中国”国际会议上，清华大学客座教授、英国剑桥大学政治和国际研究系前高级研究员马丁·雅克在接受媒体采访时，也表达了同样观点。在他看来，现代化不只有西方一条道路，中国古老的历史问题和对全人类文明的尊重，为全球发展带来新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·雅克 翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您如何理解中国式现代化？我们该如何看待全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议的重要性？它们将如何促进国际秩序的建设？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克：&lt;/strong&gt;感谢你的提问。我先回答一下中国现代化的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化意义重大，对中国、整个世界来说都是如此。迄今为止，现代化总是和西方联系在一起。从19世纪上半叶的工业革命到二战结束，除日本外，西方是唯一经历工业化和现代化的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年二战结束后，全球格局巨变。1949年，新中国建立，中国实现了民族独立和解放，摆脱了殖民统治。但在那时，世界上大多数人口仍处于殖民统治，缺乏组织能力推进现代化。除西方外，中国及世界各国都很贫穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但新中国建立以来，中国取得了举世瞩目的成就。尤其是1978年改革开放以来，中国突飞猛进。2010年、2012年，中国已接近现代化，在许多重要领域取得了突破。到现在，在很多领域，中国都并不落后于西方国家和日本，甚至在某些领域领先。这种变化有着极其重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方一直认为，实现现代化只有一种方式。工业革命以来，这种想法已经根深蒂固，成为西方的信条：任何国家想要实现现代化，都要走“西方的路”。换句话说，西方国家认为现代化的模式是单一的，所以每个国家最终都会走向西方式的现代化。当然，这是不对的，日本的现代化就是一个例子，它与西方完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国经济发展顺利，成就斐然。这与其独特的政治、历史和文字等息息相关。在很多方面，中国与西方国家都有着深刻不同。其中一个不同在于，在发展经济时，不管是对本国，还是殖民地，西方都是封闭的。但中国的现代化是向世界开放的，这一点在“一带一路”中得到了充分体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的转型为发展中国家提供了相当多的新机遇，而发展中国家的人口占世界总人口的80%以上。这是我对你第一个问题的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那我再谈一下对三大倡议的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先来看一下全球发展倡议。众所周知，中国非常重视全人类的发展。世界上大多数人都生活在发展中国家。如果你问我，对于中国来说，与哪个国家外交关系最重要？在某种程度上，应该是中美关系，但实际上，中国和发展中国家的关系是最重要的战略关系。因此，我认为这才是中国外交的核心，这也是我们理解中国外交的重要切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”提出来后，美西方国家一直声称要做类似的事情，推动全球发展。但现如今，“一带一路”已提出10年，而美国和西方国家却毫无建树。反观中国一直在不断创造机会，推动所有发展中国家的共同发展。二战后，中国与这些国家经历类似，因此在发展经验上也有借鉴之处。西方人口只占全球总人口的一小部分，大概12%、13%。而且很多西方发达国家人口还在不断缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多发展中的国家来说，2023年是重要的一年。因为这一年有两件大事，第一个是召开了第三次“一带一路”国际高峰论坛，第二个是地区冲突的扩大。对于发展中国家来说，这是一个历史性的时刻。发展中国家终于在国际舞台上发出了有力的声音，从而最终实现了1955年万隆会议的宏图大志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我简单谈谈全球文明倡议。在西方，除了古罗马、古希腊，我们从来不用文明这个词。中国是一个古文明，有数千年的历史。因此，中国并不是作为一个民族国家诞生的。到19世纪末，清王朝逐渐没落，为摆脱困境，中国才开始具备民族国家的某些特征。在此之前，中国是一个文明古国。因此，中国对世界的认知非常不同。在我看来，今天的中国首先是一个文明国家，其次是一个自然国家。如果你现在还不理解，我想你也无法真正理解中国。它以另一种方式存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不是唯一的文明，世界上有许多文明。现在的问题是，很多文明已经被西方的扩张、特别是殖民化严重破坏，甚至摧毁。但这些文明并没有全面消亡。他们以不同的形式延续着自己的文明，比如印度、俄罗斯、土耳其、非洲等。所以在我看来，这些都是非常重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国对人类文明的重视是完全正确的，这是理解世界的一种方式。虽然民族国家的概念最早由西方提出，但是在新时代下，每个人和世界上的大部分地区，除了发展经济外，都要重新发现自己的历史、文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我知道您说过，如果我们评估中国经济，您希望给它打A+。我想问一下，您为什么要给这个评价？另外，今年前三季度的经济增长率其他国家可能在1%或2%左右，但中国是5%左右。您认为中国为什么能做到这一点？另外，在出口方面，中国的出口额也是世界第一。那么中国的经济增长和贸易将给世界带来哪些机遇？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克：&lt;/strong&gt;说实话，我有点不太记得给过这个A+的分数，但是也没关系。今年，中国好像对自己的经济发展速度和经济状况并不是特别满意。但我觉得并不意外，毕竟经过了几年疫情，中国的经济恢复需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如你自己提到的，今年中国经济增长率可能在5%左右，我认为可能会更高一点到5.4%。在目前全球经济形势下，这已经是一个不错的成绩了。我不知道理想的增速是什么样子的，可能是到6%、7%。对于欠发达经济体来说，这种增速是相对容易的。鉴于中国是一个相对成熟的经济体，相比之下，中国真实情况要比它们要好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/05/20231205100301122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年三季度中国国内生产总值（GDP）同比增长4.9%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再看看西方经济的发展状况，欧洲今年的经济基本没有增长，大概有1%的增幅，前景不容乐观。美国也很糟糕，可能会有2%左右。所以中国能达到5%或者5.4%的水平，其实是很不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年到2012年间，中国经济增长率保持在10%左右，这令全世界瞩目惊叹。但我们不能要求中国一直保持这样的增长速度。因为在改革开放之初，中国工业底子薄，发展空间大，发展速度也比较快，尽管才过了几十年，中国经济就赶了上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是展望未来，中国经济的发展很大程度上也会受到全球经济发展情况的影响，所以也很难预测未来。比如说出口，如果其他国家经济低迷，势必会影响中国的出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，如何发展国内市场，如何将经济发展重点从出口转向内需，也是近年来中国经济的重要问题。如何为国内市场发展提供更大动力？这需要说服人们增加消费，减少储蓄。但由于长期以来中国储蓄率非常高，所以这并不容易。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>