<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c4a511ac3ae6cb20449bd4d634a29db</guid>
<title>印度若想震撼世界，得先解决这些工业化短板</title>
<link>https://www.guancha.cn/NoahSmith/2023_03_30_686157.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/诺阿·史密斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们谈论发展问题时，为什么印度如此重要？原因有二：首先，印度的重要性单纯源自其体量与人口规模。2023年，印度已超越人口日益萎缩的中国，成为全球人口数量最多的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/28/20230328154732607.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;411&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了超乎想象的体量，异乎寻常的贫困也是为什么印度值得关注的另一个原因。即使在过去三十年间，印度经济增长了2.5倍，在本系列谈及的国家中，也找不出几个比印度更贫穷的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/28/20230328154757843.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;423&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨大体量和极低收入水平两相结合，意味着印度拥有数量远超其它国家的庞大贫困人口。印度日收入低于2美元的极端贫困人口数据，以及日收入低于3.65美元的人口数据均清晰地反映了该国严峻的贫困人口问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/28/20230328154822188.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;423&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请记住，经济发展的首要任务是使国民摆脱贫困。因此，如果要问哪个国家的工业化能够为人类带来最大福祉，那么答案必然是印度。而中国作为唯一一个人口规模与印度相当的国家，其工业化发展经验亦令人鼓舞。自1979年以来，中国的工业化实现了人类历史上最引人注目的减贫成就。如果这一壮举能在印度重现，其意义不言而喻。如果印度能达到中上收入水平，印度将震撼全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一系列政策变化推动印度经济在20世纪90年代、21世纪初和21世纪10年代初实现快速增长——这些政策包括20世纪80年代的亲商政策和1991年之后的经济自由化。但人们普遍认为，这些政策所能发挥的效果已达上限。2010年代中期，印度经济增速放缓。为了进入与中国类似的发展轨道，印度需要采取更多举措，付诸更多行动。接下来让我们谈一谈印度目前的发展状况，然后思考有哪些他国的经验教训可供印度借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度制造业发展滞后，但出口状况总体良好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度更加依赖服务业而非制造业，这是人们对印度经济的刻板印象。实际上，这一判断是非常准确的。印度制造业在本国经济中的所占比重甚至低于孟加拉国或越南，而且趋势线正朝着去制造业的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/28/20230328154917792.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;487&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但根据“张-史塔威尔”（即张夏准与乔·史塔威尔，两人均为发展研究学者）的发展理论（Chang-Studwell theory，详见乔·史塔威尔专著《亚洲大趋势》以及张夏准的系列著作），最重要的不是制造业本身，而是出口。这里的出口不是指“净出口”，而是单纯指出口海外的商品服务数量。其思想核心是，出口迫使企业提高生产力水平、学习外国技术（“学习”的渠道包括雇佣外国员工、在海外设立办事处或直接窃取知识产权）。该理论认为，制造业之所以重要仅仅是因为制成品更容易出口，而且制造业有机会促进生产力的快速提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，印度的成绩其实相当出色，其出口表现不亚于中国，甚至优于上世纪九十年代的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/28/20230328154939276.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;493&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，观察出口商品的构成，可以让我们了解一个国家擅长哪类商品生产。就此而言，印度的实物商品出口相当平均：一部分是低价值的制成品，另一部分则是原材料和农产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/28/20230328155001747.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;617&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：经济复杂性研究中心（OEC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有国家希望本国永远只是“自然资源出口国”，也没有国家仅安于出口低价值商品。尽管印度的出口产品中包括相当数量的自然资源，但同样也包含着相当数量的制成品。尽管其制成品中的大部分是低价值产品（当然也包括汽车、电子产品等部分高价值商品），但每一个国家要想出口高端产品势必从低端产品开始。因此在这一层面，印度的情况并不糟糕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38df0f7f8b7a861e2f16b9eea8701e3d</guid>
<title>取消“发展中国家”？美西方打得什么算盘</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangtong/2023_03_30_686155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张桐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界银行放弃“发展中国家”概念的尝试及其理由&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年4月11日，世界银行发布的《世界发展指标》总报告的序言部分，世界银行集团发展经济学数据组主管傅海珊写道：“受可持续发展目标的总体议程的启发，本年度的世界发展指标就全球与地区组别在图表中的展示方式也作出了一项调整。除非特别说明，我们不再区分发展中国家（developing countries，在早期版本中被定义为低收入和中等收入国家）和发达国家（developed countries，在早期版本中被定义为高收入国家）。地区组别的划分所依据的是地理范围，而非之前被称为发展中国家的子类别。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年4月15日，世界银行发展数据组经理尼尔·范特姆（Neil Fantom）、世界银行高级数据科学家塔里克·霍哈尔（Tariq Khokhar）与世界银行发展数据组顾问伊迪·珀迪（Edie Purdie）在世界银行“数据博客”（The Data Blog）上发表题为《2016年版〈世界发展指标〉发布：您不想错过的三大亮点》的文章，其中所列的第二个亮点为“我们不再把国家区分为‘发展中’和‘发达’两类”，在该部分，作者援引一篇由塔里克·霍哈尔和世界银行发展数据组高级经济学家乌马尔·赛拉朱丁（Umar Serajuddin）撰写的早期评论性文章《我们应继续使用‘发展中世界’一词吗？》，并指出本次提问与讨论的最后答案是，“发展中国家”一词的“相关性日渐减弱，随着可持续发展目标侧重于全世界，我们应开始在我们的数据出版物和数据集中逐步淘汰‘发展中国家’一词”，作者进一步重申，“因此，《2016年世界发展指标》报告不再区分发展中国家和发达国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此，世界银行第一次正式公开表明放弃使用“发展中国家”概念，而且确实在《世界发展指标》这一具有国际影响力的报告中放弃了这一概念。《2016年世界发展指标》报告中，除了在对联合国“可持续发展目标”的原文引用中出现了50次“发展中国家”一词，报告中再没有出现这一概念。而在《2017年世界发展指标》报告中，除了在对这一概念的简要说明时提到了一次“发展中国家”概念，其他部分再没有出现相关表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管世界银行在其他官方文件（例如同样具有世界影响力的年度《世界发展报告》）中，仍然继续使用“发展中国家”等概念，尽管此前也有一些试图抛弃“发展中国家”概念的西方声音，但作为一个具有重大国际影响力的国际组织，尤其是一个以援助发展中国家为己任的国际组织，世界银行的这一宣示与做法将产生何种影响？如果这种观点得到越来越多的默许或认可，如果这一全球治理与国际关系的基础性概念被动摇，全球治理与国际关系的现实与理论会发生哪些新的变化？其对治理话语和国家（尤其是发展中国家）自身的治理实践又会带来什么影响？因此，我们有必要对世界银行的这一观点及其背后的主张、逻辑、论据和价值等进行深度解剖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行为何主张放弃“发展中国家”这一概念？世界银行并未就此给出系统而详尽的理由或说明。尽管放弃概念的主张正式公布于《2016年世界发展指标》报告中，但该报告中并未详述相关理由，仅仅极为简略地以一句“受可持续发展目标的总体议程的启发”来暗示其背后的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时期尼尔·范特姆等人发表于“数据博客”的宣传性博文同样如此，除了“可持续发展目标侧重于全世界”的含糊说辞，也未提供更多的解释。不过，这篇博文却提及了一篇十分重要的评论性文章，即上文提到2015年11月16日发表在“数据博客”上的《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》一文，该文就相关问题作了相对详细但仍然不够充分的讨论，这也成为我们解读世界银行放弃“发展中国家”概念之主张最为重要的文献之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》以一幅动态的世界地图开启，该动态图从统一粉色的世界地图变化到被划分为“发展中国家”（标识为绿色）与“发达国家”（标识为粉色）的双色地图，再变换成包含“低收入国家”（标识为蓝色）、“中等收入国家”（标识为绿色）以及“高收入国家”（标识为粉色）的三色地图。后两者显示了世界银行对全世界进行划分的两种表述方式，从而也预示了该文的讨论议题（即如何对世界进行分类）以及世界银行的观念主张和行动计划（即从“发达-发展中”的区分完全转向“低收入-中等收入-高收入”的收入划分）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，该文以“人类天然地会将事物进行归类。经济学家也不例外”这一颇具哲学口吻的语言开始书写，在谈及“发展中国家”这一核心概念后便迅速指出了世界银行一直面临的所谓困境，“但‘发展中世界’和‘发展中国家’等词很棘手：即使我们谨慎地使用它们，并试图澄清我们不是要对任何国家的发展现状进行评判”。紧接着，在简要说明了所谓“分类工作面临的挑战和限制”和“其他组织如何对各国进行分类”后，该文直截了当地抛出了关键问题：“‘发展中世界’是个有用的类别吗？”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结起来，除了其他一些次要的说明，该文从三个方面对上述提问做出了回答，其分别被置于三个小标题之下，即“这一类别是否太宽泛或不再具有独特性？”“‘发展中国家’日益趋异”以及“适用于部分国家，还是适用于全世界的目标？可持续发展目标”。这也可以被视为世界银行决定放弃“发展中国家”概念的三点主要理由。在对这些理由进行逐一研判前，我们有必要简要地描绘《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》对每个理由的论说过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理由一：“发展中国家”与“发达国家”变得没有差别
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》选取生育率与（五岁以下）婴幼儿死亡率两个指标，引用多个国家在这两项指标上自1960年以来的历史数据从而绘制得出动态气泡图，并特别截取了1960年和2013年两个年份的气泡图进行纵向比较，借此指出，在1960年，我们能够明显地在世界范围内区分出两类国家：即位于图像左下角的生育率和婴幼儿死亡率都较低的国家（也即“发达国家”）和位于图像右上角的生育率和婴幼儿死亡率都较高的国家（也即“发展中国家”）；但是到了2013年，绝大部分的国家都移动到了图像的左下角位置，即它们的生育率和婴幼儿死亡率都较低。文章进而推论，由于“发展中国家”与“发达国家”在重要指标上变得逐渐趋同，因此相关的概念区分也就变得无用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/29/20230329123344125.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》引用的全球生育率与五岁以下婴幼儿死亡率变化图（1960 vs 2013）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理由二：“发展中国家”内部“日益趋异”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》选取马拉维和墨西哥两个个案进行比较，援引由二者的历史人均国民总收入数据组成的折线图，指出二者的人均国民总收入（马拉维250美元，墨西哥9860美元）相差近40倍，同时，二者的绝对贫困率（马拉维70.91%，墨西哥2.68%）也相差巨大。据此推论，将差距如此大的两个国家同时归入“发展中国家”这一组别是不合适的，进而写道：“如果说‘发展中世界’的分类方法是用来将具有相似特征——即人们过着相似的生活——的国家归入一组，这种方法似乎越来越不合适。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/29/20230329123431887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》引用的马拉维与墨西哥的人均国民总收入变化图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理由三：联合国“可持续发展目标”适用于全世界
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》以及世界银行的其他相关文献均指出，联合国于2015年制定的“可持续发展目标”是继“千年发展目标”之后的一个全新目标，而且是一个适用于包括“发展中国家”与“发达国家”在内的所有国家的全球性目标。世界银行似乎认为，在这一全球性目标的感召下，“发展中国家”与“发达国家”的区分显得过时了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“发展中国家”与“发达国家”日益趋同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》中理由一绘制的谷歌动态气泡图以其生动而鲜活的图像展示了若干国家在若干指标上的历史变迁，也让某些结论显得很有说服力，甚至是如同让数据自己说话那般不言而喻的。然而，论述说服力的必要前提是，从数据和图像到某个人为得出的结论，中间所涉及的所有逻辑推导环节都必须是坚实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》中的理由一而言，从生育率与婴幼儿死亡率两个指标到最后得出“发展中国家”一词不再适用的结论，其中有多个论证环节都值得怀疑。首先，世界银行话语中的“发展中国家”概念是依据人均国民总收入这一指标进行定义的，因此，围绕概念是否继续有效的所有争论都必须以人均国民总收入为出发点，只要人均国民总收入指标能够继续将全球国家或地区有效地区分为“发达-发展中”两类，那么相关概念就是有效的。从其他指标的比较中得出这两类国家趋同进而推论概念失效，这种推理的逻辑起点本身就是有误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，所有指标的选择及其测量都是人为的，而考虑到一些发展中国家几十年来的高速发展，人为选择几个指标进而指出发展中国家与发达国家在一些指标上趋同是相当容易的，这同时也意味着，人为选择几个指标进而得出发展中国家与发达国家仍有差距也并非难事。至于《我们应继续使用“发展中世界”一词吗？》作者通过“这两个指标通常被视为衡量一国总体福祉水平的替代指标”的说辞来为其指标选择进行辩护，则是不攻自破的。因为，生育率与婴幼儿死亡率尤其是后者固然重要，但绝不可能完全替代其他指标或维度来描绘一个国家的境况。最后，数据质量以及数据可比性存在差异，尤其是1960年代的数据质量，而数据统计口径和测量方法等在不同国家之间存在差异也是不争的事实，这使得我们必须审慎对待基于数据的国际比较。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8eccd992ea4130935b5edaac2e29aa6</guid>
<title>内塔尼亚胡怂了，也糊了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangJin/2023_03_30_686152.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 王晋、杨光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了两个月的纷争之后，内塔尼亚胡也怂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月27日晚，以色列总理内塔尼亚胡向全国发表电视讲话，宣布推迟司法改革相关立法程序，“我不会带着以色列陷入内战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而大规模抗议示威浪潮并没有终止，以色列社会也被这场司法改革撕裂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/29/20230329104229485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/29/20230329104240731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;以色列民众游行示威抗议司法改革（本文图片由在以色列的中国留学生、作者杨光供图，下同&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;司法改革改了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，以色列司法部长亚里夫·列文宣布了针对以色列司法体系的一系列改革设想，主要有三方面内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，改革旨在强化以色列议会的权威，削弱了最高法院的权威。在现行以色列司法体系中，最高法院具有终审权以及对控告政府、政府部长、所有公职官员或机构的案件的审判权，同时承担最高审判庭的职责。根据列文的改革内容，如果议会通过的一项普通法律与现有的基本法相矛盾，该法案只有最高法院全体法官出席的情况下，才能开启废除这项法律的程序；只有得到80%以上法官支持的情况下，才可否决该法案。与之相对，以色列议会可以凭借简单多数投票，即获得120个议席中61席以上支持，便可推翻最高法院的合法性判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，改革方案聚焦最高法院法官的人事任免权，强化以色列政府对以色列最高法院的影响。在改革之前，以色列最高法院法官的选取，由专门的任免委员会组成。该委员会包括三名最高法院法官，两名以色列律师协会成员、两名议员和两名政府部长，共计九名成员组成。任免最高法院的新法官，需要委员会九人中至少七人同意。这样设置的目的，既让最高法院的法官人选能够被以色列司法系统、行政系统和专业团体所接受，又可以防止某一个群体和组织对最高法院拥有绝对的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据新的改革方案，任免委员会由九名成员增至十一名成员，司法部长成为该委员会主席，并增加一名议会“宪法、法律和司法委员会”的议员进入委员会。此外，原有名额中的两名律师协会成员，将改为由司法部长直接指派。由于议会司法委员会成员，都是以色列执政党的议会议员，因此，改革后的最高法院法官任免委员会，将受到司法部长的直接控制。以色列政府也可借此直接影响最高法院的判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，改革方案力图削弱检察机关对政府的监督。在改革之前，总检察长主管政府的法律事务，享有在所有重大刑事、民事和行政案件中代表国家的特权。国家检控官负责各级检察机关的行政管理工作。总检察长和国家检控官虽由政府指定，但独立行使权力。总检察长在法律事务上向政府提供建议，在法庭上代表国家机构，并就政府总体和司法部长的法律备忘录准备提供建议。同样，总检察长还有权审查议员的提案，并就相关议案内容提出修正建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府主要部门中，都设置由总检察长指派的部长“法律顾问”。法律顾问负责审查本部门出台的各项政策，并就这些政策与“基本法”和其他现行法律之间的关系作出评估。如果某项部门政策违反法律，该部部长法律顾问可以代表总检察长，向部长提出修正或者撤销该政策方案的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据新的改革方案，部长法律顾问人选将由各个部长自己决定，不再通过公共程序任命；部长法律顾问的权威也大大缩减，成为部长的法律咨询人员；部长法律顾问所提出的法律意见和建议，仅供部长和本部门参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对立意见与挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以色列司法部长列文的表态，此轮司法改革仅仅是“第一阶段”，未来以色列政府还将重新修订“基本法”。由于特殊的国情和历史，以色列没有宪法，只有长期临时充当宪法功能的“基本法”。以色列“基本法”由十四部具有宪法性质的法律文件组成，其中1992年由以色列议会通过的“人的尊严与自由”文件，成为了以色列“基本法”的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人的尊严与自由”规定，以色列议会修改“基本法”，或者删除“基本法”的某项法律文件，需要绝对多数议席通过，才能生效。与此同时，“人的尊严与自由”一些内容，被以色列犹太教极端保守派反对，认为某些规定违反了犹太教教义，因此抵制该法条。如果此轮司法改革生效，那么只需要以色列议会简单多数投票通过，便可以将“基本法”的法律文本降级为“普通法律”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列文的司法改革，引发了以色列社会舆论的强烈反应。其中，赞成司法改革的，主要来自于以色列右翼政治和社会团体。赞成者认为，当前司法体系下，以色列最高法院的权威过大，应当受到行政机构的约束。这种观点认为，在其他西方国家中，政府领导人或者立法机构任命法官的制度是非常普遍的。比如在美国，最高法院法官由总统任命，并经参议院确认；在德国，宪法法院法官由两院议会任命；在法国，宪法委员会的法官由总统和两院议员以平等比例任命。因此，以色列的司法改革，只不过是参考了其他西方国家的司法体系而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有支持者认为，当前总检察长和各个“部长法律顾问”权力过大，需要制衡。在当前的司法体系下，政府各个部门的“司法顾问”实际有权否决各个部门的政策决定，这样妨碍了以色列政府的高效行政，也让以色列检察机构成为了权力体系中的“国中之国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/29/20230329105005505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，也有很多左翼和中间翼群体，反对列文的司法改革。一些反对观点认为，以色列是总理议会制政体，其中议会是一院制的立法机构。以色列议会中120个席位中，只要获得61个议席以上通过，就可以设置新的法案。因此在实践中，以色列最高法院成为了制约以色列议会的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果司法改革获得通过，那么以色列司法部的权力将大大增加；以色列政府和政府影响下的议会，将左右以色列政治决策，以色列政府将不再面对制衡力量。以色列总统艾萨克·赫尔佐格警告说，政府司法改革计划之后，以色列的局势可能会产生“非常危险的政治、经济和安全后果”。以色列总检察长加利·巴哈拉夫·米亚拉也表示，坚决反对此轮以色列司法改革，认为改革措施会大大增强以色列政府的权威，使得以色列法院和检察机构失去制衡以色列政府和议会的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有反对观点认为，此轮司法改革，真实目的在于加强以色列右翼政党对以色列社会的影响力，肃清左翼和中间翼政治力量的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十多年里，以色列政府大多由右翼政党主导，因此出台的政策，往往具有较强的犹太教色彩和民族主义色彩。比如面对约旦河西岸和东耶路撒冷的非法犹太定居点，一些左翼组织和巴勒斯坦团体，无法向以色列政府提出申诉，只能依靠以色列最高法院裁决，迫使以色列政府拆除某些犹太定居点；面对把控教育、婚姻和社会政策的以色列右翼犹太教政党，一些以色列社会团体也希望通过最高法院裁决，来干预以色列政府将犹太教法规推行至以色列社会的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这种观点担心，一旦列文的司法改革获得通过，未来巴以冲突将很可能加剧，以色列犹太教极端正统派的“不参军”“不纳税”“领取薪金”等“特权”无法被改变，以色列社会“犹太教化”的趋势可能更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对司法改革的观点还担心，此次司法改革将终止以色列现任总理内塔尼亚胡的贪腐诉讼案件，同时为以色列政客们提供司法保护伞。2018年以来，以色列总理内塔尼亚胡一直面临检察机构的贪腐诉讼案。除了内塔尼亚胡，一些右翼政党的领导人，都曾经因为检察机关的贪腐诉讼而被最高法院宣判有罪，或是短暂中断政治生涯，或是受到调查程序的影响，政治影响力下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果列文的司法改革获得成功，最高法院的权威将大大缩减，有观点担心，未来内塔尼亚胡就可以提起“议员豁免法案”或者“官员豁免法案”，赋予议会议员和政府官员免于司法调查和起诉的权利，导致以色列政府腐败无法被监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的司法改革按下“暂停键”，但是对于内塔尼亚胡政治生涯的负面影响，已经难以弥补：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，司法改革，使得内塔尼亚胡在以色列国内的政治形象进一步“极化”。作为1948年现代以色列国家建立之后，担任总理职务时间最长的政治人物，内塔尼亚胡的长期执政，使得自己在以色列政坛成为了各路政治力量的“靶心”。“支持内塔尼亚胡”和“反对内塔尼亚胡”，甚至成为了一种新的政治理念，可以团结以色列国内的政治力量。比如在2022年初，以色列“未来党”领导人拉皮德和“新右翼联盟”领导人贝内特，组建的横跨以色列左翼、中间翼和右翼八个政党的执政联盟，其最坚定的政治共识就是“反对内塔尼亚胡继续执政”。尽管2022年12月内塔尼亚胡带领右翼和极右翼政党重新上台执政，但是随着司法改革方案的推出，内塔尼亚胡自己再次成为以色列政坛“众矢之的”，这也意味着未来内塔尼亚胡政府必然会面临更大的政治冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，内塔尼亚胡在以色列右翼阵营的威望受到较大冲击。为了推动司法改革的进行，内塔尼亚胡在3月26日下令解除以色列国防部长、利库德集团高层约亚夫·加兰特的职务。但是在该决定引发以色列国内更大规模抗议之后，内塔尼亚胡及其政治伙伴的态度，出现了较大的变化。包括司法改革的提出者、司法部长列文在内的一些利库德集团高层，认为应当暂停司法改革进程；而以色列国家安全部长、极右翼政治人物本格维尔等认为，应当继续强力推动司法改革。随着内塔尼亚胡最终决定暂停司法改革，其执政联盟内部的关系必然受到新的考验，利库德集团和其他执政联盟政党之间的关系，也将面临新的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的司法改革，涉及到以色列政治构建的核心问题，即以色列应当是一个以右翼犹太民族主义为核心的国家，还是一个包容不同政治理念和族群身份的多元国家。列文的司法改革，触碰到了以色列国家政治身份最敏感的问题，必然持续引发广泛的社会纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文作者王晋为西北大学中东研究所副教授、所长助理，杨光为清华大学发展中国家研究项目博士候选人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>166920b077196b4ec31290743154cfa8</guid>
<title>供应链产业链调整是趋势，中国如何在这个过渡期获益？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangweite/2023_03_30_686149.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
博鳌亚洲论坛2023年年会于3月28日至31日在博鳌举行，今年论坛主题为“不确定的世界：团结合作迎挑战，开放包容促发展”。来自世界的大咖们共商疫后世界发展大计，促进国际团结与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在28日召开的“产业链供应链新格局”分论坛上，博鳌亚洲论坛咨委、澳门特区政府前经济财政司司长、博鳌亚洲论坛粤港澳大湾区建设澳门委员会主席梁维特，北京大学国家发展研究院院长姚洋，芬坎蒂尼集团亚太区负责人法布奇欧·费里，先导薄膜材料有限公司董事长朱世会，奥纬咨询董事合伙人贝哲民，中国远洋海运集团副总经理冯波等学界商界人士，共同探讨当下全球供应链、产业链的格局，以及企业如何在这个变动中寻找最优解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网整理了本场分论坛的部分讨论内容，未经发言者审定，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/29/20230329171732359.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;博鳌亚洲论坛“产业链供应链新格局”分论坛现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;想问费里先生一个问题，最近芬坎蒂尼把一些生产设施从中国迁到了东南亚，是什么因素让投资者觉得东南亚更有吸引力，更多的区域化或去全球化的操作会让情况变得更好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费里：&lt;/strong&gt;很高兴再次受邀来到博鳌亚洲论坛。关于上述趋势，主要有两点考虑，第一是新冠疫情对全球供应链、特别是中国供应链所造成的影响；第二，不断成长的中产阶级，在东南亚这一群体逐渐壮大，并且有更强的购买力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到第一点，新冠对全球供应链造成了极大影响，所有的封锁措施基本上都影响到了物流和采购。但我也有充分的理由相信病毒再次突显了一些问题——即在新冠疫情之前供应链本身就已经存在的问题，比如供应链太长，缺少高技能的工作人员和劳动力。这个适应性的战略是以成本为驱动的，有很多企业经历了一些不必要的风险，这是实际发生的情况。而中国的情况要更加困难一些，因为过去两到三年的疫情封控，使得一些企业不得不将自己的供应链调整到东南亚或其他市场，而为中国市场生产的企业自然会把供应链放在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，马来西亚、印尼、越南、菲律宾等国的中产阶级正在蓬勃壮大，他们想要拓展，也期待更好的服务。而跨国企业正在锁定这些目标受众，他们想与终端用户离得更近一些，从而可以对产品进行更好的定制，更好地理解这个市场，同时也有价格上的优势——当离市场更近的时候，可以减少物流供应方面的成本，这是一个自然而然的发展，以服务东南亚市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的原因，在中国有很多企业依然是在为中国市场生产，自然会在中国有一个本土化的供应链。企业在考虑调整的时候，需要有调整的时间，在这个过程中对原材料、仓储、运营资本的管理方面进行通盘考量，但企业必须要面对新的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬坎蒂尼在亚太地区、在中国开展业务，我负责亚太和中国的市场；在中国，我们为中国市场生产邮轮，与我们的中国合作伙伴开展合作，我们也正在将供应链本土化，因为其中有36%的业务是通过本土供应链实现的。昨天，我见到了上海自贸区的领导，一起探讨了如何能更好地吸引更多的欧洲供应商来到上海，以支持我们的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在越南也有产能，在此生产的船主要是用于海外风电厂，面向国际市场；也就是说在越南生产，但销往国际市场。在越南，我们的战略是实现供应链的本地化，因为我们需要很多材料进入这个船厂中。不同的情况，取决于不同的企业。我相信中国仍会是一个生产中心，如果有一部分转移到东南亚，那是因为我们需要为东南亚市场服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;非常感谢！费里刚才提到想要更多的接近市场、接近消费者，同时也要考虑成本问题及安全问题。朱世会先生来自商务部门，你们企业是否也会考虑把一些生产转移到其他国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱世会：&lt;/strong&gt;非常高兴能够参加这次会议，我来自先导薄膜材料有限公司。我们公司有50%的销售在海外，因此“脱钩”对我们的影响很大。无论这个供应链是在什么地方、因为什么原因正在重塑——不管是出于地缘政治冲突或新冠疫情，我们必须应对这些问题，而且几乎每天都在面对不同的状况，尤其是来自美国的客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中美所谓的“脱钩”，他们希望我们能够找到解决“脱钩”的计划，所以我们得有两手计划：A计划就是在中国生产，然后向美国及全世界提供；B计划就是在中国之外生产，为未来做一些准备。因此，我们到美国投资，为客户制造商提供服务，也有一些生产搬到中国之外的第三国，比如东南亚国家，在那里建立合资企业。我们生产的是珍稀金属材料，对电子产品的生产非常关键，这是客户必须要有的材料，无法选择其他材料替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们是我们的大客户，但这些大客户也要遵守政府的规定，因此我们必须共同解决问题。他们在被美国政府逼迫的局面下需要一个应对脱钩的计划，于是我们也被迫有了B计划，这个计划当然会产生一些成本，但幸运的是客户愿意分担其中50%的成本。作为制造商，我们也别无选择，因为我们必须生存下来，这是新的局面。所幸到目前为止，我们生存得还不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;您提到B计划是为长期做一些准备，为脱钩做好准备，但不知这个“长期”是一个什么样的时间段？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱世会：&lt;/strong&gt;我想未来三年，我们会建立一个全资企业，如果情况变得很糟糕的话，我们只能是少数股东了。但是，我们的主要研发中心都是在中国，生产设施可能会放在海外，以满足客户的需求。我们可以把多数股让给他们，自己拥有少数股，但很多的设备、技术、材料都是来自中国，可能原材料并不是来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/29/20230329174701488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于越南北江省的光州工业园，富士康工厂就在这里。图自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/29/20230329174738502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前往北江省云中工业园的工人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;贝哲民先生，我们知道有一些供应链的变化是自然的，因为想要避免高成本的劳动力，但另一些供应链的调整是因为政治，你认为一些从中国转移到越南等东南亚国家的产能中，有多大比例是出于这两种原因？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贝哲民：&lt;/strong&gt;大多数生产离开中国到了越南等国，可能占比数字看起来不大，但实际涉及的金额很大。还有很多原材料，比如我们戴的领带中用的丝线大多来自中国。印度尼西亚和印度在产业链转移过程中所获得的比例并不是很高，他们拿到的可能是来自富士康的一些单子，所占的比例比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一段时间里，墨西哥是不少企业的选择，但主要集中在钢铁行业，所以墨西哥主要是钢铁行业转移产能的目的地，比如像电冰箱等白色家电转移到墨西哥、波兰生产，这些货物比较沉，也需要考虑减少交通运输成本。总的来说，这是比较小的变化，但趋势会继续；东南亚仍需十年以上的时间才能变成中国这样的制造业中心，欧洲和北美也同样需要更多时间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>