<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24e4e0dfa05cfb05ab9969b0dceaab0c</guid>
<title>五次与基辛格见面的感悟：美国最后一位战略外交家</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_11_30_717462.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月29日，百岁老人、美国前国务卿亨利·基辛格在康涅狄格州的家中去世。这些年，关于基辛格去世的新闻已流传过多次，大家对他逝世都有心理准备、甚至免疫力。但当听到该消息是真的时，仍不免伤感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国著名历史学家尼尔·弗格森（Niall Ferguson）2018年在笔者所在机构讲学时曾透露，用了多年时间、数次长时段采访基辛格后，写了一本100万多字专著《基辛格：理想主义者》。他认为，越战后美国处于相对弱势的地位，正是在基辛格对国际局势的准确把握下，中美接触和关系正常化，奠定了两国关系的根基、改变世界历史的轨迹，这是基辛格一生最主要的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生于改革开放之后的人，可能对基辛格的世界历史贡献没有像老一代那么感同身受。我只能从自己与基辛格亲历的五次交往中聊一聊切身感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，还是记者的我受邀参加了一场中美关系二轨对话。基辛格也在受邀之列，当时他已经85岁了，现在看来仍是年轻的。印象中，他口音很清晰，语速较快。茶歇时，我窃窃地走上前自我介绍，问能否与他合影。他欣然应诺，还顺便问我是哪个机构的？如何看这次会议？让人顿时感受到这位长者的平易近人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/30/20231130155706644.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2009年，笔者在一次中美二轨对话中与基辛格的合影。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，很多人都羡慕我能与基辛格合影，有朋友甚至说，这可能是他最后一次来中国，能有这次合影非常难得。没想到，后来基辛格来中国的次数似乎更加频繁。他在国际外交场与中美交往平台上的“不老常青树”地位，已无人能超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年10月，他受邀来北京参加“京城国际论坛”。当天晚上，他专门提出要宴请几位新生代学者晚餐，于是，已转战智库圈的我有了第二次与他见面的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我在《美国的焦虑》一书中放入那张2009年与他的合影，并向他展示。他爽快地说，“你的新书有咱们的两张合照，你签名送我吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/30/20231130155723628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2016年在北京与基辛格晚餐，他说：“你的新书有咱们的两张合照，你签名送我吧！”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在饭桌上，我很直率地告诉他，中国年轻一代对美国的看法恐怕与前一代不一样，或许没有那么崇拜美国。记得当时他边喝汤、边回应道，即使那样，也不能改变中美两国长期处于全球最重要大国关系的事实。当时我的感觉是，这位长者已在思考着更长远的中美关系的未来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了那次交往后，我与他的助手建立了联系。2016年，在纽约彭博社举办的论坛上，再次遇到坐在邻座的基辛格。我主动过去问候，那时他已93岁，竟很绅士地站起来，边握手边说“我记得你”，仍是满满的平易近人感。这很难让人对其不发自内心地佩服，也折射了这位堪称伟大的美国外交家穿透人心的人格魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/30/20231130155737418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2016年在纽约再次见到基辛格，他说“我记得你！”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年9月26日，由中国人民大学和美国哥伦比亚大学主办、中国人民大学重阳金融研究院和美国亚洲协会政策研究院承办的“中美大学校长和智库论坛”，在美国纽约市哥伦比亚大学举行。时任中国国务院副总理刘延东要做主旨演讲，于是我给其助手发了邮件，很快基辛格就允诺会来现场做主题发言。他的主题发言至今仍令人回味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格回忆了1971年、他48岁第一次访华时与周恩来总理的对话，他说，彼时的中国对他来说是个谜。伴随着后半生他近百次往返大西洋两岸，时至今日，中国的成就远远超乎他的想象，而中国对于他来说却不再是个谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国内的发展发生了深刻变革，其中有三大节点，毛泽东主席为中国带来了大团结，总设计师邓小平带来了改革开放，习近平主席提出了一个“中国梦”。他进一步指出，近年来中国提出的“一带一路”倡议将中国与中亚、欧洲相连接，其意义深远。从太平洋到大西洋，亚太文明将深入联结。这也是他为什么坚持认为美国应当加入亚洲基础设施投资银行。当然，对此美国国内有不同的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那次会上，他提出了中美关系的一个“天问”：中美互动会给世界带来哪些深刻影响？中美之间爆发冲突对全世界而言将是灾难，合作是唯一选择，无论如何世界潮流都会向前发展，我们别无选择。后来，他的这个立场在多数中美关键场合又重复了多次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年8月底，在中美贸易摩擦不断升级的大背景下，我所在的机构受委托协调中美之间多家知名智库共同在纽约、华盛顿主办了数场中美智库贸易对话会，美国多位前副国务卿、前国防部长、前美国贸易谈判代表在内的十多位“部级”领导与数十位著名智库学者出席对话会，成为中美贸易战以来两国高端智库首次举行的大规模贸易专题对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响最深刻的是，我陪同傅莹、朱光耀、何亚非等多位资深前辈到基辛格在纽约的办公室拜访，他的办公室窗台上放满了许多自己与中国领导人的合影。那次，他坐在中间，我们侧坐两旁，屋内气氛非常好，但屋外中美博弈已非常激烈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我直言不讳地向基辛格核实，国际互联网上有许多关于您怂恿俄罗斯与美联手对抗中国的建言，是真的吗？他没有生气，而是笑着回应，请一定要代我告诉所有人，假借我说话的谣言很多，请一定要多看我的书。看上去，他对那些谣言是淡然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，新冠疫情期间，我所在智库又举办过两次中美智库对话活动，基辛格都同意在线上视频发言。看得出来，他对中方的诉求多是有求必应。正如很多学者所认为的，中美关系的稳定，恐怕是基辛格一生的最大财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络上，对基辛格有不少微词，见仁见智，但仅从个人层面看，至少两点是后人难以逾越的。一是他在世界政坛影响力的“超长待机”，让世人见证“长期主义”理念不仅适用于生活、投资、经济，也能在政治场上适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是他的个人魅力。从世界历史角度看，每个人都是渺小的，基辛格也不除外。但用100年时间去展现自己在世界两个最重要国家以及两国社会的影响，恐怕后人难以超越。从中美关系史的角度看，基辛格肯定是不可或缺的人物，甚至可以被称为美国最后一个战略外交家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月29日当天，巴菲特半个世纪的搭档芒格去世。另一位百岁老人、美国前总统卡特据说也在弥留之际。一位位在中国社会享有极高礼遇与美誉度的美国百岁老人的离逝，似乎预示着中美关系进入到更陌生、更激烈的深水区。真心希望两个大国的未来能够记住这些百岁老人的嘱咐：冲突则是灾难，合作即是万幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7d6d4f71c62b9d4a7be625e532efdd2</guid>
<title>OpenAI激烈内斗，曝光遏制派和加速派都无力应对的困局?</title>
<link>https://www.guancha.cn/JonAskonas/2023_11_30_717413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔恩·阿斯科纳斯、弗拉基米尔·波波夫，翻译/慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/28/20231128153837416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：互联网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自ChatGPT发布之后，各种“先进的”人工智能层出不穷。与此同时，一群技术专家开始呼吁，各界应该立即停止六个月的大规模人工智能模型训练。他们的公开信得到了特斯拉创始人埃隆·马斯克和苹果联合创始人史蒂夫·沃兹尼亚克的签署支持：“人工智能实验室陷入了无法控制的竞赛，不断开发和部署更强大的数字智能。甚至连它们的创建者都无法理解、预测或可靠控制这些模型。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这封公开信，人工智能专家的意见分化非常严重。在一些主流媒体上，一些知名专家撰文认为，足够先进的人工智能系统有可能摧毁我们所知的文明。他们和一些工程师都相信，“超级智能”机器可能比人类更强大，而这个未来将变得不可控，这对一个以自然选择为基础的世界来说并不是一个好兆头。人工智能似乎激发了人类的“存在危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他资深专家则坚决反对暂停，并嘲笑这些人是“杞人忧天”。图灵奖得主、人工智能先驱杨立昆戏称，“在我们达到‘如上帝般的人工智能’之前，我们需要经过‘如狗般的人工智能’。”如果因为错误的、未经证明的科技恐惧而暂停人工智能发展，这将严重阻碍有各种可能促进人类繁荣的科学进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于非专业人士来说，“人工智能”圈子内的争论实在是让人困惑，如果整个讨论不能被称为荒谬的话。这一次硅谷的炒作终于真的失控了吗？或者，我们真的有足够的理由去怀疑，人工智能科学家就是二十一世纪的核物理学家吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于有效地监管人工智能，我们依然需要快速而明智地回答上述问题。不过，我们应该建立一种“常识性”方法，既能跟踪到人工智能系统那些令人费解的前沿动态，又能适度评估人工智能监管和不当使用的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、人工智能的风险 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在考虑最严重的人工智能场景之前，首先应该探讨一下当前最近的风险。仅仅举几个例子，通过ChatGPT这样的新语言模型，全球虚假和错误信息的传播被明确加速，人工智能驱动的语音克隆已经在电信诈骗中很普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于恶意行为者来说，强大的人工智能很容易被武器化。随着人工智能在与人类心理和计算机系统的交互变得更加成熟，这些威胁很可能会不断升级。网络安全技术的可能被利用来实施新的黑客攻击，就像机器助手也可悲用来创造新的自动武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与恶意行为者无关，新兴的人工智能系统还带来了另一种“无意的”严重风险，这往往被研究人员归纳为“人工智能安全”问题。例如，偏见问题已经渗透到了各种各样的人工智能模型中，系统性地歧视各种群体的就业、贷款申请，甚至监禁时间。在自动驾驶、军事打击和健康诊断等生死攸关的领域，鲁棒性——系统可靠执行任务的能力——已经是一个明显问题。此外，未预见的人工智能与人类互动可能会产生灾难性后果，比如高级聊天机器人可能鼓励未成年人参与不适当的性关系或严重恶化精神疾病。随着人工智能越来越多地融入生活的各个方面，这些风险只有增加的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，本文开篇“是否要暂停人工智能开发”的辩论并不来自于上述两类风险，而是来自强大人工智能的增长轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的风险场景有多种形式，但通常都遵循相似的模式。理论家们认为，随着人工智能变得越来越聪明和能干，某个时刻它们将能自主生成比人类更优秀的智能体。此后，人工智能及其能力将以指数方式不断增长，因为更聪明的系统继续建造更聪明的系统，形成一种良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/28/20231128160010704.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论认为，这种智能系统将远远超过人类的智能水平，很可能会偏离人类最初的意图，因为后续的迭代将更多地受到机器反馈的影响，而不是经过深思熟虑的人类设计。其结果将是，就像人类现在统治着不太聪明的生命形式一样，超级人工智能将统治人类。不用说，这将把人类置于一个岌岌可危的位置。无论是由于自然选择的压力还是与人类福祉不一致的其他动机，超级人工智能很可能会随着时间的推移将人类消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论可能听起来像一个科幻寓言，但它却在领先的工程师和商业领袖中获得了出人意料的广泛认可。为了强调这种结果的可能性，支持者指出，高度先进的模型会自发地发展出其制造者意料之外的技能；这种技能很难检测，更不用说减轻了。最先进的语言模型已被证明极难以可靠的方式去理解或控制。人工智能系统已经能在人类最复杂的策略游戏中一贯击败最优秀的人类选手，甚至包括一些需要欺骗和操纵的游戏。如果高级人工智能脱离我们的掌握，这是一个黑暗的前兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便你我不相信人工智能将达到“神”一样的地位，还是会有另一个平行的担忧：一些人过于痴迷人工智能，并且试图将整个千年的资源都投入其中。那些掌握着人工智能最大进展的人，都怀有实现超级人工智能的乌托邦愿景，并提供近乎宗教般的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头部企业OpenAI的CEO山姆·阿尔特曼（Sam Altman）宣称，构建超越人类的人工智能是“也许是人类历史上最重要、最有希望、最可怕的项目”。Google的CEO孙达尔·皮柴（Sundar Pichai）也认为人工智能是“人类正在投身的最深刻的技术变革——比火和电还要深刻”。这种狂热者的名单很长，包括该领域几乎所有最有影响力的机构的领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上充斥着实现乌托邦梦想而走上歧途的灾难性尝试。每年涌入实验室的数百亿美元，用来实现那些全身心投入到上述目标的人的愿望。这并不是一个好兆头，因为越来越多的人工智能公司正在逐渐放弃安全，只追求速度。考虑到新兴人工智能技术的高度实验性质、行业缺乏安全规范和标准，以及其领导者的危险野心，我们必须采取措施来控制多个层面不断增长的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、人工智能安全措施的风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能之外，其配套的安全措施也存在风险。当前一个关键观点是，我们必须在评估中包括“治疗性成本”（iatrogenic cost）。如果不这样做，微小的边际风险可能会导致巨大的成本。例如，美国食品药品监督管理局对Covid-19疫苗的安全评估模型中，就未能包含由于疫苗延迟部署而导致的额外死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于人工智能的安全措施，必须要在这一点上进行额外的审查，因为其政策建议和成本效益分析的许多依赖于“尾部风险”&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（tail risks，译者注：在金融学中，尾部风险是指在巨灾事件发生后，直到合约到期日或损失发展期的期末，巨灾损失金额或证券化产品的结算价格还没有被精确确定的风险）&lt;/span&gt;的权重，即极低概率、极高成本的事件。尾部风险无法被完全忽略，但要论证它们却十分困难，因为使其发生的情况非常脆弱，越是高成本期望的情景，其发生的概率越小。对于人工智能安全的担忧，必须同时分析其潜在危险的可能性及其对应的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个因素可能会使我们对尾部风险场景的可能性产生怀疑。首先，虽然“这一次真的不一样”是可能的，但许多新技术都曾引发了歇斯底里的“警情”。与基因编辑或核技术相比，人工智能系统将要进入的混乱人类世界似乎充满了各种缺陷。当今世界，大多数关键系统仍然需要沉闷的手动操作，核导弹仍然运行在软盘上，我们很难想象人工智能如何悄无声息地进入物理世界，并且能启动自组装的纳米机器工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，使得当前人工智能运行的前提，即其理解背景的能力，往往会降低其风险。大多数让人工智能发生风险的情景，其所需要的上下文前提往往非常“离谱”。例如，在一个名为“曲别针制造机”（Paperclip maximizer）的思想实验中，一个通用人工智能（Artificial General Intelligence，AGI），其效用函数就是制造尽可能多的曲别针。换而言之，它的终极目的是制造曲别针这个看似无害的目标，并且它对人类没有特殊的情感。但是，这样一个看上去无害的人工智能却很有可能对人类造成威胁。（译者注：关于强人工智能/通用人工智能AGI，有一种理论叫做“工具趋同”理论，它认为无论目的为何，强人工智能总是会选择相同的手段来更加有效地达成自己的目标：保证自身的存续，自我改进，以及攫取更多资源。于是我们提到的这个专做曲别针的强人工智能在老实做一段时间的曲别针之后，就会以指数级的速度用周围的资源增强自己，直到它将全宇宙的资源纳入自己的系统中，并将所有的资源全部做成曲别针为止。即使不考虑这种极端情况，曲别针制造机也很可能会把人类的生活必需品甚至人类都收集来做曲别针，从而威胁到人类的生存。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要达到这样强人工智能，就需要为大语言模型（Large Language Model，LLM）添加足够的上下文和广度，这就依赖直观的人类限制。目前看来，改善LLM的大小和范围似乎与改善其对人类上下文的理解是一回事。虽然围绕这个问题的研究仍处于早期阶段，但迄今为止，改善模型性能似乎也有利于人工智能在其初始状态下与人类社会的对齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/28/20231128161333156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大语言模型（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29ed8988d2fa02c5a18a8be708ae27ef</guid>
<title>马斯克做不到的，我们可以做到</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_11_30_717404.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2023年11月23日18时，我国在西昌卫星发射中心使用长征二号丁运载火箭，成功将卫星互联网技术试验卫星发射升空，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/27/20231127163045647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 卫星互联网技术试验卫星发射升空（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果您一直关注中国航天，一定会记得几个月前几乎一模一样的一条新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2023年7月9日19时00分，我国在酒泉卫星发射中心使用长征二号丙运载火箭，成功将卫星互联网技术试验卫星发射升空，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
除了火箭、发射时间和地点，此次发射几乎就是一次复刻。美国军方的空间物体监测系统还发现，两次发射都是一箭多星，上次是两颗星，这次则是三颗。它们都进入了倾角50度左右、高度1100公里的圆轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是什么样的卫星系统需要国家队来发射这样一个小星座进行试验？答案已经呼之欲出，那就是1.3万颗星的星网（又称国网，以下统一用星网简称），我国规划的巨型低轨互联网星座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在上篇文章中已经全面介绍了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_11_20_716257.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;移动卫星通信40年&lt;/a&gt;的漫长发展历史，那么本文就作为它的续篇，对我国在未来通信技术最重要的发展方向（没有之一）——天地融合的宽带互联网星座方面的发展做一个展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然低轨宽带互联网星座在30年前就曾成为过媒体热点，但铱星和全球星的商业失败让比尔·盖茨等投资者最后知难而退。真正让低轨卫星互联网成为现实的是马斯克的星链，目前星链卫星数量已经超过5000，活跃用户数量超200万，而且还在过去一年中实现了盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链让众多怀疑论者不得不承认了卫星互联网的技术可行性。它成功地进行了市场教育，也为包括中国在内的后来者完成了多项技术和商业验证：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
·卫星使用定向多波束平面相控阵天线，保证了容量和信号强度；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·地面移动终端使用平面相控阵天线，用电子定向波束自动跟踪卫星是可行的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·低轨星座可以实现比地面光纤更短的通信延迟（因消除了光纤内部反射和复杂路由）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·星间链路能进一步缩短通信延迟，减少地面关口站数量，从而降低系统运营成本；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·平板卫星技术可行，层叠发射能实现一箭60星以上；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·使用可复用火箭可以做到每年50次以上的高频率组网发射；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·巨型低轨星座技术上是可行的，商业上是成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/27/20231127163127799.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 星链一箭60星发射（图源：SpaceX）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须承认，在这个领域我们落后了。但事实上，我们起步并不是太晚，我国在十年多前就开始低轨互联网星座的规划和预研。那么，这些年都发生了什么？我们先回顾一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国最早尝试低轨星座的，是我上篇文章中提到过的大唐通信所属北京信威通信技术公司。这个曾开发SCDMA（大灵通）、TD-SCDMA、McWill等通信技术的技术公司，后来因连年亏损差点倒闭。2010年商人王靖入主信威后，开始实施低轨通信星座的宏伟计划。2014年9月，和清华合作研制、号称国内首颗低轨移动通信卫星的“灵巧通信试验卫星”发射并进行了成功的初步测试，但从此没了下文。十来年前，国内类似信威的商业卫星项目还有不少，但都未能成正果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航天科技和航天科工两大集团早在上个十年就宣布了低轨宽带“鸿雁”和“虹云”星座。按照规划，鸿雁一期由60颗卫星组成，整个系统由324颗卫星组成，预计于2025年建设完成，可实现覆盖全球的互联网接入。“虹云”星座计划发射156颗卫星实现全球组网，也计划于2025年完成建设。2018底，两大工程的首发验证星相继发射成功，间隔只有7天。但此后都陷入沉寂，两个项目的组网发射均未发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，国内真正实施、已初步完成组网发射并投入使用的低轨星座，是国电高科的天启物联网星座。但它只是一个窄带通信星座，只能用于物联网数据采集。天启也规划了宽带星座，但近几年民营的银河航天非常活跃，它已经进行了三次发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月16日，银河航天首发星上天。该卫星采用Q/V和Ka频段，具备10Gbps速率的透明转发通信能力，号称国内首颗低轨宽带通信卫星。2022年3月5日，银河航天02批6颗星一箭多星发射成功，单星容量达40Gbps。7颗卫星构成的“小蜘蛛网”低轨通信试验系统传输速率超200Mbps，延迟小于30毫秒。但受卫星数量限制，通信时长不超过30分钟。银河航天曾有过巨型星座计划，但目前已不再提起。7月23日，银河航天发射成功灵犀03星，重点转到平板卫星和柔性电池板等新技术试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在星链快速取得巨大成功以后，明眼人都能看得出，我国的这些星座计划规模都偏小，性能和星链差距甚大，竞争力不足，被打入冷宫也在情理之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况在2020年9月出现了变化。中国在国际电联为名为GW的巨型星座注册了无线电频率，星座规模12992颗，分布于500-600公里和1100公里左右两种高度。你可能注意到，今年发射的卫星互联网技术试验卫星就位于其轨道之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是一个真正对标星链的计划，目前世界上也没有第三个。它显然整合了包括“鸿雁”和“虹云”在内的多个原有星座，一举达到了新的高度。2021年4月，中国卫星网络集团有限公司（简称星网公司）在雄安挂牌成立。中国巨型互联网星座正式登场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归纳一下，这些年来，我们一方面密切跟踪星链的进展（所谓摸着鹰酱过河），另一方面不断自我摸索和低成本试错，以便制定后发制人的优化方案。所以，我们的进展看起来确实缓慢，但避免了大的方向性错误和弯路。巨型星座不可能一夜间从天而降，我们这些预研所积累的技术和经验，是接下来厚积薄发的重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，国内卫星互联网进展的新闻越来越多，我们能感觉到前进的步伐在不断加快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通信技术方面，天地融合的NTN（非地面网络）近日一直是关注热点。它是3GPP 5G-A（5.5G）和未来6G标准的一部分，一旦实现，卫星将成为太空基站，手机（包括目前不支持卫星通信的存量手机）将能直连卫星实现语音通话和宽带上网。华为、中兴等通信设备厂商和中国三大运营商都在紧锣密鼓地开发NTN相关产品或进行NTN地面试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月初，中国移动携手中兴通讯、是德科技共同完成国内首次运营商NR-NTN（宽带）低轨卫星实验室模拟，成功验证了NR-NTN透明转发和星上再生两种基本组网模式下的手机直连低轨卫星的技术可行性，实现了端到端全链路贯通及数据传输验证。11月13日，中国电信联合中兴通讯等发布5G NTN技术白皮书。11月21日，华为在重庆发布了下一代手机直连卫星的研究成果，并公布了NR-NTN再生卫星在轨测试验证结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月底，银河航天公司透露，灵犀03星成功实现了国内首例终端到终端低轨卫星通信测试。这意味着用户将能避免地面信关站，直接使用星上交换设备实现两个用户的通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卫星技术方面，银河航天的灵犀03星是我国首款平板式卫星，和星链卫星非常类似。发射后第四天，灵犀03星堆叠压紧分离机构在轨分离成功，柔性太阳翼展开，QV天线成功解锁并展开到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月21日，银河航天创始人徐鸣在重庆透露，公司正在研制相控阵天线和太阳翼一体化的“翼阵合一”通信卫星，目前已完成卫星的二维展开关键技术攻关。这个技术对未来存量手机直连卫星非常重要，因为只有卫星装备了巨大的平面相控阵天线，才能有足够的发射功率让地面手机收到信号，也能接收来自地面极其微弱的信号。美国AST SpaceMobile的蓝行者三号卫星已经通过实测证明存量手机也能直连卫星，它的天线/太阳翼面积达64平方米。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9aeb68a62e2f1309d37125f3b5288659</guid>
<title>台湾有条“统独”产业链，赵少康就是其中一环</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2023_11_30_717402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾自由撰稿人雁默再出手，在观察者网发表了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yanmo/2023_11_28_717174.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《赵少康有戏，但没用；柯文哲没戏，但有用》&lt;/a&gt;一文，超越传统蓝绿和表象符号，将台湾实际的政情分析得淋漓尽致！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在2020年武汉疫情最严峻时，赵少康领着一批“亲蓝”政客、名嘴嘲讽大陆，当时就是观察者网仗义执言，及时批判。前段时间，又有“少康帮”名嘴企图给夏立言粉饰，并以和平之名要大陆放弃“一国两制”、接受“邦联”方案，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yanmo/2021_02_09_580839.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;也是观察者网刊登了雁默的文章&lt;/a&gt;，直指这就是出身蓝营的“华独”派正在对大陆进行的认知战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/28/20231128155624272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《少康战情室》怨怼观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今台湾“大选”三组人马确定，各界更有感的是蓝白谈判的烂戏，以及统派对柯文哲、侯康配的态度似乎出现分歧。关于此点，雁默最新文章说得精准：赵少康有戏，但无用；柯文哲没戏，但有用！经过国民党一连串设套布局，柯文哲签字而又反悔的形象被不断强化，国民党反复提出无理方案的过程已乏人问津。侯友宜找上昔日的“政治金童”、如今仍牢牢掌控蓝营媒体的“媒体大亨”赵少康，也让不少对侯不满的蓝营群众找到理由回归国民党，看到和民进党一拼的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康何许人也？说到底，他和柯文哲一样是投机客，或说好听一点叫务实主义，只是两人各自出身蓝绿不同光谱。台湾所谓“民主”变成资本与媒体的高度结合，所谓“蓝绿”与“统独”成为一笔生意，赵少康“功不可没”。“少康帮”在台湾媒体翻云覆雨三十年，几乎掌控了台湾蓝营群众的思想，对蓝营丢失中国认同的魂，在“亲美反共”的窠臼中打造丧失中心思想的选举机器，有不可回避的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对赵少康来说，所谓“九二共识”是延缓统一的挡箭牌，“反对台独”则是要求大陆不能动武的政治口号。当然，侯友宜连说一句接受“九二共识”都扭扭捏捏，还要加上一堆前提，这点就不如赵少康“务实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正所谓听其言、观其行，赵和“台独”其实更像是共生关系，不少“台独”政客、名嘴就是靠赵的节目力捧而发迹上位。赵也不只一次向大陆喊话，如果连他都不能接受，那就剩下“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，赵已掌握“统战密码”，充分将政治与媒体结合的生意玩弄到淋漓尽致，通过拥“独”自重增加自己的被“统战”价值。正如1994年他政治生涯最高光的台北市长选战一样，操弄“保卫‘中华民国’”的意识形态，如今看更像是一场政治游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从统派的立场，如果侯康配能成功下架民进党，那也不妨“用一用”，为大陆争取更多时间累积统一的条件。然而，我们必须务实面对，如果要操弄意识形态对立，以岛内长年“去中国化”及民进党八年执政对台湾舆论的加强掌控，蓝营要打的这场仗实在是太硬了。这也是为何国民党主动提出蓝白合想借助柯文哲支持度的原因。如今蓝白谈崩，赵少康能帮助侯友宜稳住蓝营基本盘，但无能扩展中间选民和年轻族群的票源。一些“九零后”、“零零后”的台湾青年，甚至连赵少康是谁都不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/11/28/20231128160102359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;如今加入蓝绿选战的赵少康，也成了别家政论节目的话题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯本人并不具备真正掀起推翻传统蓝绿格局的“革命性”，从他在察觉被国民党占便宜后的失措神情更可看出其脆弱性。但他成功带出了一批不受传统老蓝思想绑架的年轻人，同时也基于务实、理性而不全然服膺民进党的“台独”基本教义，而这些正是松动台湾传统蓝绿结构的切入点。事实上，传统的蓝绿结构当然是反动的，他们都极力维护自己的既得利益，压制台湾人民对“维持现状”之外的想像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚实地说，“九二共识”早被蓝营妄自解释到面目全非，那些仅剩表面图腾的符号显然已无法跟上新时代的变化。蓝白合本是最有机会推翻民进党的策略联盟，同时能产生改变传统蓝绿结构的外溢效果，帮助统派从中找到机遇，正如“太阳花”刺激年轻一代统派出头一样，才有机会带领中间选民对两岸未来进行不同于岛内传统思维的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，岛内一些有识之士的这番先见之明，却极易地被那些表面的意识形态符号淹没，引来“自己人”及“华独”水军围剿。就像柯文哲也低估了蓝绿结构在台湾长年的威力，尤其背后更有美国及资本的力量，不是用点小计谋就能撼动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如雁默一文点出的现实：国民党愈要搞“弃柯保侯”的操作，反而愈会刺激柯粉在柯文哲无望当选下转投赖清德。赵少康和朱立伦虽然也发觉这个问题，强调不能过度打柯，要集中火力打民进党，对柯进行“围而不打”，但个中分寸的拿捏显然并不容易把握。况且赵自己也说出，只要把柯的支持度打到20%以下，国民党就能胜选，言谈中仍透露就是要搞“弃柯保侯”，但实则只是更助长柯粉回流民进党，同时又无力吸收其他中间选民支持侯康配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯康配要突破眼下困境，似乎只剩两条路：一、揭发民进党具体的贪腐弊案，但这需要有如过去邱毅那样的大将，敢于冒风险和民进党针锋相对；同时还得是蓝绿差距极小的情况，打弊案才能发挥关键作用，也才有“深喉”愿意提供情资。二、操作“战争与和平的抉择”，这也是赵少康从去年就喊出的口号，但在台湾社会一直没有真正发酵，因为现在中美关系缓和，两岸并无战争的急迫感。这其实也是一种吊诡，那就是两岸不够紧张，人民无感；而两岸若紧张却又不够迫切（比如解放军又发动军演，却也没真的飞到台北上空来），很可能还是有利民进党操作“恐中”，国民党仍难得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是现实存在的问题，一些人还停留在十年前的思维，以为用所谓“九二共识”对抗“台独”，就能动员群众，解释当前台湾选战及政情，那不是对岛内情况认识太过浅薄，就是刻意选择最“舒适”的讲法，活在传统蓝绿结构的产业链了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>