<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d660338fad4e6d29d60b910b4c1d9b2</guid>
<title>广外“口罩神”：我在乌兹别克斯坦老家，免费教汉语</title>
<link>https://www.guancha.cn/muluojiangkenjiebaiyefu/2022_11_05_665335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;2020年疫情刚发生的时候，您亲自带着两万多只口罩来中国，捐献给了您的母校。这是一个非常勇敢、非常了不起的行动。经过这次口罩捐献后，您在中国的社交网络走红，有更多的人认识您，了解了您的故事，这有没有给您的学习、工作和生活带来什么改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罗江·肯杰柏耶夫：&lt;/strong&gt;有很多陌生人在我的微博和微信视频账号留言，谢谢他们的鼓励和支持。很多人评价我为“口罩神”，这是我印象特别深的，因为我觉得这个太“夸张”了，太褒奖我了，我只是一个普通人，其实称我为“口罩侠”或者“口罩小哥”，我会感觉更亲切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还看到有人评论我一句名言，令我印象特别深——“铁肩担道义”。我后面还去搜了这句话的典故，汉语的确是非常有魅力的语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学的同学、老师和领导们知道以后，也给了我很多赞赏和表扬。说实话我会很不好意思，谢谢他们的表扬，但是我觉得我做的事情是应该的。2021年六月底，我从广外本科毕业了，在大使馆的推荐下，我有机会参加了广外的研究生考试，通过后便开始了国际汉语教育专业的学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/31/20221031150208490.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，穆罗江·肯杰柏耶夫带着在乌兹别克斯坦采买的口罩准备送往中国。受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您在接受采访时多次提到“中国是第二个故乡”，为什么喜欢中国？为什么会对中国产生这么深厚的情感？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罗江·肯杰柏耶夫：&lt;/strong&gt;我2014年到中国，如今已经是第八个年头了。在广州，我度过了我的整个大学生活。广州也代表了我的青春，我的人生观、世界观和价值观也在这里成型。广外的老师们、同学们像是我的家人朋友，陪伴我度过了美好的这些年，所以对我来说，中国是我的第二个故乡，我在这里有长久且珍贵的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;2020年阿里巴巴给您颁发了2万元奖励金，您本来是计划用奖金和家人一起旅游，而您把这两万元奖金都用于在乌兹别克斯坦建设汉语课堂。能否分享一下您当时的想法？为什么会想去建设乌兹别克斯坦的汉语课堂？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罗江·肯杰柏耶夫：&lt;/strong&gt;当时如果我们用这笔钱去旅游，的确能给我们一家人留下美好的回忆，但如果把这笔钱用来建设汉语教室，将会有很多学生受益。本地有很多人对汉语感兴趣，但是他们没有可以获取学习资源的机会。当时在乌兹别克斯坦，开设汉语课程的地方特别少，只有孔子学院、几所大学和一所中学，而且都在首都塔什干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时也是抱着实验的态度，想看看如果开设汉语课堂，会有多少学生来，授课会有怎么样的收获。我觉得用这笔奖励金建设汉语课堂的决定是非常正确的，很多学生来上课，他们对汉语有持续且充沛的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/31/20221031151606907.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;穆罗江与太太筹办的汉语课堂，教室墙上贴的横幅上写着“中乌友谊之树长青&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”。受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
我们是在自己装修的汉语教室内开展课堂的，每周一三五的下午开课。开课的当天有两节课，一节课40分钟，期间休息十分钟。我们的课堂并不在首都，而是在我的家乡­——斯达亚州的古丽斯坦市。在我的家乡，除了我太太以外的中国人数量不多。另外，我们的汉语课堂属于公益性质，面向学生免费开课，老师是没有收入的，因此在这里只有我太太再加上我，一共两名汉语教师在我们的课堂提供汉语课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我在读广外的硕士研究生（网课），我太太也在乌兹别克斯坦的首都塔什干读硕士研究生，我们暂时搬到了塔什干，等我们2023年夏天毕业以后，希望继续开展我们的汉语教学工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/31/20221031151456206.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在穆罗江与太太筹办的汉语课堂里，乌兹别克斯坦的学生在学习汉语。受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您认为，为帮助更多的乌兹别克斯坦的汉语爱好者学习汉语，中国还可以给予怎样的支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罗江·肯杰柏耶夫：&lt;/strong&gt;如今每年从中国有很多公派汉语教师和志愿者来乌兹别克斯坦首都的孔子学院和高校教学，也给予了很多去中国留学的名额和机会。我觉得在乌兹别克斯坦其他州的高校也可以邀请中国老师来教授汉语课，同时也可以向本地的汉语教师提供培训和去中国交流学习的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;近几年，越来越多乌兹别克斯坦的年轻人选择来中国学习和工作，您作为其中一名留学生，可否谈谈，您当时为什么会选择来中国留学？为什么中国会成为越来越多乌兹别克斯坦青年选择的求学目的地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罗江·肯杰柏耶夫：&lt;/strong&gt;我来自普通的工人家庭。高中毕业后，我想出国留学，但是家里的条件不允许，于是我们一家去了俄罗斯打工挣钱。几年后，我用存下来的钱，准备咨询留学的事情。那时，我一个经商的朋友跟我说，如果你想留学，去中国留学吧，那里地大物博，文化、教育、经济和科技都很发达，和欧美国家相比，中国的文化和传统和我们更相近。如果你去了，你绝对会眼界大开。我直至现在都特别庆幸我选择了去中国留学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在越来越多乌兹别克青年到中国留学，有了“一带一路”倡议的政策吸引和支持，他们的求学之路比我们当时容易很多，他们能获取的资源也很多。现在乌兹别克斯坦的学生们有更多来华学习的机会，没有汉语基础的学生可以申请进修汉语，获得汉语水平考试证书以后可以申请本科和研究生专业，在乌兹别克斯坦本地就学的本科生和研究生也能申请一年的来华交换学习机会，并且有很多的、各种类别的奖学金名额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“一带一路”的政策支持下，中国有了越来越多与中亚国家（包括乌兹别克斯坦在内）有业务往来的公司，这些公司非常欢迎在中国留学过的乌兹别克斯坦学生，也愿意给他们提供毕业后继续留华工作的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您或者您身边的乌兹别克斯坦青年如何看待中乌关系？乌兹别克斯坦的年轻人对于中国和乌兹别克斯坦的合作有怎样的期待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罗江·肯杰柏耶夫：&lt;/strong&gt;我们非常看好乌兹别克斯坦和中国的友好关系，我觉得随着时间的发展，我们的各方面关系和合作会越来越深。如今乌兹别克斯坦和中国的学术交流也日益加深，也有很多中国学生和专家学者来乌兹别克斯坦访学。我们期待乌兹别克斯坦和中国在教育、文化、传统、艺术等方面有跟多的交流，这对我们学生来说是特别有意思和值得期待的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您今年9月参与了上合组织撒马尔罕峰会的翻译工作，您如何看待上合组织？在您看来，上合组织给乌兹别克斯坦带来了怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/31/20221031151924137.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年9月，穆罗江来到上合组织撒马尔罕峰会现场，担任中国媒体翻译。受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罗江·肯杰柏耶夫：&lt;/strong&gt;上合组织对中国和乌兹别克斯坦都特别重要，是不容错失的平台。上合组织给乌兹别克斯坦带来了和其他国家缔结友好关系、加深各方面合作的机遇，也是给乌兹别克斯坦增加世界影响力的重大助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe9e8a8074ff57ff1fa2cd366095430a</guid>
<title>从“爆吧”到“爆破网课”，组织化的网络暴力该怎么治？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_11_05_665333.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。最近，“网课爆破”事件引起了各方关注和热议。今天，我应小编之邀，就网课爆破事件以及相关的网络治理问题，简单谈谈我的认识和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/04/20221104213152724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据媒体报道，河南一名女教师在网课遭受到有组织地“爆破&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”——大量不明人士冲进网课直播间辱骂、播放音乐和不雅视频——之后心梗去世。事件发生后不少网课参与者都表示也遇到过类似情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，新浪微博上有一个标签称“网课爆破是新型的网络暴力”，这一观点已成为主流共识。对中国的互联网的发展和应用比较熟悉的朋友会发现，贴吧时代的“爆吧”行为在某种程度上可以视作“网课爆破”的前身，二者具有两大共同特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，都具备“干扰性”特征，也即试图阻断正常的网络沟通和交流。“爆吧”使贴吧网友无法正常讨论；“网课爆破”使授课无法继续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，都具备“暴力性”特征，也即使用攻击性的语言、骚扰性的视频乃至违反公序良俗、带有人身攻击性质的不雅言辞，攻击特定的目标或泛化的非特定目标，以达到扰乱秩序的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“网课爆破”与“爆吧”毕竟还是不同的。网课爆破不仅是普通的网络暴力，更是网络暴力向正常课堂教学活动的渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线下的校园暴力行为在世界各国均有出现。例如，美国的“特色”就是层出不穷的校园枪击事件，这些枪击事件往往与校园霸凌有关；中国也有校园霸凌的相关报道。校园暴力具有弥散化的特点，因此难以用打击刑事犯罪的传统方式进行提前预知性处置。不过，考虑到中国制度和文化的整体特点，线下的校园暴力行为通常难以直接干扰教室中的正常教学秩序，更鲜少将教师作为攻击或干扰的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线上的“网课爆破”则更为复杂。这一问题是在新冠疫情的特殊背景下产生的：受疫情影响，课堂教学开始向网络空间扩展，大量使用网课教学。网课的开展降低了暴力行为干扰教学秩序的“技术门槛”，原因主要有如下三点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是网络的匿名性。网络世界天然的治理难点在于，即便是引入了“白名单”机制的软件，也不可能完全解决实名制问题。而即便解决了实名制问题，顶着“数字化面罩”与他人交流的体验也完全不同于线下面对面交互的体验，人们在不使用真实身份时更容易肆意释放内心的极端情绪。几年前的香港的街头暴力事件就是一个典型的例子：有些人平时看似遵纪守法，可一旦有了头套或口罩的“掩护”，其暴戾的气息就毫无遮掩地散发出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是个体技术能力的不对称性。在传统的教学体系中，教师在知识和能力体系上相对学生占据高位；但在如今的技术时代，很多教师受限于专业背景和职业培训，在对网课所用软件的熟悉程度方面还不如学生。因此，如果网课秩序的维持基于教师与学生间单对单的能力博弈，那么师生之间的能力和优势很可能发生“倒置”。这种师生优势的倒置使得教师在面临“网课爆破”的冲击和挑战时难以运用软件的部分功能架起 “第一道防线”、及时阻断“爆破”行为，“爆破”的成本和技术难度也就相应地下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是制度和治理机制的相对缺失。新冠疫情突如其来，因此，教学行为自线下向线上的大规模转移是在缺少事前准备的前提下展开的，我们还没有来得及从经济学、政治学等角度去研究、设计和修订相关制度，导致网课成为了一处管理的“洼地”。我们需要从两个方面推陈出新、提升治理：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，需要进一步明确，对于未成年人所做出的介于“违反公序良俗、对他人造成干扰”和“触犯法律”之间的“灰色行为”，应如何进行有效管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，需要探索一种常态化机制，用于认定和治理网络暴力行为。治理是需要成本的，任何治理政策都需要在成本和收益之间实现某种平衡。“爆吧”、“网课爆破”等网络暴力行为具有技术门槛低、数量多、涉及主体复杂（超出单一部门职权范围，需进行有效的跨部门协作）等特点，因此边际成本相对较高。所以，对网络暴力行为的认定和治理即便不说是全然空白，至少也是一个弱项，有待进一步改进和提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cda9e49f671df88c091f894f3d1326e4</guid>
<title>把大洋深处的海参搬到中国餐桌上，这个过程可不简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunBo/2022_11_05_665332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 观察者网专栏作者 孙博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为高水平开放的窗口，作为合作聚能的平台，第五届上海“进博会”吸引了来自全球各地的商家，加拿大欧参力得渔业公司（Ocean Pride Fisheries Ltd，OPF）也是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然它还只是初次参展，却与中国有着三十来年的缘分。11月初，朱尔斯·勒布朗（Jules Leblanc）总裁在公司所在地──新斯科舍省（Nova Scotia）韦奇波特镇（Wedgeport），接受了笔者的电话采访；而万里之外，他的同事正在上海紧锣密鼓地布展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长期青睐中国市场，近年加大力度开拓&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒布朗于2014年从父亲手中完全接手公司，始终对开拓中国市场富有浓厚的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，公司很早就开始了与中国市场的合作。大约从上世纪90年代起，他们就通过香港的贸易伙伴覆盖到大中华区市场，尤其从2000年以后，到中国的出口日益增多。但那时他们是以生产厂商的身份给中国的一些进口商供货，并没有在中国市场推出自己的品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2007年，勒布朗还在给父亲“打工”的时候，就第一次走访了中国。他有一个胞弟，名叫乔什·勒布朗（Josh Leblanc），曾在家族企业担任运营经理，2012年赴香港生活，并创办了自己的公司，从事进口海参和其他海鲜产品已有十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在访问香港时，勒布朗常跟着弟弟走街串巷，与供应商见面，推广和销售加拿大干海参等产品。为了融入当地生活，了解中国人的饮食生活和文化，他和朋友们吃起了传统的香港火锅配海参肉，别有风味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，他们公司作为加拿大代表商，参加了深圳的贸易展会。之后几年里，勒布朗率团访问中国数十次，参加各种贸易展览会，了解风土心情，吸收中国文化，并与供应商建立长期合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使新冠疫情蔓延的几年，也阻挡不了欧参力得开拓中国市场的步伐，反而加快了。他们从2021年开始，正式开始了在中国运作自己品牌海参的操作，在中国注册了“欧参力得”“OCEAN PRIDE”“OPFL”等多个商标，2021年9月开设了“OCEAN PRIDE FISHERIES”天猫跨境海外旗舰店，2022年2月开设了“欧参力得”天猫旗舰店，2022年6月进入了京东商城。此外，还有百货超市、盒马等线下渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过入驻这些中国知名渠道，以及借助社交媒体、直播、网络软广、抖音快手短视频、团购等现代营销手段，直接触达消费者，他们在获得销售量的同时，也收获了一批认可其产品的用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒布朗透露，他们还与国内知名导演和演员合作，赞助和植入了正在拍摄的电视剧，在剧情中有效融合了欧参力得海参送礼佳品和滋补食材的特点和立意。该剧将在2023年春节期间在国内知名卫视播出，非常期待欧参力得在片中的呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/04/20221104164547955.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧参力得海参&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒布朗说：“中国消费者食用海参的历史悠久，消费量巨大，我们非常看好这个消费市场。我们欧参力得海参是具有高性价比、高质量的滋补产品。在同类大西洋海参中，我们由于在同行业中的规模优势而拥有了海参捕捞供应量的话语权，质量稳定性的保证和价格优势。所以，在日益被中国消费者看好的北大西洋海参（红极参）品类，我们的品牌产品无疑是一个非常好的选择。同时选择经销我们品牌的合作伙伴和经销商，也会注意到其销售利润和动销之间的完美结合，并更有兴趣开拓经销我们的产品到更广泛的渠道，实现共赢！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开巨大的中国市场，还得有一支“中国团队”。 勒布朗自豪地说，他们的中国首席代表杨成鹏（James Yang）先生、欧参力得亚太区总监/大中华区负责人俞恒列（Eddie Yu）先生，都是得力干将。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海颐声生物科技有限公司是欧参力得干海参在中国的总代理。颐声依托自身扎实的渠道开拓和运营能力，加强中加商务合作交流，大力开拓线上及线下渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，上海颐声积极推进欧参力得旗下的海参衍生营养补充剂产品Bêche在中国的业务开展，并已在天猫开通了Bêche产品的海外旗舰店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨成鹏先生任上海颐声生物科技有限公司总经理，是进口食品领域的专家，毕业于清华大学，从事快速消费品和进口食品、保健品行业20年。曾在国内几大知名快消品品牌公司任职，管理全国市场拓展，获得了不菲的业绩。他担任上海颐声总经理后，成功引进和培养多个进口食品和保健品品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俞恒列先生是一名进口食品领域专家，也是资深品牌行销和媒体策划人。他不仅在中国从事进口食品和快速消费品行业20年以上，还参与了达尔豪斯大学（Dalhousie University）海洋科学实验室的Bêche海参生物活性研究课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧参力得近年常常亮相中国各大博览会。2021年10月底，第25届中国国际渔业博览会在山东省青岛市举办，来自亚洲、欧洲、美洲及大洋洲等19个国家和地区的970多家企业参展。欧参力得渔业首次作为加拿大新斯科舍省的代表企业之一参展，并向中国客商近距离解读了野生北大西洋深海参。展会期间收到了几十家企业前来洽谈合作意向，并寻求商机，共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该届渔博会是疫情以来全球水产领域首次举办的国际大型展会，欧参力得渔业展台上络绎不绝的咨询与洽谈，可见中国渔业市场仍旧十分活跃。在现场，餐饮、电商、批发等行业人员都对他们的北大西洋深海参的品质表示了认可，这对提振他们进入中国市场的信心意义重大，他们也期待全球渔业的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月下旬，中国国际健康营养博览会（NHNE 2022）在上海国家会展中心召开。本届NHNE汇集了1200家全球领军品牌带来的上万种健康营养产品，吸引了12万人次的经销商、代理商、终端采购商等进行参观洽谈，欧参力得渔业是加拿大海洋省的代表和加拿大国家馆的主力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技助力食品行业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒布朗一家能取得这样的成绩，是因为站在渔业科技化的潮头，他们经过35年的不懈努力，打造世界上最大的加工叶瓜参的垂直一体化海参加工企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒布朗说：“欧参力得重视维护大西洋海参这一物种的丰富性，所以我们采用的是一种可持续的循环渔业模式，并持续投资于相关的研究和技术（我们称为一种“海洋管家”技术系统和设备），使我们能够持续系统地观测海参的存续，确保大西洋海参生态系统的完好和深海参的足额参龄。可持续发展是欧参力得渔业的核心。我们想为子孙后代保留充足的大西洋海参的供应。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>382d7574db00c14f513eea9a0e17ba34</guid>
<title>中资入股汉堡港，这笔账该怎么算？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2022_11_05_665328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月4日，德国总理朔尔茨对中国进行正式访问。根据外媒报道，朔尔茨将率领一个高级商业领袖代表团，其中包括阿迪达斯、德意志银行、西门子、拜恩泰科（BioNTech）、大众汽车等德企的首席执行官（CEO），可见意在推动中德贸易进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在朔尔茨访华之前，中德两国间最受关注的新闻恐怕莫过于中远海入股汉堡港一事。有消息称，德国议会内部部分议员、德国政府经济部内政部等6个参与投资审查的部门认为中国可能利用经济影响力来贯彻自身的地缘战略利益，希望阻止该交易。最终，德国政府批准中企中远海持有汉堡港“福地”集装箱码头24.9%的股份。中远海虽然成功收购了汉堡港码头，但较少的控股比例使其无法获得经营决策权等各项权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中远海是中国国有船公司，世界第四大集装箱班轮公司。汉堡港在2021年世界港口排名中位于19位，在2022年被泰国林查班港超过，目前在世界港口排名中排第20位。那么，这笔交易对中德两国的价值何在？为什么会生出波澜？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/11/02/20221102142302443.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;563&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集装箱班轮公司需要控股集装箱码头公司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集装箱班轮公司收购集装箱码头，在业界看来是司空见惯的交易。为什么集装箱班轮公司都会去控股运营集装箱码头公司呢？因为这两种公司在实际业务中需要紧密配合，相互需要对方的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道集装箱船舶需要停靠在集装箱港口中，具体来说，集装箱船舶是停靠在码头的泊位上，一个泊位每次只能容纳一条船停泊。泊位上配备若干台用于装卸集装箱的吊机。一个码头拥有若干个泊位，例如上海沪东集装箱码头有4个干线泊位，2个驳船泊位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近的若干个码头和后方的集装箱堆场、仓库、集疏运体系，共同组成一个集装箱港口。宁波港拥有19个码头，其中日常用于集装箱运营的约6个码头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形成码头的土地、岸线、水域等是国家领土；集装箱堆场、码头吊机一般是国有或者公司投资的固定资产。一般国家会设置港务局、港口管理局等机构对码头进行行政管理，有海关作为执法机构对出入码头的货物进行执法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般某一个码头或者某几个码头会有一个在长时间内拥有特许经营权的码头运营公司来运营。这种码头运营公司属于商业公司，所以是可以进行商业收购的。集装箱班轮公司一般控股的就是运营码头的公司，并通过运营公司控制码头的生产经营活动。所以，有些新闻中会简写为某班轮公司控股某码头。比较知名的码头运营公司有李嘉诚的和记黄埔；泰国前总理英拉曾经在2019年出任汕头国际集装箱码头有限公司董事长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用日常生活做个比喻，港口就是个停车场，码头就是停车场里划分为ABCD不同的停车区，泊位就是每一个停车位，集装箱船舶就是要进去停的汽车。码头运营公司就是向你收停车费的停车场管理公司（物业公司）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/11/02/20221102142750254.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;259&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/11/02/20221102142825390.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;241&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;停靠在泊位上的集装箱船舶&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集装箱船舶停靠港口是为了装卸集装箱，目前集装箱码头装卸的最高效率记录是2003年9月30日，中国青岛港前湾集装箱码头公司许振超桥吊队在接卸“地中海阿莱西亚”轮的作业中，创造的每小时381自然箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前最大的集装箱船舶可以装运超过20000个二十尺标准集装箱。由于船舶越大，单箱的运营成本越低，行驶在亚欧干线上的集装箱船舶多半是超过10000标准箱的大型船舶。虽然每次集装箱船舶装卸时不必将所有集装箱都卸下，但卸下进口箱、装上出口箱都是独立的装卸过程。有时为了将压在下面的集装箱卸下，还需要将上面的多个集装箱先卸下临时放到码头上再装回船上。每条集装箱船舶的装卸都需要花费一定的时间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>