<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7fade56fcfd849eec63a610c51e62edc</guid>
<title>他对中国充满偏见，却无力挽救美国的霸权地位</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyao01/2021_11_22_615668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张耀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国著名国际关系理论家约翰·米尔斯海默在《外交》杂志上发表文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2021_11_15_614798.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《不可避免的对抗——美国、中国与大国政治悲剧》&lt;/a&gt;。文章指出，美国当初不应该支持中国加入世界贸易组织，不应该采取“接触”政策；美国过去几十年对中国采取的一系列政策都是“失败”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说来，米尔斯海默先生的这些观点，可能过于天真了。他在批判之际，忽视了几个重要的问题：美国这些“失败”了的政策当初真的是可以避免的吗？美国未来可以不再继续采取这些“失败”的政策了吗？美国是不该为之还是没有能力不为之？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/22/20211122082634671.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不可避免的对抗——美国、中国与大国政治悲剧&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国主流基督教思想的反叛者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默的理论建立在彻底的“西方中心主义”基础之上，从不关注非西方文明，把历史上欧美国家的强权争夺、尔虞我诈、殖民扩张、种族杀戮看作是永恒的普遍规律。他不仅宣称自己的理论跨越整个人类历史，而且宣称自己的逻辑框架可以适用于西方之外的整个人类世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上个世纪90年代初他刚刚出名的时候，就一直坚持这样一种观点。自2001年《大国政治的悲剧》出版之后，20年来他只是在不断地炒冷饭。他逻辑简单，却怀有致命的自负，甚至反复宣称“至今没有任何人驳倒我的观点”，“我的预言全部得到了证实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，可能是因为绝大多数中国读者没有充足的时间阅读米尔斯海默的作品，我们很多人仍然对他的理论有着巨大的误读，甚至很多人误以为他的观点就是美国人的主流价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看法是南辕北辙了，的确是误会。实际上完全相反，米尔斯海默是站在美国主流价值观的对立面，他几十年来致力于批判美国人的价值偏见、道德自负、滥用权力、外交无能。甚至他长期被美国主流学术界、主流政策界排挤，很少有人敢公开拥护他的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国读者来说，这点可能难以理解。在美国的舆论场上，米尔斯海默和美国学术圈、政策圈的主流人士，是基于两种截然对立的价值观。但二者都是对中国怀有巨大的偏见的，并无本质区别，只不过是五十步笑百步而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默和美国的主流战略家都想维护美国独霸的地位、打压中国的崛起，提出了截然不同的对华政策，但是他们的努力都已被证明是失败的，是一场没有意义的争论。米尔斯海默和美国主流政客都想维护美国的霸权地位，但是他们都不能解决今天美国国内面临的巨大问题，因而都无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/22/20211122082820771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;米尔斯海默（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较而言，过去40年来，美国及绝大多数西方国家的对华政策是这样一种思路：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，通过对中国采取所谓“接触”政策，引导中国采用美国式的经济体制，最终让中国放弃对本国的经济主权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，通过一些人文交流项目，鼓励和资助中国优秀的学者赴美留学，希望他们把美国的文化和价值观带回中国国内，进而改造中国社会；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“接触”的政治含义实际上就是和平演变，即不通过战争和强制的手段，逐渐引导中国政治体制的变化，让中国拥抱美国，最终成为另一个基督教国家；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，允许中国加入各种美国主导的国际制度，以此来“规锁”中国的发展道路，约束中国的的国际行为，延缓中国的发展速度。2021年11月，美国总统国家安全事务助理沙利文坦言，美国以后“不再寻求改变中国体制”。这句话等于承认，美国政府过去的对华政策就是要改变中国的体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与尼克松之后的历任美国政府不同，特朗普政府采取了一种赤裸裸的、完全不讲道义的、极端强硬的对华政策。过去40年，美国是通过一种虚伪的道德来掩饰其对华政策的目的，通过软性的、温和的方式，诱骗中国改变政治体制。特朗普政府则是采取蛮力四面出击，直接公开宣称美国就是要改变中国体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若借金庸先生的小说来类比，以往的美国政府以及今天的拜登政府，采取的对华政策很像是《笑傲江湖》中的“君子剑”岳不群，善于玩弄阴谋权术，可以概括为以诱促变；特朗普则非常像那个善于网罗各种江湖黑道的左冷禅，以压促变。不过，这两种手段本质是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/22/20211122083002128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岳不群（左）与左冷禅（右）（1996年《笑傲江湖&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》剧照）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默的战略主张，与上述两种完全不同。他的核心理论主张是，任何一个群体都是生活在国家这个共同体之中，因此任何一个民族都天然具有民族主义情感，他们对本国的认同一定高于对其他任何国家和意识形态的认同。希望改变一个国家的政治体制，是根本不可能实现的。美国的自由主义导致了它的内政的持续失败，并且推动美国对外滥用权力，损耗美国的国力，堪称万恶之源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的主流传统，是希望通过基督教思想来改造全世界，在米尔斯海默看来这根本就是天方夜谭。与主流相反，米尔斯海默主张美国应该审慎地运用美国的权力，不可盲目输出价值观，而是将权力用在最应该使用的地方，以尽可能地维护美国的霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对外战略方面，米尔斯海默主张采取所谓“离岸制衡”政策。简单地说，美国必须防止全世界出现任何区域霸权，这样美国才可以有效支配全球事务。在今天，只有中国有能力成为区域霸权，而且中国的经济军事实力正在持续上升。因此美国必须集中所有权力，将阻止中国的崛起作为第一要务。所谓“民主国家联盟”是没有任何意义的，以意识形态来划分敌友将会削弱外交政策的有效性，并且给对手以可乘之机。今天，包括拜登和特朗普在内的所有美国政客，都未能阻止中国的崛起，关键原因在于受制于美国的价值观偏见，战略的目标和手段都是错误的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db2a2dcce0255e971410f1434d504285</guid>
<title>立陶宛能引发“多米诺效应”？美国低估了欧洲各国的智商</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2021_11_22_615661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月18日，立陶宛不顾中方严正抗议和反复交涉，允许台湾当局设立所谓的“驻立陶宛台湾代表处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举公然在国际上制造“一中一台”，背弃立方在两国建交公报中所作政治承诺，损害中国主权和领土完整，粗暴干涉中国内政。中方对此表示强烈不满和严正抗议，决定将中立两国外交关系降为代办级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛为何这么嚣张？首先当然是美国的挑动，其次，立陶宛还心存幻想，以为也能得到欧洲的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，欧洲议会是曾对立陶宛表达过支持的。但这只是口头上的支持，而且欧洲议会的意见和表态，并没有任何法律效应，也不能代表欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，欧洲议会在斯特拉斯堡举行全体会议，并在会上针对“欧盟–台湾政治关系与合作”报告进行辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧盟–台湾政治关系与合作”报告是欧洲议会第一份专门针对台湾地区所发布的立场文件。这份报告向欧盟委员会和成员国提出了一系列与台湾合作的建议，包括推动将位于台湾的欧洲经贸办事处更名为“欧盟驻台湾办事处”、支持台湾以观察员身份全面参与国际组织、将台湾纳入欧盟印太战略以及展开欧盟-台湾双边投资协定（BIA）影响评估及范畴界定等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告获欧洲议会最大党派“欧洲人民党党团” （EPP）的支持。但值得注意的是，该报告不具任何法律约束力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/22/20211122075508900.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;EPP目前的领导层，图片来源：EPP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个所谓的欧洲议会最大党派，其实是一个专门针对中国的团体。3月，这个党团通过了首份欧中关系立场性文件，并突出双方关系应向“公平”和“互惠”的方向发展。欧洲人民党当时通过推特表示，“中国的宏大战略削弱了欧盟。因此，我们必须改变政策以保持欧洲的优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人民党还以为，他们叫“人民党”，就可以代表欧洲人民了。欧洲人民党在报告中说，“欧洲公民认为，由于中国的强硬态度和在成员国中日益增加的存在，他们的欧洲生活方式正在受到挑战。欧洲感到关切的是，缺乏透明、公平和平等的规章制度损害了竞争，对他们的生活弊大于利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人民党在该战略文件中还提出了政策建议，比如，合作解决全球问题，捍卫基于规则的国际秩序，系统性竞争，维护欧洲利益。文件还以新冠疫情为例，研究了欧中关系的现状。文件还谈到，欧盟正面临着与中国在不同领域的系统性竞争，包括经贸关系层面等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，即便没有立陶宛这一出，这个欧洲人民党也会跳出来利用台湾问题向中国发难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，别说这个欧洲人民党了，即便欧洲议会，也很难对欧盟的相关政策真正起到什么作用，更不要说干预欧盟各国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月18日，媒体披露，欧盟推迟了一项与台湾提升经贸关系的“机密”计划，这显示出“欧盟内部对如何最好地平衡与台北和北京的关系存在不确定性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也同时证明了欧洲议会在10月通过的所谓“欧盟-台湾政治关系与合作”决议，不但没有任何法律效力，而且没有对欧盟产生真正的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟心里很清楚，中国的红线是什么。声明“推迟”这项计划，只不过是让各方都有一个台阶可以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，欧盟也有它的私心，在当下全球芯片短缺的情况下，在全球芯片供应链中占据重要地位的台湾地区对欧盟的吸引力很大。布鲁塞尔希望台湾的主要芯片制造商能来欧盟投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当欧盟看到美国已经决心把这个产业死死抓在自己手中的时候，就知道这个希望落空了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，虽然欧盟在2015年将台湾地区加入了有资格与欧盟建立投资协议的贸易伙伴名单，但是，欧盟至今没有与台湾就这一问题举行会谈。同时，欧盟官方迄今否认有意与台湾谈判双边投资协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁也不愿意引火烧身啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲议会议员上个月窜访台湾时，中国驻欧盟使团就发出警告，一个中国原则是公认的国际关系准则和国际社会普遍共识，是中欧建交和发展双边关系的政治基础，不同台湾当局开展任何形式的官方往来，是遵守一个中国原则的应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把立陶宛推出来，用心是非常险恶的。美国的目的就是逼迫欧盟支持立陶宛，然后企图制造多米诺效应，让更多的欧盟国家跳进火坑。美国的目标就是拿下中东欧的个别国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/22/20211122080026278.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》这样的主流媒体自然积极配合造势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可美国显然低估了欧盟各国的智商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，中东欧国家在匈牙利首都布达佩斯同中国签署了合作协定。此后每年一次的领导人峰会，让这一合作不断加深。其实，自2009年以来，中国对中东欧的投资递增了三倍。尤其在以塞尔维亚为主的西巴尔干地区，中国投资非常活跃。以中资贷款支撑的桥梁公路项目，拉动了当地经济的快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国同中东欧国家率先探索跨区域合作同共建“一带一路”倡议对接，率先实现“一带一路”合作协议在地区全覆盖，波兰、匈牙利、捷克、斯洛伐克等国成为中欧班列重要通道和目的地。2020年，中国企业在中东欧国家签署工程承包合同额54亿美元，增长34.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国极尽挑拨之能事，中东欧各国并没有动摇。毕竟，中国给他们带来的，是实实在在的利益，而不是空头支票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国想把中东欧国家作为突破口的企图，注定以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于欧盟大国法国、德国等，美国根本没去动心思，因为它知道，动了也白动。这不仅因为法德等国家与中国战略合作比较密切，而且这些大国根本不会轻易触碰中国的红线，它们在历史上有过轻率的举动，但也都付出了巨大的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然法国也冒出了参议员窜访台湾的事件，但是，这些为了小团体利益的议员，不能代表政府立场，也不能左右国家政策。这些参议员，与上述那些欧洲议会议员，都是一丘之貉，我们大可不必理会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而德国新一届政府认为，欧洲与中国经贸关系深厚，中国是世界强国，它的发展符合欧洲商业利益。德国和欧盟应该以现实、自信的态度与中国打交道。德国新的领导人无疑将继承默克尔的对华政策，德国外交部也强调政府对台海问题的立场不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来，美国苦心经营的欧盟支持立陶宛为“台独”撑腰，多米诺效应将在欧洲爆发的“大戏”，还没开始，就要落幕了。没办法，谁让美国走错了片场呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c3fa2fac84dd8bbbff9e391078075fa</guid>
<title>拜登先生，我们需要“保卫台湾”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnBolton/2021_11_22_615659.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·博尔顿 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登总统就职10个月后，美国仍然没有出台本国的对华战略。拜登和习近平在（上）周一举行的视频会议，不过是令这一缺失更加突显了出来。动听的言词和总统的宏论无法替代明确的政策。北京可能会将白宫强调的“缓和紧张局势”视作是给自己开了绿灯。为什么美国缺乏政策导向？是总统怠政还是政府内部意见不一，亦或是无人决断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论出于何种原因，美国都迫切需要明确阐明其对华政策。这不仅因为白宫是美国庞大官僚机构的必然领导者，还因为美国正面临着重大的抉择，需要有识之士展开公开辩论。长期以来，美国的外交和国防政策都没有获得足够的重视。鉴于美国面对主要来自中国的威胁，但也面临来自俄罗斯、较小流氓国家和恐怖组织的威胁，我们不能再浪费时间忽视这些问题了。现在，中国是国家安全辩论中不可回避的主要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/18/20211118170015801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《华尔街日报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊发本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登对气候变化的关注可能部分解释了为何国家安全规划不受重视。国务院、五角大楼和国家安全委员会高级官员与中国领导人打交道的时间全部加在一起，可能都没气候特使约翰•克里与中国人打交道的时间多。从一开始，本届政府就坚持气候问题将与其它问题“分开”。这从来都不是现实的做法。对无法与北京达成全球变暖协议的担忧已经盖过了现实的国家安全问题。如果拜登先生曾期望在格拉斯哥气候峰会上取得什么突破，那他的这个期望已被证明是不切实际的。其结果，包括中美联合公报在内，都是令人失望的，不过是重申了克里4月份协议中的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制定中国战略并不需要写出一本1000页的著作。这份战略只需要解决两国的核心议题。其中以下两个是重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是“保卫台湾”这个美国事实上的“盟友”和重要贸易伙伴，这个对日本来说具有重要价值的地区，这个“第一岛链”（隔断中国大陆与太平洋的一条地理防线）上的关键一环。但许多美国人现在却连台湾和泰国都分不清。为了“保卫台湾”，更不用说要保卫范围更大的东亚和东南亚，我们需要美国公众积极并持续地支持政府。但拜登先生周一的表现并没有赢得公众的支持。他只是重复了长期以来的陈词滥调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果华盛顿任由北京控制台北，那美国从阿富汗撤军所造成的巨大损失还将成倍放大。如果中国领导人认为美国的犹豫不决和软弱可欺意味着华盛顿将会在冲突中让步，那他就会受到鼓励去挑起一场危机，希望可以不战而胜地征服台湾。中国领导人可能会觉得他还有三年的行动时间，此后就要冒险迎来一位不那么无能的继任美国总统。这个问题既复杂又危险，要解决这个问题需要我们具有相当强的创造力。而拜登先生却并没有表现出这种宝贵的创造力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国斥巨资发展本国战略性武器和其它军事能力，已经对美国及其盟友构成了致命威胁。这可能决定我们已有75年历史的全球核保护伞及它所带来的国际稳定局势能否继续存在下去。这最终还会引发更大范围的核扩散。印度和日本都将承受巨大的压力去增加本国的核资产和获得核武器，这将对亚洲和世界造成影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战中，大型战略武器库受到了审慎的政治管理，中国是否从中吸取了教训尚不清楚，但已显现的迹象却令人忧虑。一个透露真相的行为是：北京在迅速积累此类资产的同时拒绝进行严肃的军控谈判。迄今为止，拜登一直不愿向弗拉基米尔•普京和习近平强调美俄双边核武器条约是冷战遗物。没有任何美国战略家会考虑一边遵守美俄条约，限制美国的核能力，一边允许中国的核能力不受限制地增长。在历史上，多边核谈判从未成功过，但即使成功达成美中俄三边战略武器条约可能也于事无补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾和战略武器都不是热门的竞选话题，而中国甚至还不是公众最关心的议题。尽管如此，类似1958年中国炮击金马和1960年约翰•肯尼迪大声疾呼美苏“导弹差距”这样的议题，会很快再次引起人们的注意。为了确保美国的最终战略是可行的，政治领导人需要就这些挑战展开辩论，以便公民们能够知晓他们在未来必须做出某些决策时会产生什么样的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登先生不想利用他的总统讲坛发起这场辩论，那他的潜在竞争对手应该会用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af7da2a3076b8ddb158ba3f2addcae1d</guid>
<title>中国如何守住供应链中心地位？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_11_22_615657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情造成的全球供应链混乱，已经被媒体反复报道，近来更有愈演愈烈的趋势。刚刚美国公布的10月份通货膨胀率达到了30年来的最高点，这其中离不开供应链的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在疫情之外，过去几十年建成的全球供应链体系似乎逐渐变得脆弱起来。发达国家通过关税和碳税，企图转移供应链到本土或者本土的近邻地区，其他发展中国家希望通过提供更低廉的劳动力资源来争取成为下一个中国……这些都对中国的供应链中心地位提出了不小的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/16/20211116152705503.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;110&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CNN报道：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国交通部长皮特·布蒂吉格（Pete Buttigieg）接受采访时承认，美国面临的供应链紧缺问题将持续到2022年。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么面对挑战，国内需要采取什么样的对策呢？本文想谈几个重要的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是公共卫生方面的投入。疫情不断的变化，病毒的变种不断涌现，这就要求国家持续不断对疫苗和治疗药物研发加大投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是要不断投资推进疫苗的更新换代。德尔塔病毒之后也已经有新的变种出现，最早针对新冠研发的疫苗也需要随之继续升级。而对于一些不同技术路线的疫苗，比如mRNA类疫苗的研发，由于国外制药厂商已经有一些产品占领市场，单单依靠国内的商业投资恐怕不一定足够，这就需要教育科研机构在国家投资的支持下一起参与研发，这样才有把握让疫苗的升级换代尽快追上病毒的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果医疗科研投资能够带来疫苗和特效药上的突破，那么对于我们未来决定是否放开限制、何时放开限制、是否调整疫情管理体制等问题时，也会多一些选择余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/16/20211116155802267.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;374&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华网资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是贸易环境。疫情、运输瓶颈、贸易战等等因素交织在一起给跨国贸易带来许多困难，相当一批跨国企业在加强中国运营的同时开始考虑在其他地方建立新的生产线，他们宁可承担较高的生产成本，也要建立一个距离目标市场近，运输航线分散的供应体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些企业的角度来说，这种分散供应链风险的做法无可厚非。但是，从中国的角度看来，这些分散供应链的计划则使国内制造业承受着压力。一个可以有效减轻这类压力和风险的措施就是通过建立双边、多边和区域性贸易协议，加强中国在供应链中的中心地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个思路就是承认产品的最后组装这一步骤最有可能被转移到那些比中国劳动力成本还要低的国家地区去，比如越南、柬埔寨、孟加拉等。但是通过双边和区域贸易协议，让中国向这些国家出口半成品的关税大大降低，而中国和这些国家之间的物流航运也不受美国港口堵塞的影响，这些国家对美国出口也不受中国高关税的影响，这样供应链里更高价值的上游环节就可以继续留在国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/16/20211116153227968.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这是广西钦州港集装箱码头（无人机照片，1月14日摄）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚生效的RCEP就是这样一个区域贸易协议的典范，以该协议为模板，我们可以考虑研究欧美企业供应商选择的趋势变化，考虑与土耳其、中东欧国家、拉美国家也建立类似的贸易协议，以此来降低中国工业半成品向这些国家出口的门槛，这样让这些国家新建起来的产业链，在上游依然更多依靠从中国进口来获取竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个保障国内工业产业链的策略就是鼓励出口电商，为出口企业通过平台直接向国外最终用户出口畅通渠道，绕开外国中间商提供政策支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一段时间有一个颇为轰动的新闻就是亚马逊冻结了不少中国出口企业的账户，许多在2020年疫情期间通过大量出口获利颇丰的中小企业损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则新闻披露出一个关键信息就是出口企业通过互联网平台直接对国外客户报价，绕过中间商可以抵消国内生产成本上升和关税上升带来的影响，价格依然具有不错的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，亚马逊风波也暴露出来完全依靠海外大平台所带来的经营风险。国内有自己的电商平台在向海外扩张，在政策层面上，可以考虑对于在海外平台上直接经销的企业提供通关、汇兑、贸易信用等方面的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是在政策层面应对外国关税、碳税等贸易保护主义政策的一个思路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f8907c87b858088a71989e07a827ce9</guid>
<title>西方为什么一边妖魔化蒙古人，一边崇拜元朝？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_11_22_615656.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之前，电影《图兰朵》在国内上线，虽然演员阵容强大，场景国际范儿十足，就连宣传海报也炫丽耀眼，但许多观众显然很不买账，以至于网络上的评价相当不理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就剧情故事而言，这部电影主要受同名歌剧的启发。然而，与电影的风评截然不同，在过去的将近一百年里，这部歌剧在欧洲长盛不衰、好评如潮，甚至于被评论家称为“世界十大歌剧之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说“外来的和尚会念经”，为什么外来的经典《图兰朵》到了中国就不香了呢？中外观众的审美，为何在这部作品中变得不一样？是电影的艺术水平有问题，还是另有更深的原因呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于《图兰朵》的原型故事建立在蒙元帝国的时空框架中，我们不妨回到历史，为现实找寻答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108161312636.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;328&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《图兰朵》片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲人的蒙古知识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方文学中有很多经典的爱情故事，尤其多见公主、王子的故事。但有别于欧洲的王室、贵族，《图兰朵》的故事发生在遥远东方的蒙元帝国，主人公是元朝的公主。最早把这个故事创作为剧本的，是意大利人贾科莫•普契尼。简单地说，这是欧洲人创作的蒙元宫廷爱情故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编写剧本当然要有故事源头，意大利人写元朝的爱情故事，还是让人颇有些意外。那么问题来了，欧洲人是从什么时候开始，通过何种渠道了解有关蒙古、元朝的故事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考察文字材料，西方关于蒙古的记载最早出现于13世纪初，来自于传教士的报告。不过，没等这些消息传开，蒙古人的战马就踏上了东欧平原，用血与火给欧洲人留下了难忘的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧的贵族、领主们根本就不知道蒙古是何方神圣，就被按在地上一通暴打。不过，蒙古人来的快，走得也快，几乎兵临维也纳的蒙古骑兵迅速后撤。当惊魂未定的西欧人想搞清楚情况的时候，蒙古人早已跃马扬鞭离开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场极度血腥，却又很短暂的碰撞，让西欧的封建主们无论如何不能忘掉蒙古，但又搞不清楚蒙古究竟是什么来头。于是，一些与战争有关，却又模糊不清，甚至充满了敌意的传言，成为欧洲人对蒙古的初印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，欧洲流传着一种说法，蒙古部族所在地方环境恶劣、土地贫瘠，所以他们才会到处扩张。至于蒙古人，则是脑袋大、脖子粗、胳膊长、腿短，最重要的是力气大的惊人。蒙古人的生活就更令人骇然了，欧洲人说蒙古人茹毛饮血。至于信仰，那就跟不用提了，蒙古人当然是冥顽不灵的异教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此后的几百年里，蒙古西征再也没有发生，往返于东西方的商人、传教士，为欧洲人带来了有关蒙古和元朝的新鲜故事。这其中最有名气的，当然是马可波罗，他的游记几乎塑造了几百年来欧洲人对中国的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯曼帝国兴起后，东西方交通中断，西方一度失去了有关蒙古的消息。直到16世纪之后，耶稣会士向欧洲传回了许多有关东方的知识，这其中有不少与蒙古有关。比如传教士南怀仁曾经跟随康熙巡幸，写下了《鞑靼旅行记》，传教士安多和张诚更是跟随康熙出征噶尔丹，记录了清朝与蒙古准噶尔部的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108162129753.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;496&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;南怀仁画像（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些留心于中国事务的传教士搞清楚了一些重要问题，比如他们注意到，蒙古之内存在不同的群体，于是有了卡尔梅克人、喀尔喀人和蒙古人三种分类。但是，传教士能够接触的信息毕竟非常有限，其认知必然存在狭隘之处。比如他们认为蒙古人性情温和，但生活肮脏贫穷，都是很难感化的异教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，自从蒙古人从天而降，与欧洲打上交道以来，尽管印象深刻，但欧洲人视野里的蒙古一直笼罩着神秘的面纱，各种各样的传说、故事混杂一起，很容易产生了迷幻的故事情节。作为蒙古人建立的帝国，元朝更是套上了神秘的色彩，成为欧洲人眼中一段风格另类的“中国故事”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>