<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ced7bfe07faed613859f346bc7688151</guid>
<title>只需一个适度的绿色溢价，可以消除温室气体排放？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BiEr-GaiCi/2023_06_24_697983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比尔·盖茨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们热爱电力，但我们大多数人并不了解电力。它一直都在我们身边，确保路灯、空调、电脑和电视时刻都能工作；它为各种工业工艺提供动力，而对于这些工艺，我们大多数人平时并不在意。然而，就像生活中有时发生的那样，只有在失去的时候，我们才会意识到它是多么重要。在美国，断电非常罕见，以至于人们都还记得自己10年前因停电而被困电梯里的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前并没有意识到我们多么依赖电力，这些年来，我逐渐认识到它是多么重要。我真的很感激人们为实现这一奇迹付出的一切。其实，平心而论，我对所有的物质基础设施都感到敬畏，因为正是它们的存在，才使得电力价格如此低廉、如此普遍地存在又如此可靠。在富裕国家的几乎任何一个地方，只要你打开开关，灯就会亮起来，而这只需要支付极少的费用。说它神奇，一点儿也不为过。毫不夸张地讲，在美国，一个40瓦的灯泡持续亮一个小时，只需要支付0.5美分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们家中，我并不是唯一对电力有此感触的人：我和儿子罗里经常参观发电厂（见图4–1），这纯粹出于兴趣，我们就是想知道它们是如何运转的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/20/20230620142140527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4-1 2015年，我和家人前往冰岛的瑟利赫努卡吉格尔火山观光。随后，我陪罗里参观了附近的一座地热发电厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很高兴自己投入那么多时间来学习电力知识。首要的一点是，这是一项很棒的亲子活动。（我是认真的。）另外，要想避免﻿气候灾难，弄清楚如何在不释放温室气体的情况下获得廉价而可靠的电力是最重要的事情。这是因为，一方面，电力生产是气候变化的主要驱动因素；另一方面，如果我们获得了“零碳”电力，我们就可以用它来帮助处理其他很多活动的碳排放，比如交通运输和生产制造。我们如果不使用煤、天然气和石油，那么势必会失去一部分能源，而要想把它们补回来，清洁电力将是主要来源。这就是我首先论述电力的原因，尽管制造业部门产生的排放量超过了电力部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，应该有更多的人获得和使用电力。在撒哈拉以南非洲地区，家中用上可靠电力的人口尚不足总人口的一半（见图4–2）。如果你根本就没有电可用，那么即便是给手机充电这种看似简单的任务也很难达成，而且花费高昂。你必须去外面的商店，支付25美分乃至更多，才可以给手机充电，而这个价格是发达国家的居民为手机充电所支付的金额的数百倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/20/20230620145520944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4-2全球有8.6亿人没有用上可靠的电力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不期望大多数人都跟我一样对电网和变压器感兴趣。（我想，如果你写出了“我对物质基础设施感到敬畏”这样的句子，那你一定是个相当了不起的书呆子。）但我认为，如果人们都停下来想一想，现在这些被认为理所当然的服务是如何获得的，那么自然会更珍视这些服务，而且也会意识到我们每个人都不想放弃这些服务。未来，无论我们采用什么方法实现“零碳”电力，它们都必须跟当前我们所用的方法一样——既可靠又让我们负担得起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本章中，我想要解释的是，在不产生碳排放的情况下，我们怎样才能继续从电力这种廉价且随时可用的能源中获取我们想要的所有服务，并让更多的人享有这些服务。关于这一点，我们要从实现目标的路径和未来的发展之路讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水力发电有很多优势，比如价格相对便宜，但也存在一些重大弊端，比如修建水库涉及当地社区的搬迁和野生动植物的保护，而且在修建水库的过程中，如果土壤里存有大量的碳，那么它会转化成甲烷，最终逃逸到大气中。有研究表明，一座大坝在修建之初的50~100年可能是一个比燃煤更糟糕的温室气体排放源——当然这还取决于修建大坝的地点。因此我们需要考虑，大坝需要运行多长时间才能抵消修建过程中排放的所有甲烷。另外，大坝的发电量受季节影响，因为雨季和旱季的河流水流量大小不同。当然，水力发电站的选址也有一定的局限性，必须在有河流的地方建大坝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化石燃料则不会受到这样的限制，从地下开采出煤、石油或天然气后，运送到发电厂作为烧水的燃料，然后利用沸水的水蒸气驱动涡轮机发电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于化石燃料发电的优势，在美国，当电力需求在“二战”后爆发式增长时，人们毫不犹豫地选择了化石燃料的发展路径。在20世纪下半叶，美国新建的发电厂装机容量中，化石燃料占了大头——总计约700吉瓦，是“二战”前发电厂装机容量的近60倍（见图4–3）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e13ff1626880a45529f5ffde88caff40</guid>
<title>“一个老房子又破又旧，有什么好拍的？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangtongdao/2023_06_24_697980.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/23/20230623101517418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京师范大学纪录片中心主任张同道&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张同道：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身在大学30年，研究纪录片、教纪录片，也拍纪录片。我经常跟朋友们说，要是我拍不好大家多原谅，我是业余的，我主要是教书。但是业余能拍这些片子，主要靠业界朋友的帮忙，他们给了我很多机会。在具体的创作中，徐欢（《故宫》《当罗浮宫遇见紫禁城》《如果国宝会说话》）也好、张旭（《我的温暖人间》）也好、朱乐贤（《舌尖上的中国》《风味人间》）也好，我们都有过一些很具体的讨论，包括今天没到场的陈晓卿导演，他也在创作中给过我们很多很具体的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年跟国外的朋友交往也很多，我们和国际团队，尤其是欧洲团队、美国团队都陆续有合作项目，这也促使我不断思考“我们能做什么”？比如说，徐欢做的我就做不了，为什么做不了？因为我不在他的位置上，没有他的这些积累。我只能做我的东西，要是硬给我一个任务，可能拍的东西就完全没有它的独特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十几年来，中国纪录片有了一个质的发展。如果大家熟悉中国纪录片的话，会知道从90年代后期到2000年开始的一段时间里是一个低潮。在90年代达到一个高峰之后，其实是进入一个极度困惑的时期，大家都在问：纪录片该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让纪录片开始重新聚集力量的，是2003年徐欢和周兵拍了一部我们当时谁都不理解的《故宫》，我甚至当面都说过拍这个玩意干嘛，一个老房子在那里放了那么多年，又破又旧，有啥意思呢？谁会看你这样的片子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明我们当时太短见了，正是这个片子打开了一个新的类型。他们当时花的钱也超越了我们的想象力，所以最后传达出的效果让我们大吃一惊，原来纪录片可以在历史的表达上走这么远，远远突破我们对纪录片的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=211975762&amp;amp;bvid=BV1ja411h7TJ&amp;amp;cid=540231150&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
大片意识的崛起，让纪录片获得了一个新的表达方式，就是把一个题材拍到极致。故宫前面已经被拍过无数次了，其中有一个是18集的片子，但是它还停留在一个电视叙事的方式上，直到纪录片《故宫》的出现，刷新了我们对纪录片的认知。后来还有《圆明园》《复活的军团》，这种大片意识对于现在纪录片的影响特别大。这是我想说的第一点。
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
第二，在2012年以后，中国纪录片有了一个巨大的发展，最具代表性的就是《舌尖上的中国》。我们今天必须说，《舌尖上的中国》命名了一个纪录片的新时代。我记得《舌尖上的中国》看片会上我说过这个话，当时很多人质疑我，认为是不是你跟剧组关系好，故意说漂亮话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实熟悉的朋友知道，我从来不故意说漂亮话。之所以这么评价《舌尖上的中国》，是因为我看到了纪录片里一个崭新的东西，什么东西？叙事的速度感。《舌尖上的中国》对一个问题精细的表达程度，远远超越了我们过去的纪录片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大片意识到叙事的速度感，到精致细节的美学把握，这是一次全面提升。《舌尖上的中国》之后，我们再也不能像过去那样拍纪录片了，我们的表达方式必须要变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美食节目无处不在，但成功的有限，真正走出《舌尖上的中国》的还不多，无非是夜晚的《舌尖》、早餐的《舌尖》、火锅的《舌尖》。所以我们平时使用“现象级”这个词时要慎重，在我看来，中国纪录片的现象级到现在也只有几部，并不是说每部片子都可以真正的实现“现象级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/23/20230623102704784.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《舌尖上的中国》之后，美食类纪录片喷薄而出，但很快同质化&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天我们的纪录片又走进了一个新的瓶颈，问题在哪里呢？投资比过去大多了，技术也越来越华丽，但是创意力并不充分。我们每年年产8万个小时的节目，大家回忆一下我们过去一年中看过的，有没有800个小时？我认为没有，也就是说，大量的生产是在一个平面的循环上，真正能够触动我们的、让我们留下深刻精神记忆和美学体验的，是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这里面可以说说李东珅（北京伯璟董事长、芒果伯璟负责人）的《中国》，我的态度还是很明确，我不见得同意他全部的做法，但是我认为他带来了一个新的震撼，讲了一个过去不能讲的事，这一点也是我在各种场合支持他的原因。但我还是要当着李东珅的面说，我并不同意你的全部做法，那是另外一个问题。但我们总是需要有新的东西打破这个框，否则我们老在原地踏步。包括秦博他们做的《人间世》，他可能以为我是客套，其实我认真地研究他的《人间世》，可以看出做新闻的人给纪录片带来了新改变。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=227832659&amp;amp;bvid=BV1sh411j7A4&amp;amp;cid=1104885036&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
所以我今天要说的是，纪录片必须作出新改变，这个改变包括几个方面：
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们要找过去没有讲过的故事，但这个太难了，还有多少故事没被讲过呢？如果找不到，就是我说的第二点，我们需要重新去讲一个故事。重新讲故事包括两个含义：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）对一个老故事进行全新维度的挖掘。比如去年我看了一个片子，《泰坦尼克号上的中国人》，我觉得蛮有意思的。在这之前，很少有人知道泰坦尼克号上还有六个中国人，其中有人逃生活下来了，这就是一个发现。《泰坦尼克号》是一个宏大的叙事，这个片子在主题上有了一个新的发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）在思想创意上，我觉得这些年纪录片突出的问题是思想乏力，即便是在技术上多么辉煌，但是思想上留下震撼的东西很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便我们在思想震撼上做不到，还可以再往下一层，在美学上要给观众一个新的体验。新媒体、新技术、新叙事，我想是当代纪录片人面临的极其严峻的课题。在这点上，我觉得年轻的纪录片工作者有更多的优势。我年龄不算太小了，但我今天丝毫没感到这是优势，而是巨大的压力。对我们团队来讲，现在我让更多的年轻人作为创作的主力，希望在这些问题上有所突破。包括互联网意识，在这一点上我很羡慕徐欢，那么大的国宝他能拍成5分钟一个，拍的那么轻灵，这不是一个影片的问题，这是一个思维的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天对这个问题的讨论非常重要，甚至很急迫，我也在等待答案。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05979c60f1cfbb9c8909a5a5710661d3</guid>
<title>美国可以制裁中国的企业，但制裁不了中国的产业</title>
<link>https://www.guancha.cn/leishaohua/2023_06_24_697976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雷少华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系学科一个最核心的基础是地缘政治，无论是冷战时期还是当下，地缘政治依然很重要，然而中美竞争在很多方面已经远远超越了地缘政治进入到了新赛道。这主要表现在四个方面：1.新技术研发；2.新基础设施建设；3.新产业集群构建；4.新市场规模扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点从党的二十大报告和美国先进制造业国家战略报告中就可以窥见。这两份国家级报告，都涉及到科技与产业发展规划，而且几乎是在同一时间公布，在具体技术和产业领域几乎一模一样。可以看出，中美走向了一个全新的赛道，而且把全球大部分国家远远抛在身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/21/20230621105933807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一个发展赛道上，中美两国要么合作，要么竞争。美国依旧停留在大航海殖民时代“占地盘、守地盘”的传统战略思维上，在技术密集型产业领域表现出固有的排他性思维，从而不断打压和制裁中国企业。对此，中国的思路是不争不抢，转而去构建一个新体系，加速新基础设施和新产业集群建设，全面走向“造新岛、造新地盘”的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，中美发展目标和发展思路完全不在一个频道上。细看近年来我国的发展会发现，今天的中国正在埋头构建一个全球最大的新兴产业体系，包括全球最大的算力网、全球最大的车联网、全球最大的智能电网体系等等，我把这个定义为“新的产业操作系统”，而不同产业集群是操作系统上的各类“APP”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个基础上，我们的市场会越来越开放，我们的“挂钩”会越来越多。这种情况下，全世界没有哪个国家或者哪个企业敢跟中国完全“脱钩”。疫情过后国门打开，欧美跨国集团的老板们蜂拥而至，中国全新的技术产业基础设施所带来的新一轮产业周期的红利，使得他们无法放弃中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国可以制裁中国的企业，但制裁不了中国的产业，更制裁不了中国的基础设施。就像我刚才说的，不同产业集群是这个操作系统上的各类“APP”，就像我们手机的操作系统一样，你制裁我的企业就像卸载我的一个APP，但是你卸载不了我的操作系统，只要我的新型操作系统在，我随时可以下载一个新的APP重新使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然,美国也在加速建立数字产业联盟体系。比如说强化它的供应链，从而削弱中国的全产业链优势，同时强化技术供应链的权利。例如美国以意识形态为基础来分割全球供应链，通过迫使三星台积电在美国设厂而控制先进制程半导体。同时，美国正在加速构建一个新型的、排除中国全面围堵的数字贸易体系，主要表现在两个方面，一是构建全球数字贸易规则，比如《跨境隐私规则》（CBPR体系）、《印太数字贸易协定》，二是区域数字贸易规则，比如《美日数字贸易协定》《美加墨数字协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，当今世界正处于全球产业体系结构变革的前夜，也是“百年未有之大变局”的重要特征。邓小平同志在80年代初提出和平与发展是当今时代的主题，但今天我们会发现，其实发展是一个非常奢侈和困难的事情。不是说这个世界不发展了，而是在超越地缘政治的竞争中，秩序成为维护全球发展的根本保障。在超越地缘政治的新赛道上，国际体系正在悄然发生重大转换。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/21/20230621110001139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际秩序的构建者来看，传统国际体系往往是由大国构建的，比如第二次世界大战后形成的雅尔塔体系。但是在今天，主导新型国际体系的恰恰是在技术密集型领域掌握全球标准制定权力的大型跨国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从赛道选手来看，传统国际体系的赛道选手往往是军队、军事同盟，今天则变成了高科技企业和企业联盟。今天美国构建的AUKUS（美国、英国和澳大利亚三国联盟）、Quad（美日印澳“四方安全对话”）、印太战略，都是在用传统的地缘政治思维对抗中国的超地缘政治发展，完全不在一个频道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从稳定性来看，传统的国际体系是一个比较稳定的长周期变化过程，雅尔塔体系一直到今天都没有崩溃，但是雅尔塔体系本质发生了变化，这是一个缓慢的变化。相比之下，今天的新国际体系是一个非常脆弱的体系。参与其中的国家都有自己的头部企业，当某国的某个领军型高科技企业破产后，这个国家很有可能被排除在体系之外，所以这也为什么美国要倾国家之力制裁华为，而中国要支持华为的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家角色来看，在传统的雅尔塔体系里，国家的角色是地缘政治的保护者，提供军事安全保障。但是今天，国家变成了产业秩序的维护者。如果说国家不能保护自己的高科技企业，那么国家在这一方面就是失职的。这一点我们也看到，美国现在用它的国家主权牢牢维护它的企业利益，像思科这样的企业，如果没有美国政府在背后撑腰，早被华为冲垮了。而原本作为全球性企业的思科，也硬生生变成了一家美国企业，它的市场仅仅局限于北美等少数区域，必须要依托于国家这么一个强大的主权体系才能生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际组织的作用也发生了巨大变化。过去国际组织的重要之处就是它在国际政治和经济秩序里发挥了重要作用，比如说联合国，比如说IMF或者Word Bank。但是到了今天，国际标准以及技术联盟才是真正改变全球不同力量对比的核心领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美现在表现出了一个完全不一样的发展道路和发展层次。美国还是依然处于地缘政治思维中，追求的是地缘霸权与军事实力。但是对于中国来说，完全无须跟着美国的节奏走。美国可以打压中国企业，但是无法打压中国产业，更无法阻止中国新型基础设施建设和构建新产业集群。美国越是企图使全球化走向碎片化，而中国越是应该成为全球化的维护者。一个更加开放的中国以及中国市场，将越来越自信应对美国对中国的围堵、制裁与打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76384c64a17de33d78e90c3212141d40</guid>
<title>俄罗斯会与西方永久决裂吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelKimmage/2023_06_24_697975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发一年有余，西方国家除了经济上制裁俄罗斯，甚至在社会文化领域推进种种“去俄化”运动。关于欧洲“是否应在文化上切断与俄罗斯的联系”也引发了激烈争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文两名作者基于西方语境与视角，分析了俄罗斯民族“融入欧洲文化”的悠久历史与深厚社会根基，认为俄乌冲突与本届俄罗斯政府的政策转向，深刻地扭转了这一趋势，俄罗斯与欧洲（西方）可能陷入长久的隔阂与对立。然而，文章刻意回避了欧美在地缘政治和文化历史上对俄罗斯民族的压迫。观察者网翻译不代表认同文章观点，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/迈克尔·金玛吉、玛利亚·里普曼，翻译/观察者网 郭涵）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在俄罗斯与乌克兰之间肆虐的战争，其实始于2014年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它源于当时俄、乌双方围绕乌克兰的国家战略取向所产生的冲突。这件事对莫斯科如此重要，以至于它冒着破坏与西方建立起来的工作关系的风险，也要并入克里米亚与出兵乌克兰东部地区。西方同样重视此事的后果，决定制裁与尝试在外交上孤立俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，俄罗斯扩大了战争。对俄罗斯与西方来说，冲突从2014年的小打小闹升级成一场地震。如今克里姆林宫视自己正与整个“西方集团”交战。而西方一边支持乌克兰，一边渴望竭尽所能地孤立俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然并非是俄罗斯与欧洲、美国戏剧性决裂的唯一驱动因素，这场战争却从根本上加剧了双方的决裂。早在全面进攻乌克兰多年前，俄总统弗拉基米尔·普京领导下的俄罗斯已经发起一场内部转型，其影响将在这场战争结束后长期存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转型意味着俄罗斯与西方分道扬镳——是一次相比1917年布尔什维克革命更为全面的转变。这个故事一半是有关俄罗斯与欧美的物理隔绝，包括失去同西方国家民众、政府、机构与企业间的联系；另一半则关于俄罗斯社会生活中新涌现的反西方情绪，这种潮流既有自发的因素，也有政府的助推。这一切变化的速度在俄罗斯历史上是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比2014年，如今西方大幅升级了对俄罗斯的污名化与孤立，并将彻底封锁俄罗斯作为公开的政策目标。截至2023年，国际刑事法院对俄领导人发出逮捕令。整个国家陷入一场不断升级的战争，这场战争令许多西方民众感到惊恐与害怕。只要这样的俄罗斯还存在，西方领导人就会向它关闭国内市场的大门、阻止它获取本国技术，并将俄罗斯的统治精英与广泛的经济领域置于制裁之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/21/20230621220351640.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;快餐品牌麦当劳放弃俄罗斯业务后，本土品牌接管了其原有的门店&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越高启的封锁之墙，有时也会影响到俄罗斯人本身。今年5月，美国笔会在纽约举行的年度活动中取消了与两位俄罗斯作家的小组研讨会，尽管两人都强烈反对战争。乌克兰代表被邀请单独参加一场活动，他们施压主办方取消俄罗斯代表的参会资格，不管对方是否支持战争，否则就威胁退出活动。鉴于国际笔会的章程声称“在任何情况下，特别是在战争时期，代表全人类遗产的艺术作品不应受到民族或政治情绪的影响”，取消俄罗斯代表参会资格的决定令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅因为他们的国籍便禁止俄罗斯人参加各种公共活动——这样的事件越频繁，克里姆林宫就越是能凸显其与西方决裂政策的合理性。只要战争继续打下去，就不存在挽回的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很大程度上，西方无力左右俄罗斯渴望与欧美断绝联系的狂热。它已经成为本届俄罗斯政府的代名词，是其政治与意识形态核心理念的一部分。就算俄罗斯出现一位并不那么公开反西方的继任领导人，他也很难逆转这一趋势背后的庞大驱动力。未来几十年内，俄罗斯与西方之间的冲突与矛盾可能成为国际秩序中一个积重难返的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对欧洲的爱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于此刻的情况，现代俄罗斯是建立在与欧洲的对话与交流之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从17世纪的彼得大帝统治开始，再到18世纪的凯瑟琳大帝时期，俄罗斯一直在努力变得更加欧洲化。正是这些努力让俄罗斯融入了欧洲的民族国家体系。1812年，俄罗斯击败了拿破仑的军队，随后与普鲁士、奥地利携手维护欧洲大陆的稳定。整个19世纪，俄罗斯成为欧洲不可或缺的国家之一，是维也纳会议后维持欧洲大陆势力均衡的重要成员，也是第一次世界大战前欧洲外交的有机组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观19世纪，俄罗斯在欧洲的文化体系内做出了重大贡献，尤其是在文学、音乐与芭蕾舞方面。正如安东·契科夫、列夫·托尔斯泰、费奥多尔·陀思妥耶夫斯基、伊万·屠格涅夫、彼得·柴可夫斯基等人的成就所显示。与欧洲思想和艺术作品的接触刺激了俄罗斯文化的蓬勃发展。俄罗斯的统治者家族则与好几个西欧王室有着跨越王朝的联姻关系。第一次世界大战爆发时，沙皇尼古拉二世是德皇威廉与英王乔治五世的表兄弟。这些领导人共享一个贵族式、相互融合与开放的欧洲愿景，却被第一次世界大战与后续的动荡局势所彻底颠覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/21/20230621173406101.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;624&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼古拉二世（左）与乔治五世（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪，苏联以自相矛盾的方式融入欧洲。尽管对一战后的欧美政府深恶痛绝，但苏联的主导意识形态——共产主义——却是西方的产物。在卡尔·马克思的启发下，布尔什维克渴望着一场世界共产主义革命，并对马克思的祖国德国及其无产阶级抱有特殊的期待。苏联领导人以西方标准衡量本国的现代化发展，并对美国的大规模工业生产流水线留下了深刻印象。布尔什维克也对吸收欧洲高雅文化展现出令人敬佩的认真，从包豪斯到新古典主义建筑，欧洲的文学与哲学典籍，再到欧洲与美国现代主义的部分元素。在上世纪20年代，苏联的视觉艺术、电影与戏剧创作走在欧洲文化先锋派的前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏联是自相矛盾的欧洲国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1928年前后，约瑟夫·斯大林终于巩固了国内权力，不情愿地放弃了世界范围的无产阶级革命梦想，宣布要走“一国建成社会主义”的路线。但他依然继续依靠西方的工程师与技术。斯大林天生对欧洲心存疑虑，也许更倾向于一个“堡垒式的苏联”。然而地缘政治——以纳粹德国觊觎苏联领土的形式——将他的目光栓在了欧洲。到1945年，在战争中大获全胜的苏联与同盟国达成协议，将东欧国家从欧洲大陆分隔，并让苏联深度介入欧洲政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯大林去世后，继任的苏联领导人尼基塔·赫鲁晓夫重拾国际主义理念，其要素之一包括在50年代向欧洲部分地开放苏联。1975年的《赫尔辛基协议》确认了欧洲的现有边界，且没有挑战苏联对华沙条约国家的控制。随着这份条约签署，美国与西欧承认并以法律的形式确认了苏联作为一个欧洲大国的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联生活中一个意外的结果，是社会上出现草根民众对西方的迷恋。到上世纪70年代，冷战已经失去了大部分吸引力，苏联则越来越艰难地试图与西方的文化和消费主义势头竞争，从香烟、牛仔裤再到流行音乐。某种程度上，苏联当局试图遏制社会中这种西方化的品味与倾向。尽管威胁到政权对意识形态的垄断，但西方影响力被证明非常难遏制，而苏共权贵的子女们则是第一批拥抱西方影响力的人。在上世纪80年代，苏联社会对西方的仰慕情绪助推了领导人米哈伊尔·戈尔巴乔夫的改革议程，并为苏联的最终解体埋下伏笔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>