<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d13ddeba44ca36a9f018100dd47e5bcb</guid>
<title>“我是一个兵，来自老百姓”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaolei/2025_09_04_788930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张晓磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天和同事们一起观看了九三阅兵，短短一个多小时间，激动、震撼、欣喜、动容……还有许多难以名状的情绪在胸中萦绕。尤其是导播多次切到抗战老兵的镜头、扫过“VA·01945”车牌的时候，泪水不自主地在眼眶里打转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904084457902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九三阅兵现场，老战士起身敬礼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想起了我的爷爷，也是一位抗战老兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前的今天，我陪着爷爷一起收看了纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年大会。当天他穿着绿色军装，戴着刚刚被授予的70周年纪念章，神情很平静。但也看得出他很开心，为国家和军队越来越好而开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个九月，我即将赴英留学，也是我见爷爷的最后一面。等我回来时，已是天人两隔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我始终难以释怀。这十年来，有无数的时刻，我希望写些什么来表达，但闪烁的光标总是前进又后退，写出来又删掉，再写再删掉，我不知道该如何表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一晃十年今日，我终于写出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/04/20250904083500786.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;496&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爷爷的老照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个九零后，和许多人一样，我算是爷爷奶奶带大的孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷话很少，不太会哄小孩，但是从小喜欢带着我走路，从我们厂矿走到县城里，到县城的老饭店买一笼包子，他看着我吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来县城里开始有卖汉堡包，见我爱吃，他每次去县城里办事，回来都会带一个汉堡包给我，甚至在我已经读了大学，一年回不了家几次的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他很少笑，唱歌也跑调。家里人聚餐，有时候会鼓动他唱两句，他总喜欢唱“我是一个兵，来自老百姓……”唱起这首歌的时候，每个字都在调上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我小时候不太喜欢听打仗的故事，因为我觉得爷爷讲的那些一点都不酷，那时我最爱看《兄弟连》《拯救大兵瑞恩》《风语者》这些片子，我觉得打仗应该是这样的。但爷爷说十几岁就跟着八路军打仗，啥都不懂，就觉得有饭吃，有钱拿，表现出色可以升职。那些枪林弹雨也都是一句话带过，然后指一指身上的伤疤，说炸弹炸了，弹片都在里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，他并不想过多回忆。那些伤疤在无声诉说着战争的残酷，以及给人们带来内心的痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和爷爷相差六十多岁。我出生的时候，爷爷就是这么老，二十多年也没有明显的变化。他年轻时什么样，大都是我在家中长辈对话中的捕风捉影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到他去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整理遗物的时候，有幸看到爷爷的档案。这是我第一次知道档案原来这么有用，今天我们填来填去嫌烦的东西，可以帮助一个孩子去建构关于爷爷的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过档案我知道，爷爷是1945年8月入伍的。日本裕仁天皇发布《终战诏书》是8月15日，投降仪式是9月2日，爷爷“很幸运”地在战争结束前入伍了，加入八路军358旅8团3营8连，成为一名战士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷在履历表的自传栏里是这样写的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1945年8月在离石解放被补到120师358旅718团三营八连当战士，开始有些害怕，因听伪军说八路军捉住就杀，后经过班士、老战士的帮助解释，特别是在行军中付班长给我背枪，到宿管地时老战士给打水打饭，使自己思想上受了很大的感动，回想到在家父亲母亲也没有像班长和同志们对我这样好，关于八路军捉住就杀，这是匪军骗我们，不让我们过来，因此慢慢打消这种顾虑，决心跟八路军走。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但其实看历史，战斗并没有因为日本投降而结束。日本投降后，傅作义旋即集结兵力夺占归绥（今呼和浩特）和已被八路军光复的武川、陶林、丰镇、集宁、兴和等县城，企图夺占张家口，控制平绥铁路。爷爷所在的部队很快投入到平绥路战役中。档案中写到，在绥包一线战斗，条件虽然艰苦，但他表现不错。不过应该没有算立功表现，因为在立功登记表上，最早的记录是1946年11月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没有想到的是，档案中有很多鲜活可爱的细节。除了上面引用的，还有下面这一段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1946年1月停战以后部队就在三义堂转入了练兵，当时因自己有病长了一身疥疮，投弹又投不愿，手肿的连枪也拿不住，非常苦闷。有一次班长批评我说装病，并限我三天手榴弹一定要打到三十米，打不到不给你吃饭。当时自己思想上感到人有了病说成是装病，又不让休息。八路军好是好，这点就不好。自己每天哭，排长找自己谈话也不敢讲，怕班长报复，只说是身上痛，排长经常安慰自己……每天愁眉不展，后上级发觉我经常在哭，指导员便找自己谈话，开始不敢说，经过指导员的再三解释才说出来，不但没有受到责备反而受到指导员在全连面前表场，从此以后在组织的不断教育下和同志们帮助下逐渐的提高了思想觉悟。知道了为什么打仗，打的是什么人，后来在练兵方面进步很快，练兵结束后射击成绩优秀，得到了物质奖励。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这也是我第一次切实感受到爷爷原来也年轻过，也会偷偷哭，是一个活泼可爱的小战士。也切实感受到部队思想政治工作的力量和对普通士兵的关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/04/20250904083539102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爷爷的勋章&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，我在尽自己所能，去了解爷爷的一生，以及他人生所折射出的大时代。他的档案就像一个谜题本，时不时会遇到很多那个时代才有的特定表述，我像解谜一样一个一个去了解，去查阅和比对，一点点廓清迷雾，一个来自老百姓的革命战士的一生，和一个民族独立、国家富强的故事，就这样交织在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的故事而今还在延续。我相信同样的故事，也在我的同龄人中发生，也并非传奇。爷爷生前常说，我就是运气好，能够在战火中活下来，有了一个家庭，很多战友都没能看到战场上第二天升起的太阳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷的命运有个人的努力，也有时代的馈赠。但其实在家里，爷爷也遭遇到家人的不理解，因为在70年代末，他选择从浙江转业回山西老家，全家的生存境遇发生了很大的改变。在我的记忆中，家人对爷爷这一决定多有怨怼。而我在1999年跟着爷爷一起回浙江看望老战友的时候，对两地的发展差距触目惊心，以至于在成长过程中，我也时不时会问自己：假如爷爷当年决定留在浙江，是不是现在我能少奋斗20年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，我为我有这样的想法感到羞愧。每个人的人生，都有各自的约束条件，在选择人生道路时，也都会有局限性。爷爷参加革命，英勇战斗，复员地方，工作尽责。他努力成长，完成了责任。无论是十年前，还是今天，我们能够心无旁骛地追求个人发展，拥有看似理所当然的和平生活，正是因为有无数个像我们的爷爷一样的普通人，在大时代中进行努力，为我们拼过命。他们的人生选择，或许在某个瞬间看来并非最优，但放眼于整个生命历程和国家命运，却闪耀着朴素而伟大的光辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们纪念这场伟大的胜利，并不仅仅是为了重温历史的荣光与悲壮。它的意义，在于为我们这一代，为全世界努力和爱好和平的年轻人，传递一份跨越时空的信心。这份信心告诉我们，英雄并非遥不可及的神话。英雄，可以是一个十几岁就参军、会因为被班长批评而偷偷抹泪的少年；英雄，可以是一个为了信仰与承诺，甘愿放弃更优渥生活回到故土的普通干部。他们来自人民，平凡而真实，却在时代的天空中努力闪耀，共同构筑了我们这个民族的故事，也构筑了全球爱好和平的青年朋友命运与共的世界家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次阅兵所传递的清晰信号，就是以武止戈。我们可能不再需要在枪林弹雨中冲锋陷阵，但我们同样是这个时代的战士。我们的战场，在云间案头，在田间地头，在车间码头，在每一个为更美好的生活而努力奋斗的过程中。我们所捍卫的，正是不辜负我们的祖辈和父辈用生命换来的和平与尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷的歌声总在跑调，但那句“我是一个兵，来自老百姓”，却是我听过最真挚、最准确的旋律。它唱出了一个民族的根基，也唱出了一个时代的交接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在这首歌里读懂了爷爷。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=228338276&amp;amp;bvid=BV12h411V73N&amp;amp;cid=1120685521&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>037ec6aff2a13bd657e35f6edcf6e1cc</guid>
<title>中国制空无人机亮相：美国CCA遇到真正对手了</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_09_04_788925.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三大阅兵，中国首次公开展示了两种体量堪比中型战斗机的制空无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一款新机采用菱形主翼、取消垂尾、机头下方装有类似歼-20的光电瞄准系统，两侧进气道还使用了歼10C上成熟的DSI（无附面层隔道进气）设计。另一款采用了时髦的兰姆达机翼，搭配类似于F-22的CARET进气道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904075439279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国展出了至少4种无人战斗机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单从外观就能看出，它们并不是实验性质的缩比模型，而是按照六代机高标准打造的真正作战平台。这两款无人机的体量已经超过了“枭龙”，与歼-10接近，推测最大起飞重量在10吨级。换句话说，中国直接把制空无人机做到了中型战斗机的水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，这两种制空无人机过于高端，美国还没有对应机型。与美国CCA（无人协同战斗机项目）对应的，是阅兵方阵中排在这两种制空无人机前面的，相对低端的无人僚机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904075457977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国制空无人机（后）的体型比无人僚机（前）的体型大得多&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国制空无人战斗机vs美国CCA&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现场画面与卫星照片对比来看，菱形主翼+DSI进气道的制空无人机机长在11米以上，翼展接近15米，机翼面积估算在50–60平方米左右。这个体量比“枭龙”（FC-1）明显更大，几乎与歼10属于同一档次。如果换算成重量，它的最大起飞重量大概率落在10吨级，而不是几吨的小型无人机。这意味着它不仅能携带对空/对地弹药，还具备远程航程与持续作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动力系统上，这样的重量实际上更适合由一台大推力发动机驱动。以涡扇-10系列为例，加力推力可达120千牛以上，完全能够满足12吨级平台的推重比需求。这一点与“枭龙”使用的RD-93（约90 千牛）有着明显差别，也解释了为什么这架无人机在体量和任务设定上更接近歼10，而不是轻型战斗机。更值得注意的是，新一代大推力发动机涡扇-15已试装歼20A，这为后续无人制空机的性能提升留下了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904075511461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国的YFQ-44A体型非常小，限制了作战性能&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看美国CCA的情况。美国空军正在推进的“协同作战飞机”计划，本质上是想给有人机配备一批廉价的“消耗型僚机”。以YFQ-44A为例，这种无人机机长只有6.1米，翼展5.2米，最大起飞重量只有2.2吨。它用的是威廉姆斯FJ44-4M涡扇发动机，推力约18千牛，这种发动机广泛用于公务喷气机，体量和性能与战斗机发动机完全不在一个级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种差别意味着什么？如果我们把中国的制空无人机比作一架无人化的歼-10，那么美国的CCA更像是一架能带导弹的小型无人靶机。前者能飞到第一线，可独立作战，也可和有人机并肩作战，在空战中起到真正的制空作用；后者没有独立作战能力，更多是作为“弹药卡车”或“诱饵平台”，用数量弥补单机性能的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在设计理念上，美国CCA追求的是“低成本、可消耗”，它的任务是替有人机去冒险，让昂贵的F-47少一点风险。因此，美国并不在意它能不能超音速、能不能格斗，只要求它能挂几枚导弹、能被远程指挥使用。而中国这款无人机显然不是这个逻辑，它的外形完全按照六代机的思路来：取消垂尾以降低雷达反射、菱形主翼提高超音速性能、机头下方装载光电瞄准系统（EOTS）以增强独立作战能力。换句话说，中国不是在造一架炮灰型“忠诚僚机”，而是在造一架真正能打空战的无人战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/04/20250904075528557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
注意机头下方有类似于歼20的EOTS&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>410e37490bef230e8930bfe8c9ff2f42</guid>
<title>印尼这轮抗议早有苗头，只是被轻视了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangdanmei/2025_09_04_788917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁丹媚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日凌晨，早先已经临时取消访华行程的印尼总统普拉博沃抵达北京，出席当日上午举行的中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年纪念活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以出现这个波折，和印尼国内近期的激烈抗议直接相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场风波的爆发，最初源自印尼议会的住房津贴丑闻。议会议员每月能获得高达5000万印尼盾（约21770元）的津贴，而印尼工人的平均月工资却只有大约300万印尼盾（1306元）。议员的津贴远超普通工人的收入，这种收入差距在社会中引发了强烈的不满，尤其是在政府推行紧缩政策、削减了教育和卫生等基础公共服务的预算时，愤怒情绪如火山爆发般迅速蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些议员对津贴问题的辩解让火势更旺。像“通勤困难”和“解散议会是愚蠢的”这样的言论，根本没能平息民众的不满，反而让人更加愤慨。更糟糕的是，这些言辞彻底揭示了精英阶层的腐败与对民众疾苦的冷漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，民众的愤怒早已积聚。几个月前，根据笔者观察，在TikTok就有视频展现底层民众的艰难生活与议员们尽情享乐的鲜明对比。这些视频迅速走红，点赞数飙升，民众的愤怒与无力感显而易见，大家的情绪达到了极点。抗议的爆发，实际上并不令人意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事情的转折点出现在2025年8月28日。网约摩托车司机阿凡·库尼亚万在示威活动中不幸被警察装甲车碾压致死，成为首位遇难者。库尼亚万的死迅速在社交媒体上传播，引发全国范围的愤怒与悲痛。泗水、棉兰、日惹等地也爆发了骚乱，示威者要求为库尼亚万讨回公道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尼亚万的死，不仅激起了对政府暴力的强烈反应，也让抗议的焦点从经济问题转向了国家暴力。抗议的要求从最初的取消议员津贴，转变为要求进行警察改革，甚至要求国家警察总长辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贫富差距拉大是祸根&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月，普拉博沃政府上台时曾承诺实现8%的经济增长，但现实却大大低于预期。国际机构的预测则较为保守，表明经济增长面临不小的挑战。失业率的上升引发了社会的广泛担忧，尤其是在经济放缓的情况下。与此同时，普遍存在的腐败和官僚主义问题，让外国投资者也开始对印尼的未来心生疑虑。虽然通胀率在1.8%至2.4%之间，但食品价格飙升，尤其是必需品的价格上涨，例如大米等，这无疑给低收入群体带来了沉重的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/03/20250903140934891.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年4月24日，普拉博沃·苏比安托当选印尼新一任总统，出席印尼选举委员会全体会议。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了资助“免费营养餐”等项目，普拉博沃政府通过第1/2025号总统指令，实施了严厉的财政紧缩措施。这些紧缩措施让本已脆弱的社会服务进一步受到压迫，教育和卫生领域的预算被大幅削减。面对生活成本不断上升的民众，这些政策无疑加重了他们的负担，进一步压迫了他们的生活质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印尼的极端贫困率有所下降，但收入差距却逐年拉大。尤其是近几年，这一差距已成为社会的主要问题之一。财富差距更是悬殊，全球不平等报告指出，印尼在财富不平等方面排名世界第六，最富有的四个人的财富已经超过了最贫困的1亿人的总财富。这种不平等的财富分配，反映了印尼逐渐变成了一个寡头主导的经济体，而非一个基础广泛的经济结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府发布的贫困数据与民众的实际感受之间也存在巨大差异。根据印度尼西亚统计局（BPS）的数据，截至2025年3月，极端贫困人口已降至238万人。然而，如果按照世界银行为中高收入国家设定的贫困标准，印尼有68.3%的人口处于贫困状态。面对这一巨大差距，政府计划修改贫困计算标准，但这一举措本身也暴露了官方数据未能真实反映民众的经济困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/03/20250903140734861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年6月21日，一名男子在雅加达南部芒加莱的河岸上洗脸。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主的威胁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主倒退的担忧也是此次抗议的一个重要原因。2025年3月，印尼国民军法的修订成为焦点，尤其是其中的第47条，允许现役军人担任更多的文职职位，这一举动立即引发了社会的广泛担忧。许多人认为，这直接挑战了1998年学生运动提出的“军队退出政治舞台”以及废除军队“双重职能”原则，也让人们对军方重新介入政治生活感到恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项修订并非偶然，而是军方势力回归公民生活的一个信号。军方不仅开始涉足农业、医药等行业，还在非战争时期发挥越来越大的作用。这种渐进的军事化趋势让民众感到对过去独裁政权的恐惧，尤其是在普拉博沃拥有深厚军事背景的情况下，大家更担心军方再次掌控政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，印尼社会普遍存在着“精英阶层有罪不罚”的现象。抗议者的主要诉求是通过《资产没收法》，立即将腐败分子绳之以法，恢复印尼的民主。印尼国立大学管理学院雅加达分校校长拉兹金在9月2日的发言中提到，“财产没收法案不仅仅是为了惩罚那些违法者，更重要的是把他们非法所得的财富归还给国家和人民。”然而，这项法案至今未能通过，这让民众普遍认为，政治精英正在保护自己的非法收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉博沃政府虽然频繁公开表示自己是“人民经济”的捍卫者，承诺保护弱势群体，但其政府实施的紧缩政策却加重了贫困群体的负担，而政治精英却继续享有特权，军方权力也在不断增强。民众的愤怒愈发强烈，大家早已彻底看清了政府口中的承诺与现实之间的巨大鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对社会动荡，普拉博沃政府采取了双重策略。一方面，政府做出了罕见的让步，取消了议员的住房津贴，暂停了他们的海外差旅，并撤销了引发公众愤怒的议员资格。另一方面，政府发出了严厉的警告，将抗议活动定性为“无政府主义”，并威胁将暴力行动视为叛国行为和恐怖主义，特别是下令国家警察和印尼国民军（TNI）对一切形式的破坏行为采取强力打击。此举表明，普拉博沃政府虽然愿意做出一定妥协，但必要时依然会动用国家机器维持现有体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年的抗议揭示了国家在公平增长与负责任治理上的失败，暴露了一个深层次的矛盾：一个宣扬民主和市场经济的国家，其权力结构和财富分配却越来越偏向寡头化和排他性。抗议活动是否会迫使政府做出实质性改变，采取更包容的经济政策和负责任的民主治理，抑或是进一步依赖国家机器镇压异议，这将决定印尼未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89b3c250c9d6f2e952855a340cb61765</guid>
<title>抗战胜利80周年，我们要维护什么样的战后国际秩序？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qihuaigao/2025_09_03_788895.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月3日上午，纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大会在天安门广场隆重举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争胜利最重要的成果是构建了战后国际秩序。在抗战和反法西斯战争胜利80周年之际，我们需要探讨战后国际秩序在80年间经历了怎样的变化？战后国际秩序的核心是什么？思想内核是什么？战后国际秩序面临什么样的挑战？如何坚决维护战后国际秩序？维护战后国际秩序与中国外交的变动脉搏有什么联系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，观察者网特邀复旦大学国际问题研究院副院长祁怀高进行深度解读。祁怀高曾出版专著《战争与秩序：中国抗战与东亚国际秩序的演变研究》（复旦大学出版社2010年版），近年来一直关注战后国际秩序演变和中国外交脉动。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：抗战和反法西斯战争结束后，中国作为为法西斯战争做出重要贡献的一方，也参与了战后秩序的重建，比如中国成为联合国五常之一。战后国际秩序的重建，如何反映了当时国际社会、不同国家的努力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;祁怀高&lt;/strong&gt;：由中国和世界上80多个国家和地区参加的第二次世界大战，是一场伟大、正义的反法西斯战争，这场战争胜利最重要的成果是构建了战后国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战后期和战后初期，美、苏、英、中四大国牵头构建了二战结束后的国际秩序，即雅尔塔秩序。雅尔塔秩序由雅尔塔会议、开罗会议、德黑兰会议和波茨坦会议等会议达成的一系列条约、协议所构建。中、美、英、苏是二战时期东西方战场上对轴心国作战的主要国家，承担了最大牺牲、做出了卓越贡献，在战时已被称为“四强”。战后，包括中美英苏在内的“四强”再加上传统欧洲强国法国，一起成为联合国安理会的五个常任理事国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/02/20250902151449548.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图：1945年6月26日，董必武在《联合国宪章》上签字 &lt;span&gt;来源：UN Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅尔塔秩序关于东亚秩序的安排（除了通用的全球性规则外）主要有：战后对日本进行非军事化和民主化改革，彻底消除其对世界和平的威胁；剥夺日本近代以来在该地区的殖民地与势力范围；划定该地区大国势力范围；给予蒋介石政权所代表的中国以世界大国地位；由中、美、苏三国对朝鲜进行托管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后初期的雅尔塔秩序是美、苏、英、中四大国国际秩序观磨合和兼容的结果，也反映了当时国际力量对比的重大变化。二战后期和战后初期，美国主张修正的威尔逊主义的全球秩序观，英国强调均势基础上的大国合作秩序观，苏联坚持基于领土和势力扩张的自身安全观，中国开始复兴为政治大国并瓦解远东殖民体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统罗斯福和其他制定战后秩序的大多数美国官员都是威尔逊主义者。他们反对由实力政治和势力范围构成的旧国际秩序，并相信可以通过制定国际规则和促进大国团结来形成一种新的国际秩序。在建立战后国际组织方面，罗斯福对联合国和世界三大经济组织的建立做出了重大贡献。需要指出的是，在冷战时期和冷战结束后，美国在国际秩序问题上的霸权主义和单边主义，背离了战后国际秩序的思想内核、破坏了战后国际秩序的公平正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相丘吉尔则从领土和力量的平衡来考虑战后秩序。如在1944年，丘吉尔为了抵制苏联在东欧的支配地位，寻求在巴尔干开辟第二战线，推动建立东欧联邦，着手恢复法国的大国地位，考虑建立永久性的英美联盟，在巴尔干划分英国和苏联的势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联的战后设想是以其自身安全利益和需要为中心的。苏联是抗击德国纳粹主义的中流砥柱，为二战胜利作出重大贡献，也在二战中付出了巨大牺牲。斯大林强调，俄国的安全必须依靠一系列卫星国和永久地削弱德国来保障。在建立战后国际组织方面，苏联确保国际组织绝不能用来反对苏联的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国抗战和世界反法西斯战争推动了中国大国地位的复兴。中国在1942年1月签署《联合国家宣言》、1944年8-10月筹建联合国的敦巴顿橡树园会议和1945年4-6月联合国制宪会议都发挥了重要而独特的作用。尤其是在1944年敦巴顿橡树园会议的第二阶段，中国加入会议，美、英、苏、中四大国就建立一个联合国的目标、结构和功能达成了一致。中国在战后的大国地位是由中国人民在抗日战争和世界反法西斯战争中的丰功伟绩铸就的。战后中国积极援助周边殖民地半殖民地国家的独立复国运动，为远东殖民体系的瓦解做出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/02/20250902151533682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
祁怀高：《战争与秩序：中国抗战与东亚国际秩序的演变研究》，上海：复旦大学出版社2010年版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到战后初期的雅尔塔秩序很快演变为美苏冷战两极秩序（1947-1991年），冷战结束后国际秩序迈向多极化趋势，因此我们在战后80年之际不会使用雅尔塔秩序来简单的指代战后国际秩序。如果要对战后国际秩序下一个定义，下面的这个定义是合适的。战后国际秩序是基于二战后世界新的力量对比、充分体现世界反法西斯战争胜利成果、充分反映国际公理与正义、集体建立起来的当代国际关系组织、机制、思想和理念等的总称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后国际秩序包括以下内容：以联合国及其安理会为核心，致力于维护世界和平的集体安全机制；以《联合国宪章》的宗旨和原则为思想内核，反映世界和平、民主、进步潮流的一系列国际关系理念与价值观；通过两场历史性审判，以及战胜国条约、战败国改造等一系列方式，形成的惩罚战败国侵略罪行、剥夺其战争潜力和权力、从法律上制度上限制其政治与军事野心的一整套战后制度设计；以及通过《开罗宣言》和《波茨坦公告》等文件，对战后领土归属问题作出的公正安排。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>