<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe75e27227f206895e6679a52965561b</guid>
<title>那句“改编不是乱编”的含金量还在上升</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2024_12_19_759344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/19/20241219093710800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由张译主演的刑侦悬疑剧《他是谁》是在今年3月上映的“老剧”了，没想到临近年末却再次站上了舆论的风口浪尖，主演张译被一封网友的公开信隔空喊话，虽然对象是演员，但公开信的矛头直指剧方：在《他是谁》剧情中的“余爱芹案”明显改编自“刁爱青案”，也就是知名度极高、曾和白银案并称的“南大碎尸案”。如今白银案已经昭雪，而残忍程度和破案难度有过之而无不及的南大碎尸案却久久无法破案，每年都会被媒体翻出，也牵动着警方和民间的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位自称刁爱青姐夫的网友在信中表示，受害者的名字、作案的残忍手法被搬上银幕，还虚构了被害人的私生活，甚至剧中的‘爱芹’还被加上了婚外情这样的人物设定，让家属受到了极大伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219094106787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这件事最无辜和无厘头的要数演员张译了，大家都很清楚，一般来说作为演员对于电视剧的题材、剧本内容和相关的法律纠纷是没有什么太大话语权的。张译的本职是研究剧本，根据剧本诠释好人物，这次纯粹因为自身的名气成为了家属网络讨公道的“工具人”。很多网友也在为这种躺枪鸣不平。但另一方面，须知根据信中透露的信息，家属从去年就一直在委托律师针对出品方走法律途径，但这种“小民告资本”的场景下要如愿显然已经是无路可走，才会“恳请演员发声，主持公道”。所幸的是，倒是这种“荒诞”反倒足够吸睛，让“影视剧如何改编人物”的争论再次来到了公共领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影视剧可不可以不完全遵照事实，对人物事迹进行虚构和改编？当然可以。因为艺术源自生活，即使不一定高于生活但至少不等同于生活。新闻需要真实，但艺术一定会有虚构。连村口老太太都会告诉你“戏文里都是假的”，但不妨碍她看得津津有味、还潸然泪下。如果在2024年还有人因艺术作品的呈现和原型的真实人物不是完全一致，就说这个剧是“垃圾”“要负责任”，那我庆幸他没有活在明朝，否则《三国演义》都会被他一把火烧掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩下来的问题只在于“如何改编”“如何虚构”。当年红遍网络的那句“改编不是乱编”的含金量依然在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219094438532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们无法为艺术创作者的改编立下各种条条框框，但有一点是肯定的，“改编不破人设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这个人在历史上是个大汉奸，你不能把他的事迹写成苦心为国的大英雄，如果这个人是个舍生取义的烈士，你不能把他改编成一个道貌岸然的小人。《铁齿铜牙纪晓岚》《康熙微服私访记》《戏说乾隆》这些电视剧给历史人物加了不少完全虚构的戏，但观众娱乐之余并不会介怀。而《色戒》中根据郑苹如事迹创作的王佳芝却从一个抗日救国的女杰变成一个委身汉奸被“恋爱脑”操纵的小女人，自然引发不少革命者和历史爱好者的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《亮剑》中的“旅长”大家都知道是陈赓，他的戏份并非真实历史，但器宇轩昂又幽默豁达的人物属性，杀伐果断、让李云龙这样的刺头都服服帖帖的人设，演活了历史上的陈赓大将。同样，《人间正道是沧桑》里的杨立青是以陈赓为主、再拼接几位革命家和历史人物的“杂糅”，虽然个人经历和性格与陈赓有不小的区别，但他的奋斗史是一幅“革命者群像”，是顶天立地的正面人物，即使部分情节是虚构的，也不会引起革命者本人或后人的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219095102638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电视剧《亮剑》中的“旅长”和历史上真实的陈赓&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反的例子则是曾经有一部电影在演绎宋庆龄和孙中山的故事时，编了一段宋庆龄为劝谏孙中山回国革命向他下跪的情节，当时仍然健在的宋庆龄得知后非常不满，表示这样的事自己是绝对不会做的。电视剧《人生若只如初见》中将清末的保皇党首脑良弼描绘成一个正面人物和英雄，虽然剧中用了“良乡”这个化名，但仍然引发不小的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，《智取威虎山》主角杨子荣的后人将电视剧《林海雪原》剧组告上法庭，要求索赔50万。虽然《智取威虎山》本身就是对杨子荣事迹的艺术化改编，但新世纪初的这版《林海雪原》却将英雄人物杨子荣改编成一个油腔滑调、满腹牢骚，还和土匪老婆有一腿的“另类英雄”——也许在那个解构英雄的时代，创作者觉得这样改编才能消解样板戏中的“伟光正”，让英雄“人性化”，然而家属和观众是不会买账的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到诸如《他是谁》这样反映或改编社会案件中的普通人，“同意”和“善意”则是必需的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年播出的电视剧《底线》，和《他是谁》非常类似地描写了当时社会上知名度很高的“货拉拉案”，播出后引起原型司机的强烈不满，甚至在网上引发很大的舆情和争议，让原本已经有所平息的对立更加尖锐。且不论司机本人的诉求是否合理，但对于这种一说剧情立刻就能定位到具体人物的改编，如果能放下某种傲慢，事前征得本人和家属的同意，可以很大概率避免这样的尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《他是谁》中对于刁爱青情节的改编则是更加缺失了善意，迎合和助长了社会的恶意。众所周知，一旦有恶性案件发生，在真相大白之前，社会上伴随的一定是“谣言四起”。而如果这样的恶性案件中涉及一个女人，这些谣言便又会多了大众的窥私欲、桃色热情和泄愤情绪。中国人从小听到大的“他为什么不招惹别人偏偏盯上你”在此时就会成为谣言中最恶毒的诅咒——“出轨”“贪财”“不正当关系”，都是高频的“待审罪名”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为上世纪90年代从小地方来到南京求学的女大学生，离开宿舍失踪，关于刁爱青“外面有人”的传言在天涯论坛时代的各路“网络柯南”的隔空断案（或者说编故事）中就屡见不鲜。而《他是谁》的编剧很难说不是在迎合这种恶意的揣测，并用影像把这样的“黄谣”具体化、综合化了：“三队立刻驱车前往余爱芹就读的医学院，室友们反映余爱芹性格孤僻，家庭条件较差，可她却有不少名牌衣服和包包，极有可能私下里结交有钱男友……”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219101919924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《他是谁》剧情截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凶手尚未落网，受害者先被审判。也许对于绝大多数观众来说，能分清“爱芹”是虚构人物，和刁爱青是不一样的，但家属听着一声声相同的发音，心中滋味可想而知。退一万步说，家属心中最大的刺其实不在于一部电视剧，而是这个案子的真相。倘若此案已破、凶手伏法，刁爱青那天究竟发生了什么真相大白，电视剧再去改编也不至于让家属如此愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，电视剧的制作和播出说白了是一个生意，拿着被害人做生意之前，能不能先等一等，等案子先破了如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>663224e73b1cefc30972e861c1177567</guid>
<title>云计算这个美国对华封锁的重点领域，二次长征势在必行</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_12_19_759321.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年3月，深圳五洲宾馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一场李彦宏、马化腾、马云齐集的高端对话中，BAT三巨头对当时IT产业热门话题：云计算，进行了一番日后将被反复提及的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术专家出身的李彦宏和马化腾，在肯定网络原生应用前景的同时，不约而同强调了传统IT架构“上云”的现实挑战：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“未来我也相信会有越来越多的基于云计算的这种互联网应用会出来，但是如果大家想我现在是一个传统软件产品，我想用云计算方式多赚点钱，我感觉这个活会比较累”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果说它提到未来以后各种各样综合性业务软件，包括企业中的各种各样企业管理系统都可以去云端处理，都可以不是在本地局域网服务器处理，而是公共网络公共设施，把计算能力、处理能力甚至逻辑组件都能够像水和电一样，的确是有想象空间的。可能你过几百年、一千年后，到阿凡达那种确实有可能，现在还是确实过早了”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
相比两位资深IT工程师的谨慎，“最不懂技术”的马云，却发表了看起来最为大胆的预测：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我最怕的是老酒装新瓶的东西，你看不清他在玩什么，突然爆发出来最可怕。雅虎当年做搜索引擎，然后Google出来了，雅虎很多人认为跟我们也差不多，后来几乎把他们搞死。所以一个新的东西出来后，我们认真思考一下、关注一下，可能会有一些新的问题。我们自己公司对云计算是充满信心、也充满希望，我们不是觉得这又找到一个新的矿产，我们阿里巴巴拥有大量消费数据、支付宝交易数据，我们觉得这些数据对我们有用，但是可能对社会更有用，比如我们从小企业的信息掌握到整个中国经济、世界经济的问题......所以这是客户需要，如果我们不做，将来会死掉”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
马云发言的底气，无疑来自于当时国内最“懂”云计算的技术专家、阿里云创始人、未来的中国工程院院士王坚。这位颇具个人魅力的技术布道师，正带领林晨曦等骨干，进行着一场自主研发云计算底层技术的“长征”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/19/20241219081551456.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
（IBM同样是中国计算产业史上早期重量级玩家，早在2008年，IBM在无锡建立了国内乃至全球第一个云计算中心，将之视为为传统行业客户降本的理想解决方案，华裔高管Dennis Quan是这一时期IBM云计算战略的核心推手，促成了谷歌与IBM两大vendor的战略合作）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今天的眼光回顾，巨头们的判断乍看起来高下分明，也俨然呼应了今天中国云计算市场格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而极有必要指出的是，三人当年所探讨的“云计算”，其技术、场景内涵其实与今天亚马逊AWS为代表的主流模式大有不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个云计算概念“炒作之巅”，谷歌大数据论文“老三篇”和雅虎Hadoop实践，才是公有云技术路线的公认模板，其预想的使用者则有意无意限定于有超大规模数据需求的用户，这一点，在马云的话语中其实也有清晰体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/19/20241219081602928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于这种共识性图景，阿里云的早期探索也明显受到谷歌路线影响，以至于在2016年出版《在线》一书时，尽管王坚已着力订正阿里云“岁月史书”，强调“世界上有一家半公司是阿里云的榜样，一家是亚马逊，另外半家是谷歌”，但在对“飞天”操作系统的技术架构介绍中，仍然坦率承认“底层架构与亚马逊差别很大……除阿里云外，世界上只有谷歌能够做到这一点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今天的眼光衡量，从对标Hadoop重造“云梯”、再到YunOS押下重注，早期阿里云战略决策不乏可争议之处。在Netflix与亚马逊历史性合作照亮市场后，一众拿着OpenStack大干快上“抄作业”的国内竞争者，似乎也令阿里所下的“笨功夫”得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过底层技术正向研发所能带来的工程经验，终究不是照抄AWS“作业”所能比拟，王坚团队的开创性贡献，也已被时光洗刷为一段始于远见、终于收获的佳话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个倏忽而至的云计算泡沫期，时任工信部软件服务业司副司长陈英曾毫不客气地警告：“全国各地政府投资建设的云计算中心已经超过十个，这些云计算中心多为国外的企业来主导建设，软硬件设施多数采用国外的产品，利用率不是很高，部分云计算中心还处于寻找业务模式的闲置状态”。而在虚拟化等关键核心技术上，国内产业链“掌握有限，缺乏有竞争力的产品和技术能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当年没有那么一批舍得下“笨功夫”、“苦功夫”的技术人才汇聚于阿里云，中国IT产业史的云计算章节或许又将平添几许无奈与屈辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从商业逻辑看，阿里云最终能够在云计算产业“范式切换”中稳住阵脚，更重要因素还是其资本实力以及与亚马逊共通的电商基因。AWS早期发展史业已证明，类似于Marketplace的第三方卖家服务，为云计算商业落地提供了天然的“杀手”场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经十余年“长征”，中国云计算产业无疑已取得长足发展，不仅阿里云拿下了亚太地区云计算市场“一哥”地位，华为云、腾讯云、百度智能云乃至几大运营商云，也已形成各自的稳固市场地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在成绩之外，与美国云计算三巨头相比，中国同行们的日子普遍谈不上滋润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以阿里云为例，直到2022财年，该业务板块才首次实现年度盈利，已经是当时“中国唯一实现盈亏平衡的云服务商”，而根据上月末发布的阿里巴巴2025财年中报，阿里云（云智能集团）在今年二三季度合计实现营收约561亿元人民币，营业利润率在拆分钉钉后虽然收获同比翻番增长，但仍然仅能达到9%左右，对比美国三强中敬陪末座的谷歌云，同期营收为217亿美元，营业利润率则可达到约14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到此处，或许已经有人一键开启反思模板，痛斥中国企业的“劣根性”。的确，在跳出互联网客户群，向政企市场开拓大客户的这些年，国内云计算厂商遭遇的“毒打”、踩过的“深坑”数不胜数，即便如此努力刻苦，其中的佼佼者依然只能勉强看到美国云计算三强的背影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过稍加横向对比，就不难发现在云计算产业版图中，中国与美国，已经是唯二有资格上桌的玩家，曾经的软件产业重镇欧洲、日本，已经沦为中美云计算厂商跑马圈地的沃土。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/19/20241219081626659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故此，与其“反思”中国云计算产业为何落后，更正确的问题或许是，美国的产业生态为何如此特殊？在计算存储资源与基础设施解耦后，为什么美国用户会表现出对服务买单更高的积极性和信任度？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58b1c466532aa9fe3ef1827b4a491d95</guid>
<title>对俄罗斯的认识，三个维度</title>
<link>https://www.guancha.cn/wang-hui/2024_12_19_759320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Club提要：清华大学人文与社会科学高等研究所所长汪晖对俄罗斯研究提出三个观点：首先，将对俄罗斯的研究放在全球格局中来考虑；其次解决好俄罗斯研究与苏联遗产的关系；第三是研究中俄关系与全球南方发展的问题。汪晖强调，中国在全球南方的影响力正在上升，“一带一路”倡议不完全是地理上的扩展，更多是一种非领土连续性的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据汪晖2024年11月29日在“重新认识俄罗斯”学术研讨会的发言整理，会议由北京对话与《文化纵横》杂志社共同主办，北京对话受权发布如下：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/19/20241219075345180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
汪晖在“重新认识俄罗斯”研讨会上发言&lt;span&gt; 北京对话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 汪晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的第一个问题是，如何将对俄罗斯的分析放在全球关系的格局中来理解？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一个国家的外交政策或国际关系，包括它的联盟模式，以及它希望向哪个方向发展，实际上都不是单一取向，而是在不断变化的。我个人认为，对俄罗斯的认识，及其在变动中的外交政策，不太可能迅速达成稳定的共识。其实不仅是对俄罗斯这样，坦率地说，中国也面临着类似的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我注意到欧洲外交关系委员会（The European Council on Foreign Relations，简称ECFR）这个机构。几年前，该机构的马克·莱昂纳德（Mark Leonard）等人曾出版过一本关于中国的书(注：What Does China Think)，后来又有了一个序列，后来他们发布第二辑丛书，再度访问俄罗斯、德国和土耳其等国家，得出了一个重要的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们编辑第一辑丛书时，全球化的浪潮让各国看似都在朝着一个融合的方向前进，俄罗斯、土耳其都有强烈地加入欧洲或西方主导的全球体系的倾向，但到了编辑第二辑时，他们发现这些国家的思维发生了巨大的变化，全球化的设想转向了以各自为中心建立世界体系的思路。这一点在土耳其、俄罗斯乃至中国都有体现，欧洲内部也处于分裂的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/19/20241219075402140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马克·莱昂纳德（Mark Leonard），欧洲外交关系委员会主任、联合创始人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲内部也存在着不同的思潮。南欧地区和地中海沿线的国家，也开始出现了一种新型的欧亚主义思想，并尝试以此来塑造一个新的欧洲。这种思想在政治上的影响力尚未十分显著，但在学术界和外交领域，已有一些专家学者在探讨这一方向，其中一些学者开始重新阐释科耶夫的哲学，重塑他们的多元的拉丁欧洲概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这种新的欧洲概念是开放的、面向亚洲的，某种程度上回归了罗马时代“多神论”式的欧洲观念，而非单一基督教主导的模式。有位葡萄牙外交官最近发表了一部关于欧亚观念的著作，就是在这一思路下展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化表明，俄罗斯、土耳其甚至中国在面对全球政治和经济体系时，逐渐提出了自己以中心的世界观，甚至欧洲内部也出现了不同的思考方向。在这一趋势之下，我们如何将俄罗斯置于多重脉络中来分析，也是一个值得关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是关于“通三统”话题。这个问题非常重要，尤其是在中国的俄罗斯研究中，如何处理与苏联遗产的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京试图越过这个叙事，将当代俄罗斯更多地与前苏联时代的历史相关联。他在评价列宁和斯大林时，采取了一种不同的态度，对列宁的批评较多，而对斯大林的评价则较为肯定，一定程度上他看到了斯大林的苏联与俄罗斯历史更多联系，而列宁是一个例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的这一做法，旨在将俄罗斯塑造为一个脱离苏联阴影的现代化国家，但从中国学者的角度来看，这种“越过”苏联遗产的做法，对理解中国与俄罗斯之间的历史联系带来了困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，如果没有苏联和俄罗斯的历史背景，我们几乎无法理解二十世纪的中国历史。中国和苏联的历史联系，联盟（如朝鲜战争时期）、竞争（如越南战争时期）、合作和分裂，对中国的社会主义建设以及民族问题的处理有着深远的影响。因此，如何处理中国与苏联及俄罗斯之间的这种历史遗产，尤其是在普京对列宁与斯大林进行选择性评价的背景下，对于中国的外交政策和学术研究是一个至关重要的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/19/20241219075419883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纪念十月革命胜利27周年&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，如果没有苏联和俄罗斯的历史背景，我们几乎无法理解二十世纪的中国历史。中国和苏联的历史联系，联盟（如朝鲜战争时期）、竞争（如越南战争时期）、合作和分裂，对中国的社会主义建设以及民族问题的处理有着深远的影响。因此，如何处理中国与苏联及俄罗斯之间的这种历史遗产，尤其是在普京对列宁与斯大林进行选择性评价的背景下，对于中国的外交政策和学术研究是一个至关重要的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题值得深入探讨，因为早期的国际共产主义运动和中国的社会主义运动之间有着密切联系。在这一过程中，苏联的角色和影响力非常关键，而中国如何看待这一历史遗产，特别是如何理解普京在这一问题上的立场，成为了中国学者必须思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的民族研究领域，围绕民族自决的讨论已经变得非常激烈，逐渐形成了一种否定性的态度，这种态度是根据当前需求而来的。然而，如果我们回顾二十世纪的历史脉络，如何看待这一问题，仍然值得深入探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更长远的角度来看，探索“未来”往往通过回到过去去思考。我们实际上没有完全告别二十世纪，这一时代在当代的余波和后果还在延续。二十世纪与当今时代有所不同，那一时代矛盾重重，但所有讨论均指向未来。现实及其矛盾是在未来的视野中展开的，但在告别革命的思潮之后，这一方向逐渐消失，在快速的变迁中，除了利益关系之外，什么是未来是一个日益被悬置的问题，或者说，未来已经失去了魅力，这也导致了保守主义对过去意识形态的替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们把这一现象当成现实，但从另一个角度来看，如何理解这一现实，以及如何解释这其中的“断层”，依然是一个重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了苏联的历史问题之外，二十世纪社会主义遗产如何处理，也是一个需要思考的议题。苏维埃式的革命并不单纯是以苏联为中心的，1918年德国革命时期就是一个例子。共产主义和社会主义运动是全球性的现象。尽管我们主要关注苏联，但如何从全球视野观察苏维埃模式及其变体也应该提上日程。如何认识苏联，它不仅是俄罗斯历史的断层，也是我们知识体系中的一大断层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，苏联与中国关系密切，但今天我们在研究现代中国时，讨论苏联的细节却越来越少。当代学者讨论中国的治理结构，经常上溯至中国历史上的郡县制及其与封建制的起伏消涨，这一认知脉络十分重要，但即便如此，也很难越过二十世纪的变化。君主体制和共产党体制不能混为一谈，如果没有这些现代组织，如何去理解20世纪至今的中国政治架构和社会形态？因此，关于苏联的历史遗产和影响，这个话题对中国的认知非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点是关于全球南方的问题。全球南方的起点是什么？从概念来源来看，全球南方并不是中国提出的。最早是由法国人类学家提出的“第三世界”概念，“全球南方”这一术语是由美国左翼提出的。然而，客观而言，如果没有中国在20世纪70年代提出的“三个世界”理论，“第三世界”的概念就不可能如此广泛传播，而“三个世界”理论的提出与中苏关系的变化关系很大。因此，概念的追溯在方法论上是一回事，但在现实世界中，它与有效的政治运作密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/19/20241219075456350.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
20世纪70年代，毛泽东主席会见赞比亚总统卡翁达，提出“三个世界”的划分理论&lt;span&gt; 湖南省人民政府&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，一位南非学者给我写信，询问有关全球南方的采访。他说，由于我是来自中国的学者，他希望听听关于中国和俄罗斯在全球南方的独特位置的看法。这两个国家在全球南方中极为特殊，以致经常有人提出中国是否属于全球南方的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们而言，是否或如何中国和俄罗斯视为全球南方的一部分的确是一个值得讨论的问题。换句话说，全球南方的讨论，不能仅仅是从地理角度去界定，也不能完全根据经济发展水平来界定，尽管这两个要素在理解南方时都很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这一概念带有强烈的运动性，且随着世界政治形势的变化不断演化。全球南方的定位本身就具有流动性，并不可能在地缘上完全稳定下来。其起源和发展与反殖民、反帝国主义有着深刻的关系。万隆会议，以及不结盟运动，是一个重要的源头。近年来，印度尼西亚再次牵头组织类似的论坛，旨在重振这些传统，并推动南方国家的合作。尽管印尼的召集力有限，但这种讨论对南方国家来说依然有吸引力，因为这些论坛通常没有大国的干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史上如果没有中国和苏联的支持，万隆会议的影响力是不可能如此大的。从第二次万隆会议的“破产”来看，这一局面与中苏分裂密切相关。因此，全球南方的形成不仅与早期的反殖民、反帝国主义思潮相关，更与俄国革命和中国革命的历史紧密相连。如果没有理解这一关系，我们很难把握从第三世界到全球南方之间的演进过程。正如有人提到的，全球南方侧重于发展问题，但近期的发展又逐渐摆脱单纯的发展问题，转向南方在全球的位置及影响力的构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/19/20241219075519185.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周恩来总理在万隆会议上发言&lt;span&gt; 共产党员网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也注意到刚才提到的，俄罗斯和中国在全球南方的影响力问题。由于苏联的历史影响，俄罗斯在一些南方国家的影响力大于中国，但随着经济规模的扩展和一带一路倡议的推进，中国的影响力无疑更为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我遇到一个国际组织的代表，他告诉我，他们在与非洲国家接触时提到中国，发现现在非洲国家对中国的态度发生了变化，他们对西方国家乃至一些国际组织对中国的批评不以为然，认为中国是在帮助他们，至少提供了新的选项。这让我意识到，中国的影响力可能比我们想象的要大，中国在全球南方的影响力正在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“地理扩张”的话题，也让我想到另一个问题。欧洲的扩展、俄罗斯的帝国主义扩张以及美国的门罗主义，都是以“自己为中心”的扩张历史，而中国提出的“一带一路”倡议则不完全是地理上的扩展，更多是一种非领土连续性的战略。所谓路、带、廊、桥，侧重的是各主体间的互联互通，这种扩展方式与传统的大国扩张有很大的不同。我认为应该对这一方式背后的历史资源进行理论性的阐释，以使我们的实践更加自觉。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39633763cc05a3f5dbfcf253ec402f5c</guid>
<title>戒严风波仍未结束，有三件事的走向值得关注</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjunsheng/2024_12_19_759319.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
电邮不回，邮件拒收，警方查抄总统府再遭阻拦……围绕韩国总统尹锡悦弹劾案的调查依然面临重重阻碍，与此同时，更多“12.3戒严事件”的细节浮出水面，甚至包括“企图嫁祸朝鲜、暗杀美军”等令人错愕的“惊天阴谋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政治面临怎样的乱局与冲击，尹锡悦的政治命运如何？中国社科院亚太与全球战略研究院研究员、中国周边与全球战略研究室主任王俊生带来观察解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：韩国国会12月14日通过了对总统尹锡悦的弹劾案。两周前在首尔上演的“6小时戒严”引发的政治风波是否已经结束？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;首先这次戒严风波还没有结束，未来有三件事的走向值得关注，首先是韩国的宪法法院需要在180天内宣布是否弹劾尹锡悦，这决定了弹劾最终能否实现。目前相关的程序正在紧锣密鼓地推进，但涉及到许多事情仍需要决定。宪法法院目前有6名法官，3名法官席位空缺，韩国国会两党要如何填补？对这3名法官的挑选是否能够超越当前激烈的党争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事是对尹锡悦个人案件的调查，目前韩国检方、警方与高级公职人员犯罪调查处（简称公调处，CIO）都同时开展了调查活动。围绕尹锡悦涉嫌内乱罪的相关调查，也可能会导致地方法院申请对现任总统进行逮捕，这是符合韩国相关规定的。而这方面的调查又会与弹劾案相互影响，比如若涉嫌内乱罪的相关证据非常充分，足够到申请逮捕令，显然也会增加尹锡悦最终被弹劾的几率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三件事，随着尹锡悦看起来在政治上大势已去，下一步韩国政局面临着如何填补权力真空的问题。目前看，弹劾案有较大的可能性在宪法法院通过，就算没通过，也还有针对尹锡悦本人的犯罪调查。目前国会两党都着眼于明年春天举行大选，进行着紧锣密鼓的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/12/18/20241218151802614.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;310&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国总统尹锡悦&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据韩国在野党和媒体的爆料，尹锡悦策划的戒严方案中包括“戏剧性”的内容，比如趁乱杀死执政党、反对党党首，甚至考虑暗杀驻韩美军、挑起朝韩开战等。这些消息是否可信？与10月初韩国无人机渗透平壤事件是否存在关联？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;这些消息是否属实还要看韩国相关部门正在进行的调查，但也不能排除是真的。目前出现了各种与戒严计划相关的信息，看上去也能和当初的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wangjunsheng/2024_10_17_752034.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;无人机渗透平壤事件&lt;/a&gt;联系得上。一言以蔽之，尹锡悦试图发起戒严、借此解决国内的政治危机、个人面临的执政困境，这是确凿无疑的。虽然谋划了很久，但从12月3日的情况来看，出于种种原因，执行戒严的决定做的很鲁莽、过程仓促，最终也草草收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国从1976年那一次实施戒严以来，这次是再次发生戒严。这同戒严计划是否周密也没有太大的关系，而是戒严这件事本身在韩国已经不得人心了。至于尹锡悦个人，他的政治前途一定是已经结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果来说，韩国政局不可避免地陷入了混乱，总统被弹劾就是最明显的标志。其混乱体现在两个方面，一是执政党国民力量党与最大在野党共同民主党之间的激烈斗争。随着尹锡悦遭到弹劾、出现权力真空，在野党希望借此机会实现执政。如果宪法法院通过弹劾、提前举行大选，在野党有很大的获胜机会。但目前执政的国民力量党显然不愿看到这种局面。因此，执政党也对在野党，特别是党首李在明涉嫌违反公职选举法的案件发起调查反扑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是执政党内部的混乱，从国会通过弹劾案就能看出，一部分执政党议员认为，尹锡悦发起的戒严已经触犯到了国家和政党底线，他们肯定支持宪法法院通过弹劾案、让尹锡悦下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，国民力量党也有部分议员，以及某些尹锡悦任命的高层官员可能希望尹锡悦继续留在台上，不管是出于意识形态、掌握权力或者集团利益的动机，他们也有积极的动力去阻止宪法法院通过弹劾案。所以，执政内部不可避免地陷入分裂，接下来韩国国内的政治斗争会非常激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国对尹锡悦遭到弹劾的态度是什么？韩国内政动荡是否会影响韩美同盟关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;从美国的角度来说，尹锡悦显然已经成为一枚“弃子”，不可能继续支持他留任。毕竟戒严这件事触及到了韩国公众的底线，试图通过军队、强力机关来解决内政矛盾、维持权力，这种事在发展中国家也是很难想象的，何况在韩国这种有戒严历史记忆的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月3日戒严结束后，美国等于在第一时间就宣布抛弃了尹锡悦，这当然会对韩美同盟产生一定的影响。特别是，目前特朗普处于当选总统后尚未正式就职的状态，各国包括美国的盟友都在积极尝试与特朗普方面沟通对接。韩国现在这个状态显然是没法同特朗普充分对接了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这毕竟只是暂时性的影响，因为韩美同盟是对彼此都有利的关系，其根基还是牢固的，并不会随着这次韩国国内动荡而受到根本性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>