<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3bcb5f1f4dc162baee8513297cd5b066</guid>
<title>印度参加东京峰会，为何让中国如此不满？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RajaMohan/2022_05_28_641760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉贾·莫汉 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度可能还远未将其与美国的伙伴关系转变为任何形式的正式或非正式军事联盟，但两国日益密切的战略接触已成为中国对印政策讨论的主题。因此，在东京举行的四方安全对话峰会或叫四国机制（一个由澳大利亚、印度、日本和美国组成的松散组织）必然会引起北京的特别关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，中国持续抨击印美联系，将四方机制描述为“亚洲版的北约”，并猛烈攻击新德里及四方机制其它成员国支持的印度-太平洋地缘政治架构，似乎是不必要的过度反应。中国的高级外交官员谴责四方机制成员国“在亚太地区拉帮结伙，搞一些三边、四边的‘小圈子’，刻意挑起对抗”。考虑到北京长期以来一直与美国的铁杆盟友共处且已习惯了美国对其周边国家和地区的坚定安全承诺，包括美军部队驻扎在韩国、日本和其他地方等，中国这次对四方机制如此愤怒就显得有些奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527013252439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四国机制东京&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，有两个因素可以解释中国为何对四方机制，尤其是正在发展中的美印关系，充满敌意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的因素是印度的庞大体量以及印度具备影响中国周边战略态势的潜在实力。尽管中国已几乎不再将印度视为可与之较量的对手，但北京敏锐地意识到，如果印度与其他大国结盟就可能给中国带来大麻烦。因此，阻止一个潜在超级大国——印度与美国结盟是北京的首要战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国对美印结盟的忧虑已转化成了一种偏执，这让我们想起了上世纪六七十年代，北京喋喋不休地抱怨新德里与莫斯科结成的战略合作关系。北京当时担心俄罗斯的帝国主义会与印度自己的南亚霸权野心勾结到一起。当时和现在一样，中国也不希望看到印度与其他大国搞好关系，而自己却孤立无援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，面对新德里坚持“亚洲团结一致，避免与西方结盟”这一根深蒂固的反美情结，北京极尽迎合之能事。这种情绪来自于印度过去的反殖民主义传统、准社会主义制度和冷战时期的印苏结盟历史。尽管这种情绪在印度政坛已开始消退，但印度当权派中仍有许多人担心印度与美国走得太近会激怒中国。北京预计自己发出的警告有可能会进一步搅动印度政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，自20世纪70年代美国前总统理查德·尼克松执政以来，中美伙伴关系的历史要比印美伙伴关系长得多。另一方面，与华盛顿保持合理距离是新德里的一项长期政策。尽管近年来印度对美国的态度变得更温和，但新德里仍坚称其“战略自主”政策保持不变。印度至今仍拒绝与四方机制其它伙伴国一道谴责俄罗斯无端入侵乌克兰就证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对印美关系的执念也与下面这个事实形成了鲜明对比。几十年来，中国很少反对巴基斯坦与美国建立密切、正式的军事伙伴关系。尽管巴基斯坦与美国签订了双边军事合作协议，并曾在20世纪50年代加入过分别由英美发起的“中央条约组织”和“东南亚条约组织”，但中国似乎并没有对巴基斯坦有过非议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管偶有龃龉，但美国与巴基斯坦的军事伙伴关系维持了几十年，而且这种关系几乎从未被北京批评过。当美国在2004年宣布巴基斯坦成为其北约组织外主要盟友时，中国几乎未置一词。相反，北京还继续庆祝其与伊斯兰堡的“全天候”伙伴关系。这又与中国在2007年发表的激烈言辞形成了鲜明对比。当时印度邀请澳大利亚、日本和新加坡参加其每年举行的马拉巴尔海军演习，北京称这一事件是亚洲北约成形的前兆。此前，中国类似的宣传曾在印度取得了一定的成功。华盛顿试图策划建立亚洲北约的说法曾引起印度民族主义者和左翼分子的共鸣。他们认同中国的观点，即亚洲的安全必须由亚洲的大国来负责。2007年9月，北京发起反对美国领导建立亚洲北约的运动，该运动促使印度共产党组织了大规模抗议活动，并在某种程度上最终瓦解了支持曼莫汉·辛格政府的左翼联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2007年以来，中国一直用“亚洲北约”这个诨号来描述印度与别国建立的伙伴关系，尤其是印美军事关系。特朗普政府在2017年重振了四方机制，此后拜登政府组织了一系列峰会并出台了很多政策，为四方机制提供了新的发展动力，这些都让中国的言辞变得更加激烈。而东京峰会则是乔·拜登就任总统以来举行的第三次四方机制峰会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>167d7fd29b157dff6bcedcade6a3a6fd</guid>
<title>这次，日本网民玩起“日本到底有多弱”的冷笑话接龙</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_05_28_641756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登在访问日本期间，提出了“在联合国改革时支持日本成为安理会常任理事国”的承诺。对此，日本媒体奔走相告，日本政府也给予了热情的回应，尤其是自民党内的右倾少壮派政治家情绪最为高涨，例如我们比较熟悉的自民党政务调查会会长高市早苗，立刻就在社交媒体上表示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“承蒙美国拜登总统对日本入常给予支持。上个月征调会向内阁提出了“增加安理会常任理事国”、“抑制常任理事国否决权”以及“从《联合国宪章》中剔除对日本的敌国条款”的建议。这真是很好地串联起来了呢。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，尽管都说网络舆论“情绪化”，但这次日本网民的整体反应倒是比政治家冷静许多。大致分成了三种流派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种反应是与政府和主流媒体基本一致，表示高兴与支持，但同时不忘关心“中国和俄罗斯的阻拦”。这算是我们一般说的“右派”的反应。第二种反应是提请政府关注日本的侵略历史，强调说“我们可是‘敌国条款’的对象”，言下之意是，日本当前的外交政策和对自己的战略定位，实际上与战后国际秩序是冲突的，不利于世界和平。这就是一般说的“左派”的反应。不过在这两种“常规”反应中，另一种反应却异军突起。一位网民借用最近的热门漫画《章鱼P的原罪》中的台词，发出灵魂提问：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
—美国：日本，要当常任理事国不？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
—日本：可以吗？好哇！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
—美国：驱逐恐怖分子和“敌对武装势力”的能力，你具备了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
—日本：人……人家不知道P……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这篇推文的热度立刻碾压了“左”、“右”两种态度，网民很快沉浸在“民族文化”——“动漫”——的狂欢海洋中，开始玩起了“日本到底有多弱”的冷笑话接龙游戏，对“日本入常”这个问题的讨论实质也终结了。这也代表了当前日本网络上相当常见的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/27/20220527174512352.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;254&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;来自《章鱼P的原罪》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本网民对入常问题的“冷静”，一个重要原因大概是，其实从上个世纪70年代开始，日本入常最不缺的，就是“美国总统的支持”。为了回应美国的期待，日本也付出了巨大的努力。而在今天，当美国自己都因为利益不能得到充分满足，不时威胁要“退出联合国”另起炉灶的时候，日本作为美国的“重要盟友”，对加入联合国的兴趣自然也降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1959年，美国参议院外交关系委员会的“科隆报告（Colon Report）”就建议美国支持日本成为安理会常任理事国。一为增加美国的冷战砝码，一为帮助日本保守派稳定国内局势，增强美日“亲善”。不过，此时距离二战结束仅十余年，美国也不会为此去冒挑战“敌国条款”与国内深厚反日情绪的风险。但是这也表明，美国此时已经认识到，支持日本入常，是一个可用的外交工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入1970年代，美国在东南亚的扩张遭遇挫折，苏联逐渐转入攻势，而中华人民共和国恢复了联合国席位，开始履行安理会常任理事国职权。失去了国民党政府一票的美国，自然将目光转向了日本。时任日本驻联合国大使鹤冈千仞回忆，约翰逊总统时期的美国驻联合国大使戈德堡（Arthur Goldberg）曾向他口头承诺，如果日本提出入常申请，美国会予以支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了尼克松时期，美国的态度公开化。1972年9月，美国国务卿罗杰斯（William P. Rogers）在联合国大会演讲时，表示日本已经是一个“主要国家”，应该参加到安理会，以“保障安理会维持其影响和权威”。1973年8月，田中角荣与尼克松会晤，在联合声明中明确提出，“日本是一个在世界事务中有重要影响的国家，必须保证日本在安理会获得常任理事国席位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松下台之后，充满理想主义、有“老好人”之称的卡特甚至比他的前两任更加热情，也和日本首相福田赳夫发表联合声明：“美国应该与日本合作加强联合国在世界的作用。美国总统认为日本具有成为安理会常任理事国应该具备的资格和能力，并表示支持日本成为安理会常任理事国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与拜登附带条件的暧昧表态相比，尼克松和卡特的“承诺”显然是既清晰又强力。考虑到中美此时正处在邦交谈判中，这未尝不是美国总统对盟友的“补偿”姿态，可以算是一种早期的“亚太再平衡”。不过，总统说归说，美国国务院及以下却从未买账，坚持表示不认为日本具有入常的资格和条件。整个冷战期间，美国也从未采取实际的支持行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/27/20220527172932280.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月24日，比利时布鲁塞尔，七国集团峰会期间，拜登与岸田文雄会面。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，形势发生了变化，日本自己开始真正有了强烈的入常兴趣。冷战时期，日本夹在美苏两个大国之间，尽管与美国同盟，但也自恃充当了东西两个阵营的“桥梁”，两个阵营的矛盾也成为了日本处理对外关系的“舒适区”，发挥了不可替代的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，日本一方面只能走出舒适区，迫切需要建立新的外交战略；另一方面又看到雅尔塔体系松动，可以获得摆脱所谓的“战后包袱”的“机遇”。于是日本希望借助强大的经济影响力，在全球多边合作机制中谋求发挥更大的作用。加上前几任美国总统的“鼓励”，日本政府自然将安理会常任理事国放入自己的目标射程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b54639f9518d2321b74d962ba7bef85d</guid>
<title>美国留给中概股的时间不多了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoYu/2022_05_28_641755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/周毅，编辑/周远方】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《华尔街日报》5月26日报道称，在中概股退市问题上，“中美双方现在只剩几周时间来达成协议”。文章称，虽然中国方面传递出积极信号，“磋商进展总体顺利”；但美国公众公司会计监督委员会（PCAOB）对该报表示，双方仍在接触中，“现在就最终协议做出猜测为时过早”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有超过250家中国公司在美国上市。按照美国《外国公司问责法案》（HFCAA），上市企业如果连续三年使用未经PCAOB审查的审计机构，将会面临交易禁令。这意味着2024年可能会出现中概股因为进入HFCAA名单，从而面临退市的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》称，但最新情况是，美国参众两院通过了将三年的退市观察期缩短为两年的法案，美国证监会（SEC）主席根斯勒（Gary Gensler）也支持缩短之后的时间表。如果该法案落地，同时中概股企业的审计底稿依然无法按照美国方面的要求接受监管，那么相关中国公司可能会在2022年年报公布后，从2023年3月起开始被摘牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》表示，“即便中国在一些问题上做出前所未有的让步，这也可能是一个非常艰难的过程。”有知情人士对其表示，如果达成协议，PCAOB需要数月时间来进行检查，实际上留给中美双方进行磋商谈判的时间仅剩几周。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/27/20220527111858137.PNG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华尔街日报》&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待中概股目前在美国市场上的处境？在海外资本市场的诡谲变化中，国内资本市场未来将如何扮演好自己的角色，提高对企业的吸引力，并在新一轮改革开放中充分发挥自己的动能？面对国内外经济环境的变化，我们该如何把握“稳”字诀？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月26日，观察者网对东方证券首席经济学家邵宇进行了采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：审计监管问题，尤其是可能涉及大量敏感信息的审计底稿，是中美此番争议的焦点。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今年3月以来，中美双方都释放了不少跨境监管合作的积极信号。不过美国《外国公司问责法案》只是名义上对所有非美国本土企业“一视同仁”，综合美国国会在急于推动“缩短退市观察期”等立法方面的动态来看，还是可以看到美方对中概股以及中国的“特别关注”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们应该从什么角度来看待目前中概股遭遇的危机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邵宇：&lt;/strong&gt;中概股退市风险问题，其实可以追溯到2018年开打的“中美贸易战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年初，美国国会开始渲染关于加强对中国公司审计的法案，直到2020年底在国会通过，即所谓《外国公司问责法案》。在立法方面，2020年美国参议院还通过了《中国公司监督法案》（Chinese Company Oversight Bill），旨在加强对在美上市的中概股进行审查，其中包括财务审查和独立性审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中概股为什么会在美国资本市场上遭遇集体信任危机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会想到曾自曝财务造假的瑞幸咖啡。瑞幸曾经创造了成立十八个月即上市的记录，同时它也创造了上市一年零一个月即退市的记录。在中美关系紧张时，瑞幸财务造假这一单一事件，可能会被无限放大。站在这个角度上来说，美股中概股集体遭受信任危机，这件事要负一定的连带责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要注意的是，“瑞幸事件”其实只是导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/27/20220527112708521.PNG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞幸刷新了此前拼多多、趣头条创造的赴美上市最快记录 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年12月，SEC和PCAOB就已经向投资者发出联合警告，称美国监管机构在试图对来自中国内地和香港的上市公司进行监管时面临挑战。2019年，参议员卢比奥（Marco Rubio）在《华尔街日报》上发文称，已经引入新的“公平法案”（Equitable Act），意在改变美国资本市场监管的“双重体系”。虽然名义上该项法案是要求中国公司与其它在美上市的公司遵守共同规则，但事实上中国公司还是可能遭遇“特殊待遇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“美中经济与安全审查委员会”（USCC）的口径来看，他们建议披露的信息包括：中国政府提供的财政支持（包括直接补贴、低于市场利率的贷款、税收优惠、政府采购政策等）；提供这种支持的条件（例如出口业绩、从特定的当地生产商采购要求、指派党员或公职人员担任公司职务等），以及公司内部的党委和党员情况（包括职务、职责、政府公职经历）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合其中部分在美上市公司来看，审计工作底稿通常含有非公开的、甚至是非常敏感的信息，比如战略能源储备、油气储能等等，它们往往关乎国家利益甚至国家安全，不是可以轻易公开的内容。这也是中美双方众多分歧之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美股中概股面临“退市风险”背后，更多的还是国家发展问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在经济总量，还是在具体产业上，中国的高速发展已经让美国感受到了巨大的挑战，尤其是在互联网和新一代信息基础设施产业方面。不难发现，在中美竞争难有转机的背景下，在“经济安全就是国家安全”的信念支配下，任何威胁美国经济领导地位的实体，都可能受到美国当局的特殊对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这些产业而言，它们的发展过于依赖海外资本或资本市场，以及国内的市场或政府产业政策的支持和保护。因此在中美紧张关系之下的“跨境审计风波”中，包括大量互联网企业在内在美上市中概股，非常容易成为各界关注的焦点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0625e7355f4dddcac185eb5aedf76eba</guid>
<title>为何疫情一严重，居委就常挨骂？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghui/2022_05_28_641754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王会】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社区是防疫抗疫第一线，当前面临巨大压力。“上面千条线，下面一根针”，分类管控、动态排查、生活物资保供最终都离不开社区一级去落实。而疫情也暴露出了都市社会社区治理在诸多方面存在难点痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据调研，上海和武汉在疫情之初，社区层面都面临类似的问题。社区防疫、居民团菜、信息发布均一片混乱。疫情的关键时期，社区居委深感无力，要填表上报情况、安抚居民情绪，在众多事务上的力不从心也招致居民的诸多不解乃至骂声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/13/20220513140115510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都表明日常的社区组织建设未能通过疫情的检验，社区基层组织高度悬浮，社区常态时期的社会内生组织建设严重不足。政府投入大量的资源购买公共服务、培育社会组织，而到关键时刻作用甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于城市社区治理问题，社区陌生化与内生组织力量缺乏被认为是社区参与不足的主要原因。然而，这并不意味着城市社区内生组织力量无法生成。无论是上海，还是武汉，疫情暴发不久，很多社区都涌现出大量志愿者，组织居民团菜送菜、楼道消杀、为老服务、涉疫楼管控监督、垃圾处理等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，经过多番调研了解，笔者认为更值得我们反思的，是常态时期，社区居民的普遍需求为何常被忽略？如何发掘居民最大多数的需求并将之作为改善社区治理的途径？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日常时期被忽略的居民需求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在上海和武汉这两个城市都生活多年，发现不少社区都存在一个悖论，就是公共文化活动中心都建得高大上，但是去的居民寥寥无几。当然这不是上海、武汉个别城市的问题，我们去过不少城市社区调研，发现都存在类似情况，一些活动中心偶尔去几个人开一次活动，有的常年门锁紧闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，社区居民缺乏公共活动空间，只能在小区狭窄的过道活动一下。在一些稍微老旧的小区，经常可见老年人聚集在小区的露天场所，或聊天或打牌，小区稍大一些的空地处就摆满了一些破凳子、破椅子，甚至是丢弃的破床垫、破沙发。还有不少小区老人自发从家里捐助破烂物件自发搭建雨棚，为大家提供一处闲聊的角落，冬季风大，一些老人就裹着厚厚的棉衣毯子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些老人为什么不去老人活动中心或居民之家活动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了少数老旧小区自身缺乏公共活动用房，多数小区，即使是老旧小区，上面都已经拨付项目资金建了居民之家或老人活动中心。但是，事实表明，这种自上而下供给的服务方式距离社区居民的实际需求较远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些活动中心往往设有文艺活动室、心理咨询室、报纸书刊阅览室等，也有牌桌，不过很少见有居民活动的身影。一些社区居民想申请活动室也觉得十分麻烦，情愿自己想办法解决。大多数老人更是觉得这些高雅的活动室与自己的实际需求相距甚远，他们更多需要的只是一个轻松的闲聊场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/13/20220513141045156.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老年人在活动室打乒乓球（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些社区居民反复反映可以改造社区已有中心花园或者建一个简易活动场所，但自上而下项目化的供给方式通常要求立项必须标准化、规范化，因而，这样的提议在街道层面就不会通过。社区层面缺乏相应的资金，也认为这不是社区的职责范围所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是街道还是社区居委，都对老人恶劣的活动条件及由此带来的破旧脏乱的小区日常环境视若不见。在上面检查的时候，会临时整顿一下，居委通知把这些东西搬回去藏起来，没过两天又恢复原样。这不仅影响社区居民整体幸福感体验，影响小区整体环境，且与都市社会整体发展实在不相融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子的活动空间也需重点提及，这也是涉及大多数居民家庭的同样重要却被忽视的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数普通小区，孩子缺少一个安全的、公共的活动空间。笔者访谈过很多外地到城市给子女带孩子的老人，他们中不少人都反映在城市社区实在不如在农村，小区里居民互相不认识说不上话，甚至有些连个能带孩子活动的地方都没有。不少年轻人不得不尽力说服老人能够留下来帮忙带孩子。一些大都市的很多社区普遍存在一个情况，即同一个社区的孩子如果不是在学校认识，几乎很难通过在社区公共空间里认识然后成为玩伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了最基本的居民社交需求之外，还有邻里纠纷调解、日常垃圾处理、社区环境等等。可见，并非居民没有需求、没有组织起来的动力，而是这些涉及到社区每个家庭的需求一定程度上被忽略，被隐蔽，被习以为常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能也不应该指望这些需求都由基层政府来解决，不过这不意味着这些问题不该进入基层治理的视野。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf77ae9884ce53d78af1b0ca19f68796</guid>
<title>三种俄乌冲突结束的预设场景</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2022_05_27_641606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德烈·科尔图诺夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，俄罗斯和乌克兰之间的军事对抗，显然不是标准的族群冲突：因为乌克兰族和俄罗斯族在前线都参与战斗。与莫斯科普遍看法相反的是，激进的民族主义并不是乌克兰顽强抵抗的唯一甚至是主要动力。这种对抗不能像中东的许多冲突一样被视为宗教冲突：俄罗斯和乌克兰长期以来都是世俗国家，不应高估两国正在进行的宗教复兴被赋予的意义。这也不是典型的边界争端，尽管未解决的领土问题仍然是莫斯科和基辅之间任何和平解决方案的主要障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，当前冲突的核心是这两个过去共同构成“苏联世界”内核的国家，当前两国国内社会和政治生态已经截然不同。我们不妨这样理解：现存关于国际体系和世界的两种看法，有着完全对立的原则性矛盾。关于今生什么是对的，什么是错的，什么是公正的，什么是不公正的，什么应该被视为是合法的，什么应该被视为是非法的，我们有两种相反的看法。这同样在有关国家权力的性质、合法性来源和有效性标准的基本问题上也存在决定性的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
未必有人会争辩关于乌克兰已经成为西式自由民主的典范，但不可能看不到这个国家一直在坚持不懈地朝着这个方向前进——尽管速度很慢，存在前后不一致，不可避免地失败和挫折。反过来，俄罗斯也绝不是一个亚洲或欧洲威权国家的典范。至少在过去的二十年里，它越来越持续地远离自由民主模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/24/20220524104522141.jpg&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;2019年4月乌克兰喜剧演员泽连斯基当选乌克兰新一任总统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰社会试图按照“自下而上”的原则来建构，而俄罗斯的社会和政治组织则基于“自上而下”的原则。自1991年乌克兰独立以来，乌克兰已经有六位总统，每一位总统都是在激烈且不可预测的情景中赢得了大选，有的甚至还非常戏剧。而俄罗斯在这三十年里只有三位国家元首，每一位新领导人都是经过前任精心挑选、持续准备和长期的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家、文化人类学家和社会学家可能会在很长一段时间内争论苏联文明的两个最大片段之间出现如此迅速地分歧的原因，以及它们各自进一步演变的可能轨迹。然而，就目前而言，我们必须说明，两种社会组织模式的根本不相容，不仅在欧洲的中心地带变成了一场可怕的自相残杀的军事对抗，而且在很大程度上决定了这场历史性对抗中各方的行为逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管理干部的招募、国家宣传的组织、民众的政治动员、军事行动的规划、与朋友的互动以及同对手的沟通——在诸如此类乃至其他领域，两种相互竞争的后苏联模式正在经历着一个可称为社会经济和政治的碰撞试验（紧急测试或者碰撞试验）。试验的结果可能会产生超越对俄罗斯和乌克兰的长期影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰可能会说，这里给出的碰撞试验的条件显然是不公平的：俄罗斯比乌克兰面积更大、更富有、军事上更强大。但另一方面，乌克兰享有国际社会的广泛同情，以及来自西方的几乎无限的军事、经济、人道主义和情报支持。而俄罗斯虽然拥有一切客观优势，但只能依靠自己，除此之外，还面临着越来越大的制裁压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方在许多方面都是正在进行事件的直接参与者，因此他们今天社会的组织模式也正在经历着自己的碰撞测试，尽管不是以基辅和莫斯科所接受这种严酷形式。可能许多俄罗斯专家喜欢争辩说，西方的大规模军事和其他援助是乌克兰尚未崩溃和投降的唯一原因。但这种逻辑很少能解释乌克兰社会的动机来源问题。以阿富汗为例，美国及其合作伙伴提供的所有长期大规模军事和其他支持，并没有阻止塔利班不可阻挡的攻势和喀布尔总统阿什拉夫·加尼政权的迅速垮台。当然，将乌克兰和阿富汗进行比较并不完全合适，但在我们看来，政治现实是比较明显：2021年的阿富汗人没有动力为自己的国家和价值观而努力奋斗，而2022 年非常多的乌克兰人显然有这样的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在进行的两种模式的耐力测试赌注非常高。这不仅关乎俄罗斯和乌克兰的未来，也关乎国际体系的发展前景和世界新秩序的基本要素。更重要的是，这也是一个关于“现代性”的概念到底是什么的问题。事关在未来的几十年里，政治家们将在什么基础上开始建立他们喜欢的国家社会政治发展模式。显然，今天的斗争不仅是为了乌克兰的伊久姆或塞维罗涅茨克，也是为了那些将要建设新世界未来政治家们的思想和心灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/26/20220526230113699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登签署400亿美元对乌援助法案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对乌克兰的特别军事行动将如何结束，至少可以提出三种情景，每种结果都会产生巨大的地缘政治后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果莫斯科在这场史诗般的军事行动中被彻底击败，我们很可能会看到世纪之交“单极时刻”的世界政治复苏——无疑北京是反对这种情况的发生。如果乌克兰可以成为普京“未竟事业”，那么俄罗斯在世界政治中的地位无疑与西方许多政治家一样是“未竟事业”。乌克兰取得令人信服的胜利，最终将有可能解决西方三十多年来一直未能成功解决的问题——“驯服”和“驯化”后共产主义的俄罗斯。而这个问题的解决，反过来又会让西方大幅加大对中国的压力。在这种情况下，中国仍然是建立全球自由主义霸权和期待已久的“历史终结”到来的唯一严重障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果冲突以莫斯科与基辅之间以及俄罗斯与西方之间不完美但双方都能接受的政治妥协而结束，那么俄罗斯与乌克兰发展模式之间冲突的最终结果将再次被推迟。两种社会组织模式之间的根本竞争无疑会继续下去，但会以一种不那么激烈的方式进行。形象地说，我们将看到莫斯科和基辅之间在赛道上的争执，而不是迎面相撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方与俄罗斯之间不那么理想的妥协之后（而且很可能是暂时的），可能会有西方与中国之间更重要和更根本的妥协。如果西方领导人与普京之间仍有可能达成某种协议，那么随后与中国达成的协议将是其合乎逻辑的延续。当然，中国和西方之间的协议需要双方都付出大量时间、精力和政治灵活性。但协议的结果将改变世界，包括以联合国体系的重大转变来改革世界秩序，使古老的国际公法规范现代化，重组国际货币基金组织、世贸组织和其他多边机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设在可预见的未来，乌克兰的冲突根本不会以任何协议结束，而会以一种熟悉的模式——“升级 - 各方的消耗 - 不稳定的休战 - 力量积累 - 新的升级”——继续下去，那么它很可能会成为现代国际体系最终崩溃的催化剂。无效的全球和地区国际机构最终将失去在世界政治中的作用，军备竞赛将急剧加速，核武器扩散的连锁反应将开始，地区冲突将成倍增加，国际恐怖主义将猖獗。这种变化将导致未来几年普遍的不稳定甚至混乱，只有在这种不稳定和混乱很久之后，新的世界秩序才会开始萌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估这三种情况中任何一种的概率是极其困难的——太多的变量会影响军事对抗的演变。但至少可以谈谈结束冲突的首选方案。从未来世界秩序的前景来看，这种选择似乎是为达成一个虽不完美但稳定的政治和外交妥协，冲突各方都可以声称他们的“胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他选择要么会在很长一段时间内阻止世界政治中亟需的结构性变化，要么会导致非常突然和毫无准备的变化；在这两种情况下，整个人类面临的政治风险将成倍增加。如果当前危机的结果是一个渐进的、相对有序和尽可能非暴力地过渡到一个更稳定的世界秩序，这将意味着当前悲惨对抗的受害者并没有白白失去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【5月21日，俄罗斯国际事务委员会官网发表该会总干事安德烈·科尔图诺夫（Андрей Кортунов）的文章《俄乌冲突结束的三种场景》；译者为华东师范大学政治与国际关系学院博士生杨雯晶。】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>