<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>df4e11ee547a73b024379c1770cedbdc</guid>
<title>拜登“老人老办法”，给了中国一年宝贵窗口期</title>
<link>https://www.guancha.cn/motiancheng/2021_02_22_581851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 莫天成、吴哲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年美国大选期间，特朗普就经常打“中国牌”，说中国更希望拜登上台，拜登会对华更加友好。事实真的如此吗？现在，拜登政府的执政团队已现雏形，我们对拜登的对华策略，也能有一个初步预测了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中美关系未来发展的趋势来看，目前特朗普在中国问题上的强硬立场得到了两党的支持，这种强硬政策在拜登执政期间不会有太大改变。然而两届政府执行和实施此方针的方式将会有很大不同 —— 如果说特朗普政府是在用“泰拳”挑衅中国，那么拜登团队很可能会通过“柔道”的方式去达到同样的目标。在未来，拜登团队将继续在公开场合与中国开展强硬的对话，但可以预见到的是，他们私下亦会为缓解中美之间的紧张关系做出一定的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209111124223.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登执政第一年，美国国内难题已经足够多（图：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府第一年的首要任务即是解决美国国内的危机，其中包括战胜新冠疫情（COVID-19），刺激国内经济的V型复苏，协调种族间关系，与其他国家一起缓解全球气候变化等等。若在任期的第一年，拜登政府无法控制新冠疫情在美国的传播，减少感染和住院人员的数量，共和党很有可能会在2022年重新获得国会的控制权，并让他和副总统哈里斯（Kamala Harris）失去将来2024年的连任。也就是说，战胜新冠疫情将会是他接下来这一年内最为重点关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观拜登的团队，他与他主要的国家安全官员大多为欧洲派，因此他们在就职第一年里，外交方面的重点关注对象将会是前任总统搁置了很久的俄罗斯、乌克兰、北约和欧盟，而伊朗和朝鲜方面的问题也会重新提上日程，以色列亦会在下一个目标“任务”之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个拜登/哈里斯（Biden&amp;amp;Harris）的外交事务团队均来自奥巴马/拜登（Obama&amp;amp;Biden）团队，而这当中有许多人在美苏问题上投入了毕生的职业生涯，因此他们在美苏问题上面拥有着深厚的专业知识。在奥巴马/拜登政府执政期间，这些人都深度参与处理了与俄罗斯有关的多项敏感危机事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，除了一些美国非洲裔的团队官员以外，其余的官员全部都是欧洲血统，与欧洲或前苏联有着家族、祖传或文化上面的联系。一般情况下，处理自己熟悉的事情总是比较容易的。因此，这些官员亦会自然而然地，将重点放在欧盟和俄罗斯上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直将欧洲视为自己的后花园，而俄罗斯则是总爱在栅栏边上“虎视眈眈”的邻居。但最近中国与欧盟达成贸易协定，加上其“一带一路”倡议在土耳其、意大利和希腊等国的早期成就，会让许多美国外交事务领域的人都对另一位可能会进入其“后花园”的“入侵者”感到震惊。特朗普政府未能在其欧洲盟友中完全封锁华为，给美国带来一项艰巨的挑战，而美国军工复合体也不会让拜登/哈里斯团队忽略这个问题。因此，对于拜登/哈里斯团队来说，最重要的是要为被特朗普削弱的北约提供支持，防止弱势的北约成员溜走，并减缓中国对美国在欧洲战略利益的潜在威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登个人已经非常清楚地表明，恢复与欧洲和北美盟国（加拿大和墨西哥）的牢固和信任关系将是他最优先考虑的外交政策，他用“美国又回来了”来称呼这项政策。拜登“重返欧洲”，会不会导致欧洲加入制裁中国企业的行业？我们还不得而知。如果拜登尝试用“同行压力”来限制中国的灵活性和影响力，这毫不奇怪。拜登更喜欢与联盟和团队一起达成目标，而特朗普则选择了独行侠的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在未来四年中，中国必须对欧洲方向的变数做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于更直接的对华政策，由于拜登团队仍集中精力在处理新冠疫情、经济危机、种族关系等国内事务上，除非有拜登政府没预料到的外部因素出现，不会立即进行重大调整。尽管目前美国在台湾、香港或新疆问题上有些剑拔弩张，但只要中国政府采取有效的应对措施，大部分问题仍将是“背景杂音”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常思考，有多少来自肯塔基、阿肯色、德克萨斯或其他州的美国父母，会同意让他们的子女为一个10000公里以外，台湾华人居住的地区去战斗并战死？或将儿女们的鲜血撒到一个比罗得岛州还小的城市香港，只为了那里的一些中国人之间的内部分歧？然而如果有人去北京或广州，问那里的年轻人是否准备战斗并死去来捍卫中国对台湾和香港的主权，答案很可能为“是”。台湾和香港都是中国不可分割的一部分，是得到中英以及世界各国承认的。况且，就算中美在这些地区发生战争，中国军队也有着重要的主场优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于新疆，其实鉴于美国人对穆斯林的恐惧，他们对新疆维吾尔族问题的关注并不是出于维护他们的利益，而更多在于为反对中国政府找政治借口。你甚至有可能会见到一些抱怨中国不公平对待维吾尔人的美国人，不能正确地拼写“维吾尔人”这个词，甚至不能从中国地图上找到乌鲁木齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，就中美关税问题而言，我们不应期待在拜登政府的管理下，特朗普提出的关税会迅速回落。出于对美国国家安全和商业利益的考虑，针对中国技术和通信公司的施压很有可能会持续存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们应该要清楚，美国总统的经济政策与他相信或喜欢做的事情几乎没有关系，他做的决定和制定的政策通常只是反映政治利益的博弈，这其中涉及的利益群体包括美国商会、主要国防承包商、以及一些发声能力极强以至于能在国会投票时获得回应的左翼或右翼的极端分子。于此同时，总统的主要顾问亦像是这一大碗面团中的酵母一样不断发挥作用。因此，若我们试图弄清拜登对中国经济的政策和决定，特别是长期计划，就像试图弄清楚从现在开始到未来几天里大量蝗虫将飞向何处一样困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，美国国会对外交事务几乎没有兴趣，除非那里有“猪肉”或“培根”（合同、资本、工作）能被带到某位国会代表的家乡或他们需要获得选票的地方。譬如，中国之所以成为美国中西部国会议员的重要议题，是由于他们的农产品出口原因。同时，全球化以来制造业岗位在“铁锈带”地区流失的问题，使得中国成为了位于“铁锈带”的国会议员眼中的敏感话题。从这个意义上讲，大多数美国总统在外交事务上比其在国内问题上具有更多的自由度，但是由于总统任期的限制、主要总统顾问的高离职率、各种游说团体的潮起潮落等问题，从长远来看的话，所有总统政策（包括经济政策）也不过是一系列针对当前（国内外）危机的应激反应，是在某个特定时间，因政治竞选需要所出现的举措。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a07593e08e1342ab6b9d5f1a6bf51bf</guid>
<title>新中国是如何突破贸易封锁的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengbo/2021_02_22_581847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 彭波、施诚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国建立前后，中共中央和国家领导人在建设国家的指导思想上，并不是要关起门来搞建设。“自力更生，艰苦奋斗”，是受到以美国为首的西方国家对中国进行空前的经济封锁之后不得已的做法，而且现在看起来也有其正确之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、新中国的党和国家领导人一贯重视对外开放&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1945年召开的中国共产党第七次全国代表大会上，毛泽东提出：在建立真正独立的新中国之后，要积极发展对外贸易和利用外国投资，以促进中国的工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放前夕，毛泽东还指示：我们必须尽可能地首先同社会主义国家和人民民主国家做生意，同时也要同资本主义国家做生意。他说，每个民族都有它的长处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国共产党其他主要领导人当中，刘少奇于1949年4月指出：对外贸易对于国计民生影响很大，甚至会起决定的影响。它的任务是“发展生产，周转经济”，搞不好就会不利于生产，经济也不得周转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年，周恩来在工作报告中也明确指出：我国要建立起一个完整的工业体系，在长时期内还需要苏联和各人民民主国家的援助，同时也需要同其他国家发展和扩大经济、技术、文化的交流。而且即使我们在将来建成了社会主义工业国之后，也不可能设想，我们就可以关起门来万事不求人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共中央于1949年2月16日制定《关于对外贸易的决定》，明确指出，为了迅速恢复和发展新中国的国民经济，“应该立即开始进行新中国的对外贸易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年9月29日，中华人民共和国开国大典前夕，中国人民政治协商会议第一届全体会议通过了《中国人民政治协商会议共同纲领》。这部在中华人民共和国成立初期起着临时宪法作用的文件，进一步明确了将发展对外贸易作为一项基本国策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/11/20210111161433998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民政治协商会议第一届全体会议（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美国政府对我国进行严密的“封锁”和“禁运”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国成立之初，百业凋敝，民生困苦，经济濒于崩溃，迫切需要资金、物资和技术以恢复经济，当然也需要国外的资金、先进设备和技术。因此，中国对引进外资和开展外贸是有着热烈期盼的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正是在这种关键时刻，美国对新民主主义国家和社会主义国家实行“封锁”和“禁运”，极力阻挠这些国家恢复和发展经济，并且把参与“禁运”作为“美援”的条件，迫使一些国家与之采取联合行动，停止对新民主主义国家和社会主义国家的正常贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是第二次世界大战以后，美国推行经济扩张和战争政策的冷战措施的一个组成部分。在这当中，美国对中国的贸易封锁尤其严厉。对于新生的中华人民共和国，美国政府表示，“绝不要承认北京，也不和它做生意”，“必须要创造种种条件，促使这个政权垮台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年11月，美国组织14个资本主义国家在巴黎成立对社会主义国家实行“封锁”和“禁运”的组织——“巴黎统筹委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1950年1月开始，美国的“封锁”“禁运”措施不断升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月，美国要求英国禁运战略物资至新中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月，美国宣布所谓的“战略物资管制办法”。按照这个办法，被管制的物资共计600余种，包括机器、交通工具、金属制品、化学原料等，这些物资的出口必须经过严格审查并具备出口许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还要求所有接受“马歇尔计划”援助的国家禁运战略物资至中国，并威胁这些国家如果不执行，就削减对其的贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/11/20210111162059629.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，美国商务部将管制的战略物资由600余种增加到2100余种。这种封锁力度前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月，美国又对中国发动全面的封锁禁运和冻结外汇：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
·规定输往中国的一切物资，无论是战略性的还是非战略性的，都要受到管制；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·规定美籍船只，以及凡经过美国辖区口岸转口的他国商船，都必须申请港口管制机构对载运物资进行检查、批准，否则予以扣留；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·将中国在美国辖区内的所有公私财产一律冻结，寄往中国内地和港澳的邮包也必须领取“特种许可证”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
1951年3月，美国又实行了限制中国土特产输入的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年5月，美国还操纵联合国大会通过对中国实行“禁运”的提案。同时，巴黎统筹委员会内还专门设立了“中国委员会”，进—步加强对中国禁运物资的管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年8月，美国又宣布，禁止中国及朝鲜生产的所有货物和这两国货物在其他国家加工的制品进口到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国统治集团这种步步升级的封锁措施，中美两国之间的正常贸易等于完全断绝了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据不完全统计，仅1950—1953年，由于美国实行“封锁”和“禁运”，我国所遭受的直接损失即达5691万美元。这项统计尚未包括全部私商被扣物资和未被人民保险公司保险的物资及船舶。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a01c445b4f75ad49b74901d0617aa9d3</guid>
<title>中国人的货币叫“人民币”，它不该是为资本服务的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiZhengFu/2021_02_22_581845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐毅南：史老师讲了我们战略层面需要操作的重大的方向，以及我们这么做对中国未来的意义。我就请问史老师一个操作层面的问题，您也提到我们这些重大的项目，它需要天量资产，市场都已经无法提供了，这一笔钱从哪里来？我们的市场机制不能完全解决的话，我们还有什么机制去完成这样一个投资？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史正富：&lt;/strong&gt;这确实是个大问题。这个不是一个教授跟我说过这个事情，他们说，现在全社会资金都紧缺，你弄这么多大项目，钱更不够用了嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说你算大账，是看中国的储蓄率。既然有这么大的储蓄率，就意味有这么大的资金是可以来干这些事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么资金老感觉紧张呢？我的解释就是钱跑到不该去的地方了，都到金融市场，到炒房子炒地的市场上去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在货币运行的背景不是一个单一工业经济或者叫产业经济的时代，是一个虚实二元经济的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫虚实二元经济呢？生产产品和服务的在市场上生产销售，这是一个古已有之的经济。但是今天多了一个由金融界开发出来的交易资产的经济，开始是交易资产，资产是什么呢？工厂、企业。企业赚的收入和利润，他拿这个利润去交易，来给这企业估值，然后卖股份，卖5%的股就是卖了这个企业价值的5%，这是交易资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在发展到最后，把股票或者说是房子，这一类基础资产都加码，一层一层在上面开发衍生品，一级衍生，二级衍生，三级衍生，就这样子无限地衍生出去，还可以混合衍生，我把贷款和股票混起来，我把汽车贷款、学生贷款和房贷再打包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，数学家有各种方法把有限的资产无限地放大，这样资产就不是简单的交易，它设计、制造然后交易，在这个过程中赚利润，最终金融资产交易的规模现在超过实体经济的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是现在大多数经济学家忽视的一个问题，还老想着银行是一个行业，我们有交通、有银行、有制造，有农业，今天的金融不是那个意思，金融业自己制造出来的、自己玩的产品数以万计，规模、交易量占用的基础资产，比实体经济还大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/21/20210121175841657.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我想提出一点——美国经济已经不是我们以前熟悉的经济，它是一个虚拟金融资产经济和实体产业经济叠加的二元经济，它不是过去那种“农业和工业二元经济”，“现代和传统二元经济”，而是一个“虚和实的二元经济”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个经济中，资产的交易成了一个大部门，资产经济部门和实体经济部门同样要用货币，货币出来以后，通过种种渠道分流了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终看来两个部门都在用，因此就产生了一个新课题，全社会货币总量中虚拟经济占用的货币量和实体经济占用的货币量形成一个比例关系，我把这个叫做货币的部类构成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国有一个大问题，就是虚拟金融经济占用的货币量超前发展的长期趋势。上市公司这么几十年是负融资，他们是到金融界借钱，把自己的股份买回来。实体经济没有得到金融界的新增的货币量，可见金融界虚拟交易的货币量等于吃掉了美国过去全部的货币增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虚拟经济像黑洞一样，把社会的货币都吸收到它那边去了，导致资产价格日益膨胀，所以美国的估值发生了革命性的变化，产业结构发生了颠覆性的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，你不解决货币的最终流向问题，你什么政策都是挡不住金融泡沫的。金融泡沫的结果是什么呢？周期性地打击社会经济的连贯性之外，也会导致收入分配的严重两极分化，导致实体经济的衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币能不能有效履行它的职能，取决于能不能有效地掌控货币部类构成，也就是社会货币总量分流到虚拟金融部门和实体经济部门的比例。以今天美国而言，等于是清一色地发展虚拟金融经济去了，这是一个金融立国的战略，最后变成了一个空手套的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看我们中国过去这10年发生的金融变革，跟之前30年不可同日而语。之前30年，中国在那个时代改革开放，只讲FDI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国资本直接投资企业，你不能买股票、买债券，我不跟你玩虚的，只能扶持实体产业，我们只接受FDI，要么是国家出面跟国际上贷款，贷款了以后给各个地方、各个企业去用，它是个实体导向的金融产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前30年改革开放只是把产品市场化了，生产要素这个部门没有市场化，还是国家控制，当然也存在着种种扭曲，土地是一个，但是最重要的是，金融业没有实现市场化，所以导致了金融体系效率低下，阻碍了实体经济的发展。于是就提出来了生产要素体系的市场化是深改的重要任务。从那以后，我们确实在金融市场上做了很多事，最主要的是什么呢？发展了一大堆所谓新的金融产品，名之曰金融创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创新出来的都是什么东西？把已有的资产进行切割、包装、重组。期货、期权、互换这些都来了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ef3f49327e0b135477ba544ae30c1f5</guid>
<title>花100元在义乌进货，国外能卖到10000吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mani/2021_02_22_581844.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/马妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友们好！本期视频，我们打卡了义乌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为义乌的产品全世界很流行，不是因为便宜而是因为质量很好。所以我们就想挑战一下，花100元在义乌进货，在国外能不能赚到一万元？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，义乌真的是个神奇的地方！
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a9e38d8e18c4f6b70199527cf30d142</guid>
<title>战争是中美竞争的失败，那么成功的标志是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuKeWen/2021_02_22_581843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陆克文，译/ 观察者网 刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，华盛顿和北京的官员们在很多问题上意见不一，但有一点他们的看法是一致的：两国之间的竞争将在2020年代进入决定性阶段。这十年将会在危险中度过。无论双方采取何种战略，无论事态如何发展，美中之间的紧张关系都会加剧，竞争也会加剧，这是不可避免的。但是，战争并非不可避免。两国仍有可能采取防止灾难发生的措施：在我看来，建立一个“有管控的战略竞争”的联合框架，将降低竞争升级为公开冲突的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共越来越有信心，10年之内，按市场汇率计算，中国的GDP将最终超过美国，成为世界上最大的经济体。西方精英可能会忽视这一里程碑的意义，但中共中央政治局不会。对中国来说，经济规模是很重要的一点。成为世界第一经济体将增强北京与华盛顿打交道时的信心、底气和影响力，使得中国央行能让人民币自由浮动，开放资本账户，挑战美元作为全球主要储备货币的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国在其他领域也在继续前进。去年秋天，一项新的政策计划出台，旨在于2035年之前主导所有包括人工智能的新技术领域。北京现打算在2027年前完成其军事现代化计划（比原计划提前7年），主要是为了让中国在任何情况下与美国就台湾问题发生冲突时能占有决定性优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿必须尽快决定如何回应北京的强硬议程。如果它选择与中国经济脱钩并公开对抗，世界上所有国家都将被迫选边站队，这只会使冲突升级的风险越来越大。华盛顿和北京能否避免这样的结果，政策制定者和专家们对此持怀疑态度，这是可以理解的。美国和中国领导人能否找到合适的框架，在商定的范围内处理他们的外交关系、军事行动和网络空间活动，以最大限度地提高稳定性，避免意外升级，并为双方关系中的竞争和协作力量留出空间，许多人也是怀疑的。双方需要考虑在尽可能避免一场两败俱伤的战争的前提下，制定一种类似于美国和苏联在古巴导弹危机后处理两国关系的程序和机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有管控的战略竞争包括对两国的安全政策和行为建立相应的硬性限制，但允许在外交、经济和意识形态领域进行充分和公开的竞争。同时，华盛顿和北京还能通过双边安排和多边论坛在某些领域进行合作。尽管这样的框架很难建立，但仍然是有可能的——否则就有可能导向灾难性的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北京的深谋远虑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，很少有人关注中国大战略在国内的政治和经济驱动因素是什么、战略的内容或中国近几十年来实施该战略的方式。华盛顿的对话一直都是关于美国应该做什么，而没有太多思考怎样的行动路线可能导致中国战略路线的真正改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种外交政策短视的一个典型例子是时任国务卿迈克·蓬佩奥（Mike Pompeo）去年7月发表的一次讲话，他大声疾呼：“我们作为世界上热爱自由的国家，必须促使中国改变”，其中包括“赋予中国人民权力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/18/20210218101240693.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年7月，蓬佩奥在尼克松图书馆暨博物馆前的演讲，被称作是“新铁幕演讲”。图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，唯一可能导致中国人民改变的，就是对某些内部事务的不满情绪。外界尤其是美国对这种不满情绪的煽动，不太可能有所帮助，甚至不会造成任何改变。此外，美国的盟友也绝不会支持这种做法；近几十年来，政权更迭从来没有成为真正的制胜策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，像蓬佩奥这样夸夸其谈的言论完全起了反作用，这些言论反而指出境外势力颠覆中国的威胁性，从而有理由日益加强国内的安全措施，也更容易团结中共精英来对抗外部的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初，由于经济增速放缓和新冠肺炎在中国的爆发，中共处于守势。但到了年底，很大程度上得益于美国和其他一些西方国家对新冠肺炎的混乱管理，中共强调这证明了中国制度固有的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国领导人相信，中国已不用再害怕美国可能对中国及国内官员施加任何制裁。中国的经济现在已经足够强大，可以经受住这样的制裁，党也可以保护官员免受任何影响。此外，其他国家不太可能采取美国这种单边制裁的方式，因为担心中国会报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，中共对关于少数民族的国际舆论仍然比较敏感，这可能会损害中国的全球品牌的声誉。这就是为什么北京在包括联合国人权理事会（UN Human Rights Council）在内的国际论坛上越来越活跃的原因。在这些论坛上，北京争取到了自己的支持者去抵制长久以来确立的普遍人权原则，同时还经常攻击美国自己涉嫌违反这些原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还致力于实现自给自足，以防止华盛顿在经济上与中国脱钩之后，利用美国对全球金融体系的控制来阻止中国的崛起。这一推动力是中国“双循环经济”的核心：从依赖出口转向国内消费，将其作为经济增长的长期驱动力，并计划依靠自身作为世界最大的消费市场来吸引外国投资者和供应商。最近还宣布了一项新的技术研发和制造战略，以减少中国对某些核心技术（如半导体）的进口依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种方式的麻烦之处在于，它更重视政党的控制权和国有企业，而非勤奋、创新、具有企业家精神的私营企业。恰恰是私营企业为中国在过去二十年中取得的巨大经济成就做了主要贡献。为了应对已有的来自美国的外部经济威胁、以及长期影响中共权力的私人企业家的内部政治威胁，如何在不压制商业信心和活力的情况下加强中央的政治控制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要目标或许是确保对台湾的控制。面对这个目标，面临着类似的困境，北京似乎得出了这样一个结论：大陆和台湾目前处于七十年来最不可能和平统一的时期。这可能是对的。但大陆常常无视自身在扩大双方鸿沟中所起的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人相信，随着中国大陆逐渐开放其经济体制、逐渐与世界其他地区加深联系，也会逐渐放宽其政治制度。这些人希望，这一进程最终会使得台湾更认可某种形式的统一，但事与愿违。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和平统一变得不可能的情况下，目前，北京的战略是很明确的：大幅度增强可以在台湾海峡发挥的军事力量，以至于美国会做出若开战自己有可能会输的判断。北京认为，没有美国的支持，台湾要么屈服，要么独自进行战斗然后输掉战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种方法从根本上低估了三个因素：占领这样一个如荷兰大小、如挪威地形、拥有2500万良好武装人口的岛屿是很困难的；如此残酷地使用武力，将对中国的国际政治合法性造成无法弥补的伤害；美国国内政治变幻莫测，这决定了在危机产生之时美国应对措施的性质。而中国在将自己深刻的现实主义战略政策套用在美国上时得出了这样一个结论：美国不会去打无胜算之仗。如果它这样做了，美国当下的权力、威望、国际地位都会终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这样的构想中，中国忽视了一种相反的可能性：整个二战后时期，美国都支持了台湾这一“民主”伙伴。如果美国不为它而战，这同样会给美国带来灾难性的后果，特别是美国在亚洲的盟友对于美国的看法方面。他们可能会得出结论，即长期以来所依赖的美国安全保障毫无价值，而去寻求与中国缔结协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对于在东海和南海的海洋和领土主张，不会妥协示弱。中国将继续对南海的东南亚邻国施加压力，积极反对“航行自由”行动，刺探单一国家或区域集体的决心是否弱化。但是中国将停止挑衅行为，以免引发与美国的直接对抗。因为在现阶段，中国对赢得胜利还没有完全的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在与东南亚声索国就南海能源和渔业的联合开发问题进行的谈判中，中国将尽可能地作为“理性之光”参与谈判。与全球其他地区类似，在这里，中国将充分利用其经济影响力，以期在发生涉及美国或其盟国的军事事件或危机时，该地区能够保持中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东海，中国将继续在有争议的钓鱼岛/尖阁列岛周边增加对日本的军事压力。但与在东南亚类似，中国不太可能冒武装冲突的风险，特别是考虑到美国明确地对日本提供了安全保障。无论可能性多小，中国若在此类冲突中落败，都会导致中国政府在政治上无法维系下去，并且会带来巨大的国内政治危害。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>