<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c880ea73872caf1ff67f20e73b476695</guid>
<title>农民为何“不扫门前雪”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuiHua/2025_02_05_764052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/桂华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从“各扫门前雪”到“不扫门前雪”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看两个基层工作例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年在某地调研，当地正在实施农村“厕所革命”，将传统的厕所改造成为带有化粪池的水冲式厕所。当地接到上级分解的任务指标，要求限期完成任务。上级政府定期检查督查任务完成情况，还聘请了第三方抽检，对各县和各个乡镇的推进力度进行排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府制定新式厕所的建设标准，要求有冲水设备、装有照明设备等。每个厕所改造成本1500元左右。农民负责出场地，政府招标后交给施工队统一建设，村里负责协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地农民外出务工，很多家庭人去楼空，政府分解到村里的指标超过了在村的居住户。为了完成任务，应当改造的必须改造，没有人在家的也动员其改造，总之是要完成任务，实现全覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厕所改造有的农户有需求，积极配合，还有的农户已经搬到城里，没有需求，村干部为了落实指标，只能找老百姓做工作，劝说他们配合厕所改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/21/20250121142136125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上图为旱厕旧址，下图为改造好的卫生间&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实施厕所改造中，村干部碰到这么一件事：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
有一个农民前几年翻修房屋时自行进行了厕所改造，符合“厕所革命”要求。村干部带领施工队协调这个村民组的建设，这家厕所条件较好农户的女主人在家，她提出村里应当给其补偿，原因是她家没有花政府的钱，“吃亏了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部推进厕所改造工作，几个月以来都在跟各家各户扯皮，做了很多“求爷爷、告奶奶”的事情，积累了很多负面情绪。听到这位妇女提出如此要求，简直是气得头晕。站在村干部的角度，政府帮助农民改善卫生条件，无论如何都是好事，但想把好事做好却不容易，为农民做好事却处处受气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生气归生气，村干部也没有办法，如果与村民吵架就更难处理，村民不仅不配合工作，还会打12345投诉。到头来不仅要给上级写情况说明，还得上门跟农户说好话，以便能够在12345回访处理结果时，给予“满意”评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责这个村民组的村干部压着脾气，将生气埋在肚子里，经过协调，由施工队从建设材料中剪出一段2米的电线和一个电灯泡，给这个农户，算作她没有占政府好处的“补偿”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
访谈中，村干部提起整件事，还是愤愤不平。他不理解，为什么现在政策那么好，而工作却这么难做。他更不理解，为什么在有的人眼中，没有占到政策便宜，就算作“吃了亏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上级要求那么高，“既要，还要”，而群众工作却难做，在两头挤压下，村干部就算想为村里做点公益事业，也变得十分困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是第一个事例。再来看第二个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两年，到北方某地调查，在一个脱贫攻坚重点村住了十多天。这是一个省级扶贫村，各级政府针对贫困户和村庄，投入大量政策。这个村距离县城只有几公里，几十个农户纳入了扶贫对象，当地实施易地扶贫搬迁政策，只要承诺退出老宅基并缴纳1万元，就可以在县城获得一套安置房，100平方左右，市场价至少20万元。其他方面，还享受了“两不愁三保障”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当说，政府为村民投入了很多。但是，几年下来之后，村干部却反映一个问题：群众的集体意识没有变强，而是越来越弱了。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
村干部举例子，这几年每到夏季暴雨之后，上级都要求村里去巡查一遍，看是否存在农房隐患。有的农户窑洞顶部积水了、墙体被冲刷了、或是门前积水，就要求村干部处理，要求村里将墙体的缝隙修理好。然而，几百年以来，修缮房屋都是农民自己关心的事情，没有农民不操心自己的房屋。现在农民一旦房前屋后有事，就在微信群里拍照发图片，@村干部解决。如果村里不解决，就会拨打12345热线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两年，过年时下大雪，道路被封堵。村干部吆喝群众出来一起扫雪，却没有人响应。大年初一要拜年，行人不好走，车辆容易出事故。村里只好找推土车花钱扫雪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部感叹说，过去是“各扫门前雪”，现在是“门前雪也不扫了”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
谈及原因，村干部分析是因为现在政策好了，尤其是不少情况差不太多的脱贫户得了那么多优惠政策，其他农户心里不平衡。比如在县城买一套房，很多农户积攒了大半辈子也做不到，而几十个贫困户却几乎免费获得一套。当地年轻人结婚需要到县城买房，那些勤劳却没有致富的农户，买不起房，儿子说媒困难。这么一对比，群众心里怎么能平衡得了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/21/20250121142821367.gif&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;198&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府实施了好政策，没有带来村庄的公共性，却让群众变得更加分散，这是国家不希望看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一项政策和每一件工作，不仅要取得具体效果，还必须站在群众的角度考虑。不仅要取得受惠农民的满意，还要获得大多数群众的支持。这样的政策才能够凝聚群众，形成好的社会风气。反之，就会出现“门前雪也不扫”的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、干部与群众的关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面两个实例，都反映了惠民政策如何实施的问题。要做好惠民工作，不仅要政策目标正确，还要采取科学的工作方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消农业税之后，基层工作进入到惠农阶段，“三农”政策前所未有地好。直接地看，“三农”政策改变了国家与农民的关系，国家对农民和乡村越来越优惠。不止如此，“三农”政策背后，还涉及了政府与基层的关系，以及影响了乡村干部与群众的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消农业税之后的惠农政策实施，所带来的最根本性变化是，国家与农民建立了直接而紧密的联系。比如，国家将各类补贴直接打到农户卡上，国家要实施社会救助，对农民家庭进行筛选，实施针对到户到人的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家希望以直接渠道对接农民，但是，政策执行还得依靠中间层级，尤其是乡村干部。为了达成这种直接性，国家就强化了对乡村的管理，管理的方法包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是建立直通卡和明白卡，很多政策直接到农民的账户上；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加强对乡村工作的监管，各种制度越来越细致，比如农村小微工程，几万元的资金量，需要复杂的招标审计程序，产生不低的前期成本；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是畅通农民投诉渠道，比如国家建立的信访渠道、地方政府推行的12345热线，强化结案率和满意率考核，让农民随时随地都可以表达诉求或不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些针对基层的制度措施，很大程度上提高了工作的规范性，乡村干部对待群众的态度也越来越端正。不过，问题在于乡村以及乡村干部既是被监管的对象，也是落实工作的主体，除了要监管他们之外，还要依靠他们与群众打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家工作具有群众性，任何惠农政策都不能脱离群众工作而变成纯粹的技术和业务。上级部门制定政策后，与群众直接接触少，具体政策执行一般是由基层即乡村干部完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看，乡村干部不仅仅是上级部门监管和防范的对象，而且是群众工作的承担主体。乡村两级在落实国家政策时，既要被监管，还要做好群众工作，这对矛盾很不容易处理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f0165348b8148ab9dc8a88f1d973ab6</guid>
<title>“火车一响黄金万两”，越南终于看在眼里</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYiling/2025_02_05_764045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张怡玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中越建交75周年，双方将聚焦山水和人文“双向奔赴”。如在春节期间，中越边境铁路口岸就已迎来跨境旅游热潮：央广网记者从国铁昆明局获悉，今年1月以来，单单河口北站就累计发送越南旅游团体140个、旅客4353人次，较去年同比增长379.93%，乘动车游云南成为越南游客冬春出行的“新宠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/05/20250205092101374.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在众多层面的“双向奔赴”中，中越铁路基础设施对接，无疑是两国社会的关注焦点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这项目，越南方面现在也非常上心。去年年底，越南总理范明政就又到越南老街省视察连接越南与中国的跨境标轨铁路——老街—河内—海防铁路建设项目（以下简称“老河海铁路”），要求交通运输部要与各部委和地方保持密切配合，及时完成项目相关手续，并及时提交政府和主管部门审议，项目必须于2025年12月开工。而此项目原预计于2027年中旬开工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
范明政强调，这是一个需要尽快实施的重要项目，流程也应该简化，要求适当调整货运、客运站数量和位置，保证高效运作。同时，列车速度和轨距的设计要确保与中国铁路同步对接；与中方保持密切配合，确保越中铁路顺利对接。他还责成越南交通运输部成立由副部长领导的专门工作组来实施这一铁路项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段讲话透露出两点关键信息：第一，越南如今十分迫切要将中越铁路的建设提上日程；第二，中越铁路的建设要求，重点是和中国铁路同步对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓄势已久，相机而动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越铁路属于“泛亚铁路”构想中的东线。泛亚铁路是一项超越湄公河流域范围，从马来半岛南端的新加坡，经马来西亚、泰国、印支国家到中国昆明的国际铁路联网计划，最早提出于1995年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/08/20250108153638508.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泛亚铁路规划图 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛亚铁路的建设构想由“一线”、“三环”组成。“一线”即从新加坡至中国昆明。1998年10月，由马来西亚某咨询公司承担的泛亚铁路新加坡至昆明通道可行性研究报告显示，新加坡至昆明通道除新加坡-吉隆坡-曼谷线既有米轨铁路为共用段外，自曼谷向北至昆明的线路分为东线、中线、西线三个方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东线方案经越南进入云南，线路走向为：曼谷-波贝-诗梳风-金边-禄宁-胡志明市-河内-河口-昆明。西线方案经缅甸进入云南，线路走向为：曼谷-三塔山口-耶城-仰光-腊戌-瑞丽-大理-昆明。中线方案经老挝进入云南，线路走向为：曼谷-万象-波顿-尚勇-景洪-祥云-昆明【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“泛亚铁路”，整个东南亚都能与中国实现铁路的互联互通，极大促进区域一体化。目前，“泛亚铁路”的中线组成部分——中老铁路已开通运营三年多，中泰铁路也正在修建中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/08/20250108153831448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正在建设的中泰铁路&lt;span&gt; 作者拍摄供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/08/20250108153904238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中泰铁路项目基地&lt;span&gt; 作者拍摄供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老河海铁路并不是一个新鲜的项目。早在2015年11月，中越双方就签署了《关于越南老街-河内-海防标准轨铁路线路规划项目可行性研究换文》，拟将此段铁路改造为标准轨铁路。但进展缓慢，直到近一两年，越南才开始积极推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，越南交通运输部部长等人带队访华，在三天内先后与交通运输部、国家铁路局、中交集团、中国中车、国铁集团、中国铁建和中国中铁等部委和央企的有关负责人举行了7场会见会谈，释放出积极信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月，习近平主席对越南进行国事访问期间，两国发布了《关于进一步深化和提升全面战略合作伙伴关系、构建具有战略意义的越中命运共同体的联合声明》，提到双方同意推动越中跨境标准轨铁路联通，研究推进越南老街—河内—海防标准轨铁路建设，适时开展同登—河内、芒街—下龙—海防标准轨铁路研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月20日，越南国家主席访华期间，中国和越南发布了《关于进一步加强全面战略合作伙伴关系、推进中越命运共同体建设的联合声明》，提到要加快推进两国铁路、高速公路、口岸基础设施“硬联通”，并表示中国同意为越南制订谅山—河内、芒街—下龙—海防标准轨铁路项目规划和老街—河内—海防标准轨铁路项目可研报告提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月12日至14日，李强总理对越南正式访问期间，双方同意将发挥中越铁路合作机制作用，加快老街—河内—海防标轨铁路可研工作。12月10日，中国-越南双边合作指导委员会第十六次会议在北京举行，双方签署了关于跨境标轨铁路合作项目的政府间协议。两国高层领导在短短一年时间内的不断互访为中越铁路项目按下了加速键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老河海铁路项目预计总投资额约116亿美元，全长近400公里，起点位于老街省老街市与中国铁路交界处，途径安沛省、富寿省、永福省、河内市、北宁省、兴安省，终点在海防市莱县港，包括一条约396.67公里的主线和两条总长20.33公里的连接南都山港和庭武港的支线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该项目计划分两个阶段进行：第一阶段的工作大致为单轨铁路建设、基础设施开发和全面土地清理，预计耗资85.7亿美元；第二阶段将根据总体规划将该线路升级为双规并扩建相关设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老河海铁路是中越跨境标轨铁路中的优先项目，建成后能确保越南可经由中国与国际铁路网互通，确保可与其他交通工具便捷运转。这条铁路也将成为越南北部地区东西经济走廊的主要运输轴之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>220af52e9ff23894a86ae3679cc3e7c9</guid>
<title>对加沙，特朗普真正想的是什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2025_02_05_764041.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：继1月25日发表“清空加沙”的惊人之语后，美国总统特朗普解决巴以问题的计划又“加码”升级，给出了更清晰的“路线图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月4日，特朗普在白宫与到访的以色列总理内塔尼亚胡会面，随后举行新闻发布会。在答记者问时，特朗普重申将“清空”加沙，埃及和约旦必须接收巴勒斯坦人；更声称美国将接管加沙地带，并重新开发该地区；他认为，美国可以长期拥有加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还表示，为填补加沙地带的“安全真空”，不排除向该地派遣美军。至于未来谁会居住在加沙，他认为，加沙可以成为“世界人民”的家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就以色列对约旦河西岸地区的主权问题，特朗普表示，美国可能会在未来四周内公布立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个大胆且狂妄的计划，会在阿拉伯地区掀起多大风浪，巴以问题会迎来怎样的变局？而特朗普的“司马昭之心”，是否人人皆知？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/05/20250205110746603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月4日，特朗普在白宫会见内塔尼亚胡。&lt;span&gt; X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继宣传以哈停火是“自己的功劳”后，特朗普又在1月25日语出惊人，称自己正准备“清空”加沙，原因也非常直接：加沙已经成为拆卸现场、几乎所有东西都被摧毁，“所以我想与一些阿拉伯国家合作，在不同地方建造住屋，这样他们也许可以暂时过上和平生活。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被点名对象，首先就是邻近加沙的约旦与埃及。特朗普表示已经要求约旦国王阿卜杜拉二世接收更多巴勒斯坦人，“我说希望你能承担更多，因为我现在看到整个加沙地带一片混乱”，接着又称会与埃及总统塞西持续沟通，“我希望埃及能带走一些人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而关于“清空”本身，特朗普表示可以是临时性质、也可以是长期，总之在这位美国总统看来，这种作法有助解决反复发生的以色列-加沙冲突，“我们把这一切清理干净，你知道，都结束了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/04/20250204224856459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普提出“清空加沙”计划&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关说法也在以色列引发回响，例如财政部长史莫特里奇（Bezalel Smotrich）就对计划表示欢迎，毕竟这位极右政客早在2023年11月就公开要求加沙的巴勒斯坦人“自愿移民”到其他国家，因为以色列将“不接受加沙作为独立实体存在”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但阿拉伯相关方就不怎么买单。例如巴勒斯坦权力机构领导人阿巴斯办公室表示，“巴勒斯坦人民不会放弃他们的土地和圣地”；哈马斯政治局官员也称，“巴勒斯坦人不会接受任何提议或解决方案，即使这些提议看起来像是打着重建的幌子，例如美国总统特朗普提出的建议”；阿拉伯联盟也表示拒绝，“强迫性的流离失所和驱逐人民离开他们的土地只能被称为种族清洗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被点名的约旦、埃及当然更加反对。约旦外交部长萨法迪（Ayman Safadi）便称，“我们坚决反对会造成巴勒斯坦人流离失所的情况。约旦是约旦人的，巴勒斯坦是巴勒斯坦人的”；埃及外交部也表示，反对任何侵犯巴勒斯坦人不可剥夺权利的行为，“不论是通过定居或吞并土地，或是通过强制流离失所、鼓励迁移或将巴勒斯坦人从其土地上赶出，无论是暂时的还是长期的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普的计划不那么容易执行，但从他前一任期的作风来看，这种提议似乎也不令人意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列的“重返”呼声&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去，特朗普当然不是第一个提议“清空加沙”的政治人物，甚至历史上也早有类似先例，例如1948年开始的“纳克巴”（Nakba）、1967年开始的“纳克萨”（Naksa），前者导致超过75万名巴勒斯坦人逃离家园，后者迫使超过28万名巴勒斯坦人从加沙、西岸逃往埃及与约旦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事件无疑是当今以色列的立国基础，也是巴勒斯坦民族叙事的伤痕所在，“钥匙”则因此成为阿拉伯文艺创作的重要符号，隐喻民族虽然流离失所却仍心系故居，即便许多地方已被以色列定居点吞噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年“阿克萨洪水行动”引爆战争后，巴以再度出现“镜像”的叙事反应：由于以军铁蹄首先攻入北加沙，大量巴勒斯坦人只能仓皇南逃，“纳克巴2.0”于是成为同情巴勒斯坦方的舆论话题；但在复仇心切的以色列右翼社群内，“重返”加沙的呼声也是日益高涨，所以才有今日特朗普的“清空”加沙主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，重返加沙一说也不是毫无历史基础。1967年六日战争后，以色列成功占领加沙地带，并在1970年开始设立第一个定居点，接着持续扩张规模与人口，到了2001年已有近7000人。不过2000年“第二次大起义”爆发后，以色列总理沙龙为缓解国际压力、安抚巴勒斯坦，在2003年提议撤出加沙。可想而知，这个提议受到巴勒斯坦权力机构、以色列左翼的热烈欢迎，却被沙龙所属的利库德集团严重反对，时任财政部长内塔尼亚胡就是其中一员。                                                                                                            
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便反对声浪高涨，沙龙还是在2005年闯关成功：以色列国会在该年2月批准《脱离接触计划实施法》，撤离工作于是在8月陆续开展，并在9月正式完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果来看，以色列一共拆除21个加沙定居点、重新安置8000多名犹太定居者，以色列军队也为此撤出加沙，开始沿着边境重新部署。但回顾整个过程，撤出加沙始终没能成为以方内部的压倒性共识，除了部分定居者反复抵制、2名以极右人士愤而自焚外，内塔尼亚胡也因此辞去沙龙政府职务，表达强烈抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，随着以色列定居点持续渗透约旦河西岸，“重返加沙”的呼声也不断获得能量。当然，在整个以色列政治光谱中，“重返加沙”还是相对边缘的主张，但2023年10月“阿克萨洪水行动”的爆发，无疑是为“重返加沙”创造政治情境，让这个选项成了右翼眼中的“一劳永逸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月，以色列右翼社群开始发起各种“重返家园”活动，呼吁驱逐巴勒斯坦人、在加沙重建定居点，部分活动甚至有利库德集团人物参与，例如议员塔莉·戈特利夫（Tally Gotliv）就在一次活动上高喊，“立刻在加沙北部建造隔离墙和塔楼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月28日，以色列右翼召开“定居带来安全”（התיישבות מביאה ביטחון）会议，这次包括极右国家安全部长伊塔马尔·本·格维尔在内，共有11名政府部长和15名执政联盟的议员到场，讨论在加沙建立新定居点、驱逐巴勒斯坦人，与会人数超过5000人，其中有不少是十几岁的青少年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年2月下旬，以色列定居者组织纳查拉（Nachala）发起行动，支持民众非法突破加沙北部与以色列之间的埃雷兹边境口岸、就地搭建新定居点，不过活动因为以色列军警取缔而告终。10月20日至21日，纳查拉和其他右翼团体在加沙边境举办“准备解决加沙问题”活动，参与者可以搭建棚屋观赏以军轰炸加沙的场景，纳查拉创始人丹妮拉·韦斯 （Daniella Weiss）开心地表示“加沙阿拉伯人失去了居住的权利”，一位与会者则在回答媒体询问“那加沙巴勒斯坦人怎么办”时，直接表示“我们应该杀死他们，把他们一个不剩地杀掉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/04/20250204230255174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：纳查拉创始人丹妮拉·韦斯 （Daniella Weiss）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以色列内部对这些声音也不是毫无批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如以色列左翼媒体《国土报》（Haaretz）就撰文指出，重新安置加沙巴勒斯坦人等同强制迁移，是以上帝之名进行种族清洗。许多人质家属更是强烈抨击“定居带来安全”等活动，认为这不只会阻碍人质获释，更是在重复欧洲过去对犹太人的集体驱逐，例如人质罗米·戈南的母亲梅拉夫·莱舍姆-戈南就批评，“这不就是欧洲对我们做的吗？我们说我们要做更好的人，但我们正准备对其他民族做同样的事情”。以色列前总理埃胡德·巴拉克和西蒙·佩雷斯的顾问阿隆·平卡斯（Alon Pinkas）也撰文感叹，“这不是作为‘创业之国’的以色列、这不是获得13项诺贝尔奖的以色列、这不是自由民主的以色列。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至就连内塔尼亚胡本人，也多次强调以色列不准备统治战后加沙、不打算重建加沙定居点。当然，内塔尼亚胡考量的不是巴勒斯坦人的艰难处境，而是达成这一目标需要的极高成本，不过有鉴于定居者是内塔尼亚胡政府的重要支持者，如果“重返”呼声持续喧嚣，这位政坛九命怪猫未必不会考虑软化立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p id=&quot;__kindeditor_tail_tag__&quot;&gt;
&lt;strong&gt;埃及与约旦为什么反对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过内塔尼亚胡之所以迟疑，如前所述，是因为“清空”加沙相当不易，除了以色列内部的舆论批评外，更关键的是周遭阿拉伯国家拒绝配合，尤其是约旦与埃及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月13日，也就是“阿克萨洪水行动”后6天，以色列情报部起草了长达10页的“关于加沙平民人口的政策选择”（Options for a policy regarding Gaza&#x27;s civilian population）文件，提出A、B、C三种战后方案：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“方案A”是恢复巴勒斯坦权力机构在加沙的统治权，但文件认为这种作法无法有效阻止袭击，也无法保障以色列安全，是风险最大的选择；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“方案B”则是在加沙建立取代哈马斯的新地方政权，但也被以“成效不彰”否决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着就是“方案C”：将加沙地带的230万居民迁移至埃及西奈半岛，并以安全区阻止巴勒斯坦人重返加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
文件指出，埃及有义务允许人口转移，美国也应该向埃及施压，迫使该国接收难民，但埃及也可再将难民转移至土耳其、卡塔尔、沙特、阿联酋等国，移民政策宽松的加拿大也是潜在考虑对象。文件最后评估，方案C是首选，因为人口迁移最符合以色列安全，并且能产生积极且长期的战略成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然文件也提到，方案C在国际合法性方面可能相当复杂。各方的后续反应也可想而知，这份文件在10月下旬被泄露给媒体后，引发埃及的强烈反弹，不少声音都批评这种作法等同于种族清洗。为此，内塔尼亚胡只能不断淡化该文件的重要性，称其只是作为假设的“概念性文件”，政府内部并没有针对文件进行实质讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/04/20250204225523632.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年1月19日，埃及拉法，在以哈停火期间，载有救援物资的卡车在埃及和加沙之间的拉法过境点附近等待。&lt;span&gt; 路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，埃及还是把大规模接收巴勒斯坦难民划为“红线”，甚至不惜通过官员对外放话，表示如果以色列坚持越线，埃及有可能暂停1979年的和平条约，恢复两国的敌对状态。而开罗之所以拒不让步，背后考量除了政治原因，还有现实的安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是政治原因：如果埃及真的大规模接收难民，就等于变相协助以色列清空加沙、促成“纳克巴2.0”。虽说近年来阿拉伯国家普遍抛弃巴勒斯坦抵抗事业，并用各种空泛陈词掩护与以色列的私下互动，但在现实政治上，巴勒斯坦议题还是有一定的舆论影响力，最直接证据就是“阿克萨洪水行动”爆发后，沙特立即停止了与以色列的关系正常化谈判。在这种舆论氛围下，埃及当然也不会接以色列抛来的烫手山芋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来就是现实的安全问题：西奈始终是埃及直面威胁的第一前线。1967年六日战争后，西奈半岛遭到以色列占领，一直要到1973年赎罪日战争、1979年以埃签署和平条约后，埃及才终于在1982年完全收复西奈。但即便失地回归，“威胁来自西奈”的恐惧还是存在。在内部政治上，埃及军政府长期压制穆兄会，但后者正好与哈马斯存在联系，埃及始终担忧哈马斯会与穆兄会暗中勾结，在西奈建立新据点与武装基地；在反恐作战上，“伊斯兰国”（ISIS）曾在西奈半岛北部肆虐，背后不乏加沙武装分子的暗中协助，埃及政府也一度为此头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这两个角度来看，比起引爆国内舆论不满，埃及政府恐怕更担心大量巴勒斯坦人涌入西奈，会令穆兄会与“ISIS”渔翁得利，并让西奈成为某种袭击以色列的新基地，导致开罗面临尴尬两难：如果不镇压武装分子，就要直面以色列的军事报复。而不管选哪一个，西奈都会成为加沙的事实延伸，从观光胜地化为作战前线，届时不只影响民生，还可能干扰苏伊士运河营运，冲击埃及的经济动脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/04/20250204225712412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年1月26日，在加沙地带中部努赛赖特难民营，大量流离失所者希望返回加沙北部。&lt;span&gt;新华社发（里泽克·阿卜杜勒贾瓦德摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似担忧，对已经收容200万巴勒斯坦难民的约旦来说，当然更加刻骨铭心。1967年六日战争后，大量巴勒斯坦武装随着难民进入约旦，并将约旦国土当成攻击以色列的据点，导致以色列的报复波及约旦城镇；到了1970年，巴勒斯坦解放组织（简称巴解）已经成为约旦的“国中之国”，左派巴勒斯坦武装甚至密谋推翻约旦的哈希姆王朝，忍无可忍的侯赛因国王在同年9月下令军队围剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但冲突走向不完全掌握在约旦手中。当时巴勒斯坦武装派系背后各有阿拉伯国家支持，约旦与巴解的战争最后引来叙利亚的军事干预，以及伊拉克、埃及的政治施压，侯赛因国王只能在10月被迫同意停战。一直要到1971年1月，约旦军队才再度发动攻势，最后巴勒斯坦武装不敌炮火纷纷撤离，约旦政府也开始针对官僚与军队进行清洗，大量巴勒斯坦裔约旦人因此失去工作，支持巴勒斯坦武装的约旦媒体也被吊销许可证，军事冲突最后以政治肃清画下句点，但这场冲突的影响远在约旦之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年11月28日，在埃及参加阿拉伯联盟峰会的约旦总理瓦斯菲·塔尔惨遭暗杀，犯案者正是由法塔赫成员组成的“黑色九月”组织，目的就是报复约旦驱逐；而失去主要行动基地的巴解则转往黎巴嫩南部集结，再度把他国领土当成攻击以色列的基地，结果当然还是引发以色列报复，最后黎南混乱不断升级，成为引爆黎巴嫩15年内战的导火线，且这场冲突同样引来叙利亚等阿拉伯国家介入，伊朗更是趁机渗入黎南扶持黎巴嫩真主党，成为来日“抵抗轴心”的重要支点。最后，黎巴嫩被内战摧残得千疮百孔，巴解则又被驱逐到突尼斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，经历与驱逐巴解的政治与军事动荡后，约旦不只对支持巴勒斯坦意兴阑珊，也连带提防巴勒斯坦难民。1994年约旦与以色列签署和平条约时，约旦就坚持加入防范大规模人口转移的相关条款，例如条约第2.6条就规定，“在双方控制范围内，不应允许人员非自愿流动，以致对任何一方的安全造成不利损害”；之后以色列时任总理沙龙也曾多次提议，将巴勒斯坦人大规模转移到约旦，但后者的红线还是分毫未动，直到今日。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26616a4ff642eda579e70e34b7588ea9</guid>
<title>特朗普想重塑霸权，却可能导致意想不到的后果</title>
<link>https://www.guancha.cn/MatiasSpektor/2025_02_05_764017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马蒂亚斯·史派克特，翻译/陈佳芮，校对/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十年的全球权力转移过程中，全球南方总体上是受益方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新兴经济体的影响力不断增长、中国崛起为大国、美国与欧洲盟友的紧张关系以及大国竞争的日益加剧，都使得全球南方在全球事务中获得了新筹码。全球南方国家利用了这些变化，建立了金砖国家组织（BRICS）等新联盟，加强了非洲联盟（The African Union）等区域联盟，并在联合国大会中推行更为积极的议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从倡导签署《巴黎气候协定》（Paris Agreement）到将以色列起诉至国际法院，由非洲、亚洲、拉丁美洲和中东的绝大多数摆脱了殖民统治的国家所组成的全球南方，表现出更大的意愿来挑战西方主导地位并重新定义全球秩序的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，一个“美国优先”的外交政策似乎会将这些成果置于风险之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普在竞选期间提出的承诺会打击发展中国家的痛处：提高关税，这将抑制发展中国家的出口；将大规模驱逐移民正常化，而移民的汇款对许多全球南方国家的经济至关重要；退出全球环境协议，这些协议为那些更加受到气候危机影响的群体提供了关键支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主张的经济政策很可能会导致国内通货膨胀，并对发展中国家产生破坏性的连锁反应。因为随着全球利率上升，对已经背负债务负担的经济体来说，信贷变得更加昂贵。他承诺将矛头指向中国，这可能会使中国政府更难继续充当世界许多国家的替代市场和投资来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/05/20250205081342184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，在美国首都华盛顿第一资本体育馆，美国总统特朗普签署行政令。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使特朗普兑现了承诺（这未必会实现），对全球南方国家来说，更重要的应该是其中代表的机遇。特朗普对非西方世界兴趣不大，甚至经常表现出蔑视。但矛盾的是，他的回归可能会帮助全球南方国家推进自己的利益。特朗普对某些国际规范的敌意将推动全球南方更有效地合作，而他交易型的外交路线将使这些国家有机会利用大国竞争并从中渔翁得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普最终选择迎合俄罗斯，将其从中国身边“撬”走，这将表明美国现在必须应对一个多极的世界，而多极世界正是全球南方国家所认同的地缘政治观念。事实上，许多全球南方国家的政府都欢迎特朗普背离美国的自由/国际主义外交政策传统，这一政策传统旨在让世界变得“对民主体制更加安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自伍德罗·威尔逊（Woodrow Wilson）总统提出这一传统以来，美国一直对欧洲和世界上的其他地区适用双重标准。相比之下，特朗普借鉴了另一个传统，即威廉·塔夫脱（William Taft）总统等人的传统。塔夫脱在卸下了道德的伪装后，通过“美元外交”的经济影响力将美国的权力扩展到海外。这两条路线在形式上都是霸权主义的扩张，都试图巩固美国在世界舞台上的支配地位。但前一条路线披上了道德优越感的外衣，而后一条则没有顾忌。无论美国政府宣称的目标是什么，一些发展中国家都会认为特朗普不在意道德的实用主义代表一股新鲜空气，也是促进自身利益的一个契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摇摆不定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方是一个庞大的范畴，涵盖了一系列财富、影响力和志向等各不相同的国家。巴西这样经济实力雄厚的国家与尼日尔这样较贫穷的国家相比，其利益和需求截然不同。全球南方国家并不都朝着同一个方向发展。比如，印度尼西亚越来越抵制在中美之间选边站，阿根廷却因其总统、特朗普崇拜者哈维尔·米莱（Javier Milei）而重新调整了外交政策，以更接近美国的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印度在两条道路之间维持平衡：一方面要维持其与后殖民国家传统上的团结关系，另一方面又渴望成为半只脚踏进美国阵营的一个重要的军事大国，这一变化提升了印度的全球地位，使其成为制衡中国的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在多样性，但几十年来，全球南方还是成功组建了有效的联盟，以重塑那些长期以来为大国利益服务的国际规则。这些国家有时会团结起来，使国际规范变得更加公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪中叶，在不结盟运动（Non-Aligned Movement）的旗帜下，全球南方联盟的目标是拆除西方帝国的遗产，争取主权、种族平等、经济正义，以及从西方影响中获得他们眼中的文化解放。到二十世纪七十年代，全球南方国家在联合国七十七国集团（G77）等各种团体下组织起来，取得了重大胜利：去殖民化被写入国际法，不干涉主权国家内政的原则成为全球准则。石油贸易卡特尔欧佩克（OPEC）等组织利用经济杠杆，加强非西方国家对自然资源的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至关重要的是，全球南方国家的主张开始影响有关核不扩散、贸易、能源和环境的规则，从而使国际法中明确规定，有必要通过实现再分配正义的形式，对摆脱了殖民主义蹂躏的国家予以补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/23/20250123142735184.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1968年7月1日，时任美国驻苏联大使卢埃林·汤普森（左）与苏联外交部长安德烈·葛罗米柯（右）签署《核不扩散条约》&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以全球防扩散机制为例：二十世纪六十年代，美苏合谋阻止核武器及技术知识传播，以遏制核扩散。这激怒了全球南方的许多国家，它们渴望获得更多的和平利用核能技术，并担心超级大国之间达成的协议会事实上巩固核武器的地位，使得未来几乎不可能消除核武器。这些国家联合起来，经过多年的执着谈判，与超级大国达成妥协。1968年签署的《核不扩散条约》（The Nuclear Nonproliferation Treaty）仍然有利于拥核国家，但该条约也包含了鼓励大国进行核裁军、弱国开发和平利用核能技术的条款。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>