<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dec4e0ff9b9b1db9e95694c4a0785c8f</guid>
<title>一周军评：中国靶场为何让美国人这么上心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_11_14_614729.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周的主要军事新闻很有意思，也很意外，是关于中国沙漠中的一系列“靶子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是美国海军学院新闻网报道，称发现了中国西部沙漠靶场中放在6米宽轨道上的“陆上体系化综合电子蓝军系统”，这种移动的平板车可以顺着100公里长的轨道运行，其最大速度完全可以模拟核动力航母，虽然轨道上的目标只能按照固定轨迹“航行”，但这个设施显然是用于模拟航母直线航行和在收到导弹来袭警告后进行规避的大S弯机动动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从珠海航展上展示的模型我们可以看到，目前出现在沙漠中的靶标仍然是蓝军系统中较小和简单的一个，它仅有75米长，十余米宽，前部还可以看到驾驶舱，靶标上安装大量角反射器用于模拟航空母舰的雷达反射信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在珠海的模型中还有一个尺寸更大，能看到斜角甲板的平板车模拟装置，它的尺寸已经大到足以模拟航母的光电识别特征，且甲板上也使用角反射器模拟了停放的各种舰载机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许表明目前的蓝军系统尚处于测试初期，以后会进一步采用更大，更复杂的模拟装置，甚至可能铺设有多个岔道的轨道，来模拟航母的多种航迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，伴随着内燃机或者电力驱动装置的噪音，一辆长几十米甚至几百米的巨大平板车，沿着轨道以60公里/小时的速度呼啸而过，空中的云层被高超声速飞行器耀眼的火光照亮，一枚枚火流星划过长空，最终一头扎在高速行驶的轨道车上，这种场面将具备何等的震撼效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在珠海航展上展示“蓝军系统”的模型，完全就是在告诫对手：“不是想知道我们的导弹能不能在复杂情况下击中海上移动目标吗？来，你的卫星往我沙漠靶场上看啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/13/20211113185207142.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;珠海航展上航天科工集团展示的陆上体系化综合电子蓝军系统，其实旁边还有个“海上蓝军系统”的模型呢&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本身就是一种非常简单明白的威慑手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军学院新闻网稍后发表的文章称，中国在2010年首次进行弹道导弹攻击海上目标试验，2019年首次进行对海上移动目标的打击试验，两艘中国退役的大型船舶为我军的陆基远程反航母体系的建设做出了自己最后的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年，在沙漠中美国卫星就发现了轨道系统和平板车，但当时美军显然并没有真正搞明白这个试验装置的具体任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实据珠海航展上的了解，我们的这个蓝军系统，或者说陆上模拟航母移动靶标的研制工作早已开始，原因也不复杂，因为要模拟航母的运动特征和电子信号、乃至光电识别特征，用船只还是比较复杂和昂贵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙漠背景虽然和大海还是略有区别，但是某种意义上说区别不大，轨道车系统的成本又相对很低，对于这种模拟打靶来说更加合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以伴随着我国反舰弹道导弹和反舰高超声速导弹系统的开发，这个靶场设施的研制工作也早已经同步开展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过2019年搭建实验设施后，据美国报道称，不久就看到设施暂时停止继续施工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今年珠海航展我们放出模型，同期美国人也发现中国的靶场设施施工已经恢复，除了靶标、轨道之外，还在周围沙漠中建设了大量用于观测试验的附属设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/13/20211113185556367.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“旱地行舟”设施卫星照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/13/20211113185639139.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;100公里的试验轨道还专门设计了大S弯，模拟航母紧急躲避动作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也许表明，正式的试验或许已经为时不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也可以推断，既然如此高调地展示模型，而且靶场设施还安装了大量光学、电子跟踪观察设备，那么，接下来很可能，这次打靶的画面，将会公开发表，当然公布的很可能会是一个精心设计，尽可能减少可以用于技术分析内容的画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是这样，可以说那不仅仅是我国军事技术领域的一次重大进步，也是我国对外宣传、战略威慑手法的一次划时代进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，我国的高超声速飞行和打靶活动都没有公开图像资料发表，大部分情况下我们的民众还需要通过外媒报道，才知道我们又进行了一次了不起的试验，而这次……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大人，时代变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也只是我个人的一种推测，试验画面不公开才是正常的做法，毕竟通过公布的画面，对手可以推测一些关键数据，比如导弹命中目标前的末段飞行速度和轨迹等，这对于他们未来寻找对抗方法还是有一定的价值——当然如果我们自信对手在十年内都开发不出能够对抗这种导弹的手段，就有可能公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“旱地行舟”还不是本周唯一被对手注意到的东西，稍后加拿大《汉和防务评论》蹭热点发表的另一个报道其实更有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《汉和防务评论》的主编平可夫曾在2011年歼-20首飞前放话，说如果中国试飞的是真正的五代机，他就停刊，当然这事儿，他已经食言而肥了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/13/20211113185839892.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;平可夫本身大概是来蹭个热点，但这次这个热点蹭的还挺有意思的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是该刊在此后十年里面几乎就淡出了大家的视线，曾经凭着吃“中国军事分析”发家致富的平可夫，甚至一度落魄到要卖掉收藏的名家小提琴来维持杂志的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着网络媒体崛起和中国军工企业真正走向世界，平可夫做军火掮客的梦想也破灭了，失去作为中国军工企业座上宾的待遇后，平可夫对中国军事技术的解读本身也只能说是在隔靴搔痒，这进一步降低了其杂志的信息价值。最终《汉和》杂志也变成了主要依靠不够专业的卫星照片判读，来分析解放军部队驻地、司令部位置之类东西来凑数，这对于各国专业的军事情报机构来说实在是毫无意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过本周蹭解放军靶场的热度，他发表了一张卫星照片，照片内容是中国西部的火箭军靶场设施，可以看到在模拟机场停机坪上，停放着4架F-35战斗机实体模型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac7142f01dc28119a0c1a19850169d0c</guid>
<title>产业链合作：中日韩能绕过西方吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuQiYuan/2021_11_14_614723.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐奇渊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先这个研究是我们世界经济与政治研究所团队的共同研究成果，涉及到十几位主要的成员，因为这个题目是一个跨学科研究，比如涉及到国际政治、国际贸易、专利技术、直接投资等等问题。在研究过程中，我们很荣幸得到中国金融四十人论坛年度课题的资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;价值链、供应链、产业链的区分&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲之前，我想把一些容易混淆的概念做一些区分，因为有时候会不加区别地使用一些概念。比如三链——价值链、供应链、产业链，我觉得这个区分是有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先第一个，价值链是谁关注呢？是研究者关注，因为我们在实际统计的时候，可以统计出贸易流，这个贸易流并不是直接的价值分布，最后是估算出来的对应的价值链数据，比如说OECD贸易当中的增加值，或者是世界投入产出表，这些数据都是由一定假设估算出来的。当然也有统计的，比如苹果手机就是我们经常讲一个典型的例子，苹果手机是几百美元，中国在整个价值链当中分到了几十或十几美元，而美国企业分到了更大一部分。所以价值链是关注贸易中的利益分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，尽管加工环节在整个价值链条当中占比非常低，比如富士康，但是如果疫情蔓延、富士康停工了，尽管占比很低，但是供应链就断掉了。这就不是价值链的问题了，而是供应链。管理学当中也有一套研究方法，网络的分析方法，网络当中谁处于节点，哪个点是比较重要的，在系统中处于中心的位置，中心程度是怎样的，而当这个网络当中有一个出问题传染到其他环节，这就是网络当中的风险传染，这个在管理学当中有一系列的研究方法，但不是经济学的研究方法，两个视角不太一样。价值链也可以分析冲击的传染，但可能更适合分析需求冲击。而供应链的分析，更适合分析供给冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且供应链是企业关心的事情，我们经常讲日本的零库存。但在疫情之后、中美冲突以后，零库存虽然效率比较高，但可能风险就比较大，所以这个是供应链、企业的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家政府的角度来看，政府关注的是产业链的安全，特别是疫情之后，这个供应链在关键时刻，像医疗，关系到国计民生的供应链，能不能稳定供得上货？产业链对于国家来说，强调的是安全，当然在疫情之前，我们也会关注产业升级、效率这样的角度，现在更多关注安全这样的角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们会看到三链有的时候是矛盾的，比如价值链关心效率，关心能从价值链分工当中获取多少利益。我希望越多越好，这是利益，按照这个逻辑来看，疫情之前，很多低端的产业，比如说橡胶手套、口罩这些一般的医护用品行业，是更多分布在劳动力成本低的发展中国家。但从产业链安全的角度来说，疫情发生以后，我就希望这个产业链能待在自己国家，至少待在本区域。价值链和产业链的出发点是不同的，关心的人，研究者、学术界、企业界或者政府，出发点也是不同，研究方法有的时候也是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/05/20211105180247158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近期，美国国内遭遇供应链之乱。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年10月24日，美国加利福尼亚州长滩市，长滩港的集装箱堆积。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从卡脖子视角来分层次观察全球产业链的现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里再做进一步区分，我们换一个卡脖子的视角，这有助于我们去理解全球产业链的视角。卡脖子卡在哪里了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是贸易流，我们有统计的从美国进口了多少东西、比较依赖于美国，如果美国不卖给我们，这个风险很大，这就是有贸易流的情况，也是讨论比较多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是没有贸易流的，美国干脆没有卖给我们，但是我们在这方面也面临比较卡脖子的情况，这就是出口制裁的清单上出口管制的情况，卖给中国比较少，或者是没有卖给中国，我们可以看美国的制裁清单、出口管制清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个角度是直接投资，我们知道贸易是投资的结果，贸易是国际分工秩序的结果，投资是形成分工、流量上改变国际分工格局的因素。所以，投资也非常重要，美国通过审查委员会进行国家安全理由的审查，禁止中国或者是以一些理由不让中国投资到美国，这就跟投资有关系了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商品和投资的背后，我们最关心的其实是专利技术，专利技术背后更高一个层次的就是技术标准，就像华为参与5G的标准当中，不但有占比30%多的专利技术，而且参与了制定标准。就像制定规则的人总是最厉害的，技术标准总是比专利技术更高一级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商品、资本、技术，特别是技术的背后，我们更加关注的是人才流动，国际之间的人才流动，以及论文学术交流这样的渠道，现在这些方面也都碰到一些问题。如果再往上就有治理规则，这个规则就不但是一个专利技术的技术标准，而且包括了贸易、投资的规则，以及全球治理体系，这就上升到国际政治关系的一些角度来分析了。我们这边会更多侧重于前面一些内容，就是跟贸易、投资、技术相关的分析视角，这个其实涉及面也已经比较广了，我会跟大家做一些分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分析的一条主线和三条辅线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展开主题之前，我想先介绍一下我们的主要逻辑线，这个逻辑线最重要的是刚才题目当中讲到的中美博弈，百年变局当中这也是最重要的主线，其他的三条辅线有数字技术、疫情冲击、气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中美关系冲击是最主要的线条呢？我举一个例子，如果没有中美冲突的话，数字技术对中美的产业升级，对各个行业的影响相对是中性的，就只是一个创造性破坏，学术上对各个行业有非对称冲击，新兴行业会发展更快。但是放到中美冲突的背景下，情况就不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体地，我们可以把这个事情放到全球化的三个阶段背景下来观察。我们先把全球化分成三个阶段。第一个阶段是传统的贸易一体化，就是英国日不落帝国的阶段，当时全球化的东西只是跨境消费，英国把纺织品卖到印度，从印度把茶叶进口回去。也就是说，买卖的、跨境的只是一个消费。到了第二个阶段，跨境资本的投资，带来了跨境生产。第三阶段，新世纪以来，特别是过去的十多年，就不是跨境商品和跨境投资了，而是跨境信息的流动。而信息往往涉及到军民两用技术，就像美国在特朗普时期经常用国家安全的理由来对IT业的巨头进行打击，军民两用技术使得国家的安全边界变得模糊，如果两个国家互信程度是非常高的，这个没问题，如果两个国家互信程度不高的话，就变成一个问题了。所以，信息安全在现在成为非常突出的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以数字技术发展得越快，对于中国来说是一个赶超、换道超车的机会，但伴随着互信程度下降，也带来了中美之间更激烈的冲突，甚至反过来还影响和波及到了跨境贸易和跨境生产。当然，这也意味着数字技术、网络空间成为中美之间一个新的竞攀领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美的一阶段协议当中主要涉及的还是第一、二个阶段全球化面临的问题，但是对于信息全球化这个难题，大家都在想怎么样去解决、怎么样去面对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头来看气侯变化，一般来说应对气候变化是有压力的，当然不同行业也面临不对冲的冲击。而在中美冲突的背景下，中美在很多领域有很多的竞争、对抗，但是气侯变化领域是一个少有的可以找到共识、合作点的领域。所以在中美冲突的背景下，我们看待气候变化的视角跟之前也不太一样了。疫情冲击也是类似。所以我们把三个非常重要的冲击结合中美经贸冲突这个主线来讲，这个逻辑是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105174411995.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;                   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为刚才说的这些逻辑，全球化可能有这样几个趋势：第一个趋势是数字化，第二个趋势是多元化，因为要生产安全，所以要多几条生产线，要复制备份。第三个是低碳化、绿色化，这两天新闻也报了，中国在“一带一路”将停止对煤电项目的新建。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a8671c58b6a4e2563148a59404d4008</guid>
<title>虽然美国麻烦不断，但中美开战不会是选项</title>
<link>https://www.guancha.cn/KenMoak1/2021_11_14_614721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/肯·默克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在20世纪50年代成为美国的敌人，在70年代成为美国的盟友，现在则又变成了美国的头号公敌，这表明是不断变化的国家利益在主导着两国关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，人们可以预测，美中关系这一本世界最重要和最复杂的关系将保持紧张，但在可预见的未来却不会陷入爆发战争或经济脱钩的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美中关系史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国家安全利益的冲突，中美在朝鲜战争（1950-53年）中相互对抗。美国参战是为了防止朝鲜半岛落入共产党之手，从而保持美国在东北亚的战略优势。而中国参与战争则是为了阻止美军越过中朝边境进入其领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着一场冲突的解决，另一场冲突又在20世纪60年代出现了。苏联和中国围绕着一些问题争论不休，主要冲突则是边界争端。这两个曾经的盟友甚至在20世纪60年代打了一场持续时间不长的边境战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当时利用了苏联与中国的裂痕。1972年，已故的前总统理查德·尼克松前往中国寻求美中和解以对抗苏联。毛泽东和当时的中共领导层接受了美国的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“关系缓和”使中国免于遭受苏联的核威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，20世纪90年代苏联解体改变了美国的外交政策算计及其国家利益取向。本以为苏联解体会带来“和平红利”，但红利却并未出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防开支的减少使加利福尼亚等依赖国防工业的州陷入了经济困境。这再次改变了美国的国家利益取向，美国恢复了武器研发和生产活动，以振兴这些州的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但为了证明庞大的国防预算是合理的，美国需要一个新的“敌人”。中国之所以成为理想的候选人，是因为它曾经（现在仍然）奉行共产主义，且变得日益强大，这使之成为一个可信的“国家安全威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，被感知到的“中国威胁”变成了一个自我实现的预言。这个亚洲国家真成了一个经济、技术和军事强国。这使中国能够击退美国的军事和经济胁迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，经验证据表明，美国试图遏制中国崛起的做法会适得其反，这种做法对美国造成的伤害要大于对中国的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反华政策的愚蠢性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有集中精力妥善应对疫情，而是指责中国传播新冠病毒，这最终导致美国与其他国家相比，其病毒感染率和致死率都更高。此外，美国的经济状况也变得更糟，表现出低增长的态势，只有借助美联储的大规模量化宽松措施才能缓解这种困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，靠刺激需求来驱动经济增长扭曲了供需平衡，导致通胀率上升。令人担忧的通胀数据引发了人们的恐惧，大家害怕美联储将提高利率，引发滞胀，或导致通胀率和失业率同时上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/09/20211109163425897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国病毒致死率屡创新高&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日美中关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的美中关系可以说是处于两国自1979年建交以来的最低点，部分原因是美中两国的国家利益发生了冲突。中国的强势崛起被许多美国人视为一种威胁，中国已能够在几乎所有经济领域与美国展开竞争，无论是低价值产品还是高端产品。一个主要的相关事例是技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已引领第五代通信技术（5G）、人工智能和其他技术的发展，置美国科技公司于险境。曾经的美国总统唐纳德·特朗普借口“国家安全”向华为和中兴等中国科技公司宣战。然而，在美国使用华为产品的那些年里，从来没有任何证据表明中国利用其技术窃取美国机密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，中国的崛起削弱了中国与美国的关系，因为两国从不同的角度看待中国崛起。中国希望改善人民的生活，并与世界分享其经济成就。但对美国而言，中国的崛起是对其经济、技术和军事主导地位的威胁，因此中国崛起损害了美国的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美中关系走向何方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于美国总统乔·拜登的支持率很低、国会反华情绪高涨以及公众对华抱持负面看法，美中关系将进一步恶化并变得更加紧张。除了继续宣扬其常用的“侵犯人权”和“掠夺性经济行为”等反华言论外，美国政府还在大打“台湾牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿和台北都已承认有美国士兵在岛上训练台军。拜登政府敦促联合国各成员国允许台湾加入世界卫生组织等联合国相关组织。拜登还“即兴”发表评论说，如果台湾遭到（中国）攻击，美国将保卫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题是中国“最红”的红线。鼓励或促使台湾在法律上“独立”极有可能加剧美中紧张局势并引发战争。即使拜登兑现承诺保卫台湾，中国也将使用军事手段粉碎台湾的正式独立，这一说法并不夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了转变公众对其国内表现的负面看法，拜登正在打中国牌，他将美国情报机构的新冠溯源报告公之于众。尽管该报告没有给出结论，但可以预见，这份报告将被用来支持病毒可能泄露自武汉病毒研究所这一说法，这将进一步削弱美中关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使拜登真想重置美中关系，他也会受制于普遍反华的社会氛围。对中国“手软”将促使两党多数议员指责拜登“绥靖”，更有可能使拜登的政党失去其在国会的多数党地位以及使拜登本人丢掉总统宝座等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美中两国不会陷入全面的经济或军事冲突，因为这会对双方造成难以想象的重大附带损失。美国和中国都是核大国，都有能力将对方从地图上抹去，并附带抹去世界的其他部分。此外，这两个经济体紧密相连，彼此依赖以维持社会经济的增长和稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，在可预见的未来，美中关系将继续跌宕起伏。但两国不会爆发严重的经济或军事冲突。毕竟，保持经济繁荣和国家生存是最终极的“国家利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a30f23a025536fa2113be5a70280b0f2</guid>
<title>为什么西方人难以理解中国故事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_11_14_614715.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这是一个普通人通过奋斗改变自身命运的励志故事，也是一个牵肠挂肚、儿女情长的感人故事，这个故事能打动中国人，也能打动外国人。柯文思导演多次说，在中国，最打动他的就是普普通通的中国百姓。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“翻译是讲好中国故事特别重要的一环，从翻译的角度，我们应该如何有效地去提升中国的国际传播能力，从而更好地讲好中国故事呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视11月8日播出的《这就是中国》第120期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和英国著名导演柯文思先生，通过讲述《柴米油盐之上》纪录片背后的故事，一起探讨如何更好地讲述中国故事。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTIwMDQxMjA0MA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国迅速走向世界舞台的中央，我们也面临新的挑战：中国越是成功，西方媒体对中国的造谣、污蔑就越是厉害。我个人认为这不一定完全是坏事情，甚至可以说既是坏事，也是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说它是坏事，因为西方对中国的攻击越来越没有底线，连“新疆出现种族灭绝”这样的弥天大谎都能编出来，西方主流媒体大肆炒作和传播，让不明真相的人相信谎言，确实损害了中国的国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说它是好事，因为它表明西方敌对势力对于中国的成功崛起已经无招了，无可奈何了，除了造谣污蔑外没有其它办法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人相信物极必反，当西方媒体只能靠下三滥的手段诬陷中国，它在中国的公信力就彻底破产了，它在世界的公信力离彻底崩溃也不会太远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西方虚构创造的中国形象已经如此恶劣，令大多数中国人笑掉大牙，这反而极大地加强了中国人民的团结，使西方势力在中国的“带路党”的日子越来越难熬，甚至使讲好中国故事的难度降低了不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样说呢？现在是互联网世界，我们千千万万的普通民众，晒晒自己日常生活中的照片、视频、文字，把真实的中国景象、中国人的日常生活片段展现出来，从晨跑到手机支付、从坐高铁到广场舞、从玩游戏到快递和同学聚会，美轮美奂的都市夜景、祖国的大好河山，现代中国是如此丰富多彩，如此朝气蓬勃，如此现代时尚，当这一切都呈现在世界面前的时候，西方媒体散布的谎言将不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望我们国家的互联网治理政策，在确保国家政治安全的同时，将变得更加开放，让普通百姓能够越来越多地通过图片、视频、音乐、文字等等，与外部世界交流他们熟悉的一切，大家谈自己生活中的乐趣和烦恼，谈中国的美食和休闲，谈自己生活的城市和农村，这些都是永恒的老百姓话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们能够通过互联网，让外部世界看到一个个真实的中国人，我相信老外都会被震撼，就像他们一踏上中国的土地就会被震撼一样，他们会发现今天的中国和西方媒体描述的几乎完全不一样，今天的中国是如此繁华、便利、安全、时尚、自信，既传统又现代，既多元又一体，虽然也有不少问题，但哪里没有问题呢？关键是我们解决问题的能力和速度，今天的中国是最不害怕国际比较的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，短视频事业飞速发展，谁都可以记录自己生活中美的瞬间，谁都可以动动手指发现生活之美。一大批优质的原创创作者，涵盖了社会、娱乐、风景、美食、旅游各个领域，比方说，四川姑娘李子柒诗情画意的田园风格的视频，在国内外都广受欢迎，同时也是向世界传播中国文化的一个成功案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，普通百姓不仅能讲好文化故事，也能讲好政治故事。我记得去年中国疫情缓解后，BBC记者在北京街头采访市民，他问一个服装店的老板娘，你们疫情控制得怎么样？老板娘快人快语地说，“当然啦，中国就是这么有活力，就是恢复得这么快，哪像你们国外，什么都不管”。记者又问另一个杂货铺的大叔同样的问题，这位北京大叔也憋不住笑了起来：“反正比你们国家强多了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种发自内心的自信能感染人，能打动人，因为它真实，有鲜活的生命力。人民心中有杆秤，这次疫情防控对全体中国人民是一种大规模、开放式、体验式的中国自信公开课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中西方的制度全方位的比较天天都在进行，我想中国制度优势非常明显。中国人民对自己的制度优势、文化优势的认知从来没有像今天这么亲切、这么直接、这么深刻。除了普通人讲好自己的故事，我们还要讲好普通人的故事，这些故事会感动我们自己，也会感动外部世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，我们今天专门请来了知名的英国导演柯文思，他是两届奥斯卡奖的得主，目前定居在上海，他的足迹已经遍布了中国很多地方，他拍摄了不少聚焦普通中国人改变自己命运的纪录片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，他推出自己的新的纪录片《柴米油盐之上》，聚焦云南山区的村支书书记、不懈奋斗的杂技演员、白手起家的民营企业家等等，纪录片中的人物都通过自己不懈的奋斗，改变了命运，他片中的中国普通百姓，勤劳、向上、奋斗、平和、自尊、热爱生活。他们是今天中国社会发生翻天覆地变化的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了这个纪录片，内容很注意细节，片中，一个贫困户从云南一个落后的小山村搬到县城里的新居，一位母亲第一次战战兢兢地用手，摁居民楼的电梯开关，她可能是第一次摁这样的开关。在宽敞的新居里边，外面下着大雨，她的小儿子激动地说，“妈妈，这里不漏雨，这里不漏雨呀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帮他们脱贫的村支书私下抱怨说，我一个月工资才2000多块钱，现在做扶贫，每个月开车烧的油钱就要1000多元，但是他还是兢兢业业地做扶贫，他说这是党交给我的使命，没得商量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他靠爱人在工地打工的收入，来弥补家中的不足。我想我们就是靠着这样一大批无怨无悔、挨家挨户做工作的基层干部，才实现了扶贫事业的巨大成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/12/20211112172247253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：腾讯视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影里还描述了一个在河南农村贫困户家庭长大的孩子，从小住校学习杂技，训练非常苦，但孩子很争气，后来成为了国内的杂技明星，现在在上海担任杂技剧《战上海》的主演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他自豪地说：“我属于上海，上海也属于我，但我也不忘记自己的家乡”，他每年都抽时间带着孩子回家乡看父母，因为没能给抚养自己长大的爷爷送终而感到内疚，他说自己不能再愧父母了，和父母每见一次面，就少一次见面的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这是一个普通人通过奋斗改变自身命运的励志故事，另一方面，这是一个牵肠挂肚、儿女情长的感人故事，这两者都是非常真实的中国故事，是每天都发生在我们生活中的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它能打动中国人，也能打动外国人。每个故事结束之际，柯文思导演都做一个言简意赅的点评，从普通人的故事提升到中国的发展和巨变。柯文思导演多次说，在中国，最打动他的就是普普通通的中国百姓。他们勤劳、朴实、向上、不屈不挠、乐于助人，中国普通老百姓的品质使他感受到中国的温暖，也使他的叙述更有动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率讲，我自己也是每天充满感激的人。光是此时此刻，我们可以想一想，有多少医护人员和边境人员在守护着我们的国门，我发自内心地感激国家，感激创造中国奇迹的每一个人。我们做这个节目某种意义上就是向奋斗在中国各个战线的无数个普普通通的中国人致敬！正是有了你们，我们才如此自信！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f47adbb8fa6c6f9bced5268c29582908</guid>
<title>农村“单亲奶爸”，为何越来越多？</title>
<link>https://www.guancha.cn/muzi/2021_11_13_614639.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 木子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，在调查采写“留守儿童”问题的时候，一个奇异的现象引起了笔者的深思：在留守儿童、事实孤儿广泛分布的农村、县城及偏远地区，单亲父亲带着幼童的特殊家庭比比兼是。这种组合，甚至开始逐渐在部分地区，取代“一家三口”成为了家庭构成的中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，或许是跨度几十年、极其复杂又曲折交融的蝴蝶效应。其走势与发展，可能影响到我国乡村振兴的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，我选调到乌蒙山某脱贫攻坚项目一线工作时，认识了女孩小云。当我与她熟络并常常一起侃大山时，才得知她已在县城里的洗头店工作了4年。而我认识她时，她不过才18岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她告诉我，洗发店包吃包住，她每个月留下400元用作生活费，其余的2000多元寄给农村里的父母。因勤劳肯干，很快老板会为她涨薪到3500元左右。我诚恳地建议她将涨薪部分存下来，学一门手艺或者留一点积蓄，做做个人规划和长远打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她疑惑地问我为什么，并说她的工资得寄回老家供养弟弟，以后她还要回老家结婚，用彩礼给弟弟盖房子娶媳妇。她反问时的表情，我至今记忆犹新，仿佛我提出“个人发展、长远规划”这个行为，十分“离经叛道”、“匪夷所思”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚，深受震撼的我将此事告知了父母。父亲淡淡地说：“你也该走出象牙塔了。以后，你可以跟着一线拆迁组，去各地工程有外嫁女儿的拆迁户家里看看。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后多年，我走访了许多偏远地区，认识数不清的基层干部、公检法人员及当地群众，也由此明白了一些城市人无法理解的“怪像”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年，计划生育正式成为我国基本国策，从80到90年代，计划生育政策落实得极其严格。可政策执行到小县城及农村时，遇到了极大的阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为根深蒂固的重男轻女观念，很多家庭宁可交罚款、开除公职，医学鉴定堕掉女婴，将女婴送养抛弃甚至造成非正常死亡，也要生男婴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，九十年代初，很多地区便进行政策调整：“如果第一胎是女儿可以再生一胎”。久而久之，便出现了很多家庭，要么只有一个儿子，要么就是几个姐姐加一个弟弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小云便是其中一个典型，出自极端重男轻女地区。她们几乎不会有什么受高等教育的机会，当她们进入适婚年龄后，回到农村结婚生子，似乎是大多数人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此而言，“一定要让这些女孩子从大山里走出去”的张桂梅老师，不管是获得“时代楷模”称号还是“七一”勋章，都是实至名归的。她将1800多个学生送出了大山，不仅给了她们更多的选择，也为国家建设培养了更多人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/21/20211021151511314.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张桂梅在教室里检查学生上课情况。新华社 陈欣波 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对于她的卓越贡献，网络上竟然出现了一种令人毛骨悚然的声音：女性都出走农村了，男性怎么办？这样农村男性就更找不到老婆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村女校毫无疑问动了某些人的蛋糕，在他们眼中，张桂梅竟成了“帮助城市抢夺农村女人”的帮凶，甚至强行将她与“田园女拳”挂钩。在这些人眼中，女性只是一种资源，应当同农村宅基地、房子、宗祠一般，被男性“继承”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在2002至2011年间，中国的年平均自杀率降幅达58%。其中最大的转变在于35岁以下的农村女性，自杀率减少了90%。而在世卫组织发布《2019年全球自杀状况》报告中指出，城市化发展，特别是农村女性广泛参与打工潮，在很大程度上降低了自杀可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性通过知识和工作，拥有了更多决定自己命运的机会和说“不”的权力，而由于不再被迫依附男性、对自身命运束手无策，她们也就自然不会频频走极端了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放后，随着经济发展、社会观念进步，很多地区虽仍有重男轻女的陋习，但因脱贫致富和理念更新，出现了“不完全重男轻女”的微妙情况。子女要读书、升学，家庭基本都会支持，但对于子女的培养程度、预期目标及态度，明显儿子又要高于女儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这个看似微小的变化，带来了很多地区几十年后翻天覆地的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多非独家庭，特别是农村有着一亩三分田的姐弟家庭，女儿们深知自己家庭地位以及获得的支持，远不如儿子们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我和我妈打赌，我一定考上重点大学，希望她不要断了我的学业。当年我爸妈觉得我读完中学就可以了，赶紧外出打工赚钱或回家结婚。”回忆起中学时期，已久在大城市打拼出一番天地的小江恨恨地说，“我混出头了，弟弟又不愿意供养他们，他们现在打死不承认当年逼我辍学的事。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>