<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bffec2b5609536a1f94d846b5935775c</guid>
<title>队伍断档的美国航司，还能裱糊多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_06_26_739287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国的航空业来说，2024年无疑是非常痛苦的，航空制造业的龙头老大波音自年初发生“空中飞门”事件后一直处于风波之中，直接引发了第二次波音危机CEO宣布将辞职。而美国的航司们显然也不消停，自2024年开始事故不断，接连发生了多起严重事故：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月7日，美联航的波音777在起飞后轮胎脱落，飞机紧急返航；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月8日，美联航的737MAX8在降落后转向脱离跑道时机组失误造成飞机冲出跑道；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月14日，美联航的波音737-800在降落后发现飞机腹部有一块机身面板脱落；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，美联航的波音787风挡玻璃破裂，飞机紧急备降；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月6日，美西南航空波音737在起飞时发生发动机起火，飞机紧急取消起飞；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月27日，美联航的空客A320在起飞时发动机起火冒烟，中断起飞；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，美国阿特拉斯航空波音747货机在香港起飞时液压系统发生故障，紧急返航降落时轮胎爆胎瘫痪在跑道上，占用跑道8小时。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
短短半年的时间内美国航空公司们发生了多起严重安全事故，而上面罗列的还只是一部分。如此频繁的安全事故，还是载有旅客进行商业飞行的航班，不由让人替美国航司的乘客们捏上一把汗。而这么高频率的出现安全事故而且集中在某一航司，实在是不由让人怀疑美国航空公司（尤其是美联航）是不是出现了系统性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/20/20240620175726356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年波音事故频发 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航空公司今年以来一系列的安全事故很多看着就让人“眼前一黑”，结合波音暴露出来的生产质量问题，只能说：是的，生产和使用都出了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艺不高了人还胆大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界第一航空大国以及世界第一民航市场的美国，其三大航（达美、美国、联合）在世界民航市场上都是举足轻重的巨头。而作为与波音合作最密切的航司，波音在新机型的研发与设计上也需要大量征求这些航司的意见。而依靠美国这个航空大国与庞大的航空市场，美国三大航及其他主要航司曾经具备着极强的飞机维护能力。也正是由于美国航司们有着“艺高人胆大”的强大机务团队，所以这些航司可以在大量使用高机龄老飞机的情况下依然维持着机队极高的妥善率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以达美航空为例，正是由于拥有一支久负盛名的Techops飞机维护团队。它甚至在2019还在使用生产于八十年代的麦道88，并且维持了一个平均机龄近三十年的规模庞大的麦道机队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达美techops团队的维护下，已经处于“浴盆曲线”最右端、事故率高发的老飞机始终保持在较好的状态。甚至让麦道老飞机的使用成本比引入新飞机还要低不少，这使得航空公司高层也乐意让“美利坚机务仙人”精心维护麦道老飞机，让老飞机们老当益壮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他美国航空公司虽然没有达美那么极端，让三十多年的老飞机还继续飞，但依然依靠实力强大的机务团队来维持高机龄机队的高效运作。这也是为什么美国航司在平均机龄（16年左右）远大于中国航司（8年）的情况下，依然能维持同样的安全水平的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而相比于2019年的时候美国航司还有着大量的“机务仙人”来保持高龄机队的正常运作，2024年情况已经完全不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航空公司在2020年到2022年的新冠大流行期间遭遇了极为沉重的打击，承受了巨额亏损。虽然拜登政府通过“CARES法案”给航空公司予以补贴并要求航司不得裁员，但美国航空公司们显然没有那么高的“政治觉悟”。“CARES法案”保护期一过，各家公司就开始了基于“市场经济”的裁员行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间的裁员范围很广，从地服人员到空乘人员还有机务，一视同仁全都裁了。这对美国航司来说裁员是很合理的：大量飞机封存，没那么多航班要飞，养那么多人干嘛？都是财务负担。达美航空也趁此机会把老古董麦道机队给退役了，连带着“机务仙人”也被裁了一大批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机务本来就是一个高度依靠经验的工作，“老法师”们是这个岗位的核心骨干。但是这对公司来说也意味着更高的工资与人力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/20/20240620175846557.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/20/20240620175846800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;达美航空机队老化严重 图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在疫情大流行期间这些工资较高的“老法师”们就成了航空公司“减员增效”的首要目标。此外美国三年疫情流行也使得年纪较大的“老法师”们选择提前退休。只不过大流行期间由于航班量较少，使得机务力量被削弱这问题并不突出。甚至根据ICAO的数据大流行期间航空安全事故发生率较19年的时候下降了不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着大流行的结束与美国航空市场的高速恢复，美国航司的主要矛盾变成了“航空市场日益增长的运力需求和航空公司人力不足的矛盾”。其实道理很简单，航空市场恢复强劲，飞机可以从停场封存状态变成适航状态，但是机务人员可不是一朝一夕能恢复的。就算航司高薪招聘，能找到的往往也是“毛头小伙”而不是“机务仙人”、“老法师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，人数不足、整体业务水平下降、航班数量爆发性增长，种种因素叠加在一起导致安全事故明显增加才符合客观规律。更何况美国航司机队依然保持着“高龄机队”的特色。那些飞机的年龄可能比年轻机务还大……由此也闹出了不少让人眼前一黑的笑话。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52b5e2330c93a5273beec69b9445ae46</guid>
<title>企业纳税“倒查30年”？作为税务师，说说这谣言不合理在哪</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2024_06_26_739277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，税务“倒查30年”、各地成立税警联合作战中心之类的消息不断传出，一时间沸反盈天，哪怕国家税务总局声明没有相关行动，但社会上的担忧仍未散去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱这就详细谈谈这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先说说吵得最凶的企业纳税“倒查30年”一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税收的处罚时限是法定的，想倒查30年几乎是不可能的。依据是《中华人民共和国税收征收管理法》（以下简称《税收征管法》）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“第五十二条　因税务机关的责任，致使纳税人、扣缴义务人未缴或者少缴税款的，税务机关在&lt;strong&gt;三年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;内&lt;/strong&gt;可以要求纳税人、扣缴义务人补缴税款，但是不得加收滞纳金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因纳税人、扣缴义务人计算错误等失误，未缴或者少缴税款的，税务机关在&lt;strong&gt;三年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;内&lt;/strong&gt;可以追征税款、滞纳金；有特殊情况的，追征期可以延长到&lt;strong&gt;五年&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对偷税、抗税、骗税的，税务机关追征其未缴或者少缴的税款、滞纳金或者所骗取的税款，不受前款规定期限的限制。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里虽然规定了对偷税、抗税、骗税，税务局有无限追征权，但是在《中华人民共和国税收征收管理法实施细则》（以下简称《实施细则》）中明确规定了涉税资料的保存期：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“第二十九条　账簿、记账凭证、报表、完税凭证、发票、出口凭证以及其他有关涉税资料应当合法、真实、完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
账簿、记账凭证、报表、完税凭证、发票、出口凭证以及其他有关涉税资料应当保存&lt;strong&gt;10年&lt;/strong&gt;；但是，法律、行政法规另有规定的除外。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
行政法要求进行处罚必须是行政机关举证，超过10年企业没有保存凭证的义务，行政机关要实施的举证责任难度太大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么即使是税务局工作中最复杂的反避税工作，最终也只能有十年的调整期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网传的枝江酒业被“倒查30年”，实际上是企业前期欠税被追缴，并不是对超长年限进行查账补税。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154858913.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据税务通知，截至今年6月4日，枝江酒业未按规定的申报期限对1994年1月1日至2009年10月31日的消费税进行纳税申报，应纳税费合计8500万元。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对长期欠税的枝江酒业而言，真正麻烦的，可能是涉及税款数倍的滞纳金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《税收征管法》第三十二条规定，“纳税人未按照规定期限缴纳税款的，扣缴义务人未按照规定期限解缴税款的，税务机关除责令限期缴纳外，从滞纳税款之日起，按日加收滞纳税款万分之五的滞纳金。”换言之，折算成年利就是18.25%，也就是不到六年翻一倍，30年就是税款的五倍，这金额无疑是非常巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能是这方面问题较大，因此税务总局在2019年底发文，将欠税的滞纳金由《欠税公告办法》中的“税务机关应当依法催缴并严格按日计算加收滞纳金，直至采取税收保全、税收强制执行措施清缴欠税”改为了《国家税务总局关于税收征管若干事项的公告》（国家税务总局公告2019年第48号）中的“对纳税人、扣缴义务人、纳税担保人应缴纳的欠税及滞纳金不再要求同时缴纳，可以先行缴纳欠税，再依法缴纳滞纳金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗地说，之前没有将欠税和滞纳金一起缴清，就一直对欠税加收滞纳金；现在可以先缴纳欠税，这时候滞纳金就不再继续计算了，等什么时候有钱再缴纳滞纳金吧。这项规定极大地减轻了欠税人的负担——本来欠税一部分原因就是没钱缴税，再加上一大笔滞纳金更交不起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，税收滞纳金是否能超过本金，现在是一种薛定谔的状态，能与不能都有大量判例支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为滞纳金不能超过本金的，是依据《行政强制法》第四十五条第二款“加处罚款或者滞纳金的数额不得超出金钱给付义务的数额”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为可以超过的，依据是“税收滞纳金本质上是税收征收行为，不是《行政强制法》所规定的‘加处罚款及滞纳金’行为，不适用《行政强制法》，因此可以超过欠缴税款的金额。”湖南、内蒙古等多地税务局对该问题的答复都有类似表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，从法理上来说，《税收征管法》属于特别法，《行政强制法》属于一般法，在法律适用发生冲突时，根据特别法优于一般法原则，税收滞纳金应适用《税收征管法》，因而税收滞纳金可以超过本金。但有相反观点认为，现行《税收征管法》第三十二条系2001年修订的，而《行政强制法》系2012年开始实施的，根据新法优于旧法原则，新的规定与旧的规定不一致的，应适用新的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，根据《立法法》第一百零三条规定与第一百零五条第一款规定，《税收征管法》第三十二条是旧的特别规定，《行政强制法》是新的一般规定，当二者对滞纳金的规定不一致时，应报全国人大常委会裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是十余年过去了，该问题依然没有确定的答案。虽然相关的行政诉讼很多，但是好像没有人提出对附带的行政法规进行审查。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a071dbce253da5bf944e64c0cbd78c2</guid>
<title>美国应该从中国外交中学到些什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2024_06_26_739275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有竞技领域，竞争对手间总是在尝试超越彼此。他们探索可以提高自身水平的创新，努力模仿任何看上去让对手成功的元素。我们在体育、商业与国际政治中都能观察到这一现象。模仿并不代表着亦步亦趋，但忽视令别国获益的政策且拒绝适应现实则很容易一败再败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，也许唯一能让几乎所有民主党人与共和党人达成共识的政策议题就是如何更有效地同中国竞争。这个共识正在塑造美国的国防预算，推动在亚洲巩固伙伴关系的努力，并挑起一场持续升级的对华高科技贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，除了指控中国“窃取美国技术”、“违反先前的贸易协议”之外，这群就中国问题发出警告的专家们很少考虑一件事，即中国究竟采取了哪些广泛措施来取得成功？如果中国真的在“吃掉美国人的午餐”，难道美国人不应该反思北京做对了什么事情，华盛顿又做错了哪些事情吗？中国的外交政策路线是否可以为华盛顿的政客们提供一些有益的借鉴？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国的崛起在很大程度上是基于国内改革实现的。这个世界上人口最多的国家总是拥有巨大的发展潜力，只是一个多世纪以来，这种潜力被严重的战乱与政策失误所压制。随着中国开始拥抱市场，其相对实力将不可避免地大幅提升。可以说，拜登政府通过《通胀削减法案》及其它措施来制定国家产业政策的努力，代表着美国模仿中国做法，在国家支持下抢占若干关键科技制高点的迟来的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国的崛起不能完全归功于国内改革或西方的自满，中国的整体外交路线同样推动了国家崛起，这是值得美国领导人好好反思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先也是最明显的一点是，中国避免了像美国那样反复陷入代价高昂的泥潭。即使伴随着综合国力的增长，中国对于在海外做出重大承诺的态度也十分谨慎。比如，中国并没有承诺出兵保卫伊朗，或是为非洲、拉丁美洲和东南亚的经济合作伙伴而参战。中国正向俄罗斯提供有军事价值的军民两用技术（并且获得了丰厚的报酬），但并没有向俄罗斯输送致命武器，争论是否应派遣军事顾问或是考虑出兵协助俄罗斯赢得战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国似乎总有一种歪打正着的直觉，能够屡屡陷入外交政策的流沙中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/25/20240625112529785.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;358&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国用于入侵伊拉克的开支&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约2万亿美元，造成约30万直接平民死亡。（沃森国际和公共事务研究所统计）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国没有在阿富汗、伊拉克或利比亚推翻独裁者，花费数万亿美元试图输出民主的时候，它依然在向世界各国提供它希望永远不必兑现的安全保证。值得一提的是，每当美国领导人宣布承担起保护另一个国家的条约义务时，他们仍将其视作某种外交成就，哪怕那个国家的战略价值十分有限，无法为推进美国利益做出多少贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，美国正式承诺提供保护的国家数量比历史上任何时候都要多。美国必须努力履行所有的承诺，这有助于解释为什么其国防预算比中国高出一大截。想象一下，如果把比中国多出来的那每年5万亿美元国防预算省下来，美国可以做成多少事情。如果不需要扮演“世界警察”，美国也许本可以像中国那样，拥有世界一流的铁路、城市交通和机场设施，以及更低的预算赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是主张美国要退出北约、断绝所有同盟关系并退回到“美利坚要塞”，但这确实意味着美国在做出新承诺时应该更加审慎，同时要求现有盟友承担更多责任。如果中国可以在不承诺保护全球数十个国家的前提下变得更强大、更具影响力，为什么美国做不到呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，与美国不同，中国同几乎所有国家都保持着务实的外交关系。中国的驻外使团数量比任何国家都要多，驻外大使职位很少出现空缺，其外交官由越来越多训练有素的专业人士组成（而不是业余人士，主要靠为成功的总统候选人募集资金而入选）。中国领导人认识到，外交关系并不是对他人良好行为的奖励，而是获取信息、向别国传递中国主张、通过说服而非使用蛮力来促进自身利益的重要工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国依然倾向于拒绝承认与我们观点不同的国家的外交地位，导致我们更难理解对方的利益或动机，也令美国更难阐述自己的利益和动机。华盛顿拒绝正式承认伊朗、委内瑞拉或朝鲜政府，尽管与这些政府定期开展对话将是一件好事。而中国不仅能够同上述国家开展对话，也能同所有美国最亲密的盟友对话，难道我们不应该学习这样做吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a45718da33f14423bfd7137a2c342d11</guid>
<title>嫦娥六号回家，中国航天为什么要带国际载荷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_06_25_739225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154255922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，太空又热闹了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月25日，嫦娥六号月背采样返回探测器的返回舱经过53天传奇般的旅程后，带着人类首次从月球背面挖到的月土，在内蒙古四子王旗成功着陆，又一次创造历史。三天前，中法天文卫星（SVOM，空间变源监视器），经过了20来年的不懈努力，终于成功升空入轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154320549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;嫦娥六号在月球背面取样（图源：CNSA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154329928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中法天文卫星在地面测试中（图源：CAS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一起一落，这两个任务的共同特点就是它们都是受人瞩目的国际合作项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫦娥六号搭载了四个国际载荷：欧洲航天局的月表负离子分析仪、法国的氡气探测仪、意大利的激光角反射器、巴基斯坦的立方星。嫦娥六号继五号后又一次完成了难度极大的采样返回，可谓教科书式案例。这些国际载荷也都出色地完成了它们的任务。欧洲航天局称，这是它的首次月面探测，获得了超预期的高质量数据并作为世界第一发现了月面负离子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154811504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲航天局发现月表负离子的新闻（图源：ESA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154901796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦月球立方形拍摄的日月照片（图源：CNSA、SUPARCO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伽马暴(GRB)是目前已知的宇宙中除宇宙大爆炸外最剧烈的爆发现象。中法天文卫星是迄今为止世界上探测伽马暴能力最强的探测器。卫星上4台科学载荷分别是：中方研制的伽马射线监视器、光学望远镜和法方研制的硬X射线相机、软X射线望远镜。其中，0.4米口径的光学望远镜是中国到目前为止最大的光学太空望远镜。两国科学家和工程人员呕心沥血20年终成正果，值得祝贺！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，最近的新闻并不都是令人振奋的。6月12日，欧洲航天局透露，将不再继续和中国在探月工程上的合作，嫦娥7、8号上将不会有原来计划携带的欧洲航天局载荷。理由是，中国主导的国际月球科研站项目（ILRS）有俄罗斯参加，而与俄罗斯相关的项目合作是违反禁令的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继去年欧洲航天局宣布将不参加中国空间站飞行后，又一次为中欧航天合作关上大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果已经非常清楚，欧洲将被迫站队美国，航天国际合作看似将出现西方和中俄主导的两大阵营竞争的局面。虽然局部范围还是会有合作，但总体上，竞争将成为主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对我们意味着什么？回顾一下历史，也许我们能有更全面的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航天对外合作并不是第一次陷入低谷。在上世纪九十年代我们也遭遇过巨大转折。当时长征火箭凭借优越的性价比，抓住航天飞机和阿里安火箭失利的机会，成功打入了国际发射市场，进行了包括六次铱星发射在内的二十多次商业发射，一度占据国际发射市场近10%的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，长二捆和长三乙两次不幸失利，随后中美展开联合调查。美国反华势力利用这个事件，诬陷中国窃取美国技术，在美国政坛引发了一股反华浪潮。1999年出笼的《考克斯报告》则达到了顶点。美国随后出台禁令，禁止含有美国技术的卫星由中国火箭发射。中国被迫退出国际商业发射市场。同时，美国公司出售给中国的卫星合同也被迫终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当时欧洲并没有站队美国。2000年代初，欧洲航天局和中国合作开展了探测空间环境的“双星”计划。两颗卫星超期服役，任务取得圆满成功。欧洲卫星公司则抓住美国卫星退出中国市场的契机，研制了无美国部件的通信卫星。第一颗这样的卫星 - 亚太6号于2005年由中国长三乙火箭成功发射。中国重返国际发射市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近20多年，除了中国参与伽利略导航卫星项目在美国巨大压力下以欧洲毁约告终，中欧航天合作一直在不断发展和深化。双星计划后，中欧实施了多个合作卫星计划，包括刚刚发射的中法天文卫星、2016年发射的中意地磁监测卫星、2020年发射的中法海洋卫星，以及欧洲航天局直接参与、正在研制中的SMILE卫星（太阳风-磁层相互作用全景成像卫星）。欧洲大学、科研机构、商业公司在中国航天器上搭载的小卫星和试验载荷那更是不计其数，比如嫦娥5-T1试验卫星上搭载的卢森堡探月小卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国载人航天计划也很早就有欧洲参与。早在2003年杨利伟乘坐神舟五号进行首次载人飞行时，属于意大利空间局、位于东非肯尼亚的马林迪测控站就参加了飞船着陆阶段的测控。此后，我国和瑞典空间公司合作，使用了它位于瑞典和澳大利亚等地的测控天线。这些测控站不仅用于中国载人航天，也为中国的气象、遥感和其他应用卫星服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，神舟8号飞船搭载了德国的生物医学实验装置SIMBOX并取得圆满成功。2016年，中欧实施航天员交换训练项目。中国航天员叶光富赴意大利参加了欧洲航天局组织的洞穴生存训练。次年，德国宇航员马修斯(中文名马天）、意大利宇航员萨曼萨到中国青岛参加了海上救生演练。中国空间站国际合作科学实验首批9个入选项目来自17个国家，其中欧洲国家占了9个。三年前欧洲航天局发表的论文显示，欧洲计划研制的载人飞船，中国空间站是其目的地之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154917455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶光富在欧洲航天局洞穴生存训练中（图源：ESA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>