<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bacadec26a9f1e88493619e35b2c8aa4</guid>
<title>小马科斯的“新菲律宾”正走向何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mayuchen/2025_04_03_770800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马宇晨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月，菲律宾政府发布名为“新菲律宾”（Bagong Pilipinas）的改革计划，声称将引领社会和政府“深刻和根本的变革”，造福全体民众。2025年初以来，菲国内局势激荡演变，多次发生反对政府政策的游行和罢工，“新菲律宾”似乎并未得到各界认可。中期选举在即，小马科斯所谓的“改革”也将迎来民意测验。小马科斯治下的菲律宾究竟“新”在何处，影响几何，又将走向何方，值得每一位关注菲律宾局势的人深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新政治：将功赎罪还是过河拆桥？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马科斯家族在菲律宾政治史上极具争议。老马科斯曾连续执政22年，1986年被人民力量运动推翻。此后，反马政治势力长期把控话语权，全面否定其政治功绩。杜特尔特上任后，力排众议，将老马科斯遗体移至国家英雄公墓安葬。此举既是希望菲国内各派能放下恩怨，协作治国，也是给予马科斯家族公正客观的历史评价，为其重返权力中心扫清舆论障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/03/20250403111613672.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：老马科斯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年菲总统选举筹备初期，小马科斯由于丑闻缠身，选情不佳。此后，小马科斯拜访杜特尔特的女儿莎拉，游说其成为竞选搭档。获杜特尔特家族支持的小马科斯支持率飙升，顺利当选。作为家族第二位总统，小马科斯迎来为自身家族洗刷历史罪责的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马科斯家族卷土重来，离不开杜特尔特家族的鼎力支持。然而，小马科斯并不感念，反而过河拆桥。上台后，小马科斯不久便背弃盟友，同反对派握手言和，更大搞裙带政治，推举其表弟担任众议长。更让人震惊的是，3月11日，小马政府“撕破脸”，对杜特尔特实施拘留，当晚迅速将其交由位于荷兰海牙的国际刑事法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重视人情债（Utang na Loob）是菲律宾的传统文化价值观，欠“债”者不仅应适时偿还，更应对施予者心怀感激。中期选举临近之际，挺杜、挺马两股民意对立激烈，可以预见，菲政坛博弈乱局仍将继续。小马科斯背信弃义、过河拆桥，突破政治底线，其“新政治”并未引领各方团结协作，合力治国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新经济：继往开来还是粉饰太平？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜特尔特执政期间，通过重拳治理腐败、改善投资环境、大兴基建等措施，创造大量工作岗位，带动经济增长，深得民心，杜特尔特成为菲历史上离任时支持率最高的总统。小马科斯是杜家族竞选盟友，也是后疫情时代菲首位总统，按常理说，他会“萧规曹随”延续经济刺激政策，带领国家踏上复苏轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，小马科斯执政后，专注吸引外国投资，菲经济也短暂得益，在东盟国家中排名靠前，失业率、贫困率等向好发展。但深究之下可以发现，菲表面经济繁荣主要依靠篡改标准和粉饰数据维系。2024年8月，菲政府将贫困线修订为每人每天1.1美元，远低于世界银行建议的1.9美元。标准调整后，菲贫困率降至10.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众福祉是一个国家经济发展的终极目的，也是考验一个政府政绩的最重要标准。显然，小马科斯时期的经济增长数据缺乏参考价值。实际上，近两年菲社会有效就业不足，工资上涨迟缓，通货膨胀高企。其中，食品价格上涨幅度尤其突出，对普通民众生活造成较大影响。数据显示，菲当前有27.2%的家庭正忍受饥饿，接近新冠疫情期间峰值水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非官方民调数据显示，63%菲家庭自认为生活在贫困以下，创近21年新高。民众对小马科斯政府的满意度跌至不足两成，仅有约三成民众认为国家发展方向正确、经济仍有好转可能。在政局动荡加剧的当下，菲民生状况恐进一步恶化。可以说，小马科斯捏造数据，粉饰太平，以致民怨沸腾，其“新经济”并未立足民生实际，带领国家走向复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新外交：独立自主还是公器私用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾被美国殖民50年，独立后仍长期深受其影响。杜特尔特执政期间，矢志摆脱对美依赖，修复中菲关系，为国家发展营造了稳定安全形势。美西方深为不满，发动国际舆论攻势，动用司法力量，以“禁毒战争”违反人道主义为由，对杜开展调查，以此干涉菲内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯上台初期声称将延续前任政府独立自主外交政策，多次承诺不会协助国际刑事法院推进调查。但随着马杜联盟分裂，小马科斯迎合外部势力，最终逮捕并移交杜特尔特，为长臂管辖大开绿灯。菲民众对此群情激愤，游行示威在全球多地频现，对小马科斯政府的信誉和稳定带来严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/03/20250403111903772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杜特尔特已被送往海牙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内外政治压力下，使用反华议题转移民众视线是小马科斯政府的惯常手段。2023年以来，菲政府加大在南海侵权行为力度，渲染“中国威胁论”，另借郭华萍等案大肆炒作“中国间谍”议题。3月26日，菲官方再次逮捕6名所谓“中国间谍”。借助炒作涉华议题转移国内政治压力的意图昭然若揭。28日，美日菲在黄岩岛海域举行联合海上演习，美新任防长于同日首次访菲，鼓吹两国必须肩并肩面对“中国威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据本人观察，不排除菲政府将进一步加大反华、闹海力度，中菲关系和地区局势稳定将面临严峻考验。由此可以看到，小马科斯公器私用，内病外治，其“新外交”并未有效维护国家利益，营造有利发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新菲律宾”本应顺应菲人民之想、偿菲人民之愿，聚焦国家建设，而非沦为政治斗争的“遮羞布”。事实上，这一名称同老马科斯在执行戒严令期间推行的“新社会运动”（Kilusang Bagong Lipunan）遥相呼应，足见小马科斯继承家族政治遗产之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，反对派领导人尼诺·阿基诺在马尼拉机场被暗杀，激发民怨，老马科斯的“新社会运动”终告失败、黯然退场。杜特尔特被捕后，莎拉将其比作被暗杀的阿基诺。菲律宾历史再次走进相似的十字路口。小马科斯的“新菲律宾”将走向何方，菲人民在即将举行的中期选举中，可能为我们带来答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b89291aa7138a6a42833310a50b1759</guid>
<title>特朗普关税工具带来的错乱，资本市场已经很清楚了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_04_03_770779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普强势推行“互惠关税”，美股盘后大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现场画面以及公布的数据来看，特朗普正在上演他一如既往的错乱与疯狂：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，特朗普给出的加税依据，是建立在想象与臆测基础之上的。类似“中国对美国征收67%关税，然后美国报复34%”这种数据，对于正常搞经贸研究的人来说，都是懵圈的——没有人能说清楚这个67%是怎么来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普给出的估算依据，所谓操控汇率+其他贸易壁垒，非常清晰地散发着另类学者纳瓦罗的气息，只有这票人搞的数据估算，才会如此玄幻。然而，特朗普就是坚定的采信了，然后坚定地实施了。除了用常态化且稳定的“发癫”来理解之外，没有什么特别好的解释了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普在“关税胁迫产业回流”和“关税征收提升美国政府收入”两者之间用某种难以名状的纠缠态高频跃迁。正如彼得森经济研究所等机构所指出的，一定要理解特朗普的关税政策的目标的话，大致可能有两个目标：1. 胁迫产业回流；2. 提升美国政府收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，事实上这两个目标是没法并存的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胁迫产业回流的逻辑，是高关税切断进口，进口萎缩，然后美国国内很快实现替代，发展具有进口替代效能的产业。且不说这需要多少时间，美国国内进口替代性产业恢复的条件如果具备，那么从奥巴马政府时期就开始的鼓励产业回流各项政策，早该产生产业回流的显著效果了。既然到2025年产业回流还能成为特朗普追逐的目标，显然产业回流基本就是个没法实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403100623745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年4月2日，美国总统特朗普签署所谓“对等关税”的行政令。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提升美国政府收入的逻辑，就是向美国消费者征收消费税。由此必然产生美国国内的经济压力，这种压力对美国民众生活水平造成的负面影响，以及这种影响在2026年会产生的负面政治效果，也是非常清晰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，在这套逻辑中，关税的目标是为了切断进口，所以美国政府从关税中获得的收入，也会因为进口的下降而趋于减少、乃至中断。而且，特朗普的预期是关税的征收，不会实质性影响进口总量，否则增加收入就无从说起，也就不会产生产业回流的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普想从关税工具中得到什么？目前来看并不清晰。从增加关税之后美国白宫官方新闻发言人的表态来看，似乎特朗普还是希望用关税大棒来进行恐吓，迫使各方因为对美国关税的恐惧，在特朗普给定的时间，也就是4月9日，或者5月2日，落地执行之前的窗口期，以不利态势“请求”与特朗普对话，然后任由特朗普敲诈，达成所谓的交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实事求是的说，相当数量的早期信息显示，多数行为体没有兴趣接受一个发癫的美国总统的疯狂敲诈，而是选择对等报复，然后迫使美国展开更加对等的对话与谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，资本市场也非常清晰地展示了对特朗普关税工具的不看好。美国股市的表现，很清楚地表明了这种没信心。与道琼斯工业平均指数挂钩的期货下跌1007点，跌幅2.3%；标准普尔500指数期货下跌3.4%；纳斯达克100指数期货下跌4.2%。跨国公司股价在盘后交易中下跌，耐克和苹果分别下跌约7%。进口商品大卖家的股票受到的打击最为严重，Five Below下跌15%，Dollar Tree下跌11%，Gap暴跌8.5%。科技股在整体避险情绪中下跌，英伟达下跌4.5%，特斯拉下跌6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续如何发展，我们可以持续观察，但可以确定的是，特朗普的这种疯狂蛮干，大概率是很难实现自身目标的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38904351afd3aaba546645851e7650cf</guid>
<title>从“联合利剑”到“海峡雷霆”，军事解决台海问题的思路变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_04_03_770771.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进逼！慑封！毁瘫！锁控！圆满完成！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月1日至2日，中国人民解放军东部战区圆满完成联合演训各项任务，全面检验了部队一体化联合作战能力。战区部队时刻保持高度戒备，持续加强练兵备战，坚决挫败一切“台独”分裂行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演练被命名为“海峡雷霆-2025A”，针对的是赖清德当局猖狂的谋“独”挑衅，演练重点实施查证识别、警告驱离、拦截扣押等科目，检验部队区域管控、联合封控、精打击要能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，国防部和东部战区对“海峡雷霆-2025A”的名称是演练，而不是常用的演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/03/20250403085328900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演练当然是演习的一种。演习有很多种，有研究性的演习，重点是研究武器装备或者新技术战术的实战使用；有检验性的演习，用于检验装备和部队的战术技术和训练水平，朱日和、“红箭”与美国的欧文堡、“红旗”演习就是典型；有政治性的演习，美韩、美菲、北约的很多演习都是这样，主要用于显示团结、炫耀武力，并且加强协友军之间的互相熟悉程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种是对特定战役想定、使用特定武器装备、动用特定部队的预演。这不仅是研究性的，还带有一定的检验性，但主要是“拳不离手”，在需要出手的时候，能够以最高的熟练度执行作战方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国印太司令部司令帕帕罗海军上将指出，解放军在台海周边的演练不再是单纯的演习（drills），而是解放台湾的彩排（rehearsals）。他说的没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“联合利剑”到“海峡雷霆”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部战区在台岛周边的演训已经很多年了，贴近实战的程度一直在提高，对于不同战法的演练一直在进行，演练打击的深度和广度也一直在提高，不断从研究性、检验性、政治性向预演性转变，或者说兼而有之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年佩洛西“窜访”台湾后的“八月大演习”，重点是以登为主、以打为辅，封锁是比较次要的辅助手段，反映的是速战速决、力图避免外敌介入干扰的大思路和敌强我弱的基本认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月的“联合利剑-2024A”，则是打封结合、敌弱我强的思路，直接登陆则是关键时候的补刀。10月的“联合利剑-2024B”中，对台岛上主要城市、基地的针对性更强，六大演习区域直接面对台北、基隆、花莲、台南、高雄、台中。这也是打封结合、登陆补刀，但与“联合利剑2024A”又有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/03/20250403085358400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的“海峡雷霆-2025A”中，重点再次放在打与封，淡化了登陆。据报道，解放军在演练中组织舰机多向抵近台岛，重点演练海空战备警巡、夺取综合制权、对海对陆打击、要域要道封控，包括远程火力实弹射击和对重要港口、能源设施等模拟目标进行精确打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反映了对台海问题军事解决的思路变迁，更反映了海峡两岸军事实力对比的变迁。要注意的是，在说到敌我强弱时，这里的“敌”包括美日台。光算台军的话，解放军早就拥有压倒性优势了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从几次演习来看，台海军事战略依然有直接登陆（“登”）、火力打击（“打”）、离岸封锁（“封”）三条主要思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“登”最简单最直接，但启动门槛也最高。“打”没有那么简单直接，最终效果的不确定性大一些，但启动门槛低很多。“封”的效果最间接，短封的效果最不可靠，长封的难度急剧上升，但启动门槛最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“联合利剑”到“海峡雷霆”，反映的恰好是从以登为主、以打为辅，到以打为主、以登为辅，再到以封为主、打登为辅的思路转变，启动门槛逐步降低。对于死硬“台独”或许不重要，他们是死猪不怕烫，觉醒装睡不再醒，但对于其他人，这才是“海峡雷霆-2025A”最大的看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“海峡雷霆-2025A”里，并没有强调“登”的内容，但“登”已经不仅是演练熟谙的方面，还在继续增强。前不久央视展示了栈桥式登陆平台已经实用化了，可以在大量原本不适宜抢滩登陆的海滩甚至海岸台地、崖壁公路用于机械化大部队的登陆，071大登、075两攻更是成熟的两栖攻坚利器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，“海峡雷霆-2025A”所展示的“封”的一面是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“联合利剑”系列也展示了“封”的一面，但主要是隔离战场。“联合利剑-2024A”的重点在于隔离日本方向，台湾以东方向与其说是辅助隔离方向，不如说是威胁花莲的佳山基地、苏奥的海军基地和台东的志航基地为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“联合利剑-2024B”里，琉球方向依然是隔离重点，但“辽宁”号编队在大洋上更加“飘忽”，既能威胁台岛东岸的花莲，又可以隔离太平洋美军舰队和飞机，尤其是关岛甚至吕宋岛方向。海警编队则将台岛封锁得铁桶一般，意在隔离台岛海运交通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“海峡雷霆-2025A”中，根据东部战区发言人的公开宣示，重点在于查证识别、警告驱离、拦截扣押，这显然是针对对台海运的。在手段上，有区域管控、联合封控。区域管控主要由海警和海军实施，这是常规的海上封锁，中国海军和海警的数量优势正好发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合封控则是海空和空间联合实施。海上巡逻的控制范围毕竟有限，空中巡逻的速度和范围就大得多了。海上巡逻机通常是海空巡逻的主力，但在信息化、网络化的现在，空战巡逻或者待命对陆攻击中的歼-16发现可疑船只，完全可以就近查证识别，或者通过数据链上报，调动其他资源进一步查证识别和采取进一步行动。长航时无人机与海洋监视卫星正是如此应用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解放军雕花式炫技&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是精打击要，这是对要地实行精确打击，东部战区发言人还特意提到对港口、能源设施的精确打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据央视报道，演习中，远箱火共计发射16枚火箭弹，提及“我旅永安天然气接收站射击完毕”，显示预定打击目标之一是位于高雄的永安液化天然气接收站。这是台湾最大的液化气接收站，总储量达450万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演习中，原本应该在4月1日抵达高雄的“惠比须”号LNG船在东沙和吕宋岛之间徘徊，原本4月2日到达台中的“台达2号”也在同一海域徘徊不前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾每年约有400艘LNG船到高雄和台中，也就是说，每天至少一艘。换句话说，台湾的天然气日耗量每天略多于一艘LNG船，停运一天就要吃掉一天的天然气储备。台湾的能源自给率很低，石油只有2.3%，超过97%的煤炭、石油、天然气都靠海运进口。台湾有号称4-5个月的战略石油储备，然而，用于火力发电的煤炭储备只有一个多月，天然气只够半个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年5月“联合利剑-2024B”期间，外籍船长为了避险，拒绝穿越演习海域进港卸货，导致岛内连续三天没有LNG船到港卸货，台湾的天然气储备降低到只有一周。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/03/20250403085345206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党提出要“台气台运”，这只是人们熟悉的岛民心态。海运封锁的时候，挂什么旗都不准入台。事实上，当前在海上徘徊的“台达2号”正是台湾中油的。这艘大船总吨位12万吨，船长289.5公尺，宽49公尺，吃水深度11.5公尺，货舱容量14万5千立方米，由日本川崎造船厂（KHI）于1995年10月承造，1998年12月29日完工交船，用于载运台湾中油向卡塔尔购买的LNG。但是这次只能“听劝”，乖乖在海上徘徊待命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使有船长头铁，侥幸躲过海空联合封控，台湾岛上也未必有液化气码头可以接收。用于模拟永安站的南渔山岛靶场的靶区只有80米长，相比于永安站实际长度（520米），这是在“雕花式炫技”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/03/20250403085409765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悄悄说一句，岛上的战略石油储备、天然气储备位置不难查明，查明了就不难攻击。如果到了打液化气接收站的时候，断然没有留着油库、气库不打的道理。极端一点，用低成本的巡飞弹，每一个街坊加油站的油罐、小区天然气分配站都可以打一下。台湾号称的油气储备只是理论上限，实际则无下限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，电厂、水厂、煤气厂、网络基站、电话交换中心等，都可能成为攻击目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次军演还有个特点，虽然持续两天，但代号为“海峡雷霆-2025A”演练只是4月2日上午的演练，4月1日的演训并不属于“海峡雷霆-2025A”演练。这或许最应该引起“台独”的惊恐：捉摸不透、行动迅速、兵无常势，这才是最难以招架的。从大陆角度来说，这种设置也是对我军“召之即来、来之能战、战之能胜”，在高度保密、零预警启动情况下的极限测试。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e17032213270b905b7faa657ba5a38c0</guid>
<title>欧版“星链”：心比天高命比纸薄，想摆脱美国没那么容易</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_04_03_770767.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，欧洲在关键技术和战略安全领域对美国的依赖如影随形——无论是性能先进却价格高昂的F-35战斗机，还是如今在俄乌战场发挥关键作用的“星链”卫星网络，主动权始终掌握在大西洋彼岸的手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，德国、英国媒体相继披露，美国可能通过F-35内置的后勤信息系统，在特殊情况下远程切断欧洲国家的战机作战能力。这并非空穴来风——美国总统和“星链”掌门人马斯克都曾公开表示，随时可能停止对乌克兰的卫星通信支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些现实案例让欧洲猛然意识到，“卡脖子”已不再是遥远的假设，而是迫在眉睫的风险。尽管F-35事件与欧洲的互联网星座计划看似毫无关联，但背后的逻辑却完全一致：欧洲不能再任由自己的命运受制于他人之手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，OneWeb、IRIS²和Rivada等欧洲互联网卫星星座计划的推出，成为欧洲确保关键通信基础设施自主性的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/29/20250329153913741.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;450&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近日欧洲抵制F-35，就是因为对美国不放心。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;做不大的蛋糕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，欧洲发起的多个卫星互联网星座计划似乎热火朝天，但仔细分析下来，真正的技术水平和建设规模却存在明显的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早布局的英国OneWeb项目，最初雄心勃勃，号称要打造全球性卫星互联网网络。然而，计划部署的648颗近地轨道（LEO）卫星，至今仅完成约630颗的部署，规模明显偏小。与之形成鲜明对比的是美国SpaceX公司的“星链”，当前已发射超过7000颗卫星，未来目标更是数万颗。这种悬殊的差距导致OneWeb只能专注于企业和政府用户市场，而无法真正满足大众市场对高速网络接入的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于OneWeb卫星轨道高度约为1200公里，比“星链”的550公里明显更高，这也带来了延迟增加、终端成本高昂的问题，每套终端售价高达5000至10000美元，远非普通用户所能接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，OneWeb有一个对于中国影响很大的举动，但没有引起我们的足够关注和重视：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
早在2023年，台湾地区的“中华电信”就跟OneWeb达成合作，搞所谓“应变或战时应用新科技强化通讯网络数位韧性验证计划”，布设700个终端设备站，用于“确保紧急状况岛内重要通讯仍能正常运行，支援政府指挥调度体系正常运作，深化岛内通讯网络韧性”。这深刻地反映了OneWeb对于台海的介入和它的业务属性。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另一项欧洲寄予厚望的IRIS²计划，由欧盟主导，投资高达106亿欧元，计划在2030年前后部署290颗卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“星链”不同，IRIS²将使用三种不同的轨道：距离地球6000多公里的中地球轨道（MEO）、500多公里的低地球轨道（LEO），以及最高400公里的近地低轨道（low LEO）。欧盟官员称，这种“多轨道”方案能在更少卫星数量的前提下，实现与“星链”相当的性能——这是吹牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/29/20250329153956440.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
IRIS²仅有区区290颗卫星，无法跟美国“星链”和中国“星网”相提并论。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区区290颗卫星，分布于不同轨道，无论是容量、覆盖密度还是网络时延，都难以达到“星链”这种密集式LEO星座的水平。其中有部分还要位于中地球轨道（MEO），导致其全球覆盖密度和吞吐能力进一步削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上IRIS²项目明显的政府主导性质，其真正目的更多是面向战略和安全领域的政府或企业用户，而非为普通民众提供高效的互联网接入服务。因此，IRIS²从一开始就并非一个真正意义上的全民性互联网基础设施计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国主导的Rivada Space Networks计划，同样令人难以乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然计划发射600颗卫星，但同样将轨道高度设在1200公里左右的中地轨道，这导致该星座的时延明显偏高，官方公布的延迟数据甚至高达150毫秒，这对于实时性要求高的应用场景而言几乎毫无竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Rivada方面虽强调其单星通信带宽较高，但这只能满足部分专用企业客户的需求，并非适用于全民互联网覆盖。此外，Rivada公司的商业模式也存在不确定性，目前市场定位模糊，资金和技术风险仍未彻底解决，未来前景尚不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲这三个代表性的卫星互联网项目，尽管都披着“欧洲版星链”的光环，但在规模、覆盖密度、网络容量以及用户导向方面，与真正意义上的“星链”差距巨大。这也决定了其在全球卫星互联网竞争中很难真正发挥主导作用，最多只能在特定的企业和政府市场中占据一席之地。欧洲想要摆脱被美国“卡脖子”的局面，仅凭目前这些规模有限的星座计划显然还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/29/20250329154436709.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
OneWeb的卫星无论是单星性能还是堆叠方式，全方位落后于“星链”卫星，发射还要依靠SpaceX帮忙，想要自主谈何容易。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>