<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b73daf00e8f1a2e9081534533ade283</guid>
<title>在中国，德国被视为乌克兰的替罪羊</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaojian/2024_04_24_732647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】过去几年，中德贸易并没有过多得受到地区安全问题因素的影响，直至今日，中国依然是德国最大的贸易合作伙伴。去年德国发布的“中国战略”似乎也表明了其对中国举棋不定的立场与态度，两国未来的合作发展道路将如何展开？受俄乌冲突波及，德国能否独善其身，从中寻求一些突破口？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就上述问题，德国《柏林人报》记者Simon Zeise专访了上海外国语大学欧洲研究学者、清华大学战略与安全研究院（CISS）中国论坛特邀专家高健，对中德双边关系与欧洲安全局势提出了自己的看法。本文经德国《柏林人报》授权以中文形式发表。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柏林人报：高教授，朔尔茨总理在中国进行了为期三天的访问。中国社会如何看待他的到访？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;作为一名欧洲研究学者，我很高兴看到德国政府继承默克尔总理定期访华的传统。默克尔在任期内多次访问中国，在中国是非常受尊敬的政治家，也是具有战略眼光的政治人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/23/20240423154855231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年4月16日，仪仗队在人民大会堂前欢迎德国总理朔尔茨到访（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥拉夫·朔尔茨的访问在中国引起了公众的广泛关注和媒体的报道，尤其是在乌克兰危机和德国可能以“去风险”的名义调整对华经济战略的大背景下。中国媒体饶有兴趣地讨论了关于他的行踪和他的代表团组成的一些细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，朔尔茨的访问被广泛认为是两国关系“积极建设性的一步”。这表明了德国政府与中国建立良好的关系的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柏林人报：与前任相比，德国政府对华关系的论调更加尖锐。比如说，一年前，德国政府首次提出了《中国战略》，中国被描述为“系统性竞争对手”，您怎么看这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;你知道，在中国，我们说事实胜于雄辩。当然，我们知道德方呼吁重新定义双边关系的声音。然而，我们看到的是，我们的经济关系并没有被削弱，反而得到了加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人并不十分重视德国外交部发表的对华战略。众所周知，你们的政府是一个联盟，不同党派可能对中国有不同的看法。但是，任何政党都必须遵循基本的政治规则，以满足人民的要求。政治是非常严肃的，我们不能生活在空洞的概念和的口缺乏真正意义的口号中。我确实认为朔尔茨和他的政党更有经验，思想更成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到两国关系时，我想提醒大家注意一些新的问题。正如习近平主席会见朔尔茨时所说，中德两国都为人类文明作出了巨大贡献。作为一名哲学学者，我可以肯定地告诉你，德国哲学在中国学术界有着一定的影响力。这表明，在追求共同未来的过程中，我们可以为人类的共同利益进行一些非常有价值的交流。正如习近平主席所强调的，作为国际上的两个大国，我们的关系已经超越了单纯的双边关系，对世界产生了相当重要的影响。你一定注意到了，两位领导人都讨论了绿色转型、数字化和人工智能等新兴领域的经济合作，而不仅仅是机械制造和汽车等传统行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们期待我们的经济合作会出现更令人鼓舞的事情。我很乐观，因为德国和中国没有地缘政治冲突。尽管我们在一些国际问题上存在一些意见分歧和态度分歧，但两国关系不存在根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柏林人报：中国是德国最为重要的贸易伙伴。但是，德国政府收紧了中国在德国投资的政策，中国方面也同样对德国在华投资提出了更严格的要求。这些政策是否对中德经贸关系带去负面影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;现在欧洲有一个非常流行的术语叫做“去风险”。欧盟对中国在欧洲的直接投资持批评态度。一些限制措施已经出台，适用于希望进入欧洲市场的中国投资者。其理由是，欧盟希望拥有正常的供应链，降低对华贸易的风险。然而，如果你看一下统计数据，你会发现，近年来尽管受到疫情的负面影响，德国对中国的直接投资仍大幅增加。我相信这是符合双方客观需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，我们有一个强大的传统，充分尊重趋势的力量。一个人唯一能做的就是顺应潮流。如果他们违背趋势的发展方向，就会受到时代的惩罚。在你们德国的历史哲学中，黑格尔非常清楚地指出了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/23/20240423155452977.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柏林人报：在德国，大家对中国经济的发展有一种不确定的态度，认为中国经济正在遭受房地产危机，年轻人失业率也比较高。但是，我们看到中国经济依然保持中高速增长。你们担心中国经济的未来吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;我不是经济学家，但我想给你举个例子。自1996年以来，英国《经济学人》杂志一直在对中国经济的崩溃做出的预测。有时说中国经济增长放缓，有时说中国经济硬着陆迫在眉睫，或者说中国经济已经处于重大冲击或可能崩溃的边缘。我们对此做了一些研究。这真的很有趣。措辞略有变化，但主旨不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管所有这些预言从未实现，但这并不意味着中国不必解决当前新的发展阶段带来的一些社会经济问题。事实上，经过这么长一段时间的增长，中国经济的整体调整是有一定必要的。调整经济结构，调整经济增长方式是一个需要思考的核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国际大环境而言，当前世界经济也的确面临着一些极为严峻的考验。我们看到，美国一直在试图与中国脱钩，还推出《通胀削减法案》来迫使美元资本从欧洲回流，给本国经济输血。这些政策确实对全球经济产生了比较严重的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柏林人报：这些是国际因素，但是中国国内经济发展的问题是什么呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;在过去的20年里，中国的房地产行业对经济增长非常重要。但十年前，中国政府已经开始着手制定改善经济增长方式的一系列政策，通过调整经济结构为经济增长注入新的动力。中国的目标是紧跟世界未来尖端产业以及高科技领域的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人对中国经济前景并不担心，因为中国市场的需求持续不断，我们拥有不断壮大的中产阶级与训练有素的劳动力，其基础是我们充分发展的教育体系。中国政府相信要在宏观调控与市场主导之间取得平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我想强调的是，当我们谈论经济时，我们应该始终考虑我们为谁发展经济，谁从经济中受益。在这方面我们与西方国家的想法与理念并不相同。中国政府希望建立一个公平合理的经济体系，为人民的需求服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柏林人报：中国提出了乌克兰战争的和平计划。德国尚未为乌克兰发起和平倡议。到目前为止，德国政府一直依靠向乌克兰大量运送武器。德国在多大程度上被中国视为乌克兰和平谈判的伙伴？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;许多中国人认为，乌克兰冲突本可以避免。如果西方在两年前向俄罗斯保证乌克兰不会加入北约，普京肯定会做出不同的反应。不幸的是，他们没有以这样的方式行事，最终这场残酷的战争爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/23/20240423160143598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯与德国之间的贸易往来总额在2021年达到了610亿美元，其中俄罗斯约占278.8亿美元，德国约占327.6美元 (图源：半岛电视台)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，德国社会也为这场战争牺牲了很多。在中国学界，很多时候德国被视为乌克兰冲突的替罪羊。德国牺牲了低廉的能源价格，生产条件恶化，资本流向其他国家。德国经济的总体形势很不容乐观。要解决俄乌冲突只有一个选择：所有各方都必须参与进来，才能找到和平解决方案。德国必须采取行动，而不是被一些空洞的国家意识形态观念所操纵。政府必须提供一些切实可行的东西，让民众受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/23/20240423160631366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年5月11日，一名男子在德国首都柏林的一处加油站加油（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柏林人报：西方国家指责中国支持俄罗斯，呼吁中国对俄罗斯施压结束这场战争。这是正确的立场吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;就这个问题，我想引用印度外交部长的一个明确的观点，俄乌冲突本质上是欧洲的战争。这是一场欧洲战争，而不是世界战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从冲突爆发到今天，中国对俄乌冲突的立场始终如一。中国明确主张，任何国家都无权侵犯别国主权，与此同时，任何国际组织都不应无视地区大国的安全诉求任意扩张，这也是事实。在解决问题时，我们应该把各方利益放在一起，努力规划和平。如果一方总是坚持自己的原则，不顾他人的利益，就不会有和平，只会出现战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与俄罗斯保持正常关系。中国有权发展和捍卫自己的国家利益。到目前为止，中国严格遵守承诺，在战争时期从未违反国际规则，所以我认为对中国的批评是没有道理的。我想中国将在未来的和平谈判中发挥积极的作用，支持以和平谈判的方式解决俄乌冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关德国媒体链接为：Scholz in Peking – “In China wird Deutschland als Sündenbock für die Ukraine betrachtet”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;https://www.berliner-zeitung.de/politik-gesellschaft/geopolitik/scholz-in-peking-in-china-wird-deutschland-als-suendenbock-fuer-die-ukraine-betrachtet-li.2207142&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fae9c970dd729c2a09d2252138eff8de</guid>
<title>村集体对新增耕地收取有偿使用费，何错之有？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2024_04_24_732641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“中国三农发布”报道的“内蒙古开鲁县蹊跷的增补承包费”引起了舆论广泛关注。由于报道中基层干部的话语太有画面感，很是能够刺激人们的神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们的关注点聚焦于基层干部的不当言行上，却对新闻报道的新增耕地有偿使用费的问题缺乏理解。笔者根据有限信息以及过往的调研经验，对此问题做一个简略分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/24/20240424135304134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“中国三农发布”报道视频，下同&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题背景是，开鲁县是上级确定的新增耕地高效利用的试点单位。报道中所涉及“增补承包费”，实为村集体对新增耕地收取的有偿使用费，是试点内容之一。租户的主要诉求是，过去的草地改成耕地，是个人投入的，村集体无权增收承包费。但实际上，这种话术，完全忽视了另一个关键点：草地变成耕地，涉及到土地用途管制，且不说其擅自改变土地用途，很可能涉及到违规违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/24/20240424134012582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅是地方政府承认了这种用途改变的事实，且让其合规化了，产生了合规化成本，就是一个充分理由。并且，合规化的耕地意味着今后这些租户可能会享受国家规定的地力补贴的优惠政策。在这个意义上，新增耕地的收益并非租户自己生产的，而是政府和村集体一起参与的。村集体是土地的所有权人，也是承包经营权的发包人，当然有权参与新增耕地收益的分配权，于情于理都是没问题的。该村不少农户认可并交纳费用，但几个大户却不交纳，在民间道义上，已交纳的农户肯定会觉得不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步讲，从合同关系的变化看，很多年前签订的合同，在履行过程中已经发生了变化，合同中的任何一方都有权利要求根据实际补充条款，重新界定权利义务关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外人都觉得，既然涉及到法律问题，一开始就走法律程序，就避免了矛盾。但事情并不是这个道理。法律一般指解决矛盾冲突，如果能够协商，或通过做工作达成共识，的确不应该滥用法律。毕竟，无论是从租户角度看，还是从村集体角度看，友好协商是最好的结局。只不过，协商的时机、方式，本身也是讨价还价的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能排除的是，地方政府正是要赶在春耕之前，把承包费收上来，否则，就不太好做下一步打算：万一协商不成，还可以把地收回来。但这种赶在春耕之时协商的方式，对那些租户的确不友好。租户本能地会引入外援，包括让媒体来曝光。当然，事情已经演变到如今局势，矛盾冲突公开化了，的确只能走法律程序了。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事，可能还涉及到一些历史遗留问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前的税费改革前后，很多农村地区的村集体收不上税费，上级转移支付又少，村级组织的运转都成问题，因此，出现了大量的村集体资产流失现象。比如，将村庄的“四荒地”以低价的形式承包给别人，其中难免有私相授受的行为。因此，农业农村部门过去一些年来，一直在清理不规范的村集体合同，重新理清承包关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，农村生产关系早已发生变化，这几个“大户”，大概率不是普通农户，更接近于资本下乡。一个值得注意的细节是，阻挠大户春耕并不是基层干部，而是其他普通农户。这说明，大户和普通农户之间的利益并不相同——但舆论传播上，这些大户却成了“农民”。恰恰相反，普通农户和村集体利益是一致的。这也提醒我们，各地的农业规模化经营，得谨慎培育大户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡是有基层经验的都知道，试点工作都是一项吃力不讨好的事，尤其是涉及到利益调整，必定是攻坚克难的事情。因此，承担试点工作的基层干部，往往都是工作能力较强、执行力较好的干部。报道中出镜、事后被免职的镇党委副书记，大概率是该镇的工作骨干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从单独截取的报道画面看，这名基层干部的确言行不当；但在基层治理中，但凡是在攻坚克难的时候，这种话语都不算特别。他所说的他自己“不懂法”，只是一种言辞策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/24/20240424134928837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言行往往要和工作环境和工作对象相结合，才能获得足够理解。基层工作本来就是处理矛盾的工作，基层干部并不完全是裁判员的角色，他们自己就是运动员，以符合地方情境的言行来获得竞争优势，包括利用情理做工作，利用强力压服不配合工作的人，利用法律来增强合法性，都属于正常。一些粗鲁言行在具体情境中实属正常，但如果脱离了具体情境，就容易制造不良社会影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位镇党委副书记为个人言行负责，被免职并不算冤。但他是在攻坚克难过程中，以群众听得懂的话来履职的，无论是目的还是行动，都属于公务行为，他被免职，某种意义上属于背锅。当然，我们也可以说，其履职素养的确有提升空间，他以为自己合理合法，以至于面对镜头还非常自信，完全没有预料到地方政府其实非常忌讳“不良社会影响”。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层工作有复杂性，非常遗憾的是，今天少有人会去理解和正视这种复杂性。出现了干群矛盾，一杆子把矛盾打在干部身上，完全不去具体问题具体分析，群众内部有分化，干部中间也有差异。一些今日出现的问题，往往是历史遗留问题。一些在大众看来不可思议的画面，但在具体场景中有其合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，镜头和纪律都是一种切割器，都习惯于将复杂问题简单化，对基层的容错极其有限。最终的结果是，基层干部很可能会成为套中人，不说话、不显山露水，长此以往，基层矛盾就不会有人去碰，没人去解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层治理是一种策略，策略的实质不在于大家履行众所周知的道理，而是承认自己无法理解的“秘密”——无论是大户的抵抗行为，还是普通农户的攀比心理，以及基层干部的多样性，在我们还没办法将其规范化的时候，最好还是同情性地理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于微信公众号“新乡土”，观察者网已获授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6d49827ebd07837525cfec5954d9e43</guid>
<title>希望美国不会荒唐到认为“每个饺子都藏有监视芯片”</title>
<link>https://www.guancha.cn/CuiTianKai/2024_04_24_732609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，“修昔底德陷阱”成为探讨中美关系时的一个常见术语，其对应的现实是中美双边关系复杂多变，尤其是美方，在竞争的同时期待两国“负责任地管控竞争”，既要筑起“小院高墙”，又不得不与中国在众多领域依存合作，体现在行为上，如一边扩大制裁名单，一边安排高级官员访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美互动如何摆脱一些思维困境？即将到来的美国大选又将给中美关系增添哪些不确定性？近日，中国前驻美大使崔天凯、美国哈佛大学教授、“修昔底德陷阱”提出者格雷厄姆·艾利森、“北京对话”联合创始人李世默，在北京进行了一场有关中美关系的深度对话。‍‍‍‍‍‍‍‍‍
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/24/20240424085355519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：中美两国正在进行非常激烈且全方位的竞争。格雷厄姆，你创造了一个人人都在使用的术语——“修昔底德陷阱”，习近平主席在10月会见美国参议院代表团时也用了这个词。我们陷入“修昔底德陷阱”了吗？还是在摆脱“修昔底德陷阱”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森&lt;/strong&gt;：谢谢你。我于2012年在《金融时报》上提出“修昔底德陷阱”后，很多人引用，但习近平是第一个引用这一概念的大国领导人。他认为中美之间爆发战争并非必然，我非常同意。实际上，我们有必要摆脱“修昔底德陷阱”。正如一名中方官员向我解释的，习近平呼吁建立新型大国关系，是因为中国知道，旧的大国关系模式经常演变为我所描述的竞争关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去500年间，我们看到了16次“修昔底德陷阱”，其中12次以战争告终，4次没有爆发战争。因此，战争是可避免的，但总体风险也很高。我们现在重视中美关系中的“修昔底德陷阱”风险，是因为历史提醒我们，这种挑战有严峻性。因此，如果一切照旧，外交照旧，就会导致历史重现；如果中美真的发生战争，对两国来说都将是灾难性的。我们必须做得更多且更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：如果修昔底德看到中美关系现状，且愿意帮助我们避免战争，他会给美国和中国分别提出什么建议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森&lt;/strong&gt;：他会认为，现在发生的一切都符合剧本，中国的表现符合传统新兴大国的样子，美国的表现符合传统守成强国的样子，双方正在加速朝着可能是有史以来最大规模冲突的方向发展。我曾于2017年在《注定一战》这本书中写道，中美关系可能“没有最糟只有更糟”；当然，这是假设双边关系按照当前轨迹继续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，修昔底德提到，他曾试图分析雅典和斯巴达竞争的过程，以便了解双方所犯的错误，能够让未来的政治家做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中美矛盾，我认为习近平和拜登都一直在努力解决问题，但这充满复杂性。中美一方面经历着历史上最激烈的竞争，但同时又在很多方面存在利益关系，需要互相合作才能确保自己的生存。这两个方面将中美关系朝着相反的方向拉拽。因此，对于具有战略想象力的领导人来说，如何为这一矛盾关系制定管理框架是具有挑战性的。这正是习近平和拜登在旧金山试图做的事情，我认为他们的第一步做得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔天凯&lt;/strong&gt;：如果修昔底德今天还活着，他应该不希望看到人类没有吸取历史教训，总是一次又一次地犯同样的错误。不过，我们正在做出努力，例如，两国元首在巴厘岛和旧金山举行了建设性的会晤，他们彼此保持着密切的沟通。此外，高级官员们也在相互沟通。也许我们仍然没有达成很多共识，但双方都越来越愿意更多了解对方，试图更好地理解对方的战略意图。希望我们能继续向前推进。我始终认为，摆脱或避开“修昔底德陷阱”的最好办法就是走出一条新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：多年来，我一直往返于中美两国之间。前几年，美国联邦调查局局长在国会上说，美国与中国正在进行全社会的竞争，我当时感到震惊。但经过最近几年，我认为他说的对，事实就是如此，这一思维也蔓延到了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，即使是过去只追求利润而不关心政治的企业家，现在也无时无刻不在考虑中美竞争。我们如何摆脱这一状况？光是通过两国领导人对话，是无法解决困境的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森&lt;/strong&gt;：我再次强调中美关系存在无法回避的复杂性。两国为了各自的生存都必须避免一场可能演变成核战争的大战。我们能否生存下去，取决于双方的合作，这应该是非常强大的合作推动力。当然，还有气候问题，我们生活在一个封闭的生物圈中，任何一个国家的温室气体排放都可能使彼此无法居住。我们的金融体系、经济体系关系很紧密，民间来往也很多。因此，合作是非常必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/24/20240424085636375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在苏格兰格拉斯哥举行的第26届气候大会上，年轻的气候活动家参加示威游行。（图/联合国新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题是，两国政府能否找到一种可以将合作具体化的战略思维：一方面，中美之间存在高度的不信任和甚至敌对性认知；另一方面，中国的贡献也很突出，如去年太阳能电池板装机量超过美国25年来的装机总量，从而大幅减少温室气体排放，这创造了更适合生存的气候环境，我认为这是件好事。因此，我们需要妥善处理这一复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：不幸的是，最坏的结局有时会发生，双方同归于尽。你提出的气候问题就是最好的例子。我们生产最便宜的太阳能设备和电动汽车，然而欧美的态度似乎是“我们宁可不解决气候问题，也不买中国产品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森&lt;/strong&gt;：（前）美国总统气候问题特使约翰·克里（John Kerry）会优先考虑气候问题，但美国汽车工人联合会（UAW）会优先考虑美国生产商的利益，因为他们的成员可能面临失业。美国政治如何平衡这两方面的考虑，取决于这一行业的政治重要性，以及工会的相对重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去30年间，两国产业对比发生天翻地覆的变化，以前中国制造业微乎其微，现在变成了所有大规模制造产品的第一生产国。美国正在经历较为痛苦的调整，尤其是这一调整对乡镇造成巨大影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e7a79930055afa180fdf88064781362</guid>
<title>世界松了一口气，但以色列应该深吸一口凉气</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_04_24_732589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月19日，在沉寂了五天之后，以色列对伊朗发动了反击，美国宣称一枚导弹击中伊斯法罕的S300防空导弹的雷达，伊朗否认任何损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯法罕是伊朗古城，这里有巨大的空军基地和飞机工厂。伊朗在巴列维时代曾引进贝尔直升机技术，就是在这里组装的贝尔214直升机，这是越战时代UH-1的改进型，伊朗到现在还在这里继续制造贝尔214的改进型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯法罕空军基地是伊朗F-14战斗机的主要基地，这些老旧的战斗机依然是伊朗空军的主力。伊斯法罕据说还是伊朗弹道导弹和巡飞弹的主要制造基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这里是伊朗核研究的中心。伊朗曾经誓言，如果伊朗核设施遭到以色列攻击，绝对会反击以色列的核设施。这肯定导致难以难料后果的交替升级，因此以色列反击后，伊朗核设施是否受到攻击成为人们关注的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，伊朗方面的回应是：核设施没有受到攻击，没有损失。并且进一步回应说，没有受到来自以色列的攻击，只有3架伊朗境内起飞的多旋翼无人机参与攻击。言下之意，这些小东西微不足道，伊朗不认为有必要进一步反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗兑现了“严厉反击”的重誓，以色列也兑现了“势必反击”的重誓，双方似乎都认为就此住手是好主意，世界为此松了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以色列应该深深吸一口凉气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/23/20240423163154810.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月22日，伊朗德黑兰街头现多幅反以色列广告牌，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：epa/东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，以色列刻意打造“小超级大国”的形象，对内可以鼓舞人心，对外则用来震慑对手。在这一段“回合战”中，以色列将自己的实力极限公诸于世。内坦尼亚胡可能想借加沙战争和伊朗冲突化危为机，但以色列陷入前所未有的安全危境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以色列的“小超级大国”形象倒不完全是吹出来的，而是在历次中东战争中打出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年第一次中东战争（以色列称为独立战争）中，新生的以色列在建国第一天就遭到阿拉伯联军的围攻。以军不仅兵力占劣势，装备也是二战剩余物资拼凑起来的。以军里只有极少数军官有最起码的军事训练，伊盖儿·亚龙和摩西·达扬在英国托管时代就在英国人奥尔德·温盖特指挥的特种夜间巡逻队里服役。虽然是镇压阿拉伯暴乱的特种部队，但犹太人最多只是士官而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥尔德·温盖特是陈腐、僵化的英军奇人，他推崇大胆、果断、深入敌后的特种作战，在东非、中东屡建奇功，深受丘吉尔的推崇。他后来在日占缅甸组建敌后游击队，在飞机失事中丧生，最后与同机丧生的美国官兵一起葬在阿灵顿国家公墓，是阿灵顿里罕见的外国人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大部分以军名将都没有受过正规的军事训练，是在战争中打出来的。伊扎克·拉宾和阿里尔·沙龙是学农业的，第一任总参谋长伊盖儿·亚丁是学考古的，退役后主持死海经卷的发掘和解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这么个草台班子，在亚丁的指挥下硬是打败了英国训练和装备的阿拉伯军队，约旦的阿拉伯军团更是直接由留用的英国军官指挥。以色列立国的法理基础是联合国第181号决议，但以色列无视第181号决议对以巴疆界的规定，“犹太士兵踏上的土地就是以色列的疆界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年第二次中东战争（以色列称为西奈战争）中，达扬指挥以军穿插奇袭，迅速击溃埃军，进逼苏伊士运河，夺占整个西奈半岛。但在安理会美苏联手决议干预下，以军最终与空降占领运河区的英法部队一起，被迫撤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年第三次中东战争（以色列称为六天战争）中，拉宾指挥以军各个击破，在六天里击溃埃及、叙利亚和约旦军队，占领了西奈、加沙、戈兰高地、约旦河西岸，尤其是耶路撒冷。经此一战，现代以色列的势力范围达到最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年第四次中东战争（以色列称为赎罪日战争，阿拉伯方面称为十月战争）中，埃叙联军发动突然袭击，以军仓促应战。在坚持过最初的艰难时光后，以军反攻渡过苏伊士运河，迫使埃军投降；再冲下戈兰高地，迫使叙利亚也接受停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级大国之所以超级，首先在于“不可战胜”。在历次战争中，以军展现了强盛的战斗力，但“不可战胜”的含义，最终从第三次中东战争后的“阿拉伯人再也不敢琢磨进攻以色列”，变为第四次中东战争后的“即使阿拉伯人占了先手，以军终将在反击中获得胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这次与伊朗的回合战中，以色列连这点牛也吹不动了。现在，以色列的实力极限真切地显示在全世界的面前，尤其是在大中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历次中东战争里，每一次决定战场胜利的都是陆军。也就是说，以色列的实力边界在于陆军所及之处。但在与伊朗的冲突里，以色列陆军基本上发挥不了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列为自己的空军而骄傲，但以色列空军的实力源泉还是在狭小的国土之内。超过飞机作战半径的地方就是实力范围之外，这在对伊朗的反击里毕现无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗不仅在以色列飞机的作战半径之外，还需要飞越约旦、沙特阿拉伯、叙利亚、伊拉克等中立国家的领空。在伊朗反击后各国都处于最高戒备的时候，以色列飞机偷偷穿越领空不再可能，而地区邻国也没有理由为以色列空军提供方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/23/20240423163554956.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗德黑兰街头宣传语向民众传达表示“以色列比蜘蛛网还脆弱”，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：epa/东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列空军如果要杀出血路，不仅军事上问题极大，政治上问题更大。除了叙利亚，这些邻国的空军还都是以美制战斗机为主，沙特阿拉伯是F-15，约旦和伊拉克是F-16，这要是对打起来，热闹就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列有巡航导弹，但是战术性为主，射程只有几百公里。这对反制地区邻国威胁够用了，但对伊朗不够用。巡航导弹低空穿越邻国领空的政治问题不比战斗机小，所以没有追求更大射程不是没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西方军事传统的影响，也由于美国对中程导弹战略性的顾虑，以色列对发展弹道导弹不重视，否则现在倒是动用的好机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，伊朗切实展现了攻击以色列的手段和决心，而且耐人寻味地早早通知了地区邻国和美国，尽管美国否认接到伊朗通知。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>