<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>94970401c21f03dbcd9b046e1b881b7c</guid>
<title>海外高通胀，中国如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongzhengsheng/2022_05_21_640735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/钟正生 张璐 常艺馨 范城恺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年以来，地缘政治冲突让全球通胀问题雪上加霜。在此背景下，国内输入性通胀压力加剧，近期中央及各部门对于物价稳定的重视程度进一步提升。本文讨论国内外通胀形势的新变化，并提出我国稳物价、防风险的相关建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外“胀”成为“滞”的催化剂。美国中期经济前景不确定性上升，消费信心进一步受到通胀的侵蚀；欧元区经济在俄乌冲突后更为脆弱；原材料价格上涨，对于多数亚洲新兴市场国家经济的影响更偏负面，但拉美、中东、东南亚等地区的“资源出口国”相对受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮海外通胀走势与结局有三大关注点。一是，货币紧缩效果如何。美国通胀压力与强劲的消费需求有较大关联，而欧元区通胀更受供给影响，欧央行的掌控力更弱。二是，供给冲击能否消退。能源转型、供应链中断、地缘政治冲突等供给冲击，仍可能持续推升全球通胀。三是，经济衰退会否到来。若美欧经济不幸衰退，全球通胀风险可能迅速转变为通缩风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前国内物价呈CPI读数不高、PPI高位同比下行的状态。后续看，国内仍面临结构性通胀压力回升的风险。一是，国际粮价上涨的压力尚未充分传导，还将间接影响下游各行各业。二是，国际原油价格上涨风险尚未消退。三是，黑色系商品价格仍有上行风险。四是，PPI向CPI传导的风险增强。五是，新一轮猪周期渐行渐近，或扰动下半年CPI读数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年国内物价形势展望（更新）。PPI方面，全年翘尾因素仍将带动PPI同比增速趋于下行，但在原油价格中枢抬升、黑色商品价格潜在上行压力影响下，新涨价因素或维持对PPI的正向贡献。中性、油价与黑色系商品偏强、及油价偏弱三种情形下，全年PPI中枢分别为5.1%、5.5%、4.3%。CPI方面，中性情形下全年CPI中枢在2.3%左右，下半年CPI中枢或明显抬升，部分月份可能“破3”。粮食价格上涨、PPI传导风险增强或将抬升CPI中枢，猪肉和原油价格波动则对CPI的运行节奏产生扰动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国内稳物价、防风险的相关建议。一是抓好粮食生产，确保国内粮食丰收和重要农产品稳定供应。二是立足资源禀赋，做好能源保供稳价工作。三是助企纾困，减缓中游企业的成本压力。四是审时度势，在国际经贸合作中找寻机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，当前海外通胀形势不确定性仍存，国内结构性通胀风险存在进一步升级的可能性，近期人民币汇率的贬值或进一步助推输入性通胀风险。往后看，产业政策在保供稳价、稳定物流和产业链方面的措施仍需加快落地，财政政策在助企纾困方面需发挥更重要的作用。对货币政策而言，潜在的结构性通胀风险尚未解除，或是MLF利率下调的顾虑之一。货币政策后续或将引导LPR报价下行、推动结构性工具落地以支持实体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、本轮海外高通胀的背景与影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮海外高通胀的背景是，供给冲击与政策刺激叠加，宏观周期经历“严重衰退+强劲反弹”，供需恢复错位推升通胀。以美国为例，其经济周期的波动程度是空前的：从2019年第四季度到2020年第二季度，美国GDP平均环比（年化率）创纪录萎缩了19.2%，为1947年以来最严重的衰退。但美国从衰退中复苏的速度也是罕见的：2020年第二季度至第四季度，美国GDP平均环比（年化）增速高达18.3%。强劲的经济复苏，除了新冠病毒威胁减弱的影响外，也离不开力度空前的货币与财政政策刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/20/20220520120049767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政刺激在本轮逆周期调控中扮演了空前重要的角色。在现代货币理论（MMT）思想指导下，货币政策的“手”更长了，即财政政策配合货币宽松发力，对需求端形成更加直接的刺激。新冠疫情爆发后，美国政府动用了规模远超产出缺口的财政手段，直接补贴居民和企业。据IMF数据，2020年美国一般政府支出高达9.7万亿美元，比2019年增加1.8万亿，占GDP比重高达45%，预计2021年这一数字为42%，均高于2009年国际金融危机后水平。财政补贴下，美国居民消费需求第一时间复原（甚至高于疫情前水平），而劳动力供给、商品和服务生产活动恢复滞后，制造了供需矛盾与通胀压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/20/20220520120103482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，俄乌局势引发新的供给冲击，国际能源和食品价格上涨，国际供应链的稳定性面临冲击，全球通胀风险加剧。能源方面，俄罗斯石油制品产量占全球7%，俄罗斯天然气产量占全球17%。布伦特原油在3月初曾升破120美元/桶，4月均价为106美元/桶，同比上涨60%。英国天然气期货价3月均价同比涨幅高达600%，4月均价同比也达280%。食品方面，俄罗斯和乌克兰两国的小麦和玉米出口量合计占全球出口量的25%和15%。CBOT小麦和玉米期货价在4月同比分别上涨61%和30%。能源和食品价格上涨，使美欧CPI进一步走高，且CPI与核心CPI的分化加大。美国4月CPI同比8.3%，核心CPI同比6.2%；欧元区4月HICP同比7.5%，核心HICP同比3.5%；欧元区3月HICP同比7.5%，核心HICP同比3.0%；英国3月CPI同比7%，核心CPI同比5.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/20/20220520120118250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外经济的“胀”已成为“滞”的催化剂，“滞”的隐忧不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面，中期经济前景（2022年下半年及以后）不确定性上升。历史上，美国通胀急涨阶段，消费信心往往迅速下降，包括1970、1980和1990年代美国CPI通胀率破5%的三段时期。美国2022年5月密歇根大学消费者信心指数（初值）继续创近2011年8月以来新低。同时，美联储3月经济预测大幅下调2022年美国实际GDP增速1.2个百分点至2.8%。参与调查的官员中，超过半数认为美国经济下行压力加剧，几乎所有人都认为美国经济发展的不确定性上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲方面，欧元区经济在俄乌冲突后更为脆弱。欧盟与俄罗斯贸易往来频繁，尤其在能源领域对俄罗斯进口依赖性强。欧盟27国自俄进口商品约占其进口总额的8%，对俄出口约占其出口总额的4%。据欧盟统计局数据，欧盟进口的40%的天然气和27%的石油都来自于俄罗斯。通胀压力下，欧央行已加快缩减资产购买，但未来更面临陷入宽松与紧缩的“两难”。近期，欧央行暗示或最早于6月结束资产购买、7月首次加息，“滞胀”压力下的被迫紧缩加剧了经济下行风险。欧央行3月的经济预测已将2022年欧元区实际GDP增速预测下调0.5个百分点至3.7%，IMF在4月的预测则大幅下调该数字1.1个百分点至2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新兴市场方面，不同地区所受“胀”的影响有所不同。亚洲的大多数新兴和发展中经济体都是石油、天然气和金属的净进口国，原材料价格上涨对其经济的影响更偏负面。例如，IMF对于中国、印度等地区今年的经济预期均有较明显的下调。但拉美、中东、东南亚等地区的“资源出口国”相对受益。例如，IMF的最新预测中，将今年沙特、巴西的经济增长预测分别上调2.8个、0.5个百分点。市场对于资源型经济体的资产配置也更有信心，巴西、东盟、墨西哥等地区在2022年一季度的股票指数涨幅领先全球。不过，发达地区的通胀压力间接加剧了海外央行紧缩力度，这将影响新兴市场整体的资本流动。据国际金融协会（IIF）统计，3月（非中国）新兴市场国家的股票和债券市场分别流出67亿美元和31亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/20/20220520120208166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f8c770cad69769788e12dbb88f239e4</guid>
<title>保持快速发展是中国驾驭变局的基础，是当前最大的政治</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2022_05_21_640733.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《中国与西方》这本新书的主编者之一，我特别高兴今天晚上举办这一研讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年以来，我在各种场合内反反复复地谈，在百年未有之大变局中，保持快速的发展是我国驾驭变局的基础和关键，是我们当前最大的大局，最大的政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我也反反复复地说，中国到2035年以前还有每年8%的增长潜力；只要利用好国内的各种有利条件来克服面临的困难，应该可以实现每年6%左右的增长。并且从2036年到本世纪中叶，我们每年应该还有6%的增长潜力；同样，利用好我们有利的条件，不管外面有什么挑战，应该可以实现每年4%左右的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2049年，建国一百周年的时候，我国的人均GDP应该可以达到美国的50%，我们的经济规模可以达到美国的两倍。人均GDP是按照购买力平价去算的。到那个时候，世界可以出现一个新的稳定的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很高兴上述的看法在国内外都引起了不少关注，也得到了不少的肯定跟赞同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述看法谈的是一个中长期的发展趋势，今天晚上谈的是当前的新挑战以及怎么应对这个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/20/20220520160754129.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;位于山东自贸试验区青岛片区的山东港口青岛港前湾集装箱码头。新华网发 (张进刚 摄)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当前国内外面临的经济新挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同样是从国外跟国内两个方面谈一谈我的一些认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国外来讲，美国的新总统拜登在2021年上台以后，基本上换汤不换药，延续了特朗普对中国发动的贸易战、科技战。而且在贸易战、科技战之外，还试图组成所谓的民主同盟，以政策体制、意识形态、文化等等划界，试图在经济上和中国脱钩，在政治上孤立中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的行动包括美日印澳组成一个联盟，想打造“亚洲版北约”。最近北约还邀请了日本、韩国这些西太平洋的国家去参加他们的峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行动的目标当然是针对中国。不久前，拜登还邀请东盟领导人到华盛顿举行特别峰会。一方面讨论跟东盟国家签署全面战略伙伴关系，另外也想说服这些东盟国家把供应链搬离中国。这些行动基本上都是针对中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了美国的行动之外，俄乌战争从2月底爆发到现在80多天了，短期之内的影响是明显的，因为它造成油价急剧上涨、粮食价格上涨，本来像美国、欧洲已经面临通货膨胀的压力，俄乌战争就更加剧了通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我国也是石油的主要进口国，粮食也是有相当大的部分依靠进口。除了油价、粮价之外，有一些矿产资源价格也在上涨。因此，我国进口成本会增加，会影响到我国的增长。我想，这些短期是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中长期来讲，经过这次俄罗斯跟乌克兰的战争，俄罗斯跟欧盟这些国家的紧张关系在相当长时间内是很难消除的。美国试图浑水摸鱼，把中国和俄国绑在一起，进一步挑拨中国跟欧洲的政治经济关系，以安全为理由，使得欧洲跟我国在经济、贸易上面脱钩。这是在国外的新状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的话，从2021年第三季度以来，我国的经济出现了比较大的下滑，这个下滑是由于需求收缩、供给冲击、预期转弱这三重压力造成的。实际上从去年下半年以来延续到今年，还是处于一个下滑的周期当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入3月份以后，可以讲是雪上加霜。奥密克戎这个传染率非常高的新冠病毒变种在深圳、广州、上海出现。疫情爆发以后，上海从3月份以来基本上一直处于封控状态，并且全国也有不少地方都在加强对奥密克戎的传播控制，北京的情况我想大家也看到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/20/20220520155240226.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;419&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;4月4日，在上海市浦东新区东一居民区，市民在排队进行核酸检测采样。新华社记者 丁汀 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种封控的动态清零的举措，必然影响到生产、投资、消费等各个方面，我们的经济全面放缓。根据这种状况，今年5.5%的增长目标能不能实现，就面临新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们怎么化解这些挑战，应对国内国外的挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展是解决一切问题的基础和关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国外来讲，美国希望各国跟中国脱钩，让中国变成一个面向封闭的经济体，中国的经济增长速度就会慢；增长速度慢了以后，赶上美国或者人均GDP达到美国50%的目标可能就不是2049、2050年能够实现的了，可能要拖很长的时间，而且拖的时间越长，可能挑战反而更多。这是美国的图谋，打乱中华民族伟大复兴的步伐。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8511335074e3c55a481127b7708186ae</guid>
<title>日本的危险在于，想要重蹈澳大利亚的覆辙</title>
<link>https://www.guancha.cn/MasahiroMatsumura/2022_05_21_640727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/松村正宏 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，澳英美意外宣布签订三边安全协议（AUKUS），这标志着拜登政府似乎稳步加强了其对中国的战略立场。该条约将深化三国之间的高科技军事合作，主要重点是支持澳大利亚建立一支由8艘攻击核潜艇组成的舰队。据称，该舰队一旦投入使用，将改变印太地区的力量对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，该协议能影响中国的战略决心进而威慑中国吗？绝对不会。根据该协议的细则，第一艘潜艇至少要10年后才能部署，之后2年才能达到最低作战要求所需的3艘潜艇，全部8艘潜艇预计要20年后才会部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任美国印太司令部总司令戴维森上将2021年3月在美国国会参议院军事委员会作证时说，中国大陆对台湾地区的压力在5年里会继续增大。那么，澳英美三边协议能作为一种有效的威慑力量发挥作用吗？它充其量只是一个媒体声明，在压力最高的时候对现实没有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三边协议的另一个所谓的“好处”是，它将加强美国与“五眼联盟”的网络。但是，由于新西兰不愿意在人权问题上对中国施压，并希望将合作严格限制在情报收集上，“五眼联盟”比以往任何时候都要薄弱。美国匆忙从阿富汗撤军导致真空，给各国造成美国不负责任的印象。中国、俄罗斯和伊朗现在可以利用美国的弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三边协议非但没有加强其联盟网络，反而暴露了美国军事霸权的大幅衰退，尤其是在中亚和大中东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三边协议还有一个所谓的“好处”是英国的参与。但英国皇家海军能有什么力量？一支只有26艘主要作战舰艇组成的舰队，约为日本海上自卫队的一半，根本没有力量在印太地区保持长期存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/20/20220520221559563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月21日，美国总统拜登和日本首相岸田文雄举行视频会谈。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国海军的弱点因苏格兰独立问题而变得更加复杂。因为英国的三大海军基地之一就在苏格兰，英国核潜艇基地就在苏格兰的爱尔兰海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三边协议最大问题是对促进澳大利亚的国家利益几乎没有作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚长期以来一直奉行防御性海军政策，主要任务是利用情报监视中国舰船通过印度尼西亚和巴布亚新几内亚的海上枢纽时的动向。在这些地区，静音柴电潜艇效果最好，澳大利亚在这些水域根本不需要噪音较大的核潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部署核潜艇将把澳大利亚拖进更广泛的太平洋地区，与美国海军的行动相绑定。这不可避免地将澳大利亚拉入和中国的对抗，明显提高了政治和战略风险，甚至还可能与中国发生全面对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚做出了战略误判，很可能是被与法国合作的常规潜艇计划中的麻烦不断所激怒，该计划因技术不确定性和成本超支而困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个时机很糟糕，因为放弃和法国合作，正好卡在公众对中国在澳影响的担忧高涨的这个点上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于中国传统上倾向显示力量来达到不战而屈人之兵，这个三边协议可能会对中国的国防外交政策发挥一些影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就协议本身以及澳大利亚与美国等主要盟国的集体合作而言，该协议在未来10年内很难真正改变地区的军事力量对比，因为中国的力量将继续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，拜登政府通过三边协议强化了美国的对华政策，提高了军事对抗的风险。不仅如此，该协议还将一些政治和战略风险转嫁给了澳大利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本需要警惕美国要求更多分担责任或转嫁类似的军事风险。日本不能受三边协议的影响而走上建立核潜艇力量的道路，也不应该在没有具体需求时加入“五眼联盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在管理联盟关系方面，澳大利亚的例子和三边协议实际上为日本提供了很好的教训。日本的安全政策必须严格建立在对其国家利益的现实和细致的考虑上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具体地说，日本不需要核潜艇，毕竟日本没准备好加入美国航母战斗群去对抗中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三边协议的优点被夸大了。日本的危险在于，它对此没有认识，却要重蹈澳大利亚的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月2日《日本经济新闻》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fbd7635bfe1d96b9827fd463244040a9</guid>
<title>在澳大利亚观察大选，莫里森“悬”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BuShou/2022_05_21_640724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 不寿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来到澳大利亚已经五年了，我一度认为这是个不会“激动”的国家，就连游行也让人感受不到这个国家民众的激情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我生活在澳大利亚的墨尔本，这里是除悉尼外，澳大利亚人口聚集最多、最繁华的城市了。留学生们都喜欢称之为“墨村”，因为这里环境很好、气候适宜。这样的城市在我们中国人眼里，简直是太“悠闲”了，仿佛没有什么大事值得他们激动起来、“燃”起来，直到今年的澳大利亚大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/16/20220516154253931.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;许多澳大利亚人喜欢在草坪上喂鸟。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从开始选举后，各党派的动作让我的生活中突然多了些让人感到陌生的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举最直接影响的人群除了政客之外，便是各行各业的公司老板们了，这其中也包括我公司的老板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的老板是个非常和善的人，平常总是一种优哉游哉的状态，可最近明显发现他变得非常焦急、匆忙，很少保持笑容，感觉不是在开会，就是在开会的路上。而这一切都是因为——现任总理莫里森的支持率落入了下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们总公司旗下的公司业务中，包含房地产、房屋销售中介和畜牧。其中房地产相关的工作会因为莫里森所代表的自由党可能落选而发生动荡。自由党关于住房问题的承诺有“提高房产价格上限”和“减少甚至取消购房税收”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而工党对于住房问题的承诺则是“政府出钱与业主一同支付房产的30%或40%的金额，房子产权为业主与政府共有，但是房主可以逐渐地从政府手中买下政府所占的那部分产权”。不同党派说出简单的承诺，对于我们公司和行业来说就是未来两个截然不同的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果莫里森能够连任总理，那房地产行业势必迎来一波政策红利期。如果工党成功当选，普通人买房的压力确实会减小，但由于绝大部分房产投资者都是澳大利亚本地人，且他们买房大多是为了养老。因此很多房地产公司都希望莫里森能够连任，毕竟莫里森的政策对提高房地产行业收益的影响是可以预见到的。而对于我们这些员工来说，无论哪一个党派当选，都有大量做不完的预案和准备工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/16/20220516154307746.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;选举承诺的措施与住房有关而非租房。图源自ABC NEWS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说澳大利亚大选对于我们这些华人群体来说只是工作上的影响，那么对于我个人而言，这次大选让我第一次真正认识这个国家，重新认识了这里的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从来没有参加过选举类的活动，起初想当然得认为，澳大利亚人民并没有对这件事有一个非常严肃的、有逻辑的判断。因为我觉得他们的选票也只是因为澳大利亚是一个强制投选票国家（强制投选票的意思是无论公民是否有想支持的党派，都必须投出自己宝贵的选票）。但后来我发现并非如此，大部分澳大利亚人对于支持哪一党派有着自己独特的想法和立场，而让我明白这一点的是我的大学老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我大学有一门课程叫做纪录片制作，老师是一名65岁的老大爷Perry。他是一位很和蔼的老大爷，算是我所有认识的澳大利亚人中，比较关注了解澳大利亚情况和政治的当地人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直认为，身为纪录片制作的从业者，一个客观的态度和冷静的分析与思考是必不可少的被动技能与基本职业素养。Perry从事纪录片事业这么多年，应该对事情都有冷静的、客观的分析。但让我没想到的是，他居然近乎狂热的支持着莫里森的自由党，而原因只是因为他认为自由党的养老政策要优于其他党派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，这个理由是相当不充分的。首先，他压根就没有考虑这些党派许诺的其他方面的政策；就旁观者而言，每个党派在不同领域（医疗、教育、住房等）许诺的政策都各有优点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，一个党派是否能够领导好一个国家，不仅仅取决于其国内政策，对外政策也很重要。现任总理莫里森对中国的态度一直不友好，中国是澳大利亚对大的贸易伙伴，还是其外贸顺差的第一大来源，莫里森对中国如此态度，可见此人并非什么明智之辈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最让我不理解的是，澳大利亚每三年举行一次大选，也就是说Perry应该经历过很多次选举了。在我看了，他没有理由始终盲目地相信一名政客为了获取选票而许下的空头支票，尤其是莫里森在2019年竞选中承诺的很多政策和福利，到现在也没有实现，甚至在本次竞选的宣言中依然能找到这些已经许诺过的福利政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2a8132f991da2d8ec87471fed8c7a54</guid>
<title>很多人在说“谢谢普京拯救北约”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_05_20_640591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解斯洛伐克的处境和斯洛伐克人民对乌克兰战争的看法是一件非常复杂的事情。尽管今天的斯洛伐克是欧盟和北约的一部分，尽管与我们在历史与现实中关系密切的波兰、捷克旗帜鲜明地站在西方世界一边，但仍然有许多斯洛伐克人发自内心地支持俄罗斯。在我们国内，观点两极分化的程度极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/13/20220513172641270.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯驻波兰大使被泼红色染料，图源：俄新社视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亲俄人士难以发声&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我在上一篇文章中提到的，一些斯洛伐克人非常积极地看待俄罗斯，他们认为俄罗斯是我们的斯拉夫兄弟，不相信俄罗斯会伤害斯洛伐克或其他斯拉夫国家。你甚至可以在斯洛伐克找到公开支持俄罗斯并与俄罗斯政府保持良好关系的政治团体。比如崇尚民族主义的斯洛伐克民族党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，最大的反对党方向党也站在俄罗斯一边，他们指责美国激化乌克兰战争，并批评斯洛伐克政府向乌克兰提供武器。这个政党今天有很多支持者，并且有很大的机会赢得下一次选举。他们的领导人曾担任斯洛伐克总理达8年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在欧盟成员国中，斯洛伐克是对俄罗斯最有好感的国家。但今天的斯洛伐克政府也是乌克兰最积极的支持者之一。官方不仅接纳了许多难民，还为乌克兰军队提供了大量支持。因此，许多斯洛伐克人抱怨官方不该介入这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上是一个非常严重的问题，因为斯洛伐克政府今天正试图限制亲俄人士的言论自由，称他们在传播虚假信息和阴谋论。虽然他们不能禁止斯洛伐克公民支持俄罗斯，但他们能做的就是限制他们在互联网上说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我爸爸成长的年代，苏联仍在影响着东欧。这也使得他今天成为了俄罗斯的忠实支持者。我和我爸爸谈过，他一直向我抱怨说，今天斯洛伐克没有自由，因为支持俄罗斯的人被禁止在任何地方发言。许多同样有着苏联情怀的亲俄年长者，也是类似的立场，他们站在俄罗斯一边，但当他们想发声的时候，都遇到了类似的状况。我还看到很多人在网上抱怨说他们的评论被删除了，因为他们表达了对俄罗斯的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经说过，斯洛伐克人害怕俄乌冲突蔓延到东欧，这种观点没有改变，因为人们仍在讨论，如果俄罗斯有机会的话，可能会在东欧袭击什么。当然，这种恐惧感已经稍微减轻了一点儿。人们意识到，俄罗斯军队在与乌克兰军队作战时遇到了很多麻烦，最初的极端恐慌也平息了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争持续的时间越长，选择站在乌方那边的人就越恨俄罗斯。一些人仍然声称俄罗斯正在乌克兰与纳粹作战，许多俄罗斯人或俄罗斯支持者都相信这一点。然而，这不是你在东欧媒体上看到的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数人在媒体上看到的是：俄罗斯摧毁了乌克兰的城市、家园、医院、学校以及一切。他们杀害乌克兰公民，强奸乌克兰妇女，甚至是儿童……无论俄罗斯如何否认这一切，并坚持试图使乌克兰去纳粹化，俄罗斯攻击乌克兰在国际环境中给自己造成的形象损害都难以修复，至少在我们有生之年是难以修复的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论弗拉基米尔·普京多少次引用历史，比较今天的俄罗斯军队与抗击纳粹、解放欧洲的苏联军队的使命，西方人和东欧的年轻人根本不相信他，因为在他们眼里，他的既定形象就是希特勒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东欧人如何看待自己的未来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多国家愿意支持乌克兰，汇款或照顾乌克兰难民，但他们非常害怕过多地参与军事援助或武器供应。即使是波兰这个憎恨俄罗斯的国家，也不愿向乌克兰运送一些重要武器。他们提出向乌克兰提供战斗机，但条件是他们将把这些喷气式飞机交给在德国基地的美国人，然后美国可以把它们交给乌克兰。最终，这一计划遭到了美国的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克则不同。自战争开始以来，斯洛伐克一直向乌克兰提供弹药、地空导弹和反坦克导弹。最近，我们还向乌克兰提供了S-300防空系统，我们的政府正计划向乌克兰军队提供我们所有的米格29战斗机，还有斯洛伐克制造的祖扎纳自行榴弹炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道官方为什么这么做，为什么试图将这些防御系统交给乌克兰，这可能是为了提高我国在西方世界眼中的重要性，亦或是期望美国或其他北约国家作为回报进一步保护斯洛伐克。总之这是政府的决定，普通民众对此没有发言权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>