<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d6968ce4e6f02eccf7d51550d3aa6b7f</guid>
<title>“拜振华”这种笑话，大家乐一乐就可以了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_11_10_570994.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/10/20201110161632638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国媒体纷纷宣布拜登胜出后，国内有些人甚至表现出了“感激涕零”，想象着中美关系可以重回正轨。但是不要忘了，拜登是一个美国的政客，他的出发点只可能是美国利益，“川建国”“拜振华”这种笑话，大家乐一乐就可以了，千万不要当真。这一点，公知们应该从抗美援朝中吸取教训，打击美国霸权，我们只会用他们唯一能够听得懂的语言回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0312f4389265495df6373b103e5f5741</guid>
<title>“只要不触犯国际法，我们愿意和中国企业合作”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2020_11_10_570970.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对外开放的三大展会中，春秋两季在广州召开的广交会（中国进出口商品交易会）、9月在北京召开的服贸会(中国国际服务贸易交易会)已经开完，进博会（中国国际进口博览会）11月5日-10日在上海召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大展会中，广交会历史最久，服贸会主题集中在数字经济及服务贸易上，进博会与中国产业、经济社会的关联紧密。日本作为中国最重要的贸易伙伴国之一，其在进博会上展出的内容，值得我们注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/10/20201110130339118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年进博会上日企出展的内容看，紧贴中国社会经济发展需求的产品、技术琳琅满目。2020年新冠疫情的到来，让各国更为重视医疗，自然医疗成为本次展出的重点。中国对工业制造技术升级的需求、中国老龄化社会对照护等方面产品及服务的期待，也成为日企在本届进博会上的关注点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日企推介的医疗重点：新冠、癌症&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2020年11月9日为止，世界已有近5044万人患上新冠肺炎，死亡人数也超过了125万人。欧美、日本的第二波疫情已然到来，新冠病毒毫无置疑已是人类共同的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届进博会上，日本企业的出展商品中，特别重视对新冠病毒的分析、疾病诊断、治疗医药等方面的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日立展台的实验室自动化解决方案特别引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病毒方面的分析具有一定的风险，需要高度自动化。一件样品送入检测设备中后，经过数十万倍的放大，如同照妖镜一样，让病毒的整体情况大白于天下。日立的实验室自动化解决方案十分有利于了解病毒，根据病毒的情况及时做出相关诊断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/10/20201110130559929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日立的检测系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，日立使用模块方式，按照用户的需求，可以将其检测设备拆开销售给用户，让用户根据自己的需求购进相关设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在富士胶片那里，展台上放了一个小瓶，其中装了十几粒“Avigan”（法匹拉韦）。前来观看的人不是很多，但这款药在日本相当著名。新冠疫情特别紧迫的时候，几乎天天能看到使用该药来治疗新冠肺炎的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/10/20201110130716234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富士胶片（中国）投资有限公司总经理武富博信从展台上拿出这款药让笔者看了个仔细：原以为是白色的，但实际上微微有些发黄。“我们在和中国医药企业谈这款药在中国的生产及销售问题。”武富总经理说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在治疗新冠肺炎上，中日合作比我们想象的要快很多。在富士胶片等日企展台，笔者看到有大量和肺炎检测相关的设备在展出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富士胶片隔壁的展台便是摆了数台CT机的佳能公司，如果不认真看一下展台上方红红的佳能标识的话，肯定会以为是走进哪家医疗器械企业了。找了一会，才看到展出相机的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/10/20201110130813312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进博会会场上，人们更容易看到的是日企使用核技术治疗癌症方面的最新系统。日立展出了“粒子线癌症治疗系统”，东芝则推出了重离子癌症治疗装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/10/20201110130859954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月来中国赴任的日立制作所执行役常务、日立集团中国总代表依田隆在其展台，特别向笔者介绍了该公司的粒子线癌症治疗系统。笔者比预定的采访时间提早进入展台，看到在接受采访前，依田总代表为中国地方政府参观团做了癌症治疗系统方面的详尽介绍，得知已有地方城市决定引进该系统。“目前有6万多人通过使用这样的治疗系统接受了癌症治疗。”依田总代表向笔者介绍道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ff060451f0f47fd3f61d3d5cb0084ec</guid>
<title>拜登胜选就能欢呼“民主的胜利”？拉倒吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiXianSiWei/2020_11_10_570969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/10/20201110120640605.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文主要内容在2020年美国大选当天首发于微信公众号“&lt;strong&gt;底线思维&lt;/strong&gt;”，原题《拜登赢就是民主胜利，特朗普赢就落井下石，都醒醒吧》，此版本略有增订。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届美国大选前，在太平洋两岸都有些人憋了四年的气，只等拜登胜选，就准备欢呼“民主的胜利”，赞美“拨乱反正”。另一拨人则反向操作，只等特朗普胜选，便可以“落井下石”，嘲讽西方一贯吹嘘的所谓“民主纠错能力”根本不起效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，单凭一两次选举，断言一种制度的胜利、失败，显然是意气用事、逞口舌之快，缺乏说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/10/20201110120731410.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“选票民主”的优劣&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“选票民主”的弊病不妨从原理上找，更加直接、有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，人类历史上各行各业、大大小小的成就与决策，就没有什么是靠直接投票得出的，政治何以例外？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎没有哪家成功的企业，是靠所有员工以&lt;strong&gt;平等的权利&lt;/strong&gt;投票来选领导和决策的。也没有人会在看病时，召集医院的医护、财务、保洁、门卫来投票决定谁主刀，或采用什么治疗方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家治理需要有长远的规划，需要能对各种利益群体进行平衡，领导人必须具备高度专业化的领导能力以及对国家发展道路的清晰认识，凭什么靠全民“平等”投票来选择呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有人会争辩说，撇开素人政客不论，假定候选人都是地方官员，民众可以根据地方官员治理的“政绩”来判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就带来&lt;strong&gt;第二个问题，民众有这个能力来判断吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方官员政绩的考核是非常复杂的，不是看一两个数字就能概括的。从经济发展到基础设施建设，从社会保障到环境保护，需要综合考虑。普通人能准确判断吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是经济发展，也要看其中的成色，是否可持续，是否真正有竞争力，还是仅仅在任期内堆数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，作为国家领导人，还要具备外交、军事等视野，这是地方官员很难体现出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从脱欧事件来看，普通民众对数据的感知能力，对信息深入、全面了解的意愿都非常薄弱，更不要说网络时代愈发凸显的“信息茧房”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
判断谁有领导力已经不容易，更难的是对发展道路的选择。有领导力的人，走上错误的道路，危害只会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要民众判断哪个候选人阐述的路子对，意味着民众自己就要路子对，否则甚至会“反向选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个要求就太高了，简直是要“人均领导人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，由于民众显然达不到“人均领导人”，在很多问题上不知道方向对错，不知道长远利益所在，候选者就可以讨好民众来赚取选票。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在选后忠实履行各种诺言，就很可能导致过度福利、激进外交等等问题。如果不履行，则直接消解了“选票民主”本身的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还有个衍生的问题，就是被选举权也是开放的。虽然，不存在“人均领导人”，但人均有“被选举权”，进一步放大了制度风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人总喜欢说，采用“选票民主”制度的国家都是deep state在操纵，领导人是木偶，换谁当总统都一样。就算是真的，人毕竟也有主观能动性，deep state的控制链传导也要花时间，素人领导的后果不已经显现了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后，但可能是最重要的，就是right与power的问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治的本质是什么？说法很多。但在实际操作层面，无可回避的是权力（power）分配，而权利（right）分配，只是权力分配后继续操作的结果。选举权，即使在西方也一直只是vote right，本质上和power一点关系都没有，你要和别人说vote power，只会被当成“中式英语”笑掉大牙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“选票民主”的粉丝肯定会说，这个权利的行使，能够通过选举结果，来确定权力的分配。但在西方社会里，真正的权力分配，主要是在资本利益集团之间完成的，特别是在非选举期内，通过立法定规完成的。然而，立法定规的意愿，主要不取决于选民，而是利益集团之间的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有人会想到股东大会。股东大会确实有投票程序，但股东们投票权利一样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不一样。首先就是要按真正的权力来分配，不仅是单纯的出资比例，而是尽可能按照实际的决策权力分配，“同股不同权”是非常普遍的。但在西方的政治选举中，没有也不可能按照真实的权力来分配权利，分给你的权利并不体现你真有什么权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个侧面的“老百姓”视角，可以说明权利与权力并无直接联系。投票权是人人平等的，理论上一个快餐店临时工和一个退休的、不再担任任何公职的州长，投票权利是相当的，如果投票权利真的确定政治权力的分配，就会得出两人的政治权力也是平等的。绝大部分老百姓显然能一眼看出，这是一个荒谬的结论，因为西方社会根本不是基于投票运作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文不会花多少篇幅讲很多学者热衷谈论的“选主”变“金主”，因为那些操弄看似深不可测，讲起来也都是戏，反而只是表层现象。&lt;strong&gt;选举作为权利的行使过程，本身就只是表面的&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有很多学者指出，西方民众只在投票日有权利，之后无法真正参与、监督政治运作，其实也是同样的原因。你的权利就只分配了一天，还想干预权力？喝多了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
醒醒，&lt;strong&gt;你的right本来就和power无关，“金钱民主”才是本体&lt;/strong&gt;，请不要打扰西方社会的“本职工作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更悲哀的是，虽然说权利与权力没有直接关系，但大量对政治经济缺乏认识的人具有了选举权，容易被煽动、蛊惑，客观上反而扩大了权力操弄的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意，&lt;strong&gt;民粹政治的崛起，绝不意味着对整个权力分配体系的挑战&lt;/strong&gt;，而只是有利于一部分善于利用民粹的政客。新增的操弄空间，不可能为民众服务，而是利用民众的无知，在权力分配体系内部的老玩家之间进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像是“战场上得不到的，谈判桌上也得不到”，本来就没有政治权力、只有一天投票权利的人，怎么可能真的突然有权力，让这个操弄空间为自己服务呢？因你而生，并非为你而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反过来看，“选票民主”并非没有“优点”，否则也不会还有无数粉丝。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a258eb5f711df7ce74bc9dc32bdaf5c</guid>
<title>市长带头跪求总统，这城又要白封了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_11_10_570922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月6日周五，法国二次封城整一周。疫情却仍然不见放缓，新增一路突破六万。期间周二和周五加上养老院死亡人数均突破八百。用政府的话说就是每三十秒有一人入院！美国虽然是全球疫情最严重的国家，在大选投票日创纪录的突破十万，但美国人口毕竟是法国的四倍多，按比例算，并不比法国疫情严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这一次封城，法国的目标定的很低，只要单日新增降到5000例就可以解封，这个指标是武汉封城时的近百倍。可就是这么低的目标，法国医学界一片悲观，认为封城一个月是根本达不到的，至少要封到明年1月。而且即使达到目标解封，很快就要进行三封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国二封的效果远远无法和一封相比，一是二封非常宽松，基本上除了大学关闭、餐馆和酒吧关闭外，其他一切照旧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是民众已经不把封城当回事，到处熙熙攘攘，人山人海，包括地铁、公交、超市。学校里也是人挤人，家庭或私人聚会照办不误。据媒体报道，还有的法国人竟然跑到比利时帮朋友搬家！就是高危的老年人不少也拒绝再隔离：宁愿感染病毒而亡，也不愿意孤独而死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是医疗体系接近极限，34个省的重症监护已经饱和。许多地方已经要求医生和护士即使感染，只要不严重，无症状或者只有一个症状就必须继续上班。在中国，无症状早就严格隔离，新疆喀什市发现一例无症状就进行全市一轮又一轮的全员检测。法国却竟然要求无症状或者轻症的医护人员照样工作：他们对其他同事和各种病患都是危险源啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是不少地方政府不配合，要求解封一些关门的商铺。有的市长行动极为吸引眼球：率领各商家跪在地上向中央政府陈情。法国大革命都两百多年了，遇事还要官商一起下跪来表达诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是面对仍然迅速蔓延的疫情，中央政府仍然坚持已见，拒绝提升封城质量。有记者问教育部长：高中会关闭吗？教育部长顾左右而言它，说开学以来只有3528名学生和1165名教职员工感染，这一数字远低于其他领域，一切都在控制之中。原来近五千师生感染还是值得炫耀的成绩呢，根本不需要采取行动。在他们看来，毕竟有1200万学生呢，才3000多感染，真的是很小很小的比例啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/10/20201110081119493.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间10月30日，法国进入第二次“封城”。图片来源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过法国奇葩的事情不仅仅是疫情。现在乘飞机需要检测证明，但法国的检测效率越来越低。举一个我亲身经历的例子。我周二也就是11月3号下午去做了一次检测，当时说最多72小时出结果，结果到周五还音信全无。只好周六再去化验室询问，这才发现有很多人和我一样。虽然可以现场打印结果，但问为什么邮件收不到，回答则是对不起，不清楚。殊不知，这也是人为在增加社会流动性啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅法国，被西方捧为防疫榜样的德国也是一样。据罗伯特·科赫研究所（RKI）公布的数据，69家实验室报告说，在过去的一周，即截至11月1日，已经积压了98931个检测标本。科赫研究所的报告说，而在两周前，52家实验室仍有20799个标本有待测试。最近有55家实验室称检测试剂和吸管头等所需材料不能得到及时供应。越来越多的实验室报告说，它们的检测能力接近负荷极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，巴黎机场直接有人公开售卖假检测证明，每份150到300欧元，而且电子版和打印版任选。那些阳性的，或者来不及做的都可以用假证上飞机，一圆离开法国的好梦。不过国内的朋友别紧张，这些假证质量低劣，根本瞒不过中国严格的检验手续，他们的市场主要是针对检查宽松的非洲航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实说起来，法国也不是没有明白人，医学界就一直头脑很清楚，他们一直批评二封的措施形同虚设。流行病专家凯瑟林·希尔就提出首先关闭学校，然后进行严格限制，进行大规模检测，查出无症状者就立即隔离。只是他们生活在法国而不是中国，空有杀敌之志啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像美国的传染病专家、负责抗疫的福奇，在大选期间就因为要求采取严格措施而被特朗普的支持者大喊要把他关起来，现在估计选后被免职是肯定的了。不过说起来，福奇比巴西的两位卫生部长好太多了，他们因为反对民选总统宽松的抗疫政策而不得不辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吐槽就到这里，下面开始进行政治学分析了。我们知道，中国出现疫情时，西方批评中国没有新闻自由，才导致疫情爆发——尽管面对这个医学问题，全球的医学界都不这样认为。当然反过来说，这意味着西方由于有新闻自由，所以就不会发生疫情。我在巴黎日记第一季曾引用过北京大学有宪政学者之称的张千帆先生在《纽约时报》发表的雄文：“在一个宪政民主国家，这场危机极很可能一开始就不会发生，因为言论与新闻自由即足以将新冠病毒扼杀于摇篮。言论与新闻自由赋予公民知情权，有助于遏制病毒传播”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然事实证明北大这位学者的判断错的实在离谱，不过按照这位张教授的标准，只能中国是宪政民主国家，西方是专制国家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么西方热衷和自豪的新闻自由几乎失灵呢？这里，我会结合美国和法国两国的情况进行分析，从而表明这是西方的共性，而非一国例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，从根本上讲，西方政治人物的合法性来自选举，只要他不叛国、不犯罪，干的再差，也影响不了他的权力。&lt;/strong&gt;可是媒体监督却是指向绩效，但&lt;strong&gt;绩效好坏并不影响合法性。&lt;/strong&gt;在西方这样的制度下，别说只有监督作用的媒体，就是标榜有制衡作用的立法和司法也无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制度设计上来讲，对于一个政治人物，自己的基本盘选民远比媒体重要的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如多数媒体反对，但特朗普就是要在选举前提名新的大法官，而且还创造了史上最快的任命速度：从提名到宣誓就职，仅仅一个月。因为这种做法，可以得到自己选民的热烈支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/10/20201110080836288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间10月26日晚，特朗普为艾米·科尼·巴雷特举行联邦最高法院大法官的宣誓就职仪式（图源：澎湃影音平台） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，从制度设计上讲，媒体的作用本就有限，而建立在这个基础之上的新闻自由能有多大作用可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个政治人物如果尊重媒体，属于锦上添花，可有可无，如果需要完全可以翻脸。这一点在美国体现得很突出，法国政治人物则是无视媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，政治日益极化，不同立场的群体只接受同等立场的观点。&lt;/strong&gt;相反的观点即使知道了，也视为是政治攻击、抹黑，更严重的直接当作造谣。甚至更极端的，哪怕支持者相信这是真的，但也丝毫不会改变自己的立场。一个国家处于这种状态下，新闻自由就变得毫无意义了，因为不同立场的群体会自我封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国哥伦比亚广播公司（CBS）在2018年7月29日发布的一项调查发现：91%坚决的特朗普支持者只相信特朗普的话，63%相信家人和朋友提供的信息，而只有11%坚决的特朗普支持者相信主流新闻媒体的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》统计发现：截止2018年8月1日止，特朗普在任上558天，共撒谎4229次，平均每天撒谎7.6次。但这丝毫改变不了其支持者的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是特朗普攻击新闻自由的言论，都得到共和党支持者相当高比例的认同。根据Ipsos的调查，43%的共和党人认为总统应该有权关闭有“坏行为”的媒体，48%的共和党人认为新闻媒体是“人民之敌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国黄马甲运动曾出现严重的暴力事件，许多文物包括凯旋门都被污损。可是执政党和在野党立场完全不同，一个谴责暴力，一个支持暴力，甚至认为是政府故意夸大暴力抹黑抗议者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种政治极化导致的分裂不仅影响国家政治，也影响到疫情的应对。疫情发生时，反对特朗普的媒体多强调病毒的危害，而支持特朗普的媒体比如福克斯就淡化疫情，甚至附和特朗普的观点认为是民主党制造的打击特朗普的阴谋。福克斯金牌女主播翠西·里根甚至声称媒体对新冠病毒的报道是另一个“弹劾骗局”，是试图利用新冠肺炎疫情“摧毁”总统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6197b0dacf9aa1a28a8a18193ccdf817</guid>
<title>宋朝士人不等于“宋儒”，也可能是小人，毕竟科举测不出人心</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoweimin/2020_11_10_570917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/包伟民、吴铮强】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、科举制度的进一步完善&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过科举考试选拔官员，从而形成一个新型的士人阶层，是宋代社会结构变迁中引人注目的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科举考试是宋代选拔官员最重要的途径。科举指朝廷开设科目，士人自由报考，以考试成绩决定取舍的官员选拔制度。科举有贡举、武举、制举、词科、童子科等不同的科目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贡举即常科，是科举制中最主要的科目，主要考察应试者对儒家经典的理解以及写作水平。北宋前期，贡举又分为进士、明经、诸科等科目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武举是选拔武官的科目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制举也称特科，是因皇帝下诏而临时设置的考试科目，用于选拔特殊人才，科目较杂，如真宗景德二年（1005）曾设有贤良方正能直言极谏科、博通坟典达于教化科、才识兼茂明于体用科、武足安边科、洞明韬略运筹决胜科、军谋宏远材任边寄科，史称“景德六科”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
词科包括宏词科、词学兼茂科、博学宏词科及词学科等，主要考察各种文书写作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
童子科是为15岁以下少儿举行的科目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代300余年间，共开贡举118榜，所取正奏名、特奏名共约11万人，开武举77榜，所取约2500余人，制举取士仅40人，词科取士1092人，童子科取士约300余人，平均每年取士约360人。这一数字不但远胜唐、五代，元、明、清三朝也不能及，可谓空前绝后。宋代庞大的官僚系统，特别是高级文官，主要通过进士科选拔。据统计，北宋共有宰相71人，进士出身65人，其余宰执大臣153人，进士出身139人，南宋时比例更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常科中，明经主要考察对儒家经典的理解，诸科主要考察对儒家经典的熟悉程度。熙宁四年（1071），王安石改革贡举，贡举科目减少至只保留进士一科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代贡举原则上向所有的男性平民开放，士子可以自由报名参加，但也有一些具体的限制：一是不能有犯罪与严重违反礼教、伦理的记录；二是限制僧道、胥吏、工商业者以及军卒应举，但至少对工商业者的限制并不严格，允许工商杂类确有才能者参加科举；三是限制身体有残疾者应举。北宋后期曾推行三舍法，朝廷从学校中取士，只有取得太学生的资格才能参加科举考试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代贡举实行解试、省试、殿试三级考试，逐级选拔。解试包括州试（乡试）、转运使司试（漕试）、国子监试（太学试）几种途径，一般在秋季举行，又称“秋试”或“秋赋”。一般科考之年八月十五日开考，连考三天，逐场淘汰。各州解试，进士一般由诸州判官主考，诸科由录事参军主考。通过解试获得解额（录取名额）的举子，由诸州府、转运使司、国子监等送到礼部参加省试。省试不中，一般下次仍需参加解试。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/21/20200921161007578.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;326&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;榜下争婿 《知否》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
省试在尚书省礼部贡院举行，又称礼部试。宋初科举每年举行，后来两年、三年或四年不定，英宗治平三年（1066）起三年一贡举，逐成定制。获得解额的举子当年冬季聚集于京城，写家状、年龄、籍贯、参加科举次数等，向礼部报到，次年春季选日参加省试。朝廷委派权知贡举一至二名作为主考官，同时委派权同知贡举二至三名协助。省试连考三场，分场淘汰。省试合格者由礼部奏名，参加殿试。南宋时，为照顾远离临安府的四川举人，在四川举办类省试，简称类试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殿试亦称廷试，由皇帝亲自主持，唐武则天时就曾举行，并非常制。宋代殿试始于太祖开宝六年（973），是年知贡举李昉录用才质平庸的同乡，落第举人徐士廉等击登闻鼓指控李昉徇私，赵匡胤遂在讲武殿复试新及第进士及落第举人195人，重新录取进士26人，诸科101人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后殿试成为定制，最初对省试奏名仍有较高淘汰率，自嘉祐二年（1057）起不再淘汰省试合格者，只是重新排定名次。殿试编排录取者名次，前10名由皇帝最终确定。宋代进士科录取一般分为五甲（等），第一、二甲赐进士及第，第三、四甲赐进士出身，第五甲赐同进士出身。南宋后期起，民间始有进士第一名状元、第二名榜眼、第三名探花的称法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进士科考试的内容，宋代前后变化较大。宋初承唐及五代之制，进士科主要以诗赋取人。仁宗朝，策、论的优劣也作为参考。熙宁四年（1071）改革贡举，废除诗赋、帖经、墨义，以《诗》《书》《易》《周礼》《礼记》为本经，以《论语》《孟子》为兼经，每试考四场，第一场考本经大义10道，第二场考兼经大义10道，第三场考论1首，第四场考时务策，元祐年间又兼考诗赋，南宋时进士科一般分设诗赋进士和经义进士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里所谓帖经指有关儒家经典的填空题；墨义指以简答的形式考察儒家经典及注疏的内容；大义考察对儒家经典的解释，不以注疏为标准答案，可以自由组织语言；论是对某一主题的阐释；策是提出时政对策。宋代进士科考试逐渐废除单纯背诵类的内容，不再以诗赋作为评判优劣的主要标准，加强对儒学义理与事务对策的考察。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>