<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>53ac4081ffd8a1491b9a9d56b007e479</guid>
<title>特朗普对乌克兰的承诺已破灭，战争还会持续多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_01_31_763732.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章发表的时候，正值中国春节。我谨向我的中国朋友们致以节日的祝福，愿你们在新的一年一切顺利，平安健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于身处乌克兰的我来说，2025年虽然已经来临，但情况并没有更好。乌克兰在刚刚过去不久的2024年暴露了许多问题，在此基础上，我们很容易推测出2025年一些可能的发展。因此，这篇文章将不仅讲述目前的现实情况，还要作出合理的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先是现实情况。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.与斯洛伐克的冲突扩大化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“天然气过境危机”爆发后，斯洛伐克执政党和总理菲佐威胁要减少对斯洛伐克境内乌克兰难民的支持。而基辅当局则毫无意外地表现出对公民生命健康安全漠不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/31/20250131123520942.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日之后，斯洛伐克和乌克兰之间的矛盾已经升级到了公开互骂的程度。菲佐直接称泽连斯基为乞丐，邀请他到斯乌边境谈话（实则是对质），泽连斯基则喊话菲佐访问基辅，他要与菲佐“当面详谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克宣布的反制措施，包括停止紧急电力供应、停止人道主义援助以及考虑阻止乌克兰加入欧盟等，看起来要比乌克兰当局的舆论攻势更有说服力。在这些问题上，斯洛伐克肯定会得到匈牙利的支持，事实上，匈牙利已经在阻止乌克兰加入欧盟问题上付诸行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了迫使乌克兰恢复天然气过境，匈牙利和斯洛伐克的办法是实施协调一致的政策，用“限电”来迫使乌克兰当局妥协。在一月初“天然气过境危机”刚刚爆发时，匈牙利对这个问题还缺乏兴趣，但在乌克兰军队试图使用无人机袭击俄罗斯压缩机站（该压缩机站通过土耳其管道向欧洲供应天然气，匈牙利是被供应方之一）的事件发生后，匈牙利改变了其立场，支持对乌克兰的“限电”措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很明显，基辅当局并不关心民众要停电多久，因为他们从外部而不是从内部获得执政合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.私有化进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰国家能源委员会决定自2025年1月1日起提高乌克兰天然气的运输税，这将导致许多商品和服务的价格上涨10%至20%。媒体还预测到乌克兰的夏季电价将大幅上涨。预计到夏季，每千瓦时电力的价格将从目前的4.3格里夫纳（约0.74元人民币）上涨至6.7格里夫纳（约1.16元人民币），随后价格还将上涨至9格里夫纳（约1.55元人民币）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的电价成本约为每千瓦时1格里夫纳（约0.17元人民币），但当局对外宣称，为了“恢复能源基础设施”，他们必须将“参考成本价”定为每千瓦时1.7格里夫纳（约0.29元人民币）。这两者之间的差价就是当局赚取的“商业利润”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰人正在为运输税上涨做准备，乌克兰最高拉达投票通过了关于公共财产私有化的第6013号法案。法案的核心内容是地方市政当局能够将基础设施移交给私人运营管理，从而将维护公用事业网络和民生事业的责任转嫁给私人资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案中规定，私人资本有义务维护能源网络，有义务将运输税保持在一定水平并对能源网络进行现代化改造。当然，在私有资本无国籍、无资格审核、腐败盛行，且大多充当当局掠夺财富的白手套的情况下，这些在住房和公共服务私有化进程中接掌公用事业部门的私有资本，毫无疑问会把有关民生的公用事业引向崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.拉人回国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏劳动力，当局正在“邀请”离开乌克兰的公民回国，并承诺如果他们在军工企业工作，他们将获得兵役豁免权。然而，不太可能有境外的乌克兰人相信当局的说辞并返回乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当局官员总是撒谎，这是众所周知的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，即使是关键基础设施企业的员工，当局在动员他们的问题上也从未有过任何顾虑，乌克兰各地已经发生了很多起强制动员这类人的事件。当然，当局可以解释说这一切都是意外，但只要出现过类似的事件，在外的乌克兰人就不可能再相信当局的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/28/20250128163756652.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于前线出现巨大人力缺口，2025年1月11日乌军第114战术航空旅的地勤人员在社交媒体上发布视频，表示他们即将被派往前线当步兵。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，拉达议员费延科曾爆料称，由于军队缺乏兵力的情况日益严峻，到2025年2月底，当局就会修改不得动员关键基础设施和企业的员工的法律，这再次令人怀疑当局承诺的可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰人不愿意归国，根本原因是乌克兰和欧盟国家的收入差距极大。2025年1月1日开始，波兰的最低工资水平达到税前1100欧元（约8389元人民币），而乌克兰的税前最低工资为180欧元（约1372元人民币），由于明显的收入差距，已经在欧盟工作的乌克兰人不太可能归国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，在过去几年，乌克兰唯一工资上涨的职业类别是官员。根据2024年的统计数据，官员的收入增加了61%，去年12月的平均工资超过了6.4万格里夫纳（约1.1万元人民币）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以当局这么着急要从国外召回公民，是因为军队的人员短缺现象日益严重。截至去年底，征兵办公室仅动员了20万人，而最初计划为动员50万人。因此，当局不得不从倒数第二批后备力量——即工业企业和关键基础设施的工人——身上动心思。但这无法从根本上缓解局势，也许到今年年中，当局就会动员最后的后备力量——青年学生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0e3ae21c421b6e2655939f3f16249d8</guid>
<title>农村出现新“读书无用论”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huanglifen/2025_01_31_763723.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄丽芬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的家乡是一个位于鄂东南的人口大县、务工大县，110多万人中近30万人长期在外务工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腊月中旬一过，村里仿佛从一年的睡梦中苏醒，进城读书的孩子、外出务工的青壮年人陆续回来，欢声笑语和喊叫打闹激活了村庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在小店门口、火炉旁边，经常被大家讨论的话题就是收入、婚姻、生育和教育。在关于教育的讨论中，我发现家乡出现了新形式的“读书无用论”，且得到不少乡亲的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、打工潮兴起背景下的“读书无用论”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民说“读书无用”，并非指“知识无用”，而是学校教育形式、教育内容、教育支出等与自己的教育观念、教育需求、教育资源等存在较大差异的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国建立后，我国农村历史上先后出现过两次影响较大的“读书无用论”：一次是文革期间，另一次是本世纪初打工潮兴起背景下农村教育的辍学潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的家乡，这第二波“读书无用论”直接体现为辍学打工，具体来看分为两种情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是学业成绩、学费支出、打工收入三方关系权衡后的家庭决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据孩子学习阶段变化，辍学打工决策集中在三个时间点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是小学毕业后，部分孩子学习基础差、学业表现差、学习动力不强，出现明显厌学现象，在孩子的强烈要求下，父母表示“不是我们不供你读，是你自己不愿意读，以后别怪我们”，因为这时孩子太小，难以适应工厂环境，辍学后不直接打工，一般找关系先学两年手艺；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是初二到参加中考前，学习难度提升加上成绩“基本定型”，预期孩子难以考上高中或考不上好学校，选择提前辍学，有的会去学手艺，有的直接打工，不过一般进不了大的工厂，多是由亲戚朋友带着在不太规范的小作坊做活；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是高中就读一年左右，一批进入职业高中、排名靠后高中的学生因学习基础差、难以适应高中学习环境等原因选择辍学务工。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/27/20250127172550128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种情形则是多子女家庭中因教育资源紧张出现的女孩辍学潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的家乡是典型的宗族性地区，教育选择直接受到重男轻女观念的影响。一般来讲，在教育资源紧张的情况下，女孩获教育机会、教育年限明显低于男孩；若两者成绩相差不大，往往会选择让女孩辍学挣钱供男孩读书。若女孩不愿辍学、父母犹豫不决，家里老人和邻居的“劝解”——如“一个女孩子读那么多书做什么，最后还不是嫁出去的”——能大体上消解争端和愧疚感。当然也有特殊情况：只有少数学业成绩明显优秀，是“读书的料”，确定能够考上头部高中的女孩才有机会继续学业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结起来，本世纪初家乡“读书无用论”的形成原因包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，资源紧张下的无钱读书，这是根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家乡到2007年才完全普及免费义务教育，此前绝大多数家庭需要自己承担学费和杂费，现金支出压力较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，打工潮兴起前后，农业收入在农民家庭总收入中占据主导，在人均一亩三分地的格局下，农业劳动投入内卷化严重，但农业收入不高，外加就近务工机会少且工价低，农民家庭一年总收入达到1万的很少。而教育支出是强刚性的，平均下来，一个孩子就学一年的学费和杂费要大几百，多子女家庭中，如果有三个及以上孩子同时就读，家庭教育开支可能占家庭收入三分之一及以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，农村教育政策相对不健全，农民难以在家庭之外获得资金支持，紧张的家庭资源难以支撑所有孩子完成义务教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，打工经济的直接吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对农民家庭而言，一边是显在的经济压力，另一边是辍学带来的少支出、多挣钱，因此让学业成绩没那么好的孩子辍学，打工收入用来支持学习较好的孩子继续读书，是家庭教育投资的理性选择——“有一个孩子读书总比没有来得强”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对辍学的孩子而言，外出务工不仅能立马缓解经济压力，拥有可自由支配的工资，还能在没有父母监管的情况下，见识沿海大城市的热闹繁华。因此，对他们而言，打工具有较大吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，学校教育内容与农民教育需求存在一定错位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来的乡村教育现代化和规范化改造，使得乡村教育内容越来越脱嵌于农村社会和农业生产，学校教育内容偏向通识教育和理论教育，劳动技能和生产方法教育相对偏少，这与农民的教育需求存在一定错位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当孩子学业成绩不突出，没有希望考上好高中和好大学时，农民的教育需求转向学习特定技能，也就是“手艺”。说白点就是，“迟早都是要出来打工的，晚打工还不如早打工”，“学校教的东西以后又用不上，还不如学门实在的手艺”。这也是部分教育资源没那么紧张的家庭也选择让孩子辍学的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，本世纪初期打工潮背景下形成的“读书无用论”，是农民家庭认同教育长期投入收益高且投资收益关系具有强稳定性，坚信“读书能改变命运”前提下，在家庭经济压力此一推力、打工经历的吸引这一拉力综合作用下，做出的无奈选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1b3f798edaa43e97994d6fa9d80ce34</guid>
<title>华盛顿两机相撞，很难说“只是偶然”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_01_31_763720.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国航空业来说，2024年已经很糟糕了：一边是波音“空中飞门”暴露出波音的生产质量存在系统性风险；一边是频频发生的事故症候显示美国航空业早已全是漏洞。但2024年好歹没有发生机毁人亡的空难事故，也算是守住了安全底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在2025年的第一个月，美国就发生了一起两机相撞机毁人亡的惨烈事故，给了美国航空业一个开年暴击：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月29日晚，美国华盛顿里根国际机场发生一起空中相撞事故。从威奇塔飞往华盛顿里根机场的美鹰航空5342航班在降落过程中与美军的“黑鹰”直升机相撞，两架飞机双双坠入华盛顿的波托马克河之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于1月份华盛顿气温接近零度，河水温度极低，加上在夜晚，对于搜救幸存者极为不利。虽然美国各应急部门第一时间就出动进行搜救，但截至目前尚未发现生还者，而寒冷的水温指向一个冰冷的可能：无人生还。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131103925267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
监控录像所记录的两架飞机空中相撞&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故复盘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于本起事故发生在华盛顿特区这个“京畿要地”，而事发地罗纳德·里根国际机场又是地处华盛顿特区市中心的机场，与国会山、白宫等核心区域只隔着一条波托马克河，因此这起事故有着大量的视频证据、ADS-B记录以及ATC录音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中有一个录像是来自机场监控，由于镜头正对着美鹰航空降落的方向，可以看到飞机的灯光在空中是个接近静止的亮点。而一架闪着防撞灯的飞机从美鹰航空侧面快速接近随后交汇，在空中炸成一团火球坠毁。可见事故“黑鹰”直升机在空中相撞前没有发现存在撞机的可能并减速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而两架飞机的ADS-B信息也被完整地记录下来，得以还原情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美鹰航空5342飞机（庞巴迪CRJ700）从南侧接近里根机场后，准备使用33跑道进行降落。在发生撞击之前，美鹰航空的CRJ700已经处于进近最终阶段，完全对准跑道准备降落了。在发生撞击失去信号时，正处于约300英尺高度（约100米），还有一分钟多就能降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而涉事“黑鹰”直升机的呼号是“PAT25”，从ADS-B轨迹显示，这架“黑鹰”直升机沿着波托马克河一直在100-500英尺高度之间飞行。从其航线判断，这架“黑鹰”是执行VFR规则（目视飞行规则）进行飞行。而美鹰航空CRJ700毫无疑问是在按照IFR规则（仪表飞行规则）运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131103941310.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在ADS-B记录上，两架飞机信号丢失前处于同一位置&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在事故发生之后，空管的二次雷达视角回放视频也流出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757903709392720&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从视频中可以清楚看到两架飞机的情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于二次雷达视频这么敏感的信息流出有没有违反相关规定暂且不说，但可以清楚地看到，在空管二次雷达上完整地显示了相撞的两架飞机状态，并且可以看出航线与高度有冲突的可能性。两架飞机的标识最终交汇在一起，高度同样停留在300英尺高度。可见二次雷达的记录与ADS-B相吻合，也与现场情况相符，属于可以相互印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从轨迹来看，美鹰航空CRJ700的飞行航线毫无问题，如教科书一般没有丝毫偏差。闯入到美鹰航空降落航线上的“黑鹰”直升机无疑是这次空难的罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为何“黑鹰”直升机没有避让？塔台空管又在这次空难中起了什么样的角色呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据ATC录音，我们可以还原一下塔台和“黑鹰”之间的通讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相撞前约1分20秒：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
塔台：“PAT25，交通通报：纪念桥以南有一架CRJ客机，高度1,200英尺，正在转向33号跑道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAT25：“PAT25已目视目标，请求目视间隔。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔台：“目视间隔已批准。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
相撞前约10秒：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
塔台：“PAT25，是否看到CRJ客机？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔台：“PAT25，请从CRJ后方绕行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAT25：“确认。PAT25已目视目标，请求目视间隔。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔台：“间隔已批准。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发生撞机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见在事故发生前，塔台空管可以清楚看到“黑鹰”直升机与美鹰航空CRJ700，但很显然空管并没有提醒“黑鹰”直升机存在航线冲突可能发生碰撞。一种可能是塔台意识到了有碰撞风险，因此提醒“黑鹰”注意CRJ；而另一种可能是塔台未掌握整体态势，没有意识到有碰撞风险，因此没有给“黑鹰”直升机明确的警告以及指令，要求其进行避让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一个空域中如果同时存在IFR与VFR，空管人员要优先确保执行IFR的飞机；如果两者航线发生冲突，则需要执行VFR的飞机进行避让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在ATC通话记录中，我们可以看到塔台也注意到了这一点，但显然并没有做极为明确的提醒，存在着一定的责任。但“黑鹰”直升机当时正处于VFR之中，飞行员是飞行安全的第一责任人，他应当充分注意到空域内的飞机并进行避让。而且，他在ATC通讯中也确认看到了CRJ并保持目视间隔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最终“黑鹰”没有避让，而事故最终发生了。结合事故发生前后空域的情况，推测是“黑鹰”将正前方远处打开灯光准备降落的美国航空A319当做塔台所说的CRJ，但并没有注意到近在咫尺但在侧面的CRJ。极有可能夜间远处飞机更明显的灯光让“黑鹰”飞行员误认为那才是CRJ由此误判了距离。而从最终撞机前的航线来看，美鹰航CRJ正处在“黑鹰”直升机的10点钟方向，两机以接近90度的角度撞机，都处于对方的侧面视觉盲区之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131104004497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目视飞行的“黑鹰”飞行员极有可能将远处的N765US（绿圈）当做塔台所说的CRJ，而忽视了红圈中真正的CRJ&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于现有情况如果要划分责任的话，塔台空管固然有着没有及时提醒或命令“黑鹰”规避航线的责任，但最主要的还是“黑鹰”直升机在目视飞行规则下忽视了降落中的CRJ飞机，发生了撞机。因此“黑鹰”直升机在这起事故中是绝对的主要责任，而塔台空管也得承担一定的次要责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由此又产生了一个问题：为什么这架“黑鹰”直升机可以肆无忌惮地进入里根机场的跑道延长线上？难道不是应该绕行机场附近，防止干扰到正常起降的飞机么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>313aeb345e0b0baaa5a85ea68b733f89</guid>
<title>上映两天坐稳“冠军”？《哪吒2》凭的是什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_01_31_763710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130232154228.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/韦钰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年的春节档注定是腥风血雨的，6部重磅电影自预告起，观众们对电影票房和质量口碑的猜测与讨论就从未断过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒之魔童降世》是2017年暑期档的票房奇迹，总票房为50.35亿，今年春节档的《哪吒之魔童闹海》（下文简称《哪吒2》）作为续集，承载了业界和观众的期待，能不能超越前作？能不能带来新的惊喜？能不能在票房上再度登顶？这些都是哪吒2背负的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正式上映两天，这压力可以卸下大半了——据灯塔专业版，《哪吒之魔童闹海》成为2025大年初一票房冠军，截至1月30日18时6分，影片票房突破9亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅票房，口碑也相当不错。1月30日，《哪吒之魔童闹海》豆瓣开分8.5，而前作《哪吒之魔童降世》的评分为8.4。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130233938320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果继续保持这样的势头，今年春节档哪吒笑到最后的几率非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;角色数量是第一部的3倍，属于哪吒IP的封神宇宙开启了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒2》打磨5年，时长144分钟，比第一部多了34分钟，因此能看到增添了不少新角色的刻画，比如一出场就靠俊美狂霸的龙爹“敖光”。不少网友的观后感都提到，“敖光”登场亮相时，影院里响起了此起彼伏的吸气和惊呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130234018787.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒之魔童闹海》中的敖光&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外三大龙王敖钦、敖闰、敖顺，同样显现出人形，电影在他们的造型和人设上都突破传统形象进行了许多创新。值得一提的是，敖闰作为一个智谋与武力齐备的女龙王，这样的形象在中国动画里也是少见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部里出现了申公豹一家，父亲“申正道”和弟弟“申小豹”，不仅是剧情推动的一部分，还让申公豹这个人物更为立体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无量仙翁和座下童子“鹿童”“鹤童”在前期是以天庭正道的形象出现，无量仙翁是“寿公”相，“慈眉善目”“仙云缭绕”跟民间的贴画非常相似，但是后期显威竟然变成酷似“龟仙人”那般筋肉遒劲，非常出乎意料。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“封神神话”中的“重量级反派BOSS”，石矶娘娘在《哪吒2》中登场时间虽短，但“重磅”（物理层面），令人印象深刻。特别是用夹子音问魔镜“谁是方圆十里内最漂亮的女人”，有种结合了白雪公主“黑皇后”和美人鱼里的“乌苏拉”的既视感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而石矶好好地在家揽镜自照却被哪吒一个小娃娃一力轰破真身，黑化针对哪吒的理由好像找到了，还有五指石山压住哪吒，哪吒与孙悟空的又一共同点也找到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;进步的特效画面，依然是能打的标杆作品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这5年来不乏优秀的国产动画，加上诸如《黑神话悟空》之类的游戏作品，没看之前，我们会好奇现在的哪吒动画特效水平进展到了什么地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欣慰的是，导演饺子和团队的诚意和努力是显而易见的，看完电影相信没人会质疑这部片子的特效画面，片中几大重要的战斗场面无一不将“燃”字贯彻到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130234135318.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130234147871.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
极富想象力的“裂空爪”割裂空间，海妖从裂口出现围攻陈塘关&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从开篇申公豹率龙宫的虾兵蟹将围攻陈塘关，到与申正道、石矶的对决，再到最后闹海冲破天元鼎，无论是主角们的较量还是人类士兵和海底妖物的对抗，都能看清镜头前双方的每一个动作，兵器相接，拳拳到肉，再加上水火、雷电等特效，每个人使用的武器、每场打斗都有亮点，上天入地，腾云入海，只能赞一声“精彩！”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是天元鼎战场那段，海妖和仙人两大阵营对战，恢弘的战斗场面，加上音乐，激动人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;延续前作内核，更有突破成长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒2》延续了第一部的内核“和“亲情”，或者说，这其实也是传统哪吒故事里的精神支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前爱看“哪吒闹海”，一是为了看哪吒翻搅惊浪抽扒龙筋，二是为了看“剔骨削肉”的决绝、莲花重塑金身的的快慰，但是魔童的哪吒完完全全颠覆了那种悲凉沉痛的基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被困天元鼎时，哪吒被无量仙翁诱惑，只要吃下一颗毒丹，就会放过快要支撑不住的李靖与殷夫人。在哪吒犹豫之际，母亲殷夫人一把夺过丹药扔入岩浆，痛斥无量仙翁诱使自己的孩子自杀，不配为仙人，不配为人。她不顾哪吒身上的穿心咒会刺痛自己，狠狠抱住孩子，在哪吒“我只是想要我这条命最后有点价值”的哭喊声中，给予他最后的温柔安慰后消散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而哪吒也在痛失亲人和抗争不公的愤然中新造的身体破碎，借助三味真火重新锻造了身体，真正意义上迎来了“重生”，同时“新生”的身体褪去了之前长不大的“魔童”形象，变成了少年，也象征了“成长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/30/20250130234238898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许有人觉得这样的改编，失去了传统故事中那种隐秘的痛快和自我的悲情“美学”，但是作为一部全新的动画电影，这种改编处理也许才是更符合“抗争”的内核，真的自我抗争自我奋斗，就是要去面对，要去承担，要去成长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>