<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a9cc693452d0cdb773058c7a1816bb85</guid>
<title>甘肃马拉松越野赛到底发生了什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuLuoNanFang/2021_05_23_591713.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 流落南方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:SimSun;&quot;&gt;&lt;strong&gt;下午就有朋友向我约稿，下撤回来后我也一直在犹豫要不要写点什么，想来想去还是打消了这个念头。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:SimSun;&quot;&gt;&lt;strong&gt;因为还有那么多选手在山上，未知安危……&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:SimSun;&quot;&gt;&lt;strong&gt;但在哈尔滨的一个跑步群，知道我去了黄河石林参加比赛，有朋友看到转发的失温选手视频问我什么情况，我说了一些。那个群里大多数不熟，聊天记录被转发出去，很快在几个我在的跑步群都看到了。有跑步公众号编辑加我表示要采访选手，我明确拒绝。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:SimSun;&quot;&gt;&lt;strong&gt;这让我不再犹豫了，与其被片面乱转，就现在，着手记录一下。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:SimSun;&quot;&gt;&lt;strong&gt;这篇文章，是我的亲历，无图无视频，只有文字记录。各种图片视频已经被转的满天飞了，出于对图片中当事人的尊重，以及他们后续是否平安无恙完全不了解，本文不发这些东西。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:SimSun;&quot;&gt;&lt;strong&gt;这是一篇作为参赛选手的亲历。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄河石林百公里越野赛，比赛地在甘肃省白银市景泰县黄河石林风景区，大致可以理解为是景区为了宣传自身而操办的一个赛事，主办单位是中共白银市委、白银市人民政府，承办单位是白银市体育局、中共景泰县委、景泰县人民政府，执行单位是黄河石林大景区管理委员会、甘肃晟景体育文化发展有限公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个比赛已办四届。前面几届，赛事组织工作一般般，但完赛即发1600元补助，让选手们仍旧趋之若鹜。毕竟，除掉1000元报名费，完赛可净赚600元，一般地域的选手参赛费用基本就覆盖掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄河石林百公里越野赛的赛道，有人说是国内最简单的百公里越野赛，这话大概基于两点，一是整体爬升不大，约3000米以内的累计爬升，和其他百公里越野赛相比确实较低；二是赛道难度低，属于基本都能跑起来的高速赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我看来，它又不算简单的百公里，也是基于两点，一是赛道海拔不低，整体在2000海拔上下，对于平原生活的选手，这算高海拔了，且出了景区之后，赛道绝大部分都处于无人区；二是门槛，关门时间20小时，这基本上意味着，热衷于网红赛事的跑渣小白们是没办法报名的，这部分人20小时完赛可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的比赛，赛事公司没有变，但21日晚技术会，发现讲解赛道的赛事总监换人了，一些组委会工作人员也是新面孔。技术会上，我就跟身边朋友说了句，感觉这批人还是蛮靠谱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，该赛事当地介入很深，当然，这和比赛组织工作好不好关系不大，并不是官方参与度高，赛事就一定是好赛事，这个，有过比赛经验的朋友都了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄河石林这个比赛，即便赛事组织达不到一百分的标准，几届搞下来，也算是一个成熟赛事了，赛道几年没变过，工作人员、志愿者等相关人员都了然于胸，且往年的比赛没有出现过一单哪怕是极小极小的问题，有也只是未完赛选手因为前半段关门时间设置的比较苛刻而引起的吐槽，认为组委会是故意如此，把一部分选手关门，以达到节省费用的目的。毕竟关掉10个人就少支出一万六。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而今年，肉眼可见一些细节，比如赛道布标，感觉黄河石林这个比赛槽点变少了，组织工作更细腻了。但偏偏就是今年的比赛出了问题，而且是大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题出在天气上，极端天气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至5·21这天的天气预报，都没有预报出来第二天的这种极端天气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5·22比赛日，早上，风和日丽，阳光甚好，坐摆渡车去起点之前甚至还有一丝暖意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下摆渡车那一刻，天色转阴，随即起风，风力有四五级的样子。体感温度瞬间降低，参加百公里越野赛，开枪前我跑了两公里来热身，这是从来没有过的事儿，更麻烦的是，跑完这两公里，身上也没有热起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五月底，白银已经入夏，基于前几届的经验，冲锋衣并没有被列入强制装备，而是做为建议装备写进了赛事手册。关于这一点，没有人提出异议，我的冲锋衣装进了转运包，存放到赛道62公里处的CP6换装点，正常情况天黑前能赶到这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哦，还有一点是，组委会收集转运包的时间是在赛前一晚，如果是比赛当天早上，可能很多人就会把冲锋衣穿在身上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个比赛因为前十名的高奖金，即便拿不到名次奖金，也还有1600元补助兜底，所以每年高手参赛的比重都不低。比赛开始，大神们很多都穿着短袖短裤，等待起跑的时候都哆哆嗦嗦的，枪一响，都箭一般冲了出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开跑就是几公里的盘山路陡下坡，大家都是想借助下坡迅速让身体热起来，起码我是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，9点整比赛开始，风力有增无减，这个长下坡，不知道有多少人帽子直接被吹飞，又停下来返回捡帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起点到CP1，这段基本在景区内跑，在石林的夹缝中跑，高大的石林挡住了风。过了CP1之后，就是一马平川的戈壁，但到CP2之前大部分赛道是顺风，也还好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我到CP2之前，就开始下雨了，从零星的雨点，到比零星更密一些的雨点。这时候大概是10点半前后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过了CP2之后，才是真正的麻烦来临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是逆风，风力已经加大到七八级，雨更密了，风裹挟着雨点打到脸的，像密集的子弹打过来一样，真疼。眼镜被雨水糊住，眼睛在强风密雨下也睁不开，只能眯着缝儿，视线受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本黄河石林的赛道，最难的部分就在这一段，从CP2到CP3，8公里距离，爬升1000米，且只有爬升没有下降。山是石头与砂土混合的路况，很多段都非常陡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以往的比赛中，这一段都无比艰难，选手们需要手脚并用往上爬，这里是摩托车都上不去的，所以CP3不提供任何补给，这意味着，即便到达山顶，也没有可补充的食物、饮水，热水更是妄想，暴露的山体，更无处可休息，且无法在此处退赛。还要坚持到CP4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但5·22这一天，问题N倍放大，越往上爬，风越大、雨越大、温度越低，体感温度更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在往上爬的时候，看到第一个从上面往下走的选手，说上面太冷了，受不了，退赛。第一时间我在想什么：就这样放弃一千六了吗？后来每念及，我都想抽自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继续往上爬，陆续又有几名选手下来。包括很大神的选手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我的情况，越来越不好。全身都已经湿透，包括鞋子袜子全部都湿了，风吹的站不住，非常担心被吹倒，冷的愈发受不了，找了一个相对避风的地方掏出保温毯，裹在身上，瞬间就被风吹散开，什么用都没有。还有选手的保温毯，直接被大风给撕碎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我戴一副无指手套，用登山杖，手冻的受不了，就把登山杖夹在腋下，慢慢往山上走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，发现十根手指都没有感觉了，这是在除东北的冬天外从未发生过的情况。把手指放嘴里含着，感觉含了很久，但手指仍然无感觉，同时觉得舌头也冰凉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个瞬间，我果断决定退赛，下山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然下山，就肯定想尽快下去，尽快回到暖和的地方，但，不可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5fd747e5d810cdcea6736abe1747f6c8</guid>
<title>一周外军军评：重振旗鼓的哈马斯，这次赢了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_05_23_591700.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，是激烈的巴以冲突在持续10天以后在国际斡旋下停火。在本轮冲突中，哈马斯总共发射了4300枚火箭弹，并使用了伊朗制造的精确制导火箭弹和无人机武器，展示出了前所未有的军事实力，给以色列军队带去新的压力。哈马斯为何能在内外封锁下“攒”出一支相对庞大的军火库，又为何敢主动对以发起攻势，本期军评将分析一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/23/20210523091917922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;停火后，哈&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马斯在缴获的以色列弹药前宣布胜利 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈马斯的十年沉浮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯自1987年成立起，长期面临“孤军一隅”的困境，获得的域外支持并不多，更多的是凭借宗教极端思想和瓦哈比派宗教组织来团结民众，以底层民众作为基础在加沙地带夺权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年哈马斯在加沙地带事实夺权以后，直接支持它的国家有叙利亚、卡塔尔、土耳其等和以色列关系不好的国家，间接支持哈马斯的则有各地的“穆兄会”系伊斯兰组织和穆斯林各国传统上有反以情绪的穆斯林群众。在2011年埃及穆兄会上台以后，哈马斯得到了穆兄会政府的直接援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些不算微薄的支持下，哈马斯不仅在加沙地带发展了工业、旅游业乃至房地产业，还构建了一条横跨埃及和约旦的系统性走私地道和海上走私网络，帮助哈马斯系武装军事做物资准备。这些物质基础，帮助哈马斯渡过了2012年“防务之柱”，2014年“护刃行动”两次大规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/23/20210523092425478.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2012年战前，加沙地带&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经济繁荣，当地房地产商甚至修起了漂亮的小别墅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“阿拉伯之春”的到来为哈马斯的存续增添了新的变数。在埃及“穆兄会”上台以后，同为“穆兄会”系出身的哈马斯坚定地站队穆兄会，同时埃及穆兄会也全力支持哈马斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后在2011年叙利亚内战爆发以后，哈马斯一度支持瓦哈比派系的叙利亚反对派武装，虽然同为反以武装，但是穆兄会系统和哈马斯并不愿意与2006年以后崛起的伊朗-黎巴嫩“真主党”系武装合作。这两次站队错误的结果是，哈马斯失去了外部的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年6月埃及爆发军事政变后，塞西政府重新关闭了西奈和加沙地区的边检站，暂停了对哈马斯的支持和帮助。卡塔尔和土耳其等长期支持穆斯林兄弟会的国家，对于哈马斯的支持力度也大大降低。而穆兄会系组织在2014年以后被更加激进的“ISIS”取代，随后“ISIS”的覆灭，标志着穆兄会体系的式微。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/23/20210523092129647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2012年，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈马斯一度得到埃&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;及的直接支持 图源：埃及政府&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“穆兄会”体系瓦解的后果，是哈马斯失去了绝大部分域外支持。在2012年“防务之柱”，2014年“护刃行动”两次巴以冲突后，哈马斯武装的军事实力和经济实力消耗殆尽。随着以色列军事打击和封锁手段的持续，依赖国际援助过活的哈马斯武装在2016年以后也不得不采取了对以和平的策略，哈马斯在巴勒斯坦的地位和声音逐渐让位给温和派的法塔赫组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，2016年以后，中东地区势力洗牌。特朗普上台，以及伊朗构建什叶派新月，给了哈马斯组织新的机会。时间进入2018年，特朗普对伊朗的施压政策让伊朗急于寻找中东地区的“突破口”，而一直和伊朗关系不好的“哈马斯”武装也顺水推舟，开始与真主党系武装合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以色列情报部门的资料，在2014年以后，哈马斯的人员大量“出国留学”，前往伊朗一个秘密地点，和叙利亚黎巴嫩“真主党”系武装、也门安塞尔安拉系武装（即胡塞武装）、叙利亚“圣城旅”、伊拉克“什叶派”武装等共同接受训练，吸纳了伊朗先进有效的作战技术。在此期间，真主党在和也门胡赛武装的交流中学习了先进火箭弹的制造技术，培养了一批军工人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/23/20210523094537182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;即便是也门安塞尔安&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉运动&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，也比哈马斯的物质条件要强&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯从2018年开始利用有限的资源重建军事力量，完成对以军事斗争准备。在2006年夺权以后，哈马斯总结了历次军事斗争的经验，并得出结论认为，用远程火箭弹打击以色列是最有效的军事手段，因此哈马斯在2012年以后放弃了“自杀式袭击”等低效而且不利于舆论的手段，将军事斗争准备的重点放在增加火箭弹的数量和质量上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和至少掌握半个国家的黎巴嫩“真主党”系武装，还有也门“胡赛”武装不同，偏居一隅的哈马斯面临的斗争环境要苛刻得多，要时刻面对以色列、埃及的封锁和打击。因此，哈马斯发挥“主观能动性”，总结出了一套“引进技术人才，火箭弹就地自产的”策略，通过引进伊朗部分子系统的方式，在本地制造尽可能先进的火箭弹，用以打击以色列民用设施，摧毁以色列经济基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了完成这一目标，哈马斯工程单位还挖掘了大量地道，用以走私可以制作火箭发动机的零部件。大批伊朗援助的武器通过埃及走私地道，运抵加沙，包括反坦克导弹、自杀式无人机和火箭的引导头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89547c1c0a34aa48c84dd88548694567</guid>
<title>马克思的“老鼹鼠”正藏在美国地下</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiaoMuSiJi/2021_05_23_591684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/诺姆·乔姆斯基、大卫·巴萨米安 翻译/观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治最近正面临一个危机集中爆发的局面：新冠肺炎疫情不断蔓延、种族矛盾日益尖锐。在这种情况下，华盛顿国会山又于2021年1月6日被暴徒攻占。在拜登新政府成立之后，美国的进步主义政治未来将会如何发展呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月15日，在亚利桑那州奥罗谷录制的一期“另类广播”（Alternative Radio）节目中，主持人大卫·巴萨米安（David Barsamian）与诺姆·乔姆斯基（Noam Chomsky）就气候变化、种族、移民和革命等问题进行了一场对话。“另类广播”开播于1986年，是一档曾荣获奖项的公共话题类广播节目，这档每周一小时的节目在许多公共广播频道上免费播出。“另类广播”在全世界是播出乔姆斯基谈话和访谈最多的一档节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大卫·巴萨米安（主持人）：据说您最近与亚利桑那大学的同事马弗·沃特斯通（Marv Waterstone）合著了一本名为《资本主义的后果：制造不满与反抗》（Consequences of Capitalism: Manufacturing Discontent and Resistance）的新书，而且这本书是基于您与同事共同讲授的课程《什么是政治》写成的。您能否为大家介绍一下这本书的情况呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺姆·乔姆斯基：&lt;/strong&gt;这本书基本上可以被视作对我们过去五年课程内容进行扩展后的作品。《什么是政治》这门课程的听讲者遍布亚利桑那大学校园内外。这门课其实是一个系列讲座。你所了解或相信的某个观点一般是建立在一定的基础之上的，而我们的讲座就是从这样的基础开始讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，葛兰西（即后文提到的意大利马克思主义思想家——观察者网注）关于霸权的常识性结论是如何被灌输到人们头脑中的？借用沃尔特·李普曼（Walter Lippmann，美国新闻评论家和作家——观察者网注）的说法，“共识”（consent）是如何被人为制造出来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着课程的推进，我们还涉及了某些特定领域的内容，首先是对人类能否生存来说极为重要的军国主义、核战争和环境破坏等内容，后来还讲了许多国内问题，比如对社会运动的抵制、那些社会运动都获得了哪些成果、抵制势力为了控制那些运动的影响采取了怎样的做法等。我们每周都会邀请参与社会运动的人士来讲一讲他们都做了什么、他们所面临的问题以及他们眼中有哪些机遇等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们每年都会根据最新情况来更新所讲授的内容，这会给听讲者一种很生动活泼的听课体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴萨米安：您在这本书的前言中写道：“人类这个物种还能继续生存下去吗？有组织的人类生活还能延续吗？我们不能回避这些问题，我们不能对这些问题置之不理。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔姆斯基：&lt;/strong&gt;无论你喜欢还是不喜欢，这些都是事实。这一代人决定着人类社会还能否以一种有组织的方式继续存在下去，决定着我们是否会到达一个不可逆的临界点。一旦越过那个临界点，人类将万劫不复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日益增长的核武威胁就属于这样的一个问题，人类没有其他选择，必须现在就作出决断。新冠肺炎疫情将会以某种方式得到控制，不过这种控制将是以巨大且不必要的死亡数量为代价的。当然还有其他问题。除非我们在科学手段和社会舆论两方面都认真做好准备，否则那些问题会变得更加严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是我们人类，许多地球物种的生存都面临着严峻挑战。我们正在快速且大规模地消灭其他物种，这在地球最近6500万年的历史上是从未有过的现象。现在物种灭绝的速度正在大大加快，比第五次物种灭绝快得多，我们现在正处于第六次物种灭绝的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴萨米安：您在书中讨论了18世纪启蒙哲学家大卫·休谟（David Hume）和20世纪著名马克思主义思想家安东尼奥·葛兰西之间的关系。您认为这两个人之间存在什么样的关系呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔姆斯基：&lt;/strong&gt;休谟是一个很伟大的哲学家，曾写过《论政府的首要原则》（1741）。这是一篇很重要的文章，在今天被我们称为“政治哲学”或“政治科学”的领域里也是一篇非常经典的文章。他是以提出疑问来展开研究的。他说，他很惊讶，人们竟然如此“轻易”地服从于权力体系。这是一个谜，因为人们自己本来的确是有权力的。他们为什么要向那些社会主宰屈服呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
休谟认为，答案在于“共识”，用我们今天的话来说，那些社会主宰成功地“制造出了共识”（manufacturing consent）。社会主宰让人们接受一种“大家必须服从于权力体系”的观念，这样人们的行为就受到了约束。休谟指出，这个“奇迹”发生在所有的社会，无论多野蛮原始或多自由散漫都不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
休谟是在第一次民主革命，也就是17世纪中期的英国革命之后进行写作的。这场革命为我们带来了让国王屈居于议会之下的英国宪法。在那个时候，英国议会基本由商人和手工业作坊主构成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
休谟的好友亚当·斯密曾在书中对那场革命所带来的影响进行了记录。在他的名著《国富论》（1776）中，他指出，“如今掌握至高无上权力的商人和手工业者是人类真正的主宰”。他们通过使用手中的权力确保了对政府的控制、确保了自己的利益受到维护，无论英格兰人以及受到“欧洲人野蛮不公待遇”的印度人承受多么深重的苦难，他们也没有改变自己的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/13/20210513084343711.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大卫·休谟像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在亚当·斯密出版《国富论》的前一年，美国革命爆发了。大约10年之后，《美国宪法》获得了通过，这与英国第一次民主革命的情况是非常相似的。两者都是国王与议会之间的斗争，美国革命的结局也是“国王”屈居于由地位日益上升的商人和手工业阶级构成的美国议会之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这还不是故事的全部，不要忘了还有社会大众，他们既不想被国王统治也不想被议会统治。那是一个宣传小册子满天飞的时代。四处漂泊的工人和牧师们能够接触到最广大的民众。他们在小册子和演讲中呼吁，由真正了解民众需求的美利坚同胞而不是那些只想压迫老百姓的骑士或彬彬有礼的绅士们来管理这个国家。他们还提出了普及全民医疗服务、普及全民教育等主张，然而他们最终还是被镇压了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大卫·休谟和亚当·斯密都是在英国商人和手工业者取得胜利之后开始写作的，那些商人和手工业者所取得的不仅是对国王的胜利，而且也是对社会大众的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如迈克尔·克拉曼（Michael Klarman）在他撰写的《制宪者的政变：美国宪法的制定》一书中所指出的，这一切都在《美国宪法》中获得了体现。美国民众渴望民主，而那些制宪者（大多是有钱人，其中近一半是奴隶主）却要防止民主对自己构成威胁，他们的所作所为与英国第一次民主革命中那些自诩“最优秀”的人们是极为相似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出几年，詹姆斯·麦迪逊（美国第四任总统——观察者网注）就看到了亚当·斯密当年所看到的问题。1791年，他在给好友托马斯·杰弗逊（美国第三任总统——观察者网注）的一封信中写道，他希望建立的民主体系已经崩溃，对此持强烈谴责态度（他并不主张极端民主，但至少还是要有一些民主的）。当年的股票交易商（也就是今天的金融机构）手中握有太多权力，麦迪逊谴责称，他们已经成为政府的“工具和暴君”。他们为政府工作，但他们同时也控制着政府，他们工作的目的就是为自己攫取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，那些问题今天同样存在。葛兰西用现代话语解释了同样的道理，这世上没有新鲜事，历史上许多一模一样的事情如今又发生了。所以说，休谟和葛兰西之间的确是有关联的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴萨米安：下面我们聊一聊知识分子所扮演的角色吧。用葛兰西的话来说，知识分子分“有机”（organic）和“传统”（traditional）两类。后者有时会被贬低为“掌权者的速记员”（stenographers to power）。有人提出了“负责任的知识分子”这一说法，葛兰西把他们称作“进行合法化处理的专家”（experts in legitimation）。当然，基辛格对“知识分子”不断扩大的定义也作出了贡献。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>219d30aa7c1b4224c44104630845d580</guid>
<title>《白毛女》每次演出，屋顶、草垛上都是人</title>
<link>https://www.guancha.cn/dangdewenxian/2021_05_23_591683.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/梁珊、秦燕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安时期，中国共产党抓住戏剧这一民众喜闻乐见的娱乐和教化方式，通过对其内容、形式的改造，将其逐渐发展为蕴含着革命话语的革命戏剧，推动了中国共产党革命话语体系的构建和传播，在提高农民素质、动员民众参加革命等方面发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于革命戏剧在政治动员、社会治理中的作用，学界已经开展了较多的研究。但对革命戏剧中“革命”的具体内容却较少关注，譬如：革命戏剧与当时革命话语的逻辑关系是什么？革命戏剧中展现了中国共产党革命话语的哪些内容？革命戏剧中中国共产党革命话语的构建方式如何？本文试图通过延安时期革命戏剧的文本研究，提炼当时中国共产党革命话语的关键内容，揭示中国共产党革命话语的构建方式和运行效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/18/20210518132935804.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;540&quot; height=&quot;356&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新版《白毛女》片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、延安时期革命戏剧的蓬勃发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民是中国革命的主力军，让农民了解、认可和拥护中国共产党的意识形态话语，是延安时期政治宣传的重要任务。这就有一个大众化的问题。毛泽东指出：“什么叫做大众化呢？就是我们的文艺工作者的思想感情和工农兵大众的思想感情打成一片。而要打成一片，就应当认真学习群众的语言。”戏剧是民众热爱的主要文艺形式之一，是表达他们日常生活、思想情感的艺术。在传统节庆、婚丧嫁娶、庙会、祭祀等乡村生活中，戏剧表演都是不可或缺的社会活动。中国共产党想要和民众打成一片，戏剧是了解他们、走向他们的重要路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在领导人民进行革命的过程中，中国共产党构建了自身独特的革命话语，凝聚了强大的政治力量。戏剧是中国共产党向农民进行宣传教育的一个重要渠道，为推动革命话语的快速普及，中国共产党通过革命话语指导和改造传统戏剧，发展出了革命戏剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命戏剧在表演形式上主要分为秧歌剧、话剧、京剧、歌剧等，在陕甘宁边区以及各个根据地的专业剧社和农村剧团中迅速发展，如陕甘宁边区就设有鲁艺实验话剧团、鲁艺平剧团、西北战地服务团、民众剧团等近 20个专业剧团。其中，从 1938年 7月成立到 1945年，民众剧团一共到周边 23个县（全陕甘宁边区共 31个县市）、190个市镇村庄演出了 1475场戏，平均 2天有一场，观众达 260万人次。此外，中华全国戏剧界抗敌协会边区分会、西北战地服务团、陕甘宁边区文艺界抗敌联合会、延安抗战剧团、民众剧团等均赴各地开展宣传、普及和动员工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着革命形势的发展变化，革命戏剧也呈现出不同的阶段性特征。七七事变之后，为推动建立抗日民族统一战线，革命戏剧的创造也进入一个高峰期，出现了《重逢》《统一战线》《军民合作》《塞北黄昏》《皖南事变》《军民一家》《张大嫂巧计救干部》《自家人认自家人》《反内战》等一大批为抗战服务的剧目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年前后，经济工作成了陕甘宁边区工作的重心。为了鼓励生产劳动，涌现出了一大批反映工农兵通过劳动生产实现丰衣足食新生活的革命戏剧。这一时期的代表作有《大生产》《兄妹开荒》《刘二起家》《钟万财起家》《动员起来》《吴满有》《大家喜欢》等倡导劳动新风气的剧目。解放战争时期，中国共产党政治宣传的主题是揭露国民党的反动统治，动员民众参加解放战争，推翻大地主、大资产阶级，实现工农兵翻身解放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年以后，革命戏剧中出现了《保卫我们的好光景》《为谁打天下》《翻天》《穷人恨》《枯井沉冤》《红土岗》《解放》《赤叶河》《阶级仇》等一大批宣传工农大众翻身解放的剧目。这些剧目结合了许多当时的军事、政治、经济、社会新问题，以戏剧表演的方式生动解读中国共产党的政策，消除了农民疑虑，传播了革命思想，巩固了阶级基础。通过革命戏剧，中国共产党的革命话语由抽象到具体、由深奥到通俗、由少数人理解转变为大众广泛认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、在革命戏剧中进行话语构建的四个关键词&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安时期，“革命”作为中国共产党的主导话语，根据政治形势的变动，在不同阶段有不同侧重点，具体表达方式上略有差异，但都是其内容的展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党通过有意识的话语构建，使革命戏剧围绕着革命主题形成了以“民族”“人民”“阶级”“劳动”等为关键词的话语体系，服务于党的各项工作。“民族”强调中华民族反抗帝国主义压迫的正义性；“人民”是中国共产党政治立场和无产阶级党性原则的体现；“阶级”强调反抗压迫，领导穷人翻身；“劳动”则突出发展生产，彰显劳动者的主体地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四大关键词之间各有侧重又相互交织：“民族”和“阶级”动员“人民”参与到革命斗争中去，目的是解放“人民”；“劳动”既为推翻压迫提供物质支撑，也是对“人民”主体价值的肯定；最终“人民”将成为国家权力的主体，使一切的反抗压迫具有正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）“民族”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，面对帝国主义侵略，中国人民的民族意识逐渐被唤醒，在“救亡压倒一切”的背景下，民族国家的独立富强作为最高政治信念，成为中国人民反抗外来侵略的重要动力。中国共产党高举抗日民族统一战线的大旗，“民族”话语成为革命宣传的重要内容。革命戏剧是中国革命政治实践的产物，也是中国共产党革命话语的宣传载体。“七七事变”后，“抗日救国”“民族统一战线”“中华民族的独立和解放”等“民族”话语迅速融入到革命戏剧的创作和表演之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如《秋瑾》中的呐喊：“亡国的惨祸就在眼前，再不革命，我们就要成亡国奴了！”再如《重逢》里齐新大声疾呼：“拿出勇气来吧！咬着牙齿，硬着肩膀，挺起胸膛，抬起头来，为了国家民族的存亡，勇敢地承受一切罢。你是中华民族的好儿女呀。”“打日本，救中国”“中华民族”“四万万同胞团结一心”“不做亡国奴”等话语频繁出现在革命戏剧里，通过宣传演出，迅速渗入广大群众的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/18/20210518140243202.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;秋瑾&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命戏剧中的民族话语通过戏剧表演里工人、农民、妇女、军人等不同社会角色强化普通中国人被日本帝国主义欺压、普通民众反抗压迫的社会记忆，不断加深民族、国家观念，宣传抗战救国主张，推动了抗日民族统一战线的建立。正如毛泽东所强调的：“抗日战争的政治目的是‘驱逐日本帝国主义，建立自由平等的新中国’，必须把这个目的告诉一切军民人等，方能造成抗日的热潮，使几万万人齐心一致，贡献一切给战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命戏剧宣传的抗战不仅是直接上前线，也包括敌后战场上的军民配合，为抗战士兵送衣物、缴纳公粮、掩护八路军、照顾伤员、抓汉奸等都是捍卫民族利益的体现。就像《查路条》中所宣传的那样：“国家有了难，要全靠老百姓搭救，因此组织自卫军、后援会、妇联会、少先队，把男的女的老的少的都变成救国的人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命戏剧正是配合了建立抗日民族统一战线的迫切需要，宣传要正确处理民族矛盾和阶级矛盾的关系、团结一致抗日，从而起到了广泛动员全民族抗战的作用。“抗战到底”，“老百姓，政府、军队，配合起来打日本”，“一切为了抗战”，成为时代最强音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国共产党“民族”话语的传播下，不当亡国奴、积极反抗日本侵略者、实现民族解放、建立独立的民族国家，成为动员各个阶层奋起反抗的动力。《难民曲》表达了美好的政治夙愿，“到将来敌占区国统区全解放，中华大地普照阳光。要建设新中国人民把福享，要建设社会主义天长地久”。在《保卫和平》《兄妹开荒》《老三》等革命戏剧中，宣传革命的目的不仅是推翻日本帝国主义的压迫，更是建立自由平等的新中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命戏剧中描述和呈现的独立的民族国家是老百姓丰衣足食、建立民主政府、解放中华民族的崭新的国家。革命戏剧的传播，将政党意志和民族情感有力地表达出来，进一步强化了中国共产党抗日救亡的思想宣传。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8e96fe7c615edbbbfe0390721a02cda</guid>
<title>疫情之下，澳大利亚也找中国求药方</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_05_23_591674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
“中国模式和中医的哲学智慧是相通的，主张统筹思考，辩证认知，标本兼治，所以中国人做事情比较有战略眼光。”
&lt;p&gt;
“中国有两套医学，中医西医各有优势，优势互补，两者结合起来，就叫守正创新，推动中医药传承发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们当代大学生面临着很大的学习压力，请问中医有没有这样的解决方法？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视《这就是中国》第99期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和“人民英雄”国家荣誉称号获得者、中国工程院院士、天津中医药大学教授张伯礼院士一起，对中医药在抗疫过程中发挥的作用和经验进行了解读总结。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=y0036btx18r&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场席卷全球的新冠肺炎疫情使中国人悟出了很多道理，第一个道理是中国有制度优势，中国的社会主义制度把人的生命放在第一位，美国的资本主义制度把商业利益放在第一位，两者孰优孰劣不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是我们有文化优势，中国文化强调自由与自律的平衡，西方文化推崇个人权利极端化，两者对比高下自判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是我们有中医药优势，中国历史上经历过许多瘟疫，民间甚至有这样的说法，“十年一大疫，三年一小疫”，但回望过去数千年的历史，瘟疫发生时，中国几乎从来没有出现过像欧洲那样动辄数百万甚至数千万的人的死亡。我想这很大程度上是得益于中医药的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次新冠疫情防治中，中医药也发挥了非常突出的作用。我们的最高领导人，从毛主席到小平同志，到习近平总书记，都高度重视中医药事业。毛主席早在上世纪五十年代就说过，对中医的研究，不能单从化学上研究，要与临床研究结合起来，也就是说要与实际医疗效果联系起来，来进行研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席还特别指出：“中国医药学是一个伟大宝库，应当努力发掘，加以提高。” 后来，中国科学家屠呦呦在获得诺贝尔医学奖的时候，她在致辞中专门引用了毛泽东主席的这段名言。她说青蒿素正是从这一宝库中发掘出来的，通过抗疟药青蒿素的研究经历，她深深地感到中西医药各有所长，二者有机地结合，优势互补，会产生更大的效果和更好的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小平同志也高度重视中医药事业，我可以给大家回忆一段我亲身经历的往事。那是1987年4月15日中午，当时任中央军委主席的邓小平宴请来华访问的坦桑尼亚前总统尼雷尔，我担任翻译，因为是午宴，双方又是老朋友，他们就像老朋友一样聊天，从饮酒品茶聊到万里长征、中美关系，聊到中英香港谈判，也聊到了艾滋病，当时这个话题还是一个十分前沿的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/20/20210520203729784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;邓小平会见尼雷尔。图片来源：邓小平纪念网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平非常肯定地对尼雷尔说，“这个艾滋病，美国最多。”当时确实美国艾滋病感染人数是世界第一。尼雷尔说，非洲现在主要问题是疟疾，小平说，“也许可以用中草药来治疗疟疾。土地革命的时候，我们缺医少药，很多病的治疗都是靠中草药。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼雷尔说，“我知道中国针灸有神奇的作用，中国和坦桑尼亚能否一起合作，研究中医来治疗一些疾病，包括疟疾、艾滋病等等。邓小平当时就说“我看可以。”他随即告诉当时在旁边的吴学谦外长，据我了解，这个合作设想不久就得到了落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，习近平总书记也十分重视中医药事业。这次新冠疫情在湖北爆发后，总书记在第一时间就强调要中西医并重，要组织优势医疗力量，在降低感染率和死亡率上拿出更多的有效的治疗方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年1月27日开始，中医药就介入治疗。武汉当时的15家方舱医院中，由我们的张伯礼院士率领的中医药团队成建制地接管了江夏方舱医院，医院实行集中管理、分类救治，取得了很好的疗效。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>