<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4913db3b7cae7c6c1abe01eab1d8a1ca</guid>
<title>人民海军新一轮“下饺子”，真的没那么热血沸腾？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_11_05_714533.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚过去的一周，人民海军装备建设领域一时间喜报频传。从水上到水下，新驱开始试航、新护陆续下水、“大黑鱼”添丁进口……让“下饺子”这个词儿——大概是从新世纪第二个十年开始，人民海军新型舰艇批量下水的场面在（北方？）军迷群体里的形象化称呼——又到了被各路媒体朋友们拿出来用的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然作为一个纯民间用词，“下饺子”的时间周期本无官方公开认定，但如果以五年为一个计算单位的话，那么上一个五年的“饺子”，相信军迷们一定记忆犹新：以2017年6月28日055型大型导弹驱逐舰首舰下水为起点，8艘全新设计的055型大型导弹驱逐舰与12艘加长舰体版052D型导弹驱逐舰，均在2020年8月30日之前完成下水工作；紧接着是2021-2022年，又有10艘改进设计的054A型导弹护卫舰陆续下水（同期建造的最后一批056A轻型护卫舰则几乎被忽略了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/05/20231105055734614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出鞘的红旗-16C舰空导弹，是这批054A“小步快跑”的重要特征&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月17日福建舰下水，更是把这一锅“饺子”煮到了登峰造极的程度，而且前后还有3艘075型两栖攻击舰为之增色……如今回忆起来，上一锅“饺子”实在是让军迷们应接不暇，各型战舰恰到好处的建造进度和次序，更是在人们心中产生了“大驱通驱添点护，两攻好了有航母”这样的起伏跌宕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有此珠玉在前，新一锅“饺子”在外界看来，自然少了几分热血沸腾：无论是去年底悄然下水、标志着驱逐舰建造工作终于“再出发”的052D型导弹驱逐舰26号舰（外界一般称之为第四批次首舰），还是今年8月26日下水的054B型导弹护卫舰首舰，相比几年前055大驱+075两攻+003航母这三款全新战舰的集中亮相，在震撼程度上就稍有逊色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/05/20231105055725926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年7月刚刚入列，性能先进、功能全面（特别是官宣具备地方沿海核电站事故救援能力）的927型综合援潜救生船首制船“镜泊湖”，其实也该算惊喜。综合保障能力的全面提升，是真正免除远洋海军后顾之忧的重要保证。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在笔者看来，这一轮“下饺子”的最大特色，就是这种看上去“没有惊喜”的齐头并进。本周052D型26号舰试航画面曝光，时间上属于不快不慢，而其后继舰在南北两大造船基地的陆续开工，使得处于不同建造状态的052D型再次达到了两位数，又到了那些家乡城市尚未有命名军舰的网友们“你争我抢+等看笑话”的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔近三年重启建造，新批次052D外观上最明显的变化，是主桅顶部的低空快速扫描雷达从“顶个球”变成了与075型两栖攻击舰后桅上雷达同款的“小黑板”。由于3艘075的建造正好处于近两批052D开工的间隔期，因此新批次052D应用这款在075上得到验证的雷达，是恰如其时的技术迭代，提升这些即将充实到舰队一线的生力军抗击掠海隐身目标的能力，使得052D能够在与055的配合中更好地起到补充探测体系、迅速引导打击的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/05/20231105055715841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参照强敌和海自的类似情况，与之配套的数据链天线升级也必不可少。以及配合桅杆修形之后，顶着“小黑板”的052D颜值又上一层，至于“苍蝇拍”——米波警戒雷达，习惯就好.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然两批052D加长型开工隔了近三年，已经在“外设”上出现了明显的改进，出于相似的逻辑，外界自然会更加期待，在开工间隔更久的两批055身上也能“找不同”。反正目前第9艘055型虽然完成了舰体分段总组工作，但还没到能看出外形上有区别的阶段，这就为大家的想象力提供了充足空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对于这批预计明年就会陆续开始下水的055来说，留给它们的战斗力生成时间，可能比首批8艘还要紧迫，因此大面积更换舰上装备的可能性不大。此外，不同于052D，055上的多数电子设备往往是利用综合桅杆集成在舰内的，所以即使部分确实进行了升级，纯靠看照片也很难发现。如果硬要说有什么大概率会出现的外观区别的话，个人认为这批采购时间较晚的新批次055，其1130近防炮会更改为与福建舰相同的款式（更换火控雷达单元），而总体相比前8艘的提升，更类似052D各批次之间的“小步快跑”式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/05/20231105055704673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于模型厂家来说，也是个好消息。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，时隔近三年后重启的南北两厂驱逐舰生产计划，明显是瞄准抓紧充实战备力量的方向。或者说，“大造现有型号驱逐舰”这个出乎三年前很多人预计的（当时“055B+052E”的呼声很高，甚至还有“九千岁”即9000吨级驱逐舰爱好者们最后的波纹）结果，是在评估了三年来军船领域新技术应用条件的同时，又预估了未来几年军事斗争的可能性和烈度后做出的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在新技术应用同样要适当进行的前提下，地位正在重回传统（而非054A服役早期的“准驱逐舰”地位）的护卫舰，成为更受人关注的新技术载体也就顺理成章了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这一波“饺子”中外形最引人关注的新舰，同样由两家船厂负责的054B型护卫舰生产排期颇为紧凑：不仅工期上明显和两家船厂建造的“054A海警船”存在重合，两厂各自生产环境的现状也影响了建造，如在干船坞中与民船等其他船只共同建造的沪东首舰，在坞内民船下水出坞时也要相应完成离墩、再重新落墩的流程（也就是今年6月初的“第一次下水”）；而本周下水的黄埔首舰，则因室内船台高度有限，高耸的后桅杆就只能在下水后再行吊装了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/05/20231105055642801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/05/20231105055651860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;克服困难、迅速建造尺寸明显大于上一代护卫舰的新护，也是这俩厂为人民海军造舰多年的“常规操作”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在这些不利条件，但两厂毕竟都是建造护卫舰的行家里手，054B的总体建造进度目前仍较为乐观，如无意外，明后年相继入列是大概率事件。而且，在“驱逐舰支队驱逐舰化”的今天，即使054B上的新设备闹点小脾气、影响点进度——也算是这款新舰在漫长的研制历程和指标变化中，各方都认为很可能出现的情况——也不会影响未来几年驱护舰部队战备值班的基本架构。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8e9007bef0d68442a2189631900b846</guid>
<title>作为地缘政治事实存在的全球南方，将约束大国行为</title>
<link>https://www.guancha.cn/SarangShidore/2023_11_05_714529.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨朗格·施多尔，翻译/马力，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与乌克兰之间的战争提醒了西方观察家们，在大国及其核心盟友之外还存在着另一个世界：一个主要由亚洲、非洲和拉丁美洲国家组成的世界。这些国家一直拒绝在俄乌冲突中明确站队。这场战争已经使“全球南方”成为地缘政治中的一支重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《外交事务》杂志最近专门用一整期的篇幅来探讨“不结盟世界”的动机。可以说，今天的全球地缘政治格局不仅取决于美国与中国、俄罗斯等竞争对手之间的关系，也取决于中等国家甚至小国所采取的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家的人口占全世界人口的绝大多数，但长期以来他们的愿望和目标在地缘政治中却一直无足轻重。20世纪下半叶，不结盟运动和联合国77国集团等组织试图在一个由前帝国主义国家主导的世界上促进较贫穷和去殖民化国家的集体利益。他们的团结在很大程度上是基于一种理念和共同的道德目标，这些目标并不总是能转化成实际的结果。甚至在冷战结束之前，将这些国家团结起来的道德纽带已经松动。冷战结束后，持续数十年的单极国际格局似乎令作为一股明确力量存在的全球南方国家陷入永久性的边缘化状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，全球南方已经重返国际政治舞台。这些国家并非以一个有组织、高度凝聚力的集团存在，而是作为一个地缘政治事实存在。人们可以从那些新兴且不断壮大的国家组织联盟中感受到全球南方的影响力，比如金砖国家集团。该集团可能很快就会在其创始成员国巴西、俄罗斯、印度、中国和南非的基础上扩员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些国家组织之外，人们甚至可以通过全球南方国家的个体行为感受到其影响力。这些行为是基于国家利益，而非某种南方国家需要保持团结的理想主义所驱动，其整体产生的影响要大于各国行为的影响之和。南方国家的行为开始对一些世界大国产生约束力，并促使他们至少对全球南方国家的部分要求作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/18/20230918172403448.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;417&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古巴国家主席迪亚斯-卡内尔在“77国集团和中国”峰会开幕式上讲话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;命名背后的涵义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪40年代到70年代，第二次世界大战后开启的去殖民化进程为联合国增加了数十个新生的民族国家。在1952年的一篇论文中，法国社会科学家阿尔弗雷德·索维（Alfred Sauvy）创造了“第三世界”一词来指代这些国家。他认为新独立的前殖民地国家与法国大革命前“被忽视、被剥削、被蔑视”的第三阶层（由普通公民组成的社会阶层）之间存在着某种相似之处。不过，当冷战结束以及由苏东共产主义国家构成的“第二世界”解体后，“第三世界”一词似乎变得过时了。而且这个词还被一些人视为对国际体系中较弱国家的蔑称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“发展中国家”一词是在联合国成立之初就开始使用的。虽然今天人们仍在使用这个说法，但它也在逐渐失宠。将国家划分为“发展中国家”或“发达国家”的思维方式受到了批评，因为它暗示使用这些说法的人认为国家的发展有一个线性路径，即一个社会将一直处于落后状态，直到它们变得像美国、日本和欧洲国家那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方”一词避免了这些陷阱。“全球南方”的说法也起源于20世纪。1980年，德国前总理维利·勃兰特（Willy Brandt）领导的独立委员会发布的一份著名报告《北方与南方：一份生存计划》中，使用了“南方”一词。1990年，在由时任坦桑尼亚总统朱利叶斯·尼雷尔（Julius Nyerere）领导的联合国小组发布的报告《南方的挑战：来自南方委员会的报告》中，再次使用这个词。而“全球”这个前缀是在冷战结束后的90年代才添加的，可能是当时另一个词“全球化”正日益变得时髦的副产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，全球南方并不是作为一个有组织的国家集团存在，而是作为一个地缘政治事实存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分全球南方国家都是较贫穷国家或中等收入国家，其地理分布从东南亚、太平洋岛国一直延伸到拉丁美洲。在去殖民化运动最初的数十年里，把全球南方视作一个“团结的整体”并非毫无道理。几乎所有成员国都曾有过被殖民的经历，以及为摆脱欧洲殖民统治而争取自由的斗争经历。几乎所有国家的经济基础都很薄弱，没什么像样的工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家在国际交流论坛和国际机构中联合起来，承诺以协调一致的行动纲领在全球政治格局中建立起一支新的、重要的力量。1955年由亚非国家参加的万隆会议和1961年不结盟运动的发起明确表达了这些国家团结的愿景，他们反对殖民主义和种族主义，支持国家对经济的干预，拒绝核武器，并对联合国充满信心，期待该组织能维护和平、应对国际体系中的不公平现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即使在20世纪60年代，这一运动已经出现了裂痕。1962年，印度在军事上惨败给中国，这削弱了印度更好地塑造全球南方国家团结局面的能力。从智利到乌干达的一系列军事政变也玷污了该运动的道德主张。此后不久，印度和巴基斯坦便分别开始研发核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战阵营的瓦解以及美国的单极主导地位进一步削弱了不结盟运动的团结和道德主张。问题来了：既然冷战已经结束，这些国家的“不结盟”是针对谁呢？南方国家的团结似乎已经走向末路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05b5f612f2c5d1a5b65697b87ca3586d</guid>
<title>为什么一定要搞国产大飞机？制裁下的俄罗斯给我们上了生动一课</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_11_05_714522.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在曾经被战火与工业烟雾同样覆盖的天空下，苏联的航空工业像一座传说中的城堡，高耸入云，令人仰望。安东诺夫、图波列夫和伊柳申所共同编织的红色之翼飞遍全球。而米格和苏霍伊，像命运中不可分割的兄弟一同守护着这座红色城堡，成为史诗中的英雄。这一个个如雷贯耳的名字犹如城堡的石柱，稳固而又雄壮，共同书写着红色传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在1991年那个令人心碎的瞬间，当红旗从城堡顶端落下之际，整个城堡也随之分崩离析，多年的辉煌在一夜之间崩塌。伴随着城堡的崩塌，那红色之翼也随之折翅。那些曾经飞翔在天空中的钢铁巨兽开始在某个被遗忘的角落里生锈，犹如被遗忘的英雄。他们不再仰望星空，不再梦想飞的更高，这些都已成为奢望。活下去，像牲口一样活下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经飞翔着图波列夫与伊柳申的那片蓝天里，现在已全是精致而又冰冷的波音和空客，仿佛那些红色之翼从未存在过一样。而安东诺夫更是犹如史诗中的悲剧人物，在战争中被昔日的兄弟投射出的弹药所穿透，被战火所吞噬，成为一段令人扼腕的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;狂飙中的俄罗斯航空业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月29日，对俄罗斯航空业来说是一个值得载入史册的日期。这一天，俄罗斯国产客机SSJ-100在时隔15年后再次首飞，只不过这次首飞的是除了发动机外全国产的SSJ-100，也即SSJ-NEW。当然考虑到这架SSJ-NEW使用的是俄法联合研发的SAM146发动机，既然是联合研发，说它是哲学意义上的国产发动机也不是不行，只不过照样会受西方制裁影响。而真正广泛认知上的全国产SSJ将是搭载PD8发动机的SSJ-NEW二号机，首飞时间尚未确定。之所以用SAM146发动机先首飞，那是为了确保项目进度不等发动机，先飞起来把其他系统测试起来再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以2022年2月为启动SSJ-NEW项目的原点，在一年半时间内俄罗斯在SSJ-100上完成了四十多项国产化替代，包括航电、APU、空调等。纵使SSJ-100是一个已经首飞十几年且投入运行十年的成熟飞机，但将原有已认证的子系统或设备全部进行替代，依然有着大量的验证工作要做，何况一些替代设备不见得有现成产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵使比原计划的首飞时间晚了两个月，但在一年半的时间里就顺利进行了全国产版SSJ-NEW的首飞，依然不由让人感慨俄罗斯人真是“艺高人胆大”——或者说，胆大妄为。而之所以会如此激进的推动国产化替代，时间就不得不回到2022年冬春之交了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/21/20230921163500936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与C919一样，国际合作的SSJ-100支线飞机使用了大量西方供应商产品，而这些西方设备在俄乌战争之后被彻底断绝了来源&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯来说，他们所熟悉的生活都在2022年2月25日成为了过去。当特别军事行动发动之际，西方国家仿佛早有准备，极为迅速地对俄罗斯采取了大量制裁措施，而俄罗斯也针锋相对地将西方租借的飞机全部扣押下来收归国有。根据俄罗斯方面的统计，截止2022年4月俄罗斯航空公司的商业运输机队共有1287架飞机，而其中外国制造（西方飞机）的飞机占比是67%，自产飞机只有33%。如果以客运量来统计的话，那差距更令人绝望，外国制造（波音空客）飞机客运量占比为95%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前的俄罗斯各航司机队构成来说，如果波音、空客飞机无法使用，不仅仅对俄罗斯民航市场会造成致命打击，对地广人稀又高度依赖航空客运的俄罗斯来说，也会给社会正常运转造成巨大问题——毕竟俄罗斯可没有遍布全国的高铁网来代替航空出行。而在全面的制裁之下，那些西方飞机的零配件与厂家支持已无可能获得，就算短时间内依然能维持一定的运作，但已然时日无多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄罗斯航空业必须得在完全国产化飞机的道路上狂奔，而身后有一团名为“含西方飞机断供无法使用”的死亡之雾在追赶他们。纵使可以通过种种手段延缓这团死亡之雾的速度，但它不会停下。也因此俄罗斯别无选择，只能一路狂飙，赶在机队大量趴窝严重影响到国民经济之前，让全国产机队能撑起大梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道现在在用的SSJ-100已经开始出现问题了，比如这架SSJ-100就在飞行中被扯开了蒙皮。虽然官方否认近期乌拉尔航空不得不迫降的“第二次苞米地奇迹”只是一起普通的机械故障，并不是西方制裁所导致的。但是俄罗斯航空业越来越多的事故症候与事故报告不会骗人，就算有着各种擦边球与灰色渠道来获得飞机配件，但西方的绞索正在慢慢扼杀俄罗斯现有民航机队。纵使现有机队可以靠库存以及相互拆借，甚至极端一些，靠一些飞机当“器官捐献者”来维持其他飞机运作，但日子明显越来越捉襟见肘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921163615304.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年7月22日，飞行中的SSJ100蒙皮被扯开&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921163738831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这“苞米地奇迹”啊，指不定以后会成为家常便饭了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重铸红色之翼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然苏联解体之后当年的航空工业早已支离破碎，安东诺夫设计局和进步设计局成了外国企业并且在战火中夷为平地；伊柳申昔日在塔什干的总装厂也已经成了乌兹别克斯坦的一部分，源自苏联时期的上下游产业链已经随着解体而支离破碎。但对继承了大部分红色遗产的俄罗斯来说，依然有着相当雄厚的航空工业家底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月，俄罗斯发布了2030年前航空运输业发展综合计划。在这个计划中，俄罗斯正式提出了雄心勃勃的进口替代计划。在这个计划中，除了全国产的SSJ-NEW之外，俄罗斯还有多个国产飞机计划迅速启动：恢复图214生产；将MC21客机国产化；推进伊尔96-400M，还有若干支线小飞机项目（伊尔114、TVRS44等），计划到2030年时共生产全国产客机1036架，以满足国内航空运输所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/21/20230921163801975.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯雄心勃勃的国产飞机替代计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c97972ffef2e6c6d3b77751deb40996</guid>
<title>从华为的“遥遥领先”谈起</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_11_05_714518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这场科技战使我们看到，核心技术是买不来的，这种共识的形成比什么都重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们党和军队是在各种封锁中壮大起来的，独立自主地研发了‘两弹一星’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华为作为中国第一波走向海外的科技企业，有什么经验和教训值得借鉴？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高水平科技自立自强是国家强盛之基，前段时间华为新产品的发布让“遥遥领先”这四个字从宣传语变成了网络热词，华为在科技方面的突破也给了国人极大的信心。在东方卫视10月30日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和通信领域专家汪涛一起讨论了这一突破是如何实现的，以及其深远意义。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=m0047l51m3s&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，随着华为Mate 60 Pro手机上市，一句“遥遥领先”金句传遍海内外。它体现的不只是余承东个人的富有幽默感的高调自信，也是今天许多国人，特别是年轻一代调侃美国一路走衰的诙谐的表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想五年前，中美贸易战、科技战爆发之际，中国社会出现了许多杂音，如“年轻人，洗洗睡吧”、“落后不会挨打”、“造芯片比造原子弹难100倍”等等。我们通过包括《这就是中国》在内的各种渠道发出自己的声音：美国将输掉这场贸易战，也将输掉这场科技战，中美双方都会有损失，但美国的损失将更大，且大很多。背后是我们的一个整体判断：就贸易战而言，美国对中国的经济依赖已经超过了中国对美国的依赖。结果确实如此，因贸易战而增加的关税，90%以上都是美国公司和美国消费者支付的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于科技战，我们也在第一时间预测美国将输得很惨，高通公司恐将走向破产，我们届时要为美国领导人颁发“特殊贡献奖”。原因有几个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是我们了解华为。我们多次去华为总部、华为上海研究所、华为西安研究所等参访调研，华为坚持从底层架构突破技术壁垒并取得了世界一流的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有许多华为的朋友，很多都是我们节目的粉丝，我们的节目与华为的精神高度一致。从开播到今天，我们正好完整地经历了从孟晚舟女士被加拿大非法拘禁，到华为遭美国一轮又一轮的制裁，再到今天的“遥遥领先”，我们一直力挺华为，看好华为，看衰美国——我们自己也早就从底层逻辑出发把美国模式给解构掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟华为的人接触多了，你可以感受到他们有许多优秀的科学家、工程师、管理者。而且他们还是一支队伍，一支有军魂、有知识、能打仗的队伍。华为内部的口号是：铁军出击，勇往直前，势不可挡，必争第一，胜利胜利胜利！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，华为新手机横空出世。它使用华为自己研发的麒麟9000S芯片和万物互联的鸿蒙操作系统，一万多个零部件国产化，性能达到世界一流。回想美国当初将华为列入“实体清单”和层层加码的制裁，美国是多么傲慢，但华为没有屈服，直面芯片断供等挑战，并在这么短的时间内就取得了一个又一个的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着美国发动的对华科技战已经失败，美国也可能因此而永远失去中国这个世界上最大的半导体市场，参与制裁华为的境外许多企业恐将从此走向衰败乃至破产。真是“谈笑间，樯橹灰飞烟灭”，这就是“搬起石头砸自己脚”的最好写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/03/20231103151543594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是科技战爆发后，中国举国上下很快就形成了强烈的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我们国内是有争议的：在科技发展方面，应该是自主创新为主，还是走国际化市场化道路为主？而这场科技战让我们看到：核心技术是买不来的、要不来的，习近平总书记指出中国科技必须自立自强，这种共识的形成比什么都重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国内从华为到许多科研机构和产业一直有一个说法：美国封锁什么，我们就能生产什么，而且还会有中国自己的独门绝技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是以华为Mate 60 pro为例，现在的量产规模已是数百万级别，很快要达到千万级。这首先是美国情报网的失败。华为自己研制的芯片可以这样量产，这必然涉及众多的合作伙伴和单位。可以说华为被制裁的这几年，正是华为突飞猛进的几年，但美国似乎完全被蒙在鼓里，难怪美国商务部长雷蒙多访华前还扬言华为要放弃芯片领域的开发。同样，华为新手机的出品也意味着美国花重金打造的全球电话窃听系统恐将失效，这也是为什么今天许多国外的客户也在疯抢华为手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是华为的科技实力，乃至整个中国的科技实力，都与中国具有世界最完整的产业链联系在一起，这使得中国在大多数科技应用领域内已经赶上甚至超过了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《国家利益》杂志今年7月曾经刊登过一篇文章，说：美国正在输掉对华科技战。它的基本观点就是随着美国产业空心化，美国的制造业已经无法支撑起5G的广泛应用——与中国在国民经济各行各业中广泛采用5G相比，美国只有通用汽车、福特等与中国企业有合资的公司在使用5G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是从一个更大的范围看，即使在基础理论研究方面，中国也在后来居上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续几年，中国在被引用数居世界前10%的论文和居世界前1%的论文，都已经超过了美国。在应用研究方面，根据世界知识产权组织报告，2021年中国的国际专利申请数也是世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月17日，美国《华盛顿邮报》网站刊登了这样一篇文章，它说中国已经成为世界科学发展的强大引擎，美国政府切断对华科研合作，正在损害美国自己的利益。文章这样说的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生物科技、纳米、清洁能源、电信等关键领域内，美国对中国的依赖程度已经超过中国对美国的依赖程度。例如，在纳米研究领域，中美合作研究成果占美国科学家研究成果的27%，而只占中国科学家的13%。在通信领域内，这一差距更大，中美合作研究的成果占美国科学家研究成果的33%，而只占中国科学家的10%。许多美国科学家承认：他们从中美科学合作中受益良多——中国实验室提供大量有用的资源，包括庞大的研究生团队、许多尖端设备以及海量的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为今天给我们带来的绝不只是一部性能优良的手机，而是一个全产业链的突破、一个新时代的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，美国的顶级企业定义了全球通信业的底层架构和标准：谷歌定义了搜索引擎和安卓操作系统，英伟达定义了人工智能算力所需要的显卡芯片，甲骨文定义了数据库，苹果定义了极简的人机交互，等等。今天，华为的系列产品横空出世，鸿蒙系统挑战谷歌的安卓，华为芯片挑战了高通，数据库挑战了甲骨文，盘古大模型等挑战了ChatGPT，华为的GPU也挑战英伟达的A100，此外还有华为手机挑战苹果手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的网民很有创意，称华为的“5G，星闪，鸿蒙，麒麟”正好谐音“五星红旗”。我们想这一切正在为中国打造一批超大规模的产业链、产业集群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为正在定义智能化的万物互联，它从自己已经做到的世界最强的5G出发往上走，通过人工智能大模型赋能千行万业，进而实现高端芯片加量子计算机的算力基础。这种“遥遥领先”的前景是全体中国人民所欢迎的，也是世界上绝大多数人民所期待的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，一个新的时代已经到来，我们一如既往地看好华为，看好中国的科技工作者，看好中国的工程师大军，看好中国式现代化模式。我们预祝华为实现新的辉煌！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>