<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68648d929c98612fff7826c39d22b270</guid>
<title>基于等级制度构建的国际体系在瓦解，欧亚合作是下一个方向？</title>
<link>https://www.guancha.cn/oleg/2024_11_04_754135.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
编者按：2024年11月4-7日，俄罗斯瓦尔代国际辩论俱尔部第21届年会在索契召开，今年的会议主题为“持久和平的基础是什么？21世纪的共同安全与平等发展机会”，来自50多个国家的官员和专家与会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月4日开幕式当天，会议发布了2024年瓦尔代年会报告《自下而上变革，或欧亚架构杰作》。瓦尔代俱乐部年会报告历来受到国际多方关注。中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）第8次受邀参加该年会，与往年一样，经瓦尔代俱尔部授权，由人大重阳运营的中国人民大学中俄人文交流研究中心翻译成中文版（译者：杨清清、陈修豪、韩家修、李雨琪），并授权观察者网首发。内文中个别观点有争议性，并不代表译者立场，特此声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/04/20241104161458196.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;424&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年瓦尔代年会报告《自下而上变革，或欧亚架构杰作》
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“惟有变化才是永恒的……差异产生最美的和谐”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——公元前5世纪，以弗所的赫拉克利特（Heraclitus of Ephesus）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果说今年有什么主题，那可能就是世界已经习惯了缺乏预先确定的情景。关于国际秩序的讨论正在逐渐减少；以前的秩序不再起作用，也不知道新秩序一旦出现会是什么样子。几年前，瓦尔代年度报告的作者提出，正如我们所知，这种秩序不太可能出现，他们的假设最多只能引起一些克制的评论。没有秩序我们怎么可能做事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从历史标准来看，生活在一个结构化的国际体系中的习惯是相对较晚形成的。政治历史在很大程度上以不受管制的国际关系为标志。这些关系在各国互动过程中形成，并迅速发生变化。我们现在习惯称之为多极或多中心的世界，就其形式而言，让人联想到20世纪初爆发第一次世界大战之前的环境。然而，这种类比具有误导性，因为当今的国际关系结构完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，尽管存在着巨大的差异，但世界仍然是一个不可分割、相互联系的整体。冲突不会切断关系，但会扭曲关系，有时甚至会非常严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，与19世纪和20世纪之交相比，甚至与迄今为止最强大的全球秩序建立的1945年相比，影响国际进程的重要参与者的数量几乎增加了几个数量级。这不仅仅包括主要国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前通过和平或军事手段建立全球平衡的方法不再有效，各国尚未看到创新工具进入其武器库。我们将被迫利用现有资源，并利用这些工具来应对变化的环境。这将要求每个人都重新解读当前的事态发展，并放弃上一个时代定义我们观点的刻板印象。在去年的报告中，我们曾提出，围绕基于等级制度的方法构建国际关系的不可能性将成为未来时代的一个标志。随后发生的事件表明，事情确实在朝着这个方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、避免全面冷战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年，当我们今天视为典范的国际秩序开始形成时，作家和散文家乔治·奥威尔（George Orwell）在其文章《你与原子弹》中得出了一个令人沮丧的结论，即拥有庞大核武库的国家的强大军事能力使得持久的冷战不可避免。这种情况不仅涉及这些国家之间的对抗，还包括一个可能更为重要的因素——它们与其他不拥有大规模杀伤性武器国家之间的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际优先事项的层级中，核大国之间的关系将始终高于其他类型的关系，它们之间的冲突将组织建立全球或区域合作体系，而只会导致竞争体系。这些大国提出的所有倡议都带有它们与其他拥有相似破坏力国家之间关系的印记。因此，在他看来，国际政治注定不会永远处于战争状态，而是“没有和平的和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，全球稳定的命运确实受到了美国、俄罗斯和中国等最强大国家之间分歧的影响。但这是否足以让我们相信，我们应该“忍受现有的苦痛，而不敢轻易尝试那未知的苦痛”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是，即便在激烈对抗的当下，世界也并未像上个世纪那样分裂成相互竞争的集团。尽管西方阵营式的集团体系看似成功，但它并未被复制。这表明，以意识形态和严格纪律为标志的有约束力的联盟并非常态，而是特例。没有迹象表明其他国家正在寻求建立与西方类似的志同道合的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的规则源于权力平衡的变化。就当今世界而言，少数国家已不再能够对国际社会其他国家发号施令。我们在大多数国家所看到的建立在相互尊重基础上的独立追求，已成为新兴区域秩序乃至可能也是国际秩序的结构性基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的形势颇具讽刺意味。一方面，国际形势正在发生深刻变化，规模和深度都比20世纪80年代末至90年代初的那次更大。另一方面，这些变化本质上并非革命性的。它们不会导致既有规则和规范的崩溃与消失，而是会促使其发生转变。说实话，没有人真正希望看到极端情况的发生。当前和预期的国际冲突升级看起来不像是有预谋的战略，而更像是鲁莽行动或缺乏替代方案的结果。关键在于，已经没有回头路可走，未来的局面也绝不会是对过去的重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亟需建立稳定机制，这些机制不仅能够增强各国的现有能力，还能防止发生乌克兰和中东地区等正在上演的悲惨情况。对这类机制的探索在欧亚大陆最为广泛，欧亚大陆是世界上面积最大、人口最多的大陆，也拥有发展这类机制最有利的先决条件。欧亚大陆与世界其他地区的联系十分紧密，欧亚进程将对全球其他地区以及解决粮食、能源和环境等关键安全和可持续发展问题的方法产生决定性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/04/20241104180912731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列军队轰炸加沙多个地区，造成一片狼藉&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、各自发展意味着人人安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从特殊到普遍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立欧亚安全合作体系，无论是作为一种理念还是一项实际项目，都面临着诸多障碍。然而，如果每个国家的发展目标能够优先于导致冲突和竞争的因素，那么在这个广阔的范围内实现这一目标是可能的。在大欧亚地区，冲突只影响周边地区，并未深入到领土内部，这意味着通过利用新型的安全协调来维护稳定是完全可以实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年的全球事件清楚地表明，各国追求多元化发展道路、避免被局限在特定集团内的努力，比意识形态甚至战略路线分裂的惯性更强。即使在20世纪后半叶意识形态和军事对抗达到顶峰时，许多“第三世界”国家也选择不与二元世界的任何一方结盟，尽管这两个对立的集团构成了国际政治的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，因为竞争已经失去了结构性，这种不情愿现在变得更加自然，意识形态驱动的将世界划分为民主国家和专制国家的企图是人为的，以至于经不起国际现实的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数国家都以不同程度的自信和主张，维护其在全球事务中的独特地位，力求确定实现自身发展和安全目标的道路。现代历史提供了以共同繁荣为目标的合作倡议的范例，其中东盟最为人所熟知。这种合作的基础是排除政治事务中的专制，扩大实际互动以满足每个国家的独特需求。这些原则为思考现代世界的区域安全可能呈现的面貌提供了一个起点。总体而言，区域安全体系构成了普遍安全的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚大陆的安全与全球安全密不可分，这使得它尤为特殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，俄罗斯和中国的安全直接取决于它们各自与美国的关系。这是国际政治的关键因素，在很大程度上决定了国际政治的内容。因此，美国的战略野心直接影响到欧亚大陆的安全。此外，欧亚大陆的西部边缘——欧洲——仍然是西方集体的一部分，并追求其集团利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的未来是影响未来几十年国际政治的一个关键因素。尽管欧洲作为全球中心的时代即将结束，但由于其经济实力和技术能力，它仍然是其他地区实现发展目标的一个有吸引力的合作伙伴。2022年至2024年间的事件加强了跨大西洋关系，削弱了欧洲在国际事务中的自主权，因为欧洲继续坚定不移地追随美国政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，鉴于全球变化的速度和规模，这种情况可能不会永远持续下去。欧亚大陆的主要大国都认为，随着国际体系的转变，欧洲的定位在未来几年可能会发生变化，从而可能吸引一些欧洲国家参与更广泛的欧亚项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，欧亚国家集团的安全也是集体安全的一部分。其中许多国家在欧亚大陆之外找到了发展所需的关键金融、技术和文化资源。它们在国际政治中发挥着重要角色，并对世界各地的许多发展产生了影响。它们在全球的重要性以及参与最高级别的“大博弈”，确保了它们在维护欧亚和平的利益攸关。这有助于解释欧亚大陆内部的相对稳定，并支持在欧亚大陆建立共同安全平台的努力。值得注意的是，二战后从未爆发过一场涉及欧亚国家的重大军事冲突（西部边缘地区是个例外，因为欧洲“零和博弈”方法在这一地区主宰了几个世纪）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球政治和经济体系的持续多样化，横跨欧亚大陆及其周边地区的历史路径和路线正在重新焕发活力，这些路径和路线早于大航海时代和欧洲殖民时代。讽刺的是，美国及其盟友对俄罗斯实施的惩罚性经济措施，反而有助于发展替代性的全球贸易网络，促进经济灵活性和寻找替代解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，客观上，欧亚大陆覆盖了相当一部分宜居土地，是多种文明和数十个国家的家园，容纳了世界70%的人口。这一地区引起了古典地缘政治理论家的兴趣，他们将欧亚大陆的心脏地带视为全球进程的中心，这并非巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚安全与全球安全密不可分，其具体原则、国家间合作机制和制度形式很难只针对一个地区进行定义。欧亚大陆的国家间关系复杂，但鉴于其对可持续的相互关系体系的追求，且不存在过时机制的现状，因此潜力巨大。欧亚大陆有可能发展出欧洲安全原则和制度形式的替代方案，这些方案因欧洲独特的文化和历史背景而不可能具有普遍性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《赫尔辛基协议》建立了欧洲安全与合作会议（欧安会），以及后来的欧洲安全与合作组织（欧安组织），这是欧洲在建立普遍安全方面取得的最重要成就。然而，欧安组织未能适应1946年至1990年冷战后的新的力量平衡，导致欧洲持续出现重大军事和政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从普遍到特殊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚大陆是一个可能会催生出新的国际安全概念的地区。这一潜力一方面源于其与全球安全和发展问题的不可分割性，另一方面则得益于各国对一个没有生存威胁的稳定环境的期望。欧亚大陆在全球经济中的地位并不要求各国像西方国家那样仅仅为了获得统一的好处而联合起来。然而，在欧亚大陆，建立明确的地缘政治和文明壁垒的可能性不大。欧亚大陆在应对新的国际趋势中截然不同的经验，最终可能为全球转型奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支撑欧亚安全的因素包括：承认欧亚大陆的空间完整性，在这里划分界线的不可能性；承认共同利益和集体领导；该地区所有国家，无论其规模或潜力如何，均享有政治平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚大陆没有任何革命国家或修正主义国家为了生存而被迫输出自己的政治制度（像苏联或美国那样输出社会政治模式）。激进思想不是来自国家，而是来自跨境极端主义团体。遏制并最终消灭它们是共同的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥威尔看来，欧亚地区安全体系的目的是解决以核大国关系为主导的全球安全问题之外的问题，并增强该地区应对外部挑战的能力，这意味着每个特定国家都有韧性。防御外部威胁和防止内部冲突恶化是通过多边合作而不是严格的集团纪律来实现的。目前的一个实际目标是确定外部威胁，使欧亚国家不会被迫在有核大国参与的奥威尔式冷战中站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于独立国家构成秩序基础的共同理解，有助于阐明相互放弃可能侵犯该区域完整和该区域各国平等的任何行动的核心原则。核心价值在于无条件地尊重彼此的社会政治制度，坚决拒绝改变这些制度的努力。这种方法似乎是不言而喻的，与1990年代至2010年代的做法形成鲜明对比，当时，西方政治领导人将包括积极外部干预乃至军事干预在内的对主权国家进行强制转型视为一种标准做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主权平等使正义成为可能，这一概念虽然主观，但却是国际政治的核心。未来的国际秩序将以确保公正的关系为中心，即使过去旨在消除权力不平衡的制度被废除。未来的规则越能保证公平，就越能有效地防止武装冲突。共同目标是维护欧亚各国核心利益和价值观的正义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ad71ab846889a329dec55cb2543785b</guid>
<title>这次大选异常现象很多，中国观众做好吃瓜群众就行</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_11_04_754127.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月5日，第60届美国总统大选将举行全民投票，这也是今年以来备受全球关注的“灰天鹅事件”。如何分析特朗普和哈里斯的选情、两党团队组成及其国内外政策，中美关系的未来走向如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网推出“观学院直播厅”特别节目——美国大选前夜透视，在大选前夕邀请该领域重磅专家到了上海外国语大学杰出教授黄靖老师、中国人民大学吴玉章讲席教授以及长江学者特聘教授金灿荣老师，就以上话题展开辩论与深度解读。本文为直播实录上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/04/20241104161550576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅——美国大选前夜透视活动现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/ 观察者网 郑乐欢，校对/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓&lt;/strong&gt;：第一个问题想先请教两位老师，根据你们目前接触到的各种信息来看，这次大选特朗普和哈里斯谁的赢面会大一些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：我个人的判断是特朗普胜算更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，整个大选的局势是有利于挑战者的，因为美国社会现在面临着高度分裂，民众的经济感受也不是很好。尽管各种数据显示美国的经济很好，股市也很高，但老百姓的经济感受更多来自超市和房市。现在美国房价和租金都很高，超市里的通货膨胀更高，而美国真正以个人身份买股票的股民不超过26%，比中国还要低一点。所以股市再怎么涨，老百姓的感受也没那么强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国最近在国际事务上的一些“不顺利”，让美国老百姓很有挫折感。一个大家都可以看到的事实是，美国作为一个霸权国家，最近几年来对国际事务的管控能力在急剧下降，这也导致美国人那种所谓的国民自豪感随之下降，所以在目前这样的情况下，选举肯定是有利于特朗普的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，拜登政府作为执政政府，它有三大政策软肋：移民、经济和外交，这是躲不掉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，一个最大的问题是临阵换将以后，哈里斯摆脱不了“拜登替身”这一形象，哈里斯面临的一个问题是要不要继承拜登的政治遗产？如果她要体现自己的独立性，而非“拜登替身”的话，就需要提出一套新的政策。然而，一方面哈里斯个人能力确实有限，另一方面如果她要提出一套新的政策，但她又是在任副总统，这就会跟拜登产生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于美国身份政治的影响，导致美国的普选实际上没有任何意义。因为红州总是红的，蓝州总是蓝的，只有那7个所谓的摇摆州可能有争议，这就使得选举团的投票意义要远远大于普选。哈里斯面临的最大问题就是，她几乎要全部拿下7个摇摆州才有可能赢下选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来我觉得特朗普赢面要大一些，因为目前整个选举天平都对特朗普有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757896487733893&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：我原则上同意黄老师的看法，客观上特朗普优势更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我要提几个变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是不排除哈里斯后面的“老板”，即所谓的建制派，可能会选举作假。特朗普喜欢把建制派叫“Deep State”，即“深层国家”，用一个中国人更好理解的词就是“当权派”。“当权派”掌握了大量资源，所以他们如果要作假的话就会让情况比较麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，还有一个技术性因素，就是特朗普声称准备请埃隆·马斯克担任政府效率部部长，并宣布要裁掉很多政府雇员，这是得罪人的。很多朋友可能不知道，美国公务员占人口总数的比例比中国大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们全国公务员数量是716万，美国是735万，比我们还多。我们14.1亿人不算台港澳，以后台湾回归祖国，算进来有14.5亿人口。美国3亿多人口就有735万公务员，比例高多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得除了民主党建制派有动机，这些公务员也有动机，所以这两个变量我想加进来。而且这几年大家看得出来，美国建制派越来越没底线，美国民主政治质量是在下降的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果客观地看民意，应该说特朗普现在的基础好一点。但鉴于“当权派”有动机作假，且越来越没有底线，所以我认为现在结果还没那么确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓&lt;/strong&gt;：从今年开年到现在为止，美国大选选情一直比较胶着，甚至走势也出现了较大的变化。以特朗普遭遇枪击为例，可以说这次大选里的不确定因素似乎比之前几次都要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位老师认为这一连串的不确定因素，至今对大选造成的最大影响是哪一个？未来可能还会有什么不确定因素会影响最后结果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：这次选举确实有很多非常规现象，比如特朗普输了上一届大选后这届再来选举，这在美国历史上就很罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，拜登“临阵脱逃”。美国有个特殊的选举制度叫预选，英文是“primary”，这还是民主党自己设定的程序。按道理拜登跑了，哈里斯应该也走预选流程，但结果是跳过了之前他们设定的程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，像共和党建制派、前副总统切尼这次公开给对手站台，也是很罕见的现象。接着就是“7·13”“9·15”枪击事件，这些都说明目前美国社会矛盾非常大。刚才黄老师讲到一个背景，就是美国经济看上去还行，华尔街一路走高，英伟达市值高的不得了，但老百姓真的没感觉，我有朋友在美国生活，那边物价涨得太狠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们看到的情况，今年的选举是挺特殊的，比以前都要激烈。包括后来资本大佬的公开下场也很异常，通常资本大佬都是躲在幕后，像比尔·盖茨以前不太会出来公开表态，现在也直接下场了。因为他觉得这次选举可能会影响自己未来的长期利益，所以就赤裸裸地下场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这次选举确实是比往常出现了更多的异常现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：这次大选确实很特殊，也有很大的危险性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要有两个现象，第一个现象是以前美国总统候选人出席活动的时候，后边往往站着一排建制派人物，比如前总统、议员领袖或者当地首脑；但这次大选中，特朗普和哈里斯两个人好像都在单打独斗，鲜少有党内建制派大佬出来给他们站台，两党建制派似乎都对自己的候选人不是那么积极，这是一个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先解释民主党的情况。起初民主党内认为拜登确实老了，但很多人仍认为他能打赢选战，即便打不赢，也已经为他准备了接班人。但问题是拜登在和特朗普首场辩论中的表现可以说是灾难级别的，这时民主党内部的矛盾就暴露出来了，因为民主党的领导权一直在希拉里、拜登和奥巴马之间争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时希拉里一方就提出这次选的不仅是总统，还有国会，如果这次民主党因为拜登老不堪用而惨败，下次中期选举连国会都会丢掉，所以马上出来逼拜登下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/04/20241104155007568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月27日，美国现任总统拜登和前总统特朗普进行2024年美国总统大选首轮辩论&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的就是CNN，9个主持人排成一排，叫拜登下台。其实换拜登是假，要把拜登手里的民主党领导权夺过来才是根本目的。拜登当时跟奥巴马站在一边，为了保住自己的领导权，奥巴马指出一定要换就换哈里斯，这样才能把领导权抓在自己手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，佩洛西第一个跳出来质疑哈里斯没有通过公开选举（Open Process）。当时哈里斯是比较慌张的，因为她确实没有出任民主党总统候选人的合法性，因为没有经过党内初选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来在奥巴马的支持和运作下，这个危机才得到解决。但马上就又出现另一个大问题：如果哈里斯赢下2024年大选，那他们为雷蒙多参加2028年大选做的所有准备都泡汤了。这就是为什么民主党建制派对哈里斯不是很积极的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观共和党这边，为什么对特朗普也不积极？共和党建制派认为要想控制特朗普，就要控制特朗普的内阁安排，就像2016年一样。特朗普上一次总统任内的所有团队搭建都是建制派帮他安排的，唯一他自己挑的人就是蒂勒森，结果蒂勒森做了一年就走了，最终导致特朗普任内总共换了29个部长，这是史无前例的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普这次早早成立内阁委员会，把建制派撇到一边。在共和党建制派看来，既然你不让我安排阁员，那我就不支持你，双方没有达成妥协，最后造成这样一个非常奇怪的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个现象就是，其实美国建制派现在感到最有威胁的不是特朗普赢或哈里斯赢，而是如果赢的人不是大胜而是险胜的话，那么美国很可能会产生巨大的分裂和动乱，这是最令人担心的。包括拜登自己也说，他不相信这次选举会是和平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是两党建制派都没有积极支持自己候选人的原因，这在以前从来没有过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下谁赢谁输不是最关键的问题，能否制止由于大选导致的全国性动乱，才是大家最关心的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓&lt;/strong&gt;：刚才两位老师谈到对这次选举真正起决定性作用的是7个摇摆州。但目前即便是上届选举拜登大胜的宾夕法尼亚，这次双方差距也在1%左右，所以这7个州具体是什么情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：我没有非常密切跟踪各摇摆州的民调数据，现在不同的民调机构给出的数据是不一样的，有的说特朗普领先一点，有的说哈里斯领先一点，但其实误差都特别小。所以目前这7个摇摆州其实是一个混沌状态，这94张决定性的选举人票鹿死谁手还不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们看到的数据是民主党的投票人数多一点，共和党的参与率比以前高一点，这对特朗普应该是个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：从小布什第二任内动员了大量基督教福音派教徒（evangelical）出来参加投票开始，美国的选举就出现了质的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前选民选的是候选人的政策倾向——是偏左还是偏右，倾向劳工还是倾向资本家，我选你是因为你的政策符合我的利益，所以选的是“What we want”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自从这批福音教徒在本世纪初大量卷入美国政治以后，现在选民参与政治投票，不管是州长、议员还是总统选举，人们选的不再是政策倾向，而是你支不支持堕胎？支不支持同性婚姻？支不支持拥枪？这都是一些价值观，所以选的是“who we are”。这就导致美国出现了一个很糟糕的现象——所谓政治移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治移民是怎么回事？比如我是个打猎爱好者，我有很多枪，但加州因为是民主党控制的，有很严格的拥枪限制，于是我就移民到得州去；再比如我想堕胎，在得州是不可以的，我就移民到麻州去，因为麻州允许堕胎。几十年下来，形成了美国红州蓝州的区别，有同样政治立场的人越来越往一个地方凑，所以现在美国的民主选举已经流于形式，没有任何意义；因为红的永远红，蓝的永远蓝，只有这7个摇摆州存在不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这七个州有一些共同的特点：第一，工业比较多；第二，学校比较多，人口流动性大。传统上认为摇摆州很重要，这几个州的选举人票就厉害起来了。这是摇摆州变成主导美国大选结果的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/04/20241104164836552.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈里斯和特朗普的铁票仓（深蓝和深红）、较有把握州（浅蓝和浅红）以及七大摇摆州（黄色）分布地图&lt;span&gt; CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这7个州是红蓝相间的，这次选举关注度比较大的三个议题是经济、就业和自豪感，但现在出现了一些未定因素，一是战争，尤其是以哈战争，因为这几个州基本都是民主党当权，社会福利相对比较好，少数族裔的移民就愿意去，现在非法移民也越来越多；像密歇根州，穆斯林移民很多，本来他们坚决反对特朗普，但由于拜登政府在巴以问题上的左右摇摆，他们就会出现一种心理，我不投票给拜登，不是因为我支持特朗普，而是为了惩罚拜登，你再这么做就得不到选票了。这个不确定因素使得所有民调失去了准头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，现在民调不够准确的另一个因素是，两边都犯了一些不该犯的错误，比如奥巴马抱怨黑人男性为什么不支持哈里斯，得罪了黑人男性移民；而特朗普在纽约集会上又把波多黎各损为“垃圾岛”，要知道宾夕法尼亚有50万波多黎各移民；紧接着拜登又说支持特朗普的都是“垃圾”，总之类似的不确定因素越来越多，导致7个摇摆州的民意调查都不准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为至少有几个州还是会偏向特朗普这边，比如密歇根州，伊斯兰移民特别多，宾夕法尼亚州失业人口多，也就意味着穷人特别多，还有亚利桑那、佐治亚这些州，黑人男性会起到很大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为哈里斯要把7个摇摆州全部拿下的难度非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：刚才黄老师讲的很有价值，我想补充一个观点，就是观察美国政治要注意一点，当美国选举是政策倾向是，意味着其实大家在很多问题上是有共识的，利益是可以谈判的；但现在美国政治变成身份政治，而身份是没法谈判的，是什么就是什么。这是很要命的变化。不仅在美国，欧洲也是如此，这是我们观察西方政治的重要切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从利益之争变成身份之争，这个矛盾就要尖锐得多，解决难度也更大。如果身份之争得不到有效遏制，就会导致美国政治质量下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前很多中国知识分子有一种信仰——美国虽然问题很多，但它的纠错能力特别强。但一旦从利益政治变成身份政治，它的纠错能力会不会下降？总之我觉得这个转变很重要，美国政治的内涵变了，性质变了，这其实是很危险的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2950149d3fcc53f16c56836b3b32b1a</guid>
<title>阴谋+阳谋，美国富人如何通过大选捐款构建“暗金政治”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinpeiqiu/2024_11_04_754109.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 银培萩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从马斯克为了特朗普每天发放100万美元，到比尔·盖茨捐款5000万美元给哈里斯，美国富豪们为了自己支持的候选人，手笔越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国选举是“金钱”政治，这一点早已不是什么新闻。《福布斯》杂志统计，此次竞选，哈里斯获得大约80名亿万富翁支持，特朗普得到大约50名亿万富豪相助。9月结束时，哈里斯方面持有资金3.46亿美元，特朗普方面则握有2.83亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国税局在“政治捐款”和“慈善捐款”之间划出的界限是，慈善捐款不能用于党派选举相关的活动，比如向候选人捐款或活动，而政治捐款可以用于政党、选举和游说等。那么问题来了——要影响政治，一定要进行政治捐款吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然不是，慈善捐款影响政治的现象不仅存在，而且到达了美国考虑修改立法对其进行约束的程度。许多时候，慈善捐款甚至比政治捐款带来的影响更深厚和长远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慈善捐款在美国国内和国际播撒具有政治影响力的“暗金”（dark money），在美国最近几个选举周期里愈演愈烈。在2024年选举中，两党都意识到了这一点，比以往更积极地运用“暗金政治”机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、慈善捐赠的“暗金政治”机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国法律不强制慈善机构披露捐款细节，故意在制度上留下了灰色空间，捐款可以花样百出地影响政治，也让慈善事业在温情的面纱下隐蔽维护着资本主义的弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲜为人知的是，美国政治极化的上游，有大量精英通过慈善捐赠来提供党派斗争所需的资源和智慧。这些精英的财富和策略首先输送给最上游的慈善机构，然后通过一系列的复杂资助网络流向下游组织，最终用于观念倡导或政治运动，这样的机制可以被称为“暗金政治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暗金政治的上游机构是专门从事赠款的慈善基金会。截至2024年底，美国大约有九万个私人赠款基金会，总资产超过1.6万亿美元，比2014年增加了110%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下游机构则是名目繁多的观念倡导或政治运动的组织。第一类观念倡导组织同样属于501(c)(3)【501(c)(3)组织是美国税法中的一个条款，用于定义那些可以享受免税待遇的非营利组织——观察者网注】，例如大学和智库，它们可以引导舆论、塑造政策研究的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类“公民联盟或社会福利”组织501(c)(4)可以更自由地参与政治竞选和政策相关的活动，也没有法律义务披露捐赠者信息，捐赠者可以合法隐藏自己的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/04/20241104103011292.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;350&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
501(c)(3)指美国税法中列出的享受联邦所得税减免的非营利组织，包括宗教、教育、慈善、科学、艺术等类型。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类是527组织，也就是专为公职选举等政治活动筹款的政党、委员会、基金或协会，例如PAC。527组织有法律义务来披露捐赠者信息，但是由于不透明非营利组织（opaque nonprofits）和空壳公司（shell company）的存在，使得他们的资金源头常常难以追溯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上下游的关系是暗金政治的核心，也是最隐秘的部分，多种做法为资金绕开法律限制影响政治提供了窄门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种做法是增加拨款环节。美国税法的灰色性体现在，每一类组织被允许从事的政治活动是有限的，但是如果把资金“多倒一手”，捐赠给下游那些行动更自由的组织，就可以规避限制。常见的做法是，501(c)(3)基金会拨款给501(c)(4)组织，501(c)(4)组织再将资金发送给527组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两个选举周期中，空壳公司输送的暗金快速增长。这类机构一般都是从外部筹集资金，钱的出处很难追根溯源，或者很要费一番功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，巴勒斯坦正义学生会是美国校园反以色列抗议的行动组织，它由西太平洋基金会（WESTPAC）直接赞助。这意味着对巴勒斯坦正义学生会的捐款通过西太平洋基金会转出，西太平洋基金会无需披露其转给巴勒斯坦正义学生会的资金或资金来源。而带有中介性质的西太平洋基金会还有上游机构更大笔的资助，包括Elias基金会（100,000美元）、Sparkplug基金会（100,000美元）、洛克菲勒慈善顾问（80,000美元）、开放社会基金会（4,000美元）和Groundswell Fund。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种做法是资助思想观念。美国税法还有一个灰色地带，虽然对官员进行直接游说是违反501(c)(3)行为准则的，但是“告知，教育和说服”政府官员是被允许的。501(c)(3)组织里，智库、大学和部分媒体都可以承担这种职能，这些机构完全可以从事公开宣传，只要不花“大部分”（substantial）的时间和金钱进行游说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治极化在许多时候是激烈的“口水战”，两党之间互相攻讦对方和公开辩论。知识分子、权威专家在其中有非常重要的仲裁作用，而他们几乎都来自501(c)(3)机构。慈善捐赠支持501(c)(3)机构的专家学者、研讨会、出版和宣传，完全是合法且公开的，这一做法可以潜移默化地影响政治走向，而且发挥的影响是长期主义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/04/20241104104404916.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本届美国大选期间，由智库传统基金会发布的《2025计划》因提出重塑联邦政府、大量解雇公务员等主张引发巨大争议。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种做法是成立羽翼组织。随着美国政治极化愈演愈烈，许多501(c)(3)组织为了更方便地干预政治，悄然成立附属的501(c)(4)组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
501(c)(4)组织原意是公民自发成立的志愿性非营利组织，满足多元化的社会需求。典型的 501(c)(4) 组织类型是社区服务、体育协会、志愿消防部门或退伍军人组织等等。表面上看，这些非营利组织没有什么政治色彩。从数据上看，也只有2%到4%的501(c)(4)组织参与政治活动或政策倡导。而且2000年以后，501(c)(4)组织的数量有所减少，从最高点14万下降到2023年的7.3万左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实并非那么简单，这2%到4%的组织可以发挥极大的杠杆效应。近年来，许多501(c)(3)组织意识到501(c)(4)组织灵活的角色，纷纷建立起自己附属的501(c)(4)组织作为羽翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这些组织，可以参与许多更贴近选举和游说的活动，几乎不受无权无势的国税局的监督，而且也不像527组织一样需要披露资金的来源。在2022年的美国中期选举中，以机构身份给共和党与民主党提供捐款最多的都是501(c)(4)组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、民主党和共和党差异化的“暗金”策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的美国大选形势胶着，但两党都积极运用了慈善工具的效能。在选民基本盘上，共和党“财富占优”，民主党“人数占优”，所以民主党“自下而上”资助选举基础设施，操纵特定群体的投票率。共和党更直白，“自上而下”地在法院、州政府等机构中网罗精英人脉，并主动发起舆论战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>237a77d798f1ab5ad435595473a9af64</guid>
<title>神秘的“风向标”县，以及五大谜团</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_11_04_754078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文分成两大部分。第一部分，风向标县；第二部分，五大谜团。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：美国大选的bellwether county（风向标县）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是因为有了特朗普的存在，最近几届美国大选都变得特别有看点，特别有戏剧性——无论是2016年特朗普对战希拉里，还是2020年特朗普对战拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选之前，各种信息满天飞，民调，提前投票（early voting），各种最后的事件，各种的坊间传言，资本市场。博彩赔率……没有什么能够提供确定的信息。作为观察者，只能等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还有一个值得关注的小小现象——“风向标县”（bellwether county），可以提供一点点的“娱乐价值”。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓风向标县，就是在历史上准确预测大选结果的地方。这些地方分布在全美各个地方（很多在摇摆州），人口一般数万人，选民画像是美国人口结构的某种缩影。由于美国大选历史很长，不同时期政治差异很大，所以约定俗成就选在1980年——看看这个地方自1980年以来预测大选的准确度。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到大选前，可以看看还“剩下”有哪些风向标县；大选之后，再看看它们的表现如何，这也算是一项小小的娱乐。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年大选，特朗普“意外”得胜。但考察风向标县的选择，发现大多选择了特朗普，正证明了bellwether county的价值：              
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/04/20241104091015985.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看上图，自1980到2016年的十次大选，共有19个县投出的总统候选人和最终结果相符。所以2016年大选结果虽然“意外”，但没有逃出“风向标县”的“法眼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2020年特朗普和拜登大选的情况完全不同：19个“风向标县”里有十八“阵亡”（参见下图）：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/04/20241104091058610.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年大选，19个风险标县里只有华盛顿州Clallam县一个地方选对了拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再换个图，视觉呈现一下：    
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/04/20241104091254331.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
从上图可以看出，2020年非常特殊，各种“风向标县”都投给了特朗普（而且不少地方特朗普是大幅度胜出，领先20个百分点以上，而只有一个地方投给了拜登，成了一个“异常值”。这个地方就是华盛顿州的Clallam县。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图是另一个视觉呈现，也显示了2020年大选的特殊性：不仅几乎所有风向标县都选了特朗普，而且偏离很多：特朗普领先超过10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/04/20241104091358534.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有没有这么一种可能，即另外18个县其实选对了，2020年大选就该特朗普赢，而真正该“阵亡”的是Clallam县？确实，特朗普就提过这样的说法，以此证明2020年大选存在舞弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还是让我们回归现实。2020年，拜登赢得了大选。19个“仅存”的风向标县有18个“阵亡”。所以这些年，媒体谈到风向标县已经不多了。        
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>