<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9d942c085f4aff9977826b8dbb684f6</guid>
<title>脑机接口竞赛：又一场典型的中美模式较量</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_01_14_762077.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/14/20250114175223343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      2024年12月，中国在脑机接口领域取得了一个里程碑式的进展。上海脑虎科技与复旦大学附属华山医院神经外科吴劲松教授团队合作，成功完成了国内首例高通量植入式柔性脑机接口实时合成汉语的临床试验，在世界上首次实现了脑机接口的汉语实时编解码。一位43岁语言区占位肿瘤癫痫患者经过手术，植入了一个由国内团队自主研发的256导高通量脑机接口电极。术后一周内，经过适当地培训，这名患者已经能够以71%的准确率解码142个常用的汉语音节，单字解码的时间延迟控制在100毫秒以内。在2025新年伊始，这名患者已经能在上海华山医院成功地用意念发送“2025新年快乐”的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      脑机接口技术不仅可以帮助那些失去语言、运动能力的人重获新生，更有望给人机交互形式带来难以估量的革命性变革，成为人类和AI之间的最佳交流方式。因此，以马斯克为代表的美国科技界人士对脑机接口倾注了极大热情，以典型的“高风险+高投入+长周期”美国科技创新模式追求极致的交互效果。中国相关企业却与之存在明显差异，呈现出鲜明的市场导向，从相对简单的非侵入式、半侵入式技术入手。可以说，在脑机接口的竞争中，中美企业又一次体现出了各自的传统风格，两者孰优孰劣，就有待时间检验了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/01/14/20250114175241133.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;开启“交互革命”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，科技企业家埃隆·马斯克与另外八位联合创始人共同成立了专注于脑机接口技术研发的Neuralink公司。作为在全球科技界颇有影响力的企业家，马斯克的入局为“脑机接口”这一技术带来了泼天的流量和关注度，也让大量风险资本关注到了这一领域，行业内开始出现了大量投融资，一个新兴的产业生态系统开始逐渐成形，大量相关的创业公司也如雨后春笋般涌现，试图在这片蓝海中分得一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要严格说起来，“脑机接口”本身并不是新世纪的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1973年，就已经有科学家正式提出了“脑机接口”的概念，并且已经做了许多关于大脑信号解读及应用的研究。用最简单的话来说， 脑机接口是一种“双向”的设备，它可以在大脑和外部设备之间建立通讯路径，通过读取大脑产生的电活动、磁活动或血液流动变化等信号，并把这些生物信号解码成可以被计算机或其他电子设备理解的电信号，从而实现对其他设备的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过解码大脑的生物信号，医生可以监测患者潜在的疾病，帮助瘫痪的患者控制假肢或轮椅，改善生活质量，让有运动障碍的人仅凭思维就可以完成打字、浏览网页等活动，或者结合VR、AR技术，创造出更沉浸的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脑机接口并不仅限于输出功能，它还可以接收来自外部设备的状态更新或环境感知数据，并转换为适当的电刺激，作用于特定的大脑区域或周围神经系统，从而模拟触觉或运动感等感官体验，比如把外界的光信号、声信号转化成电信号，刺激相应的大脑皮层，帮助失明和失聪的病人重获视觉或听力。此外，脑机接口在改善认知能力和心理健康方面也展现了潜力，包括强化记忆力和注意力，以及管理情绪障碍，甚至成为对抗帕金森病、癫痫乃至抑郁症等神经精神疾病的有力工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些是脑机接口技术最直观能为人类社会带来的便利，但还有的人对这门技术前景的想象更加“乐观”，比如马斯克。在马斯克等未来主义者看来，脑机接口将不仅是改善生活质量的手段，更是推动人类进化的重要工具，是开启下一代人机互动革命的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着机器人技术和人工智能的迅猛发展，我们已经创造了复杂且智能的机器，它们能够自我学习并完成各种任务。然而，人类与这些高级机器之间的交互界面却未能跟上步伐，成为限制生产力和科技进一步发展的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业时代，复杂的机械操作需要经过大量的培训才能掌握，比如飞机或高铁驾驶员、熟练工程师的培养，不仅耗时且成本高昂。到了信息时代，尽管我们所拥有的手机和电脑，性能已经越来越强大，但我们与这些设备的主要交互方式——鼠标、键盘、触摸屏以及语音输入——却并未发生根本性变革，这使得人机交互效率依旧低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是面对当下最新的大语言模型（LLM），我们也还是需要通过打字或语音输入，来构建有效的提示词（Prompt），告诉ChatGPT、豆包或者Kimi它们需要怎么做，这一过程同样需要大量的学习和实践，限制了效率的进一步提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马斯克看来，当前科学技术的发展和落后交互方式之间的矛盾已经十分明显，成了阻碍人类社会效率进一步提升的关键问题。为了操纵更复杂的工具，人类需要接受培训的时间已经越来越长，以前高中毕业就能胜任的工作，现在本科毕业都不一定做得了，而这又反过来，阻碍了人类社会开发出更复杂的机械，以及更高级的人工智能。加速脑机接口技术的研发，或许是解决这一矛盾的关键。通过直接建立大脑与机器之间的连接，有可能打破传统输入方式的局限，促进更高效、更直接的人机交流，进而大幅提升工作效率，开启全新的工作和生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管脑机接口技术承载着许多未来主义者的构想，但现实却是，当前的脑机接口技术仍处于十分早期的阶段，并且在技术和伦理上面临着诸多挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照信息流动的方向，脑机接口可以分为将大脑信号发送出去以控制外部设备的输出式，以及接受外部信息并将其传入大脑的输入式。而根据植入方式的不同，脑机接口又可以分为侵入式、半侵入式和非侵入式三种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侵入式脑机接口（Invasive BCI）通过手术，把传感器植入进大脑内部，从而获得最清晰的大脑信号。半侵入式脑机接口（Partially Invasive BCI）安置于头骨之下，但不进入大脑组织，在提供相对较好信号质量的同时，风险也较低。人工耳蜗就是一种应用十分广泛的半侵入式脑机接口，医生通过外科手术，把电极阵列植入患者的耳蜗里，代替受损的听觉结构工作。当声波被捕捉后，人工耳蜗会将其转化成电信号，刺激耳蜗神经，使大脑接收到听觉信息，最终使听力损失者重新获得聆听世界的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非侵入式的脑机接口只需要戴在头上，使用起来最为安全，但接收到的信号强度不如前两者，非常依赖现今的算法来实现有效的信号解析。传统的非侵入式脑机接口设备都比较重，不适合长期佩戴，而且还需要在人的头皮上涂上导电胶，或是盐水溶液来进行信号耦合，不仅涂起来非常麻烦，用完了之后洗澡也很难洗掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174947147.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一种传统的非侵入式脑机接口设备&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论侵入式还是非侵入式脑机接口的技术路线，它们最终要实现的目标是一样的，都是读取和解码大脑的信号，在两种路线上都有不少团队在进行研究。之所以会有区别，主要是读取大脑信号的效率不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个完整的脑机接口系统中，通常包含了脑信号采集、信号预处理与解码分析、控制接口、外部设备与神经反馈（生物反馈）几个关键环节，脑信号的采集和分析是其中最重要的环节。大脑中的神经元放电通常以毫伏级甚至微伏级信号存在，不同脑区、不同类型的神经元的突触也有不同的放电模式，相互之间存在大量串扰和关联，想要“读”出这些微弱的信号，需要极高的灵敏度和抗干扰能力强的电极，对硬件工艺的要求极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把人的大脑比作会议室，侵入式脑机接口就好比是在会议室内部放了个窃听器，你可以很清楚地听到谁在说话，说了哪些内容，但被发现的“风险”也最大。半侵入式就好比是在窗户或墙上打了个孔偷听，被发现的风险变小了，但也能大概清楚里面的人在讨论什么话题。非侵入式就相当于在隔壁的房间里听，虽然被发现的风险最小，但除非会议室里的人在吵架或者讲话声特别大，否则很难听清楚具体在讲什么内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/14/20250114175407823.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;美国：硬核攻关、审慎落地&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以马斯克Neuralink、Synchron为代表的欧美科技企业，在侵入式和半侵入式的技术路线上投入的资源最多。侵入式脑机接口虽然风险大，但并不存在什么“政策性”的困难，美国FDA对这一类技术有着比较清晰的审批路径，侵入式脑机接口也更容易获得临床试验资源，并且在硅谷和华尔街也不缺大型风投、政府和行业巨头的注资（比如马斯克的个人资金、顶级VC等）。而一旦在康复医疗、假肢控制等领域取得突破，就可以形成核心专利和临床标准，拥有极高的技术壁垒和市场价值，是美国科技界比较熟悉的“高风险+高投入+长周期”的发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，Neuralink开始在动物上进行脑机接口设备的测试。2021年，Neuralink把一块芯片植入到了猴子的大脑里，并成功让猴子通过“意念”玩上了简单的电子游戏。侵入式脑机接口的缺点是伴随较高的医疗风险，所以在进行大规模的人体试验前，还需要先在猴子等灵长类动物的身上做试验，积累经验改进技术以证明其安全性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174947527.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Neuralink展示的猴子用脑机接口玩游戏的视频&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在猴子上进行试验存在局限性，因为猴子不会说话，无法清晰地表达自己的想法，即使脑机接口设备捕捉到了脑电波信号，团队也无法准确地定位这个信号对应的是什么功能，最终还是需要在人身上进行大规模的临床测试。为了降低风险，Neuralink研发了超薄的柔性电极，以减少对脑组织的损伤和手术后的炎症反应，这个“电极”其实是一条比头发丝还要细的线，肉眼很难分辨，需要在显微镜或高倍镜头下才能清晰地看到。而每个“丝线”上又布置了多个金属通道，从而实现高密度的数据采集或刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174947403.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Neuralink团队的“丝线”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个电极本身是非常“脆弱”的，一般的医生很难完成这么高难度的植入手术。为了提高手术的效率，Neuralink又研发了一台高精度的植入手术机器人，利用显微外科技术在避开血管的同时，把电极精确植入到特定的脑区，达到相对微创的手术效果。在2023年，Neuralink获得了美国FDA的部分临床许可，被允许招募人类志愿者进行临床研究和测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174947685.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Neuralink的手术机器人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一家美国企业Synchron走的则是半侵入式路线，通过把一个带有微电极的“支架”（Stent）经由血管导管送入脑血管运动皮层附近的静脉中，电极贴附于血管壁，以采集或刺激临近皮层的神经信号。相比于传统的开颅手术，使用这种血管内植入的方式创口更小，手术风险也相对更低，同时也能采集到比纯粹非侵入式更精细的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174947201.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Synchron的脑机接口“支架”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Synchron从2022年开始进入临床试验，让患者通过脑机接口控制iPhone、iPad等移动设备。2024年7月，Synchron宣布其脑机接口技术成功实现了与Apple Vision Pro头显设备的连接，让患者可以直接用意念操纵Vision Pro，10月份Synchron官宣了和苹果公司的合作，旨在帮助瘫痪患者重新获得对日常设备的控制能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在侵入式脑机接口上投入更早，Neuralink、Blackock Neurotech、Synchron等公司都深耕大脑皮层或血管内植入技术，以获得更高精度、更高带宽的神经信号，同时凭借着美国自身在芯片设计制造、材料科学和电子工程领域的技术积累，开发出了许多高集成度、低功耗的芯片，在一些核心零部件上具有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，Neuralink在去年进行的临床试验中，使用的脑机接口设备包含了1024个电极。而在同年5月，Neuralink的另一家竞争对手Precision Neuroscience宣布其采用不同的技术路径，成功在人脑上放置了4096个电极，并且打破了去年2048个电极的最高纪录。对于脑机接口技术来说，更多的电极数量通常意味着更高的“分辨率”，能记录或刺激更多的神经元群体，从而带来解码精度或复杂性的提升。这些更高效、更精密的核心零部件设备，也是美国脑机接口相关科技企业的核心竞争力所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/14/20250114175445441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国：规模化拓展、尝试前沿&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马斯克创立Neuralink之前，国内外就已经有许多与脑机接口相关的科技企业和研究团队了。和美国相比，中国团队更多是以更安全的非侵入式路线为主，并且会更加注重将脑机接口技术与健康管理、教育训练等实际的应用场景相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174948579.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立于2015年的BrainCo强脑科技是这一领域的佼佼者之一，创始人韩璧丞是哈佛大学脑科学中心博士。强脑科技曾经面向TO C和TO  B市场，推出过头戴式舒压系统和智能安睡仪，用来帮助使用者进行正念冥想练习，达到放松身心的效果，监测睡眠状态以改善睡眠质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过BrainCo也曾面临公众对其技术伦理的质疑，在2019年的时候，浙江金华一所学校使用了公司的“智能头环”来监控学生上课时的注意力集中情况，此举引发了广泛的隐私侵犯担忧。尽管脑电波监测作为评估注意力的一种手段具备科学依据，但这个事件也凸显了脑机接口技术在发展过程中必须解决的重要问题——如何平衡技术创新与保护个人隐私之间的关系。在舆论压力下，这个项目最终被叫停。利用脑电波来评估注意力集中程度确实有其科学基础，但如何平衡技术创新与个人隐私保护之间的关系，也是整个脑机接口产业必须直面的一个伦理挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174948834.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
强脑科技的智能仿生手能检测佩戴者的神经电和肌肉电信号，识别运动意图，并将其转化为实际动作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侵入式和非侵入式的路线总的来说并没有高下之分。和侵入式的脑机接口相比，非侵入式虽然获取到的大脑信号质量更差，但胜在能获取到的样本数量更多。从目前阶段来看，侵入式脑机接口需要做手术，能拿到的患者样本太少，并且大部分的患者都是有相应疾病的人，从这些患者身上获取到的数据，并不一定在健康的人身上也适用。而非侵入式脑机接口可以做更广泛的大样本实验，从上百、上千甚至上万个正常人身上读取脑电波数据，虽然获取到的信号质量不高，但如果样本量够多，结合当下的深度学习、机器学习等前沿技术，未必就不能“大力出奇迹”，实现有效的应用开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如浙江金华叫停课堂上的“注意力头环”一样，想要获取大量的脑电波数据推进相关技术的研发，也会面临和隐私有关的争议。和许多创业公司一样，不少和脑机接口相关的企业，都在努力让这一技术找到具体的应用场景，但“拿着锤子找钉子”并不是一条容易走的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术原理上说，脑电图是评估睡眠分期的黄金标准之一，戴在头上的脑电波头环可以直接检测和睡眠相关的活动，捕捉不同睡眠阶段特有的脑电模式，从而提供更为精确的睡眠结构分析，其准确率能达到智能手环设备的一倍以上，但又有多少消费者愿意为了这更高的准确率，而买一个智能头环呢？在电商平台上，相关的智能头环价格基本都在一千以上，并不算便宜。想要让这些前沿技术商业化落地，或许还需要找到更多能吸引消费者的“实用场景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国科研团队在过去更多走的是非侵入式脑机接口的技术路线，但在近年来，也有不少机构和团队在加大对侵入式、半侵入式脑机接口技术路线的研发力度，在国家层面也出台了相应的规范性文件。2024年1月，工信部等七个部门印发《关于推动未来产业创新发展的实施意见》，将脑机接口列为未来产业中的创新产品，要求制定专项政策文件，形成完备的未来产业政策体系。2月份科技部发布《脑机接口研究伦理指引》与《人—非人动物嵌合体研究伦理指引》，为脑机接口研究提供规范性政策文件和法规的指引。随着相关技术和科研基础设施的逐渐成熟，中国在侵入式和非侵入式的路线上也取得了不少进展，虽然整体水平与Neuralink、Synchron等美国科技企业相比稍逊一些，但在某些特定应用场景下，也已经能展现出比较良好的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据公开报道，2024年Neuralink完成了两次人体脑机接口芯片植入手术，首例患者患者诺兰·阿博（Noland Arbaugh）在接受手术一个月后，可以通过意念控制电脑鼠标，玩在线游戏、下国际象棋，并在社交平台上发帖互动。但随后出现了问题，部分电极线脱落，导致有效电极数量减少，导致数据丢失并影响了传输效率，Neuralink通过修改算法，提高了对神经信号的敏感度，改善了信息解码技术，恢复了设备的部分功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174948336.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Neuralink宣布完成首例脑机接口人体植入手术&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二例患者阿利克斯（Alex）在接受手术后，已经可以使用意念操作CAD软件，并且玩诸如《反恐精英2》等电子游戏。Neuralink通过优化手术流程，减少手术期间的大脑运动、减少植入物和大脑表面间的间隙、增加植入深度，避免了上一例部分电极线脱落问题的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而差不多是与Neuralink同一时期，国内也进行了多次脑机接口的临床试验。2023年10月，清华大学与首都医科大学宣武医院合作，进行了全球首例无线微创脑机接口临床试验，帮助帮助了一位瘫痪长达14年的患者恢复执行简单动作的能力。最近的一次是在2024年11月，由清华大学生物医学工程系教授洪波带领的团队与复旦大学附属华山医院携手合作，将一个类似硬币大小的体内机精确地植入患者颅骨外表面，并成功采集到了来自大脑感觉运动区域的神经信号。这位38岁的患者因为一场车祸导致瘫痪已有四年之久。术后第三天，他便能够在辅助条件下离开病床并坐上轮椅；一个月后，这名患者更是能够通过自己的意念控制手臂，完成诸如拿起杯子喝水这样简单的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174948979.gif&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
患者通过脑机接口控制外骨骼喝水&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国团队采取的无线微创植入脑机接口NEO系统由博瑞康研发，属于“半侵入式”的技术路线，把电极放置在大脑硬膜外层，不像Neuralink的侵入式脑机接口那样需要将电极植入脑组织，降低了手术和术后并发症的风险。而无线的设计也减少了对体外设备的依赖，提高了患者的舒适度和日常生活的便利性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在侵入式脑机接口的技术路线上，近期也有国内团队取得了进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月，脑虎科技联合华山医院神经外科毛颖、陈亮教授团队顺利完成意念合成运动临床试验，实现了高精度实时运动解码，帮助一位21岁病灶在大脑运动区附近的癫痫患者实现了用意念“脑控”玩乒乓球、贪吃蛇等游戏，使用微信、淘宝、小红书等APP，并且可以用意念控制智能轮椅和智能家居，大幅提高了其日常生活的基本行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在同年12月，脑虎科技与华山医院吴劲松教授团队及上海科技大学李远宁教授团队合作，针对汉语这一复杂语言进行了国内首例高通量植入式柔性脑机接口实时合成汉语言的临床试验，在世界上首次实现了汉语实时编解码。汉语因其独特的声调系统和图形化表达方式，使得其产生的信息转换涉及更多的脑区，解码难度远高于英语等字母语言。为此，研究团队专门开发了适合汉语特征的神经编解码机制和信息处理手段。结果显示，在术后七天内，受试者可以实现142个常用汉语音节71%的解码准确率，单音节解码时延小于100毫秒，首次同时实现了实时运动解码和实时汉语解码。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/14/20250114175523836.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;技术创新背后的多维挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脑机接口融合了心理学、材料科学、神经科学、计算机工程、医学、机器人等多个学科的知识和技术，得益于近年来不同领域的协同进步，脑机接口技术有了迅速的发展。神经科学的进步，使得科学家们能够更深入地理解大脑的构造和神经信号的工作机制。新型柔性电极、生物兼容材料以及微纳制造技术的出现，让传感器的安全性和可靠性得到了显著提升。同时，深度学习和机器学习技术的迅速发展，也为准确解析复杂的脑电信号提供了强有力的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来看，无论是中国还是美国，目前对脑机接口的研究还是处在一个比较“初级”的阶段，双方都有许多困难和挑战需要克服，这些既有技术层面的挑战，也有非技术性的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个主要的技术难题是当前科学界对于大脑工作机制的理解还不够全面，这限制了我们准确解码大脑信号的能力。虽然已有实验展示了患者通过脑机接口设备实现打字、上网或控制机械臂等功能，但这些操作通常依赖于大脑发出的明确“刻意”的指令。而在日常生活中，人类的动作往往是自发而非刻意的，并且常常会同时进行多项任务，这对现有的脑机接口技术提出了更高的要求。如何更自然地捕捉和解释这种非刻意及多重任务处理时产生的脑部活动，已经成了下一阶段脑机接口技术需要攻克的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，在非技术层面，中美两国也各自面临着许多挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，美国农业部调查了马斯克的Neuralink公司。为什么美国农业部要插手脑机接口技术的研究？因为农业部怀疑马斯克有虐待猴子的嫌疑，几只参与实验的猴子在手术后出现了死亡的情况。对此，马斯克的回应是，这些猴子本身就是患病的，已经快要死了，所以才被挑选出来进行实验的，但农业部仍然怀疑是马斯克的手术导致了猴子的死亡，违反了《动物福利法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，美国交通部又调查了马斯克的Neuralink公司。为什么交通部要插手脑机接口技术的研究？因为他们交通部怀疑马斯克运输的猴子可能是抗生素耐药病原体。马斯克挑选用来做实验的猴子都是患病快要死的，交通部认为马斯克可能在未采取适当防护措施的情况下运输有病的猴子，可能存在公共健康风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国FDA对脑机接口技术有着完善的医疗器械审批和监管的通道，也有来自DAPRA、NIH的科研资金支持，使得高门槛的科研项目能获得长周期、可持续的研发投入，风险资本也更愿意承担风险，但也免不了受到一些技术层面之外的阻力。美国政府的监管权力分散在不同联邦机构、州政府部门甚至地方机构的手中，缺乏统一的跨部门协调机制，一旦遇到新技术或者跨学科领域，就很容易出现“多头执法”的现象。一旦多个部门都介入调查或审批，企业就不得不需要在不同的时间点、不同系统中提交相似或重复的文件与报告，拉长了流程周期，也增大了沟通成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国则采取了一种从市场需求出发，以规模化拓展推动前沿技术研发的发展路径。国内的研究团队通常更侧重于场景化落地，开发非侵入式脑机接口产品以积累市场经验与资金。结合元宇宙、VR/AR及脑健康的创新应用，并利用国内完善的电子产业链和巨大的消费级市场，实现快速迭代和降低成本，带动行业规模整体增长。但这也在一定程度上导致了市场上脑机接口产品“同质化”的问题，许多非侵入式脑机接口产品大多以“电子产品”、“健康管理设备”的身份进入市场，缺乏统一的的技术标准与行业审核门槛，产品良莠不齐，侵入式脑机接口所需的试点临床和审批机制仍在摸索当中，行业法规还有待进一步完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在脑机接口技术上，中美两国呈现出不同的发展路径，但这两者并不存在孰优孰劣的问题。因为，对于真正想要在脑机接口领域长期突破的国家或企业来说，最终两者都需要兼顾：既要有核心技术层面的创新来打牢根基，也需要找到合适的市场场景来实现可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脑机接口技术正处在一个关键的发展节点上，它既承载着改善无数人生活质量的美好愿景，同时也面临着诸多亟待解决的问题。随着脑机接口技术的不断演进，其带来的挑战也在日益显现，这些挑战不仅限于技术层面，还涵盖了伦理、法律、社会接受度等多个维度。在这个复杂且多维的过程中，保持开放的心态显得尤为重要。我们需要鼓励大胆的科技创新，同时也不能忽视伦理道德的重要性。推动科研成果向实际应用转化固然重要，但倾听公众的声音、重视他们的反馈同样不可小觑。当所有利益相关方能够携手共进时，我们或许将能见证一场由脑机接口引发的深刻变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/14/20250114174949193.jpg&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;171&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4f7d3505811b98ce7e66f4d83367b78</guid>
<title>日本半导体产业有未来吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2025_01_14_762021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相隔一年，再度走进秋叶原的家电·电子“量贩店”，想选个U盘或者固态硬盘时，看到货架上悬挂的相关产品只有一种颜色——红色的“铠侠”（KIOXIA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去所熟悉的其他品牌产品已经少之又少，日本这个国家在半导体产品上的衰落，从货架产品愈发单一、价格不再亲民看，便知道总体的销量有限，生产企业处境相当艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铠侠原为东芝半导体部门，受核电投资严重损失的影响，东芝需要切割出这个最为盈利的部门，以填补核电损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年6月16日从东芝集团中的东芝存储器公司独立出来而成的铠侠株式会社，曾有几次想单独上市，但均未成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/16/20241216150005185.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
铠侠，原为东京存储公司&lt;span&gt; 资料图：日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月18日终于能够成功上市，只可惜通过上市所能够筹集的款项相当有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国家给半导体产业以绝对的支持，铠侠当然受到了政策及财政各个方面的重点支援，但即便是这样的企业，也依旧不能顺利在股市上募集想要的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个比较大的原因是，半导体产业在日本衰落了二三十年后，想通过经济安保，以切断和中国市场联系的方式，来重振半导体产业的经济政策，在日本并无成功的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太多的投资者认为，铠侠上市不能解决日本半导体式微的问题，越是强调经济安保，越是坚定地断绝与中国在半导体方面的联系，让日本芯片也就越发失去了市场，让日本半导体产业失去未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.难以实现的2万亿日元目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京证券交易所在2022年4月做了改组，现在主要有三个板块：主要市场（Prime Market）、标准市场（Standard Market）和增长市场（Growth Market）。铠侠在主要市场上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本做证券方面的业务需要有把文字放大一万倍的能力，“Prime”（主要）的含义中有“适宜”“做好充足准备”的意思，换句话说，可以选择，但保不准一定能实现盈利，只是在语言上将尚不存在的溢价空间描绘得看上去十全十美，但真的投资主要市场的股票，风险实际上很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铠侠的风险在于过去数年时间里，亏损较多，盈利很少。日本并无成规模的手机及电动车业务，在IT平台及人工智能（AI）方面没有能够影响世界的企业，半导体本身在日本也难以形成巨大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的企业已经在过去十余年时间里取消了中央研究所，对研发的投入不多。日本国家层面也在不断减少对教育的投资，科研经费严重不足，让这个国家今后在使用半导体方面能够开拓的领域有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些该是铠侠最终不能在日本获得市场上的成功的主要背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年到2023年的5年时长中，从铠侠的销售看，2021年达到高峰的15265亿日元（约723亿人民币），但到了2023年基本回到了2019年的水平，只有10766亿日元了（约510亿人民币），而且2023年营业利润、纯利润均出现了亏损，其中营业利润亏损2464亿日元（约117亿人民币），纯利润亏损2374亿日元（约113亿人民币）。5年累计实现的营业利润为548亿日元，在纯利润方面的亏损高达1103亿日元（约52亿人民币）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/16/20241216145529277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
铠侠销售量的推移（笔者制表）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的营业成绩、盈利能力大大地影响着铠侠上市后的股价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道铠侠从东芝剥离出来的2017年，东芝在当年9月28日与以美国的贝恩资本（Bain Capital）为中心的并购企业Pangea签订的是用2万亿日元转让铠侠的合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签约后，东芝从获取的2万亿日元中，拿出3505亿日元再度投资到铠侠中，让铠侠成为东芝、贝恩资本、豪雅（HOYA）、SK海尼斯、苹果（Apple）、金士顿科技（Kingston Technology）、希捷（Seagate Technology）、戴尔（Dell）等企业直接或者间接出资的一家企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并购铠侠的2万亿日元中，1万亿日元为买家资本，另外1万亿日元为借款、企业优先股。对于买家来说，铠侠上市至少要获取1万亿日元，这才能保证并购不亏不赚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
优先股算是空头支票，借款则归银行账务，和买家无关。不计算损失的1万亿日元，如果只看铠侠在12月18日上市时，市价总额为7800亿日元的话，买家此时已至少损失了2200亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从铠侠上市前的财务报表看，融资款项为11113亿日元（约540亿人民币），优先股为3227亿日元（约157亿人民币），自我资本占比15.7%，这样的企业是否可以上市，本来需要东证严格审查，但在火烧眉毛的时候，也只能特办特批了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143914542.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
铠侠上市至今的股价表现&lt;span&gt;&lt;/span&gt;，参与并购的买家还在回本的路上
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东芝在遭遇核电危机后，不得不通过切割最赚钱的半导体业务来填补亏空，但此次铠侠的失利，让东芝愈发缺少了重新振作的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铠侠2022年、2023年每况愈下，2024年4月到9月，营业利润及纯利润均有所恢复，但也仅仅能够填补5年来的纯利润方面的亏空，距离给企业带来盈利，还有不少路需要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铠侠如此，正在建设中的Rapidus更加紧迫，日本半导体产业目前还看不到有哪些光明的前景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e9806943390433296a7c1e211d4789c</guid>
<title>澳大利亚从未学会平衡的艺术，总是在打别人的仗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_01_14_762020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚广播公司（ABC）近期推出有关美英澳三边安全伙伴关系（AUKUS）的系列播客专访，聚焦地缘政治、军事、核安全、经济与就业等多个领域。节目第三期聚焦“AUKUS与中国”主题，邀请澳大利亚海军参谋长马克·哈蒙德（Mark Hammond）、澳大利亚国防部副部长休·杰弗里（Hugh Jeffrey）、清华大学战略与安全研究中心研究员周波，对AUKUS作出评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈蒙德和杰弗里认为，澳大利亚的国家安全高度依赖海上航行自由，澳大利亚的经济贸易离不开全球互联互通。他们表示，对区域航行自由的干扰可能会对澳大利亚经济产生深远影响，而AUKUS能够让澳大利亚更有效地形成威慑，应对潜在威胁，或至少能确保潜在对手“三思而行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一些批评者认为AUKUS可能“无关紧要”的观点，两人表示，只有通过展现自卫决心，澳大利亚才能在真正的冲突爆发时获得盟友的保护。AUKUS还将帮助澳大利亚提升自主制造核潜艇的能力，减少对外部支持的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周波对上述评论进行了批驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为访谈部分实录，观察者网和北京对话受权编译：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ABC：&lt;/strong&gt;周波大校(退役)不仅是中国资深的安全分析家之一，而且对澳大利亚十分了解。早在1999年，他曾在澳大利亚皇家军事学院访学3个月。我很想知道，中国是如何看待AUKUS的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们不喜欢AUKUS。近年来，印太地区出现了两个重要动向：一个是四边安全对话（Quad），另一个是AUKUS。我的看法很简单：Quad的出现是因为中国，而AUKUS的出现则是针对中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ABC：&lt;/strong&gt;那么，在您和中国政策制定者的心目中，AUKUS的主要针对目标就是中国，是吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;毫无疑问，AUKUS就是针对中国的。这在任何人看来都是毋庸置疑的。我们从一开始就不喜欢它，认为它不应继续发展。但是，即使它继续发展，也不会产生太大影响，因为它不会改变现有规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ABC：&lt;/strong&gt;为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;因为澳大利亚大概要花20年的时间才能拥有8艘核潜艇。即使20年后全部建成，与中国的军事发展相比，到那个时候中国人民解放军海军会是什么水平？中国海军已经是世界上最大的海军了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ABC：&lt;/strong&gt;你的回答恰恰反映了AUKUS的成立原因。中国军事快速发展，海军规模不断壮大，成为世界上最大的海军。对此，你能理解像澳大利亚这样的国家为何会觉得在面对这种重大变局时不能毫无准备吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;你的话难以自圆其说。我可以告诉你，在过去的40年里，中国的军费开支一直占GDP的1.5%左右，有时甚至更低，从未超过2%。虽然中国的经济规模很大，因此1.5%的开支可能看起来不小，但中国希望以稳定且可持续的方式发展军队。我们并未与任何国家进行军备竞赛，中国的发展是基于自身节奏和逻辑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ABC：&lt;/strong&gt;AUKUS是否在你参与的会议中被讨论过？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;AUKUS在中国经常被提及和讨论，这并不是秘密，所有人都知道。我的看法是，AUKUS是美国让盟国为其军费分担成本的一种努力。很明显，美国现在更加依赖盟友，这是拜登政府的外交核心理念之一。特朗普政府的口号是“美国优先”，但对拜登来说，可能是“盟友优先”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府为什么如此重视盟友？因为拜登政府知道，美国也知道，自身已无法单独维持全球存在，需要盟友的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107173619726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ABC：&lt;/strong&gt;你是否暗指澳大利亚被视为美国的延伸？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这可能是另一种解读。无论如何，美国确实需要澳大利亚，因为美国知道自身力量不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ABC：&lt;/strong&gt;（AUKUS支持者）认为，这些核潜艇将起到远程威慑作用，可能会让正在扩军的国家“三思而行”，并在未来改变其战略思维。你能理解这其中的逻辑吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;完全不能理解。澳大利亚真的有人相信中国会突然以任何理由攻击其本土吗？显然不会。澳大利亚唯一可能卷入冲突的地方是台湾海峡或南海。这意味着冲突将发生在离中国更近的地方，在中国家门口，而不是相反。所以，如果我们要谈论威慑，那是在威慑什么？针对谁？这又回到了刚才的问题：美国想联合澳大利亚，是因为自身力量不足，需要盟友帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，从历史上看，除了二战期间以外，澳大利亚几乎总是在帮别人打仗。无论是一战中的加里波利（注：土耳其一地名），还是越南、阿富汗或伊拉克，都是如此。所以我不认为澳大利亚学会了平衡的艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ABC：&lt;/strong&gt;那么，澳大利亚人最终应该得出什么结论？你的意思是，我们应该认为中国是一个本质和平的国家吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们仍未完成国家统一，因此在别无选择的情况下，我们可能不得不通过武力解决统一问题，但这并不意味着一定会使用武力。中国人民是热爱和平的。我们不喜欢战争。想想美国发动了多少次战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1979年以来，中国从未在境外杀害过一个外国人，除了中印边境的一次冲突，造成4名中国士兵和20名印度士兵死亡。但这是一场涉及主权问题的边境冲突。你找不到任何一个例子可以说明中国如何威胁任何国家。中国何时威胁过澳大利亚？何时干涉过南海的航行自由？你无法举出这样的例子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa7287d4a29f533a3de49413d8203b41</guid>
<title>看待中企出海，不能停留在能否守住“世界工厂”的层次</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxueping/2025_01_14_762019.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：新的一年，经济工作怎么干？2025年，中国经济会面对怎样的内外部形势？如何应对特朗普2.0冲击波？为什么扩内需如此重要？大出海背景下，中国制造如何利用好国内国际两个大市场？2025年，又是十四五规划收官之年，一揽子增量政策之后，如何实现经济增长又稳又好？地方化债与经济发展如何两全？如何稳住股市楼市？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们迫切需要深入探讨这些重点议题，剖析2025中国经济的挑战及其背后的机遇。为此，观察者网推出《问诊2025中国经济》专题，邀请国内顶尖经济学家、产业专家，围绕这些关键问题犀利发问、深入研讨，厘清中央战略布局和产业发展方向，消除舆论误区，为中国经济的稳健前行贡献智慧与力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一两年，出海已经成为中国制造企业最重要的议题之一，专题的第五篇，我们邀请了上海交通大学中国质量发展研究院客座研究员、《大出海》作者林雪萍，分享他过去几年观察到的中国制造在面临全球化逆风中迎难而上的顽强基因，以及中国制造如何利用好国际国内两个大市场，正在重塑的全球化格局。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话：高艳平 整理：郑乐欢 刘冶 校对：朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球化局部加速 推动力就是中国工厂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：从2006年中国商务部鼓励企业“走出去”，有的企业比如海尔甚至上世纪末就在海外建厂了，到后来的“一带一路”倡议，再到如今的地缘政治、民族企业成长等等原因，中企出海历经几十年沧桑。过去几年您一直在全球各地调研中国制造企业大出海，请您跟大家分享一下调研之后您发现的大出海的新特点、新脉络和新风向？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/14/20250114130612575.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《大出海——中国制造全球出征的关口和突破》，林雪萍著，中信出版社&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林雪萍&lt;/strong&gt;：首先，过去几年，中国制造大规模出海呈现百舸争流的态势。实际上这轮出海，涉及的企业、行业非常多元，企业大小、体量也很多样，在全球各地四散开来。我们能够看到，在越南、泰国、墨西哥有大量的新兴中国工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逆全球化的声音从四面八方传来，人们以为全球化戛然而止，但这只是站在中国看中国的视角。如果站在月球上看地球，就会发现全球化出现了局部加速的态势。而这里面很重要的推动力就是中国的工厂，我们能看到中国企业出海出现非常密集的局面，中国工厂成为各国“争抢”的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要评价一个地方的全球化商业热度，可以去看看它的机场。中国到墨西哥，时差是14个小时。海南航空从今年7月开通直飞航班，一周两班；到9月就变成一周三班，到12月更是每天一班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后的变化意味着大量的人去那里考察商业，所以坐飞机去墨西哥的时候，你会感觉人真的很多，大家都在寻找商机，这就是大规模出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为墨西哥的投资来源地，前几年排名是第22位，现在已上升到17位，我想实际上的排名远远不止于此。在墨西哥中部城市圣路易斯波多西，这是墨西哥传统制造业基地，2022年只有8家中国企业，但到2024年底有30多家，换言之很多企业是这两年才落地的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/14/20250114100503268.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年后中国对墨西哥直接投资步伐加快&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其他国家也能看到这样的景象，比如匈牙利，2023年的外商直接投资是130亿欧元，其中将近60%来自中国。这些数据都给我们很清晰的指向，那就是中国企业大规模出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个现象是仓促出海。实际上这次出海无论是涉及面还是速度，都超过很多业界的观察。但有时候，我们会认为这轮出海是不是以前的延续？就我的观察而言，不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大规模出海，其实是量变；但从量变到质变的过程中，是经验的断层。规模性的出海，跟以前企业、个体或企业家自觉的国际化意识是完全不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么看仓促出海？你会发现很多企业其实并没有准备好，没有国际化的人才，落地后水土不服，“呕吐”得厉害，财务模型、财务报表都很难看。所以，这次出海的很多原因可能是企业被迫出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中企出海的过程中，不仅是企业的出海，还要有相应的配套服务。我们在海外所需要的金融支撑能力，物流、信用体系，知识服务能力等，仍比较欠缺。这时你会发现，企业大规模出海会产生所谓复杂系统的“涌现”现象，它要求更多的能力去支撑它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不仅是很多中国企业没有准备好，作为国家的支撑能力其实也没有准备好。在这种情况下，我们需要重新审视：当我们在谈中国制造出海的时候，我们到底在谈什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期来看，你会觉得这是仓促的出海，是很被动的一次出海；但如果从更长远的时间轴来看，是中国企业基因的变化——中国本土企业要向全球跨国公司转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我想我们需要用十年、而不是一年作为时间刻度来衡量企业的战略进程，另外还需要用更加从容的态度去看待当下的出海情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;20年前遭遇双反的蜡烛企业 依然生机勃勃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您刚刚说百舸争流式的出海，很形象，您在实地考察的时候有没有什么印象深刻的瞬间可以跟我们分享？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林雪萍&lt;/strong&gt;：比如在越南，不仅感受到3C消费电子风潮已经过去了，实际上现在在那里各行各业都过去了，像割草机，甚至连木制品上用的砂纸这么小的一个产品，都有企业在那里建立工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在越南的很多工业园区，比如河内周边的一些工业园区，有很多人在那里争抢着买地，其实已经呈现出踊跃投资的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别想提的一个案例是，我从越南首都河内出发，花了两个多小时车程，去靠近越南中部宁平省的一个蜡烛厂。我一直心心念念想去看这个工厂，因为蜡烛、高锰酸钾，都是中国最早经历美国双反调查的行业，从上世纪80年代就开始了。到2004年，美国对中国蜡烛大幅加征反倾销税税率，使得大批中国蜡烛企业迁到越南。我们在宁平省看到的这个蜡烛厂就是20年前落地到那里的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在20年过去了，我特别想知道它现在变成什么样了。但当我到了以后发现那里其实只有一个中国人，其他都是越南当地员工。这个蜡烛厂活得非常好，仍主要给美国市场供货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蜡烛作为一种乡村市场产品，美国仍是全球最大的市场，差不多是100多亿美元的市场容量，其中大部分是在越南的中国工厂来完成出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这个案例，我们发现20年前发起贸易战的主体也就是美国蜡烛协会可能已经不存在了，当时很多参与的企业也都不存在了，但远赴海外建厂的中国蜡烛工厂依然蓬勃生机，主导着这个市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们千里迢迢跑到越南中部去考察中国工厂，发现它仍然生机勃勃，心里就觉得特别踏实。虽然这个蜡烛工厂是过去20年的事情，但它会给未来20年的中国制造点亮一条温暖的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中企“仓促出海”：欧美、日本的经验都用不上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：与之前日本及欧美国家的海外投资潮流相比，我们还处在什么样的阶段？此外，中企大出海与以往日本欧美企业出海有何异同？我们通常认为，在中美地缘政治竞争中，很多中国企业为了规避风险，去东南亚比如越南，甚至拉美墨西哥，或者非洲国家设厂，据您观察，中企出海之中这个原因占比有多大？中企出海到底在找寻什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林雪萍&lt;/strong&gt;：首先，我们可以比较一下不同国家的企业出海情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说美国企业的出海。我觉得美国企业出海是一个逐利的行为，它是由华尔街的股市力量、资本力量来驱动的，所以美国企业去的都是水美草肥的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年是比较好的时间锚点，因为就在这一年，戴尔电脑公司成立了。戴尔有个特点，是零库存。也就是说，它采用跟以前完全不一样的方式来处理当时正冉冉升起的电脑这个高科技行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实那时候华尔街追逐的都是轻资产，不要库存，也不要做一体化。戴尔说，我不做芯片，也不做声卡，我只做组装，其他的都甩出去；后来又慢慢走向追逐轻资产的模式，比如戴尔工厂基本上是全部外包出去的。这也代表了美国制造业空心化的一个根本原因，华尔街就喜欢这样的模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看日本，当我们说日本企业出海的时候，用的是我们自己的语境，其实我认为更好的说法是日本企业寻求国际化，这是日本政府的主动行为。1985年，可以说是日本企业的国际化元年，开启了大规模出海的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府启动的“黑字还流”计划，核心目的就是要削减日本对美国的贸易顺差。因为美国一直在指责、打压它，所以日本政府说，我不要这么大的贸易顺差，我要把我的制造力量放到全球去。日本政府为了鼓励企业出海，做了很多的系统性铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/13/20250113175235981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/14/20250114093847719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本电子产业和汽车产业的贸易收支变化（1990-2013）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，我们可以认为日本的出海是一场有准备之战。从国家大政方针来看，是要削除贸易顺差；从做法来讲，日本成立了各种出海的协力银行、国际银行等等，以支持企业的出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是我们看到的日美企业出海或者说日美企业国际化的情况。但是，我觉得这些模型很难套用到中国，因为前面提到中国制造的此次出海是一次仓促出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们出海的原因是什么？我去海外工厂调研时，也对这个问题特别感兴趣，我的第一个问题总是想问：你为什么要出来？但是如果当你看了更多的企业之后，你会发现这个问题不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，当已经出现企业规模性出海的时候，出海的原因已经下沉成一个技术层面的问题，而不是战略层面的问题；反而是在哪个地方建厂，也就是地理空间的战略选择会成为企业思考的最重要问题。这时候，选择什么样的国家和地区来建工，是需要更加谨慎思考的一个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们现在回顾，就会发现其实中国企业的出海，已经呈现出百花齐放的状态。一开始，我们可能会觉得这确实是成本和订单转移的问题，是因为对地缘政治风险的预判，或者是有些企业为了寻找自己的全球化路径，但当他们一旦散出去之后，会找到新的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为在这个时候，起初出海的原因已经没那么重要了。如何能在本地发现新的价值源泉，全力应付本土化，能在这个地方扎根下来，变成中国企业最关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义来讲，现在企业已经不再纠结是什么原因迫使我那么艰难地去海外寻找机会。在实践过程中，企业的行动会慢慢地指向：我要成为一家跨国企业，我要在全球版图中获取更好的价值源泉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>