<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbf91b67e6bb61ad8a68fa3dba070a74</guid>
<title>黄土和蓝海，谁说不可兼得？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_09_24_791177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月22日下午，央视公布了人民海军“福建”号航母的三种主力舰载机首次进行舰上弹射的高清视频画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅中国网友在调侃，美国人自己也在问：“我们的F-35C什么时候能从‘福特’级航母上弹射？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，如果不是“福建”号上歼-35弹射的视频，可能连美国人自己都忘记了“福特”号至今仍无法部署F-35C这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/24/20250924102635333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么“福特”级上无法部署F-35C，目前可以找到的公开新闻里都是些片汤话，比如福特的电磁弹射和电磁阻拦系统没有完成对F-35C的适配工作，尚未完成福特级作战系统与F-35C的整合等等。不过，最后的结论就是，2025年福特返厂改装之后，才会开始尝试弹射F-35C。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话来说，“福建”舰确实创造了世界上从航母上用电磁弹射器放飞第五代战斗机的先例。不过这句话定语还是有点多，毕竟F-35C目前已经在几艘改装过的“尼米兹”级航母上进行了实战部署，同时它也在陆上的电磁弹射器上进行过放飞试验，所以——理论上，按道理讲，谁知道呢，或许吧，大概吧，可能吧，他们还是能按计划搞定从福特上放飞F-35C的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至今天其实看美国网上已经有一些人在说，按照特朗普的脾气，或许会强行命令“福特”号航母弹射F-35C进行试验——因为如果现在就用电磁弹射器强行发射一架F-35C，应该也不会机毁人亡，其成功率再怎么说，应该也远高于1959年拿短程战术导弹把宇航员发射上去吧？那就看美国人如今有没有1959年时那样的勇气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过如今这样干，也实在是缺乏意义，毕竟可能用不了多久，还会看到更多美国没从航母或两栖攻击舰上弹射起飞的机型也会从“福建”舰或“四川”舰的弹射器上起飞，美国海军与其用各种临时办法做个秀，不如想办法催催船厂和相关科研机构的进度吧。毕竟按照美国人的算法，中国如今的造船业是美国人规模的200倍，这说明美国的进步空间很大嘛，不说一夜之间扩大200倍，那你花一两年时间把美国现有造船能力扩大一两倍，应该不难吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术角度说，“福建”舰完成弹射试验，是该舰正式服役前的必要步骤，接下来相信该舰还要进行更加复杂的科研实验和训练工作。接下来还有甲板调度，高强度弹射、着舰，带战术背景条件下的放飞、着舰和战机整备，有人机、无人机在舰上的混合作业，在空中的联合作战；以及未来与其他载机舰，比如“四川舰”的配合，与编队内其他舰艇的配合，多个航母编队之间的配合，多航母编队的内部配合，潜艇与水面舰艇的配合，联合防空、反潜、对岸打击演练，海上反侦察、反定位战术演练等等，作为我国第一艘弹射航母，“福建”舰肩负着为后续航母探索新路的重要责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/24/20250924102716782.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来“福建”号服役初期面临的一个重要责任，就是与“山东”、“辽宁”舰联合作战中，承担起“航母领舰”的作用。虽然歼-15T舰载机未来可能会在这三艘舰上同时部署，因为这种战斗机具备滑跃起飞的能力，但空警-600预警机最好还是在“福建”舰上弹射起飞，尽管理论上它也应该具备轻载情况下滑跃起飞的能力，但那应该是某种应急措施了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-35理论上也可以滑跃起飞，但由于该机需要相对复杂特殊的保障系统，所以应该也同样只具备在“山东”、“辽宁”临时起降，进行加油挂弹等简单整备作业的能力，而要较长期部署和维修，应该还是只有“福建”舰才有这个条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这次完成弹射的三种机型，已经构成了中国海军未来航母舰载机队的主力阵容，但是应该说还有好几种重要的机型仍然给人留下了想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，类似美国C-2，或者CMV-22的舰载运输机，类似S-3的舰载反潜机，类似MQ-25的加油机，以及类似当年试验中的X-47的舰载无人攻击机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，舰载运输机、反潜机、加油机的工作，如果需要，可以用空警-600为基础开发出来，并不难。甚至我们可以设想，这些飞机全部是用空警600为基础开发一个通用无人机，能够搭载不同的设备执行不同的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在目前技术条件下，考虑到研制进程，项目复杂度，风险控制等因素，再加上我军目前航母运用上也和美国人有所不同，也没有必要一定要有样学样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/24/20250924102832415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，舰载运输机方面，可以用目前哈飞、昌都正在试飞的新概念直升机为基础来开发，尺寸上比CMV-22略大，具备折叠旋翼的能力，这样就可以从岸上基地较快的抵达在较远海域活动的航母，然后可以较为简单的着舰、起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美的C-2“灰狗”的逻辑是航母可能较长时间在远离基地的情况下活动，就需要用它来将物资、人员送上航母，它最大的用途就是给舰上人员寄送信件包裹，以及理论上必要时可以运送舰载机使用的发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，美国人也不再坚持C-2运输机了，也使用CMV-22来执行日常交通任务，理论上也可以将发动机进行简单拆解后运送上舰，但这样一来，发动机就需要在舰上重新组装、测试，需要的时间和成本会增加不少，所以实际上也只是“理论上可行”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们如果用一种航程、速度较大，运载能力相对小一些的机型，来执行航母海上交通任务，也自然完全可行，不必拘泥于美国人“运发动机”的限制了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在反潜、加油机这方面，应该说未来基本可以确定会交给无人机去干。我们知道，反潜巡逻机实际上主要承担的是对海搜索，以及目视识别水面目标，反潜方面主要承担“补盲”、“快速反应”的任务，因为现在潜艇技术发展的情况下，反潜作战主要还是得靠水面舰艇和潜艇搭载的大型高性能声呐，飞机上的声呐浮标能发挥的作用其实有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以未来这个工作就交给长航时无人机，这种无人机可以不用太强的隐身能力，类似MQ-25那种准隐身构型即可，同时完成反潜和空中加油任务没有什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于无人攻击机，和四川舰通用的攻击-21在近期内已经很够用，未来还可以考虑进一步发展，目前大家已经看到九三阅兵上展示的两种无人制空机当中，有一种也具备较为明显的舰载机特征，未来完全可能登上航母的甲板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弹射起飞极大地扩展了航母上使用各种固定翼舰载机的想象空间，美国的“尼米兹”级航母服役之初，舰上战斗机联队还有F-4“鬼怪”呢，现在都上F-35了，也就是换了三代舰载机，我们的“福建”舰在未来服役几十年中相信也会迎来更先进、更强大的舰载机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术角度的话题差不多也就说到这里，下面说几句关于战略的话题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37af70ee17a367bbe8b50ed1c815dc4b</guid>
<title>照此逻辑，我们也可以说“特朗普是导致自闭症的原因”</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_09_24_791175.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，特朗普与小肯尼迪这对组合，在某些时候总能发挥出夸张的“创造力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如最近，特朗普在白宫的一场新闻活动中，宣称著名感冒药“泰诺”的活性成分对乙酰氨基酚可能引发自闭症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在今年4月，特朗普和小肯尼迪就宣布将在9月找到导致自闭症原因的时候，大多数观察者基本认为，他们会说自闭症与疫苗有关——当然，他们也确实这么说了，但没想到，主要矛头竟对准了泰诺，说是因为孕妇使用了泰诺，而泰诺中的主要成分对乙酰氨基酚导致孩子患有自闭症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可以说是很有创造力的发明。不过这件事情也吓到了很多人，毕竟对乙酰氨基酚是很常用的解热镇痛药，要是这都不能用，那还能用什么药？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/24/20250924095238839.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“泰诺”是美国市场上非常常见的药物 &lt;span&gt;Politico&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对乙酰氨基酚导致自闭症的说法，其实也不是小肯尼迪的原创，这一说法在美国本身就颇有影响力，无非没有疫苗阴谋论那么知名，所以中国国内不知道而已。之前在美国就有多起关于对乙酰氨基酚的诉讼，随着小肯尼迪继续执掌美国卫生系统，我们未来还会看到更多类似的奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么对乙酰氨基酚会不会导致自闭症呢？从目前的科学结论来看，我们认为不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这一问题，最大规模的研究发表在去年的《JAMA》（美国医学会杂志）上，《JAMA》属于最顶级的那一档医学期刊，发表的研究质量通常很高。这项研究分析了瑞典从1995到2019年出生的248万名儿童的数据，根据分析对比得出，对乙酰氨基酚不会导致自闭症、多动症或智力障碍发生率的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国的自闭症科学基金会也在最近的一份声明中表示，这些所谓的依据，都源于自相矛盾的研究结论。从目前研究来看，孕妇遵医嘱使用对乙酰氨基酚是十分安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，小肯尼迪这帮人是不会承认这种结论的，他们说不定还会找出来某些小的研究来强行证明自己的结论是正确的。当然我们也知道，只要愿意对数据做些手脚，总能得出一些结论出来。数据上的相关性和现实中的因果性，完全是两个不一样的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们只要稍作处理，也可以通过数据得出这样的结论：特朗普是导致儿童自闭症的原因，因为特朗普自出生以来，全球的儿童自闭症发病率都在提高，谁都能看出这个结论的荒谬，而这就是数据相关性的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纯粹的科学性来讲，最好的方式是拿两组孕妇做对比，一组用药，一组不用药，然后对比出生后的儿童情况。但是这样的研究，违背了最基本的伦理学原则与人道主义标准，所以现实中，关于怀孕期间的药物安全实验，不是事后分析，就是拿动物实验做研究，可信度都是有局限性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们日常生活中，能看到很多药物说明书上写着，不建议孕妇使用，其实不是这些药物一定会对孕妇和胎儿有多大副作用，而是临床试验阶段，这方面没有进行研究，说明书里边写这个属于免责声明。临床上医生也建议孕妇用药要谨慎，这也属于同类的免责性提示。但现实问题是，孕妇也是人，也有医疗需求，当代医疗系统在这种问题上，就显得颇为尴尬，研究与临床试验虽然重要，但并不能覆盖现实世界的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里不妨举个例子，小肯尼迪等人认为对乙酰氨基酚会导致儿童自闭症。但问题在于，孕妇为什么会在怀孕期间使用解热镇痛药物呢？一般来说是遇到了感染性疾病，而已经有很多证据证明，怀孕期间感染疾病，会增加儿童各种健康风险，这显然是个更合理的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/24/20250924095315366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在一场白宫的新闻活动上发表了他对“泰诺”的观点 &lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，对乙酰氨基酚目前被认为是孕期唯一可安全使用的解热镇痛药，其他类似药物都有更大的风险。而如果怀孕期间发热不进行治疗，因为孕妇的严重不适，也会增加儿童的各种风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在美国，解热止痛药滥用问题十分严重，很多人把对乙酰氨基酚当做糖豆来吃，这种滥用导致的潜在风险，与正常使用解热镇痛药的风险完全不可同日而语。这就是现实世界的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但小肯尼迪和特朗普不在乎这个，他们给出的解释是非常简单的单一因素，把自闭症原因归于某个单一的“外界毒素”，这种将原因简单归咎于某一因素的“自然主义”解释，很有阴谋论的味道，但也确实能迎合一部分人群的胃口，阴谋论总是有些心理学基础的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在临床上，当患者与家属遇到一些困难复杂的疾病时，很容易忍不住向医生提问，问自己是不是做错了什么，所以这些疾病才发生在自己的身上。对此医生往往是很无奈的，有些疾病的原因容易解释，但更多的疾病原因十分复杂，医生根本无法回答这个问题，而自闭症的阴谋论正是利用了这一点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62366d2fb4747b234979a3b9fc6fe9d5</guid>
<title>经济萧条中的男女相亲闹剧，“中国最伟大演员”是这样演的</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiaoxiongpin/2025_09_24_791156.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922164707597.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;一个失去生活来源的带娃寡妇，把自己包装成继承巨额财产的海归白富美公开征婚，希望用虚假的条件嫁给“门当户对”的男人换取长期饭票，没想到千挑万选召来的“英俊霸道总裁”却是一个被精心包装企图通过婚姻帮人化债的一文不名理发师……这样一个今天看来仍然足够吸引眼球的故事来自于近80年前的上海，是1947年由文华影片公司出品的爱情喜剧片《假凤虚凰》的剧情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部剧情趣味横生、结局圆满美好的喜剧电影曾经在上海电影市场创造了现象级票房，但在电影史上一度被批判和忽视，目前我们能看到的仅仅是缺失了部分情节的“残本”。9月14日 - 9月19日在嘉兴举办的吴天明青年影展上，这部历史价值和艺术价值都极高的电影再次走进电影院，在大银幕上与观众见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首作”是本届吴天明青年影展的核心主题，多部享誉世界的电影大师的首部作品和众多优秀青年导演的首作在影展上放映。《假凤虚凰》便是其中一部非常特别的“大师首作”——是导演黄佐临、编剧桑弧、演员石挥三位戏剧电影史上的大师共同的电影首作，也是“苦干剧团”核心成员从话剧舞台转向电影事业的重要转型之作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在映后交流环节，本届吴天明青年影展荣誉主席、被誉为“华语新电影教母”的金马奖前任主席、著名电影人焦雄屏和著名导演、《假凤虚凰》导演黄佐临先生的外孙郑大圣与观众进行了映后交流。在这场信息量很大的对谈中，他们聊到了被胡金铨导演誉为“中国当代电影史上最伟大的演员”石挥的精湛演技、黄佐临等戏剧先驱的实践历程，上海早期电影是如何受到同时期好莱坞影响，成功将西方的电影类型片本土化，以及如何深刻影响了之后的香港电影文化和当代电影的传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923184403242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;焦雄屏：&lt;/strong&gt;大家好，我是焦雄屏，这位是郑大圣导演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑大圣：&lt;/strong&gt;晚上好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;焦雄屏：&lt;/strong&gt;大家知道这部电影的导演黄佐临先生是郑大圣导演的外公。我很高兴今天有这么多人来看《假凤虚凰》，40年来这部电影我不知道看了多少次，我们今天能看到的这部电影是一个残本，有好多重要的情节都遗失了，每次到关键点的时候就特别遗憾。比如剧情里男女主吃牛排吃了16万，男主身上只有10万，最后是怎么脱困境的？女主是怎么发现男主是个理发师的？这些部分都特别遗憾，只能靠自己发挥想象力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年我跟胡金铨导演讨论，我们都认为石挥，也就是这部电影里的“三号”理发师，是中国当代电影史上最伟大的演员。除了这部《假凤虚凰》里的理发师，还有《哀乐中年》里的中年校长，《太太万岁》里的老丈人，《夜店》里少了一只眼睛的闻太师等等，还有他自己导演的惊为天人的《我这一辈子》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922170337328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
石挥在《太太万岁》（左上）《我这一辈子》（右上）《哀乐中年》（左下）《假凤虚凰》（右下）中的造型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《假凤虚凰》是石挥主演的第一部电影，胡金铨导演老是跟我讲，只要石挥一出来，一定会有很多非常准确又有趣的小细节，我们能看到他努力地捕捉理发匠的说话方式，还加入了特别多的细节和动作，比如顺手把香烟夹在耳朵上，顺手从兜里拿出一把梳子给洋娃娃梳头，拿到餐巾顺手给别人当作理发的围兜系上……这些都不可能由编剧事无巨细地写在剧本里，靠的是演员对于生活的观察和对于人物细致的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922171141823.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《假凤虚凰》中石挥扮演的理发师&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电影的导演黄佐临是第一个把布莱希特的戏剧理论带到中国的电影人，他在1925年和1934年两次留学，不仅把当时西方最先进的戏剧、电影理论带回国内，还带着强烈的使命感在戏剧领域大量地、深入地耕耘。除了著书立说、在各大高等学校和四川、南京、上海等地的戏剧专科学校教书育人，更重要的是他的苦干剧团培养了一大批骨干成员，他们后来都成为了中国电影界的中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄佐临导演从理论到教学，最后投身实践。20世纪50年代，抗日战争结束后电影重新开始繁荣，上海诞生了文华电影公司，出品了非常多今天公认的经典电影，像这次吴天明青年影展放映的《哀乐中年》《太太万岁》，我们刚才看到的《假凤虚凰》，此外还有《夜店》《表》，都是黄佐临进入电影导演时期的不朽名作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922170410809.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄佐临&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑大圣：&lt;/strong&gt;这部电影可以说是来自剧场的艺术家的集体“首作”，《假凤虚凰》也是编剧桑弧先生创作的第一个电影剧本，从剧场到摄影棚，我们能在电影里看到很多剧场的痕迹。比如剧中石挥和叶明戴着高礼帽进来，拿着白手套一模一样的动作，甩一下又丢回礼帽里，这样的表演就非常地舞台化。结尾的时候四位主要演员隔着理发店的玻璃一齐看向镜头外，向电影观众挥手再见，完全就是剧场的谢幕。正好理发店的那个帘子也像极了剧场的幕布。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922170516611.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《假凤虚凰》的最后一幕，女主和她的闺蜜来到了男主工作的理发店，成为了自食其力的劳动者&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这个团队在电影界的不断探索，舞台化的成分也渐渐淡了下去，电影的元素就越来越浓了。到了拍摄电影《表》的时候，就不再只是两面墙或者三面墙的室内布景，而是直接隐藏摄像机上街头拍摄了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;焦雄屏：&lt;/strong&gt;我有幸曾经在上世纪80年代访问过黄佐临导演，我也访问过这部片子的女主演李丽华，这些都是我个人非常珍贵的回忆。大圣导演，您作为黄佐临先生的外孙，能否从您和黄导相处的过程中和我们分享一些黄导本人以及和这部电影有关的故事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑大圣：&lt;/strong&gt;我第一次看到这部片子的时候也是在1981年左右，那时我的外公外婆已经得到平反，上海文联办了一场内部放映会，放映《假凤虚凰》还有《夜店》《腐蚀》这些电影的录影带，这些电影片头字幕里的老一辈电影人也都来看。当时我很震惊，身边这些公公婆婆和电影里的人似乎都很难对上，丝毫没有任何明星和大艺术家的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的外祖父黄佐临是个沉默寡言的人，无论是对我还是对我母亲这辈人，涉及电影工作的事几乎从来不提，他和夫人丹尼虽然都是中国戏剧和电影史上的重要人物，但对我们来说就是普通的外公外婆。所以第一次看电影《腐蚀》发现女主角就是我的外婆的时候，我非常震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922170721271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我曾经有一个机会，在我高中的时候花了几个月的时间，每个礼拜的周末帮我的外祖父收拾他的书房——因为那时候他在动荡年月被收走的书渐次还回来了——他曾经有上万本的藏书和九十多本笔记，还回来的大概不到2000本。他年轻时候的这些藏书大部分是戏剧理论、各种剧本、电影理论、电影史，还有关于摄影、打光、化妆等技术类的，还有相当一部分是英国文学方面的书，几乎都是英文的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这段经历，我得以窥见外公的深厚学术积淀和宏大的精神世界。我也发现了他从一开始致力于剧场话剧的时候，很早就关注了电影，当电影进入有声时代，话剧表演中演员台词的腔调和功底就能够在电影中得到发挥。有声片的录音技术和还原技术趋于稳定后，来自剧场的演员就变成了电影界的“优长人才”。他们吐字清晰、台词富于感情和韵律，尤其是像苦干剧团这样的团体，主力演员都是来自北平和天津，标准的国语口音成为了他们的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;焦雄屏：&lt;/strong&gt;另一部苦干剧团成员为主的作品《夜店》中，饰演女主角的童芷苓是京剧演员出身。京剧的训练让她的吐字非常清晰，台词的演绎还带有一种京剧腔，以当时的录音水准再加上没有字幕，要让观众的耳朵能够分辨台词，演员的咬字就非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次吴天明青年影展上放映的《太太万岁》里，饰演丈夫的张伐是天津人，饰演弟弟的韩非是北平人，他们和石挥都是苦干剧团的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922171114745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1930年代的上海兰心大戏院，苦干剧团作为孤岛时期上海重要的戏剧团体，时常在这里演出&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，虽然早期（1949年以前）中国电影的大部分作品都出自于上海，但默片时代的上海片场几乎都是一片“广东音”，广东人在电影行业的比例很高。默片时代最伟大的电影明星阮玲玉就是讲广东话的，所以后来进入有声电影时代，阮玲玉就需要去找教练练习国语——台词成为了她表演的一个障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗战时期，无论是上海“孤岛”还是大后方，都活跃着很多话剧团体，那时候石挥是非常轰动的“大偶像”，深受大家的喜爱和崇拜。他有一个代表作《国魂》，他饰演文天祥，在表演的过程中石挥的台风正气十足、声调非常清晰漂亮。胡金铨导演曾经对我说，当时有人妒忌他的才华，躲在幕后等石挥饰演的文天祥念出那句“留取丹心照汗青”的时候从幕后用针刺他的屁股，他都能忍着疼痛念完台词，语调完全不受影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa2a9b25fda229c45b972d1639b6be57</guid>
<title>从现在起，能否有效管控反华游行对李在明至关重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzaihao/2025_09_24_791153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄载皓，整理/郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到中国舆论中存在一些疑虑——认为李在明政府上台后对华政策似乎未有明显变化，其实大家不必着急。李在明首先需要处理韩美之间的关税问题和安全议题，重新定义韩美关系是目前最紧迫的任务，因此李在明政府第一阶段的外交重心放在美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不论是在美国智库CSIS的演讲中，还是此前美国《时代》杂志刊发的专访里，李在明都多次表示，对美关系在韩国外交中拥有最高优先级，但韩国并不会因此忽视与其他周边国家的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个观点也和他竞选期间提出的政策没有什么变化。当时，李在明就认为与周边国家的关系至关重要，必须积极发展。因此，当前的政策仍以韩美同盟为核心，但同时致力于重启韩中关系。当然，美国的比重显然大于其他国家，只是尹锡悦政府此前太过轻视韩中关系，因此李在明现在要重新推动中国在韩国外交格局中的比重回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总统公开批评反华游行，这很罕见&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，李在明面临的局势要复杂很多。先不说来自美国的压力，就是在韩国国内，今年以来韩国的反华游行逐渐升级。起初，示威者以“中国干涉韩国大选”“中国间谍”等指控试图为尹锡悦“翻案”；随着尹锡悦遭弹劾、新政府上台，反华游行转而以“中国人滚出去”等极端口号为主，尤其在明洞商业区频繁举行，至八、九月间达到高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/22/20250922150114345.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月9日，李在明批评发生在首尔明洞的反华示威“脱离了言论自由的范畴，属于扰乱社会秩序的行为”&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自8月中旬以来，李在明已两次公开批评反华游行，9月9日更是直言“这算什么言论自由，根本就是闹事”。李在明在这一时间点发出严厉警告，背后有以下几重考量：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，此前韩国政府的重心依然放在对美外交。如果说李在明政府第一阶段重点是处理对美外交，现在已进入第二阶段。自6月上台以来，韩国政府忙于筹备韩美首脑会谈等一系列对美外交行动，目前这一阶段的工作已告一段落，可以进入下一阶段，也就是把重心放在韩中关系上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，明洞商圈的商户们已不堪其扰。明洞是韩国首尔的主要商业街区，也是外国游客的“必经之地”，集时尚、购物、美食于一体。从韩媒报道来看，反华游行队伍多次直接走进明洞商业区的内部小街进行政治活动。但是，明洞商业区内部的街道本身就比较狭窄，而且人流量极大，加上道路中间与两旁都会有店铺和小吃商贩，所以游行活动将直接损害明洞商户们的利益。9月18日，一名明洞商户接受媒体采访时抱怨：“示威者多次举着抗议标语直接对准中国游客的脸，这严重扰乱了秩序。只要他们一来，我们根本做不了生意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到明洞聚集了大量外国游客，并且随着对华团体免签政策的即将开启，若不对明洞的反华游行进行强制处理，恐怕会对韩国的旅游经济造成更大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，韩国政府应以正面措施回应这些反华游行，采取明确态度。目前李在明总统已发出警告，有关部门也已开始行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正的外交建立在民心基础上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日，韩国警方宣布对明洞地区发布多条“禁止通告”，内容包括：禁止个别民间团体在明洞一带举行所谓“反华”集会；禁止示威者在集会期间通过辱骂、殴打等方式与中国游客等发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从效果上看，管制措施立竿见影——示威队伍无法再进入明洞步行街或中国驻韩大使馆门前区域。但据媒体报道，游行活动并未彻底消失，而是发生了转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，部分示威者移至明洞外围主街继续活动，虽远离核心商业区，仍对周边形象和秩序带来负面影响；另一方面，也有团体转向首尔华人聚居区大林洞举行反华示威。9月18日，约50人的团体在大林洞游行，对当地居民和商户造成严重干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，在李在明发出警告后，韩国警方确实采取了管制措施，但目前来看，对反华集会的整体控制力仍较有限，而示威向华人社区蔓延的趋势尤其值得警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/22/20250922145437124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月18日，一名在韩中国公民表示，她在韩国长期生活，但这些反华集会令很多在韩中国人寒心。&lt;span&gt;MBC视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>