<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4f726b4c6674546a6a585a8fad6d6aab</guid>
<title>江豚迁到海洋馆，为何有这么大争议？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangFang/2021_05_13_590578.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月9日，有关部门宣布，为有效降低局部群体相对集中的风险，切实保护长江江豚，今年4月下旬起，组织实施了史上最大规模的江豚迁地保护行动，共从天鹅洲故道输出长江江豚19头，其中4头由上海海昌海洋公园接收，2头由珠海长隆海洋王国接收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传出后，在网络上引起了广泛的质疑。观察者网就此采访了复旦大学生命科学学院研究员王放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/13/20210513151251264.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被称为“微笑天使”的长江江豚，图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在迁地保护中，将部分野外个体迁入海洋馆或动物园的做法是否常见？主要意图是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王放：&lt;/strong&gt;这确实并不常见。我自己的工作也会涉及一些迁地保护的内容，主要是大型和中型的野生哺乳动物。在这个过程里，难以避免地会有一些把个体转移到人工环境的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是因为我们迁地的最终目标是野放，所以转移到人工环境的时候，需要非常注意的是控制它与人的接触、它的食物组成、它的生存状况和停留时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程里边需要维持或者训练他躲避人类的能力、它的觅食能力，还有其他在野外生存的能力。所以，科研人员会建立一些半野生、半人工环境的野化基地，比如说大熊猫的野化放归基地、普氏野马或者獐的野化基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而海洋馆和动物园则有一些先天的劣势，比如说它的笼舍小，环境非常单调，动物在里边不能够维持正常的行为，长期笼养的动物我们会看到大量刻板行为，难以看到它正常的觅食、求偶、繁殖或躲避。特别是对于社会性的动物，它极度缺乏社交，缺乏动物个体之间的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以人工环境对于野化放归或者对于迁地是一个非常大的挑战，通常我们会尽可能避免让需要野化放归的个体在人工环境停留过长的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：支持迁地的人期待可以“利用有实力的海洋馆的科研团队，加大人工繁育的力度”，您认为，国内海洋馆、动物园的科研能力是否够强？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王放：&lt;/strong&gt;我以前工作的单位是美国史密森学会，在那边做过三年的博士后研究工作，而这个机构的隶属单位是美国国家动物园，所以我也算在动物园体系里边从事了几年科研工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国际上大家的主流认识是，动物园或者海洋馆具有四大功能，包括科研、保护、教育以及游憩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很遗憾的状况是，国内的动物园或者海洋公园、海洋馆在科研、保护还有教育方面往往都有欠缺，只有很少的动物园能够真实地提供与野生动物有关的、能填补科学空白的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈到数据问题，有人质疑称“圈养下能得到的数据……早就已经有记录了，没有任何新的产出。圈养下……和在野外的数据有很大偏差，这些数据很难被应用于对野外种群的研究。”圈养环境下的数据是否真的如此“不堪”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王放：&lt;/strong&gt;实际上，人工环境里得到的动物数据还是有用的，但是需要满足一些前提，比如需要有合理的设计，比如要回答非常有针对性的问题，由专业的人来执行，并且得到的结果应该可以发表成高质量的科研论文。高质量科研论文可以证明这个工作是可信的，结果是经得住推敲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，确实有相当多高质量的论文会发表在国际一流的科研期刊上，这些论文的完成者可能包括伦敦动物园、美国华盛顿动物园、孟菲斯动物园、圣地亚哥动物园这些一流的动物园。包括我国大熊猫饲养繁殖中心、成都的大熊猫基地，每年都产出大量一流的论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/13/20210513151719684.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年9月29日，当&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年新出生的23只大熊猫宝宝，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在成都大熊猫繁育研究基地亮相，图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工环境里得到的数据也是有用的，可以回答大量和动物有关的信息。比如动物在胁迫状况之下的反应，或笼养条件下的繁殖行为等等。人工环境之下，在不同的温度、湿度、干扰状况下动物的生理、生化还有行为指标，动物的激素、免疫系统、发育等数据，都是有重要作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，并不是每个机构都可以完成高质量的科研，也不是所有的研究工作都是对于动物的生存有帮助的。当宣称有“科研需求”的时候，&lt;strong&gt;我们要看这个机构是不是发表过高质量的论文，有没有足够的博士和硕士，有没有完整的科研计划，得到的是什么样的科研项目&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>824d95547238efce50ed575908fd2946</guid>
<title>西方学者透过三星堆，看到了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_05_13_590508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星堆遗址一直备受海内外学界和媒体界的瞩目，最近新出的发现更是收获了“一醒惊天下”的轰动效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学人类学系考古学教授罗旺•弗拉德（Rowan K. Flad）5月11日在《华盛顿邮报》发表文章，提出了这样一些观点——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
4月10日，埃及宣布在南部城市卢克索发现了距今3000多年的古埃及重要都城遗址，被称为“失落的黄金城市”。这甚至被视为自上世纪20年代发掘图坦卡蒙陵墓以来的“第二大重要考古发现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及的这一发现被美国广播公司（ABC）、全国公共广播（NPR）、《华盛顿邮报》、《纽约时报》等美主流媒体广泛报道，被称为“埃及学的重要时刻”。巨大的报道篇幅，和那两周前中国四川省三星堆的考古发现鲜有关注形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，三星堆的发现应该被重视，因为这是了解东亚文化的重要窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
实际上，海外学界的三星堆研究并不缺乏“传统”，也不乏积淀。著名考古学家罗泰(Lothar von Falkenhausen)还曾主编过一本题为《奇异的凸目》的著作，收录西方学者对于三星堆的种种观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的考古遗址非常之多，若论遗址的规模，比三星堆宏伟的还有不少；若论文明产生的时间，比三星堆文明还要早的遗址也有很多，为何三星堆在国际上的影响力这么大？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/12/20210512172143533.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;536&quot; height=&quot;94&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;罗旺·弗拉德的文章&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“意外”所得的玉器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这其实与三星堆遗址早期发掘的历史有很大的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年春天，在成都平原腹地的四川广汉县城西的月亮湾村，世居此地的农民燕道成在农田意外发现了400多件玉石器。后来，他将这些“意外”所得的玉器分批卖到距离广汉不远的四川省会成都的古玩市场。此后，月亮湾的玉器也在成都的古董商中传开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年，前往广汉传教的英国圣公会传教士董宜笃（V.H.Donnithorne）也注意到这批玉石。董宜笃不仅是传教士，他还是当时成都华西边疆研究学会的成员，对四川历史文化的研究颇有造诣。成立于20世纪20年代的华西边疆研究学会，是当时专门研究中国西部地区历史文化的国际性学术机构，其参与人员以当时位于成都的教会学校华西协和大学的师生为主。除此之外，也有很多当时在四川的欧美传教士加入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
董宜笃很快就意识到这批玉石与普通的古玩文物有很大的不同，可能具有重要的历史价值。于是联系广汉县政府前去月亮湾考察，同时他还约请时任华西边疆研究学会会长的戴谦和（D. S. Dye）博士一同前往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这年夏天，以董宜笃、戴谦和为首的华西边疆研究学会师生组成的考察队先后两次前往广汉月亮湾，对出土玉石器的地点进行了实地考察，而三星堆玉石器的发现者燕道成也将部分收藏的文物赠送给考察队，交由其带回华西协和大学博物馆予以保存，帮助该校的考古学家进一步研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/12/20210512172408351.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;373&quot; height=&quot;522&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《奇异的凸目》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“国际化”的研究团队&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从广汉返回成都后不久，戴谦和就在华西边疆研究学会主办的杂志《华西边疆研究学会杂志》（Journal of the West China Border Research Society）上发表了英文论文《四川古代的石器》（Some Ancient Circles, Squares, Angles and Curves in Earth and in Stone in Szechwan, China）。在这篇文章中戴谦和认为这批石器大约产生于公元前一千年左右，应该是在秦灭巴蜀进入成都平原之前，属于古蜀文明的文化遗存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久，新任华西协和大学博物馆馆长葛维汉（D. C. Graham）博士也注意到馆藏的这批文物的价值，他向董宜笃详细询问了此前考察的详细情况。后又在董宜笃的联系下，受广汉县政府之邀，与华西协和大学博物馆助理馆员林名均一起于1934年春天到达广汉，对三星堆遗址进行了首次科学考古发掘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于当时由外国人主持的考古发掘在中国尚无先例，为了避免引起不必要的矛盾，遂改由广汉县长出面主持发掘事务，当然实际的具体操作还是由华西协和大学博物馆的考古队负责，即主要是以葛维汉和林名均为主。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d951d5c519d527c44bd87dc56050e9e9</guid>
<title>10年之后欧元将消失？要吸取法国丧失货币主权的教训</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiaGenLiang/2021_05_13_590502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贾根良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国丧失货币主权的教训值得深思。与我国在1995年3月通过的《中国人民银行法》一样，早在1973年1月3日，法国通过了一部史称“蓬皮杜—罗斯柴尔德法”的法律。&lt;strong&gt;这部法律禁止法国中央银行通过给其财政部提供透支和直接购买其国债发行基础货币。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这部法律通过之后，与此前法国政府通过向其中央银行无息或低息（利息主要是为维持中央银行本身运行的必要支出）出售国债并将之用于建设国家急需的大型基础设施项目不同，法国中央银行以1%的利率将钱借给私人银行，而私人银行再以4%的利率借钱给国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据经济与金融学者彼埃尔伊夫·鲁杰容在其著作《对1973年1月3日法律的调查》中的研究，这部分多出来的额外利息，就是法国今天巨额债务的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/25/20210325134647255.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国200法郎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2017年底，法国政府负债已经高达22998亿欧元，平均每个法国人负债为34265欧元（相当于268127元人民币）。2017年法国的GDP为2.58万亿美元（22737亿欧元），而2017年底法国政府累计负债（22998亿欧元）已超过法国2017年这一年的GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正如美国和日本一样，如果法国是主权货币国家，这么高的负债也不会成为问题，但由于法国加入欧元区，其中央政府已经从货币发行者转变为货币的使用者，因此，法国在制度上存在着国家破产的可能。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的“蓬皮杜—罗斯柴尔德法”之所以禁止法国中央银行通过购买其财政部国债发行基础货币，其理由是“为了限制国家无节制地借款”，因为“无节制地借款必然会造成恶性通货膨胀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，这部以“反通货膨胀”为理由的法律出台之前的1952—1973年的20多年间，法国的通货膨胀率仅为3.5%，实在看不出制定这部法律的需要。而正是在“防止出现恶性通货膨胀”的借口下，&lt;strong&gt;新出台的银行法规定，“禁止国家直接向中央银行借款”，国家“必须向私人银行进行有息贷款”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这部法律的出台，彻底改变了法国政府与金融机构之间的关系结构，架空了国家对金融特别是对货币发行的垄断权，将其移交给了金融利益集团，金融机构在金融问题上凌驾于政府之上。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逸尘认为，“蓬皮杜—罗斯柴尔德法”使法国在不知不觉之中失去了国家金融主权，引发了一系列影响至今的重大金融与经济后果，迄今已积重难返。这种看法是不对的，“蓬皮杜—罗斯柴尔德法”只不过是使私人金融机构在与法国政府的斗争中获胜，国家金融主权虽然受到很大损害，但并未丧失，&lt;strong&gt;导致今天法国丧失金融主权和财政问题积重难返的根源是加入欧元区。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1999年1月1日欧元诞生后，法国与其他欧元区各国一样都将货币发行权上交给欧洲央行，法国像一国的地方政府一样变成了货币使用者。&lt;strong&gt;“欧猪五国”的主权债务危机就是因为它们拥有赤字开支的财政政策却上交货币发行权而爆发的，这是法国以及其他欧元区诸国为了欧元而让渡货币主权付出的沉重代价。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一个国家，一种货币”是现代货币理论的基础性原理之一，货币的本质是人与人之间的经济关系；&lt;strong&gt;在现代法币制度下，国家财政问题的本质在于能否垄断基础货币的发行权。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325141101106.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧元&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ab0d7b73ef19868c16cdc13ec3d7a9d</guid>
<title>“人口决定论”容易调动社会情绪，却并非真相</title>
<link>https://www.guancha.cn/renyuan/2021_05_13_590500.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 任远】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口是人类社会生存和发展的一项重要支柱。对于人类社会来说，人口的极端重要性是毋庸置疑，但是对为什么人口极端重要、人口如何影响发展以及在国家发展中人口与发展关系的内在原理，学界却存在不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新中国70余年的发展历程中，人口状况发生了深刻变化，对于人口与发展关系的认识也有着相当的波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中华人民共和国成立以后，我国既经历了认为人口是生产力的来源、人多力量大的时期，也经历了认为人口过多造成国民经济发展困难、鼓励人民群众自觉节育或者严格控制人们的生育行为来实现计划生育的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/05/11/20210511135835171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1982年确定计划生育为中国一项基本国策。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代以来，我国提倡严格的人口控制和促进生育率下降，并认为生育率下降产生出“人口红利”的积极后果；而在进入本世纪第二个十年以后，在人口日益老龄化和劳动适龄人口总量和比重持续下降的背景下，人们转而担忧生育率下降会带来“人口危机”。实际上，对于国家发展中人口究竟发挥着什么作用，似乎并没有形成统一的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些观念的实质是人们往往单纯从人口因素本身出发，解读人口对发展的作用，并认为存在“人口危机”或者“人口红利”，从而在国家发展规划中重视干预人口要素，特别是干预生育，来实现良好的发展，并转而将发展遇到的挑战和成绩归因于人口控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些观念片面地将人口从发展体系中孤立出来理解人口对发展的作用，而恰恰忽视了人口对发展的作用是在一定社会经济发展环境下发生的，因此也错误地估量了人口对发展的影响。孤立地看待人口对发展的作用可能陷入“人口决定论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确理解人口与发展的关系，需要将人口因素放入发展整体系统中来考察人口变动的内在机理以及人口变动发挥作用的具体条件和作用路径，促进实现人口与发展的协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不同的人口观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如何看待人口在国家发展过程中的作用，不同学派有不同观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是基于马尔萨斯主义的观点，认为人口的迅速增长总是会超越生产资料增长的速度，也就是人口呈几何级数增长而生产资料呈算术级数增长，人口变动因此表现为对发展的压力，构成一种人口的原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对于人口发展的相对悲观的陈述是和工业革命初期伴随着失业、贫穷问题内在关联的，马尔萨斯显然认为不受控制的人口增长的自然法则会对发展带来压力，这种人口对发展产生压力的思想，从马尔萨斯主义到新马尔萨斯主义，延续到20世纪60-70年代“罗马俱乐部”，直至当前全球可持续发展目标的实现和减缓全球气候变化，有学者认为人口的增长仍然是全球可持续发展的重要威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/25/20210425151907166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马尔萨斯与《人口论》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种人口观则认为人口和相关联的劳动力是经济增长的要素投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古典经济学提出“劳动是财富之父、土地是财富之母”，人口构成财富的源泉。在以李嘉图为代表的政治算术学派看来，人口是国家经济实力的衡量尺度和经济增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口是生产力的来源也是马克思主义的基本观点。人口作为生产者，本身构成发展的推动力量，劳动力的经济参与和基于劳动力的人类劳动是一切价值的来源，那么马克思在《资本论》中所描述的“人口过剩”实际上是资本主义生产方式的内在结果，并不存在人口的“绝对过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从古典经济学到新古典经济学都认为，人口对经济增长表现出积极影响。同时，人口不仅是生产者，也是消费者，对经济具有积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种人口观则认为，人口本身不对发展产生影响，与其说是人口决定经济发展，还不如说是制度变革带动了经济发展。例如关于我国“人口红利”的讨论，与其说是人口红利带动了中国经济起飞，不如说是改革开放的制度变革带动了经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为人口结构的变化带来的劳动力数量和比重的提高实际上是在20世纪60年代以后就开始出现，但是从来就没有表现出现实的“人口红利”，只是在20世纪70年代后期以后，人口红利才真正表现出来，这很难充分证明人口总量和结构变动对经济增长具有价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，即使如此，也并不能完全否认人口红利的观点，因为如布鲁姆在人口红利的经典论述中提出，人口红利对于经济发展的作用是一种潜在的红利，只是在一定的条件下，也就是将增长的劳动力和生产资料相结合的情况下，人口红利才表现为现实的人口红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/11/20210511140831288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈佛大学布鲁姆提出“人口红利”。图片来源：新浪网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，改革开放似乎是促进了潜在的人口红利具体发挥作用。不过如果是这样，我们也就很难说明是生育率下降带来的人口红利促进了经济发展，还是经济投资带来的就业机会增长带来了经济发展，人口本身对于发展的作用似乎仍然难以得到确切的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;避免陷入“人口决定论”的片面认识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人口与发展的以上三种观点中，实际上“人口不影响发展”的看法从来就没有成为思想观念的主流。人口构成国家发展的基本国情，人口作为国家发展支柱性的因素往往被过度解读为具有决定性的力量。人口或者被认为是发展成就的原因，或者被认为是发展困难的“罪魁祸首”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些强调人口中心主义的论者看来，往往会把发展过程中的困境归结于人口过多，也会将中国20世纪70年代以后的经济奇迹归因于人口红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人口决定论”往往也很容易调动起社会的情绪。无论是发展出现困难，或者是发展过程表现出积极的成就，社会普遍地会在人口要素的变动上寻找到一些相互的关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，人口对发展的影响性或者相关性，往往被放大而成为因果性和决定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，人口众多在20世纪70年代以来的相当长时期内被理解为贫穷的原因和作为大国的困难。同样的道理，当前也有不少表象上的研究认为，人口的低生育率和老龄化造成中国经济增长放缓，并且会对未来发展带来挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/05/11/20210511141303566.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人口老龄化程度进一步加深，智慧养老受关注。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样认为人口对于发展具有强大的乃至决定性的力量，同时渗透在对于城市的理解中。城市化当然是人口在城市地区的增长和集聚，而一个显然的错觉是认为人口超大规模的集聚是带来贫困、道路拥挤、不平等扩大、犯罪率提高和环境污染的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此虽然真实的情况是城镇化和城市繁荣带来人口增长和密度增加，但是人们却将人口增长和密度增加看作是“城市病”。在这种思路下，对超大规模城市进行严格控制人口规模就是必要的而且适当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种想法，实际上与马尔萨斯认为人口的快速增长总是会超过发展体系所能容纳的上限，从而带来发展崩溃的想法实际上是具有相当的一致性。但是，这如果不是因为过高地估计了人口对发展的决定作用，那么实际上表现出人口在历史上往往扮演着发展失败的“遮羞布”而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cac952322cd484d8c37eeec9eb918b9b</guid>
<title>西方对中国有三大误解</title>
<link>https://www.guancha.cn/LaNa-MiTe/2021_05_13_590498.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉纳·米特、埃尔斯贝特·约翰逊 翻译/ 观察者网 刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原摘要：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许多人错误地认为，在中国，经济自由的发展会带动政治自由的发展，并且中国的经济增长会建立在与西方相同的基础上。本文作者认为，这些假设根植于对现代中国的三个根本错误的观点上。其一，经济和（西式）民主是一体两面；其二，“威权”政治制度不可能获取合法性；其三，中国人像西方人一样生活、工作和投资。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但是，自1949年以来，作为影响所有中国人的机构、社会和日常生活经验的中心，中国共产党一直在强调中国历史和马克思—列宁主义学说的重要性。除非西方的公司和政治人物了解这一点，并修正他们的观点，否则他们将继续这样错误地解读中国。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们在20世纪90年代初第一次到中国旅行时，它与我们今天所看到的非常不同。即使在北京，许多人也穿着毛泽东式的制服，以自行车作为交通方式；只有中国共产党的高级官员能够使用汽车。在农村，人们的生活则保留了许多传统元素。但在接下来的30年里，归功于旨在发展经济和增加投资的政策，中国成为一个全球性大国，拥有世界第二大经济体和一个渴望消费的新兴中产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，有一件事仍旧没有改变。许多西方政治人物和企业高管仍然不了解中国。例如，他们相信政治自由将伴随新的经济自由而发展起来，并且错误地认为，中国互联网的发展模式将与西方类似，随心所欲，并且具有政治颠覆性。此外，由于认为中国的经济增长将会建立在与西方相同的基础上，他们中的许多人没有认识到中国政府持续充当投资者、监管者和知识产权所有者的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么西方国家的领导人总是如此错误地理解中国？在这篇文章中，我们将会看到商界和政界人士经常坚持三种对现代中国的理解，它们流传甚广，但本质上是错误的。正如我们在下文中所论证的，这些假设反映了他们对中国历史、文化和语言的了解上的空白，使得他们在将中国和其他国家类比时，得出了有说服力，但存在严重缺陷的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;误解1：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济发展和民主是一体两面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多西方人认为，中国的发展轨迹与日本、英国、德国和法国在二战结束后立即开始的发展轨迹相同。唯一不同的是，与其他亚洲经济体相比，如韩国和马来西亚，中国起步晚得多，因为它受到了持续40年的毛泽东时代的阻碍。根据这一观点，伴随着经济增长和逐渐富强，中国的经济和政治都将走向更自由的模式，就像其他国家一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种合理的说法。正如作家尤瓦尔·诺亚·赫拉利所指出的，自冷战结束以来，法西斯主义和共产主义似乎已经衰亡，自由主义几乎没有对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，这种说法得到了一些有权有势的人的支持。在2000年的一次演讲中，美国前总统比尔·克林顿宣称：“通过加入世贸组织，中国不仅仅同意了进口更多我们的产品，还同意学习民主最宝贵的价值之一：经济自由。当个人有能力……实现他们的梦想时，他们会要求更大的发言权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个观点忽略了中国与美国、日本、英国、德国以及法国之间的一些根本性差异。自1945年以来，这些国家一直是拥有独立司法机构的多元化民主国家。因此，经济增长与社会进步携手并进，比如通过立法保护个人选择和少数人的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就使得人们很容易认为民主和经济发展是一体两面。苏联的解体似乎验证了这一观点。苏维埃政权无法为人民带来足够的经济增长导致了它的解体。在戈尔巴乔夫的政治改革（glasnost，开放性，指20世纪80年代苏联总统戈尔巴乔夫提出的改革开放政策）之后，俄罗斯最终融入了全球化的经济体制（perestroika，20世纪80年代末苏联政治及社会结构的改革）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/30/20210430091027945.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;373&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1985年，时任美国总统里根（右）与苏联领导人戈尔巴乔夫会面（图源：搜狐网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在中国，经济增长是在稳定的共产主义治理下实现的，这表明民主和增长并非必然地相互依赖。事实上，许多中国人认为，中国最近的经济成就，比如大规模的脱贫、巨大的基础设施投资和发展为全球性的科技创新者，不是因为别的，而是因为“威权主义”政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国对新冠肺炎的积极应对与许多西方国家形成了鲜明的对比，西方国家的死亡率较高，后来的封锁也不那么严格。这一事实也加强了这种观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还打破了其“威权主义”将抑制创新能力的猜测。它是人工智能、生物技术和太空探索的全球领导者。它的一些技术成就是由市场力量推动的。人们想购买商品、或者更方便地沟通，而阿里巴巴、腾讯等公司帮助他们实现了这一需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很多技术进步来自于军队，他们具有强大创新能力和充足的资金，对中国新兴产业进行了大量投资。当然，这与美国国防和情报上的支出在硅谷发展中的作用是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在中国，面向消费者的应用实现得更快，政府投资与惠及个人的产品和服务之间的联系也由此表现得更加明显。这就是为什么普通中国人将中国公司，比如阿里巴巴、华为、抖音等，视为民族自豪感的来源和中国成功的国际先锋，而不是像西方人那样将其简单地看作工作岗位或GDP的提供者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，哈佛大学肯尼迪政府学院艾什中心于2020年7月进行的民意调查数据显示，95%的中国人对北京政府持满意态度。我们自己在中国的经历也证实了这一点。我们遇到的大多数普通人并不觉得“专制国家”完全是压迫性的；对他们来说，“威权国家”也提供了许多机会。因为中共改革了财产法，现在重庆的一名清洁工能够拥有几套公寓；一位上海记者从国家控股的杂志社那里获得报酬，飞往世界各地报道全球生活方式的变化趋势；归功于社会的流动性和党对科学研究的大量投资，南京的一名年轻学生能够在北京的清华大学学习推进物理学（Propulsion Physics）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>