<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1e24793b97bb450f9fa5485028e112d2</guid>
<title>中美合作大于对抗，几乎不可能爆发战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/SusanThornton/2022_04_13_634611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/董云裳、孙哲、米尔斯海默 译/常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;董云裳：中美爆发战争可能性很低&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不能同意米尔斯海默的观点，即美国对中国的接触战略是一个重大的战略错误。在冷战期间，这一政策成功地促使中国停止支持东亚的共产主义革命，并帮助美国对抗了苏联。冷战结束后，这一政策还参与促进了中国的大规模经济增长，使数亿中国人摆脱了贫困——世界银行定义的全球极端贫困人口比例从1990年的36%下降到2015年的12%，这就是其中一个重要原因。当然，这是人类的一项重大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论什么样的失误可能导致中美之间的军事冲突，这些失误都将是战略错误。米尔斯海默认为，结构性因素不可避免地导致了这种冲突。但他对局势的现实主义观点实际上无视了现代国际现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了维持和平，美国采取了许多强力的限制措施。几十年来，美国一直在努力建立这些壁垒，这往往是米尔斯海默批评的接触战略的一部分。在过去70年里，这些堡垒帮助维护了和平，促进了繁荣，这些堡垒仍然足够强大，足以防止中美冲突。尽管还是有可能发生与军事边缘政策有关的事故或事件，但它们几乎肯定不可能导致更广泛的战争。广泛战争的爆发需要一种基本不可能的条件：即每一种约束都同时失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，双边外交必须破裂。接触是隔离的反面，隔离就是1949年至1972年间中美外交关系中断。接触的目的是防止误解，提供保证，防止冲突。诚然，过去五年来，中美之间的外交和沟通一直乏力。在当前推特和其他网站上不和谐的外交姿态中，很难辨别何为外交权威性政策，这为混乱和过度反应创造了一个成熟的环境。但这些缺陷不是结构性的；它们是可以补救的。如果两国高层坚持沟通，并努力减少公开的外交强硬姿态（他们应该这样做），那么，发动战争就会有更多的外交阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要想发动战争，相关国际体系也必须失效。中国和美国与一个由国家和机构组成的全球网络相连，这些国家和机构在某些情况下还有利害关系，即在防止这两个国家之间的冲突方面存在利害关系。几乎全球所有的政府和机构都会受到两国战争的严重破坏，因此它们都会通过外交压力、调解或抵抗行动来阻止迫在眉睫的冲突发生，比如禁止越界飞行和建设军事基地的权利。批评者可能会很快提出，其他组织在阻止重大权力冲突方面缺乏影响力。但在当前的国际体系中，战争会使任何国家都不可能取得胜利，中国和美国以外的国家将最清楚地看到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，全球化也带来了限制。米尔斯海默认为，美国帮助中国富裕起来是一个灾难性的错误，因为中国由此产生的实力将不可避免地导致它指向美国。但同样合理的是，全球经济，特别是中国和美国经济密不可分的一体化性质，使得任何战争都无法取胜，从而对冲突起到威慑作用。诚然，正如批评者所指出的那样，经济上的依赖性未能阻止第一次世界大战的发生。但在中国和美国的情况下，战争一定会造成双方的经济破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/25/20220225054411207.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年1月马斯克在上海庆祝特斯拉新车投产（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个制约因素是公众舆论，至少在美国方面如此。美国政界人士可能对战争有各种动机，但他们不能忽视选民的情绪。经过20年的反恐斗争，美国公众对旷日持久、代价高昂的海外冲突十分警惕。如果美国的政策制定者显示出它准备好了与中国开战，那么也可以预见，从伊拉克战争中吸取了教训的媒体也将履行监督职能，质疑官方的说法，并由此引发公众关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些障碍都应该起到防止冲突的作用。但如果最终这些障碍不知何故没有起到应有的效果，那么显而易见还有一个有效的最终保护：军事威慑。台湾是最有可能引发中美战争的问题。但双方武器的数量和质量都会给所有人带来灾难性损失，这将为战争提供足够的威慑力。由于台湾冲突的破坏性有可能迅速失控，因此不能排除双方使用核武器的可能性。尽管听起来可能很奇怪，但这是个好消息：正如核时代40多年来阻止了苏联和美国之间的直接军事冲突一样，中国和美国之间也应该如此，这两个国家都是拥有可以在第一次打击中幸存并进行第二次打击的核武装大国。尽管中国的导弹和弹头比美国少得多，但中国正在努力赶上。确保相互摧毁的原则仍然有效。恐怖的制衡仍然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观这份阻止战争的潜在因素的清单，人们可能会发现为什么许多人态度悲观，因为近年来每一种限制措施都有被削弱的情况。但中国和美国不是历史的囚徒。这两个国家将发现他们无法逃避彼此，最终，他们将不得不寻求合作交流。现在看来，这可能是一个遥远的愿景，但考虑到力量相互抵消这一趋势，和平交流是比世界末日战争更可能出现的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a97d399c958190532895018c350b4d15</guid>
<title>日本的确没“躺平”，但……</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_04_13_634608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前已经写过一些对日本新冠防疫政策与效果的观察，一直的感觉就是，尽管日本的感染规模小于其它欧美发达国家，这得益于日本社会的卫生习惯、平时的社交距离感，以及（大中型企业）远程办公条件的相对完备等多种因素。但并不等于日本的防疫压力更小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情造成的医疗资源紧张、重症与死亡案例，以及感染人数、传播范围至今居高不下，经济复苏受到影响都是客观存在的。而要无视房间里的大象，除非有其它惊天动地的的议题。但由于经济至上，加上对外关系上的诸多限制，每届日本政府能够选择的治理议题范围要显著小于其它欧美发达国家。而且，没有研发出自己的国产疫苗，也是日本疫情的一大变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，日本政府以及一些新冠感染数量庞大的地方政府——特别是东京、大阪两个大都市及其周边区域，还有美军众多的冲绳县——也不可能放弃“防疫”这个议题。换言之，日本现在的确没有“躺平”，确实还是在努力尝试精准防控的政策。之所以很多读者误以为它已经躺下，主要是因为感染数字越来越高的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/12/20220412160313122.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;633&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;根据NHK此前的报道，美军称根本没必要查明是否对“驻军区域附近的感染加剧”承担责任。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本公共卫生部门的统计，日本的疫情从2020年3月到现在，已经经历了6次爆发（日本俗称为“第N波”）。“第六波”在2022年3月下旬结束，但&lt;strong&gt;进入4月后，由于奥密克戎株新成员BA.2的出现，公卫部门开始提醒民众注意“第七波”的到来。而自从2020年5月的“第一波”结束后，日本已经开始摸索，用“科学的方法”与新冠“共存”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们就来理一理，从2020年到现在，日本的“共存”方法及其效果。是否有参考意义，有什么参考意义，就请读者自行判断吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第一波”发生在2020年3月到5月间。由于日本曾经成功回避了中东呼吸综合症（MERS）的冲击，所以一开始日本的目标是“清零”。他们先是针对中国游客与归国日侨进行隔离，但很快发现无效——是因为撤侨的程序有问题，还是因为被非中国的地区输入，现在已经无从得知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来又发生横滨游轮事件，感染人数开始攀升，在4月11日达到了全国720人感染的“第一波”最高单日纪录。此时的日本仍然没有放弃，于4月7日开始宣布进入“紧急事态”，主旨是将R0压到1以下，提出了将人之间的接触减少“最低7成，努力达到8成”的目标。为此，中央和地方政府可以半强制性地要求餐饮店和各种聚集性娱乐场所临时歇业，要求各种大型演艺活动中止或者延期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在“第一波”的时候，我们确实看到了日本城市静谧的样子，以及日本政府想要阻断病毒传播的初心。但是，我在当时的评论中也谈到过，“紧急状态宣言”是一个原则，它底下并没有有效的部门、地区与官民协调。民众、社区自治组织和地方政府应对的能力和意愿并不一致。&lt;strong&gt;有人应付，有人紧张，有人轻松写意，有人牺牲重大。一个方面好不容易堵起来的窟窿，在另一个地方又漏掉。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长此以往，是对意志的消磨。最后，在“紧急状态宣言”没有可量化的明显效果，而民众已经倍感疲劳的时候，感染数却突然下去了。因为天气暖和了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，进入7月，温度上升，“第二波”又开始了。2020年8月7日，单日1605人感染是第二波的顶点。而这个时候日本已经不可能再组织起“清零”的行动了，防疫措施只能退而求其次转向“精准防控”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/12/20220412155724801.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年7月3日，行人在日本东京戴口罩出行。 新华社记者杜潇逸摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家和决策者经过研判，认为挤满餐饮店和卡拉OK等娱乐设施的繁华商业街，以及大型文体娱乐活动，是导致“聚集感染”的主要源头，由此开始围绕这些设施制定政策，这个“精准防控”的路线一路持续至今，当然在具体的手段方法上也不断地完善。对于餐饮店与娱乐场所，“第二波”时主要是非强制性地希望营业者自主缩短营业时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到2020年11月到3月间的“第三波”袭来，感染人数再度猛增。政府第二次发动“紧急状态宣言”。特别增加了精准的措施，要求餐饮店只能开放到夜间8点，并只能在夜间7点前卖酒。同时，还修改了《应对新冠特别措施法》，增加了对违反防疫行为的相关处罚条例——但因为处罚额度不高且执法有困难，实质上也仍然是“半强制”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，在2021年3月到5月间的“第四波”，日本的精准防控措施又得到了进一步的完善，可见日本政府与相关公卫组织的确没有“躺平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这一次，日本设计了“防止蔓延等重点措施”体制。其主旨是，综合感染数字变化趋势、疫苗接种情况、各地政府资源等多种数据，进行“科学”的研判，在疫情爆发的早期采取相对低烈度的缓和措施，争取压平感染曲线，以避免在严重爆发时再采取“紧急状态宣言”这种非常手段。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“防止蔓延等重点措施”的主要内容包括：要求餐饮店等营业场所缩短营业时间至夜间8点，各县级以上地方政府知事可对不服从者处以20万日元（约1.2万元人民币）以下罚款，同时对积极响应的营业者提供补助；大型文体活动限制5000人上限，同时容纳人数不得超过空间上限的50%；督促养老设施至少两周实施一次病毒检测；呼吁企业推广远程办公。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在出台“防止蔓延等重点措施”体制后，日本也进一步建立了精确的新冠防疫的五级应对体制：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
0级——标准为无新感染者出现——应对措施是基本措施（如日常戴口罩、消毒、保持社交距离等）和促进疫苗接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1级——日常的医疗资源可以应对——措施同0级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2级——出现病例增多的的倾向，需要增加传染病床——在出现问题的特定区域内实行“防止蔓延等重点措施”；地方与基层保健所强化功能机制；阶段性地保障医院床位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3级——新冠病例挤占其它医疗资源——采取“防止蔓延等重点措施”或者“紧急状态宣言”体制；对餐饮店和文体活动进行进一步限制；组织集中检测与疫苗接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4级——新冠病例严重挤占其它医疗资源——适用法律中的“医疗灾害”规定，由国家层面对地方调配资源。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e33ab114e02568310d7075d39bbd30c5</guid>
<title>攻击新疆不是目的，西方真正害怕的是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuersunaibai/2022_04_13_634604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吐尔孙·艾拜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，在国际舆论场涉疆话题颇受关注，一些西方国家和媒体不断炒作涉疆议题攻击我国治疆政策，甚至成为对我国开展舆论战的重点方向。面对强大的舆论攻势，只有知己知彼和国际比较，了解国际涉疆舆论总趋势和规律，才能讲好新疆故事，传递中国好声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;20年来国际涉疆舆论趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体的报道数量能够体现其对报道议题和对象的关注和重视程度。因此，我们选取15个国家和地区的20家海外媒体对其1999年至2019年的涉疆报道数量进行统计发现，国际舆论场对涉疆议题的关注既存在周期性和规律性，也存在反常性和操纵性特征。即在国内外和新疆发生突发性、反常性事件时，海内外媒体的涉疆报道数量增加并随着时间的推移逐步减少，呈现明显波浪型趋势。同时，近年来反华势力出于战略图谋故意制造热点，试图引起国际社会的关注，涉疆话题持续升温。统计显示，1999年20家海外媒体涉疆报道共有86篇，2019年达7420篇，期间出现时降时升的态势。我们认为，20年的国际涉疆舆论趋势可分为4个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段为1999年至2009年。改革开放以后，新疆与内地和周边地区的经济贸易来往日趋频繁，新疆的地理和资源优势日渐突出，国内外社会各界开始关注新疆。尤其是2001年美国发生“9·11”事件后，西方媒体介入报道新疆发生的系列暴恐案件，20家媒体每年的报道总量基本保持200篇左右。2008年，我国举办奥运会，国际舆论对新疆的关注上升，报道量达695篇。2009年，新疆发生“7·5”事件，国际舆论场的涉疆议题首次达到高峰，报道数量达1216篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段为2010年至2014年。随着我国政府有效妥善处理“7·5”事件，及时公布相关细节，邀请驻华使节参观，国际社会对涉疆议题的关注日趋下降。2013年和2014年在疆内外连续发生系列暴恐事件，国际舆论场对新疆的关注度再次上升，2014年的报道量达2986篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段为2015年至2017年。2015年初起，随着自治区党委和政府进一步完善防恐维稳措施，暴恐事件多发频发趋势得以有效遏制，国际舆论场的关注度再次下降。2017年初，西方媒体抨击的重点从党的民族宗教政策，逐步转向党的治疆方略和具体防恐维稳措施，职业技能培训成为炒作的热点，海内外媒体的报道量达到1981篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四阶段为2018年至今。在此期间，新疆连续多年保持安定祥和的局面，没有发生暴恐事件。按照新闻传播规律，这个时期媒体的涉疆报道应有所下降。但是，恰恰相反，2019年的报道7420篇是2017年的3.75倍，西方部分媒体、政府和智库联手炮制一系列话题，发布所谓研究报告，举办听证会和学术研讨会，甚至不惜使用“种族灭绝”等骇人听闻的关键词和语言，再次炒作涉疆议题，试图引起国际舆论对新疆的关注。部分西方国家通过所谓法案和决议，推动涉疆话题从舆论层面进入实践阶段，对我国治疆政策进行全面攻击。可见，这个时期的国际涉疆舆论是西方反华势力操纵的产物，完全违背新闻规律，是人为制造的“信息”，而不是新疆社会的真实报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际涉疆舆论炒作的热点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方媒体以所谓民汉矛盾、压制少数民族宗教文化为主要叙述框架抨击我国民族宗教政策。2017年起，连续制造不同话题进行持续炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 种族灭绝话题。2020年6月美国詹姆斯顿基金会发布题为《绝育、宫内节育器和强制性计划生育：中共在新疆压制维吾尔族人口出生率的运动》的研究报告，片面引用一些数据和别有用心的个案报道，妄称“新疆自然人口增长急剧下降”，污蔑新疆存在所谓“强制绝育”问题。实际上，新中国成立后，新疆少数民族人口数量迅速增长，人口素质不断提升，人均预期寿命大幅提高。例如，2010年第六次全国人口普查时维吾尔族总人口为10069346人，2020年第七次全国人口普查时已达11624257人，增长11.5%。就我的家乡喀什来说，2010年总人口为3979362人，2020年为4496377人，增长11.3%。西方政府、媒体和智库试图通过使用“种族灭绝”的说法让人联想起二战时期德国纳粹对犹太人的大屠杀，目的是达到丑化我国国际形象，是开展宣传和心理战的具有政治性目的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 职业技能培训中心。2017年初，西方媒体片面选择所谓人权组织和境外流亡分子提供的虚假信息，恶意炒作业技能教育培训中心（以下简称“教培中心”）话题，并将其诬称“集中营”“再教育营”“拘留营”，通过标签化的关键词，对我国去极端化工作和具体措施进行污名化。其实，新疆少数民族尤其是维吾尔族人口的年龄结构相对年轻，据2020年的统计，0－14岁、15－59岁的人口占比分别为30.51%、60.95%。同时，维吾尔族人口受教育程度较低，每10万人中拥有大学文化程度的人口为8944人，国家通用语言能力薄弱，法治意识淡泊，容易受到宗教极端思想和“三股势力”的蛊惑。开展职业技能培训有利于提高学员的国家意识、公民意识、法治意识和就业能力，促进劳动力就业，并有效遏制宗教极端主义蔓延扩散，着力消除恐怖主义、宗教极端主义滋生蔓延的土壤和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/13/20220413032028830.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新疆棉事件中H&amp;amp;M声明截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 强迫劳动话题。这是紧随教培中心话题后的另一个炒作热点。澳大利亚战略研究所发布题为《出售维吾尔族》的所谓研究报告，声称教培中心结业的学员并未回归社会，而是被“强制”安排到工厂从事“强迫劳动”。西方媒体和人权组织毫无事实依据的情况下，大量转载和刊发该报告，并鼓动部分西方政府对相关企业采取“制裁”。实际上，自治区党委和政府始终坚持把劳动者自主就业、市场调节就业、政府促进就业和鼓励创业相结合，多渠道增加就业。通过积极的劳动就业政策，推动新疆各族人民可支配收入增加，物质文化生活水平不断提高。例如，2017年喀什地区城镇居人均可支配收入24103元，农村居民人均可支配收入8013元。2020年喀什地区城镇居民人均可支配收入达27321元，农村居民人均可支配收入达10276元，比2017年分别增长13%和28%，这是劳动创造财富的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 寄宿制学校话题。2017年起，西方媒体开始抨击新疆的教育措施，澳大利亚战略政策研究所、德国反华分子郑国恩等发布报告称，新疆政府把小孩送进寄宿制学校，“强迫”他们与父母分离，新疆设置寄宿制学校的目的是为实施‘大规模拘禁行动。众所周知，寄宿制学校在中国各地普遍存在，各地政府为了解决农村地处偏远，交通不便，教育资源分布不均衡，采取寄宿模式帮助儿童就近入学、控辍保学，减轻孩子和家长的压力，这样做既符合教育规律和现实需要，也是中国政府落实扶贫工作的一种措施，住宿费用由各级政府补贴或承担。新疆维吾尔自治区政府也多次召开新闻发布会，明确指出新疆设立寄宿制学校与去极端化毫无关联，学生是否寄宿，完全由学生本人和家长自愿选择，不存在强迫。这样一项惠民利民的德政，竟然也成为一个攻击新疆，攻击中国的借口，可见蓄意之恶。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b25ec572730b9031889f695553807c6e</guid>
<title>“中国对印度的担忧是什么？”“你们想多了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SushantSingh/2022_04_13_634595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按：4月11日，美国总统拜登将和印度总理莫迪举行线上会晤，这一度被认为是美国向印度直接施压，以寻求在俄乌问题上印度能站在美国一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，印度政策研究中心高级研究员、美国耶鲁大学访问教授苏桑特·辛格，邀请清华大学战略与安全研究中心研究员、中国论坛特约专家周波访谈，双方就国务委员兼外交部长王毅对印度的工作访问、中印关系应如何走出加勒万河谷冲突低谷、两国边境实际控制线问题解决、中印在俄乌冲突上的立场之“同”与“不同”，以及中印在亚太和全球事务的合作等热点畅言。访谈播客已在印度政策研究中心网站发布，观网和中国论坛全文翻译，以飨读者。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏桑特·辛格：&lt;/strong&gt;大家下午好！我是印度政策研究中心高级研究员苏桑特·辛格。我们很少听到来自中国的权威声音。今天我们的节目有幸请来中国的周波大校（退休），他是清华大学战略与安全中心研究员，中国论坛特约专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周波大校于1979年入伍，在军队中担任过许多职务，包括中央军委国际军事合作办公室安全合作中心主任。周波是空军工程学院的本科生和剑桥大学圣爱德蒙学院的硕士研究生。他在各种西方出版物上撰写了100多篇论文和文章，并作为解放军代表在新加坡香格里拉对话会和慕尼黑安全会议上发言。他是中国人民解放军国防大学外军硕士研究生导师。周波，欢迎您的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;苏桑特，感谢您的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏桑特·辛格：&lt;/strong&gt;周波，我们现在这个对话正好是在中国国务委员兼外长王毅访问新德里仅四天后。他在新德里时会见了印度外长和印度国家安全顾问。你如何看待王毅对印度和整个南亚的访问？在你看来，他对印度进行特别访问的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;王毅国务委员兼外长访问南亚的直接原因是参加在伊斯兰堡举行的伊斯兰合作组织外长理事会第48次会议。我认为他为了充分利用这次机会，也顺道访问了印度、尼泊尔和阿富汗。他对印度的访问时间并不长，但不言而喻的是，这种简短、直接的交流是非常需要的，因为这是至少两年来，中国外长第一次访问印度。因此，这种工作访问，特别是在2020年加勒万河谷发生了不幸的冲突的背景下，是极为重要和有益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏桑特·辛格：&lt;/strong&gt;除了双方（很久）没访问对方国家之外，还有任何其他原因吗？王毅来印度，也许是在寻找（双边关系）突破口，也许是想赢得印度支持？他访问的主要动机是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;在双方士兵之间发生最不愉快的冲突（2020年加勒万河谷冲突）之后，双边关系肯定会冷一阵子。双方都需要一些时间来疗伤。因此我们可以理解这种沉默，但这种沉默不应该继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国，不仅对亚洲，而且对世界而言，都是重要的国家，而印度也是如此。中国是世界上第二大经济体，而印度是世界上第六大经济体。因此，对我们这两个相邻的大国来说，我们不能让这种关系如此冷淡，如此疏远。所以，接触是符合双方的利益的。当然，我知道双方是有很多接触，参加了各种线上会议，但这种个人（面对面的）交流是最重要的，它无法被任何线上会议所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/11/20220411174706145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月25日，王毅同印度外长苏杰生举行会谈（图片来源：中华人民共和国外交部网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏桑特·辛格：&lt;/strong&gt;如果你们希望他的访问取得突破，就好像你建议的那样，与印度重归于好，为什么他却选择在巴基斯坦的伊斯兰合作组织外长理事会上发表了那些涉及克什米尔的声明，然后与巴基斯坦外长一起发表声明，谈到了巴基斯坦的领土完整。如你所知，新德里站出来谴责了这些声明。显然，如果王毅想在印度寻求关系突破的话，这一举动并没有为实现突破创造一个很有利的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为这种言论对外交突破是否有益并不重要。我认为最重要的是他必须真诚地说出中国对巴基斯坦和印度所关注的事情的感受。克什米尔问题由来已久，这并不是印度和巴基斯坦之间的新问题，实际上中国在这方面的立场是尽量保持公正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中立对当事双方来说总是一个问题，因为别人会认为你的平衡实际上是一种权宜之计。但是中国实际上在尽力一碗水端平，巴基斯坦与中国友好有其历史原因，而中国与印度的关系，除了边界问题，基本上也是好的。至少在克什米尔问题上，中国的立场并没有改变。所以我不认为他说了许多对印度听众来说很新的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏桑特·辛格：&lt;/strong&gt;是的，我理解对印度听众来说，王毅没说什么新的东西，但要考虑他说这话的背景。显然你知道，印度对中国和巴基斯坦之间的某种“合谋”有一种忧虑，这似乎加深了印度的很多恐惧和不安全感，即中国和巴基斯坦可能会在军事上合作甚至“勾结”起来。如果中国决定，或者说王毅决定，在某些方面让印度放心，或者让印度政府放心，这难道不是一件好事吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我不会用“勾结”一词来形容中国和巴基斯坦之间的关系。中国与巴基斯坦的关系不是一个秘密，实际上巴基斯坦的对华政策也不是一个秘密。我认为，巴基斯坦的外交政策是根植于与中国的良好关系。我在过去接待了许多巴基斯坦代表团，其中一位部长对我们说的一句话令我印象深刻，他说“除了与中国的友谊，巴基斯坦人基本上不能就任何事情达成一致”。所以中巴友谊是一个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们又不得不考虑，中国和巴基斯坦之间什么样的合作会让印度如此担忧。我想，中国对巴基斯坦的军事援助可能是印度的主要关切。但如果我们更透彻地看待它们，这些算什么问题？基本上就是军事装备的交易而已。的确，我们卖给他们飞机军舰，但这些出口是完全合理的，因为它们只是正常贸易。例如，从国际贸易来说，你不能出售大规模杀伤性武器，你不能出售超过一定射程、一定载荷的导弹，因为这超出了导弹技术控制制度（MTCR）规则。所以除了这些，你基本上可以出售任何你想卖的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再反问你一下。印度的军事装备主要来自俄罗斯，俄罗斯提供了印度60-70%的军事装备。有时印度与中国的关系并不那么好,但中国有没有向印度或俄罗斯抱怨过这种军品贸易？从来没有。所以，我同样认为印度不应该抱怨中国与巴基斯坦的军事关系，部分也是因为印度在军事上比巴基斯坦强大得多。那么，印度有什么必要对中巴合作恐惧呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/11/20220411175713180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度从俄罗斯购买的S-400防空系统（图自澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏桑特·辛格：&lt;/strong&gt;是的，我同意你说的关于恐惧的部分。我所说的某种不安全感、某种恐惧，是因为你也知道有很多关于印度面临双线作战的军事威胁的讨论，即中国和巴基斯坦一起行动来对付印度的威胁。这是唯一的原因。但我是能清楚地听懂并理解你要表达的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我想就这个问题多说几句。在印度，有一些战略家，他们关心的是所谓中国和巴基斯坦包围印度的噩梦。这是完全错误的，这绝对是错误的。中国为什么要这样做？人类心理的弱点，就是人们总是仰望另一个更强大、更有力量的群体，以获得灵感，进行效仿。例如，中国有时会将自己与美国比较，巴基斯坦会将自己与印度比较，而印度会认为自己可以与中国相比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包围印度确实不符合中国的利益。为什么呢？我给你举个例子。1998年，印度首先进行了核试验，紧接着是巴基斯坦。而印度(核试验)的借口是，中国是印度头号潜在威胁。当时我是负责南亚地区的国防部参谋。大家听了都很震惊，因为实际上我们的总参谋长（傅全有）刚刚访问了印度，在他访问期间一切都很好，大家谈得也很好。他回来后不久，印度突然宣布中国是潜在的头号威胁，这怎么可能？当时中国的注意力完全集中在台湾，因为当时以陈水扁为首的台湾当局正在制造各种麻烦，要求进行“独立公投”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当我们听说中国是潜在的头号威胁时，每个人都很震惊。后来我想为什么印度会把中国视为潜在的头号威胁？印度无论如何都要发展核武器，所以它必须有一个非常、非常重大的理由来证明这一点，因为任何小的理由都不能证明它是合理的。因此国防部长乔治-费尔南德斯提出，中国是潜在的头号威胁。这就是我对此事的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏桑特·辛格：&lt;/strong&gt;是的，回到1998年和（国防部长）费尔南德斯的声明，当时印度政府对该声明反悔了。你也会记得美国在泄露那封信方面所起的作用，当时的印度总理给克林顿总统写了一封信，美国转而向《纽约时报》透露了那封信，使印度非常尴尬，不知如何向中国解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这都是过去的事了。现在回到王毅最近对巴基斯坦的访问。正如你之前所说的，这次访问在某种意义上，在拉达克或锡亚琴冰川的这些边境危机的背景下，我想问的是为什么印度和中国这两个国家，如你所说的两个亚洲大国，在过去十年左右，边境有这么多的危机？是什么因素驱动这个问题现在越来越频繁地发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我给你个非常简短直接的答案：因为边境实际控制线并没有划定，而中印对如何解决这个问题有不同的看法。这就是真正的问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我首先非常清楚地说明，这些最不幸的问题是殖民主义者遗留下来的，对吗？因此，这不是我们制造的问题，但我们确实因此深受困扰。印度对边境实际控制线的看法与中国的看法有本质的区别。基本上，印度的观点是采取自下而上的方法，希望通过核定边境实际控制线来解决这个问题。而中国则希望自上而下，表示首先让我们做出一个政治决定，商议如何置换土地，以实现互谅互让，而印度却不同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的立场从表面上看是合理的，因为冲突发生是由边境实际控制线（模糊）造成的，那我们为什么不确定这条边境实际控制线的位置？这样我们就可以避免这种闯入对方国界的问题。但是印度的做法有一个危险，中国并没有真正把实际控制线当作边界，如果边境实控线被核定后，印度可能会说：这就是事实上的边界，让它成为既成事实吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上中国和印度就围绕这个问题进行了很多会谈，而我自己早期作为专家参加过这种双边军事会谈，所以我清楚地记得有哪些分歧。实际上，印度认为西部地区是有更多争议的地方。换句话说，中国不认为在西部地区有很多分歧，而印度认为那里有更多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果你看一下整个中印边界，其实存在很多分歧，比如边界的长度，中国认为它只有2000公里，而印度认为是3488公里。但在中印边界东段和中段，就没有很多冲突事件发生。为什么呢？因为印度在这两段地区有实际的控制权，所以最终还是在西部出现更多的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，让我回到我所说的：实际控制线是我们的分歧、对峙和致命冲突的根本原因，但我们不应该让实际控制线控制两国政府和两国人民。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f05678c4e2618e32c9513bb68e243c6</guid>
<title>帮助上海95个社区“团长”的“团长”，有这些要说</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuilili/2022_04_13_634593.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/11/20220411154043693.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上海财经大学信息管理与工程学院教工二支部书记崔丽丽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方 编辑/王里嘉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：崔老师您好，上海现在好多人都说靠“团长”活着，“团长”是最辛苦的人。您是“团长”的组织者，自己也是“团长”。我们抓紧时间，要不就先请您谈一谈当下小区的疫情情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;可以。我们小区现在还好，之前就只有1位阳性，已经转运了。有可能现在又有了1位，情况目前还不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：小区的规模大概是多少户？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;我们小区规模不算太大，大概是100多户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是这样，我了解到有的小区因为规模太大，人心容易不齐，组织起来也很麻烦；有的小区因为规模太小，购买量又不够，这都对团购的组织带来挑战。那咱们团购是什么时候，如何开始的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;到现在为止，政府发放的物资分发基本由物业来负责。团购的话，可能一部分人一开始觉得物资足够，没想到后面会延长封闭时间。在4月1日我们小区开始封闭的时候，自身团购需求还不多。最开始我组织大家团购的时候，是因为看到浦东封的早，很多小区没有菜了。我通过上海市网购商会平时就有与一些供应商和平台的联系，这次我们就想一起做点公益，帮助这些买不到菜的小区，所以就对接了一些蔬菜的供货基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止到昨天，我们共计对接了95个社区的“团长”，实现了共计2.3万多斤蔬菜、8千多斤大米、2千多斤水果、2千多斤肉和6万枚鸡蛋、2万多斤面粉等众多生活物资的纾困。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/04/11/20220411154315759.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;团购群聊截图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt; 
&lt;div style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前期甚至到目前为止，物流都不是很顺畅，这件事你们是如何协调解决的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;物流不通的情况下，基本上都是供货基地自己进行配送。他们其实也很辛苦，我们志愿者跟他们联系的时候，基地送货要送到晚上两三点这样子的，有的小区接货也是很晚的，有的时候凌晨才接到货。现在没有办法，只能这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您所在的小区的居委和物业对团购是什么态度？是支持吗？还是需要协调？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;大家有正常需求的话，物业觉得都是可以的。我对接的这些来源都是我们和商会去考察过的，相对来说比较官方，都是上海市农委或者是商务委认定过的，所以我们物业比较放心。物业公司觉得我的资源蛮好的，他们也在其他分管的小区开展了这样的工作，也用我的资源对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：团购的具体是如何一层一层组织的，可以讲述一下吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;我们小区的话，就是我发起团购，然后居民参与。我们一开始用群接龙小程序来报名，但这种程序一般会收1%的服务费，所以我们熟悉后直接报名，让物业用支付宝和微信来收费。用小程序会很方便，但是会有1%的服务费。不用的话会增加一些工作量，需要把群接龙报名的表下载下来，变成Excel，在Excel里面再做好价格核对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/04/11/20220411154621705.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据我所知不少小区就没有规避1%的服务费。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;对的，除非和居民说清楚，1%服务费让他们承担，如果愿意的话就是可以的对吧？如果他们不愿意的话怎么办？我们小区的物业就增加了一些工作量。还有一个考虑，毕竟对物业的工作人员来说，确实很辛苦。所以前两天我们在有些团购的费用里面，会增加一点点，补贴给师傅买点东西什么的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这个小区的志愿者也是您组织的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;小区是有志愿者，我说的是上海市党员在街道报备的那种，我自己也是志愿者。但是没有让我参与维护做核酸的秩序，我基本上就是在线工作，比如有些老外要沟通的，我就帮他们沟通一下，有些人要在群里联系的，我就帮他们叫一下。我们现在团购之后，发现有时候政府又要发东西，我们自己团购也要分发，所以每个楼栋至少出一个志愿者。居委帮忙把物资送到楼门口，志愿者在楼内做分发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：小区内参与团购的比例是什么样的呢？还有期间小区的老人情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;一开始的话参与的不多，就像我刚才说可能觉得物资够，然后也不知道封闭时间会很长，然后慢慢就开始多起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那天晚上联系您的时候，您说是在开会，是开什么样的会？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;崔丽丽：&lt;/strong&gt;是其他小区“团长”和对接货源的会。因为我们要把这些资源提供给更多小区的“团长”，我们自己要做溯源的验证，也要核对一下基地的送货情况怎么样，有很多具体细节问题，比如说有的鸡蛋一托30个，一箱12托，我们最好让人整箱定，避免拆箱；帮助采购志愿者和供应商做基本的信息核对，以及送货时限的确认，不可避免有这个过程，还有我们筛选什么套餐，哪些套餐可以上，哪些套餐不可以上，等等，协调这些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/04/11/20220411154748436.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;团购的一部分青菜套餐&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>