<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e376d6477cc41a3ad76a3529a5fa4fac</guid>
<title>香港国安法首犯被判9年，司法“拨乱反正”的里程碑</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_07_31_601022.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
备受瞩目的香港国安法第一案“唐英杰案”终于在一年后成判，所涉两项罪名，即煽动分裂国家罪和恐怖活动罪均成立，法官分别判刑6.5年和8年，部分刑期同期执行，确定总和刑期为9年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有评论人士认为判轻了，也有认为判重了，但作为国安法范畴的首案，法官需考量多重法律规范、量刑要素及判决的公正性，其量刑结果大体符合国安司法正义之要求，亦具有必要的刑事威慑性和阻吓性的法律效果。对煽动分裂国家罪，法官从严认定，予以严厉谴责和量刑。对于恐怖活动罪，法官则依据法律条文及实际情节衡量，适当量刑。若对定罪或量刑不满，双方可选择上诉。但就已有判决而言，其法治规范与教育意义已可适当加以评判，香港社会亦可从中见证香港国安司法正义及法治巩固的基本气候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐英杰案是香港国安法第一案，案情本身较为简单，基本事实争议不大。被告唐英杰在去年7月1日驾驶电单车并插有“光复香港 时代革命”的政治旗帜，在公众聚集场合公然展示标语，且暴力冲撞警察，导致警察受伤，吸引现场公众广泛关注，造成煽动分裂国家的实际法律后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/31/20210731104419960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被告唐英杰将三名警员撞倒在地 图自港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管案情简单，但整个司法过程前后持续一年多，非常严谨，注重扎实的证据、精准的法律解释与公正的量刑裁断；期间还经过保释争议等相关环节，所涉国安法制度解释与本地化的工作一个都不少。事情既清，法律越辩越明，香港司法以此案之正当程序和稳妥判决，彰显香港的国安司法正义，表明香港法院有能力公正有效地实施香港国安法，维持司法独立和法治的高标准。高院法官判定煽动分裂国家罪和恐怖活动罪成立，判处总体刑期九年，符合香港国安法的罪刑条文要求，体现了刑罚威慑性与公正性的结合，是经得起考验的第一起国安法判例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两罪之中，最受关注、且具有一定法律争议性的是煽动分裂国家罪。被告唐英杰驾驶电单车冲撞警员，公开展示“光复香港 时代革命”的政治标语，具有煽动意图和煽动的实际效果，故法官判定罪成并在量刑上突出刑罚的威慑性。嫌疑人在7与1日以此行为展示政治立场和煽动性，其主观意图是可解释和可确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法官整体司法处置的基本逻辑是将香港国安法条文纳入香港普通法体系之中，其裁判理由主要包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，案发时间的特殊政治敏感性和法律秩序的重要性。去年7月1日是特区成立的纪念日，也是香港国安法实施的首日，以港独标语在公共聚集的场合进行展示并以恐怖行为方式吸引公众和媒体关注，具有直接和显著的政治挑衅性和煽动性，是对特区宪制秩序和国安法之法律权威性的否定与蔑视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，“光复香港 时代革命”是修例风波中黑暴势力的主要运动口号，直接否定香港基本法，煽动香港从国家秩序中分离出去，其危害性与违法性质已得到修例风波本身的验证。香港国安法的立法原意亦包括对类似言行的严厉法律定性和惩治预期，法官正确理解和适用国安法有关条款，就法律专业性而言值得肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，量刑上考虑到两罪各自的社会危害性与刑事违法性，确定了各自刑罚及综合确定的最终刑期（9年），具有法律威慑性的宣示和教育效果，也体现对被告有关悔罪及具体行为情节的酌情考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案判决必然成为香港国安司法的一个里程碑和富有法律意义的实践起点，其凸显的法治意义在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，全程展现了香港国安法在香港本地司法程序中的严格法治标准和正当程序，向香港社会与国际社会传递积极法治信号，破解对香港国安法的污名化、以及借国安法之名制裁干预香港与内地的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在有关国安法罪名的证据、保释、定罪、量刑、执行以及国安法条文解释与香港普通法司法方法之间的互动融合方面，形成了初步的标准化与流程化的司法经验，对今后其他国安法官裁判案件有指导意义和判例约束力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，本案判决对香港社会具有法治教育意义，尤其是将“光复香港 时代革命”的政治标语在司法上认定为具有港独性质和煽动性，并据此定罪量刑，这对所谓“公民抗命、违法达义”的激进社会运动传统及其法治破坏性做出了有力的规范批判，有助于引导香港社会尤其是青少年形成正确的法治观和正义观，因此建议将该案判决作为国安法治教育的典型案例加以收录、研究和分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，随着该案成判，香港国安法下的相关司法判例会逐步呈现，会出现一个香港国安法条文与香港普通法有机结合的“国安司法法理学”，香港国安法官也会借此机会更加准确理解、阐释和维护特区宪制秩序和国安法立法精神，从而在一定程度上矫正烈显伦大法官所批判的香港司法的“梦游症”，使香港司法成为“一国两制”宪制秩序与香港法治秩序的理性、自觉而坚强有力的守护者。  
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/31/20210731104642661.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;     
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;唐英杰(大公文汇全媒体资料图片)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为香港国安法第一案，“唐英杰案”自始至终引起香港内外高度关注，污名化与质疑声从未中断。有认为“北京插手”的，有指责“破坏香港司法独立”的，有认为“政治审判”的，也有“香港法治已死”之悲观论调的。外部势力显然是在不遗余力地带节奏，美国以国安法为由对香港与中国的非法制裁更是起到混淆视听、推波助澜之负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些声音和意图，无非是反对中央对港全面管治权，攻击国安法的正当性与合法性，打击香港司法信心和法官职业尊严，从根本上破坏香港繁荣稳定和“一国两制”的拨乱反正。这些外部因素和压力传导本质上不是在关心和维护香港司法独立，而是变相增加法官执行司法的难度和障碍。但从“唐英杰案”的基本司法过程来看，法官坚持香港国安法原意和香港普通法司法立场，展现了高水准的法治素养和司法能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实胜于雄辩，司法正义戳穿政治谣言，在公正的国安司法实践面前，批评者杜撰与幻想的“受害”场景和逻辑被击得粉碎。国安司法越正义，香港国安法就越得人心，香港反对派的批评就越显荒谬，而美国的非法制裁就越是无的放矢，弄巧成拙。      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，笔者并不是说法官在司法过程中已尽善尽美，甚至在法律条文的解释细节、解释方法以及具体量刑上仍存在商榷余地，但我们要充分理解香港国安司法的专业难度与政治环境的复杂性，支持香港司法逐步形成扎实有力的国安判例法，推动香港国安法在香港法律体系中的软着陆和有机融入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，香港各级法院均负有不同的国安法实施责任，甚至个别环节如保释标准、证据标准、量刑标准等也可能需要通过多层司法程序而最终由香港终审法院一锤定音。当香港法院解释出现偏离国安法原意的情形时，国安法本身规定的人大释法程序可以进行及时纠错。这些层层设置的司法程序机制，只有一个目的，就是确保香港国安司法正义的规范性、精准性与稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e91d33761f9e46414124a03764f97b72</guid>
<title>来河南造谣的外媒，什么来头？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2021_07_31_601007.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑州暴雨“千年一遇”，在全国人民帮郑州民众共渡难关之际，西方媒体像往常那样借机大做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）驻上海记者罗宾·布兰特（白洛宾）公开造谣“乘客们会被扔在站台上等死”，不实说辞在中国迅速激起公愤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来《德国之声》记者马蒂亚斯·伯林格在郑州街头做报道，因被误认为白洛宾而遭民众围堵。不过在搞清事实后，民众疏散，并有人向其道歉，还有围观群众劝诫其真实报道，让他也要看到河南抗洪中好的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，即便西方媒体长期对中国进行抹黑的行径引起了很多国人的普遍愤慨，但是郑州群众在和外媒的接触过程中依然展现出了极大的克制，没有给对方的人身和财产造成任何伤害。可惜郑州人的善意没有得到对方的回报——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国有相当程度的了解却长期从事反华事业的伯林格，次日连续发表数条推文，称自己昨天在郑州“被一群暴徒包围”，随后指责“中国的民族主义圈子和官方媒体正对BBC发起恶毒的攻势”、中国人正对BBC记者白洛宾进行“大搜捕”，中国的报道环境“令人感到恐惧”。最后，他坚称自己“在报道中从没发表过不符合事实的言论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/30/20210730173701959.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伯林格在其推特上将围观的郑州市民称为“暴民”。红圈中的人物为伯林格及《洛杉矶时报》驻华记者苏奕安。（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“独立媒体”不独立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《德国之声》发布了伯林格在河南的采访视频，他在报道中神色局促，眼神不时往左下方瞟，报道时也多有停顿。伯林格指着身后的隧道说“官方公布有两人死亡，但这里很多人并不相信这个数字”，然后他话锋一转又回到“中国政府压迫人民”的外媒老套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/30/20210730173719514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伯林格在发回《德国之声》的报道中神色局促，看起来非常慌张（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少网友在这则采访视频的评论区纷纷批指责伯林格报道偏颇，缺乏职业操守。比如，有人批评道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“（郑州）当地市民告诉这个人不要撒谎，他还是这么做了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“郑州人民在不幸遭受自然灾害之后还要被你的假新闻再羞辱一遍。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/30/20210730173840993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;针对《德国之声》伯林格的报道，评论区里网友的评论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，造谣抹黑中国的不仅仅是伯林格这一个记者，他的雇主《德国之声》的涉中报道向来充斥着傲慢与偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些日子欧洲、印度、中国相继遭受暴雨或洪水灾害，其中德国和印度目前死亡人数甚至还高于中国。但是《德国之声》在报道印度暴雨的时候只提“全球气候变暖的影响”，报道德国水灾的时候侧重描绘志愿者伸出援手的温馨画面，但是到了河南暴雨，他们就把全部矛头对准了政府和体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/30/20210730173935401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《德国之声》的双重标准报道（图截自其推特）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，《德国之声》近年来频繁在台湾、南海、西藏、新疆和内蒙等中国内政问题上挑拨是非，妖魔化中国正常的军事和外交活动，甚至直接攻击中国的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年四月，《德国之声》刊登文章报道多国海军在印太地区进行联合军演，目的是“制衡中国在该地区的野心”。其中文推特的编辑转发这则报道的导语为“美日印澳法，还没八国”，暗示近代八国联军侵华的历史，揭中华民族的伤疤。可以说，在反华这点上，这家媒体毫不掩饰自己的帝国主义和殖民主义立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/30/20210730174034433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家媒体得以保持如此鲜明且极端的反华立场，来源于其内部多年来的政治审核和清洗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《德国之声》为德国国有媒体，主要资金来源为政府拨款，其前身为西德政府设立的广播公司。这类西方媒体虽然在台面上标榜“独立”，但这里的“独立”仅仅是指相对独立于其国内的党争，这类媒体本质上依然是国与国之间意识形态和利益斗争的棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年，时任《德国之声》中文部副主任张丹红在访谈中谈道，中国在过去的几十年中成功地使4亿人脱贫，这说明“中国共产党比世界上任何一支政治力量在实践人权宣言第三条方面的贡献都要大”。然而她很快就为自己说的这句公道话付出了代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时德国执政党之一的社民党议会党团内政发言人迪特尔·维费尔斯皮茨立刻在德国报纸撰文指责张丹红“赞扬共产党”的发言是“绝无仅有的灾难”，“她的做法表明她不适合在《德国之声》工作”。几天后，张丹红被《德国之声》停职，支持她的原中文部主任冯海音也被解职。随后，《德国之声》请来了一位反共立场坚定的“汉学家”来监督中文部的节目和文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此之后，《德国之声》尤其是其中文编辑部彻底沦为不讲事实、不讲新闻原则，只讲意识形态的宣传机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2009年的报道中，该媒体将在我国西藏参与打砸抢烧的恐怖主义分子定性为“起义者”，之后更是直白地支持“疆独”。2011年，《德国之声》中文部又有4名华人记者因“政治不及格”被开除。被开除的记者将前东家告上法庭，但德国地区法院的法官却宣称“只要《德国之声》怀疑它的员工是共产分子，那么无需证据就可将他们开除”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，美国也发生过类似事情。从冷战时期就专注反共的美国国有媒体“美国之音”，仅仅因发表中美两国疫情数字的对比，就被白宫炮轰是帮中国宣传、花纳税人的钱却没有讲好美国故事。几个月后，“美国之音”的正副台长辞职，其下属的中东广播部门、自由亚洲电台、自由欧洲电台负责人全部被开除。随后领导层被反华更极端、政治更忠诚的特朗普和其“国师”班农的盟友接管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《德国之声》和“美国之音”的经历绝佳地诠释了什么叫“反华不彻底就是彻底不反华”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca6cb81a7d6c9d7323d2d71b01507492</guid>
<title>中国以“开源精神”突破了政治和经济“孤立”，科技也一样</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2021_07_31_601000.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/30/20210730162044388.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李世默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家早上好。在座各位都是来自技术领域，而我是做投资的，也是学政治的，不能在技术方面在大家面前班门弄斧，因此我今天的主题就叫做开源时代的全球化2.0，通过把RISC-V放到政治经济以及全球化的语境里，跟大家分享一些我最近的思考，请大家指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我试着这样去理解开源：开源的对立面是封闭；开源能够带开多元化，多元的对立面是单一；多元能够推动包容，包容的对立面是排他；而开源、多元和包容最终推动了普惠，普惠的对立面则是普世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在全球化的语境里，当前世界处于一个全球化交替的时代，全球化从冷战末期开始推行，至今已经陷入巨大的困境。我把90年代到现在的30年全球化称为全球化1.0，根据这种全球化的定义，全世界所有国家发展只有一条道路，那就是市场独大的新自由主义经济体系和以选举政治为中心的自由主义民主政治体系。西方世界将这种模式作为普世价值向全世界推广，甚至不惜发动战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮全球化与意识形态深度绑定，最终形成了三大排他性，即经济排他性、政治排他性和科技排他性。前两个我们以前经常谈到的，而科技排他性是我们近几年才意识到的。因此，全球化1.0是封闭的全球化，发展的道路掌握在少数人手里。科技领域中，“卡脖子”的问题现在成了一个热点，但这并不是一个新的问题，冷战以来，我们在经济、政治上就被卡脖子很久了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济排他性指的是冷战后确立的所谓华盛顿共识。华盛顿共识的提出者约翰·威廉姆森曾表示，华盛顿共识是十全十美、万无一失的，所以要向全世界推广，在全球扫除所有妨碍自由市场运转的障碍，包括推行私有化、放松政府管制、最大限度地保护私有产权。在财政方面，华盛顿共识推崇“小政府”，鼓励降低税率、实行货币自由流通、浮动利率、自由贸易。这一套新自由主义经济理论贯穿了全球化1.0的进程，由世界银行、国际清算银行与国际货币基金组织负责推动，很多国家都被他们搞破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治排他性的里程碑是美国政治学家弗朗西斯·福山的《历史的终结》。他提到，西方国家的自由民主制度是人类社会演化的终点，自由民主制将成为所有国家政府的唯一形式，也是最后的形式。选举民主、三权分立等制度构成了国家和政府的终极形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/30/20210730161948280.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技排他性看似是一个新的问题，但事实上是也是全球化1.0的重要组成部分。一个典型的例子是瓦森纳协定，世界上大部分发达国家都签署了这一条约，美国能够通过这一协定，干预包括西欧、日本在内的发达国家的重要技术出口。与此同时，美国的外国投资委员会近些年也越来越活跃，加大了技术封锁的力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上三点，我将全球化1.0称作世界秩序中的x86，这个体系是封闭的，任何国家要想在这一体系中取得发展，都必须采用西方的自由主义政治、新自由主义经济。而科技的进步并没有解决这些问题，反而巩固了少数人的特权，让不平等的趋势进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/30/20210730162010289.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这一局面在近些年开始发生变化，到了2016年，全球化1.0基本可以宣告结束。诺贝尔经济学奖获得者约瑟夫·斯蒂格利茨有一本著作，叫做《全球化及其不满》。他指出，国际金融机构的很多举措并不是为了解决问题，而是为了迎合当权者的利益或是意识形态。这些年来，世界上为数不多的发展中国家取得经济成功的案例中，韩国一再抵制IMF的改革条款，中国也从未接受IMF的贷款，事实证明，IMF的这些改革条件严重限制了发展中国家的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治学领域也出现了对自由主义的广泛反思。例如福山就反思了自己当年提出的“历史终结论”，认为美国式的政治制度正在陷入政治衰败，主要表现为三点：首先，政府越来越没有办法代表多数人的利益，而是被利益集团所控制；其次，事实证明，国家能力对于国家的发展是非常重要的，新自由主义主张的减税、“小政府”事实上是摧毁了国家能力，这样国家根本没有办法推动社会的进步；最后，中国的崛起也是对历史终结论的巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，全球化1.0走向终结，发达国家也接连陷入了困境。近年来的不少学术研究、文学著作都是从社会现实入手，揭露了西方社会的去工业化、贫富悬殊、中产萎缩、社会分裂等问题，引起了社会的深刻反思。经济学家米兰诺维奇在一份世界银行的研究报告中提出了著名的“大象曲线”，他发现，全球化进程中，收益最大的是富豪群体以及中等偏下阶层，而中等偏上阶层的收入则几乎几十年都没有增长。这背后所反映的逻辑是，当经济发展到一定阶段，制造业往往会面临流失，收入的增长也会难以为继，只有掌握资本的富人才能让财富越来越多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b939ee867f81b8a6ce1ae119b5bb7b23</guid>
<title>西方记者更多是“讲故事”，而非报道真实的新疆</title>
<link>https://www.guancha.cn/duanqiaozhi/2021_07_31_600999.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：请问您为什&lt;strong&gt;么会来中&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段乔治：&lt;/strong&gt;四十多年前，我在德国创办了一家小公司，是一家自动化行业的初创企业。那时候，我们只有二十个人，但现在已经是我们这个领域内处于全球领先地位的公司了。我是大约18年前来到中国的，因为当时我们在德国的公司已经发展得很不错，而我期待未来的市场能在亚洲。于是，我在2002年踏上了中国的土地，并在2003年拿到了经营公司的执照。到现在为止，我在中国已经生活将近19年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/19/20210719154453183.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;段乔治（左）与新疆清真寺伊玛目合照  图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在中国生活了这么久，哪件事情给您留下的印象最深？您觉得中国人民怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段乔治：&lt;/strong&gt;中国的家长会为了让孩子生活得更好而付出一切。当然，世界上所有的家长都会支持孩子，只是中国的家长会为了孩子结婚而买房子，这让我一个德国人觉得很奇怪。我觉得中德之间的最大差异是中国人对于曾经的贫穷仍然记忆犹新。德国的情况则不太一样，虽然1945年经历了战败，但是到了6、70年代时就已经恢复得不错。而在六八运动的过程中，德国就告别了过去的阴影。因此，我们觉得德国已经彻底不一样了，真正的贫困在社会中已不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国现在的社保体系不完善。德国的社保体系非常发达，可是我们仍觉得它有很多问题。不过，德国只有8千万人口，而中国有14亿人。为14亿人建构一个好的社保体系是前无古人的挑战，是需要一点时间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一件给我留下深刻印象的事情是，当我刚到中国时，上海和其他地方很不一样，但是近几年，曾经贫穷的省份正在很快地赶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以您认为，中国人为孩子买房的现象其实和中国传统思想无关？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段乔治：&lt;/strong&gt;我认为这是在过去四十年中养成的习惯。据我所知，在这之前人们并没有足够的钱给孩子买房子。这是一个很特别的习惯。你可以在欧洲看到一些类似的习惯，但不会在德国看到。有一点我也要说一下，西方人总是认为是中国共产党控制了一切，但实际上，中国共产党对于人民在生活层面上的影响是很小的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为西方人有这种误解的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段乔治：&lt;/strong&gt;实际上，我有一种感觉，就是总体来说，现在的中国人比西方人更开明，他们往往能了解西方人的想法，但现在的西方人往往不了解中国人。西方人经常认为，他们的生活方式是最棒的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚来中国的时候，一位中国公司的高管曾对我说：“段乔治，你要了解西方制度和东方制度的区别，西方制度注重个人鼓励，而东方制度主要建立在规则和惩罚的基础上。”这个观点虽然很草率，但是仔细想想并非完全没道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方，我们总是注重个人如何过得更幸福。在东亚，尤其是中国，个人幸福也很重要，但是更为重要的是家庭与社会的整体幸福。在孔子的引领下，中国文化总是有一个把人培养成良好社会公民的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公司体系下，追求稳定就会采取一些惩罚措施。不过我有时候也会质疑一些中国公司所采取的惩罚措施是否真的有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该接受东西方是不同的。我反对西方用道德标准来区分的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到中国，我这里有一个很好的例子。我在考中国驾照的时候，发现科目一的题目中有大约四分之一是在讲司机会受到怎样的惩罚。这样的问题在西方考驾照的过程中是看不到的。当然，我第一次考试以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在推特和自己的主页上发表观点和文章来打破对于中国的误解，这么做不是在为中国发声，而是为正义与公平发声。我认为，西方对中国有这样的误解，原因之一是中国从很早以前就是农业社会，人们必须工作得非常辛苦才能生存，而且家庭成员必须互相依赖。大部分中国人并不想卷入“政治游戏”中。你读《三国演义》这样的书就知道，玩“政治游戏”的时候，人们切换阵营是一件很平常的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，唯一相对比较固定的只有家庭关系。如此延续下来的传统就让中国人非常注重家庭，个人是家庭的一部分，这点和西方更加注重个人的幸福很不一样。因此，西方人会觉得中国人都是社区的一部分。中国发展得很快，二三十年前被视作平常的贫困现象已经不存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，英国和美国之前统治了世界大约两百年，在这过程中形成的刻板印象和心态很难一下子转变过来。我觉得，西方应该认清一件事，就是世界正在发生剧烈的变化，西方不再是，也不应该再是世界的领导者。我们西方人应该接受我们只是世界的一部分，不多不少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c044b04fe2de93ff2de1b26a314de7c7</guid>
<title>“绝不允许美国限制中国发展权利”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenDeMing/2021_07_30_600875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 周远方 邢晓楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/30/20210730114747164.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CCG名誉主席，商务部原部长，中国外商投资企业协会会长陈德铭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈德铭：&lt;/strong&gt;尊敬的各位大使、各位来宾、学者们、企业家朋友们，大家上午好。我非常高兴能够和大家相遇在北京，共同参加第7届的中国与全球化论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，世界各国在后疫情时期面临着经济恢复、分化和全球流动受阻的这种局面，但是多元格局在全球的博弈、特别是大囯博弈中已经明显的出现。百年未有的大规模全球化面临着前所未有的机遇与挑战，作为一个初步成功管控了疫情的经济体，中国的经济正在强劲的复苏。数字显示，2021年上半年，中国的GDP达到了53.2万亿元，按可比价格计算。已经增长了12.76%，中国经济显示出强大的韧性，为全球经济加快复苏注入了能量，也给世界各国增添了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中华人民共和国重返联合国50周年，加入世界贸易组织的20周年，也是我们全面建成小康社会，迈向现代化强国的开局之年。对中国而言，2021年是承前启后、意义特殊的一年。站在时代的重要关口，中国希望与国际社会加强合作，和平相处，共同推进全球化经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们也清醒的看到，一股逆全球化的潮流正在涌动。在这样的背景下，中国将如何担当？如何维系全球化的趋势、捍卫自身的发展权呢？我想就这个问题谈几点看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于当前的国际形势，我有4个观点和大家分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是全球新冠疫情依然严峻。&lt;/strong&gt;截止到昨天，全球累计确诊病例已经有1.97亿，累计死亡420万人。数据显示，美国、印度尼西亚、印度、巴西、伊朗是新增确诊病例最多的5个国家。世界卫生组织在7月28日表示，德尔塔病毒已经蔓延到至少132个国家和地区。根据全球共享流感数据倡议组织（GISAID）的统计，截至7月24日，据过去10周新冠肺炎新增感染病例样本，全球多个国家感染德尔塔病毒的比例已经高达90%以上，疫情可能会演变成为一个长期困扰人类的因素。各国如何在防控疫情和恢复经济之间加强合作，寻求平衡，是一个需要我们继续探讨的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是中美关系是当今世界的主要矛盾。&lt;/strong&gt;当前中美关系正面临建交以来最严峻的局面，各领域的交流合作均受到严重的干扰。今年以来，中美双方政府在阿拉斯加、天津进行了两次对话性的接触，但事后并没有取得众人所期望的成果，双方依然存在着巨大的分歧。美国至今不接受中国提出的底线。反观经济层面，据中国海关统计，虽然受到一定贸易战的影响，但是今年上半年中美双边贸易的总值达到了3408亿美元，同比增长了45.7%，占到了同期中国进出口总额的12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以可以看出，虽然我们上面说的问题存在，但是两国经济的互补性仍然十分的强劲，政冷经热是一个基本的点，而相向而行是可期待的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是中欧之间需要建立对话，而不是对立&lt;/strong&gt;。2020年疫情之下，中国首次超越美国，成为欧盟最大的贸易伙伴。欧盟统计局的数据显示，中欧整个的贸易总额已经超过了5860亿欧元，中欧班列全年开行了1.24万列，同比增长了50%。纵然由于某些分歧，历时7年，35人谈判达成的中欧全面投资协定目前暂时被冻结，何时再签署仍存在不确定性。现阶段欧洲的民粹主义也在沉渣泛起，欧盟一些大国还将面临领导层的更迭，但是中欧长期合作的大趋势不会改变，因为这符合双方的根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四是多边领域的合作与博弈方兴未艾。&lt;/strong&gt;多边领域的合作，尤其在共同应对气候变化、环境保护，打击恐怖主义和避税天堂方面等等。在太空探索、减灾防灾、帮扶欠发达地区和构建基础设施等方面，发达国家和新兴国家还是应该继续做出贡献，这也是自身发展的必须。然而特朗普主义仍然阴魂不散，西方的安全观也在发生着变化，中国屡屡被称为战略的对手，经贸问题因此严重受到政治化的影响，多边规定的改革南辕北辙，形不成共识。美国还数次悍然、公开地破坏WTO的上诉机构，并且在审议中给中国扣上一顶顶的帽子，正所谓“欲加之罪何患无辞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/30/20210730114817553.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第七届中国与全球化论坛 嘉宾合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是，新一届的WTO总干事和副总干事已经走马上任，人们期待11月举行的WTO第12届部长会，会有一些提升信心的看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，想讲一讲中国的选择，中国发展要顺应经济全球化的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国加入WTO20年，赢得了最好的发展机遇期。今后我们将会有一段艰辛的爬坡的历程，这不仅源于国际环境的某种恶化，也源于我们自身经济结构的调整和结构性的改革，源于我们驱动创新的艰辛和金融风险的防控，源于生态环境的治理和资源稀缺性。习主席指出，中国的发展要顺应世界大势，中国面对如此复杂、充满风险的局面，既要敢于斗争，又要善于周全，营造一个有利于建设社会主义现代化强国的外部环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是我们要构建互相促进国内国际双循环的新的发展格局&lt;/strong&gt;。中国是一个人口大国，经济的发展历来以内循环为主，我们要逐渐把以投资为主的内循环转化为以消费为主的内循环，因此必须修复消费力，消化失业率，降低企业的死亡率，保持国际收支的基本稳定。而扩大进口可以满足国内扩大生产和建立消费的需求。要扩大进口就需要我们扩大出口，保持足够的、可控的外汇使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们的出口创汇，尤其是机电产品的出口，主要还是外资企业和台资企业，因此继续扩大开放，缩减外商投资准入负面清单，尤其是扩大服务贸易领域的开放，是中国政府可预期的、长期的政策。最近商务部在海南颁布了中国服务贸易扩大开放的一些新的项目，值得在座的每一位给予关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是以斗争求合作，妥善处理中美竞争。&lt;/strong&gt;本质上，中国是一个正在崛起的新兴大国，中国老百姓选择了适合国情、并且与美国完全不同的社会制度，这种制度的优势正在与日俱进地彰显，而美国是一个超级大国，正在从巅峰下行，这符合至今为止我们所知道的人类国家生命周期的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
200多年来，美国的社会制度在发展中也暴露出了许多固有的缺陷。但是我们更要充分认识到，我们的国家还长期处在社会主义的初级阶段，需要改革开放、需要向其他国家、其他民族学习。美国也不是一个明天就会轰然倒下的庞然大物，和美国的合作利于我们中国的发展繁荣，但是我们绝不允许美国限制我们的发展权利，其实也根本限制不住。中美确实存在着竞争的一面，中国的企业家希望竞争是可以遵循多边规则和得到保护的，违反规则我们是要展开斗争的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三要妥善应对美国盟友的挟美遏华。&lt;/strong&gt;针对美国盟友可能的挟美遏华举动，我们要未雨绸缪，有针对性地多做分化瓦解的工作，设置底线、慎度宽容，晓以利害、促其克制。美盟友心态复杂，既要取得美国的安全护身符，又要与中国做生意，且其立场也受到了国内政治生态的制约，这就是当前地缘政治斗争下的“墙上部队”的现象。我们应是以坚持底线，求同存异的态度去进行交流、甚至合作。我们要学习讲好中国的故事，跟更多国家讨论发展和利益，少做意识形态的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四是我们要积极支持多边机构正常的民主，坚守多边主义。&lt;/strong&gt;从根本上讲要以公正、非歧视为原则，例如我们要支持恢复WTO的上述机构的功能作用，我们坚决赞成支持WTO实行必要的改革，我们要把本国的改革开放举措落实好，这样我们在多边改革中才有更大的回转的余地。对于从长期来看，符合中国深化经济体制改革大方向的多边改革，中国应该尽力支持，并在博弈中争取取得于我有利的条件。比如国有企业改革中，财政补贴公开透明、产业政策中对民企、外企和国企一视同仁的问题等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我衷心预祝第7届的中国与全球化论坛取得圆满成功，期待听到大家的真知灼见，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>