<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6e0986e9c068e9ffc98e2fa980596f65</guid>
<title>明星逃税，没“前科”就不会有刑事责任？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_05_03_589587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，一个新的“量词”的“横空出世”，让为五一补班而疲惫不堪的公众们打了个激灵——“一爽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个用于形容金钱的单位，“一爽”总计1.6亿人民币（根据本文撰写当日汇率，合2041万欧元）的“总价值”相对于足球迷们耳熟能详的“一托”[1]、“一罗”[2]、“一猴”[3]来看不算“显眼”，但考虑到该货币单位的产出只需要77天，这就不得不让“一托”、“一罗”和“一猴”都自惭形秽，大概只有让皇家马德里球迷痛心疾首的“一扎”[4]可以与之“媲美”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.6亿，这个“月入过万”的白领不吃不喝，需要从唐睿宗垂拱三年（687年），也就是武则天登基前三年，赚到2021年，方才能攒够的数字，也再次吸引了公众的目光——如此巨额的一笔资金，其支付与收受是否合法，当事人是否涉及税务违法问题，以及这样相同相似的情况，究竟在中国特别是中国娱乐圈到底有多普遍……等等等等。而紧接着“一爽”事件，是诸多明星注销解散了其控股的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430165532981.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，所谓的“名人涉税犯罪”，并非中国的独例，即使是“只有纳税和死亡才是永恒的”的美国及欧洲，历史上也发生过诸多名人涉税犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而也正是通过无数有识之士的共同努力，“只有纳税和死亡才是永恒的”，才不再只是富兰克林信件中的一句“偶尔之言”，而成了全行业乃至全国严格遵守的“铁律”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“沙利文案”与“艾尔·卡彭案”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以演艺人员为代表的明星”——“维持奢侈的生活”——“逃税漏税”，当谈到涉税犯罪时，前述三个概念可能会不由自主地出现在一般人的脑海里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，在现代社会，逃税漏税等涉税犯罪的确是维护奢侈生活的重要“手段”，而收入无论是畸高程度还是不透明程度都远高于其他行业（甚至没有之一）的演艺明星被和“奢侈的生活”相挂钩，似乎也是件理所当然的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，历史早期因为奢侈生活而和涉税犯罪挂上钩的，可不是好莱坞的明星们，而是他们彼时的“老板”、好莱坞诸多电影公司的大股东，黑帮分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪20年代，彼时的美国几乎成了黑帮分子的天堂，黑帮分子乘着豪华轿车，品着香槟，手持改造过的“汤普森”冲锋枪在大街上肆意“挥洒汗水和激情”时，司法机关几乎对他们束手无策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慑于黑帮分子的威胁，绝大多数“离黑帮分子的子弹太近，离司法机关的保护太远”的普通人不敢出面作证，而彼时的美国司法机关既缺乏监控设备、监控技术，也缺少必要的人力，而不少地方执法人员更存在贪污腐化的问题，甚至把收受黑帮分子的贿赂当作正常收入，以至于无数黑帮分子在大摇大摆犯罪后仍然可以逍遥法外并继续寻欢作乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430163737918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;讽刺20世纪20年代“禁酒令”期间美国政界腐败的漫画&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对愈演愈烈的黑帮犯罪，时任联邦助理检察总长、日后有着“法律夫人”美誉的玛贝尔·沃克·威勒布兰特提出了一个新观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她指出，黑帮分子们的生活是如此奢侈，但他们没人主动提供过税务表格并报税纳税，那么其必然存在着逃税等情况，因此在常规的司法打击手段已经失效的情况下，不妨试试以起诉涉税犯罪来打击黑帮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威勒布兰特的观点，得到了联邦司法部甚至是柯立芝总统的大力支持。于是，威勒布兰特在针对一名南卡罗莱纳州的酒类走私犯、黑帮分子曼利·沙利文的起诉中“小试牛刀”，起诉其未针对1921年从汽车中介和“饮料销售”中获得的一笔一万美元的收入纳税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南卡罗来纳州地方法院，沙利文被定罪，但1926年，地方法院的判决被联邦第四巡回法院推翻，理由是对要求沙利文就其“非法收入”提供税单将构成“自证其罪”，因此对沙利文的定罪违反了宪法第五修正案有关“司法程序正义”特别是“被公诉人不能被要求自证其罪”[5]的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案件最终打到了联邦最高法院，大法官小奥利弗·温德尔·霍尔姆斯在最终判决中一锤定音。他指出，酒类走私贩应当就其收入纳税，此外，第五修正案并不保护那些拒绝根据《所得税法》依法纳税的当事人免遭根据税务相关法案的起诉。[6]这就是震惊全美的“美国诉沙利文案” [7]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430163749904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“美国诉沙利文案”的两位关键人物，联邦助理检察总长玛贝尔·威勒布兰特和大法官小奥利弗·霍尔姆斯（图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，威勒布兰特提出“用涉税犯罪起诉打击帮派分子”这一“金点子”，绝对不会是为了沙利文这个“小虾米”。沙利文案后，联邦司法部迅速开始了新的以涉税犯罪起诉打击帮派分子的活动，而这次，他们的“猎物”，是“恶名从爱尔兰到契丹无人不知无人不晓”的艾尔·卡彭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概整个人类历史上，也不会有比艾尔·卡彭更著名的黑手党了。彼时，依靠着“犯我者、我犯者无所不杀”的狠毒手段，以及与纽约市市长哈尔·汤普森以及各大城市警察局诸多高官的“良好关系”，卡彭在策划乃至亲自参与了无数次街头火并甚至是公开的谋杀后，仍然可以大摇大摆地走在纽约和他的“妓女团”“酒池肉林”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430163807594.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;20世纪20年代，艾尔·卡彭和时任芝加哥市警察局局长约翰·斯特吉在一起。卡彭和斯特吉的关系是一个历史谜团，不少人以上两张照片中得出结论，称斯特吉是卡彭的盟友，但也有人指出，卡彭对斯特吉的态度是嘲笑和蔑视，相反，没有有说服力的证据证明斯特吉是卡彭的“保护伞”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，嚣张至此的艾尔·卡彭恐怕怎么都没想到，最终扳倒他的“司法铁拳”，竟然来自于逃税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到“美国诉沙利文案”鼓舞，司法部和国税局派出了经济犯罪专家、日后曾任联邦特勤局局长的弗兰克·威尔森调查卡彭案，并一举对卡彭提出了超过五千项[8]犯罪指控！最终，逍遥一世的卡彭因逃税215000美元被判入狱十一年（并最终死于梅毒）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，卡彭及其律师在庭审中，对自己到底哪些年份逃了税，哪些年份没有逃税向法庭争执不休，以至于庭审法官詹姆斯·威尔克森向卡彭留下了那句经典的历史名言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在该有人告诉被告了，与联邦法院讨价还价是完全不可能的。”[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/30/20210430163822675.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两位将艾尔·卡彭定罪的关键人物，弗兰克·威尔森和詹姆斯·威尔克森（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，也正是因为不可一世的卡彭和他的犯罪帝国竟然因为逃税而轰然倒塌，美国国父本杰明·富兰克林那句大意为“只有死亡和纳税是永恒的”的名言才再次流传开来（原话为“but in this world nothing can be said to be certain, except death and taxes.”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然有艾尔·卡彭这么个“经典反例”在前，意大利裔黑帮似乎仍然像是没有吃够涉税犯罪“铁拳”的样子，甘比诺家族的“掌门”约翰·戈蒂就和“老前辈”一样，因为逃税而遭到起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，和卡彭不一样的是，戈蒂案发时已经是20世纪80年代，他可没有卡彭那么“幸运”，逃税只不过是戈蒂诸多被起诉罪名中的一项，“数罪并罚”的戈蒂最终被判无期徒刑并死在狱中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430163840330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;478&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·戈蒂（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42868f3022156744e8defb7d8b0d058b</guid>
<title>拜登想搞“罗斯福2.0”，还得“借东风”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_05_03_589580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人对开门红很讲究，美国总统对第一个100天也同样很讲究。拜登的第一个100天怎么样呢？应该说，使得人们对“睡老乔”的认知大大刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登上台的时候，都对他期望很低。在大戏迭出的特朗普四年后，人们期望平稳、可预测。78岁的年龄加上“睡老乔”的名声，人们甚至在猜测哈里斯是不是会早早主政。也许是拜登在政坛蛰伏40年后的大爆发，也许是特朗普的横冲直撞反而给拜登打碎了很多传统的障碍，拜登的第一个100天还真的推出了一些大动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的防疫得到大面积的肯定。这并不难做到，因为特朗普的防疫太过离谱，换谁都难以做到更糟。拜登只是做到了正常的美国总统该做的：听专家意见，要求大家都参加积极防疫，大力推动疫苗注射。说起来，疫苗是特朗普时代启动研制和推出的，被拜登摘果子了，难怪特朗普悲愤不已。这是当前美国最大的问题，疫情不控制，经济难启动，现在终于想明白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.9万亿的纾困法案也在国会通过，每家1400美元的救济虽然遇到国会共和党的全力反对，但共和党的下层选民其实支持，毕竟谁跟钱有仇呢？低收入家庭的3000美元儿童减税和其他社会福利政策也一样。这在现在只是2021年的特别措施，但拜登很可能把这永久化。这样的法案在正常年代是不可能通过的，这是借疫情的东风了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2万亿重建美国法案也在国会通过，基建、健保、科技等得到大量投资。特朗普上台的时候也说过要大搞基建，后来是因为钱的事情没法落实，作罢了。如果是正常年代，这样的大手笔也无法通过国会关。在这里，拜登又一次接疫情的东风，以疫后振兴的名义通过了法案。很多分析都已经说明，这2万亿其实远远不够，拜登也有意在后面推出2.0法案，即使2.0落空，拜登也已做到了奥巴马和特朗普都没有做到的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/29/20210429173508105.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月28日拜登在国会发表执政百日演讲：“危险与机会并存&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这100天也只是政策宣示期，到底能落实成怎样，还要看后面，而落实层面可谓前路艰险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的疫苗注射总数已经超过2亿剂，按照这个速度下去，群体免疫不远了。问题是美国人对疫苗的作用和安全性的认知高度分裂。愿打的差不多都打了，剩下好多不愿打的，再怎么鼓励都不肯，这是群体免疫的最大威胁。美国新冠病例日增数量在2月底就从圣诞节的20多万高峰降低到6、7万了，但此后进入低平期，至今徘徊在5万上下，不肯继续下降。这是拜登通向最终抗疫胜利的重大阻碍。疫情不消，经济就难重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纾困法案之所以难过国会关，不是国会不知道纾困的重要，而是出来混总是要还的，这1.9万亿的额外开支最终从出自哪里仍需解决，债负毕竟不能无节制增加。尽管很多人羡慕美国的“无限印钞权”，但美国自己清楚得很，从来不存在“无限”的印钞权，滥用信用是在加速破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纾困和直接发现金是在2008年经济危机时就激辩过的问题。刺激经济有两个办法，一是增加流动性，通过宽松的贷款鼓励工商活动复苏，然后通过恢复的就业和税收拉动经济，最后回笼纾困开支；二是直接向公众发钱（也称“直升机撒钱”，形容派直升机直接到小区撒钱），通过公众的直接消费，拉动工商活动的复苏，最后通过恢复的就业和税收拉动经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论上，两条路线都管用，直接发钱的作用更加直接，实际上，两条路线的问题都大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增加流动性的坏处人们已经熟知了，这容易导致投资流向暴利产业，在中国就是流向房地产，在欧美可能流向股市和海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但直接发钱的话，对中产阶级以上的影响不大，并不会因为多这点钱还改变消费习惯；对低收入阶级的影响直接，马上就会投入消费，然后降低再就业的动力，更大的问题是容易养成依赖性。特朗普时代已经通过3万亿的纾困了，很大一部分用于失业补贴和房租补贴，但一到补贴期满，很多人立刻就不行了，被迫延长补贴。补贴到公司的也一样，各大航空公司在补贴期内按照承诺不解雇空乘和飞行员，期满第二天就大批解雇。补贴还是不解决问题，而且像吸毒一样，一旦沾上了，很难摆脱掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最关键的是要经济复苏，拉动正常就业，但现在还是受累于疫情，回到原点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27e7a0cfedd60fad2a9e7ae654619002</guid>
<title>我是台湾人，我穿“中国李宁”</title>
<link>https://www.guancha.cn/suyixiu/2021_05_03_589577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：苏先生，近日，您在社群网站上分享了几张您穿“中国李宁”T恤走在台北街头的照片，请问您买“李宁”的衣服，有什么特别的理由吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;日前，大陆的新疆维吾尔自治区所生产的棉花，遭到西方组织“良好棉花发展协会”（英语Better Cotton Initiative，简称BCI）以及BCI之会员H&amp;amp;M等西方企业指控涉及“强迫劳动”，我感到很气愤。因为，我有很多朋友是新疆人或是住在新疆，明白目前新疆的棉花种植及摘采已全面机械化，并不存在所谓“强迫劳动”的事。况且，新疆的面积广达166万平方公里，是宝岛台湾的46倍大，如此辽阔的土地，如果还要使用人力采摘棉花，显然成本太高、也没有效率，应该没有哪个企业会这么蠢吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，新疆棉花事件的本质是中美对抗的延伸。因为，BCI背后的主要金主是美国，而美国等西方国家透过BCI、H&amp;amp;M等炒作新疆的人权议题，则是“项庄舞剑，意在沛公”，藉由西方国家最擅长的虚幻议题操作，企图打击大陆的纺织业。毕竟，大陆从2017年起，已经成为全球的纺织业中心，包括前端的棉花种植、纺织产品制造及后端的消费市场，大陆几乎已取得了世界性的支配地位，这是美国所不能容许的。而新疆又是大陆棉花的主要生产基地，因此，藉由人权议题抹黑新疆棉花、召号H&amp;amp;M等西方大牌抵制，自然能遂行打击大陆纺织业的目的。这和美国忌惮华为的5G技术，而高举“资安”、“泄密”的大旗处处拉朋结党打压、抵制华为的套路如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，斯诺登揭露的“棱镜（PRISM）”案告诉我们，最会窥视、窃听别人的国家正是美国，不是吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身在台湾的我，由于明白这一切，深深觉得自己应该以行动支持新疆棉花。我听说“李宁（LI-NING）”这个大陆的运动服饰品牌向来使用新疆棉花，而“李宁”在台湾也有开店，这促使我特地去买这个品牌的衣服来穿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是在哪里买的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;“李宁”在台湾有两家实体店面，一家在东台湾的花莲市，另一家虽然在北台湾，但开在新北市的三峡区，对于住在台北市的我来说太远了。因此，我是直接上台湾李宁的网络商店下单订购的。起初，我订了一件图样为“李宁俱乐部”的素色T恤，过了两天，台湾“李宁”的店员来电告知该款T恤刚好缺货，问我是否可以换一件或是退款？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/28/20210428094545442.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;273&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我浏览了一下台湾“李宁”的官方网站，发现一款印有仙山、祥云、神兽图案及“中国李宁”字样的T恤相当漂亮，当下表示想换成这一件，没想到对方竟然问我：“苏先生，这款T恤上有‘中国’二个字哦，您可以接受吗？”当时我愣了一下，随即意识到，在现今“仇中”意识高涨的台湾，这位店员的提醒是出于好意。于是我很笃定的回复她：“当然可以啊，中国完全没问题！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/28/20210428094856702.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：网友对于您买“中国李宁”，并把它穿上台北街头有什么评价吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;我脸书和微博上的网友对于这件“小事”有很多有趣又暖心的点评，例如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你再来内地，我一定要当面谢谢你”、“苏律师，这样太没有台湾价值了，请多充值些……”、“勇敢”、“小心被打，注意安全”、“小哥哥不怕被打吗？”、“怕大叔走在路上被‘台独’分子打”、“大叔你太棒了！但是还是要注意安全吶”、“哈哈哈哈哈，在台湾穿这个好赞”、“您好，您的台湾价值已不足，请购买蔡●●的美照亲两下充值”、“大叔，你穿李宁的行为让我想到一个词，邪不胜正，‘台独’妖风再劲，也吹不散冲泱泱中华的浩然正气”、“哈哈哈，你就是你，是颜色不一样的烟火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/28/20210428141916620.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;705&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏先生的脸书评论截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您穿“中国李宁”上街后，有什么特殊的感觉吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;我是在星期日穿着它上街的，我和儿子搭乘载客量最多的台北捷运板南线列车后，步行穿越最繁华的信义区购物商圈，再去爬可以平视台北101大楼的“象山”。一路上，我们和许许多多市民擦身而过，我明显感受到有不少异样的眼光往我身上飘过来，甚至还有一位妇女直直地盯着我身上看，这是我从未有过的体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听说，这一款T恤是李宁品牌在2020年巴黎时装周的走秀款。经过这次自己的亲身体验，我相信，任何素人穿上它走在台湾的街头，都能吸住路人的目光，体会一把什么叫作“catwalk”（猫步）（笑）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您还会继续穿有“中国”字样的衣服上街吗？为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;在我念小学的时候，学校里每本作业簿的封底都印着大大的两行字：“做个活活泼泼的好学生、做个堂堂正正的中国人。”在70、80年代的台湾，台湾人自认、自称是中国人，根本是理所当然、天经地义的事情。然而，李登辉主政后的30年来，台湾大搞“去中”、“仇中”教育，如今，35岁以下台湾人的中国人意识已几乎荡然无存了。我当然会继续穿着“中国”字样的衣服上街，无论在哪里都一样。因为我是中国人，我也是这么教育自己孩子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/30/20210430150722520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您一直在台湾身体力行地践行“我是中国人”，但像您这样勇敢站出来的人很少。您有没有想过带动更多的人穿上印有“中国”标志的衣服，让更多的人了解大陆真实的情况与两岸的历史。您觉得推动的困难在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;促进台湾人理解真实的中国大陆这件事情，这几年来我一直在做，包括在脸书等社群网站上不间断地分享我的所见所思，以及从去年（2020）年6月起，拍摄制作“两岸初中历史课本分析比较”系列视频，提供对“去中国化”、“台独化”教科书感到忧心的台湾家长们一个客观、正确的指引。在家里，我则是同时使用两岸的历史课本和国语课本，让自己的小孩充分学习已被岛内教育当局一再删减、扬弃的中国史和中国古文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，在政客和媒体的推动并助燃之下，台湾岛内的仇中氛围几乎是铺天盖地，而且已形成某种“寒蝉效应”，不少朋友对我私下表示：“苏先生，我认同您，但我实在不方便表态。您太有种了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于是否带动更多台湾人和我一样穿上印有“中国”标志的衣服，老实讲，这是个困难的任务，难度大概不亚于让“嫦娥五号”从月球带土壤回来，若李宁或其他服饰品牌能多出几款既美又潮的衣服，或许会简单一些（笑）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>172f8ce9be382b5ed2b3df2c7cf6650b</guid>
<title>一周外军军评：摆烂的“汉光37号”军演</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_05_02_589531.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周对我们来说，最重要的军事新闻可能就是台军“汉光-37”兵棋推演落下帷幕。4月30日，台军“汉光37号”复合式兵棋推演宣告执行完毕。台军对“中央社”表示，本次推演全程针对当前各项军事威胁，及攻击军“武力犯台”模式，均采用“料敌从宽”的想定状况“务实”推演，已达预期训练目标，这次兵推获得的共识和结论都将纳入7月份实兵演习重要验证课目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502093536314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这是邱国正上任以后第一次“汉光&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为台军的年度性实战化合成对抗性军事演习，“汉光”系列军事演习是台军对于大陆全面攻击的年度模拟。邱国正作为所谓“国防部长”上台以后的首次“汉光”军演，“汉光-37”果然整了点新花样：此次兵棋推演一连举行8天7夜，与以往的“汉光”系列军演相比要长两天，号称“史上最长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这次时间延长倒不是什么演习科目的变化。台湾媒体普遍认为，台军受防疫因素影响，此次进入衡山指挥所的人数从往年的上千人减少到约300人，是让过去5天6夜的演习被拖到8天7夜的关键。对于台军来讲，保密比较困难，泄密才是常态。尽管邱国正再三叮嘱台军“落实保密规定落实保密规定”以顺利完成本次演习任务，但是在兵推开始后不久，台军计算机推演的细节就被曝光得差不多了。和媒体此前推测的不同，这次台军延长推演时间的目的，是真的打算在推演中多打3天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502093614980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人数只有往年三分之一，在时间基本不变的情况下，意味着台军推演的科目也大幅度降低。图源：中华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“汉光”军演中，台军的兵棋推演时间一般和实兵操演时间相同，为5天4夜。在台湾军方21世纪的“台澎防卫计划”中，台军基本上是将台海战争分为两大部分：T日（攻击日）后72小时内的陆海空火箭军军联合打击，D日（登陆日）后48小时的陆上决战。如果这个时间算上“攻击军”全面攻击前的12小时提前动员，则整个推演过程为6天5夜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么是6天5夜而不是更久，那是因为台军就打算打6天，时间长了，不仅台湾部队受不了，也不符合岛内民众和台湾政治集团的“政治正确”。因此，台军预想配发的弹药给养基数，尤其是作为主力的台湾陆军，都是以5天作为基数。考虑到台湾陆地决战的高烈度，台湾陆军甚至认为仗打不了5天，在48小时内祖国统一战争陆地决战就应该分出胜负。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502093910314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军陆上装甲决战的高烈度 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，多打3天对于台军来讲是一个重大改变，甚至需要对整个“固安”台澎防卫作战计划推倒重来。战斗时间延长，意味台军长官决心需要重新决定、参谋作业需要重新规划，相关的作战后勤准备也需要有相应的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到“汉光37号”军演距离“汉光-36号”时间相隔不到一年，加上台军年初的人事变动，台军在各项推演的准备上较为仓促，按说不会有太充裕的时间修改“台澎防卫案”。加上台军前“参谋总长”李喜明退休后，他的“整体防卫构想”人亡政息，台军也没有大幅度修改“台彭防卫案”的动机。按常理，台军很难对“汉光”演习的既定流程有太大改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就这么多年看下来，台军本来就不是一支凡事适用军事常识的军队。当笔者还在思考台军为什么要把这次“汉光-37”延长到8天的时候，台军用行动回应了笔者：这不是因为台军要修改兹事体大的“固安”作战计划，而是他们根本就没打算正经推演“汉光-37”演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前获得的“汉光-37”细节，台军在推演初期虽然落实了对攻击军从严从难的料想，包括两艘已经入役的航母和两艘两栖攻击舰都被纳入到推演范围内，使得攻击军的阵容变成了豪华的两支航母战斗群加上两支两栖戒备群。此外，台军还一改过去脑补“两栖攻击舰会直冲宜兰”这样离谱的设想，将攻击军的陆军航空兵部队放在了台湾北部正面登陆场，配合两栖攻击舰进行三栖立体合同登陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在远程打击能力上，这次攻击军再次以东风-15、东风-16等地对地导弹与卫士2型（从未实际装备，但实际射程与现役装备相仿）的长程火箭炮的火力交叉运用，有效瘫痪台军西部机场，让防卫军战机无法从西部机场起降。此外，攻击军陆基和空基的长程巡航导弹，也利用超长的航程，规划航路打击台军东部目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094057724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军大概模拟了两个CVBG，两个ARG作为攻击军 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094232510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;至于卫士-2，那就是台军单纯懒得改参数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“合理”模拟攻击军的海空信火一体打击能力以后，我们这边“喜闻乐见”的情况就出现了。正如前美国防部副助理部长戴维奥克曼内克透露的那样，在“近期大陆攻击台湾”的模拟演习中，大陆的火力“增长惊人”，台空军竟短短几分钟就被歼灭。这也得到了台湾方面的确认：在开战几分钟以后，台军澎湖、桃园、新竹、嘉义、清泉岗、台南等西海岸机场就在一体打击中被“抹去”了，其下辖的几个台军主力战术战斗机联队，也因此失去战斗力。可以说“汉光-37”兵推的细节部分，到这里也就结束了，台军上下基本通过这次演习开场当天的夸张结果摆明了自己的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094257402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;至少这次没有把战斗机联队分散到公路上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，演习总是要搞完的，台军在剩下7天内，整了一出精彩的“大胜”表演来打发蔡英文。综合媒体消息和社交媒体上透露的推演细节，台军接下来进行了一系列煞费苦心的操作。依照美军机场跑道受损快速修理程序，台军理论上每个空军基地都必须能在一小时内同时修复9个750磅战斗部造成的机场坑洞，但是台军模拟的“攻击军”长程火箭炮都会再次攻击机场，让机场继续瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，台军在演习中设定，&lt;strong&gt;台军的“侦搜”系统能发现“攻击军”长程火箭炮部队往沿岸推进，在掌握其部署位置后，防卫军以机动的“雄二E”对陆型巡航导弹展开“反击”，逼迫“攻击军”的火箭炮部队“走位”&lt;/strong&gt;，不让台湾西部进入其有效的射程范围。随后在这数个小时的“空隙”，台军空军战机“全面复活”，抓紧机会起飞歼灭来袭攻击军机队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094320999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;你有火箭炮，我有雄风二！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于台军海空军防守核心——花莲、佳山和台东、石子山基地等东部机场。为了不让长程的巡航导弹摧毁这些机场，防卫军在东部花莲与台东机场在设置了“天弓三”防空导弹机动部署，同时还部署了目前八字还没一撇的“天盾”防空系统，通过组织多层防卫有效拦截来袭的东风和长剑导弹，拦截率则达到了惊人的100%，使得台军战机可以“自由起降”。不仅如此，台军的空军部队在推演的最后几天还“复活”到了4个战术战斗机联队的规模，从而顺理成章地保障了最后的陆上决战时的制空权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094409483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“汉光-36”中精准弹药不足怎么办，没关系，拦截率100%就可以了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而面对攻击军先进的陆航部队，台军使用车载式复仇者与“毒刺导弹”对付直升机，居然在推演中有“相当”效能。台军甚至将反坦克的红隼火箭也用来打直升机，辅助台陆军歼灭了攻击军的陆军航空兵部队。随后，在陆上决战中，攻击军的登陆部队，一路冲到了“纵深”，和台军打起了“巷战”，最终毫无意外地被歼灭，让台军在8天演习中以“大捷”告终。、
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094536806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参考电影：黑鹰坠落&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“汉光”系列军演在2016年以后，都是演给蔡英文和其他台独高层看的。“汉光”的胜负结果不光让台湾老百姓“相信台湾获得保卫”，同时也是通过军演来告诉台湾当局：第一，现在的台军打不过，第二，台军需要更多的新装备。虽然过去几年透露出的几次“汉光”兵推已经算得上“天马行空”，但不管是冯世宽时期的“F-35血战歼-20”还是严德发时代的“100鱼叉大破第一登陆波次”，都是有目的性的，是台军向蔡英文方面“讨要”与“胜利”有关的装备，即F-35B或者鱼叉。&lt;strong&gt;但像这次“汉光-37”这样彻底无视军事常识的演习，还是蔡英文上任以来第一次——地球上不存在能打直升机的红隼反坦克火箭，台军也要不到能逼远程火箭炮走位的巡航导弹。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台军在“汉光-37”中的摆烂，更像是台军对蔡英文表明自己对于可能发生战争的态度。至少一年前，台军还是试图把仗打赢的。去年笔者在军评中曾经整理了“汉光-36”的情况，和蔡英文第一任期内的“汉光”相比，“汉光36”号演习更加贴近实战化，对“军改”后得到大发展的解放军进行了正面审视，增加了更多的科目，也反映出台军对于当前局势的军事准备。在这一次“演习”中，试图发挥出“可持战力改革”效能的前任“防长”严德发，在计算机兵推阶段通过“奇兵”的方式，没怎么“开挂”就重创了攻击军，从而在陆上决战中为台军获得了一个“可以接受”的“胜利”结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实发展远没有演习中台军想的那么简单：解放军从去年9月起果断出击，连续7个月组织体系化机群在台湾周边空域展开演训，对台军和台湾当局实施高压态势。面对快速动员的解放军，台军此前在“汉光-36”中制定的各种备案成了纸上谈兵，一口气打6天5夜也就罢了，高强度的消耗战，台军根本无法应对。以至于到了今年1月，台军各空军联队都选择避战以保存战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在台军自身建设上，蔡英文也没有履行任何一条对台军的承诺。在募兵改革方面，过去两年里，台军一系列的“改革”在惨淡的留营率和编现比（编制部队对比现役人数）面前宣告失败，严德发也因此背锅，黯然下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“64年班”严德发的学弟，同为台军装甲兵出身的邱国正也面临了一个新的问题：留营率。随着解放军的活跃，台军一线部队的留营率在2020年年末大幅度降低，台军一线空军由于过于压榨地勤人员，已经导致地勤军官、士官离职率增加，整个台湾空防人员体系“摇摇欲坠”，严重制约了台湾空军的出动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502095255781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在来自美国的军事承诺方面，蔡英文在第一任期伊始就给台军“画饼”，向台军保证她和民进党当局能在任期内换来美国明确的军事承诺。但随着特朗普和蓬佩奥政治生命走向终结，新上任的拜登政权没有延续特朗普时代的冒险政策，取而代之的是在中美舆论场总将“一个中国”重新当作为谈判红线，甚至还把“美军不一定有能力干涉台海”的信号释放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“汉光-37”的摆烂，几乎是蔡英文台独集团和台湾军事集团日益扩大的隔阂的必然结果。毕竟，“独的是你，死的是我”这个根本矛盾，蔡英文及其继任者一直没有解决。蔡英文用了一个任期的汉光军演，最大的理论成果就是再次论证了“武装护台”毫不可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30c69efc45ae8a0cc8b64bb06a7f7f0f</guid>
<title>研究了20多年翼龙和恐龙，很多人羡慕，我觉得羡慕是应该的</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaolin/2021_05_02_589518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406111618562.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汪筱林&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪筱林：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我叫汪筱林，是研究古生物的，我来自中国科学院古脊椎动物与古人类研究所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我今天的演讲题目《见龙在田，飞龙在天》中的有两个“龙”字，大家就知道我是干什么的了——我是研究“龙”的，研究翼龙和恐龙。题目中的这两句话出自中国传统经典《易经》。《易经》是预测未来的，而我是研究过去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实古生物研究也有阶段性，也分时代，我研究的就是中生代。中生代的地球，海陆空全是爬行动物，那是爬行动物的时代，也是恐龙的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中生代包括三叠纪、侏罗纪和白垩纪。侏罗纪大家都很熟悉，因为有著名的科幻电影《侏罗纪公园》。当时天上飞的是翼龙，陆地上有各种各样的恐龙，然后水里边是鱼龙等水生的爬行动物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人认为翼龙就是会飞的恐龙，其实不是。不过翼龙和恐龙倒是有个共同的祖先，它们在两亿两千万年前左右就出现了。出现以后，一个飞在天上，一个在地上行走，分化成两支。翼龙的第五指退化消失了，第四指加长变成一个翅膀，附着翼膜飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也是骨科医生和牙科医生。我们最喜欢的是牙齿，牙齿和头骨能给我们提供非常多的信息。岩石和化石是会说话的，我们的一个工作，就是要把它们的语言翻译成我们听得懂的语言，所以也是“翻译家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常说一句话，地层或岩层是记录地球演化和生命演化的百科全书，岩石就是文字，化石就是其中精美的插图。我们可以了解它的语言，可以在时空隧道里面自由穿梭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好多人都羡慕我的工作，我觉得羡慕是应该的。为什么这么说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好多不学我们专业的朋友，看山，觉得很好看，但事实上我们看到的和他们不完全一样。因为当我们看一座山，它不仅仅是一座山，它还记录了一段地球演化的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人叫我们“探险家”，虽然我们不是真正意义上的探险家。但我喜欢出野外，我主持了几十次大大小小规模的野外考察和发掘，进过原始森林，进过戈壁沙漠无人区。我们发现了大量非常重要的化石，据不完全统计，我和我的团队研究命名的化石，包括翼龙、恐龙以及恐龙蛋等，就有六七十种。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105531943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我和刚刚发现的翼龙比脑袋。谁的脑袋好看？当然是翼龙了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105552227.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左边这个姿势，和我拿了两个小翼龙拍的演讲海报也非常像。我们的工作真的非常有意思。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105608311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我研究的第一个翼龙标本，秀丽郝氏翼龙（Haopterus gracilis）| 汪筱林团队供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我研究的第一个翼龙标本。从这个标本大家能看出什么吗？首先，我们能看到这几乎是一个完整的个体。你看它有两个长长的翅膀，但后肢非常娇小。再仔细看，它的身体蜷曲在一起。更有意思的是，它嘴里还叼着自己的一个翅膀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明了什么？它为什么死亡时是这样一个状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105641228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秀丽郝氏翼龙生态复原图 | 汪筱林团队供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们根据这个标本做的复原图。复原图中，翼龙在湖面上空飞，身后远处有一座火山。这件标本来自非常著名的化石群——辽西热河生物群，在这个化石群里，几乎所有的生物都是由于火山爆发导致其死亡的。所以这块化石，它嘴里叼着翅膀、身体蜷曲，其实是反映了它非常痛苦的死亡过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从化石中，我们可以看出很多有趣的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105714660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2000年6月1日，中科院古脊椎所主办的“第五届国际古鸟类与进化大会暨热河生物群研讨会”上，我向郝诒纯院士、杨遵义院士和王鸿祯院士介绍野外科考成果。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代以前，大家都认为这一套地层是侏罗纪时，我的老师郝诒纯院士根据她的研究发现，这其实是白垩纪的。通过我们最近二三十年的研究，也证明了这套地层确实是白垩纪的。因为她为热河生物群时代的研究做出了非常重要的贡献，所以我们把它命名为“秀丽郝氏翼龙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“秀丽”是什么意思？我们在文章里面讲过，它的脚非常娇小，非常美丽。另外，这个名字还隐含了我们对先生的崇敬之情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前一直说，自己算半个地质学家。事实上，我的古生物学研究起步较晚，在那之前，我找过钻石，找过黄金，还找过石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么促使我最终从事了古生物学研究？我想有三件事情影响了我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一件事情发生我上大学的时候，当时我们在鲁西南地区寻找金刚石。当我的老师发现沉积岩上的一个现象后，她一下子就趴到地上（现在也成了我的习惯了，野外经常趴到地上），一会戴上眼镜看，一会又摘下眼镜看，一会用嘴吹一吹，还把她的一整瓶野外喝的水全部浇在上面，把它清洗干净。她告诉我们，不同的沉积现象能解释过去的环境，包括古气候，水的深浅等。这激发了我的好奇心。后来，我就考取了沉积岩石学专业的研究生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事情，研究生毕业后，我留在长春地质学院博物馆工作，学校现在合并到吉林大学了。当时，我既要在黑龙江小兴安岭的原始森林里找黄金，也要在黑龙江江边挖恐龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105944609.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看这张图，就是这么一只非常简易的小船，拉着我们逆流而上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105954514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张照片展示了我们和老先生们一起在江边挖掘恐龙的场景。天空经常飘着雨，我们就披上塑料布开始工作。老先生们的言传身教对我影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406110027663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挖到恐龙以后，我们还进行了修理、修复和装架，这促使我坚定了从事古生物学研究的信心和决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一件事情，机缘巧合，是我和孔子鸟之间的缘分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代我参加一个石油项目，在辽西一个小村子进行野外考察时，当地老百姓说发现了和鸟一般大小的恐龙。当时，我刚刚从黑龙江发掘恐龙回来，黑龙江的恐龙怎么也得七八米、十几米长，怎么可能有鸟那么大的恐龙？我就问老乡，能不能给我们看看标本，但是被拒绝了。随后，我把这个信息写信告诉了古脊椎所的老师们。他们收到消息后，当年周忠和院士等来到野外，发现了著名的孔子鸟化石。孔子鸟的发现掀起了热河生物群发现和研究的序幕，这也是20世纪最大的古生物发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406110133626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我就从事了古生物学研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在从事古生物学研究的过程中，我做了很多事情，组织了几十次发掘，发现了很多标本。总结起来大致做了三件事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>