<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6347ccf480a5ede5f86f01b9a32b59b7</guid>
<title>“中美博弈胜负取决于四点，中国都占优”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengZhi/2025_03_21_769271.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年的政府工作报告明确，扩大高水平对外开放，积极稳外贸稳外资。在外部环境不利影响加深、国际形势愈加严峻的当下，稳外贸、稳外资可以如何发力？“特朗普2.0时代”，中美经贸博弈会如何展开？中国企业又将如何成功出海？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辽宁大学校长、国际经济学会会士余淼杰在与观察者网的对话中表示，2025年中国外贸“危中有机”。他认为，中国应继续扩大外贸出口，实现出口目的地的多元化，以抵御未来可能的关税冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余淼杰指出，在个别国家对我国施加高关税的背景下，企业出海是非常重要的。但他同时强调，如果企业成功走出去，做大做强后，要注意承担更多的社会责任，不要给人留下“中国企业来挣了钱就走了”的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 以下为对话实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/余淼杰&amp;amp;王慧 整理/张菁娟、林琛力 编辑/岑少宇、冯雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757907357035598&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在国际形势异常复杂多变的背景下，您怎么评价2024年中国外贸的表现？又怎么看待2025年的中国外贸形势？中国有哪些优势？又有哪些挑战需要提前做好准备？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余淼杰：&lt;/strong&gt;在严峻复杂的国际环境下，2024年中国外贸的表现非常好，可以说一枝独秀。2024年外贸总额达到预期水平，较2023年的41.76万亿有5%左右的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于2025年的外贸形势，由于特朗普上台后会推行贸易保护主义，对企业来说，今年对美国出口形势会更加严峻。首先，特朗普第一波贸易战包括对进口自中国的商品加征10%的关税，这意味着中国向美国出口的产品，平均关税会达到24%。这对企业来讲是挺不容易的，但这可能不是句号，还只是个逗号，美国还可能会对中国的产品继续加征高额关税，甚至有说法称会达到60%（观察者网注：2月4日美国对华加征10%关税后，3月4日对华追加额外10%的关税）。其次，美国对美加墨自贸区，特别是墨西哥加强了海关监管，对商品原产地原则的规定更严苛。之前一些在墨西哥建厂，间接向美国出口的企业会受到很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该怎么应对？我认为，我们应该推动出口目的地的多元化，继续扩大对俄罗斯、金砖国家、经合组织国家、东南亚国家等的外贸出口。目的地多元化做好了，出口总额也会上升。另外，我们要继续扩大进口规模，发挥好进博会的窗口作用。因为扩大进口，对老百姓来说可以提升幸福感和获得感，对企业来说也是好事情。中间品的进口可以降低关税、降低成本，提高利润，最终品的进口扩大虽然短期内会增加竞争，但长期看将促进行业生产率的发展，也是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我对2025年的中国外贸形势的判断是，虽然有一些挑战，但是有更大的机遇，属于“危中有机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，机遇和挑战共存。就像您刚刚提到的，特朗普的关税政策其实是2025年世界范围内的普遍担忧，对中国来说尤其如此。现在大家普遍关心，特朗普对中国全面加税会如何展开，会不会采取一些极端性的做法等等。在您看来，特朗普重新当政之后中美经贸博弈可能如何展开？对中国经济可能产生哪些阶段性影响？中国有哪些工具或者可以发挥哪些优势来应对可能的冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余淼杰：&lt;/strong&gt;特朗普当选之后，中美经贸博弈会更加严峻。他的动作可能会分为几步：第一步，对进口自中国的所有商品加征10%的关税；第二步，可能会对中国商品加征达到60%的关税；第三步，利用所谓的“中国是非市场经济”的借口，对我们的产品发起“双反”（反倾销、反补贴）调查；第四步，禁止中国企业到美国投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应如何看待中美贸易博弈或者说特朗普贸易战2.0版本呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，首先我们要问自己，我们要什么？我们的一切工具箱，一切举措的最终目标都是为了实现中国式现代化。因此，所有的举措，包括要不要反制、如何反制、如何更优化地反制，都是围绕这个目标展开。当然，我们也要认真研判特朗普到底要什么？他是想打压中国、阻止中国复兴？还是想获取更多经济利益？在对这些有比较精准的判断之后，我们才能更好地做好应对的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，我们现在要反对三种错误的言论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种，中美经贸博弈短期论。这种言论认为，熬过特朗普执政的这四年，也许就会海阔天空，回到以前全球化的高光时期，回到中美贸易合作相向而行的良好状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种，中国无望论。事实上，从长期的博弈来看，中国最终会在这场博弈中胜出。我觉得，信心比金子还重要，而且这不是盲目自信，是经过我们仔细、冷静分析后得出的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种，所谓的“热战论”，即中美必有一战。我认为，中美经贸博弈是“持久战”“攻坚战”和“总体战”。所谓的“持久战”就是说，我们不是毕其功于一役，我们反制与否，反制到何种程度，归根到底最后的目标都是要服务于中国式现代化，战与不战都是方式和手段，目标是不让中国式现代化受到干扰和破坏。“攻坚战”的意思是，我们要看到美国作为全球第一大经济体，经济强大是个客观事实。但这并不意味着我们没有把握胜出，相反我认为，中国是有能力胜出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/21/20250321141141979.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
余淼杰对话观察者网现场，余淼杰（左）王慧（右） &lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1313089daae8c95d93bd2a747bee3c7e</guid>
<title>只有中俄联手，才能够为北极带来旺季</title>
<link>https://www.guancha.cn/MikhailKrutskikh/2025_03_21_769261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 米哈伊尔·克鲁特基赫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普突然对格陵兰岛提出领土要求，再次引发了人们对北极地区的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极地区，指以北极点为中心，北极圈（北纬66度34分）以北的地区，包含了北冰洋及附属岛屿、欧亚大陆和北美大陆的北部边缘地区。总面积2110万平方公里，其中包含了800万平方公里的陆地面积和1300万平方公里的北冰洋，涉及北欧五国、美国、俄罗斯、加拿大共8个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/20/20250320143222381.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯北极地区幅员辽阔，其面积为480万平方公里（占全国领土的28%）。北方对俄罗斯来说具有很重要的战略意义，全国国内总产量的12-15%是这里创造的，并向俄罗斯联邦提供了约四分之一的出口量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有效、安全地开发北极地区，是俄罗斯的首要国家任务之一。俄罗斯在其北极政策中的主要目标是：利用这片领土上的自然资源，保护其生态系统，将海洋作为交通走廊，并确保北极地区继续成为和平和合作区。此外，连接亚洲和北美洲的北极航线也经过北极地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/20/20250320143231401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯极北地区地图，面积约占俄罗斯总面积的三分之一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了开发广大的北部地区，俄罗斯定期举办国际北极论坛，今年是第六届，将于3月26日至27日在摩尔曼斯克市举行。该论坛是讨论北极地区社会经济发展的热门问题，制定联合披露机制和有效开发北极地区强大资源潜力的关键平台。上届论坛于2019年在圣彼得堡举行，来自52个国家的3600多名俄罗斯和国际政界、科学界、商界、公众和主要媒体的代表齐聚一堂。中国代表团也参加了此次活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国不属于北极国家，但已将自己定位为“靠近北极”或“北极周围”的国家，这反映了中国在该地区的远大目标。2013年，中华人民共和国以观察员的身份加入北极理事会。中国对北极战略地区表现出越来越大的兴趣，将其视为世界的新交叉点、原材料的新来源以及展示其日益增长的实力的新途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的北极地区富含各种矿物。而且，由于新技术和全球变暖，其开采变得更容易，成本效益更高。根据俄罗斯科学院的估算，全俄罗斯和世界储量的绝大多数都集中在这里，其中包括黄金——40%、石油——60%、天然气——60%至90%、铬和锰——90%、铂金属——47%、原生钻石——100%等等。目前，100%的钻石、锑、磷灰石、稀土金属、95%的天然气、90%的镍和钴、60%的铜和石油，都是在俄罗斯联邦北极地区开采的，北极底土已勘探的矿产储量总价值约为1.5-2万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/20/20250320143637659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管受到了欧美的制裁，该地区的石油和天然气开采仍在继续，俄罗斯仍然是全球市场最大和最可靠的能源供应国，加强了其在国际能源安全中的作用。根据国际能源署的评估，2024年，俄罗斯天然气产量增长7%，达到约6820亿立方米。在2024年，俄罗斯对欧盟的管道天然气供应量实现了14%的增长，总计达到321亿立方米。主要的购买国包括西班牙、法国和比利时。这一增长得益于俄罗斯天然气有利的价格条件、长期合同的签订，以及在其他管道供应减少后，对天然气短缺进行补充的需求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c405bd6647b100ad7b80123ecd1dae4</guid>
<title>三人成团？孤鸟坐牢！归化为何不再是国足关键词？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjian1/2025_03_21_769253.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者专栏作者 杨健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间3月21日凌晨，2026美加墨世界杯亚洲区18强赛战罢第7轮，中国队客场0比1不敌沙特，排名继续在小组垫底，出线形势进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比并不出人意料的比分，本场比赛国足的最大看点，显然是大名单里身披17号的塞尔吉尼奥。遗憾的是，由于林良铭过早染红下场，少输当赢的国足主帅伊万最终派上了多位防守球员，这位国安新援只能在板凳上枯坐90分钟。赛季迄今，仍未在任何正式比赛中登场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年末，奥斯卡和塞尔吉尼奥先后进入国足名单，年初集训时，另一位前代归化国脚侯永永也加入其中。但最终，奥斯卡未能如期完成会籍变更，侯永永则无缘进入出征西亚大名单，三人组，只剩下一根独苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，国足的同组对手印尼和澳大利亚，却在归化新人方面进展颇丰。相形于对手们成熟高效的“绿色通道”，官方态度和标准流程一直缺位的国足，雷声大雨点小的归化操作，着实令人一声叹息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6年归化路，进一步退两步&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复盘中沙之战，塞尔吉尼奥为何连1秒钟出场都没捞到？公允的解释是，计划赶不上变化，形势比人强。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321111304383.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
塞尔吉尼奥&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上半时临近结束阶段，中国队遭遇黑色两分钟，先是中卫蒋光太受伤，伊万被迫换上韩鹏飞。随后林良铭抢球时踢中对方脸部被直红罚下，赛前战术部署就此被全盘打乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国足改变战局的X因素，在赛前训练和对阵科威特的热身赛中，塞尔吉尼奥的表现都足够有说服力。无缘首发，更多是出于对比赛艰苦程度的预判，以及下半时沙特队体能下降后战术调整的考量。然而，少一人的巨大劣势，注定了国足的主要任务，是填坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从另一个角度看，塞尔吉尼奥也着实有上场的必要。全场下来，国足控球率仅有20%，射门之比为3比19，射正之比为0比7，仅完成185次传球，传中成功率更是尴尬的0。脚法出色的巴西人倘若在场，扭转战局或许强人所难，但场面绝不至于如此难看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔吉尼奥未能登场，也意味着国足在超过50分钟的时间里，全部使用本土球员作战。自2019年8月艾克森成为首位无血缘归化国脚以来，“全华班”国足已经难得一见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在本届18强赛期间，归化国脚的使用频率其实一直不高，前期仅有蒋光太一名归化国脚担任主力，另一位归化球员费南多偶有上场，直至如今塞尔吉尼奥的火线驰援但未能亮相，如今国足的归化阵容，比起上届世预赛，数量和质量都有明显滑坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上届世预赛40强赛期间，李可、侯永永、艾克森等多人获得了中国国籍，但每次国字号集训，归化国脚数量从未超过5人，第一阶段也仅有艾克森出场较多。但赶上12强赛末班车后，延宕许久的阿兰和洛国富，终于姗姗来迟，有了中文名和国家队战袍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，集齐归化国脚四人组的国足，12强赛首战仅派上了之前的铁打主力艾克森和蒋光太，赛后，时任国足主帅李铁未能让归化球员人尽其才引发巨大争议，后者甚至一度在发布会上公开回怼媒体，“没有人比我更了解国家队”更是上了热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321111857796.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
艾克森&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘴上说不要，但身体却很诚实。次战日本，仍以2名归化国脚首发遭遇半场落后，李铁终于派上了阿兰和洛国富，而两人在不到半小时的比赛时间里，不但凭借技术优势制造不少威胁，更拼到每球必争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评价两人的表现？那场比赛战报下点赞最高的评论，足见民心所向：“你们口中的外国人，成了场上最拼的中国人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很显然，在无端被压缩的出场时间，以及更强的对手面前，偶露峥嵘的归化国脚们，仍无法左右出线大势。洛国富在憾负沙特之战中的世界波，便是4人征程的缩影，有亮点，但不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，彼时的归化国脚们，仍是国足难得的及时雨。阿兰和洛国富们与塞尔吉尼奥最大的不同，在于常年征战中超和亚冠赛事的他们，有着更加丰富的经验，也有足够多的比赛确保状态，哪怕完成归化时，已经不再年轻的几人，仍然可以在有限的上场时间里成为“王炸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“塞鸟”呢？尽管国家队集训和热身赛没落下，但受限于归化程序的漫长，4个月没有正式比赛，对于一位三旬老将而言，显然不是什么好消息。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a691d4351bfe69123abf8a98673d447</guid>
<title>李嘉诚出售海外港口，中国反垄断法能不能管？</title>
<link>https://www.guancha.cn/limeng3/2025_03_21_769251.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李萌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，李嘉诚家族控制的香港长江和记实业有限公司（以下简称“长和”）转让其全球43个港口一事，持续引发强烈关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于此次长和出售的仅是海外港口（不包括中国境内港口），有疑问称中国政府或无权对该项交易进行管辖。例如，在台湾政论节目《头条开讲》3月18日节目中，有嘉宾称此次交易仅出售长和旗下海外港口，若涉及垄断问题也应由当地政府批准，而非由中国大陆政府批准，中国大陆要审批应当拿出依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须予以明确的是，尽管此次交易不涉及出售中国境内港口（长和在中国境内亦有港口），但考虑到对国内市场竞争的影响，此项交易亦不能逃脱中国反垄断法的管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国反垄断法下，一项交易是否需要事先向中国反垄断法执法机构申报（且必须在获得批准后交易才能实施），通常看两点：一是该项交易是否构成经营者集中；二是该项交易是否达到了国务院规定的经营者集中申报的营业额标准，即参与集中的所有经营者上一会计年度在全球的营业额合计超120亿元且其中至少两个经营者中国境内营业额超8亿元；或者，参与集中的所有经营者上一会计年度在中国境内的营业额合计超40亿元且其中至少两个经营者中国境内营业额超8亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照上述规定，长和出售海外港口交易似乎无需向中国反垄断执法机构申报。理由在于：尽管由于港口控制权易主，该项交易构成经营者集中，但考虑到此次交易不涉及出售中国境内港口，被出售标的在中国境内的营业额为0，未达到国务院规定的经营者集中申报的营业额标准（从目前报道看，被出售港口均位于中国境外，当然，若实际上被出售标的在中国境内有营业额，且营业额超过8亿元，则此项交易就应当按照通常情形申报）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321100541772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李嘉诚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管按上述规定，此次交易似乎无需向中国反垄断执法机构申报，但此次交易若具有或者可能具有排除、限制竞争效果的，中国反垄断执法机构仍可以依据反垄断法第2条（“中华人民共和国境内经济活动中的垄断行为，适用本法；中华人民共和国境外的垄断行为，对境内市场竞争产生排除、限制影响的，适用本法”），以及第26条第2款（“经营者集中未达到国务院规定的申报标准，但有证据证明该经营者集中具有或者可能具有排除、限制竞争效果的，国务院反垄断执法机构可以要求经营者申报”），要求经营者申报，并对其展开调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反垄断法具有域外效力，在世界范围内是通行做法。美国首先确立所谓“效果原则”（依据该原则，国外行为产生国内效果的，则本国法律可产生域外效力），其在美国诉美国铝公司等案件中确立和逐渐完善了该原则。随后，各国或以成文法规定本国反垄断法具有域外效力，或以法院判例明确效果原则可在本司法辖区内适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于法律赋予执法机构权力对未达申报标准的交易进行审查，一般认为其作用有二：一是能够对部分未达申报的营业额标准但存在较大反竞争风险的交易进行事前规制，避免交易产生负面影响，例如针对创新企业的扼杀式并购；二是能够对部分有意规避申报的交易进行审查，例如通过手段做低营业额逃避申报的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到此次长和出售海外港口交易对中国市场竞争的影响，中国反垄断执法机构当然依法有权对此次交易进行审查：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;一是国际航运市场的相关市场通常界定为国际航线（注：相关市场是反垄断法下用于评估竞争影响的工具），国际航线必然涉及起运港、目的港两端，两端中任何一端被收购均会影响整条航线中的船公司之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设长和出售海外港口后，新的港口运营方对中国船公司加收费用甚或拒绝进港，则中国船公司在国内一侧港口揽货也将变得困难，进而削弱我国掌握自主物流链的能力，并可能进一步推高中国商品出海成本，削弱中国各行各业在全球的竞争力，此次交易不影响中国市场竞争是绝不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321100522509.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴拿马运河太平洋入口处的巴尔博亚港的货柜和起重机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是此次交易完成后，交易方有动机自主或迫于美国政府压力，对中国船公司进行加收费用甚或拒绝进港。实际上，此前美国贸易代表办公室针对中国海事、物流、造船等领域宣布了一项拟议全面提案。据路透社报道，该项提案的内容之一即是对进入美国港口的中国制造船只单次最高收取150万美元的所谓“服务费”。在此次交易将海外港口出售给美国公司后，有关港口可能构成所谓“美国港口”，有关港口对中国船只增加费用很可能成为确定事件。另外，此次收购方为美国资本与某船公司之联合，理论上完全有可能对己方船公司进行特别优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是此次交易完成后，交易方有能力对中国船公司实施差别待遇。此次交易涉及全球多个重要港口，船公司开展经营活动高度依赖港口提供服务，此次交易完成后，美国公司控制港口，完全有能力对中国船公司实施差别待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月18日，外交部发言人就长江和记集团同意出售在巴拿马业务答记者问时，关于中国政府对此次交易是否展开调查一问，毛宁答道：“有关具体情况请向主管部门询问。作为原则，我想强调，中方一贯坚决反对利用经济胁迫、霸道霸凌侵犯损害他国正当权益的行为。”这显然是一个信号。而中国政府，特别是中国反垄断执法机构，根据前面分析，显然是有充分法律依据对此次交易进行审查的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>