<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5a12de9091e587e5646d15bfe7fa23dd</guid>
<title>伊朗高原：中国西陲安全的“桥头堡”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_04_06_586407.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗是伊朗高原的前沿国家，他位于亚洲西南部，中北部紧靠里海、南靠波斯湾和阿拉伯海。伊朗东邻巴基斯坦和阿富汗，东北部与土库曼斯坦接壤，西北与阿塞拜疆和亚美尼亚为邻，西界土耳其和伊拉克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗国土绝大部分在高原上，属高原国家，海拔一般在900～1500米之间。西部和西南部是宽阔的扎格罗斯山山系，约占国土面积一半。中部为干燥的盆地，形成许多沙漠，有卡维尔荒漠与卢特荒漠，仅西南部波斯湾沿岸与北部里海沿岸有小面积的冲积平原。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/01/20210401143335438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保障亚洲大陆的天然战略屏障&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西南亚地缘政治中最具历史意义现象的是，扎格罗斯山脉往东与兴都库什山、继而与印度北面的喜马拉雅山连为一体，与伊朗高原、青藏高原一道形成世界最壮伟的、由西而东保障亚洲大陆“枢纽地带”的“扎格罗斯—兴都库什—喜马拉雅”天然战略屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是有了这道战略屏障，除中世纪阿拉伯人统治时期外，伊朗在古代和近代已被肢解为多个伊朗高原国家（包括伊朗全部及阿富汗、巴基斯坦部分地区等），但这些国家最终还是成功地抵抗了西方列强的侵犯，并使其避免了印度那样完全被殖民地的厄运。印度由于被屏蔽在这道战略屏障之外，并在近代被英国长期殖民，最终沦落为宗主国英国抛在南亚的“雾都孤儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗所处的地缘政治位置和态势对中国西陲安全具有极大的“桥头堡”意义。历史上中国西陲安全长期面临欧洲强势东扩的压力，如古希腊时代的亚历山大东征、罗马帝国的东扩、欧洲中世纪的十字军东征，以及近现代欧洲、沙俄、苏联乃至进入21世纪的美国等，都对伊朗高原国家进行过强势入侵，这些外来列强的入侵无一例外地被拒阻于伊朗高原之外，或被大量消耗在伊朗高原之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国西陲安全的第一道“防火墙”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，伊朗高原国家与中国西陲被“扎格罗斯—兴都库什—喜马拉雅”战略屏障紧密地联系在一起，这样，位于屏障最西端的国家伊朗，实际上成为中国西陲安全的第一道“防火墙”，它们抵抗西方列强斗争的命运与中国西陲安全唇齿相依：如果伊朗被压垮，那么或海或陆由此东进的西方强势力量，就会沿着途经伊朗高原的古丝绸之路（在此地理基础上形成今天的“欧亚大陆桥”）倒逼中国，并对中国西陲造成重大威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汉朝时期，罗马帝国东扩的力量被拒止于安息帝国西部边陲，这大大缓解了中国西部边陲的战略压力；大概也是出于同样的战略需求，张骞第三次出使西域时，遣副使至帕提亚（安息，即今天伊朗地区），安息王竟激动地派出两万骑兵远迎中国使者&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。这说明当时安息国与中国已有互为依存的战略需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样也由于近代阿富汗人民借助兴都库什山的险峻地形，对英国殖民者实行了极顽强的抵抗，使英国无法北上接近，遑论深入中国西陲的薄弱地带即新疆西境，勾结阿古柏伪政权祸乱中国；而世界最高峰喜马拉雅山的阻隔更使英国在占领印度的一百多年中，无力从印度北境有效介入中国西藏政治：1904年8月3日，英国曾攻陷拉萨，但到了冬天，英国人因熬不过高寒天气被迫撤回印度。英国人由此得到了“西藏不容易进入的特点，使得任何加强对中国进行军事抵抗的行动都不现实”的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种经验对英国世界霸权的后继者美国来说也不是一点没有：1950年，美国人曾想为西藏叛乱分子提供为时半年的作战装备，由于“牲畜驮运是唯一实用的运送手段，上述弹药数量约需7000头骡子的运送。由于没有那么多的骡子可用，一部分或者全部的3英寸口径迫击炮和弹药可能无法运离印度”，以致美国后来也意识到，对达赖集团的支持“在很长的时期内需要相当巨大的经费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“扎格罗斯—兴都库什—喜马拉雅”山系形成的对中国西陲的大纵深防护带，使得近代西方即使占领印度后仍不能有效地从西南陆上牵制中国，而不得不沿海路绕道进入东海，推行其强力控制中国的目的。换言之，这条防护屏障不仅大大推迟了西方自罗马帝国以来对中国全面入侵的时间，而且减弱了——与印度相比——其影响中国的力度。同样的道理，正是当年从中国新疆居高临下西进的匈奴人，由于一路上没有这样的高原屏障，才有可能率先——与罗马东进速度相比——西进欧洲，并迫使可能东进的日耳曼人南下，并最终压垮了罗马帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗高原国家正抵抗和消耗着“北约东扩”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较而言，处于上述“扎格罗斯—兴都库什—喜马拉雅”屏护之外，且地势低缓的印度则较容易受到外来侵犯。印度平原约占全国总面积的2/5强，山地只占1/4，高原占1/3，但这些山地、高原大部分海拔不超过1000米。低矮平缓的地形在全国占有绝对优势，不仅交通方便而且富饶。低海拔的平缓地形大大弱化了印度人抵御外敌入侵的能力，并因此受到外族的长期占领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得中国边疆史研究者注意的是，不管是曾打入印度的亚历山大大帝，还是在中世纪继而近代占领印度的蒙古人和英国人，乃至1962年早已获国家独立的印度人，在高耸的喜马拉雅山脚下都不能也不曾撼动中国的西南部边陲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的历史经验支持我们得出结论，对中国西陲安全有重大关联度的是以伊朗为前沿的高原国家而非印度：昨天伊朗高原国家而非印度成功地抵御了罗马帝国的东扩，今天是它们而非印度正在抵抗和消耗着“北约东扩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，伊朗高原国家而不仅仅是印度的反霸斗争对中国国家安全有着重大而深远的意义，如果再考虑到中国对伊朗高原国家原油进口有着巨大依赖性需求，伊朗高原国家的安全——当然，这一判断成立的前提是中亚没有出现中世纪阿拉伯帝国那样的历史条件——较之印度对中国更具唇亡齿寒的战略价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.“帕提亚与中国初次通使，亦当密斯利提斯二世在位之时。张骞第三次出使西域时，遣副使至安息。安息王令将以两万骑迎中国使官司于其国之外界，并遣使随汉来观汉地，以大鸟卵及犁靬（罗马）善眩人（幻术家）献于汉。”翦伯赞主编：《中外历史年表（公元前4500年~1918年）》（校订本），中华书局2008年版，第88页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原载于《中国国防报》2013年4月19日】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c608e4b4e1fdead18112ec550a379a65</guid>
<title>美国别瞎操心，亚太国家并不“弱”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SalvatoreBabones/2021_04_06_586406.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨尔瓦多·巴博尼斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年来，在与邻国的每一场争端中，中国几乎都能取得胜利。中国在喜马拉雅山、东南亚、南海和东海高歌猛进，已成为印太弧形区的主要威胁。根据独立研究机构斯德哥尔摩国际和平研究所（SIPRI）的估计，目前北京的国防开支已是其21世纪初的六倍多。在过去二十年里，中国的军费支出排名已从世界第六位上升到第二位，这是一个惊人的增长数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这自然让中国的邻国感到担忧。于是毫不奇怪地，这些邻国现在也采取了积极的应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许美国总统拜登渴求与中国的这些近邻展开合作，但这些国家可不需要美国的鼓励去提高它们对中国的警惕。环顾中国四周，可以看出中国人民解放军在四面八方都面临着既有和新兴军事对手的威胁。即使假设中俄能够达成和解（更像是一种前景而非现实），中国也面临着所谓的跨印太弧形区国家的挑战。这些国家，从印度的西南部到日本的东北部，即使在没有美国明确鼓励和支持的情况下，也会形成一个强有力的堡垒来抵御中国的扩张主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/29/20210329174907250.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“外交政策”网站近期刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太弧形区两端最强，中间最弱。日本自卫队在技术和战备方面享有盛誉。为了应对中国的航母建造计划，日本正将现有的两艘直升机航母改装成可搭载固定翼战机的航母。尽管日本的航母将比中国的小得多，但日本航母却可携带更多第五代舰载隐身战斗机F-35。相比之下，中国人民解放军海军的沈飞歼-15是一种不太先进的第四代战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本当然有资源和技术来自己照顾自己。而在印太弧的另一端，与中国相比，印度常常被认为是一个相对弱小的国家。但如果说这种看法在以前是正确的，那现在这种看法也已过时了。回首1962年，中国在一场持续五周的闪击战中夺取了印度大片山区领土。但中国能赢得这场战争的胜利是因为它在和平时期对一个毫无戒心的友好国家发动了突然袭击。从那时起，印度就把下面这句老话谨记于心：“骗我一次，你可耻；骗我两次，我可耻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国展开了大规模军事现代化建设，但印度现在很可能在喜马拉雅山前线占据了上风。首先，中国1962年的前推行动（在印度引起了强烈不满）使前线更靠近印度的后勤补给基地，而远离了中国的补给基地。更微妙的是，中国虽然改善了其边境地区的基础设施，但印度边境道路组织（Border Roads Organization）也相应修建了山区隧道和全天候公路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个“后勤决定一切”的战场，印度边境道路组织修建的隧道极大提高了印度军队从后方基地运输重型装备到印中实际控制线的能力。再加上印军有在冰川作战的丰富经验和印度边防特种部队（其中许多人是从流亡藏人群体中招募来的）的强悍战斗作风，印度在高原作战中有一定的胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度空军还有一个胜过解放军的主要技术优势：在海拔1万英尺（3000米）的高原，印度前沿空军基地的海拔位置非常高，但也没有中国的高。与印度不同，中国在该地区没有任何基地位于低海拔位置。这就造成了一个巨大的差异，相比印军飞机，中国的飞机必须减掉一半的导弹和燃料才能在青藏高原的稀薄空气中起飞。再加上印度购买了先进的法国阵风战斗机并对其从俄罗斯购买的苏-30机队进行了现代化升级，以及俄罗斯先进的S-400防空导弹系统即将交付印度，印度空军可能很快就会在印中实控线地区占有绝对的空中优势。印度自主研发的敏捷（Tejas）多功能战斗机只不过是锦上添花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往东看，中国与缅甸绵延1300英里（2100公里）长的边境线非常不太平，或许受到了美国前总统特朗普的启发，中国正在修建一道10英尺（3米）高的边境墙去封闭这条边境线。西方普遍认为缅甸的军事政变有利于中国，但实际上却是中国遇到的一个挫折：中国与昂山素季领导的全国民主联盟关系密切，现在中国在缅甸的地位受到了缅甸军方和街头抗议者的双重威胁。长期以来，中国一直被指责为支持缅甸的分离主义叛军；军方推翻了昂山素季领导的文官政府，这可能是一场既反民主又反华的政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南和印度一样，曾经遭受过中国的突然袭击，自从1979年中国入侵越南以来，越南一直与它的这位共产党老大哥关系不睦。越南今日的国防预算相对较小，但它把投资重点放在了海岸防卫上。越南学习中国21世纪初的反介入/区域拒止（A2/AD）战略，投入巨资部署反舰导弹，而且一直有传言说越南即将获得俄印联合研制的布拉莫斯巡航导弹，这是一种采用冲压发动机推进的超音速巡航导弹，据报是全世界同类武器中速度最快的。因此在南海，随着中国从奉行反介入/区域拒止战略转向武力投射战略，越南正在发展本国的反介入/区域拒止能力，以削弱中国人民解放军海军在该地区的作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太弧的弱点是那些岛屿。菲律宾是该地区的一大变量，在反复无常的杜特尔特总统领导下，菲律宾与可能结盟的中国一直在眉来眼去。然而，在连续四年发表了激烈的反美言论之后，杜特尔特面临着普遍亲美公众越来越多的反弹。该国军方大概也赞成与美国保持密切关系。与越南海军一样，菲律宾海军也渴望获得布拉莫斯反舰导弹，而且菲律宾可能比越南更快达成这笔交易。在另一个反介入/区域拒止实例中，这些导弹的唯一现实目标就是在南海作战的中国人民解放军海军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区是另一个弱点。台湾的问题不是有没有防卫决心（香港问题坚定了台湾的抵抗意志），而是愿不愿意做出必要的牺牲。台湾的军事开支仅占其生产总值的1.7%，对于一个持续面临入侵威胁的地区来说，这真是杯水车薪。虽然蔡英文已准备在2021年大幅增加军事预算，但美国官员仍称台湾军事经费不足。台湾已宣布购买66架F-16主力战机，但它现在急需的是鱼叉反舰导弹和爱国者防空导弹。这两项购买计划都受到了预算紧张的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尽管韩国主要担心来自朝鲜的威胁，但该国已经宣布了本国的航空母舰和喷气式战斗机研发计划。虽然一些评论员称之为国家面子工程，但韩国一直在努力推动本国骄人的国防工业进入信息化时代，航母和战斗机研发计划很可能与这些努力一样可信。因为船体和机身都可以通过商业途径进行制造，所以韩国战斗机的国内附加值将主要来自于雷达和制导等航空电子设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/29/20210329180318238.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;驻扎在日本的卡尔·文森号航母&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，中国人民解放军海军的三艘航空母舰（一艘是前苏联的残留巨舰，第二艘是第一艘的改进复制版，第三艘是中国自主研发的试验性航母）将不得不面对搭载F-35战机的两艘日本航母和一艘韩国航母，以及两艘印度航母的挑战。这还没算上美国海军驻扎在日本基地的多艘超级航母。在空中，中国要应对印度、韩国和日本完全现代化的空军，以及这些国家日益增长的反介入/区域拒止能力威胁。在更远的地方，如果堪培拉能鼓足政治勇气，澳大利亚军队可能会起到辅助作用。印太弧仍有许多弱点。但总体而言，中国的前景并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从所有这一切中得出的最重要教训是，美国不必在印太地区提供安全保障，以保持该地区的“自由开放”，更不用操心什么“弹性和包容性”，就像四国机制成员国领导人在上周峰会上所决议的那样。华盛顿所要做的就是提供一个安全框架，其它国家可以在此框架内各自作出贡献。它们可以借助四国机制做到这一点，但这需要四国机制专注于海洋安全，而不是什么气候变化和新冠病毒。但是，即使没有一个专注于防御的四国机制，印太弧形区内的国家也完全有能力保护自己免受中国侵略。美国可能会提供工具、技术和培训，但中国的邻国可以而且应该带头维护本地区安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0e6900f936784bb87dcc4f13d35b269</guid>
<title>《觉醒年代》如果多拍北大之外的故事，会更好</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2021_04_06_586403.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电视剧《觉醒年代》开播以来，好评如潮。观众们纷纷打出弹幕“这样的电视剧值得二刷三刷”、“希望能有续集”、“希望能经常看到类似的好剧”，更有许多观众发自内心地感慨“多亏当年筚路蓝缕，以启山林，才有今天国泰民安”、“感谢革命先烈的无私奉献”、“守常先生千古”、“仲甫先生永垂不朽”、“教员同志心怀天下”、“鲁迅先生的脊梁是最硬的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此情此景，令我回想起十年前，电视剧《五星红旗迎风飘扬》热播，引发了社会各界自觉追思缅怀钱学森、邓稼先、郭永怀、王淦昌等“两弹一星元勋”和岳振华等优秀的解放军指战员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，群众的口味不总是庸俗的，更有可能是高尚的，人们会对美好事物和崇高理想怀有本能的朴素敬意，虽不能至，心向往之。意识形态研究不能总把流行文化跟资本规训划上等号，不能因为观众喜欢看《潜伏》就说因为那反映了勾心斗角的职场文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/30/20210330160019324.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《潜伏》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从影视剧艺术的角度看，《觉醒年代》完全对得起上述评价。该电视剧以陈独秀和李大钊为主角，以他们相识、相交、相知，最后结成同志为线索，辅以蔡元培、鲁迅、钱玄同等新文化运动干将和毛泽东、赵世炎、陈延年、邓中夏等进步青年联合登场，勾勒了当年进步知识分子救亡图存、追求真理的热血图景。应该说，主线副线都非常清晰完整。尤其值得赞扬的是，这部电视剧善于运用高超的镜头语言，通过画面切换充分表达出了对白不能表达的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如第3集，青年毛润之在大雨磅礴的长沙城首次登场。画面出现的是行色匆匆的人群和沿街爬行的乞丐，一队士兵策马而过，踏翻了街边小贩的一箩筐活鱼。这里展现了三个强烈的对比：一、街边痛哭爬行的绝望乞丐和楼上衣着艳丽的阔少奶奶；二、阔少奶奶缸里的名贵金鱼和街边小贩洒了一地的新鲜活鱼；三、等待被卖的穷苦人家儿女和豪华马车里啃着西洋汉堡的阔少爷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年润之就在这样强烈的反差画面中登场了，首先出现的是他的脚——一脚踏进一汪积水，水花四溅。细心的观众立马就能联想到将来润之会在如死水般沉寂的旧中国，掀起多么大波浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/30/20210330160309854.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;476&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样巧妙的镜头语言在剧中时常出现，无形之中增加了该剧的深度。最令人感动的也许有两处场景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一处在第39集，陈独秀送两位公子赴法勤工俭学。陈延年、陈乔年两兄弟迈着刚健有力的步伐，象征着他们将真正走上一条通往救国真理的道路，画面随即切到1927年7月4日和1928年6月6日的上海龙华警备司令部看守所，披戴镣铐、遍体鳞伤的陈延年、陈乔年兄弟从容不迫地走上刑场，步伐同样用力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/30/20210330160727758.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;475&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一处在第40集，“南陈北李，相约建党”。李大钊带着陈独秀逃往天津，路过海河边，看见灾民遍地，遂知直隶、山东天灾人祸，民不聊生。有一位当年参加义和团的老人在河边祭奠曾经的弟兄。老人告诉陈李二人：“他们都是为了国家被洋人杀死的，死的时候个个都是活蹦乱跳的小爷，媳妇没娶就走了……”李大钊安慰道：“他们是为国捐躯而死的，死得值啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“值个屁！……为这样的国家去死，是冤大头。你看看这满河堤上，这么多年来，一年三百六十天，哪天不是满满当当的灾民呐，饿死的、冻死的、病死的，扔在路边没人埋。你们二位是白面书生，我就问你们一句，这样的国家还有救吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老人接着说道：“政府？哪见过这么混蛋的政府？八国联军杀进来的时候，这海河上到处漂的都是中国人的尸首，有的没了头，有的四肢不全，有的女子光着身子，可怜呐。老百姓命苦，这么多年，习惯了。”陈独秀听罢，泣不成声，当即发誓必须建党。这个剧情就把中国共产党的成立与旧社会劳苦大众的惨痛处境巧妙地勾连在了一起，点透了我党成立的初心与使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/30/20210330161200389.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;431&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述细节的刻画充分体现了主创团队的用心态度，类似高水准的细节处理在当今电视剧领域，仍是不多见的。因此，《觉醒年代》配得上“优秀电视剧”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说了它的优点，再说说缺点。我本人受过近代史学科的专业训练，并专门研究过五四运动，对于相关题材的影视剧不免吹毛求疵。毕竟以后这类题材的影视剧还会再拍，还有进一步提升的空间。《觉醒年代》最大的问题是它的剧情分配不合理。总共43集的篇幅，直到27集后半段才讲到五四运动爆发。这造成1919年以前太拖沓，1919年以后太跳跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，我们对于五四新文化运动的历史叙述是模仿了法国启蒙运动与法国大革命的历史叙述。“没有启蒙运动就没有法国大革命”的公式被直接移用到了中国，变成了“没有新文化运动就没有五四运动”。这样的逻辑当然不能说有错，但也造成了许多麻烦。麻烦之一就来自于剧中的重要人物胡适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《觉醒年代》给人造成的印象是胡适与李大钊、陈独秀路线不同：胡适主张实验主义，主张渐进式的改良，李大钊主张马克思主义，主张暴力革命；胡适主张不谈政治，专注于文化运动，李大钊则强调没有政治革命就不可能有真正的文化进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，胡适晚年对唐德刚说过：“我们那时可能是由于一番愚忱想把这一运动，维持成一个纯粹的文化运动和文学改良运动——但是它终于不幸地被政治所阻挠而中断了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人就据此把新文化运动与五四运动分成两截。“没有新文化运动就没有五四运动”，在他们看来，完全可以解读为“新文化运动的因不一定导致五四运动的果”，它也可能结出其他果子——什么“救亡压倒启蒙”、“新文化和五四完全是两档子事”等等奇谈怪论由此层出不穷。究其实质，还是“告别革命”的意识形态使然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fdae4b7ba4f298d8f98eaf48d262d21</guid>
<title>“爱国莆田鞋”的真相：它吃的是安踏们的血馒头！</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_04_06_586402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
文/公众号《铁拳何处击》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主笔：张广凯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑：何处击
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源：观察者网 guancha.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#006600;&quot;&gt;周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#006600;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拳师的根本是啥？是脚底要稳要快要灵，所以，何师父最爱买各种好鞋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到，最近在各种带货平台看到最多的，居然是——“莆田鞋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文说的莆田鞋，不是指地域上产于我国福建莆田的所有的鞋子，而是特指一种违法的产品：“Ａ货”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁能想到，BCI抹黑新疆棉花，从H&amp;amp;M到阿迪耐克都是输家，最大赢家居然是莆田鞋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天的朋友圈里，你常常能刷到这样的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/05/20210405225710923.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文艺小清新聚集地Ins上的时尚博主，公开宣称自己的阿迪耐克都是莆田造。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/05/20210405230017297.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光中国人把莆田鞋当成“驱逐鞑虏”的英雄，外国人也早就对这场戏仿大赛着了迷。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/05/20210405230131667.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
2018年NBA球星尼克·杨来华，大赞假“椰子鞋”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在都市传说中，莆田鞋不仅价格便宜，质量还比正品更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，如果你的鞋穿了一年还不开胶，那它一定是莆田鞋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是他们不会告诉你，莆田鞋用的胶水往往连国标都达不到，存在致癌风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们更不会告诉你，莆田鞋从未真正打击到阿迪、耐克，吃的全是同胞的人血馒头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
阿冒们的“鬼市”
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莆田方言中，假鞋贩子被称为“阿冒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网上仿佛“正道的光”的“阿冒”，现实生活里，实际上是只能活动在后半夜的物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离莆田市政府仅仅一公里的安福家园小区，&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;从前是个火葬场，如今是全国闻名的售假圣地。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;据说，莆田90%的假鞋都是从这个市场发货。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/05/20210405230526515.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地政府为了打击假货，将安福家园升级为安福电商城，还设立了专门的“打假办公室”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/05/20210405231100262.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，年复一年的严打都没能把这里变成“假鞋火葬场”，反而催生了&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“假鞋夜店”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;。　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阿冒”们的秘诀是：只在月黑风高的时候做生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白天的安福电商城空空荡荡，一到夜晚却挤满了骑电动车的百万富翁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们把这里称为“鬼市”。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/05/20210405231745917.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白天和夜晚的安福市场对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鬼市”的街巷间，流传着无数的致富神话。一个传播最广的说法是，有人在某年的“双十一”，一夜就赚了400万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;何师父也是很纳闷，既然淘宝“不卖假货”了，为啥双十一连阿冒们也要发光发热？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，美国媒体拍了一部关于莆田鞋的纪录片。一位年轻的“阿冒”介绍起自己的生意经：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一款巴黎世家老爹鞋市场价格大约1200美元，发售价800美元左右，在我这里通常卖120美元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/05/20210405231926207.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个年轻人原本留学英国，是一所医学院的高材生。但是在读书期间，他见识到了贩卖假鞋的暴利。生意最好的时候，他每天能卖出120双鞋，平均月收入高达10万美元！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的现实面前，道德也变得不堪一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
被“莆田鞋”杀死的是谁？
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要强调，莆田绝不仅仅只有山寨货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，莆田一年的造鞋能力超过12亿双，几乎可以给全中国人一人一双。直接和间接从业人员达50万人，占全市人口的近20％。正规鞋企肯定才是这里面的主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莆田自古就是鞋匠之乡，也并不缺少怀抱理想，希望自主开创一番事业的企业家。蔡金辉就是其中一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不甘于仅仅为外企代工的蔡金辉，1997年创办了自主篮球鞋品牌“沃特”。在21世纪的头十年，沃特曾经签下王治郅代言，有过自己的辉煌时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/05/20210405232408936.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离莆田不到100公里的晋江，是中国另一个著名的制鞋基地。与莆田不同，晋江鞋企从一开始就以自主品牌出名。大家耳熟能详的&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;安踏、特步、361度等等，都来自晋江。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管是沃特、安踏，还是曾经登上北京奥运会主火炬台的李宁，在2010年以后，都遭遇了滑铁卢，市占率不断下降。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/05/20210405232522786.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
安踏、李宁、特步市占率变迁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;请注意：&lt;span style=&quot;background-color:#DFC5A4;&quot;&gt;安踏2014年后的上升，主要靠旗下FILA等国外品牌带动&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿迪、耐克的统治力却更强了。前瞻产业研究院统计数据显示，2013-2017年，我国运动鞋服行业品牌前二十市场占有率中，&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;background-color:#DFC5A4;&quot;&gt;国外品牌由38.6％升至49.8％，本土品牌由35.6％降至32.3％。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于自主运动鞋品牌的失败，我们固然可以从企业自身层面找到不少原因，比如明星天价代言、线下开店过快等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是别忘了，这个十年是中国老百姓消费能力高速发展的十年，放眼任何一个行业，国产替代都进行得轰轰烈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内运动鞋行业的总体市场规模，同样是在稳步增长。根据Euromonitor统计，中国运动鞋服市场零售规模从2007年的790亿元提升至2019年的3166亿元，年均增速12.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么几乎所有的国产品牌，同时止步不前？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adc4267162587506cd740fec0a045438</guid>
<title>新疆问题：面对骚扰，形势很好</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_04_06_586399.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、骚扰型和平，竞争型崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆问题，是在“中国崛起”这个大框架之下的。近年来崛起势头大幅强化，还补充了丰富的细节。新疆问题也更多地受“崛起叙事”的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来的发展框架“和平崛起”，提出时间是2003年。在当时的语境中，世界各国包括中国自己，对“崛起”的含义其实是稀里糊涂的。直觉认为是还有很多年，不着急聊。2030年应该不可能超过日本，超美国更是拒绝去想。2005年，中国提出的人均GDP目标是2020年达到3000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年人均GDP实际是10500美元，大幅超预期，是整个崛起框架最大的变化。各方都措手不及，被迫从稀里糊涂的状态中强行拉出，面对现实问题。笔者预计2025年汇率计GDP超过美国，能写出较详细的数值论证了。有西方机构认为是2028年，也不算长期了。拜登说，“在我的任期内不可能”，这倒是没问题，但提了就不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/04/20210404111006417.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2025年GDP超美路线图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，中国与受冲击最大的美国、欧洲、日本等多国，就是在互动中深化细化崛起框架。从长期演化的角度看，善意、恶意这些主观又变化快速的短期因素，不应成为关键变量。如果西方世界的敌对和善意能有关键影响，现在应该谈的是印度崛起。新疆问题也是一个局部小问题，不太可能成为影响重大的关键。想干什么不重要，各方能做什么、会选择什么样的长期策略，更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最粗放的角度看，和平崛起还是能成立。过去几年即使在中美关系最恶化的情况下，也没有发生严重的军事对峙。最近几年，美方针对中国的智库报告爆发式增长，但军事解决的选项都没有，连冷战都不太能搞起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如中国问题专家柯庆生（Thomas Christensen）3月24日在《外交事务》上的文章《不会有新冷战》中指出，冷战的三个特征，“争夺第三方思想心灵的全球意识形态斗争；高度对立壁垒分明的两大经济集团；全球对立发动血腥代理人战争的两大联盟”，在中美博弈框架中都不会有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/04/20210404111429986.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与美国及其盟友的经济联系“捆绑”非常深，这是比苏联强很多的。美欧与苏联经济自然就是分离的，不用把脱钩当任务。对中国不一样，想祭出对付苏联的老办法，起手式就是要脱钩。从提出到现在已经有三年了，进展不大，从进出口份额来看，捆绑甚至加深了。美国欧洲是有些势力想搞新冷战，但是可能困在脱钩任务相当长时间。就算奋力取得了一些“脱钩成果”，距离新冷战还远得很，给不出时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争角度的和平并无大的变化，没有问题。在经济意义上，基本的经贸往来也能维持，总体态势也是和平；有局部斗争，但不会日子不过了开打经济世界大战。一般认为在高科技领域，会有残酷竞争，已经是“技术战争”状态了。但高科技斗争，目前看不是生死危机，中国能顶住，这也有些出人意料。总体来说，“和平崛起”中的“和平”，含义细化深化了，但大体能维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“崛起”，按特朗普团伙最狠的说法，是要把中国弄得没法崛起的。具体细节比较模糊，大致是在美国关注的领域，不能赶超美国。办法是将中国搞出一场大危机，再谈判签城下之盟，实现苏联日本式的复合压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个想法过于理想化，实际“操作成果”是2019年底的“第一阶段协议”，干货只有大买美国商品，还有些口头便宜。协议刚出来时，是美国赢了还是中国更有利，说不清楚。现在美方评论普遍认为不成功，特朗普搞中国的目标是对的，但战略战术上很失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上任，美方的设想又有变化。实践证明，不可能靠短期操作下，就把中国弄趴下没了崛起势头，这种目标不现实。拜登给出的长期竞争框架是务实的，发展美国自己的竞争力为主，基本不可能忽然又搞起特朗普式的凶狠攻击。美方智库报告也都是以长期竞争为缺省假设的。也就是说，美方不再自欺欺人地搞中国崩溃论，无论是中国自己崩，还是美国操作的崩，都不幻想了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国崛起这事，虽然有些国家很不愿意看到，但基本能被动接受。基本逻辑是，如果中国实在厉害长期竞争胜利了，就只有接受了。现在的竞争状态都接受了，以后更没有力气折腾。现在美国还是有信心，主要是内心本能不相信中国的制度优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，中国崛起有些像自然现象，来了就来了，没有当初美苏竞争时的明确斗争目标。倒不是说觉得中国比美国强，主要是不知道如何发力。要说在新疆问题上造谣来几下，就能解决中国崛起问题，那也扯太远了，不太像是个严肃正经的主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国干的事都是符合联合国主张的，经贸、友好。不友好也行，就经贸，很多事甚至是和西方阵营一起做的。除了做得特别快、规模特别大，没什么特殊的。总不能不让中国和别的国家做生意，冷战中都没这样搞。当初苏联是产品没有竞争力，但西方阵营不让苏联卖东西是不可能的，那要打起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国政客内心深处来说，压制中国不让崛起，操作起来很烦。特朗普搞一阵子不想搞了，后来是疯狗泄愤。拜登几乎是明说了，没什么大兴趣。民主党把中国列成第七大威胁，不如俄罗斯、种族平等、气候变化等问题。特朗普和中国狠斗的一个教训是，调门放太高不好。放太高就把自己吊那了，要是没搞动又动用太多资源，霸权声誉会严重受损，不如低调处理、长期处理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>