<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d91d99d5bb456be7931bc72e6a4fe87</guid>
<title>台湾选举：一点分析、思考与展望</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_01_14_722238.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年台湾地区领导人选举结束了，最终，民进党赖清德当选，国民党侯友宜已经全力以赴，但遗憾落败。对于400多万将票投给国民党的台湾同胞，及岛内外希望蓝营取得更好成绩的朋友们来说，这个结果难免会令人失落、沮丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还是有必要对选情做更进一步的分析，以便更加理性地看待结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.领导人选举：民进党被削弱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）2024年领导人选举最终得票：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
-民进党·赖清德（绿）：558万，40.05%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-国民党·侯友宜（蓝）：467万，33.49%（落后民进党91万票）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-民众党·柯文哲（白）：369万，26.46%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-登记选民1,954万票，投票率71.86%
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2）参考2020年领导人选举最终得票：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
-民进党·蔡英文（绿）：817万，57.13%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-国民党·韩国瑜（蓝）：552万，38.61%（落后民进党264万票）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-亲民党·宋楚瑜：60万，4.26%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-登记选民1,931万票，投票率74.90%
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
3）小结：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——2020年，民进党占有绝对多数（57.13%），可称代表民意；但到2024年，民进党得票数减少了258万，得票占比下降了17个百分点，有六成民众没有把选票投给民进党。民进党虽侥幸过关，但已是“少数总统”，不能再称代表台湾民意；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——民众党异军突起，柯作为第三大党，获得了369万票，是台湾历史上的一个突破。可以看见，民众党分走的主要是民进党（绿）的票仓，特别是吸引了许多年轻人，对民进党执政基础构成了冲击；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——国民党也被民众党分仓，2024年得票较2020年减少85万，得票占比下降5个百分点，但受到的影响小于民进党。要看到，尽管“蓝白合”最后破局了，但蓝白毕竟曾一度谋求联合抗绿，挑战的还是民进党的执政基础；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——以上说明，过去八年，台湾民众对民进党是不满意的，“下架民进党”才是真正的主流民意。民进党的执政基础已被显著削弱，不能再宣称代表台湾多数民意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“立法院”选举：国民党重新成为最大党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）2024年“立法院”选举：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
-国民党（蓝），52席（其中区域36席）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-民进党（绿），51席（其中区域36席）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-民众党（白），8席（其中区域0席）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2）比较2020年“立法院”选举：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
-国民党（蓝），35席（其中区域22席）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-民进党（绿），68席（其中区域46席）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-民众党（白），5席（其中区域0席）  
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
3）小结：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——国民党一举夺回“立法院”最大党的位置（主要通过区域席次大大增加），这代表民众对国民党路线与政策是肯定的，赋予其对民进党监督、制衡的权力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——民进党虽仍是“执政党”（“总统”），但由于“立法院”席位不过半，甚至不及国民党，也就无法主导立法机构的议程与决议。由此，民进党也就告别了过去八年拥有的一党独大、全面执政的时代，赖清德执政遇到的挑战将远大于蔡英文（且不论蔡英文八年执政里给后来人埋下的无数地雷和包袱）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——民众党获得了8个席位，成为能够左右结果的关键少数，也因此成为民进党与国民党争取结盟与博弈的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.总体小结：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）民进党赖清德只有40%的票仓，是“少数总统”，不能再宣称代表多数民意，授权及正当性都大大削弱；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）民进党“立法院”席位不足一半，已经不能决定立法机构的议程与决议，因此，虽然从技术上看并未被“下架”，但在一定程度上已经成为“跛脚政府”，一党独大的局面暂时结束；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）由此，台湾将进入一个新的时代：行政层面的少数党（40%得票）执政 + 立法层面的无一党掌握绝对多数之下的多党竞和关系。这种政治具有如下特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a)政党间进入更复杂的博弈、调和、利益交换、协商及相互制衡；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b)为了在立法机构推动议程，民进党将不得不对“白”和“蓝”进行调和与让步，并因此限制其自主选择与机动性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
c)但同样一条也适用于国民党——在“立法院”中，它至少也需要与“白”进行调和和协商；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
d)总体而言，台湾政治仍然面临着很多的不确定性，不排除会陷入美国式的政治僵局及政府空转，而这是一种与蔡英文一党独大、当政八年期间性质不同的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）对于国民党人来说，1月13日还是一个很特别的日子——蒋经国逝世纪念日。输掉了领导人选举，固然是可惜的。但痛定思痛，还要振作起来再出发，回馈希望下架“民进党”六成民众的期望，拿出好的施政方针，担好监督制衡民进党之重任。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65b9a17c653a593655d8a5cad0901bb9</guid>
<title>一周军评：袭击胡塞的美国“武库舰”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_01_14_722225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周末，美国对胡塞武装实施打击，这次袭击本身并不让人意外，毕竟从胡塞开始袭击红海上的商船之后大家就已经预料美国可能对胡塞实施打击，只不过关于袭击规模和方式还有不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这次美国袭击胡塞武装的舰艇，除了在红海上的两艘驱逐舰，以及英国的作战飞机，主要的袭击火力是来自于一艘“俄亥俄”级改装的巡航导弹核潜艇，这就有点意思了，这次咱们就来聊聊这个事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，美国发表的声明称，行动中总计发射了100多枚精确制导弹药，主要是“战斧”巡航导弹和海军战斗机发射的弹药，据称打击了位于16个地点的60多个目标。美国国防部称，攻击的目标主要是胡塞的雷达系统、弹道导弹、巡航导弹和巡飞弹的储存设施、发射设施等，目标分布于“也门的广大地区”。美国“政客”网站称，有一名匿名的美国国防部官员表示，袭击的目的是降低胡塞武装继续威胁红海航运的能力，袭击行动中没有平民伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/13/20240113131623922.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&quot;艾森豪威尔”号航母放飞F/A-18E/F舰载机对胡塞实施打击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，此次袭击行动时，美国海军“艾森豪威尔”号航母战斗群正在也门附近海域，该舰上的战斗机参加了此次袭击。“艾森豪威尔”号打击大队包括两艘战舰，“菲律宾海”号巡洋舰和“斯特森”号驱逐舰，此外该编队还得到第22驱逐舰中队的两艘“伯克”级驱逐舰，“格拉维里”号和“梅森”号的加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“佛罗里达”号上共有22个“战斧”导弹垂直发射系统，总计154枚导弹，每艘“伯克”级驱逐舰通常携带16枚“战斧”导弹，加上“提康德罗加”级巡洋舰上也能携带16-32枚“战斧”导弹，此次袭击行动应该还没有打完这支编队的所有“战斧”导弹。接下来，美国海军这支编队应该仍能继续发动与此次袭击规模至少相似的后续打击行动，这显然是考虑到对胡塞可能采取报复行动的回击，因此美国能够在不增兵的前提下，继续保持对胡塞武装的军事压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们看到了巡航导弹核潜艇，或者说武库舰的价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以设想，如果没有“佛罗里达”号的加入，那么“艾森豪威尔”编队就面临着一个略显尴尬的情况，第一波打击行动只能依靠航母舰载机，四艘水面战舰只能掰着手指各自发射个位数的导弹，使得第一波打击的威力严重不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，由于航母舰载机的起降能力限制，即使是有航母，其一次性同时打击多个目标的能力也是很有限的；毕竟胡塞也不是傻的，一旦你的战机袭击了一个目标，所有胡塞武装的雷达、导弹、无人机部队都会迅速得到通知并开始紧急转移。所以，最佳的第一波突击就是在几乎同时袭击尽可能多的胡塞武装目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然以胡塞武装岸基反舰兵力兵器的规模，这样的一次打击不可能将其摧毁，但一次这样的袭击可以全面压制住胡赛的反舰火力，使其在一段时间内完全“哑火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/13/20240113131655926.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伯克级驱逐舰发射“战斧”导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而航母舰载机部队要同时袭击十几处地面目标的话，虽说不是不行，但必然会出现只有少数主要目标能够得到充分的全般保障。不管是信息保障、电子对抗保障还是掩护兵力，许多分散的目标可能只能出动一两架飞机实施攻击，就像英国出动4架飞机袭击两个目标那样；如果美国海军航空兵的舰载机也是如此，那么这些只有一两架飞机的分队得到的保障支援恐怕还不如英国人，因为舰队的主要注意力肯定得放在主要方向上。这些次要目标的防空能力相对于主要目标要差一些，但如果没有充分的保障，万一损失了飞机，那就得不偿失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，最佳的袭击方案是将舰载机编队的主要打击目标设定为少数一两个大型目标身上，而针对那些分散的小目标，就用导弹在主力编队实施攻击的同时进行打击。这样就可以充分实现在同一时间对尽可能多的目标进行打击，最大限度通过一次有限打击削弱胡塞武装封锁能力的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种作战模式下，如果只有四艘驱逐舰、巡洋舰，那么舰上通常情况下应该携带的是64枚“战斧”，一次性全部打出去，可以达到较好的攻击效果。但由于美国海军的垂直发射系统没有海上补给能力，接下来就面临这样一种情况，要么整个编队返回港口进行补给，要么就让四艘水面战舰在没有“战斧”的情况下继续执行护航和保护航母的任务。而整个编队的对岸打击火力就只剩下航母的舰载机，哦，还有4门127毫米舰炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就削弱了编队的威慑力，胡塞的岸基反舰部队可以继续和航母编队玩“打地鼠”的游戏，每当你打击一个目标的时候，其他人就可以肆无忌惮展开对红海上舰船的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然这不是一个理想的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果不把64枚导弹全打出去，一次只发射十几二十枚，那么打击效果打折扣，依然无法达到效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，有一艘携带了一百多发“战斧”导弹的“佛罗里达”号，就可以解决很大问题。编队可以一次向岸上目标倾泻相当可观的火力，后续胡塞武装的反舰能力肯定会复活，但毕竟有第一波打击的效果在，后续美军的打击就不必使用那么多战斧也能对胡塞的反舰作战能力进行全面压制，这样整个编队对岸基反舰火力的压制时间一下子就延长了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来美国海军的“弗吉尼亚”BLOCK 5型潜艇上携带的“战斧”导弹数量比现在的“俄亥俄”级改进型潜艇要少了很多，但是由于这种潜艇同时也是美国海军的主力攻击型潜艇，因此一次在战区内部署的潜艇数量会增加，实际的效果并不会削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过美国海军自己已经注意到这样的部署方式使得“弗吉尼亚”级处于一种尴尬地位，因为要充当“武库舰”的时候，它就必须时刻与舰队保持通信联系，而不能专心去与敌人的潜艇进行“水下斗法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，按照美国海军现在的说法，他们的下一代的攻击型核潜艇可能还是会恢复类似“海狼”级那样的专职反潜的任务定位，至少最初的一批潜艇不会被要求承担太多对岸攻击任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/13/20240113131711360.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然SSNX仍然会保留导弹垂发系统，但会大幅度增加鱼雷携带数量，强调水下作战而不是对陆打击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来美国海军的潜艇事实上就成了类似苏联当年的三种、而非美国传统的两种定位，即战略核潜艇，攻击型核潜艇和巡航导弹核潜艇。区别只是苏联的巡航导弹核潜艇主要考虑对海火力突击，而美国人的“弗吉尼亚BLOCK 5”则是主要强调对岸打击，同时它的水下作战能力也并没有削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄罗斯海军在冷战后为了节约开支，在新一代攻击型核潜艇上也增加了导弹垂发装置，来实现攻击型潜艇和导弹型潜艇的合并，这是出于经费方面考虑的无奈之举。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64391200d2301141235455b18ae20451</guid>
<title>对待西方，一定要有平视的态度</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2024_01_14_722221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《中国经济新动能》是网易财经智库与北京大学国家发展研究院联合打造的高端财经访谈节目,抖音作为特别支持平台。针对财经焦点及社会热点，我们与北大国发院的知名专家学者进行深入探讨，在不确定中寻找确定，探寻在当前形势与不同研究视角下国家、企业和个人如何寻找发展的新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NO.02 专访北京大学国家发展研究院院长姚洋：如何理清世界格局变化与中美关系走势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年未有之大变局背景下，世界格局正在发生着深刻的变化，中国在其中究竟扮演何种角色，在此浪潮中如何找寻经济发展新动能。姚洋将从我国的开放切入，深入分析全球经济版图的演变，揭露中美博弈的关键点，以及在此局势下中国应该如何学会做大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为内容精编：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/04/20240104134138141.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/姚洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发展经济学的角度看，开放本身未必能促进经济增长。因为世界上绝大多数国家的经济都是非常开放的，但我们看到有些国家越开放越不发达，比如非洲的一些国家，开放的结果是所有的东西都是别的国家提供的，自己没有任何东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的开放之所以能成功，是因为我们从1860年洋务运动开始，在开放之前进行了三十多年的工业化，建立了自身的工业体系。因此，一定的工业基础是必要的，否则国家一旦开放，所有的东西都是国外输入的。制造品没有一样产品能够卖得比别人更便宜，而且质量比人家好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么在上世纪的二三十年代，我们要谈民族资本、民族纱厂、民族纺织厂被外国的纺织厂打败。只有自身有一定的工业基础，开放才可能成功。所以开放不是一个简单的时间点的选择，开放要对本国的经济增长有好处，前提一定是自身的工业基础，以及一定的国民教育水平，只有这样才能接住外来的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的开放在某种程度来说，它是一种管理的开放。一开始以欢迎外资为突破口建经济特区，在特区里做一些实验。我们在汇率方面、在资本的流动方面，开放一直是一个逐步推进的过程。1994年，汇率完全并轨变成单一的汇率，但至今我们的资本账户也没有开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国的开放不是一下全部打开，什么都可以做了，它是有序、有管理的开放。中国能做到这一点，是因为中国是个大国。有些小国迫于一些国际机构和某些大国援助小国的前提是要求小国必须开放的压力，在此情形下，小国被迫开放国门的结果则不尽人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/04/20240104134456454.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新华社推出五集系列片：《新时代的改革开放之路：经济篇&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，世界格局发生了深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后全世界都被裹挟到全球化进程里，这是从来没有发生过的。世界各国的历史脉搏同步了，整个世界就朝着所谓一体化的方向在发展。从上世纪90年代到本世纪头十年这20年，这段全球化是一个超级全球化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，过去这十年，整个世界的确在收缩，这可能也是历史的脉动之一。就像一年四季，有春天、有夏天、有秋天，现在可能来到了冬天。冬天要干什么呢？大家反思一下：农作的时候，冬天大家要处理一些日常工作，想一想明年该干什么，一个新的春天要到来了，所以世界各个国家都在做同样的事情，都在反思全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美主要聚焦两件事，一个是再工业化，另一个是移民问题，而且可能移民问题是个更大的问题。现在我们看到的情况都是要收缩，不能允许那么多移民来，因为非法移民进入美国，对美国社会的确造成了冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再工业化也是一样的，大家都认为再工业化是由于美国造成的地缘政治的不稳定引起的。但是当我们把它放置在历史背景的维度看，再工业化是迟早要发生的。就像奥巴马提出过“Buy America”，也是想再工业化，只不过他没有拿出措施来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前全球的经济版图演变中，最重要的还是中国的崛起。我们经济体量不是全球最大，但制造业是全球最大，这就是不平衡。中国的制造业占全世界的30%，但中国的GDP只占世界的17%。这个差距意味着中国必须给全世界输出产品，自己消化不了。美国只占到世界制造业的18%左右，但是它的GDP占到世界百分之二十多，所以美国肯定是要吸纳制造业的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他发达国家在世界制造业上的比重都是在下降的。它们一觉醒来突然意识到，怎么绝大多数东西都在一个国家生产？从发达国家的角度来看中国，跟我们看到的不一样。他们察觉到自身太过于依赖一个国家，这样存在不小的风险隐患，所以他们试图调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样的趋势又很难扭转。发达国家想再工业化，这个时间恐怕永远过去了。发达国家的年轻人不会再回到工厂，这是发达国家面临的一个难题，它的再工业化会面临很大的阻力。比如富士康在特朗普刚上台的时候去威斯康星州设一个厂，计划雇佣一万人，我当时就觉得不太现实，美国现在哪还有万人工厂，这是不可能的。他们当时信心满满地跑去那里建厂，结果现在是个烂尾工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/04/20240104134800121.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台积电在美国亚利桑那州凤凰城所建工厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在台积电去亚利桑那州建厂，其过程非常坎坷，最后怎么运营是一个大难题。美国年轻人不会也不愿意再次进工厂打工，如果有这个能力去做台积电要求的工作，他们一定会选择去硅谷或者华尔街，或者医药三角（北卡罗莱纳三角研究园，是全美国第三大生物科技集中地），不会去工厂里守着机器，这对于美国年轻人来说是不可忍受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们看到的情况仍然是世界的制造业在向东亚及东南亚转移，不只是中国，东亚其他国家或地区，还有东南亚——这个趋势没有改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32df6fea7987ba71b565a781a6ef2b88</guid>
<title>这段麦加“朝贡”往事，揭开了中国与中东的“历史宝藏”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2024_01_14_722220.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孟晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，遥远的沙特阿拉伯以一连串亮眼动作吸引了我们的注意，特别是该国申办2030利雅得世博会的宣传片，凭借现代感打破了大家心中的固有印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频中出现了欧、亚、非与沙特的四位小少年，沙特男孩谈到，他得选择最喜欢的地方，明天在课堂上进行专题介绍，于是三位小伙伴儿争相推荐心中的首选。欧洲女孩认为该是埃菲尔铁塔，而非洲女孩则举出乞力马扎罗山，亚洲男孩说：“当然是中国的长城，人们能够从太空看到它呢。”进入新世纪以来，中东人对中国越来越关注，他们对长城也越来越崇敬。阿拉伯语媒体上在介绍长城的时候已经讲清楚，从太空中看不到长城，那只是一则传说，但沙特的宣传片仍然采用了那一则美丽的误会，看来是宁可信其有吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/05/20240105120946578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2030利雅得世博会宣传片截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频里展示了对现代化的憧憬。如同中东多国的领导人一样，以国王和王储为代表的沙特精英群体对中国的成就深感折服，他们相信，中国是领头的龙，能够把亚洲各国带入“财富世纪”，一带一路倡议尤其让中东看到了实现现代化的前景。因此，沙特采取掉头东转策略，主动把本国的发展计划“2030愿景”与一带一路倡议相结合。2022年12月，中国国家领导人访问沙特，会谈中，国王萨勒曼直言，“中方利益也就是沙方的利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;抵达麦加的七勇士&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体强力打造了阿拉伯半岛的固化形象，让我们一想到那里，脑海里立刻自动弹出沙漠和骆驼。然而，媒体提供的很多流行概念和说法实际上会造成误会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，一谈阿拉伯半岛，就会提到“贝都因人”，实际上贝都因就是阿拉伯语里的“游牧的人”一词，因此，在阿语里，世界上一切游牧民族都是贝都因人，例如介绍成吉思汗时代的蒙古人时，也会称他们为“贝都因人”。按照如此推理，英国人和法国人的祖先也曾经是贝都因人。历史上，半岛的人民分成两种状态，一类是贝都因——游牧民，另一类则是定居的居民，所以贝都因人是与定居者同时存在的，他们的主体是阿拉伯人，但在不同时代，因为各种原因，不断有其他民族融入或者共居在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/05/20240105115611671.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;好莱坞经典电影《阿拉伯的劳伦斯》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与半岛的文明交流源远流长，伟大的郑和下西洋正是其中的重要一章。有趣的是，郑和舰队所到之处，均为半岛及海湾（波斯湾）沿岸的富庶城邦，所以，舰队接触的都是当地的定居者，因此，在明朝人留下的记忆里，只有定居者，却没有贝都因人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的神奇一节，乃是明朝与麦加统治者——谢里夫建立了正式的外交关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们应该清楚，“西洋”所指的对象在历史上有变化，当郑和的时代，西洋是指今天的印度洋，七下西洋，实际上是从东海到红海的一次地理与人文探测，舰队沿着古老的海上丝绸之路，由近及远，不断积累经验，一次比一次航程更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑和及其随员表现出了惊人的探险家勇气，也可能是明朝的强大给了他们无比的信心。航程中，郑和会根据形势所需派出分遣船队，叫“分䑸”。宣德五年（公元1430年），第七次下西洋启动，浩浩荡荡的船队到达印度洋后，一支分䑸由太监洪保带领，前往古里国。古里国位于今天印度南部西海岸喀拉拉邦的卡利卡特，当时是“西洋大国”（明人马欢《瀛涯胜览》）。早在永乐五年（1407年），郑和已然率宝船抵达古里，开读皇帝诏书，颁赐诰命与银印，正式册封该国国王，然后，在那里建了一座碑亭，刻石为碑，树于亭内，“永示万世”。此后每一趟下西洋都会途径古里，双方建立了和睦与信任的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七次下西洋时，洪保率领一支分䑸前往那里开读赐恩诏书，例行赏赐，结果得知，古里国开辟有前往麦加的直达航线，那时正准备派遣专人驾船前往麦加。洪保果断地决定，挑选“通事人”(即翻译)等七名随员独立组成一支颁赐天恩小分队，搭乘古里国的朝觐船随同前往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常可惜，史料似乎没有留下那七位勇士的名字，但他们不仅成功完成了使命，而且留下了珍贵的一手信息。据几度作为通事随郑和下西洋的马欢在《瀛涯胜览》记录，从古里国出发，靠着季风吹动船帆，要航行三个月，斜穿半个印度洋，由曼德海峡进入红海，才能达到吉达（“秩达”）。然后骑骆驼在陆路上走一个月，七位勇士才同千百年来的朝觐者们一样，抵达默伽城，明人亦称其为天方国，即麦加。七勇士带着明朝皇帝的敕封诏书，以及麝香、瓷器等多种宝物，孤身跟着异国人海陆兼程，足走了四个月，最终平安，吴京在《战狼》里表演的情节，早在六个世纪之前就真实上演过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七位明朝的和平使者在麦加的经历不见详细记述，《瀛涯胜览》简单介绍，他们在麦加受到了国王友好的接待。所谓国王，实际上是统治麦加的“谢里夫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢里夫（英译为sherif）一词原意为“尊贵的”，公元十世纪时，古什莱家族获得麦加谢里夫的头衔，成为麦加的行政长官，从此，那一称谓一直沿袭到二十世纪初。历代谢里夫都与各个王朝的哈里发保持友好关系，承认哈里发的统治。而郑和舰队的使命是向各国统治者宣读明朝皇帝的诏书，对地方统治者加以册封，然后赏赐中国宝物。所以不知无名七勇士那时与麦加谢里夫怎样进行了交流，双方都怎样理解那一场接触，谢里夫是否接受了明朝的册封。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>