<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ad8aac0632b3f76fc037f04e6f67eb8</guid>
<title>“象征性”攻击伊朗，以色列又取得巨大成功？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_04_23_732458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间4月19日上午，以色列对伊朗发动了袭击。第一时间来自于美方的消息说，以色列对伊朗发动了导弹，打击的目标也如各方所预测那般，伊斯法罕——既是伊朗的空军基地，同时也是伊朗核计划铀浓缩离心生产厂的所在地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/22/20240422163852170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年4月19日，伊朗伊斯法罕，军人在核设施旁站岗。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国际原子能机构确认，伊朗核设施未受损（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初人们认真讨论此次袭击的烈度、可能带来的反应以及后续伊朗如何回应，但很快此次事件就朝向一个难以描述而且极具戏剧化，乃至于都很难用魔幻现实主义来形容，更近似于网友们爱说的抽象方向发展。究其原因，各方始终没有公布此次打击效果的证据——比如想象中强大的以色列空中力量或远程打击能力击中目标的照片或视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前伊朗对以色列的报复性打击中，美国和以色列宣称是99%拦截率，还有一系列被袭击的画面流出——至少还能看到一个坑。以色列宣称那个坑的真实性存疑，更像是被挖出来而不是被炸出来的，这都是后话了。经过一天左右时间的发酵，截至19日晚上，汇总各方陆续释出的消息，我们大概可以确认以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息显示，以色列发射的空射导弹版本并不成熟，以至于从落在伊拉克境内的疑似导弹零部件倒推其射程，很难得出导弹进入伊朗境内的结论。同时，以色列空军也缺少证明其进入伊朗境内的相关活动，包括伊朗袭击必不可少的并不具备隐身能力的空中加油机似乎也没有出现。据说是有三架小型无人机——不是大型军用远程无人机——出现在伊斯法罕上空，而且有图片与视频显示防空火炮开炮防卫。根据伊朗方面发布的信息，伊斯法罕的爆炸声即为以色列发射的小型无人机被击落产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/22/20240422164805546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美媒公布的卫星图像显示，伊朗伊斯法罕空军基地未遭大范围破坏（图片来源：央视网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列方面的反应也非常耐人寻味。以色列官方没有像伊朗方面的袭击那样，明确宣布说我们确实发动了一次这样的袭击，甚至有以色列媒体报道，以色列政府告知其驻外使馆机构禁止宣扬此次行动。当然，以色列内部相对强硬的本-格维尔等极端派别在社交媒体上发出“软弱”一词，用以宣泄他们的不满——虽然有回击伊朗，但其力度规模和最终效果都只能用软弱来进行形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面告诉伊朗接受以色列对其发动一次象征性的袭击。所谓象征性的袭击，按照网友所描述，轻轻摸一下脸就算打过了。结果此次袭击，就好像伊朗的脸还没摸到，就“啪”的一下，被弹开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于与其选举情况密切相关，美国总统拜登必然对此次事件高度关注。伊朗回击对以色列之后，美国总统立刻召开了国家安全团队会议。作为对照，此次以色列袭击伊朗过后，伊朗并未召开最高领导人国家安全会议，美国亦如此，没有召开会议，没有发消息，甚至没有提到此次袭击，只是保持沉默——这种沉默不说是震耳欲聋，只能说是令人尴尬，对于知情人士而言，可能尴尬到用脚趾抠战情室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合所有伊朗方面发布的消息，确实有无人机出现在伊朗境内上空，但似乎并非从境外进入，更像是本地渗透者所释放——没有任何空域被入侵的明确证据，以色列方面也没有提供此类视频。兴许是因为打击画面相对更难获取，但在伊朗方面发射导弹回击时，公布了导弹发射的照片，并且明确指出了一些数据，而此类材料在此次以色列的袭击中都没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们在最大程度上采信以色列方面人士的表态，此次袭击更多是一次“象征性”的攻击，以此传达了一系列信息：第一，以色列有手段对伊朗本土施行打击；第二，以色列有意志采取此类手段；第三，以色列采取手段的烈度比较克制，没有对伊朗造成实质性伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果我们套用美国和以色列的标准，所谓对伊朗来袭导弹无人机构成99%的成功拦截，甚至视其为一场胜利——这是拜登对以色列总理内塔尼亚胡所表述的原话，因为这是一场胜利，所以没有必要去进行一次反击——此次伊朗可谓是在防御方面取得了较之以色列更大的胜利，很显然也没有必要采取进一步反击行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/22/20240422170031623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登告诉内塔尼亚胡：今晚被袭击可以被视作一场胜利，以色列没有高价值目标被击中（图片来源：外媒视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对伊朗而言，过去40余年间，在以色列问题上，伊朗一直采取的是非对称的代理人战争模式，对以色列发动攻击。从伊朗的国家利益出发，尽管它跟西方和美国的关系不好，但若与以色列出现一场常规的正面对抗，包括互相使用远程导弹打击重点目标的形式，考虑到以色列背后一定会得到美国和整个西方世界的坚定支持，所以这并不符合伊朗的利益。因此，伊朗也没有理由就此次对一场没有任何证据证明有受到哪怕一丝轻微损伤的袭击展开大规模报复，让局势持续升温，让各方焦点从加沙转移到伊朗和以色列之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些伊朗的前政府官员在社交媒体上的信息也表达了同样的意思：真正的焦点依然是在沙加，当地仍然在发生可以被称之为大屠杀的现象和事件，巴勒斯坦人在持续受害。正当大家的注意力从加沙地带有限度地转移到了美国、伊朗、以色列三方互动的同时，以色列并未停止在加沙地带的行动，加沙平民的伤亡数字已经超过了34,000人，这比以色列对于伊朗的“象征性袭击”更值得各方去关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0b16a1f8b41e7e3047cc86bd18e8e93</guid>
<title>初次分配存在问题，重新切蛋糕要减的是这一块</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_04_23_732452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出新栏目“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”，在季度经济数据出炉之际，邀请知名经济学家深度“解码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月18日，2024年第一季度“圆桌纵横谈”在上海举行，观察者网特邀国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源，中国（海南）改革发展研究院院长迟福林，中国国际经济交流中心首席研究员张燕生，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军，中泰证券首席经济学家、中国首席经济学家论坛副理事长李迅雷与会，解读一季度中国经济数据，回应当下公众最为关注的经济和政策话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言环节之后，与会嘉宾与观察者网创始人、成为资本董事长李世默进入圆桌讨论环节，继续围绕中国经济等议题展开深入交流。观察者网新闻中心副主编王慧主持讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网将圆桌讨论环节的嘉宾发言整理成文，本文为下篇。文章未经演讲者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/21/20240421171644554.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左至右：王慧、李迅雷、张燕生、姚景源、张军、迟福林、李世默&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【上篇| “中国经济季度观察·圆桌纵横谈”：对经济一脚“踩油门”一脚“踩刹车”，这车能不冒烟吗？】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·增加居民收入，必须和转变政府职能相结合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：&lt;/strong&gt;之前很多经济学家讨论消费这个话题，在增加居民收入的基础上，扩大消费，老百姓只有真的有钱了才舍得花钱。姚老师想听听您的看法，可以有哪些渠道来支支招？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚景源：&lt;/strong&gt;应该说现在已经形成了一定共识，即国民收入的初次分配中确实存在问题。大家知道初次分配就是分三大块，政府拿一块，企业拿一块，城乡居民拿一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到消费问题，去年消费对经济增长的贡献率在80%以上，今年一季度是70%以上，但大家别忘了，这里面不单单包括城乡居民消费，还包括政府消费。刚刚迅雷讲了几个数据，我都是赞成的，我国目前消费占比确实低于发达国家，甚至低于像印度这样的发展中国家。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是，我国已经决定了，要通过深化改革重新对国民收入的初次分配进行改革。怎么改革？重新切蛋糕。既然这三块蛋糕加起来还是100%，那么要增大城乡居民收入的这部分蛋糕，就要减少另外两块蛋糕的份额。首先不能削减企业的蛋糕，因为企业是创造财富的主体，那就只能减政府的蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里有几点难度。第一，不管网民平时如何抱怨，实事求是地讲，中国政府承担了许多外国政府没干的事情，可以说是无限责任，什么都要管。而管理每一件事情都得花钱，政府开支就很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的观点依然是，要解决初次分配问题，把政府的蛋糕切一部分下来放到城乡居民收入里面，还是要回到当年邓小平同志讲的，把政府管不了、管不好、不该管的事情交给市场、交给社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革要实现增加城乡居民收入，一定得和转变政府职能结合起来。但是转变政府职能哪有那么容易？于是，第二条就是精简政府机构，现在政府机构何等庞大。最后，涉及到初次分配、重新切蛋糕的问题，要注意谁来操刀？是政府操刀，自己切自己，它不疼吗？这也是一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直是干经济工作出身，在国家经委工作的时候，就是要研究怎么让企业能够不断地生产和盈利；在商务部国际司当司长的时候，分管贸易进出口；在地方政府工作的时候，每天想的就是如何让社会稳定、老百姓安居乐业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常赞成刚才张军院长讲的，面对中国的问题，不要着急。原来在基层工作的时候，我们常讲一句话，日子难过年年过，办法总比困难多。回过头来看，不要急，要理解“稳中求进”，然后扎扎实实地往前走。刚才张院长讲得非常好，如果过急地出台一些政策，包括产业政策，最终恐怕都会有很多副作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，现在观察中国经济，既要看短期，也要看中长期，既要看到成就也有看到困难。然后怎么办？还是脚踏实地。我个人觉得，从去年到现在，包括中央经济工作会议、两会等等，出台的政策很多，就是落实的问题。要落实好政策，要坚决破除形式主义、官僚主义，从根本上扭转大家的信心预期，后面三个季度的经济增长、实现年初的预期目标都不会有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/21/20240421174605319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以“政府主导 + 国企实施 + 安置房建设 + 人才保障房建设”棚改新模式改造的深圳“棚改第一村”华富村再造宜居新标杆。图为工人在深圳华富村回迁安置房楼顶作业。资料图/瞭望 刘大伟摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：&lt;/strong&gt;正如姚老师所说，稳预期非常重要。我们看到一季度民间投资增长0.5%，不过扣除房地产开发投资，是增长了7.7%……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚景源：&lt;/strong&gt;我插一句话，我不太赞成这种扣除的统计，该怎样就怎么样。现在我跟统计局的同志也讲，不要去做扣除房地产的统计，容易误导人。我们一季度民间投资实际上就是增长了0.5%，但相比去年也是由负转正了，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·投资低迷的阶段，可能也是另一个新的过程在孕育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：&lt;/strong&gt;那么，在座各位老师怎么看民间投资自去年以来持续低迷的状态？根本原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;这个数字里面体现的最大原因就是房地产，其它投资领域还没有提供足够的增速把它拉上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是宏观上的大数字，看小数字的话，我们行业里面的投资现在降下来很多，为什么？因为以前懂得怎么挣钱的东西，现在都不投了，现在要投新质生产力，我还没学会怎么投资新质生产力。如果咱们已经学会如何投资新质生产力、如何从中赚钱，那么会有一大批资金跟进，谁不愿意挣钱，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，现在我们正处在一个过渡期，就像意大利共产主义者安东尼奥·葛兰西讲的，旧的事物正在死亡，新的世界还在斗争中初生，我们处在中间地带。资本还没有跟上脚步。但是如果新的东西起来了，我相信没人会跟赚钱过不去的。只要能够从新质生产力中挣钱，资本就会投进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：&lt;/strong&gt;有钱的地方，资本是不会逃离的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;在它能够挣到钱之前，需要有大规模的资本去亏钱、交学费，然后大家才能慢慢地挣到钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;希望这个（亏钱的资本）是小规模的，不要太大。此外，产业政策确实正在发生作用。我是做风险投资的，现在感受到生活方式发生巨大变化，以前是投资互联网科技、消费科技，出差就是去北京、杭州、深圳，不会去其他地方。现在做风险投资，就是要全国到处跑，包括过去从未听过的地方，因为商机遍地开花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？现在新出来的东西都跟各地区的产业集群有关，是工业领域的各种东西。每个地方的产业基金都会针对当地的产业集群，我们会去考察产业集群里面的各种东西。这一切都在发展，但需要时间调整。过去我跟同行都不习惯这种模式，有些东西一开始也看不懂，所以投资肯定会降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我讲个观点，因为我也是研究总量的。从总量的角度来看，凡是生产物价指数（PPI）为负的时期，民间投资的回落非常明显。中国从2009年以后，PPI为负的时间超过PPI为正的时间，最典型的是2011年到2016年之间。2019年也出现了PPI为负。对企业家来讲，这就意味着投资回报率下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们看到外资在中国的投资在减少。从宏观背景来说，还是在于近年来主要靠资本拉动经济增长的模式，资本越多，资本回报率就越低。这是在数据上的反映，背后的深层次原因是我国劳动生产力的增速在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/21/20240421175427212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在苏州太湖雪丝绸股份有限公司生产车间内，工人在制作蚕丝被。资料图/新华社 毛俊 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：&lt;/strong&gt;在我国，民营企业有“五六七八九”的特征（注：即贡献了50%以上的税收、60%以上的国内生产总值、70%以上的技术创新成果、80%以上的城镇劳动就业、90%以上的企业数量），对就业和国民经济非常重要。张军老师，您觉得面对这种投资低迷的情况，民营企业家什么时候能准备好改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;我觉得要辩证地看这个问题。比如，现在大家都看到投资增速在回落，但你要知道在繁荣时期，大部分的投资到哪去了？这些投资用来扩大产能，挣到了钱，产能也达到天花板，然后就像迅雷刚才讲的投资回报率开始下来了，它其实是在调整，调整之后可能去了房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，一季度民间投资的数据里面，去除房地产的部分后，其实投资没怎么增长，这说明房地产前期的投资量很大。在房地产投资增长比较快的时期，消费一定是非常低迷的。道理很简单，因为大家都要买房，买房就是一个储蓄行为，当期消费的占比就会非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在出现房地产行业低迷，未来几年大家会慢慢降低买房的兴趣，其实这在一线城市已经出现了。虽然有看到一些人排队买豪宅的情况，但大部分人对买房的兴趣已经没那么大。等到渡过这个阶段后，我个人觉得，家庭消费支出的增长会慢慢起来。因为当民众需要更多用自己的储蓄来购置房产时，一定会挤压消费；反之，消费空间就会有所释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们曾经做过一个很有意思的研究，在大家都要买房的那10到15年，家庭消费的账面支出比例很低，但实际支出可能没那么低。因为买了房子以后要住进去，其实是在消费房屋给人提供的住房服务，但这部分没有很好地核算进去。统计局用了一些办法，我们后来发现这个办法是严重低估（实际情况）的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到大家买房的兴趣过了高峰以后，住房消费在整个消费中的占比才被更清晰地显示出来。所以，现在说中国家庭的消费占比低，很重要的原因之一就是住房消费开支严重低于其它发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会低？因为他在买房子。这是一个很简单的道理，当你买房子的时候，你的月供远远高于你出租这套房屋所得到的月租金。所以这部分是被低估的。当然我认为这是一个正常现象，当整个社会有更多的家庭要买房时，他们会挤占掉许多其它方面的支出，因为要动用储蓄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上而言，我们要辩证地看问题，当大家现在都关注房地产行业低迷时，其实也在孕育着另一个过程，即整个家庭的消费支出结构会发生很大变化，这个变化会改善中国的家庭消费支出占可支配收入的比重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1749eafe19b4916d8503453a54516dcd</guid>
<title>C929研发进入新阶段，何时能首飞？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_04_23_732451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月15日，C929项目召开联合攻关启动大会。在这场大会中，承担我国民用大飞机研发与生产任务的中国商飞公司主要领导以及大飞机项目相关人员、合作单位、院校、专家学者出席了会议。而根据商飞的公告，在大会开幕之后与会专家将分为&lt;strong&gt;总体气动、机体结构、复材结构、航电电气、机械系统、推进系统&lt;/strong&gt;等六个专题组开展讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于C929国产宽体大飞机这一项目，流露出来的进度和新闻并不多，上一次引起关注还是因为CR929终于变成了C929，从中俄联合研发变成了中国独自研发，除此之外与进度有关的新闻并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一次C929启动大会规模很大，而其中六大专题组的内容又与飞机研发密切相关，也自然而然引起了关心大飞机的人们的关注。而在说这次联合攻关启动大会之前，先让我们来回顾下飞机的研发模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于民用大飞机的研发，世界各国的流程基本上属于殊途同归。也即&lt;strong&gt;可行性论证阶段、总体方案定义阶段、初步设计阶段、详细设计阶段、制造与组装阶段、试飞和取证阶段&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419175845153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;C929项目联合攻关启动大会上展出的飞机模型，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可行性论证阶段是一个项目启动之前就开始做的工作，通过对市场需求的分析、技术可行性的评估、经济效应的计算等方面进行全面而又深入的评估，确认这一项目是否具备实施的可能性。换而言之，这阶段要做的是研究项目能否做成，决定项目是不是上马，确定设计目标和初步的总体技术方案，说白了就是给决策层提供信息以帮助决定项目是否立项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了总体方案定义阶段，要做的就是明确飞机的基本需求和目标、确定总体方案，包括乘客容量、航程、航速等。同时确定飞机的基本方案，比如飞机采用什么构型，使用什么结构方案等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这阶段需要做的是先确定要做一个什么样的飞机，需要达到什么样的指标，给整个项目起到确定方向的作用。比如C919是要做一个单通道干线客机，而C929则是一个载客能到三百人的宽体洲际客机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有采用什么样的模式来进行项目的研发，搭建总体组织架构并进行分工，同时确定一些原则性的内容比如设计方案，如飞机的结构、航电系统、动力装置的方案论证和评估，确定总体方案。而这些都是在预研发阶段所决定的，换而言之预研发阶段是定下飞机项目研发的基调和路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以C（R）929为例，其前期工作在2014年就开始启动，一直到2016年11月中俄双方在珠海航展正式宣布中俄航空合作，启动CR929项目，并在2017年9月完成了可行性论证阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/19/20240419180451906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年，中俄合研C929模型在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第十一届中国国际航空航天博览会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;珠海航展上首次亮相，图自东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当进入总体方案阶段后，中俄由于各自不同的国际地缘环境以及市场需求和技术要求，在C（R）929项目上存在一定的分歧。虽然在2019年12月中俄双方已经启动了总体技术方案审查工作，准备完成评审后转入初步设计阶段，但随之立即到来的新冠疫情使应当在预发展阶段确定下来的总体方案受到了重重干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随后由于2022年俄乌冲突使得俄罗斯所面临的国际地缘政治环境急剧恶化，加上俄罗斯民航机被西方彻底制裁，使得C（R）929项目对俄罗斯而言变得政治上不可行，而且需要解燃眉之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，C（R）929项目上的分道扬镳已然注定的情况下，宽体大飞机项目重新确定基本需求与目标也成为必然。在中国独自推进C929项目之后，最终重新确定了总体方案走上正轨，开始进入初步设计阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步设计阶段的主要任务，是将在总体方案定义阶段所确定下来的目标变成可执行的、详细的工程设计，使其符合技术要求，制定总方案和建立体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一阶段，首先要进行系统级的设计细化，将各大系统的设计需要都充分考虑，制定总体方案。换而言之，将其从概念设计变成可以具体实现的方案。同时优化飞机的气动、设计飞机的结构，确定设计方案能满足设定的技术指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在完成初步设计方案后，会进行初步设计评审大会，对初步设计阶段的工作进行评审，确定是否完整有效，飞机总体技术方案是否合理可行，以及飞机能否进入详细设计阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年9月，C919总师吴光辉在世界设计之都大会上就透露，C（R）929已经进入初步设计阶段。而从时间节点上来看，此时中俄在C（R）929项目上已经实质性分道扬镳，成为完全中国主导，而俄罗斯转为供应商身份。也因此2023年9月商飞董事长贺东风在浦江创新论坛上介绍929项目时，正式使用C929这个名字只是落下的第二个靴子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419174750243.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年9月，C（R）929进入初步设计阶段，图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419174902762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年9月，商飞变相确认CR929变为C929，图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，商飞营销总监兼上飞厂（负责919及929生产）董事长张小光在会议上确认，C929将进入详细设计阶段。但我们需要注意的是，初步设计是需要开C929项目初步设计评审会并通过评审，确认完成了初步设计阶段后才算正式结束初步设计阶段。而目前商飞官方以及官方媒体尚未宣布评审会召开和通过。可见现阶段是处于初步阶段即将结束而详细阶段正要起步的过渡时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说可行性评估阶段是讨论这片地要不要种树、总体方案是决定种什么树、初步设计阶段是长树干的话，那么详细设计阶段就是从树干上长出树枝和树叶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在详细设计阶段，所有飞机系统的设计都需要被细化和完善，包括气动、结构、动力、航电、飞控系统等。在这一阶段需要制定详细的工程图纸和制造规范，并进行各系统的集成与测试，验证各系统的功能与整体性能，确定生产工艺与装配流程。换而言之，这是在初步设计所搭建的骨架的基础上，给它添加血管、神经、肌肉、皮肤，使其成为一个整体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，我们回过头来看这次商飞举办的联合攻关大会，就会发现参会的六大课题组正是详细设计阶段所涉及的主要系统及部分。可以说这联合攻关大会就是在即将完成初步设计阶段转到开始详细设计阶段时的一个动员大会。并且通过大会以及分组讨论的形式，在详细设计阶段正式开始前碰一下头，确定下关键技术点以及可能面临的困难，为详细设计阶段工作的正式开展打好基础。而这样规模的主要人员一起开会、分组讨论，也有助于各系统团队之间互通有无、信息共享，协同推进项目进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在即将到来的详细设计阶段，商飞将面临重重挑战。对飞机这么一个高度复杂的系统，如何有效的将其集成在一起无疑是个极大的挑战。很多人嘲笑中国造大飞机是“把散件攒一起”，却殊不知这种“攒机”能力才是真正的核心技术，而这世界上有能力“把散件攒成一架飞机”的，也就三家半：空客、波音、商飞以及俄罗斯（MS21毕竟还没投入使用，姑且算半个）。而详细设计阶段就是确定这些要“攒”的件是什么样，又需要怎么样才能把它们“攒”一起变成一架大飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们参考C919的进度，C919是在2011年12月完成了初步设计阶段转入详细设计阶段，在2014年9月19日（你看，这日子就很讲究了）开始首架C919飞机（101架）总装，并在2015年2月通过国家级详细设计评审，转入全面试制阶段，开始C919的101机制造，并在2015年11月总装下线，随后在2017年5月5日于上海浦东首飞成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有着C919留下来的经验，C929的进度会比C919更顺利，但必须要考虑到C929是个宽体大飞机，其整体复杂程度与C919不可同日而言，一增一减，实际进度可能与C919颇为相似。如果我们以24年4月作为开始详细设计的节点，那么将用三年多的时间完成详细设计并进入试制阶段，也即2027年下半年开始总装制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果我们根据负责C929复合材料中机身的浙江华瑞的报道，根据其C929中机身交付倒计时的日期推算，将在2027年9月1日这个节点完成C929的中机身交付。这一时间节点也符合前面推算的2027年下半年开始C929总装的进度，形成了相互印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419175147966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江华瑞负责C929中机身制造，预计2027年9月1日完成交付，图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此我们继续以C919的进度来推算C929的节点，那就是2027年首架C929开始总装，2028年首架机下线，2030年完成首飞。而这样的时间节点也是符合一个大飞机研发规律的，毕竟如波音737MAX这样的三月完成飞机设计、两年首飞、三年取证、五年交付的波音速度我们可是学不来也不敢学。脚踏实地服从客观规律，一步一步踏踏实实的完成每一个阶段，我们自然而然能看到C929如期飞上天空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9984c338e8d54dd656fdc64d863de3ac</guid>
<title>“专网通信小华为”海能达，为什么被美国盯上？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daixiang/2024_04_23_732450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 棉花絮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月17日，海能达宣布，美国上诉法院决定暂停执行一审法院对其颁布的产品禁售令及罚款等，海能达即刻恢复全球销售和分销。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/22/20240422153603717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海能达发布公告：上诉法院决定暂停执行一审对海能达颁布的产品禁售令罚款等，即刻恢复正常商业活动并启动相关产品的销售&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国内对讲机龙头企业，海能达主导产品为专用通信系统，自身对技术不断创新，收购领先提供商赛普乐、诺赛特公司等国外公司，是中国数字对讲机标准和警用数字集群通信标准(PDT)核心起草单位，甚至进入了卫星通信等全方位高端领域，在2022年全球无线通信网络技术发明专利中，是全球专网通信领域排名第一的厂商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016杭州G20峰会到2022印尼G20峰会，从厦门金砖领导人会议到2022年卡塔尔世界杯，海能达产品被广泛应用于赛事场馆、酒店、安保线路等场景，也因此获得了“中国对讲机之王”和“专网通信小华为”等美誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海能达和摩托罗拉的官司纠纷过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对讲机领域，海能达的竞争对手主要是摩托罗拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球知名的通信设备制造商，摩托罗拉的5G对讲机具有信号稳定、音质清晰、续航能力强等特点，适用于各种户外场景。摩托罗拉长期在专业无线通信市场占据了大量份额，风光无二，海能达难以望其项背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而进入2016年以后，海能达迅速崛起，抢占了国内市场份额第一的宝座，同时也积极进入了国际市场，让摩托罗拉感受到了海能达的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海能达的5G对讲机能够确保救援人员之间的通信畅通无阻，提高救援效率，为救援工作提供有力保障。而且海能达的产品性价比极高，同样质量的产品，价格却比摩托罗拉低不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩托罗拉在专业无线通信设备领域拥有深厚的技术积淀，之前掌握了市场的大部分高端话语权，同时意图通过掌控市场和技术专利来维持其垄断地位，维持高价策略。这使得越来越多的用户转而选择价格更为合理的竞争对手海能达的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩托罗拉显然无法正视海能达的崛起，一场官司纠纷由此展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年开始，迅速发展的海能达开始进入摩托罗拉视野，正常被摩托罗拉看做对手，当年3月摩托罗拉在美国、德国、澳大利亚等多国向海能达发起一系列涉及专利、商业秘密及版权侵权的诉讼。摩托罗拉意图通过这场官司拖垮海能达，并且将其逐出美国乃至全球主要市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩托罗拉的主要把柄就是海能达以丰厚的股份作为报酬，吸引了摩托罗拉前员工，从而获取了数字无线对讲机相关机密信息，而海能达也向这些员工支付了薪酬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/22/20240422160012547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月8日，路透社报道称美国指控海能达与前摩托罗拉员工合谋窃取科技专利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个起诉理由与台积电对中芯国际的起诉有异曲同工之处，但是海能达表示其有自己的设计原型，且有强大的研发力量，这些摩托罗拉前雇员对海能达新技术研发没有起到关键作用，那些机密信息都是无意义且无关轻重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩托罗拉在德国诉海能达侵权，德国法院判海能达胜诉；而后又在澳大利亚诉海能达侵权，也没有获得所需的胜利，而目前所有的焦点都在美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，摩托罗拉是一家美国公司，且美国有司法长臂管辖的历史，属于司法霸权。最终在2022年，美国法院一审判决要求海能达向摩托罗拉支付总计7.65亿美元的赔偿金，根据公开的最新信息显示，最终大致涉案金额约人民币47.47亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然过程中海能达也在深圳当地法院申请摩托罗拉对其的侵权起诉无效，但是不能改变海能达大量业务及利润来自国外，且美国在全世界的霸权及长臂管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，海能达和摩托罗拉的官司之争是侵权及后发者对先行者的挑战。事实上，摩托罗拉在高端市场上的垄断地位，早已引起业界的广泛关注。他们手握大量专利，却以此作为遏制竞争对手发展的手段。而海能达的积极应诉，也是为中国的高科技企业争取公平竞争的机会，海能达应该可以核心技术等相似度及反垄断等方面进行证据收集进行反诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对中国军民融合企业的限制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然之前美国法庭多次对摩托罗拉要求法院暂停和永久禁止海能达销售产品的请求置之不理，但是美国对中国相关科技企业，特别是所谓军民融合企业的限制越来越严重，海能达的处境也变得越来越糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为海能达涉及的领域为无线通信系统，其属于军民融合企业（能同时参与军事和民用产品生产、研发的企业），海能达军工业务子公司天海电子拥有综合调度指挥中心、多标准数字集群、军用电台与战术智能终端、通信车与方舱等军民融合产品,其技术水平在业界均属领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海能达和摩托罗拉不仅仅是两家公司的商业纠纷，也不仅仅因为海能达是军民融合企业，背后还牵扯到部分地缘政治因素。在美国法院作出该案一审判决同月，美国通过《安全网络法案》，要求美国联邦通信委员会（FCC）发布清单，列出“对美国国家安全或美国人的安全构成不可接受风险的通信设备和服务”。一年后，海能达和华为、中兴一并出现在FCC发布的第一批清单上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/22/20240422155407792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月12日，美国联邦通信委员会（FCC）发布第一批不可信供应商名单，包括中兴、华为、海能达、海康威视、大华科技五家中国企业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩托罗拉的指控背后不仅针对海能达的知识产权问题，毕竟之前美国甚至称中国远程控制港口起重机收集数据，对美国的国家安全构成威胁。真是欲加之罪何患无辞，更何况海康威视等监控设备，乃至大疆无人机和中芯科技？为此，中国外交部称美国滥用国家力量，无理打压中国的产品和企业，将经贸问题工具化、武器化，只会加剧全球产供链的安全风险，最终损人害己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国财政部海外资产控制办公室OFAC的标准，只要是位于隶属于军民融合产业园或者通过军民融合产业园接受中国政府援助的主体，均进入限制名单，然而过程中却把范围以莫须有的方式大幅扩大了，里面甚至包括深圳市大疆创新科技有限公司、立昂技术股份有限公司等公司，只因为它们在中国监控技术领域运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这些企业被列入的真实原因分别为涉及超级计算、人工智能、监控技术等，在中国科技崛起、各项技术已全面赶超美国的情况下，不排除美国以所谓威胁美国国家安全为理由，进一步限制中国技术企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新有消息称美国在起草一项法律，要求只要是中国制造的轮船，无论现在归属哪个国家，只要到美国的港口都要征收一笔费用。这在美国造船业日落西山的今天，无疑不是为了美国制造，而是赤裸裸的针对中国了，受益的却可能是韩国和日本，也不是美国自己。这里笔者倒是想问一句，美国是否认为中国制造的普通轮船也是军舰，对其美国国家构成威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
促进军民融合发展是包括美国在内的国际社会通行做法，美国自己的军民融合历史可以追溯到一战之前，近年来更是加快了步伐，全方位、多领域地实施军民融合。大家可能都知道洛克希德·马丁等一些美国跨国公司，本身就是军民融合体，它们的经营范围、产品的类型跨越军民领域。美国波音公司设计并制造旋翼飞机、电子和防御系统、导弹、卫星、发射装置、以及先进的信息和通讯系统，走的也是军民融合路线。如果按照美国的思路，我们中国是否也可以把美国波音公司作为威胁中国国家安全的理由加以限制？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>