<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd2039f2def77b06e58d3fc06e54fef7</guid>
<title>第二个百年：中国式现代化将造就可大可久、可亲可敬之中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2022_10_24_663490.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、第二个百年：“复其见天地之心”的文明复兴与“天地交而万物通”的百年盛世&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十大召开的历史时刻，既是全面建设社会主义现代化、实现第二个百年奋斗目标的开局之年；也是中国共产党建党第二个百年的首年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面建成社会主义现代化强国，实现第二个百年奋斗目标，是以中国式现代化全面实现中华民族伟大复兴，这一复兴最终将是中华文明的伟大文明复兴；更弘远地展望，中国共产党在建党的第二个百年的首年开始，正团结带领中国人民持续不断地发奋图强，迎来中国今后百年的盛世、盛运。文明复兴的同时也是在迎来百年盛世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盛世、盛运一直是古代也是现代中国人的美好想往，盛世也是中国文明中重要朝代达到文明兴盛高峰之标志。以作为中国文明核心原典的五经之首的《周易》的义理言之，复兴为一阳来复之复卦，盛世则为三阳开泰之泰卦。复卦彖辞谓“复其见天地之心”，中华民族、中华文明的复兴正是人间正道；泰卦彖辞谓“天地交而万物通”，象辞对此解释道“天地交，泰，后以财成天地之道，辅相天地之宜，以左右民”。由复卦之一阳而进到三阳之泰卦，必经三阳之持续精进之积累而后始成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建党百年实现第一个百年奋斗目标是中国共产党的第二个百年迎来百年盛世的新起点；同时，民族伟大复兴与百年盛世交错而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望第二个百年的中国远景是——可大可久、可亲可敬的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/24/20221024081305363.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“同人于野”“利涉大川”：政治报告中“团结奋斗”的浅白语言直揭现代政治本质而有深厚文明根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个第二个百年的大历史、文明史视野之下，可以更深刻而全面地体会二十大报告的体大思精，诚所谓“小德川流，大德敦化，此天地之所以为大也”。二十大报告作为体大思精的大政治报告，可谓是当今世界政党中所独有的政治文本，集中体现了中国的文明大国政治全面统筹“国之大者”，集中体现了中国的新型举国体制集中力量聚焦中心任务而团结奋斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二者正是体现了政治、现代政党政治的最本质要求，即组织动员最大多数民众，在中国则是能领导组织动员全体中国人民为了共同的理想、共同的价值、共同的目标、共同的利益而共同奋斗，而这些更简单地凝聚为二十大报告主题的最后四个字“团结奋斗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“团结奋斗“这四个字看似再平常不过，但正是“团结奋斗”以及“同心同德”这样最为浅白的中国政治语言，恰恰是在百姓日用而不知的浅白中对于政治共同体、国家共同体、文明共同体的共同性的最直观、最本质的概括。团结奋斗、同心同德既是现代的，同时也深深植根于中国文明底层结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《周易》的同人卦、大有卦、比卦、萃卦从不同角度诠释了团结奋斗、同心同德的深刻哲学。同人卦卦辞说“同人于野，亨利涉大川”，有所有人万众一心的大团结就能涉过前进道路上的所有大川险阻。同人卦紧接着的是大有卦，《周易》《序卦传》解释同人、大有的内在逻辑演进关系——“与人同者，物必归焉，故受之于大有”，上下同心同德就能得成就伟业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同心同德、团结奋斗造就了中国文明成为世界史上唯一的连续未断裂的文明，同心同德、团结奋斗蕴含的上下四方相应的《周易》阴阳一体的哲学原理正是中国文明的可大可久之道的关键。今天的中国道路从五千多年文明传统中而来，《周易》的文明原理正可以与时偕行地、创造性地诠释今天的中国道路之“道”，二者具有高度的契合性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同心同德、团结奋斗集中体现在全党上下同心同德、团结奋斗，集中体现在党和人民同心同德、团结奋斗。作为政治领导者、组织者的中国共产党，与作为组织、动员对象的中国人民，二者是一体相生的休戚与共的关系。中国共产党如果脱离了人民，就不成其为中国共产党；同样，脱离了中国共产党的领导，中国人民就是一盘散沙，也就不成其为政治学意义上的中国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在党的七大预备会议上作出“从古以来没有这样的人民，从古以来没有这样的共产党”的论断，最好地说明了中国共产党锻造了从古以来没有的“党组织”，同时也锻造了从古以来没有的全面组织动员起来的“中国人民”，这就是“中国共产党和中国人民”的文明意义和政治学意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国共产党和中国人民”可谓共同建构了中国文明的新的政治秩序与政治原理。习近平总书记强调，“团结才能胜利，奋斗才会成功”，他在二十届中共中央政治局常委同中外记者见面时的讲话中则指出：“前进道路上，无论是风高浪急还是惊涛骇浪，人民永远是我们最坚实的依托、最强大的底气。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2eae5141fe66c59004a853ade3cab2fe</guid>
<title>在讨论中国三农问题时，日本农协常被作为比较对象……</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_10_24_663489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论中国三农问题时，日本农协经常被作为比较对象提出。国内对日本农协的评价也落在两极：一边是强调农协的合作性质，认同它在缓和城乡差距中发挥的作用；另一边则是强调农协经营的“垄断性”和组织的“僵化性”，甚至上升到是日本经济复兴与体制改革的“巨大障碍”的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于相关研究甚多，本文不再多评价农协的功过，而重点想讨论农协成败的“客观环境条件”。毕竟同样的组织形态，在不同的环境下所发挥的作用大不相同，加上评价体系的变化，更是蜜糖砒霜的雾里看花了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/22/20221022160734291.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本方西瓜（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农协并非从天而降&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农协，全称“农业协同组合”，依据1947年制定的《农业协同组合法》设立。根据2022年公布的2020年统计粗算，农协共有正式成员与“准成员”10418人，地方组织共587个。资产合计117兆3066亿日元，2020各项经营收益1兆7101亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本战后的农协实际分为专业农协和综合农协，前者是生产同种农产品而自愿组成的农民合作组织。而平时我们说的“农协”更多是后一种，即区域内绝大多数农民参与的合作经济组织。其业务范围涉及区域内生产主要农产品，同时为会员提供全方位服务——不但包括专业农协也涉及的产品销售、农资购买和技术指导，还会广泛提供与经营、生活相关的金融信贷、互助保险等服务。在2016年《农业协同组合法》大修前，农协内部存在自上而下的组织性管理，因此实际发挥了地方自治、游说/配合国家政策等社会及政治功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农协并非二战后从天而降，其基本形态在战前就已经形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明治维新之前，日本农村的封建庄园经济形态决定了在领主的统治下，农民有结社与领主互动的必要性。当然此时的农村合作组织内部关系也是封建性的，以地主或大家族为主导。而到了明治维新，一方面政府自上而下地推行“文明开化”，强制对农村移风易俗；但另一方面，由于没有社会革命，所以政府的移风易俗又离不开传统社会主导阶层/团体的承认或支持。所以，从明治维新到战争结束，这一时期的日本农会组织，就是两种力量不断拉锯的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，这种拉锯不能简单地被描述为“进步资本主义”对“落后封建主义”的斗争，因为日本政府的“文明开化”政策同样大量地依靠传统封建关系资源，而农村的封建自组织在特定的情况下也发挥了维护农民集体权益，局部缓和资本主义原始积累过程对农村侵害的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/22/20221022162023605.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;287&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的日本农协仍然继承了这种复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一种历史逻辑下，19世纪末期，日本政府先后颁布了一系列法律，目的是对农村的自组织形式进行规范，排除国家与农民间存在的势力，建立农会组织和农村产业组织，将农村纳入国家的整体发展的规划网络中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪初，日本农村各地已经出现了生产、信贷、销售、购置生产资料等多种合作形式，系统性的合作社建设也在多处展开。但同时政府的管制也在加强，尤其是进入总体战体制后，1943年，日本颁布《农业团体法》，强制地方农会和产业组织合并为农业会，完全从属于政府进行战争资源动员的需求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3484b600ed97902da9cd87489dba59cb</guid>
<title>专访《红木》作者：这个嫁给华人的美国女学者写了本有关中国环保的书</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnnahZhu/2022_10_24_663482.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安娜·雷克·朱 采访/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：读者第一次看到你的名字“安娜·朱”时也许会觉得奇怪，因为朱姓好像不是外国常见的姓氏。你能给我们讲一讲你这个姓氏的故事吗？听说你的丈夫是个中国人，你能告诉我们你的中国故事吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安娜·&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;雷克·朱&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;我姓朱是因为我改用了夫姓。我丈夫是华人，出生在上海，但在6岁时移居美国。我是美国人——身材高挑，金发碧眼，有北欧血统。我的娘家姓是彼得森。我和丈夫是在上大学时认识的，当时我对中国基本一无所知。我们认识后就开始约会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，我和他第一次去了中国。当时，无论我走到哪里，人们都会盯着我看，要求与我合影——有些中国人说他们以前从未见过白人。他们非常好奇我竟然和一个中国男人在一起，经常会问我们是否真的在约会还是只是普通朋友。我们那时遇到的人，尤其是在农村遇到的人，不习惯看到一个白人女性和一个中国男人在一起，他们对我们的关系感到很好奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那是2005年时的样子。现在情况不同了。现在我们再去上海，已经很少有人像以前那样盯着我们看。当我告诉他们我丈夫是华人时，他们仍感到惊奇，但我觉得已经不像以前那样大惊小怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/21/20221021134600839.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安娜·朱的新书《红木——濒危物种的保护与全球中国的崛起》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是什么促使你写一本关于“红木”的书？你为什么要写这本书？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安娜·雷克·朱：&lt;/strong&gt;在我第一次访问中国后，在2010-11年，我作为美国和平队（译注：和平队是美国政府运营的一个志愿者独立机构，旨在展开国际社会与经济援助活动。）的志愿者在马达加斯加住了一年。这是一个美国项目，旨在派遣年轻的大学毕业生去发展中国家体验偏远村庄的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我住在马达加斯加的某个地区，那里的红木砍伐业正如火如荼地发展。所有被砍伐的木材都被送到中国制成家具。我亲眼见证了红木贸易对该地区的影响。成千上万的伐木工人前往国家公园砍伐树木，然后将木材拖到海边后运往中国。出口商变得越来越富有，他们赚了数百万，甚至可能达到数十亿，因为这些原木在中国木材市场上价值不菲。西方环保组织试图阻止伐木活动，但采用军警手段进行干预往往是弊大于利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把在这个马达加斯加偏远地区发生的事看作全球互联和冲突的缩影，各方对红木的不同需求（是保护红木还是将其制成家具）在这里呈现出来。总而言之，我想借用红木资源这个视角，更好地理解全球紧张局势。我的最终目标是搞清楚国际社会应如何更好地处理红木砍伐这类国际问题，以便我们能够更好地保护环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/21/20221021135326150.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马达加斯加人在加工红木材料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b2d3edbb4246fa55f61d05252e196bc</guid>
<title>欧洲的能源问题，根子在美国“漫长世纪”的终结</title>
<link>https://www.guancha.cn/andeliekenuopuliyanike/2022_10_24_663481.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德烈·科诺普利亚尼克，译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，当前欧洲大陆能源领域的所有问题，都与美国主导世界经济的“漫长世纪”走向终结相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/13/20221013144606865.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;471&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲的能源问题基于美国‘漫长世纪’终结”，截图来自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“俄罗斯外交与国防政策委员会”网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿瑞吉的“漫长世纪”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔万尼·阿瑞吉在他的经典著作《漫长的20世纪》中确定了全球资本积累的四个系统性周期：15世纪至17世纪初的热那亚周期，16世纪末至18世纪末的荷兰周期，18世纪下半叶至20世纪初的英国周期，19世纪末并持续到当前金融扩张阶段的美国周期（阿瑞吉的书在经过了15年的写作后于1994年出版）。世纪之交，在第一次世界大战的全球动荡中英国周期走向终点，美国周期登场（见图表1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/13/20221013144734535.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;343&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表1:全球贸易走向自由化的发展路径，本文作者根据《金融时报》数据制作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国积累周期的伊始，我认为有一个事件是相当重要的：1910年11月底，美国六大银行家在杰基尔岛进行了秘密会议。这次会议促成了于1913年12月成立的美国联邦储备系统，在很大程度上，正是这一系统构成了阿瑞吉笔下所谓美国“漫长世纪”的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪美国的两次崛起可视为其积累周期、“漫长世纪”的基础。这两次崛起基于两次世界大战及其战后恢复期，这里值得注意的是，两次大战均发生于欧洲和亚洲，不在美国的领土之上。很大程度上，美国为这两次在其领土之外进行的战争和战后重建提供了物资和技术（在扩展自己产量的基础上）。另一方面，在美联储的运作下世界经济美元化的程度不断加深。可以说，美国“漫长世纪”基于其疆域以外的世界经历“破坏—重建”，循环往复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战以后，美国主导地位的增长在很大程度上依赖于全球化增势——制定统一的游戏规则以及贸易和投资的保护标准。一方面，这降低了国际贸易与投资的风险；另一方面，这些规则的形成主要是通过推进双边协议体系。美国必然参与其中，作为双边中的强者，制定符合本国利益的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首个避免双重征税的协定于上世纪20年代达成，1959年签署了保护投资的协定，截至2010年，近3000个这样的协议达成。这些协议主要建立在美国模式的基础上，美国将其模式运用到各种相应的保护资本输出国利益的多边协议之上。而实现这一切的根本——在整个“漫长的20世纪”中，美国的领土上从没有经历过会带来毁灭性后果的世界大战或是局部战争。也就是说，所谓全球化很大程度上是在美国模式下建立起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在我看来，2008-2009年的金融危机标志着美国周期即将走向终点。除了世界经济的三大传统中心之外，世界市场的许多领域出现了新的强大的竞争者——金砖国家，主要是中国和印度，还有东南亚国家。彼时这些国家通过在世界市场上降低劳动力成本和生产低附加值产品扩大了竞争优势，并且在某些行业取得了利基突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的游戏规则已无法维系美国的主导地位，无法为美国在世界经济复苏增长的阶段带来竞争优势，相反，还使得美国那些年轻且进取的竞争对手成长到了一个与之平等的地位。要想应对这种挑战，策略只有两个：要么跑得比竞争对手更快，要么就是“往对手的鞋里倒玻璃碴子”，让他们跑不动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发生了明显的逻辑转变：从全球化到区域化，再到保护主义。制裁和禁运是保护主义的两种极端工具，而如今它们已成为美国进行竞争所常用的手段。这也就意味着，美国已经拒绝接受全球化进程的基础——国际法基本准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国需要对其领土外的世界进行再一次的“破败—重建”的循环（通过新的租借法案以及实施新的马歇尔计划），以刺激本国经济增长并保持其正在丧失的全球主导地位。与此同时，欧盟作为美国的军事和政治盟友，始终紧随美国之后，尽管大多数时候美国在经济领域的行动实际上针对的正是欧洲本身，欧洲已经逐渐成为全球经济竞争中最薄弱的一环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>