<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a6208fad2122cfec0b1c3afdd4ff527</guid>
<title>就算马斯克要走，MAGA派与科技右翼也不会“离婚”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AliBreland/2025_04_08_771271.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美媒“政客”近日放出风声称，特朗普私下透露，马斯克“将在几周内退出政府职务”，特朗普“让美国再度伟大”（MAGA）运动内部的矛盾与分歧也浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于马斯克可能的“退出”是否会影响科技右翼势力与民族主义民粹右翼之间的关系，《大西洋月刊》发布评论文章进行分析，原标题为：“所谓的MAGA‘离婚’也不过如此。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿里·布雷兰，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史蒂夫·班农似乎并不介意同他口中的“科技兄弟帮”（tech bros）分享权力。3月底，当我与这位特朗普总统的前首席战略师与持久盟友对话时，他明确表达了自己同马斯克等来自硅谷的“科技右翼”势力之间的分歧。“民族主义的民粹主义者们，”这是班农自视代表的政治身份，“并不信任那些寡头”。但是，他补充道：“我们认为在更广泛的议题上与他们合作是有益的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
班农的语气出现了明显的转变。最近几个月里，他抓住一切机会抨击马斯克。1月份，班农形容这位亿万富翁是“真正的邪恶、非常坏的家伙”，如果他能做主，会在特朗普就职典礼当天把马斯克“赶出”白宫核心圈子。1月底，他又说马斯克这批“技术封建主义者”们（techno-feudalists）“一点也不在乎人性”。2月份，班农形容马斯克是个“寄生虫般的非法移民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克看起来也不算是班农的粉丝，认为对方“是个伟大的说客，但不是伟大的行动者”。马斯克2月份在X上讽刺地问道：“班农这星期做了什么事？一事无成。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月，美国的民粹主义右翼与科技右翼势力联手协助特朗普赢得大选，但从那时开始，这个“让美国再度伟大”（MAGA）的联盟看起来已经濒临瓦解。民粹右翼把社会保守主义摆在至高无上的地位——比如大规模驱逐移民、更严厉的移民管理法规和更公开推崇基督教的政府，就算以牺牲自由市场为代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而科技右翼势力中的代表成员，包括风险投资家马克·安德森（Marc Andreessen）与彼得·蒂尔（Peter Thiel）认为，私营部门的技术进步高于一切。去年12月，在与民族主义者就高技能移民的签证问题发生争吵时，马斯克在X上表示，任何与他观点不同的人可以“见鬼去吧”。想要雇佣移民的世界主义者亿万富翁们很难与想要对这些富翁征税的本土主义激进民粹人士打成一片。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/03/20250403180459917.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对于马斯克“将于数周内退出政府职务”的媒体传闻，马斯克本人与白宫新闻发言人均作出否认&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月底，副总统J.D.万斯在华盛顿的一场科技峰会上表示，他想以“同时身为这两个部落的骄傲成员的身份，谈论当前的紧张局势”。如果是一段幸福美满的关系，这些话似乎毫无必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，认为这两派人终将走向分裂的判断也是不正确的。双方并不彼此相爱，但眼下还站在同一条阵线。马斯克依然是特朗普政府中最重要的人物之一，而班农与其他民族主义者继续对这个致力于打击移民的白宫起到重要影响。这个新的MAGA联盟可能会持续好几年，而不是很快分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前科技右翼同民族主义右翼正在经历的事情，看起来像是对保守主义长期以来运作方式的一次更新。特别是在特朗普时代之前，身为“保守派”意味着支持自由市场与传统的社会问题观点。这样的联盟并不总是理所当然的。在20世纪中期，传统主义者们怀疑不受制衡的大公司可能带来的危害，而自由意志主义者认为政府权力的过度扩张限制了美国人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在分歧，他们依然设法走到了同一面保守主义的旗帜下。正如《国民评论》（National Review）杂志编辑弗兰克·迈耶（Frank Meyer）使用了“融合主义”一词来描述这个进程，这个联盟之所以奏效，是因为双方都有一个明确、有约束力的共同目标：反对共产主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国的情况看起来像是融合主义2.0，弗吉尼亚大学历史学者戴维·奥斯汀·沃尔什注意到，过去的统一路线如今被反对“觉醒主义”的共同路线取代。这种政治时刻的相似性为新MAGA联盟如何延续提供了一个粗略的分析框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初的融合主义中，不管自由意志主义者同社会保守主义者之间有多么大的分歧，“反共”的优先级总是会更高。因为“共产主义”从来都不指代某件具体的事情。它可以被用来抵抗苏联字面上的意识形态，抵制所谓“遭受共产主义渗透”的美国民权运动与反战运动，或者指代任何与美国左翼政治有关的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国右翼来说，“觉醒主义”现在成为了类似的靶子。右翼像先前妖魔化“文化马克思主义”那样对“觉醒主义”进行再包装，这绝非巧合。当马斯克以减少政府浪费为由头拆散各个联邦机构的时候，许多“政府效率部”（DOGE）实际关注的事情都是根除他眼中的“觉醒主义”影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克热情地推动执行特朗普签署的反“多元化”（DEI）行政命令，削减相关项目，有的时候甚至产生了滑稽的效果。据报道，DOGE要求一名负责管理与私募股权公司关系的政府公务员行政休假，似乎是误以为这名联邦雇员的工作与“多元化”有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在初期负责过DOGE成员招募的安德森也对“觉醒文化”大加抨击。右翼播客主持人、保守派实权精英代表查理·柯克（Charlie Kirk）乐此不疲地吹嘘他有多么讨厌“觉醒文化”，并称赞DOGE“追捕那些隐藏起来的疯狂‘多元化’政府部门”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多情况下，这两个MAGA派系以同样的方式厌恶“觉醒主义”。帕兰蒂尔科技公司联合创始人兼科技投资者乔·朗斯代尔（Joe Lonsdale）也是美国右翼事业的大额捐款者。他最近在网上发帖，用拉丁文形容哥伦比亚大学“必须被摧毁”（delenda est）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，班农告诉我，他已经呼吁特朗普和其他政府官员将枪口对准密歇根大学、威斯康星州大学麦迪逊分校等公立大学。“必须清洗教职员工和大学行政管理人员。那些州没有资金支持这些大学，所以扣留联邦政府提供的资金，直到大学清洗掉这批人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/03/20250403180645776.jpg&quot; width=&quot;598&quot; height=&quot;506&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年年底，围绕高技能工人的H-1B签证政策，以班农为代表的美国民粹右翼与马斯克等科技右翼爆发激烈争吵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“觉醒主义”相比共产主义更加模糊，更容易被形塑，也更适合被利用。在美国右翼眼中，基于“多元化”理念的招聘实践与大学里的“批判性种族理论”课程都被算作“觉醒主义”，但取决于你交谈的对象，一部同性恋电视节目或电影这样的东西可以被算进来。它可以被如此地扭曲，以至于任何可能带有一丝自由主义、左翼或进步主义痕迹的事物都可能面临狂热的反对。弗吉尼亚大学的历史学者沃尔什表示：“只要还有共同的敌人，这个新MAGA联盟就会稳定地存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个联盟的内部人士至少部分同意其观点。保守派智库克莱蒙特研究所高级研究员·杰里米·卡尔（他曾在特朗普第一任政府中工作，并自称为一名民族主义者）表示，对美国右翼来说，“觉醒主义”就是将左翼捆绑在一起的“粘合剂”。他表示，美国右翼的这两个派系都打心底里瞧不起这个所谓的“觉醒主义粘合怪”，但他们还是会借此做文章，因为这是一个彼此可以达成共识的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的民族主义者群聊中没有人对埃隆（马斯克）感到生气。他们喜欢埃隆，他们认为他做的事情很对。”卡尔说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也并不意味着，科技右翼与民族主义右翼注定会一起走到最后。最初的融合主义里面，两大派系的权力基本上处于同一个量级。现在的情况并非如此。通过大笔政治捐款，科技右翼在影响选举方面获得了不成比例的影响力。马斯克依然在到处豪掷资金，为了影响威斯康星州最高法院的人选投入了数百万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，马斯克的影响力并没有减弱，尽管有媒体宣称，他在DOGE持续推进的议程已经激怒了特朗普政府中的部分高级官员。权力上的不平衡让科技右翼占据了优势。就算维持这段关系依然有利于民族主义右翼，后者现在的政治地位也仅仅相当于骑在鲸鱼背上的吸盘鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的交谈中，班农完全拒绝了整个融合主义2.0的概念。“让我直截了当地说，去他的融合主义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈话的另一个时刻，他将硅谷形容为“一个种族隔离制的国家”，因为所有的白领科技工作岗位都被移民占据，而不是土生土长的美国人。在班农看来，MAGA运动并不是一批各怀鬼胎的政治力量不情愿地被迫“融合”，就像曾经的民主党是由北方的自由派与南方的迪克西民主党人组成的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就算班农的观点是正确的，这依然表明，新MAGA联盟要比过去几个月外界看上去的更加牢固。近年来，硅谷精英们，尤以马斯克为代表，已经越来越向民族主义右翼势力靠拢。后者尽管对科技右翼抱有怀疑，却还是欢迎对方的加入。因为他们明白，马斯克与他的“科技兄弟帮”资金雄厚，是对抗各种形式的“觉醒主义”的强大盟友。这两个派系依然有充分的理由去搁置彼此之间的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d4064476f8eeae2c7f88c50e88c12e3</guid>
<title>4个月三线皆失，国足又遇大灾年</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjian1/2025_04_08_771263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全力打好男足国家队18强赛比赛，争取进入小组前四；力争男足U23晋级亚洲杯决赛阶段并取得优异成绩；力争男足U20亚洲杯、U17亚洲杯打入世界杯决赛阶段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，中国足协第12届会员代表大会第二次会议上，2025年各级国家队目标正式提出。然而，短短4个月，各级国字号并未因新掌门人宋凯的豪言壮语焕然一新。球迷们收获的，仍是一波接一波的失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月，U20国足（国青队）在亚洲杯1/4决赛中不敌沙特，无缘U20世界杯正赛；3月，国足世预赛两战皆北，附加赛名额之争持续恶化；4月，U17男足（国少队）亚洲杯小组赛两战全败，提前出局……如今，四线折了三线的各级国足，只剩U23国家队（国奥队）将在9月出战U23亚洲杯，为奥运资格而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在让球迷失望这条赛道，国足稳定地一如既往。撇开叹息、困惑甚至谩骂，各级国字号为何如此脆弱不堪？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/08/20250408083208404.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月7日，2025年U17亚洲杯小组赛A组第2轮，中国男足U17迎来了与乌兹别克斯坦U17的较量&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场事先张扬的出局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国青大热倒灶，国足技不如人，输球虽然可惜，但仍可以理解。但周一凌晨折戟U17亚洲杯的国少队，则是差得一穷二白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起坚持地面进攻、以我为主的国青队，国少队的踢法，完全是打哪儿算哪儿。尽管主帅上村健一有足协主席宋凯力挺，但前者着实是日本教练中提倡技术流的异类。这支国少小组赛前两场的唯一进攻手段，就是后场起大脚找前锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，防守反击曾是中国各级青年国家队的看家法宝，尤其在本土主帅执教时更甚。但如今，简单粗暴的“蹲坑偷鸡”，早就没了市场。小组前两场，国少队在射门、射正、定位球、角球、传球次数等核心进攻数据上，全面落后于对手。而比赛后30分钟跑不动、跟不上，两场下来，如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管两战都是小比分告负，但只要看过比赛的球迷，都不难得出一致的结论：这支一穷二白的球队，输少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但比场面凌乱更令人无语的，是这支球队的精神状态。不容有失的小组次战，奏国歌时10号艾比布拉紧抿双唇，一字不发；而替补席上的几位球员，甚至在国歌声中有说有笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，从战术设计到大赛备战，从球员情绪到临场发挥，这支U17出了大问题。但过去两年，这支外界公认建队时天赋更高、表现更好的球队，还是另一番景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月，这支U17男足的前身在恒大足校教练中村雅昭带领下，以集训队形式参加东亚杯比赛。他们在小组赛战平韩国，以小组第一晋级；决赛常规时间战平日本，点球大战获胜，获得了首届U15东亚杯冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在去年的U17亚洲杯预赛中，U17男足2比2战平夙敌韩国。尽管未能拿下比赛，但场面上完全压制对手，艾比布拉、魏祥鑫等球队骨干更被视为中国足球的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于中村雅昭没有亚足联职业级教练员证书，临时带队的他最终被同胞上村健一取代。在此之后，U17男足的建队思路和战术设计，地覆天翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/08/20250408083355376.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上村健一&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在U17男足肇建年代，恒大与鲁能两大足校精英撑起了球队脊梁。但待到球队出征沙特时，来自恒大足校的防线核心张洪福，没伤没病却意外无缘大名单；而原本踢前锋的王一，披着11号球衣当起了右后卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比临阵换将更致命的，是U17男足的备战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，U17男足只参加了罗马尼亚四国赛、沈阳四国赛等6场国少队之间的热身赛，加上4场预选赛，合计只有10场比赛练兵。而今年需要正赛出成绩、争名额的当口，全队只和印尼、朝鲜这些风马牛不相及的“假想敌”，踢了2场友谊赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人无从理解的是，明明比赛偏少、临场经验匮乏，上村健一却在集训备战阶段婉拒了各类热身赛邀约，理由令人发噱：“输球会引发舆情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，在广东的闭门集训期间，U17男足先后和07精英训练营对阵2场，全数败北；加上输给印尼和朝鲜，4战全败，1球没进，丢了8个！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
足球，永远是一项说真话的运动。讳疾忌医，从来都是输球的捷径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三杀国足，沙特就是一面镜子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“天赋一届比一届高”“更惊喜的还在后面”……2月国青队败走U20亚洲杯后，不少球迷在惋惜之余，曾如此自我安慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乐观的中国球迷，虽然心态可嘉，但不该忘了，这届惨淡的U17国少之前，如今在国青队风生水起的王钰栋、蒯纪闻和刘诚宇们，实则在2年前的2023U17亚洲杯上，有过更不堪回首的记忆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e04190e8f0b20fabfcc8da5b35c9281</guid>
<title>关税大棒袭来，新加坡、越南、印尼、泰国各有各的想法……</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoyifu/2025_04_08_771260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  罗仪馥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，特朗普正式宣布对所有贸易伙伴征收“对等关税”具体方案，加征关税的范围与额度超出诸多贸易伙伴的预期。曾经在特朗普对华关税战中坐收渔利的东南亚各国此次也难以幸免，高居所谓“对等关税”对象国榜单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚国家的经贸与产业及其在国际经济格局中的地位，乘着上一轮全球产业链重构的东风迅速崛起，又在“对等关税”重锤之下面临跌落风险。这种大起大落的遭遇是对东南亚国家经济韧性与外交能力的全方位考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普“重拳”击中东南亚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚是特朗普施加“对等关税”的重点区域。在加征税率最高的10个对象国中，就有4个来自东南亚地区，依次是柬埔寨（49%）、老挝（48%）、越南（46%）和缅甸（45%）。泰国和印度尼西亚被征收税率也较高，分别为37%和32%，文莱（24%）、马来西亚（24%）和菲律宾（18%）处境相对较好，新加坡则是东南亚地区唯一的幸存者，仅被加征10%“最低基准关税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据特朗普计算税率的逻辑，即“对等关税”目标在于使贸易均衡或者说双方进出口额的对等，东南亚国家之所以成为此次加征关税的重灾区，主要原因在于这些国家对美贸易不平衡程度更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以越南为例，自2018年越南对美贸易由逆差转为顺差开始，每年贸易顺差额迅速扩大，2024年已达到1235亿美元。对美国而言，越南是仅次于中国和墨西哥的第三大贸易逆差来源国，难免会成为特朗普的“眼中钉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/07/20250407142705638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
工人在越南工厂的流水线上组装产品&lt;span&gt; 资料图：越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨、老挝和缅甸三国对美贸易规模虽远不及越南，但贸易不平衡现象尤为突出，如2024年柬对美出口额为99亿美元，自美进口额不足3亿美元。泰国和印尼对美贸易顺差也分别达到550亿、101亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
‌‌相比较之下，新加坡之所以免于被特朗普征收高额“对等关税”，直接原因在于其长期对美国保持贸易逆差格局，而究其根源，主要是新加坡本土制造规模有限，对美国本土制造业的分流效应并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除新加坡等少数国家外，东南亚大多数国家对美贸易顺差格局在很大程度上是近年来全球产业链重塑的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年特朗普掀起对华贸易战，迫使全球产业链的加工制造环节从中国迁往东南亚地区。纺织服装、电子制造等代表性部门的跨国企业蜂拥至东南亚投资建厂，从中国（包括日本、韩国等）进口中间产品或零附件，在东南亚加工组装后出口至美国，成为过去数年间最典型的产业链分工模式。东南亚各国由此成为全球制造业加工的新中心和中美经贸往来的“桥梁”，不仅通过接收大量的制造业投资而实现产业崛起或升级，而且在国际经济格局中的地位日益举足轻重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，东南亚之所以可以依托这一轮全球产业链重构实现对美国出口的大幅度增长或者贸易的繁荣，从根本上看是源于美国作为全球消费中心与东南亚在加工制造方面具备比较优势的条件互补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高关税或重创东南亚产业链&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普对东南亚国家高税率的“对等关税”如期落实，将引发东南亚产业链的大震荡。这里的“东南亚产业链”，既指涉东南亚国家基于各自产业发展进程共同形成的区域产业格局，又包含东南亚各国对全球产业链的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参照东南亚国家与美国的产业联系与贸易结构，高企的“对等关税”税率对东南亚产业链的破坏主要体现在以下两个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，打破长期以来东南亚国家高度依赖出口和外资的产业发展模式与格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，越南通过融入全球产业链实现制造业迅速崛起，也为此承担着巨大的风险——出口依存度和对美依赖度都很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，越南出口额占GDP比重约为90%‌，前五大货物出口对象国依次为美国、中国、欧盟、韩国和日本。其中，对美出口额占总出口额比重超29%，作为对比，越南对中国出口额占比约15%，仅为对美出口规模的一半。越南主要对美出口电子产品（如计算机、手机零部件）、纺织品、家具、鞋类等，这些也是近年来越南的支柱性产业部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美出口渠道畅通还成为跨国企业赴越投资、带动当地产业生态建设的关键前提。若美国对越南加征46%“对等关税”措施落地，不仅可能极大地削弱越南商品在美国市场的竞争力，导致越南对美出口出现“腰斩式”缩减，而且将降低跨国企业对越投资的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普公布关税新政之后，在越南拥有130家工厂、布局50%的鞋类产品产能的耐克股价一夜暴跌14%，随后又被迫宣布涨价策略等现象，都是越南相关产业链可能发生变动的前兆。这些变化将明显阻滞越南既有的产业发展进程，但也可能倒逼其发掘产业发展的内在动力，迫使其加速推动国内生产要素的转型升级，并更加注重开辟国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/07/20250407142935911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
耐克股价近期走势&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，再度重塑东南亚各国深度嵌入的全球产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一轮的产业链重塑可能包含两个方向：一是维持东南亚国家在产业链中的加工制造者角色，将产业链下游的消费端由美国转移至欧洲和东亚地区；二是东南亚国家被剥离出既有的全球产业链，位置空缺由美国本土和墨西哥等替补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于前者，东南亚国家与欧盟签署的贸易协定如欧越自贸协定（EVFTA），以及东亚地区的《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）、《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和东盟自贸区等区域自贸安排，为最终消费品从东南亚进入欧洲和东亚市场提供重要的制度支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于后者，特朗普关税政策的关键目标在于“制造业回流”，再加上与越南等东南亚国家存在某种产业竞争关系的墨西哥获得了特朗普“对等关税”新政豁免，可能引发在东南亚跨国企业的撤资转移潮，削弱东南亚在全球产业链的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，由于东南亚在全球产业链中处于承上启下的中间环节，相比于其他国家或地区，特朗普对东南亚施加“对等关税”对于全球产业链的干扰可能更加直接和显著。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a53a9f208487eaade8e27f1c584ed4c</guid>
<title>“后美元时代”这份邀请函，全世界不应该错过</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2025_04_08_771258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山， 翻译/马力 校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统唐纳德·特朗普向全世界发出了一份暗藏玄机的“邀请函”：它敦促各国远离美国的政治经济体系，加速与美元主导的贸易结算和金融体系的脱钩进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这不仅仅是一纸邀约，更是一道不容抗拒的指令。特朗普政府宣布的所谓“对等关税”已赤裸裸地暴露出美国政治决策的幼稚与反复无常。随着政策制定愈发飘忽不定，美国作为经济伙伴的可靠性便愈发堪忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国就像马戏团里那匹只会一个招数的小马驹，深信自己不可或缺，内心却又充满了委屈。特朗普政府的行为带有某种自我伤害的意味，而且还向全世界发出了警告：离我远点。他试图通过惩罚性措施强迫他国改变行为，对这种“以邻为壑”的做法毫不遮掩。可以说，特朗普政府是通过零和博弈的视角来看待经济政策的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前这一轮所谓的“对等关税”暴露出，特朗普政府的政策制定方式反复无常、极其虚伪，而且具有很强的随意性。这些“对等关税”的计算实际上并非基于对各国关税和非关税壁垒的详细分析，而是通过一个简单粗暴的电子表格公式计算得出的：将美国对该国的净贸易差额除以该国对美出口额，再对半折价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱索托就是一个典型的例子。这个非洲小国的年度国内生产总值仅为24亿美元，属于全球最贫困国家之列。作为南部非洲关税同盟（SACU）的成员国，莱索托执行该联盟所确立的统一对外关税税率。也就是说，莱索托所执行的关税税率与南非、纳米比亚、埃斯瓦蒂尼和博茨瓦纳是相同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/07/20250407155803937.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;419&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月2日，特朗普签署关税行政令&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国“对等关税”的计算是基于某一贸易伙伴的关税税率，那么这意味着所有南部非洲关税同盟成员国都会受到相同的“对等关税”的影响，然而实际情况并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，莱索托被课以50%的“对等关税”，纳米比亚21%，南非30%，博茨瓦纳37%，埃斯瓦蒂尼10%。就莱索托来说，其每年对美出口额约为2.36亿美元，主要由钻石、纺织品和服装构成，而进口额约为700万美元。如此低的进口额是由于大多数莱索托居民的年收入低于1300美元，美国商品的价格已经超出了他们的购买力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方的计算方法实际上是：用美国对莱索托的贸易逆差（2.29亿美元）除以莱索托的对美出口额（2.36亿美元）得出97%后折半计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度尼西亚是另一个典型的例子。美国对该国出现了约179亿美元的贸易逆差，而印尼向美国出口了280亿美元的商品。因此，计算结果是179亿美元/280亿美元=64%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺乏逻辑这一点在以下事实中表现得更加明显：就连那些对美国存在贸易逆差且零关税的国家都受到了“对等关税”的影响；比如，尽管澳大利亚2024年对美国存在约22亿美元的贸易逆差，但仍被征收了10%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加税无效的证据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加征关税是特朗普总统最常提及的词汇，但这么做很可能会对美国造成比其他任何行为更严重的伤害。自2018年以来，加征关税政策的效果一目了然：它并未“让就业岗位回流”并“重振美国制造业”。进口并未减少，美国的贸易逆差反而扩大了。从经济角度来看，加征关税并未兑现其承诺。从政治角度来看，它只是激起了那些心怀不满者的情绪，除此之外别无其他用处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普总统第一届任期的表现及其执政遗产来看，越来越多的证据表明，就其宣称的目标而言，加征关税政策实际上是无效的，甚至可能适得其反。证据清楚地告诉人们，加征关税的效果最多是中性的，甚至更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年发表的一篇论文中，大卫·奥托尔（David Autor）及其他联合作者非常详细地探讨了美国与中国等美国的贸易伙伴在2018-2019年贸易战期间所承受的经济和政治后果。该文得出的一条有价值的结论是，迄今为止“这场贸易战并未给美国内陆各州带来经济上的好处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文指出，“针对外国商品征收的进口关税既未增加也未减少美国受保护行业的就业；而报复性关税对就业产生了明显的负面影响，主要体现在农业领域；不过，美国的补偿性农业补贴仅在一定程度上减轻了上述负面影响。”因此，从经济角度来看，特朗普加征关税举措的总体效果是负面的。除了上文得出的结论之外，已经有越来越多的证据表明，特朗普1.0时代的关税政策对美国人民福利的净影响是负面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年为美联储理事会撰写的一篇论文中，艾伦·弗拉恩（Aaron Flaaen）和贾斯汀·皮尔斯（Justin Pierce）得出结论称，直接进口保护所带来的任何微小的就业促进效应都被输入成本上升和报复性关税所导致的更大负面效应抵消掉了。因此，这一政策对美国就业所产生的影响总体来说是负面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/07/20250407160341616.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;259&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普4月4日在社交媒体上喊话美联储主席鲍威尔，称“现在是宣布降息的绝佳时机”&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两位作者最后得出结论称：“那些更易受关税增加影响的美国制造业行业，会经历就业的相对减少，因为进口保护带来的积极效应被输入成本上升和报复性关税带来的更大负面影响所抵消。较高的关税还会通过输入成本的上升造成生产者价格的相对上涨。”弗拉恩和皮尔斯的研究触及了关税连锁效应的核心问题，加税可能会在直接受保护的行业中带来就业增长，但最终会导致美国整体就业岗位的净流失，因为更高的成本会渗透到经济的下游部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦约尔奇克及其联合作者在2022年为世界银行集团所撰写的一篇论文中分析研究了2018年加征关税政策对就业所产生的影响。他们发现，进口附加税以及报复性关税导致“受影响产业周边通勤区域在线招聘信息的数量出现了相对下降”。相反，他们并没有发现进口保护政策对招聘职位数量产生积极影响的证据，论文作者得出结论：“2018年，这些关税共同导致了17.5万个招聘职位减少，占美国总数的0.6%，其中三分之二的降幅应归因于进口附加税，三分之一归因于报复性关税。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>