<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bd1f64c3a4842e8ad331c352ee5a3c48</guid>
<title>从机理到疫苗，两面夹击阿尔茨海默病</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanFangFanYi/2021_06_23_595471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编译/ 观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯斯西储大学（Case Western Reserve University）研究朊病毒的研究人员首次发现了人类朊病毒的表面特征，它们与朊病毒在大脑中的复制密切相关。朊病毒是一些错误折叠的、会诱发不治之症的蛋白质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项研究的最终目标是，帮助酝酿一种阻止人类朊病毒疾病的思路，并最终转化为治疗阿尔茨海默病（老年痴呆症）和其他神经退行性疾病的新方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学家们尚未发现阿尔茨海默病的确切病因，但基本上同意病变蛋白质在其发生和发展中起作用。美国有600多万人患有此病，据阿尔茨海默病协会估计，今年他们的治疗费用将达到3550亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项研究由凯斯西储医学院病理学、神经学和神经科学教授Jiri Safar负责，在凯斯西储大学的医学院病理系Safar实验室、该校蛋白质组学与生物信息学中心，以及纽约布鲁克海文实验室的凯斯西储同步加速器生物科学中心进行。这篇题为“结构不同的外部结构域驱动主要人类朊病毒的复制”的论文，发表在6月17日出版的《公共科学图书馆·病原体》（PLOS Pathogens）杂志上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朊病毒最早发现于20世纪80年代末，是一种由蛋白质构成的生物因子，可以在没有核酸的帮助下，在活细胞中自我复制。人类朊病毒疾病以及牛海绵状脑病（BSE，“疯牛病”）的动物传播，对公众健康产生了影响，极大地促进了自我复制蛋白质这一新科学概念的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类朊病毒可以与大脑中相邻的正常蛋白质结合，并造成微小的空洞。本质上，它们把大脑变成海绵状结构，导致痴呆和死亡。这些发现引发了科学争论：与朊病毒类似的机制，是否可能参与人类其他神经退行性疾病的产生和传播？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Safar说：“人类朊病毒疾病是公认的最异质性的神经退行性疾病，越来越多的研究表明，它们是由不同的人类朊病毒株引起的。然而，人类朊病毒的结构研究落后于啮齿动物朊病毒最新的实验室进展，部分原因是其复杂的分子特征，以及研究疾病所必需的在生物安全方面的禁止性要求，这些研究受限的疾病通常是致命的，而且没有治疗方法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究人员开发了一种新的研究人类朊病毒的“三步法”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 来自人脑的朊病毒首先暴露在高强度的同步辐射X射线下。光束产生了一类羟基自由基，在短时间的强光照下，这些羟基自由基选择性地、渐进地改变了朊病毒的表面化学成分。这种光源的独特性质包括其巨大的强度，它可以比从太阳到地球的光亮数百万倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 用抗朊病毒抗体监测短脉冲光对朊病毒的快速化学修饰。抗体可以识别朊病毒的表面特征，质谱分析可以识别朊病毒特异性的、基于株型差异的确切位置，从而提供对朊病毒缺陷更精确的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 然后让被照亮的朊病毒在试管中复制。随着同步加速器的微调，朊病毒的复制活动逐渐丧失，这有助于确定朊病毒在大脑中复制和传播的关键结构元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/23/20210623081836104.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纽约布鲁克海文实验室的凯斯西储同步加速器生物科学中心，图片来源：该中心官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医学院负责研究的副院长、这项工作的共同研究者马克·钱斯（Mark Chance）说：“这项工作是确定重要结构位点的关键的第一步，这些位点反映了具有不同诊断特征和攻击性的朊病毒之间的差异。因此，我们现在可以设想如何设计小分子与这些成核与复制位点结合，并阻止患者体内人类朊病毒疾病的发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱斯还说：这一方法能研究错误折叠蛋白的重要结构位点，为研究其他类似疾病，如像朊病毒一样涉及细胞间传播的蛋白质疾病——阿尔茨海默病，提供了样板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯斯西储的Safar实验室成立于2008年，致力于促进对神经退行性疾病的了解，这对于开发新的诊断和治疗策略至关重要。钱斯还是医学院同步辐射生物科学中心和蛋白质组学与生物信息学中心的主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究小组使用了美国国家同步辐射光源II（NSLS-II）的生物材料X射线足迹（XFP）光束线产生的X射线束。XFP光束线是由凯斯西储大学同步生物科学中心与NSLS-II合作的，NSLS-II是美国能源部下的科学设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最近斯洛伐克制药公司“AXON神经科学”的另一项研究发现，一种实验性的阿尔茨海默病疫苗似乎能安全地清除大脑中异常的tau蛋白（译注：微管由微管蛋白及微管相关蛋白组成，tau蛋白是含量最高的微管相关蛋白），但目前尚不清楚这种疫苗是否能挽救大脑功能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1bc0bf8aeedc585f44fc0eafbe1eac8b</guid>
<title>完全有可能把中国政治故事讲得更透彻、更精彩</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_06_23_595469.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起是人类历史上的奇迹，从来没有如此多的人在如此短的时间内改变了自己的命运。这种奇迹是中国人民在中国共产党的领导下实现的，是中国人民沿着中国特色社会主义道路不断探索和奋斗取得的，所以中国的政治故事理应是世界上最精彩的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事情并不那么简单，首先是来自外部的挑战，特别是西方话语对中国的围攻从未停止，西方对中国软实力崛起某种意义上更为恐惧，因为这可能终结西方几个世纪以来所建构的西方制度神话和话语霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国还面临来自内部的挑战：不少官员和学者缺乏“四个自信”；我们讲政治家办报、政治家办校、政治家办媒体，但这样的政治家还是太少；不少官员还存有“党八股”的问题，话语没有亲和力和说服力；不少学者还存有“洋八股”的问题，言必称希腊，结果既读不懂中国，也读不懂世界；新社交媒体则存有“媚俗”的问题。这些都妨碍我们讲好中国政治故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，具有思想穿透力的思辩和话语不足，也是讲好中国政治故事的难处所在。除了官方话语以外，我们的其它话语，如学术话语、大众话语、国际话语等，也满足不了讲好中国政治故事的需求。总之，我们话语建设的进程还明显落后于我们国家崛起的规模和速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们不用悲观，因为中国的迅速崛起已经震撼了世界，它是一个世界人民都能感受到的实实在在的存在，外部世界对于中国崛起及其政治叙述的需求越来越大，我们需要做的是增加高质量的供给。某种意义上，这也是一种供给侧结构性改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有理由相信，随着我们把中国话语建设的工作做实做透，最终我们讲好中国政治故事的能力一定能够跟上中国崛起的步伐，从而为中国成为社会主义现代化强国做好完整的话语准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这些年一直在进行原创性中国政治话语的研究。我想结合自己的研究成果和传播实践，就如何更好地讲好中国政治故事提出一些个人看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲好中国政治故事，很大程度上取决于我们能否真正地解构西方话语，特别是西方话语对中国的主流叙述，并确立我们自己对中国的政治叙述。这种叙述应该是一种能够融官方话语、学术话语、大众话语和国际话语为一体的新话语，一种真正能够广为传播、入脑入心的话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/23/20210623080230147.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《这就是中国》现场（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该破字当头，立在其中，在解构西方政治话语和话语霸权的同时，推进中国新政治话语的建构。在这一进程中，下面五点尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范式转换：舍弃“民主还是专制”的分析范式，使用“良政还是劣政”的新范式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于西方话语下的中国政治主流叙述，我们要有一个总体把握，并力求从根子上对其进行釜底抽薪式的解构。从我自己研究和实践的情况来看，这样做的效果很好，往往具有颠覆性和震撼力，当然背后是基础理论研究的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方对中国的主流政治叙述基于一个极其浅薄而又充满偏见的分析范式，即所谓的“民主还是专制”的话语范式，而什么是民主，什么是专制，只能由西方一家界定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们把西方实行的那种多党制和普选制界定为民主制度，认为唯有采用这种模式，中国才能成为一个“正常国家”，才能被西方为首的所谓“国际社会”所接受。在这种话语主导下，中国政治制度被描绘成“专制的”，是民主制度的对立物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，西方可以不停地质疑：中国什么时候进行政治改革？只要你不接受西方的这种政治逻辑，你就是支持专制。只要你不向西方政治模式靠拢，你就是没有进行政治改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“民主还是专制”的分析范式其实早已成为西方策动颜色革命、颠覆非西方政权的意识形态工具。这种话语虽然可以忽悠一部分人，甚至在不少国家导致了政权更迭，但今天随着颜色革命的褪色，随着“阿拉伯之春”变成“阿拉伯之冬”，随着西方人民自己也意识到西方政治模式出现了越来越多的问题，世界范围内很多人已经开始反思甚至质疑西方政治模式及其话语范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次在国际场合推出关于这个问题的主要见解是2008年底，当时我在印度考察和演讲。那年11月在孟买发生了一次大规模的恐怖主义袭击，但印度的反恐精锐部队花了9个小时才抵达袭击现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在德里大学做中国发展模式的讲座，互动时一位印度学者问我：如果中国碰到这样的恐怖主义袭击会怎样应对？我说，中国迄今为止还没有碰到这么大规模的恐怖主义袭击，所以不好说，但我可以谈一件事——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年5月中国汶川发生了特大地震，震中在中国的山区，远离国家的经济和金融中心，但我们的军队在20分钟内就启动了救灾机制，我们的领导人在2小时之内，就坐在飞往灾区的飞机上了，我们的医疗队3天内就覆盖了所有1000多个受灾的乡镇，直接救助2千多万灾民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/23/20210623075834172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年汶川抗震救灾现场（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位印度学者追问：“您是不是想证明‘专制’比‘民主’更有效率？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说：“您错了，不是‘专制’比‘民主’更有效率，而是‘良政’比‘劣政’更有效率。中国发展模式的成功证明：不管什么政治制度，最后一定要落实到‘良政’才行，落实到中国人讲的‘励精图治’‘良政善治’才行。‘良政’可以是西方政治制度，也可以是非西方政治制度，中国在这方面虽有不足，但远比大多数国家做得好；‘劣政’也可以是西方政治制度，如海地、伊拉克、菲律宾等；也可以是非西方政治制度，如缅甸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我回答完，会议厅内一阵沉默，会议主席说：看来我们印度人也在反思。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93efc97dc3564688fc6e8793f81a75e0</guid>
<title>为何美国印第安人、澳大利亚土著人和加拿大因纽特人不能享受“民间审判”优待？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianshichen/2021_06_23_595457.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/田士臣、暴华英，翻译/暴华英，校译/褚家玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，应美国资助的维吾尔游说团体要求召开的伦敦“维吾尔法庭”公开听证会，是民间层面企图在中国新疆推动成立种族灭绝罪的又一次尝试。此前，美国新线研究所专家和伦敦埃塞克斯园大律师事务所律师已经就此问题提供了两份法律意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/22/20210622162754328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;关于维吾尔法庭的报道图片（图源网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不是唯一被扣上种族灭绝罪名的国家。近年来，前南斯拉夫、卢旺达、苏丹和缅甸也面临类似的情况。这一罪名是由波兰律师拉菲尔·莱姆金（Raphael Lemkin）于 1944 年创立，没想到几十年后这一罪名会成为一个爆发点。但二战后出现的这些案件没有一项指控指向西方国家。尽管围绕西方国家的种族灭绝暴行的报道并不少见，上周在加拿大不列颠哥伦比亚省坎卢普斯市一所原住民寄宿学校旧址发现215具土著儿童遗骸就是一个典型的例子。人们可以想象，如果在中国发现了这些遗骸，西方会作何反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/22/20210622162816320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从 19 世纪末到 1990 年代，大约 150,000 名美洲原住民、梅蒂斯人和因纽特人儿童被天主教会强征到加拿大的 139 所寄宿学校。（图源：AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何目前所有灭种罪的指控只针对非西方国家？为何美国如此痴迷于利用“种族灭绝”这一标签？特别是与新疆维吾尔族相关的？鉴于美国对国际刑事法院官员的制裁，以及美国发动的伊拉克、阿富汗战争并未受到任何追责，很难说美国真的想代表整个国际社会追求正义。在西方高举的人权旗帜的背后隐藏着诸多理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实角度看，在大国竞争的背景下，制造人权问题首先是美国议程设置的迫切需要。更何况与前任相比，美国总统乔·拜登是制造人权问题的“大师”。以种族灭绝为幌子设置议程的神奇之处在于，可以凭空捏造任何东西，就像巫师的帽子。如此设置议程的优势简直太多了。首先，类似美国这样的国家提出这样的指控成本低廉、操作方便，但却给像中国这样的国家带来了高昂的自卫成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，做议程设置的国家其实不会有任何损失，因为必须做出反应并投入资源来处理既定议程的是抵挡议程设置的防御国。最后，通过对中国制造议程设置陷阱，美国可以使自己永远处于不败之地。只要能够不断耗费中国的资源，损害中国的国际声誉，那么美国就赢了。这些与其所做出的指控的真假并无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地实施其议程设置，从南海到新疆人权等各个方面，美国一直在持续策划针对中国的信息欺骗行动（disinformation campaign）。中国为应对当地伊斯兰极端暴力所推行的再教育，被抨击为将100万或更多的维吾尔人监禁在“教化”营；一个以为新疆减贫为目标的本来积极的创造就业计划，却被编织成了强迫劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/22/20210622162848762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中外媒体采访团记者在墨玉县职业技能教育培训中心采访拍摄（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这方面的被动局面，是由西方的语言和文化优势以及中国在沟通技巧方面的劣势并行造成的。文化和语言认同的力量结合在一起塑造了国际舆论。基于语言或文化的意识形态为拜登将建立意识形态联盟作为优先事项奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西方国家有着相似的意识形态认同，一方面会强烈批评中国并对中国吹毛求疵，另一方面对美国的斑斑劣迹却又包容度更高。双重标准一直是西方的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术层面讲，语言和文化在塑造与种族灭绝罪相关的耸人听闻的敏感环境方面也发挥了重要作用。种族灭绝罪是一个带有强烈情感的词语，它会自然而然的使人将之与大屠杀中的纳粹者联系起来。 美国当然知道这种强大的情感力量，并且善加利用至极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身份认同问题也说明了一个无可争议的事实——西方的声音在国际媒体中具有更大的影响力。国际媒体可以总体上被视为是对西方友好的媒体。更为糟糕的是，中国传统教育体系中没有系统的沟通训练（比如发表演讲）。如何恰当地说不（How to nicely say no）一直是中国学者和官员面临的一个挑战。这一技术问题与世界范围内日益高涨的民粹主义相结合，为西方媒体的负面报道提供了很好的素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从心理学角度来看，指责其他国家犯下种族灭绝罪，是一种根植于西方殖民主义历史的黑暗记忆的唤醒反应。美国的印第安人、加拿大的因纽特人、澳大利亚的土著人都遭受了此种暴行，而整个西方殖民扩张过程都是以入侵、酷刑、监禁和大屠杀为标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，指责别人是掩饰自己过去的好方法。 一旦当你开始指责别人时，全世界都会关注被指责的人或国家还，有谁会关心埋葬在加拿大寄宿学校下的土著人？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/22/20210622162931255.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;18-19世纪美国实行了一系列对印第安人的文化和种族灭绝政策，由于其导致的美洲印第安人的大灭绝，这些行为和政策被统称为印第安人大屠杀（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，中国学者和外交官尤其应谨慎使用“你也如此（Tu Quoque）”的论证逻辑，因为中国与那些真正发生过暴行的国家完全不同，对中国的指责完全是莫须有的罪名，这是两者的本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，用列举问题的方式做一总结，值得思考的是：虽然中美战略竞争是现实，特朗普和拜登政府都采取了“全政府”方式来遏制中国，但他们的科学、技术、军事和意识形态措施是否如此缺乏，以至于必须使用过时的所谓种族灭绝武器来惊扰莱姆金的灵魂？扩大种族灭绝罪的适用范围是否是世界真正需要的？援引这一罪名是否符合这一罪名的设立目的？世界欠莱姆金一个答案。他绝不会想到，只是为了要扳倒一个对手，这个法律术语会被美国武器化和政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文6月12日首发于中美聚焦网站https://www.chinausfocus.com/peace-security/the-genocide-diversion）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>444fd358c3b841f47bf78b1ba73d0a1e</guid>
<title>海外看中共，常常有两个疑问</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_06_23_595451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建党百年，中国共产党早已成为世界现象：全球无数机构、专家都在研究共产党何以创造此等奇迹，从宏观的中国成功崛起到微观具体的领导人群像，包括探讨中共创造人类执政时间最长的政党记录。以我在海外二十多年的经历，有两个问题往往是西方最为关注的：为什么是马克思主义最终脱颖而出？为什么不少国家包括苏联在内的共产党都失败了，但中国共产党却能一枝独秀，持续保持生命力和活力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么是马克思主义最终脱颖而出？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，清末以来，西方各种思潮涌入中国，自由主义、保守主义、民主主义、无政府主义、实用主义、法西斯主义、马克思主义等等。从时间上来讲，马克思主义进入中国的时间比较晚，产生影响也比较晚。当时西式民主进入中国更早，不仅其理论引起中国政治精英的关注，甚至在制度上两度进行尝试：一是带有君主立宪色彩的戊戌变法，也包括清末新政；一是美国共和模式的中华民国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义真正在中国产生影响则是苏联的十月革命之后，中国知识精英转向马克思主义则是在巴黎和会之后。然而，历史最终是马克思主义在和包括西方民主在内各种政治思潮的角逐中脱颖而出，把中国革命带向一个新的阶段，也终于实现了自1840年以来整个民族所孜孜以求的独立和主权完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/21/20210621161244799.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《新青年》第5卷第5号发表的《庶民的胜利》《布尔什维主义的胜利》（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何以同是来自西方的众多理论思潮，却只有马克思主义笑到最后？特别是马克思主义强调阶级斗争、无产阶级革命，但当时的中国依然是小农经济，中国的资本主义刚刚起步，无产阶级相当薄弱，并不具备这种条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在学界普遍的解读是，由于救亡图存的紧迫性，致使历史选择了马克思主义。同时西方正处于经济危机和世界大战的低潮期，与苏联社会主义的欣欣向荣形成了鲜明的对比。不错，外因十分重要，但却并不是决定性的原因，答案还是在马克思主义以及中国本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义博大精深，其中有两大部分非常重要。一是基本理论，一是革命策略。基本理论包括唯物史观和剩余价值；革命策略则包括阶级斗争、暴力革命。唯物史观是核心，即生产工具、生产力、科技是人类社会生存延续和发展的最终基础，这是我们理解马克思主义何以在中国成功的前提。我们需要弄清楚的是，究竟是什么原因竟然令有着自己长久传统和文化的中国知识分子精英接受如此现代、新颖和西化的理论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马克思主义进入中国之前，进化论已经普遍被中国的知识群体所接受，这和中国儒家传统的“经世致用”实用理性有关，更何况对于没有宗教传统的中国来说，比西方更容易接受猿变人的理论。包括中国共产党早期创始人李大钊、陈独秀在内的知识精英都是先接受了进化论，再转而成为马克思主义的信徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在西方，比如美国，直到1925年田纳西州还要求公立学校“禁止任何否定圣经创世说而代之以人类由低等动物进化而来的理论”。甚至直到2015年美国阿拉巴马州颁布新的科学教育标准，规定公立学校必须教授学生进化论和气候变化。此前阿拉巴马州的所有科学教科书上都有一条“免责声明”，表示进化论是一个“具有争议的理论”。阿拉巴马州并不是最落后的，同一时期密苏里州引进了一条法案，它使得学生可以不再学习进化论。而英国，直到2014年才禁止国立学校教授神创论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进化论迅速被马克思主义所取代有四个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是唯物史观更具体的解释了人类历史，而不仅仅是一种相对简单的生存竞争和生物进化，它有更强大的理性说服力，而且这种历史观与强调历史、富有历史情感的中国文化传统相共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是中国有着极为悠久和浓郁的理想传统。儒家“治国平天下”、洪秀全的太平天国、康有为的《大同书》、孙中山的天下为公，都属于对人类社会的美好描述。甚至不仅儒家，就是道家、墨家和佛学都有自己未来的理想国和极乐世界。而马克思主义对未来共产主义的描述，与中国这个传统一拍即合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中国传统和政治文化的道德主义。就是今天，中国一直强调以德治国和以法治国相结合。马克思主义最重要的价值之一就是对资本主义的批判，对剥削的否定，对处于低层的无产阶级和工人阶级的同情，具有极强的道德色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，马克思主义有着十分鲜明的实践色彩，在马克思的墓碑上刻着标志他哲学基本特征的两行字：“以往的哲学家只是解释世界，而问题在于改造世界。”突出强调了其实践色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义强调阶级斗争和暴力革命这一具体手段和途径，也符合中国当时救亡图存政治环境的需要，更何况儒家本来就重视实践而不是像西方一样的抽象思辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时马克思主义对中国共产党人有多大的吸引力，我们可以举党史中一个著名的例子。共产党上海早期发起人、后来担任复旦大学校长的陈望道，1920年4月翻译《共产党宣言》，他完全陶醉于这本书中，以致于把墨汁当作母亲送来的红糖吃了，还一再说真甜，这就是真理的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国共产党召开一大时通过了党的第一个纲领，规定党的纲领是：革命军队必须与无产阶级一起推翻资本家阶级的政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一次大革命失败之后，就走向武装斗争、农村包围城市的道路，并和统一战线、党的建设并列中国革命胜利的三大法宝。毛泽东同志也在1927年8月7日湖北汉口党的最高会议“八七”会议上提出枪杆子里出政权的论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说思想传统、情感倾向和心理结构上的认同、重合，是马克思主义被中国传统知识分子群体普遍接受的内因。从而将一盘散沙的中国高度凝聚起来，掀起了一场浩大的社会革命——这场社会革命的意义在中国的历史上实在非比寻常，比如（地主和资产阶层消失）带来的社会平等、妇女地位的提升、土地革命等等。而印度由于没有经历这场革命，到现在仍然没有实现人的解放，从而限制了它的发展。这种能量也体现在建国之初百废待兴的时刻，却能在境外和当时最强大的美国打成平手，一改一百多年来中国积弱不振的国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;至于第二个疑问，共产党为什么能够一枝独秀，持续保持生命力和活力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界大型企业联合会（The Conference Board）曾为行业组织美国商业委员会（The Business Council）做的一项调查结果显示，当70位首席执行官被问及世界上哪些组织最称职可信时，中国共产党领导层以64%的得票率高居第三（第一是企业家本身，第二是银行），这一得票率要远高于美国总统（得票率33%）和美国国会（得票率只有可怜的5%）。原因则有二：一是中国政府在制定政策时拥有长远眼光，二是更有效率。正如一家跨国能源集团的首席执行官曾表示：“虽然我们不喜欢中国的某些政策，但至少我们清楚这些政策是什么。”他还抱怨道：“美国的问题在于，政策都是短期的……没有人知道接下来会发生什么”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae563addccbadfc6c646d13d2706d39e</guid>
<title>美俄关系稳定的吊诡逻辑：确保相互摧毁</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_06_23_595447.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月16日，美国总统拜登与俄罗斯总统普京在瑞士举行首脑峰会。虽有部分西方媒体炒作此轮博弈普京以微弱优势“胜出”，试图给拜登施加舆论压力，但两国官方都进行了及时回应。比如，美国总统国家安全事务助理沙利文说拜登没有对俄软弱，不存在俄罗斯单方面“获利”，副国务卿纽兰说“拜普会”没有赢家。普京则在会晤结束的第二天再次公开“夸赞”拜登是一位专业的政治家，而拜登会前也评价普京是一位值得打交道的对手，继续给外界更多的联想与解读空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，各方均对“普拜会”取得的成果给予相对理性和务实的评价，其中最主要的成果无疑是美俄就启动全球战略稳定对话达成共识，包括中国在内的主要大国均已表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/21/20210621233728314.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间6月16日，俄美双方元首在瑞士会晤。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开启以战略稳定为基础的新竞争阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄美元首会晤之前，拜登提出要与俄罗斯构建可预测和稳定的双边关系，这在“普拜会”中得到具体体现，尤其在安全领域，不仅涉及到全球战略稳定、军控条约、网络安全等领域，还提出“核竞赛没有赢家”，拒绝“新冷战”，致力于“让世界和全人类更加安全、稳定和繁荣”等政治口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于特朗普，拜登更加频繁地使用“战略稳定”一词，这为美俄推进该领域的对话与谈判找到了共同语言。此次“普拜会”发表有关“战略稳定”的联合声明，并宣布启动全方位对话，表明两国倾向于以战略稳定为基础构建起有规则的大国竞争，对于美俄寻求面向未来的新型国家间关系具有重要的决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相互威慑战略再次“拯救”美俄关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然拜登甫一上台就宣布延长《新削减战略武器条约》，此次美俄峰会也发布了《美俄总统关于战略稳定的联合声明》，致力于构建以战略稳定为基础的有规则的大国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不宜过高评价“普拜会”，更不能仅停留在俄美元首互夸的政治言辞上，因为俄美关系的发展逻辑在很大程度上并不取决于俄美总统的政治意愿，而是更大程度上取决于冷战时期构建起来的相互威慑（确保相互摧毁）逻辑。正如俄罗斯知名国际问题专家卢基扬诺夫指出，正是冷战时期的苏美对抗，为今天的俄美两国关系注入了更多稳定性，也使得双方难以割裂开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于确保相互摧毁的威慑战略，不仅没有因两国政治经济的变化而变化，反而在两国关系的多次危机中扮演着重要的“拯救者”角色。特朗普试图“剔除”这个角色，使俄美关系“脱钩”，但最终还是不得不让位于这一逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于冷战结束以来的俄美关系，主流看法是俄美缺乏战略互信、缺乏稳固的经济联系，俄美综合实力不对称、存在结构性矛盾和分歧，俄罗斯也不再是美国对外政策的优先方向，等等。基于此，战略界和评论界多对冷战后的俄美元首会晤成果和前景看低。但事情的吊诡之处在于：即使存在这些问题或矛盾，美俄关系在冷战结束后的30年依然具有较高程度的稳定性，至少两国之间未曾发生直接的军事冲突。其最重要的原因是在于冷战时期的苏美关系逻辑，即相互确保摧毁的威慑战略依然是俄美关系发展的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2026：会走向新的军控条约吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“普拜会”达成回归军控谈判的共识，但时代背景已然不同，就像拜登在与普京会晤之前的媒体会上所说，“世界处于一个关键的转折时刻”。其中，2026年是一个非常重要的时间节点，因为《新削减战略武器条约》只能延长五年。今年2月3日，美俄双方决定将军控条约延长五年，即延长至2026年2月5日。这项最初于2011年生效的军控条约，将俄美各自部署的战略核弹头数量限制在1550枚以内，并限制核导弹发射装置和可发射核武器的轰炸机等运载工具的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，俄美双方会否达成新的军控条约？从俄罗斯政策界的评估来看，俄方对签署新的军控条约的前景并不乐观，根本原因在于“战略范式”和“战略稳定”内涵的变化，导致互相威慑的效力遭到怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前俄罗斯主流智库的军控、安全领域的权威专家形成的一定共识是：传统的军控模式已经过时，特别是从技术层面而言，再者已经签署的很多军控领域的协议都处于停滞状态。过去的军控条约对于新武器并没有纳入限制范畴，比如无人机。更不要说武器本身的威力、射程、移动速度等都已得到极大发展，以及对武器的治理、控制、通讯、侦查等体系也发生了较大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国已公开宣称军控并不是其大国政策的优先任务，很难再影响国家的社会政治方针。虽然俄罗斯没有公开表态，但也表示在缺少世界意义的稳定性条约情况下，将会寻求维护本国安全的举措。其具体表现是，俄罗斯近几年先后试验和列装一批高精尖新式武器，像是高超音速武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，新军控条约的签署不仅取决于美俄元首的政治意愿和两国政治关系的发展，更取决于在目前的“战略范式”框架下，如果两国继续削减战略武器，将会导致互相威慑的效力不复存在。而与此相关的“战略稳定”的理念也发生了变化，传统的“战略稳定”构想主要基于20世纪80年代末的美苏谈判，但冷战后俄美双方对“战略稳定”的理解出现分歧，认为没有考虑最新的变化因素，如反导系统、超音速武器、网络武器、太空武器、新军事技术等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，虽然俄美已经就启动新的军控条约全方位对话达成共识，不过，要想在未来五年完成这项艰巨而复杂的谈判任务，其难度可想而知。目前双方所累积的有待解决的问题比答案多得多，不排除最终达成全球新型军控条约可能还需要一代或几代人的共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/21/20210621235612170.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2020年11月26日，俄罗斯国防部发表声明称，俄军在白海成功试射“锆石”高超音速导弹。图自俄罗斯国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核威慑与美俄关系周期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已有的国际实践和研究显示，美俄威慑战略主要基于如下三点：第一，实施威慑的国家主要出于对象国试图对其安全与生死攸关利益造成巨大损失的认知，让对手意识到对其进行攻击的后果将是毁灭性的。虽然相互威慑的两个国家间可以在单一领域开展合作，但总体上互相视对方为基于零和游戏的竞争对手；第二，双方不排除通过局部的武力对抗作为具体威慑工具；第三，相互威慑的双方都不允许自身能够给对方造成致命损失的实力遭到削弱，以确保双方关系的性质不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄美相互威慑的主要体现即是核威慑。多位俄罗斯军控与战略稳定问题专家研究发现，由于核武器每15-20年更新换代，在此过程中双方需要就武器（尤其是核武器）的威慑能力进行谈判和确认，因此二战以来的俄（苏）美关系发展周期大致也是15-20年，每个周期一般经历5个阶段：第一，制定新的战略协作规则；第二，在商定的核武控制规则内发展或者升级战略力量；第三，一方或者双方同时认为对方已取得战略优势；第四，因地区冲突升级导致双方严重军事政治危机；第五，恢复谈判并修订新的战略协作规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一周期进程自1945年到目前已经循环四次：①20世纪40年代中期至60年代中期（1962年古巴导弹危机）；②60年代中期至80年代中期（1983年韩国波音客机被苏联导弹击落）；③80年代中期至2008年（2008年俄格战争）；④2009年至2026年。在这一正在进行的周期中，美国总统奥巴马、特朗普与拜登均要处理战略核武问题，2026年《新削减战略武器条约》到期后，俄美是以新的条约开启新的周期，还是在经历危机后再开启新的周期，值得我们继续观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>