<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>552218bf7c054be24d486bc22462fd89</guid>
<title>“穷台”能推动两岸和平统一吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/laiyueqian/2021_03_02_582738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据说这几天大陆暂停进口台湾菠萝一事，成为台湾社交媒体的热门话题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;是的，有数据统计，消息在刚传出的那几小时内，在台湾网络上的声量飙升16.68倍，覆盖所有议题。也就是说，台湾的年轻人很关注这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这不是大陆第一次暂停进口台湾水果，为何这次反响这么强烈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;最主要的原因就是，在过去相当长的时间里，民进党对大陆做了很多不友善甚至恶意攻击行为，但大陆基本都忍下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在大陆爆发疫情时规定口罩不能出口到大陆、“小明”（陆配夫妻未成年子女总称）不能回家、封杀爱奇艺、禁售华为手机、催台积电断供华为等一系列决策，民进党的政治人物一有机会就不断羞辱大陆，甚至污蔑大陆防疫、检疫能力及疫苗有问题。总之，民进党几乎做尽各种不友善动作，而大陆基本保持忍耐、克制的态度。所以台湾一些人习以为常，认为民进党再怎么侮辱大陆都不会有事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次大陆突然间宣布台湾菠萝检出虫害，短短几天后的3月1号就暂停进口。这一手段力度很大。有些产品已经上货柜、在港口甚至出船了，有些也正采收，准备运输出去，突然间得知这一消息，他们应变一定来不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，虽然台湾出口的菠萝只占产量的10%左右，但其中97%卖到大陆。当这些菠萝卖不出去，进入台湾本土市场，供过于求，势必导致已有的市场价格下跌，冲击台湾农民收入。而且，原本出口到大陆的多是品质较好、甜度较高的菠萝，可以卖个好价钱，现在在台供应，且价格相对低廉，就可能让那些品质较差的菠萝卖不出去。总之，影响颇大，不是就那么一点钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/03/02/20210302134116742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大陆暂停进口台湾菠萝，对台湾影响颇大&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图/台媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于大陆暂停进口菠萝这事，目前岛内舆论都有哪些说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦&lt;/strong&gt;：主要可以分三部分来谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分是国民党的态度。国民党的态度很特别，他们认为大陆这样做很不聪明，是在帮民进党选举——民进党一定会操作这一议题，台湾的农民和年轻人就会对大陆有更多意见，这些对于国民党的选举很不利。这是国民党的论点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，你国民党跟大陆之间什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当民进党炒作“反送中”、加码“仇中反中”情绪的时候，你国民党要跟大陆划清界限，甚至传出把党名“中国国民党”改成“台湾国民党”的声音；国民党现在从不明说自己主张“一个中国”，还有人说“九二共识”的历史阶段任务已经完成，因此不再需要“九二共识”；当台湾冷血攻击大陆疫情、迫害在台工作的大陆记者、遏制大陆企业在台发展时，国民党也完全没帮大陆讲话或帮大陆跟民进党对抗……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么这时候，国民党又开始埋怨大陆这边的做法了？你国民党跟大陆是盟友关系，还是要利用时就用，不用就丢的态度？国民党角色错乱，让人迷惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/02/20210302134601358.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党这边有一些人在反省，比如林正杰——当然，他现在已和民进党保持一个较远的距离——他就说了，民进党长期以来对大陆如此不友善，这个不准进台湾，那个不准进台湾，甚至曾不让半导体出口到大陆；现在大陆提出暂停进口，你民进党就呼天抢地，有没反省过自己？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这个别情况，民进党正呼吁“大吃菠萝”，说不用担心，他们会投入10亿新台币营销，台湾很多工商企业都认购了，目前已解决了两万吨菠萝的销售问题。然而大家都知道，这是惯有的“大内宣”，只能虚张声势——难道大陆就只考虑农产品，今天菠萝明天释迦？如果衍伸到3C产品零部件呢？工商界人士和蔡英文政府的想法不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/02/20210302134350976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;民进党呼吁台湾民众多吃菠萝（资料图/社交媒体&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的年轻人更多已开始探讨，当前情况会不会是所谓的“澳大利亚模式”——在台湾人看来，莫里森政府上台后不久就完全配合特朗普政府攻击、打压中国大陆，中国大陆在WTO框架下先后暂停进口澳大利亚部分产品，借此施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分台湾人在猜测，如果民进党当局再不改变对大陆的态度，大陆会不会继续暂停进口其他产品，或提高关税，再或取消原有的关税优惠？他们在考虑，若ECFA（两岸经济合作框架协议）也取消了，台湾的产品是否还有竞争力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是当前台湾舆论关于大陆暂停进口台湾菠萝一事的三种看法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>135351c9446e9eacfe623cd1c519dbf3</guid>
<title>弘芯烂尾：“芯片热”不会过去，但爆雷会终结</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_03_02_582737.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外号称投资千亿元人民币，实现从设计到封装生产一条龙的武汉弘芯项目，去年因资金困难等问题陷入停滞。日前，这一项目被媒体曝出复工无望，公司高层已通知全体员工在3月5日前完成办理离职手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传闻全员遣散的弘芯成为近年来典型的半导体烂尾项目之一，除弘芯外，各地还有一些在“芯片热”中仓促上马的项目，如今或多或少也都陷入麻烦，除了“头脑发热冲政绩”等常见决策问题，作为当今世界技术复杂程度最高的科技产业之一，芯片业的极端特殊性也是关键因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芯片制造项目的特殊性在于，虽然大家都清楚其复杂程度，但外行终究难以对这个行业的困难形成直观认识。&lt;/strong&gt;不能说那些拍板引进芯片制造业后又陷入困难的地方政府对高科技投资一窍不通，有一些甚至具备相当多的成功经验。然而，用常规的高科技产业评估流程来对待芯片业制造业投资，就算理论知识再丰富、态度上再谨慎，现实中也还是有可能陷入麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“机会难得，抢过来再说”“有困难就去克服”“办法总比困难多”“动起来就有戏”“以拳头项目带动研发”，这些高科技项目执行中常见的“正面思维”，在芯片制造项目上可能却并非正确的思考方向。高科技项目通常都不会一帆风顺，而是会伴随着各种问题，把问题都克服，再加上市场时机的恰到好处，项目就成功了。从技术层面上来说，项目都已经论证上马，建设过程中需要克服的问题应该是调试型、枝节性的，主要的技术要素必须要具备。对项目组织技术攻关，不能是时间没底、前景不明的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，高科技项目就算失败，也起码能生产出一些成品。投资本身就伴随着风险，由于市场过时或者指标不够优秀，在市场竞争中落败，这也难以避免。然而像弘芯这样仓促上马的芯片制造项目，不要说拿不出一样成品，甚至生产线都凑不出来，连调试解决问题的机会都没有，这对于一般的高科技项目来说是不可思议的，也充分证明了芯片产业的高风险性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国已连续11年位居世界第一制造业大国，拥有世界各国中最为齐全的产业链优势，一般性高科技项目的主要技术要素，中国都已具备。然而&lt;strong&gt;在芯片制造领域，中国缺的恰恰是齐全的产业链，芯片也成为中国科技产业最大的短板之一&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/02/20210302133413186.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在晶圆上制成芯片，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工序&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非常精致繁琐  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们正以前所未有的力度组织芯片业“补短板”。但是相关研发行为高度专业化，只在上海、北京等地的关键部门集中突击，与那些热衷于芯片项目的地方政府基本无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按以往经验，在以国有企业为核心的技术团队实现基础技术突破，将高科技元素“白菜化”之后，地方上的投资热潮才兴起，并在市场经济竞争中有成有败、快鱼吃慢鱼。芯片业也应遵循这一规律，在核心基础技术实现突破之后，才能你追我赶地上马项目。然而芯片制造业的特殊性还在于，即使相关技术取得突破，相关生产环节也多达上千个，需要的技术人才是海量的。人才培养的规律，与其他高科技项目也有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数芯片项目失败并不可怕。项目出资是分阶段的，“千亿投资”多半只是规划宣传，只有耗资最少的先期土建厂房投资会真落地，损失估计不会太高。更重要的是吸取教训。地方“芯片热”出现烂尾迹象后，中国政府迅速、灵活地调整政策的运行优势，在失败的芯片项目中体现出来，各地政府的芯片项目学习曲线已经迅速触底上扬。“芯片热”不会过去，相信地方政府在了解芯片产业的复杂程度之后，会更有组织有准备地推进相关项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾DRAM教父”、紫光集团前副总裁高启全就评论说，大陆半导体项目烂尾已终结。2020年大陆严控芯片制造相关的投资，确认资金到位、产品技术要素具备后，才允许项目开始争抢人才。可以看出，中国政府已经迅速认识到芯片制造业的特殊性与实践中的重大问题，推出了有针对性的管理措施。在众声喧哗之前，相关调整已经做出，而不是等待舆论呼吁，有这样实事求是的态度，中国迅速调整到正确的芯片制造业投资路线上，解决芯片制造“卡脖子”问题，需要的更多是时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者授权观察者网刊载）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e537aa9cc4bb38a3fd4568615886c0ca</guid>
<title>“懂王”高调“复出”，到底想干吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_02_582719.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/逸语道破】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》的加更。加更的原因很简单：第一，已经拖了很长时间，不能再“鸽”了；第二，开学了，需要正常工作；第三，也是最重要的原因，就是“懂王”又回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位史上最活跃的、在任时期创造了无数笑点和材料的美国前总统在度过了一个最大的政治上的劫难（2021年1月6日他的支持者们风暴般地席卷了美国国会山。现在有人说那些人不是他的支持者）之后，躲过了第二次对他的弹劾。这创下了很多历史上的第一次：第一个被弹劾两次的总统、第一个两次都没有被定罪的总统、第一个被弹劾的前总统等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他出现在了美国的2021年保守主义政党行动大会上（CPAC 2021）。在这次大会上，他成为了当之无愧的焦点。人们看到了一个标志性的象征，一个“懂王”特点的小金人。无数人疯狂地与之合影，“懂王”也不负众望地再度展现了他的“演说天赋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一说一，这位老兄现在已经非常明显地展现出了自己的两个特点：第一，他真的不擅长去推行一个系统的战略或者政策。他入主了白宫，用四年时间证明他在这方面做得真的挺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这老兄再度证明了自己是一个天才的演说者和天才的政治活动性人物，是一个自带背景音乐和气场的政治选秀明星。这点是当之无愧的。你如果把“懂王”和“睡王”的视频放在一起看的话，效果会扑面而来，都不用去看内容。但是，这次的内容引发了各方的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了他的那段演说之后，大家可以得出这样几点：第一，“懂王”成为美国保守派政治思想、政治行动和政治力量凝聚的核心或者标识性符号的迹象非常明显。这次会议之前有过一个民意调查，就是如果“懂王”另外去组一个政党，他的支持者会怎么办？大体上有将近70%，甚至更高比例的支持者愿意跟随他离开共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在会上被问了“你是不是会组建第三政党？”之后，“懂王”说了一个非常符合他人设的答案：我不选，我都要。这什么意思呢？第一，这表示他不会另外组党。简单的政治常识和逻辑告诉他，如果组党就意味着共和党的基本盘和“懂王”支持者共同构成的集合会分裂，而分裂以后的任何一个团体的人数都比分裂之前要少。这样一来对“懂王”无疑是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他说，我们已经有一个共和党，这是一个非常好的政党。我们这么多的人数只要团结起来，一定能够如何如何。也就是说，其实“懂王”再一次非常明确地向共和党的建制派高层发出了政治上的冲击跟挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在越来越明显的迹象是，除非以麦康奈尔为代表的共和党内建制派高层有什么异军突起的奇兵或者有效的方法，否则共和党变成特朗普的政党将是一个客观的存在和无法改变的事实。以后，共和党推出去进行国内政治活动的那些人物在竞选过程中如果想获得胜利，都必须得到“懂王”光环的加持，必须得到“懂王”支持者在地上投票过程中的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样出现在CPAC 2021上的共和党参议员，比如泰迪·克鲁兹、汤姆·科顿以及乔什·霍利，都有一个非常明显的特点：他们坚定不移地用不同的方式和话语传递出一个共同的信号，就是对“懂王”的效忠。像克鲁兹就明确说，他们这次CPAC 2021上的一个主轴就是这些共和党人要团结起来，对抗民主党彻底消除过去四年里特朗普在华盛顿留下的痕迹。他说，“懂王”哪儿都不会去，他就待在这，不会离开，也不会被消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/02/20210302102532650.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;310&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泰德·克鲁兹在CPAC 2021上演讲（图源：YouTube）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，如果让这个趋势发展下去的话，共和党整体会倾向于更加保守，更加反映美国国内会日趋膨胀的保守主义倾向在政治上的“组装”。双方会形成一种共振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层的民众会因为他们的一些诉求和主张得到政治人物的回应而进一步巩固自己的主张；而那些希望把这些持有保守主义倾向、情绪、诉求和行动能力的基层民众转化为自己筹码的政治人物，也会在政治观点的表达、立法、战略的制定和政策的实施等过程中不断表现出自己保守化的倾向。这样就会形成一个持续互动、正向反馈、不断自我加强的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于美国政治当然会产生很大的影响，它会进一步铸造民主、共和两党为代表的美国国内政治派系的两极分化，而不是向中间的弥合。这种分化会让他们之间的矛盾变得更加尖锐和对立，再加上美国这种竞争性的政治制度结构，双方在推行政策的时候会优先考虑自身在竞争性政治结构当中的得票。因此这种差距的扩大会变得非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个，“懂王”对于拜登政府作了一个点评，这当中也贯穿了CPAC的另一个主题，就是“美国优先”（America first）。这个词实际上包含了两层含义，一是要求美国在国际战略、对外政策以及全球利益当中把美国的国家利益放于优先的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在国内政治当中，“美国优先”可以解读为“美国人的利益优先”，这就涉及到一个更具有政治敏感性的问题：谁是美国人？这里有两个需要注意的地方：一是和外部移民的关系，二是美国内部不同族裔和群体之间的关系。对于“懂王”和“懂王”的支持者来说，在种族或者族群身份等问题上，他们偏向于他们眼中认定的美国人。相当大程度上，这指的是白人群体，是那些自认为在美国民主党这样的国际主义者谋求开放战略当中受损的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对拜登的批判是，他创下了美国历史上总统执政一个月最糟的记录，成功地让美国从第一（first）变成了最末（last）。对于拜登签署的行政令，特朗普用了一系列的“反”：反美国、反民众、反能源、反工作等进行了全方位的批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种批判与现场民众狂热的回应形成了一种正向的反馈，显示对于这些政策持显著不满态度的美国民众的政治诉求和表达在“懂王”这样一个政治人物上得到了体现，而“懂王”也非常敏锐地把握住了这个机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这里面还涉及到对于政策背后不同的发展方向所代表的利益之间的取舍。比如说，“懂王”重点批判了能源问题。他明确告诉大家，你们都认为拜登也许能源政策处理得还不错，不，这位老兄完全不懂能源，他的方式就是让你们统统失业（out of business）。我想这边的“优先”指的是化石能源工业，就是美国国内的页岩油、天然气、还有煤这样一些传统的、不符合拜登所在的民主党一方对于全球气候变化、二氧化碳排放进行控制等一系列主张的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，他非常巧妙地用政治煽动的方法对拜登的新能源政策进行了攻击。他把清洁能源问题聚焦于其中极具外观识别度的一类东西：风车。他说拜登在能源上的希望就是那些吱吱作响的大风车。这种风车的特点是什么呢？就是在你最需要它的时候掉链子。也许就在你最需要电的时候停了，那怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于具体从事能源行业的人来说，也许会有一千种、一万种理由对这种攻击进行驳斥，但是在政治博弈和政治传播的过程中，特朗普这样一种言简意赅、有鲜明视觉符号的话语表达的传播效果是相当惊人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也显示特朗普慢慢地把准了自己的定位。作为一个具有鲜明话语风格、强大政治亲和力和动员能力的前美国总统，他定下心来认认真真当反对党领导人去对现政府进行攻击的时候，火力输出是相当猛烈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，未来他要做什么也是一个引发各方显著关注的问题。在这次会议之前，参选过美国总统的参议员米特·罗姆尼说过这样的话：2024年特朗普如果要冲出来选美国总统，至少他赢得共和党党内总统候选人提名是没有任何争议的，没有人在共和党内部能够击败他。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d97bcd3da9636b8030490b40dc9ccc0</guid>
<title>要理解自由主义，必须先理解基督教的道德直觉</title>
<link>https://www.guancha.cn/LarrySiedentop/2021_03_02_582702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉里•西登托普】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他文化一样，西方文化的基础是一些共通的信念。但与其他大多数文化不同，西方信念将平等的理念摆在了优先位置。对平等的偏爱是一种前提，排除了持久的地位不平等以及任何个人或团体的权威主义。对平等的偏爱构成了世俗国家和自然权利理念的基础。因此，自由主义传统唯一承认的天赋权利，就是个体的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，基督教发挥了决定性的作用，但人们大多不认为自由主义与世俗主义的理念有着宗教根源。显然，作为自由主义传统的第一项伟大目标，政教分离转移了人们对于世俗主义之根源的注意。但是，欧洲有着一场长期盛行的“内战”，如今还可能烧到了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是什么内战？宗教信仰与无神论世俗主义之间势不两立的内战，而长久以来滋生这种看法的土壤就是人们对如下历史事件的记忆：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16世纪英格兰清教徒“殉道”时的火刑，西班牙宗教法庭的传说，以罗马天主教会为首的众教会的“神圣同盟”，以及社会保守主义势力对法国大革命的反扑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这些记忆或许已经黯淡，但人们对世俗主义与宗教信仰之间深刻冲突的感受，最近却在西欧社会复苏，并且采取了一种新的形式。&lt;/strong&gt;在欧洲，大量移民和穆斯林少数族裔的大量增长，已经戏剧化地扩展了非基督教信仰的范围。这些信仰产生了一系列后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，关于宗教信仰与世俗主义之间关系的问题，重新进入了公共讨论领域。2001年到2002年，欧洲的基督教根基成了一套欧盟宪法提案的议题，当时表示支持的声音很强，例如波兰；反对的声浪也很强，例如法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，最大多数人的回应是某种尴尬，某种希望这个问题赶紧消失的不适感。鉴于这套宪法条约草案在全民投票阶段遭遇了失败，这个问题也就消失了，但尴尬还在。这是一个很重要的现象，值得我们更仔细地考察。一旦考察清楚，它就能揭示为什么欧洲没有为今日世界设计出一套更加融贯的身份认同。它揭示了我所谓的欧洲“内战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们要尽力触及这种尴尬的来源。在我看来，欧洲人在反思自身历史时，至少会默认有一种普遍的断裂感存在，甚至更加直白地说，他们不愿意进行这种反思。这种普遍存在的断裂感，削弱了欧洲在人类对话当中的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止如此，它还有助于解释欧洲人与美国人最重要的态度差异。&lt;strong&gt;我们究竟是从什么出发一路走到今天？世俗国家、自由民主与市场经济与欧洲的过去究竟是什么关系？在回答这些问题时，我们已经成了自己历史编纂的对象，而且不只是在一个职业性的、学术化的层次。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个世纪的历史写作有什么典型特点呢？那就是它们故意尽可能缩小古代世界与现代世界在道德和智识上的距离，同时尽可能拉大现代欧洲与中世纪在道德和智识上的距离。我们知道，这种倾向最早出现于意大利文艺复兴，因为它钦慕古人，对大学和教会里的“经院主义”抱有敌意。但在18世纪尤其是法国哲学家那里，这种倾向发展成了一种激烈的反教士主义，结果重塑了人们对欧洲历史的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/12/20210112154127181.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;387&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波提切利的油画《春》，绝妙地诠释了文艺复兴时期的人文主义与世俗精神。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪的史学家面临的一种主要诱惑，就是将古代世界描写成“世俗的”，由此提供古代与欧洲国家的接触点。而在欧洲国家中，教会与教士的角色遭到了抵抗和重新界定。在新教国家里，这一切早就发生了，但到了18世纪，即便天主教国家也未能幸免，例如好几个天主教国家都驱逐了耶稣会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为古代世界是世俗的，公民免受教士和一个有特权的教条主义的教会压迫，这样的看法成了政治论战的一件重要武器。还有，另一种观念也成了武器：人们认为中世纪教会想实现一种神权政治，让思想遭受“迷信”和教士私利的钳制。这两种看法不是没有根据，但我认为它们瑜不掩瑕，因为它们都遗漏了某种基础性的事实，这一事实与它们理解的古代根本不相符。因此，让我们回顾一下前面发现的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先以人们认为古代就是“世俗”的看法为例。这种解释的麻烦在于，它在错误的地方去寻找宗教，运用不恰当的标准来检验宗教的组织和表达方式。正如库朗热在《古代城邦》里所言，古希腊罗马的宗教并非对个体良心说话。相反，它不仅说给家庭，还通过家庭来发声。要想找到宗教和神职人员，我们就必须到家庭中去找。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代家庭自身就是一种宗教敬拜，家父长是它的最高祭司，负责照看家庭的祭坛及其“圣火”，而圣火使祖宗变得可见，因此，古代宗教是通过家父长而对神圣祖宗的敬拜，也是家庭内部一种身份角色的彻底不平等，以及一系列复杂的仪式要求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>faef40a938f9e70cdd91f3f50ead941e</guid>
<title>南疆支教，不敢轻易去学生家做客了</title>
<link>https://www.guancha.cn/azhun/2021_03_02_582699.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿准】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天又去了几个学生家里做客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用公众号里发的文章收到打赏的钱买了一些东西送到学生家，也给特别贫困的学生送了小小的补助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最珍贵的回礼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先去了那个家里比较贫困的学生家里，之前公众号有写过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生接到我的电话时，他正在垃圾堆里捡塑料瓶子和纸箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们约了一个地方见面，让他带我去他家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个孩子家有点偏，我们走了好长的路才到了他家，和我一起过来的学生悄悄跟我说，这房子在他们这里是最穷的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生房间和院子里都收拾得干净整齐，学生说爷爷的腿已经好些了，早上出门了。奶奶在屋子里听到有客人来了，也热情地出来相迎，弟弟正在院子里扫地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上午走路去学生家花了不少时间，我以为很近，快去快回，没想到这会儿到学生家就中午了。家里好像没有在做午饭，可能中午又是吃馕吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生和奶奶热情地要留我吃饭，我告诉他们还要去下一个学生家里，所以就不留下吃饭了。放下带来的物品，还给了学生一封信，并告诉他里面有钱。参观了一下他家里，聊了一会儿，我就准备走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临走的时候，奶奶让学生去拿鸡蛋和红枣、核桃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来学生在我参观屋子的时候，就把鸡蛋放在锅里煮了。我实在不好推辞，也怕伤学生的心，最后还是收下了鸡蛋和红枣、核桃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回去的路上，我问跟我一起来的学生，送熟鸡蛋是不是他们这里维吾尔族的习俗。他说这不是习俗，是因为在很多人家里，鸡蛋就是他们最珍贵的礼物了，他们也没有别的东西能送了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我第二次去学生家里收到煮熟的鸡蛋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学生说要给我做烤肉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生一直邀请我去他家，他要亲自给我做烤肉吃。我还有些期待，便趁假期叫上一起来支教的李老师，还带了另一个学生一起去这个学生家里做客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生带我们去了爷爷家，说要在爷爷家做烤肉。来到家里，我们看见爷爷奶奶已经开始在忙活起来了，爷爷在串羊肉，奶奶在把柴烧成碳。学生的两个妹妹在旁边玩，学生的爸爸不一会儿也过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生说爷爷不让他做烤肉，他便跟我们一起坐在沙发上看电视了。不一会儿，爷爷把烤好的10串羊肉串拿了进来，让我们四个人先吃。这羊肉串的味道比外面的烤肉店还要棒，这应该是我吃过最好吃的羊肉串了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奶奶开始在旁边的炉子里炸鱼，这是他们做鱼最常见的做法，先把草鱼切成两指大小的方块，油烧开后把鱼放到锅里炸至金黄色捞起，再撒上孜然和盐。奶奶把香味扑鼻的炸鱼端了上来，示意着我们吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看桌子上没有筷子，我知道了，这是拿手直接吃的。学生们都是双手拿着鱼吃的，感觉他们吃的特别的香。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/01/20210301141443274.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;655&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷和奶奶给我们做好鱼后，就停下来和我们一起看电视了，旁边还有学生的爸爸和妹妹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生之前跟我说过，在他们这里，主人要让客人吃好后，主人再吃。所以我以为他们会先做给我们吃，然后再做他们的，后面才知道原来就只做了给我们吃。我让学生跟家人说一起来吃，奶奶说他们等会儿再吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，他们已经把羊肉和鱼肉全部给我们做完，端给我们吃了。晚上回到学校后，我打电话问学生，爷爷奶奶晚饭吃了啥，他说吃了馕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挂完电话，我感到有些愧疚。学生的家长听到是老师来做客，都会拿出家里最好的食物招待，提前准备饭菜，但是这一顿食物就有可能花掉他们接下来好些天的伙食费了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不敢轻易去学生家做客了，尤其是要留在学生家吃饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间帮一个学生家里卖了一些栆，他爸妈要邀请我去他家吃饭，说为了表示感谢要给我做大盘鸡。这次我拒绝了。我怕我过去做客会让这个本来就不富裕的家庭，变得雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>