<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>35c005e2b65fcc7c01ae6deda93ec27c</guid>
<title>“普选欠债论”毒害甚深，普选不是香港政制的唯一目标</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeJianZong/2021_03_30_585790.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/何建宗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界绝大多数的宪法都只订明当地的选举制度内容和改变制度的门槛，因为作为政治制度重要组成部分的选举制度，它的有效运作和稳定性至关重要。而香港基本法是极少数宪制性文件对选举制度的演变定下条件和目标，就是行政长官和立法会按照实际情况和循序渐进的原则，最终达至普选。这体现了拥有香港政治制度决定权的中央政府，充分尊重香港市民的意愿。普选条款在澳门基本法就没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，中央的善意换来香港无休止的争论。有关选举制度的争议困扰香港几十年，是中央和特区关系不和谐的根源，也是香港社会内部撕裂的最大源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/30/20210330162644911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月30日上午，十三届全国人大常委会第二十七次会议在北京人民大会堂闭幕，新修订的香港基本法附件一、附件二获得全票通过。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毒害甚深的“普选欠债论”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港反对派有一个普选的“三段论”：首先，普选是所谓“基本人权”。人民有权以一人一票选出特首被视为天经地义的事。这当然是不对的，每个地方都有它的特殊情况和制度，把普选跟自由平等法治这些崇高价值相提并论，而不是把它作为促进管治的手段，本身就是有意误导。第二，香港的各种问题都源于政制“不民主”和没有普选；第三，没有普选的原因是中央没有信守基本法的“承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把这种思维称为“普选欠债论”：反对派觉得普选是中央对香港的“欠债”，是一个承诺多年但未偿还的“债务”，这明显没有尊重中央对香港政治制度的主导权和决定权。这种普选欠债论为害甚深，某种意义上，上次政改讨论有所谓的“袋住先”一说（注：袋住先，在粤语中有“先接受了再说”的意思。），也是这种“欠债论”的反映。而2014年的非法“占中”和2019年的黑暴动乱，与其说是香港社会矛盾的集中爆发，不如说是这种经年累月的“普选欠债论”所引起的极端行为表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普选绝对不是香港政治制度的唯一目标。基本法的立法原意，可以从前草委会主任姬鹏飞先生在基本法1990年颁布时的说明中得到理解。这份名为“关于《中华人民共和国香港特别行政区基本法（草案）》及其有关文件的说明”的权威文件，在政府基本法网站可以下载，可惜认真细读的香港人寥寥可数。文件提到，香港的政治制度应该要“兼顾社会各阶层的利益，有利于资本主义经济的发展；既保持原政治体制中行之有效的部分，又要循序渐进地逐步发展适合香港情况的民主制度”，而行政机关与立法机关的关系是“既相互制衡也相互配合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，普选虽然在基本法第45和68条列明是最终目标，但不可以理解为香港政治制度的唯一目标。事实上，兼顾社会各阶层利益一直是中央坚持的原则。因此，虽然2007年的人大决定认为，在行政长官实施普选以后可以实行立法会普选，但立法会普选与废除功能组别是否画上等号一直没有定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，香港的实际情况在2019至2020年已经发生重大变化，行政立法关系不是相互制衡和相互配合，而是已经走向极端甚至是悬崖边缘。立法机关不是制衡行政机关，而是不惜一切瘫痪行政机关施政。因此，强调“爱国者治港”作为根本原则，而不是以政治观点或者个别界别利益作为划分标准，是非常必要的，体现了坚守一国两制的底线思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港过去花大量精力在政治争论当中，民生、经济以至深层次问题被置之不理。例如，政改和普选议题都是行政长官、立法会和区议会选举的“必答题”，香港的社会民生和长远规划却无人问津。可以说，一届政府的五年任期内，从准备、谘询、争论和争取通过政改耗费了超过一半时间，但换来的，是香港内部日益严重的撕裂以及滋生反对中央、乃至“本土”“港独”思潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全国人大为完善香港的选举制度一锤定音，解决了争议几十年的议题，我觉得是香港发展的里程碑，也是一国两制发展的里程碑。过去不少人，包括部分建制派人士，在社会已经严重撕裂、明知立法会不可能通过的情况下，还说要“重启政改”，其实质是要中央改变 8·31决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/30/20210330163246744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，香港街头暴乱。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港管治人才存三大问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次3·11决定一锤定音，可以让香港社会真正聚焦解决深层次矛盾，把香港人最关心的题目，从选举政治变成地方管治，包括更关注产业的发展、贫富差距、社会流动不畅、跟内地的融合，还有政治人才的培养等重要问题。这肯定对香港未来的发展和一国两制的行稳致远有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于未来的选举制度，我觉得在“爱国者治港”原则得到全面贯彻以后，一个很重要的方面就是培养爱国者，培养德才兼备的政治人才。香港政治人才有三大问题，第一是数量不足，第二是年龄偏大，第三是来自基层的偏少。现时香港立法会议员的平均年龄是56.8岁，70岁以上的有6人；如果只计算功能组别的话，平均年龄达62.7岁，年龄最大的10个议员有8个来自功能组别。行政会议非官守议员平均年龄65.9岁，65岁以上有11人，70岁以上有7人，占所有议员接近一半。特区主要官员相对年轻，但平均年龄也达到59岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重组和赋权选举委员会是这次完善香港选举制度的核心。选举委员会以行业专业界别为基础，可以达到兼顾社会各阶层利益和均衡参与的目标，平衡直选的民粹主义倾向。但由于行业的领袖都是论资排辈，能够被推举的很少会是年轻人，基层人士也难以参与各个行业专业的协会。因此，在改革原有选委会界别和新增界别的同时，应尽量增加年轻人和基层人士的参与。新的选委会的第三组别，由“劳工、社会服务和宗教“调整为“基层、劳工和宗教”，表明对基层人士的重视，是值得支持的。越多基层人士能够进入选委会、立法会以至特区政府，香港深层次问题才更有机会被解决，各种福利和纾困措施才能更对症下药，不至于离地！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在选委会组成方面，我希望以后可以有一些新的界别，包括更多青年界别和智库界别。香港从事政策研究的人数不多，但一直为香港社会、特区政府和中央出谋划策。选委会除了推举较大比例立法会议员，也会提名所有立法会议员；智库人士参与选委会可以让立法会参选人更重视宏观政策研究，更多胸怀“国之大者”而不是“光喊口号”的政客参选，对香港长远发展有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原载于《大公报》（2021年03月23日），观察者网已获作者授权转载。】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>558c4d08f9803514058b37f1797e9252</guid>
<title>韩国黄大仙的“宇宙首负炼成记”</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_03_30_585711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
文/公众号《铁拳何处击》 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主笔：陈济深
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑：何处击
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源：观察者网 guancha.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日临时加更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来已经跟读者预告过，我们本期讲讲美国国务卿布林肯的镰刀秘籍“SPAC”，奈何周末突然跳出来一个“黄大仙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只见此人&lt;strong&gt;周身上下都是刀，割了别人割自己，先自残后自宫，带动全球一阵风&lt;/strong&gt;。一下子成了全球资本市场里个人投资者的“宇宙首负”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父当然要花点笔墨介绍下此人的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个韩国男人BILL HWANG，四两拨千斤惨被千斤压，穿仓爆亏150亿美元。150亿美元，折合人民币近千亿，什么概念？和IKUN吹的“宇宙第一公募基金”的总市值相当，而人家是两三天——把它亏完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个图，让大家感受下黄大仙的“自选股”之惨烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/30/20210330073621314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，黄大仙这波大意了没有闪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在何师父的眼里，时代从来就没有变化，杠杆交易让你很容易得到月光，却很快伴随着月之暗面的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;骑着老虎的黄大仙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位神似岳云鹏的黄大仙，是一位虔诚的基督徒。他曾经把自己的成功秘诀归纳为，每年阅读《圣经》80小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/30/20210330073643509.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据资料显示，这位黄大仙最早在老虎基金师从创始人朱利安‧罗伯逊（Julian Robertson）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位大佬可是业内响当当的人物，老虎基金从1980年成立到2000年清算期间，扣除费用后给客户累计回报高达85倍，拳打巴菲特脚踢索罗斯，属于行业传奇人物，黄大仙多年耳濡目染，也逐渐修炼出一套绝技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然老虎基金晚节不保，在90年代末期连续翻车，导致外部投资人纷纷撤资，最终在2000年关门歇业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但借此机会，黄大仙带着老板给他的1600万美元天使投资回到亚洲，仅仅花了六年便将基金做到了80亿美元的规模，年均回报高达40%，成为业内翘楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过毕竟是师出同门，师父的坑他也在10年后又踩了一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机，黄大仙上半年率先大幅做空大盘，收益一骑绝尘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而下半年，不知道是不是觉得美联储坐直升机撒钱的举动会拉起股市，黄大仙突然大力翻多，惨遭金融危机爆发翻车，全年巨亏23%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后黄大仙诸事不顺，收益泯然众人，内幕交易的黑历史也被曝光，最终被SEC罚款4400万美金，取消私募资格。香港证监会也对他实施了市场禁入，终结了他的职业生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“压着狗资本”兴衰史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换作普通人，钱也赚够了，人也被禁赛了，也该开启财务自由的潇洒人生了，黄大仙则不同，他有一个梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，黄大仙开启二次创业成立家族办公室Archegos Capital（压着狗资本），从2亿美金做起，一路顺风顺水，到了2020年初，做到了50亿美元的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，家族基金的理财都是求稳，银保监会的郭树清主席曾说过，理财超过6%收益率就要打问号，能有两位数收益率就要做好亏光的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄大仙显然不相信这个判断，对他而言8年25倍简直小意思，50%年化收益率轻轻松松，那么秘诀是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄大仙嘴上说的秘诀是&lt;strong&gt;圣经读透，上帝保佑&lt;/strong&gt;，实际背后则是&lt;strong&gt;杠杆加足，专治不服&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起杠杆这个词，可能配资这个称呼更让大家所熟知，在欧美，配资作为一个成熟的产业链完全合法，也是券商的重要收入来源，只要你有能力，多少钱都能借给你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄大仙自然深谙其道，凭借着超群的个人实力，常年4倍杠杆起步，换言之只要一个股票涨幅25%，那么黄大仙的自有资金就翻倍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尝过甜头后，黄大仙自然不会轻易放弃自己的成功路径，哪怕今年1月已经做到了50亿的规模，黄大仙依然我行我素，继续重仓，趁着全球股市一季度核心资产暴涨的东风爆赚100亿美元，身价直接翻了两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;听着是不是很爽？但是&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;杠杆一时爽，翻车火葬场&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄大仙作为专业人士，自然知道如果梭哈某个个股，万一出了黑天鹅暴跌，那就一波归零了。所以黄大仙分散投资，主力配置了八大金刚——腾讯娱乐、爱奇艺、百度、唯品会、跟谁学、雾芯科技、威亚康姆集团（美国第三大传媒公司）和探索频道（就是那个纪录片媒体）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时以防万一，黄大仙还选择了做空指数作为对冲，心想着，如果这些股票崩盘了，大盘也得趴下，好歹我也能回口血不至于太狼狈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到天有不测风云，“压着狗资本”接连遭遇灰犀牛压狗的惨剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/30/20210330073710839.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;威亚康姆哥伦比亚广播股价走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说这威亚康姆集团，看着自己股票节节攀升，一个月就翻了一倍，果断公布增发计划，直接吓坏了吃瓜群众们当场暴跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/30/20210330073745165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雾芯科技股价走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屋漏偏风连夜雨，3月22日工信部发布了电子烟新政的征求意见稿，尽管政策力度众说纷纭，但是对于目前电子烟行业毁灭性打击是行业共识。行业龙头悦客电子烟母公司雾芯科技一日腰斩，黄大仙梅开二度惨遭暴击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/30/20210330073814668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;跟谁学股价走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运去英雄不自由，同一周，国家对线上教育的整改传闻导致跟谁学大跌成为了击垮黄大仙的最后一根稻草，黄大仙即便钱多任性，但是没人愿意跟政策对着干啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便手持八大金刚，自断三臂的黄大仙也难以为继，可是他的保险措施也没有给他带来保险，在大放水的背景下美国股指依然维持高位，黄大仙的对冲失效了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;落难的大仙不如鸡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被接连补刀的黄大仙胳膊拧不过大腿，真乃叫天天不应，叫地地不灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过俗话说债多不压身，欠券商数亿时券商还能说了算，当欠了几百亿时，压力来到了券商这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管投资起来喜欢加杠杆，不过黄大仙在开户时似乎想起了鸡蛋不能放在同一个篮子里的古训，好歹自己做的是大买卖，被人看穿了底牌针对，船大不好掉头啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作为华尔街老油条自然也明白这种套路防君子不防小人，但是他还是低估了华尔街的嗜血本性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dfa54ca1b8d4497916e4df1bc0c1caa</guid>
<title>向5G过渡，哈萨克斯坦为什么能不听西方摆布？</title>
<link>https://www.guancha.cn/limingyan/2021_03_30_585710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李明炎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月8日消息，哈萨克斯坦数字发展、创新和航空航天工业部副部长Askhat Orazbek向媒体介绍了该国向5G网络过渡的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，今年将首先在哈萨克斯坦首都努尔苏丹试验性开通5G网络，2022年年底前计划在努尔苏丹、阿拉木图和奇姆肯特三座城市推出5G网络，并计划在2025年前使5G网络覆盖该国所有区域中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，不禁让人感到诧异。处于亚欧大陆的“中亚五国”是世界上最大的内陆地区，这里常年干旱，缺乏充足的水源，没有贸易港口，难以与外部世界进行沟通。看似是欧亚大陆的“中心”，实际上却是世界经济的“孤岛”。身处中亚的哈萨克斯坦人民，有多少人能用手机恐怕都是问题，还要发展5G？是步子迈的太大了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些想法可能是低估哈萨克斯坦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318140520382.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在阿拉木图，民众正在庆祝哈萨克人的传统佳节纳乌鲁斯节，图自新华网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当之无愧的“中亚领头羊”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总人口1800多万的哈萨克斯坦有活跃着的近1600万个手机用户，去除儿童外，互联网覆盖率达到99％。而且移动互联网资费也非常低。在世界排名中，哈萨克斯坦位居互联网最便宜的前10个国家/地区。在2020年，追赶上了几乎所有发达国家，在世界上排名第六。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哈萨克斯坦，每位居民平均需要为20 GB的互联网支付约9.2美元（3,840.4坚戈），在邻国俄罗斯是10.3美元（4,299.6坚戈），中国排在第十二位，资费也不贵（12.2美元约合5100坚戈），英国27美元（11646.5坚戈），德国81.2美元（33895.9坚戈），美国160美元（66789.8坚戈），希腊241.3美元（100727.5坚戈）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦能在互联网工程上有如此令人意外的成功，原因主要有两点：直接原因是哈萨克斯坦的互联网工程，尤其是即将应用的5G通信技术，选择了华为公司作为合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上仅有的几家能提供5G通信的公司，华为近年来受到了西方各国的“围追堵截”，在2020年2月的慕尼黑安全会议上，美国众议院议长佩洛西曾公开警告参会各国“别接近华为”。哈萨克斯坦没有被西方意识形态话语甚至威胁所困扰，选择了成本更低的华为公司。这是其发展互联网通信的务实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是哈萨克斯坦本身就有让人容易低估的经济实力。其实大家对“中亚贫困”的这个刻板印象也不算错，中亚五国（哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、乌兹别克斯坦与土库曼斯坦）中，其他四国的经济状况都令人堪忧，四国GDP之和也不及哈萨克斯坦一国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是塔吉克斯坦、吉尔吉斯斯坦与乌兹别克斯坦三国都属于低收入国家，人均GDP都在1000美元左右，其政局也不断动荡，吉尔吉斯斯坦在过去二十年经历了三次大规模政治动乱，严重影响了国家的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是前苏联加盟国，为何人口、资源都不占据明显优势的哈萨克斯坦能够一骑绝尘，拥有令人惊叹的经济成就和稳定的政局呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，是哈萨克斯坦在政治模式、对外关系和民族宗教政策这三件大事没有“犯糊涂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318135801353.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;431&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年，华为技术哈萨克斯坦有限公司与哈萨克斯坦电信公司在努尔苏丹展示5G基站。图自中新社。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;坚持中央集权不动摇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治发展模式上，前苏联各加盟国乃至世界绝大部分发展中国家都听信了西方专家们提供的“三权分立”模式，总统、议会与法院相互制衡的同时实施西式民主普选。独立后的哈萨克斯坦也不例外，曾深受西方国家发展模式吸引, 引入了激进的改革方案, 但实际效果并不如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦深陷经济危机之中，1995年哈萨克斯坦的GDP只有1991年苏联解体前的七成。总统纳扎尔巴耶夫痛定思痛，接连主持两次修宪，加强政府权力。他在演讲中说“血泊和混乱中的民主, 就是白给我们也不要。我们民主的基础是政治、社会和民族间关系的稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳扎尔巴耶夫迅速地意识到西方式的民主发展道路与哈萨克斯坦面临的实际困难并不能对应。他认为，当务之急是确保哈萨克斯坦的独立并迅速摆脱社会经济危机，因此，国家内部各种政治力量的团结以及一个强势国家政权的存在必不可少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1995年—2007年，哈萨克斯坦选择的是一个非党派控制的中央政府，以及一个可以置身于“社会、政党、议会和权力的所有机构之上，协调和引导他们的活动的总统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一认识经过了实践的考验，哈萨克斯坦不仅挺过了1997年的亚洲金融危机，且在1999年后经济发展迅速，年增长率达10％左右。2007年，纳扎尔巴耶夫整合所有支持他的政党并更名为“祖国之光”。十几年来，作为执政党的祖国之光团结了绝大部分政治精英，发挥了政治吸纳与加强意识形态的作用，确保了政治局势的稳定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7066ffd9fa5c056ac99cd51d84c29512</guid>
<title>布林肯要重振北约？时代变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_03_30_585709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿布林肯欧洲走了一遭后，北约秘书长也改口了，号称“中国离我们越来越近，必须着手应对”。如果这些人还记得的话，就在去年的特朗普时代，法国总统马克龙就宣称北约已经脑死亡。到了拜登时代，却又要开始重振北约了，真是“城头变幻大王旗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成也北约，败也北约。北约到底怎么了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约其实是英国发起的。二战后，英国深切感受到需要与法国建立更加可靠的军事联盟以抵御可能的德国军事复兴和苏联入侵。1947年，英法在具有历史意义的敦刻尔克签订了互助与联盟条约（也称敦刻尔克条约），这是北约的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年，敦刻尔克条约扩大到比利时、荷兰、卢森堡（合称低地国家或者Benelux国家），条约更新为布鲁塞尔条约，联盟也改称西方联盟（Western Union）或者布鲁塞尔条约组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年4月，美国、加拿大获得邀请，条约扩大为北大西洋公约，这是北约组织的正式开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在初期，北约一直低调，但在朝鲜战争爆发后，北约开始打造一体化军事体系，强调统一指挥、统一行动、在装备和训练上对接和互通，从此成员国之间的全面混编作战能力（interoperability）成为北约的军事原则，比如英国旅下可以编入加强的荷兰步兵营、法国炮兵营、美国装甲营、比利时侦察连并能得到美国空军的空中火力支援，并且在语言、火力配系、条令上融会贯通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年，北约组建欧洲盟军最高司令部，这是北约的最高军事指挥机构，第一任司令是艾森豪威尔，李奇微在离开朝鲜后接任第二任，此后司令一直由美国上将担任。葡萄牙、意大利、丹麦和冰岛也在这时加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年，北约设立秘书长，这是北约的最高政治召集人。同年，希腊和土耳其一起加入北约。1955年，西德被容许重建武装力量，并加入北约。这直接导致了苏联组建华约组织，冷战态势完全建立。1962年柏林危机期间，驻欧美军兵力达到最高峰，达到40万之众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但法国对美国在北约内部大权独揽不满，对美英特殊关系凌驾于北约其他成员之上不满，对美国的欧洲安全承诺不信任，拒绝把法国军队置于美国指挥之下，坚持主权独立和完全自主的核力量。1966年，法国退出北约的一体化军事架构；欧洲盟军最高司令部、驻扎在法国的美英驻军和核力量撤出；戴高乐甚至寻求在战争时期与东德单独和谈的权力。不过法国也与北约达成秘密协议，在战争期间法军将加入北约作战。直到2009年，法国才重回北约一体化军事架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年，西班牙加入北约。“苏东波”之后，前华约和前苏联国家纷纷加入北约，这之后都是人们熟悉的后冷战历史了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约是一个军事联盟。除了初期短暂地防止德国重新武装的阶段，共同面临的苏联军事威胁是北约存在的基础。欧洲需要拉上美国才可能抵御苏联入侵，美国、英国、法国需要在西德实行前沿防御才能确保战火不会烧到自己。西德既是防御苏联入侵的最前线，也是欧洲的经济发动机，因此前沿防御也是确保西德忠诚的政治需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，北约陷入过惶惑和失落，必须给自己“找点事做”才能维持足够的存在感。这也是西方自信爆表的时代，是“历史终结”的时代。肢解前南斯拉夫、干涉利比亚和叙利亚内战就是老欧洲“找点事做”的结果，也是把美国的注意力拉回欧洲的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9·11之后，美国援引北约集体防御条款，把北约拉入阿富汗战争。这也是北约的第一次远征作战。必须说，北约成员对域外远征作战是有疑虑的。除了英国和加拿大之外，北约远征军在阿富汗也基本上出工不出力，使美国很失望。这是小布什时代单边主义的重要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在克里米亚危机时代，轮到美国使得老欧洲失望了。在特朗普时代，美国对盟国的自私和实用主义使得马克龙发出北约已经脑死亡的悲叹；在拜登时代，布林肯要重振北约，但时代变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/29/20210329150745338.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2019年12月3日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普在与北约秘书长的会谈上炮轰法国总统马克龙，称其有关“北约脑死亡”的言论“非常非常恶劣”（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在21世纪，北约面临两个新的现实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、俄罗斯正在重振，但不足以威胁老北约，而新北约与俄罗斯的紧张是自找的，因此也是可防可控的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、中国正在崛起，但与北约毫无军事交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联被肢解后，俄罗斯大出血，奄奄一息，但普京硬是把空城计唱得有声有色。在军事上，今天的俄罗斯还谈不上满血复活，但可圈可点。在车臣时代，俄军达到最低点，在格鲁吉亚和克里米亚事变中，尤其是在东乌克兰，俄军（至少是精锐部队）的表现则令人刮目相看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约东扩极大地压缩了俄罗斯的缓冲区。如果二战德军是从顿巴斯和格鲁吉亚发动巴巴罗萨作战，莫斯科之战和斯大林格勒之战就会是完全不同的面貌，苏联红军怕是要退到乌拉尔山才有可能稳定战线，卫国战争的历史要彻底重写。但在现在，俄罗斯的战区打击武器可以覆盖整个欧洲大陆，战线前推以避免核心区域遭到打击的好处大大减弱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在格鲁吉亚、克里米亚、东乌克兰和叙利亚，俄罗斯的出击都是战略守势中的局部反击，俄军没有威胁到老欧洲，只是俄军的行动不把北约的威慑放在眼里，使得北约很不安。北约所谓的俄罗斯威胁和地区紧张局势基本上都是北约东扩、对俄罗斯步步紧逼的结果，这是“帝国过度扩张综合症”和“缓冲区的缓冲区”战略的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不争的现实是：北约对俄罗斯的压力远远大于俄罗斯对北约的压力。在可预见的将来，俄罗斯不对老北约构成实质性的威胁，作为“缓冲区的缓冲区”的新北约的紧张局势是完全可防可控的。整体而言，今天的北约缺乏可信的共同军事威胁，俄罗斯因素不足以成为北约重振的主要动力，英、法、德等主要北约国家缺乏军备扩张紧迫性充分反映了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则是性质完全不同的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起不可阻挡，这将是决定21世纪世界大势的决定性因素。中国崛起应了马克思主义最重要好的基本原理：经济基础决定上层建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据不同估计，即使以名义GDP计算，中国经济超过美国也可能在2030-35年甚至更早实现，此后将稳定地拉开差距。如果中国能持续保持6%的平均增长，而欧美为2%，到2049年人民共和国建立100周年的时候，中国的名义GDP可能超过美国、欧盟、日本和其余五眼国家之和。当然，未来中国的GDP增速有可能放慢，但2%的持续平均增长对欧美也是高估的。这还没有算入新冠危机后5万亿美元超级大洪水的币值影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的军费占GDP比例、军费占政府开支比例和人均军费负担都显著低于美国，GDP的含金量更高。军事建设自主，经济和军事现代化的可持续性能力也明显更强。可能要不了多久，在中国“现代化”这个词就要淘汰了，但这是另外一个话题。中国的主流军事装备和人员训练方面正在全面赶上世界先进水平，部分领域已经领先世界。但中国也不应该成为北约重振的主要动力，因为中国的军事现代化与北约没有交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的重点是欧洲防御。即使在北约的顶峰时代，在美国的指挥系统和后勤支援下，北约远征军也只有搭便车到亚太打酱油的能力，域外作战从来不是北约的重点。在今天，除去美国的话，整个北约统统压到中国战场也不够打的，英国甚至成为五常和核国家里唯一没有任何高超音速计划的。不管是主动还是被动，与中国打一仗不可能成为北约重振的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北约秘书长斯道滕伯格指出：“中国离我们越来越近，比如投资我们的关键基础设施”，因此，北约不能不着手应对 “我们地区盟友的安全面临的后果和全球力量对比关系的偏移”这一问题，因为中国是一个“不认同我们价值观”的崛起中的大国。北约成员国也需要“在包括气候变化在内的许多问题上与中国接触”。也就是说，北约重振的动力是政治。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b2e4e1389bf139a01a153eb008c3791</guid>
<title>人民币升值影响中国出口？不必被广场协议吓着了</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng/2021_03_30_585707.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/高德胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年下半年以来，随着美联储3万亿美元大放水，美元指数急剧走弱，人民币汇率快速升值。如今美国政府财政强刺激、货币超宽松的政策仍然持续，人民币汇率未来将如何走？这个问题越来越现实地摆在人们面前，关乎每个人利益，格外引发各界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕人民币汇率问题，有一种声音总是挥之不去，那就是“人民币升值会影响中国出口”。这种观点深藏于很多人观念深处，从一般学者到宏观管理者，从企业人士到寻常百姓，流传非常久远，影响根深蒂固，形成了思维惯性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，实际情况真是这样的吗？这个问题实在有重新审视和澄清的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自2005年8月开始的浮动汇率改革历程，并未给出所谓“升值影响出口”的实证，反而提供了反证。其他一些国家的历史经验，在仔细审视之后，也并不支持这样的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论是对现实的抽象，都有其假设前提和适用条件。如果前提或条件变了，其对现实的反映就会失真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国汇改的实证与近年出口表现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇率升值影响出口，来源于西方经济学价格理论，认为汇率升值使得以外币计价的出口商品价格上涨，从而导致需求下降，因此削弱了出口竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从历史经验看，回顾人民币汇改历程，人民币升值削弱中国出口的情形并未发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年以前，人民币汇率实行盯着美元的固定汇率制，对美元汇率保持恒定。从2005年8月开始，中国启动人民币由固定汇率向浮动汇率改革，从2005年到全球金融危机之前的2007年，人民币对美元累计升值20％，但中国出口依然保持快速增长，年均增速达到23％，比升值前增速还提高了。这段时期也是2000年以来中国出口增速最快的时期，这说明中国出口并未受到汇率升值制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/30/20210330074154579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国出口产品从简单加工不断向深加工延伸，出口产品种类由纺织服装鞋帽等基本消费品向机电产品扩展，出口附加值有所提高，产业链条有所拉长。而出口企业在应对汇率变化和国际市场搏杀中，技术水平、经营管理和竞争能力得到锻炼和提升，出口效益也有所提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2000年-2010年间，中国出口出现了唯一的一次负增长为2009年。期间人民币汇率并未升值，而是由于2008年全球金融危机后，全球经济疲软，国际需求下降，与人民币汇率无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机后，为减少国际需求下降对出口的冲击，中国采取了包括提高出口退税率等一揽子鼓励出口的措施，以减少企业出口成本。但出口企业因出口退税而降低的成本，随即变成中国出口商品价格的普遍降低，中国企业本身并未得到相应好处。同时，尽管出口价格下降，2008年中国出口增速仍然下降，2009年更经历了出口负增长。这说明出口价格下降并不一定能够提高出口竞争力和增加出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年以来中美贸易战与中国对美出口的表现，为观察此问题提供了一个最新的例证。美国从2018年3月对中国开打贸易战，加征关税增加了中国对美国出口产品的价格（其效应与汇率升值对价格的影响类似）。中国对美出口只有2019年出现了下降，其他两年增长都不错。2018年中国对美出口4784亿美元，比上年增长11.3%；2019年对美出口4185亿美元，比上年下降12.5%；2020年对美出口4526亿元，比上年增长8.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别突出的是，2020年中国对美出口增长，是在人民币汇率显著升值（全年升值76点，升值幅度6.47%）、且美国对中国出口商品大范围加征25%高关税的背景下实现的。2020年中国重回美国第一贸易伙伴地位，对美贸易顺差继续扩大，达到3169亿美元，比贸易战前的2017年增加了14.9%。这表明美国对中国的进口绝大部分都是刚性需求，要“替代”中国进口并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年在人民币汇率显著上升的情况下，中国不仅对美出口实现增长，对世界出口也稳步增长，成为全球唯一实现货物贸易正增长的主要经济体，外贸规模再创历史新高。中国全年出口17.93万亿元，增长4%；贸易顺差3.7万亿元，增加27.4%。以美元计算的外贸顺差5350.3亿美元，是1950年以来第二高纪录。与此同时，中国出口在全球份额再创新高，东盟、欧洲超越美国成为中国第一、第二大贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币升值并未显著影响中国出口增长，表明中国制造和中国供应链具有一定的综合竞争力，中国外贸有比外界预期更大的韧性，汇率高低并非决定出口增减的最重要因素，中国出口靠廉价作为主要竞争力的阶段似乎正在过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被长期误读的“广场协议”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个被人们经常引用的例子是美日“广场协议”，认为20世纪80年代日元对美元大幅升值，是导致日本经济长期停滞和“失去的20年”的原因，并以此作为警惕和反对汇率升值的依据。这其实是一个严重的误读和理论讹误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在“广场协议”前的1970年代，日元同样经历了大幅升值，累计升值117%，而日本出口稳定增长，经济增速在短暂触底后强劲反弹至超过5%。1985年“广场协议”后，日本GDP增速反而在1988年达到6.79%的历史峰值，同时整个80年代日本出口一直保持增长，并实现了翻番。理由很简单，由于日元汇率升值，出口价格的提升使得单位货品的出口价值也提高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/30/20210330074218494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见日元升值并未真正制约日本出口，另一方面，日元的升值大大增强了日本企业对海外并购和全球扩张的实力。1985年“广场协议”签署后，日本对外投资在这个时期急剧扩大。到20世纪末，日本企业的境外投资、境外法人的海外产值规模甚至超过了日本的出口总额。这一时期，也是日本银行业大举向海外扩张的时期。日本通过“融资进口”与“开发进口”的对外投资战略，不仅确保了对海外资源的控制，而且借助日元大幅升值获取了额外的对外借贷收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为“广场协议”后日元升值是导致了日本泡沫经济的原因，那就无法解释同期一起与美国签署“广场协议”的其他发达国家的经济表现。1985年德、法、英国和日本一样都签署了“广场协议”，都经历了大幅的快速升值。1985年到1987年日元对美元汇率最大升值99.78％，同期德国马克升值了101.27%，法郎最大升值了100.55%，英镑升值了66.98%。而德法英三国并未出现泡沫经济，也未发生“失去的20年”，可见日本出现泡沫经济并非源自汇率的快速升值，而是源于日本自身的因素，包括其经济结构、人口结构、经济政策等方面其他原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本出现泡沫经济，主要是日本扩张性的经济政策造成的。由于日本政府认为升值将打击日本的出口，对国内经济产生紧缩效应，因此日本在日元大幅升值后，采取了持续的扩张性货币政策，特别是超低利率政策，货币供应猛增，而资金并未流入实体经济，却是在金融体系内自循环，大量资金流入股市和房地产市场，形成股市和房地产泡沫高涨，导致了泡沫经济。另外，20世纪90年代年代日本经济陷入“失去的20年”，也与其快速老龄化的人口结构有关（相关学者已有专论，这里不赘述）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盲目照搬，理论就成为教条&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和世界经济发展的历史证明，价格仅仅是影响出口的一个因素，但绝非关键因素。决定出口竞争力的最主要因素是技术进步和劳动生产率的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些持“汇率升值影响出口”论者，其误区就在于片面、狭隘照搬西方经济学的一般结论，而忽视了其假设前提及约束条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，该结论来源于西方经济学的价格决定需求理论，其理论假设是市场是充分竞争和自由的，消费者可以在同类商品中自由选择和替代。然而这与现实世界有相当大的距离，直到今天，自由市场仍然是一种理论化的存在，现实中我们看到了太多的贸易壁垒、出口限令、国际政治的博弈等非自由市场因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，该结论的成立，还取决于在商品价格变动时，消费者的需求弹性充分大。而现实的情况是，消费者的选择往往受到消费习惯、文化心理、情感因素、品牌忠诚度、产品设计、质量差异、供需缺口、供应链依赖等各种因素决定，价格仅仅是其中的一部分，把价格的影响夸大就会导致片面的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忽略理论的前提，不顾理论的约束条件，不结合各国的具体发展阶段，不加分析地照搬西方理论的结论，理论就成为了教条。抱着这种教条，用于分析和观察中国经济，就是片面和僵化的；用于指导和管理宏观经济，也是有害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造经过几十年发展奋进，已经具备相当的成本优势和综合竞争力。举例来说，疫情暴发后，美国自其主要贸易伙伴进口的制成品价格明显攀升，涨幅在1.6%-9.3%之间，而自中国进口的商品价格仅上涨0.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年前2个月，中国对外贸易和出口继续保持高速增长，货物贸易进出口总值5.44万亿元人民币，比去年同期增长32.2%。其中，出口3.06万亿元，增长50.1%；贸易顺差6758.6亿元。对美国出口5253.9亿元，增长75.1%；对美贸易顺差3344.1亿元，增加88.2%。在这样的形势下，中国可以适当提高出口产品价格，人民币具备进一步升值的空间和支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正处在向高质量发展挺进的新发展阶段，廉价不应继续成为中国制造的标签，也不应该是中国经济发展的方向。人民币升值后，一些低端制造产品出口企业可能会被淘汰，这也逼迫中国企业加快技术升级，实现由低价取胜转向依靠质量、技术取胜，从而提升中国制造的附加值、品牌和竞争力，提高劳动生产率，促进中国经济转型升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇率升值使等量的出口商品实现更多价值，劳动价值通过出口价值的提升得到应有体现，企业获得更大出口效益，有助于整体提高国民收入，增加国民财富，提升国民福利水平。发达国家经济发展的历史表明，汇率升值绝非是出口和增长的“陷阱”，反而对一个国家收入的提高有重大意义。例如，日本、德国的历史经验还表明，汇率升值对于其人均收入的增长的贡献远大于实际GDP增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国务院发展研究中心研究，从1975年到1991年的16年间，日本实际GDP年平均增长4.4%，累计增长99.6%；日元兑美元汇率年平均升值幅度为5.1%，累计升值幅度为120.3%。从按美元计价的日本人均GDP增长来看，日元兑美元汇率升值的贡献要大于GDP实际增长的贡献。从1971年到1987年的16年间，德国实际GDP年平均增长2.3%，累计增长43.2%；德国马克兑美元汇率年平均升值幅度为4.3%，累计升值幅度为95.1%。从按美元计价的德国人均GDP增长来看，德国马克兑美元汇率升值的贡献要远大于德国GDP实际增长的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现阶段，中国已接近高收入国家的门槛，已经走到一个发展的历史关头，经济增长正经历重大转型。可以说，中国走过了靠低技术含量、低附加值和价格竞争的初级阶段，正在向以高技术含量、高附加值作为核心竞争力的高质量发展转换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处在新发展阶段，要有充分的勇气和自信，立足于中国大地，着眼于中国经济实际，与时俱进，抛弃固有思维和理论教条的束缚，为推进新时代中国高质量发展、构建新发展格局做出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>