<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2580ba2b499e6efc23b0fba2ca2e30c2</guid>
<title>什么是多极世界？中美各说各的</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenNorton/2025_02_26_766342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/本·诺顿，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，世界进入多极化是得到广泛承认的共识。这一点毫无争议，以至于慕尼黑安全会议为其2025年的年度报告选择了“多极化”这个标题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“多极化”并不存在统一的定义。《慕尼黑安全报告》指出，虽然“世界的‘多极化’是一个事实”，但“国际体系呈现出单极化、两极化、多极化和非极化的种种要素”，其中“多种秩序模式并存、竞争或彼此冲突”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国政府对于多极化的含义存在着截然不同的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国，尤其是特朗普政府对多极化的定义，与中国所倡导的多极化理念完全相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国所说的多极化世界指的是一个没有帝国主义和霸权的世界，“国家不分大小一律平等”，所有国家在多边机构中拥有平等的发言权，可以在不受外部势力干涉的前提下走自己的独立发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部长王毅警告，“列强争霸曾给人类带来灾难”。他主张，“坚持权利平等、机会平等、规则平等，应当成为建设多极世界的基本原则”，并呼吁在国际关系中加强民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/25/20250225140547464.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中共中央政治局委员、外交部长王毅在第61届慕尼黑安全会议“中国专场“发表主旨讲话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是许多全球南方国家认同的观点。尼加拉瓜总统、桑地诺人民革命的领导者丹尼尔·奥尔特加（Daniel Ortega）就坚持反对帝国主义的多极化观点。他认为，“一种新秩序正在世界上诞生，它埋葬了帝国主义和殖民主义者，为各国的民主开辟了道路，这是一种以各种方式表现出来的全球化”。但奥尔特加同时告诫：“另一方面，我们看到北美帝国主义不惜一切代价、甚至冒着拖垮自己的经济的风险，也要试图维持霸权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的观点则截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国国务卿马克·鲁比奥谈到多极化时，他指的是出现了更多有能力挑战美国主导地位的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的结论是，美国必须在西半球重新确立其帝国的“势力范围”。这就是为什么特朗普如此咄咄逼人地威胁格陵兰岛、加拿大、墨西哥、巴拿马和其他拉美国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，中国对多极化世界的看法是反对帝国主义的，而特朗普与鲁比奥均认为，多极化意味着“大国竞争”与“帝国主义者之间的竞争”的回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京认为多极化是实现国际合作与发展的理想途径，将促进和平；华盛顿则认为多极化对美国的霸权构成威胁，将助长更多冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代，美国在世界上占据压倒性优势，可以将自己的意志强加给大多数国家。苏联及社会主义盟国的倒台意味着美国的霸权不再面临任何制衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》专栏作者查尔斯·克劳萨默（Charles Krauthammer）等新保守主义学者当时宣称，这是“单极时刻”的到来。然而，他依然在1990年发出警告：“好好享受这个时刻吧，它不会持续太久的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/25/20250225141339454.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;214&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《华盛顿邮报》专栏作者查尔斯·克劳萨默在1990年撰文形容世界进入了“单极时刻”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于单极时刻究竟在何时结束，一直备受争议。有人认为是2007年至2009年在北大西洋两岸发生的金融危机。还有人说是乌克兰冲突，这场冲突始于2014年美国支持的政变，在2022年升级为俄罗斯与北约的代理人战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他重要的事态发展包括2009年金砖国家组织的成立，以及中国经济的快速成长。如今中国已成为“世界上唯一的制造业超级大国”。按照购买力平价计算，中国已经在2016年超过美国，成为全世界最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说美国的单极时刻终结于某一特定时间点未免太过简单化，但无论如何，进入2020年代，世界进入多极化已经是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克·鲁比奥这样的新保守主义战争鹰派不情愿地承认了这个事实，但他们认为这是一个悲剧——以及威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，鲁比奥在美国参议院外交关系委员会的一次听证会上感叹道：“美国确实面临着接近同一水平的对手。25年前，我们没有这样的对手；当时美国生活在一个单极世界中，我们是唯一重要的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥说：“现在，终于出现了至少一个实力前所未有地接近美国的对手。中国对美国构成的挑战不同于苏联，甚至大于苏联，因为他们是商业层面、科技层面、地缘政治层面、外交层面以及经贸层面的对手。除此之外，随着他们的不断发展，中国也对美国构成了军事威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部将其定义为“大国竞争”。五角大楼在2019年警告，“美国目前享有领先地位，但其他国家正在紧紧跟上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/25/20250225142750114.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;319&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间18日，美国总统特朗普宣布将对汽车征收约25%的关税。 &lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国批评了华盛顿关于“竞争”的言论。相反。中国政府提倡“互利共赢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年的一场活动中，中国驻美大使谢峰强调，“习近平主席提出了相互尊重、和平共处与合作共赢的三项原则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经明确表示，它并不想建立一个帝国，也不谋求用中国式霸权取代美国霸权。中国所说的多极化是指一个没有帝国主义、没有霸权的世界。许多全球南方国家，特别是金砖国家，都认同这一定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月，中国外交部长王毅在慕尼黑安全会议上发表讲话，阐述了中国对多极化世界的看法。王毅提到，“世界正在走向多极化”，“80年前联合国成立时只有51个会员国，到今天是193个国家共乘一艘大船。多极化的世界既是历史的必然，也正在成为现实”。然而，王毅提醒，多极化不应该“带来动荡失序、冲突与对抗”，不应该意味着“大国主导、弱肉强食”。中国的答案是，“应当推动平等有序的世界多极化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国主张，多极化应该具备四个特征：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是应倡导平等相待；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是应尊重国际法治；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是应践行多边主义；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是应坚持开放共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
王毅外长解释道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
列强争霸曾给人类带来灾难，两次世界大战殷鉴不远。殖民体系也罢，中心-外围体系也罢，不平等的秩序注定土崩瓦解。世界各国独立自主风起云涌，国际关系民主化不可阻挡。坚持权利平等、机会平等、规则平等，应当成为建设多极世界的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是秉持这样的原则，中国主张大小国家一律平等，呼吁提升发展中国家在国际体系中的代表性和发言权。这不会导致“西方的缺失”，而将促进世界的正和。慕安会近年邀请更多“全球南方”国家代表参加，这是明智之举。每一个国家的声音都应得到倾听，每一个国家都可在多极格局中找到自身的位置、发挥自己的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国对多极化的理解与美国推动的理念截然相反。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77a8cd3e3b5becc9b3606adbff107cc2</guid>
<title>就算被特朗普拉拢，普京也“不会背叛中国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2025_02_26_766338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日，俄罗斯的一场特别军事行动无意中掀开了全球格局的新剧变。俄乌之间的军事较量，迅速演变成全球大国力量博弈的新战场。三年后的今天，在特朗普2.0时代，美国抛弃欧洲盟友，与俄罗斯单独展开会谈。在多极化世界加剧形成的背景下，俄乌冲突能否迎来新的转机？中国又将承担何种角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突三周年之际，观学院直播厅特别邀请上海外国语大学杰出教授黄靖，俄罗斯哲学家、政治理论家亚历山大·杜金，以及法国巴黎政治学院教授、塞尔维亚前外长武克·耶雷米奇，从中、俄、欧三方视角带来解读。以下为对话文字稿下半部分，上半部分见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2025_02_25_766206.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114058074262594&amp;amp;bvid=BV1jNPWeaEDo&amp;amp;cid=28568325018&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·杜金：某种意义上，俄美正共同反对欧洲全球主义者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;关于特别军事行动存在两种解读：一种认为这是防御性的，正如卡拉加诺夫阐述的那样，也是我们俄罗斯的普遍观点。包括普京总统与我本人都这样认为，这是在俄罗斯的共识，也是俄罗斯在世界各地的朋友间的共识。此外，还存在另一种来自欧洲的、西方的解读，认为这是（俄罗斯的）“入侵”、“挑衅”、“吞并领土”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/25/20250225095535972.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 俄罗斯哲学家、政治理论家亚历山大·杜金
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，现在争论哪种解读是正确的，已经毫无意义，因为这取决于不同的立场。如果你支持俄罗斯与多极化，你就站在俄罗斯这边，俄罗斯的行为是在纠正过去的错误；如果你站在全球主义者、单极与西方霸权的一边，俄罗斯就被视作犯下了罪行，而不追究是谁最开始造成了这样的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，有意思的是，如今，在第二种来自西方对乌克兰冲突的解读中出现了巨大分歧。现在不再有一个统一的、分享相同立场的西方集团，认为俄罗斯是挑衅的一方。特朗普昨天在讲话中承认，俄罗斯不是挑衅的一方，是泽连斯基在拜登与欧盟的支持下挑起了这场战争。特朗普怪罪泽连斯基、欧洲的全球主义者与拜登政府挑起了这场战争。从这个意义上说，特朗普政府已经清楚地表明，在意识形态层面，他们总体上接受了卡拉加诺夫的观点，也就是俄罗斯的观点。这一点极度重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普宣布开始对援乌资金进行审计时，当他开始怪罪泽连斯基用收到的资金玩弄肮脏的政治游戏时，当美国副总统万斯来到慕尼黑，告诉欧洲的全球主义者领导人停止指责俄罗斯和中国，欧洲的问题主要出在自己身上，欧洲最大的敌人就是他们自己——全球主义者精英要对欧洲面临的所有问题负责时，这一切都说得通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府接受了俄罗斯的叙事与俄罗斯对特别军事行动的解读。现在不再有一个统一的西方能够全力支持自由派全球主义者以及泽连斯基的话术，认为是俄罗斯发起了挑衅。如今西方存在两种叙事，美国以特朗普政府为代表认为，不要再管俄罗斯，不要再管泽连斯基，如果欧盟想要继续打，他们可以继续，但别带上美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/02/21/20250221173239729.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月14日，美国副总统万斯在第61届慕尼黑安全会议上发表讲话&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还威胁美国要退出北约、对欧洲征收关税。所以，现在出现了完全不同的解读，这就是为什么欧洲和泽连斯基没有被邀请去利雅得，参加美国和俄罗斯代表团之间的会议。因此，欧洲和乌克兰被排除在俄美新关系的地平线以外。特朗普想要放弃乌克兰，也许还想放弃欧洲、放弃对欧洲的安全保障，这不再是美国的问题，而是欧洲的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国更感兴趣的是，在特朗普的新全球秩序愿景中开疆扩土，吞并加拿大和格陵兰岛，控制巴拿马运河，帮助内塔尼亚胡摧毁巴勒斯坦，这就是特朗普的议程。俄罗斯和乌克兰甚至排不进特朗普议程清单的前三名，可能要到第12名。因此，特朗普根本不关心泽连斯基和乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了将一种全球话语置于其叙事的中心，与他自己的观点完美匹配，特朗普开始与马斯克、万斯等人一道指责泽连斯基挑起了这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们现在面临的契机，我认为这非常重要，因为现在不再有一个对抗俄罗斯的西方集团，某种意义上是俄罗斯与美国一起反对欧洲的全球主义者。但他们不是反对那些支持俄罗斯或特朗普的欧洲政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，所有支持特朗普的欧洲领导人，或多或少也支持普京；所有支持普京的欧洲领导人，或多或少也支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在欧洲存在两种主张，美国的特朗普主义者与俄罗斯的普京，他们共享一个如何让欧洲变得伟大的计划。这很有意思，对我们来说，代表欧洲的应该是欧尔班、菲佐、梅洛尼、玛丽娜·勒庞、德国选择党、奈杰尔·法拉奇还有维尔德斯等等。这就是我们心目中的欧洲，是俄罗斯希望欧洲成为的样子，也是美国的马斯克和他的X平台所推崇的欧洲形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/21/20250221173344102.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月12日，匈牙利总理欧尔班与德国选择党主席爱丽丝·魏德尔举行会谈。&lt;span&gt; 图自：欧尔班的社交媒体账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括特朗普政府内，图尔西·加巴德、小罗伯特·肯尼迪、卡什·帕特尔等所有人也认同这一点。这不仅仅是特朗普或他手下一部分人的零星口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，特朗普与普京看待欧洲的态度完全一致，我们对欧洲的看法完全一致。乌克兰是唯一的问题，这对我们来说非常痛苦，对欧洲则没有那么大的影响。我不认为俄罗斯对欧盟构成真正的威胁，这只是全球主义者和自由主义者的虚假说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚也一样，塞尔维亚、匈牙利、意大利、法国的民粹主义政党，德国、荷兰与英国的民粹主义政党也持相同的看法。因此，我们双方对欧洲的期望是一致的，没有战争、没有对抗，要从全球主义者的叙事中独立出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我不同意您刚才说的一部分内容，杜金教授。我相信，如何处理与结束乌克兰冲突是特朗普总统的当务之急之一，否则他不会派出庞大的外交团队去欧洲和利雅得。我们知道，自从特朗普上任以来，这就是他想要解决的头等大事，对特朗普很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同意您的观点，在西方的左翼与右翼力量之间，保守主义和自由主义势力之间存在对立。不仅是在美国，也包括欧洲。但至少目前来看，欧洲的自由主义建制派强烈反对特朗普的主张。所以我的问题是：乌克兰战争能在特朗普的任期或普京的任期内结束吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们确实看到，欧洲有非常强大的自由主义建制派势力。他们誓言，只要泽连斯基还想战斗下去，就会继续支持。我们看到英国首相的演讲，说将继续支持乌克兰。马克龙和其他欧洲领导人也召开圆桌会议，都强烈反对特朗普的主张。即使是泽连斯基看上去也毫不退让。他说，没有乌克兰参与的谈判，达成的任何协议都不会被接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普似乎下定决心要终结这场战争。我的问题是，考虑到现在的情况，这场战争真的能以特朗普期待的方式结束吗？这是第一个问题。第二，普京总统会接受特朗普的提议吗？还是他想要更多？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/25/20250225100839695.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 上海外国语大学杰出教授黄靖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们必须要讨论的一个问题是，在未来3个月、6个月内，或者1个月内能够结束这场战争吗？如果可以的话，摆上谈判桌的停战计划有多大的可行性？这个问题是同时问您二位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd8d94aa125c9a3e56f6c5798e6c0e57</guid>
<title>人工智能时代，战争形态是否会彻底改变？俄乌战场给了个答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/baimengchen/2025_02_26_766334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：俄乌冲突三年来，在战场硝烟的背后，一场无形的认知战也在悄然展开。美西方与乌克兰联手，通过信息操控、舆论引导和心理战术，试图在全球范围内塑造对俄罗斯的负面印象，削弱其国际地位与影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场没有硝烟的战争，不仅关乎战场上的胜负，更是一场关于真相、信任与意识形态的较量。也让我们看到：认知战——已成为现代冲突中不可忽视的新维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他山之石，可以攻玉，观察者网特别推出“俄乌冲突中的认知战”系列文章，多角度解读这一新型作战方式，提供借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白孟宸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对泽连斯基的不合作，美国开始动用各种手段，持续施压乌克兰。据路透社2月22日报道，如果美乌双方未达成矿产协议，美方可能切断星链服务——对于乌克兰来说，这将是致命的。尽管这一消息随后遭到马斯克的辟谣，但已经足以暴露出乌克兰在这场现代化战争中的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/25/20250225110656696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星链&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在一年前，西方媒体可不是这么说的。2024年2月，《时代》周刊曾撰文指出，欧美科技巨头将乌克兰变成“人工智能”战争实验室。彼时大批学界和媒体分析师都得出判断：乌克兰将凭借西方提供的先进装备和技术，在战场上彻底压倒俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年过去了，俄乌冲突对装备研发和国际军援军贸市场的示范和指导作用，在诸如阿布扎比防务展这样的国际军贸展会上遍地开花，人类对未来战争的想象，已经从铺天盖地地战机、坦克和炮弹导弹变成了遮天蔽日的巡飞弹、机器狗甚至是无人艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们仔细看看战场和市场，就会发现人工智能、大数据和无人化这些概念并没有让“坦克”“飞机”“大炮”们失业，反而是成为了他们的能量放大器，也许War Never Changed。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;旧瓶新酒，信息为王&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有任何一项技术、任何一种武器，是在战场上凭空出现的，从冷兵器时代的弓、矛、斧、锤到如今的坦克、火炮、战机、军舰，无一例外皆是“转职”“跨界”而来。我们很难想象自己从没见过的东西，总得有些现实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯Shturn实验室项目顺理成章地拿出了无人驾驶版本的T-72和BMP步战车；美俄也开始研发和测试全无人化地间瞄火力单元，过不了多久，无人化的自行火炮和火箭炮就可能支援其他空中和地面无人作战平台，让战线上彻底变成“无人之地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之而来的是，战场透明度已不再完全取决于前线侦察兵的数量，当乌克兰农民用手机拍摄俄军车队位置上传至Diia政务App时，当美国太空军通过AWS云平台实时分析亚美尼亚上空的合成孔径雷达影像时。算力集群对各种渠道搜集而来的TB乃至PB级异构数据的自动清洗能力，决定了战场信息的获取能力上限。这种数据驱动的战争模式，正将传统军事优势的定义权从钢铁洪流转向比特洪流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/25/20250225111623455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Diia&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，更关键的是，各类无人“参谋”“顾问”进入指挥链条参与军事决策，使得大量采用日常生活中各类大数据和人工智能服务软件技术的信息化指挥系统，变得更为扁平化和去中心化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在俄乌冲突爆发前，打造了自己的NDMC国防管理中心系统，目标是实现海陆空天电多域情报和数据共享，让最基层作战单位获得的情报信息经过人工智能的分析评估后，直接反馈给指挥链顶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发后，乌克兰在Brave1政府协调平台主导下，建立了名为Griselda的情报数据库，号称能够自主处理来自卫星、无人机甚至黑客和社交媒体平台爬虫抓取的海量情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰方面在西方相关企业的支持下，将Uber等流行叫车软件的底层逻辑融入地面作战火力打击体系中，产生了“炮兵指挥地理信息系统GIS Arta”，乌方经常将其直接称为“Uber炮兵版”。在系统中火力支援平台类似“运营车辆”，而作战单位则利用各类传感器和终端，将需要打击的目标在Delte战斗管理系统这样统一的地理信息系统中进行标定。系统将综合各火力支援平台反馈的坐标和任务量，提出划定哪些平台最适合对某一具体目标进行打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/25/20250225111804814.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
GIS Arta&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌方宣称使用这套系统之后，从捕获目标到执行火力打击所需要的时间可能缩短到30～45秒，更有效的信息数据，让弹药消耗节省了30%。完成射击的火力打击平台还可以在系统的支持下，在俄方反制火力打击范围的间隙，转移到下一个射击阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这套看似便捷的系统背后，是各种可见和不可见的优势。首先，乌方需要借助各种前线情报收集节点，无人机、无人地面作战平台，一线官兵携带的目标指示器等必须接入到一个拥有足够上下行带宽且拥有一定抗干扰能力的无线网络，才能保证目标数据信息情报能按时、准确地传递，这也是星链这样技术真正能影响战局的意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，乌军自身能控制的平台很难覆盖战线后方50千米以上的纵深。额外构建如乌克兰称为“战场谷歌”的Delta系统在内的高程信息在内的战场坐标系，自然也离不开北约体系各类卫星的支持。北约在俄乌冲突区域附近24小时巡弋的空中平台，也会补充天基网络的不足，为乌克兰获得凭借自身能力无法获取的各类情报，并维持战场数据链的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，进入到单兵、单车、单炮、单机游动作战这样的人机交互场景，俄乌双方的人工智能“不占名额成员”更多在视距外交战场景中被使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如乌克兰方面宣称2024年“凯撒”卡车炮，已经可以使用人工智能技术，在几秒钟综合气象环境和目标数据，在几秒钟内完成测地诸元解算和调炮，在不需要炮班人员干预的情况下，两分钟内完成进入阵地、放列、装填、瞄准、开火、撤出阵地这一系列步骤。当然，从美俄公布的信息来看，在坦克装甲车辆甚至步兵常见的直瞄射击场景中，双方都试图用人工智能帮助更快地发现无人机、地雷等较容易被忽略的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突中网络攻击和电子战等新型作战方式，也对传统战争模式带来了多方面的挑战：网络攻击和电子战不受地理限制，能够在全球范围内实施，使得战场从物理空间扩展到虚拟空间，传统的前线与后方概念被打破。通过社交媒体、虚假信息和深度伪造技术，信息战成为关键手段，影响公众舆论和敌方士气，传统军事行动的效果被信息操控所放大或削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且网络攻击和电子战成本较低，但效果显著，使得非国家行为体和小国也能对大国构成威胁，传统军事力量的优势被部分抵消。网络攻击和电子战能够实时进行且难以追踪，增加了防御的复杂性和不确定性，传统的情报和预警系统面临巨大压力。战争中，关键基础设施如能源、通信和金融系统成为攻击目标，直接波及平民生活，传统战争中军事与民用领域的界限变得模糊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74c3f49619e8c6ddf166aebc5ac711ec</guid>
<title>格力的问题不在于是否改名“董明珠”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_02_25_766286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，许多地方的格力电器专卖店都进行了门店装修升级，格力标识偏安一隅，取而代之的是巨大的“董明珠健康家”六个字，再配上红色底板，沿街十分醒目。许多网友把这当作了雷人新闻，认为可能会稀释格力品牌价值，而一旦董明珠的个人形象出现负面波动，可能会连累企业本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用创始人名字来命名商业品牌，在国际市场是比较常见的做法。从时尚界的香奈儿、路易威登，到汽车界的福特、保时捷，再到家电制造业的西门子、博世，都是用人名来命名的。但格力电器从一开始是国企，现在是国有资本参与的混合所有制企业，董明珠也并非创始人，也就是说，董明珠与格力不能完全划等号。对“董明珠”在招牌上把“格力”挤到一边是否合适，网友的质疑情有可原。不过，退一万步讲，哪怕把格力空调改名明珠空调也罢，这些恐怕不是格力当前所面对问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格力无疑是一家优秀的企业，董明珠无疑也是优秀的企业家，其空调品质仍然受到市场和消费者的广泛认可。格力空调的成功，最主要原因是格力前些年确实掌握了核心科技，技术和质量都行业领先；董明珠打造的强大经销体系当然也发挥了作用。但董明珠的个人魅力，不是最关键因素，如今强调个人IP而不是产品质量，令人感觉有些本末倒置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
董明珠此前主导的手机和新能源汽车等新项目，都没有取得预期成效，同样暴露出她在企业发展战略中的一些问题。我们还是期待董明珠作为企业家回归商业本质，进一步认清格力竞争力的真正来源，彻底贯彻用产品实力征服消费者。不能总是董明珠的&quot;金句&quot;让消费者印象深刻，应该是格力的&quot;黑科技&quot;让消费者耳目一新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上可以说，企业将领头人符号化，可能是创新乏力的代偿行为。真正的长青企业都遵循&quot;产品即IP&quot;的铁律。董明珠的传奇不是、更不能是格力的天花板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>