<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e37981a62e8d1d67bf21d23a70b41b03</guid>
<title>悄悄地，俄罗斯“夏季攻势”开始了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_07_11_782599.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，有关俄军计划在夏季发动大规模攻势的消息频繁传出。一些新闻报道声称进攻已经开始，部分西方媒体甚至宣称俄罗斯已经“大获全胜”，根据法国方面的信源统计，6月俄罗斯在乌克兰控制的土地面积达到587km²，近期仅次于去年11月的714km²。此前乌军的官方说法也表示，5月俄军的推进速度回到了去年秋天的高位水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过需要指出的是，自2023年末起，俄军在几乎整个战线上就一直在持续进攻。除了进行类似库尔斯克反攻作战的战役之外，其整体的进攻模式大致相同，即俄军派出小股步兵分队，配合使用摩托车或全地形车在内的载具，执行从A点向B点推进若干公里的任务，这些任务一般旨在控制制高点和乌军的补给线，最终迫使乌军在面临被包围的威胁下撤退。而且与之前不同的是，现在俄军在这类日常作战中出动装甲车辆的频率明显减少，因为装甲车很容易成为无人机的攻击目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯军事分析师将这种战术称为“千刀万剐战术”——即通过持续不断的攻击消耗乌军的力量。从实际情况来看，俄军有时会受挫（乌克兰的无人机操作小组及其他攻击手段将他们击退），有时又能完美地达成目标（在乌军兵力耗尽、乌军自行撤离阵地，或是俄方在无人机领域取得压倒性优势的地方）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/09/20250709173003518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月俄罗斯在乌克兰土地收益进一步回升&lt;span&gt; @蜗牛柯基&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种战术的重点并不是在某个特定时间段（诸如“夏季攻势”“春季攻势”等）发起进攻，是在所有方向上持续施压，哪里出现乌军防线不稳的情况，就将预备役力量投入哪里。对俄军来说，尽管在进攻中会有损失，但自身补充兵力的速度能比乌军快。同时，俄方还设想着在无人机领域以及各类攻击手段上取得主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合上述盘算（当然，前提是这些盘算能够实现），这些因素最终会使乌军完全耗尽并丧失战斗力，进而致使战线崩溃。这使得即便俄军能在战线上获得战术优势，其推进速度也不快。但是总体而言，这是一个执行不算完美、但可以最大化自身体量优势，称得上正确的战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是由于乌军远远未达到人力池耗尽的临界点，他们甚至在苏梅州的缓冲区不时对俄罗斯部队发起反击。所以俄乌战线给人一种血肉磨坊般的消耗战的印象。严格来说，俄军“夏季攻势”与其说是一场精心策划的攻势，不如说是俄军在漫长对峙后抓住成熟时机，测试自身能否攻破基辅当局建设的乌东防线的一场突破战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们能否将俄方在5-6月加快进攻节奏视作战线开始被突破的迹象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军近期的推进主要得益于两个方向上的突破——其一是俄军突破波克罗夫斯克（红军城）周围防线，几乎彻底消除了其作为物资中转站的功能，其二是最近在苏梅州进行的军事行动取得了显著战果。在其他方向上俄军虽也有推进，但在库皮扬斯克地区、莱曼地区以及第聂伯罗彼得罗夫斯克州的边界方向，俄军的战果远不如两条主要战线显著。因此，乌军防线虽已经发生动摇，但称已被突破还为时尚早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对于乌军而言，目前已经出现了一些极为危险的信号。首当其冲的就是俄军在无人机领域越来越多地占据上风。此外，在库尔斯克州方向的进攻完全失败也凸显了乌军在预备役兵力方面的问题，失去了库尔斯克这个“桥头堡”对乌克兰的反击能力是一个极为严重的削弱。俄罗斯反攻进入苏梅地区进一步牵制了乌克兰本就不多的预备役兵力，使得其在包括红军城附近战线出现了兵力不足的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而能否迅速解决这些问题，就看乌军指挥层和当局有没有更好的“办法”：能否加大长期投入、加大动员力度、补充预备役兵力，并通过战斗将俄军的损失提升到超过其新兵补充速度的水平。倘若可以，短期内乌军有望再次稳住战线；若不能，俄军深入突破防线的风险就会增大。但是从现在乌克兰的征兵情况看，乌克兰的漏洞可能会越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夏季攻势什么时候开始？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的夏季攻势不仅已进入准备阶段，事实上其前期行动已经有效展开。主要攻势的爆发关键时间窗口最有可能在今年7月至8月，预计届时俄军行动的规模和烈度将出现显著且可被明确观察到的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局的判断可以证实这种观点，乌军情报机构在之前就已经确认，俄罗斯已在整个前线加强了进攻行动，其中苏梅方向被列为重点关切区域——此前的情报显示该方向已集结约6.7万名俄军士兵，其中包括大量精锐的俄罗斯空降兵。乌军则正在采取针对性措施，以阻止敌军的集结企图和部队间的协同联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/09/20250709173418328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯已经在苏梅正北方面占据一定纵深的缓冲区&lt;span&gt; Liveuamap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从政治上看，俄罗斯领导层似乎已放弃了寻求结束冲突的选项，转而坚定选择了持续战争的道路。俄军在整个前线的军事行动持续进行，进攻面较为广泛，但强度有明显的地域差异：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 包括整个卢顿方向的东部是当前俄军进攻最为活跃的焦点区域；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 扎波罗热地区的活动强度相对较低；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 而哈尔科夫方向的俄军活动近期也呈现上升趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
最值得注意的是苏梅州方向的动态。自从俄军宣布在苏梅区域建设战略缓冲区域以来，俄军在当地活动显著增强，有报道称俄军正积极部署航空兵和炮兵部队频繁沿边境地带展开行动，一支包含空降兵在内的、具有相当规模的俄军部队已在当地集结完毕。存在明确迹象，俄罗斯可能正策划在苏梅边境地区发起某种大规模行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊尔库茨克战略轰炸机遭袭事件后，俄罗斯加强了前线攻势的力度并迅速组织力量，其核心目标就是发动新一轮攻势。对于这种态势，乌克兰方面认为“我们对此有清晰认知。我方军队正是这样表述当前局势的：俄军持续处于进攻状态。这种态势已经持续了数月之久。”乌军高层也承认当前冲突的基本情况：俄方攻势压力持续存在且在不断加大，且酝酿着更大规模的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这种认知并不能改变乌克兰的颓势。6月8日，俄第90坦克师首次突入第聂伯罗彼得罗夫斯克州腹地，破坏了乌军“东守中缓”的布防格局，切断了乌军东西向的兵力调动线，给后续主力攻势打下了一个桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，俄军在6月发动了很多轮战略打击，其中就包括在6月6日，俄军使用了407架攻击型无人机和44枚导弹袭击了乌克兰全境，摧毁包括米格—29维修厂、“爱国者”防空阵地及数个无人机生产线在内的乌军资产。而在6月28日至29日凌晨，俄罗斯对乌克兰发动了乌克兰危机升级以来“最大规模的空袭行动”。一夜之间，俄罗斯向乌克兰发射了包括无人机和导弹在内超过500件空袭武器，对多个目标实施打击。袭击甚至导致乌空军一架F-16战机在执行任务时坠毁，机上飞行员阵亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄军近期的攻势不是在乱打一通。中部突破形成的桥头堡，配合近期的外交施压、舆论战争和削弱乌克兰战争潜力的袭击等行为，俄军在进行大规模攻势前的布局。考虑到苏梅方向的俄军纵深和在第聂伯罗彼得罗夫斯克州打下的 “桥头堡” 还需要几周时间来巩固，且第聂伯罗彼得罗夫斯克州平原易攻难守的特性，让俄军意在7月旱季结束前夺取交通节点。因此，即将到来的7月中旬至8月初将成为检验俄军夏季攻势成败的窗口期。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9098b9f4562082a1d81b4f00d05a1aa</guid>
<title>赫鲁晓夫的“秘密报告”错在哪里，带来了哪些灾难性后果？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2025_07_11_782598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭阳】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我知道，在我死之后，有人会在我的坟墓上放一大堆垃圾，但历史之风终会将他们吹得干干净净！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
——约瑟夫·维萨里奥诺维奇·斯大林
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言：一枚旧炸弹的新回响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月5日，俄罗斯联邦共产党第十九次报告和选举大会在莫斯科召开。会议通过的一项决议直指1956年苏共“二十大”上赫鲁晓夫所作的《关于个人崇拜及其后果》的秘密报告（简称“秘密报告”），认定其“存在严重错误”，旨在为斯大林恢复名誉。这份在冷战巅峰时期引爆国际共产主义运动的“历史核弹”，在近七十年后，其冲击波以“否定之否定”的方式，再次回荡在克里姆林宫的红墙内外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年2月25日，莫斯科克里姆林宫大会堂。在苏共第二十次代表大会闭幕之际，赫鲁晓夫召集部分参会代表于夜间召开秘密会议，宣讲了一份长达四小时的报告。这份报告以近乎歇斯底里的控诉，将斯大林描绘成一个“暴君”、“迫害狂”和“社会主义的敌人”，全盘否定其在苏联近三十年执政时期的几乎所有重大决策与历史贡献。报告充斥着对所谓“罪行”的骇人听闻的描述，其中许多指控，如关于大规模镇压的具体数字和细节，事后被严肃历史研究证明存在严重夸大甚至捏造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告如同一枚投向苏联党和国家、乃至社会主义阵营心脏的“意识形态炸弹”，其威力远超赫鲁晓夫的预期。报告内容虽被标榜为“秘密”，其影响却如野火般迅速燎原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方情报机构，尤其是美国中央情报局（CIA），通过波兰等渠道很快获取了报告全文，并刻意在全球范围内大肆散播、添油加醋，不仅在西方世界掀起新一轮反共高潮，更是在社会主义阵营内部引发了一场前所未有的“思想地震”和“信仰雪崩”。东欧国家社会动荡加剧（如波兰波兹南事件、匈牙利十月事件），西方国家共产党（如意大利共产党、法国共产党）党员大规模退党，国际共产主义运动的团结统一遭遇重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这颗“炸弹”最深远、最复杂的回响之一，发生在遥远的东方。中共中央在获悉报告内容后，迅速于1956年4月和12月先后发表《关于无产阶级专政的历史经验》及《再论无产阶级专政的历史经验》两篇重要文献，旗帜鲜明地指出：“我们应当用历史的观点看斯大林，对于他的正确的地方和错误的地方做出全面的和适当的分析，从而吸取有益的教训。”这标志着中苏两党在如何评价斯大林这一根本性问题上，产生了不可调和的原则性分歧，成为日后中苏大论战乃至最终决裂的重要导火索之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在俄乌“特别军事行动”持续胶着、俄罗斯社会面临空前外部压力与内部整合挑战的背景下，俄共重拾这份尘封近七十年的报告，对其进行“历史性的修正”，其意义绝非简单的“翻案”或学术争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这枚“旧炸弹”的新回响所指向的，既是历史深处被扭曲的真相，更是当下硝烟弥漫的现实战场。它也让我们重新审视和思考：赫鲁晓夫的“秘密报告”究竟错在何处？它给苏联、国际共运以及中苏关系带来了怎样灾难性的后果？斯大林的历史功过究竟应如何科学评价？而此刻俄共的决议，又承载着怎样的现实政治与意识形态诉求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案，就埋藏在这枚“旧炸弹”引爆的历史尘埃与当下硝烟的交织之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/11/20250711123454865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赫鲁晓夫（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、解剖“秘密报告”的病灶——赫鲁晓夫的三大根本性错误&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今俄共决议对“秘密报告”的批判并非空穴来风，其剑锋所指，正是当年这份报告自身所携带的、动摇苏联党和国家根基、荼毒国际共运的致命病灶。抛开个人恩怨与权谋色彩，从严谨的、理性的视角审视，赫鲁晓夫的这份报告至少犯下了三大根本性错误，使其成为一份十足的“反面教材”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;错误一：历史虚无主义的典型范本——粗暴“全盘否定”，自毁长城&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫鲁晓夫报告最根本、最危险的错误，在于它彻底背离了历史唯物主义的基本原则，滑向了“全盘否定”的历史虚无主义泥沼。报告通篇弥漫着对斯大林近乎刻骨的仇恨与贬损，用极具煽动性却极其空洞的指控替代了对历史复杂性的深刻理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告割裂了历史，否定了主线，对斯大林领导苏联近三十年（约1924-1953年）的功绩采取了系统性抹杀的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于斯大林领导下的国家工业化——这一将落后农业国转变为世界第二大工业强国的旷世伟业，报告或轻描淡写，或归功于“集体”。对于苏联卫国战争这一斯大林作为最高统帅亲自指挥、统筹、协调的，一场攸关人类文明存续的史诗性战争及其伟大胜利成果，报告非但未给予应有的态度，反而将早期失利的责任粗暴归咎于斯大林个人（诸如宣称斯大林仅通过“地球仪”指挥作战）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告刻意割裂历史，只讲问题、错误和所谓“罪行”，仿佛苏联那段奠定其世界强国地位、淬炼国家精神的历史本身便是一段漆黑、无价值的“恐怖时代”。其本质，是对苏共前三十年奋斗历史的整体性否定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支撑报告相关指控的史料也存在明显的逻辑和事实谬误。报告的“核心武器”是揭露所谓“大清洗”的恐怖。然而，其引用的关键数据和方法论在当代严肃史学面前并不能站住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，报告中广为流传的、指控斯大林时代被处决人数高达“数百万”乃至“1000万人”（不同版本传播有差异）的惊悚数字，缺乏严谨档案支撑。后世历史学者基于陆续解密的苏联档案（如内务人民委员部NKVD行动统计文件）进行了更精确的研究。虽然这些数字本身依然触目惊心，证明肃反扩大化是悲剧性错误，但远非赫鲁晓夫报告所渲染的那个量级（例如，1954年苏联总检察长鲁坚科向内务部长克鲁格洛夫提交的报告指出，1937-1938年被处决人数约为68万人；西方学者如罗伯特·康奎斯特在《大恐怖》中的估算也低于百万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，报告将复杂的政治、社会、国际背景下的体制性问题（如在特定历史条件下党内民主和监督机制的失控失效、组织体系运行偏差），极度简化并聚焦于斯大林个人的“残忍”与“多疑”，犯了将系统性问题归因于个人品质的历史理解谬误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫鲁晓夫本人的行为更具有讽刺性：作为斯大林时期的政治局委员、乌克兰加盟国党委第一书记、莫斯科市委第一书记等重要职务的长期担任者，他在批判斯大林独断专行造成“恐怖”的同时，却对自身在其间的角色讳莫如深。在苏共二十大会议期间，有代表对赫鲁晓夫发出的质问“那么你当时在做什么？”，无疑是对这种“历史健忘症”的绝妙讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“全盘否定”的批判，产生的连锁反应是灾难性的。它从根本上质疑了苏共执政的合法性和道德基础，动摇了广大党员和民众对党领导的社会主义事业的信念，为日后苏联社会更深层次的思想混乱、历史虚无主义的泛滥直至最终的意识形态解体，打开了“潘多拉魔盒”。一个否定自己奋斗历史的党，如何能赢得人民的信任？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5dde8f5c078d315c9db29aa71d3e5b07</guid>
<title>此轮关税冲击对日本而言，是一次痛苦的“清醒剂”</title>
<link>https://www.guancha.cn/caichang/2025_07_11_782566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，美国总统特朗普宣布自8月1日起对所有日本输美商品加征25%关税，远超此前针对汽车等特定行业的征税范围。面对这一“最后通牒”，日本首相石破茂当天紧急召开内阁会议，强硬回应“日本不会轻易妥协”，并誓言继续谈判以捍卫国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次关税升级直击日本经济命脉——汽车产业占对美出口超30%，丰田已预警2025财年净利润或缩水34.9%，4-5月损失高达1800亿日元。而随着7月20日参议院选举临近，石破内阁支持率已降至25.4%，农业保护政策与工业出口利益的矛盾进一步激化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破内阁对美“强硬态度”的背后驱动因素是什么？此轮关税冲击对日本经济的影响究竟有多大？当最大的贸易伙伴和战略盟友成为最大的经济风险来源时，日本未来的发展道路应如何调整？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线了上海政法学院东北亚研究中心助理研究员蔡畅，分析目前美国关税冲击下，石破内阁面临的危机与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：特朗普政府宣布自8月1日起对所有日本输美商品加征25%关税（非叠加现有钢铝关税）。日本汽车业占对美出口超30%，丰田已预警2025财年净利润或缩水34.9%，4-5月损失1800亿日元。高盛曾预测汽车关税仅拖累GDP 0.1个百分点，但此次范围扩大至“所有商品”，该如何评估此轮冲击规模对日本的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡畅&lt;/strong&gt;：此次美国将关税扩大至“所有商品”，对日本而言绝非简单的贸易摩擦，而是一次对其经济结构的系统性压力测试，其冲击是深远且多层次的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，日本受到的直接经济冲击可以说远超预期。高盛此前在3月基于单一汽车关税的预测已完全失效，因为当关税覆盖所有商品，其影响将是指数量级的放大。汽车业作为拉动日本经济的“领头羊”，其利润暴跌也只是冰山一角。更严重的是，冲击会沿着产业链迅速传导至电子、机械、化工等所有对美出口依赖产业，特别是为大企业提供配套的广大中小企业，它们是日本经济的毛细血管，但抗风险能力极弱，可能面临生存危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会面来看，企业利润的蒸发将不可避免地传导至民生层。我们可以预见，企业将削减投资、冻结招聘、压低薪酬，甚至出现裁员潮。日本民间智库推算，五年后日本制造业会面临削减59万岗位压力，而日本总人口目前是1.23亿，2024年日本出生人口只有68万。这对于一个本已面临通缩压力和实质工资负增长的社会来说是雪上加霜，比如现在日本一般的大米价格差不多是——5kg大米在4000多日元左右（约等于人民币200元）。而米价的上涨会带动食品、房租、油价都往上涨价，可民众工资涨幅远远赶不上物价上涨幅度。这将直接激化社会矛盾，动摇民众对未来的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这次事件暴露了日本战后以来高度依赖出口、并深度绑定美国单一市场经济模式的内在脆弱性。它迫使日本必须痛苦地反思：当最大的贸易伙伴和战略盟友成为最大的经济风险来源时，国家未来的发展道路应如何调整？这包括日本相关企业后续是否考虑加速美国投资，日本政府是否会出台国内配套政策等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体下来，我认为这不仅仅是经济损失的问题，更是对日本国家发展战略的一次根本性拷问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710170352388.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：今年4月起，美国单方面对多个国家实施加征关税的举措。作为美国的重要盟友和贸易伙伴，日本虽率先与美国进行了多轮谈判，却始终未能取得实质性突破。7月6日，日本首相石破茂称，在关税问题上，日本绝不会轻易向美国妥协。向来在对美外交中保持相对灵活风格的日本，此次为何会在关税问题上“态度强硬”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡畅&lt;/strong&gt;：日本此次展现出的罕见“强硬”，并非一时冲动，而是其国内政治、经济底线和外交战略三重因素交织下的必然选择，反映出其对美外交正在发生深刻调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是不可退让的“经济底线”。2024年日本对美出口额达到了21.3万亿日元，其中包括汽车出口6万亿日元，汽车零部件出口1.2万亿日元，占对美出口总额的34%，汽车产业是日本的工业命脉，更是日本经济的“心脏”。美国要求日本开放每年77万吨的大米免税配额，相当于要摧毁其坚守半个世纪的农业保护体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，以农业为代表的传统产业则是自民党执政的“票仓基石”。这两大领域是日本无论如何都不能轻易放弃的核心利益。如果连国家经济命脉和执政根基都无法捍卫，任何内阁都将丧失其合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是内政驱动下的“选举策略”——这是最直接的原因。赤泽亮正曾表示，“为农民创造安全耕作环境对政府和执政联盟很重要。要是在农业上让步，可能会丢了选票，影响政权稳定”。因此政府在大米进口问题上态度强硬，以争取农民和选民支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同社在7月5-6日进行的选情调查显示，石破内阁的支持率为25.4%，较上次调查下滑7.0个百分点，不支持率为62.6%。石破内阁支持率已跌入“危险水域”，7月20日参议院选举迫在眉睫。在任何国家，对外强硬都是凝聚民心、转移国内矛盾的有效手段。此时对美妥协，无异于政治自杀。因此，强硬首先是一种服务于国内政治需要的“姿态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，是追求“战略自主”的长期诉求。这次关税事件是一次痛苦的“清醒剂”，让日本深刻认识到将国家命运完全捆绑于美国的脆弱性。特朗普政府的单边主义行为，实际上是在侵蚀盟友的信任。因此，日本的强硬也是其国家战略寻求“自主性”的体现，意在向美国和世界表明日本有自己的国家利益，不会再无条件地充当美国的附庸，从而追求争取更对等的盟友关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710172242763.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国的贸易赤字中，中国为2951亿美元、欧盟2367亿美元，日本、韩国及印度分别为687亿美元、662亿美元、456亿美元。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：有观点认为，目前日本还是有反制手段的，比如：日本手握1.13万亿美元美债的“金融核弹”；以“在美生产330万辆汽车、创造230万岗位”游说美国国会等等。我们该如何评估日本目前可选择的反制措施？若8月前未能豁免，转向CPTPP多边框架或联合中韩稀土供应链是否会成为日本可选择的反制路径之一？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡畅&lt;/strong&gt;：日本确实手握一些反制筹码，但每张牌的实际效用都需客观看待，而且日本目前拥有的反制措施的真实效力其实比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美债是“核威慑”，而非“常规武器”，日本持有1.13万亿美元美债，这听起来是“金融核弹”，但大规模抛售会引发全球金融市场巨震，导致日元急速升值，反过来重创日本出口，最终是“杀敌八百，自损一千”，因此极难付诸实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在美投资是重要的游说筹码，可以争取部分美国国内力量的支持，但这并非“单方制约”，尤其是考虑到在“美国优先”的政治氛围下，这种做法可能很难有效左右白宫的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我认为日本转向CPTPP是必然选择，但难解近渴。CPTPP是日本主导的、对冲美国影响力的关键平台。但其成员国市场体量总和远不及美国，短期内无法完全弥补对美出口的损失。所以，这招有益于日本长远的战略布局，而非应对眼前危机的“速效药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，联合中韩构建稀土供应链是“高收益、高难度”的选项。从经济理性上看，中日韩在稀土等关键产业链上高度互补。若能深化合作，足以构建一个能与美国抗衡的强大供应链体系——这无疑是日本实现战略自主的有效路径。然而，历史问题和地缘政治互信的缺失，是横亘在合作面前的巨大障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的视角看，日本正处于一个战略抉择的十字路口。美国施加的压力越大，日本向东看的动力就越强。这为我们深化区域合作提供了战略契机，但推动这一进程注定是长期而曲折的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8e167f7f7fb3016187f1e4ac40061b2</guid>
<title>武契奇能否挺过这轮风暴？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangtian/2025_07_11_782560.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张添、陈厚安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月24日，塞尔维亚首都贝尔格莱德的夜空没有星光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漆黑的天幕下，米连科·帕夫洛维奇上校机场笼罩在肃穆的气氛中，现场正在纪念北约轰炸南联盟26周年活动。这场持续78天的军事行动（1999.3.24-6.10）造成2000多名平民丧生，期间中国大使馆也遭到轰炸，三名中国记者不幸牺牲，也让这个千里之外的国家与中国建立了伤痛的特殊历史纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统武契奇出席活动并致辞：“26年前，我们的国家遭到19个国家的攻击，这些国家的人口是我们的67倍，领土是我们的228倍，我们没有低下头颅、没有倒下”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的语气悲伤中带着一丝疲惫，“却也未能东山再起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709182802484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
武契奇在纪念活动现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位身高1米98的“巨人总统”是中国网友的老熟人了。他常说“中国是塞尔维亚最真挚的朋友”，“为能同中国这样的伟大国家成为铁杆朋友感到由衷骄傲和自豪”。网友亲切地称他为“577”（武契奇的谐音）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但去年以来，他被国内的政治争斗搞得焦头烂额，诱因之一是2024年11月1日诺维萨德市发生火车站顶棚倒塌事故并造成16人死亡，事件点燃了民众的怒火，他们走上街头，要求政府有关负责人下台。然而，在交通部长等相关责任人以及总理武切维奇相继请辞后，事态不减反增，抗议矛头直指总统武契奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗议活动时断时续绵延半年多后，6月29日晚间，首都贝尔格莱德街头再次爆发骚乱，据统计有3.6至14万人参加。由于发生暴力冲突事件，塞执法人员果断出手驱散骚乱人群，并逮捕相关肇事者77人。事后，武契奇发表全国讲话称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“塞尔维亚胜利了，暴力无法让塞尔维亚屈服，虽然这正是某些人的企图。塞尔维亚没有停下脚步，也永远不会停下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709182825804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
塞尔维亚警方逮捕肇事者
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮抗议活动能否就此偃旗息鼓尚未可知，但这已经不是武契奇首次面对大规模抗议了。在2017年、2018年、2020年、2022年，塞尔维亚都曾爆发过针对武契奇的抗议，再加上本轮2024-25年抗议，尽管未曾屈服、却也心力交瘁。那么，这位总统是如何挺过一次次抗议风暴，并一步步走到今天的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“进击的巨人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿莱克桑达尔·武契奇（Aleksandar Vučić）1970年出生于贝尔格莱德。在他长大的这段时光里，他的国家还叫做南斯拉夫。从1980年代末开始，随着东欧剧变、柏林墙倒塌和苏联解体，南斯拉夫也于1991年一分为五。克罗地亚、波黑爆发内战，剩下的塞尔维亚和黑山组成的南联盟也面临着分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，武契奇还是贝尔格莱德大学法学院的一名学生，但已开始在政治上崭露头角。1993年，他加入极右翼的塞尔维亚激进党，1995年升任总书记；1998年，成为联合政府的信息部长，主导战时信息控制，并在1999年北约轰炸南联盟期间发挥重要作用。青年时期的经历为他日后的政治生涯积累了重要经验。彼时他的上司、老学长、时任南联盟总统的风云人物斯洛博丹·米洛舍维奇大概不会想到，身边这位看起来老实憨厚的年轻人，会在不久的将来成为这个国家的核心人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/09/20250709182909817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
年轻的武契奇（左一）与米洛舍维奇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年代，米洛舍维奇时代正式落下帷幕，南联盟也因2006年黑山的独立彻底告别历史舞台。武契奇以反对派身份多次参选未果，政治生涯一度停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转折发生在2008年，这一年塞尔维亚发生了三件大事：一是席卷全球的金融危机，欧盟采取了收缩政策，依赖欧盟资本的塞尔维亚经济遭重创。二是科索沃单方面宣布独立，大多数欧盟国家很快承认了科索沃，严重挫伤了塞尔维亚民族情绪。三是武契奇所在的激进党分裂，副党首托米斯拉夫·尼科利奇另组塞尔维亚前进党，武契奇加入并任副党首。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709182931945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
武契奇（图右）在前进党成立大会
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，武契奇的政治生涯走上高速路。2012年前进党胜选，他出任副总理兼国防部长，并接任党首职务。2014年出任总理，2017年当选总统，正式集党政军权于一身，成为塞尔维亚政坛近十年来最具权势的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“精心打造的英雄形象”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武契奇能够披荆斩棘并在塞国权力场站稳脚跟，他和他的团队精心打造的两重身份——“民意领袖”和“民族英雄”发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民众面前，武契奇常以“人民之友”形象示人：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一位热情的读者”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“喜欢下棋、喜欢看足球和篮球比赛”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与塔玛拉·武契奇结婚，丹尼尔、米莉卡和武卡恩的父亲”。——总统网站的自传
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有人说，武契奇是民粹主义者，但这个词并非在所有语境中都只有贬义。虽然民粹主义在政治精英手中常常表现为“煽动民意，吸引民众扈从”，但民粹本身也是一种工具。《民粹主义》一书的作者保罗·塔格特认为，民粹通过浪漫化一个道德纯洁、利益一致的“人民”群体，与腐败的精英形成对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体镜头中，他或在暴风雪中救人，或与农户一起制作果酱。这种接地气的塑造手法，使他与普通选民之间建立起了情感纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/09/20250709183046754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
武契奇与农户一起制作果酱
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这位“普通人”并不普通。亮眼的话术和政绩共同构成了他民粹式的执政风格——强调为“人民”服务、对抗腐败精英，并通过具体成果塑造有能力的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他敢于成为“塞尔维亚民意的斗士”，打出反腐旗帜，在担任副总理期间，推动调查并逮捕被指控腐败的塞尔维亚首富、德尔塔控股公司老板米罗斯拉夫·米斯科维奇，以及据称最大的毒枭德拉戈斯拉夫·科什马贾克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他启用技术官僚，例如任命公开同性恋身份的安娜·布尔纳比奇为总理，彰显改革姿态。他承诺经济复苏，称前进党执政以来失业率已大幅下降，人均收入显著提高；在基础设施方面，他说“近十年比过去五十年修了更多高速公路”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的工作是建设，塞尔维亚的公民总是投票给那些想要建设未来的人。”——武契奇在2022年3月竞选集会上的发言
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
民族英雄是武契奇的另一层身份。本尼迪克特·安德森将“民族”称为“想象的共同体”，成员甘愿为之抛头颅、洒热血。当民族认同表现为民族主义时，丹尼尔·德鲁克曼认为其时常和群体忠诚相互促进，而这正是政治精英所需要的。借助共同记忆和国家创伤，越是强化国家身份并塑造外部敌人形象，“民族守护者”形象就越能赢得人民的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1990年以来，塞尔维亚人遭受了太多苦难：国家分裂、经济崩溃、北约轰炸……他们心中积压了太多的民族情绪。对于他们而言，科索沃在众多创伤中意义更甚——这片土地曾是中世纪的塞尔维亚王国的发源地。1389年，塞尔维亚军队在此成功抵挡奥斯曼帝国的入侵，科索沃战役也成为他们抵抗外侮、保家卫国的精神纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“保卫圣地不是靠空喊口号，而是靠知识和强大的塞尔维亚。我永远不会直接或间接地承认科索沃的独立，也不会放弃为科索沃和梅托希亚（按：梅托希亚是科索沃西南部的一个地理区，塞尔维亚曾设科索沃和梅托希亚自治省）而战。”——2021-2022年的科索沃车牌风波期间，武契奇在推特（现“X”平台）上表示
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
武契奇想要表达：他是懂科索沃的，更是懂塞尔维亚人的。但和平的列车总是南辕北辙。2017年，他主导发起一列绘制巨大国旗、印有21种语言“科索沃属于塞尔维亚”字样的列车开往科索沃，一时引发轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，武契奇作为民粹领袖和民族英雄的形象能深入人心，并得到民众的支持，背后有一整个团队的支持。作为武契奇权力后盾的前进党以及包括前总理布尔纳比奇（现国民议会议长）、武切维奇（现前进党党首）及社会党党首兼内政部长达契奇等关键政要支持他的行动，来自各行各业的专业技术人员组成的“交付单位”（Delivery Unit）落实他的决策，诸如新南斯拉夫通讯社、B92等忠于他的媒体将其光辉形象不间断地传输给民众，更何况他还有专业的形象管理团队——来自以色列的公共大师阿隆·沙维夫和斯鲁里克·艾因霍恩先后为他服务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>