<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5b1e9ce18d32fed503455210c21aaceb</guid>
<title>哪怕美国国运式微，中国也不需要建立势力范围</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2020_11_07_570641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，译/中国论坛 许馨匀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国强大了就需要势力范围吗？当我读到哈佛大学教授格雷厄姆·艾利森在《外交事务》上发表的文章《新的势力范围》时，我问自己，艾利森教授认为，冷战后整个世界事实上都变成了美国的势力范围，但是现在单极时代结束了，美国必须与中国、俄罗斯等其他大国分享其势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想象了一下中国的“势力范围”可能在哪里：不会是在俄罗斯影响力占主导地位的中亚；也不可能是在印度影响力最大的南亚。鉴于东亚与中国的历史和文化渊源，只有东亚看起来最有可能。但是，如果势力范围意味着一国在文化、经济、军事或政治方面拥有一定程度的专属控制权，且其他国家对该国表示臣服，那么东亚其实很难被描述为中国的势力范围。朝鲜不顾中国的反对一意发展核武器；日本、韩国和泰国是美国的盟友；一些东盟成员国，如越南、菲律宾、马来西亚和文莱，则与中国在南海存在领土争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海合作组织以汉语和俄语为官方语言，没有西方成员国，乍一看像是中国和俄罗斯的共同势力范围。但事实证明，上合组织的包容性超出人们的预料。土耳其是北约成员国，同时也是上合组织的对话伙伴。总统埃尔多安甚至请求以正式成员国身份加入该组织。印度和巴基斯坦于2017年成为上合组织的成员国。把这两个宿敌吸收进来可能会带来一些问题，但他们的加入也提高了这个跨欧亚大陆组织的影响力，让这个组织加强了打击困扰该地区的恐怖主义、分裂主义和极端主义三股恶势力的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许没有什么地方比南海更像是中国的势力范围了，尤其是因为中国的填海造地行动增强了其在南海的实际存在，国际上有不少中国想把该地区变成一个“中国内湖”的说辞。但是，没有任何国际法禁止填海造地，而且其他的一些声索国也这么做了。中国表示，每年大约有10万艘船只通过南海，没有航行自由的问题，中国反对的是以航行自由为名针对沿岸国利益的军事活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/07/20201107110013529.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年7月17日，美军“尼米兹”号与“里根”号两个航母战斗群重返南海，开展第二次“双航母”演习。图自美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府一再强调，中国即使强大了也不称霸。尽管这在某些人听起来可能像是空口承诺，但这个说法是有历史依据的。中国对东亚大部分地区的影响长达两千年，但这种影响主要是文化上的。郑和七下西洋显示了明代“天朝”横扫天下的强大国威，但中国人并没有在这些地方建立任何军事基地。只是在600年后，中国人民解放军才在吉布提建立了一个后勤基地，以支持在印度洋的反海盗行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响力和势力范围是两回事。今天，中国的影响力同美国几乎难分伯仲， 并将进一步扩大：人们普遍预计，中国的GDP将在10至15年内超过美国，成为世界最大经济体。换句话说，一个全球化的中国，其影响力已无处不在，所以不需要任何势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这就引出了21世纪最重要的两个问题：世界将如何适应中国的崛起？而中国又能带给世界什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的“一带一路”倡议可以为第二个问题提供答案。这一倡议雄心勃勃，但不是《经济学人》所断言的那样是中国新秩序的镀金工具。这不是慈善——中国投资是为了互利；这也不是债务陷阱——谁会花费数万亿美元来设置这样一个超大陷阱？这个宏伟计划可能需要几代人才能完成，但这些具体项目正在日复一日地改善“一带一路”沿线发展中国家的经济状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与艾利森教授的建议相反，美国最不希望的是将任何势力范围拱手让给中国这个“大国竞争新时代”的主要竞争对手。在东亚地区，北京和华盛顿的影响力交织重叠，如何共存是一大挑战。美国怀疑中国试图将其从该地区赶出去，因此在台湾海峡和南海海域加大挑衅力度，这是在考验日益强大的中国人民解放军的耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温斯顿·丘吉尔说过一句俏皮话：“只有一件事比与盟友并肩战斗更糟糕，那就是在没有盟友的情况下作战”。不见得。 在东亚，美国的盟友们已绷紧神经，在美国和他们最大的贸易伙伴（中国）之间如履薄冰。到目前为止，他们中还没有一个加入美国海军在中国南海岛礁12海里以内的航行自由行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在从日本延伸到菲律宾再到南海的第一岛链内，美国无法保证能在与中国的军事冲突中一定获胜，而一旦输了，后果非同小可：美国将失去在该地区盟友和伙伴中的威望和信誉，联盟会分崩离析，美国可能不得不打道回府。从这个意义上说，只有美国自己才能把自己赶出西太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾利森教授的结论有一点是正确的，即其他国家会心甘情愿、按部就班地生活在美国主导的国际秩序中的错觉该结束了。就算这意味着当今世界确实存在各种势力范围，中国也应该保持小心、远离它们。这些所谓的势力范围，不是中国该去填补的权力真空，而更像是充满危险的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文章首发2020年11月6日南华早报；翻页查看英文原文。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74bdcc86601e0c04d834e7db63ee10e2</guid>
<title>中日国产客机竞赛：相似的开始，不同的命运</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2020_11_07_570629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于商飞来说，2020年是个不错的年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月27日，中国商飞向国航交付了第二架ARJ21-700。而在短短的两天之后，商飞又向成都航空交付了第23架ARJ21-700，累计交付了37架。几家欢喜几家愁，就在商飞ARJ21进入高速交付期之时，三菱的spacejet——也即MRJ——却正式宣告了死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARJ21与MRJ有着相似的名字与相似的定位，立项也在差不多的时间（ARJ21在2002年立项、MRJ在2003年立项），都有着坎坷的发展历程。然而一个折戟沉沙，另一个开始进入快速交付阶段，这不同的命运不由让人感慨。而一架飞机的命运不仅仅要看其自身的努力，也要看历史的行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这背后无疑是意志的较量与实力的比拼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心比天高，命比纸薄&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当加拿大庞巴迪的CRJ系列喷气支线客机席卷以涡浆飞机为主的支线市场时，其强劲的势头不由让其他有着航空基础的选手跃跃欲试。对于飞机制造的新玩家来说，支线飞机确实是一个很好的切入点：技术难度低、市场庞大、有着成熟的货架产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对三菱重工来说，虽然零战早已是上个时代的辉煌，而上一次冲击民航机市场的YS11客机也并不成功，但三菱重工对于航空业依然有着不小的野心与期望。纵使在YS11客机之后日本及三菱重工四十余年没有研发过新的客机，但日本作为波音重要的供应商与分包，参与了波音客机的子系统的制造，其中不乏一些关键部件。这些经历给了日本政府与三菱重工信心：这次能成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在MRJ立项时，其参数在当时堪称是最先进的支线客机：PW1000G齿轮传动发动机、翼挂式布局、复合材料机身、先进航电系统。必须承认，在2003年提出这样的规格确实非常超前，部分技术甚至可以和两年后公布的波音787比肩。也因此日本国内对MRJ寄予厚望，甚至将其称为“小787”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/06/20201106172039862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被日本寄予厚望的MRJ（图源/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而俗话说得好，步子大了容易扯着蛋。就算底蕴深厚如波音公司，大量采用新技术、新材料的波音787一路也是磕磕碰碰，甚至在投运后遭遇了全球停飞。而对四十多年没有进行过民机开发的三菱重工来说，大量堆砌新技术的MRJ出问题简直是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2003年三菱重工启动MRJ项目时，三菱重工乐观地估计只需要5年就能完成MRJ的研发，且费用只需要1500亿日元（以03年汇率计算，约14亿美元），在2013年就可以交付首个客户。正所谓梦想很美好，现实却很骨感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在原计划要开始交付客户的2013年，MRJ的首架原型机还在组装之中，一直到2014年才完成了组装，首飞更是延迟到了2015年的11月11日。在首飞之后的试飞中还发现飞机主翼强度不够，又再次宣布延期。而这已经是MRJ的第六次延期了，交付客户的预计时间更是推迟到2020。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然MRJ将宝押在普惠的PW1000G引擎上也是项目难产的一大原因，毕竟PW1000G齿轮传动引擎由于可靠性不佳，停止安装在A320NEO上了，而MRJ也会遭遇同样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/06/20201106172108155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三菱生产线上的MRJ（图源/CNFRP.NET）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MRJ多灾多难的研发折射出了日本航空业的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本航空工业长期承当波音的分包商这一角色，但所处的位置是供应链末端，民机的研发与集成这一产业链顶端一直牢牢把握在波音手中。所以，日本航空工业看似发达，但基础领域缺课颇多，最典型的就是日本没有完整的风洞体系，使得日本在空气动力学领域以及机体设计这方面基础极为薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵使日本参与了很多波音飞机电子系统的分包，且电子技术较为突出，但其核心技术始终掌握在产业链上游的波音手中，自己起的只是一个生产商的角色，对自己研发喷气客机并没有太大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前客机研发的主流方向是全球供应商模式，使用成熟的货架产品进行飞机集成设计，但“组装”飞机毕竟是一项技术活，而这个技术活对日本航空工业来说难度有些“超纲”了。也正因如此，当今年6月三菱收购加拿大庞巴迪时，还有想像是否要靠庞巴迪丰富的喷气支线客机经验来帮助MRJ项目，并在未来用庞巴迪CRJ系列成熟的网络来推广MRJ。然而仅仅时隔四个月，MRJ（已改名为spacejet）项目就正式宣告死亡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/06/20201106172134310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就算改名为spacejet，依然改变不了MRJ的命运（图源/视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾MRJ项目的历程，除了日本航空工业基础不牢之外，日本的国家意志不足也是MRJ流产的一大因素。客机的研发需要大量的资金以及漫长的周期，如果只依靠企业，是无法独立支撑如此庞大的研发开支。纵使波音和空客这样的庞然大物，在新客机的研发中也需要政府补贴以减轻压力、分摊风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在三菱的MRJ项目中，虽然日本政府承担了初期预计研发费用的三分之一（500亿日元），但随着不断遭遇问题以及延期所带来的费用膨胀，政府的500亿日元经费支持也显得杯水车薪。纵使家大业大如三菱，也独木难支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MRJ项目的市场定位也给其带来了致命隐患。在MRJ的规划中，北美市场将占据80%的份额，剩下20%将是日本国内市场，也因此MRJ特地针对北美市场制定了MRJ90，而日本市场是MRJ70。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于FAA对支线飞机的范围限定，使得MRJ90不论是座位数（FAA限定不高于76，而MRJ90为92）还是最大起飞重量（FAA限定不超过86000磅，而MRJ90为87200磅）都超过了FAA的限制。这注定了MRJ在美国市场困境重重，而这又是MRJ最主要的目标市场，若在主要市场面临限制那前景自然黯淡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c19616c5b4ad51457e9a8b7c4b5aaa3</guid>
<title>跟鸡牛羊鱼虾比起来，猪肉真的不健康吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SanJiangChuFang/2020_11_07_570625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卫奕奕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在前几天，有个新闻说到：中超封闭比赛期间，饮食全部由住宿酒店提供，而肉类中将不会包含猪肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条新闻后边的评论区炸了锅。有人质疑“凭什么不让吃猪肉”，也有人认为“牛羊肉比猪肉更健康，别说球员了，普通人也该少吃猪肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/08/05/20200805100204289.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猪肉在中国人的饮食序列中一直有着很高的地位，猪肉价格稍有波动，就牵扯着无数人的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，猪肉真的像很多人说的那样非常不健康吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.中国人到底有多爱猪肉？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在距今七八千年前的浙江余姚河姆渡、河南新郑裴李岗等文化遗址中，发现了中国人最早养猪的遗迹。河姆渡遗址里面就有用60根木桩围起来的猪栏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/08/05/20200805100219195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河姆渡文化猪纹陶钵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先秦时期，猪常被用来祭祀或是随葬，算是财富的象征。当然，人们也不会放过它的美味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在中国历史上，猪肉地位是长期不如羊肉的。唐代著名的烧尾宴没有猪肉，宋代御厨每年猪肉的消耗量，不及羊肉的零头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在宋代，猪肉遇到了它的知音——苏东坡。从他开始，吃猪肉才变得上得了台面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时期，猪肉实现了对羊肉的反超，成为汉民族最主要的肉食。在袁枚的《随园食单》中，他还为猪肉特设了一章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猪肉能够在明清时期实现反超，很重要的就是它极高的性价比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猪的孕期只有四个月，一胎能产十二三头小猪仔；生长周期也不长，商品猪一般只需要170天，体重就能达到100千克；更重要的是猪的杂食性，只需要人的食物残渣就能长肉，养起来实在是方便极了。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=b3024jxx4x4&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界各国猪肉消费量变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
直至今天，猪肉仍是中国人消费量最多的肉食。2018年，全球猪肉消费量是11247.2万吨，中国人的消费量就达到了5519.08万吨，占到差不多一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猪肉用相对低廉的成本，满足了中国人对肉食和脂肪的需求，虽然现在也不便宜了(┬＿┬)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，猪肉中富含鲜味物质，用猪骨吊出的高汤，是鲁菜厨师的看家秘籍，它为许多本身没什么味道的翅参鲍肚注入了鲜味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
烤乳猪、脆皮烧肉、东坡肉、红烧肉、甜烧白、咸烧白、杀猪肉、炸丸子……现在，甭管是中国人的日常生活还是节庆典礼，各种猪肉都是必不可少的一道硬菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.猪肉这么重要，但它真的不健康吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，随着中国人吃得越来越饱，也开始追求吃得精致与健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而猪肉就成了一个典型的反面教材：脂肪含量高，油腻不健康；蛋白质含量低，不算优质肉类等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个论调其实并不新鲜，早在二十多年前，国足在冲击世界杯最后时刻屡战屡败时，就有一种论调认为：吃猪肉的不行，你看人家国外球员那么壮，都是吃牛肉吃出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展到最后，就变成了：吃牛羊肉的国家比吃猪肉的更先进，因为牛羊肉的营养更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些年牛羊肉没少吃，国足的水平确实与二十多年前也有了不小的差距，只不过是负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于吃牛羊肉的国家更先进，完全是无稽之谈，德国每年的肉类消费量中，猪肉占到了60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/08/05/20200805100403491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牛羊肉没有想象中的那么神奇，猪肉也没有被当作反面教材时说得那么糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肉类确实有红肉和白肉的区别，猪牛羊等畜类，都属于红肉，而鱼虾禽类，它们则属于白肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普遍观点认为白肉好，是因为白肉的脂肪含量比红肉更低，而且脂肪酸构成也比较好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但红肉也有自己的优点，它是补铁最优质的食物来源。要知道，铁是各种微量元素中最容易缺乏的，6岁及以上中国人贫血率高达9.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同属红肉，牛羊肉尤其是牛肉，总被看成更高级的存在，其实并没有那么神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/08/05/20200805100421763.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过比较，每一百克瘦猪肉比瘦牛肉多3.9克的脂肪，而蛋白质含量不相上下，根据“中国食品标签营养素参考值”来看，每日脂肪摄入量为60克左右，因此这3.9克可以说是无伤大雅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/08/05/20200805100438349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从生物价（代表了人体对这种蛋白质的利用能力高低）上来看，牛肉和猪肉基本上也没有什么差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，猪肉的脂肪酸构成和B族维生素含量都比牛羊肉优秀。猪瘦肉中维生素B1含量达到了牛肉的4倍多，羊肉和鸡肉的5倍多。猪肉还富含的血红素铁和维生素A，比牛肉还要高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，猪肉最为人诟病的就是脂肪多。其实猪的体脂率只有15%，也就是正常男子的体脂水平。不过，不同部位的猪肉，脂肪含量差别很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里脊肉的脂肪含量只有6%-7%，五花肉的脂肪含量则高达59%，一大半都是肥肉，跟直接啃了块油差不多。所以，还是要尽可能选择猪瘦肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，猪肉比牛羊肉中的脂肪质量还强一点。这是因为，它的饱和脂肪比例其实只有三分之一左右，含量最多的脂肪酸是油酸，也就是橄榄油当中的那种脂肪酸。相比之下，牛羊肉的饱和脂肪酸高达40%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合看起来，猪肉和其它肉类比起来算得上各有千秋，那些拉一个踩一个说猪肉不健康的，实在有些不厚道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/08/05/20200805100501327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;230&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8a0ecca294f1c934ce2e2fba7522787</guid>
<title>美国学者米华健是如何捏造新疆“故事”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongHan/2020_11_07_570624.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/钟焓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“新清史”代表学者之一、乔治城大学教授米华健（James A. Millward）在2018年2月初的《纽约时报》上发表了英汉双语对照的时评性文章《新疆：天罗地网下的监控世界》（What It’s Like to Live in a Surveillance State），中伤、攻讦我国的新疆政策。米华健自诩对新疆进行了长达30年的研究，俨然以该领域权威专家自居，可是检读他所罗列的各种论据，却发现此文纯粹是在捏造和歪曲基本事实，具有明显的危害我国主权乃至分裂中国的动机，完全不像是一位恪守学术道德底线的历史学者所写出的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;企图否认汉人世居新疆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文开篇就沿用陈腐且含有政治意图的“新疆原住民VS中国殖民”的叙述模式，将新疆居民分为以维吾尔族为代表的原住民和“很晚”才定居于此的汉族和回族，宣称后者是20世纪中叶才从中国东部迁入。这种说辞纯粹是为挑拨我国民族关系而发，完全不符合史实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，新疆一些文化遗址的名称、当地出土的大量汉唐以来的文物都可以证明，汉族入居新疆的历史非常悠久。例如，轮台克孜尔河畔的一座唐代遗址就被当地人士称为“黑太沁”，即汉人城之义；轮台迪那尔河畔的土垣类垦殖遗迹被称为“黑太克尔”，即汉人渠坝之义。此外，库车等地的古城、古水渠遗址，均有类似的名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，乾隆年间统一新疆以来，也有大量汉人陆续从陕甘等地迁入。统一之初，清廷就积极招揽陕甘地区民众入疆，鼓励其从事各种生业，安居在乌鲁木齐、辟展一带。最晚至道光十一年（1831），清廷汲取张格尔叛乱的教训，实行从内地招民募垦政策，同时也允许此前已在各城的汉商携眷定居。因此，在阿古柏入侵前，北疆和南疆都已形成了相对稳定且规模可观的汉族与回族社区。但由于阿古柏的入侵及残暴统治，大批汉回民众惨遭屠杀。左宗棠收复新疆后，随着设省改制，清廷再度实行从内地移民的政策，汉人数量有所恢复。20世纪初造访新疆的芬兰军官马达汉判断，当时全省汉族总人口有三四十万。所以，米华健所谓汉人在20世纪50年代后才迁入新疆的说法是罔顾基本史实的，目的正是制造民族矛盾。而这又和他臆造的新疆近现代历史联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/20/20201020134602525.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;1024&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;故宫博物院藏清代新疆所产地毯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据米华健的观点，“大清帝国在18世纪征服了新疆。后来这片领土脱离了北京的控制，直到1949年共产党在苏联的帮助下重新占领了它。”（原文如此）此说有意模糊民国时期的新疆历史，再加上他宣称汉族是20世纪50年代以降才迁入新疆，从而传递给读者一种印象：清朝灭亡后，新疆已脱离了中国，近乎独立地开始了“崭新”的政治生活；直到1949年后，由于中苏联盟的建立才被中共“重新占领”，继而向当地迁徙汉人，形成全新的“殖民统治”并延续至今。然而，这种蓄意杜撰的“殖民话语”从头至尾充斥着无知和谎言。清朝灭亡后，在新疆相继主政的杨增新和金树仁等皆拥护民国政府，体现了从清朝到民国对新疆统治的连续性。20世纪40年代爆发的三区革命之所以能发展成全国人民民主革命运动的组成部分，与其领导人阿合买提江•哈斯木曾深受苏联社会主义的影响并得到其支持，之后又自愿接受中国共产党的革命纲领并诚挚拥护新疆和平解放，有着莫大联系。米华健对此视而不见，偷梁换柱地将马列主义和共产党人对新疆的影响后置到1949年，其用心正是将新中国在新疆实行的民族区域自治制度贬为苏联支持下的军事“占领”的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80ee28236ed0707bd0278a234552c93d</guid>
<title>国父们最担心的问题，正被“世界上最大的蠢蛋”变成现实</title>
<link>https://www.guancha.cn/JacobStewartHacker/2020_11_07_570623.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雅各布·哈克、保罗·皮尔森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反多数主义确认投票显示，最高法院不是唯一向财阀民粹主义倾斜的机构。参议院也是。美国参议院一直以来都偏向低人口州。这一偏向已变得更为明显，其后果也更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着各州人口分布不均衡程度上升，美国参议院已成为富裕国家中分配比例最不公正的立法机构。（在参议院，怀俄明州每个选民的选票分量是加利福尼亚州选民的68倍；而在比美国更富裕的民主国家中，上院的选票分量比例都要比这小得多——奥地利的比例是1.5∶1，而澳大利亚则是13∶1。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让选区划分变得更易操作的人口和地域趋势（尤其是与城乡分歧和民主党—共和党分歧的相关性越来越高）也让对乡村的偏袒成了对共和党的偏袒。而因低人口州的黑人及非白人移民数量极少，参议院不仅过度代表了美国农民，还过度代表了美国白人。例如，拉丁裔实际得到的代表权只有典型美国白人的一半，非裔美国人的差距也不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，参议院不公正的分配比例已经成为共和党的一道防御堡垒，它与选区划分、投票限制具有同样的效力（它还有一个额外优势，那就是它本身已经内化于宪法之中）：帮助面对“保守党困境”的政党在其政治议程越来越缺乏民众认可、其核心支持者数量越来越少的情况下仍能维持权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2000年以来，共和党在参议院获得多数票优势，但事实上选举这些参议员的选民却只是少数。2016年，特朗普以2.1%的选民票差距落后于希拉里。但共和党却在参议员选举中获得了3.6%的选民票中位数优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普发现参议院中几乎有一半的参议员来自他票数领先至少5%的州，虽然他的选民票数仅排第二。假如希拉里在她失去的核心州以微弱优势获胜，也只有不足三分之一的参议员会来自她票数领先至少5%的州。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/07/20201107083022598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年，民主党总统候选人希拉里参加竞选集会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年大选中，特朗普获胜的原因是，参议院的这一偏袒特性很大一部分被带入了总统选举人团中。这是另一个反多数的漏洞，现在对保守派财阀和右翼团体相当有利。因为选举人团分配比例不公（每个州的票数是该州参、众议员人数之和），怀俄明州有两个参议员和一个众议员名额，其选票分量是加利福尼亚州的3.6倍，该州有两个参议员和53个众议员名额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年以前，未能获得双重多数选票的候选人最终赢得总统选举的情况只发生过三次，而且都发生于20世纪以前。而如今，仅仅在五次选举中就发生了两次。有人预测，这将成为共和党未来继续胜选的路数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一项近期研究发现，在这个选票胶着的时代，双方势力相当的竞选中赢得多数票的那一方在选举人团一关落败的概率高达40%。而在这些场景中，获胜的多数是共和党。2019年，也许保守派媒体《华盛顿观察家报》（Washington Examiner）以这样的标题发表一篇文章：《共和党承认特朗普失去2020年多数选民票，但对拿下选举人团充满信心》，也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乡村的偏袒的确在选举人团中给共和党带来帮助，但其对参议院的影响更为深刻。在参议院中，共和党通常以更少的票数获得更多的席位。即使没有多数席位，也能通过议事阻挠这一愈发重要的手段来阻止多数人达到目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国历史上，议事阻挠是一项参议院议事程序，而不是宪法规定，它与今天无处不在的“60票制”没有任何可以相提并论之处。随着1970年代规则的改变以及越来越严重的党派分化，出现了现在的“僵局型”议事阻挠。1990年代，处于少数地位的共和党参议员利用这些规则阻挠了克林顿总统一系列的议程和提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着分化日趋严重，妥协能获得的好处减少，由米奇·麦康奈尔带领的新一届共和党参议员面对一位民主党总统，而他们在6年内启动了超过500次阻挠议事程序。事实上，麦康奈尔几乎将这一手段用在了任何可用的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个政党都使用议事阻挠程序，但正如对其它强硬战术的运用一样，共和党才是主要的创新者。议事阻挠的发展虽曲折，但其路线非常明确：共和党少数派喜欢闹个底朝天，而民主党少数派则倾向于捂住不放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于参议院选票分配不公，即使民主党是少数派的时候，共和党的政策反映的也更多是代表人口少数的州参议员的立场。这一现象在2017和2018年尤其突出。在特朗普胜选到卡瓦诺被任命大法官投票之间的20个月，获得至少50个议员支持的议案或者人事任命，都是依赖仅仅代表总人口44%的参议员的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些多数投票涉及的议题包括：确认5个巡回法院的法官、确认特朗普总统的几个提名、2017年的减税方案，以及9条为奥巴马时期法规划上句号的法律。保守派财阀的政治议程获得了通过，但整个过程中，它不仅没有获得选民的支持，也没有获得代表多数人利益的民选官员的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议院多数党领袖麦康奈尔认为这一点问题也没有。虽然他经常被描述成一个只想着赢的共和党操盘手，但他对“赢”的定义有自己的独特见解。在他的国家政治生涯当中，他曾奋力对抗竞选经费规则，用尽手段让极端保守派大法官获得任命，并努力使对大企业及超级富豪有利的政策获得通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之外，他不辞辛劳地工作，以确保把挑战右翼追求的任何议案扼杀在参议院。麦康奈尔被称为“死神”不是毫无理由的，他也喜欢这一绰号。在他帮助下组建的参议院里，任何被保守派财阀、右翼团体、乡村农民州所反对的政策都不会获得通过，无论这些政策是为了解决气候变化、提升工人组织性、规范枪支使用等，还是其他大多数选民支持但共和党联盟不支持的议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果国会陷入僵局，那么话语权将从国会转向政治体系的其他分支机构，它们通常对重要议题有制定规则和进行裁决的权力。只要法院在共和党手里，麦康奈尔一样很满意。当最高法院宣布某条法规无效的时候，其保守派多数总是说国会完全有权对其进行修正。但在“死神”的统治下，参议院的情况可想而知。这就好比在上班遇到塞车时对开车的人说：你完全有权发动引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最严重的危险正是国父们最担心的：总统权。如果总统权无限制地扩张，就会对民主造成致命的威胁。尤其是当这个总统拥有财阀和右翼盟友，并且他们都对他进行唆使的时候。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>