<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bd7b38d5bc543a7ab85ad51cbdd99bf3</guid>
<title>星链险撞中国空间站，马斯克必须做出解释！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_12_29_620230.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几天，中国空间站两次紧急规避星链卫星事件成为热搜话题，在网上迅速发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事出本月3日，中国通过联合国和平利用外层空间委员会（COPUOS）向联合国秘书长提交了一份照会，指出星链1095卫星从5月中旬至6月下旬持续降轨至382公里高度后保持在此高度运行。这是一个非常接近中国空间站轨道的高度。7月1日发生第一次近距离接近事件。为保证安全，中国空间站于7月1日晚做了紧急规避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，星链2305卫星再次接近。这次星链卫星处于策略不明的连续机动状态。中国空间站再次做了避险规避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两次事件发生后，中国官方并未正式宣布，官媒也没报道，向联合国发照会同样也没官方和官媒消息。是网民从联合国网站上发现了这个事情。这就是为什么照会发出差不多四周，大家才知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过到目前为止，热闹的主要还是中文媒体，尤其是中文自媒体。国外社交网络和专业圈子有少量讨论，而欧美主流媒体几乎都视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国天文学家乔纳森·迈克道威尔（Jonathan McDowell）长期关注航天发射和航天器运行状况，定期发布相关信息和他自己的分析。这次也不例外，他为我们提供了更为详细的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/29/20211229081939445.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乔纳森·迈克道威尔推特截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他认为这两颗星链属于故障退役卫星。按他的统计，大概有300颗，即占在轨总数16%的星链卫星已经离开了550公里的工作轨道。它们都会在SpaceX控制下主动降轨并再入大气层。鉴于中国空间站处于稳定轨道，乔纳森认为SpaceX有主动规避并事先通知中方的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔纳森还对这两次事件的轨道做了分析。他指出星链1095和中国空间站最接近的时刻是7月1日13:15（世界协调时，下同），而中国空间站避险变轨发生在9:50，提前不到三个半小时。我们有理由推测，这是一个突发事件，发现情况时可能已经很迟，采取的是非常紧急的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229074151170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：7月星链1095（蓝线）和中国空间站（CSS，红线）轨道变化历史（两根线分别代表近地点和远地点高度）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，中国空间站于3:16变轨。近19个小时后，星链2305于22:00接近空间站。这说明，我们对星链已经有了警惕，预测比较超前，采取措施的时间也比较充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔纳森还提供了两个航天器的轨道和相邻距离变化的详细图表。图表显示，星链1095和中国空间站在7月相遇时，星链在降轨。它在和中国空间站相遇之际可能做过一些机动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而10月那次相遇中，星链2305在持续升轨，且没有做任何规避机动。而中国空间站的机动比7月那次更明显，其远地点增加、近地点减少，轨道变得更椭圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229074222262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：10月星链2305（红线）和中国空间站（CSS，蓝线）轨道变化历史（两根线分别代表近地点和远地点高度）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229074239500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：10月事件中，星链2305和中国空间站距离变化历史。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个航天器每绕地球一圈就有一次相遇机会。图3显示了十月事件的两次相遇，右侧那次相距不到4公里。这在太空中是一个非常近的距离。考虑到在这之前已经做过规避机动，如果不做规避，这个距离肯定更小，不能排除相撞的可能性！所以，这两个事件的严重性无论怎么高估都不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于航天器飞行速度极高，碰撞造成的后果是毁灭性的。而且，一次碰撞产生的数以万计的碎片会继续在轨道上高速运行，进一步提高轨道上的碰撞风险。这种连锁反应的结果是，轨道上没有东西能够幸免。电影《地心引力》已经展现了这个令人恐怖的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空碰撞毁掉一颗卫星只是经济损失。但对载人航天来说，代价可能是宇航员的生命。近年来，轨道碎片的数量还在不断增加，碰撞的风险越来越大。所以，太空垃圾的消减、太空碰撞的预警和规避、载人航天器的太空救生等已经成为非常重要的课题，甚至已经成为政治问题和国际合作的重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际空间站，碰撞规避已经是常规操作。截至2020年底，它在22年的历史中做过25次紧急规避。而近年来这种操作更为频繁，平均每年有两次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际空间站目前的标准是，只要发现大于10厘米的太空碎片可能进入国际空间站轨道上下1.25公里、前后25公里的长方形“鞋盒”空间内，或者碰撞概率大于万分之一，空间站就必须开启变轨规避，宇航员必须躲进站上对接的载人飞船内，万一出现意外时可以随时逃离、返回地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际空间站要求在可能的碰撞前留出五个多小时，其中规避变轨准备约三个小时，等待变轨生效约两个小时。中国空间站也有类似的规避准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这两次事件的主角并非太空碎片，也非失控航天器，而是尚能由地面控制的卫星。在以往的太空碰撞及“潜在”太空碰撞事件中，总有一方是不受控的太空垃圾或失控航天器。历来威胁国际空间站的太空垃圾质量都很有限，更没遭遇过可控航天器的威胁。而这次威胁到中国空间站的是处于可控状态、260公斤之重的完整卫星，其破坏力可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这次事件是非同寻常的。10月事件中星链卫星的持续升轨则带来了更多的疑问。按理说，退役卫星离轨再入是不需要升轨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229074540126.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;星链卫星，图片来源：SpaceX&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX和马斯克必须做出解释，为什么在卫星可控情况下还会发生这样的事件？为什么降轨规划时候没有考虑到和空间站的碰撞？为什么出现风险不提前做规避机动？为什么离轨再入中会出现升轨操作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至发稿，SpaceX和马斯克仍然没有做任何回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者不禁联想到今年中国空间站天和核心舱发射后的情况，当时西方媒体大肆渲染长征五号末级再入地球的风险。事实上，和太空碰撞相比，长五末级再入的可控性更强，风险和长期后果则更低。它的最终再入也如预测的那样，没有对地面造成任何损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229074836678.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国空间站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次星链事件，西方主流媒体几乎集体失声（除了《镜报》这样的左翼小报），再次显示了他们所谓的新闻自由和客观报道的虚伪性。他们对中国的选择性和双标报道充满了傲慢和偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在对事件的真正原因下结论还为时过早。但即便作最善意的假设，事件也可以引出更多的讨论和思考。类似星链这样的巨型星座会带来什么影响？数万颗卫星围绕地球，数百颗卫星在持续降轨，一定还会有失控卫星，太空碰撞的风险绝对不可低估。它对不断增加的太空人口来说可能是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，星链卫星已经占据了近地轨道近距离遭遇事件的一半。当12000颗星链卫星入轨后，这一比例预计将增加到90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在SpaceX和马斯克光环的带动下，很多公司计划或者已经走上了巨型星座的道路。这种任性的巨型星座和我们星辰大海的理想会不会背道而驰？这是人类正确的方向吗？地面交通需要交通管理部门、法规和警察的约束和监督，太空难道就不需要吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，太空没有边界。太空和航天器的管理无法依靠一国来完成。我们需要国际合作、需要基于一致认可的规则的行动。但很遗憾，目前的国际形势为合作投下了阴影。我们看到太空中出现了越来越多的冲突迹象而不是合作。也许，只有深刻的教训才能使局面有所改观。也许，我们只能等待，等待我们的下一代来解决这个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于马斯克，如果他要继续走下去，继续在太空拓展，最终实现他的火星梦想，他就必须在这一事件上表现出责任感和客观性，他也必须为巨型星座的问题找到实质性的解决办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们拭目以待吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cdcd05574bb565d4b44cce4cc47f335</guid>
<title>《华尔街日报》指责中国“窥探世界航运信息”，看完我就笑了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2021_12_29_620228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球供应链危机，美国港口大拥堵，甚至出现了用类似于中国春运抢票软件的计算机程序来抢购圣诞礼物的情况下，《华尔街日报》又一次把目光对准了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月20日，《华尔街日报》刊载了一篇题目为《中国不断加大对全球货运数据的掌控引发美国政府担忧》的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/28/20211228110014864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《中国不断加大对全球货运数据的掌控引发美国政府担忧》来源：《华尔街日报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里面除了日常对中国的“一带一路”建设进行恶意揣测以外，还重点提到了一个叫做“LOGINK”的数据平台，文章将这个平台描述为汇总了来自航运、卡车运输和制造公司的货物数据和财务信息，掌控包括“一带一路”倡议沿线国家在内的全球几十个巨型港口的数据，能够让中国窥探世界航运信息的一站式货运平台，欧美在此方面已经落后于中国了。美国国会美中经济与安全审查委员会上周已启动针对该系统的研究云云……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美媒报道不实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者从事物流工作十多年，从来没听说过有这么一个平台。要是真有这种数据平台，笔者也不用在收藏夹里保存一大堆各种航运企业的网址，每次查询点什么信息都要逐个登陆各种网站了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀着好奇心，笔者仔细浏览了这个平台的网站。这个平台的名字叫做国家交通运输物流公共信息平台，2007年由浙江交通厅建立。后来成为交通运输部和国家发改委牵头，多方参与共建的公共物流信息服务网络，是一个政府主导、承载国家物流领域重大发展战略的服务机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人失望的是，这个平台跟美媒描绘的大相径庭。平台里主要是国内的，甚至可以说是浙江的信息，涉及国外的很少，都是公开的航运物流信息，没有美媒说的“掌握一带一路沿线全球几十个巨型港口的数据”。港口覆盖范围在国内只有宁波港、大连港和北部湾港港口，中国最大的上海港都没有，其他的巨型港口深圳、青岛、厦门等港口也不见踪影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/28/20211228104651527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;平台合作单位多半是一些国际组织和学术单位，加上一些软件公司&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国港口只有日本、韩国各基本港，先不说日本和韩国根本不是一带一路涉及国家，问题在于日本和韩国可都是有美国驻军的国家，怎么也为被美国国会盯上的中国平台提供数据？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/28/20211228104736742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟海运相关的信息只找到了中远海运集团提供的集装箱数据。中远海运集团是国企，交通部牵头的平台有中远海的信息一点也不奇怪。中远海的运力占世界集装箱船队的份额只有12%。好吧，这确实也算是“窥探世界航运信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，中国国家交通运输物流公共信息平台建设和应用都差强人意，对比美媒的报道和平台实际情况，会有种卖家秀和买家秀的感觉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf797639ec76ac381bb07c355ce631f3</guid>
<title>史景迁写中国历史，高明在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_12_29_620225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之前，美国著名汉学家史景迁（Jonathan D. Spence）离开了人世，享年85岁。作为西方世界最为著名的中国历史学者之一，这则消息在中国也引发了不小的波澜，不少人撰写文章，表达怀念与敬意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者与这位顶级汉学家无缘交往，自然不敢妄自怀念。不过，作为阅读过史氏多部作品的普通读者，一些朴素的想法似乎还是可以交流的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为汉学家，史景迁的名望从何而来？光鲜的名头之下，是否毫无瑕疵？在今天，作为一个普通的中国读者，又应该如何阅读和理解史景迁的著作？这是笔者所要分享的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/28/20211228153050879.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;358&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;史景迁（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最会讲故事的汉学家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史景迁出生于英国，曾就读于剑桥、耶鲁等西方第一流名校，经由芮玛丽、房兆楹等名家的指导，接受了系统且正统的学术训练，最终服务于美国耶鲁大学。他长期讲授和研究中国历史，主要研究明清至当代的中国历史问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，史景迁这个名字最近二十年才开始被人提及，但在美国，史景迁早在四十多年前就走上了成名之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代以来，美国学界出现了几位研究中国近代历史的重量级学者，从不同的角度开展研究，突破了旧的研究范式：孔飞力以理论深刻、分析严密而倍受赞誉；魏斐德以磅礴的视野和宏观的洞察力而闻名；史景迁的特长则在于叙事，他下笔潇洒，文字流畅，在看似娓娓道来的故事里，蕴含着历史的思考。以至于有一种说法——史景迁是最会讲故事的西方汉学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学术上，史景迁是一位高产的学者。同时，他的著作也很有特点，翻看书名不难发现，史景迁的研究主要围绕人物展开。在他的笔下，有高坐龙椅皇帝，也有畏缩在历史角落里的妇人；有才华横溢的作家，也有俯首听耳的奴仆；有糊里糊涂的书生，也有揭竿而起的豪杰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一段时间里，史景迁尤其关注联通中西的历史人物，他专门写过利玛窦、汤若望等著名传教士，还在一本书里放入了几十位外交官、传教士、作家、冒险家等影响中国的外国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普遍而言，历史学者撰写人物故事的优势在于对史料的掌握，史景迁亦是如此。常有人夸赞史景迁，说他具有驾驭庞大史料、梳理历史脉络的能力。其实，这种能力是历史学家的“标配”。史景迁真正的特长，是很多历史学者所不具备的能力，那就是：“讲故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与很多习惯写作学术论文，不考虑阅读感的历史学家不同，史景迁具有极为高超的叙事手法，他写的历史故事，常给人以电影片段的观感。视野宏阔的魏斐德说过，他最喜欢的就是史景迁在《太平天国》里最后两段文字，用倒叙的手法描绘了幼天王洪天福贵的记忆，给人以时空转换的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻看史景迁的著作，无论是英文原版，还是精良的中译本，读者都很难不为其文字所倾倒。在他的笔下，学院派枯燥的历史变成了一个个有血有肉的人物故事，有着化腐朽为神奇的魔力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史景迁善于讲故事，也很看重讲故事的能力。他曾经向来访的中国学者解释，自己之所以起中文名字“史景迁”，重要原因就是崇拜太史公司马迁，希望成为像司马迁一样的史学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，太史公的《史记》有“无韵之离骚”的美誉，史景迁重视讲故事的能力，注重写作技巧，似乎确有追慕先贤之感。就结果而言，史景迁的故事取得了巨大的成功，他的著作在美国、中国，乃至全世界的销量都非常好，许多作品反复再版。史景迁本人也凭借杰出的才华，在20世纪80年代就成为公认的叙事史旗手，跻身第一流的汉学家之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;争议与质疑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“讲故事”的写作手法为史景迁带来了名望，但这种撰述也受到了不少批评。赞誉背后，相当数量的学者并不赞同史景迁的研究方法。比如麻省理工学院教授马兹利士(BruceMazlish)就对史景迁“重叙事、轻分析”的写作模式给出了很不客气的批判，针对史景迁的著作《胡若望的疑问》，马兹利士甚至提出质疑：这究竟是在写历史，还是在写小说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史景迁并非不做分析，不过，他的分析也并不能让人满意。杜克大学教授德里克（ArifDirlik）曾经批评史景迁过分沉浸在纷繁的历史表面，所做的历史分析太过浅显。他认为，史景迁的著作《追寻现代中国》编制了一副优美的历史画卷，但也仅此而已，说是“追寻”，却并没有提出什么新的解释途径，也没有给出具有新意的诠释方法，使得整本书的学术价值大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史景迁所讲的“故事”，也受到了学者的质疑。以他的代表作《王氏之死》为例，即便是美国学者也注意到，史景迁的案例选择是有问题的。王氏的人生很凄惨，但这个出自动荡年代的贫穷乡村，如果换在富足年份的江南，可能完全会是另一番模样。这样的例子，适用范围究竟有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/28/20211228151215619.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;590&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《王氏之死》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是在《王氏之死》这本书里，史景迁大量使用了《福惠全书》与《聊斋志异》作为史料，前者收录的都是特殊事件，后者的真实性与可靠性就更不用说了。不少学者认为，史景迁的故事，与其说是历史，不如说是小说，继而将他的研究称作“后现代主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，史景迁本人并不认同这种批评，他曾经表示，自己努力将历史与文学合二为一，而不是将历史与小说结合在一起。这两者的关键区别在于，是否坚持以史料作为研究的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确如史景迁所言，翻阅他的著述，脚注总是很丰富的。在一些篇章中，脚注甚至占据了三分之一以上的篇幅，由此可见，史景迁的确重视史料。不过，他所受到的另一个批评也由此而来，那就是对史料，特别是古典文言文的理解能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国著名高校任教过的汪荣祖、萧公权等重量级华裔美国历史学家都曾指出史景迁阅读古文的能力问题，并且给予了颇为严厉的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管也有不少人为史景迁的中文能力辩护，说他“已经很努力了”，或是说“费正清的中文也不好”。但无论如何，作为第一流的中国历史研究者，阅读和正确理解史料的能力是应当具备的，而这也确实构成了史景迁写作著述的重要缺陷与遗憾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87f1ba38acb72207688fbc2d2a92acf8</guid>
<title>俄罗斯“可忧可惧”，其他加盟共和国怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2021_12_29_620223.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网专栏作者 王丁楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起除俄罗斯外的前苏联加盟共和国，人们多将其视为莫斯科精心维持的帝国遗产、不容他人染指的“势力范围”。这种看法在一定程度上反映了俄罗斯在苏联解体后一段时间的政策构想，即推动“后苏联空间”与俄罗斯再度融合，在二者间建立超越邻国的特殊关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体30年过去，俄罗斯今天身处的复杂周边环境与当初相对乐观的一体化设想相比，早已不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年间，无论是俄方对待前加盟共和国的态度，还是后者处理对俄关系的思路，都发生了变化——莫斯科奉行“俄罗斯至上”和“亲兄弟明算账”的原则，不再对昔日的帝国辉煌心存幻想，为“他国”作一厢情愿的付出。前加盟共和国或是与俄反目成仇，或是采取多元平衡战略，减少对俄依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的30年见证了俄罗斯与其他前加盟共和国关系正常化的曲折历程。1991年12月26日，苏联作为主权国家不复存在，被分裂成15个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为其中最大的组成部分，俄罗斯在对待其他新独立的前苏联成员时，并没有将其视为普通的“邻国”。称其为“大哥和小弟”关系也好，“大家庭”也罢，或是将后苏联空间看作“俄罗斯本体的延伸”，总之，展现在世人面前的是一种特殊的国与国关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，莫斯科花费了大量精力去巩固这种特殊关系，希望将大部分前苏联国家联合起来，实现它们的再度融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沿着这一思路，独立国家联合体（独联体）于1991年底成立。紧接着，独联体中的六个国家签署集体安全条约，并于新世纪初结成军事组织（集安组织）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年，俄白两国确立联盟关系，以推动双边政治、经济、社会融合。同时，为在更广范围内推动经济一体化，六国关税同盟、欧亚经济合作组织、欧亚经济联盟相继诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年后回望这段历程，俄罗斯在后苏联空间的一体化努力在很大程度上以失败告终。独联体在履行完苏联解体的过渡使命后，变成一个维系共同文化价值的松散团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由俄、白、哈、吉、塔、亚六国组成的集安组织，与其被看作军事同盟，不如说是一个安全政策的协调平台，无论对于调解地区武力争端（比如纳卡冲突），还是在多边场合为盟友发声（比如克里米亚危机），作用都较为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/24/20211224141614533.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：CCTV4&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚经济联盟的愿景目标，是发展成类似欧盟的“超国家共同体”。但在实践中，俄、白、哈、吉、亚五国的合作仍大体停留在关税同盟领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部看，成员国不愿将主权让渡给俄罗斯主导的一体化机构；就外部环境而言，联盟面临来自中国等其他经济体的强劲竞争。一体化机制空泛务虚，折射出前苏联国家与俄罗斯的离心离德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是&lt;strong&gt;波罗的海国家&lt;/strong&gt;。在爱沙尼亚、拉脱维亚、立陶宛那里，前加盟共和国这重身份本身就是苏联侵略者强加的结果，具有本质上的非法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此三国从一开始就拒绝参加莫斯科主导的任何后苏联地区组织。2004年加入北约和欧盟以后，波罗的海三国几乎是“一边倒”做抗俄的排头兵。加上与挪威、芬兰的密切配合，今天的波罗的海已基本被北约囊括为内湖。事实证明，苏联解体初期，俄罗斯对西部形势的乐观估计不过是一厢情愿的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格鲁吉亚和乌克兰&lt;/strong&gt;：两国都因试图加入北约与莫斯科反目成仇。前者在2008年8月向南奥塞梯发动袭击后，与俄军爆发冲突。俄格战争是苏联解体后俄罗斯首次与前加盟共和国兵戎相见。战争确立了南奥塞梯和阿布哈兹的独立，俄格关系就此冻结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突的导火索是2013年11月西方支持下的乌克兰亲欧反俄示威运动。随着街头抗议和政权更迭的推进，克里米亚于2014年3月公投回归俄罗斯。与此同时，莫斯科支持乌克兰东部民间武装独立建国，与政府军展开拉锯战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/24/20211224141645236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌冲突升级，乌总统视察军演称：枪挂墙上迟早要射击。图片来源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白俄罗斯和摩尔多瓦&lt;/strong&gt;：两国在苏联解体后都尝试“回归”东欧，作连接欧盟和俄罗斯的桥梁。这种身份转变反映到外交政策上，就是力图和东西方同时搞好关系，与莫斯科保持一定距离。俄白两国在民族和文化上亲同一家，明斯克的左右逢源令莫斯科不快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方一度将要对卢卡申科失去耐心，但形势的发展又使莫斯科重获主动：2020年8月总统选举引发的国内抗议使卢卡申科与西方关系迅速恶化，极大增加了白俄罗斯对莫斯科的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方希望借当前的政治危机深化两国一体化融合，但明斯克是否会心甘情愿服从，莫斯科又准备为之做多大投入，尚有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩尔多瓦的情况与白俄罗斯类似，民意在亲欧和亲俄之间摇摆，近年来有向欧盟进一步靠拢的趋势。同时，摩尔多瓦面临着和格鲁吉亚、乌克兰类似的分离主义问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在苏联解体前，摩东北部的德涅斯特河左岸地区就曾宣布独立。1992年内战后，俄罗斯保留了一支数千人的部队以维和名义在此驻扎，并一直拒绝撤出，作为牵制摩尔多瓦的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，德涅斯特河左岸地区举行公投，以压倒性多数要求未来加入俄罗斯。克里米亚入俄后，脱离摩尔多瓦的计划被再次提上日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚美尼亚和阿塞拜疆&lt;/strong&gt;：两国均与俄罗斯保持良好关系，但程度不同。亚美尼亚视俄为首要盟友，但同时致力于深化与欧美合作。阿塞拜疆把俄罗斯看作重要伙伴，但它更亲密的盟友则是土耳其，俄阿之间合作与竞争并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科重视外高加索的反恐形势，担心该地区因动荡变成恐怖主义温床，危及俄罗斯安全，保持俄阿合作和双边稳定因此至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于盟友亚美尼亚，俄方的态度同样微妙。2020年9月，亚阿两国因纳卡（纳戈尔诺-卡拉巴赫）问题爆发冲突，俄罗斯对亚美尼亚的军事求助作冷处理，并邀请土耳其一道加入调解，已经在一定程度上表明了莫斯科的立场——既然亚美尼亚不曾一心一意地投靠俄罗斯，那也不要指望莫斯科在危急关头为朋友挺身而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中亚五国&lt;/strong&gt;：除了奉行孤立主义的土库曼斯坦以外，中亚地区的前加盟共和国普遍与俄罗斯保持全方位合作关系，其中又以哈、吉、塔最为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦是前苏联的第二大加盟共和国，是欧亚经济联盟和集安组织成员，在地理上扮演着俄罗斯与中亚—阿富汗地区的缓冲屏障作用。哈国的安全稳定对俄意义极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于两国共享漫长的边境线（6800多公里）和境内的俄罗斯族聚居问题，独立后的哈萨克斯坦对俄罗斯的领土变更企图一直心存戒备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/24/20211224141722306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年10月20日，集安组织国家联合军演继续在塔吉克斯坦举行。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦的合作同样是全方位的，俄在吉、塔均有驻军。两国在政权稳定、经济发展、打击三股势力、应对阿富汗局势等方面对莫斯科多有仰仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与哈、吉、塔相比，乌兹别克斯坦更看重独立自主，对加强俄乌合作相对谨慎。2016年米尔济约耶夫上台后，两国关系较之前有了较大改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚五国在与俄罗斯保持盟友或伙伴关系的同时，对俄多有防范，在开展国际合作时普遍采取多面下注策略，与中、美、土、欧等域外国家一并保持友好关系，避免对俄过度依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，为巩固国家独立和更好融入国际社会，乌、土、哈还在本国推行了民族文字拉丁化改革，一度引发莫斯科的猜忌和不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，在未来相当长时间里，对俄“一边倒”不会是中亚地区的战略选择。相应地，莫斯科除了在一些事关国家利益的核心问题上划出红线外（比如反对美国在中亚设立军事基地），也不再执着于花费大量资源寻求对本地区的全面控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的看，苏联解体30年过去，俄罗斯对待前加盟共和国的态度，经历了从尝试构建一体化的特殊关系，到逐步接纳后者为正常邻邦的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，普京领导俄罗斯走上了一条民族利益至上的道路，丢掉了长期背负的帝国包袱，拒绝为老大哥的虚名做无谓投入，换取前苏联伙伴对俄罗斯形式上的忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以俄罗斯为中心”理念的确立，是和俄国在后冷战时期对自身定位的重新认识分不开的。苏联解体后，乌、白、格、亚等国向欧盟靠拢，中亚五国回归欧亚大陆中心，阿塞拜疆在大中东找到新的归属，只有俄罗斯无处可去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是戈尔巴乔夫的欧洲共同家园论，叶利钦的加入西方联盟，还是普京的大欧洲愿景（从里斯本到符拉迪沃斯托克），最终都没能实现。俄罗斯不可能以平等独立的姿态被西方接纳为一员，也不会以东方国家的身份成为亚洲大家庭的一分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯只能专注做自己，此话出口，多少带着些无奈。俄国虽有优异的地缘政治禀赋，却在世界经济体系中处于弱势。它尽管幅员辽阔，却不能培育出像中美欧一样具有国际吸引力的大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有大市场把外国企业、商品、服务“引进来”，俄罗斯的规则和标准也就无从“走出去”。由于在全球产业链和国际治理中的话语权缺失，俄罗斯对区域经济缺乏塑造力，经营后苏联空间没有政策抓手可供利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这样的趋势在未来无法得到扭转，俄罗斯大概率很难以一个可亲可敬的形象吸引众多前苏联国家围绕在其周围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如国内学者所言，外界评估俄罗斯，不仅要看它的建构能力，也要看解构力。俄罗斯不足以释放足够大的建设性能量，使周边国家相互照亮，但它的拆招和破坏能力却是被苏联解体后的一系列实践所证明了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，莫斯科即便没有“可亲可敬”的感召力，却仍将发挥“可忧可惧”的制衡力，凭借纯熟的外交、军事手腕对后苏联空间施加长期约束。与之相对，地区国家也会持续不断把外部力量引进来，平衡俄罗斯对它们的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>090f0791f2bff9753ccba338ae7ee872</guid>
<title>新华社这组海外调查，揭开人权话语的“假面”与真谛</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiXianSiWei/2021_12_29_620221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/底线思维】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粉饰自己，是他们的特长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿人权当工具，掩盖自身弊病，诋毁他人清白。 是的，这就是美西方一些流氓政客惯用的伎俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，美将所谓“维吾尔强迫劳动预防法案”签署成法。这种打着人权幌子搞政治操弄和经济霸凌的行径，让人们再次见识了美西方政客以“人权”粉饰强权的虚伪和霸道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小编真想送他们几面镜子，好好照照自己的丑恶嘴脸。凑巧看到新华社播发的一组关于海外人权治理的新闻调查，眼前一亮。这不正是最好的“照妖镜”吗！这组多语种、全媒态播发的海外人权调查报道，用白描、写实的调查报道风格，讲述了两个国外中年男子的悲惨遭遇，通过他们的痛心控诉，直接扯掉了美西方所谓人权的“皇帝新衣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两个故事背后的现实之重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友评论说，这组报道，是中国媒体国际化新闻调查的一次探索，平实的风格贴近人心，感人的细节引发共情，厚重的调查发人深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上篇《为生存而呐喊》中，45岁的叙利亚难民阿卜杜拉•库尔迪回忆在2015年带着妻儿试图渡过地中海逃往欧洲的经历。途中巨浪打翻船只，除库尔迪外，家人葬身大海。小儿子艾兰“卧眠”地中海海滩，成为当年欧洲难民危机中最令人揪心的画面，也成为库尔迪心中永远的痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702293624359557/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://xhpfmapi.xinhuaxmt.com/vh512/share/10454686?channel=weixin&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;海外人权调查：无声呐喊，为了生存&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事的背后是沉重的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，也就是“阿拉伯之春”开始那年，经地中海抵达欧洲以及葬身地中海的难民人数均创2006年以来新高，分别超过5.8万人和1500人；2014年至2020年，超过2万名偷渡者命丧地中海，2021年上半年，这一死亡人数为1146人，比去年同期增加58%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年以来，美国以“反恐”之名发动的战争和开展的军事行动覆盖了全球约40%的国家，夺去超过80万人的生命，令3800多万人流离失所。仅叙利亚一国，截至2020年年底，就有1350万人被迫离开家园，超过其战前人口半数……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我不懂政治……但即便一个普通人也清楚，武器从西方国家进入叙利亚，来自西方的干预是叙利亚局势恶化的根源。”面对新华社记者，库尔迪的这句控诉，如同证词，把美西方推向历史的“被告席”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下篇《为公正而呐喊》，选取的故事同样让人扼腕叹息。2017年，一场震惊世界的伦敦格伦费尔公寓楼大火，夺去了英国人舒凯尔的六位至亲的生命。火灾隐患早有先兆，但居民反馈的声音因身份低微无人重视；灾后调查缓慢，至今竟无人因此受罚和被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场早有隐患的大火本可以避免，但“没有人认真倾听他们的声音”，“如果他们的投诉能及时得到处理，火灾可能就不会发生。”读者不免叩问，为什么？因为出事大楼里的数百名住户很多是移民和非洲、阿拉伯等少数族裔，“他们是外来者，是少数族裔，所以从来没有受到过平等的对待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702293625392096/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://xhpfmapi.xinhuaxmt.com/vh512/share/10456609?channel=weixin&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;海外人权调查：为公正而呐喊&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舒凯尔的遭遇令人痛心。让人看到，国家的经济发达并不必然转化为个人的幸福。没有了公平正义，种族歧视将淹没求救的呼声，“人人生而平等”也只是“真实的谎言”。“如果一定要选一个数代表我的幸福，那就是负数。”结尾处，舒凯尔的这句话让不少网友读后双眼浸湿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在优兔平台上，有海外网民留言说：“看完视频，我不禁流泪。”在脸谱平台，网友Roy Vickers 跟帖回复:“但是你相信吗，美国会继续出售大规模杀伤性武器！”；网友De Hun Ong跟帖评论：“让我们祈祷这类人为悲剧会有不再发生的那一天。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/27/20211227151854976.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《国际观察：无声呐喊——为了正义》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>