<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88ec1985a3ad7a33daa90afc47f4339c</guid>
<title>日本应引进并公映《南京照相馆》</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_08_05_785542.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/05/20250805165454186.jpg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南京照相馆》自上映以来，票房已接近20亿元，预计最终票房将达到40亿元。以平均票价40元计算，这意味着近亿次中国人走进影院，共同感受这部影片带来的震撼。这部电影聚焦在一家照相馆里面，对日本侵略者、南京大屠杀刽子手以及日本军国主义的刻画入木三分，引发了观众强烈情感共鸣，对民族苦难感同身受，对日本侵略者极度愤慨。大几千万中国人集中产生的普遍而强烈的情感，构成了不容忽视的社会力量，它理应受到尊重和重视，尤其需要日本方面认真掂量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片在观众中所引发的愤慨之情，很大程度上指向了当下的日本。我们从日本舆论对《南京照相馆》的反应中，能一眼看出问题出在哪儿。有声音污蔑《南京照相馆》是反日宣传和仇恨教育，并为此“感到不安”。不少日本网民的评论试图否认或淡化南京大屠杀的史实，这都暴露出日本社会存在错误、扭曲的历史观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人应该问自己两个问题：1，为什么德国人不会因为《辛德勒名单》等反战影片的上映而感到不安？2，看了《辛德勒名单》等反战影片所产生的愤慨，为何没有投射到当前的德国身上？答案既简单又清晰，只不过，许多日本人不愿意面对。德国政府和社会通过深刻的反省、教育，以及对受害者真诚而彻底的道歉，正视并承担了纳粹时期的历史罪责，并赢得了国际社会的谅解。而日本在历史问题上的暧昧态度和选择性遗忘，让受害者对施害者的愤怒无处消解，只会累积、加强，最终都会转化为日本的战略风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问完这两个问题后，当前日本至少可以做，或者说应该做三件事。第一，日本首相石破茂表示，仍有可能在8月15日发表私人讲话，那么他应该重点说一说《南京照相馆》这部电影所反映的历史真相，面向中国人以及其他当年的受害国表达诚恳谢罪，而不是讨好日本国内右翼；第二，日本应该引进并公映《南京照相馆》，借此契机，在日本社会发起对历史问题的大讨论，形成正确的历史认知与共识；第三，日本领导人应该到中国参加9月3日的纪念活动，并到侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆敬献花圈，学习勃兰特下跪默哀。可以想见，这个举动会在日本国内引发争议，但却能展现出真正的历史担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，当年的亲历者尚在人世的已经不多，且都垂垂老矣。中日之间的历史心结如果再不化解，就可能会失去彻底化解的机会。日本当局把它留给下一代日本人，相当于埋下一个巨大隐患。这是对日本整个国家的拷问与考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，该片在日本引进并公映的可能性，目前并不大，日本当局依然缺乏相关行动的迹象。那么，《南京照相馆》又会是一笔新的记录：日本已经一次次错过正视历史的重要契机，已经在历史拷问中一错再错，这同样是历史的一部分，会被历史记录下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/05/20250805170240864.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;1067&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93d67672b19c1ab6cc1d2009fbfa7add</guid>
<title>为何这些“小权力”的任性，更能刺痛公众神经？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caodongbo2/2025_08_05_785509.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹东勃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月2日，“会车遇奔驰女司机亮证逼迫让路，派出所民警上门要求删帖道歉”一事持续引发热议。3日，今日防城港客户端就事件经过和调查情况做了初步通报，称“这件事情源于一起偶然的交通争议，本来只是普通的民间纠纷，但因处置不够妥当，造成不良影响和社会误解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想必包括当地政府部门在内的各方面，经过几天的舆情喧嚣，也应当清楚，何以这件本可避免的“民间纠纷”，会造成如此强烈的社会不良影响。虽然“子弹飞了一会儿”，但其警示教育的效果已经立竿见影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起事件之所以能引发如此关注，是因为其展现的“特权”二字，让大家格外敏感。在当今社会，公众对于公平正义的追求日益强烈，对于特权行为的容忍度越来越低。事件中，女司机亮证逼迫让路的行为，无疑触动了公众对于特权现象的敏感神经，引发了广泛的不满和谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当公权力异化为私人威慑的工具，当“特殊待遇”渗透到排队、会车这样的常态生活，不仅冲击着法治的底线，更在侵蚀着社会公平的根基。特别是在当前深入贯彻中央八项规定精神学习教育期间，更是有助于以此为镜鉴，坚决破除特权思想，让“人人平等”从口号变为每个普通人可感知的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/05/20250805123211465.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现场车辆僵持画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么基层特权最易点燃公众怒火&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一张“插队”的办事窗口照片，一段“优亲厚友”的低保分配录音，一则“选择性执法”的现场视频……这些发生在基层、看似“微小”的特权行为，却总能在舆论场掀起轩然大波，引发公众强烈的愤慨与共鸣。为何这些“小权力”的任性，比某些高层腐败更能刺痛公众神经？其背后，是权力运行在“最后一公里”的扭曲变形，是对社会公平正义底线的直接践踏，更是侵蚀执政根基的“蚁穴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层特权之所以引发强烈反感，关键在于它发生在民众日常接触层面。不同于高层腐败的“遥远感”，基层特权直接侵蚀普通人的生存空间。基层是政策落地的“神经末梢”，掌握着与民众衣食住行、生老病死息息相关的资源分配与规则执行权。当特权行为直接发生在群众眼前、身边，侵夺的就是普通人触手可及的、本就稀缺的生存与发展机会。这种“看得见、摸得着”的不公，剥夺感异常强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层官员应该最贴近群众，但来自基层的特权行为反而凸显了身份鸿沟，这种反差特别伤人。在民众朴素的认知中，基层干部应该是“一碗水端平”的最近守护者，是公平正义最直观的体现。当“身边人”公然以权谋私、徇私舞弊时，无异于对社会核心价值最赤裸的背叛。其恶劣的示范效应，将传递“规则无用、关系至上”“老实人吃亏”的负面信号，严重动摇社会信任根基，崩塌公平正义的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层权力是离群众最近的权力，本应最具服务性。但当这些来自“附近”、身边的熟人、邻居，仅凭一点小权力或关系，就展示出不可一世的傲慢时，这种“近在咫尺却遥不可及”的体验，让民众感受到的疏离感和被冒犯感被进一步放大。特别是，当基层特权散逸出浓郁的“土皇帝”味道时，往往也自带强烈的双标色彩，譬如某些办事员在服务窗口刁难群众、转头却对领导家属笑脸相迎，这恐怕会更加令人愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层特权思想的心理温床&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层特权的上述特点决定了其对民众伤害性不小的同时，侮辱性也很强。这种伤害和侮辱背后的基层特权思想，也有一定的心理结构与文化土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层既是体制末端的执行者，又是熟人社会的一员。这种双重身份导致角色冲突——上面压任务，下面讲人情，工作繁重、待遇有限、晋升不易。收入不高但手握小权，盖章幻觉很容易转化为补偿心理，异化为对有限权力的过度迷恋与滥用。将“灵活变通”凌驾于规则之上，用“变通”为特权找借口。以“小恶无害”“人情世故”“法不责众”“大家都这样”等借口，降低道德负罪感，将特权行为和自利倾向合理化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而基层监督易于出现盲区，违规成本低而收益直观。特权行为被发现和惩处的概率低、代价小，“破窗效应”导致恶性循环。在基层熟人社会，拒绝亲朋请托可能面临巨大的社交压力和道德绑架，特权行为有时成了维系关系网络的“被迫”选择。传统亲疏有别的“差序格局”，在法治不彰时就容易蜕变为“看人下菜碟”，对“自己人”网开一面，对“外人”公事公办甚至刁难。“官本位”作祟也容易让潜意识中仍存留“当官就有特权”的思想，将职位带来的便利视为身份地位的“应得”，而非服务公众的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们也常见一种自我例外化的心态，即基层抱怨上级特权时义愤填膺，但自己行使特权时却理直气壮，它实质上是一种事不关己的疏离感和“临时掌权”无需担责的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/05/20250805123426442.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;将反对特权进行到底&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特权，不仅是离间党群干群关系的“分离器”，更是败坏社会风气的“污染源”。群众最痛恨“只许州官放火，不许百姓点灯”的“双标”行径。而防城港亮证事件的延长线上，民警深夜带着涉事奔驰车主上门进行二次威慑时，伤害的不仅是一个家庭的安全感，更是群众对公权力的信任。“一人得道，鸡犬升天”的逻辑一旦蔓延，“潜规则”就会压倒明规则。“领导先打饭”“见车敬礼”“亮证让车”这类事件背后的傲慢别无二致，都是用等级观念替代平等意识，让“走后门”“找关系”成为生存潜规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特权，不仅是孤立存在的“小事”，而且是可能动摇执政根基的“大害”。2012年出台的中央八项规定，看似“八条”简单要求，实则句句直指特权病灶。“不准封路清场”“不准铺张造势”“不准公款吃喝”……凡此种种“不准”，归根结底，就是要把“官老爷”做派关进制度笼子，让“人民公仆”成为干部标准像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防城港亮证事件中，公众之所以对“亮证行为”高度敏感，正是因为八项规定实施十余年来，“特权车”“特权饭”等现象已被持续遏制，群众对“平等”的期待更高。当“例外”被不断纠正，新的“常态”才会真正和永久的确立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反特权必须抓具体、抓日常，抓牢“三把钥匙”，积小胜为大胜，成风化俗。作风建设方面，领导干部带好头是无声的示范。只有严格自律，注重自觉同特权思想和特权现象作斗争，习惯在受监督和约束的环境中工作生活，才能发挥好“头雁效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，要做好信息公开，留下“数字脚印”，让“公权私用”无所遁形。做好监督制约，同级监督、群众监督、媒体监督协同发力，让特权无处藏身。做好问责追责，对“特权小事”露头就打，把“破窗效应”堵在萌芽。这里特别要注意的是，必须及时回应群众关切、社会热议甚至已经形成舆情热点的事件案件，太过追求一锤定音而拖延时日，只会小事拖大、大事拖炸，形成难以处理的舆情堰塞湖。这也是相关事件中有关方面需要汲取的一个重要教训。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e9185f4234851a21bcb98976a731281</guid>
<title>在东南亚调研后，我意识到中国出海存在一个被忽视的细节</title>
<link>https://www.guancha.cn/qincehao/2025_08_05_785507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/秦测皓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年冬天，在平衡学会的部分支持下，我在东盟五国（老挝、泰国、马来西亚、新加坡、印度尼西亚）开展了长达一个半月的调研。通过这次调研，我对中国-东盟之间包括新能源汽车领域在内的经济发展合作有了更清楚的观察，也对中国与东南亚之间的历史文化羁绊有了更深刻的体悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，中国贸促会汽车分会与重庆方面共同举办“中国汽车重庆论坛”，我有幸参加论坛，并与主办方合作组织了一场以“中国东盟电动汽车合作”为主题的研讨会，邀请了东盟国家的代表共同参与。会议的交流印证了我在东盟实地调研过程中发现的一些共性问题，也帮助我完善了关于深化中国与东盟新能源汽车合作的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车产业无疑是中国新一轮产业升级中表现最亮眼的领域之一，这些年我投身于该产业的研究，正是看到了它在未来中国深化产业全球布局中的重要作用。东南亚地区和中国一衣带水，产业结构相对健全，是中国企业出海的第一站。东南亚对气候治理的坚定承诺与中国新能源汽车的产业优势相向而行，但也存在着若干挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国新能源汽车从“走出去”到“走进去”并非一个简单过程，在新能源汽车的案例中，我将其总结为从“产业”出海到“生态系统”协同出海的多重维度。以新能源汽车合作为牵引，中国和东盟在绿色转型上的气候合作，有望书写区域现代化的新篇章，引领“绿色东亚”的复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面向东盟：“双重变革”下的战略考量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）行业变革与世界变革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球气候变化危机促使百年汽车产业发生变革，汽车作为碳排放的重要来源之一，面临着向低碳、绿色、可持续发展转型的压力。这使得新能源汽车成为发展新方向。同时，全球主要汽车国家纷纷出台政策支持新能源汽车发展，推动汽车产业从传统燃油车向新能源汽车变革，加速了汽车产业的技术创新、市场格局重塑及产业链重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国在新能源汽车领域已经抢占了先机，但就国内汽车行业的发展而言，“内卷”无疑成为近两年来最火热的话题之一。2025年5月，面对新一轮来势汹汹的“价格战”，工信部和中国汽车工业协会做出了加大对汽车行业“内卷式”竞争整治力度的重要表态。毫不意外，如何解决“内卷”难题也成为重庆论坛的讨论热点，尽管充满唇枪舌剑，但不难看出行业内部正逐渐形成对内兼并重组、淘汰落后产能，同时对外加速推进国际化、角逐全球市场的新共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而推动新能源汽车国际化，同样也是中国与全球各国携手面对世界变革的重要路径。2025年，全球政治经济格局面临多重冲击，其中“特朗普冲击”效应尤为显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府一方面高举“美国优先”的旗帜，通过高额关税政策扰乱了全球产业链、供应链秩序，遏制世界各国的发展，特别是“全球南方”的发展；另一方面，美国再次退出《巴黎协定》，削弱了全球气候治理协作框架，且废除了拜登政府《通胀削减法案》对于新能源产业的补贴政策，在一些美国人看来，这是重新开起了加大化石能源开采和消耗的“历史倒车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普对于传统燃油车的大力支持以及与马斯克关系的微妙变化，使得作为全球脱碳重要力量的特斯拉前景堪忧。美国基于自身利益对全人类可持续发展事业的“反叛”，让世界再次走到历史的“十字路口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此世界变革之际，2025年5月，马来西亚吉隆坡举办的“东盟—中国—海合会峰会”为世界的和平与发展提供了新的“定心丸”。峰会的《联合声明》强调了区域主义和多边主义、地区团结和国际法在应对共同挑战中的重要性，致力于推动经济全球化更加开放、包容、平衡，重申了应对气候变化和能源转型的紧迫性和重要性，并将绿色经济技术等新兴和未来产业作为经济合作的优先领域。不难看出，新能源汽车领域的合作，乃是中国与东盟以及海湾国家合作的重点所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年尽管是多事之秋，但同时也是“万隆会议”70周年，继承和发扬“万隆精神”，团结“全球南方”国家在变革时代反对霸权、推动周边命运共同体乃至人类命运共同体的绿色可持续发展，是中国新能源汽车从业者的历史使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725093701344.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
万隆会议博物馆&lt;span&gt;图源：作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）发展与安全的双重考量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“双重变革”的时代背景下，加强与东盟的合作正成为中国“破局”的关键所在。自2023年10月欧盟对中国电动汽车发起反补贴调查以来，中欧汽车产业的结构性矛盾就日益凸显。在中美贸易战的前车之鉴下，加大与“一带一路”国家的新能源汽车合作无疑是克服挑战的不二法门。而之所以聚焦于东盟，不仅是因为东盟正成为全球新能源汽车生产和消费新的增长极，也在于深化与东盟的合作对于中国和东亚地区的和平与安全具有战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中汽协的数据，尽管2024年中国汽车出口达到586万辆，同比增长19.3%，但受欧盟反补贴的影响，新能源汽车出口仅128万辆，同比仅增长6.7%。根据乘联会数据，2023年中国新能源汽车出口除最大的欧盟市场外，第二大区域市场便是东盟市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除贸易外，如今东盟还是中国车企争相投资建厂的热土，仅泰国就吸引了中国7家汽车主机厂建厂，且在2025年规划了高达60万辆的新能源汽车产能。中国车企在东南亚生产的右舵新能源汽车除了满足区域内的需求外，还大量向英国、澳大利亚等同为右舵市场的国家出口，而后者同样是全球重要的新能源汽车消费市场。由此足见东盟对于中国新能源汽车发展的重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，东盟自己也正致力于将自身打造成为全球重要的新能源汽车生产基地，由此实现能源安全、气候治理和产业升级的三重目标。2023年5月的《东盟领导人关于发展地区电动汽车生态系统的宣言》强调了电动汽车对于东盟减少温室气体排放的重要作用，承诺发展由东盟所有成员国参与的电动汽车生态系统，并将东盟建设成为全球电动汽车行业的生产中心。不仅如此，东盟各成员国也有汽车电动化转型的战略目标，并各自制定了诸多产业政策和脱碳时间表。故而，从全球新能源汽车产业的发展势头来看，东盟无疑是需要重视的战略要地。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725093726866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
东盟是中国“一带一路”外交的重点区域，且是“一带一路”和“命运共同体”的首倡地区之一，中国—东盟的产业合作具有额外的和平安全溢出效应。在“特朗普1.0”时期美国对中国发起贸易战后，东盟很快便在2020年取代美国成为中国的第一大贸易伙伴，此后多年，中国与东盟持续保持互为第一大贸易伙伴的关系。此外，东盟人口数高达6.85亿且年龄结构非常年轻，未来有望通过承接中国的中低端制造业实现发展，提高收入水平和购买能力，进一步加大与中国之间的贸易往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，历时数年的“中国—东盟自贸区3.0版”谈判全面完成，自贸区的升级增加了“绿色经济”等章节，有望促进双方产供链深度融合，推进更宽领域、更深层次的区域经济一体化。加强与东盟的经贸合作，会促进中国和邻居之间的利益捆绑，进而促进区域的和平与安定，一个团结的“中国—东盟命运共同体”将有利于双方应对共同面对全球性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绿色合作：从“产业”出海到“生态系统”出海&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球汽车产业的绿色转型是一个极其复杂的系统性工程。与传统燃油车产业不同，新能源汽车产业本身已超越“单一产业”的范畴，演变为一个融合多重产业要素、依赖体系支撑的“生态系统”。传统的燃油汽车经过百年的发展，技术路径成熟，产业边界相对清晰。但新能源汽车的“生态系统”不仅覆盖动力电池生产、充电基础设施建设、电力能源供应、废旧电池回收等全链条环节，还离不开政策法规引导等一系列配套措施的协同推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，我在重庆论坛期间提出：新能源汽车“生态系统”的转型与合作，绝非汽车企业和汽车产业本身的力量与合作可以实现，这需要中国的公共部门与各国政府机构和行业协会一道，建立跨国、跨领域的合作与协作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国与东盟在新能源汽车领域的合作日益深化，众多中国汽车制造商纷纷在东盟投资建厂，尽管已取得诸多成果，但双方的合作仍然停留在单纯的产品与技术输出，而在新能源汽车发展路径的经验共享、政策的协同制定、标准的协调统一、人才的联合培养等方面有待进一步拓展。正是在这个意义上，中国东盟的新能源汽车合作呈现出“多重维度”，不仅聚焦于产品和技术的“硬件”维度，还有必要进一步拓展制度、教育和服务等“软件”维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725093749887.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国汽车重庆论坛“中国东盟电动汽车合作”研讨会。&lt;span&gt;图源：作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e20604099b4a7163b3dfd4889217a3ae</guid>
<title>在混乱的否认中，人们察觉到特朗普的一丝绝望</title>
<link>https://www.guancha.cn/RogeKarma/2025_08_05_785477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗杰·卡玛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普时期的美国经济终究没那么风光。8月1日上午，美国劳工统计局发布的修正数据显示，过去三个月，美国劳动力市场经历了自2010年以来最糟糕的一个季度，仅略好于新冠疫情爆发的第一年。这个时机颇为尴尬。几小时前，唐纳德·特朗普总统宣布了一系列新的巨额关税，定于下周生效。此前，尽管经济学家发出警告，但经济一直保持强劲增长，这让他勇气倍增——而事实证明，所谓的“强劲”根本不是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，特朗普宣布第一轮全面的“解放日”关税后，美国似乎濒临经济灾难。股市暴跌，债券市场几近崩盘，对未来通胀的预期飙升，专家们预测经济将陷入衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但危机从未真正到来。特朗普撤回或推迟了他最极端的威胁，而那些他坚持实施的关税似乎也没有造成太大的经济损害。一个月又一个月，经济学家预测，关税对经济的负面影响很快就会在经济数据中显现。然而，根据现有数据，通胀保持稳定，就业增长依然强劲，股市还创下了新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府趁机庆祝胜利。“很多人预测这会让世界末日降临，会出现某种灾难性的结果，”特朗普经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰上月初在接受美国广播公司新闻采访时谈到特朗普的关税政策时说，“但再一次，关税收入源源不断。没有任何迹象表明存在任何具有经济意义的通胀，就业创造依然健康。”7月9日的白宫新闻稿宣称，“特朗普总统又一次说对了”，并吹捧强劲的就业数据和温和的通胀。新闻稿最后总结道：“特朗普总统正在引领又一次经济繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/04/20250804152907302.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于不满美国劳工统计局大幅下修今年5-6月的新增就业数据，特朗普8月1日宣布以“人为操纵”数据为由解雇劳工统计局局长麦肯塔弗&lt;span&gt; 美国劳工统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似强劲的数据引发了记者和经济学家的深刻反思。《纽约时报》一篇具有代表性的报道标题写道：“经济看似健康。关于关税的警告是不是言过其实了？”评论员们急于解释专家们怎么会错得这么离谱。也许是因为企业在关税生效前囤积了进口商品；也许是经济增长实在太强劲，不受特朗普手段的影响；也许是经济学家患上了“关税错乱症”。不管怎样，特朗普是对的、经济学家是错的这种可能性，必须得到认真对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济没有崩盘，这可能影响了特朗普政府推进更多关税的决定。近几个月来，特朗普对汽车零部件征收25%的关税，对铜、钢铁和铝征收50%的关税。他还威胁要对进口药品征收200%的关税。过去一周，特朗普宣布了一系列贸易协议，根据这些协议，欧盟、日本和韩国同意接受对其输美商品征收15%的关税。最终，今天上午，他宣布了一系列新的全面关税，算是“解放日”关税的重演，包括对瑞士征收39%的关税，对印度征收25%的关税，对越南征收20%的关税。除非这些国家能通过谈判达成协议，否则这些关税将于8月7日生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，新的经济数据出炉了。8月1日上午，劳工统计局发布的月度就业报告显示，上月经济仅新增7.3万个就业岗位——远低于预测者预期的10.4万个——失业率小幅上升至4.2%。更重要的是，新报告显示，在该机构收到月度调查企业更完整的回复后，前两个月的就业数据被大幅下修。此前报告中表现强劲的两个月新增29.1万个就业岗位，被下修至微不足道的3.3万个。曾经看似大规模的就业繁荣，最终变成了历史上增长疲软的一个季度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，这可能还是过于乐观的描述。过去三个月的所有净增长都来自单一行业——医疗保健，若没有该行业，劳动力市场本会减少近10万个岗位。这令人担忧，因为医疗保健是少数几个基本不受整体经济状况影响的行业之一：即使在经济不景气时，人们也始终需要医疗服务。（而关税本应提振的制造业，已连续三个月裁员。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在这些新数据发布之前，美国商务部昨天发布的通胀报告显示，美联储首选的物价增长指标在6月有所上升，且远高于央行设置的2%目标。（上月的通胀水平报告也被上修，显示5月略有上升。）与2024年上半年相比，经济增长和消费者支出也大幅下降。综合来看，这些经济报告与经济学家几个月前预测的滞胀环境相符：增长平庸、劳动力市场疲软以及物价上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些趋势的惊人之处在于，它们与特朗普就职前对经济的预期表现存在巨大差异。正如经济学家贾森·福尔曼最近指出的，2025年上半年的实际经济增长率仅略高于美国经济分析局2024年11月预测的一半，而核心通胀率则比预测高出约三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟糕的情况可能还在后面。许多企业实际上在关税生效前囤积了进口商品；另一些企业则一直在承担关税成本，避免提价，希望关税很快会取消。如今，既然关税似乎将长期存在，越来越多的企业可能将被迫要么提价，要么削减成本——包括劳动力成本。上世纪70年代那种通胀与失业并存的局面看起来越来越有可能重现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/04/20250804161812689.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔当地时间7月30日公布利率决定，连续第五次决定保持利率不变&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府陷入了两难境地：既要为疲软的经济数据推卸责任，又要否认数据的有效性。今天上午在接受美国有线电视新闻网采访时，米兰承认新的就业报告“并不理想”，但接着将其归因于各种“异常因素”，包括数据偏差和移民减少（应该有人问问米兰，为什么移民会减少。）。今天下午，特朗普在“真实社交”上发帖怒斥劳工统计局局长篡改数据，让他难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我已指示我的团队立即解雇这位拜登时期的政治任命官员，”他写道，“她将被更有能力、更合格的人取代。”然后，他再次主张，美联储主席杰罗姆·鲍威尔应该被解雇，因为他用高利率束缚了经济。当然，这些辩解自相矛盾：如果糟糕的数据是假的，特朗普为什么要对鲍威尔发火？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些混乱的否认中，人们能察觉到特朗普的一丝绝望。当然，一切最终可能会好起来。也许经济学家又错了，经济会在今年下半年重新焕发生机。但与24小时前相比，这种可能性现在看起来渺茫得多。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>