<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56f8fde54b5ef553d0dfe44045a2e85c</guid>
<title>未来经济政策如何在“刹车”与“油门”之间平衡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenKui/2022_10_29_664266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张文魁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国经济，乃至世界经济，目前面临的不仅仅是新冠肺炎疫情和地缘局势紧张等因素导致的供应链脆弱、通胀复兴、增速受惊扰等问题。一国的加息、缩表、砍预算、控贸易等任何政策行动，为什么会引发从前鲜见的市场反应和宏观表现？而任何反向操作，为什么也会有与以前截然不同的效果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，现在的经济政策似乎左也不是，右也不是，紧也不是，松也不是。这是因为，全球经济和我国经济已进入“伴险增长”通道，经济政策需要在维持GDP增速和管理通胀和金融等风险之间寻找艰难而惊险的平衡。如果看不到和做不到这一点，就容易出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济发展进入“伴险增长”通道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，IMF对全球提出了“伴险增长”警示。一些经济学家还开发了“伴险增长”模型。所谓“伴险增长”，是指在债务不断堆积、杠杆率节节攀升、资产价格相应膨胀的境况下，要保持一定的经济增速，就要冒较大的金融风险。也就是说，需要在越来越旺的金融风险火苗中跳经济增长之舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，MMT（现代货币理论）还不太流行，财政与货币之间的防火墙还算有效，IMF就构建了“伴险增长”分析框架，而2020年以来，不但绝大部分经济体的各种债务有了大幅度跃升，而且财政与货币之间的协调联动显著增强，从而把世界经济猛力推进了“伴险增长”通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠肺炎疫情以来，全球债务堆积呈现的走势令人吃惊。全球宏观杠杆率在2007年为195%，“金融海啸”将其拉高20个百分点，达到215%。此后10年里，全球杠杆率缓慢上升，平均每年大约上升1个百分点。而在新冠肺炎疫情暴发的2020年，全球宏观杠杆率一年就上升了约30个百分点，猛升到256%的高位，其中公共部门杠杆率达到99%。2021年，通胀的上升实际上加大了高杠杆率带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/29/20220929143150482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯里兰卡央行行长：斯里兰卡已经发生债务违约。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其令人担忧的是，高杠杆率伴随着高赤字率。2020年，美、英、法等的赤字率都在10%以上，欧元区则达到8%，南非、巴西等一些新兴经济体也超过了10%。这是一股前所未有的赤字浪潮。“双高”，即高杠杆率和高赤字率，绝不是免费午餐，而会以资产价格膨胀和传统通胀等形式向社会转嫁成本负担，以及增加金融脆弱性，积聚金融风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2022年4月IMF发布的最新《全球金融稳定报告》（GFSR）就分析了这些问题，指出全球经济正面临明显的通胀压力，同时融资成本也在上升。该报告还预测了未来几年利率陡升的可能性，指出低通胀、低利率时代终结，将不是好消息。如果政策不得不进行这样的转折，融资条件改变将给脆弱的金融体系以重击，而新兴市场更需要应对可能出现的资本外流风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，全球经济需要重振增长。不但发达国家需要以一定的经济增速来消化其已经积累起来的经济社会问题，并提振社会信心和国家实力，发展中国家更需要以较高经济增速来消除贫困，实现富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，已经出现全球经济是否会陷于滞胀甚至衰退的讨论，尽管这种可能性尚未得到确认，但无论如何，一定的经济增长速度是必需的。而重振增长，就必然要在处置“双高”问题上有所收敛。毫无疑问，这就将全球经济发展推入“伴险增长”通道。地缘政治局势恶化，全球供应链受扰，无疑会加剧经济下行压力和增长中的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国GDP增长与债务增长的赛跑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于新兴经济体而言，巨量的债务堆积，风险不容轻视。更大的动态风险在于经济增速不振。在经济增长与债务增长的赛跑中，如果前者跑赢后者，风险就可以得到一定程度的消化，否则就相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，我国GDP总量只有近8万亿元，税收收入刚超过9000亿元，外汇储备1450亿美元，存款余额9.6万亿元，贷款余额8.7万亿元，股票市值近2万亿元；而当时估算的不良债务在1万亿元以上，其中实行债转股的金额就超过4000亿元，金融风险暴露十分严重；仅仅10年后的2008年，我国GDP总量就跃升到30万亿元台阶，税收收入跃升到近5.8万亿元，外汇储备接近2万亿美元，存款余额约48万亿元，贷款余额达32万亿元。在10年时间里，GDP总量增加了275%，税收收入增加了540%，外汇储备增加了1280%，而存款和贷款余额分别增加了400%和270%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为蛋糕快速做大，分母快速变大，过去的1万亿元不良债务存量，加上一些不良债务增量，就不构成多大风险了。虽然2008年之后的两三年里，我国为了应对全球金融海啸，实行了比较激进的扩张性经济政策，宏观债务率和财政赤字率都明显上升，但由于经济增速大体保持同步上升势头，所以总体风险状况并没有显著恶化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cdaa8004a1b0bc8dfe914ac2a77497a</guid>
<title>在印度，宝莱坞为何能长期完虐好莱坞？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2022_10_29_664265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;去年内地电影市场上，国产电影总票房399.27亿元，美国进口电影总票房仅为55.6亿（这数字还比不过单部《长津湖》的成绩）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在好莱坞几成电影代名词的世界文化版图里，这现象相当罕见——除去彻底对美国电影说不的地方，但凡正常开放，少有哪国能让本土电影收益压倒美国片，何况以如此优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这背后集合了诸多难以复制的因素：疫情、新的国际关系、观众自身要求变化、引进数量锐减，等等等等。所以，也不能就此胡乱乐观地做出一些过于绝对的比较论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过说到对美国电影的逆袭，亚洲范围内，还真是早有一个神奇存在。也许“逆袭”这词都不适合，因为它压根不用去“逆”，它一直都毫无悬念地赢着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它就是全球仅有的、好莱坞电影始终仅占3.5%左右市场份额的——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“印度电影正越来越好”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度坐拥一个和好莱坞几近“谐音梗”的品牌：宝莱坞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实“宝莱坞”本是个小概念，在（Bollywood）广义上指向“印地语电影”，狭义上指向印度首都孟买西北郊外的一座电影城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人移花接木，把“好莱坞”（Hollywood）打头字母“H”换成孟买（Bombay）的字头“B”，这说法便从此沿用、广为人知，直至代言整个印度娱乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/29/20220929135613942.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“宝菜坞”作为词语的泛化，来自一个由国家主导的文化产业政策，和一个硕果累累的全球输出战略：倾举国之力进行文化产品和软实力打造，贯穿出版、电视、广播、音乐、设计、游戏和主题公园……电影酷似其中的领头羊与锚地，统摄群雄，号令江湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“宝莱坞”仨字给人的第一印象，就极能体现印度电影性格：欢脱、热烈、灿烂、又有点山寨的穷开心味道，还能披上国际潮流的面罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，之所以要谈印度电影，还是因为，它这些年惊喜连连、在国人心中印象持续走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你的认知依然停留在四十年前首入中国的那部《大篷车》，如果依旧想当然地将之描述为“一言不合就唱歌跳舞”和“一股咖喱味儿”，你可能忽略了某种越来越无从否认的事实——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度电影正进入它最好的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从《三傻大闹宝莱坞》和《地球上的星星》开始，国人对印片的重新发现，不知不觉已走过一整轮天干地支：若以“引发广泛热议、收获极高口碑和美誉度”为筛选标准，《神秘巨星》《嗝嗝老师》《小萝莉的猴神大叔》《摔跤吧爸爸》《厕所英雄》《印度合伙人》《一代巨星桑杰君》《我的个神啊》《巴霍巴利王》《调音师》《杰伊·比姆》……随手列举，就有如数家珍般的琳琅满目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/29/20220929135753201.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图出自电影《摔跤吧！爸爸》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浓郁的本土风情和鲜明的辨识度，聚焦社会焦虑、直击人心痛点却又总能回归到正能量的励志和催泪，受人尊敬的标杆性演员，完备的类型建构和类型涉猎，这种盛况，好像又让人想起了当年电影黄金期的香港和韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计显示，电影已成印度经济发展最快部门之一，堪比其闻名天下的信息技术产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度每年都有高达300亿以上的观众人次，略作换算，差不多等于每天有9000万以上观众看印度电影，这惊人数值，足以使印度成为全球佼佼者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，印度以年产电影一千部左右的骄人业绩，锁定世界最大电影产区，数量是好莱坞两倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是那句话，这种规模和效应的他山之石摆在面前，若能细做分析，总会提供经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“印度电影哪里做得好”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种内容美学，首先要观照的总是艺术表达的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落到印度电影上，大约有两点难以代替处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，是鲜明到极致的本土风貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个真实笑话，去年印度一部音乐剧叫《摇滚悉达多》，前年则有一部《万世巨星耶稣》，就连佛祖和上帝，在印度人手里都无从躲过跳舞的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/29/20220929140550328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图出自音乐剧《摇滚悉达多》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，歌舞在印度电影内的有机嵌入（注意“有机”这个词，它本身就强调了这种穿插并非生硬呆板地组合），更接近一种多维的意义综合体和效果综合体演绎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，它特别像是某种向心力：从历史深处走来的文明，在以当代视听媒介为契机的自我实现和自我再造里，没有傲慢或轻佻地，放弃民族骨血里的爱好和仪式。换言之，他们等于是一边拍着电影，一边用电影强调着自己的心理根系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，印度电影体量较长、动辄跨度三小时以上，印度普通观众的文化水平又参差不齐、未必能撑住长时间的高强度投入，于是歌舞就一次次地提供着“下课十分钟”，起到调节气氛、舒缓节奏、帮助大家适度放松神经的“中场休息”作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，印度是多民族、多语种国家，那还有比歌舞更具有普适性、更没有欣赏障碍、更能跨越语言差异、更能实现信息公约数和情绪公约数的载体吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，明艳的暖色调，华美的服装，奔放的肢体语言，激烈的直来直去的戏剧冲突，浮世绘般铺开的、极具南亚次大陆风情的美食、建筑、动植物、田园村舍，所有这些和歌舞之间达成的感官协调性非常强，总能彼此烘托，起到“1+1＞2”的快感助燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，与歌舞这“表象技艺”内外相映的，还有“原型意识”——印度电影虽然通俗，却总有破屏而出的民族主体性：它是如此热衷于家族和父子的问题、道德荣誉和自尊的问题、致命诱惑和内心准绳的问题、对神之信仰所遭遇的挑战和考验的问题，这些仿佛从远古就盘旋在印度人灵魂族谱间的“元命题”，一次次把大家带回属于《罗摩衍那》《摩诃婆罗多》《沙恭达罗》的洪荒次元，带回到一个由湿婆、毗湿奴、梵天和阿育王、泰姬陵、圣雄甘地所组成的印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那里有关于苦难、生存和死亡的复杂态度，能对我们现今绝大多数务实观念构成补益和参考：什么是对，什么是错，什么是英雄，什么是众生。于是歌舞也更接近一个哲学隐喻，每当正反两面的角色跳到一起，我总能想到人性一体两面的善与恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更神奇的是，和任何已成熟的电影工业机制一样，印度电影正表现出超预期的学习、转移、挪用的能力，获得了全球性的叙事资源和套路：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《一代巨星桑杰君》是传记题材，《摔跤吧爸爸》是运动题材，《地球上的星星》是儿童题材，《嗝嗝老师》是教育题材，《神秘巨星》是音乐题材，《我的名字叫可汗》是漫长旅途中寻找和解的公路片，《调音师》是多达五十次反转的惊悚片，《小萝莉的猴神大叔》让人想起《神偷奶爸》和《这个杀手不太冷》……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/29/20220929140830415.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图出自《小萝莉的猴神大叔》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是你会惊讶，为啥印度人唱着歌跳着舞外加时不时来段诡异的降神，就能把那么多国际通用类型驾轻就熟地把玩顺畅，前后二者还毫无违和感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做个这般假设：现在要求把中国戏曲或武术无缝衔接进悬疑推理片、都市爱情片、商战片、律政片里，还要完全不影响其本身的类型特征。这难度有多大？这能做成又有多不容易？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43b23e9e9d2a397ee2953098151f8775</guid>
<title>我们需要全面的金融框架应对危机，中西方合作尤其重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2022_10_29_664264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，导致世界动荡的不是各种经济力量，而是陌生的新冠疫情和俄乌战争。这提醒我们，这个世界最具破坏性的力量是冷漠的自然和邪恶的人性。在最新的《世界经济展望》中，国际货币基金组织着重强调了“生活成本危机”。导致这些危机出现的原因是抗疫政策、疫情后经济不平衡的复苏以及俄乌战争。疾病和战争确实动摇了我们的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些意外打击还提醒我们，经济前景不可预测。更有用的研究往往是对预测演变的研究。在此，人们可以非常简单地总结出现在的预测与之前的预测有何不同：“几乎所有可能出错的预测都出错了。”借用“金融话术”来说，“下行风险”已经成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这些“下行风险”到底是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，通胀一直比此前预期的更为严重和持久。正如《世界经济展望》所指出的，今年第四季度，“全球核心通胀率（不包括食品和能源价格）预计将同比增长6.6%。”因此，各国货币政策会大幅收紧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/27/20221027172357644.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大多数国家的核心通胀率都出现了飙升 图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，俄乌战争对世界经济的影响甚至比六个月前预测的还要大。在俄罗斯天然气出口大幅减少后，欧洲经济受到的影响尤其大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，新冠疫情仍能重创经济，至少会重创那些未能及时调整防疫政策和疫苗接种率极低的国家，如非洲某些国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述风险集中出现的同时，美国也大幅收紧了货币政策。这是因为，尽管美国的经济状况远好于欧洲，但其国内通胀一直非常严重。美国通胀高企，再加上危机时经常出现的“避风港”效应（译注：在世界经济动荡之时，外资通常会购买美元以规避风险，这通常会促使美元增值），导致美元大幅升值。对背负巨额美元计价债务的借款人来说，这可能是毁灭性的打击。全球性债务危机可能不会发生，但脆弱的国家肯定会遭遇债务危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/27/20221027172444120.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国核心通胀率高于欧洲 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这一切的结果就是促使经济预测更加悲观。国际货币基金组织的基线预测既没有显示全球产出下降，也没有显示人均产出下降。但预计在2022-23年的某个时候，经济总量占全球GDP三分之一以上的各大经济体将面临实际GDP连续两个季度收缩的窘境。因此说，与2020年前的预测不同，近期的经济冲击将导致全球产出进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，下行风险仍然存在。这些风险包括：战争对经济的影响加重；新冠疫情或其它疫情死灰复燃；太过强力的货币政策导致经济深度衰退；或过于软弱的货币政策导致通胀持续高企；高收入经济体之间出现更大的政策分歧，引发更严重的金融动荡；新兴和发展中经济体普遍存在的债务危机；强国之间的合作进一步破裂。各大强国无法通力合作将进一步分裂世界经济，使其无法联合应对债务危机和气候危机这样的全球性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/27/20221027172501668.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;燃料和食品价格会下降 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a6084e100522f8d8252d733b941512f</guid>
<title>世界处于十字路口，欧美在通往衰落之路上抱团取暖？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JanKrikke/2022_10_29_664263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/扬·克里克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：世界正处于十字路口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么美国担心德国从俄罗斯购买能源？美国并没有反对德国从中国购买电脑，从日本购买摩托车，从荷兰购买奶酪啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近执政的四位美国总统——小布什、奥巴马、特朗普和拜登——几乎没有任何共同点，但在阻止北溪2号天然气管道建设方面，他们却持有相同的立场。这条天然气管道穿越波罗的海，会将俄罗斯天然气输送到德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，北溪2号发生了爆炸，导致该项目无法运行。这是国家恐怖主义行为，貌似不该发生在欧洲。欧盟政治领导人对此反应冷淡。他们显然意识到，世界已经进入了一个新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“黑金”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化石燃料是国际重要商品。能源贸易约占全球贸易的8%，却制约着全球90%的经济产出。即使是初露头角的绿色技术革命也缺它不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油以美元定价和交易。如果一家西班牙公司从沙特阿拉伯购买石油，它将通过纽约的一家银行支付美元货款。其他大多数大宗商品交易也是这样进行的。如果日本购买澳大利亚小麦，那纽约的银行将负责美元结账事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元在1944年成为全世界事实上的储备货币。布雷顿森林协定使有黄金支持的美元成为全球货币体系的基础。一盎司黄金固定兑换35美元，美元可以按需兑换成黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布雷顿体系让美国实际控制了全球金融体系的“通道”。美元成为所有跨境商品服务贸易的介质，美元推动了战后全球经济的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，布雷顿森林体系在20世纪60年代末承受了压力。美国开始入不敷出。林登·约翰逊总统的“大社会”计划和越南战争（“枪支与黄油”如何分配？）导致美国财政赤字不断增长，并使美国黄金储备屡受质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国政府是第一个开始担心的。冷战期间，法国和其他欧洲国家一起将本国黄金储备转移到美国。他们担心苏联会进军巴黎和伦敦，抢走他们的黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年8月初，法国派军舰前往纽约运回黄金。几天后，即8月15日，理查德·尼克松总统现身美国国家电视台，宣布美国将不再用黄金兑换美元。所谓的“黄金窗口”关闭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松表示，这一措施将是暂时的，但黄金窗口此后再未被打开过。通过脱钩黄金并废除布雷顿森林协定，美国就可以随意发行美元。世界只能选择相信美国会照看好美元这个世界储备货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保美元保持其全球地位，尼克松派他的国务卿亨利·基辛格前往沙特阿拉伯，说服沙特在出售石油时只接受美元。作为回报，美国将保护沙特王国。这一协议使美元有了一个绰号：石油美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;争夺黄金&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松将美元和黄金脱钩后，美国政府摆脱了财政纪律的约束。关闭黄金窗口后，美国将永远不会再有平衡的预算。美国的债务随着贸易赤字一道稳步增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞选公职的政客不考虑预算约束，承诺投资住房或国防。现代货币理论（MMT）支持这一观点，有权发行本国货币的国家不会破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，预算赤字长期存在，国家债务稳步增长。美国政府可以放心创造债务，而不必担心有人要求其用黄金偿还。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/14/20221014165348198.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国债务增速远超GDP增速 图源：亚洲时报网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机后，美国政府欠下的债务上升到了一个新水平。几家“大到不能倒”的银行面临破产。美国政府花费了数十亿美元来避免金融灾难。“拯救华尔街”计划的真实规模被“欺人迷雾”掩盖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年后，政府又增加了数万亿美元的国债以应对新冠疫情。2008年至2020年间，美国国债从9万亿美元增长到近30万亿美元。随着美元与黄金脱钩，以美元计价的债务开始像一个庞氏骗局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着债务的增长，支付国债利息成为一个支出越来越高的预算项目，仅次于国防预算。由于预算赤字长期存在，美国政府只能通过借更多的新债来偿还旧债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通胀杀手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府倡导了全球化，而中国一直是全球化的主要受益者之一。从20世纪70年代末开始，中国搭乘美元便车，在几十年内使大部分中国人摆脱了贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果印制的钞票超过了经济增长的需要，那常规后果就是需要中国向美国出口低价商品以抑制美国的通胀压力。到2020年，美国每天向中国输出近10亿美元以弥补其贸易赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/14/20221014165548802.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国债务激增 图源：亚洲时报网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了回收这些美元，中国投资了一万亿美元以上的美国国债，这些国债长期以来被视为安全投资并被当成是抵押品。2008年，中国开始担心美国对华尔街的援助是否过大以及美国不断增长的债务是否会崩盘。为了对冲风险，中国开始购买黄金、食品和其他有形和可预测价值的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对其黄金储备守口如瓶，但黄金交易分析人士认为，中国现有黄金储量超过了美国。如果真是这样，那中国的黄金储备量就是世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他国家也担心美元，或者说更担心宏观的以美元为基础的全球金融体系，于是它们也开始疯狂购买黄金。各国的央行都将黄金运回国内，就像一句老话说的要“落袋为安”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>