<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e246cb057ba6ec9001a33e09b10fef3b</guid>
<title>中国大学争相追抢的排名，竟是一场赤裸裸的骗局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrianFrye/2025_02_06_764172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：近年来，许多名校退出国际排名机制，对“排名”祛魅一时成为热议话题。例如，《美国新闻与世界报道》（U.S. News）的大学排名曾在教育领域占据重要地位，具有较高的知名度、权威度和广泛影响力，是众多学生择校及高校展现自身实力的关键参考。然而近年来，其重要性逐渐下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文深入剖析了U.S. News排名衰退的现状、原因及影响。有论者指出，对于中国发展高等教育而言，排名标准影响考核标准，考核标准影响指标体系，这一整套机制已成为一张沉重的无形之网，大学、老师、学生、家长无不被其笼罩。不妨反过来思考，这样的机制究竟有多少合理性？曾经被奉为圭臬的国际排名，究竟有多大意义？欧亚系统科学研究会特此编译，供读者参考。本文仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/布莱恩·弗赖伊、克里斯托弗·瑞恩，译/吕世豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.引言 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，《美国新闻与世界报道》（U.S. News &amp;amp; World Report）发布的全美最佳法学院排名，对法学院至关重要，关乎法学院的“生死存亡”。客观来讲，此排名曾是法学界的风向标：某法学院排名攀升，赞誉之声四起；反之，如果某法学院排名下降，则会声名狼藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，时代变了。因种种原因，全美最佳法学院排名重要性减弱。虽仍有影响力，各法学院仍会因排名上升而欢喜，因排名下降而沮丧，但这排名已不再被重视，不少知名法学院不再向U.S. News 透露学历项目详细信息，甚至直接退出排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后的原因与信息化的高速发展息息相关。在信息渠道日益丰富的今天，法学专业申请者不再依赖该排行榜，对他们来说，此排名的重要性逐渐减弱。即便法学专业申请者已逐渐失去兴趣，排名榜单仍要费尽心思维持各法学院的重视。对此，直观有效的方法就是让排名更具波动性。某法学院排名相对稳定，则无需担心；若大幅变化，意义就不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117144653385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.调整策略导致排名波动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国新闻与世界报道》（U.S. News &amp;amp; World Report）发布的全美最佳法学院排名，权威度和可信度曾居世界之首。该排行榜为何如此重要且一直保持地位？背后成因复杂，机缘巧合和怀疑一切的态度，显然是重要因素。U.S. News世界大学排名首次发布于1987年，也是最早发布大学排名的机构，从此之后，年年如此，占据了先发优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全美最佳法学院排名标准简单有力。这一排名体系综合考量各法学院影响力，为法学申请者提供择校指南。1987年，法学申请者择校时，信息闭塞，难以获取关于法学院办学质量的有效参考。随着法律实践在美国的发展，法学教育也在全国遍地开花，这加剧了法律专业申请者的择校迷茫。即便申请者了解家乡或附近地区法学院的影响力，而面对不同州的法学院，也难以横向对比，更别提在全国范围内权衡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此排名有效满足了公众对法学院社会认可度信息的需求。杂志邀请法律教授、法官及知名律师，依据社会认可度进行评估排名。随后，向法律专业申请者传达核心信息，还附加了其他相关信息。事实证明，这些信息有参考价值，所以该排名问世后便迅速赢得认可、声名远扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该排名既给学子们带来了宝贵的新鲜资讯，又为各大法学院、法学院教授、法官及律师群体带来了新信息。他们各自对美国各法学院社会认可度看法不一。这正是《美国新闻与世界报道》要费心搜集的，也是其评估方法的核心。但在《美国新闻与世界报道》汇总并公开这些之前，大家都不知彼此见解。很多人对此不满，且不满情绪一直存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，此排名初期便获得成功，得益于它提供了关于法学院社会认可度的信息，新鲜且有价值。它能够持续保持影响力，归功于其采取怀疑一切的策略，令人耳目一新：精准地满足顾客核心需求——获取法学院社会认可度信息。当然，还融入了专业细分排名、生活质量评估等附加内容。而且，大家都清楚，排名高低归根结底由社会认可度决定，尽管有人因各种原因不愿承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各法学院向来反感此排名，这并不令人意外。它们的行业协会——美国法学院协会（American Law Schools Association，简称“AALS”）也正儿八经地表示认同。但是，法学院还是会因排名高低而或喜或悲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果该排名不存在，美国法学院协会（AALS）恐怕就得创建这样的排名。可它做不到，因为只要其指出某些法学院更具优势、更受认可，就有些成员会因此震惊、愤慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然此排名一直是法律专业申请者唯一在意的排名，但许多不同出版物和学者也发布了其他同类法学院排名，这些排名方法不同、原因各异、考虑因素也不同。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117102832679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
不同出版物和学者发布的法学院排名
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些不同的法学院排名吸人眼球，不仅在于提供有用信息，对各法学院进行比较，还在于它们反映了不同的法学教育目的。法学教授重视学术成果产出，改革派关注就业情况，法学院则看重自身在同行中的名气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些排名中，U.S. News的法学院排名最功利。一般来讲，排名制定者会先确定法学教育应看重什么，再基于此标准制定排名，而U.S. News的法学院排名未体现任何法学教育原则。因为U.S. News不在乎改变人们观念，只在乎杂志销量和广告营收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.主观排名与客观排名&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数法学院排名是主观的，按排名者认为重要的标准给法学院排序。U.S. News认为认可度重要，就按认可度排名，其方法基于同行认可度调查。法学教授觉得学术成果重要，就按学术成果排名。改革者认为价值重要，就按就业情况排名，等等。就像“法学院排名游戏”表明的，考量因素和权重决定最终排名。库利法学院的排名也表明，排名有无限可塑性。你几乎能得到任何想要的排名，不过可能要牺牲可信度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于法律专业申请者来说，主观排名或许有用，前提是他们与排名制定者的价值取向一致。这类排名的问题在于，未能周全考量或精准评估部分或所有法学专业申请者看重的全部因素。它通过比较与办学质量相关的因素来告诉学生哪所法学院能提供“最佳”法学教育。但“最佳”往往是由排名体系创建者定义，而不是需要建议的法学专业申请者。学生们看重的因素不同，看重程度不同，主观排名给出的建议往往不准确。简言之，它能告诉学生们如何择校，却难以反映他们内心真正青睐的院校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，客观的法学院排名旨在探究法律专业申请者实际想要什么，而非告诉他们应该想要什么。因此，我们认为基于显性偏好来制定排名会更为客观。这一排名方法也非常简单：依据法学院入学新生平均绩点（GPA）和法学院入学考试（LSAT）分数进行排名。它仅涉及六个变量：一所法学院新生班级的本科平均绩点和法学院入学考试分数的第25、50和75的百分位数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种基于显性偏好的排名方法依据法学院新生班级资质情况来对法学院排序。其逻辑简单明了：法学院按申请者平均绩点和入学考试分数做出录取决定。收到录取通知后，申请者选择其中一所就读。各学校竞相录取平均绩点和法学院入学考试分数更高的学生。因此，一所法学院入学新生的平均绩点和法学院入学考试分数越高，该学校对申请者就越有吸引力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32f7f0ea13baff38d17aa28b63f3e930</guid>
<title>给哈里斯24万美元，给特朗普999美元，你说这部门是哪个党的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_02_06_764170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天在国际关系领域的一件大事，就是特朗普政府对“美国国际开发署”（USAID）的连环攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普将美国国际开发署定性为“激进疯子掌握的机构”，而马斯克宣布“USAID是个犯罪组织，是时候去死了”，美国国际开发署的正常活动如今已经完全瘫痪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206110511669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目被搁置，资助被暂停，机构被关闭，员工被强迫无薪休假……即便特朗普和马斯克一时间无法正式关闭美国国际开发署，也已经在事实上达到了类似效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普和马斯克的指控里，美国国际开发署是个浪费金钱并且被民主党绑架用来干坏事的“深层政府”机构。而在美国自由派的反驳里，美国国际开发署是美国用来推广自身价值观、为全世界人民谋福利的神圣机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实关于美国国际开发署的争论，从其设立开始就一直没停过。这个机构的成立和发展，就是美国对外政策的缩影，是冷战思维的集中体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署是肯尼迪总统在1961年为对抗苏联在全球的影响力而设立的单独机构，用于通过对外援助来增强美国的影响力，为美国的安全战略服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大国来说，对外援助就没有真正无偿的，即便是真的不设任何条件的援助，都是自身影响力的投射和对外政策的筹码。对于友好国家的援助，即便只是人道主义物资，也有利于该国政治经济稳定，既有利于发展关系，也是一种重要筹码。而对于非友好国家的援助，用途就更多了，除了靠援助来输出自身影响力之外，还可以通过援助来直接“帮助”该国内部的友好势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，肯尼迪政府在冷战时期，将对外援助视为值得脱离美国国务院而单独设立机构的重要事务，也是顺理成章的。从一开始，美国国际开发署的主业从来不是所谓的“国际开发”，而是美国的冷战政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206110523247.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;664&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当年美国国际开发署最早、最多援助的，就是处在冷战前线的南越政权，美国希望这些援助可以收买越南的民心，推广美国价值观，增强南越政府的政治稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而正如当年援助南越一样，美国国际开发署如今最大的援助对象就是乌克兰。乌克兰在2023年接受了144亿美元的援助，占美国国际开发署援助总额的三分之一。但乌克兰是全世界最需要人道主义援助的国家吗？这个大家心知肚明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，虽然美国国际开发署在客观上确实对第三世界的发展作出了一定贡献，但很多美国自由派人士拿非洲医生没药了之类的案例说事，来强调这个机构对世界人道主义的重要性，那是没道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国自由派们总想把自己营销成一群心系世界的大善人，跟特朗普和马斯克这些美国优先的自私鬼不一样，但是美国欠联合国的会费，也不是特朗普时期才开始欠的啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都是“美国优先”，只是路线不一样罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况最重要的是，美国国际开发署的职能，很多时候就是为美国的秘密行动提供掩护。比如其刚成立不久时就被扒出来，他们的所谓“公共安全办公室”（Office of Public Safety）项目，实际上就是在给全世界的亲美武装提供支持，帮助亲美政府镇压异己，辅助亲美叛乱势力颠覆政府，其援助计划甚至包括教学如何实施酷刑审讯和恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国反战势力的反对之下，出于影响美国对外援助形象的考虑，美国国会在1974年禁止了“公共安全办公室”这一项目。但这一项目的实质仍在延续，只是转移到了美国联邦调查局（FBI）和美国缉毒局（DEA）名下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今天，美国国际开发署还在各种援助的名义下，辅助美国政府做颜色革命等对外干涉的脏活。虽然绝大部分活动美国人自己从来不承认，但2014年美国国际开发署做了一件特别抽象的事，直接在美国国内引发了一场舆论风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥巴马政府的授意下，美国国际开发署通过秘密建立空壳公司在古巴推出了一款名为“ZunZuneo”的社交软件，将其宣传为古巴的推特。这一社交软件有双重目的：一是帮助美国政府搜集使用软件的古巴用户的信息；二是希望利用这些软件吸引年轻人参与动乱、颠覆古巴政府。总之，整个计划充满了非常强的美国特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这个“古巴推特”不光没有颠覆古巴政府，而且还被古巴政府反过来利用起来搜集了反政府人士的信息。这场史诗级失败，直接导致美国国际开发署的领导在国会山被议员们“拷打”了一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哦，但是当年有位议员是支持这一计划的，而且还希望“古巴推特”做大做强。这位议员就是如今跟特朗普一道想要裁撤美国国际开发署的，现任美国国务卿鲁比奥：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206110553256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，鲁比奥如今也是支持美国各种对外干涉项目的，只是他希望这些职能可以被收归他所主管的国务院之下，而不是属于美国国际开发署这一独立机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很多美国议员，不管是冷战时期反对“公共安全办公室”的，还是十年前反对“古巴推特”，也不是真的特别在意这些行动本身的道德问题，而是更在意国会被政府架空，自己在这些事情上插不了手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外政策相关的业务，在美国一直就是缺乏监管的法外之地，是总统和官僚们以行政权力为掩护想干什么就干什么的自留地。越是秘密的行动，越是需要更多的环节去掩盖，也就越是有各种空间去从中渔利。就好像“古巴推特”的项目，需要大量的空壳公司和国外银行账户来运营，你说这里面有多少钱是真的用在了项目上，又有多少钱被留在了中间环节？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天泽连斯基一直在抱怨，说美国高达1770亿美元的援助，乌克兰只收到了760亿，而且收到的也不是钱，而是被虚高标价的武器……钱都去哪儿了呢？虽然泽连斯基这些言论主要是为了哭穷，但是在对外援助中平账，本来就是他不得不品尝的美国特色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a977599273fd896c45b01efe266dcca3</guid>
<title>中国企业“内卷式”竞争主要是卷价格，这到底是好是坏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maozhenhua/2025_02_06_764139.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/毛振华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业“内卷式”竞争主要就是卷价格。当前中国经济整体仍处于周期性调整阶段，经济下行压力仍存，疤痕效应叠加资产缩水影响下，居民收入预期偏弱，消费降级现象显著，消费者对价格更为敏感，完全市场化的中低端服务业价格下降尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际视角来看，逆全球化趋势下，中美贸易摩擦不断升级，地缘政治形势更加复杂，中国过去在国际贸易中形成的以价格为核心的竞争优势受到了国际的密切关注，甚至引发了一些“反倾销”制裁。在这样的背景下，我们更加需要关注中国企业“内卷式”竞争现象，客观认识企业“内卷式”竞争的内涵，厘清其形成机制，方能妥善应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、何谓企业“内卷式”竞争？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业“内卷式”竞争的主要表现形式为卷价格，而降价格主要依赖降成本，降成本则源于降薪、裁员、降研发。尤其对于产业门槛和技术门槛相对比较低、产品易于复制的行业，后发企业有更大的降成本空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先发企业从VC开始，经过多轮投资最后形成了产业格局，在此过程中投入了大量的成本，但后发企业并不需要这么大规模的基础投入，可以直接使用现成的技术、设备等，因此其成本较低，更容易实现内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国企业“内卷式”竞争已经对国内外造成了一定的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，“内卷式”竞争导致商品价格下降，带动企业利润下行，进而造成居民工资收入和消费能力下降。另外伴随“内卷式”竞争进一步加剧，市场或逐渐以价格作为衡量产品的唯一标准，就可能导致在过去技术落后、残酷竞争的时代曾经有过的“偷工减料、假冒伪劣”现象再度出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国外，中国企业“内卷”引发了一些负面舆论，例如德国总理朔尔茨曾表示 ，“我们欢迎中国汽车，但不欢迎中国汽车在我们这边倾销”，意为中国的低价产品冲击了德国的就业市场，类似的说法甚至更为极端的表态都反映出全球对中国低价商品的“不欢迎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/15/20250115181230240.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、辩证看待中国企业“内卷式”竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球贸易在自由贸易与贸易保护主义的博弈中发展，对价格优势的认识要有所调整。大卫·李嘉图的比较成本学认为，比较成本最终体现为价格优势，在全球自由贸易中发挥着重要作用。根据比较成本学说，在全球自由贸易背景下，先发国家积累了充足的资本，后发国家可以从先发国家获取资金进行生产，然后凭借其产品价格优势占领市场，再逐步建立自身从生产到技术再到研发的优势，最终成为后发先进国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内很多研究中国成功秘诀的学者都是在比较成本学的基础上展开研究的。但实际上，全球贸易大多数情况下并非自由贸易，不同利益集团间容易形成贸易保护主义。2008年金融危机爆发后，全球经济陷入衰退，为应对危机，各国政府采取了贸易保护主义措施，用以保护本国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在逆全球化加剧的背景下，对价格优势的认识要回归到国际贸易的本质，即自由贸易与贸易保护主义的博弈。由于价格优势与商品倾销的界限较为模糊，因此在国际贸易趋向贸易保护主义的背景下，我们的价格优势很容易被误认为是商品倾销。过去，全世界对低价商品在本国倾销均采取了较为激烈的反制措施，现在世界各国对中国的低价商品也较为关注。因此在当前的国际贸易环境中，我们不能过度依赖“内卷式”竞争带来的产品价格优势，对价格优势的认识要有所调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要认识到，“内卷式”竞争带来的低价格确实为我国出口企业带来了竞争优势，促进了出口，在外需不确定性增加，且新的竞争优势尚未建立的背景下，我们应对现有竞争优势加以保护而非一味批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国出口企业的竞争优势已经形成，应当设法保护该竞争优势，不能以他人意志为转移，盲目提升成本和价格。如果没有价格优势，中国就无法保持现在的国际贸易地位，中国的外贸和经济增长将面临很大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来中美贸易战持续加码，中国的出口还能延续增长，离不开价格优势。价格优势的存在使得中国在未来能够从容应对各种危机，保持在国际贸易中的优势地位。例如显示屏行业，原来中国需要从国外进口，随着中国长期持续投入，技术的提高导致成本下降，中国大陆已经将台湾地区淘汰，成为该领域的新领先者。对于“新三样”来说也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，应当正视价格优势的积极作用，对先天优势不能轻易放弃。如果内卷是中国企业现在能够用的法宝，甚至是唯一法宝，为什么不用呢？市场是一个整体，市场竞争的核心还是价格，要相信市场机制在价格形成中的决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正视价格优势的同时，也要看到，目前企业“内卷式”竞争的优势正在向劣势和问题转化，需警惕潜藏的风险。过去的成功经验不一定适用于现在和未来，竞争就是要不断面对新竞争格局、新情况和新问题。目前来看，可能企业“内卷式”竞争本身已经成为了新情况、新问题，需要认真分析和解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内卷是中国人口红利带来的有效竞争手段。过去人口红利的表现形式是低端劳动力，新时期人口红利的表现形式转变为低成本工程师，这是中国人力资本的竞争优势。但是现在，企业“内卷式”竞争已经对工资上涨和充分就业构成了较大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去随着企业竞争能力的增强、产品的扩张，居民工资是上升的，就业机会是增加的。但当前，企业的竞争力进一步增强了，但就业机会却减少了，居民收入并没有伴随产品扩张而上涨，相反却出现萎缩，进而导致消费能力下降。这是新形势下的新问题，表明企业“内卷式”竞争可能正在由优势转化为劣势，我们要正视这个问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a31598040ccc4f2c695e512ddbef75f</guid>
<title>特朗普“清空”加沙计划，有可能颠覆约旦？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JesseMarks/2025_02_06_764136.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国“外交政策”网站，原标题为：特朗普“清空”加沙的计划有可能颠覆约旦。译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰西·马克斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普关于&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_02_05_764028.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“清空”加沙地带&lt;/a&gt;的声明引起了许多国家的警觉，但最警觉的可能莫过于约旦。在1月25日的一次通话中，特朗普向约旦国王阿卜杜拉二世施压，要求对方接收更多的巴勒斯坦难民，这相当于对加沙进行事实上的种族清洗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对约旦来说，这并不是一个新鲜的提议，但却是在中东局势面临极大不确定性的背景下提出的，有可能暴露且加剧约旦内部的矛盾。而特朗普恐怕没有意识到，破坏约旦的稳定将对美国利益造成多么负面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普会在多大程度上强迫巴勒斯坦人离开加沙尚不得而知，但约旦正在严肃对待这一威胁。长期以来，接收巴勒斯坦难民一直被约旦视作重大红线。与其说特朗普的声明代表一份具体的目标，倒不如说这是美国更广泛的中东和平计划的开场谈判策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/05/20250205172849187.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;827&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月4日，特朗普在会见以色列总理内塔尼亚胡期间表示要“清空”加沙地带，由美国进行“接管”并从事经济开发。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约旦副首相兼外交大臣艾曼-萨法迪（Ayman Safadi）在回应中强调，约旦就接收巴勒斯坦难民问题的立场不会改变：“约旦属于约旦人，巴勒斯坦属于巴勒斯坦人。”这份讯息适用于特朗普就加沙提出的要求，但也可能适用于约旦河西岸被强制迁移的巴勒斯坦人，由于以色列对被占领土地的袭击和突袭升级，他们可能将被迫逃往约旦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月7日的袭击发生后，约旦国王已经向以色列和美国划出了红线：“约旦不接收难民，埃及也不接收难民。”尽管约旦领导人依靠拜登政府来反对以色列强制迁移加沙巴勒斯坦人的计划，但特朗普第二任期对以色列野心的态度可能更加消极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好几位以色列最知名的极右翼政客已经对特朗普的主张表示欢迎，比如前国家安全部长本·格维尔、财政部长斯莫特里奇均多次重申，以色列政府应该像他们长期呼吁的那样，迅速执行从加沙向周边邻国迁移人口的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普关于强制驱逐加沙人口的言论进一步鼓舞了以色列的极右翼内阁部长们，令以色列总理内塔尼亚胡面临采取更极端政策的压力。这样的局势升级可能将以色列和约旦推向冲突的轨道，因为约旦很有可能会抵制以色列实施的任何可能威胁到其国内稳定的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约旦的红线建立在一个严峻的现实之上：对于巴勒斯坦人来说，强制迁移很少是临时性的，而对约旦来说，其影响是造成了严重的不稳定。自1948年那场令以色列建国、令巴勒斯坦人被迫离开家园的战争以来，约旦已经接收了一波又一波的巴勒斯坦难民。而每一波难民事实上都属于被永久流放。很少有巴勒斯坦人能获得批准返回祖籍居住地，于是他们无限期地居留在约旦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然约旦政府的官方统计并不区分约旦裔和巴勒斯坦裔的公民，但据估计，约旦约55%到70%的人口基于血统或国籍自认为是巴勒斯坦人。这部分人口已经从1948年的约75万流亡者增长到如今约500万至700万人，其中包括至少240万登记在联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（UNRWA）的巴勒斯坦难民，他们中的许多人是第二代移民，拥有约旦的公民身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，难民的长期滞留给约旦带来了复杂的政治与社会挑战，影响了人口增长与国家稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1948年以来，这一微妙的平衡始终是约旦人身份认同的决定性特征。最值得注意的是，在1967年的阿以战争中，以色列占领了约旦河西岸与加沙地带，强迫数十万计的巴勒斯坦人（包括巴勒斯坦解放组织PLO）进入约旦。大量难民的迁入深刻地影响了约旦的人口与政治格局，令资源更加紧张，并破坏了脆弱的社会结构平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/06/20250206083835773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1970年9月27日，埃及总统纳赛尔在开罗举行的阿拉伯联盟紧急峰会上促成阿拉法特和约旦国王侯赛因停火。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切在1970年被引爆，当时约旦领导人同巴解组织之间的矛盾最终演变成“黑九月”事件：在约旦武装部队与巴勒斯坦人派系之间爆发了一场短暂却激烈的内战。这些经历让维护巴勒斯坦人与约旦本地人之间的人口结构平衡成为这个王国最核心的国家安全优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的提议有可能会让这段历史再度重演。强行将巴勒斯坦人从加沙迁移到约旦不仅会破坏这个王国的稳定，还会将哈马斯引入约旦——很容易令人回想起1970年发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/05/20250205173147537.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;932&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列（黄色）与约旦（橙色）国土的接壤情况，紫色为约旦河西岸地区&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年10月7日袭击事件后，哈马斯在约旦各地的人气飙升，约旦国王在巴勒斯坦问题上采取的任何立场——或者被解读为将要采取的立场——都存在引发公众骚乱与抗议的巨大风险。对于加沙地带的局势，约旦的国内舆论情绪依然高度敏感，任何默许接受外部施压的迹象都可能引发公众，尤其是巴勒斯坦人社区的强烈反对。对约旦来说，应对这些压力不仅仅是一个政治问题——它还关系到王国的存亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是特朗普第一次试图将自己的政策强加给约旦，要求对方接收更多的难民，这也不是约旦第一次拒绝特朗普的要求。在2017年底承认耶路撒冷为以色列首都后，特朗普不顾约旦的强烈反对，将美国驻以大使馆迁往耶路撒冷。值得注意的是，约旦拒绝了特朗普第一个任期提出的“世纪协议”，也没有接受美国对以色列强占西岸地区约旦河谷（Jordan Valley）的支持，理由是此举会给约旦带来不稳定。作为回应，特朗普在他更广泛的中东和平计划中将约旦对稳定局面的担忧抛到一边，转而与较富裕的海湾国家开展接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约旦国王不愿意冒着王国陷入不稳定的风险支持对加沙的种族清洗，如果特朗普因此感受到被冷落，他可能会采取报复措施。正如对待哥伦比亚那样，特朗普已经表明，他会毫不迟疑地采取“教父式”的外交手腕——利用关税、切断援助或其他强制措施来胁迫对方屈服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，当约旦国王拒绝了白宫将一名被定罪的恐怖分子（此人曾参与2001年的耶路撒冷自杀式爆炸袭击，造成了美国公民的死亡）引渡至美国的要求时，特朗普差点撤回对约旦的关键援助项目，对该国的经济和政治稳定将产生重要影响。如果过去的案例可供参考，那么这一次对抗特朗普的后果可能会更加严重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>