<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ac8d7323620b5aa05f8bfe67a688196</guid>
<title>他信闺女当泰国总理，中国又躺赢一回？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2024_08_17_745132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国，干啥都慢，就是换总理贼快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月16日，在泰国总理赛塔被“司法政变”赶下台后不到48小时，泰国便光速选出了新总理——佩通坦·钦那瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是前总理他信的亲闺女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好多中国的朋友来问我，换总理了，中泰之间签的那些单子，还作数吗？铁路还修吗？对华免签还免吗？泰南陆桥（铁路版的克拉运河）还弄吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题，其实都不是什么问题。因为泰国真正需要中国操心的，其实并不是这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话什么意思？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就要先从佩通坦这个人说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦，他信的小女儿。她的人设一言以蔽之：典型的泰国华裔富商大小姐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/17/20240817092312730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
他信与其女儿佩通坦&lt;span&gt;图自泰媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她出生于1986年8月21日，一路就读各种高档教会学校、国际学校，接受泰国资产阶级精英教育，本科读了泰国第一学府，后来又去英国读了商科硕士。回国之后，管理家族企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人生前30来年，她可谓顺风顺水，按部就班，是典型得不能再典型的富豪千金，和她的姑姑——中国人民异常喜爱的前总理英拉，基本上有着同款人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从哪个方面讲，她都是不折不扣的“英拉第二”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，他信开始把她当成接班人培养。2023年大选，佩通坦作为为泰党总理候选人出战，结果没能赢下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，他信将佩通坦撤下来，先让老朋友赛塔去选总理，让佩通坦管理为泰党，等女儿锻炼培养出来了，再扶她上位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，赛塔刚上台的时候，其实全泰国人民都心知肚明——老赛塔只是一个过渡总理，一个高级临时工，是给老大的闺女铺路的，注定干不久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，后来赛塔太工作狂，临时工硬是干得风生水起，大家也就忘了这回事。他信也不着急，让赛塔干满这一届，给为泰党足够的时间好好布局，女儿好好锻炼，指望下次大选再创佳绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，由于他信太过急功近利，企图大权独揽，引发了军方和保守派的警觉。于是，保守派控制的宪法法院，以“不道德任命”的理由，把赛塔给撸下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/17/20240817092448490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月14日，在泰国首都曼谷，赛塔在宪法法院裁定后参加新闻发布会。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为泰党一琢磨，那就再推一个上去吧——党内当过总理候选人的，只有两个：老将猜卡森，以及佩通坦大小姐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，猜卡森太老了，身体也不好，而且当年做检察官的时候，也涉嫌包庇他信，让他去选总理，纯属往枪口上撞，搞不好死得比赛塔还快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，一不做二不休，择日不如撞日，他信直接启用佩通坦竞选总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信的底牌，被提前逼出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了闺女能当上总理，他信一顿操作猛如虎，很快和各保守派政党达成交易——以出让大量政治利益为条件，说服各党同意佩通坦上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，佩通坦一选，顿时毫无阻力地当选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国老百姓一看，他信是不是预先安排好的剧本啊？是不是为了保送闺女上位，和军方沆瀣一气，故意让可怜的老赛塔当了一个冤大头啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间的传说，是否是真相，早已不重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，这样换总理，给了民众负面的观感、阴暗的想象，让本就魅力不再的为泰党，更加蒙上了“翻云覆雨，弄权擅政”的恶名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总理是选上了，但是为泰党的民望、佩通坦的形象，乃至他信的风评，都在阴谋论的冲击下跌落谷底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦的“总理之路”，大抵如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们先不管她上台背后是不是阴谋，有没有交易——那说到底，毕竟也不关咱中国的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国需要关心的是：佩通坦上台，对中国有何影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是：基本没有什么影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦和赛塔，都是他信的白手套，左手换右手，还是那一手。说白了，这些政策的始作俑者，还是他信自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然他信才是实际的话事人，那该发的钱，该签的单，该修的铁路，一定会按部就班地延续下去。至于“对华免签”，更不可能会有什么变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦上台之后，泰国政坛理论上的实质变化，是他信权力的收缩，以及为泰党在整个执政同盟内部领导力的相对下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在除了为泰党是铁杆亲华，执政同盟内部的其他几个党，对华政策也是大同小异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排位第二的自豪党，“爱中国也爱大麻”的阿努廷副总理，亲华纯度比他信本人还高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/17/20240817092657691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国副总理兼卫生部长阿努廷&lt;span&gt;图自泰媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便以后军方故伎重演，佩通坦也被赶下台，自豪党取而代之，泰国对华各项政策也不会有太大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少，大方向上没变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策是政策，执行规执行，考虑到泰国行政效率的低下，以及官僚利益团体的自我封闭，一旦政局出现变动，基层国家机构便会陷入空转。一些具体项目可能会遭遇暂时阻碍，需要重新填表盖章。中泰之间大型项目的合作、经贸往来的趋势，会受到一些政局波动的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，重大逆转、翻脸不认、“政府换届就毁约，前期投资打水漂”的事情，不可能在泰国上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，只要他信在，西那瓦家族在，中泰关系便不会出现大型幺蛾子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这，是泰国的铁律。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efe9738c50479cf7d8c496ef69a93071</guid>
<title>这个血腥产业，日本何时能停止？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_08_17_745128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，丹麦司法部做出决定，将反捕鲸组织“海洋守护者协会”的前代表保罗·沃森的拘留期延长至9月5日。此前，保罗·沃森因下令干扰日本捕鲸船而被日本通过国际刑警组织予以全球通缉，于7月21日在格陵兰被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“海洋守护者协会”是一个旨在保护海洋生态系统和物种的环境保护组织。该组织对日本捕鲸活动的立场尤其强硬，曾屡次对日本捕鲸船实施干扰行动。于是日本海上保安厅于2010年以“威力妨碍业务”为名，申请对沃森发出逮捕令，并通过国际刑警组织（ICPO）对其进行国际通缉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“海洋守护者协会”相关负责人披露，被捕时沃森正为了干扰以山口县下关港为母港的捕鲸母船“关鲸丸”号的作业而前往北太平洋。该组织在声明中表示“不应响应基于政治动机的引渡请求”，以此要求不要将沃森引渡日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新捕鲸船为日本捕鲸业打入“强心剂”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月21日，日本新建造的捕鲸母船“关鲸丸”解缆驶离母港——山口县的下关港，经过东京湾，前往北海道相关海域恢复捕鲸作业。这是当今世界唯一的捕鲸母船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下关市是日本近代捕鲸业的发祥地，也是战后捕鲸产业的一大基地。该市建有“推动扩大鲸肉消费协会，”2020年该市呼吁增加鲸肉消费，于是经营鲸肉菜肴的餐厅从当时的50家猛增至目前的120家。该市商工会议所会长呼吁，让鲸肉成为下关可与河豚鱼媲美的名菜，为广大市民所欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本全国商业捕鲸处于低迷状态下，新捕鲸船投入使用，显然为捕鲸派打了一剂强心针，他们都非常期望该产业能由此“进入新时代”。日本水产厅还特意为其大开方便之门，在允许捕鲸的种类中加上了长须鲸。在出发仪式上，拥有这艘捕鲸船的共同船舶公司（总部在东京）社长得意地表示：“我们团结一致，将鲸文化永远持续下去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国会于2019年还通过了《确保持续利用鲸类法》，将维护捕鲸产业视为其根本职责。今年日本政府为此拨款51亿日元，为维护该产业而不余遗力，甚至将鲸肉列入中小学午餐，并为其提供补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前日本主要的捕鲸船是“日新丸”，在船龄达30年后，该船于去年11月退役拆解，于是共同船舶公司斥资75亿日元，委托造船厂建造了这艘新捕鲸船。该船于今年3月交付，是73年来日本建造的第一艘捕鲸船。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/14/20240814174451267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/14/20240814174604779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本不顾外界批评持续商业捕鲸，新型捕鲸母船举行交接仪式&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该船全长112.6米，宽21米，排水量9299吨，船员为100人，其航程为1.3万公里，可抵达南极海域。该船设备相当先进，采用电力推进方式而不是常见的柴油机，还设有专门的无人机库，以便掌握鲸鱼的行踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这艘捕鲸船可直接将鲸屠宰加工后冷冻保存，运回日本。它拥有40个冷冻集装箱，每个集装箱可储存15吨鲸肉，其温度可自由调节来确保鲜度。此前的“日新丸”屠宰和分解鲸鱼都只能在甲板上进行，尤其在夏季，分解后的鲸肉鲜度大为下降，而“关新丸”的相关作业均在室内，其保鲜功能远胜旧船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
捕鲸方式无非是两种：即基地式捕鲸和母船式捕鲸。基地式捕鲸的渔船由于每天晚上必须返港，所以其捕捞范围只能是离岸不远的海域，鲸鱼体型基本较小。不仅如此，其捕捞的鲸鱼只能被运回基地分解加工，而日本沿海水温较高，鲸鱼运回基地后往往已变质了。所以日本急于建设新的捕鲸母船，以便捕捞后立即加工以保持鲜度，这也是共同船舶公司建造新船的根本目的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da8c6e14fe9ad8668a0ac657bba5d753</guid>
<title>你以为你在投票选总统，其实AI早帮你选好了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoyiheng/2024_08_17_745122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着AI时代的到来，今年的美国大选也被部分学者视为是第一次“大规模使用人工智能来影响选民的选举”，本次选举中发生的诸多事件也印证了美国国内诸多人士对于大语言模型介入选举会对美式民主制度产生负面影响的担忧。如果说2023年发生在斯洛伐克大选中的AGI深度伪造录音事件只是AI介入大选的首批案例，那如今正在进行的美国大选则可以视为AGI介入选举的大乱斗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月初，特朗普就指控“在底特律集会现场，哈里斯下飞机时有数千人在等候她的照片是AI伪造的！”，虽然遭到了哈里斯团队的否认，包括路透社在内的多家媒体的调查团队也为哈里斯正名，哈里斯集会现场的浩大声势确有其事，但也由此可以看出美国人民对AI技术介入选举的神经已经绷得很紧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/13/20240813162408311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月7日，一群人正在密歇根州罗穆卢斯机场等待副总统卡马拉·哈里斯和明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹参加竞选集会。唐纳德·特朗普曾对集会人数大发雷霆，并对活动照片提出了虚假指控。&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，在今年的7月26日，马斯克就在自家平台X上分享了一段关于哈里斯的深度伪造视频，并配文“This is amazing”和一个大笑的表情包。在这个视频里，有很多哈里斯竞选团队先前的竞选广告素材，还有一段足以挑起美国性别和种族矛盾的哈里斯旁白：“我是女性，也是有色人种，如果你们批评我说的任何话，那你就是性别歧视和种族主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段视频观看量在三天内破亿，并引起轩然大波。事实上，这个视频并非由哈里斯本人拍摄，而是由生成式人工智能合成，同时配以合成的哈里斯声线，相当逼真。但马斯克并未在帖子里标注该视频是伪造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯的竞选团队对此表示严重抗议，并在声明中强调：“本次事件就是一个很好的例子，它为人们展现了随着美国总统大选的临近，人工智能生成的逼真图像、视频或音频片段是如何被用用来取笑和误导政治的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/13/20240813162857801.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克在自家社交媒体X上转载的视频。该视频由生成式人工智能（AGI）合成，并融合了一些真实的竞选信息，十分逼真。&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，AI技术介入美国大选的剧情从今年年初就已经开始上演。早在拜登还未退选时，就出现了“AI拜登”扰乱新罕布什尔州初选的事件。据相关报道，一些选民在今年1月21日先后接到了用拜登的合成声线打来的电话，要求各位选民将票留到11月的最终选举，并声称如果参与该场党内初选，后续就不能再参与最终的选举。事后，加利福尼亚大学伯克利分校的数字鉴定专家哈尼·法里德证实，电话声音实际由“相对低劣”的人工智能技术伪造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，在今年的2月25日，民主党总统竞选人、国会众议员菲利普斯的政治顾问克莱默（Steve Kramer）承认是自己雇佣了卡本特，请卡本特通过AI软件炮制出了拜登的声线并策划了本次电话风波，打给选民只是为了“提醒民众防范AI遭误导性应用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/13/20240813162927368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
魔术师卡本特对媒体描述自己被要求制作“假拜登来电”音频的过程。&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国两党在大选上的AI较量早已展开。民主党也已经见识过共和党在AI运用上大胆和老道的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年3月，美国社交媒体上不断出现特朗普与黑人选民的合照。BBC实事纪实节目《广角镜》（Panorama）的调查组发现，这些图片的共性是都将黑人群体描绘为支持前总统特朗普的样子，并暗示大家将选票投给共和党。这些图片在事实上推动了一种战略叙事：特朗普现在在黑人社区中大受欢迎。要知道黑人选民是拜登在2020年大选中获胜的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最后发现这些深度伪造的虚假图片，但在传播过程中，这些深度伪造的照片并没有水印或注解标明其非真实的属性。尽管一些细心的网民能够看出这些照片在光泽和质感上有失真的地方，但并不是每一个人都有足够的精力和判断力去辨明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/13/20240813163151828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和一群黑人女性相拥。该照片后被证实由生成式人工智能深度伪造。&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过调查，这些照片有的是来自讽刺特朗普的账号，但经过洗稿后反而大受传播，有的则是特朗普自己的狂热支持者生成的。其中一张图片的创作者告诉BBC：“我并没有说他是真实的照片”。这样的回答让人颇感无奈，因为在AGI生成深度虚假的照片之前，大多数人都默认“眼见为实”的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了特朗普的狂热追随者们自发传播的虚假信息，特朗普竞选团队本身也在加大AI领域的关注和投入。竞选财务记录显示，特朗普团队、共和党全国委员会及其相关的筹款委员会向特朗普前竞选经理帕斯卡尔旗下的Campaign Nucleus等相关公司支付了超过220万美元。而Campaign Nucleus的业务就囊括使用AGI帮助生成定制电子邮件、解析广泛数据以衡量选民情绪、找到可动摇的选民并放大“反觉醒”影响者的社交媒体帖子。其中重点在于利用AI技术来分析政治任务的支持者以建立画像，并通过个性化方案来谋求选民偏好的操纵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，一些科技领袖也转变政治立场开始支持特朗普，这似乎是一场双向奔赴。其中的标志性人物就是埃隆·马斯克。在特朗普枪击事件发生后，马斯克就在自己的社交平台X上正式宣布支持前总统特朗普的竞选资格，并愿意提供资金支持其竞选活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一些硅谷领袖们一改常态转为支持共和党的行为和多元化政策的弊端有直接联系，但更广泛的原因还是出于他们对科技行业未来的考量。总之，资金和传播平台等要素在AGI技术的加持下深度耦合，并发挥了超乎预料的力量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bc06c1f1860049fc2a082fe63a782d1</guid>
<title>“誓言报复”迟迟未落地，伊朗的顾虑是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuZhongMin/2024_08_17_745117.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
距离前哈马斯高级领导人哈尼亚在德黑兰遭遇以色列刺杀已过去两周时间。伊朗最高领袖哈梅内伊誓言，伊朗有责任为哈尼亚的死“复仇”，但实际的报复行动至今仍是“只听楼梯响，不见人下来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月16日，卡塔尔、美国和埃及发布联合声明表示，过去48小时在多哈举行了关于加沙地带停火和被扣押人员释放的密集谈判，并提出了一项过渡性提案，未来几天将继续就细节的实施开展工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，伊朗高官曾透过媒体放风，若停火谈判失败或以色列拖延，就会发动袭击。为何伊朗这一次的报复行动迟迟未见落地？伊朗政府高层存在哪些顾虑与掣肘？本轮停火谈判的结果会如何影响地区形势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关问题，观察者网对话了上海外国语大学中东研究所教授、中国中东学会副会长刘中民，带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去两周来，伊朗在哈尼亚遇刺事件上承诺的“报复”未见落地，您如何解读这一现象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;首先，我认为外界对于伊朗承诺“复仇”的认知与事实可能存在一定偏差，部分媒体将伊朗报复的规模与程度定性的非常严重，甚至很夸张，认为伊朗同以色列有可能走向大规模冲突，乃至引发中东地区的大战。之前我也写过评论，认为这种前景的可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一般意义上说，自从哈尼亚遇刺后，伊朗及支持者势力的低烈度报复行动便已经启动了，包括近期美国在伊拉克、叙利亚的军事基地遭遇零星打击，真主党武装对以色列北部方向发动火箭弹与无人机袭击等。这类冲突在不断升级，可以说同伊朗和以色列当前的矛盾有一定关系。当然，由伊朗直接发动的报复攻击还没有开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，伊朗把对以色列的报复与以色列和巴勒斯坦的加沙停火谈判联系在一起，这相当于维持着灵活且开放的政策选项。如果谈的顺利、实现加沙停火，伊朗可以选择不再报复；反过来，伊朗仍可以选择采取报复行动。我认为，伊朗首先要占据道义层面的高地。自1979年伊斯兰革命以来，作为一个非阿拉伯国家，伊朗长期在巴勒斯坦问题上反对以色列，这是一个重要的道义抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一政策也存在较大问题，也就是伊朗并非选择支持巴勒斯坦解放组织，而是选择支持哈马斯、真主党、胡塞武装等反美、反以力量，并与“输出革命”相联系，事实上这也是一种支持宗教政治组织反以色列的激进政策，并引发伊朗与以色列的对抗不断加剧。哈马斯领导人哈尼亚在伊朗遇刺身亡就是伊以长期对抗的产物，也可以说是伊朗因支持哈马斯遭到的反噬。但伊朗目前没有妥协退让的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/15/20240815171647626.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月1日，伊朗在首都德黑兰为哈尼亚举行悼念活动和葬礼游行。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，当前的形势也体现了伊朗政策中灵活的一面。一方面在政策宣示上非常高调，另一方面，依然只见到零星有限的还击。在未来可能报复的方式、程度等方面，伊朗掌握着主动选择权，它可以选择低烈度的还击，或者中等烈度的还击。但我认为，双方爆发大规模冲突的可能性并不存在。其理由有三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是伊朗正处在一个内政外交的特殊时期。从前总统莱希遭遇坠机事故逝世，到新总统佩泽希齐扬刚刚完成就职典礼，这位代表改革派的总统希望奉行对内改革、对外缓和同西方国家关系的路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果伊朗选择在此时大规模地报复以色列，甚至是走向全面冲突，将很可能逆转伊朗的新内政外交路线，导致改革无法推行下去，同美西方对话的大门也会彻底关闭。我想这不会是伊朗政府高层目前想看到的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，域外大国正以不同方式来试图抑制冲突升级。美国正不断加强中东地区的军事存在，包括调集航空母舰与核潜艇。但美国的目的是威慑伊朗，并不想被卷入冲突中。俄罗斯方面，联邦安全会议秘书绍伊古对伊朗进行访问。考虑到目前库尔斯克地区的战事，俄罗斯的关注重心显然不在中东，也难以向伊朗提供更多支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国方面，外交部长王毅已经同埃及、约旦、伊朗外长通过电话，一方面是从道义舆论方面支持伊朗；另一方面，王外长也在通话中提到了维护地区稳定、促进加沙停火等问题的重要性。埃及、约旦等地区国家也表示不希望看到冲突升级。从美国的威慑，到中俄的斡旋、沟通，主要大国都不希望此时扩大冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最后一个方面，我认为伊朗领导的“抵抗轴心”这支力量，目前很难支持同以色列的全面冲突。对立双方的阵营划分很明显，美国不断支持以色列，最近又通过了200亿美元的军售。而“抵抗轴心”方面，哈马斯遭受重创，军事力量和领导层损失严重，但仍在抵抗以色列；胡塞武装与伊拉克、叙利亚的什叶派宗教政治组织开展了袭扰，但自身力量有限。目前来看，只有真主党的力量相对比较强，但相对于美以的军事力量也处于劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，哈马斯、真主党、胡塞武装等力量都属于分散的非国家行为体，或者说宗教政治力量。从实力对比的角度来说，他们其实很难在军事上直接抗衡以色列与美国的联盟。因此，我认为伊朗领导下的这些力量，不具备与美以开展可持续的大规模冲突的物质基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些因素，会对伊朗开展报复的方式构成一定制约。当然，最后的报复形式可能会类似今年4月的情况，由伊朗向以色列本土发射导弹，同时由真主党、胡塞武装以及伊拉克、叙利亚的什叶派宗教政治组织对以色列进行打击，或对美国进行袭扰。但我认为爆发大规模冲突的可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在伊朗方面把对以色列的还击同加沙停火谈判联系起来，您认为谈判双方达成一致的可能性大吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;目前，新一轮巴以冲突及其外溢冲突正处在一段比较微妙的僵持时期。就当前形势来说，由于哈尼亚遇袭身亡，双方都在展现示强、不肯退让的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列近期在加沙发起的军事行动更加残酷，造成伤亡更加惨重，其军事行动的烈度并没有降低，而是继续保持对哈马斯的高压姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯方面，过去坚持强硬路线的军事领导人辛瓦尔继承了哈尼亚的职务。在这样的情况下，双方的妥协空间比较小，我认为目前并不是一个达成停火协议的好时机。哈尼亚遇刺事件的余波依然对哈马斯、以色列构成考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/15/20240815172003946.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月10日，以军空袭加沙一所学校并造成超过100人死亡，引发国际社会强烈批评&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>