<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a63fad9fffea39ed0f1121fb6b299150</guid>
<title>如何认识中国与伊朗的全面合作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2021_04_20_588129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/范鸿达】
&lt;p&gt;
近日中国和伊朗的关系成为国际社会和当事两国关注的一个热点问题。3月27日，到伊朗访问的中国国务委员兼外长王毅与伊朗外长扎里夫共同签署了中伊25年全面合作计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年1月，中国国家主席习近平访问伊朗时，两国确定的“就达成25年全面合作协议进行必要沟通和磋商”，历经五年多的努力，至此有了明确结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和伊朗在这个时候签署全面合作计划是水到渠成的事情。历史上中国和伊朗都是具有世界影响力的大国，而且这两个世界大国从来没有发生过冲突。在过去的100多年里，中国也是极少数没有侵略伤害过伊朗的世界大国之一。1971年两国正式建立外交关系后，即使是在伊朗遭受国际制裁的时候，中伊一直保持着友好交往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入20世纪90年代后，中国更加需要伊朗的友谊。随着中国经济和社会的迅速发展，中国对外部石油等能源的需求大增，石油大国伊朗因此引起中国决策者的更多注意。进入21世纪后，快速发展的中国遭遇越来越多的挑战。为了国家的更好发展，中国提出“一带一路”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是从地理位置还是国家影响力来看，伊朗都是中国“一带一路”计划的关键合作国家之一。同时，中国也是伊朗的关键合作伙伴。40年来，伊朗与西方大国及沙特阿拉伯、以色列等地区大国的关系相当不理想，长期的国际制裁严重影响了伊朗的发展。伊朗必须在对外关系方面找寻新目标。于是，包括中国在内的“东方大国”逐渐成为伊朗外交的新方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗前总统内贾德任内提出“向东看”的外交战略，对中国的外交重视也逐渐提高。面临美国特朗普政府的“极限施压”时，伊朗再次强调了“向东看”的必要性。从很大程度上讲，现在伊朗的“向东看”已经从应对美国制裁的临时政策，发展成为伊朗对外关系的长期新战略。与具有强大对外投资能力和外交独立性的中国建立更好的双边关系，显然有利于伊朗的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和伊朗出于各自国家利益的考虑，一直在互相接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国特朗普政府上台后对中国和伊朗推出的所谓“极限施压”也是中国和伊朗更为接近的一个外部因素，但是很显然，中伊内在的互相需求，是两国签署全面合作计划的根本动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中伊25年全面合作是五年前就已经提出来的倡议，但是真正受到广泛关注始于2020年6月。去年6月，伊朗政府宣布通过“伊中25年全面合作计划”草案。由于其涉及的合作层面甚广、甚深，再加上国际社会一些不友好势力对中伊友好的有意破坏，因此去年伊中25年合作草案公布后，伊朗国内出现较为明显的不同意见。国际社会，特别是美国、以色列等与伊朗关系糟糕的国家，也对中伊的这个合作意向持续关注，而且往往是带有负面性质的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国等西方大国，以及以色列等中东国家对中伊全面合作怀有负面看法，是非常容易理解的。对西方大国来讲，遏制中国已经成为它们的既定政策，对于能够增强中国实力或影响力的举措，这些国家当然会带有负面看法；更何况与中国结好的伊朗还是美国等西方大国在中东的头号制裁对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是从大国竞争，还是从当下西方大国与伊朗的关系来看，美国等西方大国都不会乐见中伊全面合作计划的签署。对于以色列、沙特等伊朗的中东竞争对手、特别是敌人来讲，这些国家当然不希望看到伊朗借助中伊全面合作发展起来，因为它们认为发展起来的伊朗“更可怕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然伊朗的中东敌人可能会因为25年全面合作计划而对中国暂时有些不满，但是从长期来看，这个合作计划更可能给中国的中东外交带来新发展。中国与中东国家合作的核心内容是推动双方的共同发展，而且中国一直在推动中东走向和平。在长期动荡之后，中东国家难道会拒绝中国的“和平与发展”理念？我相信中东国家会越来越认识到中国中东外交的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对伊朗来讲，25年全面合作计划的签署很可能会带来其他一些外交收获。目前，美国国内出现很多批评政府把伊朗推向中国的声音。出于大国竞争的考虑，拜登政府很可能会缓和对伊朗的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，随着与中国全面合作的开展，伊朗实力自然会逐渐增强，这有利于伊朗多元化外交的开展。未来，中东国家一定会更重视发展，而不是斗争。因此，未来中东能够取得更快更好发展的国家很容易成为这个地区的榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从国家利益出发，中伊全面合作有利于中国和伊朗，但是目前两国对此也有一些不同的看法。为什么会这样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是伊朗外交“向西看”的传统使然。有些伊朗人坚持认为，欧美，特别是欧洲大国，才是伊朗外交应该有的选择方向。二是对中国的认知不客观。对中国存在的负面看法影响了这些人对伊中全面合作的态度。三是对政权的态度。有些伊朗人非常不满意现政权，形成了“官方支持的我就反对”的心态。四是伊朗境外势力对中伊全面合作的不切实际的宣传。这让一些伊朗人感觉伊朗利益很可能会在合作中受到损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别须要注意的一点是，国际社交媒体上反对甚至是诋毁中伊全面合作的人，有些自称是伊朗人的，其实并非来自伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前中国学界对中伊全面合作计划的签署也存在一些不同意见，这是正常现象。中东国际关系的确非常错综复杂，有些人对中国深化与伊朗的合作有担忧可以理解。不管是对中国的伊朗外交还是中东外交来讲，中伊25年全面合作计划都是一个新生事物，一些人面对新事物需要时间来消化和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过特别须要注意的是，笔者在中国自媒体上看到不少关于中伊25年全面合作计划的表述，有些观点和内容是非常不恰当，甚至是错误的。目前，中国和伊朗都没有公布全面合作计划的正式文本，所以自媒体中涉及该项合作的一些数据基本来自于西方媒体去年未经证实的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一些自媒体过分强调中伊签署全面合作计划是对伊朗的极大帮助的观点也是不恰当的，因为双边关系发展是基于互相之间的需要，在合作中不能过分强调一方对另一方的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，虽然中国和伊朗签署了全面合作计划，但是今后两国的具体合作能够达到什么水平目前看来还存在一些不确定性。中国和伊朗的关系，与很多双边关系一样，也需要双方的共同培育和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18e564a4b4c2fbcb4a8fbc26160630b8</guid>
<title>博鳌现场| 如果不用还中国债务，就能更好地应对疫情？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoChuan/2021_04_20_588128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/20/20210420151140924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;博鳌亚洲论坛副理事长周小川。图片来源：博鳌亚洲论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周小川：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;首先，“一带一路”取得了很多的成绩，一方面我们听到不少沿线发展中国家对“一带一路”高度赞赏，而且提出很多新的需求，强调它的重要性；但是另一方面，由于现在国际关系的一些紧张，对中国有很多怀疑的论调，也把很多怀疑的观点都放在了“一带一路”上。各种批评我估计大家也都看到很多，一个说是不是中国要借“一带一路”扩大自己的政治影响，另一个很重要的说法是“一带一路”可能造成了一些发展中国家不可持续的债务，因此要对债务做研究，要想办法重组，有一部分债要消债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里一个因素是由于疫情所造成的，应该说G20已经做了处理，这个处理就是缓债计划。缓债计划已经延长两次。如果说是疫情造成的问题，缓债就应该能解决问题。但是也有一部分人提出缓债是不够的，还是要债务重组，于是G20前一段时间也通过了关于债务重组的共同框架。·
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们看到由于债务重组以及消债的可能性和各种负面的声音，实际上2020年至今为止，全球“一带一路”国家或者说发展中国家的基础设施和工业化投资、贷款的金额，实际上是大幅下降的。这个大幅下降也引起各方面的注意，我个人也参加过一些和G20有关的议题讨论，大家感到一方面疫情所引起的困难需要重视，但是也有一种假设，有一些发展中穷国如果不用还基础设施等等这些项目的债务的话，他们就会有更多的钱来应对疫情。其实这个说法也不见得是真对，有了富余的钱究竟会去干什么，是很难说的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对于这些国家给予缓债也好、债务重组也好，非常怕的就是国际上如果组织了一部分钱包括多边组织的钱，会不会用于偿还个别国家的还本付息，其中主要担心的就是还了中国的债务。此外，如果搞债务重组的话，大家很担心评级下降，因此尽管20国集团点出了73或者77个国家是符合这个标准的，是要进入缓债的，下一步可以使用债务重组的共同规则，但是这些国家也有好多根本不提出申请，一是担心它们所能得到的那点钱太少，解决不了问题，二是担心进入缓债后，它们的国际评级可能下降，在国际市场上融资反而融不来了，最后可能还是害了自己，所以有些国家权衡下来也不愿意去做这个事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国角度来讲，外面主要的怀疑是说中国很多“一带一路”项目是一种自上而下的政府主导型项目，我个人对这个方面也没有详细的研究，但是我希望有关单位能够拿出一些统计数字，说明其实相当多的项目都是市场化运作的，都是商业上可行的，都是各个方面有需求的，而且主要是自下而上产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的这个看法不见得对，但是我看了一些案例，包括商务部也写了不少好的案例，金融机构都参与这些融资，也都给出了不少案例。很多项目是基层觉得有机会，而且中国实际上积累了基础设施建设方面的能力和设备提供的能力，在某种程度上也可以说是过剩产能。任何一个行业都有这个过程，需求一大了大家就都上，上到一定程度可能出现某种程度的过剩。过剩有多有少，多了以后大家就寻求在国际上找出路，这也是很正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/20/20210420151507370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“一带一路”沿线图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国有许多建筑方面的公司，有些提供设备的包括发电设备、变电设备、交通、机场、公路的公司，就在外面找项目，而且对方也有需求。但话说回来，这些建筑型公司或者设备提供公司多数自己口袋里都没有大量的钱，中国这些公司就开始联系中国的金融机构，特别是国家开发银行、中国进出口银行、丝路基金，当然也有工农中建交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些金融机构当然要算账，所以条件也不能太优惠，有时候希望对方有主权担保或者有矿产品、其他方面的出口保障。这些项目都谈完了，碰到国家高层访问或者是其他机会的时候，作为双边关系的一个重要成绩。但这样一做，外面很多人就把它解释为这都是中国政府预谋的、策划的、自上而下做的项目。实际上都是自下而上的项目，而且商业机构包括出口信贷机构都是自主决策的，都不是政府事先给的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这些项目基本上靠市场发展来筹资。从全球金融危机到现在为止，中国市场资金的价格比外面差不多平均高两个百分点左右，因为在国内发债券，是根据国内货币财政的情况进行融资，由国内通货膨胀率、国内储蓄者所拿到的回报决定的，跟量化宽松所导致的低利率、零利率市场上拿到的资金也不一样，这个资金也多数都是市场的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方有一些国家特别是一些阴谋论比较盛行的地方，把“一带一路”项目都归结为自上而下的政府“预谋的”，另外它又觉得你这个既然都是政府性机构，当然应该给优惠，怎么价格有时候也不够便宜等等。同时既然你是政府的钱，现在发展中国家需要债务重组，需要减债，那你们就应该减，所以这个声音就出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到股份，其实我们回头看一下，实际上国家也没有从财政上真正给予开发银行和进出口银行很多的资本金，现在的这些资本金还有很多是过去业务发展起来由债务转的，也就是说过去都是在市场融资，最后资本金不够，有一部分转换为了股本金，所以这个性质要求我们要研究国际上所谓债务重组、减债的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点是对的，国际评级机构如果一看到有债务重组、有缓债了，就开始降低借债国的评级，这样的话影响就会很大。但是即便说有人能够指挥动国际评级公司说你不能随便降评级，我看也不管用，所有的这些机构，商业性机构也好、开发性金融机构也好，都有自己的内部评级，都有自己的资产负债表，一旦减债、消债，不管怎么说从内部来讲都会降低对借款国的评级，下一步它们就不敢贷了，所以也不光是外部评级的问题，还包括自身的债务能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行就非常明确地提出来，债是应该消，但是世行不参加，为什么不参加？因为世行还要继续给这些发展中国家做项目贷款，如果我参加了的话，评级下来了以后，下一步发债也发不出去了，或者是价格高了，下一步我怎么去履行？这个道理你一听也都对，所以新开发银行也是这样，如果消了债以后，下一步国内融资能够不受影响吗？资本金马上也就开始缺乏，所以这套运转过程没有真正找到出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，“一带一路”还有很大需求，一定要进一步搞好，但是如果在债务重组上没有找到一个合适的出路，各种议论出现以后，有可能使“一带一路”可持续融资受到影响，还是要开动脑筋，真正找到出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，不应该背后藏有一些政治化的企图，不真正弄清楚是非曲折就忽悠，这样的话不利于发展。所以，一定要想出一些办法使得“一带一路”基础设施投资、工业化投资这些发展能够真正找出有针对性的解决思路，并形成一种可持续发展的局面。当然整个过程中也确实要注重全球气候变化，注重绿色发展。我就说到这里，请大家批评指正，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d3a354931e23165311833e6d874f4e1</guid>
<title>解答“李约瑟之问”，殊途同归的答案：中国火药！</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYi2/2021_04_20_588055.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书是中国年轻学者常征，继《机器文明数学本质》之后的又一本专著。两本专著围绕同一主题展开，这个主题就是回答“科学革命和工业革命为什么发生在西方而不是东方？”这个著名的李约瑟之问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国内外学术界在解释科学革命和工业革命这个宏大历史问题时，能够跳出传统的西方中心主义思维框架的人不多。就我所知的研究前沿中，仅有两条相辅相成的具有东方视角的研究思路：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条是由常征在《机器文明》和《火药》中提出的古希腊数学思维方式是如何在火药的冲击下发生格式塔转换，即“古希腊数学思维+中国的火药火器”导致静力学思维向伽利略-牛顿的动力学思维转变的这条思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一条是由我自己在《西方崛起之谜——枪炮、战争和科学革命》（即将出版）以及《国家为什么繁荣？——国民财富的起源和“空想市场主义”的终结》一文中提出的社会动力学思路，即把欧洲近代在力学理论和化学理论方面的突破，看作是由于火药传入欧洲而引起的热兵器战争和欧洲国家间军备竞赛的产物，就像航天科学的突破是冷战期间美苏军备竞赛的产物一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/12/20210412163029664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国火药对话古罗马文明。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，基于火药-火炮的高烈度、高频率战争与欧洲国家竞争体系内部的跨国军备竞赛，向文艺复兴以后的欧洲哲学家、神学家、数学家、炼金术士提出了“如何精确测量和描述处于变速运动下的炮弹飞行轨迹”和“如何解释火药燃烧时的爆炸现象”这一类的划时代问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些问题不仅涉及智力上的挑战，而且涉及国家安全和民族危亡，从而导致了各种社会力量（包括宫廷、女王、教皇、红衣主教、神学家、哲学家、数学家、炼金术士、商人和工匠在内的精英群体）对数学、物理、化学、枪炮工业以及科学家组织（比如皇家科学院）这类公共知识和平台的巨大投入，结果为科学革命创造了良好社会条件，从而导致了一系列科学理论的突破与科学革命的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两条思路相辅相成，其共同特点都是强调中华文明，尤其是火药，在17世纪的经典力学革命和18世纪的化学革命中扮演了不可或缺的、极端重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一关键作用却没有在西方解释科学革命的流行理论中受到应有的重视（包括李约瑟本人），甚至长期被西方中心主义统治下的国内外学术界有意无意地忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“李约瑟之谜”的流行解释有好几种相互关联的“理论”。一种理论认为“东方专制主义”妨碍了中国古代出现科学思维与科学理论。对于这个典型的韦伯式西方中心主义观点，我在拙著《西方崛起之谜——枪炮、战争和科学革命》中进行了比较系统的整理和批判，在此不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种理论认为，古希腊公理体系在文艺复兴后与中世纪欧洲一神教经院哲学刨根问底的理性思维相结合，产生了17世纪的牛顿力学革命。这种理论认为中国古代没有产生古希腊数学公理体系和一神教那样的宗教信仰与亚里士多德经院哲学传统，因此不可能产生科学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论面对的巨大挑战之一是：同样是继承了古希腊数学知识和“犹太-基督”一神教传统的伊斯兰文明，却并没有能够产生牛顿经典力学革命和拉瓦锡化学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？[ 与基督教一样， 伊斯兰教也出自犹太教，都是一神教。而且伊斯兰教徒比天主教教徒更早学习和继承古希腊经典。天主教是十字军东征以后才从伊斯兰教那里获得古希腊知识的。]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种流行理论认为，虽然天主教和伊斯兰教都具备一神教的理性思维传统，但是由于它们都不像路德和加尔文宗教改革以后的“新教”那样支持“思想自由”，而是依靠经院哲学和宗教教条压制思想自由，因此不可能产生科学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论也面临至少两大挑战：挑战之一是路德和加尔文的新教都是排斥科学的（参见罗素《西方哲学史》下卷），他们都激烈反对当时的意大利科学家伽利略的新思维和哥白尼的日心说理论。挑战之二是，无论是伽利略的经典力学理论还是拉瓦锡的氧气燃烧理论，都恰好分别诞生在天主教占统治地位的意大利和路易十五统治下的法国，而不是新教占统治地位的荷兰、瑞典或德国北部的城邦国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种流行的解释科学革命的理论，基于著名科学家爱因斯坦在1953年提出的一个说法：“西方科学的发展是以两个伟大的成就为基础，那就是：希腊哲学家发明的数学演绎逻辑，以及文艺复兴时期发明的实验归纳逻辑。中国古代缺乏这两大要素，因此中国先贤没有走上科学道路，那也不必奇怪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/12/20210412163107891.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;著名物理学家爱因斯坦。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是爱因斯坦这个观点也面临一系列挑战。首先，18世纪的化学革命与古希腊数学无关，虽然与实验归纳方法密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，物理学巨匠牛顿作为数学大师，还有提倡实验科学方法论的培根本人，也曾经企图通过实验去理解化学现象，但都在化学研究上一事无成、铩羽而归，尤其是牛顿白白耗费了后半生精力研究化学，纵然拥有卓越的逻辑思维头脑和微积分这个极其先进的数学工具。而化学革命恰恰是由法国火药局局长和杰出的炼金术士拉瓦锡引爆的，为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，究竟什么是文艺复兴以后才开启的科学实验传统？人们喜欢引用弗朗西斯·培根的一句话：“知识就是力量。”那么伽利略通过反复测量小球在斜面滚动的实验，究竟想要获得何种力量？是想获得上帝造人（创造亚当与夏娃）的力量？还是想获得能够精确预测炮弹在重力作用下，由于加速度的原因何时何地准确命中目标的力量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且问题在于，近代物理学的实验传统并不是由培根所在的新教国家（英国）开启的，而是在天主教统治下的意大利开启的，是由伽利略这个天主教徒开启的。那么为什么伽利略会开启这样一个科学实验传统呢？这个实验传统背后的动机究竟是什么呢？是流行历史观所说的一神教基督徒企图用数学证明上帝的存在，还是有某种更加世俗的实用主义动机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，古希腊文化和数学古籍被拜占庭帝国保存得好好的，那为什么延续上千年的拜占庭希腊文明（公元330-1453）却没有发展出近代科学？而却要等到伽利略的出现？伽利略所处的时代，究竟为科学发展和科学革命的爆发提供了哪些古希腊所不具备的社会条件？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案显然不在于“文艺复兴”时期的翻译运动本身——因为它不外乎将阿拉伯文献中的古希腊知识翻译成拉丁文而已，而拜占庭的希腊人却不需要通过这种翻译就能阅读古希腊数学知识。答案也不在北欧的宗教改革运动之中——因为伽利略并没有受到新教的影响，而且一直是在天主教占统治地位的意大利生活、工作、学习和研究。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fd0952a002c569d875eb2a06289e70e</guid>
<title>想抵制北京冬奥的人有多坑</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnitaDeFrantz/2021_04_20_588053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安妮塔·德弗朗茨 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从英国政界人士到美国前驻联合国大使尼基•黑利（Nikki Haley），有一大批人最近在呼吁本国抵制2022年北京冬奥会。他们认为，鉴于中国政府的行为，他们国家的运动员不应参加此次冬奥会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在他们把奥运会当作政治工具之时，40年前那次类似行动的噪音又恼人地回响在了我的耳边。在1979年苏联入侵阿富汗后，美国总统吉米•卡特威胁美国将抵制1980年莫斯科奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我清楚地记得那&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;一刻。我是466名美国参赛运动员中的一员，我们能否参赛始终悬而未决。多年来，我们一直围绕着此次奥运会来组织自己的生活。对我而言，这意味着我要在赛艇训练和全职工作间保持平衡。我会在天亮前起床，训练，然后开始自己的律师工作。为了成为一名奥运冠军，所有这些牺牲都是值得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/19/20210419181324395.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;40年前本文作者接受媒体采访，反对抵制莫斯科奥运会 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在1980年初，国际政治毁掉了这次机会。我当时感到既震惊又困惑。震惊是因为我从来没有想过会发生这样的事；困惑是因为我不理解自己参赛与否能对苏联入侵阿富汗产生怎样的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种困惑不是没来由的。苏联对卡特的威胁置之不理，于是美国和其它许多国家，包括美国运动员和我在内的多国运动员，退出了此次奥运会，我错过了这次赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历过那次抵制行动后，我希望在未来不会再有奥运选手需要面对另一次这样的行动。历史能证明：苏联军队在阿富汗又呆了10年，为了报复美国的抵制行动，苏联和其它13个国家拒绝参加1984年洛杉矶奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界从抵制行动中一无所获，而这次行动却对我国运动员造成了无法挽回的损失。例如，伊芙琳•阿什福德（Evelyn Ashford）是美国田径史上速度最快的运动员之一，也是最有可能在1980年赢得多枚金牌的运动员之一。这次抵制行动使她深受打击。她当时说：“对此次抵制行动的最佳形容方式是，我觉得自己的灵魂好像被扯出了体外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的故事不计其数。对任何想抵制奥运会的人来说，请记住这一点：因为每四年才举办一次，所以奥运会不同于地球上的任何其它体育赛事。运动员不一定有第二次参赛机会。在接受训练准备参加1980年比赛的466名美国人中，有200多人没能参加下一届奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国奥委会投票同意实施卡特呼吁发起的抵制行动时，一些运动员发出了抗议，我还组织发起了一场诉讼行动。我收到过死亡威胁和仇恨邮件，还有人说我不爱国。我们输掉了官司，但批评我们的人后来却改变了态度。这些年来，众多政府官员向我表达了遗憾之意，有些官员甚至还向我道了歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，美国奥委会也表达了悔恨的意思。奥委会主席莎拉•赫什兰（Sarah Hirshland）写道：“事后看来，很明显，不派代表团去莫斯科的决定对当时的全球政治形势没有产生任何影响，反而只对你们造成了伤害。”我和其它运动员更喜欢在1980年参加比赛，而不是在2020年收到别人的忏悔。尽管如此，这些话仍然是一种承认——我们当时被夺去了什么；同时也是一次提醒——我们现在正面临着怎样的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次疫情已经使东京奥运会延迟举办，并且仍将对北京冬奥会造成影响。运动员不得不重新安排他们的生活和训练，而这种不确定性使运动员、他们的教练和家人都付出了沉重的代价。除此之外，他们不应该成为政治棋子。那些为参加2022年北京奥运会而训练的人赢得了代表他们国家参赛的权利。我们必须尊重他们的这一权利，我们必须支持他们和尊重他们为此作出的牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aefad7ff9ab43aaa8c32f445f9a99885</guid>
<title>融入国际主流并非良策，龙芯发布自主指令系统</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_04_20_588052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 铁流】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，龙芯发布自主指令系统（LoongArch），在国内CPU公司争相引进X86、ARM、Power、SPARC、RISC-V等指令集的情形下，龙芯推出自主指令系统架构显得异常特立独行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这些年，国内CPU公司引进英特尔、AMD、IBM、ARM、VIA、高通等公司的CPU，但始终没能建立起自己的Wintel，原因就在于始终保持着一种跟随心态，缺乏独立自主的决心和毅力。随着国际大环境风云变幻，特别是经过特朗普和拜登的教育，构建自主可控的信息技术体系和产业生态已成为共识，龙芯在此时发布自主指令系统架构可谓是恰逢其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/17/20210417101257307.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙芯自主指令系统是全新指令集&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CPU指令系统是计算机的软硬件界面，是CPU所执行的软件指令的二进制编码格式规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，国际上曾经具有一定影响力的指令集有X86、MIPS、ARM、Power、Alpha、SPARC、RISC-V等，这些指令集都是舶来品，真正由国内自主研发的只有LoongArch和SW64。SW64是申威CPU的指令集，由国内单位自主研发，神威太湖之光超算的芯片SW26010就是基于SW64设计的。过去，龙芯基于MIPS指令集添加指令发展出LoongISA，本次的龙芯自主指令系统则与MIPS完全没有关系，是完全自主研发的全新指令集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MIPS是全球第一种商用的RISC指令集，由于“历史悠久”，指令系统中有部分不适应当前软硬件设计技术发展趋势的陈旧内容，龙芯摒弃了传统指令系统中令人诟病的部分，吸纳了近年来指令系统设计领域诸多先进的技术发展成果。例如单条指令支持的立即数从MIPS的最大16位扩展到最大24位，分支跳转偏移也从64K扩展到1M字节，以及寻址空间从固定分段改变为单一平面等，有效减少了编译结果的目标指令条数和访存次数，提高了效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于LoongArch指令设计上更加优化，在把源码编译为目标程序后的指令数量上甚至比x86略有优势。在Coremark的测试中，程序运行过程中执行的指令总数LoongArch为MIPS的83%，相当于运行效率提高了20%。在类型更加多样的测试中，综合测试结果，LoongArch平均比MIPS快12%，说明全新设计的LoongArch是成功的，可以为CPU带来大幅的性能提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/17/20210417101223820.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，LoongArch设计时充分考虑兼容生态需求，融合了各国际主流指令系统的主要功能特性，操作系统中除了运行原生的 LoongArch程序，还能通过翻译的方式兼容MIPS、x86、ARM、RISC-V 这几种指令集的 Linux 程序。根据官方公布的PPT，在翻译X86时，运行效率可以达到80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，龙芯委托国内第三方知名知识产权评估机构对龙芯基础架构进行深入细致的知识产权评估，将LoongArch与ALPHA、ARM、MIPS、POWER、RISC-V、X86等国际上主要指令系统有关资料和几万件专利进行深入对比分析。2021年1月，针对被评估的基础架构版本该评估机构认为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）LoongArch在指令系统设计、指令格式、指令编码、寻址模式等方面进行了自主设计。（2）LoongArch指令系统手册在章节结构、指令说明结构和指令内容表达方面与上述国际上主要指令系统存在明显区别。（3）未发现LoongArch基础架构对上述国际主要指令系统中国专利的侵权风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/17/20210417101235927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自主CPU的两个维度：自主指令系统、自主完成前端后端设计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，不论是与外商合资的国产CPU，还是购买外商技术授权的国产CPU，以及把外商CPU和自己的ASIC封装在一起的国产CPU均号称符合自主要素，宣传自主研发向政府要政策、要市场。地方政府基于局部利益、短期利益纷纷给这些所谓的国产CPU开绿灯、送政策。然而，在巨额资金的投入下，这些技术引进CPU不仅没能开花结果，反而出了不少幺蛾子，甚至折戟沉沙。之所以出现这些情况，关键还是对自主CPU的定义模糊，地方政府胡乱花钱，盲目引进技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，自主CPU必须是基于自主指令，自主完成CPU设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先看自主指令系统。过去，一些国内厂商宣称自己获得了ARM v8授权，一些ARM CPU的支持者因此就称国产ARM CPU符合自主要求。半个月前，ARM发布了其下一代芯片架构ARM v9，并声称是10年来最重要的创新，是未来3000亿ARM芯片的基础。在ARM v9发布后，国内购买ARM v8授权的ARM CPU厂商何去何从就是一个问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，关于某些国内厂商能够继续购买ARM v9指令集授权的报道充斥网络，但只要查一下新闻源头可以发现源头是2019年的一篇外媒报道，国内媒体是拿2019年的报道拼接套娃，就ARM官网上关于发布ARM v9的网页看，文末的合作伙伴有谷歌、英伟达、恩智浦、富士通、红帽等国外企业，也有台积电、联发科、OPPO、VIVO、小米等中国企业，然而，一些国内厂商并不在合作伙伴名单内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步说，即便这次侥幸买到了ARM v9授权，那么，将来ARM发布V10、V11、V12......国内ARM CPU企业是不是还要继续买V10、V11、V12授权......如果是这种“买无止境”，那么，国产ARM CPU所标榜的“自主”又从何谈起呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，自主CPU必须基于自主指令系统，基于ARM授权开发的CPU根基不牢，是在沙滩上建房子，自主性无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是自主设计。这里的自主设计包含自主完成前端设计和后端设计。芯片设计到流片，基本分两大部分，前端和后端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前端是RTL design ，根据design specification，做设计，形成verilog 代码，然后用eda tool做 functional verification，反复做迭代修改，直到通过检验。后端设计分两部分，logic design 和physical design。logic design 接受前端的Verilog 文件，用synthesis 工具 生成门级网表，然后再用eda 工具做logic equivalence check，迭代直到通过。physical design 接受门级网表用place&amp;amp;route 软件生成physical layout，并用tools 对layout进行physical verification，包括RC extraction 和 post-layout verification 等等，迭代直到通过。通过后生成GDSII，发送代工厂流片，叫tape-out。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，从国外购买各种IP和设计外包是行业常态，比如华为麒麟芯片、紫光虎贲芯片的CPU核、GPU核基本从ARM、Imagination等外商购买，又比如飞腾把后端设计外包给世芯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以出现购买IP和设计外包的情况，根源还是自己基础不牢，技术不扎实，又不愿意一步一个脚印提升技术水平，想要尽快出成绩。而技术提升恰恰是需要循序渐进的，前端设计一代产品更新源代码替换一般不会超过25%，必须一代一代逐代演进。后端设计中的定制模块设计，通常先流一次片，用于验证功能，没有问题，再当做一个模块或者IP集成到芯片中，保证不容易出错，因此，后端需要经验丰富的人，这都是拿钱和流片，以及时间去学习积累出来的，而国内一些CPU公司为了抓住国家政策红利，自然会选择购买IP或外包设计尽快出成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采用外购的IP，或将设计外包之后，一方面会带来自身技术底子不扎实的问题，一个最明显的现象就是后继乏力，发展后劲不足，比如在CPU的IPC提升上，技术引进CPU明显不如龙芯，于是只能靠采用更先进的台积电工艺来提升性能。另一个是必然带来巨大政治风险，一旦遭遇制裁，后果不堪设想。最近，飞腾被美国列入实体清单，而飞腾的后端设计恰恰外包给了世芯，由于世芯在中国台湾岛内上市，且飞腾是世芯的第一大客户，去年占其业绩比重约39%，世芯在第一时间召开了在线说明会。根据世芯官方消息，飞腾被列入实体清单后，为该公司提供最后阶段设计的世芯后续出货将受阻，而飞腾委托世芯设计及量产制造的尖端制程芯片，已被台积电暂停接单，并待后续调查状况后再行决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种指令系统承载了一个软件生态，如X86指令系统和Windows操作系统形成的Wintel体系，以及ARM指令系统和Android操作系统形成的AA体系。为了可以对接X86和ARM生态，兆芯通过合资的方式使其在中国大陆市场可以销售X86芯片，华为、飞腾、华芯通使用购买指令集授权的方式获得ARM授权，但事实证明，华为、飞腾、华芯通的道路行不通。在ARM的地基上，建不起自主技术体系的高楼大厦。国外CPU厂商以指令系统作为控制生态的手段，需要获得“授权”才能研制与之相兼容的CPU。采用授权指令系统可以研制产品，但不可能形成自主产业生态，就像中国人可以用英文写小说，但不可能基于英文形成中华民族文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指令系统是软件生态的起点，只有从指令系统的根源上实现自主，才能打破软件生态发展受制于人的锁链。龙芯自主指令系统的推出是龙芯筹谋已久的成果，绝非某些厂商用来应对危机公关的“按揭开源”产品。因为3A5000就是基于LoongArch设计，且已经有样片，将在2021年投放市场，从确定新指令集到基于新指令集设计一款CPU，再到完成流片，需要漫长的周期。从龙芯最初基于MIPS添加指令，到发展出基于MIPS的LoongISA，再到最新的LoongArch，龙芯的目的是非常明确的，也是显而易见的，那就是尽一切可能掌握主导权，坚定不移走自主之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说明的是，龙芯和华为、飞腾一样，在当下都很难顶住美国禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，华为和飞腾ARM芯片绝版的最主要原因是失去台积电流片渠道，但两者在设计上都依赖海外技术输入，华为的鲲鹏芯片设计很大程度上得益于华为开设在美国的研究所，而飞腾在后端设计上则外包给世芯，这都是非常危险的，因为美国可以轻易中止技术输入。可以说，华为和飞腾在ARM授权、CPU设计、CPU制造三个环节都被卡脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙芯虽然已经实现了自主指令系统和CPU自主设计，不需要从国外研究所获取技术，也不需要把后端设计外包给世芯这样的境外厂商，但在流片渠道上同样脆弱。由于在半导体设备、材料、EDA等多方面受制于人，国内尚无法做到全产业链，而美国的实体清单恰恰是“100-1=0”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，最要不得的就是海军自嗨、厉害体、沸腾体。铁流以前反对颅内充血，反对沸腾体，还被指责“站不起来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞笑的是，铁流过去主张低调循序渐进自主指令集、自主设备、自主材料、自主制造建设全产业链的观点时，那些指责铁流“站不起来”的人群又指责铁流这种事情不现实，应当“融入国际主流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流不禁要问，究竟是谁站不起来！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人必须克服“奴才”心态，在评价国产CPU时，应当看国产CPU本身行不行，而不能比谁的“洋爹”发展的好来论英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践证明，“融入国际主流”并非良策。特朗普和拜登已经用行动说明了一切。当下，龙芯已经基于LoongArch设计出了3A5000，而且基于12nm工艺的3A5000在最关键的单核性能上超越了基于7nm的鲲鹏CPU，这是一个里程碑，是自主技术采用相对落后工艺超越引进技术的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在龙芯已经在设计环节实现自主的情况下，希望国内原材料厂商、设备厂商、制造厂商、EDA厂商能够给力，希望软件厂商能够积极移植适配应用软件，最终实现打通芯片设计、制造、封装、测试、原材料、EDA，以及OS、中间件、数据库、应用软件全链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>