<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5e58abed7de4b6c6f5747c988f1a74c9</guid>
<title>“莫斯科”号沉没，对俄意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_04_15_635037.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯海军黑海舰队旗舰“莫斯科”号沉没，已经是眼下最大的新闻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“莫斯科”号发生大火和爆炸的消息传出，到俄罗斯国防部宣布“莫斯科”号在拖带中沉没，一共也只有24小时左右的时间。作为开战以来俄军损失的最大装备，尽管有关此事的相关信息依然不多，但仍然可以借助现有的信息进行一系列推断分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“莫斯科”号沉没的新闻起点，应该是当地时间4月13日深夜来自乌克兰方面来自敖德萨地区的一系列散碎新闻。这些消息的主要内容，是乌克兰方面发射的“海王星”反舰导弹击中了俄罗斯海军“莫斯科”号巡洋舰，并且引发了爆炸和巨大的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于乌克兰媒体在俄乌战争中在夸大对手损失上屡有前科，尽管这种行动出于乌克兰鼓舞士气的动机相当合理，但也因此，乌媒在对俄军的情况报道上一直缺乏可信度，外界一开始并没有太把它当回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/15/20220415111312793.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过到了4月14日凌晨，俄罗斯国防部承认，“由于火灾，弹药在莫斯科导弹巡洋舰上引爆。这艘船严重受损。船员完全撤离”。这不仅让事件的真假不再有疑问，外界甚至能够直接得出“莫斯科”号巡洋舰起火、弹药殉爆、大破，以及舰员弃舰的事实结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过俄罗斯官方的报道却有意无意地“遗漏”了关键的问题——巡洋舰是因为什么发生的大火和爆炸。俄军自己自然不会不清楚军舰有没有挨导弹，因此这种报道的原因，要么是此次事件真的与乌军无关，纯粹是一件事故，要么这就是为了刻意掩盖军舰被乌克兰攻击的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/15/20220415111323752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的一天时间里，虽然舆论围绕“莫斯科”号的情况炒作不休，但是各方表态并没有更多新内容：一直观察俄乌战局的美国方面确认了“莫斯科”号受损，但也没有给出至关重要的“事故”还是“战损”的结论；乌克兰方面的媒体发了一堆所谓的“莫斯克”号燃烧的照片和视频，但都被证实是过去其他国家舰船事故的移花接木；俄罗斯国防部则曾经在当地时间的下午发布消息，称“莫斯克”号上的大火和爆炸已经停止，军舰正在拖回俄军港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果到了北京时间的凌晨4点，俄罗斯国防部发布消息，表明俄军在将“莫斯克”号巡洋舰拖拽至目的港途中，因此前弹药爆炸引发火灾造成船体受损，该舰丧失稳定性，在狂风骇浪中沉没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，俄罗斯黑海舰队旗舰“莫斯克”号导弹巡洋舰沉没成为事实，尽管舰员伤亡情况未知，但这无疑成了开战一来俄军最严重的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关1164型，又或者是“光荣”级导弹巡洋舰“莫斯科”号的情况，在互联网上遍地都是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该舰1979年下水，1983年服役，原名“光荣”，1995年改名“莫斯科”，一直在黑海地区服役，长期以来也是俄海军在黑海乃至地中海的存在象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一艘排水量超过10000吨的巡洋舰，尽管该舰在俄罗斯时代一直没有得到彻底的改进升级，但是该舰拥有“堡垒”、“黄蜂”、AK-630M三道不同射程防空导弹和近防炮组成的主动防御系统，以及包括多种干扰弹发射系统和“古尔祖夫-A”、“古尔祖夫-B”有源干扰站组成的电子战干扰系统，其防空反导作战能力即使在服役近40年后在俄罗斯海军里也是比较强的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军装备的“海王星”反舰导弹作为苏联研制的kh-35“天王星”反舰导弹的姊妹型号，整体性能水平与“莫斯科”号诞生时美国海军的“鱼叉”反舰导弹类似，都属于小型化低空亚音速反舰弹，拦截它对于“莫斯科”号来说并不是一道答不上来的“超纲题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果仔细了解1164型的设计和该级舰在俄海军中的使用情况之后，不难发现，由于1164型巡洋舰的对空防御设备没有综合到舰的统一指控回路中，使得防空武器无法在这一系统中进行有效的武器分配和协调，“伐木工”作战情报指挥系统与“堡垒”防空导弹之间的许多数据也无法直接互通，导致该舰的防御体系需要极高的舰员操作水平才能发挥出应有的作战效能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fdf242b41e606b47a789ec9105feb74</guid>
<title>我对国内童书充满希望，也忍不住望洋兴叹</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyu2/2022_04_15_634990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张钰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“出版行业是夕阳产业”这句话就像一句蓄谋已久的预言，高悬于从业者头上。作为一名童书编辑，进入童书出版行业已经三年了，三年对其他行业来说足以积累相当丰富的经验，但对出版行业来说，三年仅仅是起步而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图书有未来吗？这是很多从业者也无法清晰回答的一个问题，但其实意大利历史学家安伯托·艾柯已经回答得很清楚。艾柯将文本分为两种：供阅读的书和供查阅的书，互联网无疑会让那种供查阅的百科全书、手册消亡，但那种供阅读的书“仍然是不可缺少的，不仅是为了文学，也是为了一个供我们仔细阅读的环境，不仅仅是为了接受消息，也是为了要沉思作出反应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，书还是最经济、最灵活、最方便的信息传输方式，而且花费非常低。图书行业从电子书改变图书的阅读形式，到直播行业改变图书的销售模式，新兴事物让图书从内到外都发生了极为深刻的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“图书仍有未来”这一前提下，我们进一步讨论童书。很多从业者认为童书的市场占比在未来还会进一步提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，中国童书出版确实出现了“井喷式”的发展，创造了连续18年平均两位数增长的奇迹。疫情期间，全世界的童书市场都出现了不同程度程度的增长。2019年，少儿童书市场码洋在大众图书市场的码洋比例整体占比为23.28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/29/20211229100649128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：北京开卷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我自身的角度来看，无论是数据，还是感性感受，确实觉得童书行业发展得一年比一年好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我对童书充满了希望，同时也有很多忧思。外版书做得越多，越忍不住望洋兴叹。外版书，无论是科普书还是小说，无论是形式还是内容，都比本土领先很多。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外版科普书已经细分到了令人发指的程度，有的科普书甚至都不敢相信是为儿童做的。在我们还非常感性地为孩子展现敦煌洞窟的照片时，外版的美育科普书已经将艺术品的方方面面做得“尽态极妍”，开始为孩子们科普美术馆的发展历史，教孩子们如何策展了，比如让我无比惊艳的科普书《美术馆全知道》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/29/20211229100713831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：北京开卷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外版儿童小说也非常繁荣。众多学院派作家投入到写作事业中，专门为儿童写作，非常有市场意识、理性而有技巧地创作高水准的儿童小说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿我们刚刚立项的几本大奖小说来说，《天空落幕时》（When the Sky Falls）、《当世界属于我们》（When the World Was Ours）和《午夜守护者》（the Midnight Guardians）都是2021年出版的描写二战的小说，都是大赛获奖作品，这三个故事完全不同——风格从现实到魔幻，主人公从人到动物到精灵，对“二战”这一主题的阐释角度之丰富，讲述的故事令人信服的程度，都让人忍不住感慨英国当代儿童小说简直百花齐放。这不仅说明这批儿童小说作家非常优秀，更说明英国儿童文学的生态非常健康、非常有活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我每次找外版儿童小说都非常惊喜，这些小说要么很新潮，比如将亲情话题与时空穿越结合在一起的《与仓鼠一起穿越时空》；要么将陈旧的历史故事处理得创意十足，比如将热气球第一次升天的故事改写成以儿童为主角的冒险小说《追逐天空的人》；要么直面严肃的社会议题，比如将性侵话题以非常得体的尺度抛给孩子的《战斗的语言》；要么以极其细致的笔触将庸常的小故事讲得高潮迭起，比如讲述一个结巴男孩如何成为一名脱口秀演员的《我叫比比比利》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你能在他们新创作的小说中看到多种维度、信息丰富的作品，你能感受到作家们自由、丰沛的创作意愿，看到作家们的社会责任感，我相信阅读这些文本长大的孩子一定不会讨厌看书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引进外版儿童文学里还有一个很特别的问题——YA小说（Young Adult Fiction），YA小说是指面向12-18岁青少年的文学作品，而这部分书籍在国内无人阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照儿童文学的定义，它的读者对象应该是0-18岁，然而我们日常引进的小说集中于7-12岁，12-18岁这个年龄段的小说几乎不做，即使做了也很难推广。这与欧美国家恰恰相反，他们最畅销的是YA小说，图画书则是小头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是因为这个年龄段的中国孩子不需要阅读吗？我想更有可能是这个年龄段的孩子没有时间阅读，或者他们在阅读一些家长不愿意让他们阅读的文本，比如言情小说、仙侠小说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13cf112346968e98de7f412539bfe183</guid>
<title>持续数个世纪的辩论：中国的基督徒能否祭祖？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_04_15_634989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗教是人类精神生活的重要内容。人类文明是多元的，相应地，东西方诞生的宗教也必然存在差异。所以，当一种宗教跨过山河大海，试图影响其他民族的时候，就势必面临着文化的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，这种情况不止一次出现。特别是新航路开辟之后，一波又一波的欧洲传教士漂洋过海，来到世界各地。在他们的传教计划中，人口众多、版图广袤的中国，一直是“传播福音”的重要地区。自晚明以来，一批天主教的传教士进入中国社会，一度发展了为数不少的信徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，来自西方世界的天主教，是如何跨过“文化屏障”，在中国的土地上落脚的？明清时期的天主教有没有走上“中国化”的道路？理解这段历史，是我们思考当下的现实，思考“宗教中国化”这一宏大命题，无法回避的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;利玛窦的“妥协”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先要从一个关键人物说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在鸦片战争之前的来华传教士中，利玛窦可能是名气最大、地位最高的一位。不过，利玛窦在华的传教道路，也并非一帆风顺。正所谓“入国问禁，入乡随俗”，作为天主教最早来华的一批传教士，利玛窦到达中国之后，就面临着一系列的文化冲突。其中有一个问题非常重要，那就是中国的教徒能不能敬孔祭祖？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基督教是一神教，上帝之外的崇拜都不能存在，按此字面理解，孔夫子和列祖列宗都是不能祭拜的。但利玛窦发现，想要禁止中国士人祭祀祖先、尊崇孔子，实在是太难了。虽然晚明是一个开放的时代，但再开放，也是建立在中华文明基础上的，尊孔祭祖是中国传统文化的重要内容，其影响力深入人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传教士很努力地宣传基督文化，可无论他们说得多好听，拿出再多的新鲜科技，只要说从今以后不能再祭拜孔子，也不能祭祀列祖列宗，绝大多数中国人都拒绝入教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屡屡碰壁之后，利玛窦研读起了儒家经典，终于找到了说服自己的解释。利玛窦是这么理解的：中国人祭祖，祭祀的是人而不是神，不属于宗教范畴。而且，祭祀祖先不是为了忏悔和祈福，而是寄托亲情，更与宗教没有关系。所以，祭祖不是偶像崇拜，与基督教的一神性不冲突，可以一边崇拜上帝、一边祭祀祖宗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于祭拜孔子，利玛窦也解释为非宗教的文化行为。他认为，中国士大夫和文人之所以尊崇孔子，是因为他们是通过学习孔子的学说，才得到了功名和官职。所以，向孔子表达感谢，是情理之中的事情，也和宗教没有关系，不妨碍信仰天主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照利玛窦等耶稣会士的阐释，天主教与儒家文化存在一致性，他们的传教方针也呈现出“合儒”的特点。中国士人在信仰天主教的同时，依然可以尊孔、祭祖。这个策略得到了不少中国士大夫的欢迎，以徐光启为代表的一批晚明士人，接受了正式的洗礼，信奉耶稣基督，成为晚明的本土天主教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，他们仍然以儒家士大夫的身份生活，没有背离儒家道德伦理。他们相信天主教的“上帝”与儒家的“上帝”是一致的，乐于学习西来的知识、科学和信仰文化，并用以补充中国的传统思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/22/20211222132511797.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;利玛窦与徐光启画像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利玛窦的成功，还有更多的原因，比如精妙的翻译就起到了引导的作用。利玛窦选用了“上帝”和“天”这两个词来翻译天主，将基督教的神圣与儒家的经典巧妙结合。利玛窦本人在这条“耶儒相容”的路上走得更远，他不仅熟练掌握了汉语，而且打扮成明朝士大夫模样，还对儒家经典有深刻的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利玛窦在京期间颇乐于走上层路线，与许多达官贵人交好，在他去世后，内阁首辅叶向高给予了高度褒奖，称：“自古来华洋人中，其道德学问，有一如利子乎？”就刻板教义而言，利玛窦主动向儒学靠近，允许中国教徒尊孔祭祖，似乎是做出了妥协，但从传教效果上看，毫无疑问是成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从福建“吵”到罗马&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利玛窦去世后，对于是否还要保留这些“妥协”，耶稣会士内部出现了不同的意见。此后，随着方济各会和多明我会的传教士进入中国，关于“尊孔祭祖”等中国礼仪的讨论变得更为激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在福建，耶稣会士艾儒略延续了利玛窦的策略，允许中国教徒继续祭拜祠堂、进出孔庙，这激怒了方济各会、多明我会的传教士，由此爆发了激烈的辩论。这场大论战从福建一直吵到了罗马，最终送到了教廷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1645年，罗马教廷颁发文件，否定了耶稣会士的做法，禁止中国教徒祭祖、祭孔。按照这份命令，利玛窦的策略被否定了，传教士必须直面应对与中国文化的冲突。然而，此时正逢明清鼎革，正常的传教活动难以继续，这份文件也没有起到多大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/22/20211222133010424.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;635&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《职方外纪》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久，耶稣会士卫匡国赴罗马解释，说通了教廷。于是在1656年，教宗亚历山大七世发布命令，不再否定耶稣会的做法，允许中国教徒尊孔祭祖。三年后，罗马方面给中国的传教团体发布指令，明确表示不要强迫中国教徒改变礼仪风俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从17世纪80年代，也就是康熙中叶开始，随着更多的传教团体来到中国，更保守、更激进，也更不懂中国的传教态度也随之而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康熙三十二年，巴黎外方传教会的传教士阎当执掌福建教会，他禁止中国教徒参加尊孔祭祖的仪式，并且废除了利玛窦所用的“天”、“上帝”等词语，规定只能以“天主”称呼唯一的神。教堂里的“敬天”匾额也不许悬挂，一律摘除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阎当的做法实际是要全面否定此前的“合儒”策略，在礼仪问题上全面贯彻基督教的规范。若是在几十年前，耶稣会士或许还有辩解之力，但这一次，他们在欧洲的辩论中彻底落败。经过欧洲神学家们的讨论，教宗克莱孟十一世选择支持阎当，发布了谴责中国礼仪的谕令，并且派铎罗主教前往中国，向中国的传教士和教徒颁布这项谕令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几番摇摆之后，教廷最终否定了利玛窦的“合儒”策略。随着新策略的诞生，围绕礼仪问题，基督教与中国文化的一场大冲突，变得不可避免。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>779f17bce78db73a10fef11f8dd0e6ec</guid>
<title>美国的“国”究竟在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYongLe/2022_04_15_634987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/章永乐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，经常有一些美国的“例外主义者”标榜美国与欧洲列强的旧殖民主义大相径庭，称美国不仅不夺人之地，还通过“门罗主义”保护了美洲的许多国家免受欧洲殖民主义侵害，并在世界各地支持了许多被压迫民族脱离旧殖民帝国独立建国。在其他国家也一直有这样一种论调：美国不事领土扩张，支持其他国家的教育事业，因此是一个仁慈的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实真的如此吗？如果要问美国的“国”究竟在哪里，以上两种论调给出的答案似乎是，美国的“国”就在其既定版图之内。但这些论调不仅没有追问美国究竟通过何种方式获得既有版图，更没有看到，美国早已从以掠夺土地为目的的旧殖民主义形态，过渡到更具扩张性和隐蔽性的新殖民主义形态，并以一种“权力网络”的形式建立起对其他国家和民族的支配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧殖民主义是列强在资本原始积累阶段经常采用的扩张模式，大多采取赤裸裸的暴力手段，包括武力吞并土地、移民垦殖、海盗式的掠夺、欺诈性的贸易、血腥的奴隶买卖等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新殖民主义是资本主义发展到输出剩余资本阶段的新扩张方式，它可以承认被支配者在法律上的独立地位，不寻求领土兼并，但会通过形式平等而实质不平等的交易和制度安排，在经济上建立支配-依附关系，并以政治-军事手段来保障这种支配-依附关系。这种不侵吞土地却索取“产出”的支配模式，不仅节省了直接支配与治理的成本，而且可以在实现高效的剥削和财富转移的同时，宣称由此造成的人道灾难与自己并无关系，从而制造和维持所谓“仁慈”的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从北美殖民地阶段到获得全球霸权阶段，美国将新旧两种殖民主义都发挥到了极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/28/20220328171031853.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间3月17日，塞尔维亚球迷拉横幅列美国入侵史，呼吁“给和平一个机会”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与欧洲列强的殖民征服没什么两样&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立美国的主体族群是英国殖民者。美国的独立建国与领土扩张本身具有深刻的旧殖民主义底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个历史过程是，近代英国人口不断增加，同时嫡长子继承制导致一个家庭中的其他儿子常常缺乏谋生手段，到了17世纪，英国政局开始动荡不安，于是大量人口涌向海外谋求生计。在海外殖民过程中，英国的资产阶级和新贵族看到了牟取暴利的机会，于是成立了一系列殖民公司，进行有组织的对外殖民。与西班牙、葡萄牙、法国殖民者往往是男性独自前往海外并在当地生下混血子女不同，英国殖民者经常带去自己的家庭，并与原住民形成种族隔离。英国殖民者人数更多，更渴望获得原住民的土地，这使得他们比西班牙、葡萄牙、法国殖民者更倾向于对原住民实施种族灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美独立战争实际上是一场为北美殖民者扩张扫清障碍的战争。18世纪中期，为了获得更多的土地，北美殖民者派人前往伦敦游说英国出兵打击法国在北美的殖民势力。当时，英国保守主义政治家艾德蒙·柏克的兄弟威廉·柏克明确反对这一主张，他认为如果英国出兵帮助其子民获得更多的北美土地，后者总有一天会翅膀长硬脱离帝国。但是英国议会并没有采纳威廉·柏克的意见，而是派出陆军参与了英法“七年战争”并大大压缩了法国在北美的势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，英国为了缓和对法关系，于1763年在北美殖民地西部划出一条界线，禁止殖民者越界从印第安人手中直接获得土地。这引发了渴望扩张的北美殖民者极大的不满，他们认为英国对其扩张的限制没有法律依据。为了补偿在“七年战争”中所耗费的巨额军费，英国在北美殖民地增加了一些税收，虽然新的税负远低于英国本土，但仍引发了北美殖民地的强烈反对，最终点燃了北美独立战争。从这个角度来看，北美独立战争并不是走投无路的子民对令人窒息的外部压迫的反抗。事实上，战争前夕，北美殖民者总体上比他们的英国本土同胞更加富裕。北美独立战争的实质，是一个“翅膀长硬并飞走”的事件：通过独立建国，北美殖民者最终摆脱了宗主国对其扩张的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北美独立战争中，印第安人部落大多是站在英国一边的，他们强烈反对北美殖民者。也因此，新生的美国政府对印第安人进行了残酷的种族灭绝。在19世纪的“西进运动”中，印第安人被大量屠杀，土地被剥夺，族群人口所剩无几，这完全是一场典型的欧式旧殖民主义运动。解放黑奴的林肯被许多美国人视为美国最伟大的总统，但其颁布的《宅地法》背后，却是印第安人的斑斑血泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/28/20220328171906691.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;林肯纪念堂（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国建国后为了扩张领土，不仅剥夺印第安人的土地，还将手伸向了墨西哥人。美国不断向当时属于墨西哥的得克萨斯输入白人新教移民与黑人奴隶，到1835年当地的美国白人殖民者数量已经达到墨西哥人的10倍。1836年，白人新教殖民者宣布得克萨斯独立。1845年，得克萨斯州正式并入美国，引发了墨西哥的激烈反应。1846年至1848年，美墨之间爆发战争，墨西哥战败后丧失了大片土地，美国在这些土地上建立了加利福尼亚、新墨西哥等州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最后一轮大规模的领土扩张发生在19世纪末。通过美西战争，美国在加勒比海得到了波多黎各，占领了古巴，在亚洲占领了菲律宾，在太平洋上取得了关岛，并顺势吞并了其已殖民渗透多年的夏威夷。美国对夏威夷和菲律宾的吞并，在国会内部也引发了很大的争议，许多议员认为这与欧洲列强在美洲进行的殖民征服没什么两样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪，美国没有再进行过上述规模的领土扩张，但这并不是因为美国统治精英对领土扩张有道德上的负罪感，而是因为他们已经发现了比旧殖民主义更隐蔽、成本更低、收益更高的新殖民主义支配模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25f21db9d6e21abf4ef59ffe278ec044</guid>
<title>反思俄罗斯国际道路：我们是谁，我们在哪，为了什么以及为什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/DmitriTrenin/2022_04_15_634986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/德米特里·特列宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯特·爱因斯坦有句名言：“被释放出来的原子能改变了一切，除了我们的思维。”所有的重大变化和急剧转折似乎都确实改变了周围的一切，但人们的思维方式往往保持不变。2022年2月24日明显而有力地改变了我们的世界，但关于我们在哪里以及该做什么的判断与3个月或6个月前大致相同。这种滞后思维必须尽快消除。从这个角度来看，费奥多尔·卢基亚诺夫提出的讨论俄罗斯在新的条件下应该去往何方以及如何行动的提议绝对是及时的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在乌克兰的军事行动并非企图破坏世界秩序，而是追求一个更为有限的目标：通过武力解决乌克兰的一些地缘战略、地缘政治和人道主义任务，更广泛地说，是在整个欧洲方向。在政治上，俄罗斯在 2000年代中期离开了西方的轨道。“大欧洲”的经济一体化项目终于在2010年代中期寿终正寝，此后情况不断恶化。2022年2月，发生了质的转变：与西方日益加剧的对抗，演变成了俄罗斯与美国和北约在乌克兰的代理人战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争符合改变世界秩序的复杂过程，其基础是经济活动和经济力量的中心从欧洲——大西洋地区向印度——太平洋地区转移。自2008年全球金融危机以来，西方逐渐被亚洲巨头——中国和印度所取代。俄罗斯在此背景下的军事行动，从2008年的高加索战争开始，尤其是自2014年乌克兰危机以来，起到了触发地缘政治转变的作用。2022年的军事行动已成为重要的界线。俄罗斯与欧美关系的逆转点已经成为过去。这在许多方面影响着全球局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯目前与西方的分裂远比否认米哈伊尔·戈尔巴乔夫的新思维或“掸去共产主义历史上的灰尘”更深。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/12/20220412231155192.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月26日，拜登访问波兰，在发表演讲时语出惊人地称“普京不该继续掌权”。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这是抛弃彼得大帝的部分遗产——将俄罗斯定位为欧洲大国、欧洲大陆力量平衡的组成部分，而且也是泛欧文明不可分割的一部分，这一传统已持续300年。转变是根本性的：俄罗斯长期以来一直渴望“融入”欧洲，但并非每个人都热衷于此。在戈尔巴乔夫的领导下，俄罗斯为此付出了很多，在叶利钦的领导下，俄罗斯开始以西欧的方式进行重组，在“早期”的弗拉基米尔·普京领导下，俄罗斯郑重宣布“选择欧洲”，并在欧盟和俄罗斯的对接中提出了“从里斯本到符拉迪沃斯托克的大欧洲”计划，甚至叩击了北约的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但所有这些均未成功。欧洲大厦已经在美国的保护下建立并入住，但却没有俄罗斯。这不是任何一方的错误。西方集体不可能在不破坏其结构基础的情况下，将如此大的规模纳入其共同体；扩大基础将意味着美国放弃独霸地位。就俄罗斯而言，俄罗斯无法遵守在没有自己参与的情况下制定的规则，这些规则使其在欧洲统一体处于从属地位。自主和主权紧密地交织在俄罗斯国家性的DNA之中，融入人民及其统治层的意识中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，已经建成的欧洲大厦本质上不是全欧洲的，而是全西方的。俄罗斯在其中没有一席之地，这一事实并不奇怪。分歧、分道扬镳，然后与西方彻底决裂，持续了15年，其合乎逻辑的后果是，俄罗斯不仅需要将自己视为独立于西方平台的政治实体，而且需要作为独立的、首先是相对于欧洲的独立存在的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一结论至关重要。现代俄罗斯不再是一个帝国，但它也不是一个欧洲意义上的国家。我国正式界定为一个多民族国家。然而，更确切地说，俄罗斯被称为文明—强国。这种文明在许多方面源于欧洲，但其根源是来自拜占庭的东正教及其政治文化和对亚洲的开放性；斯拉夫血统、语言和文字属于欧洲东部。在我们看来，历史欧洲的这一重要组成部分，除俄罗斯、白俄罗斯、顿巴斯和塞尔维亚的一部分以外，这一历史文化已经被西欧完全吸收，事实上，它取代了最近分裂的欧洲。俄罗斯自然处于这种新现象之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄罗斯不是欧洲NO.2，不是欧盟的替代品。在文明方面，它比欧洲范围更大，延伸到太平洋，占据了整个欧亚大陆的北部，包括许多不同于欧洲的民族，在文化和宗教上与欧洲有着历史上的联系。与此同时，这些民族几个世纪以来一直处于统一的俄罗斯国家之内。这个统一的国家在许多方面不同于传统的欧洲帝国，无论是海外帝国还是大陆帝国，最好用“强国”一词来定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强国的概念不仅与帝国的概念不同，而且也不同于国际关系文献中所使用的“超级大国”一词。强国不是大都市和殖民地的等级制度，也不是超越对手潜力的力量，最重要的是，它们有能力保持有机团结和多样性。这种保留可能是由于一个强大的国家开端，扮演着刚性核心和柔性框架的角色。在20世纪初期和后期的动荡中，现代俄罗斯联邦的整个领土仍然由俄罗斯政府统治，这并非偶然。像俄罗斯这样规模如此庞大、内部多元化程度如此之高的统一大国同时也是一个独立的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯文明力量的核心是俄罗斯人，拥有他们自己的语言、文化和宗教，但统一文明框架内的民族性因素并不是决定性的。相反，俄罗斯社会是开放的、自由的和平等的，不仅接受其他民族的个人代表，也接受整个民族的代表。鞑靼人、雅库特人、车臣人和达吉斯坦的众多民族都可以是俄罗斯人。东正教是大多数人的宗教，但宗教宽容的传统允许主要土著信仰的和平共处和互动：东正教、伊斯兰教、佛教和犹太教。统一国家确保了从波罗的海到日本海、从北极到里海的广阔领土的和平、繁荣与发展。对于这个复杂的文明来说，“强国”是最重要的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，国家本身是建立在价值体系基础之上的，没有这种体系，国家就会崩溃。俄罗斯帝国的解体与其说是由于世界大战的痛苦，不如说是由于失去了对最高权力的信任和信心。苏联的消亡与其说是因为商店里的商品短缺，不如说是因为官方意识形态的谎言，这种意识形态越来越与现实生活格格不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/12/20220412233045953.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合法性对俄罗斯人来说，不是形式上的合法性，而是正义。当这两种原则发生冲突时，俄罗斯人的意识会更加公正。这对今天的俄罗斯联邦来说是一个重要的教训。人民对当局的信任并非不可动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们现在国家的稳定，需要它在自由和责任、社会团结、行政能力、实际参与治理、包括重大决策的原则上“重新界定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，现代俄罗斯人民必须重新认识自己和国家，弄清自我意识和世界观的基础，并决定俄罗斯的道路应该通向哪里。只有这样，才能确定政策目标以及实现这些目标的战略和方法。这些目标、战略和方法的总和可以用俄罗斯思想的概念来统一。简而言之，俄罗斯的思想可以被称为俄罗斯的真理——世界观的基础和一套基本原则，其中心支柱是正义的绝对权威。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>