<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c37d44d1eeb179a17c90e8a41aeb36c9</guid>
<title>一周军评：俄乌战场内外的动与不动</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_06_25_698079.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，一条群发给全国人民的短信让空军某部的轰&lt;span&gt;-6K&lt;/span&gt;连同他们的指战员一道们成为了&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;时代楷模&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;，也向我们揭开了中国轰炸航空兵部队在新时代下所承担角色的全面升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄乌战场上扎波罗热以及其他战役方向上的一系列变化，正与乌克兰总统泽连斯基为&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;扎波罗热反攻&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;降调的一番表态一起，展示俄乌战争中俄罗斯与西方之间的又一轮交锋。不过，就在外界观望反攻如何收场的时候，俄罗斯政府同雇佣兵集团“瓦格纳”之间矛盾以未曾料到的方式爆发开来；尽管目前双方的态度是“各退一步”，但未来的不确定性可能有增无减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代楷模们的不变与变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月20日，在全党全军全国各族人民深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神，团结奋进强国建设、民族复兴新征程之际，中央宣传部向全社会宣传发布空军航空兵某团飞行二大队先进事迹，授予他们“时代楷模”称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/24/20230624025144138.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“装备轰-6K”的部队，让这支“时代楷模”的形象一下子“战略”起来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起部队的许多荣誉“授而不宣”，中宣部授予他们“时代楷模”的形式可谓别出心裁。向全国人民发短信通知这一消息也让这支部队获得了前所未有的关注。大家也开始从官方的报道中试图解读出这支部队的立功表现。毫不意外的，在官方报道中规中矩和互联网信息传播自我完善的双重作用下，这支部队驾驶轰-6K对美国在南海活动的航母“长途奔袭”、“躲避卫星”、“突然照射”甚至“模拟发射”，导致对方“航线大乱”、“退出南海”的事迹开始在互联网上不胫而走，成为了许多人信以为真的所谓实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轰-6K吓退美国航母的故事之所以流传甚广，一是它反映了美国航母打击大队在西太平洋水域活动，尤其是南海活动在普通公众心中所引发的朴素焦虑，二是中美两国关系的客观转冷与僵持让这样的故事能满足不少人的情感需求，三则是解放军近年来在反航母作战能力的提升，让这样的故事有了可以依托的现实基础……加上官方新闻报道一贯的谨慎保守，最终就成了各种互联网自媒体用各种美国航母在南海的卫星照片、乃至官方新闻素材中的民船画面来“证明”这个故事的确凿无疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果对往年中宣部授予的“时代楷模”有所了解，理解这一称号考察评选过程的严格流程，再对这支部队在近年来为解放军轰炸航空兵战斗力提升所做出的突出贡献，就不难了解这个“时代楷模”的称号远不是出一口气那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在介绍这支部队的来历时，报道用了该大队“是空军首批组建、首支参战、首立战功的轰炸航空兵大队，曾在抗美援朝战争中取得辉煌战绩”这样的描述。对于熟悉解放军军史的朋友而言，中国人民志愿军空军轰炸大和岛的战例显然并不陌生，这支大队隶属于哪个师哪个团不仅不难查找到，在当下的人民空军战斗序列中也没有任何的变化——对于几年前刚刚经历了大规模军改，解放军集团军番号编制重构，空军全面推广旅级单位改编，海军编制体制全面改革的解放军而言，这种番号的“不变”本身就是一种难得。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/25/20230625080202410.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一炸大和岛作为解放军轰炸机部队的开山战斗，其重要性不言自明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随这种不变的，同时还有眼下解放军轰炸机航空兵在使用的轰-6K远程轰炸机。从军事爱好者的角度出发，轰-6K早已不是昔日“老轰-6”时代的吴下阿蒙，但正如中国空军赴俄时遇到的苏联空军老兵的灵魂拷问“你们已经不再用图-16了吧”一般，轰-6K仍然是一个在图-16基础上进行改进，且限于各种因素现代化得不那么彻底的“中间型号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国空军依然在使用轰-6系列轰炸机作为轰炸航空兵的核心，但解放军轰炸航空兵本身的发展早已是今非昔比。作为新中国成立后师从苏联组建的空中力量的一部分，解放军的轰炸机部队从一开始就分为属于海空军的两支力量——用于执行对地打击任务的空军轰炸航空兵和用于执行航空反舰任务的海军航空兵轰炸机部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的对地打击的轰炸航空兵主要使用航空炸弹进行中高空水平轰炸，轰炸机的航程和载弹量也需要不断加大，航空反舰则需要轰炸机以超低空低速投掷反舰鱼雷，强调轰炸机的低空机动性，考虑到解放军空军当时的训练水平和装备发展趋势，这可算是某种合理的分类。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/24/20230624025211840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联这种海空军各自使用轰炸机的习惯持续了很长时间&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过随着装备和技术的发展，这种分类本身也逐渐面临尴尬：空军轰炸航空兵先是借助伊尔-28和轰-5实现了喷气化，又在列装轰-6之后增强打击距离和效能，并在世纪之交最终转向了发射空地导弹的轰-6改型；海军在换装伊尔-28和轰-5实现喷气化，同时换装火箭鱼雷这一步和空军基本同步，但上世纪70年代以后，随着航空反舰的发展方向从鱼雷转向了反舰导弹，海军轰炸航空兵的主力装备也变成了发射反舰导弹的轰-6丁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当空海军的主要作战形式都成了基本相似的导弹攻击，当初刻意将轰炸机力量分为空海军、并将作战目标人为划分为对地和对海不仅失去了原本的意义，空军轰炸机没有专用反舰导弹，海军轰炸机缺少对地精确打击能力反而不利于解放军战斗力的发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮军改中，空海军轰炸机部队的统一管理和各类用途机载武器的配备，与显眼的“轰-6K换轰-6”一样是大幅提升轰炸机部队战斗效率和战斗力的关键举措。我们在新闻报道中看到的这个飞行大队训练中既能使用长剑-20空地导弹，也能发射鹰击-12反舰导弹，便是这次改革后轰炸机部队全能作战能力的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/24/20230624025231938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鹰击-12这样的超大型弹药的挂载能力，也是轰-6K的巨大优势之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到那个全网疯传的“轰-6K吓退美国核航母”的段子上，轰-6K部队近年来列装的新武器和大力推进的高强度训练的确有不少与反舰尤其是反航母作战有关。近年来，每逢美西方的航母、两栖攻击舰进出南海或者西太平洋水域，解放军“拿敌练兵”的行动中经常能够看到远程轰炸机的身影，它们与协同出动的预警机、电战机、战斗机以及海军、火箭军、战略支援部队相关兵力一同出动，在搜集外方舰队相关动向和情报的同时，也模拟对敌方展开高强度的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些行动中，新一代轰-6由于在当年的改进过程中升级并不彻底，超低空飞行过程中，相对落后的飞控系统对飞行员的技能和体力都有很高的要求。轰炸机部队作为发起打击的重要一环，不仅需要依靠机上先进的电子设备和机载武器，也需要操作轰炸机的机组成员常年刻苦训练所练就的过人技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从亮相之初依靠长航程和所挂载长剑-20巡航导弹被外界看做压制关岛的关键手段，再到挂载鹰击-12超音速空舰导弹被互联网自媒体当做反航母核心，轰-6K的职责使命一直在不断拓展。而对于广大军事爱好者而言，当轰-6K在珠海航展上挂载着新一代的鹰击-21高超声速反舰导弹亮相之时，它在新时代作为空中战役战术火力打击关键节点之一的地位必然也在掀开新的篇章。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f35dceef4a3c7fe3af7c55ffea81ac9</guid>
<title>“五星出东方利中国”织锦上的文字和动物图案</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiLing/2023_06_25_698075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李零】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五星出东方利中国”织锦是近年来引人注目的考古发现。该物是1995年10月出土于新疆民丰县尼雅遗址（汉代精绝国遗址）的一座夫妻合葬墓（编号为95MNIM8）。墓主衣衾华贵，殉葬品多，当是精绝贵族。墓葬年代，估计在东汉末至魏晋这一段。墓中男尸，尸体右侧随葬弓矢等物，织锦出其旁，作长方形，幅长18.5厘米，宽12.5厘米，四周以麻布缘边，上下缘各缝缀三条黄白色绢带，长约21厘米，发掘者推测是“引弓者护臂之物”，并简称为“护膊”。另外，该墓出土的大量丝织品中，还出土了一件“讨南羌”锦（出自男尸头端），其图案风格、设色敷彩和经纬结构与“五星出东方利中国”锦相似（但并不相同）。二锦的年代要比墓葬早，估计在东汉时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621131747200.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;1034&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“五星出东方利中国”织锦（民丰尼雅遗址M8出土）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621131611865.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;1045&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“讨南羌”锦（民丰尼雅遗址M8出土）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;关于“五星出东方利中国”锦，学者已经做过不少讨论，这里试做补充，讲点粗浅的看法，请各位专家指正。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（一）文字&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;首先，我想指出的一点是，这件“护膊”虽然是精绝古墓中的随葬物，但材料却是汉地所出，实际是用汉地的织锦裁制。它上面的文字反映的乃是汉地的思想，而不是精绝国的思想。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;“五星出东方利中国”，正如学者已经指出，它是属于古代星占中的“五星占”。例如出土马王堆帛书《五星占》、唐代的《开元占经》和《乙巳占》，还有其他许多古书都谈到这类内容。但应当指出的是，古代的五星占往往与用兵有关，具有兵阴阳的性质。例如马王堆帛书《五星占》就属于这一类。《汉书·艺文志·兵书略》分兵书为四门，其中第三类是“兵阴阳”。它的特点是“顺时而发，推刑德，随斗击，因五胜，假鬼神而为助者也”。传世五星占，是以五星配合五行。其说与“因五胜”（利用五行相胜）有关。而五星中的太白是西方之精，乃主兵之象，尤为兵家所重。如唐李筌善推阴阳以言兵事，他的兵书叫《太白阴经》，就是以“太白”名书。数术家以“五星连珠”定用兵利害（类似以斗、岁向背定用兵利害），在古代有很大影响。但这种天象很少碰到，古人称之往往只是虚应故事，并不一定能当断代依据。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621131853511.jpeg&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《汉武大帝》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;古书讲“五星占”材料很多，但与织锦文字最接近还是下面两条：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;五星分天之中，积于东方，中国利；积于西方，外国用兵者利。（《史记·天官书》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;五星分天之中，积于东方，中国利；积于西方，夷狄用兵者利。（《汉书·天文志》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;这两条占文，内容基本相同。它们都是以五星所聚的方位所在讲行师用兵的主客利弊，无疑属于兵阴阳的范畴。这里值得注意的是，占文中的“中国”是相对于“外国”或“夷狄”。因为“中国”一词虽然西周就有（如西周铜器何尊铭文中的“余其宅兹中国”），但与汉代的用法还不太一样。中国早期的“国”与“邦”不同：“国”是首都（有别于都、县），“邦”是国土。汉避高祖讳，造成“邦”“国”混乱（如改“邦家”为“国家”，“相邦”为“相国”），但“中国”的说法却是本来就有。西周时期，“中国”是指洛阳这种天下辐辏，四方入贡道里均，有如“条条大路通罗马”的轴心城市，它是天下之中的意思，但从《史记》等书的用法看，汉代的“中国”却是区别于“夷狄”或“蛮夷”。“夷狄”多指北方的非汉族地区，“蛮夷”多指南方的非汉族地区。它们都属于正史蛮夷传所说与“中国”有密切来往（有时称臣纳贡，有时举兵来袭）的周边国家，古人称为“蕃”（《周礼·秋官·大行人》：“九州之外，谓之蕃国。”“蕃”是藩屏之义）。现在西方学术著作多以frontier （边疆）称之（如最近出版的《剑桥中国上古史》就是这样用）。它和今语的“外国”还不太一样。另外，占文讲五星在东和五星在西各是一层意思，这点也值得注意。因为“五星出东方利中国”只是其中的一种情况，即有利于“中国”的情况。另一种情况，即有利于“夷狄”的情况，因为对中国不利，它在织锦上肯定不会出现。这很明显代表的是当时的汉族意识。特别是如果此锦与“讨南羌”有关（但不一定与“讨南羌”锦连读）。它很明显是与汉征西域的军事活动有关，意思是说，只有中国一方才是胜利的一方。这样的文字对西域各国来说，其感受应该不太愉快。但身为“夷狄”的精绝为什么会欣然接受，裁制护膊，用以随葬，这是值得考虑的一件事情。学者认为，此物是汉王朝赐赏，精绝接受此物，是表示归化臣服。这当然是一种可能。但如果此物是为纪念汉征南羌，也有可能，精绝是以南羌为异族，和自己无关，并不感到侮辱。或者墓主不解文字含义，但爱丝绸之美，根本就没把它的内容当一回事。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;总之，织锦文字中的“中国”是指汉族地区，而并不包括僻处西域的精绝国，这是当时的历史情况。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（二）动物图案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;关于此锦的图案，比之文字，学者的讨论似比较简略。如于志勇先生说此锦“有孔雀、仙鹤、辟邪、夔龙和虎等祥禽瑞兽”（下简称“于文”）；孙遇安先生说“据初步观察，这是一片典型的东汉云气禽兽纹锦，在蓝色地子上以经线起花，织出绿、白、黄、赭红色相间之缭绕的云气，有虎、辟邪、大鸟、灵禽出没其中，云气上方还织出红色和白色的两个圆形，应代表日月”（下简称“孙文”）。这里我想多说几句，试把各种可能都讨论一下。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;此锦上的动物图案只有四种，两禽两兽，并没有更多的种类，其他动物只有局部，都是重复出现。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621131940190.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;205&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“五星出东方利中国”织锦上的四种动物图案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;p&gt;
它们从右至左（和文字的顺序一致）依次是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）右起第一种。于文称为“孔雀”，孙文称为“灵禽”。前者以此禽为孔雀，大概是因为它头上有冠。后者只是泛称，并无确指〔案：此禽头上有冠，翅膀是绿色（夹黄色花纹），嘴和脚是红色，和现存鸟类中的孔雀差距较大，而与鹦鹉略微相似（有冠，红嘴、红脚、绿翅膀），但也不尽相同（冠、喙的形状不同，足太长）〕。我们怀疑，它和下面第三种动物相似，也是一种神化的动物。今查《太平御览》卷九二七“异鸟”类引《临海异物志》，该书提到一种作为祥瑞的“世乐鸟”，其特征是“五色，头上有冠，丹喙赤足，有道则见”，正与此禽吻合。它的原型也可能是综合了鹦鹉和孔雀的特点。鹦鹉、孔雀都是远方贡纳的珍禽。如《汉书·武帝纪》记汉武帝元狩二年（前121年）“南越献驯象、能言鸟”（颜师古注：“即鹦鹉也，今陇西及南海并有之。万震《南州异物志》云有三种，一种白，一种青，一种五色。交州以南诸国尽有之。白色及五色者，其性尤慧解，盖谓此也。”参看《太平御览》卷九二四“鹦鹉”“白鹦鹉”“赤鹦鹉”“五色鹦鹉”类），《南粤传》记南粤王赵佗以“孔雀二双”献汉文帝〔案：孔雀，交趾、罽宾、条支皆有所产，参看《太平御览》卷九二四“孔雀”类〕。当时的鹦鹉和孔雀都有南来和西来两种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）右起第二种。于文称为“仙鹤”，孙文称为“大鸟”〔案：此鸟从形状看，应是鸵鸟。鸵鸟原产非洲，也是经西亚传入〕。我国史籍多称“大鸟”或“大爵（雀）”，并依其出产之地，或称“安息雀”（安息在今伊朗高原和两河流域），或称“条支大鸟”（条支在今伊拉克境内）。孙文所说“大鸟”如果是指这种“大鸟”，我很赞同。鸵鸟形象流行于唐代，如唐代帝王陵寝的关中十八陵，神道石刻几乎都有鸵鸟屏，但年代更早的例子也有不少，比如汉晋时期的肖形印（可能是新疆地区的肖形印），其中就有鸵鸟。其设计与1990年新疆焉耆七个星乡老城村出土的七鸵纹银盘相似。在中国的外来禽类中，鸵鸟也是很突出的一种。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621132125883.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;271&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左：四鸵纹印图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;右：七鸵纹银盘（孙机绘）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（3）右起第三种。为有翼神兽。于文和孙文称为“辟邪”（于文又称“夔龙”），这是按东汉以来的习惯〔案：有翼神兽是西亚流行的艺术主题，后经欧亚草原传入中国，西人称为格里芬（Griffin）〕。其种类可大别为两类，一类是禽首类（禽首禽身或禽首兽身），一类是兽首类（带翼狮、带翼鹿、带翼羊）。它们的共同点是有翼和禽兽合一。中国的有翼神兽也分两类，一类作禽首（如上海博物馆藏“翼兽形提梁盉”、台北故宫博物馆藏“鸟首兽尊”、曾侯乙墓出土的铜鹿角立鹤）；一类作兽首（如中山王墓和曾侯乙墓出土的铜有翼神兽）。这类形象，东汉以后非常流行（如南阳宗资、宋均墓），特别是六朝陵墓，往往成对出现于神道石刻中，形体高大，引人注目。据《汉书·西域传》和欧阳修《集古录跋尾》卷三等书，学者多称之为“天禄”“辟邪”。“ 天禄”，是天赐之福，“辟邪”是祛除邪魅，都是含祥瑞之义的中国词汇，但其造型是来源于欧亚草原、中亚和西亚地区的艺术。有翼神兽对中国艺术的影响很大，如魏晋南北朝以降，隋唐以来的镇墓兽往往是成对出现，一件作人首，一件作兽首，两者都带翼，可能就是吸收了天禄、辟邪的特点。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（4）右起第四种。学者皆以为“虎”，从形状看，比较吻合。但此兽的头部并不清晰，也有可能是狮子，或狮子的变形。我们理解，此锦的动物图案，从总体考虑，似乎是以状写来自远方的珍禽异兽为主，皆有祥瑞之义（即瑞兽）。《史记·天官书》说：“五星皆从而聚于一舍，其下之国可以礼致天下。”古人认为天下太平，则四方来朝，珍禽异兽往往是贡纳之物。这与文字内容正好相互呼应。图案中的“虎”是中国所有，并非奇物，我们怀疑，它也可能是表现“狮子”。狮子原产非洲、西亚，本来不是中国动物。但它传入中国也比较早，至少可以上溯到战国时期。如《穆天子传》《尔雅·释兽》都提到“狻猊”，就是战国时代的名称，而汉代则称之为“师子”。“师子”的出土实例似以东汉为最早。东汉以前的狮子是包含在有翼神兽的形象中。中国的有翼神兽，其狮首无雄狮之鬣，往往类似于虎，这是狮子形象被“中国化”的结果。因为西亚有狮无虎，中国有虎无狮。西亚的狮子经欧亚草原传入中国，往往与虎易位和混同。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;总之，我们认为，上述四种动物主要是远方贡纳或神化的珍禽异兽，它们和汉地流行的动物造型（如青龙、白虎、朱雀、玄武）不同，主要是一种“异国情调”的艺术主题。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;补记：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;8月20日在乌鲁木齐参观，又有所见闻：一是学者称为“护膊”的织物看来还有较早的例子，如新疆博物馆藏1992年鄯善苏贝希三号墓地M25出土的所谓“皮符”，发现时是在墓主胸部，花纹作“三角锯齿状火焰纹，内填三堆篝火纹和窃曲纹”，形制正与“五星出东方利中国”锦相同，其年代约在公元前500—前300年，应是纯粹的当地制品，参看吕恩国、郭建国《鄯善苏贝希墓群三号墓地》，收入王炳华、杜根成编《新疆文物考古新收获（续）》，新疆美术摄影出版社，1997年，150—170页；二是新疆出土的汉锦，很多都有类似的动物图案，如新疆考古所藏“永昌锦”和“长寿明光锦”，皆作三兽一禽，其中兽类亦有有翼神兽和狮虎类动物，这类图案也见于不带汉字的当地织锦，参看穆舜英主编《中国新疆古代艺术》（新疆美术摄影出版社，1994年）106页：图版261、263和102页：图版249。此外，今年《文物》1期还发表了1995年新疆尉犁县营盘墓地M15出土的所谓“刺绣护膊”，发现时是绕系在手臂上，同样是当地制品，年代与“五星出东方利中国”锦相近。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621132221195.jpeg&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏贝希古墓出土的所谓 “皮符”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621132253607.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;营盘墓地M15 出土的所谓 “刺绣护膊”&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;又上文说“右起第四种”学者以为虎，但“也有可能是狮子，或狮子的变形”，此说牵强，应作废。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;1999 年7 月11 日写于密云溪翁庄刘东先生家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;1999 年8 月5 日在上海博物馆改定&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（原载《文物天地》1999 年6 期，26-30 页）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>064d050e970d00fe472e4d0deec50b22</guid>
<title>好作品为什么出来了？因为拍剧不挣钱了，但我很忧虑</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2023_06_25_698074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月，上海国际电影节、上海电视节相继举办，全国影视界业内人士齐聚上海探讨后疫情时代中国影视行业的现状和发展。观察者网专访了著名编剧汪海林老师，就演员行业的现状、口碑好剧如何实现良性的盈利循环以及疫情给行业带来的影响谈了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;流量明星“转进”电影市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：汪老师您好。这次您来上海电视节参加系列活动，探讨电视剧行业的现状，之前您在观察者网有一个著名的演讲，题目是“我与流量的战争”，现在回头看这几年的“清朗行动”和舆论的变化，您觉得这场“战争”分出胜负了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;这是一场“持久战”，就像毛主席《论持久战》里说的那样，“战争”在一开始的时候我显然处于一个防守的阶段，现在则是处于相持阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“清朗行动”有没有取得胜利？我觉得有一些局部性的胜利，比如说“养成系”的选秀节目现在取消了，断绝了流量明星产生的土壤。此外还有整个“男性的女性化”风潮得到了明显的遏制，以前一些爱画浓妆、爱以阴柔面目出现的男明星纷纷改变了自己的着装风格和化妆风格，这些都是一些比较明显的成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个比较明显的方面，是我们行业内有了成文的规定或者不成文的共识，那就是一般来说不鼓励用流量明星演军人、警察这些形象，之前“小鲜肉”出演这些角色的相关作品引起了比较多的争议，在这种情况下审查部门要求对这些特殊的职业扮演者要有一定的考察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/24/20230624165316862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《长空之王》剧照（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影视作品在报备拍摄的时候会就选角向主管领导征求意见。有一些演员可能会引起的争议比较大，相关部门就会直接去“不允许”，这种情况相对比较少，有些演员则是处在“不推荐”的状态，或者说明显过于商业化的明星会影响整个戏的定位，但是管理部门觉得还是要尊重资方选择的权利，所以会给出“不反对”的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些都让原来影视剧里流量当道的情况有了很大改观。但“清朗行动”总体而言还有很多死角，甚至有些地方的问题被扭曲、甚至变相放大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这些死角和被扭曲的部分具体是什么样的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;原本流量明星主要集中在电视剧市场，现在情况不同了，再也不可能像以前那样靠流量明星加上IP再加上炒作卖出一个天价，因为天价这个事儿已经不存在了。所以流量明星敏锐地嗅到了这个大趋势，于是纷纷转型去做“演技派”——改换一个包装，强调自己的演技，把自己包装成演技派。甚至从to B 市场转向to C市场，就是跑到电影市场去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我一直有一个观点，小鲜肉也好，流量明星也好，在电影市场是不起作用的。因为一个流量明星可以让一个1万人，2万人的演唱会爆满，显示出他具有很强的商业价值，但超过这个数值，他让10万人、20万人甚至50、100万人走进电影院是有很大难度，因为一部电影要有几百万以上级别的观众数量级才有可能盈利。流量明星吸引不了500万以上的人进入电影院看他们的电影，他们的受众更喜欢真人秀综艺节目，明星唱跳、演戏其实粉丝也不是很喜欢看，因为水平也不怎么样。我一直觉得，人们走进电影院，他的第一属性是观众，其次才会是粉丝，他们首先会判断电影好看不好看。所以我一直认为流量明星在电影上的表现是无效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这两年出现了一个趋势，因为有流量明星加入某个电影项目会使融资变得相对容易，于是资本就乐意引入流量明星，融资容易的情况下营销也会更容易，营销公司更愿意接有流量明星的项目，KPI很明显，这些力量共同助推流量明星，使得流量明星进入了电影市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来基本和我的预判是一样的，一些本来挺好的影片，因为流量明星加入质量受到了影响，但是和前几年的《上海堡垒》《夏有乔木》这些电影彻底失败相比，似乎已经有了明显的改观，对电影的收益回报没有产生太大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您说的这个现象让我想到了王一博今年主演的两部大片《无名》和《长空之王》。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;其实王一博的这两部片子不是完全没有争议和波折的，但最后都“化险为夷”“转危为安”了。这种有惊无险会给市场释放一个信号，市场对启用他们更有信心。鼓励更多的流量明星进入电影市场。但是流量明星是否真的能够带动5亿、10亿以上的票房还有待进一步观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得王一博这两个戏和题材和团队也有很大关系，这两部电影除了王一博之外无论是题材、风格、阵容都有吸引人的地方，说明流量明星的团队和资方不再是以前认为流量明星靠自己的流量就能卖票这样简单的认知了，而是认识到必须挑选合适的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括后续徐克启用肖战的射雕，我会观察一下肖战这样的明星在顶级团队的加持下最终在商业上会有什么样的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/24/20230624165704185.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;肖战将与徐克合作出演金庸武侠（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这一届的“小鲜肉”和“小花”到底怎么了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您觉得“流量明星”“小鲜肉”有一个判断的标准吗？比如很多明星也是艺术院校表演专业出身，他们的粉丝称他们为“青年演员”，但不喜欢他们的人也会给他们冠以“流量明星”“小鲜肉”的头衔批判一番？这其中的区别如何把握？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;这几个概念在我这里是很清晰的。首先，流量明星在电视剧时代被称为“收视率明星”，互联网时代用流量取代了收视率作为衡量标准。典型的流量明星说白了就是爱优腾三家平台上产生的年轻演员，他们有很高的流量数值，用流量计算广告，流量越高，广告费用越高。不过这种模式现在已经式微了，情况正在变化中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“小鲜肉”是一种昵称，不是一个正规的称呼，主要指那些以容貌为主吸引观众的男演员——不仅容貌突出，而且靠的是颜值。所以我不赞同一些人说的“现在的老戏骨以前都是小鲜肉”，比如像陈道明这样的演员虽然年轻的时候颜值很高，但是没有人会觉得他是小鲜肉，因为颜值始终不是他最大的卖点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如说易烊千玺，他属于一种相对特殊的存在，从“容貌突出”这个标准看，他一开始就很难称得上小鲜肉，不过他一开始作为TFBOYS出道，确实就是流量明星，但是后来他进入正规艺术院校接受训练之后，我认为他已经蜕变成一个演员了，但是虽然他转型到了另一个赛道，但是他和同龄的演技不错的演员相比又有流量的优势，加上有一定的演技，所以更容易受到资本的青睐脱颖而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，当下有一些人有意无意混淆了这些概念，认为对“小鲜肉”的批评是对年轻演员的批评，这是一个错误的认知。我觉得业内对于年轻演员一直是爱护的，没有说去刻意批评打压他们，我们针对的只是那种只讲颜值不讲业绩，只讲流量不讲专业的错误倾向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3df61cc0f4c906f94af1aa1a935c6892</guid>
<title>瓦格纳打道回营，真正的难题留给了普京</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_06_25_698073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多来，乌克兰战场吸引了全世界的关注。眼下乌军的大反攻没了动静，至少“功不配吹”，但瓦格纳集团的兵变成为压倒性的新关注点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在6月24日的电视讲话中提到，不能让1917年重演。那是在一战后期，俄军在坦能堡战败后，一败再败，伤亡惨重，腐败遍地，国内民不聊生，军心民心崩溃，导致二月革命。沙皇尼古拉二世下台，临时政府成立。九个月后，十月革命爆发，苏联成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳兵变会导致类似的改变世界历史的大变革吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳在巴赫穆特战斗中的决定性作用是不可否认的。之后瓦格纳撤出战斗，转入休整，前线移交给俄军。但“突然之间”，普里戈任声称，瓦格纳已经控制了罗斯托夫，正在向莫斯科进行“正义进军”，进展迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳迅速控制重镇罗斯托夫和快速进军不奇怪。俄军主力都在前线，后方空虚，对于突如其来的瓦格纳长途奔袭毫无防备。瓦格纳能奔袭多远，取决于瓦格纳的自持能力和俄军的拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰战争的第一阶段，俄军在长途奔袭中就有后援不支的问题。瓦格纳是一个师傅教出来的，后勤还依赖俄军正规军，问题只会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科周围是否有重装御林军是一个问号。坎捷米罗夫卡师曾投入乌克兰的战斗，第二阶段后似乎回到俄罗斯，但不清楚是否回到莫斯科西南70公里的纳罗-福明斯克原驻地。塔曼师是否投入乌克兰的战斗一直是个谜，驻地也在纳罗-福明斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就只有投入空降兵了。第106空降师的驻地在图拉，在沃罗涅日通往莫斯科的中途。库宾卡的空降兵第45独立特战旅也不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/25/20230625080041609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄军士兵在莫斯科市郊架设机枪阵地。图片来源：俄罗斯《新闻报》 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳尽管精锐善战，但毕竟是雇佣军，以轻步兵为主，只有少量装甲和炮兵，主要重火力都是俄军正规军提供的，后勤和补给更是完全依靠俄军。罗斯托夫是俄军补给乌克兰前线的主要基地，瓦格纳有可能控制了大量补给。但瓦格纳本身缺乏后勤力量，在罗斯托夫据守还能就地取材，长途奔袭就要受到后勤不力的限制了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果全面开打，俄罗斯空天军还能发挥作用。瓦格纳以轻步兵为主，目前向莫斯科的快速进军以卡车运载的轻步兵为主，只有少量轮式装甲车和坦克的配合，没有野战防空的配合。这样的进军在空中打击下很难持续，已经有报道俄军武直在袭击瓦格纳车队了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳有限的装甲力量投入战斗的话，不仅后勤支援是很大的问题，也根本挡不住战轰和武直的攻击。这可是在没有预设阵地、没有防空的开阔地上。躲进城镇也就失去了时间，最终只有等死的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从军事上说，瓦格纳向莫斯科进军毫无胜算，但瓦格纳的进军主要是政治的，而不是军事的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里戈任的赌注不是击溃俄军的拦截，真的“打进莫斯科，活捉绍伊古”，而是争取军心和民心的倒戈。他从攻击国防部长绍伊古和总参谋长格拉西莫夫开始，扩大到质疑“特别军事行动”，就是要“策反”军心民心，首先是争取俄罗斯反战力量的支持，甚至想争取昔日敌人乌克兰和西方的直接或间接支持。从清君侧到颠覆政权，普里戈任已经没有回头路了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里戈任在质疑“特别军事行动”中，指责俄罗斯国防部“欺骗”俄罗斯公众和普京，虚报乌克兰即将与北约合力攻击俄罗斯，最终才导致这场“使绍伊古变成英雄”、对财阀有利的战争爆发。普里戈任还声称俄罗斯国防部瞒报伤亡，真实伤亡3-4倍于公布数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但普里戈任的死穴在于：瓦格纳不是为了民族大义而兵变的，这一点后面要谈到。不管拥护普京还是反对普京，俄罗斯面临存亡关键，乌克兰人的仇恨和西方的敌对确保每一个俄罗斯人都深切感受到这一点。瓦格纳兵变导致的内乱是有可能导致俄罗斯再次崩溃的，俄罗斯人不愿意面临第三次瓦解。第二次是苏联瓦解，波罗的海三国和当前的乌克兰战争就是后遗症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次瓦解是在1917年。随着沙俄的崩盘，芬兰、立陶宛、拉脱维亚、爱沙尼亚宣布独立，俄属波兰并入波兰。十月革命后的《布列斯特和约》只是确认了这些“地面上的事实”，新生布尔什维克政权已经失去对这些地区的控制了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《布列斯特和约》还把阿达罕、卡尔斯、巴统划归奥斯曼。土耳其独立后，巴统交还苏联，现属格鲁吉亚，阿达罕、卡尔斯现属土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是普京特意提到1917年的用意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历过苏联解体的动荡和衰败之后，俄罗斯人心思稳。普京或许没有兑现“给我二十年，还你一个强大的俄罗斯”，但他最大的功绩就是在叶利钦之后使得俄罗斯恢复了政治稳定和经济增长。乌克兰战争打乱了这一进程，但战争的爆发有其必然和无奈，相关分析汗牛充栋，这里就不重复了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/25/20230625080344313.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月24日，俄罗斯总统普京发表电视讲话（视频截图）。普京指出，叛乱组织者背叛了俄罗斯并将为此负责。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发后，普京极力避免战争影响蔓延到国内，初期只动用有限兵力，战争爆发后全面动员依然迟迟不展开，巴赫穆特前线重用瓦格纳而少用俄军，都是为了同样的目的。现在，瓦格纳反过来，把战争强行带入国内，推向莫斯科，普京的稳定人心和普里戈任的挑唆人心谁更得人心，见分晓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人心向着普京，反对瓦格纳的内战行为，瓦格纳的邪火烧不了几天。长途奔袭的先锋被斩断、切碎是分分钟的事。据守罗斯托夫也不可行，瓦格纳没有时间也缺乏资源把罗斯托夫堡垒化，这只是没有了水泊的梁山，没法守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人心思变，普里戈任也只是可以利用一时的奸雄，当不了“后普京”时代的政治领袖。不管是民族主义主导，还是西方画风的自由民主主义主导，都没有普里戈任的好果子吃。在民族主义势力看来，普里戈任不顾国家民族大义，把俄罗斯的生死存亡作为个人野心的赌注，罪不可赦。在西方画风的自由民主主义势力看来，普里戈任在本质上是反民主、反自由的土豪军阀，一贯追随普京作恶，只是因为分赃不均而扯旗造反，留着也绝对是祸害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳因为“战争罪行”受到西方制裁，西方要支持普里戈任，也需要转一个大弯子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里戈任或许并非看不明白这一点。反正死定了，与其窝囊而去，不如索性壮烈一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说普里戈任与普京私交很深，在越来越激烈地攻击俄军高层的时候，也从来不直接攻击普京。在普京讲话直指瓦格纳兵变是叛国行为时，普里戈任也只回应说，普京称他为叛国“是大错特错”，而没有直接怼回去，直指普京才是叛国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里戈任接着说：“没有人会应总统的要求自首……我们不希望这个国家继续生活在腐败和谎言中。我们是爱国者，那些反对我们的人，就是那些狐群狗党的追随者。”即使到这时，他依然称普京为总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里戈任“被逼兵变”的起因是俄罗斯国防部的命令：所有非国防部武装力量都要在7月1日前与国防部签订合约。签约后，部队归国防部调动，供应、法律地位、伤亡福利与正规军等同。新规定实际上将瓦格纳、车臣的准军事力量都收编到俄军旗下，俄罗斯天然气公司和俄罗斯航太公司也有规模较小的准军事力量，同在收编范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡德罗夫的底气在于车臣的地盘，在6月12日签约接受收编；俄罗斯天然气公司和航太公司的小规模武装力量本来就是不务正业，交出去没有过不去的坎；但普里戈任已经全部扑到瓦格纳上面，被收编了，他就一无所有了。而且手下没兵之后，他就再无用处，与军方的恶斗史将成为不可承受之重的负资产，说不定身家性命都难保。所以普里戈任激烈反对签约和收编。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在6月13日明确支持国防部，瓦格纳的命运进入倒计时，加上俄军前线吃紧，于是普里戈任孤注一掷，有了现在这一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的“出尔反尔”是有原因的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>