<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88a761d2663a874febfb325627959005</guid>
<title>基层食品安全监管难在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yulonggang/2024_08_26_746040.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于龙刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月25日，国务院食安办通报对媒体反映的“罐车运输食用植物油乱象问题”调查处置情况。联合调查组经调查核实后认定，罐车混运食用植物油事件性质极其恶劣，违反基本常识，践踏道德底线和法律红线，是典型的行为违法犯罪，必须严厉打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，媒体报道的食品安全事件总是会引发社会热议，如2022年央视曝光的“土坑酸菜”事件、2023年闹得沸沸扬扬的“鼠头鸭脖”事件等。一些事件虽然距离今天很远，但还会时常被网友提起，如2008年发生的“三聚氰胺毒奶”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次舆情都反映出社会公众对食品安全的高度重视，媒体的接连曝光也反映出我国的食品安全监管仍有待加强。然而，食品安全问题涉及面广，也十分复杂，其中，最为突出的是基层食品安全监管比较困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826083412482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层执法力量薄弱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为回应公众关切，近年来我国不断完善食品安全领域的立法，加重对违法行为的处罚力度。目前，该领域的主要法律是2009年制定的《食品安全法》，后又于2015年修订，2018年和2021年两次修正。该法对食品安全标准、食品安全生产经营、食品检验、食品进出口、食品安全事故处置、法律责任等事项作出规定。其中，对不少违法行为的处罚力度较大，包括没收违法所得、高额罚款、行政拘留，情节严重者追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，相关部门也加强法律实施，确保上述规定能够充分落地。例如，最高人民法院于2023年发布食品安全惩罚性赔偿典型案例，以指引各级法院的审判活动。各级市场监督管理部门也定期开展专项行动，抽查市面上的食品，对食品生产、运输和销售的场所和行为进行检查等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发生食品安全事件后，主管部门不仅会对事件进行深入调查，对相关企业和人员追究法律责任，而且还会在相关行业开展集中排查和专项整治行动，对存在的政策漏洞和监管空白也会及时弥补。这些措施对维护食品安全都起到了积极的效果，也塑造出食品安全领域的“严管”氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在专项行动结束之后，食品安全监管仍容易陷入疲软状态，这滋生了新的违法行为。那么，为什么会这样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826083611618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
市场监管局开展秋季开学前校园食品安全监督检查&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的原因是基层食品安全的执法力量比较薄弱。目前市场监督管理局是食品安全的主管部门。市场监督管理局由原来的工商行政管理局、质量技术监督局和食品药品监督管理局合并而成。合并之后，食品安全监管由市场监督管理局下属的科室和执法大队来完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多地区，基层市场监督管理局的人员力量不足，分摊到食品安全监管领域的人员更少。笔者今年6月在中部某县的市监局调研，据执法人员反映，该局执法大队不足10人，要负责全县范围的市场监管。很多乡镇的市监所只有1到2人，执法人员戏称，要是开会，不少乡镇的市监所都得关门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于执法力量薄弱，监管就容易出现漏洞。尤其是食品安全监管的面比较广，包括了食品的生产、运输、销售等环节，在生产环节，又包括原料采购、运输、加工等更细的环节。而且，辖区内所要监管的企业、人员和场所众多。这都导致监管力量捉襟见肘，存在不少空白和漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，食品生产、运输等环节的一些违法行为具有隐蔽性，执法人员难以及时发现，只能依赖食品销售端的产品抽检来进行溯源监管。在这种情况下，一些违法行为可能已经长期存在，并产生了实质危害。对此，执法人员也十分无奈，他们坦言：“我们也不可能24小时一直盯着”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对执法力量不足的困境，不少地区的市监局也积极探索创新，吸收村社干部、网格员担任食品安全监管员，由他们对辖区的监管对象进行实时走访和排查。不过，村社干部、网格员的日常工作也比较繁重，很难投入足够的时间和精力来走访和排查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，食品安全的标准比较专业，绝大多数村社干部、网格员缺乏所需的专业知识。因此，走访和排查也很容易流于形式。一些村社干部、网格员对笔者说：“一些食品到底有没有问题、场所符不符合标准，我们其实也不知道，只能重点看一下有没有营业执照、健康证，场地干不干净等。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4618a794c63d25746bbbfdb6979f6bd4</guid>
<title>拿钱不干人事，NASA依旧没有“放弃”波音</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_08_26_746033.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音“星际客机”飞船送上天的2名宇航员何去何从，美国国家宇航局（NASA）终于有了迟来的决断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类也将会看到魔幻一幕：现实版星际救援大片正要上演。海报封面印着几个大字：波音挺住，SpaceX来了；2名宇航员挺住，“龙”来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826080125216.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴里·威尔莫尔和苏尼·威廉姆斯这两个倒霉孩子，脸上笑得有多灿烂，心里就有多苦。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧本也非常好写，一开头可以直接照搬现实：当地时间8月26日，SpaceX确实会发射一艘载人“龙”飞船，2名宇航员从国际空间站看到这艘飞船，心情会格外复杂，不光不会感动，心里应该会骂NASA一万句MMP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因非常简单，这一艘飞船不是雪中送炭来接他们回家的，而是送阔佬作为太空游客玩开心的太空行走，他们还得等下一艘“龙”；当初NASA明知“星际客机”漏气，还让他们上天。新愁旧恨，别有一番滋味涌上心头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波音起开，别占着坑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音得把坑让出来，有两层意思，一层就是纸面上的意思，波音“星际客机”飞船占用了国际空间站一个宝贵的坑位，或者说是对接端口。国际空间站有8个对接端口，虽然具备同时对接多艘飞船的能力，但坑位是非常宝贵的，并不是即插即用随便插，一般来说是什么样的飞船对接什么样的端口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，8月17日，出现过6艘飞船同时对接国际空间站的大场面。分别是波音“星际客机”、SpaceX“龙”飞船、诺斯罗普·格鲁曼的“天鹅座”货运飞船、俄罗斯的联盟号MS-25、进步号货运飞船MS-88、进步号货飞船MS-89。当然这也不是第一次6艘同框。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826080138927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月17日，6艘飞船对接国际空前站的盛况，妥妥大场面。注意坑爹的“星际客机”，在左上角第二个。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际空间站共有8个可以对接航天器的对接口，国际空间站总体上分为俄罗斯部分和美日欧部分，两大部分各4个对接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星辰号”服务舱1个，对接“科学号”实验舱的“新码头号”节点舱1个，“黎明号”实验舱1个，“探索号”实验舱1个，均采用俄制标准，对接俄罗斯的载人飞船和货运飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“和谐号”节点舱有3个对接口，一个是轴向对接口，一个是天顶方向侧向对接口，一个是对地方向对接口。最最重要的那个是轴向对接口，那是航天飞机时代的技术遗产，航天飞机、载人“龙”飞船、星际客机都使用这个对接口，尤其是将来要把国际空间站拖出轨道执行死刑的刽子手——SpaceX的离轨飞行器DV，也要用到这个对接口。天顶方向侧向对接口算是个备用接口，载人“龙”飞船可以使用，但调姿步骤较为复杂。对地方向接口一般是用于天鹅座货运飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“团结号”节点舱有1个对地方向对接口，作为空间站的货运飞船专用对接口之一，其对接通道内径尺寸为1.2米，与载人飞船的0.8米对接内径尺寸不一致。主要用于对接货运飞船，比如天鹅座货运飞船等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826080154282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这张图极为清晰地说明了国际空间站8个对接口的分布，需要说明，旧“码头号”（pirs）已退役，替换为“科学号”实验舱组合“新码头号”节点舱。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盘点以上对接口可知，波音这个不靠谱的“星际客机”霸占了国际空间站至关重要的一个对接口，不让出来势必会影响国际空间站的正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音得把坑让出来的第二层意思，是指从现实的角度来讲，取消“星际客机”项目可能是最为省钱，也最没有风险的做法，省点钱分给谁花它都香。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这个做法也是可能性最小的。NASA局长尼尔森不愧是波音铁粉中的战斗机，时至今日仍表态，“百分之百肯定星际客机会再次载人上天”。这句话的意思是，“星际客机”还会再接再厉，接着砸钱接着干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA最初采用两家竞争，同时扶植SpaceX和波音开发载人飞船的做法并没有大错。两家互为保险，互为备份，一个不成还有另一个顶上去。项目开始之时，确实有一些制衡的意思在里面，当时波音实力较强是亲妈生的，SpaceX实力尚弱是后妈生的，与其说用波音来制衡SpaceX，不如说用SpaceX来制衡波音，从NASA给钱多少就看得出来，波音拿了大头，SpaceX拿了小头。波音一向有坐地起价、就地还钱的优良传统，联合发射联盟天文数字的报价让美利坚吃够了苦头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/26/20240826080208720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无人能够预料到，“星际客机”这么不争气。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过出了一个意外，现在站在事后诸葛亮的角度来看，波音的崩坏和SpaceX的崛起，这两个速度都是出人意料的快。没人能预想到，SpaceX花了小钱办了大事，波音拿了大钱不办人事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4dca1fed4b464797121a735ca6f8d229</guid>
<title>菲律宾企图利用在仙宾礁的活动，进一步坐实“南海仲裁裁决”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2024_08_26_746031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月25日14时12分，菲律宾3002号船非法闯入中国南沙群岛仙宾礁附近海域，故意冲撞中方正常执法的海警21551艇，导致发生擦碰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继8月19日，菲律宾4410号船故意冲撞中方正常维权执法的21551艇后，菲律宾海警船在仙宾礁附近发生的第二起碰撞事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/25/20240825173728274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现有公开史料梳理看，菲律宾是第一个非法占领中国南海岛礁的国家。直至目前，菲律宾在南海的领土扩张仍未停止。与20世纪赤裸裸的以武力扩张领土的策略不同，进入21世纪以后，伴随着地区和国际形势的变化，菲律宾逐渐采取“软占领”的策略。菲律宾近期在仙宾礁以实际占领为目的的存在行动，再次表露这一新策略的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾在南海的领土扩张之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪70年代开始，出于领土扩张的野心和国家安全的需要，菲律宾奉行扩张主义的政策，分多个阶段，采取武力和软占领相结合的方式，推进在南海的领土野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个阶段是20世纪70年代至80年代。1970年8月23日，菲律宾以武力方式占领南沙群岛马欢岛，由此开启了菲律宾在南海领土扩张的进程。1971年4月，菲律宾故技重施，一口气非法占领了位于南沙群岛的南钥岛和中业岛。20世纪70年代，菲律宾还以武力手段占领了包括费信岛、西月岛、北子岛、司令礁和双黄沙洲在内的南沙群岛8个岛礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个阶段是20世纪90年代末至2016年。菲律宾在第一个阶段占领的岛礁都是高潮时露出水面的海洋地物，比如中业岛是南沙群岛自然陆地面积第二大的海洋地物。20世纪90年代末以后，菲律宾开始觊觎南沙群岛及中沙群岛部分自然条件相对落后的海洋地物，并通过军舰“座滩”、海域巡控等方式开始第二轮的领土扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年5月，菲律宾以技术故障为由，将一艘美国提供的坦克登陆舰搁置在南沙群岛仁爱礁，由此开始了新一波的南海无人岛礁的控制。同年11月，菲律宾试图在黄岩岛上演“仁爱礁模式”，虽未成功，但菲方海岸警卫队及海军以巡逻方式对黄岩岛实施控制。其后，菲律宾还表露出对南沙群岛仙宾礁实施占领的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个阶段是2016年“南海仲裁案”裁决出炉之后，菲律宾开始对其声称的“卡拉延群岛”的所有其他海洋采取实际管控措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“卡拉延群岛”是菲律宾对其主张的南沙群岛岛礁的称呼，全部位于其200海里专属经济区以内。菲律宾海岸警卫队、海军的船只开始在半月礁、仙宾礁、牛轭礁、鲎藤礁等岛礁，对包括中国在内的其余沿岸国家的渔船、海警船在内的船只，采取驱赶及其他干扰措施。这些岛礁多数是自然地理情况相对较差，很难在未经过填海造陆的情况就实施非法武力占领，因此菲律宾采取“软占领”策略，即通过常态化巡逻、机制化轮换驻守的方式维持实际控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/25/20240825173951654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国仙宾礁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾在仙宾礁的“步步为营”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仙宾礁位于菲律宾巴拉望省的西面约77海里处，与马欢岛、费信岛相距大约77海里，离中业岛也不到167海里。据公开资料显示，从原先的零星巡逻和干扰到常态化管控及试图强行占有，菲律宾在仙宾礁可谓“步步为营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2011年，菲律宾就曾试图以海军军舰巡逻、海域管控的方式，对仙宾礁实施控制。2012年1月，菲律宾外交部援引菲律宾国防部报告称，两艘中国船只和一艘中国海军军舰在前一年12月在仙宾礁海域活动，并提出抗议。根据公开报道显示，菲律宾时常以巡逻、干扰其他国家的海上活动等方式对仙宾礁实施管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着2016年7月12日“南海仲裁案”裁决的出炉，以海岸警卫队为代表的菲律宾力量开始频繁炒作并驱赶中国渔船在仙宾礁海域的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2021年4月27日，菲律宾海岸警卫队及渔业和水产资源局船只发现有7艘中国“民兵船”在仙宾礁活动，并进行驱赶。菲律宾所谓的“民兵船”，实质上是以南海为传统渔场的中国海南、广西、广东等沿海地区的渔民（船）。中国渔民在仙宾礁及其附近海域的捕鱼和避风活动由来已久，在20世纪30年代以前就通过长期的生产实践和观察形象地，将仙宾礁称呼为“鱼鳞”。这一靠肉眼观察得出的结论，与现代卫星拍摄的仙宾礁退潮和涨潮时的自然地理形状完全吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月以来，菲律宾海岸警卫队提出所谓“曝光策略”（后来被称为“透明度计划”），开始更加频繁地炒作和干扰中国渔船在仙宾礁的活动。2023年2月，菲方称发现26艘中国渔船在仙宾礁周边和潟湖内活动，并坦言中国已经占上风。同年7月，菲律宾海军称，发现中国海警三艘舰艇和中国海军的两艘舰艇在仙宾礁周围“徘徊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2024年以后，菲律宾除了继续炒作和干扰中国渔船在仙宾礁活动外，开始派遣海岸警卫队、渔业与水产资源局、海军的船只及渔船，有组织地在仙宾礁开展以实际占领为目的的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月4日，菲律宾海岸警卫队主力舰“特里萨·马格巴努亚”号在仙宾礁潟湖举行指挥权交接（人员轮换）仪式。同一时间，菲律宾海岸警卫队“卡布拉”号巡逻艇搭载所谓“海洋科学家”和媒体记者团非法登陆仙宾礁，并开展潜水活动。6月12日，菲律宾海岸警卫队选择该国126个独立日这个特殊的时间，在仙宾礁举行首次升旗仪式。菲律宾海岸警卫队发言人阿曼多·巴利洛称，“特里萨·马格巴努亚”号巡逻舰长期驻守在仙宾礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年7月以来，菲律宾海岸警卫队巴拉望省海警区开始组织运补船、海岸警卫队巡逻船、海军军舰及渔船向仙宾礁聚集活动，并开始把仙宾礁作为菲律宾对南沙群岛非法占领岛礁进行运补的枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，菲律宾派3艘海岸警卫队船只对滞留在仙宾礁的海警9701舰过驳人员物资。8月3日以来，菲律宾当局巡逻艇和多艘渔船先后聚集在仙宾礁附近海域活动。8月19日凌晨，菲律宾海岸警卫队4410、4411号巡逻舰乘着夜色强闯仙宾礁附近海域，并冲撞中国海警执法艇，造成双方船只发生碰撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/25/20240825173848965.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月19日，未经中国政府允许，菲律宾4410、4411号海警船非法冲闯中国南沙群岛仙宾礁邻近海域，中国海警对菲侵权船只依法依规实施管控措施&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4b54c242db1c28c7ec2ac12377b9551</guid>
<title>俄罗斯，会比中国先造出EUV光刻机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_26_746029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁能先做出EUV光刻机：俄罗斯还是中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到上面这句话，你是不是已经在心里徐徐打出了一个问号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯、光刻机，对不少人来说，把这两个词放在一起，画风be like：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/22/20240822102109158.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
（白沙瓦手工艺客车）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是啊，在众多段子里还需要从”洗碗机和冰箱“里抠二手芯片用的俄罗斯，怎么突然快进到能造最高端的EUV光刻机了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
How Dare You?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这句话，是最近俄罗斯“今日头条”Dzen上一篇科技评论的标题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《Кто раньше сделает EUV литограф: Россия или Китай?》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于文章内容，前一半分析了目前EUV光刻机供需格局，核心信息在中国读者看来都算是大路货，后一半则是梳理了俄罗斯研究人员在EUV光源和反射镜上的积累，作者据此认为，俄罗斯可以直接跳过浸没式DUV光刻机，一步到位攻关EUV光刻机：“与中国不同的是，我们拥有成为世界第二大超现代极紫外线光刻机制造商所需的一切。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先别笑，也先别急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开关于中俄横向比较的暴论，说起光刻机，国内公众大概早已家喻户晓EUV的重要性，没有这个工具，就基本别想造出5纳米以下先进制程芯片，关注更多一些的读者，或许还知道EUV相比DUV光刻机，在“三大件”，也就是光源、投影物镜、工件台这三个关键子系统上都有巨大革新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如要做一个技术跨越程度排序以方便理解，那么EUV最大的变化或者说难点，无疑在于光源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直白地说，如果EUV光刻机卡住了高端芯片制造的脖子，那么光源则卡住了EUV光刻机的脖子。而俄罗斯，恰恰在EUV光源关键核心技术上有自己的独到之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下信息，往往是西方媒体和许多无脑照搬的中文互联网“传声筒”不曾告诉你的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了一次性讲透这个话题，有必要先普及一些光刻光源极简知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上晶圆厂使用的光刻机，其光源从g线、h线、i线超高压汞灯发展到KrF、ArF准分子激光器，波长越来越短，光子的能量越来越高，光源系统也越来越复杂，但按最通俗的理解，其实它们都可以看成是各种日光灯的“魔改”，通过电极给气体（汞蒸气、稀有气体、卤素气体）注入能量，激发介质出光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了EUV也就是13.5纳米波长，工业界和学术界原先自然也想沿着这个思路推进，形成了一度势头很好的放电等离子体（DPP）光刻光源研究路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/22/20240822102201463.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而初步实践表明，当时DPP所使用的氙气在13.5纳米处极紫外光转化率很差，而更理想的介质锡又极难气化，沸点高达2200多摄氏度，为此，研究人员想出了先用激光轰击锡靶产生初始等离子体的主意，使DPP进化为激光辅助放电等离子体（LDP），ASML最早向科研机构交付的EUV样机NXE3100正是采用这种光源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，这条技术路线随后的迭代遇到了巨大困难，原因出在其已经打满了优化补丁的电极结构上：为了提升LDP光源输出功率，需要让一对浸入液锡池的旋转圆盘电极转得更快，有雨天骑车经验的读者不难明白，通过积水路面的速度越高，车轮甩出来的水也就越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/22/20240822102541820.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无解的高速碎屑等工程问题和紧迫的商用示范压力，最终使ASML转向一条全然不同的技术路线—激光等离子体（LPP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
LPP取代DPP/LDP，也代表着一种范式转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于各种电能直接转换光能的尝试，LPP很大程度上借鉴了惯性约束核聚变的思路，劳伦斯利弗莫尔实验室这一惯性约束剧变研究重镇，也在LPP原理研究上做出过巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，LPP基本思路是首先生成高能量高功率脉冲激光，以近乎完美的时空同步命中数十微米大小的锡液滴靶，注入的能量使液滴瞬间变成一团远超太阳表面温度的等离子体并辐射极紫外光，这一基本过程以每秒数万次的频率重复，释放的EUV光线经过反射镜收集聚拢，最终形成稳定的200瓦以上输出功率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较之放电等离子体路线，LPP最大的优势在于极紫外光转化效率高，尤其是预脉冲激光优化液滴形状、密度等参数之后，其转化效率能够达到6%，且激光脉冲轰击悬空的液滴，意味着等离子体和腔室内其他组件间距离更远，热量与碎屑更容易处理。不过LPP缺点则是系统复杂度高，其驱动激光、液滴锡发生器、收集镜三大子模块之精密复杂，都称得上是人类工业文明精华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们就从这三个领域来盘一盘俄罗斯的“能耐”吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是驱动激光，目前ASML所引领的主流架构是MOPA（主振荡器功率放大），通过对高重频、短脉冲的优质种子光逐级放大，最终形成数十千瓦的大功率输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惯常能看到的信息里，德国企业通快（TRUMPF）无疑在MOPA架构上独步天下，其独家提供的EUV光刻机驱动激光器重达17吨，由45万个零部件组成，内部线束长度超过7公里，充分展现了什么叫做德国“工匠精神”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但故事里没提的是，在这条赛道上全球仍然还有两大玩家，其一是日本光刻光源巨头Gigaphoton，另一个就是东欧激光科研重镇—俄罗斯圣彼得堡国立信息技术、机械学与光学研究型大学（圣光机），从振荡器、隔离器到放大器，圣光机在MOPA领域的基础研究依然保持着世界级水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看液滴锡发生器，由于其制造商Cymer位于美国本土，因此天然站在了形象塑造与传播的“高地”。关于ASML的热门新书《聚焦》里，Cymer有着不成比例的“出镜率”，被写成了令EUV光刻机走向成功的最关键拼图。但实际上，ASML对Cymer的关注更多是为了解决后者糟糕的项目管理，液滴锡发生器实用化也并非Cymer一家的功劳，而是ASML所动员的一个巨大科研网络中知识汇聚流动的成果。如久负盛名的俄罗斯科学院光谱学研究所（ISAN）就与ASML有长期合作，在锡液滴发生器、预脉冲技术、光源污染防护上承接了大量该公司横向课题，时至今日，ISAN及其衍生的商业公司在EUV检测光源产品和等离子体建模上仍有相当强竞争力，与英特尔、台积电等厂商也依旧保持着联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别值得一提的是，ISAN研究人员对原本作为一种碎屑缓解手段出现的预脉冲技术进行了深入研究。基于该所等离子体物理的理论与数据积累，再结合俄罗斯数学家为高温激光等离子体研究所开发的RALEF仿真软件，使锡液滴形貌和预脉冲/主脉冲作用有了可靠的研究模型，其后ASML和Gigaphoton也正是靠着循序迭代脉冲激光参数和液滴靶形、时空控制，实现了极紫外光转化效率的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/22/20240822103043888.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>