<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d418f28476d22f90e4051fe383820e3f</guid>
<title>辱骂算不算虐待？同居算不算家庭成员关系？包丽案的几点启示</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2023_06_16_697058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月15日，北京市海淀区人民法院针对被告人牟某涉嫌虐待罪一案做出了宣判，以虐待罪判处被告人牟某有期徒刑3年2个月，并同时判决了刑事附带民事的赔偿。3年2个月的刑期，在网民和被害人家属看来过轻，据报道被害人近亲属已提请抗诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法条沿革的角度看，79年刑法182条规定了虐待罪，将其归纳到妨害婚姻、家庭罪一章，侵犯的客体是家庭成员在家庭中享有的平等权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
97年刑法的修订删去了79年刑法中妨害婚姻、家庭罪的类罪名，将虐待罪等六个罪名归入了新刑法分则中的侵犯人身权利、民主权利罪一章之内，如此虐待罪侵犯的客体也就不单纯限于需要刑法保护的婚姻家庭关系，表明刑法更重视个人的人身权保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，97年刑法删除了妨害婚姻、家庭罪一章，从外表看好像去除了虐待罪的婚姻家庭色彩，但97年刑法并没有对虐待罪的具体规定做相应调整，虐待罪的对象依旧是“家庭成员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此定格为刑法260条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
虐待家庭成员，情节恶劣的，处二年以下有期徒刑、拘役或者管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犯前款罪，致使被害人重伤、死亡的，处二年以上七年以下有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
第一款罪，告诉的才处理，但被害人没有能力告诉，或者因受到强制、威吓无法告诉的除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然致人死亡的虐待案件法律上确实存在7年以下的可能性，然而通过检索案例，我们发现高刑期的案件大多发生在物理性的虐待直接导致了被害人的死亡结果这类案件中，类似于本案非物理性的虐待导致自杀（间接导致？）的情形较为少见。尤其通过加害人“积极”送医以及支付医疗费等情形，“综合考虑犯罪的性质、情节、社会危害性及其认罪态度等因素”，从罪责刑相适应的角度来看，本案判决的刑期可能没有过大的不恰当之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/16/20230616085518220.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;559&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本案裁判说理中，我们更多的关注到两个在虐待罪中较为有特色的地方，第一个是辱骂与虐待的关系，第二个是家庭成员的认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案说理中提到“从辱骂的言语内容、辱骂行为发生的频次、时长、持续性以及所造成的后果而言，被告人牟某对被害人的辱骂行为已经构成虐待罪中的虐待行为”。根据《关于依法办理家庭暴力犯罪案件的意见》第17条，我们可以清楚的了解到，凡有对被害人肉体和精神进行摧残、折磨、迫害的行为都可以成为虐待行为。就行为方式而言，既可以是积极的作为，例如殴打、谩骂、侮辱、限制自由、强迫超负荷劳动等，也包括消极的不作为，如有病不治、不给吃饱饭、不给穿暖衣等。当然纯粹的消极的不作为是无法构成本罪的，仅能构成遗弃罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，必须在有明确的积极的行为的情况下才能构成虐待罪，而这种行为却不仅仅限于物理性的肉体伤害，也包括谩骂、凌辱人格等精神迫害。肉体伤害和精神迫害之间的比例无需强调，然后这种“虐待”的行为同时需要满足“经常性、一贯性”以及“行为恶劣”两个程度要件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偶发性的打骂也许因其“家庭暴力”认定的可能性，会出现在离婚诉讼这一民事案件的理由中，但触发不了虐待罪这一刑事处罚的燃点。进而，刑法260条1款中的“情节恶劣”则既要考虑行为本身，也要考虑被虐待人的情况。行为性质上，虐待动机卑劣、手段残酷、持续时间较长、屡教不改等等均落入该范围；被虐待人情况上，被害人是年幼、年老、病残者、孕妇、产妇等等特殊人群则更加需要考量，对他们进行虐待的行为认定可以较之一般受害人而言标准有所减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合本案判决说理以及已有报道来看，长时间的人格否定、要求“打胎”换取心理平衡等行为，确实因被告人“反复实施的高频次、长时间、持续性辱骂行为”而当然的应当认定为虐待罪中的“虐待行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/16/20230616085333994.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;626&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;牟某与被害人生前聊天截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说辱骂与虐待的关系能够得到一致认同的话，被告人与被害人之间家庭关系的认定则不免会产生一些不同的看法。严格而言，对刑法260条1款“家庭成员”一词的定义，最贴近的解释出现在了民法典1050条3款中，即“配偶、父母、子女和其他共同生活的近亲属为家庭成员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，全国人大常委会法工委刑法室对刑法修正案（九）解释与适用中提到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这里所说的‘家庭成员’，是指在同一家庭中共同生活的成员，如夫妻、父母、子女、兄弟、姐妹等。根据我国有关法律的规定，家庭成员关系主要有以下四种情形：一是由婚姻关系形成的家庭成员关系，如丈夫和妻子，夫妻关系是父母、子女关系产生的前提和基础；二是由血缘关系形成的家庭成员关系，包括由直系血亲关系而联系起来的父母、子女、孙子女、曾孙子女以及祖父母、曾祖父母、外祖父母等，也包括由旁系血亲而联系起来的兄、弟、姐、妹、叔、伯、姑、姨、舅等；三是由收养关系而形成的家庭成员关系，即养父母和养子女之间的关系；四是由其他关系所产生的家庭成员关系，现实生活中还存在区别于前三种情形而形成的非法定义务的扶养关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如若对照以上两个解释，尚未属于配偶的被害人以及被告人之间的同居关系，可能并不在家庭关系（成员）的认定对象中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而反家暴法37条：“家庭成员以外共同生活的人之间实施的暴力行为，参照本法规定执行”，这样的表达给扩大家庭成员的范围带来了扩大解释的可能性。而四部委联合出台的《关于依法办理家庭暴力犯罪案件的意见》则指出：“发生在家庭成员之间，以及具有监护、扶养、寄养、同居等关系的共同生活人员之间的家庭暴力犯罪，严重侵害公民人身权利，破坏家庭关系，影响社会和谐稳定。人民法院、人民检察院、公安机关、司法行政机关应当严格履行职责，充分运用法律，积极预防和有效惩治各种家庭暴力犯罪。”又再次给予了即便不能认定为家庭成员，但同居关系也可以被认定为家庭暴力犯罪这样很明确的办案指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案的裁判说理中同样做出了这种同居的认定，“双方不但主观上有共同生活的意愿，而且从见家长的时点、双方家长的言行、共同居住的地点、频次、时长以及双方经济往来支出的情况可以反应出客观上二人已经具备了较为稳定的共同生活事实、且精神上相互依赖，经济上相互帮助，双方的共同居住等行为构成了具有实质性家庭成员关系的共同生活基础事实，二人的婚前同居关系应认定为虐待罪中的家庭成员关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从比较法的视野来看，对非传统的实然家庭形态认定为无论民事还是刑事视角下的家庭关系是存在先例的：我国台湾地区家庭暴力防治法规定的家庭成员可以扩大到前配偶前血亲姻亲等；新西兰家庭暴力法案则规定，家庭亲情犯罪的主体与对象不仅包括异性夫妻，而且包括了“伴侣”和“任何按照婚姻的本质关系共同生活的人”；法国和美国同样有将家庭暴力中的家庭关系往同居关系延伸的立法和司法动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便在结论上大致认可法院最终定罪量刑的前提下，仍然不免有一些冷思考。虽然本案做出了如裁判说理中的解释，但自被告人2020年6月羁押至今才做出判决、判决刑期的长度等事实我们推测，本案的定罪在司法内部也可能并未形成统一意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，无论是反家暴法还是四部委的意见，我们都很明确的发现，法律是严格区分家庭成员和其他共同生活的人这两个群体的。换句话说，即便最终认定被告人可以适用家庭暴力犯罪进行处罚，其依据并不是家庭成员（范围）的扩张，而是家庭暴力犯罪主体的扩张。即，同居也可以构成家庭暴力犯罪，而不是同居也可以构成家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这从刑法修正案9增设260条之1的虐待被监护、看护人罪这一条文就可以看出。对未成年人、老年人、患病的人、残疾人等负有监护、看护职责的人虐待被监护、看护的人，情节恶劣的，处三年以下有期徒刑或者拘役。学界曾经也有将这类人扩大到家庭成员中，进而通过扩张解释以适用260条虐待罪。然而立法最终否定了这种理论，通过增设新罪名来实现了法益保护，这种对家庭成员范围的严守使得本案说理通过创设“实质性家庭成员关系”这一概念来扩张解释“家庭成员”的范围这一解释路径产生了动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，本案中被告人与被害人之间的共同生活是否可以定义为同居关系，可能也有探讨的余地。从比较法的角度以及四部委意见中将同居与监护、扶养、寄养并列这样的表达中，我们发现，一般意义上的同居关系无论从共同生活形式、共同生活时间、对外表示等角度可能都有更为严格的要求。各国将同居关系更多的理解在非传统的实然家庭关系这一视角下，而对于在校生、各自无独立经济来源的校外共同生活定义为一种同居关系，是否有更严密探讨的必要性可能值得我们思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裁判的行为规范效果是我们对司法判决的期待，公权力判断在情感冲突中扮演角色的程度，一定会影响到其他人在之后如何处理情感关系。期待每个人更为严肃理性的对待自己的感情关系，自己的生命为重，渣男不值得。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a4b8455d4dde4754b88883f9ef40e7e</guid>
<title>记者曾问最希望把谁送到月球？我说应该是特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuji/2023_06_16_697055.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/16/20230616081744420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;吴季院士在上海国际电影节&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“科幻电影周”上发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴季：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢组委会给我这个机会。科技界能够进入电影界，我感到非常荣幸。科幻和科学相关，特别是和太空科技相关，今天我想和大家分享的主题就是太空科技发展与科幻电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空题材的科幻电影做什么？这个主题是我个人的一点想法，我想从这几个方面分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技发展和人类发展密切相关。从火的诞生到农业的发展，出现了定居文明，从此就有了文字，语言就丰富了。特别是印刷术发明后，宗教、科学著作等就可以广泛传播，促进了人类文明的进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往后回顾历史，我们有了大航海、天文观测，特别是出现非常精密的天文观测以后，能够确定行星的位置、船的位置，从而有了《进化论》、《市场经济》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近400年来，现代科技的发展，从哥白尼到牛顿、爱因斯坦，促进了人类对自身的认识。1810年以后，有启蒙运动与民主共和理念的诞生。最近100年来，则出现了航空航天科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想重点谈谈航空航天科技的发展对人类文明的启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次启示来自于加加林进入太空。他只在太空飞了九十几分钟，转了一圈就回来了。但是他看到的地球，和我们在地球表面看到的地球完全不一样，他说：“那儿太美了，我什么都可以看到。”从近地轨道看地球，会发现地球是漂亮的蓝色，白云覆盖，还有薄薄的大气层，看着非常纤薄，非常容易破损，所以人类自然而然地会产生要保护地球的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种启示一直在发生。比如航天员刘洋在2016年第一次升空后，回来接受采访时说到：“到了太空以后，人的感情会被强烈地缩放，亲情、友情、国家情会被无限地放大，名利得失、恩怨会被无限地缩小。”这讲到了点子上。到了太空以后，会有总观效应，有更大的格局，可能会改变自己。关于这点，我和航天员刘伯明对话时，他亲口说，进入太空改变了自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次启示来自于1968年底的圣诞节，阿波罗8号的宇航员没有落月，只是围着月球转，看到了舷窗外灰色的月球表面，地球在慢慢升起。指挥长说：“赶紧拍张照片。”他的同事说：“这不在我们的计划之中。”结果他说：“你不要管，赶紧拿出相机拍张照片。”这是非常重要的时刻，就拍了这样的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/15/20230615164453677.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;著名照片“earthrise（地出）”，由阿波罗8号宇航员威廉·安德斯于1968年拍摄。图源NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在阿波罗登月40周年的时候，11号的阿波罗宇航员迈克尔·柯林斯说了一句话：“如果世界上的各国政治领导人从那个距离上看地球，他们的世界观、人生观、政治观将会发生根本改变。因为在那个距离看地球，无比重要的国家边界不复存在，各种争吵和争论也都平息了。地球只是一颗小小的行星，持续不断地自转、公转，平静地忽略所有分歧。”我们叫做“太空带给人类的第二次启示”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次启示来得更有意思，现在有地外、系外类地的行星，到目前为止，共发现了5000多颗行星。科学家就在想，如果地外有这么多颗行星，一定有类似地球的。假如有类地行星，会不会存在高级生命？如果有外星人的话，人类怎么和这些外星人交往？是通过《三体》里的黑暗森林理论，还是干脆采取弱肉强食的原则？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的观点是，这些都是中世纪文明价值观。我个人认为，如果外星人的科技发展程度能够使他们来到地球，尤其是能和人类接触，他们的文明也一定更高级，至少比我们现在高级，所以回到中世纪的文明价值观不太可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一部美国电影，《沙丘》，讲述关于1000年以后的文明科技。但那部电影中的文明是中世纪家族之间的残杀，所以我觉得与我的理念不太相称，文明和科技一定是相互配合发展的。尽管文明发展有时会滞后，因为科技发展得太快了。文明的进步是一代一代人的积累，现在地球上还没有实现和平，所以会有些滞后，但是我们不能怀疑科技对人类带来的进步作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于太空科技，未来还会发生什么？我想分享几件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.太空旅游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情在2021年已经起步了，叫“太空旅游元年”，有三个商业公司，有真正付费的商业乘客，这只是起步。未来会发生什么？未来每年会有成百上千的人进入太空，哪怕是近地空间也可以看到地球的曲率，可以看到大气层。会有哲学家、艺术家、思想家，当然还包括政治家进入太空，更多地感受到太空给人类带来的启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次记者采访我，你最希望把谁送到月球？我说应该是特朗普。政治家应该有这个机会进入太空，他们会改变观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.太空移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有了旅游，就会有工作人员、有职工，行业规模大了以后就会有子女。如果有人在月球上出生的话，因为月球的引力非常小，所以他们的身高就会发生变化。他们也可能回地球来访问，但是他们可能认为自己是月球人。这件事可能在未来20-50年发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.火星移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然人不可能只停留或者只移民月球，一定会到火星去，现在马斯克也在做火星移民的思考。为什么火星移民好像比旅游来得更快？因为火星太远了。从地球往返火星，按照现在火箭燃料能力，大概需要三年。如果在那儿待三年，很多人就会在那儿住下来。要想住下来，就会有工业、农业、法律等等，这些都会带来新的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/15/20230615165410672.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;469&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近日，马斯克的太空探索技术公司（SpaceX）宣布将与美国初创太空探索公寓Vast共同建立世界上首个商业太空站，并执行首批载人航天业务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭导演刚才谈到《流浪地球2》里的太空电梯。太空电梯的出现估计还会晚一点，可能会在未来30-50年，最大的困难是如何建造。基本原理是，如果到了36000公里的高度再往上建，就会带来离心力，因为旋转速度会超过宇宙速度，卫星就不会落下来，会拉着这根绳子往远走。达到了平衡以后，就实现了太空电梯的效果。在这之前，作用力一直是重力而不是离心力。所以有关材料的问题、怎么建造的问题，还有很多困难。整体而言，由于建造上的困难，太空电梯估计要到未来30-50年才会面世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.星际航行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是航天科技人最头疼的，因为航天器不可能飞得太快。动量是质量乘以速度的平方，如果飞得太快，动量很大，快接近光速的时候，飞船就会重得不得了。霍金当时有个想法是做一个芯片到比邻星，当这个芯片飞到十分之一光速的时候，就已经重得不得了，而且需要持续给它提供能量，才能增加它的动量。所以加速飞行是非常困难的。但如果想早一点飞到太阳系还是有可能的。现在需要30年，假如用核能持续加速，可能只要10年就能飞到太阳系的边缘，但要飞到比邻星还是非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.类地系外行星
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照太空科技的发展，很快就有可能会发现类地的系外行星。目前发现5000多个系外行星都太大，直径远远超过地球。真正靠近地球的系外行星还没有被发现。但是在未来5-10年就有可能发现50光年以内所有的类地行星。假如普查到有类地行星的话，所有地面上的望远镜都可以观测，看它的大气是不是含有甲烷、氧气、氮等成分，会不会有生命活动。这些都是未来太空科技有可能会产生突破的方面，或者科幻电影所关注的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于电影主题，我有几个想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个，关于太空旅游，特别是月球旅游。我希望主题更关注回望地球给人类文明带来的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，关于火星移民，要更关注怎么在那里建立一个新社会。马斯克想逃离地球，到那里建立一个火星社会，也有类似想法。如果拍美国和中国各自建立火星村，两个火星村互相之间打仗，这是不行的，关注的主题一定是更加新的理想社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于地外文明的接触，我不希望回到中世纪的文明价值观，因为好像不太相称。应该展示一下人类文明的未来，到底什么是人类文明的未来？关于太空的技术有很多新发展，只要不违反科学原理，所有太空题材的科幻都应该大开脑洞，他们真有可能推动未来航天技术的发展。因为科学家和文学家想的可能不太一样，有些脑洞会带来新的技术突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/15/20230615170249941.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;569&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;著名科幻小说《三体》被翻拍为电影，国内外反响热烈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，核心的主题应该反映地球上的人类就是同一个物种，不分种族、不分肤色；应该反映地球环境需要保护，尤其是生物圈。地球永远会存在，没有人的地球也还是会存在。所以，不是保护地球，而是保护地球的生物圈，这就是“人类命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的分享就到这儿，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06c12bbe38be364b6788a9da8fa936fd</guid>
<title>北京不会对华盛顿伸出的橄榄枝报以幻想</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewKPLeung/2023_06_16_697043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/梁建邦，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，美国总统拜登宣称美中关系将很快“解冻”。随后，美国国防部长劳埃德奥斯汀试图在近期新加坡举行的香格里拉安全对话会期间与中国国防部长李尚福举行会谈，但未能成功。现在，美国国务卿安东尼·布林肯将于6月18日访问北京，恢复原计划在今年2月举行、却因为气球事件而推迟的出访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对修复双边关系的渴望，是否表明美方为了寻求两国和谐共处，愿意在涉及到台湾问题等中国“核心利益”上做出妥协？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没那么快。美国国会两党仍旧大力支持一项全面、宏大的战略，旨在战胜中国对二战后美国主导建立的“自由世界秩序”构成的所谓威胁。乔纳森·沃德在其新书《决定性的十年》（Decisive Decade）中解释了为什么现在就要发起这场关乎美国存亡的战争，并要在包括经济、外交、军事与意识形态四个领域建立反华的“民主兵工厂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国无视中国的警告，正一步步酝酿在亚洲太平洋地区建立北约存在。这个跨大西洋安全联盟正在同日本、韩国合作，并与包括美国、澳大利亚、日本与印度的“四方安全对话”机制有了交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国已经证明作为世界上最大制造业国家的经济韧性，这同时意味着中国正深度嵌入全球供应链与价值链，包括至关重要的稀土。美国主导的反华话语也许从“脱钩”转变成“去风险化”，但美国依然在关注高端芯片与5G等具有“战略意义”的技术领域，且丝毫没有打消将一个崛起的中国视作威胁的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/15/20230615171125476.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月2日，中美防长在香格里拉安全对话会开幕晚宴上握手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国将美元作为武器，在全世界范围内实施制裁，结果却适得其反，正如阿加特·德马赖斯在她的新书《事与愿违：制裁如何重塑全世界并损害美国利益》所述。目前许多发展中国家集团，比如金砖国家组织（包括巴西、俄罗斯、印度、中国、南非）和上海合作组织，正出现一股强劲的去美元化“暗流”，更不用说中国正快速发展数字人民币作为国际贸易中结算货币的替代品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然根基雄厚的美元暂时还能维持其主导地位，但美元信誉持续遭受侵蚀对美国的金融与经济稳定并非好兆头。华盛顿应该趁现在重新调整其硬实力，但短期内不大可能放弃基于美元实施的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《全球经济展望》会议委员会的预测，到2035年，根据购买力评价计算，发展中国家将占据全球经济60%的份额。大多数发展中国家的最大贸易伙伴都是中国，还有许多国家正在向中国靠近。作为回应，美国采取了一系列外交姿态，试图与南太平洋、中东、南美与非洲那些迄今为止被忽略的国家巩固战略（包括经济与军事）关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为自诩的“自由世界”捍卫者，华盛顿不大可能放松对所谓“人权”议题、贸易规范、在南海与台湾问题上咄咄逼人等在它看来中国“出格”行为的批评。美国也不太可能停止驱使盟友来对抗中国。美国嘴上说不愿意压制中国的发展，也不愿意与中国经济完全“脱钩”，其说辞却让我回想起电影《教父》中麦克·科里昂的台词：“这并非个人恩怨……这纯粹是生意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·米尔斯海默在《大国政治的悲剧》书中解释，历史上大国往往通过牺牲对方为代价来寻求主导地位，这将导致大国间不可避免的冲突。他还在新书《大妄想》中指出了美国自由主义霸权的愚蠢，这项试图传播民主、捍卫人权与促进和平的战略却带来了无休止的战争与人权侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在伊拉克与阿富汗发动的战争灾难导致了成千上万人死亡，以及数不清的痛苦。与此同时，美国因为国内政治的毒化、基础设施破败、医保体系不堪重负、城市出现广泛的流浪汉以及毒品滥用、高监禁率而陷入深深的分裂，进一步说明了美国的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿不愿意承认，与它试图妖魔化中国的言论相反，中国共产党已经证明拥有一套成功的治理体系，在数十年时间里极大地提升了中国人民的生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据多家独立的市场调研机构如益普索（Ipsos）、爱德曼公共关系公司（Edelman）的信任度晴雨表以及哈佛大学肯尼迪学院的分别统计，在所有接受调研的国家中，中国民众的个人幸福度、对政府的信任程度处于最高水平，他们对政府表现的满意程度持续稳定地提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京不会对华盛顿近期伸出的橄榄枝抱有任何幻想。当中国外交部长秦刚上个月与新任美国驻华大使尼古拉斯·伯恩斯会面时，秦刚指谴责了美方的双重标准，华盛顿说一套做一套，损害了中国主权、安全与发展利益。他呼吁在相互尊重与互惠的基础上进行真正的对话与合作，建立尽管有分歧、但依然能够和谐的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在强大的既得利益集团支配下，美国可能需要花费好几年，甚至几十年才能改变与中国交往时的国家心态，愿意接受一个非白人的、拥有不同政治意识形态的古老文明与美国领导的西方民主国家一同分享全球权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来说，如果布林肯的北京之行得以实现，可能有助于两国关系的破冰、建立包括“静默外交”在内的一系列“护栏”，甚至如华盛顿布鲁金斯智库资深研究员何瑞恩（Ryan Haas）所提议，在全球粮食安全与新能源等两国有共同利益的问题上取得进展。但这一切都不太可能扭转美国加剧对华战略竞争的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于6月15日发布在《南华早报》英文版网站，原标题为“As US-China rivalry intensifies, Beijing has no illusions about Washington&#x27;s olive branch”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9df5342e578a354ff897ae694ce3e32</guid>
<title>如何理解“又一次的思想解放”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxuebin/2023_06_16_697038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王学斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要坚定文化自信、担当使命、奋发有为，共同努力创造属于我们这个时代的新文化，建设中华民族现代文明。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月2日的文化传承发展座谈会上，习近平总书记再次强调了建设“中华民族现代文明”的意义，并深刻解释了中华民族的五个特性和“两个结合”，对于我们重新审视中华民族优秀文化、增强民族自信心具有非常重要的指导意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中华民族现代文明”有哪些内涵？我们党近年的理论创新，对于丰富“中华民族现代文明”内涵有哪些作用？如何理解“又一次的思想解放”？本文试图就这些问题解读一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中华民族现代文明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中华民族现代文明”这个命题的首次提出，是2022年10月28日下午，习近平总书记考察了位于安阳市西北郊洹河南北两岸的殷墟遗址。他特意强调：“殷墟我向往已久，这次来是想更深地学习理解中华文明，古为今用，为更好建设中华民族现代文明提供借鉴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/16/20230616080338112.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;河南安阳殷墟宫殿宗庙遗址。新华社记者李安 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，党中央对这一命题高度重视，正如习近平总书记在座谈会上讲的：“这段时间，我一直在思考推进中国特色社会主义文化建设、建设中华民族现代文明这个重大命题，这也是召开这次座谈会的原因。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了深入的思考和慎重的酝酿，“中华民族现代文明”终于在6月2日的“文化传承发展座谈会”上有了一个较为清晰的规划，即“只有全面深入了解中华文明的历史，才能更有效地推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，更有力地推进中国特色社会主义文化建设，建设中华民族现代文明。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
申言之，准确把握“中华民族现代文明”这一概念，至少要从三个层次来着眼。首先，这是增强实现中华民族伟大复兴的精神力量的重要部署。在文化领域，一个国家、一个民族的强盛，总是以文化兴盛为支撑的，中华民族伟大复兴需要以中华文化发展繁荣为条件。实现中华民族伟大复兴，其任也重，其道也远。作为一国之脉、民族之魂，文化的创新与繁荣必不可少。因此，建设真正高度发达的中华民族现代文明，才能够为伟大复兴以文固本，以文铸魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这是赋予中国式现代化深厚文明底蕴的重要举措。二十大报告明确指出，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。中国式现代化，深深植根于中华优秀传统文化，体现科学社会主义的先进本质，借鉴吸收一切人类优秀文明成果，代表人类文明进步的发展方向，展现了不同于西方现代化模式的新图景，是一种全新的人类文明形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，如果没有遵循中国特色社会主义文化发展道路，没有增强文化自信，就没有社会主义文化繁荣发展，也就没有社会主义现代化。因此，只有将波澜壮阔的中国式现代化进程紧紧地与中国国情、历史文化传统紧密结合，中国式现代化赋予中华文明以现代力量，中华文明赋予中国式现代化以深厚底蕴，彼此在同一历史创造中相互成就，臻于完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，这是继文化强国建设如期完成后的更高目标。2011年10月召开的十七届六中全会上，我们党通过了《深化文化体制改革推动社会主义文化大发展大繁荣若干重大问题的决定》，明确提出“努力建设社会主义文化强国”的总体目标，并按照实现全面建设小康社会奋斗目标要求，提出了2020年要实现的、包括“社会主义核心价值体系建设深入推进”“适应人民需要的文化产品更加丰富”等文化改革发展奋斗目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，我们党锚定目标不更改，锁定任务不松懈，稳扎稳打、循序渐进，全民族文化创造活力大为增强、文化自信显著提升，如期顺利完成了“为把我国建设成为社会主义文化强国打下坚实基础”的阶段性任务。在此基础上，党的十九届五中全会确立到2035年建成文化强国的远景目标，展现了国家战略的延续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来已来，12年后，待文化强国基本完成后，为了全面实现社会主义现代化建设，乃至更高的目标，势必要在文化层面预先设置更为高远的战略，故党中央在新的历史起点上提出“中华民族现代文明”的命题，可谓立足长远，谋划深邃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/16/20230616075847484.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年，“宅兹中国——河南夏商周三代文明展”在上海博物馆正式开幕。图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;观众参观春秋晚期文物“王子午鼎”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中华民族现代文明”的理论创新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八大以来，我们党提出了很多创新型理念，包括“人类命运共同体”“全球发展倡议”“全球安全倡议”“全球文明倡议”等等，这些都是“中华民族现代文明”题中应有之义，是十八大以来我们党在对外国际传播、文明交流互鉴及全球公共产品供应上的重要理念与成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些理念的突出特点，即在于中国都是在面临当今全球以前所未有的方式展开的世界之变、时代之变、历史之变的变局时，秉持胸怀天下的格局，为了解决恃强凌弱、巧取豪夺、零和博弈等霸权霸道霸凌行径，为了战胜和平赤字、发展赤字、安全赤字、治理赤字加重的挑战威胁，与各国一道走出历史的十字路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，全球发展是当代世界的主要任务，因此中国提倡坚持发展优先、坚持以人民为中心、坚持普惠包容、坚持创新驱动、坚持人与自然和谐共生和坚持行动导向等六项主张，无疑为构建全球发展命运共同体提供了一揽子可行方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，发展中必然要解决诸多既有痼疾，还会催生出很多新的难题，发展中的问题需要通过继续发展来解决，同时也需要安全来守卫秩序，保驾护航。因此中国提倡坚持共同、综合、合作、可持续的安全观，坚持尊重各国主权、领土完整，不干涉别国内政，坚持遵守联合国宪章宗旨和原则，坚持重视各国合理安全关切，秉持安全不可分割原则，坚持通过对话协商以和平方式解决国家间的分歧和争端，坚持统筹维护传统领域和非传统领域安全等全方位的建议，为构建全球安全共同体绘制了精良的底本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，各国间文明层面上对话愈来愈频繁，愈来愈趋于常态，亦愈来愈重要。正如习近平总书记所言：“当今世界不同国家、不同地区各具特色的现代化道路，植根于丰富多样、源远流长的文明传承。人类社会创造的各种文明，都闪烁着璀璨光芒，为各国现代化积蓄了厚重底蕴、赋予了鲜明特质，并跨越时空、超越国界，共同为人类社会现代化进程作出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化作为人类文明新形态，与全球其他文明相互借鉴，必将极大丰富世界文明百花园。”因此我们提倡尊重世界文明多样性、弘扬全人类共同价值、重视文明传承和创新、加强国际人文交流合作等四方面主张，可谓时势所趋，为深化文明交流互鉴提供了中国方案。安全是发展的前提，发展是安全的动力，文明是发展与安全的土壤，同时发展与安全又是文明演进与前行的途径。故三大倡议彼此各蕴其意，且不可分离，共同筑牢了构建人类命运共同体的三根坚实的柱石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上一系列新理念的提出，无疑在于提示各国要在世界百年未有之大变局中，慎重考量道路、文明与命运的关系。“中华民族现代文明”的提出，可以说是从中国的角度，站在全人类立场，为世界文明的永续前行贡献中国的力量与智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/16/20230616080154246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;汉代“五星出东方利中国”锦护臂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两个结合和“又一次思想解放”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习总书记在座谈会上，还提到了两个结合：“把马克思主义基本原理同中国具体实际、同中华优秀传统文化相结合”，并将第二个结合称为是“又一次的思想解放”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合”为例，自1921年中国共产党创立后的初步结合，到1943年5月，中共中央在《关于共产国际执委主席团提议解散共产国际的决定》中指出：“要使得马克思列宁主义这一革命科学更进一步地和中国革命实践、中国历史、中国文化深相结合起来。”再到2021年3月24日，习近平总书记在福建考察时强调“要把坚持马克思主义同弘扬中华优秀传统文化有机结合起来，坚定不移走中国特色社会主义道路。”自“初步结合”、“深相结合”至“有机结合”，随着中国共产党人对马克思主义基本原理的领悟愈来愈深，对中华优秀传统文化的把握越来越准，“第二个结合”愈益彰显出理论的光芒与文化的底蕴，二者必将走向更为深刻的融合之境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遵循《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》中所强调的：毛泽东思想是马克思主义中国化的第一次历史性飞跃，中国特色社会主义理论体系实现了马克思主义中国化新的飞跃，习近平新时代中国特色社会主义思想实现了马克思主义中国化新的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以确定，百余年来，中国共产党人既是马克思主义的忠实信奉者和实践者，也是中华优秀传统文化的忠实传承者和弘扬者。伴随着马克思主义中国化的三次飞跃，马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合也实现了三次升华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应当从较为广泛和长远的视野来理解“又一次的思想解放”。这要求我们在推进中国特色社会主义道路发展时，在实现强国复兴的愿景中，要时刻以强烈的理论文化自觉和实事求是的态度，不断反思以往那些习以为常但已落后于时代和实践要求的观念、做法、路径，不被成见所局限束缚，不因陈规而裹足不前，以敏锐的理论意识、勇毅的开拓精神打开更广阔的文化空间。以中国为中心，用中国道理总结好中国经验，把中国经验提升为中国理论，实现精神上的独立自主，在“第二个结合”中实现党的理论、制度等各领域的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合，有一个从自发到自觉到升华的过程。党在不同时期面临的主要任务和现实问题，以及世情、国情、党情的变化，推动党对这一问题的认识也在不断深化。全面理解马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合的发展历程，对于“在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明”，具有重大的理论意义和实践意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八大以来，以习近平同志为核心的党中央对“第二个结合”念兹在兹，高度重视。理论创新方面，2021年7月1日，习近平总书记在庆祝中国共产党成立100周年大会上发表的重要讲话，第一次提出“坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合”的重要命题。同年11月党的十九届六中全会在总结“坚持理论创新”的历史经验时，把“两个结合”的重大论断正式写进决议中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两个结合”重大论断是新时代以习近平同志为核心的党中央进行理论创造形成的深刻认识，在马克思主义基本原理“同中国具体实际相结合”的基础上，进一步提出“同中华优秀传统文化相结合”，形成“两个结合”的重大论断，这是中国共产党推进马克思主义中国化实践深入发展的理论创新成果，具有鲜明的时代意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月27日，在主持十九届中央政治局第三十九次集体学习时，习总书记再次强调，要在“两个结合”的基础上，“不断推动马克思主义中国化时代化”。在二十大报告中，党中央更以大篇幅详论“第二个结合”的丰富涵义，着重强调“把马克思主义思想精髓同中华优秀传统文化精华贯通起来、同人民群众日用而不觉的共同价值观念融通起来，不断赋予科学理论鲜明的中国特色，不断夯实马克思主义中国化时代化的历史基础和群众基础，让马克思主义在中国牢牢扎根。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接续而上，本次座谈会讲话更将“第二结合”重大理论的内在逻辑与战略意义和盘托出、充分表达：“彼此契合”是前提，“互相成就”是路径，“道路根基”是基础，“创新空间”是关键，“文化主体性”是根本。五部分环环相扣、逐层深入，构成了新时代中国共产党最新的原创性理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践创新方面，十八大以来，习近平总书记紧紧立足五千多年绵长深厚的文明资源，提出了诸如共产党人的“心学”、领导干部要讲政德等重要命题，融古于新，丰富与深化了党的理论教育、党性教育。同时，习总书记还不断将大道之行、天下为公的大同理想，六合同风、四海一家的大一统传统，德主刑辅、以德化人的德治主张，民贵君轻、政在养民的民本思想，亲仁善邻、协和万邦的外交之道等等传统国家制度和国家治理思想引入到新时代治国理政的方方面面，成效显著，内化为国家治理体系中可贵的智慧资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>