<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>649d1d3eadad06636faf74afb54aa745</guid>
<title>不只是救援，水上飞机在南海还有大用途</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_10_02_750552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月27日，位于小笠原群岛海域的中国向阳红号科考船有船员突发疾病急需转运救治。由于远离陆地又分秒必争，日本海上自卫队出动US-2水陆两栖飞机进行病人转运协助，最终成功完成紧急转运，病人安然无恙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930000059925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本海上自卫队使用US-2水陆两栖飞机协助向阳红号进行病员紧急转运&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪以来，水上/水陆两栖飞机离我们越来越远，其很多功能已经被其他飞行器替代。但对于像远洋紧急救援这种情况，水上/水陆两栖飞机依然有其无可替代的作用。而日本US-2水上飞机是目前使用较为广泛且性能较好的水陆两栖飞机，最大的用户是日本海上自卫队。我国虽然没有现役水陆两栖飞机，但我们自己的水陆两栖飞机AG600早已首飞并且在取证试飞之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月23日，我国大型灭火/水上救援水陆两栖飞机“鲲龙”AG600获签首个型号检查核准书（TIA），正式进入了中国民航局审定试飞阶段，开始了适航取证之路。而在此之前，AG600多架试飞机已经开始了诸多飞行试验科目并取得了圆满成功，有序推进项目研发，准备按计划完成型号取证项目。目前首架小批量生产机1101机也即将开始总装生产。AG600与商飞C919、西飞Y20并称为国产大飞机“三剑客”，如今也是补上了我国水陆两栖飞机的空白
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930000113442.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这大象漫步啊，看着就是豪迈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水上飞机的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水上飞机，顾名思义即可以在水面上进行起降的飞机，上半是飞机而下半是船，独特的水面起降性能使其在许多领域中不可替代。水上飞机的起源可以追溯到1910年，当时法国工程师亨利·法布尔（Henri Fabre）成功试飞了世界上第一架水上飞机——“水鹭号”，这次试飞标志着水上飞机时代的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球表面约70%被水覆盖，这使得水上飞机在广阔的水域中具有独特的优势。在太平洋战争时期，水上飞机得到了大规模的应用。无论是执行侦察、巡逻任务，还是进行搜救和物资运输，水上飞机都是不可或缺的重要装备，其在广袤的太平洋战场上发挥了重要作用，甚至在一些重要海战中也发挥了决定性作用。二式大艇与PBY成为了那个时代水上飞机的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在战后进入喷气时代后，由于陆基飞机航程大大延长，使得水上飞机的军事用途逐渐让位于陆基飞机，使用场景则逐步转为搜救、运输、灭火等民用用途。但比起可以悬停的直升机，水上飞机的海上救援能力并没有明显优势，也让逐渐“日落西山”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国有着辽阔的“蓝色领土”，对于水上飞机也有着一定的需求。早在五十年代我国就引入了苏联别-6水上飞机使用，在六十年代605所就启动水轰5项目并于1976年4月3日成功首飞，随后在我军小批量装备使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了水轰5之外，605所在1970年还根据海军要求开展水轰6战略轰炸机设计工作，其最大航程达到10000-12000公里（高度3000米），最大速度700-800公里每小时、载弹量5000-9000公斤。但由于指标水轰6型战略轰炸机指标过于脱离实际，最后不了了之。也因此在水轰5之后直到AG600立项，我国水上飞机的研发是一片空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930000127260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水轰5只能在水面起降，使用受限较大&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重启水上飞机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年国家确定了大飞机战略之后，2009年AG600两栖水上飞机得到批复正式立项，代表着时隔三十多年后我国重启了水上飞机的研制工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对承担AG600研发工作的中航通飞来说，重新研发一款水上飞机是一个巨大的挑战，面临着技术储备不足、研制经费紧张、研制历史空白、无任何可借鉴经验等问题。而且飞机重量、救援半径、失速特性等指标，对主要用于低空低速状态的AG600都是巨大挑战。要让项目成功，首先要做的是锻炼设计团队。也因此，在2016年问世并在第十一届中国航展（2016年珠海航展）上首次公开亮相的AG600，充满了浓厚的技术验证色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年首次公开亮相的AG600，如今被称为老构型。如果我们仔细看AG600老构型，会发现除了尺寸与机尾从H型改为T型之外，其机身设计不少细节与水轰5颇为相似。最初构型的AG600更接近于一种“基于仅有的水轰5水上飞机项目经验，使用21世纪中国航空工业技术制造的一款技术验证机”。与其说是对水上飞机技术进行验证，不如说是对中航通飞的大型水上飞机研发能力进行“验证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AG600的老构型只生产了一架，在AG600老构型完成“三次首飞”（2017年陆上首飞、2018年水上首飞、2020年海面首飞）后，AG600项目的研发工作全面转向了新构型，也即AG600M（灭火型）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AG600项目在立项之时就有灭火功能，具有水箱装载12吨水进行空中灭火的能力，AG600老构型也在珠海航展上现场展示过空中投水9吨的灭火能力。而2022年首飞的AG600M虽然叫“灭火型”，但其实质更接近于“以灭火型的名义，针对老构型所暴露出来的问题进行重新设计的新构型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930000144815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年珠海航展上展出的首架AG600（老构型）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了保留上单翼、T型尾、前三点式起落架、大长宽比单断阶船体这些总体布局，以及起落架、动力系统这些子系统外，新构型的AG600M与2017年首飞的老构型已经是两种完全不同的飞机了。与之类似的是，2012年问世的31001机与2021年问世的歼-35这种技术验证机与正式型号的关系。也因此在AG600M新构型问世之后，媒体上对AG600老构型的称呼逐渐变成了技术验证机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1042dfd316144c55f4d215ceb054c7a</guid>
<title>大白菜在韩国不仅仅是做泡菜，还事关民生、国体、政局……</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_10_02_750550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国最近陷入了新一轮白菜危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到8月、9月高温酷暑和干旱天气的影响，韩国白菜主产地江原道收成欠佳，国产大白菜价格飙升。9月中旬每棵白菜批发价平均为9537韩元（约合人民币50元），零售价为2万-2.3万韩元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月24日，韩国农林畜产食品部（农食品部）发布了稳控园艺农产品价格的相关对策。农食品部研判白菜供应量今后一段时间将持续减少，因此决定从中国进口白菜。农食品部决定从9月27日首批进口16吨大白菜，后续再根据情况逐步扩大进口量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的白菜危机，也让#韩国紧急进口中国产大白菜#这一话题一度冲上微博热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说16吨的进口量也不大，白菜又不是什么金贵的蔬菜，怎么会有这么大的风波？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就要从白菜对韩国的重要性说起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/30/20240930164832199.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月24日，在首尔一家大型超市，蔬菜区贴出白菜收成因高温酷暑和干旱天气欠佳的通知。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事关民生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国，白菜是重要的基本食材，无论是谁、什么身份，每餐都不能少了辣白菜。其他菜肴，比如传统的牛肉酱汤等，也要用到大量的白菜或白菜干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白菜价格的波动，一是会影响农民的收入，韩国菜农很多都是举债经营的自耕农，又有强势的农协做后盾，对政府有极大的威慑力。二是会直接影响小餐饮从业者的成本和利润，直接影响市面的气氛。三是会影响普通工薪阶层的支出和生活，升斗小民，尤其是家庭主妇对日常生活开支的变化很敏感，这些因素都是政治空气的重要变量。文在寅政府后期就是因为房价一路攀升，直接导致政府信誉崩盘。所以尹锡悦政府如临大敌，生怕本就左倾的农民和市民阶层联合起来“揭竿而起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜半岛地形多山，沟壑纵横，不光南北两国有军事分界线阻断，韩国自身也存在严重的南北不均。韩国现有耕地约172.4万公顷，人均耕地约0.5亩，农业从业者人均耕地约为7.4亩，是世界人均耕地面积最少的国家之一。因此，韩国农产品较多依赖国外进口，除了大米和薯类能基本自给外，其他粮食85%需要进口。60%以上的牛肉、鱼贝类，20%水果、禽肉和奶都需要进口，只有砂糖和蛋可以完全自给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国建国后在1949年实行了土地改革，土地回到了农民手中。但长期以来，经营规模过于零碎的问题一直没有得到很好地解决，全韩国农民基本都是小规模家庭经营的自耕农，而且几乎每年都有大量的周期性经营性负债，抗风险能力极低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上漫长的军人总统统治时代，一直重用岭南（指庆尚南道、庆尚北道和大邱广域自治市、釜山广域自治市以及蔚山广域自治市）同乡，重视大财阀、大工业企业，有意压制湖南地区（指全罗南道、全罗北道和光州广域自治市）的发展，将农业当成一种半强制分工摊派给了湖南地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，韩国的工业主要集中在首尔（旧译汉城）首都圈、釜山-马山，蔚山等港口、工业城市附近，农业一是集中在东北部，因战争原因土地较为平整肥沃，温差大，适宜种植经济作物的江原道，二是适合种植水稻的全南、全北地区，农业人口比重大，承担着大米自给的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是蔬菜是经济作物，与水稻相比，不确定因素更多。而且这次的天灾是江原道干旱，全罗南道洪水，全境没有缓冲余地，白菜严重减产，直接影响了韩国国内的民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事关国体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，对于一向对自身文化骄傲的韩国，白菜还事关韩国的国体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国一直将泡菜视为自己国家的象征和骄傲，甚至一度试图推广“辛奇”这个译名，以垄断相关的话语权。此前吉林省延边州将朝鲜族部分饮食制作技法申遗，还引起了韩国部分右翼的不满和鼓噪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实查阅《吉林省第五批省级非物质文化遗产代表性项目名录》，2023年11月21日，吉林省文化和旅游厅公布的《第六批省级非物质文化遗产代表性传承人推荐名单》，由延边朝鲜族自治州申报的朝鲜族石锅拌饭制作技艺，早已于2021年12月进入省级非遗名录，同批进入省级非遗代表性项目的还有朝鲜族传统米糕制作技艺。早在2014年，朝鲜族泡菜制作技艺还被列入了国家级非遗代表性名录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这相当于韩国在打造“韩流”的文化输出道路上，不但绕不开中国这个“自古以来”的强邻，现在还要一边嘴硬一边手软地去找中国进口白菜，心理上当然非常不舒服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可实际上，韩国农业出现衰退，农产品自给率下降，并不是中国的问题，甚至也不是韩国农民的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国经济腾飞离不开美国的全力扶植。在1946-1976年的30年里，几代韩国政府用协力反共、与日媾和、充当美国在越南的仆从军等方式，换取到了美国总计高达127．4亿美元的经济和军事援助，其中包括通过“480公法”提供的剩余农产品，特别是粮食和棉花。这些质优价廉的农产品大量涌入，给韩国本来就弱小的农业带来了毁灭性打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于受到朴正熙“出口第一主义”的影响，韩国一直在出口创汇的路上狂飙，无暇顾及国内市场，没有能力再兼顾平衡经济过度开放的负面效果，而是通过进口国外农产品以维持国内较低的粮价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上行期间，这样做虽然能让国内生活水平快速提高，让国民都感受到国家发展的现实红利，但原来的小农经济没有得到应有的改造，农业无法适应工业化的要求，农户收入下降，大量农村人口离开农业生产，致使国内农业空心化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从70年代后期起，韩国的粮食自给率、耕地面积开始连年缓慢下降。农产品供应长期不足，棉花、麻等工业化急需的原料也几乎完全依赖进口。一旦经济增速放缓，外汇不足或汇率出现变化，国内的民生问题就会快速放大甚至集中爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/30/20240930164912761.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2021年，韩国爆发过一次“尿素荒”。韩国在册的2600万辆机动车中，有将近1000万辆柴油车，而且基本都是货运车辆。这些柴油车必须使用车用尿素降低尾气污染，以达到排放标准。车用尿素生产工艺流程并不复杂，也谈不上有什么战略性。但由于韩国自身没有煤炭化工相关的完整产业链，从商业角度无利可图，韩国乐天、三星等化工寡头不愿意从战略高度自掏腰包，韩国肥料公司（后私有化为乐天精密化学）更是2011年就停掉了尿素生产线。韩国供应商秉承着“造不如买，买不如租”的原则，在进口渠道畅通的时代活得也很滋润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着本地企业纷纷退市，韩国车用尿素一步步走到了完全依赖进口的程度，而且来源地极其单一。中国产尿素占韩国进口尿素总量的2/3，其中用于车用尿素生产的工业尿素占比高达97.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月，中国海关总署对包括尿素在内的、涉及出口化肥的29个海关商品编号增设海关监管条件“B”。也就是中国境内出口的尿素必须取得中国国家出入境检验检疫局出具的检验检疫报告才可以通关。当时依赖从中国进口的韩国措手不及，查阅韩联社的报道，韩国工业用尿素价格从2020年10月起上涨超过80%。车用尿素则更夸张，原本10升仅需1万韩元（约合人民币54元），到2021年年初飙升到12万韩元（约合人民币650元），涨了10倍还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地二手交易平台上还出现了诸如“购买电饭煲就送3.6升车用尿素”等捆绑销售行为。即便如此，车用尿素一桶难求，甚至出现44起尿素相关的电信诈骗案。当时全韩国的物流网络、港口货运出现大规模迟滞，建筑、汽车制造业也难免受波及，大量工程机械抛锚，甚至公交车也不得不减少班次。韩国政府紧急制定对策，启动了尿素“来源多元化”相关议程，向越南、卡塔尔等国家寻求长期合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果2023年底，中国海关总署11月30日暂停中企向韩国出口尿素溶液的通关流程，韩国应声再现严重的尿素荒，其影响比2021年还要严重，证明起码从韩国的角度出发，中国的工业能力根本找不到合适的替代者。以至于中国宣布断供尿素后的24小时内，韩国总统尹锡悦撤换了包括韩国经济副总理兼企划财政部长官、国土交通部和农林畜产食品部等在内的6个部门的长官。这种被全方位笼罩的阴影，如今蔓延到了饭桌上，韩国人当然心里不是滋味。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc723371e6a02321af8fc94b2f27e4a7</guid>
<title>当前财政政策的宽松比货币政策宽松更重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2024_10_02_750545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一周（9月23日至27日），A股市场在国内超预期宽松政策的推动之下大涨。在上周的5个交易日中，上证综指累计上涨12.8%，创2008年12月以来的最大单周涨幅。受此影响，香港恒生指数也在上周大涨13%，创出近20年来的最大单周涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先点燃市场热情的是9月24日国新办举办的新闻发布会【1】。会上，人民银行、国家金融监督管理总局和证监会的领导宣布了降息降准，降低存量房贷款利率，为六大行补充核心一级资本，创设5000亿元“证券基金保险互换便利”和3000亿元“股票回购增持再贷款”等宽松政策。在新闻发布会还在进行的时候，市场就已经开始明显上扬。最终，当日上证综指大涨4.15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月26日，中央政治局超常规地召开了讨论经济工作的会议。按照以往惯例，中央政治局一般在每年4月、7月和12月召开专门讨论经济工作的会议。从召开的时点就能看出，此次政治局会议不同寻常。从会后发布的公报来看，党中央高度关注经济增长面临的下行压力，要求“正视困难、坚定信心”，“努力完成全年经济社会发展目标任务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议上，党中央部署了多方面的宽松政策，要求财政与货币政策均要放松，促进房地产市场止跌回稳，并努力提振资本市场。对于这次政治局会议，资本市场再次报以热烈的掌声，上证综指当天大涨3.61%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的9月27日，人民银行宣布存款准备金率下调0.5个百分点。虽然这一政策在3天前的国新办新闻发布会上就已经宣布，措施的落地还是让上证综指当天又大涨2.89%。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于两方面的原因，上周密集发布的宽松政策对资本市场有明显提振作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，上周出台的超预期宽松政策显著改变了市场对政策反应函数的预期，从而有效降低了对我国经济中长期增长前景的忧虑，因而大幅提升了市场信心。宏观预测一定要基于某种对宏观政策反应函数的假设。也就是说，必须得知道宏观政策会如何随经济形势的变化而调整，才能预期经济在宏观政策调控下会有何种走势。这在政府对经济运行影响力相当大的我国，更是如此。上周的宽松政策的出台，在两个重要的方面改变了市场对我国政策反应函数的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，上周的政策强化了政策会守住经济增长底线的预期。在上周宽松政策出台之前，市场中有不少人认为宏观政策似乎对经济增长下行压力的反应不及时，稳增长政策推出的力度也不太够。这让一些市场参与者对宏观政策守住增长底线的决心和能力产生了怀疑，因而怀疑我国可能已经进入了经济增长长期减速的大趋势中。而9月26日政治局会议表明，党中央高度关注经济下行压力，并对经济增长放缓、今年经济增速可能达不到年初设定的5%增长目标的状况并不满意。这让市场更清晰地了解了高层领导守住增长底线的决心，从而大幅减轻了经济增长在中长期持续下滑的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，上周的政策还改变了政策反应迟缓的预期。在从去年到今年的相当长时间里，我国宏观稳增长政策的推出更像是在“挤牙膏”，总是在经济下行压力之下被倒逼出来。而国内外的经验早就表明，“挤牙膏”式的政策释放难有太好的效果，会让政策总是滞后于经济形势的变化（behind the curve）。更有效的政策释放方式是采取“震慑策略”（shock and awe），集中释放超预期的政策来让市场震惊。哪怕是同样的政策内容，“震慑策略”也会比“挤牙膏”效果好得多。显然，上周宽松政策的释放不是“挤牙膏”，而是多项政策集中推出，让市场惊讶。这样的政策释放方式显然会更加有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，宏观政策反应函数改变的效果，估计很难在今年的经济数据中体现出来。当前已经临近3季度末，只剩下4季度一个季度来在实体经济中体现宽松政的效果。而且我国马上也要入冬，北方地区的投资活动也会受到冬季的影响。所以，上周宽松政策的释放估计很难明显改变市场对今年经济增速的预测数字。但不能因此就忽视政策反应函数的改变对资本市场的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决定资本市场表现的，不仅仅是当前的经济形势，还有对更长期经济走势的预期。在市场对我国中长期经济增速会不断下滑的预期明显减弱之后，就算今年的GDP增速预测没有太大变化，资本市场也应该明显走强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，央行创设的“证券基金保险互换便利”和 “股票回购增持再贷款”两个结构性货币政策工具一定程度上改变了A股市场运行的逻辑。过去，A股市场是经济运行的结果，而非经济运行的原因。在我国社会融资总量中，股票融资占比一直很低。2016-2023年，我国非金融企业境内股票融资占社会融资总量的比重只有3%。而在2024年前8个月，这个比重更是进一步下降到0.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于股票融资量很低，所以股市的涨跌对我国宏观经济的影响不大。但反过来，宏观经济的变化则对股市有明显影响。在过去十几年中，除2014、2015年股市大泡沫和“股灾”时期外，上证综指涨幅长期与反映我国经济景气度的制造业PMI高度正相关——经济的好坏明显影响A股股指的走势。因此，今年上半年我国经济增长的减速，自然会带来A股股指的走低。（图表 1）   
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/02/20241002094632640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上周之前，A股市场因为经济增长的下滑，对中长期经济前景预期的弱化，已经处在一个反常偏弱的状态。今年年初以来，由于地产行业和地方政府融资需求的疲弱，我国金融市场向实体经济的流动性传导路径一直阻塞，大量资金堆积在金融市场，形成了明显的“资产荒”现象，导致国内债券收益率创出近十几年来的新低。但在流动性充裕的金融市场中，A股票市场却因为预期偏弱而资金外流，反而成为了资金“海洋”中的一个流动性反常偏弱的“孤岛”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4e55adbefe24c95658d4b5f136b9308</guid>
<title>中国的发展道路，提供了通向新人文主义的前景</title>
<link>https://www.guancha.cn/MariaFrancesca/2024_10_02_750542.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网作者 司芙兰(María Francesca Staiano) ，翻译：赵丁琪】&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月1日，我们庆祝中华人民共和国成立75周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《道德经》中有一段名言：“上善若水，水善利万物而不争”。中国似乎深深地浸润在这段简短的语录所宣扬的智慧之中。新中国成立至今已有75年，但我们知道它的文化渊源已跨越几千年，古老的知识与无数新的探索在时间的长河中完美融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，中国以“永久革命”的政治精神不断创新发展模式，以积极参与国际秩序改革的进取精神不断提升对外影响力。毛泽东缔造了新中国并开创了社会主义道路，而邓小平的“改革开放”政策则通过建立经济特区开始了社会经济结构的系统创新进程。通过这些资源资本化的“试点实验”，中国展示了两个最重要的传统品质：对实现目标的不懈坚持以及工作成效的不断提升。不懈的奉献和付出造就了“真正的任人唯贤”制度，这种制度继续引导着高效和科学的愿景，同时又兼具审美和诗意，将精神和物质作为人类的基本品质结合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用几个关键术语来描述这 75 年，我们可以考虑四个相互关联的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/30/20240930160719525.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在“中国—拉美国家国际法治论坛”上发言&lt;span&gt;中国社科院官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展权是满足中国人民需求的第一基石。这一理念在新中国的历史进程中经历了深刻的转变：中国的发展理念从单纯的、以数量为特征的经济发展的基本思路，演变为以质量为导向的、以科学理论为基础的、从人民生活实际出发的“人的发展”的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，发展与（与科学和社会进步相关的）技术的不断更新之间，有着紧密的内在联系。习近平新时代中国特色社会主义思想于2018年写入中国宪法，成为改革质变的理论基础，符合人民的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的发展是包容性的，根植于通过全面可持续的“新常态”来建设“和谐小康社会”的必&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;要性。从这个意义上讲，中国通过寻求国家自主权，提出了一种新的内部发展范式：通过先进技术创新与自身传统原则的融合，它促进了&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;国家、市场和社会之间&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;关系&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;新形式的形成&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;。&lt;/span&gt;这种对自身发展的决策自主权促进了中国经济的快速增长和随后内部模式的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如 “otium ”和 “negotium ”这两个词的分化一样，在古罗马人的传统观念中，“otium”是闲暇的意思，而 “negotium ”则是对 “otium”的否定）。事实上，在所有印欧语系语言中，“发展”（desarrollo, devélopmént, sviluppo）一词都是对 “发展”（velopment）的否定，即为了满足人类和自然的需要，以专注和反思性的方式&lt;span&gt;对过去进行推陈出新&lt;/span&gt;。而这些年来，中国正是实现了这一目标：在经济、社会和环境方面大幅提高了人民的生活质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/30/20240930162908865.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年国庆前夕，毛主席的家乡湖南韶山学校小学部举行升国旗仪式&lt;span&gt;韶山市融媒体中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这75年中，中国的社会基础发生了深刻变化。在经历了以制度性不平等为基础的封建或半封建社会为特征的千年帝制历史之后，1949年标志着社会平等进程的正式开始，并朝着实质平等的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人权发展和法律意识的演变导致人们对民主社会的渴望，公民的声音越来越多地出现在机构和国家生活中。2021 年《中国的民主》白皮书提出了“全过程人民民主”的理念，即通过协商民主的决策方式，激发和规范社会生活的方方面面。正如毕生致力于研究民主的著名法哲学家诺韦尔托·博比奥所指出的，民主的基本通用定义是程序性的：“与谁有权通过何种程序作出某些决定有关的规则体系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国特色的民主强调“民本主义”，不仅将人民理解为公共政策的主要接受者，而且通过中国共产党持续的引导，将人民理解为协商和决策的积极参与者。人民不仅成为经济和社会的中心主体，也成为政治的中心主体，培养了在中国历史上发挥主导作用的日益活跃的公民意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全面法治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的法律经验有时看起来是零散和灵活的，然而，有几个因素表明，中国的法律模式在很大程度上是统一的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）中国特色社会主义法治建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）中国法律与国际法原则接轨的质的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）《民法典》的通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代法律科学与不断发展的中国道德情感之间的相互作用至关重要。中国社会科学院国际法研究所副所长、国际人权法专家柳华文认为，“法治是政府战略的主要目标之一”，“法治与人权是中国社会发展的两个互动维度”。此外，“国际人权法的进步方法开创了国内法律发展的先河”，发挥了 “法律文化工具”的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全面依法治国”的愿景代表了国际法与中国国内法之间的渗透互动，产生了中国法律对国际法的反馈。柳华文指出，这一理念的作用是 “国家法治框架与国际法律标准之间的有机联系”。这种对接，在当前国内法治实施与通过中国外交政策创建国际法治框架之间产生了政治与法律上的协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，考虑到中国于2023年7月1日生效的新《对外关系法》。这部法律不仅提到了有效的多边主义——参与制定国际规则、促进国际关系民主化，推动经济全球化朝着开放、包容、普惠、平衡的方向发展的必要性，还提到了中国对 “人权的普遍性与自身实际相结合”原则的认可。这一新范式旨在构建新型国际关系，即以人为本的全球治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人类命运共同体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年是“构建人类命运共同体”理念提出十年，也是“一带一路”倡议（BRI）将其具体化为合作共赢的十年。《新时代的中国与世界》白皮书指出，“‘一带一路’倡议是构建人类命运共同体的平台”，既是促进世界和平与发展的“舟”，也是促进世界和平与发展的“桥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，各国人民的这一共同愿望在2023年的《构建人类命运共同体》白皮书中得到了重申。这一理念是中国提出的全球治理新方案，旨在打造政治、安全、经济、文化、生态“五位一体”的全球共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930161529334.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人类命运共同体写入联大决议&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以根据其认识论范畴——即中国特色国际关系理论，来解释“人类命运共同体”。这个“共同体”指的是由负责维护国际秩序的领导国家（即阎学通所说的“王道”）所激发的、基于共同价值观、强调尊重和互助以及和平共处的大小国家所组成。它是中国外交政策的核心，并在2017年以来的众多国际决议中得到强调。例如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年2月10日，它被纳入联合国决议，敦促 “本着合作共赢的精神”加强对非洲发展的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年3 月 17 日，它再次出现在联合国关于促进阿富汗和平的第 2344 号决议中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年3 月 23 日，联合国人权理事会通过了两项决议，呼吁努力 “构建人类命运共同体”。这两项决议分别涉及 “在所有国家实现经济、社会和文化权利的问题”和 “食物权”。这两项决议都呼吁努力 “构建人类命运共同体”，这标志着这一概念首次被写入联合国人权理事会决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年11月6日，第72届联合国大会裁军与国际安全委员会批准了两项关于防止外层空间军备竞赛的决议草案： “不首先在外层空间部署武器”和“防止外层空间军备竞赛的进一步实际措施”。这两项决议草案都纳入了建设 “人类命运共同体”的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两项决议中，联大鼓励“所有国家，特别是航天国家，考虑是否可能酌情作出不首先在外层空间部署武器的政治承诺”，并呼吁 “就一项平衡的工作计划达成协议，其中包括立即开始谈判一项具有法律约束力的防止外层空间军备竞赛的国际文书”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020 年 6 月 22 日，联合国人权理事会通过了题为 “促进人权领域互利合作”的第43/21号决议，承认在相互尊重、公平、正义和互利合作的基础上促进国际关系，“构建人类命运共同体”，使人人享有人权的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国至少还有三项全球倡议与这一概念相辅相成：“全球发展倡议”、“全球文明倡议”和“全球安全倡议”，以及“金砖倡议”。这些倡议在国际范围内反映了中国的内部发展，是民主与法制基础上繁荣发展的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75 年来，中国已经证明，在自主政策下实现可持续发展是可以实现的；与其他国家和平互动确实是一种责任。中国提供了发展道路必须因地制宜的范例，它表明了通向新人文主义的可能前景。在新人文主义中，理论和科学创新既服务于人类，也服务于自然；在新人文主义中，各国人民间的对话，可以开创一个让全球人民最终可以共话繁荣的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们可以理解为什么卡尔·雅斯贝尔斯在1959年就说过：中国人的智慧向我们展示了我们尚未意识到的人类可能性，使我们接触到其他人类的真正起源，这构成了一种不可替代的历史存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>