<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>91f851653df274e257fbf222381128cb</guid>
<title>华为的下一个“卡脖子”难题，与这场芯片巨头之争紧密相关</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnthonyFraustoRobledo/2023_09_29_710431.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安东尼·弗劳斯托-罗夫莱多】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东西方之间日益紧张的关系正在使半导体行业发生大规模的变化。如今，半导体集成的尖端环节基本集中在中国台湾和韩国，而不是在英特尔所在美国。因此，美国政府已强势介入，试图开创美国“产业民族主义”的新时代。2022年6月初，参议院通过了《美国创新与竞争法案》（USICA），其中包括520亿美元的联邦资金，用于加速国内半导体研究、设计和制造，各界也将其称为“芯片法案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片几乎为所有类型的数字设备提供动力，当然也为所有运行操作系统的计算机系统（包括军用系统）提供动力，其理所当然地被视为国家安全问题。传统上，美国在芯片设计和制造方面一直处于世界领先地位。1990年，美国曾占半导体和微电子生产37%的份额，目前仅占12%。如今，虽然美国依然掌控着芯片设计的核心环节，但曾经的“国家冠军”英特尔公司已经地位不保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，更多人关注的是半导体产业及其庞大的经济利益；除企业外，如今各国政府也开始强势介入该领域。“芯片法案”可能会刺激多达10家新芯片制造工厂的发展。在美国政府对半导体产业投资的支持下，英特尔新任首席执行官帕特·盖尔辛格（Pat Gelsinger）宣布斥资200亿美元扩建英特尔亚利桑那州钱德勒工厂的两个新晶圆厂，其中42号晶圆厂已全面投入生产10纳米节点芯片。在大西洋另一侧，欧盟出台了相关计划，以期在半导体设计和制造方面实现自给自足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国渴望在半导体领域实现自给自足，但却缺乏能够开发和制造半导体制造商所使用的设备、非晶圆材料和晶圆材料的本土公司。美国和欧盟主导着关键设备市场，中国台湾的设备制造商几乎为零，而中国大陆的份额仅为个位数。不过，中国的“无晶圆厂”芯片设计行业正在不断发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926163828214.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英特尔公司位于亚利桑那州钱德勒市奥科蒂罗园区（Ocotillo Campus）的新半导体制造厂 图源：英特尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，半导体行业设计、开发和制造的全球化或将塑造一个更分散的计算机软件行业未来。曾经稳定的“Wintel”（Windows和英特尔Intel）双头垄断已基本解体。2020年12月，基于ARM架构，微软宣布正在为“微软云”的服务器和Surface设备设计专用芯片。微软的做法在很大程度上是在模仿竞争对手亚马逊，后者已经为旗下的“亚马逊云”设计了专用的ARM芯片Graviton 2。（译者注：早期的服务器芯片以RISC架构为主。此后，随着英特尔推出x86架构，逐渐挤压了RISC处理器市场。在很长的一段时间内，AMD和英特尔占据着服务器市场的主流，其中英特尔市场份额超过90%，AMD则是剩余10%市场的主导企业。近些年来，ARM、RISC-V两大架构加强了对英特尔x86的挑战，但各有优劣。ARM架构的特点在于应用广泛、生态成熟，开发适配都更方便。RISC-V架构特点在于完全免费、开源，可以自主把握，但还处于起步阶段。如今，全球约10%的服务器已经用上ARM架构，其中40％位于中国。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，很难说微软的Window系统依然是计算世界的基础；它更像是一种普遍的存在，有点类似电动汽车革命中的化石燃料汽车一样。随着英特尔公司的衰落，或者说Wintel霸权的崩溃，各类新的芯片架构（如上述的ARM）和配套的操作系统及设备方案正在快速崛起，反过来也加速了计算机辅助设计（CAD）等工业软件领域的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个旧模式逐渐被新模式取代的全新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.摩尔定律：彼时与此刻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自英特尔公司成立和x86 CPU芯片架构出现以来，摩尔定律在很大程度上兑现了它的承诺。摩尔定律以英特尔联合创始人戈登·摩尔（Gordon Moore）的名字命名，其具体指微处理器上的晶体管数量每两年翻一番，即年复合增长率要达到41%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩尔定律跨越了英特尔、摩托罗拉、ARM、苹果、IBM等公司数十年的芯片发展历程。上世纪七八十年代，英特尔的竞争对手，如摩托罗拉和IBM，在很大程度上保持了半导体行业的火热发展；进入九十年代和21世纪后，AMD维持着竞争格局，尤其是加剧了服务器领域的芯片竞争，进一步推动英特尔在相关领域的强劲研发和创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一个新趋势正逐步浮出水面。从1994年到2007年左右，ARM公司（中文为“安谋公司”）的Cortex A9只有不足5000万个晶体管，相比IBM的Power 6、英特尔的Itanium 2和AMD的K10等强大的服务器芯片存在着巨大的差距——它们基本上都超过了5亿个晶体管。然而，从2008年开始，情况发生了变化，ARM的发展速度比芯片行业的其他公司都要快（见下图中的绿线）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926163804936.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：our world in data&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上图可见，ARM的发展速度（绿色线）从2008年开始越来越快，而英特尔（红色线）却逐渐跟不上摩尔定律。到2016年，英特尔的发展速度进一步放缓，而ARM还在继续加速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，ARM的授权厂商苹果公司推出了A7，这是一款具有里程碑意义的64位系统级芯片（System on Chip，SoC），拥有超过10亿个晶体管。这款iPhone手机芯片搭载的的晶体管数量，甚至超过了2007年IBM的Power 6，这个世界上曾经最强大的服务器芯片之一。（译者注：SoC是一个微小型系统，将微处理器、模拟IP核、数字IP核和存储器集成在单一芯片上。SoC通常是为客户定制的，或是面向特定用途的标准产品。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM的崛起只是全球半导体潮汐变化中的一个因素，而英特尔落后于摩尔定律则是另一个重要因素。在如今的半导体行业内，没有其他公司能像安谋公司一样独特：它可能标志着全球半导体行业“最民主”的力量，将芯片设计方案授权给任何想基于ARM架构和生态系统做开发的人。（译者注：Arm商业模式的特别之处，在于其仅提供芯片架构，而没有下一步的芯片设计业务。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.此消彼长：ARM、苹果和英特尔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本世纪头十年的后半期，安谋公司（ARM）成为了移动设备处理器领域当之无愧的领导者。作为ARM的主要创始人之一，苹果公司自Newton电脑系列开始使用基于精简指令集的CPU（Reduced Instruction Set Computer，RISC。译注：计算机指令集，是计算机硬件可以直接识别的命令，是指CPU用来计算和控制计算机系统的一套指令的集合。CPU是计算机系统的核心, 计算机指令集则是CPU的“传令官”），此后便开始对ARM架构的芯片情有独钟；2007年发布的iPhone也使用ARM芯片，并开启了智能手机时代。如今，在平台架构层面，ARM稳坐移动设备市场的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时提供更强处理能力和更长电池续航时间的竞争压力，使ARM芯片的进步曲线更加陡峭，注定要在每瓦性能上赶上并超越英特尔x86芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，ARM和英特尔处理器的一大区别是ARM主要设计低功耗处理器，英特尔的强项是设计超高性能的台式机和服务器处理器。ARM架构作为目前最成功RISC架构，主导了智能手机和物联网芯片处理器市场。根据英伟达公告，基于ARM架构的芯片已累计出货1800亿颗。ARM架构处理器在智能手机芯片、车载信息芯片、可穿戴设备、物联网微控制器等领域占到90%以上市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自iPhone 13系列开始，苹果将采用最新推出的SoC：A15 Bionic。值得注意的是，与A14相比，A15 Bionic在CPU性能方面并没有取得多大进步。苹果公司似乎受到了半导体人才外流的冲击，人才纷纷流向Nuvia和基于RISC-V架构的新公司Rivos。尽管如此，A15 Bionic仍设法将GPU性能比现有的任何其他智能手机芯片（包括自己的A14）提高了50%。A14 Bionic拥有150亿个晶体管，仅比苹果M1芯片少10亿个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，高通宣布将以14亿美元收购由苹果前员工创立的芯片创企Nuvia，提升自身在高性能计算领域的竞争力。高通和苹果曾因专利版税问题屡次对簿公堂，尽管双方现已达成协议，但Nuvia公司和苹果一直处于交恶状态。通过此次收购，高通计划将Nuvia的CPU技术广泛应用在智能手机、笔记本电脑等一系列业务上，从而在高性能计算领域和苹果、英特尔等公司抗衡。（译者注：有评论指出，高通希望借Nuvia降低对ARM架构的依赖，进行更多的定制设计，降低直接购买许可的费用。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果公司在2007年春季收购PA Semi之后，基本上从头开始搭建了世界一流的半导体设计团队。《福布斯》杂志的一篇报道曾指出，这次收购对英特尔来说是一个打击，因为他们本希望说服苹果公司在iPhone及更多未来移动设备上使用英特尔的Atom处理器。苹果的选择作为风向标，让英特尔与智能手机领域的快速崛起几乎失之交臂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926163945742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Nuvia计划定制的基于ARM架构的Phoenix NUMA芯片（蓝色区域）计划超越苹果 图源：Nuvia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后PowerPC（一种基于RISC架构的中央处理器）时代，英特尔和AMD展开了激烈的竞争，并且英特尔还在2005年成功争取到了苹果电脑的订单。与此同时，安谋公司也在悄无声息地推进ARM芯片架构的发展，以便从每一瓦的功率中榨取更多的计算性能。当许多智能手机制造商在其智能手机芯片上使用基本未经改动的ARM芯片设计时，苹果公司也获得了ARM的特别授权，可以开发基于ARM芯片并带有专有逻辑的客户芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面两张图表可以看出，ARM体系已经赶上并实现对英特尔x86的赶超。英特尔新任首席执行官帕特·盖尔辛格表示，到2025年，英特尔“将重新夺回每瓦性能桂冠”。考虑到最近的历史和ARM固有的架构优势，这种说法似乎更像是口号。此外，英特尔和AMD在每瓦性能方面还将面临新的重大竞争，那就是2021年成立的Rivos公司。这家企业从苹果挖走了 40 多名核心工程师。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9de94dbbe4ef0eaa957f48e12f776f33</guid>
<title>纳卡局势就这么定了？亚美尼亚为何没打就投</title>
<link>https://www.guancha.cn/dayiwan/2023_09_29_710430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大伊万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯卫星通讯社、法新社9月28日的最新消息，纳戈尔诺-卡拉巴赫（纳卡）地区信息总部称，未被国际承认的“纳卡共和国”领导人山姆威尔·沙赫拉马尼扬签署命令，宣布“纳卡共和国”（或称“阿尔察赫共和国”）将于2024年1月1日停止存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，本轮纳卡冲突以一种来得快、去得也快的形式突然爆发、收场，整个南高加索地区骤起波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月19日下午，阿塞拜疆军队向纳卡地区的“阿尔察赫共和国”发起密集的火力准备。这是继1992年和2020年后，第三次纳卡冲突正式爆发，就在外界纷纷猜测亚美尼亚将作何应对、阿军地面攻势将何时展开之际，局势却在不到一天内，来了一百八十度大转弯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日下午，俄军驻纳卡维和部队发表声明称，经他们斡旋，纳卡“阿尔察赫共和国”和阿塞拜疆军队已同意停止一切敌对行动，“阿尔察赫共和国”将解除武装，回到亚美尼亚本土，简单来说就是投降了。据称，阿塞拜疆总统阿利耶夫已喜不自胜，决定亲自前往纳卡地区首府斯特潘纳克特，接受“阿尔察赫共和国”投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/27/20230927164241797.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中深灰色部分为纳卡地区 图片来源：半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21日，阿塞拜疆政府与纳卡地区的亚美尼亚族代表举行闭门会谈，阿总统阿利耶夫授权代表、国会议员马梅多夫以及俄维和部队代表出席会议。据悉，谈判内容集中于如何在阿塞拜疆宪法的基础上让纳卡地区“重新融入”阿塞拜疆。会后，阿方将协议方案直接发送给亚美尼亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但亚美尼亚总理帕希尼扬对协议停火条件表示不满，指责俄维和人员和纳卡自治政府对当地居民受到的安全威胁负全责。24日，他在电视讲话中暗示，亚美尼亚将调整外交政策远离俄罗斯，与俄合作不能保护亚美尼亚安全，应加入国际刑事法院寻求帮助。而亚美尼亚国内也因此爆发游行示威，抗议帕希尼扬政府的软弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本外界以为要刀兵相见、杀到天昏地暗的第三次纳卡冲突，以阿塞拜疆军队24小时之内速通宣告结束，并迅速在谈判桌上拿到成果。本文从政略、战略、装备、战术四个方面回顾复盘，为何亚美尼亚会在一天之内就投降了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、政略层面：亚方进退失据，阿方态度明确&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1992年的第一次纳卡冲突中，亚美尼亚正是得到了俄罗斯联邦的全力支持，加上一群身经百战的苏联老兵，才成功战翻阿塞拜疆，夺取了纳卡的控制权，而在2020年的第二次纳卡冲突中，俄罗斯对亚美尼亚的支持不复以往，这既有俄罗斯对外战略调整、战略重心逐步转向欧洲方向、对高加索山脉南部关注度不够的因素，也有帕希尼扬政府本身就是在2018年“天鹅绒革命”中登场、对俄关系不温不火、反而逐步偏向欧盟和美国的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是无论如何，随着2020年第二次纳卡冲突落败，亚美尼亚国内要求在政略上“改换门庭”的呼声日渐增高，尤其到了2022年俄罗斯发起“特别军事行动”、在乌克兰与北约“硬碰硬”之后，呼声更是一浪高过一浪。比如，2022年11月举行的集安组织峰会上，帕希尼扬就因为该组织没有对纳卡问题达成一致，而拒绝签署峰会的联合声明；2023年3月，帕希尼扬态度稍微缓和，说亚美尼亚没有退出集体安全条约组织的打算，但又话锋一转，称集安组织“抛弃了亚美尼亚”；随后亚美尼亚的态度又转强硬，在2023年5月、2023年9月帕希尼扬两次重提退出集安组织事宜，甚至还说亚美尼亚打算“加入北约”，并在国际刑事法院的问题上与美西方协调立场，引起了俄方极大的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，亚美尼亚还在和美国眉来眼去、暗通款曲，帕希尼扬刚上台就忙着去参加北约峰会，掺和北约军演。2022年9月，纳卡地区又发生较大冲突后，亚美尼亚第一时间把佩洛西给摇了过来，得到了一个空泛的所谓“美国要支持亚美尼亚的民主”的保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月份，亚美尼亚又跑去掺和布林肯主持的“三方会谈”，在会谈上“甩包袱”、将纳卡地区抛弃的战略意图已经极其明显；就在阿利耶夫开火之际，亚美尼亚军队还出动一百多号人，在埃里温与八十多个美军举行“山鹰伙伴-2023”联合军演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927164824801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本轮纳卡冲突爆发时，亚美尼亚正在与美国进行联合军事演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，纵观亚美尼亚帕希尼扬政府这三四年来的所作所为，其实就是一改先前亚美尼亚政府对俄罗斯一边倒的政策，试图“改换门庭”转向美西方，然而在这种“战略换马”之际，到了实操层面，变成“亲了，但没完全亲”。纳卡地区打起来之后，俄罗斯当甩手掌柜，美国拍拍屁股走人，亚美尼亚政府彻底凌乱、进退失据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和亚美尼亚相比，阿塞拜疆领导人阿利耶夫才是真正的外交高手，尽管出于意识形态因素，与阿塞拜疆关系最好的国家必然是土耳其，但阿塞拜疆的身段却非常柔软，很好地均衡了有关各方的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年亚美尼亚发生颜色革命、亲美的帕希尼扬上台后，阿塞拜疆便敏锐捕捉到了机会，立即向俄罗斯示好，表示可以考虑重新加入集安组织。同时，阿塞拜疆一直通过学界、商界甚至民间关系对俄罗斯进行政治公关，成功在俄罗斯高层发展了一批“知阿派”人士。在第三次纳卡冲突爆发后，阿军的行动均小心避开了俄军驻纳卡维和部队的阵地；在发生误击打死俄军维和人员后，阿塞拜疆更是多管齐下，抓人、道歉、赔偿一气呵成，阿塞拜疆总统阿利耶夫更是亲自打电话向普京解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些对外操作中，我们可以看出，阿塞拜疆的外交手腕非常灵活，外交身段非常柔软，在紧紧依靠一个“大哥”的基础上，还和作为利益相关方的另一个“大哥”保持良好的关系，从政略层面上来看，阿塞拜疆和亚美尼亚根本就不是一个层次的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、战略层面上：亚方态势极差，几乎没有胜算&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年11月结束的第二次纳卡冲突中，阿塞拜疆军队经过艰苦战斗，夺下了纳卡地区东南部的苏沙、菲祖利、哈德鲁特等居民区，在俄、阿、亚三方签署的停火协议上，阿塞拜疆军队又获得了两大战略收益：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是获得了纳卡地区北部和西部克尔巴佳、阿格达姆、拉钦三个区域的控制权；二是获得了从西部飞地纳希切万穿过亚美尼亚南部苏尼科走廊，连通阿塞拜疆本部的军事通行权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，对于亚美尼亚来讲，第二次纳卡冲突的结果是灾难性的，不仅人员和装备损失异常严重，更重要的是丢掉了纳卡地区的大部分土地。根据2020年停火协议的划分情况，亚美尼亚所能控制的纳卡地区，仅仅是纳卡中部斯特潘纳克特、北部Sarsang水库为核心的一小片山地和山间小盆地。这些区域比较贫瘠，人口很少，交通不发达，缺乏自身造血能力，更不利于长期坚守，极度依赖亚美尼亚本土的支援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据停火协议的规定，亚美尼亚连接纳卡地区的战略通道，只剩下位于纳卡南方的拉钦、只有一条主要道路可供联系，这条道路崎岖难行，海拔高差从800米到2000米变化不等，亚美尼亚军队能够控制的，实际上仅仅是这条道路两侧数千米的范围内而已，因此该道路也被形象地称为“拉钦走廊”，这导致亚美尼亚还没有开打，纳卡地区事实上已经陷入了战略包围的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于政略上的“亲美反俄”、“摇摆不定”的倾向，亚美尼亚在冲突爆发前，实际上对纳卡地区已经有了明显的“甩包袱”思想，比如今年5月美国主持的三方会谈上，亚美尼亚就明确表示，承认纳卡地区主权属阿，这事实上已经有了一些“主权换治权”的让步。再考虑到，帕希尼扬在今年9月眼巴巴地表示亚美尼亚“也不是不可以加入北约”，而加入北约的一个前提条件，就是不能允许与外国存在领土争议，亚美尼亚通过甩掉纳卡的包袱，换取进一步融入西方、乃至得到北约和欧盟的接纳，这种深层次战略考量应该是客观存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚美尼亚在纳卡地区本身战略态势就不利、自身又存在“甩包袱”的投机主义倾向，这在第三次纳卡冲突中表现得淋漓尽致。以阿塞拜疆军队的战役布局看，其从战役一开始，就分别从亚美尼亚纳卡控制区的北方、西方、南方三面同时开刀；北线阿军从克尔巴佳、阿格达姆区东西对进，作战企图是夺取亚美尼亚纳卡控制区的萨桑（Sarsang）水库，并从水库以南的三岔路口直扑斯特潘纳克特；南线阿军则从苏沙正面扑向斯特潘纳克特，最关键的则是西线，阿军直扑拉钦走廊，从背后向纳卡捅了致命的一刀，这刀一捅出去，纳卡就全成了“饺子馅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927165024165.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;连接亚美尼亚和纳戈尔诺-卡拉巴赫的拉钦走廊，检查站由俄罗斯维和人员控制 图片来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了这个关头，亚美尼亚军队不仅没有展开自己的战役布局，帕希尼扬的反应竟是第一时间撇清“阿尔察赫共和国”和亚美尼亚的关系，同时严厉禁止本土亚美尼亚军队向阿军开火，等于坐视阿塞拜疆军队四面围攻纳卡。这意味着亚美尼亚事到临头，出现了极大的战略倒退，完全放弃“再试试”的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塞拜疆军队自身优越的战略态势，加上亚美尼亚方面完全放弃治疗，让第三次纳卡冲突刚刚鸣锣开场，就已经看到结局为何了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b72a3a5a841472752462757f783d585f</guid>
<title>时隔19年，巴沙尔再来中国寻找什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2023_09_29_710426.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十九届亚运会正在杭州举行。开幕前，中国也迎来了久违的访客：叙利亚总统巴沙尔·阿萨德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月21日下午，巴沙尔夫妇乘机抵达杭州，同行的还自叙利亚高级代表团，包括外交和侨民部长、经济和外贸部长、总统事务部长等，可见叙方对此行的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/28/20230928163006208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月21日 ，叙利亚总统巴沙尔·阿萨德抵达杭州，出席杭州亚运会开幕式。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从时间与背景的角度来看，巴沙尔这次出访有两大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这是巴沙尔时隔19年的再次访华；前次是在2004年，为1956年中叙建交后叙利亚国家元首的首次访华，而这次则是巴沙尔近年来时间最长的一次外访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国是2011年叙利亚内战爆发以来，巴沙尔出访的第六个国家。在中国之前，巴沙尔曾访问过俄罗斯、伊朗、阿联酋、阿曼和沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，俄罗斯与伊朗是巴沙尔政权的坚实支柱，访问两国意味叙俄伊关系的固若金汤；阿联酋、阿曼、沙特则代表与叙不睦的海湾阿拉伯国家，巴沙尔的访问意味着叙阿关系的再缓和，此后叙利亚能在2023年5月重返阿拉伯联盟，结束11年的被停权生涯，沙特的点头便至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/28/20230928160051377.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月19日，在沙特阿拉伯吉达，沙特王储兼首相穆罕默德（左）在峰会召开前的欢迎仪式上与叙利亚总统巴沙尔握手。 新华社发（沙特通讯社供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于巴沙尔此次访华，同样是筹谋国家利益的安排，除了想借大型体育赛事让叙利亚重返国际舞台，也是期望以此强化中叙互动、落实2022年中叙签署的“一带一路”合作谅解备忘录，来为叙利亚经济注入活水，强化自己的执政合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;叙利亚如何定位中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察近十年的中叙关系发展，内战的催化作用相当明显：在西方与阿拉伯世界共同围剿下，叙利亚对中国的战略需要与日俱增，并从早期的政治宣传，延伸到了战后重建的现实需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是政治宣传，叙利亚对中国的定位，涉及了处理内战情境的“自我定位”。在叙国官媒与官员的陈述中，叙利亚是政治、经济和军事帝国主义的受害者，叙利亚内战是美国与以色列精心策画的阴谋，埃及、海湾国家等中东买办则从旁策应，目的就是要打击中东的“抵抗轴心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所谓“抵抗轴心”，是指由叙利亚、伊朗、后萨达姆时代伊拉克、黎巴嫩真主党、也门叛军、巴勒斯坦哈马斯组成的地缘板块。在叙利亚的描述下，“抵抗轴心”是中东最后的反殖反霸力量，其他国家都已屈服在美以的野蛮征服下，只有自己在内的少数“抵抗轴心”国家还在反抗，为中东的解放、独立与尊严奋战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的描述与认知情境下，中国作为非西方大国，成了叙利亚政府的引用对象。2011年内战爆发后，叙国官媒与官员对中国的评论明显增加，中国被描绘成“共抗美国霸权的友国”，新疆议题、中美贸易战也分别与“滥用人权武器”“经济恐怖主义”发生连结，后两者是叙利亚常用以批评美国的词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国在联合国表决中针对叙利亚议题行使否决权，也被叙方宣传为“保护叙利亚免受美帝国主义侵害”。当然，俄罗斯、伊朗、印度、巴西、南非也常就叙利亚议案行使否决权，叙方同样会对此大加报道，并因前述国家多是金砖成员，所以还大力宣扬了“金砖崛起”的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从政治利益的角度来说，强调中国等“非西方行为者”频为叙利亚行使否决权，至少能给巴沙尔带来两大宣传好处：第一，展现自己拥有来自中国等大国的政权合法性支持；第二，宣传多极化世界秩序正在到来，强调美国单极霸权已经衰弱，无法再持续孤立叙利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当中最经典的表述，便是巴沙尔2016年接受《今日俄罗斯》采访时那句，“我们始终相信，每当俄罗斯变得强大时——我指的不仅仅是叙利亚，还包括世界上所有小国——每当俄罗斯变得越强大、中国越崛起，我们就越安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，血腥内战爆发后，叙利亚的外交叙事便大幅“向东看”，在大马士革近似“末世救赎”的描述内，叙利亚的命运与中国崛起紧密相连。早在2015年接受凤凰卫视采访时，巴沙尔便曾表示，“中国将在未来凭借经济、军事和道德实力，纠正西方的政策失败和过度行为”，同时透露儿子卡里姆正在学普通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/28/20230928161035454.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月12日，中国和叙利亚签署“一带一路”合作谅解备忘录。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后伴随叙利亚内战趋缓，叙利亚对中国的战略需求聚焦到了经济领域，不再流于此前相对空泛的政治大叙事。观察2017年后的叙利亚官方涉华表态，“一带一路”明显成了关键词，只是其基础仍有浓厚的叙利亚特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如大马士革往往会强调，中叙有着共抗美国的兄弟情谊，所以中国对叙利亚、其他“抵抗轴心”成员的经济挹注，将是“一带一路”能否冲破西方经济束缚亚洲的关键。巴沙尔本人也多次表示，“一带一路”有别于西方路线的零和模式，是以合作取代冲突的共赢模式，更是国际关系的战略转型、人类问题的“根本解决方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而持续高呼“一带一路”，除了争取中国协助叙利亚战后重建，巴沙尔也有对内对外的政治盘算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是对内，借着强调中叙经济接触，巴沙尔政府展示了“重建叙利亚”的愿景，暗示自己既有能力控制战后局势、又拥有中国的经济支持，当然是叙利亚执政合法性的最高代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是对外，强调中国对叙利亚的经济参与，能让巴沙尔强化“美国孤立叙利亚失败”的外交叙事，传递叙利亚既不依赖西方、也不需要西方的政治立场，同时营造叙利亚商业开放，市场利润丰厚、前景广阔的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上此次访华，便是叙利亚前述经济目标、政治宣传议程的延续：巴沙尔既想争取中国的实质挹注，也意在强化自己对叙利亚的政治代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国在叙利亚的真实存在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果超脱中叙关系，用更宏观的视角来看近年的中东地缘板块变动，以及叙利亚的局势变化，那么中国在叙利亚的真实存在，或许会比外交宣传的更复杂些。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe95691b5881c591e6d85f5f302ba2d0</guid>
<title>这次，欧洲和中国的矛盾可能是难以调和的</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2023_09_29_710421.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月13日，欧盟委员会主席冯德莱恩宣布欧盟将对中国电动汽车发起反补贴调查，这是对德法等国就“中国汽车垄断”进行反击呼声的回应，也是欧盟为解决中欧在汽车领域已逐渐显现的贸易逆差现象的先手举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/26/20230926152511892.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟委员会主席冯德莱恩宣布对中国电动车发起反补贴调查&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此消息公布之前，德国、法国及其工业界的代表性企业和欧盟委员会几个月来一直在向欧盟的核心决策层施压，要求对抢占欧洲制造业市场的中国电动汽车制造商展开调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟猝不及防地打出反补贴牌，确实出乎了很多人的意料，也包括笔者。这也凸显了欧盟在相关领域的焦虑情绪，以至于还没等到磋商结果出炉就打出这张“王炸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对中国进行“汽车反垄断”究竟是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾名思义，“汽车反垄断”就是指欧盟将对从中国进口的新型电池驱动乘用汽车发起调查，无论其是否在中国本土制造，都会面临欧盟的反垄断审查。欧盟的商业法相关条款规定，当一个国家涉嫌以损害欧洲工业的方式补贴出口产品时，欧盟有权发起反垄断进程。欧盟决策层正是依据这一条，正式敲定了对中国电动汽车的反垄断调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正式的反垄断调查还尚未启动。一旦正式进入程序，欧盟委员会将先观察中国政府和有关企业的反应。然后由欧盟委员会证明中国的汽车出口商是否在特定时期内获得了中国政府的超额补贴，以及这些补贴是否对欧洲的制造业有害。如果以上情况都被证实，欧盟委员会就可以裁定对中国电动车企业向欧洲出口的车辆征收额外的进口关税，在欧盟贸易术语中称为“反垄断税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照欧盟的官方说法，此次启动反垄断程序是为了应对中国电动汽车进口的急剧增长。据欧盟委员会发言人称，中国电动汽车品牌已经占据了欧盟8%的市场份额，而且这一数字可能在几年内翻几倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_60__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926150316132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国2020-2022年电动车出口快速增长 图片来源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种快速增长的趋势是欧盟委员会发起此次行为的动机。在收集了其认为的中国电动汽车获得巨额补贴的充分证据后，欧盟委员会正式启动了调查进程。不寻常之处在于，纵观欧盟的反垄断历史，这类调查通常源于民间自发的行业投诉，像这次由欧盟官方自行宣布调查的，在欧盟历史上也实属少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，政治因素在其中发挥着重要作用：据美国《政客》杂志6月份的报道，主张干预主义产业政策的法国政府，是推动此次反垄断调查的主要推手。欧盟内部也有此意愿，冯德莱恩曾提出要设立一个“地缘政治经济委员会”以维护欧洲经济的主权。在美国根据《通货膨胀削减法案》加大对国内企业的补贴力度之际，冯德莱恩也曾提出要支持欧洲工业的绿色转型，以应对美国的“补贴战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的反垄断调查有一套严格的时间程序，总时长为13个月。一旦宣布调查正式开始，就会开始进入倒计时。欧盟必须在9个月内敲定对被调查对象所加增的临时反垄断关税，必须在13个月内敲定对被调查对象的最终处理结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的形势来看，欧盟很难在13个月的最终时间限定内做出决定。欧盟新一届委员会将于明年6月的欧洲议会选举后正式上任，意味着这个烫手山芋很可能落在下一届委员会的手上。这将对该问题产生重要影响，因为本次反垄断调查被视为是一次政治性的举动，如果久拖，产生变数就成了必然的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查结束后，欧盟委员会即可做出对中国电动汽车的进口征收额外关税的决定，以减小中国电动汽车出口对欧洲工业造成的损害。至于这些关税有多高，将取决于对“中国补贴”的调查结果。根据欧盟的反垄断调查历史，笔者认为欧盟大概率会向中国电动车企征收10%至20%的额外关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前欧洲电动汽车进口关税为10%，这一数字低于世界大多数主要经济体。例如，美国对中国电动汽车进口征收的关税约为27.5%。因此，欧盟也可能会有关税过低变相加征关税的考量，任何一笔额外的收入对于缓解如今欧盟的经济困境而言，都有着举足轻重的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926145117727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年德国柏林车展上，中国电动车大受欢迎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个方面思考的话，也许欧盟自己并不认为此举是对中国的挑衅行为。以贸易防御为目的发起反垄断调查符合全球贸易的规则，以笔者多年来对欧盟行事作风的观察，即使中国未来通过世界贸易组织等平台控诉欧盟，欧盟也大概率会坚持自己的“合理立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国政府在涉及政治的问题上，通常更愿意采用更为“软化”的手段。如在与欧盟成员国立陶宛的政治争端中，中国政府的反击措施就较为隐晦。在维尔纽斯执意加深与台湾的关系后，中国则以“非正式”的方式斩断了与立陶宛的经济联系。在汽车这件事情上，中国不会明面上违反世贸组织的相关贸易规则，但一定会有相应的反制举措。中国可能会从根本上限制欧洲制造实体在中国的投资，或者削减其在中国市场上的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，笔者对这个问题的解决并不抱太大希望，欧盟近些年来奉行“价值观外交”，很难在相关问题上做出灵活的决策，而一旦欧盟落实了反垄断调查的结果，中国也会采取相应的反制措施，因此这个问题大概率将会成为两方难以解开的绳结，成为中欧经济关系中的一个老大难问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟欧盟委员会本身只是一个负责调查的机构。理论上，即使欧盟委员会最终敲定了加征反垄断关税的结果，欧盟内部的任意一个成员国也可以反对这一决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要阻止这一举措落实的话，反对国需要获得所谓的“合理多数支持”，即获得至少55%的欧盟成员国和65%的欧盟人口的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，想要推翻这一决定并不容易。如果德国法国都支持该提议的话，推翻这一决定就几乎成了不可能的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不幸的是，本次反垄断调查的始作俑者正是法国。德国经济部长罗伯特·哈贝克对这一决定表示欢迎，但在四分五裂的德国联合政府中，我们还不清楚他的狂热是否得到了联合政府三党中左翼党的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧盟内部针对这个问题也是分歧明显，明显表露出了欧盟作为一个整体举棋不定的现状，本次反垄断调查最终能否做出一致决定还尚未可知。一位因无权公开发言而不愿透露姓名的欧盟外交官曾表示，欧盟委员会的内部矛盾严重：“我们正在努力，但矛盾出现在欧盟委员会内部的每个地方，因此我们不会在短时间看到最终的结果，争论将持续很长一段时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的举棋不定是有理由的，面对中国这样一个庞大的经济体，即使是欧盟这样的发达经济体也要掂量掂量中国反制举措的打击性。况且这也并不是布鲁塞尔的官僚们第一次试图阻止中国进军欧洲市场。大约十年前，欧盟对中国太阳能电池板和电信设备的进口就曾采取了反倾销和反补贴举措，但事实证明，中国在经济商业活动中是一个相当灵活的国家，其于2013年开展的外交活动成功分化了欧盟各国对这个问题的看法，并最终迫使欧盟放弃了阻止中国进军欧洲市场的想法。有这样一个失败经验在前，欧盟有顾虑也很正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为，本次欧盟针对中国汽车的反垄断调查，不能简单地套用之前的经验。太阳能产业的相关问题并没有脱离“企业与企业之间”争端的范畴，在名义上，欧盟官方也是在欧盟新能源企业纷纷上诉后，才决定针对中国的太阳能产业展开反垄断调查。但目前的情况并非如此，目前的电动汽车调查更多地是政府之间的龃龉，带有明显的政治性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟正式宣布启动调查后，中国政府也宣布将在适当的时机出台反制措施。到了这一阶段，事情的性质就发生了变化，中欧经济争端开始有了中美贸易争端的“政治化”特征。在政治大棒的挥舞下，我们有理由怀疑欧盟决策层是否还有足够的能力和理智去做出合理的决策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>