<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72bac4e66f78c9197e4098865d449cff</guid>
<title>特朗普的疯狂政策只可能导致贸易自杀，一场影响世界的大实验即将到来</title>
<link>https://www.guancha.cn/PepeEscobar/2025_05_03_774501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：特朗普百日冲击震撼世界，几纸行政令就几乎让几十年来的基于规则的自由贸易体系支离破碎。这不仅导致了美国国内民意沸腾，也严重影响了世界各国对于未来发展的预期。这个时候，世界各国也期待着稳定，期待着负责任的国家站出来一同对抗这一混沌冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，观察者网连线来自巴西的自由记者佩佩·埃斯科巴，请他从第三世界伙伴视角分析中美关税战的影响，并展望金砖国家组织的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普在全球范围内发动关税战，尤其是对华关税战不断升级。您对于中美经济摩擦的哪些方面最为关注？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴：&lt;/strong&gt;这实际上是一场针对中国的地缘经济战争，并非针对全世界。他们最初对多数国家和地区都加征了关税，但很快就一目了然，这场行动的矛头直指中国，而且已经失控。关税税率从54%、104%、125%、145%一路攀升，如今甚至达到了245%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，关税的数字已经变得毫无意义，因为在现有关税情况下，很多领域的中美贸易几乎会停摆。现在经济手段已经无法解决关税问题，只有通过外交手段才能解决。但美国尤其是特朗普根本不可能采取正常外交解决这一问题，他活在自己的“气泡”里。我称他为“马戏团”的“指挥”，控制着整个“马戏团”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看看中国的回应，我认为来自中国外交部的表态就非常恰当。特朗普的这一系列政策根本称不上政策，更像是一场幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普身边有三个人正在推动这些政策的实施：反华而对中国毫无了解的贸易与制造业高级顾问彼得·纳瓦罗、提出了关税构想的总统经济顾问委员会主席史蒂芬·米伦，以及反华鹰派财政部部长斯科特·贝森特。正是这三个人在特朗普身边团团转，向特朗普耳语着“这样就能奏效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/03/20250503101410337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纳瓦罗和特朗普&lt;span&gt; 资料图：《华盛顿邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，许多非常优秀的美国经济学家都在直言：“这完全是疯狂之举，美国必须掉转船头。”但恐怕特朗普政府不会这么做。如今这场正面冲突已经摆到了中美两国的台面上，而世界上大多数国家不仅在道义上站在中国一边，也理解中国的立场，而且他们的主要贸易伙伴还是中国。因此，美国在根本没有审视全球贸易格局的背景下贸然推出这样一套疯狂政策，最终只可能导致贸易自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的这套政策实际上将全球的对抗水平推到了另一个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新特朗普政府虽然或多或少地对俄罗斯采取了接纳态度，但他们那套根本无法解决乌克兰问题。而且他们同时对中国和伊朗展示出了咄咄逼人的态度。所以当你将现在国际关系体系放在全球视角下，你会发现国际体系天平的两端，一边是由俄罗斯、中国和伊朗组成的三角同盟，另一边是孤立的超级大国。这对美国可不是什么好事，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从巴西的角度来看，华盛顿依据“232条款”重新对钢铁产品加征关税，引发了公众怎样的关注？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴：&lt;/strong&gt;这是个非常好的问题。不过，我虽然是巴西人，却由于长期旅居海外，并不紧跟巴西国内动态。我曾先后在欧洲国家、美国和亚洲国家生活，特别是在过去三十年里一直待在亚洲，所以我的关注重点主要放在美国、欧洲和整个亚洲，对于巴西国内的细节了解不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，作为巴西人，我认为当前巴西面临的地缘经济局势非常复杂——即使在卢拉政府内部，也有不少官员直言反对与俄罗斯、中国乃至金砖国家展开过于紧密的合作。但与此同时，中国是巴西的第一大贸易伙伴，其重要性远超美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一旦美国对巴西钢铁或其他产品征收关税，巴西必然会有所反应。同时美国在巴西的游说势力也异常强大，卢拉政府必须谨慎决策。但无论如何，巴西几乎必然对美国关税政策有所联动和反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西存在一个与卢拉政府天然对立的强大亲特朗普阵营——博索纳罗阵营，所以我认为巴西在处理中美关系时必须格外小心。幸运的是卢拉总统在这方面经验丰富。只不过，未来美巴关系仍将面临不少波动和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普自上任以来，不断搅动全球局势：驱逐移民，疏远欧洲盟友，切断对乌克兰的军事援助，大规模征收关税，如今又与中国爆发激烈贸易战。作为全球权力转移的一线观察者，您认为究竟是什么在驱动这场混乱？我们是否正见证旧有国际秩序崩解，转向“各国自扫门前雪”的混战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴：&lt;/strong&gt;的确，与三个月前相比，我们已进入一个全新的时代。三个月前，我们还可以将包括美国、加拿大到西欧和东欧的各个国家视为一个拥有相似意志的“集体西方”；而现在，西方国家中出现了一个粗暴且赤裸崇拜强权的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它自诩为“帝国”，向世界发出强硬信号：“你们一切都需要按我意行事，否则要么我将加征关税，要么我会动用武力。”西方其他国家也被置于附庸地位。特朗普及其团队根本不认为欧洲在地缘政治、技术或经济上具有价值。更糟糕的是，特朗普认为美国在为欧洲的安全付出金钱。所以他认为，从今往后，如果欧洲需要继续获得美国的保护，就必须为美国的军事保护付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在世界另一侧，存在一个由俄罗斯和中国作为主要领导者的、由全球多数国家组成的“全球南方”阵营。在这个阵营中，中国是全球无与伦比的贸易大国，中俄战略伙伴关系至关重要。而现在的核心问题在于，国际金融体系仍由西方尤其是美国主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界局势的紧张正源自美国的“帝国”心态的抬头。这一点无论是在讨论兼并格陵兰、吞并加拿大问题，还是将其他盟友视为附庸中都体现得非常明显。而这种“帝国”心态的抬头趋势，也在其对抗全球多数国家，尤其针对中国的行动中展露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说我们正迈入一个彻底无序的新时代，这个时代所谓的新世界秩序，本质上是一场由帝国衰落所引发的混乱，而这种不可逆的衰落会让这个旧帝国在其末路之旅中变得更加危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/03/20250503103140370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普于1月8日在其自创的社交平台上发布一张“新地图”，图上丹麦的格陵兰岛、加拿大和美国均用统一的黄色标记。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您最新的文章中，您写道“这是混乱帝国对抗金砖国家”，为何这样形容？我们应该如何维护自身利益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴：&lt;/strong&gt;这种“混乱帝国”对抗“金砖国家”的景象，在今年随着美国升级针对中国的经济战、贸易战以及针对同为金砖成员国的伊朗的潜在热战，而变得更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个月前，我们还能将美国针对金砖国家的行动概括为含“颜色革命”、经济破坏、政治施压的多层次“混合战争”。而如今局势更为复杂，美国对两个极为重要的金砖国家——中国和伊朗——展开了正面冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国是美国的首要目标。同时，他们还在试图运用古罗马“分而治之”的策略，企图分裂俄罗斯与中国，但这注定不会成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为7月初在里约召开的金砖国家峰会将决定很多事情。金砖国家将在那次会议上作为一个整体，决定如何联合起来对抗美国这个失控的帝国，并以切实可行的政策吸引“全球多数”——即“全球南方”国家，并试图探索绕过美元的多种支付方式，尝试在内部贸易中更多地使用本币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家的合作必须更进一步，这一点至关重要。届时，我们将看到“混乱帝国”与“金砖阵营”如何进入这场较量的下一阶段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5df01c1ca2d20434c2a84503341b53f2</guid>
<title>硅谷科技精英如何掀起美国文化革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_03_774490.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第一，让所有政府雇员带着全额养老金退休。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第二，将行政权力移交给科技行业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第三，任命谷歌CEO埃里克·施密特（Eric Schmidt）为美国的首席执行官。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年春，一位跨性别无政府主义的谷歌工程师向白宫请愿，要求阻止国家的衰落。他的方案就是上面3条，简洁明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在硅谷的核心地带，创新曾许诺带来一个互联与进步的乌托邦未来，而如今，一股新的意识形态潮流正在兴起，其颠覆性不亚于它所推崇的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个关于科技精英、思想家和投资者的故事，他们急剧右转，构建了一场融合技术乐观主义、威权倾向、文化战争以及对民主规范的深刻怀疑的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得·蒂尔（Peter Thiel）、柯蒂斯·雅文（Curtis Yarvin）、马克·安德森（Marc Andreessen）和埃隆·马斯克（Elon Musk）等人已成为这场运动的智识与财务架构师，他们利用财富与影响力重塑美国政治与社会。他们的理念，曾经仅限于博客和会议室的边缘，如今却在从白宫到州议会的权力殿堂中回响，挑战着美国自由民主的制度根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;起源：彼得·蒂尔从自由意志到威权愿景的转向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场运动的根源可以追溯到21世纪初，当时彼得·蒂尔刚从PayPal的成功中脱颖而出，开始阐释一种重新定义硅谷与权力关系的新愿景。自称自由意志主义者的蒂尔与人共同创立了PayPal，目标是打造一种不受政府控制的货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如他所述，这是一个“政府货币的自由主义替代品”，虽然这一梦想未能实现，但为他更宏大的抱负奠定了基调。到2009年，蒂尔对选举政治感到幻灭，撰写了《一个自由意志主义者的教育》一文，宣称“我不再相信自由与民主是兼容的”。他认为，民主因福利受益人和女性投票权而成为资本主义的“矛盾体”。这篇在硅谷堪称传奇的宣言标志着一个转折点，从自由主义理想转向了对民主治理的更激进的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430102934899.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔的理念在新一代科技思想家中找到了沃土，尤其是以“孟柯斯·摩尔德布格”（Mencius Moldbug）为笔名的柯蒂斯·雅文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为软件工程师的雅文成为新反应主义（NRx）的智识教父，这一哲学彻底否定民主，主张威权统治。雅文称，美国患有“长期无君主”（chronic kinglessness）的病症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他大量的博客文章中，雅文认为民主是“无效且具有破坏性的”，导致“战争、暴政、破坏和贫困”。他提出了“新商业主义”模型，设想国家如公司般运作，由一位首席执行官领导，公民作为股东。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430102948664.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅文的理念吸引了特朗普前首席战略师史蒂夫·班农的注意，其影响力日益扩大。雅文对君主式领袖的设想与蒂尔产生共鸣，蒂尔后来称其为“有趣且有力的”历史学家，甚至在一次艺术展中赠送给他一幅肖像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔意识形态的转变并非纯学术性的，他这样的硅谷精英，在文化与政治上的疏离感，才是最主要的推动力。蒂尔在2016年支持唐纳德·特朗普，尽管他也具有哲学倾向，但那只是一种“不太清晰的求救呼喊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，他将特朗普的“让美国再次伟大”口号视为对传统政客“程式化乐观主义”的拒绝，与他自己对美国衰落的悲观态度相符。蒂尔向特朗普竞选团队捐赠了125万美元，并在过渡期间在特朗普大厦设有办公室，推荐行政职位候选人，凸显了他“拆毁一切”的愿望，重塑一个不受他所谓“老朽的中央左翼政权”束缚的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化战士葛兰西的意外继承者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔和雅文对新反应主义理念的拥抱，反映了他们对民主进程的广泛不满，他们认为民主过于缓慢、过于包容且容易受民粹主义情绪的摆布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们对新加坡李光耀所谓“仁慈独裁”模式十分推崇，这揭示了一种信念，即效率和经济繁荣优先于公民自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家奎因·斯洛博迪安（Quinn Slobodian）在《裂解资本主义》中称，这种“市场激进主义”将资本置于人民之上，将民主视为最大化利润的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔甚至尝试海洋定居（seasteading）——在国际水域建立自治微型国家。他逃避民主约束，希望创造一个“伟大个人的选择仍至高无上”的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔声称支持“宪法共和国”而非民主，这样，他就避免了对民主理想直接批评的“政治不正确”，同时支持更威权的解决方案。另外，蒂尔比雅文显得更务实和平衡，他对雅文的议程也采取了一些模棱两可的态度——称之为不切实际而非不可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蒂尔和雅文奠定智识基础的同时，硅谷的其他人物则接过了文化战争的大旗，从一个意想不到的来源汲取灵感：意大利马克思主义思想家安东尼奥·葛兰西（Antonio Gramsci）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430103009708.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔的盟友、保守派活动家克里斯托弗·鲁福（Christopher Rufo）采纳了葛兰西的“文化霸权”概念，针对批判种族理论、多元化平等包容（DEI）举措和“跨性别意识形态”展开斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为曼哈顿研究所高级研究员的鲁福，将葛兰西对文化的关注视为保守派胜利的蓝图。“葛兰西在某种意义上提供了政治运作的图谱，”鲁福说，他强调知识分子、机构和文化在塑造权力动态中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁福的运动产生了切实影响。他的努力导致哈佛大学校长克劳丁·盖伊（Claudine Gay）被替换，并影响了特朗普第二任期的教育政策，包括对精英大学实施22.6亿美元的资金冻结以及教育部关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430103525480.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的大学纷纷从网站上删除DEI举措，以免遭到联邦报复。哥伦比亚大学因其支持巴勒斯坦的抗议活动被针对，失去了4亿美元的资金，并将其中东研究系置于学术接管之下。这些举措反映了一个更广泛的战略：通过利用国家权力，瓦解保守派眼中的左翼文化霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府还请求国会撤销对公共广播公司的资助，这直接影响到PBS和NPR这些广播电台的运营资金。这与鲁福等人借鉴的葛兰西“文化霸权”理论相呼应，即通过控制或削弱关键文化机构（如媒体和大学）来重塑社会意识形态格局。特朗普及其盟友对媒体机构所持的文化和意识形态立场强烈不满，认为它们过于倾向自由派（too liberal），代表了左翼文化霸权的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位硅谷巨头马克·安德森也加入了这场战斗，发表了《技术乐观主义宣言》，这是一篇长达5000字的文章，呼应了意大利未来主义者如F.T.马里内蒂（F.T. Marinetti）的激进主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇2023年发布的宣言宣称，“任何物质问题”都可以“通过更多技术解决”，并呼吁技术进步的持续加速。安德森的言辞充满了对“技术伦理”（tech ethics）和“存在风险”（existential risk）运动的怨恨，他认为这些运动扼杀了创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德森斥责的这两个运动，具体来说，前者涉及对人工智能（AI）、数据隐私、算法偏见、监控技术等问题进行伦理审查，倡导负责任的技术开发和使用。后者关注技术发展可能对人类生存构成的灾难性威胁，特别是人工智能的潜在危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德森列出的敌人是“机构”和“传统”，他的看法既与未来主义者对历史的否定相呼应，也与这场运动对民主审议的蔑视一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
葛兰西作为墨索里尼法西斯主义的坚定反对者，认为文化霸权是阶级压迫的工具，而美国保守派却将其重新包装以推进自己的议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种战略性挪用显示了他们对权力的深刻理解，通过针对大学、媒体和文化机构，这些行动者旨在先改变意识形态格局再重塑政策。而他们的手段则依赖国家干预——如资金削减和学术监督，在反对者看来，这削弱了他们自由主义包装的言辞，暴露了在服务于其目的时使用政府权力的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德森的宣言体现了运动的技术乌托邦外表。他呼吁“将智慧和能量置于正反馈循环中，无限驱动”，与其说是一个政策建议，不如说是一种宗教信条，免除了技术精英对社会后果的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《大西洋月刊》的一篇文章认为，这种“威权技术官僚主义”伪装成启蒙运动的进步，却优先考虑未被选举的技术领导者的权力而非公众问责。宣言的极端语气，结合安德森作为亿万富翁投资者的影响力，凸显了运动在塑造市场和思想上的潜力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a3199067ad206c7adc5d309ef4184880</guid>
<title>特朗普结束“和谈秀”，伊核问题或进入“最危险阶段”</title>
<link>https://www.guancha.cn/qintian1/2025_05_03_774488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与伊朗的核问题谈判，就像特朗普的众多政策一样，在不断地“翻烙饼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美、伊4月12日在阿曼首都马斯喀特举行了首轮间接谈判，这是自美国于2018年单方面退出伊核协议以来双方首次正式谈判。随后，双方于4月19日在意大利首都罗马举行了第二轮间接谈判，4月26日在马斯喀特举行了第三轮间接谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国《时代》周刊4月25日发布的对特朗普的专访中，特朗普还表示，他愿意与伊朗最高领袖哈梅内伊或总统佩泽希齐扬会面，并认为美伊两国有望就伊朗核问题达成一项新协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仅仅数天后的5月1日，特朗普就在社交媒体上发文称，任何从伊朗购买石油或石化产品的国家或个人都将遭受美国制裁，将被禁止与美国做生意。重启了对伊朗的“极限施压”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现代国际关系研究院中东研究所副所长秦天此前曾撰文表示，“谈”甚至可能成为未来一段时期美伊博弈的主线，然而，较之七年前撕毁伊朗核协议，特朗普要谈成新协议显然难得多。其在文中强调，“外界永远不能低估特朗普对伊朗采取军事行动的可能性，‘和谈秀’也可能成为美伊对峙升级的前奏。在最近一段时间的和谈努力过去之后，伊朗问题才可能进入最危险的阶段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文刊登在《世界知识》2025年第8期，观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/秦天】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在四年后重返白宫，有人说他变了，也有人说他没变。在伊朗核问题上，特朗普固然还像过去那样放狠话、搞制裁，但他对想与伊朗“做交易”的说法多了起来，“谈”甚至可能成为未来一段时期美伊博弈的主线。然而，较之七年前撕毁伊朗核协议，特朗普要谈成新协议显然难得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425080410377.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗西南部哈尔克岛石油码头局部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普伊朗政策的新因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若说特朗普第一任期的美伊关系以冲突为主线，特朗普二次执政以来的美伊关系在紧张之外还多了谈判的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是3月7日，特朗普主动透露已致信伊朗最高领袖哈梅内伊，表示伊朗问题有军事、交易两种解决办法，他更乐意交易。据阿拉伯语媒体披露，特朗普在信中表示，美方准备采取和平与降级紧张的重大措施，包括取消制裁、打开双边合作之门等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的中东问题特使威特科夫负责伊朗事务，他在3月23日的一档访谈节目中称，“总统对与伊朗解决所有问题持开放态度，愿与伊朗建立互信”“伊朗没有必要受制裁封锁，可以成为正常国家”“特朗普不希望对伊朗动武”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，特朗普签署了恢复对伊朗“极限施压”的总统备忘录。对比两个任期的“极限施压”政策，可以看到微妙变化。2018年5月特朗普撕毁伊朗核协议之际，美国务卿蓬佩奥曾列出了与伊朗和解的“12项条件”，包括伊朗与国际原子能机构全面合作、停止核研发、停止弹道导弹扩散、停止支持地区代理人、释放美国人质、停止威胁消灭以色列等。这几乎杀死了美伊和谈的任何可能性。在此次恢复“极限施压”的总统备忘录中，特朗普并未开列长长的条件清单，显然是为和谈留有余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对与伊朗谈判颇感兴趣，但这不是他的心血来潮，而是具有深刻的内外动因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“美国优先”使然。特朗普二次上台以来在国际事务上的决策，追求的不是专业地处理具体问题，而是遵循特朗普的国内政策逻辑——让美国少花钱、少出力甚至多赚钱。伊朗核问题紧张升级甚至生战生乱，只能导致美国加大安全投入，增加海外开销，而与伊朗缓和关系乃至解决伊朗核问题，则可为美国减负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是中东政策目标使然。特朗普再度上台后在中东有三大预设目标：实现加沙停火、促成沙特与以色列建交、解决伊朗核问题。3月18日，以色列重启对加沙攻势，加沙战事反反复复，一时难息。而加沙停火、巴勒斯坦建国是沙特与以色列建交的前提。因此特朗普若要在中东取得早期收获，还得在伊朗核问题上谋突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是反民主党的立场使然。特朗普在第一任期反奥巴马，故将奥巴马政府的“得意之作”伊朗核协议撕毁。特朗普在第二任期反拜登，但拜登在任内未能恢复伊朗核协议，还在一定程度上延续了特朗普对伊朗的“极限施压”政策。特朗普若要反拜登，或将朝着与伊朗达成核协议的方向走。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425080509796.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月13日，伊朗总统佩泽希齐扬在伊朗西南部布什尔省参观伊斯兰革命卫队海军装备。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“谈”何容易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普的谈判意愿，伊朗既不同意，也不拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普恢复“极限施压”后，哈梅内伊讲话称，根据特朗普过去的行为，与美国谈判不明智、不审慎也不光彩。3月27日，伊朗外长阿拉格齐称，伊朗已通过阿曼复信美方，强调不可能在压力下与美国直接谈判，但对间接谈判持开放态度。伊朗的反应从侧面说明，美伊谈判的前景并不如特朗普想的那样好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政策界有一种观点认为，伊朗与被认为由其领导的“抵抗轴心”在新一轮巴以冲突中严重受挫、空前弱势，有可能在与美国的谈判中让步。但从迄今双方的表态看，美伊在三大议题上的妥协空间都不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是核问题。特朗普多次强调不允许伊朗拥有核武器，美国家安全顾问沃尔茨说得更为清楚——伊朗必须解除所有核项目。但这与伊朗的预期相差甚远，伊朗长期坚持保持自主核研发的权利。当伊朗的导弹威慑力与地区影响力在本轮巴以冲突中受挫后，伊朗更需要核能力来支撑国家安全，更加不可能完全放弃核项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是弹道导弹问题。特朗普在恢复“极限施压”的备忘录中提出阻止伊朗发展导弹尤其是洲际弹道导弹。但2024年伊朗与以色列两度互射导弹袭击对方本土表明，伊朗能用于实战且对敌具备反击能力的武器就是弹道导弹，放弃弹道导弹等于“自毁武功”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是地区影响力问题。特朗普政府希望伊朗停止支持“抵抗轴心”。其实，伊朗与“抵抗轴心”的关系比特朗普政府想象得更为复杂。即便伊朗愿减少对“抵抗轴心”的支持，伊朗与各支“抵抗”力量因战略利益、宗教纽带、经济往来而形成的网络也不可能被完全拆散。换言之，伊朗的地区影响力不是美伊两家谈判就可以解决的问题。特朗普若仅想解决伊朗核问题，那么双方谈判的难度还小一些；若他希望解决美伊之间的一揽子问题，谈判的复杂性和难度将大大增加。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aecb694d87a59e66810901eae6daea2d</guid>
<title>如此丧权辱国的乌克兰矿产协议，为何有人涂脂抹粉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_05_03_774483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月30日，命运多舛的美乌矿产协议终于签署。经历了贝森特、万斯车轮战般的威逼，与特朗普的白宫争吵，以及美国政府一次次乌克兰政府更迭的吆喝，泽连斯基政府最终还是去和特朗普签了这样的条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰方面已经开始宣导了，称最新版本的协议对基辅更有利。乌总理丹尼斯·什米哈尔表示，乌克兰将保留“对底土（subsoil）、基础设施和自然资源的完全控制权”，同时又“不规定任何债务义务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/02/20250502122606588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国财政部部长贝森特和乌克兰第一副总理尤利娅展示美乌协议合同&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至连官方名字都改成了《设立美国-乌克兰重建投资基金的协定》，似乎重点从美援兑换矿产变成了美国投资重建乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，事实真是如此吗？这份条约将给美乌分别带来什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美乌协议，平等还是卖国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美乌协议一经签署，从乌克兰到西方媒体再到国内，就不断有人搬出协议开篇所写的，乌克兰对“位于其领土和领海内的自然资源拥有主权”，就定性该协议“是一个平等条约”，“乌克兰守住了主权”，云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡不是睁着眼睛说瞎话，笔者只能为此观点提出者匮乏的历史知识和商务谈判及操作经验默哀三秒钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从历史经验来说，帝国主义殖民世界的年代，为了达成自己通过扶植代理人、以成本更低的手段霸占被侵略国权益，往往会以法律形式，名义上承认后者的所谓“主权”、“领土完整”和其他权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以区区一句“尊重/承认主权”就说这是份“平等条约”，那么就说中国近代史，有一堆不平等条约都能统统洗白。冲垮了抗战后民族经济的《中美友好通商航海条约》名义上打着“两国权利平等”的旗号；臭名昭著的“二十一条”明确写了日本政府有“切实保全中国领土之目的”；至于《辛丑条约》更是慈禧太后亲自认证的“不侵我主权、不割我土地”，所以要“量中华之物力，结与国之欢心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/02/20250502121629736.png&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;539&quot; title=&quot;哪怕都进入21世纪了，我国台湾地区居然还是如此看待《中美友好通商航海条约》，也就难怪如今面对特朗普讹诈，跪得比谁都快&quot; alt=&quot;哪怕都进入21世纪了，我国台湾地区居然还是如此看待《中美友好通商航海条约》，也就难怪如今面对特朗普讹诈，跪得比谁都快&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哪怕进入21世纪了，我国台湾地区居然还是如此看待《中美友好通商航海条约》，也就难怪如今面对特朗普讹诈，跪得比谁都快&lt;span&gt; 吴翎君 1946年中美商约的历史意义，2004-5。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实质问题不在于条约对权利如何喊口号，而是喊完口号以后，如何去规定这些权利的应用，这不仅是对于条约相关历史研究的基本功，也是商务和法务技巧上的入门课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么如今这版美乌协定是怎么规定的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就是在条约明确乌克兰对领土领海内矿产拥有主权后，紧接着就画风一转，拥有主权成了 “乌克兰能够签订本协议并实现本协议的目标”的先决目标（which allow for Ukraine to conclude this Agreement and fulfill the aims of this Agreement）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后在下一段，当说到乌克兰有在领土内对矿产勘探生产的权利后，条约紧接着下一句就是美乌合资的有限合伙基金（LP）要签订更为细化的协议，使“转让的权利适用于整个此类区域”（the LP Agreement referenced herein are applicable to the entirety of such areas）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两项叠加，开采许可事实上只能给这个新成立的“共管基金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，条约的第二条第2款就规定：“乌克兰政府应采取一切措施，授权其机构和部门执行和实施本协议和 LP 协议，包括通过、维护和执行本协议和 LP 协议可能需要的立法，包括维持法律稳定”。看清楚，是没有前提条件的“一切措施”，将美乌合资的“共管基金”利益和目的凌驾于其他议题之上，事实上已经侵夺了乌克兰的立法权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在同一条款内，美国只需确认给足信任和授权，“允许美国相关各方签署和实施本协议和 LP 协议。”在这段表述中，面对同样的协议，乌克兰是“必须采取所有措施（shall take all steps）”，美国只需“确认（affirm）”，字里行间已经地位失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着第3款又规定，不管什么情况，哪怕乌克兰未来修改法律，乌克兰政府都应确保，“仍应继续给予合伙企业及其有限合伙人不低于本协议要求的待遇”（“shall”在这里出现了两次）。还要求乌克兰政府同意，“不得（may not）援引其国内法的规定作为不履行本协议项下义务的理由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通篇都是命令的口吻，并且乌克兰事实上让渡了国内法管辖这份协议的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，条约第四条规定，新成立的“共管基金”不受乌克兰政府任何税费征收的约束，而被有些人吹嘘的所谓“美国对乌克兰零关税”，只是对LP协议下规定的矿产采购——本就是讹诈来的额外好处，何必再要美国采购企业与消费者承担额外一道关税成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反而说明特朗普对关税究竟是谁买单，其实门清！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
条约第五条又规定，乌克兰政府应确保可以将乌克兰格里夫纳可自由兑换成美元（又一个shall）。即使其面临国际收支恶化、黄金外汇储备减少的情况下，还要在与美国财政部“协商”后才能限制兑换，如果为此延迟付款，乌克兰甚至要向“共管基金”“赔偿”。而对掌管“共管基金”另50%股份的美国，则完全没有此类约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这个所谓的“共管基金”，根本就是名实不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里插播一下措辞问题，笔者点了下，整个这份协议出现了30个shall，其中17个是对乌克兰的单方面约束。而单独在美国方面需要履行的“shall”，次数是0【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议通篇都在讲矿产安排，乌克兰重建只轻描淡写了几句“美国支持”、“协议促进”，所谓的《重建投资基金协定》，其实还是矿产协议，同样也是名实不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还敢说乌克兰政府签的不是卖国条约么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于某些强行替乌克兰政府挽尊的言论说，本次协议不干预乌克兰加入欧盟，也不涉及特朗普先前威胁的5000亿美元偿债，是乌克兰外交胜利云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者是不看协议全文本的公然造谣，第八条第3款明确说了，“乌克兰需要承担其加入欧盟相关的、可能影响该条款的额外义务”。后者则是不看2月底矿产协议版本【2】的胡说八道，那时候的文本已经不涉及债务偿还内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地讲，乌克兰确实还是取得了一些小进展，譬如2月底文本对乌克兰要入基金的资产锁定得面面俱到，包括了矿产、油气、矿床，覆盖了各种矿产资源的形态。同时还特别强调其配套的基础设施，如液化天然气接收站和港口也在其中。这在如今的协议文本中均已删除，给了乌克兰一定的灵活空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从整体来看，新达成的协议出现了很多2月份没有的、危害乌克兰主权的新条款，诸如明确两国共设的“共管基金”将突破乌克兰国内法、不受乌克兰税费约束、本币自由兑换美元……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在后者形成一张大网时，前者看似美国让步留出的空间，还会是空间吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面子换里子，泽连斯基是懂演戏的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
付出如此巨大的让步后，乌克兰政府依然换不来一个安保承诺，反倒在第六条第5款又多了一项，美国对乌克兰的军事援助，也可以作价成对此“共管基金”的出资了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的泽连斯基还在吹嘘：“这是一项真正平等的协议……我们的法律实践得到了升级。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯，确实“升级”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写到这里，笔者也不得不感慨一句：对于这样明显丧权辱国的条约，为什么这些自我标榜的“乌友”能如此涂脂抹粉，反而是这些一贯抨击乌克兰政府、动不动就被扣上“俄粉”帽子的，拿着合同全文大半夜还在推敲、还在条分缕析地揭露它对乌克兰的伤害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟谁才是真正的乌克兰之友？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>