<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0bb384af0732b4030c9975f2c6835997</guid>
<title>欧洲三十年战争，披着宗教外衣的争权夺利</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenyi1/2022_08_12_653379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十字军东征以后的欧洲文艺复兴，导致了整个欧洲的宫廷腐败、道德堕落、军阀混战，以及教皇和欧洲王室对金钱与商业利益的无底线追求，最终导致欧洲各国“国家意识”的觉醒与国家力量的崛起。促成这个“国家意识”崛起的催化剂之一就是爆发在17世纪上半叶的三十年战争（1618–1648年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“国家意识”一旦崛起，必然会在欧洲国家间爆发一系列由“国家利益”驱动的新的大混战。因此后来的历史学家和政治家以讹传讹的关于《威斯特伐利亚和约》如何推动了欧洲近代史上对国家主权的尊重的说法，完全是将三十年战争以后爆发的一系列战争置若罔闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《威斯特伐利亚和约》签订以后才爆发的这一系列17世纪大混战，体现了欧洲“工业化战争机器”崛起前的激烈竞争状态，为18世纪的第四次英荷战争、19世纪初的拿破仑战争和20世纪初的两次世界大战埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，17世纪初的这场三十年战争不可能是欧洲的最后一场史诗级战争，而是一场对17世纪下半叶和整个18-19世纪以及20世纪两次世界大战的预演和排练。它也是一场在战争烈度、战争规模和残酷程度上仅次于第一次和第二次世界大战的欧洲战争。换句话说，三十年战争结束了文艺复兴运动，将这个期间发育形成的意大利城邦国家之间的微型“国家竞争体系”，破土而出地升华到了一个崭新的层次——终于达到了中国古代春秋战国时代的水平，开启了欧洲未来二三百年继葡萄牙和西班牙之后的民族国家兴起运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场国家争雄的运动中，葡萄牙和西班牙帝国将会衰落，法国、瑞典、荷兰、英国、奥地利、普鲁士以及迈向统一的德意志帝国将会踩着哈布斯堡王朝和普鲁士、奥地利、波西米亚等陆权帝国的血迹与尸体而崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年战争被描述为欧洲历史上最严重的人道主义灾难之一。800万人（主要是德国人）死于刀剑、火炮、饥荒、疾病和报复性屠杀。国家间来回的拉锯战和重新结盟使得欧洲很多城市反复沦陷，各国雇佣军从四面八方朝欧洲腹地战场蜂拥而至，所经之处尸横遍野，部队践踏庄稼、烧毁城镇、强奸和谋杀平民、抢劫和破坏财物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场破坏性大战连绵不断持续了三十年，充分再现了十字军东征的“去道德化”后遗症，不过这次大屠杀的刀锋和剑刃是朝向欧洲白人基督徒自己——只不过打着天主教与新教的宗教冲突的旗号而已。而且这场战争是内崁于一场更加漫长的延续了八十年的荷兰-西班牙战争和法国-西班牙之间的战争，而这两场战争都与宗教冲突无关，而与政治和商业利益密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/03/20220603173915130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图：2006年由考古学家在德国莱比锡发现的一个大规模坟墓里面的累累白骨，死者都是15-50岁的军人，经鉴定是三十年战争期间发生的吕岑战役的遗址。多数士兵死于头部枪击，个别死于刀伤。这场战役是三十年战争的转折点之一。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国18世纪的思想家和大文豪席勒，在其历史专著《三十年战争史》中，对于欧洲进入17世纪后发生的这场三十年战争有如下描述：“由于战争，这些地区的人口急剧减少，庄稼被毁，城市和乡村沦为废墟，成千上万士兵牺牲了生命。德意志地区刚发出的微弱的文化火焰被熄灭了半个世纪，尚未完全振兴的社会道德又重新让位于古老的野蛮习俗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“德意志兰【指统一前的整个德语地区——作者注】确实到了灭顶之灾的地步。昔日经常云集着欢乐的勤劳人群的地方，昔日大自然曾倾吐它最美妙的祝福，和那曾是最繁荣昌盛的地方，现在已是一片荒芜。土地离开了锄犁耕田者勤劳的双手，抛了荒，杂草丛生；在新种刚要结实或已丰收在望的地方，一次行军就能使整年的辛劳化为乌有，夺走了憔悴不堪的农民们的最后希望；焚毁的宫殿，荒野的土地，烧成灰烬的村庄，触目皆是，一派家破人亡的景象。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“千万张嘴千万次地在祈求和平，即使最有害的和平也被当成是上天的善举。” 席勒认为表面上是“宗教造成了所有这一切，所发生的一切都是因为宗教而引起的，但所有采取的军事行动不全是为了宗教。倘若不是个人利益和国家利益迅速达成了一致，神学家和人民的呼声就不会有那么多热心诸侯来响应，也不会有那么多勇敢和无畏的战士为新的教义而战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席勒在书中企图撕去战争双方神圣的宗教外衣，揭露这些战争都是出于皇帝、诸侯和各国君主的“自私自利的”和“不可告人的权力欲”，是一场争夺霸权、土地和财富的大混战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到为什么瑞典国王阿道夫会带领大军入侵德国时，席勒一针见血地指出，瑞典国王古斯塔夫•阿道夫入侵德国的目的，一是要保持德意志国家政治上的四分五裂，打击德意志中央皇权的形成；二是要大量掠取德意志国家的丰富的矿藏、财富以及土地。“君主们为自己和扩张而战，而宗教热忱为他们招募了军队，为他们打开人民的财富。大批的参战者并非是抱着在战旗下能获得猎品的希望上阵的，他们认为是在为真理流血，而实际上他们是在为诸侯利益而战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“教会分裂导致了德意志长期的政治分裂，使它经历了100多年的混乱，⋯北部的一些强国，如丹麦、瑞典，能首先纳入欧洲国家体系多半由宗教改革所致。⋯正如宗教改革使市民之间、统治者与臣民之间出现另一种关系那样，国家彼此之间的地位亦发生新的变化，因为必须借助事物的特殊进程达到教会分裂，从而导致国家间集合成为一个紧密的联合。但是一个作用是可怕和有害的，因为这种普遍的政治同情宣告了一场长达30年之久的毁灭战争”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在席勒看来，这场欧洲君主国家争夺霸权的战争之所以在德意志民族的大地上展开，是因为德国在政治上的四分五裂和欧洲大国之间毫无道德底线的争权夺利，这是造成德意志这场深重灾难的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席勒认为，德国内部诸侯间的宗教战争，欧洲外部国家的入侵和在德意志大地上的横行霸道，新兴德意志民族成长的困难，其根源无一不是由于德国在政治上的分崩离析。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c40e8a816ae4e572fb7c2a34b2792de7</guid>
<title>这次台海军演，不只是军事，更有“法律战”意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkJValencia/2022_08_12_653377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马克·瓦伦西亚 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1972年理查德•尼克松总统开启现代美中关系以来，两国关系从没像现在这么糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月举行的香格里拉对话上，中国国防部长魏凤和将军警告美国国防部长劳埃德•奥斯汀，“如果你们要对抗，我们奉陪到底。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院议长南希•佩洛西上周对台湾地区的访问以及中国大陆的回应，使双方更接近对抗，并暴露了许多法律和政治方面的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对佩洛西访台的回应，中国大陆宣布围绕台湾岛设立六个警戒区，并在六个警戒区内同时进行实弹演习，包括从大陆发射导弹。台当局声称这是一次“封锁”行动，演习是“对国际秩序的挑战”。而中国大陆则表示，这些演习是“捍卫国家主权和领土完整”的必要行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/09/20220809160450574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放军在台海展开演训&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“封锁”是一种正式宣布的战争行为，即一方阻止外界进入或离开另一方领土的特定部分。中国大陆宣布警戒区并向警戒区内发射导弹的行为，确实扰乱了进出台湾地区的航班航运和未来的交通计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据台当局交通部门称，台湾地区与日本、菲律宾达成协议，将改变从台湾出发的18条国际航线，约300个航班受此影响，大韩航空已经连续两天取消了仁川至台湾的航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆分析人士孟祥青少将表示，选择这六个区域是为了展示中国“封锁台湾、击退外国干涉”的能力。中国人民解放军东部战区司令部表示，军事演习中有模拟“联合封锁”这一项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国大陆宣布警戒区和进行演习就等于实际上对台湾实施了暂时的、部分的和间接的“封锁”。但严格来说，中国大陆并没有宣布“封锁”。实际上，中国大陆坚称演习没有剥夺他方的航行自由，它只是发出警告，飞机和舰船可以在风险自负的情况下进入这些区域。无论警戒区和演习暂时造成了什么样的影响，它们本身都不能成为引发战火的肇因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在台北看来，北京的这些行动有可能引燃战火。据报道，中国大陆发射的一些导弹首次飞越了台湾地区。飞机，特别是导弹，未经许可飞越领空是非法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规导弹在“大气层上方”飞行，按飞行轨迹将坠落在台湾以东水域，因此台湾防务部门称，这些导弹不会威胁到台湾本岛及民众。然而，大多数国家都会将这种行为看成是严重挑衅，要以击落导弹作为回应。显然是在美国的敦促下，台当局至今仍对此类行为表现出了极大的克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这就使得台湾地位问题浮出了水面。计划中的军事演习侵犯了台当局声称拥有的“主权”，因为大陆划定的部分警戒区进入了其声称拥有“主权”的内水和领海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台当局自称是“主权独立的国家”，说北京违反了国际法，包括违反了《联合国海洋法公约》。但是，包括美国在内的世界绝大多数国家都不承认台湾是一个“独立国家”；此外，台湾地区也不是联合国成员国或《联合国海洋法公约》缔约国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台当局声称，对可能受到大陆“侵犯”的内水和领海拥有所谓的“主权”，这一声索是否合法仍然存疑。根据美国国务院的说法，台当局以非法海岸基线为基础，划出了自己北部和西南部地区的所谓“内水”和“领海”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，台湾最北部地区包括一个小岩礁和一个小岛，它们分别距台湾北部海岸线23海里和33海里远。这两个地物太小太分散，不符合《海洋法公约》“岛屿边缘”的定义，不能以它们为基础划定海岸基线。而且它们距离本岛海岸线太远，无法满足《联合国海洋法公约》“与领陆充分密切相连”的要求，不应该以它们为基础划定“领海”基线。因此，大陆可能没有“侵犯”该区域所谓的合法“内水”和“领海”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这是假设台湾为一个“独立国家”，有权提出这样的要求。而北京的立场是，台湾是中国的一部分，因此中国正在自己的专属经济区、领海和内水进行演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国大陆“越过”台湾海峡中线，中国从未承认这条中线是正式的“禁止”线，这条中线是台湾地区/美国单方面划定和解释的中线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国大陆“侵犯”台湾的所谓“防空识别区”，这也很复杂。防空识别区是指一个国家出于安全原因划定一片空域，要求进入该空域的飞机立即通报自己身份、位置并接受空中管制。这些空域也是单方面宣布的，不受任何条约或国际机构的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国在二战后帮助台当局建立了所谓的防空识别区，但美国不承认其他国家设立的防空识别区，例如中国在东海的防空识别区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/09/20220809160825813.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国导弹发射&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然法律问题很复杂，但北京传达的政治信息是明确的。这些行动是一个警告，表明中国大陆可能会包围和攻打台湾地区，并使用海军、空军和火箭军实施无限期间接封锁行动。这些行动还表明，中国大陆有能力干预台湾海峡、吕宋海峡以及台湾东部的海上和空中交通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行动可能已不再是单纯的军事行动，而有了更多“法律战”的意思，这是要使北京单方面间接封锁台湾的行动合法化。不过，这种局面特别适合各方训练部队和收集情报。从这个意义上说，各方都有收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前这种形势带来了复杂的法律和政治问题。特别是相关方——尤其是台湾地区和美国——似乎都在静观其变，避免任何不必要的冲突。但这种情况不会成为常态，也许下一次就不会这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67f9b63cb48aa3b355dc3d5ed1d9a9b0</guid>
<title>美国PPT造车：没有下个马斯克，但有很多贾跃亭</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanChuanYanJiuSuo/2022_08_12_653372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远川研究所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电动车的发展过程中，看空机构虽然会迟到，但绝不会缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉在实现连续盈利之前，曾被知名空头“香橼”连续做空五年，在华尔街引发了一场史诗级的“多空大战”；2020年，香橼盯上了当时股价暴涨的蔚来，认定其股价严重虚高，今年6月份，做空机构“灰熊”又再度出手，称蔚来通过电池租赁业务夸大了收入和净利润率，导致蔚来股价波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做空机构犹如一位“老大哥”，紧盯着每家上市公司的一举一动，随时都准备给予沉重一击，某种程度上也扮演着市场“清道夫”的角色，让一些骗子公司原形毕露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年，生于美国的两家新势力Nikola和Lordstown就曾被做空机构狠狠教训过，也让世人领略了美国版PPT造车有多野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.“下一个特斯拉”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，特斯拉刚刚在硅谷掀起热潮，特雷弗·米尔顿（Trevor Milton）用著名电气科学家尼古拉·特斯拉名字的另一半创办了卡车公司Nikola，此举用意明显——电动车的世界里，我和特斯拉二分天下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，米尔顿是一位不太成功的连续创业者。在员工口中，他精力充沛、巧舌如簧，“可以在没有雪的情况下将雪卖给爱斯基摩人”，活脱脱一个青春版马斯克[1]。但Nikola要走的路和特斯拉不完全一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811145845719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Nikola创始人米尔顿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，氢燃料半挂卡车Nikola One发布，在这场商业首秀上，米尔顿充分展现了口才与野心。在对外公开的规划中，Nikola不仅会打造氢能与电动卡车One、Two、Tre，而且会负责氢能卡车的运维，同时还售卖氢燃料，并计划在北美建设700座加氢站[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种全链条生态化反的玩法，只比乐视汽车晚了一年。不过美国资本市场当时更喜欢将Nikola称之为：卡车领域的特斯拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当米尔顿摸着马斯克过河时，史蒂夫·伯恩斯（Steve·Burns）创办的电动货车公司WorkHorse快撑不住了，2018年亏损了3650万美元，账上一度只剩150万美金，这让他决定另起炉灶[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月，通用位于俄亥俄的洛兹敦工厂因连年亏损即将关闭，数千名汽车工人面临失业。关键时刻，伯恩斯以白衣骑士身份降临，宣布收购该工厂，成立同名公司Lordstown，将其改造为年产能50万辆的电动车生产基地，在此生产电动皮卡Endurance。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯恩斯当时还不知道，他挑中了一个完美的时间点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数日后，特斯拉发布电动皮卡Cybertruck，三天时间就获得20万个订单，转年，Nikola亦发布氢燃料皮卡Badger。在美国，皮卡每年销售超过200万辆，新能源皮卡将是一个兵家必争的千亿市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本与特斯拉错位竞争的Nikola与Lordstown，和特斯拉杀入了同一个赛道。2020年6月，特斯拉股价同比暴涨3倍，未能搭上这艘火箭的投资人急于寻找下一个特斯拉。在资本和媒体的推波助澜下，Nikola和Lordstown被推到了舞台中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，Nikola在纳斯达克上市，一辆车没产的Nikola市值达到300亿美元，超过了美国第二大车企福特，而后者的年销量是200万辆。Lordstown的上市也箭在弦上，由于手握价值数十亿美元的订单，二级市场对其也如饥似渴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一切顺利，Nikola和Lordstown的高光时刻将在2020年9月降临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当月，通用宣布将以价值20亿美元的资产和技术换取Nikola 11%股权，并为后者生产Badger皮卡保驾护航，双方结成联盟对抗特斯拉。Lordstown也获得通用7500万美元投资，并在即将上市的关头，作为特朗普拯救制造业的重要政绩亮相白宫，由总统亲自带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811145858441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普在白宫为Lordstown的电动皮卡站台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这看起来会是个硕果累累的秋天：Nikola和Lordstown收获资本支持，高管们实现财务自由；通用招安了两位助其电动化转型的小弟；投资人找到了下一个特斯拉；政府正在完成制造业回流的大美中兴——所有人都拥有光明的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到有人站起来发问：为何大家都在蒙眼狂奔？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7415002aa44765a05b70dbbd332a5a96</guid>
<title>民航局为什么“豁免”C919？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_08_12_653369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月9日，民航局试航审定司发布公告，公示局方对C919颁发专用条件和豁免的情况并公开征询意见，意见征询期为15个工作日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一豁免及专用条件公示在中国航空史上还是比较少见的，毕竟上一次比较知名的适航豁免还是对ARJ21的燃油箱可燃性进行豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年给ARJ21的豁免是因为它不符合新颁布的适航条例要求，所以给四年豁免时间进行修改以符合要求，属于考到一半考试大纲改了，给时间复习重考。而这次C919的豁免与专用条件的情况显然与ARJ21并不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/10/20220810135028891.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说说公开征询日期的背后代表的时间节点。目前C919已经在8月1号宣布完成了所有审定试飞项目，接下来就是民航局开审定会对试飞进行审定，如果觉得有科目需要补充，那就进行补充试飞，如果没有并且通过审定就颁发型号合格证（TC）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次公开征询专用条件和豁免一定程度上可以看出时间节点，征询期是15个工作日那就代表着是三周，也就是说C919在8月30日前不会拿到型号合格证。而由此推断，9月19日这个极具象征纪念意义的日子有不小的可能是C919拿到型号合格证的日期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次说说专用条件和豁免这事。C919是基于中国民航局适航条例CCAR25部（运输类飞机适航标准）的规定进行研发的，而CCAR25标准的制定是大量参考了美国的适航条例FAR25部，甚至有人夸张地开玩笑说：FAR25的最佳中译本就是CCAR25。因此里面的适航标准可以说与美国的标准是一模一样，精确到标点符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但FAR25说白了是美国的标准，而且是以前所制定的标准。这些标准有的是C919不涉及，有的是套用在C919上不适用。如果机械地参考CCAR25来执行对C919进行适航审定，那么有些标准和要求C919是无法满足的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/10/20220810135114861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CCAR25对FAR25的借鉴已经达到了“中译本”的高度&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说得好，规定是死的人是活的。机械地执行适航规章制度在C919上显然是不合适的，反而是自缚手脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
适航条例的目标是什么？是确保飞机在各种情况下都能满足安全标准，而适航条例就是告诉你为了满足安全，你需要怎么怎么做。而现在C919的一些额外条款或者豁免则是这样：虽然我不满足XXX标准，但我通过YYY措施依然可以达到需要的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，这次适航豁免里所提到的适航规定里驾驶舱里机组要有应急出口且能观察到地面。对波音737来说达成这标准很容易，反正它的驾驶舱风挡玻璃可以打开作为机组紧急出口，而且能看到地面。但是C919的紧急出口在驾驶舱顶部，而且风挡无法打开，加上机头视角限制无法看到从这出口出去后地面的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/10/20220810135208144.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波音737的风挡玻璃可以打开作为逃生出口且可以探头观察地面情况，左上角红圈处为逃生绳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/10/20220810135219908.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;C919驾驶舱的机组逃生出口为顶部方型舱门&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果机械按照标准的话，C919显然是不符合标准的。但我们得看看这标准的目的是什么：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要求驾驶舱内有逃生通道，那是防止驾驶员无法进入客舱走客舱逃生通道逃生时能从驾驶舱出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要求能看到逃生出口区域地面情况，是为了防止钻出去后结果落地区域正好一片火海，那飞行员可就完蛋了。而如果能提前观察到的话，确定该通道不可用，那就可以转为别的路线撤离。换言之，这就是为了确保飞行员在遇到客舱起火封了驾驶舱门时还能撤离，以及确保整个撤离路线安全的要求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e9c99a6d0d1b4dfbf6bb256bdd74221</guid>
<title>眼见台海危机，印度竟拿中国科考船做文章</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_08_12_653368.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天，中外媒体关注的焦点在美国众议院议长佩洛西窜访我国台湾地区以及因此而引发的事态。很多人都注意到了与美、日、澳等国同属“美日印澳四国机制”（Quad）的印度政府在此问题上一直保持沉默，虽然印度国内也有很多人要求印度政府修改其此前所奉行的对台政策，甚至有印度国大党国会议员要求印度政府探讨议长奥姆·比拉率领印度议会代表团访问台湾的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府之所以保持沉默，一是因为当前中印关系仍处于低点，印度政府深知违反“一个中国”原则可能造成严重后果，印度不想在涉及中国核心利益的、最为敏感的台湾问题上得罪中国，也不希望给中国造成在涉台问题上美印联合协同的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是想坐山观虎斗，印度希望让美日等国牵制中国，使得中国的注意力被迫集中在东海、台海和南海的冲突之中，从而减少对印度洋地区的关注，而印度则可利用这一机会增强其海上力量，巩固其在南亚和印度洋地区的优势。另外，印度也希望看到大陆与台湾经济关系受损，可以借机与台湾当局合作发展半导体、电子等重点产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近两天，当中国正集中精力在台海进行军事演习以打击“台独”势力及其国际支持者的时候，印度洋那边传来了令人不快的消息。中国“远望5号”科考船原定停靠斯里兰卡汉班托塔港进行加油和补给的事情突然出现了变故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度的压力下，斯里兰卡维克勒马辛哈政府被迫改变了原先的承诺，要求中国“远望5号”科考船将停靠汉班托塔港的安排无限延期。印方所提出的理由是中国科考船停靠汉班托塔港事关印度的安全和经济利益。但众所周知，斯里兰卡是印度洋上重要交通枢纽，包括中国在内的许多科学考察船都停在斯里兰卡港口进行补给。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811154302771.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“远望5号”资料图 图自“我们的太空”微信公众号&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科考船一直在公海行使航行自由，并充分尊重沿海国对其管辖水域内科学考察活动的管辖权。“远望5号”停靠汉班托塔港是经过斯里兰卡政府事先批准的，因此印度政府所谓的安全关切令人十分不解。8月8日下午，笔者在上海应邀与印度驻华大使罗国栋大使会谈，曾当面问他对于中国“远望5号”科考船，印度的所谓安全关切究竟是什么？罗国栋大使避而不答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从印方在施压斯里兰卡政府、拒绝让“远望5号”科考船继续停靠汉班托塔港一事的操作中可以看出，印方所追求的并不仅仅是不让一艘科考船停靠汉班托塔港这么简单，其背后应该有更大的图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“远望5号”科考船停靠汉班托塔港一事早就得到斯里兰卡戈塔巴雅政府许可，印度一直未发表意见。直到美国放出消息称五角大楼正在针对佩洛西访台时的各种情况制定计划之后，7月28日，印度外交部发言人才发表强硬讲话，表示“印度政府认真监测任何与印度安全和经济利益有关的事态发展，并采取一切必要措施予以保护” ，向斯里兰卡发出公开威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在公开威胁背后应该还有更多见不得光的操作，否则斯里兰卡政府在此问题上不会如此紧张。因为斯里兰卡当前正处于经济和政治危机之中，摆脱目前危机不仅需要向印度借款，而且对于维克勒马辛哈政府来说，当务之急是稳定政局。而斯里兰卡政局稳定与否，不仅取决于内部各党派是否团结，更大程度上还取决于外部是否有大国干涉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>