<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>83ac7220ad5aeab31d70a04a06772896</guid>
<title>科普需跟一线研究人员接触，传出正确内容</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanLanFeng/2022_09_06_656728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;袁老师，您在&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2021&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;年发布的《量子信息简话》中，提到了自己本来不是量子专业的，也没有直接从事这方面的研究，您原来的专业是理论与计算化学；为了写这本书，您也算是学习了一个新的领域，可否分享一下您快速学习新领域的一些技巧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;量子信息是近40年来新兴的交叉科学，就是量子力学加上信息科学的交叉科学。最近有些学校新开了一个一级学科，叫做量子信息科学，因为他们越来越重视量子信息的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
我的一级学科是化学，理论与计算化学算是二级学科，有时候我也会说我的二级学科是化学物理。理论与计算化学最大的特点是不做实验。传统上，当你提到一个人是化学家，你脑海里面首先浮现出来可能是一个穿着白大褂，甚至还戴着护目镜，然后经常做实验、烟熏火燎的。但是我从来不是，因为我知道自己的实验能力非常的不行。就像杨振宁研究生时期的那句笑话：“哪里有爆炸，哪里就有杨振宁。”所以后面他转到了理论物理，他的朋友说这对实验物理是一种幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
那么这个理论与计算化学跟量子力学是什么关系呢？量子力学是理论与计算化学的理论基础。首先，整个化学的理论基础其实就是量子力学，然后是理论与计算化学；其中绝大部分内容叫做第一性原理计算，就是给定一个体系里面有什么种类的原子，这些原子有多少个，它们处在什么位置。只要给定这些基本信息，就可以预测出这个体系的所有性质，在原则上它的一切都是可以计算出来的。为此要解非常复杂的薛定谔方程。第一性原理计算的大部分研究，就是怎么去解这个薛定谔方程，然后怎么去编程序，怎么把结果算出来，然后从计算结果当中提炼信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/05/20220905140759861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;薛定谔方程设定的波函数模型图（图源：“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纳米通讯&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
因此，我对于量子力学本来就可以算是相当熟悉的，因为那是我整天用的。量子信息当中，我不熟的是其中的信息部分；它是量子力学加上信息科学的一个交叉。书里面说过，我帮那些传统通信行业的人理解量子通信，比如说
“奥卡姆剃刀”（著名科普作家、原军校通信专业副教授张弛博士），他的领导希望他开一门量子通信的课，他去看相关教材的时候就感觉满头雾水，因为他不懂量子力学，但是对于传统通信他还是非常熟悉的。我跟他们正好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
我最初学习量子信息，是因为侯建国老师，科大当时的校长，他给我们提议，说最近量子信息这个学科蓬勃发展，大家都应该去学习一下，我就稍微了解了一下。通过一点点资料，我就明白一件事情：2015年初新闻报道里面说的所谓&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/TMT/2015_03_06_311259.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;量子瞬间传输技术&lt;/a&gt;，实际上叫做量子隐形传态。它是有一套明确的技术方案的，最终实现的效果是把一个粒子的状态转移到远处的另外一个粒子上去。它不是移动物质，而是移动物质的状态。当我看到大家对那个新闻都喊好但是不明觉厉的时候，我就觉得有必要向公众解释一下。这个事情完全是可以解释清楚的，但是不能指望记者，因为记者肯定从来没听说过这么专业的东西，所以写出来的全是这种语焉不详的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
我问了一下我认识的潘建伟院士研究组的同事陈腾云博士，他给我稍微解释了一下，然后我就写了一篇文章。我非常惊讶地发现，这篇文章的反响居然这么大，有很多人因此关注了我，尤其是像“奥卡姆剃刀”这样的人。后来我才明白，我是替他解决了这个问题，他不明白这个量子通信到底是怎么回事，现在知道它不是个伪科学，它不是个神乎奇迹的东西，它是完全符合物理原理的，而且它跟传统的信息论也没有矛盾。有些所谓科普文章说量子通信超光速之类的，把他的信仰都打破了，然后觉得天崩地裂一般。其实是这些所谓科普搞错了，量子通信是一个完全正规的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
这对“奥卡姆剃刀”留下一个非常好的印象，所以过了一段时间之后，他来找我，说是想请我去总参谋部做报告，讲量子通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
我说，我又不是搞量子通信研究的，你们找我干嘛？
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
他说，其实他们首先来找的是他自己，然后他推荐我。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
我说，我们国家研究量子通信的人多的是，找他们去就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
他说，实际上已经找过了，第一步就是找他们，但是他们讲完之后还是听不明白，所以希望找一个能听明白的人，就来找我。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
我说，好吧，既然是为国家出力，那就去吧。但是这对我来说是个非常大的挑战了，因为我在此之前并没有系统的学过量子信息。我之前已经买了一本非常著名的教材，叫做《量子计算与量子信息》。这本书但凡是关于量子信息的文章都会引用一下，所以成了现在整个物理学领域里面被引用最多的教材之一了。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
在我去总参谋部之前，我有一个月的时间。那个月我闭门谢客，其他事情都顾不上，我告诉大家我得好好准备，我得赶快自己先把量子信息学一遍。我就在一个月里拼命啃这个教材，一边看一边提炼它的脉络，一边做笔记，决定我们到底要主要讲哪些部分。所以这一个月是高度紧张、同时特别充实的一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
到了出发之前不久，我才把全书的提纲写出来，总结了这个书里面最重要的是什么，有哪些内容值得向大家讲。我的一位朋友帮我打印出来，我拿着赶快去上火车，讲课的PPT是在火车上做的！这是我印象中最紧张的一次“备课”的经历，因为首先自己要拼命的去学，然后在学的过程当中有问题就赶快提，尽快的形成一个脉络，才能拿去跟人讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
那时，我总结出跟量子信息关系最密切的量子力学原理有三个（叠加、测量、纠缠），我把它们戏称为“三大奥义”，它们跟量子信息的关系是什么，这些都是看那本书总结出来的。我不但要将其看明白，而且还要飞快的做出一个提炼，想明白对于普通人来说最好的讲法是什么，就是这样一个巨大的挑战。但是我想，这也是一个人生当中非常难得的经验，是吧？如果不是因为有这样一个急如星火的任务，我也不会想到要以这么高的强度去学这个东西。但是学了之后当然也是很有好处的，因为我自己增加了理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
那次跟总参谋部交流，他们也是非常重视的。在下午跟他们技术人员的对话中，他们提的问题非常的专业，都是真正在一线搞军事通信的人。很多问题我能答出来，但是也有一些问题我答不出来，而且这些确实是非常切中要害的问题。比方说，老有人在问的是，量子通信到底用的是什么编码方案。我说，这个问题问得非常好，书上是写了，但是我没有完全看明白，所以我的报告里全面讲了量子信息，量子通信只是作为其中一部分来讲，而且讲的是比较语焉不详的。我只是告诉大家一个最基本的原理，表明这东西可以实现，但是到底用什么具体技术方案，那本书写的确实不太读者友好，当时我是没有完全看懂。我最后表示得回去再请教一下专家，然后自己再好好研究一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
那次交流对我自己收获也很大，我明白了他们一线的工作人员考虑的问题。而且这也让我明白，科普必须是你自己把所有的问题都理清楚，才能给人讲。如果你自己有地方糊涂不解，别人肯定能够想到，因为那也是他们真正关心的问题。所以这对我也是一个很重要的教益，&lt;strong&gt;科普一定要有针对性。如果有一个你自己都说不清的地方，你不要想着糊弄过去，肯定会有人来问&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
后来有一个契机，让我对量子通信大大的加深了了解。一年之后的2016年，我们发射了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/TMT/2016_08_16_371367.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;墨子号科学实验卫星&lt;/a&gt;。卫星上天之后有一大堆的记者来采访，他们都把我看成一个量子信息专家，虽然我完全不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/05/20220905141123598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年，我国发射了墨子号科学实验卫星（图源：央视网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
他们要我解读墨子号到底干什么的，量子通信到底怎么做的，在这个时候我也感到有点迷惑。许多所谓科普文章都会说，量子通信用的是量子纠缠，可是根据我对那技术的理解，我好像看不出来这里面到底哪一步用到量子纠缠。那时候我已经认识了一线做相关工作的人，比方说陆朝阳教授。他看我的微博，看到我写的那些文章，对于我能将他们这个领域解释得这么清楚感到大为吃惊。我当时打电话去问他们说，你们天地之间的量子保密通信到底是怎么做的，到底在哪用的量子纠缠？
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
陆朝阳的回答让我大跌眼镜，他说，我们根本就没有用量子纠缠。我们明明发的是单光子，哪有量子纠缠？量子纠缠需要至少两个粒子。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
我说，既然这样，为什么那些科普上都说是用到量子纠缠？
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
他说，他们写错了，其实我们并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot;&gt;
这个也对我是一个重要的教育，我也不知道这是我们国家特有的状况，还是全世界都一样：有很多你看起来好像说的蛮有道理，人人都能接受的、科普界到处传的东西，其实是错的。所以是需要有人跟一线人员保持非常密切的接触，把正确的东西传达出来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee868409ac6f631fbcd5dd259c076a52</guid>
<title>信息公开能阻止黑钱影响美国政治吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidSirota/2022_09_06_656727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·西罗塔、约尔·华纳 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，The Lever, ProPublica和《纽约时报》发现了美国历史上已知的最大一笔政治捐款。我们披露了一位隐居的亿万富翁向共和党代理人伦纳德·利奥控制的政治团体秘密支付16亿美元的信息。利奥牵头促成了保守派在最高法院取得绝对多数，目标是禁止堕胎、阻止政府监管、阻碍应对气候变化的努力，并限制投票权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种匿名捐赠流向一个免税信托基金，从未在任何公共记录或数据库中披露，却可能是完全合法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管你是支持还是反对利奥的“十字军式”的行动，我们都应该在一个更大的超党派原则上达成一致：不能让如此庞大的资金秘密影响选举、议员、法官提名和公共政策。我们也不应该通过偶然的泄露来了解竞选资金情况，这些事实应该自由披露给任何人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，由于美国过时的法律，这些事实现在被隐藏在匿名、空壳公司和影子政治团体中。美国早就应该彻底改革政治披露法律，特别是新闻机构应该带头促成改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代初，新闻机构获取信息和揭露报道曝光了水门事件的丑闻，这是现代最重大的黑钱曝光事件。水门事件催生了最初的联邦披露法律，还有新闻业的黄金时代。有一段时间，新制定的法律促使竞选财务报告系统化、条理化，并遵守披露标准，而不是零星、随机和依赖勇敢的举报人的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，半个世纪过去了，50年前的黑钱手法再次成为常态。仅2020年一年，就有超过10亿美元的黑钱利用薄弱的披露规则涌入美国大选，支持了超级政治行动委员会、广告轰炸战、邮寄广告和上门拉票活动。这影响了数百万张选票，而记者和公众对资金来源或相关影响一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年选举临近时，情况越来越糟。两党在国会两院的超级政治行动委员会都是由匿名的黑钱组织资助的，这些机构不需要披露捐赠者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题并不是选举中所独有的。这些团体也在操控公共政策，记者无法告诉选民到底是谁在资助什么政策。在过去的几年里，一个受匿名资助的团体利用选举后的广告成功地向立法者施压，要求他们削弱意义重大的医疗法案，而该法案旨在消除“骇人”的医疗账单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利奥的匿名资助网络花了数千万美元来推动三名保守派最高法院大法官的提名。此前，他领导了一场活动，促使共和党人拒绝投票确认奥巴马2016年提名的大法官人选加兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，新闻媒体仍然在报道政治资金体系中的少数部分，包括向政客、游说者和支持团体的部分资金流动。庆幸的是，偶尔也会有大的泄密事件出现，我们得以看到影响总体政策决策的真正力量，虽然是管中窥豹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在每一次零星的泄密之外，都有数十名秘密捐赠者系统地将越来越多的黑钱投入选举和立法活动。这些从未被曝光，他们正从公共政策中腐败地收获回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面都是坏消息。不过有一个好消息，现在我们有了一个改革的立法蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由民主党参议员谢尔登·怀特豪斯发起的披露法案将强制黑钱集团披露其捐赠超过1万美元的任何捐赠者，要求为选举花钱的空壳公司披露其所有者，并要求选举广告列出其赞助商的主要捐赠者。这些要求不仅适用于选举活动，也适用于影响政府决策的其他活动，包括司法官员的提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀特豪斯还有一项法案，将要求游说最高法院的秘密团体披露捐赠者信息，这些团体所利用的“法庭之友”简报（amicus briefs），就是旨在影响司法裁决，而不让公众知道哪位亿万富翁或CEO出了力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有其他进程中的立法，将授权证券交易委员会要求大公司更充分地披露其政治支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者们应该自豪地支持这样的法律，这些法律帮助我们告诉公众政府在做什么。新闻业以前在捍卫公开信息法这样做了，今天在新的竞选财务披露领域同样需要这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实践中，这意味着记者们重视透明度，要求政客们回答他们在披露法上的立场，而不是忽视或淡化正在操控美国每一项公共政策的黑钱浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着报纸编委会要支持竞选资金改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着媒体机构在联邦、州和地方各层面呼吁制定更强有力的披露法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着新闻业要参与，有时甚至领导这场斗争，而不是用客观立场作为逃避借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场改革竞选资金披露法并曝光最强的黑暗资金的战斗，已经面临着强大的对手。近年来，代表着美国最大黑钱来源的美国商会和科赫工业公司一直在游说反对披露法案，使其搁置了十多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/31/20220831222105569.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科赫工业公司是美国秘密政治资金的大金主（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科赫兄弟的网络最近说服了最高法院的保守派，判决推翻了加州的一项法律，该法律要求非营利黑钱组织至少向州税务监管机构披露其主要捐赠者。此前，科赫兄弟的网络曾投资支持一些保守派大法官的提名和确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，保守派团体和共和党州检察长一直在阻止一项迫使企业披露温室气体排放量的提案，理由是这是非法的“言论压迫”，这是他们可能用来反对新的竞选财务透明法案的预演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人震惊的是，新闻业的一些部门也反对提高透明度的努力。美国广播电视协会代表了从黑钱广告中赚取巨额利润的主要媒体机构，该协会试图抵制联邦选举委员会十年前的一项规定，该规定要求电视台和广播电台披露政治团体购买的广告。该协会的抵制理由是怕失去广告收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国广播电视协会最近成功地抵制了联邦通信委员会的要求，即广播公司获得外国政府的物质支持后要披露。现在，美国广播电视协会正在游说抵制披露法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最近披露的历史上最大的黑钱捐赠应该是一个警告，告诉我们现状必须改变。事实上，这可以改变，即使按照最高法院的先前判例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在标志性的“联合公民诉联邦选举委员会案”，最高法院的多数派指出，虽然判决不支持限制政治支出，但仍认为“政府可以通过责任声明和披露要求来规范企业的政治言论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在迫切需要实现这些要求：让新闻自由发挥其重要作用，让选民在投票时有知情权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一切的前提是，新闻媒体和记者们不要作壁上观，要进入战斗，以确保新闻工作所需的条件，以及我们所有人维护民主所需的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年8月29日英国《卫报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a87de8c583e06169d237fa7b9ac6941</guid>
<title>国产芯片为何要通过国际标准认证？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaoYunGang/2022_09_06_656725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/包云岗】
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，看到两条新闻：阿里的倚天710服务器芯片通过PCIe5.0标准认证，龙芯LoongArch进入UEFI和ACPI规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/05/20220905170129214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿里宣布&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;倚天710服务器芯片通过PCIe5.0标准认证（图源：”阿里云基础设施“微信公众号截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/05/20220905170305742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;龙芯LoongArch进入UFFI和ACPI规范（图源：UEFI社区微信公众号截图）&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人提出一些问题——为何国产芯片要去通过这些国际标准认证？为何像LoongArch这样的自研指令集也要兼容英特尔主导的国际标准？（英特尔在PCIe和UEFI规范的发展过程中都起到了主导作用，UEFI本身就是英特尔在1998 年启动的“Intel Boot Initiative(IBI)”项目的副产品）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题正好和孙凝晖院士主持的一个关于处理器生态软课题研究内容相关。这里我就借用该课题的一些结论对上述问题进行剖析与解读，不当之处请大家多指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、阿里与龙芯为何要兼容国际标准规范？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一台计算机如何运行，是由一组标准规范所定义。例如，在手机上触摸屏幕访问一个网站的操作，会涉及到上百个标准规范，包括硬件标准规范（如ISA、DDR、PCIe、 AXI、WiFi等）、软件标准规范（如ABI、Syscall、API、TCP/IP、SQL等）和数据格式标准（如IEEE 754、JPEG、H.264、HTML、XML、JSON等） 。这些标准规范紧密耦合、交互协同，有机组成一个文本概念层面的技术体系网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有通过工程开发将这些标准规范具体实现为各种源代码或物理载体，并相互适配形成一个具体实现层面的技术体系网络，才能构成真正工作的物理计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/05/20220905170421776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;处理器生态示意图（图源：包云岗）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、指令集在处理器生态起什么作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处理器指令集（ISA）是一种标准规范，一般以文本手册形式呈现。从标准规范角度来看，指令集就是整个技术体系网络中的一个节点，它必须要和其他节点协同工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，处理器芯片生态的核心技术要素在于通过高质量实现将指令集标准转变为处理器微架构设计与RTL源代码，并与其他标准规范的源代码适配，实现协同工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据梅特卡夫定律，当一个网络内的节点数越多，则该网络的价值也越大。对于一个处理器指令集，其对应RTL源代码能兼容的标准越多（点越多），实现的质量越高（边权重越大），则性能越好、用户体验越好，处理器生态也将会越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、X86和ARM为何成为主流处理器生态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今X86和ARM成为两大主流处理器生态，关键原因并不是Intel、AMD、ARM这些国际处理器头部企业掌控着X86和ARM指令集规范的制定权（反例：IBM掌控PowerPC指令集、SUN掌控SPARC指令集、DEC掌控Alpha指令集），更为关键的是它们投入大力研发经费在其他标准规范的源代码实现上，使其更好地兼容X86和ARM处理器，例如Intel在PCIe、Ethernet、SATA等标准规范和Linux等开源软件上有大量投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、生态的商业壁垒如何形成？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，处理器生态可视为一个网络，并且网络的节点之间通过大量的认证形成了商业壁垒。今天，一项技术要进入主流市场，需要通过这些认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是一些开源技术也同样需要面对这个问题。例如，在Linux开源社区，Red Hat和SUSE这两家商业上很成功，很重要的一点是这两家企业已经积累了上万个认证——SUSE/RedHat 通过与上下游企业交叉认证，包括联想、浪潮等硬件厂商，以及Oracle等各类应用厂商。这些认证形成了很高的准入门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如Oracle数据库只对SUSE/RedHat的Linux发行版进行认证，这也意味着每个Oracle产品新版本，他们会在这两个Linux上进行评测，出现问题会主动修改。但是他们不会在Ubuntu上测试，这就会导致Oracle在Ubuntu上的稳定性不如SUSE和RedHat。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/05/20220905170803542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;每个Oracle产品新版本都会在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Red Hat和SUSE的Linux上进行评测（图源：包云岗）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，我们可以总结处理器生态的几个关键词——标准规范、高质量实现、技术体系网络、认证。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>341fd154f00fa70491292816be3e9ca6</guid>
<title>印度将在2047年“成为世界第二大经济体”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhuo/2022_09_06_656724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  陈卓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社9月2日报道，根据国际货币基金组织（IMF）发布的GDP统计数据，印度经济在2021年最后一季度超越英国，并在今年第一季度继续扩大领先优势，目前已成为位列美国、中国、日本、德国之后的世界第五大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度国家银行（SBI）也于3日发布报告，宣称按照目前的经济增长率，印度GDP有望在2027年超过德国，并很有可能于2029年超过日本，跻身“世界前三”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，印度首都新德里于8月15日举行第76个独立日庆祝活动，总理莫迪在红堡发表演说，强调印度将出台政策支持本国电力、防务和数字技术等领域的发展，争取在25年内成为发达国家——用印度商工部官员苏布拉马尼亚姆（Subrahmanyan Chandrasekhar）接受媒体采访时的话来表述，依照莫迪制定的愿景，“到2047年，印度将成为世界第二大经济体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，早在7年前的印度独立日庆典上，莫迪就放话到2022年要使印度成为“发达国家”；如今时限已到，71岁的莫迪对先前的承诺闭口不提，将目标往后延了25年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/05/20220905154210240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总理莫迪在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第76个独立日庆祝活动上发表演讲（资料图/印媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎样，印度国内，从企业家到政客再到媒体，此刻都在为印度GDP超过英国而欣喜不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济越增长，贫富差距越大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75年前，英国移交政权时，留给印度的是薄弱的工业基础和惨淡的国民收入（1948-49年，印度人均收入仅246.9卢比）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年至1980年30年间，印度GDP以年均3.5%的速度增长；在接下来20年内，GDP年均增速升至5.5%；2000年至2015年是“黄金增长年”，GDP年均增速高达7.5%；2020年受疫情影响，印度经济遭重创，印国家统计局公布的数据显示，2020-2021财年印度GDP萎缩6.6%，不过2021-2022财年又回升至8.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，印度已是世界第五大经济体。摩根士丹利也预计，2022-23年，印度或将成为增长最快的主要经济体，其国内生产总值将增长7%，为全球经济增长贡献22%的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度GDP在“后疫情时代”能获得如此成绩，得益于其在俄乌冲突和中美竞争中左右逢源、坐收渔利，借机推动自身发展。不过，不可忽视的是，印度仍是世界银行所界定的中低等收入经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，一面是印度经济高歌猛进，另一面则是普通老百姓因贫富差距日益悬殊而叫苦不迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，印度已然成为收入和财富最不平等的国家之一。根据世界银行数据，印度国民收入中位数从1981年至2019年间几乎没有增长，这表明尽管印度整体GDP增长可观，但没有带来包容性繁荣。《2022年世界不平等报告》也显示，截至2021年，前10%的印度人拥有国民总收入的57%，而后50%的印度人仅占13%；此外，前10%的群体平均年收入（1166520卢比）是后50%的群体（53610卢比）的20倍以上，且这一趋势还在加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/05/20220905154001254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各国日均收入中位数（图源：Our World In Data网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度智库政策研究中心的顾问罗汉·文卡特（Rohan Venkat）表示，印度仍面临诸多贫困问题——这些问题与独立时的情况差不多，只是在不同的参数和规模上有所变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;就业形势日益严峻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，随着外资涌入、贸易发展，以及信息技术等新业态的繁荣，印度也曾通过制造业大量创造就业机会。根据印度经济观察中心（CMIE）数据，2014年莫迪政府上台时，印度失业率为5.4%；2016年1月，失业率跃升8.72%；在接下来的几年中，失业率曾在2017年7月降至3.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着全球疫情爆发，印度失业人数2020年4月飙升至历史新高。即使如今印度经济已从疫情中逐渐复苏，但其就业形势依旧非常严峻。近几个月，印度失业率维持在7%-8%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济环境如此艰难的情况下，6月14日，印度政府出台“烈火之路”（Agnipath）征兵计划，规定新兵的服役期从之前的17年降为4年，且不再享有原有福利津贴。意料之内，新政策引发大规模抗议，多邦心怀不满的年轻人放火焚烧列车，引发持续的骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CMIE首席执行官马赫什·维亚斯（Mahesh Vyas）指出，“虽然印度（经济）继续保持向好增长，但这种增长并没有创造足够的就业机会，更重要的是，它没有创造足够多的优质就业机会。”印度只有20%的工作在有固定工资和保障的正规部门，而其余大多数工作并不稳定，且几乎没有福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需注意的是，统计数据时，如此高的失业率并未纳入大批“隐性失业”人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展经济学家阿马蒂亚·森认为，隐性失业即“劳动力的边际生产力在一个相当大的范围内为零”。例如，印度农村剩余劳动力就是“隐性失业”的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020-21年，农业岗位为印提供约45%的就业岗位，但农业占印度GDP比重仅为20%左右。随着印度农业地区生产资料现代化和城市化的加快，大量农村剩余劳动力向城市转移。然而，城市非农业部门无法提供足够的就业机会，大量剩余劳动力只能转回农村地区，从而导致该部分人口变相失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度劳动人口规模巨大，但如果劳动参与率和质量无法提高，社会资源将无法得到有效整合。换上更直白的表述：对印度来说，也许只有人口，没有红利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a36aeee98449f15e010f068ea5424484</guid>
<title>中国要有高效的市场，就需要有效助力市场的政府</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2022_09_06_656722.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新结构经济学作为一门学科，它主要强调的是在不同发展阶段的国家的经济结构是不一样的，而这种经济结构的差异非常关键，这就是新结构经济学的主旨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同富裕，是社会主义的本质，也是社会主义革命的发展目标。所以共同富裕应该被视作是社会主义的重要特征，这也使得社会主义与资本主义有本质上的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，像皮凯蒂在《21世纪资本论》讲到，在发达的资本主义国家，收入的不平等是主要的问题，而穷人和富人之间的收入差距在不断地拉大。而中国是一个社会主义国家，中国领导人反复强调，我们必须要在中国实现共同富裕。消除贫困、改善老百姓的生活水平以及实现共同富裕是社会主义的本质特征，而且也是中国共产党的重要措施。所以今天我想与各位分享一下，从新结构经济学的角度来解读，如何在中国实现共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826163213547.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;198&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实现富裕，首先要增加人民的收入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现富裕，首先要增加人民的收入。而要实现共同富裕，就要提高每一个人的收入，同时要缩小贫富差距，也就是要在经济发展过程当中实现这个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎样才能实现共同富裕？从经济学的角度来说，要增加收入，就要增加人的劳动生产率。要提高劳动生产率，就要去采用技术创新的手段，在新兴行业、其他行业进行创新。同时，现有的一些产业也需要进行升级。这样才能够增加这些行业的附加值，比如说农业、制造业、服务业。这样就可以增加工人的收入，显然，这也是实现富裕的一条机制。但问题在于这个理念是简单的，大部分发展中国家在二战以后一直被困在了一个低收入或者中等收入的状态。大部分发达国家、发展中国家的收入也是两极分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826155926891.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;云南省寻甸县金所街道草海子村的农妇在采摘蚕桑叶（2020年5月16日摄，无人机照片）。新华社记者 杨宗友 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现共同富裕要增加人民的收入，同时又要缩小贫富差距。从新结构经济学的角度来看，这个理念还是比较简单的。也就是说在经济发展的过程当中，国家要遵循一个相对优势的角度，而这个相对优势来自于它的结构性特征。今天，我们的经济体是可以实现共同富裕的，我们可以在经济发展的过程当中实现共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通过比较优势推动经济发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们的相对优势取决于我们的生产要素，在一次分配当中，经济实际是可以实现高效、平等发展的。因为所有的行业都能够抓住国家的相对优势。如果劳动参与率高、生产成本低，这个经济体就可以有高度的竞争性，尤其是发展中国家往往都有这种后发优势。因此，在技术创新、工业升级的过程中，发展中国家能够抓住这种后发优势，他们的经济体就可以获得快速发展。从这个角度，这些国家也能够达到高效率，在经济发展过程当中能够高效发展，收入和富裕都是可以同步提升的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这个方法，国家也能够实现平等。如果一个国家能够沿着自己的比较优势来发展，那么经济发展之后，劳动参与率就会提高，利用更多的劳动密集型技术，经济发展就能够带来大部分人的就业。对于贫困人口来说，他们要赢得或者获取收入的唯一方法只能够去就业。所以如果能够发展劳动密集型产业，就能带来最大就业，贫困人口也能够从工作中获得收入、分享经济发展的成果。这样的发展是针对贫困国家的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果发展中国家依照这个比较优势获得经济增长，就会获得竞争优势，同时它也可以发挥后发优势，增长速度将会非常快，也能够快速地积累资本，这个政府和国家从原来的劳动力富裕型慢慢转为相对的资本富裕型的结构，通过这样的转变，会实现工业产业升级，成为资本密集型产业。那么，劳动力又会变得相对稀缺，工资也会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和中国一样，现在的用工成本比较高，80年代、90年代的工资水平比较低，但现在工资上升得很快，因为劳动力短缺，所有企业都要互相争夺工人，这样工资自然就快速上升了，而且工资上升的速度远远快于资本的回报，资本回报反而也会因为劳动力的短缺而下降。所以对于贫困人口来说，他们的收入主要是来自于就业。因为工资快速上升，这就意味着资产、劳动力变得越来越有价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826160749383.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧《山海情》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富裕阶层的收入来自于资本，在资本相对比较充裕、资本回报又开始降低的情况下，就意味着资本配置价值不如以前了，而且穷人的资产反而相对来说处于一个稀缺的状态，价值就会上升，因此收入的分配就会流向贫困人口，这就是亚洲模式，包括韩国、台湾、新加坡，在经济快速增长的过程中都实现了所谓的平等的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有一些研究表明，中国某些省份在发展经济的过程当中，抓住了自己的比较优势，发展了劳动密集型的制造业产业，发展特别快，这样一来在当地的收入分配都有所改善，而其他省份没有抓住比较优势，创造就业就会比较慢，收入差距没有缩小反而增大。所以在最主要的一次分配过程中，如果能够抓住比较优势发展经济，是可以提高效率，同时实现平等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，在二次分配当中，如果能够抓住比较优势来发展经济，其中一个结果就是企业的价值会上升，他们不再需要依赖于政府的补贴和保护，政府就可以利用财政收入去补贴那些经营不良的企业，也可以用更多的财政资源去投资教育，提升劳动力的就业能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>