<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6838e2b6f3d18870a37dccf6a1895ab3</guid>
<title>进博会观察：电动整车拼不过中国，多家日企开始另辟蹊径……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2024_11_10_754858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年中国进口国际博览会，已经恢复了疫前的景象：会场各种肤色的人熙熙攘攘，耳边传来各种外语，与中国各个地方的方言交织在一起，显现出一种特殊的热烈的国际色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，汽车展厅和往届的比，热烈程度似乎下降了不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国看车展，渐渐以看中国品牌车为主，找那些“炫”、“酷”的中国品牌车一辆辆看过去，让人感觉爽快。而进博会没有中国本土车企出展，少了几分意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的进博会和往年比，外国品牌的轿车等乘用车，虽然也以电动、混合动力、插电混合动力为主，纯燃油车已经完全让出了中心位置，但外国车企想获得中国消费者的青睐，在魅力的彰显上需要相当用力，仅靠一个名牌、仅有过去的辉煌显然已远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/10/20241110161435759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看和生产制造相关的各个展厅，出展企业尽量都在向“新质生产力”这一概念靠拢，和电动车、电池、半导体等相关的产品、技术被放在了显著位置上。而在一些汽车零部件的研发、生产上，笔者看到仍有不少国外企业走在了我们车企的前面——从生产历史看，国外企业要早于中国企业数十年，积累了大量的经验，而且零部件的生产从燃油车向混合动力、电动车转型并不困难，很多困难往往存在于生产之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者连续数日在进博会会场上看各个展厅，感触颇多，想在这里通过展示日系汽车企业、汽车零部件在进博会上的情况，对其行业趋势做一些描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本车企明显式微&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届进博会的汽车展馆内，丰田、本田、日产展台的观众尽管不是很多，但多少也比欧美系的要强一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三家日企均有自己的电动车，但在中国市场上都没有太大的声响，在中国街头也很少能看到相关产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本田展出了三台其在中国研发、生产的“烨”，但外形、内饰还难说炫酷，关注的人看上去不多。不管怎么说，本田在中国拿出了电动车，这点就已领先不少其他国外品牌，也算是为其今后走电动的路子做了铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/10/20241110161508268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本田“烨”&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田虽然也展示了电动车，但丰田的电动车目前在中国的美誉度、使用状况等还相当地小众。反倒是展示的供老年人或残疾人使用的轿车比较吸引观众，不断有人来询问在什么地方能够买到。不过从解说者的回答看，从目前到中国消费者能够用上，还需要一些时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/10/20241110161631984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
丰田展台&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外品牌在中国汽车市场上的衰败，与其不能响应中国市场对电动车的需求有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃油车、使用汽油的混合动力车，以及比混合动力车有更长的电动续航能力的插电混合动力车这两年在中国之外的世界市场上卖得相当好。因此，丰田、本田更愿意用现有的生产能力，在这些方面赚取最高利润。而截至2024年3月31日的2023年财年，日本大部分车企赚到了有史以来最高的纯利，这也使得日企对于在纯电车之外的领域进一步获取市场信心十足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，缺少电动车，不仅意味着在中国市场业绩惨淡，而且很有可能会失去未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实已有数据验证了这一担忧：2024年11月7日，日本主要汽车厂家公布了上半财年（4月至9月）的销量，丰田、本田、日产、大发均出现了下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/10/20241110161704741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日产上半财年的营业利润与去年同期比缩减了90.2%，仅剩329亿日元（约15.35亿人民币）——虽尚有盈余，但缩减程度之大超乎想象。其7日亦宣布将裁员9000人，将其在世界的生产能力消减2成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田的情况同样不妙。2024财年包括雷克萨斯在内的销量，现在调整到了1010万台——比年初时设定的总量减少了30万台。丰田早先因日元汇率贬值而获得了额外收益，但在执行国家标准及质量检测上出了大问题，使得生产不得不停工。要克服这方面的负面影响，丰田需付出巨大的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/10/20241110161713659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，除了中国市场，日系汽车在美国同样面临式微的困境，而今后想扭转颓势，并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国市场，日系车企通过在墨西哥建厂、走美墨零关税的渠道将车送入美国。如今特朗普再次当选总统，估计明年1月20日一上台，便会向所有进口产品征收高额关税。走在美国邻国造车、向美国出口整车的路子已经不易；从日本出口零部件到美国组装整车，同样面临不少困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11481944da329f041a6680d4dbb85207</guid>
<title>民主党落败，建制派精英总结的教训竟然是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhaonan/2024_11_10_754842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林兆楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选尘埃落定，特朗普重掌白宫。接下来的四年，无论是美国国内还是国际局势，注定将发生非常大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，包括笔者在内的很多人都想要知道该如何理解这一结果。为此，笔者所在的哥伦比亚大学国际与公共事务学院在大选结果出来的当天下午，就立刻举行了座谈会，邀请学院师生分享对大选的感受与看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/09/20241109210709120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开场前的会场&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
座谈会在学院顶楼最大的会场举行，场内的数十张大圆桌边人满为患，除了来自世界各国的学生外，不乏白发苍苍的教授。可能是考虑到大选结果的冲击，还十分贴心地在隔壁教室准备了冥想课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建制派精英嘉宾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次座谈会中，有两名出身政界的嘉宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位是迈克尔·A·纳特（Michael A. Nutter），曾在2008年至2016年担任费城市长，在此之前他已在费城市议会中任职十五年。在他的八年市长任期中，实现了费城在治安、教育、交通、经济、财政等各个领域的巨大进步，他也因此在2014年被评为年度公职人员。2016离任后，纳特先是在国土安全部担任顾问，在CNN担任评论员，并在多家智库担任研究员，并最终加入哥大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位就是大家比较熟悉的维多利亚·纽兰（Victoria Nuland），她是纽约出生的阿什肯纳吉犹太人，丈夫同为阿什肯纳吉犹太人、著名的新保守主义学者罗伯特·卡根（Robert Kagan）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，特朗普当选为美国总统，纽兰立刻辞职。拜登政府上台之后，纽兰又第一时间重返美国国务院，并且担任了美国副国务卿。三十年的职业生涯中，除了在特朗普政府之外的所有两党政府中，纽兰都在外交系统担任过重要职务，直到2024年加入哥大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此独特的经历，也使她成为攻击美国“深层国家”的一个重要靶子。作为推动北约东扩、挑唆俄乌战争的主要推手，特朗普曾评价她是“疯子”，也足见她和特朗普的关系并不融洽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/09/20241109210734213.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
座谈会嘉宾，从左到右分别为纳特、赫特尔-费尔南德斯、纽兰、夏皮罗与卡根&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有数名国际与公共事务学院里从事相关研究的教授，包括：历史教授罗伯特·卡根（Robert Kagan），研究方向集中于美国总统历史，他也是本次座谈会主持人；政治学教授亚历山大·赫特尔-费尔南德斯（Alexander Hertel-Fernandez），重点研究美国政治经济，关注企业与富裕个人如何通过游说影响美国政治；还有政治学教授罗伯特·夏皮罗（Robert Shapiro），主要研究美国政治，重点关注公众舆论、媒体与政策制定之间的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，这一嘉宾组成十分有代表性，汇聚了地方官员与联邦官员、美国政治研究者，他们一方面有着实际参与政治的经验，另一方面由于美国政-商-学旋转门的存在，让他们能保持与美国政界的联系与一定的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然大家也不难看出，他们的种种身份几乎可以说完美符合反对特朗普的美国建制派精英，或者所谓“深层国家”的刻板印象。因此，他们对于大选的反应，足以让观众一窥原本在美国政治占据主导地位的建制派精英，对于特朗普当选与美国前景的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“是经济，你个笨蛋”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开场前的嘉宾介绍环节，还有个小小的插曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在介绍到夏皮罗教授的代表书籍《理性大众》（Rational Public）时，主持人卡根停顿后补充道“他将要尝试解释这一点”，这在原本沉寂的场内激起了零散的冷笑，以至于台上嘉宾也禁不住笑着看向夏皮罗。之后夏皮罗回应道，“理性大众需要理性领导者，这是另一个故事了”，再一次激起了场内冷笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这个黑色幽默算是整场座谈会中，为数不多的轻松时刻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开场前，以学生为主的观众围坐在圆桌边，场内交流热火朝天。随着活动开始场内逐渐安静下来，一股无形的阴云轮罩在嘉宾与观众上方，即便午后的阳光从窗外照进场地内也无济于事。在组织方拉下遮阳帘后，气氛更显得阴郁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我是一名历史学家，意味着我研究过——”主持人卡根开场说道，麦克风中传来他的叹息声，“很多大选。我在其中几场投过票”。他沉默着抿嘴后说道，“今天一直是美国历史上的重要时刻，每场总统大选都很重要”。他说，今天很幸运在台上能有四名来自我们教师团队的嘉宾，他们“对选举及其影响有着深刻的感受”。卡根顿了顿说道，“对于这个国家和世界也是如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
介绍完台上嘉宾后，卡根说道：“但要记住，无论一个人如何看待发生了什么，我们都在消化，而且消化需要时间”。他类比说：“我是一个历史学家，我的同僚还在辩论美国大革命和随后的重建”，激起了场内的又一阵冷笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在座谈会中，嘉宾就一点达成了共识且反复强调，即这是一次“公平与自由”（fair and free）的大选且结果出炉得出奇地早。嘉宾们将这一特点与2020年那场大选混乱的结果承认相对比。前副国务卿纽兰更是将其上升到美国国际声望的高度——“就美国在这个星球上扮演的民主堡垒的角色而言，这是一件非凡的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/09/20241109210756923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
场内的留言板，提问“有什么在政见不同时可以促进礼貌与理解的小行动？”&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及本次大选中民主党失败的原因时，嘉宾们不约而同地提及了经济因素。从历史的角度看，他们指出，本次选举与过去的选举相同，是对于现任政府成绩的一次考核。赫特尔-费尔南德斯教授指出，如果通过历史上美国总统的认可率与他们在大选结果之间的联系来预测的话，本次大选结果正好符合预测。卡根教授也附和说，在美国历史上，没有一位认可率低于40%的总统能够成功连任，尽管此次是哈里斯而非拜登竞选，但这一历史结论仍然不可忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉宾们一致认为通胀是拜登政府的死穴，但仍困惑于其他经济成果为何没能转化成选票。赫特尔-费尔南德斯教授分享说，大选前一周他在决定胜负的的宾夕法尼亚州走访时，听到了大量选民对于通货膨胀的抱怨。但他同样疑惑于除了通胀之外，拜登政府取得了许多十分亮眼的经济成绩，比如创纪录的低失业率、工资增长，以及基础设施投资等等，但是这些成绩显然没能促使更多的选民支持拜登政府，而是投给了特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个问题，他提出了几种假设：一是通胀压倒了一切，价格上涨抵消了工资增长，民众看到生活里儿童保育、教育、医疗等各个方面都在变贵；二是媒体放大了经济的问题，给民众留下了悲观的印象；三是拜登政府的许多成绩需要时间才能显现效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，赫特尔-费尔南德斯教授引用了“潜在国家”（submerged state）这一概念，他举例说，拜登政府在基础设施投资中的大量资金流入私营企业，而受雇佣的员工并不知道他们正在参与拜登政府投资的基础设施项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几点分析得到了在场嘉宾的同意。夏皮罗教授补充说：疫情的影响依然存在，民众依然心有余悸，价格上涨相较于价格下降更容易被注意到；同时，拜登政府的很多基础设施投资依然没有落地，“许多城市仍在努力弄清楚如何使用这些资金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，他还提及特朗普在许多州收获了40%以上的拉丁裔选民支持，这一数据在摇摆州甚至更高。正是因为这些群体通常教育水平较低，更容易受到经济困难的影响并转向特朗普。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67ae14daba4787a34829de14cccf9d23</guid>
<title>12万亿财政大礼包将让中国迎来“黄金十年”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Denghaiqing/2024_11_10_754837.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓海清】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月8日，十四届全国人大常委会第十二次会议审议通过近年来力度最大的化债举措，增加地方政府债务限额6万亿元，用于置换存量隐性债务，为地方政府腾出空间更好发展经济、保障民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，财政部部长蓝佛安在新闻发布会上介绍，从2024年开始，我国将连续五年每年从新增地方政府专项债中安排8000亿元，专门用于化债，累计可置换隐性债务4万亿元。他同时指出，2029年及以后到期的棚户区改造隐性债务2万亿元，仍按原合同偿还。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/10/20241110104413770.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
央视新闻相关报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;12万亿，并未“注水”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“化债”是解决中国经济和资产价格下行、扭转通缩压力的牛鼻子。此次“化债”安排的资金规模超预期，能够对经济和资本市场信心的回暖起到风向标作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次财政“大礼包”无疑是振奋人心的，然而，市场仍然有较多投资人疑惑，“脱水版”的“大礼包”的规模到底是多少？我们的答案是：这次“大礼包”的实际规模，就是12万亿。“大礼包”推出之后，地方政府到2028年底需要偿还的隐性债务规模就是从14.3万亿下降到2.3万亿。这个可能和市场主流观点并不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于化债增加地方政府债务限额的6万亿鲜有争议，分三年偿还，唯一的变数可能就在于偿还节奏。对于隐性债务置换中的4万亿，市场普遍担心的问题是，这个规模是从新增地方政府专项债中出的，是不是就只是挤占了明年的地方政府专项债的额度，而并非新增，这反而损伤了明年政府的可用财力？其实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去几年来看，每年新增地方政府专项债额度均在两会时由全国人大进行审议，每年并不相同，而在额度确定中，政府对当年经济增长压力的判断可能是最重要的考量变量。例如疫情后，专项债额度相较疫情前的2018-2019年发生了系统性的提升，例如2018年是1.35万亿，而2024年已经达到了3.9万亿，几乎是之前的三倍，要说政府是从存量中挤牙膏来化债，显然是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次蓝佛安部长在新闻发布会上也指出，财政会结合明年经济社会发展目标，实施更加给力的财政政策，扩大专项债券发行规模，说的也是这件事。这也意味着，明年的专项债发行规模，将会达到历史新高，因此，这个4万亿，也是实打实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那读者可能困惑的问题是：都是化债，为何要把6万亿和4万亿分开？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是由于这个4万亿开始于2024年，应当是在2023年底或2024年年初已经履行完了程序，因此无需再经过人大审批流程。但由于明年地方政府专项债发行规模的扩大，虽然它是之前履行的程序，但也仍然应当作为新增来看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/09/20241109221747817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国地方政府专项债变动情况&lt;span&gt; 数据来源：Wind&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
棚改隐债的问题，由于提到了2029年后到期的仍然按照原合同偿还，很容易被人理解为并没有什么用，只是说明了这部分还应当还。但实际并非如此。近些年来，我党高度重视防范化解地方政府隐性债务风险工作，要求各地在坚决遏制隐性债务增量的基础上，稳妥化解存量，于2028年底前全部化解完毕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先必须明确，如果没有这条的话，按照2028年全部化解完毕的要求，则即使棚改隐债在2028年底前并未到期，也应当在此期限前完成偿还。本次蓝部长提到的按原合同偿还，则意味着棚改专项债也被从隐债化解规则中剔除了，也意味着当前5年地方政府化债压力的系统性减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合以上，从化债的角度看，本次财政“大礼包”给出的规模为12万亿，对应的地方政府偿债压力系统性地下降到了每年4600亿。这和蓝部长在发布会上的表态是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;隐性债务置换，背后是一场解放思想的思维革命&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对隐性债务置换，市场普遍存在的另一个误区是：由于发行的是地方政府专项债，并非以特别国债来进行债务置换，没有改变“谁的孩子谁抱走”的本质，地方政府仍然会担心债务压顶，所以并不会有什么用。其实这种担忧，似乎有点“杞人忧天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很直观的一点是，纳入地方政府专项债管理，并同时提高地方政府专项债限额，这意味着借新还旧的额度系统性提升了，介于专项债限额逐年增长的现实，这并非是暂时性的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从历史来看，置换专项债发行期限一般是较长的，10年以上的专项债占比在七成以上，这也意味着，在地方政府的这两任任期内都不需要担心债务问题了。这对地方政府而言，是极大的减负，轻装上阵，则可专注发展问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝部长提到，从利息节约的角度，五年累计可节约6000亿左右的地方政府利息支出。这又是什么概念呢？我国当前并未公布地方政府用于债务付息的支出金额，因此很难有直接对比；唯一可以比对的，是地方政府的年度财政支出。我国2023年财政支出22.5万亿，按照每年节约1200亿来算，则相当于地方财政支出的0.5%左右，相对GDP的占比，则在0.1%附近，这个是直接的增量，从长远来看，则远不止如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是中国央行的“9·24”新政，还是本次财政部的全责任化债方案，都体现了决策层对于资本、债务与经济发展关系认知的新高度，“化债+新质生产力”就是本轮深水区伟大改革的核心方案，认识到这一点，就会对中国的改革充满信心和希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次中国最伟大的市场化改革，就在本世纪初的化债中诞生。本世纪初的政策组合是：化债+WTO开放，最终既解决了经济安全问题，又解决了增长新动力的问题。本次的方案是：化债+新质生产力，既解决安全问题，又解决增长新动力的问题，实现高质量发展。代表性的地方经济模式，包括利用全球化红利、以市场换技术和外向型经济为导向的浦东模式，以及利用政府招商打通内生自主创新和资本市场良性循环的合肥模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae746f03d212d64354322e82ca35f4ce</guid>
<title>一周军评：今年珠海航展，不经意间就创造了某种世界航展纪录</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_11_10_754833.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，全世界最关注的大事，毫无疑问是美国总统选举及其可能的后续影响。随着前任美国总统特朗普即将成为美国下任总统，美国国内政局变动将对世界上正在进行的几场战争以及多个热点地区可能产生的影响自然成为各界关注的一系列焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，随着第十五届中国航展蓄势待发，航展的一系列热门展品已经提前在各国军事观察者中掀起新的热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“版本回滚”还是“系统迭代”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月6日，美国总统大选投票结果揭晓，共和党候选人、美国前总统特朗普在计票中以相对明显的优势战胜了民主党候选人、现任美国副总统哈里斯，几乎可以笃定成为美国下届总统。各界对于这一结果虽然看法不一，但都很快接受了现实。多国政要先后向特朗普表达祝贺。以色列总理内塔尼亚胡和乌克兰总统泽连斯基甚至在&quot;祝贺竞速榜”上跻身前五，台湾当局也试图通过所谓“驻美代表处”发函祝贺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/10/20241110092121222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基发文祝贺特朗普胜选。&lt;span&gt;图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普的行事风格迥异于以民主党美国政府为代表的传统建制派，但作为美国前总统，他的执政风格在2016至2020年间已经让各国有了领教。虽然要唤醒这些过往记忆并且再一次和这位总统打交道可能并不愉快，但对于各方而言，多少是有先例可言，就算不能按图索骥，也能刻舟求剑一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于特朗普而言，他所将要面对的世界与美国，都已与2016年大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界局势已经从剑拔弩张变成了烽烟四起，俄乌战场和巴以冲突眼看都已经处于短期内难以收拾的状态，台海周边的局势也眼见比起8年前更加紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国作为全世界唯一的超级大国，在安全领域可打的牌却远不如前：国内经济形势愈加不明朗，产业振兴也鲜见起色；美军状况相较过去并未有根本好转，武器装备“高龄化”问题日趋明显；军工产业在疫情后虽然经历了俄乌战争后的部分弹药产能动员，也淘汰了一些老旧弹药储备，但并未真正解决过往顽疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国的战略对手们要么在战争中悄然完成了体制转换，甚至在战时经济里“乐在其中”，要么已经正儿八经接近构建核威慑技术攀登的重点，更别说从特朗普到拜登不断发难的中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/09/20241109151930104.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某种战时经济的“乐在其中”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，他那些在第一任期里靠着任性妄为的“出人意料”，在眼下似乎已经很难再次成为他在国际事务中的制胜绝学了。国际社会不仅已经习惯和适应了特朗普的风格，甚至还出现了一些效仿特朗普风格的政客。特朗普想要再凭借这几板斧在全球安全领域叱咤风云，显然是不够现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，作为特朗普对美国国防政策的关键体现，外界对特朗普新内阁国防部长的人选尚无明确答案。虽然迈克·沃尔兹、迈克·蓬佩奥和汤姆·科顿都被认为是国防部长的有力竞争者，但他们的背景在胜任国防部长上都很难体现出鲜明的优势。考虑到特朗普上届任期中的四位防长中，即使代理防长沙纳汉也长期在身为国防承包商的波音公司担任高管，其余三位更是有着不浅的军队或国防部履历，如果特朗普依然期望选择一位军事背景深厚的国防部长的话，这三位似乎都不是理想人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/09/20241109151947507.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，国防部长作为美国的文官防务长官，其任务并不是指挥美军杀伐四方，而是制定建军策略。但在这个领域，早有美国媒体分析过，特朗普和哈里斯所提出的一系列相关纲领性政策本质上高度一致。双方都提倡关注大国竞争和威慑，且其主要对手都是中国与俄罗斯；双方也都没有寻求美军在规模上进一步扩充，而是力图以比冷战后更快的速度实现美军的现代化；在具体的一些政策上，双方也都强调优先考虑军队薪酬、加强国防工业基础和美国核威慑的现代化……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到国防政策和外交政策同样都是美国两党眼下分歧较小的部分，特朗普在这一领域可能会出现比较大政策改变的，依旧是被外界反复讨论的乌克兰问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如特朗普在大选期间反复自夸的一样，他虽然一直抨击拜登政府在俄乌战争中支持乌克兰进行战争并大量提供军事援助的做法，但他在乌克兰问题上说得最多的是“如果我连任，就不会爆发战争”，而不是如何结束战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使根据《华尔街日报》最近的报道看，特朗普的幕僚们提出了诸如冻结战线、让乌克兰承诺至少20年内不加入北约、继续武装乌克兰等一系列建议，但其实际操作性同样极其有限。虽然这也怪不得特朗普，在俄乌双方投入战争两年多，北约国家付出了巨额援助之后，无论是参战方还是援助方在战争中投入的沉没成本都已远非2022年时可比，这样的情况下，除非有一方打到精疲力竭被迫投降，否则双方“理性”的停战条件只会越来越高。双方在谈判中取得共识的可能性，在这种状态下必然越来越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在眼下的台海环境下，由于战争尚未爆发，特朗普的这套说辞也许依然奏效。只不过虽然他主张所谓“美国不会承诺在军事上保卫台湾”，但与拜登政府相比，特朗普的台海政策很难说有什么根本性的变化或者不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二者都对美国直接出兵干涉台海局势的选项持消极态度，但又都对利用台湾削弱中国大陆兴致浓厚。区别无非是特朗普更希望通过借机向中国征收高额关税让美国利益最大化，而拜登政府则更愿意让台湾岛成为第二个乌克兰，试图通过军援军售把台湾打造成一只刺猬，用旷日持久的消耗战来损耗中国大陆的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/09/20241109152100808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
就在不久前，台湾当局订购的首批美制“海马斯”高机动火箭炮系统运抵岛内。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点来看，指望特朗普在美国的国防问题或者与中国的大国竞争乃至台海问题上“系统迭代”，出一个与他第一届任期政策完全不同或者与拜登政府截然相反的新体系，并不现实。只不过对于中国来说，上一届特朗普政府时，中美之间的摩擦更多是在经贸领域；而随着美国在上述领域可用手段的减少和中美在硬实力方面的进一步接近，加上台湾问题的进一步突出，新一届特朗普政府也许会在更加“硬碰硬”的实力比拼上有些更新的花样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月8日，根据舰上起降的CMV-22B舰载机的飞行路线推断，美国海军“华盛顿”号航母已经抵达了日本东京湾外海。在本文发布前后，该舰很可能已经抵达日本，成为取代“里根”号航母的美国海军印太前沿部署航母力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国海军每隔几年就要经历一次的轮换部署，“华盛顿”号被派往日本已经是第二次了。但对于美国印太方向，尤其是西太平洋方向的一线美军指挥官来说，这次轮替前后的西太平洋情形却多少有些为之一变：就在“里根”号离开日本、“华盛顿”号尚未抵达、原定部署西太的“林肯”号航母又被抽调前往中东执行护航作战的过去三个月时间里，除了超时部署后返回美国本土时途经西太的“罗斯福”号外，西太平洋的美军实质处于没有部署状态航空母舰、仅有两栖攻击舰充当所谓“大甲板”的尴尬状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/09/20241109152120319.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据FlightRadar24信息显示，11月9日，CMV-22B继续在“华盛顿”号与美国海军驻日本神奈川县厚木航空基地之间穿梭，舰上的E-2D也开始在日本近岸活动。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同样是这三个月时间里，中国海军的两艘航母辽宁舰和山东舰先后多次进出西太平洋进行训练巡航部署，甚至辽宁舰还参加了在台海周边进行的“联合利剑-2024B”军演，随后更是在南海向世界展示中国海军的双航母战斗群和多款新型舰载战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，西太水域中美两军力量的“此消彼长”正以一个极为明显的趋势发生。虽然“华盛顿”号航母此次配备的舰载机联队中已经有了一个中队的F-35C，但作为美国海军主力航母带给周边世界的优势，已经没有16年前“华盛顿”号第一次长期部署日本时那么显而易见了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>