<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c1e4c476ccc1e594e545682879c9228a</guid>
<title>上甘岭战役亲历者：在电话电线全断时，我接到一个重要任务</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_08_01_651771.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新中国成立70年来，有没有一首歌，让你听了就热泪盈眶？”这是2019年，问答平台上一个很火的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，《我的祖国》在众多歌曲中脱颖而出，它是电影《上甘岭》的主题曲。而本文的主人公，正是在上甘岭597.9高地立下个人特等功、集体一等功，现年87岁的邓彰德老英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/01/20210901155824762.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;邓彰德参加英模代表大会留念&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “15军45师”与“597.9高地”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓彰德所在部队，是志愿军15军45师135团1营3连。1951年，为了参军而“谎报18岁”的邓彰德，奔赴上甘岭597.9高地。这位“一脸奶气”、被战友们爱称为“小鬼”的少年，在那时，还不知道自己驻扎的地方，将成为世人景仰的精神高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年10月初，种种迹象表明，志愿军已经越发明显地掌握了地面作战的主动权，联合国军司令范弗里特为此感到焦虑。范弗里特和远东美军总司令克拉克商议，决定展开“摊牌计划”，对上甘岭发起“最强攻势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14日凌晨3点30分，敌军发起突袭。连天炮火覆盖了夜空，上甘岭地区瞬间笼罩在浓烟烈火之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们趴在坑道中，感觉像一片树叶在大海巨浪上颠。土地在摇晃、下沉，冲击波一波又一波地撞击过来，不少人嘴唇和舌头被磕破了，牙齿也磕掉了。还有一些内脏也震伤了……”邓爷爷回忆，“天崩地裂一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战役激烈程度前所未见，其炮兵火力密度，已超过第二次世界大战最高水平。整场战役，敌军共倾泻炮弹190余万发，最多时一天30余万发；共出动飞机3000多架次，投弹5000余枚。邓彰德所在的597.9高地主峰被削低了两米多，寸草不留。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/01/20210901155928152.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;352&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; “联合国军”在阵地留下的炮弹壳（图源中国军网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出乎美军意料的是，“摊牌行动”一开始就走了样。美军王牌部队美七师31团的2营、3营，首日损失便超过了70%，一直打到黄昏，也未能攻下597.9高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14至20日，是上甘岭战役第一阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓彰德回忆：“597.9高地，美军称呼‘三角形山’。它由两条山梁组成（V型），阵地狭窄，双方只能分批派兵。”双方围绕“表面阵地的争夺”展开了殊死较量，战斗越来越惨烈，阵地一天之中几度易手，每次冲锋与防御都伴随着狂轰乱炸和血肉横飞，阵地上尸横遍野，鲜血浸透了高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/01/20210901160035226.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;416&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;邓彰德投掷手榴弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的邓彰德是3连通讯员，因联络需要多在我军坑道内活动。坚固精密、“地下长城”般的作战坑道，极大保护了我军有生力量。敌军在洞口用炸药包炸、烟熏、火焰喷射器喷，效果均未达预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但密集的火力封锁，使坑道内严重缺粮断水。“在坑道里，没有水喝，我们渴极了只能趴在坑道壁上，舔岩石上渗出的水珠。那水太苦了，全是炸药污染后硝的味道。我捡了一颗石子，把它想象成糖，放在嘴里帮助唾液分泌。喝不上水了，很少的一点尿液都是极其珍贵的，必须留给伤员。我们反复争夺了10天，敌军始终无法完全占领阵地，但我们3连只剩20余人了……”邓爷爷摆摆手说：“罢了，不想回忆了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被困在前沿坑道的伤员们，一瓶酒精、一卷绷带都没有，很多人只好任凭伤口发炎糜烂。为了不影响战友的情绪和士气，伤员们凭借意志力强忍着疼痛，一些伤员用嘴紧咬着衣物死去，至死一声不吭，整理遗容时，他们嘴里的衣物都没法取出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>012725050559c5510bbde911bb696162</guid>
<title>为什么有罗马帝国，却无长安帝国</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2022_08_01_651769.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7-10月，国家博物馆举办古罗马文明展，500多件文物展示了古罗马的社会、经济、文化等历史面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/26/20220726140918539.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展览名称虽然是“意大利之源”，但我想到一个有趣的问题，罗马从王政时期开始，历经罗马共和国、罗马帝国、西罗马帝国，保持了1000多年的首都（或政治权力中心城市）地位。帝国时期不是出身一家的皇帝换了多少个，罗马却始终屹立不倒，以至于国以罗马为名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比起来，中国的朝代不少，首都也不少，西安、洛阳的首都史都超过了1000年，北京有800多年，中间也都历经多个朝代，为什么却没有长安帝国或洛阳帝国的说法呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史沉淀出“罗马帝国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实历史上并没有“罗马帝国”这一官方国名，它正式的名称是“元老院和罗马人民”，说明了这个国家的两个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.元老院是重要的、甚至是决定性的因素，能够极大地影响国家的运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.“罗马”人民，罗马才算数， 其它地方似乎都是可以忽略的附带品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难想象中国的某个朝代叫“贵族世家和长安人民”，国号上的不同已经反映了社会性质的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元老院其实就是氏族或联盟内的贵族长老团，本质上是氏族或联盟内没有一个强势人物能够彻底压服其他人，所以掌握权势者联合议事并作出决定。罗马帝国从王政到共和国时期，君主采用元老院推举制，选择权不在上任君主手里，而是在元老院手里。君主和元老院互为依靠，又互相敌对；和平时期能够达到相互平衡的状态，但若有危机，不是你死我活，就是便宜了第三方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国皇帝大多平稳继承相比，罗马帝国的皇帝更迭可谓波澜诡谲，杀机四起，而且这种非正常状况几乎贯穿了整个帝国时期。罗马帝国和西罗马帝国，皇帝和共治君主大约90位，死于非命和怀疑被杀的倒霉蛋占了三分之二，只有三分之一是能安稳终老的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马帝国的女性不能继承皇位，而且西方实行一夫一妻制，尽管皇帝或国王可以有多个情妇和私生子，但在法律上都无君主继承权。一夫一妻制是进步的婚姻制，弊端却是合法婚生子的数量较少，一旦无子或婚生子早亡，就会给王位继承带来麻烦。和平的方式是大家都接受从近支中挑选一个继承者，但若是有多个地位相近的候选人相争，往往会引发政治动乱或战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屋大维无子，收养第三任妻子和前夫的儿子提比略继承皇位；提比略的儿子和继子均早亡，第三任皇帝是屋大维外孙女之子卡利古拉；卡利古拉无子，他叔叔克劳狄乌斯当了四代皇帝；克劳狄乌斯的一个儿子早亡，另一个儿子被继子尼禄视为皇位竞争对手而毒死，最后尼禄当了第五任皇帝。五代皇帝之间，没有一代继任者是上一代的亲儿子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来尼禄被推翻后，争位的四帝也都不是父子关系。再往后帝位传承，儿子和继子能和平继位的实在是少数，多数是打打杀杀或靠禁卫军扶持拼出一个胜利者。皇帝血脉的不稳定与贵族军头们的强势，极大地摧毁了帝国的稳定性和皇权，皇权软弱不能保证下一个皇帝是谁，更加激发了权力集团的投机性，一不顺心就暴力换个皇帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/26/20220726141036615.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗马禁卫军刺杀皇帝卡利古拉。本该护卫皇帝的禁卫军刺杀皇帝成了传统，据统计，罗马帝国59位皇帝，26人被军队刺杀或死于军队哗变，占总数的44％；6名近卫军长官登基称帝。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然帝位不能保证平稳过渡，那么候选人争取国都权力集团的支持就非常重要，外省势力远水不解近渴，而且基本只限于上层群体的争斗，不牵涉社会下层，更不会推翻旧有社会机制；皇权立足于国都，国都实力集团把持政权，也就不会轻易迁都。总之，谁能占据罗马，谁就能当皇帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是说，罗马帝国基本不可能像中国那样以血脉传承，以家世为标记划分朝代也麻烦而困难，要知道有好几个时期都是多个君主共治，皇帝走马灯似的换，帝国却始终是那一个，最鲜明的标记不是民族、地域、家族，反而是都城，流水的皇帝，铁打的罗马与罗马帝国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00c70747c4c3bd292178efdec869b916</guid>
<title>经济危机预兆出现？看看西班牙家庭消费的变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuisFedericoFlorio/2022_08_01_651768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 路易斯·费德里科·弗洛里奥 译/ 观察者网 叶超楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几个月来，通货膨胀已经使西班牙人民的钱袋“漏”了不少，现在买某些油类产品需要比去年多花一倍的钱，面食的价格增加了30%，鱼类和肉类则比之前高出了10%……虽然经济危机还未真正到来，消费者的消费习惯已经有了明显的改变，而目前的局面更是每况愈下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/25/20220725133902804.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据指标呈现出滞缓现象，民众面对经济衰退威胁丧失了对经济蓬勃的信心，以往的夏日大消费场景可能很难再现。据估计，西班牙民众将在夏天结束后完全在各领域进入经济危机消费模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙民众开启了多次少量的购物模式。“增加消费次数是为了控制消费支出，同样各连锁超市的平均订单购买额也会有所下降”，阿赛达协会（西班牙超市、自助贩卖和分销商的联合组织，西班牙Mercadona超市、阿根廷Dia超市、德国Lidl超市、Condis超市、Covirán超市等都在成员之列）负责人伊格纳西奥·加西亚·马加佐解释道，“人们减少了不必要或者不耐用的商品开支”。现在是特殊时期：食品连锁超市其实自2002年起商品价格都一直非常稳定（见图），但是现在却价格飙升，这也导致了人们消费习惯的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/25/20220725103437814.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上图横坐标为年份，纵坐标为年变化率。标题为2002年至2022年食品价格变化&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;过程图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘分散’开支的做法其实在通货膨胀时期并不经常发生，反而是经济危机的时候才比较常见。当人们害怕入不敷出或者的确存在收支平衡困难时，这样做的确能够让人感觉减少了消费。”Kantar World Panel（知名的消费者研究机构）负责人塞萨尔·瓦伦科索指出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最近几个月我们发现消费者购买频次有所增加。”Aldi连锁超市西班牙区副总裁伊尼戈·菲卡说道。Asedas机构发现，销售总额的增加主要是因为价格上升，但是消费量——消费者的购买量——其实曲线平缓，并没有上升（虽然各连锁店有所差异）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
买同样的东西，却需要花更多的钱。据西班牙OCU组织（la Organización de Consumidores y Usuarios是西班牙非盈利性消费者组织，创立于1975年）的数据显示，在日常购物中，我们要比2021年多花830欧元。西班牙金融机构CaixaBank基于刷卡消费的调查称，今年6月西班牙在刚需商品上的消费，也就是食品支出，与2019年6月相比增长49%。由于价格上升以及消费者消费习惯的改变，该项自今年1月起一直保持着这样的增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可能趋势会有所改变。“六月我们发现消费趋势有所减缓，人们对经济增长的信心开始消弭，虽然目前看上去还比较有劲头，但我们不知道年末会有什么样的状况，总之情况并不乐观。”西班牙Caixabank资深金融分析师约瑟芬·梅斯特表示。基于价格上涨后对燃油消费的追踪调查，他指出，低收入人群在商品价格上涨的情况下会做出比较大的消费改变，因为他们会用更多的工资去买食品以及燃油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们会货比三家，挑选去哪里买，也会寻找一些代替品——比如在购买油类、肉类或鱼类时。“42%的人会选择更加便宜的品牌，尤其是超市自有品牌，33%的人会选择不购买非必要商品或者是一时冲动想要购买的东西，21%的人因为肉类、鱼类、水果及蔬菜价格过高选择不去超市或者减少购买量。” “超市自有品牌商品占了购买商品总量的53.1%，比去年多了两个点，四年内最高增长率。”Aldi超市相关人员透露，该比率可能还将上涨。“在购物车里的基础刚需商品如米面豆类产品越来越多。”超市人员补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深入思考的话，这些改变可能是某个现象的预兆，比如：经济危机开始了。“对于大部分家庭来说，通货膨胀可能比经济危机更加糟糕，价格上升主要集中在那些刚需商品上，而往往经济最薄弱的受到的影响最大。”OCU组织恩里克·加西亚解释道。最近的一次经济大萧条还得追溯到2008年，当时食品零售额下降了9个点。“夏季的来临确实是一个比较复杂的时间点，所有的商家都在调整他们的利润，因为如果他们不这样做的话，就会失去客户。这个情况和2008年很像，但是没有人知道他们是否会迎来一个新的消费危机，当然他们也并不期待。”他说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济衰退（其实，客观上来讲，如果西班牙真的要爆发经济危机，最早也是在2023年的第一季度）还没有真正到来，人们已经做出相应的反应。“消费者并不是在危机到来时，而是当他们开始害怕危机来临时已经做出了反应。如果这个夏天结束时，人们还觉得将会迎来一场经济危机，那么消费者在经济危机还未来临之际就已经把自己置身其中了。如果所有人都在讨论9月将有经济危机，那么就将会成为既定的事实……如果我们认为一切都会过去，那么一切都会过去。”瓦伦科索这么说道。“影响消费的其实不是消费者物价指数，而是人们对经济衰退的恐惧，是未来不确定的带来的恐惧。”他坚定地表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们对未来经济丧失了信心，影响了他们的消费，Asedas协会人员也表示赞同。尽管食品上的消费是“非弹性且具有强大承受力”的一项，但也会经历起伏，瓦伦科索认为。人们可能会倾向于去那些他们觉得定价较低的超市，那些提供快消商品的超市（Mercadona、Dia）或者有促销区的超市（Lidl、Aldi）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“消费者变得更加敏感，但是往往整个产业才是造成消费者行为习惯改变的源泉。”Kantar机构相关人员提醒道。因为他们会进行更多的促销，也会更加考虑到价格因素，但是价格的降低取决于能源以及原材料的价格下降，这是肯定的。但我们目前需要做的就是等待，等待未来不确定的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_2__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad79dd47d04aa0188b83f6db67fbf5ff</guid>
<title>“香港资本主义”的特色到底是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangWeiNuo/2022_08_01_651767.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 梁韦诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，国家主席习近平在庆祝香港回归祖国二十五周年大会暨香港特别行政区第六届政府就职典礼上发表重要讲话。习主席指出：“中央处理香港事务，从来都从战略和全局高度加以考虑，从来都以国家和香港的根本利益、长远利益为出发点和落脚点”，并强调“一国两制”“这样的好制度，没有任何理由改变，必须长期坚持”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席的讲话回应了过去不少人对“一国两制”实践的误解、质疑和忧虑，并为“50年”后“一国两制”会否维持的问题一锤定音，强调“在维护国家主权、安全、发展利益的前提下，香港、澳门保持原有的资本主义制度长期不变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席的讲话引起部分港人对香港资本主义的关注，毕竟要维持资本主义制度长期不变，必须持续加深对香港资本主义的认识。习主席发表讲话后，香港便先后有人发表文章，扬言要建构“香港特色资本主义”[1]，以及要打造“具香港特色的资本主义”[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻查资料，最先提出“香港特色资本主义”这个概念的，应是全国港澳研究会副会长刘兆佳，刘在其著作中多次提及此概念，但指的是过去英治的管治模式和政策（如刘提出的“有限职能”政府和“仁慈管治”）对香港资本主义制度的影响[3][4][5]，与现在对这一术语的运用，没有多少关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最先提出要建构“香港特色资本主义”的，是《香港01》老板于品海。早于2019年，于品海便发表文章《什么是「香港特色资本主义」？》，尝试阐释“香港特色资本主义”的涵义，并提出要构建“香港特色资本主义”。[6]这篇文章在香港，以至内地也引起不少回响。自此，香港有不少人跟着用此概念来写文章，有人提出“以自我革新走出香港特色资本主义道路”[7]，有人说“以制度创新发展香港特色资本主义”[8]，也有人建议“应该探索建立香港特色资本主义”[9]，甚至有人扬言“香港唯有走‘有香港特色资本主义’道路方能自救”[10]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何谓“香港特色资本主义”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底“香港特色资本主义”是什么？或者说，香港资本主义的“特色”何在？香港资本主义有多“特别”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上提出建构“香港特色资本主义”的文章，几乎都没有好好说清楚“香港特色资本主义”的涵义。但巧合地，这些文章有着一套大同小异的说法：首先，他们批评香港资本主义制度有很多深层次问题和矛盾，包括寡头垄断、财富和收入分配不均、贫富悬殊、产业结构扭曲、土地及房屋供应短缺等。然后，他们提出要改革香港资本主义制度，参考国外如新加坡、德国、北欧等的资本主义制度的发展经验，让政府在发展经济、改善民生方面扮演更积极的角色，以维护公平正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不违言地说，从以上说法来看，确实看不出有什么特色。那些深层次问题和矛盾，在世界各地的资本主义国家或地区同样存在，并非香港独有；而那些建议，即参考国外的资本主义制度，改革香港资本主义制度，要求政府发挥更大的作用，也是老生常谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，于品海也坦言：“‘中国特色社会主义’应用到香港就是‘香港特色资本主义’”[11]，他的员工也曾说：“……改良的资本主义，用我老板于品海先生的话来说，就是‘香港特色资本主义’”[12]。换言之，所谓“香港特色资本主义”，只是模仿“中国特色社会主义”、内里装着“旧酒”（改良主义）的仿制品，并没有什么创新和特色可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如认为香港的资本主义需要改革，他们大可直说“改革”。假如认为德国的资本主义“有产业政策”、新加坡的资本主义“重视为国民提供住房和退休保障”，值得香港借鉴参考，他们大可直说“向德国和新加坡学习”，无须用“香港特色资本主义”来包装。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/22/20220722143850785.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港如何借鉴新加坡来解决住房问题，已有很多讨论，图为新加坡组屋，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港资本主义有没有特色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，香港资本主义有没有特色？当然有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统马克思主义认为，经济基础决定上层建筑：“这些生产关系的总和构成社会的经济结构，即有法律的和政治的上层建筑竖立其上并有一定的社会意识形式与之相适应的现实基础。”（马克思语）。换言之，一个“完整的”资本主义社会，理应有作为基础的资本主义经济制度，以及作为上层建筑的政治、法律制度，以及军队、警察、法庭、监狱等等专政机关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在“一国两制”下，香港虽然维持原有的资本主义制度，但香港不是资本主义国家，而是在社会主义国家内的资本主义城市/地区。这才是现在香港资本主义的特色的根本所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d3c0befcac21f11ba4f6f5bb4437ce5</guid>
<title>强势美元腐蚀美国，拜登还在踩油门</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertAtkinson/2022_08_01_651765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
做个思想实验。政府可以挥动魔杖，自动将出口商品的价格降低15%，并将进口商品的价格提高15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道结果：出口将增加，进口将减少，从而提高国内出口公司的竞争地位。它们的销售额将增加，使它们能够在研发和新的生产设备上投资更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对包括韩国在内的许多国家来说，这种思想实验是真实的，并且正在实时进行。在过去的18个月里，韩元兑美元汇率下跌了17%。同样，欧元兑美元汇率下跌了15%左右，日元兑美元汇率下跌了20%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于希望访问美国的韩国游客来说，这是一个坏消息：他们的度假费用现在增加了17%。但对于出口到美国的韩国公司来说，这是个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/01/20220801105530864.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际经济学教导说，一个国家的货币估值应该根据其经常账户余额波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个国家出现赤字，其货币的价值应该下降，使进口更昂贵，出口更便宜。相反，如果一个国家出现贸易顺差，货币应该升值。这就是市场的运作方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，美国没有这样。自1982年以来，美国几乎每年都出现经常账户赤字，2022年第一季度达到创纪录的2910亿美元赤字。然而，美元兑外币走强。这种程度的失衡从根本上说是破坏性的，是不可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是怎么回事？现在的情况是，麦肯锡全球研究所提出的金融全球化正在推动这列火车。资本正在寻求安全和更高的回报，并涌向最不坏的地方：美国的贸易逆差创历史新高，但美元却因此升值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，“华盛顿共识”长期以来一直认为，强势美元和美元作为全球储备货币对美国有利。2008年，面对不断增长的贸易赤字，小布什总统明确表示：“我们是本届政府中的强势美元人士，而且一直支持强势美元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马总统的财政部长盖特纳宣称：“我们永远不会让我们的货币贬值”。在特朗普总统任内，财政部长姆努钦表示：“我支持稳定的美元”，他的意思是，他反对美元贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现任财政部长耶伦一直保持这一立场，称美国不会干预促使日元升值和美元贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在罕见的情况下，有些官员也可能对华盛顿的强势美元共识有保留，那他就要被撵出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如担任过小布什政府财政部长的奥尼尔所说：“当我担任财政部长时，我不应该说任何话，而只应该念叨‘强势美元，强势美元’。我当时认为，现在也认为，强势美元政策的想法是空洞的概念。”奥尼尔还保留着这类异端观点，所以他很快被开掉了，知道正确调子的约翰·斯诺接替了他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持强势美元的不妥协立场有几个原因。首先，随着11月中期选举的临近，拜登政府最关注通胀的短期影响，而不是美国工业竞争力空洞化的长期影响。通过降低进口价格，强势美元降低了通胀压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国的货币政策在很大程度上受金融部门的控制或影响。华尔街从强势美元中获益，因为它增加了华尔街的资产价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，持有全球储备货币为美国政府提供了有价值的武器，可以用来惩罚对手。许多美国政策制定者，特别是外交和国防政策制定者，强烈地捍卫强势美元，这就是原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种立场有两个关键问题。首先，从中长期来看，美元和储备货币走强是结果，而不是竞争力和国家实力的原因。随着美国的竞争力，特别是先进行业的竞争力继续长期下滑，美元被赶下台只是时间问题。
&lt;/p&gt;
其次，对于美国的国力来说，强大的先进工业实力比拥有储备货币重要得多。战争的胜负取决于动能武器，而不是数字货币的流动。强势美元就像酸一样，腐蚀着美国工业产能的基础。
&lt;p&gt;
但是，美国决策者不太可能将工业竞争力置于货币竞争力之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年7月21日《韩国时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>