<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d264ed5a2962cd426c1a3ec84744c811</guid>
<title>超越DeepSeek，中国开源“集团军”重塑全球AI生态</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_04_27_773843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国开源，正在形成集团化作战的优势。DeepSeek和阿里Qwen等基础模型撑起了中国开源的上限，而更多的中小企业正在它们的基础上，不断推出体量更小却能力更强的垂直模型，让今年以来中国大模型更新的速度不断加快，不断带来新的惊喜。而在美国仍以闭源为主的背景下，中国企业拥抱开源的做法充分展现了中国的技术自信，也开辟出一条技术普惠与全球共生的新路径，持续开拓海外市场，代表着全球AI技术从“单极霸权”转向“多极共生”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/27/20250427190801461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国开源，正形成合力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月初，当中国开源大模型DeepSeek在全球140个国家和地区的应用市场下载排行榜同时登顶，OpenAI却公然在媒体上指责，DeepSeek未经许可使用了ChatGPT的蒸馏数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的指责非但没能为OpenAI“挽尊”，却招来全球科研从业者的“群嘲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，又一个把蒸馏buff叠满的选手出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/04/27/20250427191504764.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月13日，昆仑万维推出Skywork-OR1(Open Reasoner 1)系列模型，同规模下性能超越阿里QwQ-32B，对齐DeepSeek-R1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资金实力并不雄厚的昆仑万维，为什么也可以做出SOTA级别的大模型？其实官方并不讳言，他们的模型是基于DeepSeek-R1-Distill-Qwen-7B和DeepSeek-R1-Distill-Qwen-32B这两款模型训练而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而正如名字里体现的那样，DeepSeek的这两款模型，又蒸馏了阿里的Qwen系列模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在借力优秀开源模型的同时，昆仑万维也在为开源社区做出自己的贡献。相比于只开源模型权重的DeepSeek，昆仑万维还开放了自己使用的数据集和训练代码，更加接近于“真开源”的概念。这意味着，任何用户都可以去尝试复刻他们的模型训练过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昆仑万维这份成果，充分展示了开源最重要的意义——不仅仅是让给用户提供一个免费可用的产品，更能够让更多开发者站在前人的肩膀上，快速、低成本地推动技术继续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，就在去年业界还在讨论大模型预训练遭遇瓶颈的背景下，今年以来，中国大模型的迭代速度却仍在加快，并且越来越多的企业投入开源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里云通义千问从除夕夜开源全新的视觉模型Qwen2.5-VL，再到3月初发布并开源了全新推理模型QwQ-32B，在开源当日就登顶全球主流AI开源社区HuggingFace的趋势榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃星辰则在一个月左右时间开源三款多模态大模型，其最新开源的是图生视频模型Step-Video-TI2V，支持生成的视频具备运动幅度可控和镜头运动可控两大核心特点，同时自带一定的特效生成能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智谱则在4月宣布开源32B/9B 系列GLM模型，涵盖基座、推理、沉思模型，均遵循MIT许可协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至一度闭源的百度，也宣布将于6月30日完全开源文心大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于国内开源生态的日益繁荣，美国大模型公司至今仍以闭源为主，这也让中国大模型的出海迎来难得机遇——DeepSeek让印尼教育公司Ruangguru借此低成本优化了教学模型；新加坡 B2B旅游技术公司Atlas将Qwen集成至智能客服系统，实现7×24小时多语言支持……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/27/20250427190827281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;为何美国闭源，中国开源？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国AI倾向闭源而中国AI愈发开放，实际上是两国AI发展环境的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的AI产业主要由科技大厂和VC（风险投资人）主导，由于资方对于AI有着巨大的资本回报预期。因此美国的AI模型企业普遍具有强烈的技术信仰，即追求技术领先后实现一定程度的市场垄断后创造巨额利润，其生态也天然的倾向于闭源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以OpenAI发展历程为例，其在创立期间作为非盈利实体，此后却不断走向封闭——GPT-1时完全开源，GPT-2部分开源遭遇反对后才全面开源，GPT-3正式走向闭源，随后GPT-4时闭源策略进一步强化，模型架构、训练数据完全保密，甚至限制企业用户的API调用频率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管OpenAI表示闭源是基于合规和管控技术滥用的出发点，但市场普遍认为OpenAI转向闭源的标志性事件是其与微软达成百亿美元级合作，将GPT-3嵌入Azure云服务，形成“技术-资本”闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年10月微软首次在财报披露其对OpenAI投资时就表示：“我们对OpenAIGlobal,LLC进行了投资，总投资承诺为130亿美元，投资按权益法核算。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的权益法也可以理解为微软对于OpenAI的投资的目的是获得回报而不是单纯的慈善科研，显然OpenAI通过闭源生态卖高价API就是其目前最大的收入来源，也成了OpenAI不愿开源的最大阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从OpenAI“分家”成立的Anthropic，更是在一开始就坚定了闭源路线，其大模型产品Claude则全面采取了闭源模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而即便是美国开源唯一扛把子的META旗下的Llama，开源时也加入了两条防友商条款：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、开源模型在META批准前不能用于超过7亿月活的产品和服务
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、不能利用Llama模型的输出内容来训练和改进其他的大语言模型
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，即便是开源模型，Meta的核心目的依然是打造自己的AI生态而非技术普惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在资本层面选择了闭源为主，开源为辅的AI战略，可以说是纯商业考量。相比之下，中国自上而下的顶层设计从一开始就重视开源，体现了自主可控思维下的产业优先路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2017年，中国政府就发布了《新一代人工智能发展规划》，明确提出要加快AI与经济、社会深度融合的目标，部署构筑AI发展的先发优势。2021年，开源相关内容更是明确列入中国“十四五”规划中，引发各地积极推动技术革新进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科学院院士梅宏就曾表示，语言模型未来的发展必须依赖于开源平台，只有在一个开放的环境中，才能确保各行业用户对数据上传和业务整合的安全性与信任度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月工信部等四部门发布的《中小企业数字化赋能专项行动方案（2025—2027年）》中，明确支持开放原子开源基金会设立“中小企业AI开源专项”，提供可复制，易推广的训练框架、测试工具等资源，降低企业技术门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个更现实的问题是，由于美国的潜在技术封锁，中国在AI领域并不能单纯的做追随者，而必须打造能够独立自主的国产生态，在美国已经建设了一套闭源为主的生态下，再建设一套闭源生态无异于闭门造车，唯有开源生态才能快速助力AI产业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了顶层支持外，各地对开源生态上也付出了真金白银的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智谱联合北京国资成立的专注于大模型生态投资的Z基金宣布，出资3亿元支持全球范围内的AI开源社区发展，任何基于开源模型（不局限于智谱开源模型）的创业项目均可申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美AI产业在开源与闭源策略上的分野，本质是发展逻辑的根本差异——美国受资本驱动，科技大厂与VC的盈利诉求催生了“技术垄断-高价变现”的闭源生态，即便如Meta尝试开源，也难逃商业壁垒的桎梏；中国则依托顶层设计，以“技术平权+产业协同”为核心理念，通过政策赋能构建开放生态，让开源成为降低技术门槛、推动实体经济融合的基础设施。这种战略选择，既塑造了两国AI产业的不同路径，也预示着全球AI生态正从“垄断竞争”向“开放共赢”加速演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/27/20250427190801692.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;够用就是够好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的AI开源生态，不仅正在加速中国及全世界的AI产业化发展，还让美国技术优先的信仰陷入了一个尴尬的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对DeepSeek效应带来的步步紧逼，4月5日，Meta发布自称有史以来最强多模态大模型Llama4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而实测下来，这是一款让人大跌眼镜的模型，号称10m tokens的上下文长度频频出错、初代小球测试难以完成、9.11&amp;gt;9.9的比大小失误……模型上线几天内，高管离职、测试作弊等丑闻也被内部员工爆料证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多消息证明，Llama4可谓是扎克伯格赶鸭子上架的产物。那么问题来了，为什么扎克伯格一定要赶在4月上线呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所述，美国AI产业界对于技术有一种迷之信仰，认为自己的产品必须最强、最先进，因此纷纷开启军备竞赛。而训练AI所需的边际效应递减，使得大厂们在消耗了天量成本后，技术门槛不仅没有建成，反而陷入了算力瓶颈的泥沼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OpenAI刚发布GPT-4o的图像生成功能，几天后Altman就发推说他们的GPU“快烧了”。Gemini2.5发布不到一周，GoogleAIStudio负责人就说他们仍受“速率限制”困扰，开发者每分钟只能发20个请求。似乎没有一家公司能应对超大模型的推理需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国正在陷入误区。智源研究院的负责人表示：“如果一个新模型用100倍成本跑出了10分基准测试分的提升，那么这个新模型对于80%以上的应用场景就毫无意义，因为没有任何性价比。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国大模型企业加速开源生态，看似不再去争夺这个第一，反而凭借着“够用就好”赢得了更多的客户，尤其是工业界客户的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于政企客户动不动千万的预算，很多企业和机构既有迫切的AI需求，但是又没有那么多预算现成解决方案，利用开源模型自行开发几乎成为了他们不二之选：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宝钢用冶金工程关键工序“大模型+小模型”进行生产设备智能预警；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中煤科工的“煤科卫士大模型ChinamjGPT”，使煤机装备设备故障停机时间、维修成本分别降低30%和20%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海孟伯智能物联网科技有限公司基于轻量大模型打造了边剪检测、连退炉工艺优化应用平台；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弥费科技基于大模型技术实现了半导体晶圆厂自动物料搬运系统智能预测维护与管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是开源模型在工业场景落地的代表案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了工业用途外，开源生态也能帮助更多的公益事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山水自然保护中心致力于雪豹及高原生态系统的保护，布设的红外相机每个季度会拍摄大量照片或视频，靠人工识别雪豹踪迹效率极低，耗费大量时间和人力。华为昇腾与山水自然保护中心合作进行雪豹踪迹识别华为把三江源红外影像物种识别的相关模型和工具开源，降低了参与AI开发的门槛，让更多使用该模型的研究保护机构受益，可举众人之力在数据集、数据处理和数据清洗多方面优化模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/27/20250427190801260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;开源的 “集市”效应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源软件运动的旗手、美国人埃里克·雷蒙德在1999年的《大教堂与集市》一书中提出一个比喻：传统的、封闭的软件开发模式如同建造一座大教堂，软件由少数专家（建筑师）在与世隔绝的环境中精心设计和构建，只有在最终完成后才发布给用户；而开放源代码的开发模式。如同一个熙熙攘攘、看似混乱但充满活力的集市，软件开发是公开的、去中心化的、演进式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中认为，对于许多类型的软件项目，尤其是复杂的系统级软件（如操作系统内核），开放、协作、去中心化的“集市”开发模式，尽管看起来可能混乱，但实际上比传统、封闭、集中式的“大教堂”模式更有效率、更能产生高质量、更健壮的软件。 它通过“早发布、常发布”和利用大规模同行评审（“足够多的眼睛”）等机制，能够更快地发现和修复错误，并更好地吸纳用户反馈和社区贡献，从而推动软件的快速迭代和创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Linux等开源项目的巨大成功，验证了雷蒙德的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源运动曾经为美国和世界带来远超投入本身的巨大价值。哈佛大学2024年的一份研究报告表示：“开源投入41.5亿美元，为企业创造了8.8万亿美元价值（即每投入1美元，创造2000美元价值）。如果没有开源，企业在软件上的支出将是现在的3.5倍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国公司学到了这一点。美国AI企业似乎却忘了。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，对于中国的大模型企业们，即使不考虑社会效益，选择拥抱开源生态对于企业本身也并非无利可图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多家大模型企业均告诉观察者网，开源并不是放弃商业化，开源依然有开源的盈利逻辑，比起开不开源，如何技术上更加服务好客户才是关键的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以智谱AI为例，其宣称为国内唯一全面对标OpenAI的企业，但相比于OpenAI的闭源战略，其反而是行业内开源战略最坚定的践行者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智谱于2023年率先开源国内第一个Chat大模型ChatGLM-6B，成立近六年来，智谱已开源55余款模型，在国际开源社区累计下载量近4000万次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智谱告诉观察者网，智谱希望自己的开源战略为北京打造人工智能“全球开源之都”贡献自己的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而具体到商业层面，智谱则选择了开源吸引开发者生态，向B端和G端提供付费的定制解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了卖解决方案，卖API也是一个重要的盈利环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以DeepSeek为例，开源模型的第一笔生意是高性能API的销售。基础服务虽免费，但企业可提供高性能API服务，按调用量收费。DeepSeek-R1的API定价为每百万输入Token1元，每百万输出tokens16元。免费token额度用完了或者基础API满足不了需求，用户就倾向于使用付费版保持业务流程的稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于只有模型服务的企业，阿里则选择另一种开源变现模式——生态捆绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里的Qwen系列作为开源急先锋，通过全模态开源吸引开发者使用云计算等基础设施，形成场景闭环。他们的模型在前期只是一个引子，明码标价的商品实则是云服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国开源大模型的全球化应用已从“技术跟随”转向“生态主导”。当美国陷入“闭源垄断”与“开源失控”的两难时，中国通过“协议创新+场景深耕”，正在重构全球AI开源生态的底层逻辑。这场博弈的终极战场，不在参数规模的竞赛，而在AI技术与实体经济深度融合的万亿级市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/04/27/20250427191505705.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eedb79eae8cacfdadf32457e9bfd2ea7</guid>
<title>关税只是开始，特朗普会对“屈服者”提千奇百怪的不平等协议</title>
<link>https://www.guancha.cn/GongGang/2025_04_27_773799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 龚刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台后为了使美国再次伟大，已经公开向全世界发动了关税大战。关税大战的目的无疑是为了在短期内迅速增加美国的财政收入，长期内重新塑造全球贸易和金融格局，以帮助美国摆脱长期以来的贸易逆差和让美国制造业回流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，关税战仅仅是美国一系列经济大战的开始！特朗普现在坐等着他国的电话，等待着他国上门谈判，并且声称他将用他那天才般的谈判技巧，达成有利于美国的经济协议。这种与他国一系列的谈判过程才是美国的经济大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普通过所谓的“谈判”想达成什么样的目标？他为什么会如此笃定和信心满满？其套路是什么？其依仗的又是什么？他的工具箱内会有什么样的底牌？对于这些问题我们需要了解清楚，唯有如此，中国在面对美国的强横时，才能未雨绸缪，沉着应对，真正做到“他强任他强，清风拂山岗；他横任他横，明月照大江。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将以米兰报告等一系列特朗普智囊团队的研究为基础，探讨特朗普政府的政策目标、工具及其背后的逻辑。我们将看到，尽管米兰报告在许多方面是极为专业的，但它却承担了某种不可能达成的战略目标的分析，这使得该报告所建议的工具既荒唐又霸道，为此，中国必须做好准备，不仅要准备好承受可能的狂风暴雨，同时也要保持清醒的头脑，不被其利诱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、从制造业和贸易看让美国再次伟大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯蒂芬·米兰现任美国白宫经济顾问委员会主席，其于2024年11月撰写的《重构全球贸易体系的一份使用手册》被视为可能影响美国经济政策走向的重要文献。2025年4月7日，白宫网站上又发表了《白宫经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰在哈德逊研究所活动的讲话》。这可以看出是米兰对去年11月份的报告又做了一次简短的声明和解释，我们将这两份文件一起看做是米兰报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）制造业空心化与贸易逆差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米兰报告认为：尽管美国目前仍然被认为是世界上最为强大的国家，但美国经济却仍然面临着极为重要的挑战，即制造业空心化和由此而造成的长期以来不断扩大的贸易逆差。这里，我们看到，米兰报告是将贸易逆差看成是制造业空心化的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，制造业有所谓的规模效应，因此，制造业的做大做强通常要求以更为广阔的全球市场为支撑，由此我们看到贸易与制造业之间的关系。图1为米兰报告所给出的美国制造业的就业情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/14/20250414151815312.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;348&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1 美国的制造业就业人员持续萎缩&lt;span&gt; 图自：斯蒂芬·米兰《重构全球贸易体系的一份使用手册》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该图清晰地展示了美国制造业就业人数和制造业就业占总就业人数比例的变化趋势，其中深色曲线表示制造业的就业人数，而浅色曲线则表示制造业就业占比。我们发现，从1940年到1980年，美国制造业就业人数总体呈上升趋势，尽管期间有所波动，但在1980年之后，制造业就业人数开始显著下降，尤其是在2000年之后，下降速度加快。而制造业就业占比自二次大战结束之后，就从近40%开始一路下滑，到2020年已降至不足10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国际比较而言，美国的制造业规模已远远落后于中国。2023年，中国的制造业为全球第一，占全球制造业的比例为30%，美国则为第二，占全球制造业比例为17.3%。中国的制造业相当于排在第2至第5名的美国、德国、日本和印度的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，自布雷顿森林体系解体开始，美国就开始出现经常项目的赤字。图2给出了自1960年以来美国经常账户的变化情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/14/20250414151939753.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;358&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2 美国的经常账户余额&lt;span&gt; 图源：同上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图2中的深色曲线代表美国经常账户占GDP的百分比，浅色曲线则以绝对数显示了美国经常账户的赤字规模。可以看到，美国经常账户在1960年前后开始出现负值，即赤字，并且在1980年之后规模不断扩大，无论是绝对值还是占GDP比例，2000年都达到了一个峰值，之后相对值（即占GDP比例）有所回落，但绝对值（即赤字或逆差规模）则仍然波动性扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）制造业空心化和贸易逆差的原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成美国制造业空心化的原因是多种多样的。首先是技术进步。技术进步一方面通过提高劳动生产力的方式推动经济的进一步发展；另一方面则通过机械化、自动化和智能化等方式节约了劳动力的使用，从而减少了第二产业（或制造业）对劳动力的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是全球化。就发达国家的企业而言，所谓全球化就是将其主导的产品的制造组装等环节转移至劳动力成本较低的发展中国家，当然，产品的研发、设计、品牌、管理和销售等仍然由原企业所主导。总之，技术进步和全球化推动了劳动力的第二次转移。这里，所谓劳动力的第二次转移是指劳动力从第二产业向第三产业转移，它与劳动力的第一次转移，即劳动力从第一产业向第二产业转移形成了鲜明对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说明的是，尽管米兰报告也非常简略地提到了技术进步和全球化作为制造业空心化和贸易逆差的重要原因，但报告更强调的是，对美国极为不利的国际贸易环境和国际金融环境才是制造业空心化和贸易逆差的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国极为不利的国际贸易环境体现为，在WTO框架下，美国的关税和他国关税的比较。尽管WTO奉行自由贸易政策，总体上倡导各国降低进口关税，但考虑到发展中国家需要培植本国产业等因素，WTO给予发展中国家特殊和差别的待遇，允许它们保持相对较高的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，WTO允许发达国家的平均进口关税约为4%，而发展中国家则为14%。美国作为发达国家，在WTO框架下承诺的平均约束税率为3.4%，2017-2020年其实际加权平均关税税率则在1.5%-1.6%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在特朗普第一任期发动对华贸易战之前的2018年初，中国对美国进口商品的平均税率约为8%；2025年初，越南对美国的平均关税约为10%。由此可见，尽管中国和越南等发展中国家对美国所征收的关税高于美国对它们所征收的关税，但这都符合WTO框架所规定的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国极为不利的国际金融环境则体现为美元的长期高估。当美元相对于其他货币过于强势从而导致美元币值被人为高估时，美国制造的商品在国际市场上就变得更为昂贵。这样，美国的出口竞争力就会下降，进口则变得更为便宜，贸易逆差也就成为必然。与此同时，美元的长期高估也增加了美国的制造业成本，挤压了本土制造业的生存空间，在全球化背景下，迫使美国大量的制造业向海外转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）制造业空心化和贸易逆差对美国的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米兰报告认为，贸易逆差和制造业空心化并落后于中国，对美国经济的影响是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/14/20250414153106599.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普白宫经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，它减少了美国经济社会对第二产业高质量的就业需求，使得大量的就业转向第三产业，即服务业。尽管第三产业中存在着部分行业的生产力和技能水平较高，从而其报酬和工资水平也较高，如咨询师、律师和会计师等，但第三产业的绝大多数就业对技能的要求并不高，大量的就业体现为保姆、司机、保安、服务员、售货员、跑腿、零时工和小业主等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，由制造业空心化所带来的劳动力的第二次转移本身就意味着剩余劳动力在制造业再次出现，而当这种剩余劳动力大量地转向第三产业时，必然也会带来第三产业工资水平的向下压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，与劳动力的第一次转移一样，劳动力的第二次转移也必然会对收入分配产生影响，但影响的方向却发生了变化。尽管在劳动力的第一次转移过程中，基尼系数会逐渐提高，收入分配逐渐恶化，但伴随着库兹涅茨曲线第一个拐点的出现，劳动力的第一次转移最终会使收入分配出现改善。然而，劳动力的第二次转移则使得收入分配重新出现恶化，即库兹涅茨曲线出现第二个拐点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，米兰报告更为关心的是制造业空心化给美国带来的国力受损和安全隐患。制造业是衡量一个国家的国力所在，制造业的空心化必将削弱一个国家的国力，甚至给该国带来安全隐患。在没有地缘政治对手的时代，美国可能不太在意制造业的衰退。但现在，报告认为中国和俄罗斯不仅是贸易伙伴，也是潜在的安全威胁，他们拥有强大且多样化的制造业，对于保障国家安全至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，报告认为，美元的长期高估和不平等的关税对美国制造业和美国的出口造成了严重打击。工厂关闭、工人失业，一些地区甚至出现了经济衰退。这不仅是经济问题，还造成了社会问题，甚至威胁到了美国的国家安全，因为国防工业也需要强大的制造业为基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）让美国再次伟大的政策工具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，米兰报告将制造业空心化看成是美国经济最为重要的挑战，让制造业回归美国也就自然成为米兰报告的核心战略目标。这样一个战略目标显然也符合特朗普让美国再次伟大（MAGA）的真正意图。如前所述，表明上看，美国目前仍然是全球经济最为强大的国家，既然如此，何来再次伟大（或强大）？事实上，美国的制造业确实曾经最为强大，现在却已经沦落到第二名，只有第一名（中国）的57.6%，并且差距还在不断扩大。因此，所谓让美国再次伟大就是让美国的制造业再次伟大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c8f79db6df7fabce5ea27bf0bcfbf3b</guid>
<title>破冰还是阵痛？ 美国三大智库共谋造船业重振方案</title>
<link>https://www.guancha.cn/ouyaxitongkexueyanjiuhui/2025_04_27_773771.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，4月17日，美国贸易代表办公室公布301调查对中国海运和造船业的最终措施，其中尽管有所调整——包括设置180天过渡期和非累积性收费机制，但这些措施仍可能对中国相关产业构成重大负面影响。这一决定与特朗普政府于4月9日签署的“恢复美国海事主导地位”行政命令形成政策呼应，后者初步勾勒了美国重塑海洋力量的战略方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，是美国造船业深深的危机感。美方统计数据显示，2024年美国各地造船厂仅建成5艘大型远洋商船，总吨位76000吨；而同一时期，仅中国船舶集团下属一家企业建造的商船总吨位，就已超越美国造船业自二战结束以来的累计产量。有美国人认为，美国造船业正面临二战以来最为严峻的结构性挑战，不仅直接削弱美国海军的战备能力和应急反应水平，更从根本上威胁美国在全球海洋战略格局中的长期主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一严峻形势，美国战略与国际研究中心、威尔逊研究中心、传统基金会等智库先后推出研究报告，分析美国造船业的困境与出路。其中，威尔逊中心提出的“破冰船战略”引人注目。其另辟蹊径，试图聚焦高附加值细分市场，整合美国、芬兰和加拿大三国的技术与市场优势，为美国造船业寻求突围之道。而传统基金会的方案则相对务实，强调海军需求、造船企业投入与国会支持三方协同的关键作用，提出一系列操作性的具体措施。不过，这些看似忧心忡忡甚至苦口婆心的建言，多把中国等造船大国崛起作为由头，实则透露出浓浓的游说意味——围绕造船业投入问题，未来美国内部少不了政策拉扯和利益博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文基于上述研究报告，从四个维度系统梳理美国造船业的现状与前景。欧亚系统科学研究会特摘译编写上述报告，供读者批判性阅读。文章仅代表作者观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/欧亚系统科学研究会】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业曾盛极一时，二战期间创造了举世瞩目的造船奇迹，为盟军胜利奠定了坚实基础。然而，几十年来，这一战略产业日渐式微，从全球领导者沦为边缘角色。这种变化不仅影响了美国经济发展，也对其国家安全和全球海洋影响力构成潜在威胁。面对此种局面，美国政府和政策研究机构开始积极探索重振美国造船业的有效路径，其中以破冰船为突破口的方案引发了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文基于战略与国际研究中心（CSIS）、威尔逊研究中心（Wilson Center）以及传统基金会（The Heritage Foundation）的分析报告，系统梳理美国造船业的衰落原因、全球造船业格局变化、美国政府的政策思考以及重振造船业策略，特别关注以破冰船为突破口的战略选择。通过这一分析框架，本文旨在全面剖析美国造船业的现状与未来发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国造船业的严峻形势与战略困境 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业的没落绝非一日之寒，而是数十载积累的结果。这一衰退历程与全球造船格局的剧变和美国国内政策环境的演变相伴而行。从国际竞争力的丧失到国内结构性顽疾的根深蒂固，再到对国防安全的重大冲击，美国造船业正面临多重挑战，亟需从历史脉络和现实困境两个层面深入剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）从巅峰到谷底：美国造船业的衰落历程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战期间，美国造船业曾达到巅峰，仅自由轮（译者注：Liberty ships，一种在二战期间在美国大量制造的货轮）就建造了2750多艘。然而，战后美国造船业日渐式微，从全球领导者逐渐沦为无足轻重的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据报告数据显示，截至2024年，美国在全球商业造船市场的占有率仅为0.11%，相比2014年的0.33%进一步萎缩。这一微不足道的数字与美国作为全球第一大经济体的地位形成鲜明反差。2024年，美国各地造船厂仅建造了5艘大型远洋商船，总吨位为76000吨。同期，仅中国一家国有的中国船舶集团有限公司（CSSC）就交付了超过250艘船舶，总计高达1400万总吨，这一数字已超过美国造船业自二战结束以来建造的所有船舶吨位总和。按吨位计算，美国船厂仅占全球商业船只建造的0.2%，这意味着在国际商业船舶领域，美国几乎完全丧失了竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/21/20250421143331811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史轨迹来看，美国造船业的衰落是一个漫长而痛苦的过程。上世纪70年代，美国仍拥有相当规模的商业造船能力，约占全球市场的8%。然而，随着亚洲造船强国的崛起和政府支持政策的弱化，美国造船业逐渐在国际角逐中失去立足之地。到2000年，这一比例已降至不足3%，而今天已进一步萎缩到几乎可以忽略不计的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一衰退趋势不仅体现在市场份额上，也反映在产业基础设施和人力资源方面。美国海事管理局的统计数据指出，2008年至2022年间，尽管造船业提供的薪资比私营部门平均水平高出近五成，但该行业的就业人数仍断崖式下滑近15%，大量高薪就业机会因此流失，对相关工人群体造成了不小的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到船厂设施层面，情况同样不容乐观。自2010年以来，包括班德造船厂（Bender Shipyard）、埃文代尔造船厂（Avondale Shipyard）和阿拉巴马造船厂（Alabama Shipyard）在内的至少三家美国主要造船企业已宣告关闭或停产。这些船厂的关闭不仅导致大量就业岗位流失，还对当地社区经济造成连锁反应，同时大大削弱了美国整体的造船产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业的衰落已引起美国政府高层的高度重视。2024年，现任国家安全顾问迈克·沃尔茨（Mike Waltz）于战略与国际研究中心的演讲中表达了对造船业衰落的战略担忧：“美国造船业确实已随时间推移而日渐式微，但更令人担忧的是，这一产业并未落入我们的盟友之手。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而令美国政府更为担忧的是，中国造船厂凭借其庞大规模和卓越产能，对全球航运企业的吸引力与日俱增。数据显示，2019年至2024年间，外国公司采购的中国制造船舶占总产量的70%以上，成为中国造船业最重要的客户群体。据中国船舶工业行业协会统计，2024年中国商船出口创汇更是高达430亿美元，令人瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）内忧重重：美国造船业的结构性挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业的衰落不仅源于外部竞争压力，还面临着多重内部难题，这些问题环环相扣，形成了难以一蹴而就解决的复杂局面。深入剖析这些结构性困境，有助于我们透过现象看本质，把握美国造船业振兴面临的根本性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 成本困局与专业技术人才短缺
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔逊中心的报告指出，在美国建造一艘船舶的成本比在中国、韩国和日本等造船强国高出两到四倍之多。这种巨大的成本差距使美国船厂在国际市场上毫无竞争力，也大幅增加了美国政府采购军舰的财政负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，技术工人短缺问题严重制约着美国造船业的生产潜能。2024年，时任美国国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）在CSIS的一次重要演讲中坦言，美国需要在未来十年内补充“14万名技术工人……以满足潜艇生产需求”。这一人才缺口已对美国海军装备采购产生了实质性打击：2025年，由于项目延误和成本飙升，美方不得不将年度弗吉尼亚级攻击型潜艇（ new Virginia-class attack submarines ）的订购数量从原计划的两艘削减至一艘，凸显了美国海军现代化进程中的严重瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 政府采购流程低效与需求管理不足
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔逊中心的研究深入剖析了美国政府采购流程的顽疾。当前联邦采购法规通常要求政府在竞争性采购流程中从“合格且具备响应能力”的最低投标方购买舰船。也就是说，只要某一有美国船厂能够证明其具备建造特定船型的基本能力并提交最低价格，该船厂即可赢得合同，无论其过往业绩如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《联邦采购法规》（Federal Acquisition Regulations，简称FAR）还设置了复杂的同等报价裁决机制，在同价情况下要么优先考虑小型企业，要么通过抽签决定最终中标方。这些规则表面上是为了确保采购透明和接受国会监督，实际上却使政府失去了选择最优秀造船企业的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种采购机制容易引发不良投标行为。威尔逊中心报告具体分析了一个典型案例：VT霍尔特海事公司（VT Halter Marine）为美国海岸警卫队的极地安全巡逻船项目提交了明显偏低的报价。这种“低价投标、高价履约”的现象在美国军舰建造领域非常普遍，不仅造成预算严重超支，还导致交付大幅延迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，报告指出，政府客户出于风险规避心理的过度干预行为，不仅拖慢了建造进度，还大幅增加了船厂的成本压力。极地安全巡逻船项目的严重超支，根源之一正是需求的反复无常和过度细化，而非专注于基本性能指标的合理设定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种需求管理失控的情况在军舰建造中已成常态，原因有二：一方面，军方渴望采用最新技术以保持战场优势；另一方面，大型军舰从设计到交付通常需要7至10年的漫长周期，在此期间战术需求和技术环境不断演变。这种情况导致设计频繁调整，最终使成本预算形同虚设，交付时间一再推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 安全与监管限制
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国际武器贸易条例》（International Traffic in Arms Regulations，缩写为ITAR）的严格限制制约了美国造船业与国际技术力量的合作。报告详细分析了这一限制对技术合作的影响：无论芬兰还是加拿大等亲密盟友的造船专家，都因繁琐的安全信息分类要求和《国际武器贸易条例》的条条框框而无法为美国船厂提供宝贵的技术支持、设计方案或项目执行建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以破冰船建造为例，芬兰是公认的全球破冰技术领头羊，芬兰阿克北极（Aker Arctic）设计的破冰船在全球备受推崇。然而，由于ITAR的重重限制，美国船厂与芬兰专家的技术合作如同隔靴搔痒，使美国破冰船项目无法借鉴世界一流经验。这种自我设限不仅大幅增加了项目成本，也拖长了开发周期，最终损害的是美国自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些结构性问题导致美国海军造船业长期陷入其主要造船厂的延误、积压和成本失控的困境。2024年，美国政府问责办公室（GAO）发布报告指出，美国海军舰艇按期完成维护的比例不足四成，这不仅损害了其战备水平，还导致维护成本节节攀升。2022年的另一份GAO报告揭示，美国海军于2018年启动的一项耗资210亿美元、规划周期长达20年的造船厂现代化与优化工程已经滞后三年。更为严峻的是，在该计划涉及的17个干船坞中，仅前3个的预算就已超支四倍，反映出美方在海军基础设施更新方面面临的巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）东升西降：全球造船格局的变革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球造船业格局在过去二十年间发生了显著变化，这些变化为分析美国造船业的现状和政策选择提供了国际背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.全球市场格局的重塑
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国造船业衰落相比，中国在全球商业造船业的崛起可谓傲视群雄。报告数据显示，从2000年仅占全球船舶总吨位不足5%的边缘地位，到如今主导全球商业造船总产量的半壁江山，中国造船业实现了跨越式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，中国船舶集团有限公司建造的商业船舶总吨位已超越美国造船业自第二次世界大战结束以来的累计产量。截至2025年1月，中国船厂已囊括了截至2033年全球商船订单总量的约62%。细分领域数据更为惊人：中国已获得全球新建集装箱船订单的80%以上，以及液化天然气（LNG）运输船订单的30%。2024年，中国造船企业揽获了全球75%的新商业船舶订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/21/20250421141141884.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化伴随着大规模产能扩张和行业深度整合。2000年至2010年间，中国沿海地区造船企业如雨后春笋般涌现，据标准普尔数据统计，活跃造船企业从46家猛增至296家，增幅达六倍之多。2007至2008年全球金融危机后，国际造船业进入调整期。为应对这一形势，中国实施了造船企业“白名单”制度等产业政策，促进资源向优势企业集中。2019年中国船舶工业集团与中船重工集团强强联合，形成了资产规模高达1200亿美元的大型造船集团，跻身全球造船领域的领军者行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国一级造船厂频频获得大型订单，2024年，沪东中华与卡塔尔能源公司签署了价值近60亿美元的合同，建造18艘液化天然气运输船，此前该厂还于2023年与法国达飞海运（CMA-CGM）集团签署了价值近30亿美元的合同，将建造16艘双燃料集装箱船。2019年至2024年间，外国公司仅从中国一级造船厂就购买了305艘商用船舶，共带来数百亿美元的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 传统强国的转型求变
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统造船强国也在经历不同程度的阵痛与嬗变。日本曾是全球造船业的中流砥柱，但近年来面临严峻挑战。数据显示，日本造船厂技术与工程人员队伍从2010年的1.5万人锐减至不足1万人。包括住友重工业、三井造船和佐世保重工业在内的多家日本造船巨擘已调整其造船业务，部分关闭或转型造船基地，苦苦求生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国则另辟蹊径，走上了专注高附加值领域的差异化道路。韩国船厂集中精力发展技术密集型高端船舶建造，特别是液化天然气运输船、大型集装箱船和海上石油平台等。这种专业化策略使韩国在特定细分市场仍保持着一席之地。然而，韩国在全球造船市场的整体份额也在江河日下，数据显示，2024年韩国在全球造船市场的份额首次跌破20%，创下近十年来的新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连韩国引以为傲的传统优势领域——液化天然气运输船市场，中国的市场占有率也呈几何式增长，从2020年的14%攀升至2024年的32%，短短四年间翻了一番有余。报告分析认为，这一市场版图的重塑，很大程度上源自韩国主要船企面临的产能瓶颈，迫使全球船东不得不将目光投向中国船厂。事态发展到甚至连韩国造船巨擘——三星重工业也开始与中国船厂建立生产协作关系，以缓解本土劳动力紧缺和船坞空间受限带来的产能困境。这种现象反映了区域造船业竞争格局的新变化，同时也昭示着即便在韩国长期占据主导地位的细分市场，竞争格局也正经历着前所未有的深刻调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲造船业则坚守高端领域，固守一方天地。欧洲各国长期专注于邮轮和破冰船等高附加值、技术密集型专业船舶的设计与建造。然而，这些细分市场也不再是欧洲的独家天下，面临着来自各方的挑战。2022年，一家德国造船行业协会在公告中忧心忡忡地表示：“欧洲需要采取有力措施，维护其造船业的核心能力，否则将面临不可逆转的损失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）从经济到军事：美国造船业衰退的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此中利害，远不止经济竞争力这一层面。在和平年代，源源不断的商船订单确保了军民两用生产线的满负荷运转；而当经济陷入低谷时，海军舰艇订单则能有效对冲商业市场的萎缩。一旦战事爆发，这些商业生产线可迅速转为军事用途，大幅提升军舰的生产和维修能力，为战时需求提供强有力的后勤保障。从军事战略角度分析，虽然无人机与人工智能等新兴技术正不断重塑现代战争形态，但大规模建造舰船的工业能力依然是衡量一国军事实力的基石。这一点在以海洋为主要战略环境的印太地区尤为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告数据显示，中国海军的舰船总数已经超越美国海军；在质量层面，中国在舰队总吨位和垂直发射系统（VLS）导弹发射单元等关键战力指标上也正迅速缩小与美国的差距。通过舰队总吨位的比较分析可以清晰地看出，中国海军与美国海军之间的吨位差距已从2010年的约400万吨显著缩减至今日的不足160万吨，这一变化趋势令人瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在水面战斗舰艇上部署的垂直发射系统单元与美方的差距已显著缩小，2024年已达到美国海军的一半水平——而2019年这一比例仅为四分之一。更值得关注的是，中国海军力量主要集中于印太地区本土周边，而美方力量则分散于全球各地，这一战略布局差异进一步凸显了中方在区域内的相对优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府认为这些不利于美方的态势恐将持续恶化。美国海军造船业长期陷入主要造船厂的延误、积压和成本失控的困境，直接影响海军作战能力的维持与提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d510c46a8e2355fda54795a51a976bdd</guid>
<title>不惧特朗普“关税战”，中国过去几十年到底做对了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2025_04_27_773770.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114312634960841&amp;amp;bvid=BV1UGd3YfEdQ&amp;amp;cid=29334506273&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/ 陈平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国从上到下都在宣传，中国和美国的竞争是不公平的，为什么美国主导的全球化在其他国家都能把人家吃干抹净，却只在中国碰到了巨大的阻力。国内的有些经济学家基本上崇拜美国到了没有常识的地步，认为改革开放就是对西方单方面的开放，只要这样做，自然就会成功。那么他们不愿意提的是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，特朗普宣布对全世界100多个国家开打关税战。中国迅速反制，然后特朗普又进一步威胁增加对中国的关税。同时美国媒体大造舆论宣传，在特朗普第一任期内担任美国贸易代表的莱特希泽，在宣传中美贸易战起源的奇谈怪论，他认为全球化对美国是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/15/20250415092129979.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美东时间4月2日，特朗普签署行政令执行“对等关税”政策
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么美国主导的全球化在其他国家都能把人家吃干抹净，却只在中国碰到了巨大的阻力。现在美国从上到下都在宣传中国和美国的竞争是不公平的，甚至很多国内相信新自由主义的经济学家也这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型的例子就是，我以前的同事总讲一件事儿——邓小平做对了什么？他认为是改革开放，因为他认为改革开放就是对西方单方面的开放，只要这样做，自然就会成功。他认为经济学的基本道理就是，全球化一定是资本向稀缺的地方流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么地方资本稀缺呢？当然穷的地方稀缺了。所以他认为，全球化当然有利于穷困的地方，而不是有利于富裕的地方。但这个话是没有道理的，如果资本是向稀缺的地方流动，在资本主义制度下早就实现全民富裕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到的实际的情况是，越是穷困的地方越需要资本。提高老百姓的教育水平，改善医疗待遇，搞基础建设都需要钱，这些是社会主义国家才会做的事情。资本只会到有利可图的地方去，根本不会去穷困的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么地方有利可图？有一个说法，叫“资源诅咒”，一旦某个地方发现了石油、矿产，跨国公司就马上来了。跨国公司来了以后，立马收买本地政府，将控制权握在自己手里面。跨国公司利润拿大头，当地的老百姓只有一个基本的生存工资，因此越是资源丰富的国家，越是长期贫困。所以资本怎么可能向稀缺的地方流动呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们国内主流经济学家的一些说法非常荒唐，只强调改革开放做对了，但完全看不到其他对金融资本开放的国家，包括东欧、苏联，以及南非等大部分国家都变得更差了。最典型的例子是阿根廷。20世纪初，阿根廷的人均GDP比美国还高，但后来阿根廷的农产和矿产都被美国的跨国公司控制了，经济也一落千丈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么他们不愿意提的是什么呢？中国在改革开放的同时，提出了“四个坚持”。正是因为做到了“四个坚持”，中国的改革开放才没有被西方的跨国公司完全征服，但当时的情况也是很危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，跨国公司到中国投资，绝不是像许多中国人所想象的那样，要把先进的技术传给中国，他们到中国来，首先就是要占领中国市场，消灭中国的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道改革开放之初，中国国企有好些名牌，比如上海生产的汽车手表，南京生产的收音机等。最后跨国公司收购了这些品牌以后，就把这些品牌作废了，然后带进了美国国内的一些普通生活用品，比如牙膏、肥皂和家电的产品等，占领了中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在解放前，中国对西方资本敞开大门。中国的民族资本只有纺织厂、火柴厂，根本没有炼钢厂、汽车厂。在跨国公司大举入侵的情况下，中国能一点一点建立起自己的民族产业，包括国营的和民营的，而且逐渐能够和西方国家竞争，中国是怎么做到这一点的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道理很简单，因为中国的国家主权是完整的，中国有自己的产业政策，并没有像东欧和苏联一样，允许外国资本完全自由进入。反而是要求，外资要跟中国企业合资，而且在中国销售的产品不能全部都从西方国家进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/15/20250415093144242.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华晨宝马汽车有限公司是宝马集团和华晨集团共同设立的合资企业&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后中国变成了组装厂，并不断提高零部件的国产自有率。等自有率提高以后，供应链起来了，中国的国有企业和民营企业就发现，自己建立的独资汽车厂，也可以和西方国家竞争。家电也是同样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有段时间，日本的家电几乎占领了中国的市场，中国就实行了一定程度的保护性关税。民营企业一看关税的利润差价如此之大，就纷纷的投资家电产业，从日本引进生产线，很快就靠着自己的勤奋，逐步改进。很快，中国的家电就可以和日本和韩国的产品竞争了，甚至现在后来居上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>