<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>454cf201715ca3d19237209836e7fdbd</guid>
<title>从李约瑟之问到科技“东亚时代”，中国要做什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/youmalangren/2020_12_18_575035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/有马朗人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久的将来，中日韩等东亚地区国家，尤其是中国，将涌现出大批优秀的科学家和技术人员，而且一定会摘取众多的诺贝尔奖——这样的时代正大踏步向我们走来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李约瑟在其编著的《中国科学技术史》中，提出著名的“李约瑟之问”：为什么中国的科学技术从古代到15世纪都领先于西欧，但在16世纪前后却未能催生出近代科学技术？换句话说，伽利略为什么没能出现在中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回答众说纷纭，见仁见智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是：因为16世纪之前，中国缺少在文化上比它更为优秀、同时在军事实力上也比它更为强大的外敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如，13世纪蒙古用武力征服中国，经历了元朝，但由于文化上的劣势，最终反而被中国文化所浸染。反观欧洲，从公元5世纪末西罗马帝国灭亡起，到公元1500年为止，整体进入了“知识黑暗时代”。当时古希腊的哲学、数学及其他自然科学等文明，更多地向穆斯林诸国转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人注意到了这一点，早在11-12世纪，他们就去西班牙等地学习伊斯兰文化，认识到了作为其基础的古希腊数学和自然科学的伟大。13世纪末以后，意大利掀起“文艺复兴”，再加上古罗马技术力量的复活，欧洲科技蓬勃发展。据此我认为，对于新的文化、文明的发展来说，其他优秀文明、文化的影响，具有举足轻重的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1840年-1842年鸦片战争前后，以英国为首的部分欧洲国家，在科学技术力量方面拥有超越中国和日本的文明，且兼有强大的军事力量，他们开始向中国不断施压；16世纪天主教传入日本，日本人看到隐于其后的强大的武力，于是禁止其在本土传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17世纪初，日本实行“闭关锁国”，仅允许荷兰人到长崎通商，就是说日本一边奉行闭关锁国，一边又通过长崎，持续跟踪欧洲科学技术的进展。与荷兰的这种交流，极大地提高了日本人对近代科技的关注。1868年日本实行明治维新，展现全面开国的态势，迅速从西欧引进科学技术，一直到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/18/20201218163202511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的科技之所以能够迅速提高，原因之一是从“锁国时代”起就以长崎为窗口，充分了解西欧科技的发展。正因为有这样基础，在二次大战结束不久的1949年，汤川秀树因发现介子理论而获得诺贝尔物理学奖；1965年，朝永振一郎也因发现重整化理论而再获此奖。1953年，汤川教授在东京大学建立了面向全国的基础物理研究所，国内所有大学及研究所的学生、研究人员，都可以通过它开展合作研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个基础物理所培养出了大批研究者，其中也包括我。它的成功，带动日本设立了宇宙射线所等多个可共同利用的研究机构，培养出众多领域的科研人员。这一举措，成为了日本产生诺奖得主的原动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们看一看科学技术论文数量的动向。从上世纪80年代开始，日本的论文数量急速增长，1989年跃居仅次于美国的世界第二位。一篇论文被他人引用的次数，是评价论文的客观标准之一。日本的研究所和大学等发表的论文，其总体被引用次数也大幅度增加，可以与西欧各国一争高下。2000年左右，东京大学在物理学方面跃为世界第一，作为前校长的我，曾经为此欣喜若狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，日本确立了“科技立国”的方针，1995年制定了“科学技术基本法”。根据此法，从1996年起每5年制定一期“科技计划”，同时伴有国家预算。在此背景下，日本迄今在物理、化学、生物医学等领域相继涌现许多诺奖得主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人而言，特别值得一提的是，在美国逗留期间，我与两位中国的物理学巨匠——杨振宁先生和李政道先生关系密切。这两位物理学家，因预言弱相互作用中宇称不守恒定律而获得1956年的诺贝尔物理学奖。这表明，中国人具有了不起的实力。近年来，中国的科技论文数量急剧增加，2008年超过日本居世界第2位，2019年又超过美国跃为世界第一。中国的论文，其被引用次数也名列前茅，超过日本在上世纪90年代至2008年的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/18/20201218163948339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨振宁与李政道（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从杨振宁先生和李政道先生的获奖，再看最近15年来中国科技论文的增加及被引用次数的提高，我坚信中国的科学家今后会在各个领域不断斩获诺贝尔奖。中国人自古以来就是优秀的民族，现在正迎来大力推进现代科学技术的绝佳机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望中国的年轻研究者，充分认识到中国当前的这种优势，努力奋斗，大展宏图，遇挫不馁，迎难而上。希望你们在自己喜欢的领域，就自己感兴趣的问题，刨根究底，探骊获珠；特别要研究基础问题，一旦投入应用，功德无量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日韩和新加坡、越南等东亚各国的科技论文数量之和，已经超过美国，也超过欧盟各国加英国的论文数量之和。在科技方面已经迎来“东亚时代”，我为此感到无比高兴。为了未来的科技振兴，愿中国的年轻人能大显身手，与东亚各国的年轻人携手共进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于环球网，观察者网已获授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e588615cd0fcbc3ca75ea18b43860bb</guid>
<title>用内讧形容中芯国际并不客观，但困局该怎么破</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2020_12_18_574966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，台积电前COO蒋尚义又重新回到中芯国际任职，随后，中芯国际联席CEO梁孟松在董事会上提出辞职，但暂时未获批准。梁孟松表示，此次蒋尚义出任中芯国际副董事长一职的人事变动，其是在12月9日才被董事长周子学告知，此前对此一无所知，“已经不再被尊重与不被信任”，于是提出辞职。在一些媒体的报道中，将该事件称为中芯国际爆发内讧，但事实上，梁孟松和蒋尚义并没有无可调和的矛盾，以内讧来形容该事件并不客观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果梁孟松离职 对中芯国际而言是巨大损失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁孟松拥有台湾国立成功大学电机工程学士和硕士，加州大学伯克利分校博士学位。在美国求学期间，梁孟松的导师是胡正明。胡正明是美国工程科学院院士和中国科学院外籍院士，其领导的科研团队发明了FinFET技术。凭借在FinFET等技术创新上的贡献，在2000年，胡正明教授获得美国国防部高级研究项目局最杰出技术成就奖。在2015年，胡正明教授还荣获美国年度国家技术和创新奖。从“专业对口”的角度看，三星和中芯国际聘请梁孟松研发14nm FinFET技术可谓是明智之举。在梁孟松的带领下，三星和中芯国际在14nm FinFET上均实现突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁孟松早年曾在美国芯片巨头AMD公司任职。在1992年，梁孟松入职台积电担任工程师和资深研发处长。在2000年前后，台积电与IBM、联电角逐130nm工艺。IBM当时选择了向台积电和联电授权IBM的技术，联电接过了IBM的橄榄枝，而台积电则选择了自己研发130nm工艺。结果由于良率的问题，联电和IBM的130nm工艺迟迟无法商业化量产。而选择自己研发130nm工艺台积电则大获成功。而梁孟松在与IBM、联电的角逐中发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2006年蒋尚义退休后，梁孟松原本以为升迁有望，没想到台积电从Intel挖来了罗唯仁，同时，孙元成被提拔为研发副总经理，而梁孟松则被调为基础架构的专案处长。正是因为职场不顺，梁孟松从台积电辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217104607685.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;477&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;梁孟松&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辞职后，梁孟松先是在台湾清华大学任教，后来去韩国在三星出资的成均馆大学教书。在竞业限制期限到期后，梁孟松正式加盟三星，做芯片部门技术长。据传说，三星给梁孟松的年薪折合成新台币约为1.35亿，是台积电的三倍。为了照顾梁孟松及其麾下干将的家庭生活，三星还专门包机往返台湾和韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星在挖走梁孟松后，在制造工艺上缩小了与台积电的距离，在14nm制造工艺上三星堪称大跃进，更是凭此斩获了苹果和高通的订单，台积电董事长张忠谋也公开承认16nm技术被三星超前，以致台积电股价一度大跌。三星和台积电因挖走梁孟松并把技术带到三星打了多年的官司……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家重点发展集成电路产业的大背景下，中资企业全球收购半导体公司，或者是高薪聘请半导体人才，梁孟松被大陆“三顾茅庐”的赤诚所打动，决定加盟中芯国际，为祖国高端集成电路制造事业贡献力量。当时，三星曾经积极挽留，梁孟松只能以请长假后未销假的方式离开三星，结束了束2009年离开台积电到韩国三星集团任职的8年岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年11月，2017年11月，梁孟松担任中芯国际联席CEO，带领的2000多位工程师，日以继夜、卖命拼搏完成了中芯国际从28nm到7nm工艺的五个世代的技术开发。按照梁孟松的说法，这是一般公司需要花10年以上时间才能才能完成的任务。目前，中芯国际14nm, 12nm, 及n+1等技术均已进入规模量产，7nm技术的开发也已经完成，2021年4月就可以马上进入风险量产。5nm和3nm的最关键、也是最艰巨的8大项技术也已经有序展开，只待EUV光刻机的到来，就可以进入全面开发阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从梁孟松在台积电、三星、中芯国际的履历来看，是一位熟悉尖端技术，长年工作在科研一线的尖端半导体人才。如果梁孟松离职，那么对中芯国际而言，将是巨大的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“三架马车三条路”或是当下困局的解决之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于梁孟松提出离职，网络传言称是“官僚制衡”、“办公室政治”的结果，这与以前网络传言赵海军与梁孟松不和能够印证。当然，对于上述传言，只能作为传言，并无实际证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开上述因素，其实，梁孟松提出离职与当下中芯国际面临的困局也有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自贸易摩擦以来，屡屡传出中芯国际将被美国政府列入黑名单，早早从ASML订购的EUV光刻机更是因为出口审查的原因迟迟无法到货。前不久，中芯国际正式被美国列入制裁名单，这等于是断掉了中芯国际从美国及其盟国获取高端设备的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，自科技自强和发展内循环成为国家战略以来，国内一些设备厂找领导反馈中芯国际总是盯着欧美先进设备，不太愿意买国产设备。基于扶持本土设备厂商和内循环的需要，政府下政治任务要求加大设备国产化比例。恰恰国产设备与ASML、应用材料、科垒等外商有较大差距，只能做成熟工艺线，做不了14nm及以下工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中芯国际北方的工厂，和南方的工厂，定位上有差异。北方的工厂在政府的扶持下，是奔着“红色产业链”去的，着眼于加大设备国产化比例，并在应用中改进国产设备，提升半导体设备和制造整体产业链水平。而南方的工厂是盯着14/12/7/5nm去的，由于尖端工艺的投资异常高昂，且欧美设备采购渠道已经受禁令影响，因而此时的作用可能没有那么突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217104949232.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;291&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赵海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，中芯国际赵海军、梁孟松双CEO模式，也容易引起矛盾。在聘请台积电元老蒋尚义担任中芯国际副董事长后，赵海军、梁孟松将直接向蒋尚义汇报。从过去这些年的情况看，蒋尚义、赵海军、梁孟松三人都是大才，但蒋尚义年纪大了，相较之下梁孟松的履历最为光彩，在三星和中芯国际的表现都非常出彩，在三人中最有战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于蒋尚义这样一位台积电元老，其象征意义远远大于实际作用，中国市场很大，对芯片的需求也很大，完全可以给蒋尚义另外一个平台，没必要在中芯国际一座庙里硬塞两尊大佛。何况对于中芯国际而言，当下最需要的是梁孟松这样的拼命三郎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，美国正处于特朗普权力未移交，而拜登尚未掌控权力的时间段，在拜登正式控制权力前，美国未必会有新的雷霆手段。中国半导体产业最需要的就是时间，而梁孟松恰恰是最能争取时间的人——梁孟松的前下属形容，梁是个技术狂人，个性强、能力强、要求高、脾气急、做事脚步飞快，跟着他工作可是要狠狠地绷紧神经，没有日与夜的差别，也没有周末假期，是十足的工作狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，可以用“三架马车三条路”的方式解决当下困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中芯国际北方的工厂交给赵海军去搞，扶持本土设备商专门搞“红色产业链”，力争在成熟工艺上实现“内循环”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中芯国际南方的工厂交给梁孟松负责，毕竟现在中芯国际商业量产的12/14nm工艺，良率上尚有进一步提高的空间。将来即便没有EUV光刻机，DUV也可以做到7/10nm工艺，现有设备还有很多潜力可以挖掘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，让蒋尚义另开工厂自己玩。这几年，蒋尚义执着于追求先进封装、小芯片等系统整合的技术，完全可以由大基金带动社会资本投资一笔钱，让蒋尚义来做这些事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dafd740741392e2bca5f7a8e63d89c06</guid>
<title>短短70年，消灭存在至少3000年的瘟疫，中国怎么做到的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BangBangYiSheng/2020_12_18_574964.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 棒棒医生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界范围内，被人类彻底消灭的瘟疫（传染病）只有一个，那就是天花（1979年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国，经WHO认证的已有三个，它们是：天花（1961年）、脊髓灰质炎（2000年）、丝虫病（2007年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个病，白喉，虽然没有经过认证，但事实上已经消灭了，至少在2007年后，中国就再也没有发生过一例白喉；如果这都不算“消灭”，那什么才算呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，实实在在被中国消灭的传染病应该有四个；而现在，第五个出来了：疟疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，中国已于近期正式向世界卫生组织申请国家消除疟疾认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/17/20201217170647842.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的国家才算消除了疟疾呢？世卫组织认为，只要证明连续3年无本国传播链存在就行。而中国自2017年以来，已经连续4年本土零发病，完全达到了“消除”的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只要对比一下，就在2019年，全球疟疾发病仍然有2.29亿例，死亡40.9万例，恐怖程度丝毫不亚于新冠，就知道中国的成就多么伟大和来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果回顾历史的话，这个感慨将更为深邃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两千多年前的《礼记》就明确记载了疟疾：“孟秋行夏令，民多疟疾。”史籍中的疟疾更是不绝于书，晚至清末，云南思茅一镇，人口原有七八万之多，由于恶性疟疾流行，从1919年到1949年，只剩下944人，一镇几乎被疟疾灭掉。诸如此类的记载大量见于地方志和清史稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据不完全统计，建国初期，我国疟疾年发病人数高达3000万。甚至到1970年，还发生过一次异常的流行高峰，年发病高达2411.5万例，令人难以想象。但自1990年代起，就趋近于零；到2017年后，就真的是零了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/17/20201217170749460.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短70年，消灭一个存在了至少三千年，且仍在全球肆虐的瘟疫，这是怎么做到的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是依靠科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疟疾暴虐人类已经几千年了。在古代，无论哪一方文明、哪一个民族，几乎英雄所见略同，都认为其病因是某种“瘴气（坏的空气）”。疟疾的英语是“Malaria”，即由拉丁语中的“坏”（mala）和“空气”（aria）两个词组成。显然，这种理论对预防疟疾没有帮助，“坏的空气”怎么躲得了？人类总不能不呼吸吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1880年，一位法国军医夏尔·路易·阿方斯·拉韦朗（1845-1922），在阿尔及利亚疫区疟疾病人的血液里发现了一种原浆虫，猜测这就是疟疾的病因。1882年，他在罗马疟疾疫区病人的血液里找到了同样的原浆虫。随之，其他科学家也都看到了这个虫子。不是瘴气，而是一种原虫，这就是科学给出的答案。1907年，拉韦朗因为发现疟原虫而获得诺贝尔生理学或医学奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种原虫又是从哪里来的呢？人体自有的，吃进去的，吸进去的，还是钻进去的？如果不搞清楚传播的途径，我们也拿它没有办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1897年，英国军医罗纳德·罗斯（1857-1932），在印度解剖了无数的蚊子，终于在一种特殊的蚊子---按蚊的胃里发现了疟原虫。再经过一系列的研究，科学家完全搞明白了疟原虫在蚊子体内的繁殖过程，以及通过唾液在叮咬人时注入皮肤而感染人类的事实。因为证明了按蚊是疟原虫的媒介，罗斯获得1902年的诺奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞清楚了疟原虫经过蚊子叮咬而传播疟疾的原理，才使得消灭疟疾成为可能，这是科学的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1901年，美国军队就利用这一原理，在古巴将哈瓦那所有滋生蚊子的死水都抽干，或注入油，端掉蚊子的老窝，使疟疾死亡率骤降90%，不需要任何药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界卫生组织（WHO）总结人类抗疟经验，认为过去十年来的巨大进步缘于四大核心控制工具：药浸蚊帐、室内滞留喷洒、快速诊断检测法以及以青蒿素为基础的联合疗法。这四大工具都是建立在拉韦朗和罗斯的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
药浸蚊帐和室内滞留喷洒对付的都是罗斯的蚊子。据世界卫生组织数据，自2000年以来，在撒哈拉以南非洲分发了近10亿顶药浸蚊帐。到2015年，该地区大约55%人口在蚊帐中睡觉，而2000年时这个比例还不到2%。2001年以来，撒哈拉以南非洲成功避免了6.63亿人感染疟疾，其中蚊帐居功至伟，功占68%。其实就是防蚊防得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快速诊断检测，是检测拉韦朗的疟原虫，抗原检测和血涂片，能迅速区分疟疾发烧和非疟疾发烧，从而及时治疗。有了这个工具，才可能对几万几十万的人群进行应检尽检，这也是我们今天对付新冠的有效策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以青蒿素为基础的联合疗法是屠呦呦为代表的中国科学家做出的突出贡献，救人生命以数百万计，毋庸讳言，它也是杀疟原虫的，不是对付瘴气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/17/20201217171058577.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年10月5日，屠呦呦因在研制青蒿素等抗疟药方面的卓越贡献，与威廉·C·坎贝尔、大村智共同被诺奖委员会授予该年度诺贝尔生理学或医学奖。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，因为疟疾还产生了两个诺奖。一个是瑞士化学家米勒，因为合成强效杀虫剂DDT而获奖。一个是奥地利医生贾雷格，因为“发现了疟疾在治疗麻痹性痴呆中的价值”而获奖。在前抗生素时代，他异想天开，给梅毒病人注入疟疾患者血液，人为制造疟疾高热以杀死梅毒螺旋体，再用奎宁来治疗疟疾，大大提高了四期梅毒的生存率。这两个诺奖依然是建立在明确疟原虫为疟疾病因的基础之上，科学的逻辑是唯一的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为疟疾，居然产生了五个诺贝尔奖，这是绝无仅有的一个传染病。值得自豪的是，中国科学家没有缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，仅有科学是不足以消灭疟疾的，还必须有高效组织和强大社区动员、透明通报和定点精准防控，这是一个庞大的系统工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传染病的防控绝不仅仅是医疗和疾控机构的事，尤其对于疟疾这样年发病数高达百万千万（上世纪80年代前）的传染病，全社会的动员和参与至关重要。中国人民在政府的强力领导下，开展了规模浩大的群众性疟防运动。疫区全民普服乙胺嘧啶和伯氨喹进行预防，大规模发放和使用杀虫剂浸泡蚊帐，对蚊子孽生环境进行整修改造（清理池塘、河流、住宅区积水、花园、灌木丛等等）。据统计，仅在1991-1998年，就治疗了有疟史者1515万人次,流行季节预防服药3412万人次,每年在950万-1955万人口地区进行杀虫剂室内滞留喷洒或浸泡蚊帐灭蚊。没有这样强大的社会动员能力和社区参与规模，控制疟疾是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
透明通报是传染病控制关键的关键。在1985年前，我国疟疾病例是以县级为单位进行纸质报告，通过邮寄的方式上报的；1985年开始电子报告，2004年后更是采用网络直报，效率提高无数倍，真正实现了对疫情的及时、准确、完整的监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一基础上，中国创造了“1-3-7”防疟模式：“1”是指医疗机构发现疟疾病例后24h（1天）内必须进行网络直报，通过县-市-省-国家四级通报实现逐级实时响应；“3”是指疾控中心接到报告后必须在3天内进行流行病学个案调查与核实，同时开展实验室复核，确认诊断无误；“7”是指对疟疾疫点在7天内完成调查与处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一经验被WHO作为样板向全世界推广，其核心实质是透明化的通报和快速反应。任何形式的数据瞒报和官僚作风导致的反应迟缓对传染病防控都是致命的，疟疾防控70年的过程也证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于科学的防控必然是精准的，在中国疟疾防控中体现得尤为突出。进入上世纪90年代后，中国本土疟疾发病大幅下降，但离消除还有很大距离，为此国家制定了“线索追踪、清点拔源”的策略。这是一种精准的防控策略，它以病例为原点，对基于透明和快速报告的每一个病例，都进行严格的线索追踪，开展包括实验室再次确认、感染虫种确定和感染来源判定的流行病学个案调查，以判断该病例是本土的还是输入的、是输血感染还是蚊媒叮咬传播的。同时，对家属和邻居、社区进行人群带虫调查，根据调查决定是否扩大调查范围，线索追踪结果把病例所在地区分为活动性、非活动性和假疫点等三种情况，再依据不同级别展开精准的 “清点拔源”行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精准防控不是一刀切，它的基础和内核是科学。在控制传播媒介上也体现了这一点，WHO力推的是药浸蚊帐（ITNs）和拟除虫菊酯室内残留喷洒（IRS）两大工具。中国根据不同疫区的不同蚊子种类，采取了因地制宜的措施。在以家栖性和偏吸人血的微小按蚊和嗜人按蚊为主要媒介的疟区,采取ITNs灭蚊为主；在兼吸人畜血的中华按蚊地区,以传染源防治为主；在外栖性大劣按蚊地区,以改变居民点周围生态环境和灭蚊为主。对一个小小的蚊子，也必须精准施策才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消灭疟疾的伟大成就举世瞩目，七十年的疟防经验更弥足珍贵。依靠科学、透明通报、群策群力、精准防控，是对付一切传染病的法宝，又岂止疟疾而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>429296bb6ec08e08975b2c04192e1513</guid>
<title>铁矿石价格猛涨背后，谁是推手？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QuXinRong/2020_12_18_574960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 瞿新荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近铁矿石价格上涨，引发市场关注。12月11日，普氏62%铁矿石价格指数达160.70美元/吨，涨幅较年初超过70%，创9年新高，大连商品交易所铁矿石连续合约结算价一度涨停冲上1042元/吨，造成铁矿石进口成本大幅上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多朋友都担心，这是否与中澳关系的紧张有关，毕竟澳大利亚是中国主要的铁矿石供应国，背后会不会有“黑手”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/17/20201217165120519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2013年来铁矿石期货价格走势（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济强势复苏，通胀预期推高商品价格&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于铁矿石的价格持续上涨，我们可以先看看宏观经济基本面的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫苗利好推动下，全球经济复苏预期得到强化，全球央行则继续维持货币宽松——12月10日欧洲央行将紧急购债计划规模增加了5000亿欧元至1.85万亿欧元，并延长9个月至2022年3月，这些信号推动了风险资产价格上行，美元指数跌破92持续回落，包括铜、原油等均突破疫情以来价格，铜价也创下7年新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是铁矿石价格上涨的国际宏观背景，同时国内经济复苏环境也推高了铁矿石价格上涨预期。12月，中国经济出口与企业经济活动维持强势。12月11日的上海出口集装箱运价指数（SCFI）收于2312，持续创历史新高，11月中国制造业采购经理指数（PMI）收于52.10，连续9个月处于扩张，狭义货币（M1）同比增速收于10.0%，工业生产者出厂价格指数（PPI）同比下降1.50%，虽然仍是负值，但从5月以来持续回升。经济活动明显复苏，还可能更进一步，这在传统的“美林时钟”资产配置周期里面，本就适合配置股票与商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球货币宽松条件下，现在的情况与2016-2017年美国减税和中国房地产周期不同，这一轮工业品价格上涨伴随着美国及中国制成品补库周期，推高铁矿石、铜为代表的商品价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供方不确定性推高铁矿石价格&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观经济基本面可以说是大势所趋，但铁矿石期货自身，就没那么“简单”。铁矿石价格创9年新高，包括大商所铁矿石结算价创下1025元/吨的上市以来高价，跟国内铁矿石进口依赖度高，空头容易被逼仓有一定关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把期货的多空博弈比作战场，我们可以根据期货合约的时间长短分成几块战场。铁矿石的特殊之处就在于，当一个合约接近结算日期时，就相当于被推入了“短期战场”（也就是成了“近月合约”），而按照现在的市场格局，铁矿石的“短期战场”对空头特别不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国铁矿石进口70%依赖于澳大利亚，20%依赖于巴西，这给供应端操纵铁矿石价格提供了契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年中国铁矿石进口量9.7亿吨，铁矿石产量8.4亿吨——2014年最高时产量曾一度高达15.1亿吨，当时进口量9.3亿吨，近些年由于环保减产，国内铁矿石产量持续下滑，进口依存度持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与原油天然气等进口依存度较高的商品不一样的是，同样进口依存度超过50%，但铁矿石进口渠道主要依赖于澳大利亚与巴西——占了进口总量的92%，因此只要澳大利亚或者巴西铁矿产量出现问题，容易导致铁矿石期货交割的逼仓问题——当铁矿石期货价格持续上涨时，空头不敢贸然空仓，当海外进口受阻时，容易面临无货可交割风险，而被逼仓。这也导致近月合约价格经常高于远月合约价格，也就是“近月升水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/17/20201217165337610.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国从澳大利亚、巴西进口铁矿石占比（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国内现货贸易商来讲，在期货的“短期战场”上只能缩手缩脚，不敢贸然做空近月合约，因为现在这个战场本来就对“多头”有利，一直做空近月合约，容易在临近到期时遭受损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，供应端通过调整现货产能，使铁矿石现货价格偏高，期货价格相对偏低，也就是与现货相比，持续处于贴水（backwardation）状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果入手的时候期货价格低，假定现货价格不变，到合约结算时价格向现货价格靠拢，多头也能赚上一笔差价，这种单纯因为“历史的巨轮向前滚动”（误）产生的收益，就被称为“滚动收益”（Roll Yield）。即使考虑现货价格的变动，“滚动收益”在最终的收益中也占了很重要的一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/17/20201217165545766.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是目前铁矿石期货价格的一个现状，这样的价格结构对于铁矿石ETF来讲，经常能创造持续收割“滚动收益”的机会——如下图山证铁矿石价格指数ETF。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/17/20201217165654987.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Backwardation结构下，铁矿ETF净值持续上升（数据来源：Wind）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在定价方面，作为全球最大的铁矿石进口国，中国尚未完全参与到铁矿石定价中。当前大宗商品贸易主要以普氏现货价格指数为基准——这一价格指数主要基于采编报价方式，报价机构可能面临虚报或者操纵报价可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>828718d3f5e9858b5acd49ce4396f005</guid>
<title>现在听到的不是外企逃离中国的踩踏声，是蜂拥而至的推门声</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertLewis/2020_12_18_574959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·刘易斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在世界各国采取的抗疫措施在某些情况下造成了国际交流断绝，也让各国更加担忧能否保证抗疫用品供应这一涉及国家安全的问题，这就可能导致各国都将关键医疗用品和药品的生产能力保留在本国国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些医疗用品中的许多种主要是在中国、美国和其它地方生产的，因此也就有越来越多的议论，要各国与中国进行更广泛的“脱钩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国特朗普政府的高级官员已开始放风说，美国政府可能会补偿美国公司将业务迁出中国所遭受的损失，此举是为了分散全球供应链的地缘风险，减少对中国的过度依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本也采取了类似措施，宣布将向日本企业提供总额为2200亿日元（约合20亿美元）的直接贷款，用于帮助日本企业将生产从中国迁回日本，另外还将提供235亿日元帮助日本企业从中国迁出转移到其它国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是全世界仅次于美国的第二大外商直接投资目的地国，美日这一举措对中国构成了多大的威胁？答案：这不过是自产自销的“空谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国当选总统拜登也谈到要把制造业岗位带回国内，但他选择的国务卿托尼•布林肯（Tony Blinken）却毫不含糊地将候任政府与脱钩观点拉开了距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞选期间，布林肯在美国商会举办的一次活动上说：“像一些人所说的那样，尝试与中国完全脱钩……是不现实的，而且最终会适得其反。那将是个错误。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/16/20201216152554781.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国候任国务卿托尼·布林肯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国在全球供应链中的地位不可替代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如布林肯所说，与中国脱钩根本不现实。中国的比较优势已不再是廉价劳动力。事实上，中国的劳动力成本一直在持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国产品制造商也大幅提升了自身能力，他们的做法首先是组织和协调复杂的供应商网络、管理库存、对材料和部件进行质量控制，其次是开始自己生产以前由国外供应的精密关键部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2009年，中国只完成了苹果iPhone 3G手机的组装工作，占总材料费的3.6%。到2018年，中国为iPhone X手机制造了许多更复杂的部件，包括印刷电路板、电池组和相机模块，这使其在材料费中所占份额增加到了总额的25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反映出中国制造业的总体趋势。根据经济合作与发展组织（OECD）的数据，在2005年至2015年间，中国出口产品的本国含量比例从74%上升到84%。这种能使中国制造业供应链增值的综合生态系统很难在其它国家进行复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该期望看到低端制造业从中国转移到更低成本的国家。多年来，许多中国制造商已经将劳动密集型生产业务外包给东南亚国家去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多跨国公司出于类似原因也在这样做。现在，他们可能会故作姿态，以这种撤出动作去迎和“更少依赖中国”的论调，这不过是为了预留后手以应付美国或其它国家内部可能出现的负面报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国市场：因太大而不容忽视&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，一些低端制造业迁出中国本就是既有大趋势的一部分，这并不是脱钩。跨国公司承担不起脱钩的代价。庞大的中国市场太重要了，根本不容其视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国是苹果公司的第三大市场，其产品在中国的销售额占其全球销售额的20%，仅次于美国和欧盟市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通用汽车每年在中国的销量超过300万辆，这使中国成为其全球第一大市场，年销量超过美国20万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康明斯大约三分之一的发动机销往了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯德基目前在中国出售的鸡肉产品比在美国的多。2014年，麦当劳在中国开设了自己的第2000家分店。目前麦当劳在中国有3000多家分店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，英特尔在中国的销售额超过200亿美元，超过美国销售额的4倍，而高通在中国大陆和香港的销售额超过115亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些公司不会离开中国市场。同样，其它跨国公司甚至许多中小企业也不愿将自己的中国市场份额拱手让给其竞争对手，因为那样做就使其竞争对手可以利用其在中国的利润，在全球其它市场获得竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本正在流入而不是流出中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天前10个月的外商直接投资数据证明了这一点。在第一季度外商直接投资同比下降10.9%之后，外商直接投资在第二季度增加了8.4%，与2019年相比，2020年上半年的外商直接投资与上年同期相比仅下降了微不足道的1.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从7月到10月，中国的外商直接投资又连续四个月增长，其中9月增长25%，10月增长18.4%。今年前10个月，外商直接投资较2019年增长3.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键在于，2019年是中国外商直接投资创纪录的一年。因此，尽管全球疫情严重，中国仍有望迎来另一个创纪录的外商直接投资流入年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们现在听到的声音并不是那些脱钩叙事所暗示的外国公司争相逃离中国的踩踏声，而是世界各地的跨国公司和中小企业蜂拥而至的推门声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>