<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4c29311da11ef7959b315810cf0c4dd9</guid>
<title>20年代，是中国的关键十年</title>
<link>https://www.guancha.cn/LaNa-MiTe/2021_07_19_598985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 拉纳·米特 摘译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1980年代到千禧年，中国实现了惊人的两位数增长。因此，在过去的四十年里，在部分政策制定者和公众中，渐渐形成了一种观念，认为中国的崛起将一直持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，尽管对增长的预期有所缓和，但中国在政治和军事上崛起给人的印象是，北京的进步是不可阻挡的。这让一些人充满希望，也让一些人感到恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《外交事务》最近的一篇文章中，布鲁金斯学会高级研究员瑞恩·哈斯（Ryan Hass，中文名何瑞恩）甚至不得不提醒读者“中国可不是‘身高两米八’（ten feet tall）”，“在美中关系里，美国仍然是更强大的力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的头几个月也带来了大量激动人心的头条新闻，惊叹中国从新冠疫情中恢复得异常迅速，并预测中国经济将取得更多成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国取得了经济上的成功，不仅在新冠疫情时期，而且在过去二十年甚至更长的时间里都是如此。该国将自己重塑为重要的技术创新者；通过“一带一路”倡议制定对外直接投资战略；其在国内市场对数字货币等理念的尝试，为经济发展创造了独特的生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国的增长不会是无限延伸的线性故事。2020年代对中国来说将是关键的十年，因为它正在重新适应成为一个更富裕，但更老龄化、资源更紧缺的国家。中国共产党也意识到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2030年开始，中国将开始感受到中共在1970年代后期实施的独生子女政策的影响。尽管这一限制在2015年正式结束，让位于旨在提高出生率的“二孩政策”和最近推出的“三孩政策”，但根据发表在《柳叶刀》上的预测，到本世纪末，中国人口可能会从2017年的14亿减少到2100年的7.32亿，降幅达48%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种下降，再加上中国广大农村的低教育水平——中国只有30%的劳动力完成了中等教育——可能意味着中国未来将缺乏人力资本来维持目前的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，人们担忧中国北方会出现严重干旱，导致明显的饮用水短缺以及粮食安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些更具“末日观”的批评者暗示，甚至希望中国经济崩溃，但这可能性很小。然而，也不能认为中国必然将无限期地沿着目前的轨迹继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五年计划&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正展现自己是一个“自信的国家”，但新批准的五年计划详细说明了许多需要关注的领域——粮食安全、国防开支、可持续发展以及地方政府承担的巨额债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的做法，揭示了热情洋溢的言辞背后所潜藏的谨慎。该计划的意义超出了其政策规定。它还揭示了更广泛的意识形态转变，中国的马克思列宁主义政治框架变得更加明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国自1949年以来一直是一个共产主义国家，但从1978年开始，中国进入了改革时代，在此期间进行了经济改革，实现了“有中国特色的社会主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，淡化了国家意识形态基础的重要性，转而支持松散定义的实用主义。“摸着石头过河”就是用来形容这种标志着将市场机制重新引入国家经济的实验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国政治思想中从未缺席的马克思列宁主义思潮，近年来变得更加引人注目。马克思主义元素支撑了国家的许多经济设想，列宁主义元素指导了其政治方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国用来描述一些困境的框架，越来越多地借鉴了经典的马克思主义术语，如“斗争”“矛盾”；援引前者可能和中国目前与美国在全球范围内的僵持局面有关，也可能与中共希望在国内通过反腐败改革来自我净化有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更明确的是，在中共政治理论杂志《求是》2020年8月的一篇文章中，习近平指出，“我们政治经济学的根本只能是马克思主义政治经济学，而不能是别的什么经济理论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共认为，“资本主义”这个已经与失败的西方体制紧密联系在一起的术语，不必与当今中国的经济有任何联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还经常被提到的重点是社会“矛盾”，这是马克思主义理论的一部分，最初来自德国哲学家黑格尔，也深受毛泽东喜爱。“矛盾”是指不平等的社会阶层在需求和愿望之间的关键差异，可以是“对抗”的，并通过“斗争”解决，也可以是“非对抗”的，并通过辩论解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718152055647.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黑格尔与马克思&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今中国的主要“矛盾”之一是，如何实现可持续的绿色增长，因为到目前为止，经济进步完全集中在GDP上，而对与增长相关的生活质量还没有多少评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，这是中国与世界其他地区共同面临的挑战——但除了中共以外，很少有执政党以明确的“辩证”（这是又一个马克思主义术语）方式来定义可持续的绿色增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些并不是深奥的观察。它们与中共在现实中实施其五年计划的方式有关。五年计划中列出了许多事项——从金融业改革到实现绿色增长，中共将依靠行使党和国家的权力，来解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1990年代开始，人们希望中国将开放其市场（或实际上是其政治），现在这种希望必须让位，转而承认“社会主义市场经济”在理论和实践中都是一个实际的模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实践中的意识形态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，中国的做法有多成功？重申马克思列宁主义信念，将如何影响其前进的轨迹？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>697b55a0fd0a7dc3de8a06d845c6f649</guid>
<title>美国工人要活好，新疆工人就别想好过</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_07_19_598983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国再次将新疆问题升温。联邦政府若干部门联合发布针对新疆供应链的商务警告，提醒美企涉及新疆供应链投资可能面临的风险，或将触犯美国法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份警告的联署者，除了国务院与国土安全部外，还有财政部、商务部、贸易代表署与劳工部，基于拜登政府强调对外政策必须服务于内政的主张，此举或许是白宫欲开启中美对话的讯号，包含中美贸易谈判“续篇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆供应链面对的是哪一类的美式攻击？看美国贸易代表署（USTR）这几个月的表现，大概可预估这次美国将发射的是“劳权导弹”，目标不只中国，而是整个东亚的发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以工人为中心的美国攻势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“工人是天”，这四个字即足以形容拜登政府的国策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一场面对蓝领工人的演说里，美国贸易代表戴琪大声说着：“历届官员经常阐述自由贸易（free trade）的好处，但它肯定不是公平贸易（fair trade）……几十年来工资停滞不前所造成的贫富差距，CEO的平均收入是员工的320倍，工会中工人的百分比却是40年前的一半（工会成员占比，是评估较高工资和工作稳定性的指标）……这现状必须改变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国病症，戴琪强调是来自于让企业与资本流向工资、税收和法规最低之处的全球化。解决之道，就是透过贸易手段，在全球范围重新制定规则，以提高他国工人薪资，消除政府补贴竞争，让美国工人受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这叫做逐底竞争（a race to the bottom），一种莫名其妙、充满妒意的政治经济学说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓全球化，说白了就是整个世界变成单一的大型社会，企业为了最大利益化，当然要找工资低的地方生产，然后进行市场竞争，使商品平价化，回头造福中下收入的劳工。因而，从全球角度来看，人类的平均生活水平是因全球化而得以提升的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何单一经济体里，逐底竞争也是正常市场规律，何以放大到全球化角度，就成了脏字？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，被当成逐底竞争箭靶的中国，在工资逐年上涨的过程里，一样也在面对东南亚的逐底竞争，这是正常现象。解决之道，就是产业升级，并连带促进劳工技能升级。美国的问题，就是在产业升级的过程里没有带动整体劳工技能升级，以致产业空洞化，工作岗位流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿海到美国设厂找不到工人，台积电在美国设厂最担忧的也是劳工资质与劳工文化问题，已经很能说明当代美国工人环境的短处了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/15/20210715183120791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登一上台，就强调要“工人阶级优先。”图为2020年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月，拜登在一个金属制造厂。图片来源：TOM BRENNER/REUTERS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“反逐底竞争”重建美国制造业，拜登与特朗普是一样的，只是方法不同，特朗普的工具是关税，支持多边主义的拜登则想制定新的国际标准。而所谓新标准，是以美国标准套用在国际社会里，现成样本就是特朗普时期的新版“美墨加协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥汽车工厂工人在新版“美墨加协议”的制约下，被迫加薪，听起来是好事，但“被迫加薪”意味者工作岗位的减少，而这些岗位则被美国工人抢回去了。墨西哥汽车工人的薪资与权益，正受到USTR的密切关注，而作为一个样板，USTR将投注大量时间与资源在亚洲复制“美墨加协议”，并以抵制“强迫劳动”或鼓吹各种劳工维权的方式，为中国与其他开发中国家设下贸易障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，劳权导弹的妙用并不仅止于重建“美国制造”，还能与在价值观上相近的欧洲联手，遏制“亚洲崛起”。简言之，就是以软实力攻势，回补硬实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，重点不在于新疆的劳权真相，重点是美国工人要活，新疆工人日子就别想好。这个虚假的议题，就像918事变，日军自导自演了一个事件，然后甩锅给中国军队，并以此为借口扩大冲突以便套利，新疆议题的核心本就不是维吾尔族与穆斯林，而是西方反逐底竞争的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，中国正站在一个微妙的位置上，因为正进行产业升级，工资逐年上升，同样在面对东南亚的逐底竞争，以致劳权导弹的主要受创者，其实是东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些因为中国工资上涨，以及中美贸易战而往东南亚移动的厂商，能承受劳权意识与工资上涨的压力吗？想想也挺悲催。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此对中国而言，劳权导弹有利有弊，说不定利大于弊，就看怎么处理，因为美国倒逼中国产业升级的同时，也变相帮助中国在劳工权益与技术升级上加快脚步，正向摆脱东南亚的逐底竞争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84d6d47d517850c06d81de37d16f0181</guid>
<title>弯道超车的关键，从来不是手里有矿</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_07_19_598982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/公众号：铁拳何处击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主笔：潜水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编辑：何处击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来源：观察者网guancha.cn  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;靠山吃山已翻篇，精耕细作正当时。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络上，家里有矿基本等同于有钱的代名词。似乎无论是金矿银矿，还是铜矿煤矿，只要有矿，就是躺着数钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么如果有个磷矿又会如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能和不少读者直觉判断相反，曾经挖磷矿非常地不赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718222746662.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于中国制造业尤其是新能源车产业的迅速崛起，自主研发技术逐渐弯道超车，磷矿也越来越值钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这是不是就代表着有了磷矿，真的就能躺着数钱吗？不过今天何师父就来讲讲关于磷矿和他背后中国新能源产业的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01：曾经大面积不景气的磷产业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的主角磷是第15号化学元素，符号P，想必大家中学化学都有学到过，对此并不会太陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
磷对人体的作用非常大，存在于人体所有细胞中，是维持骨骼和牙齿的必要物质，几乎参与所有生理上的化学反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
磷不仅在身边，还是人类观测宇宙的重要媒介。因为它存在于恒星爆炸后的宇宙残余物里，是在深空发现的两大元素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
磷也是人类工业历史上的重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1669年，德国商人波兰特便发现了磷元素的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1845年，奥地利科学家施勒特尔发现了红磷，也就是至今制造火柴的原料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1890年，英国首次生产出热法磷酸，开启了现代磷化工的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着二战之后，世界对洗涤剂、饲料、化肥的巨大需求，磷化工开启了一波发展大潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视线转回我国，早在20世纪初，我国就已经有开采磷矿的记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，锦屏磷矿作为我国第一座大型磷矿，入选一五计划重点工程之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国发展磷化工最初的目的非常简单，让人民群众吃饱饭，肥料自然不可或缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为满足农业对磷肥的需要，1958年，南京磷肥厂率先建成投产，宣告中国磷肥工业的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几十年的发展，我国肥料产业从无到有，从进口国变成出口国，做到了世界第一，目前已经稳居世界产量的4成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，化肥生意并不是一个好做的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718220741326.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718220814870.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近十年来，除了2015年的全民股市狂潮，磷化工行业在资本市场几乎整整跌了10年，而在实业领域，由于事关农业，化肥价格并不会出现显著地涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是自新冠疫情，尤其是今年以来，磷化工突然开始咸鱼翻身，成为大家眼中最亮的星，这又是为何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02：新能源电池路线之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多年的发展，磷化工产业的下游已经形成了一个金字塔：塔尖是电子级磷酸，随后是食品医药级，然后是工业级和肥料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中电子级的用量非常少，而肥料和工业消耗是非常大的。全球90%以上的磷酸都是用于肥料级的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718221025280.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此行业内基本所有的主流玩家，主业都是生产肥料所需的磷酸铵和磷酸钙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过新能源车的大爆发正在撼动这个产业结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先看看锂的故事，锂电池曾经只是用在纽扣电池，手机电池，撑死也就笔记本电池的小生意，突然在新能源大潮下涌入了一堆造车新势力，这群大玩家的需求一下子颠覆了行业格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718221050671.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年特斯拉为了造MODEL S，因为找不到能为其提供电池的厂家，不得不将7000多节松下18650锂电池，串联起来供电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉的问题，是行业的重大机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您想啊，在全世界的新能源补贴大潮下，根本不缺需求。巨额融资后的新玩家，说话好听，出手又大方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卖一块新能源电池给ta，抵得上辛辛苦苦造7000节普通电池，这块大肥肉，谁愿意错过？于是锂电行业唯一的问题出现了，原料和产能跟不跟得上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家里有矿的天齐锂业，从纽扣电池大王晋升成锂矿霸主，业绩跟随着国内新能源行业的崛起，开始连年跳涨起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杉杉股份则凭借在锂电池正负极材料和电解液的优势地位，成功从服饰企业一路转型成锂电池行业龙头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718222339141.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有读者可能会觉得老何跑题，你不是讲磷矿吗？怎么总扯锂？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8368fb6d3998b44223750701ae8cba0b</guid>
<title>​塔利班攻城略地，后美军时代阿富汗未来在哪里</title>
<link>https://www.guancha.cn/magang/2021_07_19_598979.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马钢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、阿富汗6月局势概述&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年2月29日，美国与阿富汗塔利班组织在卡塔尔首都多哈正式签订了撤军协议。2021年5月1日，美国开始从阿富汗境内撤军，并预计于9月11日前完成撤军工作。与此同时，德国、格鲁吉亚、澳大利亚等国也随美国开始从阿富汗境内撤军。随着外国军队的撤离，塔利班武装扩大了在阿富汗各地的军事攻势，并取得了重大的地面进展。截止7月13日，阿富汗全境约400个县中，已有超过200个县被塔利班武装完全控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/16/20210716160432779.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月13日阿富汗局势：红色为塔利班占领区，橙色为争夺地带，灰色为政府控制区 (外媒视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从城镇易手角度看局势变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从攻势方向上看，塔利班武装的进攻主要集中在阿富汗的北部、西部和东部地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北方的巴尔赫省、昆都士省和塔赫尔省，塔利班几乎完全控制了该省北部与塔吉克斯坦接壤的地区，甚至一度完全包围了省会昆都士市。在政府军收复昆都士南方县城Ali Abad后，省会的状况有所好转，双方陷入对峙。巴尔赫省的省会马扎里沙里夫和塔赫尔省的省会塔卢坎均处于塔利班武装的多面攻击下，省会周围的政府军控制区几乎全部崩溃。巴尔赫省的战斗甚至蔓延到了附近的朱姆詹省，该省东部地区大部分已经失守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北部的法里亚布省同样濒临崩溃，除了省会梅马内市和和最北端与土库曼斯坦接壤的汗·查哈尔·巴格县外已经全部被塔利班武装占领。法里亚布以西的巴德吉斯省状况更加糟糕，省会瑙堡已经濒临崩溃，大量亲政府民兵和警察部队已经投降，政府军正在不断派遣增援部队以稳定当地的局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东北部巴达赫尚省的变化是最令人感到意外的。在6月之前，政府军仍控制着该省绝大多数区域和几乎所有城镇，塔利班仅控制着少量农村地区，兵力也远低于政府军部队。但是，7月1日开始，塔利班武装开始在巴达赫尚省发动进攻，在三天之内几乎占领了该省西部11个县的全部区域。目前，除了省会城市法扎巴德外，巴达赫尚省全境已经被塔利班武装控制，该省的政府高官也已经乘坐飞机逃离。阿富汗与中国唯一接壤的瓦罕县（位于巴达赫尚省东北部地区）目前已经被塔利班武装占领。塔利班武装在该省的兵力并不充裕，并未直接占领该县，而是派出少量代表进驻该县中心区域，包括瓦罕走廊在内的其它区域仍在当地民兵的实际控制下。此外，严重威胁我国安全的“东突”组织目前尚有一部分武装人员在巴达赫尚省西部山区活动，并设有小型训练营，塔利班武装与当地“东突”武装分子的具体关系尚不明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在靠近伊朗边境的西部地区，塔利班武装占领了法拉省和赫拉特省西部的大片区域。目前，阿富汗与伊朗的边境区域绝大部分已经被塔利班武装控制，仅有少量政府军部队在边境口岸地区避难。由于塔利班与伊朗事先进行了接触，双方并未在边境地区发生冲突。除了边境区域外，上述两省的大部分区域也已经被塔利班武装占领，政府军正在依托省会地区维持在这些省份的最后存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部多个省份的战斗也在持续。在巴格兰省，塔利班武装于6月下旬占领了巴格兰市和北部的其它县城，向南进逼省会普勒胡姆里市。在卡皮萨省，塔利班武装攻占了塔加布和阿勒塞两县，大量政府军士兵和民兵投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716160659670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南部的多个省份中，塔利班武装在帕克提亚和加兹尼两省的攻势最为猛烈。在帕克提亚省，政府军在该省东部和西部的防线完全崩溃，7个县被塔利班武装攻占，政府军被包围在该省中部和南部地区，不得不大量收编各地的逃兵和被塔利班武装释放的俘虏。在加兹尼省，政府军在该省东部、南部完全崩溃，完全撤回省会加兹尼市，坎大哈——喀布尔公路北完全切断。这两个省份的崩溃对阿富汗南部、东部其它省份的政府军部队造成了严重的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方的坎大哈省和赫尔曼德省同样激战不断。在赫尔曼德省，塔利班武装的进攻主要集中在肖拉布和格拉什克县，他们夺取了大量政府军的武器装备。有报告说，由于近期塔利班武装将缴获的多余武器在当地的武器黑市上出售，当地市场上M16步枪的单价平均每周下降25-50美元。坎大哈省的战斗更加激烈，塔利班武装大量使用了汽车炸弹，该省北部、西部地区的城镇和政府军营地几乎全部失守，目前塔利班武装正在省会坎大哈市的外围发动攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中部的瓦尔达克省，塔利班武装在近期进攻行动中占领了至少四个县，缴获了政府军遗留的大量军事装备和车辆，甚至击落了一架米-17直升机。政府军正在从巴米扬和喀布尔两个方向对该省进行增援，以维持包括省会在内的剩余城镇的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，塔利班武装在萨尔普勒省、古尔省、萨曼甘省、乌鲁兹甘省、努里斯坦和扎布尔省也发动了进攻，均取得了一定的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗东部的楠格哈尔省情况较为复杂，政府军和塔利班武装均有地面进展，也互有投降。更复杂的是，该省与巴基斯坦接壤，一部分巴基斯坦塔利班组织的成员正在该省协助阿富汗塔利班武装作战。虽然如此，双方的关系并不亲密；6月27日，双方曾在楠格哈尔省的德布哈拉县爆发激烈冲突，造成巴基斯坦塔利班武装15人死亡，8人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，阿富汗全国仅有中部的喀布尔、巴米扬和潘杰希尔三个省份的局势相对稳定，其余各地都在塔利班武装的猛烈攻击下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f32724cdd6f6cfab620bda9d4b865588</guid>
<title>一级战斗英雄柴云振：希望柴家每代都有人参军入伍</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_07_19_598975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年，他在“朴达峰阻击战”中歼敌百余人，是志愿军一级战斗英雄、特等功臣；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年，他作为失踪33年的“烈士”重新回到世人的视线中；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，他是中国共产党成立100周年“七一勋章”获得者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他就是原15军45师134团8连7班班长柴云振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月，笔者在“志愿军老兵帮扶计划”的帮助下，带着无比崇敬的心情来到岳池，拜访英雄的家人、探访岳池乡亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716110733668.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;474&quot; height=&quot;848&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代父亲柴云振领回“七一勋章”，柴兵荣回到岳池的第一件事，便是全家一起将勋章带到父亲墓碑前。柴兵荣说：“爸爸，看看勋章长什么样。党没有忘记，共和国没有忘记，人民没有忘记你……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此情此景，不由得让人联想到1984年。那一年，失踪了33年的柴云振被找到时，他也曾感叹“党和国家没有忘记我”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柴兵荣清楚地记得，那是1984年9月12日，28岁的他随手拿起一份报纸，上面写道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一九五一年，抗美援朝第五次战役扑达峰阻击战中英勇杀敌……与部队失掉联系……请速与湖北省孝感市39155部队政治部联系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我发现国家正在找的英雄和父亲形象很重合，上面提到英雄的右手食指在战斗中被敌人咬掉一节，还有头上的伤口……这些细节都对应上了。只是上面的名字是‘柴云振’，而父亲叫‘柴云正’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716111352620.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当年的寻人启事，图自四川日报。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柴兵荣激动地将报纸拿回家，在这之前，家人们只知道柴云振当过兵、负伤致残，他的功绩，几十年里他却只字未提。拗不过家人的连番劝说，他终于在儿子的陪同下前往孝感部队。柴兵荣回忆：“后来才知道，部队在全国各地找了他几十年了。领导人邓小平还亲自指示‘大海捞针也要找出来’！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，1954年秦基伟刚回国便指示有关部门寻找下落不明的柴云振。柴云振原是45师警卫连战士，在朴达峰阻击战时作为补充连战士，临时整编、杀敌作战。当时战场情况太紧急，登记名字的山东战友，错把平翘舌不分的四川话“正”听成了“振”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，柴云振伤情严重，回国后辗转各地医院进行治疗，部队始终无法联系上他。1952年，他在医院中悄无声息地申请了退伍复员，从此消失在人海中。朝鲜军事博物馆里，甚至挂上了柴云振的“烈士遗像”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1984年，这位失踪33年的“烈士”才重回公众视线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年，金日成特邀柴云振赴朝鲜参加抗美援朝胜利纪念活动，为他颁发“一级独立自由勋章”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝鲜，柴云振参观了朝鲜军事博物馆和志愿军烈士陵园。当他看到挂在博物馆里墙上的一幅画像时，不禁笑道：“我还活着的呀！这‘遗像’我得带回去！”金日成也说：“找到柴云振，历史应该改写过来，柴云振不是烈士，是活着的英雄！”后经中朝双方洽谈，柴云振亲手取下了自己这张悬挂了多年的“遗像”，并带回了老家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716111537874.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;390&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;金日成（右六）同柴云振（右三）等英雄合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，一辆小轿车停在了秦基伟的家门口，柴兵荣搀扶着柴云振下了车。柴兵荣回忆：“警卫员来接我们的，我远远看见秦将军站在家门口等候。他当时是国防部长，但对待父亲就像亲密的老战友一样，没有一点官和兵的区别。他在家中备好了饭菜，还特意准备了川菜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柴兵荣回忆着当年的场景，感动地说：“后来，我父亲回了几次老部队。老首长、老战友们出来迎接他。那都是些挺大年纪的老兵了，一见面，他们高兴得像孩子一样搂着蹦、抱着跳，脸紧紧地贴在一起，又哭又笑。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>