<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ffa37da610b9bdcc3105df405c67b8e</guid>
<title>拯救地方债，中央不必急于出手</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengbo/2023_02_25_681392.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 彭波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国内各界有关债务和信用政策方面的争论不断升级，日益激烈。现任厦门大学建筑与土木工程学院、厦门大学经济学院双聘教授，上海市决策咨询委员会委员等职的赵燕菁近日公开发出一篇文章《债务是经济重启的关键》，核心观点是“应大幅扩大中央政府债务，用低息而高信用的中央政府债务，去置换高息而低信用的地方政府和融资平台债务。”同时拯救房地产，与美国在资产负债表上展开竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵燕菁教授的意见引起了社会的广泛关注与争论，西京研究院赵建近日连发3篇文章，《重启经济的关键并非债务，而是信用》、《信用、债务与国运》、《中国不能再吸食债务鸦片，要重新激活市场经济和民营企业》，对赵燕菁教授的方案提出了严重的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者的意见大致是站在“二赵”之间。既不完全同意赵燕菁教授的观点，同样也不是完全认同赵建的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前国内外经济的总体形势已经发展到这样一个新的历史阶段：即债务拉动需求，需求拉动经济增长，经济增长反过来又保证一国基本信用。笔者认为，赵建没有意识到：当前大国博弈构成的压力越来越大，哪个国家在竞争当中支撑得越久，就越可能在历史的对决当中胜出，并在胜利的基础上重构更加健康合理的资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人从来都是讲究有权有变。在面对错综复杂的国内形势的时候，一国当政者既要坚持原则，也要懂得随机应变。“设变致权，所以解结。”就长远和根本来看，重启经济的关键的确并非债务，而是信用。在这方面，赵建是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，另一方面来说，就当前的具体形势而言，赵燕菁提出的救市措施确实有效，虽然不可避免地会存在一定的消极影响。但是，只要事先慎重研判，在实施当中小心应对，这些消极影响就可以减少到最低限度。因此，赵建看到了基本原则，而赵燕菁直指当下症结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下就对赵建和赵燕菁教授的意见提出自己的看法。考虑到文章较长，所以本文不对二人的原文进行过多的引用，而是直指其基本观点，并就每个观点展开自己的讨论，提出自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/24/20230224170228438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 债务不是中国的经济最大的短板，信用才是&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵燕菁认为：债务是中国的经济最大的短板。笔者认为：债务不是中国的经济最大的短板，信用才是。或者说，从直接意义上说，债务是中国的经济当前最大的短板。从深层意义上说，信用才是中国经济最大的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术上说，债务问题的确是当前阻碍中国经济恢复的直接矛盾所在。债务与信用在根本上是一体的，是相互依赖的，基本平衡，但并非总是同步，有时候是信用支撑债务，有时候债务支持信用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前而言，由于中国经济在发展当中的问题，中国社会不同部门在债务的负担方面出现了结构性失衡，地方政府和企业部门债务负担过重，需要利用中央政府的信用来支撑地方政府的债务，帮助地方政府渡过难关，进而帮助企业纾困。如果处理得当，这反过来也会增强整个中国政府及中国经济的信用水平。如果债务问题处理得不好，经济困难加重，地方政府及企业信用的崩溃也会损害整个中国的国家信用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，就当前的局势而言，赵燕菁教授所提政策建议的针对性比较强，应该能够起到较明显的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 美国是全球的债务端，同时也是信用端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵燕菁认为：美国是全球的债务端。笔者认为：美国的确是全球的债务端，但是同时也是信用端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元当前的确在全球经济运行当中发挥了微妙的作用，通过债务的扩张，不但支撑了本国，也在相当程度上支撑其他国家政府和企业、个人的信用。在特殊的情况下，美国债务的扩张保障了全球经济增长，同时也保障了全球的信用。当然，也在一定程度上损害了他国的利益。对两方面的影响我们都要看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，在这个作用的背后，有着美国综合国力方面的优势。并不是每个国家都能够发挥这种作用的，中国目前也不完全具备这方面的实力。因此，赵燕菁教授希望中国可以摆脱美国债务（市场）的依赖，构筑独立的资产负债表，为自身的产能提供内部需求；或是在以金砖、上合为核心的区域全球化中，成为债务和市场的提供者（扮演现在全球化中美国的角色），并形成以中国市场为终端的产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在短期是不太现实的，但是在长远却是一个发展的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03. 债务只是消费的总开关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵燕菁认为：债务是消费的总开关。笔者也同意这一点，在当前的世界上，尤其是发达国家，寅吃卯粮早就是传统，一直是支撑经济基本运行的重要力量。越是在经济危机当中，就越是如此。就当前的中国而言，内外需均明显不足，所以这个开关非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这毕竟也只是个开关而已。我们需要这个开关来开门，但是在开关打开之后，房间如果是空的，也没有意义。所以最后还是需要信用来进行支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;04. 信用危机与债务危机相互依赖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵燕菁认为：金融危机就是债务危机。笔者认为：金融危机在爆发的时候是债务危机，在债务危机爆发之前其实是信用危机，也就是信用滥用的危机，是经济成长不足以支撑信用的危机。如前所述，信用与债务相互依赖，如果信用规模只达到3的水平，而债务规模却达到了4的程度，长久下去，信用与债务之间就会失衡，经济就必然会出现问题，危机也就随之而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的世界经济的确发展到了这样一个特定的阶段：由于资本主义市场经济的根本缺陷，有效需求总是不足，为了扩大需求，就必须要扩大债务，相应地就需要扩张信用以进行以支持。但是债务的扩张总是比信用容易，信用并不总是足以支撑债务。一旦债务出现危机，还是需要债务扩张来弥补，而新的债务又依赖于新的信用，就如当前西方国家所做的一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据MMT理论，立足国家信用来扩张国家债务，替代对冲民间债务。或者如赵燕菁教授所说的，用中国中央政府的信用支持扩张中央政府债务来替换地方政府债务。这在技术上可行，也是对症下药。但是如果追溯上去，会发现还是信用危机。如果看不清这当中的复杂转换关系，也就看不清债务危机的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，赵燕菁认为金融危机就是债务危机，的确看到了当前经济形势的关键节点所在。但是也只看到了一半，未见全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;05. 扩张债务，步子不能太快&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵燕菁教授说：2023年中国经济重启千头万绪，但核心只有一个，那就是重建资产负债表！笔者认为：这在当前当然是正确的，至少在部分是正确的。但是在根本上还是要让信用的增长填补与债务之间的缺口，也就是让生产力发展及社会信用的建设跟上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过也要看到，生产力发展及社会信用的建设是长变量，非短期可以奏效。就短期而言，还是应该适度扩张债务，以扩大资产负债表。债务扩张容易，生产力发展及社会信用体系的建设不易。以长期变量对冲短期变量，进行长短期错配，是金融市场常有的手法，甚至可以说是金融市场维持的根本奥秘。但是困难和危机同时也是隐藏在其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，赵燕菁提出的重建资产负债表在方向上是正确的，但是因为债务与信用需要相互维系。债务端扩张容易而信用端扩展不易，所以债务扩大也必然应该小心谨慎，步子不可以迈得太大太快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;06. 中央托底，可能纵容地方扩债更加肆无忌惮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵燕菁认为：要拯救房地产市场。这一点可能是目前争议最大的问题之一。笔者认为：房地产市场的确是应该适当拯救，但是不能因此而导致房价暴涨。如果中国的房价因此而出现大幅上涨，就可能酝酿新的更大的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/24/20230224170010179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年，我国房价迎来2015年后首次下跌（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，中国还没有遭遇过一次真正的完整意义上的经济周期，整个社会存在较强的投机倾向，很多地方政府与企业似乎早就忘记经济是有周期的，在繁荣过后是会出现危机的。此次如果再次出现饮鸩止渴的结果，未来要调控房地产及金融市场就将更加困难。而房价涨得越高越快，未来的危机也就越严重越猛烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央债替代地方债在技术上可行，完全没有问题。但应控制由此而增加的地方政府的道德风险，如果地方政府认为反正有中央政府在债务上托底，所以未来可以在扩大债务方面无所顾忌，也会在长期内及根本上破坏中国的投资信念，也就是破坏中国的整体信用根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国的资产负债表也不是只有房地产，要扩充资产负债表也不妨碍通过扩大国债市场及采取其他措施来加以扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，笔者认同房地产市场是有拯救的必要。但是在拯救房地产的同时，应该综合权衡，长短结合。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5205aad1d5cd34351aedfe76d2f9db9e</guid>
<title>在他们眼中，乌克兰失败象征着西方失败</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndreySushentsov/2023_02_25_681384.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德烈·苏申佐夫，译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乌克兰的损失越来越大，军事力量也遭到破坏，但北约对战争的兴奋程度完全没有减弱。许多国际专家一针见血地指出，以华盛顿为中心的西方阵营是支持乌克兰持续敌对行动的关键。危机持续差不多一年，基辅已经耗尽了军事资源和生产力量，只能依靠外援继续作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然说美国确实是指导和协调西方对乌克兰进行支持的关键角色，但不代表乌克兰和美国的利益是一致的——后者有其自己的目的。华盛顿在口头上继续支持乌克兰的政治诉求，与此同时，它们也在仔细评估接受谈判的适当时机。美国军方领导人，特别是参谋长联席会议主席马克·米利，越来越强调通过外交努力解决冲突的必要性。英国媒体也传播着这样的观点：美国的策略是使冲突升级，以此进一步缓和冲突；通过向基辅交付一波大规模的军事装备向俄罗斯施压，这样可以带领基辅进入一个更有利的谈判位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/22/20230222143238405.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;359&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国为什么试图拉长俄乌冲突？&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”（截图自俄罗斯“瓦尔代”国际辩论俱乐部网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不容忽视的是，乌克兰军事危机的持续完全符合美国的军事和政治利益。美国有意延长这场冲突，共有八个论点可以说明：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，俄罗斯会相对地被削弱——因为俄必须投入大量资源消除乌克兰的军事威胁，实现本国在战后欧洲安全结构中的平等地位，这是俄罗斯的政治目标。西方媒体渲染着俄罗斯濒临失败的说法，虽然这样的说法与实际相去甚远，但西方还是营造出了它们想要的效果：许多国家——甚至那些对俄罗斯持中立态度的国家——都采取了观望态度。由于俄罗斯没有取得明显的军事胜利，大家现在普遍认为乌克兰正在获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，切断欧盟与俄罗斯的能源合作符合美国的既得利益。瓦解俄罗斯与欧洲主要经济体之间的广泛联系——这是美国的长期战略，它们这点“小心思”从冷战时代开始，已经持续了几十年，破坏北溪管道的行为显然也得到了北约的支持。美国人希望将欧洲的能源消费从俄罗斯转移出去，这样还可以给欧洲工业制造困难，美国商品面临的竞争就更小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国试图打消欧盟国家的战略自主，而乌克兰危机提供了一个非常宝贵的机会——美国及其东欧盟友成功地在信息空间中制造了道德恐慌，却完全不对危机产生的原因和后果进行任何反思。在媒体和部分激进的公众施加的压力下，美欧做出了向乌克兰转让武器的战略决策，它们完全不计后果。西方国家的领导人和精英群体本来应该冷静地考虑欧盟和俄罗斯关系滑向深渊的后果，但理智的声音却被淹没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，美国不想让乌克兰被打败，因为在过去的一年里，美国为乌克兰投入了大量金钱、政治和象征性资本。在西方眼中，乌克兰只能以“胜利者”的形象出现。乌克兰失败也将象征着西方失败，这会在许多现在正积极鼓吹战争的知识分子心中留下一个“开放性创口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，美国始终在捍卫它所理解的“自由”——这是美国的意识形态。它们认为，在乌克兰局势中也表现出了“自由反对不自由”的斗争。美国认为能够在乌克兰的国内局势中看到这种意识形态的表现，当然，为了配合西方，泽连斯基政府也试图在西方面前表现出自己带有这种意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/22/20230222143934361.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月20日，美国总统拜登“闪电访乌”，并与乌克兰总统泽连斯基举行会谈（图源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，美国鼓励欧洲加强自己的军事工业，重新实现军事化。美国已经意识到，仅靠美国军队来对付长期的军事竞争是不可能的。此外，美国意识到来自中国的威胁越来越大，并意识到其资源很快将被转向太平洋地区的对抗。因此，在欧洲战场上，华盛顿正在寻找提高欧盟军事力量的方法，比方说，欧洲各国的国防预算至少应该达到国内生产总值的2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七，美国在打击俄罗斯、中国和伊朗等“正在崛起的”对手时，顺便寻求巩固与欧洲盟友的关系。比方说，美国正试图建立出售昂贵的高科技武器的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第八，美国在乌克兰的目标之一是实现自身的再工业化。扩大军工综合体的规模是美国的一项重要任务，毕竟在冷战结束后，美国的军工综合体被运用于生产高科技产品，这类武器数量不多，但现代常规战争需要的是大规模生产相对廉价的通用火炮、坦克和飞机系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在处理这个问题时，不仅是基于遏制俄罗斯的需要，也是为了应对与中国的潜在对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都使得美国对于推动和平解决冲突极不感兴趣。美国人认为，他们还有得是时间。华盛顿的战略规划其实不怎么关心乌克兰危机是否会结束，不关心乌克兰能否保留目前的边界，也不关心乌克兰会否失去领土。无论乌克兰发生什么，美国都会想办法实现上述的那八个目标。美国的战略相当灵活，为了遏制俄罗斯它完全可以把乌克兰的安全和福祉丢在一旁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文刊载于2023年2月6日俄罗斯“瓦尔代”国际辩论俱乐部网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ewuchongtu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/22/20230222150218411.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;156&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be22e09bd2f5729bdb6e1ac600f38335</guid>
<title>台湾人喊出“我们不做乌克兰！”岛内政客要怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengyouping/2023_02_25_681382.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;去年佩洛西窜访台湾后，两岸关系跌入低谷。在处理两岸关系方面，国民党相较于民进党具有很大优势，这次夏主席带团来访，国民党在处理两岸问题上的基本态度和立场是什么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑又平：&lt;/strong&gt;我觉得这次夏立言带团去中国大陆，访问了北京、上海和其他城市，与去年8月访谈的作用确实不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从时间节点来看，2022年底“九合一”选举中蓝营大胜，国民党的成绩很漂亮，当然这里面包含了民众党和一些无党籍的势力。这意味着2024年国民党极有可能执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，对于国民党来讲，从2020年以后一路颓势，这次选举让国民党的士气再度凝结在一起，同时也让国民党体会到台湾当下主流民意的走向——求和平、求发展、过好日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台湾的各项民意调查，求和平、求发展的民意超过半数，甚至达到七八成。国民党感受到这种氛围后，他们要主动出击，给自己积极去创造胜选的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/24/20230224163308730.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;442&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月8日晚间，中国国民党副主席夏立言率团抵达北京&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党在两岸关系上必须要做出一点具体的成绩，这个成绩要让岛内所有选民看到。但是我们不能天真地认为国民党只有一腔热血，国民党是一个务实的政党，它拥有百年历史，不是一个像民众党一样不成熟的政党。国民党内很多政治人物是从李登辉时期开始被培养并一路走到今天的，比如朱立伦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去六七年，国民党中生代的精英领导者在两岸关系问题上“自我边缘化”，党内也有路线之争，其中本土派相当强势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本土派强调胜选，他们认为，既然台湾的民众和政治市场流行“亲美”，他们也应该往这边调整——“九二共识”曾经在马英九为代表的国民党执政时期带来了和平红利，但是这些人在蔡英文当政后却开始说：“我们也应该拿香跟拜了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须强调，这些人不是国民党的主流，不是国民党的绝大多数，他们只是一群投机政客。这些要选举的政客曾经一度众声喧哗，导致国民党甚至要走“小绿”的“亲英美”路线，但现在已经转变过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为国民党内的主流意见还是希望两岸关系能够和缓，希望两岸最终走向统一，即便不主张立刻统一，也能够交流融合。“两岸一家亲”绝对是国民党里面的主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月朱立伦访问美国时表示，民进党走的是亲美路线，国民党也是亲美的。他说：“国民党建党百年来一直与美国关系亲密……‘九二共识’是两岸双方的建设性模糊，是没有共识的共识。”第一个讲出这番话的人叫陈水扁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/24/20230224163652842.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年6月2日，国民党主席朱立伦启程访美（图源：台湾“中时新闻网”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱立伦访美时重申：“‘亲中’是民进党贴给国民党的标签，国民党从来走的都是“亲美”路线，我们要让美国朋友知道，在台湾，国民党、民进党都是亲美路线，我们只是处理两岸问题上的态度立场不同。”这些通通都是他的原话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时国民党党内引起轩然大波，质疑朱立伦的目的和立场，他回到台湾以后，面对党内的压力开始收口，但是他没有承认自己在美国讲错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱立伦访美回来已经一年多，他现在的立场有非常明确的调整。朱立伦不是“台独”，可是他半年多以前的立场跟态度确实让人怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对台湾的态度是什么？美国的莱克多巴胺猪肉出口台湾，美国还向台湾地区出售昂贵的武器，逼着台湾不断投入更多的国防经费。乌克兰的战争也使得民众质疑，从阿富汗战争到乌克兰战争，美国走的是现实主义外交路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，台海如果发生战事，美国绝对不会协防台湾，台湾会变成美国的“看门狗”，就连“骨头”还要台湾人自己花大价钱去买，有时候甚至给我们的“狗骨头”都是过期的、发霉的，但即便是这样我们也得买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些投机政客和“亲美派”僵持不下，朱立伦也一直没有做明确的表态，其实他还在观望，直到“九合一”选举大胜和即将到来的2024的选举，他看到了国民党党中央开始务实的顺从民意，开始与大陆方面采取更积极的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱立伦是坚持两岸和平发展的，在这一点上我们要肯定朱立伦。他不主张“台独”，而且明确反对“台独”，其次他现在愿意积极推动两岸关系的改善，重新开口肯定“九二共识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是北京施压的结果，也不是美国做了什么动作，而是台湾选民自我觉醒。经过2016与2020的选举，台湾选民发现自己被民进党用谎言欺骗，民进党彻底污名化“一国两制”和“九二共识”，这令他们无法接受，所以现在局势正在发生转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这种转变目前还没有看到结果，但这个过程足以让选民在“九合一”选举里狠狠教训民进党一次。以现在这个趋势，恐怕在2024年选民依然要狠狠地继续教训“台独”路线，所以国民党愿意从善如流。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7333dfe4292655878289adb63835ad6</guid>
<title>被问战争何时结束，德国外长下意识看了眼美国国务卿</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiangFeng3/2023_02_25_681381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突还在继续，围绕各方表态及战争前景的争论，成为近期的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国在其中的态度，也被做了多种解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任王毅在俄乌冲突一周年之际参加慕尼黑安全会议，并出访欧洲四国，其中包括俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅主任此行的意义有多重要？欧洲如何看待这场战争，如何看待中国劝谈促和的努力？俄乌冲突一周年之际，世界经历了哪些改变？观察者网采访了上海外国语大学研究员姜锋教授对此进行了解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突一周年之前，中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任王毅出访欧洲四国（意大利、法国、匈牙利、俄罗斯），并参加在德国举行的慕尼黑安全会议。王毅主任在见法国、意大利、德国领导人时都提到了“全面重启中欧交流”。您如何评价这次出访安排背后的考量？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜锋：&lt;/strong&gt;王毅主任这次出访，是一次非常重要的外交之旅。此行访问了欧洲的重要国家，会见了美国和欧盟高官，出席了慕尼黑安全会议。慕安会是国际上讨论全球安全问题最重要的论坛之一，有广泛影响力。在当今世界局势受乌克兰危机影响，面临非常复杂、多变、充满不确定性和对抗性的时刻，王毅宣示了中国走和平发展道路的主张与方案，在乌克兰危机问题上劝谈促和，推动中国与各国全面务实合作，展现出中国外交的力量，是一次非常重要的外交活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机在欧洲爆发，但牵动全球。此行选择欧洲作为出访目的地，体现了对欧洲在中国对外关系、对欧洲在全球舞台发挥作用的高度重视。这是中国全方位发展对欧关系、开展各领域务实合作，也促进欧洲尽快走出当前安全危机所迈出的重要一步。看上去是欧洲之行，实际上具有发展全方位外交的意义，对于塑造中欧、中俄和中美关系都具有非常重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过沟通与交流，推动恢复中欧之间的全面交流与合作，也是欧洲方面的一个广泛期待，非常符合中欧双方的利益。疫情三年之后，恢复和增进交流与合作是各国的普遍愿望。可以说，此次欧洲之行是在对抗性不断升级的欧洲和国际局势中“逆向而行”，引领了和平、发展与合作的时代潮流。世界迫切需要和平与发展的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/22/20230222144526647.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中央外事办主任王毅出席慕尼黑安全会议并发言，引发高度关注 图自：中国外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;就这次慕尼黑安全会议的氛围，美媒形容：“在慕尼黑，人人都在讨论武器。”欧洲各国领导人的观点，基本可归纳为“现在不能和谈”、“准备好长期战争”。清华大学战略与安全研究中心研究员周波大校参会后感受到，西方已经不屑于表示任何“中立”，看不出一丝想要立马停止这场战争的想法。这能反映当前欧洲国家的普遍心态吗？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜锋：&lt;/strong&gt;周波大校的现场观察很生动。人人都谈武器的世界，不可能是安全的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次慕安会的核心议题是俄乌冲突，俄罗斯受到全面的话语围剿。如果说慕安会以往是谈论战争与安全，今年的会议则是美西方国家联盟进行反俄战争动员的一部分。他们的主要代表均在谈提供武器、武装乌克兰，很少谈如何实现和平，甚至“和谈”一词都变成了禁忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美欧是否希望尽早结束这场战争，他们当然这样希望，但必须根据他们的条件，符合他们利益的方式，甚至要把俄罗斯排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，还是有些法德政治人士理性地看到，没有俄罗斯的参与，欧洲不可能有持久安全，一个受到屈辱或瓦解的俄罗斯也不可能给欧洲带来安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慕安会上美西方反俄战争动员呈现出两个特点：一方面是反俄同盟全力开展舆论攻势，为继续全方位支持乌克兰，特别是供应武器，进行全面动员；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面是将乌克兰冲突“道德化”，划分善恶敌友，逼着世界各国以是否跟着美西方反对和制裁俄罗斯为线选边站队，对坚持独立自主外交的国家进行全面威吓。不追随欧美者就是恶人，是敌人。美国国务卿布林肯在慕安会上再次称，在俄乌战争问题上“没有中立可言”。非友即敌，逆我者亡。这是美国判断是非的一贯逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，全世界有很多国家不愿意跟随欧美指定的方向走，不愿被西方道德绑架。他们认为欧洲的战争是地缘利益争夺的结果，给他们在粮食和能源等领域造成了严峻的现实危机，这与道德无关。包括印度这样的大国，都没有选择跟随欧美制裁俄罗斯，而是根据自身利益保持与俄罗斯的正常贸易和交往，保持正常的国家关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧已经注意到这一点，为此竭力利用慕尼黑安全会议，借助对俄乌冲突道德化迫使“非西方”的各国跟随其反俄，形成全球“反俄战线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不管俄乌冲突原因如何，维持各国领土主权完整的原则应该得到尊重，国际法原则应该得到遵守，各国对安全的关切都应该得到尊重，这是中国的立场。王毅主任在欧洲宣示中方的立场，受到了广泛关注，特别是重申相关方不应使用核武器，不攻击核设施，受到各方的欢迎。各国很期待中方将公布的关于解决乌克兰危机的一揽子主张，希望中国的参与能够给解决乌克兰危机带来新的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;本次慕尼黑安全会议同往年一样，发布了年度报告。报告承认，全世界大多数国家并没有跟美欧站在一起，谴责俄罗斯对乌克兰的攻击。报告将其归结为“贫富不均”影响公众意见和政治决定，即富国大多支持谴责俄罗斯。而非洲、拉美、亚洲的许多发展中国家，则认为欧洲居高临下，只关心自己家门口的战争，却对其它国家遭受的困难，很少施以援手。您如何看待慕安会报告对这个问题的反思？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜锋：&lt;/strong&gt;应该说这份文件代表着欧洲反思是看到了问题，但没有看到根本原因。问题在于，西方以外的许多国家对俄乌危机保持中立，或者在西方看来偏向俄罗斯。根本原因是，西方、欧美国家习惯了按自己的意志主导世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国前副总理、外交部长西格玛·加布里埃尔讲过，当前的世界秩序，是二战前后由西方国家主导建立的，非西方国家基本上没有参与。因此这个世界秩序有非常明显的西方中心、西方主导的特点，如今已经不合时宜了，非西方国家已经发展起来。西方习惯于把自己意志强加于非西方国家的霸道做法，不再被忍受，这才是本质原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/22/20230222150310312.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;多国政要出席今年的慕尼黑安全会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次慕安会上有一个很有意思的细节。一位阿富汗代表向美国国务卿布林肯和德国外长贝尔伯克强烈呼吁，慕安会不要只关注乌克兰，也要关注阿富汗的问题，因为阿富汗当前的情况很糟，如果继续下去，会有大量阿富汗难民跑到欧洲，威胁欧洲的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他的呼吁没有得到任何回应，被完全忽略了。显然，美欧对安全问题的关注有清晰的选择性，并不是基于他们宣称的普遍的人类道德原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者提出，西方指责俄罗斯在乌克兰犯下了反人类罪。那北约、美国主导对伊拉克、阿富汗等国家和地区的战争，制造了无数战争罪行，又该怎么论处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方选择性地强调根据自身利益定义的道德标准，选择性地选引述国际法以推行其主张，严重损伤了国际和平秩序，瓦解了他们自己的道义可信度。刚才说过，慕尼黑安全会议，本来应该关注全球安全、全人类的安全，但美欧现在除了关注自身地缘利益外，对其它问题毫不关心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>