<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afdb9067d81c070e427011a91a5c1ba0</guid>
<title>把加沙打成烂摊子，然后让国际社会来收拾？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_11_10_715184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列军政当局磨叽了3个多星期后，终于下令打进加沙了。现在看来，以军在战术上试图.先将加沙拦腰切断，包围哈马斯的重镇加沙市，然后实现清除哈马斯的战略意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在军事上是扎实稳妥的打法，也毫不意外。但在政治上是后患无穷的打法，也将毫不意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/08/20231108143643776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加沙不大，南北长约40公里，东西宽在6-10公里左右&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙近似矩形，但还是有点蜂腰部，最狭窄的地方只有6公里，上海浦东机场的南北围墙之间也有那么多了。要是飙车的话，刚有点意思，就该考虑减速了。但换一个视点，这也差不多是人民广场到徐家汇的距离。如果负重步行，这可是挺长一段路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军集结了35万大军，对加沙这个弹丸之地既有足够兵力全面进攻、多路突进，也有把握拦腰截断、各个击破。考虑到巷战和地道战的艰难，后者更加稳妥。首先夺取地表阵地也是打地道战的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/08/20231108143755321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;都知道香港是弹丸之地，但和加沙相比，香港差不多算幅员辽阔了。加沙的面积只有香港的差不多1/3&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/08/20231108143822198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月7日哈马斯突袭示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军以加沙北部为进攻重点也是可以理解的。加沙北部面向以色列的核心地带，大部分往特拉维夫、阿希克隆、阿希多德方向发射的火箭都是从加沙北部发射的。但哈马斯的越境攻击是全线开花的，以军只控制加沙北部是不够的，最终必须把战斗扩大到加沙南部，让这场冲突更加旷日持久。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/08/20231108143908201.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小小的以色列有近1000万人口，人口（右下）很密集。约旦河西岸的人口（右上）更加密集，加沙的人口密度（左上）则远远超过约旦河西岸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/08/20231108143931100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加沙人口密集，但北部比南部更加密集&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙北部的人口比南部更为密集。这不仅因为加沙市作为地区中心城市天然具有汇聚人口的作用，也因为南部更加靠近内格夫沙漠和西奈沙漠，本来就不宜居住。加沙还有几个很大的难民营，从北到南，有贾巴利亚、阿西沙蒂、奴塞拉特、布雷、马嘉奇、代尔巴拉、坎库尼斯、拉法。代尔巴拉难民营最小，“只有”8000多人；贾巴利亚难民营最大，有近6万人；其他都在2-4万多人级别。人口密集地区爆发激烈战斗，平民伤亡预计将很高。但以军对贾巴利亚难民营连续轰炸至少三天，显示了对平民伤亡毫无顾忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中是哈马斯突袭前的人口情况。冲突爆发后，一些北部的加沙人向南部逃难，但几天后又返回。整个加沙都高度拥挤，逃难还得有地方，但加沙根本没有这样的地方。以色列警告加沙北部居民离开北部，以此为攻击中造成平民伤亡的借口，这是站不住脚的。首先以色列无权命令加沙居民离开自己的家园，其次加沙人根本无处逃难。后续战斗还将有骇人听闻的平民伤亡事件，必将带来巨大的世界谴责，对美欧继续援助以色列带来强大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/08/20231108144330799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列号称加沙北部是安全区，实际上加沙没有安全区，哪里都遭到以军猛烈的轰炸和炮击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21095bcde869fb80301c63f54ebd6dde</guid>
<title>中国是直播带货先驱，为何有人却要求效仿印尼“痛下杀手”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2023_11_10_715182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年的11月11日到来时，再也没有比网上购物更火的话题了。而今年的双十一，显然比以往更加热闹非凡且争议不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月份，超级直播带货大V李佳琦因突然化身人生事业导师教导民众反思自我“有没有好好工作”而深陷舆论风波，之后与之相关的新闻层出不穷，至今风波未平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/06/20231106155612176.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;282&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如：网上突然盛传李佳琦要和另一位带货大V合伙开设直播带货托拉斯的消息；紧接着，上海市市场监督管理局发布了中国历史上第一起针对直播带货大V的反垄断审查通知，被审查的对象正是李佳琦；之后，又有一系列从老牌到新牌不等的演艺明星们纷纷亮相发表声明，称大好时光不可辜负，与其辛苦演戏赚那点通告费，不如潇洒直播带货一夜百万……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而夹杂在其中的，还有一条来自于国外的爆裂式大新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月28日，印度尼西亚以极其宏大的阵势——由总统佐科牵头、五部部长（贸易部长祖基菲里·哈桑、经济事务统筹部长艾尔朗加·哈尔塔托、通讯和信息部长布迪·阿里·塞蒂亚迪、合作社和中小企业部长泰顿·马斯杜基、投资部长/BKPM负责人巴利勒·拉哈达利亚）共同着手——颁布了2023年第31号贸易部长令，禁止在社交媒体上在线买卖商品，或将社交媒体变为电子商务平台，从而在全世界范围内第一个拿直播带货业务开了刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/06/20231106155315638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是中国的“直播带货乱象”，还是印尼对直播带货业务的“痛下杀手”，实际上都引出了一个相同的问题——对直播带货这项新兴事物，世界各国究竟应当让其“何去何从”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、直播带货的历史发展与法学研究现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播带货——更加“官方”或“标准”的称呼应当是网络直播销售（Livestream Shopping），指的是通过电子商务网站提供的直播服务，向观看直播服务的观众进行在线商品销售的服务。在外在形态上，直播带货可能与二三十年前的以“X总”为代表的“只要88”的电视销售没有太大的区别，区别大概仅在于直播带货的依存媒介是电商网络，观看者可以更便捷地直接下单而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播带货是一项起源于亚洲[1]——更准确的说法——起源于中国的新鲜事物，若以通说中的2017年作为其诞生之年，则直播带货至今为止也只过了六个生日而已。而其在全世界范围内的扩散和“兴旺发达”，更是要等到2020年全球范围的新冠疫情大爆发开始后。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国毫无疑问是直播带货服务的先驱及翘楚，这是由中国特殊国情所造就的：兴旺发达的互联网网络，低廉的网费和人力成本，扎实且便捷的基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济理论应当是现实性的，或者至少比传统的主流经济学所倾向的更加现实。”而与之相关的法学理论也正是如此，需要“从个别的‘工厂和办公室’的具体知识到企业、市场和法律”。[3]中国是直播带货服务的先驱及翘楚，也决定了中国是直播带货法学理论发展的前沿。至少，当中国已经将对直播带货服务的法学前沿理论扩张至反垄断和广告法时，西方国家对于直播带货服务的法学理论讨论，还停留在直播销售过程中的消费者权益保护、知识产权保护甚至是“想当网红会让青少年迷失自我”这样老掉牙的话题中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、不要“洋八股”，但也不要“雅加达八股”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次印尼的“直播带货禁令”一出，诸多民间人士或知名人士不知从何处“嗅”到了所谓的“一线气息”，高喊中国应该效仿印尼，对直播带货“大开杀戒”，甚至还制造了杭州市要禁止直播带货的假新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种想法，属实是不改骨子里的“洋八股”之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者母校的方流芳教授，曾大力批判过法学研究领域的“洋八股”甚至是“洋泾浜”方法，笔者深以为然。所谓的“洋八股”或“洋泾浜”，指的是碰到一个法律问题，研究者的研究思路和“如何把大象装进冰箱”一样简单，主要分以下三步：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.这个问题，中国是怎么规定的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.这个问题，外国是怎么规定的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.中国的规定不好，外国的规定好，我们要学外国的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
至于中国的规定不好在哪、外国的规定又好在哪，“洋八股”“学者”们好歹还会编出点外国规定历史悠久、经得起考验之类尚且算是冠冕堂皇的理由，至于社会现实层面、法学的跨学科结合研究方面的原因则是一概不提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“洋泾浜”“学者”们则更为可笑，他们认为“外国规定好、中国规定不好”的原因仅仅在于“因为这是‘法律发达国家’规定的”——真是不知法律能以国家论断的“发达”是怎么一拍脑门想出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现如今面对直播带货这一新事物，中国已经是世界范围内立法和法学研究的前沿地带了，“洋八股”者们实在是找不到洋人的八股可以作为依据，于是便盯上了“猛进一步”的印尼。这种没有“洋八股”却攀上了“雅加达八股”的行为，实在是毫无必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/06/20231106155511724.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼对为何颁布此次“直播带货禁令”，其贸易部长祖基菲里·哈桑解释得清清楚楚，根本原因是，直播带货让印尼市场上“充满了廉价的外国商品”，“给当地中小企业造成损害”，新规“将公正规范线上线下的公平贸易”。至于印尼市场上“廉价的外国商品”是哪来的，“给当地中小企业造成损害”的“魔王”究竟是谁，读到本篇文章的读者们恐怕都心知肚明。而我们自己就是别人眼中的“魔王”，怎么还把人家用来对付“魔王”的那一套用在自己身上了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印尼颁布“直播带货禁令”，几乎与反垄断无关，如祖基菲利所言，印尼政府此次对直播带货“开杀戒”，除贸易保护外，另一大目的是为了保护个人信息，即印尼政府将规范社交媒体和电子商务数据的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“企业不应该将两个不同平台的数据结合起来，成为‘算法大师’。所以它必须分开。这样算法就不会完全受到控制，这可以防止将个人数据用于商业目的。”——而就立法层面来讲，这对个人信息保护规定细致系统的我国根本不是问题。即使提到屈指可数的可能与反垄断有关的内容，祖基菲利说的也是要“防止算法的统治”，而不是防止那些大直播主播的“统治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，仅仅因为印尼在一国之内，因上述该等与我国不说八竿子打不着、至少也是难以扯上关系的原因，便动辄要求对我国的直播带货业务“喊打喊杀”，这样的行为不但无法从事实上服众，也完全与党中央、国务院对通过直播电子商务推动经济发展的基本方针相违背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盲目“西施效颦”、将这种毫不符合国情的政策规定“即插即用”，是绝对不可取的。我们不要“洋八股”，但也不要“雅加达八股”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d9283371be30d6260ace88489a9a477</guid>
<title>明明都是为孩子好，学校和家长咋都成了“受害者”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_11_10_715179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关“课间圈养”的话题仍在网络上持续发酵，舆论却开始呈现出一些吊诡之处——家校双方皆认为自己是“受害者”或“弱势方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，作者就此与全国各地多位家长、教务工作者、专家深入交流“课间10分钟”这个话题，聊一聊“圈养学生”的痛点难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01泾渭分明的家长：“野点又何妨”VS“文明休息”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，就读于广西某小学的小阳就“课间10分钟”问题，将学校投诉至区教育督导组。他的观点十分明确：“课间10分钟应该完全属于孩子。为什么不能让学生们课间下楼活动，为什么禁止学生去操场、篮球场或乒乓球场自由活动，都把他们限制在教室内外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
督导组在查证后对家长解释：“课间10分钟时间短，主要用于喝水、上洗手间和调整状态。为了不影响下节课以及因热身不充足可能引起运动意外损伤，故不建议学生课间进行篮球、乒乓球或跑步等剧烈运动”，“课间有室内操、眼保健操，大课间有跑步、健身操和学生自由活动时间”，“学生每天校内户外体育运动在1小时以上”等等。对此，小阳家长表示：“不满意”、“建议让学生们可以下楼自由活动十分钟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“课间圈养”话题扩大，诸如此类的质疑和投诉此起彼伏，各地政府办公室、“领导留言板”和12345热线处理家长意见的频率也在节节攀升。其中，家长最担心的是“课间圈养”影响孩子身心健康，且有极少部分已将孩子不良状况（近视、肥胖、脊椎侧弯、厌学等），直接归因于学校“课间圈养”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，和上诉观点持相反态度的家长亦非少数。在本次受访家长中，很多家长表示“没听孩子说过老师占用课间休息”、“哪有网上说的那么变态”、“课间10分钟本来就不适合敞开了野”、“可能我们班主任是铁头娃吧，经常敞放”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小果是郫都区某小学学生，家长对老师要求课间10分钟“文明休息”的表示理解。“大课间和体育课经常锻炼玩耍，内容也很丰富。”同小果家长一样，很多小学家长指出，除了大课间及体育课，学校还有足球、棒球、篮球等兴趣班，延时课（下午3点30分-5点30）时报了兴趣班的孩子还有额外的体能锻炼。“我觉得每天户外运动是足够了的。”此外，还有家长认为，课间10分钟绝不能完全属于孩子而没有教师约束。“我孩子是班上安全委员，常常听到他讲课间同学们背着老师干的奇葩事，很多行为极其异想天开和不安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与我最初预料的不同，对于学校禁止学生课间10分钟出教室玩闹，不少受访家长表示赞同。一部分源自“多做几道题，放学才有去补课班/兴趣班的时间”，另一部分则因为了避免“内部纠纷”——“现在孩子都太金贵了，我既不希望自己孩子受伤，更害怕孩子玩闹把同学弄伤。”成都小学生小石的家长举例，自己儿子和同学课间追逐拉扯，两人摔倒，同学的一颗门牙磕掉了一半。“对方协商后，一家负责一半。昂贵的补牙费是一方面，后面的几次复查，双方家长还要一起去医院，所耗的时间精力是另一方面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但让人惊讶的是，小石与对方家长，双方家长与学校“互相理解、各退一步”的做法，如今在部分地区算不得绝大多数——越来越多家长因为孩子之间的玩闹磕碰产生矛盾，甚至上纲上线。孩子在上海读书的一名家长吐槽：“你如果在我们家长群蹲个一年半载，就能看到没有老师盯梢就熊得飞天的熊娃。看到因孩子之间推搡、起冲突就发疯‘这是校园欺凌’的家长。看到周末晚上像甲方爸爸一样，要求老师立即解释孩子身上磕碰淤青的家长。所以，发生不让学生下楼，却让学生戴头盔上学这些事，难以理解吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/08/20231108095818299.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/08/20231108095831192.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;跳皮筋、捉迷藏，这些80后常玩的课间游戏会就此消失吗？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 课间10分钟的定位，是否被舆论妖魔化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们换个角度，再来看看教育者们对“课间10分钟”舆情的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“家长受舆论影响，担心自己孩子也被‘圈养’，有疑虑是正常的。一些建议意见也有可取的地方。”一名教师对我说，“但部分家长和社会大众对‘课间10分钟’存在误解，甚至那10分钟在互联网不断放大中被“妖魔化”了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，网络声音中，“拖堂”和“厕所规划”是受到热议的两大原因。某教育集团校长表态：“很多人说是老师拖堂造成的，这个不太成立。小学生的单节课内容体量很小，30分钟以内足够讲完”、“也有人说憋尿是学校厕所规划不合理，我怀疑质疑的人很多年没进过校园了”。但也有中学教师坦言：“中学生确实无解，课业负担大，中学生自愿或被自愿在课间写作业。就算放松，也是聊追剧、漫画游戏或者玩玩手机（中学没有明令禁止强制带手机）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有一些“拖堂”似乎来自误解——这源于孩子表述是否准确以及家长的理解：对于一些家长反映的，孩子们提到“下课后，上一堂课的老师不走，下一堂课的老师也会提前几分钟到”现象，有教师解释，“并不是拖堂，部分学校确实会有这样的要求。第一是有些孩子下课后要问问题或改错题，老师会留在教室内几分钟；第二是学校要求监管无断层无死角，上下两节课老师要交接，保证教室内至少有一名教师能看到绝大多数孩子的活动情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，不少教育从业者表示，网上很多人对“课间十分钟”的作用存在误解——“课间10分钟”的初衷，是让孩子做好课与课之间的休养衔接。由于课间休息时间较短，本身不具备承担体育锻炼和集中玩耍的效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孩子可以起来拉伸一下身体，休息放松、喝水或上厕所。让孩子锻炼身体和玩耍，主要集中在40分钟的大课间，以及每天的1节体育课。很多小学，大课间加上体育课活动时间、自然科学课观察花草动物时间等，室外活动是大于两小时的”，“还有说课间10分钟，学校要求学生只能钉在座位上不能动，做手工或者写作业，可能有极个别地区个别学校存在这种情况，比如上海北京某些教育特别卷、孩子又格外精致的学校。但用个例替代普遍显然是不合适的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期出入深圳各学校开展活动的国家心理督导师王女士告诉我：“体感深圳的小学占用课间的情况并不明显，初三高三应该普遍。”成都心理服务中心的张老师，与深圳的督导专家有同样的感受。她还补充到：“我感觉这几年还好了很多，很多学校是落实了教育局要求的‘两操’、‘每天室外1小时’和‘每天一节体育课’的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/08/20231108100223662.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;学校大课间活动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但退一步说，即使“课间10分钟”不承担锻炼玩耍功能，是上下节课之间的放松与衔接。但为何孩子们课间都在教室里，而不能在外放松？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，受访者们指出，学校从来不会明令禁止学生们在课间做什么，但几乎每个学校都会禁止学生们在走廊或楼梯间追逐打闹。除了少部分学校要求上下两节课教师交接，大多数学校则是安排老师或大队委学生巡楼，并以此设置了班级“红黑榜”——在走廊或室内追逐打闹、大声喧哗是要被扣分的，久而久之，学生们也习惯被“圈养”在室内了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因为学校里发生的安全事故，大多数都源自追逐。”一位班主任疲惫地说：“再严格管理，依然会有意外发生。其实管理学生是很容易的，凝聚家长共识才使我疲惫——这个孩子又抓挠到那个孩子，那个孩子又不小心绊倒这个孩子了。如果课间10分钟完全放任不管，意外事件和家校矛盾只会成倍的增长。那更不用上课了，天天扯鸡毛蒜皮的内部矛盾算了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那走廊上不能追逐打闹，课间10分钟孩子可以去操场吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“据我所知，很多小学1-3年级都在低楼层，其余在高楼层。很多1、2年级的孩子，下课铃响就冲到操场上了。但3楼以上，我们确实不建议孩子们下楼玩耍。”一名老师回答。另一位主科老师补充：“而且，不是所有的孩子都喜欢在课间剧烈运动。低年级低楼层的男孩喜欢一下课就冲出教室，我们会提醒注意安全但不会制止。也有学生喜欢课间做眼保健操或眺远，女生们课间更喜欢聚在一起，聊天放松。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看来，部分家长或社会舆论是混淆了“课间10分钟”和“大课间、体育课”。但即使撇开被误解的“课间10分钟”，学生“大课间”、“体育课”和“自由活动时间”的举止越发受限，却是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不只是大课间，还有其他一些可能存在安全问题的活动，也能少则少、限制越来越多。比如，像几十年前学生集体重走长征路、集体野炊露营之类的活动，我想现在绝对没有几个校长敢组织。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，值得关注的是，多位受访者表示，近期不管是“00后老师留遗书后自杀”还是“课间10分钟圈养”，媒体关注越多，越在短期内产生更多“矫枉过正”的运动式活动和“形式主义”——山东日照某校长在下课期间，把在教室里所有同学“劝”出教室，教室变得空荡荡而过道操场极为拥挤；部分学校应各方要求，拍摄学生户外跑跳、课间操视频应对“留痕”；部分家长反馈，学校大幅增加了午休时间，但只能在座位上午睡；也有老师晒出了群里通知：“不得对学生课间及非教学时间的正当交流、游戏、活动等言行自由设置不必要的约束，请大家认识落实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，一名行政老师感叹，近期在学校附近围观“监督”的中老年家长多了许多，也增加了诸多苦恼：“文件发出来轻松，但怎么落实？你见过一眨眼功夫秒窜到国旗杆上的学生吗？见过学了蛇冬眠的课程就钻到僻静草丛里找蛇的学生吗？见过在操场单杠上模仿猴子捞月的学生们吗？一个班就有四五十个学生，大点的学校学生上千人，难道1米出头的1年级学生和1米7六年级学生都出来集体活动？就算所有老师全部课间紧跟学生，也无法预防意外发生。那孩子跌倒摔倒、推搡打闹了，家长可以不来找老师吗？既要又要还要，请那些要求老师不准约束学生课间行为又要求孩子毫发无损的人，拿出一个合理的安全方案来。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7cabd48e33cc983f76ce0648b2c9667a</guid>
<title>在海上装备平台搞海上养殖，我们是怎么做到的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuya/2023_11_10_715177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月7日，作为第六届进博会配套现场活动之一，中欧合作发展论坛在国家会展中心举办。中集集团原党委副书记、副总裁、天津大学能源工程管理研究中心专家于亚在演讲中表示，能源转型和数字化是先进制造业发展方向，也为国际合作和国际创新带来新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于亚：&lt;/strong&gt;我今天汇报的主题是《经济制造业创新发展与产业合作》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造业增加值占GDP的比重，从2012年的27.4%增长为2021年的27.7%，这样的增长速度在全球主要经济体里面是一个标杆，不仅为中国经济的发展提供了基石，而且为全球供应链的稳定做出了中国贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国制造业增加值占全球的比重，从2012年的2.5%增长为2022年的30%，高技术制造业、装备制造业占规模以上工业增加值比重分别达到15.3%、32.9%。中国政府支持中国制造业企业走出去，同时以更大力度引导外资流向先进制造业和高新技术产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经建成投产的白鹤滩水电站，就有中国装备制造业的贡献，其中16台百万千瓦水轮发电机组已经运营投产。该产业在过去10年中实施“工业强基”政策，掌握关键核心技术，推进了智能制造，深化信息技术与装备制造业的融合，实施绿色制造工程和低碳转型，并且发展未来产业、推进新型工业化的进程。我们造船工业三大指标连续12年居世界第一，新能源汽车采销量连续7年世界第一，工业机器人的装置价占全球比重超过50%……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/09/20231109151052650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国产大飞机C919起飞升空（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/09/20231109151222803.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“蛟龙号”（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们如今面临着数字化和能源转型，这也为先进制造业的发展提供了一个机遇。能源转型是全球应对气候变化的政策要求，碳中和是实现《联合国气候变化框架公约》和《巴黎协定》对全球应对气候变化的总体要求。能源转型是一个伟大的变革，其本质就是从资源性的依赖到技术型的发展。能源转型为中国先进制造业的发展提供了机会，也为全球产业链合作，包括中欧合作提供了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看一下风电和光伏。截止到2022年，全球风电装机总容量达906吉瓦，其中海上风电占比7%，光伏发电新增装机突破1.2亿千瓦。中国风电装备产能占全球的60%，光伏产能占全球80%，产业中心、制造业中心都在中国。据国际能源署预计，到2027年全球发电能力将增长2400吉瓦，达到5640吉瓦。其中光伏发电在增量中的占比有望达到60%。未来光伏、风电将成为我们新增发电量的主要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复杂的海况、风电装备的大型化、远距离的电力传输都为我们的制造业提出了挑战，同时也提供了机会。中国发展比较快的产业——海洋工程产业，其具有的技术和市场门槛比较高，在营销环境、工程技术、产业基础、劳动力资源、资产资源和政府支持上，从15年前的技术追赶到如今的跃升，从进入行业到保持先进，显现出高速发展的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海洋工程产业在过去5年实现了一个历史性突破。我们的造船产能、产量、接单量、订单量在2010年时已经是世界第一，同样在2014年，中国也成为海洋工程大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/09/20231109151342119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“深海一号”油田（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/09/20231109151453773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国首座深水钻井平台“海洋石油981”在中集来福士山东烟台建造基地进行维修（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>