<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35b3088548aba365c6811b65b070bf64</guid>
<title>印度在金砖里讲“团结”了，诚意有多少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinMingWang/2024_10_25_753013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林民旺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为金砖国家组织创始成员国之一，印度在其中的位置总是让人有些捉摸不定。这次在俄罗斯举行金砖国家领导人第十六次会晤，是金砖机制大规模扩员后举行的首次峰会，对金砖国家及金砖合作机制的未来发展，乃至于对“全球南方”而言，这都是一次至关重要的会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是基于以上背景，印度总理莫迪选择亲自参加，也给峰会带来了不少“惊喜”和“意外”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意外之一：莫迪的亲自参加&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月印度大选结束之后，莫迪获得了第三次执政。由于外交安全的高层人事几乎没有变动，因此普遍预期第三任期的莫迪将继续延续第二任期的外交战略，基本特点仍旧是：“根子上亲美、面子上挺俄，公开地反华”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，莫迪刚一宣誓就职不久，就给了美国拜登政府一个措手不及的打击。7月初，莫迪高调访问莫斯科，这也是时隔5年后印度总理对俄罗斯的访问。新冠疫情和俄乌冲突爆发后，印度其实单方面与俄罗斯“冻结”或者减少了高层人员的线下互动。莫迪在第三任期开始，就似乎有意恢复和修补同俄罗斯的传统友谊和战略互信。对莫斯科而言，自然是欢迎印度的这一调整，因此他在莫斯科受到了盛赞和极高的外交礼遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/25/20241025110032925.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月22日，俄罗斯总统普京在金砖国家领导人第十六次会晤期间会见印度总理莫迪。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在美西方的激烈批评之下，印度外交“故态复萌”，紧急安排了莫迪8月底的乌克兰访问，以作为策略上的对冲。随后，9月底莫迪又赴拜登老家特拉华州参加了美日印澳“四方安全对话”（QUAD）峰会，最后通过的声明显然表明印度是最大赢家，因为声明中处处强调印度洋是印度的“势力范围”，不论是印度在毛里求斯还是塞舌尔的项目，其他三国都非常支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，印度媒体早早就放风出来，莫迪可能不参加喀山的金砖峰会。另外还有媒体透露，德国总理将在金砖峰会的相同时间访问新德里。由此，给人的预期是，莫迪大概率要“借故”不参加喀山峰会。从印度亲美派的角度看，莫迪之前都已经访问力挺过莫斯科了，已经对俄罗斯显示出足够的仗义了，不能老期待新德里频繁给莫斯科“站台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，莫迪最终还是选择了去喀山，只是他没有等待喀山金砖国家峰会全程结束，就提前在10月23日飞回新德里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意外之二：印度在金砖里讲“团结”了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是金砖合作机制中最重要的成员之一，经济总量仅次于中国。过去，印度一直在推动金砖合作机制的发展中扮演着非常积极正面的角色。然而，近些年来印度外交内政的根本性变化后，印度反倒日渐成为金砖合作机制的消极因素，导致金砖内部分歧和矛盾在上升，给金砖的未来发展打下了阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度过去对金砖合作机制是充满热情的。在金砖合作诞生前，印度一直抱怨自己不在国际政治大舞台的主桌上，相反还经常在“菜单”上。2009年9月G20峰会时，印度总理曼莫汉·辛格就同时任中国国家主席胡锦涛感慨：我们终于坐上了主桌。这句话真实地体现了印度长期以来对西方主导的国际体系的不满，以及印度要修正和改变不公平、不合理的国际秩序的意愿。金砖国家合作机制，给了印度同其他“志同道合”国家抱团推动国际秩序改革的平台。同时，印度国内当时仍然存在比较严重的反西方、讨厌西方、怀疑西方的传统情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖合作机制等于承认印度是超越南亚地区的“霸主”。过去大国的南亚政策总是将印巴挂钩，印度一直被当作是南亚霸主。金砖合作的建立，对印度而言，总算是间接承认了印度是全球性的新兴大国，摆脱了印度外交上的“巴基斯坦噩梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/25/20241025110606288.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月15日，印度外长苏杰生抵达巴基斯坦，出席在伊斯兰堡举行的上海合作组织成员国政府首脑（总理）理事会第二十三次会议。&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年莫迪上台后，印度左翼与中左翼政治力量被边缘化，印度人民党基于意识形态偏好，采取了亲美西方的外交政策，印度定位为“西南强国”（South Western Power），实际政策上更强调印度与西方的共同立场和利益，淡化了印度同金砖国家具有的共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，印度在金砖里也扮演了消极的角色，例如反对金砖扩员，反对在金砖合作中推进具有修正美西方国际体系的一些举措。当然，由于中印关系的恶化，印度一度在上合组织和金砖合作中奉行“逢中必反”的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这次的喀山宣言里，很多条款的通过是比较令人难以想象的，多少还是彰显出印度在金砖里讲团结了。例如，第30条中明确写：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“30.我们重申对巴勒斯坦被占领土局势恶化和人道主义危机的严重关切，特别是以色列军事进攻导致加沙地带和西岸暴力空前升级，造成平民大规模伤亡，被迫流离失所，民用基础设施遭到广泛破坏。强调加沙地带迫切需要立即、全面、永久停火，立即无条件释放双方所有非法拘押人质和被拘留者，不受阻碍地向加沙地带持续大规模提供人道主义援助，停止一切侵略行为。谴责以色列对人道主义行动、设施、人员和分发点的袭击。为此，我们呼吁全面执行联合国安理会第2712号决议（2023）、第2720号决议（2023）、第2728号决议（2024）和第2735号决议（2024），并欢迎阿拉伯埃及共和国、卡塔尔及其他国际和地区层面为立即实现停火、加快提供人道主义援助、推动以色列从加沙地带撤军所作的持续努力。呼吁遵守国际法。我们对加沙地带冲突进一步加剧紧张局势、导致极端主义蔓延及其他地区和国际层面严重负面后果感到震惊。呼吁各相关方保持最大克制，避免行动升级和挑衅性言论。认可国际法院在南非对以色列提起的法律诉讼中采取的临时措施。重申支持巴勒斯坦成为联合国正式会员国，同时坚持致力于实现以包括联合国安理会和联合国大会有关决议在内的国际法、阿拉伯和平倡议为基础的“两国方案”愿景，包括建立以国际公认的1967年6月边界为基础、以东耶路撒冷为首都、与以色列毗邻和平共处、享有主权的独立自立的巴勒斯坦国。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05668bf54902f7e4ab5c795bb5bc851c</guid>
<title>就“朝兵援俄”一事，韩情报机关的这份报告问题多多</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_10_25_752998.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“朝派兵援俄”一事的真真假假&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近朝鲜半岛的局势升级，让韩国大为光火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的反应比乌克兰还强烈、急迫，甚至通过外交渠道向俄罗斯正式表达了抗议。而且首尔和基辅的情报机构罕见地进行了联动，都声称目前有朝鲜士兵在俄罗斯境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国家情报院发布了一份报告，称10月8日至13日，已有1500名朝鲜特种部队士兵从朝鲜北部清津、咸兴、舞水端等地搭乘俄罗斯海军太平洋舰队所属舰艇抵达俄罗斯符拉迪沃斯托克，预计在展开适应性训练后投入俄乌作战前线。而且韩国国家情报院估计朝鲜可能总共派遣四个旅约1.2万名士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰国防部情报总局局长布达诺夫(Kyrylo Budanov)也表示，俄罗斯东部已有近1.1万名朝鲜士兵，他们正在进行训练，将在11 月1 日之前做好战斗准备。此前，乌克兰情报官员透露，至少有2600名朝鲜士兵正准备向俄南部库尔斯克地区增援。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/25/20241025082737297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国国家情报院报告截图，称通过卫星，推定乌苏里斯克某军事设施内有400多名朝鲜士兵在进行训练。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是仔细研究韩国国情院释放出来的信息，会发现关键点位缺失，甚至有可疑之处——韩国情报机构是否在通过情报，试图干预局势走向，是一个巨大的问号。尤其是在朝韩常年交兵，心理战、认知战烈度极高的背景下，韩国方面的“情报”到底是不是有意为之？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，整份报告只有卫星、遥感、无人机照片，没有“实锤”——被俘人员、缴获设备、无线频率、电子指纹等等都没有，只能证明俄罗斯最近有不同寻常的军事动向，这些动向可能与朝鲜有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，按照俄罗斯的逻辑（是否能得到外界承认另说），朝鲜就算真的派兵，也是在俄罗斯国境内活动，甚至前线地区也在1970年代的国境线俄罗斯一侧以内，乌克兰脱离苏联的手续又存在瑕疵，别说朝鲜军队一直在东部后方，就算真的开进到前沿，也不违反国际法，是俄朝在俄罗斯国土内的合法军事合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据美国情报机关公布的信息，2023年底，俄罗斯就开始使用朝鲜制造的KN-23/24型短程弹道导弹，且出现过多次发射失败、中途坠毁等问题，外界推测是朝鲜武器的发射系统和俄罗斯的设计不完全一样，操作规程也有改动，导致俄罗斯火箭军不能“无缝连接”，后来问题解决，到目前为止俄罗斯至少使用了800枚朝鲜导弹，这其中很可能就有朝鲜派遣的军事顾问的功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国情院报告中也展示了来自乌克兰的信息，显示在乌克兰战场出现的导弹残骸，有明显的朝鲜制造痕迹，而且其中使用了很多最近制造的西方国家生产的元器件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025082817477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国情报机关还根据电报上出现的视频，推测、指控俄罗斯向朝鲜“志愿军”发放俄罗斯军装、被服，以及伪造的俄罗斯加盟共和国身份证，以伪装成布里亚特、雅库特共和国的少数民族兵员。可是相关视频中，可疑人员的样貌、语言都不符合朝鲜人的一般特征，这一点韩国国家情报院没有做进一步说明，可能是他们手中还有关键信息没有向公众公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国情院放出的信息中，指朝鲜已经开始大规模向俄罗斯出口军备，包括122MM、155MM口径炮弹等常规弹药，总量已经超过800万发。可报告中展示的9M113反坦克火箭弹虽然有朝鲜文字标志，但内容是“竞赛”，也就是9M113的代号，加上这种武器本来就是苏式武器，到底是朝鲜之前出口到俄罗斯，还是战争开始后的支援，甚至是有关方面故意摆出的烟雾弹，存在疑点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025082826790.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些当然不是说朝鲜完全是被冤枉的，毕竟俄朝军事合作历史由来已久，是否合乎联合国制裁框架、是否符合国际法，是一个新问题。而且北约间接介入乌克兰，一直在雇佣兵、军事顾问、指挥协同、情报共享方面提供支持又不敢承认，俄罗斯寻求朝鲜的支持并非意料之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国情报界比较好奇的，是朝鲜和俄罗斯这次合作的“交易对价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从疫情期间朝鲜开始锁国，至今并未完全恢复对外交往，国际航班仍然处于防疫状态，让本就不畅通的信息渠道更加闭塞。但恰恰是表面上全面封闭的几年，朝鲜先后公布了用于机动发射车的新型特车底盘、高超音速乘波体弹头、核潜艇冷发射等技术的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的长足进步，肯定不是大自然的鬼斧神工，俄罗斯愿不愿意给、能不能给、会不会给朝鲜急需的无人机攻防、火箭发射、航天相关的核心技术，是外界最为担忧的点。毕竟朝鲜现在是有核国家，也完成了两弹合一、二次核打击能力的基本建设，如果尖端军力进一步增强，将会使美日韩军事合作机制难以招架。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40b65015a6c951de0ec04cd3433de153</guid>
<title>林彪、彭德怀都反对，毛泽东何以赌上红军全部家底，决意东征？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_10_25_752990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113350058971121&amp;amp;bvid=BV1k9yHYHEhQ&amp;amp;cid=26408652380&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、面对“东西南北中”争议坚持东征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国共产党来说，主要矛盾的认定不是一个说辞，而是一个坚实的依据和前提。主要矛盾变化是一系列方针政策调整的依据，同时也是确定军事战略方向和方针的根本依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦窑堡会议确定了什么军事方针？就是在民族矛盾上升为主要矛盾的情况下，要把国内战争和民族战争结合起来，把红军作战的主要方向，放在东面的山西和北面的绥远。为什么是这样的方针呢？因为日本侵略者军队在华北，向东越过山西才能去打日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个方针却遇到了众多不理解和反对意见，从会前酝酿和会后实施，甚至一直到红军东征期间，不同意见一直存在。为什么？因为，红军刚刚摆脱长征中的围追堵截，落脚后打退刚刚“围剿”陕北根据地的敌人，毛主席就主张集中红军主力东征，向山西发起进攻，能做到吗？虽然在政治局会议上通过，但在领导层中分歧很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/24/20241024150541764.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瓦窑堡会议旧址&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数人主张先把根据地搞巩固再发展，不要冒险进攻，发展方向有的主张往南，有的主张往北，有的主张往西，概括起来就是有东、西、南、北、中（不动）5种意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地理解各种意见的背景，先介绍一下&lt;strong&gt;陕北敌我力量的形势&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/25/20241025083134231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央红军到陕北时7000余人，与红十五军团会师后，合编为红一方面军。司令员是彭德怀，政治委员是毛主席，参谋长是叶剑英，政治部主任是王稼祥。下设两个军团：一个是红一军团，由原红一军团和红三军团合编而成，军团长是林彪，政治委员是聂荣臻；一个是红十五军团，由从鄂豫皖根据地到陕北的红二十五军、陕北的红二十六、二十七军合编而成，军团长徐海东，政治委员是程子华，副军团长兼参谋长是刘志丹。两个军团一共13000余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，陕北根据地只有三四万平方公里，就这么小个地方，还被敌人切成陕甘、陕北两块，除瓦窑堡这个镇子以外，大小城镇都被敌人占领着。还有地瘠民贫，群众连穿衣吃饭都成问题，有的地方连人畜吃水都无法满足，根本无法供养大批部队和机关。根据地的东侧是黄河，北面靠沙漠，西面一片荒凉，人烟稀少，南面有唯一一条通往西安的公路，早已经被敌人切断封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央红军到陕北前，蒋介石在西安成立了“剿共”总司令部，自己亲任总司令，张学良任副总司令代理总司令职务，统一指挥陕西、甘肃、宁夏、青海4省国民党军作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据地周围一共有多少国民党军呢？南面和西南方向，是张学良东北军约16万人，还有杨虎城十七路军6万余人；东面，是阎锡山的晋绥军超过20万人（山西8万人），其中4个旅在陕西一侧，部署在根据地东北方向吴堡一带；西北面，是马鸿逵的部队约4万人；北面，有“榆林王”井岳秀八十六师，还有高桂滋八十四师一两万部队；蒋介石的中央军，陈诚在洛阳以西控制着3个军放在机动位置上，有两个师已经调入陕西，虎视眈眈。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石在这个地区的总兵力约50万人，这是国民党军的大概数量（不同的资料数量有些差别），直接用于“围剿”陕北根据地的兵力10余万人，[2]敌我兵力对比非常悬殊，而且已经对陕北根据地形成合围之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/25/20241025083149715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在这样的险恶处境下决策，领导层有些什么不同意见呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先提出不同意见的是红一军团长林彪，他的主张是离开陕北，到陕南另谋生路。林彪对陕北到处都是荒凉衰败的景象很悲观，瓦窑堡会议召开前征求军团领导干部对战略问题的意见时，林彪写信给毛主席，要求带领部队到比较富裕的陕南，依托秦岭打游击，认为这比在陕北巩固和扩大根据地更重要，首先能解决吃饭问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还开列了一个长长的名单，几乎把红一军团主要干部尽数调出，由他率领南下，甚至说宁愿受处分也要离开陕北。瓦窑堡会议后，他还在电报里与毛主席软磨硬争，要求中央批准他去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军团政委聂荣臻曾是他在黄埔军校的教员，推心置腹地劝他：你不要看目前这几个破窑洞，去陕南搞不好连破窑洞也找不到，但他听不进去。[3]按照他的说法，人的上帝是自己，只要有信心，就会胜利。[4]还有的看不到局势的变化，认为我们的主要敌人是蒋介石，因此应当南下。[5]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7488fb824145b061835a0c128ff7bcf6</guid>
<title>AI带来威胁，是时候考虑社会主义解决方案了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2024_10_25_752987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬尼斯·瓦鲁法基斯（Yanis Varoufakis），翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设我拥有一家公司，雇佣了一万名员工生产一种先进电池。再假设，有人发明了一种成本低廉的、由人工智能驱动的机器人，它能帮助我的公司仅用一半的员工就能每周生产相同数量的电池——如果我拥有并控制这家公司，那么我就有强烈的动机辞退五千名员工，这样做能在不减少产量的前提下，大幅提升我的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是自由市场资本主义的逻辑：辞退被机器取代的员工，同时寄希望于这些被辞退的员工会在劳动力市场的其他地方找到工作，或者社会会以某种方式给予他们支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这一逻辑，社会既无需为我将要辞退的员工担忧，也无需顾虑我因此获得的更高收入和更大权力。这一逻辑的支持者认为，像新机器人这样节省劳动力的技术进步，所创造的新工作会比其摧毁的旧工作更多且更好。而且，即使一些老员工再也找不到体面的工作，由社会照顾这些员工也比阻止我这个资本家遵循逐利本能更为有利。他们还认为，市场竞争会迫使我降低公司产品的价格，从而与消费者——与整个社会分享我的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种逻辑，虽然一直存在问题，但如今已经被人工智能彻底推翻。原因有三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要原因在于，人工智能对劳动力市场的影响，与蒸汽机乃至传统工业机器人相比截然不同。当汽车取代马匹时，它创造的工作岗位（如机械师、道路施工人员、加油站工作人员）远多于其取代的岗位（如马夫、马蹄铁匠）。而近年来，当西方制造业萎缩时，服务业创造了大量工作机会以弥补这一缺口。然而，时至今日，历史首次出现了这种现象，即人工智能技术在制造业和服务业（如呼叫中心、餐厅厨房、办公场所）中，所摧毁的工作岗位数量远超其同期创造的工作岗位数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，人工智能所造成的影响，远比仅仅限制自由市场意识形态者所依赖的竞争机制——该机制旨在将技术变革的益处传播给社会其他成员——更为严重：它取代了市场本身！其运作方式如下：人工智能建立在与我们所有人建立双向关系的算法之上。同样的算法可以驱动机器人，将生产电池所需的劳动力减半，还可以通过社交媒体与你沟通、学习如何训练你，并说服你购买我公司的电池，然后，在你被说服后，直接向你销售——无需你前往任何店铺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦人工智能赋予了我（作为其所有者）这样的能力，我为何还要局限于仅向您销售我公司生产的电池呢？我为何不能同时向您推销其他公司生产的电动滑板和眼镜，并从中抽取20%甚至40%的利润呢？我的人工智能越先进，我破坏市场的能力就越大，用我拥有的交易平台取代它，作为我的私人数字领地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了那个时候，即便生产者之间的竞争能够降低价格，也是我——作为人工智能的所有者——在享受技术进步带来的红利。我破坏了市场，并自封为技术封建领主，而我的财富和权力，与社会的共同繁荣成反比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/24/20241024093028998.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;382&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月4日，在2024世界人工智能大会上，一组人形机器人在展览入口处进行集中展示。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，人工智能之所以能发挥最大效用，是因为它将我们所有人都变成无偿的“数字劳工”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI算法需要通过无数的照片、视频、诗歌、文章、随笔、短信等进行训练。这便是它们学习模仿人类产出，进而赋予其所有者巨大权力的方式。直白来说，AI算法就如同超高效率的“海盗”，掠夺着我们的一言一行、每一条发布的内容，为少数编写并控制它们的人创造力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们渴望从我们身上获取更多产出以供训练，于是通过激发我们的情绪（往往是愤怒的情绪），鼓励我们发布更多内容、上传更多照片和视频、点赞和评论等。在不知不觉中，它们已经让多数人无偿地为少数人创造力量而劳作。资本主义至少曾向那些为少数人创造资本的人支付过工资。而现在，就连这些微薄的工资也没有了。这不仅不公平，而且对整个经济体系而言也极为棘手——因为这意味着广大民众的可支配收入减少，进而抑制了对我们公司实体产出的总需求，导致经济增长放缓，优质工作岗位更加稀少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个原因表明，在私有制和公司的控制下，人工智能对社会构成了威胁，而非服务于社会。那么，社会该如何自保呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种方法是让国家限制资本家的权力，迫使他们分享从人工智能中获得的利益。这固然重要，但效率不高且风险较大。之所以效率不高，是因为这会涉及到国家与企业之间持续斗争。而风险大，则是因为无法保证控制人工智能的资本家不会凭借其过大的权力导致国家权力丧失，甚至滋生腐败。在此背景下，在公司内部寻找解决方案至关重要。但这需要重新思考资本主义对公司控制的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，让我们考虑一种与资本家雇主不同的逻辑。后者一旦意识到人工智能驱动的机器人能以一半的劳动力投入生产出同样数量的电池，就会利用对公司的控制权解雇一半的员工。而我们的逻辑是：在这家电池生产公司工作的万名员工中，无一人被解雇，他们的工资也未被削减。相反，新的人工智能驱动的机器人让他们能够生产出同样数量的电池，而他们则可以将另一半的时间用于照顾老人或孩子、自我提升、帮助社区，甚至仅仅是多休息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪一种逻辑听起来更具吸引力呢？是依赖市场、认为市场会以某种方式弥补失业，并限制人工智能赋予资本家对社会过度控制的自由市场资本主义逻辑？还是员工之间共享人工智能技术带来的利益，并且以直接造福社会（更多社会服务、更好的教育、更幸福的家庭、运作良好的社区）的方式？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为答案是显而易见的。然而，为了让劳动者和社会直接分享AI的好处，决策的控制权必须从极少数所有者转移到劳动者手中。朝着正确方向迈出的第一步是向员工授予股份，就像华为所做的那样。第二步，即完成公司内部的民主化进程，即转向以“一人一股一票”为基础、产生经济民主的完全社会主义企业模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/24/20241024093215699.jfif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月5日，在2024世界人工智能大会，一家人工智能公司推出的“具身智能本体”跳舞机器人，吸引大批观众前来参观。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工作场所民主（workplace democracy）是促进还是阻碍了共同富裕，这个问题已经困扰了人们一个多世纪。在西方，少数人控制生产资料的权力压倒了工作场所民主的理念。然而，人工智能让我们看到，这种由自由市场原教旨主义意识形态支撑的西方资本主义体制，只会带来停滞和新形式的贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现共同富裕和真正的进步，我们就必须建立技术先进、由员工掌握主导权的企业。在此背景下，中国完全有能力将人工智能驱动的技术创新与企业层面的民主相结合——而这正是社会主义的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前，身陷囹圄的罗莎-卢森堡向我们提出了一个紧迫的问题： 社会主义还是野蛮状态？如今，人工智能技术迫使我们必须迅速作出抉择。我希望这一天快些到来！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>