<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e6c86843e9d822397a2f42577b412f5</guid>
<title>垃圾不够烧？变化如何发生的</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_07_18_783518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191403339.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自从多地实施垃圾分类并鼓励焚烧厂建设以来，我国垃圾焚烧产能确实出现了快速提升，不少城市已经基本实现原生生活垃圾零填埋，并且着手进行陈腐垃圾开挖二次处理的工作。过去困扰大城市的“垃圾围城”问题有望成为历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，开挖陈腐垃圾背后更重要的动机，或许并非“垃圾不够用”，而是垃圾焚烧产生的飞灰仍然需要填埋，而政策又限制扩大填埋场面积，只能选择对现有填埋能力进行优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，垃圾分类和焚烧的普及，仍然是中国垃圾处理产业的一大进步，开挖陈腐垃圾也是整个体系优化的重要一环。中国垃圾处理产业正实实在在走向世界前列。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
平常藏在角落滋生细菌的垃圾，也没想到自己还能有被争夺的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国前几年开始禁止接收洋垃圾”“垃圾不够烧，有垃圾焚烧发电厂把20年前填埋的垃圾挖出来了”“垃圾焚烧发电厂也要走下沉路线了”......一段时间以来，国内互联网上出现了大量类似的讨论，尽管不少讨论的出发点，是希望彰显近年来中国垃圾焚烧能力的大幅进步，但人们仍然不禁好奇，中国的垃圾真的“不够用”了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191405990.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191405442.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“垃圾围城”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“垃圾围城”到“无废城市”，中国的垃圾处理之路十分沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关我国处理垃圾的历史，最早可追溯至改革开放。彼时，中国制造业快速发展，对廉价原材料需求激增，而发达国家则在寻找低成本处理垃圾的方式，双方一拍即合，包含废塑料、废金属、废纸等在内的可回收废料就这样被出口到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这些垃圾远渡重洋来到中国，因而被称为“洋垃圾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时来看，这是一笔双赢的生意。据经济日报报道，进口固体废物最大的优点就是成本低，可以获得大量再生资源以2015年为例，通过进口固体废物，我国可获得再生纸约2335万吨，再生塑料约749万吨，钢铁约482万吨，再生铝约166万吨，再生铜约167万吨。折算下来，在源头上可以节约原木2102万吨，石油1498万吨至2247万吨，铁矿石820万吨，铝土矿789万吨，铜精矿833万吨。这不仅缓解了工业发展材料不足的矛盾，也降低了过度开发对生态环境造成的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对方只需要支付一笔垃圾清运费和运输费，就足以处理令当地企业头疼的垃圾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，尝到了甜头的发达国家开始加大外送“洋垃圾”的规模，最夸张的时候，中国曾是世界上最大的“垃圾厂”，“吃下”全球超过45%的垃圾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可参考的是，吴晓波在《财富生活》中写道，自1992年以来，中国进口了1.6亿吨瓶罐、塑料袋、包装纸等废弃物，约占这26年间全球垃圾总量的45%。其中，全球72%的塑料垃圾都流向了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但垃圾就是垃圾，除了少部分变废为宝外，大部分还是以垃圾的形态存在。且中国当时并没有足以处理这些垃圾的体量和技术，于是大量的垃圾被焚烧、被填埋、被掩盖，造成大面积空气、河流、土壤污染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转机出现在2017年。当年7月，中国国务院办公厅印发《关于禁止洋垃圾入境推进固体废物进口管理制度改革实施方案》。实施方案提出，2017年年底前，禁止进口来自生活源的废塑料、未经分拣的废纸以及废纺织原料、钒渣等环境危害大、群众反映强烈的固体废物。2019年年底前，逐步停止进口国内资源可以替代的固体废物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月1日，中国正式实施全面禁止固体废物进口，“洋垃圾”时代彻底终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191407279.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“垃圾分类”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“洋垃圾”时代结束不久，“垃圾分类”迅速接棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年6月，国家发改委、住建部近日联合发布《垃圾强制分类制度方案（征求意见稿）》（以下简称《方案》），向相关部委及各省、自治区、直辖市及计划单列市、省会城市人民政府征求意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《方案》提出，到2020年底，重点城市生活垃圾得到有效分类，实施生活垃圾强制分类的重点城市，生活垃圾分类收集覆盖率达到90%以上，生活垃圾回收利用率达到35%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垃圾分类的好处是，将垃圾处理“前置优化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过分类，可回收物（如金属、纸张、塑料）和有害垃圾（如电池、灯管）被分离，剩余垃圾的成分更单一、热值更高，燃烧更充分，减少能源浪费。垃圾分类可将厨余垃圾、湿垃圾等含水率高的组分分离，降低焚烧原料的含水率，避免因水分过多导致焚烧温度不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垃圾分裂还能降低焚烧污染。通过分类，有害物质被单独处理，减少焚烧过程中重金属、二噁英等污染物的排放。例如，含氯塑料在高温下易生成二噁英，分类后可避免其进入焚烧炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，分离出的可燃垃圾（如纸张、塑料、木材）热值更高，分类后垃圾的平均热值可提升30%~50%，焚烧时产生的热量更稳定，利于发电或供热等资源化利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要注意的是，在提升焚烧效率的同时，垃圾分类也“截流”了部分焚烧量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原来100吨的垃圾焚烧量，经过垃圾分类可以分出去10吨，重量上，分出去大概在原来的20-25%。”江苏某垃圾焚烧发电厂一技术人员向观察者网表示，尽管经过垃圾分类后垃圾的燃烧率变高了，但不可否认的是，可焚烧的干垃圾却变少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上海为例，上海市绿化和市容管理局最新公布的数据显示，与2019年相比，2020年上海全市“四分类”垃圾量实现“三增一减”目标，其中，可回收物回收量达到每天6375吨，同比增长57.5%；有害垃圾收运量每天达2.57吨，同比增长三倍多；湿垃圾收运量为每天9504吨，同比增长27.5%；干垃圾处置量每天约1.42万吨，同比减少20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，可焚烧的干垃圾同比下降了2成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191408954.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海宝山区再生能源利用中心。&lt;span&gt;宝山区友谊路街道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年上半年，上海干垃圾仍旧保持减量状态。上海市绿化市容局数据显示，2021年上半年，上海市干垃圾控制量每日14847吨，湿垃圾分类量每日10311吨，可回收物回收量每日7104吨，有害垃圾分类量每日2.02吨。与2019年未实施垃圾分类的同期相比，分别下降28%、增长89%、增长1.65倍、增长14倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另值得一提的是，在可焚烧的干垃圾减量的同时，垃圾总清运量也随着人口的稳定出现下滑趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
以北京举例，据新华社报道，2021年前4个月，北京日均清运量2.06万吨，比2020年日均清运量下降6.36%，比2019年日均清运量2.77万吨减少7100余吨，减量效果相当于少建了2座日处理3000吨的垃圾焚烧发电厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191408939.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;焚烧热潮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可焚烧垃圾减少了，但垃圾焚烧发电厂的数量却在日益壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏某垃圾焚烧发电厂一技术人员向观察者网介绍，垃圾焚烧发电，是将城市生活垃圾由专业转运站运送至厂区，由厂内储运系统接收、输送及存放，经放置脱水后进入焚烧系统；垃圾焚烧产生的热能加热余热锅炉产生蒸汽，带动汽轮发电机组产生电能；产生的烟气通过处理系统净化达到国家标准后通过烟囱排放；产生的炉渣排出后予以再利用（如制砖）；产生的飞灰经过收集、稳定后统一交由第三方填埋处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“垃圾焚烧发电厂主要靠垃圾处理费和向国家电网出售垃圾处理后产生的电能产生收益。”该技术人员向观察者网表示，但为了激励企业自发建设垃圾焚烧发电厂，特别是无害化垃圾焚烧发电厂，政府特意将其纳入可再生能源补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十三五”规划提出：到2020年底，全国城镇生活垃圾焚烧处理设施能力占无害化处理总能力的50%以上，其中东部地区达到60%以上。这一目标在《“十三五”全国城镇生活垃圾无害化处理设施建设规划》中明确提出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十四五”规划目标提升：到2025年底，全国城镇生活垃圾焚烧处理能力达到80万吨/日左右，城市生活垃圾焚烧处理能力占比65%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为完成考核指标，也为拿到补贴，国内各地掀起建厂热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以云南为例，为积极推进生活垃圾焚烧处理设施项目建设，全面提高垃圾无害化处理能力和处理水平，云南省编制完成了《云南省生活垃圾焚烧发电中长期专项规划（2019-2030年）》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据规划，到2020年底，云南省拟建生活垃圾焚烧发电厂14座，预计生活垃圾焚烧的日处理能力将新增9250吨。到2030年底，全省拟建生活垃圾焚烧发电厂32座，预计生活垃圾焚烧的日处理能力将新增15450吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落在执行上，截至2025年6月，云南省在运行生活垃圾焚烧发电厂30座，焚烧处理能力占比提升至70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，从时间节点上看，云南省已经超前完成任务进度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，超前完成任务的肯定不止云南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，江苏省住房和城乡建设厅在全省生活垃圾分类工作新闻发布会上指出，截至目前，全省共有生活垃圾焚烧厂64座，日处理能力8.89万吨，位居全国第二；全省生活垃圾减量化、资源化、无害化工作取得积极成效，其他垃圾实现“零增长”，原生垃圾实现“零填埋”，并得到全量无害化处理。全省城市生活垃圾回收利用率达到36.54%、生活垃圾资源化利用率达到85.37%、建筑垃圾资源化利用率超过59%，提前两年完成了住建部确定的“十四五”目标任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191409508.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191409755.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“垃圾不够用”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着垃圾焚烧发电厂产能快速扩张、垃圾分类推进以及垃圾增长放缓，一些关于“垃圾不够用”的报道也开始频繁出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上海举例，2023年前10月，上海可回收物日分出量7637吨、有害垃圾日分出量2吨、湿垃圾日分出量9391吨、干垃圾日清运量17325吨，其中湿垃圾和干垃圾日清运量合计为2.67万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可对比的是，同一时期，上海已建成焚烧厂15座、湿垃圾集中处理设施10座，干垃圾焚烧和湿垃圾资源化利用总能力达到每日3.6万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有报道称，3.6万吨的日处理量和2.67万吨日清运量之间，垃圾处理厂存在着约1万吨的“垃圾缺口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨区域“抢垃圾”的现象也时有出现，例如，河南商水静脉产业园接收周口周边县垃圾；海口、上海等地甚至开挖填埋场陈腐垃圾用于焚烧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开挖填埋场陈腐垃圾，对垃圾焚烧企业来说是增加效益，但周边居民就未必乐意了。2024年，广州市兴丰应急填埋场存量垃圾开挖项目就曾引起居民抗议，但广州市生态环境局于10月份仍然审查通过了该项目环评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，就此得出结论说中国“垃圾不够用”，或许理由并不充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于上海市所谓1万吨的“垃圾缺口”，市绿容局近日已经出面澄清。上海市绿容局指出，垃圾焚烧厂并不仅仅是焚烧生活垃圾，还要协同焚烧一般工业固废、装修垃圾分拣残渣等其他垃圾。目前，全市焚烧厂年实际的处理能力为933万吨。以去年为例，入炉总量约838万吨，入炉负荷率达到90%，处于正常负荷运行状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而观察者网查询广州市兴丰垃圾开挖项目的环评报告发现，报告中指出的开挖原因，并非“垃圾不够用”，而是需要腾出库容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191410722.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
广州资源热力电厂二期项目。广州是国内第一个实现原生生活垃圾“零填埋”的超大型城市。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出：“目前，广州市已全面实现原生生活垃圾‘零填埋’，而经焚烧后的飞灰等垃圾残余物则因无法进一步资源化利用，只能依靠现有垃圾填埋场进行填埋处理。截至2023年底，广州市现有填埋场飞灰填埋库容剩余302万立方米，随着广州各资源热力电厂二期的全面投产，据预测，剩余飞灰库容仅可继续使用至2030年，无法满足广州市未来飞灰填埋的需求。在不再规划和新建原生垃圾填埋设施的前提下，对现有垃圾填埋场进行开发，腾退部分库容，是解决广州市飞灰填埋库容紧张的有效途径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，挖出来的陈腐垃圾用于焚烧，本身也是件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及开挖填埋场陈腐垃圾用于焚烧，江苏某垃圾焚烧发电厂一技术人员表示此举利大于弊，“垃圾填埋想要做到无害化处理，起码需要二三十年甚至更长的时间周期，在这个过程中，防渗膜如若出现问题，还会导致土地污染，相较之下，焚烧处理是最佳的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于垃圾焚烧产业日益有利可图，企业的异地扩张也会带来“垃圾量缺口”，成为开挖垃圾的动机之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以全球最大垃圾发电投资运营商光大环境举例，其在2024年年报中多次提出“垃圾量缺口”一词，并指出，“通过加强与政府沟通与协调,积极捕捉市场信息，全力拓展垃圾市场、多维度开源增量，实现垃圾入场量持续增加，2024年入厂垃圾较2023年增加了7.1%，进一步缩小垃圾量缺口。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述专家对观察者网指出，一些大企业可以通过与政府合作，直接收取政府清运的垃圾资源，但小企业就要自己找垃圾，所以也会选择挖垃圾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191410836.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;行业洗牌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管垃圾焚烧产业近年快速扩张，但随着补贴退坡叠加环保升级，行业未来也会面临加速洗牌与转型的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月，财政部、发展改革委、国家能源局发布《关于促进非水可再生能源发电健康发展的若干意见》有关事项的补充通知，明确生物质发电项目，包括农林生物质发电、垃圾焚烧发电和沼气发电项目，全生命周期合理利用小时数为82,500小时。在未超过项目全生命周期合理利用小时数时，按可再生能源发电项目当年实际发电量给予补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照规定纳入可再生能源发电补贴清单范围的项目，所发电量超过全生命周期补贴电量部分，不再享受中央财政补贴资金，核发绿证准许参与绿证交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照规定纳入可再生能源发电补贴清单范围的项目，生物质发电项目自并网之日起满15年后，无论项目是否达到全生命周期补贴电量，不再享受中央财政补贴资金，核发绿证准许参与绿证交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晶捷互动创始人品牌战略专家陈晶晶指出，垃圾焚烧作为当前主流的生活垃圾处理方式，技术日益成熟。过去十多年，在政策鼓励与环保压力双重驱动下，各地纷纷上马焚烧发电项目，一些地区出现了处理能力过剩、区域布局不合理等问题。焚烧电厂的主要收入来自政府按垃圾处理量支付的服务费用，和少部分上网电价收入。然而，随着地方财政压力加剧，这类支付频繁出现延迟或拖欠，导致企业现金流紧张、运营受限，尤其是民营焚烧厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在陈晶晶看来，当前行业面临“产能盲目扩张—财政支付不稳定—运营困难”的结构性困境，亟需通过建立区域协同的产能规划，推动垃圾处理服务市场化，提升再生能源利用效率，和财政支付保障机制等措施，推动垃圾焚烧行业从粗放发展走向高质量、可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，环保标准的不断提高也在倒逼行业洗牌。随着二噁英、重金属等新污染物排放标准日趋严格，技术落后、规模较小的焚烧厂因难以承担设备升级成本，纷纷被迫关停。而大型焚烧厂凭借规模效应，得以在严苛的环保要求下生存，行业集中度进一步提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对困境，行业积极谋求转型，产能整合与出海布局成为企业突围的重要路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，瀚蓝环境以119.5亿港元私有化收购粤丰环保后，垃圾焚烧日处理能力从4.51万吨跃升至9.76万吨，跻身行业前三、A股第一；光大环境则瞄准了海外市场，与乌兹别克斯坦签署有关费尔干纳州及纳曼干州垃圾发电项目的联合开发协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术创新也成为破解困局的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，上海环境联合同济大学等优势单位共同完成了飞灰原位炉内低碳协同减量和无害化处理工艺（FlyAshSaltSeparationandThermalTreatment，简称FAST）的示范工程建设和运营，持续助力固体废物近零填埋工作推进，为无废城市建设提供有力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光大环境自主研发生产的焚烧炉(含小型炉)、水冷焚烧炉、渗滤液处理成套设备、烟气处理成套设备及危险与医疗废弃物处理回转窖五项产品通过欧盟C认证，为进一步拓展欧洲市场提供有力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，垃圾焚烧行业需进一步加强技术创新、区域协同，并在政策引导下，构建“减量—分类—高效焚烧—循环利用”的全链条生态，实现从“被动处理”到“价值创造”的跨越，迎来新的发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业转型已至，破局者方能突围。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/18/20250718191410729.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8adbfa011d66e1babd83f94b1ba3d55</guid>
<title>当布鞋首富人设崩塌——宗庆后遗产风波中的时代镜像</title>
<link>https://www.guancha.cn/panyu/2025_07_18_783453.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，一份由宗庆后爱女宗馥莉署名的辞职信在网络流传，旋即引发外界对娃哈哈控制权的热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过其后数天舆情发酵，娃哈哈集团官网最终在7月22日发布声明称：“为确保公司的平稳健康发展，经各股东友好协商，宗馥莉女士决定继续履行娃哈哈集团的相关管理职责”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/18/20250718132521376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娃哈哈的宗馥莉时代，就此开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而“辞职风波”一年后，宗馥莉却遇到了舆论场上的更大考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合近日媒体报道，宗继昌等三名自称宗庆后子女的美国籍人士，已向香港高等法院递交起诉状，追索宗庆后生前承诺的每人7亿美元（合计21亿美元）信托权益，并申请针对宗馥莉处置信托资产的临时禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场家事官司最令人唏嘘之处，恐怕是将娃哈哈创始人宗庆后重新推向了舆论风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着关于个人生活的新信息曝光，宗庆后曾经光彩夺目的公众形象正在褪色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;舆论罗生门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道，三名原告均与娃哈哈集团前核心高管杜建英有密切关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位浙大高材生曾是宗庆后得力助手，1991年加入娃哈哈后长期在总经办任职，被视为公司“内当家”，深度参与了娃哈哈兼并国营大厂、引进外资、技术改造、全国建厂等战略动作，并曾任集团党委书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这三个儿女，宗庆后晚年据称曾在非公开场合承认了其存在，并口头承诺&quot;不会亏待&quot; ，上文提到的巨额海外信托，即为此目的而设立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗庆后胞弟宗泽后近日也向媒体明确表态称，不存在其他未公开的兄妹：“只有杜（建英）这三个，如果有的话到现在还不跳出来争一口？杜这三个我们其他兄弟姐妹都知道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，除了争议焦点的海外信托，杜建英及其作为监护人的子女，在宗庆后生前已经在娃哈哈产业版图上拥有相当份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体透露，名义上已淡出娃哈哈的杜建英，通过其境内外投资平台继续控制着陕西娃哈哈乳品、沈阳娃哈哈荣泰食品等十余家供应链上的重要工厂，相关资产年利润贡献超亿元，宗继昌等原告也多次出现在上述机构高管名单中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗馥莉正式掌舵娃哈哈集团后，一面铁腕推行集团内部的部门精简和人员优化，另一方面，对包括杜建英及宗庆后其他亲属所掌握的体外关联业务进行了大刀阔斧的清理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种被宗氏家族长辈斥为“不厚道”的做法，无疑触动了盘根错节的既有利益，激化了潜藏的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，根据媒体查询获得的法律文书，可知原告方早在去年12月30日就已经递交起诉状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在宗馥莉据称拍板关停杜系关联工厂前后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前报道，对于原告方面的信托权益主张，宗馥莉律师团队予以全盘否认，并出示了一份宗庆后2020年订立的遗嘱，写明“所有境外资产由宗馥莉一人继承”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法庭角力半年之久，相持不下的双方最终或主动或被动，将战火延烧到了舆论场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在舆论场中，宗庆后遗产纠葛，迅速分化为两种截然不同的叙事版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持宗馥莉的声音将她塑造为&quot;乘风破浪的大女主&quot;：从小目睹父亲复杂的感情经历和母亲的委曲求全，成年后一步一个脚印将自己磨砺为商界女强人，父亲去世后将娃哈哈业绩重新带上高峰，自己也成为新的中国女首富，却突然又被拖进上一辈人情感纠葛的漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种叙事，无疑试图唤起公众朴素道德观念中对婚生子女继承权的天然认同。&quot;宗馥莉才是合法的婚生女，凭什么要和私生子分家产？&quot;成为这一阵营的核心话术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为三名美籍子女辩护的声音，则描绘了另一幅全然不同的悲情故事：杜建英作为娃哈哈元老，可以说与宗庆后共同打下了娃哈哈的江山，对企业发展居功至伟，出于顾全大局的考虑，她和她的子女长期“没名没份”，在宗庆后身后理应获得相应的补偿，宗馥莉违背父亲苦心安排，才导致了今天的纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种论调，暗含对传统道德观念中&quot;子不言父过&quot;这一原则的认同，认为当一家之主对于财产分配有了明确的决定，嫡子嫡女应当遵从其愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗生门式的平行叙事，让宗庆后个人生活的真相变得愈加扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少有一点可以肯定，宗庆后在公众心目中专情发妻、疼爱独女的经典中国式父亲形象，已经一去不复返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人担忧的是，当双方不约而同诉诸悲情叙事，为自己争取同情与支持，这种策略却正在扩大而非弥合舆论场上的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且看各大社交媒体，支持不同立场的网民已展开了激烈的争论，有人慷慨激昂地断言，私生子继承权被承认将使婚姻制度失去意义，也有人直接以民法典为依据，强调婚生子女与非婚生子女在继承遗产时本就一律平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过无论何种价值站位，恐怕议论者都有着同样的失望：那个曾强调“超过1000万的财富都应该属于社会”，被许多企业家和普通人尊敬乃至爱戴的平民首富，原来真实个人生活是如此的复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从八十年代承包校办企业开始，宗庆后用三十多年时间缔造了娃哈哈这一国民品牌。在那个外资品牌大举进入中国市场的年代，娃哈哈与达能的合资风波更让他成为&quot;抵御外资并购、守护民族品牌&quot;的代表人物。普通消费者或许不太了解复杂的商业博弈，但他们牢牢记住了朴实无华、善待员工、对国家民族充满热忱的宗庆后形象，他去世后社会各界的自发纪念即为明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，我们尤其需要警惕一些别有用心的声音，借此事件贬损民族企业家群体。他们大肆渲染宗庆后私生活种种不足为外人道的隐秘，用意却在于以此否定其对企业与社会早已盖棺论定的巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过将企业经营与私人生活混为一谈的话术，这些声音试图暗示：以传统道德或家国情怀为标榜的民族企业家群体，不过是以此作为自己营商活动的保护色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难题的预演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对舆论杂音保持清醒的同时，将目光从这场豪门纷争的细微处抽离，不难看到一个对于民营企业家群体更为深层次、也更具普遍意义的难题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了企业经营的传承，家族财富传承同样不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放后成长起来的第一代民营企业家群体，正随着年龄的增长，率先遭遇财富传承的棘手挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个如今被称为“84派”的企业家群体，大多出生于1940-1950年代，他们在改革开放的大潮中白手起家，以超乎常人的才智与时运，创造了一个又一个商业奇迹，宗庆后就是其中极具代表性的人物：1945年出生，初中毕业后下乡在农场劳动十余年，回城后颠沛流离，直到42岁才通过母亲的关系，从承包区文教局下属校办企业经销部起步，最终打造出了娃哈哈这一中国食品工业的传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多80后、90后的心目中，宗庆后几乎是民营企业家的理想化身：在贵为首富之后依然保持着平民本色，数十年如一日耕耘实业，与员工慷慨分享经营成果，对回馈社会充满热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但作为改革开放后的第一代企业家，“宗庆后们”财富传奇的每一步，几乎都是中国市场经济筚路蓝缕的第一步，全然没有前例可循。反观其后“92派”乃至更年轻创业者，却多多少少能够借助前辈们对商业模式、公司治理乃至政商关系的探索经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重温1994年《福布斯》杂志首度推出的中国大陆亿万富豪排行榜，除了刘永好兄弟、宗庆后、赵章光等寥寥数人外，上榜富豪普遍已淡出中国商界，不少人“退场”的方式甚至堪称惨烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些没能成功游到彼岸的先驱者，却成为了后来者过河时能够摸着的石头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今天的眼光回顾，“84派”企业家在经营管理上，难免显得不那么精细缜密。同样在那个奔腾年代，中国人婚姻与爱情的观念也同样经历着剧变。这些精力旺盛的枭雄式企业家，在吃尽“苦中苦”之后功成名就，也很难避免产生自我补偿的冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗庆后与杜建英的情感纠葛，正是在这种时代背景下发生的：当事业的伙伴迸发出情感的火花，但受制于社会环境和公众期待，为了避免对企业带来负面影响，这种关系只能以相对隐秘的方式存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，第一代民营企业家在积累大量财富的同时，也往往在家族内部关系上积累了大量“隐患”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们生前，凭借个人权威和血缘纽带足以维系家族的表面平静，但传奇人物离世之后，往往各种矛盾便一触即发。宗庆后生前设立的复杂股权结构和海外信托安排，也依然未能避免今天的纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次纠纷曝光前，宗馥莉正在用一套组合拳重塑娃哈哈内部权力版图。这种激烈的格局重组，或许反映了现代企业治理的现实需要，但也直接激化了与宗庆后“老臣”和宗氏亲族们的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，即便在发达国家和地区，这种白手起家跻身巨富，却在财富传承时家族矛盾总爆发的案例也屡见不鲜，对阵的双方相互拆台爆料，乃至全然不顾逝者的声名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再周密精巧的交易结构设计和信托安排，也终究不可能堵住人性的所有幽暗角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过令人略显安慰的是，在已经过世的中国第一代民营企业家中，也有不少平稳实现家族传承的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有“浙商教父”之誉的鲁冠球，离世至今已近八年时间。在其子鲁伟鼎掌舵下，万向集团不仅实现了平稳过渡，年营业收入也从2017年约1100亿元人民币，增长至2000亿以上。在全国工商联公布的“中国民营企业500强”榜单上排名从百位开外上升到去年的第32位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁冠球个人财富的分配，保持了高度低调，八年来从未传出过兄弟阋墙、亲人反目的流言，和当下的宗庆后遗产纷争形成鲜明反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身后名与身后事的平静，体现出鲁冠球谨慎低调的处世智慧，这种谨慎不是道德洁癖，而是一种身为巨大财富拥有者所不可或缺的风险意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对比，并非是苛责宗庆后，而是旨在说明：在时代洪流和人性光影中，确实存在着相对明智的选择路径。鲁冠球的成功经验表明，民营企业家完全可以通过生前的妥善安排与规划，实现自己百年之后的平稳传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为见证了中国民营经济从无到有、从小到大的一代企业家，宗庆后们的历史功绩不应该因为个人生活的复杂斑驳而被抹杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于许多国人来说，宗庆后不仅仅是一个商界名人，更是一个承载着时代记忆的符号。他身后所暴露的娃哈哈争产风波，实际上也预演了民营企业家群体需要面对的共同挑战：如何在功成名就之后保持本心，如何顺利实现个人事业和财富的代际传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题，没有标准答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少，这场风波足以警醒后来者：企业家的本职是企业经营管理，成为公众人物所带来的“路人缘”，或许能够让企业发展事半功倍，但其间的分寸并不容易掌握。过于用力地打造企业家个人形象和光环，反而可能过犹不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日趋成熟的市场经济体系相适应，我们的舆论场，或许也需要以一种更加成熟的态度看待商界名人的沉浮，过度神化与全盘否定都是不可取的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场可能持续多年的诉讼拉锯战，最终将由法庭给出裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个曾经熟悉的&quot;布鞋首富&quot;，也终将随着这场纷争的结束而定格在一个新的公众形象，笔者相信，这个新形象依然将能唤起温情的缅怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，他们这一代人所走过的路，注定是充满探索和试错的征程——他们的成功值得铭记，他们的教训同样弥足珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718132717336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a97bac2e4ccf41482bf9545b114f1375</guid>
<title>能让以色列“出手相救”，德鲁兹人什么来头？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangshunjun/2025_07_18_783443.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王顺君 孙力舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月14日，以色列国防部长卡茨宣布，以国防军当天早些时候轰炸叙利亚政权坦克车队，介入叙利亚南部苏韦达省德鲁兹武装派别和贝都因部落的武装冲突，并称这是“向叙利亚政权发出的信息和明确警告”。他还说，以色列不会允许叙利亚的德鲁兹人遭受伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，这个被称为“中东最神秘族群”的德鲁兹人再次闯入国际视野——他们既是以色列国防军中的精锐力量，又曾是叙利亚阿萨德政权的坚定支持者，是其最精锐“老虎部队”的兵源；既在黎巴嫩掌控议会8个保留席位中的6席，又在约旦王室卫队中担任要职——这个总人口不到200万的族群，为何能同时获得中东所有敌对阵营的认可？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个宗教与民族双重认同高度交织的群体，德鲁兹人既是历史的承受者，也是博弈的参与者。了解有中东“变色龙”之称的德鲁兹人，不仅是对中东地区多元性的一种深入认知，也有助于我们洞察小族群在复杂局势下的生存谋略与智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/18/20250718105659498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月13日，叙利亚南部一名德鲁兹族商人据称遭绑架，这一事件引发德鲁兹民兵与逊尼派贝都因人武装在南部地区爆发持续数日的武装冲突。据叙利亚人权观察组织17日消息，截至目前，冲突核心区域苏韦达省已至少有350人丧生。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、历史起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德鲁兹人在血统上与阿拉伯人无异，因信仰的分化才成为种族，德鲁兹人信奉德鲁兹教，而当地大多数人则信奉伊斯兰教逊尼派、犹太教、基督教马龙派、阿拉维派等等。德鲁兹人自称：“Muwaḥḥidūn”，是中东唯一的宗教性封闭社群，他们现有人数约在120-200万人之间，没有自己独立的国家，而是作为一个跨界民族居住在叙利亚、黎巴嫩、以色列和约旦等国。此次发生冲突的苏韦达省，是叙利亚德鲁兹人占多数之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德鲁兹教起源于11世纪初的埃及法蒂玛王朝，是伊斯玛仪派的一个激进分支。其核心人物包括伊斯梅尔派传教士哈姆扎·伊本·阿里和著名的隐士达拉齐（ad-Darazi），德鲁兹（Druze）一词即源于后者的名字。尽管达拉齐因偏离教义被其后信徒视为异端，但外界仍习惯以其名称呼这一教派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德鲁兹派以失踪的第六代法蒂玛哈里发阿基姆为最后一位可见的伊玛目，称其为“宇宙灵魂的化身”，反而否定默罕默德最后先知的地位，其经书并非古兰经，而是《智慧书》，书中记载：“宇宙经历七次轮回，每次由五位智者引导”。其教义融合了伊斯兰、基督教、诺斯替主义、柏拉图哲学和印度教元素，并否认伊斯兰教的五功，尤其排斥斋戒和朝觐等外在仪式，转而强调对灵魂的启迪与内在知识的领悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗教上的神秘性亦延伸至社会结构。德鲁兹人将信徒分为两类：掌握秘密教义的“觉悟者”（uqqāl）与仅从属其指导的“无知者”（juhhāl）。只有极少数人可进入核心教义层级，并通过严格的道德与伦理规范控制整个族群的社会行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这一独特体系在正统伊斯兰教徒眼中被视为“背叛者”，导致德鲁兹人长期遭受排斥乃至屠戮。《大马士革编年史》记载：1021-1043年间，马穆鲁克军队在叙利亚处决超过1.2万名德鲁兹派信徒，镇压迫使信徒分三路逃跑：向北逃往黎巴嫩舒夫山区；向南逃往巴勒斯坦卡梅尔山区；向东逃往叙利亚豪朗火山地带。而这几处即是现代德鲁兹人的聚集地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教派初创之时所受的威胁，使得传教士巴哈尔丁（Baha al-Din）关闭改宗通道，禁止任何外教人改宗该派，违者处死（1280年黎巴嫩案例记载）。并形成了德鲁兹教最大的特征之一——“塔基亚”（taqiyya），即对外隐藏信仰、伪装自身。这些策略使其在长期宗教压迫下得以存续，形成高度封闭的内部结构与等级制度。德鲁兹人常常以策略性自称“穆斯林”，以规避迫害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718105914752.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德鲁兹人神职人员&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、源远流长的军事传统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为百战之地的宗教异端和极少数派，德鲁兹教义将“保卫社区”列为信徒五大义务之首，其经典《智慧书》规定：“智者持经，勇者持剑”，阵亡者被尊为“隐遁者的见证人”，享有特殊葬礼仪式。当然，与伊斯兰的“吉哈德”不同，德鲁兹战士只为本族生存而战，不参与宗教扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1291年阿卡围城战后，德鲁兹人在黎巴嫩舒夫山区建立“五角城堡”防御体系。考古发现其粮食储备地窖采用三层同心圆结构，与我国福建土楼的“三防设计”（防匪、防兽、防潮）有异曲同工之妙。奥斯曼帝国档案显示，这些山寨在1516年马穆鲁克灭亡之后，成为中东唯一未向奥斯曼帝国缴纳人丁税的自治领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些山区易守难攻之地，建立的军事化公社中，男子15岁起就必须接受弯刀、火枪射击等军事训练。与德鲁兹星徽同构的山寨采用五边形防御工事，每个家族承担不同方向的警戒任务。这使得德鲁兹人有近千年的军事传统，奥斯曼档案记载其射击精度比正规军高20%，1608年德鲁兹埃米尔法赫鲁丁二世组建的“红巾骑兵”曾击溃3倍兵力的奥斯曼军队、18世纪贝鲁特海关记录显示：德鲁兹人走私的欧洲火器数量占黎巴嫩总量的43%；直至今日，法国外籍兵团第13旅（驻吉布提）德鲁兹裔占编制21%，非洲萨赫勒地区的德鲁兹安保公司年营收超3亿欧元（2022年数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，德鲁兹人也并非以蛮力生存。1593年，德鲁兹埃米尔法赫鲁丁二世与苏丹穆拉德三世达成秘密协议：德鲁兹山区每年缴纳27.5万阿克切银币（相当于威尼斯共和国年贡的1/3），换取免于宗教审查。伊斯坦布尔大学发现的羊皮纸档案显示，这笔款项通过罗德岛犹太银行家中转，创造了史上首个“宗教赎买自治”案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德鲁兹派通过军事威慑+有限合作，在奥斯曼体制中开辟出特殊生存空间。其“免税”本质是帝国对治理成本-收益权衡的结果。正如1839年奥斯曼帝国大维齐尔穆斯塔法·雷希德帕夏所言：“与其在德鲁兹的群山中浪费银币，不如让他们成为帝国的看门狗”。这种模式至今影响着中东少数族群的政治策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1799年雅法战役期间，拿破仑专门招募500名德鲁兹骑兵组成“东方轻骑连”。法国军事档案馆藏有其写给德鲁兹长老（Zaim）的信件，信中赞誉德鲁兹人：“你们像科西嘉人一样擅长山地作战”。这批部队在阿克围城战中表现突出，但随法军撤退时全部神秘失踪——2018年黎巴嫩考古队在赛达港发现刻有法文编号的德鲁兹弯刀，证实这支部队偷偷地集体潜逃，返回家乡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能征善战的德鲁兹人向各方各派政治势力派遣军人，例如1593年同奥斯曼帝国的协议规定：德鲁兹山区每提供1000名骑兵，便可减免50万阿克切赋税。这种在各国的敌对阵营中同时嵌入关键岗位的策略，使德鲁兹人成为“不可或缺的少数派”，然而，也使得当下形势日趋复杂的中东地区，德鲁兹人的地位也异常微妙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96777e15089159984eae1fb18d7f0e8e</guid>
<title>大陆何不尝试向台湾提出“统一方案”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengxin/2025_07_18_783442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 正心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，大陆学者高志凯先生提出&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_07_14_782816_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“台湾应该有一场‘西安事变2.0’，再出一个张学良”&lt;/a&gt;。其实这也是一段时间以来，两岸问题延宕不前的一个关键原因，要推动两岸和平，总需要有一个坐下来谈的人，而台湾方面不能推举出一个有效的话事人或者说代表，也不能说清自己的诉求，导致和平进程难以推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，《美丽岛电子报》在5月所做的一份民调结果显示，受访者针对“中国大陆想统一台湾，应不应该主动向台湾提出条件来进行谈判”这个问题，46.6%认为“应该”，18.4%认为“不应该”，只有7.8%表示“不赞成统一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再从这份民调数据的交叉分析来看，20-29岁、30-39岁、40-49岁的受访者认为“应该”的比例分别为61.8%、59.2%、52%，政治立场为泛蓝、泛绿、民众党、中立/看人不看党的受访者认为“应该”的比例则分别为58.2%、45%、43.2%。可以说，相较于岛内各种民调中支持统一者的比例只有个位数，这份民调的结果十分耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从大陆方面与台湾统派的视角而言，两岸统一既是民族大义也是利国利民，能够让两岸免于内耗，又能让两岸社会共享繁荣与尊严，所以即便大陆没有提出统一的条件，两岸也应该要统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，《美丽岛电子报》的这份民调结果显示，多数台湾民众认为大陆不能只说两岸应该统一，还应该主动向台湾方面提出统一的条件。这个潜台词的意思是，如果大陆向台湾提出的统一条件有足够大的吸引力，那么或许将会有不少比例的台湾民众会转而支持统一。既然如此，大陆何不尝试主动提出统一的条件或方案？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/15/20250715165707240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台湾民众举“坚持九二共识”横幅游行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“保障不变”到“统一红利”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观大陆40多年来关于两岸以“一国两制”实现和平统一的重要论述，绝大部分重点在于“保障存量”，有点类似香港回归前后向港人宣传的“马照跑、舞照跳”，重点在强调统一以后，台湾社会许多既有的制度存量以及台湾人民的生活方式近乎不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些论述包括“叶九条”中第三条提出“统一后的台湾可保留军队，作为特别行政区，享有特别自治权”，第四条表示“台湾社会、经济制度、生活方式与同其他外国的经济、文化关系不变；私人财产、房屋、土地、企业所有权、合法继承权和外国投资不受侵犯”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“邓六条”表示“大陆不派人驻台”，台湾可自行管理党政军系统，司法独立且终审权不须到北京；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“江八点”第七条则表示“充分尊重台湾同胞的生活方式与当家作主的愿望，保护台湾同胞一切正当权益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，这些论述都重点强调统一后“不变”的部分。不过，我们试着从多数台湾民众的角度来思考，如果统一后与统一前没有什么不一样，那么为什么还要支持统一呢？所以要说服台湾多数民众支持统一，不能只有“保障存量”，还需要进一步“扩大增量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，要告诉台湾社会统一后能够创造哪些实实在在、非常具体的“统一红利”，而且这些“统一红利”并非是统一前两岸和平发展与融合发展阶段就能享有的“和平红利”与“融合红利”，而是只有在两岸统一以后才能享有的“统一红利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前大陆既有的“一国两制”对台论述中，关于“扩大增量”与“统一红利”方面的论述，包括“叶九条”的第五条表示“台湾政界领袖可担任全国性政治机构领导，参与国家管理”，第六条提到“台湾地方财政有困难时，可由中央政府酌予补助”；而2002年中共十六大报告对台工作部分则提出“在一个中国的前提下，什么问题都可以谈”，“也可以谈台湾当局的政治地位等问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2022年8月10日国台办和国务院新闻办公室共同发表的《台湾问题与新时代中国统一事业》白皮书中，就指出两岸统一后“经中国中央政府批准，外国可以在台湾设立领事机构或其他官方、半官方机构，国际组织和机构可以在台湾设立办事机构，有关国际公约可以在台湾适用，有关国际会议可以在台湾举办”。可以说，这就是一种对“统一红利”与部分“统一方案”十分具体的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一国两制台湾方案”谁来谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而大陆领导人历来最具突破性和代表性的对台论述，正是习近平总书记于2019年1月2日在纪念《告台湾同胞书》发表40周年大会上提出的“习五点”中，首次提出“探索‘两制’台湾方案”的新论述，并表示“我们愿意同台湾各党派、团体和人士就推进祖国和平统一问题开展对话沟通，就两岸关系和民族未来开展广泛深入的民主协商，就推动两岸关系和平发展达成制度性安排”。这是大陆领导人首次提出两岸可以共同就“一国两制台湾方案”进行民主协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2022年发布的《台湾问题与新时代中国统一事业》白皮书也进一步阐释，“和平统一，是平等协商、共议统一”，“两岸协商谈判可以有步骤、分阶段进行，方式可灵活多样”，“我们愿意在一个中国原则和“九二共识”的基础上，同台湾各党派、团体和人士就解决两岸政治分歧问题开展对话沟通，广泛交换意见”，“我们也愿意继续推动由两岸各政党、各界别推举的代表性人士开展民主协商，共商推动两岸关系和平发展、融合发展和祖国和平统一的大计”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>