<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6d8e00cf57a4daf9a8e469313d53558</guid>
<title>如果一家公司或者一个人，利用人工智能把整个世界毁灭……</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyongle/2023_08_12_704850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
经过近半个世纪的飞速发展，人工智能已进入到我们生活的方方面面。从改变我们交流方式的语言模型，到成为我们娱乐伙伴的智能机器人，在医疗、交通、教育等各领域推动着社会进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉的同时，我们真的了解人工智能吗？近期，在2023宜兴笔架山数字科商大会上，知名教育家李永乐老师针对人工智能，从其基本原理到生态应用以及产业发展等几个方面深入浅出的谈了一些看法，并和现场观众进行了精彩的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=362114813&amp;amp;bvid=BV1F94y1k7as&amp;amp;cid=1228453829&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
以下是现场实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李永乐：&lt;/strong&gt;感谢各位领导、来宾，非常感谢在座的小朋友们，我是人民大学附属中学的物理老师李永乐。今天很荣幸受到曹老师的邀请，与大家讨论机器为什么能像人一样思考，换句话说，什么是人工智能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望通过我们今天的讲述，让大家对人工智能的基本原理有一个简单的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们来看一个例子。这是我家的两只狗，左边这只叫“帅帅”，右边这只叫“栗子头”。它们两个已经长得很大了。你们知道这是什么品种吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观众：柯基。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多朋友知道这是柯基，但可能有些不养狗的朋友不了解这是柯基。我在家里做过一个实验，有一块小天才儿童智能手表，摄像头对准小狗，这时候它会念出来，这是“威尔士柯基犬”。为什么扫描一下，它就知道这是威尔士柯基犬呢？因为它具有人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/08/20230808183516196.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;302&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在人工智能的用处实在是太广泛了，随处可见的人脸识别系统是人工智能；计算机辅助的CT影像是人工智能；在路上开车违章了被拍是人工智能；手机上的各种语音软件、智能音箱、美颜软件、短视频平台的推荐机制、电子邮箱的垃圾系统，都是人工智能；在自动驾驶、智慧工业等领域，人工智能也是不可或缺的，所以如果把人工智能从我们的生活中抽掉的话，我们的生活可能会退到几十年之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我本身是一个人工智能的门外汉，但是我多学了一点数学，所以今天跟大家聊一聊人工智能的发展史，以及它最基本的数学原理。我希望通过这一堂课，使我们的小朋友们了解一丢丢的人工智能，并且对它感兴趣，甚至未来从事这个行业，我们今天报告的目的就达到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 人工智能发展史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，让我们来回顾一下人工智能的发展历史。人工智能并不是一个新生的概念，上古时代，东西方文明都曾出现过类似人造人的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪50年代左右，神经生物学、计算机科学、数学等学科的发展，使得人工智能首次进入科学家的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年，一位叫图灵的科学家提出了一个问题，机器会思考吗？机器能否像人一样思考？他还提出一种“图灵测试”，这个测试非常简单，有一个人和一台机器，有另一个人向这两者提问，人和机器会分别以文字形式回答，然后我们根据回答，判断他们谁是人，谁是机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/08/20230808183605949.png&quot; width=&quot;611&quot; height=&quot;302&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大部分人都无法区分出哪个是机器，那就说明这台机器已经通过了图灵测试。如果一台机器通过了测试，那么就可以说，它可以像人一样进行思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵当年预言，到2000年左右，会有通过图灵测试的机器出现。实际上，在2014年，确实有一个人工智能软件通过了图灵测试，它的名字叫尤金·古斯特曼。到了2023年，ChatGPT出现后，我们才知道它有多强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能发展非常迅速。我们都知道，在科学领域的最高奖是诺贝尔奖；数学领域的最高奖是菲尔斯奖；在计算机领域，最高奖就是图灵奖。说个题外话，图灵在二战时破译了德国的英格尔码机，他的故事被拍成了一部电影，叫作《模仿游戏》，如果大家有兴趣，可以回去看一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/08/20230808183539752.jpg&quot; width=&quot;454&quot; height=&quot;302&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《模仿游戏》剧照  图源：豆瓣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1956年，美国计算机科学家明斯基、麦卡锡，以及信息论的奠基人香农等一众大佬，在一起开了一个会议，叫达特茅斯会议，他们创造了“人工智能（AI）”这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那次会议开始，人工智能进入了大发展时代。后来，明斯基和麦卡锡因为各自的贡献获得图灵奖。而其中最重要的一位大佬，香浓，却没有获得图灵奖，为什么呢？因为香农已经不需要图灵奖，他的名字被命名为通讯领域的最高奖“香农奖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此之后的几十年，由于算法和算力限制，人工智能几经起落。到了1997年，卡斯帕罗夫被一个机器人打败了，这个机器人就是IBM的人工智能软件“深蓝”。自从那件事发生后，人工智能迎来了第三次大发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/08/20230808183645407.png&quot; width=&quot;602&quot; height=&quot;302&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的20多年里，人工智能算法领域涌现了许多灵魂人物，例如深度学习之父辛顿。他引入了一个算法，叫“反向传播算法”，这是一个比较复杂的算法。还有纽约大学的一位教授，叫杨立昆，现在还非常活跃，经常出来谈话。他最著名的工作是卷积神经网络，这两人与加拿大蒙特利尔大学的本·吉奥共同获得了2018年的图灵奖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4aa1e9948a4aa1842fb6a164a1b719f</guid>
<title>“药品供应链上每一方都能发一大笔财，靠的就是保密”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartyMakary/2023_08_12_704847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 马蒂·马卡里】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎人人都熟知制药业的少数不法之徒。臭名昭著的“制药兄弟”马丁·施克雷利（Martin Shkreli）大幅提高本公司的药品价格之后，媒体炸开了锅，而他竟在随后到来的审理程序中一直保持着虚伪的笑容。高管哄抬价格这种备受瞩目的案件寥寥无几，托特讲述的黑暗世界远比它庞大。他揭露了药品定价游戏的内部机制，与制药业那些不法分子的所作所为相比，其规模超出100万倍，而且代价更为巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托特详细介绍了一个巨型中介产业是怎样有组织地欺诈美国企业的，其中的中介叫作药品福利管理人，简称PBMs。雇主会直接或通过医疗保险公司聘请药品福利管理人来管理员工的药品福利。然而，托特讲述了合计掌管着2.66亿美国人药品福利的管理人，是怎样以巧妙的骗术一以贯之地愚弄美国企业的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着对药品福利管理人的深入了解，我想起这些年来有很多药剂师悄悄向我提出研究建议：“你有必要关注药品福利管理人，他们的收入高得吓人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;差价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解药品福利管理人的世界，最重要的术语之一就是价差。价差是药品福利管理人从药房买入药品所支付的价格，与他们为同种药品向雇主或医疗保险计划开具的发货单价格的差值。你以为这是一桩简单的交易：药房以10美元的价格售出一种药，所以雇主付出了10美元。然而事情没那么简单。药品福利管理人是中介，所以药房如果对这种药品要价10美元，管理人就可能向雇主索要50美元，然后把多出来的40美元揣进自己的口袋。这40美元就是价差。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810152323507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想深挖更多细节，于是询问托特能否与我一聚。我们找到各自合适的时间，在大急流城的一间咖啡馆见了面。我们拉来两把椅子，在一张小桌前坐下。他带着鼓鼓囊囊的公文包，我带了笔记本和钢笔。我率先开口，问他是不是所有的药品福利管理人都能赚到巨额价差。他从公文包里掏出一叠文件，并向我展示了上面骇人听闻的数字。他的一些数据示例显示，雇主付给管理人的费用可达管理人付给药房的费用的5—20倍。这就是药品福利管理人赖以牟利的价差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后几周内，我与行业内部人士谈了话，还得到一份秘密文件，上面载有一家药品福利管理公司向药房支付的价格和向雇主收取的价格之间的价差。我隐去了雇主和管理人的名称，但我可以保证这个例子是真实存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到下面的分项清单时，我简直难以相信。我也给患者开过清单上的一些药，但我不知道幕后发生了什么。我甚至吃过与榜单上第一行药物相仿的烧心药，看到一行行价差，我的烧心差点复发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810152623190.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810153031822.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对雇主，药品福利管理人基本上予取予求，而且雇主还真就照单付账。上面的表格显示，药品福利管理人向雇主收取的安非他酮药费是188.88美元，却一分钱都不用付给药房。在该案例中，员工的保险自付额覆盖了药品的所有开支，然而雇主还是被狠狠地宰了一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，不论药物是什么、实际成本是多少，药品福利管理人都能随意为患者设定自付额。有一位患者购买一种价值40美元的药，自付额竟有285美元。这并不是一起情节恶劣的刑事诈骗案，它从头到脚都是合法的，当前大部分药品福利管理人的商业模式就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810153123711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，出钱买药的企业或政府医疗保险计划为什么要隐忍？好吧，假如你是审读药品清单的雇主，清单长达数千行，而且没有“管理人支出金额”这一列，你就看不出价差。在现实世界，企业得到的清单就长这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上清单删去价差信息，往往就是药品福利管理人逐项列算员工用药之后，发送给大多数企业和医疗保险计划的清单了。对于一家典型的中等规模公司而言，成千上万种药物会出现在这份清单上。在处置公司卫生保健福利的人力职员眼中，这份清单大概跟天书没什么区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清单的底端，通常标示着雇主欠下药品福利管理人的一大笔钱。它看似透明，因为每一片药的价格都详细地列出来了。然而，“雇主根本看不到价差”。药品福利管理人挖空心思，保守真实价格的秘密。他们利用费用、回扣和折扣组成的重重迷雾，让药品的真正价值变得异常复杂，没有任何人能弄明白。就算少数几种药的价差被雇主发现了，药物品种成千上万，它们以各不相同的名称流行于市，有着不同的竞品药和非专利药，用药时间与用量也不一样——这些变量的每一种组合都有不同的定价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位雇主说：“我要来一份员工用药品种及价格清单，打印出来足足有100页，我都不知道从哪里开始看。”他切中要害了，这份清单令人望而生畏。在大部分企业，卫生保健通常是工资后面的第二大支出项。忽然间我明白了为什么当我问及企业的首席执行官遴选药品福利管理人的方式时，他们中有那么多人觉得自己上当受骗了。他们往往回答，现在的药品福利管理人是由企业的医疗保险计划安排的，或是由医疗保险经纪人推荐的，抑或直接选定了药品福利管理领域的三巨头之一。有时候，首席执行官会吹嘘自己的管理人提供了10％或20％的药价折扣，但是多数人都受够了居高不下且逐年攀升的花销。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96ffca47b97ccdef32f50e15f236b36c</guid>
<title>“中国统一台湾就是世界大战”？西方搞错了什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2023_08_12_704842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是什么？中国向何处去？中国如何自塑现代民族文明及塑造人类文明新形态？这些根本性设问已经是民族复兴的精神母题，也是包括西方在内的各国渴求理解与互动的现实命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明以其大一统的自发秩序和天下主义的扩展秩序自成一体，并在漫长的古代时间里傲然于世，不仅提供了朝贡关系所及的普遍和平与发展秩序，更是构成人类文明史的东方代表及深邃系统的哲学智慧。在中国式现代化的客观成就面前，世界对中国文明的重新理解与认同的进程已然开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界面临百年未有之大变局，中国坚持自身文明传统和现代化道路，对人类文明进程造成极为重大的影响塑造作用。21世纪的世界新秩序，正在走出美西方塑造的霸权等级秩序特别是美国的单极秩序，朝着人类文明多元性基础上的多极秩序深刻演变。中国坚定支持多边主义与和平发展，以中华民族共同体与人类命运共同体的双轨目标与和谐共生结构积极探索和塑造人类文明新形态，成为世界新秩序的最为正道和生动的文明力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多边主义的理想性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多边主义与单边主义相对，前者代表文明多样性与国际关系民主化，后者代表文明单一性与国际关系霸权化。何者进步？何者粗蛮？于规范性上本易于判断。然而美西方集自身文明历史厚重与外部元素汲取，在1500年地理大发现以来的500年间竟然取得了殖民化、全球化与现代化的体系性成就，塑造而成笼罩、宰制所有非西方文明与民族的全球价值观和霸权性权力秩序。美国所谓的“基于规则的国际秩序”正是西方霸权的法理表达。西方以“东方主义”消解非西方文明的历史、文化、政治与生活方式合法性，培植与俘获非西方文明的主流精英，建立屈从西方霸权的单极化世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近现代陷入“半殖民地半封建社会”，同样遭受精神上的东方主义与政治上的殖民主义的严重侵蚀甚至颠覆性改造。然中国共产党领导中国人民救亡图存，锻造现代中华民族，探索中国式现代化道路，于国际法和国际政治范畴倡议践行多边主义，既维护了自身文化与道路合法性，也对人类文明多样性与和平发展事业作出结构性与方向性贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多边主义的理想性符合世界绝大多数国家与民族的根本利益。多边主义根植于联合国宪章，是人类和平发展的理想原则和国际关系民主化的规范框架。反对多边主义的只能是霸权主义。多边主义符合文明多样性的人类状况以及不同文明之间交流互鉴的历史、传统和现实需要，可以帮助建立更为平等和建设性的中国涉外关系，可以为中国与其他国家在国际政治舞台上的合作及共同承担人类和平发展责任提供基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的全球治理模式反映了冷战结束后美国的单一霸权，长臂管辖和干预主义横行，甚至对欧洲也产生了消极影响（如法国“阿尔斯通”事件），限制和削弱了欧洲的战略自主。美国提供的单极秩序也是对联合国框架的扭曲，整体上并不符合欧洲根本利益，更不符合人类和平发展的整体前途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国主张的多边主义愿景及其和平发展路线，是最符合国际社会不同文明、民族、国家、地区间的最佳方案，也是国际关系民主化变革的重要参考框架，且在有关国际和平发展的进程中已经表现出比较优势，得到越来越多的认可和支持。中国近来提出的“全球安全倡议”、“全球发展倡议”和“全球文明倡议”,蕴含着多边主义的核心要素与东方文化的包容性伦理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811151734239.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;挥舞美元大棒，美国“霸权游戏”祸害世界&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄关系的示范性与开放性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多边主义要想在理念上具有吸引力，在实践上可行落地，就必须得到大国的示范性坚持和推行。2023年3月21日，中俄签署《关于深化新时代全面战略协作伙伴关系的联合声明》，对世界新秩序演变中的多边主义进行了积极展示和践行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄是联合国框架下多边主义秩序的主要支持者和实践者，中俄的这份联合声明是多边主义政治宣言，不是结盟文件。中俄新关系对中国发展与其他大国的关系有一定的示范性，体现了中国版多边主义的开放性与包容性，是真正的和平主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄关系与中欧关系都可以是多边主义的典范，这是中国外交的基本特点和可持续追求。这份文件确立的世界新秩序总原则是多边主义与和平发展。双方提出秉持普遍、开放、包容、非歧视和兼顾各方利益的原则，实现世界多极化和各国可持续发展；呼吁各国弘扬和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值，对话而不对抗，包容而不排他，和睦相处，合作共赢，促进世界的和平与发展。中俄致力于推进世界多极化、经济全球化、国际关系民主化，推动全球治理朝着更加公正合理的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份《联合声明》提出了超出英美1941年《大西洋宪章》的有关多边主义与和平发展的新观点和新思维，是国际法与国际关系的新发展。《大西洋宪章》代表英美自由主义传统，在二战特定背景下有其历史合理性和独特贡献。但美国滥用了其中的意识形态进行霸权操作，逐步走向了危害人类和平发展的反面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄的这份文件有纠偏、竞争和发展的历史进步性，整体上是对《联合国宪章》的维护和促进。文件中提及的“全人类共同价值”是指和平、发展、公平、正义、民主、自由。这一价值观写入了中共二十大报告，并体现于最新通过的《对外关系法》。这一价值序列具有与西方“普适价值”的对话性和竞争性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国依然奉行不结盟的多边主义外交路线，一切承认“一个中国”、支持和平发展的国家都是中国的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的多边主义是不结盟，不对抗，不割裂歧视任何具体文明和人类族群，不自封任何优越性价值和政治体制，而是始终以民族与人类的和谐共生为价值基础，与人类命运共同体理念深度契合。任何割裂人类、歧视他者、标榜霸权、追求私利的国家及其文明类型都不可能是多边主义的，都将遭受人类社会的道德批判和政治制衡而最终边缘化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb0df735d114a41523de0d8277131058</guid>
<title>为什么还要欢迎博雷利访华？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2023_08_12_704841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
欧盟外交与安全政策高级代表博雷利又说要访华了，时间预计在今年秋天。对此，中方表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自4月初以来，博雷利计划中的访华之旅一波三折。他本人就中欧关系的反复表态也令人玩味：一方面呼吁“欧洲国家派海军巡逻台海”，鼓吹要对中国“去风险”；一方面强调欧洲需要“有别于美国的对华政策”，“去风险”不是针对中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待欧盟面对内部分裂与美国施压，在处理对华关系时的犹豫与谨慎？当前，中欧双方各自有哪些诉求与分歧焦点？中方该如何利用博雷利访华的契机，发展与维护对欧洲关系、排除美国干扰？就以上问题，观察者网专访了上海外国语大学特聘教授黄靖，进行解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄靖，采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自今年4月放出消息以来，欧盟外交与安全政策高级代表博雷利的访华之旅一直未能成行，他就一系列对华议题的表态也存在“反复摇摆”。您认为这体现出欧盟近期处理对华关系的哪些特征？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;博雷利对华表态的反复，体现了欧洲在处理对华关系问题上，面临三个层次的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧洲主要国家与美国之间存在矛盾。显然这些矛盾在七国集团（G7）峰会与北约峰会期间通过沟通和妥协得到缓解和管控。美国国务卿布林肯6月访华期间明确表示，不与中国搞对抗、搞冷战，不和中国“脱钩”，在很大程度上是说给欧洲听的。说明美国已经与欧洲盟友协调好了对华立场，在对华大方向上达成了一致。如此一来，博雷利对华表态的确定性也相应提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/08/11/20230811155014349.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月14日，中央外办主任王毅在雅加达应约会见欧盟外交与安全政策高级代表博雷利 图自：外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，欧盟内部，尤其是西欧与东欧国家之间，在处理对华政策、俄乌冲突以及中美“竞争”的“方向性”问题上存在争议。欧盟高层，比如欧盟委员会主席冯德莱恩、欧洲理事会主席米歇尔，他们在这些问题上的主张也不尽一致，需要协调。这自然会影响博雷利作为欧盟最高外交代表的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，作为西班牙工人社会党的领袖之一，博雷利本人政治上属于左翼，曾经在左翼执政党中担任外交大臣。他最后成为欧盟的外交官，并不代表个人的政治倾向有所改变。欧洲左翼政党的特点是在人权、价值观等议题上比较强硬，但在安全、社会发展和经贸方面的立场较为理性温和。当欧盟与美国、欧盟内部还没有就处理对华关系达成一致时，博雷利之前的表态就带有比较强的个人色彩，比如在涉及价值观的问题上显得强硬，但在安全和经济发展方面较为理性，在一些有争议的问题上又沉默寡言，或前后不一、语焉不详。比如他曾表示“欧洲军舰应巡逻台海”，其实是他从价值观角度出发来维护自己政治正确的“秀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此博雷利之前对华表态的反复，恰恰是以上三个层面的矛盾在他身上的表现。现在欧盟完成内外沟通与协调后，对华态度有了一致的表述，博雷利自然也就“回归理性”、言之有物了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：法国总统马克龙4月初访华，并提出欧洲需要“战略自主”，在欧盟内部与美国都引发了不小的争议。您认为这个背景是否也影响到博雷利的立场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;据我了解，博雷利作为西班牙左翼出身的政客，在欧盟内部的立场其实更加靠近马克龙。他与欧洲理事会主席米歇尔（比利时人）的关系也远比他和冯德莱恩的关系来得融洽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/11/20230811102707384.gif&quot; width=&quot;540&quot; height=&quot;304&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年9月，冯德莱恩声称“俄军从冰箱中拆芯片”时，台下博雷利的表情 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙4月初结束访华后，博雷利突然宣布因新冠阳性取消出访，并且做出一系列对华强硬的表态。而我们知道，这个时候马克龙收到来自美国和欧盟内部“亲美派”的巨大压力，美欧之间和欧盟内部在对华政策上的矛盾因马克龙的访华被激发出来，这必然使博雷利感到巨大压力，左右为难，他当时来中国显然不合适。故而选择了“强硬”，其实是一种自保和回避。毕竟从硬至软要容易得多，我们常说的“漫天要价，坐地还钱”就是这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是博雷利，马克龙的外交顾问伊曼纽尔‧博纳（Emmanuel Bonne）上个月在阿斯彭安全论坛上也曾宣称，如果台海爆发冲突，法国“将和美国站在一起”。这倒不是说他反对马克龙的表态，而是在一个美国主导的“反华”环境中，博纳必须为法国解忧，避免使法国陷入孤立与被攻击的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前来看，中欧都有意愿稳固与发展这段关系，您如何分析双方各自的具体利益诉求？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;中国对中欧关系的诉求是一贯且明确的：第一，不希望欧洲把自己绑在美国战车上、死心塌地追随美国来打压中国；第二，努力推动促进中欧关系的向好发展，在经济上通过平等的沟通协商来促进合作，而不是欧洲追随美国对华进行科技制裁，搞“小院高墙”甚至是“脱钩”；第三，中国希望欧盟作为一个整体，在处理对华关系时更具一致性，政策更加稳定可预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕一些具体的经贸问题，比如知识产权、市场准入，中国当然希望通过谈判协商解决，回到开展经济合作发展的健康轨道上来。即便与欧盟达成整体协议存在难度，至少可以同欧洲的各主要经济大国合作共赢。最后，关于俄乌冲突问题，中国与欧盟、尤其是西欧主要国家的立场是暗合的，即以达成停火、和平谈判为当下更为现实的目标，而不是将乌克兰收复全部国土或加入北约作为谈判的前提。中国已经做出了积极的姿态，中国的“和平斡旋”也得到了欧洲主要国家的正面回应。当然，所有这些都必须以欧洲不做美国的附庸为前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲对中国的诉求则显得凌乱。欧盟作为一个整体，首先是不希望以“对抗”来界定同中国的关系；其次，他们不希望、也做不到在经济上与中国“脱钩”。事实上，先后来华访问的米歇尔、朔尔茨、马克龙甚至是冯德莱恩等欧洲主要领袖，都明确表达了“不对抗、不脱钩”的基本立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们观察到，欧盟在事关中国新疆、西藏等所谓“人权”议题上，立场出现了软化。美国前段时间热炒所谓“新疆”问题，现在欧盟基本也不接话了，只是香港问题上还偶尔继续掺和，彰显存在。而在中国是“系统化对手”这一点上，欧盟从来就没有给出一个具体的定义和解释，空而无物，语焉不详。这其实反映了欧盟以至于欧洲各国内部在这个“大帽子”下面对华立场和政策的杂乱不一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>