<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04e91778f100794d59103102439a5ed2</guid>
<title>低空经济：这台“新质生产力”引擎有多强？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiang/2024_06_19_738486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;新旧动能转换的关键节点上，“新质生产力”成为各方关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低空经济作为“战略性新兴产业”，与商业航天、生物制造、生命科学一起，首次被列入政府工作报告，也成为“新质生产力”发展的重要抓手之一。“低空经济”是什么？是无人机吗？跟飞行汽车有什么关系？为什么是现在这个时间点？它的产业体量多大？作为新的增长引擎，动力有多强？在全球竞争中，我们处于怎样的水平？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，科工力量就这些问题专访低空经济及无人机行业智库专家、观察者网专栏作者陈向，以下是访谈实录：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 科工力量：“低空经济”是这次两会的热点，也正式作为“战略性新兴产业”被列入政府工作报告。作为行业智库专家和曾经的一线从业者，您认为在当前这个时机开始强调低空经济是什么原因，哪些条件比较成熟了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈向：&lt;/strong&gt;过去一年内，习近平等中央政治局常委八次考察部署低空经济及航空产业，彰显了党和国家的重视。到2021年2月，《国家综合立体交通网规划纲要》把低空经济纳入国家发展规划，一系列配套法律法规政策进一步跟上，产业发展大幅提速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到去年12月的中央经济会议，再次把低空经济产业的地位提高，列为“战略性新兴产业”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得原因有以下几点：第一，中国的无人机产业成熟程度越来越高；第二，在发展过程中，国家监管滞后于产业发展的问题越来越彰显。因此，去年6月28日《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》出台，一方面通过适航这一管理手段来加强对行业的监管，另一方面也是把整个产业纳入了规范化发展的快车道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618143953505.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两点是从无人机行业本身来看，另外，从经济发展角度讲，中国新经济的三驾马车——锂电池、电动汽车以及光伏都越来越成熟，现在也需要一些新的经济增长点。因此，这次提出了包括商业航天、低空经济、生物制造在内的几个“战略性新兴产业”，都是辐射带动效应强、产业链较长的综合经济形态。在拉动有效投资、创造消费需求、提升创新能级方面具有广阔空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 科工力量：您怎么看低空经济被看作新质生产力的一个重要方面？它是否有赋能传统产业，改变传统业态的潜力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈向：&lt;/strong&gt;我们可以类比汽车，传统汽车行业的拉动能力是巨大的，汽车被称为“工业中的工业”，汽车工业与大量其他门类的工业都有交集，正因此，几乎所有发达国家都在发展过程中建立过强大的汽车工业。拿基建来说，我们历年来修建了大量的道路、公路、高速公路、加油站、服务区，建立了一整套庞大的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618144008488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：国家电网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空工业也是如此，航空和航天领域，本就站在产业链的最高端，对材料、电子等领域的技术和产业具有巨大的拉动作用。发展低空经济虽然不需要建设大规模的机场和跑道，但需要布设大量的配套起降点，需要建设充电体系和空中数字航路等传统和非传统基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，中国在地理经济条件上与美国不太一样，中国的东南部沿海地区地势平坦、人口稠密，修建高铁和公路网络比发展通航更具成本效益
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统航空时代，中国在发展大规模通用航空方面面临一定的经济性挑战，中国地理经济条件与美国不同，美国发达地区集中在东西两岸，中国东南部沿海地区人口密集，修建公路、高铁网络比发展通航更具成本效益。虽然如此，我们的通航网络仍然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过低空经济的发展，可以出现大量的毛细血管网络，成为中国现有干线、支线通航网络的补充，最近，峰飞航空就完成了从深圳到珠海的首次试验飞行，现阶段200公里左右的载人航程已经展示了一定的未来应用前景，也为县域经济和西部地区的发展提供了新的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618144048752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：峰飞航空&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外值得注意的一点是，由于航空器的成本比汽车更高，传统航空工业的客户主要面向B端（企业端）或G端（政府端），由于电动化大幅降低了航空动力的成本，新兴的低空经济得以有可能面向C端（消费者端），产生了“消费级无人机”这样的新业态，仅大疆一家2022年的产值就达到300亿元，这还是“老鼠拉木锨，大头在后面”，随着无人机称为一种工具与传统的生产、生活场景结合，将会涌现大量新兴业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03. 科工力量：具体产业基础方面，低空经济（制造）产业与新能源车产业链交叉的领域有哪些（电池、电机、补能体系、雷达、功率芯片、车机系统、模具等），交叉程度怎样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈向：&lt;/strong&gt;经过一段时间的观察，我发现未来以电动航空为主的低空经济与新能源汽车在很多方面都有重叠，尤其是在三电系统（电池、电机和电控）方面。例如已经获得适航证的亿航，以及最近刚刚完成深圳至珠海飞行的峰飞盛世龙eVTOL，这两家使用的电池都来自汽车产业链的供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动航空器的三电系统（电池、电机、电控）与汽车的相似性在80%以上，只在环境适应性和可靠性要求上有些许不同，电动航空器的成本构成中，三电成本占比约为45%至50%。同样地，航空电子和汽车电子在基础工业层面上也是共通的。唯一的区别可能在于产品本身的特性，例如飞机设计需要考虑空气动力学等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618144125416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新能源汽车的三电系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，目前汽车行业的一些主机厂和许多从事电池、电机、电控研发的企业都在寻求进入电动航空市场。小鹏建立了子品牌小鹏汇天；吉利不但拥有自己的品牌沃飞长空，还投资了德国的头部企业Volocopter，这都是国内汽车企业在新领域的活跃探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个汽车行业每年的产值大约在10万亿的规模，低空经济方面当下有各种不同的数据，我个人认为1500亿左右的产值是相对可信的，两者相差约70倍。汽车行业对供应链的深入打磨、产业链的整合、成本控制及质量提升等方面的经验，为无人机行业提供了良好的参考。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0e801a09c50b6459a889d174622ccd4</guid>
<title>积石山县地震：中国无人机救援力量实战观察</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiang/2024_06_19_738461.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;背景导读：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月18日23时59分，甘肃临夏州积石山县发生了6.2级地震。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
震源深度10公里，震中位于积石山县柳沟乡，距县城8公里、距临夏州39公里、距兰州市102公里。庆阳、平凉、天水、陇南、定西、武威、金昌等地震感明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
震后次生灾害排查发现青海省海东市民和回族土族自治县中川乡草滩村发生灾害事件，造成7户19人被埋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
震中心地处高海拔地域，地形复杂、天气寒冷，震中及周边地区灾情严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，到12月27日，救援安置工作进入第9天，社会秩序就已逐渐恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至27日，积石山灾区安置板房已到位1.6万间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在受灾较为严重的青海省海东市民和回族土族自治县中川乡金田村，临时安置点的大多数帐篷已经拆除，受灾严重的35户163名村民已搬到距离砂涌现场1.5公里的过渡安置点。截至26日18时，海东市已建成板房2230间，入住2258户9551人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至26日，积石山县已有6家工业企业复工，46家企业正在有序复工复产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘肃已组织通信行业对受灾区域逐个进行网络测试，开展固定式过渡安置点通信网络建设维护和保障工作。积石山县5G网络已实现全覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一连串数字背后，是我国近年来应急救援能力快速提升后的“举重若轻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都记得，在2008年的汶川大地震中，著名的空降兵15名勇士高空舍命一跳，主要目的之一就是为了侦察灾区情况、打破信息黑洞、恢复灾区通信，为上级决策提供前沿信息支撑，助力指挥部门科学合理制定救灾方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618142357900.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汶川地震救援中的空降兵15勇士&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公开资料稍作复盘，就会发现本次救援行动中无人机发挥的多方面作用，成为指挥、排查和救援新的利器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我国近年来发展无人机应急救援能力的一次集中实战检验，也为外界提供了一个观察窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下据官方渠道公开资料不完全整理：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 应急测绘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月19日4时，甘肃自然资源厅启动地质灾害防御Ⅱ级响应和应急测绘保障Ⅱ级响应，成立地质灾害防御工作领导小组，从全省调度138名专家和技术人员，携带无人机33架、单兵系统2套、边坡雷达1台，分片区帮助和指导积石山县，围绕城镇、村落、学校等人口集中区域和重点工程建设区域开展隐患排查。经调查，临夏州共有地质灾害隐患点2834处，其中积石山县有444处；震中50公里范围内有地质灾害隐患点1014处，其中积石山县有426处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19日0时40分，青海省自然资源厅组织5支排查队伍、专家组携带无人机等调查设备赶赴民和县、循化撒拉族自治县，2时40分到达受灾地区，展开地震次生地质灾害排查工作。7时，青海省自然资源遥感中心、省地调院开展灾区遥感影像制作，组建应急测绘分队，携带无人机赶赴草滩村开展应急测绘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，无人机装备已经成为自然资源厅的“标配”装备，在测绘工作中的装备以复合翼居多，优点是可以垂直起降，部署方便，同时有更强的续航能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 保障通信、指挥&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月19日凌晨，接应急管理部调度要求，浙江华奕航空、中兴通讯等多家企业联合派遣应急通信技术组赶赴甘肃驰援救灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华奕航空派出HY600应急通信无人直升机可搭载公网基站、PDT集群专网、Mesh自组网、卫星中继的体系化应急救援系统，为‘三断’现场公众、应急救援队伍提供全流程通信保障、全要素应急指挥支撑、全方位灾情态势感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，HY600可在超80平方公里的范围实现连续6小时的5G信号覆盖，为1200位公众用户和救援力量提供语音、短信和上网服务，为救援力量在300平方公里范围内提供稳定的语音调度、定位和消息服务，有效满足防汛救灾指挥通信需求，支撑恢复公众通信基本能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618142500411.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;HY600应急通信无人直升机 图源：华奕航空&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19日中午12时43分，翼龙-2H应急救灾型无人机搭载侦察和通信载荷从自贡兰田机场起飞，飞赴甘肃省积石山县，抵达任务区随即开展应急救灾任务，抢抓黄金救援时间，实时回传受灾地区现场画面，实现图像、语音、数据上下贯通、可视指挥，有力保障了指挥大厅实时了解现场灾情情况，及时掌握受灾情况及人员伤亡情况，为明确救援救灾重点方向和救援力量高效调度提供关键决策依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日早间，为进一步抢抓黄金救援时间，翼龙-2H应急救灾型无人机搭载侦察和通信载荷，再次从四川自贡兰田机场飞赴甘肃省积石山县。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618142610708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“翼龙”-2H应急救灾型无人机自贡兰田机场起飞  图源：中航工业公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日全力驰援甘肃省积石山县救援工作的，还有彩虹-4应急救援型无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该机发挥长航时优势，在震区上空持续侦察监视，实时传输图像数据，与地面救援力量实时联动，引导震区地面搜救工作，顺利完成6小时侦察任务，助力相关部门掌握第一手情况资料，为后续救灾工作的开展提供信息支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自成都的另一家无人机上市公司的纵横大鹏无人机配合应急部中国地震应急搜救中心，完成重灾区大河家镇陈家村高清灾情数据获取，输出陈家村三维模型1.7平方公里、正射模型1.7平方公里。这些数据为指挥部了解全局情况提供了第一手资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618142629968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参与救灾的纵横无人机  图源：纵横公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618142646944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈家村高清正射数字影像  图源：纵横公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1b36f89baf746d875286a7e637e5139</guid>
<title>解散战时内阁，内塔尼亚胡一点也不慌</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_06_19_738460.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，内塔尼亚胡直接宣布解散战时内阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实裂痕早已显露。6月9日，以色列战时内阁部长甘茨（Benny Gantz）就已经宣布辞职，理由是当前内阁未能就战后规划达成协议。5月18日，甘茨本人曾就加沙前景提出六点计划，包括带回人质、结束哈马斯统治、加沙非军事化、成立临时“美国-欧洲-阿拉伯-巴勒斯坦民政管理系统”、与沙特关系正常化、将极端正统犹太人（ultra-Orthodox Jews）纳入以色列军队，并称如果内塔尼亚胡（Benjamin Netanyahu）不接受，自己将在三周内辞职、寻求提前大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618152504540.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月9日，以色列战时内阁部长甘茨宣布辞职&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从后续发展来看，内塔尼亚胡既不重视也不理会，甘茨于是陷入“不得不走”的政治困境，6月8日甘茨预计辞职这天，以色列舆论还因成功救回4名人质而欢欣鼓舞，导致甘茨只能延后24小时发布离职声明。而在内塔尼亚胡与极右小党结盟、掌握议会过半席次的背景下，甘茨离去不仅难撼内塔尼亚胡政权，还将削弱政府中批评极右翼的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/18/20240618152644593.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月14日，在加沙地带中部努赛赖特难民营，人们查看以军轰炸后的建筑废墟。（图/巴勒斯坦通讯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列要打歼灭哈马斯的持久战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于加沙战局，外界之所以形成战火将止的认知，主要来自美国为求自保的大力推动。只是平心而论，就算美国出于面子考量设法斡旋，由于犹太资本权倾朝野，白宫也实在不敢彻底转身，所以军火运输仍在继续；同理，即便美国公开呼吁各方停火，其实也更多是施压哈马斯，而非杀戮更甚的以色列。因此谈判发展至今，以色列始终有恃无恐，不愿在关键问题上点头让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如5月31日，美国总统拜登（Joe Biden）就敦促哈马斯同意最新停火方案，方案共分三阶段：第一阶段包括为期六周的停火、以军从加沙的人口稠密区撤军、以色列释放一定数量的巴勒斯坦囚犯，换取哈马斯释放部分人质；第二阶段以军完全撤出加沙地带，哈马斯也将释放所有人质，美国、埃及、卡塔尔则会确保停火谈判持续进行；第三阶段聚焦加沙地带的重建，以及哈马斯归还人质遗体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述条件，内塔尼亚胡的高级顾问奥菲尔·法尔克（Ophir Falk）虽在6月1日称“以色列同意拜登的停火架构”，却也表示“只有以色列实现所有战争目标，才可能永久停火”，显然是对前述框架有些不置可否，但美国依旧自欺欺人，称“以色列并不反对拜登讲话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月2日，以色列防长约阿夫·加兰特（Yoav Gallant）再次强调，以方将隔离加沙地带、清除哈马斯，即便停火也不可能同意哈马斯继续统治战后加沙；6月3日，内塔尼亚胡也表示，在以色列实现战争目标前，不会同意永久停火，拜登提出的框架只能“部分执行”，例如以色列可能同意启动提案第一阶段，但只有“就完全停火条款达成协议”后，才可能开始第二阶段停火、意即以军完全撤出加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，以色列始终想在加沙地带保留作战能力，只要谈判不按自己期望的方向进行，就迅速重启军事行动。这种立场极可能导致停火重复去年11月24日至12月1日的剧本，也就是永远在暂时休战的第一阶段打转，无法真正实现以军撤出加沙的终极停火。但即便如此，拜登依旧在6月3日表示，哈马斯是加沙停火的唯一障碍，以色列已准备好启动停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过眼见多日过去战斗仍在继续，谈判又毫无进展，屡被打脸的美国只好派遣国务卿布林肯（Antony Blinken）6月10日出使以色列，会晤内塔尼亚胡与几位高级官员。可想而知，布林肯也在会后宣称：以色列和国际社会就推进停火达成了“强烈共识”，现在球在哈马斯手上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后续发展当然再度打脸华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如以色列虽于6月16日宣布在拉法以东的一条路线上进行每日11小时的“战术暂停”，供联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（UNRWA）的卡车运送人道主义物资，但这种“休战氛围”在内塔尼亚胡公开表示“暂停不可接受”后，便已被以色列国防部公开澄清：尽管拉法市东部执行战术暂停，在拉法的战斗仍将继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果6月16日，白宫国家安全顾问沙利文（Jake Sullivan）又公开表示，哈马斯修改了提案部分内容，“我们认为一些修改并不意外，是可以管理的，但其中一些修改既不符合拜登总统的规定，也不符合联合国安理会的认可。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况发展至今，结构已相当清晰：拜登出于抢救选情、减缓舆论抨击的政治需要，正在竭力展现美国的“和平使者妆容”，想凭一份细节与时序模糊不清、也不知如何保证执行的方案，尽可能挽救自己的大国威望，却一不敢强势控场、二不敢切断对以军援，只能在不断碰壁后反复责怪哈马斯；而以军当然也仗着美国偏袒恃宠生骄，在枪林弹雨、血肉横飞中持续推进自己的军事目标，且内塔尼亚胡、加兰特、甚至中间派的甘茨都对此怀抱共识，那就是终结哈马斯在加沙的统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618153134651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月9日，拜登接受美国微软全国广播公司（MSNBC）采访时表示，美国永远不会切断对以色列的武器供应&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许在部分分析看来，愤而辞职的甘茨代表了某种“以色列良心”，展现了不与内塔尼亚胡政权同流合污的道德勇气；但在笔者看来，尽管甘茨不断批评前者“正把以色列拖入深渊”，其所设想的战后规划其实与内塔尼亚胡版本差异不大，同样强调彻底摧毁哈马斯发动反击的能力、彻底消除来自加沙的安全威胁，同时继续以色列与阿拉伯世界的和解进程，差别只在将来以色列控制加沙的形式与程度，以及未来以军的成员扩编。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而内塔尼亚胡、甘茨、加兰特等战时内阁要角都坚定支持歼灭哈马斯，这背后当然不只有个人立场，还有以色列的强大民意支撑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f31b8764db2e09ea6c92c96f6de53d1</guid>
<title>当苏联军官给哈萨克斯坦牧民带来了“离婚”……</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_06_19_738451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又到了一年一度的上海电影节观影时刻，今年主竞赛单元最吸引我的，是一部一眼看上去不算特别显眼的哈萨克斯坦电影《离婚》：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这部影片是哈萨克语这个“小语种”电影，而语言的背后是文化，在电影这样一个越是小众就越难被看见的领域，这样鲜活的“一手文本”显得特别珍贵（我们通过大银幕了解的印度、中东、非洲，很多不正是“主流语言”视角下的二手甚至三手加工么？）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，故事的背景显然是非常有哈萨克民族特点的游牧民生活，而且还是上世纪20年代那个相对接近“原始状态”的牧民生活，但电影的故事却是“离婚”，这个和“现代生活”密不可分的名词，这其中的冲突是如何发生的，在我们陌生的异国文化中又会有什么样的故事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/15/20240615000131921.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《离婚》官方海报（图片来源：豆瓣）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“离婚”这个词儿在今天的中国绝对也是个流量密码，每年的结婚率和离婚率一定是媒体大作文章的东西，而背后的深层原因是社会急速现代化的过程中，男性和女性都在主动地、被动地调整在这个社会中的角色和定位，这种调整速度是大大快于婚姻这种诞生于传统社会的组织形式在当今社会的变化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，“现代性”在当今社会是有一系列成熟规则的，而“传统性”也自有一套规则在传承，大家根据需要在两套体系中各自挑选适合自己的组成一套体系，比如说，男人挑选了传统体系里的“服从”和现代体系里的“赚钱”来作为挑选妻子的标准，而女人则是选择了传统体系里的“养家”和现代体系里的“顾家”来检验丈夫——由此带来的必然是比单一的完全体社会更加激烈的碰撞和不适，最后，似乎每个人都没错，都是“好人”，但人生却充满了愤懑和一地鸡毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《离婚》中，那个突然冲入传统游牧生活、宗教信仰的“现代性”变量就是苏联。苏联的官员带着枪来到了草原，这种改造是突兀而暴力的，“离婚”成为了这部电影展现这种冲突的一个浓缩显微镜——在牧民们的传统宗教中，男权是占绝对统治地位的，男人在婚姻里的地位说一不二，具体到离婚这件事就是：男人只要连说三声“Talaq”（离婚），这婚就自动离了；而苏联长官来了，端着枪告诉牧民，现在男女平等啦，女人有离婚的自由，只要女人想离婚，这婚就可以离，然后女人想跟谁过跟谁过，这是她们的自由……男人说离就离是根深蒂固的传统，女人想离就离是暴力背书的政治正确，好家伙，这情况可不就复杂了嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而电影中的主角夫妻又套入了我们在很多传统文学中特别熟悉的“憨厚贫穷情商低的老实人丈夫+想踏实过日子却因为美貌而被人惦记的妻子”这样一个组合，于是就产生了电影中爆发矛盾的堪称荒谬的情节——妻子嫌弃丈夫在宣传婚姻平等的话剧中扮女人“丢脸”，于是俩人吵架，男人情绪上头，估计也是受了白天剧情的影响喊出了“Talaq”（离婚），然后大家都懵了，女人气得和丈夫冷战了一晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/15/20240615001327619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《离婚》剧照（图片来源：上海电影节官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说，夫妻没有隔夜仇，按照我们正常人的思维，夫妻吵架的气话当得了真么，第二天翻篇两人该干嘛干嘛。谁知道第二天，女人心里已经过去了，迂腐的男人却开始作妖，寻思着我都说了“Talaq”了，这婚不离不行啊，女人说你别作了我们还是夫妻啊，男人却满村子找“知心大哥”咨询自己该怎么办，本来关起门来谁都不知道的事弄得人人皆知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这个男的还在自说自话，筹划着“我找个女的结婚，再给你找个男人结婚，我俩再同时离婚，就又能不违反教规再次举行婚礼在一起了……”“毛拉说了，说三遍才有效，我只说了一遍应该没事吧”的时候，早有登徒子上门给嫂子牵红线，“邻村大财主看上你啦，你丈夫反正要和你离婚了，现在女人婚姻自由，你赶紧跑去过好日子吧”——一番骚操作之后，原本和和美美，一对夫妻一双儿女，贫穷但温馨的家就这么散了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影的结尾，作者似乎认为在这段婚姻的悲剧中，意志不坚定抛弃“糟糠夫”的妻子罪过更大，安排她被财主抛弃，在病痛和忏悔中死去，而老实人丈夫则是在茫茫大雪中背着妻子回家，见了儿女最后一面。当然，电影的最后，剧情留了点温存的“扣子”——女儿的祈祷，既然电影中她的前两次祈祷都灵验了，这一次她向真主许愿一定也能救回妈妈吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在这个离婚导致的悲剧后面，是导演对于这种突兀闯入的“现代性”的批判，而这个批判的矛头对准了在电影中贯穿全篇的那个符号化的苏联。代表着权力的苏联官员在电影中几乎是个法西斯的形象——军大衣、牙刷胡、三七分的油头、只会粗暴的命令、动不动就朝天放枪来恐吓村民——不知道穿越回影片所描绘的1920年代，那时的苏联领导人要是知道百年之后的域内国家艺术家的镜头里自己是这个样子，该作何感想。而权力只会生硬地对这些懵懂的牧民说：“苏联给了你们自由，你们怎么不知道感恩呢？你们怎么敢违抗命令？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/15/20240615000222653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《离婚》剧照（图片来源：豆瓣）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官员带来的一大块红布，做成标语、做成红旗在村里一挂就算是“革命成功”了，颇有点当年阿Q家的县衙里挑掉几片瓦，假洋鬼子就进了“柿油党”的味道。最后的结果呢，在电影里，女人的结婚自由变成了财主的纳妾自由，做红旗的红布变成了村妇的红裤衩……电影的最后一个场景中，这群村妇被押解着走在茫茫雪地里行走，不远的地方是被财主抛弃的妾——那个被忽悠“离婚自由”而离开丈夫的妻子带着无尽的遗憾离开了人世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些影像里，“苏联”从造型到举止都成了一个反派的存在，也折射出哈萨克斯坦这样的前苏联国家复杂的历史感情。对于他们来说，苏联曾经带来过改变，也带来过繁荣，但同时带来的还有父权和专制，也有利益和牺牲。看到一部哈萨克电影这样描述苏联，我在电影院里也是一阵唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《离婚》的镜头语言是非常朴实无华的，本片的导演一直以来坚持用本民族语言拍摄电影，并且认为电影具有“教化”的作用。同样是草原、爱情婚姻、哈萨克，我们也很容易想起最近在中国非常火的迷你剧《我的阿勒泰》，虽然也有传统与现代两种生活的冲突和由此带来的伤痛，然而《我的阿勒泰》里那种青山绿水的美景、纵马飞驰的美少年、文艺青年的情愫，这些在《离婚》里是统统没有的，导演镜头里的哈萨克是没有绿色、没有色彩、没有文艺、也没有多少浪漫情怀的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看完这部影片，我脑中突然迸发出一个奇怪的念头：陌生而离奇的传统风俗、压抑而蛮荒的美术基调、女性被献祭的悲剧以及对于父权和权利主体的讽刺和批判，种种加在一起让我想起了几十年前，在西方的国际电影节上的《大红灯笼高高挂》《活着》《霸王别姬》《菊豆》这样的电影，不过中国电影如今已经走过了这个阶段，用一种全新的方式走向世界舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/15/20240615000818332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《大红灯笼高高挂》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海电影节官方介绍中用这样一句话形容这部电影：幸福的婚姻总是相似，离婚闹剧各有不同。在这个所有文明都在遭遇传统性与现代性正面对撞，男男女女鼻青脸肿的时代，“离婚”作为这种冲突的显微镜自然一直会是文艺的热门题材，“守护离婚的多样性”自然也是非常重要的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>