<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1aaa0c45da06d013d82ba615e68f593e</guid>
<title>奠定工业强国基石，我国装备制造业走到哪一步了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangGuoBao/2023_11_23_716648.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张国宝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、装备制造业在国民经济中的地位和作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
装备制造业是一个国家综合国力和国防实力的重要体现。装备是人类生产活动的工具，是大脑和四肢功能的延伸。先进的装备代表了先进的生产力，以至于人类的历史阶段是以新的装备发明和应用来划分的。经过几十年特别是改革开放以来的发展壮大，我国建立起了门类齐全、具有相当规模和一定技术水平的装备制造业体系，世界上只有美、日、德、俄等少数国家能做到这一点，这是我国继劳动力优势之后的又一国际比较优势，有力地保障了我国现代化建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）我国装备制造业发展概况
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/06/20231106094612769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.支柱产业地位突出。一是装备制造业是我国规模最大的产业门类之一。二是装备制造业吸纳就业能力强。目前，全国规模以上装备制造企业从业人数1658万，装备制造业每亿元固定资产吸纳就业774人，高于全国工业平均水平292人。三是装备制造业关联带动作用大。装备制造业通过为冶金、石化、轻工、纺织、建材、电子信息、生物医药、航空航天、能源、基础设施等领域提供先进技术装备，对这些产业的发展起到强有力的支撑作用，同时装备制造业自身的发展和技术进步也会不断产生新的需求，从而带动相关产业进一步升级。四是装备制造业能耗和污染物排放较低，同时也是其他产业节能减排的物质技术保障。五是装备制造业技术含量高。在信息、软件等新兴技术的带动下，先进装备制造业已步入高技术领域，是各项工业技术的集成。装备制造业也是高新技术的载体，为我国载人航天、绕月、纳米材料开发应用、核能研究等工程发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.体制改革取得进展。国有装备制造企业改革取得实质性进展，大部分改制成为股份制企业，实现了减负、减员、剥离办社会职能和主辅分离。企业管理水平普遍提高，经营效益好转。所有制结构得到优化，一批具有较强综合实力的民营企业正在成长壮大，一批由大学和科研院所创办、具有较强技术实力的高科技企业正在迅速崛起，如华中数控、浙大中控、新松机器人、东软等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.产业结构加快调整。在市场竞争和政府引导下，产业资源配置进一步优化，兼并重组步伐加快，企业集团正在做大做强。齐重数控、齐二机床在有效整合铸造资源的基础上组建了齐齐哈尔腾翔重型铸锻造有限责任公司，集中优势资源提高了生产效率。包括沈阳机床集团、大连机床集团等在内的7家机床制造企业并购10家国外知名同行企业，引领了“走出去”兼并重组国外知名企业的潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.国际竞争力不断提高。在保持价格优势的同时，更加注重提高产品技术水平和品牌知名度，部分产品具有较强国际竞争力，稳住国内市场，开拓国际市场，如常规火电、水电机组，经济型数控机床等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.集聚效应初步显现。上海市积极调整产业布局，努力将临港和长兴岛打造成为以超、大、重为特色的重大技术装备基地。四川、陕西、河南、湖北、湖南、山东等省将振兴装备制造业作为强省战略的新支点，加快扶持发展。哈大齐工业走廊、大连“两区一带”临港临海装备制造业基地、沈阳铁西老工业基地等一批有竞争力的产业集聚地正在形成，要素聚集优势得到充分发挥，为东北老工业基地振兴注入了新的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）国外装备制造业发展概况
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，装备制造大国有美国、日本、德国、中国等。有关数据显示，2005 年美、日、德、中四国装备制造业增加值依次是5032.2亿美元、3750.4亿美元、2735.9亿美元和1781.1亿美元。另有一些国家在装备制造业的某些行业属于强国，代表世界领先水平，如俄罗斯的重型机械和武器制造、加拿大的轨道车辆和支线飞机制造、瑞士的精密机床和仪器仪表制造、瑞典的轴承制造、韩国的船舶和电子设备制造等。探究这些国家的发展历程，我们可以从中得到以下启示和借鉴：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.装备制造业是奠定工业强国地位的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.大型跨国公司是这些国家装备制造业的支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.政府扶持是这些国家装备制造业成长壮大的重要保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.占领高端产品研发制造技术正在成为这些国家装备制造业的发展重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）世界装备制造业格局正在调整，我国应积极承接国外产业转移
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，经济全球化和以信息技术为先导的新兴产业的发展加快了世界经济的结构调整，装备制造业格局正在重新洗牌。装备制造业必然向劳动力丰富、成本低、市场需求大的发展中国家转移。工业发达国家自身的发展阶段决定其不得不退出劳动密集型或高劳动强度产业，致力于更高技术、更高附加值的产品制造和发展新兴产业。目前，许多发展中国家尚没有解决温饱问题，工业基础薄弱和资金缺乏大大抵消了其劳动力资源的优势。另有一些国家政局不稳，没有足够的精力发展经济。相比之下，我国经济一直保持快速发展势头，工业基础和基础设施建设得到了加强，国内局势安定有序，国际地位不断提高，产业资本相对充足，有一支强大的产业工人队伍，国内市场需求旺盛。这些优势决定了我国成为接续装备制造业转移最适宜的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、近年来我国装备制造业自主创新情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，我们结合重大工程建设和重点行业需要，通过确立国产化依托工程，组织统一对外谈判，引进消化吸收国外先进技术，支持企业技术改造和技术攻关，实现了部分重大装备首台套的生产，扎实推进装备国产化工作，增强了产业自主创新能力，取得了一批新成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）工业自动化产品
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产火电分散式控制系统（DCS）国内市场占有率已超过30%，其中30万千瓦机组用DCS市场占有率接近50％。60万千瓦火电机组的国产DCS成功投入运行。秦山核电站国产核电设备配用的DCS也由国内提供，百万千瓦核电DCS也将在用户支持下实现国产化。国产控制系统已开始用于钢铁、化工行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）数控机床
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产数控机床技术水平和市场占有率不断提高，中低端数控机床已得到用户广泛认可，基本满足国内需求。90％经济型数控系统和一些中高档数控系统由国内制造。部分我国急需，受制于国外的高档数控机床研发取得了新突破，部分军工行业使用的五轴高精尖数控加工设备开始立足国内供给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）船舶装备
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已建造30万吨级超大型油轮（VLCC）、30万吨大型海上浮式生产储油轮（FPSO）、8000 标箱级集装箱运输船等高技术船舶，正在建造液化天然气（LNG）运输船。大型船用柴油机曲轴实现了国产化并开始出口，成为继日本、韩国和捷克后世界上第四个船用曲轴生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/06/20231106101012798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球第一艘智能超大型油轮（VLCC）——30.8万吨“凱征”轮（图源：科技日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1df053a5f095e7907bf59dc23e90ef3</guid>
<title>北斗标准被国际接纳，意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_11_23_716647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2000年10月第一颗北斗卫星发射上天之后，北斗卫星导航系统成为了GNSS系统中一颗冉冉升起的新星。它不仅仅继承了恒古以来北斗星指引人类的使命，更是在世界范围内扮演着越来越重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在距离首颗北斗卫星上天23年之后，2023年11月16日，北斗标准正式被国际民航组织采纳，列入《国际民航公约》附录10并正式生效，与GPS和GLONASS一同成为了国际公认的GNSS系统之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
23年前，一颗北斗卫星孤独的在星空中闪耀，而23年后，在地球的每一个角落都能看到北斗卫星，收到它的信号。这不仅仅是中国航天事业的一大进步，也是全球GNSS系统的一次重大革新，更是给全球民航体系增加了新的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么要构建北斗系统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为广袤地球上生活的一员，人类自文明起源之初就对定位与导航有着极为强烈的需求，也因此发明了一系列的手段来定向与定位，中国四大发明之一的指南针就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对幅员辽阔的中国来说，拥有一种可靠的、大范围的、精确的导航系统尤为重要。早在上世纪七十年代，中国就立项了灯塔导航卫星项目也即691项目，利用卫星的无线电信标进行测向和定位，但由于各种原因灯塔项目在1980年下马。而随着美国GPS系统与苏联/俄罗斯的GLONASS系统投入使用，并在军事及经济领域发挥巨大作用，中国自己的GNSS系统又被提上日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GNSS系统对一般国家而言是个昂贵的奢侈品。一方面，建立一个全球GNSS星座，需要至少24颗卫星才能覆盖全球，如果考虑到卫星到寿轮替、备用星、地面站以及巨额的研发费用，单独建立一套GNSS系统对一般国家来说并不经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，很多国家觉得有现成的美俄GNSS系统，并且民码免费开放给所有用户使用，为啥还要费大力气自己再搭建一套呢？何况建立GNSS系统需要极强的航天能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
也因此，对印度、日本这类国家来说，在现有GNSS的基础上搭建一套辅助GNSS来提高区域精度，是更为现实的选择，如日本的QZSS准天顶卫星系统是用来补充日本地区GPS精度，使用专用终端能达到极高精度。而印度的IRNSS（印度区域导航卫星系统）从名字上就可以看出是个专门用于南亚次大陆及印度洋地区的卫星导航系统，而非全球性卫星导航系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/22/20231122092103300.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度的IRNSS系统使用范围基本就局限于南亚次大陆及印度洋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于地区强国来说，基于现有GNSS系统进行针对性补充或者搭建区域性卫星导航系统，就已经足够使用了，但是对于真正的大国来说，必须得有自己的GNSS系统。纵使目前美俄的GNSS系统在民用领域是开放的，但是这种新时代的“关键基础设施”如果没掌握在自己手上，就很容易受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且考虑到GNSS在军事领域的巨大用途以及各GNSS系统的军码是高度机密的，因此对于真正的大国来说，建立一套自己的GNSS系统不仅仅可以展示自己的航天技术实力，更是战略自主性和国防及国家安全的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，依赖他国的GNSS系统意味着关键时刻会面临服务受限或者中断的风险，而对一直在进行东南方向军事斗争准备的我国来说，依赖他国GNSS（尤其是GPS）将有极大可能在未来的摊牌时刻陷入巨大的被动之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，上世纪九十年代初我国就着手立项建立自己的GNSS系统也即北斗系统。北斗系统也是秉持着我国一贯的小步快跑策略，除了实验性的第一代北斗之外，投入实用并在2012年完成搭建的第二代北斗是先以中国及亚太地区为服务核心，并在随后的第三代北斗（BDS3）中覆盖全球，于2020年正式完成BDS3的搭建。这使北斗系统从一个区域卫星导航系统变成了真正意义上的全球卫星导航系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/22/20231122092135492.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北斗二代服务范围还只有亚太，到了北斗三代就达到了全球覆盖了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北斗算是什么水平？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说是最新的GNSS系统，但是由于诞生的比较晚以及商业化开发不足，使得北斗系统在全球范围内的民用应用并不大。尤其在几十年GPS系统成熟的生态与产品所产生的路径依赖之下，国外并没有多少用户使用北斗系统的动力，主要用户还是集中在国内尤其是专业用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不代表北斗系统不如GPS与GLONASS系统，作为2020年才完成搭建的系统，本身就具备着一定的后发优势，而且从客观规律来说。更新的技术、更高的星座密度必然会带来更好的导航精度。毕竟北斗三代是基于24颗MEO（中轨道）卫星、3颗GEO（地球同步轨道）卫星与3颗IGSO（倾斜同步轨道）卫星所建立的系统，相比GPS和GLONASS多了GEO与IGSO轨道卫星，而这6颗同步轨道卫星是为了加强区域信号以获得特定范围内更好的精度——当然我们都猜得到，这是用来加强东亚与西太地区的北斗精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而目前由于处在北斗二代与三代同时使用的阶段，这就使得天上的北斗卫星星座密度处于一个极高的水平，简单点说就是目前天上北斗卫星数量（含6颗实验星一共62颗）比GPS（32）和GLONASS（24）加起来还多。当然光说数量不够具体，我们不看说明书看疗效，毕竟GNSS系统最终还是得看定位精度，而某一区域里有多少颗星覆盖，也一定程度上代表着信号强度与定位精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们查看中国卫星导航系统测试评估研究中心实时显示的各GNSS系统关键指标，就能发现不少有意思的事。以可见卫星数这一指标为例，可以看到北斗系统除了南北美洲部分地区之外，其他地区可见星数都保持着一个极高的水平。而亚洲地区的可见星数格外高，一方面是北斗三代本来就加强了亚洲地区的卫星，另一方面则是专注于亚太地区的北斗二代也还在使用，导致可见星数密度极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而GPS系统可见星数分布就较为均匀，作为使用最久也最成熟的GNSS系统，其32颗卫星构成的星座确保地球每一处都有着堪用的可见星数。而俄罗斯的GLONASS就显得有些一言难尽了，大量地区处于可见星数较少的状态，也算是侧面反应了俄罗斯GLONASS系统的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/22/20231122092204937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/22/20231122092215703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/22/20231122092226104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此处显示的是各GNSS系统在全球任意地点可以看到的卫星数目，区域颜色越黄代表该位置可见星数越多，见右侧竖条&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79a2470de4dce7c858558de1dbde9582</guid>
<title>阿根廷正将国际信贷体系推向崩溃</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2023_11_23_716643.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人 翻译/宁栎 校对/周子怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷经济命悬一线。到目前为止，比索在黑市上对美元的汇率已经下跌了一半，年通货膨胀率达到了113%。阿根廷唯一仅有的外汇储备是向中国借来的。决策者们左右为难，既想印刷比索纸币来应付政府支出，又想避免恶性通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月的总统选举之前，很多问题都取决于候选人提出的解决方案。自由放任主义经济学家哈维尔·米莱曾在电视上抨击央行模式，他宣称将废除比索，采用美元作为阿根廷的法定货币。在最近的初选中，哈维尔·米莱出人意料地领先。（在11月19日大选中，米莱当选阿根廷总统。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/23/20231123081634427.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月19日哈维尔·米莱在阿根廷总统大选中胜利当选，其支持者在竞选集会上手持印有其头像的美元钞票。图自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在任何候选人开始解决问题之前，阿根廷经济可能已经崩溃。8月23日，阿根廷政府说服国际货币基金组织(IMF)发放75亿美元贷款来提供救助，这是政府偿还美元债务和避免违约的唯一希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织感到为难，并不是因为阿根廷已经破产，毕竟借贷给遇到困境的国家是该机构的任务。问题是，阿根廷今年要偿付的大部分借款，都是国际货币基金组织提供的。国际货币基金组织是阿根廷的最大债权人，持有该国三分之一外债，总计达400亿美元。通过提供支持，国际货币基金组织推迟了灾难的发生，但也延长了这种日益荒谬的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷是世界上不稳定的经济体，国际货币基金组织以“优先债权人”地位向该国提供贷款。 如果一个国家只有少量现金，首先要偿还给“优先债权人”。 在债务重组期间，它从未遭受损失。这使得它和包括世界银行在内的其他多边机构能够提供更便宜的救援方案。当救助计划规模比较小，甚至陷入困境的国家也有能力偿还时，这种方法会变得有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/22/20231122103130629.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：国际货币基金组织（IMF）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，阿根廷正在将这一模式推向崩溃边缘。2018年，国际货币基金组织赌了一把，向该国提供了价值570亿美元的救助贷款，这是该基金有史以来规模最大的一笔救助。 当时，许多观察人士认为，对于阿根廷这样多次违约的国家来说，这太多了。事实证明，这笔钱还是太少了，根本无法修复该国的经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷无力支付账单。国际货币基金组织无法在保留“优先债权人”地位时，去削减阿根廷的债务，结果陷入了僵局。就目前而言，国际货币基金组织去年批准的一项措施提供了变通办法。该机构每次收取阿根廷还款时，都会给阿根廷政府存入大致相等的金额。该计划有一个延长的还款时间表，但利息高达惊人的8%。阿根廷和以前一样，有很高债务，还款能力很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷的一个出路是找到现金，偿还国际货币基金组织。 然而，尽管60年来多次向国际货币基金组织借款，阿根廷的政治家们却不想接受该机构的建议。2018年的借款协议规定了改革措施，但基本没有得到实施。即使下一任总统遵守承诺进行改革，也需要数年时间才能恢复经济。国际货币基金组织官员指出，阿根廷最近运气不佳，加上一场旱灾造成约200亿美元惨重损失。阿根廷今年要给国际货币基金组织的还款，就高达200亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个可能是国际货币基金组织意识到阿根廷的债务太多，以至于不得不改变政策。尽管国际货币基金组织认为幸运的话，阿根廷的偿债能力还不错，但许多外部经济学家认为，如果不进行重组，阿根廷已经无法偿还债务。其他债权人，主要是美国的金融机构，不太可能同意承担损失，而国际货币基金组织则躲在其优越的地位后面。因为阿根廷向多边机构借款越多，其他债券持有人地位就越渺小。很快，私人部门的贷款人持有的阿根廷外债越来越少，以至于他们根本影响不了阿根廷的偿付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织的“优先债权人”依赖于债务人会时来运转，以及其他借款人的好意。这两个条件在阿根廷都不成立。通过再发放一笔贷款，该机构将稳住市场，阻止比索或债券价格的突然波动。但这种支出带来了一个棘手的问题。国际货币基金组织什么时候停止贷款？ 为了避免违约，该机构的官员们不顾一切地忍受着阿根廷的不合作，这可能会给其他国家树立一个坏榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，阿根廷迫切需要一个持久的解决方案。每个月阿根廷经济都在恶化。随着进口商品涨价，以及货币政策受制于财政政策，通货膨胀还在恶化。阿根廷政府借款如此之多，该国央行别无选择，只能放水。阿根廷的债务重组越往后拖延，重组的破坏性就越大。过去3个月，阿根廷向中国借了17亿美元短期贷款，从拉丁美洲开发银行借了13亿美元，从卡塔尔借了7.75亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是为保护国际货币基金组织作为“优先债权人”的高额代价。另一种选择是国际货币基金组织停止向阿根廷提供贷款，这将迫使该国重组债务。这样做，基金将面临违约甚至出现亏损的风险。赞成这一举措的人认为，国际货币基金组织的“优先债权人”会受到损害，但不会影响它和其他国家的交易，只要该机构不养成大放水的坏习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷下一次偿付在11月，国际货币基金组织官员可能利用这个机会迫使即将卸任的政府进行真正的改革。 如果这一举措失败，下一届政府至少会得到清白记录，而不是在执政的第一年里被谈判所困扰。让阿根廷照旧的代价是高昂的。未来几个月，国际货币基金组织将不得不决定，切断贷款的成本是否比继续更高？ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文英文版发表于2023年8月24日英国《经济学人》网站。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8590ff88f75e187b9d1be4f6787b343</guid>
<title>“接过照片那一刻，我头皮都发麻了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_11_23_716640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈阳抗美援朝烈士陵园里，青松挺立，鲜花不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月23日，在几经推迟后，第十批25名在韩志愿军烈士遗骸回国，牵动着14亿中国人的心。此次，韩方将向中方移交25位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对于烈士们来说，归国之后还有回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，退役军人事务部联合有关部门、公益组织等，持续开展“为烈士寻亲”活动，成效显著。但因年代久远、战争损毁、区划变动等原因，寻亲面临残缺的资料、海量的人口数据及难以摸排的DNA信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高效寻亲，离不开打通“最后一公里”的人民力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个心结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邱涛是一名医生，他的另一个身份，是“我为烈士来寻亲”专家组成员。多年来，“我为烈士来寻亲”已收集整理718座境内外中国烈士墓地的3万余条烈士信息，累计为1330名烈士成功找到亲人，帮助烈属完成首次祭扫活动40余次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为烈士寻亲之路总是迷雾茫茫、曲折坎坷，但面对采访，邱涛只字不提其间的艰辛。他说，只希望能借助此次机会，让更多人认识长津湖英雄团长赵鸿济，以及冰雕连烈士武洪忠73年后重回连队的真实故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
志愿军20军60师180团团长赵鸿济，对邱涛来说曾是一个熟悉又陌生的名字。说陌生，是因为千禧年前后，邱涛知晓赵鸿济时，这只是一个单薄的名字。“我得到了一份资料，那是志愿军牺牲的团级指挥员名单。名单里的赵洪济烈士是山东莱州人，正好是我的同乡，便特别关注。”但那份资料上，只记载了赵团长牺牲于1950年。邱涛查找本地的史集，购买大量军史战史一手资料，在互联网上不断搜索，始终没能找到详细的记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵团长高矮胖瘦，生平如何？他可有后人，又有什么样的故事？多年来，想着想着，找着找着，赵鸿济团长竟变成了邱涛的一个心结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，邱涛认识了孙嘉怿。那位积极为烈士寻亲的85后女孩，吸引了邱涛的注意。“最初，我想着我有这个知识储备，那我就去帮帮忙。烈属和年轻志愿者们缺乏这方面的资料，漫天撒网的找太难了。”有一次，为一名烈属提供关键信息后，邱涛也加入了“我为烈士来寻亲”。此后多年，他一边为烈士寻找血亲、为烈属找寻烈士的安葬地，一边继续留意着赵团长的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“后来，褒扬尊崇英烈的氛围越发浓厚，官方及民间合力做了许多实事，我也获得了越来越多有关赵团长的资料。”邱涛辗转找到了原180团政委警卫员李东德老英雄，亲自拜访了赵团长的警卫员、180团部警卫排长邹世俭家人......结合第一手的军史资料，邱涛梳理着赵团长生命最后的时刻：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年10月，9兵团紧急入朝，担负起二次战役东线战场的重任。零下三十多度的盖马高原上，9兵团在长津湖以南的崇山峻岭中，布下一张大网，兵锋直指美第10军主力陆战一师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵团长率部处于整个9兵团的最南端，首战古土里，协同60师兄弟部队围殴增援下碣隅里的“德赖斯代尔特遣队”，而后南移破袭古土里以南至堡后庄一带，其中包括因电影而被人们熟知的水门桥等桥梁公路。180团奉命坚守门岘、1081高地、堡后庄之间阵地，阻敌南逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月8日，急于打通逃跑通道的陆战一师一团一营在大口径榴弹炮、迫击炮、火箭筒及海盗式战斗机的支援下，发起了对180团阵地的猛烈攻击。美军的进攻持续了整整一天，黄昏时分，他们逼近了1081主阵地，守卫主阵地的是1营2连和3连一个排，总共120余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据时任180团部警卫排长的邹世俭老英雄回忆，12月8日傍晚，1081高地北坡的团指挥所内，赵团长心急如焚。天寒地冻、弹尽粮绝、冻伤减员和援军失联，每一点都是致命的困境。“联系不上前边的营了，感觉到势态严重，赵团长召集团部所有干部，对大家说：上级赋予我们的任务是不惜一切代价，力争扑灭南窜与援敌一部或大部……晚饭后，团部剩余人员全部脱枪衣，上去拼了！我牺牲了，你们就看战场上谁的职位高，谁就接任指挥，明白没有？！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱掉枪衣、命令炊事班提前开饭，他已做好了牺牲的准备。赵团长命令参谋长、邹世俭和一位负伤失明的伤员留下，带上3营和团部剩余的战士们冲上了阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/20/20231120101312969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赵鸿济团长遗照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《二十军抗美援朝战史》中有这么一段记载：我六零师一八零团全部及一七九团一个营在南北夹击之下坚决阻敌于门岘与堡后庄之间，该部经二天顽强艰苦之激战后团长牺牲，参谋长重伤，全部仅剩二十人……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月9日，邹世俭奉师部命令，上阵地寻找赵团长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“（敌人）第一枪，打在身旁，赶紧卧倒在雪里装死，然后爬起来又继续走，第二枪从小腹的棉袄和肚皮间穿过，第三枪从右耳上方擦皮而过，第四枪打中身上背的饭盒，第五枪从胳膊的袄袖穿过，命大，都没打中要害......”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邹世俭回忆，找到团长的遗体时，阵地上只看到一个报务员还活着。邹世俭让报务员跟他一起下山。“报务员说不下了，团长命令：人在阵地在，誓与阵地共存亡！”于是，邹世俭下阵地去团部汇报后，带着另一个阵地幸存的副连长，又好说歹说动员了两个朝鲜群众，四人再上阵地，这才把赵团长的遗体运了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/20/20231120101343590.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;警卫排长邹世俭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵团长的遗体，后葬于沈阳抗美援朝烈士陵园。陵园常年松柏挺立、鸟语啁啾。工作人员认真擦拭着烈士墓碑，无数民众为英雄献上鲜花，70多年来，这些守护家国安宁的英灵，也被后人恒久地守护着。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>