<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6b8e8dc93f75943afb8de46a13c03d2</guid>
<title>威胁明明来自美国而不是中国，为什么没人敢说真话？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnPilger/2023_05_25_693934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 约翰·皮尔格，翻译/ 余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年，美国作家大会（the Congress of American Writers）在纽约举行，两年后又举办了第二场。他们召集“数百名诗人、小说家、戏剧家、评论家、短篇小说家和记者”，一起讨论“资本主义的迅速崩溃”和又一场战争的迫近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是令人激动的大场面。这个时代最负盛名的作家们——阿瑟·米勒（Arthur Miller）、欧内斯特·海明威（Ernest Hemingway）、丽莲·海尔曼（Lillian Hellman）、达希尔·哈米特（Dashiell Hammett）和约翰·斯坦贝克（John Steinbeck）——警告人们法西斯主义正在崛起，而它往往会伪装起来，作家和记者有责任为此大声疾呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者、小说家玛莎·盖尔霍恩（Martha Gellhorn）以“人类的同志情谊如今存于何处？”为题进行了发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我和玛莎成为了亲密的朋友。在喝完一杯她惯爱的威雀（Famous Grouse）威士忌和苏打水后，她告诉我：“作为一名记者，我感到自己责任重大。我亲眼目睹了大萧条带来的不公和痛苦，而且我知道，我们都知道，如果不打破这种缄默，将会发生什么事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她的这些话，依旧在今天西方世界的沉默中回响：在这缄默里，人们都心知肚明——政治煽动几乎污染了我们所读、所看、所听的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/12/20230512134738102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月3日，在乌克兰顿涅茨克地区前线，乌克兰军队&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;向俄罗斯阵地发射火箭。图片来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子。3月7日，澳大利亚两家最古老的报纸《悉尼先驱晨报》（The Sydney Morning Herald）和《时代报》（The Age）刊登了数页文章，大谈中国导致的“迫在眉睫的威胁”：中国人把太平洋染成了红色；中国人的眼睛是好斗的、不怀好意的；“黄祸”（the Yellow Peril）即将砸到我们头上，仿佛随重力而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国的“攻击”，没有人能给出合理的理由。一个“专家小组”看起来毫无可信度：其中一位是澳大利亚战略政策研究所的前所长（the Australian Strategic Policy Institute），该研究所是堪培拉国防部、华盛顿五角大楼、英国、日本和台湾地区政府以及西方战争工业的幌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北京可能在三年内发动袭击”，他们警告说，“但我们还没有做好准备。”数十亿美元即将用于购买美国的核潜艇，但这似乎还不够。“澳大利亚脱离历史的假期已经结束”——不管这会意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但澳大利亚没有受到任何威胁，一丁点儿都没有。这个遥远的“幸运”国家没有敌人，尤其是中国——它最大的贸易伙伴。然而，利用澳大利亚长期以来对亚洲的种族主义历史来抨击中国，已经成为那些自称为“专家”的人们的一项日常运动。许多人感到困惑和恐惧，街上出现了一些针对华裔的攻击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇荒诞的、狗哨政治的、向美国强权卑躬屈膝的文章，作者是彼得·哈契（Peter Hartcher）和马修·科诺特（Matthew Knott），我想他们应该被称为“国家安全记者”。这两人都是堪培拉一个怪异的、受骗的、过时的、痴迷于帝国的机构的传声筒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“怎么会变成这样？”玛莎·盖尔霍恩可能会这样说。“世界上说不的声音到底在哪里？”澳大利亚曾经是一个慵懒的社会民主国家，现在已经颁布了一系列新的法律，保护秘密的专制权力并阻止知情权。揭露这一点的人会成为不法分子，将会被秘密审判。一项尤为用心险恶的法律禁止在外国公司工作的人实行“外国干预”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天所有的西方国家中，民主都仅存于人们的想象之中；全能的公司精英与国家合谋进行统治，并用对“身份”的要求来掩饰。我们的政治想象力已经被公关用奶嘴安抚，被超低水平的政治家用阴谋干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的作家大会再也不会担心“摇摇欲坠的资本主义”和“我们的”领导人的致命挑衅。参会者中最臭名昭著的是托尼·布莱尔（Tony Blair），基于纽伦堡标准（Nuremberg Standard），可以初步判定他是一个罪犯，但他实际上自由而富有。朱利安·阿桑奇（Julian Assange）敢于向记者证明读者拥有知情权，却已经在监狱中待了十几年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/12/20230512134845716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年2月11日，维基解密创始人朱利安·阿桑奇的支持者在伦敦举行游行。图片来源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法西斯主义在欧洲的崛起是没有争议的。如果你喜欢，你也可以用“新纳粹主义”（neo-Nazism）或“极端民族主义”（extreme nationalism）指代它。在现代欧洲的法西斯蜂巢——乌克兰，对斯捷潘·班德拉（Stepan Bandera）的崇拜再次出现。斯捷潘·班德拉是一位狂热的反犹主义者和杀人犯，对希特勒屠杀了150万乌克兰犹太人的“犹太政策”称赞有加。一本班德拉主义者的小册子向乌克兰犹太人宣称：“我们将把你们的头颅堆在希特勒脚下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，班德拉在乌克兰西部被当作英雄，欧盟和美国出钱为他和他的法西斯同伙建造了几十座雕像，取代了俄罗斯文化中的伟人，以及那些最初从纳粹手中解放乌克兰的人的雕像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年美国赞助的基辅政变之后，在亚速营（Azov regiment）——其徽章“狼之钩”（Wolfsangel）被德国党卫队（German SS）弄得臭名昭著——的带领下，乌克兰军队入侵了乌克兰东部讲俄语的顿巴斯地区。根据联合国的统计，东部地区有14000人惨遭杀害。七年后，随着明斯克和平会议被西方破坏，正如默克尔愤世嫉俗承认的那样，“红军入侵了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方没有人按照这个版本报道此次事件。由北约武装的边境地区，即乌克兰，也正是希特勒在1941年所入侵的区域。莫斯科知道这是对他们的极端挑衅，并感到非常愤恨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04228837812bce1f9c29316c79007976</guid>
<title>环喜马拉雅地区需要什么样的新叙事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiGuang/2023_05_25_693930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李希光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在清华大学开设的《跨喜马拉雅山文化廊道初探》是夏季小学期课程。这门课被牛津大学的Miles Young 教授称之为“思想的大篷车”。我们在路上像古代喜马拉雅山的苦行僧，学生根据每天在西喜马拉雅山旅途中的采访观察写一篇六百字的日记。每天晚上在沿途客栈睡觉前，学生报告当天的日记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在路上，我在西藏给学生每日写作的训练就是两个简单的问题：“What’s the story？” （今天的故事是啥？） “So what？”（这个故事的意义在哪里？）。这门课不仅让学生写出西藏的故事来，还要写出故事的意义来。我不仅教学生的写作技巧，提高学生在西藏旅行中的好奇心，更要提高学生的宏观叙事的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，西喜马拉雅山的山口廊道一直是中国通向世界的孔道，是华夏文明、佛教文明和伊斯兰文明相遇的地方，如今更是“一带一路”的重要节点。我和学生们沿着西喜马拉雅山边地调研写作，力求对环喜马拉雅经济合作带有一个独特和全面的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/24/20230524170220620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;晨曦之中，珠峰倒影。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界体系正在发生大变局的时候，我们应该把一剧烈变化视为环喜马拉雅诸国知识分子开展喜马拉雅新的知识生产和新的叙事的契机。喜马拉雅区域是西方殖民势力对亚洲区域进行殖民统治最早、最深入的地区。从英国帝国主义到今天的美国霸权主义，从来没有停止过有关喜马拉雅地区的宣传和破坏。在全球舆论新环境里，表面上看到的是涉藏假象，其本质是一场严峻的东西方思想战争。2022年6月1日美国国务卿布林肯对《外交事务》说，“我们能做的和我们正在努力做的是改造北京周边的战略环境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环喜马拉雅诸国知识分子要勇于突破西方学界和媒体的思想禁锢，开展自主的跨喜马拉雅山的历史、文化与社会写作，形成由中国学者和喜马拉雅周边诸国学者为写作主体的喜马拉雅新叙事。喜马拉雅新叙事的目的就是要用环喜马拉雅国家和地区人民的大团结叙事取代西方二元对立的喜马拉雅叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前环喜马拉雅诸国学界和媒体严重缺乏自主的喜马拉雅知识生产，严重依赖北大西洋国家的喜马拉雅知识生产。其结果是，一些国家的学界和媒体受制于西方话语，内心有恐惧，缩手缩脚，不敢自主地开展喜马拉雅的叙事写作。随着美国从中国周边入手，不断挑衅和威胁中国，环喜马拉雅经济带和跨喜马拉雅的民心沟通的战略价值日益凸显。环喜马拉雅诸国知识分子和写作者要勇于在这百年未遇的大变局下，开展环喜马拉雅写作，通过我们自己的写作，让环喜马拉雅地区的人民积极开展相互阅读，这是建立环喜马拉雅经济体的知识条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年秋天，在我主持的《跨喜马拉雅山文化廊道初探》大篷车课上，清华大学日语系学生朱益孝说，通过在喜马拉雅山里上课，我最深刻的认识是，西方迄今对待包括中国在内的大多数环喜马拉雅国家仍然坚持其陈旧的东方主义。包括西藏在内的整个中国都是被西方所定义的他者，是西方人构建和定义的“东方”。由于很多人缺乏对西藏的实地考察，仅凭借西方媒体为国际社会营造出的一种对西藏的陈旧刻板的套路去认知。这与西方殖民者在过去两百多年里对整个“东方”世界的话语建构和叙事是一样的。在今天这个后殖民时代，环喜马拉雅山诸国知识分子仍然面临十分艰巨的任务，用自主和独立的叙事，冲破或超越西方殖民主义者有关我们的东方主义叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学历史系学生王皓旭说，我试图理解为什么有人会对西藏的发展产生那么大的偏见，或许是因为其获取外界知识的渠道过于单一——只是通过西方生产的涉藏信息获得其对西藏的认知。但是，仅靠西方生产的信息、并不能对西藏做出正确的判断。外界应该更多地以来当地人生产的知识去认知西藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文化是铸牢中华民族共同体共同体意识的方法论，中华文化的“化”源自儒家的“近者悦，远者来”的文化自信与民族自信。通过与南亚和西亚诸国开展环喜马拉雅山旅游和旅游设施建设，中国西藏也可向外喜马拉雅国家和地区展示中国式的现代化和人类文明新形态，恢复外喜马拉雅周边多家和地区对华夏文明的向心力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74b571e212abbf4645ab5730db803a54</guid>
<title>巴赫穆特转折点：是斯大林格勒，还是托布鲁克？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_05_25_693928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，“瓦格纳”集团首领普里戈津在社交媒体上宣布：“今天中午12时，巴赫穆特完全被拿下。我们彻底控制了整座城市。”普京随后表示祝贺，宣称要嘉奖有功人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乌军马上否认，宣称虽然局势非常困难，但乌军仍据守于城市西南部的若干工事和建筑。5月21日，泽连斯基在G7会议上说到，“今天，巴赫穆特只在我们心中”，外界认为此言等于承认巴赫穆特失守，但乌克兰总统府随后予以否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴赫穆特的局势依旧神秘。但不争的事实是：俄军（包括“瓦格纳”部队）已经基本控制巴赫穆特，防守乌军即便没有全部撤出（或者被消灭），也只控制了局部微小范围。据英文媒体《亚洲时报》5月19日报道，巴赫穆特的堡垒地带已被“瓦格纳”控制，残余乌军的撤退通道正在关闭，如果还不撤出，一切都将在周末结束。看来所言不虚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，乌军在巴赫穆特两翼取得过去6个月以来最大的进展，在部分地段前进了200米-2公里。5月19日，普里戈津在社交媒体上宣称，俄军在巴赫穆特南北两翼撤退，暴露了“瓦格纳”部队的侧翼，“我公开呼吁国防部最高领导层，请不要放弃侧翼，但没有回应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/05/24/20230524164147624.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴赫穆特的战斗旷日持久，进展异常缓慢（图源：半岛电视台）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过8个月的血腥战斗后，俄军在巴赫穆特取得基本胜利，这意味着什么？是斯大林格勒那样的转折点，还是托布鲁克那样的转折点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯大林格勒之战鼎鼎有名，毋庸赘言。此战之后，苏军反守为攻，最终长驱直入、攻克柏林。相较之下，托布鲁克则声名不显。托布鲁克是北非海岸上一个不大不小的港口城市，二战前期，英军曾在此严防死守，但最终被德军攻克（电影《英国病人》描述的就是这段历史），但盟军登陆北非、开始反攻后，很快就轻松夺回了托布鲁克，最终清除了北非德军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体反复强调巴赫穆特缺乏军事意义，俄军在浪费时间和兵力，这是言不由衷的。俄军（实际上主要是“瓦格纳”部队）在巴赫穆特遭受重大伤亡，乌军伤亡更大。巴赫穆特即使本来没有军事意义，现在也打出军事意义了。世界战争历史反复证明，一城一地的得失是次要的，最大的军事意义莫过于消灭敌人的有生力量，俄乌双方都试图在巴赫穆特达到这一目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴赫穆特是顿巴斯的小城，战前人口约7万。这里和利西昌斯克一样，是几条公路汇聚的交通要道，此外无甚特别。若俄军能占领巴赫穆特，就能将西北方向不远处的重镇克拉玛托尔斯克和斯拉维扬斯克就纳入炮火射程。不过，在俄军战线上，巴赫穆特并非攻打以上两个城市的唯一渠道，苏勒达尔也能起到类似作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/24/20230524171949367.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴赫穆特东邻顿巴斯地区，西北方向为斯拉维扬斯克（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就是为了这样一座平平无奇的小城，俄军和乌军死战了8个月。俄罗斯国防部声称乌军阵亡至少15000-20000人，乌军东部司令部声称俄军阵亡至少37000-48000人。战争中双方的战报不可轻信，但可以肯定的是，双方都死伤惨重（但俄军伤亡更大的说法存疑）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在当下的巴赫穆特抑或此前的苏勒达尔，“瓦格纳”部队都是俄军的主力。“瓦格纳”是雇佣军，打仗是为了钱，不是为了爱国，要活着才能拿到钱，死了就都是别人的钱了。据报道，“瓦格纳”擅长用机动灵活的小分队渗透，一与敌人接触，就呼叫重炮轰击，并不硬冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种进攻性的巷战中，进攻一方的渗透小队一方面人数少，机动灵活，另一方面并不靠自身力量逐屋争夺，接触的目的是脱离接触，伤亡容易控制，且俄军对拆屋没有心理负担，一拆一片，绝无遗漏，炮弹消耗惊人；而防守方的乌军为避免战线被割裂，位置相对静止，一旦被摸准位置，在重炮猛轰之下，很难不遭受重大伤亡。因此，俄军的交换比相当高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴赫穆特是乌军防线的重心，属于重点筑垒区域，所以俄军进展非常缓慢。但俄军步步为营，“蒸汽锤打地鼠”，最终把整个巴赫穆特和在此死守的乌军化为齑粉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，拔掉巴赫穆特不等于乌军防御就此瓦解。2014年的顿巴斯停火线是乌军的第一道防线，巴赫穆特是第二道防线，乌军又在西面20多公里的托莱斯克-斯拉维扬斯克-克拉玛托尔斯克一线构筑了第三道防线。俄军若继续推进，还将遇到坚强筑垒地带，很难长驱直入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有说法称，乌军之所以死守，是为了等待欧美援助的坦克和新训部队到位。增援不仅能极大增强第二道防线的实力，还将成为反攻主力。乌方希望借此重现2022年夏秋的反攻，一举推进到顿巴斯深处，甚至直接推进到2014年边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这一希望落空了，原因有二：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、欧美坦克姗姗来迟，何时能形成战斗力还不好说；新训部队在战斗中逐次投入，到位的已经消耗掉了，没有消耗掉的是因为还没有到位；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、俄军也在大力构筑防线，商业卫星图片显示了大量新增的防御工事。俄军突破乌军第二道防线遇到的困难，乌军在反攻时同样会遇到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军吸取了第一阶段的教训，放弃了装甲开路、深远突击的战术，转为小分队探路、重炮清场的步炮战争。有了“哈尔科夫大溃退”和“顿巴斯攻坚战”正反两方面的教训，俄军也开始“深沟高垒”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说在二战后，深沟高垒已经过时，机动突击、机动防御才是正道：以空间换时间，以时间换机会，在机动中决战，在追击中取胜，不让敌人喘气，不让敌人筑垒，一气呵成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>445a0b2d1218d90c864c28a21899dfe8</guid>
<title>把铁路修到中亚去，有什么用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2023_05_25_693922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月18日，哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、土库曼斯坦和乌兹别克斯坦的领导人齐聚中国西安，共同参加中国—中亚峰会。国家主席习近平主持峰会，同中亚五国领导人在友好合作的氛围中共商发展大计，擘画中国—中亚关系新蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国—中亚峰会隆重热烈，在日益纷争的世界局势中牢牢吸引了全球目光，会谈主题涵盖方方面面，丰硕的成果也彰显了以合作共赢引领国际关系的时代强音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《人民日报》5月10日提出设想：通过中国—中亚峰会，“中国将与中亚五国携手同行、共谋发展，为经贸合作创造更多机遇，建设高质量发展的合作带”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月16日，外交部高度评价中国同中亚国家共建“一带一路”的成果，认为“（一带一路建设）为中亚五国经济发展、民生改善提供了现实、便捷的途径，在欧亚地区乃至国际社会产生重要示范效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月18日，习近平主席在欢迎宴会上致辞：“陕西是古丝绸之路的东方起点，见证了中国同中亚国家两千多年的深厚友谊”，“无论国际风云如何变幻，我们始终相互尊重、睦邻友好、同舟共济、互利共赢，国家关系实现从睦邻友好到战略伙伴，再到命运共同体的历史性跨越，为促进地区和平与发展注入正能量，为推动构建人类命运共同体作出新贡献”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/23/20230523174421231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月18日晚，国家主席习近平和夫人彭丽媛在陕西省西安市大唐芙蓉园为出席中国-中亚峰会的中亚国家元首夫妇举行欢迎仪式和欢迎宴会。新华社记者 丁海涛 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》特别注意到了主旨演讲中的一句话：“中方愿帮助中亚国家加强执法安全和防务能力建设，支持各国自主维护地区安全和反恐努力，开展网络安全合作”。尽管没有任何额外的证据，《金融时报》却认为中国试图通过峰会推动中亚防务合作计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社报道称中国呼吁与中亚国家深化互信，中国将就主权、独立、民族尊严和长远发展等核心利益给予中亚五国明确有力的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《南华早报》的观察，面对中国伸来的橄榄枝，参与峰会的中亚五国领导人表现出了极大的热忱。五位领导人高度评价中国－中亚合作，承诺将更多地参与到“一带一路”建设中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔吉斯斯坦总统萨德尔·扎帕罗夫表示，中吉两国关系目前处于“最高水平”，“我们之间没有政治分歧或未解决的问题”。塔吉克斯坦对中国提供的基础设施和技术支持表示感谢，并与中国签署了包括联合反恐演习以及华为中亚数据中心建设在内的13份合作文件。哈萨克斯坦则誓言支持中国提出的三项倡议，即：全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了外交和军事，作为一场发展中国家间的峰会，技术和新基建也是重要主题。吉尔吉斯斯坦表示：“加快建设计划中的中吉乌铁路是重要的，因为这是‘一带一路’倡议下的标志性项目”。中哈一致同意要加快建设两国间的第三条铁路，并确保中哈天然气管道。除此之外，中国-中亚天然气管道D线建设、跨里海国际运输走廊、中欧班列、中亚班列、中乌鹏盛工业园、中塔乌公路、农牧业工厂、数字综合服务平台、5G和云计算领域基建等等也都是各国领导人讨论的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，铁路出现的频次最高。铁路是新基建中能够明确将中国和中亚五国联系在一起的关键要素，并能影响中国与中亚五国在区域治理、联合反恐、协同发展等方方面面的合作，未来很有可能成为发展中国-中亚关系的重要抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;铁路合作有助于保障中国粮食安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国仅用18亿亩耕地，就让14亿多的人口吃饱了饭，又通过发展实现全面小康，这是世界发展史上的奇迹。然而保证粮食安全的18亿亩，只能做到吃饱的同时保证一定水平的肉类和副食品供应。如果不能从国外进口牛肉、海鲜等高价值肉类、做饲料的豆粕、棉花、做衣服用的化学纤维、面粉或小麦，中国人的生活质量是不能保证的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/23/20230523174615862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国大豆自给率在20%左右，高度依赖进口&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据FAOSTAT的数据，乌克兰和俄罗斯两个国家的小麦出口占2021年全球小麦市场的30%左右，乌克兰还是世界第四大玉米出口国。俄乌冲突发生后，两国都有管制出口的动机，对世界粮食安全格局产生了影响。国际形势不确定性的增强，要求中国不能把鸡蛋放在一个篮子里，开拓新的农产品供应地很有必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚地区在棉花、羊毛、蚕丝和小麦出口上具有世界影响力，目前已经有小麦、大豆、干果、水果、牛羊肉、乳制品、棉花和皮革等数十种优质农产品实现输华。根据海关总署5月17日的通报，中亚国家可对华出口的农食产品已达上百种。除了品类丰富，去年中国自中亚国家进口的农产品、能源产品、矿产品同比增长均超过50%，在数量上也存在很大的增长潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农产品对华出口能够一年增长50%，说明中亚国家过去的农业生产力没能得到完全释放。大量适合的土地没有用于耕种，草场也没有充分利用。这种现象的出现既有直接原因，也有长期因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际粮食安全合作周期较长，五年、十年、二十年的合同很常见。中美贸易战和俄乌冲突，影响了中国的农产品进口，出现了需求缺口。如果没有这些因素释放了中国的需求，中亚扩大粮食生产也很难找到合适的买家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来讲，中亚农产品出口严重受限于运输成本，根据一项研究，中亚地区的平均运输成本较南亚地区高出30%以上。从卫星地图上，可清晰地看到中亚地区与我国新疆的地理环境较为相似。只有少数地区适合人类居住，这些地区呈现出串珠型或星斗式的分布，物资和人员的交流严重依赖于少数通道。在此情况下，唯有大力发展“无水运河”铁路来进行运输，才能部分抵消自然环境的制约，促进经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/23/20230523174648905.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中亚五国及周边卫星地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年5月起，中国很多铁路枢纽陆续开行中亚班列，极大降低了从中亚进口的物流成本，使得中亚扩大农产品生产成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以巴旦木为例，这种深受中国百姓喜爱的坚果，2004年的时候国内只有新疆有大规模种植，而且数量极少，供应当地尚且不足，乌鲁木齐的巴旦木也需要进口。美国加州的巴旦木处于事实上的垄断地位，因而价格不断攀升。目前国内巴旦木的产量有了明显提升，加之吉尔吉斯斯坦和哈萨克斯坦不断扩大产量和进口，巴旦木的价格早已稳定了下来。考虑到通货膨胀等因素，中国居民消费巴旦木的难度事实上是越来越小的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国是一个石化资源贫乏的国家，很多石化资源的产地都处于美国的实际影响之下，能源安全不能说高枕无忧。哈萨克斯坦盛产石油，土库曼斯坦和乌兹别克斯坦拥有大量天然气，是中国能源相对安全和可行的新来源地之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过与当地通力合作，目前已经建成中哈原油管道、中国—中亚天然气管道、中国石油阿姆河天然气公司建成巴格德雷第一天然气处理厂、复兴气田一期工程、巴格德雷第二天然气处理厂等等工程，缓解了中国的能源问题。修建这些工程的机械与部分原材料同样依赖铁路运输，才能稳定迅速抵达中亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;铁路是中国价值观外交的立信之木&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国—中亚峰会胜利召开的同时，在日本广岛七国集团也召开了“对付中国”的峰会。路透社援引美国官员的话称，七国集团的领导人将讨论如何应对中国的“经济胁迫”以及防止中国“挑战”国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样位于中国周边，中亚五国积极参与建设“一带一路”，而日本、印度、韩国、菲律宾却经常跟着美国的指挥棒行动。这不仅仅是现实国家利益的影响，也与价值观和理论认同息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，进攻性现实主义是西方国际关系学的主流观点。按照这个观点，一个想成为地区霸权的国家（下面称崛起大国），必须要经历成为一个大国、在本地区驱逐远方霸权的影响、持续遏制本地区其他较大国家等三个步骤。崛起大国是否会善待其他国家，主要看该国资源是否充裕，只有资源充裕的国家才会在力量占优的情况下，依然温和对待服从的弱小国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这种理论，非崛起大国的最优解，就是服从于资源充裕的远方霸权，同时制衡本地区的崛起大国。因为远方霸权对本地区的干预始终是有限的，而又资源充裕，能够最大程度地维持地区的均势。这种理论的问题在于保证国家存在的代价太大，经济发展固然要倒退，还有卷入战争的风险，乌克兰就是最新的例子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>