<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9fca6f663b699fb044108678bee50f3</guid>
<title>中国经济学如何回答时代、人民和世界之问</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongyinxing/2023_06_12_696467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/11/20230611163729753.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南京大学原党委书记、南京大学全国中国特色社会主义政治经济学研究中心主任洪银兴教授在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“中国政治经济学40人论坛·2023”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发表演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪银兴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位专家，现在我们都在讨论自主经济学知识体系问题，都在谈中国经济学的建设问题。我今天报告的题目是中国经济学应回答什么问题，回答时代、人民、世界之问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记提出要加快构建中国特色的哲学社会科学，归根到底是建构中国自主的知识体系。中国经济学作为中国自主知识体系的重要组成部分，是依据中国国情和改革开放的实践，在创新中形成21世纪的马克思主义经济学学科；它植根于中国大地，讲中国故事，研究中国经济规律，指导中国经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济发展的成功堪称世界奇迹，指导产生这个经济奇迹的经济学理论，不是西方经济学，而是植根于中国大地的中国经济学。进入新时代以后，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，中国经济学在发展阶段、经济制度、经济运行和经济发展等方面都取得了突然性的理论进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济学的范围有多宽？马克思当时创立其经济学有“六册计划”，包括资本、地产、雇佣劳动、国家、对外贸易、世界市场。可见，马克思政治经济学涉及的内容非常广泛，《资本论》只是马克思经济学“六册计划”的第一册。这意味着不能把《资本论》看做是其经济学的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国经济发展的理论需求，中国经济学作为以经济建设为中心的经济学，不能只是提供经济制度分析的理论，同时还要提供经济运行发展的理论，以及开放经济学理论。我们自身也要思考一个问题，为什么我们政治经济学的市场在我们的学科中会有人感觉到是越来越窄，主要就是因为我们还只是局限于《资本论》的这样一个范围，对经济运行、经济发展、经济开放等方面没有很好地纳入到中国经济学体系中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才专门讲到中国特色社会主义政治经济学是21世纪的马克思主义政治经济学，是习近平新时代中国特色社会主义经济思想的理论化成果，为中国经济学的各个学科提供思想和理论基础。中国特色社会主义政治经济学要能承担起中国经济学各个学科的基础作用，需要在坚持马克思主义基础上守正创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记曾说过，“马克思主义政治经济学要有生命力，就必须与时俱进。……我们要立足我国国情和我们的发展实践，深入研究世界经济和我国经济面临的新情况新问题，揭示新特点新规律，提炼和总结我国经济发展实践的规律性成果，把实践经验上升为系统化的经济学说，不断开拓当代中国马克思主义政治经济学新境界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与一般的经济学不同，中国经济学注重的是经济规律分析。经济学要能准确解释世界，就必须透过现象看本质，不仅要知其然，还要知其所以然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济学的任务是揭示处于社会主义初级阶段的经济规律，提供按经济规律改造世界的理论，当前就是要提供按经济规律推动中国式现代化的经济学理论。现在中国式现代化问题提出来以后，我认为好多学科是讲天上的、古代的、未来的，但我们政治经济学、我们搞经济学的就应该讲中国式现代化怎么推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国经济学的理论体系涉及五个维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是经济制度分析。既要创造比资本主义更高的效率，又要更有效维护社会公平，实现效率与公平相兼顾、相促进、相统一。这句话实际上是我们研究经济制度的一个目标，中国建设起来的制度要比资本主义制度更有效率，其内容既涉及基本经济制度的完善，又涉及到经济体制的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是经济运行分析。它既是微观分析，又是宏观分析。微观分析是要注重经济效率和效益，涉及资源配置效率、投入和产出的效益比较；宏观分析则关注经济增长和宏观经济的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是经济发展分析，即以建设社会主义现代化强国为目标，根据五大发展理念，关注高质量发展的研究。对外经济分析即依据人类命运共同体的理论，关注开放发展研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是发展动力分析。除了社会主义基础经济制度产生的制度动力，还涉及市场经济活力，内需的拉动力和创新的驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是经济安全分析。过去我们对经济学的研究并不是特别关注安全，这几年明显感觉到国家对经济安全尤为重视，我们的经济学分析要统筹好发展和安全，规避经济风险，主要涉及规避宏观风险、市场风险以及国际风险输入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我认为我们中国经济学要研究的五大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济学研究的基本方法是问题导向，但现在我们经济学存在的很大问题是模型导向、数据导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十大强调坚持和发展马克思主义，必须同中国具体实际相结合。我们需要运用马克思主义科学的世界观和方法论推进问题导向和理论创新，不断回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，作出符合中国实际和时代要求的正确回答，形成与时俱进的理论成果，更好指导中国实践。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f87bbcf359b93b54e3306ba695f862eb</guid>
<title>如果中美唯一共识是避免冲突，那我们已经处于一场新冷战中</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2023_06_12_696465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系专家们热衷讨论“我们是否已经进入了另一场冷战？”并不令人惊讶。这就好比猜测一个即将出生的婴儿是男是女，总有50%的成功概率，真不赖！问题是，唯有当全面战争的可能性消失殆尽，我们才能断定这是一场冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预测未来殊为不易。但可以推测，有三件事将决定21世纪上半叶的面貌：乌克兰战争、中美在印度—太平洋地区的竞争，以及在世界秩序变革中西方（the West）的衰落和与之形成对比的“其他国家 (the “Rest”)”的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管没有人知道这场欧洲腹地的战争会持续多久，但没有一场战争会永远进行下去。最坏的结果是普京总统决定使用战术核武器扭转局面，这是谁都不愿看到的；最好的结果则是停战，这是谁都不喜欢的。乌克兰只有依赖西方不间断的支持才能继续战斗，如果战争演变为一场消耗战，则乌克兰能否持续作战犹未可知。纵然俄罗斯战果并不明显，但鉴于其军力、军工和经济方面的优势没有因战争而受到实质性削弱，俄罗斯仍能支撑这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一座新的“柏林墙”最终将出现在乌克兰，这似乎是可能的前景。这将改变欧洲的安全架构，欧洲将不得不与一个被大大削弱但更加危险的俄罗斯共处。之所以说俄罗斯更加危险，恰恰是因为它虽然被大大削弱了，但仍然拥有着世界上最大的核武库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得讽刺一点，如果北京和华盛顿之间达成的唯一共识，仅仅是避免冲突，那么我们大概已经处于一场新的冷战之中。不过，这场新冷战的不同之处在于，这是两个巨头之间的竞争，而不是两个集团之间的竞争。华盛顿无力领导一个反华联盟，北京也无意领导全球南方反对美国。所有国家都会以务实的态度谨慎面对中国和美国，在具体问题上就事论事，而不是盲目地选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/12/20230612081344661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于台湾成为下一个乌克兰的说法已然甚嚣尘上。但只要北京认为和平统一仍有可能，台海一战就不是不可避免的。迄今为止，北京还没有失去耐心。这反映在几十年来一贯低于中国国民生产总值2%的国防预算上；也反映在中国人民解放军4月在台湾周边的第二次军事演习中。与美国众议院议长佩洛西2022年窜访台湾后的第一次军事演习不同，北京在4月的反应更加谨慎克制，只进行了模拟攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论乌克兰战争的结果如何，两个趋势很可能会继续下去：西方影响力式微，“其他国家”进一步崛起。根据美国华盛顿的非政府组织“自由之家”的民意调查，西方民主在过去17年来一直在稳步下滑。与之相反，多个国家正在排队加入上海合作组织和金砖国家。关于用本地货币而不是美元进行交易的讨论日益热烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界应该害怕中国吗？这是德国《时代》周报在最近一次采访中问我的第一个问题。如果来自全球南方国家的人被问及同样的问题，我想答案会和我一样——“不应该”。中国和西方参与全球南方的主要区别是，中国的所作所为不附加道德说教。如果真的存在争取第三方的竞争，以美国为首的西方国家已经远输给了中国，特别是在非洲和拉丁美洲地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年的慕尼黑安全会议上，中国和俄罗斯被放在一边，西方被放在另一边， 以表明民主与独裁的分野。这样简单的非黑即白的画面并不是世界应有的样子。即使北京和莫斯科都在谈论多极化的世界，但他们的世界观也有微妙的不同。北京是现有国际秩序下全球化的最大受益者；莫斯科则对这种秩序感到不满并认定自己是受害者。在与美国不断交恶的情况下，北京至少与西方保持着貌合神离的关系；而对莫斯科来说，这已经是不可能的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当中国和西方谈论国际秩序的时候，他们谈论的是同一件事吗？西方的主流观点是，二战后的国际秩序是西方主导的“自由主义国际秩序”，这是自我陶醉。尽管许多规则、制度乃至机构，如国际货币基金组织、世界银行和关贸总协定/世界贸易组织都是西方在二战后设计和建立的，但它们都主要关乎经济领域，不能涵盖整个体系。国际秩序应该包括不同的宗教、文化、习俗、国家身份和社会制度等特征。并且，它必须解决诸如全球化、气候变化、疫情和核扩散等全球性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国能否在2030年超过美国，成为世界最大经济体，还有待观察。这在经济层面不会有太大影响，即便有差异，区别也不会太大。但它会产生心理上的影响。世界会意识到，一个新的黎明已然来临。这并非所谓“美国治世”后的“中国治世”，相反，它将是常识的回归：时代有更替，国家有兴衰。所以，世上唯一的“山巅之城”（美国自诩），只是空空荡荡的（雅典卫城）帕特农神庙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/12/20230612081128836.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;500&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译：蒋绍澄
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核译：韩桦
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33b48ab3e675f5583b984f4d2326d042</guid>
<title>“赔得越多，拍得越好”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2023_06_12_696464.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/08/20230608141824832.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这个标题呢，原来是&quot;文学作品的影视化&quot;，我们出版界一年营业收入是2万亿，图书销售额4000多亿，其中9%是文学作品，400多亿吧，网络文学260亿，加起来文学作品绝对比编剧市场大，比我们整个电视剧产业都大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芒果TV有文学部门，爱奇艺也有文学部门，隔壁腾讯也有，办活动是几大平台文学部门出钱，对吧？我们影视编剧协会没钱，搞不起这么大的活动，所以，有钱的文学还要影视化，我们影视行业现在情况这么不好，这两天，见到制片人，都说现在怎么拍都知道，但怎么挣钱不知道。文学相关的好像都比较挣钱，所以，我提出，我的标题别叫&quot;文学的影视化&quot;了，还是改成&quot;影视的文学化&quot;吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一年，我们跟日本电影剧作家协会交流，我见到日本的加藤会长，他是《日本沉没》的编剧，我说，加藤先生，现在日本电影是越拍越好，票房越来越差，中国电影是越拍越差，但票房越来越好。加藤先生鞠躬，说：对不起对不起。我说这就别道歉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，国内是这样，在大多数公司都不挣钱的情况下，我们的电视剧行业终于出现了一些好作品。赔得越多，我们拍得越好。你看像《觉醒年代》，就不挣钱吧。最近我在看《漫长的季节》，非常好，好就好在豁出去了，不打算挣钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来所谓的市场说的，要大IP，要流量，要甜宠，要年轻化，包括叙事要单线叙事，别让观众看不明白，全都不听，不仅不听，还反着来，结果非常成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《漫长的季节》是创作主权的胜利，叙事权属于编剧和导演，这一点很重要。只有他们拥有充分的主权，才能抛开“观众看不懂怎么办”这样庸俗的诘问，按照自己的意愿放开手脚去讲一个故事。倒叙、插叙、回叙，灵活的跨时空转场，非线性叙事，里面充斥了大量表现主义、象征主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3270835009649265385&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
我们昨天说电视剧的现实主义创作，现实主义创作方法当中是需要大量丰富的表现手法的，到今天，如果视听作品中完全没有现代主义元素，没有幻觉，没有梦境，没有鬼魂，没有心理镜像，没有非现实时空，这才是奇怪的。你就不像是一个从20世纪走过来的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归到创作，这是最可喜的，这一切是如何造成的，对，不挣钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的不挣钱，是我们前几年挣钱太容易引发的一系列后果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们行业，一度有很多人太知道怎么挣钱了，攒一个盘子，大IP加流量明星，剧本啥的，不重要，都能卖钱，很容易，最后的结果就是，行业危险了。今天，因为反正不挣钱，我就爱谁谁了，想怎么拍就怎么拍。这种状态，容易出好作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们这儿有很多平台的领导啊，我知道你们很专业，有自己评判项目的一整套方法，我不说你们的方法科学不科学，有效不有效，我是建议，在这些方法之外，能不能保留一个区域，允许一些完全出离你们评价体系的作品，咱们试一试，这就是以前的大剧院，都会保留一个实验剧场的原因，没准就有行的。爱奇艺的迷雾剧场，就如同这样的实验剧场，非常好，我们应该保护这种探索性，要允许失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的有个性的作品，不是策划出来不是评估出来的，是自己生长出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说文学化的问题，电影学院的理论是电影就是电影，电影是视听艺术，电影只有电影性，不能要求电影有文学性，文学性只能是文学才有。根据这个理论，我们说影视作品应该文学化，或者说应该具有文学性，就犯了概念错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写主人公拯救世界的，都是爆米花电影，写拯救自己的，才是文学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个作者把他写的东西发给我，有一句是这样：我的人生是不知终点的旅途，我从来不在意什么风景。这个是什么，是一个正常秩序和逻辑，我说你需要改一下：我的旅途是不知终点的人生风景从来不在意我。于是这就是文学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文学要有主体性，你写的所有客体，都要投射到人这个主体上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李白写“古来圣贤皆寂寞，惟有饮者留其名”。我认为一般的诗人肯定是“古来饮者皆寂寞，唯有圣贤留其名”。这是正常秩序正常逻辑，也就是说来自生活等于生活。李白的伟大在于，打破了这个秩序，把饮者和圣贤对换了位置，强化了饮者这个主体性。这就是文学。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/12/20230612075930391.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;667&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后说一下我们的电视剧大会，网友知道我们在开电视剧大会，于是纷纷给我留言，要求我转给大会，我在这儿就念几条：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提个意见，不要什么剧都主打谈恋爱，少点恋爱不会死的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提个意见，不要在搞滤镜10级的玄幻剧了，毒害了好多年；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些流量演解放军真的给解放军抹黑啊，这主角能不能挑选严格一点；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汪老师，我也提个意见，能不能别再拍那种有千万年什么的仙侠剧了？还有一掌打出方圆十里寸草不生的，还有十级美颜滤镜像刮了大白似的，还有明显侮辱观众智商傻白甜的，还有御姐姐弟恋的，还有夸张霸总痴迷傻白甜的。烦不胜烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我回他了：这种剧拍多了，确实显得我们民族不大正经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有说：别再开十级磨皮滤镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须回他了：有些演员的合同规定了要磨皮，不然我们签不到主演，不论男女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有说：编剧导演能不能先体验一下生活再拍剧，别搞出一些月收入2000，依然住大平层，画着精致的妆容，天天吃的死贵……还有说：限制一下电视剧的热搜吧，一天四五十个真的会恶心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这我回他了：购片合同规定的，必须有。我没瞎说吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汪老师，务必要提这点，严打水军，严打网络暴力，严打恶意营销。四五分的剧都能被水军水成神剧，要好好治一治他们。还有：能安排小鲜肉的剧只准凌晨放吗？白天看污染眼睛。能限制演员脸上面粉的斤数吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说：这归食品药监局管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后有一位说：内娱的希望寄托在你身上了，坚决抵制流量大剧，华而不实、毫无逻辑、毫无营养。你不敢说，你就将网友的评论发给他们看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文转载自微信公众号“影艺独舌”，原题为“编剧行业峰会上，汪海林做了个耿直的发言”。】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe852bb01eaa744f99892d4428c69a20</guid>
<title>沙利文解说美国的台湾政策，有什么新意思？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2023_06_12_696460.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
日前，美国拜登总统的国家安全顾问沙利文（Jake Sullivan）接受CNN（美国有线新闻网络）的《Fareed Zakaria GPS》节目访问时强调，尽管总统多次表示若中国大陆入侵，美国将保卫台湾，但他并没有改变美国对中国-台湾局势的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609144658499.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙利文接受CNN访问，谈及美对华政策（图源：CNN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;透露美对华政策重要思维&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个访问的时间不长，论述也不深入，但可以从中了解到美国对台政策背后的一些真实构思及立场。从沙利文早前在智库布鲁金斯学会（BrookingsInstitution）提出“新华盛顿共识”（new Washington consensus）的讲话来看，沙利文可能是美国目前对华政策的理论构建者和“理论大脑”，他的言论值得我们重视。中共中央外事工作委员会办公室主任王毅早前在维也纳与他而非美国国务卿布林肯会面，足见此人在中美关系中的特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在简短的电视访问中，沙利文透露了美国对华政策的一些重要理论基础及思维，提出了一些以前从未听过的说法。他说“美国的整个台湾政策是建立在一系列‘内部紧张关系’之上”，并补充道，“如果你开始解构它（对台政策），你会认识到，该政策旨在处理一个内部紧张‘世界’（a world of internal tension），并试图有效地管理其中的张力，以确保台湾海峡两岸的和平与稳定。而‘一个中国’政策并不是一个清晰的典范（this is not a model of clarity, the One China policy）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的“内部”，应是指美国政策制定过程的内部情况。所谓“紧张世界”，应不是指真实的世界或中国政局，而是美国决策内部的局面、环境、因素及不同意见。美国决策内部对台湾问题面对的环境是什么呢？为何是一个紧张的情况呢？是什么因素导致所谓“‘一个中国’政策不是一个清晰的典范”？为何需要采取模糊的处理手法呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战时及二战后，美国承认、支持的是蒋介石领导的中华民国政府，主张日本将其在二战及二战前占领的台湾和琉球群岛归还中国。蒋介石拒绝接收琉球，但双方对台湾的归属问题并无分歧，一致认为台湾属于中华民国。但是，在国民党政府败退台湾、新中国成立后，美国就面临“承认哪个政府代表中国”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609144712362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1923年，当时的裕仁亲王“访问”台湾（图源：南华早报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对台湾问题一向模棱两可&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年前后，美国当局一度对国民政府的表现非常失望。朝鲜战争爆发后，美国内部就有人质疑台湾是否必然属于中国，朝鲜战争早期的将领麦克阿瑟（Douglas MacArthur）将军就是其中之一。在当时的情况下，美国“应当”继续承认及支持蒋介石政权；但同时，美国又明白国民政府所谓“重返大陆”只是妄想，并不给予支持。面对新中国愈趋稳定的发展，加上美苏冷战、中苏矛盾，美国时任总统尼克逊于1972年访问中国，签署《上海公报》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方在《上海公报》中对台湾地位问题采取了暧昧态度，只表示“知道”（acknowledge）中国对台湾所属问题的态度，即“只有一个中国”。两岸都对“台湾属于中国”毫无异议，美国也不持异议。直至今日，美国一直反对任何一方以武力改变现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，美国对台湾的地位、归属问题，实际上从来都是采取模棱两可的态度，不正面表示明确立场。不久前，美国国安顾问办公室发言人回应记者台湾地位的追问时，亦多次表示美国对此并无既定立场。所以，目前美国坚持“一中”立场不变，并不等于承认台湾为中华人民共和国的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人留意到，在相当长的一段时间内，美国已没有说“台湾是中国一部分”，只是坚称其“一中”政策没有改变。准确地说，美国目前对台湾的立场是“地位未定论”。这应该能够解释沙利文所谓“内部紧张关系”、“美国对台政策不是一个‘清晰的典范’”。中国批评美国搞灰色地带、企图掏空“一中”政策，不是没有理由；但是，面对这样的指摘、质疑，美国并不脸红，不否认、不反驳、不回应，只不断强调“一中”政策没有变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609144724962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼克松访华（图源：Bill of Rights Institude）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;口说“一中政策没有变” 已全无意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在1979年中美建交的《建交公报》中，曾明确表示台湾是中国一部分，中华人民共和国是代表中国的唯一合法政府。美国目前对这问题的态度、立场、举措，明显与《建交公报》不符，但其不会表明这个政策已被改变或放弃，而是以“清晰度不足”的模糊手法去处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际关系上，违反条约、单方面取消条约、破坏承诺、口是心非，也是屡见不鲜的事。基于道德标准的批评谴责并无实际作用，国际关系的最后基础还是实力。美国现在口头说的“一中”政策没有变，已完全没有任何意义。从美国的行动来看，其已深度介入、干涉中国内政，不断对台提供武器、情报、军事培训，对台湾的政治深度介入，对中国大陆的对台政策指手划脚、横加阻拦，包括不时在海峡周边展开情报搜集活动，并鼓动盟友加入其针对中国大陆的对台政策。这些举措的“正当性”，只能建立在“台湾地位未定、台湾不一定是中华人民共和国一部分”的基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的认知，对台湾问题及中美关系有什么意义呢？首先，不少意见仍认为，台湾问题是中美关系的核心问题，也是中国大陆外交部目前的态度，但这与现况已不相符。经过奥巴马政府最后几年的酝酿、特朗普任期内出现的破局，到拜登政府上台后进一步的固化、发展，美国已明确将中国列为同等竞争者（peer competitor），中美关系已发生根本变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维持台湾现状 即维护美国地缘政治利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国以斗争、竞争、合作这3个环节规范对华政策，基本目标是全力遏制中国发展，以争取时间强化自己，保持全球霸主地位。基于这一战略，对于台湾问题，美国的政策是尽力保持现状。沙利文在访问中沾沾自喜地表示，美国对台政策在过去数十年成功维持了现状，并希望未来数十年也能如此。维持台湾现状，就是维护美国的地缘政治利益。美国在地区乃至全球的威信，已与遏制中国发展密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆多次向美方强调台湾问题的重要性，警告美方不要跨越红线。中国大陆认为，当前最迫切的问题是遏制台湾的“独立”意向及举措，争取台方回到“九二共识”基础上。“反独、促统”，与应对美国打压制裁、打破“卡脖子”措施、防止其建立遏制中国的联盟，应有什么关系呢？中美之间对台湾问题看法的差异，可能是中国大陆处理中美关系及台湾问题的一个重要因素。弄清楚这两者的关系，对政策的制定非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于6月9日香港《明报》，作者授权观察者网转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>