<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a095e762298a59a859a89981037119b9</guid>
<title>别让偶像变成“短保商品”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_01_07_761299.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/07/20250107085023564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前顶流偶像鹿晗因“违规”被全平台限流并禁止关注的消息，给这个娱乐圈抓马之周又添上了浓墨重彩的一笔。这一次鹿晗工作室也没有像此前一些明星那样含含糊糊做“谜语人”，火速发布道歉声明，算是大方承认这次被处罚源于之前直播中飙脏话和竖中指等一系列“放飞自我”的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/07/20250107085315861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
违规、犯错、立正、认罚，大家批评，这些都没有什么好多说的，鹿晗被处罚相信也是有关部门借由其知名度“敲打”公众人物在包括并不限于直播间的公共场合不可“太放肆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有意思的是，这件事发生后不同群体的截然不同的反应：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是个对鹿晗、对饭圈毫无兴趣，日常“守序善良正能量”的路人，可能会说：“早该管管了，这么一个有这么多年轻人（尤其是年轻女孩）追随的明星怎么能这么粗鲁？他这样的偶像不应该是‘温柔善良有礼貌’的人设吗？暴露本性了吧……塌房吧哥哥”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而鹿晗的粉丝，以及对饭圈比较了解的人则很有可能持相反的看法：“鹿晗本来就是这样的人啊！他的粉丝就喜欢他这样‘真性情做自己’，再说直播间无下限甚至宣扬极端思想的多了去了……”——而这部分人其实才是偶像经济的“衣食父母”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种反差背后的原因是，今天的鹿晗，已经不是当年EXO里的“欧巴”鹿晗，也不是归国后流量经济最辉煌时候的“顶流”鹿晗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流量偶像经济一路起起伏伏发展到今天，内娱的流量明星大概分为三大流派：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日系“家族”派，以模仿日本杰尼斯家族的“TF家族”为代表，第一代“TF BOYS”的三位已经一路创造历史，从土味励志儿童成长为活跃在影视舞台的翩翩青年，二代时代少年团和三代“T.O.P登陆少年”已经是浩浩荡荡簇拥者众多，并且形成了相当稳固的现象级“内部粉丝文化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107085510607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“TF二代”时代少年团已经成为各大晚会综艺上的常客&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩系“海归”派，（如果抛开太过古早的韩庚不谈）以曾经的顶级韩团EXO中活跃的“归国四子”（鹿晗、吴亦凡、张艺兴、黄子韬）为代表，此外王一博、以及很多后来这个模式的复制者，这些偶像大多是先远赴韩国成为娱乐公司的练习生，在成熟的韩国偶像流水线上历练和竞争，当获得足够的名气和实力时离开艺人地位和待遇都堪忧的韩娱，转攻内娱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107085844821.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
EXO时期的“归国四子”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内娱“土产”派，以李易峰、肖战、蔡徐坤等为代表，他们的包装和运营套路是国内在借鉴和融合日韩比较成熟的偶像造型和粉丝运营模式，再结合本土特点而“调配”出来的，话术和组织架构更加“接地气”，偶像本人也不以唱跳作为本行，往往是“平台选秀－偶像剧－资源飞升”的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是哪个门派，这些初代顶流在经历了风光无限的热闹之后，随着大环境的变化、年龄的增长和各自不同的性格特质，都走上了不同的转型之路。总结一下，大致也可以分成三派：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的人迷失了自我，丑闻缠身，走上了违法甚至犯罪的道路。自然是光速陨落，成为“法制咖”后“全网查删”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分在积极向职业寿命更长的演员行业转型，一边是自带着流量、粉丝和其带来的巨大“免费好评和自带干粮的宣传”，一边是机会、资源、能够获得主流认可的角色，再加上明星本人磨炼演技、突破自我的个人努力，这些年大小荧幕上少不了“初代顶流”的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107090337991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王一博（左）在《追风者》和易烊千玺（右）在《长津湖》中扮演的角色&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一部分，则是见过繁华后逐渐松弛下来，抛开偶像包袱，过自己想要的生活。鹿晗就是这一类的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鹿晗在音乐创作和唱跳上本身就谈不上多大的天赋和造诣，《上海堡垒》不仅短暂关上了中国科幻的大门，更是长期关上了鹿晗进军大银幕的大门。当然，小荧幕上的《甜蜜暴击》除了让他本人收获了爱情之外，对于观众只有无情的“暴击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而鹿晗本人也越来越厌烦保持“偶像”人设——原本在韩娱流水线上打造的“商品”鹿晗，是依照他的外形设计的“王子”“柔美”“小鹿一样乖巧”直戳少女心的纯情人设，而真实的鹿晗可能就是一个北京土著、热爱运动、有点混不吝的粗粝男人的性格——对于他本人来说，越接近真实就越松弛，越维持人设就越懈怠，这种有了足够粉丝基本盘就控制不住“活出自我”的倾向像极了财富基本自由后就躺平上班摸鱼的上班族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他和关晓彤高调宣布恋爱洗掉了很大一部分把他当成“标准偶像商品”消费的粉丝，但洗粉之后留下来的依然有很大一部分喜欢他“真性情”的粉丝，而这些冲着这种鹿晗继续追随的粉丝，自然不会对今天直播间里放肆流露的鹿晗失望和“塌房”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107091009594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
鹿晗在直播间状态和言行制造了多个热搜，也让很多人大跌眼镜&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成流量偶像一切问题的根源莫过于这些明星身上的“商品”属性太重了。鹿晗虽然已经34岁了，但他身上依然有巨大的经济价值，只要他在娱乐圈一天，就永远会被当成商品打造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度上来说，他一切“活人”“自我”的宣言和行动都是很矛盾和虚妄的——当他不想做花美男想做糙汉，那好，“北京爷们儿”就成为了他吸粉的新人设，偶像机器会继续收集愿意为这个人设买单的消费者；当他不想做偶像想做演员，因为身上的经济价值，他拿到的角色往往都是大于他能力范围内的主角资源，在这样的违和之下，粉丝越捧场，路人缘就越惨淡……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，每个粉丝心中都在规划一个完美偶像：20出头靠顶级美貌让无数人倾倒，30出头光芒万丈成为流行风向标，40出头风华绝代成为影帝横扫各大奖项，50以后以OG姿态成为业内永恒传说……和一代代粉丝共同成长，守望相助，成为彼此人生中的精神支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，偶像工业越发达，这样的偶像就越镜花水月。长情的陪伴和主客观相互作用的成长，这样健康的路径只会被“短保商品”般用最高的效率榨出最可观的财富的商业逻辑取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而明星个人从初出茅庐短短时间被送上巅峰，个人的努力和内心去对抗一整个工业流水线何其难？很多时候要么被磨去棱角随波逐流，要么黑化堕落违法乱纪，要么发疯文学同归于尽——如果一个两个偶像的“塌房”是个人的道德问题，但发展到短短10年整个工业流水线上“人人有房塌”，“迟早的事”，那就不是一句“我早看他不靠谱”或者“全网下架”能够解决的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b487b3810ce0c6da420b71bf1158c4d6</guid>
<title>“上头有人”“能掐会算”，政治骗子套路并不深</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhijiangxuan/2025_01_07_761291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 之江轩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨晚，电视专题片《反腐为了人民》第二集《风腐同查同治》播出，披露了这么一个情节：有政治骗子妄图借饭局之名趁虚而入，设“局”来拉帮结派、权力寻租、权钱交易，中国石油系统多名领导干部就在饭局上坠入了政治骗子设下的“陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，近年来各级纪检监察机关查处的违纪违法案件中，一个时有出现的角色就是“政治骗子”。个别落马干部结交“政治骗子”，不信组织信“高人”，不走正道走邪路，妄想博得似锦前程，最终却等来法纪严惩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“政治骗子”长什么样？何以屡屡得逞？如何铲除“政治骗子”的生存土壤？趁着专题片热播之际，我们来撕开“政治骗子”的伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107083041440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《风腐同查同治》截图&lt;span&gt; 图源：央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“政治骗子”会伪装成什么人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有一组漫画，画的是“政治骗子”的虚假面具，他们的身份虽形形色色，但真实面孔大多“神似”，都是以政治利益为诱饵，通过五花八门的手法，游走官场骗钱、骗项目、骗权力等。他们精通各种骗术，十分擅长伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，有的装“能人”，或编造“上头有人”的谎言，或伪造高参智囊身份，或包装成领导干部亲属、身边工作人员、“说得上话”的朋友等，打造“有来头、有后台、有资源”的虚假人设，炮制“手眼通天、无所不能”的神秘感，极尽忽悠之事、极力诱人上钩。像全国政协社会和法制委员会原副主任傅政华案件所披露的，中专毕业的李全把自己包装成了领导同志身边的高级智囊，利用傅政华渴望“当大官、掌重权”的心理，竟结成莫逆之交，蒙骗傅政华长达20年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，有的装“大师”，懂风水、能算命、精相术，不仅“能掐会算”，还会“消灾改运”，简直“法力无边”。天津市委原代理书记、原市长黄兴国的座上宾里，曾有一位能“接天线”的“大师”。这人实为天津的一位普通市民，通过炮制自己的神秘身份，用封建迷信迎合个别干部逐权欲望和空虚心理，在干部“朋友圈”里混得“风生水起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种装神弄鬼、装腔作势，实则别有用心、撒网围猎。一旦被“套路”，就会陷入万劫不复的深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107083110163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“政治骗子”李全蒙骗傅政华长达20年，图为电视专题片《永远吹冲锋号》截图&lt;span&gt; 图源：“央视新闻”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“政治骗子”的哪些套路防不胜防？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了《风腐同查同治》中提到的中国石油天然气集团有限公司原党组书记、董事长王宜林踩中“政治骗子”挖下的坑，中央纪委国家监委通报的窦万贵、张纯等案件中，都提及结交“政治骗子”的问题，令人深思。“政治骗子”伪装身份、包装话术，套路究竟有多深？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，故弄玄虚。“扯虎皮拉大旗”是“政治骗子”的惯用伎俩，他们惯于通过“包装”自己蒙骗他人，巧舌如簧又讳莫如深，“包装”得越是“神秘通天”越能诱人入网，有的甚至设计表演，现场给某某领导打电话、晒出与某某领导的合影等，伪造“高端权威”的虚假“滤镜”，精心谋划，故布迷阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，攻心诱惑。“政治骗子”之所以能得逞，就是抓住了个别落马干部“官迷”心态、迷信心理或沉浮得失的隐秘心性，伪装成能助其升迁或为其消灾解难的“贵人”“高人”。辽宁省政协原党组副书记、副主席刘国强的处分通报中就提到，“盲目听信‘政治骗子’，花费巨资跑官买官被骗”；甘肃省原省委常委、副省长虞海燕，被查前找到“中纪委的人”，叫上妻子一起模拟演练“反调查”，直至自己被专案组调查完才知道自己被骗了。从近年来查处的案件看，个别落马干部在职务调整不符合个人预期后，听到“大师”的一句“没问题，就是个过渡”，就仿佛得到了“心理按摩”，种种掩耳盗铃的行为荒诞可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样那样的骗术看似花样繁多，但拆解开来看，套路无非就是利用人性弱点上演“有大来头、能搭天线”的戏码，尽管如此，还是能轻易“拿捏”住个别领导干部。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107083128743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
漫画&lt;span&gt; 图源：“人民论坛网”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、个别落马干部为何上当受骗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出，现实生活中，一些党员、干部出这样那样的问题，说到底是信仰迷茫、精神迷失。剖析那些被“政治骗子”利用的人，究其根本，就是理想信念出了问题，丢了信仰之基、缺了精神之钙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，个别干部不信组织信“关系”。骗与被骗的达成，原因就在于盲目依赖所谓的各种“关系”“玄学”。个别干部热衷“潜规则”、醉心“关系学”，妄图投机钻营、搞政治攀附。扭曲的权力观、政绩观一旦碰上“政治骗子”伪装兜售“关系”，就一拍即合、沆瀣一气，最终陷入“政治骗局”。这种毫无组织观念的勾当行径，为一己私欲的利益勾兑，严重污染了政治生态和社会风气，损害了党和干部的形象。从查处的案件看，“终南捷径”终是“黄粱一梦”，其心不正、其路不正，必然逃不过法纪天网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人不信马列信鬼神。个别违法乱纪的干部大搞封建迷信活动，笃信风水占卜，遇事“不问苍生问大师”，有的抱着“宁可信其有、不可信其无”的心态，盲目听从江湖骗子，甚至规划项目不经科学论证而求“大师”指点……归根结底，就是理想信念缺失，杂草丛生、荆棘拦路，人便容易在人生的荒野上迷失前行道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“种树者必培其根，种德者必养其心。”谨防和远离“政治骗子”，要勤掸“思想尘”，补足精神之钙，挺起信仰脊梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107083141198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、靠什么铲除“政治骗子”的生存土壤？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政治骗子”衍生于不良的政治生态，脱胎于畸形的官场文化。近年来，各级纪检监察部门以零容忍态度查处违纪干部，严肃处理“政治骗子”，树立了鲜明的政治规矩和政治导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检视“政治骗子”生存的土壤会发现，个别干部结交“政治骗子”并非“孤独症”，而是腐败现象的“综合征”，往往与跑官要官、权钱交易、搞小圈子等问题交织在一起。因此，铲除“政治骗子”的生存土壤，也需要综合施策、多管齐下，浚源涵林方能养正固本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，要修好“心学”。很多时候，那些落马的官员都是自己被自己所打倒的。习近平总书记曾指出：“孙悟空把唐僧放在那，用金箍棒划一个圈，妖魔鬼怪就进不来了，自己要给自己划一个圈。”党员干部要以初心为圆心，以法纪为半径，为自己划出明明白白、干干净净的“圈”，自觉净化朋友圈、社交圈。只有心燃信念之灯、行有纪律之尺，才能自觉摒弃抄近道、走捷径的花花肠子，自觉抵制庸俗化、功利化的“官场哲学”，让图谋不轨的“政治骗子”找不到可乘之机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，要扎牢“篱笆”。不良之风，或多或少缘于制度“漏洞”、执行“偏差”带来的行为“失范”。扎牢制度“篱笆”，立起正确选人用人导向，不留“暗门”、不开“天窗”，阳光所至、清风充盈，自然天朗气清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但立直标、终无曲影”，用“阳光”这一最好的防腐剂照亮干部忠诚、干净、担当的鲜明底色，“政治骗子”的画皮再怎么伪装，终将被法纪之剑撕开粉碎。这正是：“莫让画皮迷了心神，为官须循人间正道。”
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbd2377027105839feb3a88fde7339b8</guid>
<title>C939进入预研，全球航空何时迎来三足鼎立之势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_01_07_761290.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月19日，在哈尔滨举行的国际航空枢纽建设大会上，商飞披露了C909与C919所取得的成绩，累计订单增加了330架、交付近50架，达到了历史最好成绩。与此同时，C919也达成了累计客运一百万人次的成绩，在一年半的时间里达成了平稳运行。除此之外，还披露了C929正式进入详细设计阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/24/20241224165748186.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
停靠在北京首都国际机场的国航C919客机&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但本次大会上最值得注意的一点是商飞副总经理魏应彪首次在公开场合提到了C939正在预研阶段，且将比C929更大。这无疑代表着先前处于前期工作阶段的C939已经正式立项并进入预研阶段了，同时也引发了公众对于C939的无限畅想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国这样的大国来说，自主研发大型喷气客机是必然的道路。早在上世纪七十年代，我国就开始了大飞机之路，最终在2017年5月5日伴随着C919首飞成功而圆满圆梦。作为立志于要与空客、波音形成“ABC三足鼎立”局面的商飞，自然是不可能仅仅满足于C919这一款单通道干线喷气客机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而纵观商飞的发展历程会发现，其项目上马与中国航空工业的“装备一代、研发一代、预研一代”的原则基本一致，呈流水线滚动前进。也因此，在C909已经成为过去式、C919正式投入使用、C929正式进入详细设计阶段的现在，C939步入预研阶段也是符合我国航空产业研发规律的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民机研发的规律&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一架民机的研发来说，有以下几大环节：可行性论证、总体方案定义、初步设计、详细设计、制造与组装、试飞与取证。而其中可行性论证是一个项目启动之前就开始做的前期工作——通过对市场需求的分析、技术可行性的评估、经济效应的计算等方面进行全面而又深入的评估，确认这一项目是否具备实施的可能性，这也正是目前商飞C939所处的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为对民用飞机来说，决定造一架什么样的飞机，往往决定了飞机能否在商业上获得成功。一个民航机型号从项目启动到整个机型换代并停产，是一个贯穿二十多年的过程，因此在前期工作的时候，必须要考虑到在飞机投入使用后，甚至飞机运行了多年后航空市场需求以及航空技术发展的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上来看，对市场预判错误导致机型失败最为典型的案例莫过于空客的A340与A380了，前者错误估计了技术发展的趋势，没有料到大推力发动机技术的发展使得ETOPS达到了180分钟以上，开启了双发飞机洲际飞行的历史，在商业上彻底输给了波音777。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后者则是没有料到航空客运不再以枢纽化航线为主，而是以点对点航线为主，市场需求的变化使其虽摘下了世界最大飞机的桂冠，但在商业上却落得一败涂地；而波音787由于其精准地把握到了航空市场的发展趋势，由此获得了巨大成功。虽说波音787项目管理堪称灾难、工厂生产质量一言难尽，但就其产品定位以及对市场需求的把握来说，其市场效应是非常成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，一个民机型号想要获得成功那必须得在商业上获得成功，也即在商业上盈利并形成自循环造血，而不是一直依靠着政府补贴来亏本卖，这样商业上才能成功。例如当年日本的YS11是一个充满军用运输机色彩的民航客机，毫不意外地不受市场欢迎。日本政府通过大量补贴让YS11客机半死不活地继续下去，最终短短十年就停产了，日本国内及海外订单不足两百架，是个彻头彻尾的失败飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，商业飞机要获得成功，首先得在商业上获得成功。而现代飞机由于越来越复杂、技术含量越来越高，研发成本也是水涨船高，这使得一个全新机型的盈利底线也随之上升。以波音787为例，需要达到上千架的销量才能拉平其研发成本。所以，新机型的设计必须考虑到市场容量有多少，能卖多少出去，订单能否达到盈亏平衡线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;C939会是什么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观波音与空客的产品线，会发现其航程及座位覆盖范围非常广，几乎每一种细分需求都能拿出对应的产品与子型号来满足。从窄体客机到双通道远程洲际客机，从一百座级到四百座级，丰富的机型与家族化的子型号使得波音与空客足以满足任何客户的需求。对目标是“ABC”三足鼎立的商飞来说，想要成为世界航空巨头完善其产品矩阵是必经之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/24/20241224165716649.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，商飞已经有90座级的支线飞机ARJ21、160座级的单通道干线飞机C919与280座级的双通道宽体干线飞机C929，航程范围也最大覆盖到12000公里。从完善产品矩阵的角度来说，商飞需要一款350-400座级，航程范围可达到16000-19000公里的大型双通道宽体客机，即与波音777系列与空客A350系列同级的飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我国的大型宽体客机来说，最大航程达到16000公里是一个极为必要的条件，其超远程型或可达到19000公里甚至20000公里的巨大航程。而400座级则是超长程大型宽体客机在经济性与市场需求上所达成的一个平衡点，并且可以通过机身的缩短与加长、以及客舱舱位配置的不同来达到350-450座级这样一个覆盖区间。其350座的下限也可以和C929加长型进行衔接，完成从280座级到450座级的一个覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对航空公司来说，飞机始终属于一个“（空间）大就是美、（座位）多就是好”的态度。座位多自然无需多言，对航空公司来说，同样一班飞机能提供更多的座位就代表能卖更多的票，带来更多的收入。但航空公司并不是片面追求座位数量多，不然把客舱座位布置成沙丁鱼罐头，座位多了但旅客不乐意了，因此还需要空间大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的空间大是指机身直径大，更大的直径代表着更高更宽敞的客舱空间，可以在确保旅客舒适的情况下布置更多的座位，也代表着有更大的下层货舱可以装载更多货物。虽说更宽的机身直径会带来更大的飞行阻力增加油耗，但通过先进的气动设计与复合材料足以抵消这一缺点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2010年空客掏出老A350方案后发现由于机身直径与A330一致，远低于竞品波音777，导致航司客户并不感兴趣，随后果断止损，将老A350更名为A330neo（A330-800/900），并重新上马A350XWB（超宽机身）与波音777对抗，最终取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此对C939这个下一代大型远程宽体客机来说，足够大的客舱空间是必须的。机身直径不小于6米，这样才能满足在客舱中以3-4-3进行经济舱座位布局，同时也具备了较为宽裕的空间以3-3-3的布局来设置低密度经济舱或者高端经济舱座位，并满足400座级所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当前已经处于预研工作阶段的C939来说，虽然一些民航前沿技术与新布局看上去很美，但作为一个将在21世纪30年代后半期问世的飞机，其面临的机场设施如廊桥位、跑道等依然不会有太大变化，而且一些前沿客机布局如翼身融合布局、Flying-V这种与传统常规布局相比机身宽度相差极大的布局并不会采用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为现有机场建设完全是按照传统布局飞机所进行的，如翼身融合布局类飞机所需的飞机廊桥停机位宽度会大于传统布局，无法匹配为传统布局飞机所设计的廊桥停机位，而且非常规布局也会对基于现有常规布局飞机所制定的现场运作流程与设备带来极大麻烦。考虑到市场的接受程度，C939将依然采用常规布局，即圆筒机身、下单翼与翼吊发动机布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规布局的优点是技术十分成熟，也容易被较为保守的业界与大部分乘客所接受。不过缺点也十分明显：即经过数十年的发展，其气动优化潜力基本殆尽，常规布局客机最大升阻比不会超过21。但鉴于常规布局的成熟性，许多先进技术也能应用于常规布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，C939会有着更高比例的复合材料，使用先进机翼设计及高效翼尖小翼（如“鲨鱼鳍”），使用低阻力流线型机身设计，装有高效大推力大涵道比引擎（50吨级推力），配置有先进飞行控制系统与智能飞行员辅助系统等。单以外形而论，C939可能是一个类似于空客A350“发福版”的外形。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6cc61b6895d91c683abf41f83320e88</guid>
<title>大幅加征关税只会成为特朗普对华施压的“达摩克里斯之剑”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_01_07_761286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天再聊聊特朗普第二任政府对中国加征关税问题。竞选期间，特朗普威胁要对中国所有进口商品加征60%的关税。当选后，特朗普曾威胁要对中国全部商品先征10%的关税（独立于其他关税）。目前，特朗普赢得大选已近两个月，再有三周就要上任了。无论中国和美国，人们都非常关心的一个问题是，就职后，他的新政府会不会立即对中国大幅加征关税？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是结合一段时间以来各种信息的一些最新分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，美国国内舆论实际上有大量对特朗普对中国大幅加征全面关税（“60%”）的声音。对于国会反华议员提到的废除PNTR（永久正常贸易关系）问题，讨论较少，但一直以来也有很多反对声音，因为这一方面意味着提高关税税率，另一方面带来长期不确定性，也是对供应链的扰乱，并可能提高美国国内物价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们看看反对声音及不同意见，以及特朗普自己可能的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、反对声音和不同声音&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，反对声音大致可以分为以下几类观点和逻辑。这些观点是互有交叉、复杂交织的，并不互斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.反对加征关税派&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多企业和机构，从商业利益角度，反对美国以各种形式对中国进一步加征关税。这些企业和机构有大有小，分属不同行业，与中国的经贸联系又因具体而异：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1)有的在中国直接从事生产，并将部分产成品销往美国市场（典型如通用、福特、特斯拉等车企；耐克、宝洁等消费品公司；杜邦和陶氏等化工企业）。这些就是当年推动“离岸化”（offshoring），以FDI的方式将美国制造带到中国的企业。他们代表的是资本的利益，希望最大化收入和利润、回馈股东，当然无意主动放弃在中国的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2)有的是高度依赖中国供应商/供应链，例如需要采购中国的原材料或零部件（从矿产资源到电池），有的在中国依靠代工模式生产（例如苹果手机）。中国供应链的质量、效率、规模、在特定领域的技术含量、稀缺性等，都非其他海外市场能够短时间取代的。这些企业当然不希望看到供应链被搅乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3)有的主要从事贸易，将中国供应商/品牌的产成品销往美国零售市场，例如亚马逊、沃尔玛、Temu以及无数细分领域大大小小的零售企业。美国大幅加征对华关税意味着他们销往终端消费者的价格会提高，短期又没有平价替代品，结果导致销售额下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4)有的和中国有紧密的业务联系，虽然未必和中国进口商品直接相关。例如Meta，虽然其社交媒体不在中国运行，但有大量中国供应商在其平台上投放广告，结果，中国占Meta总收入的10%左右。贸易战会减少中国供应商在北美投放广告的意愿，进而减少Meta的收入；其他（包括大量科技公司）的重要甚至主要收入来源也在中国。如果美中经贸战升级，很可能导致他们减少与中国客户的业务往来，结果也意味着公司营收利润的减少。所有人希望的是确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5)投资可能受到中美经贸关系波动负面影响的金融资本。这些资本，有的是一级市场投资人，有的是二级市场投资人；有可能投资在中国本土，也有可能投资在美国本土；投资有可能落在资产和实业上，也有可能落在金融/资本市场上（股票、债券）；有可能投资于中国企业，也有可能投资于美国企业。只要他们的投资可能因为美中贸易战进一步升级而受损，他们自然就会成为反对力量。前面举的例子，苹果、例Meta、亚马逊、PDD……没有哪个投资人会乐见贸易战升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/03/20250103171624590.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽交所&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说实业企业的投资、商业模式、业务布局、供应链体系非一朝一夕能够改变，更愿意通过游说的方式影响政府决策的话，资本是流动的、自由的，可以立即用脚投票，“死给你看”，当即反映在股票市场上，给决策者形成压力（我们后面再说这个问题）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有一些美国本土制造企业可以从加征对华关税中受益，但毕竟是少数。或者说，在这些企业背后，还有更多因为对华加征关税而利益受损的跨国企业和金融资本——他们已经适应了2018年贸易战以来的格局（包括拜登政府的有限升级），不希望特朗普进一步大幅加征关税。包括也不希望国会采取行动废除给予中国的“PNTR”（永久正常贸易关系）地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这些企业，从自己的利益出发，可能反对所有加征关税的行为，包括但不限于：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
把中国拿到第三国生产、改换生产国的商品也统统按中国商品加征关税
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把带有中国原材料和组件的最终成品也统统按中国商品加征关税
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国对中国加征关税，反而加剧中国和其他国家的贸易失衡和冲突，导致更多国家对中国加征关税（对于把供应链构建在中国、面向全球市场的跨国企业来说，将是灾难）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所有可能进一步扰乱供应链，或给全球市场带来的经济不确定性的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意，以上只代表资本的逻辑，资本是“无国界”的，只希望（在可承受的风险内）最大化回报。如果由资本按照自己的利益去选择的话，他们当然不希望看到贸易战普遍升级。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>