<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73400c08af9b08e7666503e4a9da1841</guid>
<title>治病救人，医生更需要的是论文还是临床经验？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_05_08_774984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有一篇医学论文在网上火出圈了。一篇子宫肌瘤相关的论文，居然涉及男性患者作为对照组；网友沿着这个线索继续扒下去，发现竟让还有不止一篇论文出现类似错误，着实令人大跌眼镜。目前这篇出圈的子宫肌瘤论文的当事人，已被所在医院处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实如果我们日常阅读论文比较多的话，会发现在正式的学术论文中，也会有很多错误，这个现象并不奇怪，毕竟审核人员也不是无所不能。但是论文只要有最基本的审核机制，都应该避免这种最低级、一眼就能识别的错误。从这个角度来说，这种论文能发表，绝非单纯是论文作者的学术不端，发表期刊的运行管理也有相关责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论这次事件时，有网友提出，很有可能这篇论文压根不是署名作者写的，而是有人代笔，只要肯花版面费就能发表。笔者没有采访作者本人，但这种情况的可能性是存在的，类似现象也很常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/08/20250508082657609.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，很多质量不高的期刊，完全就是靠收论文版面费、乃至代笔费来运行的，论文完全是明码标价的生意，和科研本身没什么关系。那些负责代笔论文的，很多都只是重复性的脑力劳动。如今在人工智能时代，代笔就变得更加简单了，未来我们肯定会看到因为人工智能的幻觉，出现更离谱的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从笔者和同行、前辈的交流来看，最起码在医学领域，国内学术期刊在这方面的问题是比较复杂的，虽然英文学术期刊也有类似现象，SCI论文无非就是价格贵一些罢了，像影响因子这些，也完全可以“诚信互刷”，互相引用提高数值，加上很多期刊的审核管理水平很低，问题就更加严重了。对此，我们经常能在舆论场看到很多批判声音，诸如学术道德、学术体系建设这些呼吁不能说没有道理，但或许另一个因素更加重要，那就是市场问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内各个行业在职称评审过程中，论文往往占据了越来越重要的分量，因为这代表了科研能力。本来这也没什么错，一来是国际经验，二来是当下各行各业都需要一定科研能力，但问题是这种刻板的方式是有缺陷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，科研能力与实践工作能力并不直接相关、甚至相互冲突。以笔者了解的医疗行业为例，有一些努力在临床工作的大夫并没有时间、精力与资源去完成论文指标，但是职称晋升和各种评审，让他们不得不去花钱买论文——这当然是学术不端，但问题在于，我们仅仅批评学术道德问题能治本吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而类似情况恐怕不限于医疗领域。类似的问题也不限于论文，专利领域也是如此，只要花钱就能买到职称与评审所需要的专利。此次涉事的某家山东医院，水平并不算低，笔者可以猜测医院相关系统对论文应该有比较高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/08/20250508082020368.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
宫颈癌、高危产妇论文现男性病例，《中国医药指南》道歉，称已辞退涉事编辑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近的协和4+4问题的讨论中，很多网友提到，更高的学历和更多的论文，很多时候并不意味着更好的临床能力，甚至由于精力有限，很多学术好看的人临床水平比较差劲，毕竟不是每个人都能两手抓的。但是医院在招人和晋升中，好看的论文比临床能力更受关注，毕竟论文影响因子是很容易量化的，但临床能力难以系统量化。这样的现状令很多人担心，我们到底应该怎么评价一个医生的水平？而在这样的发展导向下，医生是否还能专注提升临床能力，又如何保证病人的健康？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的时代，似乎更容易量化的项目往往受到更多重视，而科研论文的各项指标无疑就是最容易量化的数据。这件事本身没什么错，医学的进步毫无疑问需要科技创新作为基础，但问题在于临床医学作为一门帮助人的行业，实际工作中需要大量经验积累，而靠经验累积的临床能力在当下的评审体系中难以被量化，这是目前临床医生面对的主要挑战和困境之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职称评审的本意是为了考察一个人的能力，但论文指标又成了刷分的地方，有人花钱买，有人靠关系混署名，这显然脱离了本意，还容易滋生学阀。一篇非常不错的研究论文，背后是和作者团队的能力关系大一些呢，还是和作者的关系与资源更大一些呢？一名导师的研究成果，究竟是他本人还是学生贡献多一些呢？有时候答案并没有那么确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有需求就会有市场，那些花钱就可以上的期刊说到底只不过是顺应市场规律罢了。对于这样的现象，道德批判固然很重要，但并不能解决所有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这个问题应该怎么解决？显然不容易回答，而且也不是中国一家的问题，海外学术界对于这种功利化的论文模式也有诸多抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是，近些年来我们看到了一些尝试，比如通过预印本网站来减少审稿和期刊访问的限制。这带来了一些成果，但同样也产生了新的问题，比如某些民科会发表奇妙言论，比如某些预印本阶段还没有完成的成果被当成全新的科学发现发表在公共媒体上。目前确实尚未找到完美的解决方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>742fcd37cc6681b7c27f84ca46285812</guid>
<title>美元霸权变债务炸弹：特朗普为何不得不打关税战</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaobai1/2025_05_08_774954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府挥舞的关税大棒正将世界拖入新的贸易战阴云，但这并非孤立的政治癫狂。这看似是孤立的贸易保护主义抬头，但如果我们把目光放得更远，会发现这一系列政策与战后美国主导建立的国际金融秩序及其核心——美元的关键货币地位——有着千丝万缕的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元霸权的两大核心机制——&quot;铸币税效应&quot;让美国通过发行美元获取&quot;过度特权&quot;；而&quot;善意忽略&quot;原则则使美国长期维持国际收支赤字而无需结构性调整。这种特殊地位的代价沉重而隐蔽：联邦债务飙升、金融过度自由化、制造业空心化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税政策并非偶然，而是对美元霸权带来的长期结构性矛盾的回应。当曾经支撑美国全球霸权的制造业大量向海外转移，失业问题日益严重，美国政策制定者不得不直面这一残酷现实：关键货币地位已让美国在霸权的荣耀中付出了过高代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自《把脉：全球巨变与中国经济》第二章，解读当下国际贸易摩擦和地缘政治冲突的本质，以更合理的视角思考中国以及个人该如何应对这场全球巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 高柏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二战”后，国际政治经济秩序正在经历最深刻的变化。为了理解近年的保护主义和贸易争端等新国际形势，我们面临着一系列的问题：为什么特朗普得以总统大选中胜出？为什么他的竞选口号和执政纲领以“反建制”为特征？为什么他的一个重要纲领是把制造业带回美国？回答这些问题的关键在于理解什么是“建制”。建制在美国对外关系中就是“二战”后美国主导的自由主义国际秩序。要理解特朗普为什么“反建制”，我们必须理解这个自由主义国际秩序的基础以及美国在维持这个秩序时获得的利益和付出的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/25/20250425094227637.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普于2025年1月23日在世界经济论坛上发表视频演讲
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年开始的冷战可以说是战后国际经济秩序发展的分水岭。英国前首相丘吉尔（Winston Churchill）在1946年访问美国时发表了重要的“铁幕演说”，1947年2月，美国驻苏联外交官乔治·凯南（George Kennan）撰写了被认为是冷战纲领的“长电报”，同年6月，美国国务卿马歇尔（George Marshall）在哈佛大学毕业典礼上正式宣布“马歇尔计划”。这些是冷战开始的标志性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在冷战中拉拢盟友的努力是战后国际金融和贸易秩序发展最大的推动力。在金融领域，美国一改战后最初两年不愿提供流动性的立场，通过马歇尔计划在4年间向欧洲提供了总计131.5亿美元的援助，其中90%是赠予，10%是贷款；朝鲜战争中的军需成为向盟国提供流动性的重要来源。朝鲜停战后，各种军事援助、经济援助，以及在全世界各地大量海外军事基地的支出都成为美国提供流动性的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贸易领域，美国为吸引盟国，同时为解决美元短缺问题开始实行非对称合作，即向盟国全面开放美国市场，同时允许这些国家实行贸易保护主义，限制美国产品的进口。美元作为关键货币和美国作为流动性主要提供国，是支撑美国打赢冷战维护霸权最重要的制度安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币发行机制中的铸币税效应和国际收支调整机制中的“善意忽略”效应使美国既能通过发行国债向外国借钱并向盟国提供流动性，又能够在账户经常存在巨额逆差的条件下回避结构性调整。这些不仅仅为美国赢得冷战中的盟友，也极大地加强了美国在国际经济秩序中的影响力，但是这样做的代价也极为沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
首先，由于美国在这样一种国际金融体系中花钱不受约束，既要维持巨额的国防开支以支撑其霸权，又要为在国内摆平各种反对势力不得不减税和增加社会开支，这样一种强烈的政策自主偏好导致巨额的联邦债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，20世纪50年代开始的由过剩美元催生的欧洲美元市场提供的自由环境，成为诱惑美国银行推动金融自由化的重要动力，不断的金融自由化和放松规制导致的资产证券化，致使虚拟经济的迅速发展，美国经济日益空心化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，从50年代起，美国的跨国公司为绕过盟友在国际贸易中的关税壁垒在海外大笔投资，开始离岸生产。由于对外投资对出口的替代作用，美国企业的出口受到很大影响，80年代外包和全球生产方式的崛起更是从根本上削弱美国制造业提供工作机会的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄金储备与美元作为关键货币&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1925—1931年间实行的金本位制（gold-exchange standard），关键货币的概念与黄金紧密相关。所谓关键货币是指核心货币，包括英镑、美元、法郎和德国马克，这些关键货币以固定的价格与黄金挂钩，而其他货币则与这些关键货币挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的关键货币发挥了重要的桥梁作用，将那些没有足够黄金支持本币的国家联系起来，使这些国家能够参与国际贸易。美国持有的黄金总量奠定了美元作为战后唯一关键货币的基础，美元在国际金融中扮演着储备、干预、媒介和交易货币的重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/25/20250425094345515.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元本位，是布雷顿森林货币体系的双挂钩原则，使美元等同于黄金，充当黄金的代表或等价物。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《布雷顿森林协定》赋予了美元在战后国际金融秩序中与黄金相同的地位。该《协定》引入平价体系，即货币等值交换，各成员国的货币价值以黄金或美元计算。美元作为关键货币的作用在官方和民间都有体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对官方而言，美元既是一国的“储备货币”（指用作外汇储备的货币），也是外汇市场上的“干预货币”（即中央银行用来干预外汇市场时使用的货币）。在民间，美元既是“媒介货币”（即私有银行之间进行外汇交易时使用的货币）也是“交易货币”（即指私人企业在国际贸易中使用的货币）。关键货币的交易功能不仅体现在发行国美国与其贸易伙伴之间，也体现在不牵涉到美国的其他各国之间的进出口业务中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元在官方发挥的储备与干预功能使其成为民间外汇市场的“媒介货币”。由于美元可以用来确定外币的平价，持有美元能够大大降低该国的外汇风险。同时，美元的官方功能也降低了其与民间外汇相关的风险。正是因为使用美元有这些好处，各国从事外汇业务的私有银行在银行间进行外汇交易时都用美元作为“媒介货币”。随着越来越多的私有银行把美元当作“媒介货币”，私人企业也开始在国际贸易结算中把美元作为“交易货币”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美元在布雷顿森林体系之后继续占据主导地位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从布雷顿森林体系崩溃以后，美元仍然一直保持关键货币的地位。它之所以能做到这一点，部分原因来源于它的旧角色，即它给石油和其他商品标价的功能，还有部分原因来源于它的新角色，即它在浮动汇率制度下管理汇率风险时发生的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/25/20250425094435692.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1975年6月，欧佩克夏季部长级会议在加蓬举行，会上讨论了使用特别提款权（SDR）为石油标价的建议。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年黄金窗口关闭后，美元的迅速贬值引发了两次石油危机，欧佩克国家正式讨论过用其他货币取代美元来给石油定价的可能性。后来，由于美国与沙特阿拉伯谈判成功，欧佩克同意继续使用美元给石油定价，这样一来就为美元继续作为关键货币提供了新的合法性。只要各国需要进口石油，持有美元作为外汇储备会大大降低汇率变动导致的风险，从而能够保证能源安全。同时美国承诺给石油美元优惠利率，让这些美元返还到美国，最终变成美国国债，此举让美国获得了防止经济下滑所需的资金。此外，美元在各种衍生金融工具中作为媒介货币和交易货币的角色也支撑起其关键货币的地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bbb68e75be97bcefecc7b3e2613d4b5</guid>
<title>印度升级冲突不符合自身利益，最明智的选择是回到谈判桌</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZamirAkram/2025_05_08_774953.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月7日凌晨，印度方面表示，印度空军发动“朱砂行动”（Operation Sindoor），对巴基斯坦境内的“恐怖主义设施”进行袭击，攻击了巴基斯坦9处目标（其中5处位于巴控克什米尔）。巴基斯坦方面则称，“出于自卫”击落了6架印度军机（战果尚不能最终确认）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对突然升级的印巴冲突，观察者网与巴基斯坦著名外交官扎米尔·阿克拉姆大使进行对谈，他曾任巴基斯坦外交部阿富汗处处长、南亚司司长、总理办公室辅秘以及裁军与军备控制辅秘。阿克拉姆大使从巴基斯坦的视角分析了当前局势，并探讨印巴关系未来的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 扎米尔·阿克拉姆，对话/ 观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：印巴局势再次升级，当地时间7日凌晨，印度向巴基斯坦发起了导弹打击，旋即巴基斯坦宣称击落6架印度军机。您预计此次巴以冲突是否还会升级？印度在此轮空战失利后，会有什么反应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿克拉姆大使：&lt;/strong&gt;目前尚难判断印度方面是否会进一步升级局势。此前，美国国务卿已分别与印巴双方沟通，巴基斯坦方面已经向美国方面明确表示，此次冲突本来就不是由我们发起，如果印度在美国国务卿的劝和下恢复理性，我们也不愿升级冲突。但我们也明确表态，若印度对巴基斯坦采取任何军事行动，我们必将予以反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在印度发起进攻后，我们已进行了反击，并且我们已经表示在完成必要反击后，巴方愿意随时停止行动。至于地区局势是否会继续升级，完全取决于印度方面的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如若他们执意升级，我们必将对其一切行动作出回应。我认为理性应当占据上风，印度方面理应认识到，与巴基斯坦的进一步对抗绝不符合自身利益，应当立即决定停止任何升级行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/07/20250507174330311.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦击落的印度战机残骸&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的角度看，巴基斯坦为此次冲突做了什么准备？能否应对潜在的全面战争？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿克拉姆大使&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;如果印度方面对我们发动全面战争，我们当然会尽最大能力进行反击。我们现在也具有应对这些挑战的实力。但正如我所说，印度应秉持理智，不要对巴基斯坦发动全面战争，因为升级冲突本身并不符合印度自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面战争意味着冲突将沿着一个不断升级的阶梯向前推进，这极其危险。由于我现在并非技术官僚，我无法就具体的作战细节进行深入阐述，也不掌握战争准备的操作层面的信息。但我所了解的是，我们已对印度可能采取的各种手段做出充分预判，并已准备好随时作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;印巴是否有核冲突风险？双方在克什米尔的小规模交火中如何避免误判导致“核红线”被突破？这种“以极端对极端”的策略是否加剧了南亚安全困境的恶性循环？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿克拉姆大使：&lt;/strong&gt;任何涉及两个核国家之间对峙都是极其危险的，所以巴基斯坦方面一直认为任何情况下这种核对峙都应该避免，并始终坚持这一立场。这也是查谟和克什米尔等有争议地区发生对峙时，巴基斯坦一直坚持必须通过对话与妥协，以政治途径化解冲突。然而，印度方面始终拒绝寻求解决方案，甚至不愿与巴基斯坦展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是，印度7日凌晨对巴基斯坦发动袭击，率先迈出了这一步，开始与巴基斯坦的对抗。我们的断然反击也表明我们致力于自卫。对于印度来说，它现在仍有时间认识到，使用武力不会解决任何问题。这种滥用武力的行为将导致双方都不愿看到的局面，最终只会损害印度自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，印度最明智的选择是回到谈判桌前，恢复与巴基斯坦的对话，努力找到解决分歧的办法，特别是克什米尔争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自4月22日印控克什米尔地区发生恐袭事件以来，印度一直动作不断，甚至直接单方面中止《印度河水域条约》，危及下游巴基斯坦民众用水安全。您怎么评价4月以来印度的一系列举动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿克拉姆大使&lt;/strong&gt;：这些举措显然会损害我们两国关系，如果印方不能认识到自己的错误并及时撤回相关决议，这些行动可能对两国关系造成永久性的破坏。在水资源分配等领域，印度如果创造了质疑或破坏《印度河水域条约》的先例，将会对全球造成严重后果。因为一旦有国家对国际公认的条约提出质疑，就会有更多国家效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/07/20250507174455117.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《印度河水域条约》授予巴基斯坦对印度河等三条西部河流的控制权，而印度则被允许使用三条东部河流&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，破坏《印度河水域条约》的短期影响当然是零——印度目前既无能力阻断河水流量，也无能力在这三条河流上大规模蓄水；但从长远来看，他们完全有可能发展出这样的能力。然而，正如巴基斯坦已明确声明的那样，任何减少或转移巴基斯坦根据《印度河水域条约》应得水量的行为，都将被视为战争行为，我们将为此不惜一战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：克什米尔地区一直是印巴争夺的焦点和矛盾冲突前线，双方该如何管控风险，稳定南亚安全局势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿克拉姆大使：&lt;/strong&gt;我认为，首要步骤是采取建立互信的措施，以便我们能够妥善管控这一问题，并保持双方畅通的沟通渠道，这样就不会出现任何突如其来的行动或事态发展，从而破坏彼此关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从长远来看，只有&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;以查谟和克什米尔人民的意愿为基础，才能找到可行的解决方案。任何强加于他们的方案都行不通。只有尊重他们的自决权，才能真正化解这一纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b438a6fa47e3f02431e61ad2281126ec</guid>
<title>对话不是妥协，中美关税战进入“上甘岭时间”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_05_08_774947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757911362454203&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。商务部发布消息，中美双方将在瑞士展开接触，国务院副总理何立峰作为中美经贸中方牵头人，将与美方牵头人美国财政部部长贝森特举行会谈。这个消息引发了舆论场上的一些讨论，小编整理了一些比较有代表性的读者观点，我想借这个机会结合商务部新闻发言人的新闻稿进行解读，也回应一下一些关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是关于时机的问题。有人质疑，美方至今没有做出实质性让步，现在谈是否为时过早？是否会给世界一个“中国很好说话，很容易妥协”的印象？我们来看商务部是怎么说的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“近期，美方高层不断就调整关税措施放风，并通过多种渠道主动向中方传递信息，希望就关税等问题与中方谈起来。中方对美方的信息进行了认真评估，在充分考虑全球期待、中方利益、美国业界和消费者呼吁的基础上，中方决定同意与美方进行接触。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这就回应了以上的疑问。商务部的这个表态首先说明了是美方给我们打电话、通过各种渠道给我们递消息，希望我们能够跟美方谈起来。其次，中国的这一行动非但不会给世界一个“很容易妥协”的印象，而是回应了全世界的期待——不希望中美双方去比谁更硬，而是能比谁更负责任，谁能把这个事情谈起来。美方释放出接触的信号，中方对此做出了良性回应，是对等且满足世界期待的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，有人问，目前美方没有做出实质性让步中国就同意和美方谈，是否为时尚早？对于这一点，我们需要知道，中方目前只是同意跟美方接触，而中国对美国的对等反制措施——125%的关税此时此刻并没有取消。有人说为什么我们不等美方的经济因为关税乱拳而遭受巨大损失再去谈？事实上现在的每一分每一秒，美国的经济都在为此遭受损失，中方和美方的接触不会中断这种损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关税议题上，贝森特和特朗普目前在美国舆论中基本处于信用破产的状态，拿不出任何证明这套关税乱拳有效的东西，所以大家有这样的担心很正常，但是大可不必。况且中方的回应说得非常清楚，我们是去瑞士进行访问，期间和美国进行接触和会谈——这就是一次接触，关键还要看美方有没有诚意，是否能够拿出实质性的举措？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一轮的中美在关税上的对等反制就像抗美援朝第一阶段的五次战役，第二阶段就进入到了板门店的谈谈打打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，商务部新闻发言人提到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“打，奉陪到底；谈，大门敞开。任何对话谈判必须在相互尊重、平等协商、互惠互利的前提下开展。中国有句古话，“听其言而观其行”。美方想要通过谈判解决问题，就要正视单边关税措施给自身和世界带来的严重负面影响，正视国际经贸规则、公平正义和各界理性声音，拿出谈的诚意，纠正错误做法，与中方相向而行，通过平等协商解决双方关切。如果说一套、做一套，甚至企图以谈为幌子，继续搞胁迫讹诈，中方绝不会答应，更不会牺牲原则立场、牺牲国际公平正义去寻求达成任何协议。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们已经提前把话说出来了，不信的话你可以过来试试，最后撞得头破血流，市场规律继续来教你做人，而这一切都是你自己选的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于还有的读者担心特朗普会不会借双方接触的事实卖弄所谓的中国“kiss my ass”，如果这样做，那他是在自寻死路。对于市场来说，特朗普已经进入胡言乱语的状态，当他说出“美国小朋友要从30个娃娃变成2个娃娃，而这2个娃娃比那30个娃娃还要贵”的时候，他的政治信用已经遭受严重挫折。而贝森特在国会接受质询的时候，面对议员“谁付关税”的简单问题，他胡说八道的回答已经让议员们觉得他是纯粹在浪费时间。当前的态势，不是特朗普说一句“kiss my ass”，大家就真的相信或者这样的事就真的会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/08/20250508081154366.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“到底谁为关税买单？！”贝森特在国会听证会上被问崩了…&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉及对世界的影响，商务部还很罕见地发表了以下第三段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中方注意到，一些经济体也正在与美方进行谈判。需要强调的是，绥靖换不来和平，妥协得不到尊重，坚持原则立场、坚持公平正义，才是维护自身利益的正确之道。无论国际风云如何变幻，中方将始终坚定不移扩大开放，坚定不移维护以世贸组织为核心的多边贸易体制，坚定不移与世界各国共享发展机遇。中方愿与各方一道，不断深化互利合作，加强沟通协调，共同抵制单边保护主义和霸权霸凌行径，共同维护自由贸易和多边主义，推动建设普惠包容的经济全球化。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里提到了“经济体”而非国家，说明正在与美国谈判的不仅包括国家，还有非国家行为体。三个“坚定不移”表明了中方的立场，“共同抵制”表明了不是中方单独抵制，而是全世界共同维护自由贸易和多边主义，构建反对美国贸易单边霸凌措施的全球统一战线。这显示出中国这次去谈不是为了让步和妥协，而是告诉美方，中方将坚持我们的严正立场，看美方采取矫正错误的行动，中方才会有对等的行动。如果美方没有对等行动，光靠谈是达不成目标的，同时也告诉其他国家，中方准备怎样去做。我们可以理解为这是抗美援朝进入到了上甘岭阶段，上甘岭和板门店同步进行，打打谈谈，谈谈打打，将会成为一种新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人通过一次信号的转变，轻易地就在胜败之间轻率地做大幅度的判断调整，是没有必要的，对信息的判断也是不准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近广交会的相关数据向我们展现了，全球转口贸易体系正在系统性地完善和建立之中，新的市场正在系统性地开拓之中，在此过程中，中方正在消化相应的成本和代价，而中美之间的贸易博弈形式会变得丰富和多样起来。除了对等的行动、谈判桌上的接触，还有舆论场上信息的释放，就中方所处的态势和采取的行动而言，这几个维度是同时展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而经济规律正在通过中方对美国关税的反制措施，系统而坚定地逐渐传导、发挥作用——从港口、到卡车然后到货架、再到美国民众的口袋，最后是美国民众的头脑，他们的行动最终会转化成政治压力指向始作俑者——特朗普最近一系列措辞混乱的言行表现，正是这种压力之下的认知混淆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会和共和党，也没有兴趣奉陪特朗普继续玩下去。也许特朗普最核心的“铁MAGA”支持者愿意承担这样的成本，但这些人在美国的总人口中又有多少？那些听信了特朗普的虚假信息，从而认为特朗普有所谓解决美国经济灵丹妙药的中间选民，有多少人愿意继续为特朗普这种违反常识、没有任何理性可言的癫狂政策买单？不需要太长时间就可以看出来。全球资本市场美元美股美债的系统性表现已经给出了明确的警告——你胡说八道，资金就会撤离美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中方来说，我们需要的是耐心和信心。如果预期靠一次这样的对话，美方就突然做出重大让步，倒会出乎我的意料之外；美方在谈判桌上出尔反尔，说一套做一套，玩弄花招试图用虚假信息操控信息，反而是意料之中的操作。根据我从可靠消息人士那里得到的信息，目前为止一切态势基本上在中方的预判范围之内，后续发展大家可以持续观察。今天就讲到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>