<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8efdca8f032aaacee3181686b1d1ca9c</guid>
<title>备战2024的特朗普，正在布局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2020_11_27_572770.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/27/20201127093222208.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;212&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年美国大选与近几十年来的任何一次大选都有很大的不同，除了疫情以及由之导致的高投票率外，特朗普对选举结果的挑战让美国的整个制度都出现了裂痕。随着拜登团队被允许过渡开始，今年美国大选的大结局是否即将到来，特朗普还会有何动作，拜登又会如何过渡呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普到底认输了没有？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普虽然在面对来自各方的压力下允许了拜登的过渡团队开始交接，但依旧没有在任何公开场合承认自己的失败。相反，他依旧在殊死拼搏、奋力反抗，法律诉讼的相关程序依旧在推进中。特朗普到底打着什么算盘呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普一开始可能还对翻盘抱有一定的希望，一是自己今年所得的票数比2016年时多得多，二来在佐治亚、亚利桑那甚至内华达等州的选票都很接近。但最近一周以来因为司法诉讼无望，重新数票改变结果也希望渺茫，找了共和党领导的州议会也吃了闭门羹，重要的摇摆州也陆续核准了拜登胜选，特朗普的相关行动就已经不是以胜选为目的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仍然赖着不认输有几个原因。第一是为了能给多募一些款有一个由头，这样就能继续大笔揽财，用于填补前期竞选团队的债务。募款的说明小字里也提到了筹款也潜在可以被用于未来的竞选，所以这也是为后面的战役提前存储弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普需要保持其基本盘的活跃度。这不仅关系到佐治亚州的两个参议院席位及由此带来的民主党会不会同时拥有参众两院和白宫，而且还意味着特朗普能否利用自己基本盘的热情直接启动2024年大选，让拜登的任期一直被笼罩在新一轮大选议题之下。如果能够给拜登的过渡和执政造成足够多的麻烦（比如拜登必须花一些资源来应付特朗普时下继续搅局，又比如最终共和党依旧掌控参议院），那对特朗普2024年的胜选就是有帮助的。所以特朗普项庄舞剑，实则在为四年之后布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/27/20201127093946465.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;296&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由Politico/Morning Consult做的一项最新民调也显示，当前有53%的共和党人愿意在2024年的共和党初选中把票投给特朗普。第二名是彭斯（12%），第三名是特朗普的儿子小特朗普（8%）。特朗普虽败，但特朗普主义在共和党内依旧受欢迎，2024年党内出线并非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普的那么一点点侥幸心理也是存在的，毕竟2016年11月8日那天晚上，他也没有要赢的期待，结果居然成功当选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一切皆为2024铺路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在接下来的两个多月里的动作也将以为2024做准备为主，这当然包括给拜登留一个烂摊子，毕竟如果2024年要能赢拜登，接下来四年拜登的政绩就必须足够差。首先他可能会在外交上在世界各地四处点火让拜登一上台就疲于奔命。这可能包括从阿富汗、伊拉克、索马里等国撤军。与此同时，他这几天也与顾问们探讨了通过空袭伊朗来限制伊朗核武器进一步发展的选项，毕竟在他的任上，在他宣布退出伊朗核协议之后，伊朗的核能力反倒壮大了数倍。而对中国尤其是对中国的企业、官员潜在也会有相应的动作，毕竟特朗普觉得自己没连任是因为中国没能阻止新冠疫情蔓延到美国，一直甩锅给中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政上，在“跛脚鸭时期”，特朗普也会继续动用总统令和赦免权去干预拜登的人事安排、法规制定，同时帮助自己的盟友以迎合支持者。一些特朗普的忠实拥护者可能会被塞入联邦政府各层，并以“非总统任命官员”（Schedule F）的形式让他们不会因为政府换届而直接被换走。财政部长姆努钦也已经要求美联储返还未使用的4550亿用于支持美国商业公司的紧急借助项目拨款，并表示项目已经完成了预定目标。这实际上是给拜登政府的经济复苏下绊子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而赦免前国家安全顾问弗林以及包括接下来可能继续赦免前总统竞选经理保罗·马纳福特，都是想向自己的支持者及盟友传递信号，谁保护他，他就会动用一切手段保护谁；谁反对他，他就动用一切手段打击报复。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a3b8aa5eed4f953e3f39f02fab3bcc5e</guid>
<title>为什么拉美能出革命者，却难出建设者？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EnriqueKrauze/2020_11_27_572757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/恩里克·克劳泽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够在中国出版《救赎者》一书，我感到非常荣幸。我希望这本书的出版能够成为连接中拉思想与文化的纽带，在太平洋两岸架起相互理解和对话的桥梁，就如同二百五十年间往返于美洲和亚洲之间的、充满传奇色彩的“中国船”（Nao de China）一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“中国船”真正的出发地是菲律宾，但是因为这条航路有浓重的中国元素，当地居民便以此为这条航线命名。船上满载中国的瓷器和手工制品，用以换取墨西哥银元，这些银元经过重铸之后成为当时中国朝廷的法定流通货币。瓷器、丝绸、象牙制品、玉器、木雕等物品的最终目的地是西班牙，但要穿越另外一片大洋才能抵达。这些珍贵的物品在美洲也可以见到，例如墨西哥城主教座堂华美的围栏就是在澳门铸就的。总体而言，这样的货物流通给拉丁美洲带来的最大影响，是人们将从中国舶来的富丽堂皇与当地的巴洛克式风格相结合，形成了融合的审美、艺术概念，并将之体现在17世纪和18世纪之间的瓷杯、屏风、家具、雕塑等艺术创作当中。这些艺术品采用了拉丁美洲的工艺，但其灵感则无疑来自东方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当时中国与西班牙语美洲保持着微弱而间断的往来。除了一些宗教探险和经贸交往之外，西班牙在美洲的领域都与中国保持了距离。在他们看来，中国几乎就等于整个亚洲。关于中国，人们了解更多的是传说而不是真知—尽管有马可•波罗和利玛窦等人传递回来的一些信息—人们所知道的不过是在太阳落下的地方，有一个充满智慧、秩序和艺术气息的古老国度，有着和我们不同的宗教信仰。凭着这样的背景，拉丁美洲的第一位小说家费尔南德斯•德•利萨尔迪（José Joaquín Fernández de Lizardi）在1816年想象出了一座乌托邦式的中国岛屿“早求福”（Saucheofú），他几乎将这座岛描绘成了一个模范社会，以鲜明地反衬出自己国家的种种问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种微弱的联系在19世纪时逐渐减弱。中国与拉丁美洲此前在贸易、文化、艺术方面的联系和沟通日益转向了不幸的一面：当时从中国到美洲沿海地区的移民潮。19世纪，欧洲和美国的殖民扩张来势汹汹，此时的清王朝闭关锁国，要比拉丁美洲更为虚弱。即便如此，今天的拉丁美洲仍然保有当年移民潮留下的深刻而又有益的文化印记——我在这里仅举一例——秘鲁的烹饪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了20世纪，中国与拉丁美洲的交流开始基于一个新的平台：政治思想。拉丁美洲的思想家和知识分子与其许多中国的同仁一样，视俄国革命为典范，希望以此摆脱美国帝国主义，建立一个摆脱贫困和不公正的社会。本着这种精神，从20世纪中叶开始，他们对中国革命怀着极大的希望和仰慕，尤其钦佩其农村社会主义运动。而这种舍身救世的信念正是《救赎者》这本书中人物的生命主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上讲，《救赎者》是一组传记。有古巴独立英雄、诗人和记者何塞•马蒂（José Martí）；有乌拉圭作家何塞•恩里克•罗多（José Enrique Rodó）；有墨西哥哲学家和教育家何塞•巴斯孔塞洛斯（José Vasconcelos）；有秘鲁马克思主义知识分子和编辑何塞•卡洛斯•马里亚特吉（José Carlos Mariátegui）；有墨西哥诗人和思想家奥克塔维奥•帕斯（Octavio Paz）；有广受欢迎的阿根廷领导人埃娃•庇隆（Eva Perón）；有著名的阿根廷—古巴革命家埃内斯托•切•格瓦拉（Ernesto Che Guevara）；同时还有20世纪拉丁美洲的两位伟大的小说家：加夫列尔•加西亚•马尔克斯（Gabriel García Márquez）和马里奥•巴尔加斯•略萨（Mario Vargas Llosa）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/26/20201126172401417.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日前，纪念切•格瓦拉首次访华60周年纪念活动在京举行。图自“中国网”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是除了一幅幅这样的肖像之外，有没有什么东西可以将这些人物的生活联系起来？我相信是有的，那就是，他们为了拯救自己的国家，在某一时刻产生了宗教般的信仰。他们希望建立一个公正、繁荣、和平的秩序，希望这片大陆能够摆脱欧洲的殖民统治和美国帝国主义的影响。但是在建设这样的秩序之前，几乎所有人都相信需要爆发一场革命，尽管他们关于革命形式的观点各异：独立革命（如1898年古巴反抗西班牙的独立革命）、社会和民族革命（如1910年的墨西哥革命），或者社会主义革命（如1917年的俄国十月革命），尤其是1959年俄国革命在拉丁美洲的化身，即古巴革命的意外胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴革命是拉丁美洲在20世纪中最重要的政治事件。《救赎者》里对多位人物的叙述正是围绕古巴革命所提出的乌托邦设想，以及革命的发展和失败展开的。其中的一些人，例如切•格瓦拉和加西亚•马尔克斯终其一生都忠于古巴革命，切甚至为此献出了自己的生命。还有一些人，例如奥克塔维奥•帕斯和马里奥•巴尔加斯•略萨在70年代对古巴革命表示失望，并转向自由民主的思想。至于埃娃•庇隆，她并没有经历古巴革命，因为她在1951年就去世了，但是我们可以说她和丈夫胡安•庇隆（Juan Domingo Perón）将军的政权为1998年之后乌戈•查韦斯（Hugo Chávez）统治委内瑞拉提供了历史先例。查韦斯像庇隆将军一样通过选举达到了权力的顶峰，并采用了古巴的政治经济模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9415274bad3e186fefac5158f7fe2789</guid>
<title>“我讨厌来自美国的一切，我用我的全部力量讨厌它”</title>
<link>https://www.guancha.cn/beikezuqiu/2020_11_27_572753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贝克足球】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有一点点防备，噩耗就这样降临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想不到一个月之前，一边是创造单日新冠肺炎确诊人数新高的危局，一边是面临足球产业沉寂的内压，阿根廷这个神奇的国家最终还是让苦等7个月的国民迎来了新赛季开幕日的揭晓：10月30日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个国家，2020年依然要在困境中寻找那座民族精神靠山的庇护。不论是出于信仰还是出于寻兆，马拉多纳仍旧是阿根廷的神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;10月30日，正是老马的60岁生日。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于乔治·维阿、卡拉泽、舍甫琴科和罗马里奥等从绿茵场步入政坛的巨星，一个不依附于任何政党、不被任何西方主流国家的领导人承认、始终奔波在乱世洪流之中的阿根廷球王马拉多纳，反而比那些西装笔挺、板眼端庄的政客们更具魅力、更能在任何时刻影响着世界政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当仗剑狂放的少年们一个又一个成了新的恶龙，老马却仍旧是那个喷涌着热血的拉美大陆左派政治领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾有人语：“政治使人年轻&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/26/20201126143243946.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国将他推向卡斯特罗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马拉多纳有两大毕生之政治偶像：菲德尔·卡斯特罗与切·格瓦拉，两位古巴共产党的缔造者与古巴独立运动、反美帝国霸权主义革命的领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两人的头像，也依次融入进了马拉多纳的身体里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格瓦拉纹在他的右臂——1986年在墨西哥世界杯夺冠后，在更衣室挥舞着球衣、带领队友高呼“阿根廷！阿根廷！”的右臂；而卡斯特罗则纹在他的左小腿——1986年墨西哥世界杯连过五人羞辱武装入侵马岛的大英帝国的那条左腿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/26/20201126143317948.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“为了纪念格瓦拉，我把他的头像刻在我的手臂上，他是个叛逆者，我也是，他为了追求自由愿意献出生命，我也愿意。卡斯特罗是个慈祥的老人，也是个坚定的斗士，在他的身边，我永远也不会感到孤独，也永远也不会感到害怕……”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马拉多纳政治信仰的塑成期是上世纪90年代，那是一个属于美利坚的辉煌岁月：庞大的苏联社会主义帝国被美式颜色革命不用一兵一卒轻松摧毁，成为美国资本代言人的叶利钦用“休克疗法”将苏联国有资产变卖、引流至华尔街与西欧；正在崛起的社会主义中国遭遇了美国一手主导的银河号事件与台海危机；越南、古巴、委内瑞拉等战略地缘重地，均被美国扶植的反对派搅动得民不聊生……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种国际背景下，时刻与普罗大众保持统一阵线的马拉多纳，走到了美国的对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年夏天，美国世界杯开幕，这届杯赛更是直接推动美国这个国家成了马拉多纳心中不可扭转的可憎邪灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小组赛，夺冠大热阿根廷4比0血洗希腊，马拉多纳与队友打出精湛配合、禁区前沿地带先拨后抽、攻破希腊人城池。这粒精彩纷呈的进球直到19年后，阿根廷后辈梅西才再一次复制（巴萨4比0米兰）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是无人可料，这个进球、这场比赛成了马拉多纳世界杯生涯的绝唱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/26/20201126143453678.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老马兴奋地冲向场边对着摄影机怒目咆哮——那一刻，仿佛1986年的马拉多纳回来了，那些像笔者一样将老马珍藏心底的拥趸们，久久站立，为他艰难而勇敢的回归、为这粒伟大的进球泪流满面……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次日，他被FIFA组委查出服用麻黄碱被驱逐出阿根廷队。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30811ca393548ab092e2af8d627332c0</guid>
<title>呼吁印度尽早“进群”，东盟意在合纵连横</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengweifu/2020_11_27_572752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曾伟富】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟于2012年发起的《区域全面经济伙伴关系协定》（简称RCEP）经过八年反反复复的谈判协商，终于在今年11月15日成功签署了。同为区域大国的印度在协议签署之际，却选择了退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的突然退出对整个RCEP来说，带来的只是遗憾，毕竟RCEP在没有印度加入的情况下仍是全球规模最大的自贸协定，也依旧是世界上影响力最大的经贸协议之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而对RCEP的发起者东盟来说，却有些许“鱼和熊掌不可兼得”的意味。之所以这么说，原因在于东盟作为区域小国联盟，利用“平衡术”在大国之间谋取自身利益的最大化是其最期待看到的局面。而现今没有印度的RCEP，总让他们觉得缺了点儿什么，因此纷纷表态呼吁印度尽早入群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度对东盟而言，意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各方面披露的数据看，印度是全球成长较快的新兴经济体之一，整个印度市场需求逐渐提升，特别是在中高端产品和服务的需求缺口日趋凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟目前是世界第五大经济体，2018年东盟国内生产总值为2.9万亿美元，是世界第三大市场，总人口超过6.49亿。亚洲开发银行发布的《2019亚洲发展展望报告》预计，2019年东盟地区国家年均增长率为4.9%，维持了较高的增长水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前印度产业仍旧处于低端，而东盟经济共同体在2015年宣告建成以来产业升级迅速完成，大部分产业已经进入了中端产业阶段，受到中国“一带一路”倡议的影响，东盟成员国各主要产业都得到了质的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这一点，未来的一段时间内，印度和东盟有理由在优势产业上进行互补。尤其是印度为了对冲中国“一带一路”而发起的“东进战略”，更是把东盟地区作为主要目的地，这也为东盟提供了一个新选项，以降低其对中国经济的依赖度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/25/20201125170108575.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;326&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“中国—东盟博览会”永久会址——南宁国际会展中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国是现实利益提供者，也是所谓的“威胁”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着改革开放的历史进程，中国经济迅速崛起，走出去的步子也越迈越大。东南亚已经成为中国主要的投资对象国。尤其是中国—东盟自由贸易区（China–ASEAN Free Trade Area：CAFTA）在2010年1月1日启动以来，中国成为东盟最大贸易伙伴，双边贸易额逐年攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧密的经贸合作背后，也存在这样一个悖论——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隶属于新加坡政府的尤索夫伊萨东南亚研究院（ISEAS-Yusof Ishak Institute）在2019年对1308名来自东盟各国各行业人士进行了社会调研，结果显示：认为中国是东盟安全威胁的高达38.2%，而53.6%的受访者则表示在未来将更信任美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，2008年经济危机之后，中国把握时机逆势而上，一跃成为世界第二大经济体，国际影响力与日俱增。在眼下的新冠疫情阻击战中，中国又一次彰显出了制度优势。可以说，中国发展模式对东盟国家的吸引力也在不断增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可也正是因为这样，美国和西方部分官员与学者频频炮制出“中国威胁论”、“东盟国家将变成是中国的海外省”等言论挑拨中国与东南亚国家的关系，使东南亚国家对中国的全面崛起产生疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之中国与部分东盟国家在领土和领海上存在历史遗留问题，东盟各国的一些力量也担忧中国在区域内形成一边倒的优势。他们希望继续由美国主导东盟成员国的国家安全，同时也希望印度企业能以“东进战略”形式进入到当地，消解中国在东盟经济上的部分影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传统的外交平衡战略，又来了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大趋势上看，东盟自成立以来，对外战略由起初的“一边倒”调整到了现今的“大国平衡”。东盟内部也在经济、安全和社会发展上形成了统一政策决策的“东盟机制”。其对外平衡战略，主要基于以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 积极的区域经贸合作，共促区域经济发展；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 运用外部和内部力量相互制衡，维护国家主权完整；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 提升区域话语权，维护政权安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这第二点，格外值得一提。五十多年来，东盟通过“合纵连横”在当今的世界格局中地位显著提升，并且积极参与国际事务，成为各大国争取与拉拢的对象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f487731d630c9fec1ea3a868e8bd9aa3</guid>
<title>我，一个美国人，拿到了中国绿卡</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkLevine/2020_11_27_572749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您能简单介绍一下自己吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·力文：&lt;/strong&gt;我叫马克·力文，美国人，社会学博士。毕业后先在大学里教了几年书，在接下来的29年中一直作为全职志愿者在低收入工人及其家人的组织中工作。2005年我来到中国，最初原本打算只待一年，但是在第一年之后，我就决定要留下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国的第一个目的地是江苏省淮安市，在那里呆了两年后，我任职的大学告诉我，他们只雇用外教两年。我在中国各地申请工作，获得了18个不同的工作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/26/20201126171454749.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：马克力文微博）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对去北京并不特别感兴趣，之所以来是因为我有两次面试的机会在北京。一个是中央民族大学，另一个是清华大学。 2007年3月底，我来到北京这两所大学面试。我以前从未去过北京，所以我在拒绝前思考了一下，我应该来看看，然后再做决定。到面试那个周末结束时，我知道我将要来北京，我花了大约24个小时来决定去哪所学校。最后，我决定去中央民族大学。我现在在这所大学任教几乎有14年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个非常有趣又令人兴奋的地方，由于大学的多样性、民族多样性，不仅可以了解中国，而且可以了解中国极大的多样性、中国的文化以及人民的多样性等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的自身经历出发，您自从2005年来到中国以后，至今已经15年，去过全中国三十多个地方。为什么一开始来中国会选择江苏淮安这样一个城市落脚呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·力文：&lt;/strong&gt;让我们先退一步，正如我刚刚提到的，我来中国的第一年。那是2005年，距离北京奥运会还有3年。奥运会是当年的大活动。中国开始全民努力学习英语，尤其是在奥运会之前加剧了这种情况。我有几个朋友来了，与我一起工作过的人来了，花了一个学期在某个地方教书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我决定要来一年。我申请了很多工作，有几个工作机会。我对中国的21世纪历史有所了解，但是我并不了解真正的地理位置，我从收到的信中了解到，淮阴师范学院位于江苏省淮安市，这是中华人民共和国第一任总理周恩来的故乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当我决定要去哪里时，我想这是一个很好的理由。所以我决定去淮安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/26/20201126171139494.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：马克力文微博）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那为什么您后来选择北京，选择了中央民族大学？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·力文：&lt;/strong&gt;我刚刚自我介绍时稍微介绍了一下，当时我有18个工作机会，但不知道哪里可能对我来教书感兴趣。而且我也不想去上海或北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在洛杉矶长大，在旧金山呆了24年，断断续续在纽约待了三年。在我来到中国之前，我大部分时间都生活在国际化的大都市当中。我以前去过上海，我觉得这只是另一个国际大城市。由于这两个在北京的工作机会，我需要去北京，我原本以为北京就像上海。当我来到这里的时候，在面试之前，我意识到北京和上海不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京是完全不同的，这里有更多关于中国的信息。这是一个国际大城市，但它同时也是一个中国城市。所以我接受了两次面试。之后，我决定要去北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我为什么决定要来北京。我必须在清华大学和民族大学之间进行选择。我考虑过，我知道清华大学的学生是顶尖的学生，他们将拥有顶尖的平台，他们将拥有美好的生活。然后，当我想到这一点，我意识到中央民族大学中的许多学生，即70％的民族大学学生，都是少数民族。这些学生中有许多人毕业后会回到家乡教书或做其他工作。有些人留在北京，有些人去其他地方，但他们中的大部分人都回了家。所以我想，如果我有机会教那些学生，那么也许他们可以接受我教给他们的一些东西。他们可以将其带回本地，省、市、自治区、城镇等。所以这就是我决定去那里的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为北京相较于上海的不同之处在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·力文：&lt;/strong&gt;一方面，这里有着悠久的历史，很多次成为中国历史上的首都，它是政府的中心。这里有很多不同的历史古迹，例如紫禁城和颐和园，颐和园附近的旧址等等。同时，它正在发展成为一座现代化的城市。通常，北京将这两件事结合在了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在洛杉矶长大，我非常享受在淮安的时光，我很高兴在来北京之前就去了那里，因为淮安为我提供了更好地了解中国的角度。当我在淮安的时候，我不仅仅在市区，我还与各种朋友在农村地区度过了愉快的时光。所以我很高兴我先去了那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该是2019年，因为最近我已经有近一年没有离开北京了， 2019年12月中旬是最后一次。我以前经常在中国各地旅行。一是因为我受邀在全国62所大学中担任讲师，其中有些在北京，但大多数不是。我也是音乐演奏家，我曾在14或15个省演出，其中有很多省我去过很多次。所以我到处走了很多地方，我记得上一次我在南京时，我非常喜欢南京。我去过长沙很多很多次了，我也很喜欢长沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/26/20201126171837812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马克春晚演出（图源：马克力文微博）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上一次去广州时，突然觉得这些地方很小，有些狭窄。当我考虑所有这些时，我突然意识到我有多么想念北京，虽然我只是短暂地在那里度过了一段美好的时光，我就对北京产生了归属感。因为在许多不同的领域中都有大量的活动，在用经济增长与发展相关的话题来介绍北京，因此，我认为这是我来描述北京的最好方法。她在不断变化，就像中国一样。就像我的大学在民族上非常多样化，与上海或其他大城市相比，北京作为一个城市在民族上更加多样化，这就是我喜欢的一部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>