<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c68ab59659121298be3d6be803cf461d</guid>
<title>欧亚大陆的数字经济联盟能否迈入新阶段？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaroslavLissovolik/2021_02_07_580665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雅罗斯拉夫·利萨沃利克】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年这一危机之年，国际经济联盟的形成出现了一个新的趋势，这在很大程度上是由于冠状病毒大流行所引起的前所未有的挑战促成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济协议（DEA）的出现是对于在过度贸易保护主义环境中开发市场、不断前进做出的回应。同时，在大流行病之下，这也是对数字服务和国际合作不断增长的需求做出的回应。面临大规模的经济衰退，数字经济协议的激增为提高世界经济活力做出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《全面与进步跨太平洋伙伴关系协议》(CPTPP)是涵盖数字经济领域国际合作中最大规模的协议，该协议于2018年12月30日在澳大利亚、文莱、马来西亚、新西兰、新加坡和日本生效。2020年初，以CPTPP协议为基准，新加坡、新西兰和智利共同签署了《数字经济伙伴关系协议》（DEPA）。不久前，新加坡和澳大利亚签署了《数字经济协议》（DEA）（于2020年8月批准）。该协议内容包括数据保护、无纸化海关程序、电子发票等相关条款，旨在降低电子商务成本。依据新的数字经济参数，现行的双边协议更新了《新加坡-澳大利亚自由贸易协议》(SAFTA)的内容，该协议也将作为其他数字协议的方向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年底，通过《区域全面经济伙伴关系协议》（RCEP）的签署，数字贸易的发展得到了显著的推动力。目前，该伙伴关系是世界上最大的区域经济集团，占全球近30％的GDP。《贸易协议》第12条款强调电子商务是一个关键的优先事项，该条款规定了电子识别和电子签名、促进无纸化贸易、保护互联网上的消费者以及保护互联网上的个人信息。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界经济中，新加坡是推动数字经济协议的主要国家之一，迄今为止，新加坡仍是上述所有数字经济协议的主要参与者。新加坡在扩大其数字联盟网络方面取得的成功，提高了其在吸引贸易、投资和企业平台方面的竞争力。正如新加坡通信和信息部长伊斯瓦兰在创建DEA时所说的那样：“我们的目标是在数字经济的框架下建立必要的贸易基础设施，使新加坡企业得以蓬勃发展，在与外国合作伙伴开展业务时，企业期望可以提高效率、降低成本并增强信心。在开放式数字贸易结构的帮助下，企业通过维持数据安全自由流动可以更好地管理其在新加坡以外的全球平台和数字服务。” &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家和地区的宏观层面上讲，数字平台的使用同样有助于在企业层面上形成混合联盟。在实现经济一体化重要载体时，混合联盟使不同活动领域的企业联合在一起。俄罗斯直接投资基金（RDIF）、Mail.ru、Alibaba和Megafon共同宣布开展一个联合项目，以推进电子商务的发展，这就是一个混合联盟形成的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/07/20210207154126557.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到“距离因素”限制了该地区经济合作的强度，在全球经济的所有组成部分中，欧亚大陆将从数字连接和包容性中获得最大收益。距离因素的严峻程度，对欧亚大陆的内陆国家而言尤其重要——欧亚大陆的内陆国家占世界所有44个内陆国家中的26个（59％）。此外，就地理位置而言，欧亚大陆的某些地区完全是“闭锁”状态，哈萨克斯坦是世界上最大的内陆国家，比什凯克是距沿海最遥远的首都（世界上距沿海最遥远的前五个首都城市都位于亚洲，主要在中亚地区）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有几种方法可以减轻此类地域性差异：第一，国家和地区之间的经济一体化；第二，在企业或国家/地区层面上创建数字平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有的研究表明，数字平台对削弱距离引力有着至关重要的影响。正如皮埃尔 路易维金娜所说的那样：“国家的距离阻碍了其国际贸易，但对于eBay贸易平台而言，距离的重要性比传统的线下交易要低65％。 互联网更具互补性。”&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一项关于数字平台在减少距离壁垒方面作用的研究证实&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;，考虑到eBay线上平台可以跨越海洋和文化差异将人们和企业联系在一起，以此来降低贸易壁垒，进而有可能进一步降低贸易成本，增加贸易和收入，所以说拓展线上经济的益处可能是巨大的。&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易距离的重要性因行业而异，与货物贸易相比，服务贸易通常对距离的依赖性要小。正如PWC专家所说：“一般作为商品或服务类（例如建筑业和维修服务行业）的一部分出售的行业承受着巨大的压力。而在另一方面，如音乐、表演艺术、时装、电影和电视等作为英国文化出口行业不仅在地理位置上有着相近的市场，而且具有很强的全球吸引力。”&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务贸易的另一类（如音乐、电视等），除了对距离的依赖性较低之外，其特征还在于高水平的数字化。 随着金融、教育、卫生等领域数字化的进一步发展，距离因素的重要性可能会减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的另一项研究评估了距离对电子商务的重要性。 这项针对五个欧盟国家/地区共721个地区的研究表明，尽管电子商务的距离因素还没有“消亡”，但有证据表明，快递可以缩短跨境需求的距离。&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;但是，在与大流行病有关的限制背景下，面对距离因素的影响，数字贸易/电子商务明显展现了明显的稳定性， 2020年国内电子商务的零售额大幅度增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到欧亚大陆在距离方面的特殊性，共同的欧亚数字经济协议平台可以消除该地区经济面临的一些最为基本的限制。共同的欧亚数字经济协议平台能够减轻该地区由于庞大的大陆面积和许多区域一体化机制所造成的严重经济分裂的影响，尤其是在管理领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过将地区、双边和企业联盟整合，共同的欧亚数字经济协议平台能够让其成员为现有的一系列协议带来更大的一致性和兼容性，并消除矛盾，为现有数字协议的多边主义以及创建新的数字经济协议创造条件。该数字平台可以跟踪由欧亚经济体与第三方之间达成的协议，并对已经达成的协议要点的遵守情况进行监督。另一方面，建立这样的数字系统也规定了世界贸易组织的作用，并保证该系统内各类协议与WTO的兼容性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.https://www.globaltimes.cn/content/1207145.shtm
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.https://www.mti.gov.sg/Newsroom/Speeches/2020/10/Speech-by-Minister-Iswaran-at-the-SICC-Distinguished-Speaker-Series
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.https://www.res.org.uk/resources-page/the-internet-does-shrink-the-world--evidence-from-ebay-of-the---death-of-distance---and-its-possible-for-boosting-trade-and-доходs.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.由安德烈亚斯 伦德尔、马塞洛 阿拉列克、西蒙 史洛普、 皮埃尔 路易斯 维金娜撰写的《引力降临：eBay和距离的消亡》，于2016年3月在《经济日报》上发表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.https://www.res.org.uk/resources-page/the-internet-does-shrink-the-world--evidence-from-ebay-of-the---death-of-distance---and-its-potential-for-boosting-trade-and-incomes.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.https://pwc.blogs.com/economics_in_business/2019/05/gravity-without-weight-can-trade-in-services-defy-gravity.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.Thai Young Kim, Rommert Dekker &amp;amp; Christiaan Heij (2017) 跨境电子商务：欧盟市场中距离和快递的影响，“国际电子商务杂志” 21: 2, 184-218, DOI: 10.1080 / 10864415.2016.1234283
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/10864415.2016.1234283?scroll=top&amp;amp;needAccess=true
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dab10c812b9a4a73e4fb463c2ba4b028</guid>
<title>一周军评：合成“打印”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_02_07_580632.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，西部战区动作不断。先是新疆军区某快反部队的合成团从“圆脑袋”换成了“方脑袋”15式，后有“拂晓雄关”99A再次千里机动奔赴至热钦山口。随着新疆军区完成新一轮编制体制改革，中印边境的机械化部队正迎接一次大规模机械化装备换装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;合成团&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近年末，新疆军区各个部队新装备纷纷亮相拜年：有的火力团换装了PCL181车载榴弹炮，有的合成团换装了15式坦克，有的轻型高机动步兵团换装了三代猛士，99A也再次现身热钦山口，大家都有光明的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/07/20210207091338112.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新疆军区第二个车载155榴弹炮营&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完成编制体制改革以后，新疆军区的装备正迎来一波大的装备更新。受备战、部队驻扎分散、编制体制特殊等一系列条件影响，新疆军区是我国较晚进行编制体制改革的军区。按照我军正常的军改合成旅化改编，一般机械化程度较高的机步/装甲师会直接被拆成两个合成旅，其中一个以师部为主进行改编，另外一个以团部为主进行改编。新的两支合成旅再根据部署地域需求和之前部队装备的武器来确定这个旅的编制是重型旅、轻高机还是中型旅。比如原来的老的坦克6师，改革以后就变成了一个重型旅和一个中型旅。不过，新疆军区的4个三作战团制步兵师部署地域较为分散，应对的方向多，机械化程度不一，加上2017年以后战备的需求，很难像内地步兵师一样方便的进行“一拆二”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/07/20210207091529698.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老装甲团坦克缺编19辆，步战缺编8个连，在新疆的部署能力有限，部署地域分散情况下很难进行内地式的合成旅改革&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆军区在改革前，机械化质量大抵和印军相同，数量也大致和部署在一线的印军相同。新疆军区有四个师，其中在一线应对印军的部队有两个机步师和若干边防团。在本轮编制体制改革前，新疆军区对抗印军的机械化兵力总数约为4个装甲团，2个轻型机步团（装备92式步兵战车）。其中一线兵力约为372辆坦克，248辆步兵战车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军兵力看起来不多，不过印度受自然条件限制，中印边疆西段部署的机械化兵力也不多。印度在中印边境西段的机械化部队主要以14军步兵三师坦克团和独立装甲254旅和军属炮兵旅为主。254旅下辖两个坦克团和一个机械化步兵团。机械化步兵团装备60辆俄制BMP-2步兵战车，坦克团装备59辆T-72M1式坦克。因此印军在中印边境地区常年部署的机械化装备大概是180辆T-72M1坦克和60辆BMP-2步兵战车，我军相对印军，有数量优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/07/20210207091637501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和田的老坦克部队，本轮中印对峙，双方基本上是以存在资产来制定作战预案 图源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中印边疆西段的现实军事需求、以及我国整体“东攻西守”的局面，在近年来的改革中，新疆军区在编制体制改革上形成了“合成师-合成团-合成营”的特殊编制体制。新的编制下，新疆军区依旧保持4个师的总体兵力不变，但下辖的各个步兵师在改革中转型成合成师，下辖的团级单位也改革成合成团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆军区的坦克部队编制大幅度缩小，从4个装甲团转变为3个重型合成团，但是机械化部队编制大幅度上升，从原来的两个轻机步团上升到3个中型合成团，同时在两个次要方向新增两个轻型高机动步兵团。新的重型合成团下辖3个合成营，每个合成营下辖一个装甲连，两个装步连。装甲连按编制拥有14辆坦克，装步连拥有13辆步兵战车。不过，和过去下辖3个坦克营，一个装步营的装甲团相比，新的合成团只下辖坦克数量从93辆下降到大幅度下降到42辆，但步战数量从31辆上升到78辆，同时火力营自行火炮数量、侦察部队编制、防空编制都得到了大幅度提升，整体机械化装备数量配比有所提高，部队的效能也有所提高了。中型团的编制和重型团一样，但是每个营14辆坦克将会换成14辆突击车，大体编制和内地相仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/07/20210207092948249.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新编制下，新疆军区合成团只需要补充3个连步战 图源：央视军事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体兵力组成上，新疆军区从原来的“坦克多、摩步多，炮少步战少”，改革为了“坦克少，人多、炮多步战多”的新面貌，反应出我国编制体制改革上的积极改革和锐意进取。新的编制下，我军坦克数量锐减至原来三分之一（原4个团12个营36连372车，现在3个团9个营9个连126车），如果计算和坦克数量相仿的126辆突击车，则整体突击武器规模下降了大约三分之一，从372辆下降到252辆。不过，虽然坦克数量大幅度下降，但新编制下，步兵载具的数量大幅度上升，由原来的约248辆大幅度提高到了468辆，同时，新编制下，我军还会大量装备“装甲猛士”，进一步提高了机械化率。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/07/20210207094155460.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;04A的编制上升，符合新疆的作战环境&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实际接触中，印度往往依靠部分地段地理环境对我国的优势，集中兵力，在非热战环境下和我边防守备部队搞大小摩擦，搞冷兵器格斗，建立非法据点。在这种情况下，我军面对印军的小规模攻势，更加依赖机械化载具的机动能力进行战场投送，同时利用车载火力威慑缺乏载具的印军摩托化步兵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5605f93e0374d2aff41ddd94a051af3b</guid>
<title>美国“应与亚洲盟友合作”已是老生常谈，到底该怎么做？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KeTe-KanBeiEr/2021_02_07_580614.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/库尔特·坎贝尔、拉什·多西 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲空前崛起的半个世纪中，亨利·基辛格一直是一个举足轻重的人物，是他策划了1970年代初美国的对华开放，此后他还撰写了大量关于中国战略和世界秩序的著作。但是，在亚洲当前这个过渡时期，基辛格对其最相关的评论却可能出现在一个更令人惊讶的地方：一篇关于十九世纪欧洲的博士论文，基辛格在成名前写作了这篇论文，此后数年都没有找到愿意出版这篇论文的出版社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《重建的世界 : 梅特涅、卡斯尔雷与和平问题：1812-1822》一书探讨了欧洲两位政治家（一个英国人和一个奥地利人）是如何在拿破仑战争结束后，修复欧陆列强关系的。他们的辛勤工作为欧洲大陆的所谓长期和平奠定了基础，即1815年至第一次世界大战期间长达100年的和平与繁荣。这本书的见解对理解今日印太局势具有特别的借鉴意义，该地区也面临着大国竞争加剧、地区关系紧张的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《重建的世界》对当代的最重要启示不是印太地区需要本地区版本的欧洲列强共管或当代的中美协调一致，而是地区秩序要想发挥最大作用，那它本身就必须具有合法性并能起到维持力量平衡的作用，美国政府应努力在亚洲推动这两方面的发展。基辛格认为，正是因为卡斯尔雷勋爵注重力量平衡，再加上克莱门斯·冯·梅特涅注重秩序在成员国眼中的合法性，一个稳定的体系才能被建立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代的印太战略将受益于这段欧洲历史给出的三个经验教训：需要力量平衡；需要一个该地区国家承认合法的秩序；需要一个由盟国和伙伴国组成的联盟去应对中国对力量平衡和合法性发起的挑战。这一策略可以确保印太地区的未来是力量平衡的并能在21世纪继续保持开放，而不是一国独霸的和重走19世纪划分势力范围的老路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/28/20210128185955327.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务》杂志近期刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的过去，亚洲的未来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普林斯顿大学教授亚伦·弗里德伯格（Aaron Friedberg）曾在20年前说过这样一段令人印象深刻的话，“欧洲的过去是否会成为亚洲的未来”仍是一个不容忽视的问题。19世纪的欧洲和当代的印太地区都具有如下的特点：有一个崛起中的国家、有互相竞争的各大强国、有多种方式能引发冲突、有日益增长的民族主义、有自由主义和威权主义间的冲突、还有脆弱的地区机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但差异也很显著。与战前欧洲不同，印太地区并没有经历过革命动乱和毁灭性的大国战争，而是享有了本地区长达40年的“长期和平”。亚洲作为一个整体，在经济、金融和技术上的相互依存度也远高于19世纪的欧洲。例如，印太地区的大部分贸易是在本地区内进行的，该地区本身也对促进美国的繁荣和发展至关重要。美国政策所要解决的问题不是像19世纪欧洲领导人那样去拨乱反正，而是要现代化和加强现有体制中的各个要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太地区的另一个独特要素是，与战前欧洲形成的秩序不同，印太地区发展出的“运行体系”既要促进商业，又要防止冲突。该地区体系是在二战后建立起来的，它是法律、安全和经济安排的结合体。这种经济安排已使数亿人脱贫，促进了无数的商业进步，并积累了巨额的财富。居于该体系核心的是一些久经考验的原则：航行自由、主权平等、体系透明、和平解决争端、契约精神、跨境贸易和合作应对跨国挑战。此外，美国长期信守军力前沿部署的承诺也有助于保障这些原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两大现实挑战威胁着该秩序的力量平衡作用和合法性。首先是中国的经济和军事崛起。现在仅中国一家的GDP和军费开支就占该地区全部GDP和军费开支的一半，而且这一差距自新冠疫情以来还有所扩大。和任何一个崛起中的国家一样，中国也谋求重塑本国周边环境，确保自身利益不受威胁。北京追求这些目标的方式，如建设南海岛礁、“侵入”东海地区、与印度发生冲突、威胁入侵台湾地区等，已破坏了现存地区体系的重要行为准则。这种行为再加上中国倾向于采用经济“胁迫”的方式对待别国，其最近针对的对象是澳大利亚，意味着该秩序的许多组织原则都面临风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个挑战更令人惊讶，因为它来自于目前体系的最初设计师和长期捍卫者美国。尽管特朗普政府的亚洲问题专家做出了极大努力去减轻损失，但特朗普本人却仍然实质上损害了该地区运行体系的几乎每一个要素。他向日韩等盟国施压，要求重新谈判美军基地和部队的费用分摊协议，并威胁说，如果他对新条款不满意，美国将从该地区全面撤军。这些举措损害了用以保持印太地区力量平衡的联盟体系，特朗普也一般不参与地区多边进程和经济谈判，让位给中国去改写规则，这些规则对该地区秩序的内涵和合法性至关重要。最后，他在支持民主和人权方面也表现出了一种漫不经心的态度，这将削弱美国那些天然的伙伴，并鼓励了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的坚定自信加上美国的举棋不定致使该地区处于变化动荡之中。当代的印太地区感觉像是战前的欧洲，力量失去了平衡，地区秩序支离破碎，且没有明显的联盟来解决这个问题。如果下一届美国政府想要维护这个带来持久和平与空前繁荣的地区运作体系，它首先要做的就是要依次应对这些趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;恢复平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格在《重建的世界》一书中写道：“权力平衡是经典的历史教训，如果没有现实保障对抗侵略，任何秩序都是不安全的。”将这一历史教训应用到印太地区，基辛格的警告是有先见之明的：中国日益增长的物质力量确实破坏了该地区的脆弱平衡，并助长了北京的领土野心。如果不加制止，中国的行为可能会终结该地区所享有的长期和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与该地区其它国家之间日益严重的物质失衡是需要加以关注的。北京的军费开支超过其所有印太邻国的开支总和。中国投资研发了反介入/区域拒止武器（包括超音速导弹和“智能”地雷），这威胁到了美国干预该地区事务的能力。中国还投资建设远洋、两栖和力量投射能力，北京可以利用这些能力对印度、日本、台湾地区、越南和其它国家发动进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对这些威胁，美国需要有意识地遏制中国的冒险主义倾向。华盛顿首先可以不再只关注自己的主导地位和那些昂贵且脆弱的平台，如专为保持美国优势而设计的航空母舰。美国应该转而学习北京所长期采用的策略，使用相对便宜又不对称的能力去优先遏制中国。这意味着美国要投资研发远程常规巡航导弹和弹道导弹、无人舰载攻击机和水下航行器、导弹攻击潜艇和高速打击武器。这些新武器将使中国有更多的顾虑，迫使北京重新评估自己的冒险挑衅行为是否会取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，真正的地区平衡也需要美国与盟国和伙伴国协调行动。美国需要帮助印太各国发展自己的不对称能力以遏制中国的行为。尽管华盛顿应该保持其前沿部署的态势，但它也需要与其它国家合作，将美军分散部署到东南亚和印度洋更广泛的地区。这将减少美国对东亚少数脆弱设施的依赖。最后，美国应鼓励该区域各国之间建立新的军事和情报伙伴关系，同时继续深化那些美国在其中发挥了重要作用的关系，这就给传统的以美国为中心、以盟国为轮辐的区域联盟体系装上了“轮胎”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fff7580b1086d1dafeb91a0a1857cc7</guid>
<title>从“钱学森之问”到“饶毅之争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2021_02_07_580611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/陈平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，科技部的一份通报，仿佛在舆论的水塘丢下一块巨石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通报发表了针对南开大学曹雪涛院士、中科院裴钢院士、中科院上海药物所耿美玉研究员、首都医科大学饶毅教授、武汉大学李红良教授等相关论文被网络质疑学术造假问题的调查结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过调查，科技部会同教育部、卫生健康委、中科院、工程院、自然科学基金委组织的高层次复核专家组认为，均不存在论文造假的问题，但曹雪涛、李红良、耿美玉的团队都存在不同程度的图片误用，因此分别给予不同的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一结果，显然没有消除网络质疑，反而有愈演愈烈之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就该事件，复旦大学中国研究院研究员，春秋发展战略研究院研究员陈平老师认为，这一科学界的巨大争议，本质上是回到了一个更基础的命题“钱学森之问”；中国有的是人才，但缺少的是一个有效识别科学人才的制度。这是关于科学体制的问题，科学体制不是所有权，而是谁来分配资源，谁来识别人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是所谓的“饶毅之争”还是“钱学森之问”，值得我们深思中国文化和体制对科学发展的制约与局限；鼓励竞争和试错，比单靠道德打假，更能鼓励创新和人才的识别和生长。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>134e55bdc884f8ba58cd56d8f6f424c0</guid>
<title>蓬佩奥找到新工作，目的很明确</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinJunDa/2021_02_07_580610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金君达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次换届，前任政府重要官员的去向都备受关注。近期，蓬佩奥和彭斯两位特朗普政府高官在右翼智库获得新工作，也让外界猜测二人很可能继续利用智库平台，推广强硬政策主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，《更长的电报》等来自美国智库的报告引起中美舆论关注，类似报告似乎成为外界判断拜登外交政策的依据。作为整体，智库对美国政策制定的影响力日益重要，但智库之间彼此竞争，其政策主张未必能付诸实践，大可不必过于担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/07/20210207074822452.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蓬佩奥加入哈德森基金会，被解读为将继续反华路线。图片截自nypost&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;智库的本质是政治说客&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治游说是美国政治的一环，由于美国立法系统需要由职业政客来制定专业领域提案，说客是政府与利益集团之间必然产生的中间人。然而专业游说集团在美国声誉很差，虽然理论上任何个人或组织都可以雇佣游说集团，但通常只有大企业和大型利益集团才有资源维持长期游说，部分集团（如美国商会、步枪协会）甚至拥有专属说客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了监督和限制游说活动，联邦法律如《1995游说公开法》要求说客进行登记和信息公开，但这些法规对于游说活动的实际监督能力有限，无论是说客还是利益集团都能够以多种手段回避监管。在当今美国政治中，没有明确客户的智库在政治决策中地位日益重要，曾经标榜其“学术中立性”的智库事实上也在承担游说功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国智库起源于20世纪早期的进步主义时期，该时期的美国社会广泛关注国内改革，智库作为能够提供专业建议、又没有特别利益绑定的“公共利益机构”发展起来，例如卡内基和布鲁金斯学会。该类智库的学术背景比较强，有时被称作“没有学生的大学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年二战结束后，美国面临一系列新涌现的国际问题，以兰德公司为代表的一批安全性智库应运而生，该类智库又被称为“政府承包商”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/07/20210207074856642.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;225&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大名鼎鼎的兰德公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六十年代，美国保守主义运动的发展带来了第三批智库建设，彭斯加入的传统基金会（1973年建立）、蓬佩奥加入的赫德森基金会（1961年建立）都属于该时代的智库。这些智库被称为“宣传型智库”，与先前的智库不同，宣传型智库积极参与公众辩论；它们带有强烈的利益倾向，往往为大企业鼓吹自由市场政策，传统基金会就是其中代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着智库市场开始趋于饱和，美国智库间需要竞争政策影响力。智库通过公开和私密两种途径扩大影响力，其中公开途径包括筹办会议、开设俱乐部、接受采访、发表文章和演说、在国会听证会作证等。私密途径则包括“输入”和“输出”，“输入”即引进诸如彭斯、蓬佩奥的前政府雇员，“输出”即主动加入参选人、政客与议员的顾问团队，以及承包官方课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如布鲁金斯智库专门设有一类“实践性学者”，其中既包括加入政府以应用其学术理论的学者，也包括具有公共事务经验，愿意参与学术理论讨论的前官员。蓬佩奥有个人政治野心，将来可能竞选参议员甚至总统，彭斯则是特朗普时期美国保守派的实际领袖，这两人下野后自然成为智库招揽的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;智库影响力神秘但可观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于涉及非公开活动和私人关系，智库的影响力很难客观量化，但通常可通过如下方法对智库进行评估。第一是国际上公信力较强的智库排名。前述的布鲁金斯学会、传统基金会、兰德公司，均属于公认影响力巨大的美国主流智库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是智库发表的报告。美国智库经常发布公开报告，以扩大其公众影响力，例如近期美国主流智库大多发布了对华外交报告。智库报告为了打动听众往往建立一套宏大叙事，强调问题的严重性，并主张系统性的应对方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如近期《更长的电报》一文，首先提出了一个意识形态二元对抗的模型，然后主张美国所有外交政策必须以此为依据，并批判特朗普朝三暮四、漫无章法的推特外交。这种报告提出的政策建议往往需要一系列的具体措施才能出台，因此我们很难评估它们的具体政策影响，只能进行历史追溯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2003年小布什政府发动伊拉克战争，有报道认为该政策的雏形为1997年的“新美国世纪计划”（PNAC）；该计划于1998年1月致信克林顿总统，要求采取激进政策解除萨达姆政府的武装，以维护美国对海外地区的控制力。这封信得到了十位政界要员的签名支持，从当年的军事强硬派切尼、拉姆斯菲尔德，到近期仍然活跃的理查德·阿米蒂奇和约翰·博尔顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往前追溯，1992年切尼的幕僚长利比与拉姆斯菲尔德的副手沃尔福维茨在《纽约时报》发文，主张美国应追求对欧亚大陆的完全统治，对任何潜在的大规模杀伤性武器持有者进行先发制人打击。这种故事的证据存疑，甚至带有阴谋论色彩，可能夸大美国政府和说客的战略布局能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是亲历者陈述。以传统基金会为例，该组织的安全政策专家贝克·斯平曾撰文阐述该基金会推广导弹防御系统的过程。根据斯平的记载，1995年基金会与参议院外交委员会领袖赫尔姆斯进行密谈，说服后者于1997年阻挠克林顿政府继续参加《1972反弹道导弹条约》；同时基金会设立专门的“导弹防御委员会”对国会议员进行游说，推销其宙斯盾舰升级计划。从类似文章可以看出，智库在其专业领域往往拥有丰富政治资源，能够影响美国内外政策。但该类文章难免受到保密限制影响，具有一定滞后性，而且可能带有自夸嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一些近期流传广泛的报告，我们目前很难知道该政策建议是否被美国政府采纳。例如于2020年6月3日发表在《外交政策》上的《拜登可以结束偷窃政治》一文及其后续研究报告，该文以反腐为主题，提出美国应进行长臂反腐管辖；后续报告则尤其提出美国应调查中国海外投资中的“腐败”行为，为此必须通过配套立法并建立专职监督机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，拜登政府提名的国际开发署长官鲍尔公开叫嚣“如果有哪国领导人赞扬‘中国模式’，我们就对他进行腐败调查”，拜登政府也将反腐列为其意识形态外交的三大主题之一（其他主题为反专制和选举安全、人权问题），这似乎说明反腐研究报告得到了一定采纳。但在具体法案通过、机构组建之前，外界很难确定《偷窃政治》一文究竟引发怎样的政策影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>