<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>627b8b2b6164280c00b82e50e721e19f</guid>
<title>特朗普1.0让中国敢于斗争，2.0时代我们要善于斗争</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_11_25_756629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普11月初再次当选美国总统以来，中国舆论界、研究界的不少研判和前瞻文章似乎得了“恐特症”，认为特朗普在组建美国史上最强“鹰派”内阁，推行全力对华遏制政策，会导致中国未来四年的外部压力空前严重，甚至会引发一场场涉及政治、经济、金融、气候应对等方方面面的海啸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这些声音只是为了提醒各界对特朗普2.0时代需高度重视，则是无可厚非的，但切不可认为特朗普2.0有能力成功阻止中国的民族复兴之路，更不必因特朗普2.0而惶惶不可终日、放慢自我成长的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰恰相反，笔者认为，特朗普回归，相比2016年当选而言，多数国家是有预期的，给世界带来的震惊、焦虑、恐慌程度都要小得多，对中国产生遏制作用也会小得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，面对特朗普当选，其实，应该更加有自信，更加有战略定力。特朗普当选决不会给中国带来颠覆性的、不可挽回的外部冲击。必须看到，特朗普虽然回归，但不论是世界，还是美国、中国，都已经和8年前完全不一样了。中国应像抓住特朗普1.0时代倒逼国内科技自主创新、加速内循环等那样，让“川普2.0”时代再次成为“川建国2.0”倒逼中国进一步全面深化改革的“神器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“川建国1.0”，中国积累了许多应对美国的经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普1.0时代，网友们曾将其港版名“川普”调侃为“川建国”，意指“帮助中国建设国家”，潜在含义是特朗普1.0时代推出的各项对华政策非但没有重伤中国，反而帮助中国更好地发展。这种调侃体现了网友们的底气与自信，也不乏从这个调侃中提炼出应对美国的有效经验与深刻道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须承认，特朗普1.0时代推出对华贸易战、制裁华为、打压香港、挑动新疆等问题，一度给中国发展形成巨大的外部打扰。但8年后的现在，再回顾会惊然发现，应对特朗普1.0时代，恰恰是中国真正全球布局、对美“掰手腕”、敢于斗争、善于斗争的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/25/20241125094859342.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国对美国进口、出口总额变化&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华贸易战，中国不想打、但也不怕打、奉陪到底地打，结果是至今为止美国方面非但没有减少双边贸易总额和对华逆差，反而呈现了双增长之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国压制华为、扣押孟晚舟，迫使华为同仇敌忾，勇闯科技封锁关，直至2023年Mate60问世宣告芯片、操作系统等全面突围，“轻舟已过万丛山”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国搅动新疆、香港问题，加速中国出台多部与国家安全相关法案，全面解决困扰香港多年“后殖民时代”难题与干扰新疆多年“反恐难题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有提升国内消费、加大“内循环”、新能源车和光伏等产业腾飞、深化与东南亚等“一带一路”区域及其国家的合作等等，严格地说，都是从特朗普1.0时代开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，特朗普1.0时代令全体国人看清了美国政客的虚伪、民主制度的荒诞和国际竞争的残酷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者当年曾在多个场合撰文写道，没有任何一位思政课老师能像特朗普1.0起到的作用那样，教会中国人要更爱国、更奋进、更自主创新。这恰恰是中国革命乐观主义、将坏事变好事的优良传统，也是中国将外部压力转化为倒逼深化改革与推动发展的重要经验。这条重要经验在特朗普2.0时代同样可以继承与发扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“特朗普2.0”不会比“特朗普1.0”更强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普1.0相比，特朗普2.0所面对的是过去8年的“百年变局加速演进”，无论从美国自身实力，还是从全球各方形势，都发生了巨大的变化。至少有三点，非常值得捕捉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国在中国的全球战略版图上的重要性在急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国仍是中国对外战略中的最重要博弈对象，只是它的重要性远不如前。8年前，中国对美贸易占中国对外贸易的份额是约17%，如今，这一数字降到11%。8年来，中国全球战略的版图变得更加丰满、多元。共建“一带一路”大发展、金砖国家大扩员、中国国际形象大提升、中国软实力大增长、“三大倡议”获得广泛认可……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，过去8年，“全球南方”国家群体崛起，使得中国在全球战略版图中的支撑大增。特朗普2.0时代的美国，可能还会“作妖”，不断掀起“风浪”，但中国日益拓展的全球“棋盘”，终将稀释掉特朗普2.0的兴风作浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国遏制中国所产生的冲击力也在急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普1.0时代开始全面遏制中国的政策，拜登政府几乎100%地继承了特朗普1.0的对华政策，甚至变本加厉，所谓关税战、科技战、干涉香港和新疆、大打“台湾牌”、大搞“民主峰会”，还出台了印太战略等。但是，没有一项政策真正遏制住了中国过去8年的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公开信息看，特朗普2.0时代能拿出对华遏制手段仍是“新瓶装旧酒”，无非是对华叫嚣音量更大一些、关税加征更多一些、“抹黑”之声更盛一些等，对于美国这些歪招邪术，中国各个部委都已充分积累了化解与应对经验与预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在一档节目里说，相比杜鲁门、艾森豪威尔时期美国还竟敢声称计划对中国使用核武器，这届特朗普2.0时代内阁成员公开言论，与其说是“强硬派”，不如说“强迫症派”，更像是对中华民族伟大复兴忿忿不平、喋喋不休、却又无计可施的纠结与呢喃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6758f6ebc0a549f514066aea5092ffe</guid>
<title>化债能恢复地方政府造血功能，但后续仍有大考</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_11_25_756627.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着本月债务置换方案的公布，被财政部称为“近年来支持力度最大”的化债方案浮出水面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一次性增加地方债务限额6万亿、未来五年每年安排新增专项债8,000亿元，两项合计10万亿元，叠加2万亿棚改债务将在2029年后陆续自然到期，无需在2028年前偿还，地方隐债规模将从五年内的14.3万亿元下降到2.3万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
11月18日，财政部又宣布了化债工作的两项最新进展：一是新增地方债务限额已经下达各地，本年最后两个月将按计划发行2万亿元地方政府债券来置换隐性债务。二是制定2025年地方债额度提前下达工作方案。按照往年提前下达额度估算，专家预计超2万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮大规模隐性债务的化解，有助于地方减轻自身包袱，腾出手来促发展、惠民生。同时没有改变货币供应总量，是“换水”不是“放水”，不会导致通货膨胀。本次化债还留有余地，中央财政仍有较大的举债空间和赤字提升空间，扮演着实质上的“总预备队”，后续随着实际形势的变化仍能提供更大力度的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也要看到，地方债务化解的治本之道在于地方财政造血能力能够覆盖自身债务，而这背后牵动的是地方财政收支的合理规划、中央和地方财政的财权事权平衡、以及地方经济发展的内身动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论进行多大力度的化债，仍然是以时间换空间，在隐性债务化解的同时，地方债务的“或有风险”仍有推高之势。只有抓住化债提供的窗口期，加速上述事项改革，才能避免“债务越化越多”的窠臼，促进财政健康发展、造福地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;9年化债成果显著，本轮化债将进一步扩大战果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1) 隐性债务规模已大幅减少，地方财政减负&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;明显&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年以来，地方化债至少已经过四轮，化债规模合计不低于16万亿元。截至2023年末，全国纳入政府债务信息平台的隐性债务余额，比2018年摸底数减少了50%。北京、上海、广东已经率先实现了存量隐性债务清零。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/23/20241123123402782.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;284&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015年以来化债情况&lt;span&gt;作者根据公开信息汇总制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮10万亿规模化债启动，历年累计的化债规模将再扩张六成，地方政府债务限额的扩大，也提升了短期地方财政的腾挪空间。地方平均每年需消化的隐债额度，已从2.86万亿元减为4600亿元，不到原来的六分之一，化债压力大大减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2) 地方政府融资平台同步清理，隐债来源大幅压缩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与化债配套的是对地方政府融资平台的清理，这也是历史遗留问题。同为地方基础设施开发建设平台，与当下城投公司不同的是，当年地方融资平台成立后会在原银保监会的名单上登记，明确为地方开发建设融资的属性。它们的债务游走于中间地带，从法律主体性质上看是企业，可是因为有“地方融资”这一属性，还款又是地方财政刚性兜底，由此积累下大量的隐性债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于融资平台在地域、层级和企业自身管理上并没有统一的标准，容易受到地方和企业领导主观意志的影响，在基建大干快上的年代，出现了不少超额举债、高价举债的情况，与地方发展的实际情况和长远利益脱节，也积累了一批腐败和浪费问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家从十年前开始启动投公司退出融资平台名单，逐步加码措施治理，推动它们转向市场化运营，剥离财政的兜底属性，并且在2019年不再更新名单，断绝了新的融资平台成立的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在银保监最后一次公布的名单中，当时全国已有2,700多家城投公司退出了融资平台名单，近年来节奏进一步加快，2023年全年退了700多家，今年1-8月又退了300多家，凡是退出的，后续一律按企业模式经营，盈亏自负、债务自理，不再计入政府债务。计划是到2027年6月末，所有城投公司都要退出融资平台。由其造成的隐性债务将在此过程中清零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3) 除了减少隐债，化债还能发挥一系列重大作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的化债措施主要是通过扩大地方政府债务限额，以政府债券形式置换地方隐性债务。在这样的模式下，并没有打破债务负担结构，既不新增中央债务规模，也没有增加地方实际承担的债务规模，更没有改变原有的财政权责平衡， “谁家的孩子谁抱”原则没有打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，由国家安排统一进行债务置换，有利于发挥政府信用，拉平地方融资在期限、成本、增信条件上的条件，减少举债存在的“灰色地带”，优化地方政府的债务结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，债务规模虽然没有改变，但用于置换的债务条件更为优化，通过提高融资期限、降低融资成本，也实实在在减轻了地方政府负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以融资成本为例，目前地方政府和城投合计债务规模已经突破百万亿元大关，假定降息3个点便至少减省地方付息支出3,000亿元/年，以2023年的地方付息支出规模，相当于该项支出减少1/4，能让地方有更大的空间去保民生、促发展。这部分内容会在后文付息测算中详述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，化债所置换的隐性债务，背后是大量地方基建工程，资金到位以后，地方也有财力去支付工程建设和政府购买服务的欠款，从而惠及包括小微民营在内的地方企业，活化地方经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，债务置换也能够在金融市场发挥示范效应，让地方政府和城投在争取金融资源支持时比照新的债券要素，去争取更为优质的融资条件，促进融资的良性循环。即使没有被纳入化债的城投存量债务，也可以根据化债条件，与金融机构续谈融资条件变更，以减轻债务负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，以债务置换为先导，可以带动一系列债务优化措施，为地方节省出一定规模的财力推动经济发展、新增长点培育和税基重塑，促进经济增量的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方财政的深层次问题并非化债所能解决，后续仍有“大考”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化债作用虽然巨大，但是无法不触及地方投资模式的转型，也无法为地方直接带来财力的增长点，对于地方财政支出和债务偿还压力，只能起到缓解作用。且隐性债务以外，地方财政仍存在“或有风险”。在隐债大幅压缩的2028年以后，地方财政还会迎来“大考”。在隐债化解的同时，仍需要围绕调结构、保增长、惠民生进行更多改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1). 地方债务仍在快速增加，实际偿债压力更为巨大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，地方政府债务不到15.5万亿，到2023年已经突破了40.5万亿，10年时间增长了近1.65倍，而同期GDP增长不到100%。需要指出的是，地方政府债务并非匀速增长，在2017年以前一直落后于GDP增速，甚至在2016年还有所下滑（2015年启动第一轮化债的成效）。但从2018年开始，地方政府债务年增速就突破了10%，且自2020年开始，每年均高出GDP增速10%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，地方债务不仅只来自于地方政府，各地的城投公司承担了大量土地平整和基础设施建设，其中不乏公益性/半公益性项目，至今相关工程代建收入依然是地方城投公司最主要的收入来源。而这类项目投资大、回报慢，主要的建设资金都通过举债解决。而大量公益性/半公益性项目的建成后回报无法覆盖投资，甚至是向社会免费开放，对政府财政回购的依赖度较高，实质上财政依然是这类债务的还款来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2023年底，已经公开市场披露的城投有息负债总额已接近65万亿元，在多轮化债以后，依然以每年十几个百分点的速度增长，与地方政府债务合并后，总规模已突破105万亿元，占当年GDP的83%。加入中央债务后，是当年GDP的1.07倍。即使假定城投负债中仅有一半以地方财政作为还款来源，地方债务占GDP的比重也已经逼近60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/23/20241123123648914.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019-2023年政府和城投债务变动情况。&lt;span&gt;作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况仍有一部分城投公司尚未公开披露其财务信息，还有诸如名股实债的政府投资基金、政府和社会资本合作（PPP）的出资与收购安排、政府购买服务、政府控制的非城投类单位往来拆借，也都有可能需要财政的最终兜底。这部分目前尚无权威数据披露，不同统计口径的测算在数万亿到十几万亿不等，还会将上文测算的负债率推高5-10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/23/20241123124914908.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019-2013年政府和城投债务变动情况&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有观点认为，我国的政府债务占GDP比例较低，但如果加入城投债务，则我国负债率已经接近美国，超过欧元区国家水平，以及印度、巴西等发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/23/20241123130648199.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年国内社会融资占GDP得到比例，及其与不同收入水平国家对比。&lt;span&gt; 世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方债务的高增长，会对化债起到稀释作用。以2015年开始的大规模债务置换为例，三年投入的化债资金总和能够占到地方债务总额的1/3。而今年启动的债务置换号称是最大规模，但由于地方债务增长较快金额占比不到10%。且债务规模占GDP比例的节节攀升，也在提示债务驱动的边际效益递减，不利于经济的长远发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方债务的快速扩张，深层次的根源是地方财政习惯了以高杠杆驱动投资，这其中既有地方财政支出的纪律约束问题，也有地方发展和政绩考核的导向问题。还叠加了经济转型承压期，如何处理保增长和固根本的动态平衡关系。这些问题都是化债无法触及，但反过来又会制约化债作用，也凸显了化债工作的局限性，必须配套其他措施。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf1cfe8e5e07a4d0732935f9e117c24b</guid>
<title>在哀牢山工作生活，是一种什么体验？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KeXueDaYuan/2024_11_25_756623.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多月来，从网络博主的视频走红到国庆节期间成为热门旅游目的地，哀牢山再次进入了公众视野。自带苍凉氛围的名字、幽深的原始森林景观、“生命禁区”的传说，种种因素让哀牢山披上了一层神秘的面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，“科学大院”邀请了中国科学院西双版纳热带植物园哀牢山生态站的科研人员现身说法，亲自讲述他在哀牢山上工作和生活的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/廖辰灿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硕士毕业后，我因为拥有生态学研究背景而加入中国科学院西双版纳热带植物园哀牢山生态站（以下简称“哀牢山生态站”），并在此度过了三年时光。哀牢山在近期受到了格外的关注，今天我就与大家分享一下我们在哀牢山上的日常生活和科研工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122171518608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者工作的地点——哀牢山生态站&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哀牢山，在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哀牢山并不是单独一座山，而是一座山脉，属云岭山脉向南分支的余脉。山脉纵贯云南中南部，呈西北向东南走向，山峦叠嶂，绵延数百公里，如一道巨大的天然屏障，矗立在元江与澜沧江之间。主要山峰有13座海拔超过3000米，最高峰为大雪锅山，海拔3156.9米。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122171556555.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哀牢山一景&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哀牢山之名的由来说法较多，尚无定论，且难以考证。有人认为“哀牢”源自彝语，即阿罗，罗意指虎。也有人认为哀牢山的名称来自古哀牢国。还有传闻称，“哀牢”源于少数民族部落酋长之名的音译，后为山名。但正如“哀”与“牢”字眼所带来的遐想，哀牢山因此被赋予了几分神秘色彩，这也是它近期在媒体上备受关注的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哀牢山的生物资源丰富，山脉中北段的上部设有哀牢山国家级自然保护区。因其地处云贵高原、横断山地和青藏高原三大自然地理区域的结合部，是云南亚热带北部与亚热带南部的过渡区，是生物多样性较丰富及植物区系地理成分荟萃之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然保护区及其周边地区记录有种子植物199科956属和2242种及206变种（亚种），分别占中国种子植物科、属、种总数的58.36％、29.44％和9.17％，同时保护有西黑冠长臂猿、印支灰叶猴、短尾猴、林麝、绿孔雀、黑颈长尾雉、哀牢髭蟾、红瘰疣螈等多种珍稀野生动物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122171637920.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哀牢山及生态站地理位置示意图
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122171746387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西黑冠长臂猿&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建在哀牢山的生态站&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哀牢山生态站位于云南无量山哀牢山国家级自然保护区北段的普洱市景东彝族自治县太忠镇徐家坝，海拔2491米。1980年，由吴征镒先生亲自带队在云南省内经过大量调研、选择与对比，最终选定了此处作为哀牢山生态站的站址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年3月6日，中国科学院生物学部批准同意建立哀牢山生态站。自此，哀牢山生态站开始了漫长的监测和科研工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122171801725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吴征镒率队赴哀牢山选址&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态站位于保护区的实验区，原先是一片人迹罕至的原始森林，位置偏远、交通不便，从县城出发，驾车需要耗费两小时才能到达。建站之初，吴征镒先生和其他20余名成员更是自县城步行了整整三天方才到达现在的站址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么要在这样偏远的地方建立生态站呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为哀牢山地处云南的热带向亚热带过渡地带，保留了大面积珍贵的原生亚热带中山湿性常绿阔叶林。这些森林的生态系统完整，结构复杂，生物资源丰富。与我国其他亚热带常绿阔叶林多分布在人口稠密、工农业快速发展的地区相比，这里的林地未受到明显的人为干扰，显得尤为珍贵。此外，徐家坝地区地势平坦，便于科研人员进行相关的亚热带森林生态系统研究，因此选择在这里建立生态研究站。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122171813611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上世纪80年代，哀牢山生态站的第一栋建筑
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122171826112.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如今哀牢山生态站航拍图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122171841237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哀牢山的亚热带中山湿性常绿阔叶林&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过四十多年的发展和探索，哀牢山生态站已经具备监测、研究、试验、示范等多项功能，成为集区域生态系统定位观测、森林生态系统生态学和保护生物学研究、山地可持续发展模式示范、森林生态学人才培养等功能为一体的野外开放研究站。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122171853673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哀牢山生态站外貌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;生态站的科研工作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在哀牢山生态站的工作通常可以用四个词来概括：监测、研究、试验、示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哀牢山生态站作为国家级野外科学观测研究站，监测工作是我们日常工作中最重要的一部分，每年按照统一规范对哀牢山亚热带常绿阔叶林生态系统的水分、土壤、大气、生物等因子，以及能流、物流等重要的生态过程进行长期监测。获取的长期监测数据为许多科学研究和试验示范提供了重要的基础数据支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122171909108.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许大家对上述提到的内容有些陌生，我们以生物监测中的凋落物监测为例进行展开介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾名思义，凋落物监测，即对样地内植物生长发育过程中凋落于地面的新陈代谢产物进行相应的监测工作。这听上去似乎只是一项捡枯枝落叶的工作，但实际上，我们需要在每月的30号对包括两个综合观测场和三个辅助观测场在内的共计86个1m×1m的凋落物框内的凋落物进行收集。所获的凋落物经过烘干处理后，我们会按照叶、枝、花果、皮、附生物、蕨类及杂物等不同组分，将其分为七类，并逐一称重记录。仅这一项工作就需要耗费大量的时间和精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，每五年一次的样地复查工作则更为复杂，我们需要对样地内所有胸径超过1厘米的树木和分枝进行每木调查，包括挂牌、物种鉴定、测量胸径和记录坐标等，同样是一项极为繁琐且细致的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122171948524.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
样地幼苗调查&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/22/20241122171959429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
分拣凋落物&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国家级的野外研究站，哀牢山生态站不仅自主开展科研工作，还协助其他科研人员进行相关研究，这也是我们的日常工作之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，哀牢山生态站拥有20公顷大样地、55米高的林冠塔吊、33米高的通量塔、二氧化碳开顶式生长室、人工模拟增温试验、穿透雨隔离试验、亚热带森林生态系统弹性研究等多个实验平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去四十多年中，哀牢山生态站培养了数百名生态学硕士和博士，出版了多部专著，获得国家科学技术进步二等奖1项，云南省自然科学二等奖1项，发表500余篇学术论文，并获得了4项专利及多项科技奖项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，作为一座高度开放的研究平台，哀牢山生态站多年来积极开展实习培训和学术交流活动，先后与30多家国内科研机构和10余家国际科研机构展开合作，包括荷兰、德国和日本等国。每年到哀牢山生态站进行科研交流的科研人员超过千人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122172014230.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
20公顷大样地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122172027785.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开展林冠生态学研究的55米高林冠塔吊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122172039562.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近年来出版著作和发表论文期刊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试验与示范同样是哀牢山生态站的重点工作之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站内积极开展受损林地的生态系统恢复与持续利用模式试验示范，实施受损林地修复项目，推广多种重要的种植模式，并为当地农民和乡土技术人员提供实用技术培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，哀牢山生态站还推动了哀牢山红茶花繁育基地的示范工作，帮助其获得了多个新品种及多项发明专利。与地方林业部门合作实施“引鸟防虫”项目，通过悬挂人工巢箱招引鸟类来控制病虫害，在景东和贵州的多处松林中安装巢箱，取得了显著效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们还积极推进了景东亚热带植物园的建设，定期开展高校大学生的暑期实习工作，并为周边保护区管护局提供相应的监测技能培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122172054355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
悬挂人工巢箱招引鸟类&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122172107762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
为镇沅管护局做监测培训&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科普教育作为示范内容的一部分，同样是哀牢山生态站关注的重要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年以来，哀牢山生态站的科普活动已覆盖景东县30多所中小学，受益师生超过8万人次。活动形式包括开展中小学科普讲座、邀请学生到站体验学习、印发环境保护宣传手册，以及为校园植物挂牌等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，哀牢山生态站还与中央电视台及云南日报报业集团等媒体合作，制作了多种广泛传播的科普材料和影视资料。同时，生态站创建了微信公众号（中国科学院哀牢山生态站），定期发布监测、科研及科普工作的相关信息，以提升公众的环境保护意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122172124110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
到中小学开展科普讲座&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122172139993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
举办“走进哀牢山”系列科普活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0903a957701449df624ff8b70a7f8d6d</guid>
<title>“如果美国不想加入，就让他们成为世界最大的输家去吧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ErikSolheim/2024_11_25_756619.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/25/20241125082944255.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月24日凌晨，为期两周并于22日闭幕的阿塞拜疆巴库联合国气候大会终于发布“巴库气候团结契约”。经历了艰难的谈判，大会同意，到2035年发达国家每年提供至少3000亿美元的资金目标，以及每年对公共及私人融资规模扩大到至少1.3万亿美元，用于支持发展中国家应对气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界气象组织的最新数据，2024年或成为有记录以来最热的一年。大会开幕前一周，西班牙爆发洪水，200多人丧生；此前飓风“海伦妮”于9月26日登陆美国佛罗里达州，已造成美国多个超过100人死亡。不仅在发达国家，碳排放最少，受极端天气伤害最重的是发展中国家和落后国家。中国作为应对气候变化全球少有的行动派，这些年来也遭受着日益频繁的极端天气带来的破坏和损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候问题日益严峻不言而喻，然而就在大会召开前，美国新一届总统选举，曾经带领美国退出《巴黎协定》的特朗普，再次当选美国总统。与此同时，对气候问题缺乏兴趣的欧洲右翼势力也在壮大。在此背景下，此次COP29重要事项之一——事关气候正义的融资谈判虽已达成，但为何谈判如此艰难？大会最终还形成了哪些共识和成果，未来对气候变化行动的推动作用如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月20日晚，联合国气候大会COP29召开期间，联合国前副秘书长兼环境规划署执行主任埃里克·索尔海姆（Erik Solheim）通过视频连线，回答了观察者网的提问，讲述了他对此次大会的成果，以及全球遏制气候变暖行动的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/24/20241124004458916.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
埃里克·索尔海姆&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哪个国家更应面对和解决气候问题？这个国家就是美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普赢得选举，未来4年会成为美国总统，同时欧洲的右翼也在崛起。因此，很多人认为这都是全球变暖议程的坏消息。您出席了今年 COP29，您对这次活动有何感受，参与者的心情如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·索尔海姆&lt;/strong&gt;：大家很愤怒。如果一个国家比世界上任何其他国家造成更大的气候问题，那这个国家就是美利坚合众国，它却没有告诉世界其他地区如何解决它造成的混乱。到目前为止，美国的人均累积碳排放量大约是中国的8倍，非洲国家的25倍。因此，如果一个国家要比其他任何国家更应该面对和解决气候问题，那这个国家就是美国。但是美国现在告诉欧洲和中国以及其他国家，这个问题你们来解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，另一方面的好消息是，中国、印度或欧洲并没有因为美国退出《巴黎协定》而停止行动，因为这是符合自身利益利在千秋的行为。他们之所以采取行动，是因为他们认为气候变化对自己非常非常不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环顾全球，中国发生了很多与气候相关的自然灾害，这个星球上的其他国家也是如此。最近在西班牙的洪灾造成200多人丧生，当然死亡人数这么多，也有气候之外的其他原因。他们明白未来必然是绿色发展的天下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/24/20241124004657401.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人均累积二氧化碳排放，美国是中国的8倍、非洲的25倍。图为美、中、印等国的累积二氧化碳总排放&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从绿色产品的市场占有率来看，绿色发展还能创造就业机会并带来经济繁荣，这里充满商机。如果美国不想制造太阳能电池板或电动汽车，我只能说非常抱歉，这正是他们的问题所在，也是所有我们目前能够做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您一直对战胜气候变暖行动充满信心。在COP29会上，您可能做过不少演讲，您的主要主张和呼吁主要聚焦在哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·索尔海姆&lt;/strong&gt;：我做了很多场演讲，其中一个主要观点就是，无论美国发生什么，中国已是不可质疑的绿色转型领导者，将来仍然会继续变绿。除此之外，印度和欧洲也非常重要。没有哪个国家会因为美国的态度变化，而停止遏制全球变暖的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美国也有一些好消息不容忽视。在加利福尼亚，绿色能源的使用仍在推进。美国企业界很多人士知道，如果他们不行动，他们会丢掉市场。特朗普或许会逐渐移除商业合作的限制，使得美国发展太阳能和风电项目更容易。因为大量的政府官僚作风和商业限制，已经使得美国的新能源行业的推进变得异常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;很多钱被浪费到了乌克兰，而没有用于遏制全球变暖的行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：希望如此。这次COP29的主题之一是气候融资。目前联合国层面的气候融资究竟进展如何，您可以透露一二吗？气候融资的初衷和目标是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·索尔海姆：&lt;/strong&gt;不幸的是，我们还没有听到这方面的核心信息。目前，发挥作用的往往是私人投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今世界，大量的私人投资，尤其是中国，也包括欧洲、印度、越南和印尼等很多发展中国家，投在了碳信用市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳信用市场未来会发展非常快，因为在此次阿塞拜疆巴库的会议上达成了一个非常重要的协议——即在《巴黎协定》6.4条款之下的碳信用市场标准共识的达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个协议听起来技术性很强，但是为全球碳信用市场设立了规则。这些资本不是来自政府的，而是来自企业。所有参与的科技公司、航空公司和很多医疗公司承诺要实现碳中和。他们要买碳汇，这可能是减碳投资的巨大动力，投资于比如保护巴西雨林，提高印度斯里兰卡的森林人的增长、促进非洲天然农业的发展等等很多好的项目中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很不幸，目前我们建立的那些投资于气候减缓和气候适应的体制机制，并不能发挥应有的作用。他们官僚、低效、政治化，基本上都是被一些不懂市场、不懂商业、不懂投资的人在把持。他们必须远离外交游戏，更加关注投资于这个世界的真实发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2009年，发达国家同意到2020年每年筹集1000亿美元，用于支持发展中国家的气候行动。2015年，根据《巴黎协定》，各缔约方同意将这一目标延长至2025年，这个目标被认为是气候正义的标志性事件。然而，这个目标并没有如约实现，据报道，1000亿美元筹资困难，而且绝对多数资金都流入了中等收入国家，为什么会这样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·索尔海姆&lt;/strong&gt;：这个目标完全失败了，发达国家只为非洲国家和最不发达国家洲国家提供了很小的一部分资金。那些造成气候危机的国家应该为解决气候危机买单，但是这个目标百分之百失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些资金没有实现最初的目标，因为这些国家的政府的注意力被转移到了其他地方，比如大量的钱被浪费到了乌克兰，而没有用于遏制全球变暖的行动。即便是那些筹集到的资金，也因为官僚系统效率太低，没有被很好地利用，对一个发展中国家来说，能够顺利对接这些资金太难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的建议是，公共基金应该专注于两个领域：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是气候适应，即那些很难吸引到私人投资的领域，政府必须提供资金，比如说洪水治理，或者干旱区域的环境改善，这对于欠发达国家，比如在乍得、中非和马达加斯加等国来说，是很难获得投资的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/24/20241124011819478.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孟加拉是受极端气候影响最大的国家之一，图为2021年洪水中求助的孟加拉百姓。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个领域是减缓风险，因为对投资者而言，在这些国家的投资面临很大风险，这就是为什么在越南、马来西亚和印度尼西亚等发展中国家在减缓风险上投资更多的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际金融系统官僚低效，对气候变化没有作出应有贡献&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：联合国的信息说， 目前向各国借款促进气候和可持续发展的制度已经崩溃。秘书长称国际金融系统“目光短浅，容易引发危机，脱离当今的经济现实”。因此他呼吁世界银行和其他发展银行的改革以适应发展需要。也就是说，这些国际金融系统并没有积极参与到气候融资的行动中，是吗？为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·索尔海姆&lt;/strong&gt;：我认为，说国际金融机构没有参与气候变暖行动，是不公平的，IMF完全参与到气候变暖行动中了。然而这些金融机构，包括世界银行，都被政治化了，作风官僚，行事拖沓，他们把大量时间浪费在了提供申请、协调等事情上面，而不是真正地在绿色经济上提供投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是哪个发展中国家来问我，我都会建议，请重点关注私人投资，请聚焦于碳信用市场。这些资金比来自国际金融机构的贷款更加灵活，国际金融机构的表现的确不如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：因此在G20峰会上，所有领导人都在呼吁要对国际金融体系进行改革，来确保他们能够为气候变暖行动融资。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·索尔海姆：&lt;/strong&gt;肯定的，毕竟有一些领域无法得到私人投资，比如几年前，巴基斯坦曾经爆发过大规模的洪水，我们必须投钱用于受灾人群的救助，这必须由公共部门投资，因为这不是盈利的产业。还有一些非洲国家一直被干旱天气困扰，政府就必须出资来改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，推动减排行动的最重要的投资方向是投资太阳能，这里有大量的商业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我听过莫迪总理的演讲，他阐释了遏制气候变暖的印度行动，说这对印度而言是一个巨大的机会，创造就业，并且可以提高大量人口的生活水平，使其成为中产阶层。他将环境行动视作为国家治理的工具，而不是一个问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>