<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>773b74c3f468384187350b1c9bc6bbbc</guid>
<title>不止“台湾高清照”，现在的商业卫星已进入“next level”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_11_04_795662.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“吉林一号”公布了多张台湾高清卫星影像，引发舆论高度关注。卫星视角下，从日月潭、阿里山，到台北港营运码头的集装箱、中正纪念堂两厅院的屋顶，再到台湾半导体产业核心新竹科学园区密集的厂房建筑等，众多景物细节都清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/04/20251104090110194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自主研发了“吉林一号”的长光卫星不止是参与具有公众和历史意义的事件，也活跃在对强敌斗争的一线：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月11日，作为美国国家侦察办公室白手套的MAXAR（现已改名为Vantor）主动打破两方关于非地球目标成像结果的发布默契，在领英上发布了由Worldview Legion 2卫星拍摄的我国新型技术试验卫星实践二十六号画面（实际上他们拍过更带劲的，但鉴于没公开发布我们就不谈了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月后的9月8日，长光卫星的一颗“吉林一号”高分05B卫星（NORAD ID 61905，COSPAR ID 2024-205M）开展对等成像，拍摄并于5天后公布了Worldview Legion 2卫星的画面。10月16日，长光卫星又发布了一张某颗“吉林一号”于10月1日拍摄的国际空间站画面。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2014年12月1日，长光卫星技术股份有限公司成立。2015年，该公司研制的第一颗“吉林一号”商业遥感卫星发射升空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时长光卫星计划于2030年之前建造一个具有138颗遥感卫星的星座，每10分钟有一颗卫星可以过顶。计划中包括高分卫星、宽幅卫星、多光谱成像卫星和多功能视频卫星。2020年前，“吉林一号”星座将包括3颗分辨率优于0.5米（有说1米）、幅宽优于20公里的高分辨率卫星，56颗分辨率优于1米、幅宽24公里的视频卫星以及3颗分辨率优于0.5米、幅宽135千米的宽幅卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个计划中的视频卫星被称为“吉林一号”视频（JLSP），发射了8颗；光谱卫星称为“吉林一号”光谱（JLGP），仅发射两颗；宽幅卫星被称为“吉林一号”宽幅（JLKF），其中A星具有1米分辨率和135千米幅宽，B/C星具有0.5米分辨率和150千米幅宽。而“吉林一号”高分卫星最终未得到开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后长光卫星开发了第二款高分卫星，称为“吉林一号”高分02系列，分辨率0.75米。该系列包括6颗卫星，但其中有2颗发射失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/04/20251104085810197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早期的“吉林一号”星座卫星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着技术进步，“吉林一号”的技术水平也在逐步提高。第一代技术开发的“吉林一号”高分01卫星发射质量为420千克，分辨率0.72米，具有准实时/事后回传能力。第二代技术开发的“吉林一号”视频星虽然分辨率略低为0.92米，但质量减半为210千克，具有相控阵数传和实时下传能力。2019年开始，长光卫星使用其第三代技术开发了一种轻小型的遥感卫星，称为“吉林一号”高分03系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于“吉林一号”高分02，“吉林一号”高分03系列虽然分辨率有所退化，但幅宽不小于17千米和单颗39千克左右的质量赋予其极低的价格和极快的生产能力，且具备天基测控和星上智能处理能力。极小的质量使得“吉林一号”高分03卫星具备多种火箭发射的能力——蓝箭朱雀一号“一箭三星”、捷龙一号“一箭四星”、快舟一号甲“一箭五星”和长征十一号“一箭十星”的能力。在03A后，还有推扫成像的高分03B和视频成像的高分03C，后续更换成像电荷耦合器件的被称为高分03D，发射质量增加至43千克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长光卫星实现了“吉林一号”高分03系列卫星的批产，并使用长征十一号火箭等多型火箭发射了多组高分03系列。2022年8月10日长征六号遥10火箭将一堆高分03D和红外01卫星送入轨道后，“吉林一号”星座的一阶段组网完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/04/20251104085828540.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
像生产香肠一样生产遥感卫星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长光卫星在高分03后使用轻小型技术开发了一种更小的遥感卫星，被称为“吉林一号”魔方01A（MF-01A）系列，能以18千克的发射质量实现1米的分辨率。但该卫星被双曲线一号遥五因为整流罩未能展开而掉进了印度洋，复飞发射又因为双曲线一号遥四3000N姿轨控泄露而导致火箭失控，掉在了昌都附近的横断山脉上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完成一阶段组网后，通过采用更新技术，长光卫星为“吉林一号”注入了新鲜技术的血液。新一代小型高分辨率卫星是被称为高分04系列的智能遥感卫星，具备高分辨率、高集成度和智能化特点，该卫星具有星上任务自主规划、实时数传和星上AI功能，结合快速机动控制，可实现单轨多点目标成像和信息快速回传。卫星还能通过惯性空间扫描模式观测其它卫星和天体，也就是国外MAXAR/HEO Space称为“非地球目标成像”（NEI）的拍摄其它卫星模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80040e0cf5097dc24d8ee8c67d208ab8</guid>
<title>中国新能源企业何以密集出海印度？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ningshengnan/2025_11_04_795661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/宁胜男】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国新能源与储能企业频频在印度、孟加拉国等南亚国家斩获大单，部分企业已开始在当地投厂制造相关设备，以印度为代表的南亚国家正成为这些企业出海的又一重要目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大举进入南亚市场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些中企大举进入印度市场的具体表现来看：光伏方面，印光伏市场高度依赖自中国的进口，晶科能源、隆基绿能和天合光能等中企是印度市场主要的组件供应商；风电方面，行业龙头远景能源、三一重能纷纷拿下印度大单，其中远景能源已成印最大风电整机供应商之一；储能方面，印储能市场正成为中企出海新热点，星星充电、中汽新能、天合储能、南都电源、蜂巢能源等中企纷纷在印获得订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，中国新能源企业在印度的本地化进程业已开启：逆变器龙头企业阳光电源2018年在班加罗尔设厂，年产能可达3吉瓦（GW）；光伏支架厂商中信博与印企合资共建3GW产能生产基地；远景能源在马哈拉施特拉邦第二大城市浦那建设了年产3GW的机舱制造厂，在泰米尔纳德邦蒂鲁奇市建成年产量2.5GW的叶片制造厂，并计划将印度打造为其国际化工程服务中心；三一重能则依托集团海外产业园，重点布局印度市场，在印设有子公司三一印度风电公司等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在南亚其他国家，中企亦推进多项合作。在孟加拉国，2023年由中企承建的孟首个集中式风电项目——科克斯巴扎尔风电项目顺利投产，孟电力发展委员会还与数家中企就光伏、储能项目签署合作备忘录；在尼泊尔，中企则多聚焦水电领域，承建的多个水电项目已投产运行，如今年4月由中国港湾工程有限责任公司在尼投建的三金考拉水电站正式运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030085702124.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在印度斋浦尔郊区的一家制造工厂，工人们正在检查太阳能电池板。&lt;span&gt; 图源：美联社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何以“逆势”挺进印度&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，中国新能源企业之所以能逆势挺进印度，与印度市场潜力与中企自身竞争优势密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度长期面临电力短缺问题，同时又是全球主要煤炭消费国和温室气体排放国，希望通过发展可再生能源来提高能源的可持续供给。2021年，印度总理莫迪在第26届联合国气候变化大会上承诺，到2030年将本土可再生能源发电占比提升至50%，到2070年实现净零排放，并宣布到2030年实现500GW可再生能源装机容量的目标。因此，近年印加快能源结构多元化转型，大量投资新能源领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家能源战略引领下，印度中央和地方政府均给予可再生能源产业一定的政策倾斜。例如，在“生产挂钩激励计划”下对新能源企业给予财政补贴；鼓励国家火电公司、印度煤炭公司等国有能源企业加快绿色转型；推动私营能源企业加大对可再生能源项目投资等。为全面激发本土储能市场动能，印政府还密集出台多项储能扶持政策，包括要求光伏电力招标项目按装机容量的10%配备至少两小时的协同储能系统、出台千亿卢比专项补贴支持30吉瓦时储能项目、延长输电费用减免政策至2028年等。世界银行、亚开行、亚投行等多边金融机构也以大额优惠融资支持印能源转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，印度市场利润空间较大，这对亟须开拓海外市场、拓展利润来源的中企具有较强吸引力。2024年，三一重能海外营销负责人称“印度1.6GW风机订单的毛利率高于国内五个点以上”。经过十几年发展，大多数中国新能源企业都具备“成本+技术+交付能力”的多重优势，在国际市场上竞争力显著。例如，中国已建成全球最完整、规模最大的风电和光伏产业链，从原材料、零部件到整机制造已实现高度产业化和规模化生产，制造成本大幅降低，并在电池转换效率、大功率风机设计等技术领域不断取得突破。不过，当前中企对印能源订单大多仍以供应设备为主，而在印新能源制造业尚在起步阶段、需中企产能帮扶的背景下，这些企业便得以密集挺进印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“看起来很美”，但有多重不确定性&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管市场机遇“看起来很美”，但印度投资与营商环境高度敏感复杂的现实，使中国新能源企业要真正扎根印度市场仍面临多重不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，面临宏观政策风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年中印加勒万河谷冲突爆发后，莫迪政府曾修改《外汇管理法》中有关“外国直接投资”的条款，将中国投资由先前的自动审批转到政府预先审批，即所有中企在印投资都需先获得印内政部和外交部的“安全许可”。如今，中印关系虽逐步走向重启，但截至目前印政府并未修改这一条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/30/20251030085853893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度总理莫迪&lt;span&gt; 图源：印媒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从微观产业政策角度看，最大风险在于印度政府为降低进口依赖、保护本土产业而出台的各种歧视性政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，印政府重启光伏产业“机型及制造商核准清单”（ALMM）制度，要求只有该清单中的光伏组件、逆变器型号和制造商才有资格被用于政府及政府资助的光伏项目，而这一清单将中国组件制造商排除在外。今年8月，印度还宣布将重审风力涡轮机认证制度，亦出台针对风电机组制造商的ALMM清单，还规定制造商须将其风电机组研发中心、数据中心和（或）服务器设在印境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，强制本地化是外企进入印度市场面临的一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印政府往往采取“诱敌深入、逐级推进”策略，先以关税壁垒、补贴诱饵等促使外企在印本土投资建厂，之后逐步要求雇员、高管、供应链、营销网络的全方位本地化，直至最终要求外企转移技术乃至分享股权，以加快构建本土产业链、实现完全的国产化替代。小米、vivo等中国手机品牌在印度的遭遇便是典型案例。在“本土企业在与中国手机公司组建的合资公司中须占至少51%股份”的要求下，一些中企被迫与塔塔等印度财团洽谈“卖身”事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，层出不穷的经营风险难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的监管政策“变幻莫测”，经常政出多门、多头监管，突击查税、冻结资产、反垄断调查等操作更是家常便饭。此外，印度各种法律法规条目繁琐、范围不清，企业在征地、用工等方面均面临较大阻碍，近年印政府与财团关系愈加紧密，裙带资本主义盛行，市场公平竞争亦难得到保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，即便已拿到订单，企业还要警惕难收尾款带来的财务风险。在这一方面，基建、电气领域中企已有前车之鉴。例如，2008年上海电气集团获得印度信实集团13亿美元电站设备订单，但此后信实集团以各种理由拒绝支付1.35亿美元尾款，甚至反向上海电气索赔约3.89亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当下的中国新能源企业而言，“走出去”似乎是必然选择，但印度市场多变复杂，在其调整相关政策前，出海印度仍须格外谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文刊登在《世界知识》2025年第20期，作者为中国国际问题研究院世界经济与发展研究所副研究员。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ce52e55a39aca48442faf48a318c293</guid>
<title>要不要取消C刊？关键在于如何“立新”</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_11_04_795659.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“C刊”是学术界对“中文社会科学引文索引（CSSCI）来源期刊”的俗称。该体系由南京大学中国社会科学研究评价中心于上世纪九十年代末创建，因其被广泛运用于高校学科评估、职称评定、博士毕业等核心环节，C刊发表数量在实践中演变成了衡量学者科研能力的“硬通货”，深刻影响着学术资源的分配与学者的职业发展轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C刊建立的初衷是构建一套适用于中文社会科学领域的学术评价标准，然而，“唯C刊论”的单一评价导向，却引发了学术界多年来的广泛批评与深切忧虑。不少人认为，C刊是造成学术圈恶性竞争的源头——学术官僚化、评价单一化，催生灰色产业链与种种学术不端，俨然已成为制约学术生态健康发展的“顽疾”......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对重重弊病，一个激烈的提议是：是否应该取消C刊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，不少人是相当鼓吹这一观点的。但也有人认为，问题的关键，不在于“废除这把刀”，而在于如何“善用这把刀”，当前C刊评价体系仍然有维系的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管国家层面已推行“破五唯”改革以期纠偏，但在职称评定等决定学者命运的关键环节，C刊论文的地位依然稳固，改革如何立新始终是一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对“唯C刊论”的重重困境与“破五唯”改革的现实瓶颈，究竟路在何方？对此，观察者网连线了两位高校工作者，听听他们对于“破五唯”以及“唯C刊论”的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对话内容不代表网站立场，欢迎各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 穆越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：想向您了解一下，一般而言发表一篇C刊论文通常需要投入多少时间成本？您觉得这个可以量化吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对话人A&lt;/strong&gt;：一般来说，如果从自己动手写一篇论文开始算，写得快的话，可能两三个月能完成初稿，这已经算是非常顺利的情况了。但之后还要投稿，经历审稿和反复修改的过程，即便一切顺利，从投稿到最终见刊，至少也需要一年左右的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，投稿后要经过外审，审稿意见返回后需要修改，修改完再提交，期刊可能还会请专家复核修改情况，判断是否还需要进一步调整。确认无误后，才进入排版流程，整个过程中反复沟通和修改的时间相当长。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当前，在“唯C刊”评价导向的影响下，大量投稿集中涌向C刊，而C刊版面有限，导致许多文章难以被录用，只能转而投向其他期刊，同时也造成C刊自身的录用率极低。这种过度依赖C刊的评价体系，已引发一系列问题，请问您对此有何看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对话人A&lt;/strong&gt;：过去一篇C刊论文可能要求1.2万字，后来逐渐提高到1.5万字，再到2万字，现在有的期刊甚至要求2.5万字左右。由于每期版面基本固定，字数的增加意味着每期能刊登的论文数量在减少。而另一方面，每年都有新的博士生毕业进入学术界，大家的发表需求持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样下来，每个月所有C刊能发表的论文总数其实比过去更少，竞争自然非常激烈。而新期刊要进入核心期刊目录又非常困难，存在一种“叠加效应”：已经是核心的期刊，会因为更多人阅读和引用而影响力更大；非核心期刊则越来越难被关注，形成某种恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前学术圈当中，“看刊不看文”的现象是存在的——大家更关心论文发在哪个期刊，而不是具体研究内容或主题，比如选题是否“安全”、是否“宏大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/04/20251104111639157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图源：中国科学技术信息研究所&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：结合您长时间以来的观察，在平时的工作中，您觉得中央提出“破五唯”后，相关问题是否有比较明显的改观？或者是哪些不足？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对话人A&lt;/strong&gt;：就我目前的观察来看，如果指每年的绩效考核，那么“破五唯”其实是在持续推进的，而且进展还比较明显。比如我现在所在的单位，年终考核是采用计分制的，很多工作都可以折算成分数，例如发表的论文、撰写的报告等等，有些单位甚至允许用内部研究成果来参评职称，还专门设立了相应的科研评审通道。但问题是，年终绩效考核和职称评定的标准还是有差异的——评职称时，多数情况下还是只看论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得绩效考核的压力并不太大。主要问题在于职称评定——很多绩效考核中认可的内容，在评职称时却用不上。职称评定的门槛更高，要求也更严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前职称评定基本上仍以核心期刊论文为主。由于政策研究的工作节奏快、内容碎片化，与撰写学术论文所需的长时间专注和完整逻辑构建有所不同。长期从事政策写作，不仅精力分散，写作方式和思维模式也可能受到影响，导致一些学者尽管在专业领域很有建树，职称却未能顺利晋升，这样的情况其实并不少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以在职称评定方面，还是存在唯论文论的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对话人A&lt;/strong&gt;：是的，确实如此。绩效考核要求的工作内容和评职称要求的工作内容并不一致，这就导致一个问题——为了完成绩效考核，可能就没有足够时间去写论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个政策圈的智库学者可能经常需要撰写很多政策报告，这些报告当然非常重要，但在评职称时却用不上。除非是级别特别高的报告，或许可以折算为一篇论文，但除此之外，仍然需要发表论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要肯定的是，据我所知，一些学校会开辟一些特殊通道，比如一篇高质量报告折算的分数甚至可能超过一篇核心期刊论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果职称评定的评价体系仍然以论文为核心，是否会导致大家对论文以外的成果失去信心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对话人A&lt;/strong&gt;：确实存在这样的可能。就我的感受而言，政策报告当然也重要，但比如在我刚工作时，接受的学术训练主要是写论文，可单位却非常重视政策报告，经常安排撰写。而写政策报告不一定能立即获得反馈或成绩，这就形成了一种两难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先后在学校和智库两类不同性质的单位工作，感觉在学校里，学术论文是主业，政策报告是可选加分项，这反而给老师提供了更多元的考核途径，这是好的方面。但在智库，主要工作就是写报告，精力投入也更多，可考核时却仍要求论文，这两者之间确实存在一定冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我总结下来主要有两重“脱轨”：第一，是年度绩效考核和职称评定要求之间的脱轨——绩效考核日趋多元，是好事，但职称评定仍偏重论文；第二，不同单位需要根据自身定位来权衡各类成果的比重，但目前这种对应关系还不够清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人感觉，中央提出“破五唯”之后，在立新标方面进展确实有限，因为要找到一个能适配不同学科背景、不同研究类型的评价标准确实很难。虽然论文导向有其问题，但它至少提供了一种相对可量化的评判方式——目前似乎还没有明显更好的替代方案。有些在领域内做得好的老师，可能会得到更多约稿机会，这本身也是一种认可。不过目前能获得期刊主动约稿的，大多还是已有一定地位的学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为该如何推动评价体系更加多元化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对话人A&lt;/strong&gt;：既然老师们可以通过多种方式发挥作用，那么在最终评价时——包括职称评定和年终考核——都应该有所体现。年终绩效在这方面已经有所尝试，如果职称评定也能跟进，情况可能会更好。比如译作和专著，即使分值低一些，但只要做了，就应该被认可和鼓励。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f03624b98682f25a77c3f6ff353ce082</guid>
<title>美国不按规矩出牌时，中国敢于让它“当场现形”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2025_11_04_795654.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月30日，中美元首在韩国釜山APEC会议期间举行会晤，这是特朗普第二任期以来首次中美面对面会谈。双方就经贸、安全、全球治理等议题达成部分共识，被视为中美关系“止跌企稳”的关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次观学院直播厅“思想者说”第14期邀请上海外国语大学杰出教授黄靖和上海财经大学滴水湖高级金融学院院长、北京大学客座教授姚洋对谈，从多维度剖析釜山会晤的深层意义以及中美关系的影响。以下为文字稿上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·这次特朗普低头了，对签署中美经贸协定急于求成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;观察者网的朋友们，大家好，欢迎来到“思想者说”。我是上海财经大学滴水湖高级金融学院院长姚洋。今天我想和大家讨论的话题是10月30号中美两国元首在韩国釜山的会晤。大家可能已经看到了一些消息，两国元首谈得非常顺利，就很多经贸问题达成了初步的一致意见。接下来，两国谈判队伍会进行进一步的谈判，有望最终形成一个协议。这些协议对于稳定中美关系将起到什么作用？中美关系在未来一段时间内会呈现怎样的态势？今天非常高兴有幸邀请到我的老朋友黄靖老师，帮我们解答这次会谈的背景，以及会谈达成了什么成果，对未来有什么影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄靖老师是知名且重要的国际关系专家，对中美关系有着深刻认识。每次有关中美关系的问题时，我都会向他请教。他现在正在美国，亲身经历美国社会对这次中美元首会晤的反应。我们来听一听他如何评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我首先提一个问题：我自己观察下来，这次会谈成果很大，但另一方面好像又没有新的往前一步。比方说，我们看到美方取消了威胁加征的100%关税，芬太尼关税从20%降到了10%，然后暂停执行301调查等等。中方则暂停了对美船舶收取港务费等方面的反制，也暂停了在稀土方面的反制。但除了美方降低芬太尼关税之外，其实也不过就是回到了前四轮中美谈判所达成的协议。你怎么看这次中美元首会谈的成果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;首先，关于这次会谈，海外舆论或我个人的看法都认为特朗普低头了。其中背景是，自特朗普开启关税战以后，双方真正的全方位、硬碰硬交流是在日内瓦，5月份那次日内瓦会谈达成了协议。后来又进行了三次会谈，在伦敦、斯德哥尔摩、马德里，实际上都是在敲定继续往下走的细节。因为之后就进入了一个所谓的深水区，双方比较容易做的妥协都做完了，而双方能出的牌，根据特朗普的习惯，他一开始就把大牌都拿出来了，所以双方能出的牌也都出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/11/03/20251103174407130.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;310&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅【思想者说】第14期 上海财经大学滴水湖高级金融学院院长姚洋对话上海外国语大学杰出教授黄靖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国还有后手。在这样的情况下，就等着在深水区里做重大突破。据我了解重大突破有三个：第一，中美双方都非常关注全球金融秩序的稳定。中国作为第一贸易大国、第一制造业大国，而美国有它的美元霸权，如果再来一次像2008年那样的大金融危机，是非常危险的，对双方都非常糟糕。而现在美元的趋势是，一方面美元信用不断降低，再加上美元的武器化，使得大家在外汇储备上都不愿意持有美元；此外美国经济虚热，通胀实际上一直没有被压下来。这导致美国经济实际上虚弱。而美国经济虚弱的最大表现就是华尔街股市，一有风吹草动就直跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个就是美国的国债卖不出去了。作为经济学家你也知道，美国国债利率倒挂，长期利率比短期利率还要低。这样一来，就使得美国急于稳定金融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普上台以后全面抛弃了所谓的威尔逊国际自由主义，他就不想要盟友了。因为威尔逊国际自由主义的核心是，美国通过建立一个全球范围的盟友体系，即联盟体系，在这个联盟体系之上，又力图打造一个所谓的自由国际秩序，用自由国际秩序和联盟体系来巩固美国霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上从特朗普第二任期开始，这个体系就维持不住了、失败了。特朗普上台后我们看到的一系列做法显示，他不想要这个体系了，也不想要他的盟友了。在他看来这些盟友都是“吃饭往前冲，打仗不顶用”的人，尤其是欧洲盟友，他认为你们应该自己照顾自己了。主要是美国支撑不住这个体系，因为支撑这个体系的代价远远超过所得的收益；并且在这几十年中，尤其是1991年冷战结束以来，没有阻碍中国的崛起，中国发展是突飞猛进的。特朗普就决定回归大国博弈，回归杰克逊主义。他急于稳定中美关系，不管是政治、经济还是安全领域，这是特朗普要做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国国内问题特别突出。除了刚才说的经济问题外，最大的问题是美国分裂相当深刻。我最近在华盛顿开了几天会，深刻感受到这一点。两股美国人都认为对方是“假美国人”，自己才是“真美国人”；你上台了，我的美国就完蛋了。彼此对对方的仇恨远远大于对外部敌人——不管是对俄罗斯还是对中国，互相都想置对方于死地。这样的问题，特朗普也需要一个稳定的中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，留给特朗普的时间不多了，2026年国会中期选举马上就要启动了。如果在国会中期选举中，共和党没有继续掌控国会多数，让民主党在国会重新获得多数，特朗普的日子会非常难过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，特朗普急于要“端出牛肉”、拿出政绩。现在在外交方面就两条：一是搞定俄乌战争，二是在中美关系上达成一份协议，表明他是个伟大的总统，让美国再次伟大。所以他对签这个协议是急于求成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中间出了问题。9月14号马德里会谈以后，本来双方都搞定了一些大的细节，在金融、贸易、关税、甚至在安全问题上都达成了共识。美国跟中国要达成一个协议，当然这个协议不是所谓的“广场协议”，而是一个比较大的关于人民币和美元关系问题的说法。其次，在关税上要有一份协议。再者，因为美国要搞战略收缩，要回归保护西半球的和平和自己的安全，而不再对中国进行所谓的遏制，那么双方至少要有一个相互理解。最后一点，对于全球格局，双方领导人也要有一个共识，达成一个大致的理解。这样才能实现特朗普的算计，一方面维护他在国内政权的稳定，一方面使得美国能重新整合再出发，解决一些矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但9月14日以后，美国内部出问题了。现在特朗普团队里负责和中国交往、并实际掌握权力的是三个人：一个是万斯，一个是鲁比奥，还有一个是贝森特。鲁比奥是负责和中国进行元首峰会的政治安全方面，因为他是代理美国国家安全事务助理；贝森特是关于经贸方面的，而万斯是给他把控全盘的。这就使得另外一伙人，主要是两个人：一是商务部长卢特尼克，另一个是办公厅副主任斯蒂文·米勒，这两个人就想挤到权力圈里去，开始争权夺利。据我了解的情况，这两人在9月14号以后，没有通报贝森特，就直接把50%、301调查、船舶征税给推出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/03/20251103174611354.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与美国商务部长卢特尼克&lt;span&gt; 美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当然要坚决反击。中国既定政策绝不让步，坚决反对霸凌。而中国一反击，把他们打蒙了，尤其是对稀土的管制以及对等的船舶反制。打蒙以后，特朗普并不知道怎么回事，然后斯蒂文·米勒利用自己白宫办公厅副主任的职位，直接向特朗普报告了。特朗普听了以后大为光火，就发了他执政以来最长的一个社交媒体帖子，说要什么加征100%的关税，要搞软件制裁，甚至威胁说不跟中国领导人见面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我记得很清楚，10月11号我刚刚从德国回来，在上海下飞机，就出了这么一件事。我当时的看法是让子弹飞一会儿，我估计他如此大发雷霆说明两个问题：第一他以前对中国的期待很高，一下子都被打破了，当然很着急；另一个，他还是希望和中国达成关税协议的。说实话，只有中国才能救特朗普，跟中国达不成协议，他很多事情都做不成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我当时跟国内的同志说，等一等，不要太激烈反应，给他几个小时，我估计他要“TACO”的，结果不到晚饭，他就回来了。后来我了解到情况是大概贝森特向他汇报了，然后他就马上回来了，有三步棋，第一步说还是想跟中方谈的，没有取消会晤计划；第二让万斯出来打圆场；第三又对中国大大夸奖，说中国是个伟大的国家，中国领导人是伟大的领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国的一些评论员和学者的看法有所不同，但有三点是一致的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，特朗普实际是很虚弱的，他手中没有牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普政府内部的协调是相当糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普没有一个长期的计划，他就盯着他要的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另外我们要看到，客观上，确确实实中国强大。在美国不按规矩出牌时，中国敢于让它“当场现形”，顶得他毫无办法。并且这一顶，不但美国着急，整个西方世界都着急。回答你的问题，他好像表面上看是回到了以前，但实际上是中国大大强化了自己的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为这次会晤最大的意义，是两国元首确定了中美关系今后发展的方向，给市场、给世界吃了个定心丸——我们是不愿意打贸易战的，我们是要继续合作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合作的方向确定了，但合作的细节再慢慢敲定。这次我还知道一个消息，就是特朗普本来想趁热打铁到中国来的，但中国说我们刚开了会，很多事情还在安排，不能为你打乱节奏，说你明年再来。本来我们叫他新年和春节之间来，他说他4月份来，4月份刚好是最关键的时刻，处于中期选举的启动阶段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>