<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73aa98947bddec452f15a53dbdfffe4c</guid>
<title>在马尼拉工作一年多，我发觉中菲间最大的问题未必是南海争端</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangsong/2023_01_06_674479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月3日至5日，菲律宾共和国总统费迪南德·罗慕尔德兹·马科斯对中国进行国事访问。这是其总统任内首次访华，也是首次对东盟以外国家进行国事访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此期间，马科斯父亲同中国老一辈领导人的政治往来，及其在17岁时随母亲伊梅尔达·马科斯到访中国的佳话多被提起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比前任总统杜特尔特，上台刚满半年的小马科斯在处理同中美的关系时，路线有何异同？受多方关注和牵扯的南海问题，未来可能会如何影响中菲往来？作为一衣带水的近邻，菲律宾国内民众对中国及中国人又持有哪些印象？围绕相关问题，观察者网采访了上海文汇报驻菲律宾记者张松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中菲关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次访问是马科斯总统任内首次访华，也是首次正式访问东盟以外国家，在外交上具有不小的象征意义。而在此前的半年里，美国对马科斯政府是极尽拉拢。马科斯是“知华派”，但“知华”未必等同于“亲华”，就您的了解，与前任杜特尔特相比，马科斯在处理对华、对美关系时有哪些差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张松：&lt;/strong&gt;跟前任总统杜特尔特相比，小马科斯的对华、对美政策总体表态都差不多，都是主张要发展平衡的对外关系，对中国和美国都要交朋友。杜特尔特有一句很有名的名言，小马科斯也多次强调，就是“Friend to all，enemy to none”，即“跟所有的人交朋友，不跟任何人为敌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯总体上继承了前政府的对外政策，但是在实际的操作过程中，两者有比较大的区别。比如在对华关系问题上，两任总统都强调要对华友好，要发展经贸、外交、人文等全方位的合作关系，但是正如你刚才说的，比起杜特尔特，小马科斯在中国问题上是一个知华派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，杜特尔特在2016年当菲律宾总统之前，是棉兰老岛达沃市的一个市长，所以他总体上没有处理国家对外政策的经验，跟中国的接触也不算多。虽然在棉兰老岛这个地方有一些华人，但是他跟真正的从中国大陆来的外交官也好，经贸领域的事情也好，并没有太多的交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/05/20230105140658969.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾前总统杜特尔特（资料图/菲律宾总统府新闻部官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜特尔特之所以主张亲华，主要是从他自身反美的立场出发。杜特尔特在其长期的任职达沃市市长的过程中，跟美国人有很多不愉快的经历。比如他曾经要缉拿一个毒枭，但是美国情报机构直接派军用直升机把嫌疑犯从达沃运走了。杜特尔特本人也声称，美国中情局至少三次计划要暗杀他，但最终都失败了。所以杜特尔特对美国极端反感。从这个角度来说，杜特尔特认为跟中国友好，可以有效地平衡跟美国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比而言，小马科斯总统可以说是知华派。他17岁的时候就跟着他的母亲、当时的第一夫人伊梅尔达访问北京，跟中国的老一代领导人见过面。在此之后，小马科斯还曾担任他家乡所在的北伊洛戈省省长及国会的参议员，而他在整个从政过程中，跟中方有非常多的接触——一方面是跟来访的中国领导人有接触，另一方面，因为北伊洛戈省跟山东省是友好省份，所以他曾多次访问山东，并从中国引进了很多风力发电技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/05/20230105141800202.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1974年，小马科斯随其母亲访华，在长沙见到毛主席（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，小马科斯政府是既了解中国，也有发展对华关系的心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你在问题中说到“知华”未必等同于“亲华”，我觉得从目前来看，他把第一次东盟之外的国事访问安排在中国，这已经很能说明问题了，因为这对菲律宾来说，是一件非常有象征意义的事情。也有很多消息说日本此前也在邀请他访问东京，但是他最终决定把第一次东盟之外的国事访问安排在中国，说明他是真心诚意地想发展两国友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交上，小马科斯跟杜特尔特最大的区别，就是对美国的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，由于个人在从政过程中和美国不愉快的打交道经历，杜特尔特用总统的权力否定了美菲外交关系的深度发展。这里有一个背景，因为菲律宾曾是美国的殖民地，之后美菲在防务方面、民间层面的交往也非常多，所以大多数菲律宾人尤其是菲律宾上层，是支持跟美国发展友好关系的。换言之，在杜特尔特任内，美菲间的关系发展被人为地阻拦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而小马科斯上台之后，可以看得出来，他本人非常重视恢复和美国的传统同盟关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯曾于9月份前往联合国参加联大，并跟拜登总统见面，美国副总统哈里斯也于11月份下旬专门访问菲律宾，此外美国国务卿布林肯及哈里斯的老公也都曾到访菲律宾。可以说，最近这几个月来，双方的交往非常频繁。而在军事、经贸领域，美国和菲律宾最近这几个月的动作也都非常多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以可以说，在对外政策领域，尤其是处理对美关系方面，比起杜特尔特政府，小马科斯政府进行了比较大的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果划一个政治光谱，中美分处两头，是不是可以说，小马科斯的立场介于杜特尔特和阿基诺三世之间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张松：&lt;/strong&gt;也可以这么说。小阿基诺的母亲阿基诺夫人总统对华算是比较友好的，而小阿基诺在刚上台时对华也比较友好，后来因南海等一系列问题，中菲关系在其任内急速降温，也使得其立场最终被认为是对华非常不友好。而杜特尔特总体来讲对华非常友好，因此若站在中国的角度来看，小马科斯确实介于两者之间。不过相比小阿基诺的亲美，小马科斯的亲美不以中国为代价。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e41a0d6a60708f47ccfd1471e43f219d</guid>
<title>为什么说民主生活是中共集体凝聚力的来源？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2023_01_06_674478.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月26日至27日，中共中央政治局召开民主生活会。这是党的二十大后，新一届中央政治局召开的首次民主生活会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“民主生活会”这个词，常看时政新闻的朋友可能并不会感到陌生。那么，什么是民主生活会？它在中国共产党的历史上又发挥了什么样的作用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，民主生活会、集体学习等党内民主实践方式是从苏联那里传过来的。为了弥补“大清洗”造成的不利局面，1930年代后期，联共（布）开始强调党内民主的巨大作用，一项重要措施就是强调批评与自我批评的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年2至3月召开的联共（布）中央全会要求进一步贯彻党章所规定的民主集中制原则，“批评和自我批评开始更广泛地开展起来了”。[1]1939年初，苏共十八大首次把自我批评写进党章。新党章规定：“在各个组织内或在全党内自由而切实地讨论党的政策问题，是每个党员根据党内民主制所享有的不可剥夺的权利。只有在党内民主制的基础上才能够开展布尔什维克的自我批评，巩固党的纪律。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些改革措施给抗日战争期间的中国共产党人，带来了巨大的启发。在这期间，中共创造性地发展了批评与自我批评，使得民主生活会和集体学习的内涵和外延都远远超出了苏联共产党的实践范畴。直到今天，民主生活会和集体学习仍然是中国共产党非常重要的一个传统，它们构成了中共民主实践的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到这里，我顺带补充一些关于民主的问题。在今天，全过程人民民主是理论热点，关于它的诠释层出不穷。在我看来，这个概念并不复杂，全过程民主是相对于西方选举民主而言的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢梭有言：英国人选举议会时是主人，选举完了又变回了奴隶。西方选举民主本质上是选票游戏，与它不同，全过程民主强调民主实践不应该停留在人民投票的那一刻，更应该体现在群众的日常生活当中。今天的全过程民主应该怎么落实？这需要交给更加专业的政治理论家进行讨论。在这里，我以几则日记为例子，谈一谈中国共产党在抗日战争时期的民主实践。这些民主实践是同集体学习、群众动员联系在一起的，它不仅仅是投一票了事，更是对人的改造和对社会关系的改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦基伟的例子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，电视剧《亮剑》的主线是以团长李云龙和政委赵刚的关系展开的。李云龙需要赵刚来教育自己文化知识和政治理论，赵刚也需要李云龙来教育自己怎么跟基层打成一片。这是一个双向奔赴的过程，知识分子需要军人和群众来改造自己，军队和地方干部也需要知识分子来改造自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/05/20230105145644906.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;546&quot; height=&quot;362&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实的例子比影视剧更加鲜活深刻。比如人民解放军高级将领秦基伟，他10岁丧母，11岁丧父，12岁唯一的哥哥去世，从小孤苦伶仃，靠砍柴放牛为生。13岁参加革命，15岁加入工农红军。可以说，他只接受过不到一年的小学教育，除了《百家姓》《三字经》以外，没有读过什么正经书。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面抗战爆发后，为了适应新形势，秦基伟开始努力学习文化知识。从1938年7月开始，他养成了记日记的习惯。一则通过日记巩固自己新学的文化知识，再则通过日记进行工作总结，时刻反省自己有哪里需要改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我摘一段他在1939年8月5号的日记。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/05/20230105145748887.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;586&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看，字迹还是很稚嫩。秦基伟将军在日记开头写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自三八年七月开始做工作日记亦至三九年的七月，在这刚刚的一年过程，自己文化上的进步虽然得到些成绩，但我认为是太慢了，还不能赶上我今天的工作须[需]要，确感觉到对我工作许多的限制，这不仅是对自己工作中表现进步慢而并对整个工作上亦会受到极大的障碍，因为我今天仍然是要继续日常工作日记，他的作用不仅是炼[练]习文字上的进步而是每天对自己思想意志上的检查，并希望诸同志时[常]检查加以批评，其目的是使这个日记的过程能促进向着规律而正确的方向发展。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
秦将军没有食言，没有说大话，他的日记非常细致。我们能够在其中看到许许多多对于工作不足之处的总结，很多总结还非常细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/05/20230105145847433.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;700&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>637d41f8ac120a66747087efa500e3aa</guid>
<title>我们在美国情报圈工作多年，预计2023全球十大风险是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MathewBurrows/2023_01_06_674476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马修·布洛斯&amp;amp;罗伯特·曼宁 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们曾在隶属美国情报圈的国家情报委员会工作多年，工作是为美国领导人预测全球风险和趋势，向他们提供长期分析和观点报告。借助这些工作经验，现在我们从美国和全球视角出发，识别出了2023年的十大全球风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾我们的2022年风险预测，我们的成绩相当不错。正如我们预测的那样，新冠病毒变异确实令人担忧，尤其是这一疫情会抑制中国的经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还预测俄罗斯会入侵乌克兰，油价达到每桶100美元。尽管能源价格在2022年下半年有所下降，但所有这些事件都在2022年早些时候发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年和2021年一样，发展中国家出现了严重的粮食短缺、经济危机和日益严重的债务问题。一些经济学家预测，债务危机可能不像我们和其他人预测的那样普遍，但斯里兰卡和巴基斯坦等中低收入国家已经面临这一现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在2021年预测全球应对气候变化的能力不足，2022年联合国气候变化大会（COP27）于11月在埃及开罗举行，这场平淡乏味的会议证实了我们的这一预测。现在，我们预计这一趋势将在2023年延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，由于台海紧张局势日益加剧，以及美国对高端半导体设计和设备实施出口禁运，中美分歧将在2023年继续存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们评估了每一风险出现的概率。中等概率意味着，该风险会有50/50的几率出现。现在做出此类预测已变得更加困难，因为有众多的风险相互关联。“复合危机”一词被用来描述一个危机具有与其它危机相互交织的性质。尽管“复合危机”以前就存在，但乌克兰战争突显出当今世界正面临一系列相互交织的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰直到最近才能够出口谷物，此前因乌克兰无法出口粮食而加剧了全球粮食危机。能源危机之所以出现是由于西方努力阻止俄罗斯战争机器获得能源利润，以及弗拉基米尔•普京为回击欧洲而切断了俄罗斯对欧洲的天然气供应。由于能源和食品价格上涨，通货膨胀愈加严重，但这也与疫情导致供应链中断有关。与债务危机一样，通货膨胀出现的原因是乌克兰战争引发大宗商品价格上涨，以及美元走强和各国为应对疫情引发的经济衰退而大笔支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数风险是相互关联的，这一事实意味着任何一个风险的消退都将取决于许多其它风险同时消退。同样，任何单一风险加剧都会引发其它风险，且往往会加剧其它风险。然而，我们认为在牢记所有风险都具有相互关联性的同时，有必要具体问题具体分析，预测每一风险的发展趋势，给出爆发的概率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十大风险如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1）乌克兰战争引发的复合危机：&lt;/strong&gt;乌克兰战争的结局，以及这一结局将如何以及何时出现，仍然是个谜。然而，战争引发的复合危机循环往复，如能源和食品危机、通货膨胀、经济放缓，可能会引发西方的“乌克兰疲劳症”，从而使乌克兰失去至关重要的支持。随着冬天的到来和战争进程的放缓，普京无疑会加大消耗战力度，攻击乌克兰的能源和自来水基础设施，试图在自己因承受不了损失而接受某种程度的失败前，先瘫痪乌克兰这个国家的正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2月24日以来，基辅夺回了南部的赫尔松和东北部顿巴斯的部分地区（已夺回俄占区50%以上的土地），这抬高了乌克兰的谈判地位。现在谈判解决方案（甚至停火和长期休战）仍然为时过早，因为两方都认为自己可以获胜。基辅在11月的20国集团会议上发布了一项10点和平计划。它要求俄罗斯撤出乌克兰的所有主权领土并支付损害赔偿金。这实际上就是要求普京彻底投降。各种压力在相互撕扯：一方面，基辅要求美国/北约向其输送更先进的武器，包括陆军战术导弹系统和导弹防御系统等远程武器；与此同时，美国国会的一些议员却希望限制向乌克兰提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争正在产生多重相互关联的风险：持续僵持不下的冲突；如果美国/北约为应对普京的轰炸而向基辅运送更多的先进武器，则局势会升级；如果基辅试图占领克里米亚，俄罗斯将使用核武器；随着经济衰退的到来，欧洲会出现“乌克兰疲劳症”；以及在对乌军援的数量和质量方面，美国和欧盟产生分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能性：中高
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/05/20230105165513486.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰战事正酣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2）日益严重的粮食危机：&lt;/strong&gt;世界粮食计划署（WFP）疾呼饥饿和营养不良危机正蔓延至全球——从中美洲和海地蔓延到北非、萨赫勒、加纳、中非共和国和南苏丹，然后向东蔓延到非洲之角、叙利亚和也门，再蔓延至巴基斯坦和阿富汗。自2019年以来，面临严重粮食短缺威胁的人数从1.35亿飙升至3.45亿。即使乌克兰战争得到和平解决，乌克兰在未来可以顺利输出谷物，粮食短缺危机仍将出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了冲突之外，气候变化（导致严重干旱和降水模式变动）是引发粮食危机的另一大主因。气候变化问题不太可能在2023年得到有效缓解。乌克兰战争和供应链问题（将作物推向市场和肉类/家禽加工）导致柴油和化肥成本飙升，这增加了饲养牲畜和奶牛的成本。由于通货膨胀，人道主义救援成本正在增加：世界粮食计划署的运营成本上涨，其增加的成本足够养活400万人一个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能性：高
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3）伊朗的动荡和美伊对抗：&lt;/strong&gt;就像乌克兰战争一样，前所未有的民众起义可能会在伊朗引发一场复合危机。美国和/或以色列与德黑兰出现了对抗的危险苗头。伊朗核协议（几个月前还处于成功的边缘）现在即使没有终结，也处于休眠状态。伊朗正在加速生产接近武器级的高浓缩铀（达到武器级90%丰度的60%）。伊朗只需几周时间就可生产出足够的浓缩铀，制造出核弹，并将在未来两年或更短的时间内制造出可用于实战的核弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗向俄罗斯提供无人机和导弹，使乌克兰战争增加了新的变数，并使其有可能受到新的制裁。这个神权政体的合法性已被耗尽，前所未有的民众起义遭到镇压，这都增加了伊朗的不确定性。伊朗可能只需遭受一次重大打击就会爆发政治革命——这是一个低概率但具有潜在重大影响力的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列新的极右翼政府和美国的共和党籍议员将加大压力，要求轰炸或破坏德黑兰的福尔多铀浓缩厂以及伊朗的导弹和无人机设施。作为报复，伊朗可能会袭击沙特在霍尔木兹湾的石油设施或油轮。随着冲突升级，石油运输可能会受到影响。推翻神权政体的民众抗议是一个低概率但潜在后果非常严重的事件，可能会改变已经陷入困境的中东地缘政治形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能性：高
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4）发展中国家面临日益恶化的债务危机：&lt;/strong&gt;联合国开发计划署警告说，54个中低收入国家存在“严重的债务问题”。这些国家的人口占全球人口的18%，其人口中过半数生活在极端贫困中。在世界前50名最易受气候变化影响的国家中，这些国家占28个。从历史上看，债务减免来得“太少太迟”。偿付能力问题最初常被误认为是流动性问题，这导致债务危机久拖不决，产生了严重的经济后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合国开发计划署的“经济困难国家名单”中，像索马里和津巴布韦这样的低收入国家名列前茅，但牛津经济研究院评估说，许多新兴市场国家将经受住这场风暴，它们已经在下行周期出现的早期削减了支出。大多数发展中国家出现了糟糕的财政状况，对实现2030年联合国可持续发展目标而言，这不是个好兆头。发展中国家可能会在2023年变得更加贫困，其国民受教育水平会进步得更慢，抗击气候变化的能力也会受到削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能性：中高
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>711afb4dc4f86058f1abc24a1d7b4aa8</guid>
<title>6万亿超额储蓄会变成超额消费吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/songxvetao/2023_01_06_674472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/宋雪涛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情政策转变后，疫情带来的中长期不确定性快速过去，被疫情压制了接近3年的消费在后疫情时代能否顺利修复也决定明年的经济成色。而这三年间，消费意愿被压制带来的储蓄高增能否转化为消费高增，对明年消费修复的判断至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）超额储蓄的规模和来源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国居民部门积攒了约6万亿超额储蓄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2022年1-11月，居民部门新增存款14.9万亿，算上过去5年12月居民新增存款均值1.4万亿，2022年全年居民部门新增存款或超过16万亿，大幅高于往年水平（2019、2020、2021年分别为9.7万亿、11.3万亿和9.9万亿）。从居民部门的存款数据来看，2022年居民部门的超额储蓄规模或在6万亿左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104152843255.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间的“超额储蓄”能否转化成疫后的“超额消费”？在回答这个问题之前，我们需要先搞清楚约6万亿的超额储蓄是怎么来的，只有搞清楚了超额储蓄的来源，才能知道它的去处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逻辑上讲，储蓄只是一个结果，是居民可支配收入减去消费性支出和投资性支出后的剩余用公式表达，储蓄=可支配收入-消费性支出-投资性支出。而消费支出和投资支出又均受收入预期、收入结构等因素的影响。&lt;strong&gt;所以究其缘由，超额储蓄的核心来源都在收入端，可支配收入增加、收入预期下滑、收入结构恶化——这三种原因，都可能造成储蓄上升。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实情况是2020年以来，居民部门收入增速一直低于疫情前水平。2020、2021和2022年居民可支配收入名义同比增速分别为4.7%、6.9%（两年同比）和5.3%，显著低于2019年疫情前水平8.9%的增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续三年疫情也压制了居民的收入预期。2022年以来，受国内疫情影响，消费者信心指数、预期指数（均包括收入和就业两类）分别从1月的121.5和124.5下滑至4月的86.7和86.8。且4月之后，消费者信心指数和预期指数迟迟未重回疫情前水平，居民收入预期持续偏弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104152955554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153011904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153019701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民的收入来源结构也发生了变化。从收入来源看，疫情对居民经营性收入的影响最大，对工资性收入的影响次之。比如2022年2季度经营性净收入当季同比为0.1%，1季度为5.4%；工资性收入当季同比为2.3%，1季度为6.7%；财产净收入和转移净收入当季同比为4.2%和4.7%，高于工资性收入和经营性净收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，受收入预期转弱的影响，居民消费支出增速明显下滑，且同比降幅大于收入。在受疫情影响明显的2020年上半年和2022年上半年，居民人均消费支出累计同比仅-5.9%和2.5%，大幅低于疫情前8%左右的同比增速。分项结构中，食品烟酒、居住等必需品消费维持韧性，而教育、文化和娱乐、衣着等与线下消费密切相关的消费则偏弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153102862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153115164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根据2017-2019年3年增速均值或2019年增速估算，疫情以来居民部门通过减少消费支出累积的超额储蓄规模在5000-13000亿元左右，但这部分超额储蓄主要来自于2020年。而2022年由于居民部门收入下滑幅度大于支出，反而消耗了超额储蓄。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按往年均值估算，2022年前三季度居民可支配收入累计低于潜在趋势约1872元/1804元，消费支出低于潜在趋势约1648元/1756元，对应人均-224/-48元的额外储蓄，即今年前三季度消费减少或并未给居民部门带来超额储蓄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153148497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153156209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，房企爆雷和理财投资收益下行也造成居民部门减少了购房和理财等投资性支出，而这部分才是2022年超额储蓄的主要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比2020年疫情之后的房地产市场，彼时地产政策的边际放松推动销售快速上行，2020年商品房住宅销售额15.5万亿，同比上涨10.8%。而2022年受期房存在交付风险等因素影响，房地产销售快速下行，同时，前11个月商品房住宅销售额仅10.4万亿，同比下降28.4%。按照过去三年住宅销售额同比均值计算，2022年住宅销售额低于往年规模约5.6万亿左右，除去约占1/3的个人按揭贷款，居民购房类支出减少也带来了约3.7万亿的超额储蓄，这是今年6万亿超额储蓄的主要构成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153231712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153239471.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除房地产销售市场外，理财资金回流存款则补上了超额储蓄的另一块拼图。2022年资本市场波动加大，理财收益回落推动居民部门减持理财产品，资金回流存款，今年偏弱的资本市场收益也降低了居民部门购买基金等的意愿，基金规模增速在2022年明显回落。2019-2021年前三季度国内资产管理业务新增总规模分别0.8、3.9和6.9万亿，但是2022年前三季度资管业务仅新增0.5万亿，大幅低于过去三年均值水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153300980.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153309358.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分超额储蓄对应了今年居民存款的定期化趋势。从存款结构上看，2022年1-10月新增人民币活期存款1.2万亿（过去三年均值为1万亿），与过去均值水平接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/04/20230104153331933.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新增定期存款11.5万亿（过去三年均值为7万亿），超额增幅接近4.5万亿。这也推动居民定期存款占比持续上行，2022年10月金融机构人民币存款中，住户部门定期存款占比达到了69%，创近年来新高。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>