<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5a355b5e7c9c36cf78506378580f914</guid>
<title>抗战时期他在台上演这出戏，台下哭成一片</title>
<link>https://www.guancha.cn/yukaiyi/2025_01_14_761995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
七岁登台便名噪一时，“七龄童”很快变“麒麟童”。再根据自身条件不断摸索、博采众长，最终形成自己独特的艺术风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为麒派创始人，京剧大师周信芳一生都践行着“守正不守旧，尊古不复古”，他对流派创作的实践，对京剧传承的倾注，对时代主题的表达，无不体现老一辈艺术家的责任和风范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年是周信芳大师诞辰130周年。一开年，上海京剧院便以《海上传麒—周信芳诞辰130周年主题晚会》，拉开了纪念活动的序幕。除此之外，在上海图书馆举办的《与时麒鸣——纪念周信芳诞辰130周年展》，展示了周信芳人生经历与艺术成就。由中国艺术研究院、上海京剧院合出的《周信芳画传》，则通过842张照片，勾勒出一代京剧大师的艺术全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/14/20250114091716394.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由中国艺术研究院、上海京剧院合出的《周信芳画传》&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《周信芳画传》作者之一，上海京剧院艺术档室资料员虞凯伊曾修复过上海京剧院库房里的一万多张老照片，经手修复的周信芳照片有两千多张。在和一张张老照片的凝视中，也加深了他对老院长的人生理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;守正创新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今天我们提起周信芳大师，都会想到他的代表作《徐策跑城》《乌龙院》《四进士》这些传统老戏，把他当作经典传承，但实际上在周信芳的艺术生涯中，大胆革新才是他一生追求的。“守正不守旧，尊古不复古”，在推陈出新方面，周信芳大师有哪些经典故事可以和我们分享下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虞凯伊：&lt;/strong&gt;其实对于传统艺术来说，传承与创新是永恒的议题。两者之间的辩证统一可以在周信芳先生身上得到充分的体现。他既是传统艺术的继承者，又是大胆的革新者。他七岁登台，边学边演，师承南北。他曾说过“任何人我都学”，“任何行当我都学”，“任何戏剧我都学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/14/20250114085715639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《徐策跑城》身段组图 &lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身处东西方文化交汇的上海，周信芳接触了大量新文化和新的艺术样式。比如他1916年就和我国现代戏剧的先驱欧阳予倩一同尝试创演了多出新戏。1927年他们又创排了《潘金莲》，除了尝试结合京剧与话剧表演手法的结合外，他们还对潘金莲这个向来被塑造为反面人物的角色进行了新的解读，其观念和视角在近百年后的今天来看仍不过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统戏曲舞台上，很少有背对观众的表演。在周信芳1922年编演的《萧何月下追韩信》中，他饰演的萧何得知韩信弃官而走，赶到馆驿观看韩信在墙上留下的诗句时，他就选择了背对观众，一边读诗一边用肩背由慢到快地颤动，表现萧何的心绪波动，反而更容易表达人物的内心感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一段的灵感来自于他喜爱的电影艺术，美国影星John Barrymore在作品中常用背影镜头来塑造人物心境。周信芳将这种表演技巧化进了自己的艺术中，有张力而不突兀，这是一种“拿来我用”的创作勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想特别指出的是，周信芳的创新不是一味的“出走”。他在不断开拓创新的同时，并没有忘记带着传统前行。在上世纪二、三十年代京剧高度市场化的环境下，大家都爱看新戏听新腔，周信芳却带头坚持在日场演传统戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国后，他更是系统地对一批传统剧目进行加工打磨，不但经常搬演于舞台，还出版了剧本集和舞台艺术记录。守正不意味着守旧，一样的传统戏，周信芳演来就能熠熠生辉，这正是他用多年创新的经验来反哺传统的成果。这可以给我们带来很大的启示，对于艺术创作来说，继承与创新永远是相辅相成的，而当创新遇到瓶颈时，我们往往可以去传统中找到力量与灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/14/20250114085833973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《封神榜》实景特效照，周信芳（中）饰姜子牙，当时在此戏的舞台演出中，主创尝试运用影戏表现特效&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/14/20250114090055772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《封神榜》周信芳饰姜子牙（左）、闻仲（右）&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为麒派创始人，周信芳大师对于流派传承却有自己独到的见解。他认为“按照自己的条件去演戏，不为流派的形式所拘”“仅学了人家的好处，总也要自己会变化才好，要是宗定那派不变化，那只好永做人家奴隶了”“如果我们只想保住这几派，其结果必然是每下愈况，连这几派也保不住了”。这对于我们今天的流派传承有什么指导意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虞凯伊：&lt;/strong&gt;京剧在最鼎盛的时期群星璀璨，众位大家都有一大批观众和后学者，因此就有了流派。流派见证了京剧的辉煌，但我恰恰觉得流派也成为了艺术传承发展的桎梏。随着一代代的继承，学习流派似乎变成了学习宗师的某些特点，这也是最快成型的方式，但学特点学得不好就会变成学缺点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如周信芳先生的麒派，当年很多嗓子原本不错的演员故意扯着嗓子学习他的沙哑嗓音，周先生对此很不高兴。他也鼓励自己的弟子只要对于剧情和人物刻画是合理的，就可以根据自身条件改他的唱腔和演法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他的艺术影响也早不限于京剧老生行当，“麒派花旦”“麒派花脸”“麒派小生”大有人在。他的表演方法也不仅仅是京剧艺人在学习，地方戏曲、话剧、电影都有人在舞台上呈现着不同的麒派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麒派不只是一种表演方法，更是一种学说、一种艺术观。流派学习离不开模仿，但在模仿之后我们应该更多去了解创始人排戏创腔的理念，努力去追寻这句为什么这样唱、这个身段为何这样走。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/14/20250114090247574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周信芳为童祥苓说《打渔杀家》&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回顾周信芳大师的一生，还有个让我特别感触地方是他对读书、对学习的热爱。2014年出版的24卷本《周信芳全集》中，有不少都是他亲笔撰写的文章。在《书到用时方嫌少》一文中，他也提到“京戏多是演的历史故事，作为一个京剧演员，历史知识最好能具备一点。”这些对于今天的演员培养体系，还有青年演员的自我修养有什么启发？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虞凯伊：&lt;/strong&gt;阅读可能是周信芳先生最大的爱好。他曾说自己是个“幼年失学”的人，确实如此，他只读过两个月的私塾，后来就开始唱戏养家了。但他又是梨园行公认的饱学之士，这正是源于他对阅读的热爱。不单如此，他还多次劝说同行要让自己从艺的孩子读书认字，他也曾为建立梨园公会的戏剧图书馆到处奔走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周先生的女儿周采蕰女士和我就先生的读书爱好聊过不少。她说父亲以前赚很多钱，但自己几乎不怎么花钱，花钱也就基本都用在买书上。每天晚上不管演出完回家有多晚，周先生总喜欢读半小时书再睡觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在一帧周先生六十年代的家庭照片中我也看到，他在沙发上阅读，旁边书柜里放着《二十五史》和《鲁迅全集》。他热爱史书，因为里面有无数他创作、刻画人物的素材。从他的作品中也可以看到他对鲁迅先生的崇敬，以及和鲁迅先生一样用作品针砭时弊、唤醒世人的艺术追求。我想这些对于我们现在的演员都有很重要的启示作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了从书本中学习，周信芳还重视对生活的观察和学习，这是我们在学习表演艺术时常常会忽略的。戏曲是程式化的艺术，是写意的，但同时周先生又强调“真”的重要性。“演员如果不熟悉人物的生活，不理解人物的感情，不懂得人物表达思想感情的方式方法，就一定演不像，观众面前也通不过。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他强调表演要更加贴近生活，当然这种贴近不是对生活的照搬。他把黄浦江上渔民撒网的动作融入《打渔杀家》中萧恩的表演，就是典型的一例。现实中的捕鱼动作化成了京剧的身段舞蹈，并楔入了锣鼓节奏之中，真实而不失美感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24b8a37237ecc0bc53abacd0bff1c201</guid>
<title>日本制铁这一系列“骚操作”背后，可能离不开这个人</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_01_14_761985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离卸任只有一周多的时间了，拜登又给特朗普挖了个大坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月12日，日本制铁公司和美国钢铁公司宣布，美国外国投资委员会（CFIUS）已同意将日铁放弃收购美钢的最后期限延长至6月18日。这意味着，这个棘手的收购案最终还是要在特朗普任内得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对拜登的“网开一面”，日本制铁和美国钢铁激动地在一份声明表示：“我们很高兴外国投资委员会批准将拜登总统行政命令中有关双方永久放弃交易的要求延长至2025年6月18日……我们期待着完成这笔交易，这将为美国钢铁业和我们所有的利益相关者带来最美好的未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从拖延不决到明确拒绝，再到将美国总统告上法庭，面对收购案的一波三折，日媒和日本制铁将此次受阻归结为“卷入了美国的政治旋涡”。主导收购谈判的日本制铁副会长兼副总裁森高弘放话：“如果可以做选择，当然不会挑在选举年实施收购。这次是千载难逢的机会。我们不能错失这个机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译一下就是：虽然我们知道在大选年进行收购的风险很大，但借此打入美国市场的机会实在是太诱人，所以我们决定赌一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉及到跨国公司的收购本来就不是简单的商业问题，牵扯到一个国家核心支柱产业，评估潜在的政治风险是十分重要的一环。在明知风险巨大的情况下，日本制铁强推收购美国钢铁的计划，本就是一场胜率极底的豪赌，更何况，这场赌局的庄家不是别人正是美国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此之大的风险，人人都知道，难道日本制铁会不知道，还是说揣着明白装糊涂？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，吃一堑，长一智，可被现实一盆冷水从年头浇到年尾，浇了个透心凉的日本制铁在得到收购被拒的消息后，所做出的一系列反应，依旧让人丈二和尚摸不着头脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业的命运，就像国运，既然赌了，那就得赌到底！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/13/20250113105805287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本制铁&lt;span&gt; 卫报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照日本制铁的逻辑，这次收购受阻，是因为美国总统的判断被一些“奸人”所误，而这些人里面包括工会主席和收购的竞争对手克利夫兰-克利夫斯。他们沆瀣一气，为了阻止日本制铁收购美国钢铁，以自己手上的工会选票为筹码，跟拜登串通，诱使他叫停了此次跨国收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制铁认为，克利夫兰-克利夫斯之所以从中作梗，是因为该企业的生存策略是要么跟美国钢铁合并，要么就削弱美国钢铁。既然自己的A计划合并走不通，那么就只好走B计划，阻止美国钢铁在日本制铁的帮助下做大做强。为此，克利夫兰-克利夫斯不惜通过某些下作手段来达成这一目的，如反复对日本制铁进行有组织的中伤和传播虚假信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于拜登下令中止收购的依据是“基于国家安全保障”，这在审判中是没有办法追究是非对错的，因此日本制铁需要把诉讼的重心转移到“拜登此举根本不是因为国家安全保障，而是为了选票，和工会主席、竞争对手搞了利益输送”。起诉工会主席和竞争对手的诉讼是民事诉讼，可以公开获取相关信息。日本制铁的“作战”方针是，靠打民事官司获取的证据，如对方披露的电子邮件和聊天记录，来走行政诉讼去告拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，日本制铁要告美国总统和工会主席拜登私下串通！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统和工会主席私下串是人尽皆知的事，对此，深受特朗普喜爱的美国前总统里根最有发言权。这暴露了日本制铁到现在没有掌握任何直接或决定性的证据指向“有明确利益输送”这一论证，只是有枣没枣打一杆子的权宜之计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/13/20250113105835327.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本制铁和美国钢铁关于联合起诉的声明&lt;span&gt; 日本制铁官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是拜登的任期还剩下一周多，日本制铁根本不可能在如此之短的时间内把诉讼的流程走完。到时候就会被拖成拿前朝的状子告本朝的官，论玩转美国国内司法当被告，新上任的特朗普比拜登的经验可谓是只多不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如既往的，日本制铁方面再一次展现出了他们的迷之自信。森高弘表示如果特朗普反对，他将“去谈一谈”，并强调：“此项目与特朗普吸引外资的方针极为接近”。因为特朗普是商人，所以会更好谈判。有日本制铁的高管在接受采访时举例，丰田当年也曾被特朗普刁难，但丰田后来把投资的钱给够，特朗普也就对丰田网开一面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个森高弘是个什么水平呢？11月5日特朗普当选，11月7日森高弘在财报发布会上表示“现政府的审查正在悄悄推进，没有政治性”，对年内完成收购显示出自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，丰田和日本制铁的情况完全不同。上个世纪美日贸易战开始，丰田就在美国本土建厂，第一个工厂位于肯塔基州的乔治敦‌。这个工厂于1988年建成投产，至今仍是丰田汽车在美最大的工厂之一。如此长远的投入，不是今天才想进入美国市场的日本制铁可以比的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年丰田宣布在美国阿拉巴马州、肯塔基州、密苏里州、田纳西州和西弗吉尼亚州5大工厂投资100亿美元以升级工厂。去年，还传出丰田正在北卡罗来纳州建设一座耗资139亿美元的电池工厂。丰田是自己掏钱，在美国人的地上建工厂，给美国本地人创造就业机会，是特朗普最看中的“世界赚钱美国花”。而日本制铁的做派却是跑到美国来收购美国本土企业，给美国人当大股东。日本制铁口口声声说自己是来投资美国，却连一个新厂都不给建，眼前现成的好样板——丰田、三星、台积电，日铁是哪个都不学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况美国人又不都是傻子，日本人心里那点儿借机打入美国国内垄断了几十年的钢铁产业的小九九怎么可能不知道。虽然日媒一个劲儿地吹风说日美同盟多重要，日本制铁此次收购是救美国钢铁于水火之中，双方联手好一起对抗中国的钢铁产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国本土的媒体对此并不买账。有媒体在报道中直言不讳地点破了美国政府的另外一重担心，但关于这点，日媒是习惯性的一笔带过了——日本制铁拓展海外市场的计划中不只有美国，还有人力成本和物力成本都更低廉的印度。美国政府方面担心日本制铁在未来会着重扩充其在印的产能，此时美国钢铁已经到手，日本制铁也已获得进入美国市场的入场券，资本天然逐利，之前许下的“保产能、保工人养老金”的承诺又有多少约束力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/13/20250113105908118.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国钢铁位于宾夕法尼亚的工厂&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，不论从哪个角度分析，日本制铁对美国钢铁的收购都是困难重重；然而，诡异的是，这些挫折在日本制铁看来都无足轻重。说是自欺欺人，未免有些太过肤浅，归根到底，这种偏执的“赌上一切”的作为很可能源于某种成功的路径依赖，而这很可能与日本制铁在进入21世纪后一系列的“神操作”和现任掌门人桥本英二的光辉事迹有所关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制铁在上世纪70-80年代曾一度混得风生水起，之后便进入了一段低谷期。直到千禧年到来，随着中国经济的腾飞和用钢需求的激增，才又一次获得了发展。此时的日本制铁开始逐渐把目光投向更广阔的海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际市场瞬息万变，有合作，也会有竞争。2012年，日本制铁向浦项钢铁开炮，起诉浦项、浦项日本公司法人和原日本制铁员工，非法窃取了日本制铁的“取向电磁钢板”的技术。这项技术并不是由日本人发明，日本制铁最早也是在1953年向美国轧机公司购买的技术专利，在后来的几十年间对其改进，慢慢形成了自己的生产技术。早在1993年，日本制铁就怀疑浦项钢铁偷用了自己的技术，但苦于没有任何证据，浦项也声称这是自主研发的技术，和日本制铁无关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db4558671f732aa46b6f97a4fb95e392</guid>
<title>连续爆……综艺最大赢家是它？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_01_14_761983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/13/20250113120714915.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月9日，由芒果TV制作的婚姻纪实观察真人秀《再见爱人》第四季收官完结。三对夫妻迎来了18天旅途结束后对自己婚姻的选择：最终，麦琳和李行亮选择了下车，继续婚姻，彼此相互依靠走下去。李行亮对麦琳深情告白：“我永远都不要跟你分开，你是我这个世界上最亲的人。”而剩下的两对：黄圣依和杨子，留几手和葛夕，都是女方选择了结束，男方不愿离婚苦苦挽留。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/13/20250113140612573.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个大家意料之中，也近乎情理之中的结局，无论是一直追的观众，还是靠短视频和热搜“云追综”的路人，一颗悬着的心放下了。虽然这档以“离婚综艺”进入人们视野的旅行节目热度早已下降，但依然在热搜霸榜，提醒着我们“高开疯走”的它在巅峰时的热度“恐怖如斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三对夫妻中原本知名度最低的家庭主妇麦琳女士，凭借“心趴”“我配拥有一杯咖啡吗”以及大名鼎鼎的“熏鸡事变”（不顾团队经费不足、坚持买熏鸡奶皮），以一介素人掀翻了中文互联网，比节目前几季加起来的热度还要高。节目舆情热度有45天成为全网日冠，不仅超越了《永夜星河》《墨雨云间》这样的剧集黑马，《庆余年2》《小巷人家》这样的“大剧”，还超过了《热辣滚烫》这样的年度票房冠军，成为了年度关注度TOP1，向下养活了一大堆视频号、娱乐号和吐槽up主。《再见爱人4》的热度甚至席卷全球，被戏称为“全球华人的春晚”，不仅让芒果TV国际版大赚一笔，美国的华人超市也顺势迅速上架“熏鸡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/13/20250113140813428.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;532&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“看了气得不行想缓缓，不看又特别好奇想往下看”，当喧嚣散去，《再见爱人4》的火爆是一个值得我们深思的问题。婚姻，这个原本被大家认为是不能宣之于众的私事，现在已经变成了分分钟引爆全社会关注讨论，甚至引发尖锐对立的敏感话题。“同时降低了结婚率和离婚率”是很多人对这档综艺的评价，然而无论是“步入”的恐惧还是“逃离”的艰辛，根源还在婚姻的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113131902291.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年度高关注影视剧综TOP20&lt;span&gt;知微数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《再见爱人4》之所以能够话题性拉满，正是用一种很勇的方式撕开了婚姻的表层，把婚姻，甚至是更广义层面的东亚家庭的普遍问题展示和解剖，种种荒诞与真实的碰撞、常见又窒息的矛盾、精神和物质上的控制和反控制，都引发处于婚姻和家庭这一最基本社会连接属性的观众关注、共鸣甚至应激。同时，“三大恶人”麦琳、杨子和刘爽的“互克”式交锋，场外“观察室”嘉宾的实时点评，还有空降的高段位大佬张泉灵、倪萍和蔡明一针见血地“诊断”和“整治”，都在帮助观众在观察的同时找到了问题的方向，甚至是答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/13/20250113130649239.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;670&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，《再见爱人4》的超高话题性并不仅仅来自于“婚姻”这个话题，“麦麦”的爆火和全民批判不仅仅来自于她在婚姻中的妻子的角色，之所以被逐帧审判恐怕还是源于在几对夫妻一起旅游的团队活动中她的各种“奇葩操作”（损人不利己、报复性重，看人下菜碟……），也让人们想到了自己人生旅途中的某个人——芒果不仅仅在这一个综艺中利用这样的模式获得了空前的成功——通过团队活动和集体生活中或偶然或人为制造的困境，将明星们的行为放在显微镜下审视，引出普通人的情绪共鸣。如忽视他人感受、没有边界感、说话扎心、抱团等，明星们被推上神坛抑或是塌房，继而带来了一场狂欢式的审判。诞生了“花学”的《花儿与少年》和让黄磊从“大厨”翻车成“豆角仙人”的《向往的生活》在同样的“黑红”赛道上成为了流量王者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/13/20250113132312911.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在口碑热度俱佳的《花儿与少年·丝路季》出圈后，节目组趁热打铁制作了《花儿与少年·好友季》《花儿与少年第六季》，但花少6擦出的友情火花反响平平，倒是“NPD（自恋型人格障碍）”“小团体”“情商低”“巨婴”等一系列“花学”关键词卷土重来，周雨彤、侯明昊、荣梓杉等人吸引了大部分火力。人们开始“考古”《花儿与少年第二季》“诸神之战”，宁静许晴直性子互怼，毛阿敏看热闹不嫌事大，杨洋走丢拒绝节目组帮助，“花学”课件常看常新。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113132043979.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回炉重热的《向往的生活》也从“懂厨艺会生活”的中年精致男性带领朋友们体验田园牧歌变成了何老师的“邪恶栀子花计划”——赛螃蟹、炖豆角到底好不好吃，何炅和宋丹丹应该最有发言权，一个加了胡椒粉和辣椒的猴姑米稀疑似让何炅失去所有力气和手段——重看《向往的生活》，当黄磊的厨艺疑似“跌落神坛”，观众们看到的是职场中大家捏着鼻子给上位者“捧臭脚”的虚与委蛇与心酸，纷纷感叹明星们的“人情世故”和“说话艺术”，同时对何老师的疑似“捧杀”会心一笑，心中暗爽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113132145450.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;518&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芒果台今年另一部数据一骑绝尘、成为话题之王的综艺是《歌手2024》。在音综领域打出“直播不修音+后台多机位直播+全民举荐袭榜歌手”的招式，是芒果TV在2024年走得最险也是最绝的一步，彻底救活了在赛制上绞尽脑汁越来越玩不出花、《歌手·当打之年》（豆瓣4.8）后失去口碑的“歌手”IP，堪称“逆袭”的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请不动一线歌手怎么办，就引“狼”入室，把那些世界范围内不算一线，但实力超强的老炮、新人请进来，让大家看到内娱歌坛和世界水平差距的同时，莫名激发起了中国人骨子里神奇的“民族胜负心”。于是中国歌手阵营里最资深最有名气的那英就肩负起了“五旬老太守国门”“叶赫那拉大战八国联军”的重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/13/20250113133157635.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家一边自发玩梗看乐子，一边乐见外国歌手来秀一把从而激励华语歌坛进步，同时又民族自尊心爆棚地四处@各类歌手来助战，凤凰传奇、王菲、韩红、张靓颖、邓紫棋等都在其中，整个华语歌坛都因为综艺的这个小小调整而动起来，颇有《亮剑》里李云龙攻打平安县盘活了整个晋西北抗日战局的意思。节目的热度也随着世界顶级歌手亚当·兰伯特的到来达到顶峰。时隔4年回归，《歌手2024》炸醒了沉闷许久的综艺市场，撬动了对音综失去兴趣的年轻观众大盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观整个2024综艺市场，芒果TV是当之无愧的最大赢家，没有之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113134205319.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e1012b19c8c45459ae5faaff22ad8b4</guid>
<title>格陵兰到底能不能独立？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guopeiqing/2025_01_14_761982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：美国候任总统唐纳德·特朗普当地时间1月7日表示，不会排除使用军事力量取得格陵兰岛的控制权。此时，他的长子小唐纳德·特朗普在内的顾问和助理代表团对丹麦属地格陵兰岛进行私人访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及是否会排除使用军事力量时，特朗普说：“我不会承诺(不采取军事行动)。也许你必须做点什么。出于国家安全目的，我们需要格陵兰岛。”对此，丹麦首相回应说，美国对北极地区的更大兴趣“必须以尊重格陵兰人民的方式进行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国觊觎格陵兰岛已经超过百年。1860年，时任美国总统安德鲁·约翰逊就曾委托调查格陵兰岛。1867年，时任美国国务卿威廉·西沃德首次提出购买这个世界上最大的岛屿。在第二次世界大战期间，当丹麦向纳粹德国投降，美国占领格陵兰岛时，关于吞并格陵兰岛的议论再次浮上台面。1946年，哈里·杜鲁门总统曾向丹麦开价1亿美元等值的黄金，附带一块阿拉斯加油田权益，交换格陵兰岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，格陵兰岛是否具备独立的条件呢？据CNN报道，丹麦政府每年对格陵兰岛援助约5亿美元，占该岛公共预算将近一半，而丹麦因为格陵兰岛的地理位置才能跻身北极5国。因此尽管格陵兰岛民间经常出现独立的呼声，其与丹麦政府仍存在千丝万缕的关系，很少有人认为其能实现完全的独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于《现代国际关系》2017年第8期）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/郭培清】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着全球暖化，北极在国际政治中的地位快速上升。其中备受热议的问题之一就是格陵兰的独立，这一议题是当前北极地缘政治中的最大变量。作为地处北大西洋与北冰洋交接处的世界第一大岛，格陵兰因独特的地理位置和丰富的自然资源，具有重要战略价值，其独立活动牵动各方利益，有关政策走向备受世界瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
格陵兰岛位于北冰洋和大西洋之间，是世界第一大岛，为丹麦属地。格陵兰南北连接大西洋与北冰洋，西邻加拿大，东望北欧西欧，控制北冰洋进出大西洋的咽喉海域，可谓“通两洋、瞰两陆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里早在二次大战时期曾发生美德两国的激烈争夺，冷战时代则是欧美对抗苏联的前哨，是导弹、核潜艇预警和拦截系统的重要基地。苏联解体后，格陵兰一度淡出人们的视野。今天，随着北极航道的开通，格陵兰的战略地位迅速上升，其独立进程及可能影响日益显得重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰历史上就因主权归宿问题经受过多边国际博弈。它在早期经人类探险发现之后长期处在挪威和丹麦共同管辖之下，1721年成为丹麦独辖殖民地; 二次大战期间一度由美国代管，战后归还丹麦。1953年丹麦修改宪法，格陵兰成为丹麦的一个州，称为属地，但并未因此获得决定其命运的自由，由此孕育出独立倾向。1973年，丹麦经过公投之后加入欧洲经济共同体，作为丹麦王国的一部分，格陵兰同丹麦一起加入欧洲经济共同体。这成为格陵兰加速争取内部自治的催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰经济上高度依赖渔业，渔产品是最大的出口商品。因为其渔业受到欧共体其他成员国的竞争性威胁，格陵兰与丹麦展开谈判，希望能保证格陵兰的渔业利益，由此出台了《格陵兰内部自治法案 》(The Greenland Home Rule Act)，并在格陵兰公投中获得通过。该自治法案于1979年5月生效，格陵兰正式获得内部自治权，但其外交、防务和司法仍由丹麦掌管。1985年，格陵兰根据公投结果决定退出欧洲经济共同体，是第一个退出该组织的成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰自1979年实行内部自治以来，自决倾向和意识不断强化。特别是2002～2009年埃诺克森(Hans Enoksen)担任自治政府总理期间，积极推行“格陵兰化”，唤醒了当地民众的国家意识。2008年11月，格陵兰再次举行公投，决定扩大自治权，新的自治法案(Self-government)随后于2009年生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据新自治法案，丹麦向格陵兰自治政府移交了绝大部分权力，而未移交的权力范围是当前格陵兰无法负担的(如防务) 。其中最重要的是自然资源管理权的移交。格陵兰自治政府于 2010 年接收对自然资源的管辖权，被视为格陵兰迈向独立的关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/09/20250109180314129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛风光&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，格陵兰独立进程加速，“正不可逆转地走在通往独立的道路上”。2017年5月，格陵兰任命了宪法委员会的7名成员，该委员会将在未来三年负责起草两部宪法，分别适用于独立之前、之后。但是，牵制格陵兰独立的因素仍然很多，其宗主国丹麦的态度最值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹麦本土并不在北极圈之内，之所以能够成为重要的北极国家，就是因为格陵兰地处北极圈的缘故。格陵兰尽管目前已获得很大程度的自治，但仍是丹麦的自治领，主权归属丹麦，防务和外交(格陵兰享有部分外交事务权)由丹麦王国政府负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰在丹麦的外交战略中发挥着无可替代的作用，是丹麦对外关系的一个重要支柱。一旦格陵兰独立，自然会冲击丹麦在北极的话语权，甚或导致丹麦丧失北极国家身份，退守西欧一隅，从而失去在北极问题上参与国际博弈的机会。另外，格陵兰若是独立可能引发多米诺效应，激起法罗群岛的效仿，因为它早在格陵兰自治前的1948年就获得了内部自治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹麦政府认识到格陵兰独立的客观必然性，故在国家战略中有意将格陵兰的自治运动局限于“自治”之中，通过“支持自治”模式与格陵兰分享利益、分担责任。丹麦2008年发布第一份关于北极的战略草案——《转折时期的北极: 北极地区活动战略草案》(The Arctic at a Time of Transition: Draft Strategy for Activities in the Arctic Region)，2011 年发布《丹麦王国北极战略(2011-2020)》(Kingdom of Denmark Strategy for the Arctic 2011-2020) ，明确了格陵兰和法罗群岛的自治地位，并对二者的自治地位进行某种程度的平衡； 但在涉及北极事务时坚持使用丹麦王国的名义，捍卫丹麦的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰一旦独立，必然影响整个北极地区乃至北大西洋格局。格陵兰处于北大西洋中部，早在冷战时代就成了全球军事体系的重要一环。位于格陵兰北部的美国图勒空军基地，是美国导弹防御系统重要的组成部分，发挥着导弹预警、太空监测和情报收集的作用，在美国的全球防御体系中扮演关键角色，在美国军事战略中占有重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在北极东北航道国际商业化运营已经成事实的情况下，格陵兰成为北极东北航道与西北航道的大西洋侧交汇地，可以俯视两条未来的国际战略航道，巩固了在北极的重要战略地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，格陵兰丰富的矿产和油气资源早已为大国关注，特别是储量较大的铀矿和稀土，将对国际能源形势和相关产业发生潜在影响。问题在于，格陵兰缺少开发技术和资本，且在资源和产品市场上主要依赖外部。未来的格陵兰既会努力掌握自身命运，又必然会利用外部力量，两方面因素交互作用，无疑将牵动北极及其周边地区的形势发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>