<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>352102a486fad3eb5d12181640c059e6</guid>
<title>中俄合作自有基础与动力，“逆向尼克松”策略不会奏效</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2025_05_07_774862.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安德烈·科尔图诺夫、赵华胜， 翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国家领导人于2025年5月7日访问莫斯科，参加纪念二战（欧洲战场）结束80周年的胜利日阅兵。除了出席这场高规格活动外，两国领导人还将围绕广泛议题开展深入磋商，涵盖双边关系的各个层面及当前国际形势的最新发展。值得注意的是，这将是中国国家领导人自2023年3月访俄后，再度访问莫斯科。半年前，中国国家领导人曾赴俄罗斯喀山参加2024年金砖国家峰会，但那是一场多边会议而非双边元首会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月9日胜利日仍是俄罗斯的重要公共节日，既缅怀苏联的战争功绩，也展示了整个国家的军事实力与政治团结。这个纪念日向来具有外交政策意义。早年的庆祝活动经常有众多西方领导人出席，但2022年后的局面已经不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就2025年的纪念活动，俄罗斯已向斯洛伐克总理罗伯特·菲佐、塞尔维亚总统武契奇、巴勒斯坦权力机构领导人阿巴斯和巴西总统卢拉发出邀请。然而，中国国家领导人的出席对东道主具有特殊意义。普京称他为“最重要的尊贵客人”。而中国国家领导人已邀请普京于9月初访问北京，参加纪念二战（中国战场）结束80周年纪念活动——该纪念日以日本投降为标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/06/20250506150857753.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;261&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月29日晚，俄罗斯纪念苏联伟大卫国战争胜利80周年阅兵活动的首次彩排在莫斯科举行。中国人民解放军仪仗司礼大队在红场参加彩排，受到中国留学生和当地民众热烈欢迎。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国家领导人的国事访问及出席胜利日红场阅兵式，在风云变幻的国际形势下本身便具有重大政治意义，不仅象征着中俄关系的稳定性，更体现着双边关系的深化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双边关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某些西方舆论长期热衷于对中俄关系作出悲观预测：他们渲染中俄之间存在着矛盾，将俄罗斯描述为中国的“附庸”，试图离间两国关系。如果说这种努力在拜登执政时期主要停留在意识形态层面，那么在特朗普政府上台后，已经反映在了美国的政策中——无论是国务卿鲁比奥还是总统特朗普，均公开表达过疏离中俄关系的构想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，出现了所谓“尼克松2.0”的概念，意图复兴尼克松式的三角模式但反向操作，试图拉拢俄罗斯站在美国一边，共同针对中国。事实上，我们无需严肃对待这种论调，因为任何了解中俄关系的理性头脑都十分清楚，在当前条件下这种模式既不会奏效，也不可能被复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说时移世易，今天的现实环境也与尼克松时代大为不同。当年的大三角模式之所以能形成，是因为苏联同时构成了中国和美国的最严峻安全挑战，而中国不再从中苏关系中获得直接的利益纠葛。因此，在冷战背景下，中国能够与美国实现战略联合，对抗双方共同的对手苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的局势完全不同：中国并非俄美共同的对手；何况中国与俄罗斯在安全、经济、能源等诸多领域存在重大共同利益。中俄关系相比俄美关系更加良好、密切、稳固。当然，这既不意味着两国合作是反美性质的，也不代表中俄不能分别同美国发展关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，认为中俄关系当前不存在挑战也是不明智的。以经济合作为例——这至少是本世纪初以来两国关系最重要的物质基础。多年来的双边经贸合作快速发展，保持上升势头。但贸易受两国国际国内多重因素影响，出现起伏快慢实属正常。最重要的是，双方对经济合作保持长期需求，且可持续发展的潜力巨大。目前仍有广阔的深化合作空间，诸多领域尚待充分开发。有必要大力发展新的重大项目，特别是在能源开发与北极开发、交通运输、造船业、基础设施建设、远东及西伯利亚开发等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了2022年（29.3%）和2023年（26.3%）的超高速增长后，许多俄罗斯分析人士曾预测中俄贸易额到2030年可达3000亿甚至3500亿美元的水平。其中，乐观者预期俄罗斯不久将赶超中国的主要贸易伙伴——比如美国，或至少达到韩国、日本水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，2024年俄罗斯对华出口相比2023年基本持平，全部的贸易增长都来自俄罗斯自中国进口的微增（近4%），双边贸易增速（1.8%）显著放缓。2025年第一季度公开数据显示，双边贸易额同比出现明显下降（6.6%），俄对华出口（6.7%）和自中国进口（6.3%）的降幅基本持平。双方能否维持2024年双边贸易额水平（2448亿美元）尚不明朗，改善贸易关系将成为中俄两国需要共同解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/06/20250506151624753.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;287&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中俄近10年进出口贸易额&lt;span&gt; 图源：见图例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过两年的激增，俄罗斯部分消费市场对中国产品的需求已趋于饱和。最典型的例证是汽车市场：2025年俄罗斯已失去中国车企最大出口市场的地位，被墨西哥和阿联酋超越。由于缺乏明显的本地化生产战略，中国品牌在俄罗斯面临日益严峻的售后与维修挑战。有传言称部分日韩车企可能考虑近期重返俄罗斯，也加剧了市场对中国汽车品牌需求的降温。类似的市场饱和迹象同样出现在中国对俄出口的纺织品、家具、消费电子等领域，过去几年来的中国对俄出口增速已近乎不可能维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，俄罗斯对华出口仍严重依赖碳氢化合物（主要是原油），尽管为实现多元化付出了许多努力，其目前仍占俄对华出口总额的四分之三。能源出口的具体构成可能逐年变化——例如，2024年出现了从煤炭向液化天然气的整体转向。然而，考虑到中国持续推进的能源转型，其未来进口碳氢化合物的总量恐难以实现指数级增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯还对华出口了大量金属矿石及金属制品（尤其是铝，约占出口总量7%），其余品类的占比则不足两成。这种出口结构导致俄罗斯对华出口的货币价值极易受到全球大宗商品价格波动的影响。当前出口额的下降或部分源于国际油价暴跌——2025年4月初的俄罗斯乌拉尔原油价格已跌破50美元/桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/06/20250506151930503.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;354&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯乌拉尔原油价格近年来走势图，单位：美元/桶&lt;span&gt; 图自：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种中俄经贸模式能否改变？除常规的多元化努力外，有三个转型方向前景广阔：第一，从基础贸易转向基于联合技术生产链的深度产业合作；第二，提高服务贸易（信息、金融、教育、医疗、运输、旅游、建筑等）的占比；第三，更积极引入中小型企业。相比北京而言，这更多是莫斯科面临的紧迫问题：中小企业贡献了中国60%的GDP，而在俄罗斯这个比例不超过20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望中俄经济合作的长期前景，必须考虑到第四次工业革命对全球经贸格局的深远影响。未来，先进机器人与人工智能（AI）技术的应用可能会降低对廉价劳动力的依赖，鼓励发达国家追求制造业回流；本地化生产（3D打印）或将减少对特定进口商品的需求；物联网技术将改变传统物流方式，通过数据的实时追踪来优化供应链，准时化生产模式将获得新动能。中俄两国在数据本地化、数字税收、知识产权保护等方面将面临多重挑战；协调数字贸易规则、应对网络安全风险将成为推进双边经济合作的关键所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bd34d0f85a2c70f1f6ae431e79059ef</guid>
<title>中方将带着审视者的心态与美方“接触”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_07_774861.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美终于要谈了，这个消息成为今天国内外舆论场关注的头等大事。据外交部网站和商务部网站消息，国务院副总理何立峰将于5月9日至12日访问瑞士，在此期间，何立峰副总理作为中美经贸中方牵头人，将与美方牵头人美国财政部长贝森特举行会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说，这是一个积极的信号。因美国悍然发动贸易战而导致的全球贸易僵局已经持续一段时间，各方都承受着损失和伤害，尤其美国自己。中国是名副其实的世界反贸易战主力军。因为中国扛住了华盛顿的绝大部分火力，一些国家才得以“偷安”；因为中国顶住了华盛顿近乎疯狂的关税攻击，才迫使美方高层在没等来电话的情况下，不断就调整关税措施放风，并通过多种渠道主动向中方传递信息希望与中方谈。“打，奉陪到底；谈，大门敞开”，中国的立场是一以贯之的。只有当美国认识到，不可能通过贸易讹诈和霸凌来压服中国，它才会更主动地想谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/07/20250507122545219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此次会谈，中方并未降低原则底线，而是以接触为契机，观察美方是否真有诚意纠正错误
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意我商务部发言人的表述：中方对美方信息进行了认真评估。在充分考虑全球期待、中方利益、美国业界和消费者呼吁的基础上，中方决定同意与美方进行接触。是“接触”不是谈判，“接触”就是管道先通上，比谈判要低一层级，用词是很考究的，说明中方对美方的用意和诚意都需要观察、确认，需要“听其言而观其行”。某种程度上可以说，中方带着审视者的心态与美方接触，是不是由“接触”转入“谈判”，或者中止“接触”，主动权在中方手中。中方此举既非妥协，也非轻信，而是以战略定力回应美方的主动示意。中方并未降低原则底线，而是以接触为契机，观察美方是否真有诚意纠正错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些网民怀疑“这是不是美国的烟雾弹或缓兵之计？”其实不必过虑，若美方言行不一，企图以接触为幌子继续施压，中方早已明确，“绝不会牺牲原则立场、牺牲国际公平正义去寻求达成任何协议”。无论结果如何，此次接触都将为中方提供更多信息，为未来的博弈积累经验。众所周知，谈判桌同样是重要战场。1945年抗战胜利后，为揭露蒋介石“假民主真内战”的阴谋，毛主席亲赴重庆，与蒋介石展开谈判。尽管谈判未能阻止内战，但这一行动向全国人民乃至世界展示了中国共产党争取和平的诚意，揭露了蒋介石的真实面目，为后续斗争赢得了道义制高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中美经贸接触有类似的地方。即便美方缺乏平等协商的诚意，中方通过接触，也能进一步向国际社会揭示美方的真实意图。正如商务部发言人所言，“中方维护自身发展利益的决心不会改变，捍卫国际公平正义、维护国际经贸秩序的立场和目标不会改变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗美援朝战争那段艰苦卓绝的岁月里，中美双方在战场上“打打谈谈、谈谈打打”，谈判与作战相辅相成。志愿军在战场上的英勇表现，打出了国威军威，为谈判桌上的博弈赢得了有利地位。当前的中美经贸博弈，同样需要战场上实力与谈判桌上智慧的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国极限施压的关税战、贸易战，中国经济展现出超乎想象的韧性与实力。从2018年至今，中国顶住压力，稳步推进高质量发展，科技自立自强取得显著进展，产业链供应链稳定性持续增强。这些成就证明，美国的单边主义在中国面前行不通。此次接触的背后，是中国坚定走自己发展道路的自信。无论美方如何出招，中方都能以不变应万变，办好自己的事，为接触与博弈奠定坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25a34e9cd9d45e8164bbf8816836f733</guid>
<title>此时降准降息，作用多重</title>
<link>https://www.guancha.cn/lianping/2025_05_07_774856.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 连平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日，中国人民银行行长潘功胜在参加国新办新闻发布会时表示，央行下调金融机构存款准备金率0.5个百分点，同时降低个人住房公积金贷款利率0.25个百分点，下调政策利率0.1个百分点等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.当前我国存准率下调非常必要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部冲击来看，4月美国开始对华加征高额关税，我国对外贸易将受到较大冲击，金融市场波动也有所加大，需要及时降准释放更多流动性缓解冲击，稳定市场预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国对华综合累计税率已超过100%，今后还有可能会有更多的不确定性。这将不可避免地对中国出口、消费、投资乃至于GDP产生重大冲击。初步估算，美国对华关税每加征10%，中国出口或下降2%-2.5%，在美国关税未减免的情况下，2025年中国出口有可能下滑8%-10%；2026年出口增速可能进一步下降15%左右。随着出口受阻，消费和投资领域也将出现连锁效应，对出口、消费、投资的变化如果不加干预，不排除极端情况下2025年中国GDP增速可能下降1.0-1.5个百分点。同时，股票市场也出现了较大波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，有必要及时降准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了支持政府债券发行之外，一方面需要支持商业银行加大信贷投放，尤其是增加对出口、农业、“卡脖子”等相关行业企业的资金支持。另一方面，还需要支持政策性银行、商业银行、证券、保险、基金等头部金融机构与大型央企集团、众多上市公司增持金融资产，稳定股市，稳定市场信心。综合来看，市场存在较大的资金缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观与微观两个层面来看，下调存准率有促进内需恢复、加快结构调整等多重作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020-2024年央行分别下调了存准率1.5、1.0、0.5、0.5、1.0个百分点。2025年适度宽松的货币政策将进一步加大宏观调控力度，保持充足的市场流动性，“适度宽松”基调也应体现在降准这一方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观层面看，需要通过下调存准率释放更多流动性，满足当前投资消费扩张与信心修复的资金需求。近几年信贷与社融仍保持较快增长，每年增量呈上升趋势；2025年新增信贷有望超过21万亿元，社融增量有望超过36万亿元，M2增速有望保持8%左右；较快的流动性需求增长情况下，有必要适时降准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从微观层面看，拥有充裕资金配置资源的金融机构利于疏通货币政策传导链条，增强货币创造功能，发挥更大的货币乘数效应；有助于加快对国家重大建设、普惠金融、中小微民营企业、房地产、消费市场等重点领域信贷投放速度；增强对股票市场、债券市场资金供给能力，支持财政发力与政府债券的大规模发行；缓解部分民企、房企、中小型金融机构与地方政府的流动性紧张问题，缓释系统性金融风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/07/20250507114640310.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为中国人民银行总行大楼&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.年内存准率还有进一步下调的空间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存准率变动与国内经济发展需求密切相关，服务于宏观调控的政策目标。随着我国金融市场总体规模逐步扩大，货币政策总量调节的传导链条将更加复杂，存准率对市场总量的调节难度上升。我国货币政策短期调节工具较为丰富，且操作更加灵活，货币市场渐趋成熟。从过去40余年的货币政策操作来看，央行也已积累了灵活调节存准率的操作经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上存准率似乎可以更低甚至降至接近0%的水平。如出于审慎考虑，留有一定“缓冲区”，可以将存准率维持在3%-5%区间。此次降准前，我国商业银行加权平均存准率为6.6%。降准0.5个百分点后，仍有一定的下调空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前我国的经济体量、增长速度、金融市场发展程度、流动性状况、银行体系的风险防范与处置能力来测算，我国存准率可以降至发达国家大多数1%与主要新兴经济体大多数5%之间的水平，甚至低于5%应该也是可以接受的。未来一段时间，我国至少还有2-2.5个百分点的降准空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就2025年来看，加上本次降准，实际总的降准幅度以0.75-1.0个百分点为宜，目的在于释放更多中长期资金以满足市场需求。因此，三季度很可能还有0.25-0.5个百分点的降准空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c5700de7e8aa744e075f52b0161da93</guid>
<title>“流放”还是升迁？特朗普再度“提纯”核心圈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_05_07_774834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，我们继续就五一长假期间美国的事情加更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔兹因为Signal群组泄密事件被撤换了。但是，华尔兹被免职的方式在万斯看来可能是某种意义上的升职。为什么这么说呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国总统国家安全事务助理这个岗位是没有职级的，因为它不是一个内阁岗位，所以没有正式的行政级别。但是由于它是美国总统直接任命的一个顾问级“差事”，所以如果得到美国总统的权力信任，它的职级权威相当于如朕亲临，是完全凌驾于美国国务卿之上的。所以万斯抓住了这一点，说华尔兹现在被任命为美国驻联合国大使，那么他从原来的无级别变成现在的有级别，华尔兹是升职了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/06/20250506172713776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军完成对胡塞武装的空袭后，群聊庆祝行动成功&lt;span&gt;《大西洋》月刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而明眼人都知道，特朗普把华尔兹从外交核心决策团队踢走，这个判断是没有任何问题的。因为在华盛顿，权力跟距离相关。你离白宫和总统越近，你的权势就越大，你的权威就越高。所以，这跟岗位级别可以说不存在直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治当中有两种类型的权力：一种跟职位相关，一种跟个人威望和声望相关。这其中，一种是正式的权力，另一种是在权力网络当中真实的实质性权力。比如《是，大臣》里面的汉弗莱，在他和唐宁街十号的直接通道被堵塞之后，他爬墙都要爬进去，原因就是他没办法走正式的觐见通道。因为正式通道不仅意味着距离更长，而且也意味着距离权力核心更加疏远。所以华尔兹原来是待在总统身边的第一人，现在从离开权力核心的角度来说，的确位置更偏远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但比起讨论华尔兹是升还是降，华尔兹被撤换背后的真实原因才是更加值得思考的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前外网比较主流的报道是说，华尔兹被踢走主要是因为特朗普跟他有矛盾。比如说，在对待伊朗问题上，华尔兹拿出来的方案更加接近以色列的立场，而不是特朗普的偏好。这可能是导致特朗普最终借Signal群组泄密事件把他踢走的核心原因，因为相较于华尔兹，在Signal群组，甚至是其他问题上屡屡爆出丑闻的赫格塞斯，特朗普到目前为止还是力保的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，特朗普仍然在继续贯彻他以忠诚为核心的用人原则——犯不犯错无所谓，关键看对于特朗普是否忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东问题上的这种分歧以及特朗普目前的外交政策给我们提供了一个非常有趣的观察视角。特朗普在对外战略上可以说是一个很硬的怂派，或者说他是一个非常鹰的鸽派。他用一种非常霸道的方式去实质性推动所谓美国全球收缩的策略，但与此同时，他又不愿意去承担额外的军事义务，哪怕这是美国作为一个霸权国家应尽的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中东地区为例，特朗普的团队会认为美国对中东和世界的援助应该有某种边界和限制，美国不能无条件、无节制地去帮助以色列在中东地区实现它的战略目标。尤其是美国的航母战斗群和胡塞武装打得有来有回，但这并没有阻止胡塞武装的导弹对以色列进行打击，这可能也是让美国主张在中东地区或者在全世界进行战略收缩的声音变得更大的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/06/20250506172924567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月4日，也门导弹碎片击中以色列本·古里安机场&lt;span&gt;半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，华尔兹被踢出去，大家有理由对美国在中东地区呈现事实上的鸽派立场保持可持续的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来谁将替代华尔兹的位置？有人说是史蒂芬·米勒，他是白宫的副幕僚长，非常年轻，这也使得他成为竞争该岗位的最有利人选。其次就是威特科夫，美国的中东问题特使。威特科夫在乌克兰问题上根据特朗普意志的方案表现出非常强的执行力，确保最终的解决能够至少让特朗普觉得开心，所以这个人是得到特朗普信任的。第三就是前驻德国大使理查德·格雷内尔，也是国家情报局的执行主任。目前传得比较多的就是这三位，当然现在暂时代任该职务的是鲁比奥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会问，这是不是鲁比奥获得政治成功以及赢得特朗普信任的表现？从鲁比奥的过往背景和他的真实主张来看，其实他的内心深处应该是不会真正认可特朗普那套的，他还是一个传统的共和党鹰派的主张。从他们的认知角度来说，特朗普今天的政策可以说完全是错误的，正在系统性地摧毁美国霸权的外交遗产。当然，从晋升的角度来说，鲁比奥目前通过无限制讨好的方式向上爬的确表现出晋升的轨迹，但他跟特朗普的这种互动状态能持续多久，这还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，鲁比奥所在的国务院系统，其面临的预算和编制都是被削减的对象。在这种情况下，鲁比奥所担任的这种职务很大程度上是特朗普可以一并取消的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以整体来看，踢掉华尔兹标志着特朗普核心圈子的进一步提纯，确保他的决策圈以一种特朗普更加顺眼的方式去更加得心应手地推动特朗普认为是正确的政策。但正如关税政策的事实已经表明，这些政策很大程度上可能都是有问题的。目前，白宫内越少的人愿意去踩刹车，美国国家安全战略未来的不确定性就会越高。当然，对于特朗普来说，也会出现越来越多他意料之外、但在别人看来情理之中的冲击和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>