<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0eca0f2867e2d49c992fb5fc45ebad28</guid>
<title>中美“激烈”讨论7小时，沙利文又被上了一课</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_03_16_630616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月14日，中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪，同美国总统国家安全事务顾问沙利文，在罗马进行会晤，过程持续了将近7个小时。会后美方的会议纪要中写道，这次会晤是上次中美元首视频会议后，安排的一系列后续工作性质的会议之一。会上沙利文提出了一系列美中关系问题，并大量讨论了俄罗斯和乌克兰的战争，他们还强调了美中之间保持开放沟通渠道的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这篇简短的会议纪要中可以看出，美方并没有拿到会前想拿到的东西。甚至这7个小时的时间里面，相当一段时间，都是进入了由我们非常资深的杨洁篪委员，给资历很浅但自以为是、自视甚高的沙利文上课的节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，杨洁篪表示中方始终根据习主席提出的相互尊重、和平共处、合作共赢三项原则，看待和处理中美关系，希望美方将拜登总统做出的“四不一无意”承诺落到实处。当前形势下中美加强对话，妥善管控分歧，避免冲突对抗，符合两国人民利益，这是中方对于中美关系的基础认识，但是在台湾问题上，美国的一些言论频繁地违背《联合公报》中承认的“一中原则”，对此中方表示严重关切和坚决反对。“一中原则”是中美建立外交关系的前提，如果这个前提动摇了，那么中美关系的政治基础就动摇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄乌冲突中方也再次阐明了立场，中方一贯主张尊重各国主权和领土完整，遵守联合国宪章宗旨和原则，中方致力于劝和促谈，同时国际社会应共同支持俄乌和谈。当然在会议期间，沙利文试图向中方描述美国及其盟国和伙伴正空前的团结，试图通过意志向中方施压，让中方改变立场。但是他并没有提印度在三次联合国投票中始终投弃权票，坚决不与美国站在一起这件事，而是提到了印度参加了四国领导人安全视频会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/16/20220316165159418.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联大紧急特别会议上，各国就乌克兰局势决议草案进行投票表决 图片来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月16号是俄罗斯主权债支付利息的时间节点，现在西方的资本市场上都在关注俄罗斯将以什么方式去支付这笔利息。对于欧美国家的一些金融投资机构来说，在此之前他们系统性地买进持有俄罗斯主权债的俄罗斯企业的公司债，这些企业本质上都是优质资产。但是在金融制裁的背景下，他们的价格被严重低估，他们预期俄罗斯将发生重大的违约行为，而这会进一步拉低他们的价值，然后形成金融上进行投机性操作的巨大的敞口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是另一方面，如果俄罗斯如他们设想的那般，在中国的帮助下度过这次危机，可能会直接导致市场认为，美国对俄罗斯的金融制裁趋近于失效，这可能在相当程度上，对整个战略局势造成巨大影响。而有消息称，沙特阿拉伯在将出口到中国的一部分石油用人民币结算，而不是美元的问题上表现出了积极的态度，可能实现某种突破。对此，沙利文直接向中方表达了中国与俄罗斯结盟的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会晤之后，白宫又用电话会议的方式举行了发布会，旨在解答关于本次会议的实质性问题。然而，对于记者们关于中方是否真的向俄罗斯提供了帮助这个问题上，这位白宫发言人并没有办法提供这类问题的答案，甚至于语无伦次，他解释道：“我们正在私下进行交流表达担忧，包括担忧其他国家可能向俄罗斯提供的各种制裁。”也就是说要低调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么现在低调了，因为高调施压没有效果。很明显在7个小时里面，沙利文在这方面又结结实实的被上了一课。这是一个非常有趣的细节，杨洁篪委员和沙利文一对一，就像一个差生面对一个严厉的老师，老师问：“你的作业做完了吗？关键问题有没有解决？你究竟想怎么办？后面还想干不干了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也证明了在这次谈话过程当中，中方对很多问题的表态，所表现出的对底线的明确坚持，并在对很多问题的论述与美方的混乱认知，稀里糊涂的目标，形成了极其鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对中方来说多少有点沮丧，因为现在美国越来越表现出和它国家地位所预期的外交和战略能力的不匹配。因为美方的愚蠢和无能，导致了很多不必要的损耗。这对中国这个负责任的大国来讲，是一件很无奈的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们预期一种负责任的方式，和美国这样理论上完全具备相应的能力与我进行负责任的外交沟通的国家，进行沟通和交流，结果每一次都是像沙利文这种，基本上严格地围绕在美国国内政治问题上打转，就像一个熊孩子顽固地沉浸在自身的世界当中，不愿意去面对这个现实，认为可以像以往那样，靠一些简单的打打闹闹、撒泼打滚的方式，就可以让这个世界按照他的理解去运行，但这显然是不可取的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来又讲到了所谓的朝鲜问题，但是并没有任何实体性的内容和解决方案，也没有看到美方表现出，想要和中方就这些问题找到有意义的具备可操作性的，对世界各方都有好处的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;说实话，看完中美双方就此次会晤发表的会议纪要，很感慨的一点是，我们正处在一个前所未有的大变局，国际体系的深刻地调整和变化，依托现有的这种技术能力平台，以这样具象化的方式动态地呈现在我们面前，这也是非常难能可贵的一种体验。&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/16/20220316165353670.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨洁篪与沙利文于罗马举行会晤 图片来源：外交部官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;总体来看，现在的态势非常清晰。对于中、美、俄三方不说具体问题，从宏观战略层面上来看，三个国家都很明确自己需要什么。&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;比如，俄罗斯确定自己要安全；从中国角度上来说我们希望世界和平，希望这个世界能够回到为人类造福，实现可持续发展的轨道上来；美国坚定地希望表演，相信他仍然可以用一种高度戏剧化的方式，完全从国内政治当中的短期利益出发，以一种轻浮的态度去看待认识和理解这个世界上发生的事——这是非常不负责任的。&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这三个国家以及更多的国家选择的立场，最终都需要接受历史的检验。很显然这个世界是给美国机会的，美国有机会以他最希望的国际体系中的唯一的超级大国和领导者的身份，去对国际秩序进行校正，承担作为领导者应有的义务，展现他的领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他展现出的是一种破坏性的负面力量，而不是这个体系的建设性的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们同样还看到了在乌克兰内部某些微妙的现象正在发生，比如说泽连斯基总统缺席了对欧洲理事会预定的网络的视频演说，取而代之的是乌克兰的总理，当然我们也不知道3月16号预期在美国国会发表的演讲会是一幅怎样的场景跟画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是大家需要记住的是，今天我们每一个人看到的这一切，无论是你发表的文章作出的研判，又或者是在投资市场上的各种各样的行为，客观上都会成为历史的重要的组成部分，并且做出属于自己的贡献。最终像恩格斯说的，各种各样的分离汇聚成历史前行的合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且因为现在时空条件的变化都可以在现实面前迅速得到检验，有的会成立，有的不会。但无论如何，我们正处在日趋显著的接近冷战结束以后30年，国际体系力量深度变化和调整的关键性的节点，宏伟的历史巨幕正在面前徐徐展开。需要记住是在这场较量中政治意志更加坚定的一方，有更高的概率在这场历史性的、史诗级的博弈中胜出——这是毫无疑问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>addacc1714697528fc951b497d371735</guid>
<title>中国男足走到这一步，光靠嘴硬是没用的</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueZhi/2022_03_16_630608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳峙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名演员巩汉林批评中国男足运动员收入太高，成绩太差，“给中国人民丢脸”的言论，先是被著名足球媒体人董路回怼，接着得到了前国足队长冯潇霆的回应。巩汉林不甘示弱，继续反击，冯潇霆发长微博回应，被称为“冯巩之争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然都是著名小品演员，但冯巩在这个问题上突然躺枪，属实无辜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/03/16/20220316161403196.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;微博视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了各路吃瓜群众本着看热闹不嫌事儿大的精神纷纷掺和之外，也有其他相关人士这两天陆续对此作出回应。比如前国足前锋杨旭今天也发短视频反问网友，球迷和网友光知道骂，也不反思反思，中国足球为什么会走到今天？扪心自问，他们会把自己的孩子送去踢球吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨旭的前辈、同为国足前锋的李毅则认为，菜是原罪，对于今天的中国足球人来说，中国足球能够1:3输给越南，这个成绩无论如何都是说不过去的，不能怪别人骂。所以，现在中国足球人面对外界的批评，无论是否有道理，都要做到挨骂要站好，先努力把成绩提高了，才是最好的回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国足队员的收入是不是太高了？确实，从2010年到2018年，这近十年的时间里，中国足球运动的收入极高，边缘国脚也都能普遍拿到动辄千万的年薪，转会费更是几千万甚至上亿元。但需要说明的是，这是他们在俱乐部拿到的收入；在国家队的收入确实比之前高很多，但并没有外界说的那么高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时期也是被外界称为金元足球的时期，带来了相当多的问题，但在足协和主管部门的协调之下，从2019年就已经开始逐步限薪了，天价外援的时代也基本结束了。经过两轮连续的限薪之后，现在普通的国脚在俱乐部的年薪只有三百万元了，早已今非昔比，而且还不一定能够全额拿到。过去的两个赛季，中超各俱乐部几乎普遍欠薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，中国足球运动员确实曾经收入很高，且国足成绩确实并没有太多的实质性提高，但这个时期已经过去了，现在收入其实已经没有那么高了，而且还不一定能够拿到手。本届世预赛期间，国足队员几乎普遍是在俱乐部欠薪的状态下参加国家队集训和比赛的，现在再来批评中国足球运动员收入太高、成绩太差，其实并不准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/16/20220316162041235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022世预赛亚洲区12强赛：中国男足海口训练。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就成绩而言，也不能完全否定那段时间的中国足球。从俱乐部的层面看，中超球队两次夺得亚冠冠军，从国家队的成绩看，虽然依旧没有能够完成世界杯出线的任务，但在2017和2018年打入十二强赛，也已经是十多年未曾有过的成绩，本届世预赛除了这次耻辱性地输给越南之外，也同样打进了十二强赛，虽然出线已经无望，但也不能算是太大的退步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样不能否认和掩盖的是，中国足球现在面临的严重问题，而且其中一些问题确实和过去金元足球时期留下的问题相关。比如现在中国足球出现人才断层，主力阵容中绝大多数人都已经超过三十岁，就是因为过去一段时间收入太高，导致一大批老将舍不得放弃高额收入，不肯退出现役，年轻人得不到上场机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，也是因为年轻队员确实实力不济，虽然三十多岁的老将们身体状态已经下滑，但他们的天赋和能力依然比年轻队员要强。稍微了解中国足球的人都知道，1993到1999年年龄段的球员数量少、质量差，也是不争的事实。也就是说，也不能完全怪老将们恋栈，而是中国足球的现状就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国足球同时需要面对的一个问题在于，强大的社会舆论对从业者也形成了巨大的压力。成绩好的时候被捧上天，一旦失利就会被网友骂到一文不值，恨不得打入十八层地狱，最典型的就是“解散国足”之类的声音。为了提高国家队的成绩，一些违反足球规律的做法仓促出台，比如组织国足队员参加军训，用早已完全落后于时代和世界足球发展潮流的方式进行高强度的体能训练，组织国青队打联赛等，都带来了非常大的负面作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国男足的成绩确实有很多问题，但这些年来一些错误言论带来的伤害也是不争的事实。如果说球迷和网友骂完了就算，主管部门仍然能够走在正确的道路上，继续努力，也没有问题，问题恰恰是主管部门需要承担巨大的舆论压力，而这种压力就会带来一些相关政策的非常规变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情暴发以来的两年里，联赛处在非正常运转的状态下，赛制也有很大变化，球员进入赛区后就要长期与外界隔绝，这对球员来说，精神上和身体上都有极大压力。加之金元足球退潮，收入大幅削减，而且大面积欠薪，现在的中国足球已经处在低谷运行状态，而且短期内看不到好转的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，竞技体育仍然是以成绩论英雄的行业，既然处在这个行业之中，就不能只享受献花掌声和高额收入，也要在低谷到来的时候能够咬牙坚持，继续努力。&lt;strong&gt;在面对外界抨击的时候，要有诚恳接受批评的觉悟，用郭德纲的话说，你们的收入高于社会平均收入这么多，其中有一半就是挨骂的钱。中国足球从业者需要有这个觉悟。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/16/20220316162441174.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天助自助者。能够拯救中国足球的只有中国足球自己，能不能重新为自己挽回尊严，得到新的社会层面、政策层面和资金层面的支持，都取决于中国足球能不能拿出更好的成绩，让球迷和外界看到希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4092b50bcd53dffc5c52fff2987af000</guid>
<title>普京真的会动用核武器吗，对中国有什么警示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_03_16_630523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突中，普京出人意料地下令俄罗斯核力量进入最高戒备状态，发出明确无误的警告：如果美欧军事介入，俄罗斯不惜诉诸核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从古巴导弹危机以来，世界从未如此接近核战争。美英迅速读懂了信号，英国外相特拉斯马上改口，“英国支持志愿者到乌克兰作战”变成“英国不反对志愿者到乌克兰作战”，美国也推迟了民兵III洲际导弹的试射，明确表达了“我们看懂了信号，我们无意升级”的反信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说核武器只有在发射架上才最有用，这到底意味着什么？核战争打得起来吗？普京真的会动用核武器吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核战争是打得起来的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京是否真的会动用核武器，只有普京才知道。但核战争是打得起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核战争不能打，核武器不能用，这已经成为大众共识了。这当然是对的，核战争的结果太惨烈，尤其是蔓延到平民的话。这也是基于“互相确保摧毁”的认知，核战争里没有胜利者。但这里的“不能”并不是大众理解的“不可能”，而是军事政治层面的“不能轻易”。如果真是“不可能”，那就没有必要去发展核武器了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管在战略层面还是战术层面，核打击都有针对军事目标和针对平民目标之分。不管是什么武器，针对平民的无差别杀伤都是违反国际法和人类良知的，但也是战争中不总是能避免的。有意针对对方平民的大规模杀伤并不罕见，美国在广岛和长崎投下的两颗原子弹就是针对平民的，对平民的大规模杀伤也因此成为最传统定义下的核威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但针对军事目标的核打击就不那么简单了。自然有无限升级到无差别杀伤的“互相确保摧毁”的可能，但谁都不是为了自杀而去发动战争的。任何主动的战争行为都是为了胜利，至少是不失败，而不是玉石俱焚。换句话说，哪怕路人甲“拼出去了”，不惜自己丧生也要杀了路人乙，在主观上，他的行为也止于与路人乙同归于尽，而不是把自己的家人和后代统统拉上陪葬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，如果核打击针对的是明确、具体的军事目标，只拆解对方的军事能力，但不危及对方的民族生存，有很大可能并不至于升级到互相确保摧毁的程度。坛坛罐罐越多的国家，反击手段的层次和能力越多的国家，越是如此。当然，这只是“很大可能”。核战争切不可轻易投机，但也不是绝对不能发生。这正是“核战争不能打，核武器不能用”里“不能”的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/05/20220305144210795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄外长拉夫罗夫表示，第三次世界大战将是一场毁灭性的核战争&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核武器的作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战初期，美苏都在大力发展战略核武器的同时，大力发展战术核武器，从核炮弹、核地雷，到核鱼雷、核水雷、核深弹，再到核空空导弹、核防空导弹，就差核手榴弹了。这些战术核武器的作用明确：大规模毁伤对方进攻中的大规模装甲集群、大舰队、大机群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是过时的作战模式了，但战术核武器没有消失，反而得到了新的重视。地下或者山体内的硬目标（指挥通信中心、油库、弹药库、导弹基地、洞库机场、洞库潜艇基地等）是低当量核武器的首选目标。这些目标高度加固，即使用超重的常规钻地炸弹也难以摧毁。航母这样特别加固的超级战舰也一样，一两枚重磅炸弹或者导弹命中已经很难击沉了，一枚低当量核武器击中，就没有悬念了。低当量核武器的当量再低，也毕竟是核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，机场、防空导弹基地、军港、装甲部队集结地这样的地面目标需要大量常规弹药才能摧毁，用低当量核武器也比较经济。不过这与早年战术核武器的使用已经相差不远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最低当量的核武器爆炸威力与最大威力的常规武器相差没有多少，但体积、重量都要小得多，便于投放使用。核弹头的当量也在可调化，同样的弹头可以在使用时设定在不同的当量等级，适应不同的任务需要。从核材料来说有点浪费，但过度杀伤的政治代价更大。美俄都有几千件核武器，其中战术核武器的数量很大，正是因为重要和灵活的战术作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从投放工具来说，各种弹道导弹、巡航导弹、制导炸弹、制导火箭弹配装核弹头都没有压力，只有需求和核安全问题。战术核武器毕竟威力大，政治影响更大，不可能像普通弹药一样管理和使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术上，核弹头也不再是简单粗暴地以爆炸威力为主。核爆炸最大的特点就是威力大，但力大不仅能飞砖，也能蒙眼、捂耳、掏心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305144912504.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月19日，俄罗斯战略威慑力量演习举行（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中子弹的爆炸效应并不强，也不产生多少热浪，能量集中在产生高能中子流，能穿透钢甲和混凝土墙，对有生力量的杀伤力极强。在80年代，苏军冲向北约的装甲集群浩浩荡荡，但在中子弹闪亮后，戛然而止的坦克、装甲车貌似完好无损，但车里的人都死光了。这是各种西方军幻小说里常见的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电磁脉冲弹是另一个新型核武器。这可以看作人造闪电，用强大的电磁能量烧毁缺乏防护的电力设施、电子线路。法拉第笼可以提供屏蔽，但需要针对电磁辐射的波长，也需要全系统不留间隙和空白，实际上很难做到。对于雷达和通信天线，除了关机、拉上严密的屏蔽罩，更是不可能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电磁脉冲弹可以用常规装药实现，但威力有限，技术复杂。核装药的电磁脉冲弹在技术上反而更加成熟，一发就可使一片战斗地域里所有作战单位的指挥、通信、雷达、火控等统统失效，电机停转，甚至可能使得车辆也因为电子控制系统失效而开不动，炮塔停转。这样的军队就等于解除武装了，是否物理消灭就看对方的心情了。对于海上的舰艇编队也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲击波弹则反其道而行之，不在辐射和放射性沾染上浪费能量，而是把核爆炸的能量最大限度地转化为冲击波，制造最大的动能杀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新型核弹头并未都达到实战水平，但中子弹在80-90年代就达到实战水平了，而且俄罗斯肯定掌握相关技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使不算这些新型核武器，“传统”的氢弹也不比早年的“脏弹”，辐射和放射性沾染较低。这不是核武器的“人道化”，而是辐射与放射性沾染是浪费核爆炸能量的，用作军事打击也见效太慢，实际上“恐怖效应”大于军事作用。“去恐怖化”也在理论上使得低当量核武器的实战使用门槛更低，触发核升级的门槛更高。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>835dd71484366e5af483dd25cbf6c971</guid>
<title>政府推动新兴产业发展时，要谨防资本一窝蜂涌入</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoqiuyun/2022_03_16_630519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵秋运】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理解“十四五”规划的产业发展路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据下图，我们可以看出一个国家或地区应该按照要素禀赋及其结构所决定的比较优势来发展产业，而且我们现在仍处于高端装备制造业追赶阶段，不过我们也要为数据科技创新阶段做好充分的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“十四五”规划编制过程中我们所要坚持的比较优势原则和产业发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223135131150.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，政府选择产业方向应该坚持“结构树”的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“结构树”的原则即按照要素禀赋及其结构所决定的比较优势来发展产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223135150401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上图所示，我们知道，树是由树根、树干和树冠组成的整体。三者由下而上，相互依存，相互影响，不可分割，牵一发而动全身。因此，没有树根，就不会有树干，没有树干，就不会有树冠，只有根深，才能叶茂，只有叶茂，才能硕果累累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗来说，一个经济体就好比一棵树，一个经济体的要素禀赋结构就是该经济体的“树根”，而产业结构和技术结构（生产结构）则是该经济体的“树干”，而我们所说的制度、金融、教育、创新等宏观制度结构则是树冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济发展如同树木生长，也是有先后顺序可循的，也同样有结构和层次。要素禀赋及其结构是一切经济结构变更的起点和根基；生产结构是经济活动的核心和主要内涵，是主干；金融结构、创新结构、劳动结构等一系列宏观制度结构，是生产结构的延伸，是树冠。由此可见，“结构树”的核心体系由要素禀赋及其结构、生产结构及宏观制度结构组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底如何选择具有比较优势的产业呢？根据新结构经济学理论，政府选择产业方向的具体步骤为“增长甄别与因势利导”两轨六步法（GIFF）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步至关重要，就是寻找合适的参照系。参照系应具有以下特征：高速增长，要素禀赋结构类似，人均收入为本地区1~3倍，或20年前人均收入与本地区处于同一水平。同时也需要选出产业，所选出的产业应该是在过去20年发展迅速、其生产的产品可贸易，但显示性比较优势在下降，或者是生产该地区所需要的进口产品的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，假如本地区已经有上述产业，就要找出限制其提高竞争力的因素和新企业进入的门槛，并采取措施解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，假如本地区无该类型产业，需要从第一步中选取的国家或地区里寻求外商投资，以启动新企业孵化项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四步，政府应关注自我发现者，为在新产业里取得成功的私人创新企业扩大规模和新进入提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五步，政府要克服软硬基础设施的不足。可以设立经济特区或工业园区，以此打破企业进入的壁垒，吸引外商投资，鼓励产业集群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六步，政府要补偿先行者。限定时期内的税收优待政策，提供直接贷款用于投资，提供外汇交易的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，欠发达地区需要以那些快速发展、结构相似、收入稍高的国家或地区的产业为追赶标准。因为拥有相似的要素禀赋及其结构的国家或地区，也应具有相似的比较优势。要素禀赋及其结构的变化导致比较优势的变化，继而带动产业升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个经济高速增长的国家或地区，其产业发展总体符合该国家或地区的比较优势。该国家或地区经济的快速增长和要素禀赋结构的变化，会导致某些产业丧失其比较优势。这些产业会成为后来者的（潜在）比较优势。对有相似的要素禀赋及其结构的国家或地区来说，先行者成功的、富有活力的产业发展为后来者提供了发展蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今新结构经济学的方法已经在国内的河北河间、吉林、西藏、新疆和田和伊犁、广东中山、山西大同和晋城、雄安新区等地区，以及吉布提、埃塞俄比亚、尼日利亚、哈萨克斯坦等国家取得了立竿见影的效果。我通过以下几个案例来介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案例一，华坚鞋业在埃塞俄比亚的迅速成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年3月，林毅夫教授向埃塞俄比亚时任总理梅莱斯汇报新结构经济学的研究成果，建议他以建设工业园的方法克服基础设施和营商环境不良的限制，并学习中国一把手工程的经验，到中国招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年8月，梅莱斯照建议到中国东莞招商。华坚鞋业应邀于2011年10月到埃塞俄比亚访问，当场决定在当地的东方工业园投资，并招募86个工人到东莞进行培训。2012年1月，华坚鞋业在东方工业园设立了两条生产线，雇用了600个工人，以两头在外的方式经营。2012年3月开始向美国出口，2012年5月成为埃塞俄比亚最大的出口企业，2012年10月开始盈利，2021年年底雇用人数达到2000，到2013年年底雇用人数达到3500。目前雇用人数已达8000。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223135829783.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：华坚集团官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华坚鞋业的迅速成功带来了滚雪球效应，埃塞俄比亚现在已成为吸引外国直接投资最多的非洲国家，2012—2017年，外商直接投资增加了4倍。在非洲普遍出现去工业化的情况下，埃塞俄比亚的工业产值增加了4倍，GDP年均增长9.7%，成为非洲乃至世界经济增长速度最快的国家之一。2017年9月，埃塞俄比亚政府授予了张华荣董事长“埃塞俄比亚工业之父”的荣誉称号。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93f58038232cceed1528c35982b67c65</guid>
<title>价格上涨，稀土企业为什么被约谈？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_03_16_630510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月3日，针对稀土产品市场价格持续上涨、居高不下的情况，工信部稀土办公室约谈了中国稀土集团、北方稀土集团、盛和资源公司等重点稀土企业。稀土企业因为涨价被约谈让舆论感到疑虑，在很多网民看来，中国的稀土就该卖高价乃至于超高价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当稀土价格好不容易涨上去，有关部门却开始“泼冷水”，这合理吗？还有人质疑，尽管稀土产品性质特殊，但毕竟不是粮食等事关民生的产品，一涨价就被约谈，企业的市场管理还如何存在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，无论是过去的稀土贱卖，还是如今的持续上涨，这背后都是竞争尺度失衡造成的。工信部稀土办公室，之所以对稀土价格如此敏感，和今天稀土企业的现状是分不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;价格是怎么开始涨的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一种商品的价格，都不可能摆脱供求关系的影响，稀土也不例外。科学家很早就发现，少量稀土金属单质或化合物添加到某些物质中能显著改变这些物质的性质，这也是稀土元素被称为“工业味精”的由来。稀土元素在工业上的应用十分广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钪被用于航空航天部件用轻质铝-合金，金属卤化物灯和汞蒸气灯中的添加剂，炼油厂中的放射性示踪剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312195851810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;航空航天器用铝-钪合金&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钇被用于激光器、电视红色荧光粉、高温超导体、微波滤波器，高效荧光灯、火花塞、气罩、钢添加剂和癌症治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钐被用于稀土磁铁、激光发射、微波激射器、核反应堆的控制棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铕被用于激光器，汞蒸气灯，荧光灯，核磁共振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钆、镝、铽都是制作磁致伸缩合金的重要构成，在计算机存储器和声纳中不可缺少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活中最常用到的稀土制品是钕、镨、镧，钕做成的强磁铁，其磁性是普通磁铁的数百倍，会用在新能源汽车的电动机中。镨和钕掺杂在玻璃中能制成电焊用的护目镜，这两种稀土元素能有效吸收电焊弧光中的有害波长并降低其亮度，使得站在电焊作业远处都强烈不适的普通人能近距离的操作电焊。镧添加在玻璃中能进一步增加玻璃的折射率，所以高级相机镜头中往往添加了镧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312195905820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2014年某家投影公司以稀土光学玻璃为卖点，其中添加了镧&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管稀土的用途如此广泛，但在很长一段时间里，稀土主要是买方市场，新能源替代的浪潮改变了这一切。几乎所有新能源设施，都依赖高效电机或者高效储能装置。目前，这些产品想要廉价生产都必须要加入稀土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据爱尔兰研究与市场公司（这是一个商业咨询公司）的调查，每辆混合动力汽车需要大约10kg储氢合金，其中电池消耗约3kg稀土。此外混合动力电动汽车的驱动马达消耗约1到3kg钕铁硼磁性材料。电池电动汽车的驱动马达消耗约5kg至10kg。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按这个比例，生产一辆新能源汽车至少要消耗6-11kg稀土。如今中国每年生产几百万辆新能源汽车，稀土的消耗是一个惊人的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济增长乏力的大背景下，中国新能源汽车却迎来强劲的增长。根据国家统计局的数据，中国新能源汽车的产量在2021年增长了145.6%，增产了200万辆以上，消耗了可观的稀土资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，风电的建设也要使用数量惊人的稀土。为了充分体现风力发电的优势，大型电机越来越普遍，这些电机的生产都离不开稀土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工信部、市场监管总局的《电机能效提升计划（2021-2023年）》提出，到2023年，高效节能电机年产量达到1.7亿千瓦，在役高效节能电机占比达到20%以上。根据华金证券的数据，永磁直驱电机每MW耗用钕铁硼约0.65kg，半直驱电机每MW耗用钕铁硼约0.13kg。实现这一目标，将消耗大量的稀土资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去稀土的客户主要集中在军民两用工业和光学工业中，应用稀土的绝对数量比较少，同时还要有很强的技术才能用好。新能源行业的蓬勃发展，拉低了稀土的使用门槛，也根本的改变了稀土的消费格局，稀土从此进入卖方市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约谈有什么道理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于供求关系发生深刻变化，2020年4月以后，稀土价格一飞冲天。根据中国稀土行业协会的数据，稀土价格指数从接近130上涨到400以上，上涨超过200%，考虑到该指数综合了较多的稀土门类，少数种类的稀土价格上涨将更加夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在今年2月份之前，稀土行情主要是受供需关系影响。后来俄乌冲突升级，乃至于俄罗斯采取了军事行动，全球大宗商品价格产生了比较大的波动。俄罗斯和乌克兰都生产稀土，尤其是2021年俄罗斯多金属公司宣布在远东地区的托姆托尔矿有望成为世界三大稀土矿之一，在一定程度上缓解了伴随着新能源增长带来的稀土焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312195949705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;托姆托尔矿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，俄乌冲突对稀土生产的影响很小。尽管俄罗斯和乌克兰的稀土储量较大，但生产量少的可怜。不过在大宗商品已经高度期货化、金融化的当下，生产收紧的预期必然转化为踩踏和投机。除了稀土，俄乌参与供应的“锂钴镍”等资源也遭遇疯狂炒作，价格同样迅猛上涨。近期中国青山集团被国际游资逼仓就是最明显的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312200012989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯和乌克兰稀土产量占比相加刚超过1%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，为了避免稀土相关的国有企业参与金融投机，打乱市场秩序，工信部果断约谈了这些企业。工信部官网明确指出：稀土企业“要加强行业自律”，“不得参与市场炒作和囤积居奇”。3月7日，国家发展改革委副主任胡祖才在新闻发布会上表示：“面对今年复杂严峻的形势”，将“全力做好大宗商品保供稳价工作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312200055962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;工信部通知原文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，作为大宗商品总政策的一环，收紧稀土价格管控是必然的。然而还是有一个疑问，“锂钴镍”等矿产同样面临着炒作风险，为什么至今相关企业没有被大规模约谈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于历史上我们有盲目开发稀土资源的惨痛教训，从2009年开始，对稀土开发的监管明显收紧，在开采中实行准许经营制，并且有严格的开采和冶炼限制，稀土领域的恶性竞争得到控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是稀土生产和供应大国，具有举足轻重的地位，开采的资源又集中在少数企业手中。而企业，哪怕是政策性企业，也有很强的逐利动机。这样的情况下，监管部门对于稀土生产尤其警惕是必然的。如果因为创造了产值，就网开一面放任不管，必然导致这些企业承载的政策名存实亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初央视播放了大型反腐专题片《零容忍》，江苏仪征基层粮站贪腐案和胡怀邦案都令人映像深刻。仪征市粮食局和粮食购销公司，因为当时实际上是一家，监管职能自然难以正确履行。而胡怀邦，因为贪腐和错误的政绩观，导致政策性银行国开行，拒绝给哪怕全额担保的制造业企业贷款，反倒是大举进入房地产，没有体现出一点社会责任来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>