<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>383f5407f6764c793099116855239b04</guid>
<title>一周军评：空警600能超过美国的E-2“鹰眼”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_03_31_730168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，正在建造的国产航母福建舰上又悄然增添了几件新的舰载机模型，伴随着中国海军新一代的舰载预警机越来越常见的试飞，中国的新舰载机配置也日益引人关注。同时，随着有关2024年“国际军事比赛”参赛项目的新闻再起，有关这一赛事的重头戏——坦克两项的举办与否也生出了各种问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国航母舰载机“新套装”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，网络上流传的关于建造中的航母福建舰的照片中，一件熟悉的新装备——空警600舰载预警机的调度模型——出现在了航母甲板上。作为上周还处于“板件状态”与教-10舰载型调度模型一起在码头上的装备，这无疑标志着福建舰距离真正的出海试航又进了一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/30/20240330152753901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/30/20240330152806297.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而几乎与此同时，互联网上有关空警600舰载预警机试飞的相关信息也多了起来。对于一款军机，随着试飞活动的进展，升空架次自然会越来越多，被外界注意到的几率也会增大。尽管对于中国航母作战力量的提升而言，固定翼舰载预警机的价值无疑不可小觑，但因为KJ600这种“像素级仿制鹰眼”与美制E-2系列预警机的相似程度实在太高，多数军事爱好者对此都缺乏新奇性。加上该机的非一线战机属性，导致其在很多时候受关注程度既不如作为未来舰载机的歼-15弹射型和歼-35，甚至也不如被戏称为“超级小黄蜂”、具备空战潜力的教-10舰载型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/30/20240330152836686.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因如此，外界在分析起KJ600的时候，总是习惯性地将它当作某种“雅克-44二世”或者某种E-2C的仿制品。毕竟前者是西方推论中国装备来源时习惯性的“苏联遗产考古”模式，后者则是典型的在“中国山寨一切”想法下的“瞪谁谁怀孕”。这两种思维模式的核心共同点，则是“不如西方原品”的先入为主判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在美国预警机型号和产品长期停滞不前，中国预警机产品无论是丰富程度还是技术水平都迎头赶上乃至反超的情况下，一些比较正视中国预警机技术的人依然觉得空警600的出现说明中国“比美国晚8年研制成功了E-2D”（E-2D预警机于2016年首飞）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空警600真的就只能走在无限逼近E-2但无法相交的路上了吗？从某些角度来看，这确实是一个阿基里斯和乌龟赛跑的故事。在当代大甲板航空母舰总体尺寸上限与上世纪60年代相比变化不大、根本上限制了舰载预警机尺寸增加的情况下，E-2预警机的总体设计基本可以被视为常规布局预警机设计的最优解。苏联的雅克-44预警机在设计细节上有诸如机翼折叠方式不同等一些变动，但多数并没有让其性能看起来更好，反而影响了包括机载雷达布置的位置。空警600对于E-2在更多细节上的模仿，使其在更多领域直接运用了美国自二战末至今几十年在预警机使用和设计上的成果，对于后发追赶的国家而言，这样的借鉴自然是完全合理且必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/30/20240330152855663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雅克-44与E-2区别较大的总体设计，反而对其重要的雷达天线布置造成了影响。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果觉得空警600就是那种修改原始设计要慎之又慎的、原样仿制E-2机体加国产雷达的结合物，就太小看中国航空工业几十年来的发展和积累了。E-2系列预警机作为上世纪60年代开始发展的一型装备，尽管通过包括升级发动机系统、机载雷达、电子战系统、机载航电设备等一系列改进，该机的核心性能依旧在当代预警机中位居前列，在服役的舰载预警机领域更是没有敌手。但E-2不少来自上世纪60年代的时代局限，对飞机的日常运行还是会有消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，该机的飞控系统至今依然是液压机械助力操纵，而非当代新研制飞机所常用的电传飞控。对于美军而言，这一方面属于该机原始设计的技术条件原因，另一方面美军既然能长期操作E-2系列预警机，也说明这套系统能够实现其设计目标。不过用今天的眼光来看，E-2预警机的“能飞”远不是“好飞”。因为飞机背部巨大雷达罩和支撑系统的存在，雷达罩工作状态下缓慢旋转的状态，以及该机较小的机体和要在航母上起降所使用的大功率涡桨发动机，让E-2飞机使用中的航向稳定性一直是一个不大不小的问题。早在E-2从原型机W2F-1发展到最初的量产型E-2A的过程中，该机的外部垂直安定面的尺寸就经历了从“上下皆短”到如今标准的“上短下长”，通过增大安定面尺寸提升方向安定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/30/20240330152922882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;可以明显看出，相比W2F-1（上）早期原型机，现在的E-2“鹰眼”（下）通过增大下半部分垂尾安定面面积以提升飞行品质&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在随后的实际使用中，E-2系列预警机方向安定性变化剧烈也让飞行员对其进行频繁剧烈调整成为一种常态；无论是互联网上流传的各种美军驾驶E-2预警机的座舱视角影片中，还是台军E-2飞行员的回忆中都证实了这种情况。虽然方向舵配平按键就在飞机操纵盘上，可以比较方便的用左手拇指进行调整，E-2长期以来的操作历史中也并未因此导致过太多事故，但这一情况的存在让飞行员始终需要花费相当的精力对其进行关注和调整，从而在处理其他飞行问题时存在潜在风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/30/20240330152954371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于飞行员来说，E-2特殊的构型使得其显然算不上“好飞”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于E-2系列而言，这以情况是某种“历史遗留问题”，但对全新研制的空警600舰载预警机而言，这显然是可以在研制阶段就妥善解决的。在中国不多的预警机研制历史中，对载机进行一系列改装以提升航向稳定性的例子并不罕见：“空警一号”研制中就采用过在平尾两端加装端板，增加飞机腹鳍，加大背鳍等手段；空警2000也加装了腹鳍，对自动飞行控制系统进行调整设置，对飞行速度进行相对相应限制以提升稳定性；空警500也采用了平尾端板、腹鳍局部气动操稳特性优化技术，增强了飞机的稳定性……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但上述几款飞机都是在既有的飞机平台上改进而来，使用的也是传统的机械飞控，对其改进也只能改善飞机的稳定性，而全新研制的空警600使用电传飞控，理论上可以通过对控制率的调整和优化，利用飞控系统改善飞机的稳定性，大幅简化飞行的技术难度，缩短飞行员改装预警机的周期，增加预警机操作的安全性。对于那些长期使用E-2预警机，已经培养出相应操作习惯飞行员的军队而言，这一改进可能不算什么，但对于从未装备过舰载固定翼预警机、也没有经历过这样特殊操作的解放军而言，空警600在最基本飞机操纵性上的提升能够对我军舰载预警机的操作安全性带来显而易见的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于长期以来只能使用预警直升机的中国航母而言，空警600对于中国航母作战能力的价值不言而喻，而如果该机在未来使用的过程中能够通过减少载油量等方式通过滑越甲板起飞，则该机甚至可以在极端情况下在辽宁舰和山东舰上使用，从而增强我军航母编队的态势感知能力和指挥控制能力，全面提升中国航母的作战能力，从而让中国海军的航母编队在战斗力接近美式大甲板航母上迈出至关重要的一步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11d04c70c95d9abea1601d2920672146</guid>
<title>人口负增长时代如何扩大居民消费？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caifang/2024_03_31_730164.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蔡昉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局发布的数字表明，2022年末中国人口总规模为141175万人，比2021年减少85万人，人口自然增长率为-0.60‰。这意味着，中国人口已于2021年达到峰值，从2022年开始了负增长。国内和国际经验均表明，人口特征和动态是影响宏观经济格局最重要的长期因素。一方面，人口格局为经济增长设定了方向和路径，体现在一定时期的潜在增长率上；另一方面，这个潜在增长率继而为宏观经济确定了基准，即周期性波动之后经济增长应该回归的常轨。随着人口规模的变化，潜在增长能力也会发生改变，发展方式和增长动能也应该随之转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人口在2021年达峰和随后的负增长，是人口转变阶段的自然结果和必然归宿，对其所带来的全新、严峻的挑战必须予以正视和重视。经济增长的长期表现取决于供给侧驱动力和需求侧拉动力，人口负增长的影响也分别体现在这两侧。如果说2011年以来的劳动年龄人口负增长，对经济增长的不利影响更多表现在供给侧的话，2022年开始的人口负增长，更凸显出需求侧的冲击性效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推进基本实现现代化的过程中，如果不能有效应对人口负增长和更深度老龄化对经济增长的不利影响，中国式现代化进程就可能受到干扰。本文指出人口负增长和更深度老龄化对中国经济的需求侧冲击，揭示庞大人口规模的消费潜力和制约所在，从改善收入分配、完善基本公共服务体系、修复在新冠肺炎疫情中受损的居民资产负债表等方面，提出扩大居民消费的政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、人口负增长带来的需求侧冲击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
促进经济增长需求结构的平衡性，是中国经济发展方式转变的一项重要内容。2011年以来的中国经济增长减速，同时表现为三大需求构成部分增长率的下降，以及每个部分对增长的相对贡献率变化。把2002—2010年和2011—2019年进行比较，可以明显看出这种变化。从前一期间到后一期间，最终消费的贡献率从48%显著提高到60%；资本形成的贡献率从55%下降到40%；净出口的贡献率总体上是微不足道的负数。需求结构的这种变化，总体上符合发展阶段提出的转变发展方式的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在居民消费日益成为经济增长主要拉动力的情况下，人口负增长和老龄化的加深，将显著放缓居民消费的增长速度，或者说使居民消费进一步受到抑制。这种影响主要来自老龄化的直接效应以及老龄化预期产生的效应。我们先来看包括总量因素和年龄结构因素在内的人口效应。一方面，中国老年人的就业率、劳动收入、养老保障水平均偏低，最终表现为消费能力和消费倾向随着年龄增长而降低。另一方面，由于面临着三重负担，即为社会养老保险缴费、赡养家庭老人和进行预防性储蓄，就业人口的消费能力和消费倾向也被削弱，他们的消费支出同样随着年龄的增长而降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过中国社会科学院人口与劳动经济研究所2016年的一项抽样调查数据，我们可以发现，城镇居民在23岁达到整个生命周期的最高消费水平，平均消费支出为52809元/年；随后，居民消费的支出便随着年龄的增长而递减，在年龄达到85岁时，平均消费支出下降到最低水平，仅为16951元/年；在23~85岁这个生命区间，城镇居民个人的年龄每增长一岁，平均消费支出便下降1.8%。这个研究未必能够代表全国，但是，它所显示的消费能力和消费倾向随年龄增长而下降这个趋势，既符合理论预期，也可以在其他国家的经验中得到印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再来看经济增长效应。20世纪90年代以来，中国的人均GDP、人均居民可支配收入和居民平均消费，均以较快的速度增长。这三个指标的变化趋势和相互关系，在经济学的逻辑上是容易理解的。如图2-1所示，人均GDP增长、人均居民可支配收入增长和居民平均消费增长总体上遵循着相同的轨迹，虽然在不同时期，三者之间的同步性不尽相同。由这三个指标所刻画的中国经济高速增长，大体上结束于金融危机时期。从那时起，特别是在大规模刺激政策效应消失后，中国经济的增长速度便进入常态化的下行区间。也就是说，人口红利消失导致的经济增长减速，从此为人均居民可支配收入和居民平均消费的增长设置了天花板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/26/20240226093206440.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，自从中国经济增长进入减速期以来，人均GDP、人均居民可支配收入和居民平均消费之间的增长同步性却有了显著的增强，表现为在对上述三个指标的增长率进行两两比较时，可以发现显著的正相关性。例如，2011—2021年，人均GDP增长率与人均居民可支配收入增长率之间的相关系数达到0.913，人均居民可支配收入增长率与居民平均消费增长率之间的相关系数为0.931，人均GDP增长率与居民平均消费增长率之间的相关系数为0.833。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，老龄化通过直接的人口效应和间接的增长效应，对居民消费产生不利的影响，使得需求因素成为经济增长的常态制约。国际经验表明，这种影响可以从人口因素，特别是老龄化与消费率之间的关系中得到体现。从统计角度，我们可以观察到一个转折点。跨时期和跨国数据显示，在65岁及以上人口比重（老龄化率）超过14%这个进入老龄社会的门槛水平之后，居民消费占GDP比重即居民消费率，趋势性地进入下降的轨道（见图2-2）。对中国来说，2021年老龄化率为14.2%，标志着我国进入了老龄社会，同年总人口规模也达到峰值，可以说我们已经进入居民消费趋于疲弱的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/26/20240226093755107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、充分挖掘庞大规模人口的消费潜力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们对于人口负增长的影响有着不尽相同的认识，导致学术争论和政策结论莫衷一是。在研究结果和社会舆论之中，我们常常可以看到，有人会以中国人口仍将保持庞大规模为依据，认为正在发生的人口变化，不会对经济增长产生实质性的干扰。这个总量性的认识视角无疑具有一定的积极意义，因为它有助于我们看到中国的优势所在。在回到这种观点之前，我们先来强调一下人口变化作为增量的特征，对经济增长产生的现实挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从本质含义还是统计表现上，经济增长都是指经济规模的变化及其速率。例如，2022年中国经济的实际增长率为3%，就是指这一年的经济活动，不仅把2021年114.9万亿元的GDP流量重新生产出来，而且还有3%的实际增量。GDP增长率可以分别从供给侧和需求侧进行表达。在供给侧的增长方程式中，GDP增长率是关于劳动力、资本、人力资本、生产率等变量的函数，而人口因素几乎影响所有这些要素投入和配置因素。在需求侧的国民经济恒等式中，人口因素也影响着出口、资本形成和消费等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当我们讨论人口因素对经济增长的影响时，着眼点自然应该在人口增量的变化上，而不是人口总量或者存量规模。也就是说，人口是正增长、零增长还是负增长，对于经济增长的影响大不一样，足以产生在方向上南辕北辙、在程度上天壤之别的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口负增长作为增量变化，的确给经济增长带来了严峻挑战，因此必须及时并持续做出政策应对。与此同时，我们也应该看到人口规模巨大这个总量特征，既是中国经济增长潜力的独特优势，也为人口负增长条件下经济社会发展提供了机遇。特别是从需求侧来看，扩大消费需求的巨大潜力无疑蕴藏于庞大的人口规模之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国人口占全球人口的比重为17.9%，而中国居民消费总支出仅占世界总额的12.8%，意味着中国的人均消费支出低于世界平均水平。根据世界银行数据，2021年家庭消费支出占GDP的比重，高收入国家平均为58%，世界平均水平为55%，中等偏上收入国家平均为45%，而中国仅为38%。如果缩小这个明显的差距，比如说使中国消费的全球占比和人口的全球占比达到相等，则可以把中国居民的总消费支出增加39.4%，产生的增量甚至超过日本、德国、英国和印度这些国家的消费支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体观察一些重要的群体，有助于更好地理解这一点。农村脱贫人口、进城务工人员和老年人口，目前整体上尚未进入中等收入群体行列，然而，这些群体占据着庞大的总体规模，具有巨大的挖掘消费需求的潜力。将其作为重点逐步培育为中等收入群体，对于巩固农村脱贫攻坚成果、推进新型城镇化、促进全体人民共同富裕等目标的实现，具有显著的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个群体是农村脱贫人口。党的十八大以来，脱贫攻坚使9899万名农村人口历史性地摆脱了绝对贫困。然而，脱贫人口中的大多数尚未成为中等收入群体。2022年，占农村常住人口20%的低收入人口为9821万人，人均可支配收入为5025元/年，仅为农村平均水平的25.0%和中位水平的28.3%。对于脱贫人口，不发生规模性返贫是底线，按照更高的标准，立足于促进农村低收入群体尽快进入中等收入群体行列，则可以获得“取乎其上、得乎其中”的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个群体是进城务工人员。2021年，全国进城务工人员总量超过2.9亿人，其中离开本乡镇六个月及以上时间的外出务工人员1.72亿人，他们大多数进入各级城镇，并有1.33亿人年末仍在城镇居住。进城务工人员作为一个庞大的人口群体，对常住人口城镇化做出重要贡献。但是，他们中的绝大多数尚未获得城镇户口。推动以进城务工人员市民化为核心的新型城镇化，让这部分人均等地享受到城镇基本公共服务，实现更稳定就业，获得体面的劳动报酬和就业待遇，可以大幅度扩大中等收入群体规模。经济合作与发展组织的研究表明，一经迁移到城镇就业和居住，农村劳动力的消费即可提高28%；如果进城务工人员获得城镇户口，他们的消费便可以再提高27%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7979eeee4bcbc9b1352c20b6a4aace2a</guid>
<title>为什么中国不担心特朗普再任美国总统</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2024_03_31_730162.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：倘若特朗普再次当选，美国的对华政策将会如何呢？ 3月21日，清华大学战略与安全中心研究员周波在南华早报发表题为《Why China can rest easy if Trump is re-elected US President》（为什么中国不担心特朗普再任美国总统）的英文评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周波认为，即使特朗普再次赢得选举，其对华政策很可能与拜登政府大同小异，难以对中国造成实质性影响，反倒会加剧其国内撕裂和盟友离心，使美国更难恢复其因采取双重标准而丧失的公信力和道义权威。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国准备投票选举下一任总统之际，特朗普在部分全国性民调中，略微领先于拜登。倘若特朗普再次当选，美国的对华政策将会如何？我的答案是：2.0版的特朗普政府将与现在的拜登政府大同小异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年特朗普就任总统后，美国对华政策发生了180度大转变，但其主要遗产并非拜登上台后以“去风险”的名义延续的特朗普提出的“脱钩”政策，而是两党在意识形态领域形成的反华共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/25/20240325145318425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，特朗普并非意识形态的拥趸。然而，双边关系一旦被意识形态所绑架，灵活处置的空间就会急剧缩小。特朗普会改变立场吗？美国前总统尼克松倒是个绝佳案例。尼克松曾经是铁杆的反共右翼分子，但他最为人们称道的却是对华破冰之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，尼克松被公认为战略家，而特朗普只是个自命不凡的“交易者”。特朗普在他的第一本自传《做生意的艺术》中写道：“我做生意的方式简单又直接。我给自己设定很高的目标，然后一点点加码，直到成功。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，这种策略似乎对美国的盟友更加奏效。特朗普曾表示，他鼓励俄罗斯对任何未履行军费开支义务的北约国家“为所欲为”，这一言论使得美国的盟友们惊愕失措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普赢下第二个任期，几乎可以确定，更多北约成员国将加速完成国防支出占国内生产总值2%的目标，以避免最坏的情况发生——美国退出北约。如果特朗普的政策是一根“大棒”，那么其效果远胜于拜登的“胡萝卜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这根“大棒”对中国毫无作用。特朗普曾放言对中国商品征收60%或更高的关税。但这一措施将会使美国对华进口份额削减至近趋于零，在华的美国制造业将遭受重创，美国金融市场将出现动荡，美国人将不得不为进口商品支付更高的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，特朗普在限制高科技流向中国方面，与拜登政府的 “小院高墙”政策不会有很大区别。但是，两人都无法阻止全球的高科技人才，包括在美国接受过教育的技术人才流向中国。中国政府正在大规模投资创新，2022年，中国的专利申请数量甚至超过了世界其他国家总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府的主要关切是，特朗普对台湾问题的态度是否会有所不同。与拜登不同，特朗普从未公开表示过要 “保卫台湾”，但中国政府不会掉以轻心。2022年，南希·佩洛西窜访台湾后，中国人民解放军在台湾岛周边海域进行了实弹演习。中国政府的应对措施必将随着挑衅的升级而升级，每一次应对，都会创造新的现状。如今，不论台湾当局如何抗议，中国军机都会定期穿越台海中线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的对华政策还取决于他如何获得国内和国际支持。去年，ABC新闻/益普索(Ipsos)的民意调查显示，四分之三的美国人认为美国正在朝着错误的方向发展。一个分裂的美国绝不可能拥有强有力的外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突和中东战争， 必将分散下一任美国总统对北京的注意力。 特朗普声称，如果他再次当选总统，可以在一天之内解决俄乌冲突。这是特朗普式的自吹自擂，但也说明华盛顿对基辅的支持才是解决冲突的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/25/20240325144708825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管获得了北约的全力支持，乌克兰的反攻还是以失败告终，失去了夺回所有失地的希望，而俄罗斯则不得不忍受一个扩大的北约。俄乌冲突最有可能的结果，是在欧洲中心地带达成一项无人满意的停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东，特朗普最重要的外交成就—旨在改善以色列与几个阿拉伯国家关系的《亚伯拉罕协议》已被束之高阁。拜登与以色列总理内塔尼亚胡关系冷淡，而特朗普则不同，在与内塔尼亚胡任期重叠的四年间，两人是最为亲密的政治盟友。与拜登相比，特朗普会让以色列更放手一搏，无论这会加剧多少地区冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普再度当选，伊朗核问题只会更加恶化。截至目前，德黑兰尚未做出生产核弹的政治决定，但中东局势越动荡，伊朗开发核弹的诱惑就越大。伊朗已加快生产60%浓度浓缩铀的速度，很快就可以将60%的浓度提升至生产核弹所需的90%浓度。沙特阿拉伯威胁称，如果伊朗开发核弹，沙特阿拉伯也将制造核弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（乌克兰和中东）这两场战争的输家不仅是交战各方，还包括美国。美国对乌克兰和加沙问题采取的截然相反的双重标准，使其公信力和道德权威所剩无几。全球南方国家也广泛对美国的极端虚伪进行了批判。这种损害很难修复，尤其在国家领导人是一位并不在乎人心向背的 “交易者”的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普再次当选总统，议员格林（Marjorie Taylor Greene）所言的“国家大离婚”现象会进一步加剧。无论谁成为下一任美国总统，都将会发现美国越来越难以推广所谓的“基于规则的国际秩序”； 认同所谓的“民主与专制对决”的全球南方国家寥寥无几；甚至美国的盟友也不愿意选边站；会有更多的事情需要与中国讨论合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国有什么好担心的呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd4fc6e92f14b4b5c4e79917722ce592</guid>
<title>红海危机，何去何从？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_03_31_730160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“红海局势紧张是加沙冲突外溢的突出表现，中方的立场是尊重事实，指出了解决问题的正确路径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对胡塞武装，美国非常忍耐，根本原因是美国的全球战略重点在中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“红海危机可能会长期化，能不能借这个机会提高中国在国际海运业务中的地位？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮巴以冲突爆发之后，也门胡塞武装以声援哈马斯、支持巴勒斯坦为理由，对过往红海区域的部分美英商船进行攻击，红海危机由此造成。在东方卫视3月25日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国人民大学金灿荣教授，围绕战争外溢风险对全球的影响以及如何增加中国的话语权展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v0048s3me94&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们在欢度春节长假、万家团聚之时，这个世界其实不太平，不少地方还充斥着战乱和杀戮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国秘书长古特雷斯公开表示：世界正进入一个“混乱时代”，全球发生的冲突和战争，正给无辜平民造成一种“危险而且不可预测”的现状。他说“对于世界各地陷入冲突的数百万人来说，生活就是致命的、日常的、饥饿的地狱”。他把加沙地带的惨状比喻为“我们集体良知上一道正在溃烂的伤口”，而去年11月爆发的红海危机就是这个“溃烂伤口”的外溢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红海连通欧亚非三大洲，是全球最繁忙的主要交通要道之一，2023年10月巴以冲突爆发后，先是也门胡塞武装声援哈马斯反抗以色列，在红海袭击“关联以色列”的过往船只，后来是美国组建多国护航舰队，当然主要是美国和英国，其它盟国的参与更多是象征性的。美国把胡塞武装重新列为“恐怖组织”，对其发动袭击，红海局势随即升级，胡塞武装毫不示弱地进行反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后又发生了以色列无人机袭击伊朗境内的目标，伊朗则用导弹打击位于伊拉克、叙利亚境内的以色列目标，同时亲伊朗武装还袭击了美国在约旦的基地，造成美军的伤亡。于是美国开始报复，先后用导弹多次袭击在叙利亚等地的亲伊朗力量。当然，受到这场危机影响最大的还有全球的航运业，越来越多的商船选择绕道非洲好望角，导致运输时间、运输成本都大幅上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于这场危机的严重性，我也分享一些自己对这场危机的看法。首先，从表面看这场危机主要是胡塞武装与美国、以色列的对峙，但胡塞武装的背后是一个被称为伊斯兰教什叶派组成的“抵抗之弧”，包括伊朗、哈马斯、也门胡塞武装、叙利亚政府军、黎巴嫩真主党、伊拉克什叶派民兵等等。巴以冲突爆发后，以色列在加沙地区围剿哈马斯，“抵抗之弧”的成员随即就以各自的方式开始了“围魏救赵”，给美国和以色列带来了巨大的战略压力。美国曾长期利用伊斯兰内部两大教派的矛盾，鼓动逊尼派的大国沙特和什叶派的大国伊朗之间对抗。然而经过中国的斡旋，沙伊达成和解，使得美国在中东的“指挥棒”不再那么管用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美西方老是做搬起石头砸自己脚的事情，正是2011年美西方支持的“阿拉伯之春”使也门陷入了全面内战，胡塞武装也从一支弱小的“拖鞋军”武装起步，一年多时间就掌控了大半国土。如果胡塞武装卡住曼德海峡，如果伊朗封锁霍尔木兹海峡，沙特的石油就运不出去了，沙特的经济命脉将毁于一旦。所以在美国支持下，2015年3月，沙特组织逊尼派的联军向胡塞武装开战，但打了八年无果而终，倒是胡塞武装从所谓的“拖鞋军”变成拥有现代武器的能打硬仗的武装力量。现在随着沙伊和解，沙特和胡塞武装也实现了某种和解。当然，沙特目前还面临美国的巨大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就是美国在红海的所谓护航行动并不顺利。迄今为止，给人的感觉是美国打得战战兢兢，尽管有美英驱逐舰护航，但是美英的商船还是被击中了多次，美英军的弱点也暴露无遗，特别是冲突成本和火力持续的问题。一颗巡航导弹200万美元，而胡塞武装的无人机，数百美元或上千美元，所以作战成本是不成比例的。另外，美英战舰不时要回军港装填弹药。现在看来，除非出动陆军占领胡塞武装控制的也门曼德海峡的沿岸地区，否则美国恐怕也没有力量来全面进行护航，但美国又担心陷入类似阿富汗这样的战争泥潭。现在英国这个“钻石”号驱逐舰实在撑不住了，2月6日率先离开了红海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对伊朗的报复也很露怯，它不敢袭击伊朗本土目标，等了一个星期才开始袭击伊拉克和叙利亚境内的亲伊朗目标，所以美国众议长约翰逊就指责拜登政府“过度的软弱”，而这种“过度软弱的反应”削弱了美国地位。而美国共和党的参议员罗格·威克说得更直白，说“拜登政府花了一个星期的时间愚蠢地向对方传达美国的目的，让他们有时间转移，甚至隐藏起来”。西方不少的分析人士也认为美英的报复行为，恐怕会将他们自己拖入更大的战争泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，从巴以冲突爆发以来的情况来看，我自己的判断大致是这样的：今天的中东已经不是过去的中东了，今天的以色列已经不是过去的以色列了，今天的美国也不是过去的美国了，同样，今天的伊朗、哈马斯、胡塞武装也不是过去的伊朗、哈马斯、胡塞武装了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“抵抗之弧”开展的是一种新型的游击战，他们拥有各种类型的无人机、火箭、导弹等新的军事手段，这是第一点。第二点，他们似乎形成了相当广泛的网络和群众基础，据美国CBS的报道，现在中东大概有40来个获得伊朗支持的武装组织。第三是“抵抗之弧”的士气显然高于美军、英军和以军。不久前，连CNN也报道，尽管美英对胡塞武装进行多轮大规模空袭，但胡塞武装还在“变本加厉”，直接向美英舰艇发射导弹。其中，美国“格雷夫利”号驱逐舰使用了密集防御系统，在“最后一道防线”才摧毁了胡塞武装的导弹。也就是说，导弹只差几秒这么短的时间就险些击中美国军舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在好像连胡塞武装也压不住，这使一向自恃“霸主”的美国有一种巨大的挫折感。今天，无论是俄乌冲突还是红海危机，给人的感觉是美国趋向于弱势，美国的对手则趋向于强势，这确实形象地反映了美国今天国力一路走衰的现状，不由使人想起了反映1970年毛泽东主席“520声明”精神的金句：“不是人民怕美帝，而是美帝怕人民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，红海危机对国际航运的影响引起包括中国在内各方的广泛的关注。因为红海是通往苏伊士运河的门户，大约12%的全球贸易量由此通过，中国出口到欧洲的产品大约60%也通过这里进行运输。现在许多航运公司都绕道非洲好望角，导致时间延长、运费飙升。作为世界最大的货物贸易国，中国企业的物流也受到影响。好在我们早就布局“一带一路”，今天中欧班列的货运需求在翻番地上涨。今年1月20日，美国《外交政策》网站刊文承认红海危机证明了，中国提前布局中欧班列的高瞻远瞩。当然，我们也要看到中欧班列也无法完全替代红海航运，因为海运转陆运涉及到许多问题，包括运量、运价、保险、多式联运重新安排等等很多复杂的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/28/20240328123003883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基于安全性考虑，航运公司将普遍绕开红海航线，这将直接导致红海-苏伊士运河航路中断，中国至环地中海区域、欧洲、北美东的供应链都将深受影响。图源：财新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡塞武装已公开表示，包括俄罗斯和中国在内的多国船只可以安全通过红海。不少报道也显示许多外国货轮都挂着中国国旗通过红海水域，还声明船上有中国船员。也有报道说那些中国航运公司在利用中国优势，为红海和苏伊士运河提供海运服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月13日，美国传统基金会的网站甚至刊登了这么一篇文章称：“如果世界各国的商船需要保护的时候都开始转向中国，而不是美国，这将是决定性的一个标志，也就是从美国世纪转到了中国世纪，是这样一个过渡”，但文章接着写道：“华盛顿应该感到庆幸的是迄今为止北京拒绝尝试承担这一角色”。我引用这段话也是想说明今天的美国是多么心虚。现在是百年未有之大变局，到处都有风险，但同时到处都有机遇，就看我们自己的眼光、勇气和智慧。抓住机遇，中国就更不一样了，世界就更不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/28/20240328134033808.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有一艘外国货船把自己“目的地”一栏的备注信息改为了“全员中国籍”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交部长王毅今年1月14日在访问埃及的时候明确表示中方对近期红海局势急剧升温深表关切。王毅外长大致讲了三层意思：一，红海水域是重要的国际货物和能源贸易通道，中方呼吁停止袭扰民船的行为，维护全球产业供应链畅通和国际贸易秩序，中国希望这条国际贸易大通道保持畅通。二，安理会从未授权任何国家对也门使用武力，要避免给红海紧张局势火上浇油，推高地区整体安全风险；换言之，我们认为美英等国采用军事手段解决不了问题，而只会扩大风险。最后，王毅外长强调了非常重要的一点，红海局势紧张是加沙冲突外溢的突出表现，当务之急是平息加沙战火，防止冲突进一步扩大甚至失控，各方有必要依法共同维护红海水域航道安全，同时切实尊重包括也门在内红海沿岸国家的主权和领土完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想中方的立场是尊重事实，同时指出了标本兼治解决问题的正确路径。顺便说一句，埃及是受到红海危机打击最大的国家之一，因为苏伊士运河的过路费，是埃及国家最大的外汇来源之一，埃及人口超过一个亿，但粮食供应严重地依赖从亚洲的进口，所以这场危机已经导致埃及粮食价格的上涨和外汇收入的锐减，这两者对埃及都是关乎政权稳定的大事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这场危机也使不少发展中国家利益受到损害，它本身也表明了国际政治经济问题的复杂性，我想这也正是为什么王毅外长选择访问埃及，而且在埃及发表这一建设性的谈话的意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些，谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>