<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9dff8b5bee561a7b0664353e0c05cc1d</guid>
<title>货币化安置再次“登堂入室”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2024_11_17_755666.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鹿鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自三季度末开始，国务院各部委及机构召开的一系列发布会，唤醒了沉寂的市场；一揽子增量政策究竟有何内涵，流传的“X万亿”小作文更是助推市场情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月8日，全国人大常委会表决通过《国务院关于提请审议增加地方政府债务限额置换存量隐性债务的议案》，增加地方政府债务限额6万亿元，用于置换存量隐性债务；再加上此前已经公布的额度及未来的额度，达12万亿，化债力度惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市、房地产、地方债……这些关键词成为民众及观察人士的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113160338838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
11月8日下午，全国人大常委会办公厅举行新闻发布会。&lt;span&gt;中国人大网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在一个月前10月17日，住建部、央行等五部门召开的发布会，直指房地产市场，抓存量政策落实，推增量政策出台，通过“四个取消、四个降低、两个增加”，让房地产市场止跌回稳。更不消说9月底央行等金融部门的发布会，货币政策再接再厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合近期这一系列政策，笔者试图厘清当下房地产市场及其相关政策背后的逻辑，首先抛出一个观点：“货币化安置”再次被启用，这距离上一次“禁用”已过去五年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年至2018年间，央行通过抵押补充贷款（PSL）向国开行及农发行等政策性银行提供流动性的方式推动棚户区改造。按照住建部门统计，2015至2018年住建部计划开工合计2360万套，实际开工2442万套，预计总投资额6.26万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据申万宏源证券研究所数据，2014年全国棚改货币化安置比例为9%，2015年快速上升为29.9%，2016年这一比例更是上升到48.5%。申万宏源证券研究所分析认为，棚改货币化安置有利于地产去库存，拉动全国商品房销售面积比例均值达15%，同时有利于拉动当地投资、消费，从而带动宏观GDP回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若按照同等条件估算，本次新增货币化安置100万套房子，按照2023年全国住宅销售面积（9.48亿平方米）估算，未来有望消化1.422亿平方米的存量住宅，约合167.29万套住宅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个力度大吗？和上一轮的棚改数量599万套的总量相比，不值一提。但如果仅看上一轮货币化安置数量282万套的话，接近六成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然待“保交”的那部分住宅在刺激经济的作用上等同于“非货币化安置的棚改”，那么在粗略估算时，不妨考虑上这部分数量。按照住房城乡建设部部长倪虹透露，保交房已经交付246万套，距离全年396万套的目标还有150万套。也就是说，本次待完工住宅数量合计317万套，约为上一轮棚改总数量的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一轮的599万套点燃了全国房地产市场，这一轮的317万套能否让房地产市场止跌企稳？我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113163017606.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113163031726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;专项债可用于土地储备和收购存量商品房&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前发布的存量政策，旨在鼓励国有企业及社会资本收购存量土地及商品房；相应的，央行发放了专项收购贷款，比例起初为60%，笔者曾在7月的文章《在这轮城市化的尾声，城投公司路在何方》中分析过，城投等国有企业因为自身债务问题无法落实该笔专项贷款的配套资金。尽管央行在9月份将该再贷款资金比例提高至100%，但大多数国有企业依然无法保障30%的自有资金落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月中旬的发布会上明确了收购存量土地和存量商品房的主要资金来源，地方政府专项债。这无疑是合理的，也是最合适的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合理之处在于规范政府融资途径，不新增隐性债务。而之所以说合适，主要有两方面原因：一是，土地政策属于地方政府的职权，既然地方政府可以通过招拍挂出让土地，也应该想办法收回多余的未开发使用的土地。二是，房屋租赁可以扩充地方政府基金性收入，有望成为继“土地财政”之后的“租金财政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在曾经的财税改革中，房产税被中央和地方寄予厚望，期待它可以有效缓解或改善地方政府对于土地出让收入的依赖。但随着房地产市场的持续低迷，房产税的开征一再被推迟。未来是否会开征房产税，就要看房地产市场能否“止跌企稳”了，但至少现阶段，开征概率很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，随着地方政府逐步收购存量商品房用作保障性租房，待长租市场形成气候并稳定下来之后，租金收入可以很好地充盈财库——当然，租金收入首先要用来偿还地方政府专项债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在网上存在一种解读，认为地方政府收购存量商品房实质上是一种“做市”，即类似股市中的“坐庄”制度。无需多言，这种解读是在臆想，是根本没有认真阅读政策内容，仅凭标题下评判的戏谑，以及对“房住不炒”理念和精神的亵渎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照官方说法，“这项政策主要是由地方自主决策、自愿实施，遵循法治化原则，按照市场化运作”，也就是说各地政府根据实际情况因需适量适度收购本地的存量商品房，目的是用作保障房，而非“吞吐”或“平抑价格波动”的目的。至于存量土地的收购，“吞吐”式储备管理，但绝非“储备粮”收购机制，目的并非平抑价格波动，更多是为房地产企业纾困，以及在一定程度上优化土地空间管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土地储备问题多、难度大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收购存量商品房的操作，其实相对比较简单，属于购买现成的商品，关键点在于价格确认。相较之下，土地收储就比较复杂了，属于债务重组的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对房地产企业、银行等金融机构而言，土地使用权无疑是优质资产，房企未开发的土地大多都用于抵押贷款。地方政府要收购土地，首先得协助房企解除质押。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设一块评估价值约为10亿元的土地，抵押给银行可以获得6亿元的贷款，期限5年，利息5%，本息和为7.5亿元。如果已逾期，还要考虑违约金以及逾期部分的利息。对于房地产企业而言，最理想的方案就是这块土地按照10亿元的公允价值处置，然后用来还掉7.5亿元的债务，还有2.5亿元的净收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于政府而言，只愿意按照企业当年取得这块土地时的成本计算，即购置成本。若实际购置成本总价为8亿元，其中40%是土地出让金，这部分成本是在这块土地首次拍出时政府收到的一次性收入，约为3.2亿元。政府肯定不愿再以收购款的形式退回给企业，也就是说政府愿意出的价格只有4.8亿元。即使按当前评估价计算，政府也只愿意支付6亿元。无论如何，房企都无法覆盖这块土地上的债务本息。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72af7f593c255fd0b694a4512985963e</guid>
<title>一周军评：中国航展，比战场现实领先一步</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_11_17_755664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，观网军工组在珠海参观第十五届中国航展。笔者在2016年珠海航展时写的军评中感慨我国军工技术领域已经进入了“自由王国”，很多朋友觉得这个说法很有意思，并且成了某种网络热词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而通过最近几次航展，笔者的深切感受是，我们在进入“自由王国”后，有了更大的进步，那就是比战场现实领先一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/16/20241116104837812.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄乌战争中俄军困境的问题就在于他们运用的军事理论和武器装备落后于战场现实&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2016年时，我们对于世界大环境的感受是“百年未有之大变局”即将到来，那么今天我们已经处于这个大变局之中了；变局已经开始，“天下大乱”不再是未来时，而是进行时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别在于，2016年时，大家对于未来战争，以及为适应未来战争而开发的新型武器装备，更多还是基于理论、计算和概念；而如今，中东、欧洲的大规模军事冲突已在相当程度上验证了之前的种种设想。虽然这些冲突中的许多情况还仅仅是一些特定环境下的特殊情况，与未来其他环境下，不同对手之间的情况并不能直接划等号，但它就是活生生的现实，是以几十万人的生命为代价换来的实践经验，对其进行深入研究是有必要的。即使这些经验最后被证明对未来其他地区、其他环境、其他技术背景下的冲突并不适用，那也必须经过慎重思考和研究的结论，而不能简单忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从19世纪60年代到20世纪初的那几场战争，在后世的眼光看来，一战中主要战场元素都已陆续出现，但在第一次世界大战之前，欧洲各国仍坚持过时的战争理论和概念，最后经过痛苦的实践，不得不适应战争现实。而到了二战，德国人的闪击战理论引领潮流，首次走在战场现实的前面。从那时起，先进的理论引领先进的武器装备设计，让思想领先于战场现实，成为以较小代价取得重大胜利的不二法门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于不了解冷战到今天军事技术和军事理论变革的普通人来说，会以为冷战时代相关变革的速度又变慢了，并以为各国军队进入19世纪末20世纪之交那样的军事理论进步远远慢于技术变革的状态，这其实是一种巨大的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上冷战时代美苏军事理论每隔十年都有一个重大转变，并相应的发展一代新型武器。美苏引领潮流，中国只能跟随。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过俄乌战场上的现状，我们可以看出，当你的军事理论和实践处于跟随状态，那就要付出巨大代价，几十万的生命代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果我们结合俄乌战争的战场现实来看本届航展，可以关注到很多有意思的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届航展上可以明显注意到几种展品的密集出现，第一是高能微波武器，目前这可能是反无人机领域的最佳答案。因为现有的反无人机手段当中，“软杀伤”手段，或者说干扰，是一种相对有限的对抗方式，其作用更多是“过滤”掉你的干扰手段能够对付的目标，使得你只需用“硬杀伤”手段来对付那些能够克服干扰的无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“硬杀伤”手段当中，也有各自的问题，廉价导弹和带有智能引信的炮弹，确实能够做到以相对低的成本击落来袭目标，但不管是导弹还是炮弹，在当今这个电子设备价格非常低，产量非常大的时代，实际上和来袭的无人机之间形成的是一种“消耗战”，并没有“非对称”的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与防空导弹和飞机对抗的概念不同，防空导弹打飞机实际上是用远比飞机便宜的导弹去击落价格越来越昂贵的战机，很多时候即使不能击落飞机，也能迫使飞机不敢轻易进入防空导弹杀伤区。但小型无人机现在是被当作弹药来消耗的，所以这个对抗就会像现在的导弹饱和打击一样，即使一波攻击全部被拦截，至少也可以消耗你的防空弹药，使得后续攻击可以奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/16/20241116105012299.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
625E系统高能微波武器，绍伊古驻足询问了该系统的技术参数
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但高能激光、高能微波这些定向能武器可以改变这种状态。当然，高能激光由于击落一个目标需要几秒钟，再转去攻击下一个目标，效果依然有限。但高能微波武器可以直接将来袭无人机的电子芯片烧毁，属于“硬杀伤”手段的同时，又是一种“面杀伤”武器，能够将波束范围内的敌方无人机同时击落，效果就完全不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高能微波武器开发之初的设计用途是用来反导，主要是对抗反舰导弹；出于同样的逻辑，可以说是克制“饱和攻击”的“神器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，用来对付不可能增加防护手段、远比反舰导弹慢的小型无人机，高能微波武器可以做得更小、更灵活、耗电更低，这就更进一步增加了它的部署灵活性，射程也可以更远，威力也完全足够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这种武器成为“反无人机神器”是完全可以预见的，尤其是我们看到今年有多种型号的高能微波武器都是作为现役防空系统的组成部分推出，更说明它们的目标不仅仅是外贸，也是面向装备了同样武器系统的解放军的，实际上其中有一些可能已经列装部队。绍伊古上将也专门在625E防空系统配套的高能微波武器前驻足询问其性能特点，显然他也明白这种武器的重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/16/20241116105036500.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高能微波武器不在乎你是拖光纤，还是用卫星控制，反正只要你的电路没有足够的屏蔽，一律烧掉
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，为什么目前只有中国能够在国际上第一个开始积极推销这种武器？背后是我国功率半导体工业体系近年来的跨越式进步，就像目前世界上也只有我们能够以很低的价格出售氮化镓有源相控阵雷达道理一样。并不是因为我们镓产量大，而是我们能把它变成廉价的功率芯片，这个优势其他国家一时半会并不容易追上。可以预计，将来一段时间，随着类似武器可能外销成功，它有望在战场上创造新的“神话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一样今年开始在航展上大量出现的东西，是蜂群系统。目前为止，战场上出现的无人机还很少具备蜂群组网能力，大部分情况下大家说的“蜂群”实际上是“集群”，也就是同时由多名飞手控制较多的无人机进行攻击。但由于控制频段的限制，组织再多的飞手，一波攻击的规模也是很有限的。要么无人机没有飞手控制，只依靠自身的惯性导航系统或卫星定位信号攻击，这在前几年叙利亚出现较多。这样的“蜂群”和真正通过数据链信号互相通信，具备分工协作、目标分配、目标识别、自动攻击能力的蜂群完全不是一个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在今年航展上，我们看到航天科工集团在室外展区专门摆了一个展示蜂群系统的帐篷展厅，这当然是因为主要从事无人机控制系统的某院所目前在该行业内处于相当领先地位了。而同时中电集团、兵工集团也展示了自己的蜂群系统，包括蜂群系统的云后台控制计算机，外形就是一个典型的服务器“刀片”。今年兵工集团展示的“机器狼”之所以被叫做“狼”，主要也是因为“狼群”概念，实际上可以被视为一种“地面蜂群系统”，分工协作，作为一个系统发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经具备战场实际运用能力的蜂群系统是在地面上安置服务器，将服务器放在距离目标稍远的位置，然后通过通信系统来协调控制蜂群，划定战场电子围栏，让蜂群在特定区域内自动识别目标进行攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得蜂群巡飞弹可以在很多场景下取代传统炮兵，对一个区域范围内进行“巡飞弹火力准备”，其压制效果会强到匪夷所思的程度，甚至可以让敌人的整个阵地上没有人敢活动，直到被大量俘虏。而且这已经不是单纯的理论设想或只在演习场上的试验中得到验证的程度了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e748e67905686837d55ca138be5868b3</guid>
<title>特朗普的亲以立场，会让俄罗斯陷入外交困境吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2024_11_17_755653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安德烈·科尔图诺夫，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普高调重返白宫，这无疑将对美国的国际地位和全球策略产生深远影响。当然，美国的外交政策具有两党合作的性质，不仅由行政部门制定和管理，立法部门也参与其中，同时美国“深层政府”在外交政策制定进程中所起的作用也不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，毕竟是总统在掌控大局。在外交政策的优先事项、重大决策以及与美国的盟友、伙伴、对手和敌人的整体关系上，总统都会留下深刻的个人印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其首个任期内，特朗普展现出了其做出突然且极具个人色彩决定的能力，比如2018年退出伊朗多边核协议，以及2020年在巴格达暗杀伊朗圣城旅指挥官苏莱曼尼将军。鉴于这位美国第47任总统的不可预测性，现在评估美国对中东地区策略可能发生的转变或许仍为时过早。然而，一些变化已初露端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115174015426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与内塔尼亚胡关系亲密（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国对以色列的支持将比拜登执政时期更加强劲，华盛顿对以色列在加沙、约旦河西岸或黎巴嫩南部军事行动的批评将会减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国对伊朗的立场将更加强硬，这意味着《伊朗核问题全面协议》将不会重获新生，美国对德黑兰的制裁也不会被解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普显然致力于继续推动达成《亚伯拉罕协议》，进一步帮助以色列与包括沙特在内的阿拉伯主要国家建立关系。特朗普还将试图向富裕的海湾国家出售更多美国制造的武器，以破坏OPEC+全球油价调控机制，并推动建立中东版的北约，以应对来自伊朗和受德黑兰支持的激进什叶派团体的安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，特朗普在第二任期内不太可能增加美国在中东及北非地区的军事存在。相反，他可能会采取逐步从伊拉克和叙利亚等地撤军的战略，尤其在美军人员受到直接安全威胁的可能性增加的情况下。如果这样的撤军真正发生，将导致（中东地区）出现新的权力真空，以及美国在该地区影响力的整体下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，特朗普外交政策中的“交易主义”，也将在中东及北非地区显现：新政府可能会专注于通过达成具体的“交易”来获得即时利益，而不是建立长期的战略伙伴关系[1]。这种做法将为美国当前在中东地位的可持续性带来额外的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些即将到来的变化，对俄罗斯在该地区的政策意味着什么？莫斯科将如何应对美国在该地区为克里姆林宫带来的新挑战？在中东地区，美国与俄罗斯之间是否存在哪怕是非常有限的合作或协调机会？俄罗斯是继续其“一如既往”的政策以维持现有现状，还是会被迫重新审视并调整其对以色列、巴勒斯坦、伊朗以及阿拉伯世界主要伙伴的立场？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们从中东这块丰富多彩、错综复杂的拼图中最重要的几块：以色列、巴勒斯坦、伊朗和阿拉伯海湾国家的情况说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2024年美国大选之前，俄以关系就已开始出现问题。特别是2022年2月24日俄罗斯在乌克兰发起特别军事行动，这对以色列的公众舆论和该国的领导层产生了重大影响，尤其是在亚伊尔·拉皮德担任总理期间（2022年下半年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管面临西方的巨大压力以及国内亲乌克兰情绪的上升，以色列依旧选择了不加入美国或欧盟对莫斯科实施的制裁，并决定不直接向乌克兰提供以色列制造的致命武器（尽管以色列总理本雅明·内塔尼亚胡对这一决定的官方解释并非出于俄罗斯的利益考虑，而是担心转交给乌克兰的武器可能会落入伊朗手中，被逆向工程后在未来用于对抗以色列[2]）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日恐怖袭击事件发生后，克里姆林宫立即谴责了哈马斯的袭击，并表示以色列有权自卫，但对以色列随后在加沙、西岸和南黎巴嫩采取的军事行动持严厉批评态度。在谈及以色列国防军（Tzahal）初期在加沙的地面行动计划时，普京甚至将之与二战期间纳粹对列宁格勒的围困进行对比[3]，警告以色列过度或不加区分地使用武力的行为可能明确违反国际法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯多次要求立即停火，并要求以色列军队撤出加沙，同时支持联合国安理会相关决议草案，但这些草案大多遭到美国的否决。反过来，俄罗斯也阻止了美国提出的与加沙有关的决议，声称美国并不是真正有意对以色列施加适当压力，以促成加沙实现持久停火[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/15/20241115174322999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年12月，普京在与内塔尼亚胡的通话中，讨论了巴以冲突地区的严峻局势，并重申了反对和谴责一切表现形式的恐怖主义的原则性立场。&lt;span&gt; 俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，莫斯科从未准备彻底断绝与以色列的关系，甚至从未考虑过降低在特拉维夫的外交存在级别。尽管过去几年俄以贸易大幅下滑，但以色列作为俄罗斯贸易和投资伙伴的地位仍然举足轻重。目前约有130万俄罗斯和前苏联公民居住在以色列，占该国人口的15%[5]。2023年10月底，哈马斯高级代表团访问莫斯科之后，俄罗斯外交部在一次特别吹风会上表示，他们对俄以双边关系将在各领域继续深入发展充满信心[6]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，俄以沟通也曾遭遇一些挫折：例如，2023年秋季，以色列不再提前向莫斯科警告自己在叙利亚的空袭计划[7]。然而，尽管双方存在根本分歧，但以色列官员至今仍不断强调双边关系的重要性[8]。我们可以推测，俄罗斯与以色列之间仍通过各种形式，在不同层面上保持着积极的接触（包括军事和情报沟通渠道）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于拜登政府，特朗普政府的第二任期可能会更加支持以色列。以色列总理内塔尼亚胡欣然支持特朗普获胜，并将其称为“美国的新开端，以及对以色列与美国伟大同盟的有力重申”[9]，这并非巧合。内塔尼亚胡与拜登和哈里斯的关系较为复杂，因此特朗普重返白宫，在以色列领导层中预计会受到欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，特朗普从未明确说明他将如何处理以色列与哈马斯的冲突，或者他的政策将如何与其前任拜登的政策区别开来。人们只能推测，他会敦促以色列尽快在加沙和（巴勒斯坦）约旦河西岸“完成任务”，以避免对以色列的国际声誉造成更多附带损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果“完成任务”包括吞并部分西岸地区，那么以色列的这些行动在特朗普的白宫中可能不会遭遇太多反对或不满。毕竟，正是特朗普在2019年宣布美国承认戈兰高地是以色列的一部分，而美国是第一个这么做的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普可能会阻止联合国安理会所有谴责以色列当局在加沙和约旦河西岸行动的决议，以协助以色列应对伊朗可能发动的对以袭击，并继续向以色列提供大量军事援助。这种做法可能会降低以色列维持与莫斯科牢固关系的动力，但并不会完全消除这种动力。尽管包括上文提到的亚伊尔·拉皮德在内的许多以色列人，呼吁“重新评估”俄以双边关系，并指责莫斯科公然站在哈马斯一边[10]。美以之间虽然持续紧张，且以色列很有可能在特朗普政府的第二任期内更加依赖美国，但双方都会努力避免双边关系进一步恶化，并尽可能对已经造成的损害进行限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴勒斯坦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月7日之后，俄罗斯对巴勒斯坦人的态度可一分为二地看待。首先，俄罗斯领导层在多个场合表示强烈支持巴勒斯坦人民，并重申其对巴以冲突“两国方案”的承诺。尽管莫斯科谴责了10月7日的恐怖袭击，但它与哈马斯的联系从未中断，俄罗斯也没有将该组织列入其恐怖组织名单（然而，需要指出的是，俄罗斯与哈马斯的关系并非一直风平浪静：例如，在叙利亚内战初期，俄罗斯站在巴沙尔·阿萨德一边，而哈马斯则倾向于叙利亚反对派）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月，普京与巴勒斯坦民族权力机构主席马哈茂德·阿巴斯会面，这是两人自2021年以来的首次面对面会晤。此次会面似乎更具象征意义，旨在重申俄罗斯在巴以冲突中的立场，并对以色列在加沙的行动进行“批判性评估”[11]。克里姆林宫还承诺将向该地区的平民提供人道主义援助[12]。2024年10月，马哈茂德·阿巴斯受邀出席在俄罗斯喀山举行的第十六届金砖国家领导人会晤，并在会晤期间与普京进行了专场会见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，莫斯科继续将自己定位为巴勒斯坦事务的潜在调解者。2024年2月下旬，它促成了包括哈马斯和法塔赫在内的14个不同派别参与的巴勒斯坦内部会议，旨在当前冲突持续的背景下促进巴勒斯坦人的政治团结。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4007f94a0da8037176dd5c28e01dbf5</guid>
<title>央行化债，是“换水” 而不是“放水”</title>
<link>https://www.guancha.cn/GongGang/2024_11_17_755646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近期，地方债化解的问题成为各界关注焦点。在化债的具体举措上，云南财经大学金融研究院院长龚刚教授提出，可以用央行直接拨付的形式，向市场释放流动性，用以化解一些行业存在的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“放水”引发通胀问题的担忧，龚刚认为，央行化债并非简单的 “放水”，实则是精心设计的 “换水” 。龚刚指出，央行发行货币有三种常规的工具：购买外汇，给商业银行的再贷款，购买债券，但由于中央银行具有无限的国家信用，因此，理论上它所发行的货币还可以是直接拨付的，这是我们提出要推进货币供给侧结构性改革思路的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 陶立烽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、债务问题的实质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在一篇文章中提到要刷新对举债的认识：在当下真实世界，储蓄不会自然带来投资，投资的前提是有人承担债务，而债务性支出是经济发展的动力。如何理解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚刚：&lt;/strong&gt;在国民经济的现阶段，经济活动都首先是来自于债务性支出，比如企业家一般是向银行或者私人贷款来实现投资的，事实上投资行为就是一种债务性支出，政府的赤字也是一种债务性支出。可见社会上有了债务性支出之后，才能启动经济，比如带来就业、消费、利润。其实这也是符合凯恩斯的经济学说的，收入、就业来自于投资所创造的乘数效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从马克思货币循环理论（G-W-G’）来讲，每个资本家从获取利润中抽出部分脱离循环的话，那么G’会小于G，这样的话，经济循环中货币会越来越少。马克思对此问题提供了几种可能的回答，包括货币来源于金的生产，来源于资本家的货币贮藏（如因折旧而暂时退出流通的货币），以及依靠商业银行的信用等，但正如波兰经济学家卢森堡（1959）所指出的，马克思事实上并没有彻底解决这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家卡莱斯基对该问题进行了进一步分析，认为剩余价值从哪儿来呢？其实已经预先在投资里面包含了，说到底剩余价值来源就是投资。按照卡莱斯基，马克思的资本循环公式应该修改为： I+G→W→G’。此时剩余价值ΔG=G’-G就是I，也就是说利润来源就是投资等债务性支出。卡莱斯基的这一思想后来逐步成为马克思主义经济学者和后凯恩斯主义学者的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/15/20241115231438155.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波兰国家经委原副主席米哈尔·卡莱斯基，当代资本主义经济动态理论、社会主义经济增长理论和发展经济学这三个领域的最早开拓者之一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：举债投资对于经济启动是好事情，但是您又提到会发生投资后不能得到利润回报、形成债务负担的情况，特别是在市场失灵情形下，债务负担的积累将成为社会经济发展的包袱。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚刚：&lt;/strong&gt;是的，投资等“债务性支出”尽管可以看成是经济活动的源头，但也很有可能会引发债务问题，我称之为“为他人做嫁衣”：创造了别人的就业、收入、消费、利润等，但由于投资过程中存在太多变数，很有可能形成投资主体自己的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面债务形成问题取决于投资项目选择的是否得当？是否有市场失灵？产品的外部性是否较小？但另外一方面，也有来自于金融供给侧的问题，来自于金融供给侧为经济投资主体所配置的债务合约是否苛刻？债务成本是否过高？期限是否过短或错配？等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里特别需求强调市场的失灵对债务积累的作用。市场的失灵，却使得大量的投资在经济回报上并不得当。我们以房地产和城投平台公司为例，分析市场失灵是如何引发债务危机的。 这是我们目前市场失灵最严重的两个领域，也是债务积累最严重的两个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：房地产供需失序是如何造成的？是与房地产产品带有的金融属性相关吗？俗话说“买涨不买跌”就是这个意思吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚刚：&lt;/strong&gt;先要解释金融产品和一般产品的不同之处。买家购买金融产品是为了能够在价格上涨中卖出、获取增值回报。所以当某一金融产品的价格上升的时候，它的购买需求就会增加，这和一般产品的需求曲线相反。因此当金融产品的价格具有短期或者长期的上涨趋势时，人们蜂拥而上抢购，即所谓“追涨杀跌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产毫无疑问是具有金融属性的商品，这意味着房子除了用于“住”之外，还会用于“炒”。在现实中我们看见，周边不少人购买房子的目的是把房产视为投资品，以获得更高的投资回报率，于是，房地产市场的的需求曲线在过去的20年的确是“买涨不买跌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“追涨杀跌”不仅意味着对房地产的供需均衡价格的上升，同时更容易造成“泡沫”。“泡沫”意味着市场在使用价值层面、人均居住面积的定义下，已经显示出供给过剩的情况下，房地产的资产交易价格还继续上升，从而引导了房地产商继续投资扩大住房供给。这个意义上，市场失灵带来资产价格泡沫，泡沫是不可能持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/15/20241115232903157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
与一般商品的供给者和需求者相分离不同，金融市场的参与者既是产品的供给者，也是产品的需求者。金融市场的参与者以获取收益为目的，对产品的价格波动会做出预期。当金融市场的参与者预期价格会上涨，他就会减少供给，增加需求，均衡价格从E1移动到E2，新的均衡价格比最初的均衡价格更高。也就是说，在有预期的金融市场中，价格的上升会导致价格进一步上升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央在2014年前后就提出了“房住不炒”。我十年前就做过一个国家自然科学基金的项目，当时做过计量检验，做出来的结论就是“价格越旺需求越旺”。但是奇怪的是，我后来写了两篇关于地产泡沫的文章却发表不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在过去，城投公司的设计是作为地方政府项目融资的平台，解决一大批预算内财政覆盖不了的城市发展建设大项目，地方隐形债务的很大部分是来自于城投。但为何您认为这是一种“市场失灵”的反映呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚刚：&lt;/strong&gt;我们的地方政府行为基本符合一个“锦标赛制度”的框架，地方需要竞相发展经济，发展经济肯定需要争取投资项目。而政府的任务最主要的就是通过改善基础设施领域来吸引投资，可基础设施的投资回报率又很低，回报时间很长。于是地方的城投融资平台就应运而生，千方百计各方面为项目融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面上的问题在于：地方政府征信担保在法律上并不起作用；同时可能存在道德风险，对于违规举债的项目，在官员升迁之后不用负责，也就是说地方政府可以不认账，这样，银行长期低息贷款的本来意愿不那么高，项目有缺口、周转资金有缺口，慢慢地高利贷、信托名义下的资金也就来了、加速了城投公司的负债积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，城投企业大部分情况下是提供了正外部性很高的公共产品，“为他人做嫁衣”，服务了地方经济发展，发了光，燃烧了自己；但是在金融供给侧，缺乏体系化的公共金融产品的配套、采用了市场化的、高成本的融资结构，这个错配我称之为市场失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一种地方政府基础设施建设模式无法长期维持，由此债务风险越来越大。过去通过土地出让政府还有一块较大收入用于流动性周转，但地方的房地产陷入困境之后，就雪上加霜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为目前已积累的地方债怎么解决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚刚：&lt;/strong&gt;今后，地方政府进行基础设施项目投资，不能按照过去这种错配模式，用市场化的资金来解决公共品生产不能持续。项目得有充足的预算。这就要求，1）地方政府和中央政府的财权与事权，进行重新分配，2）中央提供更多的转移支付给地方，3）或直接由中央政府来进行基础设施投资，具体而言，可以由地方政府申报项目，中央政府来发行国债完成项目的融资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>