<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8cdf661e612559ebdc8fec214fbc0c8</guid>
<title>举国体制搞自主创新就是破坏市场？这事儿少了国家组织还真不行</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengKaiDong/2023_08_07_704229.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 封凯栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论工业活动“组织化”的初衷之一，首先是尝试为人们对传统产业政策该怎么转型的疑惑做出解答。我国传统的产业政策基本上依靠挑选特定企业、特定技术路线，并给予补贴或其他政策优惠的做法，来推动工业的追赶和经济的发展。在工业“跟跑”阶段，这类产业政策有利于资源的动员和有效投放，因而作用显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，经过多年的市场化改革，如今我国不少产业已经进入前沿创新阶段。在这些产业中，传统产业政策对市场创新竞争的挤出效应会越发显著：一旦政策选定了特定的企业和具体的技术方案之后，其他潜在的创新者可能因为对自身差异化的技术路线或发展战略的前景形成了不好的预期，于是选择退出竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在进入全面强调前沿技术创新的创新驱动发展阶段，我们需要深入思考产业政策的抓手在哪里？具体来说，产业政策要想有效地发挥作用，它作用于产业和创新活动的落脚点和着力点应该在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/05/20230705093422560.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
思考和讨论工业活动的“组织化”这一议题的另一个初衷，是回应学生们讨论中国工业在不同时期发展模式时的疑问。在我在大学里所主持的一门课程中，我向同学们介绍了中国经济发展模式的多轮变迁，即从计划经济到“市场换技术”，到“自主创新”，再到新时期的创新驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
其中不少同学对于在中国进行了40年的市场化改革后，现阶段转而强调“新型举国体制”，强调有为政府对创新活动的介入有所疑虑，因为从字面上或者直觉上它与强调市场化改革的趋势有所背离。在课堂上，我们通过拆解创新所需要的体制机制告诉大家，在当下国际经贸和大国竞争格局下，国家力量的介入是为了确保创新活动所需要的“组织化”条件回归，是为了建立真正有效的创新市场机制，而不能将其理解为是对市场机制和创新竞争的扭曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
为什么要这样说呢？相关推理的核心逻辑在于，复杂的工业经济活动尤其前沿技术创新所需要的制度安排，无法由主流经济学所说的纯粹的市场机制来提供。事实上，复杂技术工业在大规模生产和前沿技术创新两端对于“组织化”的依赖程度都很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/05/20230705093453827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，大规模制造需要高组织性的协作。大规模生产体系可以非常高效，但同时也可以非常脆弱，人们在20世纪70-80年代讨论福特制和后福特制时对此有过诸多讨论，讨论缘起于西方国家的劳资纠纷问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论的逻辑在于，由于大规模生产体系中的各个环节及整个系统的投入非常巨大，分工体系中任何一个环节出现堵点或者失灵，都可能导致整个生产体系停摆，从而造成巨大的资产闲置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在极端情况下，甚至某些冲击会导致大量资产报废。所以人们需要一系列组织化的手段，例如关系合同、纵向一体化、企业联盟等，来保障系统的稳定性。事实上，后福特制正是通过一系列企业内或企业间的组织手段来解决大规模生产体系的脆弱性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，前沿技术创新活动更需要组织性。创新活动是立足于厂商与用户的互动过程中的，创新研究早在20世纪80年代就明确了这一点。就创新所涉及的主体而言，厂商和用户在组织上是分开的，然而它们需要掌握的信息却是高度相关的，厂商在创新过程中需要了解用户要什么，领先用户也需要掌握厂商可能提供的产品并基于自己的需求提供反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，为了避免在创新竞争中失败，在创新过程中厂商和用户必然需要紧密互动。这种创新互动是整个“国家创新系统理论”的微观理论基础。创新互动的组织机制有三大作用：一是提供形成新技术的新信息、新知识；二是提供应用新技术的支持资源；三是形成持续创新的协调机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互动的价值不仅在于它为创新者带来了新知识、新技术，甚至在创新过程中需要在后续环节被解决的问题，往往也都是在互动过程陆续浮现出来的。也就是说，往往在原有的一个问题被解决之后，新的问题、甚至更多的问题才会被发掘和认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，人们需要持续的互动协调机制来确保创新活动能不断有效地进行下去。缺乏必要的互动机制，市场中的创新活动就会失去演进的动力和方向感，甚至在经济上也是不可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便当前流行的“开放式创新”“模块化创新”，人们在讨论这些模式时会强调市场协调，但其背后同样需要一套高内聚低耦合的系统架构作为公共品完成不同企业之间的协调，这套系统架构的形成也是高“组织化”的，往往由核心企业或联盟通过与关键成员紧密互动而来。如果没有这套架构，依托于市场的开放式创新或者模块化创新是不可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，创新和复杂技术工业活动中的组织性虽然是公共品，但却并不是免费的，不是每个国家都拥有。事实上，这种组织协调能力是一种重要的国家能力，需要经过长期积累发展而来.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/05/20230705093526192.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在这样一个范式里，如果强调复杂工业和技术创新活动对于组织性的依赖，那么经典的管理学问题——即企业“Make or Buy？”的问法就是错的，在真实的世界，数量庞大的技术活动都是创新者在与跟自己有紧密组织性协作关系的主体通过互动机制完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
所以正确的问题应该是   “Make, Ally or Buy？”。纵观我国工业经济发展历程，工业和创新的组织性是一个值得深究的问题，从计划经济时期、“市场换技术”到“自主创新”的时期，中国工业活动的组织方式曾经历了三套不同的主流模式。         
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/05/20230705093548254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在计划经济时代，国营经济体系中的主体围绕行政指令行事，尤其是“五定五保”的要求，约束了每个经济单元进行组织互动的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这套行政协调的体制下，企业和企业之间，企业和科研院所之间能够交互的信息范畴有限，更难以围绕彼此的互动而独立展开战略性投资。在我国完成初步工业化的过程中，这一模式曾扮演过重要角色。但如果我们想推动工业突破已有的技术范畴，那这套制度就会如同孙冶方老先生所说的，往往是在“复制古董、冻结技术进步”。         
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/05/20230705093608499.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放之后，我国逐渐建立起社会主义市场经济体系，并且融入了世界经济循环，这是非常大的进步。但如果从工业和创新的组织性这一视角去审视“市场换技术”下的若干案例，我们会发现，中国本土的工业技术活动依然在被“计划”，只不过“计划”的主体并不是计划经济系统，而是来华组建合资企业的跨国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“市场换技术”框架下，跨国公司按照它们设计好的技术体系在全球范围内进行分工，将特定的生产制造环节安排在中国，通过整合中国的制造和工程能力来推行大规模生产本地化，完成其全球生产网络布局。
&lt;/p&gt;
为了避免在中国本土培养竞争对手，进而实现自身利益的最大化，这些跨国公司还针对中国本土的工业技术活动进行“去组织化”。比如，它们会刻意地隔绝、并且尽量压制中国本土的技术活动，使得中国本土工程技术力量难以围绕复杂的技术和产品开发任务形成有效的组织化体系，阻断中国本土形成有效的创新链。
&lt;p&gt;
简言之，在“市场换技术”下跟跨国公司搞合资企业时，我们的工业技术活动在一定程度上也是被协调的。在成为“世界工厂”的过程中，我们借助全球的资源塑造了产业链上高水平的“组织化”，但却在技术活动上不知不觉地被“去组织化”。    
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2117c1232f31534640f9d1e6b89102f2</guid>
<title>被惠誉下调信用评级，美国政府很气愤，然而……</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wanzhao/2023_08_07_704218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万钊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦时间2023年8月1日，欧资信用评级机构惠誉国际（Fitch Ratings）宣布，将美国的长期外币发行人违约评级（IDR）从“AAA”下调至“AA+”，评级展望由负面转为稳定，国家最高评级维持在“AAA”。这是惠誉自1994年首次发布美国信用评级以来第一次下调美国评级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/07/20230807081018678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;下调美国信用评级的理由&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在惠誉的评级公告中，披露了下调评级的关键因素：美国评级下调反映了未来三年美国财政预期恶化、高额且不断增长的联邦政府债务负担，以及过去20年来相对于“AA”和“AAA”评级同行的治理能力的下降，这在反复出现的债务上限僵局和最后一刻债务上限危机才解决中得以体现。具体而言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
治理能力的下降：在惠誉看来，过去20年来，财政和债务相关的治理标准持续恶化，尽管在2025年1月之前暂停债务上限的两党协议已达成。反复出现的债务上限政治冲突和最后一刻才得以解决已经削弱了对财政管理的信心。此外，与大多数同行不同，政府缺乏中期的财政框架，并且预算编制过程太过复杂。这些因素，叠加几次经济冲击以及减税和新的支出计划，导致了过去十年间债务的不断增加。此外，由于人口老龄化，解决与社会保障和医疗保险费用上升相关的中期挑战方面取得的进展有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断增加的联邦政府赤字：惠誉预计，2023年联邦财政赤字占GDP的比例为6.3%，较2022年的3.7%有所增加，这反映了联邦税收的周期性减弱、新的支出计划以及更高的利息负担。此外，州和地方政府预计今年将出现总体赤字，占GDP的0.6%，而2022年则实现了0.2%的小幅盈余。惠誉预计，在2024年11月大选之前不会有进一步的实质性财政整顿措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惠誉预计，2024年联邦财政赤字占GDP的比例将达到6.6%，2025年进一步扩大至6.9%。更高的赤字源于2024年GDP增长疲软、更高的利息负担以及2024-2025年国家和地方政府赤字扩大。预计到2025年，利息收入比将达到10%（相比于“AA”中位数的2.8%和“AAA”中位数的1%），这是由于较高的债务水平以及持续较高的利率水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/07/20230807081313304.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦债务上升：过去两年中，较低的赤字和高名义GDP增长使得债务占GDP比率从2020年的疫情高点122.3%下降，但今年的112.9%仍远高于疫情前2019年的100.1%。预计未来几年内，联邦债务占GDP的比重将继续上升，到2025年将达到118.4%。这一债务比率超过了“AAA”等级国家的债务GDP比例中位数的39.3%和“AA”等级国家的债务GDP比例中位数的44.7%的两倍多。惠誉的长期预测显示，债务占GDP比率将进一步上升，增加了美国财政状况对未来经济冲击的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未解决的中期财政挑战：在未来十年内，较高的利率和不断增长的债务规模将增加利息负担，而人口老龄化和不断上升的医疗保健成本将提高对老年人的支出，除非进行财政改革。国会预算办公室（CBO）的预测，根据现行法律，社会保障基金将在2033年耗尽，医疗保险信托基金（用于支付医疗保险A部分的福利）将在2035年耗尽，除非及时采取纠正措施，否则这将给财政路径带来额外的挑战。此外，2017年的减税政策将在2025年到期，但很可能在政治压力下成为永久性政策，从而导致更高赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是惠誉下调美国评级的主要理由。从惠誉的分析来看，惠誉下调评级的直接因素虽然是反复拉锯的债务上线谈判，以及最后一刻才达成协议。但是仍然分析了很多中长期因素，包括债务的不断增长、财政赤字的增加、党派的博弈以及政府债务率远高于同类国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国政府各部门纷纷反对，然而……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据华盛顿邮报的报道，其援引美国财政部官员的说法，惠誉分析师在7月份与拜登高级助手进行了一次私下会谈，向政府部门发送了一份评级草稿报告，概述了他们对联邦政府信用的评估，并要求进行更正和注释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份草稿并没有说明是否会降低美国的信用评级，财政部官员表示，拜登助手对此保持乐观态度，因为他们在今年春天成功解决了债务上限危机，所以他们认为不会发生降级。因此当惠誉宣布降级时，财政部官员们表示震惊，因为在结果宣布之前的前两周，财政部的高级官员提出了反对意见，但是惠誉无视了这些反对意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惠誉宣布降级之后，美国政府各部门纷纷表示强烈的反对意见，白宫新闻秘书Karine Jean-Pierre发表声明，称“我们对这个（降级）决定表示强烈反对。惠誉所使用的评级模型在特朗普总统任内下降，然后在拜登总统任内有所改善，在拜登总统带领下，美国实现了世界上最强劲的经济复苏，下调美国评级是违背现实的。而共和党官员的极端主义行为——从支持违约，到破坏治理和民主，再到试图延长对富人和企业的减税——对我们的经济构成持续威胁，这一点是显而易见的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/05/20230805135152802.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;惠誉下调美国评级后，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白宫指责共和党说，这是特朗普的问题，称惠誉的决定是“特朗普降级”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部长耶伦发表声明，称“我对惠誉评级公司的决定强烈反对。惠誉今天宣布的降级是武断的，并且基于过时的数据。惠誉的定量评级模型在2018年至2020年间大幅下降，然而尽管我们看到许多惠誉用于决策的指标取得了进展，惠誉却在现在宣布了这一结果。在本届政府的领导下，包括通过跨党派立法解决债务上限问题、投资基础设施以及其他提升美国竞争力的投资等方面，许多这些指标，包括与财政治理有关的指标，都显示出了改善的迹象。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦也表示“拜登总统和我致力于财政可持续性。最近的债务上限立法包括超过1万亿美元的赤字削减，并改善了我们的财政路径。展望未来，拜登总统提出了一项预算，通过平衡的方法，在未来十年内将赤字削减2.6万亿美元，以支持中长期投资。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/05/20230805135647700.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国财政部部长耶伦批评说，惠普降级是完全站不住脚的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于华盛顿的非盈利公共政策组织联邦预算负责委员会的主席Maya MacGuineas发表声明，称“今天的降级是一个警钟—我们需要整顿我们国家的财政和政治秩序。美国经济仍然强劲，但我们正走在一条不可持续的道路上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;12年前&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国评级下调发生了什么?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是美国信用评级第一次下调，早在2011年8月，标普将美国信用评级由AAA级下调至AA+。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年标普下调美国评级的时间点，也是恰逢一轮非常波折的美国债务上限谈判僵局，且险些酿成违约危机，最终在美国即将违约的前一天解决。这与本次惠誉有相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在标普当时的评级声明中，表示“我们下调评级是因为我们认为国会和政府最近达成的财政整顿计划未能达到我们认为稳定政府中期债务所需要的水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“更广泛地讲，这次降级反映了我们对美国政策制定者和政治机构的有效性、稳定性和可预测性的看法，已经在持续的财政和经济挑战之际削弱，程度超出了我们在2011年4月18日给予该评级负面展望时所预期的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年标普下调美国评级，对全球股市带来短期冲击。2011年8月8日，标普下调评级的当天，美国道琼斯工业指数、标普500指数、纳斯达克指数，分别下跌5.6%、6.7%、6.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对股市的冲击也向美国以外的市场溢出，欧洲证券交易所150指数、巴黎CAC40指数、法兰克福DAX指数、东京日经225指数、韩国综合指数、墨西哥MXX指数当天分别下跌5.8%、4.7%、5.0%、2.2%、3.8%、5.9%。欧洲市场跌幅与美国相当，日韩股市跌幅较美国更小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们也注意到，标普下调美国评级对美国股市的冲击反而较短期，三周之后，即8月29日，美股即恢复到8月5日的水平，但是法国、德国、日本、韩国的股市尚未恢复到下调评级之前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不仅仅是债务问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惠誉早在今年5月，美国债务上限谈判处于焦灼期的时候，就将美国评级列入负面观察名单，直接原因是债务上限问题。三个月后，最终由负面观察变成下调，反映出惠誉所关注的问题，在这三个月中，并没有得到改善，甚至进一步恶化，而不仅仅是债务上限谈判问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国财政收支的角度看，美国政府倾向于借助各种福利措施和货币转移支付来收买选票，比如社保和医保等“公共权益”，这会使得政府财政支出越来越高。而另一方面，增税又很难施行，一方面是企业和居民会避税，另一方面增税提案也不会受到选民欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此美国财政赤字的扩大、债务水平的不断提升，是可以预见的，也是惠誉担忧的主因。惠誉的降级也受到了很多无党派人士的赞同，他们也观察到美国国债发行量的飙升，且没有任何放缓的迹象。就在惠誉下调评级的前一天，7月31日美国财政部刚刚公布了7-9月所需要的融资额预测“Marketable Borrowing Estimates”。美国财政部预测三季度需要举债1.007万亿美元，较5月时的预测高出2740亿美元，也与惠誉的担忧相互印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/07/20230807082103605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场影响：看门人效应开始免疫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是本次惠誉下调评级，对市场的短期冲击，要小于2011年的标普下调。8月2日，美国道琼斯工业指数、标普500指数、纳斯达克指数，分别下跌1.0%、1.4%、2.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，本次下调评级对美国以外的股市带来外溢影响，8月2日，欧洲证券交易所150指数、巴黎CAC40指数、法兰克福DAX指数、东京日经225指数、韩国综合指数、墨西哥MXX指数当天分别下跌1.1%、1.3%、1.4%、2.3%、1.9%、1.7%。跌幅与美国基本相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，2011年标普下调的冲击偏短期，这在一定程度上缓解了投资者对本次惠誉下调的担忧，另一方面，虽然惠誉指出的问题切实存在，但是并没有很好的解决方案，且美国以外的市场，相对而言也难言理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，作为“金融市场的看门人”，评级机构的市场信誉，近年来也屡屡遭受质疑。在商业评级方面，亚洲金融危机前，标普、穆迪、惠誉等评级机构对一些亚洲国家证券的评级并没有警示投资者避免这些证券的风险。评级机构在金融衍生品评级上的利益冲突问题，也在2008年全球金融危机中充分暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在主权评级方面，越来越多的国家领导人质疑评级结果的背后，掺杂了更多政治考量，也有越来越多的分析人士认为评级机构正在由市场稳定的监督者，变成市场动荡的助推者。因此评级机构的结果和影响，市场也在逐渐“免疫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对国内的影响看，8月2日上证综合指数和沪深300指数跌幅分别为0.9%、0.7%，跌幅小于主要海外市场。中国市场的走势主要还是依赖于国内经济基本面，目前各项经济刺激政策正在有序推出，中国经济基本面和资本市场长期向好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6cc5e0552d10e80bda4b3b97ee6ca4e</guid>
<title>《奥本海默》只给了杜鲁门一个镜头，他像个小丑一样……</title>
<link>https://www.guancha.cn/JananGanesh/2023_08_07_704210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/嘉南·加内什 翻译/观察者网 吕义正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影中罗伯特·奥本海默为自己在原子弹制造中的角色而感到挣扎和苦闷，但这一事实并不有趣。难道他想要吹着口哨上班吗？相比之下，哈里·杜鲁门由于使用了这个“小玩具”而成为一个更具戏剧性的人物，正是由于他做出了可能是自本丢·彼拉多以来最能改变历史的行政决定，却没有表现出太多的疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯托弗·诺兰的奥本海默传记电影只给了这位第33任美国总统一个场景，在这个场景中，他像一个来自乡下的小丑一样蹒跚而行，甚至无法正确说出“长崎”这个词。电影除了过度依赖对话进行阐述，以及对轴心国全面投降的可能性过于天真之外，这一段关于北约之父的故事是这部三个小时时长却很少拖沓的好电影中最令人不快的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/28/20230728141357315.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十年中，唐纳德·特朗普赢得了美国大选，弗拉基米尔·普京夺取克里米亚以及中国走向了一条更加坚定的道路，自由主义者们正在试图为我们所捍卫的东西正名，以使其免受这些“修正主义”的影响。&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;西方世界尽最大的努力把当前的秩序描述成“基于规则的国际秩序”，这太糟糕了，不如叫它“楚门的世界”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是杜鲁门做出了我们世界（自由主义世界）的根本性决定：在1945年后让美国留在欧洲，驻扎在更远的脆弱地区，并降低了工业关税。在结束美国的孤立时，他的前任富兰克林·罗斯福拥有正处于世界大战的“优势”。但杜鲁门给自己设定了一项更艰巨的任务：在和平时期保持美国的前进姿态。结果是，一个名副其实的帝国付出了代价。但在过去的18个月里，人们已经由于这种前进姿态的使用而被进行了一次极好的教育。想象一下，假如乌克兰现在没有一个遵守承诺的美国为后盾会怎么样？但再过18个月，根据美国人的投票结果，也许情况将会发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止这十年中，我们得到的教训是自由主义没有硬实力是站不住脚的。而且对于之前那些统治者的失职行为，我们还没有进行足够的清算。我并不是在呼吁进行公开审判，但需要注意的是什么已经受到审查，而什么还没有受到审查。在英国，人们对新冠疫情展开了调查，但对上世纪80年代以来国防预算的下降却没有调查。有许多关于伊拉克战争的调查，但却没有关于俄罗斯入侵格鲁吉亚和克里米亚的反应（绝非好战）。难道不能更加强硬的回应吗？这种软弱在多大程度上鼓舞了克里姆林宫？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种不只存在于英国的病毒，“调查病毒”的问题在于它关注的是作为，而不是不作为。回想起来，巴拉克·奥巴马至少在外交政策上，在孤立主义的倾向上走得太远了。在西方，没有哪个政府的运作比安格拉•默克尔自满的政府更糟糕。然而在上流社会，与乔治·W·布什或托尼·布莱尔因伊拉克战争惨败而蒙受的耻辱相比，这些名字中的每一个受到的批评都要少得多。这种道德算计可能是正确的，但它是经不起检验的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门的声誉在几十年中一直不太行。的确，他对朝鲜的干预是个噩梦，可以说是某种失败。但是，如果西方没有表现出它会对共产主义在任何地方的推进产生反制力量，情况又会怎样呢?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果他被忽视（有多少西方人能描绘出他的样子？），那么有两个原因。首先，他提醒我们自由主义做了什么才能生存到今天。这部电影将对日本的核轰炸视为一种独特的道德妥协，也许它的确是。但“常规”武器同样在一夜之间将东京大部分地区夷为平地。盟军也轰炸了德国平民。乃至于美国自己的过去——北方联邦并不是通过骑士比武打败南方邦联的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义将高尚的良知与它的反面结合在一起，这一点在杜鲁门身上体现得最为明显。他使菲律宾非殖民化。他支持文官控制政府，反对即将成为勇士之王（军队领袖）的道格拉斯·麦克阿瑟将军。与此同时，作为一个极其古怪的地方自治政治的产物，他在使用原子弹很久之后还称其为“祝福”，并与他人共同策划了国内的红色恐慌。而奥本海默温文尔雅的举止和吠陀式的学识并没有使他成为道德上更复杂的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有另一个杜鲁门不被主流政治提及的原因：势利。对于一些自由主义者来说，很难接受我们的世界要归功于一个来自密苏里州的失败的服饰商:一个骡子商人的儿子，一个被人嘲笑娘娘腔的人物，直到他六十多岁的时候，他可能成为了有史以来最有权势的人。（他的前任和继任者都没有核垄断）他没有留下专著和几句名言，更不用说梵文译本了。但他知道一个自由主义者必须学会如果不是与魔鬼相处，就是与野兽相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文为7月25日发表在英国《金融时报》，原标题为”《奥本海默》是一部伟大的电影，但选错了主角“ ‘Oppenheimer’ is a great film about the wrong man）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4431cc622dc64840a841b517b77851b3</guid>
<title>东亚产业竞斗重组，泰国踩了个中国需万分警惕的大坑?</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoyifu/2023_08_07_704207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 罗仪馥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚国家的经济发展深嵌于东亚产业链的变迁过程之中。自2017年中美贸易战与技术战先后爆发以来，越南逐渐成为东亚地区最受关注的国家之一，学术界关注的焦点在于中美战略竞争如何驱动跨国公司在中国与越南之间转移加工制造业，以及如何推动越南快速实现工业发展与经济起飞。事实上，部分加工制造业从中国和东亚“四小虎”（马来西亚、泰国、印度尼西亚和菲律宾）转移至越南和柬埔寨等新兴发展中国家，是21世纪初以来就已经出现的趋势，只是在近年来国际经济变局的催化下明显加速。这种趋势也是现阶段东亚产业链变局最重要的组成部分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从既有研究成果来看，上述东亚产业链变迁趋势对于越南等国经济发展的影响似乎更为直观与明确，而对于该地区几个正陷于“中等收入陷阱”的国家（即东亚“四小虎”）而言，跨国产业链变迁的影响则显得更加复杂且富有争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，一部分较为乐观的学者或观察家认为，中美双边贸易受阻以及由此引发的产业转移可以为某些国家创造更多的参与中间产品生产环节的机会，从而扩大与推动相关国家的出口与产业转型，最终促进相关国家经济发展水平的升级。另一部分学者则持相对悲观的态度，认为中美贸易战与技术战背景下的东亚产业链与供应链调整，可能导致泰国、印尼等东南亚国家生产缩水、出口下降与经济增长减速，其中最为深远的负面影响是加工制造业逐渐由“四小虎”转移至劳动力成本相对低廉的越南等国，将加速相关国家既有优势产业（即劳动密集型产业）的衰落以及经济发展的进一步停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述争论的焦点在于当前的东亚产业链变迁是否有助于几个陷入“中等收入陷阱”的国家实现产业结构转型升级的问题。由于产业结构固化通常被视为“中等收入陷阱”最为核心的实质，这些争论其实也是关于东亚产业链变迁能否推动相关国家跨越或跳出“中等收入陷阱”的问题。回应与弥合争论的有效方式之一在于回归历史，即以历史上东亚产业链变迁和相关国家产业与经济发展的历程为基础，总结东亚产业链变迁影响国家发展的规律，再结合当前东亚产业链变迁与相关国家的具体情况，探讨东亚“四小虎”的转型前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“四小虎”中，泰国陷入“中等收入陷阱”的特征或表现最为突出：该国在20世纪70年代末进入中等收入阶段后，经济增长迅猛，曾被视为四国中最有潜力赶及“四小龙”（韩国、新加坡、中国台湾和中国香港）的国家；但自90年代末期以来，泰国长期处于经济增长低迷的状态，GDP增长率一度低于马来西亚、印尼和菲律宾。此外，泰国人口规模和领土面积在“四小虎”中处于中间水平，或者说泰国在这些基础条件上不具有特殊性，这也在一定程度上增强了泰国作为案例的代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/27/20230727133143585.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：泰国开泰研究中心&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，本文拟以“四小虎”之一的泰国为例，讨论当前的东亚产业链变迁是否有助于“四小虎”跨越“中等收入陷阱”的现实问题；从更高的理论层次看，本文探究的是跨国产业链变迁影响国内产业与经济发展的过程与机制。这一研究问题具有较大的现实意义与理论价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.深嵌于地区产业链的发展：东亚国家的经济起飞与升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚产业链也称东亚生产网络，它是区域内国家生产分工与合作或生产碎片化的产物，也是东亚区域合作在贸易与投资等领域的集中呈现。从20世纪60年代日本开始面向东亚经济体进行海外产业转移以来，东亚产业链大致经历了三种形态，期间伴随着四代国家或地区先后实现经济起飞或升级，这些国家或地区的经济起飞与升级又集中表现为产业的转型发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）东亚产业链成型：“四小龙”经济起飞，日本成为高收入国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60-70年代，日本向韩国、新加坡、中国台湾和中国香港（即东亚“四小龙”）转移轻工业或劳动密集型产业，该过程也伴随着日本对相关国家或地区中间产品或零部件出口的扩大，东亚产业链由此初步成型。这一阶段东亚的总体产业发展在世界范围内处于相对落后的状态，而且该地区除上述五个经济体外的其他国家也尚处于相对封闭的进口替代阶段，并未充分融入国际市场。因此，此时的东亚产业链所涉及的产业部门相对单一，所涵盖的经济体较为有限，产业链自身的环节构成也比较简单。其中，经济实力明显领先的日本占据了东亚产业链的上游地带，而“四小龙”则处于相对下游的区域（如图1所示）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/27/20230727133240475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
(&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 东亚产业链的初次成型（20世纪60-70年代）。说明：图中虚线指东亚产业链上、中、下游各个环节的分界线，下文图2与图3中的虚线含义与此同 图表为笔者自制&lt;/span&gt;)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过承接日本的轻工业或劳动密集型产业，“四小龙”先后开启了各自的工业化进程，并由低收入阶段进入中等收入阶段（即实现经济起飞）。在这一时期，这四个经济体的产业结构开始发生颠覆性变化。其中，韩国在1973年首次实现工业产值超越农业产值，二者占当年GDP的比重分别为30%和26%；中国台湾工业与农业产值占比的易位发生在20世纪60年代，工业产业占比于1972年也首次突破了40%；中国香港与新加坡的情况比较特殊，由于耕地匮乏，二者的农业产值占比一直低于10%，而服务业占比在大多数年份里都位居榜首，但在此期间，两个经济体的工业（尤其是制造业部门）在经济中的地位也有所上升。除中国香港长期以服务业为主导外，其余三个经济体在这一阶段的支柱性产业都为轻工业，尤其是纺织业承担着带动就业、出口创汇等重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在将轻工业转至海外后，日本国内的主导产业也由轻工业或劳动密集型产业转变为重化工业等资本与技术密集型产业，由此顺利实现产业与经济升级。20世纪70年代末80年代初，日本重化工业产值在GDP中占比已高达68.5%。与轻工业不同的是，以机械工业与汽车制造业为代表的重化工业的前向关联与后向关联更为复杂，重化工业的崛起有助于带动其他关联产业的同步发展，比如汽车制造业可以诱导钢铁业的兴起，机械工业又能促进电力业的发展。正因如此，重化工业成为支柱性产业通常也意味着一国工业发展趋于成熟。由此，日本基本晋升成为工业化国家与高收入国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>