<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>263a815773377932c8349b7d66b6afec</guid>
<title>这条历史文脉一目了然，新疆自古就是中国神圣领土</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sunweiguo/2025_10_04_792254.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/03/20251003153921408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是新中国成立76周年，也是新疆维吾尔自治区成立70周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立70年来，新疆维吾尔自治区发生了翻天覆地的变化，在这片广袤的土地上，各族儿女心手相连，共同书写着团结奋进的壮丽篇章。但同时我们也要警惕，境内外一直有声音试图破坏这份来之不易的和谐与稳定。筑牢中华民族共同体，是新时代赋予我们的重要使命。需要我们每一个人从思想深处树立起正确的国家观、民族观，将中华民族共同体意识根植于心，让民族团结之花在祖国西北边陲长盛不衰。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孙维国】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，新疆各族人民都怀着无比喜悦的心情，举办各种活动迎接新疆维吾尔自治区成立七十周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出：“历史是现实的根源，任何一个国家的今天都来自昨天。只有了解一个国家从哪里来，才能弄懂这个国家今天怎么是这样而不是那样，也才能搞清楚这个国家未来会往哪里去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆历史是中国历史的有机组成部分。自汉代开始新疆地区正式成为中国版图的一部分。在中国统一多民族国家的长期历史演进中，新疆各族人民同全国人民一道共同开拓了中国的辽阔疆土，共同缔造了多元一体的中华民族大家庭，共同创造了悠久的中国历史、灿烂的中华文化，共同培育了我们伟大的民族精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于境内外敌对势力为了达到分裂中国的目的，蓄意歪曲历史、混淆是非，故意抹杀新疆是中国固有领土的历史史实，企图把新疆各民族和中华民族大家庭、新疆各民族文化和多元一体的中华文化割裂开来。因此，以国家治理新疆历史为主线，通过丰富的历史事实、考古实物、文化遗存，系统梳理历代中央政权治理新疆的辉煌史实，印证新疆自古就是我们领土的一部分，显得极为迫切和重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930111443675.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新疆伊宁市六星街上的游客 天山网&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆是中国的神圣领土。从汉代至清代中晚期，包括新疆天山南北在内的广大地区统称为西域。历代中央政权因地制宜加强新疆治理，大力开发建设新疆，不仅是中国统一多民族国家形成和发展的必然结果，还是秦汉以来历代中央政权将实现国家统一作为最高的政治理想并积极付诸实践的必然产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历代中央政权两千余年来治理新疆的历程来看，自汉代开始，新疆地区正式成为中国版图的一部分；中国中央政权治理新疆不同时期采取了不同方式，新疆始终是中国统一多民族国家不可或缺的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;始于汉朝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆地区自古就同中原地区保持着密切联系。西域都护府和西域长史府是汉朝在西域设立的最高军政机构。汉朝通过在西域设立机构、委派官员、册封地方首领以及驻兵屯田等，建立了一整套完备的管理体系，为历代中央政权治理西域奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前101年，设使者校尉在轮台等地屯田。公元前60年，控制东部天山北麓的匈奴日逐王降汉，西汉统一西域。同年，设西域都护府作为管理西域的军政机构。汉语文成为西域官府文书中的通用语言文字。公元前48年，汉朝设立戊己校尉，管理天山南北屯田事务。123年，东汉改西域都护府为西域长史府，继续行使管理西域的职权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新和县出土的“汉归义羌长”铜印是汉朝颁发给某支羌人部落首领的官印，是汉朝通过授予印绶的方式，任命少数民族首领作为地方官员行使权力，从而将西域诸城郭首领纳入汉王朝职官体系中的历史见证。奇台县石城子遗址、拜城县黑英山刘平国治关亭诵石刻、土垠遗址出土的汉简和民丰县尼雅遗址出土的司禾府印等，都实证了汉朝对西域的治理。甘肃省敦煌悬泉置遗址出土的汉代简牍中，有不少记录关于汉朝政府委派的官员和西域各地使者往来于此的史事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930100714685.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
司禾府印 汉代 新疆民丰县尼雅遗址出土&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏晋南北朝：新疆郡县制确立、儒家文化传入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏晋南北朝时期，中原各政权仍行使着对新疆地区的管辖权，而新疆地区的各地方政权都臣属于中原政权。魏晋政权继承汉制，仍然设西域长史，治所位于海头城（今新疆若羌县罗布泊一带），又命戊己校尉驻守高昌（今新疆吐鲁番高昌故城）管辖屯田事务。若羌县楼兰遗址、民丰县尼雅遗址发现的简牍印证了魏晋政权在西域设官建制、屯田戍守的史实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从楼兰遗址发现的简牍记录，“西域长史营写鸿胪书到，如书罗捕，言会十一月廿日。如诏书律令”，这说明西晋的政令和法律通行于新疆地区。海头城遗址发现的一组书信残稿，是当时前凉西域长史李柏写给前凉王张骏及西域城郭首领的信稿，反映了前凉曾设有西域长史一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
327年，前凉政权首次将郡县制推广到西域，设高昌郡（吐鲁番盆地）。吐鲁番出土的《前凉建兴三十六年（348）王宗上太守启》、《前秦建元二十年（384）三月高昌郡高宁县都乡安邑里籍》、《建初十四年（418）八月廿九日高昌郡高（昌）县都乡孝敬里民韩渠妻随葬衣物疏》，和《北凉承阳二年（426）十一月高昌郡高宁县户籍残片》等纸质文书，证实了前凉、前秦、北凉等地方政权在吐鲁番盆地设立高昌郡，派遣太守治理的同时，下设县、乡、里等与中原地区相同的行政组织系统，还实行严格的户籍管理制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北魏地方行政区划，基本承袭晋制，设州、郡、县。同时，为了边防的需要，在西北地区采取军镇制度进行管理。445、448年，北魏先后在鄯善、焉耆设军镇，“赋役其民，比之郡县”，说明军镇征民赋役，军民兼治，具有郡县形制，进一步强化了北魏对西域的治理，标志着郡县制度由东向西进一步推进，为隋朝设立鄯善郡、且末郡打下了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从460年到640年，以吐鲁番盆地为中心，建立了以汉人为主体居民的高昌国，历阚、张、马、麴诸氏。塔里木盆地周缘有鄯善、龟兹、于阗、焉耆、疏勒等绿洲城郭。随着中原各政权对新疆地区管辖力度的加强，新疆地区与中原地区的交往日益频繁，大量汉人进入新疆地区，促进了中原文化的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郡县制在新疆地区确立，其职官结构基本承袭了两汉与晋朝的制度，与中原等地区郡县大同小异。官文书制度既反映君权在国家政治生活中的地位，也反映官僚制度组织的相互关系。从吐鲁番出土的大量高昌地方政权时期的官文书来看，既有高昌王给各机构下达政令的下行文书，也有各行政机构上奏高昌王的上行文书，表明高昌政权存在着一套来自中原的完整的官文书制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，儒家文化思想在新疆地区广泛传播，影响深远。汉语在高昌国占据主导地位，流行五经、诸子集、历代史等汉文典籍。如在鄯善出土了《三国志》的《虞翻传》和《张温传》残卷，在吐鲁番出土了大量高昌国时期用来教学的经史典籍，如《毛诗》、《论语》、《孝经》、《孝经解》、《汉书》、《三国志》、《晋阳秋》、《谥法》、《急就章注》、《千字文》等写本残卷，反映了新疆地区各民族积极学习和借鉴中原文化的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930102037489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《急就章》古注本  高昌延昌八年（公元568年）  吐鲁番市阿斯塔那墓葬出土&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为普及儒家文化，麴氏高昌国继承了中国古代的官学制度。秦汉以来，官府兴办的学校有太学、国子学等，主管学务的官员和官学教师称为学官或教官，有祭酒、博士、助教等。高昌也有类似的制度，据《周书·高昌传》记载，高昌“置学官弟子，以相教授”。通过学习中原文化，“大一统”思想在新疆地区更加深入人心。这一时期中原地区与天山南北密切的政治、经济、文化往来，加速了新疆地区与中原的一体化进程，为新疆各民族的交流和隋唐大一统创造了有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;隋唐：安西、北庭两大都护府分治天山南北&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
581年，隋朝建立；589年，隋朝统一全国。609年，隋炀帝率军击破了青海一带的吐谷浑，在新疆东南部设置了鄯善、且末两郡。610年，设伊吾郡。鄯善、且末、伊吾三郡的设置，扩大了郡县制在西域的施行范围。618年，唐朝建立。630年，唐朝联合漠北回纥等部消灭了东突厥，伊吾城主石万年率所属七城归顺，改伊吾为西伊州，632年又改名为伊州。640年，唐军得高昌，改为西州，设安西都护总领西、伊二州。安西都护府是汉代西域都护府的继承和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
649年，唐朝以可汗浮图城（今新疆吉木萨尔县）置庭州，将郡县制首次推行到天山以北地区。657年，唐朝彻底平定了西突厥阿史那贺鲁之乱，原属焉耆、龟兹、疏勒、于阗等塔里木盆地诸绿洲政权归唐，统一西域。次年，将安西都护府升为大都护府，治所由高昌迁到龟兹。702年，设北庭都护府，治所在庭州，管理天山北路的军事防务。711年，北庭都护府升为大都护府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，形成了安西、北庭两大都护府分治天山南北的政治格局。派遣唐军在塔里木盆地驻防屯田，分置龟兹、于阗、疏勒、焉耆（后以碎叶取代焉耆）四镇，统称“安西四镇”。每镇统兵约3000人，将士平时屯田生产，战时出征。据统计，当时安西、北庭两大都护府所辖屯田共计56屯，以每屯50顷计算，屯田达2800公顷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930104727657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《景龙四年卜天寿写本论语郑氏注》 唐代 阿斯塔那墓葬出土&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，实行因俗而治，在伊、西、庭三州实行州县制，推行与中原地区完全相同的制度和法令，如州县、乡里、、均田、租庸调、镇戍烽守捉、馆驿、车坊、马坊、长行坊等制度。而对少数部族实行羁縻统治。如在塔里木盆地，在原先基础上设置四大都督府，册封其王为都督，使用唐朝名号与官职，管理内部事务。西域各地除定期要向唐朝朝贡并接受册封外，还要服从唐朝及安西大都护府、北庭大都护府的号令和调遣，协助唐朝守卫边疆，维护西域的安定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆多地出土的各类官府文书，从政治、经济、军事、文化方面全方位地实证了中央政权对西域的主权与治权。汉语文是官府文书中的政治通用语，又是铸币中的法定文字，在西域各族中广泛使用。吐鲁番出土了大量《诗经》《尚书》《礼记》《论语》等写本残卷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01e6d2387bce39a4013dcecd6302cc60</guid>
<title>对华大豆出口清零，美国豆农成了MAGA的垫脚石？</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2025_10_04_792247.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、历史性的“归零”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月，芝加哥期货交易所开盘钟声刚落，交易员们盯着屏幕上的那条“零”——USDA出口检验报告里，上一周对中国的大豆装船量赫然写着“0.0”。这是他们从业二十年来第一次在夏季出口季看到如此刺眼的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更震撼的是，这份“零”已经持续了整整四周：从5月1日到5月31日，横跨太平洋的航线上，没有一艘散货船因为美豆而驶向中国港口。海关总署随后公布的月度明细表干脆把“美国”这一栏删去，只留下一句冷冰冰的备注——“自2025年5月起，中国未再进口美国大豆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下里的时间里，这份震撼并没有戛然而止，7月、8月、9月，冰冷的数字“0.0”始终未发生任何改变，时间仿佛凝滞成巨大的阴霾，笼罩在美国豆农的心头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往年此刻，美国农民都会喜气洋洋地到农田里收割大豆，因为这是中国买家开始下单的时间。但今年却是迥异的风景，在特朗普关税战的背刺下，中国的买家迟迟不来，这一年的收成又该何去何从？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930161225825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月以来美豆进口趋势变化
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在地球另一端的中国大连，港口调度中心的电子大屏赫然呈现出另一番景象：巴西、阿根廷、俄罗斯、埃塞俄比亚，甚至第一次出现的坦桑尼亚国旗图标，在“已靠泊”与“待装船”之间来回闪烁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调度员点开最新一条船期信息——“桑托斯港，载重20.6万吨，目的地：中国青岛”。他知道，这条船承载的不只是黄澄澄的豆子，更是一整套被重新编织的全球粮食地图：它绕过曾经不可绕开的美国，把南美丰沛的阳光、黑海肥沃的黑土、非洲高原的雨季，一并打包送往太平洋西岸。一粒豆子，就这样在2025年的初夏，完成了对旧秩序的告别，也为新秩序写下了第一行注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930161237301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国的去美国化贸易路线&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中美大豆贸易的心路历程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2001年中国加入WTO以来，大豆贸易一直是中美农贸的重头，为了更好地融入当时由美国主导的国际贸易体系，2024年，我国取消大豆进口关税配额，实施3%单一关税。随后中国进口美国大豆数量一路攀升，峰值一度达到3000万吨左右，进口比重最高达到64%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930161250512.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2001年，中国与多哈签订加入WTO的协议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年特朗普上台，高调发动贸易战，受关税影响，美豆进口数量腰斩，跌至1664万吨，但在随后几年内又逐步回升至2000万吨左右。真正的转折点在2022年，疫情原因，美豆进口数量在中国持续增长的趋势下出现回调，逐步被他国卖家所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，清零并非突发事件，而是近二十年中美大豆贸易由“高度互补”走向“结构性脱钩”的终点。自2004—2024年间，中美两国贸易曲线经历四次重大拐点，而大豆贸易是此种大气候下的小气候。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930161300158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2004-2025中国进口美豆数据及关键拐点
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一次拐点：入世红利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年12月中国正式加入WTO，2004年取消大豆进口关税配额，为美豆大规模进入中国市场做好了铺垫。这一阶段亦是中国大量接受外资，深化开放，与全球接轨的时期，这种开放客观上来说是在一定程度上让步了国内市场的主体性，由此也引发了著名的“大豆危机”，中国的粮油加工产业因美豆价格的波动兵败如山倒，产业尽数落入外资之手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二次拐点：金融危机与“南美替代”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，次贷危机引发美国金融海啸。为了救市，美联储三轮QE推动美元走弱，南美国家如巴西、阿根廷货币贬值，农户扩种，其价格优势开始反超美国，而中国的大豆进口占比亦悄然发生变化，至2012年，南美国家大豆进口比例首次超越美国。美国对华出口数量虽仍在千万吨级别，但份额已降至不足40%。此期间内，南美国家在大豆产业上的潜力逐渐浮现，为日后替代美豆埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三次拐点：再平衡与“百日计划”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步入2013年，中国掀起了城镇化的热潮，国内养殖规模化、食用油升级、豆粕蛋白需求井喷，促成了对美豆需求二次扩张。2016/17年度中国进口美豆达创纪录3200万吨，占美豆出口总量六成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年“习特会”后启动“中美经济合作百日计划”，美豆成为中方平衡货物贸易逆差的首位单品。特朗普访华期间签下2500万吨框架合同，美豆期货涨停，产业界一度认为“黄金时代”重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这个时期，美豆逐渐成为特朗普贸易战的手牌，大豆订单成为了其向国内豆农宣示“赢学”的一种手段，美国豆农看似在特朗普的庇护下迎来了属于自己的春天。但恰恰是这种将大豆出口与政治高度绑定的操作，最终敲响了美豆对华出口的丧钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国市场的天量需求，使得美豆再也找不到第二个像中国这样的市场。大豆出口之所以能被特朗普政治化，也是因为美国大豆出口对于中国市场客观上存在着难以分割的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祸兮福之所倚，福兮祸之所伏。曾经因为美豆对中国市场的垄断造成了中国粮油产业的溃败，而如今因为美豆对中国市场的依赖却成为了掣肘特朗普对华贸易战的重要棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930161323876.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国逐年大豆产量，2024年高达1.2亿吨，中国买家的退出使其面临严重的产能过剩
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四次拐点：贸易战、疫情、地缘三重冲击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好景不长，盛极必衰，特朗普1.0时期在科技战、贸易战对中国咄咄逼人，背刺了本可以大赚一笔的美国豆农。2018年7月中国对美豆加征25%关税，9月再加10%，累计税率达36%，美豆完税价彻底丧失竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年5月中美谈判破裂，中国暂停所有美豆新采购，转向巴西“扫货”，蛰伏已久的南美豆源开始发威。当年巴西对华出口量达5700万吨，同比增34%，占中国总进口75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屋漏偏逢连夜雨，2020年，天灾人祸汇集，一方面是疫情扰乱物流，另一方面是密西西比河水位低下，美国国内运力严重下降，难以保障交货。这使得中国国内大量订单持续转向南美。即便随后的俄乌冲突推高了黑海航线保费，打击了欧洲的卖家，但因为巴西、阿根廷大豆的异军突起，美豆在国内的份额持续下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年中国进口大豆总量达1.05亿吨，其中美国只占2000万吨左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2025年上半年，中国进口美国大豆不足300万吨，而同期进口巴西大豆3850万吨，可以说美豆在华的市场份额已经被中国的新贸易伙伴们瓜分干净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在夏季开始的新季采购中，中国进口商停止采购美国大豆，在关税、可持续采购政策、国产大豆振兴计划、巴西同行的四重挤压下，美豆进口量归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930161341253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018-2025中国进口巴西大豆趋势图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9c06b75c3f2a4e50cc5244b555446e9</guid>
<title>“用电影拍出中国人的文化精神，我们无需成为第二个好莱坞”</title>
<link>https://www.guancha.cn/luyang1/2025_10_04_792241.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930153804476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为创作“能改变现实”的小说而被资本家追杀的小说家，苦苦寻找失散女儿的中年父亲，一个宏大诡谲魔王当道的奇幻异世界……4年前，路阳导演的作品《刺杀小说家》在春节档给观众带来了一场视效和幻想的盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年国庆档，路阳导演携《刺杀小说家2》归来，经历了6年时光的核心人物再度上演现实与异世界相互交织的冒险，更加入了邓超、辛芷蕾、张震、丁程鑫等演员饰演的新角色。这部续作不仅在视觉特效上更加成熟和游刃有余，构建出一个更具东方哲学韵味的奇幻世界，更承载了路阳作品一以贯之的精神内核——渺小的个体如何在宏大而残酷的世界中坚持自我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年这个电影行业面突破和危机并存的环境下，观察者网新潮观鱼栏目对话了路阳导演，和这位“理工男”出身的新锐导演交流了他对电影创作和电影工业的看法。从《绣春刀》系列到《刺杀小说家》系列，路阳对于如何拍出集中国美学和炫酷视效为一体的风格更加纯熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为官方派遣赴派拉蒙交流学习电影工业的导演中的一员，路阳坚定地认为中国电影工业无需成为“第二个好莱坞”，面对当今好莱坞陷入僵化和保守的风气，“我们不能丢掉了原本属于电影的进取心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，即使短视频等新的娱乐方式非常火爆，但观众并没有失去对电影的兴趣。“人类对于艺术的需求是刻在基因里的。到目前为止还没有出现一种可以完全取代电影的通俗艺术。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403699920795985&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6年了，《刺杀小说家》带着更宏大的异世界回来了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：路阳导演您好，您的新作《刺杀小说家2》在国庆档上映，时隔六年这个奇幻的故事会有哪些新发展？这会是一部升级加强版的视觉特效大片吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路阳：&lt;/strong&gt;《刺杀小说家2》是一个全新的故事，同时会延续第一部里的核心角色，讲述他们6年之后的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《刺杀小说家》第一部是2018年开机的，到2024年第二部开机的时候已经过去了六年，演员也经历了六年时光。第一部里演小橘子的王圣迪已经从8岁长到了14岁，看上去已经是个大人了。她和雷佳音、董子健站在一起的时候，三个人的状态就好像是一家人经历了这么长时间。这种电影和现实的同步感会很有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930163534142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经历了6年，“小桔子”已经成长&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二部里，我们不想重复第一部的内容，而是想进一步营造一个更加完整的世界观、更加丰富的故事，同时带来更多的悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个充斥着各路亦正亦邪英雄的异世界，每个英雄都有自己的状态和神力。在第一部里现实世界和异世界的比例大概是5:5或者6:4，但这次可能更大的篇幅会放在异世界。全片大概有2800个镜头，其中视效镜头占到了2700个，所以这是一个视效工作量很大的电影。同时两个世界咬合得也很紧，两条剧情线齐头并进。在电影的后半段，更多的内容是在异世界里发生，观众会跟着这些英雄人物面对特定情境做出不同的选择，这些选择又会发生戏剧冲突，剧情会有非常激烈的起伏和峰回路转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望在视觉特效的支撑下，观众在看《刺杀小说家2》里的戏剧冲突和人物命运时兴奋起来，戏剧张力和视觉冲击力在电影里实现一种舒服的组合与平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：您提到了《刺杀小说家2》中特效是重头戏，我们知道，在《刺杀小说家1》那个很多导演推崇“好莱坞特效团队”的时代您就坚持用中国本土视觉特效团队，您是如何理解“我们自己做特效”的意义的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路阳：&lt;/strong&gt;在电影创作中选择合作者时，我们肯定希望是和我们在文化上同源的。一方面在沟通上没有障碍，另一方面大家的美学倾向也是接近的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/30/20250930164922745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《刺杀小说家2》具有中国艺术风格的概念图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内团队和我们的文化来源和日常积累都非常接近——我们看过的电影、小时候的成长路径、看过的书玩过的游戏——沟通某些创作细节的时候就特别高效。如果是文化背景完全不同的艺术家，要达成这样的默契就很困难，因为我们脑海里的东西对于他们来说是很陌生的，就需要花很多时间来磨合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，我们都希望在每一次的创作中的经营和技术积累掌握在自己手中，不至于做完一个电影虽然效果很华丽，但我们依然不掌握这部分技术，下一次还得重新找别人、重新建立。如果是中国人自己的团队，这些技术就是我们的，它会不断变好变强，同时其他电影的同行们也会在他们的实践中不断往里面添砖加瓦，我们也都从中受益，观众也会看到更好看的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/30/20250930164600246.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《刺杀小说家1》中的视觉特效画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一部视觉特效大片的制作涉及到非常复杂的流程和非常具体的技术。就好比一个电子产品，大家都知道它的工作原理，但如果没有真的上手实打实制造一台这样的设备时，其实我们不清楚其中的机理是什么。同理，虽然当时外国团队的技术很成熟，但和他们合作那些核心部分我们很难获知，下次再做又得从头开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候很多具体的特效技术分散在各个领域，比如游戏行业。我们要拍电影的时候，需要把这些流程和技术整合起来，变成一套行之有效的电影拍摄思路，之后再在这个流程中不断根据需求找到解决办法、加入新的技术。只有这样才能让我们的电影工业之路走得更长远更结实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：《刺杀小说家2》的演员阵容很强大，既有您多次合作的老朋友，也有新的实力演员加入，其中也包括了丁程鑫这样非常年轻的演员。和他们合作的感受是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路阳：&lt;/strong&gt;我感觉他们都像孩子一样——关于创作有像孩子那样非常纯真的部分。比如我们看到邓超、雷佳音、张震，你会感觉到可能他们十几岁的时候就是这样的，他们的心里有一部分是一直没有变的，这也是我和他们的共同之处。我能感受到他们因为创作本身迸发出来的快乐，而不是在完成一件工作，或者是希望通过工作获取什么，而是沉浸其中的快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/30/20250930164714585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路阳在《刺杀小说家2》片场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们每个人的角色都很强，包括小丁（丁程鑫），我觉得他很有潜力，会在这条道路上越来越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影永远需要年轻的面孔，我觉得丁程鑫无论作为偶像也好，作为电影学院表演系的学生也好，还是和我们一起工作的时候，都是很成功的创作者。一方面，有的时候我看着监视器里的画面，会发自内心地感叹：“他怎么长得这么好看”——观众和我一样在看电影的时候会有一种对于美好形象的天然追求。同时，我也需要让小丁在表演中完成一个非常出彩的角色，一个游走在正邪之间的英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丁程鑫也是一个很认真，很拼的人，在他身上能看到一股韧劲儿。有一次我们拍到晚上11:30收工，那天他很辛苦，和董子健拍了一天打戏，晚上又和邓超拍文戏，但我们收工的时候超哥在那里和我聊他对于那个角色的理解，本来可以回去卸妆休息的丁程鑫，一直在那里听着。我问他“你怎么还不走”，他说“听你们聊很有意思”。他是一个非常棒的创作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宏大世界里坚韧的渺小，是我的电影世界里最迷人的内核&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：从《绣春刀》到《风起陇西》再到《刺杀小说家》系列，您的作品中似乎都有一种非常稳定的“内核”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路阳：&lt;/strong&gt;是的，某种情境始终特别吸引我，让我觉得很迷人——宏大世界里的一个渺小的个体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样渺小的个体看上去似乎不能改变任何事，但却非常坚韧、有力量，有自己的故事。更重要的是，这样的人物身上有一种令人动容的“希望感”——他已经意识到自己在这个宏大的时代或者宏大的世界里是渺小的，但当他完全清醒地意识到这一点后却没有放弃，没有顺从于这种残酷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如在《刺杀小说家》结尾，少年看到巨大的神像在他的面前站起来，这种巨大和渺小的反差如此具象地呈现在我们面前时，我想这就是我想拍的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/30/20250930165643892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：您的作品还有一个特别的共性，那就是比起第一时间票房的大卖，这些作品的“长尾效应”更加突出。比如《绣春刀》掀起了飞鱼服的潮流，至今仍有新出的“万字解说”，今年春节档《刺杀小说家1》的特效也被大家再度提起。对此您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路阳：&lt;/strong&gt;所有人都希望票房卖得好，这是人之常情。另一方面，我们又特别希望自己的电影可以在时空里走得更远、去更多的地方、发散出更多的故事。如果说一部电影能够在两三年后，甚至五六年后、十年以后被人记住，被人讨论，被人喜欢，那更是令人感到幸福的事，就像我们看到的那些50年前，甚至更久以前的电影，他们是地球另一端的故事，但已经成为了人类共通的精神财富。我们不敢奢望自己的电影也能达到那样的高度，但这是电影带给人们的一种向往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我们希望票房高，希望观众爱电影，希望电影获奖，但或许这些想法不是我们在电影创作开始之前就出现在我们脑子里的东西，也不应该成为我们拍一部电影的目的。我们的想法应该很简单，那就是全力以赴拍好看的电影，然后等待观众看到它，剩下来的听从命运的安排。我不想给自己的创作附加很多前提，一旦考虑太多、顾忌太多，拍电影时候的状态一定是不一样的，在面对电影和观众的时候也不够坦诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/30/20250930170003197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《绣春刀》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：说起您的导演生涯，您和饺子导演、郭帆导演都属于当今很受欢迎的一款“理工男跨界导演”；作为非导演专业出身的“理工男”导演，当初您为什么会做出这样的选择？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路阳：&lt;/strong&gt;电影事业是殊途同归的。饺子导演是学医的，后来他因为对动画的热爱，自学了很久，我相信他在这个过程中一定付出了很大的精力。郭帆和我是同校同学，我们都不是本科学电影的。无论是自学还是转专业学习，在电影创作的道路上学习必须是持续性、永不停止的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年决定转行做导演时焦虑和困惑肯定会有，当时的我对于电影有很多放不下的不靠谱幻想，觉得自己还来得及趁20多岁不计成本地尝试一下。现在回看，这条路还是挺难的，需要花很多时间，可能一等几年都很难有真正的机会，这需要有很大的决心、热爱、坚持，还需要一些运气。如果想好了的话，这条路就会充满幸福感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c24e7727dee48bef6dee4f33c0cd8843</guid>
<title>中国不害怕特朗普，给其他国家上了一课</title>
<link>https://www.guancha.cn/UweKlussmann/2025_10_03_792201.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
德国是美国的附庸吗？在美国压力之下，德国会制裁中国吗？美国实力衰退之下，德国人又是如何看待美国的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由中国人民大学主办、中国人民大学重阳金融研究院与全球领导力学院共同承办的国际战略学术交流活动“明德战略对话（2025）”，即将于10月13日-17日召开，在活动召开前夕，中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文对话明德战略对话（2025）与会嘉宾、德国著名媒体人、历史学家，克鲁斯曼传播与咨询公司创始人及首席执行官乌维·克鲁斯曼（Uwe Klußmann），直面以上尖锐问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为对话实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;欢迎来到2025年的明德战略对话。今天，我们非常荣幸地邀请到一位我的老朋友、知名德国媒体人乌维·克鲁斯曼（Uwe Klußmann），在我眼中，他还是一位哲学家、思想家。非常高兴再次见到您。我们现在都在俄罗斯索契参加瓦尔代年会，正如我去年向您承诺的那样，今年我终于有机会邀请您来中国进行深入研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您即将在10月参与“明德战略对话2025”，与多位欧美政界人士、学者和媒体专业人士一起在上海、温州和北京三座城市亲历中国人民的生活，和数百位中国各界精英、学生面对面交流。乌维先生，我知道您多年没来中国了。所以我的第一个问题是：对于这次重返中国，您有哪些期待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌维·克鲁斯曼：&lt;/strong&gt;对我来说，访问中国和伟大的中华民族，能与您本人、与您的同事们以及学生们进行对话和交流，是莫大的荣幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾于1996年作为游客来过中国一次，如今中国已经发生了根本性的变化。我期待这次看到一个正在崛起的国家，一个在技术、社会变革、环境等领域拥有丰富经验的国家。所以我认为，听取中国的发展经验将会非常有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的背景来看，我了解不少其他国家，比如俄罗斯和一些非洲国家，因此我可以进行比较。我们必须考虑到，一百多年前，中国也曾是一个饱受殖民主义侵害的国家，与当时许多其他国家有类似的处境，我们必须在这个历史背景下来看待中国的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国不害怕特朗普，给其他国家上了生动一课&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我认为中国与西方社会之间的人文交流非常重要。多年来，我到过十多个欧洲国家进行交流，坦率地说，我认为欧洲给人的总体印象是令人失望的。因为在过去，中国人非常钦佩欧洲，特别是法国、德国和英国。然而近年来，恕我直言，欧洲已成为“政治正确”和“道德优越感”的受害者，使用权力时缺乏战略眼光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接下来的问题或许有些激进，因为中国有些人认为欧洲是美国的附庸，认为在德国默克尔总理之后的欧洲，已没有了伟大的战略家，这确实令人遗憾。所以我的第二个问题是，乌维先生，您如何看待欧洲当前和未来的战略前景？因为现在看来，欧洲面临不少困难，您如何看待欧洲的战略未来？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/03/20251003103420108.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北溪管道被炸，欧洲敢怒不敢言&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌维·克鲁斯曼：&lt;/strong&gt;是的，我认为欧洲显然处于危机之中，并且一直处于对外依赖状态——持续依赖美国。不幸的是，事实就是这样。欧洲害怕唐纳德·特朗普，这一点与中国大不相同。中国不害怕特朗普，展现了一个真正独立国家的榜样，给其他国家上了生动一课。中国将自身经济和外交关系多样化，与许多国家建立了关系。因此，特朗普的关税政策对中国无法产生像对欧洲那样如此大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧洲存在一些政治力量和智库认为应该与中国对抗。我认为这对欧洲是一个问题，因为当欧洲与美国存在严重挑战，比如关税政策时，欧洲有必要拥有更多伙伴，而与中国的伙伴关系，比如经济伙伴关系、科技伙伴关系等，可以帮助欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，中国有兴趣邀请合作伙伴参与中国的经济崛起并进行交流与合作。我认为，我正在和您讨论如何找到一条通往中国与欧洲、欧亚之间可持续、稳定发展的道路，尤其是在联合国等全球机构作用迅速衰落的背景下，这条道路尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为欧洲未来的危险在于，可能会在社会内部发生一系列暴力、残酷的冲突或区域性军事冲突，正如我们现在在乌克兰所看到的那样。俄乌冲突已经被定义成一场“善与恶的较量”，双方没有妥协的意愿，这是非常糟糕的。当看到这些地区冲突时，我想起了70多年前中国令人难忘的周恩来总理提出的“和平共处五项原则”。我认为这在今天仍然具有现实意义，我们应该思考如何在我们的关系中落实这些原则。这是我的一点看法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>