<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>674729f2a34e6c74fc7417e8518a8a41</guid>
<title>“没脸”回家、失业、民族主义…农村青年的标签从哪来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2021_02_17_581405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年临近春节，在外漂泊的亿万年轻人都会踏上归乡的旅程。对他们中的很多人而言，“回家”既让人感到温暖令人向往，同时也会感到一种压力，有些怵。尤其对那些在外面活得并不轻松的人来说，“回家”同样会让人感到不轻松。相对于父老乡亲很高的期待，“没脸回家”成为很多年轻人的共同感受。这种集体心态是需要受到关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过现有报道和调查数据来看，笔者认为，农村大学毕业生群体有成为社会“夹心层”的趋势。据中国社科院2013年年底发布的社会蓝皮书分析，农村家庭普通本科毕业生就业最为困难，失业率达 30.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村大学毕业生“夹心层”特征主要表现为，他们在就业上面临“高不成、 低不就”的窘境，在生活中同时面临在城市立足难和家庭期望压力下难以返乡的“两难”。他们在社会阶层结构中处于尴尬地位：有强烈的摆脱社会下层的动力，但又难有向上流动的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“夹心层”的尴尬来自多方面因素。首先，这是城乡教育不均衡的结果。近些年来，随着高校扩招步伐加大，更多的农家子弟有了上大学的机会，近年来的高考录取率都在70%以上，很多省份已超过80%。但是，大量数据显示，重点大学农村生源逐渐萎缩，农村大学生主要集中在二本、 三本和专科院校，农村大学生的起跑线一开始就比较低。而结果是，农村大学生相对而言更难进入待遇较好、 工作稳定的企事业单位，这又进一步加大了其向上流动的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/13/20210213224448905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫情之下的就业季 图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，农村大学生因缺乏社会资本更易遭遇跌入社会下层的风险。绝大多数农村大学毕业生来自普通农民家庭，他们在城市并不掌握资本、 信息、 人际关系等社会资源，他们自毕业始就面临自食其力、 还助学贷款、 资助家庭的现实压力，还面临在城市成家立业的长远压力。为了能毕业后迅速找到“饭碗”，一些人选择收入不高、 前景有限的职业，也固化了其“夹心层”地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，在城乡二元结构下，教育几乎成为农村家庭改变命运的唯一途径。一些家庭几乎倾其所有，供一个孩子上大学，这使得绝大多数农村大学生无论是从亲人期待压力还是制度角度，都不具备返乡“退路”。从宏观制度上看，我国长期实行城乡二元户籍制度。直到2010年，绝大部分农村大学生需要放弃农村户籍，无法享受农村集体经济利益分配，但就业却早已市场化。从微观社会实践看，普通农家走出的大学毕业生是家庭的荣耀，背负着父辈的期待，因无法在城市体面生活而返乡，是对家庭的巨大打击。这导致绝大多数农村大学毕业生宁愿在城市做“蚁族”也不愿回乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防止农村大学生成为社会“夹心层”已是一项紧迫的任务，相关部门出台了一些政策措施。但笔者认为，解决问题的关键在于彻底破除城乡二元结构，其核心是要实现公共服务，尤其是教育资源的均等化，使农村的工作生活水平不亚于大城市。哪一天农村大学生及其父辈不再把在城市体面生活当作梦想，使他们可以在城乡之间自由流动，“没脸回家”的问题才能真正解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年10月， 流传于网上的“中国农村大学生失业率高达30%”的说法触动了国人的心弦，并引发了人们对教育不公、阶层固化的担忧。实际上，暂不论数据的真实和严肃性，单从农村实地调查情况看，农村大学生“失业率”的问题具有多面性，值得反思，也值得探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，就业背后有家庭出身的影响。在一个家庭本位仍然很强势的社会，父代对子代发展具有重要影响。相较于城市家庭，农村家庭为毕业大学生提供的资源有限。一般农村家庭将大学生“供”出来已属不易，相当数量的贫困家庭还需依靠助学贷款才能帮助孩子完成大学学业，更谈不上为其事业发展提供更多的经济支持和社会资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而城市就业还存在隐性歧视的现象。一方面，各城市都在推行产业升级，造成高端产业吸纳大学生数量有限、 低端产业工资不高的状况。绝大多数农村大学生毕业于普通高校，难以进入高端行业，留在城市的多数也只是在收入不高的低端产业工作。另一方面，快速城镇化拉高了城市生活成本。许多刚毕业的大学生在城里还处于“蚁族”生存状况，对于那些家庭经济不宽裕的农村大学生来说，更为艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然， 这是从城市角度观察的。 如果从农村视角解读， 从“高失业率”中能看出农村的吸纳能力在逐步增强。农村大学生如果返乡就业，很多时候并未纳入高校的就业统计。根据田野调查的结果看，大部分“失业”农村大学生并非真的没有工作，而是在农村找到了多种多样的就业渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，国家出台了一系列政策鼓励大学生自主创业，吸引了一部分有热情的农村大学生投入其中，返乡创业的比例在增加，部分家庭条件好的农村大学生，或子承父业或自主创业，在家乡从事涉农产业经营，把“互联网 +”带入乡村。同时，随着中西部农村产业转移，农村经济日益繁荣，吸引了相当一部分农村大学生回乡就业。笔者在福建武平调研时就发现，一个有1000多人口的村庄，最近两三年累计有10名大学生返乡，其中还包括一名研究生。这是农村吸纳能力增强的一个缩影。要清醒地认识到，过分强调“失业”，甚至不再认同“知识改变命运”，是对农村大学生这个群体的误读和偏见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1de158473a4fc6d77bad308d0a3138db</guid>
<title>深入剖析特朗普“近卫军”，美国问题之大超乎想象</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_02_17_581404.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月6日，特朗普支持者冲击国会。事情已经过去一个多月了，但有意思的是，美国主流社会仿佛都说好了故意不提一样。确实，这事对美国乃至整个西方来说太丢人，社会撕裂的伤口也还在淌血，西方媒体集体情不自禁地“向前看”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，事情并没有过去，FBI已经逮捕了至少221人，这些可能是特朗普支持者中的近卫军、先锋队。芝加哥大学Robert Pape领导的研究团队发表了一篇题为《美国大暴动的面目》的报告，分析了由法庭和媒体透露的有据可查的193名被捕人员，并将其与FBI在2015-2020年期间逮捕的108名极右暴力分子的数据进行对比，发现了一些非常醒目的“盲点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/10/20210210181903537.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 与右翼极端组织的联系并没有那么紧密&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公众认知中，冲击国会的人以右翼极端组织或者同情者为主，确实当天现场有人举着各色右翼极端组织的旗号或身着相关标志。但193人中，仅20人与右翼极端组织之间确定有联系，其余占89%的绝大多数人只是“普通”的特朗普支持者，而非右翼极端组织成员或与之有显著联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在确认与右翼极端组织有联系的人里面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10人为“骄傲男孩”（Proud Boys）成员
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4人为“誓言捍卫者”（Oath Keeper）成员
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5人为“3%者”（Three Percenters）成员
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1人为“雅利安族”（Aryan Nations）成员
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/10/20210210181942677.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比照FBI的统计数据，在2015-2020年期间逮捕的极右暴力分子中，26%与黑帮有关，22%与极右民兵组织有关；但在国会山冲突事件中被捕的人员，只有1%与黑帮有关，10%与极右民兵组织有关。也就是说，特朗普的近卫军并非以边缘化的极端分子为主，而是有广泛的主流群众基础的。没有犯罪前科、没有暴力倾向的“普通人”与极端暴力分子的合流，使得特朗普近卫军成为美国政治中高度危险的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/10/20210210182032586.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被捕的“骄傲男孩”成员中，在其中一人的家中发现制造炸弹的物资和手册。另一个自称白人极端种族主义者，过去就曾发表过要成为“孤狼杀手”的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“骄傲男孩”，还有一些人与“誓词捍卫者”“3%者”“雅利安族”组织有联系，部分人还具有军警背景。“3%者”，是指美国独立战争期间，只有3%的殖民地美国人拿起武器与英军战斗、争取独立和自由，他们标榜自己才是捍卫和真爱美国的少数。“誓词捍卫者”，是源自军人和警察入役时“誓死保卫宪法，反对一切内部和外部的敌人”的誓词，其成员的军警背景一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被捕者Guy Wesley Reffitt（48岁）威胁自己的子女：“你们要是敢告发我，你们就是叛徒。你们知道叛徒的下场……对叛徒就是要杀！”他是得克萨斯油田上的一位钻井工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 来自“拜登县”的暴徒比来自“特朗普县”的更多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选是以县为单位的，更精确地说，是以选区为单位的，但选区经常与县界重合。冲击国会的暴徒自然都是亲特朗普的，来自美国50个州里面的41个和华盛顿特区，也算比较有代表性了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但研究发现，大部分暴徒来自大城市及其周围郊县，而这些地方恰好是拜登得到选票较多的“拜登县”。说到底拜登是靠城市选票当选的，要看面积的话，特朗普的“红海洋”包围了拜登的“蓝岛”，根本无法相比。但地盘占得大没用，毕竟城市人口多，所以拜登还是当选了。这样来看，其实真正来自特朗普铁杆根据地的反而是少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/10/20210210182445247.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被捕的221人中，12人来自加利福尼亚，18人来自纽约，19人来自得克萨斯，18人来自佛罗里达，11人来自宾夕法尼亚，11人来自弗吉尼亚，9人来自俄亥俄。得克萨斯是红州，不奇怪；佛罗里达和俄亥俄是“战场州”转红州，也不奇怪；“战场州”转蓝的宾夕法尼亚、弗吉尼亚也不奇怪；但“深蓝”的加利福尼亚和纽约有那么多人，作为“深红”农业区的南北达科他、怀俄明、内布拉斯加、肯塔基反倒一个也没有，这是值得注意的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/10/20210210182514697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，57%的被捕人员来自蓝县，特朗普得票越多的蓝县越是积极，特朗普得票勉强过半的红县也很积极，倒是特朗普得票占压倒性多数的红县并不积极。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd985b5cf8d2d6c04c274bd29aa2bf77</guid>
<title>租购同权，难在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjie/2021_02_17_581399.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“同样是住在这里，为什么租房的就比买房的低人一等？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这恐怕是很多城市漂泊者的隐痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种隐痛，有一个更专业一点的名词：“租购不同权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果网络检索“公共服务为何要与房产挂钩”，会出现近117万条结果；若检索“上学为何要与房产挂钩”，会出现65万条结果。从这个指标也能看出，租购不同权，主要是子女入学权利的不同权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上学为何要与房产挂钩”？这个话题在知乎以及多个城市的本地论坛上都成为过热帖。有不少网民表示去查过，“有房产才能让子女就近入学”在国家法律上没有任何依据，完全是地方教育行政部门的自定政策所为。也有网民吐槽，将义务教育这样的公共服务与房产挂钩，中国是独一份。这说明，民间对这个现象的质疑已久，积怨很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决这个问题，2017年7月，《广州市加快发展住房租赁市场工作方案》提出了&quot;赋予符合条件的承租人子女享有就近入学等公共服务权益，保障租购同权&quot;，这应该是国内政府文件中首次提出“租购同权”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该词一出现就立即成为社会热词，并在当年就被权威媒体评选为年度十大新词之第五。2020年12月，中央经济工作会议公告出现了“逐步使租购住房在享受公共服务上具有同等权利”的表述，让“租购同权”一词在媒体及网络上再度受到热烈追捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者以为，2017年租购同权一词诞生于当时地方政府落实中央发展住房租赁市场政策要求的现实动力。眼下中央出面再提“逐步使租购住房在享受公共服务上具有同等权利”，则有站在增强内循环动能和推动高质量发展的国家战略视角下的更深层次考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;租购同权何以难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“租购同权”问题关乎社会公平正义，也是实现房地产市场平稳健康发展的现实需要。本质上，它是关于政府承担的公共服务要脱媒，尤其脱去房产的媒介，&lt;strong&gt;将公共服务与房产松绑，让公共服务直接与人绑定，实现以人为本的公共服务资源配置。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，为何公共服务在中国要与房产绑定？这事值得好好细究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，从台面上看，地方政府并没有把公共服务与房产直接绑定，跟公共服务绑定的是户籍。如根据《义务教育法》第十二条的规定，“适龄儿童、少年免试入学”，“地方各级人民政府应当保障适龄儿童、少年在户籍所在地学校&lt;strong&gt;就近入学&lt;/strong&gt;”。该条款同时规定，“父母或者其他法定监护人在非户籍所在地工作或者居住的适龄儿童、少年，在其父母或者其他法定监护人工作或者居住地接受义务教育的，当地人民政府应当为其提供平等接受义务教育的条件。具体办法由省、自治区、直辖市规定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从字面上，看不出任何入学资格与房产绑定的法律要求，但与户籍挂钩。从该条款就能看出，适龄儿童、少年在其户籍所在地的就近入学权利是毫无疑问地受到明确保障，但如果在非户籍所在地、哪怕是父母或法定监护人的长期实际居住地，就近入学权利就存在一定的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国大多数城市，义务教育、基本医疗、基本养老、健康卫生、政府服务等这些公共服务，也是与户籍高度绑定。那么问题回来了，户籍如何获取？在中国大多数城市，历史上曾经长期执行这么一条规定：除非落在集体户口，否则只有买房才能落户，无房难以落户。而集体户口则是少数体制内单位才有的专属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何在中国城市曾经有这么一条规定？这与中国城市发展过程中盛行的土地金融化模式有直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地出让金是很多中国城市发展的第一桶金，是地方政府基建资金的重要来源。而土地使用权的价值本质是对这个城市未来公共资源和公共服务价值的预期，土地出让金就是这些未来公共资源和公共服务价值的资本化。当户籍意味着公共服务优先权，将购房与入户绑定，既是将房产与公共服务优先权绑定，也有利于巩固房价进而巩固地价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在地方政府角度，买房产就是在买这个城市的股票，是股东。买新房是原始股，买二手房是流通股。不管买新房还是二手房，都是为城市提供建设融资或提高城市的资本市场价值，自然要把城市红利，也就是公共服务优先奉上。而租房者，在地方政府看来，是这个城市基础设施和公共服务的消费者、消耗者，而不是投资者，自然在享受公共服务的优先顺序要排在后面去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209142026206.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年1月至2020年11月的上海二手住宅成交套数走势（图源：中国网地产）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了能让基础设施建设和公共服务投入有持续的资金来源，就需要有效促销房产和保持土地高价值，很多地方政府采取了有房才能入户的政策。通过公共服务与户籍挂钩，户籍又与房产挂钩，公共服务与房产挂钩起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府将公共服务与房产捆绑的策略，背后折射的是他们的一种思维，即把公共服务享受看作一种交换，只有当事人有足够的价值创造和对所在城市有足够的贡献，才有资格获得公共服务。这种思维在不少市民中都普遍存在，认为那些外来人口什么贡献都没有做就来抢福利，太不公平了，不能轻易给他们户口，一定要等他们给城市有功了才能给户口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一些城市开始突破买房才能落户的做法，纷纷实施租房也能落户的政策。广州、天津、苏州、青岛、长沙、无锡、成都、昆明、郑州、洛阳、开封、海口等30多个城市先后发布相关新政，租房可以直接落户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少城市，如郑州、青岛、洛阳和苏州等还先后宣布，租房者可以将户口落在租赁社区的公共户口，消除了一些城市要求租房者须落户在租赁住房户口本的困难操作。公共户口据说是上海2011年开始设立的，在2018年国家发改委的推进新型城镇化建设重点任务中就提出，探索租赁房屋的常住人口在城市公共户口落户。到2019年的该文件中，“探索”变成了“允许”，说明租房者在公共户口落户的做法正在推广和普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要看到，很多城市对租房落户，往往附加了不少条件。如需要提供社保和纳税证明，以证明他们已为这个城市创造足够的财富和经济价值；或通过学历文凭、技能职称、获奖证书等证明他们有这方面的潜力，才有资格通过积分制或人才政策等途径落户，进而享受优质公共服务。这仍然还是一个把公共服务当作交换而非权利的观念。另一方面，越来越多城市放开租房落户，背后是人才竞争、抢人大战的压力，折射了普通城市公共服务价值的相对稀缺性在减少，人的相对稀缺性上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管如何，租房落户的推开，户籍与房产的逐步脱钩，削减了很大一部分租购不同权，让租购同权迈进了一大步。然而，这个进程还远没有完成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d152360baa9952fec41e0efc2d00d7d</guid>
<title>如何应对中国？这是美国老牌智库给拜登的建议</title>
<link>https://www.guancha.cn/dudawei/2021_02_17_581397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 杜大伟（David Dollar）、何瑞恩（Ryan Hass） 译/ 观察者网 李碧琪 刘思雨 常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;概要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的对华政策一直都缺乏连贯性、并且前后矛盾，这导致他们很难兑现给民众的承诺。但美国对待中国的挑战还可以有别的应对方式，只需要采取四个关键步骤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国必须通过改革和投资来增强自己的经济实力，这超出了本文要讨论的范围，但在布鲁金斯美国复兴与繁荣蓝图的其他部分有详细介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国应该与亚洲和欧洲的盟友合作，推动中国继续开放经济、为贸易新前景制定21世纪的规则。与中国进行贸易合作，对我们的盟友的意义比其对美国经济的意义更大。因此，尽管我们很想与中国脱钩，但脱钩是一个失败的战略，因为美国的伙伴不会效仿这种策略，美国最终将被孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国需要通过强大的军事力量来对抗中国对其邻国的强硬态度，并谴责中国破坏和违反国际规则和规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，美国要在双方具有共同利益的问题上与中国合作，特别是在气候变化、全球公共卫生、对落后国家的支持以及核不扩散这些问题上。使两国关系特别复杂的地方就在于，美国在某些问题上需要与中国紧密合作，但同时又需要在其他领域与中国相抗衡。所以，对于美国而言，中国同时是合作伙伴、竞争对手和挑战者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/10/20210210145530790.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系将是下一代外交政策中最复杂也是最重要的方面。中国是最大的贸易国、世界第二大经济体，人口还是美国的四倍，仅需适度增长就可在2035年或2040年超过美国的GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济的大部分是开放的且允许竞争的，这为美国公司以及亚洲和欧洲的合作伙伴提供了贸易和投资机会。但是在全球几个主要经济体中，中国也是中央权力最大的国家，它拥有庞大的国有企业部门，并且以保护和补贴的形式对它们进行了广泛的政府干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和经济实力同步，中国的军事力量也在不断增强，尽管它仍然不及美国军事力量先进，但显然已跃居世界第二，并且越来越能集中力量限制美国直接应对其周边突发事件的能力。随着军事力量的增强，中国在与周边国家和地区（日本、台湾地区、菲律宾、马来西亚、越南和印度）的争端中也越来越自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国经济的改革开放取得了令人瞩目的成就，但中国的政治开放性并没有同步取得进展，还削减了香港的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，考虑到中国的人口和GDP的规模，中国必然是围绕全球公共产品（例如气候变化、应对疫情和经济发展）进行多边合作努力的核心。中国也毫无疑问是世界最大的碳排放国，并且正在为许多发展中国家的燃煤发电厂提供资金。像几年前的SARS一样，这次COVID-19病毒也首发于中国，要想应对未来的疫情，需要与中国密切合作，建立更有效的全球机制。另外，中国还是发展中国家的最大官方债权国。在疫情衰退期，许多贫穷国家面临着为公共服务融资和偿还债务的难题。帮助贫困国家需要多边共同努力，而这离不开中国的重要参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不是纯粹的合作伙伴或竞争者或挑战者：它是三者的总和。要有效应对这种复杂关系，政策制定者得摒弃单纯将中国视为竞争对手或敌人的简单思维。他们得放弃试图瓦解中国的治理结构或者单方面给中国施压阻止其崛起的旧有观念。相反，决策者需要制定适合当今中国的方法，以便应对它对美国的未来利益和价值观构成的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现有政策的局限性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·缺乏连贯的政策程序
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府在很大程度上解散了其继承的体制架构，而这个机制是用来确定政府的优先事项，并对中国执行统一的国家战略的。取而代之的是一种更为即兴的方法。特朗普政府内部的关键声音，如副总统迈克·彭斯和国务卿迈克·蓬佩奥对中国一贯持强硬态度，而特朗普总统经常在愤怒与和解之间摇摆不定。他选择何种态度取决于中国如何应对他当时的优先事项——包括朝鲜问题、贸易战、股市波动、中国在新冠全球大流行背景中的角色，或者他个人的连任前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府政策的支持者称赞这样做可以使中国措手不及。他们还认为，特朗普很聪明地一边与中国领导人保持直接联系，一边使自己的政府成员对中国采取更加公开的对抗姿态，这实际上是在玩一个唱黑脸和唱红脸的游戏。所以按这个逻辑，特朗普本人可以有借口不追究中国在新疆或香港的做法，因为他的政府成员可以同时通过公开声明，明确表示美国反对这些行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过事实上，美国并没有能力保持两种不同的对华政策（即总统实行一种、而其他政府人员实行另一种的两面政策）。美国对中国只有一套政策，在中国自上而下的政治体系中，最高领导人之间传递的信息具有至高无上的意义。因此，在2017年至2019年期间，特朗普提出的美国政策明显缓和，然后在2020年，当特朗普意识到新冠将给他的连任带来巨大挑战后，其政策转向了另一个极端。2020年2月，随着“第一阶段”贸易协议的完成、新冠的爆发以及随之而来的经济影响，特朗普切断了他与中国领导人的联系，并授权政府制裁中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，特朗普政府采取了一系列行动，切断了太平洋地区40年来在深化一体化过程中建立起来的金融、社会、学术、科学和技术联系。当特朗普对中国的行为表达了一大堆不满，并将冠状病毒的全球传播归咎于中国时，他的政府成员也明确表示他们认为中国——或者更确切地说是中国共产党——是美国最大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的成员已经给世界发出了严厉警告，他们认为如果不阻止中国实现其野心，北京将会把自己的规划和价值观强加于国际体系。这种对中国挑战性质的界定，没有为妥协或以外交形式处理分歧留下任何余地。这种外交政策的思路表明两国之间必是一赢一输，而美国必须不惜一切代价来取得领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·民粹单边主义
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口结构转变和第四次工业革命的双重冲击，为民粹主义和民族主义在美国萌芽提供了沃土。越来越多的美国人深陷他们将无法偿还的债务，他们面对发生着变化的、与自己的理解并不相符的美国，不知作何反应，只得守着美国国力和文化同质性的残余。在此期间，许多美国人开始对中国保持警惕，对中国的不满评分近年来逐渐上升，并在2020年达到历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在2016年竞选总统时针对这些恐惧和挫败感，承诺要改变以前的领导人对中国的软弱，转而强势应对中国。他塑造了一种叙事，要通过决心和不加掩饰地行使国家权力，使中国屈服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统和他的主要顾问对中国的认识已经过时，仍然认为中国是依靠出口的经济体，依赖与美国的贸易来维持快速的经济增长，以此来证明中共的政绩合法性。在此分析中，美国并不需要与盟国和伙伴在涉华事务上进行密切协调，这既是不必要的，又会使美国放慢脚步，并有可能减轻美国为使中国放弃国家主义经济模式而施加的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以民粹单边主义态度与中国打交道，也很自然地与特朗普的世界观相符合。几十年来，特朗普一直指责美国领导人是“傻瓜”，因为他们仍然保护那些向美国提供经济回报的国家，它们本应以这种回报来表明自己对美国的感谢。特朗普将联盟视为潜在的未实现利润的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的一些成员意识到与中国对抗时疏远合作伙伴的风险，因此试图缓解与盟国的紧张关系，以服务于更广泛的战略目标。他们敦促北约成员国实现先前的支出目标，并就新的工业补贴准则与日本和欧盟达成协议。蓬佩奥等人还规范了美日印澳“四国集团”（Quad）之间的互动。不过，总的来说，特朗普对民粹单边主义的冲动引导了美国对中国的整体态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直优先重视和寻求中国经济改革，但迄今为止，该战略并未在这方面取得重大进展，也没有迫使北京减缓其在国内外的行动，更未在华盛顿外交政策的重点事项上引发更多更好的中美合作。相反，中美对抗的领域冲突加剧了，原有合作的领域消失了，双方管理竞争领域的能力也被削弱了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>547ac8e6561a9662da0efd54fc2ddc07</guid>
<title>美国防部前官员：能不能守住台湾？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElbridgeColby/2021_02_16_581351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃尔布里奇·科尔比 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府正面临着严峻的现实：在未来四年，中国可能会试图占领台湾。自1950年以来，北京可能首次有理由认为，它有可行的军事选项迫使它所认为的一个叛乱省份屈膝投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，赌注巨大。为了阻止中国获取地区霸权并最终占据全球主导地位，保证台湾不落入北京之手至关重要。该岛占有举足轻重的地理位置。如果台湾陷落，中国将有能力把本国军事力量投向整个亚洲。日本、菲律宾、东南亚和太平洋诸岛都将更易遭受中国军队的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/29/20210129175615806.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军在西太平洋组织演习 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国长期以来一直反对中国对台湾地区的好战态度，而且该区域的国家将把美国对这次袭击的反应视作检验美国是否可靠的试金石。美国与其亚洲盟国和伙伴国的关系本已变得紧张，如果美国再放弃保卫台湾将严重损害美国在这些盟国和伙伴国心目中的威信。出于这些原因，最近被解密的“2018年印太战略”特别命令五角大楼执行一项防御战略，保证美国有能力保卫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国能够保卫台湾不被如此强大的中国占领吗？中国人民解放军以惊人的速度发展壮大。中国人民解放军海军已经比美国海军拥有更多的舰船，其空军规模已位居该地区第一，北京还自诩其拥有全世界规模最大的导弹力量。北京力争在2020-30年间使本国军力达到与美国军力并驾齐驱的水平，并在2030年超越美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，答案仍是“能”。击退解放军的进攻绝非易事，且会付出惨重代价，我们需要做好准备，这将牵扯到改革美国和台湾的现有防御机制。但这是可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要台湾地区屈服于中国将比通常认为的更难。不错，台湾距离中国沿海还不到100英里。但要迫使台湾地区臣服，中国要么必须入侵并占领它，要么封锁或轰炸它直至其投降。如果台湾地区能周密而认真地部署防御措施，尤其是民众在目睹了北京的所作所为后能坚决抵抗中国，那中国执行上述任一方案都将难以取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入侵台湾地区是北京最干净利落的选项，尤其是要抢在美国还没来得及做出充分反应前占领台湾，造成既成事实。在这种情况下，北京可能会赌美国人认为击退强大的解放军将付出沉重的代价和冒极高的风险。但中国要想成功占领台湾地区，它将不得不通过海军和空军运送并支援一支庞大的陆军部队，这只陆军部队的规模必须大到足够占领并控制一个拥有2400万人的岛屿。如果解放军攻击的是一个孤立无援的台湾，这可能是行得通的。但是，如果台湾地区有准备充分的美军做后援，那能否占领就要另当别论了。想要成功跨海攻击一个实力不俗、严阵以待的防御体系将是非常困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，要击败中国入侵就需要美国、台湾地区和其它参与方削弱或摧毁足够多的中国两栖登陆舰和运输机，以防止解放军占领该岛。如果美国重视这一问题，那对于一个每年军费开支超过7000亿美元的国家而言，这并非难事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国必须紧急做好四件事。首先，部署情报、监视和侦察系统，以监视中国的机场和装载港口，并在冲突爆发时追踪中国的入侵部队。第二，购买更多的远程弹药，特别是反舰武器，并将其部署在相关海域以及关岛、日本和菲律宾等地。这将有助于美国做好准备，削弱中国两栖登陆舰队和空中力量的首轮进攻势头。第三，保持强大军力退避太平洋深处，随时准备支援那些防御力量。第四，组织以上三个组成部分进行例行训练，向中国军事行动的策划者展示他们发动攻击不太可能取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国企图通过封锁或轰炸台湾来迫使其屈服，那美国同样可以有效应对。特别是在有美国支援的情况下，台湾人民即使面对巨大压力也不太可能屈服。如果台湾地区储备了足够多的食物、能源和其它必需品，那就尤其如此。一个准备充分的美国还可以组织“台北海运”行动，向台湾地区提供它所需的物资，以防止中国扼杀该岛的民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防止亚洲臣服于北京霸权，美国必须采取坚定果断的行动。放弃台湾地区将损害华盛顿在该区域的宝贵信誉，同时又为中国向海外投射力量扫除障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确保美国能够保卫台湾将耗费美国和台湾的大量精力和投资，但保卫台湾是可以做到的。而且，为了确保中国没有错会意图，从而造成灾难性的后果，付出这一代价也很值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>