<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>344ca3248b2aa36b74cbebe59dc683f0</guid>
<title>毛泽东曾两次为他题词，并称其为“真正的群众领袖”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_06_24_780544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114667791845592&amp;amp;bvid=BV1mVTZz5EvW&amp;amp;cid=30446521999&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十一、刘志丹牺牲前后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面20节，主要讲国内革命战争向抗日战争转变的过程，从这一节讲一下这个时期一些重要的人和事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：纠正陕北错误肃反和刘志丹牺牲前后的一些事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年4月14日红军东征时，刘志丹指挥部队攻打三交镇，不幸胸部中弹牺牲。至此，西北革命根据地和西北红军的主要创始人谢子长、刘志丹相继牺牲，而且都是在黄河岸边不远的地方，都是胸部中弹，一个牺牲在河西，一个牺牲在河东。谢子长是在清涧河口作战时中弹，伤势恶化后于1935年2月牺牲。那时，遵义会议刚过，毛主席正在指挥红军四渡赤水突围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年2月以前，陕北有地域相隔的两个苏区、两个党组织、两个上级领导的两支红军。一个是陕甘边苏区，设有陕甘特委，归陕西省委领导，领导着红二十六军；还有一个是陕北苏区，设有陕北特委，归中央驻北方代表和河北省委领导，领导着红二十七军。陕北根据地归中央驻北方代表管，陕甘边归上海中央局管，后来陕甘边与上海失掉联系，也与中央驻北方代表发生了关系。1935年2月，成立中共西北委员会和西北军事委员会，实现了两支红军的统一领导，谢子长16天后去世，新成立的前敌总指挥部由刘志丹任总指挥、高岗任政委。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刘志丹领导下，红军粉碎了第二次“围剿”，解放了延长、延川、安塞、保安、靖边、安定等6座县城，长期分割的两个苏区连成一片。[2]红军正规部队发展到5000人，游击队发展到4000余人。到1935年8月，蒋介石又调集陕甘宁晋绥5省军队，加上刚到西北的东北军共10万余人，要对这块硕果仅存的革命根据地进行第三次“围剿”。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月，徐海东、程子华领导的红二十五军，与刘志丹领导的红二十六军、红二十七军会师，合编成立红十五军团，使得反“围剿”力量得到增强。当时国统区报纸有不少报道，才有毛主席在哈达铺看到报纸上的消息，知道刘志丹有相当大一片苏区和相当数量红军，还有徐海东的红二十五军也在那里，才把陕北确立为落脚点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620155318145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刘志丹（1903-1936）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到10月中旬，党中央毛主席长征到陕北时，面临的形势却极其严峻。外部有10余万国民党军“围剿”，内部从9月下旬开始错误的肃反，刘志丹、高岗、习仲勋等大批负责同志被捕，有的甚至被杀害了，[4]陕北根据地正陷入内部危机中。严重的内忧外患解决不了，党中央和中央红军就落不了脚，更谈不上把革命大本营放在西北，领导全国革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席听到关于肃反的反映后，立即提出：刀下留人，停止捕人。陕甘晋省委领导汇报时他又要求：停止逮捕，停止审查，停止杀人，一切听候中央解决。11月3日，党中央派国家保卫局局长王首道等带上电台，先一步去瓦窑堡接管陕甘边区保卫局工作。毛主席叮嘱说：“杀头不能像割韭菜那样，韭菜割了还可以长起来，人头落地就长不拢了。如果我们杀错了人，杀了革命的同志，那就是犯罪的行为，大家要切记这一点，要慎重处理。”[5]这是毛主席的一贯思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着中央领导分两路：一路由毛主席率领到直罗镇前线指挥作战，军事工作由毛主席负责，毛主席任西北军委主席，周恩来、彭德怀任副主席，恢复红一方面军建制，统一领导红一军团和红十五军团；一路由张闻天、博古率领到瓦窑堡，组成博古指导下的5人党务委员会，有中央党务委员会主任董必武、红军保卫局局长王首道、军委代表张云逸、中央组织部部长李维汉、陕甘晋省委副书记郭洪涛，由中央、地方、军队代表审查陕北“肃反”，当日下午就释放了刘志丹、习仲勋、高岗、杨森等。毛主席与周恩来、彭德怀在前线还挂念肃反的事，特意致电张闻天和博古指出：“错捕有一批人，定系事实”，要纠正错误，但处理要慎重，要有利于领导层的团结。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620155612379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
直罗烈士陵园，位于陕西省延安市富县直罗镇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620155627752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
毛主席在直罗山上&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e3dc0cf447abc45c47f72e5ebd83b20</guid>
<title>留美三年，除了一身长衫，还有什么是我曾得到的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/youziyi/2025_06_24_780542.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天滚滚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四月底或五月开始，是美国大学的期末考试周；考试结束后，从五月初至六月中旬的一段时间，就进入了美国大学的毕业季。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以跨度如此大，源于美国不同大学的学期设计不同，那些实行一年两学期制的传统风格高校，春季学期通常是一月开学、五月结束，例如哈佛大学今年的毕业典礼就在5月29日；而加州大学系统、斯坦福大学、西雅图大学等一些西海岸高校实行“学季制”，学习节奏非常紧张，一年被划分为四个十周的“学季”，寒来暑往、春到春归，最后的春学季在6月结束，六月十几号就是毕业典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的习俗中，毕业典礼对学生的重要程度可能远高于国内，几乎被视为人生中一项堪比婚礼的大事。每到毕业季，外州的家长会特意飞来学校，许多国际学生的家人甚至会不远万里飞往美国，亲自给典礼上穿着学位袍接受校长拨穗的子女呐喊助威，将学校周边十几里的宾馆价格都炒起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在国内本科毕业时，由于疫情原因没穿过学位服。那种如意扣前襟、绣长城垛口图案的黑袍子，不要说穿上拍照了，我连摸都没亲手摸到过，算是留下了小小的遗憾。后来见过学妹穿她男朋友的蓝色缎面硕士服，是租的，押金五十块钱，还回去时退四十，剩下十块清洗费。这钱收得实在合理，过膝袍子被她穿出了广袖流仙裙的效果；把自习室走廊当成红毯迈上几步，期末考后有些微尘的楼道瓷砖都变得光亮了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，这样慷慨的男朋友不说没有，但肯定少多了。这是因为，起码在我所知道的一部分美国大学里，学位服是得掏钱买的，而且不便宜：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/19/20250619161340160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加州大学欧文分校今年的硕士毕业套餐，学位服基础款74美元，各种单品明码标价（截图仅作举例）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前初来美国，第一次在学校书店亲眼见到这么一堆琳琅满目商品的那个夏天，我一次性吃了两惊：怎么这么贵！怎么单品这么多！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到总算差不多都搞明白的时候，我自己也已经毕业走人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在很多欧洲大陆国家，毕业获得学位压根没什么衣服，学位服是一种非常“英美”的文化。我国的学位服就是1990年代模仿英美设立的，但我在美国领到的学位服，形制与国内仍有一些细微差异。由于留学中介网站上那些互相抄袭的“美国学位服解释”实在误人子弟，我索性自己写一篇，好解释多出来的单品究竟是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与国内不同，美国的学位服一般不以面料底色区分本硕博等级，要么都是黑色（行业标准，廉价款），要么都是大学/学院的特色搭配：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/19/20250619161352799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我不会画画，用AI调出来的示意图将就看吧&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博士的标志，一是六个或八个角的塔姆帽。“塔姆帽”是严格的博士帽，绝不会发给硕士或学士，而像哈佛和新墨西哥大学那样给部分博士也发四角帽的美国学校是极其罕见的。二是袍子左右袖上分别饰有三道杠形状天鹅绒“补子”的“补服”（右）。很多名校可以加钱购买学校主题配色（非标准版黑色底）的高级面料定制袍子，但无论配色如何改变，博士服上的三道杠是绝不会缺席的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于标准黑色版，三道杠的颜色虽然有同样全黑的（例如加州大学系统），但通常以正式头衔的学术领域区分，“理学博士”（ScD）为金色、“工程博士”（EngD）为橙色，等等。然而实践中，从航空航天到性别政治（属于理学），如今绝大多数领域研究型博士的正式头衔都是“哲学”博士（PhD）；而在美国传统学术色标准里，代表哲学的是被称为“牛津蓝”的深蓝色。结果就形成了俗称的“博士蓝”（上图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便一提：上个月国内有人争辩说美国4+4学制的“医学博士”（MD）不写论文、不做研究，这种doctorate不该翻译成博士，自然也不该对国内模仿这种学制的毕业论文提出“博士般”的要求。对这种主张，我建议去问美国人。怎么问美国人呢？看他们在毕业典礼上给MD发了什么学位服——答案是，塔姆帽、纯绿色三道杠：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/19/20250619161410290.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱尔兰纯绿（#4CBB17）是医学的代表色。医学博士（MD，左）进一步深造后获得的医学哲学博士（MD-PhD），在一些研究生院毕业典礼上的服饰方案是三道杠蓝底镶绿边（右）。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，希拉里当年获得的“法学博士”（JD）典型学位服是塔姆帽+紫色三道杠；拜登老婆曾闹出风波的“教育学博士”（EdD）典型学位服是塔姆帽+浅蓝色三道杠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学术鄙视链中，MD-PhD确实是“高于”MD的，拥有PhD学位的医学博士参加研究生院典礼，有时会被要求穿戴蓝色而非纯绿色三道杠的博士服。但在民俗文化意义上，美国社会确实把这些MD、JD、EdD当成学位上最高一级的博士来尊敬啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国硕士和本科毕业生（学士）服饰的差别就非常细微了。传统上，硕士袍的袖口不是平切，而是一个奇怪的挖空结构（下左图）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/19/20250619161436411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
传统美国硕士服（左）的袖口会挖空一半，形成类似燕尾的形状，让大半个小臂裸露出来；除此一条之外，硕士的袍子式样理论上与学士服长袍（右）完全相同&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践中，如上图所示，当今美国的学士服通常不包含垂布，也就是上左图那个从后面看像兜帽一样的学术色披肩；即使包含的，垂布颜色也不分专业。因此在大部分学校，披戴有专业识别色的垂布成了硕士另一项区别于学士的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是了：当代美国的典型学士服上，只能看出学校的牌子，无法看出专业大类。大学带给你的人脉圈子，是值得彰显的骄傲。你学了什么，在美国不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校牌子这么重要，不让它们醒目简直是失败。可是，学士服的学校牌子（校名、正式校徽或形象识别符号）虽然既可以绣在胸前也可以绣在袖口上，但胸前空间很容易被兜帽、云肩或女生的长发挡住，使学术斯文的象征变成布卡罩袍；而硕士服的袖口更是（由于缺了一截）传统上不绣东西。于是，为了保证品牌的鲜明夺目，出现了另一种长条状的披肩（sash，有时按基督教会对类似形状神职服饰“圣带”的叫法称为stole），能一直垂挂到腰间、保证不被肩部饰物遮挡，长带还可以绣上大字号的学校全名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过漫长发展演变，这种长披肩在今天的美国毕业文化里已超出了凸显学校的功能，像军队的勋略表一样，形成了一个全方位直观展示个人各种特征的庞大体系：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
有代表退役军人的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有代表“国防生”（ROTC）经历的（美国的“国防生”最终不一定入伍，但“军训过”也被视为一项可以在毕业时展示的成就）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有代表学校运动队、或某种跨学校荣誉协会的特定人脉关系的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有代表“家族第一代（本校）大学生”荣誉的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居然还有代表“校友子女”（legacy）的……（legacy admission即“校友子女录取”，按中国人的观念，几乎是字面意义的关系户）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/19/20250619161458934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长披肩（Sash/Stole），右图式样及标价来自今年的加州大学戴维斯分校书店&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要愿意花上数以千计人民币的钱去买，一个人可以佩戴很多条长披肩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使大学生涯像我一样一事无成，还有“身份文化遗产”可选。非裔学生可以选择加纳传统花布图案，而什么都没有的留学生可以选择绣有祖国国旗/代表性民族文化的图案：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/19/20250619161718136.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这套国旗披肩在美国可以买到五星红旗版。我买了一条，价格比图中翻了一个汇率不止&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主打一个面面俱到、应有尽有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，可供选购的东西并不总是真敢展示出来。我虽然订购了那条国旗披肩，但由于那一段时间本地层出不穷的袭击中国人/亚裔女性新闻和反华宣传，在毕业典礼前后一直没有公开在校园里戴过。2022年初，我自己就在电车里被相貌看不出是什么族裔的仇恨犯辱骂过。那人一口痰吐到了我面前的地板上，虽然我并不怕他（暗中捏在衣兜里的辣椒喷剂已经开了保险，他敢吐高一点，接下来几天就要后悔长咽喉肌了），但车厢里一圈乘客全都杵在原地望着我们一言不发。这可真令人心寒！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我其实还想在那儿买一条巴勒斯坦披肩，当时“阿克萨洪水”刚发生不久。转念一想，信用卡记录不会被美国政府或者AIPAC监控着吧？买了这种“大逆不道”的东西，将来“懂王”上台，我岂不是要被当街绑架了？算了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>922aa8f50d6f38105869079d1da7654e</guid>
<title>以伊冲突再起，有人又搬出了布热津斯基的“大棋局”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dayiwan/2025_06_24_780539.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大伊万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间，和伊朗相关的问题，在国内网络上又变成了全民都在讨论的显学，不过和2023年10月阿克萨洪水刚刚爆发时国内网络上的氛围来比，这回大家的观点和舆论氛围几乎一百八十度掉了个头，当年鼓吹中俄伊大三角的博主不知所踪，取而代之的则是认为伊朗实力堪忧、立场不坚定等等，对伊朗不看好的大有人在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章我们就直接研究两个问题：第一个问题，所谓的中俄伊大三角，这种说法是否靠谱；第二个问题，对于目前的伊朗局势，我们应当采取怎样的基本态度和范式来加以对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄伊“大三角”，是否靠谱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的中俄伊“大三角”理论，事实上是美国地缘政治学家兹比格涅夫·布热津斯基在他的大作《大棋局：美国的首要地位和地缘战略》中，提出来的一种地缘战略猜想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照布氏的观点，如果俄罗斯、中国、伊朗在地缘上形成一个稳定的三角形结构，则会在亚欧大陆上，形成一个影响力巨大、覆盖整个亚欧大陆的地缘政治集团，这种稳固的“三边结构”将给美国对亚欧大陆施加影响力形成严重的战略威胁，乃至将美国从亚欧大陆中“挤压”出去。这对极度依赖维持对旧大陆的战略影响力以维护全球性霸权的美国来说，无疑是灭顶之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一学说提出二十多年后，被我们国内不少人从故纸堆里捡了起来，因为满足了其单纯反美的叙事，又在网络上大行其道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/23/20250623172709390.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
前美国国家安全事务顾问兹比格涅夫·布热津斯基，著有《大棋局：美国的首要地位及其地缘战略》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，布热津斯基的“三边结构”或者说“中俄伊大三角”，可以说只说对了一半，那就是它基于麦金德和马汉的“海陆二元对抗”地缘政治模型，还有斯皮克曼和乔治·凯南的“边缘地带”对抗模型，看准了中国、伊朗、俄罗斯三国在地缘政治上的强大潜能，只要这三国具备一定的地缘政治辐射效应，就可以在自己所在的地缘政治大区内驱逐或制衡美国的战略影响力，那么美国确实面临着失去对亚欧大陆影响力、被迫倒退回新大陆，从一个全球性大国萎缩为一个“美洲”性国家的危险。这种基于传统的海权/陆权二元对抗模型，对新旧大陆主导权的观察和剖析，其实是有一定道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“真理往前一步就变成了谬误”，布热津斯基虽然看到了一点，却陷入了以己度人的窠臼。美国根据斯皮克曼和乔治·凯南的地缘政治理论，在亚欧大陆边缘地带采取了联盟策略，基本模型是美国作为域外平衡手，边缘地带的所谓“盟友”则作为美国的战略代理人，对亚欧大陆的主要国家形成制衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的北约组织，还有冷战前期一度兴盛的东南亚条约组织，甚至现在延续到印太战略中的两个战略组织QUAD和AUKUS，都是这种联盟对抗策略的体现。只不过随着民主党政府和共和党政府的更迭，反复进行政策微调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国、伊朗和俄罗斯三国虽然形成了事实上的三边结构，但并未形成稳固的所谓“大三角”。说白了，布热津斯基津津乐道的中国、俄罗斯、伊朗“三边联盟”，在现实中并不存在，所谓的布热津斯基“大三角”只对了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不存在这种“三边联盟”？从主体角度来说，中国从来没有依托联盟进行对抗的战略，毕竟联盟对抗要付出的代价非常大，尤其是在三个国家主要战略方向完全相反的情况下——俄罗斯对东欧，伊朗对中东，我们对印太地区，一旦使用联盟对抗策略，很容易出现两个盟友因为莫名其妙的、跟自己毫无关系的战略方向而被第三个盟友拖下水的场景，在与己无关的方向上空耗国力，然后打出来的地缘政治红利还很容易被第三国渔翁得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国、俄罗斯、伊朗三国，事实上战略利益并不一致。换言之，这三国都算是地缘政治上的棋手国家（最起码自己认为是棋手国家），如果要结盟的话，谁来当所谓的“盟主”？另外两国能不能听“盟主”的安排？这种结盟注定是不稳定的，所以布热津斯基的“三边理论”“大三角”现实中并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何从战略高度上认识伊朗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，我们要如何应对伊朗和以色列之间的军事冲突呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是必须守住底线，但避免自己成为别人的嫁衣。正如我们之前说的那样，亚欧大陆的“三边”国家，每个都有自己主要的战略方向，在自己主要的战略方向上，这三个国家都有自己解决问题、避免自己的战略利益被其它国家插手的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们在处理这另外“两边”的问题时，首先要解决的，就是怎样在底线和上限之间求一个均衡，既确保自己的地缘政治安全和亚欧大陆地缘政治稳定，又确保自己的力量投入不反过来反噬自身，这是需要精细操作的关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是一切从自己的国家利益出发，而不是从个人好恶和观感出发。伊朗国内不乏对西方抱有所幻想的人，而由于各种宣传，伊朗在国内网络上观感也不好，这些也成为很多人认为我们应当隔岸观火的理由——这实际上是典型的以个人好恶取代国家利益，这个国家跟我关系好，我就无条件帮忙，这个国家跟我关系不好，我就对他的死活不闻不问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里有必要引用丘吉尔的那句话，作为铁杆反共分子，丘吉尔对苏联的仇视人所共知，但他却说出了“如果希特勒入侵地狱，我也愿意在下议院为恶魔说几句好话”这种话。要说厌恶苏联，没有人比丘吉尔更厌恶苏联，更想看到苏联死于非命，但丘吉尔愿意和苏联携手应对更大的、对大英帝国有着更为直接威胁的纳粹德国。丘吉尔这位地缘政治大师，其在苏联问题上的战略决策，值得深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是承认一切国家的主体性，在地缘政治斗争上，我们不能只算经济账，不算政治账。如果我们对不属于自己核心利益的地缘政治利益，以投入性价比为由不闻不问，那最后结果一定是你必须付出百倍的代价来维护自己的核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/23/20250623172354696.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年3月，中方举行伊朗核问题中俄伊北京会晤。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在和其它国家博弈的时刻，同样要做到承认对方的主体性，而非将对方作为单纯的客体，在利益博弈上追求均衡，实现我方利益和博弈方利益的辩证统一，否则单纯的零和博弈，只会让我们什么地缘政治抱负都开展不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，说了这么多，我们当如何认识目前的伊朗问题，如何认识伊朗问题背后的战略博弈，相信大家都会有自己的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>549ca35bd913952bef3f37331d8bd7d7</guid>
<title>伊朗在坚持自我和再信美国一次之间，哪种选择才算失了智？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_06_24_780532.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十天的伊朗俨然是全球舆论的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是国际原子能机构的报告显示，过去4个月伊朗浓缩铀库存大幅增加，已经够造近10枚核弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着以色列以此为借口，于6月12日又一次对一个主权国家不宣而战，导致伊朗大量军事设施被炸、要员遇害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到十天，经历了多次表态左右横跳的特朗普，又于6月22日突然轰炸了伊朗核设施，并敦促被炸的伊朗速速回到被其亲手掀翻的谈判桌前，与此同时美国大量海空力量也正在向中东方向转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/23/20250623160045149.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自6月13日以来，伊朗针对以色列的弹道导弹攻击数量和频率&lt;span&gt;战争研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在社交平台宣布对伊朗核设施的袭击，结尾还在强调“现在是和平的时候了”......到目前为止，伊以冲突虽然规模还不能与中东前几次战争相比，但作为伊拉克战后中东地区爆发的第一场区域大国之间的对战，存在不少突破既有国际规则之处。并且冲突各方都缺乏对全局的把控能力，很可能将会把这场冲突带向不可知的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无论是军事对峙还是政治拉锯，本次冲突都将进入常态化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊以冲突爆发以前，美国从情报部门到大使馆多次发出以色列即将动武的信号，直到6月10日，还在安排美国驻以色列和伊拉克等大使馆人员的撤离事宜。无论主观动机如何（后文将对此展开），客观上都起到了“泄题”的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的反应也明显是接住了美国的“泄题”。由武装部队总参谋长担任主席的伊朗被动防御组织最高委员会早在5月20日就举行会议，协调关键基础设施的防空保卫工作。伊朗最先进的防空系统在5月底就被重新部署在纳坦兹和福尔道等核设施附近。伊朗多位将领还在6月份密集视察了各处要地的防空准备工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的准备下，伊朗依然损失惨重，这可以说是从军事装备、作战体系再到内部治理的连环失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伊朗毕竟是中东排得上号的大国，在经历短期混乱以后，也迅速找回了节奏。到6月22日美国轰炸伊朗核设施之时，伊朗已经通过持续的反击，把冲突拖向了相持阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种相持首先表现为军事攻防上的对峙稳定。无论是以色列战机对伊朗的空袭，还是伊朗导弹和无人机对以色列的“袭城”，模式都已经相对固定。以色列的袭击主要是从打击伊朗军事和经济潜力、击杀高价值目标与推动伊朗内部骚乱等目的出发，更为强调借助情报与技术的精准打击。并且依托更为强劲的军事实力，现阶段至少已经取得伊朗西部的制空权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是以色列强大军力存在短板，不仅缺乏对伊朗发动直接大规模地面袭击和战略轰炸的手段，并且也缺乏对伊朗隐藏于高山深坑之中目标的打击能力。当伊朗缓过劲来以后，也掌握了自己的战争节奏，开始对以色列的核心政府部门、炼油厂、电站和商业中心进行反击。虽然精度远逊于以色列，但是正如去年10月的反击那样，既测出了以色列防空后劲不足，也严重干扰了以色列社会生活秩序。对于战略纵深有限的地理小国，这种干扰还有额外放大的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，伊朗目前还可能在打磨自己的“袭城”节奏。6月15日以后，伊朗的导弹发射和打击，无论从批次还是数量都呈现下滑趋势。以色列一度认为是自己毁伤效果突出，并公开宣布伊朗三分之二的弹道导弹发射器已经被摧毁。孰料到20日以后，伊朗突然又提高攻击强度，尤其是在美国打击伊朗核设施后，立即发动了数十枚导弹的攻击批次，展现了自己持续作战的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/23/20250623160655710.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自6月13日以来，伊朗针对以色列的弹道导弹攻击数量和频率&lt;span&gt;战争研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至6月19日，以色列国防军评估已经强调了自己的空袭“显著削弱”了伊朗发射弹道导弹的能力，可随机被后续袭击“打脸”，也预示着伊朗反击措施和节奏设计上趋于成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治上看，参战和利害关系各方立场也日趋不可调和，正在推动这场冲突走向长期化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这场冲突的直接发动者及其盟友，以色列和美国的对伊朗核问题的立场一直非常清晰，要求伊朗彻底放弃铀浓缩，无论是军事还是民用。而伊朗强调和平利用核能是伊朗的合法权益，如果美以要求“零铀浓缩”，那就“没有必要继续谈判”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方在这个问题上来回扯皮，居然还酝酿出一个新提议，让伊朗停止铀浓缩三年并“取得美国信任”以后，可以在国际原子能机构与相关国家的严格监督下，恢复民用铀浓缩，算是在退一步才能到达对方底线的情况下，缩了缩脚趾头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，已经花了几十年见识美国在核谈判立场上表演的伊朗，在坚持自我立场和再信美国一次之间，到底哪种选择才算失了智？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还没轮到伊朗作出最终选择，随着原子能机构报告的出炉，以色列的炸弹就接踵而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史还在这里留下了一个具象化的注解，先期作为伊朗核委员会负责人的伊朗最高领袖高级顾问沙姆哈尼，被视作是一直以来“指导谈判”的关键人物。他一度被以色列认定死于轰炸之中，却在6月21日又更新了自己的社交账号，发出了如下声明：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“负伤幸存是我的命运，因此我还在，也仍是敌人仇恨的原因......为了伊朗，我愿意牺牲一百次。对敌人来说，与一个充满希望的国家作战将以灰烬告终。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与美国相比，以色列的诉求更为不加掩饰。本次美国轰炸伊朗核设施后，至少还做了点表面工作，第一时间通知伊朗：只要不报复，美国的打击也到此为止，而以色列则明确表示，除了核设施，伊朗的弹道导弹也要摧毁，在同时达成这两个目标前，以色列对停火不感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国多次表示不谋求伊朗政权的更迭。相比之下，以色列则是直接将“政权更迭”时时刻刻挂在嘴上。从袭击伊始，内塔尼亚胡就宣称将促成伊朗政权更迭，诸如“一盏灯已经点亮——带着它走向自由”、“我相信你们解放的日子已经临近”。此时他已经带领以色列成为了中东无数人民的指路冥灯，连这场冲突本身都是他为了维持自己弊案缠身的政府，所必须要保持的冲突常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列不仅是这么说的，也是这么做的。自从6月15日以后，以军空袭的重点之一就从暗杀要员转为了打击对伊朗强力部门，包括伊朗执法司令部（LEC）、“巴斯基”民兵组织和伊斯兰革命卫队省级单位。以色列国防部长卡茨已经多次放言，执行这种打击正是要破坏伊朗政权的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些文章将美国攻击伊朗核设施视为打开了“潘多拉魔盒”，其实如此公然打击一个主权国家的政府要员和治安管理部门，何尝不是另一种打开魔盒。可以预见，尝到如此甜头的以色列绝不会善罢甘休，这也将是此次战争将会常态化的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，欧洲那些与伊朗还保留外交关系、并多次斡旋伊朗核问题的国家，这次的居间协调也整出了新意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被称为“E3组合”的德国、英国、法国，目前提出的框架建议是说服伊朗降低乃至停止铀浓缩活动，此外还新增了两条，那就是限制弹道导弹发展计划，并停止支持国外的代理人部队。作为交换，他们提出所谓的“平行谈判轨道”。可以最初在没有美国参与的情况下，由E3和伊朗达成一项较之前伊核协议更为突出严格检查的新协议，进而再共同去做通美国工作。在此基础上酌情考虑伊朗的弹道导弹计划，并允许德黑兰保留一定的民用铀浓缩能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是本轮伊朗核谈判的一大奇景，斡旋的居然敢逼被斡旋的谈判一方，去向谈判另一方提出更多条件，怎么看都像是趁机试探加揩油，更何况之前的历史已经充分证明了这些国家做不了美国和以色列的主，“平行谈判轨道”的可信度堪比如今网络流行的自证“我是秦始皇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/23/20250623160718784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英法德三国外长和欧盟外交与安全政策高级代表近日在日内外会晤，随后他们将与伊朗外长开展核问题谈判。画面中宛如囚笼的铁栏杆是神来之笔。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更为奇特的就是伊朗现政府对此的反应——伊朗外长阿巴斯·阿拉格齐早在4月底就宣布，这三国由于其错误的政策，“已经在核问题上丧失了作用”。但饶是如此，伊朗仍可以和他们会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文在此特意将沙姆哈尼和阿拉格齐的表态放在上下文中，它们折射了伊朗两套班子在此番山雨欲来中依然没有停歇的撕裂和分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，伊朗正在面对的是一场横跨内外多方、覆盖政治、经济、军事与社会治理的总体战。骰子已经掷下，注定无法回头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>