<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c2943774c53219a1c264700706f2a3b</guid>
<title>请给姜昭鹏一次补考的机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_14_775799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
救人少年错过了高考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日早上，山东城市服务职业学院2022级学生姜昭鹏和同学搭乘网约车前往职教高考考点。上车1分钟左右，同行同学便因突发心梗休克倒在姜昭鹏身上，并伴随癫痫、心脏骤停等症状。姜昭鹏为抢救同学，遗憾错过了语文考试时间。山东省教育招生考试院回应社会关切称，按照考试管理规定，高考没有补考设置，而春季高考是高考的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姜昭鹏不计个人得失，在关键时刻挽救了同学的生命，牺牲掉可能影响一生的高考机会，是值得全社会褒扬的道德楷模。14日上午，烟台市官方向姜昭鹏、和一同救人的司机王涛颁发“烟台市见义勇为先进个人”证书并给予现金奖励。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/14/20250514154424671.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
姜昭鹏获“烟台市见义勇为先进个人”荣誉称号 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，再多的金钱奖励也无法弥补错失高考的遗憾。有善良的网友评价“错过了考试，但人生已满分”。据学校介绍，姜昭鹏学的是口腔义齿制造专业，原本要参加今年的职教高考，考的是医学技术类别。医护的职业使命就是救死扶伤，如果姜昭鹏因为救人而错失了从事医护行业的机会，这符合设置考试制度筛选人才的初心吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，可能还有特招或者补考两条路。姜昭鹏值得拥有一次补考的机会。一些网友担心，如果高校特招姜昭鹏，可能会造成制度漏洞，引发不怀好意的人仿效，编造虚假的见义勇为案例来“走捷径”。这样的担心不无道理。社会大众对高考制度的期待是刚性的。而补考不是优待，只是给救人少年一次他本该拥有的参与公平竞争的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/14/20250514154700926.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实如山东考试院所言，高考没有补考设置。不过，在高考管理规定中有一条，规定了副题，也就是备用卷的启用条件——因自然灾害等不可抗原因以及其他突然性事件造成省（区、市）或地、县未能按时实施考试，省级考试机构须及时报告教育部考试安全类突发事件应急处置工作组，经教育部批准后启用副题进行考试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
补考并非没有先例。2014年5月31日，江西高三学生柳艳兵和易政勇在公交车上遭遇歹徒行凶，两人挺身而出与歹徒搏斗并身负重伤，因此错过了几天后的高考。时任教育部领导亲自到医院看望，并提出为他们安排独立补考。2014年7月2日，康复后的两位“夺刀少年”参加了高考补考，最终分别考上了南昌大学和江西财经大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特事特办，给姜昭鹏一次补考的机会，不仅是对他救人行为的必要弥补，也是再次树立体制机制鼓励见义勇为的导向，让见义勇为者免去后顾之忧。如果姜昭鹏最终错过了高考，那么即使他获得了一些荣誉和嘉奖，都不足以弥补错过高考的缺憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db6c75b4f8d4d80b8e302900fab7315a</guid>
<title>马来西亚半导体的“冰与火之歌”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_14_775788.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，马来西亚半导体行业爆出一则重量级新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
总理安瓦尔透露，近几天已经与AMD高层进行会谈，并表示相信马来西亚与AMD等诸多全球半导体大企业之间达成战略性合作关系，将会推动该国朝向半导体产业生态系更美好的未来前进。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
安瓦尔此举至少释放了两个信号：一方面，马来西亚需继续发挥全球半导体产业链演化之时的存量优势；另一方面，需要在产业升级的增量维度上下功夫——从封测到设计，从低端人力资源密集型端侧迈向附加值更高的前道工艺。马来西亚芯片大业总体性路线图的规划看起来非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/13/20250513113248225.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安瓦尔：AMD能帮助马来西亚在芯片设计领域持续攀升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传统优势是否已经碰到天花板？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府以国家安全为名挥出的“关税乱拳”，正在全球半导体产业链掀起巨浪。从晶圆制造到芯片封装，迫使跨国企业重新绘制供应链版图，科技行业数十年构筑的精密分工体系，在政策不确定性的冲击下加速重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此背景下，作为全球半导体封装重镇的马来西亚的产业链地位，正在被业界人士重新审视和评估。该区域的重要地位，可以用以下几个关键数据加以说明。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;马来西亚目前已经跃居全球第六大半导体出口国，承担&lt;/span&gt;&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;美国23%的芯片生产&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;；&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚占据全球半导体封测和组装市场&lt;strong&gt;约13%的份额，尤其承担了全球约40%的车规级芯片的封测&lt;/strong&gt;；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，马来西亚半导体出口额超过1200亿美元，成为美国最大的芯片组装品进口来源国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体产业贡献了马来西亚国内制造业出口总额的40%，占该国GDP的四分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/13/20250513114607840.jpg&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海外大厂在马来西亚半导体的产业布局&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且过去几年以来，出于对供应链的风险分散和成本控制的需求，英特尔、英飞凌、美光等企业纷纷加大在马来西亚的投资，让马来西亚在全球后道封装产业的地位进一步被夯实，该国的槟城和居林等工业园集中了近乎50家半导体工厂，形成了成熟的OSAT（封测工厂）产业生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚不仅孕育了本土技术力量，更通过跨国企业向中国等市场输出了大量专业人才，英飞凌、日月光等企业在华分支的早期技术团队便深植着“大马基因”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，大部分全球顶级物流公司在马来西亚的布局都集中在过去两年，在不确定的地缘政治局面的驱动下，这些物流大厂看重的就是当地较为完善的基础设施建设，以及相对较低的人力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，马来西亚的半导体之痛就在于此。这个痛点在和邻居新加坡的产业联动性上表现得愈加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，马来西亚加速推进的“柔新经济特区”合作，就是希望能够结合新加坡的资本及高阶技术，以及马来西亚的土地及基础建设，来达到互补的效果，为双方都带来更大的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/13/20250513113352956.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚“柔新经济特区”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以推断的是，柔新经济特区是马来西亚是在2024年5月提出的国家半导体战略的一部分，目的是希望借由外资以及人才培育，提升该国在半导体产业链当中的地位，要从产业链下游的封装、测试，朝向上游的芯片设计领域前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚所表达出的希望以后来者居上的气势，至少在东盟各国中占领半导体产业价值链的高地，是补历史欠账和周边东南亚国家压力的双重结果——自身在后道封测端的优势，恰恰在前几年被西方强化了该国只能充当高污染（如PCB板和PFAS高污染材料）、低附加值（传统封装测试）之低端生态链的承接地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42700521495b61800f73e8a77aea194e</guid>
<title>经过这三战，一个“新世界”呼之欲出</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_14_775775.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年春季的国际舞台上，有三个“战场”可谓全球关注。影响世界的“关税战”硝烟未散之际，还有两场真正的军事冲突，被国际社会看在眼里：印巴空战与美国对也门胡塞武装的空袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这一轮贸易战中，自始至终展现出坚定立场，以斗争求和平，终于在日内瓦打赢了漂亮的一仗。包括美国媒体在内的国际舆论普遍认为：特朗普关税战遭到了中国的强大阻击，关税最终给美国企业带来的痛苦让特朗普难以承受，被迫从原来疯狂立场上大踏步后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴边境此次爆发的激烈空战，双方共出动了逾百架战机，堪称二战结束以来规模最大的大机群对抗之一。巴基斯坦空军成功击落多架印度战机的结果，已被广泛解读为中国武器装备首次在高强度空战中击败西方同类装备的历史性胜利。这场空战对国际社会的心理影响深远。长期以来，西方武器被认为是“高端”与“可靠”的代名词，而中国制造则常被贴上“低端”标签。印巴空战的结局让国际社会重新评估中国军工的全球竞争力，动摇了西方在军火市场的传统霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/14/20250514133140213.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被击落的阵风战斗机残骸&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国在红海对胡塞武装的空袭却陷入困境。美国非但未能取得预期成果，反而付出了高昂代价。美国在首月耗资超过10亿美元，耗费大量弹药库存，却损失了多架MQ-9无人机和两架价值6700万美元的F/A-18战机。多位美国官员表示，数架F-16和一架F-35战机险些被胡塞防空系统击中。胡塞武装不仅成功击落美军无人机，还对美国航母等海军舰艇发动反击，显示出其惊人的韧性和低成本武器的效能。特朗普在5月5日下令暂停进攻性行动，宣布停火，并出人意料地对胡塞武装的“勇气”表示赞赏，被胡塞武装及其支持者解读为“也门击败美国”，在社交媒体上引发了广泛传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/14/20250514133210218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》爆料，多位美国官员表示数架F-16和一架F-35战机险些被胡塞防空系统击中
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三“战”，印巴空战证明了中国武器的实战能力，美国的红海行动暴露了西方军事干预的霸权难以持续，而贸易战的成果则展示了中国在全球博弈中的实力以及世界的人心向背。这都是全球力量对比正在发生微妙变化的写照，这些样本并不完全，可能只是冰山一角，但足以揭开背后许多人尚未意识到的真相，让国际社会重新评估全球力量格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和他的“帮派成员”们喜欢说：“服从就会得到回报，胆敢违抗便会遭受损失”、“第一个谈的人会赢，最后一个谈的人会输”。特朗普第二任期的霸凌行为数不胜数，不光是直播威胁泽连斯基，也不仅威胁过加拿大、格陵兰和巴拿马，还威胁过许多美国自己人，比如哥伦比亚大学在他的威胁下跪了，哈佛大学则选择不跪。正因为如此，面对“敲诈的艺术”，对抗还是屈服，活生生的案例和样本很多，并且会越来越多，让装睡之外的人都越来越清醒。在地区局势上，我们已经看到了一系列的关键转折在发生，比如美国对叙利亚解除制裁，并表达与伊朗谈判的意愿，美国中东政策的调整不是免费的，很难说与美军高科技装备付出的代价无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在贸易战中的表现，就给全世界打了样，示范了不要被特朗普的虚张声势唬住。正确的认知总是从实践中来，经此一役，更多的神话会动摇破灭，更多的坚定和信心会在这个春天滋长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f4da480f94f5defbc7a00fdf603d5ee</guid>
<title>选举结果有利于小马科斯以小博大，对付中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_05_14_775774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被视为菲律宾历来影响最深的选举结束了，但两大家族的激烈对抗却没画上句点，因为没有一方获得绝对胜利，或遭到彻底失败。虽然参议院选举结果对小马科斯相对有利，但杜特尔特阵营在其根据地大获全胜，谁都没能消灭谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投票前需要禁酒，需要武装部队协助维护秩序，选举后，因为大规模候选人买票，菲律宾选民得以大举消费，推动短期国内生产毛额的成长……这些现象显示，“王朝政治”依旧，大部分选举结果在选前就确定了，菲律宾民主的丛林属性未变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们不需要关心奇形怪状的菲式民主，只需要评估地缘政治在选后的变化。其中，最重要的是莎拉·杜特尔特的政治前景，而选举结果对她的副总统身份不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前选票统计显示，决定莎拉·.杜特尔特命运的参议院改选（半数席次），12席中有5席属于小马科斯阵营，另有5席属杜特尔特阵营，双方都没有达到决定性的9个席次，以为弹劾案一锤定音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，现任的12席参议员，赞成弹劾的有6席，反对的有2席，摇摆但倾向弹劾的有4席，而弹劾门槛为16席，因此，现任议员加上新任议员倾向定罪的席次并不难达到法定门槛，莎拉·杜特尔特被弹劾的机率很高——如果她让参议院进入弹劾程序的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，处于弱势的莎拉·杜特尔特还有一个方法可以避免被弹劾，避免失去2028年的选举资格，那就是在7月弹劾程序启动前主动辞职，以确保杜特尔特阵营还能积蓄3年的政治能量，将决战延长到2028年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对莎拉·杜特尔特虽非理想的局面，却凸显了老杜特尔特对选情的准确预判，即参议院选举很难翻转局势，多数席次是竞选连任，取而代之并不容易，杜特尔特阵营不能把最重要的家族成员投入于大概率失败的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举结果证明，老杜特尔特的两个儿子、一个孙子，两名选上了国会议员，一名选上了达沃市副市长，老杜特尔特自己则以碾压性优势赢得达沃市市长宝座。即便国际刑事法院将老杜特尔特困在海外，其子仍能代理市长，延续家族政治生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/14/20250514083842100.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杜特尔特以压倒性优势当选达沃市市长&lt;span&gt;法新社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能取得这个虽不令人满意、但也远未绝望的结果，老杜特尔特自我牺牲的决定是最关键的因素。比起6成左右、被粗略归类为“反杜特尔特”的松散民意，4成的杜特尔特支持者是一个更为团结、活跃、具有战斗力的整体，而这得益于“政治受害者”的身份政治逻辑。所以才说，杜特尔特阵营守住了日后再大干一场的政治能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此之故，莎拉·杜特尔特若选择主动辞职，有其合理性，除非她能在7月之前，策动两席立场摇摆的参议员反对弹劾。但这有点难度，因为两大阵营之外，还有理念型的进步派在参议院作为关键少数，而进步派十分厌恶老杜特尔特总统任内的反毒战争，以及莎拉·杜特尔特的粗野风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以洪蒂维洛斯为首的进步派，理念亲西方民主，既持排华立场，也厌恶王朝政治，因此，既反杜特尔特，也反小马科斯。这个派别与其盟友在参议院的席次大致与杜特尔特阵营相当，具有左右逢源的底气，却也常陷入左右为难的处境，而这是中间派的基本特征。在政争与政策的决战中，只要押对宝，中间派获益最丰；押错宝，中间派受伤最重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对未来地缘政治走向的评估，得先大致了解这次选举的意义，以及小马科斯的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小马科斯想长期执政，可能性不高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于选举结果对地缘政治走向的影响，可从三个维度分析情势：“精英 vs 非精英”，“亲中 vs 反中”，“政治 vs 经济”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个维度相互关联，而在这次选举的18320席公职中，仅12席参议员席次最具参考价值。其余地方选举遵循丛林法则，纯属地头蛇政治，对区域局势基本没有什么参考意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“亲中 vs 反中”角度看，根据民调（Pulse Asia 2024年），菲律宾有65%的民众不信任中国。尽管立场亲中的老杜特尔特在卸任时仍拥有高支持度，但小马科斯之后的政治转向与积极炒作，确实有效削弱了该国的亲中力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“精英 vs 非精英”角度看，小马科斯政府的改革支点，来自于精英阶层对政治与经济改革的迫切渴望，在政治层面希望结束“王朝政治”——即少数家族支配政治——在经济层面希望实现GDP跃升。相对地，杜特尔特家族是地方主义，有着鲜明的反精英色彩。获得60%-70%精英支持的小马科斯则是投机分子，以改革大旗投精英所好，但真实目的是长期支配菲律宾政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“政治 vs 经济”角度看，大致而言，小马科斯主张经济自由化与多元化，因而受到财阀与国际化企业的支持，有利于“远中亲美”的政经路线；相对地，杜特尔特侧重于基建和扶贫，较受中小企业与一般民众支持，有利于“亲中远美”的政经路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治能量与经济主张所建立的利益结构息息相关，小马科斯利用65%的排华情绪，铺陈经济改革与政治转向的正当性，并由此获得大部分商界精英的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，杜特尔特与马科斯虽然在若干政经主张上有所重叠，但最大的分歧在于，是要站在中国的肩膀上促进菲律宾的发展，还是站在美国的肩膀上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯的修宪行动，牵动以上三个维度，在经济改革的部分——开放外资超过40%持股比例——虽然获得了精英阶层的多数支持，但其政治议程却因有一家独大、长期执政的疑虑，而遭到精英阶层的警惕。虽然如此，从参议员成员的整体立场上看，亲中派居于绝对少数，这便是小马科斯让反对他的精英不得不“含泪投票”的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上述，参议院大致由三种力量组成，在两大家族激烈对立之后，进步派成了关键少数，而这个派系极具反华色彩。这次的选举结果有利于进步派，因为选民盼望终结腐败，提升民主，这意向显现在众议院的政党名单选举（有点类似台湾地区的不分区政党选举）上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表进步派的小党AKBAYAN获得最高得票率（近7%），小马科斯支持的小党4PS是第四名（3.5%），而前五名中，杜特尔特支持的两个党分别占据第二名与第五名，总得票率近9%。尽管政党名单选举只占众议院20%席次，但对政治走向具有象征意义。简单说，小马科斯政府的支持度，小于进步派与杜特尔特阵营，泛反对派会让小马科斯无法随心所欲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在现实层面上，进步派在根深蒂固的王朝政治里，仍必须选择性与两大阵营合作，否则会泡沫化，因此，比较可能的趋势是，菲律宾会在当前反华的基础上继续探索亲美红利，但小马科斯很难长期支配菲律宾政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，接下来3年，菲律宾内部仍处于乱局，而南海议题到底对马科斯阵营有利，还是对杜特尔特阵营有利？取决于中方的处理方式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>