<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2bbe1e52f89978568f8174d20d5070a8</guid>
<title>特朗普为何此时解密“通俄门”材料？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2020_10_07_567405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/07/20201007231251493.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上周末去沃特瑞底医院并没有完全闲着，而是做出了一个重要决定：“解密通俄门”以为自己助选。周一特朗普仍在医院时，白宫幕僚长梅多斯就表示，特朗普已经命令他做好全面解密相关文件的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普为什么选择在此时解密“通俄门”的相关素材，他有希望取得怎样的效果呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决定的主要目的是推翻美国情报系统及政界对“俄罗斯2016干预大选、助特朗普一臂之力”的共识，将自己从描述中的“受益者”变为“受害者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中包括前中情局局长布伦南在向奥巴马汇报后的一些笔记，当然笔记是被大量纂辑过的。没被遮蔽的部分显示了俄罗斯情报人员整理的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告里提到了几点对候选人希拉里及其团队的指控，如“希拉里曾批准她外交顾问的提议，去煽动俄罗斯干预美国大选以帮助特朗普上位的丑闻”，以及“希拉里曾批准借‘通俄门’来转移大众对自己使用私人服务器的关注”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以整个线条如果我们梳理一下，可以理解为是：特朗普引用自己的手下引用的奥巴马手下引用的俄罗斯报告里引用的对希拉里的描述。归根结底，这是俄罗斯报告里的内容，被披上了美国情报部门的外衣。&lt;span style=&quot;line-height:1.5;&quot;&gt;连特朗普自己的顾问们都警告他说，解密的内容很可能是来自俄罗斯的误导信息。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过带倾向性的右翼媒体对事件的报道，特郎普的基本盘应该会至少暂时将视线从疫情转移到“通俄门”上，但这对拜登的支持者来说不会产生什么大的影响。一来，这并非是直接指向拜登的不利信息，二来信息的实质是俄罗斯有这么一个报告，被美国情报部门转述了，拜登的支持者并不会在没有其他可靠证据的情况下去相信俄罗斯的情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;line-height:1.5;&quot;&gt;&lt;strong&gt;试图创造又一“十月惊奇”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年10月28日，时任美国联邦调查局局长科米写信告知国会，表示已经重启了对当时的民主党总统侯选人希拉里的调查。这距离2016年11月8日的大选只有不到两周。而这一事件可能直接改变了当年选举的最终结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些民众当时可能并不认为希拉里有什么问题，但因为有这么个事情，可能就决定不去投票了；另外也估计有相当多的选民觉得希拉里只要还存在变成罪犯的可能性，就不应该选她，于是改票了特朗普。这可以被算作是2016年的“十月惊奇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普其实早就在酝酿2020年对自己有利的“十月惊奇”了。就在穆勒对“通俄门”的调查刚结束不久，特朗普的忠实手下、司法部部长巴尔就开始着手推动对穆勒调查的调查，想刨根究底，看看到底穆勒是怎么开始调查“通俄门”的，里面有没有民主党人的影子，想以政治为目的加害于特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后来特朗普发现，这个对穆勒调查的调查进展太慢，已经几乎不可能在今年大选前出什么对自己有利的结果了，所以才有了选择在这个节点将当中部分材料通过歪曲、解密的方式来促成新的“十月惊奇”的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这次特朗普政府解密相关内容主要有两个重要的动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个动机，就是为了转移大众对自己病情以及对新冠疫情总体的关注度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引领舆论、转移视线这方面特朗普是老手。博尔顿之前描述本届白宫的书里就指出，特朗普常常通过点火的方式来救火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，特朗普当初发推，就记者卡舒吉被杀事件支持沙特，就是为了转移媒体关注自己女儿伊万卡使用私人电子邮件服务器的视线 ——伊万卡和希拉里当年干了同样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在离本届选举还剩下不到一个月的时候，他也并不希望人们过度关注疫情，因为这会显得他自己应对不利。尤其是他自身还被感染了病毒，虽然明显好转，但到底能否起到正面的宣传效果还未可知，转移视线依然很有必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个动机是他想再次为自己正名，他四年前当选靠的是自己的能力和才干，不是靠的俄罗斯；他想让更多的人相信，现有的对“通俄门”的共识是民主党人故意捏造出来的。特朗普一直认为“通俄门”很大程度上影响了自己执政的正当性，因为根据相关描述，自己的当选仿佛是靠俄罗斯的运作才得来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普同时也希望通过这个操作，对2020年新一轮的“俄罗斯在大选中帮助特朗普”的描述做出提前应对、先发制人。这样呢，哪怕自己最后输了，他反倒可以借此来做文章，说是民主党人在操纵“通俄门”，并声称选举结果不公平、无效等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这个“惊奇”是否暴露出特朗普技穷？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;line-height:1.5;&quot;&gt;特朗普的这一波操作最终对选情的影响，显然不会像2016年科米的操作那样至关重要。之前，参议院情报委员会包括共和党人在内的来自两党的参议员早就共同指出，被引用的俄罗斯报告里对希拉里的指控缺乏事实根据，是俄罗斯为掩盖自己的相关行为故意放的烟雾弹。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，这整个事件同时也从侧面显示出，特朗普团队对拜登可能有些束手无策了。因为拜登并非桑德斯这样的美式“极左”，也并不是特朗普基本盘里白人男性及老年人所反感的类型，所以他现在只能继续靠攻击希拉里来打击民主党，激活自己的基本盘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党及拜登方面估计也会尽量避免去踩特朗普下的套，不会过多地讨论这个问题，而是希望将话题集中在疫情、经济等特朗普的弱点上。但毋庸置疑的是，特朗普在最后的几周应该还会不断尝试去创造更多新的“十月惊奇”。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac7d09affc70eab03bd065288441db87</guid>
<title>从“罗马帝国粮仓”到粮食进口大国，埃及经历了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2020_10_07_567354.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食安全关乎国计民生，对于维护国家长治久安和人民健康生活而言可谓至关重要。今年由于受到新冠肺炎疫情的影响，全球粮食安全问题受到巨大冲击。中国由于几十年的农业建设，已经基本实现粮食自给自足。不过世界上仍有许多国家大量依赖进口粮食，受到国际粮食市场影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为四大文明古国之一的埃及，就深受粮食危机困扰。我们都知道古埃及曾经创造了灿烂的尼罗河农业文明，到了罗马帝国时代也是地中海著名的产粮地，曾被誉为“罗马帝国粮仓”。可现在却是世界上最大的粮食进口国之一，百分之七十的粮食需要靠进口才能维持基本生活需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们不禁要问，这两千年来埃及到底经历了什么？难道现在的农业技术还不如古代吗？也有人认为埃及在尼罗河上修筑的阿斯旺水坝导致尼罗河下游土地肥力下降，从而影响了粮食产量。这样的说法有一定的道理，但并没有触及问题的本质，下面笔者希望通过回顾埃及农业的发展历程来揭示其粮食危机产生的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/05/20201005121957162.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼罗河是埃及的生命之河，古埃及文明就孕育于此。尼罗河由南至北贯穿埃及全境，流入地中海，尼罗河每年有四个月的泛滥期，其间携带大量矿物质的泥沙会沉积在尼罗河两岸，为埃及的农业发展提供肥沃的土壤和充足的水源。尼罗河水泛滥后的土地成黑色，古埃及人将其称之为“凯麦特”，这种肥沃的黑土地主要分布在尼罗河河谷盆地和入海口的三角洲地区。每年尼罗河水泛滥期之后，人们变可以在沿岸土地上播种，等待来年的收获。一年一期的泛滥，也保持了耕地的肥力，造就了古埃及早期的农业文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，埃及文明并非完全靠尼罗河的馈赠，水利工程技术的发展也推动了古埃及的农业文明。河水自然泛滥后，尼罗河谷形成的沟渠需要经过人工疏浚才能更好的利用起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/05/20201005122417255.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;692&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;带有相关记载的石碑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现存古埃及石碑中也大量记载了埃及法老加固水利工程的措施，甚至还专门派人观测尼罗河水位的变化来推断粮食的产量。托勒密埃及时期，统一高效的人工灌溉系统使得耕地面积逐步扩大，农作物的产量和质量都得到大幅度的提升，这也使得埃及成为当时希腊化世界的粮仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了罗马帝国时代，埃及更是成为罗马皇帝的私产，与其他行省施行不一样的管理模式，对于维护帝国稳定有着重要作用。与此同时，罗马皇帝直辖的中央集权模式也使得人工水利灌溉工程能够顺利的推行，保障了埃及的粮食产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在埃及创造地中海粮仓神话的同时，我们也应该看到，埃及地区的耕地主要分布在狭长的尼罗河谷和三角洲地带，其余地方均为沙漠覆盖，很难成为耕地。因此，埃及耕地扩展的空间不大，在罗马帝国时代基本上已经达到巅峰。此后很长一段时间内，埃及虽然仍是重要的粮食产地，但粮食产量并未大幅度提高，粮仓的称谓已经显得有点名不副实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来埃及先后沦为法国和英国的殖民地，尤其是19世纪末期成为英国殖民地之后，埃及的农业结构发生了巨大变化。当时埃及的粮食基本可以自给自足，但由于英国国内工业的迅速发展导致棉花供不应求，此前北美殖民地南部虽然适宜种植棉花，却早已独立建国，因此英国的纺织工业一度面临很大危机。后来，英国发现埃及的自然条件适宜种植棉花，便开始在埃及大力推广棉花种植。到一战前夕，埃及棉花种植面积逐步扩大，占到耕地总面积的两成以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国国内纺织工业所需的棉花原材料虽然得到满足，但却导致了埃及粮食种植面积不足，曾经的粮仓在20世纪初期已经开始需要依赖国外粮食进口，成为粮食进口国。20世纪中期，纳赛尔领导的埃及独立运动虽然使得埃及摆脱了英国的统治，但并没有改变埃及粮食产量不足的局面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a558379c473be7992c667c25385c1ed</guid>
<title>中印问题，莫迪已无退路</title>
<link>https://www.guancha.cn/leidingkun/2020_10_07_567348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雷定坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自今年4月以来，中印冲突不断，边境态势持续紧绷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
边境冲突打斗的过程以及造成的人员伤亡或许有一定的偶然性，但从印度频繁在边境挑起事端以及莫迪政府第一任期后半段的执政策略来看，冲突的发生似乎又是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突爆发之后，国内外专家、学者从各自的立场以及不同的角度对事件进行了解读，包括印度政府的行为逻辑与动机，[1]对中印关系中长期影响以及从战略角度审视冲突等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为这些解读十分深入和全面，在这里不做赘述，&lt;strong&gt;本文则更多地以加勒万河事件作为一个切入口，结合莫迪政府以及印度人民党自2016年起在乌里事件、洞朗危机、普尔瓦马袭击中将领土安全议题充分政治化并服务于政治目的策略的转变，试图简要分析印度国内政治的大致动向&lt;/strong&gt;，为我们理解印度对外交往行为提供一些辅助性的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/28/20200928152449940.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;央视曝光印度越线挑衅证据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.从“发展主义”话语到“国家安全”优先&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪所在的印度人民党从2014年执政印度后曾尝试多项经济和社会改革，高举“发展主义”的大旗吸引选票，且印度选民们，尤其是中产阶级选民更是寄希望于“古吉拉特模式”在全国范围内实现成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年上台以来，莫迪政府确实做出了一系列经济改革尝试，包括更大程度地经济自由化，通过修改和废除一些不合时宜的法律条款从而提升印度的营商环境，加大力度引进外国资本，提出“印度制造”刺激制造业的发展等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些“发展导向”的政策确实有利于印度产业的升级和发展，进一步融入国际市场，但是莫迪政府“动员导向”的其它一些社会政策却极大程度抵消了以上的改革成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，莫迪于2016年11月8日“旋风式”推出废钞令，作废当时500及1000卢比的纸币。阻击腐败、打击黑钱的理由是否站得住脚暂且不论，其推出政令的方式和速度直接导致印度2017年经济增长率下降约2个百分点。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如2017年7月1日印度正式实施商品与服务税（GST），统一了印度此前繁杂的间接税征收方式。但由于该税改方案在全国范围的实施速度以及方式的不妥，GST的税收效果远低预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，本应作为简化税收的GST却在2018年世界银行发布的“印度发展动态（India Development Update）”中被评为全世界最为复杂、税率最高的税收系统之一，[3]被国大党领袖拉胡尔·甘地戏称为“加布巴尔·辛格税”。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对诸多改革受阻，政策效果短时间内难以显现等现实问题，莫迪及印人党政府的核心目标仍是赢得选举连续执政，因此莫迪第一任中后期开始逐渐改变竞选策略和动员方针。准确地说，印人党整个竞选逻辑发生了改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/28/20200928153025888.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“古吉拉特模式”“发展主义”“经济改革”等词在2014选举年与莫迪相绑定，那么“反恐行动”“外科手术式打击”“国家安全”“守卫者（Chowkidar）”等词则在2019大选年与莫迪紧紧捆绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人民党选举逻辑的成功转变得益于莫迪政府充分利用了2016年起印巴边境上一系列直接或间接的冲突事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年1月，印度旁遮普邦帕坦科特（Pathankot）空军基地受到6名武装分子袭击，双方交火超过17个小时，最终造成7名印度士兵死亡，多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年9月18日，印控克什米尔乌里地区的印度军队司令部凌晨遭到一伙武装分子的袭击，共有19名印度士兵死亡，30多名士兵受伤。10天后莫迪政府突然宣布印度军队成功对巴控克什米尔地区恐怖分子营地进行了精准的“外科手术式打击”，但同时印度外交部表示“没有更多后续的袭击计划”，[5]不愿将事态进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事件后来还被拍成电影，名字就为《乌里：外科手术式打击》，于2019印度大选年上映伊始便极受欢迎，全球范围内创造了约5300万美元的票房，稳居2019年宝莱坞票房榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/28/20200928153223233.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《乌里》又被部分媒体称为印度“战狼”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如2019年2月14日，一列载有印度中央后备警察部队人员的车队在印控克区普尔瓦马县（Pulwama）遭到汽车自杀式袭击，印方46名人员当场死亡。与乌里事件类似，两周后莫迪政府突然宣布印度空军成功越过印巴停火线对巴基斯坦巴拉科特（Balakot）恐怖分子训练营进行了空袭。随后印巴双方空军频繁跨境行动，事态愈发紧张，直至被俘的印度英雄飞行员阿比纳丹·瓦塔曼（Abhinandan Varthaman）返回印度事态才得到平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管莫迪政府一直强调对巴的打击或空袭为反恐行为，但其每次高调的回应都明显服务于国内的选举政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外科手术式打击的真实效果以及空袭的成效究竟如何或许根本不重要，莫迪目的十分明确，即区别于早前国大党的“柔软”形象，塑造保家卫国的“强人”形象。为达到该目的，莫迪政府一方面控诉国内反对党将国家安全、边境议题政治化，另一方面自己却充分利用其执政党的优势使用国家安全议题进行选举动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪所提出的对巴基斯坦“先发制人地打击（Preemptive Strike）”似乎包含两层含义，对外的打击和对内的打击，对外的打击效果是姿态性的，对内的打击或许才是真正目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自印人党2014年执政以来，莫迪政府对个人和组织的“反国家”指控频率极高，甚至在被俘的空军飞行员瓦塔曼尚未被移送回国前，莫迪就已经“先发制人”地对国内反对党进行了言语抨击：“一些政党从讨厌莫迪，到现在开始憎恨印度。当整个国家都在支持我们的军队时，一些政党却在怀疑他们，同样是这些政客的言论在帮助巴基斯坦，伤害印度。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/28/20200928153834375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空军飞行员瓦塔曼（中间右侧）被移送回国画面（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，倘若对比印度人民党2019年与2014年的政党竞选纲领不难发现，2014年的竞选纲领将经济发展和国家治理排在首要地位，而2019年其政党宣言开篇就是“Nation First”，强调印度国家安全为最重要的政策议题，与之相伴随的是“坚定的印度，强大的印度”的竞选口号。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年莫迪以“印度守护者（Chowkidar）”取代早前的“发展引领者（Vikar Purush）”的形象成功赢得人民院选举，这一形象转变的背后不仅反映出印人党竞选逻辑的变化，也表现出守卫印度的“政治强人”形象似乎是莫迪当下唯一可依靠的“选举武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，矛盾之处在于，一味地强硬或许能赢得民族情绪鼓动下选民的拥护，但对国内民生、经济与社会发展等实际问题往往没有任何帮助，亢奋的民族情绪往往裹挟的是社会不公、扣上的是“反国家”的帽子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b39695348020e89e4aded2a21113f193</guid>
<title>掌控了SWIFT，是否就扼住了国际金融的咽喉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EdoardoSaravalle/2020_10_07_567347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（文/爱德华多•萨拉瓦勒 译/观察者网 凯莉）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为打击窃国行为，现在是时候让全球金融体系中的私营机构对国际体系负起更多责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/05/20201005150821331.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月4日《国家利益》刊文《掌控全球金融基础设施》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，当美国特朗普总统蔑视国际社会、退出伊朗核协议时，他有一个不可思议的伙伴：环球银行间金融电讯协会（SWIFT）。总部位于比利时的SWIFT提供报文传输服务，用美联储主席本·伯南克的话来说，它是“几乎所有国际转账的一部分”。因此，当SWIFT不顾欧洲政府的反对，决定停止向某些伊朗银行提供服务时，这对伊朗经济是一击重拳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，像SWIFT这样由私人控制的金融节点已常态化地成为美国外交政策的合作伙伴。这种情况可能很快会改变。由于华盛顿方面越来越关注诸如窃国、逃税等跨国经济威胁，基础设施供应商会积极合作，但在此之前，它们会首先考虑自身经济利益。对美国外交政策而言，公私合作关系是一种不够牢靠的基础，美国不应该让私营部门控制国际经济的管道。相反，它应该寻求全球合作，从而创建一个更好的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SWIFT只是构成国际收付服务通道的众多基础设施之一。伦敦金属交易所（LME）在世界范围内促成期货交易并对仓库发放牌照，让金属交易更便捷。卢森堡明讯银行（Clearstream）和欧清（Euroclear）保证了证券的顺利支付和交易跟踪。为方便投资新兴市场，摩根大通创建了新兴市场体债券指数（EMBI），该指数涵盖众多国家的证券。而伦敦银行同业拆借利率（LIBOR）是一种基于对银行员工的调查计算出的变化利率，以确保可调整利率能反映市场状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，这些“基础设施”让贸易更便利，后来成为全球金融运作的核心，如今是美国实力的关键组成部分。SWIFT带来的威胁是美国经济武库中最强大的武器之一。甚至连俄罗斯、中国这样的大国也开始担心被制裁。但这样操作的不只SWIFT一家基础设施机构。伦金所暂停了俄罗斯铝业公司（Rusal）的交易，扩大了美国对该公司的制裁。明讯冻结过伊朗和俄罗斯的资产。摩根大通在EMBI指数中剔除了委内瑞拉，限制资本流入该国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些金融基础设施推动了美国外交政策的发展，但它们帮助描绘的是美外交政策中范围有限的图景：在这幅图中，华盛顿方面针对特定国家强制推行自己的规范和目标。但是美国的外交政策正在改变。前副总统拜登在本次总统竞选期间已承诺，要制定一项“面向中产阶级的外交政策”，将外交和国内目标结合起来，将腐败作为“不平等的驱动因素”加以打击。这意味着要挑战当前这个世界——当前，全球家庭财富8%隐藏在了避税天堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际金融基础设施应当成为解决这些跨国问题的重要伙伴。要监控和制约司法辖区灰色地带之间的国际资金流动，还有什么比SWIFT或明讯这样的网络更好的呢？非政府组织税收正义网络已呼吁SWIFT为全体利益考虑，提供相应数据，以追踪资金流动和逃税，但乔治敦大学教授斯蒂芬•艾奇（Stefan Eich）说SWIFT包含“全球货币和金融监管”中“一个尚未开发的乌托邦式的承诺”；毕竟，所有金融交易都需要经由SWIFT。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，过去美国与这些金融基础设施合作中出现的裂痕表明，利用这些私人控制的“卡脖子”节点可不是那么容易。首先，这些基础设施并不是出于利他主义而帮助美国。美国为了确保它们的合作，在数年中进行了罚款和强制执行。明讯因被指控持有伊朗央行价值28亿美元的证券而被罚款1.52亿美元。SWIFT董事会由全球最大金融基础设施的代表组成，因此它在两个方面面临着执法威胁：针对董事会成员所在银行，以及针对SWIFT基础设施本身。2018年就曾出现这种危险，当时美国对伊朗鹰派人士表明了如果SWIFT不终止对伊朗银行的服务，或将面临SWIFT成员银行被制裁的可能性。今后还需要对它们施加更大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对法律成本和令人头疼的合规问题，这些基础设施为了降低风险，切断了与伊朗的联系。然而，那些为逃税提供便利的国家同全球金融体系的联系要紧密得多。无论是采取强制行动说服基础设施，还是向这些国家或银行施压，难度将会加大。在与欧洲主要司法管辖区较量之前，（美国）检察官的神经可能会崩溃，而美国政策制定者可能会选择跨大西洋和解，而不是在税收执法方面出现更多摩擦。此外，指望私营部门的利益（引导他们自身行为）也将变得更加困难：与涉及伊朗问题相比，他们涉及避税天堂的金融利益将受到更大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国的成功要挟可能也无法确保这些基础设施持续配合。过去，他们一边满足美国的要求，一边推动其它（与美国）存在竞争的议程。英国银行巨头汇丰银行因冻结一名香港示威者的账户而遭到抨击；汇丰银行和英国渣打银行因支持有争议的《香港国安法》而受到抨击。尽管美国的制裁迫使这些金融服务机构停止向亲内地的香港政府官员提供服务，但这些银行还是提供了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64ebb169803e9b455898c534619f9479</guid>
<title>如何让西方搞清党组织和企业的关系？我大胆打了一个比方</title>
<link>https://www.guancha.cn/gubin/2020_10_07_567345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  顾宾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年多来，我在英国《金融时报》（FT）陆续发表4篇英文文章，主题分别涉及全球治理变革、“一带一路”、党和企业关系、知识产权问题。这些题目都是国际社会关注的焦点问题。以一个中国学者的视角展开讨论，自然在西方读者中激起剧烈反响。围绕每一篇文章，都发生了一些有趣、值得回味的事情。中国人在这样的西方主流媒体发文并不多见，我在此撷取四个故事，希望能够帮助国内读者了解国际交流经验，并一窥世界风云变幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【故事一】百年未有之大变局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写给FT最早的一篇文章是在2018年2月。当时美国总统特朗普刚刚在达沃斯论坛发表“美国优先”的单边主义演讲。这篇演讲与习近平主席一年前在同一场合发表的“构建人类命运共同体”的主旨演讲形成鲜明对比。我当时敏锐察觉到，把这两篇重要演讲放在一起对比研究，可以预示国际社会未来发展走向。我在文中引用费孝通先生名言“美人之美，美美与共”，说明中华文明具有包容特质，不构成西方文明的威胁；中国乐于学习人类文明的一切优秀成果，包括西方智慧和最佳实践在内。我希望能够纠正西方对中国文化和发展道路的一贯偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/24/20200924105426179.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;费孝通（1910—2005）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章见报后，引起国际社会较大反响。在瑞士日内瓦的一些国际机构内部引发了争论，欧盟的智库也邀请我去布鲁塞尔演讲。这儿单说一件趣事。FT转来一封读者来信，征求我的意见要不要刊发。信的大意是，我在文中表达的观点并不新鲜；他写这封信，主要是想揭露我选用中文拼音Gu Bin署名，却隐瞒了德语本名Wolfgang Kubin。仅这一点，就生动地隐喻了这个世界发生多大变化！显然这位读者误以为我是德国汉学家顾彬了。我回信称，我和顾彬虽然同在北京外国语大学供职，但不是同一个人；我是土生土长的中国人，比顾彬先生年轻很多。FT编辑本已相信那封读者来信，接到我的回信后，他庆幸自己作了这番尽职调查。早已进入古稀之年的顾彬先生去年从北外退休了，但他至今不知道，曾经有一封写给FT的信件，差点儿给他的声誉招致无妄之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事生动地说明，我们处在一个“百年未有之大变局”的时代。写信的那位读者以及FT编辑的心态大概很无奈，他们以为发现了一个虽不愿接受、但又不得不面对的事实：一位德国人“背叛”自己的文明，在西方世界里为中国站台。虽然这个事实及时被我证伪了，但这种误解的出现，源自中国软、硬实力实实在在的提升。随着中国主张国际合作，与特朗普政府倒行逆施形成鲜明对比，一些过去一味批评中国的西方智库和学者，开始放下有色眼镜，正视中国的发展，客观上改善了中国所处的国际环境。星星之火，可以燎原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【故事二】政府利用外媒发声很重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年8月中美贸易摩擦如火如荼的时候，美国给中国扣上“汇率操纵国”的帽子，企图把贸易战引向货币战。我随即写了一篇文章——《究竟中国是汇率操纵国，还是美国是法律操纵国？》，驳斥这顶帽子不仅违反美国国内法，也不符合国际货币基金组织（IMF）的法律。FT很快同意刊发这篇文章，并签了合同。随后他们又收到来自中国人民银行一位副行长的同一主题稿件。FT版面非常珍贵，同一主题一般只刊发一篇。编辑向我坦诚，他们领导希望刊用央行副行长的稿件。他表示歉意，愿意支付违约费（kill fee）。我完全理解，没收违约费，转而把稿子投到别处。这位编辑还说，我以后再有稿件，请尽快投给他们，那意思是补偿我的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在这件事中，我并没有损失什么，反而有所收获。我开始意识到，对西方媒体至少是FT来说，在选择来自中国的稿件的过程中，他们会毫不犹豫地优先采用来自政府主管部门的权威发声，哪怕这样做冒着违约的风险。这个故事说明，我国政府部门完全有机会、也应更加积极主动地利用外媒发声，阐释我国的内政外交政策，推进我国的国际发展合作主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年9月外交部副部长乐玉成接受FT专访，澄清“一带一路”不是中国版马歇尔计划、不是“债务陷阱外交”。访谈鲜活生动，对遏制当时正在蔓延的国际谣言起到积极作用。今年7月新冠肺炎疫情期间，中国人民银行行长易纲在FT发文阐述应对国际债务风险的中国方案——利用特别提款权（SDR）普遍分配机制补充低收入国家外汇储备，为G20谈判蓄势。这些都是利用外媒发声的成功案例。而2018年9月我国发布的《关于中美经贸摩擦的事实与中方立场》白皮书和被美国政府视为眼中钉、肉中刺的“中国制造2025”，都不妨找外媒作一个专题访谈，利用外媒解释澄清误解，争取国际社会多数支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/24/20200924105941864.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月26日，中国驻孟加拉国大使李极明（左五）在孟加拉国首都达卡向孟方转交援助物资。 新华社记者 刘春涛 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>