<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90b8c76c2819fb4acb6ef4b86c66a80d</guid>
<title>总理“突然”撂挑子不干了，新西兰还能怎么“救”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mowang/2023_01_20_676702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 魔王】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月19日，新西兰总理杰辛达·阿德恩突然宣布辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻引爆了新西兰乃至国际舆论，我自己的手机也响个不停，同事、朋友、家人乃至卖菜大妈都在议论此事，甚至我听到我上小学的孩子也与他的同学煞有其事地聊道：“你知道吗，总理辞职了，新西兰之后要有大问题了……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从舆论温度来看，新西兰国内外还是有区别的，看新西兰以外的反应多是一脸懵圈的状态，而新西兰国内则是“喜忧参半”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大起大落的政坛生涯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿德恩生于1980年，作为八零后的她，2008年成为当时新西兰“有史以来最年轻的国会议员”，2017年则成为新西兰“有史以来最年轻的总理”，可谓年轻有为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年克莱斯特彻奇市枪击案发生后，她戴着头巾去慰问穆斯林受害者，“一抱”震天下：这种西方白人对“千年宿敌”穆斯林的博爱感动了世界，穆斯林们激动地把她的照片投射在迪拜的哈里发塔上，西方世界也给予了她如潮般的赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/20/20230120092017608.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿德恩“一抱”震天下（Hagen Hopkins/Getty Images）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她因此登上了各种杂志的封面，好莱坞甚至要拍她的电影。而在新西兰国内，她领导的工党支持率瞬间历史性地超过了50%，粉丝们在街头贴出了她的头像，观察家们还发明了一个词——“杰辛达狂热症（Jacindamania）”——来形容这种舆论潮。与此同时，工党内部各派系因拜服而空前团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿德恩当时可谓气势如虹、风光无两，那时候很多人似乎都觉得，阿德恩的辉煌声望将伴随她的一生，而她领导的工党也将因她的声望而长期执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仅仅过了不到4年，工党就面临支持率低迷的困境。如今阿德恩不仅辞掉了总理和党魁职位，甚至还宣布自己今年不会参选国会议员，算是从政坛直接裸辞了。这种感觉让我想起了英年早逝的“麻风王”鲍德温四世，令人感叹人生无常。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/20/20230120092102412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿德恩的辞职声明中，能够读出一股浓浓的负能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她称自己已为国家贡献了一切，自己“油箱里没油了”（“no longer had enough in the tank” to do the job）；她还对自己幼小的女儿说“妈妈期待着你今年开学时能在场”，对因国事繁忙而一直无法与之结婚的未婚夫克拉克说“我们终于可以结婚了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种公开的亲情表达，似乎也在透露着某种对时局的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿德恩的辞职，更像是因沉重的政治压力，而不是心血来潮的淡泊名利。这和2016年突然辞职“回归家庭”的前总理约翰基有些相似，也让很多人感觉，新西兰的总理似乎特别爱辞职和搞“回归家庭”的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总理这个职业，真的这么“可怕”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿德恩的负能量，主要来自新西兰正在面临的各种危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰的银行利率飙升到了30年来的最高点，伤害了企业主，而物价上涨则伤害着工薪阶层。与此同时，劳动力正快速流失到他国，而国内治安的恶化也逼得向来随遇而安的华人都上街抗议了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，工党过去推行的很多政策，如水务制度改革（三水改革）和土著平权改革（He Puapua），都引发了很大的社会争议甚至导致族群分裂。而工党曾经承诺的很多事情，比如用于解决住房短缺问题的Kiwibuild建房计划，都仅仅完成了个零头，相当不好看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕的是，阿德恩的政治盟友们也有所动摇了：党内，2022年阿德恩在中美关系中试图倒向美国时，被党内大佬公开警告“不要站在历史错误的一边”；党外，常年当“跟班”的绿党因环保议题的分歧而认为“工、绿跨党派协议”是“有毒的”；而在坊间，阿德恩严格的抗疫政策和减排政策，同样激起了连绵不绝的游行集会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/20/20230120092112712.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;反对阿德恩抗疫政策的集会者在国会大厦前“长期作战”（图/新西兰媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7dae243993cedfc930a0e44a1f132ff8</guid>
<title>躺在美国怀里的日本，心中谋划的美梦是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_01_20_676694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。今天我们来谈谈日美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，岸田文雄启程出访美国。此举颇具日本特色，可谓“螺蛳壳里做道场”。岸田文雄希望抓住这次机会处理两个非常微妙的关系：一方面，岸田文雄希望对美国等西方大国表示恭顺；另一方面又谋求美国对日“松绑”，让日本赢得一定“尊严”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/20/20230120081029289.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年1月13日，拜登和岸田文雄在白宫握手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本文化中一向存在一种微妙的张力：既要献媚，又要维持一点脸面。日本历史上的忍者、武士就是典型代表，日本武士表面上荣誉感极强，本质上却是一种需要主人的“奴仆”；近代以来，日本又脱亚入欧，当上了列强的“看门犬”和“优等下人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚战略博弈中，中美日三方关系微妙。历任美国政府都对日本既有利用，也有防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本凭借其地缘特征，构成了第一岛链上的一个关键性战略支撑点。因此，在中国兴起前，美国利用日本对冲和抵制苏联南下。但美国也深知，“寻找主人-在主人失势时背刺-自己做大-寻找新的主人”是日本这个国家的“传统艺能”。因此，美国对日本利用的同时也保持着警惕和防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，日本在献媚的同时，也是要“尊严”的。这是横亘在日美同盟间的一个重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本曾经被苏联打疼过，了解苏联的实力，所以冷战期间，日本面对苏联一直很有分寸，不会招惹是非。但有了美国撑腰后，日本就敢于对俄罗斯“龇牙”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也打疼过日本——在广岛和长崎点燃了“太阳”。可是，即便有这种程度的记忆，上世纪80年代初的日本仍然想用钱挑战美国；90年代被美国遏制后又立刻变脸，积极靠拢美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，日本对于挨打的记性是有时间限度的。日本国内有两种思潮：一种是反战，另一种是反战败。前者糅合了日本传统文化和西方人文自由主义精神，是一种对和平的天真向往；后者则是日本右翼的思维，认为发起战争不是错误，只有战败才是不光彩的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反战败的右翼为了在战败后挽回颜面，会做两件事：第一，大肆宣扬战争的“正当理由”；第二，竭力掩盖战争期间的错误、毁灭相关证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，日本动画《浪客剑心》中的佐渡岛方治就是上述右翼逻辑在明治维新阶段的具象化表现。方治一方面甘愿为志志雄背黑锅，一方面又要求志志雄表现出足以成为他上司的强大。志志雄死后，方治试图毁掉整个地下决斗基地以掩盖志志雄失败的过程，还试图宣扬志志雄的“弱肉强食”理论，最终因日本官僚禁止其宣扬该理论而绝望自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119093519477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佐渡岛方治（图源《浪客剑心》漫画）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这套右翼逻辑，日本希望美国对日“松绑”。军事方面，日本希望获准拥有航母、潜艇、核武等武器，以洗清战败的耻辱；政治方面，日本渴望摆脱美国对日本媒体、司法、情报等机构的结构性控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国又通过结构性的控制，确保日本政治合乎美国的预期。一切试图使日本摆脱对美过度依赖、获得相对独立性的日本政客都会被干掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，日本要想松绑，就要“借船出海”。这艘“船”就是所谓“应对中国威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日，有记者向外交部新闻发言人汪文斌提问：“1月13日，美国总统拜登和日本首相岸田文雄在华盛顿举行会谈并发表联合声明，称中国违反基于规则的国际秩序，导致当前亚太地区挑战上升。双方致力于加强美日同盟和对日防卫，并在东海台湾等问题上指责中国。发言人对此有何回应？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方对此的总体判断是：“日美合谋上演的诋毁中国形象、干涉中国内政、打压中国发展的闹剧，既十分虚伪，也十分危险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日美颠倒黑白，毁谤中国，将自身的强盗行径矫饰为“维持秩序”。而且一边诋毁中国、干涉台海问题、打压中国发展，一边不允许中国表达异议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当然希望中日能成为一衣带水的友好邻邦，但现实不以我的主观愿望为转移。现实是，日本曾步入军国主义歧途，发动侵略战争，犯下严重反人类罪行，给地区和世界带来深重灾难；而今，日方非但不认真反省，反而再次出现强军扩武的危险态势——日本国防预算连续11年大幅增长，颠倒黑白地渲染地区紧张局势，为自身整军精武找借口，甚至谋求将北约引入亚太地区。这令人不得不怀疑，日本正在脱离战后和平发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本为何极力渲染“中国威胁”？难道是担心国土遭到中国入侵吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本认为中国对其构成威胁的唯一原因是，在中国相对衰落的近代，日本从中国偷走了琉球、钓鱼岛等不少领土，因此怀着“原罪性恐慌”以己度人，做贼心虚，贼心不死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代末，我作为学生参加了一个研讨会，会间谈及日美安保同盟条约再修订的问题。一个美国学者以轻佻的口吻说：“你们中国担心什么？日本现在有民主、有议会内阁制，怎么可能重蹈历史覆辙呢？难道你们还想把日本天皇废了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，日本怎么就不可能重蹈覆辙呢？如今的日本不正是在中美之间“走钢丝”、沉醉于“正常国家化”的迷梦吗？日本利用了“中国威胁论”，利用了美国实力相对衰退的事实，利用了美国对日既利用又防范的复杂心理，通过对中国叫嚷，让美国放松控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“九一八事变”、“七七卢沟桥事变”等历史不难看出，日本有制造阴谋、挑动冲突的传统。在这种情况下，对日本摆事实讲道理是没用的，还要在实力上做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日关系中的决定性因素是中国的实力。只要中国实力强大，“该出手时就出手”，日本自然就知道该怎么做了。我们不用担心日本不愿放下身段，日本的底线之灵活、身段之柔韧远远超乎中国的想象——毕竟他们有丰富的实践经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人以为日本和中国一样，是一个极其追求独立性的国家，但这其实是一种一厢情愿的幻想，我们必须抛弃这种幻想。日本往往倾向于依靠大国来寻求安全感，而不相信能靠自己的力量解决问题，他们即便暂时得到了强大的实力也不知如何使用，只会反复赌博直到输光为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响中日关系的另一个重要因素是美国。汪文斌说：“美国对别国一再奢谈规则和秩序，自身却是国际规则和秩序当之无愧的头号破坏者。”从肆意侵略他国到滥施单边制裁，从拖欠联合国会费到恶意阻挠世贸组织，从任意对他国进行胁迫外交到拼凑封闭排他的小圈子，从在亚太地区部署大量舰机耀武扬威到打开核扩散的潘多拉魔盒……种种事实反复证明，美国从来不在乎什么规则和秩序，美国真正在乎的只有一件事，就是美国的霸权稳不稳。只要不符合美国利益，美国就会无视、修改甚至推翻已有的规则，哪怕这个规则正是美国自己提议制定的。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f1ea042efedc533b518d3a67633a7cd</guid>
<title>进攻？休战？还是结束？俄乌之间的极限拉扯</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_01_20_676692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓 维金娜·谢妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月将是俄罗斯对乌克兰发起特别军事行动一周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争持续一年之久，已经成为自1945年以来欧洲最血腥、最具破坏性的战争。它触动了数以千万计的人，打破了他们中许多人的生活和命运。受害者的确切人数不详，但显然已经超过10万人——包括军人和平民。而且，不幸的是，这个数字目前每天都在增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈入2023年，这场战争会不会在新的一年结束？这种可能性有多高，以及2023年俄乌局势将如何继续发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯在2023年可能出现的军事新常态 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于俄罗斯明年可能采取的军事行动，总体可以归结为俄罗斯决策层可能采取的两种战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是向战略防御过渡，以控制已经占领的领土（主要是通往克里米亚的陆地走廊地区，因此扎波罗热和赫尔松的俄控区至关重要）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但顿涅茨克地区除外。即使俄罗斯采取了战略防御战略，笔者预计该地区俄联军也将持续开展进攻行动，目的是占领整个顿涅茨克地区，或至少将乌克兰武装部队赶出大城市（即占领阿夫迪夫卡、马林卡、托列茨克等城市），以及完全占领巴赫穆特市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这是俄罗斯联邦总参谋长瓦列里·格拉西莫夫最近制定的俄罗斯军队的战略。然而，这并不意味着俄军未来就将如此行事，在战争中，通过公开信息误导敌人是很常见的现象。因此，西方军事专家界和乌克兰武装部队司令部也在考虑另一种选择，即俄罗斯可以在顿涅茨克地区以外的地方发动新的大规模进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119154936202.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;自2022年9月初以来基辅军队重新夺回了乌克兰南部大片领土，其中最重要的是赫尔松。 (半岛电视台)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者考虑了这种攻击可能的四种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是北面俄军借道白俄罗斯对基辅发动新的攻击（乌克兰武装部队总司令瓦列里·扎卢日尼日前曾谈到这一点）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，俄军从白俄罗斯向乌克兰西部发起进攻，以切断北约国家武器供应的主要运输路线，也就是格拉西莫夫所称的“斩首行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，从别尔哥罗德地区进攻哈尔科夫，同时从东方向库皮扬斯克方向重新发起进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，俄军从扎波罗热和第聂伯河方向发动进攻。这可能会迫使乌军从第聂伯河进入尼科波尔方向的卡霍夫卡水库及以北的乌克兰右岸，从而实现俄军的既定战略目标：全据顿涅茨克并保护赫尔松—扎波罗热一线的战略安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军是否会发动以上进攻的可能性，取决于俄罗斯中央政府是否有能力聚足完成以上任务的资源。除此之外，俄军是否会发动新攻势还有两个变量仍然未知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是俄军的人员数量。俄官方多次公布的数字是在部分动员期间，新征集了30万预备役士兵，其中有15万人已经前往乌克兰正式服役，另有15万人留在俄罗斯作为预备役。这个数量规模的士兵，或许足以在顿巴斯守住阵地推进，但在其他方向进行大规模进攻作战显然不够，这降低了俄军发动新攻势的心理预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“动员30万人”这一数字的可靠性，在动员之初就遭到不少俄军事专家的质疑。俄军事界及民间舆论一直有猜测，认为受征召入伍的人数远大于30万。根据这些猜测，受征召人员的数字为50万到100万不等。如果这些猜测属实，那么俄军拥有的进攻部队的人数将大大超出目前所预估的数量，部队数量也就不会是发动新攻势的问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119155226970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年9月21日，俄罗斯总统普京发表电视讲话宣布“部分动员”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个变量是俄罗斯开展大规模进攻行动的军事技术能力。俄乌战争的第一阶段揭示了俄罗斯军队巨大的技术和组织问题。首先，俄军暴露了在无人机、精确制导弹药、通信、侦察、目标探测系统等“硬件设施”方面产能短缺、质量下滑的问题，第二，开战之初未能有效打击乌克兰军事、民用基础设施，使得俄军目前仍需提防乌军“抽冷子”式的导弹袭击，克里米亚大桥遇袭及日前俄军基地遭袭等事件，证明了俄军在相关问题上所面临的窘境。此外，俄军的指挥工作以及部队之间的协调水平仍然有待改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄军正试图以各种方式解决这些问题，但很明显，这个过程并不顺利。在接下来的几个月乃至一年的时间，我们将在这里看到俄军针对相关问题所做的改变。如未做任何改变，新的大规模攻势就难以发起。此外，到2022年底，俄军在以上现有问题的基础上又增加了一个极其尖锐的问题——缺乏弹药，目前还不清楚俄罗斯政府及俄军将以何种方式解决该问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，眼下俄军最现实的行动方案就是坚守阵地，继续在顿巴斯进行局部攻势。总的来说，俄罗斯的战略看起来像是迫使乌克兰和西方在前线停战，即通过证明乌克兰无力通过军事手段拿回已被占领的领土来巩固对这些领土的控制。关于这一点，一个明显的标志是，俄官方目前正在提出更广泛、条件更优惠的停火要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使目前的顿涅茨克前线丝毫未动（也就是说，俄军没有拿下巴赫穆特也没有拿下阿夫季夫卡）并且沿线达成停战协议，这仍然是俄罗斯的胜利。毕竟，这种情况将意味着乌克兰公投入俄的四州俄占领土将被固定下来，而目前的前线实际上将变成俄乌国家之间的新边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄罗斯将从中大大受益。赫尔松—扎波罗热一线的俄占现状，使得俄罗斯获得了一条通往克里米亚的陆地走廊。从军事和经济的角度来看，这条走廊对其具有重要的战略意义，卢甘斯克与顿涅茨克实控区的扩大，让俄罗斯的高加索南线一侧的安全局势得到了极大改善。从纯粹的军事角度及地缘政治角度来看，这毫无疑问是俄罗斯的胜利。因此，维持目前的现状，极有可能是俄罗斯最现实、利益最大化的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也不能完全否定俄罗斯发动大规模新攻势的可能。但前提至少是要解决笔者所提出的上述问题，为此俄罗斯必须拥有必要的资源——足够的人力和军事技术，这会对俄罗斯的正常社会运转产生负面影响。因此，俄罗斯是否会选择负重维持新攻势，将成为未来几个月内俄乌局势的新热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于2022年秋季被世界舆论所热议的俄罗斯使用核武器的可能性，现在风险明显下降了很多（主要是因为大国针对核战争的坚定立场）。然而，核风险也并没有完全消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄罗斯军队接近被击败，如果乌克兰军队对克里米亚或俄罗斯其他新入俄的领土发动进攻，或者如果乌克兰对俄罗斯联邦境内的关键基础设施发动大规模打击，那么俄罗斯对乌克兰进行局部核打击的可能性就会大大上升。因此，我们仍然要警惕核风险的“黑天鹅”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰在2023年可能出现的动作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与俄罗斯相比，乌克兰军队明年的战略分歧明显要小得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数军事专家认为，乌克兰武装部队将继续努力推进，以确保战争的战略转折点并实现既定目标——拿回1991年边界内所有的、完整的乌克兰领土，或至少拿回除克里米亚外所有的乌克兰领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，接受停火并不在乌当局的选项内。如上文所述，以当前战线为标准的停火，毫无疑问是俄罗斯的胜利和乌克兰的失败。这意味着乌克兰当局将试图打破这种“惯性情景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这种角度来看，乌军进攻的主要方向是显而易见的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>daff49ed5c4bfbcfedf8aec0418e7ab1</guid>
<title>“我有信心像过去三年那样继续为患者服务”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinjiangtao/2023_01_20_676691.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从2020年驰援武汉到2022年常态防控，广大医护人员、基层工作者和志愿者等奔走于抗疫一线，这些平凡而勇敢的普通人以他们的坚强与付出构筑起抗疫的基石。岁末年初，观察者网对一些曾参与抗疫的人员做了采访，倾听他们的“抗疫故事”，与大家一起整理回忆、开启新篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹江涛是江苏大学附属医院重症医学科副主任医师。2020年初新冠肺炎疫情爆发后，他与同事们奔赴武汉，支援收治重症患者的华中科技大学附属同济医院中法新城院区；此后两年间陆续支援扬州和伊犁；在疫情政策调整后的“疫情高峰”期间不辞辛劳，继续奋战在医疗一线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前，尹江涛曾对话观察者网，介绍了一线医护工作的点滴细节和对新冠病毒的治疗经验。三年后，他再次接受采访，回顾、总结了过往的抗疫故事，也谈及“放开”后工作生活状态的变化以及当下的重症治疗方案。这位抗疫“熟练工”表示有信心继续为患者服务，并期盼生活早日恢复平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采编/戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;三年前新冠疫情在武汉刚刚爆发时，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yinjiangtao/2020_02_28_538841_2.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;您作为江苏支援湖北的医疗队成员在武汉度过了难忘的两个月&lt;/a&gt;，现在回忆起2020年初的武汉，有哪些事是记忆犹新的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹江涛：&lt;/strong&gt;的确，三年来有时候闲下来经常会回忆起当时的场景。三年前，武汉给我第一个很深的印象是那种反差和冲击——那时候武汉刚刚举办过军运会，城市的基础设施建设、晚上的灯光亮化工程都做得非常漂亮。但是整个城市却是空荡荡的，机场几乎没有旅客，接我们的大巴经过灯火辉煌的武汉长江大桥、黄鹤楼时，周围几乎没有任何车辆和行人，那种感觉还是比较沉重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个让我印象很深的是，那次是我人生第一次参加这种大规模疫情的医疗救治活动，而且大家对病毒的认识还是很少的，内心其实多少都会有一种对未来的担忧和恐惧。但是面对这种恐惧，三年前我强烈的感受到武汉人民非常地齐心、众志成城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得当时我们是2月2日出发去武汉的，2月3日晚上就进入了病区，很短的时间内病区就已经收满了病人，而且全部都是重病人，可以说情况非常严重。有一次我在外面穿戴防护服准备进病区，正好遇见里面有一个护士因为过度劳累吐了，出来休息，这时需要有人进去顶班。当时我们这里可以顶班的护士非常少，只有一个非常年轻的、刚刚毕业的小姑娘。我们就问她，你怕不怕？她对我们说：“我的老师们都在里面工作，我也是武汉本地人，当然要冲在第一线。”当时我们在场的医生都很感动，心想为了武汉的老百姓我们一定会竭尽全力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/01/17/20230117112637992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，武汉，尹江涛医生与病愈的患者合影（图片由尹医生提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;当时你们在武汉待了多少天，日常的工作状态是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹江涛：&lt;/strong&gt;我们在武汉一共待了71天，倒班工作，每天工作4-6个小时，不工作的时候就在武汉晴川假日酒店隔离，我记得那家酒店就在黄鹤楼对面的长江边上，窗外的风景很美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我们了解到在那次支援武汉疫情之后您没有停下脚步，在后面的几年里又陆续投入到新的新冠疫情医疗支援任务中，从“新手”变成了“熟练工”，对比这几次经历有什么不同的感受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹江涛：&lt;/strong&gt;到目前为止一共是三次，希望这是仅有的三次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武汉疫情之后，2021年8月我又去了扬州，2022年10月份我和同事们去支援了新疆伊犁，也是工作了两个月才回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于武汉的那次抗疫，刚去的时候可以说是“两眼一抹黑”，大家把情况想得非常的严峻。对防护、对未来都很不确定。而扬州的那一次，因为大家对新冠病毒认识的逐步深入，在防护和治疗方面已经逐渐游刃有余了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次我们江苏抗疫医疗队之所以去新疆伊犁，是因为伊犁长期以来就是我们江苏对口支援的地区，这种联系从1997、1998年的时候就开始了，所以他们那边出现了疫情我们去支援是义不容辞的。新疆的这轮疫情时间比较长、重症比较多，主要是针对有基础疾病的老人，当地医护人员数量不是特别充足，所以也需要我们的支援。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>