<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e4fc36de59cce9ac3847cf7a9990dea</guid>
<title>在C919交付现场，替波音心疼一秒</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_08_30_746573.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月28日晚，国产大飞机商飞C919正式同时交付给中国国际航空与中国南方航空。这不仅仅是国航与南航的首架C919，也是第八、第九架交付给航空公司的C919，是2024年的第四和第五架。这也代表着在交付仪式完成之后，中国三大航都建立起了自己的C919机队。从此C919不再仅有东航一个用户，而是开始开枝散叶，进入到三大航共同运营C919的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为长期追踪国产大飞机发展事业的航空专栏作者，笔者也有幸受商飞邀请参加了8月28日的C919南航国航交付仪式活动，经历了交付仪式的全过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/30/20240830103218695.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在五星红旗之下，国航南航双机交付&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同心共创 携手翱翔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次交付仪式的主题是“同心共创 携手翱翔”，也是该项目发展的真实写照。这一主题其实也很好理解：C919作为一民用商业大飞机项目，并不是光靠商飞一家就能完成，而是需要方方面面的协助一起参与才能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919在研发和制造方面需要大量供应商提供子系统与部件；在适航等监管认证上需要民航局来牵头执行；在市场上需要航空公司与租赁公司来采购和使用。除此之外还有其他各类相关外部协助单位，都对C919项目做出了大大小小的贡献。所谓众人拾柴火焰高，C919能走到今天的基础，正是全国上下一盘棋的协调与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830103410121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
帷幕拉开，国航南航C919亮相&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且即便东航参与没有国航南航的交付仪式，但东航对此做出的贡献也是一点都不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多以来，东航C919机队从零开始，逐步扩大到7架并且执飞5条固定航线，累计执行了3600班航班，飞行时间上万小时，承运旅客四十余万人。也正是东航过去15个月以来的平稳运行，给C919初期营造了良好的口碑，让C919的日利用率达到了8小时，与波音空客飞机水平接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，东航的贡献不仅仅是充当了C919商业运行的“先行者”和“探索者”，还起到了良好的示范效应，用实际运行成绩打消了公众对C919的顾虑。某种程度上也是“军功章有你的一半”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/30/20240830103429138.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
航空爱好者统计的交付记录&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我现场的观察来看，在交付仪式的现场有大量的外籍商务人士在场。而结合席位表就不难发现这些外籍人士是C919的国外供应商，如CFM、柯林斯、霍尼韦尔、昂际航电（GE与中航工业合资建立）、利勃海尔等。这些国外与合资供应商客观上也是C919项目不可或缺的一部分，是C919翱翔在蓝天上的翅膀之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然写到这里肯定会有人提出质疑了：“这不全都用国外的东西么？就不怕到时候被断供卡脖子么！必须得国产必须得自主！”诚然，在中美这几年地缘政治环境恶化以及俄罗斯的前车之鉴下，我非常理解这种的朴素情感，但实际情况与想象是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量国外供应商参与C919项目，本质上是加强了与中国的绑定。从这个角度来看，国外供应商的深度参与不仅是经济合作的表现，更是一种战略上的制衡手段，因此也可以理解为何我们对国外供应商如此重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830103520121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在交付仪式现场可以看到很多国外供应商代表出席&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这并不代表国产自主化的推进不重要，反而是越有国产化替代，未来大洋彼岸未来想要制裁时就越需要好好掂量下。当然，因为国外供应商往往有着更高的性价比，从商业和经济角度考虑不一定现在就需要大规模应用国产自主化替代。但是从产业安全角度来说，自己有了才不会被卡脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，自主替代可以不用但必须要有，这样在必要时刻有能打出去的牌以形成一种威慑，而不至于像如今俄罗斯那样手忙脚乱地“现搓”全国产型飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830103550897.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如北方邻居那样被制裁了才急忙上马现搓全国产构型多少也算是一种抽象艺术&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c583f3c954c21fab34487ce17ee859c0</guid>
<title>日本金融大动荡的前因后果</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_08_30_746552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2024年8月后，日本股市如同坐上了过山车，先是在8月5日经历“黑色星期一”——股价从7月10日的42224点，跌到这天的34675点。单纯从震荡看，跌幅早已经超过了美国1987年10月19日的“黑色星期一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再一个是汇率。2024年1月1日的美元兑日元的比率为1美元兑换140日元，到了7月2日就上升到了161日元，半年多时间日元跌了将近14%。到了8月5日，汇率回到了144日元，几乎是新年时的启始点。忽高忽低，日本汇率的变化影响了金融市场的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月26日周一，日本股市以38156点左右开盘，汇率为1美元兑换143.7日元，似乎稳定了下来，但日本实体经济并未出现技术革新风潮，日元相对贬值，并未带来出口的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预测为9级以上的南海海沟大地震风险，加上9月将要举行的执政党自民党总裁选举，社会及产业政策的愈发不稳定，让这个国家的金融更加动荡，经济发展也失去了应有的推进条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里有必要回顾进入8月以后的日本金融动荡，分析造成动荡的原因及日本政府采取的对策，同时对日本金融前景做个简要的展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/28/20240828141242985.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月5日，行人走过位于日本东京的显示实时股价的电子屏幕。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.金融动荡的主要表现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“区区三周多时间，股价跌了25%”“日元汇率从1美元兑换160日元，升到141日元（升值10%以上）”……2024年8月5日（星期一）一场金融大地震袭击了日本，让这个国家震荡不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太多的人只是从书本上看到过“黑色星期一”这个词汇，并无体感。1987年10月19日（星期一）出现了世界股价大暴跌，让美股当天下跌22.6%。当时还没有熔断机制，大量抛售的股票海啸般涌入股市后，造成了交易的中断，加重了危机程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了同年10月底，中国香港股市跌了45.5%，澳大利亚跌41.8%，西班牙跌31%，英国跌26.45%，美国跌22.68%，加拿大跌22.5%。股价暴跌在数年时间里给相关国家及地区的经济带来了沉重的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和1987年的“黑色星期一”相比，2024年的金融震荡来得更为猛烈，日本首当其冲，成为金融大地震最为惨烈的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年金融危机到来后，日本通过提供流动性来阻止金融危机对实体经济的影响，率先走出危机。金融上的自信，让日本股市反而和其他国家不同，在1989年12月底，走向了空前的繁荣。但也正是因为日本的这种金融自信，让它从1989年开始出现股市泡沫崩溃，用了35年时间，才在2024年7月11日，再度让股价超越1989年12月的最高值，达到42224点。但可惜其后三周多一点的时间里，8月5日已经跌到了31458点，下跌了25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/28/20240828141052103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料来源：《朝日新闻》2024年8月6日&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照1987年“黑色星期一”的前例，股市下调期至少有数周到数月，恢复期则需要数年到数十年。但日本呢？似乎用不了太多时间，日本金融界早就有人放出风来说，日本股市有可能再度突破4万点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看今天的日本，美国股市、利率稍微变动，日本便会发生金融大地震。和1987年比，日本社会已经缺少了技术革新的动力，制造能力更是今非昔比。这两年的日本股市在国家政策导向的带领下走向了繁荣，说是经济现象，不如说是金融政策的一个结果，与日本实体经济无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当实体经济与金融脱节，金融暴走后，什么时候发生股市坍塌、金融大动荡均只是时间的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以日本今天的政府政策能力、企业经营模式、民众财力来再度拯救日本股市已经绝非易事，金融大地震带来日本政治动荡，岸田文雄首相在8月14日突然宣布不参加秋季自民党总裁选举，政治动荡已经在日本显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十余名候选人参加自民党总裁选举，你方唱完我登场，让这个国家在经济政策、金融政策方面愈发失去了发挥作用的条件，很有可能会进一步扩大金融动荡的恶果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4776dddcec2349780f0be641e69a2de0</guid>
<title>从“无上限接纳”到“加大力度遣返”，德国变了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuZiNan/2024_08_30_746546.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡子南】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月29日，德国内政与国土部长费泽宣布，德国政府将加大力度打击非法移民和恐怖主义，并加强刀具管控以改善国内安全局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是自上周8月23日德国索林根市发生持刀袭击事件后，德国政府的最新表态。此前的8月26日，德国总理朔尔茨曾前往事发地悼念，并承诺将加大力度遣返非法移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/30/20240830083211930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年8月26日，德国总理朔尔茨前往发生持刀伤人案的索林根市，向在事件中被杀害的3名死者献花。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生在23日的这起袭击事件，最终导致3人死亡，8人受伤。这起悲剧震惊了整个德国，尤其是当极端组织“伊斯兰国”声称对此事件负责后，引发了德国公众对恐怖主义的深切担忧。据德媒报道，袭击者疑为一名受伊斯兰极端教义影响的叙利亚难民。他此前曾申请庇护，但未获批准，不过也未经执行遣返程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，德国是接收难民最多的欧盟国家，自2015年时任德国总理默克尔宣布了著名的“我们做得到”（Wir schaffen das）政策之后，已有数百万难民涌入德国，由此给德国公共秩序和福利系统带来了巨大压力。难民问题已经成为影响德国社会和政治稳定的一个重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、德国当前难民问题的由来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国难民问题的产生经历了复杂的历史进程。自20世纪以来，德国先后经历了数次难民潮的考验，其根源深植于全球政治动荡、地缘冲突和德国在国际事务中的政策抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次难民潮发生在美苏对峙、两德分裂时期，西德面临大量因政治迫害和“种族清洗”而从东欧逃离的德意志人，以及为追求更好生活条件和政治自由，通过非法途径逃往西德寻求庇护的东德人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次难民潮发生在1990年代，南斯拉夫解体引发了一系列残酷战争，特别是波斯尼亚战争和科索沃战争造成严重的人道主义危机，数十万巴尔干难民被迫逃离家园，涌入德国寻求庇护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/29/20240829171822404.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月25日，德国索林根市持刀袭击事件嫌疑人被警方拘押。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次难民潮发生在2010年年代，由于美西方强权对中东局势的持续干预，引发了阿富汗战争、伊拉克战争和叙利亚内战，导致中东地区持续动荡，上百万中东和北非难民逃亡德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次难民潮在来源地区、安置规模、社会影响和欧洲协调等方面与此前两次难民危机存在显著差异。先前两次难民潮虽对德国社会造成了一定冲击，但由于文化和地理的相似性，德国在接纳和整合难民方面相对顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，第三次难民潮的规模更大，难民背景更为复杂，牵扯到不同的宗教信仰、文化背景和语言认同，使得德国的社会整合难度大幅增加，进而加剧了德国社会的紧张与政治分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，第三次难民潮也对欧盟产生了深远影响，迫使其不得不调整难民政策、强化外部边境管控，并加剧了成员国间的分歧，助长了民粹主义和民族主义浪潮，严重削弱了欧盟的凝聚力。在这样的背景下，时任德国总理默克尔最终选择了开放政策，宣布不再遵守“都柏林规则”中“第一入境国”原则，愿意“无上限”接纳难民。这一决定使德国在全球范围内被广泛赞誉为人道主义的典范，但也在国内引发了广泛争议和政治分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之后，德国虽逐步收紧难民政策、加强边境管控，并推动欧盟就难民政策进行改革，但从整体而言，德国在面对难民问题时始终在国内政治与民意分歧、难民接纳与遣返的平衡，以及经济利益与社会成本的权衡之间摇摆不定，从而为当前的难民危机埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、德国面临的难民危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难民问题已经成为德国当前面临的最为复杂和棘手的社会问题之一，给德国政治、经济、社会和外交均带来了巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，难民危机在德国国内引发了深刻的政治分裂，并推动了极右翼势力崛起。就是否接纳难民问题，支持者认为德国应履行国际人道主义义务，而反对者则担忧大规模接纳难民会带来安全风险、文化冲突和经济负担。这种分歧加剧了德国政治的两极化趋势，使得左翼与右翼在难民问题上的立场愈发对立。这种对立不仅体现在议会辩论中，也深刻影响了社会舆论和选民投票。导致政府在难民政策上左右摇摆，难以形成一致且稳定的长期策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这种分歧还为极右翼政党崛起提供了契机，它们成功地将公众的反移民情绪转化为选票支持，从而成为德国政治舞台上不可忽视的力量并开始挑战传统主流政党的地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76321c2dcc7b07f8e66c83a56d82148c</guid>
<title>孟加拉陷入经济困境，是因为“学习中国”失败了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqianhe/2024_08_30_746544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张谦和 施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天刷公众号，看到一篇文章，光是标题就有点意思：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/29/20240829170245678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个小国指的是孟加拉。想必大家都知道，前些日子孟加拉国内发生了骚乱，哈西娜政府被推翻。而这个“84岁的经济学家”就是目前担任孟加拉国临时政府首席顾问的尤努斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章里是这样形容这位经济学家的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这位不喜欢政治的诺奖得主
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将前往他的祖国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
响应人民的召唤
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣誓成为孟加拉国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的领导者
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
尤努斯对经济学最大的贡献是发明了我们今天所熟知的“小额贷款”，助力孟加拉那些拥有手艺却缺少启动资金购买原材料的贫穷妇女，并最终建立起了“为穷人服务的银行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但孟加拉经济真正的启动，并不是靠尤努斯的小额贷款，而是文章中提到的“学习中国”。确切来说，是学习东亚模式（所以文章标题里偷换概念这一手玩的溜儿啊）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在2020年以前，孟加拉国的经济增速就已经连续十余年超过5%，并有望于2026年摆脱“最不发达国家”之名，跻身“发展中国家行列”。以至于当2020年国际货币基金组织（IMF）宣布“孟加拉国人均GDP即将超越印度”时，印度很多人还不敢相信，原本的穷邻居，不仅追了上来，居然还实现了反超。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/29/20240829170800944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孟加拉国GDP在2020年反超印度&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一连串的意外还是接连重击了孟加拉国。先是2024年7月步入斯里兰卡、巴基斯坦等“经济失败国家”的后尘，居然向IMF申请45亿美元贷款纾困。更出人意料的是，领导孟加拉国取得显著经济成就的哈西娜政府，在2024年8月因学生抗议惨淡下台，其本人则宣布辞职逃往印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，哈西娜政府倒台是因为学生不满公务员配额制，加之哈西娜自身处理失当，导致一场原本针对特定议题的抗议，裂变为改朝换代的全国性政治动荡。但是，从根本的角度看，孟加拉国本轮政治骚动的根源在于其经济困境，包括经济增长失衡、贫富差距加大、政治腐败和治理失能、不理性投资导致的债务问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是便有了文章开头那样顺理成章的推测或者说预设：孟加拉国的政治骚乱正是因为其走上了“东亚道路”，认为孟加拉国的失败正是模仿“东亚模式”的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，孟加拉国发展模式究竟在多大程度上近似东亚经济体？孟加拉国经济未来路在何方呢？本文将试图解答以上这些问题。而在开始之前，有必要先说说前文反复提及的“东亚模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东亚模式与经济转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓东亚模式，即东亚国家和地区为加快发展而采取的系列政策。尽管“东亚”的概念定义并不确定，但一般来说包括日本、韩国、中国香港、中国台湾、新加坡等国家和地区。尽管不同研究者对于东亚模式的具体理解各有不同，但毋庸置疑的是，东亚国家发展模式相较于传统发达国家，有自身突出特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策选择上看，东亚模式最突出的特点是强调政府作用。与传统发达国家强调自由市场，将政府职能保持在“最小”限度不同，东亚国家普遍强调政府对经济发展进行干预和规划，体现为日本通产省、韩国经济企划院等经济规划机构制定的各项产业规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界另有“发展型国家”概念，专门用于描述东亚国家通过强有力的国家干预，推动经济增长和工业化的现象。具体而言，“发展型国家”要求政府具有坚定的发展意愿和决心，在保证自主的前提下保持与市场的积极接触，并在优秀官僚体系支持下，制定并执行合适的产业政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除强调政府作用之外，东亚模式另一个有别于传统发达国家发展模式的特点，在于其出口导向的外向经济发展战略，以及伴随而来的产业转移和升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济腾飞，始于20世纪50年代朝鲜战争中美国的大量军需需求。得益于大量出口收益以及战后恢复重建，日本经济步入高速增长期，其产业重心也开始从农业和轻工业转向重工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代至70年代初，日本自身劳动力成本上升以及西方国家的保护主义政策，又迫使日本将纺织、服装、鞋服等劳动密集型产业，转向以韩国为代表的“亚洲四小龙”，帮助其成功实现从进口替代到出口导向的转型。值得一提的是，这一转变并不意味着彻底放弃贸易保护主义。相反，东亚国家地区同样通过关税等举措保护幼稚工业。只不过，为避免企业自限于国内市场而缺乏竞争，关税保护通常短期且适度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了以上两个最突出的特征外，东亚模式还包括扫除增长障碍。这些障碍包括硬性和软性两部分，克服硬性障碍的关键，在于大力开展基础设施建设，而突破软性障碍则需要投入教育卫生等人力资本，并致力于打造良好的营商环境和高效的治理能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从经济转型成效上看，正是由于东亚模式下的政策选择，东亚国家地区得以以相较于传统发达国家更快的速度，实现增长和经济转型，即在极短时间内实现农业就业比重的下降和工业及服务业在高就业密度下的增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>