<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c510924a7a710e67569bac54392866a5</guid>
<title>稳定币是美元霸权的回光返照？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yichen/2025_07_31_784979.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 一尘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月1日，香港《稳定币条例》即将生效。无独有偶，半个月前的7月18日，美国总统特朗普在白宫正式签署《指导与建立美国稳定币国家创新法案》（简称GENIUS Act），这是美国在联邦层面首个稳定币立法，标志着美国正式确立稳定币监管框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国稳定币监管法案的签署，标志着美元稳定币正式获得美国政府官方背书，从边缘、野生状态走向前台，从法律地位模糊不清到正式取得合法地位，从游走于灰色地带登堂入室，开始进入主流金融市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过稳定币法案，为美元稳定币制定了全面的监管框架，从稳定币发行资格限制、储备金要求、合规义务、用户保护及国际适用性等多个方面作出规范，意图推动美元稳定币发展，以服务于美国的经济和金融战略目标。美国稳定币监管新规的出台是全球金融领域的一个重要事件，其推出的稳定币对全球金融体系将产生多方面的影响，也将深刻改变全球金融体系的发展方向与格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/29/20250729160532853.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
稳定币条例&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国稳定币监管新规最核心的一个内容是：要求稳定币发行人确保代币与美元1:1挂钩，并将发行代币获取的资金储备或投资于具有高流动性的美元资产，包括现金、银行活期和美国国债等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一核心要求来看，美国政府试图利用美元稳定币的合规发展，使全球对美元稳定币的需求进一步释放，从而为居高不下的美国国债创造新的需求。随着美元稳定币的扩张，其不断增长的全球用户将成为美债新的接盘侠，这将转化为对美债新的重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，美国发展稳定币的战略考虑，在于维持美国政府债务的可持续性，化解当前美债危机，进而维护美元国际地位，巩固美国在数字货币时代的全球金融主导地位，为受到持续压力的美元霸权续命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;稳定币是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定币是一种加密货币，它与某种法定货币或与法定货币相关的资产、黄金等具有稳定价值的资产挂钩，使稳定币与其他价格波动频繁和剧烈的加密币相区分，价格和价值能够保持相对稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定币的运作机制主要是通过锚定资产来维持价格稳定。按照锚定物的不同，稳定币又可分为法币稳定币（如锚定美元）、贵金属稳定币（如锚定黄金）、加密资产稳定币（如锚定某种加密货币）、算法稳定币等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国正式出台了稳定币监管法案，其它各国虽也有稳定币概念，但尚未有正式的立法，因而其它各国稳定币的定义和法律地位不明确，当前世界上正式定型、有一定市场规模并产生较大影响力的只有美元稳定币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元稳定币通常以1比1的比率与美元挂钩。稳定币发行商每发行1个单位的稳定币，就需要在储备账户中存入等值的美元或美元资产（如短期美国国债）。当市场对稳定币的需求增加时，发行商通过增加相应的美元储备资产，同步增发稳定币；反之，当市场对稳定币的需求减少时，发行商可以回购稳定币，并减少储备账户的美元资产。为提高透明度和可信度，稳定币发行商须定期公布储备资产的审计报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，全球市值最大的两种稳定币为泰达币（USDT）与美元币（USDC），二者合计市值约占总市值的九成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/29/20250729160739702.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
USDC &amp;amp; USDT&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰达币（USDT）是Tether公司发行的一种将加密货币与法定货币美元挂钩的虚拟货币，每一枚泰达币背后都有美元关联的资产作为储备。Tether公司严格遵守1:1的准备金保证，即每发行1个USDT代币，其储备账户都会有1美元的美元资金或美债资产储备。用户可以在Tether平台进行资金查询，以保障透明度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元币（USDC）是由Circle公司发行的锚定美元的稳定币，同样采用1:1美元储备模式，主要由美国国债、美元现金等高流动性资产支持，并通过第三方托管和定期审计以确保透明度和合规性。USDC在实际应用中被广泛用于加密货币交易、跨境支付等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了泰达币和美元币，还有其他一些稳定币也在市场上流通，如Dai等。Dai是一种基于以太坊的去中心化稳定币，它通过智能合约和抵押机制来维持与美元的挂钩，与锚定传统法币型稳定币不同，Dai的抵押资产可以是多种加密资产，增加了抵押资产灵活性，但也伴随着一定的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以上美元稳定币的价值保证逻辑和运作机制看，笔者倾向于认为美元稳定币是一种由非美联储、非政府机构发行的通过美元资产抵押所支撑的美元代币。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06868db18abab030be431c8629538ca9</guid>
<title>美式单边霸凌正在打造新“经济殖民主义”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_07_31_784973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本届执政团队执意抛弃多边框架，热衷于通过双边谈判逐个解决贸易争端，以谋求美国利益最大化，宣称要以双边施压取代多边协议，认为美国在一对一谈判中享有更强势的筹码。这一思路下，美国在所谓“解放日”单方面挑起全球关税战，以威胁征收高额关税为杠杆，迫使贸易伙伴就范，分别与美国谈判达成了一系列贸易协议框架，包括对英国、日本、欧盟等在内的多个经济体各自让步妥协的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其共同特征是，美国先单方面大幅提高要价（即征税威胁或惩罚性关税），在对方被迫坐上谈判桌后再做出所谓有限“让步”，以略低于先前威胁的关税水平成交，并要求对方额外提供巨额采购、投资等让利条件，从而使美方宣称获得“胜利”。正如有学者指出，美国此类做法，是一种新“经济殖民主义”，是赤裸裸的“不平等条约”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/31/20250731100651607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在白宫玫瑰园展示签署的行政命令&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以对英国为例，在美国宣布对全球主要贸易伙伴征收所谓“对等关税”后，英国成为第一个臣服于美国关税大棒的经济体。早在2025年5月，英美双方就宣布初步达成贸易协议框架，英国接受了美国提出的大部分条件。根据英国政府声明，英国成为唯一获得美国“优惠”待遇的国家。美国同意将对英国汽车出口征收的关税从威胁的27.5%大幅降至10%，为英国汽车制造业每年节省数以亿计的成本，保住了数十万个就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而需要指出的是，即使10%的汽车税率相比美国最初动辄25%以上的威胁有所降低，这一水平仍显著高于此前英国作为美国贸易伙伴所享受的低关税待遇（美国一般汽车进口税仅为2.5%）。美国通过先扬后抑的手法，迫使英国在惊恐中把将来本可不受限制的市场准入当作美国的“恩赐”，这种关税讹诈手段充分体现了美方谈判策略的任意和强势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，对日本，美国也采取了一样的策略。美方先以国家安全为由，扬言对日本汽车及零部件征收25%的高关税，剑指日本对美出口的最核心产业。在巨大压力下，日本于2019年与美国签署了有限的第一阶段贸易协议，勉强换取了暂时豁免汽车关税的口头承诺，这使得日本实际上始终悬着一把达摩克利斯之剑，美方可随时翻脸重新祭出汽车关税大棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，美国再度动用“对等关税”策略，对日本发出最后通牒式的高压威胁，如果不能在8月1日前达成协议，将对日本汽车等商品征收高达25%甚至更高的新关税。迫于最后期限压力，日本政府同意向美国巨额“献礼”——包括未来三年对美投资和贷款总计5,500亿美元，用于协助美国建设半导体、医药等供应链，以及额外采购美国波音飞机100架、每年将对美防务采购提高至170亿美元等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为交换，美国将原定对日本汽车征收的惩罚性关税税率从27.5%下调至15%，并把8月1日起针对日本其他商品的拟加征关税也从25%降至15%。美方随即在社交媒体上夸称“刚刚和日本签了史上最大贸易协议”。美方官员甚至直言，日本之所以获得15%的较低税率“是因为他们愿意提供这种创新的融资机制”，暗示其他国家难以复制这种让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/31/20250731101717526.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本首相石破茂对日美关税谈判协议作出回应&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美国对日协议的结果并非彼此开放市场、降低壁垒的双赢，而更像是美国以关税相威胁索取“贡品”的范例，日本承诺巨额投资和采购，美国才部分收回成命。这种不对称的安排被评论者形容为恢复了美国单方面收益的“片面自由贸易”。尽管日本领导人对避免汽车税表示“满意”，但国际观察家普遍质疑这样单方施压下达成的协议能否持久履行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的剧情也发生在欧盟身上。2018年起美国就针对欧盟钢铝产品加征关税，并多次威胁对欧洲汽车加税，高举贸易战大棒迫使欧盟让步。直至2025年7月，在美国设定的最后期限前夕，双方经过艰苦谈判于苏格兰草草达成协议，以避免一场两败俱伤的跨大西洋贸易战进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美欧宣布的协议，美方将对大多数欧盟输美商品征收15%的统一关税，这一税率仅为美国先前威胁的30%关税的一半，却远高于特朗普执政前美欧间平均不足5%的关税水平。也就是说，欧盟被迫接受了相比原有多边协议倒退的条件，将对美出口商品大范围适用15%的关税上限，以换取美国不将关税进一步提高到30%的惩罚性水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为附加条件，欧盟同意在未来三年内额外购买高达7,500亿美元的美国能源（包括LNG、石油和核燃料）及半导体等产品，并对美投资6,000亿美元（包括采购美制军事装备等）。美方则保留了随时调整关税的权力——美方官员明确表示，如果欧洲各国未能履行投资承诺，美国可在未来再次提高关税。欧盟领导人试图将此协议表述为“稳定可预期”的新伙伴关系，但也不得不承认欧盟接受的15%总体关税水准“比特朗普上台前要糟糕得多”，是在美方胁迫下做出的重大让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国、意大利等主要出口国的政府首脑在松一口气的同时，对协议细节心存忧虑，强调仍需研判协议对本国经济的影响。正如德国一位评论人士指出的那样，欧盟此举实际上坐实了美国以退为进的霸凌策略——先通过威胁巨额关税制造危机，然后以部分收手的姿态让对方“感恩”于较低的税率，从而实现以实力胁迫获取经贸利益。美国总统公开得意地表示这是一个“强有力的协议”，称欧盟增加对美采购将带来“巨大的合作”，并吹嘘这证明了自己的关税威胁战术的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述案例可见，近期美方在对外经贸谈判中，均奉行类似策略，频繁祭出关税大棒，单边极限施压，背靠背、一对一闭门磋商，各个击破迫使贸易伙伴逐一让步，以美国利益为中心重签双边经贸协议，并在协议中暗藏不平等条款，提高了对方产品和服务出口美国的门槛，索取除关税外的其他额外好处。无论是美方试图获取的利益，亦或者是相关条文蕴含的本质，这对其他国家而言就是不平等条约，是一种新经济殖民主义，撕裂了原有的多边合作网络，透支了美国的国际信誉，为全球经贸秩序健康发展埋下巨大隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59d0144091ced99129344572eb9b5fdc</guid>
<title>雅江水电站工程动工，印度这次为何如此平静？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiechao/2025_07_31_784957.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，印度对中国在雅鲁藏布江的水资源开发计划一直保持着高度关注。然而，此次雅江水电站计划公布后，与西方频繁炒作“中国的雅江水电站工程会对下游的印度等国造成影响”相比，印度的反应却出人意料地平静。相较于以往对中国在雅鲁藏布江兴建大型水坝项目的敏感态度，此次印度的沉默，颇为耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于自2020年以来中印关系呈现出的复杂性，可以从三个维度来剖析印度对该问题的反应：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，梳理既往及当前印度官方与媒体对该项目的整体态度，以此揭示印度政府和媒体对该项目态度的演变轨迹；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，深入分析印度此番审慎反应背后的原因，尤其是从中国先进的生态保障和水资源管理技术如何化解印度主要关切的角度进行解读；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，探究在该项目上中印之间的沟通与对话机制，将如何进一步推动中印关系在更广泛领域推进务实合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度政府和媒体对该项目的整体态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，印度始终高度关注中国在雅鲁藏布江上游的水电开发项目，尤其担忧其对印度境内下游地区可能产生的影响。印度政府官员多次强调项目透明度与信息共享的必要性，而印度媒体及战略分析人士则将此类项目视为对印度水资源安全的潜在威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合中印在边界、经贸等领域的长期分歧，他们频繁炒作冲突情境下水资源可能被“武器化”等论调。《印度报》《印度快报》《印度时报》等主流媒体此前曾刊发专栏文章与专家评论，将跨境河流大坝建设描述为印度对华暴露的战略脆弱点。在持续的边界与贸易争端背景下，这类担忧极易被放大，甚至出现“中国可能将水资源武器化”的无端臆测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与外界炒作的地缘战略意图不同，作为中国国家战略级工程，该项目的核心价值更多体现在服务国内经济发展：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，它将显著提升水能在全国能源结构中的占比，降低能源对外依存度，为国家能源安全筑牢屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，工程实施将大幅优化中国电力结构，推动清洁能源广泛应用，助力实现碳中和目标。同时，项目将带动周边地区太阳能、风能资源开发，形成多能互补的清洁能源格局，进一步提升能源利用效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，项目还能拉动周边区域经济增长，改善当地居民生活水平。对工程行业从业者而言，这无疑是历史性机遇。研究显示，大型水利工程每投资1000亿元可拉动GDP约0.15个百分点、创造49万个就业岗位；以此推算，总投资超1万亿元的雅鲁藏布江水利枢纽项目，预计将创造数百万个就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/28/20250728154245830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西藏墨脱雅鲁藏布江果果塘大拐弯。&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于雅鲁藏布江与布拉马普特拉河的水系连通性，该项目涉及跨境水资源管理，而中国与南亚国家的合作模式，恰恰体现了作为负责任上游国家对水资源合理利用的承诺，中印已建立的协调机制便是例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对外公布的具体操作细节有限，但今年2月，印度外交部国务部长基尔蒂·瓦尔丹·辛格（Kirti Vardhan Singh）在联邦院质询中明确表示，印度政府已注意到中国批准在西藏自治区雅鲁藏布江下游兴建大型水坝项目，并基于自身利益保护等考量，与中方保持着密切沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正如辛格部长所言，中印在跨境水资源问题上已形成成熟的沟通框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据2006年建立的制度化专家级机制及外交渠道，双方就跨境河流相关问题展开常态化讨论，针对项目规划与建设等事项进行必要磋商。通过专家机制会议，两国已探讨恢复水文数据提供及其他跨境河流合作事宜。中国多次在上游发生紧急情况时向印度提供水文数据，为其防洪减灾工作提供有力支持；外交层面沟通亦保持畅通，双方已同意尽快召开专家级会议，重启跨境河流水文数据共享与合作。加之今年7月23日，新一轮中印边界问题特别代表会晤举行，双方达成继续加强跨境交流合作、推进跨境河流合作的共识，这一系列沟通机制将持续促进两国防灾减灾合作，惠及流域民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一对比来看，除了对中国开发意图的不合理揣测外，印度在生态保护、下游权益、技术标准等方面的合理关切，均已通过官方渠道得到传达与回应。因此，在今年7月中国正式宣布项目开工后，印度主流媒体大多报道了相关消息，《印度快报》《印度时报》等引用了工程一些参数，简要提及印度对生态保护等关切，降低反对调门的同时还能有一些相对客观分析。印度各大媒体还大规模转发了阿萨姆首席部长希曼塔·比斯瓦·萨尔玛（Himanta Biswa Sarma）关于“目前并不担心”，也“没有理由立即感到恐慌”的采访发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/28/20250728153900183.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网络截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种报道氛围让人颇感意外，对比印度媒体此前多侧重臆测中国地缘政治意图的氛围，印度政府与媒体此番的反应可谓平和平静许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观BBC、CNN、彭博社、法新社、法国国际广播电台（法广）等西方媒体，却反复援引印度媒体过往观点刻意分化中印，意图昭然若揭。而印度媒体不再盲从西方论调的转变，也从侧面反映出当前媒体环境有利于中印加强沟通、推动双边关系回暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在面对质疑与指责时始终保持透明与坦诚，这是赢得流域国家理解与支持的关键。中国以公开态度回应关切，积极驳斥毫无根据的指责，为获得地区认同奠定了重要基础。该项目历经数十年深入研究与可行性论证，充分依托中国在清洁能源开发、气候变化应对及极端水文灾害管理领域的丰富经验，全方位保障施工安全与生态环境保护。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64b5d8e7077b2a3590684bcef1ab8953</guid>
<title>想活出点“统战价值”，李在明行吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_07_31_784956.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月27日，朝鲜战争停战纪念日，朝鲜最高领导人金正恩对朝中友谊塔、参战烈士陵园、祖国解放战争纪念馆进行了例行祭奠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是两国论、戒严令、弹劾案、李在明政府上台等一系列重大时间之后，朝韩第一次正式纪念朝鲜战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/29/20250729134625394.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月26日，朝鲜劳动党总书记、国务委员长金正恩在首都平壤参谒中朝友谊塔。&lt;span&gt;朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的纪念日，选在战争打响的6月25日，也称“6·25战争”。回看李在明将近一个月前的纪念贴文，与例行纪念相比，李在明的措辞格外温和。在文章里，李在明对为保护大韩民国牺牲的人表示哀悼，并承诺尽力补偿抚恤不足的部分。认为避免战争是对牺牲与奉献的正确回应，仅依赖军事力量守护国家安全的时代已过，实现和平才是最可靠的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月到7月这段时间，韩国停止了对朝鲜的心战广播，对民间团体向朝鲜投放传单气球进行限制，重新开始受理民间团体与朝鲜进行民间往来的申请，外交部长官上任前后多次表示“力促朝美对话实现半岛和平”。虽然也有统一部研讨更改名称、韩军6月25日当天在西海“北方界线”附近进行炮兵射击训练等对抗性事件，但总体而言，半岛局势在双方的冷淡对待下，反而达成了一种难得的平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种平静，在朝鲜纪念“7·27”之后仅仅一天，迎来了一个不大不小的涟漪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月28日，朝鲜劳动党中央委员会副部长金与正发表谈话，传达了朝鲜的最新官方立场：我们对韩国有谁当选总统、制定什么政策毫不在乎，因此至今对之根本没有做过任何评论。无论首尔制定什么政策，提出什么建议，我们都不感兴趣，而且，也没有任何事情和问题与韩国坐在一起讨论。朝韩关系已不可逆转地完全脱离了同族概念的时区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是朝鲜在李在明政府上台后，第一次就对韩政策表明态度。而无论是金与正的身份，还是发表立场的渠道，都说明这一立场是朝鲜劳动党公认、金正恩首肯的集体共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金与正的谈话中，提到了韩国统一部长官郑东泳在就职演说中所说的“让我们告别敌对与对抗的时代，开启和解与合作的时代”。但是，无论是李在明政府的侧面示好，还是郑东泳的隔空喊话，都被金与正归类为“过去韩国单方面宣布我国为主敌，鼓吹极端对抗气氛，它若指望到了现在用几句多愁善感的话就能改变自己招致的所有结果，那完全是打错了算盘。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对李在明个人，朝鲜方面更是毫不客气：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“历届韩国政权的行迹撇开不说，只说李在明执政50多天吧。在表面上吐出缓和朝鲜半岛紧张局势、改善朝韩关系的甜言蜜语，但对韩美同盟的盲目信从和与朝鲜对抗到底的意图是与前任毫无两样的。……我们得到了一个重大历史结论：不管它标榜‘民主’还是披着‘保守’的外衣，韩国决不能成为和解与合作之对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也与因被同族这一修辞学上的术语所束缚而令人疲惫和不便的历史一刀两断，彻底打消了脱离现实、自相矛盾的既成概念。韩国把随着在朝鲜半岛永久固定国家对国家关系的现实，应被解散的统一部的正常化提为时代课题。单看这点，我们可以再次确认从精神上被吸收统一妄想所俘虏的韩国政客的本色绝不会改变。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对韩国筹划邀请金正恩参加10月底在庆尚北道庆州市举行的亚太经合组织峰会的想法，金与正的原话是“做白日梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到文在寅政府执政后期，朝鲜对韩国的失望，和之后尹锡悦政府对朝敌视政策，导致朝鲜更加激烈的批评和疏远，这份最新表态中对韩国目前的动作有所怀疑，认为其“口惠而实不至”，情有可原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金与正的谈话中特别提到，“随着侵略性质浓厚的大规模联合军演在我国（朝鲜）南部边境外持续举行，硝烟一刻也不会消失，美韩将会故伎重施，策划把自己制造的朝鲜半岛局势恶化的责任转嫁于我们，这是世人在不久后就会目睹到的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，可以说是点明了韩国政府面临的真正考验：朝鲜对韩国左翼进步阵营已经殊无好感，李在明个人对于朝鲜来说也并没有足够的渊源（相比之下，文在寅父母是从朝鲜咸镜南道南逃的难民），加上尹锡悦蓄意挑起事端意图栽赃，将南北互信降到了负值。李在明领导的政府是否有足够的决心和能力，做出摆脱美国控制的实质努力，回到自主独立的轨道上，是朝鲜看来，韩国表达真实诚意的重要标志，也是韩国能否有资格成为谈判对象的核心筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的反应很迅速，7月28日当天，韩国统一部长官郑东泳在首尔显忠院参拜后接受媒体采访时明确表示，“有意”向总统建议调整联合军演。提议方案可能包括延期或缩小演习规模，有结果后会向外界公布。而且“李在明政府不会延续尹锡悦政府对韩美军演的既有方针。”郑东泳同时表示，金与正此次谈话的措辞较以往“相对温和”，但也再次确认了韩朝之间严重缺乏互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/29/20250729134731456.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月28日，在首尔显忠院，统一部长官郑东泳参拜显忠塔后在访问簿上签名。 &lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>