<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>369a99fd12559dadc176edf363a8b7b8</guid>
<title>首次会谈，李在明“贴脸开大”，尹锡悦为何不得不假笑捧哏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_05_01_733420.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国本届政府成立720天后，总统尹锡悦终于和最大在野党——共同民主党的党首李在明进行了第一次正儿八经的面对面会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明拿着10张打印好的发言稿，坐在尹锡悦对面宣读了“七大恨”，一口气提出了10多项要求，不管合理不合理，都甩在了尹锡悦脸上。其中向韩国国民每人发放25万韩元民生恢复支援金、通过《梨泰院惨案特别法案》等要求被尹锡悦当场拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/01/20240501100925644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月29日，在首尔龙山总统室，总统尹锡悦（右）同到访的最大在野党共同民主党党首李在明举行会谈。 （图片来源：韩联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的基调下，会面基本就是李在明贴着脸炫耀选举胜利，尹锡悦咬着牙不得不假笑捧哏。而且李在明特别点出，希望尹锡悦能梳理围绕他家人等周边人士的各种疑点，并对尹锡悦频繁动用否决权否决国会通过的法案表示遗憾。尹总统对这两个问题未做回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，第一夫人金建希相关的疑点尚在调查中，国会在在野阵营强势的情况下，故意通过很多恶心尹锡悦的法案，也确实说不上光彩，政治操弄的丑态暴露无遗。但尹锡悦“食得咸鱼抵得渴”，坐了这个位置，当然应该准备好受这份气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹总统脸色虽然不好看，但面对国会选举、民意支持的全面挫败，和接下来“朝小野大”的不利局面，不得不摆出“有容之主”的姿态，缓和各方情绪。所以朝野双方虽然没有达成任何共识，对司法改革、医疗改革等重大问题各说各话，但韩国总统室还是将会面定性为“迈出了与在野党沟通协作的第一步”，共同民主党方面则没留情面，称“对此次会谈感到无奈和遗憾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会谈一共进行了2小时15分，对“民生为大”表示了共同立场，还商定今后将经常会面协商。但双方并未决定例行举行会谈，也没有公布会谈的配套机制，应该就是“有空一起吃饭”式的客气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落到具体细节中，双方还是在政治权力方面寸土不让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦提出组建朝野协商机制，以将主动权拉回到政府的架构中；李在明当然不会上当，针锋相对地提出朝野在国会平台上进行讨论，意图利用国会议席优势，将现政府钉死。两人在其他问题上的你来我往基本也是这个状态，韩国朝野的矛盾经过这次不咸不淡的会面，不仅没有任何缓和，反而是彻底公开化，两边都默认接下来应该在国会“既定胜负，也分生死”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦总统对在野党的傲慢，从他上台之后就饱受诟病。除了入主青瓦台时与文在寅有过公务交接之外，尹锡悦与民主阵营没有任何良性互动，不是自己或者家人被在野党追着讨伐，就是忙着发动诉讼，对李在明、曹国等在野党首脑欲除之而后快。这种与韩国文化、历史、政治默契都背道而驰的独断行为，给他的政治人缘造成了巨大的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅时期的统一部长官金炼铁日前撰文，批评尹锡悦与在野党的沟通来得太晚，指尹锡悦应该为政府的失能和保守党失败负责：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“为什么公务员士气低落？与组织目标截然相反的人物空降，于是有能力的人才离开政府，无能之辈突然间却获得晋升，剩下的人，在一个只追求海外教育机会的公共职业社会里工作还有什么意思呢？这就是在野党在公务员密集的选区获得压倒性胜利的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，（尹）总统并没有通过加强沟通来挽救组织，而是试图通过独裁政府时期的强硬手段来加强控制。这当然会使积极行政消失，公务员不愿承担责任，也不愿发挥灵活性。所以越来越多的民众投诉称公务员变得死板和不友善。领导的固执和公务员的不友善之间有很高的相关性。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/01/20240501100943566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金炼铁甫卸任时，差点因为政治斗争牵连被尹锡悦送上被告席。但哪怕加上私人恩怨的滤镜，金作为退休的核心高官，他的表态也已经可以用严厉来形容。而且现在韩国的公务员队伍中，支持在野阵营、认同文在寅的湖南派系占多数，认同金炼铁想法的现任公务员恐怕不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝小野大、立法“跛脚”的情况下，尹政府的行政执行力也不容乐观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20e913afd5a17285e6aff348f5a7fd2f</guid>
<title>美国当前经济数据中，也许藏着高官接连访华的答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYing/2024_05_01_733414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘英】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财长耶伦六天访华前脚走，国务卿布林肯后脚就来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦除了惯例的品尝美食，还会见了经济学家、中国主管财金的多位负责人，举行了第四次中美金融工作会议。布林肯到上海当晚逛豫园吃包子，看比赛，回国前还买了几张唱片，与耶伦一样走出了一条“亲民路线”。先在上海与市委书记陈吉宁会面，第二天抵京与公安部长王小洪见面，与外交部长王毅会晤，还见到了临行前尚未确定行程的中国领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/30/20240430171557232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年4月26日，美国国务卿安东尼-布林肯结束为期三天的中国之行，这是他任内的第二次访华。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯一面声称中美关系是世界上最重要的双边关系，并明确表示不支持“台独”、不搞脱钩、不遏制中国发展、不改变中国体制；另一面在其访华前，美国多家媒体无中生有的爆出美国计划制裁中国几家银行等虚假消息，访华后的记者会上布林肯更是第一个问题就甩锅中国芬太尼问题，并再三提所谓的“新三样”产能过剩问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦不到九个月访华两次，布林肯十个月内两次访华，美国高官走马灯式地访华，反复与我方沟通，仅仅是为了管控中美关系？还是另有他图？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的经济情况究竟如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果看看美国一季度的经济数据，也许可以找出耶伦和布林肯如此急三火四接连访华的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年一季度，美国经济同比增长2.9%，但环比仅增长1.6%，相比上年一季度的3.7%和四季度的3.4%，出现了大幅回落。美国制造业PMI指数位于荣枯线之下一年之久后，3月份勉强占到50.3%的荣枯线之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/30/20240430162919524.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1948-2024年3月美国制造业PMI指数发展变化情况。数据来源：美联储、WIND&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/30/20240430163052549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1948-2024年一季度美国GDP同比增速和环比增速。数据来源：美联储、WIND&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国经济走弱的同时，通胀却是高企了不少，美国3月份CPI同比上涨3.5%，核心CPI上涨3.8%，环比两者都上涨了0.4%。与此同时，美国联邦政府的债务超过34.6万亿的规模，再创历史新高，美国政府债务率则超过121%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/30/20240430163237439.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1953年至2024年4月5日美国长短期国债收益率。数据来源：美联储、WIND&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通胀反弹的情况下，美联储的降息周期迟迟不能启动，只能不断放风推迟降息周期和减少降息次数，美国联邦基金利率依然维持在5.25%-5.5%的高位上。难熬的除了美国工商业及房地产之外，也令美国的金融机构资产端和负债端两端受挤压，一季度美国纽约社区银行更是出现暴雷，警示分线的美国长短期收益率倒挂接近两年时间，如何解决高利率、高债务、高风险和低增长的困境，成为当前美国所面临的棘手问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/30/20240430163404954.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国消费者物价指数（CPI）和核心CPI。数据来源：美联储、WIND&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓形势比人强，耶伦和布林肯的接连访华，除了落实旧金山愿景，管控分歧，处理中美关系外，应该也希望中国能够更多购买美国国债，以解美国燃眉之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯答记者问时，口口声声说以美国人民的利益优先，但同时美国继续对中国数千亿美元的商品加征高达25%的关税，这些赋税最后都落在美国百姓头上，最终导致通胀难控，利率高企，金融风险隐患增多，显然美国并没有下决心解决这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国发起的贸易战，降低贸易额的同时推升通胀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美贸易战发端于2017年8月美国对中国钢铝产品展开301调查，然后美国2018年3月就对包括中国在内的全球钢、铝加征高额关税，后对来自中国的进口商品逐步扩大征收范围，毫无理由加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/30/20240430163453735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1985-2024年2月中美进出口贸易及逆差额。数据来源：美国商务部、WIND&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国敞开大门与美国反复磋商，但是美国始终不肯降低关税，最终高企的关税反噬推升了美国的通胀和核心通胀。2022年美国出现了四十年不遇的高通胀，CPI一度高达9.1%，之后虽然在美联储不断加息下通胀有所下降，但始终无法根本消除通胀，今年三月份美国的CPI和核心CPI更反弹至3.5%和3.8%。持续数年的高通胀直接影响的是百姓生活，尤其是贷款消费的人们，春江水暖鸭先知，物价的上涨他们第一个感知到，也是感受最为深刻的人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从国际贸易原理，还是从美国百姓的福利，亦或是从通胀高企的现实来看，美国对最大进口国加征关税都是“多输”的局面，但是为了维护政客们的面子，加征的关税始终不肯降下来。不仅如此，美国还从2018年开始逐步将超过1500个中国的领先企业、科研机构以及个人列入其所谓的“实体清单”，对这些单位和个人进行限制，而这些机构有一个共同的特点，那就是技术领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华的贸易战和科技战在进一步反噬自身，推升通胀的同时，也实质性地降低了中美贸易额，企业只能从成本更高的地方进口，更推升通胀，令美国形势进入了恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从实际数据来看，由于美国巨大的市场需求，在美国加征关税的初始，中美贸易额不降反增，但是伴随着新冠疫情的冲击，特别是到了2023年，叠加高通胀、经济下行及疫情冲击等，以及美国对华发起的“小院高墙”科技战，以及在教育等方面人文交流的阻挠和干扰，中美贸易额无论是绝对额还是增长速度，均出现了不同程度的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/30/20240430163542366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1985-2024年2月中美贸易额发展变化情况。数据来源：美国商务部、WIND&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>276333cfedea70544c58d7e98bf14e1e</guid>
<title>在未来中国航司机队中，C919和波音737的份额会怎么变</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_05_01_733412.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月26日晚，国航发布公告称将向中国商飞购买100架C919国产大飞机，计划从2024年到2031年分批接受。就在前一天，海南航空旗下的金鹏航空也宣布将在第四季度接受首架C919，在未来三至四年内将机队逐步调整为单一的C919机队，并将在2027年年底前完成30架客机的引进。4月29日晚，南方航空也宣布采购100架C919。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，四家国内主要航空集团均宣布了100架C919的采购订单（海航是60架C919和40架ARJ21），算是整整齐齐。上一次如此整齐的采购还是三大航同时宣布采购35架ARJ21。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/30/20240430131318285.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一架C919，两种引进方式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国航和南航先后宣布采购100架C919属于意料之中。国航作为国内航司的老大，应当起到一定的带头作用；作为三大航之一的南航，买C919是最基本的政治觉悟，更何况南航的C919早就在生产线上生产了，下订单也是迟早的事。去年，同样作为国有三大航之一的东航也宣布了100架C919的采购订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海航旗下金鹏航空的C919则是来自2023年海航与商飞所签署的引进协议。与国航不同的是，金鹏航空这30架C919是通过浦银金租引进的，属于飞机租赁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/30/20240430131350932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金鹏航空、浦银金租、中国商飞签署引进协议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空交易是一个具有高度专业性的市场，通常由专业的交易机构或航司与飞机制造商进行交易谈判，即B2B（企业对企业）模式。在飞机购买环节，由于单价高而且数量大导致总价动不动就几十上百亿，因此涌现出不少商业模式进行交易。比较传统的航司直接采购飞机，不差钱的“土豪”航司可以一口气豪掷上百亿美元。一般而言，航司首先付个首款，之后按照节点，进行后续付款或者使用贷款。为了避免一下子占用过多现金流，航司也会选择分期支付贷款及利息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了直接购买之外，另一种较为常见的飞机购买（或者引入）模式就是租赁。我国的航空租赁公司往往背靠着庞大资金的银行。作为一个投资项目，购买飞机并将飞机租赁出去是一个非常稳定且长期的投资项目，回报率稳定且风险可控。对国有银行的航空租赁公司来说，他们还承担着支持国产大飞机事业的任务，将资金流向国家需要的实体行业——无论如何，都比投向房地产好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919完成取证环节后，在2022年的珠海航展上，国内七家航空租赁公司与中国商飞签署了高达300架的飞机购买协议，确保了C919初期的订单。他们不仅仅将资金用在支持国家大飞机产业这一正确的方向上，还给国内航司提供了C919的灵活租赁，属于在自己的领域内支持国产大飞机事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/30/20240430131534351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机租赁本身分为干租和湿租，干租是只出租飞机本身给客户航司，飞机的机组、维护均由承租的航司自己负责。而湿租则是将飞机以及执行飞机所需的机组、乘务甚至机务一并出租给承租航司，主打一个“到手就能飞”，都不需要培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
租赁引进的方式对一些小航空公司、廉价航空公司、轻资产航空公司来说比较友好。他们通过租赁的方式能大幅降低资金压力、只需要承担租金就行了，只要飞机能正常营运，租金成本完全可以承担。租赁对于调整机队也更为灵活，一旦租期到了以后，可以选择将飞机退租，不用考虑保值率和折旧等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但租赁公司也是需要盈利的，租赁模式的平均成本还是高于航司自己购买飞机的。类比一下，就相当于自己买车开滴滴和租一辆车开滴滴的区别。因此，采用购买模式还是采用租赁模式来引进飞机是需要结合实际情况进行的，小航司也会选择直接购买，而大航司也会根据需要选择租赁。考虑到海航集团的经营情况，海航旗下的金鹏航空选择租赁，而国航、南航是直接下单购买100架也不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国航宣布的相关事项中就指出，根据商飞最新的目录价格，100架C919的价格为108亿美元，实际谈判中商飞给予较大的价格优惠，实际价格低于基本价格。南航宣布的订单花费了99亿美元购买了100架C919，单价9900万美元，这一价格与东航相同。两者购买的目录价格有较大的区别，但目录价格只有参考意义，实际成交价格则是商业机密，这在航空交易中也是非常普遍的现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d1407004eacf89a636a0da389ac1285</guid>
<title>中国带回来的月壤，要不要给NASA？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_05_01_733408.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近很多人都注意到了一个消息。4月26日，在中国地质大学（武汉）南望山校区举行嫦娥五号任务月球样品首次国际借用评审会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自6个国家的10位科学家向中国提交的借用嫦娥五号月球样品的申请得到了初步批准。评审会上，他们将陈述其研究计划。这应该是发放样品前的最后答辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引人注目的是，10位科学家中有一半来自美国，而英、德、法、日、巴基斯坦科学家都只有一位。在中美交恶的大环境下，在臭名昭著的“沃尔夫条款”锁死中美航天合作十多年仍毫无松动的情况下，出现这样的合作着实罕见，也令人感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫦娥五号于2020年12月1日在月球正面吕姆克陨石坑软着陆成功，随后提取钻取了1731克月面土壤和土芯。12月3日，嫦娥五号上升器携带月壤样品从月面起飞，3天后与轨返组合体对接并将样品转移到返回舱。返回舱于12月17日携带样品在内蒙古四子王旗顺利着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/28/20240428152429648.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：嫦娥五号在月球采样（图源：国家航天局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/28/20240428152439977.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：从嫦娥五号返回舱取出样品（图源：中国航天报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫦娥五号月壤样品是1976年苏联月球24号采样返回任务后，44年后人类首次获得的新月球土壤样品。按国家航天局公布的信息，样品将会分为钻取样品临时存储、表取样品临时存储、钻取样品永久存储和表取样品永久存储四大类。除北京的中科院国家天文台作为主要存储地点以外，还将选择10%样品在湖南韶山进行异地灾备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/28/20240428152451411.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：月球样品备份存储韶山基地（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
嫦五月壤样品按用途分为三类，主要用于科研，也会选择一部分用于公众展示，以及作为国礼赠送外国。2021年2月27日，87克重的001号月壤样品在国家博物馆正式对外展出。2021年6月和2023年11月，月壤样品首次在香港和澳门展出。2022年2月和2023年4月，在俄罗斯总统普京和法国总统马克龙访华时，中国分别向俄罗斯和法国赠送了1.5克科学用月球样品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/28/20240428152503727.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：国家博物馆001号样品（图源：国家博物馆）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月，国家航天局公布并实施《月球样品管理办法》。2021年4月，样品数据上线并开放国内机构申请。2021年7月，首批31份供17.476克月壤样品发放给了13家科研机构。至2023年6月，国家航天局一共发放了6批共250多份样品，总重77.68克样品。获得样品的科学家全部来自国内科研机构，包括香港澳门的多所大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/28/20240428152514764.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：嫦娥五号科学用月壤样品（图源：中科院地质与地球物理研究所）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月初，国家航天局上线发布第7批样品数据，同时宣布国外科学家也可也申请借用月壤样品。NASA对这件事情反应迅速。2023年11月29日，NASA就发出一个内部邮件，告知得到NASA资助的科学家可以向中国申请月壤样本，因为美国国会已经同意将此作为“沃尔夫条款”的特例而网开一面。结果我们已经看到了，5名美国科学家的申请入选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞安·齐格勒（Ryan Zeigler）博士，NASA约翰逊航天中心所属地外物质研究探索科学分部（ARES）行星科学家、月球样品负责人。这个部门有一个科学家团队专门管理和研究NASA收集到的所有的地外物质，其中阿波罗登月样本占据了很大比重。齐格勒的研究重点是月球地质化学和岩石学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯蒂芬·帕曼（Stephen Parman）博士，布朗大学地球、环境和行星科学助理教授。他以往工作集中在地球和环境科学，偶尔有水星和月球研究。在NASA为未来月球任务而建立、由五个团队组成的太阳系探索虚拟研究所（SSERVI）中，布朗大学团队是领导者。2023年7月起，帕曼博士参与了由NASA资助750万美元、SSERVI承接的大规模月球研究项目，旨在为未来载人登月计划提供月球资源成分和分布、着陆点选择、行进路线规划等方面的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂莫西·格洛奇（Timothy Glotch）博士，石溪大学地球科学系教授。格洛奇博士领导了NASA太阳系探索虚拟研究所（SSERVI）的另一个团队。他还参加过Lunar Reconnaissance Orbiter（月球侦察轨道器）、OSIRIS-REx小行星采样返回任务的研究工作。格洛奇博士的专长是地外样本实验室光谱测量、用于行星风化层分析的光散射模型的开发，以及地外天体表面红外波长定量遥感等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯蒂芬·萨顿（Stephen Sutton）博士，芝加哥大学地球科学系和先进辐射源中心研究教授。他的专长是同步辐射应用。他的研究课题中也包括了原始地外物质，如星际尘埃粒子、彗星尘埃、陨石的化学演化。萨顿博士曾参与用同步辐射光源对NASA星尘（Stardust）探测器采集并返回地球的Wild-2彗星样本进行气溶胶原位分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米歇尔·汤普森（Michelle Thompson）博士，普渡大学行星科学助理教授。她使用先进的透射电子显微镜方法对地外样品进行分析，包括原位分析，以研究行星物质形成后的变化，特别是无空气物体表面的演变。汤普森博士参与了NASA OSIRIS-REx、日本隼鸟二号小行星采样返回任务，以及NASA水星登陆器概念研究等项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这五位科学家目前或以往工作都得到了NASA资助，尤其是直接为NASA工作的齐格勒博士和NASA太阳系探索虚拟研究所的帕曼博士、格洛奇博士。他们计划用嫦娥五号样品来进行的研究，显然是为NASA整体计划服务的。这也解释了为什么国会能迅速批准“沃尔夫条款”的豁免。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>