<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>363f3bc6bcb3a497f4091ff8415df619</guid>
<title>中德数字互信是全球数字互信面临挑战与机遇的缩影</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_10_13_711746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，《大国数字互信系列-中德“数字互信”挑战和对策》由乌镇数字文明研究院、中国国家创新与发展战略研究会数字治理研究中心、浙江大学国际传播研究中心等机构联合发布，报告深度揭示了中德数字互信面临的威胁与挑战，同时明确指出，以务实的态度和长远的眼光面对未来，增强数字互信，是解决挑战与机遇的唯一路径。这一报告实质性的指出，中德数字互信是全球数字互信面临挑战与机遇的缩影，解决中德数字互信问题，有助于为解决全球数字互信危机，推进网络空间命运共同体，做出重要的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出，在客观上中德两国“数字互嵌”的背景下，“数字互信”呈现显著且严重的非对称状态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，“数字互嵌”可以看做是90年代以来，全球经济一体化进程背景下，数字产品与信息技术在中德两国遵循效率最大化原则，自然分布的结果。数字相互嵌套的基础，是中德两国在贸易领域存在显著的比较优势互补，供应链、产业链事实上已经实现了深度融合。根据德国联邦统计局2023年2月16日公布的数据显示，2022年德国和中国双边贸易额为2979亿欧元，其中德国从中国进口额为1911亿欧元，德国对中国出口额为1068亿欧元，中国连续第七年成为德国最重要贸易伙伴，德国也是中国在欧盟最大的贸易伙伴，双向投资稳步发展。中德建交以来，双边贸易额持续增长。2022年中德商品贸易额约为2986亿欧元，较2021年增长21%。中德双向投资存量超550亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在中德两国经贸领域合作持续发展的同时，中德两国在数字技术领域的合作呈现出较为典型的非对称态势，即中国强调从事实出发，对来自德国的数字技术与产品保持了较高的信任态势，根据《报告》中使用的第三方数据显示，德国软件厂商思爱普（SAP）在中国高端企业资源计划（ERP）市场中的份额曾达到70%，使用企业中包含大量央企国企，这些企业的日常经营已经与ERP深度绑定。西门子在中国CAD与CAE市场中的份额名列第二（16%左右），同时在中国PLM软件领域市场份额占比第一，超过20%。德国英飞凌是全球最大的汽车半导体公司，2022年度大中华区营收占其总营收的37%，超过在美德日营收之和。中国政府对德国数字技术、产品以及服务在中国市场的发展，遵循以事实为依据，法律为准绳的科学、客观的态度，给与了符合WTO要求的市场待遇，也让德国企业从中国市场获得了丰厚的回报。与此形成鲜明对比的是，德国政府对中国企业在德国市场的正常商业活动，无论是产品贸易、技术贸易，又或者是投资行为，均从存在显著偏差乃至错误的意识形态视角出发，泛化“国家安全”和所谓“意识形态威胁与挑战”，紧密追随美国对华“脱钩断链”的脚步，实施了偏离正常商业伦理和经济规律的影响乃至直接干扰，这无疑是令人感到非常遗憾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，这种对中国企业、技术、产品和服务的扰乱，除了成为提出此类主张的政治人物捞取个人政治筹码的工具之外，对德国自身并无实质性好处。来自德国智库的研究结果，如果“脱钩断链”成为现实，欧盟以及德国，事实上均需承受巨大损失：德国基尔世界经济研究所对欧盟与中国“脱钩”的后果进行了推演，一旦欧盟选择与中国“脱钩”，即使欧盟建立起新的供应体系，从长远来看德国的经济产出也会减少1%。如果按照2021年德国国内生产总值（GDP）来计算，德国将每年损失360亿欧元。德国伊弗经济研究所（Ifo）公布的数据显示，若德国产业链从中国回流至德国本土，德国GDP将损失10%；若中欧爆发贸易战，中国采取反制措施，德国承受的经济损失将是英国脱欧的六倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样需要说明的是，数字互信并不是盲目的，而是在客观承认意识形态等领域存在差异的同时，以公正客观的态度，理性规制此类分歧和差异，将双边关系，以及对数字技术、产品和服务的规制，放置在科学、理性的轨道上，避免错误信息、虚假信息的误导，避免对国家安全理由的泛化和滥用，避免纯粹从德国国内政治诉求出发，对中国数字技术、产品和服务，展开毫无事实依据，基本上以想象为基础的扰乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比美国而言，德国并没有特殊的全球霸权利益需要进行维护；此外，德国自身的发展，也可以从中国数字技术、产品和服务的应用中，获得实质性的收益，5G领域中德的合作，已经体现出了这种合作可能带来的优势与成果。《报告》中提出的坚守技术开放、供应多元、平等互利、互不歧视等核心原则，基于数据本地化、全球按需流动的操作性建议，在不同程度上已经在诸多场景中得到了有效的检验，也必然能够在中德数字合作中发挥增强信任，优化协同，共同发展的积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望这份《报告》能够给关心中德数字合作关系的行为体提供有效的支撑，也真诚希望，有德国政治人物以足够的政治智慧和政治勇气，务实提升中德数字互信，扎实推进中德数字合作，让德国自身也因此能够把握数字技术革命的契机，实现中德双赢的产业目标，也让德国自身实现更加稳健、扎实且有足够韧性与安全的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>493b532f0082607f4af76c7daddbd743</guid>
<title>巴以冲突升级，又有人在猜测中国“赢了没”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2023_10_13_711719.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自哈马斯在赎罪日战争50周年纪念日发动对以色列的突然袭击以来，巴以冲突再次陡然升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场冲突背后，看似顺利的中东和平谈判却隐藏着诸多矛盾和不和谐的种子，还有哪些势力有可能卷入这场冲突？中东乱局会多大程度上影响美国的全球战略部署？俄乌冲突是否会因此迅速进入尾声？在中东声望日益增长的中国能在其中发挥什么样的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网采访了国防部国际军事合作办公室安全合作中心前主任，清华大学战略与安全研究中心研究员周波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：周波老师您好，这两天我想大家都在关注着巴以局势，自从哈马斯在赎罪日战争50周年纪念日当天发动了突然袭击，到今天为止冲突仍然在不断地升级，从一个战略与安全专家的角度，您认为这场冲突未来会升级到一个什么样的程度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;毫无疑问本次冲突的升级是一定的，无非是升到什么级，影响有多大。以色列总理内塔尼亚胡已经明确表示要“让哈马斯武装分子和以色列的敌人在今后的几十年里都记住这件事”，所以以色列方面的报复一定是大规模的，毫无疑问对当前的中东局势也会产生复杂和多方面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在过去10多年里，中东局势应该说还是相对平静的，尤其是今年沙特和伊朗的和解，以及沙特和以色列的关系缓和，这也是为什么美国国务卿布林肯在本次冲突爆发前不久还在说“现在是二十年来中东最平静的时候”。而这种“平静”显然在本次冲突中被打破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/10/12/20231012081242879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列空袭后浓烟滚滚的加沙地带（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我想各方对于这次巴以冲突的一个共同反应就是“突然”，您认为哈马斯突然发动袭击的背后有什么样的目的？除了哈马斯和以色列，还有哪些势力也参与其中了呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中东地区是世界上最复杂的地区，有一句叫做“敌人的敌人就是朋友”，但是在中东地区，敌人的敌人还真的不见得是你的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯为什么要这么行动？有很多的猜测，简单来说，我认为哈马斯对中东目前的形势发展是不满意的。整个巴勒斯坦当局内部矛盾很大，占领了加沙地带的哈马斯同在约旦河西岸的法塔赫，实际上是两股力量，他们巨大的分歧曾经造成内部冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们从整体角度看中东局势，中东国家间关系是在往和解的方向发展的——以色列同阿联酋和巴林在美国的撮合下签署了《亚伯拉罕协议》这样的和解协议。在中国的斡旋之下，沙特和伊朗的关系也在向好的方向发展。尽管中东地区国家间的和解成为主流，但事实上深层次的矛盾仍然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/12/20231012081715482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚伯拉罕协议&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》签署现场，这一协议曾被认为“改变中东格局的历史性协议”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说我们中方谈到的支持巴以“两国方案”，从逻辑上讲是非常符合大家期望的。以色列的领导人，甚至是内塔尼亚胡这样被认为是极右翼的领导人也多次提到支持两国方案。“两国方案”甚至已经成为国际社会中的某种“政治正确”，不仅巴以双方的官方表态支持，中国支持，而且拜登政府和其他主要国家也都支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“魔鬼藏在细节中”，在“两国方案”具体执行的层面，如何保证巴以双方各自的利益，这之中存在着大量的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据兰德公司2021年的调查，在以色列有60%的民众是不支持两国方案的；巴勒斯坦也有很多人不同意，因为他们想把以前历史上属于巴勒斯坦的领土全部拿回来，以色列许多人也是同样的想法，所以矛盾是非常尖锐的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们有必要关注伊朗，应该来说伊朗对这个事情心里是感到高兴的，因为他跟以色列之间是宿敌，虽然目前来讲还没有明确的证据说明伊朗政府参与了哈马斯对以色列的袭击。我们还需要关注黎巴嫩真主党，我们知道黎巴嫩真主党是伊朗支持的，如果黎巴嫩真主党也向以色列发动袭击的话，冲突的范围就会扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场不断升级的冲突对中国前段时间斡旋成功的沙特和伊朗的关系也会带来影响，因为首先沙特已经明确表态来支持巴勒斯坦，但另一方面沙特又不想因为以色列而得罪美国，而伊朗针对以色列人的仇恨是很难消灭的，沙特和伊朗的关系，就必然会因此发生一些变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：冲突升级之后，我们大家的目光也投向了一个地方，那就是美国。所以我很想了解一下这次冲突的升级对于美国的全球战略会产生什么样的影响？近年来“美国退出中东”这个话题热度很高，但是感觉现在美国在中东处在一个“想管也管不好，但是想走也走不了”的尴尬地位。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;全世界许多人对美国在中东的政策其实有一个误解，认为美国在逐渐离开中东。的确从奥巴马政府亚太再平衡开始，之后无论是特朗普政府，还是拜登政府，都在把注意力往印太方向转移。但美国即便想离开中东也做不到，实际上我们看一看美国在全球的军力部署就会发现，美国并没有减少在中东的存在，美国第五舰队还是驻扎在巴林。由于以色列跟美国的这种铁杆关系，再加上以色列在美国的巨大影响力，以色列一旦有事，美国对它的支持几乎是无条件的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国以前是全球布阵的，之所以聚焦于印太，是因为它在全球的力量已经不济了。你如果跟美国人说美国衰落了，他会很不高兴，但如果你说相对衰落，美国人就不得不承认。所以美国的印太战略本质就是一个全球收缩战略，为什么美国现在要拼命地拉盟国和伙伴？是因为他自己的力量不够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中东这场“战争”，大家可以想象它会造成美国力量多大的分散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突我们不知道会持续多久，所以它会长期牵动美国的注意力和财力。这场“中东战争”同样我们也不知道会持续多久。但如果你叫我两个比较的话，我倒是觉得乌克兰战争好歹还有一个尽头，因为仗不可能永远打下去，总有一天会结束。但在中东情况就不一样了，如果俄乌冲突无法预期什么时候结束，那么中东局势则是不知道什么时候又会开始，这两块地方再加上美国在印太地区企图对付中国，我可以说全世界最少有三块地方会消耗美国的精力，因此美国一定会处于一种越来越捉襟见肘的情况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c951cafbfe48c40ca89210766718cd61</guid>
<title>待遇降为二级科员，“北极鲶鱼”爷爷失去的何止那万元退休金</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhiguo/2023_10_13_711714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵志国】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天，“北极鲶鱼”爷爷钟庚赐被严肃处理一事刷屏，引发网友热议。在钟庚赐的通报处理中，有关于退休待遇降级的问题，让很多网友表示好奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退休待遇降为二级科员，到底意味着什么呢？咱们今天就来聊一聊，公务员待遇的那点事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二级科员，公务员的起点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年职级并行改革以前，非领导职务分为8个等级，依次为巡视员、副巡视员、调研员、副调研员、主任科员、副主任科员、科员、办事员；职级并行改革以后，非领导职务扩充细化为12个等级，依次为一级巡视员、二级巡视员、一级调研员、二级调研员、三级调研员、四级调研员、一级主任科员、二级主任科员、三级主任科员、四级主任科员、一级科员、二级科员。对照可以看出，现在的二级科员，大约可以视为以前的办事员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照之前的有关规定，高中、中专学历入职后定为办事员级，现在学历普涨，公考基本上只招收大专以上学历，转正以后定二级科员（办事员）都很难。遥想当年笔者刚入职尚在试用期时，自诩享受办事员待遇，每天主要业务就是跑腿取文件送文件，倒也锻炼身体。偶遇一个慈眉善目的大姐，让她帮忙分发一下文件，还被人婉拒，可见办事员工作技术含量之低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者观察，就连基层新入职的公职人员基本上是本科以上学历，转正后一般定一级科员；如果不求上进就此躺平，只要不犯原则性的大错误，退休待遇也是一级科员。部分地区研究生以上学历，转正定级四级主任科员以上；有的求贤若渴的地方，对于清北名校的博士，甚至可能给予四级调研员以上的定级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳作为副省级城市，区直属单位往往是正处级级别，对应的非领导职务应该是二级调研员以上。笔者查看了一下钟庚赐的简历，曾任福田区运输局局长，也就是说，钟老先生如果不是被组织处理，退休待遇起码是正处级以上。这次按照二级科员待遇退休，可谓是一撸到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/12/20231012135119123.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;钟庚赐（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公务员待遇，不光是钱的事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于钟庚赐退休待遇降级，很多自媒体给出算法，按原职务其退休金一个月在五位数以上，二级科员退休金大概只有3500元左右，收入断崖式下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，二级科员退休金3500元只是个概算平均数，深圳作为一线城市，即使二级科员退休待遇也应该高一些，具体多少可能还要结合工作年限、地区津贴等等，但也高不了太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于在职公务员来说，经济收入除了最直观的每月打卡工资（这里包括基本工资、职务津贴、车补、偏远地区补贴等）以外，还有一点年终绩效奖励（包括精神文明奖）。这个根据地区差异，其实差别还挺大。有一些经济发达地区，年终绩效高达十几万甚至几十万，当然他们的房价、物价也高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年终绩效和地方经济发展息息相关，这两年因为疫情等多方面原因，经济形势不太好，很多地方绩效大幅缩水甚至取消了，很多公职人员吐槽说降薪了，其实降的是这部分。当然不排除个别区域，财政收入比较困难，连每月打卡工资都降的，但这个比较少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出一点，退休公务员没有年终绩效，但对于网友常说的“退居二线”的领导干部，如因年龄因素到人大政协任职的同志，仍然拿在职工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济待遇上，公职人员还有一些隐性福利。比如医疗报销，随着职级的晋升，医保报销比例、额度以及覆盖范围也在不断增大。有地方朋友介绍，该地区处级（四级调研员）以上干部，口腔科也纳入医保范畴。至于更高级别的公职人员，如省部级以上领导同志，在住房、办公、交通、差旅等方面都有不同程度的保障，这些都是公开的，感兴趣的朋友可以自行查阅一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于离退休老干部而言，除了经济待遇以外，还有一样很重要的政治待遇。政治待遇包括阅读重要文件、听重要报告、出席某些重要会议、参加党组织生活等政治活动，甚至可以发表一些人事看法。当然现在老同志觉悟高，笔者一位老领导曾半开玩笑地对笔者说，在任的时候对看文件都头大，退休了对这些更是避之不及，一些现任领导出于礼貌邀请参加的会议，能推则推，更不可能“干政”发表什么人事看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于县处级以上的离退休干部，组织还会统一纳管，由老干部局进行管理服务。比如参加老干部大学活动，一起练练书法太极拳，交流一下种花养鱼心得；或者逢年过节参加团拜会，还会接受在职领导的走访慰问。生病去世以后，还会根据级别的不同，有不同规格的告别会和追悼会等。对于钟老先生来说，这些待遇今后都不会有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一线城市的在职公务员，还有一个隐性福利，那就是户口。前几年一线城市户口多么紧俏相信大家都深有体会。一些城市采取限购政策，没有户口，连买房买车的资格都没有，更不要提孩子就学等问题了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aad06aedf68f25457bb9688c9c508a3b</guid>
<title>权贵子弟+特定弱势群体，美国大学这套“进步精英主义”要完</title>
<link>https://www.guancha.cn/ReihanSalam/2023_10_13_711712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/里翰·萨拉姆，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃米·古特曼（Amy Gutmann）是一位知名的美国政治哲学家，某种程度上来说，也是美国总统乔·拜登派驻德国大使的不二人选。在漫长且硕果累累的学术生涯中，她为协商民主理论、身份政治、教育机构在多元社会中的作用等学术课题做出过巨大贡献。这些课题在如今的大西洋两岸都前所未有地重要。考虑到俄乌冲突的大背景，由一位德国犹太难民的女儿在柏林代表美国利益，毫无疑问会引发许多共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者怀疑，古特曼之所以能够受命担任美国最知名的驻外大使职务之一，并不是因为她作为公共知识分子取得的巨大成就，也跟她的祖籍没什么关系。更令人信服的解释是，拜登总统认为自己欠对方一个人情。相比令人瞠目的超级政治行动委员会（Super PAC）巨额捐款，古特曼女士给予了总统先生一件更加珍贵的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就任大使之前，古特曼曾在宾夕法尼亚大学当了18年的校长，她因出色的筹款能力与战略眼光而广受赞誉，并获得了不菲的报酬。值得一提的是，2017年2月，古特曼主持成立了宾大拜登外交与全球参与中心。拜登亲自担任该智库的负责人，他同时也被宾大授予本杰明·富兰克林总统实践教授这一荣誉职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/28/20230828142252870.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为拜登与古特曼一同出席活动。拜登被授予宾夕法尼亚大学荣誉教职后，宾大录取他的孙女符合在美国精英大学长期通行的“传承录取”模式&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让一位前副总统加入你的教职团队可不是一件小事。古特曼似乎与拜登建立了深厚默契。2018年，拜登的孙女梅西·拜登（Maisy Biden）申请报考宾大时，拜登亲自向古特曼说情，后者似乎为增加拜登孙女的录取几率提供了宝贵建议。尽管学术成绩并不出色，梅西还是在2019年秋季被宾大录取，且于今年春季毕业。彼时，古特曼已经完全适应了在柏林的大使生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者并非是嫉妒拜登采取各种手段为孙女争取到上名牌大学的机会，这种爷爷为孙辈奉献的精神令人钦佩；笔者也不会抱怨古特曼卖了拜登一次人情，毕竟她的工作很大程度上就是为宾大的招牌贴金。然而，这两人之间的关系还是令人十分震惊。一般来说，人们会期待大学校长向前副总统献殷勤，而不是反过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，古特曼并非一所美国普通大学的校长，她是常春藤联盟大学的校长。这个区别改变了一切。古特曼与拜登家族的关系完美诠释了常春藤盟校及类似高等教育机构的巨大影响力，也预示了这种影响力可能会如何终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，美国最顶尖的大学凭借数十亿美元捐款，摇身一变成为美国庞大富人阶层的“规范养成者”。通过将权贵子弟与一部分选定的弱势群体子女相结合，这些大学培养出了新一代美国进步主义精英，对整个国家的文化与政治生活拥有巨大影响力。如今，随着常春藤盟校的招生规范受到越来越多来自左右翼势力的严格审查，这种行之有效的“炼金术”的命运岌岌可危，也为新一轮精英生产机制打开了大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古特曼最杰出的前任之一是前美国驻德大使詹姆斯·布莱恩·柯南特（James Bryant Conant），他曾担任美国驻德国高级专员、冷战之初的首位美国驻联邦德国大使。十分巧合的是，柯南特在就任驻德大使这个重要职务前，也做了20年的哈佛大学校长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/28/20230828162032122.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;376&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;詹姆斯·布莱恩·柯南特，美国化学家、前美国国防研究委员会主席，1933年至1953年担任哈佛大学校长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从柯南特的时代到古特曼的时代，美国的精英高等教育走向了权势巅峰。然而，柯南特对哈佛的愿景与古特曼对宾大的愿景截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯南特的童年是在波士顿一个工人阶级之家度过的。他任哈佛校长期间最知名的举措，便是将这所被视作盎格鲁-撒克逊白人新教徒（WASP）精英的养成学校转型成一座更注重择优录取的学府。他责成大学行政人员寻找一套能够选拔出全美最聪明、最有能力的年轻人的考核机制，即日后SAT考试的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯南特相信，哈佛大学能够推动实现“杰斐逊的理想”：由一群通过了严格且有据可依的选拔机制考验、心系公众的知识分子精英来领导美国。对许多美国民众来说，柯南特们所代表的理念是哈佛及类似高等学府在他们心中地位如此崇高的最有力证明。因此，一旦违背了择优录取的初衷，常春藤盟校在美国民间的精英人设会迅速坍塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中，这样的择优制精英主义从未完全付诸实施，尤其是在常春藤盟校中。首先，柯南特本人就推行过犹太学生录取配额制，被批评对各种反犹主义措施至少持漠不关心的态度。柯南特时代之后的数十年间，一大批美国大学的管理者放弃了择优制精英主义，转而追求一种更为不同、据说基础更加稳固的精英制。美国的精英高等教育不再一味强调学术卓越，而是采取了更加多元化的路线，将仅凭学术成绩选拔出来的学生与另一批学生相结合——不管是基于字面意义还是隐喻，这批学生的存在意味着“丰富大学生活的多样性”。很长一段时间以来，这种背离了择优制的选拔方式被视作向筹款需求与其他纷繁的机构目标做出妥协。然而，近年来，这种多元化的招生模式被赋予了新的道德内涵。不妨称之为“进步精英主义”（progressive elitism）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年5月，时任普林斯顿大学劳伦斯·S·洛克菲勒政治学教授及系主任的古特曼，在斯坦福大学知名的人文学科“坦纳人类价值讲座”上发言。她在演讲中强调了种族歧视问题，称之为“美国公共生活中道德和智力层面最令人头疼的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古特曼的核心观点之一包括，“能够有效解决种族歧视问题的公共政策与个人实践符合大多数人的利益”，因此，“黑人批评其他黑人同胞也是公平合理的，因为那些黑人从前者反抗种族歧视的努力中获益，却对这一事业或同样紧迫的其他事业毫无贡献”。也就是说，美国黑人“需要团结起来抗击种族歧视”，比如，支持高等教育中基于种族因素的“平权法案”（Affirmative Actions）政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/28/20230828162722346.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国上世纪60年代的民权运动反对以种族肤色为依据给予特定待遇，但此后推行的“平权法案”却演变成在招聘/招生过程中给予特定族裔优惠&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古特曼认为，不仅仅是美国黑人应在这一领域肩负特殊义务。她表示，“我们必须承担的种族负担越少，我们对克服种族歧视的义务就越大”。非黑美国人“尤其肩负抗击种族歧视的特殊任务，这样才能减少他们成为不公平优势获益者的可能性，这些不公平优势起源于社会机制中的种族主义成见或其他形式的制度化不公，它们以有悖公平的方式令黑人群体处于不利的地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果古特曼的观点是正确的，即享有特权的个人或团体肩负特殊义务，需要放弃他们通过不公正手段（这种手段加剧了种族不平等）获得的优势，我们又该如何理解拜登总统帮助孙女进入宾大所做的努力？或者说，该如何指望身为政治哲学家的埃米·古特曼来理解这件事呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>