<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee5f3966413f661dfcad07ef857ec746</guid>
<title>大国竞争加剧的世界，“全球摇摆国家”正在形成另一种力量…</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2023_06_07_695773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界除了大国角逐，还有没有可能出现第三极力量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个问题上，越来越多的中等国家开始给出自己的答案。特别是俄乌冲突后，巴西、印度、土耳其不断发声，施加影响力。他们的崛起，也引起了欧美传统强国的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国智库“德国马歇尔基金会”发布报告《全球秩序变化中的联盟：重新思考与全球摇摆国家的跨大西洋接触》，将巴西、印度、印度尼西亚、沙特阿拉伯、南非、土耳其称为“全球摇摆国家”，视之为西方、中俄两大“阵营”之外的新兴力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/30/20230530104944979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;德国马歇尔基金会网站发布报告截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一报告的出炉，印证了传统大国（及其集团之外）之外新兴国家正在得到国际社会的进一步重视。这些“全球摇摆国家”不仅寻求独立的发展与外交政策，不愿意选边站队，而且希望在国际体系中有更大的话语权和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球摇摆国家”能否形成未来多极化世界的第三方力量，是当前区域冲突、大国竞争加剧的大背景下，一个容易忽视但正在迅速增长的悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“为何不向美国靠拢”：“全球摇摆国家”的“殊途同归”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这些被德国马歇尔基金会相提并论的六个“全球摇摆国家”，在很多方面截然不同，更谈不上西方国家基于类似的经济发展水平、政治制度、文化价值观、军事安全而结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济发展水平来说，除了沙特凭借石油等丰富的自然资源成为高收入国家，巴西、印度、印尼、南非、土耳其都是中等收入的发展中国家，而且先后陷入“中等收入陷阱”的泥潭。此外，这些国家的经济发展模式与参与全球经济贸易的方式也不尽相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就制度与文化价值观而言，沙特是政教合一的伊斯兰教君主制国家，甚至没有世俗宪法与法律；印尼和土耳其虽然形式上实行共和制，但伊斯兰教占据绝对主导地位，近年来甚至有进一步“伊斯兰化”的趋势；作为世俗国家，巴西、印度和南非受到前殖民宗主国的影响，在政治制度和文化方面分别保留了葡萄牙和英国的元素，又与本土文化相融合，与前三国截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统的外交关系方面，沙特、印尼、土耳其作为伊斯兰合作组织成员，无疑是伊斯兰世界的重要国家，但与此同时土耳其又是北约资深成员国，在安全上仍诉诸北约框架的合作与保障，印尼在政治经济方面更加融入东盟的一体化进程（雅加达也是东盟秘书处所在地）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度和南非同为英联圈子的成员，可前者这些年在金砖国家舞台上反而与巴西有更多互动；事实上，印度、南非和巴西三国都积极参与本地区多边外交机制，希望在地区发挥主导性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而“全球摇摆国家”能否真正成为新兴力量，前提在于它们能否基于足够的共同点或共识，在某种程度上形成合力。上述六国被德国马歇尔基金会提及，不仅是因为它们持续增长的实力和影响力，也在于它们之间存在相应的共同点，成为六国在国际舞台上可能采取同样行动的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何这六国被选择指定为“全球摇摆国家”？报告给出的五大原因其实也是它们的共同之处：同为二十国集团成员，具备成为地区强国的政治经济分量，已经或将要承担国际角色、提升本国影响力，国内选举可能产生国际影响，彼此地理位置分散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为G20成员国，六国是公认的世界主要经济体。毫无疑问，它们对世界经济的影响，构成了其在国际舞台发挥更大作用、更加独立自主的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特与石油输出国组织的一举一动牵动着国际石油市场的走向，现在更是欧洲越发重要的能源伙伴；印度、巴西、南非作为金砖国家成员和新兴市场国家，对全球GDP贡献超过10%；东盟有望成为全球第四大经济体，其中作为东盟人口第一大国和第一大经济体的印尼做出了重要贡献；尽管财政赤字、通胀问题严峻，还遭到地震重创，土耳其的经济体量仍不可小觑，是全球农产品、纺织品、机动车、交通运输设备、建筑材料、电子产品的重要生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而它们大都是发展中国家，同属于南方世界，实现经济高质量发展、改善民生依旧是其核心诉求。为了实现这一目标，六国显然不会满足于当前的国际政治经济秩序，而改革这一秩序，自然成为它们在国际舞台上更加积极行动、发出自身声音的共同动力和愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这六国都是主要市场经济体，积极参与全球经济活动并发挥着更大作用，有些国家的国内制度也接近西方国家（尤其是保留了原殖民时期宗主国的元素），但正如亨廷顿在其《文明的冲突与世界秩序的重建》一书中的划分，这六个国家被排除在西方文明之外，从文化到政治上都不被视为西方世界的成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也恰好契合了六国在对外政策中的选择。巴西把在拉美地区发挥主导作用和金砖国家组织作为其迈向世界大国的两大抓手；土耳其在寻求北约框架内安全合作的同时，曾与俄罗斯保持军火贸易往来，并和沙特积极竞逐中东地区和伊斯兰世界的主导话语权；作为联合国认定的新晋世界人口第一大国，印度从尼赫鲁时代开始便拒绝扮演“二流角色”，积极建构多边大国关系，但拒绝成为任何一方的附庸……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照报告中划分的“美西方”和“中俄”阵营对立这一标准，这六国最大的共同点便是无意选边站队，不存在“非此即彼”，而是就事论事，基于本国利益选择与不同大国打交道的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“各不相同”又“殊途同归”，德国马歇尔基金会也意识到了这一点，特别在报告中说明为何在俄乌直接爆发战事、土耳其作为北约成员国甚至是安全利益相关者的情况下，六国为何依旧“不向美国靠拢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/30/20230530105356507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;卢拉提议建立一个包括中印巴金砖国家及其他“更中立”国家在内的“和平俱乐部”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2012-2023：壮大的“摇摆国家”，多极化世界的第三方力量？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国马歇尔基金会关注“全球摇摆国家”已有多年。早在2012年，该基金会便与另一家智库新美国安全中心联合推出报告，第一次使用这一概念，列出了巴西、印度、印尼、土耳其四国，既表达了对这四国强化“当前国际秩序”的可能性，又提出了对四国摇摆至另一方的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11年后，该基金会又将沙特和南非纳入到“摇摆“阵营中，又暗示“不只六个”的可能性。该报告甚至煞有介事地指出，不少欧洲国家被印度、中国等也视为“摇摆国家”，因为它们在特定议题上也会限制自己参与某一阵营伙伴国家的行列中。报告字里行间体现出对于西方国家要重视“摇摆国家”、加强合作的迫切期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年来国际社会（包括西方国家）越发重视“全球摇摆国家”，不仅在于此类国家的数量与硬实力的增长，更在于它们正在国际舞台积极承担更多角色这一事实：在G20舞台上，六国积极参与全球最低企业税率的谈判；近两年印尼和印度先后担任G20轮值主席国；南非今年担任金砖国家轮值主席国，将在八月开展金砖国家平台的主场外交；今年十月，巴西将担任联合国安理会主席、主持会议……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所述，不被视为西方世界成员，因此它们没有必要与西方国家始终保持一致；对于发展和改善民生的需要，促使它们在更多外交场合发出自己的立场和声音，选择自己的外交道路，不仅要在具体事务中维护本国利益、更要从长远上建立有利于自己的外部发展环境和良好国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机引发的大国对立背景下，这些国家的选择便是这一逻辑的体现。从经济层面来说，这些发展中国家不希望进一步孤立、得罪俄罗斯，导致能源价格进一步上涨、加重本国的通胀压力与经济贸易困境，尤其是乌克兰危机发酵产生的粮食危机，对于印尼等东盟国家影响更直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于南非和以巴西为代表的拉美国家而言，平衡的国际贸易对它们的发展至关重要。在目前敏感、对立的国际环境下，它们担心与美国和西方结盟便意味着孤立、得罪中俄，不能承受现有外部环境出现任何负面变化，格外希望避免“在大国对立中站队而遭到报复”。卢拉关于普京与泽连斯基应同等追责的言论，无视来访的德国总理朔尔茨关于“支持乌克兰的要求”，也有类似的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不用说印度有独特的安全防卫利益诉求，在军备贸易方面与俄罗斯关系密切，在“多中心（多极化）世界观”方面与俄罗斯也有交集，希望自己的话语权能得到重视。处于目前复杂的国际变局之中，印度看重的无疑是外交上的更多选择，而非简单的“一边倒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“摇摆”、“不选边”是“全球摇摆国家”的关键词，但这种独立自主的外交能否转化为这些国家影响、改变国际格局的力量，是外界更加感兴趣的话题。目前来看，这些国家虽然在特定的多边框架机制中有交集与合作，但并没有形成所谓独立的政治组织或集团，自然也不存在外交协同行动的常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相反，这些国家都是在涉及具体的双边或多边议题时，根据本国实际的利益诉求就事论事、表达自己的态度和诉求，并做出相应的行动。在这一过程中，大国阵营、集团对抗的影响应当尽可能最小化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度这个拥有大国梦的国家便是典型：面对被西方视为“同一阵营”的中俄，印度一方面基于自身的亚太地缘战略目标与美国、日本、澳大利亚组成四边安全对话机制，另一方面对于俄罗斯武器的需要促使其在“反俄”问题上明显与美西方不同调；就在德国马歇尔基金会报告发布的同时，中印两国外长在上合组织外长会议期间举行会谈，中方表态支持印方履行轮值主席国职责、办好上合峰会，双方都表达了两国关系重回正轨、通过协商寻求维护边境地区和平稳定的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本就不想陷入集团之争的“摇摆国家”来说，或许这便是意义所在：它们不想加入任何大国集团，也不是要自行组建集团政治；然而随着越来越多的国家发展壮大、并在客观上成为不容忽视的“摇摆国家”，它们独立、自主、务实、就事论事的外交风格，未必不能在更长远的时间范围内潜移默化地影响、改变冷战思维与集团对抗的外交、博弈传统。从这个意义上说，它们有望在客观上推动世界继续走向多极化、成为改变当前国际政治生态的另一种力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少现在看来，美国和西方世界也无力阻止、压制“全球摇摆国家”采取目前的做法，德国马歇尔基金会通篇报告给出的建议，反而是提醒美西方要重视这些国家、想办法与之保持良好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43ca2409a4c8c3bd9d266daeefc33fbc</guid>
<title>是什么让他们放不下“重建伊斯兰国”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2023_06_07_695757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022 年12月，正是卡塔尔世界杯进入高潮的时候，半岛电视台在首页推荐一期谈话栏目，标题为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《穆斯林的最佳统治体系——哈里发制还是现代国家模式？》（以下简称“最佳统治”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道第一段为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“自凯末尔·阿塔图尔克废除奥斯曼哈里发制以来，围绕着何为最佳的政府制度，其中哪一种最为有利，阿拉伯和伊斯兰世界的争论就没有停止过：是重新建立哈里发制？——在一些人的观念里，那是建立在伊斯兰教法基础上的一种完整治理体系。还是基于公民身份、选举和民主的当代概念的现代卡塔尔国家模式？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们无法想象，在2022年，中国有哪家电视台在节目中讨论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁世凯复辟失败之后，哪一种政体是更好的，是帝制，还是共和制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，在号称中东BBC的半岛，就是会有节目和文章讨论哈里发制的意义！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界的人，包括我国文化界，大多不知道当今还有“梦想恢复哈里发制”的思潮。偶然听说的人，也是将其与近年恐怖分子在叙利亚搞所谓“伊斯兰国”联在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二三十年来，大家频频听媒体提到“原教旨主义”、“原教旨分子”，但是何为原教旨主义，却都不清楚，印象就是强迫女性戴面纱、禁止女性受教育、男人留大胡子、相信殉道可以上天堂之类。大家都不明白原教旨主义与当前世界真正的矛盾所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，宣扬恢复哈里发制，就是原教旨主义思想的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起哈里发，很多人马上就想到《一千零一夜》，那部神奇的故事集里，哈里发和他的宰相很像乾隆爷与刘罗锅，喜欢微服私访，闹出种种奇遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/06/20230306134102720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《一千零一夜》的故事（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，怎么会出现哈里发这么个尊号？为什么到今天在世界上还有人梦想重建哈里发统治？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里发来历简介&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯语在构词法上规则明确、变化活泼，是非常有生命力的语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里发的词源说来出人意外，来自“后面”——哈了夫（&lt;strong&gt; خلف）&lt;/strong&gt;。简单来说是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
h（大致发音，普通话里没有完全等同的发音，严谨情况下拼写成kh）—l—f三个辅音，形成了一个词干，其基础词就是halfun——后面。Halfun在今天仍然是个日常词汇，阿语中随处遇到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，利用这一词干，随着元音变化和发音部位不同，产生各种衍生的意思。其中有一种很重要的衍生意义，是“跟在后面”、“走在后面”，而这个词直接变成了“跟在后面的人”的意思，从而变成了“追随者”和“继承人”的意思，其词为“halafun”。这个词在今天的阿语里也是常用词汇，例如说忽必烈继承了汗位，就使用这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加一转，就衍生了哈里发一词。想不到吧，哈里发的原词其实是halifatun，是个阴性名词！不过历代哈里发都是男性，从无女性哈里发。在口语当中，人们省掉了阴性词尾tun，念成halifa——哈里发，而这一名词固定为特指：真主的使者（即穆罕默德）的继任者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四大正统哈里发&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰教的发展历史非常独特。先知穆罕默德在创立新宗教之后，以麦地那为中心，创立了最初的信教社团，称为“乌马特”（ummat）、“乌马赫”（ummah），可能是来源于阿语的“母亲”（乌姆）一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新生的乌马赫当中，先知既是宗教领袖，也是政治领袖，是全权的领导人，而所有的成员都是同一种新宗教的信徒，地位平等。历史学家对先知的创造力评价极高，因为伊斯兰教让半岛人民突破了血缘和部落的狭隘观念，以一种精神信仰作为纽带，凝聚在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/06/20230306135254583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元632年先知去世，年轻的新生社会遇到了危机：由谁来继任领袖?先知身边最有威望、功劳最高的一批圣门弟子采用了部落长老协商会议的形式，聚在一起商讨，推举年高德劭的艾卜·伯克尔为新的领袖——哈里发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类精英群聚协商的会议，阿语中称为“舒拉”（shura）。然而，第一届选举先知继任者的会议，就充满了矛盾与分裂。其中有一派相信“神选”的概念，认为血统才能体现神意，因此坚持，阿里是先知唯一在世的女儿的丈夫，也是先知的堂弟，又是最初三位皈依者之一，理应由他来作为继承人。后世将这一派称为“天命和指定派”，就此埋下了什叶派的种子。此外，还有其他派别另有打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年以后，艾卜·伯克尔即去世，在去世前经协商而推举欧麦尔继任。644年，欧麦尔遇刺，去世之前，提名六位贤能之士组成舒拉，并且规定，他自己的儿子不得继任哈里发。于是奥斯曼由舒拉推举为新一任哈里发，但是，656年，数百叛乱者冲入奥斯曼的家，且是艾卜·伯克尔的儿子带头对他行凶。随即，阿里终于被推举为第四任哈里发，却不断地面对觊觎者。661年，阿里又遇刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，穆阿维叶抢到了哈里发的位置，建立了伍麦叶王朝（伍麦叶的原词即由“母亲”一词衍生，意为“母亲的地位、母亲的责任”，表示该政体乃是全体穆斯林的母体），并且确立儿子为继承人。从此，开启了哈里发父传子继的传统，最初的贤者协商制度就此断绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在后世，伊斯兰世界逐渐形成了共识，把最初四位哈里发尊为“四大正统哈里发”，言下之意，自然是后面的哈里发都不正统，缺乏合法性，没有权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绵延一千三百年的哈里发制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着伍麦叶王朝的稳定，哈里发一任又一任继承的传统延续了下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，以哈里发为世界上全体穆斯林最高领袖的制度，也随之产生了一个专门词称，hilafatun，人们在交谈中则省去尾音，念成hilafa。其含义大致为哈里发制，哈里发国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，就形成了伊斯兰世界的特殊历史现象：哈里发制，在某种程度上等同于其他文明里的朝代、帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从其内部说，只有拥有哈里发的国度，才能称为某某hilafa，也就是伍麦叶哈里发国（hilafa）、阿巴斯哈里发国、法蒂玛哈里发国、奥斯曼哈里发国等。其他语言在翻译时，往往就翻译成某某王朝、某某帝国，如法蒂玛王朝、奥斯曼帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，其他众多大大小小的伊斯兰国家，如果并不拥有哈里发，也就不能冠以哈里发国的名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在漫长的一千多年间，发生了纷纭复杂的众多情况，此处略去不表。要谈的是，奥斯曼帝国建立之后，其国君——苏丹同时自命哈里发。一战后，奥斯曼帝国成为战败国，风雨飘摇，凯末尔力挽狂澜，他决意全面学习先进的西方现代文明，于是，1922年，安卡拉大国民议会宣布土耳其共和国成立，废黜了最后一任苏丹兼哈里发，改立那位苏丹的堂弟为哈里发。到1924年，将哈里发也废黜，就此终结了哈里发制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从先知穆罕默德辞世以来，世世代代，全世界的穆斯林都有一位名义上的最高领袖，忽然间，凯末尔摧毁了那一传统，大家顿时不知所措，无法适应，感到“有如孤儿”（引自半岛上一位宗教学者的相关讨论文章）。随后，在开罗和麦加召开过几次泛伊斯兰大会，试图确立先知的合法继承人，但是，在没有政治、经济、军事实力做后盾的情况下，只能以失败而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/06/20230306135910235.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;麦加大清真寺（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;失去的天堂和渴望的梦想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述最为简单的介绍，也足以让我们作为旁观者感到，当年崭新的伊斯兰社会充满动荡，相当的不稳定，悲剧连连。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddd889dbd392f4297d61944747f1e409</guid>
<title>如果高考是“一张卷的公平”，选专业会成为“不公平”的起点吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChangSong/2023_06_07_695756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你能用此刻的路况信息，安全通过一小时后的十字路口吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的高考，一年一度地交卷了。考完最后一场考试的考生们，终于可以暂时放下考前的焦虑，静候成绩出榜。但是这并不是最终的轻松时光，接下来的志愿填报会同样也是一场大考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌卡时代（VUCA，指我们处于一个易变性、不确定性、复杂性、模糊性的世界里——注），考生和家长们对于未来的焦虑前所未有，今年以来就业市场的种种利空消息，让“上什么大学，读什么专业”，成为了一个更加审慎的话题。大学，承载着太多十年寒窗的梦、重和痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，四年的时间，有的行业起高楼，有的行业宴宾客，有的行业楼塌了。“大半个中国，什么都在发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代的少年们，又会见证一个怎样的时代变换？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从小镇做题家说到新高考&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小镇做题家”，一个已经有些过气的社交媒体话题，却依旧道出了一个当代大学生成长的痛点：从大学到工作的竞争，已经不再仅仅是“做题”。一张卷子的竞争，似乎在高考之后就戛然而止。在此后的竞争中比拼的是更加多元的个人综合素质和社会支持体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学、专业、城市，双一流，本一批，专项计划……这些活跃在高考填报志愿中的名词，成为了几乎每一个考生都不可能绕开的话题。在豆瓣小组网友讨论中，小镇做题家被指是“出身小城，埋头苦读，擅长应试，缺乏一定视野和资源的青年学子”，他们到了大学却发现自己曾因成绩优异而拥有的光环逐步瓦解，特别是与来自大城市的同学相比，在思维、眼界、家境、 社交能力等方面都存在差距。脱离了做题模式后的他们对新环境无所适从，甚至处处碰壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这也正是大学教育的意义所在。学识、视野、能力，都是大学本科教育所承担的基础职能，而且随着院校层次的提高，对于学生的加成作用也就越大。以中国一流大学为例，“小镇做题家们”也同样通过大学教育、学历提升成为了各个行业的顶级人才，活跃在实业、金融、媒体、政府等头部重要岗位。毫无疑问地，大学依旧是个人发展最重要的成长环境。这也正是为什么当代一个家族多院士，逐渐演变为一个大学寝室出三位院士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在已经逐渐漠视了世界大学排名，努力“破五唯”的当代中国大学，不只是让精英的后代也成为精英，更是让靠着高考选拔出来的大学生们同样获得成为精英的机会。通过高考来实现个人乃至于家庭阶层的跃迁，依然是当代高考所持有的社会作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育公平，之于中国的高考，是永恒价值追求，是牵动全社会神经的红线。高考上一张试卷的公平竞争，也成为了无论是小镇还是都市的少年们可以凭借自己的努力取得优质教育资源的共同追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从自主招生，到强基计划，最终还是回归高考卷面成绩的基础评价作用。在探讨灵活多元选拔十几年之后，考生和公众对于 “一张卷的公平”也是前所未有地看中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从整个生涯的角度来看，高考恰恰是这样一个分水岭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一张卷的公平”在高考之前的选拔中，是绝对的主流。小升初、中考都还是在卷面成绩上比拼，不会过多在乎家庭背景、价值观、择业观、社会经验、人脉关系等，绝大部分考生都是在统一标准的考试体系中参与选拔。而从高考报志愿开始，人生往后的每一次抉择，诸如就业、婚恋、跳槽、升迁等，都不再是仅仅凭借一张试卷的卷面成绩所能够决定的。因此，面对最后一次全员大考，没有哪位高中生不全力以赴；面对人生第一次无固定标准的多元抉择，几乎每一位考生又都是纠结甚至迷惘的——无论是状元们抉择清华北大还是国防科大，还是发挥失常的抉择读三本还是读大专。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着新高考的推进，新的信息不对称正在发生。从高一选科到院校专业组，一系列政策在给予了考生更多的选择的基础上，也增大了信息获取的难度。有家长表示在面对高考普通批次96个院校专业组的填报时嚎啕大哭，无所适从。在去年也有多家媒体聚焦高考志愿填报咨询服务乱象。我们坚守的“一张卷的公平”又开始被新高考的改革动向冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小镇，对应着城市。眼界、视野、格局上的差异，似乎也并不仅仅是来自家庭与学校，而是更多地来自所处的地域。在两校一市综合教育改革中，将学生成长归纳为“教室、校园、国内、国际、网络、成长社区”6类课堂，也是6种环境，同时再加上学生的家庭环境。不同的环境所影响学生的维度也不同。小镇或者城市，就是在成长社区的范围上影响学生的视野和选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，城市在高考大学选择时一个重要的选择维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者与同事讨论家里考学的孩子选择时，经常会被问到，北航和华科该怎么选择，中科大和浙大该怎么选择，之类的问题。在各种分析过后，最终也就都演变成为了是选北京还是选武汉，是选合肥还是选杭州的问题。对于一个本科生而言，同档次学校各有擅长，最后的考虑维度似乎也只剩下城市的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为明显的，一位艺术考生的家长朋友，在笔者的新媒体艺术领域的朋友介绍下，在给孩子最终选择了哈工大深圳的新建的设计学院中外联合办学项目，而没有选择中部几所985，看中的也是深圳的开放。朋友的推荐原因是设计领域最终求职核心竞争力来自于“作品集”。艺术设计一个需要开眼界的专业。学校学习只是一方面，进入社会向业界学习也更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，不仅仅是设计专业。当代大学毕业生的求职竞争已经不仅仅是大学牌子的比拼。它们都只是简历中的三五行字而已。更多的是来自大学四年的积累。而在大学教育越来越重视学以致用，用人单位越来越看中项目经历的今天。城市对于大学生成长平台的赋能，又似乎更加明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者不久前曾参与志愿咨询服务一位西南地区考生。囿于当地的条件，并没有获得更多的填报志愿信息，仅仅是在当地关注到了师范学院，通过在北京长期帮扶的志愿者联系与支持，为她补充了新一线城市、沿海发达城市的师范院校信息。如果能被顺利录取，未来极有可能在这些城市找到教师工作，从而定居，走出大山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，笔者也非常清楚，改变千万个大山里的孩子的志愿填报信息咨询，绝不是几位志愿者就可以完成的事业。在共同富裕的时代语境下，给予同样尽量平等的大学专业信息，在新高考改革中显得比此前更加迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这也不是“包治百病”的信息化所能完全解决的问题。在上世纪70年代，美国蒂奇纳等人在《大众传播流动和知识差距增长》一文中提出“知识沟”的问题。“随着大众传媒向社会传播的信息日益增多，社会经济状况较好的人将比社会经济状况较差的人以更快的速度获取这类信息。因此，这两类人之间的知识沟将呈扩大而非缩小之势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识沟现象在新高考志愿填报中表现得又相对明显。因为相比于标准化考试，这是一项个性化的，专业型的工作。需要更加了解考生的个人情况，才能协助考生做出最适合的选择，其中既包括兴趣、性格、价值观、多元智能等的自我探索部分，也包括院校、专业、城市等信息的外部探索部分。而这些，相比于已经成熟的高中教学来说，都是当下中国高中教育中比较缺失的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
守住教育公平，不仅仅是高考一张试卷的公平，也包括给予考生填报志愿足够信息与指导的公平。显然，后面这道题，新高考时代，我们刚刚开始提笔作答。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/05/20230605161918125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d691de46303fd064ae160a5977302244</guid>
<title>亲历第20届“香会”，600位代表最关心什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoXiaoZhuo/2023_06_07_695750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在中美博弈、乌克兰危机持续的大背景下，聚集全球几十个国家防务部门和军队领导人的香格里拉对话会备受瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香格里拉对话会是由英国国际战略研究所发起、在新加坡政府支持下于2002年开始举办的多边论坛，因其每年在新加坡的香格里拉酒店举行而得名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月4日，为期三天的第20届“香会”正式落幕。中国国务委员兼国防部长李尚福的大会演讲、美国防长奥斯汀的大会演讲、中美防长晚宴前的互动、现场各方代表的交锋等成为时下国际关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与往年相比，本届“香会”现场有哪些值得关注的重点？中美在“香会”如何隔空过招？会议现场，最受关注的议题是什么？在这一西方搭台的主场，近600位各国代表最关心什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日，观察者网连线10次参加“香会”的代表——军事科学院研究员赵小卓，带来现场观察和分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 王慧 整理/张菁娟、范维】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：6月4日，国务委员兼国防部长李尚福在第20届香格里拉对话会上就“中国的新安全倡议”议题作大会发言。您认为这一发言中有哪些重点和亮点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵小卓：&lt;/strong&gt;香格里拉对话会是一个西方搭台的国际安全论坛，会上通常围绕各种国际安全问题交锋。今年，李尚福部长在发言开头就提到，“在中国云南省有个香格里拉市，在四川省还有个香格里拉镇，寓意是圣洁、美好、和睦、安宁的世外桃源。”这样的开场体现出中国人民热爱和平，然后他展开阐述中国的安全理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李尚福部长提出“用相互尊重取代霸凌霸道，用公平正义超越丛林法则，用互信协商消弭对抗冲突，用开放包容防范阵营对抗”四点倡议。可以看到，每一点的前半句都是中国的理念，后半句则是美西方推动的国际政治现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李部长的演讲大体可以分为四个部分：第一部分是中国的主张，尤其是全球安全倡议下中国的安全理念；第二部分是中国维护世界和平的作为，即中国式现代化，近几十年中国在全球范围内搞建设、谋合作、促发展，作出很多贡献；第三部分是中国的愿景，关键词是构建亚太命运共同体；第四部分就当前国际社会高度关注的三个问题，即台湾问题、南海问题、中美关系，做了权威的阐述，亮明了中方的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/06/20230606214009652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月4日，国务委员兼国防部长李尚福在第20届香格里拉对话会上就“中国的新安全倡议”议题作大会发言 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：李尚福部长发言过程中，您在现场有什么观察？问答环节情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵小卓：&lt;/strong&gt;香格里拉对话会于6月2日20点开幕，美国国防部长奥斯汀于6月3日发表演讲，李尚福部长演讲的时间安排在6月4日上午8点35分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天早上，我大概7点50分到了会场大厅的门口，当时门口就有很多人在候场了，包括若干国家的前政要、知名学者和外国驻新加坡大使，得有几十人，为的是占一个好座位。而且很多人看上去年纪比较大了，有些头发已经花白，这种场景很不寻常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李部长的演讲被安排在香会的第三天，是第5场全体会议。一般来说，这类会议时间越往后，参加的人会越来越少，但是4日上午李部长演讲时，整个大厅座无虚席，连过道两旁都站满了人。我听说有人为了听这个演讲还改签了机票，推迟离开新加坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李部长的讲话风格是温文尔雅、娓娓道来，但是他的大会演讲非常有力量，尤其是谈及台湾问题、南海问题、中美关系问题的时候，软中带硬、绵里藏针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提问环节，现场的代表很踊跃，我记得主持人说，有44个人在排队提问。由于时间有限，李部长分2组共回答了10个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提问环节是非常考验人的，因为提问者可以提前一个月就想好问题，但回答者在众目睽睽之下需要三五秒内就做出反应。针对明显有挑战性甚至“埋雷”的问题，李部长的回答简短、机智、巧妙，直击要害。例如，现场有两位外国学者提到了所谓“中国军机军舰不专业地拦截美国军机，驱逐美军军舰”的问题，李部长掷地有声地通过反问轻松化解。“为什么问题中所提到的（事件）都是发生在中国领空和领海附近，而不是发生在其他国家的领空和领海？......不要到别的国家和领空附近转悠，跟你的利益有什么直接的关系呢？......管好你自己的人，管好你自己的军舰，管好你自己的飞机。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在回答完现场提问之后，李部长说，大家提出的问题，有些很复杂，在短时间内回答很难充分展开。希望以后能有更多的机会听听各国专家学者的意见，多交流、多讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话，让在场的许多人都感受到了李部长的真诚。中间休息时，有两位外国学者对我说，李部长最后讲的这句话让他们很感动，感受到了中国高级官员与外部世界沟通交流的真诚愿望。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>