<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0c0606ceee039e10a4d1e34e5f2e768</guid>
<title>代表法时隔32年重修订，希望能解决地方人大职能“庸俗化”问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengChuan/2024_11_06_754319.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新华社报道，《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法（修正草案）》11月4日提请十四届全国人大常委会第十二次会议首次审议，这是该法自1992年通过施行以来第四次进行修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表法修正草案的主要内容包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
充实总则部分规定，拓展和深化“两个联系”制度机制，完善人大代表工作能力建设有关规定，完善代表在本级人民代表大会会议期间的工作有关规定，完善代表在本级人民代表大会闭会期间的活动有关规定，完善代表执行职务的保障有关规定，完善代表议案、建议办理机制，完善代表履职监督管理有关规定，适应监察体制改革需要补充相关内容。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
实务界和学界公认，部分地方人大的制度理念与实践可能存在一定程度的脱节，主要表现在地方人大“向下扎根”不够，比如地方人大制度的影响力不高、群众参与度不高、代表联络站的使用率不高、“基层人大离群众最近，但履职意识淡薄”等等。如今代表法修正草案提请审议，可以说是适应了新时代的要求，有着重要的必要性和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/05/20241105085449211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月14日上午，中共中央、全国人大常委会在北京人民大会堂隆重举行庆祝全国人民代表大会成立70周年大会。&lt;span&gt;图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“向上生长”与“向下扎根”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民代表大会制度，是由民意收集、民主议事、民主监督等多个环节共同构成的全链条制度体系。人大制度有它的职能重心，主要是立法、监督等。人大制度的职能重心，让人大制度自身具有了区分于其他制度主体的标识度。正因为有这样的职能重心，人大制度内各个环节的权重并不是均质的并列关系，而应形成所有环节共同作用于托举职能重心的串联关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方人大制度有它的制度理想，就像一棵树需要不断向上生长，以接近它的理想。地方人大制度的理想，是在立法和监督等方面更好地发挥作用。但向上生长的前提，是向下扎根，要深入人民群众，充分收集民意，让人民群众参与到议事和决策中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在“向下扎根”的意义上，前文提到的地方人大制度的“悬浮”才被视为一个亟待解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“悬浮”被问题化本身也是值得反思的。从一定意义上说，“悬浮”可能是地方人大履职或群众参与的门槛导致的。提案和立法都需要质量，对预算的监督、对政府的质询也具有相当的专业性，因此地方人大制度主导的民主实践，可能从某种意义上说，本身就有一种精英主义的趋向。因此，精英主义所内含的一定程度的“悬浮性”需要辩证看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应当反对的是忽视“向下扎根”的向上生长，从这个意义上着力解决地方人大制度的悬浮问题。当下不少地方建设全过程人民民主实践基地，重视对人大制度的社会宣传工作，这都表明我们已经开始重视地方人大制度实践的“向下扎根”，让地方人大代表去主动贴近群众、走入群众中去，体贴民意、“采集民意”，这其实也正是中国特色的“内输入”的群众路线机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，人大制度的“向下扎根”终究是服务于“向上生长”的。如果为了避免“悬浮”，让人大制度的“向下扎根”与“向上生长”脱了节，就可能让人大制度实践最终走向职能的“庸俗化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“庸俗化”，即变得失去原有的深度，理想和原则被忽视，甚至成为与理想形态相对的堕落形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方人大职能的“庸俗化”，可能表现为一种“职能重心的倒挂”，本末倒置：一是该是职能重心的地方（让自身具有标识度、以区分于其他主体的地方）仍然较弱，比如主体性；二是本非职能重心的地方，现在开始中心化，被凸显出来。而地方人大职能庸俗化的结果，就可能是：越重视人大制度，地方人大制度的角色定位就越模糊不清，地方人大制度的职能就越被矮化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，导致“庸俗化”的原因，很大程度上是：（1）既有的与党委、与政府的关系没有理清；（2）对地方人大职能的一些方面进行“庸俗化”理解——前者往往导致了后者的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/05/20241105090247868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老人参加县乡人大代表选举投票。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、地方人大职能的“庸俗化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分地区地方人大职能的“向下扎根”与“向上生长”脱节，表现在人大开始回应大量不具有公共性的个案、私事，地方人大代表开始和党员一样直接处理碎片化、偶发性的问题。这可能起因于对人大职能的一些方面进行了“庸俗化”理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）保姆化：对“人民性”的庸俗化理解
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党组织的代表性与人民代表的代表性，是什么关系？“代表”背后人民性的政治伦理的相似性，导致实践中可能出现相似的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党政体制要服从一套人民政治话语。人大制度也要服从这套总体性的伦理话语。它们都把“人民群众”话语的合法性层次放在最高的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“去阶级斗争”的社会中，“人民”与“敌人”的逻辑区分失去了基础，“人民”概念在现实中就被庸俗为“公民个人”，而“公民个人”往往是“以人民利益为名谋个人利益之实”的行动者。群众中有积极分子（关键的少数，基本群众）、中间群体和落后分子，群众的诉求也分合理诉求、无理诉求。如果不对“谁是人民”的问题进行精准的政治定位，不对群众和诉求回应分类制策，就难免造成无限责任的“保姆化”治理态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基层治理中，党政体制下公共事务的“泛政治化”有可能导致公共治理资源向私人服务需求者“去政治化”聚集的后果，服务型政府在构建过程中走向“保姆化”。人大制度也可能出现相似问题。庸俗化理解“人民性”的结果，很可能就是地方人大沦为“第二信访办”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cdb845b355c7fa37aa236ea5a2ce7d0a</guid>
<title>我随机街采了投给民主党的选民，她们都提到一点</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuye3/2024_11_06_754315.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月5日是今年美国大选的正式投票日。在这一天，纽约的中小学会放假一天，将学校腾出来作为投票点，供选民投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者居住在纽约曼哈顿岛上的中哈莱姆(Central Harlem)社区，这里是低收入有色人种聚集地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约大学富尔曼中心(Furman Center)的调查报告显示，2022年，中哈莱姆社区约有14万居民，其中45.8%是黑人，28.2%是拉丁裔，只有14.4%是白人。社区的贫困率高达28.2%，高于纽约市18.3%的平均水平。从人种构成就能看出，这里没有“红脖子”，选民应该是一边倒地支持哈里斯，而这也与笔者的观察相符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者于当日上午9点半来到了家附近的一个投票点观察大选投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个投票点是一所公立学校，周围的地上和栏杆上都贴有箭头指示投票点的方向。投票点的门口会有“在此投票”的标识，也会张贴醒目的红色警告：禁止闲晃，禁止拉票。所有关于投票的标识上都有英语、西班牙语和中文三种语言，照顾到了在纽约市人口众多的拉丁裔与华裔。投票点门口有一名身着便衣的保安和一名警察，没有投票资格的笔者出于谨慎考虑，没有进入投票点内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/06/20241106083537727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
投票点外&lt;span&gt;作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/06/20241106083602367.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
所有关于投票的标识上都有英语、西班牙语和中文三种语言&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于时间不是很早，投票点并没有出现排队的情况，但不断有人进入投票点。来这里投票的选民绝大多数都是黑人，有一小部分的拉丁裔和零星的白人。从年龄层来看，则以中年上班族为主，也有居住在附近社区的老人。在笔者观察的半小时内，没有任何一个看起来像是学生的年轻人走入这个投票点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约州向来是民主党的基本盘，纽约市也不例外。在过去的几次大选中，民主党在纽约市的得票率都高达80%左右。从投票点附近的宣传中就能看出来民主党在这里占有绝对的优势：投票点旁的十字路口处摆放着支持卡马拉·哈里斯的海报，甚至有一辆贴满该海报、插着美国国旗的面包车从投票点门口疾驰而去。特朗普和共和党在这里则没有任何形式的宣传，仿佛处于“查无此人”的状态。笔者在门口随机询问了多名刚投完票出来的选民，他们无一例外都投给了哈里斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投票点外，笔者看到了一对年轻夫妇正和自己的孩子自拍。他们都穿着正装，胸前贴着刚刚从投票点领取的“我投票了”的贴纸。从他们的行头就能看出，这对夫妇一定非常重视这次投票，热衷于参与政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者上前攀谈，了解到他们的基本情况：两个孩子都是小学生年纪，吃到了选举日放假的福利；他们的母亲是在美国出生的印度裔，父亲则是十多年前来到美国打工的牙买加黑人。夫妇二人都将选票投给了哈里斯，他们对自己行使了投票权感到非常自豪，带着孩子来感受选举也是为了给他们做榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者询问他们如何看待今年大选一波三折的“闹剧”，两人都觉得今年的大选很混乱。但妻子认为，民主党决定中途用哈里斯换掉拜登，反映出民主党内部有竞争和讨论，展现出了他们的活力；而共和党则一直是特朗普，毫无新意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者又问他们为什么投给哈里斯，丈夫回答说觉得民主党更加着眼未来，竞选宣言都从自身出发，强调“我们会怎么样”，而不是像共和党一样采用恐吓的姿态，强调“如果不选我们会怎么样”。妻子则补充说，哈里斯代表的民主党更加关注女性权益，保护女性堕胎的权利。这对夫妇将票投给哈里斯，是因为他们感觉民主党能给他们年幼的孩子们带来更好的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/06/20241106083916735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽约的投票结果，毫无悬念&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在街角，笔者又遇到了正在讨论投票的一家五口。这一家由两名老太太、两名中年男性和一名中年女性组成，五人都是黑人且全部将选票投给了哈里斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者同样询问了他们对今年大选的看法，回答笔者的则是那名中年女性。她觉得拜登已经尽力了，做到了他能力范围内的一切，但也是时候换人了。她作为一名女性，很看重自己能够决定自己身体的权利，非常反对特朗普反堕胎的观点，并且认为哈里斯作为一名女性能够更好地代表和保护女性权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这两位女性选民的回答中可以看出，支持堕胎作为哈里斯此次竞选的重要卖点，在民主党票仓收获了很多女性的好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投票点旁，笔者还看到了一名头发花白的白人老太太在给前去投票的选民发传单。传单的内容是呼吁选民在选完候选人之后不要忘记将选票翻到背面，为纽约州宪法的1号修正案投下赞成票——该修正案的主要内容是保护纽约州内堕胎的权利和保护纽约州居民不受区别对待，其中包括不因为性别和性取向受到歧视，保护性少数和跨性别者的权益。该修正案由纽约州的一些机构和组织发起，而这位老太太则是自愿作为志愿者在投票点发放传单，为她认同的这项事业献一份力。这都体现了女性选民群体对堕胎议题的重视程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，笔者在纽约市中哈莱姆社区观察到的大选氛围并不浓厚，没有看见选民们排长队投票的情况。其部分原因是许多立场坚定、对政治较为热情的选民早在10月26日至11月3日的提前投票期间就已经完成了投票：根据纽约市选举办的非官方数据，在为期一周的提前投票期内有超过100万选民投下了自己的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举日当天从投票点出来的选民绝大部分都行色匆匆，从他们的脸上看不出任何对投票的激动。他们并没有佩戴“我投票了”的贴纸，或是将其随意丢弃在路边。对他们来说，投票只是一件需要在上班途中完成的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约州不是决定大选最终结果的关键州，这里的28张选举人票几乎板上钉钉地属于民主党。哈里斯和特朗普在这几乎都不需要宣传，因此自然也感受不到大选剑拔弩张的对抗氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然纽约的选举结果是确定的，但全国不是。今年的美国大选形势扑朔迷离，众多民调机构都无法预测最终的结果。哈里斯和特朗普的选情十分胶着，不到最后一刻难以知道美国总统的最终归属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对话的最后，那位黑人中年女性建议笔者晚上找一家酒吧，和那里的人一起观看开票直播，感受那里的气氛。毫无波澜的投票期间只是暴风雨前的宁静，真正的好戏还未到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd46962a46a32b70255d718a7bcd26db</guid>
<title>“印度奇迹”，名不副实</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2024_11_06_754310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自莫迪2014年上任以来的10年，印度经济发展较快，最快于2027年就有望成为全球GDP总量排名第三的经济体，被西方和印媒吹捧为“有望替代中国的全球产业链供应链新中心”，也因此被视为中美战略竞争中的关键摇摆力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果仔细分析这一时期印度经济的实际表现，就不难发现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印度奇迹”，名不副实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪10年“经济奇迹”究竟靠什么支撑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据CEIC数据库，按各行业2014年三季度至2023四季度对GDP增长的平均贡献计算，莫迪10年“经济奇迹”的前三大支柱行业均属服务业：一是金融、保险、房地产及商务服务，合计贡献25.23%；二是贸易、酒店、交通和通信，合计贡献24.39%；三是社区、社会和个人服务，合计贡献14.40%。三项相加的GDP贡献度常年超过50%以上，随后才是制造业（13.92%）和建筑业（9.45%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，服务业——而非盛名在外的“印度制造”——才是印度近10年来经济增长的主要驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于服务业产业链条和集群效应远弱于制造业，这种服务业主导的经济增长模式，已造成印度长期就业岗位不足、货物出口乏力、贸易逆差过大等问题，也导致贫富分化加剧、产业缺乏联动等系统性弱点。在经济起飞的关键阶段，印度GDP年均增速之所以难以达到2位数的“东亚水平”，制造业发展不足正是核心原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/28/20241028150200756.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度各行业GDP增长贡献度&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时发生的是，莫迪主政以后，印度制造业贡献度不升反降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制造业各季度平均GDP贡献度看，莫迪执政前（2005年二季度至2014年二季度）为16.53%，而莫迪执政期间（2014年三季度至2023年四季度）反而降至13.92%。此外，莫迪执政后GDP贡献度增幅最大的行业是社区、社会和个人服务，贡献度增长达3.23个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/28/20241028150212502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度制造业各季度GDP增长贡献度&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制造业增加值占GDP比重看，莫迪执政后制造业比重没有逆转长期下滑趋势，至2023年已降到12.84%，为1960年以来最低水平。同时，服务业增加值占GDP比重则屡创新高，2023年已达49.8%。作为对比，孟加拉国、越南制造业增加值的GDP占比分别从2014年的16.61%、20.37%增至2023年的22.34%、23.88%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/28/20241028150257399.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度制造业和服务业增加值占GDP比重&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数据表明，印度并未改变经济高度仰赖服务业的路径依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，在美国及西方实施“友岸外包”策略的大背景下，莫迪政府依旧努力将印度塑造为“替代中国”的最佳选择。然而，若看实际数据，与2017年中美经贸摩擦前相比，2024年6月中国占美进口份额下降8.8个百分点，但同期印份额仅从2.1%上升0.6个百分点至2.7%，远低于越南的2.3个百分点和中国台湾的1.9个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“印度替代中国”的设想难以站住脚，印度对华产业链供应链的替代作用实际上被严重夸大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，虽然印度借重其庞大的国内市场和关税壁垒成功吸引多家外国企业赴印投资设厂，但由于其制造成本居高不下，印制造业出口仍严重缺乏价格竞争力。因此，新增赴印产能大多“在印度，为印度”，而非“在印度，为全球”，这表明印度对华产业链供应链地位的替代至少目前看并不显著。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d4d16ee07956efcf1d0faf227efa722</guid>
<title>美国选民投票，糊涂账有点多</title>
<link>https://www.guancha.cn/youziyi/2024_11_06_754309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天滚滚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言：“你也可以投！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国学校结识的一个男性朋友是来自新泽西州（或者说“纽约六环”）的北欧裔抗罗宗正花旗白人中产良家子，块头高耸入云，外表却十分稚嫩，第一眼看到他我就想起白居易的两句诗——“状貌如妇人，光明膏粱肌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒不是说他“男娘”；他只是个正直善良、很有才华（博士）也很风趣，但仿佛一生最大的苦都吃在健身房里的巨型大男孩。如果我在美国发现皮肤这么好的本地白人男生俯拾皆是、而不是在许多受苦受穷同龄人中只见了他一个，那在美读书的这几年一定会把我变成铁杆公知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年中期选举前，我和他出于某种原因聊到了新泽西的投票流程。他跟我讲解后，一本正经地对我说：“你也可以（混进去）投！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到，真有人干了这事儿：不是美国公民，却在今年的美国大选中，在密歇根州投下了自己的一票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/05/20241105154337298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
密歇根州选民登记表的开头，需要勾选“我是美利坚合众国公民”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/05/20241105154351202.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
密歇根州选民登记表底部的宣誓声明（左侧），需要再次确认自己是美国公民然后签字两次（右侧）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“试图以非授权选民身份投票”在密歇根州是重罪。加上他那个谎称自己为美国公民的签字也是重罪，目前笔者听到不同版本的“可刑性分析”。不管这人后续结果如何，由于他投的是无记名选票（无需在票面上签名，也没有编号二维码等其他溯源工具），他投下的那张污染票已无法从计票池里找出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/05/20241105154429871.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国每个县的选票形式都可能不一样，这位人士使用的可能是一台类似这样的现场电子投票器。这种投票器在投票成功后会自动打印一张纸质票封入底仓，以备发生争议时取出来人工清点。但纸票只记录投这张票的人选了什么选项，不会留下任何溯源信息，甚至纸面上连投票者的笔迹和DNA都没有，IRS来了都查不出来。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年中期选举时，我还忙着上课，只应一个朋友之邀去大街上看了一眼，约等于什么也没见到。2024年，我的OPT（专业实习）身份还没有结束，得以留在美国近距离观察这场大选。本文，我就写些观察和感想吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不可思议的美国选民登记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组织选举本质上是组织一场大型社会参与活动。一个民主制度，无论其体系中有执政机会的一共几个党、选举的竞争性高低（差额比例、允许相互反对的观赏性和激烈程度、允许新闻报道对相关议题的聚焦倍数和干预水平、允许资本介入辅助一方宣传造势的程度等），在选举组织上需要遵循的客观逻辑都是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国各州的大选（不含两党初选）的步骤如下：1、选民登记；2、组织和验证现场投票（以及发出和验证计算收回的邮寄投票），设法保证一人只能在一地投一票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对应的核查理论上也应该有两个组成部分：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、验证登记选民的合法性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、验证投票选民（对于邮寄选票，验证收到的选票）：(1)与登记合法选民的重合性；(2)本次投票资格的可用性（未曾在其他时间地点投过票）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
那么美国是如何做这两步核查的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，一个对政治感兴趣的美国人如果想要拿到选票，需要提前在选举日前15天到1个月的截止日期前，自行去所在县的选举办填表（或者邮寄表格给他们）完成登记，具体的截止日期因州和登记方式而异（见下表）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这期间，各县选举办会根据选民填在表上的注册信息，包括姓名、地址、社安号（SSN，见下表注释1）、驾照号等，调阅国土安全部、社安局、车管所等机构中已有的记录进行比对，从而核实选民的国籍（是否确实是美国公民；美属萨摩亚、关岛等殖民地居民被视为“非美国公民的美国人”，不能参与总统大选，搞笑的是党员可以参与之前总统候选人的党内初选）、身份（是否不是被剥夺政治权利的重罪犯）、状态（是否在离选举至少若干天前已确实居住在本州）、年龄（选举日前是否确实已满本州的投票年龄），然后将其登记为选民。如果真实性存疑，则登记要求会被拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/05/20241105154448464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【注1】SSN：社会安全号，美国唯一的“全国统一身份证号”。但由于这个编号始于罗斯福新政，具有强烈的所谓“社会主义极权制度”既视感，与美国原子化和个人主义的价值观实际上格格不入，仅仅因为现实管理需要才一直延续至今。因此在美国民间文化里，这个号码被设定为最高个人隐私，不仅承载它的那张纸（“社保卡”）应当永远压箱底，连这个号码也只应自己默记在心，不应让任何其他人、私营公司甚至低级别政府雇员知道。另一方面，为了管理在美外国人的工作许可等现实需求，这一号码也发给在美国有收入的合法身份非美国公民（例如笔者就有），因此无法基于该号码制作选民证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【注2】缅因州选民登记时可接受的身份证明文件（仅第一次登记时需要）：带照片的政府文件或证件（如驾照、护照、军人身份证、联邦承认之印第安部落的身份证）；或，没有照片的政府身份证件/证件（如经认证的出生证明、有签名的社保卡）；或，显示选民姓名和地址的官方文件（即公共福利资格信、水电费账单、银行对账单、政府支票、工资单）；或，经缅因州政府批准建立学校的学生证；或，已验证的唯一字串（缅因州驾照号码或社会安全号码的最后四位数字）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【注3】北达科他是美国唯一不设选民登记环节的州，该州实行直接投票实名制（北达科他是印第安人聚居区，这是一个用于排除印第安人选民的花招）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>