<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9206cb837925c2be288a9df9f53ce58</guid>
<title>东盟在中美贸易战中看到了机遇，但对冲风险至关重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/LucioBlancoPitloIII/2025_06_29_781157.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/26/20250626160310731.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：随着美国对华发起贸易战，中国国内部分产业链转移到东南亚，中国与东盟之间的经济关系日渐紧密。海关数据显示，中国对东盟连续9年进出口保持增长，连续5年互为第一大贸易伙伴。可以说，中国与东盟充分发挥各自的资源优势、产业结构优势，贸易互补不断增强，带动了上下游产品的进出口增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，伴随着双边贸易的高速增长，南海争端和美国对等关税等诸多挑战也同时困扰着中国与东盟。如何实现中国-东盟关系的新突破，已成为双方政策制定的核心议题。在2025年6月举行的“全球南方与东南亚”学术会议上，观察者网和菲律宾中国研究会会长、亚太进步基金会研究员卢西奥·布兰科·皮特罗三世，就中菲关系、中国-东盟关系的前景展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫；翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您好教授，我们首先想谈谈东南亚的地缘政治平衡问题。2022年中菲双边贸易额达到420亿美元，占菲律宾对外贸易总额的21%。如您所知，东南亚的海上摩擦频繁升级。在您看来，这是否意味着地缘政治与强劲的经济动态之间存在矛盾，其中的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢西奥·皮特罗三世：&lt;/strong&gt;毫无疑问，中国对菲律宾非常重要。自2016年以来，中国一直是菲律宾最大的贸易伙伴。尽管在南海岛礁和海域问题上存在争议与紧张分歧，但贸易始终是两国关系中不可或缺的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为菲律宾政府正试图阐明这样一种立场：即便存在悬而未决的问题，但贸易、投资乃至未来合作前景依然对双边关系至关重要，这些合作不应受当前南海问题影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，菲律宾经历了不同的领导层更迭，每六年其外交政策、对华关系处理以及南海问题的应对策略都会出现摇摆。但共识在于，中国仍是菲律宾极为重要的贸易伙伴，且应当以更妥善的方式处理与南海相关的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/26/20250626162941100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卢西奥·皮特罗三世接受采访&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中菲之间的紧张态势在过去几年不断升级，这是为什么？如您所知，由于中美关系紧张，东盟的抉择正变得愈发艰难，而双向押注的对冲策略似乎已经过时。这是否在经济上产生了反效果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢西奥·皮特罗三世：&lt;/strong&gt;是的，大国之间的竞争，更确切地说是中美之间的竞争，是国际关系的关键决定性特征之一，这种竞争在东南亚也正在发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，人们担心这些国家会被迫选边站。但对于东盟国家而言，它们希望保持自身的行动自主权。东盟各国正积极强化内部团结，探索与中美两国交往的最佳途径，既保持与双方的良好关系，又在基础设施、投资、技术和贸易等关键领域，争取这两大伙伴更广泛的参与，以为本地区发展提供更大助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们处于一个包括经济问题在内的、复杂且难以预测的环境中，所以我认为除了继续推动中美两国参与地区事务之外，东盟国家无论在单独行动还是集体协作行动中，都应积极与日本、韩国、欧盟、澳大利亚等其他对话伙伴建立多元化联系和对话关系，以此降低风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助这些渠道，东盟国家将在日益复杂的环境中开辟新的发展路径。与此同时，《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）和《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）等自由贸易协定，也将成为各成员国与主要合作方保持互动、又不把所有“鸡蛋”放进同一“有限篮子”的关键工具和平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有人说菲律宾并非美国的朋友，但其政策意在遏制中国。也有人认为，菲律宾的政策体现了风险对冲逻辑，而非简单的亲美或亲华政策。您能否深入分析这一点，以及如何评估菲律宾在中美紧张关系中的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢西奥·皮特罗三世：&lt;/strong&gt;由于大国间竞争日益加剧，中小国家往往会陷入夹缝之中，而菲律宾面临的这一困境尤为突出——美国与菲律宾是盟友和长期合作伙伴，另一方面，中国自2016年起已成为菲律宾最大的贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/26/20250626163048720.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美菲军演&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美两国竞争不断升温，身处其中的国家在北京与华盛顿之间寻求平衡变得愈发艰难。因此，我认为菲律宾正倾向于采取“双向互动”策略。菲律宾政府一方面力图巩固美国的安全承诺，积极争取其对菲律宾军队和海岸警卫队现代化建设的支持，强化美菲同盟关系以应对传统与非传统的安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在另一方面，菲律宾也希望深化与中国的贸易和经济互动，并尝试在国家所需领域推动与中国的合作，比如可再生能源、电动汽车，当然还有矿产加工、产业升级等领域。这些领域都是也都是未来菲律宾希望获得图片的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从菲律宾的经验以及其他东盟邻国正在从事的事情来看，菲律宾需要维持与两大国的良好关系并避免卷入双方冲突，这虽然困难但却是必要的。菲律宾必须明确与这两个大国之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们再来谈谈南海及海上合作问题。为了在南海建立互信，您认为主权争端难以解决，但共同开发渔业和油气资源是更务实的出路。鉴于中菲紧张关系不断升级，您认为这一思路仍具可行性吗？马来西亚是担任2025年东盟轮值主席国，东盟要如何在调解中发挥关键作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢西奥·皮特罗三世：&lt;/strong&gt;与其他南海沿岸国家相比，南海问题及菲律宾在南海的定位在菲国内是敏感性更高的。菲律宾国内领导层也始终难以说服公众。当然，安全部门、媒体以及政治反对派等群体也会强烈反对南海资源合作的构想，在他们看来，任何此类合作可能影响菲律宾在争议热点问题上的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，在过去，菲律宾曾有过与中国及越南合作开发南海近海石油和能源资源的倡议。在2004—2005年阿罗约政府时期，以及杜特尔特执政时期，各方都曾提出过南海油气资源联合勘探与开发的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于政治层面的困难以及政府更迭，这些旨在推动南海资源务实合作政策的连续性受到了影响。不过我认为，这归根结底取决于政府的政治决策。当然，相关政策也存在宪法或法律层面的制约——菲律宾最高法院曾做出裁决，判定2004年菲律宾、越南与中国石油公司签署的“三边联合海洋地震勘探协议”（Joint Marine Seismic Undertaking，JMSU）无效，这无疑给菲律宾国内领导层推进相关合作带来了困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如我之前所说，我认为在南海开展务实的资源合作本质上仍是一个政治决策。只要有足够的政治意愿，中菲合作就并非无望。事实上，印尼、马来西亚乃至越南都在与中国就南海资源开发和能源利用进行谈判，这表明合作机会一直存在。菲律宾可以借鉴这些国家与中国在南海资源合作上的经验和进展：一旦类似谈判取得实质性或具体成果，就更有可能推动菲中恢复或开启新的合作协议对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从过往经历看，马尼拉重视国内宣传，倾向于对民众公开与中国的海上摩擦情况，一些观察人士担心这会无意间加剧紧张局势。您认为应如何在透明度与缓和局势的优先事项之间取得平衡？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢西奥·皮特罗三世：&lt;/strong&gt;这当然是一个棘手的情况。但我认为菲律宾的态度在2022年后已发生转变，现在菲律宾政府更倾向将南海“灰色地带活动”公之于众，这被菲政府视为一种威慑或阻止“菲律宾水域”（菲律宾政府声称南海部分地区归属于菲律宾）遭侵入的手段。迄今为止，这种方式仍是菲律宾捍卫自身在南海海洋利益策略的核心战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，菲律宾仍对缓和局势持开放态度。例如，去年中菲就管控仁爱礁局势达成临时性安排。因此，尽管争议之声仍持续存在，但缓和局势的努力也不会停止。马尼拉愿意与北京合作，以缓和可能发生的事态。我认为中菲双方应推动强化沟通平台，包括让在2016年启动并定期召开的双边磋商机制会议等机制继续发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望中菲军方的安全对话、双方执法机构（如菲海岸警卫队和中国海警）的交流机制能成为解决方案，因为这有助于防范南海意外事件的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/26/20250626162310902.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中菲仁爱礁对峙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f011ed642aae54a6a5a199ffadf84d15</guid>
<title>特朗普2.0时代是解决台湾问题的最佳时机吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/weileijie/2025_06_29_781155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 魏磊杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从历史还是现实来看，台海问题之症结在于中美关系。这就意味着，研判台海问题，需要侧重于从“三角”与“三边”进行综合研判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“三角”指的是台湾地区内部、美国内政及中国大陆内政，属于“内部政治”范畴；而“三边”则是中美、美台及两岸关系，属于“外部政治”范畴。外部政治往往只是内部政治的延伸，内部政治实质影响甚至直接决定着外部政治。此等朴素的政治常识，投射到台海问题上仍具有充分的解释力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年至今，台美内部政治的重大变化——民进党再次执政与特朗普的重新上台——无疑给台海问题之未来走向造成了实质性冲击：赖清德这样的候选人当选，等于拥抱“台独”党纲的民进党连续三次得到台湾人民的肯定，如果这种趋势不予制止，回归难度只会越来越大；而在以凶猛的大国交易方式处理完乌克兰问题之后，也不排除特朗普与中国大陆达成一笔涉及台湾地位的大交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，在情势发生重大变更的基础之上，我们需要结合业已改变的变量，来对台海问题之未来走向进行与时俱进式的新展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、难以继续“拖”下去的理由&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，无论在当下台湾内部抑或美国本土，甚至整个西方战略观察者包括决策者中，虽然“新现状维持论”都拥有很大市场，但揆诸现有中国大陆、美国以及台湾地区的“三角”与“三边”业已发生的重大变化，我们可以说，展望台海两岸的未来走向，“和”的概率最大，“战”的概率可能居中，而继续“拖”下去的概率则是最小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种貌似客观的立场认为，中华民族能否实现伟大复兴，关键之一在于处理好中美关系。而中美之间的较量类似于白邦瑞（Michael Pillsbury）所说的“百年马拉松”（The Hundred-Year Marathon），就像掰手腕、比腕力一样，是一场长期的较量，耐力强的一方才能胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/23/20250623110505256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015年，美国知名中国问题专家白邦瑞撰写的《百年马拉松》出版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国大陆要有足够的战略定力，最好集中精力克服国内的问题，切勿急着在台湾问题上与美国摊牌，让台湾问题拖累了中华民族的复兴大业；在东升西降的大趋势下，时间站在我们这边：中华民族实现伟大复兴之时，台湾问题自然瓜熟蒂落，水到渠成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，置身于“台独”对岛内民意不断自我强化的恶性循环之中，我们着实很难做出如此乐观期待，固守继续“拖”下去的立场。道理很简单，如整体趋“独”的趋势不予制止，时间久了，就是“他乡变故乡”，台湾势将永远脱离中国母体；更严重的是，如果民进党再“执政”四年甚至“永久执政”，继续协助美国掐住中国大陆的战略咽喉，阻遏“中华复兴”，结果不仅“统一”无望，“中华复兴”也会受到影响。鉴此，我们需要重估“中华复兴”与“统一”的顺序，不能静等“统一”水到渠成；宁可忍受“统一”可确定的短痛，也不要让“中华复兴”承受长痛带来的无尽折磨，及“统一”的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、可能出现“和”的概率分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然现状难以继续维系，那么两岸是否可能开战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《反分裂国家法》，有三种采取行动的正当理由：“台独”分裂势力以任何名义、任何方式造成台湾从中国分裂出去的事实，或者发生将会导致台湾从中国分裂出去的重大事变，或者和平统一的可能性完全丧失，国家得采取非和平方式及其他必要措施，捍卫国家主权和领土完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此条款，以往观察者的解读大体是：在现状下，三项开战的理由都不存在，冲突和战争可以避免，结论是维持现状最好，否则局面会是灾难性的。这一解读明显建立在两岸不可能谈与中美双方即便谈也很难谈妥，而只能选择“战”或“拖”这一基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
揆诸过去十年三边关系之情势，此等论断可以说具有相当牢固的现实支撑：既然战争是海峡两岸难以承受的生命之重，同时，协商对话又不具有现实可能，那么维持现状就成了在表面上貌似具有正当性，但事实上可能相当无奈的一个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2024年年底，特朗普的二次上台执政，在本文看来，无疑提供了有望打破这一政治“僵局”的诸多空间，使得中美之间通过协商彻底解决台湾问题的成功机率变得更大。就此等预判，可从下述几个内在相互勾连且彼此互动的层面加以证成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/23/20250623112452621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普（中）1月20日由美国最高法院首席大法官罗伯茨主持，在国会大厦圆形大厅宣誓就任美国第47任总统。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，特朗普是一个非典型的美国总统，在美国政治史上百年不遇。他的崛起打破了美国政治几乎所有常规。他高喊“让美国再次伟大”（MAGA），但自己却是最不美国化的总统。特朗普丝毫不拘泥于美国的立国理念、道德标准等意识形态思维的束缚，也不受维护国际原则承诺的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0的外交思维和行为，比起1.0阶段，显得更加怪诞、多变、难以预测、缺乏自洽，但其中唯一不变的核心内涵却是以利益而非原则为基准。在唐纳德·特朗普的世界里，一切似乎都有其价格。特朗普主政的美国如今关注的是利益，而不是意识形态之争。这个最新发展显示，跟美国打交道会越来越像是做买卖。这大概率意味着，在特朗普2.0时代，中美关系的上行空间将受到制约，但下行空间却存在无限可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许对于中国来说是一个难得的契机。对中国而言，较之传统的美国政客，一个不拘泥意识形态，更可能打破常规的美国总统，或许更容易周旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，相较于行政部门，美国国会在台湾问题上立场更统一，支持力度更大。根据香港大学教授李成的统计，2020年到2023年间，美国国会曾提出一千个与中国有关的议案，仅2023年上半年就有三百个，其中99.5%都明显以“反中”为基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而从宪政结构和实际运作来看，国会在影响台湾政策方面仍存在诸多限制：作为政府的平行权力机构，国会对特朗普的国家安全提名人选具有建议权与同意权；通过“财政拨款权”，国会决定美国纳税人的资金如何分配；虽然国会有权决定美国是否进入战争，但自二战以来，该权力未被正式行使；国会可通过听证会对美国外交政策施加影响，但总统在实际决策上享有由国会准许的广泛自主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，第119届美国国会在履行其作为“平行权力机构”的角色上较为谨慎，更多是沿着党派界限运作，并支持特朗普的政策与人事提名。如果说，2016年当选时，特朗普缺乏经验，没有培养自己的信徒，遭到两院领导的抵制，但今时远远不同往日，当前的特朗普可谓如日中天，一跃成为美国历史上鲜有的“大总统”，实现所谓的“三重执政”（governing trifecta）之鼎盛状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当下的政治构造下，虽然美国国会在美国和台湾地区的关系中仍旧扮演着重要角色，但美国总统才是美国对台政策的终极推动者。虽然特朗普政府中存在诸多主张优先考虑台湾防务的鹰派，例如副总统万斯（James David Vance）、国务卿马尔科·鲁比奥（Marco Rubio）和前国家安全顾问迈克·沃尔茨（Michael Waltz）等要员，但这些所谓的“亲台幕僚”的逻辑不太可能过多影响特朗普的对台政策。道理很简单，特朗普没有表现出主动增加对任何合作伙伴安全援助的倾向，除非这种行动得到明显的回报。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b9802ed5549f7089468730e1c18be19</guid>
<title>阅兵前瞻：我们有必要展示一下最新面貌，给世界增加一点“确定性”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_06_29_781148.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，国新办新闻发布会宣布，9月3日上午，在北京天安门广场隆重举行纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大会，包括检阅部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来世界风云突变的速度似乎超出人们的预想，我国从2019年的国庆70周年阅兵至今已有6年未举办阅兵活动，因此这次阅兵无疑成为国内外关注的焦点——所有人都想知道，中国会如何在2025年再次给朋友和对手留下深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，猜测此次阅兵中我军展示的装备阵容势必成为逃不过的话题。国防部已表示，此次阅兵上展示的武器装备均为我军现役装备，也就意味着一些尚处于原型、测试阶段的武器装备，可能将不会参加此次阅兵。或许，它们将在2029年国庆80周年阅兵式上亮相——当然，如果形势比人强，任何秘密武器一旦参加实战，大家也就不在乎它到底何时“首次亮相”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628141022865.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东风-17导弹在2019年亮相时堪称“技术奇袭”的效果，今天我们能否重现呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将简单罗列一下此次阅兵有可能亮相的新装备，纯属个人猜测，可能与实际情况有很大出入，只能说是美好期望吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为此次阅兵可能亮相的新装备包括：新型四代坦克及其同底盘车族、新型轮式装甲车族、99A式坦克的新改型、新型履带式步兵战车、05式自行火炮的新改型、红旗-19导弹发射车及雷达、新型短程防空导弹系统、625弹炮防空系统改进型、新型陆基中远程高超声速导弹、新型舰载反舰高超声速导弹、具备分导式多弹头能力的东风-31改进型洲际导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628140817781.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
放弃甲弹对抗，拥抱信火一体
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于空中受阅方队，目前网上已出现了市民拍摄的可能是排练的机队画面。从这些视频来看，此次阅兵中空中方队第五代战斗机的规模空前，可能会是世界上第一次以第五代战斗机为主的空中受阅，包括歼-35、空警-600等大家关注的新型战机也将首次飞越天安门上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些已在过去的阅兵活动中受阅的“老朋友”也可能会以新的姿态接受检阅，比如轰-6N战略轰炸机有望在腹部携带大型载荷受阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628140834106.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
歼-35很可能首次参加阅兵
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前我们也只是猜测，很可能阅兵式上展示的新装备将大大超出我们的猜想。比如，2019年国庆70周年阅兵首次看到东风-17导弹时的震撼感受，至今记忆犹新，笔者万分期待此次阅兵式也能有类似的震撼时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此可以提几个个人期望的“意外惊喜”，或者说本次阅兵不太好说是否会展示的“四大悬念”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，无人机和反无人机系统，包括廉价低空雷达网，价格低廉到陆军每辆装甲车辆上都可以安装至少一个阵面；在专业防空指挥车辆上可以安装稍稍昂贵、但功率探测距离大大提高的四面阵系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些多用途阵面具备通信、探测一体功能，通过组网，在战场上构成绵密无死角的精确反无人机搜索跟踪体系——类似系统的简化民用版已即将在我国低空经济试点区域落地部署，它的军用版本毫无疑问也会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅可以用于防御敌方无人机，更可以为我方无人机的飞行作战提供更好的指挥控制能力，使得我方可以通过大模型系统将我方的各种无人机融入统一的自动指挥控制之下，真正发挥蜂群的威力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628140850247.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我军近年来陆续采购装备了一批巡飞弹、无人机装备，但应该说距离真正重塑作战方式级别的装备还有距离
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于此次阅兵展示的是现役装备，上述的无人机指挥控制系统恐怕很难通过具体装备在阅兵中展示，所以更可能的情况是展示一些具体装备，比如激光、微波、廉价导弹、反无人机无人机发射车以及电子对抗系统等。此外，还有多种多样的巡飞弹和无人机武器。我军的新型坦克、新型步兵战车等装备将可能展示射程远超常规反坦克导弹的巡飞弹武器系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从我们与一些相关行业朋友的谈话中了解到，我军对于未来巡飞弹的期望类似于一种飞行速度更慢、但射程很远的多用途精确打击导弹，说的直白点就是，给陆军所有作战系统都配备一种类似“红箭-10”的远程间接瞄准精确打击手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将彻底改变陆军作战方式，与目前俄乌战场上的FPV这类武器相比，解放军对于巡飞弹的使用概念意味着未来我陆军作战部队将以“非接触”方式与敌人进行对抗。换言之，所有地面作战平台，包括坦克、步兵战车都可以使用自己的远程间瞄精确打击武器，在没有与敌人建立直接视线接触的情况下，首先对敌人发起攻击。至于坦克炮、机关炮、传统反坦克导弹等直射武器，基本只是作为消灭敌方残存目标的“补充手段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这基本就是美国当年FCS计划的现实落地版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们的新型坦克可以做的很轻，具备空运部署的战略机动性，主要依靠主动防御系统，传统装甲只在正面一定区域内具备较高防护力，以远程间瞄精确打击武器，或者说某种高性能巡飞弹为主要火力，105毫米坦克炮作为辅助火力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是个人看着此前在我国北方“坦克城”街头惊鸿一现的四代坦克的“看图说话”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的作战方式意味着陆军可以单方面对敌进行大规模非接触式精确打击，在没有交火之前就将其击溃。而我们此前也提过，已经在俄乌战场上得到部分检验的诸如蜂群无人机智能火力压制之类的新战法，相比当年美军设计FCS系统时的设想具备更高的作战效能，可以说未来也将成为我军作战的一种重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次阅兵式上，如果能看到我军制式的巡飞弹系统，实属正常；当然如果出于种种考虑，放在以后再作展示也有可能，这是目前阅兵式上装备展示的悬念之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bad91c5570cce54d6db3ef3d0eed532</guid>
<title>特朗普军改，玩的什么“高端局”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huxin1/2025_06_29_781142.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡欣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是个大刀阔斧、我行我素的“狠角色”，其第二任期开启以来，把大量精力花在对内精简政府机构、对外打关税战之上。而在军事领域，特朗普也已开始进行打上个人烙印的改革，涉及国防预算、军力结构、军队文化等方面，几乎每一项都是关涉国际竞争和国内党派分歧、社会矛盾的焦点，预示着他在军改上要打硬碰硬的“高端局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624114418913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;更庞大的国防投入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，美军虽被认为“装备最先进”“体系最完备”“理念最超前”，但也存在太多“泡沫”，面对“应对大国竞争和冲突”的所谓新时期总任务，已没有绝对的优势和必胜的把握。究其根源，美国的国防和军队系统长期以来受到军工复合体、利益集团的操控，导致体制僵化、经费滥用、创新减缓，亟须开展全面改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普称“我们必须建设我们的军队，虽然我们非常注重节省成本”。他一上台就开始清算国防账目，宣称美军内部存在数亿甚至数十亿美元的欺诈行为，强调要更为严格地执行预算审查，试图通过提高对军事项目开支必要性、可行性的审核把关，把预算真正转为战斗力，每一分钱都花在刀刃上，更志在破除盘根错节的利益链路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人瞩目的是，他宣称国防预算要有“大手笔”，将提出高达1万亿美元的国防预算方案，一旦实现，将刷新2025财年8950亿美元的纪录。在今年5月下旬的西点军校毕业典礼上，他在演讲中强硬表态，1万亿美元的军费预算，“10美分都不会少”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外军事部署上，特朗普及其内阁强调要优化全球布局，包括考虑撤销非洲司令部，将其重新归为欧洲司令部的下属机构，对驻扎欧洲的美军也在酝酿局部裁撤或调整。甚至有消息称美军现有11个作战司令部中的五个可能会被合并，此举每年可节省近3亿美元开支。在内部结构上，建设更灵活的机动性作战部队，提高美军打赢高端战争的弹性韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同盟体系方面，强调过去那种优先保护盟国的日子结束了，敦促盟友分担更多成本。特别是在欧洲、中东地区，特朗普毫不客气地批评盟友廉价“搭便车”的行为损害了美国利益，以同关税战相结合的极限施压手段要求它们同意大幅提高军费开支。这体现了特朗普“美国优先”基调下的利己主义，不过也反映出打造更高效的军队是特朗普军改重点内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是加大高科技装备投入。现在的美军陷入丧失技术优势的恐慌中，尤其是面对中国在军事领域的不断突破，美军习以为常的降维心理不复存在。特朗普政府对航母等传统的大型作战平台不感兴趣，主张应对人工智能军事应用、高超音速武器、太空作战平台等加大投入，以此持续带动上下游军工产业链的发展，尤其在电子科技、材料制造等领域必须保持创新涌现，以维持美国在军事产业领域的突出优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，特朗普宣布正式启动价值高达1750亿美元的“金穹”导弹防御系统建设，该计划将对现有防御资产和关键技术进行高度整合，构建全域一体的感知系统和分层拦截架构，应对强大对手的反导能力和战略武器进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624114833163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月20日，特朗普在白宫宣布正式启动“金穹”导弹防御系统建设。&lt;span&gt; 图自美国白宫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;更聚焦的战争指向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美军遂行应对大国竞争、维持威慑可信度任务的能力日益捉襟见肘，疲态日显，其高频率发生的坠机、撞船事故和打击胡塞武装无法快刀斩乱麻反而屡受袭击便是例证。2023年的一份盖洛普调查显示，只有60%的受访者仍对美军怀有“相当大的信任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在西点军校演讲中宣称，“我们正在排除干扰，让军队专注于核心使命：粉碎美国的对手，杀死美国的敌人，并以前所未有的方式捍卫我们伟大的美国国旗。”概括起来，就是要求美军夺回军事优势，重塑军事信用，更好地服务于美国的全球战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府强调战略与目标的匹配，认为大国竞争的紧迫性远高于反恐、遏制地区冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军将持续减少在非洲、中东的军事存在，在战略资源投向上更聚焦亚太，提升地区军事盟国的安全贡献度，形成快速应对大国军事挑战的能力，美太平洋陆军司令克拉克最近说，组建新的机动部队的目的是“应对与中国可能发生的冲突”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军还在推行全域作战的转型，分布式作战理念仍是改革方向之一，旨在利用美军指挥作战体系的高度集成联合，提高战场生存能力，增强联合作战的灵活性，确保在“第一岛链”内保持纵深打击能力，在两个“岛链”之间保持美军战场主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国还加强了与盟伴在联合军事训练上的协调配合，以地区“小多边”来保持对外军事干预能力，并且推动美国军贸出口，这在“印太”方向上尤其明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>