<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b9222b0af03431b5df3cc486df030a2e</guid>
<title>数据中心保护不好，何谈人工智能安全？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuyunkun/2021_07_13_598153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从本世纪初开始萌芽并成熟的消费互联网，到当前发力转型的万物互联产业互联网，科学技术和硬件的发展给生产生活带来极大便利，基于大数据研究开发而形成的生活应用类软件也呈现出爆发式增长的态势。这其中，数据安全成为绕不开的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日前召开的2021年人工智能大会上，观察者网专访了奇安信总裁吴云坤。入行超20年，吴云坤几乎完整经历了中国网络安全发展历程，在他看来，网络空间是未来个人、企业、社会和国家赖以生存的第五空间，影响着整个国家的安全体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对层出不穷的网络安全挑战，吴云坤指出，要将信息化和安全进行绑定，搭建以内生安全框架为指导的体系化建设模式。其次要推动安全左移，从根源保护应用系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，随着中国政治和经济实力不断增强，网络安全将愈发重要。吴云坤表示，希望中国能诞生顶尖网络安全公司，联合起来为国家安全保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇安信成立于2014年，专注于网络空间安全市场，向政府、企业用户提供企业级网络安全产品和服务，在印度尼西亚、新加坡、加拿大、中国香港等国家和地区开展网络安全业务。2020年7月，奇安信登陆科创板，按To B业务营收计算，奇安信规模位居国内第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 庄怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从本科开始，计算机技术和网络安全就贯穿了您学习和工作的绝大部分时间，您也经历了中国互联网从起步到现在百花齐放的局面，能否请您聊一下中国网络安全的发展阶段？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴云坤：&lt;/strong&gt;1996-2005年是第一阶段，当时中国互联网刚起步，网络安全规模很小，相关法律和信息化系统没有建立，2002年还出现了互联网泡沫。当中我们对标美国做一些事情，所以这10年是自发阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个阶段是2006-2015年。当时信息化和法律也不完善，但因为可牟利的地方少，所以攻击也少，更多是黑客的技术秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和中国互联网发展也有较大关联，在To C过程中，标志性的像支付宝、微信这样蕴含金融元素的应用开始诞生，诈骗和类似“鸽子”病毒也开始出现。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;em&gt;（观察者网注：2008年，网络上出现“灰鸽子”、“鸽子下载器”“鸽子图片”等病毒，诱导用户点击和下载，这类病毒拥有键盘记录功能，窃取商业机密和个人隐私，此外这一病毒针对企业、网吧等局域网用户具有攻击功能）&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;所以这中间10年，攻击、信息化发展都开始出现。同时，2005年还出台了等级保护政策。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;em&gt;（观察者网注：2005年国家信息化领导小组印发了《国家信息安全战略报告》（国信【2005】2号）确定今后一段时期国家信息安全的战略布局和长远规划。发布了《关于开展信息系统安全等级保护基础调查工作的通知》）&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总体来看这三条线，信息化是主线，左边是攻击线，右边是法律线，主线往前发展的同时，两边的线也开始发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中攻击线最敏感，例如用户都使用支付宝，像诈骗就开始出现，接着法律打击诈骗，这三条主线始终是贯穿的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段出现在2015年之后，根据十三五规划，基本到2025年。从主线上看，数字经济开始出现，十三五规划后还出现了互联网+政府，这时候就从B To C转变为B To B、B To G的信息化发展，像工业勒索病毒、以商业秘密甚至国家秘密为核心的签名泄密等等攻击也出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法律线上看，2014年中央网信办成立，当年通过《反间谍法》；2016年开展护网演习，当年通过《网络安全法》并在2017年6月1日开始实行；到现在的《数据安全法》，正在制订中的《个人信息保护法》等等，法律开始完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这三个阶段在市场上的增长速度有非常典型的变化。2005年之前几乎没有增长，百亿规模都不到；2005-2015年之间有百分之几到十几的增长；2015年之后，增长速度超过20%。对应到全球其实也经过这个过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：网络安全很长一段时间被认为在坐冷板凳，您刚才也说它一开始规模非常小，您入行的那段时间是怎么坚持的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴云坤：&lt;/strong&gt;刚开始做网络安全的人有三种类型，第一种做黑产，第二种去网络安全公司干白道，还有一种是被抓进去了。这三波人最初都是技术爱好者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年之后，政策法规开始完善，有信息化体系、有攻防、有商业了，所以这个阶段就不是以简单的技术爱好为主，有商业驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年之后To B和To G开始遭到攻击，甚至上升到国与国对抗，这一阶段的坚持就是国家情怀。这关系到信息基础设施，一旦瘫痪将影响整个国家数据安全，所以不是单纯从赚钱角度来考虑问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来网络安全和国家安全的关系是什么？你刚才也提到了一点，能否再展开讲一下。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴云坤：&lt;/strong&gt;一般来说我们把网络安全分为4个层面，国家安全、社会安全、企业安全、个人安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早的时候是消费互联网，所以个人安全先行发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次当企业开始大量采用信息化的技术做数字化改造，企业安全也开始发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于个人安全和企业安全映射到社会上，社会安全也开始发展起来。比如说徐玉玉事件（观察者网注：2016年，山东女孩徐玉玉被诈骗电话骗光学费后死亡一事引发社会广泛关注）、最近的美国燃油管道被加密事件等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是国家安全，国家安全是国与国的网络对抗战。信息化支撑着个人、企业、社会和国家，如果信息化被破坏，这些都不能生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括来说，网络空间是未来个人、企业、社会和国家赖以生存的第五空间。如果第五空间安全出现问题，会影响到整个国家的安全体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网 ：您之前在接受采访时提到过现在网络安全要迫切解决供应链问题、发展非对称技术、要发展各个领域不同的特色，那么对于奇安信来讲，目前主要的着力点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;em&gt;（观察者网注：此前吴云坤在接受采访时表示，高校科研是网络安全行业高水平技术发展的引擎，要满足现实需求，解决紧迫问题，同时发展特色：  &lt;/em&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;em&gt;第一，解决供应链安全问题。比如我国网络安全迫切需求是解决供应链安全问题，信息系统中的很多基础、核心技术和部件都来自于国外。去年底爆发的Solarwinds供应链攻击事件表明，供应链安全已经迫在眉睫，尤其是在今天科技自立自强的大背景下。  &lt;/em&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;em&gt;第二，发展非对称技术。网络安全的本质是对抗，是技术和能力的对抗。我国的网络安全技术虽然发展速度快，但整体技术能力与发达国家还有差距，这就需要在攻防对抗过程中，发展一些非对称技术。量子计算等新兴技术如何与网络安全技术结合，发展出提升整体能力和水平的非对称技术将是一个长远的科研目标。&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;em&gt;第三，发展特色。网络安全是前瞻性领域，随着IOT等新技术在不同领域的应用，需要发展一些不同行业场景的特色安全技术。）&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴云坤 ：&lt;/strong&gt;这要回到2015-2020年之间的十三五规划来讲，2018年这个时间点叫十三五中期调整，过程中我们发现，To B和To G做信息化改造，需要从头规划。例如老房子修修补补并不能保证安全，除非把房子推倒重来，其中可以重新设计地基、钢筋水泥、安保等等，成本会比较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关键一旦出现问题，与成本无关，与代价有关。如果说经济利益吸引黑客攻击，你就必须花钱来进行对抗。所以有一句话很经典，数字化发展、任何发展都有代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展的代价是什么？举例来说，&lt;strong&gt;发展工业企业的代价是工业污染，发展商业的代价是垄断，那么数字化的发展代价就是网络安全问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在构建基础体系过程中我们发现，第一点就是客户缺少完整的规划。如果建一栋房子是客户的信息化，他对门禁、防盗门、监控、房间设计都不了解，他缺咨询者，而这些措施都不是单款产品，它是一个防御体系。所以那时候我们推崇的不是卖一款产品，而是帮助客户做规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多企业不愿意做这一块，投入大、利润小、对人才要求高，但这对中国是非常重要的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c9393b611772def19453e513ad2d00a</guid>
<title>“历史的终结”在中国上演，美国就会得利吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BhimBhurtel/2021_07_13_598150.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比姆·布特尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些天，中国庆祝了中国共产党百年诞辰。中国共产党成立于1921年7月1日，她现在也许是全世界表现最出色的政治组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民有理由庆祝党的生日。没人能想到中国的经济、技术、军事和战略在过去40年会发生如此之大的变化。在中国共产党的领导下，中国用30年的时间使6亿人脱贫，这震惊了全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政治家、媒体、学术界、智库、民间组织和人权卫士们一直指责中国没有像进行经济改革那样启动政治改革。美国指责中国没有引入所谓的西方民主体制，像美国那样通过定期选举来确保权力交接。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/12/20210712153532944.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国庆祝建党百年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果美国向中国施压，要求中国建立西式民主体制，以中国的经济和技术水平以及军事和战略能力，中国有足够的资源对美国展开适当的报复。假如美国要求中国建立一个以定期选举为基础的政治制度，每隔四五年就选举一次，这将损害亚洲和世界的和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略家要求中国进行民主改革，这使他们看起来既幼稚又极其愚蠢，因为他们忽视了这样一个事实，即中华文明与西方文明不同。中国人对国家职能的理解与西方人不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略家的核心问题是，他们认为政权更迭可能最终阻挠中国发展。改变政治体制可能会阻碍中国的经济、技术和军事发展，美国可能成为全世界无人匹敌的超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仅仅改变政治体制并不能阻止中国在2028年或之前成为世界第一大经济体。这也不能阻止中国零售市场的规模在2030年膨胀到美欧两大市场总和的两倍，也不能阻止中国成为全世界最大的奢侈品牌市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，美国既无法阻止中国继续保持其先进技术制造业和出口业中心的地位，也无法阻止中国在2040年成为世界级军事和战略强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国不是1991年的俄罗斯，而是结合了20世纪70年代俄罗斯战略能力和80年代日本制造业实力、技术能力的国家。同时，中国还是全世界最大的消费国和生产国。如果中国不再奉行开放政策，这将对美国和世界经济产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
切记，自1991年苏联解体后，尽管西方知识分子大肆宣扬“历史的终结”，但在10年后，弗拉基米尔·普京还是在2000年上台并在此后不停挑战西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的经济规模约为1.6万亿美元。今天的中国在经济上比俄罗斯更强大。许多美国分析人士说，美国成功瓦解了苏联，美国也可以在中国身上重复同样的套路。然而，今天的中国不是1991年的俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们想象一下，假如共产党统治在中国被推翻，取而代之的是西式的民主体制，那中国会变得虚弱不堪吗？当然不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改变中国的政治体制不会对中国的经济、科技和军事实力产生太大影响。许多中国公司都是私营企业，在中国国内也居住着许多富人。与1991年前的俄罗斯相比，中国的经济体制更加西化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，认为仅仅靠更迭政权并在中国建立西式民主制度就会导致中国在经济、军事和战略上陷入低谷，这种想法是愚蠢的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国共产党继续在中国执政，其最大受益者将是西方，尤其是美国。这也有利于日本、韩国、印度和其他国家。美国可以利用中国巨大的经济影响力为己谋利。2008年爆发的金融危机就正好说明了这一事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是全世界最大的零售市场。更多的美国公司可以利用这一点。去年中国金融市场在更高层次上对外开放，受益最大的就是美国华尔街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，请认真思考一下中国政权更迭可能会带来怎样的后果。如果在中国的民主选举中，其总统或总理候选人也必须像美国总统候选人那样，靠在选举中玩弄“十月惊奇”的花招当选，那亚洲和世界的安全局势会怎样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国建立了民主体制，举行了选举，那竞选时的头号议题一定是用武力统一台湾。如果一位中国“总统候选人”为了影响舆论而不得不像印度的纳伦德拉·莫迪或美国总统候选人唐纳德·特朗普那样为人行事，那世界将会发生什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，对日本、韩国或印度发动攻击可能会被列入选举议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人能保证一个“民主”的中国会表现得比现在更负责任。如果中国变得更加惹是生非，那将给世界秩序带来更多意想不到的后果。同样，也没人能保证中国在政权更迭后会执行对美国更有利的政策。没人能排除以下这种可能性，中国政权更迭对美国造成的损害可能比1979年伊朗伊斯兰革命对美国造成的损害更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，全世界必须感激中国领导层尚未组织起任何一个建立在意识形态或军事联盟基础上的国家集团。习近平主席澄清说，中国“无意跟任何国家打冷战热战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/12/20210712153101637.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;习近平在联合国大会发表讲话 图片来源：中国新闻社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么说，美国任何试图更迭政权并进一步侮辱中国的行为都是在不必要地激怒中国。这样的企图只会损害美国的长远利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中国的经济、科技和战略发展势头势不可挡。不管中国是在中国共产党的领导下，还是转变为西式“民主”政体，这一形势都不会发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果中国共产党继续执政，那有一件事就是确定无疑的。没有中国领导人会为了赢得选举而表现得更加咄咄逼人。因此，我们也就可以避免中国将来在国际政坛上表现出更加好斗的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，任何试图改变中国政治体制的行为都可能适得其反。还是让中国目前的政治体制保持不变吧。如果中国人觉得有必要改变自己的体制，他们会自己做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结束本文之前，请允许我引用据说是著名的法国军事统帅和皇帝拿破仑·波拿巴的话。他说：“让中国沉睡吧，当她醒来时，她将震撼整个世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如拿破仑所说，让中国的政治制度再像现在这样沉睡100年吧。如果有人试图唤醒中国，它将在国际政坛上震撼世界，就像它已经在经济、技术、军事和战略等领域已经震惊了世界一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fe878d07212a74f96d4061c08c76b2a</guid>
<title>中国企业出海晚、风险意识薄弱，如何避免被制裁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KangJian/2021_07_13_598145.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 康健 吴坚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，中国企业在 “一带一路” 沿线对58个国家非金融类直接投资177.9亿美元，主要投向了新加坡、印尼、越南、老挝、马来西亚、柬埔寨、泰国、阿联酋、哈萨克斯坦和以色列等国家。在对外承包工程方面，2020年中国企业在 “一带一路” 沿线的61个国家新签对外承包工程项目合同5611份，新签合同额1414.6亿美元，完成营业额911.2亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议作为我国的国家战略，为中国企业提供了充满机遇的出海平台，但同时也带来了新的挑战。面对“一带一路”沿线国家迥然不同的政治、文化和法律所导致的复杂营商环境，中国企业在出海过程中如何避免一系列法律风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“一带一路”背景下，中国企业面临着来自各个方面的法律风险，其中就包括与多边开发银行合作需满足的合规要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多边开发银行是现行国际金融体系下为发展中国家经济发展提供资金的主要金融机构，除了为“一带一路”倡议所发起成立的亚洲基础设施投资银行外，世界银行集团、亚洲开发银行和非洲开发银行等，也为“一带一路” 倡议发挥了重要作用。以世界银行为首的多边开发银行除了推进经济投资之外，还积极参与全球腐败治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以世界银行为例，其制裁机制的管辖权囊括了所有与世界银行贷款资金有关联的实体和个人，主要针对五种欺诈或贪腐行为：一是腐败行为（Corrupt Practice），即通过直接或间接的方式收受财物并施加不适当影响的行为；二是欺诈行为（Fraudulent Practice），即通过虚假陈述等故意误导或试图误导他人的手段以获取经济利益、避免义务的行为；三是共谋行为（Collusive Practice），即多个实体为实现不当目的共谋串通的行为；四是胁迫行为（Coercive Practice），即通过伤害或威胁实施伤害来不当影响他方的行为；五是妨碍行为（Obstructive Practice），即通过妨害世界银行对上述四种违法事实进行调查的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相对于欧美企业，中国企业出海的时间较晚，风险意识尚显薄弱，合规体系尚不健全，导致不少中国企业暴露于被制裁的风险之中。&lt;/strong&gt;截止2021年5月31日，被列入世界银行制裁清单的中国实体和个人已超过120个；而在2015年7月31日，世界银行制裁清单的中国实体和个人尚不足40个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列入世行制裁清单的中国企业遭遇的问题，占比最大的两种行为是欺诈和腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，世界银行宣布对中国某建设集团及旗下子公司在西亚某国基础设施建设项目中存在的不当行为实施为期9个月的制裁，影响波及该公司数家子公司。根据和解披露的情况，制裁的起因是在项目的资格预审和招标过程中，公司编制并提交了人员和设备的不实陈述信息，包括一些有偏差的业绩资料，这些行为被世行认定为了采购指南中的欺诈行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，在世界银行资助的建设工程项目中，中国某公司的多家海外工程承包商为取得当地政府用地审批手续，通过不当手段向当地政府高官行贿，包括邀请参加奢侈活动与消费，赠送礼品与现金等等。该公司作为世界银行的借款人，在收到对海外承包商行贿行为的指控时没有第一时间向世行报告，之后在调查中也未及时、妥善做出应对和配合，被世行下达谴责信并处以罚金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;具体而言，世界银行的制裁措施分为六种。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;一是向相关实体或个人发出“谴责信”（Letter of Reprimand）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“除名”（Debarment），即在规定时间内相关实体或个人参与世界银行集团下所有项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“永久除名”（Permanent Debarment），即相关实体或个人被永久禁止参与世界银行资助的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是 “有条件不除名”（Conditional non-debarment），即在相关实体已经全面、主动采取救济与预防措施时，只要相关实体满足世界银行设置的条件，世行可以豁免对其的除名制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是“有条件除名”（Debarment with Conditional Release），即相关被除名实体在符合一定条件后，可以恢复其参与世界银行项目的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六是“补偿或救济”（Restitution or Remedy），即相关实体或个人应当对不法所得予以归还，并对不法行为造成的损害进行赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在衡量应当采取何种制裁措施时，世界银行将综合考虑不法行为的严重性、不法行为的损害程度、是否存在对调查的妨害、不法主体的违法记录以及其他减轻处罚的情节等因素。在现行的六种制裁之中，根据世行现行制裁程序，“3年期的有条件除名”是世行通常采用的“基准”制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，按照2010年4月签署《资格取消相互执行决定协议》约定，被某个银行制裁的实体或个人，很可能在同一时期受到其它参与银行的共同制裁。例如，某中国公司与某非洲国家当地公司组成联合体，参与非洲开发银行集团资助的该国供水和卫生设施改善项目投标。当地公司投标文件存在不实陈述，引起非开行制裁。而该中国公司也因其联营体合作伙伴的欺诈行为而承担连带责任。该制裁还触发了其他多边开发银行的交叉制裁，其中包括亚洲开发银行、欧洲复兴开发银行、美洲开发银行和世界银行集团等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/08/20210708163938673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;236&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防范相关法律风险，在“一带一路”倡议背景下出海的中国企业，应当按照《世界银行诚信合规指南》要求建立并运行合规体系，具体包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、建立合规体系。将合规责任落实到领导层、合规部门和个人三个层面。企业应当对其业务和经营活动不当行为的可能性进行全面风险评估，企业高层还应该采取系统性的、定期的方式对合规体系和合规计划进行审查与修正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、设立合规行为准则。并在其中明确且清楚地禁止相关不当行为（如欺诈、腐败、串通和胁迫等行为）。对于符合准则的规范行为和违背准则的不当行为，企业应当设立适当的奖惩机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、制定内部合规计划。就财务、合同义务、决策过程等三方面制定清楚、实用且有效的规定，实现对内部员工尽职调查、礼品、宴请、政治献金、慈善捐助以及好处费等一系列可能的不当行为的内部合规控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、建立定期的合规培训制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、建立对不当行为的补救机制，其中包括对不当行为的调查与应对机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6、此外，对与企业有重大业务关系或有影响力的商业伙伴，应当对其进行事前的尽职调查，并且尽可能确保这些商业伙伴做出符合世行标准的合规承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这些合规体系的实施也是世界银行有条件免于制裁、终止制裁或提前终止制裁的主要条件之一。&lt;/strong&gt;比如，某跨国建筑业巨头曾因行贿等不当行为被世界银行处以长达十年的除名制裁，但由于该公司通过积极按照世行标准进行合规建设、自查自纠等补救措施获得了世界银行的认可，相关制裁也得以提前两年解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦遭遇世界银行的不当行为调查，相关中国实体和个人应该如何应对？如果世界银行掌握了基本线索和证据，世行廉政局就会向被调查实体发出质询函。在质询函中，世界银行会对指控相关的不当行为、具体理由、所掌握的证据等进行详细陈述，同时要求被调查方积极联系或主动提出和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收到质询函之后，中国企业应当主动配合世界银行的合规审查和持续监督以避免加重处罚，并且积极利用世行制裁体系下的抗辩、和解机制进行充分的应对。如果被调查企业自愿采取纠正措施、积极补救并寻求与世行进行和解，世界银行将大幅度减轻制裁处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2009年某世界知名电器公司在世行开启调查后就与世行协商达成了一份和解协议，该公司通过主动承认其以往全球业务存在的不当行为，并主动同意两年内不参与世行提供资金的业务，从而避免了世行进一步的制裁措施，也避免了被其他多边开发银行实施交叉制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业在出海的过程中，应当加强风险意识，提前知悉可能的风险触点，事前做好风险评估，在事中进一步完善合规体系，在事后积极利用规则进行抗辩，最大程度上消除“走出去”的法律风险，从而推进“一带一路”倡议的进一步实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6aa5ab2cde73d318906ec3f605273274</guid>
<title>我在南疆调研人口问题，发现一个现象</title>
<link>https://www.guancha.cn/lijianxin/2021_07_13_598143.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据统计，新疆全区人口数量与六普相比，增长率为18.52%、增速全国排名第四，年平均增长率为1.71%，分别比全国平均水平高出13.14%和1.18%。这十年来，新疆人口之所以能稳步增长，主要受哪些因素影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李建新：&lt;/strong&gt;从人口自身来讲，新疆人口之所以稳步增长，主要受到自然和迁移双重增长的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：结合七普结果，您能否概述下新疆人口转变都经历了哪些阶段？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李建新：&lt;/strong&gt;可以把新疆人口转变纳入到全国范围内进行讨论。新中国成立以后，我国人口转变伴随着工业化、现代化展开。如果忽略三年灾害非正常时期，我国人口转变经历了不同的变化阶段，由高出生（千分之35）、高死亡（千分之20以上），向高出生、低死亡，再到低出生、低死亡水平变化，符合人口转变过程的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/28/20210628114317752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;建国后我国人口转变过程（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆作为中国的一部分，同样经历了新中国以后的和平发展及工业化、现代化过程。新疆的人口转变同样先是从高出生（千分之30）、高死亡（千分之20以上）开始，最终转向低出生、低死亡、低增长水平，基本趋势是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所不同的是，全国按平均水平来看，于1990年代后期便进入了低出生、低死亡、低自然增长时期，人口自然增长率在千分之10以下，而新疆人口的出生率、自然增长率于2017年以后才与全国平均水平接近，所以，新疆整体的人口转变过程较全国平均水平滞后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/28/20210628114330603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;建国后新疆人口转变过程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就民族人口来看，新疆有四个民族人口超过百万，分别是汉族、维吾尔族、哈萨克族和回族，这四个民族人口合计占新疆人口的95%以上。从1982年新疆历次普查数据可以看到，这四个民族的人口规模都在增长，但增长速度有波动且有所放缓；汉族以流动人口增长为主，少数民族以自然增长为主，其中维吾尔族在新疆地区人口自然增长最快。实际上，即使在全国少数民族中，维吾尔族也是人口增速最快的民族之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/28/20210628114418199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于新疆少数民族生育问题，有个常见的“刻板印象”，就是南疆“普遍超生”。从以往的统计年鉴数据结果来看，南疆的出生率确实也远高于新疆其他地方。原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李建新：&lt;/strong&gt;“普遍超生”不能说是刻板印象，至少过去很长一段时间内是事实。那些年南疆之所以出生率高，主要与当地社会经济发展落后、人口计划生育政策落实不到位以及深受宗教极端思想影响等有关，许多地区的人口生育处于完全自由放任的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：按您给的新疆南北疆地区的人口转变图来看，为何南疆出生率在2014年、2017年前后会出现剧烈波动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/28/20210628114531502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南、北、东疆1998-2018年人口出生率、死亡率变化过程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李建新：&lt;/strong&gt;按照新疆统计年鉴数据，2014年南疆一些地区的出生率陡增，如喀什地区的人口出生率高达65‰以上。正常情况下，这是不可能的。通过进一步了解，原来实际情况是那些年喀什地区存在着较大范围的瞒报漏报，后来“访惠聚”工作组下乡纠偏核查，这一现象才得以遏制，并进行了大规模的补报，而补报的数据都统计在了2014年，于是使得2014年的出生率出现陡增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年南疆出生率也出现小的陡增，这一次数据异常的原因与2014年大体相同，这是在2014年基础之上的彻底数据清查。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba8d385e665746ef94337b73179035fc</guid>
<title>所谓“南海仲裁裁决”出台5年，还有人当宝？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingduo/2021_07_12_598069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 丁铎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾单方面提起的所谓“南海仲裁案裁决”出台（2016年7月12日）距今已有5年，南海形势和中菲关系早已今非昔比。其前后的波澜起伏、跌宕转圜给人以启迪和镜鉴——唯有将裁决彻底扔进废纸篓，南海问题才能真正重返谈判协商以谋长远解决办法的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近年来域内外仍不时传出将仲裁裁决奉为“圭臬”的声音，这可能出于不明真相者盲目崇信第三方强制争端解决机制的迷思，或来自少数人对海洋法规则片面解读的偏执，但更多是反映了部分域内国家试图坐实裁决、强化单方面主张的战略误判，也反映了一些域外力量搅动南海局势、挑拨中国与东盟国家关系的用心。这不仅无益于国际法治的健康发展，也不利于南海的长治久安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、裁决不是对国际法治的贡献&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持“裁决即国际法”论者的根本逻辑，在于裁决是依据《联合国海洋法公约》（下称《公约》）争端解决机制组建的仲裁庭做出，必然在法律上“终局有效”。然而，恰恰是仲裁庭越权行使管辖，其做出的裁定也是无源之水、无根之木。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仲裁庭不顾《公约》不调整领土主权事项的基本事实，无视中方通过公开渠道表达的立场和意见，对菲律宾精心包装的诉求照单全收，强行裁定岛礁归属，违背国际司法和仲裁机构惯常遵循的基本原则和审慎自律的精神。仲裁庭对中国已根据《公约》规定排除强制解决机制的争端事项行使管辖权，使《公约》赋予缔约国的这一重要权利大打折扣甚至是形同虚设，冲击了《公约》作为“一揽子协议”所应具有的平衡和公正。这种将仲裁庭“自由裁量权”极端化、使其挣脱法律约束而任意行使管辖权的做法，不仅动摇缔约国对《公约》争端解决机制的信心，也贬损国际司法和仲裁机构长期积累起来的声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仲裁裁决背离《公约》的目的与宗旨，违背条约解释的国际法规则，以“解释”之名行“造法”之实，影响条约体系的稳定性和可预见性。国际法院曾经强调，解释不是修改条约，也不是将条约解释为并没有明文规定或必然包含的内容。《公约》对诸如“历史性权利”“群岛整体性”“岛屿制度”等问题的处理，是在所有参与谈判国家间达成的利益平衡，也是各国共识的最大公约数，一个字不能多，一个标点不能少。仲裁庭在这些问题上肆意变更甚至创设海洋规则，既颠覆了国家作为国际法主体的资格，也虚化了“国际法系国家间意思一致”的本质，与国际法治精神背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/12/20210712140322304.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年4月12日上午，中央军委在南海海域隆重举行的海上阅兵  图自：中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“南海仲裁案”背后亦不乏政治操弄的迹象。当时的菲律宾政府提起仲裁前，并未就其意向和具体诉求与中方进行任何沟通，这种方式不是提起国际仲裁的常规做法。主导仲裁庭组建的国际海洋法法庭时任庭长柳井俊二为日本籍，日本在东海与中国有相似性质的争端，且柳井本人还同时担任日本政府“安保法基础再构建恳谈会”会长职务，在强化日美同盟、协调日美涉钓鱼岛政策上发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在庭审期间，仲裁庭不仅在合理时限外允许菲律宾多次提交补充证据，还越俎代庖地代替菲律宾寻找有关证据并基于此作出有利于菲律宾的裁定，这些做法不仅违反仲裁庭自己制定的《程序规则》，还背离国际法上的一般证据规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、裁决写就的不是公平正义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际争端解决机制的根本作用是维护国际公平正义，但是，仲裁裁决违背“陆地统治海洋”的国际法原则，以解释适用《公约》之名，行否定中国领土主权、固化菲律宾非法侵占结果并为其单方面主张背书之实，在法律解释和适用、事实认定和证据采信上的谬误不胜枚举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史性权利问题上，裁决无视包括习惯国际法在内的一般国际法对《公约》未尽事项的调整规范作用，将《公约》视为评价历史性权利是否合法的唯一标准，不仅扭曲了《公约》与一般国际法之间的并行关系，还试图抹掉中国在南海长期持续的开发、利用及管辖活动所形成的独特的历史积淀、法理意蕴和文化特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大陆国家远海群岛问题上，裁决割裂中国南沙群岛的整体性，将中国关于南沙群岛的整体性主张偷换为关于南沙群岛单独海洋地物的权利主张，从单个岛礁地位出发判定海洋权利，其本身在逻辑上就是对群岛整体性主张的事先否定，所得出的结论也是建立在错误的事实认定的基础上。在处理群岛整体性的问题上，裁决不仅未深入考察《公约》的缔约磋商历史，也间接否定了大陆国家远海群岛的普遍国际实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在岛礁地位问题上，仲裁裁决以造法式解释的方式改写《公约》岛屿制度条款，增设“定居标准”“社群标准”和“自给自足标准”，从否定菲诉求中都未包括的太平岛的岛屿地位入手，认定南沙群岛中没有完全意义上的岛屿。这种做法违背法律上的“不告不理”原则，在法律解释和事实认定上也有明显错误，其结论更是与众多关于岛屿制度的国际实践有着天壤之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、裁决不是解决争端的灵药&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际司法与仲裁机构的本质目标在于“止争定纷”。然而，一个出于政治目标组建起来、为另一方援引合法理由拒绝、从而不具备任何合法性的仲裁庭所做出的枉法裁判，是不可能实现这一目的的。南海问题事关多国，领土主权争端和海洋划界问题相互交织，牵涉历史、政治、法律等众多因素，绝非仲裁裁决所能解决得了，更不能指望用一纸结论先行、漏洞百出的裁决将自己一厢情愿的单方面解决方案强加于另一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5年来，中菲关系之所以转圜并健康发展，南海形势之所以能够趋稳向好，绝不是因为“仲裁裁决解决有关争议”，而在于菲政府采取理性的南海政策并与中国达成的搁置裁决、不以裁决为前提处理南海问题的共识。如果一些国家执迷于“裁决即国际法和引路牌”的幻像而不知反思，陷溺于中国会接受一个毫无公平正义的解决方案的错觉而不知警醒，其逻辑结果恐怕是南海争议问题走进一个无解的“死循环”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国拒绝仲裁裁决是为了维护自身为包括《公约》在内的国际法所赋予的正当权利，也是为了维护包括《公约》在内的国际法的完整性和严肃性。南海问题的妥善解决注定漫长，但在探讨解决方案的过程中，有关各方都应表现出克制和耐心，放弃任何于法无据、于理不合、于事无补的幻想，真正发挥《公约》所要求的“谅解和合作的精神”，共同维护好南海来之不易的和平稳定，并开创合作共赢的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>