<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>648e7f34e7c26da6bb7809722220318e</guid>
<title>毛泽东70年前的战略预见：“75年就是15个五年计划”赶上美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2025_10_26_794622.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十届四中全会通过了制定“十五五”规划的建议，“十五五”规划的战略意义，在文明论、政治学的双重视野下能得到更深刻、全面的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是要理解五年规划一以贯之的社会主义现代化的战略、政策连续性，理解具有现代化特质的五年规划的阶段性、连续性特点与中国文明“时位中”文明原理的高度契合，进而理解“十五五”承前启后、全面发力的居中决定性阶段的关键作用及其背后的中国文明原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、毛泽东的15个五年计划赶上美国的战略预见：五年计划（规划）一以贯之的社会主义现代化的战略连续性及其“时位中”的中国文明原理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年计划（规划）的目的高度明确，就是建设社会主义现代化，毛泽东指出：“我国人民应该有一个远大的规划”，“准备在几个五年计划之内，将我们现在这样一个经济上文化上落后的国家，建设成为一个工业化的具有高度现代文化程度的伟大的国家。”值得注意的是，毛泽东对于现代化的理解，不仅是要将中国建设成为工业国，同时还要有现代的新文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在70年前的1955年10月29日，毛泽东就在《在资本主义工商业社会主义改造问题座谈会上的讲话》做出在今天看来极具前瞻性的预见，他说：“我们的目标是要赶上美国，并且要超过美国。美国只有一亿多人口，我国有六亿多人口，我们应该赶上美国。……究竟要几十年，看大家努力，至少50年吧，也许75年，75年就是15个五年计划。哪一天赶上美国，超过美国，我们才吐一口气。”60年后的2014年，中国购买力平价超过了美国，而今年正是制定十五五规划之年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出：“从第一个五年计划到第十四个五年规划，一以贯之的主题是把我国建设成为社会主义现代化国家。”新中国建立后，改革开放之前，中国共产党一共编制了五个五年计划，每五年规划、部署、实施阶段性的现代化发展任务。1951年“一五“计划开始着手制定，第一个“一五”计划的特点是边制定，边实施。“一五”计划从1953年开始实施。1955年3月党的全国代表大会通过了”一五“计划草案决议，7月30日全国大会议审议通过“一五”计划，编制“一五”计正式划结束，“一五”计划实施时间为1953年-1957年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/26/20251026170320639.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1954年元旦《人民日报》发表社论《一切为了实现国家的总路线》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一五”计划着重于我国的工业大布局，苏联援建的156项工程起了重大作用。“一五”计划针对过去旧中国工业主要集中在东部沿海而造成沿海与内陆、东部与西部极大不平衡的弊病，将156项工程中的很多工程放在西部，并将交通大学主体西迁到西安，从而极大改变了东西部工业发展的不平衡。“二五”计划继续以重工业建设为中心，而“三五”计划则在“二五”计划发展重工业为中心的基础上，以农业、轻工业、重工业为发展顺序，“四五”计划的任务是战备，“五五”计划的目标则是到1980年基本实现农业机戒化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国在学习、消化苏联老大哥的五年计划并制定自己的五年计划过程中，不是简单照搬照抄，而是具有高度的主体能动性与创新性，充分结合中国具体实际，具有中国特点。一是不同于苏联只单一注重中央计划，而是强调要同时发挥中央与地方的两个积极性；二是不同于苏联只单一注重重工业，而是在发展重工业的基础上，在“三五”以农、轻、重为发展顺序，在“五五”更是以工业反哺农业，发展农业机械化。社会主义建设时期的前五个五年计划可以说充分体现了毛泽东对“十大关系”的把握。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前五个五年计划以建设“四个现代化”为目标，通过前五个五年计划，中国建立了初步的完整的工业化体系。从“十一五”开始，“规划”一词取代了“计划”，显示了市场活力与政府积极有为的二者相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出，用中长期规划指导经济社会发展，是我们党治国理政的一种重要方式，他多次强调：“规划科学是最大的效益，规划失误是最大的浪费，规划折腾是最大的忌讳。”五年规划集中体现了举国体制全国一盘棋、集中力量办大事的优势，它属于钱学森所说的复杂巨系统，要求整体大局观，统筹兼顾不同领域、不同部门、不同区域、不同层级，各类各级规划形成规划体系。制定规划之前需要进行大量调研，广泛听取各方面意见。 制定规划的过程也就是决策过程，习近平总书记对“十五五”规划编制工作作出重要指示，强调“要坚持科学决策、民主决策、依法决策”。规划制定、实施后，还要有动态调整以及监测、评估、追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/26/20251026165018739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
二十届四中全会会场&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“一五”到“十五五”，我们一方面看到建设社会主义现代化的战略、政策的高度连续性，同时也看到每一个五年计划（规划）的制定都因应当时国内国际形势的重大变化，而做出高度的动态灵活性的回应、调整，这正是与时俱进的“时中”智慧。从2018年以来，美国不断加码对我国的技术管制与脱钩断链，科技安全、产业安全、经济安全等各种安全变得空前重要，从“十四五”规划开始，统筹发展与安全写入五年规划中，近年来科技、产业变革加速度发展，这成为五年规划的重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治学的视野来看五年规划，五年规划充分体现了中国新型举国体制科学制定和接续实施五年规划的重要政治优势。中国作为世界上唯一连续未断裂的文明，其保持连续性是大一统的连续，保持大一统同时需要文化思想与政治两方面的组织动员。中国一直保持大一统的大国政治，同时也是举国体制，只不过传统中国是农业文明的举国体制，而新中国与新时代分别是工业文明与数字文明的举国体制，领导这一体制的核心力量是中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划体现的举国体制的阶段性部署、阶梯式递进、承前启后的政策连续性特点，乃是因应新中国实现现代化、成为工业国的目标的现代创新。从第一个五年规划开始，我们党在领导我们国家和人民实现社会主义现代化发展的每个历史阶段基于当时形势的动态认识而制定新的任务，这种阶梯式递进充分体现了战略制定的预见性以及规划实施的决心、耐心以及强大的组织力、意志力、执行力，这是只有中国这样具有举国体制的文明传统与中国共产党这样的大党、强党才能在当今世界唯一做到的。五年规划的科学制定与连续实施，是一体两翼、缺一不可，都需要中国共产党领导下的新型举国体制的高度组织动员力，需要调动、发挥中央各部门、地方省市县以及全社会的主体性与积极主动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划集中体现了中国共产党的大战略，这就是建设社会主义现代化的战略目标牵引下的战略设计、战略管理。中国共产党的五年规划所体现的大战略思维，也是深深植根于中国文明传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国文明核心原典的《五经》之首的《周易》完全是系统、整体思维，在系统、整体的战略中强调“时位中”。《周易》六十四卦的顺序就是社会秩序的演化过程，以代表天地创生的乾坤二卦开始，以开放性的既济、未济二卦结尾，其中一以贯之的“天地之大德曰生”即“生生不已”的价值理念。《周易》每一卦由上下六爻组成，六爻从下到上、从内而外发展演进为完整一个卦，每一具体的爻既受卦的整体的规定，同时又对卦的整体产生影响。每一爻既代表位，同时也代表时，时、位一体，其中的行为选择强调“时位中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划体现的举国体制的阶段性部署、阶梯式递进、承前启后的政策连续性特点，正是深深植根于中国文明传统“时位中”的文明原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划既是一以贯之的建设社会主义现代化、中国式现代化的连续性的战略，同时具体的政策设计又因应国内国际形势的变化而做出“时位中”的实事求是的设计，每一个分阶段的五年规划，都各有其重点任务，抓住主要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“十五五”规划承前启后、全面发力的居中决定性阶段的关键作用及其背后的中国文明原理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. “夯实基础、全面发力的关键时期”、“决定性进展“深刻体现了中国文明原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大明确到2035年基本实现社会主义现代化，而这需要分阶段有步骤推进。二十届四中全会公报指出，实现社会主义现代化是一个阶梯式递进、不断发展进步的历史过程，需要不懈努力、接续奋斗。“十五五”时期是基本实现社会主义现代化夯实基础、全面发力的关键时期，在基本实现社会主义现代化进程中具有承前启后的重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十五五”时期一方面“承前”，即承接前五年的“十四五”——第二个百年奋斗目标新征程实现良好开局，另一方面又将在五年后“启后”，即十六五时期的2035年基本建成社会主义现代化。中国文明原理既注重慎初、善始与收官的善成，同时也极端重视在起始阶段与结束阶段之间的中间阶段，正如《周易》之道重视代表初始的初爻与代表最终结果的上爻，同时尤其重视中间阶段的精进奋斗具有的决定性作用。《周易》九三爻的爻辞“君子终日乾乾，夕惕若厉，无咎“就是最为体现乾卦的”天行健，君子以自强不息“精神。《系辞传》说”其初难知，其上易知，本末也“”若夫杂物撰德，辨是与非，则非中爻不备“，这是说要明白事之始终，一定要充分结合中间阶段来整体、全面看待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f0408dd8a0a159046c8975df6a49a3f</guid>
<title>“学习中国，而非惩罚它”，德媒这番自我批判有何隐喻？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_10_26_794607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下周一和周二，本是瓦德富尔（Johann Wadephul）访华的日子。然而，这位德国外长的首次中国之行却被临时取消了。德方公布的理由是：中方除了外长王毅接见之外，没有“确认”其他任何会商安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言外之意就是，议程太单薄，涉及不到德方的“核心关注”（稀土、半导体、自由航行等）。大白话就是：这样去中国，去了也白去。于是，德国外交部发言人给自己搭了个台阶，称“访问将延后进行，外长将与中方电话沟通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照外交常识，领导人出访前双方团队会对议程、时间、规格等进行充分沟通。如果出现“情况”，一定有具体的事由，只不过，有的事由能说，有的则难以公示，只得用“外交辞令”来圆场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次瓦德富尔访华未成行的原因，他本人应该心知肚明。说实话，笔者日前获悉他将访华时很诧异，也不理解中方为何还要接待这位上任后“利用任何机会不遗余力对华发表不友好言论”的德国外长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普以武力和关税对他国进行公然讹诈，荷兰政府明抢豪夺中国产业，欧美准备挪用他国资产援乌，以成千上万加沙平民的生命代价来换取地产项目落地，日前举行的欧盟峰会正在摩拳擦掌地准备对中国的稀土管控政策采取所谓“核选项”反制措施（《反胁迫工具法案》）……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方国家及其领导人已堕落到可以“赤膊上阵”“瞒天过海”“明火执仗”的今天，中国的以礼相待恐怕不会打动维京后人，或许还容易让人联想到“东郭先生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/26/20251026135858938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“焦点在线”：德国外长瓦德富尔（左）和资深媒体人施泰因加特（右）&lt;span&gt;德媒截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施泰因加特（Gabor Steingart）属于为数不多的批评本国对华政策的德国资深媒体人。10月23日，他在“焦点在线“（Focus-Online）上发表评论，题目是《惩罚而非学习：瓦德富尔延续贝尔波克的道德化对华路线》（Strafen statt lernen: Wadephul setzt Baerbocks moralisierenden China-Kurs fort），对德国政府的中国政策进行了一次”清算”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施泰因加特到底说了啥？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施泰因加特开篇单刀直入，明确指出瓦德富尔继承了前任贝尔伯克的对华“道德化批判立场”，他认为其实有一种更好的策略：鉴于中国展示出来的持续发展经济的能力，德国应该“向中国学习，而非惩罚它”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他批评德国现任外长在对华关系上“找不到调，踩不到点”（findet nicht den richtigen Ton），与布伦塔诺、勃兰特和根舍这些备受世界尊敬的德国外长相比，完全不在一个档次上。他写道：正因如此，当瓦德富尔这次出访中国时，本国最重要的企业领袖选择留在国内，而北京最有影响力的政治人物也都“另有要事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，德国驻华大使日前之所以被中国外交部召见，正是因为瓦德富尔行前居然声称“中国支持俄罗斯在乌克兰的侵略，以此证明自己霸权野心的合理性。” 这一表态令友方与对手都感到不解，因为这一指控毫无证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他强调，中国本身如如不动，变的其实是我们所处的世界和我们的“西方视角”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过去，中国人是我们的伙伴；如今，他们是我们的战略竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们钦佩中国；现在，我们害怕中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们只知他们的产品有成本优势；如今，我们才惊觉自己已受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们希望帮助它发展，从而为我们的商品提供市场；现在，我们试图阻止或至少减缓它成为世界经济强国的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他继续分析道：“我们现在不再觉得中国有用，而是觉得它危险。因此，欧盟仿效美国，继续对中国征收更高的关税。这种政策不仅伤害中国，也损害西方利益——从贸易数据中可见一斑。毕竟，德国和中国都是出口大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施泰因加特认为更理智的做法是：不要盲从“华盛顿政治工厂”（politische Fabrik von Washington）制造出来的“时尚”。或许，我们还能向中国学到点什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/26/20251026140921849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近日，荷兰“强抢”中资控股的安世半导体引发芯片断供，德国大众汽车准备暂停生产部分车型。图为德国萨克森州茨维考的大众工厂。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他例举了以下五个可供德国借鉴的领域：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、电动汽车
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上半年，中国纯电动汽车（BEV）在新车市场的普及率接近50%，首次占据一半市场份额。相比之下，德国的新车中仅有18%为电动汽车。当特斯拉以高价车型“自上而下”地重塑市场时，中国则以平价产品“自下而上”地颠覆了格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、市场经济
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，毛泽东时代的中国曾是个饥荒频发的贫穷农业国。邓小平推行市场化改革，摆脱了意识形态束缚。到21世纪初，中国占世界国民生产总值的近3%，位列全球第七大经济体。25年后，中国成为仅次于美国的全球第二大经济强国。花旗银行预测：“中国的GDP将在2030年代中期超过美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、产业政策
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党并未盲目依赖市场经济。其强劲的增长得益于“私人市场活力＋国家产业政策”的混合模式。正如今年诺贝尔经济学奖获得者莫基尔（Joel Mokyr）、阿吉翁（Philippe Aghion ）和霍威特（Peter Howitt）所指出的那样，中国并非补贴过去，而是投资未来。国家有针对性地支持关键科技，组织实现它所需的原料和资源（如稀土战略）。中国政府将“创新驱动发展”定为国策，坚持“人才是最重要的资源，创新是增长的最强动力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、国家资源战略
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有天然优势，拥有全球已探明的最大稀土储量，并懂得将其运用于对外谈判，尤其在特朗普发动的关税战中表现突出。中国实施出口限制后，特朗普威胁要中断与习近平的谈判，并加征100%关税，但48小时后他不得不退缩。彭博社记者K. Oanh Ha在播客《The Big Take Asia》中评论道：“特朗普的退让证明，稀土武器是真正值得畏惧的筹码，它让中国在与美国的贸易战中占据了重大优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、贸易政策
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美中贸易战仍在持续，但中国今年仍有望继续保持“出口冠军”的地位。凭借近一万亿美元的贸易顺差，中国的廉价商品——如Shein与Temu的产品——正在涌入西方市场。有些人认为那是威胁，但也有人认为：欧洲和美国的消费者根本离不开这些中国产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结论：对中国，西方不应敌视，而应好奇。如今，连哈佛肯尼迪学院都在课堂上研究“中国模式”，譬如“发展中国家与新兴经济体可以向中国学什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，施泰因加特还诙谐地建议瓦德富尔“悄悄混进课堂里去听讲，这对他本人和德国出口产业的根本利益都有好处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国背离“务实外交”是没有筹码的表现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔之后，德国的外交政策经历了“现实利益” 被“道德捆绑”取代的深刻转变。这种转变并非偶然，而是西方日渐衰退大背景下“制度自信”与“现实焦虑”之间的矛盾日趋严重的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的对华政策——无论是帝国时期，一战前后，还是冷战后期——其主线始终以现实利益为基准，这是由这个国家的地缘位置和历史遭际所决定的。德国人的民族个性中虽然有“重道德”“认死理”的特性，但外交“道德化”在德国历史中却是个“异数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔执政晚期，也就是从社民党的马斯（Heiko Maas）担任外长开始，德国外交的意识形态色彩趋浓。到了上届“交通灯”政府，外交部被绿党把持，贝尔伯克将“白左”那套“政治正确”理念生硬地植入外交领域，致使德国对外形象的分裂：一派是以绿党为代表的所谓“基于价值观的外交”，强调人权、气候伦理与制度优越性；另一派则是以企业界和务实派学者为代表的“接地气外交”，主张与不同制度的国家进行理性互动与战略合作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a8f95a1997ef18fbc02bef2ddb48b7f</guid>
<title>一周军评：不再游刃有余的帝国，搞起“金穹”来也是匆匆忙忙</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_10_26_794600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是美国对我国扩核问题以及“金穹”太空战略反导能力的一系列表态。先是洛克希德·马丁公司官宣要在特朗普卸任前的2028年完成“金穹”系统的太空拦截部分的首次演示，后有特朗普接着贸易战谈判的苗头呼吁中国参与“核谈判”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金秋十月是美国一个财年（FY）的开始，美国各大军工企业都得趁着这个东风借着财报会议鼓吹一波自己，以在复杂多变的金融市场上获得更多融资。诺格和洛马这种大公司也不例外。而在这其中，洛马公司有关“金穹”系统太空拦截器的表态最引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/26/20251026095551943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金穹的PPT也非常的“投其所好”，这个金色大罩子让人想起不少太空歌剧类科幻作品&lt;span&gt;洛马&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月20日，洛马首席执行官吉姆·泰克莱特在财报会议上谈及有关“金穹”导弹防御系统的相关工作，他表示，该公司的目标是不晚于2028年对至少一种天基反导拦截设计进行在轨反导拦截测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国方面首次就“金穹”计划谈及时间节点。五角大楼对“金穹”的具体发展细节守口如瓶，但人们普遍猜测，“金穹”将是一个涵盖概念非常广泛的综合项目，包括针对传统弹道式目标的太空拦截器，以及大气层内预警探测拦截系统在内的一系列产品。而在这一系列“金穹”子系统中，外界最关心的无疑是太空拦截系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空拦截系统一向被视为某种破坏世界和平的禁忌，但在这个“礼崩乐坏”的时代，美国的大小官员们早已不避讳谈及希望发展太空军事能力，尤其是太空军事化的愿望。美国太空部队将军、太空作战主管钱斯·萨尔茨曼（Chance Saltzman）今年3月在接受《防务一号》（Defense One）在线直播采访时表示，美军不仅想要天基拦截导弹，还希望它们能在推进阶段拦截敌方导弹。美军的目标是这些拦截器在远离美国本土的地方发挥作用，所以“必须要快，必须要准确”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/26/20251026095809260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于所有爱好和平的人来讲，超级大国之间“相互确保核摧毁”是二战后80年没有世界大战发生的和平基石，而太空反导系统无疑是一种掘“核平衡基石”根基的恶劣行为。因此，金穹计划被冠以“星球大战2.0版”的名号是名副其实的。这并非什么好词——没有什么比这种不惜一切发展对敌国技术的“绝对压制”更能称得上是军备竞赛的了。如果洛马执意制造这种武器，那么特朗普任内会撕毁1967年美国带头签订的“外空条约”。这导致“金穹”系统必然面临来自全球道德上的指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今的美国已经不是那个能追求绝对军事优势的美国。如果我们结合30年代中美俄三国的核武器发展轨迹解读“金穹”，可能会发现，美国在“金穹”系统上的选择并非是超级大国对于军事霸权的绝对追求，反而是中美核武器发展现状下的某种被迫应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核武器是大国基石，但维系这种基石依靠的是持续不断的研发与投入，而不是坐吃山空的历史惯性。在这个方面，美国正面临一定程度上的核武器增量危机。这一危机来自被予以厚望的LGM-35“哨兵”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前“哨兵”项目仍处于推倒重来的阶段，主要是因为美军在2025年8月终于承认新型LGM-35系列导弹无法部署在老旧的民兵导弹井里；如果美国想部署新型陆基洲际弹道导弹，那么必然要建造新的井。这一决定几乎让该项目在过去几年的成果付诸东流。而“哨兵”的部署日期也默认被延宕到本世纪30年代中期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/26/20251026095859826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而负责执行“哨兵”导弹项目的诺斯洛普·格鲁曼公司也在本周基本证实了“哨兵”项目将有大的变动。在10月财报会议谈及“哨兵”（Sentinel）洲际弹道导弹项目重组对诺格的影响时， 诺格总裁凯瑟·沃登（Kathy Warden ）这样解释：“此次重组的内容包括与美国空军就新的项目基线达成一致。近期的决策——例如建立新的发射井——对成本和进度产生了‘积极影响’。这次重组的目标是加快项目推进并明确生产时间表。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把这句话从美国八股翻译成白话，那就是“美国空军预计将于今年决定是否建造新的导弹井，并修改已经作废的‘哨兵’导弹时间表”。而当下美国能否按时完成数百个需要“大兴土木”的超加固导弹发射井，是一件值得怀疑的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《新削减战略武器条约》的限制下，美国洲际弹道导弹数量的很大一部分由陆基发射井里的弹道导弹填充。在美军常态化拥有的700件核载具里，“民兵III”系列弹道导弹占据其中的一多半——400枚。随着“哨兵”项目延宕到2035年以后，美军在未来长达15年的时间里，不仅无法扩充核载具，甚至要面临维系现有规模都有些困难的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，大洋两岸的核载具正面临字面意义上的“此消彼长”。就在本月初，美国空军一把手空军上将肯尼斯·F·威尔斯巴赫（Kenneth F. Wilsbach）在参议院提名听证会上告诉国会老爷们，美国空军已经修改“2030年前中国扩核到1000弹头”的表述，正式承认中国会在2030年前达到美俄同等核规模——1500枚弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在我们盛大的九三阅兵后，这种对现实“校正回归”般的叙述确实没什么意义。作为军事新闻从业者，笔者倾向于相信五角大楼和白宫的领导人不是4Chan网民，这些高官精英们不应该在国之大事死生之地问题上大搞“我没见过就不存在”的唯心主义形而上学。但客观现实是，美国人挑起了一场大国竞争，却完全无法应对太平洋西岸在核武器上的发奋图强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长达10年的时间里，他们对迫在眉睫的事实无所作为，以一种放任、乃至唯心主义的心态应对中国的核突破。但世界是物质的，其结果是，中国正在自由地扩充核载具的数量和质量，美国却依旧要用老旧的“民兵”系列撑门面。在这个世纪，没有任何人预言2020年代中期中美就要达到核均势，但这就是今天美国人要面对的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/26/20251026100111239.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/26/20251026115724199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美军而言，在美国“俄亥俄”级弹道导弹核潜艇长期只有三分之一处于值班，平均每艇只携带12枚弹头和60个再入弹头（MIRV）的前提下，美军目前首轮核突击甚至无法覆盖中国庞大的井基核载具力量，更别提分布在中国各个阵地的数量夸张的机动弹道导弹和新锐海空核反击手段了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种粗暴的计算还没有考虑到我国围绕发射阵地的反导系统。而且，与美国关系紧张的国家显然不止中国，美国人显然不敢打赌手握1400枚部署状态核武器的俄联邦不会趁着中美核大战之际对美国落井下石。这种1+1＞1的“三国演义”态势，可能才是特朗普政府不断提及中国要加入核协议的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核武器数量整体受限的前景下，“金穹”的“救命稻草”性质就愈发凸显。美军现在做的事情就是寄希望用“金穹”的太空拦截能力抵消中国的核扩军，从而让美军通过太空反导能力的优势继续维系同时针对中俄的核优势。美军甚至毫不避讳这一点，威尔斯巴赫直截了当地说，中国的“核现代化和扩张将增强其以可以到达美国大陆的远程系统瞄准我们本土的能力，这是特朗普政府投资‘金穹’的主要原因”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国人而言，“金穹”至少是一个理论上可行的手段。里根时代“星球大战”计划试图解决在大气层外对弹道固定的高速洲际弹道导弹目标的拦截问题。这一问题在新世纪随着GBI和其他反卫星武器的发展而初步得到了解决。但进入20年代后，随着时代发展，中俄都发展了在大气层内滑翔飞行的高超音速武器，这使得中俄导弹规避了传统的美国反导系统（如GBI）的外层空间拦截范围——中俄高超音速导弹会在陆基的GBI抵达拦截轨道前重返大气层，进入到难以远程拦截的高超音速滑翔模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国人认为，中俄洲际导弹在上升助推阶段至少是脆弱的——无论是俄罗斯的“先锋”洲际载具还是中国的某型和某型“战略高超音速”兵器，这些武器至少会先进行一段弹道飞行。因此理论上，“金穹”的太空拦截器只要在中俄本土上空部署，就能在中俄导弹发射不久后通过天基发射阵位的方式给这些导弹拦截下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/26/20251026100219590.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，理论总是美好的。天基反导需要在低轨道上部署大量的反导卫星，这些卫星要“前仆后继”的从敌方可能的发射阵地上空过顶；当前一枚反导卫星离开有效拦截阵位时，后一枚卫星就跟上来。这意味着，如果要真正建立一个可堪一用的反导系统，那么美军就要在低轨道上部署大量拦截系统平台。如果只是监视固定的发射井阵地，就已经要耗尽接近五位数的反导拦截卫星了，但考虑到中俄都有数以百计的机动洲际弹道导弹发射车，“金穹”需要的卫星数量将是极为夸张的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国物理学会（APS）在今年早些时候的一项论证“金穹”系统技术可行性的研究中估算称：“我们估计，需要大约16000个太空拦截器组成的星座，才能试图对抗像10枚朝鲜火星-18这样的固体推进剂洲际弹道导弹的快速齐射”。这还只是面对一个弹道导弹数量较少、国土面积狭小的初步拥核国家朝鲜。要知道，朝鲜半岛的周长是3000公里，而太原到库尔勒的距离就已经超过3000公里。这种指数级的放大，会让最终部署的卫星变成一个字面意义上的“天文数字”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果美国拿出“流浪地球”精神，这种夸张的拦截数量在当前太空科技发展的情况下也并非完全无法做到。随着“重型猎鹰”“星舰”等大幅度降低透支成本的运载火箭的出现，再加上技术进步使得能携带多个KKV杀伤器的反导卫星的尺寸重量和成本都有望被控制下来，因此理论上，似乎“金穹”是有可能实现“星球大战”计划中的部分设想的。但正如席亚洲同志说的那样，如果美军真有这种“愚公移山”的克难精神，美国政府也不至于关门，美国大兵也不至于贷款发工资了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，“金穹”项目截至目前，更像是一种技术赌博或政治筹码。在尼克松时期，美军就曾试图制定一个大规模反导发展计划，以应对核载具数量日益增多的苏联火箭军。但技术证人说的一句话让当时的美军和现在的笔者印象深刻，这位技术证人说：人类历史上总是充满了无用的马奇诺防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许未来SpaceX或洛马公司会进行技术迭代，让携带动能拦截器KKV杀伤器的反导卫星的尺寸重量和成本都被控制下来，同时利用星舰等技术将投掷成本降低到极致，但彼时中国的导弹会发展成什么样子呢？美国人耗资数千亿乃至数万亿的“太空金穹”，会不会和面对闪电战的马奇诺防线一样在新体制导弹的打击下彻底失效？没有严肃的领导人会在这种事情上赌国运。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/26/20251026100235599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了技术赌博，我们来说说政治筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于咋咋呼呼的特朗普，“金穹”项目更像是他习惯的“虚空造牌”的谈判手段，用来在未来中美俄三方的核博弈中作为一张牌打出去。笔者相信，特朗普任期内，一定会提出用停止发展“金穹”系统作为条件，换取我方停止发展核武器乃至削减核武器。但历史经验告诉我们两件事，第一，海军条约一定是到了所有参与者都竞争不动的时候，而我们作为世界第一大工业国，远没有到这个地步；第二，一切帝国主义都是纸老虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对后一点经验，到目前为止，除了洛马总裁以外，没有任何人为太空拦截器的轨道测试背书。参加过“金穹”工业会议的消息人士告诉“战区”网站：“如果你想测试一个天基拦截器，不一定要把它发射到轨道上，然后在太空进行测试，你可以用更低的发射成本将杀伤飞行器发射到亚轨道上进行测试，这样快得多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，太空军事化这个潘多拉魔盒一旦打开，始作俑者是要背负让全人类告别星空的千古骂名的。这对一个好大喜功、天天惦记诺贝尔奖的白宫政权来说，不是一个可以接受的事情。何况美国太空能力的核心——SpaceX的老板是一个资本家，他的资金流一部分还依赖着上海工厂的电车。而他引以为豪的太空投掷成本对中国而言也绝非望尘莫及，而是早已望其项背。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/26/20251026100246268.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
至少连马斯克都承认，中国制造猎鹰9级别的火箭已经箭在弦上&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，美国的国家战略是维系全球霸权主义，而全球霸权主义的基石是美国“一超胜两强”的绝对核优势。然而，当这个昔日“从从容容、游刃有余”的超级核大国，如今走到某种无法达到核均势而“匆匆忙忙”发展“金穹”的地步。至于未来会不会“连滚带爬”，还要看美国的事在人为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>780afd9656ab376510a317535bb1efaf</guid>
<title>面对特朗普的关税霸凌，东盟国家为何陆续妥协而非团结对抗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2025_10_26_794592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年东盟峰会于10月26日拉开帷幕。不过，在特朗普的“空军一号”抵达吉隆坡前，东南亚已提前感受到“特朗普冲击波”的震荡：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在今年4月投下的关税炸弹至今震感不断，其不仅让东盟国家陷入“经济依赖与战略自主”的两难抉择，越南与美国在关税谈判中率先达成妥协一事，也让东盟内部罅隙‌凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对越南等东盟国家的关税施压，将如何影响后续地区经贸走向？经济深度绑定中美、同时强调独立自主的东盟，又将如何在巨人的夹缝中寻找生存之道？观察者网对话越南问题专家、复旦大学中国与周边国家关系研究中心主任赵卫华教授，解析越南及东盟面临的双重挑战与战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“越南不可能百分百落实美国的要求”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据越南官方近日消息，预计今年越南GDP能实现8%的增长，这一数字也是他们年初设定的目标。在全球经济面临保护主义冲击的大背景下，是什么支撑了越南经济的高速增长？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;越南的确提出了今年GDP增长8%的目标，但能否实现还有待观察。总体而言，这和其经济发展阶段有关。越南经济近20年都以中高速增长，特别是疫情过后，经济增长率从原来的5%-6%升到了7%-8%。在我看来，其经济增长加速，主要得益于两个因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国对中国发起贸易战带来的产业转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，即使没有美国对华贸易和科技攻势，在经济规律自然作用下，随着中国经济发展、人工成本上升，许多产业会自然向越南、老挝、柬埔寨等其他发展中国家转移。只不过，美国对华发动贸易战，除自然经济规律外，又增添了外部推力。大批原本在华投资的中国企业和外国企业，将很多生产转到了越南——在东南亚尤其是中南半岛国家中，由于越南国内劳动力年轻且受教育水平较高，同时在制度、风俗和文化上与中国较为接近，因此中国企业相对来说更为适应越南的环境，从而使其得以承接了大部分从中国外移的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/26/20251026064904573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南月平均工资的柱状图（纵轴单位：千越南盾/月）。目前，越南的月平均工资约为7326000越南盾，约合300美元。&lt;span&gt;图源：《中资企业在越南发展报告( 2023-2024 ) 》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，外国投资这几年蜂拥进入越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华发动贸易战和科技战以来，出于安全考虑，各国纷纷实施“中国+1”策略，避免将鸡蛋放在同一个篮子里，而越南与中国山水相连，在市场上与中国连在一起，在越南投资既能最大限度享受中国市场的便利，又能确保企业的安全。因此，在这种情况下，很多原本想在中国投资的企业选择投资越南，国内的不少西方和日韩的企业出于观望和防范的考虑也开始布局越南。这对驱动越南经济以更高速度发展起了重要推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到贸易战，数月前有新闻报道称原本美越双方代表都谈好美国对越征收11%的关税，但是特朗普临时改了主意在社交媒体上称定了20%，越南人对此也很懵。事实是这样的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;特朗普的“对等关税”政策有一个10%的基本关税，像新加坡作为东南亚对美国最友好的国家，是美国的盟国，其关税就是10%。可能越南和美国谈判时，美国人给出过11%或10%的承诺，而最后特朗普给出的20%这一数据，或是加上了10%的基本关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普公布20%对越关税消息时，不同的越南人有不同的反应，有些人感觉受到了特朗普的欺骗，有些人认为将关税从46%降至20%是一项外交成果。有观点认为像菲律宾这样的美国盟国，也只争取到19%的关税，而越南只比菲律宾高一个点，由于越南制造成本远低于美国，因此对美出口和整体经济影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对美出口影响不大，但美国还要求越南对所有转口货物征收40%的关税，这对中越贸易会有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华&lt;/strong&gt;：对来自中国的所有产品征收40%的转口税是美国的要求，越南未必完全执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南是出口导向型国家——其实整个东南亚也是如此——对出口量非常敏感。目前越南只看到美国是其最大出口市场，按越南统计，2024年其对美出口1192亿美元（美国方面的统计数额稍大，为1250亿美元）。但按我国海关统计，中国对越南出口1500多亿美元，从越南进口970亿美元，计算下来，我国对越南商品的吸纳能力已相当于美国市场的82%多，且对越南商品的进口还在不断增加。越南不大可能为了美国利益得罪中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，虽然中国对越南有近600亿美元的顺差，但中国劳动力成本相对美国、欧盟、日本等国家较低，向越南出口的多是物美价廉的商品，很多是中间品，这些中间品在越南加工后要出口到欧美。也就是说，中国的供应链是越南保持对欧美顺差的关键因素，没有中国的这些中间产品，越南不可能保持对美国的顺差。所以对越南而言，中国市场实际上应是远比美国市场重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，根据RCEP协议，很多东盟国家向中国出口的商品零关税（部分暂定税率3%），中国向它们出口的税率稍高但也很优惠。总体来看，RCEP协议利好包括越南在内的东盟国家。RCEP的税率是互惠的，如果越南对中国商品实行40%的税率，那它也将难以享受中国的优惠税率，其毫无疑问将损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国提要求时用的措辞是“贸易欺诈”，就字面意思来看，对中国商品的影响主要是那些贴牌商品。在特朗普第一任期后，个别中国企业将已在国内制造完备的商品出口到越南，在当地贴上“越南制造”的标签后再转卖给欧美，40%的税率应是针对这种商品。今后部分中国企业绕道越南贴牌出口美国的道路可能难以为继。然而，无论如何，只要中国出口到越南的商品符合原产地原则且手续合法，越南就没有任何理由对其征收40%的关税，这样做对越南没有任何好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/26/20251026065638896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南广宁钙磷国际集装箱港口迎接货船进港。&lt;span&gt; 图源：越媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是否也意味着未来会有越来越多中企将更多加工环节转移到越南？您前几个月到越南的一些工业园区调研过，有了解到这方面的情况吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华&lt;/strong&gt;：美国有一个界定，即50%的线，若某种商品50%以上的部件是中国生产的，就会视为原产地是中国。所以中国企业即使在越南生产，也可能面临这条规定。但我认为越南实施时会综合考虑自身利益，它很看重出口，但也需考虑成本收益问题。因此我觉得它不可能百分百落实美国的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里可以以汽车为例，现在越南对所有美国商品是免税的，汽车也不例外。虽然越南取消了对汽车的高额关税，但购车者并没有感觉汽车价格便宜多少，因为越南在国内消费环节增设了40%的特别消费税。也就是说，越南又以其它方式堵住单方对美零关税带来的消极后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：记得您曾在一篇论文里提出，越南对中美实行“双向制衡”战略，即联合中国防美国“和平演变”，借美国平衡中国影响力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;对，我认为越南的这一战略不会改变。虽然越南受到美国巨大压力，但正如范平明所言，越南只有在中美之间保持平衡，才能最大程度地维护自身利益，若稍微偏向任何一方，都会导致关系失衡，损害自身利益。他的观点在现在仍然是适用的。现在中国是越南供应链上极其重要的一环，从整体而言，中国比美国对越南更为重要，越南不可能冒着与中国关系受损的风险迎合美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这次越南第一个向美国妥协，一是由越美贸易的脆弱性决定的，越南每年向美国出口约1200亿美元商品，但只从美国进口150亿美元，对美国市场形成了一边倒的依赖。二是包括越南在内的东南亚国家决策时都受既有经验影响，他们认为在特朗普第一任期内即使是中国这样的大国与美国进行关税谈判时都没能占据优势，自己作为小国更是无法与美国对抗。也因此，这次谈判中，越南、印度尼西亚、泰国、柬埔寨等基本都向美国妥协了。而中国在特朗普第二个任期与美国打交道的方式，是他们在三四月份未料到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，越南作为中小国家，要发挥“竹子外交”特性，面对美国压力，他们只能寄希望于外交协商，借此最大程度地减少对越南的损害。苏林最初也提出过双方零关税的方案，但特朗普不同意，现在越南对美国单独零关税，美国只给越南减少26%的关税点。但如前所述，越南通过对部分商品征收特别消费税，以另外一种方式弥补了单方面零关税带来的消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：越南市场对美国零关税，其国内哪些产业可能会受到冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;总体上，越南农业和美国农业结构不同，越南农业基本是热带农业，美国大豆等产品基本不会冲击越南国内农业市场；但工业制成品方面，像汽车业或其他电子行业，可能会受到一定冲击。这可能有利于越南的一些精英层，因为他们可以用到物美价廉的美国产品。但是对汽车等高消费品实施特别消费税后，越南国内部分行业受到的冲击相对较轻，因为特别消费税本身就是在越南无力正面硬刚美国的前提下以另外一种方式迂回地化解风险的选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>