<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3142c2c814046c1d824e176272197bfb</guid>
<title>一周军评：台军的“最后法宝”，是靠动员兵对抗箱火营</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_04_16_688643.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月8日至10日，中国人民解放军东部战区圆满完成环台岛战备警巡和“联合利剑”演习各项任务，全面检验了实战条件下部队多军兵种一体化联合作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如东部战区在通报中指出的那样，演训是一次反制行动，其目的就是对“台独”分裂势力与外部势力勾连挑衅的严正震慑。作为一次动员整个战区的大规模演训活动，本次演训中解放军已经投入了东部战区麾下的各军兵种和配属兵器，在三天时间里针对实战科目进行模拟演练，为未来维护祖国统一的大型联合战役行动进行了预演，展现了我军“能打仗、打胜仗”的过硬本领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据东部战区的发布，本次演习大体分为两部分：模拟军事行动部分和前出宣示主权的“围岛慑压”部分。而在模拟军事行动部分上，演习又大体分为了3个阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段东部战区各个部队从营区快速前往作战阵地，演练各个要素“随时部署，随时能战”的能力，随后如东部战区官宣的那样“重点检验联合作战体系支撑下夺取制海权、制空权、制信息权能力”;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段，对台岛及周边海域关键目标，实施模拟联合精确打击，这一阶段打击是登陆前“信火一体”打击的延续，重点打击台伪军军政目标、体系节点和疏散隐蔽目标，如第二天演习中我轰炸机部队模拟打击的“疏泊舰船”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段则是模拟实施联合封控、信火打击包括域外干涉势力在内的其他目标，火箭军部队闻令而动，采取周边快反、设伏快打、监视打击等战法，对海上移动目标进行火力追瞄，实施大弹量、多波次模拟火力打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416095748371.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;370&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;    夜间出勤的空警500预警机 来源：解放军报微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416095727364.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;269&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“联合利剑”的三个阶段不乏让军迷们惊喜的画面 来源：东部战区微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名军事评论员，这次演习信息发布的透明程度、以及针对台伪和域外强敌的“指名道姓”程度是前所未有的，以至于让笔者开玩笑说觉得自己“要失业了”。在持续三日的新闻画面中，无论是对演习科目的直接宣示还是参演兵力兵器与一线指战员的直接出镜，这次演习的公开程度都远超以往，直接展示了我军在本次战区级别动员演习中的广度和深度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种部队涉密的史料馆中都未曾见过的“劲爆”画面如今公放给全世界，显然是把两岸军事敌对状况重新摆回台面上。同时，这种高调透明的公告，确实是对祖国统一能力和统一决心的一次高调展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416095700893.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;359&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;歼15伴飞空潜200反潜机 来源：东部战区微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管演习科目基本上都是我们应对未来祖国统一战争各个战役阶段的“基本功”，但本次“联合利剑”演习和去年8月略显匆忙的台海实弹演训有所不同。如果说去年8月份我们在短时间内集结的部队基本可以视作是一次对台军事斗争的“冷启动”，是一次应对地缘突发事件的“抽检”，那么今年4月的这次“联合利剑”演习可以视作是筹备充分，针对潜在战争的进行全方位检验的“模拟考”，在想定情况诱导下进行的作战指挥模拟和行动的设置上都有更大的完善和提高。也因此，我们更应该关注时隔半年以后，我军在祖国统一战争的军事斗争准备上出现的一系列变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我军而言，“军改”一直在路上，而俄乌冲突经验教训在前，台海演训实践在后，善于学习和总结经验的我军自然不会放过这两年的“热点”，在过去一年内对负责祖国统一战争的重点方向的武器层级配属和编制体制进行了新一轮的探索。尽管乌克兰战争并不完全是一场高技术条件下的现代化全面战争，但这场要素齐全的战争确实检验了具体新兵器的效能。对我军来说，当下在俄乌前线活跃的武器确确实实地解决了不少争论——也就是新质作战兵器确实能发挥过去旧兵器无法发挥的重大效能，推动了新一轮的新质作战力量上的武器扩编。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而去年8月我军的一系列实践和应对战场情况的论证也证实，包括远程精确制导火箭弹在内的新型兵器确实需要集中指挥、集中部署。此外，电子战机、无人机、巡飞弹等一系列在俄乌战场上的“明星”产品，也得到了复杂电磁环境下的历练，而我军在无人兵器的实际运用经验也证明在面对台伪甚至强敌时，这些无人兵器也有较好的作战效能。因此，完全由新型武器组成的独立作战单位成为了本次军演中的明星单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次演练中，我们可以明显看见，大量陆军“箱火”部队成为了原来火箭军、空军纵深打击力量的补充，甚至部分已经替代，成为了我军战役火力准备阶段的发起火力突击核心。除了列装给台海方向的10个“箱火”营以外，一系列其他新质作战力量也加入了本轮大合唱：歼-16D等电子战机已经充实到东部战区各个部队里，甚至有富余兵力掩护轰炸机部队突袭；整合后的导弹艇大队、岸舰导弹分队也成为我军“体系致胜”中的关键一环，成为了我军军事行动中“出奇制胜”、“先敌打击”的一张王牌；中国人自己的第一艘国产航母“山东”舰以一天27架次的实战运作能力从太平洋反向遏制强敌震慑宵小……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416095638147.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新型箱式火箭炮成为对台打击力量的重要部分 来源：东部战区微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416095609384.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新闻画面中出现的歼16D伴飞轰6 来源：东部战区微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，虽然本次演习透明程度“前所未有”，但“模拟实战条件”下的演练显然不是实战环境，所以在本次持续数日的军事活动中，我们刻意隐藏了一些“杀手锏”元素——比如尽管东部战区的歼-20部队已经有两支部队成军，但歼-20在黑夜中起飞奔赴台海的画面并未登上军事报道。而负责对“海上移动目标进行火力追瞄、实施大弹量多波次模拟火力打击”的火箭军东风-26部队，最终也只是露出了一张模糊的车头影像。而在这些主战兵器之外，那些对战斗力倍增更加重要的、隐藏在频谱和波段中的新质作战力量，则继续在外界看不见的角落无形中为胜战之师谋划着打赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416095552297.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;255&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;背景中模糊的东风-26车头    来源：东部战区微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7762e1bd99c3847abef1e5d34f6b6532</guid>
<title>项目下乡的风口期，他们成了潜在“利益群体”…</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaRi/2023_04_16_688597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏日】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自乡村振兴战略实施以来，国家资源源源不断地通过项目下乡的方式输入农村。近几年，我在基层调研时发现，项目下乡的过程中孕育出不少“职业申请组织”，它们悄然分享了很大一部分项目资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类组织往往以项目咨询公司、咨询服务公司等面目出现，并强调自身的专业化与客观化，以此嵌入基层社会，通过为基层组织和农业企业提供项目申请、撰写、咨询等服务，维持组织机构的商业运作，拓展公司的服务业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者以及团队于中部地区Y市A区一个“省级生态旅游名村”调研时就曾碰到过一家本地的农业项目咨询服务公司Q（下文简称Q公司），该公司正是在当地着力打造生态旅游名村的过程中，与村里合作社建立起了密切的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这类组织是如何发展起来的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;依托乡村振兴政策“落地开花”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，Q公司已运营超过5年，主要为基层组织和农业企业申请服务项目和管理项目，具体业务涉及合作社创建与管理、传统村落申报、产业发展规划、项目评估等。在乡村振兴的背景下，Q公司是一家在摸索中成长起来的职业申请组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开始创业前，Q公司的创始人陈总协助当地创建国家级合作社示范社，他按照上级文件准备了申请资料，没想到最后竟然创建成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/24/20230324104444927.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月17日，河南省信阳市光山县弦山街道办事处椿树岗村天隆农业专业合作社社员正在收获西兰花蔬菜（图源：中国搜索）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，陈总凭借合作社创建的成功经历，承接了政府委托的两个合作社的规范化建设与管理工作，管理一个合作社他可每月获得3000元报酬。正是在这个过程中，他发现了“商机”并逐渐与区里90%的合作社都建立起密切的业务联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，他提供的服务收费标准是每个合作社每年2万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅依靠单项业务很难长期稳定发展，陈总又逐渐开拓了一些短期业务，涉及到参与政府评估以及完成政府文字材料，这部分业务主要分为两大块：传统村落申报和“第三方”业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在A区84个传统村落中，陈总主持申报的有22个，占1/4。根据双方合同，陈总公司只负责项目申报书撰写，每个村落收大约几万元的费用。“第三方”业务目前主要是参与政府委托的精准扶贫评估、材料审核等内容，按照工作量多少收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，陈总又拓展了项目规划设计业务，收费标准按照申请项目金额的5%提取。为避免客户不满意而拖欠费用，陈总通常是先收费再提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只负责项目申报不负责项目结果，陈总就只收基本服务费。比如，陈总之前协助申报了一个180万元的项目，花费半天时间，收费2万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展业务的过程离不开各种“关系”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，A区2012年农业扶持资金只有10万元/年，2014年达到1000多万元/年，现在达到2000-3000万元/年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一家成立才几年的职业项目申请组织，Q公司面向资金投放地的基层组织和农业企业等潜在客户，通过各种各样的方式，不断地构建人脉关系网络，巩固与拓展项目咨询业务，维持公司的长期发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，巩固政府关系，“近水楼台先得月”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈总本就是政府公务人员出身，即使已经辞职，但他一直与政府部门保持着密切的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他身兼多个政府性职衔，包括区团委副书记、区青年创业者协会秘书长（主席是区团委书记）、某镇非公企业联合党支部书记等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他以这些身份为纽带，不断建构社会人脉，拓展公司业务，精准获取农业项目。他既实时了解政府部门的需求，有项目信息优势，又在很大程度上能够影响政府部门的选择，有项目分配优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，构建同行关系，“有饭大家一起吃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈总在各类项目申请、评比、审核等事务中逐渐与一些同行或类同行建立初步的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些同行包括一些专家学者、咨询公司人员等。之后，陈总公司以项目合作为纽带，不仅可以外包服务项目给同行，也可以承包同行的服务项目，从而建立更加紧密的利益关联，实现利益共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果申请国家级项目，他一般会与省以及北京同行合作，借助他们的关系与业务能力，尽最大努力获取项目，共同分享项目利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在北京同行协助申报的“中国传统村落”项目中，如果项目申报成功，他会额外支付北京老板费用5—10万元。陈总表示：“北京老板的命中率往往最高，因为他们与住建部门有关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，提供低利服务，“放长线钓大鱼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了维系和促进与客户的关系，陈总公司有时不得不提供低利甚至亏损的辅助性服务，为巩固和拓展业务提供更多的可能性空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，合作社是陈总公司的长期且稳定的业务，但在规范与管理工作一次性完成后，合作社往往就不愿意再出一次2万元的高昂费用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果采取按年付费的方式，合作社会认为陈总公司干的事情太少，总会给他们“找点事干”。因此，他就采取按工作量收费的方式，干一次活收一次费，维持基本运营，以便合作社日后再给他介绍其他的业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于政府部门更是如此。陈总公司曾承包了区水利局一个关于贫困户净水器安装审核的项目。按照当时双方签订的合同，收费标准是每户审核费用20元，一共4000户，总计8万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有想到的是合同期间，区水利局局长更换，把项目资金降到3.9万元。尽管利润空间基本被压缩，陈总还是按照合同干完了项目。照陈总的话说：“就当作支持新局长的工作吧，做长远谋划，以后还得局长关照。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4b90aef2586d3d5a9bdb23dc4840248</guid>
<title>农村陪读潮这场“教育移民”，背后恐怕是教育目的出了问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangdan/2023_04_16_688592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王丹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“陪读”的本质：农村教育移民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思预测了资本主义生产方式下农民向城市转移的现象。随着农业被进一步纳入资本主义生产体系，部分农业人口不可避免地成为“潜在过剩人口”，“经常准备着转入城市无产阶级或制造业无产阶级的队伍，经常等待着有利于这种转化的条件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代以来，中国前所未有的城乡劳动力转移证实了这一预测。农村人口外流仍在持续，但呈现出新的特征。除了劳动力迁移外，近年来，为了陪伴孩子上学而迁移到附近城市的“陪读”现象也越发普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高等教育长期被中国农民视为“通往城市工作的阶梯”，以及逃离农业和农村生活的途径。以往，高等教育对农村人口的影响并不大。在20世纪90年代和21世纪的头10年，农村学生读大学的比例低于1%，到2010年以后的10年间，这一比例约为5%；一个村庄几十年来总共只出10到20名大学生是很常见的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常只有这些接受高等教育的学生才会迁往城市学习和工作，而他们的家人大多仍留在农村。因此，教育制度虽然通过将精英输送到城市，导致农村人才流失，却很少会扰乱农村生活和生产秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近十几年来的教育移民现象反映了农村教育的显著变化。一些农村家长由于担心农村教育质量低下，决定让家庭的部分成员迁到镇或县上，以便孩子就读更好的学校，从而离开原村庄或小城镇的学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些家庭中至少会有一名成年人与孩子一起搬到镇或县上，通常为母亲或祖父母，他们会购买或租赁学校附近的房子来照顾孩子，这些陪读家长通常没有工作或只做兼职，主要的精力放在照顾孩子上。而父母一方（通常为父亲）则在大城市务工以支持家庭开支，也有许多家庭父母双方都在大城市务工，由祖父母照顾孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，陪读不仅让更多农村儿童在城市学校读书，而且还改变了一个或多个农村家庭成员的地理分布。从表面上看，这是农村家长的择校行为。从本质上讲，这是由教育引发的新一波从农村到城市的人口转移，即使目的地只是县域内新兴的小城镇。农村社会正在经历新一轮的人口流失，许多儿童和陪读家长离开农业和农村生活之后，不愿再回到农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文中我们将这一现象称为“农村教育移民”，而不只是“陪读”，以强调人口变化对农村社区更广泛的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/03/20230403133046295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安徽省六安市舒城县晓天镇，一名陪读奶奶正在给孩子们做晚饭。图自中国青年报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育移民在中国农村已然普遍，农村社区（依据2008年国务院发布的城市和农村地区的定义，本研究将县城和乡镇均作为城镇地区。）正在流失大量学龄儿童以及他们的部分成年家庭成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陪读热潮如今已经吸引了不少学者的关注。已有研究调查了陪读儿童的学业成绩、心理健康状况和压力水平、陪读家庭的经济负担、陪读父母的婚姻稳定性、以及陪读家庭对城市环境的适应情况。但这些研究很少超出个体和家庭的视角，鲜少分析陪读潮对农村社会更广泛和更深层的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，教育移民的原因和影响都与更大的社会背景相关。与劳动力外迁类似，教育人口外流是由长期的城乡不平等造成的。落后的农村经济迫使农民进城找工作，质量低下的农村教育迫使家庭将孩子送到附近的城镇学校就读，以获得更高的社会流动性。农民转移到城市务工使“潜在过剩人口”立即转变为城市劳动力，而教育移民的目标是为农村儿童提供未来的城市就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在个体和家庭角度，向城市流动可以提高个人收入，拓宽儿童未来的生活道路。然而，不平等的城乡结构依然存在。而且，随着劳动力和人才外流的加剧，农村社区将进一步衰落，从而扩大城乡差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，现有研究尚未关注陪读潮对农村发展的影响，对其后果知之甚少。本研究采用了社区视角，将陪读与农村人口流动和农村社会经济发展关联起来考察。以下，我们将首先探讨农村教育移民的驱动力，然后运用访谈和问卷调查数据描述求学外流的趋势，最后分析农村教育移民对农村社会和经济的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、教育移民的驱动力——撤点并校和城镇化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村教育移民与2001年颁布的农村撤点并校政策密切相关。为了提高教育质量和优化教育资源配置，此政策合并了一些农村初中和小规模农村小学，尤其是村教学点。由于上学路途遥远，部分乡镇学校配备了寄宿设施。这项政策引发了全国各地乡村学校的大规模关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至2010年，全国52%的六年制小学、58%的不足六年制小学和27%的农村初中已经关闭。农村小学数量从2001年的416,000所锐减至2012年的155,000所，2015年进一步降至118,000所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撤点并校政策给农村儿童就学带来了严重挑战，引发了强烈的反对声音。学校的辍学率迅速上升，甚至在一些学校达到40%，寄宿学校的儿童营养不良也成为一个严重问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人担忧的是小学生的通勤时间过长，一些年幼的学生为了上学需要跋山涉水。部分学校虽然为学生上下学提供校车，但由于校车数量短缺，经常超载，发生过多起严重交通事故，夺去了幼童的生命。在2011年和2012年的一系列农村校车事故后，国务院于2012年放弃了撤点并校政策，并下令恢复农村小学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管中央政府已明令禁止，学校撤并却并没有停止。2018年，全国每天仍有16所农村小学被关停。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/03/20230403133226482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;荒废的农村学校 图自深圳新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村小消失后，许多农村家庭选择了教育移民，家长陪同小学适龄儿童一起迁移到乡镇或县城以照顾孩子的学习和起居。一些学者认为这种人口流动是有经济分层的，但证据较零碎。只有一项研究记录了一所村小合并后，43名农村小学生的分布情况。这些儿童中约三分之一（35%）就读于该镇指定的公立寄宿学校，这些学校虽免费，但教学质量、学校管理和生活条件较差；这部分学生主要来自贫困家庭。其余65%的儿童到了县城就读。比较富裕的家庭（43个家庭中有25个）主要把孩子送到私立寄宿学校。而只有三个有“硬关系”的或能负担昂贵城市住房家庭的孩子被重点公立学校录取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，学校撤并对农村人口的影响是不均衡的。对于贫困的农村家庭来说，当地小学的关闭给他们带来了极大的不便。然而，对于许多中等收入的农村家庭来说，教育给了他们一个进入附近城市生活的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些农村中等收入家庭的涌入也有利于小城市的发展。有研究认为，撤点并校是财政紧张的县级政府为减少开支而采取的一种措施。叶敬忠（2017）对这一解释提出质疑，他认为农村学校雪崩式关停本就在地方政府的计划当中，旨在逼迫农村人口转入县城，促进县城的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张玉林（2019）使用来自全国多个地方政府的证据证实了这一论点。例如，在广东省大埔县，一位党委委员在向政府领导人发表的演讲中说道：“大埔若要发展，就是要把农村的孩子都弄到县城来！”。广西省平果县县委书记也曾宣布：以教育为重心牵引城镇化建设，……县城的教育的发展……还可以吸引一批人进县促进消费，同时拉动第三产业的发展，促进城镇化建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一模式首创于山东省平原县，最初将农村初中迁入县城，很快又扩展到小学。一个在城市学校就读的孩子可以吸引农村家庭部分或全部成员迁到乡镇或县城。这不仅成为县级政府的发展战略，也受到辽宁、甘肃和江西等省政府的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，甘肃省政府计划将60万农村中小学生拉入到城镇接受教育，预期这“将是一个庞大的消费群体”。这一战略在国务院《关于基础教育改革与发展的决定》中找到了政策支持，该决定明确指出“学校布局调整要与危房改造、规范学制、城镇化发展、移民搬迁等统筹规划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育移民推动了县城房地产的发展。在甘肃省永昌县，县城70%的新楼盘由农村教育移民人口购买。学校扩招后，河南省濮阳市县城房地产销售额增长78.5%，其惊人的经济发展获得《人民日报》点名表扬。甘肃和河南各县城的陪读家庭年开支在2万至5万元之间。房租租金因地而异，普遍占陪读总开支的20%至37%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多在县城从事兼职工作的陪读家长的收入只勉强够用，当县城的工作无法维持开销时，一些父母会回到大都市寻找薪资较高的工作，把孩子留给祖父母或找商业托管机构照顾。面对这一市场需求，一种名为“代理家长”的课后照料和寄宿服务在县城涌现，服务对象为没有亲属陪同的儿童。根据服务质量和内容的不同，收费为每月150元至2000元不等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，无论是否有亲属陪同，学校和学生进城都将拉动城市消费。根据国家审计署对30,000名学生的调查，每名陪读学生的年平均开支约为8046元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/03/20230403133416687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湖北武汉最大的农村寄宿制小学新洲区向东小学，学生正在用餐 图自温州网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与城镇的快速发展相反，教育移民为已经空巢化的乡村带来的是更加黯淡的前景。农村劳动力的大规模外迁导致农业生产减少，土地转让增加，土地闲置，农村的社会纽带被削弱，传统文化受破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而教育移民不仅进一步掏空了村庄，还将农村的资金转向城市消费，使农村经济发展更加举步维艰。一位农民抱怨道：“让学校到城里去就是要让学生到城里去，主要是要把老百姓打工攒的那点钱弄到城里去，要么买房，要么租房。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4726e61bd70aa5c341e74c40b44c079</guid>
<title>“到中国去！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_04_16_688584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“越来越多的外国人加入了‘到中国去’的洪流，给中国带来了他们独特的智慧和视角。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但是，外国人了解中国的渠道还非常窄，99%的中国他不知道，所以我现在最大的任务就是作为一个桥梁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视4月10日播出的《这就是中国》节目上，复旦大学中国研究院院长张维为教授和《寻乡中国》的作者林登先生就中外民间交流展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk1NjU5MjkzNg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常说“西学东渐”，指的是近代西方的知识传入中国。其实，历史上“东学西渐”（中国的知识传到西方）的历史更为久远。西方对中国的了解最早可以追溯到古罗马时代，出于对中国丝绸的喜爱，古罗马人称中国人为“丝绸国人”（Seres）。丝绸、瓷器等大量中国物产和知识沿着海上丝绸之路和陆上丝绸之路传到阿拉伯世界，再传到欧洲。“知识，虽远在中国，亦当求之”，这句伊斯兰教先知穆罕默德的名言，作为当时中外文明交往史的重要标志，影响至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，在数千年的人类历史长河中，中国与中华文明吸引了无数外国人“到中国去”。其中最知名的无疑是13-14世纪的意大利商人、旅行家马可•波罗。马克•波罗17岁时候随父亲和叔叔前往中国，花费四年时间，历经千辛万苦，终于在1275年抵达元代的中国；在中国居住了17年后，他返回威尼斯，后来出版了著名的《马可•波罗游记》，盛赞中国的宏伟的都城、发达的经济、繁华的市集、完善的交通、安定的社会等等。他对中国的描述可谓石破天惊，在欧洲掀起了一波又一波的“东方热”、“中国热”，丰富了欧洲人的地理知识和人文知识，也推动了15世纪的欧洲进入大航海时代。《马克•波罗游记》影响了哥伦布、达•伽马等众多的欧洲航海家、冒险家，推动他们扬帆远航、寻访东方世界。来自中国的物产和知识也有力推动了欧洲的启蒙运动和工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/14/20230414144503651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辽宁省博物馆展出的马可波罗游记中译本（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位“到中国去”并为中西方交流做出突出贡献的外国人是意大利传教士利玛窦。他不辞艰辛，长途跋涉，于1578年抵达澳门，在中国逗留了28年。与之前来华的传教士不同，利玛窦入乡随俗，研习中国文化，熟练掌握汉语，翻译中国经典，他还改穿儒服，行秀才礼节，以儒生的形象与中国人交往，成功地从传教士变身为跨文化交流的佼佼者。他努力以中国人的身份，从中国人的文化视野，思考天主教信仰，被清朝康熙皇帝称为“利玛窦规矩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利玛窦将西方在天文、数学、机械等方面的知识带给了中国文人，同时也将“东方”带给了欧洲人。利玛窦首次把“四书”翻译成拉丁文，他的《利玛窦中国札记》描述了中国的发达，但也指出了他眼中的中国中心论等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利玛窦、金尼阁等一批耶稣会传教士介绍到欧洲的儒学经典等中国知识，引起了伏尔泰、莱布尼茨、狄德罗等欧洲启蒙思想家的高度的关注。伏尔泰是中国的铁粉，又被称为欧洲孔门第一人。在伏尔泰眼中，启蒙运动倡导的理性主义、人本主义，其偶像就是孔子。他质疑欧洲的君主们：你们在听到中国以德治国，哲人受尊敬的事例之后，有何反应？你们应该“肃然起敬，感到脸红，但更重要的是要学习和摹仿”。他用自己掌握的中国知识，向横行于欧洲大陆的宗教狂热、政教合一、君主专制发起空前猛烈的进攻。西方人今天说伏尔泰“教导我们走向自由”，殊不知伏尔泰思想的主要起点之一就是孔子的“人本主义”，欧洲启蒙运动的核心不就是从“神本主义”走向“人本主义”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大致从17世纪下半叶开始，随着欧洲自己的崛起，另外一些启蒙思想家（如孟德斯鸠等）开始质疑中国，把中国描述成专制的国家，与伏尔泰、魁奈等人产生争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入当代，“到中国来”的群体中又涌现出许多佼佼者，如编撰《中国古代科技史》的英国学者李约瑟。他本人是生物化学家，在烽火连天的抗日战争期间来到中国，他代表英国政府了解抗战期间中国教育和科研的情况，并将英国一些公益组织筹集的资金送到中国。他还结识一大批当时中国的学术大家，如生物学家童第周、建筑学家梁思成、哲学家冯友兰、考古学家李济等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受他的中国学生、毕业于金陵女子大学的鲁桂珍的影响，李约瑟致力于中国古代科技与文明的研究，花费近五十年的心血，编撰出版了《中国科学技术史》这一7卷20余册的煌煌巨著，在全球产生巨大的影响。李约瑟的同事美国学者罗伯特•坦普尔为他的著作撰写了一个普及本，名为《中国的创造精神---中国的100个世界第一》，他在书中这样写到，“现代世界”赖以建立的基本的发明创造，可能有一半以上来自中国，但中国人自己就和西方人一样，不了解这一事实。他列举了“现代农业、现代航运、现代石油工业、现代气象观测、现代音乐，还有十进制的数学、纸币、雨伞、卷线的钓鱼器、手推轮车、多级火箭、枪炮、水下鱼雷、降落伞、热气球载人飞行、白兰地、威士忌、象棋、印刷术，甚至还有蒸汽机的核心设计”，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，如果没有中国的船舵、罗盘和多级桅杆，哥伦布就不能到达美洲，欧洲也不可能建立众多的殖民帝国；如果没有中国的马蹬，欧洲的骑士时代就不会产生，同样，如果没有从中国引进的火药，欧洲的骑士时代也不会结束。作者的结论之一是，中国人至今未充分认识到自己古代发明的世界意义。应该说他讲得非常到位，值得我们警醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代“到中国去”的另一位佼佼者是美国记者埃德加•斯诺。1928年，刚刚大学毕业的斯诺来到上海，他原本计划用一年时间在世界各地冒险、漫游，中国只是其中一站，结果却在中国长住13年，成为沟通中外的伟大使者，把中国革命介绍给外部世界。斯诺亲眼看到了一个地主豪夺、官员暴敛、军阀混战、贫穷破败的中国，但与此同时，古老的中华文明、壮美的中国河山和质朴而坚强的中国民众也使他深深动容，他看到，即便在白色恐怖的阴影下，仍然有成千上万的人冒着生命危险奔赴延安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在周恩来、宋庆龄等人的帮助下，斯诺终于来到延安，成为第一个采访毛泽东的外国记者。斯诺在书中这样描述毛泽东：“毛泽东有着中国农民的质朴、纯真的性格，颇有幽默感，喜欢憨笑……但是这种孩子气的笑，丝毫也不动摇他内心对目标的信念”，“他每天工作十三四个小时，常常到深夜两三点钟才休息。他的身体仿佛是铁打的”。1937年，斯诺的著作《红星照耀中国》出版，毛泽东、朱德、周恩来等一批中共领导人以及中国工农红军史诗般的万里长征首次为大众所知，引起强烈轰动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/14/20230414144538247.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2006年，话剧《红星照耀中国》的演出现场（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在这个节目中简单介绍过另外一位“到中国去”的美国作家索尔兹伯里，他一生被斯诺的这本作品所激励，于上世纪八十年代中期来到中国，重走了长征路，写下当时的畅销书《长征：闻所未闻的故事》。他说：“长征是举世无双的。它所表现的英雄主义精神，激励着一个10多亿人口的民族，让中国朝着一个无人能够预测的未来前进”。1991年，我来到他位于纽约的家中，问他：现在应该如何看待你所说的“无人能够预测的未来”？他说：“可以肯定地讲，中国的崛起将改变整个世界的未来”。他是对的，这就是我们今天看到的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，随着中国走向世界舞台的中央，越来越多的外国人加入了“到中国去”的洪流，他们来中国旅游、读书、工作、创业等等。从2015年开始，中国一直是全球第三大留学目的地国，其中许多人不仅学会了中文，而且融入了中国文化和生活，同时，他们独特的智慧和视角也使中国受益良多。我们今天可以在网上看到许多外国人到中国来之后发的视频和文章，他们已经成为新一代中外交流的友好使者，林登先生就是其中的一员。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>