<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ac4da7ed32326a529cd6e24c8780408</guid>
<title>5%的增长目标，低吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_03_06_682760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“今年发展主要预期目标是：国内生产总值增长5%左右”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月5日召开的十四届全国人大一次会议，国务院总理李克强在政府工作报告中提出了今年经济发展的新目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十大之后新旧政府换届之际，面临疫情之后中国重振经济实现第二个百年目标的历史重任，5%的目标设定依据是什么？如何解读政府工作报告中过去五年的成就、新年发展的主要预期目标，以及2023年中国政府的发力重点？观察者网就此采访了复旦大学经济学院院长张军教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;极其不易的新成就&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;首先从国际比较的角度来看，您怎么评价过去一年和五年中国经济取得的成就？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;我觉得评价过去五年的成就，得跟同期面临的重大挑战联系起来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去五年，中国主要面临三个重大挑战：一方面，中美之间的对峙，美国对中国的打压是变本加厉的；第二，俄乌危机和地缘政治的改变也给我们的发展造成比较大的压力；第三个就是疫情冲击。当然，三大挑战中，疫情的压力是最直接的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，要知道如果没有这三个因素，中国经济的下行压力也是在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，过去五年在这些压力有增无减的状况下，年均增长能保持5.2%是很不容易的，尽管还是低于我们的潜在增长率。我注意到李克强总理用了“极不”的表述——“极不寻常、极不平凡”，最后取得了“极为不易的新成就”——也说明这是在相当困难的背景下取得的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了五年年均5.2%的增长，我们的通胀也没有起来。虽然五年间中国经济有坎坷，波动很大，低的时候增长2.3%（2020年），高的时候增长8.1%（2021年），而且西方的通胀居高不下，但我们国内的通胀还是有效控制住了。总的说来，中国的局面稳住了，这是一个不小的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/06/20230306112251910.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在经历疫情和国外通胀的压力下，我国物价总体保持平衡。资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5%的增长目标，低于预期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：政府报告中提出了2023年发展预期目标，其中包括增长目标预计达到5%左右、赤字率3%等等。您对这个目标怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;我看到我的几个微信群里就这个增长目标为什么过低，产生了争论。很多人就觉得5%出乎意料，低于市场普遍的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地方政府31个省市已经公布的2023年增长目标来看，基本上都在5.5%以上，甚至有20个省都是预计增长6%以上。去年中国经济增长3%，这是一个很低的基数。如果不考虑去年的低基数影响，5%的增长目标意味着，今年的增长将会低于过去三年疫情期间的平均增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底中央经济工作会议的基调留给市场的预期是，今年中国经济会出现强劲复苏。大家估计，经过三年的困难，中国经济发展的信心有所动摇，所以今年应该会给市场一个强心针。毕竟政府每年的增长目标还发挥着指挥棒的作用，预示着政府重振经济的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，其他的安排比如赤字率3%，低于2020年和2021年，比2022年的2.8%稍微高一点，没有大的突破；专项债券3.8万亿，没有达到大家期待的“4万亿+”的预测值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，报告看上去似乎没有给市场传递一个助力经济强劲反弹的政策基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们也可以试图理解为什么这样：可能基于政治上的考虑，今年不必设定较高的增长目标。一方面，新一届政府要平稳衔接，稳字当头；另一方面，可能考虑到国际经济的动荡，不确定性比较大，不能低估今年的困难，要给新政府留有一定的政策余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;促消费可以从减轻家庭压力着眼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈到中国当下面临的挑战，政府工作报告只用了一段篇幅，谈得比较凝练。如果我们站在这样的成就和未来实现2035远景目标的历史节点上，对于中国经济面临的挑战，您比较关注的有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;我觉得现在其实最大的挑战是信心不足、需求不足、不确定性加大和预期不稳。当然，这四句话是相互影响的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也可以用一句话概括，就是信心不足。因为信心不足，然后预期不稳，导致需求不足。我觉得在增强信心方面，新一届政府要拿出实锤的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/06/20230306113051264.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这也是政府工作报告中2023年工作八项重点的第一条，着力扩大国内需求。那么您认为，如何才能增强信心、提高需求呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;首先，中国经济面临下行压力，深层次的原因还是跟信心和预期减弱有关系。外部的不确定性也扰动了市场信息，比如美国的遏制、西方经济衰退等等，这些不是我们能够完全改变的，所以最主要的还是看国内，我们怎么样让经济重新回到一个常态上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不然的话，信心不足会表现为需求不足。从家庭来讲，一旦信心减弱，家庭的储蓄就会增加，因为要节省当前开支，以预防未来的不确定性。从企业来讲，一旦信心减弱，就会改变资本支出计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，要扩大消费，一要改善消费者的信心、改善家庭的信心，二要改善企业主体民营企业家和中小企业主的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天听政府工作报告中强调要切实增加老百姓的收入，我们可以从两个角度理解：第一个角度，可以理解为名义收入增加，就是工资的稳定增长；同时，也可以将这个收入理解为实际收入，即减轻老百姓对未来的支出压力，降低预防性储蓄的倾向，也等于增加了收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，现在中国家庭最大的预期支出压力是育儿、教育、医疗、养老和住房这五大方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，政府是不是可以把育儿成本降下来，包括生育住院费用、小孩的奶粉、营养品等花费，国家可以埋单或至少通过发放消费券给予高额补贴；另外，是否应该考虑去补偿年轻人生育小孩产生的机会成本等等。这样很多年轻人就可能愿意结婚生孩子，家庭消费就会随之大幅增加，同时也解决了生育率低的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养老也是如此，中国老龄化问题越来越受关注。最近网络讨论非常多，大家担心将来养老钱是不是够用。这种担忧会导致预防性储蓄较高，当然消费意愿就降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有住房，住房的压力已经是个老话题了。怎么样更快地建立长效机制，在大城市更好地发展长租公寓，做到租售同权？我觉得这些问题不能只是不断讨论，关键是要有实锤方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，包括幼儿园在内的基础教育能不能做到公立免费，实质性减少家庭的支出负担？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/06/20230306113223656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;降低育儿成本，是解决生育率低的关键之一。资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果能做到以上这些，我觉得可能消费的疲软问题会有明显的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新一届政府要出台重磅政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您还提到要改善企业主体民营企业家和中小企业主的信心，政府工作报告的工作重点中也在第三条提了切实落实“两个不动摇”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;这就涉及到我们怎么样给民营企业吃定心丸的问题了。现在民营企业受到各种各样的政策约束，有些问题可能比较突出，有些地方政府对待民营企业家的方式比较粗暴，对民营企业发展信心打击比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题在去年的中央经济工作会议上也都展开讨论过，我觉得新一届政府要出台重磅政策，从立法上扫清民营经济发展问题上存在的障碍，保护民营企业家的产权和利益，真正落实“两个不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年的八个政策重点还提到，要“更大力度吸引和利用外资”，这好像是一个比较新的说法。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;吸引外资的表述可以说是另一个亮点。目前的外部环境对吸引外资其实很不利，因而我们要在吸引外资上有大的起色，可能接下来要有更大的政策力度，要鼓励地方的政策创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，中国的市场规模大，发展的潜力更大，很多外资尤其是发达国家的外资企业，在全球经济衰退的情况下，也不见得会放弃中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管现在我们以发展内循环为主，但是我们也要根据全球经济的变局来抓住一些发展机会。这也可能意味着今年我们要在吸引外资上面有些策略和重磅的政策，这样才能在吸引外资上有所突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/06/20230306115055212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f31b772cbd50a5e815ab5e1895e07cac</guid>
<title>如何重启和升级中国经济？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2023_03_06_682722.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、争论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月底，我把赵燕菁教授的一篇名为&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_02_09_679130.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《债务是经济重启的关键》&lt;/a&gt;随笔文章贴在了我的几个号上，引发了微信公众号（翟东升的全球政治经济研究）、B站、头条、微博等几个平台上总计二十多万的阅读和数千评论，其中B站和微博据说被自动屏蔽掉了不少评论，否则评论数更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕赵燕菁教授的观点，从事经济学和经济政策研究的朋友们也吵得很热闹，有的经济学者批评赵老师，说“你是搞土地金融的，对于宏观经济学是外行，中国可不能再吸食‘债务鸦片’了”；而其对立面则反驳说赵老师是从实际出发而不是从西方经济学教科书出发，债务怀疑派才是黑板经济学家。（建议大家关注一下张明教授主持的两位市场派首席经济学家之间的辩论：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/XuGao/2023_02_23_681082.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;徐高VS赵建&lt;/a&gt;）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的微信公众号后台也收到很多网友的私信，观点两极分化严重：有的夸赵老师敢想敢说、见地深刻而独到；也有的指责赵老师是房地产利益的代言人；还有不少人问我，翟老师你把赵老师的文章贴在自己的号上，是否意味着你也完全同意他的观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他这篇文章中大部分观点我都是赞同的。这两年我们俩交流得不少，每次他回京我们都会组织学界和政策界的朋友们餐叙。赵燕菁教授与我的知识结构存在一定的交叉和互补，他跟我讲土地和资本多一些，我跟他讲货币体系和国际格局多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春节他回京过年，我们又畅聊了两次，所见略同，分歧较小。《债务是经济重启的关键》这篇文章的第一句话，“中国经济下滑不完全是因为疫情”，其实也是最近半年来我在各个场合的最主要观点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，老赵同志一贯“先天下之忧而忧”，为中国经济之潜在资产负债表衰退和金融风险爆发而着急，担心中国跌入日本之覆辙，因此文中急切焦虑之情溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比而言，我的态度比他淡然而超脱一些。我觉得之所以会发生这样那样的事情，其实是历史大周期所决定的“定数”，因为一代人必然有专属于一代人的认知，人们的认知决定了他们的选择，而他们的选择又决定了他们的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家学者站出来大声疾呼，通常情况下，并不能有效而及时地改变大众的集体认知，很多时候只能招致误解和谩骂。我寄希望于教育40岁以下的年轻人，因为他们思想的囟门还没有完全闭合，还能学习和理解超出他们既有认知的新观念和新逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信在社会科学领域，“心能转物”，也就是说，人们的认知不一样了，选择和轨迹就会不同。因此，对中国的前途无须悲观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对朋友们的评论和疑问，我觉得有必要把我自己的一些想法也罗列出来，既是对赵老师的一部分观点的补充和修正，也是梳理我自己对当下和未来经济政策的若干思考。供大家批评指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/05/20230305112927894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1-9月全国发行新增地方政府债券42422亿元。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、我对地方债和土地市场的由来与功能的认识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济这三十年繁荣离不开地方政府在发展中的各显神通。平级地方政府之间都是竞争对手，相互比招商引资，比经济增速，比产业升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些省里在开会的时候，县委书记和县长们的座位次序是根据上一年度的经济业绩安排的，非常公平而残酷，不断强化大家的竞争意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代初，源自上海的两位领导人入主中央，相对于北京、广东、四川、东北等地的封疆大吏们，他们缺乏打江山那一代的天然权威，以至于新领导感慨说“手里没有把米，小鸡都呼不来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是就有了1994年分税制改革，从此大部分税收收入归中央，地方政府则获得了改革和发展的大量“事权”，而事权对应着花钱的责任。各级地方政府发现自己“巧妇难为无米之炊”，谁能找到常规税收之外的额外财源，谁就能获得招商引资、基建投资、以低价水、电和用地价补贴出口制造业的先发优势，从而形成制造业聚集、年轻人流入、城市化扩张、税费收入增长的良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，曾有香港公务员来上海、深圳等地，手把手教给了大陆地方干部如何经营城市，也就是如何玩土地财政，（用赵燕菁教授的话讲是“土地金融”），如何把沉睡的国有土地的所有权变成灵活可用的巨大财政现金流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这种土地经营术在各级各区域地方政府中的传播和升级，各地政府成为本地房产市场最大的庄家，中国房地产市场就出现了类似于长庄慢牛股的走势，碰上牛市就放量涨，碰上熊市就缩量横盘。操盘水平低一点的地方，会看重短期内的卖地收入，要么把价格拉得太高，要么推出的地块太大太多，以至于后继乏力，比如早年的昆明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而操盘水平高一点的地方，则提前低价屯好巨量土地，然后力保房价地价长期慢涨而坚挺，手中的剩余土地则用作抵押物，从银行和债券市场获得巨量信贷，再用这些钱去撬动产业资本的流入和基础设施的完善，从而形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而香港的地产商早就知道此中门道，所以有些人就跑到中国各大城市的核心地段贷款低价拿地，然后捂住不建不卖，以获取利息与土地长期涨速之间的差价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在以前的文章和视频中都讲过，世界上绝大部分发展中国家的发展瓶颈都是政府无力向国民提供国家安全、基础设施、国民教育、医疗保障、战略产业扶持等公共产品，所以国民陷入贫穷、动荡、内耗的恶性循环，而其背后的原因则是未经社会革命的国家机器无法征收到足够规模的税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先发国家通常是靠殖民贸易和掠夺，或者对外战争胜利获得的巨额赔款，从而将外部财源转变成对内的公共产品，以此启动现代化的良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中越是能利用好债券市场的国家，比如英国，就越能用较优的债务信用和较低的债务利息赢得国家间的长期竞争，包括在世界市场上和国家间战争中的竞争；而越是不善于管理自己的债券信用的国家，比如西班牙，就在竞争中逐步输掉自己的先发优势，陷入违约、高息和失败的循环。他们之间的竞争其实与今天中国地方政府之间的竞争颇有几分相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国式现代化，走的是和平发展的路子，没有外部横财，所以各地发展的资金需要从内部想办法。上述土地市场的功能起到了一个资本市场的作用，让地方政府在不必大幅提高税率也无须搞对外殖民扩张就实现了巨额资本的筹集。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4e2ccd942983cb88ffccc88311e096c</guid>
<title>多地中小学实行“教师退出机制”，这事没必要恐慌</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2023_03_06_682710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中小学也开始实行“教师退出机制”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，高校中广泛兴起的“非升即走”制度曾引发过较大争议。批评者认为“非升即走”制度是对高校青年教师的压榨，过大的考核压力不利于刚毕业的青年博士们专心从事科研工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管争议不断，但是这一项制度在诸多高校尤其是双一流高校中持续执行了下来，在一定程度上倒逼了青年教师积极科研，也确实有一些青年学者在这一压力下脱颖而出。一些高校还将进一步深化改革，通过评聘分离制度激活在编教师队伍，打破部分教师教学科研“躺平”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没成想，中小学校也渐渐刮起了教师队伍改革（整顿）之风，部分地区开始实行中小学“教师退出机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月份，宁波市教育局发布了关于《宁波市中小学（幼儿园）教师退出机制实施办法（征求意见稿）》意见的公告，拟对未能聘任上岗、考核不合格、违反师德或因其他原因等不能胜任（坚持）教学岗位工作的教师，予以退出。教师退出渠道包括待岗、转岗、离岗退养、解聘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/19/20230219160737171.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意见发布之后在网络上引发网友讨论和较大恐慌。而宁波之后，又有北京提出要建立中小学教师退出机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“中小学退出机制”早在几年前就已经有地区在实践：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
笔者2017年在南京某区县调研时，该地教育局就已在着手推动“县管校聘”制度，其中就涉及到“中小学退出机制”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年湖南某县开展了中小学“县管校聘”的改革试点，2022年在全县全面推开教师竞聘工作，对于不符合相关要求或违反相关规定的教师进行解聘或“不予聘用”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月，南京市江北新区也印发了《南京江北新区关于义务教育学校教师“区管校聘”管理体制改革的实施意见》，同样提到要“探索以转变岗位、待岗培训、解聘为主要途径的教师退出机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“教师退出”不单指解聘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中小学“教师退出机制”提出后，引发了一些人的恐慌，认为这是要打破中小学公办教师的“铁饭碗”。其实大可不必恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“教师退出机制”包含两个层面的“退出”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是退出所在岗位，即转岗、待岗、离岗退养等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种类型的退出，主要是针对因主客观原因不适合待在原岗位的教师进行岗位调整。比如，将年龄偏大、精力不济的教师调到非教学岗位；对教学态度不端正、教学能力不足的老师实行待岗培训处理，待培训合格之后重新上岗；对患有重大疾病需要休养的教师，实施离岗退养政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是退出教师队伍，即解聘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种类型的退出，性质要严重些，主要是将不合格的教师清除出教师队伍，收回其编制。比如严重违反师德师风的教师、常年“吃空饷”的教师、“私招乱聘”的不合格教师等，都可能是被清退解聘的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不论从教师队伍稳定性的角度考虑，还是从实际教学管理需要考虑，大规模清退教师是不可能的，两种类型的“退出”中，前者的数量要比后者的数量多，真正退出教师队伍的教师必然是极少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/19/20230219161325506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·为解决两个“老大难”问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“教师退出机制”的提出，从微观层面来讲，主要在于教育系统要解决学校教师管理中的两个“老大难”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个问题是“教师调动难”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此调动非调任之意，而是学校在完成相关工作时，学校管理层难以调动拥有编制的公办教师配合完成工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实行免费义务教育之后，学校的人事调配权、财务支配权被上收至教育局，在针对教师的日常管理中，校长的权力极小，难以调动公办教师配合工作。对于普通教师而言，做与不做一个样，做好做坏一个样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中小学校，教师内部分化严重，教师之间“忙闲不均”的现象较为突出：有的教师忙得忙死，但是也不乏有的教师较闲；“忙”与“闲”取决于教师的责任心、对领导的认同度，以及晋升的动力等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾关注过中小学校教师负担过重的问题，教师负担过重的压力主要由校领导、中层干部和班主任承担，如果有老师想要躺平也没有人管得了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在湖北某乡镇中心小学调研时访谈过一位副校长，副校长向笔者吐槽：学校中有几位年轻女教师嫁到了县城条件不错的家庭，教师工作于她们而言就如同副业一般，她们不指望在学校能有多大发展，不愿意承担学校的发展责任，有课时就踩着高跟鞋、穿着漂亮衣服来学校溜达一圈，上完课就离开学校了。学校对教师没有约束手段，校长副校长都拿她们没有办法。这些具有不良示范作用的老师调动不了，其他老师也不积极支持学校工作，很多工作不得不靠副校长自己加班加点完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些乡村学校的校长反映一些年轻教师不得已进入到教师队伍，但是并不热爱教育事业，不认真负责，他们想管管不动，不想要又推不掉。还有些学校难以调动中老年教师，部分教师依靠自身丰富的经验和深厚的资历，在外参与或开办培训班，有的老教师长年不在岗吃“空饷”等，都在一定程度上影响了教师调动和学校发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f8c64cad0cd9f9824e80cf070f53be5</guid>
<title>在这场争夺战中，美国似乎已经击败了俄罗斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/VladislavGrinkevich/2023_03_06_682708.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗拉迪斯拉夫·格林克维奇，译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲天然气市场的争夺战中，美国似乎已经击败了俄罗斯。 美国公司EQT（译者注：EQT是一家美国能源公司，从事油气勘探和管道运输业务）的负责人托比·赖斯宣布，他准备以大约每千立方米380美元的价格向欧洲大陆供应天然气，而欧洲买家极大概率要与他们签订长期合同，就像之前与俄罗斯签订的合同一样。如果欧洲同意了这单生意，俄罗斯天然气将会失去欧盟市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/18/20230218224655874.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;346&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯会被美国赶出欧洲天然气市场吗？”，截图自俄罗斯《侧面》周刊网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被“取代”的俄气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，与欧盟签订天然气合同是一项长期战略目标，早在大约10年前的页岩革命高潮时期美国就已宣布了这项战略。由于页岩项目的成本很高，所以美国的天然气生产商一直梦想着能将天然气输向一个肯出高价的大市场，而欧盟恰恰是这样一个市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，此前的欧洲的天然气市场几乎是饱和的，俄罗斯天然气工业股份公司正是那个最大的天然气供应商。而且，想用纯粹的经济手段把俄罗斯从欧洲市场赶走几乎是不可能的，因为俄罗斯的管道天然气比液化天然气要便宜得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济手段不起作用，地缘政治手段却相当有效。在乌克兰的军事行动开始、实施反俄制裁和破坏北溪管道后，俄罗斯对欧盟的管道天然气供应量下降到每天2000-3000万立方米。然而，欧洲大陆仍然是需要天然气的，于是美国的液化天然气赶紧抢占市场——2022年，美国对欧洲的天然气出口增加了2.4倍，占据了40%以上的市场。而现在，美国准备在价格上作出合理让步，与欧洲签订长期合同，往后就可以稳定地向欧洲大陆出口天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/18/20230218224917510.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北溪管道被炸毁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么液化天然气价格可以变得那么便宜？现在天然气的现货（交易）价格在每立方米600-700美元的范围内波动，最近还跳到了2000美元的高位。 然而，在2026-2027年之后，液化天然气可能会变便宜，因为液化天然气的主要生产商——美国和卡塔尔——已经计划到那时将产量提高近一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲能源和金融研究所高级专家米哈伊尔·朱拉夫列夫在采访中表示，如果目前的投入保持不变，2027年后天然气的平均现货价格可能会下降到夏季的每立方米300美元左右，冬季在600美元左右，这基本是2015-2016年的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，就在2月2日，美国最大的液化天然气工厂（占美国液化天然气出口量的20%）自由港液化天然气公司获得了美国联邦能源管理委员会的批准，准备恢复运营并扩大生产（译者注：2022年年中，自由港天然气输送管道业务因爆炸而暂停运营），其目的就是增加对欧洲市场的供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲能源和金融研究所能源部首席主管阿列克谢·格罗莫夫指出，美国人希望能签下10-15年的合同，之所以选择这个时间长度也是有考量的。根据欧洲官员的说法，欧盟经济大概将在这个时间段后过渡到绿色能源。鉴于近年来的气候灾害问题，“绿色”议题是各个国家都绕不开的。布鲁塞尔已经计划在2050年前实现能源部门去碳化，因此，如果美国与欧洲真的签订了液化天然气供应的长期合同，这份合同到期后欧洲市场基本也没俄罗斯什么事了——俄气没可能再重返欧洲市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄罗斯在去年对欧洲的液化天然气供应增加了近20%，达到了1580万吨（2021年为1320万吨），但由于美国的行动以及当前的地缘政治局势，未来的情况扑朔迷离。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;液化天然气市场有何特点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
液化天然气与石油类似，两种燃料都可以用油轮向任何有海港的国家进行运输。唯一不同的是，石油直接连接管道输送就可以，但液化天然气在出口前需要在港口附近的工厂对天然气进行压缩和冷却。这个过程耗能巨大，液化天然气中几乎四分之一的能量都会被消耗掉。之后，液化天然气被注入能够保持低温的特殊贮存罐中并进行运输。进口国则需要建设一个接收液化天然气的处理终端，在那里将液化天然气恢复到气态并输入天然气传输网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/18/20230218224954117.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国液化天然气载运&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;船（图源：Fotodom.ru)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，世界上三个主要的液化天然气生产国是美国、澳大利亚和卡塔尔。截至2022年，亚洲是主要的液化天然气消费区，其中，中国、日本和韩国的需求量比较大，其次是印度、越南和巴基斯坦。但目前亚洲国家所需液化天然气的主要供应国是澳大利亚和卡塔尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2022年，欧洲由于政治原因开始抵制俄罗斯的管道天然气并成为液化天然气的主要消费国之一。到2022年底，美国已经为欧洲提供了液化天然气5150万吨，占市场的42.7%；卡塔尔位居第二，提供了1840万吨，占市场的15.3%；俄罗斯位居第三，提供1580万吨，占市场13%。阿尔及利亚和尼日利亚分别排在第四和第五位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯财政部起草的《税法》修正案里，从2023年1月1日起，对所有液化天然气出口商征收的行业利润税将上调至34%，而为了刺激俄罗斯的液化天然气生产，俄罗斯天然气公司及其子公司则被豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的天然气管道可以转向何处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄气突然发现自己处于一个相当不利的境地：自苏联时期起，国内天然气部门的基础设施就是为出口欧洲而设置的。虽然从技术上讲，向欧洲供应管道天然气完全没问题，但因为地缘政治局势，俄罗斯恢复向欧洲的供应已经几乎不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿列克谢·格罗莫夫表示：“我们基本是已经失去欧洲天然气市场了。”俄罗斯现在尝试把尽可能多的燃料送到土耳其，并从那里将天然气供应给欧洲（安卡拉事实上是作为中转站，它们购买了俄罗斯天然气后再转售给欧洲）。还记得2021年秋天，俄总统普京就曾表示，“北溪”管道的天然气可能将引向黑海地区，土耳其或将成为欧洲最大的天然气枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯到土耳其之间大部分的管道基础设施已经建设到位，而且，大约在2010年前后，莫斯科就已经在实施“南溪”项目，该项目确保俄罗斯每年能向保加利亚的瓦尔纳输送630亿立方米的天然气。而在2014年克里米亚入俄后，保加利亚迫于欧盟的压力退出了该项目，“南溪”管道被改为“土耳其溪”——一条从俄罗斯克拉斯诺达尔地区到土耳其的欧洲地区的黑海地下管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年的2月初，土耳其能源部长法提赫·多梅兹表示，新建的天然气枢纽可能最早在2023年投入使用。他表示，安卡拉已经与好几个国家进行了会谈，这些国家也已经确认他们准备支持土耳其的项目，天然气分配中心的工作也已进入最后阶段。然而，就在法提赫公开宣布后不久，土耳其发生了毁灭性的地震，目前还不清楚这场灾难将如何影响这项计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;送往中国或印度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯天然气出口的另外两个潜在目的地是中国和印度。在失去欧洲市场后，俄罗斯将其大部分石油出口到了印度，而中国也已经成为莫斯科天然气出口的主要目标之一：中国放宽了疫情管理，着眼于未来经济发展，其能源需求将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯联邦已经计划在2025年之前将“西伯利亚力量”管道的输送容量上升到最大。该管道最大的运输能力大概在每年380亿立方米。2022年底，这条管道的运输量是230亿立方米。阿列克谢·格罗莫夫还表示，再加上通过萨哈林向中国输送的100亿立方米天然气，潜在的增加量达到330亿立方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/18/20230218225505788.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从2019年起，俄罗斯开始通过“西伯利亚力量”管道向中国供气，输气量逐年增长，最终达到每年380亿立方米（截图自央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，就建设“西伯利亚力量2号”项目已经达成了协议：该项目可能最早于今年开始施工。然而，米哈伊尔·朱拉夫列夫指出，中国常常在谈判上推动其合作伙伴给自己最大的折扣，而俄罗斯本身就不处于有利的谈判地位。因此，通过“西伯利亚力量2号”项目供应的天然气可能比土库曼斯坦供应给中国的天然气价格还要低。也就是说，俄罗斯选择将天然气向东输送不可避免地会造成财政损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要把天然气运往印度也非易事，要铺设通往印度的管道基本是不现实的——只需看看地图就知道了。此外，土库曼斯坦和伊朗也可能会争取印度市场：根据欧佩克的数据，这两个国家分别都是世界上已探明天然气储量最大的五个国家之一。此外，土库曼斯坦已经开始建设一条通往印度的管道——TAPI（土库曼斯坦-阿富汗-巴基斯坦-印度）项目，该管道潜在容量为每年330亿立方米。这一项目原计划于2017年启动，但由于塔利班在阿富汗上台，该计划被打乱了，现在也很难预计这条管道的未来会如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，俄罗斯似乎没有什么可以稳定长期合作的市场。而且，调整天然气市场方向不是一两年就能完成的，整个过程至少需要十年左右。而且无论如何，俄罗斯能源部门今后的利润率（不仅是天然气，还有石油产品等）将比2022年之前低得多，因为俄失去了欧洲这个出价高且进口量大的优质市场。与亚洲的贸易需要承受严重的折扣，而俄罗斯却也不得不接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况下，俄罗斯真的需要考虑发展其他的经济部门了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/18/20230218225620182.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;109&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>