<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5149ff203b487fe24fb35976072df8f7</guid>
<title>马来西亚总理安瓦尔对话李世默：他们想控制话语权，但我们不能再接受！</title>
<link>https://www.guancha.cn/anwaer/2024_06_16_738152.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
1996年，时任马来西亚副总理安瓦尔在其著作《亚洲复兴》中，勾勒了一种愿景：亚洲可以复兴到与“全球北方”相媲美的程度，亚洲国家可以在求同存异中走向繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
两年后，安瓦尔因与时任总理马哈蒂尔政见不合而被“踢”出内阁，昔日的“接班人”从此投身反对党运动，更两度被投入监狱。2022年，75岁的安瓦尔第三次向总理之位发起冲击，终获成功，于当年11月宣誓就职。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
上任伊始，安瓦尔总理提出以“永续、繁荣、创新、尊重、信任、关怀”六大原则为基础的“昌明大马”执政理念，希望维护社会团结、提高人民生活水平、改善营商环境，引领马来西亚走向昌明社会。在外交领域，他重视与东盟、中国的关系，也多次强调马来西亚不会“选边站”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
6月13日，北京对话发起人、观察者网董事长李世默在马来西亚总理府与安瓦尔深入交流。近一小时的对话由“亚洲复兴”展开，探讨在单极时代走向终结的今天，亚洲和伊斯兰世界将在多极化的世界中扮演什么角色？觉醒的“全球南方”要如何形成团结一致的力量，应对全球挑战？马来西亚如何与中、美等大国相处？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
对话中，安瓦尔还分享了他对加沙危机、俄乌冲突、供应链安全、美元霸权等问题的看法，并深情回顾了他政治道路上跌落低谷的艰难岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642698645161400&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;以下为对话全文实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;亚洲复兴，不只是经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;总理先生，我仰慕你很多年了，不是几年，而是几十年。上世纪90年代，我还是一名研究生，那时我们生活在兴奋和困惑之中。兴奋是因为全球化带来的经济增长，困惑是因为我们被告知历史正在“终结”，我们都将成为美国，所有国家都只有一条路可走，我们都要放弃自己的政治、文化甚至宗教和传统，接受西方价值观。然后，我的一个同学把这本书递给了我。还记得吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;安瓦尔：&lt;/strong&gt;是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;这是原书，里面的纸张都已经变脆了。结束采访后，我想请你在上面签名。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
那时，我们在朋友之间传阅这本书，它给我带来了思想上的震撼——我们也能有属于自己的复兴？在我的印象中，你可能是第一位以文明的语境来谈论亚洲的政治领袖，对我的人生、对我这一代亚洲人都产生了影响，直到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/16/20240616200256564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《亚洲复兴》，安瓦尔著&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
我想提的第一个问题是，在1995年或1996年，当我们看似都将不可避免地走向西方自由主义社会时，你是怎么预见到另一种未来的？第二个问题是，30年过去了，这样的未来就在我们眼前。展望未来，我们生活在一个动荡的世界，一切似乎都在发生剧变，在世界历史的这个关口，你如何看待亚洲文明圈？你使用了“昌明”（Madani）这个词，它的含义非常丰富，有很多不同的解释，就马来西亚、亚洲乃至全世界而言，你所说的Madani究竟是什么意思？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;安瓦尔：&lt;/strong&gt;谢谢你的提问，世默。你一开始就提出了一系列非常复杂的问题。你远道而来，这让我很感动。我想说的是，上世纪90年代是经济繁荣、成功的时期，以至于世界银行出版了《东亚奇迹》（1993年）这份报告。当时，我对我的同行——国际货币基金组织的米歇尔·康德苏（Michel Camdessus，1987年1月-2000年2月任国际货币基金组织总裁）和世界银行的沃尔芬森（James Wolfensohn，1995年6月-2005年5月任世界银行行长）说：“非常感谢你们，但要知道，我们仍然要努力解决城乡之间严重不平等、贫富差距大、赤贫和落后的治理能力。”他们非常震惊。通常情况下，我们会正面接受外界的称赞。但我认为，那样我们社会就会骄傲自满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;当时还有一种趋势，你必须遵循他们（西方）的“处方”，无论是经济、文化还是政治，那是亨廷顿（Samuel P. Huntington）广受欢迎的时代，他也得到了我们现在的朋友福山（Francis Fukuyama）的支持，他写了《历史的终结》。很多精英都相信这些，但对我来说，这都是胡扯。&lt;/strong&gt;真正有思辨能力的人不会相信。只有那些不懂亚洲历史和伟大传统文明的人才会相信西方的“处方”。中国人、印度人、马来人或穆斯林，亚洲文明交相辉映，这些几千年的文化和文明不能被暂时的经济繁荣所抹去。我想说，为什么我们亚洲人不能在从东方和西方获得技术或成功的同时，保留一些我们自己的传统、文化和知识呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/16/20240616200633476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗朗西斯·福山（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
我的意思是，我在这里和马来人、马来西亚华人、印度人一起成长，我看到这些族群在某些方面可以非常现代、非常西方，但他们也坚守自己的传统和文化。这促使我看到了改变范式的重要性。孝道也是必不可少的，这在很大程度上是孔子的价值观、文化、道德和伦理，这将极大地帮助我们制定良治的原则。我们可以是普世的，也可以很亚洲。这就是为什么我谈到亚洲的复兴，这不仅是经济赋权，也是文化赋权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
现在转向下一个问题，关于“Madani”。当你谈论复兴，谈论经济成就、谈论文化和文明时，“Madani”实际上是这个问题的延伸。&lt;strong&gt;当我第一次见到习近平主席时，我就被他吸引了，因为习主席是为数不多谈论文明的杰出领导人之一，从某种意义上说，他是独一无二的。&lt;/strong&gt;习主席的理念和我们的“Madani”概念可以很好地结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
当然，经济是根本，人民需要安居乐业，但文化也很重要，因为这是我们独特的方式和价值观，这些都深深根植于文明的问题中。这就是“Madani”的本质，它有伊斯兰的根源，有它的文化根源，有亚洲根源，并且在一个多种族的社会中，我还注入了中国价值观和印度价值观，让它变得更加包容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;多元、包容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;安瓦尔：&lt;/strong&gt;是的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>692504f00eb07bd213380c825edbf750</guid>
<title>抢在“和平峰会”前提停火条件，普京棋高几招？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_06_16_738126.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月15-16日，一场旨在讨论俄乌冲突的“和平峰会”在瑞士举行。尽管作为冲突一方的俄罗斯没有收到邀请，但普京还是在会议前一天，给出了自己的“和平方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京是在14日与俄罗斯外交部相关负责人的会晤中，提出了“俄乌停火条件”，并强调应通过谈判方式解决俄乌问题冲突。他特别指出了乌克兰不结盟、不加入北约等条款对于谈判的重要性，并表明，若要达成和平协议，乌克兰必须从俄罗斯控制的四个地区撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的提议简洁明了：乌克兰需从四个地区，即四个已公投加入俄罗斯的州——卢甘斯克、顿涅茨克、赫尔松和扎波罗热地区撤军，并宣布放弃加入北约，保持永久中立。只有在乌军撤离后，俄罗斯才会在交战区内实施停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，普京还强调：“我们呼吁翻开历史的悲惨一页，逐步恢复与乌克兰和欧洲的关系”，并表示俄罗斯已经准备好进行谈判，甚至可以“明天就坐在谈判桌上”。他特别强调，此举并非为了冻结冲突，而是为了最终解决冲突。但如果西方和基辅拒绝这一提议，那么“流血”的责任将由他们承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616135538471.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间6月14日，俄罗斯总统普京与俄外交部领导层就对外关系等相关问题举行会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这份提议，西方及乌克兰的反应是不难预料的。在普京发表声明的当晚，乌克兰总统办公室就拒绝了普京的提议，而西方也宣称这是“可耻的最后通牒”，是俄罗斯巩固从乌克兰“吞并”领土的声明书，并公开表示，西方永远不会接受此类条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，普京的意图并非真的期待这些条件被接受。他在这个时刻提出这样一个显然不会被接受的“和平建议”，背后的意味远不止于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京首先要回击的，是打破西方企图组建全球联盟，迫使俄罗斯接受其“和平方案”的阴谋。自俄乌冲突爆发以来，西方与俄罗斯的关系彻底破裂，俄罗斯转而寻求全球南方国家的支持，以打破西方国家对俄罗斯的封锁制裁。而西方也一直在游说全球南方国家加入对俄制裁序列，双方在全球南方国家之间展开了激烈的外交战。在道义上，西方想要让全球南方国家相信俄罗斯对谈判不感兴趣，将俄罗斯置于道义的不利境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，俄罗斯提出了一个不容忽视且简洁明了的“和平提议”，正是为了打破西方的话术陷阱。普京的意图是告诉非西方国家，如果你们希望战争立即停止，那么俄罗斯已经做好了准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在提议的可行性方面，俄罗斯的提议对乌克兰来说已经是相当宽松：俄罗斯部分放弃了一直以来的军事行动目标，不要求哈尔科夫或敖德萨、苏梅等传统俄语地区加入俄罗斯，只要求乌军从那些已经成为“俄罗斯领土”的地区撤出并放弃加入北约即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于全球南方国家来说，这样的提议看起来绝对合乎逻辑，值得接受并讨论。至少，俄罗斯的提议化解了西方和乌克兰长期以来所坚持的“侵略叙事”，即“俄罗斯征服乌克兰后将对欧洲发起进攻”的相关理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们一直告诉我们普京将进攻波兰和波罗的海三国，但他甚至准备放弃哈尔科夫——这是否意味着我们被骗了？”——许多南方国家的领导人可能会向西方和乌克兰提出这样的“灵魂拷问”。结果，反而是西方和乌克兰陷入了语言陷阱中：如果西方的主要目标是捍卫和平并结束战争，那为什么不立即同意普京的提议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，西方和乌克兰对这些问题无法给出满意的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方和乌克兰长期以来坚持“俄罗斯侵略”的叙事，他们告诉亚洲、非洲和拉丁美洲等非西方世界，他们是在惩罚“侵略者”，防止俄罗斯改变自苏联解体以来的欧洲领土划分现状，但这种话术并不具有说服力：因为大家都还记得西方对伊拉克、叙利亚、利比亚的野蛮干预，更记得现在西方对于巴以冲突和以色列内塔尼亚胡政府的双标态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果西方和乌克兰直接拒绝普京的提议，他们将不得不为其与全球南方国家关系的进一步恶化付出代价，而这正是普京声明的主要目标之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，普京的提议也引起了一部分人的疑虑，因为普京自开战以来就一直宣称俄罗斯要为乌克兰的“去军事化”和“去纳粹化”努力，并将敖德萨、哈尔科夫等州列入了军事行动的获取目标之列。而这次普京的提议只要求乌军从目前的交战区四州内撤军，难道是要食言？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1a21b011be8c357a94b831633849fca</guid>
<title>一周军评：美军吹嘘的台海“无人地狱”，我们该如何应对</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_06_16_738113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周比较有意思的新闻，是美国印太司令帕帕罗宣称要在台海大搞“无人地狱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《华盛顿邮报》6月11日的消息，在6月份的香格里拉对话会上，美国印太司令部司令塞缪尔·帕帕罗向《华盛顿邮报》的记者提及所谓“如何在亚太地区军事对抗中国”，声称美军可以运用一系列能力，“把台湾海峡变成一个无人地狱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕帕罗所谓的“地狱景象”，就是说如果解放军武力收复台湾，那么美国将部署数千艘无人潜艇和无人机，骚扰和反制越过台湾海峡的解放军战机、战舰，拖延解放军一个月左右的时间，为“全球动员”打下基础，然后美国在“全球盟友”的支援下对中国展开全面反攻，并取得战争的胜利——当然，言外之意还是没盟友不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/16/20240616102600712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国印太司令部司令塞缪尔·帕帕罗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，香会已经过去一个多星期了，美国媒体现在才把这段对话作为“独家新闻”抖落出来，也是蛮有意思。作为一个素来以高精尖军事技术手段维系霸权主义的国家，其重要司令部的司令居然要用军队尚未服役甚至没有列入采购计划的“未来武器”威胁对手国家，这确实有些让人啼笑皆非。但我们必须承认的是，这些尚未列入采购的无人武器起码不是美国的高超声速武器——至少这些武器的供应链和技术子系统都是高度成熟，不像高超声速武器那样处于大量技术尚未攻关定型成功的状态。说白了，就是让美国有个盼头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但出于料敌从宽的考虑，我们依旧应该高度关注美军的这种“盼头”。虽然近年来受高通胀环境和去工业化带来的工业管理体系崩塌影响，美国的军工产业产能下降，研发效率也变得缓慢，但我们不能低估一个军事工业产业链依然健全的对手的军事动员能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，素来被诟病为革新缓慢、官僚主义和理论创新不足的俄罗斯军事工业，在“特别军事行动”遭到挫折以后，迅速改善了自身生产能力，适应了基于无人机时代的信火一体战争。俄ZALA公司的产品-53“柳叶刀”型巡飞弹在2022年12月份才开始有了第一个可信的反炮兵攻击记录，但到2024年5月份的时候，俄军一个月已经能发布足足1000部柳叶刀攻击视频记录。而俄军对于“FPV穿越机”的运用也是起源于2023年4月份。与之相对的，北约因为傲慢，在制定“扎波罗热大反攻”时期甚至完全忽视了俄罗斯的无人机攻击能力，导致了这一战略性大反攻彻彻底底走向失败。我们的军事斗争准备事关国家前程，因此对敌人潜在军事实力上的“料敌从宽”也是应该的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，美军惦记“无人艇海”的“分布式”打击战术有些时日了。美军对于无人系统的追求，起源于2015年美军“重返亚太”时期。面对解放军新锐的反介入打击体系，美军发现他们需要放弃传统的依托核心军舰/基地资产进行大兵团作战的方式，转向一种生存性更好的作战方式上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，美国海军水面部队提出“分布式杀伤”作战概念。尽管彼时“分布式杀伤”的概念还很模糊，但美军当时认为，水面部队必须一方面建立起防区外打击目标的能力，以摆脱解放军“射程的暴政”，另一方面还要通过分布式配置来提高舰艇的战场生存能力。在这个基础上，美军开始提出基于F-35型战机和无人艇为主要力量的“分布式”军队，这支军队部署在解放军的导弹打击范围内，利用低可探测性和可消耗性的优势消耗解放军主力部队，而昂贵庞大的高级军舰则躲藏在射程后方，直到解放军的体系破碎才重回战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/16/20240616102646128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被伊朗人缴获的美军无人小艇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，闻到商机的美国军工复合体成立了大量公司用于研究无人船，包括制造无人帆船的“Saildrone”公司、“海上战术系统”公司（MaritimeTactical Systems, Inc.，MARTAC）、奥斯塔等公司。美军也在2018年“大国竞争”时代以后，以DARPA牵头成立了几个无人艇的中队。不过，彼时的美军并没有对“下一场战争的无人艇”有明确的需求。在这个阶段，美军普遍将无人艇视为廉价并且可以前出的传感器或者“外挂”的垂直发射系统载具。在这种不明确的认知上，美军制造了一部分无人艇，而这种传感器小艇的测试也仅仅局限在驻中东美军海军和美军本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军对于无人艇的认识因为乌克兰冲突而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年年初，俄乌冲突的爆发导致美军开始注意起乌克兰海军对于攻击型无人艇的运用。在2023年围绕黑海的持续冲突中，乌克兰无人艇成功击中了俄军3艘“蟾蜍”级登陆舰，重创了俄军本就脆弱的海洋补给线。这种“以小博大”的成功案例，直接明确了美军无人艇的“复制者”计划，首次将无人艇的作战列为正式计划。在“2025财年国防授权法案”（NDAA）的草案版本中，“复制者”计划也得到了十亿美元的投资。美国国防部官员称，“复制者”计划借鉴了乌克兰与俄罗斯冲突中的经验教训，乌克兰在冲突中利用大量（10000套）低成本可减员系统来对抗俄军的兵力优势。公布这一计划的美国副防长希克斯表示，“复制者”系统旨在“克服中国军队在数量上的优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/16/20240616102656607.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，“复制者”计划算是正式转正，到了今天，美军要“大量制造无人艇对抗解放军”的目的已经是一张明牌了。兵来将挡，我们自然需要应对。但是对于美军制造无人艇背后的政治动机，笔者认为比较有意思，我们可以讨论一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太平洋东西两岸的“大两岸关系”，决定了台海小两岸冲突的命运。因此，美方对于台湾军事行动而言有着决定性意义。但在俄乌冲突爆发以前，美国方面并没有透露出一个明确的、政治上可行的战争目标。美国在台海问题上只承诺过保持稳定，没有对台海潜在的战争做出过政治承诺，属于红线模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于红线模糊，加上中美之间军事实力的巨大差距，长期以来，美军对于“以武援独”的方案都是交给了美军的大小参谋去制定，因此都是纯粹基于军事预案制定的。这种决策类似于上世纪20年美国陆军和海军联合委员会制定的针对日本的“橙色计划”。在1924年至1938年之间，该计划至少进行了六次修订，但整体战争样式和战略没有变化，都是基于“日本海决战”的方案制定的。在橙色计划中，美军太平洋舰队的主力将直接冲进日本海，在日本海海区内歼灭日本海军主力，事实上封锁日本港口，有必要再进行登陆。这种强海权主义方案直到1939年美国海军充分认识到日本陆海军的先进能力以后才进行了修订。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，自1995年台海危机开始，美军对华作战的军事目标也制定的极为“宏伟”，是奔着歼灭解放军军事资产主力去的。从笔者早年间看见的我军对美斗争准备的部分参谋作业中，笔者推测，美军对华的战争目标，大体上是某种“橙色计划”的翻版——美军利用日本和韩国作为跳板，海空军主力调集到西太平洋，在一场大规模的空战中摧毁解放军及其盟友的海空军主力。如果有可能，其军事力量乃至仆从军要进一步深入内陆打击我军剩余力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者阅读的一份2002年东北方向针对边境反击作战的要求中，沈阳军区甚至一度做好了反击登陆渤海湾的美韩联军的斗争准备。在这份材料中，我军甚至要在本土“先打伪军，再打美军”。这种“琉台不守，三韩为墟”的考量是一种悲观的预测，但考虑到1996年美军航母在太平洋地区的预设作战阵位，不得不说当年我们的这种未雨绸缪并非杞人忧天。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a8bd5c70d1846519184771672a4fb75</guid>
<title>建校百年，黄埔军校“正统”在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_06_16_738104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月16日是黄埔军校建校百年纪念日。作为孙中山革命事业的继承者，中国大陆自然举行了多种形式的纪念活动，并邀请了与黄埔军校关系密切的两岸各界人士参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏偏在这个时候，中国台湾地区却出现了一番自相矛盾的景象：一方面，台方在岛内也搞了不少“黄埔百年”的纪念活动，另一方面，台湾防务部门、台军“退辅会”等机构却在想方设法“劝退”试图前往中国大陆的岛内“黄埔军人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年黄埔为何会让台湾当局“爱恨交加”，又如何成为两岸一种特殊的“共同纪念”？这自然要从黄埔军校本身的历史说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是被纪念的“黄埔人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1924年6月16日，在中国共产党和苏联的帮助下，广东国民政府于广东省广州市黄埔区长洲岛正式成立国民党陆军军官学校，通称黄埔军校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为孙中山在世时广东国民政府所做的最后几件大事之一，创办黄埔军校是他在辛亥革命后领导一系列革命十余载，在依靠军阀打军阀的失败与陈炯明叛变革命的教训中总结出来，打造属于革命政权自己革命武装的关键一步，也是他听从共产国际建议，践行国共合作，改组中国国民党，准备北伐战争的重要标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1924年至1926年，黄埔军校先后招收五期学员，他们不仅成为之后北伐军的中坚力量，也成为日后国共两党高级军事人才的重要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616092032449.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年起，随着北伐的进展以及国民党反动派背叛革命，以及随后的第二次国内革命战争、抗日战争以及解放战争。作为国民党“庶出”军官培养基地的陆军军官学校，一面历经本校从广州到武汉，武汉到南京，南京到成都，成都再回南京的迁校过程，一面进行着包括潮州、武汉、长沙、广州等地分校的拓展。最终在1949年，随着国民党反动派政权在中国大陆的全面溃败，黄埔军校所代表的“陆军军官学校”在中国大陆的历史最终划上了句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过黄埔军校在中华大地上的历史并未终结。1950年3日，国民党政权宣布黄埔军校在台湾“复校”。随后，国民党政府以1947年孙立人在台湾高雄县凤山镇的原日军基地开设的陆军军官学校第四军官训练班为校址，正式建立起台军的陆军军官学校，开班即称第24期，以明示自己是对黄埔军校在中国大陆23期办学经历的直接继承。延续至今，陆军官校成为当代台湾陆军各类军官和专业人才的必经之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论在民主主义革命时期的中国大陆，还是在国民党丧失全国政权后败退的台湾，“黄埔军校生”都是一个相当广泛的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅以大陆时期的黄埔军校算，从1924年至1949年共计招生23期，有在本校入学的正期军校生，在黄埔军校各地分校入学的军校生，有以其他学校名义入学，在毕业后经核定等同于黄埔某期的“比叙”学生，有用于培训杂牌部队军官的“高等教育班”，有招收各种来路青年培训的“特训班”，有对部队行伍出生者进行培训的“军官训练班”，有针对军政部化学兵进行培训的“特科干训班”，有抗日战争爆发后短期培训基层军官的“战时工作干部训练团”……林林总总，总数可达20万人以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果算上其他各种学员、学兵及附设于黄埔的其他五花八门的训练机构人员，数量自然更加庞大。考虑到早年参加黄埔军校的学员们尽管绝大多数早已去世，百年黄埔的纪念活动要邀请他们的后代亲人参加，规模也不算小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在台湾地区的陆军官校，除了从1951年第24期学生总队开始招收的正期生外，还从1966年开始开办“专修学生班”，1978年开始开办“陆官专科班”，加总也有数万人之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，黄埔军校在大陆和台湾的两段经历，各自对应了中国新民主主义革命的关键时期与国民党政权败退台湾后“重新建政”，目前仍在运行中的台军陆军官校还在为当代台军提供军官。两岸都有足够的“黄埔人”，无怪两岸对“黄埔百年”的纪念都相当隆重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616092451354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;孙中山视察黄埔军校&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个黄埔百年，两个“精神家园”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大陆而言，黄埔百年的历史意义简单而清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，作为北伐战争之前广东国民政府最重要的革命军事学校，黄埔军校为当时的革命军队培养了大批骨干，其在中国民主主义革命阶段的重要贡献不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为第一次国共合作的直接体现，尚处幼年时期的中国共产党为黄埔军校的建设投入了大批干部，从筹创之日起，即有共产党员在其中工作和学习。列名于“最初组织官长表”的，有10多人是共产党员。第一期学生入校前已加入共产党的有30多人；中山舰事件前，该校有共产党员占前四期学生总数超过10%；至大革命失败时，在该校工作、学习过的共产党员，共达千人以上，目前能查到姓名者，有780多人(未含武汉等分校)。中国共产党不仅成为建校、建军的中坚力量，对黄埔军校的建设和发展，也发挥了重大的推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616092305880.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;黄埔军校中以共产党员和共青团员为骨干的“中国青年军人联合会”第一次代表大会合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，黄埔军校共产党人为人民军队的创建、壮大和发展，为中国革命和建设，建立了不可磨灭的功勋。毛泽东曾表示，幼年时期的共产党不懂得军事的重要，但“从1924年参加黄埔军事学校开始，已进入了一个新的阶段，开始懂得了军事的重要。”黄埔军校的教员和前四期学员里，走出了陈毅、叶剑英、聂荣臻、徐向前、林彪等一大批我党、我军高级指战员，为中国共产党领导进行武装斗争，夺取中国革命胜利奠定了人才基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上黄埔军校诞生于第一次国共合作时期，与中国共产党统一战线建设工作关系密切。作为孙中山革命事业的继承者，新中国纪念黄埔百年，就是在纪念中国民主主义革命和中国共产党自己的重要历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于至今仍在运行陆军官校的台湾当局，尤其是民进党当局而言，黄埔百年的意义就显得颇为复杂。作为台军最为重要的军官培训机构，也是台军自诩的某些“精神根源”，黄埔军校从大陆到台湾复校延续至今，是当下台军的重要象征，大批台军中高级将领也毕业于陆军官校，对学校有着很深的感情。无论从台湾军队的所谓法统还是对台军的拉拢来看，这“黄埔百年”都是不纪念不行的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>