<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cdde83d284fdd8dbb95d6ea345cc2fa</guid>
<title>一周军评：首次亮相战略巡航的中国核轰炸机，开始扇动翅膀</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_12_01_757302.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中俄两军年度合作计划，11月29日，中俄空军在日本海相关空域组织实施第9次联合空中战略巡航，11月30日，中俄两国空军位太平洋西部空域完成第9次联合空中战略巡航第二阶段任务。此前历次巡航，我方出动的轰炸机均为轰-6K，此次出动的则是2019年国庆70周年阅兵首次公开、时隔5年再次“亮剑”的轰-6N型。这款极少露面的机型，以其独特的身份，成为此次联合战略巡航最大的亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/30/20241130223126430.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
堪称“模型封绘”般的编队图景&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
作为一款任务特殊的机型，轰-6N的立项论证工作可以追溯到十多年前。当时根据对核大国竞争局势的判断，原总参谋部联合空军和原第二炮兵等单位，对“我国应发展空基核力量”这一重大战略课题开始论证工作。在“两步走”的基本原则确定下来之后，各方围绕第一步发展计划也很快形成共识，即以当时刚服役的轰-6K作为空基核力量平台，并在此基础上，论证了几个配套挂载核导弹的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去最为易行的方案，是为长剑-20巡航导弹配备核战斗部。这一方案技术难度最低，对载机的改动最小，且美、俄两国战略轰炸机作为空基核力量平台时的主要武器也是核弹头巡航导弹，可供借鉴的案例丰富。但受限于轰-6K与长剑-20的基础性能，即使不考虑突防问题，这一方案从打击半径上就根本无法构成对强敌领土的核威慑能力，因此很快被放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/30/20241130223204570.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国独特的地缘特点，决定了普通亚音速巡航导弹是无法担负起“核大棒”使命的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个方案，则是在当时已经研制多年的长剑-100超音速巡航导弹的基础上，研制配套的空射核战斗部型号，指标上类似于法国ASMP-A超音速巡航导弹的放大，经初步论证，轰-6K在适当改装后可在翼下挂载2枚“空射型长剑-100”。虽然这一方案在打击半径和突防性能上显著优于长剑-20核战斗部方案，但要形成对强敌领土的核威慑，仍需载机前出一定距离，且受限于导弹布局特点，“空射型长剑-100”容纳的核战斗部威力也较为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，考虑到当时长剑-100基本型的研制工作正处于关键时期、需要科研队伍集中攻关等现实因素，尽管该方案不乏支持者（其中多数观点认为，该方案可作为超燃冲压型巡航导弹研制成功前的过渡），并且长剑-100空射（常规战斗部）型也确实因此得到了立项发展，为人民空军增加了一款远程打击利器，但核战斗部型最终没有进入实际工程研制阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/30/20241130223239603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长剑-100虽然身形庞大，但有效填补了人民空军远程打击体系中的空白&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终出现在我们面前的方案，即为研制一款射程相比长剑-100有显著优势的空射弹道导弹，并将轰-6K改装为可发射该型导弹的平台。在超燃冲压发动机（其技术难度被称作“在10级大风中连续划着一整盒火柴”）技术成熟之前，弹道导弹是兼顾射程与突防速度的唯一选择，但满足如此指标的导弹，无论如何减重，其重量必然显著超过轰-6K机翼的承重能力，体积也不可能小到能塞进轰-6K的弹舱里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，将轰-6K的弹舱位置改为半埋式挂架，以挂载新型导弹，成为唯一可行的选择。此前我国已通过靶-6超音速靶机、鹰击-6空舰导弹、“神龙”试验飞行器、无侦-8高空高速无人机等型号的测试工作，对于在轰-6弹舱位置改装大型半埋式挂架的气动、结构等问题有了诸多经验，因此这一方案很快完成了可行性论证报告，并进入工程研制阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/30/20241130223312875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
靶-6很有可能是以上几个涉及半埋式挂架项目中，对原弹舱长度利用最充分的一个&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过模拟计算，轰-6K加挂新型导弹后阻力显著增加、航程明显下降，即使在原弹舱内部增设油箱也无法满足空基核力量第一步发展计划中，对载机留空时间和巡逻半径的要求。因此，参考A-50I“费尔康”预警机原型机（即空警-2000的762号原型机）空中受油管这一工程样品，最终方案也在与之相似的位置加装了固定式空中受油管，与图-95MS类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了万无一失地完成空中受油、安全抛射大型导弹、弹头状态检测等诸多轰-6首次面对的技术难题，新机还加装了多项专用设备，同时火控系统保留与轰-6K相同的使用长剑-20、鹰击-63等常规空面导弹的能力。确定了以上改进项目之后，新机被定名为轰-6N，一方面是因为在轰-6K之后，J（K型的海军型）、L（G型的升级型）、M（H型的升级型）等字母已被占用，使用N顺理成章；另一方面，N也有“Nuclear”（核）的意味，便于强敌“理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/30/20241130223338383.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参加2019年国庆大阅兵的轰-6N，挂载了长剑-20和鹰击-63&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年年底，轰-6N原型机首飞成功，2019年10月1日参加国庆70周年大阅兵，实现了“短平快”的发展目标。回望它一路走来的历程，不难看出，尽管飞机平台性能有限，但作为空基核力量第一步发展计划的载体，轰-6N仍然是一款在严格的时间节点要求下，尽可能实现对强敌领土的基本核威慑，并为空基核力量的重塑积累人才经验，完善相关条令条例、训练大纲和法律法规的战略武器，意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我国绝大多数大气层内核试验均由人民空军的轰-6、轰-5和强-5空投完成，但这并不意味着在此期间，人民空军是一支具备核打击能力的军种。首先，真正具备这一能力的飞机数量有限，轰-5和强-5总共只参加过5次空投试验，因此只有6架轰-5和6架强-5经过改装后具备投掷核弹的能力；而绝大多数空投试验的主角“轰-6甲”，大多数情况下，指的都是改装后的4251和4252号图-16飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/30/20241130223354855.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
该机退役后长期在中国航空博物馆对外展示&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管国产轰-6甲基本保持了与两架“原装轰-6甲”相同的技术状态：在保持勾边空心机徽和白色涂装的同时，弹舱内均有核弹专用吊钩和恒温恒湿控制设备，并有独立的核弹投放电路；但在1988年轰-6甲完成生产定型后，这些飞机在厂修期间均拆除了这些核弹专用设备，按照空军新标准重新予以涂装。后续生产的轰-6系列也均遵循这一技术状态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23ed62e54434505335a464d97dd57d72</guid>
<title>处理好这四大关系，是解决地方债的关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/lvbingyang/2024_12_01_757299.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文为作者在11月19日的CF40青年论坛双周内部研讨会第174期“地方化债的成效、挑战和展望”所做的主题交流，略有删改。文章仅代表作者个人观点，不代表观察者网立场。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕冰洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方债治理需要处理好四大关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于防范、化解地方债务风险，我主要谈长效机制建设的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设地方债长效机制不仅有利于解决地方债问题本身，也有利于推动整体财政治理的现代化，真正发挥财政作为国家治理基础和重要支柱的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政本质上要处理四类关系：一是纵向政府间关系，即中央与地方及省以下政府间的关系；二是政府与市场的关系；三是政府与社会的关系；四是财与政的关系，即财政部门与行政部门的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政是这四类关系的交汇点，或者说是这四类关系的互动平台，地方债治理背后涉及这四大关系的处理。不处理好这四大关系，难以建立防范化解地方债的长效机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129154624418.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;增强中央财政事权、提高中央支出比例的理论依据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以从中国特色政府间财政关系的理论基础与现实影响的角度，来思考央地关系，我在此引入一个理论框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国中央和地方政府之间是“委托—代理”关系。有些国家通过立法对地方自治、政府间财政关系、央地政府关系及权责边界作出了明晰规定，但我国没有。那么，我国如何划分央地财政事权的边界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本原则是看事权的产出弹性。事权即是政府职能，政府职能即是政府行动，政府行动会对经济社会产生影响，我们可将这种影响效果称之为“产出弹性”。政府对一件事投入所产出的效果（可以是广义的，包括经济效果、民生效果等）即产出弹性，如果中央的成本低、行动确定性强，产出弹性高，则应由中央政府掌握事权。反之，则应由地方政府掌握更多事权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与合作者在《中国央地财政关系的演进：一个理论框架》（《经济研究》2024年第6期）中，提出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地方政府行动的产出弹性和正外部性较高时，中央要赋予地方更多财政权力，当地方政府行动的成本系数增加或产出不确定性增加时，中央要减少地方财政权力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府间财政关系整体上是一个充满弹性的分成分配系统，在该系统内上下级政府之间、政府与市场之间的利益分配规则是可变的，它可依据参与者的目标、外在条件、行动效果进行调整，从而满足参与者的参与约束和激励约束，这是中国政府间财政关系能够推动经济增长的重要原因；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事权的配置应当与财权配置正相关，当地方事权过多时，与事权匹配的支出责任就会要求地方政府承担过多支出，加大地方财政压力，迫使地方举债或向中央要求更多的转移支付。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中央和地方的关系实际上是一种权力配置。这种配置不是单一维度的，不能简单地称为集权或分权，而是“集中有分，分中有集”，是“上下相维，集分相制”的结构；其次，这种关系带有一定的不完全合约特征，存在不完全合约所具有的不可预计性、不可描述性、不可证实性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129155004863.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来自：《中国央地财政关系的演进：一个理论框架》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不可预见性”指当前时点上合理的事情事后来看未必正确，近十年来，因为经济增长方式转型、疫情控制、社会主要矛盾变化等问题，各地方普遍面临着复杂的经济社会局面，判断事情合理与否的标准往往随时间和空间变化而转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不可描述性”指央地关系中的一些复杂信息难以描述，地方政绩考核“指挥棒”多达30余项，地方既要处理来自中央或上级部门的信息，还要应对来自当地居民的纷繁复杂的诉求信息，因此地方政府处理信息带有不可描述的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不可证实性”是指，地方政府运用某一事权的考核标准非常多样，且在不断变化，像财政支出效果评价就是一项非常难的工作，它既涉及到资金支出效率也涉及到资金配置效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，由于缺乏清晰法律规定且具有不完全合约的特点，政府间关系在维系和处理的过程中就会自动走向统一治理，即“财政共权”。在具有信息优势情况下，中央政府就有冲动将权力上收，如在财权上实行国地税合并、在支出上实行财政预算管理一体化等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国经济高速增长阶段，各地可以基于当地禀赋结构，较为明确地预测未来发展情况，如对招商引资能带来的产出可以进行较为清晰地估算，地方政府行动确定性较强，则可把事权甚至支出责任落实到地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了经济高质量发展阶段，政府支出（尤其是发展性、投资性支出）不确定性会增强，中央政府主导带来的产出及确定性高于地方。例如，地方政府会陷入“内卷式竞争”，纷纷斥巨资建设工业园区、以非正式性税收返还来吸引企业入驻等，但未必能带来理想的税源增长。而中央政府通过全国性基础设施建设、全国范围内推行基本公共服务均等化、化解全局性经济风险就有较大的正外部性和产出弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，结合我国经济发展阶段变化、政府行动的效果变化、政府间财政关系具有不完全合约特点，当前应该增强中央事权和增加中央财政支出责任。这不仅是降低地方财政压力问题，更是地方政府职能重塑的问题。而不论是减轻地方财政压力还是重塑地方政府职能，均会对地方债治理产生重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方债治理需处理好多重关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革财政事权、明确支出责任并非易事，具有复杂性。事权是一个法律化、高阶化的问题，涉及各部门行政边界的调整，本质上是财政本身难以干预的。地方债治理还要考虑其他三大关系的处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，地方债问题与政企关系密切相关，涉及融资平台转型、地方国企经营独立性的问题。当前我们所说的要化解的14.3万亿元隐性债实际上暂时忽略了融资平台和地方国企的经营性债务。融资平台转型之所以难度大，是因为政企关系“剪不断、理还乱”，而如果不能妥善解决这些问题，未来我们还可能再陷化债循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，虽然我们提出要加强金融管理，但当前的金融体制依然呈现较为明显的隐性金融分权特征，这个问题不解决，地方政府仍有动力通过金融部门来扩张债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，处理好行政与财政关系。地方债问题症结不在财政，而与政府考核及行政问责机制密切相关。为此，地方债治理还需要行政治理机制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，如何处理政府与社会的关系。这涉及财政透明公开、居民偏好表达的问题。地方债出现的原因之一是部分地方想做“政绩工程”，换言之，没有完全把居民偏好纳入政府效用函数中。目前，一些地方政府提供的公共产品具有显示性特征，我称之为“显示性公共产品”，即公共产品用来展现政绩。对此，需要在有关地方财政支出的制度设计中，充分发挥当地人民代表大会的监督和约束作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述几组关系的处理有利于地方债治理长效机制建设，同时对财政治理现代化、国家治理现代化也很重要，相关改革任重而道远。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9382eda4f20bb2026ba528a2820cc46</guid>
<title>面对灾难，有几种现象可谓中国独有</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_12_01_757292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“遇到危机的时候众志成城，这几乎是中华民族所独有的，很多国家都没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“包括法国思想家托克维尔在内的很多人都说过一句话：美国的制度拿到欧洲大陆根本生存不下来。美国制度在救灾事务上处处显得捉襟见肘。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024美国大选已落下帷幕，民主党选情失利，很多人分析民主党失利的种种原因，其中非常关键的一条就是对于9、10月份的两场飓风，拜登政府应对不力。而实际上，面对突发灾难，恐怕也不只是这一届美国政府应对不力，这是美国制度设计所带来的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视11月25日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授围绕相关话题展开探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/01/20241201082745896.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/m4100lcp8yt.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第260期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年全球自然灾害不断。就在前不久，西班牙的巴伦西亚发生了据称是现代史上最严重的自然灾害，这个灾情上网一看惨不忍睹，社交媒体上也有不少声音指责政府防灾救灾不力，到灾区视察的国王也受到了民众的攻击。从中国人的角度，我们希望这伤亡尽可能地小，希望灾民早日恢复正常生活，但是透过这次灾情，我们也能观察到背后一些制度的利弊得失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年的美国大选里，救灾也成为两党斗争的一个议题。9月份的“海伦妮”、10月份的“米尔顿”，都成为两党互相拆台攻击的机会，政府救灾反而做得乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129172514192.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月10日，在美国佛罗里达州坦帕，飓风“米尔顿”过境后，被损坏的交通信号灯悬在半空。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是研究美国历史的。在美国历史上防灾救灾一直是一个大问题，这个问题的根源有很多，但制度问题肯定是一个重要原因。我从几个层面来分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们看美国的具体政治制度层面，美国这个国家没有经历过长期的历史考验和严酷的战争选择，它的本土也很少受到严重的战争威胁，所以它的整个制度是在一种相对比较松散和安全的环境下发展出来的，所以它也比较适合于在宽松从容的情况下运行。也就是说，它从设计上就不是为了应对重大考验的。比如包括法国思想家托克维尔在内的很多人都说过一句话：美国的制度拿到欧洲大陆根本生存不下来。自然灾害显然就是一种非常突然而严峻的考验，美国制度在救灾事务上处处显得捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们分开来看，第一个，美国的联邦制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦制的一个重要特点就是权力的分层，中央的权力不能自动地、全面地穿透到地方，联邦政府的政策，州也不一定要执行。所以除非是遇到军事动员，应对一般的紧急事务，它很难做到全国一盘棋、令行禁止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，在缉毒行动方面，我在美国曾经看到过一个法律，就是加州规定州的警察没有义务配合联邦警察的执法，也就是说当FBI（美国联邦调查局）在旧金山大街追毒贩的时候，加州的警察可以在旁边喝咖啡，不用管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发生山火之后的灭火救援里面，我们也能看到联邦和州之间的责权划分和土地归属——这块地是属于联邦产权还是属于州政府，再或是属于私人，这点也造成了不少掣肘。另外就是新冠疫情期间，我们也看到联邦政府要求州采取封控，但是一些州就认为这是联邦对我州权的宣战，拒不执行。在19年前的“卡特里娜”飓风和今年的“海伦妮”风灾里边，我们都能看到联邦和州各自为政的很多怪现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再看这个选举制度，它还带来了一个后果，就是美国的两党制，这两个党都以胜选为最高的政治利益，所以就会出现我为反对而反对的情况，哪怕是正确的事情，只是你做的我就要拆台。还会出现政党为了利益而损害国家和公民利益的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如像这次的“海伦妮”飓风之后，特朗普就跳出来指责美国联邦紧急事务管理局，说他们有意阻挠共和党选区的救灾工作。民主党马上又跳出来跟特朗普对骂。这些问题都导致在真正的救灾问题上，会受到各种地区、集团和党派利益的掣肘，很难做到排除杂念、团结一致，从而迅速解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个方面就是美国的法治，这也是美国很重要的一个制度基础。美国是一个相当典型的法治社会，但是当法和程序成为一个社会至高无上的神话之后，这个国家和社会就变成了一台僵化的机器——用我们中国话讲，就是经常会违背天理人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们从宏观来看，美国实行“三权分立”，参议院、众议院、总统和最高法院四家可以互相否决。美国学者福山就曾经指出，美国已经日益变成一种否决政体。那么在救灾问题上同样如此，发生灾难之后的救援法案往往都是久拖不决，经费迟迟不能到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们从中观来看，政府的官僚主义中体现的僵硬法治也带来很多问题。比如美国的紧急情况署，它在“9·11”之后被并入国土安全部，主要职能是关注反恐。这是一个叠床架屋、官僚气十足的机构，这就导致一个小小的紧急情况署被容纳进去之后，大量的资金和行政资源被反恐占用，而各级政府也不愿意把资源、经费拿出来投入到救灾中——因为反恐是一件既能够立功又能够有利益的事情——所以导致后来这些部门在救灾方面就表现得十分笨拙低效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我们从美国的微观法治来看，美国社会充斥着一种僵硬法治的风气。最典型的例子有两个：一个是2020年的加州山火，消防队员出动之前，要先谈涨工资，让把合同改了才去；再一个就是2021年的佛罗里达（州）塌楼事件，网友称之为“考古式”救援，受害者被埋在废墟里边，救援人员戴着手套搬砖，按点下班，每个小时都要休息一次，遇到下雨还要去避雨。看起来好像劳动法执行得很好，但是当这样一种风气已经凌驾于人的生命和人民的利益之上的时候，我们就要问这种程序化、僵硬化的法治，它到底是不是一个好东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/29/20241129172639527.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面这些具体的制度问题，它就反映出了背后的一个总病根，就是资本主义制度的根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义本质上是一种天下为私的制度。很多我们中国人观念中毫无疑问属于公共责任的事务，在美国它却是都由私人负责的。比如我们一般中国人很难想象，美国很多地方的消防机构、救援机构都是私人公司，包括监狱很多都是私人承包的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是公司，它就要讲盈利、讲成本核算，所以在美国就会出现很多奇怪现象：比如，消防队到火场先问你有没有买保险，没有保险，那就“对不起，我不能救”；或者救护车、消防车来了一趟，就是几千甚至几万美元的账单；还有不同的消防局抢生意，恶性竞争……背后的原因都是因为这是一个以私为本的社会，国家它只愿承担尽可能小的公共责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在美国，很多州一级是没有任何消防、学区和警察机构的设置的，都是在县以下，靠地方社区的房产税来支撑，那么很自然，富人区就能享受到很好的服务，而贫民区以及这些年有一些房价大跌的衰落社区根本就没有公共服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的这个例子，是我们理解中国制度优势的一个参照物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们制度的核心是党的集中统一领导，我们能做到全国一盘棋，可以集中力量办大事，这个大家都很熟悉。首先因为我们是单一制，所以地方服从中央、下级服从上级，这是很简单的一个权力运行的线索。因为上下一条心，所以就不可能出现救灾的时候，置人民生命利益于水火而不顾的乱政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在党的领导之下，能够不断促进全国的一体化、均衡发展。我们不仅不会出现各地方以邻为壑的情况，也不会出现各个地方因为法律法规、商业竞争、“山头主义”而阻碍全国性互助的问题。所以每次救灾里边，我们都能看到来自全国的力量，包括解放军、消防队、民间志愿者“逆行”的身影。我们还会主动地通过全国的整体性规划、巨大规模的财政转移支付、各地区间的定点帮扶和资本、人力资源的统筹调配而实现所有地区的协调发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，是因为我们是一个社会主义国家，我们不是以资为本，而是以人为本；不是资本的利润至上，而是人民的利益至上；不是全心全意地为金融集团和军工复合体服务，而是为人民服务。所以，“中国式救灾”真实地反映了中国这个国家的人民性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dcaa7285f2fe79b144e6eea53830a12c</guid>
<title>特朗普想要复刻“里根-撒切尔革命”，可惜中国并非苏联</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2024_11_30_757244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2011-2012年间奥巴马政府提出“亚太再平衡”战略为标志，美国遏制外部挑战布局的重心开始转向针对中国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2018年特朗普政府发动对华史诗级贸易战为标志，世界被拖入中美新冷战时代；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2024年美国大选特朗普-共和党阵营大获全胜为标志，美国对华新冷战进入新阶段。这个新冷战新阶段的基本格局特征表现为：在“使美国再度伟大”（MAGA）旗号下，通过发动群众，力图通过全面、深刻改革，复制1980年代“里根-撒切尔革命”的国内成功与国际胜利；中国的使命则是避免重蹈1980年代苏联覆辙，争取更上层楼，先求不败，然后求胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，中国对内需要推进改革以焕发经济社会活力，包括汲取特朗普新政府的某些改革措施，在发展中持续缩小与美国的综合国力差距，力争尽早全面赶超；对外需避免陷入中国的“阿富汗坟场”，同时又有所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及其“MAGA”运动推崇“里根-撒切尔革命”，希望承袭其精神，但在具体改革措施方面，国内国际经济社会基本面的深刻变化，使得他们的主张在不少方面与里根政府的做法背道而驰，在战略和战术两个层次上都不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129163419457.jpg&quot; width=&quot;462&quot; height=&quot;700&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是1987年7月18日，英国首相撒切尔夫人在美国华盛顿白宫发表声明的资料照片。&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的新政府不仅无法如同里根政府那样在冷战中全面转入战略进攻，且不得不在新冷战中以咄咄逼人的姿势实施战略收缩，被迫面对里根政府和撒切尔政府所不曾面对的潜在内战和解体风险。因此，特朗普新政府不得不将相当大精力投向重建国家与文化认同。但其经济期望与现实之间也存在相当的差距，甚至特朗普本人的人身安全，也面临着自林肯和加菲尔德（James Abram Garfield，1881年9月19日）之后上百年来美国总统从未遭遇的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“里根-撒切尔革命”相似，由于特朗普及其“MAGA”运动针对的美国国内问题同样普遍存在于众多其它西方、非西方国家，鉴于美国的国际地位，特朗普新政府的改革措施将在国际上产生相当大的溢出和示范效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在遭遇了两党建制派全方位狙击和美国史无前例的对总统竞选人、前总统的司法迫害后，仍然突破重围大获全胜，这样的个人经历进一步增强了其政见主张对别国政治力量的示范效应。即使一些对特朗普、对美国口诛笔伐、在此次美国大选期间其官员威胁特朗普支持者的国家和国家集团，由于他们内部面临着特朗普改革所针对的同样问题，程度甚至有过之而无不及。所以，他们迟早不得不正视这些问题，并可能部分采纳特朗普所主张的改革措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1980年代“里根-撒切尔革命”奠定西方冷战胜利基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过1980年代的“里根-撒切尔革命”，美英两国在经济、政治、军事、文化等方面实现了相当明显的振兴，相比之下，苏联东欧集团则黯然失色，由此奠定了美国和西方阵营在冷战中最终胜利的基础，而苏联东欧政治剧变和国家解体进程则在1980年代末开启：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内经济上，“里根-撒切尔革命”通过大规模放松管制和减税并举的措施，在微观层次上释放了从企业到居民个人等市场主体的活力和主动精神；同时，在宏观层次上，通过铁腕货币政策等措施遏制住了1970年代奔腾式的通货膨胀，终结了多年的经济“滞胀”，实现了较高速度的持续增长，电子信息等新兴科技产业也取得了长足发展。二战之后国际经济界和学界长期热议的“英国病”话题逐渐消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际经济贸易上，里根政府一方面提出了“自由和公平贸易”的概念并付诸政策实践，以求扭转在与日本、联邦德国在国际贸易竞争中节节败退的被动局面；另一方面，基于关贸总协定此前七轮多边贸易谈判成果，启动了第八轮多边贸易谈判——乌拉圭回合，从而在世界范围内保持了贸易自由化的总体方向和美国作为自由贸易旗手的地位，并进一步巩固、扩大了西方阵营相对于苏联东欧集团在经济竞争中的市场规模优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年9月23日，里根在《贸易政策行动计划》中正式提出“自由和公平贸易”的概念，同月，关贸总协定召开缔约国大会并达成协议，正式开始筹备新一轮多边贸易谈判。恐怕这并非巧合，而是刻意安排，体现了里根政府“两手都要硬”的指导思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，1980年代美国由战略防御转入战略进攻。这一时期，美国没有重蹈越南战争的覆辙，陷入旷日持久的战争泥潭，而是通过出兵格林纳达（1983年）、突袭利比亚（1986年“黄金峡谷”行动）、捉拿诺列加（1989年）等几场速战速决的胜利重振了全国军民民心士气，走出了越南战争失败后的沮丧。同一时期，英国也用兵万里之外，赢得了马岛战争的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文化上，美国走出了1960年代黑人民权运动和1970年代越南战争反战运动以来国家负面形象的低谷，相当程度上扭转了抨击美国国家与文化被视为“政治正确”的风潮，重新激发了美国国民、社会对国家和美国文化的自豪感，国家凝聚力大为增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“里根-撒切尔革命”的上述成绩，又助推其影响了全世界许多国家的改革、乃至政治剧变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129163943540.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月5日，在俄罗斯首都莫斯科，人们在以纪念1941年苏联红场阅兵式为主题的露天展览上拍照。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，1980年代的苏联东欧集团堪称内外交困，在经历了多年的僵化、危机乃至倒退之后，转向歧路冒进，最终爆发了如多米诺骨牌般的政治剧变和国家解体：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，国民经济深陷僵化和危机的泥潭，债务危机几乎席卷整个发展中世界和苏联东欧集团的，这些地区相继遭遇了经济社会动荡和倒退。传统支柱产业萧条而新兴产业严重滞后、发展举步维艰，经济体制改革从长期迈不开步伐到后来转向自杀性歧路冒进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交和军事上，1979年12月苏军出兵阿富汗陷入“帝国坟场”，成为这个超级大国长期流血不止的伤口，苏联的军事和政治威望全面严重褪色。其大力扶持的盟友越南、古巴等国也在柬埔寨、中越边境、泰柬边境、安哥拉等地陷入长期的对外战争。这些国家非但未能帮助苏联有效牵制、消耗国际战略竞争对手，自身反而成为不断吞噬苏联援助等各方面资源的“无底洞”。苏联在冷战中一度凭借“西贡时刻”——1975年4月美军败退越南而赢得的国际战略主动权，时隔短短4年8个月，就因出兵阿富汗的战略失误而全面主客易势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>