<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d69f7b6777edb6df3dc01020bc3229a8</guid>
<title>卡梅伦复出，中英关系有望回归“黄金时代”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaojian/2023_11_17_715966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
英国首相苏纳克于11月13日宣布改组内阁，随后人们看到前首相卡梅伦（David Cameron）的身影重新出现在唐宁街10号，而这次，其将接棒外交大臣一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏纳克的这一任命，让外界舆论大感震惊。卡梅伦重返政坛，也让不少人好奇此前已被苏纳克宣布终结了的中英关系“黄金时代”是否有望跟着回归。围绕相关话题，观察者网采访了上海外国语大学英国研究中心主任、清华大学国际安全与战略研究中心（CISS）中国论坛特邀专家高健教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：苏纳克为何这时要把卡梅伦拉回内阁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;就目前的状况来看，苏纳克政府正处于一个比较危险的时期。最新民调显示，英国工党的支持率已大幅领先保守党。甚至可以说，保守党从2008年金融危机之后持续执政至今已有15年，如今苏纳克内阁的执政地位的的确确遭遇了史无前例的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这么一个关键时期，苏纳克出人意料地请卡梅伦重回唐宁街担任外交大臣，这行为有点孤注一掷的味道。这说明，苏纳克政府已经充分意识到危机，并试图通过采取一些务实的外交和内政举措以帮助保守党摆脱眼下的政治困局。这是最根本的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/17/20231117074235704.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间周一（13日），前首相卡梅伦走进唐宁街10号（AP视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，卡梅伦在2016年下台前，其本人在保守党内的政治地位和影响力是比较强大的，很大程度上比苏纳克本人的影响力要大得多。所以，卡梅伦作为保守党一个元老级的政治存在，此时入阁，对于苏纳克平衡党内各方势力、尽可能地团结党内的政治力量来实现其政治目标，具有相当重要的支撑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，客观而言，卡梅伦在自己执政时期面对的是复杂的国际局势，而其在处理中英关系方面所具有的人脉影响力及在涉华方面的政治形象，都有助于未来苏纳克在改善中英关系时采取实质性的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就最近的民调结果来看，保守党已落后工党约20 个点。一般来讲，在选举政治中，相比内政，外交问题对选票难起主导作用。在英国民众心中，卡梅伦是一个饱受争议的人物，甚至有的英国人会把英国近些年遭遇的混乱部分归因于他执政时做出的脱欧公投决定。从这角度来看，卡梅伦重返政府，对保守党党内来讲，如您所说，能起到重新凝聚的作用；但对于苏纳克政府的民意支持率，能起到多大的提升作用，这是不是要打个问号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;不要把外交和内政割裂开来。英国是一个商业立国的国家，发展正常的互利的中英关系，特别是加强中英经济贸易领域的合作，对于解决英国当前的社会经济困境，是具有非常重要的作用和意义。其实即便近几年中英关系不断下滑，英国政府对于发展中英经贸关系始终是抱有很强的期许。所以，改善中英双边关系，对于英国政府而言，不仅仅是一个外交问题，同样关乎英国国内经济和社会民生，这些因素是相互关联的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到卡梅伦本人，我多说两句。卡梅伦是含着金钥匙出生的英国贵族政客，是英国典型的盎格鲁-撒克逊精英阶层，入读伊顿公学、牛津大学毕业。其上台时，英国正饱受2008年金融危机的打击。因此他那时执政，一定程度上可以说是“受命于危难之时”。而卡梅伦和他任内的财相乔治·奥斯本在收拾“烂摊子”，即解决英国国内社会经济危机方面，确实有着大胆的举措和强大的魄力。如果历史能够给他们足够多的时间，我相信他们可以做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国脱欧，对于卡梅伦政府而言是一个巨大的意外，它从基本建制上打乱了英国国内的政治局势，打乱了当时卡梅伦政府试图施行一系列经济举措以重振英国经济的目标。也就是说，英国脱欧这一结果，不是卡梅伦所期许的，他和他内阁中的大多数成员都是坚定的“留欧派”，而他本人事先是相信英国肯定不会脱欧的。因此，我们不能就此把脱欧的责任以及后来一系列的社会问题都完全归咎于卡梅伦一人，这是有失公允的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/17/20231117074302995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年1月31日晚，在英国北爱尔兰贝尔法斯特，支持“脱欧”的人们参加庆祝集会。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚谈到自他下台后，中英关系一路下滑；他本人也被不少西方媒体打上“亲华”的标签。那在您看来，他出任英国外相，可能为未来中英关系带来什么变化？中英加强合作的话，具体的发力方向可能有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高健：&lt;/strong&gt;2016年之后的很长一段时间里，英国政界的绝大多数时间和精力都消耗在怎么脱欧这个问题上。当时英国国内政治自顾不暇，政局极其混乱，因此根本无力去构建一系列正常的持恒的对外政策，其中自然也包括对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在对华关系方面，从特蕾莎·梅到鲍里斯·约翰逊，到后来执政短命的特拉斯，再到今天的苏纳克，经过了4任首相，总体来讲，虽然我们必须承认中英双边关系在过去几年的确是在不断下滑，但其中有众多因素，最重要的一个因素就是来自于美国的外部压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在2016年上台之后，推行了一系列要与中国“脱钩断链”的极端举措，严重破坏了中美双边关系；与此同时，美国要求其盟友选边站队。受制于当时的国内政治环境和国家的基本外交格局，英国在这个问题上没有太多可转换腾挪的外交空间。也因此，在中美之间，英国在过去几年确实一定程度上出现一边倒向美国的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在涉及根本经济利益的问题上，尤其是涉及中英双边经贸合作方面，我们也要看到，英国并没有采取过激的对中英双边关系具有实质破坏力的行为。因为这样的政策不符合英国的根本利益——毕竟英国商业立国，自由贸易有利于其利益最大化，相应地，违背自由贸易基本原则，就是从根本上伤害英国国内经济，所以卡梅伦反复强调“英国的特性不仅在于它的独立，而更在于它的开放。我们永远是一个对外开放的国家，面向世界的国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来讲，我们可以看到，虽然近些年中英双边经贸往来没有大幅度增长，但也没有出现严重衰退。并且，英国对华投资的热情其实是在不断高涨的，有数据显示，本年度前8个月英国实际对华投资同比增长132.6%；在教育、文化、医疗、新能源等领域都投入颇丰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29e14c3bc6e380f39888f92e85bb9d24</guid>
<title>中美在台湾问题上无解，但划出了暂时性安全边界</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_11_17_715964.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解决问题”不是这次中美两国元首会晤的要旨，“停止产生新问题”才是，双方寻求的是停损点的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般观点都用“缓和”来形容这次会晤的目的，再精确一点的说法是“暂时缓和”，更精确的说法是“有效期一年的缓和”。明显的事实是，没人指望中美恢复中长期的缓和关系，更有美国人干脆为“中美关系的黄金年代”盖了棺，将美好记忆深埋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“缓和”的另一个等值措辞是“寻求避免冲突”，意味着双方正跨入高风险的冲突红线，彼此都认为需要停止产生新问题，以免失控，必须设置停损点。此外，无论是美国官方或舆论，都对中美透过一场领导人会晤会解决问题的可能，抱持悲观看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管，会后双方都正面总结了此一会晤的成果，但并没有搭配欢欣鼓舞的脸色，最重要的具体共识是恢复中美军方高层沟通管道，这又恰恰显示了2024年是多么危险的一年，而不是相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，赖清德当选的概率很大，美国也进入激烈斗争的大选年，这两个因素预示了大小两岸局势将充满不确定性与大概率的剑拔弩张，由此，便凸显了这次中美两国元首会晤的真正意义——防止任何可能的动荡与变化失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国官员形容，激烈竞争需要激烈外交（Intense competition requires and demands intense diplomacy）来管控紧张局势。所谓激烈外交，可理解成频繁的外交沟通，以因应快速变化的局势，“激烈”一词也可用中性一点的措辞“密集”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中方角度看，中美军方高层沟通的中断，可谓成果丰硕，有效达到反威慑的目的，证据就是，美国不得不将恢复此一管道视为首要议题。而这也是“激烈外交”最重要的层面，中美必须随时澄清彼此在军事动作上的意图与底线，防止不可挽回的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美国的现实主义者认为，将恢复军事高层沟通视为“护栏”并不可靠，因为这种沟通随时可再中断，特别是考虑到美国可能会将此“护栏”视为军事挑衅的“安全带”。大体上，美国现实主义者是既不信“中国承诺”，也不信“美国承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，全面恢复军事沟通只是中美双方表达诚意的姿态，既不是可靠的护栏，也不是可靠的安全带，一切都仍在动态变化中，重建中美互信基础可以说依旧任重道远。从中方立场看，重点还是要看美方怎么做，而不是拜登怎么说。停损的共识建立在行为，而非言辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此，别的不问，只问拜登能否保证众议院议长不会在明年来台？考虑到拜登目前低落的声望与极不稳定的政局，答案是当然不能。比较有意义的观察点是，军售台湾是否会遭到技术性拖延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，此次会晤能给明年台海局势带来多少程度的缓和保证？从美国与台湾最近比较有意思的面向，可以分析下这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/17/20231117083737344.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;此次中美两国元首会晤，“止跌企稳”是共识&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中方意在平衡美国大选中的鹰派路线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民主党尚未举办总统初选，不过角逐者目前都已公布重要政见。其中，对于如何避免与中国发生直接军事对抗的问题，各方表态整理如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登主张，竞争不应演变成冲突，管理竞争的途径就是密集沟通，也就是上述所谓“激烈外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玛莉安娜·威廉森主张，绝不能与中国发生直接军事对抗，不认为中方对此有兴趣，美国也应承认已身处多极世界，美军应停止试图在南海包围中国，也应借对话寻求和平共处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小罗伯特·肯尼迪主张，中国并没有军事对抗的愿望，美国应缓和紧张局势，停止双方在南海与其他地方的挑衅行为，不将中国视为对手，真诚谈判军控条约，让双方都减少军事开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯内尔·韦斯特主张，应承认中美处于冷战中，同时也应解冻冷战，途径是停止当前的各种代理人战争，停止将台湾在内的众多代理人视为美国棋子，中美应合作而不是竞争，绝不接受核战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上，四个参选人都反对中美军事冲突，而拜登算是最鹰派的，其他参选人仿佛不是我们认识的美国人，“激烈”主张和平，军事内缩，管好自己的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党总统参选人是另一种景观，总体而言，他们对中国充满强硬姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德桑蒂斯宣称华盛顿必须像对待“苏联”一样对待北京；黑莉断言，中国正在领导一个新的全球“邪恶轴心”；拉马斯瓦米称中国为“我们的头号敌人”；特朗普则标定全球共产党都是美国敌人，包含美国内部的社会主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美国政客偏好的是强硬的言词，而不是强硬的行动，因为美国选民喜欢强硬、好斗的总统，但却又希望总统能避免昂贵的海外行动，专注国内事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，强硬的姿态都是选举语言或党争所需，一般美国人关注的焦点从来没变过，就是经济。这便是为何特朗普要将内部经济问题与外部事务挂钩，说中国人偷了美国人的工作，并展开贸易战。拜登则随之推出与中国脱勾的经济政策，直到撞了墙，才改为“再挂钩”与“去风险”，最后坚称“美国不寻求与中国脱勾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驾驭这种根深蒂固的心理矛盾，需要威望与能力都极高的领导人，但拜登与“明君”的距离堪比地球与火星的距离，内部的分歧只有扩大，不见缩小。他的任内，在解决内外各种问题上没有任何重大胜利，相反地，只有挫败，再挫败，同时种下祸延子孙的种子，致使美国的军事威慑力连黎巴嫩真主党都已不信。经济上也是债台高筑，这次旧金山会晤，还得先驱逐街头大量的游民与毒虫，方能迎宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无能的美国总统对华友善会倒台，他一心希望中方领导人理解：会后他说的话，有些并不是真心话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，身为中国人，如果对这次中美两国元首会晤不以为然，认为没换到美国实质的、等价的友善，就应将思路调整一下。从战略面看，北京高层正在走“乡村包围城市”路线，企图缩小敌人范围，厘清并遏制美国强硬言词下不对称的强硬行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白话说，就是以柔克刚，同时扩大统一战线。此一战略能从中方对美商与美国州长的友好态度与实质合作得到印证。北京可能希望在2024年危险的美国大选前，帮助上述民主党参选人在现实主义与对华善意之间建立支点以平衡鹰派，从而降低两国不可控的升温对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话说回来，中美互信基础薄弱，原因在于多数鸽派遭到少数鹰派绑架，这是华盛顿利益结构使然，除非遭遇一次毁灭性解构，否则美国永远会用好斗的姿态争取全球性维持现状的目的。因此，直到彻底分出胜负，大国竞争是无法避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述那些民主党总统参选人的友善姿态与理性主张，只在选举期间有效，而且不代表他们放弃了强硬言词，只是改变策略，将攻击目标从外部转向嘴巴好战的竞选对手，如此他们就可以看起来很强硬，但在外部事务上又不显得鹰派，以同时对上选民的矛盾偏好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，日后真选上了就会变脸。拜登就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;和平固然好，但必须朝着总体解决问题迈进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美两国元首会晤的同时，台湾大选出现戏剧性转折，马英九介入，蓝白合成局，柯文哲做出了重大让步，形同在民调领先的状态下签了卖身契，自愿为副手。详情会在11月18日确定“柯侯配”或“侯柯配”后再做说明，本文只说一个与中美两国元首会晤有关的案外案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲的让步，让柯党核心幕僚与柯粉都哭倒长城，因为他们万万没料到柯会做出“自杀式妥协”，台湾各界也大为震惊。毕竟，会前蓝白阵营都已摆出决裂与决战的各种准备，舆论不看好合作，评估就算成局，柯也不至于全无底线地让步，但柯自破底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/17/20231117083213143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月15日，国民党主席朱立伦（左起）、国民党参选人侯友宜、马英九、民众党主席柯文哲举行蓝白政党协商第二次会议 图自中时新闻网 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全台哗然中，柯晚间上绿媒政论节目说明，被问到这次是否有被介选，柯文哲大白话说：刚才进棚前，AIT来电，要求柯阵营解释，这次蓝白合有没有“中国介入”。此言一出，摄影棚也哗然了，没料到柯文哲敢直接触碰这个敏感话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油嘴滑舌半天，柯也没正面回答大陆当局有没有给压力促成蓝白合，但言语间的暗示，似在为自己的重大让步开脱，希望外界理解他的妥协来自对岸施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然柯文哲没有正面回答，但柯党的“立院”党团总召集人却于隔天公开说，（中国大陆）仍会透过各种方式试图影响台湾选举结果，应审慎以对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个中美两国元首会晤的“台湾插曲”，证明中美在台湾问题上毫无互信，姑且不论大陆有没有介选，至少柯文哲坦承AIT来电关切，而美方必然会将此问题摆在中美谈判桌上作为谈资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾问题上，美方仍旧调重弹，了无新意，但这次，中方除了对美方近年不断炒作的武统时间点予以驳斥之外，还抛出了一个饶有意思的新回答：和平固然好，但是在某一时刻中方必须朝着总体解决问题迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美两国元首会晤议题上，台媒画出两个重点：其一，大陆没有2027或2035年攻台计划。其二，拜登反对北京干预台湾选举，重申“维持现状”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美方在台湾问题上的表态，同一个意思，绿媒用负面词汇凸显美方对中方的强硬，蓝媒用中性词汇强调美方对中方的善意呼吁。不过，所有媒体标题都不如柯文哲的爆料吸睛——AIT要求解释，大陆是否介入蓝白合。赖清德自是打蛇随棍上，据此一口咬定蓝白合是北京促成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，至少在台湾问题上，中美仍是僵局，而且很明显，双方所希望的台湾选举结果并不一样，但底线是防止产生新问题。除此之外，美方希望透过恢复军事高层沟通维持现状，但中方恐怕被迫得一定程度解决旧问题，在统一工作上寻求进展，看时机“朝着总体解决问题迈进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这当然意味着，一旦赖清德当选，台海局势在军事上与经济上都会出现较剧烈的变化，只是变化幅度在短期内得控制在中美都能接受的范围内。而动态变化之事，双方都不会给出具体承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之就是一句话，中美都在为自己争取时间。若“台独”继续执政，台海动荡不可避免，但暂时会有“安全边界”。除非，拜登再度失信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>085e4d7784b8aff2539cb1b45c5ee697</guid>
<title>土著VS租客，谁是才是城中村真正的“主人”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_11_17_715960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国房地产市场的动静，无论是中央的顶层设计、地方的政策风向，还是房企的一举一动，都牵动着国内外的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，“城中村”在本轮房地产改革中争议颇多，处于什么样的位置？过去有关城中村的研究主要从经济学、社会学、规划学和管理学等角度，聚焦户籍、土地权属、农民工就业和社会保障等问题，亟待改造的城中村在中国发展中发挥了什么作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厦门大学赵燕菁教授对此作了深入解析。由于篇幅原因，访谈将拆分为三个部分发出，本文为第二部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_11_07_714751.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一部分：《千万不要低估城中村，没有它就没有今天中国制造业的地位》&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【口述/赵燕菁 采访/婧一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;赵老师您之前谈到了中央从战略角度意识到城中村的重要性，那么地方政府在具体执行时，该如何平衡原住民和农民工的利益呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;现在很多人产生这样的误区，认为地方政府更维护本地人，却不顾农民工的利益。其实事实并非如此，地方政府一心一意想帮助这些农民工留下来，并让他们创造价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府现在去改造城中村花费了巨大的资金，破房子密密麻麻的，如何去改善这个环境？改善的钱从哪来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国过去这40年地方政府的钱主要是从房地产来的，正是因为有土地买卖、金融财政，才有了我们国家现在的基础设施。如果像印度一样，干脆不发展、不欠债，就没有金融危机，也没有房地产。而我们国家靠发展房地产，道路、铁路、学校、医院全有了。当然是后者更好。所以不要怕现代经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为现在投入的钱不是真的资源，而是未来收益的估值。只不过估值没达到，资产却提前创造出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在党中央提出城镇化改造，我们需要一个新的路径，这次7月24日中共中央政治局会议里面有一句话特别重要：“我国房地产市场供求关系发生重大变化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产供求关系产生了重大改变以后，以前能够通过土地来融资完成的事全都做不到了，包括城中村。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/13/20231013110611103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，假设原来城中村的容积率是1，建新的房子，拆是一笔钱，建是一笔钱，要使这部分的资金平衡，政府就得把地卖给另外的人，要把拆的面积与建的面积全覆盖掉，就会多建一倍的面积，所以地价越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个情况大概从前年开始出现了重大的改变，房地产出现严重的供大于求，商品房都卖不出去，更别说城中村改造的房子了。城中村改造的拆迁赔偿是非常高的，几百亿的一个村改造，有的时候甚至更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在深圳是可以卖地，因为深圳地价很高，但是你要几百个村一起卖，你还能卖这个价吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我是觉得中央这个判断是非常准确的，如果这个时候你还要改造，你借几个亿把城市的村子拆了，然后你卖的时候地卖不出去了，或者你把地卖出去了，你的开发商的房子卖不出去了，怎么拿钱赔？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来昆明学广州，认为城中村改造很简单，也不用财政支出，只要增容就可以解决。理论上讲容积率要是一倍不够你就变成二倍，二倍不够你就变成三倍，总有一个数能够把你的成本全覆盖，所以每一个村都可以平衡。所以当时昆明300多个村一起改造，然后一起拆，欠了一大笔债把农民的房子给拆了，结果盖的时候卖不出去了，所以就全变成债务，变成烂尾楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府所有存量的资产负债表全会缩水，欠了一大笔拆迁的钱还不了，抵押在银行里头，政府信用就没了。越是这个时候越卖地，地就越不值钱。所有人都想卖，没人想买的时候，房地产市场就垮掉了，是非常危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的想法是由业主主导进行改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是必须由业主自主更新、自主改造，家庭的资产负债表是能平衡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果政府大规模拆迁，债务全留在政府这一端，最后负债端会特别大，可能会导致破产，是不可持续的，所以政府千万不能这么干，应转移至每个家庭以维持可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，要符合租房人的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改造完后租房的这些人就是刚才所说的第一代农民工，一定要让他们在城市里头落脚，能让他们维持生计，继续打工，这样第二、三产业才能低成本运行，这是我们的一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合上述两个要点，政府需要通过政策上的激励与制度上的设计，让这些城中村通过一定的改善以后，变成城市保障房系统的一部分，让这些房子的数量不但没减少，还改善了居住环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要用一种廉价的办法真正解决人家的问题，而不是改造完了涨房租，这就是失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厦门当时举办金砖会议时，想给城市一个好的面貌，所以让很多人临时暂住的外来务工者先回去。但他们后来不回来了，损失非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口是资源，你千万别嫌弃人家。一个城市吸引了很多打工人是你成功的表现，城市规划搞得好才有这个结果，搞得不好人也不来，城市房价也不上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房价高不是坏事，我们要做的不是给它打下来，而是要提供廉价的住房来满足不同人的需要。因为房价上升，有人买不起房子，这个是政府要解决的问题。农民工也是一样，城中村也是一样，有城中村是幸运，所以一定不能把这些人当做城市的问题，而是要把这些人给安顿好，因为他们就是城市的矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村改造，中央这次提议是和保障房一起提的，先说“大力发展保障房”，紧接着第二句就是“加强城中村改造”。很多人说这两个是各说各的，认为保障房是政府要干的，城中村是市场自发的，但其实这两者就是一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村就是保障房，如果解决好了，你就四两拨千斤，能把保障问题一起解决。保障房和商品房的差距就是价格不一样，保障的意思就是比市场价低。如果政府不补贴，它肯定和市场价一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村为什么可以便宜？因为它没有支付公共服务的成本。商品房里面，地价就是公共服务的成本，城中村并不涉及这部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种类型的房子造价其实是相似的，劳动也没变，水泥也没变，钢材也没变。而这时候农民工要是租在这个楼，虽然单价低，但租的人多了，是很赚钱的。这也是房东租金低的一个考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果把城中村拆得就剩几栋，供需关系失调了，租金也会变高。这就是边际问题，所以你一定不能给它量减下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，政府可以通过少量的改造，制定房价的基准。比如说我只改造原来计划的1/10的房子，将原本用于剩下房子改造的资金去补贴改造了的那部分，让价格涨不上来。只要价格维稳且低于市场，它就是保障房。其余的房东只要敢涨价，政府就再增加份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，就是通过一个价格调整一大片房子的租金，用少量的钱控制一个市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村关键是要提供公共服务，解决公共服务的收入，优化城市煤气、消防、污水排放，村里组成一个居委会，达到小区标准，这能大大提升居住品质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们城市规划中有个词叫绅士化（gentrification），就是原来很破很烂，但我住得起，结果现在一美化我住不起了，那意义何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候要通过一些定价机制或者供给的调整，最后让双方都得益。虽然不能变成商品房，但可以把它一定程度地合法化，确保租赁市场有充分的数量供给和足够低的价格。我想这可能是我们下一步城中村改造的主要途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：按照您的观察，之前哪个城市的城中村改造做得好一点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;每个城市都有好有差的，怎么评价好坏是取决于你的改造背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在改造成功的，有的是居民自己改了变得比以前好了，包括厦门也制定过一些政策，只要改造符合“五原”标准、产权不变，老城区的居民都不要政府出钱，就自发改造了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的城市更新为什么很好？每家每户的房子破了，自己改就完了。但中国有许多特殊情况，使得我们的城市更新会比较麻烦。我们国家在上世纪七八十年代建了大量的集体产权房，即一个屋檐下不是一户人。这房子是大家公摊的，如果这一大堆人里面有一户不想改，或者商量得不愉快，你整个楼就改不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我们国家在审批的路径上面也存在问题，比如集体产权房里好几个产权人的责任无法认定，很多事一具体就改不了。每家每户都有自己的想法，都想自己获利更多，所以我觉得能不能通过一种中介帮助他们去解决这样的困境。中介出面去办产权、去申报、去找施工队、找方案，住户只要摁手印等待交房，这时候就很简单了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有一个中介替大家把所有事办了，我觉得大家就愿意了，所以城中村改造不一定要政府花很多钱，给居民提供便利就好。政府把老百姓最麻烦的事解决了，自主更新就可以解决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8e0c9ccb820e37e8e02fef073956a7a</guid>
<title>突然禁用TikTok，调查中企机场项目，尼泊尔怎么了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangShuBin/2023_11_17_715958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张树彬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月13日，尼泊尔政府作出禁止抖音海外版TikTok的决定。同日，纽约时报炮制《尼泊尔对中资建造机场展开反腐调查》一文；该报曾在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛举行之际，还抛出《中企承建尼泊尔机场背后：债务、霸王条款和地缘政治》报道，抹黑中国企业承建的尼泊尔博克拉国际机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月14日在中国外交部例行记者会上，路透社记者提及，尼泊尔反腐官员就博克拉国际机场建设一事对中工国际工程股份有限公司展开调查，指控该公司夸大项目成本并影响尼方质量控制工作。对此，我外交部发言人回应称，暂不掌握有关报道涉及尼泊尔内部调查的情况，但事实与提问情况不符；中国政府一贯要求中国企业在海外依法合规经营。博克拉国际机场是中国和尼泊尔在基础设施领域开展的重要合作项目之一，被尼泊尔誉为“国家荣誉工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于尼泊尔近期针对中国的举动，值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/11/16/20231116155949681.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自凤凰卫视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无预警关闭TikTok，需向中方做出合理解释 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月14日是尼泊尔尼瓦尔历1144年（Sambat 1144）新年。尼泊尔总理、尼泊尔共产党（毛主义中心）主席普拉昌达在位于加德满都以东十多公里的巴克塔普尔，向尼瓦尔历的创始人尚卡达尔·萨克瓦（Shankhadhar Sakhwa）雕像敬献花环时表示，禁止TikTok是为了保护社会和谐与家庭团结不受干扰。执政党和主要反对党决定站在一起，以控制社会中传播异常、扭曲、无政府状态并阻止国家履行职责的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，尼泊尔外交部长纳拉扬·普拉卡什·萨乌德（Narayan Prakash Saud）表示，“（尼泊尔）政府决定禁止TikTok，因为有必要规范对这一社交媒体平台的使用，它破坏了社会和谐与善意，并且传播不雅内容。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔政府声称，最近这个社交媒体平台被错误地用来传播危害社会和谐的内容，宣传的传播对个人、社区和整个系统都造成了负面影响。有人则认为，这款社交媒体应用程序被滥用，这种滥用已经成为家庭纠纷和分裂、离婚、社会混乱和侵犯个人权利的一个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对于政府关闭TikTok的决定，各政党领导人和利益相关方的反应不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/16/20231116161029266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年1月1日，尼泊尔总理普拉昌达在博克拉国际机场投运仪式上讲话。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔大会党中央委员会委员敏·巴哈杜尔·比湿沃卡玛（Min Bahadur Bishwokarma）评论说，政府关闭TikTok的决定值得肯定，因为TikTok上的一些活动和内容破坏了社会和谐，导致社会走向负面。他表示，“政府的决定是值得欢迎的，应该全面执行。这一决定对个人、社会和国家都是不可或缺的。TikTok目前已经关闭了，但是还可以根据需要和有效性恢复。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，尼泊尔共产党（毛主义中心)总书记德夫·普拉萨德·古隆（Dev Prasad Gurung）对政府禁止TikTok的决定表示欢迎，并坚持要全面实施，“TikTok被滥用于传播社会不良活动，政府做出禁止的决定是及时的。”不过，经笔者求证，该报道不符合事实，古隆称没有任何媒体问过他这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尼泊尔共产党（联合马列）（CPN (UML)）的议会党鞭马海士·巴陶拉（Mahesh Bartaula）则建议政府采取监管方法，而不是彻底禁止该应用程序。“TikTok被滥用，造成家庭、社会和国家的问题。但不应该禁止Tiktok，而应该由法律来规范它。”尼泊尔共产党（联合马列）的另一位领导人马海士·巴斯奈特（Mahesh Basnet）在社交网站上支持政府限制在尼泊尔使用该应用程序的决定，但建议政府也应监管其他社交网站和YouTube频道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民族独立党（Rastriya Swatantra Party）副主席多尔·普拉萨德·阿亚尔(Dol Prasad Aryal)认为，应该规范TiTok的使用，而不是禁止使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔大会党总书记伽甘·库马尔·塔帕（Gagan Kumar Thapa）表示，尽管有必要对社交网站进行监管，以防止滥用，但不应该以监管的名义禁止社交网站。如果正面使用，TikTok是一个将政党和活动人士与民众联系起来的合适媒介。但是，由于滥用技术和内容，助长社会犯罪活动，侵犯人身自由的事例越来越多，因此越来越需要对TikTok进行有效的监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意党（Janamat Party）中央发言人沙拉特·辛格·亚达夫（Sharat Singh Yadav）博士认为，最近不良内容以言论自由的名义在TikTok上迅速发展。由于人身自由受到攻击，辛格呼吁人们注意这一点。他称：“一些个人和团体以言论自由的名义，通过TikTok和YouTube侵犯个人自由，导致了TikTok被禁。我们完全不反对禁令，但政府也应该有效地监控TikTok，禁止错误的内容，鼓励正确的内容。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会活动家宾度·帕里亚（Bindu Pariyar）认为，政府应该通过立法来关注社交网站，而不是禁止它们。尼泊尔共产党（联合社会主义者）（CPN (Unified Socialist)）的社会主义新闻组织（Socialist Press Organization）发表新闻声明说：“有必要制定一项法律来规范与公民新闻有关的社交网站。尼泊尔需要制定规定社交网站运营指令的法律，以确定社交网站在尼泊尔运营的标准。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔电信管理局主席普鲁索塔姆·卡纳尔（Purusottam Khanal）说，WorldLink和其他互联网服务提供商已经关闭了TikTok，同时也向其他公司致信，TikTok将很快关闭。据尼泊尔朋友反映，14日晚TikTok已经不能打开，给使用该应用的朋友和家人带来极大不便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，尼泊尔政府刚刚发布“2023年社交网站运营指令”，要求在尼泊尔运营的社交媒体平台在尼泊尔设立办事处。根据这项法令，有关公司需在法令生效的三个月内在尼泊尔设立办事处或任命协调人员，并在通信与信息技术部注册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔政府对TikTok无预警禁用的决定，需要向中国方面做出合理解释。众所周知，几乎所有社交媒体应用都会或多或少含有危及社会和谐的不良或不雅内容，那么照此逻辑，尼泊尔政府下一步是否也会禁止X（即原来的Twitter）、Facebook、YouTube 呢？如果只针对TikTok，就不得不让人质疑其背后的真实原因为何了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;调查中企对博克拉国际机场的建设，抹黑“一带一路”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约时报曾刊文抹黑中国承建的博克拉国际机场，称“这座昂贵的机场大部分由中国公司建设，由北京出资，它是中国的一场外交胜利，也让其国有企业大发其财。对尼泊尔来说，它已经是一个沉重的经济负担，让这个国家在未来数年都背着中国贷款机构的债务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博克拉国际机场作为尼泊尔第三座国际机场，被誉为尼泊尔“国家荣誉工程”，为中国和尼泊尔建设跨喜马拉雅立体互联互通网络的标志性工程，是中尼两国政府合作重点项目。该机场是一座符合国际民航组织标准的4D级国际机场，由中国进出口银行向尼方提供融资支持，中国机械工业集团下属中工国际工程股份有限公司总承包。项目于2017年7月开工建设，工期四年，因疫情影响延期一年。今年1月1日举行投运仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是因为印度拒绝向尼泊尔开放相关空域，造成国际航班无法进入博克拉国际机场和另一家由中国企业承建的蓝毗尼国际机场运营，两家机场均陷入财政困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/16/20231116160750929.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于尼泊尔中西部旅游胜地博卡拉的博卡拉国际机场 图自中工国际&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普拉昌达总理访华之前，尼泊尔媒体一度炒作要求中国方面将博克拉国际机场的2.16亿美元优惠贷款改为赠款，以缓解其财政压力。普拉昌达总理访华期间，中尼发表的联合声明指出，“支持和鼓励双方空运企业在双边航权安排下，根据市场需求恢复并新开包括连接博克拉在内的两国间航班航线，为双方经贸和人员往来提供便利。”尼泊尔应该做印度的工作，只要印度允许国际航司进入尼泊尔这两家国际机场的空域，其财政困境将会迎刃而解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外值得注意的是，尼泊尔外长萨乌德11月初刚刚结束对美国的访问。他在与美国国务卿布林肯会见时，双方明确强调了美尼伙伴关系的强大，并讨论了美国国际开发金融公司（DFC）在尼泊尔扩大投资的计划，以及通过美国的“千禧年挑战计划”（MCC）项目提供5亿美元，协助尼泊尔建设基础设施等项目的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时便有媒体以“尼泊尔获美国承诺投资与援助”为题进行了报道。联想起美国为了逼迫尼泊尔批准MCC协议而公然威胁称，如果尼泊尔议会众议院不批准MCC协议，美国将“重新考虑美国与尼泊尔两国的关系，并在金融上制裁尼泊尔”，如今尼泊尔出现这两起涉华事件，很难说没有美国因素的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如外交部发言人毛宁所言，中国政府一贯要求中国企业在海外依法合规经营，博克拉国际机场是中国和尼泊尔在基础设施领域开展的重要合作项目之一，被尼泊尔誉为国家荣誉工程。中方企业在项目方案设计及施工的过程中，充分考虑了当地的实际情况，严格执行质量标准，并且保存有完整的记录。机场投入使用以后，各项设施运行正常，为尼泊尔改善国内及同其他国家的航空交通发挥了积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何通过抹黑中国“一带一路”来实现自己图谋的行径一定不会得逞。中国作为尼泊尔的友好邻邦，一直致力支持尼泊尔的稳定与繁荣发展。中国—南亚新贸易通道里孜口岸11月13日顺利开通运行，这是继樟木、吉隆、普兰之后，西藏第四个陆路口岸正式通关。期待尼泊尔认真落实两国领导人互访达成的一系列协议，与中方相向而行，扎扎实实为民众做实事，为中尼友好事业发展注入强劲活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>