<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c25835904938132350e6a96c30ef01a5</guid>
<title>一周军评：为什么朝鲜能走出自己的技术发展道路</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_07_30_703092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，朝鲜人民民主主义共和国隆重纪念了祖国解放战争胜利70周年。而对于我们来说，这是抗美援朝战争胜利70周年。对于美国来说，这是朝鲜停战协议签署70周年。而对于没有在朝鲜停战协议上签字的南朝鲜来说，这一天什么事也没发生，他们只是被动执行美国人的命令停止军事行动而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事说起来是颇为微妙的，也就是说朝韩双方在停战协定这件事上完全是不对等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜停战谈判并非一个国与国之间的外交协议，它其实是一个中国人民志愿军、朝鲜人民军与美国为首的所谓联合国军签署的一个军事协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它所规定的内容也仅仅限于军事，而不涉及政治上的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过70年风雨，其实今天朝鲜停战协议本身也经历了时代的考验。1991年，由于美国企图让韩国人担任停战委员会的所谓联合国军方的代表，朝鲜认为南朝鲜根本没有参加签署这个协定，因此没有任何权力担任这一职务。最后双方不欢而散，委员会名存实亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/30/20230730035539866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朝鲜停战协定签字并无“大韩民国”参加&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了1994年，朝鲜人民军明确表示退出停战委员会，也不再承认所谓联合国军的委员会机构。稍后，中国宣布召回志愿军代表团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，朝鲜停战协定已经是一个仅在名义上存在的协定，此后双方从法理上来说回到了朝鲜停战协定签署之前的状态，朝鲜半岛从此后，在法理意义上来说，处于随时可能继续展开军事行动的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以唯一能够保持朝鲜半岛和平状态的基础，就只剩下了双方军事实力上的“平衡”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代开始，朝鲜半岛出现军事失衡，苏联解体的影响加上朝鲜自身经济政策的失败，导致其国民经济发生严重困难，开始了“苦难行军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国仍然保证朝鲜的安全，但当时的情况之下中国的军事力量也无法和美国相提并论，而且中国当时需要担心的军事威胁也不止朝鲜半岛一个方向，东南方向的威胁更加严重，客观上只能投入有限的力量来帮助朝鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此当时“国际观察家”口中的判断奇妙地回到了志愿军入朝前的状态，也就是如果美国支持南朝鲜对朝鲜动武，那么朝鲜会被打败，最后可能只剩下紧贴着中国东北边境的一小块国土，维持象征性的存在，“给中国留点面子”，免得走到需要使用核威慑的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种危机之中，朝鲜被迫实施“先军政治”，在经济极度困难的同时将几乎所有可用资源投入到军事力量的发展建设当中，发展导弹、核武器，扩编军队，与上世纪80年代着重扩大机械化师团不同，这个时期朝鲜的国力也只能支持他们重点扩编民兵预备役，并大量装备远程火炮、火箭炮、对距离三八线仅40公里的汉城进行有限的威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，对于朝鲜来说情况并未马上好转，虽然其经济形势有所缓解，但南朝鲜的发展速度却在这一时期完全甩开了朝鲜。2008年经济危机之前，在东北、华北地区做过生意的朋友们应该都见过当时一片兴隆的南朝鲜在华开设的企业，这也从一个侧面说明了南朝鲜当时经济发展之迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而经济上的宽裕为南朝鲜发展军事力量奠定了良好的基础，今天经常被人吹捧的“韩国陆军拥有世界上最多的大口径现代化自行火炮”，就是在那个时期陆续装备上的。当时南朝鲜经济之景气已经到了连乡土师团这类理论上应该属于填线鱼腩的部队，都装备上了K9自行火炮，实现了相当程度上的机械化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，尽管在先军体制下努力发展，朝鲜人民军的实际实力提高还是相当有限。而且更严重的是，朝鲜虽然当年在苏联支持下建立了技术水平相当不错的机械工业体系，但这套体系并不具备自我维持，自我升级的能力，它需要外部的输入，许多加工设备在寿命耗尽后，无法通过外部购买新的设备，甚至也无法重新翻修，因此其工业能力也随着连续多年的高负荷运转，正在加速耗尽寿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/30/20230730035655659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朝鲜的工业体系规模是庞大的，但不足以自我维持，自我更新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在2010年前，朝鲜开始出现一系列工业体系崩溃的迹象，当时一个很明显的迹象就是朝鲜坦克工业因为部分关键设备无法更新，已经无法维修朝鲜人民军装备的大量坦克，使得这些坦克大批趴窝。而同样，朝鲜空军在上世纪90年代从全世界搜集来的零备件航材在更早的时候就已经耗尽，使得其空军飞机也大面积趴窝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的此消彼长之下，2010年黄海危机来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
趁着朝鲜人民军作战能力下降到一个低谷，南朝鲜和美军当时已经做好了“北进”的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过对于朝鲜来说，幸运的是，“血盟”这次没有坐看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天朝鲜谈起2010年危机的时候，他们对血盟的感激之情可以说不亚于1950年志愿军入朝参战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也是因为当时朝鲜领导层对于现实有了新的认识，朝鲜毕竟是一个小国，在被美国主导的“世界秩序”定为“流氓国家”，欲除之而后快的前提下，不论是投降还是单靠自己的力量硬扛，都是死路一条。唯一的生路在于坚定站在“血盟”一边，借助大国的力量，才有可能解决自己发展的瓶颈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>903a51d8edb6b83747331b3b62d8ee93</guid>
<title>土耳其为何“松口”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SelenOzturk/2023_07_30_703091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/塞伦·奥兹图尔克，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战以来，土耳其的国际安全政策发生了重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了减轻面对苏联的压力、与西方国家重新建立联系，土耳其于1952年4月18日加入北约——此时距离北约创始成员国签署《北大西洋公约》恰好过去了三年。自加入北约以来，土耳其与希腊构成北约的南翼防线，从巴尔干到阿富汗，土耳其武装部队（TAF）为北约的军事任务做出了重大贡献。目前，土耳其武装部队是北约内仅次于美国的第二大军事力量，并积极参与维护北大西洋地区的和平及稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从维护和平到缔造和平 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，考虑到近期地缘政治的发展，土耳其在北约中的角色已从和平维护者演变成一个缔造和平的盟友。主要原因是安卡拉在俄乌冲突中维持微妙平衡的行为：埃尔多安政府不仅通过政治和军事手段支持乌克兰，还成功地与俄罗斯达成了交易，使乌克兰的谷物能够通过博斯普鲁斯海峡进入世界市场，即便乌克兰与俄罗斯的对抗仍在持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过在西方与俄罗斯之间创造对话和斡旋空间，土耳其一边表现出对乌克兰最大程度的支持，一边设法与俄罗斯进一步开展经济合作，尽管后者遭受了西方的制裁。土耳其向乌克兰提供TB-2型军用无人机以及人道主义援助，同时作为北约在黑海地区的盟国，积极倡导解决冲突。安卡拉已成为化解这场冲突的枢纽，土耳其在去年分别接待了泽连斯基总统和普京总统，以引领和平谈判——由于西方对俄罗斯的敌意，其他北约成员国都不愿接手这一责任。上述举措意味着土耳其成为一个促进地区和平的重要盟国，使安卡拉再度成为焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/07/28/20230728115655806.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年7月16日，土耳其散货船载着乌克兰农产品离开乌克兰南部敖德萨港。图：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芬兰和瑞典加入北约的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方各界与新闻媒体却曲解了土耳其近期在北约中扮演的独特且关键的角色。安卡拉一度对芬兰和瑞典在俄乌冲突期间加入北约的请求犹豫不决，就是一个很好的例子。虽然许多西方专家都在猜测土耳其对北约扩张的态度，但必须明确的是，安卡拉长期以来都支持北约的扩张政策，迄今为止已欢迎包括芬兰在内的17个国家加入北约；为制衡俄罗斯在该地区的影响力，北约的开放政策对土耳其与其他盟国一样有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以理解的是，基辅与莫斯科之间的冲突增添了芬兰和瑞典的紧迫感，激发他们加入北约的兴趣，迫使他们放弃中立政策。然而，北约的“一致同意”制度规定，在接纳新成员之前，所有盟国必须达成共识。对土耳其来说，出于国家安全的考虑，对这些国家加入的问题不能掉以轻心。为此，安卡拉向芬兰和瑞典提出了条件，要求他们切断与“居伦恐怖组织”（FETO）和库尔德工人党“恐怖组织”间的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一要求提出后，大多数西方国家对安卡拉给芬兰和瑞典加入北约设置障碍表示担忧，并试图直接或间接地与安卡拉对质。例如，华盛顿将土耳其采购F-16战斗机与瑞典申请加入北约联系起来，对本已紧张的双边关系施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须提及的是，土美关系在过去十年中经历了从国防武器系统采购，到美国支持叙利亚境内的人民保护部队/库尔德工人党“恐怖组织”团体等一系列分歧议题，在很大程度上伤害了安卡拉与华盛顿之间的信任。双方围绕土耳其国家安全关切产生的紧张，导致西方国家内部出现了“将土耳其踢出北约”的说法。尽管根据国际法，这在技术上是不可能的。然而，俄罗斯在东欧地区的行动升级，为土耳其与美国及其他北约盟国之间的和解提供了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了回应土耳其正当的安全关切，并为芬兰和瑞典加入北约铺平道路，北约秘书长斯托尔滕贝格与拜登政府在2022年6月29日至30日于马德里召开的北约峰会前做出了巨大努力。为了与土耳其达成可操作的共识，芬兰和瑞典签署了三方协议，承诺在马德里峰会上采取具体措施消除其境内的恐怖主义组织和活动。此后，安卡拉收回了对芬兰和瑞典加入北约的否决权，两国于2022年7月5日签署了加入北约的议定书。2023年4月4日，在30个国家的议会全部投票批准芬兰加入北约后，芬兰正式成为北约的第31个盟国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/28/20230728115750337.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间7月10日，埃尔多安同北约秘书长斯托尔滕贝格、瑞典首相克里斯特松会晤 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞典的情况则有些不同，因为瑞典政府拒绝与安卡拉合作，并无视国内支持库尔德工人党、仇视伊斯兰且种族主义的抗议活动，瑞典政府对国内发生的数起焚烧《古兰经》事件无动于衷，从而进一步恶化了双边关系。这些令人失望的行为令安卡拉对批准瑞典加入北约失去信心，也激怒了世界上的其他穆斯林国家。此外，瑞典发生的抗议活动正值土耳其总统大选前夕，令埃尔多安政府在此时欢迎瑞典加入北约变得更加不合时宜。包括芬兰在内的许多国家都谴责了这些行为，并呼吁瑞典修订宪法，以保护和促进宗教和平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f316036203fa3f05117ab3a6e9b4ed29</guid>
<title>这个夏天还会闹“电荒”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongGuoXinWenZhouKan/2023_07_30_703087.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈惟杉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;假如上海发生大停电事故，这座超大城市会经历什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家电网上海电力将紧急调用、启动应急电源，组织出动应急救援队伍和应急发电车，为重点用户和重要场所提供应急供电；上海市应急处置指挥部将紧急调配救护车、消防车、电力应急发电车赶往石油化工企业，防止发生衍生事故；受停电影响的医院会紧急启动自备应急电源保障手术室、ICU等核心负荷供电，停运地铁线路的工作人员要按照预案指挥引导乘客有序疏散撤离⋯⋯此外，南方电网也会“派电增援”。南方电网会紧急调动南方区域相关电网和发电资源增援华东，由国家电网福建电力电网组织电厂跨区受电，全力保障满送华东主网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所幸，这并非真实事件，而是今年6月15日华东区域跨省区大面积停电事件应急演练的场景。此次演练是国家能源局首次举办的跨省区大面积停电事件应急演练。华东电网是我国规模最大、电压等级最高的区域电网，其安全稳定运行和电力可靠供应，对华东乃至全国经济高质量发展至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但回到真实世界，过去两年，中国不少省份都在下半年出现了大规模缺电事件。水电大省四川2022年8月在高温干旱下严重缺电，而2021年下半年至少有20个省份采取限电措施，东北地区红绿灯无法运行的场景也让人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/27/20230727112108893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月19日，四川成都市实行“限电令”，春熙路关闭了大量的照明与户外显示器，一名外卖员行走在商场外的坡道上。图/视觉中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“电荒”焦虑延续至今已是第三年。今年是经济复苏的关键期，各级政府和电力部门早已对夏季缺电问题提高戒备。7月14日的国务院常务会议强调要加强高峰时段重点地区电力保供，坚决防范遏制重特大事故发生。连续两年“缺电”某种程度上导致今年的焦虑被放大，即使今年不会大面积“缺电”，“缺电”焦虑背后的原因仍然需要被认真审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;负荷创纪录，但今年很平静&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年夏天会缺电吗？这个“盲盒”现在还没开完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正常气候情况下，预计今年全国最高用电负荷13.7亿千瓦左右，比2022年增加8000万千瓦左右。若出现长时段大范围极端气候，则全国最高用电负荷可能比2022年增加1亿千瓦左右。”中国电力企业联合会统计与数据中心主任王益烜此前对外透露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增加的1亿千瓦，会变成用电缺口吗？这是这个夏天中国在能源领域面临的最大挑战，要极力避免前两年的困境重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广东电力行业资深人士蒋科（化名）至今仍对两年前的那场“电荒”印象深刻。2021年8月以来，广东、江苏、内蒙古等多个省份相继出台限停电政策。在那场席卷20余个省份的“电荒”中，广东位于风暴中心。“2021年，电力供应缺口过大，广东来不及启动需求响应、有序用电，加之当时出口增长迅速，鲜有工业企业愿意主动减少用电，只能粗暴地拉闸限电。”蒋科告诉《中国新闻周刊》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转年8月中旬，时任国务院副总理韩正到国家电网调研，强调做深做实有序用电方案，确保民生、公共服务和重点行业安全用电，坚决防止拉闸限电。在蒋科的记忆中，2022年广东只启动过次数有限的需求响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当电力供应面临缺口，需要压降负荷，各地一般会采取分级管理措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/27/20230727112219531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;送变电检修人员对特高压线路进行走线检查，确保华东电网安全可靠供电。图/中新&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先会启动需求响应，给予主动减少用电的用户补偿。如果电力供应仍难平衡，便会启动有序用电，按照能耗等指标将企业划分为ABCD四类，根据压降负荷的需要，从D类企业开始限电，实质是有计划的拉闸限电。需求响应、有序用电、拉闸限电，选择哪种应对措施以及启用次数，被视为衡量电力供需紧张程度最直观的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在更注重采用需求响应、有序用电的2022年，“缺电”的焦虑并未消失。据国家气候中心监测评估，截至8月中旬，当年6月13日开始的区域性高温事件综合强度便已达到1961年有完整气象观测记录以来最强。高温的另一面是干旱，当年7月以来，长江流域降水量较常年同期减少四成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高温与干旱给电力系统造成的压力，在四川得到极致体现。一方面，高温推动四川最高用电负荷超过6000万千瓦，同比增长25％；另一方面，四川水电发电能力却下降超过一半。电力缺口一度达到2000万千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，整个北半球的夏天，高温屡创纪录。高温天气甚至比去年来得更早，5月以来，全国多地频繁出现40℃高温天气，各地负荷高峰提前到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月3日上午10时46分，浙江电网用电负荷突破1亿千瓦。13时19分，用电负荷再次破亿，达到1.02亿千瓦，创历史新高。这是浙江电网历史上迎峰度夏最早进入负荷破亿阶段，较2022年提早了8天，成为继广东、江苏之后第三个夏季最高用电负荷超过1亿千瓦的省份。浙江省能源局预测，今年迎峰度夏期间，浙江全社会最高负荷将达到1.15亿千瓦，同比增长10％以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端气候会否像去年一样导致电力供需紧张？中国电力企业联合会给出了审慎的预测，主要是南方、华东、华中区域电力供需形势偏紧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些省份发布了迎峰度夏电力缺口预测。国家能源局四川监管办公室（下称“四川能监办”）6月底预测，四川电力缺口约750万千瓦。山东省发改委也认为，考虑极端情况，迎峰度夏晚高峰可能存在约1000万千瓦供需缺口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1894a2ddcd747d5b1d98e4fa6bb46db</guid>
<title>中国海军、陆军、空军、火箭军的世界排名怎么样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_07_30_703085.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“70年前，我们的志愿军将士一战定乾坤，为新中国换来了70多年的和平与发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“军工只能靠自己，靠不得任何人，拿钱可真买不来能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2023年7月24日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和著名军事评论员杜文龙先生，一起回顾了抗美援朝胜利70周年中国军工力量的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk4NzcxNjA2MA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是抗美援朝战争胜利70周年，1950年6月25日朝鲜战争爆发，之后第3天美国第七舰队就开进了台湾海峡，阻挠中国统一，美军接着又不顾中国的严正警告，越过三八线，直逼中朝边界，毛泽东主席决定“打得一拳开，免得百拳来”。中国人民志愿军重拳出击，以雷霆万钧之力，40天收复平壤，70天攻下汉城，震撼了世界。经过五次大的战役，中国硬是把武装到牙齿的核武器超级大国——美国，从鸭绿江边打回三八线，打到了谈判桌前，最终于1953年7月27日在板门店签订了《朝鲜停战协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/29/20230729154957996.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1953年7月27日上午10时，《朝鲜停战协定》签字仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年前，中美两国的军工实力差距实在是太大了，1950年美国的钢产量是8772万吨，中国是60万吨，美国是中国的146倍，美军每个团都有一个坦克连，大约是20辆坦克，每个师的坦克有140多辆，而我们志愿军的主力部队九兵团三个军十二个师约15万人，一辆坦克都没有。美军还掌握着战场的制空权，但我们的志愿军将士不惧强敌，不怕牺牲，打出了军威、国威，一战定乾坤，为新中国换来了70多年的和平与发展，中国也因此而全面崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人曾这样形容抗美援朝战争，志愿军告诉美军，什么是钢铁意志，美军告诉志愿军，什么是钢铁工业，两边都被对方震撼了。当然钢铁工业这里指的是钢铁所代表的军工实力，而志愿军的钢铁意志，很快就转化成驱动中国军工大发展的强大动力，经过数十年的不懈努力，中国军工事业实现了跨越式的发展。我们不妨简要回顾一下这一历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪50年代是第一阶段，特点是引进仿制。众所周知，由于历史原因，中国错过了热兵器和机械化这些阶段，至1950年我们只能生产一些手枪、步枪、机枪、迫击炮等轻武器。中国人民为抗美援朝战争胜利所付出的一切也震撼了苏联。作为社会主义盟国，苏联决定援助中国兴建156个大型项目，其中三分之一是军工项目，包括许多技术转让，通过消化苏式装备、技术等，中国生产了一系列5字开头的武器，如56式自动步枪、歼-5战斗机、59式坦克等装备，中国军工也补上了机械化这一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段为上世纪60到70年代，特点是自主研制。由于中苏关系恶化，苏联撤走了专家，合作项目均告中断，同时西方国家继续对新中国实行封锁，中国军工发展别无他路，只能在已获得的苏联技术基础上，独立自主、自行研制。这期间最令国人自豪的就是“两弹一星”的成功。1964年原子弹爆炸成功，1967年氢弹爆炸成功，1970年第一颗人造地球卫星发射成功。此外，从1964年起，我国开始了大规模的三线建设，为中西部地区构建了庞大的军工体系，全国上下勒紧裤腰带，建设国防，为的就是不再被帝国主义欺负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段大致从上世纪70年代末到90年代末，特点是引进与改造。随着改革开放的推进，我们意识到与国际先进水平的巨大差距，一度曾考虑购买大量的西方现代军备，但很快我们就发现西方国家还是把中国看作异类国家，不仅产品价格昂贵，而且技术转让的条件非常严苛。中国上世纪80年代初的外汇储备才20多亿美元，而且原来深受苏联影响的国产装备要全部更换为欧美系列，它所要付出的代价更是难以承受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们最终还是决定坚持自主研发，同时也利用开放政策，引进了少量的先进技术和先进武器，对中国的部分装备进行了升级改造，如引进国外航电技术改造了歼-7战斗机、引进火控技术改造59式坦克等。1999年，国庆50周年的天安门阅兵展示了我们自主研制的许多武器，如东风-31弹道导弹、99式坦克、红箭-9反坦克导弹等。随着社会主义市场经济的确立，中国各军工部门陆续改制，按行业组建了集团公司。到20世纪末，我们总体上缩小了与国际先进水平的差距，但仍然远远落后于国际一流水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新世纪开始我们军工发展进入了新阶段，特点是技术创新引领的跨越式发展。随着国家投入的显著增加，我们数十年磨一剑，现在厚积薄发，每年几乎都有重大军工科技的突破，进入新时代这种跨越式发展进一步提速，在不少领域甚至后来居上，达到世界一流水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人这样开玩笑说，美国负责设想方案，而中国负责率先把它实现。从东风-21D弹道导弹、东风-26弹道导弹、攻击-11无人机到电磁弹射器、05式两栖战车、霹雳15制导导弹等都是这样，特别引国人自豪的重大突破，包括以歼-20隐身战斗机为代表的四代战机，现已大批列装部队，最新的消息是国产涡扇-15发动机开始装备歼-20，这可能是改变空战规则的重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/29/20230729160305425.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;歼-20翱翔天空&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东风-17高超音速导弹也已列装部队，使任何反导系统都极难拦截，还有055万吨大型驱逐舰，它是迄今世界上综合战斗力最强的驱逐舰，有112个垂直发射单元、双波段相控阵雷达、隐身和态势感知能力极强，舰载反航母弹道导弹。美国海军作战司令迈克尔·吉尔迪上将承认中国055战舰改变了未来海战的交战规则。美国太平洋舰队司令帕帕罗海军上将不久前公开承认他对中国远程精准打击火力的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗美援朝战争胜利70周年之际，我们无比缅怀为国捐躯的志愿军先烈们，他们的牺牲精神激励了无数中国军工人发愤图强，克服了难以想象的各种挑战，构建了令我们的对手望而生畏的强大军工实力和国防力量，人民感谢你们，中国人民将永远铭记你们的伟大功勋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，今天我就和大家分享这些，下面我们请著名的军事专家杜文龙老师给大家演讲，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜文龙：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听了张教授的演讲，我脑子里有三个概念和一个结论，第一叫“万国牌”，第二叫“范弗里特弹药量”，第三叫“最高规格”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家对开国大典的武器装备有一个基本概念，就是凑出来的，而且是万国组合。抗美援朝战争初期，志愿军所有武器装备基本上是复制和克隆了开国大典的武器装备，那些装备来自24个国家，98个军工厂，110多个型号。枪很简单，只是口径不太一样，但是志愿军战士使用的枪从6.5毫米到11.43毫米有几十个口径。这么多口径，这么多厂家，这么多零配件，怎么保障？所以当时很多人认为这个仗没法打，不能成体系作战，但正是用这些武器装备我们赢得了抗美援朝战争，战争史上的奇迹就此诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个概念叫“范弗里特弹药量”。范弗里特是谁？是抗美援朝作战行动中美第八集团军的军长，他发明一个战术叫“范弗里特战术”。什么叫“范弗里特战术”？就是高强度没有限制地使用弹药，用今天的话讲叫“炮弹自由”，想怎么打就怎么打，所以在9天里打了36万发炮弹。这是什么概念？上甘岭这个山头被削平了2米，抓一把土，里面有32个弹片，那面上甘岭阵地红旗被打了381个洞，80公分高的树桩上有100个弹孔，所以作战行动是非常残酷。但是志愿军创造了奇迹，打退了美国人900多次冲锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/29/20230729161833134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;范弗里特弹药量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个概念叫“最高规格”。去年我们护送第九批88位志愿军烈士遗骸回国，用的是什么飞机？运-20飞机加上歼-20战斗机，双20组合。这种场面，包括装备的档次，以前根本无法想象。所以很多老志愿军战士说，如果当年我们有这么好的武器装备，可能赢得更早，赢得更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，陆军传统武器装备是什么？枪。抗美援朝作战行动中有一个特别著名的人和一把特别著名的枪。张桃芳，他用手中的武器装备32天，436发子弹，打死了214个敌人，所以他是狙击史上的神。但他手里的枪并不好，只是一把M1944。大家可以查一查这是什么枪，莫辛纳甘的短管枪，而且射击精度不太好，我们好多战士把它叫“脚踹枪”，是苏联从二战淘汰下的武器装备，那个扳机不太好用，有时候得用脚往下蹬，才能把枪支上膛。但正是用这种枪，张桃芳赢得了狙击史上战争的奇迹，他的智慧和勇气给了这支枪力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/29/20230729155938707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;志愿军神枪手张桃芳，荣获中国人民志愿军特等功并被授予“二级狙击英雄”荣誉称号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们的枪非常好，95式自动步枪，包括阅兵看到的191冲锋枪。现在我们的口径是多少？5.8毫米。美国多少？5.56毫米。俄罗斯多少？5.45毫米。为什么要选5.8毫米？其实很有学问，它是个中间口径。现在美国开始淘汰5.56毫米，要向6.8毫米口径过度。因为5.56毫米的停止作用、杀伤威力还有很多基本要素不符合未来作战需求，这点体现了中国军工的智慧和创新，以及对未来作战行动的构想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军武器装备的主力是作战舰艇。但是我们军工生产，包括演进到今天的航母、055型驱逐舰，都很不容易。有一个数字大家有印象吧？68吨黄金。我们在海军组建之初的1953年，向苏联买舰艇，那些舰艇都是退役舰艇、老舰艇、二手舰艇，构成了我们海军的“四大金刚”。但是苏联要价很高，68吨黄金买四条船，而且是老船、破船、用过的船，平均一条船多少钱？17吨黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
68吨黄金是什么概念？按照当时美元的兑换规模是7561万美元。当时美国造史诗般的、跨世纪的“大青花鱼”号潜艇多少钱？1000万美元；第一艘“鹦鹉螺”号潜艇多少钱？5500万（美元）。我们用这么多钱换四条已经用过的二手舰艇，但是我们改进和训练得非常好，最后我们不仅把它都拆了，而且还装备了新型导弹，把之前的鱼雷舰艇变成导弹舰艇，这和以往相比是跃升式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了老“四大金刚”，还有新“四大金刚”，1997年买了四条现代级，当时说为了导弹，买上几艘打航母。导弹发射系统可以防空反导，中国海军首次具有了编队防空能力。但是您知道多少钱吗？20亿美元。关键20亿美元给了以后，四条舰到位后发现是“三无”舰艇：第一无图纸，你不知道舱室结构和武器结构；第二无代码，你不能破解，要装个什么东西，必须按照他的思路来，而且没有他的允许，破解不了代码，你就装不了；第三无维护。俄罗斯武器装备在国外的出口有个毛病，卖了拉倒，要想维护和保障太难了，所以这个“三无”叫我们很头疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后来我们通过破解代码，包括我们自己研究的发展，不仅把这些船修得好好的，而且把马斯基特拆了，中国国庆阅兵上用的鹰击-12导弹、超音速导弹，而且装了32管垂直发射系统，具备了防空能力。另外我们还把海红旗-10取代了AK630加特林机炮，整个舰艇改得东家都不认识。所以说从海军武器装备发展来看，我们军工的勇气和创新也非常强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空中很显然是战斗机。米格-15战斗机，在抗美援朝过程中建立了米格走廊，作用巨大。而且这三个名字大家有印象吧？第一是韩德彩，飞了100小时，按照美国目前的说法叫菜鸟飞行员，但是他在天上击落了美国双料飞行员费希尔。在射击过程中，韩德彩把距离压到了150米，甚至被击落飞机的残片把自己的飞机都打伤了。这种精神任何国家都没有，他把技术状态和人的勇敢状态发挥到了极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个名字大家也非常熟悉，张积慧。他打掉了谁？打掉了远东美国飞行员的楷模戴维斯。戴维斯在二战中打了226次仗，击落了221架战机。美国远东空军司令威兰中将说“这是远东空军最大的损失”。美国《纽约时报》讲得更贴切，说“这是继珍珠港事件之后，美国历史上最黑暗的一夜”。所以你看，我们的确让老装备和其他装备出现了大的落差，这个落差体现在人的智慧和勇气上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从武器装备发展来看，我们的军工发展和运用过程中的智慧、改造过程中的勇气密切相关。军工只能靠自己，靠不得任何人，拿钱可以买来装备，但拿钱可真买不来能力。力量不在别处，就在自己身上。谢谢！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>