<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d01e71a90c9f3559e4484ef2a0ba0eb</guid>
<title>孩子、老人和残疾人的救命钱，在乌克兰当局眼里成了“不必要的花销”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_08_31_746693.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;写在前面的话：&lt;/strong&gt;从本月开始，我计划每个月都来写写乌克兰在这一个月里的遭遇和变化。我不知道这个系列能坚持多久，也担心情况会一直糟糕下去，让我没有勇气继续写下去。但无论如何，我都希望跟我的中国朋友交流，告诉你们乌克兰到底在经历什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月是乌克兰“相对稳定”的时期。然而，这种“稳定”是暴风雨前的平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着外债问题的日趋严重和新增税法案的最终敲定，乌克兰人未来将面对税收负担急剧增加和最低生活保障制度被废除的双重考验。与此同时，仍有多重因素继续困扰着乌克兰的社会生活：基础设施危机、与白俄罗斯之间的贸易冲突、能源危机等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;债务违约危机和增税&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个8月一开始对乌克兰人来说就不美好。从7月底开始，西方媒体开始集中关注乌克兰的外债问题，他们称乌克兰因在外债重组问题上的“顽固不化”，导致了必定违约的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了催促乌克兰偿还债务，世界银行已将乌克兰重新列入中高收入国家的行列。世界银行的数据显示，2023年乌克兰的人均年收入为5070美元，2022年为4270美元。乌克兰排名上升的原因是2023年的国内生产总值（GDP）增长了5.3%（2022年下降28.8%），人口下降了15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如读者们所想的，世界银行的评级本质上非常抽象，与现实相去甚远。乌克兰人均收入“增长”的大背景是严重的人口外流（世界银行估计现在有3200万人生活在基辅当局控制的领土内，但其他非世界银行的口径普遍认为乌克兰人口已流失40％以上，有些甚至认为乌克兰人口水平已经跌到2000万人以下），经济和财政依靠外部援助来确保稳定。如果没有西方的援助，乌克兰将因过高的军费（从80%到100%的税费都用于战争）、断电和严重的动员而面临崩溃，这使得剩余企业陷入困境。因此，这种评级几乎没有什么参考价值，其中政治操弄的意味浓厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰的状况真有那么好，泽连斯基就不会急着加税。乌克兰最高拉达金融、税收和海关政策委员会主席丹尼尔·盖特曼采夫抱怨说，当局在填补财政亏空方面没有好的解决方案。格特曼采夫指出现在乌克兰面临的是“安全和民生财政亏空的灾难性局面”，并表示财政预算缺口达数千亿格里夫纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/30/20240830143450295.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2010-12到2023-12期间的乌克兰政府债务占国内生产总值百分比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了填补亏空，当局已经到了不择手段的地步。2019年的总统选举中，泽连斯基声称他上台后将“永不加税”。但他现在食言了，当局已决定将增值税税率再提高3到4个百分点，总税率达到23-24%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，加油站每1立方米燃料储存容量将被额外征收4000格里夫纳（约696人民币）的预缴税，此外，当局还计划将“个人兵役税率”（适龄人员未服兵役者需要缴纳的额外所得税）从1.5%提高到5%，并将“个人兵役税”的适用主体扩大到个体商户。当局还计划对外资企业所属的出租车司机、快递员和在线网购平台卖家加税。他们之前被划分为自营职业者，只需要缴纳其收入的5%。当局给出的增税理由是，不能让一些企业成为“避税安全港”，让一些人享有特权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化是非常合乎逻辑的。基辅当局正在想方设法设立新税种以增加收入，并加强对增值税和其他易管理税种的监控。这么做的原因是，企业家会想方设法逃避流转税，但他们难以逃避增值税。这种做法意味着“利润最大化”：数百万个人的税基总是大于数千家企业的税基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些法案能否顺利通过仍然是个未知数：基辅当局的低效率使得增税法案的通过还要经过漫长的讨价还价。该法案肯定要到9月份之后才能通过，如果9月份通过的话，那么法案最早也只能于10月1日生效，依次类推下去。所以，增税法案今年内能否生效仍是一个未知数。如果法案迟迟无法生效，当局就只能继续“节流”，削减公共开支，如继续克扣公务员工资和各类养老金、社会保障金等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局“节流”的做法不是打击腐败、提高效率，而是想方设法地从人民的口袋里掏钱。部长内阁会议提议“冻结”最低工资水平，要求当局不再提升最低工资标准，直到2028年。这与当局格里夫纳贬值至1美元兑换45格里夫纳的目标以及通货膨胀一起，构成了一幅乌克兰人收入大幅下降的地狱前景。社会政策部长奥克萨娜·佐尔诺维奇甚至声称她希望废除最低生活保障标准以减少社会支出。她称自己将力推针对贫困和残疾人的“补助金”计划，用以取代最低生活保障机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过用“补助金”来取消最低生活保障，这个提案可以充分满足当局的愿望。“补助金”如何发放以及发放到谁的头上，终究还是当局自己说了算，在目前乌克兰经济失去动力、外部援助减少时，基辅当局可以通过此类方式节省那些“不必要的开支”。而这些“不必要的开支”都是未成年人、老人和残疾人的救命钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;漏洞百出的基础设施建设&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，基辅波多利斯基地区检察官办公室检举了一家受雇于当局的工程分包公司的负责人，此人涉嫌在基辅第聂伯河波多利斯克大桥建设过程中大规模挪用资金。根据调查报告的指控，合同中规定的潜水站清除金属结构污垢的水下工程资金（总额为600万格里夫纳，约104.4万元人民币）几乎全部被挪用，水下工程也从未动过工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当下的乌克兰社会，乌克兰人对这样的新闻早已感觉习以为常。重点是我们可以从中看出，乌克兰有许多关键基础设施就像大桥一样从未动工过，只停留在纸上谈兵的层面，成了一些人捞钱的工具。事实上，基辅当局控制领土上的所有基础设施都应来一次大洗牌，这是因为当局控制下的几乎所有基础设施都缺乏有关的关键技术和维持其正常工作的维护资金，也缺乏可靠的数据统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况也很好地说明了当局在基础设施的建设和管理方面有多不靠谱：上文中提到的波多利斯基大桥直到现在仍未完工，其项目于1993年立项，但又在开工前因不明原因提前终止施工，至今已有31年。直到2003年，项目才重新开工。到2007年大桥预计开放时，该工程只完工了原计划的三分之一。桥上的拱门于2014年才安装完毕，桥梁于2023年12月才实现“技术通车”，也就是仅允许官方、公共交通和紧急交通工具在桥上通行，禁止民用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅地区都是如此，难以想象其他地区的基础设施现在处于什么境地，好不好那是根本没法考虑的，能用就是万幸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7d111f10578fe91ec198deb0cfc347a</guid>
<title>柯文哲被带走，临走来了招“以退为进”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2024_08_31_746683.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过四个多小时的搜查后，柯文哲终于被台湾检察部门与廉政部门找到，在众人簇拥下被带走问讯。临上车前，这位“小草”们所崇拜的“阿北”若有所思，转身面对“长枪短炮”，面色浓重地陈述自己的冤屈，并暗示民进党对自己以及民众党的政治迫害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本应该是一份战书，却被这位阿北讲出了遗言的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/31/20240831103511348.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经过四个多小时的搜查，柯文哲在众人簇拥下被带走问讯&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在柯文哲被带走的几天前，上一位因为涉贪问题被羁押47日的郑文灿，在两个小时内凑出了2800万新台币，换得了保释。二人一进一出，可谓无缝衔接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有合法性？那就创造合法性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲贪腐风波酝酿已久，被带走调查与羁押只是靴子落地。尽管弊案缠身，但在众多“小草”眼中，阿北仍然是台湾如一摊浑水般的政坛中，最皎洁的那抹白月光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是柯文哲是否清白，与赖清德无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为低民意基础履任的领导人，赖清德其实如坐针毡。此外，作为一个看上去“信仰坚定”的本土派政客，赖清德似乎又不讨喜于美国，始终得不到美国人毫无保留的爱与信任。在这种政治合法性眼中不足的状况下，集权是赖清德执政初期首要完成的事情，而政治恶斗是这个过程中的必然伴生物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集权是目的，政治恶斗是手段，反腐肃贪则是旗帜。对党内毫不留情，对党外痛下杀手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然蛇打七寸，在党际斗争的层面，赖清德的刀法相当精准。国民党相对民进党的优势在于基层群众，组织力量是如同毛细血管遍布全台的地方势力，这是两蒋以及李登辉“政黑合作”的政治遗产，因此国民党在地方选举中的表现往往要好于民进党。在这种情况下，民进党的打击目标就在于整肃地方势力，出身台中颜世家族的颜宽恒被起诉就是一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众党相对民进党的优势在于90年代之后的“民主Z世代”，这个族群没有蓝绿投票惯性，投票行为也飘忽不定，政治冷感性相对较高。然而作为新兴政党，民众党的组织力量与柯文哲的明星效应高度重叠，“柯文哲即党，党即柯文哲”，意味着柯文哲一旦完蛋，全党跟着一起陪葬。失去动员系统的“民主Z世代”虽然不见得会去投民进党，但也不会去投国民党，只要不发生“黑天鹅”事件，民进党便可以依靠基本盘优势将国民党锁死在“忠诚的在野党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对赖清德而言，相对整肃尾大不掉的地方势力，磨刀霍霍作为政治素人而通身罩门的柯文哲，舒畅得像是夜路开车。柯文哲因而有幸成为赖清德又一个用来祭旗的牲口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以退为进与赶尽杀绝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管已然被赖清德按在地上摩擦，但作为一党领袖，“百万台湾新青年的守望”，柯文哲还是努力要挣扎一下，于是打出了一招“以退为进”，宣布休假3个月，反省自查，颇有当年老蒋下野的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较吵吵嚷嚷的“党主席请辞”，“休假3个月”的确是一手高招。毕竟铲除了柯文哲，就相当于民众党自掘坟墓，一干人等都要去喝西北风。这种态度从柯文哲被带走当天下午，民众党召开紧急会议，力挺柯文哲便可看得出来。让柯文哲“休沐三个月”既是对民众党支持者的交代，也是对质疑者的交代，还触发了“缓兵之计”的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“休假3个月”的前置条件是“政治献金风波”，而这是柯文哲所有弊案中在技术上最好处理的一项，不仅流程可控，背锅明确，还能让大众将焦点聚焦在“政治献金风波”这一单一事件上，从而降低其他案件的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/31/20240831103715990.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在民众党8月29日举行的澄清记者会上，柯文哲现身带领众人鞠躬道歉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为一个成熟的政客，赖清德自然知道“百足之虫死而不僵”的道理。面对柯文哲的神机妙算，赖清德的后手选择着实简单利落了不少——“赶尽杀绝”，不给柯文哲任何喘息和自辩的机会。于是台湾检察部门和廉政部门展开了声势浩大的侦讯工作（查了4个多小时真的是因为找不到人吗？），并最终将柯文哲缉拿归案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为非民进党的柯文哲，此番进去，不吐出超过2800万的东西，恐怕难见天日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;烫手的遗产&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲前途未卜，两大党便开始着手接收柯文哲的政治遗产——八席“立委”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾“立委”一届任期为4年。民众党虽然在本次分区选举中毫无斩获，但依靠超高政党票，仍然获得了8席不分区“立委”。与此同时，两大党均未在“立法院”中席位过半。国民党虽然号称第一大党，但也就比民进党多了一把椅子，反而让民众党成为了关键少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对“立法院”工作，柯文哲原有一个“两年条款”，即现任不分区“立委”只做两年，然后由不分区提名名单中的顺位9-16接任，主打一个“阳光普照”“有福同享”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而柯文哲“出师未捷身先死”，“两年条款”名存实亡，现任“立委”极有可能坐满四年，是一个相对稳定又陷入群龙无首状态的政治势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对两大党而言，这是让己方“过半”的天赐良机，对现任民众党“立委”，无论是威逼，还是利诱，让其“带枪投靠”，是两大党对柯文哲最大的告慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，柯文哲成为了民进党要挟民众党的筹码，而8席“立委”也成为了要挟柯文哲的筹码。如果柯文哲选择自保或者民众党要保下柯文哲，那么就要选择在“立法院”“绿白合”，其结局是民众党在社会观感上沦为民进党侧翼，被新世代所抛弃。如果柯文哲或者民众党不选择合作，那么民进党也会趁着这8人一脸懵逼之际，竭力收买，尽可能收编比国民党更多的席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合作是死路，不合作亦是死路，救人还是救党，两头堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果民众党选择掀桌子，壮士断腕，以抛弃柯文哲的方式破局，虽然可以一定程度上化解民进党的攻势，但失去了柯文哲，民众党去明星化以及组织再建构的进程就要被迫提前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众党上下是否做好了足够的心理准备？恐怕短期内看不到答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e86727dd8e03b2dcfd8ac6d08bb0336</guid>
<title>供应商来自全球，会影响C919全国产化吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ouyangtaohua/2024_08_31_746679.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/欧阳桃花、曾德麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月28日，喷涂着五星红旗的C919飞机和红色木棉花涂装的C919飞机分别交付国航和南航。至此，共有9架C919飞机交付客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919大飞机是我国首次按照国际适航标准自行研制、具有自主知识产权的喷气式干线客机。它的到来无疑让被波音和空客垄断的全球干线客机市场为之一振。从2007年立项到2023年5月投入运营，C919大飞机的研发是一段充满艰辛和挑战的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/30/20240830162124174.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月28日，国产大型客机C919同时交付国航和南航首架飞机。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，在此之前美国波音公司与欧洲空客公司几乎垄断了干线客机总体设计与制造技术的全球市场。干线客机的市场竞争已不仅仅是产品硬实力之争，波音和空客为了保持其垄断地位和利益的持久最大化，试图通过适航标准、规范的制定和推广将产品的直接市场竞争演变为市场准入限制这类“软竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大浪淘沙之下，美国著名的道格拉斯（包括后来的麦道）、洛克希德，英国、荷兰曾经挑战百人座级客机的制造厂商，都在干线客机项目上倾尽全力但最后被淘汰出局。可见干线客机领域技术含量之高、风险之大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，后来者要想在国际干线客机市场上占有份额，可谓困难重重但又意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01买不来的参数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干线客机的结构件是飞机机体骨架的重要构成，涉及机身、机翼、尾翼三大部分。决定结构件技术水平的两个关键指标是气动外形与制造材料。著名飞机设计师达索曾说：“飞机是飞在大气中的，所以要想飞得好，自然需要有一张能让空气爱上的‘脸’。”这里的“脸”就是指飞机的气动外形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪90年代，波音、空客公司出于降低客机制造成本的需求，把部分结构件转包给中国航空工业第一集团、中国航空工业第二集团生产，也间接培养了中国航空产业的转包生产能力。C919客机则是第一款中国作为主制造商，按照国际适航标准开发的干线客机，其结构件技术突破面临两大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个挑战是结构件分解与集成中的标准参数如何制定。以体现结构件自主创新的气动外形设计为例，一架飞机要先由其市场定位来决定飞行参数，而后依据这些参数设计相应的气动外形。C919客机若想在市场上具有竞争力，就必须比同类机型飞行效率更高。“高效率”代表在规定航速与高度下，能够产生足够升力，并且拥有最低阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于中国商飞来说，不是单纯气动外形的设计技术追赶，而是第一次就要设计出比波音、空客公司同型号更高效的气动外形，这时候就必须掌握航速、高度、升阻力等各种飞行参数。而新进入者没有“参数”数据积累，也买不来“参数”，只能依靠极强性能的计算机算出飞机外形产生的实际流动形态的近似值，然后花大量的时间与经费进行理论计算和风洞试验的联合验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如国内企业给波音转包生产时，波音要求钛合金的强度是某一数值，国内供应商能够按标准做出来，却不知道为什么一定要是这个数值，而不是其他数值。类似的技术短板在中国决定自主设计干线客机时就不得不面对，即中国商飞作为主制造商要掌握干线客机结构件各方面的标准参数，既要知其然，也要知其所以然，否则集成创新将无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个挑战则是国内航空工业零部件加工能力不足以为C919客机提供一致性与稳定性较高的组件产品。民用航空产品比一般产品零部件要求更高。为了满足适航要求，零部件不仅要材料轻便经济，而且要能够在极端变化与恶劣环境中依旧保证安全稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/30/20240830161847354.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上世纪90年代，中国航空工业第一集团旗下上海飞机制造厂曾与麦道公司合作生产国产化率达70%的MD-90-30干线飞机。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以飞机中常用的标准件——航空铆钉为例，航空铆钉主要用于固定飞机外机身的蒙皮，就像穿衣线，连接起飞机数百万个大大小小的零部件。客机起飞后外部环境温度将很快从正常气温下降到-40℃左右，气压也急速下降，大型客机使用的高达上百万颗的各类航空铆钉不仅要适应这种极端环境，而且每一颗的质量都必须一致可靠。然而国内航空工业基础较为薄弱，稳定配套能力有待增强，虽然可以生产航空铆钉，但由于缺乏制造经验及相应的工艺参数积累，生产的铆钉一致性与稳定性达不到适航要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02破解“合作悖论”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商飞采取与中航工业等国内供应商联合攻关的主供模式以应对结构件研制的挑战。中航工业成为结构件主要供应商的原因是，中航工业下属的三大飞机制造企业即沈阳飞机工业（集团）有限公司（简称沈飞）、西安飞机工业（集团）有限责任公司（简称西飞）、成都飞机工业（集团）有限责任公司（简称成飞）都有承接波音、空客转包生产结构件的经验。沈飞生产过波音777客机的复合材料尾翼翼尖以及空客A320客机的机翼前缘，西飞生产过波音747-8客机的垂直尾翼，成飞作为唯一供应商生产空客A380客机前起落架舱门组件。中航工业这些转包经验有利于配合中国商飞联合攻克上述技术难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商飞持续投入基础实验活动以确定相关技术参数，并据此指导国内供应商，进而互相提升结构件研制能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确定C919客机复合材料的规范标准，中国商飞对7万个试验件进行了测试，总计涉及140万条数据。为了进一步提升联合攻关效果，从2013年起，中国商飞就组织设计、制造、质量等部门的骨干人才到各个机体供应商的现场跟产，目的在于对供应商提供的产品质量进行管控，进而有助于C919客机结构件的技术突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及该问题，C919客机总装制造项目团队的高级经理曾说道：“记忆最深的是自己在航空工业洪都的跟产。航空工业洪都服务国家战略的积极性很高，专门成立了江西洪都商用飞机股份有限公司，主要承担C919客机前机身和中后机身的结构件，并且是国内第一家尝试使用第三代铝锂合金的供应商。铝锂合金是一块硬骨头，中国商飞与航空工业洪都两支团队在一起同吃同住同劳动，才共同把它的加工参数、测量检验方法琢磨出来。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6953bf62dd98fb4e41f834a8bb1e7a3f</guid>
<title>亲手打造特朗普主义这个“怪物”，默多克会后悔吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RodneyTiffen/2024_08_31_746673.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗德尼·蒂芬，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你不得不替鲁伯特·默多克（Rupert Murdoch）感到惋惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在玛丽·雪莱（Mary Shelly）的知名小说中，弗兰肯斯坦博士创造了一个怪物，拥有自己的生命，不再受他的操纵。默多克比弗兰肯斯坦更胜一筹，他创造了两个怪物，然后失去了对两者的控制。除了令默多克束手无策外，这两个怪物也威胁对美国民主造成巨大破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个怪物是福克斯新闻的观众。长期沉浸在福克斯新闻所描绘的幻境世界里，他们拒绝相信任何不符合其偏见的新闻报道。结果是，福克斯不得不强化自己所打造的幻象，牺牲了报道准确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默多克制造的第二个怪物脱胎自第一个，那便是唐纳德·特朗普主导的共和党。默多克想要让特朗普变成一个“不存在之人”，但上个月在密尔沃基举行的共和党全国代表大会表明，特朗普已前所未有地主导了共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保守派眼中的“红肉”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当福克斯新闻频道于1996年开播时，后来当了20年首席执行官的罗杰·艾尔斯（Roger Ailes）曾说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“鲁伯特·默多克和我，以及绝大多数美国人都认为，美国大部分的新闻媒体都偏袒左翼。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但福克斯新闻从来都不是一个更偏保守派的主流新闻机构。从一开始，它就更像一台宣传机器，随着时间的推移，这一点变得越来越明显。渐渐地，福克斯黄金时段的节目更多由评论而非新闻报道组成，其目标是向共和党基本盘选民提供有营养的“红肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/19/20240819154533302.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;457&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1996年10月，福克斯新闻频道首播时的画面&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不符合议程的新闻报道越来越少见。伊拉克战争爆发之初，节目中人声鼎沸、充斥着摇旗呐喊。可随着战事越来越棘手，福克斯新闻对伊拉克战争的关注度降低了许多，尽管他们依然在努力寻找正面的亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴拉克·奥巴马的第一个总统任期内，福克斯新闻充当了极右翼民粹主义政党茶党（Tea Party）的招募与宣传机器。它为特朗普毫无依据的指控（如奥巴马并没有出生在美国，因此没有资格当选总统）提供了传播讨论的空间。福克斯新闻主持人格伦·贝克（Glenn Beck）还宣称奥巴马是一个种族主义者，对白人怀有根深蒂固的仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情大流行期间，福克斯新闻频道经常否认病毒的严重性，宣传反疫苗主张和各种偏门疗法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普在2020年的大选中失败后，许多福克斯新闻的观众真的愿意相信他关于“选举存在舞弊”的说法。然而，绝大多数福克斯新闻和默多克集团中的关键人物都认为，选举结果是公正的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福克斯新闻首席政治记者布雷特·拜尔（Bret Baier）表示，“没有证据证明选举存在舞弊，完全没有”。默多克旗下的《纽约邮报》敦促特朗普接受选举结果。这个小报在一篇社论中写道，特朗普“毫无依据”的“选举结果被偷窃”的话术，“破坏了对民主和对美国整个国家的信心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新威胁与新战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，一种危机感开始在福克斯新闻中蔓延。它的黄金时段节目收视率大幅下滑，按照某些指标，甚至被美国有线电视新闻网（CNN）超过了。然而，最让福克斯新闻管理层感到恐慌的是，两家比福克斯更偏右翼的小型新闻机构——Newsmax与一个美国新闻网（OAN）得到了特朗普的公开表扬，开始吸引更多的观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福克斯的危机感导致其走上了一条致命的道路。这本来可能是一种惊慌状态下的过度反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选后的收视率下降——尤其是在败选政党的支持者中——并不是什么罕见的事情。例如，在奥巴马胜选后，福克斯新闻很快便站稳脚跟，成为奥巴马新政府最激烈的批评者。何况，就算Newsmax的观众人数有所增长，但与福克斯新闻相比，前者的观众总数依然微不足道。而Newsmax与OAN均不具备与福克斯开展实质竞争的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/19/20240819155205813.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
过去20多年来，福克斯新闻长期占据美国有线新闻电视台收视率排行榜第一名，但在2021年初一度被CNN反超&lt;span&gt;CableCompare.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上届大选结束6天后，即2020年11月9日，福克斯新闻的高管们承诺，该电视台将推出“能够吸引观众回归的叙事”。在避重就轻的讲话中，高管们决心“尊重”自己的观众，意味着强化对方的执念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这带来了剧烈的转向。根据媒体观察机构“媒体对美国很重要”（Media Matters for America）这个非政府组织统计，接下来的两个星期内，福克斯新闻的报道与节目对2020年大选结果提出了774次质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种战略转向意味着，刻意宣传不符合事实的信息已经不再令福克斯新闻感到困扰。借用他们姐妹刊物《纽约邮报》的话来说，福克斯新闻正在“破坏对美国民主与国家的信心”，但那也无关紧要。重要的是，观众回归了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>