<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d5200dbe68652a65da29411ce4f667d0</guid>
<title>海南商业发射场开工，中国的巨型星座不远了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_07_08_648409.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月6日，海南商业航天发射场项目开工仪式在海南省文昌市举行。在国人眼中，海南文昌的航天发射场是和长征五号、长征七号和八号新一代运载火箭、中国空间站以及未来载人登月计划联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人可能会觉得意外，既然现在文昌发射场已经具备了重型火箭的发射能力，登月用的超重火箭发射场建设可能也已经启动，为什么再要建设一个商业发射场？这个新发射场到底意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/08/20220708074320896.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;文昌航天发射中心现状鸟瞰（图片来源：文昌航天科普中心）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，海南商业航天发射场由新成立的海南国际商业航天发射有限公司投建。值得注意的是，这家公司由海南省政府和中国航天科技集团有限公司、中国航天科工集团有限公司、中国卫星网络集团有限公司（简称中国星网）共同出资成立。其中航天科技和航天科工大家都耳熟能详，它们是中国航天国家队的绝对主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国星网可能很多人还比较陌生。其实它成立才一年多一点，却有一个宏伟的目标：发射1.3万颗低轨通信卫星，建设中国自己的巨型太空互联网星座。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/08/20220708074404345.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：海南商业航天发射场项目开工仪式（图片来源：中新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家计划发射巨型星座的卫星公司，两家国家队火箭公司。他们和地方政府一起建设新发射场，而且这个发射场的限定词是“商业”。这里的答案已经呼之欲出，那就是，文昌新发射场的近期目的就是支持中国星网的巨型星座建设。这是个令人兴奋的消息！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自马斯克的星链计划问世，国人一直在关心中国的星链什么时候能诞生。近几年，航天科技、航天科工，以及国内一些民营航天初创公司公布过五花八门的低轨星座计划。比较靠谱的有航天科技的“鸿雁”、航天科工的“行云”和“虹云”、银河航天星座等。但到目前为止，即使是几家头部公司也大多停留在验证星阶段，只有极少数已经开始小规模建设。和星链可比的大规模星座建设仍然遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这家成立一年多的中国星网公司靠谱吗？查一下背景就知道了。它的注册资金有100亿人民币，唯一股东是国务院国有资产监督管理委员会。很清楚，它非一般国企，而是重量级国家队，它要建设的巨型星座是国家级计划。我们甚至可以感觉到它背后的国家意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息称，中国星网将整合两大航天集团的多个低轨星座计划，即“鸿雁”、“行云”和“虹云”星座。的确，对这种投资巨大的战略性项目，我们需要发挥制度优势，避免重复投资，提高资源利用率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海南商业航天发射场的开工建设和巨型星座的实质性启动，标志着中国商业航天产业开启了从导入期转入规模发展的扩张期的进程。中国航天生态将发生重大变化，带来的机会也不可估量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，政府在产业发展中起着极为重要的作用，也不断书写着成功故事。新能源汽车就是一个例子。如果没有初期巨额的政府补贴，中国新能源汽车绝不会在短短十年内达到千万辆的保有量。政府补贴极大地刺激了初期需求，加速了生产规模的扩张和技术的成熟，以及成本的降低，使得中国新能源汽车快速进入了良性循环的轨道，最终引发了市场的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业航天产业情况类似，但情况稍有不同。中国政府直接投资建设巨型星座，将会创造出一个前所未有的规模化卫星制造和航天发射市场。它将极大地推动可复用火箭技术的成熟和发射成本的降低，使得各种创新的航天应用走入良性循环，最终为社会带来革命性的进步。推动马斯克航天事业的，也是同样的逻辑，只不过私企代替了政府的角色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2258acf1006bbea5ac5b351e192c6850</guid>
<title>美领导人不可能承认指责中国窃取技术的真正原因</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaymondDalio/2022_07_08_648407.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/瑞·达利欧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将讨论美国和中国目前的地位及其对中美关系的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，宏观投资者和全球决策者进行的博弈就像多维国际象棋，需要每个玩家考虑许多个位置，以及同样在进行这场博弈的一系列关键玩家（即国家）可能的布子，因为每个玩家都有很多考虑（经济、政治、军事考虑等），它们必须权衡这些因素才能把棋下好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前这场多维棋局中的其他相关博弈者包括俄罗斯、日本、印度、其他亚洲国家、澳大利亚和欧洲国家，各国都有许多考虑和因素，这些考虑和因素将决定它们的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的棋局，即全球宏观投资来看，只有同时考虑所有相关因素，我才能做出明智决定。我知道这很复杂。我也知道，各国决策者所面临的较之我要更为复杂，而且我得到的信息的质量不像决策者的那么高。所以我不应该傲慢地认为自己比决策者更了解当前局势，能够提供最佳应对方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于这些原因，我将谦逊地分享自己的观点，但不能保证全部正确。我会极其坦诚地解释自己如何看待中美关系以及中美争斗背景下的世界格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国和中国的现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，命运和大周期规律将中美两国及其领导人置于目前的境地。在这些力量的作用下，美国经历了多个成功周期相互强化的时期。这些成功周期引发了过度行为，导致一些领域出现疲弱。在同样的力量作用下，中国经历了大衰退周期，陷入困境，这促使中国进行大变革，迎来当前相互强化的上行周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，基于所有常见的原因，目前似乎美国正在衰落，中国正在崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/21/20220621133308791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近距离观察时，许多事件（如华为、美国制裁香港、领事馆关闭、战舰调动、前所未有的货币政策、政治争斗、社会冲突等）回想起来似乎不大，但现在显得大得多。这些事件每天像雪片般飞来，哪怕解析其中的一件事都需要整章篇幅，所以我不会在此赘述，只是简要讨论主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史告诉我们有五大类型的战争：（1）贸易/经济战，（2）技术战，（3）地缘政治战，（4）资本战，（5）军事战。我再加上两种，（6）文化战，（7）自我交战的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有明智的人都希望这些“战争”未曾发生，而是进行合作。但是，我们必须从实际出发，承认其存在，研究历史案例，了解其实际演变过程，以便思考未来最可能发生的情况和妥善的处理方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，上述战争在不同程度上发生，它们不应被误认为是个别冲突，而应被视为相互关联的冲突，是更大的不断演变的冲突的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察这些冲突的演变过程时，我们需要考察和试图理解各自的战略目标。例如，他们是想要加快冲突（一些美国人认为加快冲突对美国最有利，因为中国的发展速度更快，因而时间越久对中国越有利）还是想要缓和冲突（因为他们认为若没有战争自己会过得更好）？为避免这些冲突升级失控，对两国决策者都很重要的是，需要搞清哪些“红线”和“绊线”是冲突严重性改变的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们从历史教训及其提供的原则的角度，考察一下这些战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贸易/经济战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像所有战争一样，贸易战可以从礼貌的纠纷演变成致命的冲突，这取决于双方想走到何种地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，中美贸易战尚未发展到极其严重的地步。目前有加征关税、限制进口等典型举措，这是其他类似冲突时期反复出现的情况（如1930年的《斯穆特—霍利关税法》）。双方已经进行了贸易谈判，谈判成果反映在2019年达成的一份非常有限的“第一阶段”贸易协议中，这份协议得到了初步执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，这场“谈判”是对彼此实力的考验，而不是依靠全球法律和法官（如世界贸易组织）形成公正的解决方案。所有这些战争都将以实力较量的方式展开。大的问题是双方将在多大程度上以何种方式较量实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/21/20220621135034868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了贸易争端，美国对中国经济政策有三点经济方面的主要批评。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.中国政府奉行一系列不断演变的干预主义政策和做法，以限制进口商品、服务和企业的市场准入，通过不公平操作来保护本国产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.中国为本国产业提供大量政府引导、资源和监管支持，最突出的是旨在从外国公司获取先进技术的政策，尤其是在敏感行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.中国窃取知识产权，据认为一些窃取行为是国家资助的，而另一些则不在政府直接管控之下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，美国对上述情况的回应是，试图改变中国人的做法（如要求中国向美国人开放市场）和以彼之道还施彼身（对中国人关闭美国市场）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人不会承认自己的不良行为（如窃取知识产权），否则，在公共关系方面就需要付出过高代价。在寻求支持者时，所有决策者都想显得像正义之师的领袖，率军打击做坏事的邪恶敌军。因此，双方都指责对方在做坏事，却不披露自己的类似行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8cebf37daeb06ada88bff3697661f520</guid>
<title>锂电池不会“等待”欧洲</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiwei2/2022_07_08_648405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石炜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，欧洲在电动车市场又出现了一些比较迷的操作。6月8日，欧洲化学品管理局（ECHA）提议，将一些常见的锂化合物作为有毒有害物质和危险品进行管制，包括碳酸锂、氯化锂和氢氧化锂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将使得上述材料的进口程序、生产和处理变得复杂，将锂盐添加到对健康有害的物质清单中，可能会促使锂生产、储存、运输、制造等行业的一系列项目的修订。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该提案没有禁止锂进口，但如果立法，将增加加工商的成本，因为这意味着更严格的对锂化合物加工、包装和储存的监管规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严格的规定自然意味着更高的成本。一方面，位于欧洲的锂矿开采及锂盐制造行业可能会受到影响；另一方面，欧洲对锂化合物的进口、储存和下游制造行业也会受到很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，总部位于北卡罗来纳州夏洛特的Albemarle公司表示，如果该计划被接受，它可能会被迫关闭其在德国北部朗格尔斯海姆的工厂。首席财务长斯科特·托齐尔(Scott Tozier)说，在这种情况下，该公司将无法进口其主要原料氯化锂。该部门的年收入为5亿美元，工厂拥有600多名员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托齐尔警告说，宣布锂盐有害的决定将促使包括电池回收商在内的欧盟生产商大批离开，这种分类将“阻碍欧盟电池供应链的本地化，而是将生产过程转移到非欧盟地区，从而产生进口需求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会估计，到2030年，欧洲对锂的需求将是2020年的18倍，到2050年将是2020年的60倍。而将锂归类为有害物质这一做法，将对欧洲电池用锂化学品的生产、使用和回收造成额外负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么欧洲会出台这种法规呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何提议和法规，都是人提出的。既然是人提出的，那一定是各种力量博弈的结果。欧洲素来就有“环保主义”的思想。为什么这里“环保主义”打引号呢，因为从客观上来看，这是一种建立在高水平生活和文化政治制度自信基础上的，一种居高临下的道德优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种所谓的“环保主义”，特点就是将生活物资的生产及报废环节外包到第三世界，自身维持高能量消耗水平的同时，不顾实际情况一味谴责他国发展的“环保”卫道士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，这种“环保主义”是有正面意义的，那就是欧美自身还是生产制造原产地的时候。《寂静的春天》一书，正是这种思想的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当数十年后，欧美将生产制造业外包到第三世界，这种思潮逐渐被政客和智库利用，有意形成了一种站在道德制高点的思想武器，作为对第三世界的发展进行打压和钳制的工具。而在互联网渗透率高企的今天，“How dare you”则成了这种思潮扭曲发展的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/28/20220628135803209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在“环保主义”的影响下，欧美对于汽车的发展提出了新的要求。在欧美的计划里，欧美汽车厂商可以依靠规模及利润，大规模投入到新能源技术的开发中去，从而继续对新技术进行更大规模的垄断，封死后发国家在汽车产业向上发展的道路。这种方法用来对付中小型发展中国家是非常有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一来中小国家多数全盘照搬西方的多党执政模式，这种模式给西方渗透和影响提供了非常便利的条件。西方只需培植反对党，通过社交媒体进行鼓动，同时联合跨国企业进行披着商业外衣的隐形经济制裁，就可以造成中小国家的政体动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而动荡的环境是难以孕育真正有竞争力的研发型企业的。即使有少数有志企业成为“漏网之鱼”，也可以动用经济力量进行打击或收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中小型国家层面几乎没有能力去保护这些企业，自然也不可能培育起真正构成挑战的企业。从二战以来，除了美国驻军的国家，几乎再没有国家能够产生新的有竞争力的车企，在新能源汽车的赛道上，更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，除了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在新能源汽车赛道上可谓“不鸣则已，一鸣惊人”。无论是上游的锂矿镍矿钴矿等的探测开采收购，还是中游的动力电池及其材料制造，以及下游汽车厂商生产环节，都占据着世界主要地位甚至是首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年一季度，全球新能源汽车销量达203万辆，其中中国一国独占120万辆，远超“外国”的83万辆。而欧洲虽然位居第二，却“仅有”54万辆。整个欧洲数十个发达国家，加起来不到中国一个发展中国家的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/28/20220628135817791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动力电池这一块，中国发挥的头部效应同样明显。2021年中国企业动力电池产量占世界比例约为54%，2022年一季度全球动力电池装车量95.1GWh（亿瓦时），同比增长93.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个市场份额主要是中日韩三个国家的——1-4月全球动力电池前十名企业市占率高达92%，全是中日韩的企业，没有任何一家欧美企业入围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一名是中国宁德时代，一家独占全球的三分之一，达到33.7%的份额。一季度比亚迪动力电池装车量同比增长224.5%，市占率也大幅提升至12.1%。根据SNE数据，一季度仅排名前6的中国企业的动力电池市占率就高达55.3%，同样超过了“外国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/28/20220628135829415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种势头在4-5月依然没有停止。中国1-5月动力电池产量飙升到165.1 GWh，装车量83.1 GWh。动力电池目前基本上都是锂离子电池，主要包括三元锂电池和磷酸铁锂电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可见，新能源汽车本来是欧美提出的概念，结果却被中国给发扬光大，现在反过来挤压了传统欧美，尤其是欧洲汽车厂商的市场。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e720aeb35fdb4dbff789f1cc4cdd33a4</guid>
<title>在焦虑中续命的北约，救不了自己的“脑死亡”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_07_08_648401.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一届北约峰会刚刚落幕，北大西洋公约组织的30多个国家聚在了一起，而芬兰和瑞典也已经启动了入约程序，未来两国只需要签订最后的确认文件，解决北约军事部署的一些细节问题，北约成员国很快就可以变成32个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届峰会上通过的北约新的战略文件是在一个非常特殊的背景下展开的，这个背景分为两个维度：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个维度是全球层面的，以美国为代表的西方国家对中国崛起的战略焦虑持续在高位运行，中国的“战略威胁”促成了西方的共识——要应对所谓的中国威胁，单靠美国一个国家是不行的，北约的30个西方国家必须抱团。因此，在北约的战略文件里第一次把中国作为一个威胁写了进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个维度是在北约这个层面，北大西洋公约组织的地缘政治主要领域就是欧洲，目前尚未结束的俄罗斯对乌克兰的“特别军事行动”被西方定义为北约面临的另一个威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而很微妙的一点在于，乌克兰还不是北约成员，不适用于北约的所谓集体防御条款——对于缔约一方或若干方的武力攻击，视为对缔约方全体之攻击，缔约方视情形之必要采取一切手段，包括军事力量予以援助。到目前为止，金融制裁、政治谴责、外交孤立、武器援助，情报援助甚至很有可能实际上也出兵了——除了直接开打之外，一切能用的手段都无所不用其极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若干年前，法国总统马克龙曾经说过这么一句话：“北大西洋公约组织现在处于脑死亡状态”。这一次，俄乌冲突加上中国的崛起，仿佛给北约打了一针强心剂，就像一个脑死亡的人被电击了一下突然又坐起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/07/20220707222703596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，马克龙称，北约正经历“脑死亡”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该如何看待原本“脑死亡”的北约的重新活跃？我们不妨结合北约的历史背景来理解这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的本质是什么？虽然它自己对自己的定义是“一个防御性的军事联盟”，我们把前面的“defensive”拿掉，后面的核心的主语依然是“军事联盟”。在国际关系中，所谓的联盟是若干个国家签订一个条约，缔结一个组织，然后规定根据同一个目标一起行动，攻守同盟。同盟都是外向型的，任何一个军事同盟，一定有一个外部目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然北约会用“集体安全”去混淆这个概念，然而世界上真正意义上的集体安全组织有并且只可能有一个，就是理想状态下的联合国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约这个军事同盟是在第二次世界大战结束，冷战爆发，欧洲称为两个阵营的背景下诞生和发展起来的。二战以后被炸成一片废墟的西欧，看到的是1,500万规模量级的苏联的常规部队和作为两次世界大战的策源地的德国依然拥有强大的人口和经济体量优势。在这样的背景下，如何解决未来欧洲的安全问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲各国先缔结了布鲁塞尔条约，英国正式介入，然后再“打个包”拉美国加入，构建了一个“跨大西洋安全同盟”。因为当时的欧洲非常清楚，他们的实力和苏联完全不在一个量级上，而这个同盟锚向的是苏联的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了北大西洋公约组织，分裂以后西德加入北约，在北约框架下实现对德国的重新武装，而德国向北约贡献高质量的常规军事力量，同时把重新武装起来的德国置于北约的控制之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战时期，北大西洋公约组织和华沙条约组织上百万的装甲部队隔着欧洲中部东西德国分界线对峙，后面还有各自的战术核武器，再后面是美国和苏联的战略核武器相互对峙——两大阵营对峙，两大军事集团对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，北约从它诞生开始，就承担着这样一个使命，就是打一场“决战”。尼克松在他《1999不战而胜》里说过这么一段话：“在苏联的戈尔巴乔夫出现之前，即使最温和的欧洲社会民主主义领导人都被这样的噩梦所困扰——一个星期之内，苏联红军装甲集群横扫整个西欧，推到英吉利海峡，欧洲能够做的只是在德国布置几个战术牵制点位，然后等待美国再一次跨越大西洋，上演一场诺曼底登陆式的史诗级的翻盘。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为西方阵营的领导者，向它的欧洲盟友提供军事安全保障也是建立在这样一个假想之上——苏联可能发动的大规模的常规地面攻击，从物理上消灭西欧的资本主义体制，建立一套苏联式的政权，进行军事和政治的征服。虽然到目前为止，没有任何已有的文件显示苏联真的准备执行这样一套所谓“征服”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3be0fc0e6260d714516337e6f7a89c25</guid>
<title>“七七事变”85周年：解决台海问题不能轻忽偶然性</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_07_07_648257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年“七七事变”是抗战85周年，国民党周边组织邀请美斯坦福大学胡佛研究所研究员郭岱君，以《重探抗战史：战争与我们的距离》为主题发表演讲。时值俄乌冲突，美国想借此削弱俄罗斯，重振西方，并在东方另外开一个“乌克兰战场”消耗中国。因此今年的抗战纪念，对两岸而言别具意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭岱君研究团队的史料来源除了两岸，也整合了日本与美国等相关材料，不过主要的线索是来自于《蒋介石日记》这个庞大的数据库。目前其著作《重探抗战史》已出版第二卷，整个主题未完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这场演讲，台媒抓的重点是“‘七七事变’只是偶发意外”，因为在国民党的历史叙事里，“七七事变”是日本为发动侵华战争而蓄意寻衅的事件，而非偶然事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭岱君更指出，这个偶发事件让一直在等待抗日时机的蒋介石，索性扩大战端，将日军拖入广大的中国战场进行持久战。于是有了淞沪战役，此役不但激励了全中国的抗日决心，也引起了西方列强的注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/07/20220707083000328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国军队在上海闸北八字桥抗击日军（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持久战，就是抗日战争我方的主要战略，两岸中国人都非常熟悉。争论到底是谁先提出的，意义不是那么大，因为就当时中日实力悬殊的背景来看，中国的比较优势就在于地广人稠，有持久战的基础。而若西方列强干涉，又能强化持久战的优势，因此除了此项战略，当时积弱的中国其实别无选择。而投降，不是选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持久战的重点不在于概念，而在于它能否彻底执行，这才是真正的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应留意的是，中国以拖待变，日本又何尝不作如此算计？郭岱群强调，当时日方对华的主要战略是扶植伪政权，“蚕食”中国，慢慢来，以节省成本应付主要敌人：俄国。这也是旨在积蓄力量的持久战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但日本决策中枢控制不了前线将士，两端还互相掣肘，以致那些没能理解持久战略的前线部队杀红了眼，反而掉入了中国的陷阱，并两面受敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以日本的失败并不在于忽视了持久战的重要，而在于他们无法贯彻持久战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们站在目前的位置，能清楚看到这个“拖”字诀，也是俄乌冲突、中美对抗以及两岸关系的关键字，而“偶”，则可能是更重要的隐藏字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说说其实已经结束了的俄乌冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;速战速决不成，就必须拖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突本质上是俄罗斯与西方的战争，乌克兰是西方代理人，因此，“交战”双方应以“西方vs俄罗斯”进行理解。不必等到100年后的历史解读，现在就能目击“拖”这个字在俄乌冲突里的显著存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，俄西双方都想速战速决。俄罗斯迅速进军基辅，试探乌克兰会不会不战而降；结果以美国为首的西方迅速介入，立刻以极限施压式的全面制裁，看看能不能不出一兵一卒逼退俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方发现重拳一击无法撂倒乌方，当即从基辅撤兵，改而采取稳扎稳打的战术，务求先取得乌东顿巴斯地区，避免被拖入乌克兰广大战场的泥淖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，将制裁当炮弹的西方，很快就发现制裁不但无法取得设想的效应，还反伤己身，油气涨了，粮食缺了，通胀来了，民怨沸腾了。更致命的是，决策者的任期也一一到期，选举将至，手上烂账一堆，俄罗斯也在乌东地区取得绝对优势，西方眼看就要蒙上战败之耻，还得顾着面子不断给乌克兰输血，分明是赔大钱的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方的速战速决战术失败，现在正想方设法体面退兵，腼颜要求乌克兰割地求生，保存自身实力以期与俄罗斯，甚至与中国进入另一场持久战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/07/20220707083311729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;利西昌斯克公路旁被遗弃的坦克（图自路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，俄乌冲突还没满月时，远在东方的华人舆论就已强调俄罗斯打得起持久战，西方打不起。没几天，俄罗斯从基辅撤军，西方舆论便猴急宣称俄罗斯已败。殊不知摆脱泥淖的是俄方，深陷泥淖的却是西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了艰苦卓绝的抗日战争，中国人都知道关键在于谁打得起持久战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯这一面，取得乌东的利益可不止于地图上那些边陲土地，而是乌克兰的工业重镇与煤矿基地。根据蒋百里的持久战论点，对工业国，只要占领其关键地区(工业集中地)即可，但松散的农业国没有可抓的要害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的乌克兰“半工半农”，但乌东顿巴斯是主要工业区，5%的土地面积，20%GDP，俄方拿下了这个地区，乌克兰就成农业国。而在现代，农业国没有筹码谈地缘政治，要建设乌西的工业弥补乌东的失去，谈何容易？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样就懂为何俄罗斯必然不惜持久战的代价也要拿下乌东，这个“拖”字诀，价值不菲。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>