<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a77c9b5aed9f7813835bef61d029655f</guid>
<title>一周军评：中国航母的跨年远航</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_01_08_674789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周作为2023年的第一周，许多跨年的军事新闻都在这一周里得到继续。其中很重要的一件，便是中国海军辽宁舰航母编队经宫古水道返回东海，完成了其从2022年12月中旬进入西太开始的远海巡航和实战化演训活动。作为中国海军在战斗力生成方面进度最快的航母，辽宁舰的出海在让全世界逐渐“习惯”的同时，也让我们得以一窥原本难见的美日西太平洋态势感知能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，北约多国对乌克兰开启了新一轮的军事援助，虽然这一批援助似乎仍然夹杂了大把“剩余物资”，但也能看出新年开头乌克兰军队面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/08/20230108095153876.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月2日，日方发布的返回东海的我辽宁舰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国航母的跨年远航&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本防卫省统合幕僚监部网站1月2日通报，1月1日，中国辽宁舰与包括2艘055型大型导弹驱逐舰在内的4艘驱护舰和1艘补给舰组成的舰艇编队，结束了为期半个月的西太演训，经冲绳本岛和宫古岛之间的宫古海峡返回东海。 根据此前日方的跟踪和监视信息，日方最先是在2022年12月15日的中国东海附近水域发现了这支编队，并在16日跟踪其进入西太平洋水域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统上理解的航母编队各舰始终与航母编队紧密结合的状态不同，辽宁舰航母编队在进入西太平洋后，几乎每天都会发生所谓编队组成的变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月17日，055型导弹驱逐舰鞍山舰离开编队；12月18日，055型导弹驱逐舰无锡舰离开编队；12月19日，901型综合补给舰呼伦湖舰离开编队；12月20日，鞍山舰返回编队，054A型导弹护卫舰枣庄舰离开编队；12月21日，无锡舰和枣庄舰返回编队，鞍山舰、成都舰离开编队；12月23-25日，辽宁舰编队在关岛以西海域活动；12月25日，呼伦湖舰返回编队；12月27日，成都舰返回编队；12月28日，枣庄舰离开编队；12月30日，鞍山舰与枣庄舰返回编队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/08/20230108095240150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;庞大的护航编队，并不总是常伴航母左右&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从自卫队发布的一系列信息看，在辽宁舰编队进出第一岛链过程中，自卫队同时出动了水面舰艇和空中的反潜巡逻机进行了跟踪，并从空中进行了监视拍照；而在辽宁舰编队在西太平洋水域进行活动的时候，自卫队持续跟踪辽宁舰编队的则是海自的水面舰艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于跟踪舰船需要优先保证对航母对监视，那些离开航母编队的舰船一旦从水天线上消失，与日舰脱离对海搜索雷达的接触，海上自卫队又没有足够的空中巡逻力量保持对这些水面舰艇对跟踪时，理论上就会出现海自这种“抓大放小”的工作方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/08/20230108095337715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种活动状态在冷战的美国航母战斗群和当代美军航母打击大队的使用中是一种常见情况。冷战时期，有时美军会以快速战斗支援舰和部分护航舰组建虚假的佯动航母战斗群，在夜间或者视距外干扰苏军的行动。当代海上的和平环境下，美军一个有3艘以上护航舰的航母打击大队经常会分出一艘或者多艘水面舰前往航母周边其他水域执行任务，航母本身则利用其舰载机部队的存在，为这些水面舰提供空中掩护和态势、情报支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者在西太平洋水域的常见形式，便是美国海军航母提供远程掩护，同时出动打击大队内的驱逐舰或巡洋舰在我国周边进行所谓“航行自由”行动。1月6日，东部战区就通报了1月5日隶属于“尼米兹”号航母打击大队的美“钟云”号导弹驱逐舰过航台湾海峡并公开炒作的情况。而在当天，“尼米兹”号航母就在附近的菲律宾海水域进行巡航，虽然两边的距离有1000公里左右，但对于同时拥有舰载机和自身高航速双重优势的航母打击大队而言，这确实是其支援范围内的下属力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/08/20230108095410965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辽宁战斗群和尼米兹号打击大队的距离可能不远 图为台媒推测&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国海军而言，尽管我们在西太平洋上的军事存在已经今非昔比，目前已经具备同时向西台投送多支有航母、驱护舰、补给舰、侦察船等不同类型装备的作战力量的能力，但相较于美军在这一地区的常年经营以及我军的理想需求而言，这类岛链外的远海行动中，同一时间内同一空间内能够调动的力量仍然相当有限，因此在实际行动中，同一艘舰的“分时赋用”与“一舰多能”，甚至在海上前后脚分别扮演红蓝两军都是必选操作。这样才能最大限度的提升海上演训的效率和效果，同时尽可能多得完成演训之外的情报搜集、侦察、战备等各种任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们而言，自卫队的“抓大放小”某种程度上也是中国海军活动范围延伸的结果。去年5月，辽宁舰也曾与多艘中国海军舰船组成编队进入西太平洋水域展开超过20天的实战化远航演训活动。当时编队的演训水域主要集中在台湾以东洋面，基本位于日本本土西南的大东群岛周边的专属经济区内。这一地区已经是日本法理上主权的南端，几个岛上的人口只有2000多人，再往南的冲鸟礁则只有日本单方面宣布的非法“领土权益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于远离日本本土，自卫队没有能力在这一水域上空维持密集的、常态化的空中巡逻力量，当时对辽宁舰编队的跟踪主要是以海上自卫队的水面舰为绝对主力。而当此次中国海军的编队进一步南下，前往关岛以西海域以后，水面舰跟踪虽然仍能持续，但从跟踪手段上已经有点“孤家寡人”的意思，除非关岛美军愿意“倾囊相授”，将自己在关岛周边预警机、水面舰艇、潜艇力量搜索到的信息同步共享给日本，自卫队本身在这一区域已经很难有更多的作为了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/08/20230108095509218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为辽宁舰编队12月17日-31日的大致位置（按1-15排序），可见7-9代表的12月23-25日航迹位于关岛以西，不计入所谓“日本周边海域”之内&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国海军而言，航母编队演训海域到了关岛周边海域，对于目前仍显稚嫩的中国海军航母而言，固然是一次重大突破，但从严格意义的实战角度考虑，这种理论上能够对关岛发动海空打击的能力想要化为实际的军事行动还有相当的难度。正如第二次世界大战中太平洋海空战的经验所证明的，岛屿基地的防御体系是由舰队、岛上航空兵力、火力火器和守岛部队所共同组成的，虽然可以通过偷袭的形式对这些基地展开一次性的打击，但这些行动要么和美军突袭马金岛一样对战局的全局意义有限，要么和日军几次炮击瓜岛行动一样无法彻底削弱敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于规模不小的航母编队而言，依托其高航速和严格的信号管制，展开突袭行动虽然在冷战末期由美军证实其可行，但同时又蕴含了巨大的风险。而考虑到我们航母性能上的限制，这样的行动能够起到的打击效果相比其他的打击手段的效费比，一定程度上也是值得怀疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，中国航母编队“冲出岛链”，进入西太平洋的广阔天地里，依然有其大有作为的重要意义。一个很重要的价值，就在于航母编队本身蕴含的强大打击能力和防御能力，使得航母不像其他节点性武器，是可以被一架战机、一枚导弹所轻易彻底摧毁的，对手一方面不能忽视其存在，另一方面还需要调动大量的作战兵力来进行相关的应对行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种“周旋”之间，不仅配合航母作战的其他作战力量能够寻找到打击敌方航母编队乃至各类固定目标的机会，其他作战方向上的军事行动可能因为航母对对手力量的牵制而变得更加顺遂——过去几十年里，中国军迷们心心念念的区域拒止/反介入作战的核心之所以是打击对手的航母编队，一定程度上就是对航母力量价值的最好诠释。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/08/20230108095645385.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1941年以后，关岛基地再次面临“航母威胁”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国海军航母作战力量的建设已经进入一个新的阶段。随着辽宁舰的常态化进入西太平洋进行实战化演训，以及此前辽宁舰在甲板上一次性运作24架歼-15战机的画面公开，在现有辽宁舰——歼-15这套装备体系下，辽宁舰的作战能力正逐步接近其技术上的理论上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而紧随其后，在南海进行实战化演练的中国首艘国产航母山东舰，也已经完成了歼-15舰载战斗机单批最大出动量、多架次多批次最大出动量、夜间着舰起飞等课目，其战斗力生成速度也明显更快。再加上航母舰载机陆上训练基地训练规模的不断扩大和对包括训练用飞机数量、质量上的不断挖潜，为下一艘航母003型福建舰储备舰载机飞行员的工作也已经全面开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于眼下的对手而言，一个航母编队可能还只是西太平洋上偶尔出现的小麻烦，而当这一数字继续增长之后，接二连三的海空铁拳也会成为对手眼里的新麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/08/20230108095813833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3aaa25c773ea741fbd734d9f6e6dbba4</guid>
<title>西方记者光环减退，但更难识破的一条依附逻辑依然存在</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaLiMing/2023_01_08_674769.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 马立明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治经济学领域，依附论一直是不可忽视的学说，在发展中国家流传甚广。依附论又称“外围-中心论”，由巴西学者费尔南多·卡多索（Fernando Cardoso）最早提出，主要代表人物有阿根廷的劳尔·普雷维什（Raúl Prebisch）、埃及的萨米尔·阿明（Samir Amin）、德国的安德烈·弗兰克（Andre Frank）等。依附论认为，世界分为“中心”国家（发达国家）和“外围”国家（发展中国家），前者在世界经济中居支配地位，后者受前者的剥削和控制，后者依附于前者。发达国家主导了国际关系的规则、主题、动向，而发展中国家则游离在主流之外，受到支配和钳制。在国际传播领域，同样可以看到“中心-外围”格局的大致轮廓。伴随着后疫情时代国际关系与互联网领域发生的深刻变革，信息全球化理念遭到挑战，一度沉寂的依附论在国际传播领域再度被激活，体现为信息依附论的全新形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米歇尔·福柯（Michel Foucault）指出，“话语是一种权力”。他认为，我们的社会形态处于从规训社会向控制社会过渡的历史阶段。控制机制变得越来越“民主”，越来越内在于社会领域，这种机制通过公民的大脑和身体传播，统治的社会融合和排斥行为因此也越来越内在于主体自身。拥有话语权的西方媒体也拥有构建世界的能力。国际新闻报道是一个成本极高、回报率低、人才稀缺的领域，要完成一篇跨国原创报道需要大量资金扶持——不仅需要派驻记者前往事发地，在相关区域设置记者站，还要招聘当地新闻助理。只有西方发达国家（中心国家）的大型媒体集团才能负担起国际报道的高昂费用。大部分外围国家向中心国家的媒体机构购买新闻内容，价钱虽然相对低廉，但背后的代价非常大——西方媒体在该国掌握了话语权力，这造成外围国家对中心国家的信息依附。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/29/20221229163915467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体通过新闻报道的垄断优势，构建全球的伦理秩序，同时宣传和输出西方价值观。诺姆·乔姆斯基（Noam Chomsky）指出：“为了执行依照上述原则并实施的计划（劫掠、剥削和控制），国家必须编织出一张精巧的假象和欺骗之网。”探索国际传播的信息依附本质，需要深入传播政治经济学中关于结构体系的研究，通过“图绘”，描述当下的国际传播格局。传播政治经济学对资本与权力的分析，有助于对国际传播的规律与效果进行全面的评估。当下“西强东弱”的国际传播格局是怎么形成的？它的动力来源在哪？它的表现为何？它如何嵌入当下的国际格局之中？它的本质为何？出路又在哪里？这些都是本文试图探讨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信息依附论下的“中心”与“外围”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依附论诞生于1960年代的拉丁美洲，在发展中国家颇为流行。依附论的代表人物普雷维什认为，世界经济体系是由“中心”和“外围”两极构成的，这种两极格局形成了一个排斥性的体系，“中心”是繁荣富足、工业发达的资本主义国家，“外围”则是持续贫困的发展中国家。“外围”依附“中心”，而“中心”利用“外围”，同时限制和阻止“外围”的发展。最后的结果是：“中心”日益发达，“外围”则持续凋零。依附论认为，“不论过去或现在，造成不发达状态的正是造成经济发达（资本主义本身的发展）的同一个历史进程”。依附论在后来的发展中伴随着巨大的争议，也分为比较激进的古典依附理论和比较温和的改良主义依附理论以及依附发展论，但总体而言，中心-边缘的不平等结构是依附理论的核心概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的国际传播格局中，某些西方发达国家处于核心位置，在格局中属于“高维可见”。这些国家往往就是依附体系中的中心国家，它们是国际舆论场上的主要言说者，也是议程设定者。除此之外，大部分发展中国家或欠发达国家处于外围，在国际传播格局中缺乏存在感，不仅无法参与议程的设定，而且无法进行自身的表述。在当下，以美国为首的发达国家控制了90%的信息发布渠道，通过国际新闻报道介绍国际局势和世界发展态势等内容，对第三世界国家进行信息轰炸，牵引发展中国家的认知，并调整和形塑后者的价值观。无论是在文化内容产品的传播上，还是在新闻报道的传播上，都呈现出明显的西强东弱格局。在文化内容传播领域，我们可以见到西方文化在全球多个维度的显性呈现，在全球化浪潮下，好莱坞、迪士尼、漫威、NBA 等文化品牌在资本与国家意志的强势推行下进行全球传播。在新闻领域，以CNN、美联社、《纽约时报》、BBC 为首的西方媒体在国际新闻圈中占据重要位置，它们有能力进行全球新闻采访与内容生产，因此生产了占据总数90%以上的新闻产品。而外围国家大多数缺乏跨国采访的能力和资金，对发生在万里之外的国际新闻无计可施。因此，在国际新闻的报道与阐述上，西方拥有绝对的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/29/20221229164053302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Allsides多角度新闻阅读网对部分西方媒体立场的划分。（图片来源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中心国家生产的新闻产品也提供给外围国家。大量外围国家的媒体在引用中心国家的文本、画面与观点的同时，在接受中心国家媒体制定的新闻框架。这些媒体虽然号称客观中立，但依然有明显的报道框架与价值取向，这种框架又会潜移默化地影响外围国家的受众。根据欧文·戈夫曼（Erving Goffman）的观点，框架就是人们对某个社会问题的认知路径。“人们借框架整合信息、了解事实，其形成和存在均无可避免”，新闻媒体借助这种框架来勾勒国际局势的相关事实。通过框架的建立，中心国家巧妙地将带有主观性的叙事视角推广至全世界，潜移默化地影响外围国家受众对国际新闻的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普雷维什在他的经典著作《外围资本主义》中提到了信息依附体系的存在：“新闻企业和一个以特权消费社会为特点的体系的发展紧密地联系在一起，并在很大程度上依附于商业广告……大的新闻企业不论其政治主张是如何地广泛和不同，但它们都是体系最高层的组成部分。”从总体的政治经济领域看来，国际传播机制也是其中的重要组成部分。中心国家的传媒机构也巧妙地维护其所在国的优势地位，不断地强化中心-外围的世界体系。从这个角度而言，这些传媒机构与跨国公司一样，都是依附体系的共谋者。因此，国际新闻业并不完全是客观世界的真实反映，而是国际政治在文化上的工具性使用。由于缺乏对手，西方媒体可以对国际新闻进行选择性报道，甚至公然歪曲事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年5月爆发的巴以冲突中，加沙地带武装人员与以色列军队互射导弹，造成加沙地带35名巴勒斯坦人死亡，5名以色列人死亡。该事件是巴以长期冲突的一个阶段性爆发，由巴勒斯坦抗议者与以色列警方在东耶路撒冷谢赫·贾拉社区发生的冲突引起，背后涉及长达70年的历史经纬与民族矛盾。在 CNN 新闻网站2021年5月—7月发表的17篇相关报道中，6篇立场相对中立，但有11篇是站在以色列的立场上，将哈马斯塑造为恐怖分子或极端分子，没有一篇支持哈马斯。CNN新闻网站长期以来对巴以矛盾的报道框架，总是将以色列建构为无辜、受害、文明的一方，而将哈马斯建构为野蛮、暴力、恐怖的一方，这种“文明-野蛮”的二元结构框架将影响受众，使受众忽视巴以冲突的复杂性，认为哈马斯“罪有应得”，而对以色列的暴力手段给予肯定。在巴以问题上，美国的态度是长期偏袒以色列的。以色列虽然位于中东，但被视为西方国家的一员。在报道中，西方媒体以巧妙的“框架”强化了倾向性，从而也塑造了受众的价值认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，西方国家受到巨大破坏，对原有殖民地政治与军事的控制力不断下降，最后殖民体系也土崩瓦解。不过，帝国主义改变了以往的武力占领和直接殖民道路，采用更加隐蔽的方式进行操控，在经济、文化与科技层面的“后殖民”成为帝国主义对前殖民地进行控制的新手段，而传播层面的操控是重要的手段之一。西方对非西方世界的大规模统治也发生了新的变化，取而代之的是以许多方式传播宗主国的文化，渠道为传媒、教育等，进一步控制前殖民地国家的精英阶层，并将它们纳入统治体系，使其成为驯化这些国家的一种工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中心国家对外围国家的行动体现为如下四点。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一是信息传输。中心国家的媒体占有绝对的优势，因此他们源源不断地进行内容生产。多家西方权威媒体，如 CNN、BBC、CBS、VOA、FOX 等，尽管在国内新闻产业中存在竞争关系，但是在国际新闻的报道中步调一致。这些媒体在全球各地设立记者站，各自派驻了数百名记者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是报道评价。这些媒体也会对外围国家的新闻进行报道，包括带有主观倾向性的评论。这些报道都带有特定的立场，干扰被报道国家的舆论场。比如，英国《经济学人》杂志对非洲的描述就建立在贫困、战乱、绝望的框架上，试图暗示缺乏白人殖民者的引导，非洲国家就无力进行有效的社会治理，只有西方的NGO 组织有能力帮助非洲走出困境。这导致人们对非洲政权失去信心，也助长外资不敢进入、本国精英出逃等恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是支配控制。中心国家通过媒体进行意识形态的传播，在潜移默化中改变受众的认知，让外围国家的一代人产生对中心国家的好感，从而强化外围国家的精神依赖。文化帝国主义是帝国主义在全球文化领域的表现之一。它不断地改进说服手段和大规模销售的技巧以达到这一目的。以美国为例，其文化传媒产品在世界上广泛传播，世界到处充斥着美国制造的影像与信息，带有意识形态统摄力的文化帝国主义得以形成。学者赫伯特·席勒（Herbert Schiller）指出，在美国资本主义拓展国内外市场的过程中，美国商业传播媒介在美国商业组织及其价值观向国际社会每一个角落的扩张和传播中扮演了先锋角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四是批评矮化。一旦外围国家的执政者违背中心国家的“旨意”，就会遭遇西方媒体毫不客气的攻击。尤其是该国遭遇政治风波的时刻，西方媒体会快速地介入，煽动民众推翻政权。这部分在后面会详细探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5967db245a87aef44e175acf9121503</guid>
<title>农村防疫，要警惕一些次生问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/huanglifen/2023_01_08_674767.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄丽芬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下全国各地农村正在经历防控政策放开后的第一波疫情袭击，且明显早于预期。农村医疗卫生体系是否做好准备，农村弱势群体、尤其是老年人的疫情遭遇，是不少人关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，笔者从朋友圈和闲聊中听说了几例农村老人重病和死亡的情况，于是做了一个小规模的电话访谈，发现农村防疫确实存在不少短板，其中一些次生灾害问题实在有必要多加关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老汪“喝农药”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老汪89岁，12月25号感到身体不适，并伴随低烧；12月26号、27号在村卫生室吊了两次水，但是症状没有明显缓解；12月27号下午打电话给在县城居住的二儿子，二儿子当天赶回家照顾他；12月28号早上，二儿子发现老汪喝农药了，在此期间父子俩并没有发生任何争执。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老汪为何喝农药？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老汪是从2020年开始独居生活的，在此之前他一个人照顾瘫痪在床的老伴长达12年，任劳任怨，基本不需要三个儿子操心，得到村里人的一致好评。老伴去世后，老汪感觉失落与空虚，儿子儿媳们怕他一个人生活太孤独，多次提出要接他去同住，但老汪表示在城里生活不习惯，更愿意在老家守着老房、老友和菜园地过日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实老汪的身体也不太好，虽没有大病，但因为年轻时体力活做狠了，外加上年纪大了，时常头疼头晕、胃酸胃痛、手脚关节疼，尤其天气变化时更加明显。感觉不舒服了，他就躺躺，吞几片止疼药，也有一些需要定期吃的药，但自从老伴去世后，他吃药变得不规律，所以发起病来比较突然，而且难好。疼得实在难受了，他就去村卫生室打针，可因为血管太细找不准，有时要扎好几针才能成功，这也给他带来挫败感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年老汪就曾向亲妹妹透露过“活成一个人，没啥大意思，实在疼了，喝药算了。”因为村里不少年纪大的老人都会在情绪低落时提“活着没意思”等这类话，所以家里人安慰老汪后，也没有太放在心上。况且老汪在身体没毛病时，还时常去村里小卖铺门口凑热闹，和其他老人一起打牌聊天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/06/20230106080312716.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;影视资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据12月27日上午和老汪一起在村卫生室打针的郑婆婆说，老汪表示身体很难受，全身疼痛，没有力气烧菜烧水，也没有食欲，只能水龙头接点冷水喝了，一整天没吃东西。在大家的劝说下，老汪才同意打电话叫二儿子回家照顾他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑婆婆向笔者分享了她理解的老汪“喝农药”的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，老汪自己在别处住不习惯，而且不想给儿子媳妇们添麻烦，子女也不可能长期在家照顾他；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，老汪在儿子回家当天夜里“喝农药”，是害怕自己走后没人知道，所以先把儿子叫回家，这样好料理后事（村里前几年发生过一起独居老人死后很多天才被发现的实例）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，老汪是因为实在难受得厉害才下定决心“喝药”的，一开始他也没决定“喝药”，甚至依旧去打针，只是缓解效果并不明显；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，老汪选择这个时候走，一方面是为了省钱，避免后面病情万一恶化，要花大钱住院，另一方面是为了不拖累子女，不想耽误他们的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从郑婆婆的解释中我们可以知道，老汪选择在此时喝药，主要是新冠阳性让他提前感受到生活不能自理的体验，引发他对未来养老的担忧与焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前代际之间城乡分居、子代面临城市扎根压力的情况下，老汪陷入巨大矛盾之中。一方面在身体出现问题的情况下，他特别需要及时的照料和关心，另一方面由于生活习惯等方面的差异，他无法说服自己进城接受子代照料。在日常生活中，这种矛盾和拉扯长期伴随着他，隐而不发，是一种隐忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠阳后，这种隐忧在一定程度上变成了现实。在普通人身上简单的与病毒斗争的生理过程，在老汪这里，变成了艰难的病毒斗争、尤为艰难的心理斗争的双重交织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情冲击下，部分老人需要特别关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在防疫政策放开后，农村地区除了有基础性疾病的老人需要得到重点关注外，还有几类老人需要特别关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是像老汪这样的独居老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在身体健康时，农村独居老人可以通过农业劳动、熟人社会休闲和远距离家庭互动获得独立且自由的养老体验，但在身体出现问题时，尤为脆弱。除了身体不舒服外，更大的问题是生活照料，老人病倒后很容易联想到生活不能自理等话题，由此产生过度焦虑、甚至是心理恐慌问题。尤其在听说疫情对老人身体的一些影响后，一旦缺少及时照料与关心，这些老人容易陷入绝望情绪中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是高龄老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个村庄都有高龄老人，包括85岁以上的超高龄老人，他们中的大多数依靠子女满足生活所需，以老夫妻相互照顾的方式获得生活照料，身体健朗的甚至还能继续从事农业生产。他们的儿子媳妇有的成为“老漂族”，有的外出务工，有的虽然在村但一般与老人分开居住、分灶吃饭，所以大多数村庄也都有空巢的高龄老人。这些老人的生活极容易受到疫情冲击，例如出现两个老人同时病倒的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/06/20230106080727697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是生活不便利的老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村庄里还住着一批生活不便利的老人，他们有的视力不好，有的腿脚不方便，情况不一而足，但基本能够实现生活自理。因为生活不便利，他们的日常活动空间受限，村庄社会交往明显萎缩，平时得到的社会关注本就相对较少，一旦感染病毒，容易出现孤立无援的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，现实中独居老人、高龄老人和生活不便利老人往往具有重叠性，这使问题变得更为复杂。同时，这三类老人具有很多相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是对村庄社会的高度依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们依赖村庄熟人社会获得日常互助、休闲娱乐、自我实现等，村庄熟人社会能否在紧急情况下为他们提供及时帮助，对他们尤为重要。但因独居、年龄较大、各种不便利等因素，他们在村庄的交往范围狭窄化，当大家同时面临疫情时，他们很有可能遭遇社会关注不够及时的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是家庭角色和家庭功能上的溢出性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独居老人、高龄老人和生活不便利老人在责任伦理的影响下，一方面认同于以小家庭发展为主要目标的家庭安排，在这种安排下，他们被挤出“新三代家庭”的资源循环圈，只能通过尽力自养并延长自养时间来实现助力，另一方面渴望儿孙绕膝的圆满和幸福，高度认同传统养老文化，这使得他们中的大多数时常处于矛盾之中，在重大节庆、身体出现问题时，这种矛盾感表现最为明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>444645b41ea2d5d7dae5d2de08fb4562</guid>
<title>世界已进入多极化，中国和阿拉伯该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EbrahimHashem/2023_01_08_674765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李思瑞， 翻译/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用一个最恰当的词来形容过去的2022年，那一定是多极化。2022年见证了一系列重大国际事件，将自21世纪初以来延续至今的单极格局送入谢幕。去年一年所发生的事件，证明世界正处于事实上的多极格局，不仅仅是经济层面，也包括政治、科学、文化等其它层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济层面，中国维持了世界第二大经济体（按名义计价）的地位。印度超过英国，成为全球第五大经济体，成为继中国、日本之后，第三个进入全球前五排行榜的亚洲经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治层面，乌克兰战争以及世界各地区不同国家的回应，证明各国对乌克兰危机的态度十分不同，而西方的视角不再具有全球主导性。各国的自信与主观能动性进一步提升，愿意基于国家利益的基础来发表观点、表明立场，不再畏惧遭到美国及其盟友的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金砖国家”在俄乌冲突中选择了中立与战略自主。尽管面对西方压力，印度增加从俄罗斯的石油进口。阿拉伯国家抵制了西方有关石油增产、放逐俄罗斯这个“欧佩克+”成员国的施压，并坚定重申他们不结盟与排除原油市场上政治干扰的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技层面，2022年，中国成为全球科技论文被引次数最多的国家，占总额的27.2%。这一成就，击垮了所谓中国科研只重数量、质量不堪的说辞。同样在去年，中国成为世界上第三个独立建造并运营载人空间站的国家。中国载人空间站取得的成就，有力支持了太空不应被任何一个国家或国家集团所垄断的主张。俄罗斯已宣布，有意从国际航天站（ISS）合作项目中退出，并在2030年前建造自己的航天站。此外，印度也在航空航天科研探索中迈出了重要步伐，为该领域增添了多极化的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/08/20230108003318489.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年11月30日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;神舟十五号载人飞船与天和核心舱自主快速交会对接（模拟图像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化层面，2022年卡塔尔世界杯作为一场重大体育赛事，向世界展示了阿拉伯的文化，并证明世界文化永远是多元的，哪怕一部分人与组织试图将一种价值观强加到所有人身上。西方媒体对2022世界杯主办方卡塔尔的攻击，揭露了那些一度自诩支持多元化与民主的人的虚伪。攻击卡塔尔世界杯，进而试图抹黑阿拉伯世界的做法，很容易让人联想起2008年北京奥运会前西方对中国的抹黑。习近平主席在去年12月——世界杯仍在进行期间，访问了海湾地区，并表达对卡塔尔与阿拉伯国家捍卫文化身份、反对外国污蔑行为的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到阿中关系，在快速发展的双边合作关系中，2022年是一个重大里程碑。去年，中国稳定了作为阿拉伯地区最大贸易伙伴的地位，双边贸易总额超过3300亿美元，是2012年的1.5倍。另一方面，阿拉伯国家也强化了他们作为中国最大能源供应方的地位。阿拉伯国家提供中国一半的原油进口——仅沙特一家就占16%。此外，阿拉伯世界也是中国液化天然气第二大进口来源——中国11%的液化天然气进口来自卡塔尔。继澳大利亚与土库曼斯坦之后，阿拉伯国家是中国的第三大天然气供应方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年中，阿中双方的官员在诸多场合交流互动。阿拉伯地区希望进一步加强与新兴经济体和安全集团的合作，因此增加了与代表新权力中心平台的接触。去年5月，阿联酋、沙特与埃及的外交部长参加了金砖国家外长会，上述阿拉伯国家均对加入金砖国家组织表达兴趣，阿尔及利亚早已提交申请，预计今年将成为正式成员国。2022年，埃及正式加入金砖国家开发银行，阿联酋则在2021年加入了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已公开表示，支持金砖国家组织扩容。以上四个阿拉伯国家则是申请名单中的佼佼者，且都与中国建立了全面战略伙伴关系。如果金砖国家组织接纳他们，该组织的国际地位将倍受尊重，成员国之间也能更好地协调，尤其是在粮食与能源安全领域。如果这四个申请国家最终获准加入，金砖国家组织将迎来重要的粮食与能源出口国、进口国，方便成员国协调各自的战略，充分实现优势互补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，阿拉伯国家一直都对加入上海合作组织抱有兴趣。2022年9月15日，沙特、埃及与卡塔尔三个阿拉伯国家，作为对话合作伙伴，首次受邀参加上合组织年度峰会。今年，上合组织的峰会预计还将迎来新客人，阿联酋、科威特与巴林均表示愿意参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中东地区国家，各自的利益与对未来的愿景往往相互冲突，但中国在与阿拉伯国家、伊朗等不同地区势力交往时，在双边关系中均成功保持了微妙平衡。近期，中国提出实现中东安全稳定五点倡议。阿拉伯国家积极评价中国增加对本地区外交与政治参与的行为。中国支持阿拉伯国家的核心关切，如巴勒斯坦问题，正在提升本地区对中国的好感。此外，中国愿意支持阿拉伯国家强化自身安全与国防能力建设，得到了高度赞赏。中国在中东地区就核能、电信与军售贸易等领域参与合作，正在增进双边互信。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>