<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2123b9e080d17f6b850ff341a5ecf909</guid>
<title>一周军评：2022年，美国军火商赚了多少钱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_12_18_671802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网 王&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年是动荡的一年。在这一年里，国际环境波诡云谲，那个地缘火药桶终于被引燃，俄乌冲突的骤然爆发，成为今年最大的国际事件。尽管疫情和战争对全球经济体系的冲击，让世界各国普遍筋疲力尽，但激烈对抗的热战，却为美国的军火商们带来了滚滚的财源。本期军评，观察者网将根据开源情报梳理今年重大的军事援助和军事贸易，为各位盘点——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的军火商们，今年赚了多少钱？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/18/20221218095822731.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;万马齐喑，唯军费逆流而上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;填补库存&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惨烈的俄乌冲突每天都吞噬着双方的军备，其中负责给乌克兰“输血”的北约集团，在这场间接的对抗中，向乌克兰提供了数百亿美元的军备。这些军备，大部分来自北约集团的“血库”，而作为北约集团的核心，当美国看到处于“大失血”状态的北约时，其政府和军火商自然也知道，难得的大订单即将滚滚而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据五角大楼提供的数据，自拜登政府上台以来，美国向乌克兰承诺了共计超218亿美元的安全援助；同时自2月24日俄乌冲突爆发以来，美国已向乌克兰方面提供超过200亿美元的军事援助。11月15日，拜登总统向国会第四次发起申请，要求国会提供近150亿美元的对乌克兰新一笔安全援助。考虑到当下美国国会对于这类武器援助基本不会反对，这意味着，自俄乌冲突爆发以来，美国向乌克兰方面提供的军事援助已经达到至少近350亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/12/18/20221218095849757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军柳叶刀打击美制火炮，那我缺的这&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;些武器谁给补啊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个援助数字还仅仅是计算了武器的价格本身，一般而言，武器的采购价格仅仅占据武器全部使用成本的三分之一；将这些庞大的军火运往乌克兰，并派出教官帮助乌军培训使用，这些又是一笔无法计算的数字；而这些数字，最终毫无疑问又是由美国和北约集团的国防经费所承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上计算的，还只是美国方面单独统计的援助。北约方面给出的数字是，截至2022年11月30日，北约盟友和伙伴国已向乌克兰提供400亿美元的军事援助，加上美国的150亿美元，这一援助数字已经接近俄罗斯一年的军费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，美军和北约向乌克兰提供的援助主要以各型火炮、防空武器和装甲输送车辆为主，而乌军的地面突击兵器——主战坦克、步兵战车等，基本来源于波兰等东欧国家，这些军事援助的大部分是靠“以物易物”的形式进行的——东欧国家提供坦克装甲车辆，而西方国家则许诺用更先进的坦克，来抵消东欧装甲库存见底儿后的战力缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，由于这些武器的缺口将由持续多年的新装备采购订单来进行填补，因此我们很难准确地计算，美国军火商在这些有利可图的买卖中到底赚了多少钱。但正如前文所说，美国对乌克兰的援助，大部分都是从美国国防部库存中为乌克兰拨付装备，而俄乌战争夸张的弹药使用量，也让美军再一次体验到了现代战争的昂贵。在这样的情况下，美军自然会产生“弹药焦虑”——显然美国人准备的不仅仅是只打一场战争；美国军火商必然会接收大量订单，用于弥补消耗在俄乌战场上的库存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，根据美国国防部过去10年公布的军事采购数据，“标枪”的总产量为43000多枚；美国陆军和海军陆战队当下拥有的“标枪”系列反坦克导弹总数为2000多套发射具，备弹超过11000枚。按此比例，截至12月17日，乌克兰方面已经接收了超过7500套“标枪”发射具，接收备弹很可能超过30000枚。即使保守估计，美军也有大半的“标枪”反坦克导弹库存消耗在了俄乌战场上，亟待补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/18/20221218095923599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消耗就得有补充，雷神公司的首席执行官雷格·海耶斯日前对媒体表示，在俄乌冲突的10个月中，美国已经因为在军事上援助乌克兰，消耗了太多的武器装备库存：雷神公司13年间生产的“毒刺”单兵防空导弹，已经被消耗殆尽。他呼吁美国政府尽快“投资工业基础”，增加“标枪”等反坦克导弹的产量。洛·马公司现阶段年产“标枪”导弹2000枚，计划将这一数字增至4000枚。而实现这一目标需数年时间和投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了昂贵的精确制导武器要进行扩产，美国的军火商们还呼吁美国政府投资增产普通弹药。在伊拉克战争结束以后，美军已经很久没有大规模采购常规弹药了。在2021年规划的《2022年国防授权法案》中（NDAA2002），美国陆军和海军陆战队仅仅计划采购1.74亿美元的炮弹，包括75357发无制导的M795炮弹、1046发XM1113火箭滑翔增程炮弹以及426发“神剑”精确制导炮弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些炮弹在极端情况下，仅够乌军战场上2-3天的消耗。根据《纽约时报》的一篇报道，在乌军反攻期间，乌军在顿巴斯地区每天消耗6000至7000枚炮弹，而美国每个月只能生产约15000枚炮弹。这意味着美军几乎已经“透支”了过去十几年积攒下来的炮弹。就在今年9月份，美军向洛·马公司签署了一份5.2亿美元的新订单，以增加炮弹生产的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然值得一提的是，在美国“去工业化”早非一日之功的今天，赚钱的也不尽然是美国公司——就在11月份，有消息称，美军计划将从韩国“丰山”公司采购的10万枚155毫米口径炮弹，紧急转手“援助”给乌克兰。在长远的未来，美国的军火商们显然不愿意把宝贵的市场份额，因为看似低级的产能问题而再次拱手让人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据五角大楼制定的计划，美国国防部计划在2023财年和2024财年追加采购700辆“海马斯”自行火箭炮、以及配套的数千发制导火箭弹（陆军在2023财年购买4674发，海军陆战队购买834发）；重启生产线，并且继续生产超过2万发“毒刺”肩扛式防空导弹和2.5万发“标枪”反坦克导弹等武器装备。尽管俄乌战争已经消耗了北约集团超过550亿美元，&lt;strong&gt;但美国军火商却可以从美国的“弹药焦虑”中，大发一笔远超550亿美元的横财。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“贩卖&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;焦虑”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数百亿美元的“弹药费”，对于世界任何一个国家政府而言都不是一笔小钱，但相比各国在俄乌冲突爆发以后激增的防务支出相比，这笔钱几乎称得上九牛一毛。俄乌冲突是冷战结束以来影响最大的地缘政治事件之一，欧洲各个大国直接或间接卷入这场地缘政治危机中，受到了政治、经济、军事上的三重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，随着俄乌双方旷日持久的冲突即将持续到2023年，世界各国尤其是美国的“盟友”们，纷纷感受到了对于自身防御态势的焦虑。对于欧洲国家来讲，即便俄罗斯在常规战争的某些方面落入下风，但作为一个整体，今日的欧洲也远非敢于动员全国青壮年蹲战壕的“军国主义化”乌克兰可比。现代战争的巨大消耗和残酷，更多是迫使欧洲国家增加军费，加大军火采购，应对危机。而这些增加的军费，其中一大笔往往会落入到美国的军火商口袋里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/18/20221218095956260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c37cd8830b649a010dfb4765f773def0</guid>
<title>美国大搞电动车补贴步步紧逼，欧盟还剩什么办法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunyanhong/2022_12_18_671784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：围绕美国《通胀削减法案》补贴电动车的内容，从欧盟到德法两国的高官，近期罕见地公开表达不满，甚至上升到质疑跨大西洋关系的层面。有外媒也在讨论欧美开打贸易战的可能。能否请您给读者简单介绍下，双方矛盾爆发的背景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙彦红：&lt;/strong&gt;美国的《通胀削减法案》，仅限在美国本土——或者加拿大、墨西哥等与美国签了自贸协议的国家——生产的电动汽车和电池，能够得到购车补贴，实际上是典型的歧视性的产业补贴政策。不仅影响到欧洲，全世界没有在美国投资的造车厂商，都会在竞争中处于不利地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前欧洲反应比较激烈，一方面是因为它也在加速发展电动汽车。德国有好几家车企近期新投产了电动车及动力电池的生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个影响在于，美国法案的补贴总额是3690亿美元，(其中用于补贴美国本土企业生产的是2000亿欧元——观察者网注），力度非常大。按照法案内容，单一车企原来的销量补贴上限是20万辆，现在取消了。每辆车的税收抵免是7500美元，二手车是4000美元。欧洲当前处于能源危机之中，车企本来就有外迁动力。美国如此高的补贴额度显然将进一步加大在欧生产电动汽车与电池的成本压力，很可能将加速欧洲车企将相关产能转移到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，欧洲从一开始就非常敏感，已经多次表达反对。包括德国总理朔尔茨、法国总统马克龙，不仅单独提过，会面时也提，主要是想对美喊话。因为美国的法案是8月份通过，明年1月生效。欧洲希望美国能够在法案生效前有所调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是目前看，美国似乎是要坚定地推进法案落实。鉴于当前欧洲通胀高企、经济濒临技术性衰退，而贸易战必然造成两败俱伤，欧洲人应该并不想打贸易战，因此更多还是寄希望于通过双方协商谈判，让美国做出一定让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：12月5号，美欧间召开贸易与技术理事会（TTC）讨论，《纽约时报》称，从双方会后表态来看，在补贴问题上没有取得进展。您是否看好未来双方能够达成共识？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙彦红：&lt;/strong&gt;我看了12月5号TTC会后美欧发布的联合声明，并没有明确提这个事。现在欧美双方讨论的焦点是，能不能对法案进行修改，给欧盟一个类似于加拿大和墨西哥的特殊待遇。包括之前拜登与马克龙会面时，也说过不会抛弃合作伙伴之类的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/17/20221217004656171.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国总统马克龙本月初访美，批评美国的产业补贴“咄咄逼人”，但拜登表示“不会道歉”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这个法案毕竟已经通过了，而且起草的民主党议员态度也很坚决。预计在法案生效之前，欧盟应该还会与美国磋商，只是从时间流程上来说，修改的可能性并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国出台这项法案的初衷就是“美国优先”，要扶持本土的电动汽车制造业，欧洲汽车制造业规模太大，如果将欧洲车企囊括进来，美国就无法达到政策目的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在几轮交涉基本无果的背景下，欧盟委员会主席冯·德莱恩提出要搞欧洲自己的产业补贴计划，比如创立“欧洲主权基金”，不过欧盟内部明显有不同意见。您如何评价欧美之间发生“补贴战”的前景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙彦红：&lt;/strong&gt;部分欧洲政要提出也要给欧洲车企补贴。但是，考虑到多方面的掣肘，要做到很难。第一，美国的补贴规模很大，约3690亿美元，这是很大一笔钱。目前欧盟层面很难拿出这么大笔资金来搞补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间，欧盟为促进经济复苏创建的基金Next Generation EU，总额为7500亿欧元，而且需要6年来逐步地发债筹资和投资。有人提议说，欧盟可以拿这笔基金中剩下的资金来提供补贴。但该基金的支出计划已经在成员国提交国家复苏与韧性计划（申请资金）中确定了，到2026年。去年各成员国都提交完了计划，欧盟委员会也审批了，很难进行大幅改动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，欧盟能生产电动汽车的就是那几个国家。欧洲要给补贴，那对象必然是德国、法国等这些汽车制造业比较集中的成员国，因此很难找到一个获得绝大多数欧盟成员国支持的补贴方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，如果欧盟不能出台统一的补贴政策，还可以在欧盟层面出台一条关于成员国补贴的临时性豁免法律，放任成员国自己提供补贴，但是这必然会造成欧洲内部单一市场秩序的混乱。我们知道，欧洲单一市场的最首要的政策就是竞争政策，不允许成员国政府随意地补贴本国企业。如果各国竞相补贴，形成补贴竞赛，就会扭曲单一市场。所以不论是在预算上还是制度上，欧盟都面临明显的掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，除了像空客这样的特殊情况，欧洲其实之前并没有在其他领域与美国进行过补贴竞赛。空客是欧洲几个国家提供补贴做起来的，与美国的波音公司竞争，现在空客的全球市场份额比波音还大。但除了这个特例，欧洲以前都是跟美国打贸易战，互相加征关税，没有在其他领域搞过补贴竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这也不符合欧盟支持世界贸易组织（WTO）以规则为基础的国际经济秩序的一贯理念。欧洲主张WTO应发挥更大作用，反对贸易保护主义和不公平贸易。欧盟在国际上提出这样的主张，再跟美国搞补贴竞赛，等于是背离了自己的一贯立场，不利于欧盟在多边层面继续维护自身形象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77e4c4fa3b50db37e74b9600340adadb</guid>
<title>梅西要赢啊，阿根廷经济需要你</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhao/2022_12_18_671783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李天昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间12月18日晚11点，世界杯决赛将在法国和阿根廷之间展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于所有阿根廷队球迷来说，为了看到梅西在决赛绿茵场上的身影，他们已经等的太久了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于梅西来说，这场比赛也是他能否解开心结的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，阿根廷的足球是王不见王，所以马拉多纳还在时，梅西带领阿根廷连续3年打入决赛，最终都功亏一篑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当老球王去了天国，他在远方继续注视着心爱的球队，于是阿根廷在梅西的带领下，在2021年赢得美洲杯，2022年杀入世界杯决赛，距离圆梦只有一步之遥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界的球迷这会儿都期待着梅西用赢下世界杯的方式，成为新一代球王。但在阿根廷国内，人们对于梅西的认可，总是距离马拉多纳有一些差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216093124467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;梅西和马拉多纳（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马拉多纳：让阿根廷人找回民族自信心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情最初可以追溯到二战，当欧洲因此一片狼藉，美洲却迎来了黄金时代。1950年，阿根廷靠着出口粮食与畜牧业的蓬勃发展，老百姓的生活质量逐渐进入到先进国家水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
趁着曾经的日不落帝国因为战时借款喘不过气来，阿根廷开始推动去英国化，他们甚至有底气将对该国的出口份额从40%降低到3%，于是就有了与其动手的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是阿根廷国内政治局势不稳定，左派游击队与政府军之间长达20年的对抗，让国家的经济出现波动。1976年，当加尔铁里发动军事政变后上台，军政府面临的是高达600%的通货膨胀率、11.4%的GDP滑坡、缩水到22.9%的制造业产量，以及发放比例仅有2成的市民收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，为了转移国内矛盾和反复出现的长期性大罢工，军政府决定对马岛发起军事行动，用挑战英国的方式，找寻民族自信心和团结这个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜这一仗只持续了2个月的时间，阿根廷就以溃败的方式收场。尽管战场上不过才阵亡649人、负伤1657人（被俘虏的军事人员人数是伤亡的5倍），但带来的影响却是非常深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国在战后联合多个国家，对阿根廷进行经济上的制裁，让战败国陷入可怕的崩盘期，国内失业率再度暴涨，从当时南美洲公认的最强之国，一瞬间退回成发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马拉多纳本人是反对发起马岛战争的，他个人也从不掩饰对于军政府的反感。不过作为胡安-贝隆的支持者，马拉多纳一直渴望用自己的方式，来守卫阿根廷这个民族的荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当1986年世界杯8强战，阿根廷与英格兰狭路相逢时，马拉多纳爆发出了惊人的能量。比赛开打之前，马拉多纳向所有的阿根廷球员吼出一句复仇宣言：“我们要捍卫祖国的旗帜，为死在战场上的亲人们复仇，去捍卫还活着的阿根廷人的荣耀！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的事情，我们都知道了，马拉多纳用魔鬼的方式使用“上帝之手”，同时又用天使的节奏完成过五关斩六将的“世纪进球”。当足球世界最不可思议的两种进球模式，与这场比赛的时代背景融合在一起，马拉多纳完成的事情，早已超越了足球本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=500439842&amp;amp;bvid=BV1MK41137vV&amp;amp;cid=259799104&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是马拉多纳不只有这一场比赛，整届大赛一人贡献5球5助攻外加3次间接助攻，与比利时的半决赛，又再一次上演连过数人后的破门得分，决赛赛场又送出绝杀助攻，用不可思议的方式，将阿根廷送上冠军宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
处于绝望中的阿根廷人民笑了，他们找回了自信，这个民族看到了希望，国内经济迅速好转，在夺冠的当年，阿根廷GDP增幅强势反弹，就业率大大提升，国内矛盾全面缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
所以阿根廷人将马拉多纳视为神明，无数家庭中放着他的雕像，就是因为他成为了黑暗中的那道光，引领着这个国家，这个民族重新站立起来，迈出向前的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5球3助攻：梅西带着球队走出绝境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，当梅西带着阿根廷杀入决赛，他在淘汰赛上没有进球，自然很难去比肩马拉多纳的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8年之后，当35岁的梅西再一次带着阿根廷来到熟悉的高度，事情的确不大一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小组赛首战1-2爆冷输给沙特，球队上下陷入到沉重的气氛之中。甚至连教练组都有些难以负重，对于当时的场面一筹莫展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果梅西就是在绝境之中，用一记远射世界波，将阿根廷送上幸福的云端。他的足球偶像艾马尔，在场边的教练席哭得不能自已，就连球队主帅斯卡洛尼望着阿根廷队与墨西哥队的比分，也是眼圈泛红、如释重负。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/16/20221216093505469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2022年12月13日，卡塔尔多哈，2022卡塔尔世界杯半决赛，阿根廷VS克罗地亚，梅西突破格瓦迪奥尔防守后送出助攻。图片来源：IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与澳大利亚的16强淘汰赛，梅西收获了自己5届世界杯来的第一个淘汰赛进球。破冰后的他越战越勇，面对荷兰与克罗地亚的8强战和半决赛上，梅西连场贡献传射建功。尽管得分的方式来自点球，不过与荷兰之战为右翼卫莫利纳送出的妙传，让人想起了90年世界杯上，马拉多纳的“世纪助攻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决赛之前，单届世界杯贡献5球3助攻的梅西，来到职业生涯的新高度。当前领跑射手榜和助攻榜，同时打破马拉多纳、贝利和巴蒂斯图塔的多项纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一遗憾的就是晋级的路上，没有英格兰这样极具时代背景的对手，除了荷兰之外，其他球队也不算是传统足球强国。似乎梅西本届的表现不如马拉多纳在1986年时那么震撼，但依旧足以谱写足球史上新的传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟梅西走向球王宝座的路上，不只是35岁这一年的2022年卡塔尔世界杯，更是过往7个金球奖、4座欧冠冠军、1尊劳伦斯奖、6支欧洲金靴所带来的沉淀与积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在职业生涯的暮年，先是圆梦美洲杯冠军，当下又朝着更伟大的目标前行。全世界无数的球迷为梅西祈祷，期盼着他能圆梦，同时也给自己的青春划上一个漂亮的句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1年之前，当梅西带着阿根廷击败巴西登上美洲杯的冠军宝座，来自世界各地的球迷开始疯狂的庆祝。比如在上海外滩，粉丝花费百万打造夺冠后灯光秀庆祝典礼，这与疫情后疲软的经济与消费能力，形成了鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人可以让足球的影响力进一步提升，如果有人可以抵挡电竞等新兴产业对足球的冲击，那这个人，有且只有是梅西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情后的阿根廷：需要一个新球王&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然阿根廷经济一直没有真正好转过，不过相比于2014年，8年后的当下，潘帕斯草原上的人民，显然更加身处“水深火热”之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与马拉多纳时代有些类似，因为疫情带来的影响，让这个国家不堪重负。早在2020年的4月19日，时任阿根廷经济部长的马丁-古斯曼（今年7月已经辞职）对着媒体公开宣告：阿根廷处在“事实违约”状态，无力偿还债务，不得不提出全面的债务重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在2021年实现GDP增长10.3%，结束过连续3年的经济负增长（其中2020年GDP减少9.9%），但依旧无法达到2019年时的水准。当下局势更有进一步恶化的可能性，阿根廷通货膨胀率高达100%，贫困率也来到新的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216092836555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;可以看到，阿根廷GDP波动很大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷经济危机的一个重要原因，就是政府过度干预经济，紧接着又会因为政策失败，而转向彻底自由主义的极端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔贝托·费尔南德斯总统在经济问题上屡屡犯错，阿根廷的外汇管制措施，已使得被广泛使用的黑市美元，推高到了官方水平的将近两倍。人们对比索进一步失去信心，同时阿根廷央行的储备还存在不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是出现在卡塔尔赛场的阿根廷国家队和梅西，就成为了救命稻草。当球队开始接近夺冠，“那一份伟大的幻觉正在降临到阿根廷的土地上，即便身处非常糟糕的经济状态，但足球已经成功带来了希望和解脱的曙光。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在上个月，阿根廷劳工部长凯利-奥尔莫斯在媒体采访时表示，解决通货膨胀高达100%的问题可以等待一下，因为这个国家的首要任务是“赢下”世界杯冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“足球是这个国家救赎的方式，我们的生活变得越来越糟糕，不过这个月我们都感到很高兴。”无数诞生于95年或者00年之后的新一代，他们没有看过马拉多纳踢球，他们只认识梅西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代阿根廷球王，如果可以在卡塔尔的赛场复制36年前圣迭戈的成功，也将再一次给这个国家和民族打上一针强心剂，给无数处于崩溃和绝望边缘的人，带来自信和重生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们期待着梅西可以跟马拉多纳一样，在最后的决赛赛场，送出决定比分的传球，甚至亲自将皮球送入对方的网底。这或许是让那些离开阿根廷的富人，重新打开钱包，提升就业率的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夺冠带来的庆祝活动、世界各国球迷来阿根廷朝圣的旅游，以及胜利所能带来的乐观心态，会因为互联网时代和交通运输的进一步发展，比之36年前的影响力更加巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往小了说，梅西带着阿根廷夺冠，诞生的是足球世界的第三位球王，带动的是阿根廷一国经济的回暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往大了说，梅西美洲杯夺冠，都能在中国的土地上，带来多场百万级的灯光秀庆典。如果他赢下的是世界杯，那么全世界球迷会用什么样的方式来庆祝？这在带动消费、推动经济增长方面的帮助，或许真的不只是一个阿根廷受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb04f3ad7c8dc6a632a32943d1e452cf</guid>
<title>国足搞不好？看看那些“兴趣班式”青训和3000月薪的教练</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyuning/2022_12_18_671780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：&lt;/strong&gt;张指导您好，最近世界杯如火如荼地进行着，作为观众你是如何看球的？作为一名前“国脚”、现在的足球教练，专业人士看球和我们普通人有什么区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉宁：&lt;/strong&gt;我每天都在看球。在家是和太太一起拿着iPad看，偶尔也会边直播边看球，和球迷、粉丝互动，一起看球一起分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为专业人士，确实会和普通人看球有所不同，球迷最关心的可能是输赢，但我作为足球教练和教练员的讲师，会首先关注每个球队的战术、整体的攻防布局——怎么调整、采取何种攻防节奏、怎么换人，等等。比如，此刻球在右边，我就要关注左边后卫的位置好不好、左边前锋的进攻是否到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：&lt;/strong&gt;这次世界杯上很多亚洲国家大放异彩，也勾起了很多中国人的回忆。当年的国足，包括您这一届，和卡塔尔、沙特、日本这些队伍都有过不少“交集”，包括“胜绩”吧。您怎样看待国足曾经的这段“光辉岁月”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉宁：&lt;/strong&gt;是的。说到卡塔尔，那个年代，中国足球打卡塔尔还是很轻松的——我们当时的主教练霍顿每场比赛之前都会对我说：“你先上去进两个球，你要是想下来就告诉我一声，你要是还想踢，你就继续”。真的，那时候中国的足球水平还是相当高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/17/20221217154241264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年国足在亚洲杯1:0战胜沙特（图片来源：新华网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，那个时代足球非常火，我们的成绩也非常好。2001年，我们世界杯出线了，参加了2002年日韩世界杯。当时虽然国奥还没出线，但是整个足球水平都是往上走的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有往上走，自然也会有往下走。这几年来，虽然恒大、亚冠这些球队表现不错，但总体还是在往下走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得上下起伏是很正常的一件事——足球作为一个产业，就像一个公司一样，有盈利的时候也有亏损的时候，有好的时候也有差的时候，取决于怎么运营它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：&lt;/strong&gt;那在您看来，您这一届“打进世界杯”的国足和现在的年轻一辈国足区别在哪里？是什么造就了当年中国足球比较繁荣的局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉宁：&lt;/strong&gt;有很多区别，最大的区别是体制的不同。中国足球在1994年之后才正式走上职业道路；在那之前，足球队是“体工队”，属于“专业队”，和现在的“职业队”是有区别的。我们这一代开始踢球时，校有校队，区有区队，市有球队，省有省队，逐级选拔。每个年龄段也有各自的球队。虽然当时的训练场地远远不如现在——有时就在没有草皮的光秃秃的土地上训练，但分级非常清晰、正规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当时处在一个交替阶段，虽然我们在运动员时期踢的是职业联赛，但我们的选拔和成长靠的是体育运动学院，也就是大家平时说的“体校”。我当时所在的辽宁体育运动技术学院里，我们足球运动员和田径、游泳、羽毛球、乒乓球等其他各种项目的运动员一起上学、一起训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在的年轻一代没有经历过专业队，他们中大多数人的起点都是俱乐部，已经基本看不到当年那样正规的分级和选拔制度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/17/20221217154422915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;体校教练在河南某地中学指导女足训练（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：&lt;/strong&gt;那现在从一个普通的有志于踢足球的孩子要成长为一名职业运动员，他的成长路径是什么样的？您认为是什么造成了年轻一辈球员的“退步”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉宁：&lt;/strong&gt;现在，大部分有志于成为足球运动员的孩子都会先参加小型俱乐部，比如一些青训机构，在这些机构里付钱买课，然后按时训练。这类课程有点类似于兴趣班，大部分训练都安排在周末，周一到周五都不训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种兴趣班式的训练基本上没什么门槛，也不需要经过选拔。对于踢得好的孩子，可能会减免一点费用或者免费，但前提是要签一些协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为在现在的环境下，这样的“起步条件”相比我们那个时代的体制，要打造大批高水平的足球职业运动员是很难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是选拔的问题。现在的孩子们大部分时间是在上学和补课，能够真正来参与足球的孩子是非常少的。孩子自己有极强的意愿、父母支持且有足够的经济实力、遇到好的教练、有机会和实力较强的球员一起训练——要同时满足这些条件太难了。我们那时候，会有教练去学校里选拔——学校老师发现有潜力的孩子就报上去，教练过来一看，你是这块料，就可以去体校上学了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者是训练时间很难保证。体校里周一到周五当然也上课，但不会因此忽略训练——我们早晨五点开始训练，练到七点多去吃饭，八点开始上课，下课后继续训练。这样一来，我们至少可以保证每天有一次到两次的训练。而现在这些孩子只有周末才来训练，就像是上娱乐性质的体验课似的，根本没有花足够的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想练好一项运动，最少要花一万个小时。如果一天练个三个小时以上，那十年就能练满一万小时；而如果训练时间太少，那可能二十年、三十年才能踢明白——到那时候，就只能做业余足球爱好者，走不了职业道路了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，有些孩子和家长把目标定得太高，孩子还没开始训练，家长就问教练：“我这孩子能不能进国家队？”我觉得，比起问教练“能不能进国家队”、“能不能进职业队”、“能不能赚到钱”，更应该问孩子“你有没有兴趣”、“你想不想踢球”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/17/20221217154827280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孩子们在进行课外足球训练（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我小时候从没想过我将来会进国家队、会进职业队，不会特别焦虑。当时我每天只是很单纯地想着好好踢球，晚上睡觉之前复盘白天的训练，琢磨“这个球是怎么丢的”、“这个球我是怎么抢到的”，甚至为了一个丢掉的球反复想好几天，这个过程类似于“悟道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在的年轻人很难这样专注了。他们踢球时可能挺开心，但踢完就打游戏去了，只记得游戏里人物的技能，把训练内容抛到了脑后。这个网络发达、信息丰富的高科技时代对他们“专注力”必然是会产生影响的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要走到金字塔的塔尖，就要做出很大的牺牲和努力，在达到那个“门槛”、状态稳定之前需要远离网络、游戏甚至电视，只靠受几个球星鼓舞后的一时热血沸腾是不能成功的。就像我刚才说的，在两三年内就练满一万小时的人，和每天只练半小时、一小时的人，差距会越来越大、越来越明显。我遇到很多孩子很有天赋、被寄予厚望，但是自己不够努力，无法抵抗外界的诱惑，把精力放在了吃喝玩乐上而没有放在踢球上，最终离足球越来越远，成为了“昙花一现”的球员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个因素是理念问题。大部分球员练习足球，只是为了拿一个一级运动员证或者二级运动员证，在考大学时加分。这些球员的出发点就是为了加分，而不是为了踢球。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>