<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>935f157d3d01c15994532187bbcd73d3</guid>
<title>研发核弹，却反对核弹使用，奥本海默到底在纠结什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fangzaiqing/2023_09_18_708963.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月30日，《奥本海默》电影在国内正式上映。这部电影改编自《奥本海默传》，讲述了美国理论物理学家罗伯特·奥本海默（Robert Oppenheimer）的一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥本海默因两个身份而为人所知：“核弹之父”以及麦卡锡主义最出名的受害者。他在核弹测试爆炸后说出的“如今我成死神，世界的毁灭者”也广为人知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/11/20230911141105922.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1945年7月16日的首次核试验“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三位一体&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”（图源：美国能源部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审校《奥本海默传》中文版的中国科学院自然科学史研究所研究员方在庆，近日接受了观察者网采访。他以奥本海默的亲身经历为背景，讲述了麦卡锡主义对科学家的影响，研发核弹期间美国科学界的状态，并介绍了当时围绕是否研制氢弹的相关争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经出版社授权，文末附有《奥本海默传》前言，与部分采访内容对照，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在《奥本海默传》的开头，提到了美国共和党针对奥本海默的指控，包括支持“中国人民之友社”。他对共产主义思潮持何种态度？他跟新中国有过接触吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;方在庆：&lt;/strong&gt;奥本海默同情中国抗日战争，也支持其他抗日团体，包括一个叫美国中国战争孤儿委员会的组织，但查不到他具体跟新中国有过多少直接联系，从目前看来应该是没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“中国人民之友社”，书上其他地方没有交代过。奥本海默倒是跟不少同情中国共产党的人，比如书中提到的薛瓦利埃（Haakon Chevalier）等人，有比较密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥本海默本人对共产主义深表同情，参加过左翼政治组织的活动，反法西斯联盟、美国青年大会等等。美国联邦调查局花了30年时间也没找到他参加美共的任何确凿证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/11/20230911140612545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《奥本海默》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当时相关调查人员意图从上述方面入手，撤销他的安全许可，这一点失败了。最后只是在“薛瓦利埃事件”上（观察者网注：1942年，薛瓦利埃告诉奥本海默，美共试图从奥本海默处获得研究情报，传递给苏联。虽然奥本海默拒绝提供情报，但是因顾及朋友等因素未及时上报此事），他们认为奥本海默撒了谎，这一点是奥本海默被他们抓住的一个比较大的漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据书中和电影情节，似乎他的绝大多数同僚参与左翼组织活动，只有屈指可数的几个人没有，当时是不是这样的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;方在庆：&lt;/strong&gt;有这个趋势，但没参与的不能说屈指可数，比如劳伦斯（Ernest Lawrence）就不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时有很大一部分进步的知识分子，在二三十年代，尤其是1929年经济危机出现以后，对资本主义究竟能不能靠自己的制度来解决社会问题都持怀疑态度。他们认为苏联是人类文明的一种新的政体，都很向往。这不仅是在美国，在欧洲的其他国家，知识分子中持左翼立场的比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这种现象为什么后来变了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;方在庆：&lt;/strong&gt;我觉得有两种原因。一开始，苏联和纳粹德国签订了互不侵犯条约，这件事情对于很多西方进步知识分子是一种幻想的破灭。还有一些人访问过苏联后，发现苏联整个体系的实际运作跟他们宣传和标榜的都不太一样，后来这些进步知识分子的想法就开始发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥曼海默本人也好，他周围的人，包括他的妻子，想法后来也都有变化，只有奥本海默的弟弟和弟媳是没有任何变化。这是一个渐进的过程。后来奥本海默意识到有可能要参与曼哈顿计划，那时候他思想经历了特别突然的转变，他觉得不能因为这些事情而耽误了他整个抱负的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国政府显然了解奥本海默的个人立场，为什么开始研发核弹时让他负责，过了十几年却又“翻旧账”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;方在庆：&lt;/strong&gt;我觉得不能假设美国政府全知全能，前面知道但故意忽略，后面又故意再找茬。当时，负责监督核弹研发的陆军中将格罗夫斯（Leslie Groves）在找项目负责人的时候，他一定要找一个人能够承担科学主管责任的人，那个时候不是说对奥本海默政治上的东西没有考虑，但是在诸多因素比较下，格罗夫斯认为，奥本海默的所谓政治立场，简单地说，就是出于同理心、公正心，对社会的不公深表不满，怀有善良的同情，当时很多人都会持有的这种看法。尽管他在“薛瓦利埃事件”撒谎了，但核心是不背叛朋友；这些都不是实质性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格罗夫斯看出来奥本海默对美国的认同，希望在这个过程当中做出他的贡献，这是非常重要的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于后面专门要把这个翻出来，不是针对奥本海默本人，而是麦卡锡主义出现以后，把所有跟共产主义相关的都翻出来，营造“红色恐慌”，这是全美国的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/11/20230911140222988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥本海默出席安全许可听证会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果奥本海默不在“薛瓦利埃事件”上出于特别多余的考虑说出前后矛盾的话，针对他的人翻不出其他东西，即使是他的弟弟也好、弟媳也好、他的情人也好、他的妻子也好，都是美共的话也不会影响他，因为没有找到他是美共的证据。而当时支持左翼活动的人也不只是他一个，只是说到了“红色恐慌”的情况下，都成了怀疑的对象了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d3a985f8e9f49ea4cd1283b7e5b2dbb</guid>
<title>菲律宾作死？小马科斯就赌自己会笑到最后</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_09_18_708959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9个？不够，还要！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在菲律宾是越来越狮子大开口了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/15/20230915170235197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军印度洋-太平洋司令部司令约翰∙阿奎利诺和菲律宾武装部队总参谋长罗密欧·布劳纳（戴墨镜者）（图源：菲律宾武装部队推特账号）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月14日，美军印度洋-太平洋司令部司令约翰∙阿奎利诺（John Aquilino）当天声称，根据两国之间的联合防务协议，美国可能会寻求进入菲律宾的更多军事基地。而就在8月底，根据路透社消息，菲律宾巴丹群岛省省长马里卢·卡伊科（Marilou Cayco）与两名官员称，美国军方正研究在菲律宾最北边的巴丹岛开发一个民用港口，并与菲方进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引人注意的是，该群岛距离台湾最南端不到200公里，其最北的雅米岛距离台湾兰屿甚至不到100公里，若事成，势将引发台海局势的急剧升温，中菲关系或急转直下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年美军在菲国新设的4个军事据点，有3个在吕宋岛北边，已引起轩然大波，巴丹岛则处于菲国最北端，被称为巴士海峡咽喉，挑衅意味更浓，一波未平，一波又起，证明小马科斯扮猪吃老虎，与日本右翼的盘算类似，也想在台海危局里分一杯羹，坐地喊价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，是时候将巴丹群岛主权争议从工具箱里拿出来晒晒太阳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴丹群岛的主权归属问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年大陆公布的最新版标准地图中，将南海地区的“九段线”扩展为“十段线”，新增的一段位于台湾岛东部。对于十段线，菲律宾当然是拒不承认，但对中方而言也是好事，因为十段线不包含巴丹群岛，菲国不认，中方就可将领土扩大到巴丹，好好吵一架，同时威慑美军。说句不正经的，此计名为“不好意思，十段线手抖画歪，没将巴丹划入”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此计是否妙计，要看北京怎么想，但这个概念并不新鲜。早在2016年，新党籍前“立委”、现任南海大学法学院教授傅崐成就曾呼吁，既然菲律宾不承认“南海U形线”（1947年中华民国主张的南海十一段线），那么两岸就可合作，“对菲律宾片面不实施南海U型线，并将巴丹群岛的法律地位不确定化”，与菲国谈判巴丹群岛的归属问题（注1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
傅崐成的立论，是基于两岸同属一中，在南海领土问题上展现一致对外的姿态，同时也在测试甫当选的蔡英文，在美国爸爸的监视下，是否真愿意走出一条自主的路。结果不意外，即便是“台独”，也有部分认为巴丹是台湾的，但蔡英文对美五体投地，不敢提出有违美方意愿的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，两岸都不否认巴丹群岛主权属菲律宾，但不代表巴丹主权归属全无争议，毕竟，殖民时代的烂帐太多，二战也没将其清理干净。诸多争议在承平时期被各方收藏在外交工具箱里，按下不表，但在局势劣化后，就会被拿出来对账。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915170955124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴坦群岛的大致地理位置（图源：谷歌地图截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾对巴丹群岛的关注，始于2013年一桩渔船喋血案。该年5月9日，台湾渔船“广大兴28号”于巴林坦海峡（巴丹群岛南方）捕鱼，却遭菲国海巡以机枪扫射，船长中弹身亡。此事件震撼全台，立即引发群情激愤，甚至有舆论要求马英九出兵占领巴丹群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，有历史学者做了专题研究，指证历历论证巴丹群岛的主权归属争议。论点简言之，就是根据1895年日本占领台湾后与西班牙（菲律宾殖民主）签署的划界条约，1898年美国打败西班牙（美西战争）后的巴黎和约，与1900年与西班牙签署的“美西割让菲律宾偏远岛屿条约”（美西华盛顿条约），有明文指出的是，西班牙只承认割让“北纬20度”以南的菲律宾领土，否认位于“北纬20度”以北的巴丹群岛是西班牙的（意指该群岛属日本）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国于1900年武力占领巴丹群岛属非法，据此推论1946年菲律宾独立时的马尼拉条约，美国无权将巴丹群岛让渡给菲律宾，马尼拉条约之领土范围根据的是1898年的巴黎条约，以及1900年的“美西割让菲律宾偏远岛屿条约”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，根据1930年日据时期颁布的渔业法，台湾渔民可在巴丹岛海域捕鱼。主权与渔权互为关联，当前菲国并不承认台湾是主权国家，其于2015年修订的渔业法规定了两百海里的专属经济海域“菲律宾水域”，与台湾严重重叠，致使台湾渔民经常遭到菲国缉捕，登检，扣押，追逐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，台菲签署了渔业协定；2019年，“广大兴案”于马尼拉法院一审宣判，8名菲国海巡队员以杀人罪遭判8年到14年不等的有期徒刑，但被告提起上诉，可交保，全案恐将拖沓到无人闻问的那一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲国会想在这片海域息事宁人吗？正相反，在“广大兴案”一审宣判的前一年，马尼拉宣布在巴丹群岛最北端的雅米岛兴建军事基地，并于2019年完工，声称作用是护渔，捍卫水域。该岛无人定居，距离台东兰屿不到100公里，对台湾的渔船与军事威胁性不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日乌克兰，明日巴丹岛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不搞事没事，搞事就有事，菲国与台湾那一笔血债事小，在巴丹群岛建港引入美军干涉台湾问题事大，解放军应该最清楚，巴丹群岛是什么样的芒刺。而巴丹群岛省长卡伊科与琉球知事玉成丹尼可不一样，她是惟恐美军不投资，不进驻，说是说民用港口和机场，但不做军事用途谁信？一般预测，美军很有可能要在巴丹设置远程雷达观测站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在路透社这则消息曝光之前，BBC与台湾民进党就在炒作巴丹居民的恐惧，将可能的台海战争，巴丹的不设防，说成今日乌克兰，明日巴丹岛，“不想被中国统治”。菲国学者也敲边鼓，称“一旦爆发冲突，解放军将试图占领巴丹群岛、富加岛（Fuga）、卡拉颜岛（Calayan）等吕宋海峡岛屿，以从南方攻打台湾”，论证在巴丹设美军据点的必要性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8472eebd65c5c7a113defe005b446b5f</guid>
<title>又一场人为制造的“印巴之争”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shilancha/2023_09_18_708953.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 叶维杰、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月10日，二十国集团（G20）领导人峰会正式在印首都新德里闭幕。G20峰会期间，印总理莫迪可谓大放异彩，不仅推动各成员国达成联合公报，更是先后与美、法发布联合声明，面子里子挣了个盆满钵满，足足“过把瘾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在印G20“大获全胜”的背后尤有一件值得关注，且正在印国内舆论场发酵之事，那便是“印度改名”。改名一事其实并不复杂：以莫迪为首的印人党政府企图以国家的印地语名“巴拉特”（BHARAT，又译婆罗多）取代其英文名“印度”（INDIA），达到更彻底实现“本土化”的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度国名归属问题这一“国本”之争此前便已上演过。英属印度时期，南亚次大陆居民普遍以“Bharat”“India”“Hindustan”三词称呼彼时的印度（包括现在的印度、缅甸、孟加拉国、巴基斯坦和阿富汗部分）。独立期间，印社会各界主要围绕以上三词就国名采用一事展开激烈辩论。“Hindustan”因其“印度教徒之地”的含义被率先排除，后坚定世俗主义路线的尼赫鲁出于兼顾国内其他宗教信仰者的考量态度，在巴拉特和印度这两大热点名称中采取了折中做法，从而便有了印度宪法开宗明义的第一句话：“印度，即是巴拉特，应是一个联邦。（India, that is Bharat, shall be a Union of States.）”这也意味着，印度和巴拉特是可以互换着使用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，问题是，尽管宪法对国名已有定论，印社会各界仍广泛使用“印度”“巴拉特”“印度斯坦”这三个名称，同时学界亦基本达成“根据语言环境”灵活使用上述名称的共识。这一现象表明，印度有关国名的争论从未停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，部分强势的印度教民族主义者要求将宪法第一句的“印度”“巴拉特”调换位置，改为“Bharat, that is India, shall be a Union of States”。更有甚者直接要求删除“印度”，仅保留“巴拉特”。例如，2004年4月，印度社会党（SP）提议在宪法仅采用“巴拉特”之名，以此遏制西方消费主义生活方式所助长的文化堕落，以保护印度国家安全。但毫无例外，此类举措均遭到印最高法院的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“巴拉特”一词究竟有何魅力，竟让莫迪政府直接借G20峰会之机“先斩后奏”，不惜采取先在国际活动上更改国名以营造某种既定事实，之后再在国内完成相应程序的“先外后内”的打法推动变革？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/17/20230917163640543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总理莫迪在G20峰会发表讲话，座签上使用的称呼是“BHARAT” 。图自欧洲通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“印度”和“巴拉特”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，应从“印度”“巴拉特”二词的由来及意义说起。印度斯坦由Hindu发展而来，公元3世纪时被波斯用以指代印度河流域地区，后在印度教民族主义叙事下被赋予政治、宗教意义。而印度（INDIA）的名称起源于“Sindhu”一词的音译。Sindhu为印度河的名称，记载于现存最古老的印欧语文本《梨俱吠陀》中（创作于公元前1700-1100年）。后因发音系统的差异，彼时同印度接触的阿拉伯人、伊朗人将“S”读成“H”，将印度河流域附近的地方（如今巴基斯坦信德省）统称为Hindu。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前486年，波斯帝国大流士一世用“Hidush”称呼被其征服的“印度土地”。后经多方辗转发展，“印度”被希腊人称为Ἰνδία（Indía）。之后古英语（公元5世纪中叶至12世纪中叶之间）通过吸收希腊术语，发展出India这一词汇。再后来该词受法语影响，演化为Ynde或Inde取代，被用于早期现代英语（15世纪后半叶至公元1650年）。自17世纪起，随着英国人逐步在南亚次大陆扩张势力，India被重新使用，用以指代当时的南亚次大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到英国殖民者最终完成英属印度版图的扩张，“印度”这一名称被正式赋予地理、政治意义。由此看，India这一名词起源于印度河（Sindhu），在发展过程中受到阿拉伯、希腊、法国、英国等不同文化的影响，最终成为涵盖如今印度、巴基斯坦、孟加拉国等国家集群的地理名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“巴拉特”则为纯粹的梵语、印地语词汇，英文转写为Bharat，在印地语语境下等同于“印度”。该词最早可追溯至早期的印度教经典文献，具有多重含义，既可以指古印度的君王、婆罗多部族，也可以指代南亚次大陆。在《往世书》等早期梵文文本中，巴拉特指代婆罗门教（印度教的前身）社会制度盛行的超区域和次大陆地区，存在空间和社会层面的封闭性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按文本释义，巴拉特是一个有着天然边界的区域，广义上来说指代海洋和喜马拉雅山脉之间的所有区域，同时受特定社会秩序所约束，但并未指向任何一个边界明晰的地域。因此，长期以来，巴拉特更多指代特定空间下的社会秩序，而非某一地理、政治实体。直到英国殖民统治时期，印度知识分子才赋予巴拉特全新内涵，同时将其政治化，即宣称巴拉特是印度的“古名”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对比可得出，“India”所指几乎囊括整个南亚次大陆，是一个完整的地理、政治实体，具有空间和政治的统一性，而“Bharat”主要指代一种特定的社会秩序。基于此，反对改名人士宣称的“印度这一名字更具有品牌价值”这一说法具备相当张力。但对于注重印度教民族主义事业的印人党政府来说，“巴拉特”无疑更加有助于其开展民族事业。印人党官方人士对“改名”一事的回答不全面但足够清晰，“巴拉特是本土文化的象征，可摆脱殖民主义色彩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/17/20230917163828949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度外长回应改名争议 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改名原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“改名”和印近期各党派的政治动态有关。从时间顺序上来看，莫迪政府借G20突然提出“改名”有一定的紧迫以及局限性。但若是将其同印内部政治动态结合，便相当合理了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月，众反对党宣布结成新联盟——印度国家发展包容性联盟（Indian National Developmental Inclusive Alliance，INDIA）。在名头上，反对党联盟就独占了个“印度”，这自然不能为向来在政治斗争中久居上风的印人党所接受。自此，印人党便频繁提及“改名”一事，又恰逢G20峰会这一绝佳时机。9月5日，印总统穆尔穆在致G20领导人的晚宴邀请函上以“巴拉特总统”而非“印度总统”的名义称呼自己。9月9-10日，莫迪在G20峰会上使用“BHARAT”的铭牌而非“INDIA”，一举将“改名”事件推上高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此，在国际上的“印巴之争”有所缓和的背景下，印度在其国内又人为地制造了一起“印巴之争”，似乎不存在任何缓和余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有意思的是，部分分析人士甚至建议巴基斯坦改名为“印度”，理由是“India”最初所指代的印度河流域地区正是如今巴基斯坦所在。基于此，“印巴之争”变为“巴印之争”亦有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还应结合莫迪的政治野心。自2014年上任伊始，莫迪便致力于推动印地语成为国语和促进基于民族之上的国族认同，即为“国语进程”和“国族再造”。然而，印度《宪法》规定的22种印官方语言中无任何一种语言被赋予国语地位。发展至今，全印将印地语作为第一、第二或是第三语言的人数不足50%， 70多年前尼赫鲁政府所做不到的事，想必莫迪政府如今也很难实现——语种多样的南印首先便不会同意，更不用说反对党了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府大张旗鼓营造“改名”一事或许正是基于此考量，即通过更名在国民心中种下带有民族归属感的心理暗示，之后为印地语徐徐图谋“国语地位”一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，莫迪推动改名的准备充足。据印媒披露，莫迪政府9月18-22日拟举行议会特别会议，其中最为关键的两大议程便是“改名”和“同时举行人民院选举和邦级选举（一国一选）”。莫迪政府对后者的解释是削减选举预算、节省时间，但其增加选举胜算的意图不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，尽管“一国一选”的通过难度较大，但仍可反映莫迪政府正尽可能消除“改名”带来的不利影响，以期实现连任。这进一步反映莫迪政府以选举利益为中心的目的导向，及其所谓的印度文明国家理念——不过是一种狭义的、以身份认同为基础的民族国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/17/20230917164739221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间8月31日，反对党组成的“印度国家发展包容性联盟”在孟买举行第三次会议。图自印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改名一事，说小不小，说大不大。荷兰（Netherlands，原为Holland）、斯里兰卡（Sri Lanka，原为Ceylon）、泰国（Thailand，原为Siam暹罗）、缅甸（Myanmar，原为Burma）等国先后均更改了其国名。印度国内的孟买（Mumbai，原为Bombay）、金奈（Chennai，原为Madras）、班加罗尔（Bengaluru，原为Bangalore）、加尔各答（Kolkata，原为Calcutta）、科钦（Kochi，原为Cochin）等城市亦先后抛弃其具有殖民色彩的名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对绝大多数印度教徒而言，“印度”仅是一个领土概念，而“巴拉特”的含义则不止于此。印民众赞颂国家时通常说“巴拉特母亲万岁”（Bharat Mata ki Jai），而不是“印度万岁”（India ki Jai）。因此，将国名改为“婆罗多”更能激发民众的爱国主义情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，莫迪若要成功推动国名更改，需议会上下至少三分之二的票数同意。但印人党近期在南印卡纳塔克邦选举的颓势表现（以66比135负于国大党）证实，印人党鼓吹的印度教民族主义叙事存在局限性，即所谓主义无法取代发展，情感牌无法填补物质空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论成功与否，印人党政府将“巴拉特”置于“印度”之上已是不争事实，必然进一步加剧以印人党为首的“巴派”阵营和以反对党联盟为主的“印派”阵营的二分对立。也注定印度朝着逆多元化、狭义的文明构建道路上越行越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbb8d0d121de38d0cea5314ee8d45d2e</guid>
<title>日本产业空心化，我们应当警惕“合成谬误”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaohongwei/2023_09_18_708952.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵宏伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本，不仅日本，欧日美排座次，产业脱实向虚很严重，制造业空心化成常态。相关的事实、数据等，已有为数众多的研究。“制造业空心化”也是欧日美自身创造的关键词，自特朗普以来，再建制造业已成为欧日美的社会共识和国策；因此，本文不再合唱“脱实向虚很严重”，直接把焦点聚光于日本，探究其教训，以为己戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本教训，可以归结为一句话：合成谬误酿成制造业空心化，酿成日本自认的经济发展失去三十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“合成谬误”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“合成谬误”之词并不见于日本学术界；这一关键词的出处在中国，2021年12月8日至10日中央经济工作会议之后，翌日召开“2021-2022中国经济年会”，中央财经委员会办公室副主任韩文秀对中央经济工作会议做官方解读，初次提出“合成谬误”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济社会发展是一个相互关联的复杂系统，要防止出现合成谬误，不把分兵把关变成只顾自己不及其余，避免局部合理政策迭加后造成负面效应。要防止分解谬误，避免把整体任务简单一分了之。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月中央经济工作会议之后，在全国政协，张连起常务委员做官方解读，再次指出：“提出六个统筹意在破解合成谬误和分解谬误，在两难或多难问题的约束条件下求得最优解或次优解。疫情防控和经济社会发展、质与量、供与需、局部和全局、国内和国际、当前和长远。”“坚持从系统论出发优化经济治理方式，既考虑了明年经济工作的年度特征，也是近年来我国经济工作的重要经验。既聚焦统筹兼顾，又注重抓住重点，做好逆周期和跨周期宏观调控，十个指头弹钢琴。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出“合成谬误”这一新概念，意指各个政策无一错误，但是“合理政策迭加后造成负面效应”，所以必须“十个指头弹钢琴”。“十个指头弹钢琴”一句，在前述连续两年的官方解读中都使用了，这原本是1950年代毛泽东谈工作方法时所提倡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“合成谬误”一词不见于两次中央经济工作会议官方文件，却见于官方解读。可以理解为，官方认知“合成谬误”是国民经济运营中的大问题，只是不宜在官方文件中定性经济运营陷入“合成谬误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、日本教训&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“合成谬误”的理论观察日本产业脱实向虚过程，即各个政策无一错误，可是“合理政策迭加后造成负面效应”，其日本教训可以归纳如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.照搬西方黑板经济学，身陷理念谬误
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必读的西方黑板经济学是学术正确的，如常识性的三大产业的逐次进化，各领风骚，并没错。2500年前第一产业的中原农业革命，开辟了农业经济时代；250年前第二产业的英伦工业革命，开启了工业经济时代；30余年前美国始发的资讯数字智慧革命，使第三产业的服务业独领风骚。日本紧随美欧，以服务业已占GDP60%、70%、80%为荣；这才是发达国家，是高薪白领社会；发展中国家是卖苦力的工业蓝领蚁群。脱实向虚被誉为沧桑正道，苹果模式之无工厂制造公司被捧为制造业经营的最高境界；所谓腾笼换鸟，转移、淘汰低中级产能蔚然成潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821175255296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本经济发展的深刻教训之一是：要避免政策的合成谬误造成制造业空心化。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈向发达国家，服务业会渐次占到GDP60%以上，这是产业发展规律，确实没错；但这不等于政府该推波助澜，忽悠全天下脱实向虚。中外读书人都知道中国古书中倡导“重农轻商”，又都认同因此中国曾经工商落后，落后挨打这一黑板历史学的定论。殊不知，“重农轻商”既是倡导，是政策，就说明古代社会有重商轻农倾向，甚至严重到皇帝、舆论必须时时宣讲“重农轻商”的大道理。君不见，大秦拜豪商吕不韦为相，豪商是必求一统中华，统一天下市场的，更去开拓陆海丝绸之路，迈向世界市场。中国皇帝正是因为面对盈利丰厚的商业和强盛的豪商，祭起了“重农轻商”之伦理、之国策。“重农轻商”即是古代的“重实轻虚”，古代商人们也都置买些田地，兼职地主，列伍实业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日中国政府不似日本被西学的“脱实向虚光荣”所忽悠，时时倡导重视实体经济，走在了沧桑正道上。一时期发生的所谓腾笼换鸟，转移、淘汰低中级产能，有幸在数字智能化的大潮中，又有华为组20余军团引领各行各业产业升级，中国企业走上了低中产业高端化的新路，矿工、机工、织工、制衣工、冶炼工也开始白领化，劳动生产率迈向高度化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.从崇尚产业政策，转向跟风新自由主义
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本从美崇美，在前述美国推波助澜的脱实向虚大潮中，又染上了新自由主义经济思潮，否定产业政策的价值。1＋1大于二，合成谬误构成了压缩日本经济发展的负能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“产业政策”一词，甚至是日本发明的，原名是“通商产业政策”，日本政府里曾设有“通商产业省”。产业政策，简而言之，是用政府这只看得见的手，开拓包括供给和需求的整体市场环境，促进产业发展。1970年代美国便有查默斯·詹森《通产省与日本奇迹》、傅高义《日本第一》卖成世界名著，将日本产业政策誉为日本模式。2010年代日本前通商产业省高官和经济学者共着大部头《日本通商产业政策史》。但是，这是以颂歌作挽歌了，通商产业省早已改为现名“经济产业省”，这亦是日本轻视产业政策，转向新自由主义的一个标志。前述书籍亦都在中国作为世界名著出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代英国撒切尔政府和美国里根政府起始，西方掀起新自由主义经济思潮，日本或从美或崇美，跟风新自由主义，转为以实施产业政策为耻了，觉得应该跟着美国更先进一些了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞产业政策并没错，随着经济发展，需更加改革开放亦没错。事实上，否定产业政策是一个伪命题。美国鼓吹新自由主义，对外又是为美国企业开拓海外市场的一项产业政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场决定资本配置之市场决定论是客观存在，没错，市场这只看不见的手无处不在；关键是在什么市场时空之中，实行何等产业政策，用看得见的这只手如何开拓市场环境，这才是对政府能力的要求，而不是放任政府能力劣化，放弃政府能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.屈从美国打压，自毁产能，错反垄断
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“门户开放”是上世纪初以来的美国传统国策；上世纪70年代以来，面对日本纺织、汽车、家电、半导体等产业制胜美国市场，美国一贯要求日本自身“市场开放”，进口美国货。日本国内市场一贯封闭保守，应该改革开放，没错；但是前述“脱实向虚”、“新自由主义”＋“自毁产能，错反垄断”，1＋1＋1大于3，合成谬误，日本的制造业就被打残了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，1970年代日本纺织品制胜美国市场，美国训斥日本产能过剩，必须反垄断，消减产能，减少对美出口，不然就不签字归还琉球条约；日本佐藤荣作首相被迫签了日美纺织品密约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代，日本汽车、家电、半导体等制胜美国市场，美国逼日本必须消减产能，减少对美出口，反垄断，开放市场，增加美国汽车、家电、半导体进口。日本更为难了，美国当时也没有卖得出手的有质有量的汽车、家电、半导体呀！汽车和家电是直接面向个人消费者的，日本人不似中国消费者还崇拜过一时期美国车，日本对美国零关税，美国车、家电在日本也卖不出去。时至今日，美国车在日本年卖只有1000多辆，也就是驻日美军买了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世人皆知1985年美国率英法德逼日本签署广场协议，逼日圆升值，以打击日本出口之事；其实，赴会的中曾根康弘首相切腹自杀之心都有了的事儿是美国里根政府扬言会宣布对日本汽车加征100%关税。近年美国对华贸易大战，动辄加征25%关税，令国人惊诧，可比之于对它盟国日本，美国对华还是英雄气短了。后来，美国知晓对日本人卖美国车实在无望，只好取消了这项荒唐要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史记日本半导体制造从垄断世界走向衰落的分水岭是那著名的1986年9月日本通产省·美国商务部《日美半导体协议》，那协议是要求日本必须反垄断，进口20%的美国半导体。当时美国也没生产多少半导体，日本只好出口半导体再加价买回来用，算是付了上数量的钱给美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821175419973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本进一步改革开放，以及日圆升值，并没错；但是，日本屈从美国打压，自毁产能，错反垄断，对企业来说，便使之失去了扩大投资、提高产能的发展预期。企业都是因国内产能过剩才转向国际市场，国内违反市场决定资本配置的市场规律，由行政判断资本不可无序扩张；企业便会形成不可强出头的消极心态，丧失锐意研发、参与国内国际竞争、勇于独领风骚的企图心和精神气。譬如，日本半导体业甚至把半导体制造技术卖给三星、台积电等外企，不约而同地转向了半导体制造设备及材料的研发制造，转去做不显山漏水的隐形小巨人了。其实，美国产业也在那儿脱实向虚呢，半导体还是需要有人去做的，结果这个生意让三星、台积电等得到机会，接了过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.以美为是，自破泡沫，自毁国民经济
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世人皆知，日本曾有过“泡沫经济”，破裂之后，经济低迷，直至今日，“失去三十年”。这又首先是日本共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，还有外人未知，日本人自知的共识。那是美国政经学界曾根据黑板经济学原理，有理有据地忽悠日本：经济过热，泡沫巨大，有违学理，必须治理。日本以美为师，以美为是，政府亲自出手，捅破泡沫。这其实也是产业政策，甚至可以说是计划经济手段中最严一级的“指令性计划”。说好的市场经济呢？说好的市场决定论呢？一错痛千古，自毁了日本大国梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府认定的“泡沫经济崩坏”过程的概要是：所谓泡沫经济现象表现为房地产价格高腾，1990年3月日本政府祭出对房地产融资进行“总量规制”政策，指令金融机关对房地产融资的增长率不得超过全融资增长率。1991年12月地价上升曲线拉平了，政府叫停了“总量规制”。但是日本经济于1991年3月至1993年10月陷入衰退、通缩，通称“泡沫经济崩坏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国人自比，会觉得日本的规制力度和期间太有限；但是放在日本，其后果又确实证实了从此失去了三十年，自毁了大国梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本与他国一样的危机机制是，房地产融资总额度受限，造成建筑烂尾，房价下跌，相关企业、业主、金融机构负债、壊债飙升，连带股市暴跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日本又有不同的机制，资本自由。一是，国内看不到发展预期，日资当然自由地走出去国外，首选的中国从不在乎外资来得过多会刺激经济过热，从不压外资，只调整内资不可无序扩张，受保护的外资，其预期一定是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
二是，1990年代，日本房市股市跌掉过半，外资，美国秃鹰资本，吃死人肉的那种秃鹰，来割韭菜。不仅是控股日本优良资产；日本央视NHK曾拍了一个深度报导，斯坦利大摩打包买下日本全国200余所高尔夫球场。笔者有一学生任职某房地产商，偶尔谈起，在做的主要业务是为大摩一件一件地卖楼，都是大摩在“泡沫经济崩坏”时成百上千的打包买下来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821180158587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年后的2022年，日本房价终于涨回到了泡沫时期价位，2023年股价亦终于涨回泡沫时期股指；日本人漏出了些许笑脸，只叹早知今日，何必当初！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日之日本已耗尽了底气，伤尽了元气，流行着无欲风潮，传到中国称为“躺平”，其所显示的是再无振兴的精神气儿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论性地总结一下“泡沫经济”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“泡沫”，不破焉知有泡沫，也可能仅是一个皆大欢喜的经济繁荣期；1980年代的泡沫时期亦确实正是日本经济史上最辉煌之时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泡沫破了，才能说明确实有了泡沫，但那又怎样？危机发生时，救就行了，之前的大发展期又积累出了巨大的实力。反之平时压发展，消耗了实力，危机时才会捉襟见肘。美国历来就是泡沫破了，危机来了，便砸上几万亿就完事儿了。大国更可以动员全世界一起砸钱救危机；更可以坏事变好事，出去割韭菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的泡沫经济对策是，底线思维，主动平房价、防危机；这在经济学上都没错。美国忽悠捅破泡沫，在经济学上也是完全正确。可是＋“脱实向虚”、“新自由主义”、“自毁产能，错反垄断”，1＋1＋1＋1大于4，在日本形成合成谬误，发展预期下降长期化，几个反复，人就完了，信心没了，队伍散了，哀莫大于心死，日本的有志之士很多也想去国外谋天地了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本通缩三十年，安倍经济学自喻超高维度大水漫灌，直升机撒钱，持续至今年第十一年，才借俄乌战争之力实现了2%的通货膨胀目标。日本学界共识是，通缩比通胀可怕十倍，复兴梦灭了，便无回天之力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.违背市场需求，独尊尖端，罢黜中低
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，观察一下“脱实向虚”导致“队伍散了”的机制及后果；在普遍机制之外，日本还有独特机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日美欧共通，制造业虚了，制造业管理、研发、工匠等队伍就散了，再集结也是廉颇老矣。核发电站制造是一个典型例子，日本有三家，东芝、三菱、日立。东芝被美国忽悠买了美国最大核发电站制造公司西屋，结果美国和日本一样，脱实向虚了，国内的核发电站建设陷入停顿，活儿少了，队伍渐散，活儿就更少了，恶性循环，西屋年年亏损。东芝买了美爹养不起了，赔倒了自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三菱和日立，安倍亲自出马抢下了土耳其和英国核电站建设的活儿；可是三菱和日立欢喜过后，咬了几次牙，还是提不起气来，队伍太弱呀。2018年11月《日本经济新闻》大标题&amp;lt;中俄垄断国际核电市场&amp;gt;，12月又报导三菱、日立不惜付赔款分别弃标土耳其和英国核电。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如火如荼的世界半导体战争，日本政府出钱请台积电建厂，还计划买美国IBM技术建2NM工厂；可是，队伍呢？台积电还好，台湾派不出许多人，但可以从大陆工厂派来人。实际上，越南等东南亚的日资韩资，更不要说台资工厂，都从大陆派出众多员工。2014年越南发生反华动乱，日韩台资工厂都被砸了，因为越人是在中国人的指挥下干活儿，看那是中国工厂。可以说，没有中国人才，外资连中国＋1的投资布局都搞不了。在日本本土，政府核准的高端人才一年之内可获批永住权，其70%是中国人。《日本经济新闻》叹道，“脱出中国也得靠中国人才”[3]。不禁联想到，它们就不怕中国卡它脖子吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界电池战争是另一个如火如荼的大战。可以观察到日本显露出的一个独有机制：违背市场需求，独尊尖端，罢黜中低端，败了日本脱虚向实的努力。2023年年初《日本经济新闻》曾刊发大篇幅调查报导：日本只想着憋大招，十年后做出固体电池一击平天下。可是中国企业以市场为王，学界认为无发展前途的液态电池，甚至是磷酸铁锂电池，却也锐意研发、不断反覆运算升级，竟然搞出了在价格在车程上堪比汽油车的电池，并同步在十年之中占领了世界市场；更重要的是积累出了强大的资本，及研发、生产队伍；同时投入固体等新型电池的研发，在规模上也远超日本。这篇报导怀疑起了日本固体电池的“人生”，高价且无用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
违背市场需求，独尊尖端，罢黜中低端这一现象在日本并不是少见的。日本的半导体败战固然原由美国的打压，同时也遭遇美国的忽悠。日本著名半导体产业专家微细加工研究所长汤之上隆在日本国会作证：日本自傲生产出二十五年不坏的半导体，美国忽悠日本必须给美国提供二十五年不坏的半导体；可是越高端成本越高，需求越少；市场就被韩台企业占去了。[4]这个证言让笔者想到了摩尔定律，半导体两三年一换代，日本却搞二十五年不坏的，真是走火入魔了。日本手机厂商亦是制出世界第一台商用手机的，可是手机是要赶时髦的，日本那高耐用性高价格的手机就不被需要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、以日本为戒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，两个关键词：避免合成谬误，十个指头弹琴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避免合成谬误:各项政策决定及其执行，在经济学上没错，政治学上没错，社会学上没错，国际关系学上没错；但是都雷厉风行，做到最好，就出合成谬误了。想起毛泽东那句话：不唯书，不为上。日本教训就是不唯黑板学问，不唯美国忽悠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十个指头弹琴：当然不是十个指头一起按下，一定是有按有不按，才成乐曲。想起了毛泽东哲学：抓住主要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看日本教训，挺发展是硬道理，还是捅破泡沫是硬道理？显然是前者，拼死也要挺住发展。在中国，就是发展是硬道理，还是底线思维防金融风险是硬道理？曾经发生过层层开会查风险，把风险消灭于萌芽之中的看齐行动。金融风险是宏观问题，微观层层查没有必要性，波及开去，会造成层层慎行、停摆；如此，活力、景气何在，民间怎会有好预期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民大学重阳金融研究院王文院长6月6日发文《有钱人“躺平”不敢投资，在担心什么？》，讲到国家安全委员会强调“要坚持底线思维和极限思维，准备经受风高浪急的重大考验”，王文提出政府“要充分理解识别整个社会对风险徒增的恐慌情绪”，“当前中国经济复苏动能乏力，不能让其陷入低谷徘徊，该到政府与社会共同发力的时候了”。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家安全，底线思维，极限思维，防间谍准备打，完全正确。但是主要矛盾还是“发展才是硬道理”，必须大开放；没有发展，没有开放，国弱民穷，谈何安全？十个手指弹钢琴，国家安全政策在工作方法上必须为解决主要矛盾服务。维护国家安全，这首先是国家的职责，危机时，更要发安民告示，天塌下来有党和国家顶着，保民安居乐业，让百姓大胆地往前走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须警惕的是，抓政策落实最忌宣传动员、层层开会，因为这种工作方法无意之中便搞出大大小小的运动，运动式政策执行必然冲击抓主要矛盾，更会搅乱国计民生，扭曲中国的国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者简介：赵宏伟，日本法政大学教授，中国人民大学重阳金融学院高级研究员 ）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为作者授权观察者网发布
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1]《人民政协报》http://www.cppcc.gov.cn/zxww/2022/12/23/ARTI1671771066472197.shtml
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2]《日本经济新闻》2018年11月17日，12月5日，14日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3]《日本经济新闻》2013年3月17日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4]第204回国会　科学技术?イノベーション推进特别委员会　第4号（令和3年6月1日（火曜日）https://www.shugiin.go.jp/internet/itdb_kaigiroku.nsf/html/kaigiroku/023320420210601004.htm
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[5]王文：有钱人“躺平”不敢投资，在担心什么？http://rdcy.ruc.edu.cn/zw/jszy/ww/grzl/9041c55e6cea4baf9ca275fbe88a92f2.htm
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>