<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5046b0bc4ae4ace6a47809a918468939</guid>
<title>特朗普首选大赢，其他候选人还能怎么玩？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_01_18_722612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年重头戏——美国总统选举。2020年总统选举结束后，很长一段时间里，围绕选举结果一直存在争议性讨论，有一些“懂王”的强力支持者，包括特朗普本人都坚持认为选举结果是被窃取的，他将如闪电般归来，但是后来变成一个梗了。这和后来1月6号冲击国会山的事情结合起来，引发了其他的一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15号在美国的艾奥瓦州进行了共和党第一次的初选。这次初选采用党团会议（Caucuses）的形式举行。党团会议一般被认为是能够有效地检验高粘性度的、有强力信仰的高质量坚定选民的一种初选形式，也是党内候选人选举的一种形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在选举结果出来了，简单看一下数据。“懂王”获得了56260票，得票率51%，因此党代表票拿了20票。排名第二位的是德桑蒂斯（Ron DeSantis）。德桑蒂斯拿了23420票，比“懂王”少一半，得票率大概是21.2%。尼基·黑利（Nikki Haley）是21085票，得票率是19.1%，紧随德桑蒂斯之后排第三。拉马斯瓦米（Ramaswamy），一位印度裔新星，拿了不到一万票，8449票，得票率7.7%，选完以后就退选了，并号召他的支持者去支持“懂王”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/18/20240118081945189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左至右：特朗普、德桑蒂斯、黑利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举在艾奥瓦州进行，根据2021年的统计数据，艾奥瓦州中非西班牙裔白人占84.4%。这个地方在种族、族裔构成上非常特殊，在这个地方“懂王”赢是不奇怪的，问题在于他能赢多少、赢多久，这个很重要。“懂王”现在在民调当中的支持率大概是60%。这能在多大程度上转化成为线下的得票率，始终是“懂王”的支持者、质疑者、批评者都非常关注的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多“懂王”的批评者来说，他们事先设定的评价框架就是这样的：在艾奥瓦州，“懂王”如果输了没赢，当然是大翻车、是超级大新闻，但这个概率不高；只要“懂王”赢得不漂亮，没有打出气势，比如说没有过半，只拿了40%多。他们就要嘲笑“懂王”说，“你看你这个60%多的民调数据中水分很高，叫好不叫座”等等。显然这次初选之后，一场干净利落的胜利可以帮助“懂王”继续巩固他在共和党内提名人当中遥遥领先的位置。用他的话来讲，足以让他不需要再进行这样选举——当然后面还是需要进行选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面的三位，从德桑蒂斯、尼基·黑利到拉马斯瓦米都是所谓的输家。这里面输得比较惨的是德桑蒂斯。从他的个人调性来说，在艾奥瓦州中他应该是要取得一个突破——很难说要掀翻“懂王”，但至少在民调中和“懂王”缩小差距。比如说，现在“懂王”在全国支持率大概是60%-61%。德桑蒂斯大概在11%-12%。你的得票率能够缩小到只差“懂王”一半，在这样一种情况下，你的表现才会让别人对你有信心。现在他虽然得了第二，但他的得票率只有21.2%，比“懂王”差30个百分点。这意味着德桑蒂斯基本上没希望了。他没有表现出能够翻越“懂王”的可能，所以这个情况对德桑蒂斯就比较微妙了，甚至可以说是比较危险了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/18/20240118082448488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：NPR&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉马斯瓦米在艾奥瓦州拿了8.8%之后就退了，他不再继续选下去了，就代表他认为他已经不可能去扭转局势了。从这个意义上来讲，后面就是3家来进行竞选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个就是尼基·黑利。第一，在全国范围，尼基·黑利本人表现不错；第二个从财团支持上来说，有消息显示科赫网络这样一些原先在2016年支持特朗普的一些保守派资深金主，看好尼基·黑利，希望她能够均衡或者对冲这个“懂王”的势头，最好能够在共和党党内出现当中把他一枪挑下马，这样可以带来一个巨大的翻转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从艾奥瓦州来说，尼基·黑利仍然没有解决一个问题，就是她对共和党的基层选民当中，那些没有受过良好高等教育，非中产阶层、非理性、类似于“懂王”MAGA粉这样一些，在共和党选民当中占多数的、教育学历背景不是特别高、比较偏向于情绪化、对“懂王”保持高度认同的这些选民，她如果不能够找到办法实现有效突破的话，那她就没有办法成为总统候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，尼基·黑利还有机会证明自己的价值。她和德桑蒂斯不同，她把更多的希望放在新罕布什尔州1月23号进行的初选（primary election）。与党团会议相比，初选有更加广泛的参加范围，是由州政府举办，并且更接近于后期以选票形式进行的总统选举。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61b159097c6921b991fd03ebe1b07a90</guid>
<title>欧洲芯片，四面楚歌</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2024_01_18_722610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远川科技评论 叶子凌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，德国人闯入半导体补贴大战。一家工厂补贴50亿欧元，终于换来了台积电与英特尔的回眸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，台积电并不看好这趟赴欧建厂之旅——因为德国没有配套的供应链。负责台积电化学品供应的李长荣化工，跑去德国的英飞凌工厂调研了一趟，发现别说供应了，德国人压根没见过最先进的化学品长啥样[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做个简单易懂的类比：这就相当于受邀去非洲搞移动互联网，然后发现当地人还在用功能机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/15/20240115141421413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英飞凌在德国的工厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
豪掷千金换来一顿嫌弃，可见德国政府有多憋屈；但对德国乃至整个欧洲来说，这笔钱又省不得：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，日益诡谲的地缘环境，推动欧洲踏上了“半导体自立”的道路，撸起袖子准备做大产能。然而，欧洲本土的半导体企业正值“中年危机”，难以挑起重担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别无选择的欧洲人，只能低头抱紧台积电与美国人的大腿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在踏入“中年危机”之前，欧洲半导体产业也曾经历过一段意气风发的岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照整体收入进行排名，在21世纪的头十年，来自欧洲的半导体企业几乎一直处于全球Top5。只是在互相搏命的半导体战争中，欧洲人最终还是败下阵来，沦为了东亚与美国的背景板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个业务、一家公司的落后，可能是管理、技术和资金等问题造成的；然而，整个产业集体溃败的背后，显然有更复杂的成因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;辉煌与倒退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然各家机构的统计口径略有不同，但无可争议的是：欧洲半导体的爆发始于上世纪90年代。彼时，欧洲巨头在功能机、燃油车等终端市场一路攻城掠地，为其提供原材料的半导体产业也跟着吃香喝辣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个年代，芬兰诺基亚、瑞典爱立信、德国西门子，各个都是一手造手机、一手造芯片的全能冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以功能机为起点，欧洲半导体产业在此后20年迅速开枝散叶，覆盖了多条关键赛道。当时的盛况，完全可以用一个词来形容——满手好牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在存储领域，欧洲的英飞凌就曾是一方霸主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年时，英飞凌的市场份额挤进全球前四，与今日垄断该市场三星、SK海力士、美光打得有来有回。同一时期，英飞凌为了和韩国人打擂，还准备投资建造全球第二座12英寸晶圆厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/15/20240115141432374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英飞凌当时的内存工厂（红色部分）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英飞凌的另一个业务基带芯片，当时则包揽了初代iPhone到iPhone 3GS的订单，风光无限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，连如今备受关注的手机处理器，欧洲其实也早有布局。2009年，意法半导体和爱立信两家欧洲巨头成立了合资公司，其生产的手机处理器，一度吸引了包括三星在内的手机厂商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于汽车芯片，那更是欧洲半导体的看家本领。英飞凌、意法半导体、恩智浦三家巨头，至今仍是该赛道的前五名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/15/20240115141445262.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，刚爬到半山腰的欧洲半导体企业，却仿佛吃错药了一般，纷纷做出了一个毁灭性的决定——分拆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的中国，几乎没有企业不喜欢“高科技”这一光环；但彼时的欧洲人却认为，拆分掉财务表现较差的半导体部门，可以让公司聚焦于高利润业务，且更受二级市场青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在2005年，飞利浦的半导体业务受到行业周期冲击，一年时间利润率从10%降到了2%。同年年底，飞利浦CEO公开表示，会将其拆分或出售，专注于更稳定的医疗系统、照明、电器等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此言一出，股价当即暴涨，突破了该年度的历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但出乎欧洲人意料的是，许多被拆分出去的业务，很快遭到了逐个击破。从西门子半导体独立出来的英飞凌，就是个典型案例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，它先是让内存部门自立门户，改名成了奇梦达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英飞凌固然在内存市场取得了不少成就，但由于内存是门典型的周期型行业，经常在盈亏线上下反复横跳，因此在英飞凌眼中，这显然不是什么好生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果在2007年，存储市场进入下行周期。三星主动发难，高举反周期的大刀疯狂扩产，准备加剧行业严寒。奇梦达没扛过冬天，很快以破产告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，由于基带芯片业务反复被高通吊打，又丢掉了苹果订单。2010年，不耐烦的英飞凌又将该业务出售给了英特尔，最后又辗转落入苹果手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/15/20240115141456837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英飞凌的故事，就是欧洲半导体产业的一个缩影：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年前后，曾经与美、日、韩四分天下的欧洲企业，仿佛被下了降头一般，接连遭遇了多场大败，将内存、基带芯片、手机芯片等传统艺能丢得一干二净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面收缩的背后，到底发生了什么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e909038dfb4feddfa77b8c8299e6418</guid>
<title>金正恩废除和平统一，是反守为攻还是以攻为守？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_01_18_722609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《劳动新闻》1月16日报道，朝鲜15日在平壤万寿台议事堂召开第14届最高人民会议第10次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜劳动党总书记兼国务委员长金正恩在会上发表施政演说，演说针对修改宪法条款，改变对南政策，和优化内政外交三个方面，提出了具有重大变化的新提法，和非常具体的工作要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中对南政策的大幅变化最受外界关注，继此前直指“大韩民国敌对实体”之后，金正恩在演说中称大韩民国是“彻头彻尾的头号敌国、永远的主敌”，并表示必须从共和国（朝鲜）的民族历史中彻底删除“统一”、“和解”、“同族”等概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩在演说中提议，将他在去年年底举行的劳动党第八届中央委员会第九次全体会议上提出的“朝韩关系是敌对的两国关系”和“转变对韩政策路线方向”写入宪法，将朝鲜的疆域补充加入宪法条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩的原话可以说是杀气腾腾：“我国（朝鲜）宪法没有反映上述内容（朝鲜领土地理定义）的条款。既然我们共和国已把大韩民国是和解与统一的对方，是同族这一脱离现实自相矛盾的既成概念完全删除，规定为彻底的他国、最为敌对的国家，有必要采取合法正确地规定朝鲜民主主义人民共和国作为独立的社会主义国家的主权行使领域的法律措施。我看在宪法上还可以反映，在朝鲜半岛爆发战争时，完全占领、平定、收复大韩民国且将之纳入共和国领域的问题。在宪法的有关条文里写入在我国人民的政治思想生活和精神文化生活领域中不使用“三千里锦绣河山”“八千万同胞”之类的误导北方和南方为同族的残余词汇，加强教育工作让人民把大韩民国切实视为彻头彻尾的第一敌对国家、不变的主敌才对。此外，我认为宪法规定的“北半部”、“自主、和平统一、民族大团结”的词汇现在也应该被删掉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩的最终结论是，“不能与梦想着‘政权崩溃’和‘吸收统一’，在对决狂症中丧失同族意识的大韩民国走上民族复兴和统一之路。在人民的政治思想生活和精神文化生活领域，有关条文应明确禁止居民使用‘三千里锦绣江山’、‘八千万同胞’等误导韩朝为同族的词汇，并加强相关教育，将韩国视为朝鲜的头号敌对国家、永远的主敌。……要实行其他措施，如彻底拆掉不三不四地建立在首都平壤南边关门的难看的‘统一祖国三大宪章纪念塔’，从而完全消灭掉在我们共和国（朝鲜）的民族历史上‘统一’、‘和解’、‘同族’的概念。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/18/20240118075526940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;位于平壤乐浪区，2001年金正日指示建立的祖国统一三大宪章纪念塔。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年，韩朝最高领导人朴正熙和金日成通过特使举行的“间接首脑会谈”上签署《7•4南北（北南）联合声明》，达成了“自主、和平统一、民族大团结”三大原则这一重要共识。2001年8月，为了纪念这一重要文件，朝鲜根据金正日国防委员长的指示，在平壤乐浪区域统一街建设了“祖国统一三大宪章纪念塔”。拆除纪念塔，不仅是抛弃了北南对统一的共识，也是对“金日成、金正日主义”的重大修正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩的姿态从形式上彻底断绝了韩朝关系，也修正了金日成主席和金正日国防委员长的统一路线内涵，正式提出“两个朝鲜”论。朝鲜对南口径在接下来一段时间将会出现重大调整，考虑到政治周期，这一调整有两个更重要的意义：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对内，是在金正恩完全掌握局面后，对朝鲜的思想路线进行整饬，在党内统一认识，达到完全捋顺、融合金日成金正日主义和金正恩思想，将朝鲜“主体思想”现代化、金正恩化的目的，意味着朝鲜的意识形态进入了新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外，在韩国尹锡悦保守政府倒向美国、日本，对朝鲜视若仇雠的情况下，北南关系早已实质破裂，金正恩主动彻底放弃与尹政权接触，提前将朝美、朝韩关系“归零”，凭空制造出了利于朝鲜的政治筹码——美国和韩国谁出现政权轮替，都肯定要在朝鲜划定的起跑线上“重起炉灶另开张”，而且只要新政权肯和朝鲜接触，就一定能取得成果，可以说金正恩利用体制差异，完全掌握了美韩的政治脉搏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据金正恩的指示，最高人民会议通过决议，废除负责韩朝对话、协商与合作机构——祖国和平统一委员会、民族经济合作局以及金刚山国际旅游局。这一大刀阔斧的动作，虽然是砍掉了三个对韩机构，但其实对朝鲜内部的影响远比对韩国深远的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/18/20240118075542827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1960年4月19日，韩国反对李承晚的抗议者前往警察局。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，韩国爆发反对李承晚独裁的民主化运动“4·19革命”，由于学生是运动的绝对主力，而朝鲜当时对韩国有经济、军事、政治的全面优势，朝鲜劳动党的社会主义思想对韩国学生影响力很大，于是为了声援韩国的学生运动,1961年5月13日，朝鲜政治和社会组织以及各界各界代表共33人组建了祖国和平统一委员会，洪命熙出任第一任委员长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/18/20240118075557112.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;洪命熙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜劳动党中央委员会下设有统一战线部负责韩国事务，专责官方对等交流。祖国和平统一委员会（简称祖平统）成立后，本来设计为负责非官方交流和公共对话的民间社会团体。但是由于朝鲜的政治变化和政府机构调整，祖平统委员长通常由统战部部长进行任命，统战部部长则由朝鲜劳动党中央委员会书记担任，因此祖平统实质上变成了隶属统战部，只有喊话职能的党务心战机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自金正恩上台，祖平统的地位更加微妙。2016年，朝鲜撤销国防委员会，成立国务委员会，祖平统并入国务委员会，从劳动党下设对外机构变成了朝鲜政府机关，职权进一步削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/18/20240118075650937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;时任韩国统一部长官赵明均与时任朝鲜祖国和平统一委员会委员长李善权会面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩朝曾在2018年1月9日举行高层会谈，朝鲜派遣祖国和平统一委员会委员长李善权为首席代表，与韩国首席代表、统一部长官赵明均会晤，这也是祖平统最后的高光时刻。当时外界猜测这两个机构的对等对话将会成为南北的常设沟通机制。而劳动党统战部则会与青瓦台国家安保室对位，调整为“首脑热线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但金正恩在2019年美朝首脑会谈破裂后，180度翻转对韩政策，派出金与正亲自指挥，炸毁了朝韩联络处大楼。2020年，祖平统委员长李善权升任外务相（外交部长），并且没有任命新的祖平统委员长，祖平统的业务实质上停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/18/20240118075705986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;接掌祖平统前，李善权曾担任朝鲜国防委员会政策局长，获授朝鲜人民军大校军衔。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/18/20240118075712250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李善权接任朝鲜劳动党中央委员会统一战线部部长后的官方肖像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>834d9ab1c2ebbbed870ffa5910ec97df</guid>
<title>慕强心态，会促使两岸坐下来谈</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_01_18_722608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;针对外媒误读台湾地区领导人选举，中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）执行院长、中美人文交流研究中心执行主任王文在选举结果出后第一时间接受英国广播电视公司（BBC）直播专访，三次强调这是“中国的地方选举”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日，王文在《南华早报》刊发长文，阐述两岸统一的必然性，以及批驳所谓“中国军事威胁论”。现将中文翻译如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我希望拿中国护照，堂堂正正地当中国人”，一位台湾学生告诉我，“只有成为中国人，才有底气与世界上最强大国家美国掰手腕。而如果只是台湾人，只能是美国的附庸。”在我的这位台湾学生眼里，过去五年中国大陆能抵御住美国贸易、科技和人权的打压，实在是太了不起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位台湾学生的心态折射了许多年轻台湾人对台湾海峡两岸统一心态的变化。有调查显示，51%台湾年轻人想到大陆工作，喜欢用大陆APP，如抖音、小红书等，崇拜大陆无现金支付、高铁以及相关的生活便利与经济进步。这正是为什么2/3参选政党都明确不支持“台独”甚至公开讲统一的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我乐观地评估，中国大陆和台湾将会在不久将来坐下来谈。两岸将会真正成为统一的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国已经为台湾海峡两岸统一做好准备。按照十四五规划，中国大陆已经设定了2035年台湾海峡大桥的时间表。有位台湾艺人写了一首流行歌《（从大陆）坐上高铁到台北》。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=471830569&amp;amp;bvid=BV1TT411j715&amp;amp;cid=798763474&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
历史学家们都承认，一个国家主体实力越强大，统一的力量就会越强。慕强的心态，会促使两岸坐下来谈。多数人看来，中国经济在2035年前后将超过美国，成为世界第一大经济体。在未来，台湾年轻人对中国大陆的羡慕与崇拜仍然会加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，台湾人在经济生活上还有优越感，但现在，海峡西岸的福建省GDP总量已超过台湾。在未来五年，福建人均GDP也将超过台湾。不少台湾人正在反思，30年前，台湾生活水平至少是福建的10倍，但现在为何会越来越落后于同属闽南文化的福建？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/16/20240116161201771.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，时间站在中国大陆这边。民进党当选，不会改变中国大陆的台湾政策。那就是，中国要统一，也必然统一。没有任何力量能够分裂中国。中国大陆希望和平统一，但不承诺放弃武力。武力是为了遏制“台独”，并不是针对台湾人民。可以说，没有“台独”，就没有武统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党领导的“台独”活动越猖獗，中国大陆方面使用军事力量推动统一的进程就会更快。2022年夏季，佩洛西窜访台湾，中国大陆实现绕岛巡航正常化，相当于军事实现了对台湾岛的合围。可以预见，只要“台独”行动再往前进一步，中国大陆方面推进统一的步伐也会再往前进一步，直到最终统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年11月“旧金山会晤”上，中国领导人习近平第一次向美国提出“希望美国支持中国和平统一”的要求，美国再次重申“反对“台独””。这些迹象说明，美国的政策目标并非要让台湾“独立”出去，而仅仅是让台湾成为遏制中国大陆发展的工具。美国卖给台湾更多武器，都只是为了军工复合体的利益，而不能改变统一的最终趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方媒体炒作所谓“入侵台湾”的说法，是不确切的。台湾从来就不是主权国家，全世界95%以上的国家都承认，台湾是中国的一部分。这也是联合国共识。大陆与台湾的分歧，不是两个国家的矛盾，而是一个中国内部的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，是西方媒体、政客、智库在混淆是非。他们不会说，林肯总统发动入侵美国南方的战争，也不会说撒切尔夫人发动入侵阿根廷的战争。那他们为什么要说所谓“中国入侵台湾”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个谎言是，“中国军事威胁”。这也是一个伪命题。中国从来没有侵占过他国任何一寸领土。自1979年以来，中国从来没有与任何一个国家或地区发生过军事冲突。战争，是唯一不是“中国制造”的东西。一些美国政客常常讲中国强硬态度，只不过是他们没有做到让中国唯唯诺诺而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体尤其是美国媒体应该多讲一讲关于“美国军事威胁世界”的故事，阿富汗、伊拉克、叙利亚、利比亚，美国军费占全球世界的39%，是美国在威胁着整个世界，包括对中国。从2018年以来，美国对中国发动的贸易战、科技战可以看出，中国所做的，只是在防御应有的主权和本土安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在贸易战、科技战都没有阻止中国的持续发展。打台湾牌，试图遏制中国的想法也会注定落空。中国统一的进程时间仍在继续，唯一不确定的是，什么时候以什么样的形式实现统一，这高度考验中国人的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不变的是，中国大陆尊重台湾岛内的政治制度、经济生活，不会影响岛内发展。大陆官员不只一次表态两岸统一以后的政治、安全、经济与文化设计。统一以后，台湾人民的生活会变得更好。台湾不需要再给美国交保护费，不需要支付那么高额军费。台湾居民会真正成为大国国民，享受大国的荣耀，而且一定会发展得更好。这样的前景是可期的，而且我相信不久将来就能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>