<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>615d6b252d21db0e2bf0cdecbe429643</guid>
<title>沙特视角：美国在中东玩“平衡”是错的，中国会怎么选呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MOHAMMEDALYAHYA/2022_04_11_634231.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆罕默德·阿尔叶海亚 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特与美国关系正处于危机中。作为一个在美国上大学，热爱美国并希望看到它强大的沙特人，我对美国讨论这问题的虚假越来越不安，因为美国不承认这个裂痕已经变得多么深刻和严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个更现实的讨论应该集中在“离婚”上，当奥巴马总统与伊朗谈判达成核协议时，沙特人认为他是在寻求结束一段70年的婚姻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特人还能有其他看法吗？毕竟，该协议的缺陷是众所周知的，这是伊朗获得核武器的道路。它装备了伊斯兰革命卫队的军火库，该卫队在阿拉伯世界支持武装分子，用精确制导弹药打击那些曾经指望美国安全保障的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/08/20220408181341954.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2011年9月伊朗纪念两伊战争阅兵（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，美国国务卿布林肯在内盖夫参加了一个由外交部长亚伊尔·拉皮德主持的会议，一些阿拉伯国家的外交部长出席了会议。布林肯利用这一场合，通过展现区域团结的形象来掩盖伊朗核协议造成的裂痕，但效果有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议是作为一项军备控制协议虚伪地向美国公众兜售的，但事实是对美国在二战后建立的区域秩序的打击。该协议明显不利于沙特，更不用说美国在该区域的另一个最大盟友以色列了。它用一个合作体系取代了以前由美国主导的区域安全体系。在该体系中，伊朗在俄国和中国的支持下，成为美国的新代理人，而美国以前的盟友海湾国家和以色列则被降为次要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，对该协议的推手来说，该协议使美国放弃遏制伊朗，而伊朗则进一步加强了对区域和平与稳定的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，当布林肯准备前往本·古里安的老基布兹所在地斯德伯克时，伊朗支持的胡塞武装对吉达的阿美石油公司发动了火箭袭击。这只是伊朗直接从本国领土或通过代理人间接进行的一系列袭击中的最新一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥巴马和拜登政府期间，对伊朗的进攻美国人只是呼吁“降级”。同时，美国还指责沙特卷入冲突，但沙特只是在和伊朗支持的武装分子斗争。而拜登政府正许诺取消对伊朗数千亿美元的制裁，来加强伊朗的力量，其中俄国也能分到一些，这将加强它在俄乌冲突中的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，美国向其盟友展示了美国愿意作为盾牌对抗所有区域霸权的觊觎者。该联盟的口号是集体防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马提出“平衡”的幌子，以证明该协议的合理性，从来就不成立。毕竟，如果一个朋友承诺“平衡”你和你的敌人的需求，似乎就可以说，他对和你做朋友不再有兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其说是友谊，美国似乎更把老朋友当成挡住伊朗的人肉盾牌。不久前，当伊朗对美国驻伊拉克埃尔比勒领事馆周边发动导弹袭击时，伊朗声称是针对一个以色列设施。拜登的一位高级官员随后应和了伊朗的说法。虽然其他官员后来否认了这一说法，但损失已经造成了，毕竟一位美国官员曾帮助伊朗来扩大宣传效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于该区域的阿拉伯国家来说，特别是对于沙特来说，这种奇怪的场面是一种教育。如果美国人不站在以色列一边反对伊朗，那么美国站在沙特一边的可能性有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天来，美国把对伊朗的军事威慑说成是为了“忘恩负义的盟友”去引发战争。虽然这种态度在民主党人中最为普遍，但特朗普在2019年9月阿布盖克炼油厂遇袭后也未能帮助利雅得威慑伊朗。再加上特朗普打算撤出中东的声明，这种放弃威慑的做法让沙特人怀疑共和党人同样在计划“离婚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正是拜登政府重启伊朗核协议的决心最让沙特人相信，美国决心打碎它所创造的区域秩序，无论它可能导致什么恶果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2bf6f307039378575c8ddf9bddf19dd</guid>
<title>中企和印尼打交道，有必要参考美日经验</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuehongyi/2022_04_11_634229.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛鸿毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2022年，世界经济发生了两大新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，地区经济最重要的新闻围绕着的《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）于2022年1月1日开始生效。这个由东盟十国加五个非东盟国家（中国、日本、韩国、新西兰、澳大利亚）为成员国组成的经济贸易协定，是由东盟最大国家印尼于2012年所发起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，印尼政府于1月1日宣布禁止出口煤炭，立即引发国际关注并直接影响到世界煤炭价格以及多国担忧。国际媒体报道，日本和韩国之后，菲律宾也请求印尼解禁煤炭出口，因为这三国严重依赖印尼的煤炭作为其国内的能源供应来源。在此压力下，一个月后的当地时间2月1日，印尼能源部就宣布解除煤炭出口禁令，煤炭订单再次泛滥起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于习惯了关注欧美的国内读者来说，这两则新闻多少带来些颤动，让大家的目光纷纷聚焦东南亚，也重新开始重视起我们的近邻来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看，这两大新闻都围绕印尼在国际经济的角色以及所采取的能源与贸易政策。作为东盟最大、最重要的经济体，印尼除了是RCEP的发起国，也同时成为多个邻国所依赖的能源供应国。因此，有必要深入了解印尼的经济状况以及未来影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而了解印尼目前经济状况，则有必要了解印尼所拥有的天然资源，包括历届政府过去和现在所采取的政治经济政策以及这些政策背后的推动因素。其中，本文也试图探讨“经济民族主义”（economic nationalism）在印尼历届政府如何影响经济，甚至导致政权更迭发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三个历史时期：发展路线之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏加诺执政时期（1945-1965年）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼首任总统苏加诺于1945年8月17日宣布印尼共和国独立之后，未立即获得旧殖民宗主国荷兰的认可。苏加诺执政初期面临的国内政治经济挑战，是如何维持印尼领土完整以及在振兴印尼百废待兴的经济情况。但印尼中央政府对各个省份和地区的管控十分薄弱。印尼国内经济状况难以支撑有效的政府运转，再加上许多岛屿藏有丰富的天然资源、有能力自给自足，分离主义倾向猖獗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏加诺面临的挑战如同诸多刚获得民族解放和国家独立一样，印尼国内有诸多相互竞争的政治主张和经济发展模式。苏加诺是亚非拉国家争取民族独立的著名领袖人物，其政治经济主张也相对排斥国际资本主义和跨国公司对发展中国家的占领和掠夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，美国赢得第二次世界大战之后，对欧洲施以援手，通过马歇尔计划对欧洲诸多国家发挥巨大影响力，包括对荷兰。苏加诺在寻求国际社会对印尼的主权认可的时候，斡旋在荷兰、美国以及社会主义阵营的苏联和中国之间。国际上两极格局的冷战让苏加诺面对更复杂的国际环境，最终他相对成功的获得来自美国的国际承认，拒绝荷兰对印尼恢复殖民统治的要求。但是阻止荷兰进入印尼之后，却引来美国对印尼的干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，彼时的苏加诺无暇顾及印尼国内的经济建设，导致物价飙涨以及各项经济指标落后。印尼国内政治氛围则更趋尖锐、对立和紧张。这种局面持续到1965年9月30日晚间所发生的“9.30事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，苏加诺的职权被削弱。以苏哈托为首的印尼右翼陆军集团扫荡、镇压和屠杀亲苏加诺势力，重创拥护苏加诺的军队派系、官僚、群众团体以及左派组织等。苏哈托成功夺权之后，采取了截然不同的政治经济路线和政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼“9.30事件”后的一系列事件导致苏加诺政府倒台，这起事件也导致世界第三大共产党（继苏共和中共之后）的印尼共产党遭到毁灭性打击。该事件迄今仍然是悬案，在印尼仍然是敏感话题。英国《卫报》2021年10月报道透露，英国军情六处宣传专家于1960年代前往新加坡，利用包括炮制假新闻、虚假宣传和心理战术等手段，试图塑造印尼军队和官僚阶层的反共意识并等待时机推翻苏加诺。这些都透露英美两国在印尼大屠杀当中扮演了不光彩的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但澳大利亚历史学家格雷格•保尔格兰（Greg Poulgrain）于2015年出版的书《干预的后果：约翰·F·肯尼迪和艾伦·杜勒斯的印尼战略冲突》（《Incubus of Intervention: Conflicting Indonesia Strategies of John F. Kennedy and Allen Dulles》），提供了另一种思路和答案。书中专研美国具有传奇色彩的前中央情报局局长杜勒斯（Allen Dulles），他长期把控美国对外情报工作，甚至在美国前总统肯尼迪出生之前已经从事情报工作。杜勒斯曾经在纽约一家专门从事国际收购与合并的法律顾问公司苏利文·克伦威尔律师事务所（Sullivan &amp;amp; Cromwell）任职，其中一个重要客户是洛克菲勒家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情节错综复杂，不过可以简单地说，美国外交及情报圈子和以洛克菲勒家族为代表的国际金融寡头有着千丝万缕的关系，并且对印尼丰富的天然资源虎视眈眈，甚至可以动用隐形手段排除像苏加诺那样的“障碍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏哈托执政时期（1966-1998年）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼国内经过“9.30事件”以及为期半年的动荡和杀戮，苏加诺基本上已经失势。苏哈托为首的陆军集团于1966年3月进行夺权，后于1967年正式接任成为印尼第二任总统。有别于苏加诺，苏哈托则非常欢迎国际资本进入印尼并控制有价资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏哈托于1967年巩固政权后，向费利浦·麦克莫兰铜金公司颁发为期三十年的开采权“工作合同”（contract of work）。该公司的开采权于1997年合同到期后，再次获得苏哈托政权延期合同，直到2021年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏哈托执政期间，印尼于1967年加入印尼政府间小组（Inter-Governmental Group on Indonesia）国际组织，这个由美国、日本及荷兰等国组成的较为松散的国际组织，主要职能是协调为印尼提供资金援助（财政补助和贷款）。印尼也加入国际货币基金组织（IMF）及世界银行。国际经济政策上，印尼接轨以美国为首的资本主义体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内层面，由美国培养的印尼财经官僚集团“伯克利黑帮”（Berkeley mafia）把持印尼经济、金融、贸易及投资投资相关领域的政策长达三十年。这批财经官僚多半由印尼经济学者组成，后来留学美国伯克利大学，接受新自由主义经济学说的洗礼。回到印尼后，这批财经官僚积极配合美国的扩张性资本主义政策，还为国际资本控制印尼的有价资产提供政策便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在国际上接轨美国主导的资本主义体系的同时，也在国内奉行美国宣扬的新自由主义经济学说，两者核心是“自由化”或者降低政府对经济要素或者市场的干预。从苏哈托夺权并于1966年开始掌权的三十二年，印尼经济年增长率约为5.88%，印尼确实经历了不错的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏哈托“新秩序”政权初期的“经济支柱”是石油、天然气、矿产以及森林资源。而陆军出身的苏哈托干脆将军人在印尼政治提升，并实施所谓“双重职能”（dual function）军政一体教条。军人（尤其是陆军）负责国防安全之外，也积极参与政府运作，其中包括让退役军人担任内阁部长、国有企业负责人以及在各级议会里有军人固定席位等。苏哈托对印尼天然资源的开采权和经济使用权充分“分配”，这些“寡头”当中多半为苏哈托家族成员、生意伙伴以及苏哈托的权力基础——印尼陆军，后来演变成“权贵资本主义”（crony capitalism）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏哈托成为印尼最高领导人期间，加紧控制印尼的天然资源，尤其是整合及重组苏加诺于1957年从荷兰公司没收的石油资产。苏哈托整合印尼国家石油公司之后，于1968年推动成立印尼国营石油公司（俗称“北塔米纳”），主要负责开采印尼国内的石油与天然气。这家公司的首任董事长是苏哈托的军事盟友苏托沃（Ibnu Sutowo）中将。印尼国营石油公司的活动不受印尼政府矿产部门的监督或管控，而直接向苏哈托报告，这家公司事实上已经成为苏哈托集团不受公众监督的资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏哈托政权也许成功地整顿了印尼经济，也让一部分人富了起来。但同时，他的腐败版图也被揭露了出来：据纽约时报1998年1月的报道，美国中央情报局一位特工于1989年在美国驻印尼大使馆工作时调查苏哈托家族的资产，发现价值高达三百亿美元，已经算是全世界最富有的家族之一。《福布斯》杂志也曾经报道，苏哈托是有史以来最腐败的国家领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是1997年亚洲金融风暴之后，印尼国内各种弊病和社会问题凸显。苏哈托也被迫于1998年1月同IMF合作，接受IMF的“拯救”印尼经济方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220104732680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧美新闻界&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经典照片：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;康德苏以不屑的站姿观看狼狈的苏哈托签署文件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织IMF前总干事康德苏（Michel Camdesus）领导IMF长达十三年，1999年11月退休后曾接受纽约时报采访。采访期间，康德苏得意地称，IMF迫使苏了哈托下台。康德苏所指的是，1998年1月15日同苏哈托会面后，IMF迫使苏哈托接受金融救济方案并签署合作意向书（Letter of Intent）。&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_6__&quot;&gt;&lt;/span&gt;康德苏以不屑的站姿观看狼狈的苏哈托签署文件，如同一位校长训斥淘气的孩子。这张照片成为欧美新闻界的传世经典，但是IMF的救济方案根本无法稳定印尼经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国《福布斯》（Forbes）于2017年7月6日刊登美国约翰斯·霍普金斯大学应用经济学教授史蒂夫·汉克（Steve Hanke）的文章。汉克在文章中称，苏哈托在1998年1月接受康德苏及IMF的救济方案之后，发现行不通，于是在1998年2月邀请他提供建言，印尼政府该如何应对亚洲金融危机。当时的汉克主张印尼该成立“货币管理局”（currency board），并将印尼盾同美元定在固定汇率——印尼盾同美元之间仍然可以自由兑换，但是由印尼政府出面管理，而非让市场自由浮动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，印尼盾兑美元马上升值28%，但是也触怒了美国政府和IMF并遭到反对。康德苏威胁并要求苏哈托取消成立货币管理局的方案，否则IMF将拒绝援助印尼。华盛顿邮报当时甚至明确指出，美国政府、华尔街及IMF的主要目标并不是稳定印尼经济，而是通过经济外援逼迫苏哈托辞职下台。这个或许可以成为“债务陷阱”（debt trap）的经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了来自国际层面的政治与经济压力，还有来自国内的经济危机压力及民众抗争等，苏哈托最终在1998年5月21日黯然下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，苏哈托执政时期渲染所谓“百分之三的印尼华人控制百分之七十印尼经济”，刻意把印尼贫富差距等社会问题怪罪到印尼华人身上，并且让华人成为苏哈托政权面临危机或者抗议时的“当然替罪羊”，把群众不满转向华人。但事实上，印尼华人其实只能涉及私有经济，几乎不涉及印尼的国有经济和外资。新加坡南阳理工大学廖建裕教授指出，苏哈托刻意在一次谈话当中说出这个谎言，后来成为苏哈托政权转移矛盾的一个重要手段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>800b19dc4634fc830b08393a5a28ee1c</guid>
<title>病毒都知道中国红线在哪儿，就佩洛西装瞎</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_04_11_634221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
访台，确诊，那么巧？佩洛西亚洲行的戏剧性转折，马上令人想起去年初美国驻联合国大使克拉夫特访台那出，当时蓬佩奥的说法是为了“顺利交接”，所以决定取消官员出访计划。一阵子以后，拜登上台了，外媒揭开内幕，据称真实原因是美国没料到中方反应如此强烈，北京不排除开战，因而紧急踩了煞车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的理由是确诊，有人信吗？有的，台媒信。某台媒下标“病毒不作美”，好似病毒曾经作美过似的。不如说，连病毒都知道中国红线在哪儿，就佩洛西装瞎。或者说，这是“冠”冕堂皇地龟缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/10/20220410123103602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;佩洛西发推证实自己新冠阳性&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推估真实原因，我想至少有两种，如克拉夫特前例，由于北京发出强烈信息，导致拜登出手阻止。或是，这则佩洛西访台的消息，根本就是拜登人马刻意提前曝光，意在破局。此二者也可能互为因果关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西访台的消息来自日媒，引述的是“消息人士”的说法。若佩洛西真想来台，理应避免主动提前放消息。若有意虚晃一招试水温，也不必冒着连访日行程一并被迫取消的风险，因此整个事件由佩洛西自主操作的可能性比较小。再者，拜登与佩洛西事前沟通过剧本的可能性也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在外交事务上，拜登与佩洛西不能视为同一个团队看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，起码有四个美国，第一个是拜登小圈圈，第二个是选举中的民主党，第三个是选举中的共和党，第四个是美国选民。四个美国代表四种视角或立场，在外交看法上有所分歧。而佩洛西代表的“选举中的民主党”，与拜登小圈圈要分别看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大富大贵的祭司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西的角色是党内鹰派中的鹰派，她就像古代的大祭司，捍卫教义的代表，在火烧异端的广场上指挥仪式并领头祷念经文。务实，不是祭司的任务，她只管猎巫、焚巫，并对抗另一个教派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突里可见，佩洛西不但不听命于拜登，拒绝大局考量，还反倒是绑架拜登决策的人，例如在禁止俄罗斯石油进口一事上，拜登本来万分不愿意，是佩洛西逼着他一路走到黑。美国人民，甚至全世界人民都因此受害，但对大祭司而言，那是“正义的牺牲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，大祭司同时也是大富婆、女股神，最近在两周内于股市狂赚73万美元，巴菲特都得仰视她。不能不提，她敌对教派的大祭司麦康奈尔（Mitch McConnell），也是巴菲特仰视的另一尊吸金大神。去年，最赚钱的不是华尔街投资专家，而是美国国会议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连“台独”财经专家都知道，这叫做内线交易，要在台湾，佩洛西铁定会被打入大牢。不过呢，祭司们就是法律。虽然，今年美国国会因为佩洛西夫妇赚太多的争议，而鼓噪要立法禁止国会议员炒股，但俄乌开打后，这提案被送进冷冻库，祭司们赶紧站在道德制高点，祷念民主经文远程猎巫，掩盖他们闷声发大财的丑态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年佩洛西进入政界时，净资产350万美元，现在，是2.5亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/10/20220410122903569.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国媒体发文质问：佩洛西到底有多富有？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来台湾要钱？恐怕不是重点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民众怨恨加油站？对大祭司兼富婆来说，套句陈水扁名言，“有那么严重吗？”扁主张贪腐无罪，黑钱是“台独”基金。你看，伸张教义，才能掩盖暴利生意，现在美国能源金主大发利市了，祭司们居功厥伟，他们居家厕所里的卫生纸，是美钞吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么说来，印象中，美国政要“访台”一般都是要钱来的，不过，佩洛西会缺选举经费吗？免费占据新闻版面就是最佳宣传，她也用不到那么多钱，因此我想，捞台湾钱不是重点，而是作为选举中的民主党领头羊，佩洛西需要对冲共和党打“台湾牌”的攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前提过，中期大选，共和党在外交议题上的主轴是大打“台湾牌”，今年以来频频推出挺台法案，像走马灯一样一个接着一个。美东时间4月7日，共和党参议员霍利（Josh Hawley），又提出了新的《台湾武器出口法案》（Taiwan Weapons Exports Act），将台湾地区视为北约、日、澳、韩、印同一等级，享受快速军售审查的待遇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bdd107fc6f4186191ab30085446913b2</guid>
<title>一周军评：美国陆基核导弹换代，对中国有多大威胁</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_04_11_634218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，我们关注两件事，一件是美国的“哨兵”洲际导弹正式定名，我们从美国新一代陆基洲际导弹的发展延伸谈谈当代核大国的“三位一体”核力量发展布局。另一件是德国宣布采购以色列“箭3”，也就放弃了在美国“爱国者”系统基础上自行研发新一代反导系统，这又反映了德国怎样的一种心态呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么不”续”民兵导弹？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月5日美国空军宣布，正由诺斯罗普·格鲁曼公司开发的新一代的洲际导弹，此前叫做GBSD项目，正式命名为LGM-35A“哨兵”。并且宣布这种导弹将会装备W87核弹头，在2029年后按照1:1的方式取代现役“民兵3”导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过除此之外，美国没有公布关于“哨兵”导弹的任何更多细节，射程、精度、制导技术等方面都没有新的内容发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这也正常，美国冷战后通过大肆宣传各种先进武器做出一副“公开透明”样子，同时也实现了一种让其他国家即使了解也难以追赶的态势，实际上是一种更加高级的保密手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在时过境迁，他们发现自己在冷战后耗时多年开发的许多“次世代”武器装备都遇到了因为此前宣传太过分，导致各种性能参数和技术原理被对手新一代对标装备“针对性压制”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在美军也不敢再像过去那样托大，到处吹自己新一代武器装备如何如何，而是也开始虚虚实实，重视起保密问题来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而保密归保密，这并不能影响大家通过研制“哨兵”导弹的目的和对现役“民兵3”导弹的相关吐槽，来推测“哨兵”导弹可能要具备什么样的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/10/20220410172810664.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目前关于“哨兵”能确定的就是它要携带多个MK.21再入器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就是“民兵3”为什么不继续“续命”。其实笔者2021年的时候做过一期视频《“民兵3”导弹又要续命，你也要用100年？》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的新闻是说美国国会认真讨论为“民兵3”导弹“续命”，以取代耗资巨大的GBSD项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照当时国会的讨论，“民兵3”续命计划包括更新导弹上已经完全过时的电子系统和制导系统，比如陀螺仪，但弹体可能会继续沿用，只是进行翻新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是民兵3导弹如果不换新的弹体和发动机，就意味着射程、投射重量方面的数据无法有大的改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这就解决不了美国空军最大的痛点了，那就是“民兵3”导弹装载多弹头时射程不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实今天的“民兵3”导弹本身就已经是冷战末年取消“和平卫士”导弹后被拿来“临时过渡”的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/10/20220410173219151.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中可以看出“和平卫士”（左），比民兵3、民兵2（中、右）导弹大了多少&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，洲际导弹上的“弹头”其实不仅仅包括核炸弹本身，还有用于在再入大气层的时候保护核弹的装置，同时这个装置的设计水平也和导弹的命中精度直接相关，这就是所谓的“再入飞行器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民兵3”导弹的再入飞行器，今天主要是两种，一种是MK.12A型，一种是MK.21型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MK.12A型再入飞行器当中配备有W78型核弹头，当量33.5万吨，装填核弹的再入飞行器重量约为317.5千克，圆概率误差219米，它是民兵3导弹设计时的“原配”弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而MK.21型实际上是为原本应该取代民兵3的“和平卫士”开发的，它装备了新设计的W87核弹头，总重量在362千克以上，圆概率误差缩小到MK.12的一半，约为121米，当量为30万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这是为适应多弹头设计的“减重”版，实际上由于W87弹头采用三相弹原理，通过增加其外部的高浓缩铀外壳重量，威力就可以提升到50万吨，不过弹头重量会有较大增加，所以计划由专门携带单弹头的“侏儒”导弹携带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天的民兵3导弹，根据美俄条约，有200枚携带MK.21再入飞行器，只携带50万吨的“加重型”单弹头，其余250枚携带MK.12A再入飞行器，虽然按照条约只携带了单弹头，但实际上美国为这些导弹都准备了3枚弹头，其中两枚列入“库存”数字——因为按照条约，双方各自有约2000枚弹头的限额，这个限额可以用来做“库存”弹头，也可以做战术弹头，美国因为财大气粗，主要以“库存&quot;弹头来填满这个限额，为此每年要付出百亿美元以上的维护成本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7aadff0354d920c338b754b440ceb24d</guid>
<title>法国大选，普京赢了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2022_04_11_634212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日，法国举行总统选举。法国是联合国常任理事国，也和德国同为欧盟的发动机，又恰逢法国第十三次担任欧盟轮值国主席，所以会被额外关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而和往次大选不同的是，世界对法国的关注带有颇不寻常的担忧。这除了乌克兰危机仍在持续，选举结果会相当程度地影响危机的处理，更重要的原因则是民粹主义极右政治势力的强势崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据长期以来的民调，在第一轮投票中，两位极右民粹候选人勒庞女士和泽穆尔合计得到的支持度超过三成，一直超过现任总统马克龙。尤其是第三次参选的勒庞女士，不仅第一轮紧追不舍，就是在第二轮也和马克龙的差距缩小到误差范围之内。这也让美国捏了把汗，要知道，勒庞是普京的支持者，华盛顿担心勒庞当选后“动摇西方反俄联盟”，让普京先在巴黎打了个“大胜仗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/10/20220410195224985.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也难怪美国会紧张。从第一轮选举结果看，2022年法国大选似乎是五年前的翻版，两个老对手马克龙和勒庞女士再度双双进入第二轮。但是和五年前相比，已经有了质的变化，即法国社会已经民粹化了。三大建制派候选人共和前进党马克龙、曾轮流执政的共和党和社会党一共得到的支持率仅仅百分之三十四，五年前则超过50%。名列第二、第三、第四的三位左翼和右翼民粹人物累计则超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国有着悠久左翼传统，左翼民粹主义崛起并不意外。但右翼民粹主义的强势崛起还是令世界震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，西方接连经受了英国脱欧和特朗普当选的冲击，民粹主义风潮席卷而来，强烈地冲击着国际秩序，给全球带来巨大的不确定性和巨大损害，以至于根据2019年的皮尤民调，全球多数国家认为美国是世界和平的最大威胁。当时德国民调甚至显示，德国人最害怕美国和老年痴呆——比例分别为56%和40%。现在，这股民粹主义之风又开始考验法国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
号称人类历史上第一个人权国家，一向标榜自由、平等、博爱的法国，何以出现极右民粹主义的崛起？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从文明的视角看民粹主义在西方和法国的文明基因。众所周知，民族国家这个形态产生于欧洲，欧洲民族国家的成型，大多认为始自1648年欧洲各国达成《威斯特伐利亚和约》。历经数百年的发展演变，民族或者种族意识已经深入西方骨髓。许多战争、种族灭绝、殖民都是打着这种旗号进行的。哪怕经历两次世界大战后西方进步了很多，但这只是表面现象，种族意识依然是其牢固的认同基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里不妨以戴高乐将军为例。他不仅被视为和路易十四、拿破仑并称的伟大人物，甚至在2005年被法国评选为有史以来最伟大的法国人。应该讲，他的立场最具代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1959年3月5日，戴高乐在总统府对著名学者佩雷菲特这样说道：“我们毕竟首先是一个欧洲白人民族，我们的文化是古希腊式加拉丁式的，我们的宗教是基督教”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时阿尔及利亚独立战争正在进行，于是佩雷菲特问他怎么看穆斯林。戴高乐这样回答：“你尝试把油和醋混在一起，然后摇晃瓶子，一会它们就会重新分开。阿拉伯就是阿拉伯，法国人就是法国人”。他进而说道，如果不加限制，他所住的科隆贝双教堂村就会变成“科隆贝双清真寺村”。他甚至反问道，随着穆斯林人口的增长，法国人出生率不变，你愿意看到一位阿拉伯人总统吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/10/20220410195316669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;戴高乐（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以法国出现如下一幕就不奇怪了：极右候选人泽穆尔曾在2008年电视辩论面对一位非裔女评论家时直白的说出：“我属于白人种族，您属于黑人种族。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在西方的政治人物已经不能再这样直白的表达类似观点，但并不表示他们内心中不存有这样的想法。他们和每一个普通民众一样，心中都有一个小戴高乐。这也是为什么极右政党总是把戴高乐将军挂在嘴上，并以他的继承者、捍卫者自居，而且确实打动、吸引了越来越多的法国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些极右政治人物的作用，就是唤醒民众几十年被政治正确和意识形态所压抑的文明和心灵基因而已。话说远一点，这也是为什么西方难以接受中国崛起的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，和美国不同，法国民粹主义的崛起有自己的特色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>