<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1bb55fffcb2966d5819569d5a9f03949</guid>
<title>2024年巴黎夏天，能洗去中国精英心里的“思想钢印”吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_08_15_744925.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024巴黎奥运会开幕的前一天，我还和很多人一样感觉这一届奥运会既没有特别的热度也没有特别的期待。而今奥运会闭幕了，回望这半个月的赛程，我真的没想到这一届奥运会会如此精彩纷呈、跌宕起伏，以至于最后一天中国队赛程全部结束之后，我还惴惴不安地拿着手机在场地自行车、摔跤、女排和女篮四个赛场反复横跳关注结果（至于为啥大家都懂），真的是让人感慨万千。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这届奥运会带给我们的思考和联想将会成为一个时代的记忆，从很多角度来看也超越了运动和体育本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/08/14/20240814223005928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥运会开幕式，中国代表团乘坐的船驶过塞纳河&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.西方文明的“堕落”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多中国人来说，讲出“西方文明堕落”这个词，是要背负着一定耻感和负罪感的。客观而言，这不是个人的觉悟和认知问题，而是我们这个国家自立国以来和整个教育体系的设立，就没有走“东方（中国）文明中心论”和“东西方文明对立”的路子。共和国的开国先贤们从少年时期就读着卢梭、伏尔泰的思想，是看着华盛顿、拿破仑的英雄事迹心向往之逐渐成长的。“西方文明的先进性、代表性、是人类文明的领先者和火炬”，在中国精英心里是如同思想钢印一般的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以近年来美国政治经济和国际战略领域的荒腔走板，对很多中国精英来说是发自内心感到痛心的——虽然他们中很多人的立场还是站中国、希望中国好，但另一方面也有很多人是发自肺腑地、动机纯洁地希望美西方可以永远保持那个让人景仰的“灯塔”人设，这样我们就可以一直安心学习、安心跟随，各安其分，其乐融融（说白了还是儒家思想入脑的产物，心中的“夷夏秩序”根据实力地位发生了逆位，最后“我成蛮夷了”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运开幕式那个让西方哗然、甚至被很多保守人士大呼“索多玛降世”和“撒旦祭典”的表演，却在被中国精英们岁月静好地称赞为“体现了法兰西精神”——虽然我也不是很懂，但法国人搞的艺术嘛，总归不会差。于是，这届塞纳河上的开幕式形成了精英夸奖、网友玩梗、西人破防的奇怪三重奏（蓝精灵和狮驼岭完成了跨文化交流）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814222859141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运开幕式名场面——被网友戏称为“蓝精灵”的酒神&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两天我在B站上看“星球研究所”这个号做了一期非常精彩的解说巴黎的视频，以巴黎咖啡馆为载体串联起“人类群星闪耀”——马克思、拿破仑、肖邦、雨果、莫奈、巴尔扎克、波伏娃……，这些人代表的不是巴黎、不是法国，而是整个西方文明甚至在特定时段人类文明的华彩，正是这些人的闪耀让法国赢得了人们心中“文明高地”的声誉，也是西方文明以外那些深受影响、渴望融入的精英希望看到的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在这场开幕式上，坐拥这一切文化遗产的法国文化精英，想的只是如何解构掉这些已经建构好的叙事，用LGBT“新锐”“叛逆”的文化点燃西方文明高地新的灯塔。其中的是非对错，客观上咱们不好评价，你有解构和砸碎旧世界的自由，但不可否认的是曾经的“群星闪耀”确实在几百年的风云激荡中掀起了风暴，带领这个星球狂飙突进，改天换地，而如今的“群魔乱舞”是否还能引领人类走出危机，走向更理想更广阔的天地呢？终归还是要用实绩来见真章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/14/20240814223308578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曾经的巴黎见证了欧洲大陆的“群星闪耀”&lt;span&gt;《我，就是风暴》视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“奥运精神”今何在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开幕式引发的争议，也让人不由想起现代奥林匹克的发起人顾拜旦先生，他正是法国人。历史上，法国曾在欧洲大陆风光尚好的1900年和1924年举办过两届奥运会，如果顾拜旦在天有灵看到时隔百年举办的下一次奥运会主题被搞成如此抽象的样子，恐怕也难免痛心疾首吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话说回来，之所以大多数中国人比较共情顾拜旦，或者说如上文所述的那种复杂情感，还是因为大家对于西方文明的认同是比较“古典”的，这种古典主义的理解，今天西方文明“正主”们是否认同恐怕还要画一个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开幕式引发的讨论降温没多久，以美国为代表的西方国家在泳池里针对中国运动员的霸凌和脏活，再一次成为关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在事先布局好的舆论压力攻势和多到让人感觉简直是羞辱的药检频率的双重“围剿”下，刚满20岁的小将潘展乐横空出世，打破100米自由泳世界纪录，并领衔中国队在4X00混合泳接力中打破美国40年绝对垄断，让西方泳坛集体破防。在世界舆论普遍支持中国的声音中，西方精英加大剂量攻击、诋毁中国运动员，言之凿凿“我们吃药都拿不下来的成绩，你中国人怎么可能不吃药都赢不过我？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上之前中国女网郑钦文在这个白人选手统治的运动中，一路过关斩将夺冠路上遭遇到的嘘声和攻击（曾经的女网黑人名将威廉姆斯姐妹也是一路在嘘声中打出来的），让很多人、尤其是很多从小生活在“文明世界”“普世价值”粉红泡泡里的中国人清醒过来——种族主义的阴影从来没有在奥运会上散去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/14/20240814223709660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国游泳名将菲尔普斯出席听证会，称”对中国的兴奋剂检测还不够“&lt;span&gt;外媒新闻截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“种族主义”本身就是现代奥林匹克最“古典”的旋律之一，虽然这一点被后世用极力渲染的个例给冲淡了，营造了现代奥林匹克是打破种族歧视、宣扬平等精神的舞台这样一种氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代奥林匹克的发起者是一个来自19世纪末西方的文化中心法国的精英，第一届奥运会回到了西方文明的摇篮和精神故乡希腊雅典，参赛的13个国家——澳大利亚、奥地利、保加利亚、英国、匈牙利、德国、丹麦、美国、法国、智利、瑞士、瑞典和东道主希腊，无一例外都是来自西方核心白人国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时彼刻，通过200年的殖民积累和武装征服，继承了古希腊古罗马文明的西方世界建立了以自己为中心的世界政治、经济和文化秩序，到了用手里的资源上价值、办堂会，顺便“光宗耀祖”的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种逻辑作为中国人也很好理解，正所谓富贵不还乡如同锦衣夜行，一个出海闯荡多年的冒险家，哪怕私德有瑕疵、哪怕原始积累不干净，但只要衣锦还乡、一掷千金把祠堂修了，把祖宗牌位描了金，出头把“同乡会”给组织起来，再在村里摆个两百桌席面，谁还能否认自己是个“有出息”的乡贤，是家族当之无愧的“话事人”呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d7f2a0c5e5d505e48ed5909bafdf7cf</guid>
<title>越来越多日本人认为，自己才是二战“受害者”</title>
<link>https://www.guancha.cn/panqianzhi/2024_08_15_744904.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘前芝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，原侵华日军七三一部队成员清水英男到侵华日军第七三一部队罪证陈列馆进行指认谢罪一事，在网上引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，以这种方式来华的日本老兵并不鲜见。但他们也只能代表个人“向受到伤害的中国人民表达最深切的歉意”。与之形成鲜明对比的，是日本政府在这个问题上的沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格来说，沉默的说法并不准确。对于曾经发动的侵略战争，日本政府几乎从来没有像这些老兵一样，真诚地公开道过歉，反而在不断地掩饰和美化侵略战争这条路上渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切，还得从第二次世界大战结束时说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/15/20240815111937877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
清水英男表示，“我向中国的受害者、731部队的受害者、死难者，表示真诚的道歉和忏悔”。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中断的民主改革与死灰复燃的右翼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战即将结束时，按时任美国总统罗斯福的构想，将对日本解除武装并清除日本法西斯主义、实行民主化。这一构想被写进了1945年7月中、美、英三国发表的《波茨坦公告》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情最初确实是朝着这样的走向发展，美国以GHQ（盟军最高司令官总司令部的英文缩写）身份占领日本，开始对日本进行民主化和非军事化改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据GHQ《关于废除若干政党、协会、社团和其他组织的指令》，数百个日本右翼团体被强制解散，财产被没收充公。战争期间不可一世的右翼势力遭到毁灭性打击。同时，在GHQ主导下制定、颁布了新宪法。新宪法第九条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“日本国民真诚希求基于正义与秩序的国际和平，以国权发动的战争、以武力威胁或行使武力，作为解决国际争端的手段，永远放弃之。为达到前项之目的，不保持陆海空军及其他战力。不承认国家的交战权。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
转机出现在朝鲜战争爆发。出于自身战略需要，GHQ的对日政策从之前的“抑制”变为“扶持”，对右翼分子的处分与禁令被解除。一大批右翼分子死灰复燃，再次活跃起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以制造流血恐怖事件而臭名昭著的“血盟团”老首领井上日召成立了“日本同盟”。著名右翼头目吉田益三在大阪成立以旧军人为主体的“战友会”。据日本警察厅统计，到1952年全国有270多个右翼团体共4.5万人，到1958年时这一数字增加到750个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些右翼团体公开打出“天皇制国体”、“天皇中心”、“民族至上”的旗号，鼓吹“忠君、反共、修宪、强兵”，要求恢复战前政治经济体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相伴的，是频繁的暴力事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，右翼团体“维新行动会”协助日本警察镇压游行队伍，导致东京大学生桦美智子死亡、500多人受伤的流血惨案。同年，另一右翼团体“大日本爱国党”的山口二矢在群众集会上，刺杀了主张民主、和平的社会党委员长长浅沼稻次郎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兴起于1970年代的“新右翼”则更加疯狂。右翼分子、著名作家三岛由纪夫组织了自己的私人武装——“盾会”，声称要保存日本传统的武士道精神并保卫天皇。1970年11月25日，他率领4名盾会会员闯入日本陆上自卫队驻地，发表演说，号召“真的武士”随他发动兵变，推翻否定日本拥有军队的宪法，后切腹自杀。受他影响，新右翼甚至扬言“为达政治目的，不惜以炸弹斗争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/15/20240815112210900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从窗户碎裂的陆上自卫队东部总监室里抬出的作家三岛由纪夫的遗体&lt;span&gt;日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼势力的发展壮大，与日本政府或明或暗的默许与支持是分不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、右翼的渗透与暧昧的政府&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从一开始，日本的投降就是打了折扣的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昭和天皇的《终战诏书》中，通篇看不到“战败”、“投降”的字眼，更别说道歉、忏悔的表述。战争结束前，为逃避战争追责，掩盖侵略战争罪行，在内阁决议支持下，日本军政界大量销毁战争证据。当时，陆军中央所处地上空，焚烧文件的黑烟从8月14日一直持续到16日。据日本战争研究专家吉田裕介绍，当时在烧毁重要资料的同时，还隐藏了相当一批高度机密的文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在资料缺失的情况下，东京审判将日本发动战争的罪责推给了陆军军部。最终被绞死的东条英机、松井石根、板垣征四郎、土肥原贤二等7名甲级战犯中，绝大部分都出身陆军。东条英机在首次审判曾阐明，自己所做的一切，都是按天皇的命令行事；结果第二次审判时，他撤回了自己原来的证词。这说明在冷战的背景下，GHQ已经与日本政府达成一致：陆军军部背锅，保存天皇和天皇制。结果就是，大批保守派政治人物、有的甚至是战犯不久就走上政治前台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1955年开始，日本政府以患病、年迈为由，大量释放在押战犯。至1958年4月，除在狱中死亡的梅津美治郎（曾任关东军司令）等外，其余在押战犯全部被释放。诸多战犯摇身一变，又成为日本社会各界的显赫人物，甚至重新入主内阁，在政治上呼风唤雨。比如甲级战犯岸信介担任过日本第56任、57任首相，曾任东条英机内阁外相的重光葵，战后出任鸠山一郎内阁外相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，战后活跃在日本政治舞台的，大部分来自战前的右翼集团。这些右翼集团，一部分本身就是政治世家，比如安倍晋三的祖父安倍宽是政治家，外祖父安信介是前首相；一部分则是财阀，比如麻生太郎家经营煤矿，是吉田茂政治资金的最重要来源。这也导致战后的日本政府，从根基上就具有浓厚的右翼色彩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3f38e9c507100af5dd0418fd6b6df13</guid>
<title>总理下台，泰国流传两种假说：军方教做人，还是他信借刀杀人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2024_08_15_744886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好不容易，安稳了几天，泰国又回到了乱纪元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月14日，泰国宪法法院判决，总理赛塔因“违规任命”而遭到罢免，即刻解职，整个内阁也将被解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存在了一年的“赛塔政府”，土崩瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绕了一大圈，泰国政治又回到了原点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前各种合纵连横，暗通款曲，王者归来，与狼共舞……统统全白瞎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/15/20240815085528478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月14日，在泰国首都曼谷，赛塔在宪法法院裁定后参加新闻发布会。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个问题：赛塔总理，为啥被搞下台了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上的理由是——他之前任命了一个总理府事务部部长，名叫皮瑟，被宪法法院认为是违法任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮瑟，是当年给他信干脏活的律师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信被控告的时候，他替他信给法官塞钱，好死不死地被记者拍到了，于是进监狱蹲了两年，丢了律师执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，他信为了补偿这位“牺牲背锅”的手下，让赛塔把律师安排进内阁当部长，结果被40多名保守派议员联名弹劾，造成赛塔下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个理由，绝对属于扯淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮瑟律师，虽然不是什么好东西，但是赛塔身为堂堂一国总理，任命谁当部长，都属于自己的职责权限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国政坛，有一点“印度风格”，议员和高官，背上几个案子，甚至背上几条人命的，大有人在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业部长塔玛纳，人称“面粉男孩”，广泛涉及各种地下产业，在泰国是人尽皆知的“孔提教父”。在澳大利亚的时候曾因贩毒被捕入狱，回来照样平步青云，加官进爵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政部副部长查达，江湖人称“泰国高启强”，自幼生于黑道世家，父母兄弟儿子皆死于仇杀，自己也被指控谋杀别人，随便出个门要带十几个枪手，是黑道大哥中的大哥——照样当上副部长，掌管全国官员任免，而且上台后居然主动“扫黑”，堪称“黑吃黑”的最高境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟这些人比起来，皮瑟算什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就因为这个，把赛塔总理给搞下台，摆明了就是借题发挥欺负人，欲加之罪何患无辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和当年沙马总理“上电视炒菜被罢免”的奇案如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国宪法法院、选举委员会、上议院——并称“保皇三座大山”，与军方一道，是保守派政治力量的核心工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，赛塔倒台，就是军方和保守派，把他强行赶下了台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，军方图个啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方和他信，不是已经谈妥了吗？不是已经化干戈为玉帛，勾搭到一起去了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然赛塔是他信的傀儡，而他信又是军方的盟友，那么军方和法院又为什么要为难赛塔？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这里开始，泰国舆论诞生了两种假说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【假说一：他信太膨胀，军方教做人】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种看法是：军方在威慑他信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞掉赛塔，只是为了扇他信一耳光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年大选，他信抛弃了青年远进党，投入死敌军方的怀抱，换取了为泰党的上台，以及他信本人的安全回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，之后没多久，他信就飘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/15/20240815090918677.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他开始毫不掩饰地抛头露面，像王者归来一样接受支持者的夹道欢呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在鸡油饭餐厅，边吃鸡，边决定泰国的财政预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他毫不留情地改组内阁，解除了几个为泰党元老的职位，替换了自己的嫡系人马，把赛塔内阁搞成了他信后院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最夸张的是，他居然在自家私会柬埔寨洪森，与洪森私下探讨两国在阁骨岛海域的领土划分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，他还接见缅甸反政府武装代表，试图绕过军方，以个人威望干预缅甸内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个，就是大大的僭越了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这何止是“白衣卿相”，简直就是无冕之王！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方、王室、权贵老臣，被彻底激怒了——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你他信算老几？一个带罪之身，我们高抬贵手，让你回国，你不在家里老老实实待着含饴弄孙就算了，居然像一个帝王一般，指点江山，运筹帷幄，这不是反了天了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，泰国的统治阶层，要给他信一个教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人甚至认为，为泰党和他信，已经被军方抛弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王室和军方终于看清，他信非池中之物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狼顾鹰视，早晚要蹬鼻子上脸——干脆换一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿努廷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
副总理阿努廷，泰国华商世家，汉名“陈锡尧”，泰国自豪党领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此君，在泰国政坛八面玲珑，人脉广泛，外交上极度亲华，但是同时也是泰国大麻合法化的始作俑者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他当年是他信的马仔，又和国王从小玩到大，与军方关系也不错，各方面都吃得开，是一个保守派中意的人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，阿努廷的政党夺得了很多上议院席位，实力大增，初步具备了取代他信的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为赛塔政府反对大麻合法化，而阿努廷又是大麻合法化的主要推手，因此与他信关系最近急剧恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推他上位，取代不听话的他信，很有可能是泰国军方的下一步棋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4fb4ca6d89735d1a3dc862b8732d569f</guid>
<title>不用自我PUA了，中国就是世界体育强国</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchengxin/2024_08_15_744880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张诚信】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届巴黎奥运会，中国代表团累计夺得40枚金牌、27枚银牌和24枚铜牌，在金牌榜上与美国并列第一，如果再加上中国香港的两枚和中国台北的两枚，则达到44枚，刷新了参加境外奥运的最好成绩。在本届奥运会上，中国代表团还打破了1项世界纪录、创造9项次奥运纪录，并在游泳、网球和艺术体操等项目上取得了历史性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国已经确立奥运金牌大国的地位。那么，中国是否也成为了体育强国呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，由30多个大项和300多个小项组成的奥运会，比拼的是几乎所有人体部位的运动能力及其技术要领，而不局限于单一类型，最大程度地消除了“极端值”的影响，也就能最为全面地展现参赛国家和地区的体育实力。不同的人种和民族都能在其中某些项目上发挥自身的比较优势。据此推断，能在190多个国家和地区中排到奥运金牌榜或奖牌榜的前两名，其体育实力也不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在现实中，中国的体育强国地位仍存在较大争议。许多观点认为，中国是体育大国，但还不是体育强国，也就是俗称的“大而不强”。具体来看，认为中国体育“大而不强”的理由有以下两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国能够夺金的项目在国外普遍不受重视？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国能在某个项目上夺金，八成是因为外国人玩得少，甚至‘不屑于玩’，属于‘冷门’项目”。这一观点隐含的假设是，一旦国外重视起来，中国在该项目的竞争力就会直线下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这种观点往往产生于刻板印象，即想当然地认为是国外“不重视”。众所周知，跳水是中国的奥运金牌大户。从2004年开始，被誉为“梦之队”的中国跳水队就开启了“大包大揽”的模式，至少在每届奥运会上包揽6枚金牌，占该项目金牌总数的75%及以上。但直到本届奥运会，中国跳水队获得的奥运金牌总数才终于反超美国跳水队的48枚奥运金牌总数，成为历史第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乒乓球也是中国的奥运金牌大户，但在本届奥运会上，欧洲在乒乓球项目上展现了强大的竞争力和冲击力，给国家队制造了不小的困难。实际上，乒乓球在欧洲拥有很高的普及率和参与度，乒乓球台是许多普通家庭和社区的标配。仅在卢森堡这样一个小国，就设立了100多个乒乓球俱乐部，法国和德国则拥有完善的乒乓球联赛制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国男乒实现奥运卫冕之前，欧洲曾涌现瓦尔德内尔、萨姆索诺夫、施拉格、佩尔森和波尔等一批乒坛名将，他们在奥运会、世界乒乓球锦标赛和乒乓球世界杯等“三大赛”上包揽了多项冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这不是国外“不重视”，而是逐渐被中国追赶和超越罢了。更不用说中国此次奥运会还在男子100米自由泳、男子4×100米混合泳接力和女子网球单打这些公认的主流大项上获得枚金牌，打破了欧美国家长达数十年的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/14/20240814163649218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运会男子4X100米混合泳接力决赛：中国队夺金&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实真正的核心问题并不是中国优势项目在国外的受重视程度，而是受重视程度与该项目成绩之间是否存在必然联系。换言之，即使国外高度重视某个中国的优势项目，充分发动群众参与，精心选拔人才，就一定能在高水平的国际赛事中挑战并击败中国吗？究竟是国外不够重视，还是重视了也难与中国抗衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何运动项目的发展自然离不开运动员的参与热情与拼搏精神，但只有这些是不够的。在新一轮科技革命日趋临近的今天，为了在赛场上取得更好的成绩，从运动员的选拔、训练到临场发挥，都离不开一系列先进技术的保驾护航，例如人工智能、大数据分析、环境模拟、自动实时监测、新材料开发、人体工学设计和康复医疗等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘展乐此次夺冠后，大家纷纷关注起了中国运动员训练背后的“高科技”。有媒体披露，中国跳水队已经采用“云端3D+AI”系统进行训练。该系统具有三维姿态重建和视频反馈功能，可对跳水动作进行精准定量评估。在巴黎奥运周期，中国游泳队甚至得到了世界级航天科技巨头——中国航天科技集团的技术支持，后者利用其在惯性测量与导航等领域的技术优势，为中国游泳队研发了智能测量与数字训练系统，还定制了用于模拟划水过程的风洞，以测试不同的技术动作产生的阻力，为运动员的训练提供科学参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/14/20240814164006864.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
游泳运动员专用测量仪器&lt;span&gt;航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上技术的研发和应用，构成了一个完整的体育科技创新体系。这个体系的运行基于相关产业链的发展与协同，需要长期的资源投入。与此同时，各个运动项目的生存与发展越来越依赖于商业化的推进，涵盖了周边产品开发、场馆维护、传媒推广、品牌建设和商业赞助等多个环节。这些环节不但需要长期的资源投入，还离不开市场环境的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，现代体育竞技是科学技术、产业配套与经济发展水平的竞技。这意味着，无论是在奥运金牌的争夺上，还是在体育人才培养、体育科技创新与体育产业化方面，工业、科技与经济强国已经抬高了竞争门槛，占据了先天优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在本届奥运会上，当中国代表团每赢得一枚金牌，其击败的对手都来自哪些国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，夺冠要经历从预赛到淘汰赛再到决赛的过程，为简化分析，笔者只记录中国代表团夺金赛事中银牌和铜牌选手的国别。然后，笔者对国别类型进行了划分：一类国家包括了西方七国集团（美国、日本、德国、法国、英国、意大利、加拿大），除德国、法国和意大利以外的其他欧盟成员国，瑞士、韩国、新加坡、澳大利亚、新西兰和以色列；二类国家是一类国家以外的其他国家。如果银牌和铜牌选手来自两岸三地（中国大陆、中国香港和中国台北），或为个人中立运动员和难民代表团成员，则不纳入统计范围，详见表1。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/14/20240814164437868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>