<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2f059a5ab50ab7ae63f5dd88ef37f748</guid>
<title>敢于创新引领，中国当得时无怠</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2021_11_03_613337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 谢耘、刘林澍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1840年的鸦片战争，开始了中西文明在中华大地上激烈甚至是血腥的冲撞。它终结了中华文明五千年来基本独立自主悠然探索发展的历史，而进入到近现代以来如梁启超所言的“世界之中国”的阶段。它开启了延续至今的中华民族全面追赶西方文明的奋斗历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种追赶是全方位的，既表现在科学与技术领域，也表现在社会治理领域。在社会治理领域，新中国一直在顽强地探索独立自主的中国特色道路，但是从具体的方法到一些根本性的理念，也是带有明显的西方印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过新中国几代人艰苦卓绝的追赶，我们创造了举世震惊的成就。作为世界第二大经济体，追赶模仿的模式已经无法继续提供强大的力量推动民族的进一步复兴，成为创新型国家是在新世纪国人必须承担的历史使命。然而，从二百年的追赶模仿走向开拓创新，绝非是一件顺理成章自然而然的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、跟随模仿与开拓创新的本质不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类区别于动物的本质之处便在于智慧。而创新是人类智慧的最高表现形式之一，也是推动人类社会向前发展的核心动力。当然在人类历史进程中，开创者永远是少数，这是合情合理的正常状态。绝大多数人、绝大多数组织、绝大多数国家都注定是跟随模仿者。这绝大多数的跟随模仿者对于开拓创新往往只能高山仰止而难以品尝其中的真实滋味。近代百年的追赶历程，让我们在精神上与开拓创新有了深深的隔阂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/03/20211103080006366.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）面对未知不确定性：深藏于内心的不安甚至恐惧
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟随模仿可能给开拓创新提供一些铺垫与基础，但它未必是一项具体的创新工作不可或缺的前提；一味地追赶，哪怕已经追赶到与引领者肩并肩的地步，也不会必然地催生出开拓性的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“跟随模仿”都会在最大程度上有着确定的方向、确定的方法，以及确定的路径和目标。方向、方法以及路径和目标基本都已经由开创者做出了示范，跟随者需要做的就是埋头苦干地去模仿去复制开创者已经做到的一切。这里面当然也存在某些创造性的活动，但是由于这个过程是以模仿为导向的，因此从一开始就有了无形的边界约束，创造性的发挥空间十分有限，甚至会遭受强烈的抑制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然跟随模仿与开拓创新并非总是泾渭分明，我们无法在它们之间划出一条清晰的分界线，但是典型的跟随模仿与典型的开拓创新之间确实有着截然不同的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与典型的跟随模仿不同，开拓创新基本没有确定的方向、方法和路径，也没有明确的目标可供参照。正因如此，创新的开拓者要靠自己的智慧与勇气，面对未知的不确定性。对于开创者而言，前进方向的选择，方法与路径的设计及目标与结果的期望，都是无法简单基于已有的经验与逻辑分析给出明确的答案。创新需要开拓者在实践中去不断探索，在黑暗中的无落脚之地开辟出一条通向未来光明之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对的是已知确定性还是未知不确定性，是跟随模仿与开拓创新之间最为本质的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对未知不确定性是一项极为艰巨、极为全面的挑战。在每一个人的内心深处，几乎都隐藏着对未知不确定性的不安甚至恐惧，因为它与人类渴求的安全感背道而驰。所以“算命”虽然不靠谱，但是依然成为了古今中外几千年来极少数几个香火不断的长青行当之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/03/20211103075705649.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开拓创新的未知不确定性不仅仅挑战我们技能层面的水平高低，更考验我们在战略层面对科学、技术乃至人类社会发展规律的认识，以及价值层面对人生意义的设定与实践。（《创新的真相》书中第二章第一节“创新对人性的挑战”与全书的“结束语”，谢耘著，机械工业出版社2021年1月第一版）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）跟随者与开创者生存在两个不同的世界
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开创者在无数成功与失败的探索中铺就的确定性成功之路，为后面的跟随者免去了大量“不必要”的代价，换来了追赶的“高效”与“快捷”。但是这也导致了开创者所认识与拥有的世界，所积累的感受与经验，绝非是跟随者能够通过向开创者学习而完全理解或掌握的。因为“纸上得来终觉浅”，跟随者不曾经历过那些思考、探索、困惑、迷茫、歧途与挫败。即使把跟随模仿做到极致也无法真正缩小这个差距。所以，跟随者与开创者之间的距离，是不能通过跟随者完成的模仿结果的“仿真度”来衡量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果追随者甘于尾随的状态，则不用面对开拓创新的挑战带来的烦恼，只需咬紧牙关时刻紧跟，不致落下太远即可；否则，则需要对自身做脱胎换骨般的全面提升，用更大的努力与牺牲去完成从跟随到开创的跨越。这种努力与牺牲要远远大于从不见开创者的踪影追赶到紧随其后的过程中，跟随者曾经所付出的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）跟随模仿带来的思维定势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们几代人、近两个世纪持续不断的苦苦追赶，让模仿作为一种本能渗透到了我们社会文化的深处，成为了我们“传统”中理所当然的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 这种已经成为了本能的模仿传统，导致我们在做创新的时候，首先是去寻找“对标物”。没有“对标物”的形象参照，“创新”便被认为缺少足够的合理依据。形象地去“对标”而不是去努力地理解事物内在的逻辑与本质，成为了我们工作理所当然的起点与方法；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 在面对问题的时候，首先想到的是寻找现成的方法论或模板，而不是通过实践把需要解决的问题悟透，从问题的本质出发去寻找乃至创造解决问题的方法；“用XXX方法解决YYY问题”成为了一种做研究的标准模式。“先僵化再优化”这种典型的跟随逻辑被当成了放之四海而皆准的真理，进而总幻想着世界上存在着一套完整的操作性方法论，可以让我们循规蹈矩就能实现创新的目标；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 长期跟随的经历，让“与国际接轨”具有了天然的不容质疑的正当性，而不顾那个“国际”到底意味着什么、代表了什么。在持续的“接轨”中，忘记了我们就是“国际”的一部分，而且是“国际”相当大的组成部分；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 甚至将创新与模仿视为一条因果逻辑链上的结果与前提，认为没有模仿到家就没有资格去谈创新。模仿成为了给创新设置的众多先决条件之一，“有条件要上，没有条件创造条件也要上”的豪情壮志成为了模糊的历史印记；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 而广泛弥漫于社会各个层面的市场崇拜，将由人自己开拓创新塑造出来的市场当成了超越于人之上的神圣之物，正是我们长期在全球已经成熟的市场中跟随模仿形成的一种唯心主义形而上学的意识形态观念。在本质上它就是马克思曾经批判过的商品拜物教的现代翻版——我们跪拜在了开拓者创造的市场的脚下而不自知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场崇拜完全颠倒了市场与创新的逻辑关系，把“市场”当成了开拓创新的源头或指挥棒，而不知市场是创新引导塑造出来的产物；而且它产生了一个贻害广泛的做法，就是不分青红皂白地把价格竞争当成了无条件绝对优先的手段，无视那些真正优秀的、具有开创精神的企业并非依赖价格取胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. “对标”意识的另外一个产物，就是赶潮流成为了很多人心目中创新最重要的标志，独树一帜被当成了迂腐、跟不上时代的表现，而不知道颠覆性的创新往往都是在“主流”之外的开创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无意识中，走他人已经走过的路，成为了一种本能的“安全”而“高效”的模式。我们用模仿的理念去解释创新，用模仿的方法去从事创新，试图通过对开创者的模仿而实现超越对方的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看清并突破这些长期跟随模仿所带来的无形束缚，重塑开拓创新精神，我们才有可能完成从跟随模仿到开拓创新的蜕变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1def7a25f31abfe9b53cf4ea31b720d6</guid>
<title>爱好归爱好，也要清楚“红线”在哪里</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_11_03_613334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每年的11月1日《反间谍法》颁布纪念日与4月15日国家安全教育日，有关部门都会公布一些近年来破获的窃密、涉密案件，以向社会大众普及保密安全教育。而今年的11月是《反间谍法》七周年，对社会公开的泄密案件却让诸多航空爱好者们坐不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国安部门公布的这起案件并不复杂，境外机构向国内航空爱好者提供ADS-B信号接收器，爱好者部署了信号接收器之后可以接收较大范围内的航空器ADS-B信号，并将接收到的信号通过网络传输到境外，被国安机关认定为是泄密行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于航空爱好者来说，ADS-B数据是使用极为普遍的信息，而且是公开信息，被认定为泄密不由让大量航空爱好者炸锅了。作为航空从业人员的笔者，对本次国安部门认定收集并向境外传输ADS-B信息是泄密行为这一事并不非常意外，或者说得知这事后，认为是意料之外，情理之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先来介绍下这次的主角，ADS-B。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ADS-B的全称是广播式自动相关监视系统，说的直白一点就是这是飞机发出的广播信号，用明码来对外发送自己的位置、高度、速度、航向等信息，是公开信息。连续接收到一架飞机发出的ADS-B信息后，可以通过其坐标点来描绘出飞机的航行轨迹，并实时获取其飞行状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对现今的民航飞行来说，ADS-B是航空飞行安全极为重要的组成部分，应用非常广泛。地面塔台可以通过ADS-B信号掌握空域内所有飞机的动向与状态，对飞机进行指挥，而在天上飞行的飞机也可以通过接收区域内的ADS-B信号进行有序飞行，并通过TCAS系统来避免发生航空器空中撞击事故——毕竟目视看到别的飞机再进行规避的话，往往已经来不及了——可以说如今的民航飞行是建立在ADS-B系统的广泛使用上，只要不是可以进博物馆的古董飞机（如伊朗那些三十年以上机龄的波音707）基本都装有ADS-B设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ADS-B信息的使用不仅仅局限于空中管制与飞行，在诸多民航工作中也有着广泛的应用。以笔者在一线岗位工作时的经验为例，在日常工作中虽然可以通过内场通报获得航班动态，但其时效性比较差，且信息不足。要想掌握一架航班准确的飞行动态与落地时间，还是得通过flightradar24或者飞常准业内版之类的可以显示飞机ADS-B信息的软件来掌握飞机的动态，以做好准备工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/03/20211103082337756.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;ADS-B原理示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然ADS-B的使用离不开地面接收器的部署。对机场周边来说这非常好办，空管塔台以及区调等都有ADS-B接收装置，来接收飞机的ADS-B信号以进行调度和指挥。这些官方设置的ADS-B接收器都是在机场及周边，覆盖范围有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于覆盖范围之外的地方，就有赖于其他架设的ADS-B接收器了，而若范围内没有ADS-B接收器，则在ADS-B网站上这架飞机就失去了踪迹，一直到再次出现时中间消失的部分会用一条虚线来示意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，对于国内外ADS-B网站来说，提高设备覆盖率以获得更大的覆盖范围，是其一直努力的目标。国安部门所说的境外公司免费向国内爱好者提供ADS-B接受装置并传输数据，就是期望获得更大的覆盖面积以获得更全面的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/03/20211103082408321.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随手举个例子，这架飞机在著名ADS-B网站FR24上显示的根据ADS-B信息实时绘制的航线轨迹，实线部分是地面接收到了这飞机的ADS-B信号并且传输回服务器后自动绘制而成的实际航线，而虚线部分（红圈）是该区域没有ADS-B接收器信号丢失，系统直接在最后消失点与最新出现点之间拉了条直线以进行示意。从图中判断该飞机目前还在无ADS-B接收器区域飞行，所展示的位置只是预估位置，在地面重新接收到ADS-B信号后会进行修正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民用飞机飞行时基本都会开启ADS-B系统，而军用航空器也会安装有ADS-B系统，并根据需要进行开启。之所以军用航空器也会开启ADS-B暴露自身位置与状态，还是出于一个原因：空中防碰撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以某些距离城市及机场非常近（甚至就在市区里）的军用机场为例，其使用的空域会与民用航空器的空域有不少的交集。这种情况下出于飞行安全以及便于地面进行指挥的考虑，也会开启ADS-B设备，而若地面上有接收器同样也能收到军机发出的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，军机开启ADS-B并且在接收器范围之内时，其状态是“人尽可见”，而军机开启ADS-B这事也属于家常便饭，让人民群众有了“ADS-B全民防空”的乐趣。去年8月美国侦察机频繁在南海及东部沿海地区活动，由于活动区域和高度都与民航机高度接近——或者说故意开着来耀武扬威——长时间开启ADS-B使得大家得以围观和分析美军侦察机是如何在我国沿海海域活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/03/20211103082436250.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;就比如这架RC135，从嘉手纳基地起飞后就被航空爱好者们围观着&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/03/20211103082514246.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;南海战略态势感知计划根据ADS-B信息所绘制的美军RC135在我国沿海海域的活动轨迹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d66cfc0121c32d84e21554801c849b28</guid>
<title>“脸书的能量让我害怕”，没人能管管吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MattStoller/2021_11_03_613330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马特·斯托勒 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月22日，一名前脸书员工报告美国政府，脸书没有限制可疑的内容而是从中赚钱，就在几周前，还有一个吹哨者揭露了类似的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来脸书一直丑闻缠身，你可能认为这家公司陷入麻烦了。比如，在一次参议院的司法听证上，路易斯安那州联邦参议员约翰·肯尼迪对脸书的科林·斯特雷奇施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯尼迪拿出一份透露脸书利用青少年的脆弱情绪的报告，当场质问脸书的前法律总顾问科林·斯特雷奇这份报告是不是属实？斯特雷奇的回答是标准的脸书套路：“这份报告是基于一份被夸大的内部文件。”肯尼迪对这个回答很不满意，他说，“脸书的能量让我害怕。”这是脸书公关历史上耻辱一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你对这没什么印象，也很自然，因为这场听证会距今已经3年了，当时吹哨的弗朗西斯·豪根还没进脸书（豪根曾在脸书任产品经理，2021年向《华尔街日报》泄露了大量脸书内部文件）。自从这场听证会后，脸书的股票又翻了一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/01/20211101040341998.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年10月23日，脸书总裁和首席执行官扎克伯格在美国国会众议院金融服务委员会上作证&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，脸书在丑闻中创立、发展和壮大。在这场听证会前，由于脸书涉嫌侵犯隐私，2012年联邦贸易委员会谴责了脸书。在听证会后，脸书被揭露刺激了缅甸的种族冲突。2019年，美国政府罚了脸书50亿美元，脸书之前向政府承诺要停止欺骗用户脸书会严格保密私人信息，但脸书没有做到。2020年，众议院反托拉斯小组委员会公布文件，揭露扎克伯格的掠夺性商业模式，进一步补充了联邦贸易委员会不久前的判断。但是，脸书没有为此付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有这些质疑和指控，脸书仍然是全球性的信息垄断企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原谅我，作为一个长期的脸书批评者，我既没有看到对脸书更多问题的负面报道，也没有指向这个问题的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题很简单，就是法律管不了脸书。我们知道脸书多年来一直野蛮和无视法律。尽管有这些质疑和指控，脸书仍然是全球性的信息垄断企业。扎克伯格还掌控着脸书，大权在握，他身家1千亿美元，还打扮成一个重要领导人和慈善家。换句话说，要是一个银行大盗抢了银行，应该指责那个大盗。要是一个银行大盗抢了20家银行，还扬言要再抢下一家，但没有力量阻止他，这只能指责警察。这就是我们对脸书横行霸道的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
豪根透露的文件表明，扎克伯格和我们一样知道Instagram对青少年女孩有害，扎克伯格不是个道德模范，这让我们更加意识到要做点什么。但是，还有很多媒体和政客拼命恭维硅谷富豪，一个苏格兰议员认为豪根在说废话，他反问：“脸书是恶魔吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，聚焦于脸书或者这些名人都忽视了关键问题。如果我们的政策是给一个破坏我们社会网络的人1千亿美元和无限的权力，这就是结果。问题不在于脸书，而在于政策在刺激垄断、削弱安全和监视性广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的问题是政策制定者敢不敢面对脸书代表的问题。这分为两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，脸书有巨大的市场权力，而多年来法院和经济学家已经大大削弱了反托拉斯法。在脸书的丑闻中，有一项是最近法官拒绝了联邦贸易委员会对脸书的起诉，因为法官认为政府没能证明脸书是个垄断企业。这个案件已经提交上诉，但最早也要到2023年才能审理。这很荒唐，证明造成损害的标准太难，法院必须加快行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，脸书和其他社交媒体、互联网广告公司都搜集信息针对我们精准投放广告。这造成了利益冲突，因为这刺激出一种商业模式，导致通信企业促使用户网络成瘾来卖出更多广告。这不同于电话网络，电话网络不靠广告盈利，社交媒体企业会故意选择成瘾性内容来推广。这还刺激了以阴谋论为卖点的社区，把广告从合法发布人如地方报纸转给给脸书等垄断企业。这种政策失败的根源是，几十年来自由放任主义的法官和政策制定者反对规制企业中的利益冲突，结果导致对数据和隐私的保护执法不严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到对脸书放纵不管的原因。为了应对滥用市场支配地位和利益冲突的问题，我们人民需要支持政府来干预。我们需要通过法律加强反托拉斯执法，我们需要禁止企业利用冲突，比如通信企业演变成广告网络，我们需要重启对强势犯罪者的法律行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早就应该这么做了。政策制定者正朝这方向努力。在纽约，州议会在辩论一项关于滥用支配地位的法规，来加强反托拉斯执法。在联邦贸易委员会，执法者在考虑加强干预不公平的竞争方式。在俄亥俄，州检察长在用公共设施法规来管理大技术企业。未来，有可能执法者会用刑法来惩罚那些强势的违法者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会正在采取行动。政策制定者需要强化反托拉斯法，拆分大技术企业，尽管目前看最有可能通过的禁止自我优待的法案对脸书没什么影响。立法机构还在考虑修改《通信规范法》第230条，这一条让大技术企业能逃脱对其产品的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，任何涉及的脸书的改变都会有溢出性影响，因为脸书是高度垄断的市场行为体的代表，这些行为体都有类似的策略。我们没有阻止扎克伯格，也没有阻止任何同样干的银行大盗。如果能重建我们的经济，惩罚而不是奖赏掠夺性行为，那会很美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在就应该放手干，我不想再听到无法无天的银行大盗出现，我们必须正视脸书的问题，修复我们民主机制的失效来解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【马特·斯托勒（Matt Stoller）是作家，关注反托拉斯问题，本文发表于2021年10月26日英国《卫报》网站。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9681da5909f6be1f0fdb9b81623f607</guid>
<title>东京地铁纵火砍人事件：我逃跑的时候腿都软了</title>
<link>https://www.guancha.cn/songguo/2021_11_03_613327.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 松果】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是松果，目前在早稻田大学留学攻读新闻硕士学位。10月31日，东京地铁发生了纵火砍人的恶性事件，我当时就在现场，而且距离嫌犯很近。现在回想起当时的场景，还是很后怕，心脏狂跳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本学期末临近，加上近期还有外出拍摄的工作，10月31日晚上，我没有选择跟朋友一起出门参加万圣节游行，而是前往京王线上的高幡不动车站附近，与工作伙伴对接11月初的拍摄工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚上七点半左右，我处理完工作上的事情准备乘坐京王线前往新宿，再换乘山手线返回池袋附近的家中，与我同行的还有另一名也要途径新宿回家的同事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最初乘坐的并不是事发列车，而是稍早发车的各站停车列车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19点44分，各停列车到达府中车站后，我们为了更快到达新宿选择下车，换乘即将于19点47分到达府中车站的特急列车继续返程，从府中到新宿，各停列车中间要停22个站，特急列车中间只在调布、明大前停两次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/02/20211102101530899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19点47分，事发特急列车进站，我与同事乘上了靠近列车尾部的一节车厢。车上的人并不多，我左右观察后左拐向车厢前方走去，和同事坐在了车厢中部靠前的座位上。事后回想起来，我十分庆幸自己当时做了左拐而不是右拐这个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19点54分，特急列车在调布车站稍作停留之后准点发车。按照时刻表，我们乘坐的特急列车本会一路飞驰，略过11个车站后于20点04分到达明大前站。列车缓缓驶出车站，我与同事正看着手机讨论购买跑步机的事情，当时的我脑子里最大的顾虑还是，30多公斤重的跑步机会花费我多少钱的运费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突然，我听到车厢尾部有名男性乘客大喊“馬鹿野郎！（混蛋！）”，并不清楚发生了什么的我向右侧望去，只看见一名男子站在车厢尾部四处喷洒白色的不明喷雾。起初我完全没有反应过来发生了什么，倒是坐在我正对面的一位女性乘客第一时间反应过来，蹭的一下起身快速向列车前方跑去。见此情况，我和同事也第一时间起身向前跑去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/02/20211102101854713.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列车快速行进着。我当时大脑一片空白，一节车厢一节车厢的往前跑，只想快点跑到最远的地方。车厢之间的门并不好开，狂奔着，气喘吁吁地用力滑开一扇扇车厢门的场景很容易让人联想到《釜山行》里的情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他车厢的乘客起初并不知道发生了什么，看着向车厢头部逃跑的人群十分困惑，但本能让大多数人都起身开始向车厢前方移动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时特急列车驶入了地下段落（京王线绝大部分都是地上电车，只有少部分地下段落），车窗外一片漆黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很快跑到了最前方的车厢，人群挤满了车厢的最前端并不断向后堆积。驾驶员室与车厢之间的玻璃被挡板遮挡，我们并不能看到里面驾驶员的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多乘客对着驾驶员室大喊“到了下个站就赶快停车！”“快停车！拜托了！快停车！”，也有乘客焦急的敲打驾驶员室与车厢之间的玻璃门希望得到一丝回应，然而列车并没有马上停下。也是这时，我才终于停下脚步站着，有时间来让大脑开始处理刚才经历的种种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人不安的气味弥漫在车厢里，有人赶紧让站在车窗附近的乘客把窗户打开。我并不知道这是什么味道，下意识的用手捏紧了口罩的上沿。我想到了当时看到的白色喷雾，脑子里闪过历史上东京地铁里的各种恶性事件，心里想着，千万别是…千万别是…毒气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几分钟后，列车开始减速驶进一个车站。车里的乘客开始更加激动的要求驾驶员赶快停车，开门让我们下车。列车慢慢靠近站台停住，站台上是大约齐肩高的半封闭式安全隔栏。很快我发现车门并没有对准站台的安全门，而是错位了几米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赶快开门，赶快开门，我想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车门迟迟没有开启，列车员也没有通过车内广播给出任何反馈和说明。人群里偶尔传出“有人喷洒不明液体”“有人持刀行凶”“着火了”的只言片语。大家挤在一起，不安和恐惧飘荡在空气里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人拍着驾驶员室的门大喊“请开门！”“谢谢了！”尝试着与驾驶员沟通。我身后的一名30岁左右的女性拨通了电话，啜泣着跟电话的那头说，“电车里出事了，我们都被关在电车里了，他们不开门，我好害怕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又过了一会儿，车内广播传出列车员的声音，“列车现在要移动一段距离，大家请注意不要摔倒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列车果真动了一下，但却还是没有对准站台上的安全门（后来据报道得知是因为有乘客在紧急情况下开启了紧急制动装置，导致列车无法顺利后退）。车里的乘客开始躁动，大家都想要快点下车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车门仍旧没有开启。我期待着车内广播中能再次传出列车员的声音，给出避难指示，或者哪怕只是说明一下情况也好，然而并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车厢里再次躁动起来。突然有人说了一句，赶快从窗户翻出去吧。一个人，两个人，大家开始挤向窗户，踩着座位往外翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天有点下雨，我随身带了一把长柄伞。当时我大概只犹豫了0.01秒，便把伞留在了车上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电车的窗户只能开上半部分，大概有半米左右的样子。开启后的车窗下沿大约与站台上的安全隔栏齐平，也就是说，窗户外面就是成年人差不多齐肩高的高度。好在先下车的人纷纷留下帮忙接应，我也顺利从车窗逃出，避免了脸着地的窘况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从列车上逃出后，我和同事又帮忙接应了随后出来的几个人。没有第一时间跑上楼梯出站，一是因为看到大家都在互相帮助自己也很受感动，另一方面也是因为我们在站台最前端，想上楼梯就要往站台的中部走，但是不知道嫌犯这时候是不是也已经到了站台上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又过了一会儿，大家开始纷纷上楼，我跟同事也赶快上楼出了站。我们出站时候，拿着防暴盾牌全副武装的警察已经抵达了车站，外面也已经停了几辆消防车和救护车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出站后来到安全区域，我拿出手机，解锁。20点06分，手机画面还停留在我准备买的那架跑步机的界面。我打开相机，拍下了这张照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/02/20211102101602295.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的消防车、救护车赶来，把车站前围得水泄不通。期间也陆续有受伤人员被背出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这趟特急列车上的乘客绝大多数都是要前往新宿的，然而国领站附近并没有别的电车线路可以换乘，车站周围站满了被困在国领左右为难的乘客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我和同事也都对国领附近的交通状况不熟悉，我们最初选择在车站附近待机，看犯人抓到后电车会不会恢复运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几分钟后，犯人被押送出来。此时紧急隔离线已经拉好，后续的现场处理工作似乎还需要很长时间。我们查了交通信息，计划乘坐公交车到十站开外的狛江站乘坐小田急线迂回前往新宿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐上公交车，手机新闻纷纷开始报道我们刚刚经历的事件，推特上也开始流出车内乘客拍摄的现场视频。也是这时我才得到确切消息，原来车厢里还发生了持刀伤人和纵火的案情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着推特上的现场视频，在期望不要出现更多伤者和庆幸自己劫后余生之外，我还不禁暗自嘲讽，身处第一现场，学新闻的我在第一时间脑子里竟然只有赶快跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路上我刷到了很多身为当事人都不知道的信息。比如作案者打扮成了蝙蝠侠里小丑的样子，我当时只看到了他的绿色领子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/02/20211102101920578.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如有人分析说，司机没有选择在最近的布田站停车，而是直接开到了下一站国领，也许是因为考虑到布田站的站台采取了全封闭式安全门，可能会造成车内乘客无法逃生的情况。同时，国领站也是附近几站中唯一一个站前空间足够调度大量消防车、救护车的车站。感谢驾驶员沉着冷静的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，推特上和国内微博上也开始有未经过证实的信息流通。作案人在车厢内泼洒的是到底是什么东西？日媒上有汽油和盐酸等几种说法，还有国内媒体在报道时说是硫酸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上报道犯人行凶时参考了不久前的小田急线持刀伤人事件，立刻就有媒体不加核实就把小田急案件犯人“仇视女性”的作案动机张冠李戴到这起案件上。紧急公共安全事件发生时，新闻媒体的事实核查水准依旧面临考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到家里已经是10点左右。跟家人朋友打电话报完平安后，我赶紧泡了个暖烘烘的热水澡给自己压压惊。躺在床上，我回想起在车厢里跑的气喘吁吁的自己，划开手机赶紧下单了那架心仪的跑步机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>907737429590943ddfd3b94839c292f7</guid>
<title>全球供应链危机，中国“维稳”作用不可替代</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuoJianGuo/2021_11_03_613323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：受到新冠疫情、劳动力短缺、中美“脱钩”等影响，多国深陷供应链危机，其中美国受到的冲击最为严重，这暴露了美国内部和产业链的哪些问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍建国：&lt;/strong&gt;受到新冠疫情的影响，全球供应链进入紊乱阶段，严重波及到世界经济的复苏与健康发展，其中美国的矛盾最为突出，客观地讲，美国的问题既有天灾，也有人祸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，特朗普时期的单边主义和贸易保护主义早已为此次供应链危机埋下了祸根，美国采取随意加征关税政策，限制高科技企业正常的贸易投资行为，尽管这些政策的目标是针对中国的，但实际上必将对全球产业链、供应链的正常运转产生明显的破坏作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济全球化的最大意义在于，跨国公司通过在全球优化配置资源，发挥优势互补的作用，并实现利润的最大化，任何刻意阻断和破坏这种合作趋势发展的政策，都是违背经济发展规律的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/29/20211029161811652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;供应链危机持续发酵，英美陷入“圣诞焦虑”。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次供应链危机的产生并不完全是疫情直接导致的，背后也有美国对全球供应链的扰乱。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍建国&lt;/strong&gt;：对的，美国为了限制中国高科技产业的发展和进步，不断将中国企业纳入限制清单，以国防安全为由，严禁美国的高科技企业同中国企业贸易外来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国使用长臂管辖的手段，对相关企业实行监督约束，致使部分厂商的生产和销售不畅，供应链和产业链均遇到了一系列的矛盾，继而影响了众多相关下游企业的发展，可以说全球的“芯片荒”与美国的单边主义密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，特朗普时期随意加征关税也影响了这次供应链的紊乱，拜登虽采取了一些弥补措施，取消了对欧盟钢铁的惩罚性关税，但是对中国加征的高额301关税却迟迟不愿取消，其结果不仅增加了美国通胀的压力，也极大地损害了美国广大消费者的利益，并且导致了供应链的扭曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国认为这次供应链断裂可能会持续到明年，这将给国际经贸环境和全球价值链带来哪些影响？可以如何缓解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍建国&lt;/strong&gt;：疫情的爆发，各国的应对效果反映了破坏程度的大小，由于美国在疫情应对方面的效果一般，肯定会对国际经贸环境和全球产业链和供应链产生巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些影响包括高技术领域生产合作的中断，正常的贸易投资受阻，大宗商品价格的高位震荡以及海运价格的疯狂上涨，还有物流运输的扭曲等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缓解和治理这些矛盾的方法和政策路径是清晰的，即首先要做好疫情的防控，只有疫情得到有效控制后，供应链才有可能逐步恢复正常，从技术层面分析至少需要一年的时间，其次需要高度重视国际贸易和投资的发展环境，因为没有正常的贸易和投资，产业链和供应链的恢复和重构是无法完成的，所以改善贸易和投资的环境仍是当前各国面临的重要选项。此外加强全球治理合作，也是确保全球产业链供应链长期稳定发展的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：疫情冲击下，全球贸易萎缩，中国外贸却连续16个月保持正增长。今年前三季度，我国中间产品出口增长29.2%，有力支撑了全球产业链、供应链的顺畅运转。美国供应链危机可能对中国企业、供应链产生哪些外溢影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍建国&lt;/strong&gt;：全球供应链危机虽有一定的外溢性，但冲击和影响显然是不均衡的，中国在这次疫情中，由于措施得当，以最快的速度控制住了疫情的恶化和传播，并率先提出复工复产的要求，中国的外贸出口自去年5月已恢复了正增长，并保持了连续16个月的积极增长，应该说针对去年下半年全球防疫产品短缺的紧张状况，中国对全球抗疫产品的保供做出了积极贡献的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今年以来，随着世界经济的复苏，需求的增长，中国的出口更多地体现在对稳定全球供应链做出的贡献，中国作为全球最大的制造业国家和出口大国，在当前形势下，发挥中国制造业的竞争优势，保证出口的稳定增长，并根据国际市场的需要，不断调整我们的出口产品结构，尽最大限度满足国际市场的需求，就是对世界经济增长和供应链稳定做出的最大贡献，同时我们更应该注意不断地提高出口产品的质量和效益，追逐贸易的高质量增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在贸易保护主义的背景下，美欧等经济体加快制造业回迁，跨国公司收紧全球供应链，全球供应链的发展趋势是否越来越区域化？当务之急应该怎样做？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍建国&lt;/strong&gt;：全球贸易保护主义的上升，对经济全球化和贸易自由化形成了极大的负面影响，产业链、供应链的形成是国际经济贸易投资长期发展的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前全球三大制造中心，亚洲、欧洲和北美各有特色。美国在航空航天高端技术领域仍保持着一定的优势，德国在机械制造和化工领域具有较强的竞争优势，中国在工程机械和日用消费品领域具有明显的竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/29/20211029161900947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球供应链危机影响美国经济。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际市场高度开放的环境下，通过之间的深度合作既可以不断提高供给能力，也可以通过贸易实现互通有无，充分满足各个领域的消费与需求。但是这种贸易与合作受到人为的限制和阻挠，全球的供应链就将遭到严重的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当务之急是要行动起来，共同抑制贸易保护主义和单边主义的干扰和破坏，发挥多边贸易规则体系的积极作用，共同维护公平合理的国际市场秩序，促进贸易和投资的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：WTO曾经在经济全球化中发挥了举足轻重的作用，但近年以WTO为核心的多边贸易体制面临危机和挑战，不断被边缘化，在全球供应链危机的当下，您认为WTO如何发挥作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍建国&lt;/strong&gt;：WTO在规范全球竞争秩序，维护以规则为基础的国际贸易竞争环境方面发挥了积极而重要的作用，近年来由于以美国为首的贸易霸凌行为的破坏，致使WTO的正常作用难以充分发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次全球供应链的危机中，人们不禁又开始怀念以规则为基础的竞争时代，所以WTO的改革已经提上了议事日程，但改革是充满矛盾的，主要贸易方在改革的重点和路径方面难以达成共识，致使目前的国际贸易和投资的发展受到极大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为改革应分为两步做，第一步应以加强现有的职能为主，例如如何加强和改善WTO的谈判功能，如何进一步改进和完善贸易制度审议以及如何恢复和加强贸易争端解决机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，推动WTO形成新的规则体系，以适应当前国际贸易发展的新形势。确保WTO在协调规范国际贸易规则方面继续发挥其权威作用，以进一步促进全球贸易的健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本月，国际货币基金组织降低了全球经济增速预期，疫情和全球供应链危机正在拖累复苏的脚步。现在疫后复苏基础不牢固、复苏程度不均衡，您如何看待疫后全球经济复苏态势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍建国&lt;/strong&gt;：目前全球经济复苏进程并不顺利，在债务和通胀难以消化和解决的背景下，美国经济的压力尤其突出，加息可能会制约经济复苏的势头，不加息的代价是通货膨胀会长期居高不下，加上美国供应链危机持续发酵，当然美国供应链的紊乱同美国采取的贸易保护主义政策和疫情防控不利是密切相关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国的疫情长时期没有得到较好控制，致使美国的港口和物流遭到巨大影响，码头难以正常作业，大量船只压港也造成了商品供应的紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据世界银行和英国咨询公司（HIS Markis）最近公布的“全球货运港口绩效指数”报告显示，最新评出的全球效率最高的10大港口，其中有9个位于亚洲，值得注意的是，一些著名的美国港口均名落孙山，如洛杉矶港排名为328，排在了坦桑尼亚的达累斯萨拉姆港之后，美国加州的长滩港排名为333名，落后于肯尼亚的蒙巴萨港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在洛杉矶港和长滩港等待卸货的船只仍达上百艘，这些因素的存在也大大干扰了供应链的正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为要想稳定世界经济的复苏势头，首先应采取有效措施，做好疫情的控制和防范工作，并主动加强国际间的沟通与协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要放弃并纠正贸易保护主义的做法，恢复国际竞争合作的新秩序，通过鼓励和支持贸易和投资的合作，恢复市场的竞争秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，应高度重视全球经济治理，通过加强对话与合作，共同维护以规则为基础的多边贸易体制，为全球经济的长期稳定发展奠定新的规则基础，共同促进世界经济长期稳定可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>