<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b1d81d63bf2e20635400750eb435e56e</guid>
<title>外蒙古独立后，华商的损失有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/laihuimin/2021_01_16_578107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赖惠敏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰克图茶商面临的最大问题来自俄国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，俄商的欠债。&lt;/strong&gt;光绪二十六年（1900），有俄商哨克约克儿密害儿未池、噶儿绉克密亥衣万未池、吓尔内个伏衣万以羊更伏木池、迷的儿样伏袜昔利未池、哨达个伏温居利衣万未池等五家欠华商债务达79万卢布，有商号大泉玉、大升玉、独慎玉、兴泰隆、祥发永、壁光发、公合盛、万庆大、公合濬、广全太、复源德、大珍玉、永玉和、兴茂盛、天和兴、锦泰亨、永玉恒、万庆泰等十八家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中商民贾济昌将俄商欠债照钞原册送呈外务部。五位俄商欠债共791，181.2卢布，每卢布折银0.7两，约银553，826.8两。根据档案记载五位俄商歇业，借欠常氏大泉玉、大升玉、独慎玉三家商号共416，030.2卢布，占总欠银一半以上，参见表9—1。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/21/20201221152954390.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;549&quot; height=&quot;461&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年5月《申报》记载，大德玉票号在库伦、恰克图、张家口诸联号迭见失败，大势始不能支矣。前此亦经债权之控告，而偿还乏术，终无如何，现已搁浅。常氏另一家账局大美玉也闭歇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，俄国在边境增税问题。&lt;/strong&gt;宣统元年（1909），俄国将设在吔力固斯坎之税关移设距离恰克图五十余里，增税四、五倍。俄国公使廓索维慈（Korostovetz,I.J.）认为在国境一百里内课税系按照条约，然有十四家商号恳请外务部照商俄政府减轻新税，这些恰克图的大商号为：大升玉、祥发永、中兴和、庆和达、大泉玉、公合全、独慎玉、永玉恒、庆成乾、天和兴、兴泰隆、锦泰亨、恒隆光、锦泉涌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡丝茶杂货以及食用调料无不加税，以红茶、曲绸两样税最重。红茶每箱价值二十余两，抽税五十余两。曲绸每匹价值不过五六两，抽税需十六七两，恰克图之货物堆积如山不能销售，“至于大库伦近年新设税局恰有分卡，华商过往之货，随意估价值百抽五。间有抽至八九成者，而洋商之货置而不问，以致库伦之土产牛、羊、马匹、生皮、生麝、蘑菇等物洋商用江汉三联单，一网打尽，利权又为洋商所夺矣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1910年经由恰克图运入的俄国货物约值1，847，373卢布，以各色喀喇羊绒、布匹、香牛皮、烟糖及各种面粉为主。此外，各有俄国纸币200万卢布流通于此。其中华商自俄国输入的货物有37万卢布为喀喇洋绒、布匹、糖7.5万卢布，火柴10.2万卢布。华商则以红茶、砖茶、曲丝绸、膻羊皮等兑买俄国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，清末华商大量购买卢布造成莫大损失。&lt;/strong&gt;俄国于1897年实行金本位，使得对白银需求减少，导致金贵银贱的趋势。当时每两黄金换34两白银，到1909年可换40两。卢布或称羌帖、俄金币等，每卢布可兑换白银5.8钱，后来可兑换8钱有余。恰克图的巨商挟资，纷纷群集，买了大量的俄金币。卢布与银两兑换有利可图，卢布后来也成为“商品”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《新金卢布之前途》载，俄国官家统计，1914年1月，俄国国内流通货币之种类及数量如表9—2所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/21/20201221153048343.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年7月27日，俄政府因欧战将作下令停止兑换，并增加国家银行信用发行之额，于是金币不复流通，而纸币之发行乃随战费之膨胀逐年增巨。计自开战时起至革命时止，每年发行纸币之量如表9—3。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/21/20201221153133393.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5debc36bd07621dcc1f5cafba27cc248</guid>
<title>蔡英文正式发动“思想战争”，别再对她抱有幻想</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_01_16_578106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日，包括九龙城区议员兼律师黄国桐在内的11人被香港警方国安处拘捕，他们涉嫌协助早前意图偷渡越境的12名港人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“修例风波”期间，黄国桐曾以义务律师的身份多次支持被拘捕人士。他还出资在台北开设餐厅“保护伞”，标榜“协助在台寻求庇护的香港人维持生计”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以“修例风波”背后，谁是“靠山”，一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;别再幻想蔡英文会缓和两岸局势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文第二任期，碰上新冠和美国大选，有苦说不出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在经济、军事上的相对弱势，蔡英文在“反中”问题上没有选择，只能诉诸思想价值的对决。而蔡的第一任已经在做“价值脱中”，但做得还不彻底；第二任期在美国的协助下，蔡则以思想战争的形式，作为自己的历史定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亦即，接下来在两岸三地，是台港与美国连线对中国大陆全面展开思想战争的阶段，关键字就是“思想武装”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/01/19/20200119162010296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蔡英文想在两岸发起“思想战争”（图/欧新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想武装的好处是，所有唯物的，都得臣服唯心的，即便经济持续空洞化、在国际社会边缘化，空气污染加剧，电费倍增，脑袋“被武装”的人民能在一定程度上，免疫于物质条件上的日渐贫乏。此前的例子是“肚子扁扁也要挺阿扁”，当时仅是岛内斗争的层次，主要的思想敌人是国民党；现下是升级版，因美国需求而扩大到国际层次，国民党出局，民进党锁定的对手是共产党，并意欲将“中国”与“共产党”切割处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锁定了主要思想敌人后，民主价值的是非真假就不重要了，民主会被策略性重新锻造成实质反民主的思想武器，先是防卫性民主，然后就是侵略性民主。817万台湾选民牺牲了许多物理上，甚至目测得到的自我毁灭因子，也要以自己的一票对大陆传达拒绝的讯息，蔡英文展开进一步思想武装的条件已经成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言论自由、能源危机、空气污染、贫富差距扩大、经济长期趋坏，甚至世代撕裂，两代反目，都变成次要问题。事实上，许多年轻选民是连个人对蔡英文的不满都覆盖掉而投蔡，这个时候不搞思想战争，什么时候搞呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孤悬的岛屿，本来并没有这么大的能量反大陆，喊破喉咙“反中”也不会被国际社会关注，但备受国际注视的香港一出事，台湾就能“受惠”于边际效应，沐浴在民主光环里突然成了一个咖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文不只是被动消费香港事件而已，而是积极并有步骤地将整个港人的莫名恐惧引进台湾。例如台湾“中央研究院”每年固定对外开放的讲座活动，在2019年时特别找来香港学者鼓吹“反中”思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中研院”的活动向来针对幼龄与青年学子，而去年关于“反送中资讯战”的讲座，只要12岁以上即可参加听讲，将一个“成人级”的题目搞成“普遍级”，甚至不是需要家长陪同的“辅导级”，全岛思想武装的用心极为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在活动过后，“中研院”正式在脸书（Facebook）发表声明，力挺台湾各大学主动接纳港生，巩固“自由民主”普世价值，并针对港生放宽“国际研究生学程实习机制”的方式，接纳港生在院实习，台大、台湾“清华大学”等学校则接连响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/01/19/20200119162629703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾“中研院”在Facebook&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上发表声明，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;力挺台湾各大学主动接纳港生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中研院”在政治立场上该不该谨守学术中立呢？答案重要吗？不重要，这可是思想战争，作为思想巨塔的学术殿堂，根本就是主力部队之一。包含“中研”院士在内1828名学者，在选前连署力挺蔡英文，力挺完全违反民主程序的“反渗透法”，其思想武器正是所谓“民主价值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台港“反中”势力的合流，在台面上已是直言不讳，台面下的酒酣耳热自是不在话下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别再幻想蔡英文会在第二任缓和两岸局势。少了连任压力，她没有理由不回应被她撩好撩满的817万选民，更不可能不回应“互撩共好”的美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22c39f539d056796f287159417c26ed6</guid>
<title>英国会不会有一丝丝后悔？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2021_01_16_578101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中欧双边投资协议，原本外界对其在年内谈成的期望不大，甚至在12月30日的前几天，还有外电陆续传出谈判停滞、美国从中作梗等消息，所以您能否介绍一下此前中欧双方谈判的进展以及主要问题在哪里？最终能够达成协议的原因是什么，哪些关键问题取得质的突破？未来落实前景如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周小明：&lt;/strong&gt;外媒称，中欧投资协议谈判达成协议，是因为北京想在拜登上台以前结束谈判。其实，中欧双方都有在2021年前结束谈判的动机。对中国来说，在拜登入主白宫前同欧盟结束谈判，意味着对美国下先手棋。拜登政府正在策划对华包围圈。中国先发制人，利用白宫权力交接前的窗口期，加速谈判，抢先同欧盟经济捆绑，打乱了美国的阵脚。这是继RCEP后，中国向美国对华包围圈发起的又一次突围行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，欧盟也有早日达成协议的强大动力。中美第一阶段贸易协议的缔结，使欧盟在中国市场与美国竞争中处于不利地位。欧盟深知有必要迎头赶上，缔结投资协议能给欧盟在中国市场抢得先机的难得机会，自然不会轻易放弃。另外，中欧投资协议可以成为欧盟同美国谈判的筹码，帮助欧盟赢得对己有利的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国是2020年下半年的欧盟轮值主席国，它把完成中欧投资协议谈判看作是任内的优先事项，决意完成中欧关系中的一大跨越，给后人留下一笔重要遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据欧盟的预测，今后十年，欧盟85%的增长要靠区域外。而中国则是未来全球经济增长的火车头。在协议中，中方的承诺大大高于此前宣布的措施，也高于中美第一阶段经贸协议中的规定。中国承诺向欧盟开放制造业、金融房地产、建筑、卫生、电信、商业等领域，还对欧盟的其它核心诉求，如补贴透明性、国有企业及争端解决机制，也作出了最大诚意的回应。中欧投资协议因而被一些外媒称之为“中国与第三国缔结的最雄心勃勃的协议。”这些原因让谈判“山重水复疑无路，柳暗花明又一村”，就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，投资协议需要得到欧盟理事会和欧洲议会的批准后才能生效，期间或将受到欧盟内部和美国的干扰。事实上，早在投资协议谈判结束前，美国和欧洲就已出现一些噪音。英国《金融时报》社论呼吁布鲁塞尔不要仓促行事，在拜登上任前达成协议；《彭博社》评论员文章则抨击欧盟同中国达成这一协议是因小失大，可能危及美欧最大的战略目标，也就是组成一个能迫使中国接受基于自由和规则的西方联合阵线。拜登阵营也公开向欧盟施压，要求欧盟按下谈判暂停键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预料，在协议批准过程中，美国会起劲使绊子；一些欧盟议员也会以所谓中国的“人权”和“劳工权益”为由，阻扰协议的通过。但是，除了美国以外，协议对各方都有好处，其魅力和诱惑，估计欧盟抵挡不住。中欧投资协议于2022年生效，应该是个大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/09/20210109183541199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回看过去，中欧投资协议谈判从2014年1月启动，历经七年之久，先后进行37轮。欧盟一直同中国纠缠市场准入的“对等”问题。即便投资协议谈判结束后，欧盟还有人宣称中国让步不够，中欧没有实现真正的对等。其实，“对等”是相对的。在能源领域，法国电力公司30多年前就进入中国市场，在华有多座合资核电站，欧盟能不能同样地对中国核电企业张开双臂呢？在医药领域，欧盟药企在中国广阔的市场驰骋多年，但中成药近十年来在欧盟一直被禁售，这又当何论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，同一领域内，不同经济体的现实市场和市场潜力有很大差别，中国的市场规模在很多领域已远远大于欧盟。在考量“对等”时，是不是需要考虑市场规模，从而进行加权计算呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场同技术、资本、自然资源和知识产权一样，是重要资源，是有价值的。在世贸组织的谈判中，市场准入往往是发展中国家用来换取发达国家优惠条件的筹码，所以才有了发展中国家独享的“不同且有差别的待遇”。美国政府对TikTok等中国企业的的打击，从本质上来说，是不让中国公司占据美国市场。近年来，欧盟对谷歌进行反垄断处罚，累计金额超过90亿美元。去年12月，欧盟公布《数字服务法》和《数字市场法》。英国也以反恐为名，去年11月底批准了对脸书、谷歌等每个科技公司的监管计划。诸如此类举措的目的之一，就是要迫使美国的大型网络平台为本地企业让出市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，本国市场是不可多得的重要资源，应该保护好、使用好。郑永年教授最近就提出，中国有必要把自己在世界上的市场份额转化为规则制定权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，欧盟的诉求远不止“对等”和“公平竞争”。不久前，欧盟起草了一份关于欧美应对全球变局的新议程，提出欧盟要与美国结盟，共同对付中国崛起所造成的的威胁。这份文件还建议2021年上半年召开欧美峰会，正式启动新的跨大西洋合作。过去四年，特朗普大搞“美国优先”，不带欧盟玩，有时还揍它一顿，欧盟是很失落的。拜登在美国大选中胜出，欧盟政界和媒体欢呼雀跃。尽管欧美在一些问题上存在利益冲突，但欧盟认为，在应对中国发展所带来的挑战方面，欧美是感同身受的。因此，美国大选一明朗，德法外长就在媒体发文，热切期盼拜登推动欧美实施“跨大西洋新交易”， 共同应对“中国日益增强的自信”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的“新议程”提出成立欧美贸易和科技理事会，加强欧美在投资审查、技术知识产权、强制性技术转让和出口管制问题上的合作，建议欧美以跨大西洋技术同盟作为治理机构，与志同道合的“民主国家”成立广泛同盟。欧盟希望，通过这些举措得以实现欧美主导全球技术使用和监管的目标。此外，还包括欧美共同领导世贸组织改革。显然，欧盟的真正目标是，重塑欧美在国际舞台的领导地位，实现“欧美共治”，共同主宰世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;与此同时，英欧协议谈判最终踩线完，这次为何能达成妥协？去年10月，英国议会下议院通过《内部市场法案》，让英欧谈判雪上加霜，协议初步完成后，这个法案存在的意义是什么？另一方面，脱欧以后，英国以“全球化英国”作为战略目标，去年底陆续和20余个国家签署贸易协议，不过与中美等主要经济体的谈判未见推进。那么，在中欧全面投资协定谈成的背景下，英国的这幅全球化蓝图，前景如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周小明：&lt;/strong&gt;英国从去年1月31日就同欧盟正式分手，但根据过渡期安排，仍然享受此前的优惠。近一年英欧谈的是“未来关系”，也就是今后怎么过日子。英国与欧盟在圣诞节的前一天达成了协议，实现了“软脱欧”。但英伦三岛没有多少人拿出香槟酒庆贺英国史上的这一重大事件。因为大半英国人根本是反对脱欧的，“软脱欧”也无法医治他们心头的伤痛，非常无可奈何。工商界也只是松了一口气，英国避免了最糟糕的结果—没有协议的脱欧。这种被称为“硬脱欧”的分手将造成英国经济混乱，打乱货物和医药供应，对处于300多年来最糟糕状况的英国经济来说，更是雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议谈成后，英国拿回掌控权，重新获得立法权和司法权，不用再听布鲁塞尔的吆喝，也得以自行决定欧盟哪些人可以进入英国，终结了欧盟人员自由流入英国的做法。六年前我在英国工作时，曾看到一篇报道，称有近百万波兰人在英国打工，伦敦一城就有超过50万的法国人。因此，不少英国人认为，外国人抢了他们的饭碗，成为英国脱欧的动因之一。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但英国也将为“主权”付出沉重的经济代价。据英国的政府经济预测机构估算，同继续留在欧盟相比，软脱欧也会给英国造成4%的经济损失，让英国更穷。虽然协议规定，英欧间货物流动享受零关税和零配额，远远优于世贸组织成员间的待遇，但是英国离开欧盟单一市场和关税区，意味着英国公司成本上升，消费者价格上涨。举个例子，每天有几千辆满载货物的卡车经过英国南部港口多佛来往于英法之间，脱欧前，英法互不设立海关，货车进出畅通无阻；今年开始设海关，从欧盟进出口都要申报，只要过关手续延误两分钟，多佛就会排起十多公里长的车队，部件未能及时送达，导致企业停滞。据英国财政收入部门测算，仅进出口申报，英国公司就需花费100亿美元，此外像专业资格和产品标准的互认、 金融业的相互准入等问题，这回都没来得及谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟是英国最大的海外市场。年出口额约4000亿美元，占英国全球出口的43%：从欧盟的进口则占英国全部进口的一半以上。由于利益关系，虽然英方立场有时显得很强硬，但为了达成协议，最终不得不作出让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照协议，北爱尔兰实际上将继续留在欧盟单一市场，成为英国的“特区”。《内部市场法案》的实施将导致在北爱尔兰与爱尔兰之间设立关卡。因此，它违反了英欧此前达成的协议，遭到欧盟强烈反对，拜登也对英国施压，英国最后的选择属于无奈之举。实际上，当英欧未来关系协议还在谈时，英国已经有人担心，协议可能推动北爱尔兰同爱尔兰在经济上无缝链接，促使经济文化高度融合，最终形成联姻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11a59baa8f6defc7ec0d70670e91b397</guid>
<title>“灯塔”陨落，出路在何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PiKaiDi/2021_01_16_578100.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/皮凯蒂 编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会山遭入侵之后，困惑的世界想知道，这个长期以“自由世界”领袖自居的国家，怎么会跌至如此低的水平。要了解发生了什么，当务之急是把神话和偶像崇拜扔到一边，并回归历史。事实上，美利坚共和国从建国就一直饱经脆弱、暴力和巨大不平等的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天前，暴乱者在联邦议会的地板上挥舞南方邦联旗——1861-1865年内战期间支持奴隶制的南方的象征——并不是偶然的，它表明美国需要面对的冲突非常严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奴隶制在美国乃至整个西方工业资本主义的发展中扮演了核心角色。1860年林肯总统上台以前，美国的15位总统中至少有11位是奴隶主，其中就包括华盛顿和杰斐逊，两人都出生在弗吉尼亚州，1790年弗吉尼亚有750000人口（其中40%是奴隶），相当于合并后的两个人口最多的北部州（宾夕法尼亚州和马萨诸塞州）之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/14/20210114162832922.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;总统山上的美国“国父”乔治·华盛顿和托马斯·杰斐逊  图自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉什莫尔山国家纪念公园官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1791年圣多明各（Santo Domingo，法国殖民体系的明珠，当时大西洋世界最大的奴隶集中地）起义后，美国南部成为世界种植园经济的中心，并经历了快速增长。1800年到1860年之间，奴隶的数量翻了两番；棉花产量增加了十倍，供给着欧洲的纺织业。但美国东北部以及中西部（林肯的出生地）发展得更快，其依赖的经济模式与南方不同，基于的是西方的殖民和自由劳动力，因而想阻止奴隶制在西部新领土的扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1860年胜选之后，共和党人林肯准备通过谈判和平、渐进地结束奴隶制，并对奴隶主进行补偿，就像英国、法国在1833年、1848年废除奴隶制度时所做的。但是南方人更喜欢打分裂牌，意图保护他们的世界。北方人拒绝离开，于是1861年战争爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年之后，60万人死亡（相当于美国参加的所有其他冲突的总死亡人数，包括世界大战、朝鲜战争、越南战争和伊拉克战争），这场冲突以1865年5月邦联军队投降而结束。但是，北方人也并不认为黑人已经准备好成为美国公民，更不用说允许其拥有财产了，他们让白人重新获得对南方的控制，并实施了严格的种族隔离制度，使他们能够继续主宰一个世纪，直到1965年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国成为世界领先的军事力量，并有能力终结1914至1945年间欧洲各殖民大国相互对抗的民族主义和种族灭绝式自我毁灭的循环。昔日支持奴隶制的南方民主党，成功地成为支持罗斯福新政的民主党。在共产主义者的挑战和非洲裔美国人的动员之下，他们承认了（黑人的）公民权利，但没有对其赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从1968年开始，共和党的尼克松通过谴责民主党以“庇护主义”（clientelism）给予黑人的社会优待而重新赢得了南方白人的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，当时的联邦发生了重大反转，这一反转在1980年被里根以及在2016年被特朗普进一步放大。自1968年以来，共和党在所有总统选举中都赢得了白人的明显多数选票，而民主党则一直掌握着90%的黑人选票和60-70%的拉丁裔选票。与此同时，白人选民占比从1972年的89%稳步下降到2016年的70%和2020年的67%（对比之下，黑人占12%，拉丁裔人和其他少数民族占21%），刺激着特朗普主义者冲击国会大厦，预示着美利坚合众国将无可避免地陷入种族冲突之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/14/20210114163600690.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;948-2020年间美国白人（蓝）、黑人（红）、拉丁及其他族裔（绿）选民&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;投&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;票&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;给&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;民&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;主&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;党的比例变化  图自巴里经济学院皮凯蒂研究专页&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一切，我们能得出什么结论？根据把票投给民主党的大多数受过教育的人（这让共和党现在能称自己“反精英”，即使他们当中包括相当一部分商业精英，虽然可能还没吸引到知识精英支持）的悲观看法，共和党选民被描述为“可悲”和“不可救药”的。他们的说法是，民主党政府已“尽其所能改善最弱势群体的命运”，但显然白人工人阶级的种族主义和尖刻言辞“令他们看不到民主党的努力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/14/20210114164037100.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1948-2020年间投给民主党的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10%受&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;顶尖教育&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;底&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;层&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;教&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;育&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（红&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）、10%顶尖收入与90%&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受底层教育（蓝&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）以及最富有与不富有（绿&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;选&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;民&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;之&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;间&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的比例差值  &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自巴里经济学院皮凯蒂研究专页&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，这种视角对提出民主解决方案于事无补。也有一种对人性更乐观的看法。几个世纪以来，来自不同民族和种族背景的人们除了通过军事和殖民统治之外，彼此之间没有任何接触。现在他们生活在同一个政治社区，这是个“重大的文明进步”。但是，偏见和政治剥削仍然源源不断，只有通过更多的民主和平等才能予以克服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果民主党想忽略民众出身、重新伸张普选权，那就需要在社会公正和再分配方面做更多的工作。前方道路漫长而艰难，现在就必须得着手去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网白紫文编&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_20__&quot;&gt;&lt;/span&gt;译自《法国世界报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93399f78d3d46d2cf06553601fba88b5</guid>
<title>美国要意识到自己不过是国际社会的一员而已</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_01_15_578032.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国相信自己天赋异禀。这可以追溯到1630年，当时马萨诸塞湾殖民地的创始人之一、英国清教徒律师温斯洛普(John Winthrop)在一场题为“基督教慈善典范”的布道中向他的殖民地同胞发表演讲。他直接引用了耶稣的登山宝训告诉他们，他们的新家园将成为“山巅之城”，受到全世界瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/15/20210115145452694.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月6日美国国会受到抗议者冲击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种自豪感与美国的无敌实力相伴而行，让美国成为自封的“救世主”，俯视众国。最近的例子是美国副总统彭斯(Mike Pence) 10月4日在华盛顿哈德逊研究所(Hudson Institute)就特朗普政府的对华政策发表的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭斯附和特朗普的说法，声称美国“在过去25年重建了中国”，然后指责中国“以史无前例的努力影响美国公众舆论和2018年大选”。这一说法令中国人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个说法听起来—反引彭斯自己的话说—更像是对中国人民过去40年集体努力的“大规模盗窃”。此外，需要指出的是，如果美国取消对华高科技产品出口禁令，美国对华3750亿美元的贸易逆差将会大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于他对中国干预美国选举的指责，就在彭斯发表演讲的两天前，国土安全部部长尼尔森(Kirstjen Nielson)表示，没有迹象表明中国试图黑进美国的中期选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭斯有一点是对的，即美国对“中国的自由将以各种形式扩展”的希望落空了。 以20国集团(G20)为代表的新经济体的崛起和全球工业化程度最高的经济体集团——七国集团(G7)的衰落告诉我们，各国可以通过其他途径实现发展和繁荣，而不是非得遵循西方民主模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像海地这样的“民主”国家，在1994年华盛顿的“维护民主行动”的军事干预下建立起来，迄今仍然是西半球最贫穷的国家。而就在不久前，全世界都震惊地听到特朗普将其形容为一个“屎坑”国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察中国怎样进一步融入国际体系，而美国一步步退出自己主导创建的体系，这很有趣。当北京在倡导多边主义和自由贸易的时候，华盛顿则大言不惭地鼓吹单边主义和保护主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说英国脱欧让欧洲付出了不小的代价，那么美国退出国际体系及其毫不掩饰地蔑视联合国，其后果要严重得多。就士气和信誉而言，美国已经跌落山巅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于特朗普决定终止伊朗核协议并对欧洲征收贸易关税，欧洲理事会主席图斯克(Donald Tusk)只能表示:“有这样的朋友，谁还需要敌人?”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方不需要担心一个崛起又开放的中国。中国的崛起是和平的，继续和平崛起符合中国自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际社会负责任的一员，中国正在以多种方式向前迈进。在过去的十年中，中国军队在海外维和、打击海盗和减灾方面的力度大幅增加，承担了更多国际义务。 仅2017年一年，就有60多万中国人出国留学。在未来的岁月里，“一带一路”倡议将把中国与世界各国更加紧密地联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国的怀疑在很大程度上是没有根据的。即便彭斯的演讲是面对美国国内受众而不是中国，它也进一步激怒了中国。美国国防战略将中国和俄罗斯列为该国的两个战略竞争对手，已经让中国感到恼火。问题是:彭斯的演讲是美国在新冷战中的立场宣言吗?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与冷战时期的苏联不同，没有证据表明中国试图向其他国家输出其意识形态或社会制度，或与其他国家结盟以形成一个集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不结盟政策赋予中国道德制高点。如果中国在几十年前还是世界上最不发达国家之一的时候，都能坚持不结盟立场，那么现在已经是世界第二大经济体了，为什么反倒要放弃这一立场呢?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国拉拢盟友与合作伙伴与中国“一决胜负”的可能性微乎其微。退一万步说，它的所有盟友与合作伙伴都与中国有着深厚的经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年（2018年）于新加坡举行的香格里拉对话会(Shangri-La Dialogue)上，印度总理莫迪(Narendra Modi)避免提及Quad，即美国、印度、日本和澳大利亚组成的四国机制，人们普遍认为这是为了制衡中国在印太地区的存在。相反，莫迪形容印太是一个“自然区域”，并赞扬了印度“与中国的多层次关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系的未来很可能是一种“竞合”，一种合作与竞争的混合关系。问题是如何确保合作压倒竞争,或者在最坏的情况下,竞争不会演变成冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对美国来说并不容易。人们普遍预计，中国将在未来20年内超越美国，成为全球最大经济体。对大多数美国人来说，这将是他们第一次看到一个不再是世界第一的美国。这真是一个翻天覆地的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说无知是傲慢之父，那么“山巅之城”之说，更像是傲慢膨胀成为偏见。须知，美国和其他国家一样，不过是国际社会的一员而已。当它承认这一点时，这是它从山巅走向平原的开始，山下的天气肯定没有山上那么阴冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页阅读英文原文）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>