<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8742650118e165af98cf725a07d576cb</guid>
<title>一国方案，两国方案还是无国方案？</title>
<link>https://www.guancha.cn/IanBlack/2023_10_24_713172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;【文/伊恩·布莱克】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
替代方案简单而残酷。要么一个民族控制另一个，将他们双双置于无休止的暴力之中；要么必须找到一种方式，能让双方生活在基于主权共享的伙伴关系之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
——梅龙·本韦尼斯蒂
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一国方案，两国方案，无国方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代末以来，国际上已达成了广泛共识，中东最持久的冲突只能通过建立一个与以色列并行的巴勒斯坦国来解决——重新回到了1937年英国皮尔委员会首次提出并在10年后被联合国采纳的分治的老想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该方案一直都有反对者，包括拒绝承认犹太复国主义或犹太国家合法性的巴勒斯坦人，他们认为分治忽视了纳克巴和回归权，将极度不平等的双方之间没完没了的“和平进程”视为以色列继续扩张、巩固和控制的烟幕弹。主张拥有全部“以色列地”，拒绝巴勒斯坦独立国家并坚称其已在约旦境内存在的以色列人也反对分治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯陆长期以来的失败——其临时安排从未导向最终协议——大大降低了找到解决方案的可能性。双方支持两国方案的人数依旧庞大，但正在缩减。2016年12月的民意调查显示，55%的以色列人和44%的巴勒斯坦人支持两国方案，但比起6个月前的59%和51%有所下降。但除此之外，对以前几轮谈判中提出的内容为基础的永久性详细协议的支持率，低于对两国解决方案原则的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/11/20231011153544449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1993年9月13日，美国华盛顿，白宫南草坪，以色列总理拉宾（左）、巴解主席阿拉法特握手。美国总统克林顿站在两人中间&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《奥斯陆协议》中商定的最后一阶段，在本雅明·内塔尼亚胡第一个总理任期内，是以色列于1997年从希伯伦撤出一部分军队。从那时起过了20年，除了阿里埃勒·沙龙的单方面加沙撤离，现状纹丝不动。从2000年戴维营首脑会议的失败，交界期第二次因提法达的血流漂杵，埃胡德·奥尔默特和马哈茂德·阿巴斯领导下的和平进程的短暂重启，到约翰·克里2014年的最后努力，耶路撒冷、难民、定居点和边界仍是核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来最显著的变化是生活在“绿线”以外的以色列人人数——截至2016年有63万人，接近以色列犹太人口的10%——这些人生活在约230个未必经过政府“批准”的定居点里。从心理上说，时间的流逝让人们很难再认为占领只是和平协议达成前的暂时情况，尤其是对巴勒斯坦人而言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尽管大多数犹太人声称（以非常泛泛且不明确的方式）接受两个国家的理念，同意将其作为双方的口号……但他们不接受基于1967年边界线和其他必要条件的分治以实现和平。”以色列政治学家丹尼尔·巴尔—塔尔（Daniel Bar-Tal）在2014年总结道。许多人相信两国分治的理念已经名存实亡，毫无可信度。巴勒斯坦裔以色列哲学家拉伊夫·兹雷克表示，“在国家地位这一概念丧失其通常关联的内涵和含义后，‘两国’对话被以色列中右翼绑架了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡，以色列自大卫·本—古里安至2017年在职时间最长的总理，从未解释过要如何建立一个名副其实的巴勒斯坦国。“当内塔尼亚胡面对那些更强硬的人时，他会说‘在我任内这不会发生’，”工党政治家、《奥斯陆协议》设计者约西·拜林说，“当他与那些更温和的人谈话时，他就会说‘我准备好跟巴勒斯坦人交谈了，我致力于实现两国解决方案’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，这名“利库德”集团的领导人不准备做出让步，使这种解决方案真正实现。用内塔尼亚胡自己的话来说，他顶多考虑接受一个未定义的巴勒斯坦人的“低限度国家……而非具有完整职权的国家”。无论如何，这意味着非军事化和以色列实际控制约旦以西地区。这与任何巴勒斯坦领导人，包括随和的马哈茂德·阿巴斯，所能接受的都相去甚远。毕竟，如阿巴斯和其他领导人一再重申的，西岸和加沙只占委任统治下巴勒斯坦的22%，而以色列已经占了78%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不必再问以色列政府是否支持两国方案了”，经验丰富的记者阿基瓦·埃尔达尔（Akiva Eldar）评论道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
答案在它通过的法律和推行的法令里，所有人都能清清楚楚地看到。答案在它宣传的语言和它所支付的资金中也能找到。一个国家，两个民族——一等公民和二等公民——在约旦河和地中海之间的土地上逐渐建成。在内塔尼亚胡任内，“种族隔离国家”这个词已从一个标签变为实质。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
未来任何以色列总理似乎都不可能跨出足以超越内塔尼亚胡立场的一大步，做出重大改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一次因提法达中令人迷醉的“大卫对抗歌利亚”赋权运动，到1988年亚西尔·阿拉法特宣布独立，再到马德里和平会议以及奥斯陆最初几年的厚望，巴勒斯坦人的态度也发生了变化——尤其是自阿克萨因提法达，以色列重新占领西岸和哈马斯崛起以来。巴勒斯坦自治政府与以色列的谈判一无所获，还在定居点活动增加的同时继续进行安全合作，以至于威信扫地。这增强了伊斯兰主义者和另外一部分人所青睐的武装抵抗的吸引力，同时破坏了民族主义者在以色列旁边缔建独立国家的斗争。用一位评论家的话来说，苏尔塔是一个“失败的项目”。2015年3月，49%的巴勒斯坦人认为自治政府已经“成了巴勒斯坦人民的负担”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，它的失败还是一场持续的丢人现眼。在过去10年中，自治政府安全部门的增长速度超过了其他任何部门，到2013年——萨拉姆·法耶兹辞去总理职务时——它雇用了14.5万名公务员中的44%，并占据了全部预算的26%。2017年4月，当以色列宣布建立20年里第一个全新的西岸定居点时——它被隆重命名为“锡安的救赎”（Geulat Zion），位于纳布卢斯附近，用来安置从“非法前哨”阿莫纳撤离的定居者——巴解组织表示愤慨：“内塔尼亚胡及其极端主义、种族主义的联合政府依旧坚持其定居殖民主义、种族隔离和种族清洗的系统性政策，表现出对巴勒斯坦人的人权、独立和尊严明目张胆的完全无视。”该组织抗议道。它的言辞激烈，毫不妥协。但自治政府与以色列的合作一切照常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，阿巴斯对获得国际认可这一战略的追求，也相当于明确承认了与以色列的谈判不大可能成功。独立的巴勒斯坦法律专家们现在反对土地交换——这在戴维营会议期间和之后讨论过——这将使以色列保留其大型定居点集团，而且他们认为这对实施任何两国制的协议都极为重要。而民间社会活动家认为，“抵制、撤资和制裁”组织在结束占领方面的战略更胜一筹，尽管需要长期努力。旨在增强巴勒斯坦人自立能力的运动，包括通过草根组织推广有机巴拉迪食品和手工艺品，似乎比传统政治活动更有效。这些活动将坚忍不拔与非暴力抵抗结合在了一起。以色列对这一抵制运动相当紧张，官方用各种手段加以打压，包括收集支持者的情报，禁止他们入境，加强有组织的“反非法化”（counter-delegitimization）运动，这表明以色列是认真对待该运动的这种做法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双民族还是一拍两散？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的人认为两国方案已经失效，或是寿终正寝，或是濒临死亡，或是根本就不可行，因此第二次因提法达以来，关于替代方案的讨论越发激烈，一种方案是成立单一的双民族国家，犹太人、穆斯林和基督徒不论其种族或宗教信仰，在这个国家都享有平等权利。根据以色列—巴勒斯坦联合民意调查，2017年初，36%的巴勒斯坦人和19%的以色列犹太人支持该方案（但以色列阿拉伯公民的支持率为56%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双民族主义与20世纪20年代和30年代的犹太复国主义运动温和派渊源颇深。“和平之约”、朱达·马格内斯和哈什梅尔青年卫士（统一工人党的前身）都认为确保阿拉伯人同意犹太人在巴勒斯坦的存在至关重要。在国际上广受尊敬的犹太知识分子如马丁·布伯和汉娜·阿伦特（Hannah Arendt）等人表示赞成。但是这个主意在犹太大屠杀和1948年分水岭之后就几乎没有人提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于冲突的暴力历史，双民族主义是一个极其激进的抱负。这要求以色列放弃其作为犹太民族国家的存在理由，而它不可能自愿如此。犹太复国主义根植于它的基因当中。没有一个以色列政府承认过巴勒斯坦难民回归的权利，而犹太人无止境地担心着以色列和被占领土上阿拉伯新生儿所造成的“人口威胁”。此事引发的不安多年来始终是公众议论的一部分，但到2014年，在委任统治时期的巴勒斯坦范围内，犹太人和阿拉伯人的数量确实大致相同——各有630万人。在如此情况下，人口结构成了安全的同义词。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>daafc4f6f9cc8cf8f821cf24395b0873</guid>
<title>“螳螂捕蝉黄雀在后”，欧洲快回头看！</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrianWong/2023_10_24_713170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/布莱恩·黄 塞巴斯蒂安·康丁 翻译/观察者网 吕义正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，“去风险”政策已经成为欧洲在讨论中国和俄罗斯时的主导议题。对其支持者来说，这反映了欧洲对战略自主的渴望、华盛顿和布鲁塞尔之间的持久结盟，以及欧洲和中国之间经济利益日益趋同的平衡折中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“去风险”这一概念最好的定义是重新调整现有的贸易关系，使其更加多样化，最大限度减少贸易上过度依赖的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁塞尔已经宣布了将在人工智能、半导体、量子技术和生物技术四个领域，优先对与中国的伙伴关系进行批判性审查，并可能减少与中国的合作。虽然尽量减少过度依赖可能很重要，但欧盟应该抓住机会，对当前欧洲面临的风险形成更全面的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018110046255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟主席冯德莱恩于3月发表了关于对华“不脱勾但去风险&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”的演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧盟应当正确看待其与北京日益增长的经济关系的规模和潜在影响。事实上，欧洲从中国的净进口增加正在使欧洲消费者受益，尤其是来自中国电动汽车的激烈竞争，将有可能使德国和法国的许多生产商倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多关于减少与中国接触的对话，大部分都集中在所谓不公平的中国贸易行为和“经济胁迫”上。这些对话担心中国会将其在欧洲战略部门的投资和关系、以及在先进制造业的影响力武器化，以便从欧盟获取地缘政治和战略优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与中国的贸易联系不必然是一场零和游戏。中国和德国公司之间的合资企业，比如宝马华晨汽车，长期以来一直以互惠互利的方式蓬勃发展。对于在华欧洲公司来说，通过雇佣当地员工、顾问和合资伙伴来积累更多当地经验，对其在中国内部的竞争力也至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国外，中国可再生能源公司在分享知识和技术方面发挥了至关重要的作用，例如在“公正能源转型伙伴关系”下与越南和印度尼西亚的可再生能源公司共享知识和技术。只有当中国国内的合作伙伴完全被排除在决策、利润分享和技术转让之外，中国投资和技术在欧洲才有不对称影响的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018112857809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尽管在电动汽车领域存在竞争，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中欧&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在汽车制造领域仍存在广泛合作空间&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，关于中国科技进入欧洲的初期问题需要更好的管理和整合中国公司，而不是彻底排斥它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧洲国家应该意识到，在一个日益相互依存的时代，风险很可能来自大国的行动，也可能来自全球和地区大国之间的互动。分析人士和政策制定者夸大了中国的政策风险，这有可能会忽视东亚地区更广泛的地缘政治风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国与美国、日本之间紧张局势的升级，对台海问题、明年台湾地区选举和美国大选的担忧，以及朝鲜半岛平壤和首尔日益敌对的关系，客观来讲，未来东亚地区可能会出现更大的动荡和不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何潜在的热战、甚至大规模军事化以及随之而来的封锁，都可能严重扰乱供应链，削弱消费市场。因此，将地缘政治导致的财产损失、生产过程中断及军事紧张局势导致的法律或金融风险降至最低，是至关重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了对冲和重新平衡其市场风险缺口，欧洲公司可以将投资和关系从东北亚分散到东南亚和南亚，将供应链组件转移到印尼、越南和印度等制造业强国，例如通过“中国+1”战略，这是确保抵御大国竞争风险的重要策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把在东亚地区做生意的风险全部归咎于中国是错误的。欧洲公司还应管理劳动力预期，并重新调整包括日韩在内的东北亚关系，以减轻大规模军事、金融或贸易冲突的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去风险”还意味着在更欢迎外国投资和企业的国家密切寻找机会，比如泰国总理赛塔上台后，将数字经济和可再生能源作为其经济愿景的核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，去年欧盟和东盟签署全面航空运输协议后，深化双方物流联系，并利用印度-中东-欧洲经济走廊发展互补的供应链，成为欧洲摆脱对东北亚过度依赖的重要方式之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，到目前为止，在欧盟内部的讨论中被忽视的另一个风险是以美国为中心的孤立主义抬头——最能体现这一点的，恐怕就是共和党领导者、前总统唐纳德·特朗普正试图重返白宫时获得的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018111357103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国总统马克龙在内的诸多欧洲政要不满美国的《通胀削减法案&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年的《通胀削减法案》是华盛顿近几十年来推行的最为明显的保护主义措施之一。从风电场到电池制造等行业的巨额税收减免和广泛补贴使得竞争环境向美国倾斜，这与欧洲的工业基础和利益发生了冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国议员越来越将贸易看作是零和游戏，他们认为恢复国内就业、将投资转向战略部门，以及防范包括欧盟在内的国外竞争对手，是赢得民众支持的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁塞尔必须向华盛顿明确表示，迎合国内选民不能以牺牲跨大西洋协同效应为代价。然而，如果美国没有做出任何具体让步，欧盟只能转向深化各成员经济体的内部关系和相互依存，以应对未来的风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去风险”要求欧盟需要应对不同级别和形式的风险，包括经济、战略、地缘和政治风险。尽管中欧关系非常重要，但它们既不是欧洲风险的唯一来源，也不是主要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于10月16日发表于“南华早报”网站，原文标题“In focusing on China, Europe risks missing true ‘de-risking’ dangers”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9789de3018f75f0fc06739891f15bc5</guid>
<title>是 “Xizang”，不是 “Tibet”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2023_10_24_713163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，第三届中国西藏“环喜马拉雅”国际合作论坛在西藏林芝举行。值得注意的是，论坛官方对于“西藏”两个字的英译使用了汉语拼音“Xizang”，而不是此前经常出现的英文译名“Tibet”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/23/20231023111348491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第三届中国西藏“环喜马拉雅”国际合作论坛（《西藏日报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来无论是西藏当地的路牌标语，还是我国媒体对西藏的报道，“Xizang”的比例都在逐渐上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“自由亚洲电台”等西方政府控制的反华媒体也留意到了这一变化，开始撰文批判我国使用 “Xizang” 翻译“西藏”一词。这恰恰从另一个角度证明了“Xizang”的译法正中西方反华势力和分裂分子的话语要害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英语里的 “Tibet” 是怎么来的？汉语中的“西藏”又是什么意思？为什么反华势力不愿意使用汉语拼音翻译“西藏”一词？本文针对这些问题作一试析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、来源复杂的 ”Tibet“&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“Tibet”一词的起源众说纷纭。在18世纪，英文中就已经出现了这一词。在17世纪的拉丁文文献中，青藏高原附近地区被称作”Tibetum“。而这个词的其他变种在西方语言中出现得更早。例如13世纪欧洲天主教方济各会传教士鲁不鲁乞等人曾将这片区域称作“Tebet”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“Tibet”/“Tebet”最终起源于哪里，目前有几种不同的理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说来自藏语。上古时期在青藏高原和雅鲁藏布江流域活动的藏族先民，将自己的族人和自己活动的区域叫做“博”（བོད་，&quot;bod”）。柔克义(William Woodville Rockhill)、梅维恒（Victor Henry Mair）和劳伦斯·奥斯汀·瓦德尔（Laurence Austine Waddell）等西方的汉学家或藏学家认为，既然“博”代表西藏，那么由此派生的“上部西藏/高地西藏”一词在藏语里就是“多博”（སྟོད་བོད་，“Stod-bod”），到蒙古语中发音演变为 “Töwöd”，到突厥语中演变为 “Tübüt/Tüpöt”，到阿拉伯语中演变为 “Tibbat”，直到变成西方语言中的 “Tibet”[1][2][3]。此说出现较早，而且影响广泛，但基本属于主观臆测，缺乏汉、藏文献支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说来自于突厥语。例如东方学家巴赞和汉密尔顿认为突厥语用“峭壁或高地”即“tüpät”（tüpä的复数形式）来指代青藏高原这个“世界之巔”。随后被马可波罗写成 “Tebet”，传入西方成为流行的“Tibet”[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说来自汉语。例如埃里克·帕特里奇编写的《简明现代英语词源词典》（A Short Etymological Dictionary of Modern English）的 ”Tibet“ 词条称其来自汉语的 ”Tu-pat“, &quot;Tu-fan&quot; 即“吐蕃”的转写。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/23/20231023111759130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《简明现代英语词源词典》认为 “Tibet “ 的词源是汉语的“吐蕃”（A Short Etymological Dictionary of Modern English）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、扑朔迷离的“吐蕃”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉语的“吐蕃”又是怎么一回事？在探究这个问题之前，我们有必要先厘清“吐蕃”的正确读音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天很多人将“吐蕃”读作 /tǔ bō/，这一读法其实是相当晚近的发明。我国马克思主义民族学家牙含章等学者推测藏人自称的“博”（bod）对音“吐蕃”的“蕃”[5]。在当时“名从主人”原则的推动下，1961年田汉的话剧《文成公主》首次把“吐蕃”公开读为 /tǔ bō/，后续影响了《辞海》和《新华字典》等权威辞书的注音，逐渐成为社会主流[6]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上按照历史的记载和古人的习惯，“吐蕃”在现代标准汉语中应当读作 /tǔ fán/，而非 /tǔ bō/。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《广韵》，“蕃”字在中古汉语里只有两种读法，一作“附袁切”（声母 /p/），意为“草木生长繁茂”；一作“甫烦切”（声母 /b/），意为“屏障，通藩”。当时这两个读音可分别拟构为 /pǐwɐn/ 和 /bǐwɐn/，演变到今天对应不同音调的 /fán/ 和 /fān/。宋人史炤在《资治通鉴释文》中更是明确指出“吐蕃”的“蕃”读“方烦切”，即今天的 /fán/。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/23/20231023112051577.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蕃在古代的读音对应到现代汉语只能是 /fan/（《广韵》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外古诗也可作为证据。例如唐朝贾岛《寄沧州李尚书》“青冢骄回鹘，萧关陷吐蕃。何时霖岁旱，早晚雪邦冤。”（“蕃”“冤”押韵），高适《同李员外贺哥舒大夫破九曲之作》“遥传副丞相，昨日破西蕃。作气群山动，扬军大旆翻。”（“蕃”“翻”押韵）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到清朝，都有单隆周的七律《秋怀十四》云“沐国当年阃外尊，煌煌带砺誓书存。波摧万骑传榆水，桴卧千城压吐蕃。蒟酱红藤通贡献，金沙玉筍炤乾坤。攀髯涕泣祥云散，何处堪招楚客魂。”足见“吐蕃”的称呼从唐朝直到清朝，人们都是将“蕃”读作“烦”或“番”的音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明确读音之后，我们再来探究含义。关于“吐蕃”名称的起源也有多种理论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说“吐蕃”即“秃发”（这又是一个“蕃”读 /fán/ 的旁证）。据《旧唐书》记载：“以秃发为国号，语讹谓之吐蕃。”南凉秃发氏本属鲜卑拓跋的一支，而“秃发”就是“拓跋”的异写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说“吐”即在青海的“吐谷浑国”的简称，后来阴差阳错继续被唐人用来继续指代吞并吐谷浑疆域的吐蕃政权。证据是《新唐书》记载“武德六年（623年），四月己西，吐蕃陷芳州。”《资治通鉴》记载同一件事写的是：“武德六年，夏，四月，吐谷浑寇芳州。”[7]而这里的“蕃”就是“藩国”。唐朝将西藏地区的政权称作“藩国”表示天子对其的认可（参见《汉语大词典》“吐蕃”条目以及安徽大学杨军教授的论述[8]）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说“吐蕃”来自“丝绸之路”上的国际语言——粟特语对今天西藏东北部族群的称呼“大蕃”“*tupun”，含义等同于藏语的“博钦波”（བོད་ཆེན་པོ，”bod chen po“）。这个词是由 “tu-”（粟特语的“大”、“伟大”）和藏人对青藏高原地区的别称 “bon” 在粟特语的转写 “pun” 拼接而成。有时在藏语中 བོད （bod）会被写成 བོན （bon），也译为“苯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样按照此说，粟特语的 “tu-” 结合藏语中的 “bod” 在粟特语的转写 “put” 组成的 “*tuput” 向西传入伊斯兰世界，随后进入印欧语言，演变为 “Tibet”；向东传入突厥语，随后又进入蒙古语，成了“土卜惕/秃伯歹”（ᡐᡈᡋᡈᡑ，”töböd”）。蒙古念法后来又进入满语，变成了清朝早期的“图白忒/土伯特”（ᡨᡠ᠋ᠪᡝᡨ，”tubet“）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，汉语的“吐蕃”和西方以及蒙、满语言的“土伯特”（Tibet）是源于两个粟特语同义名词，意思都是指历史上曾经存在的吐蕃（大蕃）政权及其活动的区域[9]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须明确的一点是，无论按照上述何种理论，在历史上藏语里并不存在一个发音类似 ”to-bod“ 的词汇用以称呼藏地或藏人。中国的“吐蕃”和外国的 “Tibet” 都是非藏语人群对藏地的绰号或二手拼接而成的复合词。1933年任乃强在《西康图经》里写道：“土伯特之名，藏人殊不自知。康熙以后，西藏用兵，交接频繁。华人数询问藏人以土伯特命名之义，藏人皆不自承。时人觉此名称不当，始有西藏、西招等异称蜂起。雍乾以后，土伯特之名亦寖废矣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代藏文里的ཐུ་བྷོད་（thubhod）是从外国语言里来源不明的 “Tibet” 和汉语“吐蕃”的错误读法 /tǔ bō/ 音译回藏语的新造词，实为画蛇添足、多此一举。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d67b35776349cbd758bbb7b1fad1b522</guid>
<title>“台独”不知该演以色列人，还是巴勒斯坦人</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_10_24_713160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果我们无法找到与阿拉伯人正当合作、真诚对话的途径，那么我们就没有从过去两千多年的痛苦中学到任何东西，而我们所经历的一切痛苦也是咎由自取。”——爱因斯坦
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
除了科学家，爱因斯坦也是众所周知的和平主义者和人道主义者。作为全球最知名的犹太人，爱因斯坦曾受邀成为以色列第一任总统，但他拒绝了，因为他反对犹太复国主义，以及该主义的建构基础——民族主义。文首这段话是爱因斯坦致信给以色列第一任总统哈伊姆·魏茨曼的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于俄乌冲突，巴以冲突是远为复杂的事件。宗教、历史、种族、地缘政治，再加上暴起的觉醒文化，此事件维度之多，从物质到思想，牵涉范围甚广。冲突爆发至今，我们已然目睹了该事件的复杂性，即便用粗暴的善恶二元论简单叙事，旁观者也都会陷入迷宫，因为谁善谁恶的问题，是另一场文化、思想与史观的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突爆发后，一位香港网民在脸书贴文，嘲讽2019年以色列驻联合国代表以“旧约圣经”作为以色列拥有巴勒斯坦领土的佐证，掀翻了犹太人荒谬的复国叙事。这是全世界同情巴勒斯坦人的一个立场缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场冲突可化约为犹太人与阿拉伯人的二元对立吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上是的，但掀开此一表面，中东专家掀出了另一层事实——许多阿拉伯人其实视巴勒斯坦人为包袱，而非兄弟，尤其是若干阿拉伯大国的王室。原因是，出于维稳政权的考量，几个阿拉伯王室希望与以色列发展正常关系，因此有意边缘化巴勒斯坦问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一说法当然有证据，即2020年由美国促成的阿以和平方案“亚伯拉罕协议”，再加上今年拜登政府想促成的阿以关系正常化协议，都证明了阿拉伯世界领导层遗弃巴勒斯坦人的事实。而这便是哈马斯对以色列发动大规模攻击的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此维度上，巴以冲突也是阿拉伯世界某种形式的“内战”。这还不算复杂，因为不独阿拉伯人内斗，犹太人也内斗，这又是另一个维度的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，43位犹太裔美国作家、艺术家、学者在英国卫报具名致信给拜登总统（注1），除了谴责哈马斯的立场，这群犹太精英更从人权角度，强烈要求美国停止对以色列的“道德”与物质支持，反对滥杀加沙人，要求停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/23/20231023112635715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;43位犹太裔美国作家、艺术家、学者在英国卫报具名致信给拜登总统，要求停火&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，10月20日，数十位美国娱乐界名流——包含凯特·布兰琪，阿方索·卡隆等巨星、名导——以人道主义为由，联名致函拜登（注2），要求停火，呼吁结束对加沙的轰炸，释放人质，支持“人类共同的人性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两封公开信，只是全世界普遍呼吁停火的其中两个例子，但声量巨大，尤其是犹太人的反战呼声，震耳欲聋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;犹太复国主义的正反面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太复国主义（锡安主义）有绵长的历史，但也是直到1897年才开始组织化，1917年在英国的支持下将巴勒斯坦划定为国家领土。此发展随即于1919年遭到美国犹太裔名流抗议，这批精英反对在巴勒斯坦建国，也反对居住在任何国家的犹太人被隔离为一个民族群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太人受迫害的历史，在宗教时代，迫害者是系出同门的罗马天主教，在民族时代，则是系出同门的欧洲民族国家，而愿意与犹太人和平相处的却反而是北非与阿拉伯人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，“排犹”的反犹太主义者，不少人支持犹太复国，白话说就是想将犹太人赶到其他地方建国，别住在境内。于是犹太人有了更强烈的建国动机，并锁定了今天以色列的领土范围，包含巴勒斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太复国主义创始人西奥多·赫兹尔（Theodor Herzl）的日记中有这么一段话：反犹太主义者将成为我们最依赖的朋友，反犹太国家将成为我们的盟友——换言之，“反犹太主义”与“犹太复国主义”是另类的“盟友关系”，“反犹太复国主义”与“反犹太主义”却非志同道合的同一类人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后被犹太复国主义者迫害的，就成了巴勒斯坦人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱因斯坦是个反犹太复国主义者，而他代表的是为数众多的犹太精英。因此，与一般人的认知相反，犹太知识精英的主流思想是反对犹太复国，更反对以恐怖主义遂行建国目的。而掌握美国金融、媒体等领域的犹太大亨，则是犹太复国主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国权势熏天的犹太大亨，长期编造各种谎言，诸如“以色列是犹太家园”“以色列是中东唯一民主国家”等，同时长期给大众灌输犹太人受迫害的历史，以受害者之姿掩饰其暗杀机构、资本渗透与媒体操控等阴暗面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太裔的反犹太复国主义者，除了爱因斯坦，还包含许多20世纪重要的犹太思想家，如“台独”最爱引用其概念的汉娜·阿伦特（Hannah Arendt）、诺姆·乔姆斯基（Avram Noam Chomsky）等人。大体上，这些犹太裔的反犹太复国主义者，都是泛左翼人士、和平主义者、人道主义者、自由主义者、多元主义者、反民族主义、反威权主义、反极权主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戏谑一点说，受迫害的历史让犹太人自然生成两种互斥的基因，其一是“反迫害”，其二是“迫害他人以反迫害”。前者认为只有透过思想转化，才能根绝迫害，所以主要根据地在思想界；后者认为只有透过蛮力与权力，才能避免被迫害，所以其根据地在商界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居住在美国的犹太人比例仅2.2%，诺贝尔得主则高达38%。聪明的犹太人以极少的比例掌控了美国的“肌肉”与“大脑”，当两者协调一致的时候，美国会展现强大的软硬实力，当两者不一致的时候，美国就是个自残的歌利亚巨人，害人害己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的巴以冲突，我们看到的就是自残的歌利亚。巨人的踉跄立即展现在陷入矛盾的美媒上，挺巴反巴，挺以反以，无法产出俄乌冲突那般高度一致性的讯息输出，然后就是街头、校园，乃至于华盛顿政界的混乱和撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/23/20231023112855463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登此次对以色列的访问，被讥讽为：“坐13小时专机来给内塔尼亚胡拥抱，却只愿给230万人20辆卡车的援助物资”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被两种犹太人拉扯的昏君&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
急于在中东地缘政治上与中国一别苗头的拜登，这次又跌了个狗吃屎，完全低估了哈马斯的生存危机感与实力，手段粗糙地企图边缘化巴勒斯坦问题，侥幸促成以阿关系正常化，结果又引发一次可能的长期战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登目前的身份，是争取连任的总统，所以选举考量必然压到一切。然而，选举考量受到两种力量牵引，一种是犹太人金主，另一种受犹太人思想影响的青年选票，这两种人的互斥力撕裂了执政团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全力支持以色列，是美国总统的膝盖反应，出动两个航母战斗群为以色列压场，又在联合国以一票否决“巴以停火”，不惜站在全球大多数国家的对立面。此举虽然能讨好犹太金主，却激怒了民主党铁票——校园里的青年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前述，犹太裔的反犹太复国主义者，盘踞思想界，根据地在大学校园，而挺巴勒斯坦建国是觉醒文化的勋章之一。崇尚多元反歧视的年轻世代几乎都有反以挺巴的情绪，许多年轻人在哈马斯发动攻击的隔天就旗帜鲜明地“挺巴”，此一族群大都亲民主党，当然不能接受民主党总统“无障碍挺以”，更不能接受“无差别压制反犹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挺巴勒斯坦是觉醒运动的其中一环，此思潮酝酿已久，而早在哈马斯展开绝地反攻前，大学校园的“挺巴觉醒”就受到了歧视与压制。如哈佛否决了国际人权组织HRW前主席就任访问学者的申请，理由是HRW长期反以挺巴。此事件在哈佛校内外激发出不少批评声浪，被认为是顾虑犹太捐款人的自我审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
觉醒文化醒目的诉求之一，是消弭种族歧视。以色列在巴勒斯坦实行种族隔离，乃获联合国认证的恶行，自是觉醒青年唾弃的对象。而如前述，觉醒文化当然也受到许多犹太思想家的启发和犹太裔老师的谆谆教诲。因此，民主党挺以，对这些“天然左”青年而言，形同自我否定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》在哈马斯行动后没几日，便发表一篇文章认为“以色列危机是民主党团结的契机”。立论在于，民主党内的进步派倾向于限制美国对以色列的军事和财政支持，但哈马斯的“暴行”让党内的这股极左势力失去立足点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白话说，就是建议民主党建制派搭哈马斯的便车，镇压党内这些不识时务的少数进步派。不过，此一立论恐怕经不起考验，因为别说国会，光是国务院内部已就为此“兵变”，直接拿俸禄赌理念，反对拜登政府“无障碍挺以”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦以色列发动地面攻击，战争进入城镇战，惨烈的画面会迅速传播到全球，走在选举路上的拜登肯定要被扔石头。按昏君的行事风格，在选票与金主之间进退两难，一边呼吁限制战争范围，一边继续军援以色列，两面讨好，两面不是人，恐是必然的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登迟早会发觉，站在悬崖边找不到台阶下，低头只见深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“台独”不知该演以色列人，还是巴勒斯坦人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自比乌克兰，是“台独”此前的戏码，摆出受害者姿态向国际社会讨拍，也借此为“武装台湾”铺红毯。不过这次，“台独”不知该演以色列人，还是巴勒斯坦人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的情节很明确，以色列人是施暴者，巴勒斯坦人是受害者，因此有部分“台独”急演巴勒斯坦人，装呆质问北京，为何巴勒斯坦可以建国，台湾不行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种剧本是，以色列是民主盟友，美国亲儿，巴勒斯坦是西方宿敌阿拉伯人，哈马斯是“恐怖组织”，因此有部分“台独”急演被血腥突袭的以色列人，复仇理所当然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一人分饰两角在舆论战上是行不通的，所以绿媒舆论观点也出现了类似欧美媒体的混乱现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些“台独”是汉娜·阿伦特的信众，时常将其名言塞在自己的论述里，为自己的分离主义主张镀金，展现反极权的姿态，以彰显“台独”的价值观。但这种“台独”永远说不清楚的是，以色列到底是极权国家，还是民主国家？巴勒斯坦建国的权利，被美国爸爸剥夺了该怎么评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列今天的作为，完全与汉娜·阿伦特高举的价值相左，但以色列的高度自我武装，却又是“台独”当前的诉求。讲和平，怪怪的，想促战，又不敢，巴以冲突让“台独”陷入自我矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说穿了，“台独”没有真正的左翼，都是右翼分子，拿左翼理念斗争国民党成功，久了就忘了自己其实不是左翼。犹太左翼思想，不过是“台独”拿来自我粉饰的凶器，一但有真左翼质疑“台独”路线，就恼羞成怒，污其为“左胶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来对台湾的灵魂拷问，就是当加沙陷入城镇战，台湾人还愿不愿意付出类似的惨烈牺牲，捍卫美国的第一岛链？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注1：https://www.theguardian.com/commentisfree/2023/oct/19/biden-jewish-americans-israel-gaza-call-for-ceasefire
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注2：https://www.artists4ceasefire.org/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>