<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4269bdc3ea2b411437e2d8872399339</guid>
<title>现在劳动收入还太低，建议拿出15-20万亿元改善居民家庭收入</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_10_11_711434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：从今年前8个月的整体经济数据可见，经济增长仍然偏弱，楼市、股市低迷，是否需要采取更强力的刺激政策，如何在不助长另一场资产泡沫的情况下提振房地产行业？经济学家、复旦大学经济学院院长张军教授在《有识》栏目对当前经济政策、房地产、地方债、民营经济等热点问题做了解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问： 从统计局已经公布的前8月经济数据看，中国经济仍然偏弱，有人建议应该毫不犹豫地采取更有力的政策，不要搞“挤牙膏式”的调控。怎么看近期集中释放的各种刺激政策，对经济复苏有效果吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;我觉得中央政府可能面临的约束条件太多了，不容易下决心。即便与2008年相比，今天可刺激的地方也不多了。十五年前，我们经济增长的潜力相对还算比较大。现在无论从投资、房地产、贸易等各方面，增长潜力都显著变小，推出大力度政策，经济增长趋势也未必会出现方向性的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这么多年，特别是2015年提出去风险和结构性改革以来，做了很多工作，一旦再大规模刺激，很多老问题会卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
还有，现在整个经济对总需求造成的下行压力，不是一两天形成的，有一个长期积累过程，预期也在变化，所以，一个大规模刺激政策出来是否有能扭转局面，其实也没把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/10/20231010095955231.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年二季度和上半年GDP数据 图表来源：国家统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得这三个方面可能导致决策层在推出大规模刺激政策方面忧心忡忡，对于是不是要通过强刺激来解决问题，难以形成共识。但也不排除会有一些具体问题的解决方案，比如说地方债务问题，地方政府现在普遍没钱，债务压力比较大，这个问题肯定要找到一些解决办法，有没有腾挪的空间。包括我在内的很多学者都建议，地方政府的债务能不能先跟中央置换一部分，也就是进行债务置换，或者对地方债务做一些国家层面的战略性重组，专门成立一个大规模基金进行债务收购等方式来化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得是不是可以先从这些方面入手，然后看看地方政府的负担减轻后，经济可能出现的变化，政策层再进行因势利导，因为地方支付的债务约束比较硬，就不得不缩手缩脚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：一些人认为，要确保经济复苏，中国实质上需要救市，采取更多措施来帮助开发商重组债务，完成未完工项目，同时通过给予直接补贴来增强购房者的信心。这个救市措施真能拯救低迷的房地产市场吗，如何在不助长另一场资产泡沫的情况下提振房地产行业？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;我觉得这个问题要用战略的眼光来看。房地产经过这么多年的发展，到今天这样一个局面，它本身有一个内在调整的需要，不可能一直维持扩张的节奏，各个方面的条件已经不具备。现在要救房地产，最重要的是要防止一些大型开发商连锁倒闭。这也跟地方政府债务情况一样，可能也得考虑成立一个大基金，通过市场化手段逐步化解债务，同时会减轻对金融业造成的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于房地产本身，我觉得现在要放弃一个幻想，就是现在出手相救，还可以回到十年前。未来，房地产肯定是一个越来越分化的趋势，即便局部地区还可以，但整体趋势一定处于向下，行业逐步回归常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/10/20231010100726561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：国家统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我特别想强调一点，虽然现在地方政府因为债务压力变成了财务约束，但如果中央政策帮地方政府减轻了债务压力后，乱花钱这件事情还是一个大问题。现在经济下行压力中，有一个很重要的原因就是过度投资，其中包含大量政府支持的投资，很多投资没有合理的回报，打水漂的案例比比皆是，这个问题一直都没有解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，放松了地方政府的财务压力，也有可能会带来新一轮浪费或者债务的风险。这就需要再处理眼下问题与长远问题之间的一个跨期的平衡，这也部分地解释了为什么现在高层在这个问题上比较谨慎，要考虑政策出台后，地方政府又回到之前那种乱花钱、乱投资的状态，这其中很多项目其实已经没什么回报了。我去调研，经常听到这些抱怨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e3decd18e23c860f61557dcf73c1f14</guid>
<title>许家印的恒大落幕了，保交楼怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2023_10_11_711428.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前房地产行业遇到的保交楼问题，表面上看是因为预售资金管理所导致的资金问题、流动性问题，实际上已经是一个系统性的信用紧缩问题，无论是购房者不愿再支付房贷或暂缓购房决策，还是金融机构不愿再增加对困境/ 出险房企的投入，以避免进一步扩大风险敞口等，都是信用问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题已经超出了房地产行业，正在传导、蔓延至其他行业，影响到产业链里的市场主体、金融系统的稳定与安全，乃至民生福祉及老百姓的财富安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，解决房地产行业的问题就刻不容缓了。行动目标也聚焦到保交楼上——确保购房者能够住上停工烂尾的房子。如果我们把保交楼问题的解决看作一个信用问题，那么最能够提供信用的单位就是政府——政府是最大的信用方，能提供最大的信用背书。政府以强有力的方式出手，可以一举改变事情的发展方向，帮助市场重振信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于房地产行业就是中国过去20多年城市发展的缩影，其历史经纬及现状都异常复杂，并涉及不同的区域与地方、不同的开发商主体与项目、不同的监管部门、不同的金融机构、庞大的上下游产业链，问题千差万别，情况异常复杂。鲜有人能够站出来，并且愿意站出来把复杂的问题拆解透彻，因此也很难进行顶层设计与决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，对房地产行业的问题有点“走一步看一步”，遵循市场化、法治化的总原则、大框架，依靠各监管体系、各地方和各种主体自行摸索、研究、撮合、磋商、决策，尝试解决行业问题。但在这个过程中，又暴露并发现了更多的问题，并使既有问题进一步传导、蔓延、放大（遂才有了断供问题）。但这个过程也是必经之路，它可以总结经验，可以帮助我们把问题看得更全面、更透彻，帮助我们在下一阶段聚焦到更有效的方法论上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/08/20231008141955436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为“行政化机制”应该是下一步的主要力量、主导力量、牵头力量。市场化机制（包括市场化的主体以及市场化的政策）可以作为补充，并期待它们在下一阶段发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于所谓的“行政化机制”，本文只停留在宏观层面（甚至是抽象层面）讨论大框架、概念性的问题，注重实质而非形式，也不会探讨颗粒度更细的具体方案。这样做的好处是，可以适当脱离、跳脱具体的技术细节，落位宏观，并且能够帮助拥有不同经验、实践、教育、训练及话语体系的人一起看清问题的实质，形成一些共识性看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，&lt;/strong&gt;要解决的核心问题——保交楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为各个在建楼盘项目输入新的资金，复工复产，解决保交楼问题。保交楼是第一位的，保交楼问题本身也已经不小了。先设立一个“小目标”，解决保交楼问题，再考虑依次解决其他问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，&lt;/strong&gt;涉及的房地产企业/开发商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要是指旗下已售楼盘项目实质停工至烂尾，项目上资金枯竭（甚至有欠款），并且开发商凭借自身的资金周转、资本市场新增融资及在平台及资产层面进行市场化引资或资产处置均无法在短期内解决困境的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要特别注意最后一点：市场化引资或资产处置。其一，开发商可能存在引资或资产处置的“状态”，但实际情况是永远找不到投资者/下家，要么根本就没有投资者/下家，要么商业条款永远谈不拢，开发商仍在博弈，计算自己的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，如果开发商真的打算在给定时间内，不管不顾地处置/出清资产，则有可能推动整个市场资产价格下跌（尤其当许多卖方同时操作的时候）。在现实中，有经验的人把开发商手里的土地、存货、持有型物业进行粗略盘点，就可以大概推断这些项目短期变现的可能性。当然实际情况更复杂，即这些资产可能做过多笔债权融资，甚至净资产为负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，如果认为短期变现难度很大，这些开发商是没有办法通过处置资产获得流动性以完成保交楼任务的。这时，政府就需要从市场化模式切换到行政化模式来解决问题，宜早不宜迟，防止问题进一步蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，&lt;/strong&gt;需要在什么时间表内解决？当然越快越好，但大约有两年的窗口。从购房者的角度来看，只要不用还房贷，还可以拖一拖。购房者通过预售制购房，本来也做了等待的准备。并且一般而言，从预售到交楼本来也有一两年的时间。当前行业与许多开发商主体遇到问题，人们都是知道的，所以只能调整预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，换位思考，假设自己是购房者，如果两个条件被满足，可能还可以“坚持”一下：一是在项目复工完工没有时间表的时候，暂时免除还房贷（在购房者与银行的利益之间，政府要偏向购房者）；二是能够看到并相信政府正在有力介入，项目复工、完工有望。如果这样，大概还可以拖一段时间，譬如两年。但也不能无限拖延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行业/市场/经济的角度来看，要尽快。但要看到，保交楼及断供问题会带来全行业的信用紧缩。只要保交楼问题不解决，行业就相当于被按了“暂停键”。尽快完成保交楼，这不仅是民生政治，也是稳定市场、稳定经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，&lt;/strong&gt;保交楼的资金不能、不宜从哪里来？保交楼要解决的是已售项目的复工复产。之所以存在保交楼问题，就是因为预售制下的资金监管有问题，资金没有被闭环到项目上。在这个背景下，新开盘销售项目的资金是一定会被从严管理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，政府要确保新开盘不会再因为资金被抽调而导致新的保交楼问题。其二，如果新购房者发现资金又被调走去支持旧有项目，信心也会坍塌，整个事情就有“庞氏”属性了。因此，对新项目的预售资金进行闭环隔离保护，虽然不利于开发商盘活、调动资金，无法缓解眼前保交楼所需要的流动性问题，但对政府来说，是维护更大局面之安全、稳定的必要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五，&lt;/strong&gt;保交楼的资金最终应该从哪里来？之所以存在保交楼问题，就是因为开发商对预售资金是按照资金池的模式管理的，资金被抽调拿去拍地或用于支付其他项目的工程款，结果预售资金就沉淀为开发商持有的其他土地、在建工程、物业等。“羊毛出在羊身上”，既然钱被调走了，那么最符合伦理直觉的做法，就是要求开发商将那些土地、在建工程、持有型物业处置变现，换回资金，重新用于保交楼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9df02b96f6f20bab6320f9252371a8c5</guid>
<title>为什么遏制战略不会对中国奏效？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnMueller/2023_10_11_711426.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国想把中国带入‘冷战’中，因为这是他&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangjing/2023_07_15_700990.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;唯一成功的经验&lt;/a&gt;。”正如观察者网专栏作者、上海外国语大学黄靖教授指出，在美国，试图复苏冷战时期的遏制战略，用于对抗中国、俄罗斯等大国竞争对手这种主张，其鼓吹者大有人在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者、俄亥俄州立大学政治学系荣休教授约翰·穆勒在美国“外交事务”网站撰文，结合对冷战时期遏制战略的分析，提出了反对意见。他主张，遏制战略并未有效遏制苏联，也不会对中国奏效。&lt;strong&gt;不过，穆勒的论述包括大量对中国体制、中国道路与外交政策的误解和偏见。观察者网节选翻译全文，不代表认同作者观点，仅供读者参考。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·穆勒，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有关美国如何应对一个日益自信的中国的大辩论中，许多评论家都主张一种现成的解决方案：遏制战略。在这个冷战时代的政策指导下，无论苏联（以及中国）的政治与军事力量出现在哪个地方，华盛顿都会进行还击，试图阻止国际共产主义运动的传播。基于这一美国人公认的智慧，遏制战略帮助美国赢得了冷战，使美国能在不与苏联直接开战的前提下制衡苏联的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人认为，既然已经有这样的成绩，美国应该重新搬出遏制战略的剧本，运用到今天的大国竞争对手上。例如，历史学家哈尔·布兰德斯（Hal Brands）宣称，这一“优雅”且“制胜”的战略将被证明能有效应对北京。他写道：“为了成功对抗一个崛起的中国，美国必须重新学习遏制战略的经验。”在“外交事务”网站，政治学家麦克·曼德尔鲍姆（Michael Mandelbaum）同样认为冷战时期的遏制战略是一次“成功”，并认为应该通过“修订与更新”，“再度对俄罗斯、中国与伊朗执行遏制战略。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种呼吁无疑显得过度自信，很可能也受到了误导。遏制战略在冷战时期并没有特别成功，今天也不太可能对中国奏效。现实中，是苏联自身的错误与弱点而不是任何其他因素导致了苏联垮台。冷战时期美国外交政策的最主要问题不在于做的太少，而是做得过多。正如上一个时代的情况那样，今天的关键问题并不是寻找能够平衡崛起强国的方法，而是要研究如何让那个国家自己犯错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被高估的战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年，时任美国国务院政策规划司主任的乔治·凯南（George Kennan）以“X”的笔名在《外交事务》杂志上发表了《苏联行为的根源》一文，成为遏制战略的经典理论论述。虽然对苏联的军事实力感到担忧，但凯南认为这种实力之所以具有威胁性，是在于它同一种本质上是扩张主义的意识形态相匹配。然而，凯南的结论是，苏联的强大力量“极有可能”已经孕育了“自我衰败的种子，而这些种子早已开始发芽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/25/20230925151947490.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“遏制战略”的提出者乔治·凯南（1904-2005&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的因素包括苏联民众因战争所忍受的疲惫与幻灭，“不稳定”的经济发展，很难维持对东欧国家的控制，以及斯大林死后即将面临的权力转移中隐现的不确定性（凯南预测这可能会“动摇苏联实力的根基”）。因此，凯南认为，美国政策的“主要元素”应该是“长期、耐心但坚定且警惕地遏制苏俄的扩张主义倾向”。他希望，从长远来看，苏联在推动意识形态扩张的道路上会逐渐受挫，进而减少对西方的敌意，变得更加包容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这需要多长时间？谁都无法预测，当然，凯南在文章中认为整个过程可能需要10到15年，并强烈暗示，随着克里姆林宫出现权力交接，形势可能会发生变化：当时斯大林已经接近70岁。事实证明，苏联政权在斯大林去世（1953年）后依然很好地延续，并在未来数十年间继续维持对国内与中欧国家的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更大的问题在于，不应假设在任何地方抵抗苏联力量的做法都是可行且有效的。自“X”的文章发表数十年后，遏制战略除了导致古巴猪湾入侵与越南战争这样的美国失败之外，几乎未能阻止任何国家拥抱共产主义。在某些情况下，遏制战略可能起到了一定作用，比如中央情报局在1953年、1954年策划的政变分别推翻了伊朗与危地马拉的左翼政府。但很难确定这种被视作成功的案例是否真的能阻止偏左翼的国家投入共产主义阵营的怀抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国过去在海外秘密执行政权更迭的纪录十分糟糕。正如政治学家林赛·奥罗克（Lindsey O&#x27;Rourke）所发现，绝大多数这样的努力都失败了，很少有基于原定计划的成功政变，就算那些成功的政变也大多是昙花一现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年，美国及其盟友击退了朝鲜对韩国的进攻，这场战争耗资巨大，最终以僵局收场。在那个年代，美国人几乎普遍相信共产主义国家的军事行动是苏联统治全世界宏大计划的一部分，而非现实中个别国家的机会主义冒险。随着西方国家看似在朝鲜半岛取得成功，遏制战略的军事色彩更加浓厚，这让凯南深感沮丧。遏制战略的核心变成了军事威慑，导致美国决定砸钱向欧洲部署大量武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正如凯南已经得出的结论，苏联并不需要威慑：苏联人试图援助和鼓励世界范围内的革命运动，但他们从来没有兴趣再次发动一场如第二次世界大战那样的战争。历史学家沃伊捷赫·马斯特尼（Vojtcch Mastny）在查阅了苏联档案后指出，莫斯科所有的国防规划都是防御性的，西方国家在欧洲大规模的军事集结“与威慑一场大规模战争的爆发毫无关系，因为敌人从一开始就没打算发动这样的战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，冷战时期国际共产主义运动遭受的三次最大挫折，几乎都与遏制政策没有多少关系；每一次挫折都是国际共产主义阵营自我导致的。1948年，斯大林试图更进一步地控制由忠诚但独立的共产党所领导的南斯拉夫，这种尝试以失败告终，并导致了共产主义阵营的分裂；1965年，印尼军方暴力镇压了与中国有联系、试图扩大影响力的共产主义者，这令印尼无法倒向苏东阵营；考虑到印尼被视作“多米诺骨牌”理论中的重要部分，这一事态的发展削弱了美国介入越南战争的首要理由。20世纪60年代，国际共产主义运动因为中国与苏联之间的路线之争而陷入分裂。这些挫折都不是美国造成的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f781d65f3d3ceb23d87b7e97e5bef237</guid>
<title>哈马斯要把加沙变成巴以版“马里乌波尔”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_10_11_711424.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，哈马斯从加沙对以色列发动大规模的突然进攻，第一天内就有5000多枚火箭弹呼啸而至。哈马斯突击队还从地面翻越边境墙，并用滑翔伞和小艇从空中和海上突入，短暂占领了若干以色列边境村镇和派出所，还有哈马斯武装人员乘坐吉普在以色列南方的斯代罗特街道上疾驰的视频流出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/10/20231010114529160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年10月8日凌晨，加沙城，巴勒斯坦武装分子发射的火箭弹被以色列“铁穹”防御系统拦截（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，这次“阿克萨洪水”行动，哈马斯以海陆空“立体组合拳”，在战术上达到了完全的突然性，以色列军民在第一时间被打懵了，而且反应的速度和水准远远没有达到传说中的“尚武骁勇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈马斯直接了当，以色列余地很小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯的军事选择其实很简单。在以军反应过来之前，尽量越境突击，制造最大混乱。在以军打进加沙之前，打光手头的火箭弹，制造最大的破坏和伤亡。在以军打进加沙之后，用持久的巷战拖死以军。只要能制造足够大的以军伤亡，加沙平民和哈马斯战士的伤亡是可以接受的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城镇攻坚依然是战争中最残酷、艰难的形式。远有斯大林格勒、柏林，近有阿勒颇、马里乌波尔、巴赫穆特。强势的进攻一方在坚固建筑和迷宫街道之间难以发挥火力和机动的优势，只能用步兵、工兵和重炮硬啃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯长期经营加沙，在2012年赢得加沙大选以来，一直控制着加沙。加沙不大，一面是以色列，一面是地中海，只有南端与埃及接壤，长度不到40公里，宽度在6-10公里之间，但居住了230万人，绝大多数是巴勒斯坦难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯在加沙构筑了大量地下通道和地下仓库，并从这些地下阵地灵活出击。大部分火箭弹就是这样在快出快进中打了就躲，给以军反击造成很大的困难。大量地道还通往埃及一侧，在历史上的以军封锁期间起到巨大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯囤积了大量的弹药和物资，冲突第一天发射的火箭弹数量之大非常出乎以色列的意料，也预示了未来战斗的残酷和艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙没有亚速钢铁厂那样异常坚固的设施，但建筑和地道比巴赫穆特更为密集，哈马斯战士的死战意志则至少不低于乌军。更重要的是，马里乌波尔和巴赫穆特激战中期间已经很少平民的存在，俄军和乌军在发扬火力方面没有太大的顾忌。但在加沙，230万人几乎无处可逃，即使埃及开放边境，西奈沙漠也不是容身之地。大量平民、密集建筑、四通八达的地道，将使加沙之战异常艰难和血腥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，以军与哈马斯已经四次大打出手，但对于入侵加沙总是慎之又慎。只是这一次以军实际上没有选择，必须入侵加沙，清除哈马斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，以军首先要制止哈马斯的进一步火箭弹攻击，但在2021年大出风头的“铁穹”系统这一次似乎并没有发挥足够的作用，否则不会一开始就有那么多平民伤亡了。有可能是“铁穹”对突发的火箭弹齐射来不及准备，比如说并不是永远保持战备状态，而是需要一定的时间进入热机待命状态才能发射。也可能是哈马斯研究出新的反制“铁穹”的办法，或者就是简单粗暴地用海量的火箭弹实行饱和攻击，使得“铁穹”拦不胜拦。现在还没有足够的信息，但“铁穹”的作用将是战后分析的重点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管以军还有空中优势，但在反哈马斯作战中，空袭要是有用，哈马斯根本没有今天。以军从来是实用主义的，一旦发现哈马斯的重要目标，停火与否从来阻挡不住以军的空袭。现在的以军空袭除了泄愤和制造平民伤亡，没有多少军事作用。重炮轰击也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
察打一体的无人机可以对哈马斯火箭弹发射组冒头就打，但在哈马斯行动高度地下化和短促化的现在，察打一体都未必跟得上哈马斯的节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有根除哈马斯，才能彻底制止哈马斯火箭弹。空袭、炮击不能确保根除哈马斯，只有实际占领每一寸加沙的土地，捣毁每一寸加沙的地道，消灭每一个哈马斯战士，才能确保根除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，以军也必须给哈马斯以毁灭性的打击，才能挣回颜面，重建威慑。这同样只有物理占领加沙才能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;持久战胜算有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，哈马斯此次炮击以色列，不是盲目出击，而是算准了各种时机，做好了持久战的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国推动的沙以和解，不只让巴勒斯坦大为光火，也引发了阿拉伯国家的反弹。现在沙特阿拉伯和伊朗握手言和，“反以竞争”的热度降低。美国在极力把沙特阿拉伯拉入“亚伯拉罕协议”，同时争取与伊朗关系正常化，沙特阿拉伯对哈马斯的支持和伊朗对真主党的支持都有可能淡化，哈马斯和真主党都有必要通过对以色列的战争，逆转以淡忘巴勒斯坦解放事业为代价的大中东和平进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这从哈马斯行动之后，伊朗、黎巴嫩和叙利亚的反应就可以看出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩真主党为了“声援”巴勒斯坦人民，向以色列占领的萨巴阿农场内的以军阵地三处目标发射了制导火箭弹和炮弹。如果真主党真的南北呼应，以军的压力将倍增。以军未必没有足够兵力应付两线作战，但这也意味着后方空虚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些压力都有助于减轻哈马斯在加沙的压力，为哈马斯坚持更长时间创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列是小国，最怕的就是持久战。持久战不仅夜长梦多，以色列也不能接受因为战争而经济长期停摆的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙的人口密集，街道狭窄，巷战本来就是漫长、艰难、血腥的步兵战争，加沙还将有大量地道战，以军的坦克、炮兵、空中优势难以发挥，伤亡难以避免。阿勒颇、马里乌波尔、巴赫穆特的持久战给哈马斯以持久战的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙平民伤亡可能空前惨烈。这将在以色列国内产生巨大的政治压力，更在国际上产生迫使以色列停止进一步军事行动的强大压力。以色列对持久战和平民伤亡的投鼠忌器，可能是哈马斯敢于在军事上直接挑战以色列的基本考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还要考虑美国的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一方面深陷乌克兰战争的泥坑中，另一方面忙于与中国的“新冷战”，还要提防朝鲜半岛突然爆雷，无暇顾及中东，实际上从奥巴马时代后期就开始撤出中东，可能是哈马斯现在发难的另一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战术层面，乌军炮弹消耗太厉害，美国已经将预存在以色列的炮弹调拨了一部分给乌克兰，也凸显了美国对再次中东战争估计不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些弹药属于美军，只是预存在以色列。一旦美军加入战斗，可以就地取用，而不需要远程调运。如果需要紧急援助以色列，也可以就地调拨。但现在以军强攻加沙在即，眼看需要大量炮弹，炮弹却在乌克兰消耗掉了，而生产速度连乌克兰战场的消耗都远远跟不上。接下去美国炮弹是运往乌克兰还是以色列，可能成为大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过与乌军不同，以军可以用战斗机投放的炸弹代替炮弹。射程更远在这里不是问题，加沙本来就既不远又不大，但轰炸的及时性不及炮击，附带杀伤也太大。以色列已经在要求美国紧急提供JDAM炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列还在紧急要求美国额外提供其他军事援助。在原则上，美国乐意照办，但现在太不凑巧：任何涉及拨款的额外援助都需要国会批准。即使美国国会愿意光速通过，没有众议院议长，一切新提案都无法走程序。拜登和国会可能需要立刻想一个变通的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国派遣“福特”号航母战斗群前往东地中海，编队内还有一艘巡洋舰和4艘驱逐舰，全部是盾舰。问题是这样强大的打击力量对哈马斯一点威慑都没有。F-35C和巡航导弹能做的事，以色列空军早都做过了。美国还紧急增调F-35A、F-15、F-16、A-10中队前往东地中海，同样只是姿态，一点实际作用都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些紧急增援只是在显示政治正确。真正有意义的军事增援是派遣第82和101空降师，以及海军陆战队，作为步兵与以军一起，投入即将到来的加沙逐屋战斗，但这是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列最危急的时候，如果美国只能提供形有实无的支援，对盟国信心是很大的打击。美国盟国战略的重点是“大家帮美国”，但这是以盟国都认同“美国帮大家”为前提的。美国在加拿大-印度争端中已经掉链子了，要是再罔顾以色列的利益，美国盟国战略就破产了，而盟国战略是美国霸权三大支柱之一，另外两个是美元和军力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>