<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3349dba9230422b2c706a16bf76643e4</guid>
<title>西方人真的不理解中国渴望统一的心理吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2023_04_28_690277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国驻法大使卢沙野关于前苏联国家主权的一番言论，在欧洲掀起舆论海啸，一些欧洲媒体激烈反弹的同时，甚至妄言这番质疑在某种程度上暗示了中国在台湾问题上的“野心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾是中国的一部分”，世界上大多数国家，包括欧盟、美国甚至整个联合国都承认这点。但是，尽管有这种普遍的承认，一些西方国家在实际生活和政治活动中承认一个中国原则时依旧存在许多问题，想要与台湾建立经济和非官方的外交联系，并轻率地提及所谓“台湾独立”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么外国人会表现得如此不尊重中国？外国人真的不了解中国人团结自己的国家是多么重要吗？还是，他们故意这样做以图损害中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，每个国家对中国的看法不同，所以它们行为背后的动机也不尽相同。大多数欧洲国家了解中国在台湾问题上的立场，并不是真的想支持“台独”，它们的主要动机是经济收益——如果欧洲政治家看到在台湾赚钱的机会，他们很可能会抓住，即使这样做会损害中国的主权。这主要是欧洲国家的立场。美国则有所不同，美国不仅试图利用台湾谋取经济利益，还试图利用台湾对中国的崛起造成潜在伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方世界，台湾经常被用作对付中国的武器，甚至包括一直与中国保持着相对良好关系、并因此遵守一个中国原则的欧盟，也会时不时暗示台湾可能不属于中国。你可能会问，他们为什么会这样做？这是因为欧洲与美国关联紧密，且美国对欧洲有着巨大的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来自欧洲，我可以看到欧洲和美国在对待中国和中国台湾问题上的立场通常是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国选择了与中国脱钩的策略，对华关系日益恶化，在涉及台湾主权的问题上更加支持台湾。相比之下，欧洲在台湾问题上的立场相对保守，但由于欧洲在防务方面依赖于美国，因此许多欧洲领导人或主动或被动地选择遵循美国关于世界秩序的定义，按美国的认识划分敌友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我可以看到，在欧洲政治中，一些声音开始出现，声称欧盟需要制定自己的对华政策，以改善与中国的关系，实现与中国更紧密的合作。欧洲人不是美国人，他们不想控制整个世界，而是希望与中国和平共处、互相合作，但目前他们不敢公开反对美国。最近，法国总统马克龙访问了中国，表达了欧洲应该尽量不介入中国内政，尊重现状的意见。但他回到欧洲后，受到了许多欧洲政治家的严厉批评，他们担心美国对此会作出何种反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/28/20230428083258397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京时间4月5日下午，法国总统马克龙抵达北京首都国际机场。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于与美国关系密切，许多欧洲政治家不敢表达与美国政府相冲突的观点。即使他们也认为外国不应该干涉中国内政，他们最终还是懦弱地赞同美国，因为他们觉得站在美国一边更安全，能受到强大的美国军队的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些政治家之外的普通西方人又是怎么看待台湾问题的？他们对台湾有什么看法？他们是否了解中国人的感受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对于大多数西方人来说，中国是一个遥远的国家（东亚甚至被称为远东），他们对中国了解得并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数西方政府（特别是美国）和媒体在散播关于“台湾独立”的观点，实际上，即使在学校里，我们也都有学到“台湾属于中国”。当我上小学八年级时，在历史课上我们学习了20世纪中国包括台湾的历史，也了解到台湾今天是中华人民共和国的一个比较特别的地区。这被视为一个事实，我们并没有对此进一步讨论。所以在我上大学（主修政治学）之前，我对台湾的认识就是——它是中国的一个岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，除非你决定学习一些与政治或中国相关的学科，否则你可能对台湾一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的爸爸对中国的政治问题非常感兴趣，对中国的历史和外交事务也非常关注。对于关于台湾的话题常能在中国两岸引发激烈的讨论这一现象，他谈道：“是的，我理解为什么这话题在中国会这么敏感。因为台湾是中国的一部分，他们希望保持国家的统一，并希望自己解决这个问题，不需要外国人不断干涉中国国内的政治事务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人如同我爸爸那般，根据自己一生中学到的知识形成了自己的理解，认为台湾属于中国。当然也有其他人抱有不同的观点，但只有很小一部分的外国人对台湾问题有强烈的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我问我妈妈关于台湾的看法时，她既没有意见，也不知道这话题在中国很敏感；她关注中国，主要是因为我住在这里，台湾或其他中国政治问题对她而言并不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以告诉你们，在所有的欧洲国家，大多数人都是这样的。如果你跟他们说“台湾属于中国”，他们只会回答“好吧！”，然后继续过他们的日常生活。只有极端意见的人才会公开谈论这个问题，那些认为“这不关我们的事”的人对此不感兴趣，也不认为他们需要参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些持有极端意见的人，大多是被美国媒体洗脑，对中国怀有敌意，这种人在互联网上比较常见。美国媒体非常善于将中国描绘成一个充满苦难的邪恶之地，所以这些人自认为他们需要拯救台湾人民。他们对中国和台海问题一无所知，也没有兴趣了解更多。他们不了解当地的历史或文化，也不知道居住在台湾的人基本都是过去从中国大陆来的中国人。他们只是重复他们在美国媒体中看到和读到的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一些中国人可能会误以为西方人都持这样的看法，实际上只是互联网上被洗脑对中国怀有敌意的少数人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天中美关系并不好，两国之间存在许多争议。而美国与中国争斗的方式之一，就是通过传播大量对中国有害的宣传，其中“台独”是他们最喜欢的话题之一，因为他们知道这对中国人民非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，台湾之所以会是美国关注的焦点，不仅因为半导体等重要的贸易业务或可用来诽谤中国，还是出于战略考虑，企图通过操弄这一敏感话题控制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放至今40余年，中国成功地实现了经济、政治和军事实力的显著增长，这对某些国家（尤其是美国）不是好消息，因为它们担心中国会成为另一个超级大国，并最终超越美国的地位。因此，即使今天的目标是在不引发军事冲突的情况下找到一种控制中国的方式，但如果某天这种冲突真的发生了，对美国而言最好的情况是台湾不受中国控制，这样他们就可以将其作为军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民可以如何应对国际社会对自己的这种诽谤攻击呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为让他们安静下来并不难。当一些外国人开始呼吁“台湾独立”或指责中国大陆压制台湾的自由时，你可以指出他们自己的虚伪，问问他们的国家在压迫人民和夺取不属于自己的领土方面有哪些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，夏威夷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1893年，美国人推翻了统治该岛的夏威夷王国，此后将夏威夷并入美国地图。面对军事实力远超过自己的美国人，夏威夷的土著人民别无选择，只能投降，如今他们生活在美国，尽管夏威夷距离美国东海岸有4000公里。今天的夏威夷土著仍不断抱怨被美国政府忽视，他们的少数民族身份在美国甚至没有被承认，在美国也没有拥有任何政治代表……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/28/20230428083456673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1893年1月，在火奴鲁鲁参与政变的美国海军陆战队。（图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，现如今，夏威夷的不少土著也兴起了呼吁独立的运动，希望摆脱美国的束缚。然而，我从未见过美国人试图将夏威夷的主权归还给他们，也没有在国际上见过谁愿正式帮助夏威夷恢复独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲也是一样。许多国家面临着类似的民族分离或主权问题，他们也不喜欢外国指出或指责这一点，他们认为只有他们自己有权解决这些问题。这是有道理的，那么为什么不给中国同样的机会解决自己的问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，并不是外国人不理解中国人的感受，他们其实能理解，但他们对中国采用不同的标准，只是为了给西方人一个“证据”，证明中国不尊重自由，因此是西方的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，西方国家对于中国及台海问题的立场是多样的，而且不同国家有不同的动机和利益考量。尽管大多数西方人对台湾问题没有强烈的意见，但在政治和媒体层面，这话题经常被用作谴责中国或为了某种利益目的而攻击中国的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和中国人民可以理性地反驳，毕竟他们也多是“一身虱子”。当然，更重要的还是要发展、壮大自身的实力，众所周知，国际外交，以理服人的本质是以“力”服人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f16a272a9c6e04a11d5626ec2dc69665</guid>
<title>人民币国际化提速，背后发生了什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiongaizong/2023_04_28_690269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 熊爱宗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至3月底，人民币在中国跨境支付和收款中所占的份额，已从2010年的接近零，升至创纪录的48%。人民币首次超过美元，成为中国跨境交易中最常用的货币。数据还显示，同期美元所占份额从83%降至47%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是近期人民币国际使用取得诸多可喜进展的表现之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月初，巴西总统卢拉访华，其在访问金砖国家新开发银行时曾建议国际贸易可以用人民币或金砖国家货币结算。而在此前，中巴在人民币结算上已经取得诸多进展。4月26日，阿根廷宣布将停止使用美元来支付从中国进口的商品，转而使用人民币结算。泰国央行行长也表示，正与中国央行讨论使用人民币-泰铢结算，以减少外汇风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月14日，中国进出口银行宣布，该行与沙特阿拉伯国家银行达成首笔人民币贷款合作，随后中国进出口银行又与中国建设银行欧洲有限公司成功落地欧洲首笔跨境人民币贷款合作，人民币跨境投融资功能不断强化。3月28日，法国安道尔与中海油签署以人民币支付的液化天然气采购协议，这是中国首单以人民币结算的进口液化天然气采购交易，标志着我国在油气领域的跨境人民币结算交易探索迈出重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美元化”担忧情绪上升&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币国际化的加速推进有两个重要的背景，一是国际社会对“美元化”担忧情绪上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机爆发后，美国对俄罗斯采取了一系列金融制裁措施，尤其是冻结俄罗斯外汇储备的行为，加剧了国际社会对美元体系的不信任，直接动摇了美元作为国际货币体系公共产品的基础。在美国的制裁影响下，俄罗斯已经大幅削减了其外汇储备中美元资产的比例。2023年2月，俄罗斯持有的美国证券规模仅为7500万美元，几乎可以忽略不计。美国动辄实施制裁措施也引起其他国家的不满和担忧，正有越来越多的国家调整其对待美元的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/24/20230424163639755.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期爆发的美国银行体系风险，也在一定程度上推动各国远离美元资产。在美联储大幅加息的背景下，美国部分银行出现严重的资产与负债不匹配，硅谷银行、签名银行等相继破产，美国银行业危机持续蔓延，并对国际金融市场带来严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国政府债务上限不断提高，债务顽疾无法得到有效解决。短期的银行危机加上长期的债务风险，导致各国纷纷减持美元资产。据统计，从2022年2月至2023年2月，日本减持美国国债超过2200亿美元，同一时期，中国也减持了近1800亿美元。除此之外，爱尔兰、法国、以色列、巴西、瑞典等国也都进行了美国国债的大幅减持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推动本币的国际使用：各国在行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币国际化加速推进的另外一个重要背景是，各国都在努力推动本币的国际使用，这也是“去美元化”的一个自然而然的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新兴和发展中经济体一直存在所谓“原罪”的困扰，即由于金融市场的不完备导致这些国家不能使用本币进行海外市场融资，这使得国内投资要么产生货币错配，要么产生期限错配，从而加剧金融脆弱性。因此，为克服“原罪”所带来的金融脆弱性，同时也为了促进双边贸易和投资的发展，部分经济体早就通过各种措施来促进本币的使用。而以上提到的“美元化”担忧，无疑使得这一进程进一步加速了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动本币的国际使用主要表现在以下几个方面。其一是促进本币债券市场的发展。如2003年，东盟与中日韩就提出促进亚洲债券市场发展倡议，发展本地区以本币计价的债券市场。目前，东亚本币债券市场发展迅速，截至2022年底，东盟与中日韩本币债券市场的规模达到33.4万亿美元，这大约是2003年规模的4.3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是促进本币的贸易和投资结算。如从2016年开始，马来西亚、泰国、印度尼西亚、菲律宾等先后建立双边本币结算框架，鼓励在双边贸易和投资中使用本币进行结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/24/20230424162616372.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截止目前，人民币货币互换国扩大至40个国家，额度超过4万亿人民币。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图自IMF工作论文《人民币在跨境支付中的使用》2023年3月31日；上图数据来自：中国人民银行和Hector Perez-Saiz&amp;amp; Longmei Zhang，截止2022年。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为便利跨境人民币使用，中国人民银行从2014年起就先后与德国央行、英国央行等建立人民币清算安排，至2022年，中国人民银行已经在29个国家和地区授权了31家人民币清算行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度也在积极推动卢比在对外贸易中的使用。2013年印度商务部就拟定了23个可以用本币进行贸易结算的国家名单，这些国家与印度贸易占据了其贸易的绝对部分。2022年7月，印度央行推出国际贸易的卢比结算机制，从而使进出口企业可以使用本币进行计价、结算。印度先后与俄罗斯、坦桑尼亚、马来西亚等建立了可以使用双方货币的贸易结算安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉丁美洲，巴西和阿根廷也建立有本币结算协议。早在2008年10月，巴西和阿根廷的本币支付体系协议就已正式生效，该协议允许两国间贸易可以使用两国货币进行支付结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三在金融领域积极推动本币的使用。如2023年3月，东盟财长和央行行长会议在印度尼西亚举行，会议的一个重要议题是讨论如何减少金融交易对美元、欧元、日元和英镑的依赖，转向以当地货币结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为亚洲金融合作重要成果之一的清迈倡议，一直建立在美元出资的基础上。2021年3月，清迈倡议多边化（CMIM）协议特别修订稿正式生效。此次修订的主要内容之一是在清迈倡议多边化协议中增加本币出资条款，即在美元计价贷款以外，成员可基于自愿和需求驱动原则，提供本币计价贷款。金砖国家也在积极推进落实金砖国家应急储备安排（CRA）的本币出资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba1d4be5efba0da5321569267b4278e6</guid>
<title>泽连斯基政府贪太多？这不正是美国培养的吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_04_28_690256.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国正在通过贿赂来掌控乌克兰的政治力量，西方对基辅的援助只是另一种形式的变相控制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国前军事情报官员、前陆军预备役中校安东尼·谢弗(Anthony Shaffer)在接受一个YouTube频道采访时爆出了以上惊人言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位前美国军官表示，美国长期以来一直在进行这种做法。2003年，他亲眼目睹了时任总统布什政府向伊拉克转移大笔资金，用于收买政府内部的亲美人士以协助美方推翻萨达姆政权。通过这种方式，美国在战后实现了对伊拉克内政外交的完全掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贿赂、扶持代理人、颜色革命、推翻民选政府、扶持亲美政府上台……尽管美国这一套控制他国内政的方法我们早已耳闻，但具体如何运作、其操作逻辑如何，恐怕还有相当一部分人并不算特别了解。今天，本文就将着眼于此，通过些许笔墨来告诉大家，美国的这一套“贿买政治”是如何吃得开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贿买将军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢弗的回忆与一个广为人知的事件有关，即伊拉克战争期间，美国从字面意义上贿赂了伊拉克萨达姆政权的数个高级将官，以确保其能相对容易地占领整个伊拉克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型例子是乔治·萨达（Georges Sada）将军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨达是一名前伊拉克高级军官，在2003年入侵之前担任伊拉克航空公司的副总裁。西方联盟军入侵伊拉克期间，萨达担任伊拉克临时领导人伊亚德·阿拉维的发言人，并被任命为伊拉克亲美政府的国家安全顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨达在他的著作《萨达姆的秘密》中声称，美军在入侵伊拉克之前曾与他接洽，并被要求提供有关伊拉克军队的情报。他说，他同意与美国合作，并提供有关伊拉克军队和武器藏匿地点的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426155000824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乔治·萨达和他的著作《萨达姆的秘密》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨达将军还声称，他参与了在入侵前将萨达姆·侯赛因及其家人偷运出伊拉克的阴谋。约旦王室的一名成员曾与他接洽，表示愿意提供一架飞机将萨达姆及其家人送往约旦。然而，据报道该计划被美国挫败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他之所以答应了美国的要求，是因为美方“看中了他爱财的性格”，并且对他进行了人身威胁。萨达称美国在伊拉克战争期间前后向其支付了几千万美元的“贿买金”。尽管这一说法遭到了美国方面的断然否认，但可以肯定的是，美国在伊拉克战争期间的确耗费重金去收买那些立场不够坚定的伊拉克高级官员，并通过这些人去控制新成立的伊拉克亲美政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任2000-2003年美国中央司令部司令的蒂姆·弗兰克斯(Tim Franks)，也曾向媒体描述了参与伊拉克军事行动的西方联盟，是如何与伊拉克军方高层进行“谈判”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位不愿透露姓名的美国官员甚至表示，向伊拉克将军行贿与战斗本身一样重要，甚至更重要：“我们知道有些部队会仅仅出于责任感和爱国主义而战斗，他们也这样做了。但这并没有改变行动的结果，因为我们知道许多伊拉克将军会生病。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说，苍蝇不叮无缝的蛋。美国的做法固然显得没有道德底线，但那些被利益所诱惑的伊拉克高级官员，同样是导致国家沦亡的元凶之一。通过贿买等方式，美国与这些伊拉克当地重要人物结下了牢固的利益关系，也为之后控制该国的内政外交埋下了伏笔。几十年来，这种“半威胁半利诱”、通过控制该国重要政治人物的做法也出现在了一些后苏联国家的，这一点在摩尔多瓦和乌克兰表现得最为明显，原因自然是这两个国家在欧洲腐败程度方面一直名列前茅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来自华盛顿孵化器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与这些国家的精英“合作”的套路我们早已熟悉：从该国本土活动家和政治家中挑选出有前途的“西方人代理人”，并将他们带到美国，在那里他们会接受各种基金会和非政府机构的教育或培训。回国后，这些人往往会先成立各种非政府组织，再寻求通过“颜色革命”等方式来登堂入室，最后达到掌握一国政权、扶持亲美政府的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在摩尔多瓦，这种套路已经实践过很多次。我们只要看看这个国家的现任总统马娅·桑杜和最近辞职的总理纳塔利娅·加夫里利察的权力之路就足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，22岁的经济学家马娅·桑杜成为摩尔多瓦经济部对欧盟和黑海盆地国家合作司首席专家。然后她被调到世界银行工作，先是在摩尔多瓦首都基希讷乌的世界银行办公室履职。不久，她获得了美国提供的留学深造的机会。2009年至2010年，她前往美国哈佛大学肯尼迪政府学院学习，获公共管理硕士学位。之后，她又回到世界银行，担任位于华盛顿的世界银行执行董事顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年后，她回到摩尔多瓦从政。2016年，她在索罗斯基金会的支持下，成立自己的政党，并在2019年的总统大选中，通过海外摩尔多瓦人的投票支持赢得总统大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426155017251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;摩尔多瓦总统马娅·桑杜（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳塔利娅·加夫里利察的履历则更具有代表性。2005年她获得了芝加哥管理学院公共政策硕士学位。2000–2003年和2005年在美国驻基希讷乌大使馆经济和政治事务局担任政治助理，2005-2006年在华盛顿世界银行欧洲和中亚副主席办公室担任顾问实习生，然后担任布鲁塞尔欧盟委员会经济与金融总部的顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一国总统和总理的履历都如此的“西方化”，其他政府官员就更不用多说了。“摩尔多瓦现任政府是训练有素的人员，他们并不专注于为国家谋福利”，俄罗斯著名政治学家亚历山大·杜查克在今日俄罗斯（RT）上评论道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“好吧，摩尔多瓦官员到底有谁为了摩尔多瓦公民的利益在那里工作？这些官员根本不关心摩尔多瓦人的利益。这类似于殖民政府——他们的成立是为了在受控领土上实现美国的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人培养出来的一国精英在本国上台后，就会紧紧地勾在金融和财政这根棍子上。在摩尔多瓦和乌克兰，美国就是通过打击腐败，从而助长了腐败，并实现了对这些官员精英的人身控制。这些国家的当局往往会在西方的授意下出台很多反腐法案或建立反腐机构，这些活动的资金都从美国那里获得，然后资金就会纷纷开始落入这些人的口袋中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2017–2019年摩尔多瓦当局启动了几个由美国国务院下属、美国国际开发署（USAID）监督的项目：摩尔多瓦的政府结构改革计划、开放司法计划和金融部门透明度计划。所有的这些计划都以某种方式与各个领域的腐败问题相关联起来，其官方宣称的目的旨在帮助减少贪腐现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，这些项目总共花费了约2400万美元，时至今日，这些项目还有超过100万美元尚未花出去。然而，摩尔多瓦的贪腐情况却并没有得到丝毫的改善。今天，摩尔多瓦仍然深受腐败困扰，阻碍了该国的经济发展和社会进步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f407d76bfc9d4a7e9da2e99feab654a9</guid>
<title>美国政府辜负了滞留苏丹的美国公民</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElliotAckerman/2023_04_28_690255.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾略特·艾克曼，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周六，特种部队成功地从美国驻苏丹大使馆撤离不到100名使馆工作人员。随后，美国国务院令人震惊地打破惯例，宣称后续不会请求军方撤离那些仍被困在这个深陷暴力冲突的国家中的美国公民。目前据称有1.6万名美国人滞留苏丹，至少数百名美国人渴望离开，且已经联系过美国大使馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年以来，美国都将保护身处海外的本国公民视作政府不可推卸的责任。正因如此，直到近期之前，从冲突地区转移平民——更专业的说法是非战斗人员撤离行动（Noncombatant Evacuation Operation）——是一个相当普遍、十分具有美国特色的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当某国的安全局势恶化之际，美国大使便会请求执行非战斗人员撤离行动。一支海军陆战队远征战斗群（MEU）或者来自第82空降师的快速反应部队会奉命出动，将那里的美国公民（不仅仅是外交官）撤离到安全的地方。行动期间，美国大使就是总统在现地的首席代表，有权决定与协调撤离的人员安排，何时、以怎样的方式撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/27/20230427164207680.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;346&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;包括中国在内的多国政府已在苏丹安排撤出本国公民&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏丹，我们看不到类似的行动。周末与媒体通气时，美国国务院负责管理和资源的代理常务副国务卿约翰·巴斯表示，“当前及未来几天内，预计政府都不会协调从苏丹撤离美国公民的事宜”。他同时强调，美国国务院10多年前就已发布出行提醒，建议美国人不要前往苏丹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏丹不是第一个美国政府发布过出行提醒，却依然有撤侨需求的国家。可是借一位官员之口暗示，政府发布过出行提醒意味着受困的美国公民某种程度上要为自己陷入麻烦买单、不配得到帮助，倒是让人大开眼界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏丹的安全局势毫无征兆地迅速恶化，正是最有可能需要开展非战斗人员撤离行动的情况。该国军方与准军事武装“快速支援部队”之间爆发冲突，令美国及盟友猝不及防。如果情报机构都未能预判这样的危机，更不应该指望海外的美国公民能够提前预料。对美国政府来说，仅仅因为这些公民撞上了难以预测的突发事件，便放任他们在一个被战火席卷的国家忍受煎熬，这不符合我们的价值观，也不符合美国长期以来试图在海外树立的道德领袖形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪80年代初以来，美国政府大约每两年就要执行一次非战斗人员撤离行动。2006年，我作为海军陆战队第24远征部队的一名步兵军官，参与过此类行动。以色列入侵黎巴嫩后，我率领一个排的陆战队员在将近一个月的时间里，护送黎巴嫩的美国公民（还有许多来自其他国家的公民）登上数百架次的航班。约一个联队的美国军机、数十艘军舰与民用船只参与了整个行动，在黎巴嫩与塞浦路斯之间来回运输撤离人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们尽了一切努力。当地局势瞬息万变、十分危险，我方指挥官必须同相互交战的武装派系谈判，为受困的美国公民让出一条安全的撤离通道。许多美国人当时分散在那个国家的各个角落。我们花了许多时间、经过多方周旋才将他们召集到一起，再通过海路与空运转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，面对今天在苏丹爆发的冲突，美国政府做决策时比当年在黎巴嫩多了一重顾虑：2021年8月阿富汗撤离行动的阴影。当时，阿富汗安全局势的恶化速度超过绝大多数人预料，导致撤离行动面临众多不确定因素，执行过程一片混乱。最终在喀布尔国际机场上演了自杀式爆炸袭击，13名美军士兵、170多名阿富汗平民死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，拜登政府不希望那种程度的袭击重演。但抱着这样的考虑，他们传递出的信息是：美国政府不愿像过去那样竭尽全力营救美国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/27/20230427164315669.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;315&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2006年以黎冲突期间，美国政府调用船只撤离美国公民，但在本次苏丹冲突中没有类似的安排&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然政府不愿提供有效的撤离方案，普通公民可以填补空缺。2021年，包括我在内许多曾在阿富汗服役的老兵，自发组织了一个临时团队，在喀布尔协助撤离曾经的盟友与伙伴。我们也帮助过不少美国人，他们本来没有办法穿过机场外拥挤的人潮与塔利班武装的哨站。然而这类自发努力依旧不够充分，且存在一定风险。万一过程中出现意外，可能会给美国政府带来不必要的政治麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当我上周五在社交软件WhatsApp上收到私信时，也许不应该感到意外。通过朋友的朋友介绍，一位被困喀土穆的美国女性向我寻求帮助，因为美国大使馆什么也做不了。她带着小孩前往苏丹做义工，如今躲在公寓房间里不敢出门。关于自己有多大几率获救，她时而焦虑时而乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每天都满心期待，直到看见政府可能会提供救援的新闻，只剩下失望。”她写道。“枪炮与爆炸声就在身边作响，我们都很清楚，短时间内不会有任何人来救我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文于4月25日发表在《大西洋周刊》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>