<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0f711da33f0b4ae7a82b1753e15348b6</guid>
<title>美国学界为“离间”中俄操碎了心</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_12_17_618855.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月15日，中国国家主席习近平在北京同俄罗斯总统普京举行视频会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今年以来，两国元首举行的第三次视频会晤。另外两次分别是：5月19日，两国元首共同见证中俄核能合作项目——田湾核电站和徐大堡核电站开工仪式；6月28日，两国元首正式决定《中俄睦邻友好合作条约》延期，并发表关于条约签署20周年的联合声明；此外，8月25日中俄元首通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国最高领导人的紧密互动，进一步彰显出中俄将“背靠背”的新时代全面战略协作伙伴关系视为各自的宝贵战略资产，关键时刻能够发挥巨大效用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然此次会谈时间仅为一个半小时左右，但传递出的政治信号和战略意义重大。中国有句谚语叫“篱笆扎得紧，野狗钻不进”，意指防范严密，坏人就难以钻空子。笔者认为，本次中俄元首视频会晤是两国进一步扎紧内外安全联动的“篱笆”，以更加有力的相互策应防止被“围猎”的最新举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/17/20211217085419842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京时间12月15日下午，人民大会堂东大厅，中国国家主席习近平同俄罗斯总统普京举行视频会晤。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎紧“篱笆”，不留“灰色地带”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自拜登上台以来，中俄开展内外安全联动愈趋频繁，更具持久性。值得一提的是，本次视频会晤在涉及两国内外安全联动方面的表述更加直截了当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席特别指出，“当前，国际上某些势力打着‘民主’‘人权’的幌子对中俄两国内政横加干涉，粗暴践踏国际法和公认的国际关系准则。中俄双方要开展更多联合行动，更加有效维护双方的安全利益。”俄罗斯官方媒体也指出，两国领导人探讨了“安全保障”问题，给予彼此坚定的相互支持。与此同时，外交部副部长乐玉成在中俄元首会晤之后表示，“中方愿同俄方继续全面加强合作，把中俄关系推向不是盟友胜似盟友的新时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是中俄两国进一步扎紧内外安全联动“篱笆”的公开政治宣示，也表明两国不刻意在美西方热衷炒作的“盟友还是对手”“政热还是经冷”“向西还是向东”“民主还是威权”“自由还是不自由”“依赖还是独立”“零和博弈还是互利共赢”等所谓的“灰色地带”问题上“纠结”，而是超越双边战略协作的传统范畴，更加主动去做好中俄关系未来发展的战略设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面的内涵非常丰富，不仅涉及全球安全与发展的威胁、国际法与国际制度、地区秩序构建等战略性问题，也涉及到两国内部政治议程的巩固，包括中国共产党将召开二十大、俄罗斯将进入落实《2030年前国家发展目标》的关键时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;应对公开政治战，防止被美西方“围猎”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄进一步扎紧内外安全联动的“篱笆”，实际上是进一步防止拜登政府假借中俄关系的“灰色地带”之名，升级针对两国的公开政治战企图、试图动摇中俄全面战略协作的长期信心和坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/17/20211217083313141.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种政治战的主要表现在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是公开“离间”中俄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自拜登上台以来，包括拜登本人在内的美国政界、学界、媒体界等“齐上阵”，公然对离间中俄关系进行舆论造势，而这次中俄元首会晤也都有谈到该问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，拜登通过搞第一次“拜普会”，象征性地变相“承认”美俄平起平坐的身份，并不忘在记者会上提醒俄领导人留意“强大的邻居”。第二次“拜普会”之后，拜登在俄罗斯关切的“安全保障”问题上“松口”，愿意与普京继续谈下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早前被拜登提名为白宫国安会俄罗斯与中亚事务高级主任的肯德尔-泰勒（Andrea Kendall-Taylor）在《外交事务》撰文提出，要创造性地思考如何限制中俄合作，同时避免采取强化双方接近的行动。有意思的是，作为跨大西洋安全问题专家，她却操心起中俄关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，曾任克林顿政府国家安全委员会欧盟事务主任，现担任美国外交关系委员会高级研究员、乔治城大学国际事务讲席教授的查尔斯·库普乾也一改“客观中立”立场，公开在《外交事务》提出离间中俄“七步走”的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔治·华盛顿大学主办的《华盛顿季刊》还专门刊登一组探讨中俄关系的文章，其中就有美国学者给拜登政府“开药方”，提出“联俄制华”要“死马当活马医”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5b6ebecc61748534365088a2c96eb5c</guid>
<title>我给《金融时报》写了篇金砖国家的文章，他们起了这么个标题</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiMu-AoNiEr/2021_12_17_618847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“金砖国家”发展潜力巨大，深受万众瞩目也承载着来自世界的期待，在全球政治经济的舞台上扮演着越来越重要的角色。自新冠疫情暴发以来，“金砖国家”在交流、合作与发展中面临着更加尖锐的挑战。下个十年，“金砖国家”将走向何方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期CCG全球名家对话由全球化智库（CCG）主任王辉耀对话“金砖国家”概念提出者、英国皇家国际事务研究所前主席、前英国财政部商务部国务大臣吉姆·奥尼尔勋爵（Baron
 O&#x27;Neill of Gatley）与新开发银行副行长兼首席财务官马磊立先生（Leslie 
Maasdrop），探讨“金砖国家”面临的挑战与发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国发展大大超出“金砖国家”概念提出早期的预期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;今年是金砖国家概念提出20周年，关于吉姆·奥尼尔提出的“金砖国家”概念也已经发展出很多的全球参与者，金砖国家合作机制成立也有了15年，“金砖国家”的概念被广泛接受，也得到了全世界的认可，还有一些新的国家也可能被列入这一概念，比如说墨西哥、韩国和其他很多国家。吉姆，也许你可以对我们在世界各地的观众说些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吉姆·奥尼尔：&lt;/strong&gt;我两天前在《金融时报》上发表了一篇文章，因为是“金砖国家”概念提出20周年。就《金融时报》的标题来说，选择标题很重要，因为每当你为报纸写文章的时候，你无法控制标题或头条，只有对内容的掌控权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》选择了一个标题，即“金砖国家”令人失望，我认为这在某些层面上是有道理的，特别是在政策协调层面。当然，在过去20年里，很多涉及中国的东西显然离事实很远，因为当我反思20年前的经济发展时，中国的发展已经大大超过了我和我的团队在“金砖国家”概念提出早期的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/16/20211216154205409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二十年过去了，“金砖国家”令人失望。来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多方面，我相信这常常是你与精英人士所讨论的一个特点，即在以往的经济历史中，最了不起的事情是中国在过去30年的表现，其中有20年是“金砖国家”时期。这也是事实。总的来说，印度基本上实现了我们所概述的广泛的增长路径，这就是为什么今天中国和印度在世界经济中的比重比20年前大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，巴西和俄罗斯在经历了非常好的第一个十年后，超过了我们所有的预期，但它们的第二个十年都非常糟糕，具有讽刺意味的是，这两个国家在全球GDP中的份额几乎回到了20年前的水平。从这个意义上说，当涉及到它们的经济表现时，他们一直是令人失望的。不幸的是，南非的情况当然也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们之间有非常多的差异。在涉及政策问题的核心困境中，我将分别谈及这些（差异）问题，三个国家都显示出被广泛讨论大宗商品魔咒的迹象，这往往是许多试图突破中等收入陷阱的新兴经济体的一个问题，在我看来，这是这三个国家在未来共同面临的挑战，尽管它们有很多不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要说的第二点，正如辉耀你提及的，在我20年前的第一篇论文中，我创造这一缩写的要点是故意玩弄英文单词“bricks”，因为20年前全球治理似乎还没有被大型新兴经济体充分代表，这是我论文的基础；特别是在欧元创建和欧洲大陆主要大国引入单一货币的两年后，我似乎非常清楚，在全球经济治理中单一代表意大利、德国和法国没有很大的理由，因此G7可以被巩固和扩大，包括重要的新兴经济体。虽然7年后的2008年，在全球金融危机的冲击下，这种情况并未发生，但G20出现了，其意义是将这些大型新兴经济体纳入全球经济治理的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/16/20211216135257237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“金砖”的故事。来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们在2008年或2010年有这样的讨论，我会对这意味着更有代表性和更公平的全球治理（体系）感到非常兴奋。当然，重要的是，正如我在《金融时报》的文章中提到的，我们还引入了金融稳定论坛（Financial Stability Forum），并在此基础上成立金融稳定理事会（Financial Stability Board）。在2010年，我们对国际货币基金组织（IMF）和世界银行的投票权重绩结构进行了第一次重大改革，并随之不断开展。尤其是特别提款权的变化，包括中国的人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，十几年后的情况是《金融时报》“选择”的这个标题，而且更不幸的是，这次危机表现得如此强烈。我们现在的全球治理根本没有任何进一步的重大改善。在我看来，与2008年到2010年的峰会相比，2020年和2021年的G20峰会非常令人失望，为了全世界70亿人的未来，我们迫切需要做出改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点是关于“金砖国家”本身的。因为我经常和马磊立谈论这件事，所以对此也有所了解。在某些不引人注意的层面上，“金砖国家”的部长之间正在进行的一系列讨论，无论是在经济、卫生还是政治领域，都取得了非常重要的、积极的、巨大的进展。马磊立所代表的新开发银行的建立也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为我们必须谨慎小心——我无意冒犯任何人，事实上并没有实际证据证明，“金砖国家”政治领导人达成的建立在经济基础上的实际合作对其经济有实质性的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你冷静思考，看一看“金砖国家”合作机制建立前后成员经济体的整体经济表现，会发现其已经变差了。这可能与“金砖国家”合作机制的建立无关，但确实引发了这种可能性。就像到目前为止我说过的，“金砖国家”没有采取任何行动来保证他们有更好的经济表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很抱歉，我说了这么长时间。但正如我所说，我本可以讲整整一个小时，不过相信我们之后会回到其中一些话题上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;你如何看待“金砖国家”在全球治理体系中的地位呢？现在我们必须真正作为多边主义的一员而共同努力。不久前举行了金砖国家领导人会晤，习近平主席在峰会上提及了如何继续支持多边主义。那么，你如何看待金砖国家在未来全球治理中的角色，有什么新的想法或建议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吉姆·奥尼尔：&lt;/strong&gt;我会再次快速给出三个更加简短的回答。第一个是我总忍不住重复的一个笑话，我在过去 15 年的大部分时间里都说过这个笑话，并与马磊立以及他在新开发银行的同事讨论过：考虑到“金砖国家”和新开发银行是如何因我创造的首字母缩略词而产生的，我还等着被任命为新开发银行的名誉行长呢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件稍微严肃一点的事情是，当我回想起自己20年前的想法能对今天世界的发展更有利，这简直太不同凡响了。尽管世界发生了如此大的变化，但现在我的脑海中还有多少这样的想法呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于第二个问题，我会用两个小部分来快速回答。德国、法国和意大利都使用欧元，且推行相同的货币政策。我真的不明白为什么这三个国内经济增长状况非常糟糕的国家，能够在某些全球经济政策事务中各自占有一席之地；除了经济史之外，这完全不合理。当然，这些国家都来自同一个大陆，拥有共同的民主价值观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df1dfc1b2671b72f591b61c4ff12b044</guid>
<title>抑郁症会在中国成为“流行病”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuchao2/2021_12_17_618842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本厚生劳动省披露的数据，今天日本每100人中就有6人曾深受抑郁症困扰，女性比男性更多1.6倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，一位日本年轻男性白领的自杀事件引起了日本大众的讨论，而自杀被新闻解读为一种心理疾病患者的绝望之举，这成为抑郁症在日本流行的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在此之前，日本并没有“抑郁症”这个概念。日本的精神卫生科很少关注普通常规的抑郁人群，而是几乎只针对重性心理疾病的治疗。即使患有重度心理疾病，影响日常工作和生活，病人也是去精神科接受长期的治疗，而不是去心理卫生科，因为心理咨询在日本并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在美国制药公司的极力推动下，抑郁症成为像感冒一样普通的流行病，“人均抑郁症”成了日本的常态——各个年龄群体都有可能得这种病，尤其是青少年更为普遍，均需要看病吃药。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208144557102.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;451&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本影视剧《丈夫得了抑郁症》片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“忧郁”：作为一种美的日本传统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本的传统文化中，只有一个关于抑郁的精神学术语——“忧病”，但它形容的是一种和精神分裂症一样长期且令人绝望的精神病患。在日常生活中的忧郁并不是一种病理化、病症化的症状，更多的是与人生意义、生命价值等社会存在相联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在江户时代，抑郁形容的是生命力量或者“气”郁结凝滞的状况。这种抑郁可以来自于情绪、社会冲突或者身体生理变化等各种原因，但是这并不被视为一种疾病，相反这是一种受人尊敬的心灵境界，普遍接受的做法是当事者去寻找自己痛苦中的社会和道德意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就是说忧郁并不是一种疾病，而是一种表达生活的方式。例如日本美学的三大核心便是物哀、幽玄、寂，带有浓厚的宗教气息，从字面上就流露出浓厚的忧郁和悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如露降生，如露消散，此即吾生。难波之事，梦中之梦。”日本古典文学《源氏物语》的美学价值和艺术感染力正是其中凸显的一种忧郁气质。在川端康成和村上春树的文章中，大多体现出“物哀”之情，将“物”和“哀”结合在一起，就能够达到主客观融合获得相应的美感。川端康成的小说也往往在精致而朦胧的诗意中蕴含着人生的徒然、无端的哀愁以及美的终结——那是孤独沉思、心灵忧郁的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208151654507.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《伊豆的舞女》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了20世纪60年代，“忧郁型人格”的概念被海德堡的一个临床心理学教授介绍进日本。这个概念形容的是“有高度的秩序感，对自己的成就有着超乎寻常的高要求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忧郁型人格反映了一种在日本特别受人尊敬的为人风格：认真、勤奋、细心且对他人的福祉乃至整个社会有着深切的关心。当社会的动荡打乱了这种人的生活节奏时，他们就会变得忧伤。这也就为研究日本人的心理状态打上了坚实的理论基础。这也意味着，在日本没有一个与西方标准的“抑郁症”概念平行的诊断分类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了20世纪80年代，当美国《精神疾病诊断与统计手册》DSM（Diagnostic &amp;amp; Statistical Manual of Mental Disorders）的抑郁诊断标准作为通行的全球标准时，日本的深深的悲伤与受苦的感觉依旧留在“忧病”和理想化的“忧郁型人格”这种状态。并且，日本精神科医生也认为，美式的诊断标准根本不符合日本现状，比如情绪状态低沉两周就被诊断为抑郁症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当时的日本专家学者并没有把美式的标准作为唯一可行的诊断标准，也就不存在轻微抑郁的病理化问题，得了心理疾病还是去精神科接受治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美式心理医疗诊断的症状在日本文化常常会被看作类似一种“良心道德”的东西，促使集体和个人去探究社会、灵性和道德上的不和谐因素，这里面包含了一些生命体验和社会意义。所以最后的治疗方式也不一样，美国人既愿意对陌生人公开表达自己的悲伤感觉，又倾向于将心理痛苦视为一种医疗健康方面的问题，所以会心理咨询和吃药治疗。而这些文化常常以社会和道德的意义来解读如此的痛苦，他们寻求慰藉的来源只会是家庭成员或者族群里面的长者和精神领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美式抑郁症和治疗该种抑郁症的药物在日本是没有市场的，不被接受的。为此，在21世纪初，美国的医药公司采取了一系列策略，而日本的精神病专业的学者是接受了美式的诊断标准，由此，普通人就像得了感冒一样得了抑郁症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场：美式抑郁症的“营销”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医药巨头的目标是从根本层面影响整个日本对悲伤和抑郁的理解。为此，以葛兰素史克为代表的美国医药巨头采取了一系列策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，打开医药进入日本市场大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本有着严格的市场准入制度，新药上市，需要做长期的人体实验，面临严格的审查和监管，平均一种新药上市得十年左右。然而，葛兰素史克花费了巨资，投入了大量的资源，打通日本国内的政策监管和官僚系统的各个环节，为抗抑郁药物的上市开启了绿灯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac26db57a7fcb95e0ca1b20d28fbb010</guid>
<title>美国很难理解，中国与赤道几内亚的情谊从何而来</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_12_17_618838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，美国不断宣扬“中国威胁论”、“债务陷阱论”、“新殖民主义论”等不实言论，妄图分裂中非关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，美国媒体再次频繁炒作“中国在非洲建设军事基地”。《华尔街日报》引述拜登政府一名高官称：“美方已经向赤道几内亚明确表示，涉及（中方）活动的某些潜在步骤将引发对于（美国）国家安全的担忧。”对此，西班牙埃菲通讯社12月8日报道，赤道几内亚副总统特奥多罗·恩圭马·奥比昂·曼格予以否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，“向东看，向亚洲看，向中国看”，已经成为越来越多国家的共识。中国与赤道几内亚军事交往始于20世纪70年代。赤道几内亚坚持一个中国原则，在双边、多边问题上也有一致看法，并希望两国、两军友好合作关系能进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的主人公，便是两国交往的亲历者。我国与赤道几内亚建交初期，正是我国援助第三世界的高潮时期。他以军事专家身份远赴非洲执行军事援外任务，并荣获赤道几内亚国家最高荣誉——共和国国家独立勋章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
78岁的沈鹤翔，身姿挺拔、思维敏捷。面对来访，沈先生谦逊地说：“能为国效力、参与对外援助是我此生荣幸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/15/20211215163302388.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;382&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;独立勋章获得者合影，右一为沈鹤翔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤道几内亚地处非洲西海岸，是一个面积28051平方公里，人口百万的小国。1968年，赤道几内亚推翻了西方殖民统治，宣告国家独立并建立了本国武装力量——国民警卫队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年，赤道几内亚同中国建交。1972年春，27岁的沈鹤翔来到赤道几内亚，开始援外工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初到赤道几内亚，沈鹤翔便感受到了大西洋沿岸环境是何等恶劣。该国全国平均4600mm的降水量（ 2020年中国平均降水量695毫米），大雨大旱交替来袭。沈鹤翔感叹到：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“旱季烈日炎炎似火烧，雨季大雨磅礴不见天。非洲国家普遍物资匮乏、断水断电、传染病肆虐，甚至政局动荡、暴乱频发。我过去时，住所刚剿灭了虫害，在援非人员中算得上幸运。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“抵达没几天，马西埃总统接见了我们。其间还有一个小插曲。”沈鹤翔回忆：“我们在总统府交谈时，外面忽然传来了军乐队的演奏声，总统肃然起立。带领我们前来的陈坦大使见状，急忙做出手势，我们心领神会，立即整齐划一地站立起来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歌曲奏完，陈大使介绍，这是总统府在降国旗奏国歌。马西埃总统接过话茬，风趣地说：“我们国家升降国旗之时，凡是听到国歌的公民，都要立正站好，我当然也不能例外。”总统的话引来我们友好的笑声，拘谨的气氛也活跃起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤道几内亚是个多灾多难的国家。早在15世纪，便遭葡萄牙殖民者入侵，18世纪又沦为西班牙的殖民地。这片土地曾经浸润了鲜血与屈辱，在独立之初，极需重塑国民的尊严及自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在赤几，上至总统府下至边防哨卡，每天都会举行升降国旗仪式，借此进行爱国主义教育。”沈鹤翔回忆，“我亲眼所见：国歌声起，行人便立即止步向着歌声的方向行注目礼；所有车辆都会停下，司机下车站定；若是军人，便会挺直身板、端正严肃地行军礼。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤道几内亚独立前，资源被殖民帝国垄断。当地人基本处于刀耕火种的年代。“人们饿了摘香蕉、挖番薯和捕鱼，困了有时候就躺在草地里睡一宿。居住在赤几的西班牙人、印度人等，购买商品仍需向西班牙订货，再由商船将货物运过来。中赤建交后，我国商船开始出现在巴塔港口，中国商品逐渐出现在赤道几内亚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/15/20211215165015478.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;433&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;沈鹤翔（左二）在“大宁号”商船前合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立后，马西埃宣称实行“非洲社会主义”。“与我们交流时，他显得踌躇满志，急切地想改变赤几的状况。”但是，马西埃没有结合本国国情，生拉硬套中苏经验的同时，对原殖民主义经济及本地私有制经济采取了强硬的措施，导致国家经济和政治环境全面恶化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b46301fce1b8c9c0cbe436c21e50f6e</guid>
<title>我在安倍老家见证了日本的政治斗争</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_12_17_618837.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在岸田文雄于11月10日组建第二次岸田内阁前，由于时任自民党干事长的甘利明意外地在10月31日小选举区选举中落选，失去了干事长的资格，岸田内阁的原外务大臣茂木敏充需调任干事长，因此外相的职位空了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同属于自民党宏池会，在本次选举中成功从参议院议员的身份转为众议院议员的林芳正，成了接替茂木的人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正式做出决定的11月5日，岸田照顾党内做过首相的两位大佬（2A）——安倍晋三（Abe Shinzo）及麻生太郎（Aso Taro）——面子，和他们打了招呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在和中国的关系上，怕是会给国际社会一个很不好的信号，估计以后也会成为问题。”2A异口同声地做出了回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2A的回答本在意料之中，但看遍党内、派阀内的政治家，能比林更适合的人选几乎找不到了。岸田并没有太多地顾及2A的反对，还是决定让林来负责这项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/02/20211202135634513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年11月10日第二次岸田内阁阁员合照，首排左起第二人为林芳正，第三人为内阁总理大臣岸田文雄（图/日本内阁官房）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年林芳正当选为参议院议员后，一直是宏池会的成员。岸田作为宏池会现任会长当然和林十分熟悉，对林与安倍等人的矛盾自然也心知肚明。安倍、安倍的盟友麻生反对将内阁最为重要的职务交给林，但现在自民党总裁是岸田，他只需听听2A的意见，不需要听从他们的指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林与安倍同属山口县选区，两人、两个家族的恩怨绵延了几十年。二战期间、一百年前在同一个地盘上的利益争夺，政见的对峙就摆在那里，人人皆知；今后林家与安倍家，大概率也会和现在一样，换个方式将恩恩怨怨持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宏池会曾是自民党中流砥柱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然林芳正与安倍晋三同属自民党，但在党内两人属于不同的派阀。林芳正是宏池会的重要栋梁（排名第二的座长），安倍则是清和会的会长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候日本民众把长期执政的自民党看成多个类似于小党的派阀组成的大党，具有执政资格，掌控国家权力，让派阀与派阀之间斗而不破——在日本国内利益的分配上，派阀与派阀之间会争个你死我活；但面对国际问题，只要能够维持美国的权威，不损害美国利益，其他就都可以商量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，自民党及与自民党联合执政的公明党（很多日本民众形容公民党与自民党的关系时，喜欢用“金鱼屁股上挂着的鱼粪”这个词。自民党早已经保有了议会半数以上的席位，执政时可以用公明党，也可以不用）之外，为数众多的小党，几乎不可能在选举中获胜，不可能给自民党造成任何一点威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数十年的党内政治争斗中，自民党形成了两大派：“保守本流”与“保守旁流”。换句话说，能够经常做党的总裁、内阁总理的派阀属于本流，而没有什么机会的派阀就是旁流了。两者均挂着“保守”前置，没有保守这个关键词，就等于没有了自民党的灵魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照以往的传统、习惯、制度、思维方式去行动，四平八稳，这在日本被称为“保守”。换而言之，维持自民党执政态势，不进行改革，这是自民党党员需要遵守的最基本的原则。没有了保守理念，真的进行本流对旁流的政治斗争的话，自民党随时可以分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林芳正所属的宏池会，创建于1957年，是自民党内历史最为悠久的一个派阀。其第一代会长池田勇人、第三任会长大平正芳、第四任会长铃木善幸、第五任会长宫泽喜一均做过党的总裁、内阁首相，可见其本流力量有多大。但最近这二十多年，日本“本末颠倒”，1993年宫泽喜一从首相职位退出后，宏池会到2021年10月之前，无人能出任党的总裁及首相，是岸田文雄将政治再度颠倒了过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/02/20211202140128875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宏池会官网截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从组织形式上看，宏池会会长是岸田，第二把手为座长，现在由林芳正担任。副会长有根本匠、竹本直一、宫腰光宽、山本幸三，事务总长由根本匠担任。负责日常运营的是事务局长三矢宪生，政策委员长为宫泽洋一。看了名单就知道这里岸田、林、根本三人是重要人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日本和宏池会的人有过一些交往，听他们讲中国东汉学者马融在《广成颂》中写的“栖迟乎昭明之观，休息乎高光之榭，以临乎宏池”，这才知道宏池会的名字来自中国古典作品，实在汗颜。每次见宏池会的人，讨论经济较多，大部分议员对经济政策非常熟悉，能高谈阔论，与其他派阀的议员一个劲地喝酒、谈人脉关系等很不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏池会还有一个特点，那就是以日本“中国地方”（广岛、山口、岛根、冈山、鸟取5县）的议员为中心组成。同一个地方，需要解决的问题也大致相通，这种共同的政治课题比较容易让相邻的政治家联合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地理上，山口县与广岛相邻，山口县选举出来的林芳正，自然与广岛选举出来的政治家有着千丝万缕的关系。从家庭看，林芳正的父亲林义朗也从属于宏池会，是这里的最为重要的政策专家之一；子承父业，林芳正在进入政界之前，最亲近的也是宏池会，在宏池会中通过自己在经济政策方面的独到见解，获得其他成员的认可、支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/02/20211202140649231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林芳正（资料图/路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重新回归日本政治中心，这是宏池会的夙愿。到了2021年10月，岸田在自民党党首的选举中胜出，在内阁中最能够从政策方面支援岸田的就是林芳正。二十多年下来，安倍派基本上垄断了自民党总裁的席位，岸田、林在党内最需要关注的也是安倍派，通过政治上的竞争，胜过安倍派才能保证政治的稳定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>