<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4a5c16394fc4ec6179b1129421bfec9</guid>
<title>深刻认识和综合整治“内卷式”竞争</title>
<link>https://www.guancha.cn/juli/2025_07_16_783110.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 巨力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，“内卷式”竞争让不少行业和企业深受其害，引起社会广泛关注，亟须进行有效整治。2024年中央经济工作会议提出，综合整治“内卷式”竞争，规范地方政府和企业行为。今年全国两会期间，习近平总书记明确要求主动破除地方保护、市场分割和“内卷式”竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的《政府工作报告》对综合整治“内卷式”竞争作出了相关安排。近日新修订的反不正当竞争法，贯彻党中央关于综合整治“内卷式”竞争精神，完善了相关规定。我们要深刻认识整治“内卷式”竞争的重大意义，准确把握“内卷式”竞争的危害和成因，在实践中不断探索有效整治“内卷式”竞争的举措，努力创造公平竞争的市场环境，为高质量发展提供坚强保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“内卷式”竞争的突出表现和主要危害有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“内卷式”竞争？概括其一般特征，是指经济主体为了维持市场地位或争夺有限市场，不断投入大量精力和资源，却没有带来整体收益增长的恶性竞争现象。有大企业“卷”小企业，有平台企业“卷”平台内经营者，还有“卷”产能、“卷”价格、“卷”同行的，结果却是多败俱伤，严重影响经济高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/16/20250716091331651.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中，“内卷式”竞争表现不同、特征各异，主要涉及企业和地方政府两类行为主体。从企业行为看，“内卷式”竞争主要表现为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是低价竞争，在有的行业，企业产品性能、品质、售后服务等方面高度雷同，企业主要依赖价格战获取市场份额，以超低价甚至低于成本价销售；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是同质化竞争，有的企业忽视对产业规律和自身实力的考量，盲目追逐所谓的热点跟风扩产，导致产业内重复建设严重，缺乏差异化竞争优势；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是宣传营销“逐底竞争”，一些企业在广告、渠道推广等方面投入大量资源，而产品质量和服务却未相应提升，市场竞争陷入只重宣传、不重品质的不良循环。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从地方政府行为看，“内卷式”竞争主要表现为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是为招引企业、培育产业，人为制造政策洼地，违规实施税费、补贴、用地等不公平非普惠的优惠政策，导致无序竞争；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是不顾地方产业基础和资源禀赋情况，盲目上马新兴产业、重点产业，造成行业内大量重复建设和生产过剩；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是为保护本地市场、扶持本地企业，设置或明或暗的市场壁垒，区别对待各类企业，破坏公平竞争秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
市场配置资源是最有效率的形式，竞争是市场经济运行的重要机制。通过竞争优化资源配置、实现优胜劣汰，倒逼企业不断创新技术、改善经营管理，进而提高经济运行效率，促进经济发展、技术进步，这是市场经济的优势所在。
&lt;p&gt;
改革开放以来，随着我国社会主义市场经济体制建立并逐步完善，我们把握和运用市场经济规律的能力大幅提升，逐步解决长期困扰我们的市场竞争不充分、市场秩序不规范、生产要素市场发展滞后、市场规则不统一等问题，推动我国在几十年时间内成长为国内生产总值超过130万亿元的超大规模经济体，社会生产力实现跨越式发展，彻底告别短缺经济，物质产品日益丰富，人民生活越来越宽裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我国科技创新和产业创新成果竞相涌现，集成电路、人工智能、新能源等领域实现新突破，越来越多企业在国际市场中展现出强大竞争力，这与激烈的国内市场竞争倒逼企业不断创新技术密切相关，并推动了相关产业链快速发展和我国产业升级。实践充分证明，发展社会主义市场经济，鼓励市场竞争，是中国经济不断创造发展奇迹的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但市场竞争是有条件、有范围的。市场竞争有利于提高资源配置效率，可一旦竞争过了头、越了界，演变成无序“内卷”，就会扭曲市场机制、破坏市场公平，造成诸多负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微观层面，低价恶性竞争等行为将导致企业压缩必要生产成本、降低产品质量，出现“劣币驱逐良币”现象，最终会损害消费者利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中观层面，各种无序竞争行为导致行业利润率大幅下降，破坏整个行业生态。比如，有的企业利用优势地位通过垫资施工、延后支付账款、用非现金结算等手段降低成本。有媒体对国内部分新能源车企统计发现，其账期均值超过170天，部分车企的账期甚至超过240天。又如，有的头部平台通过制定“仅退款”、过度补贴等规则抢夺市场份额，实际是把压力转嫁给广大商铺。这些行为挤压了产业链上下游利润空间，严重影响企业再生产与研发投入，也影响整个行业发展后劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/16/20250716090932690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
已有多家车企宣布“支付账期不超过60天”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观层面，“内卷式”竞争使落后产能挤出先进产能，抑制社会创新活力，扭曲资源配置效率，导致市场淘汰机制失灵，造成社会资源的巨大浪费，特别是有的地方不计成本追逐短期经济增长，还可能带来严重债务风险和发展不可持续问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，“内卷式”竞争将各类主体禁锢在低价低质、没有效益的竞争中，突破了市场竞争的边界和底线，扰乱了市场秩序，任其发展将贻害无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20多年前，竞逐东南亚市场的中国摩托车企业为了站稳脚跟，曾经上演“自相残杀”式降价，最后影响了技术创新和产品质量，导致我国出口产品口碑急速下滑，市场占有率断崖式下跌，惨痛教训令人扼腕。当前，我国一些新兴行业深受“内卷式”竞争困扰，如果得不到及时有效整治，不仅会损害企业信誉和品牌形象，阻碍企业“走出去”，也将迟滞我国技术创新、产业升级和高质量发展。我们要深刻吸取历史教训，及时有效加以整治，避免重蹈覆辙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>062c0ad2ca348f20a6d41d27d86dd049</guid>
<title>同样是种大豆，为何中俄一江之隔，产量却差近一倍？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caofengze/2025_07_16_783107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114732233134636&amp;amp;bvid=BV1FVK8zmEqU&amp;amp;cid=30656039466&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/曹丰泽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是种大豆，为什么中俄一江之隔，产量却能差近一倍呢？今天这一期我来讲讲，在远东这一块大豆要怎么种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种大豆，首先是要选择合适的豆种。目前网上看到一些说法说，俄罗斯远东强迫农民必须在当地购买种子。这个我不知道真假，但是就我自己观察，大部分的农民都是自己留的种子，并没有被强迫在当地购买。在俄罗斯远东地区，农民们用的大豆种子各种来源都有，你可以去跟农业公司买他们培育的比较优良的大豆品种，也可以从国外倒腾一些不同的品种，但是最多的还是农民自己留的豆种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大豆选种这个事听起来好像非常高大上，但是在俄罗斯远东这边其实非常简单粗暴——就是把你去年种出来的大豆，用机器把个大的给筛出来，把那些歪瓜裂枣去掉，这就是你明年的种子了，这个选种方式跟7000年前咱们的祖先根本就没啥区别。龙生龙、凤生凤，“大”豆种子种“大”豆。就这么简单筛选出的大豆种子品相特别好，个个圆润饱满，感觉吃了都能延年益寿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不管筛选出多么好的大豆种子，这里面都会掺杂一些深颜色的豆子，被称作酱豆，这些酱豆在形状和大小上跟普通豆子没有什么区别，只是颜色不同。但是它的产量低，如果比例太高的话，种到地里就会造成严重的减产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯这边的农民们经常会互相交换豆种，我自己就遇到过一次和我们关系很好的一个中国来的农民，他种的是和我们一样的中国豆种，然后一年一袋自己留的种子，和他换豆种的是一个俄罗斯当地的农民，他们种的是加拿大的豆种。中国的豆种比较大而且饱满，形状好，产量略高，而加拿大的豆种外观略显逊色，但是蛋白质含量高，酱豆的比例稍微低一些，二者的价格相差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/15/20250715152016885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据当地农民的说法，换豆种主要是为了提高一些物种多样性。如果长期种同一种大豆，可能会因为自然杂交、基因突变等原因导致遗传特性退化，影响抗病性，让大豆容易遭受病虫害，进而降低产量，同时还会造成土壤中的微生物群落单一化，影响土壤养分循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果时常多换几个品种的大豆来种，大豆抵御病虫害的风险就会提高，形成一种类似于不同农作物轮作的效果，产量也会比较高，同时轮换不同的抗性品种还可以减少土壤或者环境中病原菌和虫卵的积累。所以在俄罗斯远东这边，农民们之间互相交换豆种是常有的事，大家几乎年年都要换换品种，你种种我的，我种种你的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选好了豆种之后，接下来就是要考虑什么时候播种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯远东这边，阳光和温度都很充足，是足够大豆成熟的；真正的问题在于春天的时候，雨水实在是太大了，大豆根本就种不下去。用专业术语来说，就是远东地区这边“积温”是足够的，但是“有效积温”不够。“积温”是一个比较复杂的数学概念，这里就不展开解释了，简单来说就是大豆的发芽、生长、成熟都需要一个比较高的温度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，俄罗斯远东这地方4月份就达到了大豆生长所需要的温度了，可以播种了。可是这地方下雨实在是太多了，一下雨地里又变成了湿地、沼泽、臭水泡子的状态，这又没法播种了，只能白白浪费掉一整个温暖的春天。这个没法播种的春天就是“无效积温”。一直到5月下旬甚至6月份，等土地逐渐被太阳烤干，这时候才能播种，从这以后才算是“有效积温”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从6月份种下去，一直到10月中旬收获，留给大豆生长成熟的时间只有4个半月。这时间就非常紧张，一个不小心，万一天已经冷下来了，大豆还没来得及成熟，那这一年就算是白种了。当地农民跟我介绍说，有一年春天雨水特别大，他们最晚的一茬一直到7月2号才种下去。不过到了秋天倒是也成熟了不少，但是那个产量就低得非常感人了。所以远东这边的农民一直都在努力地寻找和培育那种生长周期比较短的豆种，就是所谓的早熟品种，生长周期越短越好，他们宁可接受较低的产量，也要确保无论多晚播种，大豆都能在10月天气变冷之前成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的气候条件，相同的降雨量，在咱们中国这边4月底5月初的时候，农民们就已经把大豆播下去了。咱们的大豆为什么不怕积水呢？其实也怕，但是中国的农田建设程度比俄罗斯高太多了，农田灌溉和排水系统都相对更健全。春天下了，雨水很快就被排走了，不耽误咱们种地，这样“无效积温”就变成了“有效积温”，整个春天的温暖和阳光，咱们黑龙江就能全都利用起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一江之隔的中国，黑龙江大豆亩产就能达到俄罗斯的两倍，这就是水利工程的力量。我那句话怎么说的来着？“土木工程还是永远的神。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了种什么、什么时候种，接下来是不是就要开工了？不着急，咱们先来认识一下种地需要的机械设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代农业本质上就是一场机械的盛宴，如果没有机械的话，那么单靠人力我们其实是种不了几亩地的。而现在我们作为远东最小的农场主，我们要种1200亩的地，而那些大的农场主，他们要种上万亩甚至几十万亩的土地，这么大面积的土地是不可能用人拉肩扛的方式来种植的，我们只能依靠机械。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我就给大家介绍一下我们农场的这些机械。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在咱们现代化的农业生产当中所要用到的机械。本质上就是两种：第一种叫联合收割机，第二种叫拖拉机。联合收割机，顾名思义，就是庄稼已经种出来了，我们去收割它用的。那拖拉机是干什么用的呢？拖拉机不是一个机械，而是它后面拖着什么，它就是什么机械。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/15/20250715152547542.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，如果在拖拉机加上一个翻地的犁，它就变成了一个耙地机，它的作用就是把坚硬的地翻起来，变成蓬松的、适合耕种的土地。那么我们开着这个拖拉机把这个耙拉到田里面去，把它降下去，然后把这个地翻起来，这个地就变得可以耕种了，我们下一步就可以播种了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来，如果拖拉机后面加了一个播种设备之后，那它又变成了一个播种机。这个东西运转起来之后，我们的粮食种子就从上面的储物箱到下面，通过一个全自动的机械装置来把它插到地里面。这个深度是可以调整的，你是想让它在土地下面5厘米还是10厘米？不同的品种会有不同的要求，这个就需要农业专家来进行操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这节课我们来进行拖拉机的驾驶教学。这是一辆东方红牌的拖拉机，是咱们中国产的非常权威的一款拖拉机，这款L904也是东方红拖拉机当中非常经典的一款车型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上车之后的第一件事就是把车门关上。其实拖拉机的驾驶非常简单，它跟我们手动挡的小车其实差不太多，有两个档，一个是速度档，还有一个档是控制扭距的，分别是低速档、中速档、高速档还有倒档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们就要开着这辆小车去我们的地里。一般我们挂的都是高速档，只有在田里面或者焐车的时候才会去挂中速档和低速档，这时候扭距会变得非常地大，但也非常烧油。拖拉机比车好开的地方在于它很难熄火，即使我只是随便地挂一个档，然后迅速地松开离合，它也只会快速地前进，并不会熄火。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fc88ac19c50aa98c4a9d89d3648c2f5</guid>
<title>特朗普指望俄乌50天内停火是痴人说梦</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2025_07_16_783102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：当地时间7月14日，美国总统特朗普终于宣布了对俄乌问题的“重大声明”。与执政初期的乐观态度不同，他在白宫公开对俄罗斯总统普京表达“强烈不满”，并威胁称，若俄乌双方无法在50天内达成和平协议，将对俄罗斯施加100%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年大选期间到今年1月就任总统以来，特朗普都把迅速结束俄乌冲突、恢复美俄关系作为重要的竞选承诺。为何如今他的态度发生了巨大转变？这对俄乌冲突、美俄关系将产生怎样的冲击？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间14日，芝加哥大学政治学教授约翰·米尔斯海默在美国退役军官丹尼尔·戴维斯的播客节目“Deep Dive”上指出，特朗普自欺欺人地认为能说服普京改变和谈条件，但战场的实际形势表明，现阶段通过谈判达成和解的可能性微乎其微。乌克兰本应抓住机会达成停火协议，其领导层却因为投入过多的沉没成本而无法放弃。俄乌冲突不会在50天内结束，俄罗斯最终会赢得这场仗，在那之后，美国和西方也将面临无尽的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此特别感谢B站up主“懂夕夕”授权转载，观察者网将该对话整理成文字形式，供读者参考；本文内容仅代表发言人的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴维斯：&lt;/strong&gt;（播放特朗普白宫发言视频）我自己也接近无话可说。您怎么看？他（特朗普）被蒙骗了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;不，丹尼，我认为关键点在于，特朗普是自欺欺人，好吗？普京没有欺骗他，普京对这个（俄乌冲突）问题的立场是一贯且明确的，尤其是跟特朗普交谈时。你没必要认同普京的立场和他开出的谈判条件，但这一切从一开始就非常明确，特朗普犯的错误是自欺欺人地以为，他能说服普京改变和谈的条件。他与普京进行了多次对话，并声称这些对话友好而愉快。但谁在乎他与普京的对话是否友好而愉快呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的关键问题在于，特朗普到底怎么看待普京开出的条件，他会接受吗？我猜这大概就是他们谈话的部分内容。我猜普京已经向他表明了俄方的底线，但特朗普似乎并不明白这一点。这就是为什么这场闹剧持续了数月之久，这就是我们如今面临的处境。特朗普在自欺欺人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/15/20250715155428113.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
米尔斯海默教授参加“Deep Dive”播客节目&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴维斯：&lt;/strong&gt;我同意，这一点将在接下来播放的同一段对话中得到印证。在我播放这段录音的同时，注意特朗普自上任以来已经同普京有过五六次通话，他有很多机会直接了解普京的想法。但据7月3日双方公布的会谈记录显示，特朗普确实再次要求俄罗斯无条件停火。双方（特别是俄方）在会谈纪要中阐述得非常明确，普京表示，除非核心问题得到解决，否则我们不会停火。唯有满足那些条件后才会停下脚步，但俄方绝不会在那些事项上让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如您所说，普京直截了当地表明了他的意图，但显然他很有礼貌，同时表明不会在以下问题上让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（插播视频：&lt;em&gt;&lt;br&gt;
&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;特朗普：“我觉得我们在之前四次通话时都可以达成协议了，我认为我们早就该谈妥了。但谈判总是在重复一个循环，每天晚上都有人死去，许多人，以及许多俄军士兵正在死去……&lt;/em&gt;”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴维斯：&lt;/strong&gt;我不得不问，既然如您所说，普京从未改变过他提出的条件，特朗普凭什么认为双方本应该达成协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;是啊，再强调一遍，特朗普始终没提那笔交易的具体内容。他们说在之前四次通话中都接近达成协议，请告诉我，特朗普认为双方本该达成的协议到底是什么？他当然不会告诉你们，因为这话纯粹是在吹牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于停火问题，俄方已经多次明确表示，不会接受停火协议。尽管如此，特朗普及其幕僚、欧洲各国与乌克兰方面仍在持续推动停火协议，俄方认为这是完全不可接受的。难道这些人（包括特朗普总统）不明白，一再呼吁停火只是在浪费时间吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，稍有常识的人都该明白，俄罗斯此时接受停火协议才是愚蠢至极。若你方在战场上节节胜利，而敌方溃不成军时，又怎会同意停火协议？这无异于给对手喘息之机，让他们有时间重整旗鼓、补充军备，准备好再度反攻。 如果你已经令对手节节败退，那么此刻就应该乘胜追击，而这正是俄罗斯当前采取的策略。回到我之前的观点，俄罗斯已经明确表示他们会这么做，事实就是如此，无需多言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们（西方）仍在继续推动停火，这或许正是特朗普总统所说“他们曾四次接近达成协议”的含义，他大概说服了自己，俄方本打算接受他的停火提议，但实际上他们从未真正打算接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴维斯：&lt;/strong&gt;那么，您认为俄罗斯现在会如何处理这些信息？他们收到了这份（用俄新社的话说）“最后通牒”，限期50天（实现停火），否则俄罗斯将面临制裁。我猜今天克里姆林宫大概在想：就这些吗？这就是你们能拿出的威胁吗？50天后，情况会和现在一模一样，我认为不会发生任何改变。您认为克里姆林宫会如何回应此事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;我认为他们会继续按部就班地做事，在战场继续推进并取得胜利。我认为俄罗斯很清楚，现阶段通过谈判达成和解的可能性微乎其微，除非特朗普的立场出现180度大转变。所以我想，如果站在俄罗斯的角度，就应该继续推进并尽快结束这场冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/15/20250715155614631.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月14日，特朗普在白宫表示，如果俄乌50天内不能达成和平协议，将对俄罗斯实施经济制裁。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，与此同时，如果你足够明智，就需要以圆滑的方式与美国、欧洲乃至国际社会沟通，会尽量让自己显得通情达理，这里我指的是俄罗斯。他们不会想要轻易动怒，发表激烈言辞，而是用外交辞令来包装自己的立场，让美国人、欧洲人以及乌克兰人看起来才是局势中不讲理的一方，而非俄罗斯自己。因此，我不认为俄罗斯的行为会有多大的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴维斯：&lt;/strong&gt;确实有一个人对今天（特朗普）的声明感到非常兴奋，那就是弗拉基米尔·泽连斯基……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a73d80011fbb4ded160fd95971168239</guid>
<title>破解统一难题14：安抚台湾民心、争取大陆民心才对，现在搞反了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_07_16_783101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让你陷入麻烦的，不是你不知道的事情，而是你确信的事情，但你信错了。——马克·吐温
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年，“多到大陆走走看看”这类召唤不绝于耳，各种相应的政策也随之而来，此一现象隐藏着两种假设：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，只要两岸人民多交流，台湾人民就能突破“台独”当道妖魔化大陆的各种认知围篱，就算一时还达不到“心向祖国”的效果，但至少不会再为“台独”所骗，下一次投票时，便能做出正确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，只要台湾人民亲眼目睹大陆的进步，就会自然构成慕强心态，抵消对统一的抗拒心理。甚至，慕强心态还会因为类似“印巴冲突”所间接展现的大陆军事实力而放大，并据此向往和平统一，或领悟和统路线的可贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持平地说，交流，一定有用，但效果没这么神。此外，交流会产生正负两种效果，正面效果不见得大于负面效果，反之亦然，因为人与人之间的交流会擦出什么火花，是不可控的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，“馆长”陈之汉首赴大陆，宾主尽欢，传为佳话，看似强化了“交流论”的假设，不过，我认为效果很有限，因为同胞们，你们以为台湾人不知道大陆的进步与现况，这认知其实是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/12/20250712171024311.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，台湾民众早就透过抖音与小红书，看到了真相。短视频平台上呈现了方方面面的大陆现状，透过此途径认识对岸，当然不能说很了解，但至少不会全信民进党那套。而真以为“大陆厕所没有门”、“高铁座椅没靠背”的台湾文盲，少到可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点在于，透过短视频，台湾人看到了大陆好的一面，也看到了不好的一面，这恐怕比亲自去走一趟，感觉更真实，更令人信服。换言之，“馆长”走这一趟的意义与甲亢哥不一样，后者提供给其西方粉丝的完全是意外惊喜，前者则只是到大陆“取证”，好回台后定民进党的罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来可能你不信，在社会民情层面，台湾人对大陆的了解，远高于大陆人对台湾的了解。而且，越年轻的台湾人，拜读小红书与抖音的比例越高，老年人反而最在状况外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们这儿，“大陆比台湾进步”几乎已是常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么说，以上两个假设都不成立，台湾民众并不是因为对大陆无知才拒统，而是因为对统一的前景未知，才心生疑虑。而这种认知偏差，已使得若干大陆学者产生误判，以为台湾人民都被封在信息茧房里，不知统独的利害关系，也无法接收大陆对台湾的善意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有大陆学者屡屡在政论视频节目中，对台湾人民晓以大义、晓以利害，但节目观众却大都是大陆人，每次这个时候我额头都要冒出三条线——“老师您为什么要对着大陆观众，向台湾人喊话呢？”而专访他的主持人们，还都附和得很勤，但也都不是台湾人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是谁跟谁在交流对话？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说，真诚欢迎你们向台湾媒体投书或上视频节目，面向台湾读者与观众，尽情抒发己见，态度与措辞可以温情款款，也可以横眉竖眼，按照你们一贯的风格即可，一同加入我们的狗吠火车队，1450会保证流量，并给予各种激情问候，但不会抖内（打赏）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谈话题，还是谈问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个投入时评工作9年，经常在两岸媒体面向两岸人民发表己见，并承担公评的评论员，我应该算是很勤于“交流”的人，在这边应该讲什么、在那边什么最好别讲，可谓天天都在民心的迷宫里打转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被表扬，被出征，被理解，被误解，被肉搜，被无视，都是家常便饭，也正是因为历经各种情绪洗礼，我对两边的民众心理累积了一定程度的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我常感觉，两岸不少评论员，并不是在谈台湾问题，而只是在谈“台湾话题”，因为谈“问题”较难挣流量，谈“话题”比较有反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一现象在视频节目尤为明显，而流量魔咒往往让评论员难以离开同温层，以致言者说了很多，却无法深刻地谈问题，最终流于朋友圈自嗨，犹如自设了一个信息茧房，对现实的了解说不定还不如那些对时事不感兴趣的民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说个秘密，9年前，没人知道我是什么角色的时候，能投书的台媒我几乎都投过，包含大批绿媒，他们以为我批评蓝营就是“台独”同路人，酸文又酸得很到位，所以没退稿，给稿就刊。不过，很快他们就发现我是“红”的，立马已读不回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我什么同温层都混过，直到立场暴露被拉黑。这么做的用意，就是直接面对我想说话的对象，不计毁誉，与我立场相左的媒体，我谈话题，与我立场相近的媒体，我谈问题。至今，也只有后者能接受我，所以几乎都在谈问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话题与问题的差异是什么？谈话题，天南地北，随便说说，骂骂赖清德，数落老蓝男，甚至完全流于情绪输出都可以，务求让读者观众爽歪歪，图个皆大欢喜，也没啥不好。但若谈问题，就要将现象和本质分析清楚，并最好提出解决之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁希望维持现状？为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题的本质，或核心是什么？我的答案是两个问题——谁希望维持现状？为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然心愿是两岸统一，就希望改变现状，而台湾问题拖到今天还没解决，自然是因为“维持现状”在作祟。统派天然反对维持现状，但也愿意对现状迟迟没有改变的现象给予同情的理解，所以才会问“为什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁希望维持现状？在美国，是主张战略模糊的鹰派；在台湾，是只谈和平不谈统一，主张将问题留给子孙解决的多数老蓝男；在大陆，是主张“水到渠成”，“只要大陆够强，台湾就会主动回归”的部分学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三方人士的主张或思维，构成了当前的台海现状，并且依然是主流。为什么？简单说，美方要维持区域霸权，中方要抓住历史发展机遇，老蓝男们左看北京，右看华盛顿，怎么会谈统一呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，维持现状也都有正当理由，即便我反对。而搞清楚为什么，才能根据自己的立场对症下药，真正地谈问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，大环境是如此，主流台湾民意自然就倾向维持现状，“台独”想改变现状，是自不量力，统派想改变现状，亦是蜉蝣撼树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意，有时表现得像白痴，有时又会展现意外的冰雪聪明，一句古话就能理解这种矛盾——当局者迷的时候，就会像白痴，旁观者清的时候，就显得通透聪明。而大部分只关注自己生计，不太关心时事的两岸人民，看待台湾问题都属于旁观者，想法反而最务实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，真统派都是理念型的，太务实就会失去理想，所以在多数台湾民众眼里，我们实在白痴。明明数十年来两岸的现实状态就是维持现状，“两岸打不起来”不是空想，而是实证，主张统一是不是太闲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在两岸频繁发表意见，说到底，只是在与“维持现状”作斗争而已，尤其在面向台湾读者的时候，必然要从各种角度论证现状不可持续。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>