<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>670d7b6df799d7232bb9c4c201620d85</guid>
<title>美国经济冰火两重天？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_08_14_744760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从8月初美国就业数据大幅度下降以来，“衰退”话题就被西方财经媒体爆炒，成为当前金融市场的关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国经济中相当一部分的企业和个人来说，他们的确已经处于衰退边缘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以几组过往经济衰退中十分可靠的经济指标为例。首先，是信用卡坏账和汽车贷款坏账比例。根据美联储纽约分行的数据，截止2024年第二季度，美国信用卡严重拖欠率升至7%，为2011年以来的最高水平。相比2022年，拖欠信用卡债90天以上的人数增加了一倍。与此同时，汽车贷款严重拖欠率增加至3%，达到2014年以来的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813174757335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表格反映了第二、第三季度美国各类信用卡欠款逾期90天以上的比例
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国最近的上市公司财报发布显示，许多消费者也开始缩减开支。2024年第二季度，星巴克在美国的店均营收下降2%，麦当劳的店均营收下降1%。这些都是目前美国大众消费的风向标，白领早上一杯星巴克，蓝领早上一份麦当劳，这是很多美国上班族一天开始的标配。这两家企业的店均营收下降，说明相当一部分消费者、尤其是中低收入的消费者面临的经济压力之大，可能开始在基本开支上寻找节流渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国民宿平台Airbnb（爱彼迎）根据自身的订房数据，预测美国未来几个月的旅游需求会逐步降温，疫情结束后的报复性旅游行情开始走向终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国消费方面的数据目前还仅仅是出现了一些衰退的苗头和预兆，那么在许多企业领域的数据则已经持续恶化了相当一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国制造业采购经理人指数（ISM PMI）自2002年10月以来几乎每个月都在50以下，即相比上个月处于下降状态，到今天已经接近两年了。换句话说，美国制造业生产活动已连续下跌近两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813174316619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国制造业采购经理人指数趋势图表&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个正在暴跌的领域就是美国的商业房地产。由于远程办公的兴起以及就业市场的降温，美国大中城市的办公地产市场大幅萎缩。在旧金山、华盛顿等地，今年都有原价值几亿美元的写字楼以几千万的价格被甩卖的案例出现。而美国办公地产贷款的违约率也从2022年的2%以下，一路飙升到现在的8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813174336841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国商业写字楼抵押担保贷款的拖欠率趋势图表
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些数据是部分美国经济体系已经陷入衰退或濒临衰退的证据。但是，在美国经济的其他部分，其消费者和企业并没有感受到经济困难的压力，有一些行业甚至还处于高速扩张阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的例子就是“当红炸子鸡”的人工智能领域，从人才招聘到商业投资，热钱正在追逐AI领域的一切机会。虽然最近有些人在炒作AI 泡沫的存在，但其相关投资依然是目前美国经济体系内最大的增量所在。从美国几大互联网巨头的财报来看，未来短期内对于AI方面的基础建设投资的增幅依旧将保持在同比20%到40%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2024年美国政府开支同比增长超过10%。新增的联邦政府开支占GDP的比重已经接近3%。也就是说，即使美国的企业投资和个人消费在2024年没有任何增长，美国GDP还是起码保证了近3%的增长率。所以，虽然现在很多媒体在炒作美国面临经济衰退，但在统计意义上，2024年美国的宏观数据并不会显露出总体衰退的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结以上这些数据和财务报告，可以看出美国经济目前正处于一个十分矛盾的状态：美国整体的宏观经济数据依然显示出相当不错的增长态势，但这个整体数据掩盖了体系内部一半是火焰、一半是海水这样的割裂现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面相当一部分中低收入者和传统行业面临极大的经济压力，被迫缩减开支；而另一方面，部分风口行业和那些有能力、有关系享受到政府采购的经济团体手里的资源大幅集中，正在充分享受当前的经济红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种割裂的经济形势，恐怕在世界上其他国家也并不罕见，即便是在美国自身历史上也曾经发生过好几次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当下美国高昂的房价和房贷利率，变相阻止了美国内部劳动力从经济困难地区向经济扩张地区大规模自由流动。由于担心自己负担不起当前房价，很多人不敢卖掉现有住房并搬到那些经济高速增长的地区去，有数据显示美国二手房交易量已跌至过去10年的最低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813174419736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国二手房交易量趋势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平常时候，这样的割裂所导致的短期后果也许不会那么明显，但在2024年这样的总统大选年，在政治两极尖锐对立的今天，这种强烈的经济割裂就为社会冲突提供了丰富的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年总统大选结束后，美国内部争议导致了震惊世界的冲击国会山事件。而经历了四年的高速通胀和经济分化，经历了暗杀候选人和现任总统退选，今年美国国内政治的撕裂程度比起四年前有过之而无不及。而当下的国际形势比起2020年也危险了很多，起码彼时世界上还没有爆发如此激烈、频繁的武装冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国及世界其他地区而言，美国经济中的部分衰退并不等于其整体将进入经济下行期，但其内部矛盾以及在总统选举年带来的意外事件，恐怕才是我们需要担心并加以防范的最大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78d44c18f792a582ce88621699bc1349</guid>
<title>状告日本32年，这次他能胜诉吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_08_14_744756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：2024年8月14日是第12个世界“慰安妇”纪念日。8月7日，湖南长沙郴州岳阳地区8名侵华日军“慰安妇”制度受害幸存者，向湖南省高院提起诉讼，要求判决日本政府道歉并赔偿。起诉者中，年龄最大的102岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，“慰安妇”受害幸存者们向“中国慰安妇民间调查第一人”张双兵寻求帮助，张双兵向老人们推荐了贾方义、郭乘希领衔的律师团队。张双兵从1992年8月开始一直主持中国慰安妇对日索赔诉讼团，至今年4月15日，18位日军“慰安妇”制度受害者子女及其亲属集体向山西省高级人民法院递交诉状。这是日军“慰安妇”制度受害群体对日申诉32年来，首次在中国法院起诉日本政府。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，被誉为“中国慰安妇民间调查第一人”的张双兵，满头白发、形销骨立，他每日抓起一把把药片，就着一碗碗中药咽入喉中。堆成小山的药瓶子不能治好他的病，肺癌晚期的张双兵，只能靠着靶向药，尽可能地延长蜡烛燃烧的时间。他忍不住唉声叹气：“我的时间不多了，我答应了要为她们讨回公道。有生之年，我一定要做到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
君子一诺，五岳皆轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张双兵生于1953年，年轻时的他，只想干好本职工作，当一名优秀的人民教师。但历史似乎赋予了他更崇高的使命——42年前，一次偶然的邂逅改变了张双兵的一生，也让他撕开了一群沉默了半世纪的隐秘群体的血痂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情要从1982年的秋天说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家住山西省盂县西潘乡羊泉村的张双兵，彼时是偏远山村的一名小学教师。秋收时节，他带着学生在野地里做一个教学活动，遇见了一名老妇人。老妇人跪在地里，艰难地割着麦穗，每割几下便需休息许久，颤颤巍巍的躯体似乎随时会倒下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张双兵和学生一起帮忙，他又护送老妇人回到家中，发现老妇人家里还有两位丧失劳动能力的老翁。张双兵动了恻隐之心，想了解她的情况给予帮助，老人却闭口不提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，张双兵经常去接济照顾三位老人，得知这位叫侯冬娥的老人，年轻时被日军两次抓去做慰安妇，惨遭蹂躏践踏，失去了生育能力。家中另外两位老人，半身不遂的是她老伴，另一位是老伴的哥哥。老伴哥哥曾被日军抓到日本当劳工，已丧失劳动能力，全靠侯冬娥一个人苦苦支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张双兵倍感震惊，他没想到身边就有一位活生生的侵略战争受害者。更令他五味杂陈的是，侯冬娥已饱受战火和日军摧残，得不到帮助却还要忍受周围人的鄙夷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你走吧，她是在炮楼里待过的女人。”有一次，在帮助侯冬娥劳作时，村里的人这样劝张双兵。因为在“在炮楼里待过”的屈辱史，侯冬娥的日子过得极其艰难。在当年，“日本娘”的名声是彻底毁了。因此，尽管一来二去间两人已熟络，但张双兵每每提到过去，侯冬娥总回避——“说出来让人笑话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年8月15日，日本投降了，但“慰安妇”们就解放了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说很多因忍受不了屈辱而自尽，那些幸存者背负着污名，继续生活在周遭异样的眼光中——在日伪军和汉奸长期关于“慰”、“安”的“温情”宣传中，那些死里逃生的女子，大多被认为是为日本人服务过的“妓女”、是“日本娘”、是“炮塔里的女人”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间一晃十年，从1982年至1992年，张双兵和妻子不断帮扶与照顾老人，侯冬娥逐渐敞开了心扉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转机发生在1992年5月31日，张双兵在《山西日报》看到一篇介绍民间对日索赔的报道，署名童增。他辗转与童增取得联系，拿着报纸去找侯冬娥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张双兵说，他想代侯冬娥向日本讨回公道。“她号啕大哭，哭了快一个小时，我也跟着哭。一天之后，她才真正说出埋在心底几十年的话。”老人回忆时，边讲边哭，经常讲不下去。张双兵往返多次，才把事情捋清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日军施加在侯冬娥身上的暴行，令张双兵出离愤恨。他将侯冬娥的悲惨经历整理成近八千字的诉状，通过日本驻华大使馆转交日本政府。侯冬娥也因此成为中国大陆第一位公开站出来控诉日本政府的“慰安妇”制度受害幸存者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是从那一天开始，张双兵踏上了寻访受害者的征途。张双兵告诉我：“她们和我们都不喜欢‘慰安妇’这个称呼，那是日军的叫法，她们是日军慰安妇制度的受害者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
档案馆的资料被他翻了一遍又一遍，盂县、阳曲、太原、武乡、沁县，河北的平山和湖北的武汉，都留下了他的足迹。刘面换、骈焕英、郝月莲......进入张双兵视野的名字也越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那时候苦，连电话都没有，自行车骑坏了7辆，摩托车骑坏了两辆。”购买摩托车便耗光了张双兵的工资，他的执着引来诸多质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更煎熬的是走访过程。对于很多受害者来说，几乎没人愿意回忆那场炼狱。这是一个两难选择——沉默，历史就会湮灭、罪行就会粉饰、苦痛无以申诉；站出来，又会令这些老人暴露在公众目光之下、晚年不得安宁。几十年来，他走访调查了一千多位受害者，到2015年时，仅有127位受害者勇敢站出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万爱花是第一个主动寻来的，她也是中国第一个实名起诉日本政府的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年，张双兵给万爱花写了一封信，信中写道：我听说，你被日本侵略军强暴过，如果有这样的情况，你愿意说，我就过去找你，如果你不愿意说，我这句话就当没有说过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万爱花收到信后，立即动身从太原赶到了羊泉村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1943年，万爱花三次被日军掳走，遭到惨无人道的践踏。由于长期遭受折磨，她的身高从160厘米出头萎缩至147厘米：下身严重溃烂，胯骨、肋骨多处骨折，以致腰身陷进骨盆、颈部陷入胸腔，手臂脱臼，耳垂被扯掉。成了废人的她被担回家后，卧床三年才能动弹。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻访到的受害者越多，张双兵发誓要为她们讨个说法的信念就越坚定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da5fffd8b2690da579e538e31dac92c2</guid>
<title>卡住英伟达的先进封装，中国正在形成优势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_14_744753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘功愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个多世纪以来，全球集成电路世界经常上演“合久必分，分久必合”的戏码。在产业分工重要分水岭时间节点上经常会出现一些影响因子很高的妙语，比如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“好汉都有晶圆厂（Real men have fabs）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代末，面对风起云涌无晶圆芯片设计公司（Fabless）大潮，AMD创始人杰里·桑德斯（Jerry Sanders）以此语回击Fabless咄咄逼人的态势，一时间舆论大哗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，这句话可否再升级一下变成“好汉都有先进封装厂？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不妨先来看三个有代表性的事实：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 去年11月，在美国商务部披露计划斥资30亿美元支持先进封装，而且美国本土唯一有先进封装业务的“纯血”企业安靠（Amkor）也拿到了4亿美元的政府补贴；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 2021年2月，英特尔新任CEO Patrick Gelsinger甫一上任，就公布了“Intel IDM 2.0”计划，该计划中的重要条目就是先进封装，英特尔专门拉上了IBM一起推动他们的Foveros先进封装体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 台积电日前公布了“晶圆制造2.0”模式，将代工+光罩+先进封装（CoWoS）三轨并驱的发展路线系统化，章程化。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，自去年11月份以来，业界不断传出风声，美国商务部BIS以及两院冷战思维浓重的议员对中国大陆蓬勃发展的先进封装产业“如坐针毡，如芒在背，如鲠在喉”，密谋出台一系列限制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807165659343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，美国国家标准及技术研究所（NIST）以及战略与国际研究中心（CSIS）先后发布报告并达成共识，认为先进封装已经成为未来十年中美半导体产业的主要厮杀场之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封装这样一个曾在几十年内被广泛认为是劳动密集型产业，高附加值挖掘潜力低的环节，如今迎来翻身时刻？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807165853930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在外包封测环节，中国市场份额高过美国6个百分点（CSIS，2021）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华为海思，全球先进封装的先驱者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进封装，何为“先进”？显然不同时代对这一词的定义不同，多年前，对于直插式（DIP）和表贴式（QFN）等封装类型来说，焊球阵列（BGA）倒装封装类型无疑属于先进类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天谈论的先进封装，是单芯片晶体管架构以及多芯片互联多重因素作用的结果，也是从平面到立体化技术演进的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而促成先进封装得以快速发展的，并非由于制造端二次演进分化下的下游封装测试工厂（OSAT）推动，而是由代工厂来主导，个中缘由并不复杂——只有纯代工厂才能接触到最前沿的芯片设计理念，最能体会在技术层面需要克服的“阿喀琉斯之踵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年前，台积电团队应该就已经发现，在平面2D封装体系下，随着逻辑芯片和存储芯片之间的数据传输量越来越大，整个芯片传输速度和功耗的利用率越来越低，那么，有没有办法将逻辑芯片和存储芯片贴合得更紧，把引线线宽缩小，从而极大地优化传输速度和功耗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，取代传统封装基板的硅中介层横空出世，Interposer也霎时间成为符合先进封装最标配的内涵指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在鸿海集团担任半导体策略长的蒋尚义就曾透露，全世界第一个大胆采用台积电硅中介层CoWoS技术的芯片厂，并非目前和台积电一损俱损一荣俱荣的英伟达，而是当时踏入芯片圈不久的华为海思。海思在2014年就对CoWoS做了整体性评估，包括成本和良率等等，决定勇于当先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，华为海思经常以一种倔强的身影存在于全球Fabless大潮中。多年后以不断探索勇于创新的莽劲杀进了全球设计公司的前七，外界普遍推论，如果不是美国的强力打压，海思直至今日应该都能将牢牢占据全球设计类公司前三的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华为海思和台积电的双向奔赴的过程中，也可以体会到为何推动先进封装的主要力量来自纯代工厂而非封测厂，前者毕竟有更大的资金池和容错空间，这对一项新兴技术的上马和落地至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/07/20240807170015817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CoWoS（Chip on Wafer on Substrate）是一种2.5D/3D封装技术，可以拆成两部分来看，CoW（Chip on Wafer）指的是晶圆堆叠，WoS（Wafer on Substrate）则是将堆叠的晶圆封装在基板上。而AI GPU上的必需的高带宽内存（HBM）和CoWoS技术是相辅相成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HBM的高密度连接和短电路设计要求借助CoWoS这类2.5D封装技术才能实现，这在传统PCB或封装基板上难以完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为海思敢为天下先，还有一个重要原因是他们是国内最早尝试Chiplet的厂商之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台积电公开资料，2014年海思与其合作的64位Arm架构服务器处理器Hi16xx（据查应该为海思第三代服务器处理器16nm鲲鹏916，正式型号Hi1616，正式发布于2015年，2019年初随着920系列的推出，华为将该系列更名为鲲鹏），采用台积电异构CoWoS 3D IC封装工艺，将16nm逻辑芯片与28nm I/O芯片集成在一起，实现了具有成本效益的系统解决方案，这可以视为早期Chiplet实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据华为的另一份公开发表的论文，海思2019年量产的第四代服务器处理器鲲鹏920(7nm制程，正式型号Hi1620) ，通过采用Chiplet技术，将7nm逻辑芯片与16nm I/O芯片等集成在SoC中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/07/20240807170108508.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，国家知识产权局官网曝光了一份华为海思芯片堆叠技术的发明专利图，利用3D MCM封装的芯片基于Chiplet技术叠加在一起使用，解决性能、面积和成本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与华为轮值董事长郭平在后来的年度报告发布会上透露的“未来可能会采用多核结构的芯片设计方案，以提升芯片性能”，“用面积换性能，用堆叠换性能”的策略高度一致。尽管华为在先进制程的道路上遇阻，但是Chiplet将继续成为其逆境中的突破口之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a461d9013ca9ab2165b0cc48957467e8</guid>
<title>经济还在发展，为何体验却有落差？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_14_744748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，国家统计局将举行发布会，介绍7月份国民经济运行情况。作为第三季度的开局，在承受了上半年压力之后，大家也对下半年的经济情况格外关注，同此凉热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从7月中旬揭晓的2024年上半年经济数据中可以看出，国民经济继续保持稳中有进的态势，新动能加快成长，高质量发展取得新进展。但与此同时，也有观点认为，目前的经济增长与人民群众体验存在一定的“落差感”，近年来互联网上也一直存在“又被平均了”的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，笔者认为可以从外贸、投资、消费“三驾马车”的数据，以及其中所展现的新旧动能转化阶段的问题，来客观分析当前经济运行情况，以及“落差感”乃至痛感的形成原因，为后续工作提供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、外贸表现耀眼，各省分布更均衡，后续可能承压&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，“三驾马车”中表现最为亮眼的无疑就是外贸，在经济结构调整、贸易战和疫情的干扰下依然茁壮，实现了量质齐优。2023年的进出口总额为41.76万亿元，分别是2019年和2014年的1.32和1.58倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在规模扩大的同时，效益也在稳步提升，2023年顺差规模5.79万亿元，分别达到了2019年和2014年的1.98和2.46倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年上半年，外贸数据仍在持续扩张，仅半年度的顺差规模达到3.09万亿元，已经超过2019全年近1,800亿元，更是2014全年顺差额的1.31倍。顺差占进出口总额的比重已由2019年的9.2%上升至14.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/09/20240809155415426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1.1  2019年以来进出口总额和顺差规模&lt;span&gt;数据来源：国家统计局，图表来源：作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方曾用“东部沿海占比高，西部东北增长快”来形容我国不同区域外贸的齐头并进。结合各省近年来的数据分析还会有新的发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国进出口总额大于5,000亿元的省份，由2019年的12个上升到2023年的18个。进出口总额突破万亿的省份数量虽然仍是7个，但这7个“万亿省”的合计规模已从2019年的24.21万亿元增长到2023年的31.55万亿元，但占比反而还有所降低，也反映出各省份的外贸分布更为均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/09/20240809155507865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1.2  2019年和2023年各省份进出口总额对比（单位：亿元）&lt;span&gt;数据来源：各省份统计局，图表来源：作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺差规模大于1,000亿元的省份，由2019年的11个上升到2023年的15个，2024年上半年已有9个省份的顺差规模突破了1,000亿元。顺差规模在2,000亿元以上的省份，在2019年时仅有苏浙闽粤4省，且苏浙粤三省作为传统外贸大户，顺差规模均在万亿元以上。而到2023年，这样的省份数量增长到了12个，且覆盖了全国东中西部地区，既包括了从山东到广东的全部东部沿海省份，也有鄂、豫、皖、川、渝、赣这样的内陆省份，还有新疆这样的边境区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/09/20240809155538344.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1.3  2019年和2023年各省份顺差规模对比（单位：亿元）&lt;span&gt;数据来源：各省份统计局，图表来源：作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年上半年外贸继续延续了稳中向好的态势，半年度增幅为6.5%，且进出口增速呈现逐季加快的趋势，二季度增长7.4%，较一季度和去年四季度分别高2.5个、5.7个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对东盟国家和共建“一带一路”国家的贸易增幅分别为10.5%和7.2%，甚至对美国也有2.9%的增幅，出口增幅达到4.7%，这还不包括转口贸易，也再次说明美国对华一系列“贸易战”的无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在出口商品中，近六成为机电产品，电动汽车、锂电池、太阳能电池为代表的“新三样”继续引领外贸增长，高端制造业产品出口势头强劲。民营企业继续保持在外贸领域的引领地位，进出口合计占外贸总值的55%，比去年同期提升2.5个百分点。外商投资企业和国有企业也均有相应的增长[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们的外贸在形势大好的同时，依然存在一系列问题，外需增势并不稳固，主要市场合作的持续性有待观察，地缘政治、贸易壁垒、航运价格、汇率变动等干扰因素增多，企业接单履约仍面临较多不确定性，直接贸易和转口贸易都有受到发达国家行政打压的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，部分南方国家由于外汇储备不足，外贸企业出口后的回款效率受到影响。还不能排除部分贸易份额是在对象国关税加征前的“突击出口”。笔者在之前的专栏文中已多次分析相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，外贸的耀眼与承压，还折射出另外两驾马车在转型期面临的挑战，我们将在下文逐一展开分析。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>