<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>78263f0288413ca26198596270e8df6a</guid>
<title>Mate40用上长江存储NAND，堪称芯片内循环风向标</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2020_12_05_573567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月18日，长江存储首席执行官杨士宁在2020年北京微电子国际研讨会暨ICWORLD学术会议上表示，虽然长江存储的64层3D NAND只是第一个产品，但是这颗产品已经做到了Mate40的旗舰机里面，在会议上，杨士宁还称长江存储的NAND是“出道即巅峰”。有鉴于过去几年美国政府在半导体技术上对我国进行围堵，以及国产半导体厂商实力的稳步提升，内循环已然是大势所趋，国内整机厂商和半导体产业链彼此协同合作会越来越紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/24/20201124093917294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;长江存储首席执行官杨士宁在会上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展半导体产业必须自主研发&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登有望当选美国下一任总统之后，全球媒体给拜登谄媚。在我国诸多企业被特朗普制裁，且至今未能被移出黑名单之际，清华大学微电子所所长魏少军就在大会上呼吁：“中国半导体火热的有点过头，有点不像话。我们要防止极端主义和封闭思想，不能用代替思维作为发展的主旋律，主旋律应该是开放、合作”，铁流认为，这种观点这未免过于一厢情愿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不提拜登是否会把特朗普的政策全部废除，单从过去几年的实践来看，半导体产业技术引进满地是坑，发展半导体产业必须自主研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，国内企业从IBM、ARM、高通、格罗方德、联电、TowerJazz等厂商引进技术，虽然投入了巨资，但这些引进项目结果并不理想：从IBM引进技术的宏芯曾经闹出欠薪风波，与ARM合资的ARM中国闹出换帅风波，购买ARM授权的麒麟芯片因制裁而绝版，从高通引进技术的华芯通则直接关门，与格罗方德合资的成都格芯在停摆2年后只能找接盘侠，从TowerJazz、东芝等厂商引进技术的德淮/德科码也陷入休克，晋华则也陷入联电和镁光的知识产权纠纷......上述很多都是投资几十亿、上百亿的项目，之所以最后惨淡收场，和技术引进有着密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，长江存储则依靠自主研发，用短短3年时间实现从32层到64层再到128层的跨越，3年完成国外大厂6年走过的路。其实，早年紫光也尝试过技术引进，试图收购或入股镁光、闪迪、SK海力士等厂商，但这些尝试均无疾而终。在海外收购频频碰壁的同时，紫光在境外持续高薪寻找优秀的人才，并严格遵守国际商业的道德规则，“只带人不带文件”，坚持“自己的技术要靠自己研发”，紫光集团还聘请了在中国台湾省有“存储教父”之称的高启全。在整合两岸技术团队之后，长江存储开启了自主研发之路，并在2017年完成32层NAND的小批量生产，在2019年完成了64层NAND量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，长江存储独创的Xtacking架构具有一定比较优势。其64层的3D NAND得益于Xtacking技术，使得产品开发时间缩短三个月，生产周期可缩短20%，NAND I/O速度大幅提升到3.0Gbps，比传统3D NAND拥有更高的存储密度。这使得长江存储的64层的3D NAND单位面积的存储密度可以接近国际大厂的96层3D NAND。下一步，长江存储会跳过96层NAND，直接研发128层NAND（公开信息显示，长江存储已经推出128层NAND——科工力量注），届时，国产存储芯片与国外大厂产品的技术差距会进一步缩短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从华芯通、德淮/德科码、成都格芯、晋华等案例来看，在当下这个大环境下，与外商合作或并购的技术引进模式很难走通，与其并购或技术合作，不如直接挖人，组建自己的团队自主研发。毕竟，技术是随着人走的，人才是一家半导体企业最宝贵的财富。实践证明，合资或购买授权的技术引进路线是走不通的，所谓的“融入国际主流”只是依赖洋技术的遮羞布，即便是华为这样的明星企业也要遭遇麒麟芯片绝版的窘境。发展半导体产业要以自主研发为主，即便是进行合作，挖人也是优于购买授权或合资的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场份额与外商差距明显 设备原材料受制于人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，长江存储的64层3D NAND被用于Mate40值得庆贺，但长江存储在技术上和商业上与外商的差距还是比较明显的。就商业市场份额而言，日韩厂商依然处于优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年第三季度，三星NAND存储芯片收入为48.5亿美元，市场份额达到33.3%，恺侠的NAND存储芯片业务营收为31.1亿美元，市场份额21.4%，西部数据NAND存储芯片业务营收20.8亿美元，市场份额为14.2%。SK海力士NAND存储芯片业务营收16.5亿美元，市场份额为11.3%，镁光NAND存储芯片业务营收15.1亿美元，市场份额为10.3%。相比之下，长江存储的产能仅占全球NAND总产能的1%。就技术水平而言，长江存储目前商业化量产的为64层3D NAND（TLC），128层NAND还未商业化量产。作为对比，镁光已经推出176 层 NAND。国产NAND想要实现逆袭还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出的是，长江存储在原材料、设备等方面对外商有较大依赖，在实现不被卡脖子方面依然任重道远。在半导体设备上，西方厂商占据垄断性地位，国内设备商只占据市场5%左右的份额，短期想要打造先进工艺全国产化生产线的难度非常高，这并非是一两家企业的问题，而是整个行业乃至工业基础上存在差距。这不是行政指导定几个指标就能实现的，必须十年如一日兢兢业业搞研发，才有希望循序渐进，一步一个脚印提升设备的国产化水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，购买到设备并非一劳永逸，正如大家的汽车在使用中需要保养，这些高端大气上档次的半导体设备，也是需要持续“保养”的，国外设备大厂都会有技术人员驻工厂提供技术支持，一旦国际局势风云突变，外商会撤走所有技术支持，晶圆厂会陷入非常尴尬的境地，这方面最典型的例子就是福建晋华。当下，国内企业最需要的是时间，低调做事，以十年为单位逐渐提升生产线的国产化水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，《日经亚洲评论》报道，长江存储准备将国内设备替代率从30%提高到70%。之后，长江存储回应称，没有设定国产设备比重目标。铁流认为，就实现设备国产化替代而言，是当下必须做的，比较合适的方式的循序渐进。长江存储之所以否认，主要是怕这种数字化指标受人诟病，容易引来西方政客的关注，进而引火烧身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然长江存储在技术上和市场上与外商具有差距，但能够在量产存储芯片的同时，又努力提升设备的国产化水平，堪称低调干事、实业报国的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，紫光集团13亿债券违约，评级被下调，很多媒体纷纷唱衰。这主要是因为紫光摊子铺得太大，芯片又太烧钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于那些“芯骗”项目，紫光是为数不多的实干企业，在手机芯片上有展锐，NAND方面有长江存储，在DRMA方面有西安紫光国芯，FPGA方面有紫光国微......而且都取得了一定成绩。摊子铺的大的结果就是异常烧钱，而芯片恰恰是投资周期漫长的产业。从历史上看，韩国三星、SK海力士等厂商就曾经亏损近20年才超越日本存储芯片厂商，长期的亏损是半导体产业后来者所必须经历的，数年前，赵伟国就表示计划筹集3700亿元为未来5年准备充足的“弹药”，显然是对此有着深刻的认识。其实，早些年的京东方也如此，甚至被一些人调侃为“A股亏损王”。相信随着时间的推移，紫光也能像京东方那样逐渐走出来，为实现芯片的国产化替代贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光的债务问题主要还是因为摊子铺的太大，且芯片太烧钱，而追赶国外芯片寡头的又太过艰难，很多时候紫光做出了芯片，却因为成本、性能、品牌等方面的因素，不被下游厂商采购，这使得紫光投资的芯片项目造血功能暂时有限，只有特定市场的企业才会采购紫光的芯片。其实，在长江存储的64层3D NAND被用于Mate40之前，国内厂商就以龙芯和申威CPU研发SSD主控芯片，然后配合长江存储的存储芯片开发完全国产化的固态硬盘，只不过这种SSD主要用于特定市场，在商业市场很难看到而不为人所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次，长江存储的64层3D NAND被用于Mate40的旗舰机里面则是一个非常好的信号。对于华为等国内厂商而言，由于美国制裁的影响，必然会越来越重视可以实现内循环的芯片供应商，特别是在麒麟芯片绝版，荣耀手机出售给深圳国资之后，展锐的SoC，长江存储的NAND等芯片都有可能列入华为或荣耀的备选项中。联想、小米、OPPO、VIVO等厂商也可能会跟进。未来，国内半导体产业链彼此协同合作会越来越紧密。相信有朝一日，国人会自豪的说，应该给特朗普一吨重的勋章，以表彰其在中国芯片国产化替代方面的“贡献”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc9a4a41915176db1c8b416e801e17d2</guid>
<title>何以“从恩人到死敌”，何以“反以不反犹”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiHuaLong/2020_12_05_573566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅华龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下的2020年如白驹过隙，似乎比以往的任何一年过得都要快。对于伊朗而言，敌对势力于年初和年尾针对本国重要人物的两场暗杀以一种悲壮而窝囊的方式将本就跌宕起伏的2020年串联在了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月初，美国悍然暗杀伊朗重要将领苏莱曼尼。而就在几天前，伊朗首席核科学家法赫里扎德居然在伊朗本土遭遇伏击身亡（注：就在12月1日上午，外媒报道称又有伊朗将领在伊拉克和叙利亚边境遇袭身亡）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与苏莱曼尼遇刺事件一样，核专家的死再次将美伊关系、美伊两国内部不同派别间的政治斗争推向了前台。在这一背景下，更受关注的自然还有因伊朗核计划以及伊朗在叙利亚战争中的角色愈发与伊朗敌对的以色列当局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、伊朗与以色列 vs. 波斯与犹太&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者阐述&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/MeiHuaLong/2020_01_11_531191.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;以色列与伊朗敌对关系的来龙去脉&lt;/a&gt;时，笔者曾强调，伊朗与西方、美国以及作为西方势力在中东延伸的以色列之间的矛盾，与其说是民族和宗教的矛盾，倒不如说是西亚传统政治力量反殖民运动的延续，因而有着国际化的阶级矛盾背景。因此，伊朗与以色列之间的敌对，并不能被简单看作“波斯”与“犹太”之间的矛盾，遑论伊斯兰教与犹太教之间的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于关心国际事务和现当代历史的人来说，这似乎是显而易见的。然而，在网络舆论中，种种以“犹太”“波斯”“伊斯兰”“犹太教”为出发点，充斥着“文明冲突”观点的解读仍然为人津津乐道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，似乎某些冲突的参与者本身也乐于将政权和族群、文化融合起来。伊朗核专家遇袭后，加强安保措施的不仅有以色列驻外使领馆，而且也有“全世界各地的犹太社区”。似乎他们预设了某些人对以色列的仇恨会自然而然地转化为对“犹太民族”的恶意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我们需要注意的是，不论是“犹太”“波斯”，还是“伊斯兰”“犹太教”，所有这些标签在不同时期、不同语境下都曾代表着不同的群体，而当今靠这些标签构建自身合法性的群体，也早已与昔日顶着同一名称的人们有着完全不同的政治和文化立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们不妨简单回顾一下在秉持锡安主义的以色列国与伊朗伊斯兰共和国尚未存在时，波斯和犹太两个族群和文化曾经怎样互动。同时，我们也可审视历史上波斯与犹太的关系以何种方式遗存在今日两国政权对彼此文化形象的解读和利用之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、作为“犹太解放者”的波斯阿黑美尼德帝国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的伊朗在以色列官方和大众眼中被看作以色列乃至犹太人的敌人，因而也遭到了很多以色列民众的仇视。据《国土报》报道，近七成以色列国民反对伊朗核协议。而在2018年的一次调查中，60%的受访者支持内塔尼亚胡对核协议的攻击立场。然而，在传统犹太文化当中，伊朗前身波斯帝国的形象其实是正面、积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公元前七世纪后期开始，古代西亚的政治中心逐渐由两河流域东移至伊朗地区。米底和波斯相继崛起，逐步取代了亚述和巴比伦成为西亚地区的霸主。关于米底人（很可能也是一支操伊朗语族语言的族群）的统治，我们知之甚少。但波斯帝王居鲁士大帝征服伊朗、中亚、两河流域、安纳托利亚乃至部分希腊世界的事迹因希腊和希伯来传统历史叙述而尽人皆知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前539年，按照《居鲁士圆柱铭文》（The Cyrus Cylinder）的自我宣传，波斯大军几乎是以“和平解放”的方式占领了两河流域的文明中心巴比伦，一路上秋毫无犯。他随后还免除了巴比伦市民的税赋、徭役，并取得了巴比伦神马尔杜克（Marduk）的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/04/20201204172855651.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;居鲁士圆柱铭文（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切和犹太人有什么关系呢？根据希伯来文献的记载，新巴比伦帝国占领犹大王国都城耶路撒冷后，不但毁掉了圣殿，而且还将犹大居民中的一部分掳到了巴比伦（见《列王纪下》25:21），史称“巴比伦之囚”。近年来，随着对楔形文字资料的深入研究，巴比伦之囚似乎有了比较明确的历史证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些来自巴比伦的楔形文字泥板（主要为经济文献）曾提到一座“犹大城”（āl Yahūdu），而泥板上的名字也多有希伯来人名特征（如包含神名“耶和华”成分）。此外，泥板和其他文献还提到巴比伦地区生活着其他来自叙利亚—巴勒斯坦地区的居民，而他们可能也是被新巴比伦帝国强制迁移来的被征服国家居民。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e170dc8540da61216d5e9a00e14003a0</guid>
<title>眼看安倍谋求“三进宫”，曾忠心不二的菅义伟出手了…</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2020_12_05_573562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治家秘书，是政治家安危的最大风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月4日，《朝日新闻》报道称，东京地方检察厅准备用“略式起诉”的方式，追究前首相安倍晋三第一秘书及安倍后援会事务担当者两人违反《政治资金规正法》的相关罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前的3日，据日本时事通讯社报道，东京地方检察院特搜部就参加赏樱会的前一天，安倍事务所邀请选举地盘上的参会选民举办宴会一事，希望以“喝咖啡”（任意听取）的方式，请安倍做出说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在11月23日，一向以安倍首相铁杆粉丝为报道特色的《读卖新闻》，就刊登了独家新闻，说东京地方检察院请安倍第一秘书“喝咖啡”，谈赏樱会前一天召开的宴会是不是由安倍事务所补贴了一部分费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，日本的特搜部从来不会贸然请人“喝咖啡”，请前首相的第一大秘“喝咖啡”就更非同小可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《读卖》报道说，实际上安倍事务所为这一宴会支付了800万日元（约50万人民币），换句话说用于“贿选”的金额巨大。安倍有了这样的“污点”，不管检察院是否追究安倍责任，至少安倍第三次出来当自民党总裁、内阁总理的愿望很可能就此泡汤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/04/20201204162008985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月24日，被《读卖》报道后，安倍回答记者采访（图/《读卖新闻》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检察院以及像金鱼屁股上挂着的粪一样跟在安倍身前马后的《读卖新闻》，如果没有现任首相菅义伟的旨意，他们是不敢轻举妄动的。安倍绝地反击，也需要从对方的秘书、对方阵营中的议员那里入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个阵营发动战争前，这样的代理战争在日本属于常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安倍身体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家领导人的身体状况，几乎比任何军事、经济情报都重要，需要严加保密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍辞去首相职务前，情况大不一样。别说日本了，中国一些自媒体都知道安倍“连续工作147天”，“吐血”、“溃疡性结肠炎复发”，甚至为日本首相如此辛劳，很有可能辞去首相职务“唏嘘不已”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道日本首相的健康情报在2020年突然变得不值钱了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有信息均来自日本媒体，并非中国自媒体突然有了获取日本情报的能力，只是翻译软件的进步，让自媒体获取公开信息的能力强了起来，而官方媒体不肖于报道这种不能确认的新闻，静观之际给了自媒体发扬光大的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍在超过了佐藤荣作创造的历史记录，成为日本有史以来出任首相最长的政治家时，日本的新冠疫情日复一日地严重起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将近8年的首相任职，让权力出现了少有的固化，安倍身边各种充满了铜臭味的丑闻，除了森友、加计之外，2020年还多了一个利用赏樱会贿选选民的新疑案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际局势看，安倍热爱、追捧的美国特朗普总统在大选中落败，日美关系面临新的调整，安倍此时已经束手无策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，安倍选择在哪个时间点上辞职，用什么理由辞职，在2020年8月开始成为日本媒体关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/04/20201204161806326.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年8月17日，安倍乘车前往庆应大学医院（图/《朝日新闻》网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月17日，日本媒体在首相官邸及庆应大学医院门口架好了照相机，等待安倍外出看病、检查身体。安倍进入医院，七个半小时后才出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者也算是做过庆应大学的员工，看病的时候常去本院医院。除了急诊，不管看什么病这里都是提前预约，几乎不会有中国国内医院让病人等待的情况。安倍身为一国首相，更不会让他等在数不清的大爷大妈之后，最后一个看病。七个半小时的检查，说明情况已经相当“糟糕”，日本首相需要更换了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有乖巧的日本记者，没有去庆应大学医院蹲守，等待医院发布安倍健康方面的情报，而是去安倍夫人身边探听消息。一位常年在《朝日新闻》工作过的记者，发现安倍夫人到了8月17日这天也依旧兴高采烈，没有半点焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首相夫妇是日本恩爱的典范。这边安倍长时间检查身体，中国自媒体都报道了“吐血”情况，那边首相夫人一如既往，对记者问及的首相身体问题“一笑了之”，记者立即得出结论：安倍在为辞职做铺垫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从8月4日，日本杂志报道安倍吐血的消息后，自民党内关心爱护总裁的声音不绝于耳。开始有人说“首相已经连续工作了147天。”还有人对媒体说，“我就反复向首相建言，要保护好身体。”中国的自媒体和日本媒体一样，相信一个国家的首相能一边吐血，一边连续工作四、五个月……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实安倍健康情报的有意泄露，要说的就是一个问题——安倍在创造了就任首相时间最长的纪录后，现在想辞职了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>add2a3f7dff4d5020ec3e5dcb8631560</guid>
<title>如何从大型科技公司手中拯救美国民主？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuLangXiSi-FuShan/2020_12_05_573561.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗朗西斯·福山、巴拉克·里奇曼、阿西什·格尔，译/法意读书 赵宇飞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国经济发生的诸多变革中，最突出的莫过于巨型互联网平台的发展。亚马逊、苹果、脸书、谷歌和推特，在新冠病毒大流行之前就已经相当强大了。而在疫情期间，由于很多日常生活都在网上进行，它们甚至变得更加强大了。尽管它们的技术十分便捷，但对于这种主导性企业的出现，我们应该感到警惕——不仅因为它们掌握着如此强大的经济力量，还因为它们对政治传播拥有如此强大的控制力。这些庞然大物现在支配了信息的传播和对政治动员的协调。这对运作良好的民主制度构成了独一无二的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/04/20201204170033805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如何从科技公司手中拯救民主，截图来自外交事务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然欧盟试图对这些平台实施反垄断法，但美国对此的反应要平淡得多。但这种情况正在开始改变。在过去两年里，联邦贸易委员会（Federal Trade Commission）和一个由州检察长组成的联盟，对这些平台可能滥用垄断权力的行为展开了调查。在10月时，司法部对谷歌提起了反垄断诉讼。大型科技公司（Big Tech）的批评者现在既包括担忧国内外极端分子操纵的民主党人，也包括认为大型平台对保守派有偏见的共和党人。与此同时，由一批有影响力的法学家领导的知识分子运动日益壮大，他们正在寻求重新解释反垄断法，以对抗平台的主导性地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管人们对大型科技公司对于民主构成的威胁正逐渐形成共识，但对如何应对却鲜有共识。有人认为，政府需要拆分脸书和谷歌。另一些人则呼吁制定更严格的法规，来限制这些公司对数据的利用。由于没有明确的前进方向，许多批评者默认了应向平台施压，要求它们进行自我监管，鼓励它们下架危险的内容，并对网站上展示的内容做更好的规划。但很少有人意识到，这些平台造成的政治危害比经济危害更严重。更鲜少有人考虑过以下这个切实可行的方法：取消平台作为内容把关人的角色。要施行这种方法，需要邀请一批新的有竞争力的“中间件”（middleware）公司，来让用户选择如何向其展示信息。相比于试图将大型科技公司彻底拆分的不切实际的努力，这种方法可能更有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/04/20201204144757297.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;脸书CEO扎克伯格在国会山听证会作证&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;平台的力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当代的反垄断法起源于20世纪70年代，其出现伴随着自由市场经济学家和法学家的崛起。20世纪70年代中期担任检察长的罗伯特·博克（Robert Bork）以高高在上的学者形象出现，他认为反垄断法的目标应该只有一个：消费者福利的最大化。他认为，一些公司之所以发展得规模如此之大，是因为它们比竞争者更有效率。因此，任何拆分这些公司的尝试，都只是在惩罚它们的成功。这一阵营的学者受到诺贝尔奖获得者米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）和乔治·斯蒂格勒（George Stigler）领导的所谓芝加哥经济学派的自由放任方针的影响，他们对经济管制持怀疑态度。芝加哥学派认为，如果反垄断法被构造为以最大限度地提高经济福利为目的，那么它就应该是高度克制的。无论以何种标准衡量，这一学派都取得了惊人的成功，影响了几代法官和律师，并逐渐成为最高法院的主导力量。里根政府的司法部接受了芝加哥学派的许多信条，并将其写入法规，而美国的反垄断政策自此则基本定位于宽松的方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在芝加哥学派占据主导地位几十年后，经济学家们有了充分的条件来评估这种方法的效果。他们发现，美国经济的集中度在航空公司、制药公司、医院、媒体机构，当然还有科技公司中稳步提高，而消费者则深受其害。许多人，如托马斯·菲利蓬（Thomas Philippon），明确地将美国的物价高于欧洲的物价与反垄断执法不力联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，正在兴起的“后芝加哥学派”认为，应该更有力地执行反垄断法。他们相信，执行反垄断法是相当必要的，因为不受管制的市场无法阻止破坏竞争的垄断者们兴起并巩固其力量。芝加哥学派反垄断方法的缺陷还导致了反垄断领域的“新布兰迪斯学派”（neo‑Brandeisian school）的兴起。这批法学家认为，美国早期的联邦反垄断法规《谢尔曼法》（Sherman Act）不仅要保护经济价值，还旨在保护政治价值，如言论自由和经济平等。由于数字平台既掌握了经济权力，又控制了传播方面的瓶颈，这些公司自然成为了这一阵营的靶子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，数字市场呈现出某些区别于传统市场的特征。首先，这个领域的通货是数据。一旦亚马逊或谷歌这样的公司积累了数亿用户的数据，它就可以剑指全新的市场，并击败缺乏类似知识的知名企业。此外，这类公司大大受益于所谓的网络效应。网络越大，对用户就越有用，这便形成了一个正反馈循环，导致一家公司主导整个市场。与传统公司不同，数字领域的公司不争夺市场份额，它们争夺的是市场本身。先发者可以巩固自己的地位，使得进一步的竞争变得不再可能。他们可以吞噬潜在的竞争对手，就像脸书收购Instagram和WhatsApp那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大型科技公司是否会减少消费者的福利，这个问题还没有定论。它们提供了丰富的数字产品，如搜索、电子邮件和社交网络账户。消费者似乎非常看重这些产品，即使他们为此付出了代价，放弃了自己的隐私，并让广告商对他们做定向投放。此外，这些平台被谴责的每一项滥用行为，几乎都可用具有经济效益之名来做辩护。例如，亚马逊使得母婴零售店倒闭了，这不但摧毁了主干道上的商店，也摧毁了大卖场。但该公司同时也在提供一种许多消费者认为无价的服务。（想象一下，如果人们在疫情期间不得不依靠线下现场零售，那会是什么样子。）至于针对平台收购初创公司以阻碍竞争的指控，我们其实很难知道一家年轻的公司如果保持独立，是否会成为下一个苹果或谷歌，或者如果没有从新主人那里获得资金和管理专家的注入，它是否会失败。虽然如果Instagram保持独立并成为脸书的可行替代品，消费者的状况可能会变得更好，但如果Instagram完全失败，消费者的状态则会变得更糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遏制大型科技公司的经济理由很复杂。不过，存在一个更具说服力的政治理由。互联网平台造成的政治危害，远比它们造成的任何经济损害都更令人担忧。它们真正的危险，不是扭曲了市场，而是威胁到了民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信息垄断者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年以来，美国人已经醒悟到科技公司塑造信息的力量。这些平台让招摇撞骗者得以兜售假新闻，让极端分子得以推广阴谋论。他们创造了“过滤气泡”（filter bubbles），在此环境下，由于算法的作用，用户只会接触到能够确证其既有信念的信息。而且，平台可以放大或埋没特定的声音，从而对民主政治辩论产生干扰和影响。最大的忧虑是，这些平台已经积累了如此强大的力量，以至于它们可能有意无意地左右选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评者对这些担忧的回应是，要求这些平台对其放送的内容承担更大的责任。他们呼吁推特查禁或检查唐纳德·特朗普总统的具有误导性的推文。他们抨击脸书，因为它表示不会对政治内容进行监管。许多人希望看到互联网平台像媒体公司一样，对其政治内容做管控，并对公职人员做问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但向大型平台施压，要求它们履行这一职能，希望它们能以公众利益为重，这并不是一个长期的解决方案。这种做法回避了潜在的权力问题，而任何真正的解决方案都必须限制这种权力。今天，抱怨互联网平台存在政治偏见的，主要是保守派。他们（并非毫无道理地）假定，如今经营这些平台的人——亚马逊的贝佐斯、脸书的扎克伯格、谷歌的桑达尔·皮查伊（Sundar Pichai）和推特的杰克·多西（Jack Dorsey）——愿意推动社会进步，即便他们主要是受到商业私利的驱动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5356e5f266c27e848a6e4f2a215e4fb1</guid>
<title>屠杀平民有多不能忍？对中国人来说一句话就够了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_12_04_573521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年画家乌合麒麟用一幅画，有力谴责了澳大利亚驻阿富汗军队惨无人道的霸行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人瞠目结舌的是，西方在自己承认了罪行之后，竟然对中国基于事实的人道主义谴责暴跳如雷。“我做了什么，那是我的事，反正轮不到你来说我”，典型的自我中心主义和西方霸权思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也希望西方能够从自己构筑的魔幻现实中睁眼看看，嫦娥五号已经带着月土回来了，而美国的“天眼”刚刚倒塌，一升一降，谁强谁弱，不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学国际政治系教授沈逸认为，这个事件可以看成是国际体系变迁过程中的一个插曲。这一插曲显示了走向没落的西方强国，连在最基本的程序意义上维持所谓普世价值的样子都懒得装下去。战争罪行的披露，澳大利亚政府的拙劣表演，以及西方国家基于明显种族主义色彩的政治认同的站队，诸如此类代表着旧国际体系中的错误糟糕的一部分，终将被历史抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>