<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>708cc154b2657c008f0cbf4541ec2951</guid>
<title>放下“受害者”意识，中国走向博大宽广</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_07_06_597153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 中国论坛特约专家 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于所谓的“战狼外交”，人们说了很多。抛开辞藻不谈，其真正根源在于中国人对于1840年鸦片战争以来的“百年屈辱史”的受害者意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，邓小平在北京会见苏联领导人戈尔巴乔夫时，先花了很长时间历数沙俄如何欺凌中国，然后才说到那句“结束过去，开辟未来”。换句话说，如果不先回顾过去，他就无法谈论未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/06/20210706103504963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1989年5月16日邓小平在北京人民大会堂会见原苏联领导人戈尔巴乔夫的资料照片（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并非唯一有受害者意识的国家。我曾经目睹一位芬兰高官听到有人提及“芬兰化”时突然满脸激愤。受害者意识可以是一张牌，打得最好的也许是特朗普，他曾说过：“想想吧！有谁能比我受到的攻击更多呢？”作为当选总统，他误导了美国选民，让他们相信地球上最强大的国家正“哀鸿一片”，而他可以“让美国再次伟大”。在白宫椭圆形办公室，他不分青红皂白地抨击对手和盟友，就好像美国是全世界的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个人对批评的接受程度还取决于他对批评者意图的判断。当新疆维吾尔族人民的出生率和寿命实际都在增加时，有多少人真的相信关于新疆种族灭绝的说法？这不是严肃的批评, 而是妖魔化中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反的是，美国政府直到那场战争实际结束后，才宣布1994年的卢旺达内战是一场种族灭绝。美国就是担心一旦定性为种族灭绝，就难免让人期待它会进行干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706103525708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1994年4月6日至1994年6月中旬，是胡图族对图西族及胡图族温和派有组织的种族灭绝大屠杀，共造成 80-100万人死亡。（图源：Gil Serpereau Flickr账号）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当毛泽东在1949年宣布中国人民“站起来了”时，“百年屈辱”应该已经结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这段屈辱历史大多发生在清朝统治时期，但其实时间很短暂，甚至不能掩盖清朝的成就。尤其是在盛清时，和平持续，经济繁荣，领土扩张，人口增长。这个朝代对后来中华民族概念的形成起到了至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国不是受害者，而是全世界羡慕的对象。国际重心正在向东亚转移，中国有望在本世纪三十年代或更早，超越美国，成为世界上最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国消费者花了大约6万亿美元，这一数字超过了日本的经济总量。日本在上世纪发动的侵略战争造成的中国人受害者意识至今仍然挥之不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，我在一次国际会议上听到了一个我认为最耐人寻味的问题：如果一个崛起的中国不喜欢美国的霸权，那么她理想的世界秩序—一个中国人会喜欢、外国人也能接受的世界秩序—会是什么样子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题没有现成答案。与19世纪的“不列颠和平”和20世纪的“美式和平”不同，21世纪不一定会是中式和平。没错，全世界都能感受到中国的经济影响力，而且在非洲和东南亚大部分地区，北京的影响力比华盛顿更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，到2049年（中华人民共和国成立100周年）中国实现“富强、民主、文明、和谐的社会主义现代化国家”的目标时，按人均国内生产总值计算，美国仍将比中国更富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“世界一流”的中国军队也不一定比美国军队更强，更有可能是势均力敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国如何才能为建设一个更美好的世界做出贡献呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，与希望把美式自由带给全世界的华盛顿不同，北京没有传教士般的狂热，更愿意帮助世界而不是掌控世界。四十多年来中国的和平崛起彰显中国慎用武力，这无疑能让世界不那么动荡。当美军卷入一场又一场的战争时，中国人民解放军将其海外军事行动限定在人道主义援助范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，鉴于全世界仍有超过7亿人生活在极端贫困中，北京可以与其他发展中国家分享减贫的经验。这方面谁能比中国更有资格呢？2013年，中国每三个县中就有一个县，即总共还有832个县被认定为“贫困县”，到去年11月，中国政府宣布他们也全部脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706103555772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月23日，贵州省宣布剩余的9个贫困县退出贫困县序列。至此，中国832个贫困县全部脱贫（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的“一带一路”倡议也将有助于塑造更好的世界经济格局。具有讽刺意味的是，这个多年来备受西方批评的倡议现在出现了一个西方的仿制品。美国总统拜登和七国集团合作伙伴提出的一项新的全球基础设施倡议“重建更美好世界”（B3W），旨在缩小发展中国家所需的逾40万亿美元的资金缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
模仿是最真诚的奉承，尤其是当它来自世界上最发达的国家时。如果这就是中美之间竞争的架势，世界倒是能从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到本世纪中叶中国会是什么样子，需要一些想象力。想必她将保留中国人最引以为豪的唐朝的一些令人愉悦的特征，即多元和包容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐代中国是一个繁荣、多民族、国际化的泱泱大国。她同时接纳佛教、景教、拜火教、伊斯兰教和摩尼教等各种外来宗教。唐代中国树立了一个无与伦比的大国是如何既自信又谦逊，既受人爱戴又不令人畏惧的光辉榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（英文原文发表于2021年7月5日南华早报）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d537dcaeb33fd87ff3d49039c9dc311b</guid>
<title>乱用剪刀，是否违背了新安全生产法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_07_06_597125.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月21日，国务院安全生产委员会派出由有关成员单位负责同志带队的16个督导检查组，从即日起至7月上旬对全国31个省（区、市）及新疆生产建设兵团开展安全生产重点督导检查工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据@应急管理部消息显示，督导检查将聚焦煤矿、非煤矿山、消防、危险化学品、工贸、燃气、房屋市政工程施工、学校、道路交通、水上运输、道路运输、渔业船舶、旅游、特种设备、体育等15个重点行业领域，突出排查治理重大风险隐患，推动各地区发现问题、层层压紧压实责任解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此一周多前，即6月10日，新《中华人民共和国安全生产法》（以下简称“新安全生产法”）颁布，并将于今年9月1日正式实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为生产安全领域的根本大法，新安全生产法基本回应了党和国家、政府和人民群众长期以往对“安全生产”的重视，落实了“层层负责”的生产安全责任监督管理体制，并在以下方面有了突破性的进步：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、扩大了生产安全监管责任承担主体范围，在此次修法中，新增了开发区、工业园区、港区、风景区等以往未被原《安全生产法》关注的安全监督责任主体；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、加强了对新兴产业的关注，通过第四条第二款“平台经济等新兴行业、领域的生产经营单位应当根据本行业、领域的特点，建立健全并落实全员安全生产责任制，加强从业人员安全生产教育和培训，履行本法和其他法律、法规规定的有关安全生产义务”等条款，未雨绸缪地设置了新兴行业、领域的安全生产责任制及其监督体制；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、设置“通过相关信息系统实现信息共享”的信息共享机制，并将“组织开展危险源辨识和评估”，强化了“事前预防胜于亡羊补牢”的立法思想，积极争取“防患于未然”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、完成了与《中华人民共和国民法典》（以下简称“民法典”）的融会贯通。新安全生产法的立法，也受到了“社会生活的百科全书”民法典的影响，最典型的标志莫过于将原安全生产法中饱受诟病的“第五十三条 因生产安全事故受到损害的从业人员，除依法享有工伤保险外，依照有关民事法律尚有获得赔偿的权利的，有权向本单位提出赔偿要求。”修改为“……依照有关民事法律尚有获得赔偿的权利的，有权提出赔偿要求。”即修改了以往有关生产安全事故民事责任由“本单位”承担的“一锅烩”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、增加了安全生产责任的罚款金额，增强了行政层面的安全生产保护。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而在本文中，笔者无意继续对这些公认的成就再进行反复赘述，而主要着眼于新安全生产法中那些仍然值得商榷或可能存在进一步提高空间的立法内容，并提出可能的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/24/20210624161346483.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、体量不够的“百科全书式”立法和无中生有的细节性规定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2002年至今，在历代安全生产法颁布的同时，并没有一部“安全生产法实施细则”或“安全生产法实施条例”同时颁布，而从包括新安全生产法的法律条文来看，其中亦有不少“事无巨细”、非常细节性的规定。就此看来，安全生产法立法似乎想走“百科全书”式的立法体例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仅仅119条法律条文的“体量”，恐怕不足以撑起包罗万象的“百科全书式”立法，立法也无法在仅仅119条法律条文中对所有应当规定的细节“面面俱到”，而这种立法思想基础和实际体例的不同和矛盾，就造成了很多为了“细化”而进行的立法不但可能是值得商榷的，甚至可能是完全多余乃至会引人误解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，此次新安全生产法第三十六条，相对于以往规定增加了两款新规定，然而，在本条第二、三款已经规定了“生产经营单位必须对安全设备进行经常性维护、保养，并定期检测，保证正常运转。维护、保养、检测应当作好记录，并由有关人员签字。”“生产经营单位不得关闭、破坏直接关系生产安全的监控、报警、防护、救生设备、设施，或者篡改、隐瞒、销毁其相关数据、信息。”的情况下，新增的本条第四款却非常生硬地插入了一句：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“餐饮等行业的生产经营单位使用燃气的，应当安装可燃气体报警装置，并保障其正常使用。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
显然，第四款的规定显得完全没有必要——难道餐饮等行业的生产经营单位，不属于“生产经营单位”的范畴？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/24/20210624161620879.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，针对如所谓的“高危企业”，立法应当对其有特殊的规定，但显然，从任何角度看，餐饮企业都绝不属于矿山、金属冶炼企业等传统意义且有法律法规背书的“高危企业”，完全没有必要在其他生产经营单位之外对其额外进行规定，更不用说仅对“安装可燃气体报警装置”强调一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更尴尬的是，新安全生产法第三十六条第四款的具体文字内容，甚至还有“画蛇添足”之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果该条规定是为了“全面细化”而设置的，又为何单单规定了“使用燃气”的“餐饮行业的生产经营单位”要安装“可燃气体报警装置”，以及在“使用燃气未安装可燃气体报警装置的”情况下承担相应的法律责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国务院《城镇燃气管理条例》规定，所谓“燃气”，仅指“作为燃料使用并符合一定要求的气体燃料，包括天然气（含煤层气）、液化石油气和人工煤气等”。电力，或炭火、木柴等固态燃料显然不包括在其中，而只强调“燃气”和“燃气报警装置”，甚至可能会让使用非燃气类能源的餐饮行业生产经营单位产生误解，认为自己完全没有安装相应的安全、报警设备的必要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a48e2f24b1c78ee15a65c1d2eba1454</guid>
<title>这份法国少年报纸，竟也开始反华“洗脑”</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2021_07_06_597122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国共产党建党100周年之际，美国处心积虑地搞了一个17国民意调查，为了掩盖自己的意图，还号称这是美国一独立民调机构。这种美国主导的调查，不用看就知道对中国是负面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说，接受这次调查的国家包括澳大利亚、比利时、英国、加拿大、法国、德国、希腊、意大利、日本、荷兰、新西兰、新加坡、韩国、西班牙、瑞典和美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查说，这些国家中很少有人认为中国政府尊重中国人民的个人自由。且不说民意调查在问题设置、抽样方法上，都可以上下其手，得出偏向自己预期的结果，就算忽视这些可能存在的问题，假定调查很“靠谱”，那我们也会产生疑问，这些国家的民众是如何被“洗脑”，产生偏离事实的印象呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月30日，一位叫“烟波江上惹人愁”的网友给我发来了几张图片，让人非常震惊。我们知道法国一些媒体每年都在歪曲、抹黑中国，但是，我们没想到，他们已经开始对孩子下手了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图是6月30日《我的日报》（《Mon quotidien》）的头版和内版。“烟波江上惹人愁”介绍说，这是一份给10岁-14岁的孩子看的报纸，往期都办得很好，有很多新闻&quot;事实&quot;（fact），而非观点。我们看到这份报纸的口号就是“百分百的事实 不发表任何观点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期突然画风大转，题目是《在中国，很多维族人被送到集中营强制劳动》。这则新闻基于已被证实是谎言的信息来源和几个所谓逃过来的“受迫害者”的一面之词，就煽风点火引起民族宗教上的矛盾对立和对中国人的歧视。真是有些无耻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/05/20210705155206820.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片左侧即为《我的日报》刊登造谣文章的头版，右侧为内页，标题妄称“中国人偷走了我们的自由”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位网友说，他们深表失望和愤慨，如果真是探讨，是否应该听听几方面的观点，比如像他们这样在法多年，喜欢法国同时也很了解中国国情的中国人的说法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些极端反华势力恶意编织谎言、造谣抹黑，妄图把“集中营”“种族灭绝”等莫须有的帽子扣在中国的头上，其目的是损害中国的安全和发展利益。那篇文章竟然照搬谣言，还声称“我不想做中国人，也不想像他们那样做”。法国媒体不应该把这些谣言和歧视言论灌输给孩子们吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/05/20210705160438429.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在社交平台上，华人斥责该报提供“假信息”，“可耻”，并@了驻法大使&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位网友说，看报的小朋友还有他们的法国朋友一传十，十传百，就只会觉得中国人不好。文章里没有领着孩子去思辨，学会从多角度看问题，而是简单地概括总结，进而甚至引发普遍性的对“中国人”的仇视。这是对全球华人的污蔑、侮辱，对于勤勤恳恳学习工作，努力融入法国社会的在法华人、华二代，更可能带来现实的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“想过他们的感受吗？孩子是脆弱的。三人成虎，我们的权益就不需要保护吗？就因为我们没有去哭诉，没有去领救济，而是用自己的手、自己的脑交税，努力地给社会做贡献？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友“烟波江上惹人愁”说，孩子在10至13、14岁，是最敏感的青少年青春期。同伴嘲笑的眼神，在群体中不被认同，继而被孤立，被针对，都是校园“冷暴力”，煽动起来的仇恨甚至还可能在校园里诱发肢体暴力。这篇 《Mon quotidien》头版头条，想过这些正在发育期、蓬勃向上的少年们即将面对的各种校园暴力吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这就是法国媒体的“洗脑”功能。它们不光抹黑新疆的人权问题，还在病毒源头调查方面污蔑中国，甚至毫无根据地质疑中国疫情期间的感染、死亡数据，而对世卫调查组的结论视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/05/20210705160046442.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该报此前另一篇文章，标题竟问：“我们真的知道新冠疫情在中国（和亚洲）的死亡人数吗”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于法国媒体对民众的洗脑，大家可以读一下郑若麟老师的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二次大战70周年纪念日之际，法国做了一个民意测验，结果很有意思。在问“二战中你认为哪个国家对战胜纳粹德国起到了决定性作用”时，有54%的法国人认为是美国，认为是苏联的只有23%，认为是英国的有18%。而在70年前，却有57%的法国人认为是苏联，认为是美国的只有20%，认为是英国的只有12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有历史学家都了解，二战期间60%以上的德军主力一直在东线战场与苏联作战。70年过去了，难道历史变了么？当然不是。但问题是，历史是怎么被“篡改”的呢? 其中一个决定性的因素恐怕就是“洗脑”，即新闻媒体长期大量的选择性报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人调查显示，法国人对上述问题的改变开始于1990年代。 从那时开始，法国媒体开始大规模报道诺曼底登陆的纪念活动，法国政府几乎每年都要举行各种仪式来加强诺曼底登陆在法国人心目中的地位。而对斯大林格勒战役和莫斯科保卫战等真正在历史上起到转折作用的事件，报道量几乎为零！在这样的“洗脑”下，普通法国民众的历史观不变才怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了新闻以外，电影、广告、杂志强化了这一“洗脑”的过程。郑若麟说，回到国内和朋友聊天，很多人认为中国人是在被“洗脑”的环境中长大的，从学校里的政治课到工作单位里的政治学习，认为中国人都被洗了脑，而西方人是独立思考，这种说法是有点可笑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不错，法国没有所谓的“政治课”，但政治的“教化”分散在社会的各个角落，最可悲的就是，法国人自认为没有被洗脑，而实际上的确被洗了脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在恰恰是中国人对媒体的质疑精神要强于法国人，而法国人是深信不疑。而可笑的是，法国人往往接受媒体的观点，但又喜欢以“质疑报道的内容”，来显示自己并不信任媒体，进而显示自己具有“独立人格”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于法国不良媒体的这种报道，法国华人已经准备利用法律手段起诉这家媒体。其实，法国媒体也不是第一次抹黑中国，法国华人也不是第一次起诉不良媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年8月，法国《观点周刊》(Le Point)杂志发表了一篇有关中国在法移民的文章，被认为存在种族歧视，引发争议。法国华裔青年协会通过法国反种族歧视组织(SOS Racisme)，以该文使用了侮辱性语言为由，提出了法律诉讼。经过一年多的诉讼过程，赢得了这场官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，作为青年协会发言人的王瑞表示，该文章是对少数族裔的侮辱和诋毁。对于将文章说成是幽默的表达，王瑞表示不能理解。这也是他们提起法律诉讼的主要原因。当时，起诉方反种族歧视组织SOS Rasicme的律师介绍，据他所知，此类官司胜诉，在法国还是第一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有华人建议，中国侨务部门每年组织的华裔儿童夏令营活动，也不要只局限于“北上广”等一线城市，而是让他们到中国各地去看一看，为什么不能去新疆实地去看一下呢。他们去过新疆，看到那里的发展，回到所在国，就可以用自己的亲身经历反驳谣言了。其实，这是一个不错的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，面对法国媒体的造谣、污蔑，我们一方面要利用法律武器，更需要思考的是，如何发动海内外爱国华人，团结一切能团结的力量，打赢国际舆论战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd37972b8fc0494dfd1989b7965b0bd0</guid>
<title>拜登现在开始担心中国会赢了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/THOMASWRIGHT/2021_07_06_597121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·赖特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔·拜登已就任总统数月，他的外交政策相较于其国内政策似乎明显不引人注意。这位总统的首要任务显然是应对此次疫情以及推出数万亿美元的基础设施建设和经济刺激计划。然而，人们不应只关注他的国内政策而忽视美国外交政策已发生重大转变这一事实。这一转变不仅始于拜登的前任唐纳德·特朗普，也始于拜登的前老板巴拉克·奥巴马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构成拜登世界观的关键要素并非显而易见。但你不必去秘密文件中寻找线索，只要听听他说什么就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在今年2月份说：“我们目前正处在一个拐点，有些人声称……威权是最好的前途，而另一些人则明白民主至关重要。”在下个月，他对记者说，“依我看”，中国不会实现，“成为世界上最先进国家、最富有国家和最强大国家这个目标。”今年4月，他重申了这一观点，认为世界正处于“民主能否在21世纪发挥作用”这个拐点上。上个月，他对《纽约时报》的大卫·布鲁克斯说得更具体了，“我们正处在一个世界其他国家开始关注中国的时刻。”很明显，他不仅在正式讲话中这样说，他在平时也总是提起这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登看来，美国和其他民主国家正在与中国和其他威权国家展开竞争。而某一时期的快速技术变革则加剧了这种竞争，使中国获得了在某些领域可能超越美国的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了发表言论，拜登政府也正与国会展开合作，谋求通过《无尽前沿法案》（Endless Frontier Act），以对抗中国的经济和地缘政治野心，尤其是中国在技术方面的野心；拜登政府将优先考虑美国与亚洲盟国的关系，而不是美中双边外交；拜登政府还敦促欧洲采取更多措施来对抗中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/28/20210628173051503.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国会审议《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无尽前沿法案&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对总统来说，发生这种转变要经历一个过程。两年前，他曾谈到自己为什么认为有关中国实力的报道是夸大其词，并在2020年竞选时说了一句被共和党人抨击的话：“中国要吃我们的午餐？来吧，伙计。我是说，你知道，他们不是坏人。但你猜怎么着？他们还不是我们的对手。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在他担心中国是美国的对手了，而且中国不仅仅是对手，中国还可能会赢得这场美中竞赛。这一信念奠定了拜登理念的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对民主党内的许多人来说，拜登转变立场之快令人惊讶。民主党内某些负责制定外交政策的人希望，拜登对中国的看法还没有定型，他会随着时间的推移缓和自己的言辞和态度，不再强调美中竞争是民主和威权之间的较量。他们担心美中可能会陷入类似冷战时那样的意识形态斗争。就像2019年的拜登一样，他们也认为中国的实力被夸大了，美国可以继续保持耐心和克制。他们认为，虽然华盛顿必须勇于维护本国利益，但它也需要迅速过渡到与中国和平共处的阶段——基本上就是恢复奥巴马政府的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府一位不愿透露姓名的官员坦率地讨论了政府的打算，他告诉我，虽然外交决策者们赞同总统的观点，但政府中的一些官员和复原派有同样的忧虑，而另一些官员则尚未领会总统言论的要义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在欧洲的盟友，尤其是德国，也对过于强调抗衡中国感到紧张。拜登在飞往欧洲前发表了一篇文章，该文淡化了美国与威权国家间的竞争，转而强调有必要证明民主的有效性，这也许不是巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但所有担心拜登观点的人都忽略了一个拜登早已指出的重要地缘政治发展趋势。旧的以规则为基础的国际秩序已经瓦解，两大国家集团正在取代它，一个是民主国家集团，另一个是威权国家集团。双方的行为动机都更多地源自于自己的不安全感，而不是出于按自己样貌来改造世界的野心。中国及其他威权国家担心，信息的自由流动、民主的吸引力和经济上的相互依赖会动摇他们的政权。拜登和美国的盟友担心，中国的企图将破坏自由和民主，将国际规则推向非自由主义的方向，并加强全世界威权国家的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的评估都没有错。美国的后冷战体系已间接威胁到了专制政权。事实上，在20世纪90年代和21世纪初，许多美国人和欧洲人都认为这是全球化的有益副作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登也明白，虽然美国国内的民主危机从许多方面来看都是咎由自取的，但它也是更大的国际危机的一部分。只有解决不受限制的全球化、外国干涉选举以及腐败网络这些危机，才能彻底解决这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的问题是接下来会发生什么。拜登迈出了至关重要的第一步，他正确诊断出了美国当下面临的战略挑战。就像冷战初起时的哈里·杜鲁门和冷战结束时的老布什一样，总统现在也有了一个为新时代建立框架的机会。但这么做并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞选过程中，拜登承诺将召开民主国家峰会。这在当时很有吸引力，因为它为如何推行以价值观为基础的外交政策提供了具体的思路。然而，拜登政府的一位高级官员告诉我，他们也充分意识到了这种做法的局限性。众多民主国家作为一个群体过于多样化；每个国家对总体挑战的评估都有很大的不同。为此，拜登政府将不得不采取小型、非正式组织的方式，与个别盟友展开合作。高级官员们相信，你是通过行动来领导众人，而不一定要建立复杂的新机构，至少不用在一开始就建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在亚洲打算深化四国机制（QUAD，美国、印度、日本和澳大利亚组成的集团）在疫苗分发和基础设施建设方面的合作。迄今为止，他在与欧洲的交往中缺乏类似的雄心和热情，因为在欧洲，德国总理默克尔对中国的战略评估与他截然不同，默克尔对竞争持谨慎态度并支持欧洲与中国展开接触。美欧这些分歧是不那么容易解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盟友们也在问，拜登的中产阶级外交理念能为促进整个自由世界的繁荣做些什么。有人担心，这只是特朗普保护主义的一个较温和版本，拜登也对自由贸易协定持怀疑态度，并偏爱加征关税。拜登政府官员私下承认，这是他们必须面对的巨大挑战。然而，正如国家安全顾问杰克·沙利文在上周末指出的，七国集团在支持实施全球最低企业税方面取得突破是一项重大成就，这项政策将惠及全世界的中产阶级，而不仅仅是美国的中产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的工作之所以复杂难做，是因为我们现在所处的竞争时代与冷战时代有着本质的不同，这要归功于民主国家和威权国家之间存在高度依赖的关系，这尤其要考虑到中国。拜登必须领导民主国家就如何与中国保持适当接触达成一致。例如，这肯定意味着，在可能有助于中国实现军事现代化或侵犯人权的军民两用技术领域，从战略上减少联系。同时，这通常还涉及到管控风险，并在某一盟国遭受侵害时做出集体反应，比如出现了迫降飞机，对澳大利亚葡萄酒征收惩罚性关税，以及不公正地逮捕其他国家公民等情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种复杂性并不是拜登面临的唯一挑战。如果某一重大问题长期无法得到解决，那么光靠建立非正式组织或专门组织去解决它将是不够的。拜登的外交政策应是与众多志同道合并得到美国朝野上下广泛支持的国家达成国际协议，但考虑到美国政坛的两极对立程度，要做到这一点并不容易。这样的协议可能涉及遏制和应对经济胁迫行为，建立可靠的供应链或加强对民主和人权的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了贯彻他的理念，拜登必须在政治上身段灵活。进步人士已纷纷发言，批评他的对华政策，指责拜登总统发动了一场可能激起反亚裔情绪的冷战。但这是一项很奇怪的指控。毕竟，是伯尼·桑德斯效仿温斯顿·丘吉尔1946年的铁幕演说，在密苏里州富尔顿市发表了外交政策演讲，谴责威权主义。是伊丽莎白·沃伦在参加总统竞选时，把反对贪腐专制主义的斗争作为她核心的外交政策。如果说拜登做了什么的话，拜登也不过是在追随他们的脚步。他应该努力争取将两位参议员都拉入他的阵营。此外，拜登应该提醒进步人士，如果与中国的竞争不是关于价值观和民主，那么剩下的就只有针对中国本身，这才是地地道道的民族主义做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，保守派永远不会在外交政策上完全同意拜登的观点，但一些人正在与拜登展开合作，制定有关中国的法案。许多共和党参议员相信要依赖美国的盟国，并在美国战略中强调民主和人权的价值，即使特朗普及其支持者不同意他们的这一立场。一些共和党参议员甚至表示，如果是为了与中国展开有效竞争，它们将支持建立多边组织。拜登可以利用共和党参议员和特朗普之间的这一分歧，争取两党达成共识，一同支持他外交政策的关键部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国历史上，有些总统从来没有自己的主张。而拜登有。在他看来，美国正与中国的政治体制展开竞争。他的应对措施不是在枪口下传播民主，甚至也不是促进民主体制本身发展，而是向世界表明民主体制能够发挥作用——既在国内也在国外发挥作用。现在的问题是，拜登能否团结他的政府、整个国家和美国的盟友，将这一主张融入美国的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>251061679418b672f50f0742e57471b6</guid>
<title>构建“网络安全”法律体系，中国已经开始撒网</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhang/2021_07_06_597116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，有几家网络出行平台接受网络安全审查，引起关注。实际上，去年以来，中国就连续出台一系列关于网络和数据的法律法规，能否请您梳理一下目前中国的网络安全和数据治理体系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李天航：&lt;/strong&gt;中国网络和数据相关的法律法规体系经历了长期发展的过程，最早可以追溯到1994年的《计算机信息系统保护条例》、2000年9月公布实施的国务院《电信条例》。真正聚焦到互联网领域，是从2017年6月1日实行《网络安全法》开始的，这是一个标志性的事件，后续围绕网络和数据领域，陆续出台了涵盖即时通讯、社交网络、电子商务、网络交易等，包括互联网内容治理等方面的很多法律法规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是跟《网络安全法》直接配套相关的文件之一，其实就是去年4月，由国家互联网信息办公室、国家发改委等12个部门联合发布的《网络安全审查办法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络安全审查对应的上位法律有二，一是《国家安全法》的第25条和第59条，两个法条主要聚焦网络领域的国家安全内容，尤其是第59条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“国家建立国家安全审查和监管的制度和机制，对影响或者可能影响国家安全的外商投资、特定物项和关键技术、网络信息技术产品和服务、涉及国家安全事项的建设项目，以及其他重大事项和活动，进行国家安全审查，有效预防和化解国家安全风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
二是《网络安全法》，对应《国家安全法》的这两条内容，出台了相应的规定，明确了“关键信息基础设施运营者”（也可简称“CIIO”，关键信息基础设施也可简称“CII”）的概念，如果CIIO要采购网络产品和服务，可能影响国家安全，就要进行国家安全审查，由网信部门牵头的办公室来实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两部上位法相关内容的细化，就形成了《网络安全审查办法》，它从程序上做了比较细致的规定，但我们认为还需要进一步的标准化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体看，中国网络数据领域的法律体系是以三部法律为基础的，分别是《网络安全法》、《数据安全法》和《个人信息保护法》，我们形象地称它为“三足鼎立”，其中《网络安全法》已经公布实施；《数据安全法》已经公布，今年9月1日正式实施；《个人信息保护法》据说会在今年8月人大常委会会议上审议，基本上已经进展到三审三读的阶段，一般认为不出意外的话会通过，经过3-6个月间隔期后正式生效。这三部法律出台后，中国互联网领域基础性的法律法规框架体系就已完成，其他法律、法规、部门规章、地方性法规等等，都会在这三部法律组成的体系之下，继续细化具体的内容，逐步覆盖互联网、个人信息和数据活动的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/05/20210705154433706.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：具体从《网络安全审查办法》来说，它是网络安全法体系下的政府规章，规定的问题比较细节，能否介绍一下这部规章涉及哪些内容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李天航：&lt;/strong&gt;根据《网络安全法》第35条，《网络安全审查办法》针对的主体首先是“关键信息基础设施运营者”。对关键信息基础设施的界定来源于《网络安全法》第31条的规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
国家对公共通信和信息服务、能源、交通、水利、金融、公共服务、电子政务等重要行业和领域，以及其他一旦遭到破坏、丧失功能或者数据泄露，可能严重危害国家安全、国计民生、公共利益的关键信息基础设施，在网络安全等级保护制度的基础上，实行重点保护。关键信息基础设施的具体范围和安全保护办法由国务院制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家鼓励关键信息基础设施以外的网络运营者自愿参与关键信息基础设施保护体系。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
法条用列举加概括的方式，界定了“关键信息基础设施”，对应地，某大公司这次既然受到网络安全审查，就意味着它必然已经被认定为CIIO。具体来看，该公司一是运营公共交通，二是聚集了大量个人信息，被界定为关键信息基础设施运营者的角度既有可能是因为其属于交通行业，也有可能因为汇聚了大量的个人信息，以及其运营系统被认为是“其他一旦遭到破坏、丧失功能或者数据泄露，可能严重危害国家安全、国计民生、公共利益的关键信息基础设施”，但到底是哪个维度，目前还没有看到相关信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从该公司被认定为CIIO，我认为对其他企业应该也有一个启发，就是掌握了大量的个人信息和数据的平台型企业，被认定为CIIO的概率是非常大的。即使有些企业现在没有被认定，但不排除将来会被认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为从时间线上来看，《网络安全法》是网信办牵头的，但到底是由网信办还是其他部门来负责CII的监督管理，此前一直没有确定。但是去年公安部下发了《关于贯彻网络安全等级保护制度和关键信息基础设施安全保护条例的指导意见》（公网安[2020]1960号）文（俗称“1960号文”），明确了公安机关作为CII保护的牵头保护部门。责任部门明确之后，对社会上大量主体是否是CIIO的认定很快就会铺开，另外，尽快出台《关键信息基础设施保护条例》的概率也会非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明确了CIIO的概念，再来看《网络安全审查办法》第2条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
关键信息基础设施运营者（以下简称运营者）采购网络产品和服务，影响或可能影响国家安全的，应当按照本办法进行网络安全审查。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
第20条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本办法所称网络产品和服务主要指核心网络设备、高性能计算机和服务器、大容量存储设备、大型数据库和应用软件、网络安全设备、云计算服务，以及其他对关键信息基础设施安全有重要影响的网络产品和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，CIIO采购上述这些类型的设备和服务，都要受到审查，作为CIIO，首先要预判所采购的产品和服务是否可能会对国家安全产生影响，如果认为可能，应该要主动申报网络安全审查。从目前的公开信息看，我们无法得知某企业是否主动申报了网络安全审查，但从种种迹象猜测，可能是一个被动行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前有一些舆论认为，这次网络安全审查的启动，是《网络安全审查办法》自去年出台后的首个案例，这是否属实？如果是的话，是否传递出一些信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李天航：&lt;/strong&gt;确实有这样的说法，目前从公开检索渠道来看的话，确实没有检索到其他案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这传递出一个什么样的信号？我们认为，首先就是国家要重点关注互联网领域的安全，尤其是关键信息基础设施的供应链安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《网络安全法》和《网络安全审查办法》更多是要规范CIIO采购网络产品和服务；同时还应该看到，不久前刚刚公布的《数据安全法》第24条，明确了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
国家建立数据安全审查制度，对影响或者可能影响国家安全的数据处理活动进行国家安全审查。依法作出的安全审查为最终决定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，数据安全领域的国家安全审查决定不具备可诉性，相关市场主体对于国家相关部门做出的最终决定，无法通过复议、诉讼等渠道救济。所以企业对数据安全领域的国家安全审查必需重视起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述网络安全领域和数据安全领域的安全审查，就对标了《国家安全法》第25条和第59条的内容，这两项审查制度彰显了国家对互联网领域和数据领域安全领域的国家安全越来越重视，这也会是今后执法的一个焦点。对企业来说，只要经营活动对国家安全可能有一定的影响，国家都会介入进行安全审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家在互联网领域和数据安全领域的主导，会是一种新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么对掌握大量数据和资源的大型平台型企业来说，在这方面肯定要多加关注，对经营环境的变化要有预判，要主动配合国家网络安全体系的建设，而不能被动等待执法机关的工作，否则对自身经营业务将产生不利影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>