<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>947e7fb3619458b9ab29b5f4c2687b03</guid>
<title>看着塞尔维亚用上中国疫苗，我们的欧盟信仰动摇了</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2021_03_23_584938.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国人很难想象今天欧洲的情况。在中国，人们的生活已经完全恢复到正常状态。但在欧洲，至今仍旧有大量的人因为新冠肺炎而死去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府爱护人民，通过迅速行动和大力合作，中国已成为世界上最安全的国家之一。在西方世界人人都在拼命等待疫苗的今天，中国人并不急于接种疫苗。每个人都可以安心等待接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国能够以从容的速度为本国人民接种疫苗，这使得他们可以向处境更糟糕的国家提供疫苗。世卫组织旨在向贫穷的发展中国家提供疫苗的Covax项目从中国获得了1000万份疫苗，而欧盟则只是贡献了10亿欧元现金，这很能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/11/20210311172603268.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;406&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月16日，在塞尔维亚首都贝尔格莱德，塞尔维亚总统武契奇（前排中）等在机场迎接首批中国新冠疫苗。新华社发（普雷德拉格·米洛萨夫列维奇 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;令人失望的欧盟统一采购行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫苗今天已成为极为稀缺的产品，世界上有近200个国家相互竞争，争取最快的疫苗交付。欧盟决定统一采购这些疫苗，并按比例向27个成员国分发这些疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国斯洛伐克是一个550万人口的小国家，我们认为如果我们自己购买疫苗，就不会有强势的谈判地位。因此，我们把一切交给欧盟，让他们代表我们参加谈判。这样，我们或许会成为第一批有疫苗供应的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
购买疫苗由欧盟委员会负责，欧盟委员会随后根据人口重新分配疫苗。委员会迄今已与辉瑞/BioNTech（5亿剂）、阿斯利康（4亿剂）、赛诺菲GSK（3亿剂）、强生（4亿剂）、CureVac（4.05亿剂）和莫德纳（1.6亿剂）签订了合同。统一为欧洲人购买了20多亿剂病毒疫苗，共惠及4.5亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这计划很好，我们将利用欧盟的力量和影响力，低价购买疫苗，如果疫苗不好或者有其他问题发生，我们也将确保生产这些疫苗的制药公司将负起相应责任。因此，该计划开始实施，欧盟委员会开始与制药公司谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国、英国和以色列等其他国家的计划却完全不同。他们没有就价格或责任进行冗长的谈判，他们只是以最快速度提前预定了疫苗，甚至在他们知道疫苗是否有效之前，他们比欧盟支付了更高的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会此前曾表示，由于贸易秘密协议，它不能公布个别疫苗的价格。但一位欧洲政治家意外在Twitter上透露了欧盟谈判的价格：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
牛津/阿斯利康：1.78欧元
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
强生：8.50欧元
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
赛诺菲/GSK：7.56欧元
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
辉瑞/BioNTech：12欧元
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
CureVac：10欧元
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
莫德纳：15欧元
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当疫苗开始上市供应的时候，美国、英国和以色列是第一批获得疫苗的国家，因为它们是第一批购买疫苗并付款的国家，欧盟完全落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟试图在购买疫苗的同时谈判到最佳条件，最终花费了太多时间，导致了欧盟目前没有获得足够的疫苗。尽管我们收到了疫苗，但它比我们预期的要少得多，我们被告知要继续等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么选择中国和俄罗斯疫苗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们斯洛伐克人等待欧盟承诺的疫苗的同时，我们发现，比斯洛伐克更小的欧洲国家塞尔维亚，在疫苗接种方面占到了先机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚不是欧盟的一部分，它不是一个富裕的国家，因此他们没有办法获得欧洲或美国的疫苗。尽管如此，他们并没有放弃，而是直接从中国和俄罗斯购买了疫苗。结果，他们成功了。这完全动摇了欧洲人对欧盟的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/11/20210311171927540.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年6月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塞尔维亚总理布尔纳比奇会见即将启程回国的中国抗疫医疗专家组，向专家组每位成员赠送了塞尔维亚的泥土。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，欧盟对购买俄罗斯或中国疫苗没有兴趣，但今天我们可以看到越来越多的人对中国疫苗和俄罗斯“卫星V”疫苗感兴趣，因此欧盟正在改变主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到欧盟对疫苗采购的处理不当，越来越多的国家开始向中俄寻求帮助。欧盟最近不得不宣布，只要疫苗通过欧洲药品局（EMA）批准程序，欧盟将欢迎任何疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，极端绝望的局势使一些国家走到了他们再也等不起的地步。匈牙利第一个购买了俄罗斯和中国的疫苗。所以今天匈牙利人都在接种疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至匈牙利总理也接种了中国疫苗。他说，他自己选择用中国疫苗接种疫苗，因为他相信中国疫苗效果很好。今天在匈牙利，“卫星V”疫苗只在人们特别要求时，才会被使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，捷克也可以开始使用中国疫苗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利是斯洛伐克的南部邻国。看到匈牙利购买俄罗斯和中国疫苗，成功地拯救匈牙利人民，斯洛伐克产生了很大的震动。斯洛伐克反对派政客开始公开宣布并致电斯洛伐克总理，称他们在俄罗斯有关系，他们能够立即将俄罗斯疫苗带到斯洛伐克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克总理不想失去自己的政治地位，让反对派为斯洛伐克提供疫苗而受辱，所以决定自己购买俄罗斯“卫星V”疫苗。实际上，他确实偷偷采购了俄罗斯疫苗，没有告诉其他人，他说他不想让任何欧盟国家从斯洛伐克偷走那些宝贵的疫苗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24ee8f7634d6debcab6a62a6957e2b87</guid>
<title>疫情已经持续一年，是时候谈谈如何避免下一次了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2021_03_23_584936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·弗里德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象这样一幅场景，在2019年12月，某国一次导弹试射出错引发了一起核事故。这起事故中的小型核爆炸使得大量放射性物质散落到世界各地，导致266万人死亡，外加数万亿美元的医疗保健损失，并几乎引发了一场全球性商业大萧条。那你觉得我们现在最好讨论点什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该讨论一下如何生成一个新的全球核武安全协议机制以防此类事件再次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，我们刚刚在自然界经历了这样一起“核事故”。现在人们普遍怀疑事发于寄生在蝙蝠身上的一种病原体，这种病原体先是传播到另一种动物身上，后又被人感染，随后又搭上了全球化的便车进而被传播到世界各地，使人类遭受了巨大的伤痛并造成了数万亿美元的损失。在此事故发生前几十年，人们与野生动物的不安全接触已导致疫情多次出现，比如人类与蝙蝠和果子狸接触导致埃博拉疫情和非典疫情出现，而艾滋病病毒很可能来源于黑猩猩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自世卫组织宣布出现新冠肺炎疫情（SARS-CoV-2是病原体）至今已一年，现在是时候问一下，我们都采取了哪些明智的集体行动去预防此类疫情的再次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，答案是我们未采取任何行动，至少没有采取任何有意义的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/18/20210318171041171.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你与野生动物兽医和其他环保人士交谈，他们会告诉你，新冠病毒从野生动物传播给人类不仅不足为奇，而且类似情况可能会很快再次发生。所以，不要把你用剩下的口罩扔掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周前，我主持了一个名为“新型疾病、野生动物贸易和消费：亟需加强的全球治理（副标题是‘探索预防未来疫情的措施’）”的全球网络研讨会，我就是从此次会议中获得了上述启示。此次会议汇聚了“动物、人类与野外环境互动”领域的一些顶级专家，而著名灵长类动物学家珍•古道尔（Jane Goodall）发表的动人演说则将会议推向了高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还非常欣赏康奈尔大学野生动物兽医蒂夫•奥索夫斯基（Steve Osofsky）的发言，他是本次活动的组织者之一，他在会上总结了野生动物健康、生态系统健康和人类自身健康是如何紧密联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥索夫斯基解释说，我们说大多数新出现的病毒都来自于野生动物并不是将责任归咎到野生动物头上。而是为了说明，是我们自己的行为“将这些病毒请进了人类的客厅”：我们食用野生动物的身体部位；我们捕获多种野生动物后，将它们混合在一起出售；我们以令人目眩的速度毁掉残存的野生环境（想想人类的滥砍滥伐行为）。所有这一切行为都使我们有更大机率接触到新型病原体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥索夫斯基还说，以上三种行为都出自于“同一个简单得令人惊讶的潜在原因：我们与野生环境的关系断裂了，而这往往是出于人类的傲慢，即认为我们人类在某种程度上不与地球上的其他生命相联系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道理很简单：森林、淡水系统、海洋、草原以及蕴藏其中的生物多样性实际上向我们提供了人类赖以发展的干净空气、洁净水源和健康食物，它们还缓冲了气候变化对人类的影响并向人类提供天然屏障以保护人类免遭病毒侵害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们保护这些自然生态系统，它们也就会保护我们。为了防止再次出现人畜传染疫情，我们需要以这个真理来指导我们所做的一切工作。这意味着我们现在就必须采取三项行动：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们要认识到，许多可能引发疫情的人畜传播病毒可以通过所谓的生鲜市场传染给人类。这种市场将来自海洋和陆地的家畜以及野生动物混合在一起出售，它们都携带有病原体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家公共广播电台在周一播出了一篇报道，该报道声称中国官员自己认为，某家中国野生动物养殖场中（饲养果子狸、豪猪、穿山甲、浣熊和竹鼠以供应武汉生鲜市场）的哺乳动物很可能在新冠病毒从蝙蝠传播到人类这一过程中扮演了“中介“的角色。北京必须限制食用野生动物的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥索夫斯基问道：“尽管我们未能阻止非典疫情和新冠疫情爆发，但人类还要让这种情况再次出现吗？对于那些拥有其它食物来源的地区，现在是时候全面禁止市场售卖野生动物（尤其是哺乳动物和鸟类）了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，世界各地都有人需要靠食用野生动物来获取营养维持生计。因此，较富裕国家需要联合起来帮助穷国摆脱贫困并解决它们的食品安全问题，只有这样才能杜绝此类行为发生。富国这么做不仅仅是出于同情，还是为了维护自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，富裕国家还需要联合起来，支持国际刑警组织以及其它组织最近展开的行动，消除非法野生动物供应链向生鲜市场供应濒危野生动物的行为，即使出于饮食和文化方面的原因，市场需求很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们没有阻止商人和帮助他们的腐败官员售卖野生动物（比如穿山甲，某些人喜欢它的肉和鳞片）获取私利，而社会却承担了相应的损失，正是这些野生动物将病毒传播给了我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有国家不禁止本国的野生动物交易，那美国就应当威胁不与该国进行任何贸易。失控的核武器会杀人，关在笼子里的穿山甲同样也能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还有滥砍滥伐。巴西如何利用本国雨林，美国如何应对城市蔓延，中国如何处理快速城市化造成的荒野消失现象都与我们每个人息息相关。所有这三个国家都在消除我们的自然屏障，提高野生动物和人类的接触几率进而引发疫情。这种情况该结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥索夫斯基说：“如果跨国公司仍然能够在全世界剩余的大森林中展开大规模的伐木和采矿活动，而由此带来的现实风险却无人负责，我们终将遭到报应。但是，假如由这些开发活动所引发的疫情风险必须由这些跨国公司来负责，或许某些项目根本就不会进行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如全球野生动物保护组织的首席保护官罗斯•米特梅尔（Russ Mittermeier）对我所说：“当宇宙飞船降落火星，寻找似有似无的生命迹象时，我们备感惊奇。”但与此同时，在地球上，“我们却继续破坏和削弱着那些令人惊叹的多种生态系统，比如那些维持我们生命，使我们生活更丰富多彩的热带森林和珊瑚礁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要避免出现下一次疫情，停止这种做法是唯一真正可行的预防疫苗。换句话说，我们不要再去火星寻找智慧生物了，我们还是在地球上多长点心吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9650d16745e2b2317f53ccd091e9dae</guid>
<title>“我亲中有什么问题？做错了吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongweimin/2021_03_22_584820.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318111822643.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪为民先生演讲视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 洪为民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我昨天（3月11日）才参加完人大闭幕式，对于《全国人民代表大会关于完善香港特别行政区选举制度的决定》（下文简称《决定》），我也投了支持票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这一《决定》的合理性，其实没什么好质疑的。很多人可能都忘了，邓小平先生在1984年6月谈“一国两制”“港人治港”时，这“港人”想的就是“以爱国者为主体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前一直以为这是理所当然的事情，回归后特区政府的主要官员及法官、立法会议员在入职后也有进行宣誓仪式；但很快我们就发现，单单靠宣誓就能保证爱国，这想法有点一厢情愿，现实中有立法会议员恶意“拉布”，也有反对势力参与暴力、煽动分裂乃至企图颠覆政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在通过这一《决定》，就是希望大家能回归初心，搞清楚“港人治港”必须由爱国者主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《决定》再次确定了“爱国无罪”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，人大的这一《决定》非常及时，也非常有用。其中扩大选举委员会规模，除了原本像我这样的全国人大代表，现在也将全国政协等其他全国性组织的香港委员等囊括进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一操作有几个好处：一方面，我们这帮人比较了解国家、中央层面的事情，所以未来不论是参与选举提名还是其他事宜，多能从国家层面进行思考，让香港不至于自我边缘化，脱离国家发展大局；另一方面，也是很重要的一点，那就是以后行政长官和立法会将拥有一些共同的支持基础，换言之对未来香港行政、立法间的关系会有很大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《决定》从制度层面确保了“爱国者治港”。当然，这只是一个开始，后面香港还需要本地立法，我们估计大概有20多条法律需要修改，完成这些需要一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318113212982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;港区全国人大代表集体声明，表示坚决拥护和全力支持（图/香港中联办个微信公众号）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了保证参与选举的治港人士是爱国者之外，《决定》还规定，设立香港特别行政区候选人资格审查委员会，负责审查并确认选委会委员候选人、行政长官候选人、立法会议员候选人的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们要意识到，治理香港的人，不单单是选举出来的，也包括公务员等，部分机构也拥有公权力。也就是说，未来我们要进一步确保各个层面的治港人士都是爱国者，这点是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾有很长一段时间，在香港，爱国像是一件难以启齿的事情，大家都很“害羞”，不能说。这里分享下我个人的一次经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港回归14周年之际，那时我担任香港互联网专业协会副会长一职。有个反对派报纸的记者打电话给我：“洪先生，有人说你们互联网专业协会亲中，你要不要回应下？”我记得我当时的回复是：“回归14年了，我亲中有什么问题？做错了吗？犯法了吗？为什么亲中会成为一个罪名？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很长一段时间里，很多香港人即使爱国，也不敢理直气壮地说出来，不少人对外宣称自己是中立的。我和他们说过，爱不爱国这一问题没有中立立场，你要么爱国，要么不爱国，既这又那，逻辑上有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在我看来，这次的《决定》还有个非常重要的一点，那就是除了保证“爱国者治港”之外，再次确定了“爱国无罪”！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318112754562.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;227&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，一群香港青年登上香港狮子山，在山顶挂起一面15米宽的超大国旗，表达对中华人民共和国成立70周年的祝福&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;爱国主义教育不能幻想一步到位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实要让所有人爱国，不是一件容易的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经历过、观察过国家的成长，看着国家通过改革开放一步步走向强大，因此我很容易有自己的价值观，能够认识并热爱这个国家，现在自己也参与了国家治理体系的一部分，并有点小小的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于很多港人，尤其是年轻的香港朋友来讲，他们就缺乏相关认知。所以，教育就变得非常重要了，尤其是做好爱国主义教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，爱国主义教育首先要从认识国家开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面，我看到一个进步。在教育方面，香港的通识科说是要作修改，现在还不确定名字会改成什么（有建议改称“国民与社会科”），但在内容上会加入宪法、基本法的相关教育及一些中国近代史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在港英年代读的中学，那时的历史教育几乎是没有近代史的。我清楚地记得，那时我们的中国历史部分教育基本只讲到清朝初年，辛亥革命就一小段，辛亥革命之后的历史两小段就讲完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有对中国的历史——尤其是1840年鸦片战争之后的近代史——有一个比较全面、正确的认识，我们才能更好地理解今天国家强大的不易，才能从中获得自豪感，进而产生奋发图强的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国家的当下有一个全面的认知也很重要。我曾长期做过青年工作，9年前我是香港菁英会的主席，去年我也刚从香港交通安全队总监一职上退下来。每年我们都有安排很多交流团前往内地，但是交流效果很一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就每年暑假拿出两星期，走马观花，还不一定都在一个地方，参加交流的人员难以沉下心来，也没有跟当地年轻人有很深的交流，更重要的是回来后也没有什么思考。国家这么大，我们去看看，看完了什么感受、什么认知？很多人没有。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>456596a9803c8b107b80cf809a3a57eb</guid>
<title>“专利流氓”要小心了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuchunming/2021_03_22_584819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 许春明，编辑/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，华为发布《创新与知识产权白皮书2020》，重点介绍其在创新与知识产权方面的历史实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更受关注的是，&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/economy/2021_03_16_584304.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;华为向全球宣布了5G专利许可的收费标准&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/20/20210320165405629.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华为知识产权部部长丁建新宣布5G专利收费标准&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国在标准专利许可收费上，着实曾有一段“不堪回首”的历史，从DVD标准专利到2G、3G标准专利，我国企业支付了大量专利费。如今，华为的“华丽转身”令人振奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业终于能理直气壮地对外收取标准专利许可费，这是其一。更重要的是，华为定下每台设备2.5美元的收费上限，这很好地体现了知识产权制度设计的初衷，也对当前部分领域知识产权“流氓”和“蟑螂”横行，阻碍创新技术传播和进步的现象作出了一些正面示范。华为的格局和担当，令人感佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识产权制度的设计初衷，是通过对创新者利益回报的保障来激励创新，进而促进技术创新能够推广使用，推动整个社会的创新以及整个社会福利的最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的创新，最终目标都不是专有，而是社会共享。文学艺术作品创作也是一样，不但要保护作者的权利，还要保护传播者的权利，因为只有通过传播，才能最大程度实现作品价值。那么技术创新更是如此，只有创新能够得到广泛应用，才会最大程度实现创新的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识产权制度本身就是以专有的保护来实现最终的社会共享的制度，是一个创新者、使用者和社会公共利益的一种平衡制度，不是单一主体利益最大化的制度，而是社会利益最大化的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现创新成果的社会共享，必须要有创新的产生，要有创新的产生，那就需要激励创新，因此才赋予创新者知识产权。保护是手段，激励创新是目标，社会共享是终极目标，这是知识产权制度本身设计的一个逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，从知识产权制度初衷的视角来看，就会发现华为的做法比较契合知识产权制度的设计目标：首先是许可收费确保创新收益的回报，体现为尊重知识产权；其次是以合理的价格许可他人使用，体现为开放共享；最终形成良好的技术创新和使用的生态，促进技术进步和经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/22/20210322080622587.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，2.5美元的上限与一些友商相比，价格较低。这除了华为主观上的意愿外，还有一些客观上的原因。因为从华为本身的生产经营模式而言，华为是一个专利实施主体，而高通、售出手机部门以后的诺基亚，以及售出通信设备部门以后的爱立信，都是非专利实施主体（Non-Practicing Entities，简称NPE）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非专利实施主体往往以专利许可收益作为主要盈利模式，而对专利实施主体而言，主要是以提供产品跟服务来实现盈利，专利许可只是它的一种补充的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步的来说，对专利实施主体而言，由于其直接向市场提供产品或服务，很可能会涉及侵犯其他专利权人对其产品和服务拥有的专利，也就存在着自有专利和他人专利交叉许可的极大可能性。但非专利实施主体不会遇到这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以实践中，专利实施主体的专利许可议价能力必然低于非专利实施主体的议价能力，双方谈判的地位不一样，一般专利实施主体的专利许可费要大大的低于非专利实施主体。所以就会有一些非专利实施主体滥用专利权，来获得高额的利润。我们在业界称其为专利流氓（Patent Troll）或者专利蟑螂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上对专利制度也确实曾有过争议。其中有一种比较偏激的观点认为，专利制度会阻碍创新，其理由就在于，因为专利保护，使用者要支付高额的专利的许可费，将会导致其获取现有技术方案的成本过高，进而提高了创新成本，阻碍创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些“专利流氓”滥用专利权，以专利来构筑技术壁垒，而法律过度强调专利保护的环境下，确实会产生这种效应。某些企业基于自身非专利实施主体的独特地位和盈利模式，再加上资本要求追求利润的高压环境，使其往往不顾整个技术生态的形成，过分强调追求自身利益最大化。甚至还有一些企业自己并不创新，专门致力于收购某些专利，然后以专利去阻击一些创新企业，那么创新企业基于无奈，往往要花更大的成本去收购，或者支付大量赔偿，使得这些企业在创新活动或创新技术运用的过程中，不得不支付更高的成本。这都导致后续创新的成本过高，阻碍技术的推广和再创新的产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很长一段时期以来，我国很多企业是这种现象的受害者。比如早期的华为，在专利上曾遭遇不少纠纷、支出不低的许可费，或许这就是初学者的“学费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但华为的回应是卧薪尝胆、自主创新，常年研发人员占比超50%，研发投入占营业收入15%，更是付出了金钱和数字难以计量的卓绝努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任正非曾经对一些学者呼吁我国要尽快从“中国制造”走向“中国创造”发表一段看法，令人感慨。他说，这些人忽略了创造是一个缓慢的过程，它所付出的心血是非常巨大的，而且是死了多少公司，才成功了少量的企业，华为20年的炼狱，只有我们自己和家人才能体会，这不是每周工作40小时就能完成的。华为初创时期，我每天工作16小时以上，自己没有房子，吃住都在办公室，想想这是十几万人20年的奋斗啊，不仅仅是在职员工，也包括离职员工的创造……怎么可能会在很短的时间，每周只工作40小时，轻轻松松就能完成产业转换和产业升级呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/22/20210322080924126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;任正非带领华为卧薪尝胆。图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;VINCENT YU/ASSOCIATED PRESS&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，华为终于能够娴熟精准运用知识产权制度规则，在5G等技术领域进行专利的数量积累和国际布局，拥有有效专利10万余件、PCT专利申请世界第一、欧洲专利局专利申请名列前茅，尤其是在5G标准中其专利占据主导地位，华为的5G专利成为了标准必要专利。华为无疑已从知识产权制度运用的初学者升级为领先者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可能令一些“专利流氓”胆寒的是，曾经深受其害的华为强大后，并没有从“屠龙者”变为“恶龙”。华为不但强调其是一家主要做产品的公司，主要收入来源依旧是为客户提供产品和服务，而且拿出每台设备专利许可收费上限2.5美元的实际行动，给中国和世界其他创新企业作出了榜样，提供了更友好的创新环境，也客观上挤压了一些非专利实施主体的利润空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国这个世界最大的单一市场上，知识产权保护的整体环境也正在发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国在知识产权数量上已是绝对大国，2020年发明专利申请量达150万件，有效发明专利拥有量超300万件；2020年实用新型专利申请量将近300万件，有效实用新型专利拥有量将近700万件。但是，客观的现实是，如此规模的专利却未能完全有效发挥激励创新的功效，一些重要技术领域“卡脖子”问题未能有效化解，科技自立自强未见显著成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发布的国家“十四五”规划中，对知识产权相关指标作出调整，将“每万人口发明专利拥有量”调整为“每万人口高价值发明专利拥有量”，看似简单地增加了“高价值”三个字，但体现的是国家对知识产权工作的战略引导，落实了习总书记提出的知识产权工作“从追求数量向提高质量转变”的要求。这就要求企事业单位和个人申请专利必须以创新为基础、以价值实现为目标，而非单纯为了以知识产权的数量换取相关政策优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为5G专利许可收费是华为持续创新的必然结果，是华为知识产权运营能力提升的体现，是华为创新价值实现途径的新尝试，也是华为在5G技术领域自立自强的亮相。但是，“一花独放不是春，万花齐放春满园”，相信在创新驱动发展战略和知识产权强国战略的指引下，我国创新满园的春天必然到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>473b45b06ab6efaf663c379b736a6c9d</guid>
<title>美欧总是教中国做事，实际上可以向中国学习很多</title>
<link>https://www.guancha.cn/KeLi-BuLang/2021_03_22_584818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/10/20210310144850631.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CCG主任王辉耀对话伦敦国王学院中国研究中心院长克里·布朗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲人对于中国的看法两极分化 中间群体在缩小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;中国正处于转型时期，日前国家主席习近平宣布中国已消除绝对贫困。恰逢“十四五”开局之年，中国将召开“两会”。在国际层面，我们也看到许多新变化，拜登总统推行的政策与特朗普有所不同，在气候变化、抗击疫情、多边主义合作方面展现积极态度。他在前几日的慕尼黑安全会议中指出中国是“竞争者”，但也有一些领域可以与中国合作。我们可以看到，国际上每个人都在谈论中国，但中国的形象是什么和中国到底做了什么，其他国家可能没有很好地理解，甚至对中国存在误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我了解到你对中国研究很有建树，著作等身，最近的著作似乎从关注世界对中国的看法转变为关注西方和中国之间的相互理解。你即将出版的书是关于欧洲人如何看待过去800年的中国。可以跟我们谈谈你即将出版的新书吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克里·布朗：&lt;/strong&gt;因为疫情的缘故，我们没法面对面交流。在这种情况下我们更应该保持对话，因为政治瞬息万变，无论时间和地点。中欧的关系也因此变得更加复杂。于是我开始从历史的角度思考中欧关系，阅读欧洲历史名人对于中国的见解，包括莱布尼茨、伏尔泰、黑格尔、马克思，更现代一点的马克斯·韦伯，我甚至还读了利玛窦的书，希望能看到他们对中国不同的看法，无论是崇拜中国还是批评中国。这是我这本书的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些人没有来过中国，但是他们确实都或多或少写过中国，而他们对中国的看法也迥然不同。伏尔泰很崇拜中国，他把中国的政治制度同欧洲做对比，认为中国这种没有国教的世俗社会更好。莱布尼茨则非常关注儒家的治理体系，希望能借他的文章帮助人们理解中国。当然也有学者认为中国是专制的，高度帝国主义的。这种对中国根深蒂固的看法，崇尚也好，理解也好，仇恨也好，至今都存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天欧洲人对于中国的看法两极分化，有人认为中国是一个“威胁”，有人肯定中国在经济方面取得的成就。这两种观点中间有一小部分中立的人，他们主张在做决断之前应该广泛了解中国。但是这个群体在不断缩小。这种了解的工作大学一直在做，但是大学日益政治化。我认为中西方应该进行理性辩论，减少误解，避免政治化。但这比以往任何时候都更难以实现。我认为我们不应该带着先入为主的喜好来看待中国，我们应该抱着感兴趣的态度来了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国价值观杂糅并蓄 想要标签化中国并不现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;我看到你在书中结合了上述历史人物对中国的解读，但正如你所说，公众对中国有不同的看法。回顾那些对中国的历史观点是很好的，我们可以看到今天中国的发展和改变。我认为这对中国人民以及全世界人民来说都是非常鼓舞人心的事情，他们可以从历史的角度来看待中国，也可以从现实的角度来看待现代中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个可能是一个混合型国家，中国的经济和文化都是多种多样的。中国经济表现很好，私营企业数量占全部企业数量的比重达70%左右，国有企业和跨国企业占比为分别为15%左右。中国经济里有资本的元素也有社会主义元素。并且，中国没有很强的宗教，而你可以看到，中国一直有中央集权的历史，这可能是由于洪水泛滥，跨地域大型水利工程建设，幅员辽阔及来自北方的入侵者等，需要权力必须集中，以应对所有的挑战。中国有超过5000年没有中断的文化和历史，仍然保留着很强的中国基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为这是非常有趣的，同时这实际上，也将要求我们看看将如何改变，我们如何真正做更多的研究。你可以看到世界与中国，乃至不同国家之间的世界观存在鸿沟，你认为是什么导致了这种认知差距，有什么地方可以被改进，我们又能做些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克里·布朗：&lt;/strong&gt;对于中国之外的人，尤其是欧美国家的人，我认为有三个非常大的困难阻碍着他们了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是，19世纪以来，中国从来没有被看作是一个非常强大的国家，因为中国被殖民、被压迫。二战期间中国也是一头不被认可的雄狮。这种“中国处于边缘地位”的思想一直存在于欧美人的脑海里。尽管今天中国在政治、经济、军事方面都强大起来，这些人仍然不愿意承认中国和他们是平等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是，我们从来没有把中国当作是一个全球性的大国，很多时候我们把她看作是一个陆地国家，没有海军力量。但其实中华人民共和国成立以来，中国不仅有强大的海军力量，甚至还有了很强的网络能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题，也是我认为最难的一个问题，是西方世界不清楚用中国的价值观治理世界会是什么样。价值观的冲突是最难的。有两个问题，一个是欧美认为我们清晰地了解我们自己的价值观，但在过去的几年里我们开始对自己的价值观感到困惑了；第二个问题是，人们缺少对于中国价值观内涵的认知。这种理解缺失可能是因为有的人觉得中国的价值观不重要，也可能是有的人根本就不想了解中国。中国的价值观是杂合的。中国的文化和历史融合了不同的民族、哲学以及宗教方面的观点，包括儒家思想、道家思想、现代信仰体系等等。这是一种非常灵活的世界观，很难在短时间内描述清楚。这是欧美存在的一个很大的问题，他们希望能够用一个简单的标签概括中国。但这并不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/10/20210310145309848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;BBC等西方媒体，一直不遗余力抹黑中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中西政治体系、文化、身份认同差异 致使对话困难重重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;你提出了一个非常深刻的问题,那就是该如何了解中国？如何理解中国？尤其是在21世纪，新冠疫情下的未来，你谈论的三点，我认为都非常好，可以让我们深入思考平等的权力。过去两百年，中国处于比较艰难的发展历程，西方国家将中国边缘化。你提到的最重要的一点是中国的价值观。邓小平曾说，“黑猫白猫，能抓到耗子的就是好猫。”我们也确实需要包容开放的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济是混合的，我们也有市场经济因素，借鉴资本主义方法，但是我们的主体是中国特色社会主义。我们能实现覆盖十几亿人民的医疗保险和社会保障体系也非常不容易。未来中国经济发展将继续保持良好势头，将不断完善医保体系和社保体系。中国的GDP排名世界第二，在抗击疫情期间也保持了正增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>