<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6eecbb996690563f0eba826dfb24f34c</guid>
<title>儿童骑行被碾压案，司机被捕冤不冤？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2024_09_05_747277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，儿童骑行被碾压案司机妻子在微博上发声，不仅贴出了丈夫因涉嫌“过失致人死亡罪”被刑事拘留以及逮捕的通知书，更贴出了自己罹患白血病的住院病历，同时提出了一系列的疑问。虽然最终该条信息据信由博主自行删除，但文中提的这一系列疑问不仅是民众对本案最为关注的焦点，也同样是司法活动中不可避免需要进行控辩交锋和最后法官说理之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家最为关注的自然是该司机究竟会被怎么判。前述刑事拘留和逮捕的通知书上所称“过失致人死亡”罪，目前看来确实为程序推动中最主要的方向，然而本案是否真的能够入罪，确实还有不少有待调查和探讨沟通之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905081459632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
儿童骑行被碾压案中涉事司机的妻子在微博上贴出的拘留通知书
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;过失致人死亡还是交通肇事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过失致人死亡罪规定在刑法第233条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过失致人死亡的，处三年以上七年以下有期徒刑；情节较轻的，处三年以下有期徒刑。本法另有规定的，依照规定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而作为本法另有规定的特殊种类的过失致人死亡的交通肇事罪，则规定在第133条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
违反交通运输管理法规，因而发生重大事故，致人重伤、死亡或者使公私财产遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役；交通运输肇事后逃逸或者有其他特别恶劣情节的，处三年以上七年以下有期徒刑；因逃逸致人死亡的，处七年以上有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
两者之间区分的标准，则由“最高人民法院关于审理交通肇事刑事案件具体应用法律若干问题的解释”第8明确：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在实行公共交通管理的范围内发生重大交通事故的，依照刑法第133条和本解释的有关规定办理。在公共交通管理的范围外，驾驶机动车辆或者使用其他交通工具致人伤亡或者致使公共财产或者他人财产遭受重大损失，构成犯罪的，分别依照刑法第134条、第135条、第233条等规定定罪处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，是不是处于“实行公共交通管理的范围”成为了同样都是“交通事故”，却会被不同对待的最直观标准。如果以此做最为合理的推定，本案中的公安机关，应该也正是因为所谓的“所处路段有禁止进入标识以及有相应的限速30的指示牌”，而当然的将该路段认定为“公共交通管理的范围之外”，因此直接排除交通肇事转而使用过失致人死亡来侦办案件的理由所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905081601605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
事发路段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这里有几个问题不可回避：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，倘若按照过失致人死亡来追究责任，那么“限速30”这么一个显然针对公共道路交通的要素，是不是还能成为证成犯罪嫌疑人过失致人死亡的要素就存疑了。换句话说，在过失致人死亡之时，其时速是否合理、是否应当按照“公共交通管理”中的限速要求来作为标准，可能在这里就丧失必要性了。再换言之，当一个道路，都已经出现了与其他道路一样的“限速30”的公共交通道路专用标志了，你还非得说其不属于“公共道路”，是不是有点奇怪了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为进一步支撑，我们更需要思考的是，到底该如何认定“公共道路”？是否仅仅在限高架上标注“非施工人员及车辆禁止通行”，就当然的属于“非公共道路”了？倘若，不仅有限高架上的标识，还有相应的固定阻挡，使得车辆确实无法进入该区域行驶。亦或者，通过设置违章查处装置，对违反规定进入该“非公共道路”的行驶行为进行了交通违法处罚的，可能更接近一般民众所能接受的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其在于，这条所谓的“非公共道路”仅仅是还未验收，但已经有大量的车辆、行人进入，这种正常通行的状态也已经持续了很长一段时间。而负有管理职责的相关单位，不仅没有制止或采取前述的措施，一直处于一种默认的状态中，仅仅只是在目前发生相应事故了，才粗暴地以“非公共道路”来解释这条长时间、多车辆行人正常行驶状态的道路，既不负责任，也怕担责任。再做个类比，不时见诸报端的断头路停车被贴条事件中，为何又把“非施工人员及车辆禁止通行”的路段，视为“公共道路”进行违停处罚呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一起发生在上海的相似案件，则不得不对二审法院的认定进行肯定和赞赏（上海市二中院（2021）沪02刑终690号刑事裁定），判旨简洁明了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“施工单位在对道路进行整修时，未按规定履行安全警示义务，以致施工路段未被封闭，被害人能够以参与公共交通的主观心态误入的，应当认定该未封闭的路段属于道路。肇事者的行为符合刑法第一百三十三条规定的，以交通肇事罪论处。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
同样需要强调的是，本案中的死者以及与死者一起的骑行团，试问，他们是以何种期待和目的进入该所谓“非公共道路”骑行的？难道不恰恰同司机一样，是以在“公共道路”进行交通活动为目的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本案以过失致人死亡而非交通肇事处理，是存在商榷余地的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;交通肇事还是意外事件？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是民众还是部分法学从业人员，在刑事案件的罪责认定中，总是天然的会关注一个要素：因果关系。而对于这个本来没有太大疑问的概念，大家却总是六经注我般的乱用一气。仔细关注犯罪论体系，无论你采取何种理论，其实因果关系都不是要件本身。换言之，因果关系不是评价犯罪的因，而是一个自然事实罢了，对于这个自然事实应当进一步赋予其法律评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还需要特别注意的是，因果关系不仅存在跟相关关系的对比区分，更是存在多因一果的情形。单一的把重点放在客观方面的因果关系远近或者加重，即所谓的危险升高理论而不综合探讨主观，肯定是不恰当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就本案而言，不能因为说直接导致死者死亡结果产生的就是司机的汽车碾压，就当然的说因为存在因果关系，或者说这种因果关系最近，所以其构成刑事责任。直接导致其死亡的这种因果关系只是一种自然事实，不应该直接定性法律评价。就好比结合前文，在公共道路上死亡也是因果关系，在非公道路上死亡也是因果关系，某人自杀冲入当然也是因果关系。这种直接导致死亡的因果关系，只是表征了一种自然事实而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步，对于产生死亡的结果，是否只存在单一的因果关系？显然，在本案中的侦查机关进一步查明，司机妻子的设问，恰恰是存在多因一果可能性的有力质疑。“孩子没有满12岁，为什么会在道路上骑行？家长的责任在哪里？别倒孩子的骑行者这时候又去了哪里？骑行又是谁组织的？”，当然再进一步，汽车速度多少？骑行的速度又是多少？这样的设问不是说其他人是否一定有被追究刑事责任的可能性，更多的针对在于，当前的犯罪嫌疑人是否有不承担或者减轻刑事责任的可能性。在多因一果下，犯罪嫌疑人的因是不是一个应当进行刑法评价的因，就变成了一个非常重要的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905081704842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便自然事实上确实死亡与汽车驾驶之间存在因果关系，但这种因果关系因为不可避免性、或者不可预见性，它不是刑法上需要评价的因果关系。在此之上再进一步，如果在本案中，不仅只有司机与骑行者两者，还有可能存在的别他的其他骑行者，还有明明不符合法律规定却要带其来骑行的“先行义务”人，那这种汽车与骑行人之间在刑法上的因果关系，就有更进一步稀释的可能性了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们再换个角度，试想假如这仅仅是一个民事侵权纠纷，试问，侵权人的责任承担上是否要因为被侵权人的过错、其他侵权人的责任承担等等综合考量后，再来厘清当该侵权人的侵权责任承担与否以及程度多寡？民事尚且如此，更为慎重、对“侵权人”影响更重的刑事居然不需要考虑了？法律至少不能走向与一般民众的朴素法感情分道扬镳的地步。因此，本案与其说是一个交通肇事，毋宁说可能更接近一个意外事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在死者为大的观念以及公权力家长负担厚重的多重压力下，一如现阶段以“过失致人死亡罪”批捕的现实所示，最终案件以该罪名审理并宣判的可能性较大，比较理想的状态可能是缓刑，货拉拉案的示范效果在前。但一来前案判决如何评价暂且不提，本案与前案似乎还是有较大的不同点的，尤其在多因一果以及交通肇事罪的可能性上。因此，我们只能等待法院最终的判决了。不过在昆山龙哥案、郑州劝阻吸烟案等等案件珠玉在前，不免还是会有更多的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3e182a7d869b82052fbbf195eea50fd</guid>
<title>因为一场骂战出圈，乙女游戏影响有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liusiyuan2/2024_09_05_747275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘思远】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“乙游”和“乙游玩家”等字样多次在网络讨论中被提起，更出现了说唱歌手轮番发歌公开攻击乙游、乙游厂商和乙游玩家等事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两首歌曲上线后不久就被音乐平台下架，两位当事歌手一人删除微博，一人公开道歉。但风波没有就此停止，网络舆论场上的争吵仍在继续。在各方参与者看来，一切所关乎的并不仅仅是这一种游戏类型本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论许多其他东西之前，还是先从最基础的部分开始吧——乙游是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乙游是什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乙游，是对乙女游戏（乙女ゲーム）的简称。乙女在日语中意为“年轻，或未婚的女性”，乙女游戏就是由年轻女性作为主人公的恋爱模拟游戏。它以女性玩家为目标，提供与男性角色的恋爱体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一款乙女游戏是1994年由日本游戏公司KOEI（光荣）推出的《安琪莉可》。在这之前，光荣的代表作品是《信长之野望》（1983年）和《三国志》（1985年）系列等战争为主题的作品，玩家也几乎都是男性。20世纪80年代初，社长夫人、同时也是公司常务董事的襟川惠子产生了“人类有一半是女性”、“如果能以女性的喜好去制作游戏，那么一定能让女性也享受游戏”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/04/20240904230604163.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
光荣推出的乙女游戏《安琪莉可》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，光荣开始招募女性游戏开发者，不断增加女性开发者的招聘人数，在积累了足够的经验后，终于在1994年完成了《安琪莉可》，襟川惠子为此筹备的时间超过十年。以此为基点，光荣开启了名为“新浪漫系列”的乙女游戏阵容，其中就包括《遥远的时空中》和《金色琴弦》等知名作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正让乙女游戏作为一种游戏类型被认可的，是2002年发售的《心跳回忆 Girl’s Side》。它是科乐美经典恋爱模拟游戏系列《心跳回忆》的乙女版，由玩家扮演女主角，与男性角色们发展恋爱关系。这款游戏累计销量超过了10万份，首次证明了这个市场领域所存在的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乙女游戏在日本的高峰时段，大约在2010至2013年这四年间，期间正值PSP和NDS等便携式游戏机普及率的提高。文字冒险和视觉小说式的游戏模式不需要多少机能，带到哪里玩都非常方便。加之当时《歌之王子殿下》和《薄樱鬼》两个系列风头正盛，还有改编动画在电视上播出，种种因素造就了一个乙女游戏的爆发期，而在这之后，就是停滞和萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小规模与亚文化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如男女两版《心跳回忆》所展现的，面向女性的乙女游戏与面向男性的GALGAME（ギャルゲーム）是一种互相对应的关系，都是让玩家扮演与自己性别相同的主人公，去追求富有魅力的异性角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从销量数字来说，无论是面向男性还是女性的恋爱游戏，超过10万是极为不得了的少见成功，实际上成功的标准是从1万份开始算的，过了5万份完全可以说大成功，3000-5000份才是常态。时至今日，销量超过10万份的乙女游戏不过7款，最高的《心跳回忆 Girl’s Side 3rd Story》售出17万3049份，这就是乙女游戏所能达到最好成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整个游戏业来说，恋爱游戏的玩家数量是极少的，但又是确实存在的。他们自发地形成了亚文化群体。对于主流社会，亚文化群体的态度长期是封闭，拒绝干涉，同时也拒绝成为主流文化的一部分。而关起门来，很多只能在“自己人”范围内讨论的话题，则又变得百无禁忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之日本允许成人游戏作品的发行和销售（当然限制也是存在的），以恋爱为主题的两类游戏就天然的适合成人化内容。即便成人作品销量更低、更上不了台面，但玩惯了“全年龄作品”*的“清汤寡水”之后，转向成人作品寻求更进一步刺激的玩家也不在少数。（注：全年龄游戏一般指分级最低的游戏，适合任何年龄段的玩家。此处的“全年龄游戏”是与“成人游戏”相对而来的概念，并不是真正的“全年龄”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/04/20240904230842532.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网络社群中经典的宅男形象
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而提起这两类玩家，人们有意无意地会将他们贴合上刻板印象中传统的“宅男”和“宅女”，即不在意个人形象、不善言辞、不擅长人际交往、终日沉溺于二次元的世界中，与现实世界流行文化有明显的脱节等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一情况换到中国国内，即便广义的二次元内容因为过去十余年间在青少年间的巨大受众，逐渐产生了与主流文化接轨的趋势，乙女游戏玩家仍然是一个非常小众的、封闭性很强的亚文化群体——直到社交媒体和社交游戏改变了一切。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e27fea8709ae91dad4caa9a7628be9a6</guid>
<title>“祛魅”英伟达：华为昇腾与谷歌TPU</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_09_05_747270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【人工智能和多大模型的迅猛发展带动算力需求日益激增，AI芯片应用前景愈加广阔。面对美国高端AI芯片对华封锁禁运，国产AI芯片正在加速突围。日前，美国D2D Advisory咨询公司CEO杰·葛德伯格（Jay Goldberg）拜访观察者网，就美国“芯片法案”的实施，英伟达在华业务以及中国AI芯片的前景等一系列问题，与心智观察所首席经济学家李波展开了一场深入对话。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/02/20240902152854516.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：欢迎葛德伯格先生——D2D Advisory咨询公司首席执行官。此外，你还是Sovereign Technology Partners（主权技术合作伙伴）的管理合伙人。第一个问题，给公司起“主权技术合作伙伴”这个名的想法是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;当前每个人都在谈论数据和技术，但是我们想向客户传达的想法是，你个人的确拥有所有权，对你的技术和数据拥有主权——这是我们试图传达的一个重要概念，这是真正与这些客户产生共鸣的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：在我们开始严肃问题之前，我想问，5年之后你重新看到的中国有什么印象？这仍然是一个你之前熟悉的中国吗？或者你看到了有一些新的元素加入？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;德&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;伯格：&lt;/strong&gt;两者都有。这是我第一次真正体验中国高铁，而且厉害的是你只要用一个应用程序订票即可，是在我上车前10分钟订的票！这太棒了，这很容易、太方便了，可以去任何你想去的地方。这是中国现代化和进步的有力象征！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，我仍然可以很方便的下车。我下火车去找到一家面馆，在那里我可以花10元买到一碗很好米线或水饺，就像以前一样，我很喜欢这里的食物。非常令人兴奋的是，价格和食物的质量都不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：关于网络连接问题，当你来到中国后，你仍然可以连接到你境外的WhatsApp应用是吧？因为你使用的是美国手机号码，并不会和原来的网络脱离。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格&lt;/strong&gt;：是的。这对我来说有一种很奇怪的感觉。当我还是个学生的时候，我在1991年至1992年去了北京大学一年。那是在互联网和手机电话出现之前，我曾经不得不手写信件与家人联系，信件沟通时间很长，常常来回要几个星期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我每天都可以和我的孩子们说话，即使我在出差旅行中。我当时根本没想到过，有朝一日来到一个不同的世界，数字沟通真的容易多了，很美妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国“芯片法案”难达预期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：我们进入主题。最近我们看到数百亿美元规模的现金以支付拨款赠款的形式提供给了如英特尔、台积电、和三星这样的公司。你判断美国政府用这样力度来推动《芯片法案》，预期的结果会是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;我认为芯片的作用必须结合实际情况来理解，“芯片法案”资金总额超过500亿美元，分五年拨付。如果你看看中国台湾的大型半导体公司，比如台积电，他们一年的资本开支就已经达到了400亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在5年时间内向几十家芯片制造公司分期支付500亿美元并不是一个很大的数字。我认为“芯片法案”意义在于向美国公司发出信号，表明他们将得到美国政府的某些支持、特别是监管方面的支持，其作用是政府承认半导体产业对美国很重要。我认为这种信号甚至比实际的拨款更为重要，因为资金并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/02/20240902153459237.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国“芯片法案”资金流向（截止到2024年4月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：带有很强的象征性意义，但这笔钱是实实在在的现金。这是一种直接补贴。而不是那种政府通过减税承诺来帮助的项目，对吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;这是真金白银，真的现金。但这很奇怪，因为这对美国来说并不常见。据我所知在过去的五六十年里，美国政府都不曾想这样做。美国的政治精英以及我们的美国政府它并不擅长提供直接补贴，过去整个国家也一直在长期避免出现这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：所以我不认为会再有另一部“芯片法案”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;但目前的政策力度足够大、至少可覆盖5年。然后，我们将可能观察到政府引入一种所谓的产业政策，用来制约市场力量的自然运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：对此，主要的批评的声音是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;现在预测美国政治中的任何事情都是非常困难的。所以我不知道4个月后会发生什么，更别说5年了。但现在，感觉并没有很大的支持动力去推动“芯片法案2.0”或者围绕半导体建立真正的产业政策框架。美国过去并没有国家产业政策规划的经验。也许未来可能会改变，但我感觉周边的人们现在并不想把它放在重要的位置。所以我不认为会有更多这样类似的法案出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英特尔代工的困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：当你在中国旅行的时候，你有没有听说过英特尔代工服务（IFS）想要进入中国市场竞争的传言？您对英特尔所谓的IFS的这一举措有何评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;英特尔作为一家公司的确面临着真正的挑战。按照他们的经济模型中，他们需要拥有更多的客户，以支持不断推进其制造流程所需的研发投入。多年来，他们以为只要目前这样多的客户就足够了。可现在已经不是这样了。他们事实上需要再加上另一个同等规模的外部收入，将自己收入规模增加一倍，才能保持在摩尔定律的轨道上继续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，他们到处在寻找客户，这是完全合理的。他们需要和每个可能的潜在客户介绍自己的服务。我不仅听说他们正在向中国的客户推销，他们也正在向世界各地的客户推销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但代工的舞台中已经有了台积电和中国大陆的中芯国际。那么他们会怎么做呢？他们需要降低价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你和英特尔谈论他们的代工计划，他们喜欢强调的一件事是，在进入新的下一代制程时候，他们会淘汰旧的。相比之下，台积电的模式不一样的，每当他们增加了一个新的制程工艺，他们仍然继续销售旧的产品，你可以在台积电得到8代、10代等不同的工艺制程。这使得生意模型非常有利可图：因为你已经在账面上折旧了所有的设备，而现实中它仍然在继续运行。英特尔已经意识到他们也需要这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为他们的很多业务都是建立在英特尔16纳米工艺上的。他们仍然有很多这样的能力。虽然你们的个人电脑不需要这些旧工艺。他们不需要将其用于数据中心，但还有许多其他地方，许多其他客户可以很好地利用它。所以我认为他们的重点是要填满这些以往的节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英伟达替代方案的茁壮成长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;根据你最新的播客，你谈到了NPU在AI应用场景中的广泛采用。是大家对于人工智能能力限度的探索激发了NPU和DSP的热度吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;我在这里必须要精确表述一下，NPU或神经处理单元是集成到另一个芯片中的一组电路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些NPU是专门为做人工智能的工作负载而构建的。我想我们已经看到了很多设备厂家都在往这个方向发展，比如iPhone就是如此，但是苹果不称它为NPU，而称为神经引擎，他们已经在iPhone中使用了5到6年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这会变得越来越普遍。我们已经看到高通和联发科都推出了内置NPU的手机。我们看到所有笔记本电脑的CPU制造商都开始这样做。现在这些AI PC，其实他们只是将NPU以某种方式放入CPU中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：NPU的应用将如何影响大模型的训练？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;我认为大模型训练仍然会在大芯片如GPU上进行。但如果你把NPU的定义扩大到包括AI加速器，因为我必须如此精确表述，即认为AI加速器将是一个用于模型训练重要的、且独立的类别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，今天真的只有两家公司有着成熟的芯片研发体系来训练人工智能模型。英伟达的H100，还有谷歌的TPU，TPU只是另一种描述NPU的方式，然后还有阿里巴巴，Facebook，Meta，微软。他们都在建造自己的AI训练加速器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/02/20240902153938771.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Trillium，谷歌第六代TPUs&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些加速器都不是那么先进有效，大多都还是第一代的模样。谷歌目前正在开发的是第七代TPU，连他们也只有一个版本用于模型训练。我认为Facebook和微软很乐意用他们自己的芯片进行训练，但我不认为他们现在能做到，这还需要很多年的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：是的，我曾经听说过，如果你改变模型，你必须使用GPU，因为你做了浮点运算。一旦你排除了基于人工智能的云，那么实际上你不需要太多的GPU来增强计算能力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;葛德伯格：&lt;/strong&gt;关于这个我的确可以说一说的。谷歌在大约七八年前推出了他们的TPU。当他们宣布时，风险投资界就开始争相投资那些人工智能加速器或NPU公司。有一大堆公司都是从那时候冒出来的。他们中的大多数现在已经不存在了。他们花了一年时间的确开发了一种新的AI芯片。可当芯片出来的时候，软件已经改变了，模型也变了。我们实际上已经看到了这样的事情正在重复发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多初创公司公司急于拥有NPU设计能力，他们制造了一些很棒的芯片，在今天的工作负载下表现得非常好，但需要一年的时间才能将芯片在生产中实现落地，而此刻，软件生态系统和人工智能模型发展得又如此迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终将会出现的情况是，如果你制造了一个芯片目的是设计ASIC（专用芯片），服务特殊目的的人工智能加速器，这的确比GPU更好，对那个独特的模型来说是效率会很高，但你一旦改变了模型，哪怕只是改一点点，这些性能提升就可能突然消失。在这种环境下，任何购买GPU来训练他们模型的人就可能在冒一些风险。但如果稍微改变一下，这种效率的差异就会消失，这很复杂。目前我只想购买英伟达的芯片。这是相对安全的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为谷歌的不同之处在于，他们之所以有这么好的芯片，是因为他们可以控制自己的软件。他们的芯片设计团队，可以与他们的软件团队非常紧密地合作——他们拥有设计芯片本身的软件人员。将来对软件的任何更改，芯片团队可以提前知道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1cf5679df3e27346b7e2c66d91e3a5b</guid>
<title>如何让更多非洲留学生愿意回国效力？中国提供了重要经验</title>
<link>https://www.guancha.cn/KyeretwieOpoku/2024_09_05_747264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中非命运共同体根植于传统友好，彰显于合作共赢，壮大于与时偕行。”9月4日晚，国家主席习近平在出席中非合作论坛北京峰会的国际贵宾欢迎宴会上说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，在中非合作论坛等机制引领下，中非在各个领域、尤其是人才培养领域的合作蓬勃开展。如何结合非洲国家实际需求，提升地区国家自主发展能力，在不确定的世界格局中进一步彰显中非之间“南南合作”的示范效应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话加纳全国民主大会党创始成员及全国政治委员会委员、加纳社会主义运动组织召集人凯雷特维·奥普库，他对以上问题作出了自己的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：上一次中非合作论坛于2021年召开，过去3年来，中非合作的领域与政治互信水平有怎样的提升？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;与3年前相比，我们身处一个非常不同的世界。上届中非合作论坛框架下提出的重要、实质性的项目都已全部完成。在这个框架下，过去3年来的中非合作稳步推进，几乎没有受到政治和地缘政治杂音的干扰，包括西方媒体上经常听到的关于中非合作的杂音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从非洲的角度来说，一个简单的事实是，无论是个人、企业还是政府中的技术官僚，他们都渴望提升本国民众的生活水平，促进经济发展。中非合作论坛是一条明智的道路，令各方能战略性地关注如何发展民生，跳出了非洲各国与地区短期内上演的政治矛盾。在这些被西方视作新殖民地的国家，不可避免地会出现混乱。但中非合作论坛着眼于民众的长远利益，而不是当下政治的风云变幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国稳定地兑现合作框架下的承诺，且不干涉非洲国家内政，这是许多国家愿意参加合作论坛的理由。双方的互信水平非常高，就算那些试图迎合西方宣传、与美国交好的非洲国家也充分信任中国。他们可以期待中国将准确地评估本国的发展机遇，并一如既往地兑现承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国也正确地评估了历史的弧光，相信对非洲国家发展的投资将带来回报，也就是携手创造一个能更好地满足各国人民（包括中国人民）需求的世界。这是我对近年来中非合作与双边信任程度的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到了上届中非合作论坛发起的、双方密切配合实施的“九项工程”，其中就包括在加纳首都阿克拉的渔港综合设施项目。能否谈谈对这个项目以及“九项工程”的具体印象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;我对加纳渔港综合设施项目非常熟悉。我亲自去过这处设施，看上去崭新又整洁，会极大地改善当地社区的民生。这是一项了不起的工程，至少从二三十年前开始，加纳政府就试图与不同的合作伙伴来推动建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904234310268.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;370&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月3日，在加纳首都阿克拉拍摄的中国援建加纳渔港综合设施项目。&lt;span&gt;新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于上届中非合作论坛提出的“九项工程”，我的感受是，这是一个整体性的愿景。非洲幅员辽阔、国家众多，面临各式各样的挑战，而且以不同的形式呈现。所以“九大项目”作为一个整体，彼此相互配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为个人背景，我更加关注其中的减贫惠农工程。这项工程对于非洲国家走出当前十分严重、关乎生存的困境至关重要。如果我们无法为12亿非洲人民提供基本的营养，更高水平的发展将无从谈起。而中国的项目重视在非洲当地种植健康、有营养价值的粮食，不仅仅是从外国引进粮食援助。事实上，在其它领域，中国方案也强调培养非洲本地的生产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种方式同时解决了非洲面临的营养危机和严重的失业问题，对于如何提升非洲农业的生产力并应对全世界的粮食安全问题，都有巨大意义。要知道，非洲大陆有全世界60%的潜在可耕地，我们能向世界提供很多资源，但前提是生产力要跟上来。这显然代表着未来的发展方向。我也发自内心地希望，中非之间可以沿着这些方向继续合作下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人来说，我还期待论坛与相关项目未来能够更多地关注小农场的农民和粮食种植，他们才是养活非洲大陆所有人的关键所在。不仅仅是解决适合小农场农户的技术问题，也可以通过制定框架，为这些社区创造更好的社会经济条件，提供更好的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中非合作论坛聚焦教育、医疗卫生、人力资源开发等领域的能力建设。中国为不少非洲学生提供了高校奖学金，并支持各领域专业人才的培训项目。根据您的观察，这方面的合作产生了哪些具体影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;不管是理工科还是社会科学领域，在培养能够推动社会发展或者是发挥补充作用的专业知识人才方面，中国都对非洲产生了巨大的影响。数十万非洲年轻人曾在中国学习与培训，掌握了关键的知识技能。更重要的是，中国尤其在摆脱贫困、实现社会经济发展方面有更丰富的经验。中国学校教授的内容与非洲相关性更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，在顶级的英国或美国大学，我不是说他们的教学质量很糟糕，但教学的导向很不一样，包括向学生强调“学成后回国奉献”的意识这方面。许多非洲学生从中国学校毕业后愿意回到自己的国家、为国家发展做出贡献。并非所有人，但相当多的人选择了这条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也曾在赴中国留学的加纳学生中做过调研，大部分人毕业后回到了加纳。一部分人之后又离开加纳、到别的地方工作，即便如此，他们的研究兴趣、所从事的工作也比其他留学生更加围绕非洲这个主题。他们并不会迷失在一个服务美国或欧洲资本的体系中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地讲，我认为大部分非洲国家的体制内人士没有理工科背景，国家治理在很大程度上并不依赖科学决策。事实上，有理工科学术背景的人经常不受到重视，比如那些从中国、东欧原社会主义国家还有古巴学成归来的人。所以，年轻的非洲留学生在海外学到了改善民生的专业技术与知识，回到这片大陆后往往沮丧地发现，自己无法获得机运用知识与技能的机会，哪怕是检验他们学到的不同方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于无法实现对服务社会的期待，许多人选择退而求其次，离开非洲去追求个人职业发展。这非常令人遗憾。当然，这是非洲面对的挑战，不是中国的问题。我们需要重新调整国家制度，让年轻人能够尽量充分地施展才华。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904235309835.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月15日，在卢旺达北方省穆桑泽职业技术学院内的鲁班工坊里，学生通过电脑练习操作机械臂。&lt;span&gt;新华社记者 吉 莉摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这需要摆脱西方新殖民主义的价值观，摆脱那种将追求个人财富作为社会最高成就的观念，向年轻人重新强调建设国家与奉献的精神。我认为中国提供了非常重要的借鉴经验。这也是我希望本届或者未来的中非合作论坛能够持续关注的一个方向，通过提供教育机会推动年轻人思想观念的转变。比如，许多非洲留学生得到了去中国留学的机会，却对本国的历史学习不够。他们往往独自出国求学，是理工科领域的“技术控”，仅仅关注自己比较熟悉的具体专业领域的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，有没有一种办法帮助这些非洲年轻人补上对本国历史、非洲和全球发展史的课程学习？我认为这将对他们的职业生涯规划有非常大的帮助，能够让他们更好地理解、管理与适应学成毕业、返回非洲后重新融入当地社会时面临的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如我所说，这是非洲国家应该面对的挑战，我们应该改革教育体制中社会化与职业技能培训的部分，营造良好的环境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>