<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>144c34305a7a8605bbba8608c6c7a5a2</guid>
<title>中美俄将坐上同一张谈判桌，至于欧洲……</title>
<link>https://www.guancha.cn/KirillBabaev/2025_08_25_787721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
八月以来，特普会、特朗普会晤欧乌领导人等一系列外交斡旋接连上演，俄乌冲突的和谈进程似乎按下了“加速键”。然而，美俄两国高官就谈判进程的不同表态显示，通往和平之路依然充满挑战与阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对乌克兰、欧洲与美国，走上谈判桌的俄罗斯有哪些具体诉求？俄方如何评估特朗普政府与欧洲主要国家在处理和谈问题上的立场与盘算？这场影响深远的冲突的解决，是否孕育着构建国际新秩序的契机，而中、美、俄三个大国又能在其中扮演怎样的角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关问题，北京对话联合创始人、秘书长，观察者网特约主持人韩桦对话俄罗斯科学院中国与现代亚洲研究所所长基里尔·巴巴耶夫，带来俄罗斯的观点视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/25/20250825192328591.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京对话联合创始人、秘书长，观察者网特约主持人韩桦对话俄罗斯科学院中国与现代亚洲研究所所长基里尔·巴巴耶夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 韩桦，翻译/ 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的诉求是建立包容性欧洲安全体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;非常感谢，巴巴耶夫先生，作为北京对话以及中国最有影响力的时政类网站和媒体平台之一——观察者网的代表，我们很荣幸今天能够邀请到您。您也是观察者网的专栏作者，我们读过许多您在去年接受采访的文章与评论。当前，国际关系和全球动荡仍在持续，所以今天想请您分享一些看法与洞见。我想问的第一个问题是，围绕乌克兰冲突的和平谈判中，哪些是俄罗斯的“不可谈判条件”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴巴耶夫：&lt;/strong&gt;首先，非常感谢有这个交流机会，我对观察者网很熟悉，很高兴见到大家。谢谢您提出这个非常重要的问题。我必须说，俄罗斯并不寻求任何领土扩张——这与部分欧洲政客在试图煽动国内反俄民意时的说辞相反。俄罗斯不想对欧洲提出任何新的领土主张，这也与欧洲媒体偶尔呈现的印象相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的目标是确保自身在东欧地区的国家利益。因为北约从最开始就是一个针对俄罗斯建立的军事同盟，在过去五十年里也确实以对抗俄罗斯的逻辑运作。到今天，北约依然在反对俄罗斯及其国家利益。欧洲的华沙条约组织在苏联解体前已经解散，但北约并没有解散，尽管冷战已在多年前结束，北约却依然存在，且不断向俄罗斯边界扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，俄方领导层认识到，必须为这个问题找到一个解决方案，维护俄罗斯在欧洲边境的国家安全。2021年，我们向欧洲提出了一份倡议，希望开启谈判进程，讨论如何在美国、欧盟和东欧国家的参与下，在欧洲建立一种共同的、包容性的安全架构。但是，西方国家、北约势力拒绝了这份倡议，于是冲突爆发了，因为在我们看来俄罗斯别无选择，只能启动在乌克兰的军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;他们拒绝这个倡议的理由是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴巴耶夫：&lt;/strong&gt;对方表示他们不在乎俄罗斯的安全关切——在我看来，这就是冲突爆发的唯一原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，现在我们有机会结束这场冲突。俄罗斯的诉求至今没有变化：我们需要通过与西方国家、与欧洲和美国达成某种协议，来确保自身的国家安全；我们需要乌克兰在北约与俄罗斯之间保持中立；我们需要乌克兰成为一个对俄友好的国家，这样我们才不用担心西方将来可能采取的反俄或排斥俄罗斯的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们现在向西方提出的要求是一种“确保各国安全”的安排，在欧洲实现包容性的安全体系。它或许可以借鉴1975年的《赫尔辛基协议》，当年苏联与西方阵营达成的那套欧洲安全框架保障了欧洲数十年的安全。现在我们有很大机会做成一件类似的事，因为华盛顿的白宫已经认识到，俄罗斯的利益也必须被纳入和谈考量之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/25/20250825192746924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿拉斯加峰会后，特朗普在白宫晒出他与普京的合影。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;对于美国特朗普政府发起的俄乌和谈的前景，您的判断是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴巴耶夫：&lt;/strong&gt;就在前两天，普京总统表示，自特朗普总统上台之后，在隧道尽头出现了光。我们希望这束光会越来越近，照亮整个欧洲。我们需要实现和平，在将近四年的战争之后，俄罗斯人当然渴望和平；但我们也需要一种能够持久的和平。我认为美国推动与俄罗斯的直接谈判，是朝实现和平迈出了重要一步。此前几届美国政府都没有准备好采取这种大胆而明智的对俄接触；拜登政府否定了和谈的可能性，但特朗普政府却推动了和谈——我认为这是件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在谈判进程已经启动，至少我们有机会倾听彼此，并尝试在欧洲建立一种新的、保障各方利益的国际关系体系：包括俄罗斯、乌克兰、欧洲和美国。我不知道谈判会怎样推进，因为双方都开出了不少条件，但只要能坐到谈判桌前，所有条件都可以讨论，这是化解全部矛盾的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;我认为阿拉斯加的峰会是一个良好开端，好的开始是成功的一半。您去年在同观察者网对话时提到，特朗普总统是一位商人，偏好“大交易”式的外交。双方当然有达成协议的基础，但如您刚刚所说，还有哪些具体条件需要满足？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴巴耶夫：&lt;/strong&gt;对俄罗斯来说，谈判的前提条件很明确：乌克兰应当对俄友好；乌克兰应当置身于任何军事同盟之外；乌克兰境内讲俄语人口的权利必须得到保障；美国与俄罗斯、欧洲与俄罗斯之间应签署正式协议，将上述安排落实为数十年有效的、稳固的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们也主张，原乌克兰东部那些通过公投决定加入俄联邦的地区居民，他们的意愿应当得到尊重。这四个地区的公投结果应被承认，并保障其相关权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;您刚刚提到条件中的关键词是民众。接下来是乌克兰不得加入北约的问题，这是另一个“不可谈判”的条件吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴巴耶夫：&lt;/strong&gt;首先，没有绝对不可谈判的条件——所有条件都可以谈，这是谈判中应展现的诚意。然而，北约绝对对俄罗斯构成威胁，这一点我们已多次指出。现任北约秘书长吕特也经常对俄罗斯做出咄咄逼人的表述。因此我们坚定主张，北约东扩不可能给欧洲带来和平，反而会威胁和平。我们坚信，为了维护和平，北约不应继续扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，双方之间过去也有运作良好的机制，例如北约-俄罗斯理事会（NATO-Russia Council），大约十年前它还在运作。我认为双方应该回到类似的协商机制上来，协调彼此的军事与外交政策，营造一种友好氛围，最终实现欧洲的持久和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/25/20250825200400571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯科学院中国与现代亚洲研究所所长基里尔·巴巴耶夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲不想要实现和平，但也不敢没收俄罗斯资产&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;也就是说，俄罗斯回到一种友好且务实的沟通渠道，而过去就有类似的实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴巴耶夫：&lt;/strong&gt;没错。事实上，从苏联解体开始，俄罗斯对西方一直很友好，也希望加入西方国家共同体、与西方交朋友。但欧洲主要国家和美国选择了让北约这个军事同盟继续扩张，逐步逼近俄罗斯边界，进而对我们的国家利益构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;说到欧洲，您如何评价多位欧洲领导人与特朗普总统的白宫会面？他们称之为“欧洲团结阵线”。这是否能创造令俄罗斯与欧洲直接对话的机会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴巴耶夫：&lt;/strong&gt;我们认为，特朗普政府和总统本人是想要和平的；但欧洲领导人不想实现和平，他们希望把战争拖得尽可能久，因为他们被不断增长的军费和军工产业所绑架——军事预算在增长，而军工企业想要获得更多预算。这就是他们鼓吹“战斗到最后一个乌克兰人”的唯一理由。我们从欧洲方面听到的几乎都是支持继续战争的话。遗憾的是，这就是现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们不想要实现和平，他们想要战争长期化，并打造自己的军事力量。在安全层面，欧洲可能希望借机实现对美国的战略独立；在经济层面，他们希望借机提振因为切断同俄罗斯的能源联系而陷入衰退的经济。但这条路是走不通的：除了经济增长停滞外，欧洲将一无所获。过去两三年来的情况已经证明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，与欧洲领导人的直接对话基本上是无效的，尽管我们的总统和政府从未拒绝过接触——无论是哪一位欧洲领导人打电话，普京总统都会接。但最后这些接触都无果而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们目前唯一的希望在于白宫意识到，只有实现和平才能带来真正的经济收益。特朗普总统明白，美俄之间在北极地区的经济开发、交通运输等领域可以实现巨大的互利共赢。美俄之间有许多合作空间。作为商人，特朗普总统很清楚这一点，因此他试图通过与俄罗斯达成和平协议来推动经济合作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9df6bf1f97fb95cc1e8a71f730c97232</guid>
<title>假想击沉53艘中国军舰，美国军官靠爽文为核潜艇重建优势</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_08_25_787682.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国海军将下一代核潜艇SSN（X）的建造从2035年推迟到2040年，这引起急于逆转美军在西太平洋颓势的人们的焦虑。没错，美军在西太平洋处于颓势之中，连F-15EX首次飞抵嘉手纳、参加REFORPAC 25演习都成了鼓舞士气的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉手纳可算是美军对抗中国的最前沿，这是美军干预台海的最重要基地，一直由已经老旧得不成样的F-15C驻守。F-15EX是50多年前就首飞的F-15的最新型号，当然对美国来说，唯一可以挽尊的是中国歼-16也在继续生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
REFORPAC全称是Resolute Force Pacific，这是向1967年开始的REFORGER演习致敬，不过REFORGER的全称是Return of Forces to Germany。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发动这一演习的背景是，在60年代，约翰逊决定扩大越南战争，美军计划从欧洲抽调两个师。为了显示美国对北约承诺的决心，再平衡被越南战争严重影响的全球兵力部署格局，美国人发起了REFORGER演习。虽然更加确切的翻译是“部队重返德国”演习，但有人按照字面翻译成“重锤”演习，这个缩写无疑也是美国刻意留给公众的印象之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/25/20250825104801261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Return of Forces to Germany&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
REFORGER演习以北约遭到华约入侵为背景，演习从美军增援德国开始，逐渐扩大到大西洋两岸的大部分美军单位，以及英国、加拿大和其他北约部队，当然包括德军。这不单是军事演习，更是在政治上显示决心。所以直到冷战结束后的1993年，REFORGER演习才停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
REFORPAC演习现在还是由印太司令部的太平洋空军主持，有朝一日扩大到所有军兵种将不意外。有意思的是，美军太平洋司令部（USPACOM）改名印太司令部（USINDOPACOM），但下属的太平洋空军（PACAF）名字里面依旧只有太平洋，大概印度洋方向不需要空军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
REFORPAC的目的是检验在高度对抗、高度动态的环境下进行大规模空中作战的能力，目的是提高美国与盟国之间多方面、多层次的协同运作能力，针对对象不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管美国空军如何折腾，美国空中力量（包括陆基和舰载空中力量）在西太平洋的优势地位已经一去不复返了，而且在可预见的将来重建优势无望。号称更加先进的F-35A反而远远躲到更加北方的三泽空军基地，而不是嘉手纳，就是例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在中国南北六代已经飞上蓝天之后，美国空军一反在FX时代（最后研发出了F-15）、ATF时代（最后研发出了F-22）和JSF时代（最后研发出了F-35）“透明度就是威慑力”的做法，在NGAD（六代机）时代推出F-47时用刻意涂改的想象图和语焉不详的技术战术要求糊弄全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军有过想法，用高度隐身的加油机（NGAS）弥补航程不足的NGAD，但是现在NGAS也下马了。美国空军原本把深度打击的希望寄托于B-21轰炸机上，但B-21的进度和性能现在存疑了。为了应对这些问题，美国空军被迫为原计划2030年前全部退役的B-1B加装外挂挂架，用以搭载隐身巡航导弹和高超声速导弹以防万一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国空军战斗机无法确保空优、轰炸机无法确保突防的情况下，美国海军想一跃而上，但不是通过常规的航母、水面战舰，而是通过核潜艇。更具体地来说，是用核潜艇在台海狙杀中国航母和登陆舰队，“打胜”台海战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这种设想不是空想，的确有很具体的作战方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月号的《美国海军学会学报》刊登了退役美国海军上校威廉·托蒂的文章，系统阐述了台海战争的场景和核潜艇的应用方法。（下文中，除非明确指出，核潜艇指攻击型核潜艇）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/23/20250723110856502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
该报告标题为“You Can&#x27;t Win Without (More) Submarines ”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文中假想了战争在2026年爆发。出于避免主动升级的考虑，也避免中国只是虚晃一枪给美国带来被动，美国不会在台海战争一触即发的时候就靠前部署航母和战斗机中队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是核潜艇可以隐蔽地前出到作战海域，在不公开升级的情况下潜伏待命。在这方面，无人潜航器等都不够用，除了指挥控制挑战之外，还会有在战位作战时间不够长，携带弹药不够多，应对复杂战斗情况能力不够的问题，而且无法执行水雷战也是一大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地形上看，台湾海峡的水深虽然总体较浅，但深度变化很大，有可供核潜艇活动的空间。由于水下发射反舰导弹容易暴露潜艇，更加隐蔽、突然的鱼雷是核潜艇的主要武器。这就像特种兵在敌后活动时，使用突击步枪容易暴露自己，消音手枪或者匕首反而更加有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军在2026年的核潜艇共有48艘：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
17艘“洛杉矶”级
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2艘“海狼”级
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10艘“弗吉尼亚”级Block I和Ⅱ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8艘“弗吉尼亚”级Block Ⅲ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11艘“弗吉尼亚”级Block IV，其中2艘正处于海试后期
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
按照现有部署，太平洋舰队和大西洋舰队的实力分配约为60:40，也就是说，太平洋舰队有28艘核潜艇，其中含9艘“洛杉矶”级，2艘“海狼”级，8艘“弗吉尼亚”级Block Ⅲ，9艘“弗吉尼亚”级Block IV。大西洋舰队有8艘“洛杉矶”级，10艘“弗吉尼亚”级Block I和Ⅱ，2艘“弗吉尼亚”级Block IV正处于海试后期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到核潜艇通常有40%处于维修或者排队待修状态，这意味着美国海军总共只有29艘核潜艇能用，其中包括太平洋舰队19艘，大西洋舰队10艘。根据报告设计，在战争开始时，大西洋舰队的4艘核潜艇（2艘“洛杉矶”级，2艘“弗吉尼亚”级）奉命增援太平洋。另有一艘“俄亥俄”级巡航导弹核潜艇在太平洋上巡逻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告中还提到了美方可动用的反潜力量：美国海军有128架P-8巡逻机，其中87架处于良好战备状态，澳大利亚还有8架（其中5架处于良好战备状态），日本还有一些较老旧的P-3。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41d804347506f72243689874fb30b63b</guid>
<title>印度为何也开始在涉台问题上反复横跳？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhuo/2025_08_25_787681.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈卓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中共中央政治局委员、外交部长、中印边界问题中方特别代表王毅应邀访问印度并举行中印边界问题特别代表第24次会晤。双方围绕边境问题展开沟通并释放积极信号，印度媒体乐观预期相关领域或迎来“早收成”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，会谈后中印双方在台湾问题上的立场表述却成为舆论焦点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
根据中方通报，印方明确表示“台湾是中国的一部分”，但有印度官员很快澄清称立场没有变化，并强调将继续推进同台湾地区的经济、科技、文化合作。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
印方前后不一的表述，不仅削弱了本轮中印外交接触的积极氛围，也揭示出印度在涉台问题上的真实操作逻辑：在话语上制造模糊空间，在实践中尽可能拓展对台合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、利益驱动下的对台合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在官方话语层面，印方对一个中国原则的表态反复、模糊，既通过模棱两可的措辞回避明确承诺，又在实务上尽可能推进与台湾地区的经贸和安全合作，形成话语与实践脱节的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经贸层面看，2023-2024财年印度与台湾地区的贸易总额首次突破100亿美元，相比前一财年显著上升；贸易结构以电子零部件、机电设备与资讯通信相关产品为主。与此同时，台湾地区对印直接投资在2024年持续增长，已有约200家台企投资45亿美元，在印创造17万个岗位，台商在印产业布局的存在感日益突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度深知，若要推动“印度制造”深度嵌入全球供应链，必须借助台企在电子产业的技术和经验。以半导体合作为例，印度政府2024年2月批准塔塔电子与台湾力积电（PSMC）在古吉拉特邦多雷拉（Dholera）建设12英寸晶圆厂，这被视为“印度制造”的关键里程碑之一。与此同时，富士康、和硕等台企在南印的扩产，使印度该财年iPhone出口额达到120亿美元，占手机出口总额近四分之三。印度高层口中的“战略自主”，在这一现实面前更像是一种建立在外部力量支撑上的被动依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/25/20250825094857997.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
富士康位于印度南部泰米尔纳德邦的工厂&lt;span&gt; 资料图：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳工议题则成为双方合作的新领域。2024年双方签署劳务合作备忘录（MoU），首批约5000名印度劳工或赴台就业。此举既能帮助台湾缓解制造业“缺工”困境，也让印度在劳务输出中获得汇款和利益绑定效应。即便协议在印度国内引发抗议，印度仍推动落实，显示其对台湾已从边缘议题转向必须维系的筹码。表面上这是“就业出口”，实则折射出印度在国际产业承接与劳动力吸纳能力上的局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经贸与劳工合作不断拓展的同时，印度与台湾地区的安全与战略层面的互动也悄然升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年起，包括退役高级将领在内的安全政策圈交流日渐活跃。2024年，印度联合服役研究所（USI）与台湾防务部门下属“智库国防安全研究院”（INDSR）在新德里举行台海兵棋推演与对话，重点探讨冲突外溢风险与联通安全等问题。这类互动虽未跨越正式外交红线，却已呈现出“准官方化”的安全氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分印度资深外交与安全人士甚至已公开主张，台海局势外溢影响将直接关系印度的地缘政治与经济安全。如印外长苏杰生之子德鲁瓦（Dhruva Jaishankar）直接宣称，“台湾的回归将大幅增加亚洲单极化的可能性，而印度绝不愿意见到这种情况发生，因此台湾的未来对印度至关重要。”可以看到，在印度战略界眼中，台海问题已从“遥远话题”，转变为可能直接影响本国安全环境的现实因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，经贸、劳工、安全层面的同步推进，使双方互动早已超出“文化交流”的范畴。本轮中印外交接触后，印方关于台湾问题表态的前后差异，本质上正是印度在口头上保持谨慎、行动上却不断突破底线的写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/25/20250825095252725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印外长苏杰生之子德鲁瓦&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印度的两面话术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表态上不作新的明确承诺，实践上不断拓展与台湾地区的交往，印度的这一策略并非偶发，而是近年来有据可查的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年印方在对外文本中通常不主动重复一个中国原则，被问及时多以“立场一贯”“众所周知”回应。比如2022年8月时任美国国会众议长南希·佩洛西窜访台湾地区后，印方公开表示“无需反复重申我们的一贯政策”。这种模糊态度在国际舆论场中也有迹可循，当国际媒体聚焦印度与台湾地区合作进展时，印度官方发言人往往选择避重就轻，用模棱两可的外交辞令应对，既不否认与台湾地区日益密切的往来，也不明确表态挑战一个中国原则，试图“灵活”地在灰色地带游走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在其国内舆论宣传上也下足功夫。一些印度主流媒体在报道涉台议题时，采用春秋笔法，将印度对一个中国原则的遵循诠释为“受中国压力被迫表态”，而对与台湾地区的往来则大肆渲染，塑造出印度在国际事务中“独立自主”的形象，误导国内民众，为其模糊策略提供舆论土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，印度这种策略并非临时权宜，而是与具体的经贸与外交操作紧密配套、经过精心设计的算计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，产业收益可见可测。iPhone出口额攀升、台企投资扩张、劳工协议落地，都能转化为税收和就业，为“印度制造”提供实绩支撑。印度部分邦政府在吸引台商投资时，出台一系列优惠政策，从土地使用到税收减免，一应俱全，而这些政策在制定和执行过程中，刻意淡化其可能引发的政治争议，只强调经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，外交杠杆随时可用。在全球供应链重组背景下，台湾地区的地位至关重要。在台湾问题上搞擦边行为，既能为印度在对美日合作上加分，也能在对华博弈中充当“筹码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，政治风险相对可控。只要不跨越“官方承认”和“军事结盟”的红线，合作便可嵌入产业与地方政策框架，以务实叙事掩盖政治敏感性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>488c2ad2189617cfada85bbada4b5a34</guid>
<title>这六方构成的三层互动，是牵引加沙终局的最大关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2025_08_25_787661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月，随着以色列发起新一轮攻势，加沙二次停火宣告破裂，各方也开始了新博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是以色列的长驱直入。3月18日，以色列空袭加沙全境，造成超过400人死亡；3月19日，以军重启加沙地面攻势，再度进占内扎里姆走廊（Netzarim Corridor）中部；5月16日，以方宣布发起“基甸战车行动”（Operation Gideon&#x27;s Chariots），目标是控制整个加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月13日，以色列与伊朗爆发“12日战争”，标志整场冲突的严重升级；8月8日，以色列安全内阁批准占领加沙城的军事方案；8月20日，以军正式展开对于加沙城的第一阶段的军事行动。显然，无论是哈马斯或伊朗，都无法阻止以色列在加沙的肆无忌惮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其结果，就是加沙人道危机的持续升级。2025年7月，联合国沉痛指出，因为以色列的高强度封锁，加沙100%的人口正在经历“高度严重的粮食不安全”，约20%的人口面临灾难性的粮食短缺；另根据加沙卫生部统计，截至2025年8月，加沙有至少60,138人死亡，每37人中就有1人丧生，平均每天有91人死亡，其中至少50%是妇女和儿童。《经济学人》8月报道更指出，战争导致加沙的人均预期寿命下降35岁，严重程度堪比卢安达种族灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这种破坏规模既会摧毁加沙的完整世代，也正在腐蚀以色列的国家形象；而长期支援以色列、资助血腥战事的西方国家，也同样被指责是“种族灭绝帮凶”。这就导致欧美开始了一系列“形象工程”：美国积极协调阿拉伯国家斡旋停火，英国、法国、加拿大、澳洲则表态要在9月联合国大会承认巴勒斯坦的国家地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，随着以色列大开杀戒、西方“人权灯塔”形象蒙尘，局势也来到两种极端的诡异共存：一边是加沙世代的灭绝浩劫，一边是巴勒斯坦的建国幻梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种天堂地狱的一体两面，正好体现哈马斯、以色列、伊朗、美国、阿拉伯国家、西方世界的复杂博弈。随着战事进入第22个月，这六方所构成的三层互动，也将是牵引加沙终局的最大关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/24/20250824161509366.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月16日，从以色列边境的一侧看，一辆以色列军车在加沙城（Gaza City）附近行驶。&lt;span&gt;Reuters&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈马斯与以色列：共生死敌的极限拉扯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一层是直接交战的哈马斯与以色列。基本上，这对死敌虽然立场迥异，却在行动逻辑上“长期共生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1987年哈马斯成立起，以哈就都是彼此的激进理由：哈马斯在“反抗以色列压迫”的大旗下，长期策划针对以色列平民的袭击、反对推进“两国方案”的奥斯陆和平进程；以色列右翼则同样在“哈马斯是恐怖分子”的叙事下，毁弃左翼曾经的和平努力，出台各种掏空“两国方案”的强硬政策，包括以定居点蚕食西岸、用军事在加沙反复“割草”（mowing the grass，כיסוח דשא）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种诡异共生背后，其实带有政治上的各取所需。对哈马斯来说，残暴的以色列是自己的激进底气，也是与巴勒斯坦权力机构一别苗头、争夺政治声望的重要资本；对以色列右翼而言，激进哈马斯同样是自己的屠杀理由，更是毁弃奥斯陆和平进程、实质推进一国方案的“天赐良机”。最终，恶性循环在“阿克萨洪水行动”来到高点，并在扭曲至极后反噬双方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，哈马斯虽以行动推进部分政治目标，包括向全球展示以巴问题的尚未终结、向巴勒斯坦人展现自身斗争意志、干扰沙特与以色列的建交进程，却也无疑付出了惨痛代价，不仅哈尼亚、辛瓦尔等重要领袖先后身亡，哈马斯作为加沙统治者的地位也受到动摇：除了以色列宣称要推翻哈马斯统治，当前由西方与阿拉伯国家共同拟定的停火协议未来规划，也同样要求哈马斯解除武装，加沙更在今年3月爆发反哈马斯的大规模示威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而以色列虽以“哈马斯先动手”为由，在加沙大开杀戒，又先后入侵黎巴嫩、叙利亚，甚至与伊朗互射导弹，看似正对“抵抗轴心”各个击破，却始终没能完成自己在加沙的三大目标：救回所有人质、推翻哈马斯统治、避免加沙再度成为以色列的安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便眼下以军扩大战事、造成惨重伤亡，哈马斯也只是在8月19日表态接受停火、而没有同意解除武装；但人质家属的耐心已经逼近极限，来自全球的“种族灭绝”指控则愈发汹涌，以色列的西方盟友更已开始“明哲保身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，从持续挨打的哈马斯视角出发，如何在不被以军歼灭的情况下维持抵抗、在不解除武装的前提下实现停火，是一直以来的两大难题；但对大杀四方却无法真正击溃对手的以色列来说，如何在战略泥淖中排序战争目标、在舆论交迫下持续用兵，同样是内塔尼亚胡政权的两大隐忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/08/24/20250824161833190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前惨绝人寰的加沙浩劫，其实更多是被双方当成博弈筹码：以色列想借人道危机驱动阿拉伯国家、加沙民众内外施压，迫使哈马斯主动解除武装；哈马斯则想利用加沙惨状激发全球谴责，迫使以色列立即停火撤军，结束自己的垮台危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，哈马斯希望维系根基，以色列却希望一劳永逸，这就导致双方都在“拖字诀”下原地打转，不肯为了巩固停火真正让步。而这也解释了，为何从2023年11月第一次停火至今，以哈双方虽然持续谈判，却又都在行动上“反复横跳”：哈马斯多次承诺解除武装，却也屡屡改口反悔；以色列多次承诺停火撤军，却也从来没有真正撤出加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗与美国：敌对双方的避战共识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这就牵动第二层的美国与伊朗博弈，毕竟对以色列与哈马斯来说，美伊两国就是自己的最有力靠山。而也正如以哈这对死敌的彼此“共生”，美国伊朗虽在许多领域针锋相对，却也在加沙战争上形成罕见共识：不论冲突如何惨烈，双方都要避免战事升级成以色列、美国与伊朗的全面战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是伊朗。从德黑兰利用黎巴嫩内战、伊拉克战争、叙利亚内战、也门内战打造“抵抗轴心”起，伊朗的战略目标就从来不是决战美国，而是要蚕食美国撤出所遗留的权力真空，同时建立自己的战略纵深与势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国永远是神权政府的威胁，但德黑兰最直接的地缘对手，始终是同在中东的以色列，还有以沙特为首的海湾阿拉伯国家。这就解释了，为何伊朗会在过去策动胡塞武装袭击沙特，甚至在2023年策应哈马斯发起“阿克萨洪水行动：前者是要迫使沙特进行战略收缩，后者则是在沙特伊朗已经复交的局面下，要阻止以色列进一步渗入海湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，伊朗更希望耕耘自己在中东的“一亩三分地”，而不是仿效俄罗斯，与美国展开势力范围的大博弈。但有鉴于以色列与美国的特殊关系，伊朗与以色列的斗争一旦超出某个临界点，就必然牵动美国与伊朗的危险平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此加沙战争爆发后，伊朗虽然第一时间调动“抵抗轴心”支援哈马斯，却也不断上演“唾面自干”的战略克制：从2024年4月的以色列轰炸伊朗驻叙利亚使馆、7月哈马斯领导人哈尼亚遇刺、9月黎巴嫩真主党领导人纳斯鲁拉遇刺、10月以色列入侵黎巴嫩、12月叙利亚变天，再到2025年6月的“12日战争”，伊朗即便对以色列攻势有所回应，也更多是以“战略止损”为最高目的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>