<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dd00b85dc24269bfba36f81645dcc1ed</guid>
<title>美国在中东后退，以色列应靠拢中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnatHochbergMarom/2022_07_05_647902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 安娜特·霍赫贝格-马龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国、欧洲和以北约为首的国际组织正在应对俄乌冲突时，美国和中国之间的贸易战和意识形态对抗似乎有些被遗忘，或者至少被战争遮盖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实并非如此。这种狭隘的观察方式忽视了近年来在国际舞台上持续运动和深入进程。特别是在中东地区，在超级大国及其地区盟友组成的不同阵营之间，斗争加剧。由于中国经济、军事和政治实力上升，在中东和其他不直接影响美国利益的国际冲突如乌克兰危机中，美国正在尽量减少参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当中东国家，即以色列、伊朗、沙特和土耳其，在相互争斗同时，也在努力更新彼此之间关系，并与超级大国建立伙伴关系。这些国家也在尽力避免卷入美国、中国和俄国之间的地缘政治竞争中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实不言自明。几十年来，中东一直被看成国际舞台上最复杂和最不稳定的战略区域之一。美国、中国和俄国之间在全球范围内争夺控制权和政治影响力。在这背景下，中东正在经历重大动荡，成为不断升级的对抗和竞争的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中东地区的势力范围划分也在不断变化。奥巴马政府2011年宣布“亚太再平衡”，美国逐渐撤离中东，向亚洲，特别是东北亚和南中国海倾斜力量。与此同时，中国正在中东地区进行大量投资，部分原因是中国担心“阿拉伯之春”带来的后果及其对中东地区内部稳定的影响。同时，俄国从2015年开始在叙利亚大规模加强力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎这还不够，在过去的两年里，新冠疫情导致许多贫穷的阿拉伯国家陷入严重经济困境。埃及、叙利亚和黎巴嫩进口的小麦85%到90%来自俄国和乌克兰，俄乌冲突导致小麦进口减少，这些国家情况更加恶化。这从根本上破坏了该地区脆弱现状和相对稳定。所有这些因素反过来又影响了威胁态势，以及中东地区存在的各种机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细观察可以发现，作为世界第二大经济体的中国，是多年来活跃在中东地区的主要赢家和最强大影响者。而许多国家和各种组织如巴勒斯坦组织和黎巴嫩真主党，努力与之保持贸易和经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国被看作是美国的替代者，也是能够填补美国撤出留下真空的超级大国。这部分原因是中国希望保持中立，维护其中立和不干涉各国内部事务的原则。此外，中东地区拥有丰富的石油和天然气资源，这意味着该地区正成为中国越来越重要的战略资产。例如，在2005年至2009年期间，中国与中东国家之间的贸易增长了87%。中国在该地区的投资从1990年的100亿美元上升到2016年的2200亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/29/20220629064001624.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2012年8月中国海军访问以色列（来源：《以色列时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自2015年以来，中国已成为该地区最大的石油进口国。中国40%的石油进口来自中东，即沙特、伊拉克和阿曼。中国是唯一与该地区所有国家建立外交、商业和军事关系的超级大国。作为证明，请注意中国长期与阿拉伯半岛国家建立了中国—阿拉伯国家合作论坛机制，中国也和海湾阿拉伯国家合作委员会合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年以来，中国还大力投资发展先进的基础设施和技术系统，包括安装5G网络。中国在中东各地建设电子商务中心和智能城市，包括在以色列。这些步骤是中国长期务实和战略规划的一部分，在很大程度上反映了中国的发展，它正转变为区域和全球超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，特别是2012年以来，中国变得更加强大，并在世界各地的能源、交通、商业和电信基础设施方面投资了数万亿美元。“一带一路”倡议在2013年启动，与中国为协助各国融入全球经济而提出的“以发展求和平”的务实方法相辅相成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国带头的最雄心勃勃的全球经济项目之一。这一倡议将通过陆路、海路和数字世界把中国与世界各地的外国市场和原材料连接起来，特别是在欧洲、非洲、中东、南美和中美洲。这一倡议已经取得很多成就，包括通过提供国际银行和公司的贷款和投资机会，建立双边和多边战略伙伴关系，同时与各国建立长期联盟和协议。最近中国与伊朗签署长达25年的经济、军事和安全协议，就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个项目通过建设桥梁、道路、港口、水坝和发电站，将国家、公司和不同的文化联系起来。这对中国的全球地位做出了重大贡献，使中国恢复到历史上的强盛时期。《纽约时报》最近的一项研究表明，在过去十年中，中国在五大洲的100多个国家建造和资助了基础设施建设，其中在中东地区进行了大规模投资，包括伊朗、伊拉克、土耳其、沙特、叙利亚，还有以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议反映了中国的巨大力量。中国渴望重新成为全球贸易和商业的中心，并将自己从亚洲区域大国转变为全球政治超级大国。与西方思维及其对中国的误解相反，这个倡议不是中国接管世界的计划，而是抵消美国的霸权主义影响。中国不要求参与这个倡议的国家采用中国政府或共产党的原则和意识形态，以换取从这些投资中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须解释的是，在其漫长的历史中，中国保留了自己的独特性，并坚守着世界上其他国家所没有的能力。中国用这些能力来加强实力和地缘政治地位，推动有利于中国的全球进程，并保持全球平衡和区域稳定。这些是中国遵循的指导原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从广泛的地缘政治和经济角度来看，毫无疑问，我们需要重新思考中东地区的国际和区域关系的未来，特别是对以色列而言。我们目前所处的不确定时代正在迅速变化。正在与国内外复杂的挑战作斗争的中国，是唯一有可能填补美国空缺并维持中东地区稳定的超级大国，尽管中国是否愿意履行这一角色还远未确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国对以色列邻国的政策，包括支持叙利亚重建，对伊朗的军事、经济和外交支持，以及加强巴勒斯坦人民在国际上的声音，都意味着以色列需要找到方法来更接近中国，加强两国联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有五千多年的光辉历史，拥有14亿人口，占世界人口的20%。中国是强大的，稳定的和有实力的。中国是一个重要的战略基石，为中东地区的许多国家提供经济和安全。中国是一个主要的超级大国，目前在全球经济、政治和外交中有重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（该文发表于2022年6月14日以色列《耶路撒冷邮报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a7f2d5795dd3f82450720df596682ad</guid>
<title>美国如何重视工程教育？要从娃娃抓起</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChristineCunningham/2022_07_05_647900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 克里斯蒂娜·坎宁安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的社会越来越依赖工程和技术，所有美国公民都需要对这些领域有基本的了解，这样他们才能在权衡新技术的好处、后果和成本时，做出明智的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了了解所处的世界，孩子们应该意识到，工程师创造了他们周围几乎所有的东西，他们应该了解这些技术是如何产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子们会理所当然地认为，未受污染的食物会出现在超市货架的盒子里，打开开关灯就会亮，冲马桶时排泄物就会消失。孩子们需要了解，工程使得这些技术和现象得以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工程教育有多重要，为何要在小学开展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习工程正可以帮助学生准确理解工程师和技术人员的工作类型，及其在塑造我们周围世界中所起的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与工程项目可以建立起学生对其工程能力的信心，发展他们作为工程师的自主性和身份认同，并让他们接触可能成为职业选择的工程学科。通过将学生所做的工作称为“工程”，将学生称为“工程师”， 教师可以向他们介绍这些职业选项，并支持学生称自己是“工程师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究表明，许多科学家和工程师在小学时就开始对这些职业产生兴趣。在学校教育的早期就向所有学生介绍工程，可以使他们在对STEM（科学、技术、工程、数学）或谁“擅长”这些科目产生成见之前，就将其视为一种可能的职业选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他们积极地参与工程项目并感到自己与工程紧密相连时，他们就可以将工程视为一种可能的未来。让所有学生都接触工程，可以使他们意识到未来的可能性，并激励他们将其作为职业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也要注意到，科学、数学和工程这些学科有不同的学术目标，而且在学校里往往是单独教授的，但在真实世界中，这些学科紧密相连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多科学家和工程师工作时游走于这些领域。通常情况下，科学家使用仪器来测量或研究物理现象，有时他们可能需要设计和制作适合其研究的新仪器。例如，地球物理学家研究海底的地震活动以便更好地预测地震和海啸，他们可能需要设计探测器，新技术可能会得到更准确的数据，并推动相关科学理论的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，未来会有新的通信方式、交通方式以及疾病诊断和治疗技术，可用的内容和信息量正在以爆炸式的速度增长，使得掌握所有相关事实成为不可能。因此，为了让学生为未来做好准备，我们应当确保他们掌握解决问题的流程，发展相关技能，如创造力、合作和沟通能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小学工程教育在美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，时任塔夫茨大学工程学院院长的米亚奥利斯（Ioannis Miaoulis）和罗杰斯（Chris Rogers）教授成立了工程教育和推广中心（CEEO）。2001 年，马萨诸塞州成为第一个对工程进行测试的州，作为5年级、8年级和10年级州科学测试的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米亚奥利斯后来还建立了美国国家技术素养中心（NCTL），任务是通过宣传、课程开发和教师专业培训，将工程教育引入K-12学校和非正式教育中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/04/20220704092848497.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NCTL的活动展示，图片来源：NCTL&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于NCTL的持续倡导，国家和许多州的标准、立法和评价中，现在都包含了工程，如《K-12 科学教育框架：实践、跨学科概念和核心概念》、《新一代科学教育标准》和《国家教育进展评估》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们团队的目标则是开发可以在全国范围内使用的课程。在美国，我们没有国家统一的课程设置。但STEM教育这个词现在正掀起一股流行浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的STEM学校如雨后春笋般出现，而现有的学校也在重新命名，将STEM纳入校名。学校网站宣传着STEM项目，以STEM为主题的课后俱乐部和夏令营也很受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业和企业领袖们都在强调对具有STEM素养的员工的需求，政治家们则呼吁需要改变教育体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国各地的教师在不同的年级教授数学和科学，课程配置也是多样的。我们的工程课程高度依赖科学，这意味着我们希望教师根据他们所教的科学主题来选择相应的工程单元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，工程和技术教育对小学来说依然是相当新鲜的，即使在今天，大多数学校仍然忽视这些学科。但积极开展工程教育的学校，已经产生了明显的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北卡罗来纳州的布伦特伍德小学，60%是西语裔，40%英语不是母语。2008年，只有20%-30%的学生在州测试中达到“熟练”，成为所在县最差的学校之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变成专注工程教育的小学后，学生的科学成绩提高了200%——“熟练”率从19%提高到了60%，成为当地最好的10所学校之一，2015年被评为STEM示范学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/04/20220704094150898.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布伦特伍德小学的工程教育&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、四年级的工程教育案例&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，造太阳能烤箱一直是科学课的一项热门活动。我们决定将工程和传统活动混合，让学生使用铝箔和黑色表面来建造一个烤箱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aff3373a76569ef2278cee128ed110ee</guid>
<title>历史没有终结，未来中国有四场斗争非常关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_07_05_647898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，是20世纪末畅销的政治学理论著作《“历史终结论”与最后一人》一书出版30周年。30年来，许多人对世界政治的发展都受到“历史终结论”的影响，认为美国那一套政治选举化、经济私有化、治理市场化是历史发展的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年后，作者福山又出了《“历史终结论”30年之后》，全面反思30年来的政治思潮。我是该书译者。书中延承他上一本书《政治秩序与政治衰败》的重要观点，再次承认美国民主在衰败。而“强大国家、法治和责任制”这三个组成部分才构成了现代政治秩序，这才是国家发展的真正方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管福山30年来反复为其“历史终结论”打补丁，但在我看来，他其实已默认了“历史终结论”的终结，而在重新追求新的历史进程解释时，福山恰恰为中国国家治理的目标即“治理能力现代化”做了注脚，也证明了中国当下发展目标的正确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话，历史没有终结，新的历史才刚刚开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国发展开启了新的世界历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是怎样的新历史呢？我们还是从福山的角度来推导吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先是强大国家&lt;/strong&gt;：1949年以来，新中国就一直致力于强大国家的构建。改革开放以来，尤其是过去10年来，中国作为强大国家的构建进程更加有效。在精准扶贫、数字经济、基础设施、智能科技、电子支付、生态治理、民族和谐、社会治安、抗击疫情、和平崛起等方面，中国成为世界均衡发展最快的国家。据皮尤、盖洛普等国际知名调查机构的调查，中国人对政府的信任感、作为中国人的自豪感、中国人对未来的乐观程度，长期都稳定在80%甚至超过90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，欧美国家尤其是美国，却陷入贫富悬殊、基建老旧、枪支泛滥、种族矛盾、对外战争等长期相对衰弱的巨大困境中。“美国分裂论”、“美国内战论”近年来也很流行。对政府的信任感、国民的自豪感、对未来的乐观程度长期在40%甚至30%以下徘徊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用福山的话说，“新兴和老牌的现代民主国家都面临着一个难题，那就是未能提供国民所期待的国家实质性的功能：人身安全、共享的经济增长和优质的基本公共服务，即实现个人机会所需的教育、卫生和基础设施。”安全、增长和服务，恰恰才是“强大国家”所拥有的本质。但美国却没有做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近二十年来，美国政府关心的“强大国家”构建是发动战争或离岸平衡式的挑起战争；而国民花大量时间关心的，却是如何无限度扩大个人权力的同时限制国家的权力，以至形成了“否决政治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建一个真正不欺侮他国、又能服务好国民的“强大国家”，是人类历史上从未出现过的国家进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/04/20220704140147358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江嘉兴：“红立方”党员志愿服务驿站揭牌启用。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次是法治&lt;/strong&gt;：“依法治国”早已写入中华人民共和国宪法。中国特色社会主义法治道路与西方不同，是始终坚持以人民为中心，坚持法治为了人民、依靠人民、造福人民、保护人民，把体现人民利益、反映人民愿望、维护人民权益、增进人民福祉落实到法治体系建设全过程。这与美国的“法律偏向为富人服务”（迈克尔·帕伦蒂语）的结果完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人把美国视为法治的典范、讴歌美国三权分立，其实忽略了美国所谓法治背后的“律师制度”。美国律师约135万，占全球律师总数35%以上，占全球法律服务市场的44%，但美国却又是全球监狱最多、监狱服刑人数最多（占世界25%）、枪支案件及伤亡人数最多的国家。这充分说明美国法治的效果并不好。或从另一个角度看，与其把美国法制发达，不如律师业“发达”。与其称其为“法治”，不如称其为“律师治”。更糟糕的是，美国将金融、法律当成对外制裁与长臂管辖的霸权工具，这一点更被他人所诟病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国法治不能像美国那样出现“有致命缺陷的司法及监狱系统”恶果，还要扎根于本国文化，真正造福14亿广大民众，这是人类历史上从未出现的法治进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是责任制：&lt;/strong&gt;责任制是自古以来中国政治与国家治理的传统。过去十年，中国大陆的官员问责堪称是人类历史上规模最大的反腐败斗争，约400位部级干部落马，查处了约410万人，95.8%的群众对全面从严治党、遏制腐败充满信心。问责制不仅是对权力滥用的约束，也是对权力平庸的鞭策，更是对西方制度中“选票能定权力的任期归属，却不能决定权力的使用与绩效”的优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪以来，在美国，2008年金融危机，超过1000万家庭破产；2020年爆发并延续至今新冠疫情，超过100万人因感染而死亡；美国发动或挑起的五场战争（阿富汗战争、伊拉克战争、利比亚战争、叙利亚战争及当下的俄乌冲突），约1万美国士兵死亡，造成100万以上他国人员死亡，产生1000万以上难民，如此巨大的灾难，在美国无人被追责、问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国责任制既是古代中国优良政治传统的继承与发扬，也在开辟着西方政治现代化所未有的全新的权力规范与奖惩之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看，当代中国国家治理的现代化，是吸收了数千年来中国传统的有效经验，也是借鉴了数百年来西方诸国成功崛起的突出优点，同样也规避汲取了西方近几十年来国家治理的失败教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从规模吨量效应角度看，16、17世纪的荷兰、葡萄牙、西班牙的崛起，是一两百万人口规模吨量的国家崛起，在当下中国相当于大县城人口规模吨量的崛起；18、19世纪的英国、法国、德国的崛起，是一两千万人口规模吨量的国家崛起，在当下中国相当于超大城市人口规模吨量的崛起；20世纪苏联、美国、日本的崛起，是一两亿人口规模吨量的国家崛起，在当下中国相当于一个大省或类似粤港澳大湾区式的区域崛起。而21世纪中国崛起，是10亿人口规模的国家崛起，是前所未有的规模吨量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，无论是从强大国家的构建，还是从法治和责任制，中国国家治理现代化推动的国家崛起进程，不只是带动着我们这个古老民族的复兴进程，也同样开启了新的世界历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的世界历史，须延续新的发展奇迹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有中国崛起，21世纪的世界历史恐怕会长期延续“西方中心、非西方边缘”、战争频仍、“西方独食、非西方贫困”的历史。但中国崛起使历史在21世纪的发展轨迹出现了公正、和平、普惠的新希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，新的世界历史，还将继续延续中国崛起的发展奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是延续超越奇迹&lt;/strong&gt;：2011年中国工业生产总值超过美国，跃升为世界第一；2013年中国货物贸易总额超过美国，跃升世界第一；2021年中国对外投资总额超过美国，跃升世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一切顺利，2030年前后，中国经济总量将超越美国，将是1890年代以来美国GDP跃升第一以来的首次被超越，也是东方大国将重新成为世界第一大经济体。这个“百年变局”式的超越奇迹正在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国不会轻易让中国经济总量超越，正在加紧对中国的经济围堵。近期一些西方智库与媒体更是释放中国经济衰退论，试图调低中国经济增长的预期，阻止中国的超越。而且我们不得不承认，中国军费总额仅仅是美国1/3，人民币在全球货币储备量中的比率仅是美元的1/20。中华民族伟大复兴的路还很长，要不断让过去的赶超奇迹继续延续。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be50f07bfaffff07e4e8994f6b3b9fe7</guid>
<title>想志愿报效祖国的要抓紧啊，不然国家就跑到前面去了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaohe01/2022_07_05_647897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 小荷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十五年过去了。栀子飘香，又到了高考季。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日晚，回去上网找了神舟十四号发射时的录播：10时44分，搭载神舟十四号载人飞船的长征二号F遥十四运载火箭在酒泉卫星发射中心点火发射；577秒后，船箭分离，载人飞船进入预定轨道，帆板顺利展开发电，飞行乘组状态良好——最后，当然是发射场区指挥部的指挥长出来仪式性宣布成功，大家热烈鼓掌了。我一开始并没认出这位宣布发射成功的大首长，因为他没穿军装而是穿着航天系统的制服，容貌也苍老了，只觉得他的口音像川普。直到打出字幕显示他的“基地主任”职务和姓名时，我才突然发现这是一个好熟悉的名字！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是他啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/04/20220704082116426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自中国军网多年前的先进事迹报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首长是高中母校两位航天系统优秀校友中较年轻的一位；另一位老校友沈荣骏中将辈分很高了，是我国航天测控网的主要奠基者之一。没有一个母校学子不对他俩耳熟能详。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
母校上上次校庆时，我还是个外校初中生，用姐姐的白底红杠老校服混进了校门；而即将成为我校友的首长刚换上当时只装备到干部的新军装。校庆那天，他就是那一身松枝绿，在母校靠食堂的那座阶梯教室里和我们一大群追星的学弟学妹分享了他的故事，那时的我站在台下第四排边上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是金秋开学的季节。无论声音、容貌还是肩上的大校军衔，台上的校友都是一位英武的中年人，满头黑发，除了瘦一点，和校门口巨幅校庆海报里的照片一模一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我参加中考正式考上了母校，穿上了蓝底黑杠的新校服，读完高中参加高考，读完大学考了研，披上了婚纱，领到了人生第一笔工资。上次回母校拜访恩师时，老教室桌椅黑板都变了样，学弟学妹换成了一种白底紫袖子的奇怪校服，我才意识到已经十几年过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又到了六月高考的季节。新闻联播上见到已晋升将军的首长，还是那一口极亲切的川普，只是他的头发已然全白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/04/20220704082132591.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有朋友问我亲戚小孩填志愿的事情。不知该怎么组织语言，刷知乎，看到一个问题“女生学航空航天合适吗？”，有疑似业内人士在下面写了个链接回答。点开一看，道是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“劝人学航天，碎尸万万千；劝人学航空，天打五雷轰。劝人学船舶，人亡又家破；劝人学兵器，死无葬身地。户口虽不易，何必XX地；要喝西北风，就去XX松……身死万事空，无悔入军工！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笑了笑，突然有种冲动，想索性写几句关于“志愿”这件事儿的话，顺便整理自己那经历时间太长、已有些不纯的初心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我姐妹两人都曾是很少见的女军迷。姐姐把我送上了军工这条路，但现在的我已很难算是一般意义上的军迷了。这篇文章也权当纪念两个女孩留在军迷时代的青春吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
都说你是一首歌，谁又想过天空的冷漠。青春还能唤醒，你却孤独地守着空阔。升起落下终不悔，化作大地无尽灯火。太阳啊太阳，请你告诉我：你这么执着，究竟是为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——题记
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
三十年前，军队里最容易传唱开的歌曲是：“你下你的海呦，我趟我的河；你坐你的车，我爬我的坡。你喝你的酒呦，我嚼我的馍；你有儿女情，我有相思歌……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军队是很寂寞的，更不要说军工了。幼发拉底河畔满地69坦克残骸带来的降维冲击历历在目，东欧剧变、苏联解体引发的人心浮动尚未平息，保密像是“保落后的密”，越了解国际技术大势的人面对现实越容易绝望。军工行业被传颂的价值，经常不过是市场经济大流面前的坚守而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间我没有经历过，但它的余波延续了数十年，一直影响到我头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我后来上大学时，发现好几本上世纪八九十年代初学校自编老教材封面上的部分编者，后来的个人介绍和发文单位都不在我们学校了，去了东部发达地区的单位或外国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再后来，收到一本书，叫《先锋》，是国防工业老一辈英模人物的事迹汇编，大多数事迹来自1980年代到本世纪初。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个女人的视角来看，那简直是一本卖惨全集，骇人听闻，有母亲忙项目、把亲娃带死了的，有夫妻一起忙项目、小孩长期没人教、智力低下的，什么父死不及奔丧、夫妻两地分居、积劳成疾得职业病都基本不算事。甚至当时航天使用的火箭燃料测定纯度长期超过100%；这个问题被解决时，使用的实验仪器都是地方高校早已淘汰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那里面还没收录后世坊间流传的卖面条、卖鸭子之类传奇。如果这些也收，不知该多厚啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/04/20220704082147154.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有多少燕离巢，北去而不还；有多少前路蜿蜒，也许不用走完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前，南海那场一代人刻骨铭心的撞机事件发生时，不仅几辆9910工程、两艘现代级和24架《壮志凌云》电视剧中未指名的战斗机是全国军迷的宝贝，连已沉没的其他现代级上的零件都能被外军捞起来当成商品卖给解放军，那24架战机配套引进的导弹，使用的制导技术部队都没见过，接一个XXXX项目会被劝小心搞不定砸了顶级专家牌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这个小军迷的童年就从那时开始了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>855a88cb256b665fbbbef9197030c8ac</guid>
<title>欧美对数字平台反垄断趋严，中国要不要紧跟？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lisanxi/2022_07_04_647753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/李三希】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的数字平台在过去20年是快速发展的，但是最近开始引起了对垄断的一系列担忧，包括从2020年的下半年开始，中央就一再地提到反垄断。其实不仅仅是中国一个国家在提，事实上，欧美都在不停地强调。所以数字平台的反垄断是一个国际大趋势，这是大的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/24/20220624170114784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际反垄断趋严的背景下重新审视反垄断目标。欧盟跟美国为什么要加强这方面的反垄断，他们的反垄断措施，对于数字经济的发展分别产生了一些什么样的影响？我们在讨论数字平台反垄断的时候，应该树立什么样的目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在讨论经济福利目标，比如消费者福利或者是社会总福利时，是不是还要讨论一些其他的竞争性目标？比如说保护数据的安全，维护社会的公平，提升国际的竞争力等。而反垄断机构，需要去承担相应的社会公平、产业发展、国家安全和国际博弈等任务吗？在目前欧美对于数字平台反垄断趋严的趋势下，中国要不要紧跟欧美的步伐？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲这些观点之前，我先介绍一下数字平台反垄断的一些理论前沿。&lt;strong&gt;第一个是平台经济的相关市场界定。&lt;/strong&gt;平台相关市场的界定较传统方法有一些新的特征。比如，平台之间比较动态的竞争导致了平台的迅速迭代，平台通常呈现出跨界竞争的特点，平台通常是多边市场等。这些特征都会给相关市场的界定带来挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学者提出了相应的改进思路，比如：尽管平台存在跨界的特点，但其实大家都是在竞争注意力，那么是不是可以用“注意力竞争”这么一个新的概念来界定相关市场？对于平台的多边市场特征，是不是只界定一边就够了？或者说还是要统一把多边一并界定进去？有一些学者提出是不是可以按照平台的性质，是交易平台还是非交易平台来划分。针对比较动态竞争，有些学者提出是不是要着重考察一些动态的指标。最后，有一些学者持有更激进的观点是，既然在平台市场里面界定相关市场比较困难，是不是可以绕开，不去界定相关市场直接谈垄断行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二是衡量平台企业的市场支配地位。&lt;/strong&gt;假使我们能够比较清晰地去界定相关市场，那么，高的市场集中度，也就是说，高的垄断势力是不是一定就意味着必然形成垄断的行为？是不是意味着市场的集中度越高，就应该越反对这样的市场结构？近期，平台经济引发了一些学者的争议，一些前沿的研究发现，至少在平台市场里面，由于网络外部性的存在，高的集中度并不一定是一件坏事，也不一定会损害消费者的福利。最近有些学者在做相关的理论研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三块是分析平台企业滥用市场支配地位的具体行为，这是研究得比较多的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是平台的二选一，这是目前国内中文期刊很多文章在讨论的问题。平台的二选一也就是所谓的排他性竞争。第二是大数据杀熟，价格歧视。这里有两个不是那么清晰的问题，第一个是价格歧视或者大数据杀熟，是否一定会损害消费者的福利？或损害社会总福利？这个并不一定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，即使我们认为大数据杀熟会损害消费者福利，应该禁止，但是我们知道显性的价格歧视是比较容易禁止的，而隐蔽的价格歧视其实是很难做到的。隐蔽的价格歧视包括平台利用相同的价格，但不同的人收到不同的折扣，或者，平台可以给不同的人推不同价位产品，给有些人推比较贵的、质量高的产品。关于这一点也有很多学者在关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是违法实施经营者集中。这里大家关注比较多的可能是“杀手并购”。其特征是一家大型企业收购一家规模较小、但具有快速增长的用户群和巨大增长潜力的创新型初创企业，防止初创企业形成威胁；平台并购后，还有可能将市场份额迅速做大，使该行业的中小型初创企业消亡。对“杀手并购”关注较多的原因包括：在实践中，大家对于Facebook收购Instagram的这种“杀手并购”批评的比较多，在理论上，“杀手并购”是不是具有法定性界定效应，还并没有相关系统的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个是算法共谋，这个也是目前理论上大家都比较关注的问题。算法共谋包括预测代理型共谋与自主学习型算法共谋两种形式。反垄断最关注的一个点就是合谋问题，最近前五的期刊就发了关于算法合谋的一系列论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后还有关于平台反垄断整体架构的看法。&lt;/strong&gt;因为平台具有企业与市场的双重属性，具备裁判员跟运动员的双重身份。在这种情况下，怎么样来突出规范与发展并重，行为监管和功能监管统一，强调私人监管和公共监管的统一，构建整体的框架，是大家比较关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文是一些理论研究者与实践者近期都比较关注的关于数字平台反垄断理论的要点。接下来，我谈些自己关于反垄断目标选择的思考。我先介绍一下欧美的数字平台反垄断情况，然后看看中国的数字平台反垄断现实，最后提出一个制度设计框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从国际上看，历史上，欧盟与美国在数字平台反垄断目标选择上存在分歧。欧盟一向强调的目标是比较多元的，它们不仅仅关注经济福利，也还关注市场的一体化。我们知道欧盟做欧元其实就想做市场的一体化，它的反垄断也承载着这个功能，包括公平竞争跟自由交易等，因此它们的数字平台反垄断的一个很重要的目标，就是要建立一个单一的数字统一市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们目标的多元化可能与政治历史的背景相关，他们受德国弗莱堡学派“竞争秩序主义”（Ordoliberalism）的影响会比较大，强调静态的竞争跟自由的秩序，尤其是强调对中小企业的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在数字时代就可能会纳入一些政治的考量，比如说欧盟的本土数字平台的实力微弱，有很多人批评欧盟的反垄断政策成为了一个国家保护主义的工具。落实到执法中，至少体现在三个方面：第一是他的数字平台反垄断具有产业保护特征，这也是国际上很多人批评欧盟反垄断的地方。第二是为大型平台制定事前监管规则。第三是欧盟试图利用对数字平台的强监管形成全球示范效应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>