<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8db2b298773049f7e5f41e202fff0ee</guid>
<title>某些东西“只在西方有”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Osterhammel/2023_10_28_713690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于尔根·奥斯特哈默 翻译/陈浩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“欧洲”和“西方”：异化的程度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文处理几个我们习以为常的概念。它基于一项日常的观察，即我们有时讲“欧洲”，有时讲“西方”，所表达的意思相似却又不完全一样。两者的区别在哪、这种区别有何意义、有没有可能把我们此次活动的主题“欧洲时代的终结”用另一种方式表达出来：“西方时代的终结”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要对“欧洲”和“西方”这两个词汇稍微作一番审视就会发现至少有三点不同之处。首先，人们可以轻松地在一张世界地图上找到欧洲，并标注出其边界。但是要找到西方的具体方位，就不是那么容易了。西方在哪里？它的坐标是什么？从地理上讲，它不是一块边界分明的地区，而是一片在历史变迁中边界始终处于变化之中的群岛，以及一种在政治上以类似方式建构的国家形态。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/20/20231020141208971.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1789年，法国大革命之前的欧洲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧洲始终是作为一个地理或者文化实体而存在，但西方却不是。我们说古代有西罗马帝国，而不说“西方”。古代中国把帝国之外的蛮族居住的广袤内亚地区称作西域，而不称“西方”。长期以来，西方仅仅是指一种自然方位：日落之处；还有一层衍生意义，即尽头和往生世界。我们所熟稔的现代西方概念&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（也就是那个作为实体的西方，也是作为活跃分子而惹是生非的西方，例如到处进行军事干预）&lt;/span&gt;是何时兴起的？这一概念又是如何因时代而变迁的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，“西方”这个词容易让人产生模棱两可的歧义，而“欧洲”却不存在这个问题。譬如，“西方”显得具有某种人们所捍卫的尊贵和崇高之义。当我们要展现自身光鲜亮丽的一面时，“西方”指的就是西方文明。但同时也有人坚决反对西方，甚至是憎恨西方。在俄罗斯、伊斯兰世界和朝鲜就有这样的人，甚至在中国也有，只是程度略轻。在1930年代，日本和纳粹德国反抗一个根深蒂固的“西方”。“欧洲”概念所唤起的极端情绪，迄今为止充其量是表现在狂热的欧洲民粹主义分子和“疑欧派”人士身上。在我们的政治话语中，如果说某人是“反西方的”，那是特别严厉的批评，意味着极端的、残暴的压迫运动，以及向西方施压的国家领袖和政治人物。反西方的立场是灵活的，它既可以变得更加坚定，也可以有所弱化。21世纪初古巴和伊朗在国际政治中的言论，就是一个很好的例子。这两个国家的官方对西方的侮辱都有明显减弱的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反欧洲”的立场，则不是什么不可饶恕的罪名，长期以来它只是处于政治包容的语境之内。反欧洲，一般指的是基于民族国家意识而对“布鲁塞尔”所具有的表面或实际上的威权持保留意见。20世纪80年代英国首相撒切尔夫人是这一立场的代表人物，后来则有捷克总统瓦茨拉夫·克劳斯或者匈牙利总理维克托·欧尔班。上述三位恰恰不是来自流氓国家。因此，来自欧洲本土对欧洲的批判，要比在国家利益话语中所表达的对西方的批判更加有力，后者是对西方文明及其所形塑的国际秩序的原则性抵制。在批评者眼中，“欧洲”首先是一级官僚机关，它要从他们身上剥夺一些东西：金钱、自由、安全和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/20/20231020141447283.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1989年，英国首相撒切尔夫人和美国总统老布什在唐宁街10号外&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，相较于“欧洲”，“西方”的概念具有更多的意识形态和伦理道德的色彩，争议也更大。即便是在西方国家内部，也是这种情况。西方的拥趸——把西方视为人类历史上最先进的文明，会被扣上傲慢的欧洲中心主义论者、新帝国主义者，甚至是种族主义者的帽子。反过来，西方的批评者，则容易被贴上对人类最崇高理想的背叛者和说自己国家坏话的人之类的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不对称的“西方”形象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此种情况下，历史学家具有一种优势，即通过历史语境化的手段来摆脱概念引起的纷扰，至少在一定程度上能够做到。这一手段同样也适用于欧洲的概念。历史表明， “西方”最早于17世纪得到了一次文化意义上的含义扩展。那时，西方的概念首次适合用于一个并非仅仅以宗教为底色的统一大陆。“西方”在1648年签署的《威斯特伐利亚条约》中有一个至今影响深远的表述，即便该条约并没有把所有欧洲国家都囊括进去，甚至也没有能平息欧洲的战火。隐喻性的题材在当时绘画和雕塑中十分常见，表现的是欧罗巴女神骑着公牛被其它大陆的神祇所环绕：阿非利加骑着象，亚细亚骑着骆驼。这类图像直到20世纪早期还被用作帝国主义的宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方”没有这种图像资料的配套。人们是如何形象地展现“西方”的呢？是通过北约这个罗盘，还是通过孟德斯鸠或亚当·斯密的肖像画、丘吉尔或里根的头像，抑或是驻扎在印度库什的美军或德军的照片？上述答案都不具说服力。就“西方”而言，我们并没有像“欧洲”那样的图像史。在文化史和思想史资料匮乏的情况下，我们只能依赖文本。从零散的史料中，只能重构出一部非常简约的“西方”概念史。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/20/20231020141700412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;希腊古瓮上的“欧罗巴与公牛”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方”这一概念，历史并不悠久。近年来尝试书写西方历史的史学家们，似乎并不认同此观点，他们所处理的方式与我在此要做的有所不同。他们追问的是：我们今天所标榜的“西方”所具有的正面特质，最早是何时在历史上出现的？唯心派史家追寻一神教或民主的踪迹，并上溯至古埃及或古希腊时期。唯物派史家则对导致后来欧洲和北美成为世界上最富裕地区的经济学动因的源头甚感兴趣。他们中的个别人甚至追溯到公元前10世纪定居农业的发明。从上述追溯性的重构来看，“西方”的历史确实悠久。但西方的概念史却并非如此。如果考虑到以下三点，就会得出这一结论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b35e716f723b5671b760363e06a3e2a</guid>
<title>关于以色列和哈马斯，网上某些言论错在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2023_10_28_713687.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年11月23日，在加沙地区的一座难民营附近，有一队以色列士兵正在巡逻。他们突然看到有个巴勒斯坦人正在向他们靠近，这个巴勒斯坦人腰间的鼓鼓囊囊，引起了以色列士兵的警惕。其中一名以军士兵本能地向这个人扔出了一枚手榴弹，而此时，对方也引爆了自己身上的炸药。“轰”的一声巨响，这位巴勒斯坦人被炸成了碎片，另有两名以色列士兵受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴勒斯坦地区，这是无数自杀性爆炸袭击中微不足道的例子。按理说，这样的事件几乎引不起国际新闻媒体的关注。然而这次不一样，因为实施爆炸的巴勒斯坦人是一名70多岁的老妇人，她叫做法蒂玛·纳贾尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/25/20231025102536797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果故事进到这一步，也许你会认为哈马斯等巴勒斯坦激进武装惨无人道，居然指使这样年迈的妇女进行自杀式袭击；也许你会认为以色列打击哈马斯的行动是正义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实上，全世界大多数人却在同情另外一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法蒂玛来自加沙北部，死亡时72岁，在我们中国人的眼里，这样年龄应该儿孙满堂，颐养天年。然而法蒂玛却孤苦伶仃，她的老伴死在以色列人的牢房里，七个儿子中，有五个被以色列抓捕入狱。一名外孙在向以军投掷石块时，被以军士兵开枪打死；另一名外孙则身中72枪，却奇迹般地活了下来，瘫痪在床，不能动弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年11月1日，以色列发动了代号“秋云”的军事行动。法蒂玛在哈马斯的号召下，跟其他当地妇女一起上街游行抗议以军。结果她家房子被以色列军队推平了，她本人也被推土机撞伤。七天以后，11月8日凌晨，5枚以军的炮弹落在法蒂玛所在的小镇，炸死19位在熟睡中的巴勒斯坦平民，其中17个人都属于邻居阿法内一家。目睹了这一切的法蒂玛再也不能忍受了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她愤怒地向正在哭泣的妇女说道：“你们为什么眼睁睁看着你们的孩子死去？如果真主安拉允许，我会成为一名烈士。”随后法蒂玛找到了当地的哈马斯组织，请求成为一名自杀式爆炸袭击者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯人员于心不忍，说“这种事情我们男人去做就行了，更何况您都这么大年纪了”，不同意这名颤颤巍巍的老妇人充当人肉炸弹。但是法蒂玛说道：“如果你们不给我一条腰带炸弹，我就用自己的方式复仇，如果我被杀了，你们的手上也会沾染我的鲜血。”哈马斯人员同意了。11月23日早晨，法蒂玛换上了一身新衣服，走向了人生的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前哈马斯领导人兰提西，此人在2004年被以军定点清除了。兰提西曾说道：“我们没有F16、阿帕奇、导弹和坦克，我们只有自己的武器。如果我们拥有F16，我们绝不会采用自杀式袭击。如果我们拥有不用牺牲就能够阻止敌人杀死我们的武器，那将是非常非常好的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/25/20231025102304316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，没有人愿意死去，除非他感到自己已经无法生存下去。这就是许多巴勒斯坦人的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦的一些地区失业率高达75%，大多数人生活在贫困线以下。以色列军队曾在占领区设置180多个检查站，把被占领土地划分成碎块，不经过以色列检查站，人们几乎不能自由流动，正常情况下几分钟就能通过的路程，在这里却要花费几个小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在约旦河西岸，以色列人抢占了水源，霸占了房屋和其他公共设施。尽管许许多多的犹太人批判以色列政府的暴行，并同情巴勒斯坦平民，但他们不能改变巴勒斯坦人的态度，因为荷枪实弹的士兵几乎是大多数巴勒斯坦人对于犹太人的唯一印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，是以色列人严厉镇压和严密封锁为哈马斯造就了丰厚的土壤。以军的暴行只会让越来越多的人同情和支持哈马斯。2004年4月25日的《纽约时报》就曾讲过：“以色列的每次定点清除，只是在增加哈马斯在大街上的受欢迎程度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名巴解组织的官员曾说过：“在和平环境中，支持哈马斯的巴勒斯坦人不到5%；但在以色列的镇压下，支持哈马斯的巴勒斯坦人达到95%！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么简单的道理，以色列政府难道不知道吗？为什么他们还会采用以暴易暴的方式处理巴勒斯坦问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近期发生的巴以冲突，再次加强了我们对以色列政府的疑问。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>feff62283dc39462f9fdd5be7cd5938a</guid>
<title>这一点，是保障“下一个中国在中国”最有效的方法</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2023_10_28_713685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【口述/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我对未来十年趋势判断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的全球范围内，几乎没有一个经济体是没有问题的，大多数经济体都面临增长动力不足的问题。因为世界市场的不景气，那些出口导向的经济体都面临着更大的问题。从长远的历史角度看，全球经济的高增长是非常态的，只发生在少数几个阶段的少数国家，而低增长甚至滞胀则是常态，具有普遍性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要实现高质量的可持续经济发展，必须依靠技术进步和产业升级。传统的投资、贸易、消费“三驾马车”已经很难再拉动经济增长，需提出新的“三驾马车”：政府投入基础科研，企业进行技术应用创新，金融机构提供风险投资支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在说房地产出现问题了，中国的房地产市场高峰已经过去了，不用说农村，光是城市，人均居住面积就达到了40多平米，放在世界也是相当高的了。房地产实际上也已经饱和了，想让房地产再成为中国的经济支柱，是很困难的，尤其是从世界经济史的角度来看，没有一个经济体可以长期依靠房地产而成为发达经济体。但是还要再加一句，我们只能说数量型扩张的房地产已经到了终点，高质量的房地产还没有开始，这才是我们未来必须要做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/24/20231024153808823.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括消费社会也是一样的，消费的增长完全依靠中产阶层的扩大，中产社会跟消费社会基本上是同一个词，能可持续消费的就是中产。尽管我们有4亿中产了，但是占全体人口比只有不到30%。从亚洲四小龙看的话，它必须超过50%，甚至达到65%到70%才能被称为中产社会。所以我们的中产增长空间还是很大的，如果到2035年有七八亿中产的话，才是一个真正的中产社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有恒产者有恒心”，中等收入群体有财产，要保护自己，因此内化出法治意识。除此之外，中产阶层的壮大还有利于生态环境改善，社会秩序稳定，因为这都触及他们的切身需求。所以在空间还有余量的情况下，我们提倡共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在的问题就是因为增长是有的，但是它的增长是排他性的增长，少部分人越来越富裕了，大部分人没有分享到发展成果，反而成为受害者，尤其是美国中产阶级的缩小。所以我觉得从政策层面我们已经意识到要培养中产多么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江现在是共同富裕的示范区，有三条：第一，上不封顶，鼓励企业家赚得越多越好，发财致富是光荣的；第二，要保底，把社会的底层保护好，因为社会是资本、政治、社会这三块里面最脆弱的一块；第三，要扩中，把中产阶级扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我建议还是要通过改革开放创新，把我们的潜力发挥出来。一句话，改革开放创新是对唱衰中国经济最有效的回应，也是保障“下一个中国在中国”最有效的方法。那么实际上我们缺乏的是如何把这些转化成行动，只有通过行动才能通向未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新形势下中国如何应对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把这个时代称为“百年未有之大变局”，实际上从某些方面来看，不仅是百年未有之大变局，甚至可以说是1840年鸦片战争以后的最大的变局。在这样的情况下，我们怎么做？用平常话来说，我们已经不是吴下阿蒙了，是世界第二大经济体。这些年中美贸易战以来，中国也从方方面面表现出我们的韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对新形势，我们更要讲好中国故事，为什么？就是为了让其他国家承认中国的崛起，接受中国的崛起，跟中国分享共同的发展成果，这个非常重要。我们一直说国际社会有硬力量软力量，光有一个硬力量，没有软力量，人家就把你的硬力量称为威胁。那么软力量的标志是什么？第一，愿意来读懂中国；第二，能够了解中国；第三，接受中国；第四，不仅接受了中国，还向其他人传播中国的理念，传播中国的实践经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有几千年不中断的文明，近代以来有成功的革命经验，改革开放以来有成功的建设经验。1980年代初，中国人均GDP不到300美元，去年达到近13000美元；以前还没有中产阶层，我们现在有4亿中产；更重要的是，我们过去40年让8亿多人口脱贫，尤其是中国加入WTO之后，对世界经济增长的贡献率达到50%以上，07、08年全球金融危机以后，中国对世界经济增长贡献有30%以上。所有这些数据在世界经济史上都是奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/24/20231024154002861.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具体地说，中国的另一种制度选择的故事就是要讲好三个“可持续”，即经济可持续发展、社会可持续稳定、政治有可持续的支撑和领导。从制度入手来叙述三个“可持续”，基本就可以把中国的另一种制度选择讲好、讲清楚，从而把中国的经验转化为基于概念和理论的“软实力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我非常赞同一句话：“外交是内政的延续”，所以我们要看到这个世界经历着前所未有的危机，如何来重塑甚至重建国际秩序是我们所要考虑的。那么主要是明确我们要做的两件事情：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们如何还能在今后相当长的一段时间里，甚至说永远维持一个相对和平的国际环境；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们如何在保证国际环境的前提下，推进中国共产党二十大所提出的中国式现代化，来保证我们2035年目标的实现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>191d640b619f5371e9c6c3761e92b248</guid>
<title>中美关系：缓和还是改善？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxinbo/2023_10_28_713680.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
应美国国务卿布林肯邀请，中共中央政治局委员、外交部长王毅于10月26日至28日访问美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今年6月以来，美国国务卿布林肯、财长耶伦、总统气候问题特使克里、商务部长雷蒙多、参议院多数党领袖舒默、加州州长纽森先后访华后，中国高层官员首次访美。因此，王毅此次行程，以及中美关系接下来的走向受到国际社会广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月21-22日，中国亚洲太平洋学会2023年年会暨“动荡变革中的亚太：机遇与挑战”学术研讨会在复旦大学美国研究中心举办。复旦大学国际问题研究院院长、美国研究中心主任吴心伯教授在会上进行了题为“中美关系：缓和还是改善？”的演讲，观察者网获授权整理、刊载全文，以飨读者。文章已经作者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴心伯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我给大家报告我对当前中美关系的分析：缓和还是改善？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中美关系新动向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月份之后，中美关系出现了一些新的动向，主要表现在以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个动向，中美两国之间的高层交往明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自6月份美国国务卿访华以来，美国财长、商务部长、参议院两党代表团、美国加州州长等陆续访华，美国众议院代表团也即将来访。目前，美方的对华交往从行政部门扩展到立法部门，从联邦扩展到州一级，呈现出全面恢复的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/26/20231026172110408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，美国国会代表团访华有着非常重要的意义：一方面，它体现了美国国会对拜登政府加强中美交往的支持；更重要的是，这也是在向美国社会发出一个信号，即在美国开展对华战略竞争的情况下，中美交往仍然是必要的、可取的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面一段时间，中美高层交往基本上是单向的，即美方高官访华。接下来，我们也会看到中方的高级官员访美，比如王毅外长、何立峰副总理都会去美国访问。因此，中美之间的互动在改善和增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个动向，中美建立了一系列新的对话机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年5月份开始，中美农业部之间建立了农业合作机制；后来两国商务部之间建立了商务部工作机制；中国财政部和央行也跟美国财政部商定成立“经济工作组”和“金融工作组”；外交部则要和美国国务院举行三个外交政策对话，包括中美亚太事务磋商、海洋事务磋商、外交政策磋商。9月底，外交部副部长孙卫东已在华盛顿同美国亚太事务助理国务卿康达举行了中美亚太事务磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间的对话机制正在重建和恢复，这是自特朗普执政后期至今没有出现过的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个动向，美国商界今年以来在中美关系中发挥更加活跃的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，他们加大了对拜登政府游说施压的力度。比如说，7月份，美国三大芯片巨头的首席执行官齐聚华盛顿，与美国国务卿和商务部长等高官会面，表达他们对美国对华半导体出口限制政策的担忧。此外，美国商务部长和美国参议院代表团来上海时，上海的美国商会也跟他们进行了积极的接触，表达了他们希望中美经贸关系能扩大的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/26/20231026172416526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路透社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国商界今年以来也加大了对华交往的力度。我们注意到，美国一些大公司的高管先后访华，得到了中国领导人的接见。习主席今年接见的第一位美国客人就是比尔·盖茨，之后几家美国大公司的总裁访华，也受到了李强总理的接见。这也释放了一个积极的信号，就是中美两国商界和政界的交流，在经过三年多的暂停以后，也在全面恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商界今年更加积极地影响中美关系，一方面是他们非常关心中美关系的走向，另一点是随着美国大选的到来，他们能够运用他们在捐款上的优势来影响拜登政府的对华政策走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个动向，中美关系的气氛出现了一些改善的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，我们看到，两国官方层面最近一段时期的相互指责明显减少，美国内部对华政策的讨论正在增加。这些讨论包括对华战略竞争的概念、把中美竞争与冷战的类比、美国对华竞争封锁的效应、中美人文交流的重要性、中美合作的必要性，以及美国对台政策的走向等等。这在一年前都是不可想象的，表明在对华问题上，美国内部的气氛在逐渐松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个也是最重要的一个动向，就是下个月有可能在APEC峰会期间举行的中美元首会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这一会晤顺利举行，那就是自2017年以来中国领导人首次在美国本土跟美国领导人的会晤，是6年来的第一次，极有象征性。我们希望能够有一定实质性的成果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>