<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>14a8ad5c66c4a05173b6429dbdeb5719</guid>
<title>“民主峰会”这四个问题，美国需要说清楚</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingyu/2021_12_07_617556.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邢宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国下周就要开所谓“领导人民主峰会”了，计划召集政府、民间社会和私营部门，讨论“抵制威权主义、打击腐败、尊重人权”等问题，制定“民主复兴”议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国务院已经公布了一份受邀名单，包括110个国家和地区。表面上看，受邀者来自世界五大洲，似乎要证明美国“将世界上的民主国家团结起来，要强化民主制度”。然而，事实并非如此，美国这样做，充满了对抗性、欺骗性，是在拉帮结派搞分裂，是在开历史倒车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有四个问题，需要美国出来说清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/07/20211207100903873.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么由美国决定参加名单？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主不是美国的“特产”，各国民主的样式也不可能千篇一律，由美国来点名哪些国家可以参加，本身就有很大问题。美国称，牵头开这个会，就是要“坦诚面对那些民主倒退国家的挑战，制定共同议程，应对共同威胁”。这个说法根本不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在民主问题上根本就不应该有“优越感”。民主是要为民众解决问题的，不是装饰，不是摆设。民主的目标是让人民真正当家做主，让人民过上更美好的生活。而美国在这方面做得很糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的支持者冲击国会山，不承认大选结果，为了当权不顾国家陷入瘫痪。民主、共和两党出于自身利益，拿债务上限问题作斗争武器，导致联邦政府多次关门。禁枪问题一直是美国社会关注的焦点，两党吵了很多年都没有结果，民众是受害者。美国涉枪犯罪率常年高居世界第一，枪支暴力致死人数不断攀升，成为美国最严重的人权问题之一。12月1日，美国密歇根州的底特律市一所高中发生了枪击事件，已经至少造成了3人死亡，8人受伤。今年以来已经有数名中国公民在美遭枪击身亡，成为美国枪支暴力的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国长期以来还将自己标榜为“山巅之国”，认为全世界都需要改造，等着美国伸出援手，将美国的民主包装成民主的唯一标准、唯一形式。美国推广民主的做派就是，凡不符合美式民主的，一律要被推翻；凡不听从美国要求的，一律要受制裁。看看美本世纪以来发动的大小战争与“颜色革命”“长臂管辖”，熟悉的味道扑面而来。美国将自己的民主强加给别人，本身就是不民主；自封为“民主灯塔”，对别国的民主指指点点，更是不民主。即使要开民主峰会，也应该由大家民主协商，商量着办，而不是搞一言堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/07/20211207100920680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么美国这个点儿要开这个会？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国可能会说，美国一贯重视民主价值，拜登政府更将其视为内外政策中的重要部分，上任第一年要开这个会。这个逻辑不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前全球疫情不断起伏反复，德尔塔、奥密克戎等变种病毒不断出现，全球经济复苏、应对气候变化都面临严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界需要合作的时候，美国却反其道而行之，捏造“民主对威权”叙事，在世界上煽动意识形态对立、制造矛盾分裂。美国的动机是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台后执政遇到很多障碍，不仅来自共和党施压，也受到民主党内部派系牵制，加上对种族、移民等问题处理不佳，支持率已跌至37%。每到这种关头，总统往往需要一场“外交胜利”，展示自己还能搞定很多事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从深层次看，近年来美国对全球的掌控力一直在下降，战略上总体呈收缩态势。所谓“硬的不行，软的来补”，利用“民主价值”旗号拉拢一些国家，对付另一些国家，搅浑水并从中渔利，是美达到地缘政治目的惯用伎俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/07/20211207100953238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次“民主峰会”的邀请名单中就能看出端倪。美邀请欧盟国家参加民主峰会，唯独排除匈牙利；阿拉伯国家中，仅邀请伊拉克；敞开怀抱欢迎印度、菲律宾，“不计前嫌”邀请尼泊尔、巴基斯坦；新加坡、泰国、阿联酋等未受邀，中国、俄罗斯也不在其中。这明显就是拉一派、打一派。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a0217fe85162195a4a20b64cf17726e</guid>
<title>最新研究：舆论遍布“算法恐慌”，消费者真的害怕吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DerekBambauer/2021_12_07_617529.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/德里克·班鲍尔和迈克尔·里希 译/观察者网 刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下，你正在申请银行贷款以购买一辆新车，并且你非常需要它。在你提供信息后，银行给你一个选择：你的申请可以转给贷款部门的员工进行评估，也可以由计算机算法来确定你的信用度。选择权在你手中。你是选择一号门（人类雇员）还是二号门（软件算法）？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统看法是，你一定是疯了才会选择背后是算法的二号门。大多数评论家对算法的看法是既恐惧又厌恶。他们认为，数字计算代码提供的是不准确的判断，使我们和我们的孩子沉迷于社交媒体网站，审查我们的政治观点，并且传播关于新冠病毒疫苗和治疗的错误信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察家们提出了一系列建议以限制算法在我们生活中的运用，从透明度要求到内容审核的限制，再到增加平台使用搜索引擎来突出某些信息的法律责任。其基本假设是，汹涌的民意要求将算法推到台下，以古老的人类决策的方式取代它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，批评者和改革者们，基本上没人提出过这个重要的问题：人们对算法决策影响日常生活这一问题究竟抱有什么态度？在即将发表在《亚利桑那州立法律杂志》（Arizona State Law Journal）上的一篇论文中，我们就提出了这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们调查了人们对人类决策和算法决策的偏好，涵盖了琐碎的小事（赢得一家咖啡店的小礼品券）到重大事项（决定被调查者是否违反了交通法规并应支付高额罚款）——结果是令人惊讶的。调研结果表明，在关于何时以及如何监管算法的辩论中，需要进行更加细致的鉴别；还表明，条件反射性地拒绝算法决策是不可取的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人想要有偏见的算法，比如那些增加医疗服务中种族差异的算法。在某些情况下，比如在刑事审判和判刑的时候，应该由人类来进行决策以符合重要的价值观，比如公平和程序正当等。但人类决策者也经常有偏见，他们的决策也不透明、不公平。为使用算法设置系统性障碍，很可能使人们的处境变得更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123164223625.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在东京的一个IT贸易展上，屏幕上展示了人工智能正在实时检测每个人的特征以得出解决方案。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;(Yasushi Wada / The Yomiuri Shimbun via Reuters Connect)&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果显示，人们选择算法的频率远远高于人们在学术界和媒体评论中所得到的心理预期。当被问及日常场景时，人们大多相当理性——他们在人类法官和算法之间做选择的依据是哪个成本更低、错误更少、决定更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查显示，消费者仍然符合人类的特征：当风险增加时，我们更倾向于有一个人类参与其中，而且我们更愿意坚持最初给我们的某个选项。对调查数据的分析还提出了一些有用的政策干预措施，如果政策制定者确实要监管代码的话，可以披露算法最重要的特点，建立现实的比较基准，并谨慎设置默认值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在人类和算法之间做出选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的研究涵盖了约4000名对在线调查做出回应的人。每个受访者都被随机分配到四个场景中的一个，在这些场景中，人类或算法对不同利害关系做出决策：赢得一张咖啡店的礼品卡；获得一笔银行贷款；接受一项可行性高的治疗方法的临床试验；以及在民事交通法庭上面临一笔巨额罚款。然后，该调查随机选择人类或算法作为初始（默认）决策者。随后，调查向受访者提供了关于每种决策者的成本、速度、准确性和所使用的信息（仅公开，或公开加上私人信息，如信用报告）的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，调查问受访者，他们是否想继续使用最初分配给他们的决定者（人类或算法），或者是否要换一个。这种设计使我们能够评估这些因素中的每一个是如何影响参与者对人类和算法的选择的，以及它们之间是如何相互影响的。结果是明确而有力的——每一个发现都具有强烈的统计学意义，只有下面描述的这两个结果是例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些常见的决策情况下，人们更喜欢由算法而不是人类来进行决策，但他们是否喜欢算法是由算法的运作方式决定的。总的来说，接受调查者有一半以上的场合（52.2%）选择算法来决定一个问题，这表明对算法的道德恐慌被夸大了。这种偏好与主导媒体报道的算法怀疑论形成了鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，消费者对算法的感受在很大程度上取决于成本、速度和准确性等实际因素，但不受隐私问题（例如对敏感数据的访问）的影响。基于这些数据，我们认为对算法在决策系统中可允许作用的政策选择，必须仔细考虑这些消费者偏好。如果不这样做，就将破坏法律改革的合法性，并阻碍其实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人们的选择中，隐私并不是一个有意义的因素。在决策者可以访问他们私人信息的情况下，参与者对其是人类还是算法漠不关心。我们怀疑人们在将私人信息纳入决策时有不同的偏好。例如，有些人可能更喜欢算法，因为代码不会做评价——它使用非情感的逻辑处理信息，而不是道德化的逻辑。但这可能也是其他人更喜欢透露敏感信息的原因，他们可以将公开信息置于更广泛的背景下，并且能够以同理心进行分析。不过，总体而言，隐私问题并未造成任何方向的偏好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消费者偏好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选择算法还是人类的问题上，什么最重要？简而言之：价格（相对成本和收益）、准确性、风险、速度和默认设置。我们的研究设计使我们能够梳理不同的变量，看看哪些变量对人们最重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果表明，参与者不是反对算法，而是以在很大程度上遵循经典理性行为模型的方式对不同条件做出反应。人们更喜欢以更便宜、更准确、更快速的方式做出决定的选项。随着所涉及的风险增加，参与者倾向于以更高的速度选择人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的调查数据还显示出很强的锚定效应（译者注：锚定效应指受事物的第一印象影响，以后会产生先入为主的观念）。受访者倾向于选择程序最初分配给他们的决策者类型，尤其是如果它是算法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a41a0ee7d535ef9658c4ba701bdf497</guid>
<title>复盘珍珠港事件（下）：日军为何立即撤离，没有发动第三次空袭？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2021_12_07_617523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、扑朔迷离的第三次攻击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话接上文，关于珍珠港事件，另一个后世常常争论的话题是，南云为什么在两次空袭以后选择立即撤离，而没有发动第三次空袭？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这类问题，后人为南云也找过很多解释，可惜这些解释不是简单重复一些事后的回忆和观点，就是缺乏根据的臆测，唯独没有结合实际情况考察，大多数都经不起事实推敲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里针对几个常见的谬误观点做一下简单分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）“日本机动部队缺乏燃料因为不能逗留” &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于远航缺油使得日军放弃第三波空袭，这是一个很流行但缺乏根据的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看美国人自己，截至1941年底，美海军全军上下能够用来做舰队补给的油料补给舰（Fleet Oiler）只有8艘，其中四艘在大西洋、四艘在太平洋。从1920年代开始到1936年美国恢复大规模造舰之间，美国就没有造过任何一艘能够满足海军需要的舰队油料补给舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因自然是在大萧条背景下，国会老爷要省钱，而能够跑出20节航速跟上舰队行动、且载重万吨以上的补给舰需要战列舰级别的动力系统，造价自然不菲，因此战前只有很少被列入造舰计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日本方面，由于长期的战备需要，制造了大量的高速油轮为舰队提供远洋作战的燃料保障。袭击珍珠港的行动中，日军带上的油料补给舰就有8艘之多，而且还是清一色的新船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，机动部队6艘航母、2艘战列舰所享受到的加油保障和当时美国海军全军上下拥有的保障水平相当。而且从日本当时的家底来看，袭击珍珠港配置的油料补给舰只占了日海军能调动的高速油船总数的40%左右。因此机动部队主力根本不存在缺乏油料而耽误作战的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/12/01/20211201152333317.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开战时日本拥有的高速远洋舰队油轮一览表，其中高亮的部分为珍珠港袭击所动用的船只，可见还有很多余力。（根据日本船籍数据，作者自制图表）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个旁证，就是返航期间对威克岛的支援作战，南云接到山本的命令后派出了“苍龙”、“飞龙”两龙去执行对威克岛的轰炸和登陆支援。而两龙是整个机动部队主力舰中续航力最短的舰只。敢于派出这两艘腿最短的航母去特意绕道上千海里，证明了当时并不存在任何迫在眉睫的油料问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/01/20211201152346579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;摘自渊田美津雄著，袭击珍珠港&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）“经过两次袭击，日方飞机损失大、兵力不足”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观点只统计了标准搭载或者日本当天出动的攻击机的总数，但是忽略了日本航母还有大量的备用机，详细统计见下表：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/01/20211201152359593.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据战史丛书统计，本文作者翻译制作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天出动350架次其实只是标准搭载的部分，日本航母当时总共还有92备用机可用。日军的两波攻击一共有29架未返航，其他不可修复的损失大约30架左右。如果这些不可修复飞机由备用机代替，那日方依然有大概380架飞机和搭配的机组可以出击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且根据战史丛书关于返航飞机的统计，当天两波结束后能立即投入使用的飞机在265架左右，另外经过修复后能使用的有86架，这还不计入可以启用的备用机。据此推算，在袭击后第二天，日方大约依然有265+86+54（担任航母警戒未参与作战的零战）=405架作战飞机，也就是说依然有400架以上的飞机处于可用状态。如果再启用备用机，可以说实力没有丝毫受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且29架全损只占搭载量的7.1%而已，后来在中途岛和所罗门，机动部队在严重损失下依然反复凭借数量有限的舰载机对美航母发动攻击，以这两个实际案例来看，珍珠港这点损失完全不可能动摇日舰队进一步攻击的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况经过一天打击，美国在瓦胡岛的航空力量已经遭到瘫痪性打击，此消彼长之下，日军现在的优势反而更大了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8def088a260ba1ab8ee7e9ecad14f417</guid>
<title>钍基熔盐堆试运行，内陆建核电站在望？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_12_07_617521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，甘肃武威钍基熔盐堆进行了试运行。钍基熔盐堆成功摆脱了之前铀和钚元素为燃料的核能发电模式，改用以放射性极低的钍元素为核燃料，在核能发电领域具有划时代意义。相对于项目奠基时“道士做法保平安”的闹剧，之后的建设和装机，以及本次顺利试运行均体现出我国在核电领域深厚的技术实力。一旦钍基熔盐堆核能系统技术成熟投入使用，对于我国核电产业的进步和能源安全都有积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/02/20211202133629522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钍基熔盐堆优点多，中国钍储量丰富&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四代核能系统国际论坛（GIF）共推荐了6种先进核能系统：钠冷快堆（SFR）、超高温气冷堆（VHTR）、超临界水堆（SCWR）、气冷快堆（GFR）、铅冷快堆（LFR）和熔盐堆（MSR），作为四代核电的候选堆型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钍基熔盐堆是6种第四代反应堆之一，在固有安全性、经济性、核资源可持续发展等方面具有优势。熔盐堆的起源源于军事需要，半个多世纪前，美国空军启动Aircraft Nuclear Propulsion，为轰炸机寻求航空核动力，美国橡树岭国家实验室承担了Aircraft Nuclear Propulsion中核能引擎反应堆的研发任务，于1954年建成第1个用于军用空间核动力研究的2.5MW熔盐堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪60年代，美国橡树岭国家实验室成功运行了8MW熔盐实验堆3000小时，证明了熔盐堆的可行性。不过，由于战略导弹的异军突起，使核动力轰炸机变为鸡肋，熔盐堆也随之转向民用。然而，冷战时期美国政府更加青睐适合生产武器用钚、具有军民两用前景的钠冷快堆，放弃了更适合钍铀燃料循环、侧重于民用的熔盐堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪70年代，苏联也开始研究熔盐堆。不过，受切尔诺贝利核事故与苏联解体的影响，相关研究近乎停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在70年代，清华大学也曾经研究过熔盐堆，但受资金限制，主要侧重于前期技术预研，并未建设实验堆。1971年，上海“728工程”建成了零功率冷态熔盐堆并达到临界，可限于当时的科技、工业和经济水平，后转为建设轻水反应堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中美苏都曾经放弃熔盐堆，但这并非熔盐堆本身存在致命技术缺陷，更多的只是时运不济，熔盐堆技术是非常先进的，潜力也是非常巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，熔盐堆具有较高的安全性。液体熔盐堆采用高温熔盐作核燃料，燃料已经融在了液体中，它们的工作压力比常规核反应堆更低，降低了爆炸性熔毁的风险。同时，熔盐兼作载热剂，不需专门制作燃料组件，因而杜绝了堆芯融化事故发生的可能。加上熔盐的低蒸气压减少了破口事故的发生，即便发生破口事故，熔盐在环境温度下也会迅速凝固，能够防止事故进一步扩展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，熔盐堆可有效利用核资源和防止核扩散。由于钍基熔盐堆所使用的钍很难用于核武器制造，因而推广钍基熔盐堆能大幅降低核扩散的风险。因此，一些科学家支持将钍作为燃料，因为与铀相比，钍的废料被武器化的可能性更小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，钍基熔盐堆的热功率密度和发电效率高。钍基熔盐堆的堆芯结构较为简单，因而可以设计成具有较高功率输出的小型反应堆。钍基熔盐堆发电效率高达45%—50%，麻省理工学院的核工程师CharlesForsberg说，与常规核电站中的轻水反应堆相比，熔盐反应堆的运行温度要高得多，意味着它们的发电效率更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，钍的储量非常丰富。地球地层中钍的储量较高，如萤石矿中就含有钍，储量远高于铀和钚等元素。钍矿来源丰富，世界各国已探明储量达几百万吨，我国20多个省和地区都已发现具有相当数量的钍资源，探明储量位居世界前三，2005年中国科学院的资料显示，仅内蒙古白云鄂博矿区钍储量约为22万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔物理学奖获得者，卡罗·卢比亚曾表示，如果用钍来发电，按照目前的电能消耗来算，中国钍的储量能够保证未来许多个世纪的发电供应，大致可以使用两万年。必须指出的是，中国的铀矿储备虽然并不出众，但钍的储量非常丰富，一旦钍基熔盐堆大规模投入商业运营，中国基本不必为核燃料来源担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为钍基熔盐堆有上述优点，以及中国钍储量丰富，早些年，中国科学院启动了“未来先进核裂变能”战略性先导科技专项，钍基熔盐堆核能系统作为其两大部署内容之一，计划用20年左右的时间，致力于研发第四代先进裂变反应堆核能系统，实现核燃料多元化、防止核扩散和核废料最小化等战略目标。本次甘肃的钍基熔盐堆试运行，则是我国在钍基熔盐堆方面取得的阶段性成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/02/20211202133643495.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不必对核电站修建在内陆畏之如虎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受切尔诺贝利核事故和福岛核事故的影响，核电的安全性一直备受争议，不少人甚至“谈核色变”，对于在我国腹地修建核电站的争议始终未平息。根据官媒报道，我国计划在甘肃省建立两座钍基熔盐堆核电站，本次武威的核电站只是其中一座。此前，江西彭泽核电站、湖北咸宁核电站、湖南桃花江核电站在等待批复时就遭到非议，认为内陆不适合建核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，核电站修在内陆还是海边对安全性影响不大。过去，中国过去主要将核电站修建在海边，并非纯粹因为技术原因，而是综合经济等因素考虑的结果。经济方面，由于中国东南沿海地区人口稠密，经济比较发达，对电力的需求相对较高。如果将核电站建设在中西部地区，远程输电将会造成较大的电能损耗，非常不经济，毕竟当时没有特高压输电技术，西电东输缺乏技术基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，很多核电站确实选址在海边、河口、湖畔，有利于核电站取水，但这并非决定性因素。事实上，在内陆建设核电站完全可以使用冷却塔，冷却塔和全国内陆的火力发电站基本没有太大区别，这是在技术上和经济上都比较成熟的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球来看，一共有400多台正在运行的核电机组，其中，内陆核电站核电机组数量超过200台，占到大约一半左右。美国的内陆核占美国核电机组总量比例超过60%；加拿大的内陆核电机组比例超过80%。必须指出的是，如果不统计中国修建的核电站的话，全球修建在内陆的核电站的比例还会更高。根据美国的法律法规，在核电站安全审查上，从不区分沿海核电站和内陆核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便从事故后灾害影响的角度看，沿海核电站和内陆核电站也没啥区别。国际原子能机构（IAEA）在2015年发布了关于福岛核电站一千两百多页的事故报告书，报告指出，在熔堆过程中，高挥发性核素如Cs-137、I-131、Xe-133、Te-132占总活度的99.9%以上。IAEA报告中还指出福岛核事故大气泄漏的Cs-137总活度与切尔诺贝利事故释放的Cs-137总活度在一个数量级上。而且这些放射性物质会随着气流和降雨扩散到周边地区以及全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，沿海修建核电站会更安全，或发生事故后对环境影响小的观点是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去中国主要在沿海建造核电站，大多是基于经济和社会因素考虑。在内陆建核电站并不意味着不安全。网络上有杠精表示，内陆建核电站必须北京先建，但现实是北京还真就建了核电站，中国的实验快堆就建在北京房山——这种实验性质的第四代反应堆在安全性和技术成熟度上不如现在已经商业化运营的反应堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国经济的稳步发展和人民生活水平的不断提升，中西部地区的经济水平与东南沿海地区的差距也会越来越小，届时，像湖南、湖北、江西、甘肃等内陆省份也会面临缺电的难题，在火力发电环境污染较大，且遭遇今年煤价暴涨全国限电的情况下，绿色环保的核能必然成为最佳选择。何况钍基熔盐堆内部循环的是熔融盐，而不是冷却水，非常适合水资源相对匮乏的西北地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，对于在中国在内陆省份建设核电站，大众应当理性、客观地去评判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业人士告知，熔盐堆虽然具有诸多优点，但技术难度很高，是优点和挑战几乎同样巨大的一种堆型。在此，铁流祝福甘肃的两座熔盐堆核电站早日突破技术难关，投入商业使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b546fd657c560be93d7ef98f9b782dc2</guid>
<title>西方民主危机明明来自内部，和中俄有什么关系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2021_12_07_617520.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
12月5日，“2021从都国际论坛”在广州从都国际会议中心开幕，本届论坛聚焦“多边主义2.0版——后疫情时代的全球合作”。在论坛开幕前夕，香港中文大学（深圳）校长讲座教授郑永年就全球防疫、国际规则制定等话题接受了记者的采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/06/20211206163901527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑永年教授接受采访现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·多边主义2.0版&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：奥密克戎引发了新一波的新冠感染潮，欧美多个国家纷纷切断了与几个南部非洲国家的往来。您怎么看待这种做法？这对防控疫情有多大的帮助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑永年：&lt;/strong&gt;欧美这种做法，既解决不了问题，也是自欺欺人。新冠病毒，不管是哪一种变种，我都把它称为“public bads”——public goods是好的国际公共品，那新冠病毒就是坏的公共品。全球化背景下，各个国家互相结合在一起，大家都在同一条船上，船上发生事情，你从一个角跑到另一个角，最后还是跑不掉的，自己最终也会成为受害者。除非永远地断裂开来，但这是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且大部分非洲国家曾是欧洲国家的殖民地，非洲好的时候去剥削，出了事情就跑掉，这是完全不负责任的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：西方国家对于本国的疫情很难做出强有力的防控措施，但这次对于南部非洲国家的断航却非常快速且决绝。为何会有这种差别？这对非洲来说，是不是一种地域歧视？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑永年：&lt;/strong&gt;西方国家内部治理做得不好，就是因为所谓的民主化。西方早期的治理相对有效，因为那时它们的政府比较强大；现在在新自由主义的干预下，政府的作用越来越小，而且政府干预社会生活也会被认为是不合法的。因此在面对新冠疫情时，欧美政府实际上只能袖手旁观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一个国家，不论什么政体，统治阶层和精英都负有很大的责任；当统治阶层和精英堕落了，这个社会也就没有希望了。西方现在为什么堕落？就是因为统治阶层和精英堕落了。他们自己管理不好社会，对民众没法负责，就想把责任推给其他国家。比如所谓的“民主峰会”，西方民主的危机明明来自于内部，民主质量的恶化跟中俄没有关系，但它们就推给了中俄。内部问题解决不了就外化，最终仍难以解决问题，反倒让问题更加恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于是否是地域歧视，西方一直在说地缘政治是他们提出来的，而所谓的地缘政治，说难听点就是地域歧视——对自己重要的地区，重视点；不重要的地域，发生什么都不管。这点其实也反映了西方自近代以来根深蒂固的社会达尔文主义，或者说种族偏见，只不过现在因为政治正确，这种话不能明说，实际上他们还是在进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：南非总统拉马福萨近来在电视讲话中提到，疫苗不平等不仅使那些没有获得疫苗的国家付出代价，也威胁到全球抗疫努力。您认为妨碍疫苗公平分配的主要障碍是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑永年：&lt;/strong&gt;主要是大国的责任问题。治理“国际公共的恶”（international public bads），大国要负更大的责任，因为相关生产要素几乎都被发达国家所垄断，小国家是没有能力、知识和技术的，只能坐着等死。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/06/20211206164756960.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近来多个国家出现疫情反弹（资料图/Our World in Data&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但恰恰在大国责任这个问题上，大国又表现得那么自私，除了中国——习主席刚刚又答应，中国将再向非方提供10亿剂疫苗。当下的疫苗生产能力实际上可以满足全世界的人的需要，只是有些大国过于自私，或受既得利益者的垄断影响，小国家就发生了这种非常悲惨的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：这么说来，世界各方是不是应该重视中国的参与，而不是遏制与打压？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑永年：&lt;/strong&gt;不要希望美国不打压我们，不要幻想西方会对中国友善起来并主动来理解中国；遏制、打压中国是不可避免的，因为西方本身的逻辑就是这样的。就像“修昔底德陷阱”是西方的逻辑，我们说“你这个是错的，不要强加给我们”，但它们仍会强加。不要这么希望，当然，别人指手画脚你也不要怕，我们要有信心走自己认为正确的道路。就像中非关系好不好，不是欧美说了算，而是中国跟非洲两边说了算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不是所有西方人对中国都是恶意的。我们要分清楚，西方对中国恶意的主要还是那些既得利益集团、反华反共的人，大部分老百姓还是会认同中国老百姓的。对于西方善意的批评，我们还是要接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：目前我们不仅要应对气候变化问题，全球经济复苏也正面临非传统挑战。要克服这些困难，各国应如何合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑永年：&lt;/strong&gt;我觉得这论坛的主题提得很好——“多边主义2.0版”。近几年我们就多边主义问题与西方发生了很大的冲突。西方的多边主义是针对中国、俄罗斯等第三方的，美国的盟友被我们称为“团团伙伙”。而我们的版本有三个特点：一是多边的；二是针对事情（issue），像上合、金砖国家、“一带一路”、亚投行的设立等等，是为了解决大家共同面临的问题；三是开放包容的，任何国家都可以参与，包括“一带一路”，我们也欢迎美国等任何国家参与。所以，跟美国针对第三方的多边主义1.0版不一样，我们践行的是新型的多边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像新冠疫情、气候变化、恐怖主义这些都是人类的公敌，以后类似问题也会越来越多，随着中国的继续崛起，在融合2.0版的多边主义的基础上，我们也可以有能力进而改造现有的国际秩序架构——现有的国际秩序架构完全沿袭美苏冷战时，基于传统的地缘政治、传统安全观之上；我们现在迫切需要新的多边主义、新型国际秩序。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>