<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acc442dd79f0117e3879dfd1099764da</guid>
<title>“ChatGPT对我们印度动手了！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArbabAli/2023_03_11_683583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一个ChatGTP，搅动的不仅仅是人工智能领域，甚至引发了“宗教战争”、“文化战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度就是如此。本文就指出，印度舆论场上蓬勃兴起的宗教民族主义已经对印度的营商环境构成了破坏。文章从今年1月当下热门的聊天机器人程序ChatGPT在印度互联网上引发的争议切入。由于ChatGPT在回答相关问题时“拿印度神祇克里希那开玩笑”，这一聊天程序迅速在印度舆论场上被渲染为“反印度教徒思想的大本营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文接着指出，印度教民族主义政治引发的文化战争已经使印度变得异常敏感、易受冒犯。印度教民族主义政治、逐利的媒体，通过煽动极端言论吸引流量的右翼评论家已经使印度舆论场陷入了混乱状态，使企业极易被卷入“文化战争”，进而蒙受损失。南亚研究小组特此编译本文，观察者网已获授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【编译/许丙南】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度总理纳伦德拉·莫迪是最常出现在推特网红马赫什·维克拉姆·海格德（Mahesh Vikram Hegde）账号中的名字，海格德的推特置顶文案就是为庆祝莫迪生日而发，他赞扬莫迪为“让印度重拾过去遗失荣耀的领导者”，还在个人简介开头写道：“感恩莫迪总理关注我的账号。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/06/20230306162950520.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;推特网红马赫什·维克拉姆·海格德。图源社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月7日，海格德向其18.5万名粉丝展示了一张与人工智能机器人ChatGPT的聊天截图，截图显示ChatGPT对印度教神祇克里希那（Krishna）开玩笑打趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ChatGPT依靠大型语言模型为文字提示提供详细回答，它能够回答各类问题，无论是法律问题还是歌词写作都能应付自如。但在信仰方面，ChatGPT的态度被训练得相当谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被要求调侃基督或穆罕默德时，它会回答：“对不起，我的程序不允许我拿任何宗教或神明开玩笑。”然而在面对印度教宗教神明时，ChatGPT却丢失了对宗教应有的审慎。为此海格德愤怒地写道：“这是针对印度教的惊人仇恨！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/06/20230306163003851.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《连线》（WIRED）杂志也尝试效仿海格德给ChatGPT输入了截图中的同样提示，结果ChatGPT输出了与截图中显示的类似回答。ChatGPT所属公司OpenAI并未对此回应或置评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，印度社交媒体上一片哗然，这条推文目前已被浏览40多万次，拉吉夫·马尔霍特拉（Rajiv Malhotra，在推特上拥有超30万粉丝）等印度教民族主义评论员更是对此推波助澜、大做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几天，这条推文就演变成了一个不折不扣的阴谋论。供职于印度知名电视台Zee News的主播罗希特·兰詹(Rohit Ranjan)在1月17日的黄金时段节目中，花费25分钟“揭露”这个“针对印度教徒的国际阴谋”，并且声称“ChatGPT是一个反印度的聊天机器人，专门在社交媒体上散布针对印度教徒的谎言和仇恨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/06/20230306163020822.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关ChatGPT的批评表明，在莫迪政府的领导下，企业的基本运行非常容易受到争议事件的影响。在印度，日益高涨的民族主义以及宗教与政治身份的融合，正在推动一场涵盖网络与现实两个维度的文化战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字权利和自由倡导组织互联网自由基金会(Internet Freedom Foundation)创始人阿帕尔·古普塔(Apar Gupta)表示，印度是一个非常敏感的国家，在感觉受到冒犯时总是反应强烈。像ChatGPT这样的技术，如果没有充分考虑文化和宗教的敏感性，可能会对更大范围的商业环境造成破坏。有时候企业根本没有预想到会出现这样的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，印度教民族主义一直是印度政坛的主流思潮。印度右翼民粹主义领导人莫迪经常将宗教和政治混为一谈，并经常给那些针对印人党及莫迪个人的批评打上“反印度教徒”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，印度政府紧急动用权力，禁播BBC纪录片《印度：莫迪问题》（India: the Modi Question ），并且勒令推特和YouTube删除相关片段。该纪录片旨在揭露莫迪在2002年古吉拉特邦骚乱中扮演的角色（这场骚乱导致1000多人死亡，其中大多数是穆斯林），当时莫迪正担任古邦首席部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫迪政府的支持下，右翼评论家迅速将在印人口比例中占据多数的印度教徒描绘成“不断遭受威胁和歧视的群体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《大篷车》杂志执行主编哈托什·辛格·巴尔(Hartosh Singh Bal)表示，制造事端是右翼评论家的日常工作，他们借机将印度教多数派渲染为受害者，并以反印度教偏见为借口回击批评。这种叙事模式背后不仅有政府煽风点火，更有评论家不断火上浇油……那些评论家依靠制造争议谋生，这使他们得以博人眼球，获得一定的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，大赦国际(Amnesty International)印度分会前负责人阿卡尔·帕特尔（Aakar Patel）表示，印度的言论环境目前处于一种混乱状态中，什么话题都可能被卷入文化战争中，完全没有任何道理可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，虽然印度政府没有就ChatGPT争议发表官方声明，也没有呼吁禁止ChatGPT，但那些被卷入政治风波的企业将不得不承担后果，这让一些潜在用户感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德里企业家扎伊德（Zaid，为避免激怒顾客，受访者要求不公开姓氏）称：“我的大多数客户都是印度教徒。我不知道他们对科学的立场，但我不愿意拿有争议的软件去冒犯他们，因此我绝对不会在自己的在线业务中使用类似ChatGPT的产品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，珠宝品牌塔尼奇（Tanishq）发布了一则广告，广告内容讲述了一个混合信仰家庭的故事。结果，该广告引发了一场网络抗议。因激进印度教团体的抵制，该公司不得不撤下广告。2021年，时尚生活品牌Fabindia推出了一系列印度教排灯节服装，并使用乌尔都语（印度及巴基斯坦穆斯林常用的语言）进行宣传。几个小时内，“抵制Fabindia”在推特上成为热门趋势。Fabindia迫于压力，撤下了上述广告，并对服装系列进行了重新命名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月，印度教民族主义组织抗议印度教育科技龙头企业Unacademy试卷上的一道题，该企业不得不为此道歉。六个月后，一名学生在Unacademy公司赞助的活动中表演了一出根据印度教史诗《罗摩衍那》改编的短剧，短剧视频在网上疯传，右翼团体指责其侮辱宗教。一时间，“Unacademy反印度教”迅速登上推特热门趋势榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，印度电子商务平台Myntra用《摩诃婆罗多》中的场景制作“梗图”以推广品牌，结果因“亵渎宗教”的嫌疑惹怒了印度教教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，这一梗图再度受到关注并引起争议。虽然该公司坚决否认与此有关，但“抵制Myntra”和“卸载Myntra”的话题词条的热度仍然高居不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技行业人士表示，他们希望这场争议不会影响印度人工智能技术的发展与进步，该技术在多个领域都存在巨大潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育科技初创公司Testbook已经在公司业务中使用生成式人工智能，该公司高管拉维苏塔尼·库马尔（Raviisutanjani Kumar）在接受《连线》杂志采访时坦言争议事件不是人工智能的错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也有一些科技界人士表示，围绕ChatGPT的争议让他们感到犹豫。市场估值超10亿美元的教育科技平台PhysicsWallah的一位经理表示，至少在争议风暴过去之前，该公司可能会避免使用ChatGPT，但如果该技术的商业潜力很大，公司会等待争议平息后再进行部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度贸易网（Tradeindia）的一位高级经理的观点则更加务实，他表示印度贸易网已广泛使用ChatGPT为商业客户编写网站内容，并认为这实际上是事关成本的问题，如果ChatGPT可以帮助节省人工薪水并产生理想效果，那么是否带来争议就显得并不那么重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古普塔表示，科技企业若想在印度运营，必须为应对未来的争议做好准备，这些争议是为了赢得保守派和宗教选民的支持而编造出来的，印人党政府几乎没有表现出任何愿意为了营造良好商业环境而收敛言辞的迹象。企业还必须制定一套适当程序处理网络抵制或指控，企业必须做大量“灭火”工作，因为这类争议事件在未来还将继续发生。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cffab8365f58d98c483893c4b6d93add</guid>
<title>只有在“生育友好型”社会，才能让年轻人“想生”又“敢生”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuruijun/2023_03_11_683581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
人口问题已成为当今中国社会备受关注的议题。针对如何优化现阶段生育政策，应对我国人口老龄化和少子化的趋势的问题，已有多地出台省级或市级的鼓励生育措施。本届两会，全国政协委员、华东师范大学校长助理吴瑞君教授提交了《关于完善婚嫁生育养育教育一体化生育支持政策体系的提案》，就相关问题观察者网采访了吴瑞君教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为人口学领域的专家，吴瑞君教授认为，现阶段生育政策引导重点应放在解决“想生不敢生”家庭的顾虑上，为其减负赋能，提振生育水平，促进人口长期均衡发展。以下为采访全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/刘惠 整理/杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您今年的提案是“完善婚嫁生育养育教育一体化生育支持政策体系”，人口和生育问题是当前社会关注的热点，您提案中也提到目前“生育支持政策碎片化的问题”，能否对读者详细介绍一下您的提案内容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴瑞君&lt;/strong&gt;：人口负增长的问题引起了大家广泛关注。当前，我国主要是生育主导型的人口负增长，因此我想着眼于低生育水平这一现状来讨论怎样提升我国不同年龄段的育龄妇女以及不同类型育龄家庭的生育水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央解决我国生育问题的原则就是将婚嫁、生育、养育、教育一体化，然而当前我国关于生育的支持政策体系在建设和推进过程中仍存在一些问题，我对此也提出一些思考和建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“生育支持政策碎片化”既有顶层设计问题，也有操作层面的问题，这主要体现在三个方面：第一，党中央要求婚嫁、生育、养育、教育一体化，建立生育支持政策体系，降低生育、养育、教育的成本。但是，从各地实施的情况来看，目前支持政策体系偏重于生育这个环节，没有把婚嫁、教育、养育与生育综合考虑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，生育是一个连续行为，有了第一个孩子才能生第二个。但现在，各地生育激励政策的重点却放在第二孩或是第三孩，对一孩几乎没有什么激励政策；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，育龄妇女和家庭，他们不愿生或不敢生的原因很多，不只是经济压力的问题，还有就业问题，生育的机会成本、养育照料、住房紧张等问题，但我们的生育支持政策还是将重点放在物质激励和托育服务等方面，不能满足多元化需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这三个方面可以看出，我国现有的生育支持政策体系是比较碎片化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/07/20230307145620943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年3月3日，吉林，丰满区实验幼儿园。（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提出，“在人口负增长背景下，要把提升二孩生育率作为现阶段的重要目标，重点解决想生而不敢生的问题，为什么您选择“二孩生育率”作为一个抓手？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴瑞君：&lt;/strong&gt;我主要还是从现实出发，有两方面考量：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于较低生育意愿的考量。根据2023年国家卫健委在除新疆、西藏以外的全国29个省市地区，对20-44岁育龄妇女的生育意愿调查，结果显示育龄妇女平均打算生育子女数只有1.64个。如果我们分年龄段来看，90后与00后是目前生育群体的主力，他们打算生育的子女数比平均子女数还要更低——大概1.5个左右。从调查数据来看，一孩的生育意愿并不高，一孩家庭不愿意生二孩的比重也很高，生育三孩的意愿就更低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，基于实际低生育水平的考量。2019年，我国的总和生育率是1.52，到了2022年，这个数据变成了1.07。1.52其实已经是一个比较低的生育水平了，但是总和生育率还在持续下降。而且，一孩生育率从2019年的0.7降到2022年的0.5，二孩生育率从2019年的0.7降到2022年的0.39。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些基本的数据来看，我们要提振生育水平需要一个长期的过程。如果能把二孩生育率提上去，二孩的生育体验变好了，可能会有更多的家庭愿意生育三孩。从这个角度来看，我认为比较现实有效的目标是——先把二孩的生育率提升，将来再慢慢扩大三孩的生育意愿，渐进地提升三孩的生育率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到年轻人“不敢生”的原因可能是由于养育和教育方面的压力。大家最关心的问题是房子和教育，对于这两方面您有哪些建议？政府可以有哪些措施减轻年轻人的生育压力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴瑞君&lt;/strong&gt;：目前生育意愿低的群体主要分三类：一是不想生，在上海等特大城市，这一比例在持续上升；二是因为某种原因不能生，这个群体占到育龄妇女总量的10％左右；三是想生不敢生，这部分占比最大，而造成“想生不敢生”的原因很多，根据我们的调查，经济压力太大，养不起是最主要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住房的问题在大城市比较突出，如果一个家庭要生育更多的孩子，就需要更大的空间，房价太高，买不起房子也是阻碍“想生不敢生”群体的一个突出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果想要提升这部分“想生不敢生”群体的生育意愿，我们需要思考如何在住房问题上给予这些家庭一定支持。我在提案里也写了，我们现有的生育支持政策体系缺乏家庭视角，而生育本身是家庭行为，是夫妻双方共同的责任。如果家庭对生养孩子这个问题有了意愿，但是却没有建立基于家庭的政策支持体系，那么即使有生育意愿恐怕也难以转变成生育行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，我提出了以下几个方面的建议：第一，借鉴西方低生育率国家激励生育的经验，我们也可以给予育龄家庭一定的生育补贴，这样或许能够提升“想生不敢生”家庭的生育意愿。希望能系统设计针对一孩、二孩和三孩梯度的生育补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，现在国家已经通过个人所得税里的教育专项扣除来减轻育儿家庭的负担，但是力度仍不够，建议政府研究提高个人所得税教育专项扣除的返还强度，在一定程度上缓解家庭的经济压力，降低育儿家庭养育的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对于住房问题，我的建议是从这两方面给予支持：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我国有一部分中低收入家庭需要申请政府的廉租房、公租房、经济适用房，我们未来可以在保障性住房的政策设计中，可以给生育2～3个的多孩家庭适当的优先照顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于有住房改善需求的家庭，买房的首付比例可以适当的降低，贷款利率也可以给予一定的优惠。还有，在引才政策设计时，对生育两个或者三个孩子的家庭在人才房申请时给予适当照顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于教育方面，我们通过调查发现，子女教育成本较高也是想生不敢生的主要问题之一。现在的家庭都比较重视子女的教育投资，与此同时，优质教育资源却并不均衡。大家都想进好的学校，这就造成了教育内卷，进而使得教育成本水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们如果想要解决教育这一方面的问题，要从这两方面来着力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，全国人口已经转为负增长，未来学龄人口规模会逐年下降，我们应该抓住这个机会，进一步加大对教育的投入，推动优质教育资源均衡化，让更多的孩子都能享受到优质的教育资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，前几年深圳等城市已经开始试点幼儿园免费教育，或许其他有条件的地方也可以推广幼儿园、甚至高中的免费教育，以降低家长对子女的教育负担。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24bf350048753a3f6b67491ccb88eaa3</guid>
<title>什么是真正的女性主义？日本想了一百多年</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2023_03_11_683568.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=609993665&amp;amp;bvid=BV1g84y1n7gh&amp;amp;cid=1023944748&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，北大毕业的UP主和日本女性主义研究者的对谈，引发了很多的讨论。就有观众私信我说，老师你作为女性，你在日本留过学，你还是北大毕业的。你是不是也该来谈谈这个问题，你觉得什么是“真女权”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说老实话，其实我有点为难。严格来说，我没有专门研究过女性主义理论，而且我也不能代表所有的女性，当然我就没有办法去定义什么是“真女权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我看网上的讨论，很多人在介绍上野千鹤子的时候提到，她是现代日本女性主义的代表。那我就想到了另一个问题，就是在上野千鹤子她们这一代日本女性主义者成名之前，日本的女性主义其实已经发展了很多年。众所周知，日本传统上的男尊女卑问题很严重，女性受压迫越严重，那么关于女性权利的思想就肯定觉醒得很早。只是说之前日本关于女性，讨论的重点不是今天像上野千鹤子她们讨论的那种女性主义，而是“女性解放”。所以我想给大家介绍一下日本1980年代之前的女性主义的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本最早的女性主义在明治维新的时候就诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明治时期的女性主义，本质上是追求女性的参政权等政治权利。这个时期，日本正在追求现代化，百废待兴，各种政治势力都希望为日本未来的发展道路贡献力量。这里面当然也有女性，也想发挥国家的主人翁精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时代的女权运动家一般出身背景不错，受到了现代启蒙主义教育，同时有机会结识一些男性政治运动人士。所以她们不觉得自己比男性弱小，很自然地认为自己应该为社会发展承担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如当时有个著名女权运动先驱，叫岸田俊子。她出生在京都一个和服制造商家庭。在那个时代的日本，关西的商人家庭为了家业和强强联合，一般都很重视女儿的培养。而和服这个行业比较特殊，他们既和市井三教九流打交道，又可以接触各种上流人士。所以岸田接受了不错的教育，在15岁的时候，就经人介绍，当了宫廷的女秘书，给皇后讲汉学。但是这个小姑娘相当地愤青，这里愤青不是贬义词，她对社会的不公平感到很忧愤，又觉得宫廷的生活非常地压抑，于是就辞职到日本各地去游历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，她认识了一些自由民权运动人士。自由民权运动的诉求，简单来说就是追求在日本开设议会，限制明治政府官僚的权力。岸田于是就参与进去，开始做街头政治演讲，写媒体评论，以及开设面向女性的学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田的女权主义思想大概是这样的，就是我们日本现在要建设文明自由的国家，就必须要改变糟糕的风俗。而我们日本最糟糕的风俗就是男尊女卑，把男性尊为老爷和主人，把女性视为婢女和仆人。人世间是由男、女组成的，男性和女性共同构成了人类社会。她就用这样的一种道理，号召日本女性和男性一样去参与政治运动，争取自己的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/09/20230309164525265.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田俊子这样的女性，在当时被日本人称为“女杰”或者“女丈夫”。中国著名的女革命党人秋瑾，给自己取个号叫“鉴湖女侠”，也是受到日本这种“女杰”风的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这些早期的日本女性活动家自己也面对一些问题，就是她们觉得国家要发展，那么男性和女性的革命者肯定要团结在一起，但是在一起进行政治活动的时候，这些女性活动家又能够切身地感受到，部分的男性活动家的确存在着歧视女性的行为。比如大家在一起争论问题的时候，就说女人不理性啊，或者说不要和女人一般见识啊，或者有一些骚扰行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田俊子当时也很直接地开喷说，你们这些民权运动家都是伟大的理想主义者，都是想要改革社会，促进人类进步的人，为什么在男女同权问题上还是这么迂腐呢？但是那个时候的女权活动家大多数选择了妥协，因为对她们来说，参与国家的政治发展是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了大正时期，日本已经是一个工业化程度比较高、经济比较发达的帝国主义国家了，至少城市地区已经发达了。受过学校教育的女性，还有工作的女性也越来越多。所以女权主义的思路从高端政治进入了广大妇女的日常生活。女权主义的内容随之发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个我自己觉得还挺有趣的例子，在第一次世界大战之后，欧洲国家出现了一种观点——要为妇女生育提供一定的经济补助。这个观点我们今天听起来一点都不新鲜了。不过当时在日本引起了一段争论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67d533b1a7976fdadc95ed9d7cc34f3b</guid>
<title>美国=大炮，中国=黄油，你说发展中国家会选哪个？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2023_03_11_683567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们这个时代，具有决定性意义的地缘政治竞争是中美之争。随着贸易和台海等问题导致紧张局势升级，各国政府自然对一个被大国竞争所左右的未来充满疑虑。但在这样一个两极竞争的时代，却有一个地区成功开辟出了一条和平繁荣之路。身处美中竞争的风口浪尖，东南亚地区不仅与中美都成功保持了良好关系，左右逢源以获得两国的信任和信心；它还使中美两国都付出巨大努力以帮助其繁荣发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个不小的成就。30年前，许多分析家认为亚洲注定会发生冲突。正如政治学家艾伦·弗里德伯格（Aaron Friedberg）在1993年所写，亚洲似乎比欧洲更有可能成为“大国冲突的火药桶”。他预测，从长远来看，“欧洲的过去可能是亚洲的未来。”但是，尽管猜疑和竞争依然存在——特别是在中日和中印之间，但亚洲现在已经进入了相对和平的第五个十年，而欧洲却重燃战火。（亚洲上一次重大冲突——中越战争于1979年结束。）东南亚各国也经受了一定程度的内乱，尤其是在缅甸，但总的来说，该地区长期太平无事。尽管该地区民族复杂宗教众多，但国家间冲突却被成功避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且东南亚还很繁荣。在过去二十年里，美国和欧洲人的生活水平一直在下降，而东南亚人却取得了巨大的经济和社会发展成就。从2010年到2020年，由十个国家组成的东南亚国家联盟（东盟）对全球经济增长的贡献超过了GDP总和为15万亿美元的欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段不同寻常的和平繁荣期并非历史偶然。这在很大程度上要归功于东盟。作为一个政治经济联盟，尽管东盟有许多缺陷，但它帮助建立了一个奉行实用主义和包容文化的合作性地区秩序。这一秩序弥合了本地区的重大政治分歧，使大多数东南亚国家专注于经济增长和国家发展。而矛盾的是，东盟最大的优势恰是其相对弱小和分裂，这使得所有大国都不把它当作威胁。正如新加坡外交官许通美所说，“美国、中国和印度都无法扮演该地区掌舵人的角色，因为它们没有共识。东盟之所以能够自行其是，正是因为这三个大国无法达成一致。只要这些大国认为我们仍在保持中立和独立，我们就可以继续这样做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中美地缘政治竞争，东盟精妙而务实的应对手法正越来越多地被其它发展中国家借鉴。全世界大多数人口生活在全球南方国家，大多数南方国家主要关心经济发展，不希望在中美竞争中选边站队。中国已能极大影响非洲、拉美和中东地区。如果美国想保持和深化与这些地区国家的关系，它应该从东盟的成功故事中吸取经验教训。与旨在将世界划分为对立阵营的零和博弈方式相比，超越政治分歧并愿意与所有国家合作的务实正和博弈方式将在全球南方国家更受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;和平与务实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，东盟并不总被视为一个中立组织。在美国的大力支持下，该组织于1967年成立。中国和苏联最初都谴责该组织是新帝国主义者美国的创造物。但近几十年来，随着中国开放其庞大的经济，北京已经接受了这个地区性集团组织。东盟在2002年与中国签署了自由贸易协定，使其贸易规模获得了大幅提高。2000年，东盟与中国的贸易额仅为290亿美元，约占该地区对美贸易额的四分之一。但到了2021年，在东盟对美贸易额增至3640亿美元的同时，其对华贸易额已激增至6690亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国和美国的贸易助推东盟取得了令人瞩目的经济发展成就。2000年，该地区的GDP总和仅为6200亿美元，是日本GDP的八分之一。到了2021年，该地区GDP总和为3万亿美元，而日本是5万亿美元。预测显示，到2030年，东盟的经济规模将超过日本。显然，居住在东盟各国的6.8亿人口和中国的14亿人口建立更紧密的经济联系已为东盟带来了巨大利益。这种互利关系才刚刚开始。《区域全面经济伙伴关系协定》——澳大利亚、中国、日本、新西兰、韩国和东盟成员国之间的自由贸易协定——已于2022年1月生效，该协议有可能刺激各国经济在未来十年迎来更大幅度的跃升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与中国培养更密切关系的同时，东盟也决心与美国保持同样密切的关系。美国总统唐纳德·特朗普在很大程度上忽视了东南亚（就像他忽视世界其它地区一样），而美国总统乔·拜登则付出了巨大努力来谋求与东盟展开合作，东盟成员国对此反应热烈。2022年5月，拜登在白宫主持了一次东盟峰会，东盟的主要领导人大都出席了此次会议。当月晚些时候，拜登政府启动了“印太经济框架”，旨在深化美国与该地区合作伙伴的经济联系。东盟十个国家中有七个加入了该框架，外加澳大利亚、斐济、印度、日本、新西兰和韩国，这再次表明东盟希望保持自己与华盛顿的稳固关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/08/20230308173359148.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东盟与中美贸易额变化图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地理位置靠近中国就必然意味着东盟面临的中国挑战要多于美国挑战。有关南海和中国5G技术的各种争议业已出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九段线的模棱两可将一直是破坏东盟与中国关系的隐忧。旨在降低争议水道冲突风险、双方期待已久却又无法达成的南海“行为准则”协议也是如此。但同样明显的是，决定东盟-中国关系的实用主义文化将防止任何重大冲突发生。尽管文莱、马来西亚、菲律宾和越南都与中国在南海存有领土争议，但它们却都加强了本国与中国的经济联系。以前，中国曾采取务实态度，对其实力较弱的东盟邻国做出过某些妥协。在将来，中国做出类似的现实妥协也将是明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个可能影响东盟与中国关系的问题是美国发起了反对各国采用中国5G技术的全球性运动。是否选择5G电信系统应由当事国决定，因此东盟没有统一立场，其成员国可以自选是否要与中国电信巨头华为打交道。此时，东盟的标志性实用主义占了上风，各个成员国都根据本国需要做出了决定。印度尼西亚和菲律宾都与华为签订了建设5G网络的合同，而马来西亚、新加坡和越南则没有这么做。各国决定不一表明，东盟国家既照顾美国的安全关切，也保持其与本国利益相平衡，确保获得廉价技术以造福本国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，这些利益使得东盟国家在很大程度上忽视了美国的担忧。美国同样大力反对中国的“一带一路”倡议，但美国的反对基本上失败了：所有十个东盟成员国都参与了各类“一带一路”项目，整个东南亚地区一直都是最容易接受中国庞大基建投资计划的地区。根据香港科技大学安杰拉·特里托、朴之水和迪尼·塞科的说法，截至2020年，东盟国家已经在一带一路框架下启动了至少53个项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些项目带来了丰厚的回报。老挝仍然是世界上最贫穷的国家之一，但多亏了“一带一路”倡议，它现在拥有了一条连接首都万象和中国云南的高速铁路。最高时速为100英里的新子弹头豪华列车将原为15小时的旅程缩短到不足4小时，这必将引发新一轮中国对老贸易旅游热潮。印度尼西亚也向中国求助建造一条连接雅加达至万隆的90英里长高速铁路。印尼本可以购买到世界上任何一国的高速铁路，但在维多多乘坐中国高铁，用不到一杯茶的功夫穿越上述里程后，他选择了中国高铁。美国根本没有提出任何可行的“一带一路”替代方案，所以世界各国不顾美国反对，选择接受中国的“一带一路”倡议也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>