<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>918d12ade271dceb3794364e71ecc752</guid>
<title>俄乌都有结束僵局的机会，但机会并不均等</title>
<link>https://www.guancha.cn/Meduza/2023_04_27_690137.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/美杜莎新闻，编译/欧亚新观察 王建平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战事已然呈旷日持久之势，未来很可能会演变成僵局。然而，鉴于我们对冲突双方作战动态和部队结构的了解，乌克兰和俄罗斯似乎都不太可能取得决定性的军事胜利，但基辅及其西方伙伴更有可能以相对成功的方式结束战争，尽管莫斯科仍有一定的胜利机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/26/20230426153858374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战火下的巴赫穆特 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何定义胜利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的西方盟国继续在这场冲突中发挥着重要作用。在支持乌克兰的同时，他们也有自己的利益考量。这些目标并不总是与基辅的目标一致，但由于乌克兰对西方的依赖，乌克兰不得不将其考虑在内。如果在未来几个月和几年内没有持续有力的军事援助，乌克兰将无法获得所需的装备和弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯模糊的目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯军队撤出基辅郊区之前，普京总统的演讲充满了对乌克兰即将投降的信心。但自2022年3月以来，俄罗斯的军事目标一直模糊不清。在克里姆林宫本身没有发布明确目标声明的情况下，以下是外界推测的合理目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·从基辅地区撤军到2022年秋季，俄罗斯唯一明显的目标是“解放顿巴斯”，这可能意味着其领土一直扩展到顿涅茨克和卢甘斯克地区的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·俄罗斯的第二个合理目标是维持横跨赫尔松和扎波罗热地区的顿巴斯-克里米亚走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·在乌克兰东南部几个地区的“公投”之后，控制这些地区成为这场战争的另一个可能目标。尽管放弃这片现在属于俄罗斯的领土只需要修改宪法的几行字，但这不太可能——这相当于失败。与此同时，2023年2月21日，普京在联邦议会上表示，俄罗斯永远不会接受失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·联邦安全委员会副主席德米特里·梅德韦杰夫明确表示，如果需要，俄罗斯将使用其所掌握的任何武器来防止“战略失败”，甚至包括其核武库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，目前尚不清楚的是，克里姆林宫可能会在多大程度上致力于保卫赫尔松和扎波罗热地区。在这方面，莫斯科实际上可能准备表现出一定的灵活性。然而，关于顿巴斯，就在开战之前，所有的灵活性都不见了。在短暂的犹豫之后，俄罗斯政府承认顿涅茨克和卢甘斯克“共和国”独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，取得有限的“胜利”对克里姆林宫来说仍然不是一场胜利。战争结束后，俄罗斯将生活在一个比开战前更敌对的世界：俄罗斯在能源出口方面的财富基础已经崩溃；俄罗斯军队暴露了自己的弱点；乌克兰在政治和军事方面都向西方靠拢；俄罗斯与一个有相同领土诉求的极端敌对国家发生了尚未解决的军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使获得乌克兰的四个州和一条通往克里米亚的走廊（假定该目标可以实现），也很难抵消因此带来的政治和经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沿着这些路线取得部分“胜利”是俄罗斯在未来几个月和几年内减少损失的最大希望。然而，即使是一场过硬的胜利，也有一个遥远而令人担忧的前景。俄罗斯军队已经证明，尽管它可以迫使乌克兰守军离开城市群，但其推进速度缓慢，且损失巨大，必须动员大量普通民众进行增援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，俄罗斯军队在哈尔科夫和赫尔松以外被击退，俄军进攻的第一阶段就这样结束了。从节奏和记录的损失来看，俄罗斯顿巴斯攻势的第二阶段与第一阶段几乎没有什么不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有基辅或其西方伙伴决定放弃所有抵抗，俄罗斯才有可能无条件获胜（乌克兰军队彻底失败），但乌克兰和西方仍然致力于以某种形式赢得战争，即使他们对胜利的理解有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辅的目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月下旬，俄罗斯军队撤出基辅地区后，乌克兰当局对胜利的理解达成了统一的看法：这意味着完全恢复到乌克兰1991年时的版图，包括顿巴斯和克里米亚半岛。起初，人们对克里米亚到底应该通过武力夺取还是谈判归还存在一些疑问。后来，西方武器的涌入帮助基辅当局达成共识：乌克兰将通过军事力量夺回克里米亚。乌克兰军队的战斗胜利也强化了这种最大化的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，乌克兰在战场上的成功并不意味着一场轻松的胜利，但战争的进程增强了基辅夺回其所有领土的希望。这排除了基于乌克兰领土让步的和平谈判的可能性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c78d39654be71dd43353edd2160792bc</guid>
<title>中国制造真的被边缘化了吗？亲历汉诺威工业展</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhaoyang/2023_04_27_690135.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吴昊阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久朋友圈里疯传一篇文章《德国汉诺威参展发现：为什么中国制造被边缘化？》，现在该文章已被和谐。也是出于好奇，临近汉诺威工业展尾声的时候，走马观花地把几个展馆都看了一遍，也是希望能亲自验证“中国制造被边缘化”这个论断是否准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、由于大量中国展商订的是价格低廉的场馆最外围的展位，所以确实给人一种中国制造被边缘化的感觉；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、尽管中国展商大都处于展馆外围，但是数量仍然极大，每个展馆都有，间接说明中国制造商涉及面极广；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、国际同行都在进步：土耳其，波兰，印度厂商进步明显；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、AI技术将影响全球工业格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于汉诺威工业展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说这个展会专业性还是不错的，缺点在于行业聚焦度不够。比如汽车集团参加车展，航空制造企业参加航展，工业设备生产商更愿意参加EMO展，而参加Hannover Industrial Messe的多半是大的综合性工业集团和行业组织，比如西门子，ABB，VDMA，Fraunhofer之类的“参展爱好者” ，以及通用型工业产品（如开关，电缆，电机）中小生产商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“工业”的外延几乎包罗万象，所以这个定位就决定了参展商来自工业界的各个领域，而研究这个展会相当于对工业企业的一次抽样调查，来自不同国家的参展商从某种程度上也能反映出该国的工业现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国（包括台湾）中小企业：盘踞外围&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业出海参加一次展会的费用很高，并不是一般外贸企业受得了的。所以中国中小制造企业多会选择那种费用较低的标准展台。而展台一般也是会展公司和展会主办方一次性谈若干片展区，获得相对较低的展位价格，再转卖给中国的展商，赚取差价和搭展费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，中国的中小企业展商势必集中在每个展厅的外围展区，给人一种被“边缘化”的印象。但实际上，中国的中小企业在海外参加很多专业展会时都是差不多的状态。数量众多的中国展商占据了每个展厅边缘的位置，恰恰也反应了中国制造的现状：大量的外贸生产型企业长期徘徊在全球制造业的边缘，靠薄利多销为政府创造了大量外汇，企业家靠自我剥削和剥削员工也获得了不错的收益。但是由于利润率不高，一旦经济下行，销量减小，那么企业亏损就是大概率的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于中国中小企业而言，提高利润率是最显而易见的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174155924.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千篇一律的展位设计让我想到北京统一的店铺招牌，展台上面挂的牌子上打印企业的logo需要花很多钱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174237853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174247345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实整个展馆的参观人数是非常多的，只是边缘地带有些冷清。其实所有的展会都是中心人满为患，边缘门可罗雀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174640637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174640786.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174642504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174642915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174644315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174644774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174646758.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174648604.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型国企的展台通常都是不错的，位置也是居于展厅靠近中间的地带。这也间接说明国企在全球制造业领域是占有举足轻重的地位的，在很多领域都是全球制造业的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174818586.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174819500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电商平台还是很会玩的，这家网站的展台人气兴旺，展示了多家企业的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425174933111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一类中国展商已经充分国际化，直接面向国际客户工业客户。今年展位比较大的是海尔，展示了CosmoPlat，但是没见到华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉诺威工业展是个非常好的抽样体系，可以直观地反映出各国的工业发展现状。以中国为例：大部分中小企业徘徊在全球制造业边缘，国企已经走到了舞台中心，少量民企也开始在全球价值链中扮演重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说中国制造被边缘化并不准确，应该说大部分企业在外围徘徊，而少量企业挤上了台面，进入了中心。而同时削尖了脑袋往中心挤的还有别国的企业，他们是中国制造真正的竞争对手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f89ef81a6601fa68b57453bdd3693546</guid>
<title>“第四产业”兴起，我们找到了新科技革命的“爆发点”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lvxin/2023_04_27_690134.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大数据时代，每个人都成了数据本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为新的生产要素，大数据的价值是否被充分挖掘，又带了哪些隐患？当数据霸权作为新的全球威胁时，我们又该如何应对挑战？面对新技术革命的机遇，大数据能否为传统产业赋能，带动中国在这一轮全球科技竞争中走在前列？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网专访《第四产业：数据业的未来图景》编写组成员、国家信息中心研究员吕欣，解读以上问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;大数据正在深刻地改变着我们这个世界，根据您的研究和论述，我们可以了解到大数据技术在人类应对自然灾害、疫情方面正在发挥举足轻重的作用。您能否以过去三年的新冠疫情为例，向我们介绍一下，面对这样一场疫情，如果没有大数据技术，比如说二十年前，我们的政府会采取哪些措施应对，而大数据的赋能又在哪些环节发挥了巨大的作用，让中国在如此大的范围和体量上的疫情精准防控成为可能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕欣：&lt;/strong&gt;您这个问题提的很好，没有大数据技术的年代，应对疫情的基本思路和我们如今基本是一样的，主要手段都是隔离管控和积极治疗。与20年前抗击非典疫情相比，新冠肺炎疫情防控是一场典型的数字时代的抗疫战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3年来，我们每个人都深度参与到了极不平凡的抗疫过程之中。面对这场百年罕见的疫情，我国最大程度保护了人民群众生命安全和身体健康，新冠死亡率保持在全球最低水平；最大限度减少了疫情对经济社会发展的影响，GDP年均4.5%的增速远高于世界平均的1.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个拥有14亿人口的发展中大国，我国疫情防控取得的成效都离不开数据的赋能。随着云计算、大数据、5G等新一代技术的普及应用，大量的行为轨迹都被数据化，这为此次抗疫期间运用信息化手段进行科学精准防控奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大数据技术在疫情溯源、监测分析、防控救治、资源调配、态势分析和研判等环节都起到了积极作用，防控疫情的方式从传统管理模式走向现代数据驱动模式，通过对海量数据的分析，成功避免了致病力较强、致死率较高的病毒株的广泛流行，有效通过核酸、交通等数据排查分析，甄别高风险人群，阻断疫情传播链。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/26/20230426111202226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在疫情高峰期的“全员筛查”中，上海居民通过大数据中心的“核酸码”作为检测统计方式和检测凭证（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
算法算力在新冠肺炎病毒结构分析、疫苗研发中也崭露了头角，极大提升科研工作效率；疫情期间众多“互联网+医疗”平台推出了在线问诊服务，也有效缓解了因疫情期间医疗资源紧张导致的就医难等问题。从经济发展上来看，由于数据赋能疫情防控，尽可能降低了对于经济的影响，基本做到“疫情要防住、经济要稳住、发展要安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一过程中，相信也有不少人通过网购减少接触。网络购物能实现货物的快速交付，运力的有效调配，背后都有数据的身影。比如某些购物网站，会根据区域用户的采购习惯，提前调配物资，以保障更快运达；还有线下帮助配送的实体机器人，都起到了避免面对面接触交叉感染的作用。当然，除了生活之外，不少生产性物资也在数据的“调控”下，完成了重要保障任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，数据还实现了时与空的有效链接。不少青少年在疫情之中都经历了网课。数据的联通，使求知的渴望和知识的宝藏通过网线链接，突破时空的界限有效串联，帮助青少年持续积累学识，做好迎接未来的准备。不少博物馆、图书馆也通过数据采集、可视化重现等方式建立数字馆，提供了一条新的接触了解途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/26/20230426111913495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫情中，老师在会议室给学生上网课（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，我再举个大数据门禁系统的例子。大数据门禁系统将个人防疫信息与传统门禁系统有机结合，实现了查验健康码、核酸检测数据、测量体温与原有门禁功能的“多合一”，其操作步骤少、机器验证快、无需人工值守，大幅提高了通行效率、缩短核验时间、减少了人员聚集风险，还可根据防疫要求动态制定通行规则、灵活划定防控区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类的数据技术，使我们获得了抗疫这场斗争的伟大胜利。毫不夸张的说，数据与大数据技术是助力全国人民赢得这场斗争的重要武器之一。若回到二十年前，没有如此先进的大数据技术，我们会如何？我想，我们应该依然会取得抗击疫情的胜利，但这一胜利将会惨烈的多，可能会造成居民健康和经济发展的重大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回不到二十年前，但对比国际主要发达国家，在未能更好利用数据的情况下，不少都出现了较高的死亡率，产生了较大的经济影响。这份代价显然对于人民至上的我国，过于沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/27/20230427092750211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《第四产业：数据业的未来图景》，中信出版集团&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很多人认为，一场新科技革命的高峰即将到来，发挥主导作用的是被称为“第四产业”的数据业。在这轮新生产力的跃迁中，新的生产要素是“数据”，新的生产工具是“算力”，您如何看待这场数据业的潮流？它是否为数十年来关于新科技革命“爆发点”的争论给出了明确的答案？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕欣：&lt;/strong&gt;数据业是将数据转化为数据资产，将数据资产加工为数据产品和服务，并以数据产品和服务为相关产业赋能的行业和厂商的总和。数据业的兴起和发展是当前科技进步的重要方向之一。数据已经成为了当今社会最为重要的生产要素之一，而算力则是数据处理和分析的重要工具。可以说，“第四产业”是一种生产力的升级，其核心是数据的重要性在逐渐被人们认识和发掘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一新生产力的跃迁中，数据业将会在多个领域发挥主导作用，包括人工智能、物联网、云计算等。近十年来，随着新技术新产业新业态新模式不断涌现，数据业强势崛起，已经成为拉动经济增长的新引擎，特别是随着数据存力、算力技术持续迭代，泛在科技的网络基础设施建设全面铺开，人工智能场景创新，为数据在全球范围内实现巨量存储、智能化、自动化加工集成，并最终实现大生产奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几十年中，人们一直在争论新科技革命的爆发点。但随着数据业的崛起和发展，我们现在可以看到明确的答案：数据业正在推动新的科技革命，并且将在未来几十年中继续发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/04/26/20230426112313796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;每一次新科技革命的诞生都源自生产工具革命性的跃迁（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第四产业”的兴起，确实是一场新的科技革命的重要标志，它以数据为驱动力，通过计算机技术和算法的支持，实现了数据采集、存储、处理、分析和应用等环节的全链条升级。数据业有望重塑经济生产、分配、流通、消费的内在逻辑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是生产方面，有助于打破传统企业边界，重新定义企业在价值创造中的关系，强化预期管理，拓展生产目标；二是分配方面，初次分配中按数据要素分配成为重要组成部分，再分配中数据税成为调节收入新手段，三次分配中数据技术发挥更大作用；三是流通方面，数据技术的发展畅通渠道、改善营商环境、降低交易成本；四是消费方面，有助于增强消费能力，提升消费意愿，拓展消费场景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52287700f36e76457373e081684ef793</guid>
<title>电车是比芯片更大的战场，中国正在胜出</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_04_27_690118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年上海车展，特斯拉没有参展。车展期间的4月17日到4月20日，纽约纳斯达克上的特斯拉股票暴跌12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两件事未必是相关的，但中国电车正在悄悄地重画世界经济版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426091745925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车是现代制造业中的最大产业，在全世界提供约3万亿美元的年产值，并拉动从钢铁、有色金属、塑料到机械、电子、汽装的众多产业。汽车也是涉及大量就业的产业，德国汽车涉及直接就业约100万人，贡献约12%的税收；日本汽车涉及直接和间接就业至少530万人，占就业人口8.3%，世界500强里日企的一半利润来自汽车；美国的铁锈带则直接与美国汽车工业的式微相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车年产量约2700万辆，美国约1000万辆，日本约780万辆，韩国和德国都在370万辆级别。也就是说，中国的汽车产量已经超过美日德韩的总和。印度也有约为550万辆的年产量，但必须说，印度汽车不在同一个赛道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车产值（尤其是利润）未必超过美日德韩的总和，但依然是非常可观的。中国汽车的主要市场依然在中国，但出口也在迅速增加，2022年突破300万辆，超过德国，接近日本。2023年第一季度已经出口约100万辆，这个速度如果能保持，全年有望达到400万辆级。中国这一块产值是流向美日德韩还是回流到中国，是重画世界经济版图的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426092430455.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;502&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，汽车由内燃机驱动，以燃油（汽油或者柴油）为能源来源，所以也称油车。现在一些汽车改用电动机驱动，能源来自电池，由外接电源充电；或者由电池和小排量内燃机混合驱动（也称混动）。完全采用电池动力的称为全电或者电车，但混动的形式就多了：有内燃机与电动机通过机械耦合共同驱动的（狭义混动），有内燃机不直接驱动、只为电池充电的（也称增程）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
插电混动（也称插混）介于全电和混动之间，在架构上还是混动，但电池容量较大，可以插接外接电源为电池充电，电池容量足够市内中短途通勤行驶，只有在长途出行或者充电不及时、电池电量不足时才需要内燃机启动和介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个极端是轻混动，电池动力只供启动、加速和很短的短途行驶，正常行驶还是内燃机驱动。节能主要体现在刹车时的能量回收，还有启动、加速时的电动助力以降低对内燃机的功率要求。有些还在内燃机前驱（或后驱）基础上，增加电动后驱（或前驱），用于加速或者复杂路况时的短时间四驱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全电和混动（包括插混）合称新能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田普锐斯是混动的先驱者，特斯拉则是全电的先驱者。中国是后来者，但中国在新能源方面后来居上，在电车方面的进展尤其令人瞩目。2022年中国新能源汽车产量约700万辆，超过世界总产量的一半。中国新能源汽车（尤其是全电）在技术上也直视世界领军，上海车展上能拿出来和特斯拉捉对厮杀的一抓一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国新能源汽车的产能还在迅速扩张，油车产能也在加速向新能源转型，中国新能源汽车在世界上的占比有望进一步提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国电车正在成为21世纪全球南方的福特T型汽车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在油车方面，中国在内燃机技术、变速器技术等方面还是与世界第一梯队有差距。但在电车方面，中国在电机、电控和车机方面已经不输世界第一梯队。在电池方面，中国就是第一梯队，宁德时代和比亚迪占据了世界车用电池的半壁江山，宝马、特斯拉、福特也前来求合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电车与混动的优劣依然是争议话题，争议焦点还是里程焦虑。但是据上海车展上的厂商宣称，已经做到充电10分钟、行驶300-400公里。这依然比不上油车，但已经很实用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电池的能量密度方面，中国也在不断冲击世界前沿。宁德时代宣称推出凝聚态电池，功率密度达到500瓦-小时/公斤。新型的半固态电池能达到350瓦-小时/公斤，常见的锂电池一般在300瓦-小时/公斤以下。宁德时代宣称，凝聚态电池的功率密度达到航空级要求，车用当然更加不在话下，可以使得车用电池包显著缩小、减轻，降低全车的尺寸和重量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在设计方面，大屏显示、全向摄像头成为标配，激光雷达、电子后视镜也很常见，还有新颖的B柱人脸识别、刷脸解锁。各种车机新功能争奇斗艳，各种级别的自动和辅助驾驶、人工智能在上海车展上也各显神通。简单地说，由于激烈内卷，各种有用的功能都摸了一遍，坑也踩了一遍，进一步的发展更加有的放矢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年上海车展揭示的新现实是：中国电车代表了活力和未来，进口和合资油车则代表了暮气和过去，唯一能打的特斯拉则当了逃兵。据说欧洲汽车头部品牌的高层大举出动，相信他们百感交集。中国车市依然世界最大，竞争激烈，但现在转型为主场竞争了，国产电车领导潮流，进口和合资品牌突然发现自己处于陌生的追赶位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国电车最大的冲击力来自低成本电车。比亚迪“海鸥”起价78800元，吉利“熊猫Mini”更是起价39900元，竟然在上海荣获“价格太低、没有绿牌”的待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426091954955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426092003435.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是城市代步车，不宜上高速公路，也不可能用来拉大家庭。但对于大部分城市通勤来说，非常适用，或许会成为21世纪全球南方的福特T型汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福特T是划时代的。不是因为技术有多先进，即使在20年代，福特T都以简单皮实著称；也不是因为款式有多好看，在很长一段时间里，福特T以“要什么颜色都行，只要是黑色”著称。福特T的意义在于低成本，在于“为美国装上了汽车轮子”，创造了一代蓝领消费者，拉动了第二次工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车制造拉动了一大片制造业，还拉动了更上游的钢铁、化工、采矿、石油工业，和下游的消费、城市建设、商业建设、住房建设。发达的交通使得通勤和通商从脚步可及扩大到驾车可及，公路超过铁路成为主要交通方式，商业、运输、旅游等都得到滚动发展。拉动的就业反过来造就了蓝领消费者，推动生产的进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说福特T启动了现代美国，并不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方并非地理南方，而是指广大亚非拉国家，也是发展中国家的另一个说法。现代油车也有低成本的，但大部分全球南方国家都依赖进口石油，使得使用成本较高，而且容易受到国际政治经济环境影响。斯里兰卡的经济危机就是由于石油价格飙升而触发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电力成本则较低。充电的成本大大低于加油，难怪有电车车主炫耀：开电车感觉就是不要钱一样。这对全球南方的人们是特别重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采用风电、光电、地热、潮汐、水力等无碳电力的话，不仅环保，还降低对进口石油的依赖。中国不仅是低成本电车的独家供应者，还恰好是低成本无碳电力和先进电网的最主要供应者。电车与无碳电力相结合，可极大降低全球南方国家的发展成本，这才是“21世纪全球南方的福特T型汽车”的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界上唯一的制造业超级大国，也是唯一的制成品出口超级大国。中国出口重点正在从欧美转向一带一路，这不仅是对欧美脱钩压力的应对，也因为“一带一路”才是增长之所在。欧美经济发达，购买力强盛，但早就是存量市场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426092019368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在不知不觉中，全球经济大势已经悄悄改变了。以购买力等价GDP计算，金砖国家之和已经在2020年超过G7之和。购买力等价GDP的意义受到争议，以名义GDP计价的GDP走向相似，但G7之和依然高于金砖国家。换一个角度，金砖国家相对于G7对全球GDP增长的贡献与购买力等价GDP的曲线大体重合，中印两家就贡献了约35%（一说中国一家就贡献了1/3），而美国只有约11.5%。也就是说，世界经济大势越来越由金砖国家主导，其中中国的作用是决定性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车工业作为年产值3万亿美元的超级产业，中国市场这一块的一进一出对全球经济重心偏离欧美、偏向全球南方有巨大作用，中国向全球南方国家打包提供的电车和无碳电力进一步锁定这样的偏移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这个偏移的大趋势是可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪“海豹”的定价约为最低价的特斯拉Model 3的1/3，或者日产Leaf的一半。这不是由于中国人工便宜，更不是由于政府补贴，而是因为更高水平的制造业数字化、自动化和供应链的效率、成本控制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>