<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>552188b689277a7bd52669d806fbd006</guid>
<title>首飞44周年，是时候谈谈运十下马背后的故事了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_09_26_749875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从运十到C919&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十四年前的今天，1980年9月26日，伴随着发动机的轰鸣声，一架巨大的白色飞机从跑道上腾空而起，飞向蓝天。那一天国产大飞机的先行者运十首飞成功，那一天已经永远在中国航空工业史上留下了不可磨灭的印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在四十四年后的今天，人们看着史书上一句“运十首飞成功”可能会觉得成功是一件理所应当的事，但是当年运十的首飞任务显然没有看起来的那么容易，所有人都对运十这个大飞机能否首飞成功没底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，运十首飞工作准备庞大而细致，相关单位不仅对02机（首飞机）前后组织了四次质量复查，还在首飞前耗时几个月进行全面质量排查。期间，各厂、所组织自己的设计人员、工艺人员、检验人员、工人代表，将其分为五个小组（结构、动力、操纵、辅机、“三新”）分别开展检查，还专门为首飞建立试飞实验室以设计首飞的应急措施和操作规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在翻阅如何制定首飞方案的文件时，有一点让笔者印象极为深刻。原计划首飞时使用三叉戟飞机对运十进行伴飞，但最后我方选择使用直升机进行伴飞。这一设计除了考虑到使用直升机便于进行空中管制之外，还有一个重要考虑是一旦运十在首飞中发生事故坠毁，伴飞的直升机可以立即降落开展救援工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见运十当年首飞风险之高，首飞机组为了我国航空事业发展所做的牺牲之大。这些足可见当年航空人之艰辛和危险是今天难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/26/20240926133421363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上飞祝桥基地内的运十02机，目前已经面对团体观众开放参观预约&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但运十首飞的成功只是国产民用大飞机漫漫长路的开始，直到42年后的2022年9月29日，中国商飞C919客机才在首飞5年后终于获得了型号合格证，成为我国首个按照国际通行适航标准自主研制并拥有自主知识产权的民用大飞机，让这条长路才真正等到开花结果的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实如果从1968年轰6试飞成功后周总理指示研究是否能以轰6为基础设计一架喷气客机开始计算的话，那中国航空人对大型喷气客机的追求已历时54年。54年的时间足以让当时刚步入工作的年轻人变成白发苍苍的老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这五十余年的时间里中国对大飞机的追求从未停止，这条道路始于运十项目，期间历经坎坷与磨难终在C919上结成硕果。这条道路的背后是无数航空人的汗水、泪水，走了不少弯路掉进不少坑，最终走向了成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年9月30日接见C919项目团队代表时，习近平总书记的一番话道出了中国大飞机人成功的原因：“我们要着眼长远战略，根据实际情况制定切实目标，选择正确技术路线，一茬接着一茬干，一件事接着一件事办好。”总书记这段话不仅仅是对C919项目团队工作的肯定，也是对过去几十年中国民用飞机事业的一个总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观中国的大飞机之路，从运十到麦道合作再到AE100无一成功，直到ARJ21、C919项目才最终获得成功。几十年的探索与发展证明，民用飞机的发展有两大核心：国家意志与尊重飞机发展的客观规律。本文也将从运十开始回顾中国民用飞机事业的发展，分析缘何失败又为何成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上马与方案制定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天运十是个中国航空发展史就无法绕过的话题，而运十项目的起源还得追溯到1970年。1970年7月，毛主席路过上海听取上海工业生产汇报时表示，上海工业基础好，可以搞一下飞机。随后航空工业领导小组召开紧急会议研究落实毛主席的指示，向军委国防工业领导小组请示并上报国务院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年8月，国防工业领导小组批复同意在上海、广州、济南地区制造飞机，由此给运十项目（也即708工程）开了绿灯，由上海市革委会统一领导研制工作。为了配合大飞机研制工作，将空军5703厂（前身为两航起义后成立的飞机维修队，后为上海飞机制造厂）交给上海市领导，从空军及各单位抽调人员组成708设计所进行708工程设计工作，同时上海革委会将大型客机配套的发动机制造定在上海第一汽车附件厂（也即汽附一厂）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在运十项目获批之时，负责领导航空工业的空军副司令曹里怀就提出了要求：要能从新疆直飞阿尔巴尼亚，载客四五十人左右就行，航程要加大到6000公里以上，在轰六的基础上局部修改而不是重新设计。当时与会人员提出载客太少飞远程经济性不好时，曹里怀副司令就指示：我们不考虑经济性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/26/20240926133609377.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曾调拨给运十项目组科研试飞用的B-2402机&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后的多单位方案论证会中，空34师副师长潘景寅根据专机飞行经验提出了8条重要意见，实质上否定了基于轰六改专机的方案。会议后提出的多个方案中就包括采用四台915发动机（也即涡扇8）的翼吊布局方案，并最终确定以该方案为基础开展设计工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年末巴基斯坦一架波音707-320C在新疆昌吉州阿维滩机场失事，由于同为四发翼吊布局，设计组在新疆用三个月的时间在极为艰苦的环境之下完成了对波音707主要布局和特点的测绘，这些工作对运十方案的制定起了极为重要的借鉴作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到1972年年底，运十的最终方案确定了下来：最大商载15吨、最大巡航速度974公里/时、最大实用航程8300公里、载客124人，最大起飞重量110吨，并计划形成年产10架的生产能力。在1972年底完成了总体方案设计之后，1973年完成了草图设计；1974年完成了工作图设计与全机图样；1975年完成了各系统图样。为了配合运十研制工作，1974年民航局还从新购买的10架波音707中调拨了一架（B-2402）到上海，作为试验参考样机供设计组使用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b4f438d2b98a993db858dfd9e5df9b2</guid>
<title>这位信奉马克思主义的新总统，将如何挽救斯里兰卡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2024_09_26_749858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾、喻琬淋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当迪萨纳亚克于2024年9月23日在历史悠久的斯里兰卡国会大厦内宣誓就任总统时，他一定不会忘记这正是他和他的同志们当年计划武装攻占的政治地标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，他达成了当年的革命理想，只不过是用了一种截然不同的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/26/20240926120235842.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月23日，阿努拉·库马拉·迪萨纳亚克（Anura Kumara Dissanayake，人称AKD）在科伦坡宣誓就任斯里兰卡总统。&lt;span&gt;斯里兰卡国家人民力量党供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过5个星期的激烈竞逐，迪萨纳亚克带领左翼政党联盟国家人民力量（NPP），击败原总统拉尼尔·维克拉马辛哈（Ranil Wickremesinghe）和主要反对党领袖萨吉特·普雷马达萨（Sajith Premadasa），当选斯里兰卡新任总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，脱胎于马列主义武装斗争的“局外人”迪萨纳亚克通过选战夺取总统大位，是斯里兰卡人民饱受政治经济社会多重危机后做出的历史性选择，开启了不同于斯里兰卡此前所有意识形态特征的全新政治局面，也被寄予扭转斯里兰卡国运的厚望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迪萨纳亚克究竟什么来头？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪萨纳亚克1968年出生于斯里兰卡中部农村的小农家庭，从学生时代起就投身学生运动，不到20岁就正式加入了以马列主义为指导的革命组织人民解放阵线（Janatha Vimukthi Peramuna, JVP），并作为JVP下辖学生组织的负责人参加武装斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，成立于1965年的JVP不满当时锡兰共产党等“老左翼”的“机会主义”“妥协主义”态度，在其领袖罗哈那·维耶维拉（Rohana Wijeweera）带领下，决定抛弃议会斗争和上层路线，坚定走以“群众路线”和“武装斗争”为特色的正统马列主义革命道路。由于坚决斗争的态度和游击战争的策略，JVP当时甚至被国际评论家称为南亚的“切·格瓦拉派”，尽管从维耶维拉的装束看风格确有相似，但JVP从未公开承认过这个称谓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/26/20240926120309874.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;351&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人民解放阵线创始人罗哈那·维耶维拉（Rohana Wijeweera）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年和1987年，JVP两次发动针对斯里兰卡当局的武装起义，动员数十万因就业困难、通货膨胀、食品短缺而陷入绝望的劳动群众和青年学生投身游击战争。期间，斯里兰卡政府和JVP武装互相发动刺杀、爆炸、破坏活动。然而，由于策略失误和准备仓促，两次起义均遭到残酷镇压，最终以失败告终，大批JVP党员干部和革命群众惨遭杀害，这成为斯里兰卡内政史上最血腥的场景之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在1987年的残酷武装斗争中，迪萨纳亚克走上了革命道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武装起义失败，叠加东欧剧变、苏联解体，JVP被迫逐步软化策略，转向选举斗争和街头运动。在这一时期，迪萨纳亚克1995年以全斯社会主义学生联盟召集人身份进入JVP中央委员会，1998年又凭借出色的学生和青年工作成绩成为JVP政治局委员。此后，迪萨纳亚克逐渐靠近斯里兰卡主流政治，2000年首次当选斯里兰卡议会议员，2004年出任斯里兰卡自由党（SLFP）-JVP联合政府农业、畜牧、土地和灌溉部长，并于2015-2018年担任斯里兰卡议会首席反对党党鞭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识形态方面，迪萨纳亚克转向更加温和的中左翼立场。2014年，他成为JVP主席后，明确表示摒弃暴力斗争，并不断吸收社会贤达和知名学者加入，使JVP对更宽泛的社会群体产生吸引力。2019年，迪萨纳亚克组建国家人民力量（National People&#x27;s Power，简称NPP）政治联盟，吸纳20多个较边缘政党及工会、妇女、青年组织，以壮大反对派力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近30年来，JVP已从残酷镇压和全球左派运动的低潮中脱胎换骨，凭借强大的基层党组织和丰富的群众运动经验，充分利用民众对政治腐败、经济困境、社会僵化郁积的不满情绪，以及针对IMF协议附加条件、印度干涉的强烈反感，成为引领斯里兰卡近年来社会运动的领导力量，并借重这股力量成功实现了两次艰苦卓绝的武装起义都无法实现的政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么迪萨纳亚克突然赢了?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月23日结束的选举中，迪萨纳亚克在第一轮计票中获得了42%的选票，随后在他和另一名候选人萨吉特·普雷马达萨之间进行了第二轮计票——斯选民有权选择第二和第三候选人，如果第一候选人得票率低于50%，第二轮计票就会统计第二和第三候选人。迪萨纳亚克最终斩获5740179票，整整比普雷马达萨（4530902票）多了100多万张选票。其实，斯里兰卡1982年至今的8场大选，几乎全为一轮计票决出胜负，而今年大选却需要两轮计票，竞选激烈程度可见一班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管很多专家都会毫不迟疑地视迪萨纳亚克的胜利为斯里兰卡独立后的里程碑事件，但很多普通民众反而对此心态淡定，似乎他们早就预料到“迪萨纳亚克会赢”，甚至“只有迪萨纳亚克能赢”。其实，迪萨纳亚克在2019年大选中仅赢得3%的选票、JVP也仅占据议会3个席位，而这次却势如破竹，击败苦心经营多年的左右两翼政治世家和实用主义的地方豪强，这种横扫之势变化恰恰最能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪萨纳亚克之所以能够取胜，最大的背景就是斯里兰卡近年来遭遇了一个又一个政治经济漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡先是在2019年遭遇连环爆炸恐怖袭击，2022年又遭遇新冠肺炎疫情、俄乌冲突，这一连串打击不仅重创作为其经济支柱的旅游业，也导致斯里兰卡出口产业不断萎缩。2022年，斯里兰卡已到经济崩溃边缘：外汇储备枯竭，公共债务膨胀到830亿美元，通货膨胀率高达70%，再加上外债违约，普通老百姓甚至用电、吃饭、看病需求都难以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，迪萨纳亚克带领NPP在全斯范围内掀起大规模示威，成功迫使时任总统戈塔巴雅·拉贾帕克萨逃亡出海，这也使他在这场全国性运动中崭露头角，俨然成为不可小觑的政治人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/26/20240926120537264.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高举党徽的JVP成员组织游行中&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统黯然逃离后，时任总理拉尼尔·维克拉马辛哈在拉贾帕克萨势力的支持下出任新总统。面对经济崩溃的巨大风险，维克拉马辛哈四方求援、勉力支撑，最终从国际货币基金组织（IMF）拿到总额近30亿美元的纾困贷款，成功稳住了宏观经济，缓解了粮食和燃料进口危机，但代价是必须执行痛苦的财政紧缩措施，包括削减补贴、上调电费、增加税负、变卖国有资产等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管斯里兰卡经济险情暂时解除，但民众生活质量却并未明显改善，幸福感和获得感反因财政紧缩措施日益走低，国内贫困率却一路走高。因此，政治幻灭感在斯里兰卡空前弥漫，很多老百姓开始认为斯里兰卡政治无非几个权势家族之间的游戏，这强烈刺激他们思考更为根本的出路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b66cc21af4d081c4c69d338ba83bda1</guid>
<title>对于只相信强权语言的人，飞越重洋的真理还是必要的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_09_26_749845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月25日上午8时44分，中国人民解放军火箭军向太平洋相关公海海域，成功发射1枚携载训练模拟弹头的洲际弹道导弹，准确落入预定海域。此次导弹发射是年度军事训练的例行性安排，符合国际法和国际惯例，不针对任何特定国家和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也提前向相关国家通报了发射，菲律宾、日本都给予了证实。日本海上保安厅9月23日收到中国发出的航行警告，称9月25日在南海、菲律宾吕宋岛以北太平洋和南太平洋将出现“太空碎片”。日本官房长官林芳正则称中国没有就洲际导弹试射向日本事先通报。这并不矛盾，中国对各国只需要通报航行警告，不需要通报导弹发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/26/20240926103530446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/26/20240926103540213.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月25日，中国人民解放军火箭军向太平洋相关公海海域，成功发射1发携载训练模拟弹头的洲际弹道导弹。&lt;span&gt;刘明松摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次洲际导弹全程测试是44年前。新华社当年是这样报道的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1980年5月18日，中国首次向南太平洋预定海域发射远程运载火箭，获得圆满成功。这是继原子弹、氢弹、导弹核武器研制和人造卫星发射成功后，我国在尖端科学技术领域取得的又一重大成就。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这一轮试验包括两次发射，第一次是5月18日，第二次是5月21日，两次都取得成功。此后，东风-5转入生产、部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
44年前，中国发射的是无弹头的运载火箭。现在，中国明确说明这是携带训练模拟弹头的洲际导弹。实战意义不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
44年前，导弹是从酒泉发射中心发射的，射程超过9000公里。根据新华社通告，落点在南太平洋的南纬7度0分、东经172度33分、半径70公里的海区。这是基里巴斯附近海域。现在，据外媒报道，导弹是从“海南附近”发射的，射程达到12000公里，落点在法属波利尼西亚群岛附近，比1980年的落点向东南移动约3000公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为参照，中国东北到美国加利福尼亚的直线距离约为8000公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是东风41吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已知能够达到12000公里射程的中国洲际弹道导弹，有东风-31A/AG和东风-41，两者都是三级火箭发动机。日本海保和菲律宾海警收到的碎片坠落区为南海、吕宋岛和南太平洋。南海（估计在海南和吕宋岛之间）、吕宋岛以北，应该是第一级和第二级火箭发动机的坠落区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不清楚“南太平洋”为落点区，还是第三级的坠落区。如果“南太平洋”是中途坠落区，航行通告里应该包括两个“南太平洋”才对，因为第三级坠落区和最终落点区相距很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是最终落点区，那就是全新的导弹，也超过对现有导弹技术的认知。不仅东风-31A/AG和东风-41是三级的，美国“民兵III”、“三叉戟D5”、法国M51、俄罗斯“布拉瓦”、“白杨”、“亚尔斯”、“萨尔马特”都是三级的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二级导弹还具有12000公里射程，这可能不仅意味着火箭技术的提高，还可能意味着采用了助推-滑翔增程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯“先锋”号称具有M20以上的高超音速机动滑翔能力和超过10000公里的射程，也是二级火箭，但历次试验都是从摩尔曼斯克半岛附近的普列塞茨克发射中心，向堪察加半岛外的库拉导弹靶场的发射，射程在5700公里左右，达不到全程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洲际导弹的发射预警和弹道预测不难，起飞助推时巨大的火炬在空间很容易探测到。拦截难度很大，但也在解决中。尽管性能存疑，美国部署在阿拉斯加格里利堡的反导弹号称已经达到实战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现有反导技术基于逆弹道，根据弹道导弹的抛物线弹道不易改变的特点，尤其是在大气层外的中段飞行期间，反向迎上去，大大减少拦截机动的要求，大大增加拦截机会。但这一技术路线在高超音速机动滑翔面前就土崩瓦解了。高超音速机动滑翔不仅弹迹飘忽、不易拦截，还可能从完全意料不到的方向进入攻击。反导拦截和地面阻击一样，已知来袭方向的隘口阻击和全面铺开的处处设防是完全不同的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这是助推-滑翔洲际导弹，将是世界上第一次已知的全程发射。在1980年的两枚东风-5发射后，所有中国弹道导弹发射都在内陆进行，也就是说，用高弹道模拟大射程。高弹道试验完全在国土内进行，避免国际耳目，国际影响也较小。高弹道还可以在实战场地发射，明显不同、不可能飞向其他国家的弹道可能引起虚惊，但不会引起虚警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高弹道等效于大射程是中学物理就可以阐明的道理，但这只适用于弹道导弹。助推-滑翔没法用高弹道模拟，还飞全程试验不可。滑翔飞行有机动能力，但90度转弯就是极限机动了，一圈圈反复绕着圈子飞行还是超过了助推-滑翔的极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于高超音速技术世界领先的中国来说，短程和中程的助推-滑翔技术已经纯熟，东风-17早就进入实战部署，将助推-滑翔技术延伸到洲际导弹并不意外，但还需要更多的信息才能确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对新的核形势，中国别无选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洲际导弹必然是用于核大战的。核大战没有赢家，但这是只有在确保自己不成为输家后才成立的。核大战的后果不可想象，但只有在使得对方也确信将面临不可想象的后果的前提下，才能真正确保“核大战不可想象”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>771cf98e938c7bb90ff6a4c5c975268c</guid>
<title>中国能在这大赛中断层领先，绝不是因为“人口基数大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangliyun/2024_09_26_749814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导语&lt;/strong&gt;：当地时间9月15日晚，第47届世界技能大赛在法国里昂闭幕。中国代表团在本次大赛全部59个项目中，斩获36枚金牌、9枚银牌、4枚铜牌和8个优胜奖，位居金牌榜、奖牌榜和团体总分首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界技能大赛每两年举办一届，是当今世界地位最高、规模最大、影响力最大的职业技能赛事，被誉为“世界技能奥林匹克”，代表了职业技能发展的世界先进水平，是世界技能组织成员展示和交流职业技能的重要平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届赛事中，王立昀参与了中国代表团商务软件解决方案项目的翻译工作，这也是其第三次随队参加世界技能大赛。在与观察者网的对话中，她详细介绍了众多比赛信息，并分享了自己对职业教育、职校学生的看法。以下为对话全文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您作为大赛的翻译，已经是第三次随队参赛了。在比赛中您的职责主要有哪些？这项大赛的主要流程是怎样的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王立昀：&lt;/strong&gt;世界技能大赛基本上每个项目都会配一个翻译。因为我们的选手是以技能竞赛为主，所以英语不是强项，在这样一个国际竞技的舞台上需要专业翻译协助进行交流和沟通，力求信息对称，解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在比赛前4个月，所有的翻译都会进入到世界技能组织的“翻译池”中，然后打乱随机分配到各个项目。因此，对于每一个轮换完项目的翻译而言，这都是一次跨界挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925134616835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王立昀（左一）与其他翻译与专家（及选手）合照&lt;span&gt;受访者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的工作基本上分为赛前和赛后两个阶段。赛前需要把技能最新的技术文件（Technical Description）翻译出来，同时还要对往届的赛题（Test Project）进行翻译研究，通过这样的方式熟悉项目相关的术语和比赛要点。除此之外，相应技能论坛上各专家老师对比赛具体内容的讨论也需要及时更新和翻译，掌握最新的动态。前期的笔译内容比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了本次比赛的举办地法国里昂之后，我需要在筹备阶段和专家老师一同前往赛场，和其他国家及地区的专家相互认识，并进行交流，包括负责组织整场比赛的首席专家、负责环境支持的竞赛经理，以及负责后勤的场地经理，了解赛场规则和现场情况，比赛的赛题也会先于选手在专家面前进行展示和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的项目对于翻译的要求也是不同的。这次我参与的项目是“商务软件解决方案”，往届现场的笔译量比较大，这届作为试点项目选用AI工具翻译，翻译版本由相关领域的专业人士审核。而“物流与货运代理”项目，则是一个English Only的项目，选手需要用英语接电话、发邮件，所以基本无需翻译辅助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛开始前的选手熟悉日（Familiarization）和整四个比赛日中，我们翻译也会全程在场为选手与专家的交流助力。除了比赛前专家和选手的15分钟交流时间，选手在做题的过程中一旦遇到问题，都不能找自己的专家，只能举手找翻译，由翻译帮助他们和其他专家沟通，答疑解惑。所以我对自己的角色的认知便是：一直在我们中国选手的身后，让他们一回头就能看到我，一举手就能和专家交流，既是他们语言上的辅助，又能给他们带来安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到的“商务软件解决方案”、“物流与货运代理”和您之前参与的“电气装置”分别需要比赛什么样的具体能力，选手又是以什么样的方式比赛的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王立昀&lt;/strong&gt;：“物流与货运代理”的参赛者比的是如何获取客户、如何与客户面对面沟通，如何通过电话的方式了解需要的信息，这些都需要很强的英语表达能力和逻辑梳理能力，才能够踩到业务线上的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛的形式是把选手放在一个模拟的办公室环境进行业务处理。在沟通的过程中，选手需要对公司架构，以及不同部门的人员负责哪部分流程非常熟悉。同时，面对来自客户基于各种问题的询问甚至问责，他们需要有条理地给出解决方案，同时顾及到客户情绪。不仅需要用全英文完成模块的考核，同时需展现出优秀的物流规划、物流大数据分析和方案制定能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年特别赛“电气装置”项目是选手通过应用传统和当下新兴的各类技术，完成特定设计的商业或家用电气装置中的配电箱、开关、线缆、线槽、桥架安装以及对商用或家用智能控制系统(如KNX等)进行线路设计安装编程与调试的竞赛项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2019年的喀山世界技能大赛参与的“建筑金属构造”，则是要求选手在比赛开始后前4小时，对图纸和制造说明进行迅速、充分地理解消化，并在其后18小时内，完成放样、下料、零件加工、装配成型、矫正、焊接等一系列工艺流程，最后组装成一个坦克模型工件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“商务软件解决方案”，其实就是我们熟悉的编程，是属于IT大类的项目，选手需要在规定的时间内写代码，进行软件各个阶段的开发。整体的赛题是需要做一个比较大的软件系统，在三天半的赛程里，每半天的比赛开发一个环节，选手提交作品后都会有打分小组在评分室里很快给出评分。因此除了技术能力，对于选手的心理素质和抗压能力的考验也非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925134956155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一届比赛软件开发的主题都不一样，比如特别赛就是要求选手开发一个首尔的民宿出租系统，在喀山举办的那一届是要求开发一个石油钻井系统，这一次在法国里昂则是设计一个烘焙店的客户分析和数据整合系统——每一次的任务都是和主办地的实际情况有一定联系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次的比赛要求不仅仅是我们比较普遍的桌面应用程序，还有更为复杂的需求分析、建模、数据库设计、机器学习等等——不仅是写代码，更需要利用这些工具进行数据分析，进行客户细分和销售趋势预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛的场地是每个选手单独的work station（工作台或者工位），每个项目的具体布局和设备都不一样，但都是高度还原实际工作的场景。比如说电气装置的工位就是三面垂直的墙加上天花板，还有完成相应工艺所需的工具；商务软件解决方案的工位则是办公桌和电脑，选手可以自带没有储存功能的键盘和鼠标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些项目比较有趣，比如说社会和健康照护，会搭建不同的场景，配备NPC，考验选手能否完成技能的展示。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>