<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69c9cb00336e3ed221e9d5a87de399ac</guid>
<title>一步之遥无缘世青赛，但中国足球这次可以昂着头</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjian1/2025_02_25_766218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阔别20年的U20世界杯参赛资格，这么近，却又那么远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月22日下午，2025年U20男足亚洲杯1/4决赛打响。U20国足在一度场面占优的情况下痛失好局，补时阶段丢球不敌沙特队，无缘赛事四强，也遗憾地与9月开打的U20世界杯说再见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小组赛两连胜提前闯关，到保留实力轮换次席出线，再到以最令人伤感和遗憾的方式出局，U20国家队不幸重蹈了前几代老大哥的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这届遗憾和收获并存的征程中，已经让国人眼前一亮的国青小伙子们，可以擦干泪水，再次来过。他们已经用扎实的表现证明，中国足球的新生代，离亚洲顶级水平也并不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心心念念的世青赛大门还锁着，但门缝里，至少看到了一线光。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/24/20250224110917560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国U20国青队上一次参加世青赛，还是2005年。在这20年间，曾经踢得有来有回的亚洲对手们，都发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年间，韩国队成为继卡塔尔和日本之后，第三支打入世青赛决赛的亚洲球队，李刚仁更成为首位来自亚洲的世青赛MVP；约旦、朝鲜、越南甚至缅甸等亚洲足球的边角地带，都相继在世青赛上刷出了存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于世青赛的滋养和反哺，卡塔尔历史性地连夺2019和2023两届亚洲杯，而他们的班底恰是2014年亚青赛冠军的原班人马；而从U17年龄段开始抓起的沙特，则成为了2022年世界杯上唯一战胜当届冠军阿根廷的球队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲同行争相开疆拓土的年代，中国足球的青年国脚们，遭遇的却是漫无际涯的挫折教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2004亚青赛惜败韩国屈居亚军后，2006年至2014年举办的五届亚青赛中，中国队有4次杀入八强，距离世青赛不过一步之遥，但都缺了“临门一脚”。从2016年开始，持续近10年的低迷，却吞噬了一代代希望之星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016亚青赛，中国队小组赛1平2负垫底出局；两年后，中国队仍旧折戟小组赛，但勉强赢下了同组最弱的马来西亚“挽尊”；2019年11月10日，哪怕最坚定的国足粉丝，恐怕也对眼前的一幕失望到了极点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一天，在亚青赛预选赛收官战中，国青队以1比4惨遭韩国队羞辱，25年来首次无缘亚青赛正赛。尽管2020亚青赛因疫情取消举办，但毫无疑问，这是中国足球青训的至暗时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/24/20250224112056377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年11月10日在缅甸仰光举行的亚足联U19亚青赛预选赛中，中国队以1比4负于韩国队&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小组赛“提款机”，到干脆无缘正赛，一个扎心不过的事实是，在2025年亚青赛之前，中青队上次以两连胜提前出线时，这项赛事还叫做U19亚青赛，时间则是15年前的2010年；那时不满19岁的武磊，还在踢中甲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻球员的匮乏甚至断代，代价便是国家队的持续低迷和老化。也就在国青无缘世青赛的20年间，成年国足同样在大赛“越活越抽抽”。无缘世界杯的同时，2023亚洲杯首次在小组赛三战不胜、惨遭淘汰。平均年龄29.7岁的国足，是参赛24队中第二老的球队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去、现在和将来，中国足球都到了年轻人必须提前挑大梁的年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到亚青赛，以往人见人欺的国青，为何在本届亚青赛上摇身一变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个不容置疑的事实是，眼下中国足球的青训环境，早已非之前10年可比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，国家体育总局等十二个部门印发《中国青少年足球改革发展实施意见》，明确了到2025年、2030年和2035年3个阶段中国青少年足球的发展目标。而其中，“完善青少年足球竞赛体系”备受各界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国青少年足球联赛已举办过三届，覆盖覆盖小学、初中、 高中、大学全部学年段。这项比赛的特点就是打破参赛壁垒，除了传统意义上的俱乐部青训梯队和地方青年队，体校代表队、学校代表队、社会青训机构等球队都可报名参赛。表现优异的青少年球员，会接受提高性训练，还有机会进入各年龄段国家队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/24/20250224112700541.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长沙雅礼外国语U13获得2024年第三届中国青少年足球联赛男子初中年龄段U13组冠军&lt;span&gt; 中国足协官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届国青队集中在2005和2006年两个年龄段，青少年球员进入职业青训通常在10到12岁之间。这些球员正是2015年《中国足球改革发展总体方案》颁布后，大力发展校园足球和青训收获的第一批成果。和之前各级国足青年队动辄只有几百人、数十人的选材面不同，本届国青的可选之才可谓“井喷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为青训金字塔的顶尖，和以前国青队长期圈地集训的传统模式不同，中国足协推行“U21联赛”“中超B队踢中乙”等政策，从2024年初组队开始，眼下的U20国足，货真价实地在职业联赛中得到了历练。成军至今，先后参加了近20场国际热身赛，与韩国、伊朗、澳大利亚等亚洲区强队交手，眼界和阅历也得到了提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前，中国足协聘请的资深德国青训教头克劳琛虽然不乏争议，但带给球队的改变却肉眼可见。而今，国足各级青年梯队也不再是国内下岗教练的再就业平台，强调“短传渗透、高位逼抢、边中结合”的主帅久尔杰维奇，也一改历代国青“防守反击”的祖训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合力之下，变局在去年已经悄然来临：中国U19男足战胜韩国队，U16男足2比2战平韩国队，晋级U17亚洲杯正赛，而亚青赛的惊艳开端，则是厚积薄发下的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除去官方的力推，多个中国足球的传统青训强省、强市、强队，也在过去一年来开花结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年举行的首届三大球运动会上，在备受关注的男足战场，山东、上海分获冠亚军，而执教两队的两位老帅，是从甲A元年就深耕多年的殷铁生和徐根宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在俱乐部层面，鲁能足校从1999年建立足校开始至2024年底，共向各级别国家队输送球员302人、向中超、中甲、中乙等职业俱乐部输送球员358人，如今这支U20国足中，贡献了多达7张面孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐拥“跳级”入选国奥队的“金童”王钰栋的浙江队，与日本团队合作长达12年，前日本国家队主帅冈田武史、亚足联技术副总监小野刚都曾在此深耕，《浙江职业足球俱乐部青训大纲》早已在俱乐部执行了7年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/24/20250224112918743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在冈田武史的牵线搭桥下，浙江队从2014年开始与日本进行全面的青训合作。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在上海，由前国脚孙吉创办的上海吉祥足球运动俱乐部经过十年发展，已成为浦东足球青训“普及+提高”领域的领军者，每周都要为3500名小学和初中学生提供课后足球训练服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年在上海足协注册的足球青训机构共112家，其中职业俱乐部（梯队）4家、体校14家、学校39家，社会青训俱乐部则多达55家，共同构成了坚实的塔基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，在亚青赛上让人眼前一亮的蒯纪闻、依木兰、王钰栋们，赶上了中国足球青训最好的年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，遗憾地结束青年球员生涯、提前开始备战洛杉矶奥运会的U20国家队，又将何去何从？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个令球迷格外无奈的现实是，无缘世青赛后，多数U20国家队成员，已经丧失了在同年龄段最高舞台上亮相、进而被欧洲球队现场“验货”的机会。短期之内，只能蛰居国内联赛的他们，仍要在夹缝中求生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在青年赛事表现不凡，但在成年队尤其是职业联赛领域，这支国青队的骨干们，都是不折不扣的“小透明”。除了贺一然、王钰栋在中超偶有登场，多数球员都只能在中甲、中乙等次级联赛打拼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为对比，05年那支国青的骨干们在同一年龄段已经成为中超各队的主力以及主要轮换球员：陈涛19岁就戴上了沈阳金德队长袖标，崔鹏、周海滨18岁时已经成为山东队主力，后者还没踢几场中超，就破格入选了阿里汉的国家队；冯潇霆、毛剑卿、朱挺等人，在竞争激烈的连沪双雄得到了稳定出场；18岁的董方卓，甚至被曼联视作潜力股掏出了50万英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/24/20250224113306366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2007年1月，董方卓正式加盟曼联，成为历史上第一名加盟曼联队的中国球员。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，国青队“外战凶猛，内战平寂”的反差，恰是如今中超用人思维的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，2024赛季中超U20球员的出场时间仅占联赛全部球员出场时间的0.7%，在全世界列入统计的男子足球顶级赛事中，名列倒数第一。而具体到个体，情况更加糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个赛季，中超只有31位U21球员得到过出场机会。其中有9人只在1场比赛的垃圾时间出场（第80分钟以后），另有两人出场两次，总时间低于15分钟。在9位“1场球员”中，刘宇杰（上海申花）、范双杰（北京国安）、周建燚（沧州雄狮）等三人都是本俱乐部唯一登场的U21球员，而天津津门虎和河南两家俱乐部则压根没派U21球员出场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有U21球员的出场总时长只有可怜的8431分钟，只占中超总出场时间的1.78%。作为对比，中超所有外援在2024赛季的出场总时长为158161分钟，约占总时间的33.4%；所有30岁以上本土球员（不含港澳台球员）出场总时长为155128分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便将统计范围扩大到“00后”球员，所有“00后”本土球员的中超出场总时长为44172分钟，占比仅为9.33%，与35岁及以上球员的时间相仿（43509分钟）。换言之，“00后”球员在队内的重要性，还不如35岁及以上的“80后”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投入逐年下滑、大多数球队追求经适路线的当下，迟迟不能脱颖而出的国青干将们，除了出场政策等“土办法”之外，似乎只剩了留洋一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，此前几届国青核心陈涛、武磊、朱辰杰无缘在涨球阶段登陆欧洲联赛之后，家底远远称不上富裕的中国足球青训，禁不起这样的浪费了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9af2bc1f347d146923b2d8547413c8be</guid>
<title>如果三年前中国与俄罗斯割席……想想都后怕</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChengYaWen/2025_02_25_766215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 程亚文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前，当俄罗斯与乌克兰发生战争时，不顾西方国家一致对俄罗斯做出的“侵略者”的定性，中国与其他大多数南方国家一样持中立立场，没有在联合国公开谴责俄罗斯，始终将这场战争称之为“俄乌冲突”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这曾让西方国家极为不满、强行指证中国“暗挺”俄罗斯；中国内部也因这场战争而在舆论场上严重分化，“挺乌”“挺俄”的观点与立场互不相让，不少中国人认为中国没有“站在正义立场”去反对俄罗斯，这是“与人类文明主流”为敌。这些声浪直到现在仍未停息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当时中国真的如西方国家和一些中国人所愿，公开站到俄罗斯的反面，甚至参与制裁俄罗斯、断绝与俄罗斯的经贸往来，那么中国当前的处境，用一个词“危险”来概括可能并不为过，而最近三年来西方国家对中国的杯葛，就不算什么了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟糕的处境当然就是最近一段时间舆论场上经常谈到的美国“联俄制中”。特朗普政府推动俄乌冲突结束和与俄罗斯接近，也让人担忧一个问题：会不会出现美俄联手对付中国的局面？三年前，中国面对俄乌冲突的外交选择是艰难的，中国精英人群充满了反俄挺乌的情绪，但也在那时，已经有人提出假设：如果未来俄罗斯倒向美国，中国该如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联手俄罗斯整治中国的设想，在美国早已存在。比如，早在2012年，美国前国家安全顾问布热津斯基出版《战略远见：美国与全球权力危机》（Strategic Vision：America and the Crisis of Global Power）一书，就已建议为应对亚洲崛起，美国应改变与俄罗斯的关系、选择与其合作。“反俄”的中国人满怀正义感指责俄罗斯违背了国际法、是罪恶的侵略者，他们不知对最近的事态有何感想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美俄代表突然在沙特利雅得举行会谈，美国总统特朗普声称战争责任在乌克兰一方，美国甚至在本周将召开的G7(七国集团)会议关于俄乌冲突三周年的声明中拒绝称俄罗斯为“侵略者”时，一个匪夷所思的事实出现了：当前美国对俄乌冲突的定性，已与中国趋同。为美国助阵会获得什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/24/20250224165303383.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国副总统万斯在德国慕尼黑安全会议上对欧洲多国提出批评&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济学家杰弗里·萨克斯日前在欧洲议会发表演讲时说：“别听美国人的，亨利·基辛格有句名言，当美国的敌人是危险的，但当朋友是致命的。”三年前，如果中国选择“站到美国一边”，今天可能就是美俄合作修理中国，那就不仅仅是中国在国际社会中“没有朋友”的问题了，而是将同时面对世界两个主要大国的敌对，其中一个国家还与中国有着漫长的陆上边境线，中国是不是会陷入一场极其危险的地缘政治和安全危机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;要考虑是非，更要考量利害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想三年来中国内部关于俄乌冲突的舆论，一个重要的问题是混淆了利害与是非。这两个方面当然都不可或缺，一个没有是非的国家难以获得他国尊重，“得道多助，失道寡助”是也；一个不知利害的国家会没有未来，因为它可能给自己招来无妄之灾。在利害与是非之间，国家只能首先考虑利害，因为对于国家来说，生存永久是第一位的。个人可以“杀身取义，舍身成仁”，国家不能这么做，一个连自身生存也无法保证的国家，奢谈道义是没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一些年来的乌克兰，正是这样的一个悲剧国家，它想融入欧洲和加入北约，从基于“国家主权”的理据来说并没有什么不对；然而，这严重触碰了俄罗斯的安全禁忌，不知不觉卷入了大国间的激烈竞争。早在二十多年前，就曾听到一位来中国访学的乌克兰学者坦言：如果乌克兰加入北约，那将是俄罗斯对乌克兰开战之时。乌克兰内部并不是没有人懂得乌克兰不可以加入北约的道理，然而进入新世纪以来，乌克兰却一直在为加入北约而努力，美国也一直在以此为饵对之引诱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的政客们为何没有充分考量其中的利害？乌克兰前总统库奇马曾说，“乌克兰从来就不是一个完全意义上的国家”，可能没有多少人会认真思考这句话的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自苏联解体、乌克兰独立建国以来，没错，在国际法范畴和联合国框架内，乌克兰已经是一个主权国家，然而从国家所需要的制度体系、内部认同、政治权威来说，乌克兰真的已经成为一个政治性的国家了吗？并没有。乌克兰尚未经历通常所说的“国家建构”，一个过早实施民主化、被内部四分五裂的政治集团和高度分化的政治意志左拉右扯的国家，只不过有了“国家”的外观而无“国家”之实，政客们不是为国家的长远未来和利害得失而谋，而是政治集团的是非利益而斗，分不清国家的利害与是非权重再正常不过，而其悲剧命运也就难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰成了大国竞争的牺牲品，在当下时刻被它曾经的“金主”无情抛弃、甚至还被指责为事端制造者，它再次清楚表明在互动性的国际场域中，任何国家的行为都不能不考虑牵涉其中的权力关系。“主权”所能行使的范围实际上是有限的，“国家意志”不是想怎么用就能怎么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比中小国家，对于大国来说，维护大国间的关系平衡再重要不过，因为大国总是面对来自其他大国的竞争，任何针对某个大国的其他大国联盟的形成，对这个大国都再危险不过。只要有可能，一个大国都不要轻易与其他大国为敌，已经形成的大国友好关系，更是要尽力维护，不能在一时是非上纠缠不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国关系更需要确定性，只要别的大国的行为没有损害本国利益，都要想方设法维护确定性；把希望寄托在不确定的未来上，给自己带来的则是自身命运的不确实性。当年德国“铁血首相”俾斯麦的外交活动，所竭力避免的就是欧洲其他大国产生针对普鲁士德国的军事政治联盟，它曾给德国创造过相对安全的外部环境，也正是在这段时间，德国开始转化为重要的工业化国家和世界强国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>006d05ec3f2df026e180524208a9465c</guid>
<title>张国焘有了前科，毛泽东为何还争取他？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_02_25_766211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/21/20250221164755907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114035039142265&amp;amp;bvid=BV1PkAHevEG4&amp;amp;cid=28485356041&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十三、精心策划的宁夏战役落空&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：红军三大主力会师后，精心策划的宁夏战役落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年10月红军三大主力到西北，一共有多少次会师？大家比较熟悉的是两次：一次是10月10日，一、四方面军在甘肃会宁会师；一次是10月22日，一、二方面军宁夏南部将台堡会师，当时将台堡属于甘肃隆德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，团以上部队的会师地多达七八处，还有青江驿、界石铺、老君铺、平峰镇、兴隆镇、打拉池等。会师就算结束长征了，红二方面军是最后结束长征的部队，到此大家都见面了，所以中央把10月22日将台堡会师定为长征胜利会师纪念日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打拉池会师是部队领导最高层面的，彭德怀的前方司令部在打拉池。一、四方面军会宁会师后，朱德、张国焘又率领红军总司令部到达打拉池与彭德怀见面。10月25日，四方面军的四军、三十一军与红一方面军部队在打拉池举行了会师庆祝大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央领导相见更往后。当时中央驻地在远离前线的陕北保安，朱德、张国焘等到保安与中央领导见面，是在一个多月后的11月30日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大主力红军会师时，一共还有多少兵力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据中国工农红军长征资料丛书提供的数据：[1]一方面军刚到陕北时是7000余人，加上陕北红军红十五军团，其中有3400余人是红二十五军经过长征到陕北的，此时经过近一年的发展，已经达到3万人规模；二方面军与四方面军会师时是14300余人，之后原为中央红军红九军团的红三十二军编入二方面军，但会师前遭敌侧击损失较大，此时规模为13300余人；四方面军与中央红军会师时8万余人，南下时带走原属中央红军的红五军团、红九军团，编为第五军、第三十二军，兵力应在85000余人，甘孜会师时第三十二军编入二方面军，此时还有33000余人。1935年10月会师西北时，一、二、四方面军一共有76300余人。如果再减去直接渡河西去、几乎全军覆没的西路军21800人，应当还有35000人左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只算走完全程的红军指战员，不算长征中不断加入的，出发时三个方面军加红二十五军共185900余人，最后留下来的应当是3万人左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征结束后，周恩来曾感慨地说：“我们红军像经过一场暴风雨的大树一样，虽然失去了一些枝叶，但保留下树身和树根。”这话是正确的，红军表面上看是弱小了，但万事相反相成，艰难困苦，玉汝于成，正是经历过那样一种史无前例的血与火的炼狱锻造与考验，得到了教训和真理，红军才成为这个世界上最百折不挠、最无所畏惧、最有坚定信仰和凝聚力、最具顽强生命力和战斗力、最能战胜一切敌人而不被敌人所屈服、最富有逆天改命和改天换地智慧的神圣力量。事实上，中国共产党就是以这样一支力量为基础和骨干，很快就变的枝繁叶茂，发展成为一支所向无敌的人民军队，在伟大统帅毛主席的指挥下，把旧世界打的落花流水，并建立了一个新世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/21/20250221165100626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
宁夏固原市西吉县 红军长征将台堡会师纪念碑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然三大主力红军会师让蒋介石震惊，但他认为红军力量已经大为削弱，根本不理会中国共产党一再呼吁停止内战、一致抗日的主张，命令胡宗南等十几个师向北大举进攻，乘红军立足未稳从会宁地区北移之际，企图歼灭红军于黄河右岸的甘、宁两省边境地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实施夺取宁夏的战略计划，10月10日会宁会师当天，中央书记处发电给朱德、张国焘和各方面军领导人，明确：[2]新的伟大战斗即将开始，为着统一作战指挥起见，拟请朱、张两同志以总司令、总政委名义，依照中央与军委之决定，指挥三个方面军之前线作战事宜。要求三个方面军给朱张的报告、及朱张对三个方面军的电令，同时发给中央军委一份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为从中央红军长征开始时，朱德就是红军总司令，周恩来是总政委，一、四方面军在四川会师时，张国焘取代周恩来任红军总政委，总司令和总政委是对红军行动实施指挥的职位。尽管张国焘曾南下搞分裂，但毕竟北上会合了，此时仍按旧制，但也特别强调，要依照中央与军委的决定来指挥，决策权在中央，不能背离和颠倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明确全军指挥关系的第二天，10月11日，中共中央、中央军委下达《十月份作战纲领》，对三个方面军下一步行动，做出了明确部署要求。要点是：[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，四方面军以1个军率造船技术部迅速进至靖远、中卫地段，选择利于攻击中卫与定远营之渡河点，以加速的努力造船，11月10号前完成一切渡河准备。四方面军主力在通马静会地区就粮休整，派多数支队，组成扇形运动防御，敌不进，我不退，敌进节节抵抗，迟滞其前进时间，以期可能在10月份保持西兰大道于我手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，二方面军进至通渭、马营以北界石铺以南地区休息数日，派支队伸出静隆线以南，威胁胡敌侧翼，滞其西进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，一方面军主力保持固原、同心城间之枢纽地段及豫旺城于手中。第二师相机袭占庄浪，待二方面军到达静隆线后，北上归还建制。第一师及陈支队暂在黄河海原间威胁与抑留于学忠部，使不敢东进，尔后逐渐西移归还主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个作战部署是与张学良沟通过的。他已把蒋介石的部署通报给我方，庄浪是东北军王以哲固守，他请我们大力攻击；蒋介石命令于学忠抽两个师由兰州向定西，我们佯攻定远威胁兰州，以便于学忠守城不出来；胡宗南北进破坏宁夏战役，我们必须停止南敌追击才能进行宁夏战役，但张学良要求红军设法拖延作战时间。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/21/20250221165118982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纲领最后还明确，攻宁部队准备以一方面军西方野战军全部，四方面军3个军组成。四方面军其余两个军及二方面军全部，一方面军独四师组成向南防御部队，可能与必要时也抽一部参加攻宁。攻宁开始时机，依造船情况决定，至迟11月10号前须完成一切攻击准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家记住这个部署，是很明确的，后来在实施上出了问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5759ee3171c3c81c6d9753bfa5047891</guid>
<title>默茨非常亲美，但德国被特朗普逼着强调“独立”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuHuiPing/2025_02_25_766210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
德国新一届联邦议院选举投票于23日结束。除联盟党得票领先外，主流政坛眼中的“极右”、“极左”政党，如选择党、左翼党、“瓦盟”等支持率共增加约20%，反映出四年来德国政治的风向转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外有俄乌冲突迎来三周年、内有德国经济连续两年负增长，移民问题冲击社会治安与共识……基民盟党首默茨承诺德国在欧洲的“强大领导地位”、让欧洲“真正远离美国”，他能实现几分？下届联合政府可能如何产生？这对德国、欧盟以及欧洲政治意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网与同济大学德国研究中心副主任伍慧萍教授对话，带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：与2021年相比，这次德国联邦议院选举初步结果，极左与极右政党的支持率增加了约20%。从数据来看，可以说成是选择党（AfD）大胜、社民党惨败与联盟党“小胜”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;基本可以这么讲。对于长期密切关注德国政党民调情况的研究者而言，左翼和右翼民粹政党的支持率上涨是意料之中的趋势。我个人感觉这次比较意外的是左翼党（Die Linke）的表现特别好（得票率8.8%）。原本在去年欧洲议会选举时左翼党的支持率只有不到3%，在去年秋季东部三州州选中的表现也差强人意，陷入生存危机，但在此次大选中却触底反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时从左翼党中分裂出来的“瓦根克内希特联盟党”（BSW）得票率特别高，在东部的两个州都上台执政。而这一次选举，“瓦盟”距离进入议会5%的门槛仅仅差了0.03个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/24/20250224200828646.png&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;504&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年德国联邦议院选举初步结果，联盟党以28.52%的得票率位居第一，选择党、社民党分别获得20.8%与16.41%&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联盟党在这次选举中还是比较成功的，说“小胜”显得低估了其意义。按照目前的结果，由联盟党加社民党组成的“黑红联盟”足以获得议会多数。联盟党党首默茨在选举结果出来后立即表态，希望在复活节（4月20日）之前完成组阁，还有不到两个月的时间。一来，这次选举后形成的议会格局比较清晰，二来“黑红”组合是由联盟党主导，相比上届的“交通灯”政府也会更加强势、稳定。不过，最终还是需要看能否顺利组阁，目前并没有铁板钉钉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有媒体在讨论“联盟党+社民党+绿党”的组阁模式，且怀疑可能形成并不稳定的格局。您的看法是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;关于可能的议会政党组阁格局，首先按照德国政坛的“防火墙”共识，几个主流政党均拒绝与选择党联合执政，左翼党是左翼民粹政党，在各领域政策的理念同右翼保守的联盟党之间相差甚远，也从一开始就被排除在组阁选项之外。而在气候、财政等大量问题上，联盟党与绿党的理念不合，并不情愿与绿党合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还要澄清一个对德国选举体制的误解。在德国，获得议会一半以上议席的政党或政党联盟才可以上台执政，但这并不是指几个政党的得票率一定要超过50%，而是得票率超过所有其他进入联邦议会的政党即可，进入议会有5%的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在本届进入德国联邦议会的5个政党中，联盟党（28.5%）加社民党（16.4%）的得票率为44.9%，已经超过了另外三个政党（选择党20.8%，绿党11.6%，左翼党8.8%）的得票率之和（41.2%）。没有达到进入议会门槛的“瓦盟”（4.97%）、自民党（4.3%）的得票相当于是“废票”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，联盟党与社民党已经具备了联合执政的条件，万一双方谈判失败了，才会去考虑其他选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：基民盟主席默茨预计将成为下届德国总理。在许多读者眼中，他的名气远不如同党派的默克尔，而且缺乏政府工作的经验。如何认识这位潜在的德国领导人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;默茨成为下一任德国总理几乎没有悬念。虽然名气不如默克尔，但他并不是德国政坛的无名之辈。从背景来说，默茨学法律出身，做过律师、大企业顾问，从事过政策咨询和游说工作。在这之前，他曾担任贝莱德德国公司的监事会主席，以及十几家大企业的监事会或理事会成员。虽不是银行家，但也在金融界交游甚广。而且作为企业的游说代表，与欧盟机构打交道的时间比较久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/02/24/20250224200913881.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年2月23日，德国基民盟党主席弗里德里希·默茨发表演讲。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，虽然没有在联邦政府中任职的经验，但默茨有非常丰富的政党与议会工作经验，曾担任基民盟联邦议院党团主席。从1989年到2009年这20年里，默茨都是基民盟的党内高层。在默克尔党内得势之后，默茨在基民盟的发展不如意，于2009年退出政坛，接下来一直到2021年左右都投身商业领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以默茨其实拥有丰富的政坛经验，也有非常长的从商经历。这些经历对他的经济政策理念有很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2月21日，默茨表示：“欧洲必须在没有美国的情况下保卫自己，德国需要与英法&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_02_22_766005.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;讨论‘核共享’&lt;/a&gt;。”这是一种针对美国的谈判策略，还是代表他真的有意推动欧洲的“战略自主”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;我认为这不是一种谈判策略，而是不得已的选择，欧洲需要重新增强战略自主。默茨本人非常亲美，曾担任过致力于欧美友好关系的“大西洋之桥”协会的主席，包括他曾任职的贝莱德公司，总部也在美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普没有上台，默茨肯定不会如此强调欧洲战略自主。恰恰是不按常理出牌、无差别对待盟友和对手还习惯极限施压的特朗普，在倒逼德国人、欧洲人选择这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选举中，默茨一是强调德国要增加军备开支，欧洲各国要加强军事领域的合作，推进战略自主；二是主张与法国加强联系，打造德法轴心和双边关系的“黄金时代”——因为德国本身没有核武器、核威慑只能依靠北约。德国和欧洲日益意识到，随着特朗普的上台，欧洲安全局势出现了极大的不确定性。欧洲必须为自己的安全负责，这肯定是默茨上台后会大力推动的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济政策层面，默茨领导的联盟党的立场更偏向严格遵守财政纪律，而且联盟党相对社民党的地位更强势，因此默茨极有可能继续坚持“债务刹车”的相关安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举期间，默茨把促进经济增长与就业问题作为执政的重中之重。无论从他本人的从商经历还是所在政党的立场来看，都是更偏向新自由主义经济政策理念，包括采取减税、去监管、减少官僚主义程序等等，所以与上一届“交通灯”政府的路线相比有较大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到尽快实现联合执政的需要，联盟党在与社民党谈判出一份执政协议之后，具体内容还要交给社民党基层党员去表决，所以默茨可能也会做一定让步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>