<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9a9d4d0c99ab2250d6db25a4bc86ab5</guid>
<title>这个遭西方攻击的中国产品，却成照进人间地狱的光</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_03_747038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/03/20240903135934467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      加沙已经变成人间地狱。长达10个多月的加沙冲突，造成4万多平民死亡，其中大量为妇女和儿童。前所未有的人道灾难，每天都在叩问着全世界人民的良知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      在加沙断壁残垣之间，在以色列对加沙的极致控制之下，密集的屋顶光伏板格外惹人注目。它们早已不能仅仅用一件商品来定义，它们直接意味着光明与水源，代表着生命的机遇和发展的希望，它们主要来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      当西方舆论一味热衷于炒作中国光伏产能过剩之时，光伏板在加沙民众苦难生活中所发挥的特殊作用，无疑是最为强有力的说明。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在以色列军队围困的加沙难民营地里，最重要的生存物资是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案可能出乎意料——是太阳能电池板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Hanin A. Elholy是一位加沙作家，今年5月12日，他的房屋被以色列军事行动摧毁，此后只能住在难民营的帐篷里。他说，“我们用来衡量生活水平的指标，变成了谁的帐篷更大，谁有太阳能电池。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903140032445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加沙难民营中安装的小型光伏板&lt;span&gt;The Electronic Intifada&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食物和水固然是生命的基本需求，但是在孤城加沙，新鲜的食物和清洁的水井，都需要电力来维持。及时给手机充电，同样关乎生死——人们需要时时关注资讯，以避开以军进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些主要来自中国的光伏电池板，名副其实地成了加沙人在战乱中的生命之光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141214954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加沙城随处可见的屋顶光伏系统&lt;span&gt;The National&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/03/20240903141236828.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;封锁下的光伏之城&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
光伏并非在战争爆发后才发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略与国际研究中心 (CSIS) 借助2022年5月的卫星图像分析称，加沙市一平方英里的样本区域中至少有655个屋顶光伏系统，可能是全世界家用光伏安装密度最高的地方之一。而截止到2023年，加沙地带总共可能有超过1.2万套屋顶光伏系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141314117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图中黄色标注的是加沙城密集的屋顶光伏板&lt;span&gt;CSIS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地光伏工程师预计，加沙至少三分之一人口和超过50%的企业使用了光伏电池。光伏可能提供了加沙总电力的25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使对于很多发达国家的家庭来说，安装家用光伏板仍是一笔不菲的开销。加沙人大量使用光伏，背后是长期被围困下的辛酸无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙地带生活着200万巴勒斯坦人，大约需要500兆瓦的电力供应。但是正常情况下，加沙获得的发电厂电力只有180兆瓦。大部分时间里，加沙地带只能划分不同区域，以8小时轮换的方式获得电力供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还只是正常情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个地区都被以色列围困的情况下，巴勒斯坦的电力同样掌握在以色列人手中——其中120兆瓦由以色列境内的发电厂提供，60兆瓦来自加沙本地的发电站，后者的燃料由卡塔尔资助，但是也需要以色列供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，以色列几乎完全控制了加沙地带的电力供应。当双方发生冲突时，断电成为以色列人常用的惩罚手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2020年8月的酷暑时节，以色列一度切断对加沙发电厂的能源供应，导致每日供电时间缩短到4个小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，只要有阳光就能发电的光伏，成了加沙人唯一能够自由获取的电力来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，加沙人宁愿花费重金去安装光伏电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加沙，安装一套光伏发电装置的初始成本在1000美元-10000美元之间，而加沙的人均日收入是13美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是长期来看，光伏发电为他们带来了更多的发展机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141335131.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加沙一处安装了光伏系统的农场&lt;span&gt;The National&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾哈迈德·阿布·萨菲亚拥有一家自己的养鸡场，但是经常性的停电，导致每年都有大量母鸡死于炎热或者寒冷，缺乏光照也会阻碍母鸡产蛋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贷款6000美元安装光伏电池板后，他的饲养规模从1000只增加到3000只，这笔支出仍然是划算的——如果没有被战争打断的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/03/20240903141359334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;战乱中的生命之光&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争打断的，不只是正常的生产经营，更带来了迫在眉睫的生存危机。而光伏对于人们的生存变得更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Elholy所在的难民营，位于当地一位农民的土地上。这位农民自己拥有15块光伏电池，因此能够开凿电力驱动的水井，为难民提供饮水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饮水问题，正成为加沙地区最大的人道主义危机之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常情况下，有三条以色列管道会向加沙输送自来水，这占到加沙淡水供应的十分之一左右。但是联合国8月份的报告显示，这些管道目前只以80%的负荷运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙当地的自来水厂则遭到了更大破坏。由加拿大援建的加沙南部城市拉法自来水厂“加拿大井”在战争中受损，社交媒体上流传的画面显示，有以色列士兵在设施中引爆炸药。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141423511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“加拿大井”现状&lt;span&gt;abcnews&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国报告指出，目前加沙地区的供水量只相当于去年10月冲突爆发前的四分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐施会研究员布什拉·卡利迪说，加沙人现在每人每天只能得到不到5升水，只相当于冲一次厕所的水量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是如此少的水量，很多难民也要每两天才能有领取机会，领水需要排队数小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水污染是另一个严重问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141441309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
污水淹没加沙街道&lt;span&gt;abcnews&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管饮用水极度短缺，加沙很多街道却被水淹没——这是排水管道破裂的结果。污水导致疾病开始泛滥，在全球已经基本根除的脊髓灰质炎开始重新出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种奇怪的皮肤病在儿童间蔓延，严重时会表现为类似烧伤的状况，当地医生表示从未见过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141459765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水污染让加沙儿童患上皮肤病&lt;span&gt;abcnews&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月，联合国近东救济工程处报告称，加沙约70%的人口饮用的是含盐或受污染的水。无国界医生组织工作人员称，流感、脱水和肝炎是加沙水危机造成的一些主要后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对水资源短缺问题，联合国和民间公益组织从多年前就开始引入光伏水井。在战争期间，更多人开始依赖这些水井来获取清洁的深层底下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141514503.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加沙一处光伏水井的安装现场&lt;span&gt;United Hands Relief&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地人穆罕默德·阿萨利亚在战争爆发后，为自己的私人水井加装了光伏电池，现在他每天能够给1000人提供饮水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我用车装满井里的清水，一共 6500 升，然后分发给需要水的人，”穆罕默德说，“有些人用轮椅来运水，这有点令人伤感，但它确实起到了作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141538109.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加沙居民在一处光伏水井处排队取水&lt;span&gt;iltizamrelief.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/03/20240903141552304.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;技术降本就是最大人权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
光伏作为最重要的清洁能源形式之一，很早就得到了发达国家的力推。2012年，德国光伏发电装机量已经达到3264万千瓦，年发电量占全国的4.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年，加沙的光伏板总数只有区区12块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，光伏发电的高昂成本，注定了它只是发达国家才能拥有的奢侈品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是加沙的案例提醒我们，陷于贫困和战乱的人们，往往比发达国家居民更加需要新技术的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候干燥的中东地区，全年日照天数可以达到320天，原本就非常适合光伏建设。他们需要的，只是让光伏的成本下降到可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在过去十多年间，全球光伏成本下降了90%，中国成为光伏降本最重要的策源地，没有之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏成本的下降，一靠技术突破，二靠规模效应。光伏降价最显著的2010-2012年，以及2016年，恰恰都是中国产能增长最迅猛的时间。如今，中国在光伏产业链的每个环节上，产能都占据全球80%以上，个别环节甚至超过97%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/03/20240903141621582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
光伏电池历史价格走势&lt;span&gt;东方证券&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家以“双反”之名，对中国光伏施加了严格的出口限制，但是对于广大的第三世界国家来说，低价带来的不仅是经济效益，更能拯救生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
性价比极高的中国光伏产品，被广泛应用于巴勒斯坦政府和国际公益机构的电力项目中。例如，2018年中盛光电（ET Solar）中标了巴勒斯坦投资基金（PIF）在约旦河西岸的光伏发电项目，装机量16.5兆瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，中国政府资助了加沙地带Al-Durra儿童医院的光伏项目，装机容量30千瓦，能够承担医院60%的电力需求。在加沙，杀死儿童的往往不是直接的炮火，而是医院的电力短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903141651999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Al-Durra儿童医院的屋顶光伏系统&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年起，中国还参与了加沙地带为贫困家庭安装小型太阳能发电设备的“生活之光-点亮家庭”项目，截至2019年，项目至少实施了4期，帮助了上百户家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公益项目之外，中国光伏企业在巴勒斯坦也有商业运营。天合光能的官方网站上，就展示了当地一个100千瓦的工商业屋顶项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/03/20240903141710502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天合光能在巴勒斯坦的屋顶光伏项目&lt;span&gt;天合光能&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏的快速应用，甚至让加沙诞生了一些很有潜力的创业公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Sun-Box是加沙地带最大的光伏安装商之一，其业务始于2018年。公司运营主管卡迈勒 (Kamal Almash-harawi)指出，Sun-Box使用的光伏电池、逆变器和保护板等产品主要都来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，Sun-Box曾对媒体透露，他们已经为加沙地带的6.5万人提供电力服务，并与政府水务部门合作，为加沙的海水淡化厂安装光伏电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Sun-Box甚至把业务扩大到临近的中东国家，为沙特的多个清真寺提供太阳能试点，并寻求在黎巴嫩和约旦的商业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从两次世界大战以来，巴勒斯坦人并非没有独立建国的机会，但是孱弱的经济基础让他们始终难以形成稳定的政治组织，与犹太人形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，光伏不仅仅为巴勒斯坦人点亮维持基本生存的宝贵烛光，更为他们打开了一扇通往能源和工商业独立自主的希望之门，让技术成为人权保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，战争仍然在紧紧扼住加沙的咽喉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当冲突爆发，装在屋顶的光伏板极易遭到空袭破坏，让加沙人的重金投入付之一炬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/03/20240903141740475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被弹片损伤的屋顶光伏板&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，Sun-Box的办公室和仓库遭到轰炸，卡迈勒一家被迫逃往利雅得。“公司关门了，我甚至不知道我们的员工是否还活着，是否受伤。由于互联网服务故障，我无法联系到他们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我在战前听说过（关于初创企业）的精彩故事。我认为这些故事已经不存在了，”卡迈勒说，“初创企业的基础设施、客户群、投资，一切都被摧毁了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术能给人以希望，降本让人权普惠，但和平才是一切的前提。除了光伏，加沙人民还需要国际社会更实质性的支援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考文献
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The tent I now call home，The Electronic Intifada
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Solar energy lights up Gaza，The Electronic Intifada
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Gaza&#x27;s Solar Power in Wartime，CSIC
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Electricity from solar panels offers brighter future for many in the Gaza Strip，rfi
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Solar panels are being used in Gaza to power wells, creating clean water，abcnews
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙危机：小儿麻痹症死灰复燃 儿童面临生命危险，abc.net.au
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
China-funded solar plant powers children&#x27;s hospital in Gaza，Xinhua
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Generation Start-up: How SunBox is helping solve Gaza&#x27;s electricity crisis，The National
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&#x27;Everything is destroyed&#x27;: Gaza-based start-up SunBox faces uncertain future amid war，The National
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/03/20240903141806971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e8a7b7e4a06ec15471c104e0cdbb554</guid>
<title>中国正在竞逐核聚变研究的世界领导者</title>
<link>https://www.guancha.cn/GemmaConroy/2024_09_03_747021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰玛·康罗伊，翻译/陈佳芮，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年二月一个寒冷的清晨，位于合肥的中国科学院等离子体物理研究所（ASIPP）被白雪覆盖的院子异常安静。春节即将来临，城里的大多数人都忙着准备庆祝龙年。然而，研究所里的科研人员依旧埋头苦干。在一间巨大的、天花板上点缀着星形红色霓虹的控制室里，等离子体物理学家龚先祖正在驯服一头与众不同的“火龙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这头“火龙”是一个核聚变反应试验装置，即全超导托卡马克核聚变实验装置（EAST）。这个托卡马克装置形似一个甜甜圈，能够产生与驱动恒星能量相同的核反应。它们利用磁场将等离子体（一种含有离子和电子的流体状物质）的加热环路限制在比太阳核心温度更高的环境中，迫使原子产生核聚变并释放能量。若能将炽热、不稳定的等离子体维持在足够稳定且可控的状态、持续足够长的时间，便几乎可以产生无限量的清洁能源，这是一项尚待实现的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902200548993.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中科院合肥物质科学研究院等离子体物理研究所有“人造太阳”之称的全超导托卡马克核聚变实验装置（EAST）&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驾驭不稳定的等离子体是一份艰苦卓绝的工作。每天从清晨到午夜时分，龚先祖和同事们要加热等离子体约100次。相比之下，位于英国库勒姆（Culham）的欧洲联合环状反应堆（JET）在去年关闭前曾是世界上最大的核聚变研究设施，那里每日仅能完成20到30次加热。作为全超导核聚变实验装置物理实验总负责人，龚先祖表示：“我们几乎没有周末，也没有假期。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管全超导托卡马克核聚变实验装置只是通往引发广泛期待的核聚变发电站的一块跳板，但这样的设施却让中国在全球核聚变研究的竞赛中崭露头角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界最知名的核聚变实验装置是耗资220亿美元建造的国际热核聚变实验堆（ITER），这个位于法国南部的庞大托卡马克装置正在建设中，中国也参与了该项目。近年来，美国与其他地方的雄心勃勃的企业已筹集数十亿美元建造自己的反应堆，他们声称将在政府主导项目之前展示出实用的核聚变能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国正迅速向核聚变研究领域投入大量资源。中国政府的“十四五”规划将关键核聚变项目的综合研究设施列为国家科技基础设施发展的重大优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国能源部旗下核聚变能源科学办公室副主任让·保罗·阿兰（Jean Paul Allain）称，粗略估计，中国现在每年在核聚变研究上的投入可能高达15亿美元，几乎是美国政府本财年对该研究拨款的两倍。他还说：“比总价值更重要的是他们实现这一目标的速度有多么快。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻省理工学院（MIT）的核科学家丹尼斯·怀特（Dennis Whyte）表示：“在核聚变研究领域，中国已从25年前的无名之辈发展为拥有世界级水平的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管还无人能预见核聚变发电站是否具有可行性，但中国科学家已制定了雄心勃勃的时间表。到本世纪30年代，即国际热核聚变实验堆启动主要实验之前，中国计划建成中国聚变工程实验堆（CFETR），目标是产出一吉瓦的聚变能量。根据2022年制定的发展路线图，若该计划顺利实施，人类有望在未来几十年内迎来第一座核聚变发电站的诞生（J. Zheng et al. The Innovation 3, 100269; 2022）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国帝国理工学院等离子体物理学家亚斯明·安德鲁（Yasmin Andrew）表示：“中国正在战略性地投资与发展核聚变能源计划，以期在全球范围内保持长期领先地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建造人造太阳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪50年代以来，科学家们一直在尝试让核聚变反应堆能够运作。其基本原理是将两个带正电荷、相互排斥的氢原子核合并成一个更大的氦原子核。在太阳内部，引力产生的巨大压力足以实现这一过程；而在地球上则需要高温和强磁场的辅助。然而迄今为止，研究人员依然无法令核聚变反应维持足够长的时间，以产生相比引发核聚变反应所需更多的能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底，位于美国加州利弗莫尔的美国国家点火装置（NIF）研究人员宣布取得了突破性进展，他们在短时间内回收了相比投入的燃料更多的聚变能量。美国国家点火装置使用托卡马克装置的替代设计，向氢同位素氘和氚的微小颗粒发射192束激光，引发了它们的聚变反应。然而，用于操作激光的能量远超过向目标输送的能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多研究人员认为，实现核聚变能最可行的方法是利用托卡马克装置来约束一个持久的“燃烧等离子体”，其中，聚变反应产生的热量足以维持其燃烧。国际热核聚变实验堆的目标之一，也是建设核聚变发电站的一般先决条件便是创造一种燃烧等离子体，其产生的能量是输送给等离子体的十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若科学家能够实现这一目标，核聚变技术将提供一种比传统裂变核电站更安全、更清洁的替代方案。裂变核电站分裂重铀原子核所产生的放射性废料，其危害性可能持续数千年。而聚变反应堆产生的废料则寿命较短。其另一大安全特点在于，如果等离子体降至一定温度或密度以下，聚变反应就会自行停止。此外，预计核聚变过程将比核裂变更高效；国际原子能机构指出，每千克燃料产生的聚变能是裂变能的四倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/02/20240902201028612.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中核集团中核工程牵头的中法联合体是目前国际热核聚变实验堆（ITER）项目主机安装的唯一承包商。&lt;span&gt;“中核集团”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，这是一个极其诱人的前景。在2020年至2022年期间，中国部分地区因寒冬时节电力需求的激增而出现大规模停电。尽管可再生能源领域发展迅速，但中国仍有一半以上的电力来自煤炭，且仍是全球碳排放的最大来源国。中国计划在2030年前实现碳达峰，2060年前实现碳中和，但其能源需求将在未来三十年内翻一番。等离子体物理学家、中科院等离子体物理研究所所长宋云涛表示：“我们需要推动创新、减少碳排放，这是我们的梦想。核聚变能源可以实现这一点。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f887fbc2ca03b79a74894c50e619732d</guid>
<title>韩国色情产业为何屡禁不止？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_09_03_747013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性权益问题一直是困扰韩国社会的痼疾之一，最近韩国民间又掀起了新一轮维护女性权益的浪潮，有席卷全国的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导火索是Deepfake（深度伪造）淫秽影像案件大爆发。社交平台“电报”（Telegram）被发现存在大量疑似分享淫秽影像的群聊频道，这些频道出现的淫秽影像经深度伪造换脸而制成。每个频道有数千人参与，多则有十万人以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受害者包括大学生、教师、女兵等，甚至有中学生等未成年人。在社交网站流传的“受害学校”已超过百所。而且最恶劣之处在于。很多房间组织方式与N号房类似，需要后加入者提供视频供先加入者“享用”，加害者中也不乏未成年人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903103330992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深度伪造是AI革命兴起之后的副产品，伪造色情内容是“变现”的重要出口之一。韩国女性家庭部所属韩国女性人权振兴院自2018年4月设立数字性犯罪受害者支援中心以来，截至2024年8月25日，共向2154名“深度伪造”案件受害者提供帮助。今年以来，向数字性犯罪受害者支援中心求助的781名受害者中，36.9%（288人）为20岁以下青少年和儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大在野党共同民主党的调查更为耸人听闻，议员杨富男8月30日从警察厅方面获取的资料显示，2021年至2023年，共有527名深度伪造淫秽影像受害者报案，未成年人占比达59.8%，远高于20～29岁（32.1%）、30～39岁（5.3%）和40～49岁（1.1%）。未成年人占比从2021年的64.6%略降至2022年的52.9%，而去年再升至62%，远超女性人权振兴院的统计数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且考虑到韩国的社会文化，报案数量与实际受害者数量之间可能存在巨大差异，这一比例的真实情况可能更加恶劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903103137530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国类似的问题其实已经蔓延了好多年，之前爆发的N号房事件，最近爆发的“偷拍亲属”、“凌辱房”、偷拍泛滥等事件都还没有得到解决，为什么Deepfake会受到这么大的关注？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为是Deepfake曾经给尹锡悦带来巨大的负面政治影响，激怒了总统办公室，而且大选的相关准备越来越紧张，两党都不希望伪造信息为对方所用，干脆达成一致严厉打击。更有甚者，认为韩国的反应，是电报创始人在法国被捕之后，美国阵营统一行动的一部分。因为这些对女性的性剥削、性侮辱不是一天两天的问题，韩国政府突然“热心”，必然有点猫腻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先得说说韩国女性为什么会面临这么多“旧社会”问题，这在中国人看来甚至都有点难以理解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战战败后，日本军国主义政府在美国的威压之下，日本战后政府极尽所能表现“臣服”之诚，设立了“特别舒适设施协会”运营公立妓院，服务于美国驻军和达官显贵，妄图掩盖强征慰安妇等战争罪行的同时，给日本政府创造了至少1.5亿美元的外汇，这一做法受到了美国人的肯定，自然就被推广到重获新生不久的韩国，要求韩国政府“学习”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903103153850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年5月，时任韩国总统李承晚亲自签署批准“联合国军慰抚方式提案”，由韩国政府出面，给联合国军建立、运营专用的舞厅和慰安所，设置“驻韩美军（龙山基地）慰安妇”。这些妇女被普通老百姓称为“基地村妇女”、“洋娼妇”，有固定相好的会被称为“洋公主”、“UN Madam”，从这些绰号就能看出普通民众对这些妇女既鄙视又羡慕的复杂情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅1953年，韩国从事色情产业的女性就高达35万人，其中60%在美国军营附近工作。到了朴正熙时代，为了给安抚美军，创造外汇，这个充满着时代屈辱的特殊行业不但没有被取缔，反而“发扬光大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903103202466.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年政变上台后，朴正熙政权通过《卖淫预防法》全面禁止娼妓。但仅仅过了一年，就批准了名为“特殊区域”的例外，此后遍布全国各地的大小“基地村”都是“例外区域”。其中群山基地附近的“America Town（美国城）”更是“516政变”功臣，由白泰河大领亲手创办。为了不让驻韩美军内部愈演愈烈的性病问题影响到“生意”，当时的韩国政府还在基地村内开设了免费英语培训班、医务所和性病诊所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1966年，韩国《新东亚》杂志统计，全国近200处慰安所每年带来1000多万美元的收入，占总外汇总收入的1/25。随着韩国的发展，“美国城”虽然逐渐洗白，但色情业在军政府漫长的执政期间，逐渐成长为保守党派的“基本盘”，韩国大众的态度也逐渐暧昧，形成了一条黑色产业链。可以说朴正熙为催动经济发展饥不择食，其代价到今天都没有付清。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>855c5950fd1dd3a9c88f63201153759a</guid>
<title>爱国教育是一场“持久战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_09_03_746963.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月29日至31日，巴黎奥运会内地奥运健儿代表团访问香港，一共有65名国家队运动员及8名教练，除了网球女子单打金牌选手郑钦文外，还包括乒乓“六金王”马龙、新一代“跳水女王”全红婵等39枚金牌选手悉数前来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这3日里，他们进行了3场公开表演，5300张门票在开卖后40分钟被一扫而空，其直播节目《奥运健儿大汇演》在TVB翡翠台播出，吸引了超过135万观众捧场，是当晚及近期的最高收视率。现场气氛热烈，欢呼声不断，可知这场旋风式访问的受欢迎程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之后，内地奥运健儿代表团马不停蹄，继续访问澳门3天。翻查记录，奥运会后，国家队获奖选手访问香港和澳门已有七次，可以说已经是一种惯例了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903084046398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月29日，巴黎奥运会内地奥运健儿代表团抵达香港开始访问。&lt;span&gt;新华社记者 卢炳辉 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个特区有此全国其他地方所不享有的专属待遇，一来是代表国家对港澳的关爱，二来也有实质作用：用体育荣耀传递国家荣耀，用体育精神强化爱国精神，可有效加强港澳同胞对国家和民族的认同，换言之，这也是爱国教育的一部分。从休闲的角度看，也不排除健儿们长期接受高强度训练，来港澳一游，也可视为另类的散心假期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就是在8月31日当天，香港警方拘捕了一男一女，年龄分别为41和28岁，涉嫌违反《维护国家安全条例》第24条“出于煽动意图作出一项或多项具煽动意图的作为”罪，二人均涉及煽动他人引起对中央及香港特区政府憎恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《港区国安法》实施了4年，还有人敢于以身试法，可见香港仍然存在着一定数目的“反中乱港”人士，也证明了爱国教育任重而道远。内地奥运健儿代表团固然可以提升港人的爱国情怀，但爱国教育却是一场持久战，需要的是长期有氧运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月1日，内地奥运健儿离港的翌日，正值香港中小学开学日，教育局局长蔡若莲向公众分享了“奏国歌”与“奏唱国歌”的不同：“在奏国歌场合你听到奏，可能没什么人唱，奏唱国歌是大家要一起唱，有时大家可能无为意，同学会细声，不知旁边唱不唱好，所以现在提一提，反而大家都知奏唱国歌仪式是大家可以一起庄严及一起投入感情，一起去唱好国歌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么她会这样说呢？这得回到香港教育部本年度公布的《视学周年报告》，其中批评有学校师生唱国歌时声量微弱。此外，在7月，教育局公布20间学校的“校外评核报告”：在国民教育方面，至少两份报告提及视学人员到校观察时，发现有关学校的学生在唱国歌时声线细弱，建议教师宜加以提点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生唱国歌声音微弱，表面上是小事，但是观一叶而知秋，可旁证出学校对爱国教育的虚应从事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观的事实是，香港自从2009年开始，把“通识教育”订为必修科，并在2012年开始第一届的香港中学文凭考试中开考。由于香港教育界当时被“反中乱港”的“教协”长期把持，这一科目也因而成为了“反中乱港”的培训温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，“通识教育”寿终正寝，在这十多年间，这一科目已毒害了不下百万个少年心。其中一事件可说明情况之严重性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《港区国安法》已实施了的2021年4月15日，有小学生在国安教育日参观警察学校，在模拟的港铁车厢手持仿制机枪与同学嬉戏。其中一帧学童用仿制枪指向同学头部的照片，登上当天香港及海外媒体头版，因这场面仿佛重演2019年8月31日太子站袭击事件，可知“反中乱港”思潮的涂毒之深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，港铁朗屏站附近的行人路栏杆，挂有共11面国旗及7面区旗，一名无业男子摇晃悬挂路边的国旗及区旗，并掉进明渠。他在屯门裁判法院被判侮辱国旗及区旗罪，囚45日。这固然是无聊行为，但也证明了，仇恨中央政府的港人的确存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903084217524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年9月17日，100名香港青年齐聚金紫荆广场，参加“我与国旗·金紫荆同框”快闪活动。&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国人大常委会在去年10月24日表决通过《爱国主义教育法》，并在本年1月1日起正式施行，虽然此法并没有加进《香港基本法》的“附件三”，即并非“在香港特别行政区实施的全国性法律”，但其中的第二十三条明确规定：“国家采取措施开展历史文化教育和‘一国两制’实践教育，增强香港特别行政区同胞、澳门特别行政区同胞的爱国精神，自觉维护国家主权、统一和领土完整。”因此，正如全国人大常委李慧琼7月15日在一个视频访问时指出的那样：如条文的精神适合在港应用，港府亦可参考，采取适用的措施配合《爱国主义教育法》的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年，行政长官李家超的《施政报告》已明言：“政府不遗余力建立以爱国爱港为核心、与‘一国两制’方针相适应的主流价值观。我们会开展爱国主义教育，增强市民对国家和中华优秀传统文化的认同，自觉维护国家统一和民族团结，将爱国主义教育纳入国民教育体系。由政务司司长领导的‘宪法和基本法推广督导委员会’会将其职能扩大至涵盖爱国主义教育，成立‘爱国主义教育工作小组’，协调政府部门和非政府机构推动国民教育，与《中华人民共和国爱国主义教育法》内容对接，在不同层面加强国家历史文化和国情教育，传承和弘扬爱国主义精神。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体的做法，是政府在4月8日宣布在“宪法和基本法推广督导委员会”下成立“爱国主义教育工作小组”，与《爱国主义教育法》内容对接，下设4个分组，即：学校教育、本地小区、历史政经文化、传媒宣传，负责人就是我在中文大学的学长，现任政制及内地事务局局长曾国卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据曾国卫7月3日在立法会就吴秋北议员提问的回答，上述的“爱国主义教育工作小组”做了大量工作，例如中小学学生及教师前赴内地交流及考察，定期举办与抗战相关的专题展览，包括利用本地的抗战历史遗迹，于每年“七一”前后解放军驻香港部队举办军营开放活动，并于昂船洲军营设立驻港部队展览中心，国庆节活动等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12日后的7月15日，亲中政党民健联的立法会选委会界别议员陈永光却忍不住批评说：“发现部分爱国主义教育流于形式，例如有活动只是拉着写上爱国主义的横额，拍一张照片就当作爱国活动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本年5月，爱国爱港的教师组织“教联会”以社交媒体、传真、邮件等方式向业界进行问卷调查，收回588份回复，当中包括120名校长或副校长，及138名国民教育统筹主任。根据调查，近六成教师认为在推行爱国主义教育时感到人手不足，另有57.1%表示难以量度爱国教育成效，53.4%认为课时不足，48.6%称专业培训不足。“教联会”副主席王惠成表示，在举办内地交流活动的时候，一名教师需要同时照顾30名学生，如果在考试后举办交流活动，学校便要调派更多人手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所言，香港教育界向来由“反中乱港”的“教协”成员所控制，纵然自去年起，改了课程，也改了教材，然而教师免不了继续由“恨国党”所担任，换汤不换药，自然不可能期望有太好的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总括而言，内地奥运健儿来港，是好的，应该多来。爱国教育是有的，但力度不够。香港“反中乱港”的毒性太深，要想彻底除毒，得用上很重的剂量、很长的疗程，可不是一服两服的特效药所能治得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>