<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6af838aeed7ec8d4b57cdce6ea5cb176</guid>
<title>墓志热搜第一，上官婉儿的历史争议为何这么大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2022_05_04_638075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，陕西考古博物馆作为中国第一个考古专题博物馆，首次面向公众开放。在其间珍藏的众多文物中，唐代才女上官婉儿的墓志铭尤为令人瞩目，并成功冲上微博热搜榜首。随着关注度的暴涨，考古博物馆的入场券一度一票难求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国古代最具传奇色彩的女性之一，上官婉儿一直备受影视作品追捧，迄今为止已有数十部有关大唐帝国的影视剧以她为主要角色，而在荧幕上，上官婉儿的形象却是大相径庭：有将其塑造成才华横溢、经邦济世的女宰相者，亦有将之打造成操弄权柄、秽乱宫闱的负面人物的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的上官婉儿到底是怎样的奇女子？她的墓志铭是否可以向我们展示上官婉儿的真实形象？面对这方已经尘封千余年的石碑，我们又应该如何解读？本文即围绕这些问题展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/03/20220503165758509.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上官婉儿墓墓志盖（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上官婉儿与唐代宫廷政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生名门的上官婉儿，其人生之路并非一帆风顺。她的祖父上官仪因为支持唐高宗李治废除武则天的皇后之位而招来杀身之祸，当时尚在襁褓中的上官婉儿也受到牵连，与母亲郑氏一道入宫为奴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北朝隋唐以来，皇宫中时有女官秉笔拟招的传统。宫中女性除了负责宫内帝王后妃的饮食起居之外，还设置有女侍中、女尚书、女史、女才人等职位，处理日常行政文书。北魏时期不断有太后临朝称制，便经常任用宫内女官辅佐其旁，协助沟通与外朝大臣之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐初虽一度废止女官体系，但对北朝旧事并不陌生，因此武则天掌权以来，又重新起用内宫女性侍奉左右，上官婉儿也正是在这样的背景之下从没籍为奴的罪臣之后重新登上政治舞台。上官婉儿的母亲郑氏出身于当时的名门望族，其自身的文化修养自然不在话下，一同入宫之后，对女儿的早年教育也应该起到了关键性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/03/20220503165555760.jpg&quot; width=&quot;452&quot; height=&quot;654&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《唐代政治史述论稿》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史载上官婉儿，年十三为才人，这个才人并非是指皇帝的后妃，而应该是女官体系中的一员。上官婉儿的才人之命，也是因为武则天对其文学才能的赏识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，武则天“临朝求诸女史”，许多“墨敕制词”，皆为“夫人所作”。这个“夫人”一开始并非上官婉儿，而是另有其人，比如当时朝中大臣司马慎微的遗孀李氏就曾是武则天称帝早期非常信任的女史之一，在宫内担任核心诏敕拟定之责达十数年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年的上官婉儿虽是女史，但其实一直游离于武则天宫内女官的最核心圈层之外，等到李氏去世，武则天已到暮年，这时候上官婉儿才有机会执掌一线的诏书草拟工作，而当时她也已经年过三十，因此并不能算是少年得志。不过，此时正处于唐朝宫廷斗争最混乱的时期，上官婉儿也就是在这时走向历史的台前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武则天晚年，武周政权统治不稳，神龙政变后，曾经被流放出京长达十四年之久的王子李显被推上皇位，而武则天则被迫退位。也正因为长期不在京城，朝中缺少可靠人脉，所以唐中宗即位之后并无太多政治资源可以依仗，真正信赖之人唯有与他曾经共患难的妻子韦皇后和女儿安乐公主。而上官婉儿也因其父亲曾为唐中宗藩府旧人，被中宗和韦后委以重任，进位昭容，“专掌制命”，成为当时权倾朝野的核心人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然上官婉儿的崛起，也是各方势力平衡的结果。她虽然不处于武周时期的权力核心层，但与太平公主等权贵仍有密切联系，同时又得到中宗和韦后的信任，游走其间，左右逢源，一时无二。这是她的幸运，也是不幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/03/20220503170831480.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;406&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧中的上官婉儿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上官婉儿之死与墓志铭的书写&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初韦后、安乐公主一系与太平公主、李旦一系尚能维持和睦，但很快矛盾便逐渐激化。由于中宗放纵妻女操弄权柄，并非韦后所生的太子李重俊感受到了威胁，于是发动政变，但很快兵败被杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时储位空缺，安乐公主企图让中宗立自己为皇太女。根据上官婉儿墓志铭的记载，此时她极力反对，并多次进谏中宗，甚至不惜以死相谏，希望中宗限制韦后和安乐公主的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然安乐公主最终没有被立为皇太女，但上官婉儿与韦后等人也很难再继续合作下去，她随即淡出权力中枢。不过，令人惊讶的是，不久之后上官婉儿又复为婕妤，被中宗重新启用，其背后应该是多方势力博弈的结果——既有中宗的信任，也有太平公主一系有意制衡韦后势力的扩张，甚至还包括中宗对韦后权力的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统史家皆认为唐中宗昏庸软弱，只是受韦后等人控制的傀儡皇帝。其实从目前新出的各种文献可以看出，中宗一系列的政治措施都有意在维持朝中各派系的平衡局面，并非一味被妻女摆弄，包括重新任命上官婉儿执掌诏敕。而也正因为此，他最终被韦后毒杀。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>738a0a4b7108e40412c0352154774d3e</guid>
<title>超级富豪像政府那样行事，当然让人不安</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlyssaRosenberg/2022_05_04_638074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 艾莉莎·罗森博格 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是埃隆·马斯克，那么当个“技术之王”（technoking）是件美事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网注：2021年3月15日，根据美国证券交易委员会SEC公布的文件显示，特斯拉成功申请将CEO马斯克和CFO扎克·柯克霍恩的头衔分别更改为“Technoking of Tesla”以及“Master of Coin”，随后马斯克很快修改了自己的推特简介。no为日语の的音译。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/03/20220503163004779.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;后来马斯克还给自己增加了“火星皇帝”的封号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个马斯克在特斯拉最喜欢的头衔，虽然听起来像是一个笑话，但考虑到他事业的运作规模，倒是一个恰当的术语。最近，他要以440亿美元收购推特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“技术之王”只是一个词而已，但它在很大程度上解释了&lt;strong&gt;为什么马斯克让这么多人感到不安：他是一个个体，却像政府那样行事。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕马斯克以及与他同类的亿万富翁的财富，有许多讨论，但大部分都集中在如何给他们按彼此财富的多寡来排名上。然而就收购推特一事而言，不同的比较更能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克以440亿美元收购这家社交媒体公司，交易价值是拜登政府为抵御俄罗斯攻击，而向乌克兰提供的某笔安全援助的55倍，也是政府今年早些时候，免费邮寄给美国民众的冠状病毒检测试剂盒价值的22倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，马斯克的大部分财富都来自特斯拉股票，而不是现金。但如果他大约2400亿美元的财富具有流动性，他将与世界第13大主权财富基金拥有一样多的钱，仅次于迪拜投资公司和新加坡淡马锡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看待马斯克的一种方式，就是把他视作又一个为了不断游移的兴趣爱好而大肆投资、挥霍无度的超级富豪。富人总能找到富有想象力的方式来花钱，无论他们是在抢购霸王龙骨骼化石，争相冠名网球锦标赛，还是建造价值数十亿美元的豪宅，或有一块街区那么大的超级游船。 （《华盛顿邮报》可能是亚马逊创始人杰夫·贝佐斯最传统的爱好：富豪在新闻界圈地的历史，比在得克萨斯州西部山区建造巨型钟表的历史要长得多。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/03/20220503163614452.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝佐斯在山体里建造“万年钟”，图片来源：youtube&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些采买收购可能比社交媒体服务更花里胡哨或更放纵自我，毕竟后者是一项创收业务。然而，与马斯克为推特支付的440亿美元相比，那些富豪最昂贵的花销似乎都只是一个小玩意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这笔钱可以购买2327辆布加迪La Voiture Noire轿跑车——或335621辆特斯拉Model S Plaid 汽车；也是挪威某翁亿万富翁打造REV Ocean所花开支的88倍，那是一艘具有游艇般豪华装饰的大型研究船，其使命是拯救世界水域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/03/20220503164043106.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;RevOcean，图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;superyachtfan.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键在于：推特的性质与马斯克购买它所花费的金钱一样重要，甚至更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宣布收购时，马斯克将推特描述为“对人类未来至关重要的问题进行辩论的数字化城镇议事广场”， 使得推特的服务听起来更像是一种公共物品，而不是私人资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是令人不安的部分：看着作为个体的马斯克，&lt;strong&gt;执掌着我们更常与国家联系在一起的资源和权力&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于马斯克对网络上戏剧化行为的沉迷，人们对他将如何管理自己的新领地感到焦虑是很合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在与博客乔·罗根（Joe Rogan）直播时吸了大麻，如果有个世界历史规模的权势人物古怪行为比赛，他这算是温和的行为。但以马斯克古怪和反常的程度，看着他不断累积自己的权势，就足以让人感到充满风险，尽管为购买推特所承担的债务，或其他国家通过的管理其运营的法律最终可能会约束他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克收购推特也不是他第一次做些感觉像是公共活动的事情。随着美国不再以人类对太空的探索为重，马斯克的SpaceX（和贝索斯的蓝色起源）等私营公司已经踏入这一领域，来填补空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克殖民火星的雄心在他有生之年可能不会实现，即使最终真有任何人能做到的话。但他的愿景给人们带来了这样的展望，即在移居这颗红色行星方面，一家私营公司可能会击败一个民族国家。想一想：征服者在没有西班牙帝国支持的情况下征伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来主义小说家金·斯坦利·罗宾逊（Kim Stanley Robinson）多次写过他所谓的“超国家公司”（metanationals），这些虚构的公司规模如此之大，以至于它们将民族国家变成客户，并追求自己的国际乃至行星际议程。但罗宾逊对这些超级公司的设想是，竞争私有的太空电梯和将大使派往火星，并不包括像马斯克那样有钱、有权的个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/03/20220503164234729.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗宾逊的《火星三部曲》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，有一点值得牢记：即使是“技术之王”们也必须应对根深蒂固的官僚体系，以及他们试图解决的问题受到基本现实的局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的个性和极度自信，不会神奇地调和推特用户对这项服务提出的截然不同的要求。 他或许可以通过推特为特斯拉的市值膨胀铺平道路，但他不能靠发推特去火星。虽然在马斯克心目中的“城镇议事广场”可能是一个有趣的辩论社群，但在现实世界中，推特促成的思想冲突可能会产生致命的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欲戴其冠，必受其重。在收购推特时，马斯克可能是在追逐他的极乐世界，但也增加了自己的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a5c080c8b692a370e359a896ef8c896</guid>
<title>小米在印度遇到税务麻烦，出来混迟早要还</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2022_05_04_638068.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 杨散逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米公司是我国最早在印度开拓市场的手机公司之一，雷军本人更是通过2015年在印度的演讲圈粉无数，其鬼畜作品《are you OK》是我唯一会唱的英文歌曲，2017年他访印甚至被印度总理莫迪亲切接见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/03/20220503105041584.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然印度市场也投桃报李，小米已长期成为印度销量最高的手机，占据超过20%的市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/03/20220503105625278.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018Q2-2020Q1印度智能手机市场份额&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是就像婚姻一样，蜜月过去就是无尽的鸡毛蒜皮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初就有报告说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“印度财政部1月5日在一份声明中称，已经向小米科技印度私人有限公司（Xiaomi Technology India Pvt.）发出三份述因通知，向该公司追缴65.3亿卢比（约合8800万美元）税款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度财政部称，小米印度公司向高通和小米移动软件公司汇付特许权使用费和许可费，这些费用未计入其进口商品的交易价值中。声明称，小米及其合同制造商也未将进口的MI品牌手机及其零部件的特许权使用费计入该产品的应评税价值。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
近日又有报道称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“根据1999年《外汇管理法》的规定，印度执法局(ED)没收了尊敬的小米技术印度私人有限公司5551.27亿卢比（约72.55亿美元）的资产。小米印度是中国小米集团的全资子公司。该公司银行账户中的5551.27亿卢比已被印度商务部查封。印度商务部已就该公司在今年2月进行的非法汇款展开调查。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司2014年开始在印度运营，2015年开始汇款。该公司已向三个外国实体(其中包括一个伪装为收取特许权使用费的小米集团实体)汇出了相当于5551.27亿卢比的外汇。如此巨额的特许权使用费是在中国母公司实体的指示下汇出的。汇给美国其他两个不相关实体的金额也是为了小米集团实体的最终利益。小米印度是印度手机品牌MI的贸易商和分销商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米印度从印度制造商采购完全制造的手机和其他产品。小米印度没有从这三家外国实体获得任何服务，这些款项已转移给这些实体。在集团实体之间创建的各种无关的形式实体的掩护下，该公司以特许权的名义将这笔金额汇往国外，这构成了违反联邦应急管理局第4条的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司在向国外汇款时，也向银行提供了误导性信息。”（译自境外报道）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不得知两次的通告是不是对同一交易的深入调查，但是第二次和第一次的措辞从反避税角度来看差距颇大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们来分别介绍一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先要说的是如何避税。&lt;/strong&gt;主要操作是利用各个环节的税率并不相同而进行操作来少缴税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是&lt;strong&gt;企业所得税&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的所得税基本税率是30%，在印度境外成立的外国企业和有限责任合伙企业适用40%，同时和世界大多数国家一样还有复杂的减免税制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面是&lt;strong&gt;预提所得税&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预提所得税是指预先扣缴的所得税。它不是一个税种，而是世界上对这种“源泉扣缴”的所得税的习惯叫法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗地讲，就是外国企业在本国境内没有实体，但有取得的来源于本国境内的利润(股息、红利)、利息、租金、财产转让所得、特许权使用费和其它所得，根据属地原则应该就这个所得在本国缴纳所得税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于境内没有实体也没法核算成本，就只能以类似核定征收的方式确定一个明显低于正常所得税的税率对全部收入征税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度特许权使用费和专业费用在不享受税收协定的情况下是10%，中印双方于2018年11月26日进行修订的《中华人民共和国政府和印度共和国政府关于对所得避免双重征税和防止偷漏税的协定及协定书》显示，双方没有协定优惠税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简单描述二者的关系就是支付的特许权使用费预提所得税&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_87__&quot;&gt;&lt;/span&gt;越多，缴纳的企业所得税就越少&lt;/strong&gt;。因为特许权使用费是企业的一项成本，而收入-成本=利润，成本越高利润越少。由于预提所得税税率远低于企业所得税税率，所以通过特许权使用费、利息之类成本项目支付预提所得税从而减少企业所得税的方法，一直是各国反避税的重点防范方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初第一条报道的意思是小米印度向美国高通公司和小米移动软件公司汇付特许权使用费和许可费，小米在印度的组装公司并不使用这些技术，应该是在进口的某些零部件生产环节使用了技术，支付特许权使用费并未体现在进口环节其产品的价值上。考虑到印度手机零部件的关税以前是零，在2021年初才微幅调升至2.5%，似乎没必要在进口价格上进行避税操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这个操作就更像是在对前一生产环节避税，只不过是在印度将这个利润实现而已。单看这条报道的说辞，感觉印度政府很有国际主义精神，本来一分钱税也不在我这缴纳，现在小米的操作要使相关企业缴纳10%的预提所得税，但是我不要这个税，就是要维护国际税收正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日第二条报道的意思是，小米印度的功能定位是贸易和分销商，这些特许权和它没有关系，它也没有获得过服务，这些钱不应该付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说第一份报道还感觉印度有些得了便宜卖乖的嫌疑，第二份报道可能就是图穷匕见要收税了。假如两次报道是一件事的话，那么印度政府的做法可能是发现小米公司有一个避税行为后，想尽量让这个税在其本国缴纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一切都是印度政府&lt;strong&gt;单方面的说辞&lt;/strong&gt;，小米公司的态度是：“支付使用费的特许权都是在印度使用的，我们觉得自己没有问题但是会积极配合印度。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94751875dd797eb5c5ab698c99b3784d</guid>
<title>俄乌冲突陷入消耗战，美国耗得起吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_05_04_638066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日，俄军宣布在乌克兰展开第二阶段的行动。一般认为，俄军将主力集中到顿巴斯，力图歼灭乌军在战前就集结在顿巴斯的9个旅的主力，这9个旅在战争爆发后依然没有移动。一旦顿巴斯乌军被歼灭，乌克兰非军事化和去纳粹化的目标就事实实现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段的俄军行动充满机会主义色彩。基辅方向的佯攻弄假成真，没有吓倒乌克兰，也没有调动乌军回防，作为主攻又缺乏强攻的准备，结果只好狼狈撤退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顿巴斯乌军就地固守，不给俄军机动歼敌的机会，俄军只好硬啃马里乌波尔，打了两个月了，还是没能肃清亚速钢铁厂的乌军残部。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/02/20220502134446757.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄国防部称46名平民从亚速钢铁厂附近撤离。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里米亚俄军倒是趁虚而入，但兵力单薄，在虚张声势渡过第聂伯河后，难以为继，也退了回来。但俄军在历史上就以坚韧著称，从不轻言放弃，转入第二阶段后，收缩目标，反而能发挥出火力和机动的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅北方是森林和沼泽，俄军前进路线有限，乌军便于隐蔽和近战。俄军兵力单薄，穿插乏力，到处是漏洞。乌军不敢大建制出击，但小分队还是抹掉很多冒进或者落单的俄军小部队。战场转到顿巴斯就不一样了。这里是大平原，也集中了乌军的大部队。一方面乌军准备已久，俄军要准备打硬仗；另一方面这里没法化整为零，乌军只能与俄军硬碰硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争在很多方面酷似第一次世界大战。战前各方低估形势，认为战争“是好事，容易赢”。俄罗斯自认为军事上有把握一举把乌克兰打趴下，西方自认为经济上有把握一举把俄罗斯打趴下。一开打才都发现低估了对方，但已经身不由己，一战就是这样由施里芬计划打成堑壕战的。现在，乌克兰战争正在进入索姆河时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战爆发时，德军执行施里芬计划，先集中兵力打掉法国，然后回师东线打掉沙俄。但法国方向打得拖泥带水，很快打成堑壕战。战争打了快2年时，法军总司令霞飞和英军总司令黑格联合决定在索姆河发动进攻，但德军抢先进攻，在凡尔登吸引了法军主力，索姆河转由英军担任进攻主力，第一天就伤亡57000多人，其中19000多人丧生。这是英军历史上伤亡最惨重的一天。在整个战役期间，英法出动250万兵力，伤亡62万；德军100万，伤亡43.3-44.5万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国的“新施里芬计划”是借手乌克兰一举打趴俄罗斯，然后回师亚太，对付中国。但俄罗斯在军事上打成堑壕战，美国在经济上也打成堑壕战。顿巴斯是军事上的索姆河，能源和通胀成为经济上的索姆河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顿巴斯不可能达到索姆河那样的惨烈，但以现代标准而言，可能要刷新认知了。马里乌波尔爆发了至今最惨烈的战斗，顿巴斯的战斗有可能在一定程度上复现马里乌波尔的惨烈。顿巴斯并非到处有马里乌波尔这样的大城市，更不是到处都有亚速钢铁厂，但这里工业基础深厚，“小马里乌波尔”不少，更是乌军从2014年以来在与东乌武装对抗中重点经营的战场，俄军不能指望轻易的胜利。同样，乌军也不能指望俄军像在基辅一样轻易放弃，更不能指望有基辅方向那样的投机取巧机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得顿巴斯的战斗将展现出完全不同的局面。马里乌波尔非常关键。如果马里乌波尔还在乌军手里，俄军只能从右翼单边卷击。在哈尔科夫还没有拿下之前，中央突破的俄军甚至可能被乌军断后、包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里米亚俄军虽然可以从侧后直接突击，但兵力单薄，战线绵长，通过刻赤大桥的补给不仅量小，还容易被切断。黑海舰队跨过亚速海补给的能力也不足。克里米亚俄军牢牢看住赫尔松和尼古拉耶夫方向已经不易，主动进攻兵强马壮的顿巴斯乌军实在力有不逮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军对顿巴斯乌军的总攻只有基本拿下马里乌波尔之后，从两翼卷击。乌军只有在消耗战中大量杀伤俄军，顿挫俄军攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军势在必得，乌军更是只许成功不许失败。但俄军的战线大大缩短，补给线大大缩短，开春的翻浆期已过，战争初期的后勤困难大大降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在顿巴斯打的也是呆仗，火力开路，重兵跟进，稳扎稳打，步步为营。这意味着乌军在基辅方向的小分队战术没用了，北约提供的信息优势也不灵了，北约在折腾援助乌军重武器就是因为这个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经援助了18门155毫米榴弹炮，在新的援助里，追加了72门，并配套援助牵引车辆。换句话说，这90门都是牵引式的M777，同时援助的还有14.4万发炮弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是迄今美国援助的最重型的装备。M777是牵引式重炮（炮重较轻，但口径较大、威力较大，还是算重炮），射程24公里，增程弹为30公里，“神剑”制导炮弹为40公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/02/20220502133016386.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：美国M777式155毫米榴弹炮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军对标的是152毫米榴弹炮。老式的D-20射程只有17公里，增程弹为24公里，不及M777。俄军已经很少用D-20了，主要是自行榴弹炮，但顿巴斯亲俄民兵还在用D-20。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自行榴弹炮中，老式的2S3的射程与D-20相同，现在一线部队应该也较少使用了。2S19是1989年开始服役的，这是现有主力，射程增加到25公里，增程弹达到28.9公里，与M777相当，但具有机动性和装甲防护的优势。最新的2S35的射程增加到40公里，精确制导炮弹的射程可达80公里，2016年才开始服役，估计数量很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2S19与M777对射的话，不能光看炮，要看体系，还要看战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
M777是牵引式的，需要5吨的6x6中型战术卡车（或者相应的车辆）拖着走，展开和撤收需要一定的时间，但在北约全面提供情报支援的情况下，能隐蔽出动、出其不意的话，还是有一定的战斗力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
察打一体的无人机对付牵引式炮兵最得心应手，俄军可能没有那么多察打一体无人机可用。特种部队也是猎杀牵引式炮兵的利器，但开阔平坦的地形和乌军的密集部署使得不便兴风作浪。但俄军不缺反炮兵雷达。M777一开炮，就能迅速定位，然后反炮兵火力马上就到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年的顿巴斯战争里，乌军炮兵就是这么被俄军数字化炮兵压着打的。M777比当年乌军的苏制重炮轻便，但牵引式就是牵引式，展开和撤收还是需要那么多时间，乌军也没有长期训练的时间，很难避免“一次性使用炮兵”的命运。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>489bbcecb574f611c1862a9613bafed2</guid>
<title>对青年人来讲，你所在的国家是你最大的平台</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2022_05_04_638065.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者  金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=934793202&amp;amp;bvid=BV1xM4y1A7cJ&amp;amp;cid=461514120&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
我今天给大家带来的题目叫《中国外交新挑战与中国青年的国际责任》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们国家应该讲现在是处在世界的中心了，这跟几十年前不一样。那时，我们处在世界的边缘地位。因此咱们国家现在确实遇到了一些挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我归纳了一下，大概我们现在有五个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个，中美关系不好了，而且这个不好是长期化的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，其他西方国家对我们态度也有变化，也比较消极；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个，是我们的部分周边国家对中国崛起不接受，要点名的话，主要三个国家：印度、越南和日本。其中和我们矛盾比较尖锐的就是印度和日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个挑战是什么呢，就咱们国家走出去很快，人、财、物都走出去了。我们在海外有很大的利益，现在大家比较公认的数字，就是中国中央政府拥有的海外资产已经达到了八万亿美元。另外中国的一些个人，还有公司也拥有相当数量的海外资产。这些当然需要保护，但是咱们现在应该讲保护能力是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几百年前欧洲人往外走，他们是三管齐下——军队、商人、传教士一起出去。我们是单兵推进，所以现在我们的海外利益保护是有问题的，手段跟不上，这是第四个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/21/20211221143608730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;利玛窦与徐光启（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个挑战呢，就是国际责任。现在国际上出什么事吧，他们都盯着中国，要中国承担主要责任，中国就要付代价。比如气候变化，就跟中国挂钩了，说中国是第一大工业国，因此中国承担责任就要比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须承认，现在世界是在变化，这个变化幅度是非常大、非常深刻的。百年未有之大变局，有很多定义。其实最简单的定义什么呢：东升西降。东升西降，坦率讲，不限于中国，因为印度也在崛起，东盟过去十几年也不错，东方有三支力量，但从比例来讲，中国的崛起在里面是决定性的。由于中国的发展，成为百年变局的一个重要质变量，作为现行国际秩序的既得利益者，美国还有其他西方国家，当然是不容易接受的，然后就盯着咱们中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个百年变局发生了，于是它就一定有一个结果：不确定性。当然，咱们中国的发展相对是比较确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们需要做的是什么？就是按照现在我们摸索出来的正确道路，在习主席为中心的党中央领导之下，踏踏实实地把工作做好。完成“十四五”规划，完成“2050工作规划”，基本上实现民族复兴还是非常有希望的。在这个过程当中，咱们中国青年是面临这么一个情况，一个就机遇比较多，因为这个国家在往上走，这个平台比较好，那机会就多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>