<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52d427827dc7dbc0995209fe3058cae2</guid>
<title>我的巴黎地铁历险记</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_08_09_744311.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/09/20240809141521326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上海前往巴黎的直航航班，飞行时间大约十几个小时。我所预定的这班法航的飞机晚上十点从浦东出发，落地戴高乐机场则是第二天的早上六时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前在美国读书时来回往返，曾吃过几个美国航司的航空餐，味道没什么特别，但用来饱腹尚足够，只是我的某位前室友对达美航空的餐食颇为赞赏，究其原因居然是该航司会提供可爱多冰激凌作为餐后的甜食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关于世界美食的讨论中，法餐总会因其庞大的拥趸而牢牢占据一席之地。美味和优雅是外界予以它的模式化标签，于我而言，在落地法国之前先吃点儿法国特色的航空餐也算是别样的尝鲜体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不其然，法航班机上对经济舱乘客提供的固定餐食其品质要远超我所搭乘过美国航司。白面包、蔬菜沙拉、酱炖猪肉搭配土豆泥，除了常见的橙汁作为佐餐的饮品，这顿餐食还提供一份小巧的甜食——可惜味道不太能恭维，诡异绵软的口感远不如一只香草口味的可爱多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乘坐远距离跨国航班最大痛苦在于如何消磨漫长的乘机时间，坐着睡觉总是不安稳，毫无质量可言。无论如何，利用这段时间以来倒换时差最佳选择，只是对于从六月份就因观看欧洲杯进入欧洲时间的我而言，没有那么多吸引力罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我勉强睡了四个小时后决定还是用观看电影的方式来消磨剩下的时间。然而当我打开机上的片库发现雷导的《拿破仑》赫然在列（它还提供了中文字幕版）时，着实绷不住发出了一声爆笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/09/20240809141657271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法航片库里提供的《拿破仑》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日辱法居然是法国人自己完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机上我遇到了三位同样是前往巴黎观看奥运会比赛的游客。一对老夫妻，借着去巴黎帮女儿照看孩子的安排顺便插空观看中国女排的比赛；一个年轻的姑娘，专门买了乒乓球女单决赛的门票，要去为自己最喜欢的选手加油助威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下机前，我还在机上遇到了一位观网的读者，我们中间隔着四五排的距离，他卡在座位中间，半扭着身子问我，你是不是观网那谁，我说，对，没错是我，他说，啊呀，我是从声音听出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，直到下机我同他挥手再见，他也只当我是观网的那个谁。痛失姓名的我只好自我欺骗，这大概也是某种作品比人红吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和飞机起飞时遭遇延误的情况不同，航班的降落非常顺利。六点零五分，我准时到达戴高乐机场，并迅速开启了这一趟“松弛”的奥运之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过海关的过程总体还算顺利，不过现场的工作人员会毫无预警地把人分流到莫名其妙的队列里，其实这并不能很好地加快过关进度，反而要让等在原本队伍里快排到的人再绕一趟远路。作为外地来法的旅人，离开机场的主要方式有两条，出租或地铁，在目睹了空荡荡的出租车等候处，和硕大的标明从机场到巴黎市区各处的一口价的指示牌（很明显，这是为了保护游客不被巴黎的出租车宰）之后，地铁成为唯一的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你问我对巴黎地铁有何评价，我只能摸着良心告诉你，比纽约地铁好了不知一星半点儿。窗明几净的候车大厅和热情洋溢的工作人员给人留下了美好第一印象，然而这一印象只持续到了踏上车门的一瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一条毫不避讳将沧桑全部外显的车厢，单从外部构造看，很有上个世纪铁皮车的风采，锈迹斑斑的门和包浆座椅看得人胆战心惊，完全失去坐下的欲望，玻璃上被刻满了乱七八糟的文字，这十有八九是涂鸦的油漆被清洗后留下的存在过的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/09/20240809141743742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
靠近埃菲尔铁塔地铁站的站台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于没安装空调，车厢里热得就像个被丢进火炉焖烤的铁皮罐，每当路过拐弯处就叮叮当当地一通乱响，倘若有乘客没能抓紧扶手保准得从车窗上方那三指宽的缝隙里摔出来。衣衫不整的流浪艺术家抱着手风琴、吉他又或者任何一种你在电视见过但就是死活叫不上名字的乐器自顾自地演奏，弹完了就拿出一个金属桶挨个儿向乘客讨要打赏。尽管类似的场景我曾在几年前的纽约地铁上目睹多回，但这一下车就整这出，还是让我对巴黎的艺术家们的生活境况有了全新的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种认知从买票时就已悄然建立。巴黎地铁全线统一票价，不按站计费。一张单程票的售价为4欧元，如果有多次乘车的需要，购买不限乘的日票明显更划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到我将在巴黎停留4日，最终在购票机上选购了巴黎地铁四日的通票，消费52欧元。如果以此昂贵的价格来对比巴黎地铁提供的服务，那我实在是没法对这破旧的站台，摇摆的车厢做出更高的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，现在的高价格是在奥运会举办前夕才被上调的，以往的单程票只需2欧元，如今某些法兰西的领导大笔一挥（巴黎地铁的运营和建造方都是公家），便轻松翻倍，主打一个赚的就是你外国人的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从线路的规划来看，巴黎地铁也表现得差强人意，如果你笼统地看一下地铁的线路图就会发现，经常会有连着四五个站都有三到四条线路共同通过的情况，且在一条线路上最多可能会新出现五六个分支，真的是一不留神就会错过自己要搭乘的线路，而这一等，短则3、4分钟，长则10—20分钟，就要完全靠运气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多条线路汇集的大型交通枢纽里，巴黎地铁设计的缺陷更加暴露无遗，由于在设计之初缺少整体规划（考虑到早期线路修建的年代久远，这一点完全可以理解），后面新设计的线路就只得像酒店早餐自助里煎薄饼一样胡乱地往上叠。毫无头绪的站内指引更是雪上加霜，不出半分钟，就让初到此处的外地游人体验到迷失巴黎的惶恐。你无法在大厅里按照指示轻松到达每一个出站口，因为有的出站口被隐藏在下车的站台，而非大厅，标识小的只有一行微弱的字迹，一旦错过就再也不见，以及地铁站人为关闭了部分出站口，却不做任何标志，直到有人按照出口的指示灯一路狂奔到南墙之下不得不回头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对人生地不熟的外乡人而言，搭乘巴黎地铁是一场无法被预知的冒险，你无法预料出站口出现在哪里，就像你无法预料座椅下面粘着几块口香糖。为数不多的幸事是，可以通过地铁线路的数字来判断可能的乘车体验，越往后的数字建造越晚，技术越好，安全系数和清洁程度就越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/09/20240809142105676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新投入运行的巴黎地铁14号线&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14号线就是这样一条人见人爱的明星地铁线，屏蔽门，空调一应俱全。这是宣布承办巴黎奥运会后，为改善民生和交通，唯一一条在开幕式前完工被正式投入运营的地铁线，而且，它采用了无人驾驶的技术，在此前爆发地铁工人大罢工的事件中，也是唯一一条正常运营的地铁线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥运会开幕前，巴黎市政府对市容市貌的整顿堪称卓有成效，体现在巴黎地铁上就是以往在短视频平台上各种被吐槽的脏乱差都少了不少。甚至连空气中挥之不去的那股神秘的尿骚味儿都淡了许多，只是偶尔盘踞在几个阴暗的角落里，若隐若现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们来得真是好时候，”一位法国人对我这样说，“等奥运会结束，很多事情可能就又回去了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那你想要回去吗？”我问他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他笑笑，没再说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ea47e06fde59a5ab953de599f45291e</guid>
<title>意欲经略中亚？日本早已力不从心</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_08_09_744309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月9日，日本首相岸田文雄将前往哈萨克斯坦，与中亚五国领导人举行首届峰会。在这次会议上将发表一份推进经济可持续发展合作的联合文件，重点在工业脱碳、物流网建设和人才培养方面深化关系。日本还将明确表示对建设“里海通道”的支持，这项计划将使日本与欧洲的物流通道避开俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚五国地处亚欧大陆结合部，位于俄罗斯、中国、印度、伊朗、巴基斯坦等大国或地区性大国中间。从地缘位置看，中亚五国是贯通亚欧大陆的交通枢纽，这里既是古代丝绸之路的必经之地，也是中国倡导的“丝绸之路经济带”建设的核心地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源资源上，中亚及里海地区石油储量一般估计为1500~2000亿桶，约占世界石油储量的18-25%，已探明的天然气储量达7.9万亿立方米，被誉为“第二个中东”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，中亚作为大国角力的重要战略缓冲地带，其地缘政治和地缘经济意义更加凸显。鉴于中亚五国和中俄关系密切，尤其是其中四国和中俄同为上合组织成员国，美日正加强在该地区与中俄的博弈。随着俄乌冲突爆发，中亚五国加强了多元外交探索的意愿。本文尝试从日本与中亚五国关系发展线索出发，揭示本次日本与中亚五国领导人会晤的意图以及可能的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/31/20240731102516274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中亚五国外长与岸田文雄&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体前后，中亚五国从原先的加盟共和国相继成为独立国家，日本随即于苏联解体3天后同时承认了这五个国家，并于1992年1月26日分别与这五国建立了外交关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本承认中亚五国的速度很快，但从大使馆的设立时间可以看出日本并不重视这一地区的价值。除了日本驻哈萨克斯坦的大使馆于建交1年后开馆外，其他大使馆的设立可谓是姗姗来迟。日本驻乌兹别克斯坦的大使馆直到1996年才建立，而驻吉尔吉斯斯坦和驻塔吉克斯坦的大使馆则分别迟至2003年和2007年才得以建馆。相比之下，土库曼斯坦驻日本大使馆2005年就挂牌运行了，而日本驻土库曼斯坦大使馆则于2013年才开馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，尽管中亚五国对日本抱有很高的期待，但自中亚五国独立以来，日本前后17位首相中，仅有安倍晋三访问过中亚。相较之下，中亚五国的总统大部分都访问日本达三次以上，如时任哈萨克斯坦总统纳扎尔巴耶夫就曾5次访日，土库曼斯坦总统别尔德穆哈梅多夫也已访问日本高达五次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1997年，为了力争在叶利钦执政的鼎盛时期一举解决”北方领土”问题，以及垂涎中亚丰富的自然资源，在日本外务省和经济产业省的共同推动下，日本加强了对中亚地区的外交力度，以此对中国和俄罗斯“打中亚牌”。基于此，时任首相桥本龙太郎推出了“欧亚大陆外交”，力图在中国和俄罗斯之间打入一个楔子。但随着桥本龙太郎在1998年辞职以及1999年底叶利钦的离任，日本的这一盘算未能奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中亚的地缘战略地位和资源毕竟是不可忽视的。于是2004年日本又开始与中亚五国举行外长级两年一次的“中亚+日本”会议，今年是第10次，将于8月在哈萨克斯坦举行的这次会议将升级为峰会，此举表现出日本再度重视与中亚五国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚五国面积达400万平方公里，是日本的10倍以上，人口达7420万，资源丰富。尤其是中亚与中国西部边境相邻，对多年来在全球竭力拼凑“对华包围圈”的日本来说，这是必须加大战略经营力度的重要地区，这也是日本提出将外长对话会升级的根本原因。安倍晋三早就开始注重中亚的战略作用，所以他于2015年就风尘仆仆地访问了中亚五国。
&lt;/p&gt;
但日本的发展与日本对中亚五国的关系之间横亘着一个难以克服的巨大障碍，那就是交通相当不便。中亚五国均为内陆国，其中乌兹别克斯坦更是全球仅有的两个“双重内陆国”（即其邻国也均为内陆国）之一。日本无论是开展经贸交流还是推动企业前往投资，都极为不便。目前在日本与中亚五国之间，只有东京与塔什干间设有定期航班，但每周仅一班。由此可见，双方人员交流的程度相当之低。
&lt;p&gt;
同样，日本石油企业10多年前开始参与哈萨克斯坦的里海石油开发，但开采出来的石油须经过土库曼斯坦和伊朗，然后再装船运往日本，此举大大增加了运输成本。交通不便造成了物流成本高昂，日本从海参崴或连云港通过铁路运往中亚的集装箱，由于回程没有货物导致空箱返回。再加上须经过多国海关的检验，甚至还不时发生货物失窃，这些都极大增加了运输成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就2023年日本与中亚五国的贸易额来看，这五个国家与日本的进出口额之和才2890亿日元，仅占当年日本外贸额的0.128%。但是这已比本世纪初双方的贸易额增加了好几倍。其中土库曼斯坦当年对日本的出口额仅为1442万日元，不到70万元人民币，也就一个集装箱货物的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在中亚的头号贸易伙伴是哈萨克斯坦，2023年日本对哈出口943亿日元，进口为1181.52亿日元。日本从该国的主要进口产品是石油和铁合金，两项目占总额的98%之多。在2018年前都是铁合金占据首位，但从2019年开始石油进口额超过铁合金跃居首位。2022年日本从该国进口石油仅占其进口量的0.2%，也就30万吨稍多，相当于一艘超大型油轮的载货量。而当年中国通过输油管道进口的该国石油超过1000万吨。就铁合金而言，2021年前11个月，日本从该国进口的铁合金数量排名第二，为22.15万吨，但排名榜首的中国的进口量高达83.99万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中亚五国中经济体量最大的哈萨克斯坦为例，其2023年的出口前五位分别为欧盟、中国、俄罗斯、土耳其和韩国，进口前五位则是俄罗斯、中国、欧盟、美国和韩国，日本均名落孙山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本力图通过在中亚增加存在感来降低中国的影响力，这显然是高估了自己，打错了算盘。折腾了这么多年，日本在中亚的地位和作用实在增加有限。中国在2023年通过中亚前往亚欧各国的“中欧班列”超过1万列，日本和中亚的经贸交流规模与此根本无法相提并论，完全不在一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/31/20240731102913885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本东京港口&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按2023年日元对美元平均汇率140.53:1折算，当年日本与中亚五国的贸易额才20.56亿美元，而当年中国与中亚五国的贸易额高达897亿美元，同比增幅高达27%，日本仅为中国的2.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，日本在中亚地区只有一个投资项目，即参与联合开发哈萨克斯坦在里海地区的卡沙干油田，投资额为56.6亿美元。2005年日本油气矿物资源机构（JOGME）签署了该油田开发协议，在其中占股8.33%（美国埃克森公司、英荷壳牌公司、法国道达尔公司和意大利埃尼公司均占股18.52%，中国占股比重与日本相同，剩下为哈萨克斯坦本国股份）。对其他4个中亚国家，在日本也查不到相关投资数据。如果日本企业在中亚投资踊跃的话，显然是不会出现这一状况的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c034a50626b1eed76e4db660f3045f07</guid>
<title>“十五五”期间，我国经济增长可以保持在4.5%-5%之间</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuguangyao/2024_08_09_744289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近日，中国人民大学重阳金融研究院与俄罗斯、加拿大、印度等国智库学者合作撰写的《攻坚：新时代中国全面深化改革和高水平对外开放进程及2029、2035畅想》研究报告举行发布暨国际研讨会。会上中国财政部原部长朱光耀围绕二十届三中全会的决定对于中国与世界经济的影响及相关数据发表了主题演讲。演讲文字稿整理如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱光耀：&lt;/strong&gt;在三中全会刚刚结束不到一周的时间，经外交学会的安排，我会见了一个由十几位跨国公司首席执行官组成的国际企业家代表团。协调人是欧亚集团中国事务负责人华自强先生，他曾经是美国国务院、中国屋的负责人，现在是欧亚集团中国事务负责人，他作为协调人组织这些大的跨国公司的企业家来到北京，目的是了解三中全会的决定，对中国和世界经济的影响，特别是对他们企业集团业务的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和他们进行了长时间的会谈，他们的问题集中在三个方面，也是我们今天会议的主题：一个是2029，一个是2035目标，希望有更深入地了解，但他们了解这个决定的重要性和影响的，在做出他们的判断之前，他们有自己基本的一些情况，是基于他们自身的判断的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是中国经济和世界经济的关系，特别是中国和主要经济体之间的经济关系对未来世界走向的影响，是不是可能出现两个对立的集团，经济上两个平行的供应链？围绕三中全会公报，中国共产党强调高水平对外开放，他们希望中方对公报的内容，具体在其提出数据的情况下进行分析。他们提出的数据我想是真实客观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个数据，中美在世界经济的占比近半。2023年全球经济总规模105万亿美元，美国和中国是全球两大经济体，美国的经济规模27.36万亿美元，中国的经济规模17.66万亿美元。中美两国经济规模加起来占全球经济接近45%，这是就GDP的总规模的测算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/08/20240808092451176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年中国和美国经济规模在全球的占比近半 数据来源：世界银行&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个数据，中美贸易额在全球占比五分之一。这些跨国公司的企业家有国际贸易数据，全球商品和服务贸易分布的状况，全球2023年货物贸易总额48万亿美元，服务贸易15万亿美元，商品加服务总额63万亿美元。商品和服务贸易中美两国基本一样，分别都是6.85万亿美元，这就可以看出，在经济规模上美国全球第一位、中国全球第二位，但两国加起来占全球经济总规模接近45%。商品贸易和服务贸易，全球63万亿，中美各自占6.85万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/08/20240808092525465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年中国和美国国际贸易规模在全球占比数据 来源：世界银行&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这些企业家关注的是什么？就是在这个基础上，中美两国是不是要建立两个平行的全球的供应链，而且现在美方通过构筑小院高墙，通过对特殊产业、特别是芯片产业和电动汽车的特殊补贴，企图使产业、制造业回归美国，通过对华经济的、贸易的一些制裁措施，减少对华的经济合作程度。通过各种包括出口管制在内的措施，确实是影响了中美的经济关系。在这种情况下，美国大选11月6日要进行，共和党纲领又提出了要取消中国的贸易最惠国地位，同时，对中国输美商品征收高额关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，中共二十届三中全会对世界的回答是坚定的，我们坚定不移的进一步全面深化改革开放，要继续尽最大的努力，使中国在改革开放中前进，同时使中国经济同世界经济更紧密的融合。这些跨国公司的企业家通过对中共二十届三中全会公报了解的深入程度，甚至都不次于国内的这些同事，他们真是认认真真地学习，逐字逐句地体会，因为他们说得很清楚，这是同他们自身在华业务，同他们自身在全球的业务布局紧密相关的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81bc61707bee71999ba0633539f8c3f6</guid>
<title>我本能地感到，这个党上台中泰关系必将面临一场灾难</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2024_08_09_744275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老汉没见过远进党党魁皮塔。但是我见过皮塔手下的“头马”，曼谷唐人街的远进党（或称“前进党”）议员，小明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，正好是大选，远进党一副胜券在握的样子，到处花车游街，四处记者采访。于是我们约了小明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/08/20240808174503430.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小明是华人，在复旦大学读书，在动不动藤校毕业的远进党里，算是一个难得的“知华派”——而且这兄弟会讲中文，采访起来方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天，小明准时来了，穿着一身橘色的制服。大家坐下来，开始聊党的政策、口号、理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国视角来看，远进党属于亲美政党，但是按照国际标准，他们应该算是“亚洲黄皮白左”，提出的政策，一个比一个刺激：色情合法化，赌博合法化，电子烟合法化，私人酿酒合法化……唯一没有合法化的是大麻——但那并不是因为他们不认同大麻，只是因为不喜欢自豪党的阿努廷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥合法化？小明说，这是自由，是人权，是对性工作者人格与生存权的肯定。而且能给泰国人民赚到钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只要对人民好的，我们都会去做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/08/20240808175033197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月7日，泰国远进党前任党魁皮塔前往曼谷宪法法院聆听判决&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着采访的深入，气氛逐渐热血了起来。必须要承认，作为一个青年激进反对党，远进党的口号和理念，非常热血、非常正义，朗朗上口，激动人心。我作为一个对他们有点偏见的中国小记者，尚且听得有点热血上头；一般泰国青年听了，肯定恨不得当场揭竿而起，将橙色的旗帜插遍暹罗的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国经济为啥不好？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“泰国腐朽落后的垄断资本，与专制权力相互勾结，窒息了泰国人民的创造力，断送了泰国的前途！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全泰国只有五家酒厂，一家免税店，为什么，就是因为腐朽的统治阶级将垄断特权出卖给了几个财阀家族，让他们可以像打开印钞机一样赚钱！这些财阀控制国家经济命脉，一般老百姓的生死攥在他们掌中，这样下去，泰国有什么前途？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
谈到泰国征兵制：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“你们觉得泰国征兵可笑吗？我们看了，却欲哭无泪！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一个贫困之家，只有一个男人微薄的工资撑着，他万一被抽中征兵，一家老小谁来照顾？泰国母亲的儿子、妻子的丈夫，被编入军队，整天不是给长官洗内裤，就是给老兵当沙包——这样的军队、这样的士兵，怎么能够去保家卫国？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
谈到提升社会福利：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一个孤寡老人，一个月600泰铢，能够买什么？一个大学毕业生，一个月15K泰铢的工资，活得怎么会有尊严？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人民生活没有保障，生命没有尊严，国家又怎么会有未来，民族怎么会有希望？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
那么，钱从哪来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“泰国统治者和财阀不思进取，给日本车企打了几十年工，现在一个自主品牌都没有，泰国永远是打工仔，仰人鼻息，永无出头之日！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们泰国人不够聪明吗？没有技术吗？并不是！我们要创造自己的汽车产业，修建自主技术的高铁，不依赖任何人，不被任何人绑架，钱要赚，本事也要学，将泰国变成一个世界制造业的新高地！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有了产业，就有了钱，再加上色情业和博彩业的税收，福利的钱不就有了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
小明的回答，让我听得时而热血沸腾，时而哭笑不得。虽然有些地方明显过于理想化，但依旧散发着变革国家的冲动、改天换地的热情，就像是见到了1900年的同盟会、1920年的大学生，让我有些恍然。要是我是泰国人，再年轻个15岁，估计当场就要向小明申请入党了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/08/20240808175905191.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国远进党支持者&lt;span&gt;泰国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>