<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f09908e45924d1863c5cd60a68cfa234</guid>
<title>欧洲智库起底印度情报机构：为抹黑中巴，满世界造谣</title>
<link>https://www.guancha.cn/shilancha/2020_12_24_575682.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果各位经常关注推特名人或浏览“美版知乎”Quora，不难发现一个略显诡异的现象：任何与中国有关的推文或话题，底下留言最多、最激烈、最负面的往往是成群结队的印度网民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我也发现，近年来英文互联网上攻击中国最常见的“黑材料”，比如“债务陷阱”、“水炸弹”、“珍珠链”、“人造新冠病毒”，其始作俑者即使不是印度人，也往往是通过印媒的大嘴最终才广为流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，我还以为这些只是巧合，毕竟印度英语人口庞大，且以能言善辩著称，他们拉帮结伙在网上发泄对中国的羡慕嫉妒恨没什么好大惊小怪的。直到看到一家欧洲独立智库发布名为《印度编年史》（Indian Chronicle）的报告我才意识到，事情可能远没我想的那般简单——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上那些看似随意无关的现象，可能正是印度情报机关针对巴基斯坦、中国长年累月发起虚假信息攻势的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一家欧洲智库为什么怒怼印度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月，独立智库“欧盟虚假信息实验室”（EU DisinfoLab）发布一份名为《印度纪事》（Indian Chronicle）的重磅调查报告，揭露出一个由印度操控的超大规模虚假信息网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告揭示，在总部位于德里的斯里瓦斯塔瓦集团（the Srivastava Group）的领导下，这一虚假信息网络以日内瓦和布鲁塞尔为基地，遥控分布在全球116个国家和地区的750家虚假媒体、冒牌智库、虚构NGO，借由印度主流通讯社“亚洲国际新闻社（ANI）”洗白信息并放大影响力，且最早自2005年起就投入使用，至今每天仍在诋毁巴基斯坦和中国，并大肆鼓吹亲善印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/24/20201224153053480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《印度纪事（Indian Chronicle）》调查报告总结的虚假信息网络工作流程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份重磅报告已在巴基斯坦引发轰动，巴总理和外长都援引报告，敦促联合国相关机构和欧盟议会调查印度相关行动，而被戳到痛处的印度官方则慌忙否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度和欧洲近年来迅速趋近，反倒是巴基斯坦、中国常因所谓“人权问题”受欧方指责质疑，那这家欧洲智库为什么反其道而行之开始揭批印度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很可能是印度情治机构自我感觉太良好、玩得太过火、做派太嚣张、吃相太难看，以至于欧洲方面再也不愿看到自己的“同（sheng）情（mu）心”被印方当成枪，用来在全世界到处打人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家原本聚焦欧洲事务的智库强调，他们对南亚人权问题深表关切，且无意插手南亚国家之间的纷争，但当他们发现印方“利用那些真心想要维护妇女和少数民族的欧洲政治家，以满足自身地缘政治利益”后忍无可忍，决心揭露这一史无前例的虚假信息网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度情报机关究竟嚣张到什么程度呢？“死人复活”的例子恐怕最能说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查报告发现，一家上世纪70年代起就已销声匿迹的美国非政府组织“和平组织研究委员(CSOP)”2005年起却奇迹般地复活了。更令人吃惊的是，这个组织的前主席、有着“美国国际人权法祖师爷”之称的法学家路易斯·索翰（Louis B. Sohn）2006年就已辞世，却在2007年和2011年以路易斯·索恩（Louis B. Shon）为名两次出席抨击巴基斯坦人权问题的公开活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度情报机构打着维护人权的旗号，却假冒已然仙逝的国际人权法祖师爷四处窜会站台，其嚣张程度可见一斑。对此，“欧盟虚假信息实验室”极为震惊，以至于他们义愤填膺，最后将整个《印度纪事》调查报告都献给了去世之后还被冒名顶替的路易斯·索翰（Louis B. Sohn）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/24/20201224153107339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“欧盟虚假信息实验室”出于义愤，将《印度纪事》调查报告献给了路易斯·索翰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度操控的虚假信息网络究竟如何运作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个规模空前的虚假信息网络层级清晰、分工严密、衔接紧实，从2005年建立运转至今，流毒甚广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《印度纪事》调查，在斯里瓦斯塔瓦集团的指挥下，这一网络在国际组织、媒体传播、大众认知三个层面呼应配合、共振加强，为诋毁中巴、鼓吹印度，发起了强大信息攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/24/20201224153124877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个庞大、隐蔽且邪恶的虚假信息网络究竟是怎么运作的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地面操作方面，印度情报机构主要依托虚假智库、NGO，直接影响联合国人权理事会、欧盟议会等国际组织，大力推进亲印反巴反中议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟议会驻地比利时布鲁塞尔和联合国人权理事会驻地日内瓦，斯里瓦斯塔瓦集团都以虚假人名、虚假地址、虚假账户信息建立并操控了大批NGO、智库，并以少数民族权利和妇女权利等敏感议题为切入点造势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，驻日内瓦的“欧洲巴基斯坦少数民族组织(EOPM)”、“俾路支斯坦之家和南亚民主论坛(BH&amp;amp;SADF)”负责开展游说、组织示威，并常常跻身联合国召开的各类新闻发布会，还经常作为正规机构的特约代表在联合国的各种场合发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，在布鲁塞尔的非政府组织“南亚和平论坛(SAPF)”、“俾路支论坛(BF)”和“吉尔吉特-巴尔蒂斯坦之友(FBG)”，“妇女经济和社会智库(WESTT)”则常常引导欧洲议会和欧盟委员会设置反巴反华议程，例如捏造“中巴侵犯人权”的报告并提交欧盟相关机构、鼓动欧洲议会议员前往南亚敏感地区为印度站台、撺掇他们在虚假媒体上撰写明显亲印反巴的媒体评论等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7cc7ec0f944401272f403f0d3f262587</guid>
<title>我给特朗普一个新名字“纵切者”，他重新定义美国的内卷化</title>
<link>https://www.guancha.cn/luqiyuan/2020_12_24_575633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/12/20201212131043843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢麒元：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天晚上的讲座算是一份礼物——送给健芝老师、晓辉博士和岭南大学的老师和同学们的礼物。因为今年春节，我回到香港之后就生病了，还得隔离。岭南大学的老师和同学真好！煎了药，送来煮熟的饭，还有一些物资，让我度过了那个最困难的时候，非常感谢！无以回报，只能用这样一个讲座，尽量把这个讲座做到比较高的水准吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天讲后特朗普时代，实际上晓辉刚才说的是这个意思，我们是想借特朗普和美国大选说一说美国的剧烈变化，也谈谈对中国问题的看法。今天晚上我想从四个方面来聊一聊这件事情，第一个问题是美国问题的本质，第二个专题是如何定义特朗普时代，第三个题目是后特朗普时代的走向。最后，我们想讲讲中国发展的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国问题的本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先进入到第一个环节。因为这个事情其实我们已经讨论过一段时间了，今年春节的时候我们在一个小范围的研讨会上，还在讨论对美国问题的认识。由于中美贸易战的原因、科技战的原因，中美关系非常紧绷，所以中国的学者，或者是中国的专家，或者是中国的处理中美关系的相关人士，处在一种紧绷状态。所以对美国问题的看法可能有一些陷入进去的感觉，就是有一点当事者的感觉，有的时候是有一种弱方的感觉，所以对美国问题的本质，可能把握的不一定那么到位。借今天这个讲座的，我们重新提出美国问题的本质，这也是特朗普出现或者是特朗普时代的根本性的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论美国问题，我们就离不开美国的经济学家和美国的当代的经济学。最近我一直在看约瑟夫·斯蒂格利茨的这本书，它在台湾地区出版后，书名被改成了《改革宣言》，实际上它是对美国问题的一个思考，就是美国当代问题的思考，是回应不满世代的新资本主义，这是继法国皮凯蒂之后的第二本比较系统和深刻思考当代资本主义的著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要谈当代美国的经济学家和美国的经济学呢，下边的话可能稍微有一点大，但这可能是事实。就是我对美国当代的经济学家，包括斯蒂格利茨他们这些获得诺贝尔经济学奖的经济学家是非常失望的，对美国当代的经济学，我也是觉得非常失望的，因为美国的经济学家和美国人的学术著作没有很好地解释美国的经济问题，当然也更没有很好地解决美国的政治问题，这里边有它的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有些朋友读过我写的《掠过弗莱堡》，其实美国的经济学的传承主体上是源于奥地利学派。就是在1840年到1940年德国历史学派和奥地利学派进行了百年论战，在二战期间和二战结束之后，德国的重要经济学家就前往了美国，其中的代表人物基本上是奥地利学派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥地利学派和历史学派是截然不同的，甚至在某些方面是对立的，我写《掠过弗莱堡》时，主要是介绍德国历史学派。奥地利学派是构成今天美国处境的一个重要的思想源泉，在奥地利学派的视角里边，有两个地方可能出了问题，经济学在研究方面出现了方向性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题对中国的意义非常重大。一个方向就是对道德的解释，奥地利学派始终在道德解释里边将“自由”放在一个非常崇高的地位，因于自由，而崇尚民主，它和德国历史学派的角度是不一样的。中国人的道德评说里边自由不是排第一位的，主要讲的是人，我们讲“无缘大慈，同体大悲”，我们讲人这一点和德国历史学派更相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国历史学派承袭的是基督教新教伦理，也部分吸纳了马克思的学说形成了德国历史学派。这在道德解说上差异在哪里呢？如果站在德国历史学派的角度来思考的话，那么它会考虑在自由和民主，与国家主体性和人民主体性之间寻求平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里要提到德国历史学派的最后一个掌门人路德维希·艾哈德（Ludwig Wilhelm Erhard），后来是联邦德国（西德）的第二任总理。他是西德建立时的第一任内政部部长兼财政部部长，也是德国犹太人没有逃跑掉的很少的几个人，而且安全生活到了联邦德国的建立。联邦德国没有接纳美国人关于西德经济的建议，特别是在制度上的建议，所以西德建立的叫社会市场经济，这就是德国历史学派的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国走的路径和德国是不一样的，他们接受了奥地利学派的一些思想，不管是从古典自由主义到新自由主义，他们是走的这样的一条路径，这条路径本身带有历史性的缺憾或者是结构性的缺憾，它导致了美国经济自然地出现今天的状况，自然出现一系列的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个方向性的问题，第一个是道德解释上面，是将自由放在道德论里边第一的位置，这是不恰当的；第二个问题是对新经济的解释，我感到非常震惊，就是美国当代经济学家对经济的理解，特别是对新经济的理解是不到位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个我也不觉得奇怪，因为当代的经济学家，包括中国的经济学家，确实缺少历史纵深，也缺少哲学高度。我把美国问题的本质概括为两个字——兼并，说起兼并来呢，中国的学者是非常熟悉的，因为中国的农业文明的历史就是一个土地兼并——均田兼并、兼并均田反复轮回的一个历史性过程。如果把它做个经济学解释，那么在农业社会时代，土地是主要的资本载体，土地兼并是社会向利益或者是利得相对集中的一个进程，甚至是一个自然进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入工业社会资本的载体不再是土地了，而是产权，是工商业的产权，是工商资本或者叫产业资本，它还是有均田向兼并转移，只不过这个兼并换了个新的名词叫——垄断。垄断起来有的时候也很厉害，所以列宁将帝国主义定义为垄断阶段的资本主义，定义为帝国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新经济的特征是什么？通常我们把2015年定义为区块链元年，我们认为2015年之后，人类社会进入到数字经济时代。数字经济时代资本的载体不再是土地，不再是砖头，不再是工商业产权，而是data，是数据。数据资本依旧会出现兼并，这是美国经济问题的非常重要的特征和本质，如果你观察美国的上市公司名列前十的苹果、亚马逊、谷歌、微软、facebook，全部都是跟数字经济有关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你还不理解在数字资本兼并的情况的话，那么我们可以看最近发生的事情，数字资本在中国处在飞速的兼并过程中，就是在另外一个空间，如果我们把数据、数字空间理解为房地产的话，他们在跑马圈地，在迅速形成垄断和兼并，而且在兼并的过程形成了非常恐怖的甚至是超级的利润！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它有正面的意义，在经济发展的这样一个特殊时期，包括土地兼并都有正面意义。如果不土地兼并，土地的运营效率就没有那么高，集中有集中的好处，特别是在农业文明向工业文明转移的时候，大规模土地兼并形成庞大资本，有利于开工厂、有利于进行工业化或者是创造工业化的进程。它的坏处就是自耕农消失了，变成了佃农甚至变成农奴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4417de8c68a88b93d2536a19d40ab61c</guid>
<title>中芯国际被美列入“实体清单”，自主产业链如何破局</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2020_12_24_575616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国商务部工业和安全局（BIS）正式宣布将中国半导体制造企业中芯国际列入“实体清单”。根据BIS的公告，中芯国际在先进技术节点（10纳米或以下）生产半导体所需的设备和材料都将被禁运，以防止这种关键的技术支持中国的军民融合工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这项制裁被严格执行，中芯国际会有麻烦。不过，有鉴于过去几年美国政府这类行为的惯例，以及美国当前的国内局势，短期对中芯国际不会造成“休克”这类的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中芯国际会有一个缓冲期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次制裁之前，中芯国际已经被美国政府针对过多次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月，中芯国际在港交所发布公告正式确认美国已经对中芯国际进行了出口限制。中芯国际所采购的设备和原材料，须事前申请出口许可证后，才能向中芯国际继续供货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月，中芯国际联席CEO赵海军在业绩说明会上透露：“部分美国产设备、零部件和原材料的交付期有延迟。我们正在积极与美国政府交流沟通，并按照相关法律法规，就部分美国设备、零配件、原物料与美国供应商合作，申请所需的出口许可证。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月初，美国国防部又宣布将中芯国际等公司列入“军事最终用户”，并且禁止美国投资者购买其股票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而数日前，美国商务部工业和安全局（BIS）正式宣布将中国半导体制造企业中芯国际列入“实体清单”，中芯国际在先进技术节点（10纳米或以下）生产半导体所需的中芯国际在先进技术节点（10纳米或以下）生产半导体所需的设备和材料都将被禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部工业和安全局的这项禁令如果被严格执行，杀伤力是非常巨大的，中芯国际可能会成为第二个晋华。虽然一些媒体在报道中称：“美国并未对中芯国际赶尽杀绝......只是封堵了其发展10纳米及以下先进半导体制程所必须的美国设备和材料”，但实际上，7nm工艺线和14nm工艺线的很多设备是通用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最受关注的光刻机为例，DUV光刻机可以加工14nm芯片，也能做7nm芯片，刻蚀和薄膜设备也是类似。即便是已经买到的设备，也不意味着就可以高枕无忧，因为设备是需要保养维护的，如果外商拒绝提供技术服务和维护服务，这些昂贵的设备也会无用武之地，这方面，晋华在国外设备商撤走技术人员后“休克”，就是明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就原材料来说，国内12寸晶圆大量依赖进口，国产12寸晶圆仅仅解决了有无问题，不仅产能相当有限，成本上相对于信越、胜高等大厂而言也没有多少优势，很多耗材国产替代虽然在有条不紊的推进中，但目前而言依旧无法完全替换进口。因此，如果这项禁令被严格执行，从设备到原材料，中芯国际都会有大麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，短期来看，中芯国际未必会遭遇雷霆打击，这从过去几年美国政府的制裁步骤上可以看出来。制裁都是逐级加码，而且往往留了很多口子，在逐步收紧缰绳的过程中，美国半导体设计、设备和原材料厂商有全球顶尖的法务团队，会通过各种方式规避禁令，寻找法律的漏洞钻空子赚取高额利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况美国商务部工业和安全局是行政部门，对于技术方面显然是不如设备厂商来的“资深”，而半导体技术又过于专业，美国商务部工业和安全局没有脑力和精力对整个产业链进行排查，并逐一甄别，很多场景下，完全是看设备商如何定义自己的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终来看，什么设备属于/不属于10nm工艺以下所需设备，这完全看设备商与美国商务部工业和安全局之间的博弈，甚至不排除设备商为了商业利益玩技术参数的文字游戏，并利用游说团队暗地里让行政部门开绿灯的可能性。特别是在当下特朗普未彻底交权，拜登还未正式接任的情况下，中芯国际会有一个缓冲期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;构建自主产业链势在必行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数年前，铁流就呼吁国内企业齐心协力，另起炉灶，构建红色产业链，特别是芯片设计、制造、封测、设备行业龙头企业，必须承担起这个责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在商业利益的驱使下，国内一些龙头企业，非常热衷于“融入国际主流”、“与国际接轨”。比如芯片设计厂商高度依赖ARM授权，制造工艺方面高度依赖台积电；晶圆厂一方面希望芯片设计厂商使用国产工艺流片，另一方面在设备上高度依赖ASML、应材等欧美大厂；设备厂商在高呼“国内设备厂商采购国产设备”的同时，却从欧美购买设备核心零部件......诚然，“融入国际主流”并非不能做，但不能只“融入国际主流”，放弃自主研发。自主与融入，两条腿走路，不可偏废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，个别厂商明明是在“洋人地基上造房子”，却要把自己标榜为自主。在互联网上，甚至出现“购买ARM授权就是自主”、“台积电工艺是国产”等理由自欺欺人。个别厂商之所以如此宣称，归根结底还是基于商业利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在过去这些年，国内龙头企业“融入国际主流”的策略，导致我国半导体产业在设计、原材料、设备等诸多领域受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国频频利用科技优势打压大陆企业的情况下，发展内循环和构建自主产业链是大势所趋，也是唯一的破局之策。在指导思想上，不过分追求局部技术的先进性，力争实现全产业链自主可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然智能手机芯片已经普遍进入5nm、7nm时代，但实际上，智能手机之外的绝大部分场景根本用不到这些尖端工艺。即便是智能手机，其实28nm的SoC也能满足需求，现在市场上大量手机依然在采用28nm工艺的SoC，而且销量巨大。而旗舰手机的SoC会普遍采用5nm、7nm，主要还是因为智能手机已经高度同质化，为了制造营销噱头和卖点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在之前的文章里曾经指出，实际上，这种现象只在消费电子领域才有，完全是资本和媒体利用消费者和商家信息不对称搞出来的东西。同样是商用的汽车电子和各类工业芯片，都还在使用成熟工艺，因为在这些领域，买家也是懂行的，有能力甄别，而且会充分权衡成本和需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于很多芯片还在使用130nm工艺、90nm工艺、65nm工艺、40nm工艺，国内企业完全可以从这些老旧制程入手，构建自主产业链。同时，党政国企和国内战略行业优先采购这些自主可控芯片，在使用中发现问题，解决问题，实现螺旋式提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，用130nm工艺线赚到的钱，可以养90nm工艺线，然后用90nm工艺线赚到的钱养65nm工艺线......随着制造工艺的提升，自主产业链的覆盖范围会越来越广，最终使产业链可以脱离政府补贴和扶持，在商业上形成正循环。虽然这种发展模式速度比较慢，但胜在根基稳定，不惧怕制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次中芯国际遭遇制裁，并非中芯国际不给力，而是整个半导体产业与西方有差距，在过去“融入国际主流”的发展路线上已经被西方绑架了。该事件给国内最大的教训是自主可控是体系可控，设计、制造、封装、测试、原材料、设备等等方面必须齐头并进，不可偏废。我们一定要把开发半导体设备和关键材料及零部件放到重中之重的地位，大力投入，加紧开发，否则我们的集成电路产业将建造在沙滩上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ffcd73873bcc4405eff4c6dc3165570</guid>
<title>新一代火箭完美亮相，但为何有人更倾向“老长征”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2020_12_24_575613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间12月22日12时37分，长征八号运载火箭自文昌航天发射场发射升空，将新技术试验卫星等多颗卫星送入太阳同步轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次发射，不仅象征着中国新一代运载火箭的全面亮相，也标志着“十三五”规划期间中国航天的新一代火箭发射任务圆满收官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国航天2020年的“One more thing”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史蒂夫·乔布斯还在世的时候，不仅苹果手机还附送充电器，他在年度发布会上的“One more thing”（还有一件事），更是被人津津乐道，新一代macbook等众多明星产品都在“One more thing”环节闪亮登场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/24/20201224075359420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“One more thing……” （图/苹果发布会）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征八号，就是2020年中国航天带来的“One more thing”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/24/20201224075417917.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长征八号运载火箭（图/中国航天科技集团）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航天是全面发展的，既有探索未知的空间探测器，也有保障人民生产生活的应用卫星。除去建设周期长的导航星座外，目前大量投入使用的主要是运行在地球静止轨道的通信卫星，和太阳同步轨道的遥感卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/24/20201224075438785.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地球静止轨道与太阳同步轨道（图/NOAA SciJinks）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球静止轨道我们很熟悉了，在赤道上空35786千米高度，卫星的轨道周期与地球自转周期一致，从地面看来卫星是高悬于赤道之上静止不动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太阳同步轨道则要复杂一些。卫星在自己的轨道平面上绕地球旋转，而地球也在绕太阳公转。如果没有扰动的话，卫星的轨道平面在太空中的方向是不会变的——也就是说，卫星的轨道面与日地连线的夹角会随着地球公转而不断改变，就像下图中紫红色的轨道一样：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/24/20201224075454786.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于给地球拍照的遥感卫星来说并不合适，因为轨道面与太阳夹角的改变，意味着拍照时太阳光的方向改变，这给卫星照片的判读处理平添了许多麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而太阳同步轨道设计的关键，恰恰就在“扰动”上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果地球是一个质量分布均匀的完美球体，那对于卫星的运行几乎没有扰动，可地球偏偏是一个“扁球体”，赤道直径比南北极直径大一些，这就对卫星的运行增添了一些额外干扰。利用这种干扰，我们可以设计出一种轨道，让卫星每转一圈，轨道面都偏转一点，偏转的速度恰好是地球绕太阳公转的角速度：每天0.9856度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轨道面跟着太阳的方向同步转动，这就是“太阳同步轨道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/24/20201224075506323.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;太阳同步轨道 （图/旧金山州立大学）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太阳同步轨道很独特，它的轨道倾角大于90度，卫星运行方向与地球自转方向相反，是所谓的“逆行轨道”。因此地球自转速度对于发射非但没有帮助，反而是一种阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，我们都是采用长征二号丙/丁，或者长征四号乙/丙火箭执行太阳同步轨道发射任务，700千米太阳同步轨道运力可以达到3吨，再大就力不从心了。所以今年12月6日，我们在西昌用运载能力更强的长征三号乙火箭发射高分十四号卫星，而长三乙一直是用于发射地球静止轨道卫星的，“临时客串”并不是常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征八号火箭，为改变这种现状而来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9eae3b33332827feb560388bef33f510</guid>
<title>西方既然不服，那就来场和平竞争</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2020_12_24_575611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中美处于新冷战状态，但是中美经贸合作还是有空间，您怎么理解中美当下的经贸合作的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;拜登当选了美国总统，和特朗普一定会走不一样的路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是个打乱战的人，他没有多少一以贯之的想法。我认为他对中国的态度、或者说打法，是一个特殊阶段的一种特殊现象，不应该是美国的一个常态，因为跟中国这么打对美国没有什么实质性的好处。比方说贸易赤字问题，一路打下来，美国的贸易赤字非但没有下降，反而上升了。所以特朗普的手段和目标完全是冲突的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为拜登上台以后，两个国家可以合作的地方还有很多，中美也有一些合作的基础。比方说在抗疫这个领域，至少在第三国，中美两国疫苗做得都是最好的，我们可以在第三国合作。在气候变化方面，拜登显然也会做很多事情，我们国家也承诺2030年之前排放要达峰，这样就构成了合作基础。有了合作基础，再去推进经贸领域的一些谈判，最后达到中美之间的有序竞争，我觉得是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，前段时间签署的RCEP，对于中美之间的经贸合作会产生什么样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;RCEP是亚太地区一个渐进的自贸协议，而且它只是关于贸易的协定，基本上不涉及国内规制、体系的内容，从这个角度讲，RCEP对于亚太地区的影响其实是比较有限的，更多的影响其实在于心理层面，就是让欧美看到了亚太地区在整合，所以如果说RCEP会对美国产生什么影响，恐怕更多的是心理上的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登政府没有表示是否会重返TPP，我们国家已经宣布，会积极寻求加入CPTPP，这个可能也会对美国产生一些刺激。但是美国要想重返TPP，难度非常大。所以我想RCEP更多地是在外交领域产生一些影响，实质性影响相对有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您怎么看待中国表态要加入CPTPP？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我们加入了RCEP之后，看到地区之间整合的速度可以加快。我们国家经过这些年的改革，以及国家内部经济韧性变得更足。而且CPTPP和RCEP重合度非常高，其实就差几个国家。所以我们现在提出加入CPTPP，有比较好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次新冠疫情时期，西方的学术理论和西方的政治经济学理论，其实是遭遇了重重打击，在后疫情时代，您认为中国的政治经济学应该提供一种什么样新叙事，去讲述中国故事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;这是个很宏大的问题，可能在这种很短的采访里，要把它说清楚很不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情刚开始时，西方对中国是一种“事不关己，高高挂起”的心态，认为这是你们黄种人的问题。后来病毒出现在他们那里，他们就有点恼怒，怎么病毒也成了我们的问题？再后来，中国抗疫做得非常好，西方就更加失望、更加恼怒。今天，我们可以在这里进行面对面的采访，在美国依旧不行，这其实是对西方一个很强烈的冲击，要让他们消化这种冲击，其实还需要一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就涉及到你提的问题，那就是我们怎么去呈现我们自己的体制。我个人觉得，还是要把我们的体制、制度和中国优良的传统结合起来谈，才更容易谈清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方把中国体制描述成“一党专政”的体制，但从我们的儒家传统来说，我们体制和儒家传统、儒家理论是完全一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们并不是他们所称的“一党专政”体制，实际上我们是混合政体共和国，党是领导者。我们还有全国人大、政协，全国人大要对党的决议进行表决，政协汇聚了一些精英代表，我们的政府是执行机构，所以中国是个混合体制，而不是西方想象中的所谓“一党专政”国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，他们对中国共产党的理解也是完全错误的，中国共产党根本就不是西方意义上的一个“政党”，按照西方的理解，认为中国共产党是西方意义上的政党，所以你一个政党怎么能永远做下去呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是我们不是。中国共产党实际上是我们的中央机构，按照儒家架构，需要这样一个中央机构，它是宪法的一部分，宪法本身就要求存在这样的中央机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你们西方觉得这套体制不好，我们可以和平竞争啊。这次疫情，和平竞争的结果很明显，我们胜利了，他们失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方他们不愿意承认，但实际上西方很多人已经看到了这一点，所以他们现在很难受，到底该怎么来看待中国的体制，他们还没有完全消化。这个需要我们自己去把中国故事从源头上说清楚，而不是简单说我们的制度有优势。制度优势在哪里、从哪里来，我们得把这些说清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于很多普通人而言，可能很难区分中国共产党跟西方政党（Party）之间的区别，您觉得，应该怎样去向大众解释这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;首先“Party”这个词表示的就是，我只代表一部分人，能进入我的“Party”里的人，那是要受到邀请的，或者由我来代表你，所以这是个封闭的圈子。就像在美国，共和党代表一部分人，民主党代表一部分人。中国共产党不是这样的意义上的仅仅代表一部分人的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从源头上说，中国共产党上可以追溯到儒家对于贤能的推崇。一个社会里一定要有贤能主义的存在。所谓贤能主义就是，你有能力，你的道德品行比较高尚，那么这些人就应该出来治理国家。中国共产党汇聚了我们国家全体老百姓中的、党的文件里所称的先进分子，按照儒家的框架，就是一些有能力又有德行的人，他们加入党，然后当然在党内不断培养、净化自己。党实际上做的是挑选工作，挑选这些有能力、有贤德的人进入整个国家的体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义上讲，党是完成他们所谓的民主体制下的宪法功能。在一人一票的体制下，完全由老百姓去选，选出来的可能就有特朗普这类人；而在我们国家，我们用一个机构来挑选，这个挑选也不是一个人说了算，而是要不断地对被选拔者进行测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说一个人要当县长，县人大要通过；此后再当市长，市人大还要通过。当然了考核不仅要查看其表现，还要获得老百姓的认同，各种因素结合在一起，不断磨练这些人。这是中国共产党一个非常重要的职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰恰是因为党内积累了一批有能力、有德行的人，所以才可以做出一些对全国负责的政策。但这些政策也不会抛开人民代表大会直接下达、执行，而是要通过全国人民代表大会或者各级人大的审议和通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然外面有人会说，你们的人大是“橡皮图章”、“不管用”，但这是因为他们不明白，整个人大的立法过程首先要经过很多沟通、交流。党有了一个想法之后，要在人大进行沟通，沟通需要花费很长、很长时间，我们国家很多立法周期都很长，非常长，5年、8年都有，说明中间有很多的沟通和博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们看到人大的代表大会上，好像是大家都在举手，其实是因为事先已经进行了很彻底的沟通。事实上如果你到地方人大去看，反对票是很多的，因为有些地方沟通不足，就会出现很多反对票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们国家体制从本质上就和西方体制是不同的，是体制赋予了中国共产党的宪法地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>