<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be670798d84398c4c178bcb2c5b4bcd5</guid>
<title>特朗普放开的移民签证，为何多数到了印度人手上？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AparnaTripathi/2025_02_11_764672.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：印度裔是美国第二大移民群体、最大的亚裔群体及收入最高的族裔群体，且在政治领域较为活跃。近期，马斯克等人因公开支持H-1B签证而与右翼MAGA派人士发生争论，争论中心指向了印度裔美国人，多家媒体称H-1B签证受到印度ICC（IT Consulting Company，从事科技软件行业外包业务的公司）的操纵，致使大部分名额被印度人拿走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度裔为何引白人精英反感？他们又是如何争取话语权和主动权的？本文从游说和利益群体角度分析，指出美国存在超过100个印度裔游说群体，多年来帮500多万印度裔拓展参政渠道，同时通过结盟、基层动员和低调外交，成为政策制定的有效参与者，游说战略项目，塑造了印度的国际形象。通过对印度裔游说群体的分析，文章揭示了美国政治中幕后运作集团的隐秘而深刻的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载于SN Social Sciences，原题为“低调倡导：印度裔利益集团在美国的隐秘行动”，欧亚系统科学研究会翻译，小标题为译者自拟。观察者网转发文章，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿帕玛·特里帕蒂，译/慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政治舞台上，利益群体（Interest Group）早已成为不可忽视的力量，其影响力自20世纪60年代以来持续扩大。代表特定族裔群体的利益群体试图影响美国外交政策，成为一种自然而然的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为一个移民国家，其多样化的人口结构为族裔利益群体的兴起提供了土壤。例如，古巴裔美国人通过游说成功维持了对卡斯特罗政府的禁令，而亚美尼亚裔美国人则推动了美国对1915年种族灭绝事件的承认，并限制与阿塞拜疆的关系。这些案例充分展示了族裔利益群体在美国政治中的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚裔美国人作为美国增长第二快的种族群体，在政治游说中表现得尤为活跃，其中印度裔美国人的参与尤为引人注目。近年来，他们不仅积极参与国内政治，还通过游说影响美国对印度的外交政策。这一趋势在1998年印度核试验后以及美国-印度民用核协议在国会通过的过程中表现得尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塑造美国对印政策方面，多个代表印度裔美国人的利益群体发挥了重要作用。这些集团通常以促进在美印度侨民的利益为目标，并倡导与印度政府立场一致的政策。例如，在1998年印度核试验期间，印度裔美国人组织积极动员支持印度的核计划，并为其立场发声。同样，在1999年第四次印巴战争期间，这些集团通过游说和政策宣传，争取美国对印度立场的支持。此外，他们还成功阻止了美国国会提出的多项反印立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/08/20250208145439212.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国会大厦&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实现目标，这些利益群体采取了多种策略，包括草根动员、与政策制定者直接接触、提供信息和资源、组织活动以及利用媒体塑造公众舆论。这些努力不仅提升了公众对其关注议题的认识，也在一定程度上影响了政策决策。此外，印度利益群体还通过资金支持参与了多项与印度相关的慈善事业，如援助奥里萨邦飓风、拉特尔地震和古吉拉特邦地震的灾后重建工作，并支持高等技术教育项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文旨在深入研究和分析印度利益群体在美国的行动及其影响，重点关注美国国会“印度党团”（India Caucus）、印度裔美国人联盟（ILA）以及美印政治行动委员会（USINPAC）。通过对这些集团的比较分析，本文试图揭示它们在塑造美国政策和政治结果方面的策略、战术及影响力，并探讨哪些集团更具影响力以及导致这种差异的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国利益集团运作机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政治生态中，“利益群体”或“特殊利益群体”以及“种族游说团体”扮演着连接公民与政府的重要角色。随着政府规模的扩大及其与民众之间的距离感加深，这些组织通过提供人力和专业知识，成为推动社会变革的关键力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管政府官员和立法者服务于由公共法律设立的机构，并拥有宪法赋予的权力，但他们仍然可能与各种利益群体互动并受其影响。关键在于，政府官员的职责是代表全体公众的利益，而利益群体则专注于特定行业、部门或群体的具体诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政党与利益群体之间存在本质区别。虽然两者可能在代表某些政治利益和目标上有重叠，但其核心目标不同。政党的主要目的是通过赢得选举获取政治权力，控制立法机构，并直接影响政策制定。因此，政党通常试图吸引广泛选民的支持，代表多元化的群体。相比之下，利益群体则专注于特定政策议题或特定社会群体的利益，它们并不寻求直接控制立法机构，而是通过游说、基层活动和倡导行动来影响政治进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利益群体大致可分为两类：“自我导向型”和“公共利益型”。前者的目标是实现直接惠及其成员的政治利益，尽管这些利益有时可能被广泛定义，但大多数经济团体主要关注通过游说推进其特定诉求。后者则致力于实现更广泛的公共利益，而非直接惠及其成员。公共利益群体关注环境保护、民权、消费者权益、医疗可及性、教育改革、社会正义等议题，其游说努力旨在推动有利于全社会的政策和立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管两种集团都通过游说影响决策者，但它们的动机和目标截然不同。以侨民利益群体为例，它们在代表分散于不同地理位置的特定社区成员的关切和利益方面发挥了重要作用。通过集体发声，这些集团提高了对影响其社区成员的政治、社会和文化问题的关注度，并努力影响政策、塑造公共话语，同时在分散的成员间培养团结感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自美国建国以来，利益群体一直在政治中扮演重要角色。例如，全国步枪协会（NRA）、美国银行家协会（ABA）、美国劳工联合会（AFL）、美国商会（The U.S. Chamber of Commerce）、有色人种促进协会（NAACP）、塞拉俱乐部（The Sierra Club）等，这些集团在推动劳动法改革以及倡导民权、社会和环境权利方面发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/08/20250208151427618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人们在美国达拉斯举行的枪展上参观&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与决策者的直接接触是利益群体影响力和效力的关键。无论团体的规模、组成或资金如何，缺乏与决策者直接接触的机会，其传递信息和影响政策的能力将大打折扣。在信息高度密集的政治环境中，能够直接接触决策者的团体具备显著优势。他们可以参与会议、听证会和磋商，直接与决策者互动并影响政策讨论的结果。此外，与决策者的接触往往与资源和影响力相关，拥有强大资金或关系网的团体更可能获得这种机会，从而进一步放大其对政治进程的影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c398e5047db2a8e571d557270822f93b</guid>
<title>“混合动力+倾转旋翼”，低空经济新答案？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nihui/2025_02_11_764671.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：刚刚过去的2024年是低空经济发展的元年，作为一种新兴的综合性经济形态，2024年低空经济尚未“展翅腾飞”，但已处于“滑行”、“蓄势”的阶段。而就在岁末，国家再次加码低空经济发展，国家发展改革委低空经济发展司在2024年12月27日正式在国家发展改革委网站亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着一系列利好政策落地，什么样的新产品才能与我国发展新经济的雄心相匹配也正在成为各方关注的重点。不少人估计，未来兼顾混合动力和倾转旋翼两个特点的低空载具，将可能在未来的低空经济发展中扮演重要角色。为此，观察者网连线了北京航景创新公司副总经理倪慧，请她从产业专家角度，分析以“突击鹰-2000”为代表的混动倾转旋翼机的未来在低空经济生态中的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在去年的珠海航展上，你们展示了“突击鹰-2000”倾转旋翼机，该飞行器最有特色的就是动力模式采用了混合动力。根据您此前的介绍“突击鹰-2000”拥有全国功率最大的航空用混动发电机。能否请您介绍一下该型倾转旋翼机？并为我们介绍一下你们的航空混动发电机的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪慧：&lt;/strong&gt;随着新能源技术发展，高功重比的航空电机、高密度电池、涡轴混电模块以及多余度飞控系统逐步成熟，低空经济的发展促使很多企业开始研发电动垂直起降（eVTOL）和电动短距起降(eSTOL)飞行器，但是从飞行速度、续航时间、任务半径及起降和悬停作业能力方面分析，混合动力驱动的倾转旋翼机具有较大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“突击鹰-2000”倾转旋翼机目前设计最大速度为350km/h，续航时间2.5h左右，航程在700km以上，是目前传统eVTOL的两倍以上。该型倾转旋翼机是针对远距离人员快速运输、物资紧急投送和海上搜救等任务需求进行研发的一款产品，具备有人驾驶和无人驾驶两种操作模式，可在低海拔地区的山区、海岛及海上移动平台等环境执行物资运输和人员运输的任务。从技术成熟度、产品竞争力、性价比角度来说，混动倾转旋翼机具有较大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其所配备的航空混动发电机是基于公司自研涡轴发动机，结合发电机及电控模块的集成形成的涡轴混电产品，发电功率为200kw，系统重量仅为50kg左右，发电功重比为4以上，可使用航空煤油或柴油燃料，具备海上平台飞行器适配能力，其可应用的飞行平台较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/13/20250113132914458.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
突击鹰-2000侧后视图&lt;span&gt; 航景创新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何评价混动、油动、电动技术路线？哪种更有利于倾转旋翼机的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪慧：&lt;/strong&gt;混动技术路线是基于油动和电动技术达到一定成熟度之后，形成的一种具有更长续航能力和更安全余度水平的技术路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统油动倾转旋翼机由于涡轴发动机的安装位置，需要传动系统和倾转机构与涡轴发动机连接，合适双旋翼倾转构型，不适合更多倾转旋翼构型；电动倾转旋翼无人机虽然可以实现多个电机同步倾转，并根据电机的布局适配不同的电池布局，但是存在电池能量密度和容量的问题等问题，这导致其除了尺寸大难以折叠机体之外，其航程一般不足300km，而且下一次充电的时间较长，不适合高频次飞行任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
混动倾转采用双余度动力电机和混动发电模块结合的方式，配置一套用于起降和短时间悬停供电的机载电池，其重量效率要高于纯电倾转旋翼，混动倾转旋翼还具有可折叠收放等特点，飞行阻力较小，在起降阶段可以瞬时发出2倍以上的功率，有利于降低发动机的采购成本，更适合远航程、高速和具有经常悬停需求的场景应用。综上，混动倾转旋翼的发展应该会更有市场前景，其应用场景也会更为广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从混动航空器发展路线的角度看，现在存在氢能源、乙醇、燃油等多种路线，各种路线有什么优劣呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪慧：&lt;/strong&gt;目前大载重的倾转旋翼路线，主要还是以燃油混动为主，其主要特点是体积小、重量轻且能量密度高，日常加注补给较为方便。氢能源由于储氢设施体积和重量较大，且加注设施较为缺乏，还需要经历较长的发展工程，另外，氢能源的安全性也存在问题，事故导致的爆炸影响远高于燃油混动航空器。乙醇动力的混动模块对环境较为友好，且为可再生循环燃料，有较为广阔的市场前景，但是由于乙醇能量密度较低，其重量效率不如燃油混动模块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来国家立法要求采用清洁能源，不允许采用燃油动力航空器，则氢能源和乙醇混动模块产品将有一定的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：混动航空器获取适航证的难度相比于油动或者纯电飞行器是否会有所不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪慧：&lt;/strong&gt;从安全性与余度方面来说，混动航空器具有更高的安全性和余度设计，混动模块失效后，依靠本机搭载的动力电池，也可满足起降和迫降的功率需求，且混动模块可以作为一个独立的模块进行更换，其使用寿命更长，使用成本更低，从获取适航证的角度来说，比油动倾转和纯电倾转要更为容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油动倾转由于无法短时间发挥出2倍以上起飞功率的驱动力，难以在大载重或高海拔地区起降使用。纯电飞行器适航证的主要问题是自重较大、续航时间较短、安全应急降落的时间不足、容易出现空中或起降阶段起火等问题，需要更多的验证时间和适航申请周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：混动航空器是否会与现在的汽车新能源产业实现产业链的互通？如果要实现产业互通，最需要攻关的点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪慧：&lt;/strong&gt;混动航空器为了实现低成本的研发和配套，可以基于新能源汽车配套的电机、电控、电池及轻量化材料等相关配套产品技术，结合混动航空器对电机、电控及电池的特殊要求，要求相关厂家进行针对性研制，以满足适航认证、安全性、可靠性和轻量化的要求。现在航空混动发动机不能直接采用新能源汽车的零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要实现产业互通，最需要攻关的点应该是让新能源汽车的零部件实现轻量化设计和更高等级的安全性设计，建立符合适航认证的标准的新能源行业供应链质量体系，将汽车标准和航空标准进行结合。这样基于该体系研发的大功率、轻量化、智能化的配套产品，才可以尽可能降低生产和维护成本，实现混动航空和新能源汽车产业的完全互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次展出的“突击鹰-2000”倾转旋翼机只有1.3吨，但是混动布局的一大优势就是可以通过放大发电机和并联发电机两种路线实现输出功率的调节，进而为飞机设计和布局提供便利。你们之后是否会考虑通过并联或者进一步放大单个发电机的功率实现总吨位的进一步放大？倾转旋翼机的理想重量是多少呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪慧：&lt;/strong&gt;为了实现更大的载重、更大的装载空间、更高飞行速度和更长的续航时间，我们后续有进一步提升起飞重量的优化改进计划，后续会采用更大功率单个电机或者多个电机倾转的方式，配置更大功率的混动发电模块，增加燃油装载量，提升整机载重能力、最大起飞重量和最大起降高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/13/20250113115211980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
突击鹰-2000&lt;span&gt; 航景创新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，民用倾转旋翼机的理想载重能力为600-800kg，理想航程应该在1000-1500km之间。按照倾转旋翼机的重量设计效率，其理想的起飞重量应该在1.8吨至2.5吨之间。但是，根据现在特殊行业客户的需求，尤其是载重、采购价格、任务半径和飞行速度等相关要求，1.3吨左右的倾转旋翼机也有一定的应用市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为，倾转旋翼机未来的发展方向应当以货运为主还是以客运为主？未来是否会考虑纯无人化路线？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪慧：&lt;/strong&gt;倾转旋翼机的未来发展方向应该是先以货运为主，特别是机场缺乏且运输距离较远的应用场景，随着在货运领域应用的逐步成熟，在取得适航认证后，会在客运领域逐步应用，满足城市之间通勤或者远距离旅行的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到V22“鱼鹰”倾转旋翼常因飞行员操控不当发生坠机等严重事故，目前大部分倾转旋翼机厂家都采用无人化智能驾驶，降低对飞行操作人员的要求，飞行操作人员在正常驾驶时仅作为观察员，监控飞机状态，这与传统的方式有很大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据技术路线发展，相关产品会在载货方面率先实现纯无人化控制，在载人方面，可以先实现有人和无人驾驶相结合，在复杂的起降条件下，为了提高起降安全性，有可能直接切换为无人驾驶模式。随着无人化技术的发展进步和低空空域监管措施的完善，无人化载人飞行将得到更为广泛的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1028b44a94f395c2599b06b761f2c69</guid>
<title>“没收白人土地”？南非新法案惊动的不止特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2025_02_11_764664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，美国总统特朗普签署了行政令，正式宣布停止对南非的援助或支持，主要理由正如他于五天前在社交媒体上所说，即该国近日颁布的《2024征用法案》中，“无偿征收少数族裔阿非利卡人的农业用地”，构成“种族歧视”。另一理由是南非向国际法院指控以色列而非哈马斯犯下“种族灭绝”罪，“对美国及其盟友采取咄咄逼人的立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前美国国务卿鲁比奥已于2月5日宣布拒绝出席2月20日至21日在南非约翰内斯堡举行的二十国集团（G20）外长会议，其抵制行为的主要原因同样是《征用法案》。其实对美国来说，1月23日南非总统拉马福萨签署的这项法案并非突然产物，最初的酝酿、提案以及引起白宫方面的关注，都可以追溯到“特朗普1.0”时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于美国的反应，土地征用议题归根结底关乎南非能否办好自己的事情，也就是转型发展30多年后如何处理历史积弊、推动向前发展。南非的土地问题老生常谈，然而社会从未达成共识。新法案落地标志着拉马福萨政府迈出了第一步，可政坛和社会“两头不讨好”的反应，证明该国转型之路仍未走出两难困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/10/20250210153404823.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在社交媒体上表示，“南非正在没收土地，并且非常恶劣地对待某些阶层的人&quot;。&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;横跨特朗普两个时代的新《征用法案》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管是2025开年之际才签署实施，但《征用法案》的出炉在南非并非突然，拉马福萨签署的甚至不是该国第一部《征用法案》：早在1975年，南非就推出了同名的《征用法案》，涉及的主题完全一样——政府征用私有财产（主要包括但不限于土地）的法律规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，拉马福萨政府的做法是“新法取代旧法”，而不是土地问题的首创法案。新法案规定政府可在服务公共目的、公共利益的条件下征收土地和其它财产，并确定了与财产所有人的协商与补偿的程序，原则上承袭了宪法和旧法案的精神。关键的变动在于：如遇“公正、公平、符合公共利益”的特定情况，政府可以无偿征收土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业是南非的四大经济支柱之一，土地问题更是贯穿南非近现代历史的始终，不仅关系到不同族群的生产资料分配和生存权，还在相当程度上奠定了南非的二元经济结构和历史影响深远的种族隔离制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1913年英国自治领时代的《原住民土地法》划定黑人“保留地”（面积仅占全国7%，1936年调整为13%），禁止开普省以外的黑人购置土地，制度上开启了种族隔离、白人掌握多数土地的先河。1950年的《种族分区法》，亦是阿非利卡（荷兰裔为主、融合法德移民的民族）白人政府掌权后全面推行种族隔离制度的土地政策，明确区分白人、有色人、印度裔、土著黑人的生产和居住地域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于与今年新法案同名的1951年和1975年版《征用法案》，尽管已经提供了政府征用土地和其它私有财产的法律依据，可仅限于为了公共事业和其它特定目的。作为种族隔离时代的法律，旧法案要求政府承担征地付费的义务，遵循“自愿卖方、自愿买方”的原则才能征地，实际上未能触及白人控制的既有土地占有格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不同于过去两个旧法案在法律上的“修改”（amend）关系，南非政府明确将2024版新《征用法案》和1975版法案的法律关系定义为“取代”（replace），意味着至少在形式上“推倒重来”。毕竟在2018年执政党非洲人国民大会（非国大）最早采取立法手段时，南非的土地征用还在遵循种族隔离时代的法律，尽管早在1991年南非就废除了种族隔离制度和基于种族的土地措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/10/20250210153443411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在开普敦的一个高档私人庄园旁边，可以看到黑人占多数的小镇上的非正式棚屋。种族隔离结束30年后，土地和空间不平等仍然困扰着南非。 &lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决定着手变革土地征用制度之前，非国大政府已经开始做功课，首先于2017年开展了全国土地审计工作。其审计报告显示：人口占比不到8%的白人持有全国72%的私人农地，人口占比超过80%的黑人拥有土地却最少（4%），有色人和印度裔分别持有15%和5%的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年通过的南非现行宪法第25条规定，不得随意剥夺私有财产，没收财产（包括土地）只能服务于公共目的，而且要予以赔偿。对此，不少人将现行法律框架视为南非土地改革、经济破局的制度障碍。2017年开展土地审计工作后，非国大政府决定从法律层面切入、解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年底，非国大第54届全国代表大会决定支持修改宪法第25条、推动无偿征收土地。2018年底，非国大针对该条款正式提出宪法第18修正案。只是修改宪法门槛极高，至少需要国民议会三分之二多数同意票+全国省级事务委员会（省务院）三分之二省份（六个省）支持同意，而非国大及其支持者在议会没有足够多的席位。于是在三年的筹备、协调、讨论后，2021年12月该修正案最终未能通过国民议会表决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时“修宪土改”不仅在南非国内投下了一颗震撼弹，激起反对党和白人等群体的强烈反弹，还引起了第一任期特朗普的注意。2018年8月23日，特朗普在推特（现“X”）上发文，表示已经要求时任美国国务卿蓬佩奥“仔细研究南非的土地和农田掠夺征用，以及大规模杀害农民”，声称“南非政府正在掠夺白人农民的土地”，并艾特了著名右翼媒体福克斯新闻及其知名新闻主播塔克·卡尔森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时期，澳大利亚内政部长彼得·达顿还提出为南非白人农民签发快速签证。南非政府迅速对特朗普等人的言论予以驳斥，称之为“不实信息”、“狭隘观念”、“分裂南非”。与此同时，非国大自知修宪之难、成功几率之低，而相比之下普通法律的立法只需要国民议会过半同意票+省务院过半省份（五个省）同意，当年以非国大一党议员之力就能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在特朗普关注新冠疫情和2020年大选等国内外事务时，非国大政府起草了新《征用法案》，在现行宪法的规定框架下以普通立法的形式推进土地改革。2020年10月新《征用法案》完成提案，2022年9月获得国民议会表决通过，2024年3月省务院在修改了部分用语和术语后予以通过（只有反对党占多数的西开普省反对）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，非国大在立法程序、时机上做了精心考量、选择了最有效的方式。除了避开触及宪法、用普通立法降低通过门槛外，还赶在去年5月南非大选之前交付议会两院投票通过。这一点至关重要：由于2023年12月前总统祖马携非国大激进左翼成员另行组建“民族之矛”党，分裂后的非国大注定将失去议会多数，一旦法案的表决拖延到大选后，反对势力占多数的新议会必将予以否决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在非国大一党独大时走完了议会程序，拉马福萨才得以履行总统职权、于今年1月23日将新《征地法案》签署生效。此时特朗普的第二任期刚开始三天，之前他几乎快要淡忘这个在南非争议不断并持续推进的议题。只是他的新盟友、南非白人出身的马斯克不时在“X”上发声，重复南非右翼群体长期的夸大其词，即“南非左翼公开对白人实施种族灭绝”并“抢占土地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到《征地法案》终于变成现实后，美国政府才针对南非发起“组合拳”，先是鲁比奥抵制约翰内斯堡G20外长会议，而后是特朗普前所未有地签署行政令，停止援助或支持南非，同时帮助重新安置南非“阿非利卡难民”并提供人道主义救济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国此举的效果如何，则有待时间检验了。拉马福萨再度驳斥白宫的指责与事实不符，并在2月3日与马斯克通话时“重申南非尊重法治、正义、公平、平等这些嵌入宪法的价值观”。虽然未能把美国的反应“降温”，但拉马福萨表示美国对南非的支持主要在于“总统防治艾滋病紧急救援计划援助”，暗示特朗普的行动不会对南非的经济稳定带来重大冲击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a1399d4392a2ecacd73e3c099c8539d</guid>
<title>连汽车都有绝对优势了，中国在全球贸易中该如何定位？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_02_11_764660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，中国外贸格局变化最大的是汽车。海关总署数据，2023年汽车（包括底盘）出口522.1万辆，同比增加57.4%。回看2020年的数据，当年仅出口108.1万辆，三年时间实现383%的增长。中汽协数据是2023年汽车出口491万辆，同比增57.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中汽协与海关总署的数值差异主要原因是统计标准不同。其中一个因素是海关统计了底盘出口，覆盖范围包括海外组装出口的汽车数量。但是主要差异是海关统计数量包括放行到关外保税区等待装船的车辆，而中汽协只统计离岸车辆数据。以海关数据为准，2024年中国汽车出口585.9万辆，同比增速依旧达19.3%，继续蝉联全球汽车出口第一大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207172315885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车单价高，全球影响力很大。2023年汽车出口金额1016.1亿美元，同比增68.9%，四大品类是客车、轿车、纯电动车、载货车。燃油车出口也在高速增长，并非只靠电动车拉动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车出口爆发增长的核心原因是中国的汽车无论是电动车还是燃油车，其性价比都碾压了其他国家汽车。但实际上，我国的汽车产业甚至在国际上还未充分展现自身实力，毕竟我国汽车相对实力最强的类别如插电式混动出口的绝对规模还没上来，依旧有很大空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207172336977.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各类商品金额占全球货物贸易比例，图中数字为商品代码&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车并非一般商品，技术复杂度很高，甚至是国家形象最重要的代表性产品之一。国际贸易金额排前四位的是集成电路、计算机、原油、汽车，明显高于其他品类。集成电路较为特殊，需要经过晶圆、FAB、封装、测试、集成、销售等多道手续，涉及很多中间商品的国际贸易，所以国际贸易额明显大于最终销售额。例如2020年，半导体全球贸易额是2.6万亿美元，但最终销售是4370亿美元。因此计算机、原油、汽车是真正的前三大贸易品类，规模接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车在性能、智能、外观上都赶超了对手，而生产成本相比外国优势极大。如美国新势力车企Rivian在拆解中国热销电动车型后发现，在中国市场售价才20多万的小米Su7，在美国光生产成本就要50万人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国在汽车贸易上都有了碾压式的优势时，就说明中国在全球的贸易优势并非只是一个行业的事，中国的贸易优势已经达到了过去无法想象的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207172356726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据高盛报告称，中国货物贸易顺差占全球名义GDP的比例，在2022与2023年已增至约0.8%。2024年中国贸易顺差为7.06万亿元，又增长了近20%。中国顺差相比于全球所有国家的GDP都接近1%，这预示着某种结构性力量的出现。因为常规而言，一国顺差或逆差仅仅对自身有影响；但对于中国，还要考虑产业溢出的全球效应，如许多国家的GDP是以进口中国商品为基础的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207172411828.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为2001年至2024年二季度，全球主要顺差国构成演化。中国依靠制造业，在全球贸易中获得的顺差，已经超过石油天然气出口国之和；中国商品对全球经济，发挥着“燃料”一样的基础作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，基于贸易原理，中国已经可以从更宏观的全球视角看待进出口，不仅为本国经济发展创造条件，也为全球经济作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国2001年加入WTO，部分放开本国市场，一些人还忧心忡忡担心产业受到冲击。但很快，我们把贸易做得风生水起，直至成为全球自由贸易旗手，对抗一些国家封闭、割裂全球市场的开倒车行为。现在全球多国对我国大搞加征关税、反倾销调查、贸易壁垒等保护动作，其中以美国最为突出；同时有不少发展中国家也在搞类似的小动作，如印度的无理蛮横程度比美国有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是全球化的最大受益者已有定论，目前“逆全球化”风潮正在发生，针对的就是全球化的最大受益者，甚至动机就是对中国实力的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国汽车等优势商品出海，不可能一帆风顺，必然有种种波折、抗拒、破坏。但我们要对中国商品的竞争力有信心，当初中国放开市场不怕在本土竞争，现在到全球市场也能战胜困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>