<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d93b8ee9d3da432522e01a8b8d19d3ed</guid>
<title>“保护未成年”究竟有多难？现实比这剧更气人</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_05_22_776796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522123014409.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每个未检办（未成年检察工作办公室）接手的案子，都是已经发生的事实，受害人的伤痛已无法避免。我拍《无尽的尽头》时，其实很郁闷，很气愤，感到深深的无力，有时会跳脱角色。”演员高伟光告诉观察者网新潮观鱼栏目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“9岁围棋少年疑遭父亲家暴跳楼身亡一事”引发全社会关注，也让未成年人司法保护的话题再次提上议程，前不久完结的电视剧《无尽的尽头》正是聚焦相关话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522134901758.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高伟光在《无尽的尽头》中饰演白恩宇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开分8.1，收官8.2，播完一周涨至8.3，这部题材有野心但“可能吃力不讨好”的法治电视剧，如剧名一样，正在释放长尾效应。“三少年霸凌案”“逼迫儿童盗窃案”“游湖杀子案”“校园偷拍案”“无名少女遇害案”“舞校迷奸案”这6个改编自真实案件的单元故事，引发观众讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一旦出现涉及未成年人的恶性案件，舆情都十分汹涌：对未成年犯罪现有惩戒力度和量刑的不满和误解，对家庭教育不当“种恶花结恶果”的痛心，对监护人职责缺失的担忧，对霸凌、家暴、性侵等侵害未成年人案件的愤慨，对“被告人还是个孩子”说辞的深恶痛绝……敢拍还不够，把大家感同身受但情绪复杂的话题放到阳光下，不是一件易事，“程序正义”和“结果正义”的权衡难题从剧中投射到剧外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网新潮观鱼独家对话演员高伟光，聊了聊这部剧的创作经历。他透露，制片人和出品方曾担心剧名不够响亮，但想来想去还是认为“无尽的尽头”最能表现该剧主题：未检工作有开头没尽头，保护孩子、引导孩子的工作永无止境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522133623171.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧集上线后，“三少年霸凌案”受害者家长迁怒并报复检察官的情节引发了讨论，有人质疑人物塑造与冲突设置“过于刻意”，但某市开放大学家长总校专家、长期撰写基层法治类文章的专栏作者Z女士告诉观察者网，有新一线城市检察官用“中肯客观”来评价该剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“确实道出了未检办朋友们的心声……里面的案件，能一眼看出改编自哪个案件，因为都是典型案件，像是某一类案件的缩影。”而且，现实远比影视剧更离谱，&lt;strong&gt;被当事人误解迁怒甚至报复的情况并不罕见。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“甚至一些案件中，双方当事人会联合起来对抗未检办，觉得有关部门多管闲事。比如有个15岁男孩使12岁女孩怀孕的案件，从法律角度看，男孩就是强奸幼女。但办案过程中，两家监护人互称亲家，已经在谈婚论嫁了，所以对于未检办的介入，双方反应都十分激烈。这种情况给他们释法说理根本没用，但能不判不诉吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一位检察官提到，曾发生检察官在结案后被当事人跟踪数天，后被闯入家中行刺的恶性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522134206578.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高伟光：看完剧本久久不能平静，拍出来是件有功德的事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《无尽的尽头》开播后，“高伟光选对剧本了”登上热搜，今年42岁的他继“东华帝君”“鹧鸪哨”后，终于迎来网友口中第三个代表性角色——白恩宇，一名未管所（未成年犯管教所）管教，因为自身成长经历看不得孩子误入歧途，对付不服管的少年犯有一套“拔刺”的管教方法，后来通过司法考试和面试成为一名未检办助理检察官，跟着林之桃（任素汐 饰）办案过程中加深了对未成年人司法保护的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我看到那条热搜了，挺开心的，感谢观众的认可。其实我很有感触，当时东华帝君演完，有人说高伟光就适合演古偶里的高冷角色，演完鹧鸪哨，又有人说他就适合演鹧鸪哨，现在老白能被大家认可，我真的非常开心，希望以后能带来更多代表性角色。随着年纪增长，阅历增加，塑造角色时我更放得开更坦然了，加上现实题材更贴近生活，演起来很舒服。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522133218761.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高伟光透露，这次接到剧本就跃跃欲试，“看完剧本很激动，很气愤，久久不能平静，有一种深深的无力”，任素汐也是他一直想合作的演员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进组前，主创们一起前往最高人民检察院香山院区参观和交流，直观感受到了检察官的工作和生活状态。高伟光回忆道，随组的两位检察官（一男一女，其中一位是“十佳公诉人”），给他的印象最深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们平常说话，会有一种莫名的亲切感，让我们不自觉想靠近，想仔细听，那位男检察官给我的这种感觉更强烈。而且他们逻辑性非常好，表达起来有条不紊，工作起来又雷厉风行。我们在剧中的一些台词还借鉴了那位女检察官办案时的‘金句’。在角色塑造方面，两位检察官给了我们很大帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参演这部剧，让高伟光对未成年人犯罪预防和监护人的职责有了更深的体悟，他用剧中“舞校迷奸案”举例：“胡敏敏死后，我和林之桃去通知家属时，她妈妈第一反应竟然是问女儿有没有留下钱。我当时真的很气愤，觉得这个家庭太冷酷太残忍了，后来转念一想，可能就是这样的原生家庭注定了孩子悲惨的一生。我希望能够通过这部剧让那些父母意识到，要关爱自己的孩子。既然你把孩子生下来，就要好好对他们，要不然生他们干嘛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522130128905.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同剧演员也会因为代入案件而感到揪心，高伟光透露：“任素汐围读剧本时几度落泪，我们都能感受到她的情绪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在片场，主创们会活跃气氛，调和一下题材带来的沉重氛围，也把这种张弛有度的创作理念带到了剧中。高伟光表示，白恩宇的“碎嘴”风格和办公室三人组“现挂”的斗嘴台词都是大家走戏时碰撞出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“咱们这个戏听起来比较沉重，所以我们就不能把它拍成一个教育宣传片，那肯定没人看。检察官也好，法官也好，他们都是有血有肉的人，有幽默的也有严肃的，我们要展现的就是生活中的检察官。当然，如果剧组整体氛围都很严肃，我一个人那样演就有点像‘跳梁小丑’，但是大家你一句我一句，这个戏就活了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522134832542.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首次与任素汐合作，高伟光称搭档的表演方式给自己带来了启发，“素汐的表演很真实，情感很饱满，我们团队的人都说看她演戏就像生活中的姐姐在说话。正如网友所说，她‘不像演的’，这也是我想学习的地方。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd0a8ad76614628f7ff8f15a2859700e</guid>
<title>美国“加速主义”风头无两，但真正的危险还没来到</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_05_22_776789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能高速发展的今天，关于如何有效管控人工智能出现了两大派别之争：“技术管控派”和“资本加速派”。这一分歧也折射出了更深层的意识形态对立：前者倾向民主制度下的分权管理，后者则与右翼保守主义结合，支持集权以提升效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文作者看来，AI发展的核心问题并非技术本身，而是如何平衡平等与自由、权力与资本的关系，否则人类可能面临比AI失控更严峻的内部分裂危机。本文根据作者在“人工智能赋能制造业：国际治理经验与产业安全”论坛上的发言整理而成。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月，美国人工智能Open AI的首席科学家伊尔亚·苏茨克维把他的合伙人、CEO萨姆·奥特曼开除了。然后奥特曼就领着整个团队加入微软，微软马上提供了资金，把他们都挖了过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，Open AI的员工集体写信说，这是个重大灾难，又把萨姆·奥尔特曼从微软请回来，重新加入Open AI。不久后，伊尔亚·苏茨克维就辞职了。这场事故当时在硅谷和华尔街引起了巨大震动，它揭示了对待人工智能管理的根本性态度分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“技术派”伊尔亚·苏茨克维，认为人工智能有巨大的发展潜力，他们越研究越害怕，因为人工智能可以渗透到人类的所有生活，比如军事、生活、信息、管理、医疗等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他们认为人工智能要管理好，要防止出错，那就要制定相应的管理制度、法规和条例，否则一旦失控，结果不可控。苏茨克维的老师是杰弗里·辛顿，他是最早发布神经网络研究的，也有很多支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨姆·奥特曼不是一个技术型的老板，他负责融资，所以他代表的就是一种以盈利为目的资本驱动，他们认为资本驱动是最有效的驱动。既然想要资本驱动，就不太喜欢法治、规则这些东西。所以实际上，这两个派别斗争的本质就是人工智能发展应该是资本驱动还是协调发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428151227306.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
萨姆·奥特曼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看起来，这个争斗是萨姆·奥特曼赢了，但实际上引发了很多人的担忧，比如跟基辛格一起写作《人工智能时代与人类价值》的谷歌前首席执行官埃里克·施密特，就认为应该协调发展，所以拜登政府开始出台一些管理方法，包括安全、可信、可控和可预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这个时候，美国大选开始了，特朗普赢了大选，立刻把拜登的管理方法全部废掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时支持萨姆·奥特曼的有一大堆新兴资本，代表人物就是万斯的老板彼得·蒂尔，埃隆·马斯克也是其中之一。他们认为，管理人工智能更危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为对人工智能的理解有两个方面，一是对自然、对事实的认知，是唯物的，要靠不断地做实验、搞芯片、推算力，这是客观的理解；另一方面是，对客观事实的分析、推算，这是唯心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为，这两种理解都有巨大的缺陷。比如，唯物的理解，就像不同的人从不同角度看大象，大家都认为自己看到了大象，但实际上大家都没有看到完整的大象。世界上只有一个真理，但对真理有不同的解释。我们对客观的认识永远是有限的，是受到制约的，因为我们没有上帝视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428151251941.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
盲人摸象&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，根据唯心的理解去思考人工智能，这种差距就更大了。人与人之间，集团之间，不同的组织之间，认识的分歧就更大了。在分歧如此巨大且了解不全面的情况下，去管理一个已经有发展势头，甚至可以自己独立发展的人工智能，是更危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞不好，最后管不住，还造成了很大的危险，而这个危险恰好来自人类认识事物的不全面性和巨大的主观认识，所以他们认为不但不应该管，还应该让人工智能加速发展。人工智能发展越快，我们对人工智能的认识提高得越快。这样我们才更有能力、更有水平去追上人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要对人工智能进行监管，像伊尔亚·苏茨克维这样的人，就比较倾向于自由民主主义和自由民主制度，因为他要讲法律、讲规则、讲条例、讲诚信。而从彼得·蒂尔这些所谓的“加速主义”来看，自然是反对民主主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主制度的一个特点是分权，这造就了大量的官僚体系。本来现在的效率和效果都十分低下了，再搞出一大堆规则管理人工智能，简直是灾难。所以在意识形态上，他们反对自由的民主主义，赞成右翼保守主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候又来了一个新的思想家，跟他们一拍即合。这个人就是柯蒂斯·雅文。我仔细看了他的博客，他没什么一贯的思想，但有一个坚持了足足30年的认知——民主制度是个糟糕的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428151153909.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柯蒂斯·雅文
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其原因在于，分权不仅会产生巨大的官僚体系，还会使得人类之间的不同意见、不同观点、不同政策永远得不到解决，永远是一种妥协。学政治的都知道，民主制度就是妥协的制度化，但到最后，社会的进步就越来越慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为妥协的代价就是没有效率、没有效果，干不成事情。美国国会搞来搞去，但决策不了，搞到最后永远达不到想要达到的目的，永远是进两步、退一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国要想解决当下政府面对的挑战，不管是环保、人工智能还是能源等问题，必须提高整个社会运作的有效性（effectiveness），效果（effectively）和效率（efficiency）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达到这一点就必须集权，当然他们不懂集权，只是从和民主完全相反的角度说，集权是好的。所以把它称之为君主集权主义，或者反动的保守主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为民主制度的产生就是把军权打倒，把国王打倒、把皇帝打倒。现在出来一个人，又反过来说，那是好的，要集权。但他说的集权，不是以前那种君主专制，而是认为制度应该把权力集中起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57372461c26eacb85cc0aa4eebbed4ce</guid>
<title>“赢学”翻车，印度外交官成了“卖国贼”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_05_22_776760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与巴基斯坦宣布停火后，印方代号“辛杜尔”的军事行动也告一段落。然而，停火协议的达成并未带来国内舆论的平静，反而引发了一场针对印度外交人员的大规模网络暴力事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成功达成停火后，外交部长苏杰生（S. Jaishankar）和外交秘书(相当于外交部常务副部长)唐勇胜（Vikram Misri）组成的外交团队不仅没有收获掌声，反而被印度“爱国网民”打成“卖国贼”“民族耻辱”，甚至他们的生活细节和家庭成员信息也遭到恶意曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次令外界深感困惑的事件，不仅暴露了印度国内大国沙文主义情绪已濒临失控，更折射出莫迪政府内外政策中潜藏的极大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对4月印控克什米尔地区袭击事件的强硬回应，印度5月6日对巴基斯坦发起代号为“辛杜尔”的军事行动，以此彰显对恐怖主义的零容忍态度。虽然印军出师不利，行动刚开始就有战机被击落，但由于印网络和文宣部门封锁消息、塑造舆论，印民众反而将此视为巴方煽动的“虚假信息”。与此同时，印方加大力度宣传对巴导弹袭击取得的显著战果，使印国内舆论大为振奋，民族自豪感空前高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/21/20250521110736164.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月13日-23日，印度开启为期十天的庆祝活动。图为13日印度总理莫迪视察了旁遮普邦边境附近的亚当布尔空军基地，并会见了参与“朱砂行动”的空军战士。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印巴却在5月10日突然达成停火协议，这让许多印度民众感到错愕与愤怒，因为他们深信印度在战场上正在节节胜利，停火只会将胜利果实拱手让人。这种情绪似曾相识，简直与第一次世界大战末期的德国社会有几分相似——当时德国民众普遍认为战争本能取胜，只因有人“卖国”才失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，多数印度网民认为，印巴停火是印度对外部压力的妥协，即对美国的屈服。印度人普遍视克什米尔问题为内政问题，不需要、也不应该有第三方势力插手。因此，当美国总统特朗普得意洋洋吹嘘自己促成了停火协议时，这种言论就被印民众视为印外交部门未能维护印度国家主权的严重失职。因此，国大党方面将印巴停火讽刺为“辛杜尔交易”，直指莫迪政府暗中已出卖了国家利益和尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，很多网民对停火怒不可遏，但又不敢开罪于手握重权的莫迪，只能拼凑碎片信息以炮制阴谋论，把锅甩给一线外交人员，将他们污名为受外国操控的“卖国傀儡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，唐勇胜之女迪东·米斯里（Didon Misri），因曾在英国工作期间参与救助罗兴亚难民的法律工作，就被作为唐勇胜“配合国际反印势力”的证据。再如，苏杰生之子德鲁瓦（Dhruva Jaishankar）曾长期在美智库工作，也被视为苏杰生对美投降的“证据”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/21/20250521110043111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，莫迪政府面对外界对停火真实原因的猜测，并未选择及时澄清背后考量，也未对特朗普的“调解”言论予以正面回应。相反，其采取放任态度，任由各种猜测持续发酵，企图借此维持“赢学叙事”，从中谋取政治红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法必然导致不信任大范围蔓延和阴谋论泛滥。正因如此，一线外交人员被推至舆论的风口浪尖，成为“爱国网民”宣泄情绪的对象，而其家庭成员信息及住址、电话等个人信息也遭恶意曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对铺天盖地的指责，苏杰生和唐勇胜试图通过公开声明平息争议。苏杰生强调，停火是基于实现军事目标的战略决定，而非第三方调解的结果。他重申，印度对恐怖主义的立场坚定不移，未来与巴基斯坦的任何对话都将聚焦于反恐和解决克什米尔问题。唐勇胜则限制了社交媒体账户的访问权限，保护家人免受进一步骚扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，舆论并未因此平息。“爱国网民”继续将外交人员视为“责任人”，认为正是他们的失职导致了印度的种种外交困境。例如，正是外交部门工作不力，才未能阻止IMF在印巴冲突期间，仍批准向巴基斯坦提供10亿美元贷款；再如，正因苏杰生“事先对巴预报军事打击”，才导致行动效果不及预期。尽管印政界和民间社会纷纷为外交人员发声，但收效甚微。这种舆论的两极分化，反映了印度社会在大国沙文主义浪潮下的撕裂——在狂热而政治正确的“爱国情绪”面前，呼吁理性的声音被瞬间淹没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“网暴”事件的深层原因，离不开莫迪政府长期以来推崇的“赢学叙事”。自2014年上台以来，莫迪政府通过高调宣传军事胜利和外交成就，成功塑造了“强大印度”的形象。这种叙事虽然能短期内凝聚民意，提升莫迪政府的支持率，但也埋下了极其危险的定时炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/21/20250521110920542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪自上台以来，就一直在塑造并利用印度民族主义情绪&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赢学叙事”压抑了理性讨论和反思。在“辛杜尔行动”期间，官方和媒体不断鼓吹不容置疑的军事胜利，强化公众对“彻底胜利”的渴望。于是当停火协议打破这一预期时，公众的失望迅速转化为对“内部敌人”的仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，印官方不愿公开停火的真实原因，很大程度上正是为了避免暴露军事行动效果不及预期。然而，这种策略如同玩火，因为一旦民族主义情绪失控，印官方也会随时被反噬，而外交人员作为停火的直接执行者，自然首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印度教民族主义（Hindutva）则是这场“网暴”背后的深层意识形态土壤。近年来，印度教民族主义思潮迅速蔓延，将国家认同与宗教、文化紧密绑定。任何被视为有损国家利益的行为，都会被放大为“危害印度教文明”、“破坏印度大国崛起”。苏杰生、唐勇胜子女的海外经历被恶意解读为“卖国”“反印”，正是这种意识形态极端化的具体表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，“网暴”事件对印度外交和地缘战略的影响不容忽视。首当其冲的是印度外交人员的士气——作为印度外交体系核心人物的苏杰生和唐勇胜，其个人及家人的安全与名誉遭受直接威胁，这势必会深刻影响外交团队在敏感问题上的决策能力与执行效率。这为印度外交队伍树立了极为恶劣的先例，未来可能使之更倾向于取悦民粹潮流，而怯于做出理性、专业的职业判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更深层次来说，这次“网暴”事件更暴露出莫迪政府所需面对的残酷现实：一方面，莫迪政府需要在反恐和对外交往上保持一贯强硬的姿态，以此维护印度的“赢学叙事”和莫迪的“硬汉人设”。另一方面，强硬外交和军事行动又可能引发不可控的碰撞和后果，迫使印度从实际出发做出妥协。在这种撕扯之下，莫迪政府显然未能在本次“辛杜尔”行动中做好平衡，而这次“网暴”事件只是这种意识形态土壤中萌发的恶果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“网暴”事件虽然表面上针对苏杰生、唐勇胜，实质上折射出莫迪政府内外政策中难以自控的深层矛盾，其后果可能将印度推向更危险的境地。值得警惕的是，这种难以约束趋势甚至可能在印度内部催化出侵略性和毁灭性前所未有的法西斯力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7a3eff4a3b4f258220f661bffee9453</guid>
<title>毛泽东进驻后，延安见证了一个未来新中国的缩影</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_05_22_776742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114510086081187&amp;amp;bvid=BV189ErzAENg&amp;amp;cid=29967647823&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十一、宝塔山下的圣地延安&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：介绍宝塔山下的红色圣地延安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年1月13日，东北军撤出延安向西安方向集中后，党中央、毛主席进驻延安。从此，这里注定成为永载史册、永为后世瞻仰的红色圣地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，中国共产党完成了争取国共合作抗日的最后博弈过程，开始领导中国人民进行伟大的抗日战争，开启了辉煌壮丽的延安时期，为最后推翻三座大山、建立新中国奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516175800268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1944年美国记者哈里森·福尔曼拍摄的延安&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516175814420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今天的延安&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央、毛主席1935年10月到陕北，在进驻延安之前的一年多，驻地是在不断转移变化的。相对稳定些的驻地主要有5处：[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最先的落脚点是吴起镇。在延安以南176公里，是个偏僻的小山村，一共23户人家（也有的说只7户人家[2]）。吴起镇是赤安县（保安县）苏区六区一乡苏维埃政府所在地，中央红军1935年10月19日到这里时，看到乡苏维埃政府的牌子非常高兴，认为到家了，不能把追击敌人带进苏区，于是毛主席指挥了“切尾巴”战斗。因连日征战太疲劳，毛主席在部署好后，对指挥所人员说：我现在要休息休息，枪声激烈时不要叫我，等到打冷枪时再叫醒我。可见其辛劳之极，可见其胸有成竹。此役伏击的是尾追红军的东北军4个骑兵团，胜利结束了长征最后一仗。在吴起镇共住了11天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个驻地是甘泉县下寺湾村。在吴起镇以南150多公里，离甘泉县城50多公里，一个30余户人家的小山村，是中共陕甘晋省委所在地。几天后又到史家湾村，并在这里与红十五军团会师，宣布与中央红军合编为第一方面军。在甘泉县共住了8天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个驻地是富县东村。位置在甘泉县以南，毛主席在这里胜利指挥了直罗镇战役，粉碎了国民党军对陕北苏区的反革命“围剿”，为把中国革命大本营放在西北举行了奠基礼。12月6日离开，共住了25天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个驻地是瓦窑堡（现子长县）。在延安以北近百公里，因盛产煤炭而闻名，这里人口较多，属于陕北的大集镇了，安定县是陕北红军和苏区的主要创建人谢子长的家乡，但党中央到陕北半年前，他就因伤病而牺牲。毛主席是在直罗镇战役胜利后，离开富县经甘泉、延安、安塞，于12月13日到瓦窑堡，17日在这里召开了政治局扩大会议，也就是著名的瓦窑堡会议，中国共产党的策略方针转变由此开始。包括策划指挥红军东征、西征，为刘志丹等平反，与张、杨深入联络建立抗日救国统一战线等，都是在这里进行的。1936年6月21日离开，在这里住了7个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个驻地是保安。这是与内蒙古、宁夏相邻，与甘肃接壤，在延安西北部不到百公里，是一个只有几十户人家，人口不过400，房屋不过百间的小县城。[3]保安是西北红军和苏区主要创始人刘志丹的家乡，当时是赤安县（后改名为志丹县）苏维埃政府所在地。党中央毛主席1936年7月3日到保安，到1937年1月10日离开保安到延安，共住了6个月多几天。指挥红军胜利西征，完成三大主力红军会师，取得山城堡战役胜利，与张、杨形成“三位一体”合作，西安事变爆发后应对战争威胁并积极促成和平解决，接受美国记者斯诺采访等，都是在这里进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安是党中央毛主席到陕北后的第六个驻地。延安地处陕北黄土高原腹地，坐落在向东、向南、向北三条狭长的川道间，是从北方进入关中平原“八百里秦川”的咽喉要道，也是扼守西北的锁钥，历来为兵家必争之地，在陕北已是最大城市了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516175835122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
党中央到陕北后的主要驻地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央毛主席1937年1月13日进驻延安，到1947年3月离开延安，共10年零两个多月。如果从1935年10月19日中央红军到陕北吴起镇开始，到1948年3月23日毛主席领导转战陕北胜利后，离开陕北到河北西柏坡为止，广义上的延安时期一共12年零5个多月，史称延安13年。这13年跨越三个时期，见证了土地革命战争后期的历史转折过程，是中国共产党领导中国人民进行抗日战争的圣地，还是进入解放战争时期并取得伟大胜利的指挥中心，毛主席从陕北东渡黄河到河北平山县西柏坡，基本就是与国民党反动派进行战略决战，准备建立新中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是怎样得到延安的呢？一般的说法是，西安事变后，驻扎延安的东北军向西安一带集中，根据双方达成的有关协议，由红军接管延安。没有查到相关协议条文出处，也许是口头协议或者默认。在现实中不留文字和签字的认同比比皆是，也为历史研究生出许多迷雾和话题。其实，很多事情逻辑上很明白。为什么？因为事变爆发后何应钦组织中央军进逼西安，蒋介石被释放后西安还在中央军的威胁之下，东北军集中到前线，北面和西面的后方需要安全保证，红军、东北军、十七路军“三位一体”是共进退的，这应当是张学良让红军进驻延安的直接原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个原因是隐蔽的。红军和东北军开始秘密接触时，蒋介石一再严令东北军进剿陕北，并进攻中共中央所在地瓦窑堡。为了迷惑蒋介石，也为了给张学良留下回旋的余地，党中央毛主席与东北军达成协议，决定把瓦窑堡让给东北军。[4]半年后东北军让出延安，这也可以说是礼尚往来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>