<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dfb2eebd66fd338235dd1d2c82ba04b5</guid>
<title>印度要和中俄站在一起？战略精英们另有打算</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_04_06_633454.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，印度在俄乌冲突问题上的立场备受国际社会关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从俄乌冲突爆发以来，美西方就逼迫各国在俄乌冲突问题上选边站队。它们在联合国安理会和联合国大会通过决议，召集美日印澳四国机制举行线上元首会晤谴责俄罗斯。在这个过程中，印度一直保持着中立，坚决不选边站队，不仅如此，而且还要买俄罗斯石油。美国总统拜登、日本首相岸田文雄都已出面，或劝说或指责，但仍然没有改变印度的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，各方都在努力拉拢印度。王毅国务委员兼外长访印，体现了中国作为一个大国，不和印度斤斤计较的广阔胸怀，双方讨论的话题之一就是和印度协调在俄乌冲突问题上的立场。而后，俄罗斯外长拉夫罗夫、英国外交大臣特拉斯也将访印排上了日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们还能看到印度网民发起“我支持普京”运动，社交媒体上也流传着印度学者、主持人愤怒谴责美国的视频。这让我们国内很多人觉得印度在关键时刻认清了形势，在俄乌冲突问题上和中国是站到一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/01/20220401175126605.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;284&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度主持人阿纳布·戈斯瓦米（Arnab Goswami）痛斥美国教授&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内一些公众号发表评论，认为俄乌冲突至今，印度对美国、俄罗斯的亲疏关系再清楚不过了。那么印度的对俄战略真的是这样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在俄乌冲突问题上，印度人对美对俄都感到比较气愤。由于历史原因，相对美国而言，印度民众更信任俄罗斯。特别是一般的知识分子和网民，在俄乌问题上有一种朴素的是非观念，认识到这个问题是美国人挑起的，故而对美国不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是俄乌冲突之后，石油以及其他大宗商品价格上涨，导致高通胀，印度人情绪很大。另外，印度在乌留学生在撤出时受到乌军警殴打和刁难，甚至机枪扫射，有人伤亡，这在印度引起了民族主义情绪。而印度民间对普京的支持，是印度国内民粹主义政治盛行、政治强人崇拜的一种折射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从俄乌冲突爆发至今，我们看到印度国内围绕其外交政策，特别是与美俄关系进行着激烈的辩论，但实际上对印度的对外政策真正有影响的精英阶层与一般知识分子在此问题上的态度差别很大。&lt;/strong&gt;现在印度战略界亲美西方的人占绝对优势，一些印度战略界精英对俄罗斯的批评非常激烈。批评的主要原因并不在于美西方和俄罗斯都要求印度支持，而是印度觉得在两方之间“走钢丝”地位尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度一向善于“走钢丝”，这也不是出于所谓的道义和价值观，而是认为俄罗斯所采取的行动损害了印度的战略利益：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是认为俄罗斯的举动破坏了现有的秩序，也就是以美国为主导的国际规则和国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度战略精英认为现有的这种国际秩序和规则的延续对于印度的崛起是有利的。印度人特别担心的是，美国是不是要将其在“印太”地区的力量转移到欧洲，使得“印太”战略失去动力。如果那样的情况发生，中国的压力将减轻，印度将不得不承受更大的压力。印度战略精英最担心的是美国由于俄乌冲突而被迫与中国达成妥协，承认中国在亚洲的主导地位。他们认为这种情况对于印度来说绝对是一场噩梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是认为如果俄罗斯陷于乌克兰战争，将大量军备投入乌克兰战场，那么对印度的武器装备出口可能会供应短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度70%以上的武器装备是俄制的，每年进口的武器装备将近一半是从俄罗斯进口。这种情况不利于印度与中巴两国的军备对抗，以及印度对菲律宾等国的布拉莫斯导弹等武器装备的出口，同时也将影响其东向行动政策。当然，&lt;strong&gt;通过俄乌冲突，印度方面也认识到俄武器装备在冲突中表现出来的不足和落后之处，这对印度触动很大。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是俄乌冲突之后，石油、化肥以及其他大宗商品价格上涨，导致高通胀，对印度经济复苏不利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9379259eb2bdeb334ab20602efdc9627</guid>
<title>润？润到美国有用吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiamingdong/2022_04_06_633450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网编辑 贾明冬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文首发于观察员，解锁更多精彩内容，快快加入观察员吧。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“润”是最近火起来的一个词，就是run的谐音。在互联网社区中，这个词出现的语境，大多与移民相关。比如说遇到社会不公了，“润”去国外，为追求更好的物质条件，“润”去国外，云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种声音的音量，在十几年间是从大到小，又从小到大往复循环的。在21世纪的头一个十年，乃至第二个十年的前半段，中美关系相对平稳，经济交流和民间往来较为宽松。在这个时间段，移民、出国留学一度成为了潮流。套用一下就是，很多人和资本都在这段时间，“润”到了海外。有的回来了，但也有很多就留在外面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马时代，美国看上去欣欣向荣。虽然经历了次级贷危机，但暂且靠着各种金融工具将危机掩盖、转嫁或者说延后了。至少从表面上看，美利坚能够接着奏乐接着舞，民主灯塔的光芒仍然吸引着各国民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/15/20220215142948626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年7月10日，还是参议员的奥巴马&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在巴特举行的野餐会上称蒙大拿州是“美国最漂亮的州之一”。来源：《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者就是在这段时间出国留学的,确切的时间点是2013年。那年，我还很年轻，刚刚从初中毕业，在国内读了一年语言学校，就匆匆踏上了赴美的旅途。多年以后回看，人生中的每个抉择都对我的思想塑造，产生了翻天覆地般的冲击。正是这7年的留美经历，让我从一个自由主义者，转变成了一个马克思主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/15/20220215143308762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山城辣妹子火锅。来源：谷歌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个学生，我的大部分时间是在校园中度过的，但有一些特殊的经历，颇具反思价值。其中之一是在高三寒假时期打黑工。家里人托了朋友的关系，找到了一家火锅店，让我去勤工俭学体验生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家店位于洛杉矶郊区附近的San Gabriel，是一片老华人区，大多数居民是21世纪前，移居到美国的所谓“老移民”。从他们的年龄、服装、生活状态上，能感到一种明显的时空错位——明明都快到2015年了，这些人却仿佛停留在上世纪80、90年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我拜访过旧金山、洛杉矶、纽约、波士顿、芝加哥等大城市中的老唐人街，这些区域的发展大多是停滞的。21世纪以后的新移民，往往是带资移民，受过高等教育，一般不会住在老唐人街。他们更倾向于在中层以上或富人社区买房，更有钱的要么住在山里面，要么别墅靠海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还造成一个很有意思的文化现象——华人文化圈的割裂。从语言上就能体现出来，大部分老一代华人移民是不讲普通话的，只讲粤语，他们的儿女往往只说英语和粤语，普通话完全听不懂。而在文化认同上，他们更认同美国而非中国。至于新一代移民，很难说他们对美国有什么感情，其中的大多数不过是想在金融资本全球化扩张中，把自己卖个好价钱。当然，每个人都有每个人的生活方式，“润”或不“润”，每个人都在自己心里有杆秤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回我的个人经历。从法律上讲，留美高中生打工是不可能打工的，学生签基本不允许。然而从技术上讲，想要绕开监管并非难事。但绕开监管同样意味着，劳动者将失去法律的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我工作的前两周，只拿所谓的试用期工资，干的活和正式员工一样，但拿的工资扣一半。但即便是拿全了，工资也并不高，仅仅比加州法定的最低工资水平高一点点，大约在10美元上下。我干了大约6周，每天工作6小时，做六休一，最后拿到了1500美元左右的现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个钱严格意义上讲，算非法所得，从没上过税。店家有阴阳账本，阳的用来报税，没有我的记录；阴的自己藏着用的那份，约莫会记一笔，某年某月某日付了我多少钱。交易是纯粹的现金交易，那个年代支付宝、微信还没有出现在唐人街，华人商家为了避税，更喜欢收现金。店员甚至会明确的告诉你，用现金消费可以打折，只能说懂的都懂。当然了，这种避税方式很有年代感，现在可能比较少了，大家更倾向于电子支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/15/20220215143719764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于洛杉矶的山城辣妹子火锅周末有很多当地华人用餐。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山城辣妹子火锅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就打工的难度来说，火锅店绝对算不上高。后厨培训个一两天就能上岗，只要能切菜切肉，剁不掉自己的手指头就行。店员中有一位拉丁裔的老太太，她只会说西班牙语，以及非常简单的英语。不过她是一位老员工了，对后厨的工作非常熟悉。除他以外，所有的员工都是华人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内餐饮行业上岗需要健康证，但我在火锅店上岗的时候，没有经过类似的流程，黑工嘛毕竟。在食品安全方面，这家火锅店的要求并不是很严。卫生情况一般，属于是有人检查就突击一下，能达到法定最低标准。但也别指望做得多好，隔夜食材、客人吃剩的食材，只要不明显就会接着用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有以次充好，市场上批发的一坨又一坨的羊肩肉，到菜单上就成了新西兰羊腿。片成羊肉片，根本没人能吃出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制作流程方面，严格来说菜板应该荤素分开、生熟分开，但在有限的空间里，根本不可能。而且我还是头一次学会了，为了省事，切菜怎么连着塑料袋一起切开，也别管那塑料袋包装干净不干净了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外加州的气候不错，可爱的小动物比较多，后厨爬爬蟑螂、走走老鼠也是很常见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之各种各样的问题多了去了，感觉这店开了两年顾客没吃出毛病，算是个奇迹，可能这就是火锅吧。但我是患上了一段时间的火锅PTSD，以至于2、3年内，没敢再在外面吃火锅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能就会问了，怎么不举报啊？我反而想问，如果你“润”到美国，没什么技能，也没什么学历，连语言都不通，只能靠在饭店里当服务员，或者在后厨刷盘子，拿着微薄的薪水勉强度日，你会举报你的老板吗？要知道，你的老板掌握着你的很多信息，你能举报他，他也能举报你。如果你的赴美途径不太合法，被举报是什么下场，无需多言吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/15/20220215144116122.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国大部分国际学生持有F1签证，学生可以在美国工作，但只能在特定条件下并遵守美国公民及移民服务局 (USCIS) 发布的指导方针。来源：国际学生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些老板都很明白，“润”过来的打工人根本没有勇气鱼死网破，他们会不断的试探你能忍受的底线，竭尽全力的对你进行剥削。而你即便心不甘情不愿，在异国他乡也没得选，要么作为最廉价的劳动力勉强糊口，要么滚蛋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说在美国华人圈，老乡见老乡，背后来两枪，那可不是开玩笑的。这不一定是直接的互害，它更多的表现为，先来者对后来者在经济上的剥削和压迫，以及底层无产者的互相倾轧。什么团结友爱，什么血浓于水，可能有，但只有一点点，更多的是赤裸裸的利己主义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75311dcb4cbb1ec934f61d19a7bf9658</guid>
<title>都成准“战时总统”了，拜登为何还是扶不起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2022_04_06_633448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国总统来说，发起战争往往会产生“聚旗效应”，能压制批评、提升支持度、增进团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聚旗效应的提出者米勒（John Mueller）用了三个明确的标准来界定能产生“聚旗效应”的决定：国际化的举动，直接与美国及美国总统相关，且是“具体的、戏剧性的和敏锐的”。比如，老布什和小布什时期美国对伊拉克的军事行动都分别使总统的支持度迅速攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，从炒作俄罗斯动武算起，到冲突实际爆发并延续至今，美国公开地深度介入俄乌冲突已经有数月之久，拜登的民意支持率为什么反而降到了历史低谷呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/02/20220402140212665.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登支持率几乎一路走低，图片来源：fivethirtyeight.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;党派不对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“聚旗效应”虽然存在，但对不同的党派而言，其效果差距是很大的——右翼领导人的相关收益比左翼领导人的要显著得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老布什和小布什都是共和党总统，而派遣美国部队进驻越南的约翰逊这个民主党总统，从战争干预中获得的支持率增长则要小得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是派兵参与2003年的伊拉克战争，当时英国工党（尽管工党本身在发生变化，但一般还是认为偏左翼）的布莱尔首相获得的民调收益，也比美国的小布什要小得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼政党一般对外会更为强硬，国家安全会是更核心的议题，军事干预行动在其基本盘也会更有受众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时右翼媒体也会更主动、积极地报道领导人的军事干预行动，让议题更为众人所知，从而促进了“聚旗效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，左翼民众和媒体向来对战争、国家安全议题的优先性有所怀疑，当年奥巴马和桑德斯都是因为反对伊拉克战争而在民主党内脱颖而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，同样作为左翼民主党人的拜登在做出让美国干预俄乌局势的决定之后，并不能很自然地额外获得多少党内、党外的好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，也正是考虑到基本盘的看法，拜登政府始终坚持“不派兵干预”的立场，到目前为止主要以协调制裁和输送军火为主要的参与方式，这也进一步削弱了可能存在的“聚旗效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/02/20220402140352363.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最近三位美国总统第一任期的支持率对比，可以看到小布什因9·11事件而收到了“聚旗效应”的巨大加成，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登则跌到了特朗普的水平，图片来源：fivethirtyeight.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信息壁垒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国近几个竞选周期我们可以看出，美国的舆论场已经完全进入了“双循环”的模式。随着社会的两极化，公共叙述出现了两套完全不同的“真相”。哪怕到了2022年，仍然有三分之二的共和党人认为，是选民欺诈帮助拜登在2020年的大选中获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有个体都可以与自己认知不同的人势不两立，甚至为了达到自己小团体的目标去排除异己，连使用暴力有的时候都是可以理解的——这一点从2021年1月6日的“国会山暴动”以及后续的调查、辩论中我们已经熟知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国的右翼媒体也会报道俄乌冲突及拜登政府的参与，但绝大多数在右翼信息循环中的参与者并不会去主动接触自己熟知信息源以外的信息。这就意味着他们更多看到的是拜登政府在事件中的负面形象：前期威慑不利，中期无法推进全面的实质制裁，而当前又在很多重要问题上优柔寡断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，右翼信息循环更多地将目光投向其他对拜登而言更为减分的话题，比如美国国内通货膨胀严重、供应链不顺畅，以及其他右翼不满的各种社会议题等等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c128fd22153f3a74cf9f8c70a51e0579</guid>
<title>一季度数据呈现经济压力，下面该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_04_06_633445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年第一季度结束，大家已经感受到了今年严峻的经济形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一组金融数据来说明：2月份国内新增社会融资总额为1.19万亿元，远低于1月份的6.18万亿元，比去年同期也下降了31%，减少了5343亿元。其中，居民新增贷款比去年同期下降337.1%，减少了3369亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大幅度减少的社会融资数据，透露出的是节后伊始疲软的国内投资和消费需求。进入3月以后，新冠疫情卷土重来，对于经济发展的负面影响更加严重。3月PMI指数已经低于50，进入收缩区间，显示经济活动进一步减退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部环境也不平静，乌克兰战争虽然吸引了公众关注，但更大的经济风险则是美国开启的加息和缩表的道路。美联储在3月份加息25个基点。但是在通货膨胀一路高涨的背景下，在5月初的下一次会议上，美联储不但有可能要继续加息50个基点，还有可能要开始“缩表”，即出售以前购入的美国国债和房贷债券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国加息造成的影响首先在金融市场上表现出来，就在3月的最后一天，美国2年期国债收益率和10年期国债收益率出现倒挂，即10年期国债收益率不同寻常地低于2年期国债收益率。这种情况在历史上每一次出现，几乎都会在半年到2年之内发生经济衰退。上一次出现这种国债收益率倒挂是2019年8月，而半年多后就发生了新冠导致的经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/02/20220402171645227.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;230&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国10年期国债收益率减去2年期国债收益率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国经济目前还保持着十分充裕的流动性，3月的加息并没有对于资金面造成多大的影响。从我们以前文章里分析过的美联储隔夜逆回购的规模来看，各大银行手里的多余存款资金仍然在1.5万亿美元上下浮动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/02/20220402171856682.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;232&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美联储隔夜逆回购规模&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据历史经验，可能发生的经济衰退也许最早在半年以后才会到来，而现在金融市场上仍然有大笔热钱在四处寻找炒作题材，这也就是过去几天西方股市大规模反弹，以及大宗商品期货市场上出现镍价风波这类突发事件的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前的文章也多次提到过，美国历史上每次加息带来的美元资金成本上升都会造成发展中国家资本外流，致使那些债务负担过重的新兴市场国家和地区发生经济金融危机，比如1997年的东南亚金融危机和2000年之后的阿根廷债务危机。国内年初的股市大跌和过去几个月的资金流出也与此关系密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次美国加息和过去20-30年间数次加息还有一个重要差别，就是美国当前的通货膨胀率要远高于过去30年数次加息时的通胀水平，目前已经接近过去40年来的最高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几次美联储加息，当加息造成美国股票市场出现20%以上的跌幅的时候，美联储都迅速反转，不但停止加息还立刻降息，造成股市的迅速反弹。最近一次的例子就是2018年底的美股大跌和2019年初的美联储政策反转。美联储过去可以这么操作是因为当时的通胀率并没有上涨太多，因此有着迅速宽松的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果今年下半年的通货膨胀率无法大幅度下降，面对通胀和股市，美联储会做什么样的选择呢？这对于世界上其他国家的经济决策者和投资人来说，都是一个非常难以判断的问题。而如何应对美联储的政策变化则是一个更加复杂、无法预判的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们唯一可以确定的是，在当下，通货膨胀是美国政治经济精英必须面对的首要问题。尤其是年底的中期选举，对选情十分不利的民主党政权来说，他们已经在美联储之外寻找降低通货膨胀的方法了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c3ace417f4294304e2a391793512eb1</guid>
<title>为什么美国要用俄乌冲突中伤中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2022_04_06_633441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 刘倩藜 编辑/宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近美国一家偏保守主流报纸主动向您约稿，希望您就俄乌局势发表评论。但当您交稿时，对方拒绝予以发表。对方说了理由吗？你觉得是怎样的观点或表述刺激到了对方的神经？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;在那篇评论中，我说俄乌战争的爆发和第一次世界大战的爆发非常相似。一战前，各方基于各自利益，采取了理性行动，但共同制造了一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对当前俄乌局势，几乎所有美国主流报纸的社论立场都是把责任归咎于俄罗斯。我并不是在为俄罗斯向乌克兰发动攻击做辩护，但引发俄罗斯行动的是西方不断将北约东扩至俄罗斯边境的行为。包括亨利·基辛格（美国前国务卿）、威廉·伯恩斯（美中央情报局局长、美国前驻俄罗斯大使）在内的许多美国人都曾警告北约不要扩张，并预测了当前这一灾难性后果。尽管事实已证明这些警告是正确的，但大多数美国主流媒体在报道这次俄罗斯对乌开展军事行动时拒绝谈及历史脉络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/25/20220325204538648.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年《华盛顿邮报》发表基辛格文章《解决乌克兰危机要“以终&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为始”》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国有可能调解俄乌冲突吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;这当然是可能的。3月9日我在《亚洲时报》上提到了这一点；3月13日中国与全球化智库王辉耀博士在《纽约时报》上也提出了这一观点。中国是俄罗斯和乌克兰的主要贸易伙伴，乌克兰是最早参与“一带一路”倡议的国家之一。中国有资源，可以提出帮助战后重建，以此促谈，推动双方达成妥协。但调解取决于双方是否有意愿妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还不清楚俄方会愿意接受什么样的妥协。乌克兰的立场也很难解读，因为乌总统泽连斯基在一些场合提到愿意妥协，在另外一些场合又把俄罗斯比作二战期间的纳粹德国，但纳粹德国毕竟是个邪恶存在，和它达成妥协是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不愿妥协的双方之间进行调解是有风险的，因为一旦调停失败，外界可能会“甩锅”给这个调解人。不过，我仍然认为，如果走出这一步对中国来说是积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：欧美禁止进口俄罗斯能源后，又纷纷向拉美、中东产油国家求助。这个进口结构调整，会对全球能源市场带来什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;美国和欧洲正和海湾国家石油出口国谈判，希望取代俄罗斯的能源生产。我不知道美国为了获取海湾国家在能源市场上的帮助，美方会愿意做出怎样的让步。很明显，沙特阿拉伯希望美国在安全事务上提供帮助，尤其针对也门武装分子在沙特境内的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲国家仍然没有对俄罗斯石油和天然气展开制裁，双方仍在交易。印度在增购俄罗斯石油，部分订单价格甚至低于市场价格。2022年3月能源市场的动荡比2月时许多分析师预测的情况要温和得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以目前还没出现结构性的变化。除非欧洲改变主意，决定对俄罗斯石油加以制裁，否则能源市场不会出现结构性改变。当然，为了获取能源，欧洲肯定会寻求替代方案，比如德国正加大从卡塔尔采购天然气的力度。但欧洲要做到能源多样化需要大量投资和时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/25/20220325204645838.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲国家依赖俄国天然气（来源：STATISTA，汉化：观察者网吴辰晨）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>