<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94aa277c823e1805987ea570719e4f15</guid>
<title>把目前实施关税视作美国的“胜利”，这显然错了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2025_11_09_796315.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鲍韶山，翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美领导人釜山会晤之后，美国对中国所采取的咄咄逼人的贸易姿态，已经被证明是一场意义深远的战略性失败。然而7年前的2018年3月，当特朗普发动贸易战时，他曾宣称“贸易战是个好东西，美国可轻松取胜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国曾对中国不断升级关税威胁，声称若两国无法达成贸易协议，便计划自11月1日起把对华关税税率提升至155%，同时还要求中方恢复购买美国大豆，并在稀土和芬太尼问题上做出让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种种做法根植于美国对昔日经济霸主地位的怀旧心理，不但未能重振工业，反而加剧了国内的结构性脆弱，而中国却在这一过程中增强了自身的经济韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两国元首会晤之前，中美贸易谈判团队已经进行了两天的磋商，就关键条款达成了一致，为此次峰会铺平了道路。两国达成的共识包括以下内容：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.美国同意取消所谓10%的“芬太尼关税”，并暂停对来自中国商品的24%“对等关税”，这一暂停措施将持续一年，这里“中国商品”包括来自香港特别行政区和澳门特别行政区的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.同时，中国将调整其相关应对措施。双方还同意继续延长某些关税豁免措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.美国将暂停执行9月29日宣布的新规定一年（该规定扩大了其“实体清单”中的出口限制范围，即任何至少50%股权由清单上某一个或多个实体所持有的实体都将受到限制）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.中国也将作出相应回应，暂停执行此前于10月9日宣布的相关出口管制措施（包括与稀土元素相关的措施），以便进一步研究和完善具体实施方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.美国将暂停实施其301调查所针对的中国海运、物流和造船业的相关措施，为期12个月。作为回应，一旦美国的暂停措施生效，中国也将暂停实施针对美方的反制措施，为期一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.中美在其他问题上也达成了共识，包括加强反芬太尼合作、扩大农产品贸易（主要是大豆贸易）以及处理涉及各类企业的个别案件等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.此外，美国在投资等领域作出了积极承诺，而中国将与美方妥善解决与TikTok相关的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从整体结果来看，此次中美会晤表明，美国已在特朗普经济和外交政策信条中的核心内容上进行了大幅妥协。对特朗普而言，关税是万能药；只要他想表达不满，就会威胁实施加征关税措施，并将其视为“美国复兴”理论的关键要素。特朗普加征关税的目的在于减少贸易逆差，惩罚其他“通过贸易逆差占美国便宜的国家”，同时迫使企业将生产迁回北美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管关税水平并未完全恢复到4月1日之前的状态，但将目前实施的关税视为美国“胜利”的标志，显然是错误的。我们可以把围绕关税水平的谈判视为一场谈判游戏，之所以说是“游戏”，是因为一切围绕关税水平的分析并不是在一个正确的评估框架内进行的。换句话说，如果真是这样，任何高于4月1日水平的关税都会被视为美国胜利的标志。但正如所指出的那样，在特朗普经济理论中关税的意义远远不是那么简单。需要强调的是，关税政策是特朗普国家复兴计划的核心部分，这里的“复兴”具有经济和外交双重意义。对关税水平以及不断扩大的豁免范围的模糊处理会削弱后者，而不具实际意义的关税水平也会使其对后者来说毫无价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于当前的形势，从相对和绝对的角度来说，加征关税在经济上已无重大意义，而且也不符合特朗普重振经济计划的要求。换句话说，这些政策的合理性已无法通过其当前的实施水平来获得支撑。继续纠缠下去不过是保全面子的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战既不是好东西，美国也难以轻松取胜，这与特朗普在2018年3月的豪言壮语恰恰相反。特朗普冒险一试，却导致如今美国陷入了自己制造的困境中——影响力下降、供应链的脆弱性凸显以及各国对美国可靠性的质疑日益加深；与此同时，中国反而在这一过程中巩固了其结构性优势并强化了全球贸易网络。简而言之，在过去9个月里，我们见证了一个关键转折点的出现：以美国为主导的单极世界正在消失，一个新的多节点世界或多极世界正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济的韧性：吸收冲击的力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致美国发生误判的第一个因素在于中国经济的结构性优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国2025年的名义国内生产总值预计为19.5万亿美元，这表明其对美国的贸易挑衅行为具有相当的防御能力。2024年，中国对美出口约占GDP的2.8%（约5000至5600亿美元），这一数字相当可观，但仅占其出口总额的15%至20%，2025年9月中国出口额同比增长8.3%，中国在该月份出口额为3286亿美元。即便假设由于美国155%的关税政策，中国失去美国市场，这将使中国的年度GDP增长率减少约0.144%，这是基于对增值出口（占总价值的50%-70%）的经济模型计算得出的。如果采用支出法计算，GDP=消费（C）+投资（I）+政府支出（G）+净出口（X-M），这种损失将通过停止从美国的进口（1500亿至1800亿美元，占国内生产总值的0.8%-1%）而得到弥补，从而使净贸易影响缩小至国内生产总值的约1.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不会因失去美国市场陷入困境，而是会凭借自身的结构性优势化解压力。中国的国内消费（占GDP的40%至50%，约8至10万亿美元）和投资（占GDP的40%，约8万亿美元）能够提供强有力的缓冲。如果通过经济、社会和生态基础设施建设或发放消费券等形式采取占国内生产总值1%至2%（约1800亿至3600亿美元）的财政刺激措施，中国能够在12个月内恢复经济增长，在2008年国际金融危机和2020年新冠疫情期间，我们已经看到中国采取此类应对措施取得了不错的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对外贸易转移还将进一步增强这种韧性：非美国市场（东盟、欧盟和日本）吸收了中国80%至85%的出口（约2.8至3万亿美元），仅东盟国家就吸收了相当于中国对美出口（约5000亿至6000亿美元）的份额。自2021年以来，东盟就超过欧盟，成为了中国的最大贸易伙伴。全球贸易增长（根据世贸组织/国际货币基金组织的数据2025年约为3%至4%）每年可能会将800亿至1200亿美元的对美出口重新分配给非美国市场，一年内就能弥补15%至25%的损失。尽管面临全球经济增长放缓，中国2025年第三季度4.8%的增长以及2025年迄今5.2%的增长，突显了中国从容应对的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/05/20251105174243767.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年10月30日，国家主席习近平在釜山同美国总统特朗普举行会晤。&lt;span&gt; 外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国外交部提供的关于中美元首会晤的记录，中方给出了一组数字，“今年前三季度增长率达5.2%，对全球的货物贸易进出口增长4%”。中国国家领导人还指出，这是在克服国内外各种挑战的情况下取得的成果，十分来之不易。在某种程度上，中国国家领导人其实是在通过一种并不隐晦的方式向特朗普总统表明，中国经济经受住了特朗普的关税及其他试图阻碍中国发展的措施的考验。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4af7da27bd2c390693b59978c3148ec</guid>
<title>从吃闹事饭，到吃办事饭，香港立法会准备好了吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_11_09_796298.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月7日，香港特别行政区将举行新一届立法会选举，选出第八届特区立法会90名议员。11月6日，选举提名期正式结束，161人将争夺90个议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港回归后的二十余年里，立法会虽然是特区政府依法施政的核心支柱，却也在部分反对派议员操弄和外部势力的介入下，一度演变为阻碍“一国两制”落实的演兵场。云收雨霁之后，香港正在由治及兴的关键时期，立法会选举制度的深度改革也在同步进行中，从批评到建设，香港准备好了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;狙击23条立法得逞，阴云初现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年12月24日，特区政府公布《国家安全（立法条文）条例草案》，旨在履行《基本法》第23条规定。立法会“泛民主派”议员梁国雄等高调公开反对后，董建华政府提出了折中方案，即不再单独立法，仅修订香港法律中不同条文，把推翻中国政府、叛国、偷取官方机密等犯罪行为刑事化，并订出相应罚则，以符合《基本法》第23条的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在泛民主派、英文媒体的联合煽动下，这一折中方案仍遭到全面狙击。加上当时的香港特区政府推行的公共房屋计划触动了地产集团利益，SARS疫情暴发，经济萧条等因素叠加，2003年7月1日，香港“民间人权阵线”以“反对23条立法”为议题发起游行，声称约50万人参加，自称是香港回归后最大规模的游行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月5日，原本支持政府立法的自由党主席田北俊宣布撤回支持，导致政府失去关键票数。最终香港特区政府7月7日宣布暂缓立法，时任特首董建华于2005年辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;皇后码头风波，殖民、本土与“抗争”合流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，香港特区政府计划拆除皇后码头以配合中环海滨重建工程。立法会多名泛民议员如陈伟业、梁国雄等在议会内外高调反对，称“破坏历史文化”，并在立法会提出动议要求保留码头，虽未通过，但引发社会广泛争议。这一插曲最终导致工程延误逾一年，成本增加约2亿港元。厕身其中的朱凯迪等政治人物后来逐步成长为2014年非法占中、2019年黑色暴乱等政治行动的核心骨干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国民教育遭立法会围剿，反共公开化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特区政府本拟于2012年9月在中小学推行“德育与国民教育科”，加强国家认同。立法会“泛民主派”议员何俊仁（曾有在立法会会议期间看黄色杂志的“业绩”）、黄毓民（江湖人称古惑师爷，年轻时有黑道背景）等指控课程“洗脑”，要求撤回，并在立法会内提出紧急动议，要求暂停课程推行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年8月，学生组织“学民思潮”发起罢课行动，数千人包围政府总部。9月8日，政府宣布课程“无限期搁置”。国家认同教育全面受挫，香港青少年政治化倾向加剧。学民思潮后来不断发展，最终成为制造出黄之锋、周永康等乱港青年团的核心组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/07/20251107170430518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;否决普选方案，全面破坏香港稳定 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据全国人大常委会“831决定”，香港特区政府于2015年提出行政长官普选方案。2015年6月18日，方案提交立法会表决。由于立法会“泛民主派”议员集体反对，最终以8票赞成、28票反对的结果遭到否决（需三分之二通过）。建制派议员因误判时间集体离席，导致表决人数不足，成为政治笑柄。香港选举改革进程中断，政治改革陷入僵局，香港市民利益严重受损。而且这一轮政治运动，促使泛民完成了全面整合，为后来的非法占中、乱港暴动埋下隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“拉布”、冲击、否决常态化，破坏特区正常施政&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉布战术：2010年起，泛民议员频繁在立法会使用“拉布”手段（冗长发言，重复动议，接力提问等，以无理手段人为拖延正常议程，广东话称为拉布），例如2012年《最低工资条例》修正案中，提出超过700项修正案，导致会议延误逾百小时，增加大量额外政府开支，严重浪费公共资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
议会冲击：2016年，梁国雄、游蕙祯等议员多次冲击主席台，会议被迫中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政影响：2013年财政预算案因拉布延迟通过，迫使特区政府启动临时拨款机制，影响公共服务支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否决文化：2017年前，泛民议员长期集体否决所有涉及国民教育、土地发展、与内地合作的议案，形成“否决一切”的议会生态。导致特区政府正常施政受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港立法会的种种怪象，在非法占中期间达到高潮，大量“泛民主派”议员白天在政府总部旁边的立法会大楼开会，开完会就在马路对面的街头舞台鼓吹推翻政府，散布阴谋论。我在香港浸会大学期间，毛孟静也在浸会大学担任讲师，她以上课期间歧视内地学生，散播反华言论著称，后来也摇身一变，成为“泛民主派”立法会议员，并最终走到了反中乱港的最前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拨乱反正，否极泰来：由治及兴，立法先行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑暴期间，立法会议员助理身份成为黑暴分子渗透立法会大楼，逃避警察追捕的重要挡箭牌，“泛民主派”议员在其中的角色不言而喻。2020年6月30日，全国人大从中央层面通过《中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法》（即“国安法”），香港历史“以利剑划界”，进入新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反中乱港分子抱头鼠窜后，第七届立法会的效率大大提高。4年会期内（2021-2025），审议通过的法案约158条，较上一届立法会的同期超出六成，2022年至2025年9月，政府就各项条例草案提出超过1800项修订案，比第六届立法会同期的大约700项修正案超出1倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
重申“”原则以来，香港立法会成员资格与参选资格的审查加强，针对重大、敏感法案，立法会及其法案委员会采取加开会议、延长审议时间、集中审查条文并大量整合议员意见的方式以加速完成审议并通过，《立法会年报》披露，在审议大型国家安全相关法案时采用“日以继夜”审议并完成大量审查工作。在审议《维护国家安全条例草案》接近50个小时的过程中，立法会议员提出超过1000条问题及意见，最终产生了91个修正案。&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/11/07/20251107164825443.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
来源：立法会秘书处&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且与第六届立法会相比，第七届立法会每一个议席都经过了充分竞争，没有人在无对手的情况下当选。初次进入立法会的议员大幅度增加，不从属于政治团体的议员大幅度增加，大专或以上学历的议员大幅度增加。被淘汰的乱港分子成色如何，不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月19日，香港第七届立法会通过根据基本法第23条制定的《维护国家安全条例草案》并完成三读程序，补上了迟到24年的本地国安立法程序，成为香港特区立法会一大里程碑，现在历史的接力棒，即将交到马上要产生的第八届立法会手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新阶段，新机遇，新挑战：深化改革，继续开放&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第八届立法会报名在11月6日结束后，共收到161名候选人的有效申请，每个界别都有竞争，每个党派都有压力，每个候选人都有对手。“泛民主派”的“花花轿子人抬人”的那套政治造星流水线不复存在。而且在“爱国者治港”的原则下，候选人之间也保持了基本的体面，曾经在苹果日报等黄媒炒作下，每逢选举必有的挖隐私、泼脏水、炒绯闻、博眼球等把戏也完全绝迹，选举空气连续两届保持了清新、清爽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对香港传统政团，如民建联、工联会等大党来说，新的挑战也前所未有的严峻：得票率不再是对政团、政客进行考核的唯一指标，是否能带领香港走向世界，走向未来，成为各个政团的新课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是围绕香港的政治阴云虽然散去，但维护香港的长治久安，需要时刻保持警醒。外界出于种种目的，对于香港的抹黑也并未完全停止，香港目前非官方的发声机制仍然有待完善，在回应和反制海外反华、乱港言论方面，尚未形成合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是由于香港早年的高速发展，香港在人权、工会方面的发展水平处于世界前列。在最低工资、工时、劳工权益保障方面，香港的技术标准，政府和民间协同的规则等“软件”，也对其他经济体有重大的借鉴价值。“泛民主派”议员长年累月的抹黑和贬损，严重破坏了香港的国际形象，对勤恳务实的香港市民和高效廉洁的香港公务人员队伍都极不公平。由于社会动荡的余波尚未完全消散，在非中文网络世界中，香港左翼工会的声音几乎完全消失，日文、韩文世界中的香港故事完全由黄色声音统治，这一现状亟待香港政团主动作为，拨乱反正。“御敌于国门之外”，将“讲故事”的舞台前移势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是痛定思痛之后，香港的管治更加成熟稳健，行政、司法如何与立法机构更好地协同，对NGO如何进行更加合理地管理，维护立法机构的独立、专业、健康，香港有不可替代的一手经验。围绕这些经验，建立指数、报告、监测标准等，向外界公开，与全球共享，既能输出香港的“软件标准”，也能推动香港的政务教育、政府交流发展得更快更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，从候选人的背景来看，香港新一届的立法会必然是具有高质量教育背景，高水平管理经验的一届“双高”立法会。更加主动地承担起香港“联通内外”的角色，扎根香港，服务全国，促进香港经验、中国产业走向海外，是新阶段应有的新视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76e0d0acea6a5ccb62aff730e9b4c318</guid>
<title>日企在中国市场的两个新动作，让很多人意外</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2025_11_09_796294.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采访2025年第八届中国国际进口博览会（11月5日至10日）之前，我翻看了以往七届自己撰写的报道内容，一直在思索该从哪个方面挖掘本届进博会日企出展的新特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/07/20251107102103389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6日，我去听了中国日本商会主办的参展企业新闻发布会。会上，13家日企集中介绍了各自的展品。本间哲朗会长在开场时表示：“&lt;strong&gt;今年共有320家日本企业参展&lt;/strong&gt;，展示内容涵盖汽车、能源、化学与材料、电机与电子零部件、游戏与内容、食品饮料、化妆品以及银行、保险等多个领域。”由此可见，进博会是日企向中国市场展示战略及寻找商业合作伙伴的重要平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6日下午，由商务部主办、商务部投促局承办的“投资中国·中日先进技术对接会”举行，中日数字总商会、日本贸易振兴机构、日中投资促进机构等单位参加。百余家中日企业近200人汇聚一堂，讨论了中日在智能机器人、健康养老等产业开展合作的方式、遇到的问题及解决方法等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上，商务部投资促进事务局副局长俞子荣在致开幕词时还分享了一个可能与当下很多人的感性认知不一样的数据：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“2025年1-9月，日本对华投资与上年同期相比增加了55.5%。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如其所言，中日经济及技术优势依旧存在极大的互补空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/07/20251107102133445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年，人工智能（AI）狂潮席卷而来，本文就以AI为主要视点，看看日企在第八届进博会期间向中国市场推广了哪些新产品、新服务，以及随着中日经济交流的不断推进，中日经贸发生了哪些变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民生AI：从智慧家居到健康守护&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本我以为AI在网络上比较普及，但与我们的日常生活尚有一段距离。然而，看了进博会的参展内容后，我才了解到日企提供的民生AI早已深入到我们的日常生活中，且今后将会逐步更加普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年进博会上，兄弟工业公司展出了两款AI缝纫机：电脑绣花・缝纫一体机和电脑绣花机。其中，电脑绣花・缝纫一体机集AI技术与多种实用功能于一身，能将用户传输的图案或照片自动转化为刺绣数据，并可衍生出铅笔针法等10种不同风格的绣花效果。而电脑绣花机则能将照片、插图自动转化为绣花数据，并可在非平面物品上进行绣花，使创意表达更加灵活多样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/07/20251107102150832.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进博会上，人们还能看到松下提供的一系列智能产品。例如，四筒全热泵洗烘护一体机通过AI面料识别系统，能自动匹配洗护方案，可区分羊毛、丝绸等20种材质。另外，AI厨电套装则能通过摄像头识别食材，联动云端数据库生成营养食谱，甚至根据用户健康数据调整烹饪方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在医疗健康领域，日立带来了医学实验室自动化解决方案。该方案可自动分析医疗样品，减少人为错误，帮助实验室优化流程、提高精益化管理水平。它通过自动化的检测流程和精准的数据分析，能够快速、准确地提供检测结果，为医生的诊断和治疗提供有力支持，适用于血液检测、生化检测等各种医疗检测场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/11/07/20251107102209777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在医学实验室自动化解决方案的展区旁边，日立还展示了慢病风险预测模型。该模型通过早期疾病风险预测及干预，助力延长健康寿命，降低整体医疗费用支出。它可以针对包括原发高血压、二型糖尿病在内的多种慢性病进行风险预测。通过对大量医疗数据的分析和AI算法的运用，该模型能够提前发现个体患慢性病的潜在风险，为医生和患者提供早期干预的依据，从而有效预防和控制慢性病的发生发展，为各收入层人群的生活质量提升作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;城市AI：信息及交通方面的智慧革新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI的发展离不开通讯技术的支持。在进博会上，住友电工展出了其在通讯领域的最新产品，包括光纤熔接机、高密度光缆和超低损光纤等。住友电工执行董事、社会系统事业本部副本部长小林弘一对我表示：“我们把最新产品带到了进博会，不少产品是在中国首发。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在住友电工的展台上，有一款高精度纤芯对准光纤熔接机，这是一款行业领先的熔接机，具有高适应性，能够实现5秒快速熔接和9秒高速加热。此外，智能带状光纤熔接机也备受关注，它具备高效的熔接能力，可针对带状光纤进行精准熔接，特别适用于大规模光纤布线等场景，能有效提高光纤熔接的效率和质量，为通信网络的建设和维护提供有力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“数据中心使用的光缆，需在有限空间内实现高速、大容量数据传输，我们的高密度光缆发挥了这方面的作用。”小林执行董事谈道。据其介绍，住友电工展出的高密度光缆，能够满足现代通信网络对于大容量数据传输的需求，可广泛应用于数据中心、通信基站等场景，有效提升通信网络的传输效率和稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/11/07/20251107102242999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在智慧城市领域，日立则展出了智能铁路运营系统。这是新一代数字化资产管理平台，能够整合多元数据，将列车及周边铁路基础设施的海量实时数据整合到统一平台，涵盖轨道健康状况、行车质量、架空线状态以及植被情况等数据。该平台具备强大的边缘计算能力，可在列车或基础设施端实时处理海量数据，仅将关键信息传输至运营控制中心，从而大幅提升了运输运营商获取可操作性洞察的响应速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/07/20251107102304966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>98e683847db9145baed5d8abe209c2b5</guid>
<title>“一键投诚”，民进党在紧张什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinShiQing/2025_11_09_796292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林士清】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一键登记投诚”“一键呼叫解放军”“申请回归祖国”“推荐他人获得积分奖励”“申请大陆身份证”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一款名为“归家APP”的应用程序在台湾地区社交平台上掀起热议。根据网友们拍摄的视频，这款APP允许台湾民众通过手机轻松完成一系列与回归祖国相关的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/07/20251107132348499.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在互联网上流传的“归家APP”页面&lt;span&gt; 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着岛内部分媒体渲染报道，加上主管机关展开查证过于片面，导致整起新闻事件的轮廓显得扑朔迷离。岛内“陆委会”指出，目前在海峡两岸的主要应用商店皆未发现“归家APP”可供下载，其所谓的“功能界面”多为截图流传，来源不明且未经验证。至于传闻中“已有数万人登记”的说法，民进党当局研判属于“境外假讯息”或“认知作战”的一环，意图“借资讯混淆扰乱民心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“归家APP”在目前可查的公开资讯中，更像是一场真假难辨的资讯事件。它或许存在于部分社群链结与匿名网站中，但尚无证据显示其为可运作的真实应用程序，显现出民进党当局过于心虚、太过矫枉过正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传闻的“使用体验”：截图多于实测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“归家APP”程式并未在Google Play或App Store上架，坊间关于其“使用体验”的描述，大多来自网上贴文与未经验证的截图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据传，其界面设计包含“实名登记”、“身份证号输入”“居住地选择”等栏位，并设有推荐机制，拉人可获红包、礼品或积分奖励。部分流传版本甚至声称，用户可“申请中国大陆身份证”或“直接呼叫解放军接应”，此类说法虽然引发关注，但也因过于夸张而被视为假信息的特征之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/07/20251107134322377.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;376&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网上流传的视频截图显示，“归家APP”还包含身份登记、附近归家者热力图和城市归家热度等内容&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，目前尚无可验证的使用案例、资讯安全检测报告或服务器资料披露。“归家APP”无论是隐私条款、资料权限还是技术细节，皆未被媒体或民间资讯安全团体确认。从现有迹象研判，这类“使用体验”的描述更像是一种社群流传的想象，而非经过实际操作的用户回馈，被恶意地贴上“抹红”和“统战”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事实层面观察，“归家APP”的确存在“政治诉求导向”的内容，如果这些讯息被组织化散播，可能是民进党当局企图将此款APP构成一种“认知作战”策略，但若直接断言它已成为大陆主导的统战工具，则言之过早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而民进党当局已经紧张万分，他们动用公权力资源，试图将一款尚未证实真实存在的应用软件，定性为危害台湾安全的“假讯息”源头。不仅迅速展开查证，还通过岛内媒体大肆渲染其“危险性”。在民进党长期操弄“台独”议题、进行分裂活动的背景下，他们害怕台湾民众对大陆产生认同和向往之情，所以对“归家APP”这类带有回归祖国导向的内容如临大敌。在没有确凿证据的情况下，就匆忙将“归家APP”定性为危害台湾安全的“假讯息”源头，并通过媒体大肆渲染，其目的无非是制造恐慌氛围，转移民众视线，巩固自身的政治利益。这种做法，不仅损害了台湾民众的知情权，也进一步加剧了两岸关系的紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;避免封锁误解，重建互信与透明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往民进党当局动辄限制中国大陆的影音平台或社群帐号，多以“防渗透、防认知作战”为由。然而，当判断依据不透明、程序欠缺外部监督时，公权力的扩张便难免引发疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番也是如此，岛内民众不禁质疑：如果行政部门仅以“可能涉中资”“可能危及安全”为由，即下令封锁或下架应用程序，社会自然质疑：这样的标准是否过于宽松？是否可能以政治判断取代技术审查？如此一来，“言论自由”又何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉及海峡两岸之间的资讯流动，长期存在政治敏感性。“归家APP”号称能协助台湾民众返乡探亲、促进交流，却因资讯安全疑虑遭封锁，正突显此种两难：如果全面封锁，固然能阻断潜在风险，却也可能削弱民间互动与理解；若完全开放，又会给民进党机会进行政治操弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是“信任缺口”，导致两岸社会普遍对涉及对方的数字治理，既缺乏信任又拒绝透明。结果是，双方陷入“越管越紧、越禁越疑”的循环。事实上，台湾大可以自信、大方，对APP政策管制方向或可转向“资讯风险透明化”：以技术检验取代政治判断，建立资讯安全合作与资料稽核机制。让交流在制度与监督之下进行，而非陷入“要封或不封”的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“归家APP”的风波不仅是科技事件，更揭露台湾社会对“国家认同”差异的张力。部分民众认为当局过度防范，易陷入“反中即正确”的思维；另一些人则主张在“外部渗透”风险仍高的前提下，防线愈高愈安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述分歧反映出台湾社会的“安全焦虑”与“认同焦虑”并存。一方面，对外的不安全感使社会倾向防御；另一方面，台湾的社会体制又要求开放与多元。如果政府缺乏透明沟通机制，民众就容易以立场取代事实，以情绪取代判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对“归家APP”的争议，真正值得关注的，不在于民进党当局一次性的封锁决策是否正确，而在于台湾社会能否建立一套可持续、可对话的资讯治理机制。若处理方式过于急促或欠缺沟通，不仅可能被外界解读为“政治审查”，更容易让两岸关系在误解中进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/07/20251107133214343.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国台办发言人张晗11月5日表示，“归家”应用软件为网友的个人创意，反映出两岸同胞期盼早日团圆的共同心愿和对实现祖国完全统一的热切期盼。民进党当局以所谓“认知作战”说法上纲上线，煞有介事对大陆攻击抹黑，无非是想制造台海紧张气氛，升高两岸对立对抗。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，真正的防护并非“阻断一切”的封锁，而是建立透明、可验证、可对话的制度。唯有如此，台湾社会才能在维护自身利益的同时，维持海峡两岸民间交流的正向基调，避免因误解与不信任而使问题政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们也借此次事件看到了岛内民意的转变，不少台湾民众对于民进党当局这种动辄封锁、缺乏透明度的做法开始产生抵触情绪。他们渴望了解真实的信息，而不是被片面、带有政治目的的宣传所左右。只有通过充分的沟通和交流，才能增进两岸民众之间的相互理解和信任，减少误解和偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，随着两岸民间交流的不断深入，越来越多的台湾民众希望能够更加便捷地获取大陆的信息，了解大陆的发展变化，这种需求是客观存在的，也是无法被长期封锁和抑制的。民进党当局如果继续采取这种简单粗暴的封锁手段，不仅无法达到其所谓的“安全”目的，反而会进一步失去民心，让台湾社会陷入更加分裂和对立的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>