<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d213cfb701a2a23358f38f9d8cde1e4</guid>
<title>中美关系的旧压舱石需要调整，还要加两块新压舱石</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2023_12_07_718185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【在国际局势和力量对比发生明显变化的情况下，中美关系也面临新的调整。如何在新的不确定下寻找确定性？如何有效管控分歧、避免误判？这些问题正成为中美关系新的思考点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，中国人民大学区域国别研究院院长翟东升教授在2023年“读懂中国”国际会议“全球视野下的中美关系——寻找利益汇合点”闭门研讨会上指出，以往经贸关系被认为是中美关系的“压舱石”，但这块石头要想发挥作用，需要做大的调整，中美之间也需要构建新的“压舱石”关系。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何构建中美关系新的“压舱石”？我主张在找新“压舱石”之前，不妨先看看旧的是否还有用——我认为还能挽救一下，但是需要重大调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系最初的“压舱石”是经贸关系，但是随着年久失衡，这块越长越大的大石头的位移，恰恰导致中美友谊的大船差一点翻船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的拥趸，正如李成教授刚刚所说，他们原本是民主党的票仓，但是如今被特朗普带进了共和党；他们对中国最愤怒的地方不是中国的制度或者中国的军事力量，而是中国的贸易顺差，以及据说由此而导致的美国中部白人的失败。他们是后冷战时代唯一一个人均寿命下降的族群，在新冠到来之前四年里，他们的人均寿命也在连续下降。他们痛恨全球化，痛恨跨国公司将生产环节转移出美国，而他们选出来的政客在finger pointing的指责竞赛中，把矛头对准中国这个遥远的软柿子，总好过公然攻击美国大公司和潜在金主。中美关系成为美国内政游戏的牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/06/20231206142641661.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美贸易关系对双方都有利，如果说有谁受损，那么看看后冷战时期，谁的GDP停滞不前，就能明白中美关系的撕裂谁能获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经贸仍然可以是中美关系的“压舱石”，只是需要把这块大石头放到恰当的位置上。如何调整？双方肩负着共同但有差别的调整责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方共同的责任是：跳出双边来看双边。你不能要求任何一组双边经贸都趋于平衡，而是要看整体上一国的顺差或者逆差是否过度。比如说，中国可能卖了太多鞋子和电脑给美国，但是中国从中东进口了太多原油，而美国卖了很多武器装备给中东，这样一来，总体上是平衡的。如果我们再将资本项目的利益关系以及贸易商品的附加值纳入考虑，那么中美合作的利益分配其实是相当平衡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方的主要调整责任是调整自己的国际收支平衡，贸易顺差应该进一步收敛，国内福利开支应该加大，共同富裕加快实现，劳动者权益和生态环境应该得到更好的保护。这些正是最近十多年我们一直在做的事情，已经取得了实质性进展，但是还有很大的进步空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美方的对等调整责任，则是放弃自己的美元霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元的超额霸权始于1971年，在此之前，美元仅仅是黄金的仆人；尼克松关闭黄金窗口并打击IMF的SDR而捍卫美元国际货币地位的做法，相当于发动了一场全球货币金融领域的政变，仆人谋杀了国王，篡夺了王位。自此以来，美国从顺差国变为最大逆差国，美国国债失去了控制，美国产业出现了严重的空心化，白人蓝领成为受损者，而获益者最主要是华尔街的大家族和大公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的知识分子有责任从各种数学游戏中走出来，直面问题，并向美国人民诚实地阐述这段历史和其中的再分配效应。对此，我和共和党的一位著名经济学家、IMF的SDR部门的负责人Warren Coats博士合作过一篇学术论文，阐述其中的机理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉过去百年世界经济史和政治经济思想史的朋友应该明白：我所说的，不过是在新的历史条件下重复当年凯恩斯同怀特辩论中的若干要点：真正多边的全球货币，贸易顺差方和逆差方都肩负调整责任。这样才是一个公平而可持续的世界贸易和货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国进一步远离重商主义而落实习近平总书记对于高质量发展和高水平开放的指示，实施内循环为主的双循环和共同富裕。美国应放弃美元霸权，回归实体经济和以人民为中心的真民主。如能实现，则中美关系将找到新的均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/06/20231206143010942.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再简要谈谈两块新的“压舱石”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一块新“压舱石”，就是相互确保摧毁的逻辑，不仅仅是以核武器为核心的暴力摧毁，还有经济战、外交战、政治战、科技战的相互摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当双方意识到对抗升级之后的巨大损失和风险，恰恰是双方关系的新“压舱石”。如果通过合作产生双赢的故事已经不再有那么多听众，那么通过在两国国内向民众展示与对方的对抗和战争给各个主要利益集团带来的负面代价，从而塑造出一种共识：中美关系的下跌必然意味着绝大多数人的损失。为实现这一点，双方不妨一起搞一些公开的经济战、科技战、舆论战、外交战、军事战的兵棋推演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过过去十年的关系下行周期，尤其是疫情期间的自由下落，双方都有不少情绪性的指责，更有一些战略性的博弈。如果说有什么好处的话，我的感觉是美国对中国有了更多的尊重。对于中国而言，以前的美国相对友好，但是不够尊重；如今的美国不够自信不够友好，但是对华心态更加平等了。一报还一报tit for tat，正如“进化博弈论”的著名研究者罗伯特·艾克斯罗德所指出的那样，可以在充满敌意的环境中培育出合作与信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个新的“压舱石”，可能是真正的全球多边主义精神和多边主义机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国力竞争的赛场上，中美是唯二的全能型选手，欧洲没有地缘政治实力，俄罗斯缺乏经济实力，印度和巴西等国缺少政治和军事实力，且能量级别还是低了一个量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才斯提芬·罗奇教授的提议非常有启发：中美共同牵头成立一个常设性的办公室，围绕诸如气候议题、安全与军控、货币与金融、贸易与产业、科技与教育等方面，7*24地深度沟通。但是我认为，仅仅这两国合作，恐还是很难真正解决所有问题的，也容易陷入争执，容易陷入以实力为基础的零和博弈，我们必须尊重和奉行多边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上重新梳理二战之后的多边治理体系并共同领导新多边治理体系，中美关系才有可持续性，并能冲淡其中的现实主义对抗色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的国际治理体系中蕴含的发言权和投票权，与今天的国际政治经济实力对比之间出现了严重的不匹配。只有将基本面与话语权之间的巨大缺口实质性缩小，才能让国际体系的稳定性提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融危机之后，中美G2的提议并没有得到响应。但是十五年后的今天，面对着双边关系的巨大下行风险，面对着进一步变化了的全球大国力量对比和时代性任务，以G2为双核心的全球多边治理体系重构，可能是一个新的“压舱石”，帮助整个人类的大船，顺利驶过风高浪急和激流险滩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8ffe125fc902bac1f6b24a54a4a6646</guid>
<title>除了加沙，内塔尼亚胡还有一场仗要打</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2023_12_07_718183.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日哈马斯发动“阿克萨洪水行动”后，以色列舆论群情激愤，内塔尼亚胡也对加沙祭出了猛烈攻势。只是推进加沙并没有想象中容易，以军当然能对平民造成惨重伤亡，但血腥的城市战泥淖、随之而来的舆论谴责，都让政府面临了政治挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今内塔尼亚胡要打两场战争：一场是针对加沙的哈马斯，一场是针对自己的政治前途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突之初，以色列政坛一扫四年五次大选的混乱，反对党纷纷对内塔尼亚胡表达了支持，拥有未来党（Yesh Atid）主席拉皮德、民族团结党（National Unity）主席甘茨、以色列是我们的家园党（Yisrael Beiteinu）主席利伯曼、工党（Israeli Labor Party）主席米凯利等，更是发表联合声明，表示会全力支持以色列国防军与政府，“在这样的时期，以色列没有反对派。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但前述团结只是表面和气。战时内阁（又称紧急团结政府）虽在10月12日宣布成立，但伴随战斗开展、舆论检讨，内塔尼亚胡面临了来自拉皮德的攻讦，其民调也持续低迷，甘茨的威望则持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/05/20231205140748910.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左至右，国防部长约阿夫·加兰特、总理内塔尼亚胡、民族团结主席本尼·甘茨在当地时间2023年10月11日举行的新闻发布会上宣布以色列成立国家紧急政府&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以色列《马里夫报》（Maariv）在10月20日所公布民调，有80%的受访者认为，内塔尼亚胡要承担这次冲突的责任，只有8%的受访者认为内塔尼亚胡不用负责；即便在2022年投票支持利库德集团的选民中，也有69%认为内塔尼亚胡有责任。另外在“是否适任总理”的问题上，甘茨的支持率上升为48%，内塔尼亚胡的支持率则只有28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而面对民调低迷，内塔尼亚胡显然深感危机，想借“救回人质”重整威望，所以接受了美国、卡塔尔、埃及斡旋，在11月22日批准为期4天的休战协议，与哈马斯进行换囚，并且同意人道主义、医疗援助和燃料物资进入加沙。之后在卡塔尔争取下，休战不断延长，只是战斗最后又在12月1日复燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
局面发展到这里，“如何挽回民意”就与“如何在加沙收场”一样，是令内塔尼亚胡头痛的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内塔尼亚胡的衰弱与政争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾内塔尼亚胡崛起之初，巴以问题是最主要的民意板块。1996年，以色列举行首次总理直选，当时距离1993年《奥斯陆协议》签署不过3年，以色列工党与左翼却已大失民心：巴以和平没有真正落实，签署协议的拉宾也在1995年遇刺身亡。饱受恐袭的以色列社会开始怀念右翼，46岁的内塔尼亚胡于是以利库德集团党魁身份参选，挑战出身工党的总理西蒙·佩雷斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选战当中，内塔尼亚胡高喊“要一个安全的和平”，西蒙·佩雷斯的支持度却因哈马斯的持续恐袭而下降，最终只能败下阵来。但内塔尼亚胡执政后，同样在难解的巴以问题上左右为难：左翼指责内塔尼亚胡拖延了和平谈判，右翼则因政府在希伯伦问题上对巴勒斯坦人让步、与阿拉法特进行谈判而不满，最后内塔尼亚胡又爆发贪腐与婚外情疑云，在1999年狼狈败给了工党的埃胡德·巴拉克，暂时退出政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，内塔尼亚胡以财政部长的身份重返政坛，并于2009再次当选以色列总理，开始了长达12年的执政。在这段期间，经济建树、巴以问题便是内塔尼亚胡维持高民意支持的两大支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是经济建树。2000年代初，以色列经济受全球网络泡沫冲击，不少新创公司直接破产；2000年爆发的第二次大起义，更是重创以色列的投资与旅游业，并且直接增加了数十亿美元的安全成本。为了重振经济，以色列开始探索东南亚国家在内的新兴市场，并且持续投资科技，终于等到了网络泡沫的触底反弹，高失业率也逐渐缓和，最后在内塔尼亚胡接手的2009年实现了GDP 的正增长，前者也更有余裕推动经济的自由化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据经济合作暨发展组织（OECD）数据，从2009年至新冠疫情爆发的2020年，以色列的人均GDP从27,500美元上升到了43,689美元，增幅多达60%，位居全球排名前20，是内塔尼亚胡引以为傲的政绩。基本上在这个时期，以色列自认是世界级的军事、政治和技术强国，而这种意识也有现实的基础来支撑：高科技产业推动了经济成长，实现了技术突破，让以色列可以用相关优势发展外交，包括与周遭阿拉伯国家的关系正常化，也可以加强自己的军事与情报能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/05/20231205140111188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2009年至2020年间以色列人均国内生产总值变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这也可以和内塔尼亚胡同样自豪的另一个政绩相连结，也就是针对巴以问题打出的国家安全牌。2009年内塔尼亚胡执政后，便公开承诺不会重复从加沙单方撤军的“错误”，因为“单方撤军既没有带来和平，也没有带来安全”。此后哈马斯与以色列爆发不少冲突，内塔尼亚胡不仅提高了各安全部门的反恐预算，也将科技优势用于军事需求，例如在边境部署侦测加沙动向的监视系统，各种雷达数组、传感器与无人武器等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以基本上，加沙冲突虽在内塔尼亚胡任内频频出现，多数以色列民众却没有强大的恐慌感，因为冲突很大程度被锁在了加沙走廊，就像哈马斯的火箭也大多被铁穹拦截一般，大部分的哈马斯袭击计划，都能被提早防范与破获，即便有平民流血、哀鸿遍野，那也是发生在“遥远的加沙”，流的也多是巴勒斯坦人的血。对希望宁静生活的以色列民众来说，他们当然满意内塔尼亚胡的安全政绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，内塔尼亚胡在很长一段时间，就是以色列崛起与强大的代表，也是毋庸置疑的全民领袖。在经济领域，他带领以色列经济持续成长、科技蓬勃发展；在安全领域，多数民众没有感受到恐袭的威胁，且内塔尼亚胡还实现了与部分阿拉伯国家的历史性和解，因此被认为是唯一能确保以色列强大、又能睦邻的政治人物。
&lt;/p&gt;
但这样的光环最后还是褪色了，经济便是倒下的第一块骨牌。以色列的经济数据确实亮眼，但民众的生活压力却越来越大，关键就是生活成本的持续上升。根据2019年以色列议会信息和研究中心公布的数据，以色列的食品生活成本比OECD国家高出25%，乳制品和鸡蛋则高出近70%，家居用品和电器平均高出34%，交通成本高出30%，餐厅和旅馆高出29%，医疗费用支出高出20%，文化和娱乐活动支出高出18%。
&lt;p&gt;
另外根据Numbeo数据库，以色列的燃油价格位居全球第四，新车价格位居全球第五。据以色列中央统计局物价指数，过去十年以色列房价几乎翻了一倍，住房费用占家庭总支出的34.3%，欧盟的比例只有15.3%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b21a36cd85027b6a7e584bab08a36250</guid>
<title>美国从何时开始被视为一个帝国，又是如何构成的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StevenHahn/2023_12_07_718178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国的历史从来很复杂，但1830-1910这80年，可能是美国史最复杂的一段。除了人们熟知的南北战争，白人与黑人的多重复合关系，还包括了美国与墨西哥的国际冲突，美国吞并夏威夷与菲律宾的扩张努力。本书雄辩地证明，美国从英国脱离出来，并继承了后者的帝国体制（尽管把联合王国改成了合众国），经历了这80年之后，美国才真正蜕化成了世界性的帝国。史蒂文·哈恩所著的《美国的内战与重建：1830—1910》，为人称道的是它的多元视角，不是以白人–政府–资本家作为叙述主体，黑奴、工人、民众同样在书中发出了自己的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
——探照灯好书评委 |  杨早（中国社科院文学所研究员）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/史蒂文·哈恩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1830年至1910年近一个世纪的时间里，美国以及和它联系得越来越紧密的世界之间到底发生了什么？在此期间，人们的生活、工作、自我认知、维持生计和争夺权力的方式均出现了巨大变化。诞生于这一时期的政治经济制度塑造了并持续影响着我们生活的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在此期间发生的一些变化主要体现在：人口增长了十倍以上；地理边界从密西西比河向西拓展到了太平洋沿岸，随后更是延伸至太平洋；南北战争爆发；存在将近三个世纪之久的非裔美国人奴隶制被废除；曾主宰北美大陆大部分地区的原住民饱受压迫，活动范围被限制在保留地内；经济、社会全面实现工业化；大批欧洲和亚洲移民渡海而来；反对政治经济新秩序的民众运动此起彼伏；发动了征服墨西哥、古巴、菲律宾的战争；国家的权力和影响力扩展到西半球和太平洋的大部分地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在这几十年里，从一个以农业为主、中央政府相对软弱、各州和“边缘”地区相对独立的国家，发展成一个社会彻底城市化和工业化的国家，州政府和联邦政府在社会经济生活中扮演着越来越重要的角色。随着所谓的“漫长的19世纪”的结束，到了1910年，美国已跻身全球强权国家之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些巨大的变化是如何产生的，我们又当如何解读它们的意义呢？不难想象，几乎每个重要问题都伴随着巨大的争议和分歧。美国治理模式的特点是什么？美国政治的轴心何在？奴隶制的影响范围有多大，它与美国的经济增长和政治发展有怎样的关系？围绕着奴隶问题不断加剧的冲突如何演化为内战，内战又在哪些方面改变了这个国家？政治暴力和征服对美国的发展有多重要？阶级、种族和性别关系是如何构建的，它们如何成为变革的动力？美国的工业化始于何时，又是如何快速发展的？我们应当如何看待19世纪后期的民粹激进主义及其与进步主义的关系？美国从何时开始被视为一个帝国，帝国又是如何构成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就要不仅以东北部为原点向外看——无论是向东跨过大西洋还是向西跨过北美大陆——还会从太平洋和外密西西比地区向东看，从墨西哥和加勒比海盆地（Caribbean Basin）向北看，时而还会从加拿大向南看。很多历史学家为此也就认为：美国最初是一个国家；19世纪末20世纪初，开始参与海外征服和对外贸易，逐渐成为一个帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国继承自英国的治理模式本身就是帝国的模式。换言之，从合众国诞生之日起，美国就是一个对美洲大陆和西半球具有重大帝国野心的联邦，许多目标是由奴隶主及其盟友推动的。经过19世纪60年代的大规模政治、军事斗争之后，美国才成为一个国家，一个与其他国家类似的民族国家。这个新美国重新塑造了自己的帝国特征，它们先是表现在南方和外密西西比西部，然后是走向海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/24/20231124095404252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相关的一系列争论涉及19世纪前期社会、政治冲突的性质。此前几乎所有论述都将美国划分为奴隶制合法地区与非法地区，划分为“南方”和“北方”，并将“地域主义”视为政治的主轴。本书虽然明确承认深南部（包括佐治亚、亚拉巴马、密西西比、路易斯安那和南卡罗来纳）确实出现了各种类型的奴隶制社会，上南部（南部偏北的地区）出现了程度稍轻的奴隶制社会；但同样主张，奴隶制在19世纪前60年是全国性的，而不是地方性的。吉姆·克劳种族主义最初出现在东北部和中西部各州，那里的奴隶制当时正逐渐被正式废除。因此，所谓的“地域主义”与其说是一个政治事实，不如说是围绕着奴隶制的未来展开的一系列斗争中的一个重要的政治建构。而且这一时期的主要斗争并不是北方和南方之间的斗争，而是东北部和密西西比河流域之间为争夺整个大陆乃至整个西半球的控制权而展开的斗争。奴隶主和反对奴隶制的扩张主义者（主要在民主党内）结成联盟，而该联盟的破裂最终导致了国家的分裂和战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密西西比河流域作为19世纪上半叶另一个发展区的重要意义，对美国而言至关重要。直到过去几十年，大多数美国史著作带有浓厚的“例外主义”色彩——不仅在于其如何看待美国在世界上的政治地位，还在于它们叙述许多故事时囿于国界。近年来，早期美国学会等，特别是那些研究奴隶制的学者，通过采用所谓的“大西洋框架”，挑战了这种分析上的孤立主义。这种新主张有充分的根据。毫无疑问，北美社会的形成在很大程度上受到欧洲、西非、中非，以及西半球其他地区的影响，所有这些都与大西洋有关，它们逐渐创造出一个相互关联的复杂世界。到目前为止，这个框架不仅为早期的美国研究奠定了良好基础——如艾伦·泰勒的《美洲殖民地》所示——也影响了关于19世纪的研究，特别是对加勒比地区的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，也要看到大西洋框架大大低估了太平洋作为一个日益强大的力场的重要性。自18世纪末商人开始涉足太平洋和印度洋利润丰厚的贸易以来，各个政治派别的政策制定者都认为北美的太平洋海岸对国家利益至关重要，并将其视为通向未来的繁荣与伟大的门户。实际上，如果不承认太平洋关乎美国人的命运——无论是真实的，还是想象的——就无法理解19世纪许多重要事件的意义，从吞并得克萨斯、美墨战争到南北战争，再到开发外密西西比西部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帝国、奴隶制、太平洋，以及东北部和密西西比河流域争夺大陆与西半球主导地位的斗争等问题，使读者得以从一个新颖、引人入胜的角度重新认识所谓的“内战与重建”。本书考察了1830年至1861年间，美国中央政府的权威遭遇的种种挑战，以及这些挑战如何重塑了政府自身的主权主张。其中，最重要的挑战无疑来自深南部和上南部的奴隶主，他们不仅希望保护以奴隶制为基础的既有秩序，还构想在西半球大部分地区建立一个奴隶制帝国的可能性。他们顽固地追求胜利，先是竞逐国家权力，尝试失败后又发动了一场叛乱，70多万人在平叛过程中丧生，国家也留下了久久难以愈合的伤痕。在后文中，笔者将像当时许多联邦的支持者那样，把这段血腥的过程称为“叛乱战争”（War of the Rebellion），而不是“内战”（Civil War），并将南方的“美利坚诸州同盟” 视为非法政权——很大程度上是因为它没有得到任何国家的承认（相较于“同盟”或“邦联”，笔者更倾向于称其为“叛乱州”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，叛乱战争其实只是众多对抗中规模最大的一次，这些对抗或是为了挑战联邦政府的主权权威，或是为了宣示自身的主权主张。这些对抗包括：美洲原住民为反对殖民者对其土地的掠夺而展开的斗争，特别是19世纪三四十年代的第二次塞米诺尔战争（这场战争是越南战争之前美国持续时间最长的战争）；19世纪30年代前期，南卡罗来纳反动奴隶主支持“拒绝承认或执行联邦法令”运动；19世纪50年代，摩门教徒努力限制犹他的联邦权力并自行设立“德撒律州”；19世纪四五十年代，由私人资助、发起的针对古巴、墨西哥和中美洲的“非法对外征伐”，该行动显然违反了1794年《中立法》；1861年冬至次年春，林肯政府采取行动应对南部同盟叛乱时，加利福尼亚、美国中西部和纽约市分离主义骚乱的蔓延。除了上面列举的这些，这期间还发生了其他对抗，包括美国原住民在高地的抗争、“铜斑蛇”运动（“铜斑蛇”指不忠于林肯政府的北方白人）、暴力反对征招非裔美国人参加联邦军队的运动，以及对联邦权力扩张的抵制。事实上，我们或许可以将发生在19世纪前70年的叛乱统称为“复数的叛乱战争”（Wars of the Rebellion）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe0a704a28164c4d5040e66982caf2ba</guid>
<title>“中国不是美国朋友”，芯片行业也不是</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_12_07_718177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当雷蒙多对顶尖芯片企业说“中国不是美国朋友”时，我们中国人应感到欣慰，因为基辛格曾说“成为美国敌人是危险的，但成为美国朋友是致命的”，这话对当前的美国乃至全球芯片行业而言，是锥心刺骨的真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格已逝，但其名言不死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被美国“修理”到欲哭无泪的台积电董事长刘德音，最近哀嚎：在全球化分裂的国际趋势下，各国对于国家安全的诉求随之而来，对产业、经济最大的隐忧是全球创新的速度会“Slow Down”，特别是强国追求“AI Sanctions（AI制裁）的境界”，将加深地缘政治的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘德音抱怨的是美国对中国不断扩大的芯片禁令，其逻辑是，禁令使中国大陆花很多时间做“旧的东西”，美国的领先企业也会因看不到对手而减缓创新速度，这是产业与经济的最大隐忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电不间断的技术攻坚，其主要动力来自全球科技业的创新能力，终端装置持续创新，才用得上最尖端的芯片。另一方面，芯片企业彼此的竞争，也有助于行业持续追求创新。因此当创新速度慢下来，台积电将遇到“最值钱的尖端产品反而卖不好”的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于每年研发经费相当于一艘航母造价的台积电而言，美国的“国安卡产业”确实是致命的。不过，对于遭到美国卡脖子的中国芯片行业而言，仅止于危险等级。这就是做美国朋友与敌人的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘德音的哀鸣很值得玩味，其所谓“中国大陆花很多时间做旧东西”，已经造成整个行业的地动山摇，这次就聊聊两岸芯片业消长的最新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/06/20231206151607805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月2日，美国商务部长雷蒙多在加州西米谷举行的里根国防论坛上发言，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;称美商务部需更多资金应对中国半导体赶超。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;成熟制程芯片跳楼大拍卖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“创新”一词，对雷蒙多而言是另一个意思。她说“中国威胁的性质在改变中，我们需要改变策略，正更认真的看待出口管控，正采取非常积极创新的方法”。简言之，行业在拼技术创新，美国官僚在“拼卡脖子方法”的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部预告在明年1月，将派官员来台为芯片业“再画一次红线”，雷蒙多誓言要破坏芯片业绕过禁令赚人民币的“非建设性行为”，其方法之一，就是勒令非美国芯片企业配合美国政府“卡美国企业脖子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是否伤敌一千，尚未可知，但“自损八百”一定要做彻底，这就是雷蒙多的“创新”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，台韩芯片业目前正面临灭顶风险，因为中国大陆芯片业正在成熟制程领域攻城掠地，致使台韩厂的主要营收进入快速流失的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，“朝鲜日报”示警：中国正对20纳米以上成熟制程芯片展开“攻击性投资”，韩国业界认为，未来全球50%以上的传统芯片将在中国生产，中国将进一步垄断市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月，我投书观察者网（注1）呼吁大陆要主攻成熟制程市场，并看衰美国产业政策的执行力。当时，美国“芯片法案”过关，顶尖芯片企业陆续对美国本土投入巨资设厂，华盛顿开香槟庆祝“芯片自主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多过去了，这些芯片厂都尚未拿到补贴，雷蒙多反倒还在索求更多预算执行出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，前中芯国际副总裁李伟则公开表示，“在美国出口限制下，中国开发先进制程芯片受挫，所以，中国在技术门槛较低的成熟制程芯片市场储备竞争力，再寻求将影响力扩大至先进制程市场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国当前发出警示的背景是：成熟制程芯片正在大拍卖，降幅约一成，陆韩台都在积极抢订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾芯片厂的抢单模式，包含“量大降价”、“绑量不绑价”、“展延投片量”、“机动议价”、“晶圆银行”等，白话说，供应商正在积极适应“买方市场”，只要下单，一切好谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望明年销售复苏，陆台韩供应商都必须预先抢市占，而明年底中国大陆将有32座成熟制程厂建成，相比之下，台湾有19座，美国12座，这加剧了台韩厂的忧患意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾调研机构分析，至2027年全球晶圆代工成熟制程（28纳米制程及以上）和先进制程（16纳米制程及以下）产能比重，大约维持在7比3。大陆成熟制程产能比重将从今年的29%，提升至2027年的33%，台湾成熟制程产能比重，可能从49%降至42%。（注2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/06/20231206151252247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国调研机构分析，接下来二到三年间全球50%的成熟制程半导体将在大陆生产，2022年中国占28纳米制程芯片市场28%，预计2025年该数字将提升至40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，成熟制程芯片“白菜价”的时代正在逼近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头玩味刘德音那句话，“中国大陆花很多时间做旧东西”会对该行业造成什么影响呢？直观讲，就是顶尖厂将只能靠“做新东西”存活，但科技业创新速度慢了下来，新东西的销量就有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪会传出英特尔高层呛雷蒙多不懂行业，“小院高墙”动辄就是一艘航母的损失，但美商务部还在索要“几架战机的预算”，大搞旨在破坏的创新，卡所有人的脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成熟制程领域由中国独霸，美欧可能会有反制措施。至于什么措施，其实也不难预测，先进制程卡技术，成熟制程就会卡市场，只是卡技术相对容易，卡市场却可能伤敌一千，自损三千。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此，我们不妨先观察后续发展，再做评估分析。在此之前，可看看两岸芯片消长预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾萎缩，大陆成长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际数据资料公司（IDC）10月份的报告（注3）预测，到2027年，中国与中国台湾将占据72%的代工市场和68%的封测市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点一：整个行业正在遵循“中国+1”与“中国台湾+1”的策略，分散地缘政治风险，“半导体业多极化”（产业营运将从全球合作转向多区域竞争）正在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点二：到2027年，中国的（晶圆代工）市场份额将达到29%，较2023年增加2个百分点，而台湾的市场份额将从2023年的46%下降至2027年的43%。美国在先进制程部分将取得一定斩获，预计2027年7nm及以下的份额将达到11%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点三：在晶圆代工方面，台积电、三星、英特尔在美国先进制程上（至2027年）将仍处于领先地位，相对地，中国大陆在成熟制程上得到快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点四：在封测领域，东南亚（尤其是马来西亚与越南）的市场份额将上升至10%，而中国台湾的份额将从2022年的51%下降至2027年的47%（中国大陆为21%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上预测，不必在数据上太较真，因为未来5年芯片业变量很多，行业分析很难精准预估不可测的政治干扰，所以我们只要看趋势即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/06/20231206151357425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国的小院高墙不倒，台韩半导体厂都不会好。做美国朋友，迟迟拿不到补贴，还要面临中国大陆在成熟制程上“抄底”，其煎熬可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在全球化变形的环境下，于芯片业低端技术的封测领域，东南亚必然受益，只是上次我也根据台“中研院”的报告谈过印度与越南的发展条件（注4），越南优于印度，但越南也有难关需克服，两岸可携手或分别拉拔越南，以免被“+1”趋势伤太深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在晶圆代工领域，真正抢了两岸芯片市占的是美国，但若美国仅在先进制程上夺回些份额，他们可能会遭遇入不敷出的风险。因为考虑到补贴的缓慢、不足与分配问题，以及科技业整体创新的Slow Down，多重因素可能会让美厂处于“先进制程孤岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被雷蒙多批评的英伟达，其执行长黄仁勋最近也不客气地公开说：美国势必得让半导体产业与中国脱钩，但至少还要等10到20年，才能实现半导体供应链完全独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为黄仁勋的“不客气”还是太客气了，美国想实现半导体供应链完全独立，这是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完全自主，只有中国办得到，但此一路径对中国是否长远有利，却可以讨论。毕竟，技术完全自主，有着“市场完全自闭”的风险，一定程度的对外合作仍是必要的。须知，台积电的生存秘诀，是与全球客户合作于技术创新，而不是宅在台湾自己做自己的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有能力靠自己活，并不意味着靠自己活比较好。这是两个不同层次的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为Mate 60，让雷蒙多受到心理创伤，加码耍狠也是合情，尽管对美国产业而言并不合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人猜测，大陆已有许多技术突破，只是闭口不谈，以免让对手开窍。不过，在营商层面，倒可大谈特谈，当成熟制程芯片走向白菜价的时候，对手迟早会将注意力从技术面转向市场面，而在市场面想卡中国脖子，就会出现战略误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如中美贸易战，美国输一屁股，我们已很久没看到戴琪口出恶言了不是吗？韩媒所称中国在成熟制程上的“攻击性投资”，就是在紧张市场面的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不惜赔本抢市占的营商手法，其短空长多，韩国人最知个中三昧，合理预知死到临头。因此，可能随之而来的贸易战，中方要有所准备，要尽可能与外商外资形成统一战线，在国际经贸平台上预做铺陈，排除芯片保护主义障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不是美国朋友，芯片行业也不是，当科技业创新速度减缓，只有站稳成熟制程的一方立于不败之地，而走上绝路的美国资本，自会反噬雷蒙多的小院高墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注1：https://www.guancha.cn/yanmo/2022_08_07_652661.shtml
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注2：https://ieknet.iek.org.tw/ieknews/news_open.aspx?actiontype=ieknews&amp;amp;indu_idno=1&amp;amp;nsl_id=7c9edcdf637c41deb8bd7d51a833b262
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注3：https://www.idc.com/getdoc.jsp?containerId=prAP51281723
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注4：https://www.guancha.cn/yanmo/2023_10_04_710800.shtml
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>