<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1e71d09cd943241d418816281108904</guid>
<title>单极的瓦解：总有一天，债主们会找美国要说法</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewSheng/2022_10_10_661377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球多边主义体制已死了吗？中美竞争经常被描述为两种不同世界主张、价值观与信仰体系间的存亡之辩。可以肯定的是，在这个熙攘的世界中，确实存在对多边主义的不同定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《不列颠百科全书》解释道，因共同利益、互惠精神与相似的价值观或意识形态而团结起来的“三个或以上的国家，对它们之间关系的组织过程”——是为多边主义。这是二次世界大战结束以后，由七国集团统一口径后的定义，其中美国是实际上的领导者，成员还包括加拿大、英国、法国、德国、意大利与日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一个多边世界秩序，围绕三组国际机制来运行：联合国（处理安全议题和文化、粮食和卫生等福利问题），世界贸易组织（外贸议题），和布雷顿森林体系的双生子——世界银行与国际货币组织（金融议题）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于当时的优先事项是重建全球经济，其他国家乐于接受一个单极（美国）主导下的多边主义，一个专注于贸易、金融与发展的多边主义。冷战时期，由于苏东阵营军备强大而经济羸弱，地缘政治受到了限制。有“美国治下的和平”（Pax Americana）所护航，全球发展得相对顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/10/09/20221009141957153.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1944年，二战同盟国代表在美国新罕布什尔州参加联合国货币金融会议，签署了《布雷顿森林协议》 图自：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，这套体系的成功，却带动一批新兴国家的崛起，反过来对体制的存续构成“挑战”。中国、俄罗斯与印度还有其他国家，都开始“挑战”这套秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着乌克兰战争爆发，七国集团与新兴国家间的尖锐矛盾，已经前所未有地暴露。真正的问题在于，我们是否要继续走美利坚单极主导的多边主义，还是选择拥抱多极背景下的多边主义，而与之相关的规则还有待修订。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年全球金融危机后，我们就注意到这个趋势，当七国集团承认他们必须接纳新兴国家后，二十国集团得以组建，包括了中国、俄罗斯、印度、印度尼西亚、巴西、南非、沙特阿拉伯、土耳其、阿根廷、墨西哥、韩国、澳大利亚与欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的二十国集团峰会将在巴厘岛举行，并讨论从金融到外交事务、粮食供应等一系列广泛的话题。然而考虑到七国集团拒绝与俄罗斯总统普京对话，巴厘峰会能否在气候变化和世界和平等议题上取得全球共识，还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有国际秩序的三大支柱，正深陷困境。由于美国否决了违背其自身利益的判决，世贸组织的贸易争端解决机制已经停摆。关税正卷土重来，美国单方面施加的制裁，已经威胁到全球供应与支付链的完整性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融领域，美元依然占据主导地位。但即便IMF在去年向特别提款权（SDR）中注入了6500亿美元，世界银行与其他多边发展银行手上的资源加起来，对于解决气候变化、全球债务困境和其它全球公共产品匮乏等问题，依然是杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国从过去靠外交与谈判解决问题，如今却越来越倾向于将金融工具武器化，单方面制裁媒体、个人、企业与国家，甚至发动军事冲突。这是造成当前国际秩序严重的两极分化与对立的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/10/09/20221009142515516.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塞尔维亚裔美国经济学家米兰诺维奇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究贫富差距的思想家布兰科·米兰诺维奇注意到，自冷战末期以来，美国及盟友在没有获得联合国授权的情况下，在四个大洲上攻击过五个国家：入侵巴拿马、轰炸南联盟，入侵阿富汗、伊拉克与空袭利比亚（在利比亚的案例中，美国带头推翻卡扎菲政权更是违背了联合国安理会决议）。换句话说，如果一个联合国安理会永久成员国都不遵守规则，还有谁会遵守呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米兰诺维奇还举了两个联合国正在失败的例子——目标扩得太宽，以至于插手了只有主权国家和地方政府处理的领域；在应对气候变化、社会不公平等关键议题上，联合国明显缺乏充足的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新冠疫情与乌克兰战争爆发以来，世界至少被分成三大阵营：七国集团给“秩序挑战者们”扣上“修正主义”的帽子。然而其他国家，比如中国，并不反对布雷顿森林体系衍生出的国际组织、联合国或世贸组织等国际机制。它们只是要求进一步讨论如何改革现有体制，增加资金贡献，以及也许给七国集团以外的成员更大发言权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前围绕多边主义辩论的核心问题是，究竟谁来为提供全球公共产品买单，比如安全、卫生、应对气候变化的行动，以及解决区域发展不均衡等问题。人家既然愿意出钱，则理应让人家有权发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/09/20221009142815945.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近年来，中国在联合国等国际舞台上发挥的作用越来越大 图自：央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要美国继续当世界警察，提供关键的金融与技术标准，并在教育、科研、媒体和金融领域充当领导者，它的单极秩序就会有国家追随。然而当美国甩开外交，满脑子都想用军事手段解决问题，比如在伊拉克和阿富汗发动战争，施加制裁等做法，那么其它国家就会重新考虑他们应何去何从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的单极秩序有美元的强大实力做后盾。但美国已经从1988年的债权国，变成如今全球最大的债务国。截至去年年底，美国已欠下全世界18万亿美元，相当于美国国内生产总值的78%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然美国继续依赖大量的财政与经常账户赤字维持运转，债权人可以预期其债务还会持续增加。美国作为一个“借钱惯犯”，不可能继续维持单极的地位。早晚有一天，债权国会就美国如何还得起债的问题讨要说法，或者为了全世界考虑，要求美国安全地管理债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，美国主导的单极多边主义保质期正在接近。而一个基于多极的多边主义秩序还未形成，这就是我们处在当下乱局的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发表在10月8日南华早报英文版网站，译文有删节）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be086b750f2822bfabe554727638a2ca</guid>
<title>印度构建国族认同，要跨过哪些坑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suishui/2022_10_10_661375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/随水】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有次跟我的印度朋友聊天，他在中国待过很多年，对印度的种种弊端看得很清楚。我跟他说，印度五十年内一定还会分治一次；结果他说，等不到五十年，最多二十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“系统还原”之所以具有可行性，是因为印度目前的国族构建设想存在着内部不可调和的悖论。悖论存在于两个方面：一是印度教民族主义的原教旨化与社会现代化、宗教世俗化之间的悖论；二是和平时期构建国族认同所必需的强力中央集权与联邦自治、宗教自决、民主自由之间的悖论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个像我这样热爱印度的人，都会十分着迷于印度内部的文化多样性。我一直都说，在印度旅行跨邦如跨国，印度的多样化程度甚至要超过整个欧盟。事实上，印度内部的多样性至少同时存在于三个维度——一是民族，二是宗教，三是种姓。这种多样性对于国族构建来说无疑是一个巨大的噩梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/09/20221009151520858.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么印度的国族构建依据从何而来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的民族主义者常常自认为印度自古以来是一个类似于古代中国的文明——有着自己独特的文化底色、生活方式和道德价值观，能够吸收融合外来民族，分裂伴随着统一……既然中国能够用“中华民族”这个文化概念来构建国族认同实现大一统，印度凭什么不可以？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们忽略了很重要的一件事，中国有着长达两千年的中央集权历史，尽管之前并没有刻意去构建国族认同，但华夷之辨长期存在，儒家文化一直都具有强烈的家国意识，因此当晚清提出“中华民族”的概念时，被所有人接受几乎是水到渠成的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而古代印度就算是在短暂的所谓“统一”时期，其统治也相当松散，加上整个社会被民族、种姓、宗教在多个维度上割裂，老百姓的自我认同局限于自己的种姓宗族，“以天下为己任”、“修身齐家治国平天下”这样的家国概念在印度人看来简直就像在说笑话——老子只管在自己的工作岗位上混吃等死，天下兴亡与我何干？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了英殖民后期，印度人的民族意识才开始觉醒，当时出现了“印度斯坦族”（Hindustani）和“印度民族”（Indian nation）的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印度斯坦族”是英国殖民者对北印度平原那些文化相近、使用印度斯坦语的族群的统称，会产生这种统称其实是因为对当地族群细分层面上的不了解，就好像英国人把更北边的喜马拉雅山地民族统称为“廓尔喀人”。那些北印度平原当地族群对这个称呼十分不满，无法体现出他们在族群上的各种细分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里插个冷知识，北印度恒河平原居民在传统上的自我认同其实跟咱们一样，也叫做“中国人”——Madhyadeśī，音译“摩陀耶提舍”，意译即“中央之国”。这个“中国”大致对应现在印度的中央邦、北方邦、比哈尔邦。古代佛教徒相信，这里是释迦牟尼成道之处，当然就是世界中心，能够生在这里是“大福报”。清代修四库全书的时候，看到古籍中“中国”的这个提法觉得受到了极大的冒犯——奶奶的你天竺成了“中国”？我们中国反而成了边地？这成何体统！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“印度民族”则是英属印度时期，将印度次大陆原住民区分于殖民者的一个概念，是一种以地理概念进行的命名方式。“印度民族”就跟“印度斯坦族”一样带有殖民时期的烙印，因而遭到了印度教民族主义者的抵触，后来他们自己用印度本土语言创造出了“印度教徒民族”（Hindu Rashtra）这个词，与穆斯林族群相对立，按照宗教把印度次大陆的居民划分成了“两个民族”，为后来的印巴分治埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细梳理前因后果就会发现，印巴分治所体现的正是国家多样性与中央集权之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼赫鲁和甘地等人当时既想要一个包括穆斯林在内的具有多样性包容性的印度，又想要一个集权的中央政府；而全印穆斯林联盟（All-India Muslim League）一开始也并不想要独立建国，而是希望是以联邦形式加入印度，他们的条件是要求分享更多的权利，构成一幅“强地方弱中央”的图景。尼赫鲁认为这种分权会影响印度的现代化改革，不肯与穆盟妥协，最后在“分权”与“分裂”之间选择了后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/09/20221009151920540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼赫鲁（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初主导印度独立的那帮国大党大佬们经历过孟加拉分省和印巴分治，深知利用宗教意识形态搞民族主义乃是饮鸩止渴，会导致不同宗教族群的撕裂，因而竭力避免宗教识别，对印度教民族主义进行压制；在联邦体制下，更是需要格外小心地根据实际情况来平衡地方和中央的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而印人党势力壮大后，为了加强集权所进行的国族认同构建，恰恰是基于“印度教徒民族”的宗教识别，对占总人口80%的印度教徒灌输越来越极端化的印度教民族主义意识形态——占印度总人口15%、人数多达2亿的穆斯林，则被排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会感到疑惑，印巴分治的时候穆斯林不是都去了巴基斯坦吗？怎么印度还有那么多穆斯林？这是因为穆斯林受其教义鼓励，生育率普遍高于同时期其他族群，以印度为例，大约每十年穆斯林占人口的比例就会增长近一个百分点。当一个国家中的穆斯林人口达到了一定的比例之后，他们必然会要求更多的政治权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，印人党难道不怕惹毛了穆斯林吗？最近几年的各种事件表明，尽管莫迪政府毫不掩饰对穆斯林的敌意，但他似乎也很有信心用国家暴力机器来镇压穆斯林的反抗……于是乎，印度内部的宗教矛盾暂时被关在了一口高压锅里，这口锅究竟是会慢慢冷下来还是爆炸，咱们可以拭目以待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e644566cec093890c700e5c6e3bea72</guid>
<title>振兴县中教育，需先明确“谁来治理”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2022_10_10_661374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县中兴，则县域兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，浙江省出台了《浙江省山区26县和海岛县“县中崛起”行动计划》（后文简称《“县中崛起”行动计划》）。这一《行动计划》是在教育部等九部门出台的《“十四五”县域普通高中发展提升行动计划》（后文简称《县中发展提升行动计划》）基础上，根据浙江实际需要所进行的地方性改良。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两份《行动计划》表明了中央政府和地方政府对于振兴县中的决心，目的是全面提高县中教育质量，促进县中与城区普通高中协调发展，加快缩小教育差距，办好人民满意的教育。仔细看来，这两份计划都具有不少可圈可点之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;禁止跨区域招生是县中振兴的基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决县中塌陷问题，推动“县中崛起”和“县中振兴”，禁止跨区域掐尖招生是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，全国各地普遍存在省市高中对于县中优质生源的策略性吸纳，通过利益诱惑、提前考试、上门劝导等各种方式，从县中抢夺优秀学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
省市高中掐尖招生，带来两个严重后果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是对县中的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
省市高中一旦掐尖之后，县中的优秀生源流失，会动摇中间学生及其家长的心态，认为县中没有希望了，从而出现中间学生跟风流失，导致县中生源结构大受影响，进而影响到教师教学的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对优秀学生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名县中的师生表示，一些初中的尖子生被掐尖进入到省市高中之后，实际上高考考得并不好，甚至不如自己那些成绩不好但留在县中就读的同学。原因在于，他们进入省市高中之后，不仅面临着环境的适应性问题，而且面临着来自优秀学生之间的激烈竞争、父母老师的双重期待压力，使得他们过度焦虑而迷失了自己。在高度压抑的环境下，学生的学习力、想象力和创造力都会受到一定程度的压迫，以至于出现人际交往障碍和个体心理障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，禁止跨地区掐尖招生，不仅有助于稳住县中教育的生源基本盘，也是恢复高中教育健康生态的关键一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/08/20221008114426843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福建三明宁化一中课间跑操活动（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一位好校长就是一所好学校&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两份《行动计划》都强调了从校长和教师两个层面加强学校队伍建设。浙江实施“县中崛起”校长教师素质提升计划，提出“培训一名校长、带动一个班子、提升一所学校”的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常言道，一位好校长就是一所好学校。一般来讲，好校长身上具有以下几个相似的特征：学校发展目标明确，学校管理思路清晰，工作参与以身作则，能够动员教师队伍。当一个好校长能够依靠自身的能力和魅力，带动一帮教师跟着他干时，这个学校一定能够发展得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾访谈过西北某著名县中的老校长，老校长讲起他治校时期的故事。他说，“校长的关键职能是把教师笼络、团结起来，校长和教师的关系不是上下级，校长的身份既是管理者，也是教师，后一身份是平等的，所以尽量以平等身份平易近人地与他们打交道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，老校长经常进班听课，看老师讲得好不好，讲得不好的要找他谈话、指出问题，但是不会公开指出，而是私下做工作。除此之外，校长还要解决老师家庭内部的矛盾，通过私人关系的互动加强校长和教师之间的信任和感情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广西一所著名市中的校长，因将一所不知名的县中办得有声有色而闻名，当地的市中教育质量因自由教育而不断下滑，后来教育部门将该校长调到市中，该校长同样按照在县中任职时的教育理念管理市中，市中的教育质量直线上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，好校长的作用不仅在县中有所体现，其实在任何一所学校都是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在广西一所崛起的初中调研时也发现，该校在城乡义务均衡发展验收前，因政府缺乏资金，没有给予学校足够的资金开展建设，但学校又需完成建设迎接检查。校长就发挥自己的书法和绘画特长，带着师生们购买材料绘制校园文化墙、平整土地。校长在放假期间带头干活，期间师生们也跟着校长为学校搞建设。这所90年代才建设的籍籍无名的初中，如今已成为当地片区的片区长学校，在全县乡镇初中排名里名列前茅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于县中振兴，一直有一个值得讨论的重点问题，即“谁来治校”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在学校治理中出现了一个不良趋势，即学校管理的官僚化问题趋于严重，学校治校变成了官员治校而非教育家治校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官员治校的特点是按照行政命令治理学校，校长与教师之间有着严格的上下级之分，学校管理秉持着事本主义的逻辑。当然，其中一个重要原因是越来越多的行政事务绑架了学校及校长，以至于学校不得不按照规范化、行政化的方式运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，学校不是工厂，也不是政府机构，所培养的学生不是工业生产线上的标准化产品，所做的工作不是按要求完成一项工作即可。校长面对的对象是充满思想、情感、个性的教师和学生，如果按照规范化、行政化的逻辑进行治理，学校的运行体制就会变得极为僵化，教师关系和师生关系就会丧失温度，也很难激发师生的积极性和创造性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于官员治校，教育家治校，一是要求校长是一个懂教育的人，熟悉教育发展的科学规律，二是要求校长是一个懂管理的人，懂得如何去配置学校内部资源，以促进学校更好发展。总而言之，就是校长要有方向、有能力、有情怀、有温度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县中崛起要提升校长素质，不能按照行政干部的方式对之进行培训和要求，要充分尊重校长的思想和理念，政府需要给予政策空间，考虑到地区差异和学生差异，由校长主导学校治理，实现学校、教师和学生之间更为协调的匹配。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db8105a6028d1f19fb7e32929ccc6237</guid>
<title>当《底线》自己被网民架到被告位置，才更加有意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuLiang/2022_10_10_661371.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“《底线》没底线！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“《底线》魔改案件！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“《底线》瞎编污蔑货拉拉案司机！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“《底线》编剧以前是拳师！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要不是网上吵的凶，平时很少刷剧的我不会去看这部律政剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，光看别人的指控，我对此剧也感到愤怒，甚至发了条微博谴责，但还是秉承眼见为实原则，亲自去刷剧。看下来，发现自己被网络舆论带了节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我觉得挺有收获，因为剧情很写实，帮助我增加了对法官、律师系统工作模式的了解。我一个律师朋友说，看的很带劲，因为我们工作时候就是像剧中那么说话的。我一个法院朋友说，看了两集就不想看，因为太像我们的工作实拍了，感觉看剧又像去上班一样。所以他俩是一个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/09/20221009170954655.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法院人纷纷表示剧情“写实”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这部剧挺敢拍，取材于很多热门敏感案件，包括辱母案、弑母案、江歌案、货拉拉案等刷屏案件，还有很多“时代感”案件，比如女主播猝死案、丁克家庭离婚案、业主与地产商纠纷等等。当然，敢拍的另一面，也是想要借热门案件的流量吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有趣的，还是网上的争吵把该剧本身也变成了被告。剧里律师们各显神通，有大搞煽动的，有互相串联的，现在网上几路律师也针对这部剧各显神通，周阳春、吴谢宇、刘鑫等案件当事人都被搬出来喊话抗议，群众们也是各执一词。好像剧里的人走到了现实中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了这部剧，就会发现网上不少对该剧的指控是断章取义，但是仍然有意义。正如剧情中的案件，双方总是会断章取义，总是会争吵，而争吵背后总是会有隐情值得发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说说刷屏文章指控的所谓电视剧魔改：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、说该剧造谣货拉拉司机劫财又劫色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/09/20221009132035325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/10/09/20221009132044226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实剧里这话是女乘客的母亲说的，她跑去找律师施压，但是法官甚至律师都没有采纳这个指控。这个情节设置，明摆着是要表现原告与被告双方都会为了自身的诉求各执一词，而法官代表公正，不能轻信任何一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、说司机形象难看，脸红红的，暗示司机酒驾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是真的。我也不喜欢司机演员那种表演，还有点色色的瞟了两眼乘客。但剧中法官反复强调不能根据一些外在现象就武断认定对方有罪。所以这似乎也是在提醒我们自己，我们是不是一看司机脸红红的，就觉得他酒驾呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、司机和乘客在路上争执。乘客反复说司机偏航了，司机说“你有病吧”。很多人包括货拉拉案司机自己出来说，原案件中没有说这个话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要严格对应货拉拉案，案件裁决书中记载司机说过“你莫名其妙”，8次提到司机“态度恶劣”，之前也多次因为态度不好被人投诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/09/20221009132508333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;货拉拉案二审裁定截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、说电视剧编造了司机提前在网上搜索“如何让人不知不觉死去”的情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/09/20221009132829130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没看过电视剧的，会以为这是编剧在造谣司机早就在考虑迷奸了。其实电视剧里是说司机的父亲得了前列腺癌，晚期，痛不欲生，叫儿子去买能够安乐死的药。司机是孝子，去配了芬太尼，但是又感到痛苦犹豫，一直没敢给父亲，就放在车上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个情节是要说明法律案件往往有复杂性，剧中法官就差点被这一条搜索记录迷惑，但最终依靠讲证据、重调查，搞清楚了事实。最高法的微博说《底线》的意义就是要减少偏见，倒也没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看本集弹幕的反应，观众都因为这个情节很同情司机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/09/20221009133213668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、法官来司机家里调研，司机妻子向法官下跪，并试图在水果袋里塞1万元钱贿赂。现实案件中没有这个事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个确实是剧里的情节。善意地猜测，可能电视剧是要借此表现普通家庭妇女的着急和不懂法。不过这几集明显就是要让人联想到货拉拉案，我的朋友天津工人郭德鹏就说：“案子才刚过去呢，当事人还在那呢，我要是货拉拉司机，肯定心想，别人一看这电视剧肯定觉得是在说我啊，那我肯定不干啊！”所以这个剧情被网民骂也不冤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，但是，他们没说的是，电视剧也增加了女乘客母亲说女儿平时就很偏执的情节，这一点对女方不利。不过断章取义的人不说这一条就是了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/09/20221009135141836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/09/20221009135049705.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;女乘客母亲说女儿平时就很偏执，律师提醒对判决不利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以诡异在哪里呢？我的朋友，前律师林一五就说了，首先是有些女乘客的支持者包括一些“拳师”，不仅断章取义，还非说电视剧里的就是事实，TA们说：你看电视剧都说了，司机家属想贿赂法官吧，司机想劫财又劫色吧，所以只判一年是判轻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后被“拳师”激怒的网民也跟着说：你看你电视剧会让观众误解事实吧！这等于双方都默认电视剧和纪录片是一回事了。电视剧不是纪录片，而是艺术创作，综合了很多案件要素进行艺术加工。网民被带了节奏，结果挨骂的是电视剧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>