<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d68ff795ea3a6af4e54c6df0d55ea2f</guid>
<title>何为中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xvzhuoyun/2025_08_04_785418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：据澎湃新闻8月4日消息，著名历史学家许倬云先生在美国去世，享年95岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许倬云先生早年以研究上古史闻名，晚年则着眼于大历史，年逾九旬仍然保持着旺盛的创造力，不断地推出新作。其93岁在一个访谈节目中被问及毕生有何遗憾时，沉默后哽咽回答“‘但悲不见九州同’……抗战中长大的我，‘中国’二字刻在心里”，提及抗战牺牲的军民，称“不能忘，忘不了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《三联生活周刊》前副主编李菁曾对其进行过长篇采访，并将访谈收录于新书《历史的钟摆》中。观察者网节选刊载“何为中国”部分，以示缅怀。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 李菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您在《说中国》这本书里讨论了“历史”与“文化”中国的变动，提到“中国其实已经成为一个自我矛盾的名称”，怎么理解这个矛盾？是指它认同的基础、血缘和文化上的这些纠缠？它的历史是同一共同体的连续，还是各种不同族群的融汇？如果说这部书是对“华夏或中国”历史形成的自我审查，那么华夏与中国的联系是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答&lt;/strong&gt;：“中国”二字，原本是地理名词，但慢慢地变成一个以政治意义为主的“天下国家”。它维持在这一块东亚土地上，一代又一代不断地演变，又不断地累积，终于形成一个完整的大集团。这样的文化累积特性，一方面是东亚地区这一大块土地上曾经历过的特有过程；另一方面，由于东亚的地形地貌，它也是这一整块土地处处密切相关、彼此依附而成的特殊过程。于是，中国“天下”的观念既是凝固这庞大人口的理念，也是因此内敛而又外拒，形成中国长期以“天下”自居的自我设限，终于在真正“进入世界”的阶段，处处发生自我调适的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“中国”因为集团太大，时间维持很久，所以更重要的一点是，它有中国文化最后的根，那是理论上的根，也是存在的根，更是一个“至高原则”，就是儒家“天人之际”的“道”：“道”就是天道、人道合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何是应有之事，如何是应做之事——这一命题，其实是“自我期许的命令”；同时也可能是“自我设限的命令”。有如此“命令”，在中国人的观念中乃是“天命”——是中国人，就不能避免自我认同。而在上述“自我设限”方面，我们对于接受外来的影响，也就不免迟疑甚至抗拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史上，每一代都有一些人在中国面临改变时思考：何去何从？必须找到一套新的解释。到了唐朝，“中国”的含义就与汉朝大不一样了；及至宋朝，“中国”就发展出“理学”的意义；而到了明朝，“理学”上的意义转变为“心学”。这一转变，从外设的规矩，转变成内敛的陶冶。这终于使中国人在面临另外一套思考方式的西洋文化冲击时，既无法接受别处来的外设规矩，又不能将“自我设限”的心志与西方“预设”的神恩彼此调协。从鸦片战争以来，中国人始终无法解决整盘接受和自我调节之间的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到两百年后的今天，我们才真正认真地思考过去的东西。我们开始知道，要拣选西方对我们有用的东西——西方因其特定的发展、演化而发展出来的观念、制度、规则，使得他们可以言之成理；我们则应该因应自身现状，“慎思而明辨，择其善者而从之”。至少我这一辈子的工作，就是希望让这一融合的过程更合理、更完整；而且考虑到接受新东西，要考虑将其“镶嵌”在何处——我用的是“镶嵌”一词，这是我自己的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/04/20250804161853384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
许倬云&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：中国这么一个庞大的大一统的共同体，发展了几千年，为什么现在面临那么多各种挑战，一直没有崩坏，也没有分解，背后核心的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答&lt;/strong&gt;：中国历史上面临的外部挑战，一个是饥饿，另一个是侵略。农业是自生自长的事情，农业好的时候，凭两只手就能养活全家。以农为本的中国，在汉代以后已经平稳地发展出“精耕细作”的农业。因此，只要田亩足够，在安定的局面下，就可以做到以足够的劳动力，养活足够的人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为农业国家的中国，如果有问题，一则天灾，一则人祸。前者不会永远发生，也不会全面而持久地发生。因此，中国的农业，只要没有重税、没有重租，且劳动人口不减少，那么这种农业秩序基本可以长期维持稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人祸”可以分成两种：一则是国内秩序失衡，政府的管理制度失效，于是农家无法有安定的日子维持正常的生产；另一则是外敌侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的外敌主要是北方和东北方向的游牧民族——他们居住在气候比较寒冷或干燥的草原地带，牧养经济生产力并不稳定，遭逢天灾——长期寒冷或干燥，会逼迫他们向南侵犯，寻找更好的牧场。北族南犯中原，铁蹄进入阡陌纵横的农地，难以驰骋。而且中国可以不断地向侧面或南方撤退，维持长期的抵抗。北族通常无法熬过这样的“消耗战”，终于被中国消灭或同化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种外族侵犯的个例，可以长期不断地出现。因为邻近中国的外族先企图进入中原，更远方的邻居便一群群地跟随前面的“开路先锋”，尝试牧马中原。于是，这种灾害——例如“永嘉之乱”时期，可以持续三四百年之久。另一种形态是从契丹以至于蒙古，接下来是女真满族——这种长期一波一波地侵扰中国，胡汉之间不断地更换角色、互相进退。如此后果，就是汉人政权和胡人政权轮流占有中国，甚至建立“二元体制”：北族以北方当作自己的“老地盘”，以草原方式继续经营，也作为其维持中国的后援；而在汉地，则收取钱粮，维持汉地“中国式”的朝代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，“中国”这一含义不断地变化：从现在的黄河流域扩展到长江流域——长江流域的总生产力数倍于黄河流域；进而扩到沿海地区——虽然那片区域较小，可是进一步扩大到西南，力量就大了。上述制度，以满洲政权维持最长期而稳定的“二元体制”。因此，“中国”的内涵也就在其制度之下，潜移默化地转变成现代国家（而非完全汉人）的基础。可是，清代始终只能做到“前现代”的体制，这种牵绊永远不能将其转变成现代式的国家体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，还有一种形态的朝代更换是由于农民起义。农民平常安居乐业，假如政治环境良好，即使有天灾或者疾疫，只要政府功能正常，通常可以赈灾或移民的方式解决这一困难，而不至于颠覆政权，更不会颠覆“精耕细作”的农业经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民起义会造成大规模的变乱，甚至改朝换代。其基本的原因，乃是政府本身的管理机制——制度老化，或者某一阶级的垄断权力——导致其不能应对民困、做出适当的补救和济助。最后，农民起义的风暴会颠覆通盘的秩序，建立新的政权——却未必建立新制度。于是，朝代名称改了，国家名称换了，旧毛病却没有革除，换汤未换药，那就成了长期的痼疾。中国古代历史上，就有这种长期无法革新的困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b35d781c0122d5183c49089bdc848c7</guid>
<title>育儿补贴之后，还有一场真正的“硬仗”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuhongyu1/2025_08_04_785392.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐宏宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国家育儿补贴制度实施方案公布：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从2025年1月1日起，对符合法律规定生育的3周岁以下婴幼儿发放补贴，每孩每年发放3600元，至其年满3周岁。其中，对于2025年1月1日之前出生、不满3周岁的婴幼儿，应按补贴月数折算计发补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，2019年是我国婴幼儿照护事业发展的元年，其标志性政策就是国务院办公厅下发的《关于促进3岁以下婴幼儿照护服务发展的指导意见》，0-3岁的婴幼儿由此作为政策服务对象进入社会公众的视野。而这次出台的育儿补贴方案，毫无疑问进一步完善了生育政策支持体系，将惠及千家万户；不过，我们在为其叫好的同时，也要客观认识它的社会效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/04/20250804104900371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;填补了经济支持政策的空白&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一系列的经济支持是婴幼儿照护政策体系的重要组成部分，从我国以往的政策实践来看，具体包括生育津贴、税收优惠以及其他补贴政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，生育津贴制度起步早，具有较为完善的政策架构。早在1951年、1953年的劳动保险条例及实施细则中，就对女工的劳动保护和生育待遇等进行了规定。1994，我国的生育保险制度正式建立。当下，生育保险作为“五险一金”中的重要组成部分，主要用于发放生育津贴和报销参保女职工生育医疗费用，全国超六成地区生育津贴直接发放给个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在税收优惠方面，2022年1月1日正式施行3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除，2023年起扣除标准从每个婴幼儿每月1000元提高到2000元，这标志着我国对婴幼儿照护的经济支持更加具有针对性，经济支持的政策版图进一步完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除生育津贴、税收优惠之外，儿童津贴也是经济支持政策体系的重要组成部分，也为多个国家所实行。在我国《育儿补贴制度实施方案》出台之前，只有独生子女补贴具有一定的儿童津贴的属性，但津贴标准相对较低。此外，还有孤儿基本生活费、艾滋病病毒感染儿童基本生活费以及事实无人抚养儿童生活补贴等，这一类补贴具有明显的残补式(residual)特征，福利给付的对象限制在特定事故与条件下的社会人群，不具有普惠性。换言之，今年的育儿补贴政策有效弥补了原有经济支持政策中儿童津贴的空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/04/20250804104552666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;还需多项政策协同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于婴幼儿照护的经济支持政策的效果，还可以还原到生育支持政策体系中去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生育支持政策是由多重政策工具组成的政策群，其政策效果不仅取决于单一政策工具的效力，同时也受到不同政策工具之间衔接、排列与组合的影响。除了新颁布的经济支持政策之外，还有休假规定，其包括产假（母职假）、陪产假（父职假）和育儿假（父母假），以及照料服务，它们是生育支持政策体系中的两项重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不同政策工具之间的互动作用机制仍需要进一步明确。比如，有研究发现，包含托育服务在内的实物福利能够直接影响儿童照护形态，尤其是对家庭照料具有较强的补充作用。与之相比，普惠性现金福利与家庭照料服务的相关性可能更低，部分原因在于现金使用的范围并不局限于儿童照顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就现实实践来看，国家全面实施育儿补贴制度，无疑扩大了育儿家庭的福利。尤其是对于低收入家庭而言，每年3600元的补贴具有相对较强的支持性。这一笔补贴可以直接用于购置婴幼儿日常生活中必需品、健康和营养、托育等方面的投入，在一定程度上能缓解经济压力，显见于育儿品质的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
育儿补贴有针对性地应对了“家庭养育成本过高”的问题，但是，养育成本，不仅仅是经济问题，还是时间、精力等无形的密集投入的问题。也就是说，在提供育儿补贴和有效缓解家庭照护压力之间，仍具有一定的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，家庭抚育仍是儿童照护的主流方式，尤其是隔代抚育具有普遍性。然而，如今隔代抚育面临四个“不”的困扰：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着预期寿命的延长，祖父母们因面临对长辈的照护任务、需同时照护多个孙子女，这都使得祖父母无暇兼顾以至于“不能”照料；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分城市祖父母们基于个体化的价值立场，“不想”照料的情况也日渐增多；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隔代抚育家庭内部不乏代际张力，当代祖父母不具有传统的权威性，在代际权力、情感互动中居于边缘，在纷繁复杂的现代育儿知识传播和迭代的过程中，祖父母们深陷到“不会”“不敢”照料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，长期连续的隔代照料往往要遭受很多挑战。很多祖父母夫妻间被迫两地分居，而当夫妻中的一方，往往多是男性患病或面临其他照料的情况时，祖母多会暂停儿童照料，整个家庭不得不寻找替代性方案，快速调整抚育策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有年轻父母表示，这笔补贴将直接转付给一直帮助育儿的祖父母。可见，这笔补贴对于增进家庭代际情感交流具有积极意义；反过来看，这也恰恰折射了日常问题之所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或换个说法，低生育率现象背后，很大程度上隐藏着婴幼儿照料的痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/04/20250804104706187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分家庭中没有祖辈可以参与到儿童照料行动中，受制于市场化照料的成本以及对于安全性的考量，往往由女性中断职业，甚至退出职场，以此完成照料任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这点来看，实际上，与以家庭为对象进行补贴、对家庭成员提供经济支持相比，经济手段的有效性可以在职业场景中得到更好的发挥。具体而言，可通过税收优惠等政策倡导企业建立儿童、家庭友好型工作场所；为女职工提供弹性工作制的选择，延长女性晋升通道开放的有效时间，使得女性能在一定程度上更好地平衡“照护者”和“工作者”身份。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2373a94332ce6920ee076ff3bbca16eb</guid>
<title>人工智能没有修炼成精的可能</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2025_08_04_785379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年七月初，在上海一所著名高校任教的一位资深软件工程学者收到我新出版的《工具的苏醒——智能，理解与人工智能的本质》书后，我们有了下面这样一段在微信上的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
教授：“感谢您的大作，很多观点我认同。我属于AI悲观派，只认为AI做了简单重复劳动，复杂的话还是要人来解决，虽然可以做软件编程，但是对于它没见过的问题编码错误极大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：“总有人出于其它目的去神话它。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教授：“计算机界研究偏理论的乐观派多，偏工程的较现实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：“但是偏理论的人也拿不出什么科学理论依据。都是他们个人的信念、猜测而已。我在书中对AI的‘理解’能力做了比较深入系统的剖析，至少我没有见到他们做过什么类似的理论分析来支撑他们的观点。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“说曹操，曹操到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了七月底，一个做投资与产业研究的朋友转发给我了图灵和诺贝尔物理学“双奖获得者”杰弗里·辛顿一篇有关人工智能主题的发言。辛顿可能就属于前面那位教授讲的人工智能乐观派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了辛顿讲演的材料后，我与这个朋友交流了感想。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我：“他这里经不起推敲的内容有点多。首先‘智能本质在于推理’就是有问题的。这是典型的西方文化唯理性论的思维，以偏概全。而且人工智能靠统计方法和暴力计算在工匠技艺上有再大的突破，也不等于科学原理的突破。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友：“辛顿现在是走场专家，他的讲稿与刚刚前几天在英国讲的内容一模一样，内容不重要；同时，邀请他来的机构/组织，就是冲着双奖得主名号，内容也不重要（讲什么都是好，重要的是能出场）”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：“这种做法会败坏科学的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友：“同意谢总意见。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其实悲观也罢乐观也罢，对于从事科学与技术工作的人来说并不重要。重要的是要能够用科学的态度，实事求是地面对现实，而不是抛开客观的立场凭借主观的意愿去解释科学与技术——这是从事科学与技术工作的人必须遵守的本分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在写作《工具的苏醒——智能，理解与信息技术的本质》一书中关于人类与人工智能大语言模型的“理解”异同一章时，我曾经向国内一位著名的人工智能学者做过请教。他在别人眼中可能属于“悲观派”，他对我讲了他的看法：“很多人都说大语言模型有理解能力，其实没有。它不懂概念，只懂概率；不懂概念推理，只懂概率计算。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/04/20250804103508716.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《工具的苏醒——智能，理解与信息技术的本质》，谢耘著
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的看法有合理之处，但是说大语言模型没有理解能力，我做完相关分析后觉得是过于武断了。人类的理解是基于事物之间多重的复杂关联形成的，包括因果关联，也包括语言文字符号层面的关联。大语言模型则是在文字符号层面对语言的内容做了多重的统计性关联。它显然远远没有覆盖人类理解中的所有关联，但是它同时又确实掌握了在文字符号层面的统计性关联。这也反映了人类的一部分理解。所以我们不能说大语言模型完全没有理解能力，它确实拥有了文字符号层面的统计性理解能力；同时也不能像辛顿两次断言的那样“大语言模型理解语言的方式与人类非常相似。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为人类对语言理解的根本性基础，并不在于文字符号层面的关联，而在于将文字符号所表达的内容与现实做正确的对应，这才是人类获得对语言所表达含义理解的核心关键所在。仅仅在文字符号层面做统计性关联，永远也实现不了文字符号所表达的内容与现实的对应。所以大语言模型与人类在对语言的理解上远远谈不上“非常相似”，而是有本质差异的。这也是“具身人工智能”试图在未来解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从科学理性来看待人工智能的当下与未来，大体可以分为四个主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从其科学理论基础来看&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵提出人工智能的“图灵测试”被认为是人工智能这个领域的奠基性工作。但是这个工作本身就不满足基本的科学规范，它是一种主观测试方式，违背了科学最基本的客观性要求。所以，图灵当年并没有给人工智能奠定一个科学的基础。[2]直到今日，虽然有众多人献身于智能科学理论的研究，且著述极丰，但是人类依然没有能够找到符合现代科学规范的智能科学原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至对于什么是智能这个最基本的问题，学术界也没有一个准确的统一看法。辛顿在报告开篇第一页上的第一句话是：“智能的本质在于推理。”这个结论显然是经不起推敲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从牛顿的万有引力，到爱因斯坦的光速不变，再到普朗克提出量子概念，每一次科学的突破都来自于这些伟大科学家对世界的深刻“洞察”。洞察为后续科学借助推理发展提供了基础前提。如果智能的本质在于推理，那么给人类科学奠定基础的“洞察”将被置于何地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方文化有对于基于逻辑推理的“理性”迷信的传统，给逻辑推理以至高无上的地位。这是西方传统的一个重要局限。逻辑推理固然重要，但远远不是人类智慧的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能至今没有一个符合现代科学规范的基础理论，它依然是一个建立在现代科学技术成果之上如集成电路芯片的工匠技艺。辛顿和同样从事人工智能研究的霍普菲尔德一同获得诺贝尔物理学奖，是一个里程碑式的事件。但是这个里程碑并非是标志人工智能获得了科学理论方面的突破，而是一个现代科学基本原理发展进入停滞期的正式宣示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自伽利略、牛顿开始，现代科学发展到20世纪70年代，基础原理性的突破便出现了停滞不前的局面。匪夷所思的多重世界猜想的提出，对据称充满宇宙的“暗物质”“暗能量”的观测，还有几乎是纯数学游戏的“超弦”理论的构建，都没有能够带来真正的突破。自二战后，人类学术论文在数量上成指数增长的同时，创新性以同样的速度在下降。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年诺贝尔物理学奖颁发给了两位与物理学极其勉强才拉上一点关系的人工智能领域里的学者，实际上是物理学界经过了半个世纪踟蹰不前后，终于以一种含蓄的方式公开承认人类对世界的基本认识，进入到了停滞的局面了，而且难以看到未来突破的希望。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d583185a7adf020424ff89bfb76d846d</guid>
<title>做好中国研究，需先完成“思想解殖”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2025_08_04_785372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 温铁军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、去殖民化知识生产的历史经验与新条件下的危与机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近20多年，我一直在做的一种努力，就是继承当年去殖民化斗争中所形成的，第三世界的思想家们的遗志。我将他们留下的去西方中心主义的思想建设，变成今天我们在面对全球化挑战时，需要锤炼的话语体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是我，很多在国内外开展乡村建设试验的学者，以及各个方面的社会组织等，大家都在向老一辈中像萨米尔·阿明这样的思想家请益，不仅是阿明，我们也向同时期世界上能够提出不同于西方中心主义思想体系的学者请益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723113212961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
萨米尔·阿明&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，我曾经和近几年在国内有一定影响力的小约翰·柯布（中美后现代发展研究院）进行过长时间交流，并且和他的智库团队的主要成员进行了多次座谈。我还与美国世界体系论的重要理论家伊曼纽尔·沃勒斯坦（美国耶鲁大学）、方索瓦·胡塔（比利时天主教鲁汶大学），以及写出《华北小农经济》的黄宗智（美国加州大学洛杉矶分校）、写出《亚当·斯密在北京》的乔瓦尼·阿瑞吉（美国约翰斯·霍普金斯大学）等进行过面对面长谈。我们试图用老一代有批判性的西方学者具有理性高度的思想，来帮助我们分析在发展中国家调查研究所形成的感性认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，在发展中国家占据主导地位的西方中心主义的思想体系与我们的认识是具有质的差异的，或者叫道的差异。道之不同当然就很难直接进行所谓的对话、交流等互动。所以，客观上说，我们只要坚持长期以来在发展中国家广泛客观存在的“反殖—解殖—去殖”道路，就一定要形成去西方中心主义的话语体系，因为西方国家是数百年殖民化的始作俑者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从道之不同的角度来看，我认为所谓的“道不同，不相为谋”应该是常态。由此看，我往往虚心地接受社会各界对我提出的批评，并且认为我们都有道理，只不过我可能更多考虑的是去殖民化，那就要对殖民化的话语体系及其背后的整个文化、制度等做出解构，并开展某种程度的批判，因此可能会产生一些不容易被主流接受的提法。可将其归纳为“道不同”的体系之下话语建构的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三个世界”理论就是对冷战时期殖民化话语体系的解构，是新中国的开国领袖毛泽东在老冷战如火如荼、1969年中苏边界冲突之后的1974年提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“三个世界”理论的提出对于冷战具有比较重要的话语解构的作用，某种程度上，第三世界国家信奉的19世纪以来的老一辈的西方马克思主义理论家们普遍认同的国际主义理论体系，逐渐被毛泽东思想的“三个世界”理论所替代。“三个世界”理论把当时冷战阶段被西方认同的、“一个世界两个体系”框架下的苏联东欧联盟阵营构建的共产主义和国际主义话语体系做了相当程度的解构，努力地团结了大多数仍然没有完成解殖运动或正在处于去殖民化斗争之中的发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“三个世界”理论是对这个世界话语体系重构具有价值，也是对世界地缘政治重构具有重大历史意义的话语建设。所以毛泽东主席的“三个世界”理论至今仍然应该是我们应对以美国为首的西方国家发起的“新冷战”的重要的思想理论武器。于是，当代中国年轻人大量阅读《毛泽东选集》，形成21世纪的“毛泽东热”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立时，美国带领西方国家对中国做了“硬脱钩”，制裁、封锁中国。相对于1900年八国联军侵华战争演变为列强分割、强取豪夺，1950年则是十六国联军针对中国发起朝鲜战争，最后以停战告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从结果看，朝鲜战争不分胜负，但是我们把战线从鸭绿江边推回了三八线，所以双方都不认为最后签订的是终止战争的协议，只是一个停战协定。历史地看，这意味着冷战阶段爆发的美国以联合国名义参与的热战，至今仍然没有达到决出胜负才彻底停战的条件。[1]所以，当今天“新冷战”再度爆发的时候，20世纪50年代以来的整个演变过程对我们来说仍然具有重大的历史借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723113414144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年7月27日，朝鲜停战协定签字仪式在开城板门店举行。&lt;span&gt; 图自共产党员网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，中国与苏联也发生了“硬脱钩”。此后，中国因须支付双重成本而困难重重：一是偿还朝鲜战争的军事援助和战后结盟时期无须即期支付的援助额，这是显性成本；二是还得支付改变对苏依附阶段形成的产业结构和社会经济、政治等制度结构的隐性成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年的“硬脱钩”和1960年的“硬脱钩”是美、苏两个占据世界主导地位的超级大国推出的，并不是中国主张“硬脱钩”的，因为当时的中国正处于需要建设，特别是工业化建设的资本极度稀缺的阶段，“硬脱钩”对中国来说损失很大。不论哪一方发起的“硬脱钩”，中国都付出了巨大的代价。否则，西方霸权主义就不这么搞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，两个超级大国的“硬脱钩”也使中国虽然被动却彻底实现了“去依附”。中国在完成了主权独立的政治条件下，接连进行了独立自主、自力更生、艰苦奋斗的建设。在这个过程中，除了在经济建设过程中的艰苦努力，在政治建设、文化建设上，如何真正实现一个有着悠久历史的、文化延续的大国的自主发展道路更是一个历史性的问题，至今仍然没有画句号。同理，我们在教育、医疗、文化、思想、理论、意识形态等各个方面，仍然没有形成在真正意义上可以支撑我们的独立话语体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当谈到我们如何继承老一辈的遗志时，我们应该明确，即使在今天全球化解体的大潮之中，我们能够使用的话语仍然是非常羸弱的，我们还没有在意识形态领域中，拿出能够保证我们应对西方中心主义的话语体系挑战的完整的话语。所以，今天我们所做的努力，不仅是应对现在的全球化挑战，也并不只是在经济上、政治上摆脱自帝国主义问世以来，长期形成的殖民化的话语体系。虽然我们都清楚，去殖、解殖运动在全球化大潮下处于相对弱势，但并不意味着因此我们就要放弃去殖、解殖赋予我们大国的历史使命，而是要坚持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们在知识体系上、在思想理论建构上，尤其要自觉地做到去依附，才能有效地服务于发展中国家去殖、解殖的历史的经验过程，尤其是现在全球化解体所表达出来的资本主义已经走向内爆的演变过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨米尔·阿明去世之前，我们深谈过多次，他对中国寄予厚望。在分析资本主义进入金融资本阶段必然走向内爆的规律的同时，他指出，中国的同志应该讨论如何规避金融资本阶段资本主义必然走向内爆所形成的全球化解体带来的巨大代价，如何使我们这些试图摆脱西方中心主义体系的国家、民族和地区，能够在全球化向区域化重组的过程中继续坚持走独立自主、自力更生的道路。解决这些问题仍然是我们今天的重要任务，尤其是思想理论建设、话语体系构建的重要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络时代，我们有幸看到各类人群都有相对低成本介入网络的条件。所以，相当多的年轻人不满足于长期以来西方中心主义在教育文化领域一统天下的局面，早就开始了自己艰难的求知探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，受益于网络上的学习条件相对容易获得且成本较低，我们通过调查研究所获取的大量资料、针对这些资料所开展的交流讨论分析，以及话语建构的多种努力，也都得到了广泛传播；在社会上，特别是在年轻人中间已经开始有了一定的反响。大家愿意学习这些对发展中国家大量调查研究所形成的经验性的讨论，并最终演化成的知识积累和话语传播，这说明年轻人的那种求新知的自觉性还存在着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望大家多交流，不要太急于把在经验层次上形成的认知借助某个现代学术方法上升到理论的高度，我们还是要尽可能坚持脚踏实地的作风。在深入实际调查研究的过程中，我们要善于形成问题意识，只有清晰的问题意识，才能有效地指导我们对信息资料的搜集、筛选、研究和交流。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>