<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e9e3add2f9e1af37140c10deda422e5</guid>
<title>尖叫声中，美国“自由男神”诞生了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_07_15_741501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当人们感到不确定时，他们宁愿要一个强大而错误的人，也不愿要一个软弱而正确的人。”——美国前总统比尔·克林顿
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普遇刺，共和党惊喜收割“英雄”“殉难者”“烈士”等标签，做梦都会笑，连寻常百姓应该都直觉认为，比赛结束，特朗普赢定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/15/20240715100115684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《华盛顿邮报》网站截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这类事件里，真相是最不重要的事，尤其发生在大选之前。台湾人都记忆犹新，当年陈水扁的“两颗子弹”如何颠覆了选情；到底是不是政治暗杀，根本不重要，重要的只有“血的记忆”认知，而擂台上，没流血的选手输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这对最近遭到大量同仁逼宫的拜登而言，真的是坏事吗？恐怕也不尽然，因为本来跃跃欲试想取代拜登的那些人，现在可能反而胆寒了——若自己上也是注定炮灰，不如就让拜登承担所有战败之责吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论未来发展，共和党自认躺赢，而在民主党这一端，则是“祸兮福所倚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能性一：放弃总统，全力挽救国会席次。这意味着拜登不会被换掉，而会成为“牺牲打”，民主党可按照“物极必反”的原理，顺势催出支持者的危机感，踊跃支持党籍国会议员，扩张特朗普重返白宫后的在野制衡力量，退而求其次地实现朝小野大的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能性二：换掉拜登，改由志在竞选2028总统的年轻精英，意不在今年当选，而在于取得4年后重返执政的能量。与此同时，保住这一次大选后的国会席次优势。当然，摆脱了“失智总统”的疑虑后，也不排除年轻候选人惊险赢得总统大位的一丝可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，特朗普遇刺，民主党也可看成机遇而不是丧钟，保住国会席次必然是党内共识，而且会因特朗普遇刺而得到强化。只是，选举策略操作起来会困难得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文首克林顿那段话，是亲民主党媒体在灾难性的总统辩论后，普遍流传的政治箴言，意在换掉拜登。尽管CNN盘点了特朗普辩论中高达30个错误（虚假言论），但“强而错误”，总是赢过“弱而正确”（“strong and wrong” always trumping “weak and right”）。美国人永远笃信达尔文式教条，重点在于“强弱”，而不是“对错”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，克林顿这番话的原文里，没有“trumping”——意思是，打出王牌而赢，可理解为象棋中的“将军”——这个词，但媒体刻意使用“Trump”一语双关，凸显其对拜登失智的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“强而错误”的美国，是全世界政治领导人准备迎接的现实，因为当前，是20年来人们特别感到不确定的时代。我们看今年选举，从欧洲到美国，都强烈感受到人民期待强而有力的领导人带领他们走出困境，而意愿如此强烈，以致该领导人是对是错，并不那么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，特朗普“才华洋溢”，知道在关键时刻应该如何展现强人形象，那一张脸上布着血痕、在星条旗背景下举手示强的照片，堪称完美，片刻间就将自己写入了历史。同样状况，换作是拜登，恐怕是狼狈万状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/15/20240715101541170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普“名场面”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人长久以来对特朗普的批评，一夜噤声，因为那张照片让特朗普成了“自由男神”，凡人无法挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着要上演的是共和党全国代表大会，特朗普与他选择的搭档将在会上正式获得提名。副总统候选人是谁？现在已经不那么重要，只要放上“自由男神”的照片作为背景，发光体就只有特朗普一人，其他人都只是踊跃借光的杂鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与这场王者盛会的台湾政客，包含蓝绿白的党籍代表。不分朝野，台湾政客早在特拜首轮辩论后，便将跪姿调整到共和党方向，毫无悬念地押宝特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重返白宫，对台湾意味着什么，我放在最后谈，先讲讲应景电影《美国内战》（Civil War）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电影《美国内战》到底在讲什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近最赏心悦目的事，就是亲民主党媒体的崩溃表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月14日的纽约时报中文网，在“自由男神”头版新闻照片的旁边，是前几天好莱坞影星兼民主党人乔治·克鲁尼发表的“温情逼宫”文章——《我爱拜登，但他是时候退出了》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/15/20240715095415158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽约时报中文网首页截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克鲁尼希望那个在2020年拯救美国的拜登，今年再次拯救美国，只不过，上次是竞选救美国，这次是退选救美国。必须说，克鲁尼的文笔相当好，说服力也强，我不禁想，这位好莱坞男神不如自己出来选吧，胜率应该大增，就算最终功败垂成，至少民主党不会全灭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d707881ec57bf4b241758ea20b085a0</guid>
<title>美国这份涉藏法案，从标题开始就错了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2024_07_15_741493.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日，美国总统拜登签署了《促进解决藏中争议法案》，对美国2002年《西藏政策法案》进行修订。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
升级后的法案，加强了对西藏事务的非法干预，特别是试图施压中国政府与藏独达赖集团进行无条件谈判，以及反复强调西藏人民的民族自决权，并对中国政府的西藏治理及铸牢中华民族共同体的政策措施加以污名化，视为侵犯自由人权及进行虚假宣传。这是美国干涉中国内政、煽动和支持民族分裂势力以及升级中美对抗的新动态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部法案立足于美国的干预主义立场、长臂管辖的帝国法理以及对西藏历史和法律地位的错误认知，势必对中美关系及西藏和平稳定造成不利影响。有关这部法案的历史认知和法理错误，及其执行前景，值得深入分析评判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，法案标题将西藏与中国并立，并以民族自决权作为立法规范性基础，是对国际法原则的误用，也是对中国宪法尊严和主权地位的践踏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案标题具有误导性，将西藏与中国并立，给人一种西藏地位未定以及与中国地位对等的错误印象，也是给藏独势力释放错误信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立法调用的国际法理是《公民权利与政治权利国际公约》及《经济、社会、文化权利国际公约》确认的“民族自决权”，暗示藏独诉求的国际法合法性以及双方谈判不设前提的合理性，这是完全错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西藏在国际法上并不具备独立地位，不是自决权主体。西藏是我国宪法上的民族区域自治地方，是自治区，而自治以国家主权为前提，在国家法律上排除了自决可能性。法案援引的国际法基础是无效的，法案的干预立场不具有法理依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/14/20240714175226333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月11日，西藏自治区拉萨市城关区慈觉林数十名孩子正在练习热巴舞。&lt;span&gt;中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，法案对西藏属于中国的法律认知存在缺陷和偏差。法案在第2（5）条确认，美国政府从未承认西藏自古以来是中国的一部分。法案还进一步认定中国有关西藏自古以来属于中国一部分的叙事属于虚假信息和虚假宣传，对西藏的文化和政治身份造成压制，并据此要求中国政府与达赖集团的任何谈判不得施加政治前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另外的场合，美国政府有时又会承认西藏属于政治中国的一部分。这种对“一个中国”政策的模糊操弄，似乎使得美国可以在与中国政府及达赖集团打交道时两边通吃，左右逢源，这种做法与美国在台湾问题上对“一个中国”政策的模糊解释非常相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“自古以来”是中国关于国家统一与国家认同的官方法理学表述，是中华民族共同体意识的历史信仰。美国法案公然否定这一历史信仰，是对中国历史和法理传统的规范性挑战。法案通过否认西藏与中国的历史联系及迎合藏独势力的西藏史学，达到混淆认知及推进分裂的政治目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案对“历史中国”与“政治中国”进行割裂，在“历史中国”意义上否认西藏归属性，在“政治中国”意义上以民族自决权鼓动西藏独立，最终目的是推动西藏问题国际化及西藏分离运动发展，严重损害中国主权、安全与发展利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西藏自治区已经成立59年，西藏是中国一部分已经成为国际共识，因此法案确立的政策行动不具有可操作性，美国基本丧失调停所谓谈判的资格和能力，法案执行有陷入僵局的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的法案立场和政策措施来看，这部法案基本不可执行：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，法案将美国标榜为西藏与中国矛盾的调停者，试图推动谈判达成协议并监督协议执行，这是赤裸裸的干预中国内政，不可能被中国政府接受；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，法案要求中国政府与达赖集团的谈判不得施加任何政治前提，对“一个中国”原则进行法理否定，这与中国政府的原则立场相去甚远，不可能被接受；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，法案设定的谈判主体缺乏政治代表性和法律资格，达赖集团是分裂势力，在中国法律上涉嫌分裂国家罪行，达赖集团的任何代表缺乏合法性，而法案声称的“西藏社会民主选举的代表”根本不存在，是美国假想的“颜色革命”中的反对派代表，在中国内地法治条件下不可能出现；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，法案要求的“大藏区自决”以及动用行政和外交资源反击所谓中国西藏治理及民族共同体虚假信息的政策行动，只能是在海外空间对藏独的鼓动和策应，不可能产生任何合法及有意义的政策预期结果；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，鉴于当前的中美关系斗争大局及中国政府对美国政治与外交信用的不信任，美国的调停资格基本丧失道德基础和政治可行性。            
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这一法案暴露出美国遏制中国“全面出击”的战略窘境，以及影响中国政治演变的能力危机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87a4cea185a863c9630f00080c0f0612</guid>
<title>美国内战，会以何种方式呈现？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_07_15_741491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月13日，美国前总统、共和党总统候选人特朗普在宾夕法尼亚州遭遇枪击，再次展现了美国政治越来越极化、暴力化的现状，背后是美国社会越来越难以弥合的撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在2020年美国总统大选后，美国国内就再度兴起了关于“第二次内战”可能性的公共讨论。美国舆论指称，“第二次内战”或包含“热内战”与“冷内战”两种不同的形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会各界之所以热衷谈论内战，根源在于他们对自身政治极化无可逆转的隐忧，包括对特朗普式右翼威权民粹主义领导人重新影响政治、美国种族结构变动引发社会动荡、美国不平衡的财政状况及经济状况可能导致政治不稳定的担忧。另一方面，对“内战论”的批评者和怀疑者则指出，关于第二次内战的流行讨论式危言耸听、煽动恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，本文认为“热内战”中短期内在美国几乎没有发生的可能性，但“冷内战”将作为美国社会政治文化基本状态继续存在，并波浪式起伏演进。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文、陈修豪、胡倩蓉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国内战”一直是指美国1860年代南北战争的历史事件，现在已演变成了美国政治、社会、文化分裂的一种话语常态。2021年冲击国会山事件发生后，美国暴力极端主义、政治极化态势达到高峰，美国国内关于是否会发生“第二次内战”（Second Civil War）的研究及讨论也逐渐进入高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者的观察是，在美国知识界与舆论界，关于“热内战”和“冷内战”的探讨并驾齐驱。主流观点认为，传统意义上动用真刀真枪的“热内战”在美国爆发的可能性非常低，因为政治分歧与暴力之间不存在必然的转化关系，但也有一部分学者勾勒美国“热内战”的新形式。鉴于美国在意识形态、文化、生活方式等方方面面日益为两种截然对立的力量所撕裂，它所呈现的“冷内战”状态已不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国“内战论”的缘起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国或将爆发“第二次内战”的公共舆论氛围始于特朗普执政时期。自特朗普2016年当选美国总统后，他在种族方面的诸多言论和行动，被许多反对者定性为反移民、种族主义和白人至上主义。一些舆论认为，这些极具争议的施政措施容易引发暴力冲突事件，进而可能成为“第二次内战”的导火索。就此，美国新一场内战的猜测不胫而走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普执政时期，“是的，加利福尼亚”独立运动（Yes California Independence Campaign）获得了更广泛的关注与支持，使得关于美国分裂的政治讨论达到了“前所未有”的程度。尽管该运动从未在主流社会实现合法化，但诸多苗头已为美国国内“内战”辩论的集中爆发做好了铺垫。特朗普2020年败选后，一大批不认可大选结果的示威者在2021年1月6日冲击、占领国会大厦，造成了令美国国内震惊的“1·6冲击国会事件”，成为“美国内战论”发展的新标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者通过新闻搜索趋势对“美国内战论”进行溯源，除去一些时段“内战”搜索量受其它因素影响，如受漫威等影视文化作品驱动，及2023年6月受俄罗斯“瓦格纳事件”影响等，真正推动美国国内对“内战”关注度急剧升高的是2019年9月底—10月初、2020年5月底—6月初、2020年11月—2021年1月、2024年1月—2月这四个时间段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段（2019年9月底—10月初）正值第一次特朗普弹劾案的调查阶段。起因是特朗普于2019年9月30日在推特上援引一位牧师的话，称如果当时民主党人成功将总统弹劾，将会给美国造成类似内战般的、难以弥合的裂痕。特朗普的“内战推文”使得“第二次内战”在社交网站上彻底走红，#Civilwar2成为推特话题标签。这条推文可被视为美国近年内战相关舆论最具标志性的起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段（2020年5月底—6月初）正值弗洛伊德之死所引发的示威活动迅速在美国铺开之际。在抗议引发的骚乱中，“黑人的命也是命”（Black Lives Matter，BLM）维权活动家及支持者、“警察的命也是命”（Blue Lives Matter）及特朗普支持者，以及反特朗普者互为冲突方。这些骚乱反映出美国持不同政见的群体在警察种族主义，以及是否拥护特朗普等诸多议题上存在错综复杂的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，警察及其工会通常被看作是保守派坚定的支持者。诺贝尔奖得主保罗·克鲁格曼（Paul Krugman）指出，美国警察倾向于相信特朗普会为其对少数族裔的粗暴行径提供庇护。因此，持反警察、反特朗普信念的群体自然有很高的积极性参与“黑人的命也是命”抗议活动。这其中便包含了试图煽动美国“第二次内战”的亚文化群体，内战话题再度进入美国舆论与公众视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/14/20240714171423620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年5月25日，美国非洲裔男子乔治·弗洛伊德遭警察暴力执法遇害后，抗议活动席卷美国数十个城市；图为示威者点燃明尼阿波利斯市的一间警察局。&lt;span&gt;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段（2020年11月—2021年1月）横跨了2020年总统选举和换届前夕，也正是在这个时间段内，美国舆论对内战可能性的关注度被推至顶峰。鉴于“黑人的命也是命”抗议造成的实际损失，在大选日的前夕，就有美国媒体为“第二次内战”造势，指称暴力活动的发生是一种必然。“1·6”冲击国会事件爆发时，许多特朗普支持者身着“MAGA（Make America Great Again）Civil War”的运动衫，“内战论”正式被推向美国政治主流。越来越多的政治学家、历史学家、新闻界、情报界、军界、投资者等开始严正考虑“第二次内战”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在拜登执政时期，每当美国国内出现某种政治分歧难以弥合的状态时，都会涌现出大量内战言论。拜登执政后曾为阻止病毒传播采取了封锁措施，这遭致了绝大多数右翼团体的抗议，包括武装民兵。美国密歇根州和俄勒冈州的州议会都受到了民兵冲击。美国《独立报》即有记者借题发挥，声称反对新冠封锁暴力已经构成“第二次内战”，激化美国农村保守派和城市地区的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四阶段（2024年1月—2月）真正达到“内战论”讨论高潮，即得克萨斯州政府与美国联邦政府就边境非正规移民问题产生严重分歧。得州州长格雷格·阿博特（Greg Abbott）此前下令在非正规移民经常过境的一条河岸安装铁丝网，遭遇联邦政府、最高法院反对。来自华盛顿的反对引发得州不满，州长阿博特发表声明，指责拜登政府未能保护边境，并部署得克萨斯州国民警卫队控制部分边境，认为联邦政府已经违反美国各州之间的协议，宣布得州进入“被入侵”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国国内关于非法移民的争论常年持续不休，但州长部署国民警卫队意图与联邦政府直接对峙的方式，在历史上并不多见，引发对美国联邦政府与部分州政府“兵戎相见”可能性的广泛讨论。1月25日，美国25名共和党州长发布声明，表达对得州州长阿博特的支持。阿博特与这些共和党州长的行为在美国国内外掀起了新一轮有关美国“内战”讨论的新高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美国内战论”的观念根源与可能性的争论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“第二次内战”讨论间断性地达到高潮，美国舆论界与学术界对“内战”形式想象也逐渐深化。大体梳理，这种想象有“热内战”和“冷内战”两种假设。持“热内战”观点的人认为，鉴于美国“第二次内战”的国内背景和先决条件与南北战争时期相比有本质区别，两支代表敌对政治地缘势力的军队相互开战的模式已不适用于当今美国，1861年南方联盟试图让美国数个州脱离联邦独立建国的情形也很难在今日美国重现。在他们看来，随着时代的发展，美国如爆发第二次“热内战”或将呈现出如下三种形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是低强度冲突的“第四代战争”。第四代战争是指在第四次工业革命的背景下、战争与政治、战斗人员与平民之间的界限已模糊化。这意味着美国潜在的国内冲突形态是不对称、分散且异质化的，众多动态派别可围绕意识形态通过数字工具和人际网络组织起来，企图发动暴乱的团体在对敌对群体发起小规模冲突的同时，也会偶尔组织针对软性或硬性目标的高价值恐怖袭击。在此情境假设下，会出现更多的、零星的意外暴力事件，但致死人数将控制在一定范围内。可参照的历史案例是爱尔兰的暴力准军事组织对抗运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是越发频繁的国内暗杀和恐怖主义行动。例如，2020年极右翼民兵组织企图绑架密歇根州州长格雷琴·惠特默（Gretchen Whitmer）并推翻州政府，以及1995年认同白人至上主义的极端反政府恐怖分子策划的俄克拉荷马城爆炸案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是由白人民族主义民兵和反政府叛乱分子推动的无领导抵抗或游击战。无领导抵抗是指小型独立团体或个人挑战现有秩序与制度，或直接对抗政府。游击战则是指准军事人员、武装平民或非正规军，通过利用战术和机动性打击传统军队的对抗方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“冷内战”则更倾向于指代美国各政治团体之间因立场各异而形成的一种矛盾、冲突的状态。尽管这种对立暂时还未转化为“热内战”，但仍不能排除当双方无法通过合法方式调和各自诉求时擦枪走火的可能性。从另一个角度来看，美国国内对“第二次内战”的争论与设想本身就是“冷内战”最显著的表现形式，“冷内战”已存在于美国人民的信念中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国爱德曼公共关系公司在2020年美国总统大选后展开的闪电式民意调查，超过半数的美国人认为美国已经处于“冷内战”。乔治城大学政治与公共服务研究所2022年初开展的民意测验则显示，58%的选民预期“1·6”冲击国会事件爆发后，美国国内会出现更多的暴力政治抗议。该民调还让选民对美国的分裂程度打分，在满分100分的前提下，受访者给出的平均分为70.36分，意味着民众心目中美国已在很大程度上接近“内战”的边缘。“内战”已然成为解决美国内部危机的备选项之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c19a3f5b3fb2e250e4b5745131a8c3c</guid>
<title>无人网约车来了，AI山洞人该迈出这一步了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_07_15_741487.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近武汉的无人出租车上线这事出圈了，引起很多人质疑：无人出租车来了，那么广大网约车司机怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，无人网约车的普及会导致有人网约车的空间受到极大压缩。除非有一些游客初来乍到，想在坐网约车的时候和当地人唠嗑、了解风俗民情，否则我看不到有人网约车相比于无人网约车有任何优势。甚至在未来，了解民俗、聊天这个功能都可以通过某种聊天AI实现。这样游客确实没有必要舍弃便宜、快捷、安全的无人网约车，而选择更贵、可能不那么安全的有人网约车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前在写到人工智能（以下简称AI）和自动化对社会影响的时候，笔者就提到自主驾驶会威胁网约车司机的职业，还有快递小哥也跑不了。当时没有引起多少反响，现在看来一语成谶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/10/20240710164028853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
武汉无人驾驶出租车&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在看来，快速迭代的无人经济产业正在对传统的司机和外卖小哥造成切实挑战：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
无人低空经济、爬楼梯机器人、自主驾驶送货车会严重挤压快递小哥的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人驾驶的载重卡车会取代货车司机工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
端菜机器人会挤压端盘小妹、大嫂的工作。菜肴大范围预制化后，大量后厨工作也会被取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
办公室自动化、信息化后，大量文秘工作已经消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在AI大潮的冲击下，也许，铁路上大量机务岗位会消失，海轮上大量水手岗位会消失，银行里大量前台岗位会消失，货场码头的大量叉车吊车司机岗位也会消失……甚至万一某种聊天AI与人形机器人结合成功，未来养老院和托儿所的一些岗位也会被取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到无人驾驶，现在无人驾驶还有很多限制，复杂路况的安全也不能保证。但这些技术问题是可以解决的，而且不会需要太久。自动驾驶可以利用多种传感器眼观六路耳听八方，可以基于精确测量并预估其他车辆和周边障碍物的接近速度等数据，精确规划行驶路径，而人类就只能靠感觉。这种拼敏感和敏捷的事情，人类终究是拼不过机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见的是，无人驾驶的安全性会迅速超过有人驾驶。毕竟人类只能从对策的层次和机器拼一下，但打仗才拼对策，开网约车不是拼对策的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人网约车在一开始还做不到低成本，但成本一定会迅速降低。而且联网后的无人网约车与中央调度相结合，还可以极大优化资源配置，改善服务体验，减少有人网约车挑肥拣瘦和不规范服务的问题，从而降低成本，提高服务的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一定会有人质问：那么网约车司机怎么办？这么多人改行是有理论上的可行性，但是谁来负担这个培训成本？有些人就是学不了新技能怎么办？但是其实这个问题也可以反过来问：10多年前，开车还是门稀罕的技艺。现在但凡年轻一点的，是个人就都有驾照。这是怎么变过来的？从社会层面角度说，只要有需要，技艺是可以学的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自人类开始制作工具以来，技术取代人力就一直在发生，但像这轮如此密集、范围触及千家万户、以“铁血置换热血”的自动化、机器人化、人工智能化浪潮是人类历史上少见的。一旦实现，大量劳动力密集行业将受到威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/10/20240710164104201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
汉口站外的出租车&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，技术进步不会等待任何人。在未来的AI时代，任何可以程式化、简单重复的事情都必须假定或早或晚被AI、机器人所取代。弱势群体要想不弱势，只能通过教育提升自己，去玩AI，而不是被AI玩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，社会达尔文主义不值得赞颂，但否认优胜劣汰也是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人最宝贵的东西是适应能力，但人也最希望不辛苦、一成不变，不需要不断适应。这符合人的求稳天性。人们在优胜的时候拥抱竞争，在落败的时候要求保护，这是天性。但归根到底，人从落败转入优胜的唯一路径是站起来竞争，而不是躺平求保护。要是自认为努力也没用、放弃竞争，那就只有祈求施舍的资格了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对无人网约车和AI大潮的恐惧正是来自这样的求稳天性，但谁都知道刻舟求剑是注定没有出路的。精彩人生肯定是浪遏飞舟，但想平淡一生都需要中流击水，因为历史的大河不为任何人停顿。想随波逐流都需要会游泳，否则只有淹死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我相信，技术会替代现有的很多人力，技术也会创造现在想象不到的新岗位。谁都惧怕看不清的未来，但是几千年来人类历史反复证明了技术进步会创造更多的新岗位这一点，而人类历史不会到我们这里终结。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>