<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2790fada3763c3d176a908e8a3b17c46</guid>
<title>移动卫星通信40年：罗马是怎样建成的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_11_20_716257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月10日，中国电信宣布将引入天启低轨卫星星座，和华为手机使用的高轨天通星座一起为消费市场提供移动终端直连卫星的服务。在今年8月末，一夜之间，华为Mate60 Pro手机让手机卫星通信变得家喻户晓，关注度陡然上升。这个新闻只是最近几个月频频出现的手机“捅破天”的新闻中最新的一条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马不是一天建成的，手机卫星通信当然也不是一夜间从天上掉下来的。移动卫星通信已经过40多年的发展，普通手机直连卫星只是实现梦想的最后一程，难度最大、门槛最高，但通过几代人的不懈努力，现在终成现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们就对移动卫星通信的发展做一个全面的回顾和展望，了解一下罗马是怎样建成的。希望能从更广的视野和更高的高度，去理解这一系列事件的历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卫星通信：从科幻到现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类长久以来一直有一个梦想，就是地球上任何一个人，在世界任何一个角落，用一台轻便的手持设备，就能随时随地和世界上另一个角落的另一个人进行通话。上个世纪，美、中、苏的科学幻想作品中都出现过这样的场景（下图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/16/20231116144421724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/16/20231116144331983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/16/20231116144434562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上世纪移动通信幻想作品（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，地球上几乎所有人都有手机（爱立信统计，2023年二季度全球手机用户数83亿，超过80亿地球人口），可以随时随地呼叫另一个拥有手机的人。在没有手机信号的野外和海洋，人们可以用专用的卫星手机进行通话，用便携设备上网。不知其数的飞机、船舶、车辆和其他移动设备接入了卫星物联网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为Mate 60 Pro手机的横空出世，则开启了将卫星电话普及到每一个人的历史进程。相信用不了多少年，人人都将获得直连卫星的能力，上述梦想将完全实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这一切是从哪里开始的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星通信的概念最早由著名科幻作家阿瑟·克拉克于1945年提出。他设想通过三颗位于3.6万公里高的地球同步轨道、电磁波覆盖全球的卫星来实现信号中继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，美国发射世界上第一颗无源（被动）通信卫星“回声一号”。这是一颗直径30米的气球卫星，通过反射电磁波实现信号的远距离传输。1962年，有源通信卫星“电星一号”发射并成功进行了电视转播实验。1963年，第一颗地球同步轨道通信卫星“辛康二号”成功入轨。1964年，“辛康三号”商业通信卫星成功转播了东京奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，国际通信卫星组织（Intelsat）和各大商业卫星公司的实用型同步通信卫星陆续发射。世界进入卫星通信时代，克拉克的设想基本得以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/16/20231116144534524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;回声一号（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/16/20231116144554726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电星一号（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些同步通信卫星都需要地面上庞大的抛物面天线来实现信号的收发，大多用于远程通信干线上，尤其是跨洋干线上。随着技术进步，天线尺寸不断缩小。VSAT（甚小口径卫星终端站）系统天线可小至1-2米，尤其适合偏远地区接入和专用网（如证券系统）。上世纪末出现的电视直播卫星则可以直接广播信号到个人终端，天线直径小至0.3米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这和随时随地通信的目标仍有很大差距。无论是历经百多年建设的有线通信网络，还是最近三十年发展迅猛的手机移动通信网络，都只能覆盖占地球表面小部分的有人区域，大片海洋、森林和荒漠仍是信号空白。移动卫星通信有着广泛需求，比如航空、航海、渔业、林业、畜牧、勘探、考古、科考、救灾、探险旅游等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现移动卫星通信这个梦想，人类大概用了40年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;单向广播：细分市场的突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上最早尝试卫星移动通信的应用领域是应急报警。1979年，由前苏联和西方（加拿大、法国、美国）开发的两个系统合并成为全球性卫星搜救系统COSPAS-SARSAT（可简称SAR系统）。它是一种单向通信系统，终端（信标）分为个人、航空器、船舶三种，由人工或者由遇险时的撞击、水浸自动触发报警广播。搭载于数十颗低、中、高轨卫星上的SAR搜救载荷收到报警后进行定位并转发信号至就近地面站，再通知搜救机构实施救援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中低轨SAR载荷可通过多普勒原理实现信标定位。早期使用121.5/243Mhz模拟信号，定位精度20公里，已被淘汰；后期406Mhz数字信号定位精度达3公里。高轨无法实现多普勒定位，需要信标自主GPS定位并广播位置信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年6月29日，首颗携带低轨搜救载荷的宇宙1383号卫星在苏联成功发射。发射仅仅40天后，卫星就收到一架失事的加拿大搜救飞机发出的求救信号。根据卫星定位指引，搜救队在第二天救出了三名遇险者。截至2021年底，这个系统已经接受17663次求救，拯救了57413名遇险人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/16/20231116144622568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各种SAR个人终端/信标（PLB）（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国于1992年加入COSPAS-SARSAT组织。此后建设的中国任务控制中心（北京地面站）于1998年通过入网测试后投入使用。2022年11月，中国与COSPAS-SARSAT四个理事国签署协议，北斗系统正式加入国际中轨卫星搜救系统。北斗三号6颗中轨卫星上安装的搜救载荷将和GPS、Glonass及伽利略卫星上的SAR载荷共同为全球用户提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新世纪，铱星（Iridium）、全球星（GlobalStar）和海事星（Inmarsat）等均推出了商业卫星搜救服务。它们的卫星能接收便携式搜救终端发送的单向应急信号。2022年9月，苹果公司发布iPhone 14，依托全球星系统实现了卫星SOS求救功能。它仅次于稍早发布的华为Mate 50，是世界上第二款支持卫星通信的普通手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据称，谷歌在安卓14中也增加了单向SOS短信功能，猜测它的Pixel手机和三星Galaxy手机将是首批支持卫星通信的安卓手机。不过，无论是苹果，还是谷歌三星，单向短信已经无法引起用户和市场的兴趣，更谈不上惊艳了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad0fbc7339f8b778004c5c808b0e7047</guid>
<title>在巴勒斯坦，许多孩子夜里被人从床上或母亲怀里抢走……</title>
<link>https://www.guancha.cn/DaliaHatuqa/2023_11_20_716254.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/达莉亚·哈图卡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一个月里，拉马拉的正常生活已经陷入停顿。拉马拉是约旦河西岸的一个城市，一直以年轻人众多和充满活力的夜生活而闻名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自哈马斯10月7日发动致命的袭击以来，以色列军队对约旦河西岸发动了多次袭击，逮捕了各行各业的人：学生、社会活动人士、记者，甚至是在网上发帖支持加沙的人。空袭和无人机摧毁了房屋和街道，攻击了许多难民营，几乎将阿尔安萨清真寺夷为平地。以色列军队袭击了杰宁市；上个月，他们摧毁了半岛电视台记者希琳·阿布·阿克勒(Shireen Abu Akleh)遇害地的纪念碑，一年多前她在报道时被以军射杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/16/20231116144715237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列军队在被占领的约旦河西岸对半岛电视台记者开枪。她在报道以色列突袭杰宁时被杀 (图源：半岛电视台)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一个定居点委员会一直在向西岸北部定居点的平民治安小组分发数百支突击步枪，这是以色列国家安全部长伊塔马尔·本-格维尔在10月7日哈马斯袭击事件后，加快武装平民团体计划的一部分。到目前为止，该部已为以色列全国各地的治安小组购买了1万支突击步枪。这是暴力升级大氛围的一部分，自10月7日以来，已有130多名居住在约旦河西岸的巴勒斯坦人丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对巴勒斯坦人来说，这种系统性的暴力并不是第一次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这场战争局内和局外人来说，哈马斯10月7日袭击的残忍是不可想象的，以色列报复的规模和猛烈程度也是不可想象的。但巴勒斯坦人几代人一直遭受着持久的严重暴力，还有以色列国家和定居者对他们土地的蚕食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人们要理解这场最新的冲突，为大家找到未来，我们就需要更加诚实、细致和全面地了解加沙、以色列和西岸最近几十年的历史，特别是占领和暴力对巴勒斯坦人的影响。这个故事是以几十年而不是几周来衡量的。这不是一场战争，而是一个持续的破坏、复仇和创伤过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1948年的大灾难以来，一个个巴勒斯坦村庄从地图上被抹去，在此基础上现代以色列国成立。巴勒斯坦人忍受着征服，这种征服控制了他们的日常生活。几十年来，我们一直因以色列的军事占领以及一系列致命的入侵和战争而受苦。1967年和1973年的战争塑造了该地区的现代地理和地缘政治情况，数百万被剥夺国籍的巴勒斯坦人在加沙和西岸之间散居。加沙经常被称为“世界上最大的露天监狱”，除了在极其罕见的情况下，巴勒斯坦人被禁止进出加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段历史在围绕这次以色列和哈马斯战争的大部分讨论中都没有出现，似乎10月7日的袭击完全是没有原因的。事实是，即使在相对和平的时期，巴勒斯坦人在以色列也是二等公民（如果他们还被视为公民的话）。根据以色列法律，巴勒斯坦人没有民族自决权，这是犹太公民的特权。各种法律限制巴勒斯坦人的行动权，从他们的居住地点，到他们可以持有的个人身份证明，再到他们能否到其他地方看望家人……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/16/20231116155754298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“返回权”，就是巴勒斯坦人及其后代返回在1948年战争期间被种族清洗的村庄的权利。这是许多巴勒斯坦人政治观点的核心，因为许多人在法律上仍然是难民。例如，在加沙，大约三分之二的人口是难民。这一身份不是抽象的；它决定了人们的一切，包括住在哪里，上哪所学校，或看哪个医生……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多加沙人的父母和祖父母在离他们现在居住的地方只有几英里的地方长大，当然，他们现在被禁止进入这些地区。当他们走过雅法的柑橘园或库姆亚的橄榄园时，他们仍然会唤起童年或少年时代的丰富记忆。库姆亚的橄榄园和1948年战争期间居民逃散的许多村庄一样，后来被改造成了基布兹农场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去75年中，以色列人和巴勒斯坦人之间有过密切合作的时期。但在此之前，冲突通常会增加，例如第一次、第二次武装起义或人民反抗。巴勒斯坦人参与大规模抵抗的起义，有时是和平的，有时是暴力的，就像哈马斯10月7日的袭击一样，被西方媒体描述为随机或毫无辨别的野蛮屠杀。但暴力并非凭空发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦社区受到严峻压迫，日常生活被管控得越来越严重，包括夜间暴力袭击、逮捕、军事检查站和建造以色列非法定居点，形成了这些暴力反抗的背景。不幸的是，从历史的角度来看，似乎只有这些暴力行为才能在政治上推动巴勒斯坦人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们巴勒斯坦人集体目睹和承受了无数死亡和破坏，恶化了我们这一代人的创伤。甚至在这场冲突之前，创伤后应激障碍和抑郁症就在巴勒斯坦家庭中普遍存在。作为一个年轻的群体，儿童首当其冲地受到以色列军事统治的影响：许多孩子在夜里被人从床上或母亲的怀里抢走，在军事法庭受到任意审判后被殴打和监禁。其他人要么被枪杀，要么留下残疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加沙，这些受害者几乎没有合法权利得到以色列的国家救济。在对加沙长达16年的围困中，以色列管理人员控制了电力、食品和水的供应，一度决定了加沙人吃多少热量才不算营养不良。他们还允许加沙和被占领土地成为以色列自吹自擂的安全技术公司的试验场。许多来自加沙的人冒着危险穿越地中海离开，却往往死在路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于加沙在过去16年中一直被封锁，西岸基本上被定居者用武力和军队控制，以色列一直能够无限期地保持其占领。周期性的暴力事件，比如偶尔的小团体或独狼袭击和火箭弹袭击，进一步强化了以色列长期控制巴勒斯坦人和其土地的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，以色列总理内塔尼亚胡和他的顾问们一直非常清楚，绝不能让一个独立的、拥有主权的巴勒斯坦国坐上谈判桌，让巴勒斯坦人平等地享受以色列人的权利也是不可能的。因此，无期限的占领以及定期循环的以暴易暴，已经变得正常化，国际社会似乎不愿或不能让以色列政府对此负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日的袭击打破了这种状态。占领很明显已经不可持续，以色列国家统治两个民族，但抬高一个民族打压另一个民族的做法，也在走向消亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/16/20231116145317340.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年11月12日，在以色列和巴勒斯坦哈马斯运动之间的持续战斗中，以色列轰炸了加沙地带北部以色列南部边境附近的一个位置（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对将要面临的很多黑暗日子已经有所准备。经历过战争、入侵和轰炸，我们已经开始准备应对最坏的情况。在约旦河西岸，安静的街道上士气低落。24小时的阿拉伯卫星新闻台为日常生活提供了嗡嗡作响、无处不在的背景。新闻中不断播放可怕的图像和视频：令人震惊，但并非什么新鲜事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据加沙卫生部的数据，现在已经超过1.11万巴勒斯坦人丧生。当我们看到越来越多的巴勒斯坦同胞死去时，一种无助的感觉弥漫在西岸的城市和村庄。以色列官员提议将加沙人口推入埃及的西奈沙漠，这将使难民增加两到三倍，并可能使以色列定居者项目进入一个新的，更广泛的阶段。在西岸，我们环顾四周，想知道：会发生在这里吗？这已经开始了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个民族建立任何形式的共同未来，现在这种期望比一个月前更遥远。巴勒斯坦人已经知道了这一点。哈马斯发动袭击前这里有“和平”吗？也许对以色列人来说是，但对巴勒斯坦人来说不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于11月14日发布在“纽约时报”网站，原标题为：“这场战争不是一个月前开始的。” This War Did Not Start a Month Ago.)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fde6b06bdb324223fbbc97ec6b27cb02</guid>
<title>尹锡悦，车撞墙了想起拐了</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_11_20_716252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月9日，韩国最大在野党共同民主党召开议员大会，发起针对放送通信委员会（广电委）委员长李东官的弹劾案。这是尹锡悦政府成立以来，民主党第二次对长官级（部长级）官员发起弹劾案。上一次是针对行政安全部长官李祥敏，追究其对梨泰院踩踏事故的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弹劾案指出，广电委内部应设委员五人。在其他三岗职位空缺的情况下，李东官和副委员长李相仁强行表决通过有关议案，违反了《放送通信委员会设置及运营法》中“过半数在职委员赞成”的规定。民主党认为，广电委以打击假新闻为借口，要求电视台提交报道详情资料，侵犯了《宪法》保障的言论自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/15/20231115153336389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月8日，最大在野党共同民主党在国会举行议员大会。前排右一为党首李在明。 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事关言论自由这一民主主义国家的“国本”，在野党可以说是来势汹汹，但这来势汹汹的劲儿只维持了24小时。11月10日，共同民主党宣布暂时撤回针对放送通信委员会（广电委）委员长李东官的弹劾案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同民主党首席副党鞭朴柱民10日在国会举行记者会时表示，虽然此次撤回了弹劾案，但根据党鞭洪翼杓的意见，将在定于本月30日和下月1日的国会全会期间持续推进该弹劾案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/15/20231115153402706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月9日，在首尔汝矣岛的国会大楼，韩国最大在野党共同民主党党鞭洪翼杓（右）与该党首席副党鞭朴柱民交谈。 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉开架势出了一招，但是连对面人都没碰到就撤了，是在野党力量不够了吗？恰恰相反，共同民主党（韩国最大在野党，进步阵营）知道国民力量（韩国执政党，保守阵营）不禁打，但没想到执政党这么不禁打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月9日，韩国国会全会最重要的议程是审议涉及劳动和广电领域的多项法案，由于进步阵营控制着国会三分之二的议席，法案必然通过，召开全会只有形式意义。但因为执政党此前放出风，要和在野阵营“死磕”，准备用拉长辩论、大闹国会、冲击会场等方式表示反对。共同民主党于是拿出了李东官弹劾案，摆了一出阳谋：如果法案能够顺利通过，大家相安无事，那就暂时放李委员长一马。如果执政党不知好歹，一定要把政治戏演足，那在野党就会利用多数议席通过弹劾案，让李委员长的官帽给法案陪葬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政党经过一番内部博弈，决定放弃这个做政治秀，博取出位的机会，乖乖给李委员长保驾护航。他们口口声声说的“立法程序有瑕疵”、“修订过程违宪”等等口号看似大义凛然，现在也让位给了党内的政治权衡和利益分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李东官委员长何许人也，为什么有这么大分量？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/15/20231115153422194.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;526&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李东官&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李东官于1957年出生于首尔。首尔国立大学（SKY之一）政治学硕士，美国哈佛大学硕士。1985年加入《东亚日报》担任记者，累晋至政治部主任和编委会成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他2007年投笔从政，在第17届总统选举中担任大国家党总统候选人李明博的公共事务特别顾问。李明博成功当选后，李从2008年2月至2009年8月担任韩国总统室新闻发言人。之后升任青瓦台总统办公室公共关系高级秘书，正式进入委任公务员轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年和2016年李曾两次参选国会议员，但由于根基太浅，对手又都很强劲，初选即遭到淘汰。文在寅政府时期他回归媒体，热衷于为保守党的各项公共活动“操盘”。2021年，李东官重回政界，在尹锡悦选举过程中担任媒体传播特别委员会主席，尹锡悦当选后“论功行赏”，“钦点”李担任总统特别顾问。2022年5月，升任总统秘书处对外合作特别助理（长官级），正式晋身部长级官员序列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/15/20231115153437493.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;8月25日，在龙山总统府，总统尹锡悦（左）向新任放送通信委员会委员长李东官颁发任命书后与其合影留念。 韩联社/总统室通信摄影记者团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一个李明博时代就“久经考验”的铁杆保守党，由于政治上根基不深无门无派，还懂得抓住机会“从龙有功”，自然是同样无门无派的尹锡悦的首选心腹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3421074f8c766c9d41d905d876fe7615</guid>
<title>“你要想了解俄罗斯，必须首先成为俄罗斯人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/maqiang2/2023_11_20_716251.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【摘要】回顾本人在俄罗斯黑土区的田野工作，最为深刻的感受便是从“他者”转变为“我们”。这种转变是调查者主动采用各种策略获得在当地社区的合法身份，以克服进入和融入田野点所面临的诸多困境。与此同时，异文化也存在将“他者”塑造为“我们”的机制，调查者越是深入田野，越能感受到异文化的吸引和塑造力量。在“他者”与“我们”的互动与转换中，调查者获得了认知和深描当地社会的机会和途径。在这个意义上，中国人类学海外民族志研究更具优势，对已有的研究进行回顾和反思，可以为区域国别研究提供方法论支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/马强】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年春夏之交，我在俄罗斯南部沃罗涅日州顿河边的拉特诺耶村&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[1]&lt;/span&gt;进行田野调查。住到村里的第二天，房东薇拉便让我随她去村里的教堂参加圣三主日&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[2]&lt;/span&gt;礼拜。薇拉&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[3]&lt;/span&gt;人如其名，是虔诚的东正教徒。圣三主日早上，薇拉很早就叫我起床，还塞给我两张字条：一张字条抬头写着“祈祷健康”（о здаровье），另一张上画着东正教十字架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
薇拉向我解释道：“前一张是为自己和在世的亲人、朋友祈祷健康，后一张是为逝去的亲友安魂。在字条上写上他们名字，交给神甫，神甫会在礼拜中为这些人祈福、安魂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照薇拉的吩咐，我在“祈祷健康”的字条上写了自己的名字，是用俄语拼写的汉语名字。教堂钟声在清晨响起，我随薇拉走进村中心弥散草木清香的教堂，按照薇拉的指示，我把字条交给教堂执勤妇人。她拿着我的字条看了半天，最终没有接受我的字条。她对薇拉说：“他不是我们的人，不是俄罗斯人（не наш, не русская душа）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/15/20231115100622423.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中央黑土区地理位置（图源：维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教堂里执勤妇人的话让我印象深刻，也思索许久：谁是“我们”？如何成为“我们”？回顾我在俄罗斯黑土区的田野调查，这两个问题萦绕始终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，如何处理调查者和当地人、自我和他者的关系。局外人/局内人关系一直是人类学民族志方法的重要议题。通常，民族志学者将自己的角色定位为“他者”，相应地，当地人更会把调查者视为“外人”。如果按照玛丽·道格拉斯的理解，调查者是闯入社区的“危险”的存在。人类学民族志学者进入田野并不只是进入调查的公共和私人空间，而是要突破“我们”的界限，融入其中。民族志方法要求调查者“在那里”（being there）以及积极参与身边的互动，研究者才能够更为切近地体验和理解“局内人”的观点。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[4]&lt;/span&gt;同时，还要保持足够的理性距离以确保研究者能够批判地分析他们所参与的事件，便于对他们所研究的社会世界中的一些想当然的规则和期望加以确认和反思。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[5]&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往的研究方法都在告诉初入田野的民族志学者，如何从局外人成为局内人，这是进入（浸入）田野的过程，民族志学者具有主观能动性。在俄罗斯的田野工作给我带来的最为切身的感受是，在调查者积极进入田野的同时，异文化的社区、群体中还有一种力量在排斥，甚或是吸纳和塑造调查者，也存在将“他者”塑造成为“我们”的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年底到2010年初，我在莫斯科和黑土区乡村进行了两年多的田野调查。我与我的调查对象之间在国别、民族、宗教、语言、文化等几乎所有维度都有很深的区隔，我成了所有维度、完全意义上的“他者”。作为一名尚未毕业的学生，我在田野调查中也无年龄和其他优势，缺乏调查经验和社会关系。相比于在国内的田野调查，海外田野调查的条件更为“恶劣”，跨越各种边界缺乏各种类型的资本（经济资本、社会资本、文化资本）。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[6]&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“进入田野”困难重重，拉特诺耶村教堂的一幕是我在“进入田野”过程中种种遭遇的缩影。对我而言，我并没有成功地“进入田野”，而是被“吸纳进田野”。我面对的“异文化”社区（群体）是一个强大的“场”，这个“场”对外来者有开放和包容的一面，前提是与其交往、受其塑造，从“他者”成为“我们”。以往，“局内人/局外人”的视角忽视了“局”（场）的能动性，将其设定为客观、刻板的有待调查者发现和阐释的存在。如今，人类学民族志方法早已不再如殖民主义时代调查者那般，在进入田野时内心带着居高临下的地位和道德优越感。中国人类学开展海外民族志的研究，有着中国人类学的深层哲学，不是关于“我”与“他者”的关系建构，而是关于“我”与“他”构成“我们”的关系建构。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[7]&lt;/span&gt;如果说“合作民族志”是人类学界对调查者和被调查者关系的反思，那么，从我进入田野的过程来看，“合作民族志”早已是进入、开展田野工作的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自我和他者因互动而情境性发生的、超出自我与他者的实践增量，才使得“做”民族志成为可能。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[8]&lt;/span&gt;在这个意义上，海外民族志研究更具优势。调查者与当地社区有着更深的区隔、更远的距离，获得“我们”的身份不是天然而得，而是需要不断地适应和习得。这会让调查者有着更为敏感的文化自觉，对“我们”的塑造机制和实践会有着更为客观、清晰的认识。这是以“他者”为方法，&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;[9]&lt;/span&gt;也是以自己为方法。当地社区通过各种维度的分类，塑造“我们”的界限和内外之别。在成为“我们”的过程中能更为深刻地理解这种分类、界限和运作机制，这其中，“我们”也有不同的程度和层次。从“他者”到“我们”是调查者必然要经历的过程，之后，再次跳出“我们”，成为审视“我们”的他者。正是在这个淬炼自我的过程中，才能对异文化产生层层剥茧般的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、成为“我们”的前提：获得合法的居留身份&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何一个社会，“我们”的概念对社会成员都十分重要，被排除在“我们”之外的外来者总是被视为危险的存在。要让人们摆脱对危险的恐惧，就要把外来者放到适当的位置，而这个位置是在各种条件约束下形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯的田野调查过程中，我对于划分“我们”和“他者”的界线十分敏感，这首先是源自我本身的“外国人”身份，而这也是所有从事海外民族志研究的调查者共同的心态。现代国家通过国民身份（或者称国籍）建立“我们”的共同体，“外国人”进入他国需要经过严格地登记和管控。对于调查者而言，这种管控更为严格，有些国家还会为其发放专门的调查签证。在俄罗斯，外国人在办理签证获准入境之后，还需办理“落地签”。“落地签”（регистрация）是在俄中国人的通俗叫法，其基本的释义为“登记”，即在移民局登记在俄居住地址和联系人。登记住址后，外国人会得到一张小小的灰色纸条（“落地签”），上面有身份信息、居住地址和居住期限，还有联络人的联系方式。外国人的居住地点要进行严格的登记，而为外国人办理落地签的个人和机构则成为管理其行动的责任人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/15/20231115095554323.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 居留登记回执条样式（图源：中华人民共和国驻俄罗斯联邦大使馆）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯的正式法律条文和民众的意识中，“外国人”始终和危险联系在一起，“外国代理人”甚至被视为间谍、奸细和“第五纵队”，更何况外国人本身。在俄罗斯针对外国人的管理体制中，“落地签”的功能在于限制外国人的流动，掌握其行踪。按照当时的法律规定，离开“落地签”登记的居住地3个工作日以上，就要在新的居住地办理新的落地签。因此，“外国人”很难自由地流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚到俄罗斯的时候，我的正式身份是北京大学-莫斯科大学联合培养博士生，享受莫斯科大学研究生的待遇，学校免费提供宿舍，因此，我的“落地签”的签注地点是大学宿舍。如果要去其他城市、乡村，超过3个工作日，就要去当地移民局办理“落地签”。如果在外地办了“落地签”，回到学校还要再次办理“落地签”，并保持“落地签”的连续性。要在俄罗斯开展田野调查，并深入当地社区、住到当地人家庭中，最先要解决的问题便是获得合法的居留身份。这需要很多条件，不仅需要我所在的大学开具介绍信，还需要房东同意并积极配合。如果在当地没有合法的居留身份，可能会面临非常严厉的处罚。在寻找田野的过程中，因在当地找不到愿意帮我办理“落地签”的房东而错过了很多机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>