<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3676c23744f4a4dfd03c79c67a78b66a</guid>
<title>菲律宾外长对中国爆粗口，中菲关系有何隐忧</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangdongxing/2021_05_10_590180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄栋星】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾外长洛钦5月3日在推特发表带有粗话的推文，要求中国渔船离开牛轭礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲总统杜特尔特当晚不点名批评了洛钦，称“中国仍然是我们的恩人，不能因为我们与中国有冲突变得无礼、不尊重他人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隔日，洛钦以推文向中国外长王毅道歉，并说一直以来自己都有一个难以企及的梦想，就是在内心和仪态上模仿王毅的优雅。他还称赞王毅是“史上最优雅、最聪明的外交官”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三月中旬，菲海岸警卫队称，约220艘中国船只停泊在南沙群岛牛轭礁。菲方认为这些渔船并非在捕鱼，船员是中国的“海上民兵”；这是中国要像当年一样夺取黄岩岛的先声。随着事态升温，菲海警卫队和海洋资源局组织船队到菲声索有主权岛礁一带巡逻演练，声称被中国海警船跟踪并恐吓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲外交部向中国抗议，外长洛钦再对滞留南海部分海域的中国船只发表强硬言论，在推特爆粗口要他们滚蛋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常在推特发表辛辣言论的洛钦为自己爆粗口辩护说：“一般文雅的外交辞令成不了任何事。”他称中国是“一个丑陋的怪物纠缠一名帅哥，这位帅哥是想当朋友的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛钦4月2日刚在福建南平同王毅会谈，还感谢中方为菲方抗击疫情提供援助和提供疫苗，展现了中国担当。仅仅不到一个月立刻变脸，对华前倨后恭爆粗后再捧王毅，既失去了外交官的风度，也让人猜想临近最后一年执政，杜特尔特政令管不住部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/10/20210510081118794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾外长洛钦（资料图/马尼拉公报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国的军事同盟国，菲律宾军方从三月起就不断渲染中国入侵菲律宾在南海所声索主权岛礁的“威胁”，外交部逐日抗议，菲律宾亲美人士、政客和激进民间团体出动谴责中国和杜特尔特政府丧权辱国，对中国没有作为。杜特尔特数次亲临前线“灭火”，反对派对杜特尔特表述奋起反击，主流媒体跟风，铺天盖地持续月余报道，菲律宾充满着“反中”的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾明年五月将举行大选，由于疫情加重，确诊病例突破一百万宗，近二万人死亡，菲律宾成为东南亚抗疫表现第二差的国家（印尼第一）。疫苗珊珊来迟，政府抗疫“焦头烂额”备受压力。封城年余，经济崩溃，民生痛苦，百姓不满情绪滋生。杜特尔特又身体有疾，经常“神隐”消失在公众视线，引起民众诸多猜测，对国家的稳定产生不利的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前的局势发展，政府若能在11月底落实三千万人的接种工作，达到初步的“群体免疫”，逐步放宽限制，活络经济，则国家经济复兴有望；以杜特尔特的高民调，在目前反对派没有强大的候选人的挑战下，老杜及其继承人可望中选，菲律宾会持续按照老杜的路线，中菲关系也会得到庇护良性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，印度疫情大爆发，影响全球的人身安全和疫苗供应，世界疫苗短缺可能影响到对菲律宾的疫苗供应，形势充满不稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾在明年大选前有三大隐忧：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中美南海对抗若发生战争，菲律宾将身不由己被卷入；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统因身体有疾不能履行公职，依宪法所定副总统上台；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫苗不能如期抵菲，无法有效控制疫情，来自印度等地的新型病毒传入，疫情再次大爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
随着美、英、法三国航母进入南海摆出阵势“耀武扬威”，中国为己身利益也将双航母投入南海作常态化演习，针锋相对，南海战云密布。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/10/20210510081357112.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;403&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e20344392a944377fc14f9585f95230</guid>
<title>中国与多边主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuying/2021_05_10_590178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 傅莹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人理解的多边主义是协商一致、合作治理、互利共赢。中国与欧洲对维护多边主义应该是有共识的，因为中欧都主张通过国际合作解决人类共同面临的挑战，都支持在联合国框架下的多边机构中协调处理分歧。推崇多边主义的大师鲁杰（John Ruggie）说过：“（多边主义）这一术语的定义意味着合作。”合作是中欧关系硕果累累的原因，也是未来继续合作的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，中国国家主席习近平在世界经济论坛“达沃斯议程”对话会的特别致辞中重点向世界阐释了中国的多边主义立场，表示要“始终维护以联合国为核心的国际秩序和国际体系，始终遵守以联合国宪章为宗旨的国与国关系基本准则。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧之间已经构建起互相依存度比较高的复合型关系，中国是欧盟最大的贸易伙伴，2020年双边贸易额达到6495亿美元，在新冠疫情期间，中欧班列运送了大量抗疫物资，为欧洲抗击疫情发挥了重要作用。从电视上可以看到载满来自欧洲货物的中欧班列，让人深深体会到中欧之间并不遥远，双方有广阔合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月我参加了意大利国际事务研究所举办的一场关于“欧洲战略自主”的研讨会。欧洲面对中美紧张关系、大国竞争等新的国际环境，感到困扰和压力，“欧洲战略自主”是因应变化而出现的思想潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在会上感受到了欧洲人对与中国深化关系、增进了解的愿望，同时也意识到存在对中国有误解和分歧的问题。中欧由于文化、历史等多方面原因，难免存在认识上的差异，应该就各种新问题开展对话，增进了解，避免在误解基础上做判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年爆发的新冠疫情对人类的启示之一是：在全球挑战面前没有国家可以独善其身。从历史的角度看，最大的遗憾是多边主义精神的缺位，大国乃至国际机制未能发挥足够的凝聚作用来调动国际抗疫合作。由此可见，中国和欧洲不应受到分歧的干扰，我们应更多聚焦共同利益，秉持多边主义精神，团结应对全球挑战。中欧需要建立更多沟通的桥梁，开展更多系统性对话，以冷静和平和的态度交流思想，增强对彼此的了解和信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望历史，人类推动多边主义的初衷是为了化干戈为玉帛，多边主义是为寻求和平而诞生的。现代国际关系形成之前就存在多边交往与合作的雏形，古希腊时期斯巴达牵头的伯罗奔尼撒同盟和以雅典为核心的提洛同盟，被视为多边外交的早期形态。在两千多年前的中国也有多边交往形态，例如，春秋战国时期的会盟制度等。但是，现代以维护和平和促进合作为目的的多边主义，还是诞生于20世纪，两次世界大战的惨痛教训促使人们思考如何建立一种能够调和国家间利益、终止战争、实现世界永久和平的多边机制。联合国的成立和联合国大厦门前扭结的枪筒，宣告了在国际社会依仗多边主义精神开展国际治理的共同意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/10/20210510075221396.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：nonviolence.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代以来，在冷战后世界和平发展潮流的推动下，多边主义得到越来越多和有效的发挥，多边国际合作激发出新的活力，多边协商、多边合作成为21世纪人类社会探索共同治理的主要方向。其间，联合国及其附属机构发挥着重要作用，新的世界大战得以避免，不少局部冲突得到控制，十几亿人成功脱贫，联合国宪章成为“世界和平与发展的重要保障”。可以认为，多边主义作为维护国际秩序和规范的基本范式，得到广泛认可和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国人来说，现代多边主义是一个比较新的概念，我们经历了从学习到接受再到坚决主张和积极实践的过程。伴随着中国在上个世纪80-90年代步步深入的改革开放，中国人开始接触和了解多边主义理念。例如在亚洲地区，我们从成为东盟对话国为起点，开启了多边外交和参与区域合作的进程。为了了解和学习多边主义概念和实践，我和同事们还曾专程到加拿大、新加坡等国家开展访谈活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，中国陆续加入了各种国际多边组织，例如1986年加入关贸总协定（世贸组织前身）和亚洲开发银行、1991年加入亚太经合组织等。中国不仅成为以东盟10+1、10+3等机制为中心的地区多边合作的重要成员和活跃的贡献者，还开始主动设计和构建多边外交机制，例如组织和有效推进朝核六方会谈，举办上合会议和金砖会议，发起中国-东欧国家（17+1）多边合作机制等。在军事安全领域，中国积极参加联合国裁军会议，签署了《全面禁止核试验条约》等一系列条约。中国非常重视联合国、世界贸易组织、二十国集团等框架下的多边组织，坚定维护以联合国为核心的国际体系，在事关全球发展的如经济恢复、气候变化、公共卫生、防范恐怖主义等多边议程上，中国都成为不可或缺的参与方和贡献方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，中国的多边主义实践更加主动和积极，倡导建立了亚洲基础设施投资银行，提出共建“一带一路”。在2020年新冠疫情肆虐全球时，中国不仅努力控制和克服国内疫情，还广泛开展双边和多边合作，参加了联合国、二十国集团和世界卫生组织框架下的协调工作，倡导人员和物资的便利化安排，帮助贫困国家缓解债务难题，向联合国维和人员捐赠疫苗[1]，在气候变化领域承诺力争2030年碳排放达到峰值、努力争取2060年实现碳中和等[2]。在短短40多年时间里，中国人对多边主义概念的认识和了解有了大幅度的提升，在行动上也有了质的飞跃。作为一个发展中大国和参与国际事务的后来者，这个进步是很了不起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人重视多边主义理念，欧盟就是多边主义的产物，也是迄今世界上最成功和成熟的地区性多边主义范例。就像欧盟外交和安全政策前高级代表费代丽卡·莫盖里尼说的，“欧盟生来就支持多边主义，多边主义融在欧盟的DNA里。”从语言学的角度看，多边主义这个词以“ism”结尾，因此可以理解为属于“信仰”意义上的概念。牛津词典对多边主义的释义是“在多边基础上形成协议或条约的原则或者实践。”[3]大英百科全书更为具体地说明，这些原则是“参与者之间不可分割的利益、传播互惠的承诺、旨在强制执行一种特定行为模式的争端解决制度”[4]。由此可见，多边主义不应是实现独家目标的手段，采用多边主义不能只为了实现自身利益的最大化，有时甚至需要出让一定的利益，目的是通过利他和维护多方利益来满足更为宏大的利益需求。我相信，欧洲不希望多边主义成为任何国家谋取国家利益的工具，中国也不希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多边主义体现了人类历史发展的正确方向，体现的是平等、互利和开放的原则，通过对话协商的方式，力求在最大程度上照顾各方利益和关切。多边主义反对排他性和歧视性，在遵守规则的情况下，发挥全球和区域多边框架和机制的作用，推动世界和平、发展。大国在推行多边主义理念时，尤其需要克制追求独家利益的冲动，应能更多考虑整体利益和平均需求。如果把多边主义作为一种信念，那么就不应该建立在特定政治制度或者价值基础之上，而应该是基于和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值，是对人类美好未来的信念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中美紧张关系对世界造成比较大的影响，欧洲在复杂形势下需要独立思考的空间。中国和美国没有必要也没有理由要求欧洲国家选边站队，欧洲与中国和美国都有紧密的合作关系，无论如何选择都会伤及自身利益。而且，从维护全球体系的完整性角度出发，欧洲也有责任劝说和帮助中美克服和解决分歧，而不是扩大矛盾乃至分裂世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很认同欧洲理事会主席米歇尔先生的观点：“多边主义才是应对全球性挑战的关键。”中国和欧洲都是当前世界的重要力量，以开放的姿态开展双方都有需要的合作是应对全球挑战的关键。我们应当坚持联合国在国际事务中的核心作用，维护所有国际社会成员平等参与的透明、公正、合理的国际秩序和体系。中欧应在关系到全球共同未来的重要议题下积极开展合作。例如在全球公共卫生问题上，中欧应在疫苗的有效发放和世界经济、国际交往的安全恢复上协商合作。2020年9月中欧正式签署《中欧地理标志协定》，决定共同打造中欧绿色合作伙伴、数字合作伙伴关系，这些都将促进中欧关系的深入发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年人类经历了史上罕见的多重危机，作为世界两大力量、两大市场、两大文明，中欧通力合作将是多边主义的胜利，中欧并肩前行是对人类社会的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文首发于2021年5月6日“欧盟动态”（EurActiv）网站观点栏目，作者傅莹是清华大学战略与安全研究中心主任、中国外交部前副部长】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 据新华社报道：“3月15日电中国常驻联合国代表张军15日致信联合国秘书长古特雷斯，正式通报中国将向联合国维和人员捐赠新冠疫苗，优先用于非洲任务区。”网址链接：&lt;a href=&quot;http://www.xinhuanet.com/2021-03/16/c_1127214765.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.xinhuanet.com/2021-03/16/c_1127214765.htm&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 2020年9月22日，习近平主席在第七十五届联合国大会一般性辩论上提出：“力争2030年前二氧化碳排放达到峰值，努力争取2060年前实现碳中和。”网址链接：&lt;a href=&quot;http://www.xinhuanet.com/politics/leaders/2020-09/22/c_1126527652.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.xinhuanet.com/politics/leaders/2020-09/22/c_1126527652.htm&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 原文为：“The quality of being multilateral; the principle or practice of forming agreements or treaties on a multilateral basis.”网址链接：&lt;a href=&quot;https://www.oed.com/view/Entry/244227?redirectedFrom=multilateralism#eid&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.oed.com/view/Entry/244227?redirectedFrom=multilateralism#eid&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 原文为：“Those principles are an indivisibility of interests among participants, a commitment to diffuse reciprocity, and a system of dispute settlement intended to enforce a particular mode of behaviour.”网址链接：&lt;a href=&quot;https://www.britannica.com/topic/multilateralism&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.britannica.com/topic/multilateralism&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文版）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17ef9abf47ce0be96623ff18e5d2a8a1</guid>
<title>美国渲染台海危机是因为看不懂中国文件？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJiaLin/2021_05_10_590177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/席佳琳，译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预告台海危机的警报已疯狂响起。时任美军太平洋司令部司令的菲利普•戴维森上将（Admiral Philip Davidson）今年3月对美国参议员们表示，中国攻台威胁“在这十年内，事实上在未来六年内是显而易见的”。《经济学人》杂志上周刊文形容台湾是“地球上最危险的地方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是时候后退一步，思考一下这个事实：人们的焦虑其实大多来自对一份中共文件的误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/08/20210508172821329.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国国防部官员称，戴维森之所以做出这样的预测，一个关键原因是中国共产党新提出了一个发展中国人民解放军军力的2027年节点目标。一位美国国防部官员称之为“解放军现代化进程中的一个新里程碑”，声称这是“将2035年的目标加快八年实现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里有几件事需要澄清。首先，说北京改变了本国武装力量的中长期发展目标是错误的。在去年10月一次高层会议结束后，中共表示要“确保二〇二七年实现建军百年奋斗目标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南华早报》从公报中推断，党的会议要求“到2027年建成一支完全现代化的军队”——即在中国人民解放军建军一百周年之际达到这个目标。但是，实现军队的全面现代化是党中央为2035年设定的目标，其目的是到2049年将解放军打造成“世界一流”军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际战略研究所研究中国军事现代化问题的专家梅亚•努文斯（Meia Nouwens）说：“有人说，要在2035年实现的现代化目标已被提前到了2027年。这根本不对。”她认为，之所以会有这样的误解，是因为中共在同一段中谈到有必要“加快实现军事现代化”——其实几乎每份中共文件在谈到解放军时都会用到这样的套话。（译注：作者在这里指的是中共十九届五中全会公报中有关解放军的论述：“……确保二〇二七年实现建军百年奋斗目标。要提高国防和军队现代化质量效益，促进国防实力和经济实力同步提升……”）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/08/20210508173118864.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共十九届五中全会公报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》原文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻省理工学院研究解放军问题的专家泰勒•弗雷维尔（Taylor Fravel）指出，自2027年目标出现后，中共发布的文件仍继续提到2035年和2049年目标，这表明后两个目标并未发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国军方官员还在更加积极地兜售这样一种观点，即北京对其军事能力越来越有信心，有可能对台湾发动攻击，而专家们则质疑了这种观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
努文斯说：“他们有信心，他们可以快速建造出大量现代化舰艇。” 接着她又补充道：“但如何操作这些舰艇却要复杂得多。”她是指解放军在进行联合作战和使用网络技术方面，仍然面临巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士表示，中国领导人只有在被推到墙角别无选择，或确信此战必胜后才会发动一场战争（很可能会使美国及其盟国卷入）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都不是在贬低中国日益增长的军事实力，也不是在贬低中国利用军事实力施压台湾的能力。中国军机现在几乎每天都会飞入台湾防空识别区，而且飞行频率和范围都在增加和扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些举动并非为开战做准备，而更可能是在用所谓的“灰色地带战术”恐吓台湾。不断渲染台海危机可能正是这种策略所要达到的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些安全专家认为，美国印太司令部发出战争风险加剧的警告是为了争取预算资金，以保证美军继续驻扎在该地区，同时也要在拜登政府重新评估美国对华政策时施加影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的“美国马歇尔基金会”资深中国问题专家邦尼•格拉泽（Bonnie Glaser）说，这不是对中国地区利益的系统性分析，而是“在美国国防利益驱动下做出的评估。它们确实损害到了美国的国家利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89500b287c7af40c5b2ca5b5ddc4d20b</guid>
<title>美国做出这种事，印度该吸取教训了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_05_10_590175.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月7日，当美军一艘9000吨级导弹驱逐舰&quot;约翰·保罗·琼斯&quot;号出现在印度专属经济区（EEZ）内，在拉克夏德韦普群岛以西约130海里处宣称拥有航行自由权时，印度吃了一惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度外交部对此次突如其来的行动表示吃惊并提出了“温和”的抗议，称这次行动是未经许可的。它还表示，其担忧已&quot;通过外交渠道&quot;传递给华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果印度有选择余地—假设美国海军不声张此事—新德里很可能会假装什么都没发生。然而，这一事件发生在首次“四方安全对话峰会”后不到一个月，又是美国总统气候特使克里访问新德里期间，因此不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，印度和美国一直高唱&quot;自由开放的印太&quot;，但并不是心心相印。挑战印度专属经济区的决定表明，华盛顿并不认为印度洋数百万平方公里的水域是&quot;自由开放的&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/07/20210507154909552.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美海军阿利·伯克级驱逐舰“约翰·保罗·琼斯”号资料图片（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾斯麦据说有一句名言，&quot;法律就像香肠，最好不要看它们被制作的过程&quot;。《联合国海洋法公约》（以下简称“公约”）可能是有史以来制作的最长的“香肠”。谈判进行了九年，可想而知，公约不乏妥协之处，若干模棱两可的地方可被灵活解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1982年公约通过以来，将近40年过去了。美国还没有批准公约，但它的所作所为却俨然是海洋法的守护者。根据五角大楼的说法，从2019年10月1日到2020年9月30日，美军以行动挑战了&quot;全球19个不同声索国提出的28项不同的过度海洋主张&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个简单的问题冒出来了: 如果公约很好，为什么美国还没有批准？如果公约不好，为什么美国要以它的名义挑战别国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德里警惕地将印度洋作为自己的后院来守护，对中国在印度洋日益增长的影响力感到不满，这已不是什么秘密了。印度外长苏杰生说，去年印中两国士兵在边境地区的加勒万河谷发生的致命斗殴，使印度对中国的信任&quot;受到严重干扰&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当德里模仿华盛顿兜售&quot;自由开放的印太&quot;时，几乎产生了喜剧效果。因为在国际海洋法方面，印度与中国的共同点多于印度与美国的共同点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，与印度一样，中国不接受公约第298条所述的所有争端的仲裁。印度在向美国提出抗议时表示，它认为&quot;该公约没有授权其他国家在未经沿岸国同意的情况下在其专属经济区和大陆架进行军事演习或演训，特别是涉及武器或爆炸物的军事演习或演训&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与印度一样，中国也关注外国在其专属经济区的军事活动。中国对美军高强度和大范围的抵近侦察提出了批评。中国和印度的立场并不是孤立的。世界上有20多个国家对外国在其专属经济区内的军事活动有不同程度的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一个关键的区别是，北京对美国行径的反应是强有力的，这与德里大相径庭。至少从1992年起，美国一直在针对印度的海洋主张进行“航行自由行动”（Fonops），但&quot;（印度）政府和海军更愿意对美国在专属经济区的行动保持沉默“，印度分析师马诺伊·乔希在2019年写道，&quot;没有印度海军试图阻挠美国军舰的记录“。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/07/20210507155203441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1991-2018“航行自由行动”的地区分布（图源：中国南海研究院）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则有从抗议、舰对舰警告到拦截等的各层级反应，尤其是当美国军舰进入中国南海岛礁附近12海里领海时。在海上已经发生了许多危险的遭遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在一次国际会议上问一位美国海军高级军官，中美两国如何防止在南海发生双方都不想要的事故。他毫不犹豫地回答：&quot;中国舰长想说什么就说什么， 但不要挡我的道“。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是不可能的。如果美国在中国南海水域增加“航行自由行动”频次，越来越强大的中国人民解放军海军只会更加坚决地遏制它们。因此，至少从理论上讲，另一场危机的发生只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马凯硕在其《中国赢了吗》一书中假设，到2050年，当中国经济规模实际是美国经济规模的两倍时，美军可能会离开西太平洋，撤回到西半球距中国11，000公里之遥的地方。也许吧！但在那之前会发生什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对北京来说，一个根本性的问题是：如果美国想要止沸，为什么还要一直往火里填柴？是美国军舰定期到中国家门口挑衅，而不是中国军舰到美国家门口挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不清楚，在华盛顿与中国展开竞争并希望德里站在自己一边之际，美国海军为何选择宣扬其在印度专属经济区的行动。这对印度来说是一个有用的教训：权宜之计可能会在短期内奏效，但从长远看，它很少会有回报，更糟糕的是，它还可能引火烧身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原载于2021年5月6日《南华早报》，英文原作见下）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e7cc840081fdb83a3d3c95cfd6600b5</guid>
<title>中国需要担心输入性通胀吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuhe/2021_05_10_590173.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱鹤、盛中明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，部分大宗商品价格走高，带动PPI快速回正，有观点认为这是典型的输入性通胀。梳理已有学术研究和事实可以发现，&lt;strong&gt;输入性通胀有其特定的作用机制，中国的现实并不完全满足其作用条件&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前PPI的阶段性上扬固然与大宗商品价格上涨有关，但与所谓的“输入性通胀”相差甚远，不应将其误读为“输入性通胀”，以免造成决策误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·输入性通胀的定义与机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、学术论文如何定义输入性通胀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
输入性通货膨胀，即由外部经济因素变化引起的国内物价总水平的上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上对输入性通胀（Imported Inflation）的研究始于20世纪70年代的石油危机期间，Cagan（1980）在对1971-1974 年美国通货膨胀的研究中，将国内物价上涨主要归因于外部冲击，提出这种外部传导的通货膨胀无法有效地通过国内的货币政策进行控制。Kolodko（1987）将输入型通胀定义为一种“由超过供给的有效需求的异常流入或不断增加的进口成本引起的”物价上涨趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但从最近半个世纪两次国际大宗商品持续大幅涨价的历史来看，输入性通胀对似乎不能很好地解释同时期内各国的通胀差异&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗里德曼（1979）曾比较了石油危机期间美国、日本、德国和英国的通胀水平，发现各国的通胀水平并不都随油价的上涨而同步变化，输入性通胀难以解释各国通胀的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，20世纪70年代初期，日本和英国的通胀率每年在30%以上，而美国的通胀率在10%左右，德国不到5%。在1973年石油危机之后的五年里，德国和日本的通货膨胀减慢了，德国每年的通胀率从大约7%减到不足5%，日本从30%以上减到5%；美国的通货膨胀却在之后一年达到最高峰，约12%，1976 年降到5%，然后在1979年又升到13%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还指出，“德国和日本是100%依靠进口石油的，可是它们在降低通胀率方面，却比50%石油依靠进口的美国、或是已成为大产油国的英国做得好。”以上显著的差异并不能用石油危机的冲击来解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伍戈（2011）也梳理了21世纪初到2008年国际油价上涨趋势中不同国家通胀的不同表现，发现各国通胀率基本稳定在4%-5%以内，显著低于20世纪70年代石油危机期间10%-20%以上的涨幅，通胀自身的波动性更加缓和，且其与大宗商品价格的联动性似乎也在减弱。在国际大宗商品价格冲击下，德国、日本这类石油依存度高的国家通胀率保持在较低水平；而美国石油依存度相对较低，但通胀率反而较高。作为产油大国，英国的通胀率却是这四国中最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些基本事实表明，用输入型通胀或外部成本冲击不能很好解释各国在通胀方面的差异表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、输入性通胀的传导机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有学术研究一般将外部因素对国内物价水平的影响途径分为三类，然后构建计量模型对相应传导机制进行验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些计量模型大多使用国际商品价格、其他国家的货币供应量等指标反映外部因素，作为解释变量，将国内CPI、PPI的变动作为被解释变量，然后使用不同模型验证外部因素对国内物价水平是否有显著影响，以及解释力度如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现，已有的学术研究的研究结论存在比较明显的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.1 成本推动机制下的输入性通胀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传导机制：进口商品价格上升推高了国内基础产品的成本，在没有超额需求的条件下，成本提高会引起价格水平的普遍上涨，带来成本推动型的通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前对输入性通胀的讨论主要都是基于这个逻辑。但是，上述机制要发挥作用，至少要满足三个必要条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是本国是国际商品价格变动的接受者，国内的供需状态基本无法对国际商品价格产生影响，且本国的汇率升值不能抵消进口价格的上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如若不然，“输入性”也就无从谈起。这也是为什么这一机制在“小国开放经济”模型中会有显著作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是国外进口原材料的成本在国内生产成本中占主要部分，其价格变动会显著影响国内产成品的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾进等（2015）根据物价水平受劳动力、原材料、土地三大要素价格影响的模型计算，发现CPI 对三大要素价格的平均反应弹性分别为0.16、0.08 和0.02，由此计算出2009年8月至2010年9月劳动力、原材料、土地价格从成本角度对CPI 的贡献比例分别为74%、17%和9%。可见在成本因素中，劳动力成本占据绝对主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Le Blanc等（2014）也曾指出，20世纪70年代石油危机带来的油价上涨对美、日、法等发达国家的通货膨胀造成了很大影响，但2000年之后，油价对这些国家通胀的影响变得十分有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Bernank等(2004) 也发现，进入21世纪以后大宗商品价格对CPI影响较小，他们总结的原因在于原材料占总成本比重变小，且部分成本已经被生产商或经销商利润所吸收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是PPI对CPI有通畅的传导效应。王京晶（2011）在对输入性通胀进行研究时发现，国际金融衍生品价格、进口价格主要改变生产厂商的生产要素价格, 最终表现为PPI的变动。但是，由于PPI与CPI之间传导不通畅，输入型通胀因素对CPI波动的影响程度被大大削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.2 贸易机制下的输入性通胀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传导逻辑：当国外出现通货膨胀、价格上涨时，会刺激出口商更多向外国出口商品，同时抑制本国居民对国外进口商品的消费，而转为增加对本国商品的消费，最终带来国内总需求增加，引发国内通胀。上述机制如要成立，也要满足两个必要条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是固定汇率。在上述价格机制下，国外的通胀因素如果要对贸易结构产生作用，就必须要求本国的汇率固定，否则国内外价格的相对变动会体现为汇率的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是本国出口商品的供给价格弹性和进口商品的需求价格弹性都要足够大。如果本国出口商品的供给价格弹性小，即使国外价格变动很大，国内出口也不会受到很大影响。同时，如果国内对进口商品的需求价格弹性也小，进口商品涨价不会显著影响需求量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.3 稳汇率导致的输入性通胀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传导机制：当国外出现通货膨胀和价格上涨时，会造成外币相对于本币的贬值，本币升值预期会造成大量国际资本的流入。出于维护本国汇率稳定的目的，本国央行会被动增加货币供给，进而刺激国内总需求并导致通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种机制成立的必要条件是保持汇率稳定是央行的重要目标。换言之，在三难选择中央行实际上放弃了货币政策的独立性，选择了汇率稳定和资本自由流动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>