<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae598146b8e0ccf47d6b3d24cead79ce</guid>
<title>对话跨境商家：关税政策出台后，订单量反而有所增加</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiongweiping/2025_04_24_773429.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/22/20250422111816461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国特朗普政府挑起的中美关税战持续升级。白宫近期公布的内容显示，部分中国商品或将面临最高245%的额外关税，使中国外贸企业面临出口成本飙升与关税壁垒的双重压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国跨境电商B2B平台迎来爆发式增长：DHgate（敦煌网）在美区App Store免费应用榜攀升至第二，仅次于ChatGPT；阿里国际站流量激增并跻身美区购物类App前五，展现出数字贸易渠道的强劲韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对挑战，中国外贸企业正积极调整策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普关税政策对于跨境商家的影响如何？目前跨境商家出海业务又将如何持续？中国产品是否会因政策而在美国市场难以为继？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网近期邀请到跨境商家之一——杭州建筑企业为家公司董事总经理熊伟平，共同解析关税战下出海企业的生存现状，近期爆火的B2B电商平台对商家影响以及出海商家未来的发展预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是访谈内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否介绍下公司主要业务及产品市场情况，以及出海业务占比。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;我们是一家专注户外电动凉亭的公司，规模在2024年达到一个亿左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们目前的所有业务都来自线上和出口，没有国内板块，全部是国内生产，国外出售。公司2024年在美国市场的业务占比大概是65%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的产品主打高端市场，在原材料、各种系统以及一些细节的处理上会做得比同行好很多。而价格大概会比同行贵一倍左右，有时候能贵到两倍，走高端化市场的方向比较明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在关税政策出台后，近期公司的整体出口业务情况有什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;近期关税问题对我们整体出口业务的影响主要集中在一件事上，就是最近跨境电商平台APP的海外下载量一直飙升，许多终端用户可能会绕过之前的B端经销商直接找我们采购。整体业务量而言，我们的业务板块大部分仍然处于（相较之前来说）持平的状态，可能有一点上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多C端客户现在会通过跨境电商平台直接找到我们，从我们公司目前线上的整体流量分布来看，近期欧洲的流量偏多，这可能是由于跨境电商平台的扶助宣传中，很多流量侧重点去了欧洲地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨境电商平台也在保护我们商家，我们也不能因为美国这一个国家的政策问题而停止生意的全盘。这段时间在欧洲市场，我们的流量相对较好，用户意向度也较高，平台在这方面的投入也相当多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424090729554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国区App Store应用总榜（左图），美国区App Store购物榜（右图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在美国市场有同行竞争存在吗，情况怎样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;同行竞争其实也有，但是因为美国市场上与我们类似的产品，大部分也都还是从中国进口的，无非是我们今天直接面对的竞争对手可能是美国人的商家，但美国人的采购基地还是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚刚也提到有很多的消费者会直接向我们进行采购，在目前的高关税下，消费者为何直接找厂家采购？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;可能是因为关税认知的问题，很多人都以为关税政策出台之后是由生产厂商去支付的，但其实关税是由我们的经销商向海关支付费用，货品抵达美国之后，再由美国的经销商去支付美国方面的相关费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这里还有一个现象，如果我们将1万美元的产品给到经销商，在现阶段的关税情况下，他可能要付2万多美元才能收到货，而在终端市场，他们可能要乘以三倍的定价，所以他可能会卖到5-6万。目前这一段时间会影响的就是零售终端的价格上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是，之前我的经销商报给他客户的价格可能只要4万美金，在关税上升之后，可能价格会从4万升到6万，因此很多人会开始思考一件事情，就是——我是否可以直接去找中国厂商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以为什么我们说特朗普的关税其实很大程度上是把消费者的风口推向中国，因为很多消费者会想，我可不可以自己去找跨境电商平台的商家直接进行定制？在这个过程中，通过经销商的流程被砍掉了，消费者直接面对我们做采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从商家的角度来看，直接从工厂和厂家进货的模式，对整个出海生态来说是好是坏，具体如何体现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;好处是从工厂到消费者的过程中，差价不会有那么多。坏处在于，比如很多国内以前做传统服饰贸易的工厂，他们可能就不会要小订单，只需要数万套起订的订单，而现在在直接面向消费者的过程中，厂家很多的产能和生产工序都可能会跟不上，因为这一类厂家的生产结构就是需要大量订单去支付场地以及人工的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以好处还在于，很多中小企业其实现在机会很大，这些零散的订单可能很多大的公司看不上，但是这些小的公司可能会有机会去拿下这些订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回不好的地方，整体来看，以前我们做B2B的时候，可能需要1个人对接1个经销商，而每一个经销商的手上可能有20个订单，现在可能会变成我1个人需要对接20个终端用户，所以这个过程中可能有人工成本的上升因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于很多中小企业来讲，如果能把握住这次重新洗牌的一个机会，接下来就可以走得更深一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是否存在仅中国能生产的商品，或中国产品加关税后在美国仍比他国便宜的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;有的，其实如果我们把时间拉回去一段，我今天下午也在跟平台方面的朋友交流，问他们觉得对于我们来说，是这次的关税影响大，还是疫情影响更大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有人的回答都是可能这次关税比较大，但是对于我来说，这次关税引起的波动其实是比上次疫情引起的波动更小的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在疫情中，所有的国家都在做一件事，就是要把自己先锁起来，先把自己的内部问题解决掉之后，再去对外进出口。那段时间其实大家也可以发现一个情况：全球疫情发展越是困难的时候，中国的出口其实走得更远，而关税这件事会影响的就是中国制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们去年去了很多地方，去了美国，也去了欧洲、中东、澳洲和韩国，发现了一个情况：一直以来，大量的产品都由中国出口，以前中国的产品在美国人的印象中是便宜且劣质的。但是经过这些年的沉淀之后，在美国人的印象中，中国商品的标签已经变了，成为了性价比产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能同样一个产品，在美国本土生产，价格是50美元，但如果是中国制造，那么可能只要20美元就能买到，这样的性价比说明全球现阶段是离不开中国制造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会担心一件事情，就是关税会影响到订单量，但我们也要考虑到，需求这件事情是不会被斩断的。他可能会从很多地方，比如说从欧洲重新再做一轮采购。但是实际上从欧洲进行的集采还是要回到中国的供应链，所以中国供应链在现阶段对于全球市场来说是无法替代的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多公司老板之前也说过要去越南、东南亚开工厂，但其实这件事情对于他们来说还是有难处，中国的供应链其实不单单只是一条供应链，一个产品可能是由上千条供应链支撑着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说今天我们想安装一个风扇，部件可能会涉及到电机厂、电线厂，然后是控制开关厂，甚至包括智能设备厂，涉及到的所有东西都在一条线上，而其实海外现阶段还支撑不了这一条产业链，大部分材料和零件还是要从中国进口，无非就是换了个壳子，由Made in China（中国制造）变成了马来西亚或者印尼、越南等等地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424090905353.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前平台方面都提供了什么样的帮助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;对跨境企业，平台其实提供了非常多的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，现阶段大家都认为特朗普政府对于中国的关税加到了145%和245%，但是具体来看，它并不是每一个产品都加到了这么多，尽管很多商家会这么去想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前和朋友聊到一款产品时，我们都一直以为关税是245%，但具体到他们的产品去看，实际关税只有75%。如果关税为75%，该产品就会具备很强的优势，只是我们此前一直误以为是245%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这个问题，平台其实推出了多项方案：一方面将流量向欧洲市场倾斜，另一方面为商家提供后台直接查询功能 —— 具体来说，商家只需在后台录入商品的HS编码，就可以知道产品到了美国的关税是多少，到了欧洲的关税是多少，这样就能给商家省心省力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，平台也在加大对AI工具的应用，因为在美国政府发布关税政策之后，接下来可能我们到欧洲发展业务比较多，也有可能是南美，这些当地的小语种可能之前我们并没有关注，但现在要拓展市场，在沟通上就会有困难，尽管英语是通用语言，但不是每个客户的英语都特别好，所以平台目前会针对不同的语种做AI接待的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您接下来做出口可能会选择什么样的地区，在美国市场还会继续投入吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;地区的发展上，其实我们今年预估会把美国市场的业务量压缩到50%以内，不过美国仍然是我们的第一市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面也存在一个情况，举个例子，如果我们在一个赛道里有10个工厂，都集体退出了美国市场，那么这就代表美国市场已经没有发展余地了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人看到的是危机，但我可能看到的更多是机会：因为如果一个赛道里的10个工厂里有4个人退出了，接下来我们6个人可以吃掉以前10个人的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后在欧洲市场也一样，我们需要做的事情就是不断地让自己有多个渠道，也就是不要把鸡蛋放在一个篮子里面，所以我们需要把欧洲市场开发出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从贸易关系上来讲，美国人会比较粗犷，他觉得OK就会付钱，然后就会把所有东西都定下来。但是欧洲人就非常注重细节，从工艺到产品，他可以提出非常多的问题，所以欧洲人是偏谨慎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今年可能会把在欧洲市场的业务量增加到35%左右，其他比如中东和澳洲市场，我们也可能会释放一部分业务比例进去，大概情况就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您目前对未来的期望如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊伟平：&lt;/strong&gt;我之前是做国内B2C出身的，后来才转到出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做国内B2C的时候，我们针对的是一个14亿人口的市场，但是当我们选择做B2B或者直接走出海业务，我们面对的则是一个60亿人口的项目，这个市场中除了14亿的中国消费者和3亿的美国人，其实剩下的市场还是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我们也发现一个情况，就是很多中国现阶段我们已经淘汰的产品，放在东南亚也好，放在非洲也好，这些产品都还是非常有性价比的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以出海这条业务，我们一定会坚持走下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b1923226536cc737f98baff33b5465f</guid>
<title>西方长期污名化儒家和伊斯兰文明，制造文明冲突陷阱</title>
<link>https://www.guancha.cn/BeiDanNing/2025_04_24_773418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一位是生活在战国时期的儒家思想家荀子，一位是生活中14世纪的伊斯兰学者伊本·赫勒敦，作为不同文明的代表，他们如何为我们提供全球化背景下不同文明交流与融合的思考路径？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4月15日于马来西亚举办的国际文明对话会上，致力于研究中国儒家文化的香港大学法律学院政治理论讲座教授、国际儒学联合会副会长贝淡宁就在自己的演讲中，实现了两位哲人的跨时空对话，不仅探讨了儒家和伊斯兰文明对话的可能性，还从现实出发，为儒家-伊斯兰文明对解决当下全球面临的文明困境提供了新的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天参加对话会的还有马来西亚总理易卜拉欣·安瓦尔，他一直对推动儒家-伊斯兰文明交流抱有浓厚的兴趣。在参加完国际文明对话会后，安瓦尔就去机场迎接前来国事访问的中国国家主席习近平。4月17日，中国-马来西亚两国发布联合声明，其中也提到了要推动儒家-伊斯兰文明对话，增进跨信仰理解、深化文化交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/23/20250423114004641.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚总理安瓦尔在国际文明对话会上致辞。&lt;span&gt;人民网记者 褚君摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，观察者网对话贝淡宁教授，请他从不同文明如何实现平等对话、儒家-伊斯兰文明对话如何打破西方文明霸权的角度，分享自己的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您刚刚在马来西亚参加了国际文明对话会，演讲的题目就是《儒家思想、伊斯兰教与政治现实主义》，您将文明的对话分成三种途径。在您看来，文明之间的对话经常会出现哪些误解？原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贝淡宁：&lt;/strong&gt;在西方，21世纪以前，大多数跨文化的“对话”都以宗教或政治“传教士”的形式出现，目的是让别人改信自己的信仰。比如，利玛窦虽然才华横溢、心胸开阔，但他来中国传教的目标却是将中国人转化为基督徒，并将儒家思想视为实现这一目标的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也有例外，比如卫礼贤，他在1899年以传教士身份来到青岛，却深深迷恋上中国文化和哲学，转而成为“逆向传教士”，向世界宣扬中国哲学的价值。不过这类例子实属凤毛麟角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，传教士的形式受到了严厉且公正的批评。在一个多极化的世界里，没有任何一种文明能主导其他文明，在与他人交往时，断言自身观点更优越是危险的。因此，现在的跨文化和跨文明对话更倾向于尊重彼此的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种方法是寻求相互理解：一个传统的代表与另一个传统的代表交流，目的是找出相似之处或差异。这种方法虽然有助于增进相互理解和尊重，但并没有真正努力从其他传统中学习，对话也不会带来新的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法在不同群体各自独立生活的社会中尤为适用：各方应相互尊重和理解，尽管种族、宗教或语言群体之间的互动不多，但只要不相互干扰，整个政治共同体就能保持和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种更雄心勃勃的方法是相互促进：一个传统的代表与另一个传统的代表展开对话，彼此学习。一个传统的见解有助于解决另一个传统面临的挑战或问题，同时不同传统间的交流也能催生新的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种方法体现了中国过去对传统和宗教的包容态度：寺庙常融合儒、道、佛及民间宗教的元素，同一个人在不同时期也可能认同不同的传统。比如在中国的宋代，佛教兴盛带来的“挑战”，促使朱熹等儒家学者进一步发展了儒学，其形而上学更为丰富，在很大程度上归功于佛教和道教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时期，王岱舆、刘智等思想家推动的伊斯兰教与儒学的对话，既促进了相互理解，也实现了相互提升。如今，伊斯兰教与儒学的对话旨在深化这些交流，推动双方进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在演讲中，您以中国儒家代表人物、战国思想家荀子和14世纪的伊斯兰学者伊本·赫勒敦为例，详细解释了儒家和伊斯兰文明之间的创造性对话，这对今天的文明交流很有启发，能否再向我们详细介绍下，这两位大家的思想如何实现儒家文明和伊斯兰文明的互补？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贝淡宁：&lt;/strong&gt;要让不同时空的智者碰撞出思想火花，需要聚焦于他们试图解答的共同难题，并且确保这些问题在今天依旧具有挑战性，答案对今天仍有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就荀子和伊本·赫勒敦而言，他们都生活在全球动荡与混乱的时代。荀子身处战国，而伊本·赫勒敦则经历了北非所谓的“部落纷争”，他们都专注于一个问题：如何在这样的时代促进社会团结？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，我们也生活在一个全球失序的时代，面临着同样的问题。我认为，两位思想家的智慧值得我们借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位思想家都致力于道德建设：荀子主张建立一个以儒家思想为基础的社会；伊本·赫勒敦则主张建立一个以伊斯兰教为基础的社会。但他们也是政治现实主义者，因为他们认识到在混乱和战争时期实现理想的困难性，并提出了在不那么理想的情况下改进的现实机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荀子认为，人有自私的倾向，但我们可以通过学习、以身作则的良师以及伴随优美音乐的礼仪，建立能够超越家庭纽带的亲切感和凝聚力，这不仅有助于在战争中取得胜利，在和平时期也能说服权贵关心弱势群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/23/20250423114028349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
荀子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，荀子忽视了外部威胁，或者说敌人对团结民众的重要性。例如，加拿大人民现在异常爱国，因为他们团结一致，反对特朗普将其国家变为美国“第51个州”的威胁。因此，我们可以借鉴伊本·赫勒敦的洞见，以补荀子思想的不足之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊本·赫勒敦（1332-1406）是一位伊斯兰思想家，被广泛认为是社会科学的先驱甚至奠基人之一。其著作虽根植于伊斯兰道德，却以政治现实主义著称，主张政治思想家应如实洞察现实、理解现实并从中汲取历史教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫勒敦将“阿萨比亚”定义为群体情感或社会凝聚力，在他看来，个人对部落的忠诚是政治权力的关键。这种群体纽带越强，部落的战斗力与征服力就越盛。统治者需深谙此道，依靠游牧民族壮大实力，利用宗教将游牧民团结起来，形成对抗世界的坚固阵线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，游牧征服者终将沉溺于奢靡的城市生活，这便是衰亡的开始。昔日勇猛的游牧者会变得软弱、顺从，最终王朝被拥有强大“阿萨比亚”的新部落推翻。赫勒敦认为，这种循环在社会层面是必然的，道德理想无力阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/23/20250423114052967.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊本·赫勒敦&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们今天想培育强大的集体凝聚力，而且我们也认同荀子与赫勒敦的共识，即族群团结是政治社会成功的基础，那么我们必须认识到，沙漠的艰辛与战斗中的英勇并非增强集体感的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫勒敦的理论在某些情况下是有效的。如果入侵阿富汗的西方侵略者熟悉赫勒敦理论，他们就会意识到与团结一致的塔利班战士交战必败无疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在和平年代和相对现代的社会中，人们住在固定的社区，荀子提出的增强集体凝聚力和社会和谐的建议或许更为适用。我们需要推动包容性的仪式活动，并配以优美的音乐，同时倡导向优秀的老师学习，让人们感受到团结一心的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演讲中，我提出荀子的观点可与赫勒敦的见解相辅相成：拥有强大集体意识的社会，需要对抗颓废、过度个人主义及粗鄙物质主义的社会，以巩固其社群纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，当今的儒家、伊斯兰以及儒家伊斯兰信徒——所有这些重视社群生活方式的人——能够达成共识，即：（1）推广荀子式的礼乐，以和谐的方式将公民联系在一起；（2）对抗美式资本主义所推崇的极端个人主义与物质主义生活方式，确保伊本·赫勒敦所言的强大集体意识得以存续，并繁荣发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b40cfd2ab3e66c92c06c0447e0d1c3e4</guid>
<title>“这种事情被一个中国人说出来，对他们来说是很震惊、很刺耳的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Neil/2025_04_24_773417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国人，我不认为你们需要更多的关税，你们需要的是醒过来，你们需要的是一场革命。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一位中国小伙喊话美国民众，指出他们需要进行一场革命的视频在海内外社交平台上爆红。这段揭露美国时弊的视频，不仅在TikTok、Youtube等海外平台被大量转载，也在国际舆论场中激起了千层浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月18日，在美国的一档时政节目秀“Judging Freedom”当中，主持人安德鲁·纳波利塔诺邀请了美国芝加哥大学政治学教授约翰·米尔斯海默，一同观看并评价了这位中国小伙的视频。对于小伙的观点，米尔斯海默表示高度赞同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位中国小伙的网名叫尼尔（Neil），来自中国武汉。尼尔在北美地区生活了二十多年，对于美国的政治、社会生态也有很多亲身体会。观察者网联系到了这位中国小伙，请他聊聊视频拍摄背后的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/23/20250423162840346.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼尔在海外版TikTok上的账号拥有近7w粉丝&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：我看到您在TikTok上置顶的视频，也就是您近期爆火的这个视频，播放量已经达到了240万，想问一下您当时是在什么情况下录制的这段视频？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔&lt;/strong&gt;：我在加拿大、美国生活了二十年左右，对这边的社会与政治环境也比较熟悉。发这个视频的目的其实并不是为了鼓动他们真的去革命，而是想让大家意识到，真正的问题并不在中国身上，也不在贸易上，而是美国自己内部出现了严重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这么多年的中美贸易中，其实中美双方都是受益者。我是武汉人，每年我回家的时候都会发现城市有很多新变化，但我每次去美国的感觉就是没有太大的变化：城市的基建越来越旧、看不起病的人越来越多、路边的流浪汉还是跟以前一样等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我想用这个视频告诉大家，这个国家的权力已经不在普通人手里了，而是被一些极少数利益集团控制着。而且，这些少数者并没有真正为老百姓解决问题，而是靠红蓝分裂、左右对立让普通人互相吵架，从而转移民众的视线，他们自己却在后面获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我想通过视频让大家看清楚，究竟是谁在控制着国家的方向？民众的对立面到底在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757910141804528&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我注意到在TikTok、Instagram等海外APP上，您的视频被大量搬运和二创。同时，我注意到下面的评论中各种语言的都有，而且大部分人都非常赞同您的观点。这个视频能够在互联网上轰动，尤其是在海外互联网上爆火，甚至被美国媒体引用到节目当中，您认为有哪些原因？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔：&lt;/strong&gt;我觉得其实很多人内心都有这种感觉，只是平时没人说，也没人敢直接说出来。尤其是“革命”这个词，在他们眼里就相当于是内战了，所以他们不敢说这种东西。而最重要的是，这种事情被一个中国人说出来，对他们而言是很震惊、刺耳的一件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到评论区里点赞的，有很多都是非洲的、南美的、欧洲的网友，其实很多美国以外的人现在都特别清楚美国究竟发生了什么，只有美国部分人还沉迷于两党对立制造的“谁爱国谁叛国”的政客节奏当中，然后将美国自己的问题归咎于移民和中国身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我说的这些，在很多年前就有人提出来了，但没人理会。所以，这也是这个视频能产生很多共鸣的原因吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您在视频中也提到了，“中国是赚了钱，但我们用来修公路，让数百万人住有所居，投资医疗，提高生活水平，我们把财富反哺给人民”，“我的家庭也因此受益”。能不能讲讲这个情况？作为在海外生活的华人，您怎么看中国这些年的发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔&lt;/strong&gt;：我举一个最简单的例子：2007年左右，温哥华有三条地铁线，而武汉当时只有一条；而现在武汉有12条地铁线，温哥华还是只有三条，美国的情况也类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样呢？一方面，政权的更替很容易出现新政府取消前政府方案的情况，这导致他们做任何事情，都一直处于互相推卸、事情做不下来的一个状态。另一方面，就是他们自己本身的施工速度也比较慢，所以尤其在基建方面就没什么变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/23/20250423161120159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/23/20250423161127499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
米尔斯海默点赞中国小伙
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说看病，美国和加拿大远没有中国这么方便。一来，美国看病花费相当高，之前我们在加州预约咨询一位癌症专科医生，光是见一面就要花五千多美元。二来，预约时间也很久，光是面诊就需要等四个月的时间，如果要开始治疗那就要等一年了。加拿大是全民免费医保，但等待就医的时间周期也相当长。我身边朋友就有一个例子，他只是需要做一个小手术，但医生说要等6个月，这换在国内，可能第二天就做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一是钱，二是时间。如果没有私人保险的话，在美国看病是一件很头疼的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我是本世纪初出国的，所以一直可以对比国内和国外的发展。在这方面，可以说我们这一代人看到的是最多的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70147d21bc1cff78b2a9b56b89943226</guid>
<title>特朗普关税“三板斧”，加速美帝国霸权的崩溃</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_04_24_773414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114353470768883&amp;amp;bvid=BV1PJ5vztELg&amp;amp;cid=29465644673&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战一直有一些新发展，特朗普也一直在为我们提供了很多的乐趣，所以我觉得中国网友给他取名“川普”，就像四川脸谱一样变来变去，简直抓住了他的最大特征。这次的关税战是反转、再反转、再再反转，特朗普的表现真的像个孩子一样，就像拜登曾经调侃他的话：“唐纳德，快长大吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，对于很多问题特朗普都没有仔细地思考过。他先给180多个国家征税，现在又说，除了中国我要征145%，其他国家暂停90天。90天怎么可能呢？光是关税谈判，很多国家之间都要谈几个月几年的，美国有这么多人可以抽出来谈判吗？就像当初美国宣布取消800美元小包免税政策一样，美国的海关人员严重不足，甚至加几倍都不够。这些他都没有考虑到，说明他过去没有做过这方面的事务，甚至一天政府工作都没有干过，所以现在带来许多幼稚的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个反转，另一个反转的重要原因就是“股债汇三杀”。过去，一般在美国资本市场，如果股票跌的话，债券市场反而是上升的，股票的风险比较大，债券相对稳定。但这次是股票、债券和汇率市场，基本上都在下跌，这种“三杀”局面对美国来说是很恐怖的。尤其是政府的债券，不光是10年的，甚至30年的债券售价都在下降。所以政府不得不提高获益率来出售，结果反而造成了更大的恐慌，甚至可能给美国金融系统带来崩溃的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418175314556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家都在调侃特朗普昏庸等等，我觉得大家说得都有道理，但有那么一点两点我觉得还是要肯定特朗普的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的确在不同的地方看到了美国制度的大问题。最明显的一个问题，当时的拜登就不肯承认美国实际上已经严重透支了自己的国力，但特朗普承认这一点，所以他觉得美国总体上要收缩战略，我认为这个判断是对的。但是特朗普的问题在于，他解决美国问题的方法总是不到位，甚至大错特错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点，特朗普裁掉了美国国际开发署，这个机构实际上是颜色革命的大本营。虽然它也做过一些所谓的发展援助，但实际上做的很多事情都是所谓的搞民主化、搞颜色革命的坏事，把很多国家搞得民不聊生，甚至政治动荡、战乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上我一直讲，美国的这种做法其实给美国自己也造成了很多伤害。所以，我们要更加平衡地看待特朗普。比如特朗普凭直觉看到了乌克兰不可能战胜俄罗斯，他看到了这一点，所以他直接跟俄罗斯谈。但是特朗普根本不了解外交，所以俄罗斯现在看得很清楚，实际上美国手里没多少牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，对于特朗普，某些地方我们可以加以肯定，但关税战确实是大错特错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的幼稚还体现在他这次任命的人，用中国网友的话就是“草台班子”。这一任期特朗普一直强调，他的团队一定要忠于他，因为第一任期的时候很多人不忠于他，导致他被“深层政府”限制，很多事情做不了。但是现在这个班子也有问题，最新有个笑话就是美国的教育部长在谈论人工智能的时候闹出来的。我们都知道人工智能的英文叫“AI”，这里的英文字母“I”和阿拉伯数字“1”很像，所以这位教育部长就一直说“A1”，比如“我们学校最近推进了A1项目”等等，这在美国和全球互联网都变成了一个笑话。还有一个事情，就是国防部长带着自己的夫人去布鲁塞尔参加北约的会议，人家都表示很惊讶。所以，特朗普目前的“草台班子”其实并不具备高级官员的一些知识，所以造成了很多问题，现在就看特朗普如何收场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近还有一个新的进展就是欧洲开始和中国密切接触了。首先，就是西班牙首相访问中国。另外，最近一位美国记者采访我的时候提到《南华早报》有一个消息：预计今年7月，欧盟领导人会到中国来。后来我去看了《南华早报》上的评论，其中还特别提到一个有意思的点：以往中欧领导人间都是有年度峰会的，由于去年在中国举行，今年理论上应该到布鲁塞尔进行。但今年欧盟还是决定继续在北京举行，这说明欧洲有很多非常紧迫的事情要跟中国商量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位记者问我怎么看，我说，中国和欧洲都是世界上最大的经济体之一，而且互相间都是第一第二大的贸易伙伴，大家对于自由贸易制度都是认可的，所以当中有很多合作的机会。我说，如果欧洲回头看一看就会发现，这些年欧洲追随美国自私的意志，制裁华为、从安全角度否定与中国的合作，结果是非常愚蠢的。欧洲所谓的绿色转型，没有中国合作的话，也很难做好。包括在AI领域，可以说欧洲也错过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直对欧洲朋友说，希望你们能够汲取过去盲目追随美国的教训，自我反省。未来跟中国发展更好的合作互利关系，这才符合欧洲自己的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我看到西方的一些主流媒体，开始将特朗普比作美国版的戈尔巴乔夫，特朗普现在的“三板斧”就是美国版的休克疗法，说不定会把美国的制度毁掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418175344712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月，泰晤士报发布文章《特朗普是新的戈尔巴乔夫吗？为什么俄罗斯将Maga比作是苏联末期式改革》&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得，有一位已经去世的挪威学者加尔通，曾经精准预测了苏联的解体。另外，他在2000年的时候就预测过，美帝国霸权可能在20年左右的时间里就会崩溃。实际上，美帝国崩溃的迹象已经无处不在了，而特朗普的出现加重了大家的这种看法。美国从衰落走向没落，甚至走向崩溃，大家都看得到，至于最终美帝国以什么样的形式结束，我想这值得我们持续的观察、跟踪和分析。同时，也要看到这对于中国，对于整个外部世界会产生什么样的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>