<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dd8c9528aa05ac3a8e43e01e80ee669</guid>
<title>解决俄乌冲突，中国可发挥三重作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_02_22_765998.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌问题会在特朗普的推动下，很快得到解决吗？特朗普的下一步，是台湾吗？中国又将在其中发挥什么样的作用，以及如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，清华大学战略与安全研究中心研究员周波在慕尼黑安全会议现场接受“德国之声”采访。记者理查德·沃克就多个国际热点问题展开提问，周波就中美关系、中国核力量发展、美国“新帝国主义”倾向及台湾问题等众多问题阐述观点。北京对话和观察者网授权翻译如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，翻译/毛琪、王奕涵，核译/刘松瑀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·沃克：&lt;/strong&gt;我们正在慕尼黑安全会议现场，这次会议的核心议题是跨大西洋关系和结束乌克兰战争。然而，我们也希望了解世界另一超级大国——中国的观点。今天，我们将与前中国军方的周波大校进行交流。他现在是清华大学战略与安全研究中心研究员，也是慕尼黑安全会议的常客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢您接受德国之声的采访。过去几天，慕安会备受关注，特朗普政府正在推动一项新的和平方案以解决乌克兰问题。特朗普本人曾与弗拉基米尔·普京对话。那么，中国对此持何种态度？您认为特朗普有可能成为乌克兰问题的“和平缔造者”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/21/20250221113406520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第58届慕尼黑安全会议2月18日在德国慕尼黑开幕&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为，任何有关乌克兰的和平倡议，中国都会表示欢迎。事实上，特朗普本人也曾请求中国提供帮助。作为一名中国人，我对此感到有趣，因为他此前表示能够在24小时内解决乌克兰问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种说法在更像是一种选举期间的竞选口号，但他向中国寻求帮助的事实表明，中国在乌克兰战争中可以发挥一定作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国的作用首先体现在与其他主要大国一道，为乌克兰，甚至俄罗斯，提供某种集体安全保障。为什么这么说？因为这种集体安全保障不仅是乌克兰总统泽连斯基经常提及，同时也深深植根于所有乌克兰人的历史记忆之中——早在1990年代，乌克兰决定放弃核武器时，这一问题就已成为关键考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我们无法确定这场战争还会持续多久，但肯定还会持续一段时间。然而，战争不会永远打下去。总有一天，各方将不得不讨论如何实现停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌克兰方面经常提到一个问题：谁来保障停火协议的执行？所以我认为中国这次可以与其他主要大国一道，为乌克兰提供这种集体安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可能提供的第二种协助是——如果交战国同意维和行动，那么我认为中国及印度等国或许是最佳的出兵国。因为对于欧洲国家而言，如波兰总理和法国总统所提议的那样，由欧洲人直接介入并不现实。俄罗斯必然会将此视为北约在乌克兰的另一种存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种可能的协助是战后重建。中国在基础设施建设方面的能力首屈一指，这一点无需赘述，不言自明。中国能够以更快的速度、更高的效率和更低的成本完成重建工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·沃克：&lt;/strong&gt;您提到了北约。特朗普政府曾暗示——尽管其中存在一些不确定性——可能会考虑将乌克兰加入北约的选项最终排除在讨论范围之外。您认为这是一个好的决策吗？因为中国一贯对北约的东扩持批评态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国方面认为，这场战争与北约的扩张有一定关系。因为虽然人们在讨论这场战争，讨论俄罗斯对乌克兰的侵略，但人们往往忽视了一个事实，那就是从米哈伊尔·戈尔巴乔夫到鲍里斯·叶利钦，再到普京总统，也就是说，从苏联时期到今天的俄罗斯，苏联和俄罗斯的领导人一直在警告这种扩张的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/21/20250221113927490.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北约从1949年到2024年的扩张&lt;span&gt; 维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于北约的未来，问题在于，随着西方民主的衰退，北约是否会变得更强大？或许有人会说，芬兰和瑞典的加入证明北约实力的增长。但我不这么认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经说过，北约是一具行走的僵尸。为什么这么说呢？因为这种军事联盟，或者说所有军事联盟，都依赖于威胁而生存。它们就像水蛭一样吸血，因此必须寻找敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·沃克&lt;/strong&gt;：难道威胁不是来源于俄罗斯吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我并不是在为俄罗斯辩护，但事实是，即使在这场战争之前，北约就已经将俄罗斯视为威胁，因为苏联解体后，北约的未来并不确定。然而，为了生存，北约必须找到一个威胁。而谁能成为威胁呢？之前是苏联，现在当然就是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为这种军事联盟事实上并不会加强西方民主。相反，它实际上引发了战争。因此，欧洲安全的根本问题是，不管愿不愿意，北约必须与俄罗斯共存，因为俄罗斯无法被抹去。所以，欧洲的安全本质上是北约如何与俄罗斯共存。人们必须思考这个问题，不能仅仅着眼于几个简单的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·沃克：&lt;/strong&gt;之前您说的确实是历史的一部分，特别是中国的看法。今天的会议，讨论的焦点之一就是美国副总统万斯的演讲，他批评了欧洲民主，特别是德国的民主。许多人将这视为中国改善与欧洲关系的机会，而欧洲正因这番批评而感到震惊。您认为这个时机到来了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为，欧洲肯定会思考万斯所说的话，以及接下来会有什么行动。事实上，依据《金融时报》的报道，中国和欧盟之间的渐进式接触已经在发生，因为我在记者吉登·拉赫曼的观点中读到，他引用了一位欧洲官员的话说：“相信我，这已经开始发生了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为这次会议表明了欧洲人如何对万斯的演讲感到失望，因为即便作为中国人，我也感到惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本以为大家关注的主要是乌克兰问题，所以他会在演讲中大谈乌克兰；而且鉴于美国与中国所谓的战略竞争，他也会谈到美中竞争。但他完全没有提及这些内容。相反，他谈论的内容让欧洲人感到惊讶和愤怒，这很有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·沃克：&lt;/strong&gt;这是否感觉像是送给中国代表团的礼物呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为这不是我们所创造的局面。但最终，我认为欧洲人会觉得他们必须寻求一种平衡。因为这种情况已经在发生，甚至冯德莱恩也谈到了与中国达成新协议。所以即便在这次会议之前，欧洲领导人就已经有所表态，而与欧洲保持良好关系始终是中国的利益所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，这场战争实际上对我们有些不公平，因为中国并未参与这场战争，也没有被告知这场战争即将发生。但由于这场战争，中国与欧洲各国的关系变得紧张，而这并不符合我们的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e831bf5de692152589578abd00dece35</guid>
<title>有美国这样的“朋友”，乌克兰和欧盟何需外敌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2025_02_22_765997.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山，翻译/ 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国和俄罗斯在沙特首都利雅得举行了会晤，欧洲国家[注]和乌克兰均未获邀参加，此举引发了各种混乱和恐慌，不仅使得西欧各国政府反应强烈，还在美国及其他西方政治圈层中激起广泛争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，法国总统马克龙紧急召集部分欧洲领导人组成临时协调机制，商讨应对策略；乌克兰总统泽连斯基则公开抗议，明确表示如果没有他的参与，乌克兰将永远不会接受美俄之间达成的任何协议。现在泽连斯基和特朗普现在已经开始隔空互呛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对部分观察人士而言，将欧洲与乌克兰排除在美俄谈判之外实属是其咎由自取。因为参与此类会谈并非固有权利，而是需要通过实力与行动赢取的资格与责任。但在另一阵营看来，此举无异于背弃了西方的“共同价值观”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些争论本身终将随着时间淡化，但其折射的本质问题——日益松动的跨大西洋联盟，将成为持续塑造国际秩序的关键变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（[注]我所说的“欧洲”或“欧洲人”通常是指法国、德国、英国、意大利、欧盟/欧盟委员会、捷克共和国和波兰。波罗的海国家强烈反俄，但都是小国。在本文中，当我提及欧洲或欧洲人时，不包括斯洛伐克和匈牙利，因为这两个国家是欧盟/北约国家中主张停战的例外。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“闭门”谈判？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若无欧洲及泽连斯基所代表的乌克兰力量的支持，无论美俄达成何种协议，持久和平将无从谈起。倘若欧洲大国和乌克兰政治实体无法接受既成的解决方案，破坏性行动与持续性恐怖主义的风险也将居高不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯始终秉持清晰战略诉求，那就是彻底终结自苏联解体以来长期困扰俄欧关系的乌克兰冲突。这正是为什么俄罗斯一直强调要解决冲突中的“结构性根源”。俄罗斯对“结构性根源”的看法以及对建立新欧洲安全架构的需要是明确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/22/20250222105956532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄美两国代表团在沙特举行会谈&lt;span&gt; 纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部长皮特·赫格塞思提到，欧洲和非欧洲国家将在乌克兰部署部队作为“维和人员”，为乌克兰提供安全保障。如果欧洲国家并未参与美俄谈判，他们为什么要遵守相关的协议？若美国期望欧洲承担更多责任，必须征得他们的同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一提议无论从哪个角度看都颇有争议，因为（1）多个欧洲国家明确表示，如果没有美国或《北大西洋公约》第五条款的支持，他们不愿承诺派遣自己的部队作为“安全保障”的一部分前往乌克兰；（2）人们逐渐意识到，欧洲既缺乏执行此类任务所需的人员，也缺乏相应的物资；（3）俄罗斯在与美国的会谈中再次重申，反对这一提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若欧洲既不愿意也无法承诺派遣地面部队，而俄罗斯又反对任何外国军队进驻乌克兰，美国又该何去何从？欧洲或许希望，此举能迫使美国重新考虑其公开拒绝提供《北大西洋公约》第五条集体防御支持的决定，甚至改变其拒绝向乌克兰派遣本国军队的立场。或者，这可能只会加速美国完全退出欧洲。特朗普政府一直要求欧洲增加国防开支，并对自身安全承担主要责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯正意图利用这一契机，解决“结构性根源”。需要警醒的是，所谓“结构性根源”的核心问题正是北约（NATO）东扩。而美国作为北约的主导者，长期以来对此推波助澜。要彻底终结冷战后这一历史篇章，还有比美国同意撤出欧洲更好的解决方案吗？赫格塞思、万斯等人的政治布局已为此埋下伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·米尔斯海默认为，俄罗斯可能不愿看到美国在欧洲的撤退。因为俄罗斯视美国为一种“平衡”的力量，以制衡更加狂热的欧洲国家。然而，这种观点或许夸大了其中的考量。可以想象，俄罗斯可能会把自己的最佳利益定位于一个没有美国的欧洲。在这种情况下，俄罗斯可以与欧洲大陆的邻国直接谈判。鉴于欧洲的军事能力已被削弱，俄罗斯是否真的需要保留美国作为平衡力量，确实值得商榷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在什么条件下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，美国人开始认识到，不能永远把欧洲人和乌克兰人排除在外。正如美国国务卿鲁比奥在利雅得会议后所说，“参与冲突的各方都必须接受和平协议，协议需要得到各方的认可和接受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，问题在于欧洲和乌克兰将在什么条件下，在什么时间，加入这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，只要欧洲和乌克兰坚决反对通过谈判达成和平协议，他们就不太可能为这样的解决方案做出贡献。现在俄罗斯的核心诉求是乌克兰不加入北约，并承认乌东四州和克里米亚永久属于俄罗斯。从实际考虑出发，若欧乌始终拒绝接受这一条件，那我们又能期望他们在谈判中做出什么贡献呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/22/20250222110246726.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰和欧盟在什么时间、什么条件下加入谈判进程，恐怕不是自己能说了算的（资料图）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普政府相比，俄罗斯并不着急。会谈仍在继续，但消耗战将有增无减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争持续的时间越长，俄罗斯在战场上的进展越多，整个西方的战略损失就越明显。更糟糕的是，从特朗普的角度来看，问题迟迟得不到解决，他就越有可能被迫分担这场失败的责任。美国继续向乌克兰提供军事援助的事实，无助于特朗普与这场日渐颓势的战争划清界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，特朗普引以为傲的“政治金身”将面临现实考验：在其任期内，美国向乌克兰提供了超10亿美元的安全援助和致命武器，以增强乌克兰军队对抗俄罗斯的实力。尽管特朗普极力否认，但这场战争的政治责任，既属于拜登，也同样属于他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普唯一可行的话术，就是坚称如果自己仍在总统之位，这场战争根本不会爆发。这种论调的精妙之处在于，这是一种不可证伪的反事实，完全依赖支持者的盲目信任——信者恒信，疑者恒疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕慕尼黑安全会议的一系列行动表明，美国特朗普政府试图与乌克兰问题划清责任。特朗普与普京的通话；赫格塞思关于“现实主义”的惊人言论；以及万斯告诫欧洲的演讲似乎是协调一致的，目的是在特朗普政府与欧洲之间制造尽可能多的距离，将战争和损失归咎于欧洲和乌克兰，并在必要的情况下归咎于特朗普的前任乔·拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，乌克兰战争的结果是整个西方的战略失败，这包括美国和欧洲。特朗普将不遗余力地减少任何有损其声誉的指责。他抨击泽连斯基，暗示他并非美国的代理人，而是自行其是，这是其混淆视听的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人对美俄谈判的强烈反应，以及万斯在慕尼黑安全会议上的出言不逊，给特朗普协调欧洲立场带来了重大挑战。如果欧洲仍希望继续支持战争，而特朗普不愿如此，那双方立场便难以调和。欧洲是否愿意承担因坚持现有政策而导致美国撤军，进而引发不可控后果的风险。毕竟，赫格塞思明确表示，驻欧美军可能不会永远持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场胆小鬼博弈中，欧洲大概率会率先退缩。美国有随时抽身的资本，而欧洲则不然，他们害怕被抛弃。欧洲或许有心延续战事，但不论是倚仗美国还是自力更生，他们都没有足够的物质资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是乌克兰战争的残酷现实，它揭露了西方军事力量不过是徒有其表的“波将金武装”（Potemkin armed force）。以北约为代表的整个西方，在这场代理人战争中，其军事理论、物资储备、弹药供给、人力调配及其系统性补给、修复和替换能力的缺陷已彻底暴露无遗。现代战争本质上是体系对抗，而西方军事体系已在这场考试中交了白卷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4970ae3e4a0f1cd6bacb3b2aaf601923</guid>
<title>传前港督之子拟任英国驻华大使，你细品</title>
<link>https://www.guancha.cn/haishangke/2025_02_22_765975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 海上客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“关于你提到的媒体有关报道，目前我没有可以提供的信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天（2月21日）的外交部例行记者会上，在回答英国路透社记者相关提问时，发言人郭嘉昆如此说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社记者问了些啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是一个挺有意思的话题！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/22/20250222095950470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
威尔逊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社记者称：“据报道，英国拟任命彼得·威尔逊为下一任英国驻华大使。彼得·威尔逊会说普通话，他的父亲在香港回归之前曾任香港总督。中方对此有何评论？对中英关系有何期待？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一连串的问题，都是基于一则“据报道”的消息。而据谁报道呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海叔所见，是中国新闻社在21日早些时候曾报道称，“据路透社20日独家爆料，三名消息人士透露，英国拟任命彼得·威尔逊为下一任驻华大使，预计将在未来几个月内接替现任英国驻华大使吴若兰的工作，帮助重建对华关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很清楚了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社据路透社独家报道，来向中国外交部发言人提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许就是路透社的某种行事风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/22/20250222100002190.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;440&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国新闻社报道截屏&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看清信源之后，海叔要说，路透社的这一番炒作，似乎用以在说明英国政府想要“重建对华关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中英关系到底什么情况呢？其实，郭嘉昆讲得挺明白，“当前中英关系呈现改善发展势头，各领域交往合作稳步推进”。他甚至不吝提及“使馆在这一过程当中发挥了重要的积极作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管郭嘉昆没有明说是中国驻英大使馆，还是英国驻华大使馆发挥了重要的积极作用，然而海叔总感觉，其中也有对英国驻华大使馆相关工作之肯定。也就是说，吴若兰女士也有一定向好表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，起码在昨天的外交部例行记者会上，中国外交部发言人并没有批评吴若兰之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国换不换驻华大使，如何换，我们反正目前没得到相关信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中英之间的关系，确实有积极变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月中旬，中共中央政治局委员、外交部长王毅访问英国，与英国外交大臣拉米举行第十次中英战略对话。海叔得说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中英时隔7年再次举行战略对话；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是中国外交部长10年来首次正式访问英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/22/20250222100025143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月13日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在伦敦同英国外交大臣拉米举行第十次中英战略对话&lt;span&gt; 外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外交部传出的消息，此访明确了下一步中英双边交往合作的路线图。双方将举行中英能源对话、科技创新合作联委会会议、教育部长磋商，加快筹备举行中英经贸联委会、卫生、产业合作等机制性对话，打造金融服务、清洁能源、人工智能合作亮点，深化全球治理、发展伙伴、应对气变、网络安全等合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，路透社既然披露威尔逊拟任驻华大使，还提及他的父亲是前港督卫奕信，那就不妨从这个角度分析一下威尔逊的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，威尔逊也好，卫奕信也罢，无非英文翻译成中文时选字不同的结果。其实父子两人的姓氏是一样的。较真点儿看：卫奕信者，较多考虑广东话读音翻译也。略微不那么为人知的是，卫奕信早年自我音译的中文名是魏德巍。而威尔逊则是新华社标准翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前的英国驻华大使吴若兰，并非华人，也不真的是吴氏传人。老外喜欢找一个中国姓氏作为中文名的首字，倒也是过去一些年他们自身一种循例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，威尔逊假设真的到北京这座城市，到英国驻华大使馆履新，中文叫个啥，自然该自我研究，加之与中方商榷一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/22/20250222100035215.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卫奕信&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，别看他父亲曾任港督，但相关报道称，威尔逊的普通话水平相当了得。反正一般与人对话，在听说方面没什么问题。海叔更要说，威尔逊之父卫奕信曾于上世纪80年代负责与中方起草《中英联合声明》，后来又在中英联合联络小组中担任首任英方首席代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年12月，时任香港总督尤德爵士突然逝世，英国政府遂决定以卫奕信接任港督。卫奕信于1992年7月卸任港督，在离任前不久他获英廷册封为终身贵族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从卫奕信履历可见，当年其在香港，当然代表英国，以及代表港英当局做事。而香港日后出现的一些矛盾，不少恰恰是上世纪80年代英方有所埋下。在此不赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，还要看到，威尔逊曾担任过英国前首相鲍里斯·约翰逊的首席私人秘书。当然他还曾出任英国驻荷兰大使、巴西大使。换言之，他在英国政界应该有些人脉，这人脉还不只其父传下来，还有他本人的积累。同时，他也有担任外交官的经验。以此假设来出任驻华大使，海叔相信他的相关经验能够派上一些用处。更需要提醒他的反倒是在对华外交的根本理念上，该放弃曾经的殖民者心态、发达国家对东方弱国之心态等等。平等外交，共谋发展才应该是中英关系的主旋律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然威尔逊的父亲担任过港督，在此也不妨说说香港问题。据@大湾区之声 消息，反中乱港组织香港民主党于2月20日宣布解散，将通过成立小组跟进未来解散及清盘安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/22/20250222100047290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大湾区之声报道截屏&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显示中国香港特别行政区自2019年“修例风波”后，在中央出手后由乱到治，由初步之治，到深化之治，更好地践行“一国两制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况下，作为英国驻华大使该明白，自己该做一些有利于改善英中关系之事，少做、不做不利于改善英中关系之事。这才是正道！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际格局演进中，在亚欧大陆东部的中国，和在亚欧大陆西侧的英国，还是那句话，该求同存异，才有未来！
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ef29529d54448e42c11dfd499e401ac</guid>
<title>德国大选预测：政治版的“小兵立大功”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_02_22_765967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“Geil, eine Forsa mit 5（牛叉，Forsa民调显示过5了）！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
本周初，自民党（FDP）主席林德纳（Christian Lindner）在推特上难抑兴奋地写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/21/20250221161331796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继阿伦斯巴赫民调机构之后，同属德国最著名民调机构的Forsa也认为，这次大选中一直不被看好的自民党，有望以5%的支持率勉强挤进联邦议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“交通灯”联合政府去年11月宣告破裂后，被骂为“始作俑者”的自民党一路走低；而让它“移情别恋”的联盟党（Union）似乎也不领情，党魁默茨（Friedrich Merz）和索德尔（Markus Söder）公开呼吁选民不要出于同情或权衡而把宝贵的第二票（德国实行的是双票制）投给自民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不夸张地说，面对这样的双重压力，自民党能在联邦选举的最后冲刺阶段获得民调机构的上述消息，绝对有“如获至宝”和抓到“救命稻草”的感觉。就好比身处漆黑隧道中的林德纳一众，突然发现了一盏忽暗忽明的烛光。这线光亮虽然孱弱，但在此时也能让他们相信，那些还在犹豫不决的选民中，会有相当一部分在最后关头把票投给自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果林德纳希冀的这一幕真的出现，那么自民党再次参与执政的机会也将大幅增加。因为进入联邦议会的“小党”越多，大党所得的席位就会减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，大概率会获胜的联盟党总理候选人默茨，就很有可能考虑由联盟党（黑）、社民党（红）和自民党（黄）组成的所谓“德国模式”。届时，林德纳有望再次入阁政府，甚至不排除他继续执掌财政部的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/21/20250221161349985.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国电视二台（ZDF）周五（2月20日）晚公布的选前最后一次“政治晴雨表”（Politbarometer）数据，除联盟党下滑两个百分点之外，其他各党的基本盘相对稳定，数周以来未出现大的起伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换而言之，未来德国政府如何组成以及是否稳定，完全取决于尚在犹豫的那几个百分点选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果目前尚在5%这条“死亡线”上挣扎的自民党和莎拉·瓦根克耐希特联盟（BSW）均能成功进入联邦议会，那么，原本看好的“黑红”组合或“黑绿”组合等两党联合政府模式获得议会多数的可能性就会降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果联盟党在选举日的得票率比预期低几个百分点，那么默茨在党内的声望和权力都会“跌入谷底”。社民党和绿党的情况同样如此：他们得票率上下浮动率即便不大，都有可能影响联邦议院多数席位的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，2月23日周日的选举之夜将空前紧张，而之后的组阁或许会比想象得更为艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“黑红”组合概率最大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果选举结果未出现上述情况，那么，联盟党和社民党最有可能组成下一届联邦政府，只不过，现任总理朔尔茨（Olaf Schulz）将不在其列。他在日前已明确表示不会入阁默茨领导的新一届政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计社民党领导层将在选后重新作出人事调整，决定进入政府和主掌党务的具体人选。现任主席克林拜尔（Lars Klingbeil）和国防部长皮斯托里乌斯（Boris Pistourius）这两位“务实派”被认为是最有希望的候选人。二人在移民政策上均未过分强调“左派”的固有立场，这为未来与联盟党的合作减少了一个障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，双方依然存在不小的分歧，但并非不可商量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>