<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3628df0b9a45231d4bef92c2d1c1bc0</guid>
<title>“为什么我们成了后苏联范围内最吸引中国的国家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/aidaeramuliebayefu/2024_07_04_740316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球目光正聚焦于上海合作组织峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去21年间，上合组织取得长足发展，已从最初的边界问题解决机制，转向涉及更广泛问题、辐射更大范围的权威多边组织——此次峰会将再次扩员。新变局下，上合组织将在国际上扮演什么角色？又将如何发展与转型？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文从哈萨克斯坦视角出发，指出上合组织不仅成功解决各国之间的边界问题，实际上也为后苏联空间国家的国际定位，提供新的“非西方模式”的战略路线；与此同时，上合组织也面临一系列挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载于《俄罗斯研究》，原标题为《当代国际局势与上合组织的角色变化——哈萨克斯坦的视角》，篇幅所限，有删减，仅代表作者观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾达尔·阿姆列巴耶夫，译/倪文卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、上合组织建立之初哈萨克斯坦的外交选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代语境中探讨哈萨克斯坦国家主权的建立，有必要指出，在为我国争取实际的国际主体性方面，上海合作组织持续发挥了重要作用，切实为哈萨克斯坦提供了安全保障，承认其领土边界，并提供经济支持，为哈国人民营造了非冲突的、和谐的社会发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/04/20240704113232432.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
习近平主席抵达时，哈方多架战机在总统府上空拉出中国国旗色彩烟欢迎中国贵宾。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦独立以来的30年，有20年的发展离不开与上海合作组织成员国的合作。对于我国而言，这一时期可以称为外部环境助益期——得到了协调、均衡的国际、地区环境“保护伞”。上合组织在其中发挥了重要作用。哈萨克斯坦是上合组织的创始国之一，也是该组织的积极参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这充分说明了为什么哈萨克斯坦在自身的发展中极为需要上合组织，而且现在也依靠着这一组织，因为它是我国主权独立的外部依托，是未来社会经济一往无前地、安全地、蓬勃发展的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年正式独立成为主权国家之后，哈萨克斯坦共和国面临着在世界范围内协调外交事务、确定自身定位的相当复杂的两难困境。特别是苏联解体后，原加盟共和国在独立后纷纷呈离心态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了摆脱前宗主国俄罗斯的影响，一些国家试图转向以美国和欧盟国家为首的西方自由主义国际秩序主导的阵营。部分后苏联国家的精英阶层认为，全球发展呈现出一种线性发展前景，即向以西方发达国家为代表的西方民主主义发展。由此，精英阶层认为，最有前景的国家发展计划，是优先与当时的全球霸主，即美国，建立合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代初的国际现实印证了这一观点。然而从长远的历史角度来看，仅以一国为依托的外交政策存在很大风险，哪怕这个国家的实力是最雄厚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立后的哈萨克斯坦能源发展仍高度依赖位于俄罗斯欧洲部分的加工企业。与此同时，因为拥有丰富的自然资源而受到西方及其跨国集团的密切关注，他们试图将我国纳入美国和西欧国家的影响范围。而这些国家有着对于年轻国家来说十分重要的投资机遇，以及经济发展所需要的技术和有吸引力的社会生活模式。更加紧密合作并加入“亲西方联盟”（прозападныйальянс）的前景，对于发展中的新兴独立国家来说具有相当的吸引力和诱惑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，美国是一个能够与俄罗斯进行核对抗的重要国家，它坚持让哈萨克斯坦放弃核武器，并按照“西方规范”实现国家转型和现代化，为其提供安全、领土完整、经济投资保障，接纳其进入当代自由主义国际“俱乐部”。这些“政治利益”在哈萨克斯坦的发展战略文件和一些国家项目中均有体现，例如，哈萨克斯坦在担任2010年欧安组织（ОБСЕ）轮值国前通过的《2009-2011年“通往欧洲之路”国家计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，哈萨克斯坦当局非常清醒而有远见地意识到，国家发展演变的道路需要传统外交政策的支撑，需要务实地承认邻国的利益，首先就是俄罗斯，一个拥有强大军事政治影响力的威权大国；还有经济蓬勃发展的中国，具有经济现代化的重要动能和伴随市场不断开放、扩容的新型互联基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于年轻的哈萨克斯坦与大邻国——俄罗斯是其中国土面积最大的，共同边界线达7598.8公里；中国是其中人口规模最大的，共同边界达1782.75公里——之间的关系存在不确定性，若要在战术和战略上同时满足相关国家的核心利益，就需要国家领导层面对局势进行周密权衡，只有研判地区多边互动机制的前景，才有可能真正解决紧迫的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体包括：苏联遗留的与中国接壤地区的非军事化问题；与所有邻国的划界与勘界问题；防范社会政治转型过程中出现的民族分离主义、宗教极端主义所引发的不稳定局势的威胁；以及我们这个年轻国家所要面临的、苏联解体背景下日益活跃的、从阿富汗向后苏联国家贩运毒品所带来的严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚实现国家主权合法化的哈萨克斯坦在历史意识中，对于和中国、俄罗斯这两大邻国的关系，仍有所担忧。两国在各自的帝国时期，都曾因领土需求发展过扩张主义政治。对于哈萨克斯坦来说，解决军事、政治、经济、文化领域互动这一综合问题的关键在于与地区当中这些国家之间的互动，这也是哈外交政策中的优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，得益于与上述国家的双边会谈，这些问题得到了顺利解决，并在2001年建立了务实的国际对话平台——上海合作组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、边界问题的解决&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦作为上海合作组织的发起国之一，不仅解决了本国的边界问题，而且实际上为后苏联空间国家的国际定位提供了新的战略路线，着眼于与陆地大国、中亚邻国，尤其是中国和俄罗斯这样的重要伙伴之间达成对外利益平衡。该战略是我们维护独立的重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，当代国际关系实践证明，与重要的大国进行利益的相互协调非常有前景。对于哈萨克斯坦和有核武器、一定人口规模的“重量级”邻国印度、巴基斯坦来说，加入上合组织具有重要的现实意义。该组织的非集团状态对哈萨克斯坦而言非常重要，能够避免自身与其他国家的对峙和外交政策冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一些说法，例如，该组织是“非西方”性质的，该组织总体上或部分成员国有着反西方的战略定位……这些说法在我们看来是短视的，脱离了上合组织及其成员国的现实和战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦将上合组织视为该组织成员国之间按照“上海精神”协调利益、协同努力、协商解决方案的重要地区平台，以中亚地区和谐为宗旨，并为其发展提供有利条件。在我们看来，该组织的国际前景首先在于构建中亚的地区和平、利益和谐和共同繁荣，为全球性、建设性的发展做出贡献。将该组织拖入国家之间的集团对抗、对峙，拖入各种贸易、技术领域的“冷战”，将个别成员国自己的、地区外的“议程”强加于其他成员国，这些企图都不符合哈萨克斯坦的国家利益和加入上合组织的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然就官方积极性的表现来说，上合组织的目标似乎显得有些“淡化”，仿佛表现出转化为另一个全球性官僚组织的趋势。然而，实际上，该组织所关注的中亚地区国家利益的协调与平衡，才是上合组织的重要优先事项和中心思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦与上合组织以及与单个成员国的合作，坚持关系的务实化，克服国家间地缘政治差异造成的分歧。因此，哈萨克斯坦希望阿富汗及其周边地区局势问题能够得到建设性地解决，这是大中亚地区持续稳定发展的重要因素。该地区全面无核化和去军事化是一组大问题，这关系到中亚地区人民能否过上和平的、创造性的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦加入了中国发起的积极倡议，推动上合成员国经济、基础设施现代化，打造现代、高效的交通-物流互动走廊，在中亚各次区域之间发挥经济协同效应，促进国家间的合理分工和投资开放，推动繁荣的地区市场的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦将与上合组织成员国一道，积极组织召开亚洲相互协作与信任措施会议（简称亚信峰会）。亚信峰会是探索和构建合作信任机制的开放平台，而上合组织也是这样的机制平台，提出了促进国家间对话并达成共识的“上海精神”。其背景是国际秩序正在经历一个相当艰难的解构时期：国际关系的一些基础和协议出现了破裂，国际上精英阶层之间相互不认同，甚至冲突，当代全球挑战正在加剧与复杂化……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些专家指出，当今世界正在经历一个“新常态”阶段，其特征是，原有的系统性关联——这种世界秩序有着明确的关系体系、基本结构、制度基础以及调节国际关系的法律规范——正在发生无法预测的解体。传统的全球和地区国际组织的作用也在经受修正和重新理解。那么很显然，对我们来说，具有现实意义的问题就是确定上海合作组织的意义，它的组织内涵、使命以及潜在的当代影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/04/20240704114400618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上合组织秘书处&lt;span&gt;上合组织官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，进入第三个十年的上合组织，就其最初的使命而言，已经取得了相当成功的结果——致力于解决中国和在解体的苏联领土上建立起来的后苏联国家之间的边界协调问题。这也说明，早在“上海五国”时期就提出的这个关键任务——欧亚大陆中部国家的边界问题，已经得到了成功解决。“五国”成员能够真正根据国际法基本原则，划定并勘定那些在苏联时期与中华人民共和国之间引起过摩擦的边界问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年，哈萨克斯坦与中国签署了第一份国界协定，又于2002年签署了勘界协议。于2002年在北京举行的《哈中国界线勘界议定书》签约仪式上，时任哈萨克斯坦国务秘书兼外长的卡瑟姆-若马尔特·托卡耶夫声明：“我们认为，哈中国界线勘界的法律程序已经画上了圆满的句号。因此我们可以满怀信心地说，两国之间不会再有领土和边界争端问题……没有任何遗漏地完全划定和勘定国界线，符合我国的战略利益。这是我们历史上首次与中国通过法律途径全面实现了国界线的勘界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一协定后来成为哈中合作蓬勃发展的基石。《哈中国界线勘界议定书》签署后，哈中关系实际上获得了特别的动力和意义。2013年9月，中国领导人选择在哈萨克斯坦首都宣布“一带一路”倡议也并非偶然，这意味着，在中国致力于达到世界领先地位的经济发展规划中，已经将我国视为重要伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，当时哈中两国领导人的倡议取得了良好的协同效应。中国在哈萨克斯坦投资的爆炸性增长是真实可见的——我们成了整个后苏联空间当中最吸引中国的国家。双边经贸、人文等各领域合作都蓬勃发展。目前，哈中关系已经达到了永久全面战略伙伴关系水平——哈萨克斯坦和中国能够在所有重要的国际多边平台上就一切国际和双边议程问题相互支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦和中国参与整个中亚地区的多边外交，对两国关系的迅速发展有着重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五国（哈萨克斯坦、中国、吉尔吉斯斯坦、俄罗斯和塔吉克斯坦）于1996年签署了《关于在边境地区加强军事领域信任的协定》（双边协定），于1997年签署了《关于在边境地区相互裁减军事力量的协定》（多边协定），向新的组织——中亚新兴独立国家参与的“上海五国”——的建立迈出了关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦也很快加入了“五国”行列。2001年6月15日，哈萨克斯坦共和国、中华人民共和国、吉尔吉斯共和国、俄罗斯联邦、塔吉克斯坦共和国和乌兹别克斯坦共和国于中国上海共同宣布成立上海合作组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年6月通过的组织宪章成为该组织内涵丰富的平台基础，旨在重点解决边界问题，并集中力量打击“三股势力”——极端主义、恐怖主义和分裂主义。此后，该组织发挥作用的领域因经济、人文方面的相互作用显著扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，上合组织逐渐由边界问题解决机制向涉及更广泛问题的权威多边组织转变。目前，该组织框架内有一系列协调与合作机制在运行，包括地区反恐机构、银行合作联合体、上合组织实业家委员会、上合组织大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，印度和巴基斯坦加入该组织，成为正式成员国，一些国家以观察员国和对话伙伴国身份参与该组织工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于哈萨克斯坦来说，加入上合组织之初最重要的方面，就是借助自己盟国的影响，以及与中国之间开放、友好的关系，成功解决了双方边界这一敏感问题。不仅如此，在上合组织成立初期，中国引领的“开放友好”使得中亚地区年轻的后苏联国家获得了登上国际舞台的主体性，这得益于俄罗斯、中国这样有话语权的世界大国对于该新兴组织的参与和联合。哈萨克斯坦和其他“小”邻国们也因为上合组织被世界认识并认可。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa10f33592083317f151159be62fcbaf</guid>
<title>AI全球治理：中美联合国握手，哪里求同，哪里存异？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2024_07_04_740313.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/03/20240703182425841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：从硅谷到华强北，从莫斯科到以色列，从实验室到办公室，从课堂到战场，全球人工智能（AI）技术飞速发展，等不及人们争论出个结果，就已经快速应用到人类世界的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI治理课题随之变得极为紧迫和现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，中国向联合国大会提交的“加强人工智能能力建设国际合作决议”，获得美国联署，获得通过。两个大国在AI问题上携起手来，促进全人类共享智能红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国在AI治理问题上推动全球合作的最新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，习近平主席宣布中国提出《全球人工智能治理倡议》，愿同各国加强交流和对话，共同促进全球人工智能健康有序安全发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，习近平主席在法国进行国事访问期间，与马克龙总统共同发布《中法关于人工智能和全球治理的联合声明》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月，印尼在全球人工智能伦理论坛上提出了在全球人工智能治理时要考虑到“全球南方”，国际社会大多数的声音，也应认真倾听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一全球挑战，中国是何立场，有何抓手？如何平衡斗争与团结？应当依靠谁，团结谁？科工力量与华东师范大学国际传播研究院全球南方研究中心主任熊节进行了深入探讨，以下是此次对话实录：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：对全球AI治理来说，AI武器化可能是我们面临的显性问题，AI武器化有哪些途径？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊节：&lt;/strong&gt;在我们不久前的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/XiongJie3/2024_05_16_734923.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;探讨&lt;/a&gt;中，参考了美国去年11月由拜登总统所发布的《关于人工智能的安全、可靠、可信发展和使用的总统令》及白宫的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/03/20240703182506523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月，美国总统拜登签署了《关于人工智能的安全、可靠、可信发展和使用的总统令》（Executive Order on the Safe,Secure,and Trustworthy Development and Use of Artificial Intelligenc）。&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之所以借鉴美国的观点，是因为美国在人工智能技术方面最为先进；同时，历史上，美国在将科学技术武器化方面也处于领先地位。因此，我们应该首先参考美国的思路，了解他们如何看待这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从总统令中，我们可以看到几个主要方向：第一种是人工智能对关键基础设施的影响，可能产生交通、能源、化学、生物、辐射和数字空间等领域的影响。随着整个社会的数字化程度越来越高，基础设施越来越多地采用计算机数字化管理，人工智能的应用也在增加，数字世界的攻防战一直持续不断，在人工智能被引入后，对抗性会更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是利用人工智能进行危险生物材料研发的风险。这一点在拜登总统令中被特别强调，必须引起我们注意。解读中提到，政府采购需要与私营部门合作，列出筛选后的供应商清单。我们从中可以推断，美国不但已有厂商在进行相关工作，而且这些厂商希望通过影响政策来垄断相关业务，防止其他企业介入。这些企业的活动内容值得我们深入关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于现阶段蛋白质合成技术在很大程度上依赖于“穷举法”，而人工智能无疑能大幅提高这一过程的效率和准确性。如果这种技术被用于危险目的，比如战争，那么它也能大幅提高生物武器的制造效率。鉴于美国在这方面的历史记录并不良好——德特里克堡生物实验室曾经接受日本731部队的所谓科研成果，并且曾在朝鲜战场、越南战场多次使用生化武器，这一点必须警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/03/20240703182539362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于美国马里兰州的德特里克堡生物实验室&lt;span&gt;中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点是利用AI生成内容来制造欺诈和假新闻的风险。以前，造谣传谣主要是通过文字内容，如今配合人工智能深度伪造等相应技术，现在视频造假内容也越来越多。我们已经看到，宣传战、舆论战都是美国混合战争的关键组成部分，人工智能技术将在其中发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：类比“核俱乐部”、“太空俱乐部”，现在美国明显正在努力推动“AI俱乐部”，您认为AI武器化能否成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊节：&lt;/strong&gt;我认为一定会成功。从最初的木棒到后来的各种技术，人类有一种不好的传统，那就是将一切能够武器化的东西都武器化。另外，如果与“核俱乐部”相对防止了核扩散的情况相比，我觉得AI大模型的扩散是更令人担忧的问题。当初，核武器的出现，很快就形成了一种“末日威慑”，相比之下，AI的武器化在单次打击的毁灭力上没有那么强，因此其带来的恐惧心理相对较低，但另一方面，AI的可获得性却比核武器大大提高，软件可以零成本复制，大模型复制起来可能稍微困难一些，但最多也只需处理几百GB的数据，如今要控制一个AI大模型的扩散几乎是不可能的，各种犯罪团体、极端主义团体都可能获得大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/03/20240703182626518.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
ChatGPT&lt;span&gt;pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：包括中国在内的南方国家怎么应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊节：&lt;/strong&gt;7月1日，第78届联合国大会通过了一份重要决议《加强人工智能能力建设国际合作决议》，这份决议由中国主提，140多国参加决议联署。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/03/20240703182656474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月1日，联合国通过《加强人工智能能力建设国际合作决议》现场&lt;span&gt;中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份决议强调人工智能发展应坚持以人为本、智能向善、造福人类的原则，鼓励通过国际合作和实际行动帮助各国特别是发展中国家加强人工智能能力建设，增强发展中国家在人工智能全球治理中的代表性和发言权，倡导开放、公平、非歧视的商业环境，支持联合国在国际合作中发挥中心作用，实现人工智能包容普惠可持续发展，助力实现联合国2030年可持续发展议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与将AI武器化、用于谋求霸权地位的立场和做法形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会主义新中国立场和传统出发，我们的态度是，不追求武器化，但不放弃武器化。我们不会主动侵略或欺负别国，但要维持和平，首先需要有斗争的能力，武器是这种能力的重要部分，如果没有武器化的能力，就可能面临挨打的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术上，数字世界的攻防往往是一体的，我们需要的是坚固的“盾”，但前提是拥有足够锋利的矛，才能帮助我们识别和防范各种高度动态化的威胁。如果我们想要促进赛博空间的和平，其方式可能不是通过每个国家都拥有最强的武器来形成相互威慑，而是通过普及更有效的防范措施，让所有国家都能受益，这样，AI武器可能就难以发挥作用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/03/20240703182746962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span&gt;pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23ad0dd531027a67cd92019e3692d7cf</guid>
<title>两种“药丸”，大英这次想吃哪颗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_07_04_740284.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年之后，不知道英国首相苏纳克是否还会记起5月22日那个下着瓢泼大雨的午后。这一天，他宣布，将提前解散议会，并于7月4日重新举行选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在是英国选择未来的时候了。决定我们是想在已经取得的进展的基础上再接再厉，还是冒着没有计划、没有把握的风险回到原点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一天，首相的深色定制西装完全湿透了，这幅狼狈之态，堪称保守党选举前景的真实写照。政治分析人士几乎一致认为，夏季大选对该党而言无异于“自杀”。“保守党正面临着灭顶之灾。”肯特大学政治学教授马修·古德温说，“他们看起来会遭遇比1997年约翰·梅杰遭遇的更大的失败。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/02/20240702102450299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年5月22日，英国伦敦，英国首相苏纳克宣布英国将于7月4日举行大选。图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有迹象都表明保守党将会失掉政权。反对党工党在各项民调中平均领先保守党23个百分点，差距之大足以消除任何“爆冷”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》的模型预测，工党将赢得381个议席，保守党只能获得192个；保守党赢得大选的几率不到1%。在5月初的英国地方选举中，执政党遭遇了40年来最大的失败，在总计超过2000个议席中只赢得了515个，不到工党（1158个）的一半，甚至还不如自由民主党（522席）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11场市长选举中，保守党只拿下了1个城市，其余10个全部被工党所取。苏纳克之所以还没有被本党赶下台，完全是因为大家都知道末日即将降临，还是让他留在首相位子上承担责任比较好——当然，在经历了“走马灯”式的首相更迭之后，保守党内可供选择的领导人也已所剩无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一个角度看，在经历了“一年之内换了三任首相”这种级别的动荡之后，英国人民居然还能容忍保守党继续执政，这或许才是真正的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入主唐宁街14年之后，保守党内外交困，政党轮替即将在英国上演，新一代的“吉姆·哈克大臣阁下”即将粉墨登场。但他们能够拯救大英帝国么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702103955356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英剧《是，大臣》和《是，首相》中，吉姆·哈克的形象深入人心，剧中对英国政治的揭露和讽刺在观众中引起广泛共鸣。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国战后政治史上最动荡的时期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏纳克提前大选的决定高度保密，连他最亲密的内阁盟友也被蒙在鼓里。直到5月22日下午的内阁会议，苏纳克才透露了他的计划——距离他向全英宣布这一计划不到一个小时。大臣们顿时乱了手脚，外交大臣戴维·卡梅伦被迫缩短了对地拉那的访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遥想14年前，工党政府在2008年金融危机的重击下踉踉跄跄，保守党遂在卡梅伦的领导下卷土重来。由于未能获得绝对多数，卡梅伦与自由民主党合作，建立了英国自1945年以来的第一个联合政府。保守党历来享有“擅长管理经济”的名声，彼时的英伦三岛对他们也是满怀期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，保守党把好不容易赢得的好名声丢了个精光。二战以来的第一次，当被问及“谁能更好地管理经济”时，英国人更多地选择了工党——丽兹·特拉斯对此“居功至伟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托利党人在英国掀起了一场风暴——不过并不是积极意义上的。过去这14年，堪称英国战后政治史上最动荡的时期之一：2010年大选，2014年苏格兰独立公投，2015年大选，2016年英国脱欧公投，2017年再次大选，然后是2019年大选，接着是新冠肺炎疫情，然后是2022年的“首相走马灯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14年间，大英迎来了5位首相、7位财长、8位外交大臣和不少于16位住房大臣，引以为豪的政治稳定性荡然无存。自然而然地，英国选民精疲力尽，对政治唯有厌倦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要用一个词总结保守党这14年执政的核心理念，那就是“紧缩”（austerity）。2010年至2019年间，英国的公共支出从约占GDP的41%下降到35%。英国预算责任办公室宣称，这是“自二战以来，任何发达经济体中最大规模的赤字削减计划之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐宁街要节流却不能开源，结果使国家深陷高税收和高负债的泥潭。名义上维持了大量公共支出，包括国民医疗服务体系（NHS）和教育，养老金和国际援助也变得更加慷慨。但首相不能屙金溺银，这些慷慨是以牺牲其余部分为代价的：法院、监狱、警察预算、野生动物保护、乡村公共汽车、老年人护理、青年计划、道路维护、公共卫生、外交使团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年至2018年间，英格兰警察队伍获得的拨款减少了四分之一。警察们停止调查入室盗窃案。去年秋天，数百所学校不得不关闭进行紧急维修，因为在2009年至2022年，英国的学校建设预算被削减了46%。相对于工资，英国的社会保障支出处于半个世纪以来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一开始，这些影响还没有显露出来。保守党人享受着自己的蜜月期，在外交等领域甚至颇有建树，例如中英关系的“黄金时代”。在内政上，卡梅伦也是个走运的赌徒：2014年，苏格兰以55%对45%的投票结果反对独立，保守党战胜了苏格兰民族党；2015年，本应势均力敌的大选却以卡梅伦的意外大胜而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春风得意的卡梅伦决定乘胜追击，一举消灭保守党内部的疑欧派。2016年6月，英国举行脱欧公投，结果我们都知道了：英国人以52%对48%的投票结果决定离开欧盟，卡梅伦辞职，保守党被巨大的震荡击得支离破碎，至今没有真正恢复过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特蕾莎·梅在危急关头挺身而出，努力执行脱欧条款，其结果，用哈克的话说，就是“当一个国家在走下坡路的时候，需要有人在油门上踩一脚”。她拿出了一份没有任何人满意的方案，于2019年春黯然下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅的继任者是有“英国特朗普”之称的鲍里斯·约翰逊，他的魅力、做派、热情和对脱欧的坚定承诺，至少短暂地帮助了他的政党，其中最引人瞩目的就是帮助该党赢得了一场大胜，拿下了30年来最大的议会多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/02/20240702103439811.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国前首相约翰逊&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被爆在新冠疫情期间多次违反防疫规定举行聚会，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最终因“派对门”丑闻而倒台。 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这部分也是因为工党的不给力：该党当时由极左派的杰里米·科尔宾领导，此人主张将英国主要上市公司10%的股份国有化，让工会领导人加入公司董事会，并提供免费大学教育。科尔宾吓坏了英国的小布尔乔亚们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于首相，约翰逊更适合当网红，注定无法长期领导政府。他最终因“派对门”丑闻而倒台。保守党转向了特拉斯，这位“铁娘子二代”提出了一项激进的经济计划，要求大幅减税，连身经百战的伦敦金融城都被该计划吓得瞠目结舌。特拉斯只在位了44天就卷铺盖了，但疲弱的英国经济至今仍惊魂未定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党推选了里希·苏纳克出马收拾烂摊子，他是一位富可敌国的技术官僚型政客，2015年才从政。他从未在大选中面对过选民，作为首相没有得到公众的授权。英国人给了他一年多的时间，他未能说服选民相信他拥有扭转乾坤的魅力或实力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e341c2ab8f630f96604a0a720c5e6579</guid>
<title>尼尔森和NASA，够酸的</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_07_04_740267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国嫦娥六号携带月球背面样品成功返回地球后，NASA（美国航空航天局）局长尼尔森终于送上了一份迟到的祝福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尼尔森在访谈中保持了一贯的“精分”特征：既想要，又不好意思说要，嘴上说不要，身体又很诚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼尔森先说“很高兴听到中国国家航天局打算分享”嫦娥六号收集的样本。接着话锋一转，又说到：“就像我们在开始带回更多样本时所做的那样，也像半个世纪前我们对六次阿波罗登月带回的样本所做的那样，向国际社会提供这些样本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想要就说嘛，你不说我们怎么知道你想要。毕竟中国开启探测月球登陆月球的宏伟蓝图后，也从来没有公开表示过不给美国月壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/03/20240703175018159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼尔森称，他“很高兴”中国打算分享月球背面的样本&lt;span&gt;NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;NASA给自己拴了“狗绳”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的关键不在于中国给不给，而是NASA想要的同时，差点忘记了自己曾给自己“拴了狗绳”。连CNN都看不下去了，7月1日的报道称：“美国想要中国分享，中国也想跟世界分享，这是两国航天机构达成共识的罕见时刻。但是，美国获取样本的权利受到2011年一项名为《沃尔夫修正案》的阻碍，该修正案禁止NASA使用政府资金在未经国会或联邦调查局授权的情况下，与中国或其机构开展双边合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN显然是注意到了中国的表态。在6月27日的国新办新闻发布会上，国家航天局副局长卞志刚回答有关中美航天合作的提问时表示：“中美航天合作障碍的根本原因在于美国国内法律，例如《沃尔夫修正案》，这些法律阻碍了两国在太空探索方面的合作。”“如果美国真正希望与中国进行正常的航天交流，我认为他们应该采取切实措施消除这些障碍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可笑的是，扭扭捏捏说想要又说中国不想给的尼尔森是《沃尔夫修正案》的头号粉丝。他为了获取国会对于NASA的拨款，不惜公开表示，赞成《沃尔夫修正案》永久化。用政治正确换取“元老院”的小钱钱，能卑微到如此地步，NASA历史上非常罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，尼尔森批准NASA资助的研究人员，申请获取嫦娥五号采集到的土壤样品。2023年11月，NASA向国会申请《沃尔夫修正案》开绿灯，但不出意外地出了意外，结果是无疾而终——充分说明，打工人格局还是小了，没明白老板的站位，你老板说想要不是说真的想要啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话概括，月球背面样品对于美国科研机构和美国科研人员非常重要，对于尼尔森本人并不重要，而坚持拒绝跟中国合作，这一点对于尼尔森本人至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/03/20240703172138119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1972年，地质学家兼宇航员哈里森·施密特在阿波罗17号任务期间取回月球样本。&lt;span&gt;NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国需要保护美国在月球的脚印吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国嫦娥六号回家，还有一个非常有趣的小插曲。美国不急着搞清楚嫦娥六号从月球带回来了什么，而是跑题了，关心起了“美国在月资产”。美国政府的谈判小组非常热心地想跟中国专家讨论一个问题，“如何保护人类在月球上的历史遗迹”，其中包括“阿波罗”11号飞船的宇航员阿姆斯特朗留下的脚印，和插在月球上的美国国旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/03/20240703172314694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话乍一听，是个美国人都会心头一紧：中国想要抹杀美国在月球上留下的痕迹了？！这不是赤裸裸地“恶霸行为”吗？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这是不是有些太拍脑门了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们并不需要剖腹验粉，自证清白。只需要用一张图，和一个列表，清晰易懂地说明美国提的这个问题有多么扯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/03/20240703172533261.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/03/20240703173012112.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国阿波罗计划与中国月球探测器落月位置
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，中国月球探测器目前的落月点，跟美国阿波罗计划的落月点相去甚远。阿波罗计划的六个落月点都位于月球面向地球的一侧，距离赤道较近，每个落月点都留下了登月舱的下半部分，称为下降段——运载了宇航员补给，并作为返回绕月轨道运行的指令/服务舱的发射台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国先前发射的，和接下来发射的月球探测器，完全不会影响到美国的什么脚印——嫦娥七号和嫦娥八号都将落在月球南极，共同在月球南极建立国际月球科研站的基本型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>