<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9740d40d442cb5ce9fa5c6b41e9894d3</guid>
<title>美国正在法西斯化吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanghanyi/2024_09_30_750386.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 Kris】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国有很多分歧，但有一点双方都同意：中美关系将从根本上塑造21世纪。也就是说，这个时代没有什么，能比这更重要，影响比这更深远。所以，要找到合适的相处之道，我们必须弄清，未来的美国将是个怎样的国家？这个时代之问，没人知道答案，但我们可以寻找线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个线索是特朗普遇刺幸存、嘴角带血振臂高呼的那张照片。我看到的不是新闻学的高光时刻，而是旧制度的垂死挣扎。想象一下这个不可持续的制度：在军国主义感召下，精英阶层不断外卷，输出他们最擅长的战争，掠夺资源，引入移民，压低人力成本，导致本国平民阶层在内卷中走投无路，国家两极分化，然后随着财富越来越集中，上等人不事生产即可寻租获利，下等人拼命劳动也只能勉强糊口，这时权贵们中出了一个叛徒，他化身平民代言人，通过民粹运动成为领袖，招来精英密谋刺杀，血溅当场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说的不是走运的懂王，而是倒霉的凯撒。历史虽不会重演，但会押韵，此时此刻，恰如两千年前的彼时彼刻。凯撒死后，罗马陷入内战，共和时代结束，取而代之的是帝国时代。如今既然懂王对死神说出了not today，证明自己天命在身，是不是能省掉中间环节呢？我不是说特朗普要称帝，那也太离谱了。但你觉得，真没人有这个想法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逆行者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有。让我隆重介绍，最美国的逆行者孟子霉虫Mencius Moldbug，笔名来的，真名叫Curtis Yarvin，真实身份程序员。雅文的爸爸是外交官，他从小跟着到处跑。这段经历给了他一个洞察，美国为啥没有革命？因为美国没有美国大使馆。他12岁回国插班念高二，15岁进入约翰霍普金斯天才班，后来进了UC伯克利念计算机博士，但很快就退学当码农去了，做那种很古早的手机浏览器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没过几年，公司被收购，他选择拿笔钱走人。按硅谷标准来看，钱不算多，但足够开启精神追求。恰好当时互联网刚起步，很多版权过期的旧书，市面上淘不到，却能在网上读，于是雅文一头钻入故纸堆，自学历史、政治以及奥派经济哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
他最推崇这么几位：哲学家大卫·休谟，用经验主义质疑人类的理性；作家托马斯·卡莱尔，英雄史观的原创者，认为历史除了为伟人写传，啥也不是；历史学家詹姆斯·弗劳德，批评民主制度，认为群众没有自治能力，统治还得靠精英；经济学家霍佩，认为君主制的私天下，远远好过民主制的公天下。经过这么一番熏陶，雅文终于龙场悟道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
有一天他突发奇想，决定开宗立派，放在当时的互联网语境下，就是写博客。从2007年到2016年，他以孟子霉虫的笔名，写了几百万字的政论。很多劲爆的缓则内容，比如《何故、何时、何以废除美国》（Why, when and how to abolish the United States），认为美国应该分裂成许多个类似新加坡的高效城邦，否则就跟微软一样大而无当。雅文还有个创新你可能都听过，他把《黑客帝国》里的真相道具“红丸”（red pill），改造成一个反建制的政治概念。它今天广受欢迎，现在哪个小兄弟想当拳皇，就必须用红丸逆练白左大周天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/30/20240930105217734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，雅文成了个特立独行的键盘侠，他开创的派别叫做新反动派。反什么动呢？反权力的分散。亚里士多德说过，政府有三种形式，君主制、寡头制和民主制，每种制度都有健康和堕落的两种形态，区别不在于本身孰优孰劣，而在于权力的集中或分散程度，在一个人、几个人还是千千万万人手上。经历启蒙运动的现代社会，都推崇民主，认为无数人民当家做主，是天然的善，于是民主成了丘吉尔所说的，相比之下最不坏的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但雅文认为，古代大多数时期是君主制，启蒙只是历史的例外，它带给世界的民主是条死胡同，因为民主不是实现良政的手段，而是政治的目的本身，所以将不断自我强化，鼓励相互牵制的权术，促生更多虚伪欺骗和不作为。在新反动派看来，美国要重新伟大，就必须开历史倒车。他们强烈反对辉格史观，即历史车轮的前进不可阻挡，要求退回到传统的政治经济社会模式。至于到底什么是传统，狩猎采集、种姓制度、男尊女卑、绝对王权、自由放任资本主义，都可以是，博采众长嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来说，就是要通过回调参数，回到西方列强如日中天的帝国时代。所以雅文眼里的归来的王，绝不能是君主立宪制的吉祥物，不能是伊丽莎白二世，得是伊丽莎白一世，或者拿破仑、凯末尔、罗斯福，名义上可以不称王称帝，但必须绝对掌控国家机构，不能再像西方中世纪那样，被教廷分散稀释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代教士阶层在哪里呢？雅文指向新闻媒体、高等教育、官僚体系，把它们统称为大教堂（the Cathedral）。大教堂把自由民主进步定为国教后，在意识形态中固步自封，让社会腐朽堕落，现在是时候让凯撒的归凯撒了。雅文认为，国家需要凯撒，就像公司需要CEO。一个企业能做大做强，压根跟民主无关，既不靠员工表决，也不靠董事会干涉，就得让CEO不受眼前利益束缚，从企业长期利益出发，负责任地独裁。大家得学会放手，去相信老板肯定为公司好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的美国最需要的，就是天降猛男，从民主这部黑神话中，诞生一个自我革命的天命人，亲手拆掉分散权力的行政官僚体系，然后废除民主伪经，回归王道真经。有点革命精神的摇滚乐迷可能知道，加州有个乐队叫rage against the machine，愤怒反抗机器，很好的名字，但雅文认为他们弱爆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，rage的真正涵义应该是Retire All Government Employees，开除所有公务员。快进到现在，美国保守派智库传统基金会（Heritage Foundation）提出了《2025计划》（Project 2025），全称《2025总统过渡计划》。保守派的总统是谁我们知道，懂王嘛。那过渡是什么意思呢？就是把联邦雇员统统裁掉，换成忠于MAGA的懂家军，最终实现三权分立格局朝行政独尊的方向演化，也就是雅文所憧憬的当代君主制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这个想法过于激进，懂王只能跟它保持距离，但不要忘记，他身边有一个人叫JD Vance。80后的万斯是懂王竞选的副手，如果懂王胜选，他就是副总统。万斯出身于典型的穷人家庭，身边全是酒精、毒品和暴力，他最亲的外婆，有次一气之下，给外公满身淋油，差点把他给点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当初贱如尘泥，到如今一人之下，万斯的崛起堪称奇迹。但一切奇迹，归结下来都是因果关系。究竟是什么关系，让加州键盘侠雅文跟铁锈带凤凰男万斯做了朋友，并成为了他政治哲学上的领路人？请允许我先卖个关子，开启另一段叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;让资本主义加速！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，上海世博会提出城市让生活更美好。一个隐居上海的英国学者穿梭在魔都大街小巷，最终写下一本奇书《2010上海世博指南》。里面不光有展会信息，更多的是文化研究，和对于现代性的思考。他一面怀古伤今，认为伦敦水晶宫和巴黎埃菲尔铁塔这种世博遗迹，象征着西方已经告别了激情年代，一面高度赞赏中国的发展速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为中国最有希望引领人类告别西方启蒙运动带来的、1.0版本的现代性，创造出2.0版本的现代性，因为最好地做到了马资融合，成为了全世界最伟大的发动机。这种赞赏归根结底，不来自对中国改善民生的肯定，而来自对速度和运动的抽象崇拜，认为人类的未来属于科技与狠活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
套用《三体》里维德的名言，他的主张可以概括为，加速，加速，不择手段地加速。这位就是加速主义哲学家尼克·兰德。要理解兰德，必须回到第一个加速主义者卡尔·马克思。马克思严厉地批判自由贸易，但他却支持自由贸易，因为自由贸易能使无产阶级和资产阶级间的对立达到顶点，加速社会革命，所以在革命的意义上，他支持自由贸易。也就是说他发现资本主义蕴含着自我毁灭的种子，与其小修小补，不如催化矛盾，让它加速为自己掘墓，这叫以子之矛攻子之盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，资本主义渡过危机，世界革命逐渐进入低潮。但欧洲左翼汇聚了最聪明的那批人，他们得想方设法去解释，资本主义怎么还没崩溃，所以必须另辟蹊径。其中德勒兹和伽塔利用精神分析取代辩证法，写出了《资本主义与精神分裂》，去辨认马克思在自由贸易中发现的那股破坏因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们将其命名为解辖域化（deterritorialization）。简单来说，就是让欲望自由流动，脱离规训，导致社会层级结构失去稳定性。他们认为这是一股原初的，远远早于资本主义的革命力量。如果能借助它，人类就不是简单地否定资本主义，而是要利用资本主义的精神分裂，跨越所谓“没有身体的器官”，去击碎资本主义的迷墙，进入极具创造性的生产阶段。说人话就是，欲使其灭亡，先使其疯狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，再说回兰德。90年代，兰德在英国华威大学教欧陆哲学。他和一帮左翼学者成立了控制论文化研究小组CCRU，他们像赛博朋克版的魏晋名士，整日坐而谈玄，探索科技、资本、和欲望的交集。行为上也比较疯批，嗑药太多分不清现实与幻觉，甚至由于过度沉迷克苏鲁神话，真的跑去印尼苏门答腊召唤远古海兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，兰德把控制论的反馈机制，跟解辖域化缝合在一起，形成了加速主义，它的核心是一个通过正反馈不断自我激发的过程，这个过程通往终极的自由与解放。你可能会问，这跟我有什么关系？不愧是你，一针见血，就是毫无关系。不但跟你我，跟任何人都毫无关系，如果你觉得应该有点关系，那是人类中心主义作祟，是刍狗妄想天地属于自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德明确表示，对人类的解放毫无兴趣，唯一在乎的是生产资料的解放（I have no interest in human liberation, or liberation of the human species. I&#x27;m interested in liberation of the means of production）。也就是说，去他娘的康德，人不是目的，人无足轻重，技术有自己的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德跟愤怒反抗机器的卢德主义者恰好相反，他不是要把人从机器上解绑，而是要让机器再也不受人类束缚，从而彻底咆哮。千禧年前后，兰德挥别过去，奔赴未来，选择在魔都隐居。他形容以前写的东西，都是药味太重的远古乐色，需要整理思想。终于在2013年，两个高强度冲浪的网络生物相见恨晚，隐士兰德读到孟子霉虫，顿感酣畅淋漓。他给雅文的新反动主义起了个帅气的名字：黑暗启蒙（Dark Enlightenment），来逆转启蒙运动造成的伤害，也就是民主政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅文认为民主是人类之癌，兰德则更进一步，他写道，民主不仅迎来了末日，它就是末日本身（...democracy is not merely doomed, it is doom itself. Fleeing it approaches an ultimate imperative），因为民主的根本动力是堕落，是系统性巩固、突出私人之陋恶、怨恨与匮乏，直至达到集体犯罪并全面腐化社会的程度，因此逃离民主是终极的必然。至此，加速与反动终于合流，接下来必须安排人坐到司机的位置上，才能加速倒车。可两方对人类和人民都不感兴趣，派谁去当司机呢？自动驾驶啊，朋友。没错，这股力量就是人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/30/20240930105313203.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据兰德的论断，资本主义和人工智能是一体两面（what appears to humanity as the history of capitalism is an invasion from the future by an artificial intelligent space），只有资本主义才能创造人工智能，也只有人工智能才能提纯资本主义，所以让这个克苏鲁去加速自我生成，自我推动吧。好，既然说到科技领域，咱们再花开两朵，各表一枝。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bd754969966ba0705819ccdca5af1e4</guid>
<title>刺杀纳斯鲁拉为以色列争取了一点时间，那以后呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_09_30_750357.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月27日，以色列轰炸贝鲁特南郊，真主党领导人纳斯鲁拉在轰炸中身亡，真主党高级指挥官阿里·卡尔基和伊朗革命卫队“圣城旅”副指挥官阿巴斯·尼尔福尚在轰炸中一同身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，以色列的刺杀战越演越烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/30/20240930135018580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎巴嫩真主党领导人纳斯鲁拉在以军的空袭中身亡，民众在以色列驻伊斯坦布尔领事馆附近抗议以色列&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日、7月30日、9月20日，在以军空袭中，真主党高级指挥官穆罕默德·穆斯塔法·阿尤布、福阿德·舒库尔、易卜拉欣·阿基勒相继身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月31日，哈马斯领导人伊斯梅尔·哈尼亚在德黑兰在以色列导弹袭击中身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，纳斯鲁拉也在以色列的国家恐怖主义袭击中身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的刺杀不只针对敌对的高级军政领导人，还针对真主党基层骨干和黎巴嫩平民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月17—18日，黎巴嫩三千多台BP机同时爆炸，还有对讲机、电脑甚至电动理发推子也参与其中，造成至少37人丧生，其中包括至少12名儿童，另有3000多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是国家恐怖主义的刺杀行为。以色列的刺杀战到底要向何处去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争，“赢不下来”也“停不下来”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年10月7日的“阿克萨洪水”行动到现在，加沙战争已经快一年了。以军迅速集结重兵，但磨叽了快一个月才挥军进入加沙。与以军历来雷鸣电闪、速战速决不同，加沙作战十分“笨重”，战争还看不到头。相反，针对真主党的刺杀战不断升级表明，以色列在用行动迫使真主党大打出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列与真主党大打出手的阴云已经笼罩了一段时间了。早在6月18日，以色列军方就宣布：攻打黎巴嫩的作战计划已获批准。北方司令部司令戈尔丁和以军作战部长巴西乌克当天就黎巴嫩边境局势进行评估，并批准在黎巴嫩开展军事行动的计划。以军宣称将加快提升前线部队的战备水平，但未透露作战计划细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列国防部长加兰特在8月21日宣称，拉法的哈马斯已经被击溃。9月12日，以色列总理顾问德米特里·根德尔曼表示，以军接近完全消灭哈马斯的政治和军事力量，军事重点转向真主党方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，在三个月前的6月19日，以军发言人哈加里准将在接受以色列电视13台采访时坦言：“如果说我们要让哈马斯消失，那简直就是在蒙蔽人们的双眼。”他还说道：虽然以军6月初在加沙从哈马斯手中解救出四名被扣押以色列人员，“但不可能以军事手段救出所有人质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，哈加里承认：“哈马斯是一种意识形态，也是一个党派，它已经深入人心。谁认为我们可以消灭哈马斯，谁就犯错了。”哈加里还说道：“如果我们不提供替代方案，最终哈马斯将继续存在。”替代方案是以色列国内对加沙问题政治解决方案的说法，相对于内塔尼亚胡始终在极力推行的军事解决和物理消灭方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列方面没有人出面解释为什么加沙局势会有这样的180度反转，尤其是在过去三个月里，加沙以军宣布过“战术暂停”，过去几周实际上已经停止主要军事行动，也未宣布过新的重大战果。事实上，过去三个月里，以军主力一直在调离加沙，向北方集结，尤其是在加沙打主力的伞兵旅和戈兰尼旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党和哈马斯同时是以色列的心腹大患，现在以军已经打进加沙了，以色列很想打真主党。美国一再警告以色列不要进攻黎巴嫩，不要扩大战争，尽快在加沙实现停火和达成和平。除了越演越烈的空袭，北方以军确实按兵不动，要扩大战争，只能逼迫真主党首先动手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/30/20240930134916203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年9月30日，黎巴嫩贝鲁特中部，以色列军方发动新一轮空袭，当地建筑受损严重。&lt;span&gt;IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为以色列越来越需要把战争打成“太大而不能停”，用战争绑架国内的民心，用战争绑架美国的支持，用军事占领确保下一次“阿克萨洪水”不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙战争是巨大的人道灾难，已经造成巨大的伤亡。据加沙卫生当局的数据，到6月27日，总死亡人数为38,664，包括10,006名男子，7,797名儿童，4,959名妇女，1,924名老人，至少496名护理人员和医护人员，至少153名联合国工作人员，至少200名记者。惨剧还在继续，看不到尽头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈加里没有说错，以军在加沙陷入一场不能赢的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军已经基本占领加沙主要城市和与埃及接壤的“费城走廊”，但这从来不是悬念，没人认为哈马斯能“拒敌于国门之外”。问题是占领要点与“消灭哈马斯”还有很大距离，否则哈马斯根本不会有今天。以军在历次加沙战争中不是没有占领过部分甚至全部加沙，包括“费城走廊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯无疑承受了巨大损失，然而哈马斯的肉体可以消灭，反以复国的思想不能消灭。以军在加沙已经做了军事上能做的一切，继续打下去徒然增加伤亡、消耗国力，最终必然会伤及以色列赖以生存的西方政治经济军事支持。继续打下去也使得剩余人质的获救希望越来越渺茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/30/20240930135156473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加沙地带汗尤尼斯，难民营中的巴勒斯坦儿童路过一颗未爆炸的炸弹。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以色列只能打下去，现在在加沙停火是巨大的失败，迫使以色列半途而废本来就是哈马斯的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“消灭哈马斯”是不可能的任务，但“消灭哈马斯”也是内塔尼亚胡及以色列极右翼的政治生命之所在，更是以色列走出安全困局的唯一希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真主党，以色列一直脱不了身的“安全困局”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列建国以来，安全困局一直有两个层面。1、国家层面；2、非国家层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家层面上，埃及、约旦、叙利亚都曾经是危及以色列生存的劲敌，也是以色列擅长应对的挑战，以军在历次中东战争中取得过决定性的胜利。在多个和平协议后，国家层面的安全困局大体消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴解、哈马斯、真主党、圣战者都属于非国家层面这个范畴。以军从建国伊始就在穷于应对非国家挑战，但挑战越打越多。巴解在1964年由10个不同派别合组而成，真主党在1982年成立，哈马斯在1987年第一次巴勒斯坦大起义（First Intifada）时成立。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b29ee96084c9e9df0ed4825fa3df4cf3</guid>
<title>教师辞职，电力告急，乌克兰政府却忙着“数钱”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_09_30_750333.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着寒冷天气的来临，欧洲官僚和国际组织的那些体面人终于想起了乌克兰面临的能源困境。与此同时，乌克兰陷入了教师短缺的窘境，而基辅当局还在不管不顾地为搜刮5000亿格里夫纳（约合120亿美元）的“史诗事业”而努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教师短缺&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的教师如今日益短缺，尤其是英语、数学、物理和计算机科学等学科的教师。正如乌克兰教育部长奥克森·利索维在接受BBC采访时所说的那样，教师短缺的主要原因是工资越来越低。目前乌克兰教师的平均工资为1.2万格里夫纳，且这个工资水平还在不断滑落。幼儿园教师的工资更低，只有6千格里夫纳的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多教师，尤其是年轻教师的工资低于乌克兰的最低工资水平（目前乌克兰的最低工资为8000格里夫纳）。教师从事教培或干脆放弃教师行业会更有利可图。由于严重缺人手，公立学校教师的工作量也在累积增加，这反过来加重了教师的“辞职潮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局目前几乎没有采取任何措施来阻止教职人员外流。相反，内阁最近甚至通过了一项决议，再次降低了教师的福利待遇。而对于家长来说，教育行业的这种趋势只意味着一件事，即孩子的知识质量正在下降，但花费却在不断攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929165322524.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年3月8日，乌克兰儿童在波兰华沙国际会展中心玩耍。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰教师和医生等“公益行业”一直存在工资低的问题。弗拉基米尔·格罗伊斯曼担任总理时，内阁曾通过一项决议，规定教师工资应逐步增加至最低工资的3-4倍（如果能够落实，现在乌克兰教师的工资水平应为2.4—3.2万格里夫纳）。泽连斯基在选举前夕甚至承诺乌克兰教师的工资水平应达到每月4000美元。但这些最终都成为了空头支票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发后，情况进一步恶化。自2022年以来，从国家预算拨付给地方的教育补助金只达到了教师名义工资水平的20-30%，教师们往往会面临工资拖欠数月的情况。2024年之后，基辅的教育部门甚至没有像往年那样按地区发放补贴，而是要求各地区“自行筹款”发放教师的工资。也就是说，教师们现在甚至没有一个稳定的收入机制，他们根本不知道自己会有多少工资、下个月还有没有工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2024年5月之后，乌克兰出现了教师离职潮，一些教师离开公立学校转而去私立学校当“私人辅导教师”，那里的工资稍高，一节课的平均费用为300—400格里夫纳。同样每周18个小时的工作时间，公立学校的教师每月的收入约8000格里夫纳，处于最低工资的水平，而“私人辅导教师”每月最多可收入21600—28800格里夫纳。如果每天上5节课，那么“私人辅导教师”每月的收入就会增加到4万格里夫纳。英语教师赚得更多，每节英语课的费用可达500—600格里夫纳，也就是说，英语私教有机会每月赚6万格里夫纳。除了这些“私教”外，还有许多教师离开了乌克兰，前往欧盟谋生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在在公立学校工作就是自杀。如果老师们具备基本的财务常识，他们就会立即明白，公立教育正在衰落，无论人们怎么说，老师们都不会去那里。”笔者看到一个TikTok用户如此评论道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个TikTok用户表示，自己的女儿每周仅在请辅导老师上就要花费1500至2000格里夫纳，否则就拿不到毕业证书，并称现在公立学校的情况是，早上老师们教授“常规课程”，下午他们就会用录制好的视频进行线上授课，没有哪个老师会拿着微薄的工资来全天候地投入工作。对于许多公立学校的教师来说，在公立学校的工作更多是在“混日子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于乌克兰经济情况持续恶化，一些较为贫穷的家庭一直在呼吁当局整顿公立学校，但这并没有那么容易。今年进入大城市学校的儿童数量创历史新高，一个班级里往往会有33—36个孩子，而这只会加剧师资和资金短缺的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回顾一下历史。在战前，基辅当局与国际货币基金组织签署的备忘录规定了要对学校和教师进行“优化”，从而减少政府的教育支出。也就是说，目前乌克兰教师大规模的离职潮，实际上符合乌克兰当局早就做出的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，今年春天最高拉达（议会）通过的决议规定，从2025年9月1日起，当局还将停止为小型学校拨款，即停止为儿童数量不超过45名的学校拨款；从2026年9月1日起，学生人数不超过60人的学校也将被停止拨款。此类学校的教师不再能享受基辅中央的补贴，转而由地方当局自主筹款发放工资和提供福利，有意者可提出申请去其他地区工作。但教师们是否会同意以微薄的工资到其他地区工作也是一个大问题，另一波教师离职潮可能已经近在眼前。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0fcdfba0ab5c57eb10dc484a2a38ec9</guid>
<title>“接力棒”已到财政部，中国亟需一揽子政策提振信心</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2024_09_30_750330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我主要谈对中国宏观经济形势和政策的一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;年初的担忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实在的，直到前不久我还是比较着急的。我当时觉得按照中国目前的这样一种经济发展形势，我们今年可能实现不了5%的经济增长速度目标。简单地比较一下去年和今年的一些数字，大概不难得出这个结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在年初的时候我做过一些预想。按照一般经济学原理来看，假设消费的增长速度和GDP的增长速度大致相同，这是合理的。因此，我假设了今年消费的增速可能会达到5%。在这样一种情况下，投资应该是什么样子的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我国货物净出口在GDP中所占的比例并不高，所以哪怕净出口增速能从去年的负转成正，而且正的净出口在GDP中的占比要再大一点，它对中国GDP增长的贡献也不会特别大。在这样一种情况下，我们就需要观察今年消费的增速到底是什么样子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给大家看一个图。实际比较来看，今年消费的增速远远低于我原来预期的5%。这时候GDP增速要想达到5%，自然投资的增速就要高一些，以补偿消费增速显著低于去年的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/30/20240930105104420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年净出口增速为-1.5%，2024年1-8月为10%。大家都知道投资有三大块。其中，制造投资的表现是比较良好的，甚至可以说是超预期的；但是，房地产投资的增速是低于预期的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我年初时曾跟一个记者讨论过，我当时假设今年房地产的投资增速和去年是一样的。报道发表之后我还比较害怕，想着是不是太悲观了？结果发现，实际增速比我悲观预期的-9.6%还要低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，如果固定资产投资——我们现在只能用固定资产投资这个数据，因为在其他方面，咱们很难得到特别可靠的数字——的增速要想能够补偿消费增速下降，它应该比去年要高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为了补偿消费增速下降和房地产投资的负增长，政府可以怎么办呢？由于消费和出口政府难以控制，我觉得唯一可能用的工具大概就是基础设施投资。所以，我希望基础设施投资的增速能高一些，否则我们无法完成今年5%的经济增速目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在来看，还剩3个月，所以我觉得不能够特别乐观，实现5%的增速目标的难度应该是相当大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共识已达成：“接力棒”已传到财政部&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过有一个比较好的现象，就是我感觉到，经济学家们现在在很多问题上的认识趋于一致了，大家都承认我们面临着严重的挑战，而且大家越来越多地同意我们要采取更为宽松的财政政策和货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，央行做了一个表态，其大方向被认为非常正确，也得到了大家的积极评价。这一表态后，我认为“接力棒”已传递至财政部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行的这些措施很好地鼓舞了人心，但会持续多久，大家可能会有疑问。股市虽有所回暖，但若财政部不能很好地发力，那恐怕央行这些政策的效果会有所减弱。因此，我们殷切期盼财政部能有新动作。目前就此有各种各样的消息，我不确定真假；我也不知道，财政部是否已听到市场的呼声并做好相应的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930080733502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
圆桌讨论现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争议仍在：刺激消费还是加大基础设施投资？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，大家对于采取扩张性货币政策已逐渐达成共识。货币政策进一步加大扩张力度的空间还有多少？我觉得它暂时只能做那么多了。在此背景下，加大财政政策的扩张力度显得尤为重要。不过，经济学界对此仍存在一系列分歧，其中一大焦点在于：是应侧重于刺激消费，还是应加大基础设施投资力度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的观点是，消费确实需要刺激，特别是陆挺首席提及的低保等社会问题，我深表赞同。从个人经历出发，我也支持这一点，因为我自己亲属中就有人依靠低保，生活不易。然而，消费是收入、收入预期和财富的函数，依赖刺激消费来启动经济的观点，我是比较怀疑的。相反，虽然可以通过收入均等化等方式提高全社会的消费倾向，没有经济增长基础上的收入增长，消费是难以持续增长的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有效需求不足时，增加消费确实能短期内提高经济增长速度。但“消费是经济增长驱动力”的说法是错误，不存在“消费驱动”还是“投资驱动”的二选一问题。长远来看，经济增长只能靠资本积累、劳动投入和人力资本积累以及技术进步。而消费的增加只能建立在经济增长的基础之上。消费还是投资的选择是“现在多消费还是现在少消费以后多消费”之间的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们讨论中国与美国之间的差距时，没有投资、没有技术进步、没有人力资本的改善，中国怎么能够进一步缩小和美国的差距呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我的基本观点是：考虑到中国的实际情况、地缘政治因素，以及近年来经济增速下滑、收入增长放缓、资产价值下降等背景，消费者信心普遍不足，依靠消费启动经济是不现实的。因此，若想启动经济，在当前阶段，首要考虑的应是增加基础设施投资。基础设施投资不仅能够直接推动经济增长，还能通过创造“挤入效应”带动相关产业链的发展。经济增长了，收入也随之增长，而收入的增长必然带来消费的增长，并进而形成良性循环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>