<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ada9ee9e17bb35011f928aff8671d04</guid>
<title>欧洲正在自己的困境中梦游</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2024_04_10_731121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维杰·普拉沙德，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月19日，法国陆军参谋长皮埃尔·席尔（Pierre Schill）上将在《世界报》上发表了一篇文章，标题直截了当：“法国军队严阵以待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席尔将军从法国在中非共和国、乍得、科特迪瓦与索马里的海外军事行动中一步步得到晋升。他在文章中宣称，法军已准备好“应对任何冲突”，能够在一个月内从法国12.1万名士兵中抽调6万人进行战斗部署。他引用了一句古老的拉丁谚语：“如果你想要和平，那就为战争做好准备。”并宣称：“危机的源头正越来越升高，伴随着螺旋式上升或外溢的风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席尔将军并没有点名任何国家，但他显然在指乌克兰，因为在这篇文章发表两周前，法国总统马克龙于2月27日刚刚表示，北约可能不得不向乌克兰派兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙发表不适当言论数小时过后，美国总统的国家安全顾问约翰·柯比（John Kirby）表示：“美国不会派兵到乌克兰现地执行作战任务。”这是直接且明确的。美国对战争的看法十分悲观，对乌克兰的支持正在快速衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年以来，美国已经向乌克兰提供了价值超过750亿美元的援助（其中470亿美元是军事援助），这是目前为止俄乌战争中对乌克兰最重要的援助。然而，过去几个月来，美国的援助拨款（尤其是军事援助）却被国会的共和党右翼阻挠，他们反对向乌克兰提供更多资金（与其说是一种地缘政治声明，不如说反映了美国的新态度，认为应该由欧洲的其它国家来承担这些冲突的负担）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国参议院通过了对乌克兰的600亿美元拨款，美国众议院的表决仅仅批准了3亿美元。在基辅，美国国家安全顾问杰克·沙利文恳求乌克兰政府“相信美国”。“我们已经提供了巨大的支持，我们将每天继续以力所能及的各种方式提供支持，但这种支持不一定会达到战争第一年的水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/03/20240403155948303.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国国防部长：将向乌克兰提供&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数百辆“较旧但仍可正常使用”的装甲车和防空导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的冻结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日，欧盟领导人同意向乌克兰提供价值500亿欧元的“赠款和高度优惠贷款”。这笔资金将令乌克兰政府能够“支付工资、养老金和提供基本公共服务”，但不会直接用于军事援助，因为军事援助的问题已经陷入全面困境，在欧洲政坛引发了新一轮争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在德国联邦议院，社会民主党（SDP）领袖罗尔夫·穆岑尼奇（Rolf Mützenich）因为在谈到对乌克兰的军事支持时使用了“冻结”一词而受到右翼政党的指责。乌克兰政府渴望从德国购买“金牛座”远程巡航导弹，德国政府却拿不定主意。这种犹豫和穆岑尼奇口中的“冻结”在德国国内引发了一场政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，德国围绕是否应进一步向乌克兰出售武器的争论在几乎所有提供了武器的欧洲国家都能听到。目前，整个欧洲大陆的民调数据显示，绝大多数人反对继续战争，也反对继续向乌克兰提供武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲对外关系委员会2月份的一项民调显示：“在欧洲12个国家中，平均只有10%的民众相信乌克兰会获胜。”民调分析员写道：“一些国家的民众普遍认为，欧洲应该效仿美国，以同样的方式限制对乌克兰的支持力度，并鼓励基辅与莫斯科达成和平协议。”就连那些希望继续武装乌克兰的政治势力也开始讨论这一主张。德国社民党议员拉尔斯·克林拜尔（Lars Klingbeil）和他的党领袖穆岑尼奇都表示需要开展谈判，不过，克林拜尔说谈判只会在11月美国大选之后进行，在那之前，正如穆岑尼奇所说，“我认为现在最重要的事情是乌克兰要获得炮弹补给”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军事而非气候&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是唐纳德·特朗普还是乔·拜登赢得11月的美国大选已不再重要。无论结果如何，特朗普对欧洲国家军费开支的看法已经进入美国的主流舆论。共和党人呼吁放缓对乌克兰的援助，并要求欧洲国家通过增加军费开支来填补缺口。实现后一点将很困难，因为许多欧洲国家都设有债务上限，如果他们计划增加军费开支，就意味着需要砍掉重要的社会福利支出。北约自己的民调数据显示，欧洲民众对于削减社会福利、增加军费开支的做法毫无兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令欧洲头疼的是，欧洲国家一直在削减与气候问题相关的投资，同时增加国防相关领域的投资。正如《金融时报》报道，设立于2019年的欧洲投资银行“正面临为更多军工产业项目投资的压力”，而欧洲主权基金（2022年设立，旨在促进欧洲工业化）也将转向支持军工产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，军费开支将压倒对投资气候变化、重建欧洲工业基础的承诺。2023年，北约1.2万亿欧元的总预算中，三分之二由美国承担，这是欧盟、英国和挪威军费开支的两倍。即使特朗普在总统大选中落败，他要求欧洲国家将2%的GDP用于军费开支的压力也会成为政治议程的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;能够摧毁国家，却不能赢得战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管欧洲人各种吹嘘要打败俄罗斯，但对欧洲军队的冷静评估表明，欧洲国家根本不具备对俄罗斯发动侵略战争的地面军事实力，更不用说充分地防卫本国领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》对欧洲军备状况的调查新闻取了一个惊悚的标题：“欧洲被削弱的军队和空空如也的军火库正在发出越来越刺耳的警报。”记者们指出，英国军队只有150辆坦克，“也许十几门还能服役的远程火炮”，而法国“拥有不到90门重型火炮”，德国军队“只有可供作战两天的弹药”。如果遭到攻击，他们几乎没有像样的防空系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪50年代以来，包括在最近的阿富汗与伊拉克战争中，欧洲始终依赖美国的大规模轰炸与从事地面作战。由于美国那令人生畏的强大火力，这些“全球北方”国家有能力将别国夷为平地，却无法赢得任何战争。正是这种态度令中国、俄罗斯等国家产生了戒心。他们清楚，尽管“全球北方”不可能在军事上战胜他们，但并不意味着以美国为首的国家不会冒导致世界末日的风险，因为对方拥有那样做的军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的态度也反映在欧洲各国的首都中。这再度证明了“全球北方”的自大与傲慢：他们甚至拒绝考虑乌克兰和俄罗斯之间开展和平谈判的提议。马克龙宣布北约可能会出兵乌克兰，这样的话不仅危险，也损害了“全球北方”国家的信誉。北约在阿富汗遭遇了惨败，它不太可能在对阵俄罗斯时占到太多便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于3月26日发布在全球左翼网站Globetrotter。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb852c1214ab8ecc1832316e0a14fd0a</guid>
<title>恐袭频频发生，是有人嫉妒试图破坏中巴关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/MasoodKhalid/2024_04_10_731118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者马苏德·哈立德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不同的文化传统中，都有描述“友谊”的谚语。例如，英国有一句著名的成语：&quot;患难见真情&quot;。我在汉语词典中找到的最接近的说法是：“远水救不了近火，远亲不如近邻。”由于我对中文至理名言的了解有限，无法找到比这更合适的同义描述了。但我从这句谚语中能理解到的是，近邻很重要，不管这个近邻是不是朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，巴基斯坦和中国不仅是近邻，而且在过去七十多年里都是很亲密的朋友。尽管经历了时间和历史的磨难，但两国的友谊依然在开花结果。尽管面临外部压力、国内和国际变化，但这种友谊依然多姿多彩，充满活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中巴关系能披荆斩棘向前发展的原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们用各种陈词滥调来描述这种关系的实质，但最能抓住本质的说法是，它是“国家间关系的典范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这两个幅员辽阔、国力悬殊、意识形态和社会文化体系不同的国家之间的独特伙伴关系，引起了周遭的羡慕和嫉妒。许多人试图破坏两国之间的关系，如3月26日发生在巴基斯坦西北部开伯尔·普赫图赫瓦省达苏水电站项目车辆遭遇恐怖袭击。这场恐袭造成5名中国人和1名巴基斯坦人不幸丧生。在表达我们的难过和愤怒的同时，了解中巴关系是如何披巾斩棘向前发展的，显得非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/08/20240408182313855.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;313&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月1日， 护送在“3·26”恐袭案中遇难的5位中国公民遗体的巴基斯坦军机抵达武汉。图为巴侨务与人力资源发展部部长乔杜里·萨利克·侯赛因下飞机后与中方官员交谈。 图自巴基斯坦驻中国大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中巴友谊是由两国历届领导人培育和发展起来的。两国领导人对这一关系的不可或缺性有着共同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，两国都严格避免干涉内政，遵守和平共处原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，两国关系在相互理解和相互支持的基础上久经考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，两国在复杂的国际环境中驾驭外交关系，其交往表现出互惠性和韧性。两国在地区和全球事务中相互配合，努力打破对方的孤立状态（中巴两国都是单方面制裁的受害者）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦在台湾、西藏、香港、新疆、人权等问题上对中国的支持，得到了中国对巴基斯坦的独立和主权、多边事务如金融行动特别工作组（FATF）、核供应国集团（NSG）和联合国安理会制裁等方面的积极回应，也得到了中国对巴基斯坦经济和金融方面的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，中巴关系是多层面的，而且深入人心。巴基斯坦人民认为中国是他们值得信赖的朋友。同样，中国人民称巴基斯坦人为“铁哥们”或 “巴铁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;“共同繁荣”和“共享未来”的样板&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，巴中两国的战略合作伙伴关系取得了重大飞跃。习近平主席富有远见的“一带一路”倡议（BRI）通过其旗舰项目中巴经济走廊（CPEC）使巴基斯坦受益匪浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴经济走廊的启动正值巴基斯坦面临严重的能源危机，由于安全局势不利，外国投资者不愿到巴基斯坦做生意。作为真正的朋友，中国挺身而出，以创纪录的速度建设了多个电力项目，挽救了局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在交通领域， 800 多公里的道路项目启动。橙线地铁为拉合尔市内的交通提供了便利。连接中国和巴基斯坦的光纤电缆已经完工。两国正在讨论大型铁路项目 ML-1，以升级白沙瓦至卡拉奇的铁路系统。瓜达尔港开发工程已经开工，除其他几个项目外，一个国际机场也即将于今年完工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中巴经济走廊在第一阶段就取得了许多成就，巴基斯坦人民赞赏中国对巴基斯坦社会经济进步所做的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中巴经济走廊已进入第二阶段，并增加了农业、工业、能源、矿产、IT、科技、教育、卫生和旅游等合作领域。合作的扩大为两国的公共和私营部门带来了新的机遇。同样，农业领域的合作将使巴基斯坦农业现代化，并有助于满足中国消费者对食品和园艺产品日益增长的需求。(巴基斯坦已经向中国出口牛肉和辣椒）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国可以商定双边或三边安排，将巴基斯坦的土壤和人力、中国的技术，以及阿拉伯的资本汇集起来，满足伙伴国和该地区的粮食需求。沙特阿拉伯和卡塔尔已表示对此类企业感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦还拥有丰富的矿产和金属资源。有几家中国公司在巴基斯坦开展业务，但这一领域的潜力仍待开发。随着瓜达尔港成为转运中心，中国公司可以成立合资公司勘探和开发这一领域，特别是在俾路支省。作为巴基斯坦最不发达的省份，俾路支省人民欢迎能为他们创造就业机会和发展自己地区的项目。当地居民作为主要利益攸关方的参与，以及他们对发展进程的自主权，将为中国积累善意，从而疏远煽动恐怖主义和极端主义的消极力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支省沿海地区也盛产优质鱼类和海产品。在这一领域，中国公司的投资是有利可图的。另一个巴基斯坦优先考虑的高红利领域，是在信德省和俾路支省建设太阳能和风能发电厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公司也参与了大型水电项目的建设，最近在达苏水电站工作的五名中国工程师的不幸丧生使得这领域的建设蒙上了阴影，但这一领域的中巴合作仍具有良好的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已在建造大型水坝方面建立了全球信誉。迪阿莫·巴沙大坝、达苏水电项目和莫赫曼德大坝的总装机容量达 9900 兆瓦，中国在这些大坝上的建设足迹不仅将促进巴基斯坦的经济发展，也将为中国增光添彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/08/20240408211018226.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;308&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;达苏水电站项目在恐袭之后已经复工。该电站预计&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;总装机容量为5400兆瓦，建成后年发电量约120亿千瓦时。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育、信息技术、科学和技术也为相互学习提供了多种途径。中国有近 2.8 万名巴基斯坦学生，两国加强了科学和教育机构之间的互动以及学者和研究人员之间的相互交流，可以发现适用于 CPEC 以及非 CPEC 项目的新研究技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，两国在旅游领域的合作微乎其微。巴基斯坦是一个拥有 5000 年历史的国家，是印度河谷文明、佛教犍陀罗文明、莫卧儿文明和伊斯兰文明的大熔炉。其文化、景观、美食、音乐、艺术和文学的多样性对游客具有巨大的吸引力，尤其是那些希望重走高僧法显和玄奘的取经之路，或观赏世界三大山脉（喜马拉雅山、兴都库什山脉和喀喇昆仑山脉）交汇点的游客。作为金砖倡议愿景的一部分，中国旅游企业可以与巴基斯坦同行合作，开通历史古迹旅游包机，推动古丝绸之路的复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BRI （“一带一路”倡议）是本世纪最大的全球经济项目，它开辟了国与国之间，尤其是发展中国家之间新的合作途径。BRI 的受欢迎程度体现在其成员已经超过 150 个国家。就巴基斯坦而言，中巴经济走廊是实现地区互联互通的双赢框架，与其将地缘经济作为外交政策支点的主张不谋而合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴经济走廊不仅有助于弥补巴基斯坦的发展赤字，也可以为中国与南亚、中亚、非洲和中东的贸易和能源通道赋能。中国日益增长的能源需求可以通过伊朗-巴基斯坦天然气管道延长线，或以新疆为终点站的瓜达尔-昆热拉布路线上的中东石油项目得到满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴经济走廊预计将延伸至阿富汗，这将使三国受益，巴基斯坦将成为中国在阿富汗矿产勘探和其他项目所需的人力和设备的中转物流枢纽。瓜达尔港使大宗货物的运输更为便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴经济走廊代表着中国对巴基斯坦经济潜力的信心，以及通过经济繁荣实现地区稳定的追求。习近平主席英明地指出，如果周边地区仍然落后，中国也无法发展。这正是“金砖倡议”的定义：“共同繁荣”和“共享未来”的样板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一旦看到其对中国、巴基斯坦和该地区的长期利益，CPEC 遭到视中国为对手的国家的反对也就不足为奇了。毫无疑问，印度坚决反对 &quot;金砖倡议&quot;，而一些有影响力的西方国家及其盟国也持同样的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建立中国、巴基斯坦和阿富汗三边机制共同反恐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种持续的说辞认为，CPEC 项目“不透明”、“负债累累”，“中国为寻求资源在推行殖民化”。印度威胁要占领吉尔吉特-巴尔蒂斯坦地区，该地区是中巴经济走廊的入口，通过喀喇昆仑公路连接瓜达尔和喀什。他们对以人为本的项目的敌意是不祥之兆，表明了其自私自利的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近针对在巴基斯坦的中国人员和资产的恐怖主义活动激增，这是旨在破坏中巴经济走廊的敌对势力所为。这些敌对势力希望项目被搁置，地区陷入动荡，以推进其地缘战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CPEC 的成功意味着 BRI 的成功；在大国争夺综合症初现端倪的背景下，这显然是不可接受的。通过代理人政治，阿富汗的土地正在被滥用，中国在巴基斯坦的利益正在被损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/08/20240408182433751.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;366&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦总理在中国驻伊斯兰堡大使馆就3月26日发生的自杀式袭击同中国大使姜再冬举行会谈。图自中国驻巴基斯坦大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人鼓舞的是，中国和巴基斯坦都意识到了这一挑战，双方都表示决心继续推进中巴经济走廊建设，并为其顺利实施加强协调。巴基斯坦已经加强了对中国人的安全保护，并与中国合作进一步完善安全协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国、巴基斯坦和阿富汗在 CPEC 中拥有同等的利益，因此必须考虑建立一个三边机制，专门负责巴基斯坦 CPEC 的安全以及中国在阿富汗的利益。中国可以帮助巴基斯坦和阿富汗从技术上提升边境监控机制，防止恐怖分子跨境流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五名中国公民在开普省贝沙姆的不幸遭遇不仅在中国引发民众的哀悼，也让所有巴基斯坦人深感悲痛，他们对中国兄弟的不幸罹难感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦领导人重申了承诺，即采取一切可能的措施保护中国人的安全。我们将共同击败企图引发巴中关系混乱和无序的分裂势力，使这种情况不再发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴中友谊历久弥新，并已证明“牢不可破”。巴中友谊必将发展壮大，因为这是两国人民的战略选择。令人宽慰的是，悲剧发生后，中巴两国领导人都异口同声地表示，要坚持不懈地努力推进中巴经济走廊建设，继续推进共建人类“命运共同体”的征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93cf76d002d93257581bba14f8aab1e5</guid>
<title>拜登指着月亮，岸田看着手指</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_04_10_731115.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4月11日美日菲高峰会以前，美日菲澳先于7日在南海举行首次军演，与此同时，中方南部军区也展开了南海联合海空战巡。你演我也演，双方秀肌肉都不含糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次已提过菲律宾的状况，未来观察重点并不在于美日菲高峰会三方领袖唱得多么高亢，而在于菲国是否派遣军船补给仁爱礁，以及美国在巴丹岛问题上会走多远。这次，我们就谈谈日本的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起小马科斯在国内政治的高歌猛进，岸田文雄的情况正相反，目前声望跌至低谷。回头远眺其声望高锋期是去年5月广岛G7峰会，以及8月美日韩戴维营峰会，岸田春风得意，如今却已成追忆。展望9月自民党总裁选举（也可能提前选举），各种日本民调显示岸田的支持度都在垫底状态，因此，11日的美日菲“小多边大拜拜”，岸田寄望美国能为他的声望恢复满血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美副国务卿坎贝尔与相关官员的预告，美日安保将进行包含重组驻日美军司令部等措施，堪称60年来最大规模的升级。而岸田访美，最在意的应是两笔生意，毕竟安保升级意味着日本得花钱扩军，买各种保护费，相对地，首相总得向美国要些实质好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两笔生意分别是新日铁收购美国钢铁公司，以及美军舰全面在日本造船公司三菱和川崎重工维修保养。前者，已遭到拜登的明确反对，因为他怕得罪工会，不利选情；后者则有机会，但以美方谈生意的惯性，应会要求日本也同时投资美国造船公司，以免美国工人抵触。然后这事就长久拖下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，即便日本对美国已经是掏心掏肺兼掏钱了，但想要求反馈，仍是千难万难。这是美国大选前，日本最后一次要好处的机会，可能也是岸田最后一次觐见“白宫天皇”，不会一无所获，但是否取得里程碑式的实质收获，自民党内各种派阀都睁大了眼睛观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/09/20240409100647941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年4月7日，美日澳韩于中国南海联合军演（图片来源：外媒截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四分五裂的自民党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让岸田声望雪崩的是自民党内的政治献金丑闻，多名党籍议员将募来的款项部分收入自己的口袋作假帐，而涉嫌党员多为“安倍派”，违法回扣加总数亿日圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种等级的丑闻若发生在台湾民进党身上，羞辱性极强，但伤害不大，毕竟民进党是地球罕见的不要脸政党，且其铁杆支持者还会帮忙粉饰，但对于羞耻已成形式主义的日本，却是致命的，多数日本选民对岸田失去信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“安倍派”第二次发生毁灭级丑闻，上一次是与统一教关系不单纯，也是安倍晋三被暗杀的原因。经过两次毁灭级的丑闻，曾经异常强大的安倍派可以说已走向终结，岸田在四个月内两次改组内阁，踢走所有安倍派的主要成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的自民党，是失势党员与掌权党员的激烈内斗状态，从而产生了执政危机，也同时让无派系政治人物有了崛起的机会，如石破茂，他目前民调支持度最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破茂的野心比安倍晋三还大，未来的美日组合若是“特朗普+石破”，亚太局势会很刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前台湾与日本的关系，基本上就是民进党与安倍派的关系，现在安倍派垮了，赖清德就得重新找大腿抱，重建关系难度虽不是挺高，但要找到像安倍派这么亲台的派系也不容易。就目前而言，日本政坛各派系对台湾的态度分歧，日本政府挺台加入CPTPP的力度也将会大减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治乱象的无声背景，是经济萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跌成第四大经济体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了政治纷扰，岸田面对的难题是经济萎缩以及军费扩张。日本是否会因这两重因素而挥别和平主义走向军国主义，备受关注，而最关注此一发展的，就是希望日本变枪杆，心里却又有点怕怕的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国驻日代表伊曼纽尔（Rahm Emanuel）将日本吹上了天，称日本已结束“失落的三十年”，股市创新高，房地产恢复繁荣，劳工正享有30年未见的工资上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，事实是，2023年后半，日本经济萎缩出乎全世界观察家意外，第三大经济体的地位被德国超越，成了第四名，IMF预估印度将于2026年超越日本。被中国或印度超越是合理的，毕竟中印人口庞大，但被德国超越就很没面子了，德国人口只有日本的三分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/09/20240409101451805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本名义GDP跌出全球前三，被德国反超（数据来源：国际货币基金组织）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济萎缩的主因之一，是日元贬值——过去两年贬值近20%——被德国超越是因为欧元汇率攀升，德国物价上涨之故。原因之二，是日本缺乏拉动经济增长的产业动力，连护国神山汽车业，出口也被中国超越。三者，国内消费也持续不振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么日本股市飙涨是怎么回事呢？简单说，日本股市与经济表现脱钩，还是因为日圆汇率与利率的关系。安倍的大量印钞哲学，包含拿这些新钞去买日股ETF，现在日股的最大单一买方是日本央行。而巴菲特这几年青睐日股，带动来自国内外资金的买气，则是近期暴涨的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴菲特买日股是在赚战争财，其投资的日本五大商社，主要资产是数十年来在全球收购的矿产以及能源，而俄乌冲突造成油价与原物料上涨，加上日圆大贬，五大商社的海外资产增值，也有利于巴菲特借便宜的钱买资优之股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融炒作与经济脱钩，对任何国家而言都是风险，美国可以这么玩，是因为美元霸权，其他国家玩不起。日本政府若不做适度干预，爬得愈高，跌得愈惨。国运怎能押宝在巴菲特身上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于日本工资上涨，来自于岸田大撒币17万亿日圆的经济方案，将减税与加薪挂钩，基本是为了转移人民在政治丑闻上的注意力。重点在于，工资上涨必须起到提振消费的效果才有经济意义，若是美国人，确实有钱就花，但已习惯樽节消费的日本人，就不一定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是房地产荣景，我好奇也想问，中国富豪转移阵地到日本大肆购房的占比是多少？篇幅所限，有机会再聊这一题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，日本经济并未脱离“失落”，能否与美国建立新技术的良好合作，从而催生经济拉动力，也是这次美日菲峰会的重点之一。而大哉问是，无论拜登吹得多美好，“重建美国”与“重建日本”之间，会没有矛盾吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后说说军事层面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c47a559d51dfdc7c65af4fd6aa606639</guid>
<title>中国经济的上中下三策，要避免滑入下策的不利局面</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2024_04_10_731114.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文是作者在2024年3月13日参加北京大学国发院经济观察报告会时的发言稿。发言因时间限制而未能充分展开讨论，作者在发言稿的基础上进行了补充和修订，赐稿观察者网发布】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
大家好，非常高兴在北大国发院成立30周年之际，来到我们国发院的品牌论坛“经济观察报告会”现场汇报我的观点。今天借这个机会，我准备把我国中长期的分析框架做一个完整的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，只要中长期的分析框架理清了，就可以比较容易地借助这一框架回答短期问题。我的整体框架说起来很简单，我国在收入分配结构导致消费不足的前提下，当下我国只有上、中、下三策可选。当前我国经济之所以有较大下行压力，根本原因是我们不恰当地走向了下策。下面，我从我国收入分配所导致的消费不足问题讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/28/20240328145723669.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者徐高在报告会现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 我国的关键问题是消费不足&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前中央文件讲得很清楚，我国经济面临着供给冲击、需求收缩和预期转弱这三重压力。现在疫情过去了，供给冲击已经消退。但需求收缩和预期转弱这两重压力反而变得更加沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求收缩不是新问题。从20世纪90年代下半期到现在，我国经济一直面临内需不强的局面。内需不足的背景下，在外需不强的时候，我国经济就会陷入总需求不足、增长乏力的局面。所以说，我国经济长期增长的约束在需求面，而不在供给面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济总需求无非来自消费、投资和净出口这三项。其中，消费和投资是内需，净出口是外需。我国需求不足的源头是我国的消费不足，即消费占我国经济的比重太低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨国数据显示，在超过1万美元（2005年不变价计算）的各人均GDP水平上，世界各国的居民消费占GDP比重平均都在55%附近。而我国在人均GDP水平上升的同时，居民消费占GDP比重却持续走低，现在比世界平均水平低了差不多15个百分点。就算把政府消费加上，计算我国总消费占GDP比重，也比世界平均水平要低差不多15个百分点。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/28/20240328144546676.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费占GDP比重低，意味着经济增长的果实没有充分惠及到居民福利。按道理说，经济增长的目标是满足人民群众对美好生活的向往。而人民群众对美好生活的向往，主要表现为对更高消费的期待，即吃得更好、穿得更好、玩得更好等等。一个国家消费占GDP的比重如果较低，经济总量增长（反映在GDP上）和老百姓的个人感受之间就会脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为国民总储蓄被定义为国民总收入减去消费，消费占比低就意味着储蓄占比高——这是同一枚硬币的正反两面。我国目前的储蓄率（储蓄占GDP比重）超过40%，差不多是世界其他国家平均储蓄率的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在组成内需的消费和投资两块中，消费才是最终需求，而投资只是派生性的需求。一般情况下，投资的目的是获取投资回报。在投资回报率较低的时候，投资意愿会比较低。如果此时收入不能自发从投资者手中转移到消费者手中，变成更多的消费，就会出现消费与投资都弱的内需不足的情况。所以，我国消费占GDP比重长期偏低，就会带来内需的长期不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 企业部门与居民部门的割裂导致我国储蓄偏高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要分析中国低消费、高储蓄状况的成因，既可以从消费入手，也可以从储蓄切入。这里，我们以我国储蓄为分析对象，揭示我国低消费高储蓄的产生原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的总储蓄来自国家里居民（消费者）、企业和政府三大部门各自做出的储蓄。由于政府储蓄规模一般较小，所以国家总储蓄主要由居民储蓄和企业储蓄两部分构成。居民储蓄就是居民收入减去居民消费。企业储蓄则是企业收入减去企业消费。这里的企业收入是国民经济核算口径的收入，实际上是企业分红之后的利润，而非企业财务报表中的营收。又由于企业消费等于零，所以企业储蓄实际上等于企业分红之后的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业储蓄与居民储蓄的跨国比较中，我国的独特性体现得淋漓尽致。在世界上绝大多数国家过去10多年的数据中，可以发现企业储蓄和居民储蓄之间有此消彼长的负相关关系：企业储蓄占GDP比重较低的国家，居民储蓄占GDP比重就相对较高；企业储蓄占GDP比重较高的国家，居民储蓄占GDP比重一般就偏低。我国企业储蓄与居民储蓄占GDP比重都很高，而且二者之间缺乏其他大多数国家那样的负相关关系——这与世界上大多数国家的情况形成了明显反差。（图表 2）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/28/20240328144629974.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界上大多数国家那里，企业储蓄和居民储蓄之所以有负相关关系，是因为当企业股权持有在居民手中时，企业部门和居民部门之间的收入分配不影响居民的财富水平。我们用一个简单的例子来加以说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设经济中凭空多了100元的收入。第一种情况下，这100元收入流向了居民部门，并被居民部门存到了银行里。这样，居民部门的资产增加100元（是居民银行存款的增加），居民部门总财富增加100元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况下，这100元收入没有流向居民部门，而是流向了企业部门，并被企业部门存到了银行里。这时，企业部门的资产增加100元（企业存款）。但故事到这里还没有结束。随着企业资产的增加，企业的股票价值也会随之增加100元。而如果企业的股权持有在居民部门手里，居民部门的总资产也会增加100元，并最终让居民部门的财富也增加100元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果企业部门的股权被居民部门持有，则不管收入是流向居民部门，还是流向企业部门，最终都会变成居民的财富。换言之，只要企业部门的股权在居民部门手里，企业储蓄和居民储蓄就都是居民的财富，收入在企业与居民两大部门之间的分配不影响居民的总财富规模。在经济学里，这个结论叫做“刺穿企业帷幕”（pierce the corporate veil）（图表3）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/28/20240328144742765.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以上结论成立的前提条件是，企业部门的股权要被居民部门持有。大量存在的国有企业使得我国与这一前提条件所要求的状况明显不同。国有企业当然是全民所有的，只不过其股权大部分被国家持有。这样一来，国有企业分红的大部分会流向国家而非流向居民部门，国企分红之后的利润也并没有和居民资产负债表有直接联系，难以起到直接推升居民财富之功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，国企通过支付工资、缴纳税收、向国家分红等多种形式支持了国民经济发展。但问题是，我国居民部门并不能直接感受到国企对其财富的提升作用。而居民消费水平决定于其财富规模。于是，国企的分红和储蓄对居民消费的带动作用就比较弱。这是我国消费偏低的一个重要原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>