<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71db2096f3ed88c84254610825722992</guid>
<title>拉美已明确：不会轻易被纳入日渐颓败的霸权势力范围</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2025_09_30_791912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蒂亚戈·诺加拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月的联合国大会演讲台，充满了火药味。尤其值得关注的是特朗普和拉美领导人之间的交锋：哥伦比亚总统古斯塔沃·佩特罗矛头直指美国，以犀利的言辞揭露美国的霸权行径；巴西总统卢拉也尖锐批评了侵犯主权和任意使用制裁的行为，内涵美国“我们的主权和民主没有讨价还价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930003730553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卢拉在联合国发言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普新任期开始以来，美国对拉丁美洲内政采取了公然干预姿态，试图强行推动该地区政治和意识形态力量的全面重组。这种行为当然既非偶然也非全新现象，毕竟拉美历史上充斥着打着北方&quot;老大哥&quot;烙印的政变、干预与制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但值得关注的是，特朗普政府以何种具体方式复活了门罗主义和大棒政策的原则？这些因素对理解近年来的宏观动态至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;门罗主义复活：这与华盛顿遏制中国崛起有关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，这些动作与华盛顿遏制中国全球崛起的战略目标相关。相较于民主党及主流战略家，长期致力于重构联盟体系以使全球多边主义符合美国利益，特朗普领导的极右翼政权，更强调通过过度依赖双边协议及直接干预他国内政来强推美国优先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这最突出体现在三个方面：惯用政权更迭手段，肆意实施制裁、威胁与关税战——这些并非争取潜在盟友的工具，而是用作胁迫甚至暴力摧毁那些未明确配合遏华战略的政治社会力量的野蛮手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依赖施压的说服策略绝非偶然。可见美国已经清醒认识到：通过传统经济政治诱饵难以超越中国提供的合作方案。在此背景下，要求他国削弱与北京的和平互利关系，华盛顿几乎无牌可打，中国始终展现其作为渴望构建协同发展领域的可靠合作伙伴形象。因而在拉美乃至全球，美国外交政策不仅着力强行扭转务实中立或多极化立场，更积极助推极端保守势力崛起。这些势力为金融资本利益服务，最终不仅损害民众福祉，更破坏国家财政乃至本国资产阶级利益，他们从北大西洋“地缘政治专家”鼓吹的零和游戏中获益甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;白宫的棋局&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫正以三种方式在拉美棋局中腾挪：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，胁迫传统盟友超越对华务实经济联系，全面采取限制敌对政策，即便承受科技经济倒退代价；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，对奉行&quot;积极不结盟&quot;策略的政府持续施压，无视其意识形态倾向或对美善意；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，加紧扼杀公开拥抱多极化的反帝政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三重攻势共同服务于拉美政治重组以削弱对华关系的战略目标——该计划需要扶植符合极右翼意识形态、甘向华盛顿出让国家利益的势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种情况在特朗普要求某些国家展现更高“忠诚度”的做法中尤为明显。国务卿马可·卢比奥将首次出访地定为中美洲和加勒比地区绝非偶然——这创下了自1912年菲兰德·蔡斯·诺克斯访问巴拿马以来的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美洲，这种“重新站队”的措施推进最为深入：巴拿马不仅全盘接受美国对中国航运角色扩大的猜疑——体现为将科隆港运营权从和记黄埔移交给黑石集团——更退出“一带一路”倡议，用所谓“安全美国技术”取代华为通信设备。哥斯达黎加高层官员亦步亦趋附和卢比奥的反华论调，重复“新冷战”话术并公开抵制华为5G。其他地区，特朗普的关键意识形态盟友——厄瓜多尔的丹尼尔·诺博亚、阿根廷的哈维尔·米莱、萨尔瓦多的纳伊布·布克莱——都被要求限制对华经济联系，即便其国内精英阶层仍依赖这些合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况表现为美国对曾被视作“温和派”政府的日趋强硬态度。尽管秘鲁总统迪娜·博鲁阿尔特因推翻并监禁前左翼总统佩德罗·卡斯蒂略的举动受美国极右翼推崇，但钱凯港开通仍令华盛顿十分警觉，因为这意味着秘鲁对华合作正在深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西卢拉、智利博里奇等曾被视为“可容忍温和派”的中左翼领导人，如今已成明确打击目标。特朗普对巴西的干涉已升级为公开支持因政变未遂、阴谋实施暗杀被起诉的前总统博索纳罗派系，同时以“政治迫害”为由对巴出口实施单边关税——这分明是在2026年大选前为极右翼势力制造声势。与哥伦比亚佩特罗政府的频繁摩擦、对墨西哥克劳迪娅·辛鲍姆政府的挑衅皆属同类模式，表明华盛顿对曾偶获支持的平衡外交政策，已接近零容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930004327321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哥伦比亚总统佩特罗在联合国大会全体会议上强烈批评特朗普。&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种情况，特朗普与长期受制裁的拉美进步政府关系彻底激进化，尤以委内瑞拉、古巴、尼加拉瓜为甚。强行推翻马杜罗的威胁，及对委内瑞拉变本加厉的外交经济军事围困，皆根植于美国精英企图将进步力量逐出拉美加勒比政治版图的执念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而该战略成效参差不齐：特朗普虽成功促使中美洲加勒比传统附庸国快速接纳“新冷战”叙事，“围剿”政策强化亦促成了，玻利维亚争取社会主义运动党执政二十年来首次总统败选。借美国政治意识形态资金支持，拉美地区的新旧保守派领袖，急切扛起“新冷战”与极右翼大旗，然而，拉美地区正持续积蓄抵抗的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉美主权意识觉醒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初看似势不可挡的保守主义推进已现裂痕。在阿根廷，米莱盟友在布宜诺斯艾利斯省选举中遭遇惨败，凸显新自由主义复辟的社会代价。巴西境内，美国关税与干涉产生反效果：它们瓦解了初具雏形的2026年右翼联盟，提升了卢拉的民意支持率，激发了左翼领导的大规模抗议，也暴露了博索纳罗伪民族主义的空洞本质。尽管承受美方压力，拉美地区内许多保守政府仍不愿削弱对华互利合作。与此同时，遭受无休止制裁破坏的委内瑞拉、尼加拉瓜、古巴等反帝政府持续展现韧性、民众支持及捍卫主权的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期联合国大会的系列事件凸显了这种困局。此前始终力挺巴西极右翼的特朗普，首次表态愿与卢拉对话，甚至提及双方存在“化学反应”。而此时正值巴西卫生部长亚历山大·帕迪利亚遭签证延误、最高法院院长亚历山大·德·莫赖斯被荒谬的《马格尼茨基法案》制裁等羞辱性事件发生数日后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着博索纳罗及其政变同谋司法程序推进，圣保罗州长塔西西奥·德·弗雷塔斯退出总统竞选的传闻扩散，美国国内对特朗普战略成本的质疑与巴西受挫，共同预示着政策转向可能——这将使博索纳罗家族尤其是爱德华多·博索纳罗陷入危局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联大另一后果是，哥伦比亚总统古斯塔沃·佩特罗离境后，美签即遭注销。与会期间佩特罗不仅参加纽约亲巴勒斯坦游行，更与英国音乐人罗格·沃特斯（水爷）共同宣称：“必须超越美国的霸权。我在此呼吁美军士兵调转枪口——违抗特朗普的命令，听从人类的良知。”回国后被问及撤签时，佩特罗则淡然回应：“我不在乎。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩特罗此举既延续了拉美反抗美帝的传统，也折射出特朗普傲慢实施单边主义的危险后果。华盛顿渴望的政治重组未必如愿，反而可能招致最无忌惮的蔑视。世界已变且持续变革，拉美人民必将成为这场转型中不可忽视的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美的前景并非西半球顺从美国的蓝图，而是日益觉醒主权意识、珍视对华战略联系、拒绝回归附庸时代的图景。无论是受制裁政府的顽强生存，温和派捍卫平衡外交的务实选择，还是风起云涌的社会运动，拉美已明确：不会轻易被纳入日渐衰颓的霸主的势力范围。若华盛顿保守战略的设计师未能认清现实及时调整，必将在孤立加剧、外交误判及其虚构的“新冷战”溃败中收获苦果——这场更多存于话术的冷战，终将败给正在成型的多极秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>441758d8bf6127ce2e65692faa5f54f8</guid>
<title>国际舆论对我国蒙古族源的错误论述，是如何包装散布的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoyan2/2025_09_30_791907.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高岩、崔思朋、巧巧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国际舆论中围绕我国蒙古族族源问题，不断出现偏离甚至严重歪曲历史事实、暗含政治意图的错误论述。这些论调以学术研究为名，试图将蒙古族塑造为独立于中华民族共同体之外的“他者”，其本质是否定中国统一多民族国家的历史与现实，为分裂势力提供话语支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类论述与“内亚史观”“新清史”等坚持“长城以北非中国”的错误解构中国历史的叙事一脉相承，影响恶劣。因而，亟需从学术、舆论与政策层面予以系统辨析和有力反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930092055593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt;中国民族网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;错误论述的实质与境外舆情影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国际话语场中涉及蒙古族族源的错误观点，主要有以下几种论调：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类是“蒙古族匈奴起源论”。该论点片面强调蒙古与匈奴在语言、习俗方面的某些相似性，故宣称蒙古族是匈奴的直系后裔，主张蒙古族文化系统“与汉文化存在根本区别”。这类论述刻意忽视蒙古族形成过程中的多源融合与复杂演进，试图构建封闭、孤立的族源谱系，其政治意图在于割裂蒙古族与中华民族的历史文化联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类是“蒙古属突厥分支论”。尽管语言谱系学研究早已明确蒙古语属独立语族，与突厥语并无同源关系，但是，一些境外学者及网络舆论仍不断散布“蒙古为突厥留守人群”等虚假分类。这类论述违背学术共识，依托情感化、碎片化传播，企图重塑蒙古族的族属认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类是“中华民族虚无论”。这种论调恶意曲解历史文本（如片面引用孙中山“驱除鞑虏”等历史言论），完全忽视中国共产党提出的民族平等政策与民族区域自治制度，虚构所谓“汉族与蒙古族根本对立”，甚至声称“蒙古国人看内蒙，则是中国的附庸地区”。此类论述既无视内蒙古自治区在中国共产党领导下出现的经济社会发展、文化传承和民族团结，也否定了元、清两朝在中国统一多民族国家形成与构建过程中的历史地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些学术观点并非是孤立的，而是与西方学界“内亚史观”“新清史”等错误历史叙事相呼应，通过学术包装、社交媒体传播和国际反华势力联动等多种渠道扩散，对国际舆论产生严重误导，其最终目的是解构中国的历史叙述，为境内外分裂势力提供理论支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;错误来源剖析与学术纠偏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述错误论述的产生和传播，既有历史认知的偏差，也有现实政治的操弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学术层面，一些境外学者通过选择性使用史料、割裂地域与民族联系，系统性建构“蒙古族非中国”的错误学术观点。他们常常贬低中国传统史籍的可靠性，有意夸大境外片段记载及考古发掘材料的权威性，其研究方法带有强烈的预设性和政治倾向。例如，一些反华学者将蒙古族统治时期描述为“外来殖民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传播机制方面，国际社交媒体平台成为推波助澜的重要渠道。YouTube、X（推特）、Facebook、Reddit等国际社交平台成为传播“蒙古正统在蒙国”“元朝非中国王朝”等谬论的主要渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在Reddit等平台，一些账号散布“蒙古是原生民族，原生民族建构不依赖汉”等片面观点，完全无视历史上蒙古族与汉族及其他民族长期交往交融的史实。又如，某些境外媒体如自由亚洲电台、美国之音等，大肆炒作《蒙古族通史》下架事件，将其歪曲为“打压民族文化”，却刻意隐瞒该书因存在“商汤是蒙古可汗”、“甲骨文是蒙古文字”等不实记载、宣扬极端民族主义等严重问题而被依法审查的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类的传播活动具有明显的选择性、倾向性和政治目的，这对不熟悉中国民族历史的国际受众产生了严重误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，国外分裂势力与国际反华势力的联动。“南蒙古大呼拉尔”等境外分裂组织，以美国、日本、土耳其等为基地，定期组织所谓国际发布会、政策论坛和媒体采访，并资助某些智库发表倾向性报告，积极推动蒙古族源议题国际化。它们往往与“港独”“台独”势力合流，试图串联多个议题对中国进行舆论围剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纠正这些错误论述，必须运用多学科研究成果及交叉学科研究方法，从学术上正本清源。要通过扎实的史料研究和科学分析，揭示蒙古族形成和发展过程中的多源融合特征，阐明中华民族多元一体格局的历史必然性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adce54f24260e2ece70fdec16de203fb</guid>
<title>“优化地方营商环境”不应沦为口号式呐喊</title>
<link>https://www.guancha.cn/shinianmianbi/2025_09_30_791895.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 十年面壁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在茅台镇投资8亿多元建好的白酒生产废水处理厂，却被当地政府单方面解除合作，并强行接管了。”近日，贵州仁怀市一废水处理厂被“强行接管”一事经媒体报道后引发热议。面对汹涌的舆情，当地政府也开展了提级调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，笔者就从这事出发，探讨地方政府在招商引资、项目建设以及营商环境等方面面临的诸多现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据网上有关描述，此次事件爆发的两大诱因，一方面在于该PPP项目污水处理能力不达标，导致地方政府在环保考核时被问责；另一方面，该项目可能还需要一些财政资金的补贴，但地方政府财政捉襟见肘，财政支付难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些信息是否为真，有待官方结论，但目前来看，上级的考核和财政的制掣，确实是一些地方政府在决策时经常面临的两种现实约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/29/20250929153207819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
涉事企业&lt;span&gt; 图自《中国新闻周刊》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、上级考核，地方政府面临的决策压力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉体制的朋友都知道，来自上级考核，不仅关系到被考核官员的政治前途乃至个人命运，甚至还关系到一个部门、一个地方的政治生态位。然而上下级之间存在着各种体系性的认知和信息偏差，就会导致在权力的力场下，很多决策方案产生偏倚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上来讲，最接近问题一线的人拿出的解决方案可能是最务实的，然而这种务实，却可能存在着两种致命的缺陷：一是监管者与监管对象之间的“合谋”与权力寻租；二是各地、各部门之间情况各异，如果没有一个统一的指导思想、考核标准，上级部门的威信不仅大打折扣，而且政府系统会呈现碎片化，各部门、各地方也就难以形成合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，上级对下级的考察，不仅意味着对下级行政行为的监督和纠偏，还要秉持着一碗水端平的态度，对考核指标、考核细则齐一化。为了呼应群众的需求，很多时候甚至还要“理想化”，典型的如“命案必破”“净化网络空间”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为考核的巨大压力，下级出台有关政策、推进有关工作落实的时候，就会产生诸多怪相。比如，前段时间有个银行工作的朋友跟笔者吐槽，说为了减少电信诈骗，银行出台了奇葩规定，凡他的储户被电诈了，他就要扣发绩效奖金。而正因为这项规定，在储户大额或频繁动用资金时，各网点会有各种或明或暗的限制。储户在遇到动账限制时不仅态度对抗，还要各种投诉，这让他“哑巴吃黄连”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/29/20250929153135152.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、财政压力，地方政府的甩包袱冲动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于财政压力，这两年不少地方在新旧动能转换中面临诸多问题，税源大幅下降，而各种支出款项却与日俱增。一些地方为了三保（保工资保运转保民生），甚至要用上挪用专项资金、加大罚没力度等竭泽而渔的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者身边的一个城市，在前几年为了解决城市拥堵问题，投入巨额资金去建设高架路网，拥堵问题是解决了，但欠了一屁股债。照例这些债务由平台公司或市属国企承担。然而随着这两年各种收入下降，地方政府对平台公司或市属国企的拨款力度下降，这些公司就会对上下游的合作企业、承揽工程的团体或个人产生各种拖欠，进而导致一系列的信访事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个私营业主在和笔者交流时曾这样表述：东部一些较为发达的区域，打过财政充裕的“富仗”，胆子大眼界高，铺的摊子比较大；这两年伴随着土地财政的崩盘，各种财政收入锐减，收入弥补不了前几年扩张留下的窟窿，日子反而不如一些中西部地区“没有过过富日子的”城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免各种信访事件，个别官员难免会想到歪招进行“开源节流”。典型的如前段时间被诟病的“远洋捕捞”，以及对各种应付未付的甩包袱。笔者就曾听闻某个项目因为财政补贴压力大，相关部门开会定调要拿下，同时要求有关人士“找个合情合理合法”的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、逐利天性，民营企业的“阿喀琉斯之踵”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多企业在进行自我宣传的时候，比较喜欢强调企业的“社会责任感”，比如其产品或服务能“提升社会福利”“促进节能减排”等等，实际上逐利才是他们的天性，这是常识，在民营企业或民营资本中尤为突出。而目前地方政府的招商引资工作中，民营企业、民营资本又占据相当的比例，在逐利天性的驱使下，他们赚钱的动作也可能产生变形，而这些也将会成为企业发展的包袱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于企业逐利天性导致的诸多社会恶果，有很多现成的例子，如外国资本的游说制度，导致枪支泛滥、药物滥用等等。其实国内这些例子也屡见不鲜，如一些企业经过计算，非法排污面临的罚款成本远低于改进设备改善工艺，那他们宁可认罚款也要乱排乱放，几乎很少考虑负外部性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/29/20250929153322271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究起来，相当一部分民企甚至一些国企，都会在逐利的原始本能中，尝试突破规则的限制，也因此出现了很多违法违规的操作。串标围标、偷工减料、偷税漏税、各种利益输送……很多企业的违规操作，根本无需严查即可四面透风。一个小私营业主曾极端地表示，他的产业如果完全依法依规，严格按照各种安全生产流程，将无利可图。而这些违规操作，在进行“清算”的时候又成了企业被拿捏的包袱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻事件中的废水处理厂有没有违规目前不得而知，但笔者曾听说某排污企业为了规避环保督察，擅自修改关键指标的在线监测参数导致数据大面积异常。除此之外，一些企业通过数据造假骗取财政补贴的案例也层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致了，很多企业是经不起审查的。而上文提到的“合谋”或权力寻租，又让官员们在为企业辩护时处于瓜田李下的境地，投鼠忌器，使得一些在决定招引企业命运的关键会议上，很容易通过一些对招引企业不利的动议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、关于营商环境建设的一点思考&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
废水处理厂困局是一个缩影，它凸显出推进基层治理现代化进程面临的制度性梗阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_33__&quot;&gt;&lt;/span&gt;优化地方的营商环境，不应该沦为口号式的呐喊&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_34__&quot;&gt;&lt;/span&gt;、标语式的宣传，而应该更深入地去思考，如何让考核体系不再使地方政府披着合理程序的外衣，做出引发舆情的决策？如何建立足够的承诺保障，在推促企业健康发展的同时，让企业能够安心地投资生产？怎样在财政收缩的背景下，能够确保政策的设计初衷与最终的执行不会产生扭曲变形？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些追问没有标准答案，但正是这些没有答案的问题，却考核着基层治理体系和治理能力现代化进程。当我们在讨论营商环境时，或许更应该思考：如何让制度真正地围绕契约精神和法治建设服务，推动市场在资源配置中的决定性作用，而非成为权力的一个修饰语？
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0417fea66ba3a0bfd97b75342e7ea8ff</guid>
<title>受害民族有权利和义务表达悲痛、愤怒和憎恨</title>
<link>https://www.guancha.cn/linboyao/2025_09_30_791892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930074007253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月30日是国家设立的烈士纪念日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年前，中国人民经过14年浴血奋战，彻底打败日本军国主义侵略者，宣告世界反法西斯战争的完全胜利。这是中华民族从近代以来陷入深重危机走向伟大复兴的历史转折点，也是世界发展的一个重大转折点。如今，我们纪念战争胜利，不仅是铭记历史，也是面向未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“加害民族、加害国家应该反省过去，承认错误，向亚洲的受害者道歉或赔偿，保证此类事情不再发生。同时，受害民族、受害国家也有历史义务，要表达帝国主义、军国主义给自己带来的痛苦、苦难、愤怒、包括憎恨；若不表达，加害国家就不会理解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话，来自一位86岁的旅日华侨林伯耀。林先生曾任中华海外联谊会理事、旅日华侨中日友好交流促进会秘书长；不久前，他和观察者网进行了一次线上交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林伯耀的家族经历，可以说是近代以来中日、东亚历史的缩影。1913年，林伯耀的父亲林同禄（1892-1977）从福建福清远赴日本谋生；他的母亲杨金宋（1906-1962）生于釜山，1922年与其父亲在日本结婚。林伯耀1939年出生于日本京都，是生于日本长于日本的中国人。因为这个特殊的家庭背景，他的人生被深深裹挟进跌宕起伏的中日关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，林伯耀从日本京都大学工学部毕业后开始工作，经常参加华侨青年运动。早在上世纪70年代，他就呼吁建立侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆。1997年，南京大屠杀惨案发生60周年之际，林伯耀与其他旅日华侨、日本青年共同成立“日本南京大屠杀60周年全国联络会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，他长期关注二战期间日本强掳中国劳工、强制劳动等问题，以及1923年关东大地震及东瀛惨案受害中国人研究，帮助受害者及遇难者家属申诉维权。他曾说，揭露历史真相，为二战受难同胞伸张正义是自己毕生的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月18日，黑龙江省档案馆依法首次向社会公布“侵华日军强征及奴役中国劳工”专题档案，以无可辩驳的原始文件证实了日本军国主义犯下的战争罪行与反人类暴行。当天，林伯耀先生专程来到天津烈士陵园在日殉难烈士·劳工纪念馆参加悼念活动，纪念80年前中国劳工因不堪虐待在日本本土发动的“花冈暴动”。在与观察者网的交流中，林先生特意嘱咐，衷心希望日本友人、中国年轻一代能去那里看看，纪念那些在日本侵略战争中受害遇难的中国人。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【编者注：1944年至1945年，日本侵略者强征中国战俘和劳工986人在秋田县花冈矿山做苦工。1945年6月30日，700名中国劳工发起暴动，日方出动2万军警镇压。据统计，一年间共有419名中国劳工在此被杀害、折磨致死，史称“花冈惨案”或“花冈暴动”。】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月1日国庆节即将到来，我们将迎来中华人民共和国76周岁生日。如今中国人民昂首挺胸地生活，为国家发展、世界进步作出贡献。纵然历史的伤痛无法磨灭，我们仍敦促加害者承认错误、深刻反省、真诚道歉，正如林伯耀先生所言，受害者有权表达愤怒和憎恨，但最终目的不是同等复仇，而是将这些情感清楚地传达给加害民族，探索避免这种事情再次发生的和平共处之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/28/20250928191759964.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：林伯耀&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 老华侨不沉默&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;林先生您好，非常感谢您接受观察者网的对话。首先聊聊近况吧，您近来身体好吗，平时忙些什么事情？最近，中国隆重纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，您有参与国内的一些纪念活动吗？感受怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯耀：&lt;/strong&gt;我已经86岁了，虽说不再处于可以四处参与活动的状态，但我明天（9月16日）要去天津。在天津，安置着许多在日本去世的被掳中国劳工的遗骨，他们是在20世纪50至60年代从日本送还回国的。我们将在那里为在花冈（注：位于日本秋田县）及日本各地去世的中国劳工，还有在中国大陆去世的劳工举行追悼会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，在中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年的时候，我在天安门广场参加了阅兵式，留下了深刻的印象。10年后，也就是今年举办的抗战胜利80周年盛大纪念活动，也让我们这些海外中国人极为感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国能发展到今天这样强大，并将这一面堂堂正正地向世界展示，是一件好事。这宣示了我们再也不会像过去那样遭受帝国主义者的侵略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战胜利70周年的时候，我与南京的战争受害者们一起观看阅兵式；他们一边流泪，一边高兴地说：“我们再也不会被日本军国主义欺侮了。”我也有同样的心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我在搜资料时发现，去年在日本举办了一场《老华侨不沉默》的纪录片试映活动，纪录片的主角就是您，但当时片子还未最终完成，今年已制作完成了吗？能否向我们介绍一下片子的缘起、主题，参与拍摄制作的主创人员和拍摄过程，以及后续计划？这个过程中有遇到阻挠和麻烦吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯耀：&lt;/strong&gt;感谢您对我们的关注。片子拍摄过程中没有遭遇到什么特别的困难或妨碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部纪录片由日本的朋友们策划，借一位名叫林伯耀的老华侨——也就是我本人，将在日中国人希望对日本社会发出的呼吁与心声通过电影或纪录片的方式来呈现。他们拍摄了我出生的故乡——日本京都丹波，以及我最近开展活动的情况。成片大概会在明年年初完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纪录片试映后，总体上大家的反响都很好，有人希望能让林伯耀讲得更多一些。还有人说“日本的侵略并非全是坏事，也有好的方面”——他们说过这样的话，对此我的回答是，日本军国主义对中国的侵略，没有任何好处；就算看上去似乎有好的一面，那也只是非常表面的东西，事实上让中国人付出了巨大的牺牲，这一点是你们没有看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/28/20250928220020871.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纪录片《老华侨不沉默》&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “支那人”“清国奴”，小时候的我不懂这究竟是为什么&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：期待能早日看到这部纪录片。今年是抗战胜利80周年。80年前日本战败投降时，您应该就在日本吧，对当时的场景和心情有印象吗，能否讲讲当时的故事？您1939年出生于日本，父母一辈早年赴日谋生，可以说几乎完整经历日本全面侵华战争以来的所有历史，这些经历对您的人生、选择带来了什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯耀：&lt;/strong&gt;我的父亲和母亲来自中国福建省福清，我父亲是1913年来到日本的。当时的中国，一方面遭受帝国主义列强的侵略，另一方面又有各种天灾与饥荒，十分贫困。因为在中国无处谋生，我父亲走投无路，才来到了日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我出生在日本京都丹波这个地方，但我自小就遭受各种欺凌与歧视，被叫做“支那人”“清国奴”。当时，甚至连朝鲜人的孩子都会抓住我，说“我们是日本人，你是支那人，给我道歉”，蛮不讲理地欺负我。小时候的我为此非常苦恼。为什么在那个时代中国人会遭到那样的霸凌和歧视，当时的我并不明白。后来我才知道，是因为那时候我们国家太过弱小、贫穷，那是很多中国人都不能有尊严地生活的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在经常被大家提及的是，在福建、广东一带曾有“苦力（クーリー）贸易”，因为人们实在没有工作谋生，在奴隶贸易被废止后，通过苦力贸易，使得许多中国人变相成为奴隶，被送往美国、中南美或世界其他地方，由资本家们使唤做工。我想，这些悲惨的历史就是背景，但小时候我不理解为什么会被叫“支那人”“清国奴”，还因此被欺负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得，小时候我父母是从事布匹贩卖的行商；所谓行商，就是把布匹或织物背在背上，从一个村庄到另一个村庄、从一个镇到另一个镇，步行叫卖。有一次，他们经过往常都会去的某家农户时，农户主人就出来说：“你们这些支那人不要来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，母亲牵着年幼的我出门卖货。有一次突然从农舍里冲出一个大汉，向我们吼道：“你们这些支那人给我滚开。”然后，放出家里养的一条大黑狗来驱赶我们，并唆使它咬我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
母亲吓得魂飞魄散，拉起我的手就逃。我们沿着田埂狂奔，田埂上泥泞不堪，杂草丛生，道路极其崎岖，我母亲背上的布匹突然滑落，掉进了稻田里。此时，身后传来狗吠声。母亲惊慌地催促我：“快下去，把掉进田里的布匹捡起来！”于是，我们一起下到田里——那是蓄着水用来种稻的田地，我们捡起沾满泥水污渍的布匹，逃向田埂另一侧避开大狗的追赶。当时那只狗在我们身后追赶、汪汪直叫，至今想起仍记忆深刻，令人毛骨悚然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，母亲拿着布匹，带我到山里，用山间溪水把布匹洗干净后晾在树上；若不及时洗净晾晒，布匹便无法出售。母亲把成匹的布挂在树枝间，一边呜咽着“哎哟、哎哟”，一边哭泣着发怒，泪水不断滑落。我抬头凝望着母亲眼中滚落的泪珠，内心困惑不解：这究竟是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜人同样遭受欺凌，但他们将这种欺凌转嫁到了中国人身上。不过我能够理解。朝鲜人确实经历了巨大的苦难，他们被置于日本殖民统治之下，来到日本或被强行带到日本，备受磨难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我在中学时期得知了日本的“花冈事件”。这起事件源于被强制从中国押送至秋田县花冈地区从事奴隶劳役的中国人，因不堪虐待劳动之苦，为捍卫人类尊严与民族尊严而发动的一起暴动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生在1945年6月30日，而我是在中学时才了解这段历史，当时深受震撼——原来中国人也是会反抗的民族啊。虽然我没有上过正规的中华学校，但通过花冈事件和强制劳役事件，我的内心逐渐积蓄起作为教训的愤怒与民族情感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：1945年的时候，您年纪还小，对日本宣布投降战败的事情有印象吗，还记得一些场景或故事吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯耀：&lt;/strong&gt;我当时住在京都丹波，日本乡下的深山里。虽然我并没有听到像报纸上报道的日本战败之类的消息，但我感受到村里人的态度一下子就变了。随后，所谓的美国占领军就出现了，军官乘坐着敞篷吉普车来到了丹波深山里的村子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概是因为他们知道我父亲是中国人吧，那时村里人知道美军即将到来，又知道他们会来找我父亲，于是就来拜托我父亲，恳求他帮忙转告美军：我们没有欺负过林先生一家，我们没有做过坏事。村民们——尤其是村长、警察、邮局局长等主要人物，都躲到山里去了。他们很害怕那些美国占领军。不过，我们并没有说日本人的坏话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次经历让我深刻感受到：时代果然变了。从那时起，我意识到我们已踏入一个不同的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我们一家搬到了京都，我父亲当时担任了京都华侨联合总会的首任会长。这些记忆至今犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，父母辈的人们以及各地的华侨会，怀着自豪的心情，在家门前悬挂代表当时中国政府的旗帜。这在过去是很危险的行为。然而面对此情此景，原先的旧日本军人中，有人发起袭击，有人挑起争端，以“我们日本并没有战败”为由施暴，因此有朝鲜人或中国人遭到袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仔细想想，其实在那之前，身在日本的中国人被当作“敌性外国人”，遭受欺凌与歧视。就在1945年前一年，1944年，神户福建行商人组合的13名主要成员陆续被日本“特别高等警察”（特高）逮捕，以“你们从事间谍活动”这类毫无根据的理由对这些人施以拷问。换言之，行商人因为日本警察凭空捏造的指控，诸如“行商人到城里或乡村打探各种情报并送回中国大陆”等等，而遭到拷问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，13人中有2人在狱中死亡，4人在获释后不久便离世。其中1人的家属接到通知称“你父亲没用了，来带走吧”，等他妻子赶到大阪警局时，交给她的却是她丈夫的遗体——尸体腹部的肠子已经破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，听其他幸存者讲述，他们不仅遭受殴打、铅笔塞进指甲等严刑拷问，更被吊在半空、头被按进水中逼供，承受了极其残酷的折磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，当时这种情况相当普遍，因为中国人被视为“敌性外国人”，被警察任意逮捕或遭受不公正对待。但是，1945年8月15日是分水岭，此后这样的事情就消失了，中国人终于能挺起胸膛了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这起事件被称为“神户福建行商人迫害事件”。去年正好是80周年，我们在关帝庙举行了慰灵仪式一起缅怀他们，大家誓言决不能让这样的时代再次重演。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>