<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>83bae4e4be4074dbf3801a566bdf77f7</guid>
<title>中东知识分子看中国，仍带着“中华帝国”的幻象</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2022_04_04_633222.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中东媒体上，中国是热门话题，各路专家学者不仅喜欢撰文分析中国，还流行谈论别的话题时加入一点对中国历史的引证，显示作者知识渊博、视野开阔。可这就暴露了一个事实：中东的文化人谈到中国历史，极少有准确的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观中东各国的主流媒体，能在那里登场的，无论是电视台记者、主持人、学者嘉宾，还是报人和专栏作家，都是当地的一流精英。然而他们集体拥有一套粗疏的“中国历史观”——与真实的中国历史简直没有一点儿关系——而且不分左派右派，也不分拥华派还是亲美派，大家在“中国史观”上非常一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在往昔，中东文化对于中国文明非常重视，其程度远远超过中国对中东的重视。波斯语、阿拉伯语文献中，“中国”以各种形态出现，呈现着时人对于中国的独特认知。不过到了近代，一如世界各地一样，中东人全面接受西方文化，放弃了对中国的原有记忆，采取了西方的“中国史观”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方文化中，有一个词汇，用于指称最高级别的封建统治者，英语中为emperor（为行文方便，本文涉及类似概念时一律用英语）。emperor统治的政治实体，则为empire。欧洲人在与中国接触的过程中，将中国封建时代的最高统治者尊为emperor，中国作为政治实体则是empire，由此，形成了chinese emperor 和 chinise empire 这一对固定概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国方面则酌情把emperor翻译为“皇帝”，并且专门为empire创造了一个新词——“帝国”（或许是从现代日语引入？）。随之，chinese emperor 到了中文里翻译成中国皇帝，而 chinise empire 则翻成中华帝国。帝国，中国皇帝，中华帝国，不仅仅是三个词称，而且携带着新的观念。传统中国文化里既没有那三个叫法，也没有它们所携带的观念，对中国人来说，三者都是新事物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东的情况与中国不同，在近代，阿拉伯语和波斯语都直接引入了emperor、empire以及“帝制”、“帝国主义”等音译词，用阿拉伯字母拼写。随之，也引入了中国皇帝和中华帝国那一对概念，前者发音大致为“因巴拉图了·隋尼呀（中国的）”；后者为“因波拉图利亚特·隋尼呀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方文化人当中有一个明显的倾向，就是把中国的历史与政治传统简化成中国皇帝与中华帝国那一对概念。该倾向传入了中东，很多中东精英的脑海里，中国皇帝和中华帝国牢牢地扎根，构成了他们对中国历史的全部理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方不仅发明了中华帝国这个概念，还建立了一套相应的史观，那套史观中有一个关键的错误，就是断定中国是一个自古没有变化、百毒不侵的硬核帝国。该套史观也流入中东，并且得到了强化，中东知识分子心目中普遍有一个“中华帝国”的幻象，大多数人盲目地相信，中国就是中华帝国，从古时候到现在始终形状完整，不增不减，原封不动，没有经受过破坏性的震荡。他们似乎根本想不到多花一点儿精力去了解中国历史上的王朝更迭与疆域变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔半岛电视台号称中东的CNN，2021年1月26日，其阿拉伯语官网“政治”栏目发表了以旭烈兀帅军攻陷巴格达七百六十三周年为主题的报道，其中竟有如此的文字：“据（历史学家）哈希姆所说，成吉思汗带领他的军队去与东方的中华帝国交战，并且战胜了它。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须说明的是，半岛有个纪录片频道，在同年3月2日也发表了对同一历史事件的报道，其中道是：“成吉思汗进军中国北方并占领了其大部分。”也不知是纪录片频道的编导们更专业一点，还是专业的历史学家看到1月26日的报道错得离谱，与半岛人交涉，该电视台的人才们才从此脑子里上了根弦儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325162649163.jpg&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;573&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《旭烈兀攻陷巴格达并终结阿巴斯哈里发王朝之日》一文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325162807612.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;21&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;报道中“成吉思汗带领他的军队去与东方的中华帝国交战，并且战胜了它”一句。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特背景的英文大报《阿拉伯新闻报》有一档荐书栏目，2021年9月推荐《管子》英文全译本，第一句是：“（该书）归名于著名的中国国务部长（Chinese Minister of State）管仲（约公元前645年）……”管仲成公元前七世纪的中国国家级（state）部长了！此话的前提无疑是认为那时的中国是一个完整的state即邦国。在唯心主义的笼罩下，对中华帝国的盲信是如此顽固，以致中东知识分子无法把春秋战国、宋金对峙等历史事实引入他们的思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/25/20220325163325162.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;508&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《阿拉伯新闻报》推荐《管子》一文的截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东人脑海里的那个中华帝国，历史还特别长。阿联酋阿语报纸《海湾报》拥华立场明显，在2008年和2009年曾经发表一位阿拉伯作家的长篇游记《在龙的环轨里周游》。那位未具名的作者热爱中国到了痴迷的地步，在华期间的一切见闻都让他赞叹，他认为，在长城面前，金字塔和空中花园都如同“玩偶”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbb35fe5696b91ca8950dd48efd9b690</guid>
<title>俄罗斯还要留在WTO吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2022_04_04_633221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月21日，俄罗斯公正俄罗斯党议员向俄国家杜马提交了退出WTO的法律草案，由杜马外交事务委员会第一副主席阿列克谢·查帕起草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过隔了两天，俄罗斯经济发展部表示，该部门未收到提议俄罗斯退出世贸组织的法案。给出的理由和国内网友的担心是一致的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界贸易组织是俄罗斯能在经济领域积极捍卫自身利益的唯一国际平台，退出该组织将被未制裁俄罗斯的友好国家视为消极举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退又不退，俄罗斯明显有自己的考量。但是这种草案能出现，说明俄罗斯内部对于WTO是有意见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也有“退出WTO”的说法，特朗普就多次声称要“退群”，如2019年8月在宾夕法尼亚州对石化企业演讲时表示的。从2016年竞选时起，特朗普就声称美国在WTO里被压榨，其它国家一起占美国便宜。最终美国虽然没有退出WTO，但是发动贸易战把WTO规则破坏得不成样，实在不像是个给国际贸易作贡献的好成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同为大国，中国是坚决维护WTO体制的，高举支持全球贸易促进世界和平发展的大旗。2001年12月11日中国付出代价积极加入了WTO，之后成长为世界第一贸易大国，为WTO作出了很大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯1993年就申请加入WTO的前身GATT（关税及贸易总协定），和中国重新提出申请的时间差不多。但是直到2012年俄罗斯才加入WTO，这次又闹出了退出风波。中美俄对WTO的不同态度，其内在原因何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实WTO里虽然吵闹的事不少，但是全球主要经济体基本全是正式成员（共164个正式的），还有24个观察员。2012年8月22日正式加入的俄罗斯是最后一个加入的大经济体，之前最晚的算是2005年进来的沙特。全球唯一还没加入WTO的重要经济体是伊朗，被美国制裁太狠，想加入比较复杂。但伊朗也是WTO的观察员，1996年就开始加入协商，可见不是不想。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324081328979.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“退群狂”特朗普是真的让美国退出了WHO（世界卫生组织）、TPP（跨太平洋伙伴关系协定）、UNESCO（联合国教科文组织）、巴黎气候协定、伊核协议、世界邮政联盟等一堆国际组织和协定，但一般认为特朗普说要退出WTO只是到处打贸易战的威胁，不会真退。可见WTO还是有它的独特地位，一些“我要退出”的说法，更应该理解为“在WTO里面没捞到好处还吃亏”的抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为，WTO是一个协调做生意的组织，进来按规矩好好在全球做生意赚钱，是所有正常国家都应该有的愿望。而且这个组织从机制和架构上来说，确实还算公平，考虑到了全球各国有强弱穷富的区别，分为发达成员、发展中成员、转轨经济体成员和最不发达成员四类，各有不同的要求。所有经济体都要做贸易，一般总能找到加入的分类（越惨加入条件越好），然后和“有意见”的经济体谈判加入条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国加入WTO的谈判来看，谈得很难，美欧居然想让中国按“发达成员”加入，人均GDP能差出去20倍以上的。后来虽然是以“发展中成员”身份加入，但在所有这类成员中被区别对待，算加入条件最差的，以至于当初是有些说法认为吃了大亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开“中国吃亏”的执念看，这个机制好就好在，想进来的可以权衡利弊，如果加入“利大于弊”就进来，而不是“非要有好的贸易条件才加入”。即使别人提出了苛刻的要求，贸易的“双赢”基本属性还是厉害，基本所有主要经济体加入都是“利大于弊”，只是看能不能条件再好些把“利”尽量扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且发达成员搞贸易，理论上是条件最差没什么优惠，反而是WTO的主力，因为其实正常贸易就是各凭本事，不需要优惠。可以把WTO理解为一个“各凭本事正常贸易”，结合“弱者给照顾”的贸易组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国强了，回头看WTO规则对弱国确实挺不错，允许弱的对别国产品猛加关税，强的就不允许加。所以WTO光看规则确实就是“强国照顾弱国”，强国主要是靠实力赚钱，而不是靠规则占便宜。所以这些强国张口闭口就是“对等”，我对你开放市场，你也得对我开放。可以算靠实力欺负人，但规则上还算公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于弱国加入时，一些贸易强国说“你没那么弱其实挺强”，也不能说是霸凌，多少算是“看得起”。真要很弱没什么威胁的，给个“最不发达”身份加入都不难，除非有战乱或者政治障碍。就是中国、俄罗斯等明显有潜力的国家申请加入时，看着有点难以估计，说弱不太像，说强又估不准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国对WTO感觉很好，主要就是发生了“估不准”，回头看加入WTO收益很大。要是现在让中国再来谈WTO加入条件，怎么也得按发达国家来了，多个领域贸易实力比发达国家都强了。从美国加关税发起贸易战的结果看，中国算“超发达成员”都行，再让20%-30%的关税都还能做生意赚钱，贸易实力堪称恐怖。当然也不怪当初克林顿等人估不准，超出人类理解能力了，已经是对中国狠狠提出过分要求了，中国这边觉得太欺负人了，向发达国家强大企业放开市场的领域，中国企业要完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324081710754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324081711329.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国认为全球贸易规则很好，一个是能力超强能出去赚钱，一个是能坚决和发展中国家站一起（人家答应了的）。其实中国已经愿意部分放弃发展中国家地位了，超出WTO承诺额外开放市场，而不是一味要求别人按WTO规矩来。可以说，中国是WTO加入历史上误差最大的“测不准”，美国就在后悔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如果在WTO框架内和中国竞争，肯定不行，所以需要把WTO扔在一边，不讲道理了，直接把中国公司排除出美国市场、猛加关税，连对等都不讲了。WTO已经判美国违反规则，中国有权报复。可以说，美国已经被中国逼得连公平贸易都无法接受，只能走向无耻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国实际就是玩起了无赖，已经不讲道理了。现在中国才是WTO里最讲道理的，和强国愿意对等，和弱国愿意照顾。WTO确实理念很好，适合中国：实力最强，也就最愿意讲道理，这是和美国贸易战较量的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯看着和中国一样，都是很有潜力的，这么大的领土，但GDP还不如广东和韩国。在普京2000年执政后约十年，俄罗斯确实在飞速发展，贸易实力多强真不好估计。拖到2012年才加入，显然是别国“看得起”俄罗斯，不想给优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从俄罗斯加入WTO之后的表现看，可能还真得说有“被高估”的嫌疑。有段时间，美欧一些“战略学者”带着轻蔑地说俄罗斯是“有核武器的大号沙特”，就是个卖原材料的。这是说俄罗斯就靠石油天然气，碰上价格波动，GDP就波动很大，十年没有进步。俄罗斯对西方国家产业威胁几乎没有，远不如中国。这也不难解释，俄罗斯人搞艺术很优秀，搞军事也可以，但是开展国际贸易如果不想只卖原材料，要精打细算努力生产，这真和民族特性不符合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/24/20220324080943190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯月度出口额1998-2021年2月，单位百万美元&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加入WTO的主要好处是促进出口（如果是进口，不被禁运有钱就行），俄罗斯出口从2000年到2008年一路大增的时候，不加入WTO也一样增长。后面2012年加入WTO了，出口也没见有什么增长。也就是说，加入WTO谈来的好处，没起到太大作用，需要去搞制造业加强竞争实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/24/20220324080955128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯对中国月度出口额2004-2021年4月，单位百万美元&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对中国的出口，在2012年以后倒是显著上升了，但是这和加入WTO没什么关系。近期俄罗斯对中国出口与进口都大幅增长，从俄罗斯国家能力特性来看，还是这种“找对的人谈对的事”更好，不需要搞复杂的WTO多边机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很多国家都是如此，加入WTO看着是能进来做生意挣钱，但只是理论上不错，规矩不少需要努力。不努力，有优惠也白瞎了，放开市场反而觉得吃亏，虽然不至于想退出，但不会觉得是个大机会。WTO机制虽然照顾弱者，但确实更适合强者。论起照顾弱者，WTO也没那么管用，远不如和中国直接敲定一些必要的贸易条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加入WTO，确实提供了贸易可能性，努力能有大收获。但是不加入WTO只靠资源优势，或者把WTO规则扔一边搞霸权，或者愿意做得比WTO规则还好，虽然看着古怪，都是国际贸易中真实发生了的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8640ef907148c851d4302ff9674ddc0e</guid>
<title>我们以为是美国打开了中国大门，实际情况也许相反？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baibangrui/2022_04_04_633219.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白邦瑞：&lt;/strong&gt;女士们先生们，谢谢你们的光临。我只有12分钟的演讲时间。我将借用一些时间来赞扬文斯•凯布尔爵士，希望他在后面的演讲中也会说我的好话。在壳牌石油公司任职期间，他帮助开创了场景规划法，这在当时是一种独特的思维方式。这种思维方法被用来思考那些未知事物，后来，美国国防部和中央情报局窃取了这一概念。我也在自己的书《百年马拉松》中应用了这种思维方式。这个概念极其简单，就是想想有哪些因素会影响未来。先制造四五个所谓的场景来制定计划，然后再改变其中一些变量，看看会有什么意想不到的事情发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国而言，据我所知，在1970年-1971年基辛格和尼克松准备打开中国大门时，美国政府里还没人用过这种思维方式。如果壳牌在1970年和1971年的时候就发明了场景规划法，我会制造一些场景来分析这个决定是否正确。所以我在一定程度上有些自责，尽管我更怪罪基辛格博士。当时该有的场景可能是，我们是不是正在受骗？我们原以为是美国打开了中国的大门，而实际上会不会是中国打开了美国的大门，从而使中国获取到了各种利益？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/22/20220222094526883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1972年尼克松访华 图源：资料图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国人出版了一系列回忆录，这些回忆录显示，对美开放是他们的主意。所以如果你有一本名为“与龙共舞”的书，你首先要知道是谁邀请谁跳舞。我们一直以为是我们邀请中国共舞。高尚大度的美国人在谋求实现全球化的过程中发现了这个愤怒、敌对而又封闭的中国，于是决定对其开放，让它融入世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观点现在已经过时了。人们看到了中国出版的新材料，就连基辛格也在他的《论中国》一书中说到，他花了40年的时间来写这本书，他现在已经放弃了美国使中国开放的说法。他现在的说法是，中国领导层内部也有人在努力与我们接触，这改变了原来是西方试图将中国纳入世界新秩序的观念。如果我快进到几年前，大家都知道，当时世界上许多国家都指责中国侵犯知识产权。在日内瓦有一个组织，这是一座宏伟、壮丽、绿蓝相间的玻璃幕墙大楼，圈内人称它为WIPO。WIPO就是世界知识产权组织，它是联合国16个专门机构之一。联合国可以追溯到国际联盟，而国际联盟又可以追溯到更久远的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/22/20220222095022981.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在美国华盛顿举行的亨利·基辛格新书《论中国》讨论会上，亨利·基辛格在其1971年秘密访华时与周恩来总理会面的新华社照片上签名（2011年6月6日摄）。 新华社记者朱炜摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国体现了世界秩序的观念并能发挥各种作用。比如要管理知识产权，就要将100多个主权国家汇聚到一起。谁会竞选世界知识产权组织的新总干事？你认为是一个英国人吗？还是一个美国人呢？你知道是一名中国公民和中共党员本该赢得这次总干事选举吗？后来特朗普总统听说了这件事，他说等一下，这是不对的，然后他与许多人进行了磋商。突然间，长期以来一直保护知识产权的新加坡派出一名候选人报名参选并赢得了这个职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯1970年到2020年的历程，美国计划与龙共舞，将中国纳入联合国体系和世界秩序，让其加入世界银行和国际货币基金组织，美国的计划成功了吗？你也许会问，这是我们的计划吗？在文斯•凯布尔爵士的书《金钱与权力》中，你会发现书里有一个章节是关于中国卓越领导人邓小平的。诺贝尔奖获得者詹姆斯•托宾（James Tobin）研究了如何才能将中国变成经济强国，美国、西方和日本都在帮助中国实现这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再回到“与龙共舞”可能会带来好结果这个假设。这个假设错了，最终证明中国并没有向好的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在自己的书《百年马拉松》中也应用了文斯•凯布尔爵士开创的场景规划法，要研究下这意味着什么。如果我们在过去的20到40年里都错了，那么中国的野心到底是什么？是像德国占领波兰和捷克那样吗？不，绝对不是，中国完全没有显露出此类迹象。那是不是像20世纪30年代的日本那样，试图建立“大东亚共荣圈”？不，也没有显示出此类迹象。正如他们自己所解释的那样，中国人的野心只是回到过去的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数美国人，还有某些牛津大学的学生，当然知道一些历史。那么过去是什么样的？这促使我在自己的下一本书中探索中国古代的政治模式。中国提到了“复兴之路”，你们当中有多少人知道中国想要复兴的那个时代是什么样的？请举手。这意味着你们必须去买我的下一本书。非常感谢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1a6e48b06ece1c1442773e9bda1731d</guid>
<title>我曾在港府工作，亲眼目睹每5年提一次政改所造成的内耗</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeJianZong/2022_04_04_633217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/何建宗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为土生土长的香港人，“民主”这个词耳熟能详。香港个别政客多年以来甚至自称是“民主派”，并把不同政见的人士打成“非民主”甚至是“反民主”。然而，我们看近代历史，多少国家因为“民主”之名侵略别国，导致死伤无数；多少罪恶，多少欺凌也是假“民主”之名而行。中国于去年12月公布《中国的民主》白皮书和《“一国两制”下香港的民主发展》白皮书，香港在完善选举制度后也完成了选委会选举和立法会选举，本文讨论“一国两制”在基于中国国情的民主模式下的实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/31/20220331212152476.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月4日，国务院新闻办发表《中国的民主》白皮书。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民主”是全人类的共同价值。但正如所有崇高价值一样，不同国家因为不同的历史、文化、种族、宗教和意识形态，对同一个价值都会有不同的定义。这是再正常不过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代西方社会普遍把民主局限在选举民主这个狭窄的范围里面，并且以是否直接选举，是否“一人一票”为民主下定义；仿佛民主的定义就只是各级行政机关和立法机关的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但频繁的选举也容易成为金权政治和腐化的温床。以美国为例，虽然是两党制，候选人之间的差异并不大，但在2020年的总统和国会选举，总支出高达140亿美元，是2016年的2倍和2008年的3倍！当中，总统大选的开支就高达66亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为选举制度的一个形式，“一人一票”本身没有问题。当一个社会，一个国家的人民有着基本的共同信念和民主素质，少数服从多数，“一人一票”每票等值可能是解决争议的有效方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但环顾世界各国，尤其是近十年，由意识形态、种族、宗教、政党派别之争引起的撕裂前所未有，从十多年前泰国的红衫军与黄衫军之争，到2020年美国总统选举结果引致的国会山暴动，都让我们反思，在一个已经是严重撕裂的社会，“一人一票”的选举究竟是激化还是缓和矛盾？西方选举的全过程，包括酝酿候选人、竞选活动、拉票、投票、以及选举结果的争议，究竟是为人民带来更大的幸福，还是更大的互不信任和对立？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界各国选举民主滋生越来越多问题，正当性越来越受到质疑的时候，习近平总书记提出的“全过程人民民主”，既反映中国特色社会主义制度的优越性，也为其他国家提供有用的经验总结，与美国日益异化为金钱政治、少数精英政治和否决政治的所谓民主制度相比，更是高下立见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全过程人民民主”包含了民主选举、民主协商、民主决策、民主管理和民主监督，实现了过程民主和成果民主、程序民主与实质民主、直接民主和间接民主、人民民主和国家意志相统一；摆脱了其他国家人民只有投票时被唤醒，投票后进入休眠期；拉票时受宠，选举后被冷落的普遍现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/31/20220331212303957.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全过程人民民主”的理念，对于实行“一国两制”的香港特区也有很大的借鉴意义。过去香港所谓的民主进程也是以地区直选为基础的议席比例为准则。直选比例越高被视为越民主，而以各界别为基础的功能组别却被批评为“保守”或“不民主”的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人痛心的是，很多美国政治的弊端和乱象都曾经在香港发生。例如所谓的权力制衡变成“否决政治”，在上一届立法会的运作就充分暴露。尤其是在2019-2020年，大量反中乱港势力肆意扰乱议会秩序，通过所谓“拉布”、制造流会甚至是暴力冲突阻止由中央人民政府任命的行政长官和特区政府依法施政。后来的所谓“揽炒”，即为了达到夺权目的不惜否决所有包括民生的拨款和议案，就是“否决政治”的极致，为香港市民深恶痛绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我过去曾经在特区政府工作。我亲眼目睹，亲身感受到特区政府每5年提出一次政改所消耗的大量时间和精力，无可避免难以聚焦民生、经济发展和与内地融合这些更重要的议题。多次推动政改换来的，是社会内部更严重的撕裂，和对于中央政府和内地民众的更大的不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可幸的是，去年3月全国人大通过完善选举制度方案，落实“爱国者治港”，并把香港选举制度的争议一锤定音，香港从此走上由乱及治的康庄大道。这次完善香港特别行政区选举制度主要有三个方面的内容，包括完善候选人审查制度、重新构建选举委员会和规定了行政长官和立法会的产生办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新设立的候选人资格审查委员会负责审查并确认行政长官候选人、立法会议员候选人和选举委员会委员候选人资格，是落实“爱国者治港”的重要制度保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新制度将资格审查主体由选举主任提升到资审会，并引入国家安全委员会就参选人不符合“拥护”“效忠”要求出具审查意见书制度。其把关的对象是危害国家安全、勾结外部势力的分子，而并非拥有不同政见的人士，在新一届立法会选举中，我们仍能看到非建制派候选人参选，向市民阐述自己的理念。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5118de84e94856acae23c749ccac9494</guid>
<title>一周军评：俄军撤离基辅，是打不动了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_04_03_633132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，最为重大的防务新闻自然是美国总统拜登向国会提交了总额高达8133亿美元的防务预算需求，创下了美国国防预算的历史新高。在乌克兰战争进行之际，美国防务资金的流向对于美国全球争霸方向而言，无疑至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，乌克兰战场上的局势也在以基辅为核心的北部区域发生巨大变化，俄军从基辅北部全面撤军，引来的外界的关注：是俄军在基辅方向的“总溃退”，还是俄军将兵力调往重点方向“另有所图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/03/20220403124418675.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登向国会提交总额高达8133亿美元的防务预算需求&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;押注未来的美国军费&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月28日，美国总统拜登公布了2023财年总规模5.79万亿美元的预算案，其中国防预算达到了创纪录的8133亿美元；美国国防部预计获得的军费为7730亿美元，比去年美军实际获得的军费多了307亿，即增长了4.1%，而相比2022年拜登提出的7150亿美元的规模，则增加8.1%。这一规模不仅是全球军费最大，其增速也远远超出了美国经济的增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为大国竞争时代的产物，美国的军费增长毫无疑问是为了继续维持本国在全球的军事霸权地位，并借此恫吓与绑架其他国家甚至盟友，以进一步保持美国目前正受到冲击的全球经济主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中最主要的几个遏制对象，自然就是中国和俄罗斯。这种有针对性的竞争，在美国2023财年的军费需求上也得到了鲜明的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/03/20220403114744128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最为直接的趋势，便是美国军队在全面升级新一代战略核打击和核威慑系统上投入的资金越来越多。按照2023年的计划，美国将向其核武库的更新换代投入至少344亿美元，包括63亿美元用于“哥伦比亚”级战略弹道导弹核潜艇，50亿美元用于B-21远程战略轰炸机，36亿美元用于陆基洲际弹道导弹，10亿美元用于空射核打击巡航导弹。总规模相比2022财年的277亿增加了近1/3，显示出美国在更新核武库上的急切行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在以前的文章中曾介绍过，美军在冷战末期采购和部署的一系列战略核武器和投射平台，包括“民兵3”洲际导弹、“俄亥俄”级战略核潜艇、B-52/B-1B战略轰炸机等装备，在冷战结束后一直作为美俄战略核均势的绝对主力，如今也大都老化到了需要全面替换的阶段。而这种替换和冷战后美军对现役装备的改装升级不同，是对作战平台的根本性替换，因此相关的研制工作特别复杂，装备采购成本也相当高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美军目前公布的进度，“哥伦比亚”级核潜艇的首艇已经开工建造，而B-21战略轰炸机也已经制造了多架原型机，即将在年内开始试飞。随着这几个项目从纸上谈兵的设计阶段转入全面的原型研制和建造阶段后，核威慑体系的投资占据军费的比例自然会迅速增大。某种程度上说，这是当美国核武器的“冷战红利”接近耗竭的时候，美国为了维持其与俄罗斯对等的核武库不得不投入的一笔巨额开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/03/20220403114831326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;B-21造的多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，2023财年的美军核武库的相关开支依然是按照《新削减战略武器条约》中美俄保持战略核均势的基本前提制定的；也就是说，要替换的核武器数量差不多维持在不超过700件核载具（包括洲际弹道导弹、潜射弹道导弹和重型轰炸机）和不超过1550枚部署状态的核弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从2021年开始，美国军方高层和相关智库已经意识到、并开始着手考虑应对除了俄罗斯之外的新的战略核力量对手——中国。按照美国国防部的观点，随着中国在建设三位一体战略核威慑领域取得的成果越来越多，中国不仅在各种战略核武器与核载具的技术上正在快速接近美国，在核武库的部署规模上也将会出现快速的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，如何用低于中俄总规模的核武库规模，对中俄都产生足够的战略核威慑效果。尽管眼下受限于《新削减战略武器条约》的限制，美国在2026年前无法采取实质性的行动，但未来美国在核武库的规模和核载具的更新上的任何新动作，都会分掉军费预算里更大的一块蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/03/20220403114917276.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>