<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>487223fc203a8bf58d06d66781f0e3c8</guid>
<title>五次“中国崩溃论”为何一再破产？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoqiuyun/2022_03_05_628867.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵秋运】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分 编制“十四五”规划：“欲穷千里目，更上一层楼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我倾向于从现象出发，寻找现象背后的一系列本质原因，这次我希望分析一下“中国崩溃论”。改革开放以来，中国一共经历了五次“中国崩溃论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次“中国崩溃论”出现在20世纪80年代末期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时东欧巨变、苏联解体，再加上价格双轨制、物价闯关等，让全国各地出现了严重的通货膨胀，百姓不管有用没用，反正见东西就抢购——食盐、暖水壶、电风扇，等等。关于“中国即将崩溃”的言论甚嚣其上。中国当时并未按照主流经济学家所设计的“休克疗法”进行改革，而是采取了渐进双轨制改革，中国经济改革向纵深发展，使经济持续快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次“中国崩溃论”出现在1998年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，东南亚出现金融危机，各国货币贬值、外资逃离、工厂倒闭、工人失业、社会经济萧条，打破了“东亚奇迹”。泰国、印尼和韩国是受那次金融风暴最严重的国家。而中国则出现了百年一遇的长江流域洪涝灾害，国民经济遭遇重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国崩溃论”再度兴起，以索罗斯为代表的国际资本屯资聚集香港做空港币。当时中国政府力挽狂澜，对外承诺人民币不贬值，对内扩大内需拉动经济，从那时起，国企深度改制，国家动用千亿外汇保卫了港币……中国安然度过那次危机，“中国崩溃论”再次破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/21/20220221092238515.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次“中国崩溃论”出现在2001年前后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时正值中国加入世界贸易组织之际，少数国际主流经济学家认为中国市场经济体系尚未健全，大企业数量少、规模小，一旦加入世界贸易组织，将遭受国外资本和产业的侵袭，尤其是地产、金融、汽车、农业等行业将会受到重大的冲击。可事实是，中国借助加入世界贸易组织的东风，把国际贸易做得风生水起，并成了世界工厂，经济总量跃升为世界第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四次“中国崩溃论”出现在2008年后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国爆发次贷危机后，世界经济遭受重创，西方发达国家至今未能恢复，而中国再次发挥政府宏观调控的优势，通过加大基建、扩大投资的方式拉动经济。中国经济在国际上一枝独秀！中国经济不仅没崩溃，反而在高铁、桥梁、机场等基础设施方面领先于世界，让西方羡慕不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五次“中国崩溃论”出现在2015年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，中国股市大跌，经济增速放缓，固定资产投资额有所下滑，经济似乎处在风雨飘摇中。中国政府当机立断，随即提出“三去一降一补”的应对政策，其效果逐步显现。中国经济并没有崩溃，反而在向好的方向发展，“中国崩溃论”再一次落空，中国经济一枝独秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路走来中国经济非但没有出现所谓的崩溃，还持续快速健康增长，创造了中国经济“增长奇迹”：1979—2019年，40年间中国年均经济增长率达到9.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，1979—1993年，我国年均增长率达到9.7%。从1978—2018年间，中国国内生产总值增加了60多倍。1979—2019年，中国经济总量占世界经济的比重，从2.3%增加至16.3%。2010年，中国超过日本成为全球第二大经济体，2011年，中国成为世界最大工业国，2014年，按购买力平价计算，中国已超过美国成为全球最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978—2019年，中国有8亿多人口摆脱贫困，过去40年来，全世界减少的贫困人口70%来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978—2019年，中国的年均贸易增长速度为14.1%。2010年，中国的出口超过德国，成为世界上最大的出口国，而且95%的出口产品为制造业产品，中国被称为“世界工厂”。2013年，中国的贸易总量超过美国，成为世界第一大贸易国；贸易进出口占国内生产总值的比重由1978年的9.7%提高到35%左右，在人口超过1亿以上的大国中，中国现在是贸易占经济GDP比重最高的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还是世界上唯一一个没有出现经济危机的新兴经济体。1994—2019年，即使在内有非典型肺炎疫情、汶川大地震等不利因素，外有东亚金融危机和全球金融危机等不良影响的情况下，我国仍维持高达9.9%的年均增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/21/20220221092644670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国1994-2019年GDP增速（资料图/世界银行&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国经济之所以能实现增长奇迹，是因为我们坚持立足发展阶段和基本国情，科学制订发展规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我们以部分五年计划（规划）为例进行说明：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五五”计划（1976—1980年）提出以重工业促轻工业发展，同时，探索引进外资的政策措施和方法，决定兴办深圳、珠海、汕头、厦门四个经济特区；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十一五”规划（2006—2010年）提出加强基础设施支撑作用，例如建设完成青藏铁路、“五纵七横国道”主干线等一批重大交通基础设施；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二五”规划（2011—2015年）提出提高科技创新能力，载人航天、探月工程、超级计算等战略高技术领域取得重大突破；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十三五”规划（2016—2020年）提出，为实现制造强国战略，未来五年中国将实施高端装备创新发展工程，包括航空航天装备等八大行业。随着制造业转型升级和国产化替代的推进，高端装备国内外市场需求逐渐扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十四五”（2021—2025年）时期是我国由全面建成小康社会向基本实现社会主义现代化迈进的关键时期，“十四五”规划是开启全面建设社会主义现代化新征程的第一个五年规划，也是进入新时代之后所编制的第一个五年规划，为此，编制“十四五”规划，对中央和各地方政府意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐代诗人王之涣曾言：“欲穷千里目，更上一层楼”，在进入新时代背景下各地方政府要承接新使命、确立新定位、实现新发展、达成新突破，这就要求各地方政府必须以兼具高度与深度的思维编制“十四五”规划，实现高层次谋划、高起点开局、高质量发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e444de4e1a32383e27414375b8b98741</guid>
<title>中俄“地缘轴心”是假，美国“双重遏制”是真</title>
<link>https://www.guancha.cn/KonstantinosGrivas/2022_03_05_628866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/康斯坦丁•格里瓦斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年前，时任美国总统尼克松的历史性访华轰动世界。这是一次中美关系的“破冰”之旅，使两国关系得到很大改善。但这一成果过去往往仅放在冷战的狭窄背景下，被当做美国的冷战策略之一来进行研究。实际上，中美关系正常化所产生的影响要比这深远得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许最具重要意义的是，冷战的两极格局中出现了中国这一多极化元素，从而趋于稳定。若美苏两大阵营互相对抗的僵局持续，就难以保证长期稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国成为国际体系中的又一独立参与者，催生了一个更具灵活性和适应性的“温和多极”体系，也进一步推动了历史发展。中国逐渐进入世界市场，并成长为一个工业大国和出口大国，从而大大推动了经济全球化。相较之下，苏联经济体制失调，无法融入全球化的市场经济体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/04/20220304162225604.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国2021年GDP数据 图片来源：国家统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后冷战时代初期，中国的经济奇迹促进了国际体系的稳定，再度证明历史正朝着正确方向发展，并推动了全球经济和技术的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方国家被成就迷惑住了双眼，认为“历史的终结”已经到来，并试图将历史定格在其“胜利”的时刻。因此，在若干年之后，中国经济和科技的崛起开始成为一种“威胁”，原因仅仅是因为中国挑战了西方认为自己是地球永久的“天然统治者”的固有观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在欧亚大陆的另一边，西方也用同样偏执的逻辑，将俄罗斯视为“永远的手下败将”。因此我们看到北约多次东扩，一步步收紧对俄罗斯的包围圈，这也导致欧洲的紧张局势日益加剧。美国决意对俄罗斯和中国采取“双重遏制”策略，令形势变得更加危急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些关于战争本质的主流理论，如“混合战争”和“灰色地带战争”等观点，把战争的概念延伸到了贸易、科技，甚至文化等各个领域。因此，今天的大国竞争已经变成了全面竞争。也因此，中国在欧洲的投资或中国5G技术在欧洲国家的推广，在西方恐华圈看来都是“具有侵略性”的行动。这种思维在西方社会的影响力不断扩大，其“全面对立”的意识强化了国际体系的两极特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一些西方人来说，中俄是否真的计划或想要作为一个统一的“欧亚极”发挥作用并不重要，因为一个假想出来的“北京-莫斯科地缘政治轴心”已经占据了他们的大脑。这种虚构的现实正越来越广泛地在西方社会的意识中传播，且有可能演变为加剧全球紧张局势和全球冲突的一大因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/04/20220304162531184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把俄罗斯和中国视为一个有机的地缘政治整体，那么俄欧之间愈演愈烈的敌意，可能会像病毒一样迅速扩散到中欧关系上。同理，中美之间的紧张关系也可能会蔓延到中欧关系上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，今天的世界正开始出现一种趋势，可能扭转50年前尼克松访华所产生的地缘政治结果。这样一来，两极僵局可能再度形成，为世界带来更大的不稳定性与危险性。但这种发展趋势并不是必然的，而是可以避免的。我们需要西方世界对中国进行新一轮的开放，这将引领全球体系走向正常运转的多极化，而不是功能失调的两极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，应该由西欧迈出第一步。西欧对一个多极化世界的需求最为迫切，且多极化对西欧也有着非常重要的意义。在一个两极世界中，欧洲将失去自主权，在欧亚大国和美国之间陷入两难。欧洲需要与中国进行技术和经济合作，特别是来自中国的投资和进入广阔中国市场的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两极格局之下，各国之间的紧张和敌对会不断传播和扩大；而在多极格局之下，正常化的国际秩序也将得到加强。日益紧密、富有成效的中欧关系很可能会为俄欧关系的缓和发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是，中欧关系的密切将加强欧洲相对于美国的战略自主性，这在当今时代尤为重要，因为美国的战略似乎缺乏结构性，易受危险的非理性因素影响。为加强中欧关系而不懈努力，可能会增强全球的多极功能，从而降低两极僵局再现的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于中国日报微信公众号“观中国”）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15795f56a84c89d4533b33de302453c5</guid>
<title>印度既想支持俄罗斯，又担心中国赢麻了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangsiyuan/2022_03_05_628864.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王思远、张正阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我支持俄罗斯”（I stand with Russia）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我支持普京”（I stand with Putin）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧美对印度在俄乌冲突中保持“中立”的态度表示不满后，来自印度的网民很快将这两条tag刷上了印度榜第一名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/04/20220304101545253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度网友推特留言：“这是一个每个人都在盲目憎恨我们最大盟友的艰难时刻。让我们一起支持因行使主权行为而被谴责的俄罗斯，他反抗了西方的全球霸凌。俄罗斯曾在我们需要的时候帮过我们。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不少印度网友看来，俄罗斯是印度的“最大盟友”，普京这么做是在反抗西方，作为印度人应该支持他们的老朋友，并维持与俄罗斯的外交和国防关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对莫迪政府来说，支持俄罗斯，并不是一个容易做出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从超脱到左支右绌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度作为联合国非常任理事国，也是美俄两国多年来竞相拉拢的重要伙伴，其态度对当事双方极为关键。而印方的态度虽大体保持中立，但在冲突前后也有些许变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，冲突之前，印度态度较为超脱，尽力回避相关问题讨论。1月19日，美国副国务卿谢尔曼就俄乌问题致电印外秘什林拉，同印方进行立场协调。但在1月29日联合国安理会就乌俄问题进行决议时，印度第一次投下了弃权票。印常驻联合国安理会蒂鲁穆尔（TS Tirumurti）在乌克兰问题会议时强调，考虑到所有国家的合法安全利益，各方最好避免采取任何加剧紧张局势的行动，确保域内外的长期和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后的QUAD外长会上，印度也成为唯一一个没有批评俄方立场的成员国，在外长会后的《联合声明》中也未出现任何涉及俄乌问题的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种言行表明印试图在这一问题上维持平衡，避免惹怒俄美。但印方表态则回避俄相关因素。彼时，美布鲁金斯印度项目主任马丹（Tanvi Madan）分析，如果莫斯科再次对乌采取军事行动，将陷印于外交被动：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中俄加速接近，使印周边局势面临威胁。二是美、印对俄矛盾激化，使印俄关系严重承压，印难以维持平衡。三是抗华盟友减少，美西方与俄交恶将使前者缓和对华关系，削弱印寻求国际“抗华盟友”的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当俄罗斯真正对乌采取军事行动后，印度维持中立平衡的方式便显得微妙了起来。一方面，美国和乌克兰多次寻求印度支持，印度依然坚守中立。就在2月24日当天，乌克兰驻印度大使伊戈尔·波利卡“要求并恳请”印度支持。美国总统乔·拜登也表示，美印在乌克兰-俄罗斯危机上的立场一致问题“仍在磋商”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在26日在联合国表决由美国发起谴责俄罗斯的一项决议时，印度第二次对决议投出弃权票。27日，在联合国安理会表决一项决议要求召开罕见特别会议讨论俄罗斯对乌克兰的侵略时，印度第三次投出弃权票。多次投出“弃权票”已充分显示出印度在美俄之间的“中立”态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，24日获悉普京批准进军后不久，印度总理莫迪就与普京通电话，呼吁俄方立即停止暴力，强调只有通过诚实和真诚的对话，才能解决俄罗斯与北约集团之间的分歧。与此同时，印度也开始向乌克兰提供人道主义援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据印媒报道，3月2日，印度外秘施林拉在关于自乌克兰撤侨的“恒河行动”发布会上表示，印度已经通过波兰，向乌克兰提供两批人道主义救援物资，以帮助其应对俄罗斯入侵造成的边境人道主义困难。据称，两吨人道主义援助物资包括药品、毯子、帐篷、防水油布、护目镜、储水箱、睡垫和手术手套。乌克兰特使伊戈尔·波利卡感谢印度向他的国家提供人道主义援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，印度自冲突之前的超脱态度转变为被动卷入冲突后的“左支右绌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/04/20220304101813650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;外媒报道印度支持俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中立”背后的战略考量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在联合国中表现出的中立态度，已招致美国和乌克兰对其不满。乌克兰总统泽连斯基“敦促印度在联合国安理会给予政治支持”。美国国务院发言人普莱斯在记者会上颇为含蓄地再次强调拜登政府“要求”各国建设性发挥对俄影响力。尽管在投票前被美国和乌克兰反复游说，多次劝导，投票后可能遭到美乌的“吐槽”。甚至有消息称，美国政府正在考虑是否依据《美国敌对国家制裁法案》（CAATSA）对印度施加制裁，原因是印度此前从俄罗斯购买了S-400导弹防空系统。但印度依然立场坚定，恪守“中立”的同时对乌施以援手，其背后有三重考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，是印度平衡外交的现实考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与美国的伙伴关系对于印度在亚太地区平衡中国固然重要，但印度同时与俄罗斯有着传统的战略关系。印度60%的国防装备仍然来自俄罗斯，还与俄罗斯有许多高科技合作领域，包括核能、太空以及联合生产某些武器系统，如布拉莫斯导弹。因此，印度一直寻求将与两国的关系保持在良好的道路上，而不必在它们之间做出选择。即使乌克兰的事态发展使印度继续在两者之间导航变得更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在中印关系长期敌对的情况下，俄乌冲突很可能使美国在欧洲陷入困境。这将迫使美国将重点从印太地区转移到欧洲，对印度的安全利益产生长期不利影响。因此，印度可以在危机上采取更微妙的立场，即在强调和支持俄罗斯安全关切的同时，支持乌克兰的主权和领土完整。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b8b574f80da7f773bd88eef23617d2e</guid>
<title>“裱糊匠”总统发布工作计划，能把美国修好吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_03_05_628862.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702297013015177/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎各位来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月1日晚，美国总统拜登发表其任内首次国情咨文演讲。国情咨文对于一个美国总统来说是非常重要的，他在国情咨文中向大家阐释他的施政理念和未来工作重点，同时也阐述美国最高领导人对于美国及世界的看法，以及他是否有能力去解决当下面对的问题等等，因此这是一份非常重要的文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在拜登发表国情咨文时，发生了一些戏剧性的冲突场景。众议院的两个共和党议员闹场了。当讲到老兵那部分、尤其是那13个死在阿富汗的士兵时，有一个议员大吼“13”，另一个议员大吼“是你把他们送进去了，你把他们留在了那儿”，意思是拜登在阿富汗问题上的不当决策导致了这一伤亡。但尽管遭遇了这样的杯葛性攻击，拜登并没有在现场立刻作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美联社的报道，拜登在国情咨文演讲之后行程很满，需要立刻去看一座待修的桥。同时，美联社指出这座桥很大程度上已经成为了美国的某种象征：这个自认为是唯一赢得冷战的超级大国不再是那么崭新且光鲜亮丽，而是有很多需要修补的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既包括要修补关键基础设施这样的一些硬件，也包括很多软件，比如分配制度、教育、养育成本，再比如经济、新冠疫情，还包括应对俄罗斯的冲击和挑战等等；另一个需要去修补的，是总统和国会的关系、共和党和民主党的关系、民众之间的撕裂问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上来说，拜登像一位裱糊匠，也可以说他站在一个关键性的历史时刻：要么带领美国重振雄风，要么错失这一宝贵时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次国情咨文中，有一个大问题是如何认识和理解俄罗斯在乌克兰的行动。从外部的表现来看，乌克兰总统泽连斯基在基本上失去了自己可支配的军事力量筹码之后，越来越多地把希望寄托在欧美身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演员出身的泽连斯基有表演经验，因为这个戏剧性的事件获得了巨大的表演空间。如果这场仗是用舆论的方式来做的，那泽连斯基打得相当不错，他的表演声情并茂，也引发了各方的关注。我想，欧盟那些议员也是心有戚戚焉，觉得能够生逢其中，包括跟他接触的时候，有很多情绪化的感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实体政策层面，在乌克兰局势当中，美国带领的西方盟友作出的举措主要集中在经济领域。在国情咨文中，拜登对这部分的表述更多的是辩护其政策的成功之处，并且还想构建一个完全不同的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯给出的叙事是北约持续东扩，完全无视俄罗斯的安全需求，甚至出现了疑似把战术核武器力量以一种非正规的方式，危险地引入乌克兰。这对俄罗斯的安全构成了威胁，所以俄罗斯需要使用这种特殊的军事行动进行回应。在俄罗斯看来，这是绝地反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而反过来，拜登娴熟地使用了西方自由主义的叙事框架，复刻了二战时期英法国在慕尼黑会议上对希特勒进行的绥靖政策，认为不能对专职独裁者采取绥靖。拜登将俄罗斯对于乌克兰的军事行动影射为二战时期德国对捷克提出的领土要求，是基于一种扩张性的、出于独裁者内心的不安全感、在没有受到任何外界刺激的情况下，所做出的危害国家安全的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从这个角度来看，美国跟俄罗斯至少在表面上一时半会儿谈不到一块去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里有一个问题：面对这样一种绥靖，应该采取怎样的举措进行回应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，拜登很明显尝试放大他已经采取的举措和将要取得的成果，认为通过经济尤其是金融方面的重大制裁，包括所谓SWIFT制裁，可能让俄罗斯支付长期的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/03/04/20220304152818341.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登发表任内首次国情咨文 图片来源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅从国情咨文中来看，拜登对于自己回应俄罗斯军事行动的举措给予了较高评价，甚至一定程度上你可以感觉到，拜登认为这个行动已经逐渐构成了一个框架，这个框架足以对俄罗斯的行动作出有效反制，引领西方取得胜利，这完全匹配美国作为灯塔国的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从业界来看，包括摩根大通、高盛这两家知名美国银行，还有其他金融机构，都认为轻易使用SWIFT，最终会带来适得其反的结果。其中最重要的一点，就是会让原先这个世界上处于压倒性支配位置的金融体系面临很大的问题，会倒逼出一些在美国以外能够发挥类似SWIFT功能的替代性或者是平行的系统。而美国霸权曾经正是靠着SWIFT，以非常低的成本获取非常高的收益。在美国实行制裁之后，这些优势可能将不复存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰方面来看，泽连斯基尽管措辞仍然比较委婉，但很明显，他日益明确地要求美西方提供用得上的、可见的帮助，比如说我要加入欧盟，你就赶紧吸收我。在泽连斯基的逻辑里，很明显把加入欧盟当作歃血为盟的仪式，完成他抱西方大腿、让西方卷入对抗俄罗斯的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从拜登的国情咨文来看，很明确的一点就是避免和俄罗斯形成直接的、正面的军事对抗。这是拜登既定的宗旨，他所领导的北约防御性行动将严格地局限在北约成员的范围之内。当然，他会把这种行动看成是对所谓侵略的威慑，用一种最安稳的方式遥控得分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对俄乌危机等国外问题的表态之后，拜登又对美国国内问题进行了论述。他要解决的第一个问题就是通货膨胀，这标志着美国经济在各个方面都出现问题。通胀问题最大的不利之处就在于它影响民生，这会在接下来的中期选举和2024年大选中形成制约，因此他要拿出一套方案来进行解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个就是新冠疫情问题，从拜登的执政特点来看，他总是会有出奇制胜的想法，体现了一种比较有趣的思路。比如他在国情咨文中提到，由于新冠疫情导致全球供应链价格上涨，所有的海运公司都在这段时间内获得了巨大的利润，他将采取措施对这些海运公司进行管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国情咨文演讲的前一天，美国的相关新闻报道已经讨论过这一问题，拜登认为这些垄断机构要为美国一度出现的因供应链影响了高企的价格等问题买单，要加以打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的拜登在解决美国国内问题上给出了很多方案。这些方案和我们熟悉的遵从于自由放任的或者说涓滴经济学的美国产生着越来越大的差异。同时这种差异会带来不同的解决方案，这对于市场和各个主体都可能产生更多的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说拜登这次演讲全程未带口罩，传递出了一个很重要的信号，这是美国正在走向开放，可能很快能够迎来新冠疫情的有效解决方法。当然，统计数据显示在2月28日美国新冠肺炎死亡病例近2000人，新增病例降到了“低位”，尽管这个低位仍是在大于十万这个数量上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，拜登的这份国情咨文，给人的一个直观感受如之前叙述一般，是一个裱糊匠的工作计划。这位裱糊匠明确看到了问题，知道这个地方要修，那个地方要修。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是作为一个国家的领导人，拜登在这份国情咨文中并未提出一个总体性、系统性方案。同时，因为政治选举的需求，因为个人政治的算计，他无法在整个国情咨文中回应“美国是如何走到这一步”的问题，背后的深层次原因究竟是什么，如何通过对原因的触及进行系统而有效的深度变革？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，这些都不在拜登这份报告的范围之内，而更倾向于蜻蜓点水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国原有的历史经验来看，这种点对点的修补，在优势时期时，也许不失为一份不错的国情咨文。但是对于当下面临比较严峻挑战的美国而言，这是一份过渡性质的国情咨文。要说是得过且过，可能对拜登也不太公平，他可能尽力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登这样成熟政客的认知体系框架中，他能给出的就是一个看上去内容很丰富、琐碎的近似于面面俱到的解决方。他是否能够帮助今天的美国有效地战胜挑战，实现美国的重新伟大，大家可以拭目以待。不过整体来看，可能最终实现的部分与人们的预期会存在比较大的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4a67687d576edc8d99568edfd01361e</guid>
<title>加入中国国籍，我希望用比赛“为国争光”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanjunjie/2022_03_05_628855.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702296963001917/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你好，袁俊杰，感谢你接受观察者网的采访。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁俊杰&lt;/strong&gt;：大家好，我是袁俊杰，是北京冬奥会中国男子冰球队的球员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/28/20220228181311837.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图右为袁俊杰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先请你谈谈对这次北京冬奥会的印象。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁俊杰&lt;/strong&gt;：这次北京冬奥会让全世界看到我们中国人的踏实、团结和勇敢，中国男子冰球队全力以赴，展现了自己最好的状态，表现得挺好的，我也很高兴前两个月受伤的膝盖没有影响到我参加这次冬奥会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京冬奥会令人印象深刻，让我最激动的比赛是第一场，因为是中国男子冰球队第一次参加冬奥会，这让我非常感动，我期待这个时刻已经很长时间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你的冰鞋上有“为国争光”四个字，为什么要写这四个字？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/28/20220228181335206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;袁俊杰的冰鞋。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁俊杰&lt;/strong&gt;：这个冰鞋是我自己设计的，对我来说有特别的意义。我想在北京冬奥会上尽我所能为中华民族和中国做一点事情，为国争光是我心底的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：疫情期间男冰队是如何备战冬奥会的？面对强敌你们又是如何准备战术和策略的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁俊杰&lt;/strong&gt;：我为我的队友和整个中国冰球团队感到骄傲，我看到了大家的努力付出和进步。在疫情期间备战其实很不容易。在训练方面，我们团队用毅力和斗志增加技术，一步一步打出中国队的风格。中国队的风格是不惧困难、团结和勇敢，无论对手是谁，我们都勇于面对和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时小组赛对战加拿大队、美国队和德国队。我们知道这些对手都是劲敌，但是我们不怕。我们这一年内非常努力，听从教练的战术。在迎战德国队的时候，我们进了中国男子冰球的第一颗球。之后晋级赛面对加拿大队也进了球，面对这些强大的对手，我们都做了充分的备战和心理建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你觉得中国男子冰球队表现如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁俊杰&lt;/strong&gt;：中国男子冰球国家队的队员有很多不同的背景，有加拿大人、美国人，也有很多中国球员，我们一起打球的时间很长，大家也都在为了中国的荣誉而努力。整个团队很团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人在美国长大，但是他喜爱中国文化，很支持中国。我觉得这是很好的事情，多一些机会让全世界看到中国，所有人都会爱上中国的。我对中国文化的喜欢是从小耳濡目染的，我爸带我到中国旅游，他一直跟我讲中国文化的故事。我以前学过毛笔字，所以特别喜欢国画。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国男子冰球队组建的时间并不长，跟国外的强队相比，有哪些需要努力的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁俊杰&lt;/strong&gt;：中国男冰队有很多可以学习的地方，奥运会是我们所有人的宝贵经历和经验。接下来的四年，如果有机会打入下一届米兰冬奥会，有了这次奥运会经验，相信以后的比赛会有更好的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您和您的家人都是冰球迷，家庭对您的冰球运动产生了什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁俊杰&lt;/strong&gt;：我的家人一直以来都特别支持我。我要感谢父母给了我人生最大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的父亲是中国香港人，我的母亲是广州人。我父亲在中学的时候爱上了冰球这项运动，这也影响了我和我姐姐。他们教会我如果热爱一件事情，一定要全力投入、超越自己，不要计较得失，经验和过程才是最好的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲在我小时候当过我的教练，教会了我冰球运动的技术和战术。他很了解冰球，也在电视上解说过职业冰球。我的家人非常支持和赞同我此次代表中国队参加冬奥会，他们跟我一样，对此感到非常荣幸和骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/28/20220228181442751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>