<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bcb4e8e3673b4a337f8a01eaf7dcd07</guid>
<title>我希望石破茂首相能继续坚定推进美日谈判</title>
<link>https://www.guancha.cn/YukioHatoyama/2025_07_04_781767.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月3日至4日，第十三届世界和平论坛在北京召开。期间，日本前首相鸠山由纪夫发表演讲指出，随着美国愈发奉行“美国优先”和走“让美国再次伟大（MAGA）”路线，日本需要增强自主性，摆脱对美依赖。在此背景下，中日韩合作的重要性愈发凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸠山由纪夫还表示，“特朗普式”的价值观不应进入外交领域。各国秉持不同的价值观，重要的是尊重和理解，并且在必要的情况下进行帮助。当下，通过武力来实现“正义”或价值观的做法，正威胁着整个世界。“我希望能够在全世界（范围内）实现一个友爱的社会，希望现在采取行动还不太晚。”
&lt;/p&gt;
本文由观察者网根据现场速记整理并发布，未经演讲者本人审定，供各位读者参考。
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/03/20250703181407939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本前首相鸠山由纪夫在世界和平论坛发表演讲。 &lt;span&gt;南方日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鸠山由纪夫&lt;/strong&gt;：尊敬的清华大学校长李路明先生，欧洲理事会前主席赫尔曼·范龙佩先生，大家好！我是鸠山由纪夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第十三届世界和平论坛之际，我很荣幸受邀到此发言，我也想借此机会真诚地感谢清华大学和中国人民外交学会努力地组织这次论坛。在谈到今天国际形势的时候，总有一个主题是美国的特朗普总统，他已经就任总统半年了，大家对于他的发言是否感到厌倦呢？其实我已经厌倦了，但是非常抱歉，我今天也不可避免地要提到特朗普的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统的任期还有三年半，这一点让人不太高兴，我们能做的就是紧张地应对未来的三年半。但真正的问题在于，如果下一任也就是第48届总统是一位信奉特朗普主义的共和党人，甚至即便是一位民主党人当选，特朗普式的美国仍可能在特朗普之后延续，原因就在于MAGA，也就是让“美国再次伟大”这一口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国已经失去了往日的辉煌，如果是按照购买力平价计算的话，美国经济占全球经济比重，从1960年的40%下降到现在的四分之一不到，只有15%左右。美国国内的收入差距和社会的分裂也极为严重，因此美国已经无法继续扮演它在二战结束以来的80年间一直扮演的角色——世界秩序的仁慈领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样我们也就不难理解，有很多美国人都寄希望于这样一位古怪的领导人，这位领导人宣称：美国受到了世界和盟国的剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年前，就在拜登总统就职之后不久，他就宣布“美国回来了”，并且强调说：国际合作是重要的。和之前的特朗普政府相比，拜登政府确实回归了正常，但是这种回归的水平并没有达到奥巴马或者更早时期的水平。虽然拜登没有使用特朗普相同的措辞，但是他的政策中仍然包含了大量的美国优先和MAGA的成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后的总统候选人，无论他属于哪个政党，都很有可能会走同样的路线，否则就难以当选总统，这就是美国今日政治之现实。美国已经变了，再也回不到从前，这就意味着我们也需要改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普1.0时期，体现美国变化最显著的例子就是中美之间的对立，因此中国早已为回应这种变化做了多年的准备。在特朗普2.0时期，我们可以明确地看到，这种变化不会再局限于中美关系，而是将会影响整个世界秩序的根基，就连美国的盟友也开始意识到，他们必须要改变，或者要大幅调整本国的战略。站在这样的十字路口，日本应当如何应对呢？我愿在此谈谈我的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普式的美国，理论上日本有四条路径可选：第一条路径，无条件追随美国；第二条路径，试图劝说美国；第三条路径，增强对美国的独立性；第四条路径，与美国决裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/04/20250704095104128.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月16日，特朗普在白宫椭圆形办公室会见日本经济再生担当大臣赤泽亮正一行人。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种路径，也就是继续追随美国，是一种失败主义的做法。在二战结束以来，日本一直是美国最忠实的盟友之一，出于惯性东京可能还会在这条路径上继续一段时间。但是，追随美国才最省事——这种可悲的说法之所以曾有一定的说服力，是因为人们认为美国不可战胜，也不会犯任何重大错误，但现在这一前提已然崩塌，继续追随美国越来越难以自圆其说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种路径，听起来很美好，实则天真而且适得其反。如果你想和特朗普讲道理，他根本不会听，反而会激怒他，使你成为欺凌的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四种路径，与美国脱钩是短视的，即便我们不喜欢特朗普的美国，但一味无视美国也将付出代价。我年轻时赴美留学，亲身体会过美国的优点与长处，美国的这些品质并没有完全消失，没有任何国家能够在与美国完全脱钩的情况下实现繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我认为，第三种路径，也就是增强自主性，是最自然的选择，也是日本应当选择的道路，然而这并不是轻松的道路。以日本的国力而言，若单方面试图摆脱对美国的依赖势必面临重重困难。遗憾的是，与欧洲和其他地区不同，东亚还没有建立起区域共同体，日本如果要加强对美国的自主性，就必须与东亚的邻国合作，以及和东盟、欧洲的中等强国以及全球的南方国家开展合作。同样韩国也是如此，即使是中国，虽然它的国力和美国不相上下，若独自应对特朗普的美国也未必是明智之举。考虑到上述的现实，加强中日韩三国的合作就显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，李在明就任韩国新总统，日本作为现任轮值主席国应该展现领导力，尽快促成三国首脑会议的召开。同样重要的是，三国应该携手合作，来确保今年在韩国召开的亚太经合会议取得成功。创立一个东亚共同体是我倡导多年的，只有通过这种积累式的合作才有实现的可能，从这个意义上来讲，我相信加强日本对美自主性与构建东亚共同体的路径是重合的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，特朗普正在对全世界发动关税战。在日本有一句俗话，“哭闹的小孩谁也对付不了”，用逻辑或者经济理论去说服特朗普是徒劳的，唯一的选择是争取时间灵活应对。我们必须尽一切努力避免让特朗普产生这样的印象，即只要我挑起冲突，对方就会让步并提供足够的补偿。如果特朗普的关税措施全面落实，将会对日本的经济造成严重打击，但还不至于让日本的经济崩溃，我们只需要做好承受一定痛苦的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税政策可能会让部分美国企业和工人受益，却会伤害更多的美国公司和消费者。应对特朗普可以说是狭路相逢勇者胜，我希望石破茂首相能够继续坚定地推进谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/04/20250704095316430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本首相石破茂&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上面所讲的内容都是关于短期的战术应对，与此同时，我们也需要展开更根本、更具战略意义的应对措施。在日本目前存在一种观点，认为特朗普的关税政策将导致出口，特别是汽车出口的停滞，从而使日本经济放缓变得不可避免，因此应该出台新一轮的经济刺激政策和补贴。如果我们把自己纳税人的钱更多地花在特朗普身上，这简直是荒谬，如果未来特朗普式美国持续存在，那同样的情况可能会反复出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对美出口的依赖度越高，经济就越容易受制于美国，我们可以采取的自我防护措施是逐步降低对美国市场的出口依赖，我将这种做法称为去风险，而非脱钩。具有讽刺意味的是，我们建议日本对美国采取的去风险策略和近年来对华的去风险策略是相似的，当然有一些公司会增加投资，以保护自己的出口，这取决于各个公司的决定，但是日本政府不应该把它作为一个政策来鼓励，特朗普的美国并不会以善意来回应善意，想想他怎么对待澳大利亚的，即便是对美有贸易逆差的国家，都没能被豁免关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减少对美出口依赖的最好办法就是增加对其他国家的出口，而不是减少对美出口，日本并不是唯一一个这样想的国家，我想世界上所有的国家包括中国、韩国和欧洲国家都急于开发美国以外的市场，这正是开发美国以外市场的密集竞争时代的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济必须实现自我的转型，首先就是要大大增加教育的投资，以提升经济的生产率。其次就是要放弃过去的那种思维，要促进公司之间的国际合作。日本的公司很犹豫与中国公司在海外进行合作，因为担心美国的制裁，但是如果不与中国先进的高科技能力进行合作，日本的企业将不能取得成功。其实这当中有无数的方法可用，比如说建立日本和中国公司的合资企业，比如说在东南亚第三国建立公司，这些都是办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本还应该加入亚洲基础设施投资银行参与“一带一路”倡议，发达国家里只有日本和美国还没有加入亚洲基础设施投资银行，我们要改变这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，为了应对特朗普关税，要加深与有类似想法的国家之间的自由贸易区协定。如果美国要变成保护主义，我们就要采取不同的做法，其中一个做法就是实现中日韩自贸区，这必须超越当前区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们还应该推进扩大RCEP，包括数字贸易；我们还应该立即申请加入数字经济伙伴关系协定；扩大CPTPP的成员资格也是一个重要的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府正在要求日本政府提升国防支出到GDP的3.5%或5%，如果日本同意的话，它必须把目前10%的消费税再提高3.5-7个百分点，这肯定会影响到它的经济。我个人认为应该增加它对于美国的独立性，尤其是在国家安全方面，我们很难说日本政府是否会这样做，即便它走向更大的独立性，这也肯定需要很长的时间才能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这么想有两个原因，首先，日本基本上并没有增加对美独立性，尤其是在国防方面独立的能力。欧洲国家对特朗普政府做出了重大让步，虽然他们希望能够对美更加独立，原因在于他们认识到自己的军事实力不足，而且也想让特朗普的美国留在北约里面。欧洲国家有欧盟的集体防御系统，而东亚的集体防御是否符合现实呢？石破茂首相已经表达过想要创建一个东亚版的北约，但这只不过是他个人的白日梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果日本政府提出正式的建议，没有任何国家包括美国会遵从这样的建议。毕竟在日本试着从美国那里独立地维护国家安全的时候，日本社会内部把中国作为一个巨大威胁的认知也会影响这种决心。日本的首相总是用一个错误的比喻，说今天的乌克兰就是明天的东亚，现在还在说这样的话。这些说法确实是针对中国的，但我认为这个说法是很有问题的，不仅在国内是错误的，从国际上来讲也是错误的。一个国家的领导人反复重复这种错误认知，导致日本把中国当作一个威胁的认知在蔓延扩大，日本和中国之间的双边交流也大幅度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/04/20250704095749431.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前的政府来看，他们拒绝在政府内部和公众之间进行讨论。恐怕在没有美国的军事保护，我们就没法生存，只能与美军进行更密集的融合，在这样一种观点的影响下，日本很难从美国获得更大的独立性，而全世界正在观察这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我想说日本对美在外交上更为独立，是有可能的，它可以更好地维护自己的安全。日本能够在东亚获得安全的因素不仅包括提升它的防御能力、加强它的自我防卫进程，明确表示日本不支持台湾独立，而且会限制台湾走向独立的任何动作，这也能够减少本地区发生冲突的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，日本依赖美国的一个特征就是在台湾问题上，但是美国在日本有军事基地，也意味着美国不能够忽略日本的观点。台湾问题是中国的内政，防止台海出现冲突和危机，是日本对地区和平可以做出的巨大贡献，也符合日本的国家安全利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面，我想谈一谈日本的国家安全战略，这是一份2022年12月份批准的战略，里面写到先进的民主国家包括日本致力于坚持普遍价值观，包括自由、民主和尊重基本人权和法治，并且推动塑造国际社会走向共存和繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说特朗普的美国违背了普遍价值观，但是没有多少人会认为七国集团支持以色列空袭伊朗是符合普遍价值观的。但是我想说我是相信民主的，只是这样一种具有倾向性的对于民主和价值观的看法是有悖世界和平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经写过一篇文章，警告过于强调民主的价值是有危险的。如果我们仍然尊重民主和人权原则，就会很容易把那些没有我们这样尊重这些原则的人当成坏人，我们要强调这种不同的价值，要尊重其他人的意图，否则就会产生恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到19世纪的欧洲是这种情况，二战之后的美苏冷战也是，当时的战略稳定都是基于我们把意识形态和价值观放到一边才得以实现的。所以我们也希望特朗普的这些价值观能够避免进入外交领域，各国有着不同的价值观，重要的是尊重并且理解，并且在必要的情况下帮助这些国家，我觉得这才是一个友爱社会的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，通过武力来实现正义或价值观的做法正在威胁着整个世界，我希望能够在全世界内实现一个友爱的社会，希望现在采取行动还不太晚，谢谢各位！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ba2cf13aee7783f0b6c8e40b237e8d0</guid>
<title>我去非洲出差时，发现那里的中国记者比西方记者还多</title>
<link>https://www.guancha.cn/MelissaFleming/2025_07_04_781759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
联合国难民署6月24日表示，全球难民人数持续上升，约有250万人急需获得新的安置机会。在美国特朗普政府频频“退群”、切断对联合国难民救济工作的资金援助下，相关国际合作正面临更大的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，北京对话（智库）联合创始人、秘书长韩桦女士同联合国主管全球传播事务的副秘书长梅丽莎·弗莱明对话，分享了她对联合国的各方面工作、社交媒体时代的舆论传播与话语构建的看法。观察者网获权发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/03/20250703115021446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京对话（智库）联合创始人、秘书长韩桦对话联合国主管全球传播事务副秘书长梅丽莎·弗莱明
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/梅丽莎·弗莱明，对话/韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;那我们先从您的书开始聊起。在书里您讲述了杜娅的故事。您为什么选择用个人的故事，而不是用数据或政策分析来呈现难民危机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗莱明：&lt;/strong&gt;当你在谈论难民时，其实是在谈论数百万人——但这些只是数字。数字无法真正触动人心，尤其是当规模如此庞大的时候。事实上，行为科学研究表明，庞大的数字反而会产生反作用，甚至引发恐惧。我们真正需要的是让公众理解并接纳难民，而最能触动人们内心的就是讲述个体的故事。这一结论来自行为科学领域的实证研究，也在杜娅的故事中得到了印证——她的经历具有普遍性，每个难民都能在其中看到自己的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;很好。不过在这么多难民的故事中，你肯定接触过无数个个体的经历，有没有哪个瞬间让你最深刻地感受到人类坚韧不拔的生命力与韧性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗莱明：&lt;/strong&gt;我想还是杜娅的故事最能让我感受到这种力量。所有难民都不得不逃离战火，其中许多人经历了难以想象的生存考验——背井离乡、躲避炮火、穿越危机四伏的边境。但杜娅的故事远不止于此：她不仅亲历了一场可怕战争的爆发，随家人仓皇出逃，还踏上了一段更为艰险的旅程。无数难民都曾冒险穿越地中海，而这条航线已经吞噬了成千上万条生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，那种对拥有更好生活的渴望——不仅是逃离苦难、求得生存，更是为了接受教育、获得工作、真正活出人生——如此强烈，以至于许多难民甘愿冒死踏上旅程，只为寻找一个更美好的归宿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜娅正是如此。遗憾的是，那趟旅程成为了命运的审判——与她同船的约500名乘客，包括她挚爱的未婚夫，最终都沉入海底。但她的故事之所以震撼人心，不仅在于她奇迹般活了下来：在地中海上，仅靠一个儿童游泳圈漂浮了四天四夜；更在于她甚至还救起了一名陌生的女婴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;这确实非常动人，她也非常幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗莱明：&lt;/strong&gt;这不只是运气。我认为这正是故事的关键——那是她坚定的意志和信仰的力量。她信教，但更重要的是，她当时并不是为了自己，而是为了救那个小女孩的命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;没错。那么和2017年这本书刚出版时相比，如今全球难民状况出现了哪些新变化？比如乌克兰、加沙、苏丹、伊朗这些地方的冲突带来了什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗莱明：&lt;/strong&gt;我很希望能带来一些好消息，但很遗憾，情况在不断恶化。目前全球的难民数量已经翻了一番。联合国难民署（UNHCR）本周刚刚公布的数据显示，全球已有1.22亿人被迫离开家园。不过唯一值得欣慰的是，有200万叙利亚难民已经返回家园。叙利亚的政权更迭，让他们在15年后终于感觉他们可以安全地回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实就是我们期望难民能得到的结局。但问题在于，那些迫使他们逃离家园的战争年复一年地持续，始终得不到解决。每一个难民最深的愿望就是能够安全、有尊严地回到家乡，重新开始生活。但遗憾的是，这种愿望往往难以实现，因为战火依旧未熄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3560136624838779933&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;谢谢你分享叙利亚难民问题中的一线希望。你认为，解决难民危机的最终途径，是让难民能够回到自己的家乡吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗莱明：&lt;/strong&gt;没错。在联合国难民署，我们认为有多种解决方案，但最理想的还是难民能够安全返回家园——前提是当地已恢复安全并具备基本生活条件。以叙利亚为例，局势依旧艰难：基础设施严重损毁，贫困蔓延，公共服务几乎瘫痪。因此，叙利亚亟需大规模援助来重建家园，为百万滞留海外的难民和境内流离失所者创造返乡条件。当然，还有其他途径，例如“第三国安置”计划：这是一个非常有意义的项目，由全球一些国家共同分担接收难民的责任。因为大多数难民都集中在战乱国家的邻国，而这些邻国本身资源就非常有限……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如肯尼亚就接收了来自多个国家的大量难民。第三国安置计划会优先考虑那些特别脆弱的群体，比如儿童、失去双亲的青少年、单亲家庭等。经过甄别后，这些难民将被第三国接收。他们会乘坐飞机前往那个国家，在那里会有一个社区接待他们，帮助他们重新开始新的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种方案是本地融合。如果接收国条件允许，会允许部分难民长期居留并逐步融入社会。例如杜娅一家——包括她救下的女婴——现已在瑞典获得公民身份，可以合法工作、接受教育，以瑞典人的身份开启新生活。这也是一种可行的解决路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;是的。但你们具体如何为难民区分这些解决方案？又如何帮助他们找到最适合自己的选择？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗莱明：&lt;/strong&gt;我想对大多数难民来说，只要有一条出路，他们其实都会感到欣慰。问题在于能够安置他们的名额实在太少了，愿意让难民真正融入当地社会的国家也不够多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，联合国难民署的一项重要工作就是向各国政府呼吁并推动这些解决方案。而我所代表的联合国，也一直在努力推动和平的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;当然，你刚刚提到了一个关键词，那就是“对人本身的投资”。不管采取哪种解决方案，真正投资于人才是关键所在。在离开联合国难民署之后，你成为了联合国主管全球传播事务的副秘书长。那么在当今这个媒体疲劳、叙事割裂的时代，公众要如何持续关注难民危机呢？而在你现在的新岗位上，你又是如何在信息割裂的当下推动沟通、弥合分歧的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗莱明：&lt;/strong&gt;这确实不容易，因为我们如今身处数字时代，信息来源五花八门，尤其是网络上。而且大多数人现在的时间几乎都花在社交媒体上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，社交媒体上并非所有信息都真实可靠，其中充斥着大量虚假、不实、误导性的内容，甚至包含着仇恨言论。社交媒体的算法倾向于推送那些能够“引战”的内容，而联合国传播的内容聚焦事实，不以制造愤怒为目的。我们致力于通过传递内容来启发大众，唤起人们的关注，同时提供切实可行的参与方式，鼓励大家行动起来。目前，仅联合国总部的社交媒体账号就拥有超过 7000 万关注者，各下属机构的关注量也非常可观。我们重视与传统媒体的合作，同时也积极运营自有平台，如多语种的 “联合国新闻”。我们其实是在打一场信息战，努力让真实、可信且富有温度的内容在信息洪流中被大众看见、传播。为此，我们采取各种方式触达受众，不仅运用数据，更通过一个个生动真实的故事引发共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/30/20250630165912804.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;308&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月13日，联合国安理会就伊朗与以色列冲突召开紧急会议现场。&lt;span&gt; 联合国官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;你确实很擅长讲故事，尤其是那些个人的故事，非常打动人心。没错，如今越来越多的人通过社交媒体获取各类信息，这一现象在年轻人中尤为明显。数据显示，Z世代中有65%的人是通过社交媒体，比如TikTok、短视频等来获取信息的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对Z世代及未来一代的年轻人，除了社交媒体外，您是否有更具针对性的传播策略？尤其是在 AI 生成内容日益增多的当下，你们有没有什么特别为青年群体设计的计划？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗莱明：&lt;/strong&gt;我们目前采取的一项重要举措是确保自身在主流平台保持活跃，同时与各类有影响力的创作者展开合作。这些合作者未必是领域的专家。例如，我们发起了一个名为“真相计划”的项目，与全球范围内愿意参与的网红、博主等创作者携手合作。我们会为他们提供关于气候变化的核心信息，尤其是围绕可再生能源转型这一议题，这是我们当前重点推进的全球宣传方向。我们向他们提供真实准确的资料，并鼓励他们用自己的语言风格和表达形式进行创作，只要确保信息准确无误，我们就会给予支持。实践证明，这种方式非常有效。这些创作者作为各自社群中的“可信传播者”，通过本土化的叙事方式，将我们的信息传递给更广泛的群体，从而有效拓展了传播的边界。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>997d34ca2b3a4befb2fded88b3232285</guid>
<title>七月四日如相问，你是哪种MAGA人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_07_04_781756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“懂王”时代的在美留学生，如果不被提前驱逐出境的话，笔者应该能有幸现场见证自己所在的地方一天天大踏步走向二百五——看，今天一过，美国就二百四十九了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期的第一个国庆节前三天，经过整整六个月的折腾（从1月的共和党华盛顿兵工厂会议开始算），美国国会最终以副总统万斯一票的“巨大”优势，在多名共和党参众议员反水情况下，勉强通过了被《财富》杂志称为“反向罗宾汉法”的“大漂亮”法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更早一些的半个月前，美国广大群众还看了一场猴戏：著名的MAGA喉舌塔克·卡尔森与著名的白右参议员泰德·克鲁兹大吵一场。克鲁兹拿他自己不知道在圣经哪一节（实际上在《创世纪》）的选段证明上帝命令他捍卫内塔尼亚胡，卡尔森问他：“伊朗有多少人？”克鲁兹答不出。卡尔森问：“你不知道你要我们去推翻的这个国家有多少人？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家都盯着一个月前与“懂王”撕破脸的马斯克，看他放出的“如果大漂亮法案通过，就自建美国党”大话打算如何兑现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“懂王”这个“没有成年人”的MAGA草台班子上任的半年，是其自身一系列议题矛盾集中爆发的半年。考虑到特朗普民粹加持给他带来的至少共和党内“反谁谁死”的超强个人权威，MAGA精英内部如此严重的矛盾张力，可不是适合献礼美国249年国庆的好兆头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/03/20250703155823479.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与其支持者&lt;span&gt; 资料图：AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MAGA迄今已暴露的内部矛盾梳理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MAGA圈子中已经观察到的矛盾大致可以分为四对，这四对矛盾截至目前，大致相互独立，不足以根据它们的组合特征划出一系列彻底分裂性的小山头。为了简便起见，本文打算效仿“大漂亮”先例，用“说电影”短视频的“小帅小美”套路命名它们：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.“基列派”与“邦联派”的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者名称取自《使女的故事》（虽然与其中“基列共和国”的设定略有差别），出于白右传统政治正确的宗教狂热，打算卖肾死保以色列，克鲁兹是其中的典型代表；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者名称取自《地球Online》北美大区1860年版，出于白右传统政治正确的小政府心态，不想参与需要自己卖肾的世界事务，卡尔森是其中的典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.“哥谭派”与“春田派”的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者名称取自《蝙蝠侠》，出于白右传统政治正确的新保守主义，要求维持甚至增加技术移民，以维持大城市供养的高新科技发展潜力，马斯克和拉马斯瓦米是其中的典型代表；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者名称取自《辛普森一家》，出于白右传统政治正确的旧保守主义，反对一切新增移民（或至少非基督教白人移民），以维持曾经全美到处可见的那些熟悉的小镇农村生活方式，约瑟夫·埃德洛（“懂王”提名的移民局长）和保罗·戈萨尔（亚利桑那众议员）是其中的典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.“撸企鹅派”和“怡情为止派”的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者名称取自特朗普的“解放日”关税令，出于白右传统政治正确的重商主义，认为对包括企鹅岛在内的全世界立即发动关税战是将美国从它们魔掌下解放出来的迫在眉睫的大事，纳瓦罗是其中的典型代表；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者名称是我瞎编的，出于白右传统政治正确的新自由主义，认为小撸怡情、大撸伤身，不可完全摧毁自由贸易，雁过撸毛、鹅过撸蛋的关税政策会最终“强撸灰飞烟灭”，美国财长贝森特是其中的典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.“夜之城派”和“恶土派”的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者的名称均取自《赛博朋克2077》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者出于白右传统政治正确的财政保守主义（饿死野兽派），鼓吹卖肾减税（实际上考虑到其堪称疯狂的砍穷人食品券救济的操作，笔者相当怀疑自己用“肾”打比方是不是将其影响弱化了）、不惜赤字飞天的“大漂亮”法案，众议长约翰逊和国土安全部长克里斯蒂·诺姆是其中的典型代表；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者出于白右传统政治正确的财政保守主义（赤字鹰派），认为政府需要致力偿还国债达到预算平衡，不应再增加已经如此之大的财政亏空，5月否决“大漂亮法案”的安德鲁·克莱德等“自由党团”极右翼共和党众议员、兰德·保罗参议员和马斯克等是其中的典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/03/20250703155557336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
众议长约翰逊和他的“大漂亮法案”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以明显地注意到，这四对矛盾的一大共同点在于，双方都认为自己真正捍卫了右派的某种传统政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于我们已经审美疲劳的两党意识形态恶斗，这种共和党内或者说纯粹MAGA圈子内的恶斗（位于民选职位上公开反对MAGA的共和党人早已被“特朗普邪教”的民粹清洗一空）虽然一直存在，但集中在最近一个月里如此井喷般地公开爆发出来，还是很“活久见”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MAGA班子内部矛盾的本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述四对矛盾的另一个共同特点在于，在每一对矛盾中抛头露面的主要正反方人物都是民选官员或马斯克、克里斯蒂·诺姆这种右翼民粹网红，他们的争斗很大程度上都是在表演给自己的支持者看；卡尔森采访克鲁兹的例子把这种表演性展现到了极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，这些矛盾的表层起源，在于支撑MAGA精英的白右民粹自身固有的“既要又要”：既要听从上帝驱使除魔卫道，又要不干涉的孤立主义外交；既要重商主义的保护性高关税，又要亚当·斯密的自由放任；既要小政府的减税，又要“让美国再次伟大”所需的“爱国主义”军费增长……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，这是“民粹绑架”和“民粹非同质性”之间的矛盾。不同见识的MAGA支持者对现实局势的认知差别极大，形成了萃取分层：MAGA大多正确认识到自己所在阶层相比上代的明显掉落，但往往严重高估自己无法接触到的、“美国整体文明领先世界”的程度。这种不同程度的对“我们全国”的高估，导致了不同程度的具体政策倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，那些以为大美利坚物产丰盈无所不有、原不借外夷货物以通有无，自由贸易是美国在对全世界做慈善的人，就会倾向于无脑支持全面关税；那些以为非法移民都不工作、只白吃福利制造犯罪的人，就会倾向于无脑支持全面驱逐非法移民。事实上，很多MAGA认为非法移民都不工作、只白吃福利制造犯罪，而且还把正经美国人的工作都抢光了——这样的人就更加双倍无脑地支持全面驱逐非法移民了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而深层一点来看，这种“既要又要”可以很大程度上归结为，既要WASP（白人盎格鲁-撒克逊新教徒）优先的美国民族国家，又要某种雄立宇宙间的“右翼版本”的普世信念。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e0cbe44875af0f967b0c00db1b891ca</guid>
<title>我常常陷入“做不到完美就意味着失败”的求职焦虑，其实大可不必</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaom/2025_07_04_781734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年夏天，中国迎来了史上最大规模的高校毕业潮——1222万应届生涌入就业市场，较去年增加43万人，总量压力达到历史峰值。如今，“学历贬值”成为高频词，“神仙打架”的面试现场已成常态，这场关乎千万年轻人命运的就业突围战，正在经济转型的阵痛期中艰难推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小M是2025年的应届毕业生，同时也是留学生回国就业大军中的一员。从去年9月开始，小M加入了2025年的秋招队伍，历经无数个不眠夜与线上线下面试，最终功夫不负有心人，于4月成功上岸了一份自己心仪的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这场没有硝烟的战争中，无数职场上的年轻人，正经历着小M所述的挣扎：简历海投得不到回复、跨时差面试至凌晨、在“做不到完美就意味着失败”的焦虑中寻找立足之地......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场就业季的突围，不仅是个人命运的转折，也是中国经济转型升级的生动截面。对此，观察者网开启青年·观专题，一起来“青”听就业季的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/02/20250702113334716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【&lt;/strong&gt;对话/观察者网 郑乐欢&lt;strong&gt;】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：可以先简单讲讲你的求职经历吗？比如从几月开始投简历的？主要聚焦哪些岗位和行业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我是2025年的应届毕业生，本来打算读博走学术道路，后来在2024年年初决定求职找工作，但是因为我之前没有实习经历，所以去年夏天在一家互联网公司做了第一份实习，是AI相关的运营岗。实习之后觉得在互联网大厂做AI运营的工作氛围、待遇都不错，所以在2024年秋招的时候，我主要就投了互联网公司，很多都是产品经理岗位。但当时由于投简历的方向比较局限，加上对口的实习经历又少，所以秋招没得到什么比较好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秋招结束后，2025年初寒假的时候我从国外回来，在另一家公司又做了一段实习。同时，在春招时我开始海投各种行业和岗位，比如内容、媒体、互联网，甚至制造业都投，岗位像内容运营、市场营销都会去尝试。最后，一家互联网公司的公关部管培生岗位给我发了offer，大体流程就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你觉得自己的专业找工作容易吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我的本硕专业都是区域研究，这个专业在找工作时确实很少有对口岗位，所以我投的都是对专业要求不高、比较泛的岗位。我的理解是它比较开放，不限专业，感兴趣都可以尝试。但开放的另一面就是竞争非常激烈，相当于所有人都在一个开放式的大舞台上自由搏击，比谁更“卷”。文科生没有技术背景，所以会投那些没有硬性专业要求的岗位，然后大家一起“卷”，看谁能卷出来，但这类岗位确实没什么技术或专业壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：目前，留学生归国潮不断升温，你以及身边的朋友是如何考虑“回国就业”与“国外就业”这两个选择的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我个人考虑，一是觉得国内生活更方便安全。在国外生活成本高，美国的一些事情大家也都听说过，确实存在不便和不安全因素，所以希望回国生活。二是求职身份问题。作为外国人在美国，绕不开工作签证和绿卡问题。现在经济环境不好，美国公司不太愿意给外国人提供身份支持。综合考虑这两方面，还是想回国发展，至少没有身份问题。当然，选择回国就业也和现在的留学生归国潮有很大的关系，毕竟这是大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701094223362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：据你观察，你在美国的同期毕业生，毕业后的发展路径是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：跟我关系比较好的朋友中，有在美国本地求职的，但感觉回国的更多。不过，我朋友里大多数是读博的，这就不讨论了。选择找工作的人群中，回国比例稍大些，包括像我这样主动想回国的，也有在美国没找到工作被动回来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：作为留学生，是不是经常需要应对面试时差的问题？尤其在美国会更明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：确实如此，我几乎所有面试都是在当地时间的半夜进行，有些笔试甚至在清晨六七点。我住的是合租公寓，幸运的是半夜两三点面试没吵到室友，但时差确实是个问题。那段时间我调整了作息去适应国内时间，这个过程真的非常艰难，尤其是一些凌晨两三点进行的面试。可能面试时间很短，但你要在线上等一两个小时，有时候还会被临时取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：可以讲讲求职过程中遇到的其他困难吗？比如海投、笔试难度、面试竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：首先，我决定求职方向比较迟，实习经历少，这点很吃亏。其次，在国外信息比较闭塞，身边没什么人可以交流或告诉我该怎么做，尤其在秋招前期，很多行动失误是因为信息闭塞，对国内就业市场不了解——这可能是一部分留学生或海归求职者最大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我性格比较内向，之前没学过面试技巧，所以面试阶段也吃了很多亏。春招的时候，我几乎每天在小红书上找面试攻略和经验学习，在实战中一次次调整，后来才勉强达到及格线。我觉得最大的困难还是信息闭塞，一个人在海外，没人指导怎么投、怎么做，全靠自己摸索上网找。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得拿到这个offer的运气成分挺大的。我当时投了一些媒体和互联网公司的内容运营岗，也都拿到了面试机会，但因为我发挥不太好都没有通过，因此当时我也很挫败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一天，一家公司的HR主动联系我，说在求职软件上看到了我的简历，觉得挺适合他们招的公关方向岗位，想跟我约面试。可以说这通电话大大提振了我的自信，也开拓了我的思路，原来我还能投公关方面的岗位，于是我就去投了几家互联网公司的公关岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面试中他们问我在之前实习的相关经历，我答得也比较顺畅。我觉得一个可以参考的标志是，如果面试中回答顺畅，多半能成；如果很多问题需要现想，可能就不太适合——这或许可以作为一个判断指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你会和身边其他同期朋友去交流求职的进展吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：比较少，因为大家专业不同，投的岗位、方向、行业都不同，能分享的信息非常少。加上我这个专业比较小众，很多同学都以读博走学术为主，像我这样放弃学术的是少数，所以没什么人能给我求职的经验或交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你在网上接触信息，会不会受到互联网上求职焦虑的影响？你是如何化解这种求职焦虑的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：这点的影响是非常大的，因为我周围的人无法提供信息，我基本上全靠自己上网找，比如小红书。但这种方式带来的焦虑是让你觉得：如果你没有百分百按照上面的攻略做到，就做不成。我看了很多面试和求职经验分享，会觉得自己某方面做不到或不如别人，想着做不到完美就意味着失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，它既推上岸成功的帖子，也推找不到工作的帖子，交叉起来对我心态影响挺大。后来，我觉得克服这点的方式是需要得到一些正反馈，比如面试通过或得到面试官的不错评价。但求职过程本身时间长、正反馈少，所以中间会找身边朋友（有的找到工作了，有的还没找到）交流倾诉，也因此得到了很多鼓励。找到的朋友会说“不用担心，后面一定能找到”；没找到的朋友会说“你看我也没找到，我们同甘共苦”——各自的方式对我的心态都有不同的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：在求职这件事上，有没有后悔没早点准备的事情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：后悔决定求职方向太迟了。我是在研究生期间才决定找工作，其实本科毕业的暑假和大三暑假完全可以做两段更长的实习。这样简历会更有竞争力，也能体验尝试不同岗位和行业，开拓思路。不像我秋招时只局限在互联网行业和产品经理岗位，那样机会会更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/02/20250702112843740.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年某高校毕业生秋季校园招聘会现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：现在都说就业市场卷、学历贬值。你在面试时，有没有遇到过高学历“神仙打架”的场面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我参加过挺多次群面，同组的面试者基本都是硕士起步，本科比较少。国内的基本都是顶尖985，国外的英硕和港硕会多一些，美硕相对较少。可能因为现在很多人已经不把美国当首选留学地了。我应聘的大部分岗位都会明确写下学历的基本要求：国内至少211，国外可能QS排名200以上，苛刻点就是985或QS前100，过了这个线才可能有笔试面试机会。虽然岗位一般都写本硕皆可，但来面试的都是硕士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：收到offer的时候，当时是什么样的心情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：首先，面试的过程感觉挺顺利的，所以个人觉得这个offer比较顺理成章，没有很惊喜。但它确实是一份很有竞争力、让我比较满意、足以结束求职的offer。当时主要的心情就是如释重负，从去年9月到今年4月，漫长又痛苦的求职季终于结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：对目前还在求职的后辈、同辈，包括Gap后重新找工作的，有什么实用的求职建议可以分享？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我觉得实习经历很重要。过了学历关，主要就考察实习经历是否丰富，以及在面试中能否展现深层次的思考。建议正在准备求职或做实习的同学，一定要对自己过去的经历做深度思考。现在面试不仅问岗位理解，还会问行业理解和对于未来趋势的看法，要求挺高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个愈来愈卷的环境下，强烈推荐大家对自己做过或即将做的实习进行深度思考，这往往是面试的关键。另外，在求职过程中，当一个很有把握或很想要的offer落空了，或者一直等不到邮件回复或面试邀请，是很容易被搞心态的。我秋招时就有信心满满找了内推的岗位，结果简历初筛就被刷掉，这对我的自信打击很大，个人也消沉了一段时间。但只能说，错过就错过了，必须尽快调整状态投入下一个。所有岗位本质上都是一份工作，很少非它不可。不行就赶紧下一个，不要在一个岗位的失败上过多停留。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>