<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ddc79354176f3a6733e79923926a0d06</guid>
<title>“亚洲巨人”又一次做到了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/SuvamPal/2022_02_19_626833.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 苏瓦姆·帕尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年北京冬奥会已经在中国首都大张旗鼓地举行，自从北京成功举办了2008年夏季奥运会并展示了真正的中国之后，“亚洲巨人”又一次做到了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球疫情形势严峻的背景下，中国不仅用“动态清零”政策，在北京这片土地上出色地控制了新冠疫情的扩散；同时，还在北京鸟巢举办了一场盛大的开幕式，成为史上观看人数最多的冬奥会开序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国举办的第二次奥运会中，他们秉承“携手共创未来”的宗旨，即使是在百年来最严峻的疫情中，中国仍然展示了历史上最具包容性、管理最完善的一届奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/16/20220216151022337.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外国运动员点赞中国防疫政策。来源：CCTV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为举办如此规模的大型体育赛事所做的准备、毅力和精准度确实值得赞扬，也是前所未有的；更重要的是，它巩固了中国作为真正最具包容性的全球超级大国的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在雪地上展现实力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说四年一届的夏季奥运会被赞叹是地球上最伟大的“show”，那么2022年北京冬奥会无疑是中国国力的“show”。多亏了中国这个非同寻常的主办国，过去这一主要由北欧国家“包揽”的大规模赛事，终于变成了奥运会规模的盛会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界上最大的经济体（按购买力平价计算）和夏季奥运会强国，但从来都不是冬季奥运会“巨人”。回顾23届冬奥会历史，在全球200多个国家中，迄今为止只有119个国家参加了冬奥会，其中46个国家至少获得了一枚奖牌，39个国家至少获得了一枚金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/16/20220216151702914.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在历届冬奥会中，中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以13枚金牌和62枚总奖牌&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在冬奥会奖牌总数中排名第17位。来源：奥运会官方报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球奖牌入围名单中，中国以13枚金牌和62枚总奖牌的成绩在冬奥会奖牌总数中排名第17位。当然，考虑到中国在夏季奥运会的地位远高于英国和澳大利亚等国家，这个成绩已经是非常不错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统来看，四年一度的冬季体育盛会基本上由挪威垄断，紧随其后是冷战时期的宿敌美国、俄罗斯、德国和加拿大，几乎没有给中国、日本和韩国等国家留下任何竞争空间。即使在上一届韩国平昌冬奥会上，中国代表队也只能获得1枚金牌和9枚奖牌，在奖牌总数中排名第16，不得不说着有点令人失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在自家后院获得主场支持的中国运动员们，在2022年已经超过了2018年冬奥会的奖牌总数。截止2月16日，中国队已经获得6枚金牌，其中包括青蛙公主谷爱凌在自由式滑雪女子大跳台雪地上辉煌夺金，和17岁小将“小栓子”苏翊鸣，创历史地提前锁定北京冬奥会男子单板大跳台金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国在冰面上大踏步前进，我预计在奥运会剩下的日子里还会有更多奖牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬奥会的低调历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国并不是以2022北京冬奥会东道主身份自吹自擂、而登上冬奥会更高舞台的“失败国家”。事实上，这不仅仅是一场体育赛事。自1924年，在法国夏蒙尼高山滑雪度假胜地勃朗峰脚下低调举行的首次冬奥会开幕式以来，这场四年一度的冰雪事件首次犹如滚雪球般，演变为地缘政治奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧洲最著名的山峰到泰山的山麓，冬奥会很少引起真正意义上的全球关注。1964年，奥地利因斯布鲁克冬奥会，19岁的澳大利亚滑雪者罗斯·米尔恩（Ross Milne）去世，引发了人们的强烈抗议。1988年，在加拿大阿尔伯塔省卡尔加里，无辜的牙买加长橇队因为简陋的装备而备受嘲弄，并成为头条新闻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b10ebc8fd97c86c6c655d81c50f3941</guid>
<title>政冷乐热？冬奥期间日本对华舆论为何如此分裂</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_02_19_626832.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前阵，北京冬奥会开幕式，“#BEIJING2022”也登上当晚日本推特热搜第一位。虽然笔者没法把每条推文都一一认真检看，但整体一瞥的观感，赞美开幕式的文字，应该还是多于阴阳怪气的文字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本雅虎投票栏上给北京冬季奥运会开幕式打10分的网友也接近6成，而东京夏季奥运会开幕式的满分率刚过1成。很多评论也称得上是平实温馨。不过，和这种朴素直白的观感相比，日本主流媒体还是抛出了若干具有强烈“政治导向”的新闻题目，这些新闻下的评论当然也是类似的色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是日本民间对华“情感”分裂的直观体现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是我们熟知的“日本对华负面感情不断上升”。东京大学教授川岛真日前在新加坡《联合早报》发文，认为发达国家中只有两个国家，在疫情之后“对华感情没有恶化”。他认为意大利是“可能与疫情初期受到中国帮助有关”，而日本则是因为疫情前对华恶感已达到九成，所以“没有恶化的余地”。这句式特别像日式冷笑话，但确实是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在另一方面，中日经贸关系仍然密切，日本明星纷纷入驻中文网络平台，中国生产的电子游戏、化妆品、同人创作，甚至有趣的“沙雕”视频也不时登上日文媒体热搜，在社交媒体上与具有“政治导向”的负面新闻分庭抗礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬奥会期间的日本对华舆论也是如此，一面是恶意满满的政治类新（谣）闻（言），一面是欢乐洋溢的穿宇航服的熊猫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/16/20220216163129536.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本记者和冰墩墩的互动，带火了冰墩墩。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本当前大众舆论中这种对华“并行不悖”的分裂态度，不免让人想到早年形容中日关系的那个熟悉概念 “政冷经热”：一边是经济上双边经贸关系与投资非常火热，但另一边，受冷战地缘格局与历史认识问题影响，政治上的双边关系很难有质的提升。那么，借用这个概念，笔者以为今天中日关系，也许可以称为“政冷乐热”。简单来说，就是虽然政治上极度“高冷”，但在“娱乐”或者说“找乐子”问题上，中日网民在话题与兴奋点上表现出一致性，打得火热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，众所周知，日本娱乐文化非常强势，但笔者以为这种“乐热”并不能简单地理解为日本文化对中国的单方面输出。例如前阵，一个中国游戏厂商发布了一款名为《昭和米国物语》的游戏预告，游戏背景是纯幻想性的，假定上世纪日本经济殖民了美国，随后世界末日到来，少女拿起武器对抗僵尸。游戏里所有的设计元素，都表明作者深受日本娱乐文化的影响，但同时，在题材与游戏故事构成上，又极尽恶搞讽刺之能事。这个游戏预告片经日本社交媒体转载后，一度也登上了热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有一些网络右翼感到“破防”，指责中国网民“意图破坏美日关系”，但大多数的评论却相当的“温馨”，大量的日本“御宅族”表示中国玩家真是懂我们啊，理解万岁，云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/16/20220216163446975.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《昭和米国物语》资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么“乐热”比我们过去讲的“文化输出”要更为复杂，笔者以为，这里最重要的原因，是当代娱乐文化的性质正在发生根本性变化，作者（输出者）与读者（接受者）的关系变得模糊了。以前提到外交中的“娱乐文化”，我们首先想到的，多半是可口可乐、迪士尼米老鼠与西方摇滚乐，他们在冷战中的确起到了“武器”的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些文化产品的共同点，是都具有强烈的卡里斯马性。也就是说，它们背后有强势的企业，食品化工、动画与音乐的业内龙头，有“电视”这种集中化、规模化的大众传媒做推广，而食品、动画和音乐的内容生产与推广里面，也有意识地注入了与强调了某些特定的价值，从而成为了冷战中的利矛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的娱乐文化中，曾经也是有很强烈的卡里斯马性的。就以我们最常说的“动漫文化（ACGN文化）”为例，上世纪不少作者被称为“大师”，他们也不吝啬表达自己的政治和社会态度。比如说手冢治虫有不少批判现实作品，宫崎骏讲保护自然环境，《哆啦A梦》赞美战后社会“中流”道德，各种机甲科幻作品反战、反乌托邦，等等。即使是到了80、90年代，动漫作品更为大众化、娱乐化，作者没有那么多“态度”了，但创作方（作者、杂志编辑、媒体和娱乐产业专业人士）主动输出，普通读者被动接受的关系还是很明确的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7a4b00e4ec72217728e601b7395ffcc</guid>
<title>必须争夺中国网民？英美俄微博公开喊话，图什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenXueFei/2022_02_19_626831.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈雪飞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交博弈本无常形，合作抑或竞争均属常态，大国之间的公共外交当然也不例外。哪里有潜在或明显的国家利益与发展利益冲突，哪里就有竞争型公共外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然今天中美俄之间的关系格局已经不同于冷战时期的中美苏三角关系，但随着秉持构建人类命运共同体理念的中国逐渐走进世界舞台的中心，美国与俄罗斯在发生争端时如何在中国开展公共外交进而争取中国社会的支持，正在变成一个非常值得研究的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪以来，除了传统的国际广播竞争，美俄之间还在中国的社交媒体上直接交锋，充分利用信息技术来竞争对中国社会的影响力。下文将首先简要概括竞争型公共外交的研究框架，进而通过解剖美国与俄罗斯驻华使馆的新浪微博这只麻雀，探讨两国在华公共外交的竞争状态，分析两国微博竞争背后的外交政策博弈，并评估两国公共外交竞争的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/18/20220218104004146.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯驻华大使杰尼索夫2021年10月1日在微博发布国庆祝福视频。图自“新浪微博”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;竞争型公共外交的研究框架&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪以来，学术界愈加强调以合作理念为主轴的“新公共外交”，竞争型公共外交一直未获充分研究。本文以“public diplomacy”为关键词在sage数据库进行检索，筛选后得到符合条件的文章68篇，包括8篇书评。其中，只有约10篇文章直接或间接讨论某种竞争型公共外交情形，主要议题有二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，在冲突、战争特别是反恐战中，国家之间尤其是美国与对象国之间如何通过媒介化的公共外交展开竞争，比如美国与塔利班在巴基斯坦的媒体竞争，阿拉伯世界的卫星电视新闻对美国的曝光度、所选议题的重要性等因素如何影响民众对美国的态度，如何通过反美报道激发反美情绪等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，俄罗斯、中国、伊朗等国家如何通过公共外交挑战美国及其所代表的西方世界。赫尔·戴尔等人探讨了三国如何在与美国竞争全球受众影响力上不断创新形式、增加投入，伊利亚·亚布罗科夫通过分析“今日俄罗斯”在美国的节目，认为俄罗斯把阴谋论作为影响美国受众的工具，迈克尔·布斯塔曼特等人讨论了古巴如何通过把自己塑造为美国的受害者来开展公共外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，公共外交研究越来越频繁地援引心理学和传播学的理论资源。以色列学者本·墨借用社会心理学的印象管理与自我呈现理论分析以色列与巴勒斯坦，以及以色列与土耳其的竞争型公共外交。国家就像个人一样，需要采取不同的自我呈现策略来塑造自己在“观众”心中的“预期印象”。如果“预期印象”受到削弱或者得到强化，国家就会出于趋利避害的目的想方设法“操控”观众对事件后果和责任归属的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统理论相比，“新公共外交”理念更强调双向交流，更重视受众的作用。传播学的魔弹理论认为媒介信息只要到达受众就能产生影响，现代传播学则主张受众的主体意志至关重要，受众未必按照传播者的原意理解信息，他们会进行某种“意义协商”，即把信息纳入个人的解释和关系框架进行解读。因此，公共外交的效果，很大程度上取决于目标国受众深嵌在文化中的信念体系是否受到充分的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，拉乌夫·阿里夫等人主张，互联网信息传播虽然很便利但不该过度偏重，人际传播在某些情境下仍然非常重要。这说明，“两级传播”在互联网时代仍然有其价值，这种人际影响理论认为，意见领袖会把从媒体获得的一手信息和自己的解读一并传递给其他人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在互联网时代，现实生活中的邻里、朋侪，以及网络空间的“大Ｖ”，都是这种发挥着“两级传播”功能的意见领袖，他们往往比官方信息更能左右普通人的意义世界，因此在信息时代的公共外交活动中备受重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/18/20220218185713813.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近日，俄英两国在微博的“互动”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美俄在“微博公共外交”的竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2017年12月，中国网民规模已达7.72亿，普及率达到55.8％，总量世界第一，很多国家和国际组织在中国网络空间开设微博账号，向中国网民宣传自身事务和本国政策，展开了一场“微博公共外交的阵地战”。目前已有几十个国家的使领馆在新浪微博上注册了60多个微博账号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和俄罗斯在中国的“微博公共外交”竞争已近十年。美国驻华大使馆2010年５月19日在新浪开通微博，截至2017年底，在７年半的时间里，发表博文18895篇，拥有120多万粉丝，位居所有外国驻华使领馆微博账号粉丝量之首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯驻华大使馆于2011年12月1日开通新浪微博，截至2017年底，共发文4423篇，粉丝量超过17万，虽然比美国少得多，但是俄罗斯同样非常重视中国网民。2014年马航Ｍ17坠机事件发生后，俄罗斯相关机构微博就针对中国网民发起投票活动，希望借此观察中国网民对这一事件的态度。随着网络空间逐渐成为中国民众获取国内外信息的重要渠道，对于美国和俄罗斯来说，微博都不是单纯的政务窗口，而是彼此展开激烈的公共外交竞争的、没有硝烟的战场。这为本文分析这两个国际舞台上至关重要的国家的公共外交竞争策略提供了条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40a51319505000939afd5436e477938f</guid>
<title>丹麦和立陶宛争相邀请美国驻军，扬基饽饽又香了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_02_19_626828.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日，立陶宛总统瑙塞达宣称，将向美国寻求永久驻军，以加强立陶宛的安全。2月10日，丹麦首相弗里德里克森宣布，丹麦与美国已经开始讨论新的防务协议，其中可能包括容许美军进驻。弗里德里克森强调，丹麦的决定与当前乌克兰局势无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前的2月5日，拜登签署命令，向罗马尼亚部署1000人，向德国和波兰增兵2000人，并将再向波兰增兵3000人。在更早的2月2日，拜登已经命令8500名美军官兵待命，准备增援欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国增兵是因为乌克兰局势，这好理解。立陶宛要求美国永久驻军是拉大旗作虎皮，这个也好理解。丹麦邀请美军进驻，这是怎么回事？美军又成香饽饽了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“散装欧洲”苗头又起？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，和平没有维持多久，冷战马上开始，荣归故里的美军立刻回援欧洲。在朝鲜战争期间，驻欧美军兵力从12万迅速增加到37万，在1957年达到高峰的43万。越南战争期间降低到27万，但里根时代再次增兵，达到32万。冷战结束后，驻欧美军兵力迅速下降，90年代中期到00年代中期，大体维持在11万。反恐战争后再次下降到65000人水平，随着时间一直有波动，但大体维持至今。美军战略重点向印太转移，驻欧美军是否会继续削减，这是欧洲关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/14/20220214145600232.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国在欧洲的军事存在（图自半岛电视台）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驻欧美军的主要基地在英国和德国，其中英国主要是空军，德国则空军和陆军都有。这不奇怪，英国作为岛国，处于欧洲战场边缘，是离岸控制的理想基地；德国处于中欧，在冷战时代是抵抗苏军入侵的前线，冷战后则是控制整个欧洲的中央基地，比英国基地更加“脚踏实地”。这次向罗马尼亚调遣的1000人就来自驻德美军，估计在派赴德国和波兰的新增美军中，部分就是为了恢复驻德美军的数量，维持战略机动兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的地理距离是个很容易误解的问题，加里宁格勒到德国边境与沃罗涅什到乌克兰边境差不多远，美国对驻德美军的定海神针作用清楚得很。英国外相作为首席外交官，欧洲地理会烂到把沃罗涅什和罗斯托夫当作乌克兰的，则是令人错愕的，但这是题外话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军的增援是象征性的。增援罗马尼亚的是中装的斯崔克部队，新增增援波兰的是第82空降师的轻装步兵。真要准备抗击10万俄军对乌克兰的进攻，以及蔓延过乌克兰-波兰、乌克兰-罗马尼亚边境的冲突，这三五千人是不顶用的。美军需要立刻向德国增调成师的重装部队，更要增援大量空军战斗机，并迅速向北海和地中海调集航母。这些都有现成的预案，陆军重装备和物资都在欧洲预存，只要人员空运到欧洲，与装备汇合，就可以立刻形成战斗力。空军也是一样，设施和弹药是现成的，战斗机飞过去，落地加油装弹，就能投入作战。美军没有这样的行动，因为美军清楚，俄军进攻并不迫在眉睫，政客的严词厉色只是政治炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但立陶宛和丹麦的姿态超过单纯的政治炒作，代表了欧洲散装化的新动向，更代表了欧美关系的新动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲领头羊心不齐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲团结是老话题了，但欧洲似乎是注定散装的，只有外敌威胁下才能团结起来。战后快80年来是工业革命后欧洲历史上最长的和平时代，只有前南斯拉夫的短暂内战除外，与欧洲历史上的血雨腥风相比，也算不了什么。在冷战时代，苏联算是西欧的外敌威胁。在现在，欧洲的外敌威胁到底是什么，并不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在政治正确的语境里，欧洲国家“不分大小，一律平等”，但事实上，欧洲国家是分三六九等的。德国、法国是一等，其他老欧洲国家是二等，东欧国家是三等，乌克兰、格鲁吉亚、亚美尼亚、摩尔多瓦等前苏联加盟共和国是等外，俄罗斯和白俄罗斯除非发生反政府骚乱，否则是不算入欧洲的。英国则是单列的“异类”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国是欧洲的经济发动机，德国最大的威胁还不是穆斯林移民，而是经济发展开始乏力。作为传统制造业和出口大国，德国对中国的外贸竟然高额逆差。据德国统计局数据，2021年1-11月，德国从中国进口1271亿欧元，增长18.6%；出口952亿欧元，增长10%，顺差319亿欧元。德国对中国的出口主要为汽车和汽车零部件（256亿欧元）、机械（185亿欧元）、数据处理、电子、光学设备（118亿欧元）。德国从中国的进口主要为数据处理、电子、光学设备（429亿欧元）、电气设备（186亿欧元）、机械（112亿欧元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/14/20220214145737179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和德国的贸易无疑是互补的，德国出口集中在高端，中国出口集中在中低端。但在任何时候，中低端在数量上对高端永远是碾压的。德国制造曾经是从高到低“全频谱”的，20年前，北美市场上还有价格亲民的德国制造的裁纸刀、大众厨具家电、圣诞节装饰品，如今基本上绝迹了。在2008年，小布什问默克尔，为什么德国经济能扛住金融危机，默克尔只有一句话：“因为我们还造东西”（Because we still make stuff）。制造业向高端退缩正是美国去制造业的关键一步，德国最担心的不是俄罗斯的坦克，而是中国制造。德国将把中国作为“系统性的对手”并不是空穴来风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但德国制造业依然是欧洲最强劲的，甩其他欧洲国家几条街。其他欧洲国家与德国的经济落差越来越大，欧元区越来越受德国主导。这是马太效应在发力，进而影响欧洲政治的经济基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国对俄罗斯的战略意向也更加理解，不认为俄罗斯重回扩张主义道路，只要不是无底线压迫俄罗斯，就没有俄罗斯强力反弹的问题。这也是法国的认知，而且未必不是美英高层的实际认知，只是美英由于政治需要而炒作俄罗斯威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是欧洲的政治灵魂，至少法国自以为如此。法国的经济早就不行了，与俄罗斯之间还有德国挡着，最大的威胁更不是俄罗斯，而是经济重振、就业、北非移民。法国也不想抓住俄罗斯没事找事，但法国对重掌欧洲的政治领导权很热衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟一向是以法德为核心的。在2008年以前，法德联盟基本上是德国出钱、法国动嘴。但在2008年金融危机中，德国不再满足于出钱，而是直接抓住了欧洲的钱袋子，使得法国的动嘴成为嘟嘟囔囔，德国才一言九鼎。危机后，德国“懂事”地再次退入后台，但保留了“一票否决”的权力，台面上的事就留给法国去做了。这也正是重回戴高乐主义的马克龙热衷的，在乌克兰危机中试图把主导权从美国手里拿回到欧洲，但法国离重回“欧洲领导”还有很长距离。在经济议题越来越主导各国政治的现在，德国的“事实领导权”实际上是在加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国本来就对欧洲若即若离，脱欧后更是成为欧洲孤儿了。不仅是政治孤儿，也是经济孤儿，北爱尔兰“关税后门”的问题可能激化与欧盟的经济矛盾，并通过“爱尔兰问题”激化与欧盟的政治矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的存在感在于充当欧美之间的纽带和桥梁，英国必须制造一个欧美的“共同敌人”，才能找回这个位置。冷战结束、苏军威胁消失后，英国一直在不断炒作，从前南斯拉夫的“共产主义威胁”，到利比亚，到叙利亚，到现在的乌克兰，英国需要一个“欧洲的共同敌人”，一方面把“欧洲的羔羊们”吓到一起，一方面拉住美国，自己则作为纽带，所以现在对炒作“俄罗斯威胁”特别起劲，尽管英国其实是离“俄罗斯威胁”最遥远的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国所为与美国是默契的。美国也需要一个欧美的“共同敌人”，才好把欧洲聚拢到自己身边，并把英国推上去，作为“一人之下万人之上”的九千岁爷，既控制欧洲，又便于美国把战略资源转移到印太。不过美国不能过度脱欧，否则英国又要失重了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa1df992a286730a5b341ff9415e2872</guid>
<title>美国炒作奥运期间“开战”，只会使自己像个反派</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2022_02_19_626827.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/ 托马斯·W·鲍肯二世】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是托马斯·W·鲍肯二世，《中国与我们的世界》节目主持人，我们要聊一聊世界上正在发生的一些重大新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在什么是非常重要的？我们在中国首都举办奥运会，我很荣幸能参观并观看开幕式，这是一个了不起的事件。就在几天前，我看了德国对中国的冰球比赛。那么，除了观看体育赛事之外，奥运会还有什么意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们谈谈奥林匹克休战，奥运会休战始于公元前776年的古希腊时代，当时希腊和敌对城邦之间举办了很多比赛。这些城邦一直以来处于战争状态，相互争斗，有着重大冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/16/20220216160937747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1994年，挪威利勒哈默尔冬季奥运会上，奥运选手和残奥选手点燃了和平之火。来源：Share America&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在奥运休战期间，当各地人们前来参加奥运会时，大家希望他们能安全出行，任何国家或竞争对手都不允许骚扰其他国家或发动战争。奥林匹克休战是奥运会的一个非常重要的方面，我相信这比奥运会本身更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥林匹克休战的理念其实非常简单，在当今世界，任何派遣运动员或有外交官出席的国家都应该遵守奥林匹克休战协议。今年的奥运会从2月4日的开幕式一直持续到残奥会3月15日闭幕，所以这次奥运会休战的时间约为6周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我参加开幕式时，听到国际奥委会主席托马斯·巴赫发表了一个非常有力的演讲，我感觉很棒，他表现出了极大的勇气，那是一个感人的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他呼吁全世界所有民族国家和人民尊重奥林匹克休战时，得到了在场观众的热烈掌声。巴赫是对的。不幸的是，我们已经目睹了众多政治和“反华”情绪，是如何让更多人反对奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京冬奥会开幕式举行之际，你去看西方媒体，就可以看到很多西方国家的政府都在谈论中国，但他们对中国的态度非常糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，巴赫表现出很大的勇气来到北京、发表演讲，并提醒大家——不仅仅是像我这样的观众们，也包括出席开幕式的中国国家主席习近平和许多其他外国领导人。这是现场直播的活动，巴赫的演讲重点很简单，他想告诉全世界，不仅为允许中国主办奥运会、以及为这一赛事作出贡献的人们感到自豪，而且参与奥运会的所有民族国家都必须向奥林匹克休战致敬。正如我之前所说，这是一个民族国家同意在这6周的时间内不打仗、不参与任何军事冲突的时刻，这一点非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样重要的是，中国有权利、并理所应当地主办奥运会。许多人批评中国不是民主国家，中国有“人权问题”。我想说的是，没有哪个国家是完美的，包括中国在内。但当你真正想到奥运会时，你会想到所有的民族国家，以及所有官方认可的民族国家。根据联合国的规定，主权政府可以参加奥运会，无关乎所谓的“民主”。奥林匹克休战，最重要的是尊重和平，鼓励各国进行良好对话，尽管它们之间可能存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/17/20220217104959276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月2日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国大会通过2022年北京奥运会休战协议，强调体育对促进和平与团结的贡献。来源：奥林匹克官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些热衷于在奥运会上玩政治游戏的的美国人，开始显露出这个“自由国度”的阴暗面，可以看出这个“自由国度”正在转变为一个缺乏体育精神的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登宣布对北京冬奥会的声明后不久，法国总统伊曼纽尔·马克龙表态称，法国运动员和他们的外交官不会抵制北京冬奥会。他向拜登解释，如果中国有“人权问题”，那么通过外交阻挠并不能说明什么，美国也应该禁止其运动员参加奥运会。马克龙还安排了与习近平主席的会谈。现在的中法双边关系正在加强，马克龙可以成为北京在中欧关系方面的关键调解人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登想通过外交操弄来破坏北京冬奥会，只会促进中国在世界舞台上的地位和繁荣，许多来自非洲和拉丁美洲的国家领导人立即与北京签署了更为有力的贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国可能并不是众多国家的“朋友”，但它仍然是一个令人惊叹的美好国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>