<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e2ad3b301e1f12fb72cf26e7cdbe62b</guid>
<title>一周军评：尴尬的B-1B与美国战略空军</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_01_07_721519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周是2024年的第一周，然而世界并未因为辞旧迎新就停止动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌在新年之际互相进行了大规模袭城，根据西方媒体报道，朝鲜提供的弹道导弹在俄乌战场上首次“亮相”，也让朝鲜这个俄乌战场上的“利益攸关方”又多了一种影响战局的手段。同样在本周，一架美国空军的B-1B战略轰炸机在美国本土坠毁，作为冷战结束后坠毁的第一架B-1B轰炸机，这次事故可能会对美国战略空军带来更多的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌战场上的“新武器”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年12月底开始，似乎是要对这一年的俄乌战争有所交代，俄罗斯与乌克兰又重新对对方展开了大规模袭城攻击。2023年12月29日，俄罗斯对乌克兰多座城市和目标发动了导弹和无人机袭击，造成至少39人死亡，159人受伤；30日，乌克兰使用多管火箭炮对俄罗斯别尔哥罗德市市中心进行了攻击，导致至少21人死亡；12月31日，俄军又对位于哈尔科夫的乌军“决策中心”和多个军事设施目标进行导弹打击；2024年1月1日，乌军向顿涅茨克和布良斯克州进行了炮击和无人机攻击；1月2日，俄军又用导弹和无人机对基辅地区的乌军军工企业发动打击；此后的1月3日、4日，俄乌也各自宣布拦截了对手发射的大量导弹和无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/06/20240106152116893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这类军事行动中，平民伤亡与其说难以避免，不如说是双方行动的目的之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄乌这两个幅员广阔、不缺可打击目标的国家来说，互相进行这类规模不大不小的袭城战，除非炸死什么不可替代的高级军政要员，否则除了造成一定人员伤亡、短期内给双方民众带来一定程度民心士气的打击外，很难产生所谓“几弹定胜负”的决定性打击效果。每天向对方发射多少枚导弹、同时努力拦截对方多少枚导弹的活动作为总体战的一部分，不可过度看重但也不可毫不在意，成为一种稳定的“战争物资”支出手段，消耗对方的防空反导物资，消磨对手的战争信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，有关“朝鲜弹道导弹”的消息就登上了国际媒体的版面。美国白宫国家安全委员会发言人约翰·柯比向记者们透露，俄罗斯最近使用朝鲜提供的短程弹道导弹对乌克兰发动了若干次打击，并称美国将对这种武器交易施加额外的制裁。他在去年年底的时候表示，俄军至少使用了一枚朝鲜弹道导弹对乌克兰进行了打击，而在1月4日更表示，俄军发射了“多枚”朝鲜导弹参与到大规模的袭击中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/06/20240106151904833.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从产能来看，朝鲜确实有能力向俄罗斯出口一部分弹道导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管朝鲜和俄罗斯都否认两国进行了军火交易，但从去年下半年以来，所谓“朝鲜向俄罗斯提供百万发炮弹”的消息在几乎没有确凿证据的情况下四处流传，现在逐渐成为某种俄乌战局观察家们的基本共识，由此看来，朝俄在武器装备上的物资流动也许不能称之为“军火交易”，但两国在这一领域出现某种“产品交割”确实是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，朝鲜作为传统的苏联盟友，长期以来装备和仿制各种苏式武器装备，本国多种武器弹药与俄军系出同门甚至完全一致，朝军装备的152毫米加榴炮、122毫米榴弹炮、122毫米火箭炮等的弹药理论上可以直接在同类型的俄军装备上使用。特别是随着俄军在战场上损失的装备增多，被迫启封大批旧式装备之后，朝鲜弹药在俄军装备上的“无缝衔接”变得更加容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，身处朝鲜半岛这样一个依旧处于大规模全面战争边缘的地区，长期奉行先军政治的朝鲜为了备战打仗生产和囤积了海量的弹药，的确有能力向俄罗斯提供支持俄军一段时间消耗的弹药数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年下半年传出所谓“朝鲜对俄移交百万发弹药”的消息之前，互联网上曾出现过零星的“朝鲜弹药现身俄乌战场”的报道，但多数是一些朝鲜在上世纪80-90年代出口到中东地区，随后流散于国际军火市场，最后被各路军火掮客替北约搜刮后供乌军使用的零散弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今所谓的“朝鲜炮弹大规模送俄”虽然有诸如火车站卫星照片之类的线索，却几乎没有看到来自一线的弹药证据，反而令人感受到了大规模官方掩护活动存在的可能——毕竟这些弹药上一看便知的“朝鲜元素”主要是可以洗去、遮盖和涂改的油漆标识，至于更加细微的炸药成分、装填工艺等差别，既难以在战场上进行，又难以被公众所轻易理解，自然缺乏一目了然的说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，反倒是一系列“朝鲜弹药炸膛”和“朝鲜弹药打不准”的段子在互联网上流传，最初用来嘲讽俄军，后来也逐渐消失不见——毕竟谁都明白，在已经进入总体战状态的俄乌战场上，打得不准没有那么糟糕，没有弹药才是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炮弹、火箭弹上的这一番道理在弹道导弹领域同样适用，只不过在技术含量更高的导弹上，朝俄之间的状况有不少差异。从存量规模看，由于朝鲜完全掌握固体火箭燃料技术的时间较晚，朝鲜手中基于“飞毛腿”导弹仿制发展而来的“火星”-5/6/7系列弹道导弹，从上世纪80年代持续生产到本世纪前十年，肯定是数量最多的，但这些液体燃料弹道导弹不仅发射准备时间长，隐蔽性差，精度也较差，基本不具备对于乌克兰坚固点目标的有效打击能力，性能上不符合俄军的使用需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这些导弹无论是使用的地面发射准备车辆配置还是导弹本身的结构，都与俄乌在战场上使用的固体燃料弹道导弹有着根本性差别。一旦发射车辆暴露在对方侦察手段下，或者导弹残骸为乌方所掌握，则朝鲜向俄罗斯提供弹道导弹的消息将毫无遮掩，而前二者几乎是弹道导弹在战场上使用后必然会暴露的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/06/20240106151747373.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外界确实也在用导弹内的结构相似来推测导弹的来源&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是固体燃料弹道导弹，排除掉定位和构造都过于独特的朝鲜“超大型放射炮”，考虑到朝鲜掌握大规模量产此类导弹的时间，朝鲜近年来频繁亮相的“火星”-11系列（此前被戏称为“金斯坎德尔”）的短程弹道导弹，由于其造型和发射车都与“伊斯坎德尔”类似，就成了相对比较符合对于导弹性能的要求，同时相对不容易暴露身份的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到朝鲜“火星”-11在2019年就进行了首次试射，发展至今已经相对成熟；加上朝鲜在2022年这一年内试射了92枚弹道导弹和其他导弹，并多次对外展示其导弹生产厂房，显示其具备充足的导弹生产能力，朝鲜向俄罗斯提供一批相对先进的弹道导弹这事儿，至少在纯粹技术层面上并非毫无可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方公布的相关所谓“证据”来看，虽然美国白宫国家安全委员会发言人的指责可以算是美国对于此事的某种官方态度，但自2003年以来，美国在辨识别国武器装备上的专业度和可信度已然破产，根本承担不了多少信用，反而是部分媒体和社交账号上认为落在乌克兰境内导弹的部分弹体结构及燃气舵照片更有说服力：这些导弹结构从特征上看既不太像战前俄罗斯生产的“伊斯坎德尔”，也不像乌克兰战前装备的“圆点”-U，反而与朝鲜此前官方公布的图片里部分结构类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也符合朝鲜导弹在总体设计上参考苏联导弹技术，但在具体产品设计上又自力更生的一贯特点。哪怕这些导弹内外的结构因为飞行中的高温已经严重烧蚀，根本看不到弹体内外的标识文字（朝鲜甚至很可能在交付给俄罗斯导弹之前已经抹去了朝鲜文字），它们来自朝鲜的可能性依然相当高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/06/20240106151707890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰方面发布的导弹残骸照片，可见其燃气舵结构确实与“伊斯坎德尔”不一样&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到俄乌战场上的巨大消耗与朝鲜弹道导弹的实际产能，朝鲜即使能够向俄罗斯交付一部分弹道导弹，其数量也只够作为俄罗斯总体战中弹道导弹消耗的一种补充，对于俄乌战场的局势，目前来看很难会产生根本性的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于朝鲜半岛而言，这意味着朝鲜自行研制的弹道导弹性能在一定程度上已经获得了其导弹参考对象国的认可，并难得地经受了实战考验。对缺乏大规模试射导弹环境和条件的朝鲜来说，这一切都难能可贵，而对于在朝鲜半岛及其周边还要继续应对这些导弹的其他国家来说，这一消息可能就不那么美好了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f08dfa598df256122b45d1ac0643679</guid>
<title>我们能不能敏感于“南方小土豆”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RUC/2024_01_07_721515.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ RUC新闻坊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着哈尔滨旅游的爆火，“南方小土豆”一词泛滥社交网络，蔓延至官方媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在土豆文学中，没见过世面、身高不够的的南方人是被“高大东北人”争相“宠着、哄着”的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当玩梗愈演愈烈，有网友感知到不适，认为“南方”与“土豆”涉及地域与身高的双重歧视，即便萌化也是对人的物化。但也有官媒发文称“不必对‘南方小土豆’的说法过于敏感”，这不过是一种“亲昵的爱称”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们该不该敏感于“南方小土豆”这一称谓？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代社会，身高对个体自我认同及其在人际、群际互动中的影响越来越大。许多人因身高而焦虑、自卑，甚至为此接受“断骨增高”等风险极高的手术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RUC新闻坊曾分析知乎10027条相关讨论、微博721个相关话题，并采访了多名曾受身高问题困扰的青年，探究身高如何被建构为一种“问题”和“病症”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，对有身高焦虑的人群而言，再可爱或善意的调侃，也可能是沉重的。同时，大面数据也表明，“南方土豆”可能是一种过时的刻板印象，社交媒体夸张了身高的区域差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我想长高”：人们距离理想身高有多远&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最萌身高差”“女生有多在乎男生的身高”“女生身高155的感受”“女生身高160有多可爱”“男生身高170算矮吗”“男生身高170以下的感受”……在微博热搜上，与身高相关的话题常常榜上有名。根据相关微博话题讨论内容，社交媒体上对男女身高的关注点基本一致，所建构的理想身高分别为男性180cm，女性165cm。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/05/20240105150702809.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么现实生活中的身高分布情况如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据各省国民体质监测公报中的身高数据（由于部分省份未具体公布相关数据，RUC新闻坊在每个地理分区选取了1-2个省份作为代表）和《中国2010人口普查资料》（即第六次全国人口普查结果，第七次人口普查暂未正式开启）中的人口年龄结构估算20-59岁年龄群体的整体平均身高，可以看出，身高分布有着较为明显的地域特征。东北、华北与西北地区男性平均身高在全国男性平均身高之上，而华中、华南、西南和东南地区则在全国平均值之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使是平均身高最高的华北和东北地区，20-59岁男性的平均身高也只有不到172cm，而其他地区的男性平均身高均未达到170cm，贵州地区仅为165cm。另外，北京市平均身高最高的群体（20-24岁男性）的平均身高为173.4cm，也同180cm的“标准”存在一定距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/05/20240105150206934.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当理想照进现实，对高个子的向往和低水平的平均数之间的差距，触发了“不达标者”内心的失落感。那可望而不可即的几厘米，似乎成为了理想人生面前的最后一公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了弥合理想和现实的鸿沟，人们使出浑身解数。有的试图以生理规律为突破口，采取吃钙片、喝牛奶、锻炼拉伸等方法，希望能够抓住青春的尾巴，实现“二次发育”。有的则选择了穿增高鞋、塞鞋垫、改变发型穿搭等物理手段，希望能从视觉上改善个子不够高的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/05/20240105150223734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，同生理规律斗争的赢面终究太小，而物理手段“治标不治本”，于是长高需求迫切者走向了一条看上去更加科学有效的道路——做增高手术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“断骨增高术”又叫“肢体延长术”，通常应用于严重创伤、脊柱侧弯、肢体不等长等先天性畸形患者。一般要先把患者的骨头敲断，再用外固定支架进行固定，根据人体组织再生能力和特点，每天进行拉伸和延长。在我国，国家条例明令禁止除医疗目的以外的肢体延长术。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/05/20240105150240291.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be537f05bee4070859ee33e7973ddecc</guid>
<title>房子越盖越高，环境越来越差，如何解决中国农村的“发展悖论”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangyahua/2024_01_07_721514.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
面对城镇化的大趋势，中国农村的发展之路何在？村超做对了什么，在边远的西南走出乡村振兴的独特路径？浙江“千万工程”长达20年的探索，又提供了哪些成功经验？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月25日晚7点，人文清华讲坛，公共治理专家、清华大学公共管理学院副院长、清华大学中国农村研究院执行院长王亚华教授发表演讲《一个村超与千万村镇》，带领大家从公共治理角度认识中国农村问题，指出有效的公共治理是乡村振兴的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/03/20240103162732906.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王亚华：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老师们、同学们、线上的朋友们，大家晚上好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年到了年终，大家都会忙着做一年总结，各行各业会做一年盘点，国家有关部门也发布了过去这一年的十大新词。当然有些词我是比较熟悉的，特别是其中的“村超”。因为今年村超是媒体重点关注的事件，我作为研究农村问题的学者，认为村超的火爆有一些经验值得总结。所以我想，能否把村超作为一个典型案例做一下剖析，同时也对比多年来我国各地乡村振兴的案例，探究有无共同的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/03/20240103162824143.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;283&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村超有多火爆？让我们来看一组数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去半年，村超的举办地贵州榕江已经接待了520万旅游人次，获得旅游综合收入近60亿元，全网话题浏览量达580亿次，国内外超过1000家媒体报道。在过去半年里由于村超的火爆，有150多家企业入驻，20多个项目落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村超的举办地榕江地处我国大西南贵州的黔东南苗族侗族自治州，非常偏远。榕江自然条件比较恶劣，像很多贵州的其它地区一样，天无三分晴、地无三分平、人无三分银。它的经济发展也比较滞后，人均GDP只有全国平均水平的37%，人均收入明显低于全国平均水平。产业结构比较低下，基本上没有什么像样的工业，农业占GDP比重高达26%，相当于我国35年前的整体水平。县域人口大量流失，常住人口大大低于户籍人口，是一个典型的人口流出县。榕江是我国最后一批脱贫县，2020年11月才脱贫。作为这样一个县，出现了村超这样出圈火爆的热点事件，不免让人有点吃惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
榕江作为我国众多乡村中的一员，实际上也非常有代表性，它一定程度上折射了我国乡村发展的大背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;/乡村发展困境/&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;村庄萎缩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着改革开放以来城镇化的加快，过去几十年间，我国村庄不断萎缩。1995年以来，行政村和自然村都消失了将近40%，平均每一天有27个行政村消失，138个自然村消失。为什么这么多村庄消失呢？一方面是由于迅速的城镇化过程，很多村庄并入了城市成为社区；另一方面是城镇化进程导致人口从农村向城市大规模迁移。中国农村人口在1950年大约为5亿人左右，其后不断增长，到1995年达到一个最高峰，将近8.6亿人，之后又不断下降。去年常驻农村人口只有不到5亿人，也就是说，在过去27年间，平均每一年农村流失的人口有1300多万，所以可以理解为什么有这么大规模的村庄萎缩问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种变迁趋势是任何一个现代化国家在转型过程中必然要经历的过程。中国在过去70多年间，农业GDP占总经济比例不断降低，农业劳动力占总劳动力比重不断下降，农村人口占总人口比例也不断减少。农业占GDP比重从1952年超50%到现在只有7%；农业劳动力占比从建国初期的80%以上到现在大概是24%；农村人口占比从新中国成立之初将近90%到现在大概为35%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这三个比例的结构变动很快，但与完成现代化转型的发达国家相比，我国距离农业农村现代化转型的完成还有很大差距。比如，我国目前农业劳动力占比，相当于日本60年前、美国100年前、英国150年前的水平。这是因为，新中国刚成立时，产业结构过于低下，绝大部分人口在农村，绝大部分劳动力聚集在农业，所以需要通过很长的时间来追赶发达国家和实现现代化转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02农村空心化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常发达国家农业占GDP比重为1%左右，农业劳动力占总劳动力比重在2%左右，农村人口占总人口比重在20%以下。可以预见，我国还需要花几十年的时间来完成这三个转型。由此也可以预言，中国农村的人口会进一步流失，总量会越来越少。据预测，到2035年中国农村人口大概会下降到3.5亿，到2050年会进一步下降到2.5亿左右。所以未来中国农村人口继续流出是大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这样的趋势不加遏制的话，乡村将更大规模衰败、凋敝甚至衰亡，所以这就是我们当代中国农村面临的基本困境——包括人、地、钱全面流失，这种流失的规模非常巨大。改革开放以来，人口平均每年流失一千多万，导致农村严重的空心化问题。中国农村的三留守问题，留守妇女、留守老人、留守儿童，主要是由于人口流失造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地长期取之于农用之于城，我们的城市和工业从农村大量征地，但是收益却很少回到农村。同时，由于大量农民工外出打工，农村有大量宅基地闲置。根据国家第七次人口普查数据表明，目前农村闲置的宅基地和房子高达133亿平方米、6000-7000万套住宅。同时，农村的资金长期流向城市支持工业，使农村长期面临资金空心化的问题。尽管近年来，我国加大了惠农支农的信贷支持，但“三农”信贷在信贷总额中的比例仍然不断下降。面对这样一个大趋势我们必须做点什么，否则后果将不堪设想。2017年党的十九大提出实施乡村振兴战略，就是为了能够避免乡村的全面衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03资源禀赋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了刚才说的这个符合全世界规律的转型因素，我国的“三农”问题还有自身的国情原因。我国的人均资源禀赋较低，人均一亩三分地，户均不到10亩地。第三次全国农业普查数据表明，我国一共2.3亿个农户，平均每个农户种的地只有7.8亩，耕种大于10亩地的农户只有2000万户，所以小农户为主体是我们的基本国情农情，且在未来几十年很难从根本上改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/03/20240103163029634.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全世界来看，“小农户为主体”的基本国情如果要实现现代化比较困难。放眼世界，大致有三种农业发展模式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种是“盎格鲁-撒克逊”模式，它是以美国、加拿大、澳大利亚为代表的新大陆国家。这些国家人少地多，平均每个农户经营的规模巨大，所以农民种地比较容易变得富裕；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种模式叫“莱茵”模式，欧洲国家人均占有土地没有新大陆国家那么多，农户经营的是中等农场规模。欧洲国家农产品价格较高，农业合作组织发达，政府也给予很多支持，所以农民的日子也比较好过；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种就是东亚模式，包括日本、韩国、中国和很多东南亚国家。人多地少，土地细碎，导致这些国家农民种地很难挣到钱，劳动生产率非常低。我国经过十年的土地流转，现在平均每个农户种的地多了一点，大概也就10亩地，相当于0.7公顷，仅相当于欧洲平均水平的1/25，相当于美国农户平均经营规模的1/240，当然这只是平均数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在2015年访问过加拿大大不列颠哥伦布省北部的一个农场，很吃惊地发现确实是很少的人种很多的地。三口之家，一对夫妇带了一个孩子种了5万亩地。我问他们，这么多地种得过来吗？他们说种不过来，农忙的时候还要再请几个帮工。但是就算请几个帮工也不会超过10个人。5万亩地相当于我国一个中等乡镇的土地规模。这个加拿大家庭居住的地方占地十几亩，全是各种大型农房，里面放着各类现代化农业机械。从犁地、播种到运输、收割，一应俱全。他们家院子里面有很多大粮仓，里面满满装着收割好的燕麦。所以发达国家的农民非常富裕，这和资源禀赋密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我国人均资源禀赋太少，虽然精耕细作但农业劳动生产率非常低。据测算，中国农业劳动生产率只比世界平均水平略高一点，与发达国家特别是农业强国相比有巨大差距。我国农业劳动生产率目前大约只是美国的1/17，也就是说，17位中国农民辛苦一年的劳作相当于1个美国农民一年的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/03/20240103163106904.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;247&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张图上显示了11个农业强国。哪些国家可以归入农业强国，目前在学界有争议，这是其中的一种划分。这11个农业强国是大家非常熟知的一些发达国家，全世界如果按人均GDP超过2万美元作为标准，发达国家大概有40多个，而这40多个中顶多有10几个是农业强国。所以是发达国家不一定是农业强国，但农业强国一定是发达国家。2023年中央一号文件提出强国必先强农，农强方能国强，因为农业强了，国家肯定就强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，农业强国之间也是有差异的。农业劳动生产率最高的是以色列，以色列在沙漠种粮食、蔬菜、瓜果，其农业劳动生产率甚至高于第二、第三产业，是我国的25倍。这些国家里面比较低的是日本，日本是我国的4.4倍。日本农业也属于东亚模式，由于人口绝大部分到了城市，种地的人只有200万，平均每一家种大概10公顷的地，虽然它的资源禀赋没有欧洲好，但是科技能力比较强，所以也跻身农业强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;04劳动生产率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业劳动生产率低下是导致中国农村困境的根源，也是农民收入低的根源。目前来看，虽然国家给予了很大的支持，过去十几年农民的增收速度甚至还快于城市，但是现在城乡收入仍有2.45倍的差距。农村和城市之间的鸿沟并没有从根本上消除，主要原因就是农业劳动生产率偏低，一方面低于世界上其他国家，另一方面也低于我国第二、第三产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在农民总收入构成中可以看到，农民目前最重要的收入来源是打工收入，我们称之为工资性收入，大概占42%。第二位才是农业经营收入，大概占35%。如果一个农户种粮食，他一年赚的钱相当于一个农民工在外打工一个月的收入，所以种地不挣钱，这就是农民只要有能力都会出去打工的原因。这也决定了中国绝大多数的农民都是兼业农民，主要从事其他工作，捎带着种种地，这是小农户国情导致的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;05农业科技&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了资源禀赋的原因，我国的农民收入低、劳动生产率低的另一个重要原因是农业科技不发达。目前，我国农业科技的贡献率只有62.4%，与发达国家平均80%以上的水平相比还有相当差距。农业最基础的资源投入是耕地和水资源，我国耕地稀缺，水资源也稀缺，所以我们要严守18亿亩耕地红线，还要大力建设节约节水型社会，以水安全保障粮食安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有限的基础资源条件下，农业发展主要靠科技，一是农业机械设备的投入，二是种业提供支撑，而这两个方面我国和发达国家之间有较大差距。目前我国的农作物综合机械化水平只有73%，与发达国家90%以上的水平相比有相当的距离。同时我国种业整体也还处在生物育种阶段，而发达国家已经普遍进入到智能育种阶段。我国掌握自主育种技术的公司非常少，所以要实施种业振兴计划来填补这个短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了弥补机械化方面的不足，我国还必须大力研发先进的农业机械。面向数字时代，未来农业的前进方向是大力发展智慧农业。目前，我国智慧农业的关键核心技术还处在一个比较初级的阶段，我国的农业物联网技术刚刚起步，与发达国家之间的差距较大。所以未来如何抓住数字时代的机遇，加快智慧农业的发展是个大命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说了这么多是想展现中国农业农村发展的基本时代背景，在这个背景下讨论乡村振兴的意义。有些人会问，既然乡村发展困难，社会的大趋势是城镇化，那为什么我们还要重视农村呢？最重要原因在于，农村拥有的核心功能是不能缺少的。比如，农村所具备的经济功能，它提供粮食和农作物，是一个国家赖以生存的基础；农村提供生态功能，绿水青山是生态屏障；同时农村也提供文化功能，它是文化传承的载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明本质上是农耕文明，农村是中国人的根，中国人都有寻根的文化。什么是寻根的文化？就是我们念念不忘的故园，希望望得见山、看得见水、记得住乡愁，这是中国人的诗意生活。而这实际上就源于农耕，所以乡村是中国传统文化的载体。无论现代化怎么发展、工业化怎么发达，农村是不可或缺的存在，农村的核心功能是现代化的刚需。所以任何国家都不可能放弃农村，到了一定阶段，都要提出类似乡村复兴、乡村振兴或者新农村等行动纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国2017年以来，大力实施乡村振兴战略具有重大的时代意义。健全现代经济体系，守护生态屏障，建设美丽中国，同时也能够传承中华民族的优秀文化。我们要千方百计增加农民收入，这对于实现共同富裕非常重要。因此，乡村振兴战略不是可有可无，而是意义重大。当然，我们看了很多的趋势和案例后，深刻地意识到这个过程艰难，任重道远。这也是当我们看到榕江村超这个案例之后感到兴奋的原因。因为像榕江这么偏僻落后的地方都能够振兴，如果其他地方也做对事情，是不是也能够振兴？所以这是一个非常值得挖掘的案例。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>408338ba00c4539fc74d9d630a429be8</guid>
<title>人工智能时代，人类又面临“奥本海默时刻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/KaiBird/2024_01_07_721513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
奥本海默，一个复杂的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是如何成长为一个核物理科学家的？和共产主义到底是什么关系？在政治上无比天真的他，是如何落入政治构陷的？在科学和人道之间，又是如何做出决定的？在知道自己研究的原子弹将带来大量无辜平民伤亡时，他的忏悔又有多少真诚？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，诺兰电影《奥本海默》的上映，掀起了一股“奥本海默热”。同年，《奥本海默传》再版发行，观察者网专访传记作者之一凯·伯德，再次重新认识和思考奥本海默及我们这个时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3270835014629345269&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;欢迎来到中国，凯·伯德先生。祝贺您2005年与马丁·舍温合著的《奥本海默传》最近由中信出版集团再版发行。这是本获得普利策奖的传记，关于一位领导曼哈顿计划，造出世界第一颗原子弹的理论物理学家。只看过诺兰电影版，没有读过原著的朋友，强烈建议去读一下。但我们开始谈论这本书之前，我想先谈谈您。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您的名字，凯，单音节的名字在美国并不常见，但中国人则并不陌生，蒋介石的介也是这么拼的。所以我查了一下，惊喜地发现，原来这个字来自您父亲的朋友许芥煜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;许芥煜，对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;芥就是芥菜、小草，轻微的事物，煜就是明亮。这大约就是传记作家的工作，把著名人物的生活细节拼成故事，见微知著。来自家庭的熏陶，以及您在中东印度等地成长的经历，对您的职业轨迹有何影响？我知道您原本是名记者，后来选择成为传记作家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;你提到了许芥煜，我名字是跟着他取的。我父亲年轻时，还没生我的时候，跟他在俄勒冈大学结识，然后决定给我取他的名字。有意思的是，许芥煜后来当了中国文学教授，而且也成为了一名传记作家，写了本关于周恩来的传记。或许我早已注定要当传记作家，当然我其实不太相信命运，但我相信机缘。我成为传记作家属于机缘巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你提到我是在美国以外的中东和印度长大的。我父亲当了外交官，所以我儿时最早的记忆是关于耶路撒冷、贝鲁特、沙特阿拉伯、开罗和印度。直到上大学，我才回到美国生活，感觉自己像个侨民，故乡的异客。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/05/20240105095443897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;许芥煜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;您得学着去融入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;我意识到，我不太了解美国。所以20多岁的我进入了新闻行业，一部分原因是我想回到中东和印度，回到我童年的地方，成为一名驻外记者，为纽约的媒体比如《新闻周刊》《国家杂志》工作。我喜欢新闻行业，因为可以探索这个我所不了解的国家，毕竟不在这长大。我认为记者生涯很好地训练了我成为传记作家。你得学会采访，学会研究，学会快速写作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;传记作家和记者的工作有什么不同？我自己也是名记者。两个职业都在讲故事，但传记作家可能讲某个人的人生故事。那您要讲述什么，该如何选择？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;它们有相似之处。正如我所说，做新闻是成为传记作家很好的训练。我认为美国最好的传记作家曾经都当过记者，比如罗伯特·卡洛，给林登·约翰逊、罗伯特·摩西等人立传的作家。但两者确实不一样，写传记需要潜心研究和学术写作。我觉得传记这种体裁是最难把握的学问。写一部典型的传记至少需要五年时间。研究几乎是无止境的，你深入另一个人的生命就会发现，它如此复杂，你知道的永远不够多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;你永远不知道你还有什么不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;对，而且在关于某个人可知的一切中，你已知的东西往往存在缺漏。不过，好在有记录，有报章报道，有日记、信件和采访。所以很有意思，就像寻宝游戏。你深入档案，翻阅一箱箱资料，一袋袋文件。你得非常耐心，也许花上六个小时，能发现一封很棒的信，正是你要找的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;那太满足了
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;这非常耗时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;您刚才说您想了解美国，以一个“外人”的视角，来了解美国。写名人传记如何帮助你了解美国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;我选择的主角都是我感到好奇的人，20世纪冷战、越战时期的那些有权力、有影响力的男人，或者在美国中东政策里扮演重要角色的外交人物，能通过他们来解释这段历史。所以我第一部传记写的是约翰·杰伊·麦克罗伊。今天他不算很出名，但他曾经被非正式地称为美国外交建制派的主席。外交建制派是一个由决策者、律师、学者组成的精英俱乐部，他们出入政府，给总统献计献策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦克罗伊的人生非常精彩，他在二战期间担任助理战争部长，工作内容之一是监督曼哈顿计划，监督罗伯特·奥本海默在洛斯阿拉莫斯的事业，但他也在二战期间把日裔美国人关进集中营，而且当美军情报确定了奥斯维辛是死亡集中营时，他仍然决定不轰炸奥斯维辛，因为他认为这属于挪用军事资源，不利于作战。他不太相信奥斯维辛真的像人们说的那样，是个死亡集中营，成千上万的人被送进毒气室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反正他是个很有争议的人物。战后他成了世界银行行长、美国驻德高级专员，50年代担任大通曼哈顿银行行长。他是艾森豪威尔总统亲近的顾问，越战期间又为肯尼迪和约翰逊总统工作。他曾是名权势通天的律师，为中东的美国石油公司工作。他甚至还为罗纳德·里根工作过。所以他给美国带来了令人难以置信的、几十年的漫长影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;麦克罗伊、邦迪兄弟、罗伯特·艾姆斯、奥本海默、罗伊·科恩，您选择这些大众知名度较低，但在华盛顿政治圈内影响深远的人物。我明白了，您是想揭示暗影中的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;正是。如果你读这些传记，我要说的是……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;权力不像我们表面观察到的那样运行，而是……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;都在幕后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;听上去令人着迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;如果你去读我写的传记，我不是说非读不可，但如果你把它们都读一遍，会对美国20世纪史得出一个难以置信的洞见，认识权力在美国复杂的民主体制中如何运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;我一定拜读您写的罗伊·科恩传记，因为我想更多地了解特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;我还没怎么动笔呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;非常期待。现在我想谈谈《奥本海默传》的写作过程，它的英文书名叫《美国的普罗米修斯：奥本海默的胜利和悲剧》，根据我肤浅的理解，标题简洁地揭示了两层涵义，一是制造原子弹的科学胜利，二是奥本海默的政治悲剧，一位最负盛名的科学家受到了当权派的迫害。这本书是由两位作者共同创作的，这一点很不寻常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道马丁·舍温在邀请您加入合著这本书之前，已经在奥本海默项目上花了20年，然后你们俩又花了五年时间才写完。我想知道为什么花了这么久？是因为档案浩如烟海，还是您需要找到某种最适合当前时代的叙述？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;其实传记基本上都要写很久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;但您说时间大约是五年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;我写的第一部传记花了十年。最近这本关于吉米·卡特的，花了六年。这是个漫长的过程，马丁·舍温1980年走上了这条漫漫长路。他是历史教授，平时有教学任务。他把每年暑假等时间用于研究、采访和查阅。但回到你的问题，我觉得他有点传记作家的职业病，对传记对象过于痴迷，以至于动笔之前，永远觉得还要查询某个档案，还要采访某个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当马丁邀请我加入他的奥本海默之旅时，他说，我研究20年了，但还是有些空白没填上，我们对1930年代奥本海默在加州伯克利教书的这段经历了解还不够。可事实上，当我和他开始写关于1930年代伯克利的那一章时，已经有了大量对奥本海默的学生和同事的采访资料，打印整理得整整齐齐。材料其实很丰富，没有空白，马丁就是太痴迷了。如果你来写传记，你也会受到影响，很容易被吸进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/05/20240105095727555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;凯·伯德和马丁·舍温&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;我很好奇，你们是怎么分工的？马丁比较关注核武器、核扩散，而您则对建制派政治感兴趣。你们在写书时是否按内容划分，最后把两部分缝合起来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯·伯德：&lt;/strong&gt;不，我们没有把书或者故事分成两部分，每人各负责一部分，各写几个章节。这本书的叙述是一贯的，是统一的。大多数读者很难想象，两个人居然能用一个声音讲故事，但我们就是这样，它是一次很棒的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写完奥本海默早年的章节，关于他的童年岁月，然后把初稿交给马丁，他接手后进行编辑。他已经研究了20年，非常了解材料，所以他能发现少了什么，然后增补进来。我们一直就这样来来回回地编辑彼此的稿子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为传记作家，我们都想让创作的故事读起来像小说。马丁曾经对我说，每章的开头和结尾都得有点戏剧性的、精彩的东西，一件有趣的轶事，或一句奇妙的言论，来激发读者的好奇心，探究接下发生的事。所以我们的写作属于无缝衔接。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>