<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3ac2efaa7106aeea58591d6144678410</guid>
<title>军政府VS昂山素季，谁更爱缅甸？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2021_02_02_579995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日，缅甸发生了其独立后的第四次政变，政变的主导者依旧是缅甸军方。缅甸国家领导人、国务资政昂山素季与总统温敏遭到缅甸军方扣押，缅甸军方已经进入并控制多个省邦的议会。“缅甸军政府又回来了”的疑虑和猜测充斥网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸“民主转型”的各参与方利益错综复杂，矛盾交织，军政府当然是最重要的势力之一，因此，如何让自己的治理成果和既得利益继续在文官政府时代成为有活力的政治遗产，是军政府苦心在法理层面打下的地基，这样的地基和框架，在缅甸现行宪法中并不隐晦。缅军一旦认为有“紧急情况”出现，就可以依宪收回所有政治权力，限制甚至终结文官政府，采取相应的紧急措施。也就是说，是缅甸宪法赋予了缅军这样的“权力”和“责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于宪法实际上赋予了军人在缅甸政治中的重要地位，在缅甸的政治生活常态中充斥着军方的背景和军人的背影就不难理解。军政府“促成”了这部宪法中自己决定性的地位，反过来，宪法继续给予着军政府合法“垂帘听政”的政治资本和底气。缅甸文官政府和军政府在“分享—对抗—协作”的模式中拉扯起来的“缅式民主”始终磕磕碰碰，似乎各方势力的满意度都不高，外界对缅甸军人在宪法中的至尊地位也保持着相当大的悲观看法，甚至认为这是缅甸走回头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，军政府似乎并不满意这部宪法中对于自己的定位，缅军总司令敏昂莱（Min Aung Hlaing）在1月28日就曾表示2008年颁布的宪法是一切法律的母法，应加以遵守，但他同时警告“在特定情况下，也可能有必要废除宪法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，谁也不能否认昂山素季主政后的缅甸政府和以往的单纯军政府已经大不一样。纯军人政府在缅甸事实上已经终结，不论是一些学者们认为目前的缅甸模式是“军人为主、文官为辅”还是“军人与文官交互性执政”，总而言之，至少可以说：如果谈到缅甸就认为是“军政府独裁统治”，用以往单一军政府治理的观点作为分析今日缅甸的政局框架乃至展望未来，不免已陈旧过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，在目前缅甸的宪法框架下，缅军认为其是“合法”接管缅甸事务有着并不拮据的法律资源，因此缅甸军方才会在2月1日的“政变”后声明天下：根据宪法条款，实施为期一年的紧急状态，并表示在国家紧急状态结束后，缅甸将会重新举行大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202081854778.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;缅甸军方2月1日上午发动政变，逮捕了缅甸国务资政翁山淑枝、总统温敏和部份高级官员，引起国际社会高度关注。（联合早报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缅甸军方的恼怒：连续坐庄的民盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年11月7日，缅甸首次举行多党制大选，与军方利益密切的联邦巩固与发展党（以下简称“巩发党”）获胜。2011年3月30日，丹瑞大将宣布撤销各级“和发委”办公室，新老政府顺利完成交接，吴登盛就任新总统。缅甸从丹瑞执政的“纯军人政权”和平转型到军人与文官共同主政的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年11月8日，缅甸再次举行大选，反对党民盟获胜，缅甸民盟主席昂山素季由于受宪法条款限制（配偶为外籍人士者不能出任总统）担任了国家顾问、外交部和总统府部部长职务。2016年3月30日，吴廷觉带领新政府宣誓就职，标志着昂山素季领导的民盟开始迈入缅甸政治舞台的权力中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月，缅甸第三次大选，还是民盟获胜，也就是说民盟政府连续坐庄。这一连续获胜，似乎彻底惹恼了等待了五年的军方及其利益相关者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从军方的角度出发，恼怒是有原因的，其内心的声音大概是“我陪着你文官一起策划并推进了缅甸民主，你五年，我五年，大家轮流主政已是我再三退让，你竟然在今年把我玩儿脱了？以后是不是就剩你单独玩儿了？”缅甸军方的传统理想模式，即纯军人执政，早已顶不住各方压力，蜕变为了如今的“军人-文官互动模式”。在军方心里，这已经是巨大的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在文官势力看来，或许这仅仅是“军人为主、文官为辅”的不得已模式。当文官政府以选举为杠杆，将缅甸的国家治理带入“文官为主、军人为辅”乃至最终“将军人请出政坛”的意图被军方发现后，军方声称民盟连续坐庄的大选有严重“舞弊”，而昂山素季最新的声明却号召人民反对军方，其理由是军方把国家重新置于“独裁统治”之下，这让并不牢固的双方信任现在更加破碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸目前的宪法规定外籍人士及子女是外籍人士的都不能担任缅甸总统，这条在许多国家都合理存在的宪法条文被认为是针对昂山素季，因此缅甸军方也有理由怀疑本次获胜的民盟有大概率会在将来修改宪法，为昂山将来扫平障碍。其实是否会为昂山扫平障碍并非缅军方的担忧，因为昂山素季本人已经75岁。但若任由民盟连胜，极有可能在将来修改宪法，彻底将缅甸军方“请出”缅甸政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202081736781.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一群移居泰国的缅甸人今天在曼谷的缅甸大使馆外示威，抗议缅甸军方逮捕昂山素季，有示威者手举昂山素季的肖像。（法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忠心爱国的中流砥柱还是迷恋独裁的老顽固？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸军方发动“政变”的直接原因，是它认为民盟大选中作弊。军方质疑的原因有三：第一个原因是民盟本次赢得了83%的选票，这个得票率高于上一届的得票率。军方认为在现实各国的政治选举中，很少有政党在其第二次选举的时候得票会高过第一次选举中的得票；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是民盟在执政期间没有太大政绩，缅甸经济并未达到预期发展；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因就是民盟在上一届的执政期间，并没有为解决民族武装而取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方为何有这些疑虑，这些疑虑为何足以让军方突然“依法”宣布全国进入紧急状态？这必须结合缅甸独特的发展历程来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年1月，正式获得独立的缅甸并没有迎来一帆风顺的发展，相反，各种延续至今的麻烦也就接踵而至。由于其独特的被殖民历史、特殊复杂的民族国家建构过程，再加上典型的山地平原分割型国土空间格局，以及地缘政治经济格局之下，诸多大国势力在缅甸及其周围进行的地缘博弈，使得缅甸成为全球民族、宗教、政治问题最为突出的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充满不确定因素的缅甸历来充满了冲突和纷争，在权力争斗的过程中，三大政治势力，即以缅族民族主义为主的缅甸军人集团、追求西式民主的缅甸自由主义派的民盟集团，以及各北方少数民族集团等各政治势力，都从自身利益出发，或借助国内民意或依靠西方势力或通过区外大国，借力打力、纵横捭阖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸军政府始于1962年奈温将军发动的军事政变，直到2016年2月昂山素季领导的民盟通过竞选上台，缅甸军政府以“单一军政府模式”直接统治了这个国家五十多年。在台面上，缅甸军方拥有缅甸巩发党作为其政治舞台上的形象代言，在舞台下，军方掌握着缅甸政府军的指挥权。而昂山素季领导下的民盟没有军队指挥权。独立以来，缅甸军队和国家几乎融为一体，除了军队，并未发展出另一套治理工具。缅甸历史上在国家主权和领土完整受到威胁时，文官政府往往无力应对，军队的硬实力和危机应对逐渐转化为军人政治在事实上的政治资源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc1df4a3159cfb2b7b6b89f3a5e303c8</guid>
<title>​看看今天中国的成绩单，别再污名化4万亿了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2021_02_02_579994.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（采访/观察者网 张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国家统计局公布，2020年我国国内生产总值同比增长2.3%，首次突破100万亿人民币，也成为唯一实现正增长的全球主要经济体。美国2020年全年GDP则萎缩3.5%，创1946年以来新低，拜登继续提出1.9万亿美元的刺激计划。中国经济超预期复苏的秘密在哪里？中美政府在应对经济危机时发挥了怎样的不同作用？观察者网就此采访了北大国发院院长姚洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;国家统计局近日公布2020年经济数据，全年GDP增长2.3%，四季度增速是6.5%。您如何评价这份成绩单？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;从这个数据来看，我们疫情之后的经济恢复是相当不错的。全年能达到2.3%的增长速度，在全世界范围是首屈一指的。我们能达到这样一个成绩，可能有几方面原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是我们在防疫中采用了以短痛换取长期平安的做法。别的国家始终不愿意搞严格的隔离措施，问题越拖越大，而我们在武汉实施了强有力的封城，其它地方也做了不同程度的社区封锁。所以，在短短的两三个月时间里，我们就把疫情基本上控制住了，到了夏天的时候，全国基本上就放开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二方面，是政府的财政措施比较到位。我们去年发行的政府债务超过8万亿，其中绝大部分是用到了民生和地方政府投资领域，效果立竿见影。这是我们跟国外的一个重要区别。国外采取了激进的货币政策来支撑财政政策，把利率压低，方便政府去借钱，但政府借来钱主要是用于保证老百姓的生活，用于投资的比较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也导致了第三方面，就是中国和其它国家的不对称复苏。发达国家主要是在保消费，中国则是从供给出发，所以我们的供给侧恢复快，出口就增加了。出口对去年经济恢复的贡献率是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/01/20210201134658210.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月14日，江苏连云港港拍摄的集装箱码头&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国2020年成为全球唯一实现货物贸易正增长的主要经济体。（图：新华社）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在服务业尚未完全恢复的情况下，四季度能达到6.5%的增速，是否说明制造业的景气度甚至比疫情前更好了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;的确，这是特殊的国际形势造成的。发达国家的措施主要是保消费，尽量让老百姓的生活质量不下降，所以我们看到美国等国家的消费增长还是很好的。中国给这些国家生产了大量消费品，所以制造业恢复就比较快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我认为这种情形是不太可能长期持续的，等到其它国家消费的增速进入平台期，而且它们的生产也逐渐恢复之后，中国的出口增速恐怕还会掉下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国内是供给面先恢复，需求面恢复比较慢，最近几个月我们的消费才开始转正，内需对制造业的支持还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您刚才也提到了中国的经济恢复跟投资关系很大，去年初中央和地方政府发债确实也比较多。但是数据显示，2020年全国固定资产投资只同比增长了2.9%，基础设施投资增速是0.9%，并没出现年初预期的高增速，这是什么原因造成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;这个2.9%只是固定资产投资的增速，我们还没有看到资本形成的数据，如果看资本形成，增速可能还是会快一些的。即使我们按照投资来算，过去几年投资对我们GDP的贡献率大概是45%左右，那么2.9%的增速，对GDP就是大概1.3%的拉动。我们全年GDP才增长了2.3%，这么看，投资对去年经济复苏的贡献还是很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们看到政府发债那么多，但是投资增长并没有那么大？因为政府有很多债务其实是借新债还旧债。我们知道，过去地方政府背负了不少商业性债务，压力比较大。现在政府发的城投债里，可能有60%都是在还旧债，没有变成投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您觉得这种投资增速下行的情况，会是长期的结构性变化吗？2021年会不会出现报复性反弹？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;去年2.9%的增速，还是慢了一些，肯定会回升，但是也不太可能再像过去那样超过10%了，长期来看能达到5%-6%就已经相当不错。当然，未来几年中国应该会进入一个新的景气周期，我们可能会看到投资增速稍微快一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么未来投资对中国经济增长的拉动作用会有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;投资一定还是很重要的。长期来看，人均GDP的增长速度取决于两部分，一是技术进步率，二是人均资本增长率。现在，我们的技术进步率恐怕每年也就2%-3%。如果按照中央规划，到2035年我们的人均GDP再翻一番，那么年均增长率就要达到4.7%左右。所以除了技术进步之外，每年还有2%的GDP增长要通过投资，通过人均资本量的增长来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么实现这2%呢？刚刚我们也提到，现在资本形成对中国GDP的贡献大概是45%，差不多一半。这样的话，我们每年的人均资本增长速度就必须得在4%以上。当然，这只是对人均资本增速的一个粗略估算，怎么换算成投资增长率，还要更复杂一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国采取了跟中国不同的经济恢复政策。最近，拜登提出1.9万亿美元的刺激计划，主要内容是对民众的现金和福利补贴。这种从居民消费而不是投资层面切入的刺激手段，是应对危机的好办法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;美国大概也只能这么做了。因为现在的美国想去搞投资，难度太大了，它的大规模建设时期已经结束了。现在美国要去修一条铁路，5年规划，5年建设，都已经算是神速了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有一个执政者会去做大型的投资，因为就算做了，他在任期内也享受不到成果。无论是奥巴马，还是特朗普，过去十几年来，美国政府都意识到要搞基建。特朗普也提出过一个1.5万亿美元的基建计划。可是他实际干了什么？就花钱修了个墙，其它啥也没干，因为他干不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国现在这种体制下面，想搞以前那种大的公共工程非常困难，时代已经变了。上世纪60年代，美国为什么可以大修高速公路？因为全社会都是欣欣向荣，都觉得我们还要往前冲，所以大家会为了公共利益放弃一些个人的小利益，为了把路修成，我可以让渡一些权利。现在呢？政府要动私人的土地，他就要跟你打官司。各个州也协调不起来，别说修路了，抗疫这么大的事，都团结不起来。说好听点是一个成熟社会，说难听点就是走到头了。所以它的财政政策，就只剩下给大家发钱这点功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国的1.9万亿刺激计划，也让人联想到中国当年的4万亿？现在看来，4万亿对中国经济的功劳还是很大的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;所以我一直在说，不能把4万亿污名化。我们当时搞经济刺激，是完全正确的。2009年，全世界经济都是负增长，中国2009年出口一度下降了20%多，因为国外的需求都在下降。在这种情况下，我们2009年的GDP增长速度还是很不错，为什么？因为我们搞了投资，我们的内部需求恢复得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人批评4万亿，主要是说4万亿弄出来很多债务。其实4万亿本身不是多大的债务，只不过它给地方上开了个口子。地方政府开始大量举债，很多都是无抵押的债务，比如城投债，还有一些衍生出来的非正规债务，如PPP，也有很大一部分都是明股实债，都变成了政府的债务。这是我们管理上确实存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府乱举债是有问题，但你不能怪罪到4万亿。没有4万亿，就没有中国的今天。中国对美国迎头赶上，就是发生在过去10年里面。08年中国的GDP总量不到美国的30%，去年我们已经达到美国的70%，10多年的时间我们翻了一番多，这个成就还是要肯定的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6a96c72b47cc92ceafd771ce17a54bc</guid>
<title>美国经济“虚”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng/2021_02_02_579989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 高德胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普解甲归田，他发起的贸易战已经事实上破产，他预想的“制造业回流”“美国再次伟大”也并没有如愿以偿，甚至适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美中贸易全国委员会最近出台的研究报告，2018至2019年期间，美国因与中国贸易摩擦付出的经济成本约占美国GDP的0.5%，高峰时使美国损失24.5万个工作岗位，增加的关税成本导致每个家庭减少675美元收入，贸易战也损害了美国出口商和农民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据《中国商业环境调查》显示，大约7成的美国企业对中国未来5年的市场有绝对的信心。中国商务部统计数据显示，2020年1月-7月，美国在华新设企业达860家，是外商在华新设企业最多的国家。特朗普们没有看到臆想中的“脱钩”，却看到美国和全世界公司涌向中国的摩肩接踵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国逆历史潮流和市场规律发起的贸易战，从一开始就注定是缘木求鱼。透视中美两国经济结构及中美经贸联系的实质，就会清晰看到中美经济“实”与“虚”，窥见美国经济强大外表背后的真相，也就能理解美国对中国经济的遏制注定破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/29/20210129154348531.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说美国经济的“虚”，首先是美国经济的“空心化”。随着全球化浪潮兴起，美国产业资本为了追求超额利润，寻求成本低廉的劳动力和更大市场，开始在全球范围内布局产业链，制造业大举向外转移，逐步形成了“去工业化”。其结果，除了少部分高科技产业和高端制造业，美国一般制造业所剩无几，制造业在美国经济中的比重到今天仅约占11%，形成了美国经济“空心化”。以至于面对疫情爆发，美国连口罩、呼吸机等基本医疗物资都不得不依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济的“虚”，还体现在美国经济的“寄生性”。美国是消费型社会，自己基本不生产，依托美元在全球经济体系的绝对主导地位，通过发行美元，它可以轻松从全世界获取需要的任何商品。每次面临内部危机，美国均开启量化宽松，放任发行美元，收取全球铸币税，在全世界“剪羊毛”，将自身的危机向世界转嫁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情爆发以来，美国推出一轮轮纾困计划，开启直升机撒钱模式，慷慨补贴民众和企业，资金来源全靠美联储大举印钞支撑。美国依托金融霸权，对外输出美元，从世界获取真实财富，暴露了美国经济“寄生性”和“掠夺性”的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济的“虚”，还表现在美国经济的高度“虚拟化”。美元的世界主导地位，使得美国能够通过金融手段和跨国投资在全球聚敛财富，金融业成为美国GDP占比最高的行业，金融资本占据美国经济主导地位。美国经济也因此日益金融化和虚拟化，股市对美国经济影响举足轻重，虚拟经济高速膨胀，并与实体经济越来越背离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美联储天量放水刺激下，在疫情失控、经济衰退的形势下，2020年美国股市迭创新高，上演了一场魔幻的资本盛宴与财富狂欢。2020年末美国股市总市值高达41.6万亿美元，相当于美国GDP的211%，远远超过2000年互联网泡沫破裂前最高点的167%。这表明美国经济已经高度虚拟化和泡沫化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济的“虚”，还体现在美国政府债台高筑，债务可持续性成疑。美国经济是靠巨额债务支撑的巨人。美国联邦政府本就连年赤字，2020年又深陷疫情泥潭，经济疲敝，随着几轮政府纾困计划的巨额支出，美国联邦政府负债总额已高达27.4万亿，占GDP比重达到约134%。目前拜登新政府正积极推动通过总额1.9亿美元的“美国拯救计划”，未来联邦债务将更加膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业部门和家庭部门负债水平也相当高，企业部门债务总额达17.5万亿美元（2020年三季度末），约占GDP的92%，美国家庭债务总额达到创纪录的13.95万亿美元，约占GDP的73%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观中国，中国经济以实体经济为基本特征，经济结构和发展动力具有“实”的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济的“实”，首先表现在中国经济以工业化和强大实业为支撑。中国是“生产型”国家，是世界第一制造业大国，制造业规模相当于美国、德国、日本之和，提供了占世界30%的工业品。制造能力无所不包，拥有全球最完整、规模最大的工业体系。中国完善的工业化能力，与中国人民的勤劳智慧和生产组织能力相结合，形成无与伦比的竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济的“实”，还表现在物质基础雄厚，发展动力扎实强劲。中国经济体量庞大，持续保持增长，在疫情笼罩、全球经济大萎缩的背景下，中国实现了全球主要经济体唯一的、超出世界预期的正增长，对全球增长的贡献将长期保持三分之一左右。市场主体超过1亿，世界500强上榜企业数量已超过美国，一批跨国企业处于全球产业链中高端。中国拥有完备的产业链、成熟的产业集群和配套一流的基础设施，产业体系的广度和深度达到其它国家无法匹敌的程度。科技实力加速赶超，一些前沿领域开始进入并跑、领跑阶段，我国还培养了规模庞大和素质优良的人才资本，享有全球最大的工程师红利。这些独具的优势，使中国经济具有强大的韧性和广阔的纵深，有能力应对国际国内各种风险和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国举世无双的超大规模市场是又一战略优势。中国超过6万亿美元的国内消费市场，已经取代美国成为世界第一大消费市场。中国作为全球最大制造业基地，需要进口大量原材料、零配件、能源和各类资源产品，全球190个国家中，超过128个国家的对中国贸易额超过与美国的贸易额，中国在全球贸易体系的中心地位进一步增强。美国在中国市场获得了巨大贸易和投资利益，中国市场对美国企业的全球成功至关重要，令美国无法忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国超大规模的市场，使中国具备内循环的巨大自主回旋空间，并形成对外合作的强大优势。中欧投资协定谈判完成以及与东盟签署区域全面经济伙伴关系协定（RCEP），更强化了中国的全球经贸合作空间，“双循环”发展新格局正加速形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国目前仍然占据科技创新的制高点，在一些关键核心技术领域，我们存在被美国“卡脖子”的风险。但科技进步是无法封锁的，“卡脖子”可能得逞于一时，长远必使美国自身遭到反噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点已经凸显：美国消费者技术协会（CTA）统计，自2018年7月以来，特朗普政府对中输美产品实施的“301法案”已经让美国损失了120亿美元，其中包含5G产业损失的12亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，切断对中国高科技产品供应，美方损失的不仅是中国市场和巨额收入，更意味着失去创新的源泉。没有来自最庞大、最活跃的需求端对技术创新的驱动与支撑，美国企业的技术创新将失去生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，美国对中国“卡脖子”的行为，也唤醒了中国凝聚起自主创新的空前共识，激发中国人民自立自强的决心和勇气，把“卡脖子”清单变成举国攻坚的清单，实现更多“从0到1”的创新突破，自主掌握关键核心技术的“命门”。美国对中国的“卡脖子”行为，只会给自己逼出一个无法战胜的强大对手，最终断送自己的科技领先地位。从华为Mate40可以看到，已经实现了硬件的去美化，软件的去美化也已经开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较中美经济的“实”与“虚”、优势与劣势，可以看出中国经济更有底气，更加扎实，更有潜力。我们当然期望中美能够形成竞争合作而不是对抗的关系，但也无惧美国的经济遏制和打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>680bde287f61d91f3b21dddb8707a0fb</guid>
<title>印度外长这篇讲话，充满了谎言和自以为是</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_02_02_579988.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月28日，印度外长苏杰生以视频的形式在第13届全印度中国研究会议（All India Conference of China Studies）上发表了一篇讲话，提出修复中印关系的“三个相互”和“八项原则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天因为忙于其他事务，笔者没有对苏杰生的讲话做公开点评。说实在的，当时有点不屑于点评，因为他的讲话要点，印度方面实际上已经说过多少遍了，中国学者也已经建设性地批判过多少遍了，但印度方面迄今没有丝毫反思和长进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天做这个点评，主要是要揭露一下印度方面的谎言和自以为是，以免谬种流传，让不了解情况的人误以为苏杰生的讲话是有诚意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/01/20210201145650124.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;584&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，苏杰生认为，中印在“构建现代民族国家的过程中，尽管速度和强度不同，两者都在当代平行崛起”。何为“平行”？既然速度和强度不同，怎么就叫“平行”崛起呢？用这个词，要么是体现了印度方面的自不量力或狂妄无知，要么就是印度方面在故意误导世人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪90年代以前，中印两国人口相近，人均GDP也差不多，确实可以算是平行发展，但如今中国GDP已是印度的6倍。这怎么能算是平行发展、平行崛起呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于进入21世纪以来印度国际地位的提高，美西方和我们都很清楚，印度在21世纪头十年经济发展较快只是部分原因，主要原因在于中国的迅速崛起，美西方需要印度来制衡中国，因此故意抬高印度的国际地位。所以，如果说印度在崛起的话，至少有一半的原因在中国。印度的“崛起”只是中国崛起的连带产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，对于苏杰生所说的“到目前为止，我们还没有从中方收到哪怕一个站得住的说法，以解释其在边境地区驻军问题上的立场变化”。这纯粹是睁眼说瞎话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年8月，印度单方面废除有关克什米尔这一国际争议领土的宪法370条款，不仅侵犯了巴基斯坦的切身利益，而且将中国的阿克赛钦地区纳入其新成立的拉达克中央直辖区，侵犯了中国的领土主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年9月，印度不仅在班公湖地区挑起与中国军队的对峙，而且还在附近举行了大规模军演。2020年，印度又趁着中国境内爆发新冠疫情之机，沿实控线修建战略公路，企图蚕食加勒万河谷等地的中国领土以保障其公路安全，由此引发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是加勒万流血冲突的挑起方，中方人员伤亡在先，因此被迫还击。并且，印方死亡20多人大多数并不是中方打死的，而是自己跌到山谷河流中淹死、冻死的，是其后勤保障不利的结果。对此，印方恶人先告状，在国际上散布谣言，指责中国，混淆视听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，印度又向在2020年6月15日加勒万河谷冲突中死亡的20名士兵颁发勋章，更授予加勒万冲突的罪魁祸首，印度比哈尔邦第16团原指挥官、上校巴布“伟大勇士”勋章，这说明印度在这个问题上要一条道走到黑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于苏杰生所声称的“三个相互”，“相互尊重、相互理解和共同利益”只是冠冕堂皇的套话。印度和其他国家谈判时只会要求其他国家尊重和理解他们的利益和关切，从不会认真考虑其他国家的利益和关切，这是连美国和西方都认可的一个事实。在中印两国的外交谈判中，印度从来都是不断向中国提出一系列要求，其中很多都是非分要求，并且是涉及第三方的。如果这些要求有一项得不到满足，那么印度就会因此搁置双边整体关系的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/01/20210201150013337.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;551&quot; height=&quot;246&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蓬佩奥、埃斯珀在2020年10月27日与印度外交部长苏杰生、国防部长辛格举行“2+2”会谈，签署了《地理空间合作基本交流与合作协议》。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而苏杰生提出的所谓修复中印关系的“八项原则”，表面看起来好像义正词严，合情合理，但其实只有两个核心问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是要求中方尊重所谓的“实控线”，也就是印度方面所主张的“实控线”。这就是苏杰生所讲的“在处理边境问题时，必须严格遵守和尊重实控线”。也就是说只有中方尊重了他们所主张的“实控线”，边界地区才能实现和平与安宁，然后中印关系才能发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中印边界争端的症结主要就是两国对“实控线”有不同的认知，如果“实控线”确定了，两国边界也就基本确定了，而非苏杰生所讲的“这与边界谈判的进展问题要一分为二”，两者根本就是一回事。所以，印方主张的实质就是，只有解决了两国边界问题，中印关系才能发展，否则免谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个核心问题是要求中国不能成为亚洲主导国家，要求中国尊重印度的利益和关切，以及势力范围，并且按照印度对其国家远景地位的设想划定现在的势力范围。这就是苏杰生所讲的“多极亚洲是多极世界的重要组成部分”“每个国家显然都有自己的利益、关切和优先事项”“作为崛起中的大国，每个国家都有自身不可忽视的愿景和追求”等等——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然“多极亚洲是多极世界的重要组成部分”，那么中国就不能在亚洲一家独大，至少印度应该和中国平起平坐。如果中国一枝独秀，那么印度就必须联合志同道合者遏制中国。中国应该尊重印度的利益，尊重印度在南亚和印度洋的主导地位，照顾印度的关切，不能发展中巴关系，不能建设中巴经济走廊，在克什米尔问题上印度怎样说中国都得接受；东南亚应成为中印两国的共同势力范围，印度应享有和中国同等地位；在中亚，印度应享有和中国、俄罗斯同等的地位。虽然按照印度自己的设想其国力要到2050年才能接近中美两国，但中国现在就应该承认印度享有与中国、美国平起平坐的大国地位，并应在此认知基础上与印度打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，苏杰生还拿“亚洲世纪的未来”来要挟中国，企图将亚洲世界不能实现的道义责任甩到中国头上。其实，恰恰是印度抛弃了“亚洲世纪”，而孜孜以求所谓“印度世纪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现其所谓的“印度世纪”，印度不惜利用中美战略竞争的机会打压中国；不惜在国际社会散布污蔑中国的关于新冠病毒起源的谣言，并游说在华跨国公司将其产业链条转移到印度，挖中国墙角；不惜与美日澳等国结成军事联盟，并企图建立排除中国的价值链和产业链。印度战略界早已将加勒万和班公湖的边境对峙视为决定亚洲地缘政治走向的大事件，认为只有压倒中国，印度才有在亚洲出头的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
球现在在印度一边，关键是印度人应该改变其对中国的心态。迄今为止，中国未公布加勒万伤亡数字，未对印度疯狂打压中国企业的做法施加反制，反而增加进口印度商品，未对印度在边界问题上不断增派军队恶化地区局势的行为进行军事打击，而是一直希望运用谈判机制和平解决问题，这些已经给印度留足了面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府期盼美国拜登政府还会像特朗普政府那样对华采取无底限的政策肯定是不可能实现的了。当前印度已经内外交困，奉劝印度外交决策者识时务，以中印两国人民福祉和亚洲和平发展为重，采取切实步骤，改善两国关系！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b2b179460e1cc2b3b6934036765330a</guid>
<title>“巴西特朗普”感谢中国疫苗，拉美正在起变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/Make/2021_02_02_579987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 马可 罗思义】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月25日，巴西总统博索纳罗连发两条推文感谢中国，在巴西引起了轰动。博索纳罗在推文中说“ 5400升科兴新冠疫苗活性成分已经获批并即将抵达巴西，感谢中国政府的体恤”。而这位博索纳罗，之前被人们戏称为“巴西特朗普”，还曾在2018年的总统大选中发表称赞台湾分裂分子的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西作为最大拉美经济体、同时中国战略伙伴国，其领导人的此番表态的急剧转变，意义超出了巴西本身，也向我们清楚地表明，美国对华所谓“新冷战”的影响，在拉美和全球的运行轨迹。是什么促成了这样的转变？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/01/31/20210131134142289.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西总统博索纳罗（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉丁美洲已成为地缘政治矛盾以及美国对华“新冷战”成败的关键区域。巴西目前的窘境以及对华态度的微妙变化也非常清楚地说明了这一点。中巴关系，尤其在这次抗击新冠疫情中，已经不再是寻常的“国与国之间”的关系，而已成为广泛讨论的公共话题，该话题也上了Twitter的热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将回顾在中美关系大背景之下，围绕中国疫苗，巴西与中国关系的微妙演进；之后，我们将针对中巴关系、拉丁美洲的总体局势，总结一些经验和教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情已导致巴西800多万人感染， 20多万人死亡。面对巴西史无前例的人类悲剧，历经数月的苦苦等待，经过数月的临床试验，最终，中国科兴疫苗（Coronavac）与英国阿斯利康疫苗（Astra Zeneca）在1月17日获得巴西国家机构的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在17日当天，一名黑人妇女，现年54岁的护士莫尼卡·卡拉赞（Mônica Calazans）成了巴西接种新冠疫苗第一人，而接种的就是中国的科兴疫苗。 在一个以种族主义和父权主义为标志的国家，这个事件具有强烈的象征意义。莫妮卡住在圣保罗州，该州在去年9月与中国的实验室签署了中国科兴疫苗的临床试验协议。该协议进一步建立了中巴两国间的战略合作，协议还规定，将把此技术转让给圣保罗州的公共机构布坦坦研究所（Butantan Institute），并由其负责疫苗的生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西人都知道中国科兴疫苗与英国阿斯利康疫苗都将在巴西当地进行生产，但是在最近几天，鲜为人知的事情刚刚浮出水面：不仅中国的疫苗原液来自中国，英国阿斯利康疫苗也依赖来自中国的原料。在巴西生产牛津-阿斯利康疫苗的奥斯瓦尔多·克鲁兹基金会(Fiocruz)公开表示其疫苗的活性药物成分IFA，主要来源国是中国。 换句话说，巴西几乎完全依赖中国制造来拯救人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/01/31/20210131134402451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西圣保罗向在新冠肺炎疫情中不幸离世的人们致哀（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西政府一开始就不想像中国政府那样将抗击疫情列为头等大事，努力将新冠疫情的影响降到最低。相反，巴西政府一开始就低估了新冠病毒的严重性（“这只是一个小流感”），政府还发起了一系列针对尚未证明疗效的药物（羟氯喹）的推广活动。 大街上的人群聚集受到鼓励，口罩的使用却遭到抵制……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西人本应获得有效的疫苗来抗击疫情，应团结巴西各级政府的力量，并加强中巴双方的战略合作伙伴关系。不幸的是，疫苗议题过去在巴西一直被政治化，不仅成为了巴西内部政治斗争的工具，也成了巴西联邦政府向中国发难的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西现任总统博索纳罗一直是“反对疫苗运动”的坚定支持者，并质疑其有效性，怀疑疫苗可能危害人们的健康。他曾公开表示说，“你接种后变成了鳄鱼，疫苗供应商都不会负任何责任。”尽管所有疫苗都遭到批评，但巴西政客们过去主要的批评对象还是科兴疫苗。例如，巴西外交部长埃内斯托·阿劳霍（Ernesto Araújo）绝不错过严厉批评中国的机会。他指责是中国人导致了疫情的大爆发，并在没有任何证据的情况下，重申了美国白宫的指控，即“北京为了避免政治上的错误，隐瞒了局势的严重性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵制科兴疫苗的另一个原因，来源于一场巴西国内的政治争端，这与美国的反华冷战息息相关。圣保罗州州长多里亚（Dória）相信中国疫苗能帮助巴西渡过难关，因此他最早与中国疫苗公司签约。而总统博索纳罗（Bolsonaro）与他政见相左，因此在对华策略上两人针锋相对。2016年，他们曾共同参与了针对前任总统迪尔玛·罗塞夫（Dilma Rousseff）的弹劾活动，两人在2018年总统大选时结为盟友，但此后，他们在政治上出现了分歧，成为政治对手。多里亚一开始是一个商人，之后转型为电视节目主持人，近几年来开始从政。据估计，多里亚可能成为博索纳罗2022年总统大选的主要竞争对手。而巴西对大规模疫苗接种的迫切需求，就成为选举各方角力的一部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>