<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20b7ed1fac9d5245f4ee5ebc80010a9b</guid>
<title>纳斯鲁拉之死，因为真主党和伊朗“遍地内鬼”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2024_10_01_750502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月27日，北京时间当日夜间11时，黎巴嫩时间下午5时许。以色列空军先后出动数十架F15与F35战斗机，对黎巴嫩首都贝鲁特的一个街区进行了数轮密集轰炸。袭击使用的弹药总量达85吨，其中包括单枚重量超过2吨的GBU-28“碉堡克星”激光制导钻地炸弹。此次袭击四栋居民楼，严重损害了另六栋，并制造了直径数十米的巨大深坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这深坑之下的，正是真主党的地下指挥机构。本次袭击共造成十余名指挥官和领导人死亡，其中也包括真主党的领导人，黎巴嫩乃至整个南黎凡特地区抵抗力量的旗手——赛义德·哈桑·纳斯鲁拉。他的死讯直到袭击发生后的近20个小时，才凭借着救援人员挖掘出的戒指碎片才得以确认。除了他本人以外，先前刚刚抵达贝鲁特的伊朗“圣城旅”副指挥官、军事顾问阿巴斯·尼尔福罗尚准将及其随行人员也一同牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/01/20241001160245107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
救援人员挖出的戒指碎片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列即将对黎巴嫩采取行动的关键时刻，纳斯鲁拉的遇难无疑给整个黎凡特地区的抵抗运动蒙上了一层巨大的阴影。不得不承认，以色列对于本次袭击的策划是极为高明的。仅从目前放出的消息与开源情报上看，以色列人的袭击也确实做到了隐秘、快速与精准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次袭击的直接策划最迟应是在2023年底开始策划的，当时的以色列国防军（后文简称IDF）不仅无法有效地肃清加沙的抵抗力量，而且即便在美国与西方盟友的支援下，也无法应对包括真主党、胡塞武装以及换皮的叙利亚政府军、伊拉克的伊斯兰抵抗军等的外部行动。且非接壤势力对加沙的战局直接干预能力终究是有限的。在这种情况下，攻击、削弱，甚至设法摧毁唯一与以色列接壤的黎巴嫩真主党，就成为了以色列结束加沙冲突的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关任务由摩萨德负责，并获得了美国政府及军事部门的全力配合，在之后就是4月份通过对海达能制裁完成的对黎巴嫩BP机采购的介入，以及后续的对讲机采购和对黎巴嫩其他锂电池及其使用设备：如剃头推子、手机、收音机和其他电子设备的爆炸物植入行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些媒体认为该项目是在伊朗对以色列实施了导弹报复后才进行的，这显然存在逻辑漏洞，海达能被制裁是4月7日，BP机采购项目是4月10-17日，而伊朗对于以色列导弹的袭击发生在4月13日。制裁和干涉采购策略的制订和实施是需要至少数月时间利用走穴、游说和政治献金来逐步执行的，用伊朗的行动为策划与支持这次恐怖袭击之人找补显然是说不通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从策略制定者的角度上说，美国和以色列制定政策的人都不是蠢货。他们应该都很清楚，对电子设备进行恐怖袭击会对全球化环境下的贸易互信造成怎样恶劣的影响，以及对于对手关键人员所能造成的损失会是多么有限——两次袭击的大部分受害者都是平民，造成的死亡人数满打满算都凑不出一个连，更不要说干掉什么高级将领了。这种策划准备耗时长、节点过多；即便成功严重损害自身国际形象、国际信誉以及威望，性价比极低的行动，是不太可能通过情报机构与两国政府和军方的正常审议流程的……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/01/20241001160416733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
遭遇BP机爆炸的受害者&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度上看，要么是双方都认为这次袭击所造成的收益远大于这些损失，要么是以色列政府和军方隐瞒了一些关键信息，使自己的整个行动计划并没有走完美国政府、军队与情报系统的程序。从美国政府在BP机袭击，以及在纳斯鲁拉遇害后的有意撇清自己的欲盖弥彰的表态上看，这两个可能性应该同时存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个影响恶劣且危害程度有限的行动，确实可以引发连锁的蝴蝶效应——在全国的BP机、手机和对讲机等通讯设备都变得不再安全的情况下，黎巴嫩社会必然会陷入混乱。而作为政党与军事力量的真主党，也必须进行内部整肃、重建指挥通讯系统和统一思想等工作。这些工作必然需要最高领导人出面协调，而在这样的背景下，任何在信息传递和保密上的纰漏都是可能出现的。依靠这一混乱时期，通过黎巴嫩国内或国外与真主党有联系的军队或团体获取时敏情报，并利用情报实施攻击，相较于其他时期要容易得多。这也正是“浑水摸鱼”和“以乱取胜”的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事后的复盘上看，摩萨德应该是在袭击之前至少数月就已经获得了这一地下掩体所在的位置——也许不止这一个。但他们并不清楚它是否被使用，以及被什么人使用，所以一直在耐心等待，并对自己能确定的地下设施周遭通道进行了监控，直到附近的异动足以证明他们的判断。此后，直到内塔尼亚胡的亲自下达命令，IDF空军才紧急挂弹起飞，且在完成编队后才获得目标的坐标。除了政府和情报部门的几个人之外，没人知道整个行动的全貌，整个行动的保密几乎做到了天衣无缝。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9bf104137e893e85b7523bdb1d7f4d9</guid>
<title>黎以冲突升级，伊朗会亲自下场吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiuQueshu/2024_10_01_750487.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩真主党武装领导人纳斯鲁拉遭以色列空袭身亡两天后，以色列继续轰炸真主党、胡塞武装目标，地区冲突呈升级态势。站在真主党势力背后的伊朗如何表态，成为各方关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗总统佩泽希齐扬29日表示，以色列近几日杀害真主党多名领导人是“犯罪行为”，伊朗需要做出“果断回应”。这是否意味着伊朗将会军事介入黎以冲突？该如何看待伊朗同真主党的关系？双方在这一轮冲突中的目标是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网同定居德黑兰的文博工作者邱榷树先生对话，带来他的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着纳斯鲁拉遭以色列空袭遇害、以色列同黎巴嫩真主党的武装冲突升级，外界广泛关注伊朗是否会直接下场介入，您的判断是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;我并不认为由于纳斯鲁拉遭到暗杀，伊朗就会选择直接下场、卷入战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打一个通俗的比方，真主党之于伊朗就如同“保镖”之于“要员”。目前，真主党在以色列一次长达10天的突然袭击下受到重创，不能说整个组织完全瘫痪，但是军事部门领导人遭到“斩首”、用于基层联络的通讯工具也被破坏或干扰。如果一名“保镖”被捅伤了，难道应该让“要员”去给“保镖”挡枪吗？不会的。合理的逻辑是，“要员”会指派别的“保镖”继续保护自己，并为受伤的“保镖”提供治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到，在伊朗的人员与物资支持下，胡塞武装、伊拉克民兵武装继续向以色列发射无人机与导弹，作为对以色列的震慑；伊朗同时派出专家与骨干力量支援真主党，在政治、军事层面修复他的组织、重新培训人员等等。但伊朗不会亲自下场火中取栗，由“要员”来替“保镖”挡枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/30/20240930143043890.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月28日，伊朗民众在德黑兰街头雨中集会，悼念纳斯鲁拉并抗议以色列空袭。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：纳斯鲁拉遭袭身亡会在多大程度上削弱真主党的力量？以军是否可能趁真主党军事领导层陷入混乱之际发动进攻？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;在真主党的组织架构里，并不存在一个无可替代的领导者角色。真主党有一套完整的领导班子。以色列的这次袭击除了打击作为军事负责人的纳斯鲁拉外，也对其军事指挥链顶层的人士进行了打击，导致指挥链被切断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是真主党的政治领导层，包括执行委员会、议会委员会等等都没有遭到破坏，基层组织也还在。只要政治（包括经济、文化）层面的组织结构维持运作，真主党就不会失去民心，依然会有人才来接替军事指挥的位置。所以我认为这次袭击不会对真主党的组织运作产生多大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说以军是否会趁机发动进攻，包括有限的地面进攻，我认为，这种局面反而会有利于真主党武装。因为他们面对空袭时十分被动，还不了手；但如果是以军地面部队进攻黎巴嫩南部，真主党就可以通过游击战和地道工事进行周旋，对双方来说是50%对50%的杀伤几率，你可以打我、我也可以打你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，真主党持续对以色列北部地区发射火箭弹，就是要逼着以军下场，发动地面进攻，这样双方的交火模式就能一定程度上实现对等。真主党的目标主要是在军事上给以色列造成比较大的挫折，这与哈马斯武装主要基于政治目标发动的“阿克萨洪水”行动有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党的军事实力本就远强于哈马斯武装，他们的另一个优势还体现在，能够通过叙利亚源源不断地获得伊朗援助的武器。而哈马斯则遭到了围困，无法获得外援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：该如何看待伊朗同真主党之间的关系？真主党成立于上世纪80年代对以色列的军事抵抗，期间得到新成立的伊朗伊斯兰革命共和国的大力支持，双方基于什叶派宗教认同的联系有多深？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;首先，其实早在巴列维执政时期，伊朗就开始了对黎巴嫩政治的介入。这并不是一个随着伊朗伊斯兰共和国成立才出现的趋势。其次，结合以色列同美国的特殊盟友关系，伊朗支持真主党是唯一的选择，毕竟考虑到地理因素，真主党是能够直接威胁以色列，进而对美国形成制衡的势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗基于同为什叶派这种认同来扶持真主党，投入了大量资源，目的就是威胁以色列，利用真主党来制约以色列或美国对伊朗自身利益（包括核计划）构成的威胁或企图。从伊朗的角度来说，这是一种防御性、震慑性的战略，其目标并不是通过真主党彻底消灭以色列整个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的思维其实跟伊朗伊斯兰革命的意识形态关系比较薄弱，而是源于伊朗自古以来位于亚欧大陆十字路口的地缘政治思路，处在这样的位置导致了“缺乏安全感”。因此，尤其当伊朗成为现代国家后，其基本国策就是把战线扩展到国境之外。这并非基于宗教狂热，而是一种防御性的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个具有代表性的案例是，当年伊朗国内因为汽油涨价爆发了大规模民众抗议，民众反对把大量资源用于援助外国力量，喊出的口号包括“不要加沙！不要黎巴嫩！只要伊朗！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而时任伊朗伊斯兰革命卫队少将、“圣城旅”指挥官卡西姆·苏莱曼尼将军当时就回应说，如果我们不在伊拉克、叙利亚消耗敌人，他们就会来到我们的家门口，在我们的土地上制造流血。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/30/20240930143519878.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
前伊朗伊斯兰革命卫队指挥官苏莱曼尼将军与叙利亚政府军代表会面&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十多年以来，伊朗领导的“抵抗之弧”势力呈扩张趋势，看似是由宗教狂热或意识形态动力推动，但其本身不完全是伊朗整体国力提升的体现，而是包括了美国在中东犯下的战略错误，比如推翻伊拉克的萨达姆政权、通过支持“阿拉伯之春”围困叙利亚阿萨德政权等，从而令伊朗间接受益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2e7d460a240556de4f6d79c474f2b37</guid>
<title>人民币升值不宜妄言“新周期”，美国经济的前景我们要有准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/guantao/2024_10_01_750468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：9月28日，2024清华五道口首席经济学家论坛在北京开幕。本届论坛以“全球产业结构变革与经济展望”为主题。本文为中银国际证券全球首席经济学家管涛在论坛上的演讲，观察者网受权整理发布，未经作者审核。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/管涛，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近人民币汇率比较热，我想就美联储降息与人民币汇率谈三点意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这一波人民币汇率反弹是市场驱动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人讲，中国经济这样一个状态，为什么人民币还在升值？有关方面为什么不采取一些措施阻止人民币升值？另外，中国这样一个状态，为什么人民币能够升值？特别在9月24日一揽子金融支持政策出来之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币这一波反弹，并不是有关方面故意引导的。从7月25日开始，人民币汇率振荡走高，到现在为止，不论是中间价，还是境内外的人民币交易汇率都收回了年内的所有跌幅，而且都上升到了7.0附近。到9月25日，境外的人民币汇率已经正式突破7，境内的人民币汇率还在7.01附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/30/20240930155020687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元/人民币汇率&lt;span&gt;谷歌财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说人民币升值是市场驱动的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.市场上都把人民币中间价视作央行汇率政策的一个重要观察窗口。通过人民币中间价，我们可以看到，在7月25日人民币升值之后，有比较长的一段时间，人民币的中间价还是在低位盘整。到8月13日的时候，人民币中间价创了年内的新低，而且人民币汇率指数在这波反弹过程中，相对于前期也是贬值的。也就是说，本轮非美货币对美元普遍升值，但是人民币对美元的升值幅度总体上落后于其他非美货币对美元的升值幅度。所以，这波升值是市场在推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.还有一个很有意思的情况，在9月24日一揽子政策出来之前，大家对中国经济有很多讨论，有很多看法。但是，这一波人民币汇率反弹实际上从9月24日之前就开始了，人民币境内的交易价在9月13日开始就持续地破了七块一，并不是9月24日以后大家看到宏观调控加码了，大家预期改善了。实际上这个事情就意味着现在人民币的升值对于中国在9月24日之前那个经济预期已经充分定价了。这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们不要妄言新周期，要适应新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在又有一些人开始心思活泛了：人民币是不是又进入了升值新周期？这就像2020年人民币升值之后，很多人谈论新周期一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不要妄论新周期呢？这波人民币升值的原因实际上是两方面：外围因素的回暖，因为美联储的宽松预期，加上美元走弱、日元的大幅反弹，带动了人民币的升值。一些人民币的利差交易开始反向平仓。人民币会不会继续升值？要看外围环境的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二方面，9月22日以后，中国出台了新一轮的金融支持计划，9月26日中央政治局会议又宣示要加大财政货币政策的支持力度。所以，大家对增量的财政政策也有很多憧憬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些预期在外汇市场上得到了反映。当然，我们外汇市场跟股票市场的反应比还是小巫见大巫，致辞的时候田院长讲到股市都宕机了。在过去一个星期里，上证指数涨了10%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们要考察这两个因素的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们说反过来讲。国内经济的改善，我认为取决于增量的货币政策的落地情况、增量的财政政策跟进的情况，以及这两个政策能不能形成合力？从目前的情况来看，我们这些政策更多是为了实现年初确定的全年经济增长5%的目标。但是不是5%左右就能够让人民币单边升值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，如果我们能实现5%左右增长，那肯定可以为人民币提供比前期更强的支撑。但是，能不能让人民币单边升值呢？我们可以看亚洲金融危机的历史。1998、1999年中国经济增速没有实现保8%目标的时候，那个时候是人民币贬值压力最大的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年以后，我们经济增速恢复到8%以上，但2000年的时候人民币汇率还是继续承压。一直到2001年美国经济衰退，美联储大幅降息，美元趋势性的走弱，然后我们才重现资本回流，人民币才面临升值压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过我们那个升值是到2005年“7.21（2005年7月21日）”汇改以后才实现的，当时的升值压力主要表现为资本回流、外汇储备加速积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，汇率问题不但要看中国经济的表现，还要看美国经济、美联储的货币政策。尽管今年9月份美联储启动了首次降息，第一次降息是50个基点，但是鲍威尔也在告诉大家，大家不要把这50个基点视为新常态，他说未来美联储降息既可能会加快，也可能放慢。同时，还有可能甚至暂停降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/30/20240930155757117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年9月18日，美国联邦储备委员会宣布，将联邦基金利率目标区间下调50个基点&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，这一轮降息周期启动以后，美国经济实际上有三种情形，既可能是软着陆，也可能是硬着陆，还有可能是不着陆。在软着陆的情况下，美联储是渐进的间歇式的降息，小幅地降息。在不着陆的情况下，美联储有可能暂停降息，甚至有可能像格林斯潘一样的重启加息。在重启加息的情况下，美元有可能重新走强，人民币汇率还会继续承压。只有在硬着陆的情况下，美联储才可能大幅降息，当避险情绪消退以后，美元才可能趋势性地走弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义上讲，人民币汇率内部、外部还有很多不确定性。我个人认为，现在只是汇率波动更多从过去的单边转向了双向波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我想谈两个对策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点从政府的角度看，美联储的货币政策路径，还有美国的经济前景都有很大的不确定性。不论什么情形，对中国来讲都有利有弊。我们过去经常讲，当前外部环境复杂性、严峻性、不确定性上升，到了7月底的中央政治局会议更是讲当前外部环境变化带来的不利影响增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，应对这种外部环境的变化，我觉得应该是预案比预测更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点我们不要去猜美国经济是否软着陆？美国怎么降息？与其去猜这个，还不如准备什么情况下我们怎么做，而且提前把政策准备好。什么叫应对预案？就是我们提前做情景分析，设置不同的情形。由于不同的情形有一些门槛，一旦触发了特定门槛，我们的政策就能及时地推出，提高我们的政策响应能力，而不是等那个时候事情发生了，我们再去研究如何应对。那个时候研究可能就晚了？做好预案，我们到时候需要做的就是做一些边际上的调整，以应对当时没有考虑到的一些新情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点就是对企业来讲，我觉得在面对这种内部、外部的不确定性、不稳定性因素较多的情况下，人民币汇率双向波动是新常态，我觉得我们的企业确实是应该进一步强化风险中性意识，控制好货币配置和汇率敞口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些年美国搞零利率，无限量宽的时候，大家都在讲境外有廉价的资金。结果没想到美国高通胀突然回归，美联储激进加息。现在大家都知道，国外有廉价资金吗？反而是之前很多在境外的美元债比较惨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在也是一样的，大家都热衷于讲人民币是一个低息货币，大家有了美元都不愿意卖，都把它做利差交易，套美元的利差。但是，如果人民币汇率短期内出现了波动，那不见得你结汇的时候就一定是你理想的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从这个意义上来讲，对企业现在应该立足企业的主业做熟悉的东西，然后用合适的工具去锁定这个汇率波动的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就讲这么多，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0d41cb43aba15f7f0d84f4bf195d190</guid>
<title>能否读懂中国，事关世界和平</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2024_10_01_750462.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国成立75周年了，四分之三个世纪，时间不短了。但是，对这个特别的国家，世界上大多数人还是读不懂，误会和曲解处处可见。尤其在西方社会，或者由于无知，或者出于故意，或者两者兼有，导致西方人在谈论中国时总是不着边际，不知所云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到中国在当今世界上的突出地位，尤其是在维护世界和平上的独特作用，此事已不是一个小问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方的政客和媒体，关于中国的认知基本上是无知和故意两种成分的大杂烩，无法认真对待。虽然口头上都在说要加强双方沟通、增进相互理解，但是在霸权主义意识形态和反智主义社会文化影响下，多年来并无改变，近年来甚至出现了斯蒂芬·罗奇所说的“恐华症中毒”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/30/20240930110937648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月，马来西亚总理安瓦尔在接受媒体采访时，谴责西方的“恐华症”浪潮。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在相对严肃一些的学术界，情况并没有好多少，过时的、无用的、荒谬的理论到处流行。最近一场令人瞩目的学者对谈，再次凸显了这个问题。两位国际知名学者、也是长期国际问题观察者和评论者——芝加哥大学国际关系学教授约翰·米尔斯海默（John Mearsheimer）和哥伦比亚大学经济学教授杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs），在“All-in峰会”上围绕当前一系列国际热点问题发表了各自的看法。当然也谈到最大的热点之一中国和中美关系，结果也是不好，有很大一部分也是不着边际，不知所云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话题转向中国是由对谈主持人的一段话引出来的，主持人问米氏：对非自由民主国家采取遏制或削弱政策，对于美国来说是不是一个好的战略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米氏的回答毫无新意。在他头脑中那个高度简化的理论模型中，中国无非是新兴的国际强权之一，与历史上的西方列强没有两样，强权必然追求权力和利益的最大化，因此必然会与其他强权发生碰撞。用他常用的比喻来说，就像一群被关在笼子里的黑猩猩必然会发生的情况一样。所以他的回答是，“完全支持遏制中国”，“寻求接触中国的政策都是愚蠢的”，“把俄罗斯推向中国的政策真是十分愚蠢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/30/20240930111058770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
约翰·米尔斯海默和萨克斯在“ALL-IN”峰会上对话&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米氏理论已成一大公害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米氏的问题很大。他出名很早，著述和文章也不少，由于其理论框架高度简化且主要由各种断言构成，因此确曾多次预言了重大国际事件的发生，这进一步点亮了他头上的光环。但无论他的名气有多大、学衔有多高、粉丝有多少，从中国的角度来看，他绝非一个好的学者，更合适的称呼是“媒体宠儿”或“网红”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以学者的标准衡量，此人对于国际事务究竟有没有足够的认知能力，对于所谈论的事情究竟有没有足够的理解深度，他的那些断言和预测究竟有没有足够的论据做支撑，其实都可以打一个大大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面关于对中国实行遏制政策还是接触政策的这个回答，是典型的米氏话语，其中知识的空白、理论的粗浅、论据的贫乏暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如有人告诉他：他所说的这种只懂得竞争权力和利益的国家，以及对国家的竞争行为只能起到刺激作用的国际体系，毫不新鲜，在中国历史上出现过多次，最早可追溯到先秦时期，但从来都不长久，更不可能成为一种“铁律”；把这种短暂现象煞有介事地当成普遍规律，甚至上升成政治哲学教条，包装成流派，说穿了就是无知，如果长期盲目自信、固执己见，那就又多了几分故意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些话他一定是听不懂的，因为从未见过他对中国历史、中国文化发表过什么独到见解，他在这方面的知识空白是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到了萨氏的质疑之后，米氏又做了一些辩解。他首先将安全和繁荣设置成一个二元对立，然后顺着安全优先这个逻辑再次回归到他那个极简化的理论模型中，“到底是把安全和生存放在第一位，还是把繁荣放在第一位。……我关心的是如何最大化国家的生存前景”，“美国是一个地区霸主，是全球唯一的一个地区霸主。我们主导着西半球。而中国随着经济实力的增强，正在把经济力量转化为军事力量，试图主导亚洲；它想把我们赶出第一岛链，然后赶出第二岛链，它想取得我们在西半球取得的地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/30/20240930111723953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军各战区司令部负责区域划分示意图 &lt;span&gt;来源：“Unified Combatant Commands.” The Department of Defense (DoD). Accessed April 5, 2016. http://www.defense.gov/Sites/Unified-Combatant-Commands.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如萨氏所指出的，米氏这套话语最早从2001年起就在一再重复地说，二十多年没变过。这就是极简化理论的主要特征，也是极简化头脑的特征，死守几句“暴论”式的断言无数次重复，总会有“预言成真”的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人没有意识到，其实越是在国际关系这种深奥复杂的宏大领域，简化理论和“暴论”断言越有机会存活，甚至得逞一时。这是因为，越宏大越复杂的问题，越需要使用一些高度抽象的概念以便于从总体上把握，而极简化的理论就是钻了这个空子，整个理论只停留在这些高度抽象的概念上比比划划，完全不涉及背后的深层内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就好像一个钟表，钟表内部的机械结构很复杂，但表盘上的指针和数字却是极简化的，它们就是内部复杂结构的高度抽象。那些“表盘理论家”们虽然完全弄不懂内部结构，却有机会在表盘上大做文章。如果他们断言说时针和分针一定会在12点钟位置重合，那么24小时之内他们至少会“预言成真”两次，很厉害了。但这种断言与有关钟表的真知毫无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米氏其实就是一个“表盘理论家”，各种断言和预言没有什么理论价值。实际上，使用“安全最大化”这个似是而非的概念，他几乎可以在地球表面任何一个存在紧张局势的地区“预言成真”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他不懂历史，所以他甚至可以应用他的理论将欧洲殖民者对美洲、澳洲原住民的种族灭绝也解释成是因为原住民社会威胁到了欧洲的安全。因为他更不懂中国，所以他也可以应用他的理论将新中国成立之后历次自卫反击作战解释成中国根本不需要“安全最大化”所以才会每次取得胜利之后又将军队撤回到了本国边界之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，这种假理论在客观上一直起着加剧世界紧张局势的有害作用。以色列在加沙和黎巴嫩的暴行人神共愤，而以色列一意孤行的自我辩护不是别的什么，正是所谓本国的“安全最大化”。如果世界上每一个国家和地区都是这种有害的安全理论的信奉者，考虑到各个核大国的打击能力，地球的寿命也许早就终结了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在对谈中说，中国实力快速增长，“对美国来说，这是不能接受的”，“中美之间出现了激烈的安全竞争，一切都围绕安全展开，而不是围绕繁荣展开”。而从中国的角度来看，真正不能接受的，首先是这种有害的安全理论。正如萨氏所指出的，中国所做的无非是针对美国所强加的威胁被迫做出的、“工程学”意义上的反应。当今世界早应该读懂的一个重大事实是：中国如果按对等的方式与美国竞争“安全最大化”，今天的世界也早不是现在这个样子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，读不懂中国，不了解历史中国和当代中国，也就难以明白中国对外政策的含义，当然也就看不到当下这个脆弱的和平局面的来之不易，看不到中国为了维护和平局面付出了多大的努力。这个严重误区本身已经构成了对世界和平的一种破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而米氏的极简化理论，恰恰妨碍了人们按照复杂理论的方式读懂中国、读懂世界，并导致紧张局势升级。将这种理论视为国际政治实践中的一大公害也不为过。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>