<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>75a78c31d514095f1d0e8988a39dac3b</guid>
<title>大环境不好，金砖就不好搞了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/rendachongyang/2022_06_22_645776.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反复的新冠疫情冲击着世界经济复苏进程，地缘政治风险及制裁进一步加剧了世界分化，世界经济面临高通胀和低增长。而美联储实施快速大幅加息使并未从根本上走出金融危机阴霾的世界经济承压。逆全球化、贸易保护主义有增无减，世界治理赤字、信任赤字、和平赤字、发展赤字依然存在。全球治理的缺位和世界经济复苏的动力正在期待金砖国家的响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为发展中国家和新兴经济体合作新平台，金砖国家快速成长为新力量。政治安全、经贸财金、人文交流成为金砖国家合作的“三驾马车”。金砖国家政治互信不断增强，务实合作不断深化，人文交流日益密切，成为世界经济增长新引擎，推动全球治理体系变革的新动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管金砖国家取得了系列创新的合作成果，但是“金砖褪色论”“金砖崩溃论”“金砖颠覆论”等论调仍然不绝于耳。金砖国家始终秉持开放包容、合作共赢的金砖精神，顺应世界多极化和经济全球化趋势，推进国际秩序朝更加公正合理的方向发展。金砖合作得到越来越多国家的支持，成为对冲经济下行、推进公平正义的积极、稳定、建设性力量。成立16年来，金砖国家为世界经济和金融稳定贡献金砖力量，擦亮金砖“金字”招牌，彰显金砖底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家不仅做好自己，而且团结各方力量，对冲经济下行压力，贡献金砖力量。金砖国家正在通过金砖合作推进新型国际关系的构建；通过加强金砖合作和“金砖+”机制建设推进经济全球化，贡献金砖方案；正在为完善全球治理，贡献金砖智慧；正在与发展中国家和新兴经济体一道，发出金砖声音，发挥金砖作用，发展金砖机制。金砖国家正以全球发展的新理念，构建务实合作的新平台，并成为推进经济全球化的新势力，经济快速发展的新引擎，供应链修复的新基石。金砖国家以全球治理新范式、金融稳定新力量、可持续发展新动力，致力于成为人文交流合作的新表率、国际合作的新典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、对金砖国家的十大误解&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）“金砖褪色论”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年爆发的新冠疫情给金砖国家合作带来了巨大挑战。起初印度、巴西、俄罗斯和南非普遍出现货币表现不佳、股市低迷、资金外逃之势，特别是在新冠肺炎疫情的冲击下，各国经济复苏相当不确定，可持续发展面临巨大挑战。金砖国家高债务、高赤字、高失业的“三高”局面尤为突出。于是，越来越多的人认为金砖国家正在“褪色”，西方国家更是大肆宣扬“金砖不纯”、“金砖失色”论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，2021年金砖国家实际GDP合计22.1万亿美元，同比增长7.6%，高于5.5%的全球平均增速，为世界经济复苏贡献了重要力量。其中，中印两国增速最高，均为8.1%，对金砖五国GDP体量的拉动贡献最大，实现了同步领跑。印度GDP总量还突破了3万亿美元大关，排名全球第六。俄罗斯、巴西、南非GDP分别增长4.7%、4.6%、4.9%，均实现了正增长下的经济复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：2021年金砖五国GDP及实际增速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/21/20220621193953262.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：世界银行、人大重阳制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，虽然金砖各国均面临应对疫情和经济困难的双重挑战，但在金砖机制合作上仍然取得了重要成果。比如在今年6月举行的金砖国家第十二次经贸部长会议上，五国就经贸合作达成一系列成果：《金砖国家加强多边贸易体制和世贸组织改革声明》，《金砖国家数字经济伙伴关系框架》、《金砖国家贸易投资与可持续发展倡议》、《金砖国家加强供应链合作倡议》。可以说，金砖并未“褪色”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）“金砖崩溃论”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，受结构性因素、周期性因素和突发性因素的叠加影响，金砖国家的总体经济增速出现持续放缓，跨越“中等收入陷阱”面临诸多挑战。在此背景下，国际社会对金砖国家的增长模式和发展潜力出现质疑，并在“金砖国家褪色论”的基础上炮制出“金砖国家崩溃论” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这种说法根本站不住脚。IMF最新一期《世界经济展望》（2022年春季）报告显示，2022年和2023年中国经济增长预期为4.4%、5.1%，印度为8.2%、6.9%，均大幅高于发达国家3.3%、2.4%的预期经济增长率。尽管俄罗斯为-8.5、-2.3%，但是巴西为0.8%、1.4%，南非为1.9%、1.4%。除俄罗斯受地缘冲突及制裁影响经济出现衰退以外，其余四国预期均为正增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/21/20220621194028233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：IMF《世界经济展望》，2022年4月。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家相互之间的贸易和投资不断加强，推动了金砖国家的经济复苏。“金砖+”机制在不断完善，金砖国家的影响力稳步增强，不仅不会崩溃，而且会越来越彰显金砖本色。值得强调的是，金砖国家具有强大的结构调整能力与适应能力。中国具有世界上体量最大的工业和制造业，经济韧性强、潜力足、回旋余地广、长期向好的基本面没有改变；印度经济已经从疫情中恢复过来，2021年、2022年（预测）经济增长率全球第一，也成为世界经济的亮点；俄罗斯财政受益于能源价格上涨，在采矿、消费、物流等领域仍有经济潜力可挖；南非则具有资源禀赋优势，且作为南部非洲第一大经济体，具有辐射非洲、带动非洲的能力；巴西工业体系完备，自然资源丰富，经济潜力巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）“金砖清谈论”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常有西方媒体评价金砖国家概念不务实、合作成效甚微，讽刺金砖国家是“空谈俱乐部”。这一论调明显忽视了金砖合作机制近16年来创造的一系列成果。正如中国国家主席习近平在2017年金砖国家工商论坛上所说：金砖国家不是碌碌无为的清谈馆，而是知行合一的行动队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2006年金砖国家外长会议至今，金砖国家合作从零起步，已由起初的投资概念发展成为全球治理的重要力量。不得不提的是，金砖国家的合作不仅限于政治安全和经贸财金领域，而是逐步形成了涵盖人文交流、公共卫生、高新技术等全方位宽领域的立体式合作体系。在人文交流层面，金砖国家教育联盟、文化节、电影节、文学博览会等组织和活动成功举办，深化包容互鉴；公共卫生层面，五国在今年3月启动了金砖国家疫苗研发中心，将在疫苗联合研发试验、建厂生产、标准互认等方面推进合作，并提出将疫苗作为全球公共产品，保证疫苗的公平合理分配；高新技术层面，五国在今年5月正式成立金砖国家航天合作联委会，引导金砖遥感卫星星座合作服务金砖国家经济社会发展，在环保、防灾等领域展开高水平合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2022年金砖国家主席国，中国将持续推动构建务实的金砖伙伴关系，引领金砖合作走向开放创新，未来的合作空间将更加广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）“机制无效论”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他组织类型相比，金砖国家目前采用一种软机制模式。但是，有质疑声音认为金砖国家是“三无组织”，即“无明确宗旨”“无章程”“无常设秘书处”，“机制无效论”由此产生。这一评论是以固化思维和眼光审视金砖国家机制，势必会存在偏颇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十六年的金砖机制是递进式发展的，逐步夯实。越是危机越能彰显出金砖国家紧密团结和金砖底色。从对话机制来看，2006年，巴、俄、印、中四国外长首次会晤，开启了金砖国家合作的序幕；2009年，四国领导人在俄罗斯叶卡捷琳堡第一次召开会议；2010年中国作为轮值主席国邀请南非成为成员国；2017年，中国提出“金砖+”合作模式，并于厦门举办金砖国家和新兴市场国家与发展中国家对话会；2021年，为应对新冠疫情的持续挑战，五国就《金砖国家主管部门关于医疗产品监管合作的谅解备忘录》进行讨论；2022年，中国接任金砖国家主席国，主办金砖国家领导人第十四次会晤。从联合声明来看，2009年，金砖国家领导人在叶卡捷琳堡会晤后的联合声明仅有15条，中文约1500字。到2021年新德里会晤时，声明多达74条，中文近1.2万字。这是一个清晰的指标，显示金砖机制下的内容不断丰富，为构建全球发展伙伴关系提供坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家合作机制成立以来，基础日益垒实，已经形成以领导人会晤为引领，以安全事务高级代表会议、以外长会晤等为支撑的多层次交流架构。同时，金砖国家建立了多种务实合作机制，形成以经贸财金、政治安全和人文交流为三大核心支柱的合作模式，在数十个领域开展务实合作，坚持求同存异，构建紧密、全面、牢固的战略伙伴关系。尤其是新开发银行和金砖国家应急储备安排的建立，为包容性的国际发展合作提供动力，使金砖合作机制走实走深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，每年与金砖有关的会议和活动机制已超过150个。从领导人会晤、部长级会议，到相关工作组和各领域的会议机制，再到具体的项目和活动，金砖机制不断发展完善，展现出极强的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：金砖国家国土面积在全球的占比情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/21/20220621194059235.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：世界银行、国家统计局、人大重阳制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（五）“金砖无芯论”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖五国意识形态、政治制度、历史传统等都有很大差异，因此，有些人诟病金砖合作缺乏明确的价值观，即“金砖无芯论”。不过，这些人没有看到，金砖国家的价值观是站在全人类的角度，以全球最大多数人共同利益为出发点所形成的思想层面的共识。当前，全球格局正在发生深刻变化，国际形势的波动引发不安全因素与制约发展的因素日益增多。目前，金砖国家的价值观将以安全与发展为主旋律。安全，是指除了维护地区和平安全以外，更要直面生态安全、网络安全、数据安全、经济安全、粮食安全、能源安全等一系列全球挑战，构建全人类安全共同体。发展，就是要促进发展中国家的发展议程，建立可持续的发展路径，让经济全球化朝着更加均衡的方向发展。总体来看，安全为发展提供保障，发展是安全的动力源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖机制开创了人类历史上的“两个第一”：首先，这是人类历史上第一次由非西方国家、非发达国家领衔和参与的大国多边机制；第二，人类历史上第一次大国集体性崛起旨在寻求和平、合作的大国目标。人类历史上，曾先后有荷兰、葡萄牙、西班牙、英国等大国崛起，每一个大国崛起寻求的都是争霸和战争，只有金砖的崛起是在纲领中明确说是寻求和平与合作，这是对国际关系进程和人类发展最大的贡献。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33307c6ffebf6aa04e92cf05e57ef74e</guid>
<title>新时代统一战线要注意哪些群体矛盾？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2022_06_22_645755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年10月，毛泽东在《（共产党人）发刊词》一文中，总结中国共产党领导中国革命的经验教训，揭示中国革命的客观规律。他指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“十八年的经验，已使我们懂得：统一战线，武装斗争，党的建设，是中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个法宝”。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国共产党建立逾一百年来的历史，毛泽东指出的这三大法宝的第一法宝——“统一战线”，不仅是革命时期克敌制胜的法宝，也是社会主义建设和改革时期，攻坚克难、推进事业发展前进的一大法宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持和实行“统一战线”反映了中国的特殊国情，反映了中国共产党人领导中国人民实现国家独立、社会解放，实现中国工业化、现代化，实现民族复兴的基本规律，也是中国共产党人的重要理论创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/15/20220615133057299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：中国共产党新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年前中国社会积贫积弱、内忧外患，处于深重的民族危机之中，中国共产党为救亡图存、寻找强国之路应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党的成立得到了共产国际的支持和帮助，是共产国际的中国支部；年幼的中共一切都是在探索之中，都在共产国际的指导之下开展工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时年幼的中共也有两个“法宝”，一是马克思列宁主义的“本本”，二是共产国际的指示。而当时，共产国际指导中国革命的第一重大举措是要求中国共产党实行“国民革命”，即实现资产阶级民主革命。具体的方法是共产党员加入国民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，接到共产国际的指示后，中共领导完全无法理解，甚至从来没有听说过“国民革命”；当共产国际明确指示共产党加入国民党时，更遭到了当时中共主要领导人陈独秀的强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1920年七八月间召开的共产国际第二次代表大会上，列宁明确指出共产党在民族民主革命中所应采取的基本方针是“同殖民地和落后国家的资产阶级民主派暂时合作，甚至结成联盟，但不要与之混为一体，甚至当无产阶级运动还处于萌芽状态时，也绝对要保持这一运动的独立性”[2]。在中国，就是联合民族民主革命的政党共同进行反帝反封建的革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1922年1月至2月，共产国际召开远东各国共产党及民族革命团体第一次代表大会，会议期间，列宁抱病接见中国共产党代表张国焘、中国国民党代表张秋白和中国铁路工人代表邓培，询问国共两党是否可以合作，以推动中国革命发展。这次大会对于中国共产党人，特别是党的领导人陈独秀认清中国国情，起到了推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1922年7月，中共二大在上海召开，会上正式通过《“关于民主联合战线”的议决案》，中国共产党统一战线政策由此全面开展。在列宁和共产国际的启发和推动下，以及考虑到国内形势的变化，陈独秀的态度发生转变，随后在中共二大上提出了中国共产党与其他党派建立“民主的联合战线”的原则和实施计划，在联合国民党的道路上迈出一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是1927年大革命失败，中共遭到严重打击。中国共产党人真正开始从中国实际出发，为中国这样的半殖民地半封建国家寻找革命道路，并走上了工农武装割据、开展武装斗争之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年10月，毛泽东率湘赣边界秋收起义的工农革命军到达江西中部井冈山，把当地袁文才、王佐领导的农民自卫军编入工农革命军。工农革命军先后攻占茶陵、遂川县城，建立了两县工农兵政府和赤卫队，领导群众开展打土豪斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1928年2月，工农革命军打破江西国民党军第一次“进剿”，占领宁冈全县，成立了宁冈县革命委员会。至此，世界上第一个共产党领导的工农武装割据的革命根据地初步形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东曾指出：“一国之内，在四围白色政权的包围中，有一小块或若干小块红色政权的区域长期地存在，这是世界各国从来没有的事。”[3]当井冈山革命根据地建立的时候，不仅各种反动势力不相信红色政权能够长久地生存，就连当时革命队伍中也出现了“红旗能够打多久”的疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1928年10月，毛泽东在井冈山写下了《中国的红色政权为什么能够存在？》一文。[4]在这篇文章中，毛泽东分析了中国革命发生的历史条件或国情，指出了中国革命在特殊的历史和国情条件下的特殊道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/15/20220615133335764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：文汇网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东指出：在帝国主义间接统治的半殖民地的中国有一种特殊的历史现象，即帝国主义列强的中国代理人不同军阀及白色政权之间的持久性冲突与战争，“因为有了白色政权间的长期分裂和战争，便给了一种条件，使一小块或若干小块的共产党领导的红色区域，能够在四围白色政权包围的中间发生和坚持下来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东断言：“我们只须知道中国白色政权的分裂和战争是继续不断的，则红色政权的发生、存在并且日益发展，便是无疑的了。”[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的毛泽东的这番分析和见解可谓石破天惊，他关于红色政权能够存在的分析及理论是中国革命的真实依据，揭示了中国革命走向胜利的基本规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国共产党人真正用自己的眼睛观察、用自己的头脑思考，发现的中国革命的真情况、真问题、真规律。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e6253e4afe6deb6f6cd98d71c9d4e6c</guid>
<title>乌克兰事件的国际意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2022_06_22_645753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰事件意味着一个新的地区体系定型了。这是什么体系呢？我把它叫做“新凡尔赛体系”。历史上曾有维也纳体系，以英俄合作为主导。当时俄国基本控制了东欧，波罗的海三国就不用说了——这与第二次世界大战后的形势很相似。第一次世界大战中，俄罗斯帝国解体。当时是“柿子拣软的捏”，许多国家联合入侵俄罗斯。随后西方建立排斥苏俄的凡尔赛—华盛顿体系，在这个体系中苏俄受到打压，东欧曾因不满沙俄的过度挤压而整体性地倒向西方——这与今天东欧因不满苏联倒向欧洲的情况很像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方不知道节制的打压不仅没有将苏俄压倒，反而压出了一个苏联和苏联帝国。要知道，苏联并不是兼并来的，它是西方打压出来的。从奥斯曼帝国解体中独立出来的东欧及中亚国家，因不满西方剥削和以西方为中心的外交挤压，在一战后纷纷组建苏维埃，积极跟苏俄共产党联合，最后大家建立了苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡尔赛体系稳定下来后，希特勒出来搅局。这为苏联提供了扩张的机会。斯大林是沿着列宁的路线，在危机中实现扩张：当时周边国家受西方挤压总是求援于苏俄，苏俄的边界就在这一次次“呼救”中扩张了。前几年在与格鲁吉亚冲突中的南奥塞梯和今天的克里米亚都是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/21/20220621175000601.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 乌克兰首都基辅的独立广场在2014年“广场革命”爆发后变为一片废墟。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联为什么解体？问题出在哪儿呢？它扩张得太厉害，一下子把东欧都弄进去了。苏联的边界到乌克兰一点问题都没有，希特勒当年都没拿下这个地方，今天北约也拿不下这个地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希特勒失败和苏联帝国的建立同时出现。这个帝国建立的法律基础是什么？就是雅尔塔体系。原来凡尔赛—华盛顿体系是盎格鲁-撒克逊人合作，在雅尔塔体系中，变成了苏联和美国，即斯拉夫人与部分盎格鲁-撒克逊人的合作。欧洲在其中成了牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段历史经验告诉我们：大国博弈，不要说朋友，即使是战略性的盟友，仅靠张伯伦式的努力是无法赢得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，东欧一下子又倒向西方，而欧洲又回到新凡尔赛体系。与第一次世界大战沙俄战败后的情形一样，今天的西方又持续东扩，逼到俄罗斯人不能再退让、必须强力反弹的底线了。没有黑海的俄罗斯是维持不了多久的。西方制造的这次乌克兰事件确实将俄罗斯逼到“生存还是毁灭”的底线。好在俄国这时候出了普京，而普京这个人物的出现是俄罗斯历史的必然。在危机时刻，每一个民族都会推出自己成熟的政治家。有了普京，俄罗斯就有了一种向苏联回归的气象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次乌克兰危机对欧洲的意义在于确定了新凡尔赛体系不能再东扩的边界。边界都是武力来确定的。乌克兰事件的结局对于俄罗斯意味着守住了底线。底线是俄罗斯未来复兴的基础和前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新凡尔赛体系的确立意味着欧洲的雅尔塔体系的最终解体。但必须说明，雅尔塔体系在远东没有解体，其标志是台湾还是中国的；北方四岛还在俄罗斯手里；冲绳、关岛都还在美国掌控下。远东雅尔塔体系的敌人是谁呢？就是日本。中美有矛盾，但跟日本是根本性的矛盾。台湾归属中国的法律地位是雅尔塔体系奠定的。如果远东雅尔塔体系真的像某些人说的“解体”了，今天台湾的法律地位，甚至美国、俄国在太平洋上的一些岛屿的法律地位，就会出现有利于日本右翼的“动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪初凡尔赛体系形成时，在远东还出了一个华盛顿体系，当时叫“凡尔赛—华盛顿体系”。现在新凡尔赛体系确立了，美国也开始“战略东移”。过来干什么呢？它要在远东再弄一个“华盛顿体系”。新凡尔赛体系在欧洲的边界这次在乌克兰事件中已经确定，而建立远东“华盛顿体系”的尝试则刚刚开始，其成败还处于未定之数：有可能是华盛顿体系，也可能是中华体系。这要看中国人是否坚持斗争，还要看中美间的博弈是否有哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/21/20220621175200778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方建立排斥苏俄的凡尔赛—华盛顿体系。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的凡尔赛体系中，俄罗斯失去了东欧——这也是当年苏联过度挤压的结果，西欧的力量再次扩张到了东欧，逼到俄罗斯的生存底线。这时的俄罗斯人不太相信什么“软实力”了，直接动用坦克解决问题。我注意到，俄罗斯坦克进驻克里米亚后，香港地区所谓的“民主派”也消停了不少。他们真正看到了什么叫“批判的武器不能代替武器的批判”；他们这时也可能明白了，靠嘴皮子是不能颠覆历史的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年包括我们国内有些人，真以为嘴皮子能翻动世界。今天的乌克兰总统就是相信这些理论的牺牲品，与反对派玩所谓“宪政”，以为法律能解决问题，最后将自己玩到阴沟里去了。当俄罗斯坦克开进去的时候，乌克兰那个从监狱出来的“女侠”也不吭声了。她看到了政治是带血的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书生切莫空议论，头颅掷处血斑斑。空谈是要不得的。毛泽东说：“阶级斗争，一些阶级胜利了，一些阶级消灭了，这就是历史，这就是几千年的文明史。拿这个观点解释历史的就叫做历史唯物主义，站在这个观点反面的是历史的唯心主义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京这次有力地捍卫了欧洲不能再动的边界，我相信，东扩在可预期的时间里基本到此。原因在于，只要有足够的意志，就俄罗斯的资源来，说守住这条底线绰绰有余。从彼得大帝到斯大林，俄罗斯历史上在乌克兰这个地方基本没有失手。从对付拿破仑到希特勒的胜利经验中，西方人明白，在陆军可以发挥作用的地方，俄国人往往得以完胜。黑海离俄罗斯太近，且陆地相联，陆军可以直接进驻；而西方海权国家在这里使不上劲。克里米亚对俄罗斯来说是生死线，而对欧洲则是重要利益线，为此，俄国会动用全部资源，而西方不会。乌克兰事件，不管如何演变，其结果便由此先定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在普京在西边挡住北约东扩，我们怎么办？我们的边界在哪儿？也得抵挡，不抵挡，西方就会得寸进尺。现在许多人相信软实力，其实，运用软实力的极限就是没有或放弃硬实力。很多人假模假式，以为历史是在左右逢源中创造的，好像经济发展了，就什么都行了。当年赫鲁晓夫和后来的戈尔巴乔夫就是这样的人。毛泽东说赫鲁晓夫很幼稚，1959年，他在一份关于国际形势的讲话提纲里写道：“他不懂马列主义，易受帝国主义的骗。他不懂中国达于极点，又不研究，相信一大堆不正确的情报，信口开河。如果不改正，几年后他将完全破产。”1964年，赫鲁晓夫下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在中美博弈中显然失分了。美国近年把中国硬推向俄罗斯，是其重大失误。希拉里的本事和安倍差不多，光知道喊，没有战略。小布什也没战略，比较成熟的政治家是基辛格、鲍威尔这些人。美国真正的失败在哪儿呢？不在于它从中国捞了多少经济利益——那是小账，而在于它欺人太甚并由此把中国推向俄国——这才是大账。如果没有中俄边界的稳定，俄罗斯这次在克里米亚的成功是不可想象的。历史上，中俄一旦联手，美国必败无疑；反之亦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰这件事对我们经济上的警示是什么呢？从伊拉克、利比亚、苏丹、泰国和乌克兰的政治变局看，经济也是政治的继续。事实上经济“胖子”是不能打仗的。经济发展了，如果没有军事能力，那只能说明你“胖”。当年日本跟美国在太平洋战争之前的贸易量远比中国高得多，最后是它们打起来了；当时我们跟美国没有多少贸易量，反倒成了朋友。贸易也是政治的继续，永远是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与麻将桌上的道理一样。全赢到底的事对弱国来说在政治上是不可想象的。利比亚、苏丹变局，我们的人撤了回来，在那里丢掉的市场再想恢复就很难了。你说中国人这聪明那聪明，就是拳头不行，那还是不行。历史上还没有离开拳头就能做生意的事。生意做到最后还是由拳头定局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做生意中国人不能走得太远，你真正能控制的地方，才有你可持续的赢利市场。在乌克兰，继而伊拉克、利比亚等地区，如果我们没有有效的发言权，已签的合同就得另说。贸易是受政治制约的。所以我认为，目前中国这种令人乐观的“大满贯式”的世界贸易，将要出现逆转。咱们过去以为质高价廉就能赢得世界，不是这回事；赚钱的事怎么可能是纯经济的行为，后边必然要跟着政治。经济利益是用于摆平政治利益的。昨天的利比亚、苏丹和今天的泰国、乌克兰都是一样，其贸易都是有政治倾向的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今后真正可持续的市场在亚洲。有人主张搞人民币国际化，我不赞成。因为人民币国际化也将使中国的责任国际化、世界化了，中国担不起那样的责任。人民币地区化是可行的，我们手能伸到的地方才是可以讨论的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲政治，这是世界经济的潜规则，我们一定要考虑到这一点。战争是政治的继续，贸易也是政治的继续。西方曾想在WTO限制中国，迫我们就范，没成功；今后人家可能就要来硬的。我们不能迷信市场万能，好像只要经济搞上去，只要在世界贸易上有利润，万事就可摆平。利润是要靠力量保护的，力所不及之处，利润增长也是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东边日出西边雨，道是有情却无情。世界的西界已经稳定，我们这边将是什么格局还难说。现在中国需要在欧洲新凡尔赛体系和远东可能出现的华盛顿体系之间争出一个中华体系。有人说，别跟美国斗，美国是老大，谁跟它斗谁没好结果。这话不对。美国就是跟当年的老大英国斗的，1812年英国打到美国家里去，结果美国人硬是把它打败了；紧接着美国又通过两次世界大战争得这个世界大国地位。斯大林也是向欧洲挑战争出来的。没打过架的男孩，长大后在成人堆里是混不下去的。国家成长与此同理：大国若不经过挑战，尤其是战争的挑战就被人承认的事，世上尚无先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是否能赢得未来世界，这的确是个必须严肃对待的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要崛起，达到小康规模，要有一个安全度。过于扩张是不安全的；没有自己起码的空间，也是不安全的，这就是势力范围。中华帝国的势力范围长期以来就在东亚地区，重心在东亚，涵盖到亚洲，再远了就走不动了。毛泽东给我们设计的是不称霸，邓小平给我们设计的是小康国家，小康实际上就是中等发达国家。提出这个概念不是小平同志谦虚，而是智慧。凡是能持续发展的大国都是守成的，过于扩张一定是要失败的。中国不要走那个路，守着亚洲地区我们可能成功。今天美国衰落是它过于透支了。毛泽东较早地看到这一点，1959年3月4日，他在会见美国共产党中央书记杰克逊时说：“美帝国主义看来好像很强，实际上也是帝国主义中最强的，但也很弱。它的兵力分散得很薄，它在欧洲要驻兵，在亚洲也要驻兵，如此分散，到处都有，结果是到处不顶事。无论从军事、政治、经济方面来看，美国都是扩张得非常大的。它越扩张得大，力量就越分散，反对的人也越多，这样，事情就会向它的意愿的反面发展了。”毛泽东看到的问题，对于今天正在走向世界中心的中国而言，也要严肃对待并引以为戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想跟大家重温1935年毛泽东写的《念奴娇•昆仑》这首诗：“而今我谓昆仑：不要这高，不要这多雪。安得倚天抽宝剑，把汝裁为三截？一截遗欧，一截赠美，一截还东国。太平世界，环球同此凉热。”我们不想争美国，也不想要欧洲，我们只要把亚洲尤其是东亚找回来就行了。这就是我们未来的一个目标。现在东亚外部环境有利于我们接近这个目标，但这时也是西方图穷匕现的时期，中国今天顶得住，我们未来的历史就会光荣，我们的人生就会很自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/21/20220621180137666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;水墨画：《念奴娇·昆仑》/中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2014年4月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da7480410457bce6989b9014325da151</guid>
<title>本轮通胀狂潮罪魁祸首是美国，而非乌克兰战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2022_06_22_645751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着增长放缓和通胀高企——这些都是构成经济“滞胀”的要素，世界经济形势正在显著恶化。这将不可避免地破坏世界经济和政治稳定，而中国可能也难以独善其身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国则试图将世界经济呈恶化趋势，包括其自身经济放缓和通胀高企，甩锅给乌克兰战争。但略做调查，就会发现美国的说法不实——早在乌克兰战争爆发之前，美国就已出现经济放缓、通胀上升的情况。乌克兰战争只是使这一形势变得更糟而已。正如下文所示，世界经济出现这些极为消极、不稳定的趋势是“美国制造”，而非“乌克兰制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对不利形势，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•首先，分析产生不利形势的原因至关重要；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•其次，考虑到中国将采取至少是温和的刺激措施来应对这样的国际形势，因此有必要了解美国经济政策出现重大失误的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如下文所示，这两个问题异果同因——美国采取了极其错误的政策来应对新冠疫情对经济的影响并由此破坏了美国自身和世界经济的稳定。中国应当从中吸取教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰战争并非当前世界经济下行的罪魁祸首&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要了解美国内情和国际形势，先要纠正美国的错误说法——把世界经济形势恶化主要归咎于乌克兰战争。事实上，要澄清这一点很容易，因为查阅一下时间线就可以了。乌克兰战争始于2月24日。但是，全球形势最显著的新特点，即增长放缓和通胀上升，早在乌克兰战争爆发前就出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国消费者物价指数（CPI）从2020年1月的2.5%升至2022年1月的7.5%——这是乌克兰战争之前的水平。也即是说，超过80%的美国物价上涨现象发生在乌克兰战争爆发之前。同期欧元区消费者物价指数则从1.4%升至5.1%，稍逊于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，在乌克兰战争爆发前两年，美国的通胀率就已经飙升，欧洲也是如此，只是不及美国而已。即便战争使形势有所恶化，但它并没有从根本上改变这一趋势，因为绝大部分的通胀上升发生在战前。那么问题来了，是什么原因引发这轮通胀潮？正如下文所述，以及上文所提到的，导致这轮通胀潮出现的罪魁祸首是美国，而非乌克兰战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宣称“乌克兰战争导致通胀上升”，这一说法经不起事实检验。下面分析美国和世界出现通胀潮的真正原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国经济刺激计划的特点之一：预算赤字大幅上升，M3货币供应量迎来空前增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么原因引发这轮通胀狂潮？答案在于新冠疫情引发了经济衰退，美国为应对衰退而推出了经济刺激措施。这些措施的主要目的是刺激消费，其具体方法是通过大规模借贷来为预算赤字融资，以及大规模扩大货币供应量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说预算赤字。如图1所示，2020年第二季度，美国预算赤字占GDP比重升至26.0%——这是此指标在美国和平时期的最高水平。对比来看，2007年国际金融危机爆发后的美国政府赤字水平仅是其三分之一，而在20世纪70年代初，为应对油价上涨，美国政府赤字水平上升，但其赤字水平却连现在的三分之一都不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/20/20220620151731893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
图1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国预算赤字大幅上升的同时，美国货币供应量也迎来了和平时期的空前增长。如图2所示，2021年 2月份，美国M3货币供应量同比增长27.1% ——这在美国历史上前所未有，至少自60年前有统计数据以来所未见，而且很可能在更长时间段内也是罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/20/20220620151750492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
图2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国经济刺激计划的特点之二：政府面向个人的转移支付大幅增加&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图3反映出新冠疫情爆发以来美国财政刺激计划的特点。可以看出，在这些刺激计划中，美国政府大幅增加了“转移支付”——政府向个人支付的款项，比如因疫情导致公司倒闭而支付给员工的收入损失补偿金，以及政府发放的失业补助金和养老金等等。2020年第二季度，这些支出占GDP比重达到29.1%，几乎是2019年第四季度新冠疫情爆发前水平（14.7%）的两倍。这种支出既非直接投资，也非政府最终消费（教育、医疗等），而是福利支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从图3可以看出，与此类转移支付相比，政府最终消费支出（教育、医疗、军费支出）占GDP比重和政府投资均未显著增长。正如下文所示，绝大部分流向个人的转移支付主要用于消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/20/20220620151801156.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
图3
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将2019年第四季度（疫情前最后一个季度）到2022年第一季度这一时期的最新数据计算在内，可以清楚地看到特朗普/拜登刺激计划对消费的影响。如图4所示，美国总消费增长24080亿美元，而美国净固定投资仅增长890亿美元。也就是说，美国净固定投资增长仅为美国消费增长的3.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，总体而言，虽然美国这些刺激计划中的大规模转移支付极大地提振了消费，但美国净固定投资，即美国资本存量几乎没有增长。美国的刺激计划几乎完全是为了提振消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/06/20/20220620151813742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
图4
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国经济刺激计划的后果：通胀飙升不可避免&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济刺激计划的后果是完全可以预见的。如果美国经济陷入衰退，同时产能处于大规模闲置状态，那么消费刺激计划创造的新需求可能会通过盘活闲置产能来获得满足。这意味着不仅消费需求会增加，而且在没有新投资的情况下，通过利用以前闲置的产能，供给也会增加。但事实上，2019年第四季度，美国GDP同比增长2.6%，明显高于其长期年均增速(2.0%)。而且，自2017年第二季度以来，美国GDP增速一直高于其长期年均增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国经济刺激计划的后果是，以提振消费的形式极大地刺激了经济的需求侧，但在没有投资就无法盘活大量闲置产能的情况下，未提振固定投资就令经济的供给侧几乎没有增长。需求大量出现但供应却严重不足的结果是完全可以预料的，那就是不可避免的急剧通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国通胀高企&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图5所示，美国的通胀率从2019年12月新冠疫情爆发前的2.3%飙升至2022年4月的8.6%，为40多年来的最高水平。但通胀高企的同时，2022年初美国经济增长急剧下降：按照年化季率增长计算，2022年第一季度美国GDP增速为-1.5%，而2021年第四季度的增速为6.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/06/20/20220620151823706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
图5
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9e1aefc435eb0ac36a7171b3bbf7e39</guid>
<title>亚太美军将“不敌”解放军，美国在想什么办法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AshleyTownshend/2022_06_21_645595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿什利·汤申德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，在南海国际水域上空，一架中国战斗机在澳大利亚军用侦察机前方突然转向并释放金属薄片，随后这些薄片就被吸入澳大利亚军机的发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，没有人在这次被澳大利亚国防部长形容为“非常危险”的冲突中受伤，但最近发生的一系列事件表明，中国越来越倾向以军事行动来考验美国及其亚洲伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/16/20220616170149308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚P-8海上巡逻机 图源：澳大利亚国防部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在该地区有计划地跟踪美国军舰，其空军还愈加频繁地袭扰台湾（地区）和日本领空，其海监部门也经常骚扰菲律宾、马来西亚和印度尼西亚的船只。最近几周，中国战斗机飞行员多次驾机靠近遂行联合国授权行动的加拿大军机，有时还对加拿大人竖中指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国武装力量的实力、水平和信心逐渐增长，以美军为首的印太威慑力量正日渐式微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国在该地区的驻军为例。它在日本有大约5.5万名军事人员，在韩国有2.8万名。还有数千人部署在澳大利亚、菲律宾、泰国和关岛。自20世纪50年代以来，这种态势几乎没有发生任何变化。由于预算不足、左支右绌以及华盛顿缺乏对华共识，重振美国亚太军力的计划进展的并不顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼已经加大投资研究人工智能、网络系统、太空系统等尖端技术，为可能发生的2030年代中美高科技冲突做准备。但是，除非美国很快部署新资产，否则等到这些新技术应用时，实力天平很可能会明显偏向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统今年提交了最大规模的国防预算案（以美元计算），但增长的大部分军费将被飙升的通货膨胀吞噬。因此，拜登和前总统唐纳德·特朗普一样，没有实现3%至5%的实际年度预算增长目标。这是两党早在乌克兰冲突爆发之前就共同设定的目标，该目标经常被认为是在当今这个大国竞争时代军费增长所要达到的最低目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军力分散在世界各地，而中国却可以集中力量于本国周边地区，赢得未来可能发生的冲突。现在它就已经拥有了这种能力。中国目前拥有全世界规模最大的海军和亚洲规模最大的空军，以及令人叹为观止的庞大导弹库，这些军备旨在阻止美国在爆发危机时向西太平洋投射军力。中国第三艘也是最先进的一艘航空母舰即将完工，其他新装备正处于研发中或已经服役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京方面也随时准备投射本国军力以警告对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然外界的注意力都集中在中国对台湾地区的行为上，但实际上中国还在南海建造人工岛，并将其军事化。上周，中国还帮柬埔寨扩建了一个海军港口。中国与所罗门群岛签署了安全协议，而且北京仍在积极争取其他太平洋国家的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国在过去几十年专注于中东冲突，从而妨碍了本国亚洲军力的发展。乌克兰战争导致美国承诺向乌克兰提供540亿美元的长期援助，迫使拜登政府推迟发布并重新起草《国防战略报告》和《国家安全战略报告》，这些重要文件列出了美国的国际事务关注重点和资源需求。在撰写报告的过程中，官员们绞尽脑汁地思考要如何同时管控中国和俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登团队结束了漫长而又代价高昂的阿富汗战争，但这并没有为印太地区释放出许多资源。华盛顿绝不能忽视这样一个事实，即从现在和长期来看，中国是一个比俄罗斯大得多的安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部长劳埃德·奥斯汀上周在新加坡香格里拉安全对话峰会上发表讲话时表示，“印度-太平洋地区在美国宏观战略中处于核心位置”，但他几乎没有提供新的资源或做出新的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了扭转局面，美国必须优先考虑来自中国的威胁，加强其在亚洲的军事实力，并为澳大利亚、日本和印度提供更先进的军事装备和技术能力，以支持集体防御战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国应该尽快扩大“太平洋威慑计划”。该计划将把增加的军费用于在该地区更广泛地部署兵力，改善后勤、防空以及其他措施，从而加强美国在夏威夷以西的军力。为了减小美军遭受中国远程导弹打击的几率和增加他们在危机中的行动灵活性，采取上述措施是必要的。但这一计划受困于资金不足和目标不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还可以将驻扎在关岛的攻击型潜艇从5艘增加到6艘，扩大美国海军在太平洋的行动规模，并向该地区部署更先进的战斗机、军舰、无人机和远程导弹，以加强其在该地区的军力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但采取这些措施可能仍然不够。中国发起的挑战变得如此之大，以至于美国已无法再独自维持亚洲的军力平衡。通过去年宣布的“美英澳三边安保协议”，华盛顿朝着责任分担迈出了大胆的第一步。根据该协议，华盛顿将与英国合作，向澳大利亚提供核动力潜艇，并暂时合作研发其他先进军事技术。然而，潜艇要到2030年代末才能服役，而要想通过三边安保协议展开其它合作，那美国就要进行艰难的改革，取消美国长期以来对敏感安全技术实施的共享限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿应该向澳大利亚和日本分享知识产权，支持两国在本土制造远程导弹，并向印度提供更多美国武器。同时，美国要在本地区大力争取外部军事投资，首先是建立专项基金来增强台湾地区的拒止能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国一直忽视其亚洲防御战略，认为中国的挑战很重要但并不紧迫。而目前正在欧洲上演的大戏却给了美国当头一棒，提醒它威慑失效时会发生什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>