<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bea65988f0d994a71245e491c36c85f3</guid>
<title>美国崛起，这些故事被刻意掩盖</title>
<link>https://www.guancha.cn/EdwardEBaptist/2021_04_01_585995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/爱德华·巴普蒂斯特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自南北战争以来，木兰就成了种植园的标志。提到对奴隶制的认识，大众通常认为种植园是让一切事物一成不变的地方。电影、小说、旅游、《南方生活》（Southern Living）杂志中的介绍，甚至许多历史学家的学术著作都这样描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当查尔斯·鲍尔从木兰树荫下跑过时，他经过了一块接一块新开垦的土地。左边是一堆树桩和灌木丛，右边是烧焦了的黑色木头和灰烬。他慢跑经过另一块地时，看到那里长满了齐腰高的绿色植物，奴隶们穿插其间，重复着时而弯腰、时而起身的劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从1790年开始，白人就向南方的新边疆输送奴隶，到1820年，奴隶的数量已超过20万人。这种强制性迁移，促进了人均生产率的持续提高，也就是经济学家所讲的“效率”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/26/20210326143719180.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;361&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;奴隶队伍正在向南方和西方前进。男人们被一条长链子拴在一起，手被绑着，女人们跟在后面，守卫跟在旁边。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而奴隶制生产力的不断提高，并非源自纺织厂机器的更新。事实上，可以说新棉花技术的源头是鞭子。奴隶的劳动是无偿的，并且会遭受暴力强迫，这也并不是新鲜事。这一现实和奴隶制一样古老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国黑人奴隶是世界上效率最高的产棉者，而且他们的生产效率在逐年提高。因此，在1860年棉花需求增加500%的情况下，这种工业革命中最重要的原材料的实际价格却大幅降低，只有1790年的25%。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
棉花也推动了美国的扩张，使这个年轻的国家从一个狭长的海岸带扩张成一个幅员辽阔的强国，其经济增长率居全球首位。从18世纪90年代到19世纪20年代，美国几乎垄断了世界上交易最广泛的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1820年以后，棉花在美国出口商品中占很大的比例。这些事实使美国发生了很多转变，而所有这些转变还得归因于对左手力量（注：后文提到，“那些摘得快的人，不是仅用右手，而是双手并用”。）所做的相应改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/26/20210326143847595.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学过高中历史的同学都知道，棉花生产史上最为有名的创新就是轧棉机，它使奴隶主尽可能多地为市场提供棉花纤维。对于多数史学家而言，轧棉机的发明标志着对棉花生产创新研究的终结。直到20世纪30年代发明了采棉机，分成制结束，这种观点才有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/26/20210326143926367.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;483&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;第一台轧棉机。这是奴隶制后革命扩张时期的技术创新之一。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，史学家应该这样问：奴隶主有了轧棉机后，怎样才能产出（或者说让自己的奴隶产出）足够轧棉机处理的棉花数量？因为一旦轧棉机解决了棉花加工的瓶颈，生产和扩张方面的其他限制也需要被打破，如缺少既廉价又肥沃的土地，产棉边疆地区缺少劳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，奴隶主当中的将领们掠夺了印第安人的土地，奴隶主政客说服国会扩大了奴隶制的范围，奴隶主企业家则创新融资和运输方法，以实现“人手”商品化。由于奴隶主们手中的奴隶数量有限，他们发明了一套复杂的劳动力管理方法，奴隶们称之为“压迫系统”（the pushing system）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不知道是谁发明了这个压迫系统，但是，鲍尔于1805年到康加里的时候，该系统便已经存在。约翰尼·科顿希德等奴隶主又将它带到了西部和南部。一个奴隶主这样描写新来的邻居：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在雷德河边你能看到北卡罗来纳人、南卡罗来纳人和佐治亚人围着一个弗吉尼亚人，这些来自烟草和水稻种植地区的新手正向同伴学习，请教如何让每个人手竭尽所能地耕作最多的土地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初夏，移民企业家们在镇上的街角闲谈时，第一句话就问：“你的棉花长势如何？”因此，一位移民种植园主写道：“任何新的能提高产量的耕作方式，都会在美国这片土地上呈燎原之势，迅速传播开来”，直到让每个奴隶都能耕作10公顷棉花地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec5951ab3b24da83269e637ea0a7ab53</guid>
<title>中国和美国，到底谁被世界所孤立？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KenMoak1/2021_04_01_585983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/肯·默克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方专家学者认为，“世界”正越来越抗拒北京的影响力，他们如此认为也许是因为最近进行的皮尤民意调查发现，越来越多的美国人以及一些西方和亚洲国家的公民对中国持负面看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种说法的问题在于，“世界”不仅仅是由美国及其少数西方和亚洲盟友构成的。此外，鉴于西方（主要是美国）媒体、政界人士和专家学者数十年来一如既往地向本国民众灌输有关中国的主观信息，所以皮尤的调查结果并不令人感到意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果有人问那些对中国抱持负面看法的人，他们是否有任何可信的证据证明这个共产主义国家做了媒体、政治家和专家学者指责它做的事情，答案可能是否定的。例如，皮尤民意调查的一些受访者只是附和了美国前总统唐纳德•特朗普未经证实的说法，即新冠病毒是由中国制造并向世界传播的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，可以说，在对中国持负面看法的美国人中，有很大一部分人不仅仅是被误导了，而是事实上他们早就被植入了先入为主的看法。绝大多数表达反华情绪的美国人可能从来就没去过中国，也不了解中国，但他们却相信媒体、政治家和专家学者对中国的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，中国首先要维护本国利益。在维护本国利益的过程中，它就免不了与包括美国及其盟友在内的其它国家发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在追求技术进步的过程中，中国与美国或其它任何国家一样，已经并将继续投入大量资金进行科技研发，吸引世界各地的人才，购买外国的技术。一些中国个人或组织窃取外国机密技术也不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，美国并没有比中国更好：美国在本国最初的发展阶段也窃取过英国和德国的技术，并向全世界最优秀和最聪明的人慷慨地提供奖学金，让他们去美国的大学和企业学习或工作，而且美国的所作所为还远不止此。事实上，美国之所以成为今天的样子，部分原因在于它从英国和德国窃取到了人才和技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/23/20210323130753759.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大量前纳粹德国技术专家参与美国航天项目 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有人认为负负得正，但指责中国做了美国及其盟友几个世纪以来一直在做的事是虚伪和危险的，有可能导致经济和地缘政治风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在美国学习科学、技术、工程和数学等理工科的学生中有将近三分之一是中国学生，禁止或限制这些学生在美国大学学习已经使这些大学面临财务难题，削弱了它们资助项目和进行研究活动的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的盟国，这种事与愿违的局面也出现了。美国的盟国给中国贴上了坏人的标签，指责中国在南海欺负小国，以此为在这些海域进行的“航行自由行动”辩解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国前国民党政府设立的“九段线”内，中国继续坚持其领土主张，研制和部署了更先进、更有杀伤力的武器去保卫它所声称的固有领土。既然美国及其盟国不愿与中国开战，那他们的“航行自由行动”就成了一个笑话，徒令该地区其它国家紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们确实可以这样说，是美国而不是中国正在被孤立于世界之外。特朗普试图重启四方安全对话（最初由日本前首相安倍晋三提出，称此对话机制是由美国、澳大利亚、日本和印度组成的“民主国家之钻”）以对抗中国在南海的崛起，但此对话机制并没有脱离纸上谈兵的范畴，而落得此下场也毫不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实际上就是这四个国家的经济命脉，中国即使不是它们的最大贸易伙伴，也是其主要贸易伙伴。中国还呼吁通过对话解决领土争端，并提议共同开发该地区的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于少数民族人权受到侵犯的指控，唯一的“证据”是持不同政见者的说法和把职业学校刻画成监狱的照片。如果有人真想要考察新疆的情况——根据中国政府的统计数据，2010年至2019年，西方指责中国对其实施了“种族灭绝”政策的维吾尔族人口实际增长了25%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些去过新疆的人，包括本文作者，都发现那里的信仰自由并没有受到压制。更重要的是，维吾尔人的生活水平可能比土著、黑人和非白人的西班牙裔美国人更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，我们并不吃惊地发现，亚洲、欧洲、非洲和拉丁美洲的许多（如果不是大多数的话）国家，几乎没有兴趣加入美国及其盟友的行列去扼杀中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）》、《中欧全面投资协定（CAI）》和中国的“一带一路倡议（BRI）”已扩展到非洲、拉丁美洲、亚洲和中东欧地区这一现实情况，就是美国未能成功招募到它们来一起对付中国的实例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美国总统拜登呼吁“四国机制”成员国领导人迅速展开会晤，这可能是为了组建一个“亚洲版北约”，以遏制中国在亚太地区日益增长的影响力。然而，拜登的努力可能是徒劳的，因为印度已经开始采取措施改善其与中国的关系，或者至少不让紧张局势升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，作为缓和边界紧张局势的姿态，印度和中国已开始在边境某些地区撤军。两国似乎也明白，合作远比对抗有益。印度放宽中国对印投资限制就是一个很好的例子，这一决定可能会促进印度总理莫迪的“印度制造”政策，推动印度成为工业强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国的坚定盟友，日本似乎也走上了一条对美谨慎之路，将经济利益置于地缘政治分歧之上。日本需要重振经济，结束新冠疫情，因此既没有心情也没有资源去与中国展开不必要的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是英国、法国和德国等欧洲盟国，它们一边派遣军舰，表态支持“自由开放的印太”理念，一边谨慎行事，尽量不挑起自身与那条“巨龙”的冲突。例如，法国表示，其船只不会进入中国12英里专属经济区，法国总统马克龙坚称，欧盟正在执行独立的对华外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，很难看出“世界”是如何孤立中国的，特别是在此时，中国正向50多个国家捐赠疫苗以应对新冠疫情，在80多个参与其“一带一路”倡议的国家投资数千亿美元，成为约125个国家的最大贸易伙伴，在此列出的还仅仅是其参与的少数几项全球化活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，美国却并没有把本国疫苗分享给其它国家，包括其亲密的盟友和伙伴——加拿大和墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实胜于雄辩，西方专家、政治家和媒体所说的“世界正在孤立中国”根本就是一种妄想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自亚洲时报网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59b2856f88738c1d64d2e52dee917ab0</guid>
<title>纪念王伟：20年了，我们终于说出这句话</title>
<link>https://www.guancha.cn/jianghaofeng/2021_04_01_585977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 姜浩峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前的2001年，发生了三件事，定调了中美之后二十年甚至更长远的走向。这三件事中，有偶然中必然发生的——中美撞机事件，有此前已经确定要发生的——中国入世；也有与中美之间本没有直接联系的——“911事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年4月1日，美军EP-3侦察机在中国海南岛附近海域上空侦查，中国海军航空兵派出2架歼-8II战斗机进行监视和拦截，其中一架僚机在中国海南岛东南70海里的中国专属经济区上空与美军飞机碰撞，中国战斗机坠毁，飞行员王伟跳伞下落不明，后被确认牺牲。而美国军机则未经允许迫降海南岛陵水机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/24/20210324180927970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王伟烈士。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一史称“4.1中美南海撞机事件”，发生的时间节点，恰恰是小布什刚就任第43届美国总统不久。与如今拜登在就任美国总统之前，就提出“俄罗斯是美国的最大威胁”类似，小布什上台之际，亦曾对俄罗斯很强硬，甚至比当下拜登更强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年3月，华盛顿以“汉森间谍案”为借口，驱逐了50名俄罗斯外交官。随后，俄罗斯也进行了反制，驱逐了美国外交官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，小布什一改他的前任比尔·克林顿第二任期时与中国接触、合作的态度，反而尤似其父任美国总统的20世纪90年代初那般，呼朋唤友欲围堵中国。EP-3侦察机就是在这时候飞到海南岛附近的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美军侦察机、战斗机在南海区域活动本是家常便饭，特别是20世纪70年代美苏争霸——苏联以越南金兰湾为基地，美国以菲律宾苏比克湾为基地，双方力量频频前出南海，展开除了热战以外的各种过招——侦查与反侦查、追踪与反追踪、挑衅与反挑衅，甚至双方飞行员都能将对手的飞行习惯、脾性了解得一清二楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的海空力量却绝少与这片海域上岛屿的主人——中国有所过招。不是美国有所忌惮，而是中国的海空力量实在太弱，弱到解放军的空军战机都没有能力从陆基基地飞到南沙群岛上空，或者即便飞到南沙群岛上空，也必须尽快返航，否则油料耗尽就回不去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年3月14日，中国人民解放军海军在南海赤瓜礁海域击败越南海军，取得了南沙海战的胜利。而当时的美国所见，是中国海军的装备，甚至比使用二战时期遗留下来、陈旧的美式装备的越南海军还要不如。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国海军以顽强的意志、精良的战法打败了越南海军，可在美国海军眼里，这样的中国海空力量，是无需担心的。这也导致美军的侦察机一次次贴着中国的海岸线飞行。如果说这是在窥伺中国，莫不如说更是一种示威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军飞机如此窥伺行为，在对付苏联和此后的俄罗斯时，一次次遇到俄国人飞机的阻挠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也使得美军飞机在欧洲、在北极圈、在远东贴近俄罗斯飞行时，都格外小心，特别是小心苏-27来个“超侧卫”飞行之类。这样高速飞行的飞机犹如古代武士举着长矛拍马赶到来一场决斗，是已进入超视距攻击时代的美军难以承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可美军在窥伺中国时，一度显得大大咧咧。美军自认为EP-3在飞到中国沿海时，都难以被解放军的雷达所发现，更遑论当时中国空军的主力装备还是歼-7——美军对这款飞机的性能有着较深入的了解，原因在于为了拉拢中国共同对付苏联，美国曾抛出一个帮助中国改造歼-7航电系统的计划，尽管随着90年代美国对中国宣布制裁，这一计划搁浅，可美国对这一脱胎于苏制米格-21的中国飞机，已从里到外了如指掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国对解放军者略微进步一些的歼-8，也是熟悉又轻视的。别看歼-8外号为“空中美男子”，可在美军眼里，它顶多算是二代半飞机，技术水平不及美军20世纪六七十年代的装备。在80年代，美国格鲁门公司参与“和平典范”项目，还帮歼-8飞机改装过雷达系统。美军认为，歼-8这样的过渡机型，无法与21世纪初的先进侦察机玩躲猫猫游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/24/20210324181250973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;歼-8。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，轻敌的EP-3遭遇了勇者无惧的歼-8。对于中国来说，最遗憾的是王伟牺牲。而对于美方来说，自说自话EP-3迫降海南陵水机场，还指称是中国歼-8让其迫降。2001年4月2日，小布什不得不紧急召开安全部成员会议，之后又要求中国归还EP-3。当时，中国最高领导人回话说：“飞机碰撞事件责任完全在美方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在允许美方外交人员到海口与EP-3机组人员会面，并确认24名机组人员安然无恙以后，美国的口气仍硬。时任美国国务卿鲍威尔甚至致信时任中国国务院副总理钱其琛，表达所谓“遗憾”。时任中国外长唐家璇不得不召见美大使普理赫，表示“美方不要做出错误判断”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月4日，正出访智利的中国领导人称，美国必须向中国人民道歉。小布什不得不扭扭捏捏表示“遗憾”。在中美各种场合几番交锋以后，鲍威尔于4月8日终于承认，是“美军侦察机侵犯中国领空”，并在接受哥伦比亚广播公司采访时表示“道歉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月9日，鲍威尔在接受福克斯新闻采访时又称：“我们已经表示了遗憾，我们表示了我们的悲痛，我们为一条生命的丧失感到对不起。”但这些非正式的、语焉不详的道歉，并不为中国所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到北京时间2001年4月11日17时30分，美驻华大使普理赫向唐家璇外长递交致歉信，中方才准许美方飞行员离境。然而，美方仍不老实。一方面要求中国归还当时停在海南陵水机场的EP-3，另一方面竟然反而要求中国赔偿美方损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方甚至提出，让专家修理小组到海南岛，在修复EP-3之后，让其自行飞回美国。这是中方完全无法接受的。在几轮谈判后，中方同意美国租用俄罗斯安-124大型运输机，将拆卸后的EP-3运回美国。2001年8月10日，美方在收到EP-3残骸后，声明要向中方支付3.4万美元的费用。美方的解释是，这是对紧急降落在中国海南岛的美方机组人员所提供服务的“合理给付”额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方断然拒绝了美方如此轻率的了断款项，并表示，美方的此种做法，“无论形式和内容，都是中方无法接受的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着中美撞机事件以及处理经过而同时发生的，则是早已进入关键阶段的中国加入世贸组织之事。早在4月8日，鲍威尔就以“中美撞机事件可能影响中国入世”相威胁。同时，美国国会也有近30名议员曾要求取消美国对中国的永久性正常贸易关系。可中国没吃他们那一套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年7月4日，世贸组织中国工作组第16次会议在瑞士日内瓦召开，这次会议，完成了中国入世的实质性谈判。其中，美国与欧洲一起，终究同意“以灵活务实的态度解决中国的发展中国家地位问题”，横亘在中国进入世贸组织大门前的杠杠终于被拆除了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/03/24/20210324164942827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年11月10日：中国加入世界贸易组织。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以同意中国入世，而不是如20世纪70年代初那般阻挠中华人民共和国重返联合国，究其根本原因，还是在于自中国改革开放后，融入世界贸易体系，在自身经济发展的同时，也惠及了美国为代表的西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的跨国公司得以将原本在东南亚、拉美的一些工业资源转移到劳动力资源更优质、当时劳动力价格更低廉的中国。随着中国改革开放的深入、中国经济的发展，类似麦道飞机、通用汽车等美国公司甚至先后将美国国内的生产线移往中国。美国方面还希望通过资本进入中国，以及寄望中国入世，来改变中国的政治面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，小布什在与戈尔展开美国总统大选时，曾强调应该一改克林顿当局建立中美“战略合作伙伴”关系的表述，将中美关系定位为“战略竞争对手”。无论派遣EP-3侦察机进入南海上空，抵近中国大陆沿岸侦查，还是同意中国加入世贸组织，无非针对中国这一“战略竞争对手”而采取的硬的或者软的两手罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“911事件”改变了美国的战略走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/24/20210324181151158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;911恐怖袭击。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约当地时间2001年9月11日上午，两架被恐怖分子劫持的民航客机分别撞向美国纽约世界贸易中心一号楼、二号楼，两座建筑在遭到攻击后相继倒塌，世界贸易中心其余5座建筑物也受震而坍塌损毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9时许，另一架被劫持的客机撞向位于美国华盛顿的美国国防部五角大楼，五角大楼局部结构损坏并坍塌。接下来，小布什必须带领美国进行反恐。在反恐领域，美国又要在全世界寻找合作，其中包括中、俄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一时兴起的中美“夫妻”论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“911事件”之后，2001年10月7日，美军开打阿富汗战争，号称要彻底消灭制造“911事件”的幕后黑手和其同盟者塔利班组织。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c3f077350a3eed92e881876306dab86</guid>
<title>斗法——四个辛丑年的国运轮回</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_04_01_585975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
文/公众号《铁拳何处击》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主笔：周远方
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑：何处击
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源：观察者网 guancha.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周身上下都是拳，挨着何处何处击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大义当前，铁拳不软；管你是谁，魍魉击退！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
序
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月30日上午，十三届全国人大常委会第二十七次会议在北京闭幕，新修订的香港基本法附件一、附件二获得全票通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个附件规定了香港特区行政长官和立法会的选举办法，&lt;strong&gt;原有的117个区议会席位全部取消，区议会“去政治化”，回归到为社区居民服务的功能&lt;/strong&gt;，通过立法，干净利落地拆除了反中乱港分子破坏“一国两制”的重要平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，距3月11日《全国人民代表大会关于完善香港特别行政区选举制度的决定》高票通过，只有不到短短20天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;遥想39年前的1982年，“光荣撤退”的英国正是在香港突然成立18个有民选议席及具备咨询功能的区议会，为后来一系列乱象埋下第一颗地雷。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其2014年“占中风波”以来，中美、中英之间连番“斗法”，香港一度黑云压城，在美英政府各种“长臂管辖”法案的支持和香港本土所谓“独立司法”的包庇下，魑魅魍魉轮番现形，燕雀乌鸦高居庙堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不乱不治”，如今，基本法层面一锤定音后，香港街头反而风平浪静，西方政府也不再有什么杂音。这背后，不仅是技术层面的“斗法”，更是四个甲子以来，东西方之间角力形势的嬗变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盲目的“法+秩序原教旨主义”是不符合现实情况的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，何师父的团队试图跳出就法论法、原地打转的讨论语境，讲个更大框架下的“中国最近的四个辛丑年”的“斗法”史。尤其是看看其中关键节点上的人物们的态度和所立之“法”的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;须知，从来没有无缘无故的爱恨，也没有无缘无故的“法”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1982年9月24日，撒切尔夫人挟马岛海战胜利余威，亲自访华，带来关于香港问题的两套方案：要么承认英国与满清的“三个条约”，要么接受“以主权换治权”，即九七香港主权归还中国，但英国保留管制权。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人的逻辑是：要么你们中国人“守法”，那就守到满清时期去，承认当时的不平等条约都是合理的“秩序”嘛。要么呢，大家都不守法，英国继续占了香港不放！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撒切尔夫人当时还说了，英国占不占香港，要看“香港人民是否接受”——实际上就是威胁要捣乱。早在“占中”的几十年前，英国人就提了，此后他们通过不断改变“立法”规则的方式有条不紊地推进实施这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，谈判的另一方是邓小平。他向撒切尔夫人建议：“达成这样一个协议，即双方同意通过外交途径开始进行香港问题的磋商。&lt;strong&gt;前提是一九九七年中国收回香港，在这个基础上，磋商解决今后十五年怎样过渡得好以及十五年后香港怎么办的问题。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，撒切尔夫人只能表示接受——虽然与她带来的两个方案相差十万八千里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会谈后，外电评价：&lt;strong&gt;“铁娘子遇到了钢汉子”&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议结束后，黯然失神的撒切尔夫人步出人民大会堂，在下最后一级台阶时，不慎跌了一跤，香港记者立刻大做文章：&lt;strong&gt;“一失足成千古恨。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段历史，特别有利于我们看清这场斗法的门道，“斗法”的过程中，双方绝不是在架空地谈所谓的“秩序合理性”，从头到尾就是实力的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年9月，《中英联合声明》草签，10月，22轮外交谈判刚刚告一段落，邓小平与党内的老同志一起回顾了这场“特殊的战斗”，深有感触地说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“香港问题为什么能够谈成呢？并不是我们参加谈判的人有特殊的本领，主要是我们这个国家这几年发展起来了，是个兴旺发达的国家，有力量的国家，而且是个值得信任的国家。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;……当然，香港问题能够解决好，还是由于‘一国两制’的根本方针或者说战略搞对了，也是中英双方共同努力的结果。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下去长达8000字的长文可能会花读者很多时间来阅读，但，这是值得的，作为一个中国人，180年来的辛丑大轮回是怎样形成的，你应该知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲香港如何通过“斗法”收回的故事之前，我们有必要先了解一下这个东方之珠是如何被“合法”地割让出去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个中国人都知道，中国在世界范围内陷入全面军事外交被动，要从1841年英国与清政府签订《广州和约》算起，巧合的是，那一年也是辛丑年。次年，英国人掌握了香港，从此开启了漫长的殖民统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1840年6月，鸦片战争爆发。英国人为了更快地结束战斗，就让军舰从广州北上，直捣黄龙威逼北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人刚开到天津大沽口，道光就赶忙派钦差大臣琦善去议和。11月底琦善到广东，一到就说：谁打英国人谁就是大清的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/31/20210331181753136.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人谈了一个月不耐烦了，1841年1月7日再次开炮，逼迫琦善接受英国人的条件。要的东西还是老三样：割地、赔款、通商，但当时要的不是香港，而是沙角。沙角是广州的门户，不能给，琦善对英国人说你们干脆拿走香港吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英军这次没再为难琦善，归还了沙角，还和琦善达成的意向性协议——《穿鼻草约》，其中就提到了割让香港本岛和港口。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/31/20210331181828962.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消息传回伦敦，英国政府对《草约》非常不满，由于没有签订通商协议，英国外交部长巴麦尊怒斥负责人查理·义律：你抢香港干嘛？那就是个没有生气的小岛，连间房子都没有！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人对只拿到了香港非常不满意，后来一直打到了南京，最终与清政府签订了《南京条约》，香港只是个战利的附属品而已。&lt;strong&gt;时至今日，《南京条约》在英文语境中还是条“和平条约”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1901年又是一个辛丑年，清廷的终结已是板上钉钉。但还有一个老人在给风雨飘摇的清廷当着裱糊匠，他就是李鸿章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十一国联军就地分赃，但是每人心里都是各怀鬼胎。俄国想要东三省，英国想更多利益，美国不想联军里有人一家独大……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李鸿章见势携手同僚，把锅甩给主战派载漪。慈禧也“从善如流”认定载漪是祸首，将他发配新疆。慈禧被权臣们打扮成了“听话的小老太”，能够胜任列强们的工具人，从而逃过一劫。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/31/20210331181944518.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光绪二十七年（1901年）七月二十五日，当时为辛丑年，故定名《辛丑条约》。那天的公历9月7日，因此有“九七国耻”一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/31/20210331182009204.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交的基础是强大的国力，不论李鸿章再怎么善于裱糊，依然无法掩盖结局的屈辱。北京到天津的炮台全部拆除；北京到山海关之间外国可以随意驻军；赔偿白银四亿五千万两，年息四厘，本息合计八亿五千万两。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/31/20210331182146555.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;更严重的是，清廷从此沦为列强瓜分中国的白手套，也宣告着中国进入了半殖民半封建时代。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个辛丑年，几乎是中国历史上到达耻辱的巅峰时刻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba89334afc0f8491db9027614d91e5f4</guid>
<title>美国的谎言“混合战”搅不乱中国的“持久战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2021_04_01_585972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 罗思义 校译/新之】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H&amp;amp;M以及其他一些西方公司因为其扩散所谓“中国在新疆制造种族灭绝”这一彻头彻尾的谎言而在中国引发了巨大的公怒，并发展成为中国人民对于美国反华“混合战”最新的斗争。然而，当我们分析这一事件就会发现，这不仅仅是一场消费者抵制活动，更重要的是它向我们生动全面地展示了美国是如何打压中国，尤其是让中国人认识到美国的帝国主义是如何地冷酷无情——尽管奥巴马、特朗普时代美国就中国发动了攻击，但一些中国人对美国依然心存幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，美国试图迫使西方公司抵制新疆棉花的运动表现出了一些彼此关联的目的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，通过发起步调一致的国际宣传攻势散播根本不存在的所谓“新疆种族灭绝”，美国正在遵循其长期以来的传统套路——发明一个“巨大的谎言”为自己对外侵略的重要行动提供“合理性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是如此，当年美国声称伊拉克拥有化学武器、生物武器甚至核武器这样的大规模杀伤性武器，紧接着就是2003年入侵伊拉克，然而侵略军掘地三尺也没找到他们言之凿凿的“大杀器”，事实证明这就是一个彻底的谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，1964年8月4日，美国声称北越军舰在北部湾袭击了美国船只，这一声明被美国用来发动了越南战争——后来的证据显示所谓的北越袭击事件是子虚乌有，2003年时任美国国防部长的罗伯特·S·麦克纳马拉公开承认袭击从未发生。如今，美国又故伎重演，用相似的谎言指控中国，而“种族灭绝”是对任何一个国家最严重的指控之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/03/30/20210330132748705.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在新疆棉田采收棉花的采棉机（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国炮制出如此严重的指控不仅仅是为了抹黑中国，更是出于非常清晰的地缘政治目的——美国试图最大程度地给自己的盟友们施压，让他们中断基于理性共赢的对话关系而追随美国的冷战路线。因为西方国家的人民自然会极端憎恨那些实行种族灭绝政策的国家，所以通过散播歪曲的谣言从而达到极限施压的目的。特别是美国对于中欧签订全面投资协定极端紧张，如此一来，美国制造新疆“种族灭绝”的谣言，试图阻止欧洲最终签署协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国的行为还显示出它宁愿牺牲本国公司和盟友国公司的商业利益也要针对中国发动冷战。也就是说，美国实际上是将政治和地缘政利益置于经济利益之上。美国通过“种族灭绝”的谣言向诸如H&amp;amp;M这样的公司施压，要求他们抵制新疆棉花，然而消费者对H&amp;amp;M的抵制同样也会摧毁该公司在中国的业务，但事实证明美国不会在乎这些——这对于任何卷入美国这场对华舆论战的西方公司都是一个警醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/03/30/20210330132907954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于北京三里屯的H&amp;amp;M门店（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，美国发起的这场刺激H&amp;amp;M和Nike等西方公司参与的抵制新疆棉花的运动折射出当今世界的发达国家集团和发展中国家集团的差异。在发达国家阵营，美国可以轻易向这些国家施压迫使他们支持自己的反华立场，但是在发展中国家中却不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国的抵制新疆棉花运动目的在于增加新疆的贫困，然后寄希望于让恐怖主义在这里死灰复燃——自阿富汗战争以来，美国就长期勾结和支持伊斯兰恐怖主义和圣战组织，我在2015年的《美国外交政策应该为“圣战主义”负责吗？》一文中进行了详细分析。事实清晰地证明，如果适用于自己的外交政策，美国随时准备祭出恐怖主义这一“杀器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对由一个巨大谎言开启的这种环环相扣的攻击，中国是否如一些人所说面对美国组成的联盟陷入了被动局面呢？恰恰相反，即使如此，在这场反抗美国对华“组合拳”的斗争中，我认为中国依然占据了巨大的优势。这其中的原因是根本性的：不仅因为有中国共产党的领导，更因为有毛泽东思想的指导。当前的形势清晰地表明了毛泽东思想不仅是历史的宝贵财富，更是分析和解决当下问题的方法。众所周知，当前中国所面临的形势，正符合毛泽东在经典文章《论持久战》中所作的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国应该如何打赢这场“持久战”？首先，从方法论出发，我们首先应该明确研究对象所处的具体时间和空间。有必要指出的是，当前国际局势所涉及的并不仅仅是军事上的。当然，如果没有核武器的存在和解放军的实力，美国有可能试图将对付中国的手段发展到战争的地步——伊拉克、利比亚、越南和其他一些案例表明，美国对于弱于它的对手从不手软。但幸运的是，中国的核武器和解放军的实力让美国明白，如果与中国面对面硬碰，自己将损失惨重。这使得美国主流媒体都不主张与中国开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种大局自然并不意味着不会发生个别局部战争或者代理人冲突，但除非美国的科技能够取得决定性的进步，足以保护自己不受攻击，否则中美之间就不会爆发全面战争。《论持久战》这篇文章之所以适用于今天的局势，并非因为这篇文章问世时中国面临的全面的军事冲突将会在今天发生，它更重要的意义在于——毛泽东在当时充分意识到，抗日战争将扩大为更广泛国际冲突，而这正是他在文章的分析中认为中国会在战争中获胜的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>