<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cf0bf5d8c1a28f4e7b2f70ade2bfa2f4</guid>
<title>为什么基辛格、米尔斯海默在美国不吃香？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2022_07_03_647636.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学家罗伯特·吉尔平(Robert Gilpin)曾写道：“没有人喜欢政治现实主义者。”他的哀叹在今天看来尤其贴切，因为乌克兰持续不断的悲剧引发了对现实主义的抨击。一些小的例子:《大西洋月刊》的安妮·阿普尔鲍姆（ Anne Applebaum）和汤姆·尼科尔斯（Tom Nichols），哥伦比亚大学教授和《外交政策》专栏作家、《新政治家》的亚当·图兹（ Adam Tooze），多伦多大学教授塞瓦·古尼茨基，以及兰德公司的迈克尔·马扎尔等人都在批评现实主义，就连《金融时报》的爱德华·卢斯（Edward Luce）——他一直是美国和全球政策方面最有见地的观察家之一——最近也认为，“外交政策的‘现实主义’学派……最近在媒体上的表现很糟糕，大部分都是活该。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些愤怒大部分是针对我的同事、偶尔跟我一起合著的约翰·米尔斯海默(John J. Mearsheimer)的，部分原因是他对西方在俄罗斯-乌克兰危机中扮演的角色的看法莫名其妙地让他“支持普京”，部分原因是对他提出的进攻性现实主义理论的严重误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个明显的目标是美国前国务卿基辛格(Henry Kissinger)。基辛格最近敦促与莫斯科进行和平谈判、在乌克兰领土问题上达成妥协、以及需要避免与俄罗斯永久决裂的言论被视为现实主义道德破产的一个明显例证。正如我下面解释的那样，基辛格是现实主义传统中的一个异类，但他仍然是批评人士的一个方便的陪衬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/01/20220701165909523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯蒂芬·沃尔特：“为什么人们这么讨厌现实主义？” 截图来自《外交政策》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的讽刺意味是不容忽视的。各种各样的现实主义者反复警告说，西方对俄罗斯和乌克兰的政策会导致严重的麻烦，而那些声称北约的开放政策会给欧洲带来持久和平的人却漫不经心地忽视了这些警告。既然战争已经爆发，生命正在丧失，乌克兰正在被摧毁，你可能会认为，北约无限制扩大的支持者们会抛开他们的理想主义幻想，以一种务实的、现实主义的方式来思考这些问题。然而，相反的情况发生了：那些判断正确的人被单独挑出来攻击，而那些认为扩大北约将在欧洲创造一个巨大的和平区的人则坚持认为，战争将继续下去，直到俄罗斯被彻底击败并被大大削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象并不奇怪，因为现实主义从未在美国流行过。它被公认为国际关系研究的一个重要传统，但它也是相当多敌意的对象。例如，2010年，加州大学圣迭戈分校(University of California, San Diego)教授大卫·雷克(David Lake)在国际研究协会(International Studies Association)的主席演讲中批评现实主义和其他范式是“教派”和“病态”，分散了人们对“研究重要事物”的注意力。早在20世纪90年代，当许多人认为自由主义价值观正在全世界传播时，政治学家约翰·瓦斯克斯(John Vasquez)在《美国政治科学评论》(American political Science Review)上发表了一篇长篇文章，声称现实主义是一个“退化”的研究项目，应该被抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么这么多人如此强烈地不喜欢现实主义呢?在这个问题上，我可能不是最客观的判断者，但我认为是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，现实主义是对政治的一种相当悲观的看法，即使是在其更为温和的版本中。它假定人有无可救药的缺陷，没有办法消除个人或他们所组成的社会群体之间的所有利益冲突。此外，所有版本的现实主义都凸显出，缺乏一个能够执行协议、防止各国相互攻击的全球权威所导致的不安全。当暴力成为可能时，各种各样的人类群体——部落、城邦、街头帮派、民兵、民族、国家等等——都会想方设法让自己更安全，这意味着他们会强烈地倾向于争夺权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与一些批评家所主张的相反，现实主义者并不认为这些特征是决定一个国家可能采取的每一个行动的铁律。他们也不相信合作是不可能的，也不相信国际机构毫无价值，他们当然也不认为人类在努力保护自己的利益时缺乏做出不同选择的能力或能力。现实主义者只是认为，国际无政府状态（即缺乏一个支配一切的中央权威）为国家之间的对抗和竞争创造了强大的动机——这些动机很难管理或克服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难理解为什么许多人不愿意接受这种对人类状况的悲观看法，尤其是当它似乎无法提供明确的逃避办法时。但真正的问题是：这是对国际政治的准确看法吗？当你考虑到人类历史上一直发生并延续至今的冲突和冲突，以及各国担心自身安全的倾向时，现实主义的说服力是强大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，现实主义对强权政治的强调使许多人认为它的支持者过于专注于军事力量，倾向于支持鹰派的解决方案。但这种观点是错误的：除了基辛格（他在越南战争期间是鹰派人物，并支持美国2003年入侵伊拉克），最著名的现实主义者普遍倾向于鸽派。乔治·凯南、莱因霍尔德·尼布尔、沃尔特·李普曼、汉斯·摩根索和肯尼斯·沃尔兹都是美国卷入越南战争的早期批评者，他们的学术继承者也是反对布什政府在2003年发动伊拉克战争的更为突出的声音之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，现实主义也被视为对伦理或道德考虑的冷漠甚至敌视。这种指责有一点道理，因为现实主义的理论框架没有以任何明确的方式包含价值或理想。顾名思义，现实主义试图以“真实的样子”来接触世界，而不是我们所希望的样子。然而，正如迈克尔·德施（Michael Desch）等人所指出的那样，大多数现实主义者也受到深刻的道德承诺的指导，他们既意识到国际政治的悲剧性，也意识到尽管压力迫使他们采取其他行动，但试图按道德行事的重要性。对于现实主义者来说，如果最终的选择导致更大的不安全感或人类痛苦，那么崇高的目标和良好的意图是不够的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1aa46f93aabe186cacce567ad1928761</guid>
<title>一周军评：乌克兰“僵局”中的进展</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_07_03_647635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，乌克兰东部地区战局出现了新的发展，俄军距离彻底拿下卢甘斯克全境已经一步之遥；不过乌克兰方面在媒体上一如既往取得“胜利”，一方面宣称在赫尔松、哈尔科夫方向取得“进展”，俄军主动放弃敖德萨附近的蛇岛，也被宣扬为乌克兰的重大胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国热热闹闹的拉起一群小伙伴，开始进行“环太平洋”军事演习，同时中国人民解放军海军和俄罗斯海军舰艇的编队出现在日本周边，解放军海军舰队围绕日本航行一周。也被一些媒体渲染为太平洋方向“剑拔弩张”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么实际情况究竟如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰“僵局”中的进展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突爆发以来，观察者网编辑部一直在追踪报道，其中我们专门安排一位编辑（扬子江）逐日汇总各方报道，精简发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过由于战事迁延日久，这位同志也感到心力交瘁，毕竟每天需要阅读大量真真假假的报道内容，关注各方社交平台，各大小新闻网站，以及观看分析大量零散的战场视频和图片，工作量相当不小，但是却很少能做出具有“突破性”的报道，毕竟俄军“特别军事行动”进入第二阶段以来，顾虑伤亡，大部分情况下以炮火覆盖为主要战法，双方往往会围绕一些在比例稍微小一点的地图上根本没有标注的村落进行旷日持久的交战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候他都表示恨不得就写五个字“今日无大事”完事，但这实在是无法满足吃瓜群众们的围观欲望，所以不得不在海量的没意思的信息里翻找稍微有一点意思的内容，或者把大量单独看起来没意思的信息做拼图，使它显得有点意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/02/20220702213822282.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;城市废墟中的乌克兰士兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到最近一周的情况，他无奈的说，虽然可以从各方面的报道中看出来，俄军终于在士气、精神和实质的军事行动层面上压倒了对手，可以说北顿涅茨克战役已经过了“峰顶”，接下来的事情只是收尾工作了，但是如果要综合双方的报道，而不是仅仅根据自己的判断来说，或者说从“消息面”来说的话，那似乎这场战役还在胜负难分的阶段之中。这种刻意制造“诡谲”气氛的感觉令人十分厌烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实也并不奇怪，毕竟今天这个时代的媒体嘛，大家都懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军和乌克兰在北顿的作战中，俄军本身基本采取了不用大炮把对面的人轰跑就不上坦克和步兵的战法，同时又有卢甘斯克、顿涅茨克军队作为“辅助力量”，而这卢顿的部队里面本身也有大量来自俄罗斯的志愿者，承受伤亡的舆论压力要比俄军自己小得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/02/20220702214134813.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军在利西昌斯克以南的进展实现了对该城市的三面包围，乌军又上演了传统的撤退途中遭到炮火打击损失惨重的“传统艺能”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军只能以无法证实的“大量击毙俄军中高级军官”的战绩来凑数，实际上俄军由于信息化技术落后，高级军官必须靠前指挥，当然这也有俄国军事传统在发挥作用，所以中高级军官出现一些阵亡也并不稀奇，况且，北约国家在几十年反恐战争中对于“斩首作战”、“定点清除”的经验也非常丰富，所以自然寄希望于这种能够在媒体上吹牛的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是俄军作为一支正规军，好歹组织形式也是现代化的，打掉几个高级军官并不能真正影响俄军的军事行动，因为等着接替指挥的军官多了去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是，俄军军改过程中，因为部队规模缩小，本身就造成了兵少将多的客观现实。加上信息化水平较低也不得不让一些高级军官下到前线去才能指挥得动合成化兵团作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/02/20220702214521685.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约的电子侦察手段已经成为了乌克兰对俄军各级指挥部定位的关键手段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e280a0ff90628f9bdad5b3b3168fbf5</guid>
<title>“看了轻伤标准没安全感”，民众的顾虑该怎么破？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyuxia/2022_07_03_647633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从目前披露的信息来看，陈某志等人涉嫌哪些罪名？会面临什么样的处罚？嫌疑人“醉酒”是否会影响定罪量刑？唐山打人事件被捕9人中一男子曾阻拦施暴，这是否也将使之在此事件中免于被追责？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;从目前披露的信息来看，陈某志等人涉嫌故意伤害罪、寻衅滋事罪。故意伤害他人身体的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，致人重伤的，处三年以上十年以下有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
寻衅滋事罪：有下列寻衅滋事行为之一，破坏社会秩序的，处五年以下有期徒刑、拘役或者管制：（一）随意殴打他人，情节恶劣的；（四）在公共场所起哄闹事，造成公共场所秩序严重混乱的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
经鉴定两人轻伤二级，两人轻微伤，应以寻衅滋事罪进行处罚。如果伤情程度达到重伤害以上，属于故意伤害罪、寻衅滋事罪竞合，择一重罪定罪处罚，也就是故意伤害罪定罪处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《河北省高级人民法院&amp;lt;关于常见犯罪的量刑指导意见&amp;gt;实施细则》，在不考虑其他量刑情节，只考虑伤情的情况下，造成一人轻伤，对应1年6个月到3年的刑期，增加一人轻伤二级的，增加6个月到1年的刑期，增加一人轻微伤，增加3到6个月的刑期。至于最终量刑，要根据犯罪事实确定量刑起点和基准刑，再看其是否具有累犯、主犯、从犯、自首、坦白、立功、赔偿谅解等量刑情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于醉酒则不影响定罪量刑，根据《刑法》第18条，醉酒的人犯罪，应当负刑事责任。虽然醉酒在一定程度上减弱辨认和控制自己行为的能力，但并未完全丧失控制能力，在醉酒状态下的犯罪行为，亦未脱离主观意志的支配。&lt;strong&gt;即使醉酒从而丧失控制能力，但如果醉酒前是清醒且有选择权的，那就应对醉酒就后的行为承担责任。如果对醉酒免责或轻罚，无疑会助长醉酒状态下的犯罪，甚至使人借醉酒实施犯罪。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于曾阻拦施暴的一人是否犯罪，还要根据具体情况，无法从视频中的片段进行认定。如果有教唆、帮助他人打人的行为，比如给施暴者递酒瓶、起哄叫他人打人，即使自己没动手打人，也是教唆犯或者从犯。如果确实没有共同犯罪行为，则不构成犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/29/20220629163440892.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;344&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;案发现场视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;通报中提及唐山打人案2人轻伤2人轻微伤 ，给旁观者的感觉是，司法鉴定领域的“伤情”，和普通人眼中的“伤的很重”、“伤的很轻”可能是完全不同的两个概念。 为什么司法鉴定中的伤情会呈现这种“轻伤不轻，重伤很重”的特征？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;根据《人体损伤程度鉴定标准》，鉴定伤情的级别分为三级：重伤、轻伤和轻微伤。其中重伤和轻伤又分一级、二级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;轻伤和重伤的区别大致是“损坏”和“损毁”的区别。通俗的说，轻伤一般经过及时的临床治疗，能较好恢复原貌，也可能遗留一定功能损坏。重伤是某项功能完全被毁掉，或者某个伤口达到多少长度、超过多大面积，同时也失去了大部分功能。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通人会觉得“轻伤不轻，重伤很重”，主要是因为感性认识以及概念上的差异，比如被害人头上被砍得满脸是血……照片、视频具有视觉冲击效果，普通人看到觉得容貌有伤痕就是损毁，容易认为是重伤，但伤口距离、面积没有达到标准的话，可能都够不上轻伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;依据刑法规定，被害人的伤势，与施暴者的定罪量刑紧密相关。若被害结果为轻微伤，则不够刑事处罚，仅属于违反治安管理处罚条例的行为；故意伤害致人轻伤，则处三年以下有期徒刑、拘役或者管制。这一点让许多人看了之后感觉缺乏安全感。现在法学领域的专家提出，轻伤鉴定标准该反思了。您怎么看这个问题？ 有网传消息称，打人者陈某志曾两次就医，并开出伤势证明称“头外伤，中级伤”，这会影响最终判决吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;轻伤鉴定标准该有所反思。2014年1月1日《人体损伤程度鉴定标准》施行，当时废止了1990年实施的《人体重伤鉴定标准》、《人体轻伤鉴定标准（试行）》以及1996年实施的《人体轻微伤的鉴定》，两者时隔20年左右，而2014年至今也已8年。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>743c339bf4df447a74570c2ef1ea2db1</guid>
<title>绝对主权是抵御颜色革命的唯一途径</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_07_03_647631.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我联想到正在上演的乌克兰的悲剧，美国成功实现了一场接一场的‘颜色革命’，直至把这个国家推向万劫不复的人间悲剧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘颜色革命’是美西方操控世界的主要方式，绝对的主权才是抵御‘颜色革命’的唯一途径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视6月27日播出的《这就是中国》第149期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特聘研究员邱文平老师，通过俄乌冲突的背景，观察过去这些年，美西方是如何一次一次地通过“颜色革命”来改变乌克兰这个国家的。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg4MTI3NTkwMA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过长期的文化渗透，在中国培养出了一批思想浅薄、品味低下、心理扭曲的“精神美国人”，并通过他们把黑手伸向我们的人文、艺术、媒体乃至社会科学的各个领域。但美国最失败的地方就是他们的所作所为太没有底线了，最终唤起了人民的觉醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不由使我联想到正在上演的乌克兰悲剧。美国为这个国家培养了一大批“精神美国人”，并通过他们成功实现了一场接一场的“颜色革命”，直至把这个国家推向万劫不复的人间悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯总统卢卡申科不久前说了这么一番话，他说“从很久以前开始，美国为了将重心转向中国，就开始安排这里的事情，至少从乌克兰的独立广场‘革命’（颜色革命）就开始了。”“为了进入俄罗斯，他们需要先处理好乌克兰和白俄罗斯。乌克兰先后发生过两场独立广场‘革命’，然后就轮到了我们白俄罗斯”。“2020年，他们挑战，但被我们打断了牙齿”。西方在白俄罗斯的“颜色革命”失败了，在乌克兰的“颜色革命”成功了，接着要搞垮俄罗斯，最后就要搞垮中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天让我们一起来聚焦一下美国对乌克兰的长期渗透，以及它主导的两次“颜色革命”。众所周知，美国对乌克兰的思想和文化领域的渗透是由来已久的。乌克兰1991年独立后，1992年美国国际开发署（USAID）就和乌克兰签署了一项叫做“人道主义、经济和技术合作的双边协议”。可以说这个协议某种意义上成了美国“西化”乌克兰的关键一步。美国开始投资乌克兰的媒体，提供大量的人力资源和培训的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年乌克兰所谓的“独立新闻社”诞生，生产的内容与新闻的叙事价值观全面地倾向西方，营造对西方所谓民主、自由和生活方式的向往；随后，引进了CNN新闻，大量推送好莱坞影片，培养对美国的新闻产品与文化产品的信任；还推出像《你所不知道的乌克兰》这样的纪录片，以重塑乌克兰民众的历史记忆，特点就是“反共”和“去俄罗斯化”。美国国家民主基金会、美国国际开发署、索罗斯基金会等等先后资助大批NGO非政府组织，投资乌克兰的独立网络电视台，使之成为西方国家干预乌克兰政治生活、支持“颜色革命”的重要平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，美西方扶植的“精神美国人”尤先科参加总统大选。但那次大选中，亲俄的亚努科维奇以不到三个百分点的优势击败了尤先科，所以尤先科没有获胜。但有意思的是，不甘心失败的尤先科一夜之间突然长了一脸的“鸡皮疙瘩”，然后宣布自己被亚努科维奇“下了毒”，脸部才出现这样的变化；随后又以选举不公为由，发动街头抗议，要求重新选举。最后，尤先科在第二次选举中胜出。当然，之后不久他脸上的疙瘩也消失了。应该说，俄罗斯领导人当时对西方还抱有幻想，对这场“颜色革命”没有过多抗议，几乎是默认了尤先科的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了建立国家认同，尤先科的一个做法是借助历史记忆重构来建立国家认同，他追授二战期间被公认为纳粹主义者的所谓“民族主义运动组织”领袖斯捷潘·班德拉（Stephan Bandera）为民族英雄。这个事件立刻引发了乌克兰社会的强烈争议。班德拉究竟是为独立而战斗，还是纳粹主义者，这种争论导致乌克兰东部和西部之间的分裂进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤先科当了六年总统，但是总体上治国无方，既没能遏制腐败，也没有能够提高人民的生活水平。在2010年的大选中，亲俄的亚努科维奇卷土重来，以显著的优势赢得了总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/02/20220702165726218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚努科维奇和尤先科 资料图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚努科维奇当上总统之后，加强了与俄罗斯的关系，扭转了他的前任尤先科加入欧盟和北约的努力。俄罗斯也做出些友好的表示，特别是以更低、更优惠的价格将俄罗斯天然气卖给乌克兰。2013年11月，亚努科维奇宣布终止成为欧盟“联系国”，也就是预备成员国的进程。但亚努科维奇的这个决定激怒了乌克兰的亲西方派。美国又趁机开始煽风点火，再次推动更大规模的“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年的“颜色革命”主要还是和平抗议，但2013到2014年的“颜色革命”在美国特工的指导下，很快就演变成暴力活动，而且迅速蔓延到全国，到处都出现了打砸抢烧事件。亚努科维奇迫于压力，不得不宣布恢复加入欧盟的进程，但反对派不满足，一定要亚努科维奇下台。到了2014年2月21日晚，反对派和警察在基辅街头展开了激烈的枪战。实际上在这之前连着几年，乌克兰经济还有一定的增长，但一场“颜色革命”在短短三个月时间内就将乌克兰推到了内战的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国参议员约翰·麦凯恩和克里斯·墨菲亲自赴基辅的独立广场，公开支持反对派的民众。美国各种基金会直接资助反对派。《今日俄罗斯》电台透露了一段时任美国助理国务卿纽兰和美国驻乌克兰大使的电话录音，他们居然在电话里讨论乌克兰新政府的组阁人选等细节，纽兰还爆粗口，大骂欧盟无能。2014年2月22日，乌克兰议会召开紧急会议，罢免了亚努科维奇的职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，围绕班德拉的争论早已撕裂了乌克兰。据2014年的民调，百分之七十五的西乌克兰居民认为班德拉是乌克兰的民族英雄，而乌克兰东部的多数民众还认为他不是民族英雄，他们不同意这个观点。亲西方派和亲俄罗斯派变得势不两立。东乌克兰很多地方不久前还属于俄罗斯，讲俄语的居民占大多数。当时苏联领导人当时为了削弱俄罗斯在各个加盟共和国之间一家独大的情况，把一些地区划给了乌克兰。苏联解体以后，这些领土自然留在了乌克兰境内。现在亲俄派在整个乌克兰是属于少数，既然在“颜色革命”中他们已经失败了，所以他们就要求脱离乌克兰要求独立，甚至要求重新加入俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯也抓住这个机会，以西方一样的口号“捍卫人权”“民族自治”等等，进行干预。最后的结果是克里米亚通过公投加入俄罗斯，卢甘斯克和顿涅茨克两个州宣布成立独立的共和国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰政府不接受，采取了一系列反制措施。从2014到2016年，二十几家俄罗斯电视频道被禁播，俄罗斯的主要网络社交平台被禁用。2017年电视媒体又进一步“乌克兰化”，规定使用乌克兰语的播放量不得低于百分之七十五。2021年泽连斯基总统签署《乌克兰原住民权利法》，这个法律不把俄罗斯族归类为“国家的原住民”，也就是限制俄罗斯人参政的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰内战前后打了八年，期间乌克兰极端民族主义分子和纳粹化思潮都在加剧加强，镇压活动越来越血腥，发生了许多骇人听闻的屠杀惨案。这个过程中，北约长期提供支持，持续推进乌克兰加入北约的进程。最终俄罗斯也感到忍无可忍，于2022年2月24日直接出兵乌克兰，要求乌克兰去纳粹化、去军事化，变成中立国，还要求乌克兰删除一切限制俄语的法律、放弃加入北约、承认（卢甘斯克和顿涅茨克）两个共和国的独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才我向大家简要介绍了俄乌冲突的一些背景，特别是美西方的意识形态渗透，以及他们推动的两场“颜色革命”。我们中国人民也要高度警惕美西方的“带路党”“第五纵队”“精神美国人”，他们一直在配合西方的邪恶势力，煽风点火，制造分裂，企图颠覆我们的人民共和国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时我也坚信，“精神美国人”可以猖獗于一时一地一域，但他们呼风唤雨的时代已经终结，背后是他们跪舔的美国模式在中国走下了“神坛”，美国“神话”在中国大多数民众中、特别在中国年轻人中已经破灭。中国社会将在与这种势力的斗争中日益走向成熟，“时”和“势”在我们一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天就和大家分享这些，谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>955f62cdf420d1fe6ad5d6472a51af32</guid>
<title>北约为“续命”瞄准中国，我们该如何反击？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihaidong/2022_07_02_647617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王慧 编辑/冯雪】北约峰会日前在西班牙首都马德里落下帷幕。时隔12年，北约推出新“战略概念”，首次提到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件用“挑战着我们的利益、安全和价值观”、“对欧洲-大西洋构成系统性挑战”、“用恶意网络行动、对抗性言论和虚假信息针对联盟并损害联盟安全”、“中俄合作破坏以规则为基础的国际秩序”等描述中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战略概念”是概述北约未来10年优先事项的文件，2010年发布的版本中并未提及中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诞生于冷战的北约，为什么会在今天将自己针对的目标里加上中国？未来十年，中国将面临北约的哪些挑战？中国可以如何反击？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了首次阐明对华立场之外，这次远在西班牙办会的北约也把手伸到了亚太地区。日本、韩国、澳大利亚和新西兰这四个亚太国家领导人首次受邀赴会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的这一操作传递出什么信号？美国主导的北约会否按美国推动的“印太战略”的需要，将战略重心转向亚太？在“印太战略”中，美国一直意图构建美日印澳为主轴的“围堵中国”的战线，但为什么这次印度又没有参会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，观察者网特邀外交学院国际关系研究所教授李海东，进行深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/02/20220702215517400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新战略文件封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：诞生于冷战时期的北约，在冷战结束那么多年之后的今天，突然在自己的针对目标里加上中国，说明了什么？您如何看待这份文件中涉及中国的内容和措辞？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;北约新“战略概念”直接聚焦中国的是第13段和第14段，除了这两段之外，第18段提到中国快速扩大核武库和运载工具的内容，其他段落中还有不少含蓄间接提到中国的表述。比如说，文件中谈到的“战略竞争者”和“威权行为体”等，事实上，在北约尤其是美国脑海里，这些标签主要指的是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于诞生于冷战时期的北约，为什么这时候瞄准中国，这里面既有纵向的历史逻辑，也有横向的当代现实逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先从纵向的历史逻辑看：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约为冷战而生，对于这个组织而言，没有明确敌人就不可能产生。但是，北约想在其自身演变历史中始终保持所谓“强大活力”，仅仅有敌人是不够的；还需要这个敌人是足以和美国或者北约相匹敌的存在，所以冷战期间，瞄准的是苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然北约自诩为一个防务性联盟，但产生的过程中带有非常强的进攻特色。这种明确的进攻性尤其表现在冷战期间北约诱导苏联集团内部逐渐分化，以及苏联自身崩溃的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1991年华约解散和苏联解体，冷战终于结束。当时的国际关系学者与政策领域专家学者普遍认为，北约也该在完成其使命后寿终正寝，逐渐衰退并最终瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可以说是人类历史上或国际关系史上军事联盟的宿命，几乎没有例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在20世纪90年代和21世纪头10年，我们看到北约在保持自身存在的过程中很挣扎。那时候，北约失去了强大的、足以与其匹敌的对手或敌人，使命不明确，想要存在下去并且强大起来很困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在冷战结束后的这头20年，北约功能定位摇摆过程中，有一支明确执着于要制造新的对手或敌人的力量，始终不断地为北约“输气”打鸡血。这股力量主要就是美国：一直致力于在欧洲选择明确对手或敌人，并很巧妙地推动这个进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代，美国推动北约第一轮扩员时，就为北约重新焕发活力埋下了种子。这个种子就是大国对抗，美国始终通过制造对手或敌人的方式来使北约存在和强大起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束以来，北约已经完成了5轮东扩，现在正处于第6轮扩员进程之中。这是一个以明确界定的对手或敌人来为北约“续命”的过程。毫无疑问，这个对手或敌人就是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/02/20220702215544334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在冷战结束后头20年中，美国始终不明确表态称俄罗斯就是敌人或竞争对手，而是称俄罗斯为所谓的伙伴：以伙伴之名，实施将俄罗斯塑造为对手或敌人的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治精英很清楚，如果90年代就把俄罗斯界定为对手或敌人的话，欧洲国家不会跟美国走的。北约内部欧洲国家占多数，其中相当数量的欧洲成员国深知欧洲安全离开与俄罗斯的合作就根本无法保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国转变北约的过程始终是紧锣密鼓的，甚至可以说非常狡诈的，试图在没有对手或敌人的环境下塑造一个与北约相提并论的对手或敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪的第二个10年，我们就看得很清楚了。2013年乌克兰危机出现，在这之前的北约2008年布加勒斯特峰会上，美国推动北约明确了扩张的对象瞄向格鲁吉亚和乌克兰的立场，这使得俄罗斯没有其他的选择，只能承担起美国强加的角色，即成为北约的对手或敌人，一个让北约不仅存在下去，还要强大起来的对手或敌人。所以说，冷战后30年，欧洲目前的大分裂局面可以说是北约为了“续命”而被硬生生制造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是纵向的历史逻辑，接下来我们再来看横向的当代现实逻辑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约是美国全球战略的一个最重要的工具。过去，北约主要聚焦于欧洲以及欧洲周边的安全事务，将俄罗斯作为对手或敌人正是出于强化北约在欧洲安全功能的需要。但如今，随着美国对华战略竞争定位的落地，美国正不断推动北约承担全球安全功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯不足以让北约的制度范围和活动范围在全球延伸，所以要强化北约的全球安全功能，必须在全球范围内框定一个能与美国及北约相匹敌的对手或敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美国现在将这个全球对手或敌人的角色扣到了中国头上，这对各方而言都是一个悲剧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>