<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a5fb4d3ceeea46e668bb30dfcb89443</guid>
<title>“全球核战争因为太危险而没有人会发动”，这种想法就很危险</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2024_03_12_728089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;按：&lt;/strong&gt;俄乌冲突仍在持续。法国总统马克龙提出要派军队参战引起轩然大波。很多政治家和学者担心美俄矛盾下的乌克兰危机外溢风险加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何管控这一关系全球战略安全的危机，在3月初举行的“2024·中俄三亚对话”期间，北京对话（Beijing Club for International Dialogue）邀请俄罗斯国际事务委员会学术委员会主任科尔图诺夫（Andrey Kortunov）和复旦大学国际问题研究院教授、北京对话特约专家赵华胜进行了一场深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位专家就国际安全形势、冷战还是热战、核战争风险与预防、国际秩序、中俄关系等话题，提出了一系列针对性的解析和安全战略建议。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际安全形势：悲观还是乐观?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科尔图诺夫：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近国际上一些事件，难以让我们对全球安全保持乐观，至少近期都是这样。在欧洲、中东、非洲和其他地区正在发生的冲突，多数可能会继续下去，一些新冲突还可能会爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济发展前景高度不确定，不排除出现新一轮衰退的可能性。由于全球气候变化加剧，自然灾害威胁在日益增加。美国、英国、欧洲议会以及印度、印度尼西亚等地方的选举，增加了全球治理的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使俄罗斯与乌克兰的冲突没有进一步升级，俄罗斯与西方的对抗没有进一步恶化，欧洲现存的危机也注定会向全球释放不稳定性，就像一块石头扔进池塘里，在水面上激起涟漪一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非地球上每个角落的冲突都与俄乌冲突直接相关，每一场冲突都有其自身的根源、动力和受益者。然而，欧洲动荡的影响无处不在——在加沙和约旦河西岸，在也门和萨赫勒，在朝鲜半岛和南高加索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美俄战略军备控制协议已经冻结，恢复协议的机会正在一天天消失。鉴于大国未能恢复与伊朗达成的《联合全面行动计划》(JCPOA)，也未能阻止朝鲜的核武器和弹道导弹计划，核不扩散机制履行情况不好。去年中美旧金山会晤达成的共识非常脆弱，不排除出现又一个紧张升级的循环。全球经济面临保护主义、贸易战和单边制裁的高风险，可能进一步分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事态发展对国际机构作用、气候变化议程、全球粮食和能源安全、跨境移民管理以及打击国际恐怖主义产生了重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵华胜：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的全球安全形势没有任何令人乐观的理由，这不仅是冷战结束以来最危险的时刻，而且是自冷战以来最危险的时期。人们经常提出世界会不会进入新冷战的问题，但更应问的是，世界会不会进入新的热战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在进行的俄乌战争中，上百万军人已厮杀了两年，动用了飞机、坦克、大炮、军舰、导弹等除核武器之外的几乎所有重武器。美国和北约国家已近乎直接卷入。在这种情况下，还谈会不会发生新冷战，显得过于苍白无力。有人把没有出现两大军事集团、两大意识形态体系、两大世界市场直接对抗作为没有新冷战的标志，但那只是表现的形式，冷战的实质在于世界大国的非直接军事冲突的对立和对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/11/20240311102510164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然世界的命运不是注定的，不能走向宿命论，但现在的趋势不能不使人感到担忧。世界的政治、经济、外交、技术和技术标准、安全、产业和供应链的分割在加深。驱动这一过程最重要的原因，是西方把世界划为“民主”和“集权”两个阵营，并派生出相关政策。中国反对和强烈抵制这种做法，但是，团结需要两方合作，而分裂和对立只需一方坚持就能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各主要国家都在加强军备。裁军谈判已是过去式，加强军备是各主要国家的主流。各国都希望通过加强军备来保证安全，但它导致的结果是推动军备竞赛，只会增加普遍的不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地区冲突在蔓延和难以控制。以色列与哈马斯的武装冲突不仅对地区安全稳定造成强烈冲击，而且波及到国际政治和贸易。联合国等国际机制对此无能为力，大国对抗使地区冲突失去了有效的国际约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，地区热点持续高温，形成大面积的潜在冲突点。这如同活火山一样，不知什么时候会喷发，让世界处于惴惴不安中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最大的危机是俄乌冲突，已经持续了两年，现在仍看不到尽头。不仅如此，战争的烈度在增强，范围在扩大，并且有升级的可能。俄乌战争一旦失控，所有北约国家都将陷入其中，新的世界大战难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与过去的安全危机相比，目前的情况有何不同? &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵华胜：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有过两次世界大战的痛苦经历和经验教训、在一系列国际治理体系和机制得以建立、在国际合作空前密切、国家之间的相互联系空前紧密、在冷战结束出现了大国和平与合作的状态之后、在社会文明提高、财富空前增加、科学技术突飞猛进的条件下，简单说，在人类进入了最文明最发达的21世纪之后，却又走向传统的自相残杀的野蛮战争，走向不惜毁灭人类文明的新的世界大战边缘。人类行为的这种“返祖”现象，是需要深入思考的重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次重大安全危机都有其发生的环境和动因，俄乌冲突也一样。一个特别令人不安的事实是，目前在俄罗斯、乌克兰、欧洲、美国，支持战争打下去的声音都大于终止战争的声音，各方都没有形成强大的要求和平的政治和社会力量，战争舆论甚嚣尘上，并为更大的战争进行准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方都认为，军事上的示强将产生巨大的威慑力，从而使对方不敢轻举妄动，避免更大的战争发生。但如同历史上一再发生过的，这样做的效果往往是恰恰相反，导致危机升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方也都认为从二战历史中吸取了教训，但对教训的理解是不同的。欧洲认为，绥靖是导致二战发生的重要原因，因此一定要顶住俄罗斯的第一步。而俄罗斯认为，二战前没有对敌对力量接近苏联边界做出有力反应，从而使苏联处于直接的侵略威胁之下。因此，双方接受的历史教训不是导向和平，而是走向冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最根本的问题是，双方存在深刻的误解，或是完全没有相互理解。俄罗斯认为北约扩大到俄罗斯边界是直接战争威胁，特别军事行动是为消除这一威胁；而北约认为东扩是欧洲安全的保障。如果俄罗斯在乌克兰取胜，下一步欧洲将成为它的打击目标，因此北约必须支持乌克兰,把俄罗斯阻挡在乌克兰之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/11/20240311102757414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年3月10日，顿涅茨克地区，遭受导弹袭击后，一名检察官站在被摧毁的汽车旁边。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管俄乌冲突有什么特别之处，但与所有的战争一样，它都给双方造成巨大的苦难，数十万军人和平民死伤，城市和家园被夷为废墟，千辛万苦得来的建设成果毁于一旦，正常生活离人民远去。战争继续升级只能给俄罗斯和乌克兰人民带来更深重的灾难。因此，停止战争、防止升级对俄乌两国来说都是减小损失和苦难的最可取的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科尔图诺夫：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类曾经不止一次地经历过艰难时期，但世界并没有走向终结，国际体系始终表现出非凡的灵活性和适应性。人们可以参考2008-2009年的全球金融危机，或2011年的阿拉伯之春，2015年欧洲的移民潮或2020-2022年的COVID-19大流行。国际体系成功地度过了许多困难时期，并承受了许多冲击。然而，从1991年苏联解体和2001年美国遭遇9·11恐怖袭击开始，所有冲击都大体局限于全球治理的一个维度或世界的一个地区。相反，欧洲目前的危机正迅速形成真正的全球危机，展现出危机的多维性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对以往的灾难冲突，大国总是能迅速团结起来，搁置分歧，携手应对共同的威胁和挑战。但现今情况已不再如此——在当前分裂的地缘政治环境下，大国更可能相互对抗，而不是相互合作。国际体系正迅速滑向一场危险的零和游戏(有些人甚至认为这是一场负和游戏)，双方达成妥协变得极其困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e3e6f38d8ab93eef5c9619700cb4218</guid>
<title>所谓“中国见顶论”的六个迷思</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_03_12_728088.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
按：2024年3月9日，美国媒体《外交官》（The Diplomat）刊发中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文的长文《打破6个“中国见顶论”的神话》，文章从六个角度一一驳斥了当前在西方一些媒体、智库对中国未来的唱衰预期。观察者网已获中文版独家授权，现刊发如下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一些西方政客、媒体和智库对中国发展轨迹的看法发生了明显转变。二十多年前章家敦提出的、一度流行的“中国即将崩溃”理论终于开始失去吸引力。但他们仍然不愿意承认中国的持续崛起，于是又出现了一个新的流行词：“中国见顶”（Peak China）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为连续15年GDP位居全球第二的中国，经济增速自然会放缓，这是经济理论中公认的逻辑。在中国作为超大型经济体的背景下，经济指标的波动是其增长轨迹的内在特征。将这些指标描述为长期经济衰退的证据是难免有些牵强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更细致地了解中国的经济动态，让我们检证一番构成“中国见顶论”叙事的六个最容易被误导的迷思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/12/20240312082722368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;误区一：中国经济规模不会超越美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，许多经济研究机构认为，到2035年，中国GDP将超过美国。但一些分析人士却在猜测，中国的经济总量永远不会超过美国，理由是中国的GDP与美国之间GDP的差距在过去两年有所扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这类观点与当前的长期经济趋势并不相符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国GDP增长率为5.2%，而美国仅为2.5%。两国GDP差距扩大可归因于多种因素，但主要是人民币兑美元贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/11/20240311163042698.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国1990-2023年GDP增速（图片来源：statista）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细研究GDP的核心组成部分就会发现，中国和美国之间存在显着差异。令人惊讶的是，中国实体经济在多个领域都辗压美国：中国粮食产量达7亿吨，是美国的1.2倍，发电量9.2万亿千瓦，是美国的2.3倍。中国汽车产销量达3016万辆，是美国的三倍；钢铁产量达13.6亿吨，是美国的19倍；水泥产量达22.3亿吨，是美国的20倍。中国造船业产量高达4231万吨，是美国的70倍之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这些数字我们很快就能清楚地看出，中国经济的稳定发展基于数据统计和金融市场之上，从而抵制了所谓“工业空心化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数“中国见顶论”分析人士似乎无法理解的是，中国政府根本不在乎其GDP是否超过美国。早在2014年，国际货币基金组织就根据购买力平价（PPP）计算数据，宣布中国成为世界头号经济强国，将美国抛在身后。中国中央政府没有大惊小怪，也没有大张旗鼓地迎接这一消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微翻阅一下中国的政府文书便能发现，过去四十年来，GDP“超越美国”的想法从未出现在官方文件中，也从未成为中国决策者讨论的话题。中国的发展重点不是要超越别人，而是超越自己设定的基准，以让人民过上更高质量的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;误区二：中国房地产危机威胁未来增长动力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产仍然是中国经济的重要支柱。根据预测，未来十年，中国将有高达1亿人迁移到城市地区，从而推动房地产开发的刚需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着高房价泡沫逐渐破灭，房地产在中国经济中的重要性正在减弱。诚然，商品房销售额从2021年的18万亿元骤降到2023年的11.7万亿元，但随着太阳能、电动汽车、电动汽车等所谓“新三样”产业的蓬勃发展，中国的民间投资（除房地产外）在2023年也猛增了9%，弥补房地产增长缓慢的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，光伏产业发展迅猛，近十年来中国市场规模增长超过20%，市场规模约2万亿元，占全球市场份额超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国汽车市场新能源汽车销售总额约5万亿元。2023年，中国在连续九年成为全球最大的汽车产销中心，成为全球第一汽车出口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/11/20240311163526166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国、欧洲、北美的新能源车销量对比走势（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国在锂电池市场占统治级地位，在全球前十大动力电池制造商中，中国企业独占据六席，市场份额高达62.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰能源与清洁空气研究中心分析，泛清洁能源产业已然成为中国经济增长的主要动力，2023年对GDP增长的贡献率达到40%，同比增长30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国和欧洲相比，中国的新经济不仅是房地产经济增长的重要替代品，而且对减缓全球变暖也做出了重大贡献。摆脱对房地产的依赖和新制造业的兴起凸显了中国经济的高质量发展，而这一点在更为激烈的“中国顶峰论”讨论中经常被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我国新兴产业崛起，推动产业格局全面转型。但凡是真正去过中国的人都会惊叹中国的电子商务、5G社会、便捷交通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国以新产业、新业态、新模式为特征的“新三化”经济增加值跃升至21万亿元。这一转变标志着中国摆脱了传统上对房地产作为主要驱动力的依赖，开始走上创新驱动的增长轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;误区三：外国投资正在逃离孤立的中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与人们熟悉的说法相反，大肆宣传的与中国“脱钩”从未成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2023年相较往年略有下降，但中国吸引的外资仍高达1.13万亿元人民币，创历史第三高水平。劳动密集型产业吸收外资下降8%，而高新技术产业吸收外资4230亿元人民币，较2022年增长1.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关注整体外国直接投资下降的同时，西方媒体忽视了中国2023年新设外商投资企业53,766家，增幅高达40%，令人震惊。确实，来自美国的投资尤其有所减少，但来自其他发达经济体的投资却在激增。法国和瑞典的投资分别增长了25倍和11倍，德国、澳大利亚和新加坡的投资分别增加了 212%、186% 和 77%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/11/20240311163824271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年直接投资新设外商投资企业53,766家，增幅近40%（图片来源：中国经济网截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中欧双边贸易额达到惊人的1.2万亿美元。尽管比上一年略有下降 1%，但 2023 年的总量仍是历史第二高水平。与此同时，2023年中美贸易额约为6600亿美元，比上年下降11.6%。尽管有所下降，但仍是历史第三高数字，远远超过2018年开始的中美贸易战初期的贸易水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数字凸显了中国与西方之间深厚的相互依存关系。两者仍然是相互交织的利益相关者，根本无视“脱钩论”的胁迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欲了解更多轶事见解，不妨看看各国驻华商会发布的调查。他们透露，80%的跨国公司表达了留在中国的愿望，甚至正在加大投资力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数外国公司报告了积极的投资回报，但中国市场竞争非常激烈。一些跨国公司的退出并不一定是因为政治原因，而是因为中国出现了强大的国内企业。这些事实能帮助我们对现如今中国经济的发展图景有更加细致入微的观察，而这些在“中国见顶论”文章中往往都被忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与西方主张孤立中国企业相反，中国对西方企业一贯保持开放包容的立场。中国拥有全球最完善的制造业产业链，一贯欢迎外资；中国领导人与西方公司接触的新闻并不罕见。“开放”已成为国策并写入中国宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这一点，有多少跨国公司愿意主动放弃利润丰厚的中国市场？ 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>641feffc97ec46801741504578cf7d0e</guid>
<title>赤字率回到3%，如何评估今年的财政力度？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QuHongBin/2024_03_12_728082.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年国务院政府工作报告提出，积极的财政政策要适度加力、提质增效。报告显示，“赤字率按3%安排，全国财政赤字规模4.06万亿元，比上年年初预算增加1800亿元”，“新增地方政府专项债务限额3.9万亿元，比上年增加1000亿元”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国首席经济学家论坛副理事长、前汇丰银行首席经济学家屈宏斌认为，今年的财政力度比起去年明显增加，财政力度的加大有助于稳定房地产市场。今年如若利用好政策空间，实现5%左右的预定目标，将能够弥合宏观数据与微观感受之间的“温差”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·经济目标稳中求进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年的政府工作报告中提到，2024年GDP增长目标在5%左右，这个目标与2023年的增速目标相同。目前经济面临比较多的挑战，如何评估今年5%的意义，与去年有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈宏斌：&lt;/strong&gt;5%的经济目标，跟去年5%的目标相同。今年维持5%，体现了宏观经济等方面保持平稳持续增长，也表明了决心与信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有人会质疑这5%的目标与去年相比，并没有再进一步的提升，但今年5%的目标若能实现，它对企业与微观市场主体而言，整体经济状况相对去年会有一个明显可感知的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然同样都是5%，今年与去年的不同之处在于其基数。去年5.2%的GDP增长是建立在前年，也就是2022年的非正常年份，当年增长率相对较低，只有3%左右。所以，去年的5.2%之中存在低基数效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从企业与市场的真实感受方面来看，由于低基数效应，去年的5%并能不代表真实的经济增量幅度，而剔除掉低基数因素影响的实际增幅可能达不到5%。反观今年5%的目标，如若达成，市场的微观主体能感受到真实的5%的宏观经济环境改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会层面来说，去年存在宏观数据和微观感受之间的“温差”。宏观上，制定的发展目标都完成甚至还超额完成了，但是很多市场主体却没感受到，还觉得去年的日子仍然不好过。从政策的角度来说，今年的目标增长实现起来就更难了。去年相对容易是因为低基数，而今年想要达到5%，政策的力度势必就要加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，今年我们又面临着市场客观上的需求不足以及外部的不确定性，所以这方面就需要政策进一步加大力度，才能维持去年5%的指标。当然，如果这个目标能实现，就说明我们整体宏观环境与市场需求条件都会有更实质性的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/11/20240311145504900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年10月23日，苏州一家企业的生产景象。图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·财政政策适度加力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年赤字率拟按3%安排，赤字规模4.06万亿元，公共预算支出规模和地方政府专项债券均比上年增加。去年年底财政赤字率提高到3.8%，今年赤字率重回3%，如何评估今年财政政策的力度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈宏斌&lt;/strong&gt;：这两者是环环相扣的。表面上，今年的增长目标跟去年一样，自然而然就政策力度来说，财政赤字也维持去年的3%左右。这两者看似是相匹配的，可实际上，如前所述，去年3%的赤字率的力度不足以支撑维持5%的整体经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着今年的财政政策规划力度不够，或者说达不到预计的增长目标。因为广义上的财政力度，除了赤字率之外，还有其他的因素需要综合考量。比如地方专项债、特别国债，这两部分都不在赤字率的计算范围之内，但都是财政力度的重要考量因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整合这三块来看，首先赤字率是一样的，但地方专项债是增加了的：去年是3.8万亿，今年是3.9万亿。同时，去年8月份计划增发1万亿特别国债，按照原来的计划是一半在去年支出落实，留一半到今年，但仔细看财政预算表的话，去年计划的5000亿大部分还没落实到位，这部分结余自然就会转移到今年。从融资角度来说，如果有好的项目需要执行，是有财政资金支持保障的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们分析财政政策的力度，不仅仅要看明面上的赤字率，还要考虑其他综合因素。当然，往年也出现过在决算与执行过程中，由于种种原因钱没花出去，这部分还需要我们拭目以待。从规划上来看，今年的财政力度比去年是有明显增加的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年地方专项债增加，政府工作报告提出，“合理扩大地方政府专项债券投向领域和范围”，一些地方的城投债近年开始转型为产业债助力地方产业转型升级，如何解读专项债的投向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈宏斌：&lt;/strong&gt;专项债近几年一直都在使用，而且使用的过程中也在不断调整：从过去主要以传统基建为主，到近几年增加新基建的比重，以及其他的产业投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年又特意提到专项债，我认为是有考虑到基建项目的转型。传统基建，比如“铁公基”，此类项目在过去几年处在“补短板”的阶段，而近几年短板已经补得七七八八了。很多二线城市，比如我的老家西安，五六年前的地铁网络可能只有三、四条线，现在已经修到八条线了。这说明现如今传统基建增量的必要性有所减少，继续发展自然而然需要扩大领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得扩大领域的方向偏向于中长期的发展战略，总结为三个方面，一是传统产业的升级，二是战略性产业的扩大，三是未来产业的培育，整体的产业体系与产业链建设等。未来专项债领域需要进一步扩大，向这些方面靠拢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，领域扩大的同时也伴随一系列传统基建领域“补短板”的工作，虽然我们的轨道交通、道路桥梁、高楼大厦、楼堂馆所都已经初具规模，但仍有很多诸如地下管廊、防水防洪的设施有待进一步完善，但其规模不再像以前那么大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·解读超长期特别国债&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年财政政策的一个亮点是今年至后续几年都将发行超长期特别国债，今年先发行1万亿元超长期特别国债。中国财政历史上曾于1998年、2007年、2020年三次发行特别国债。以往的特别国债是在什么背景下推出来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈宏斌：&lt;/strong&gt;先简单介绍一下历史上的这三次特别国债。1998年发行了2700亿元特别国债，其目的在于向工农中建四大行注资以并应对高不良贷款率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年发行了1.55万亿元特别国债，用以购买约2000亿美元的外汇，作为即将成立的国家外汇投资公司的资本金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年则是抗疫特别国债，发行1万亿元，通过特殊转移支付机制直达基层，用于公共卫生等基础设施建设和抗疫相关支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国债本身是非常常见的财政手段，特别国债的关键在于它的“特别”，这意味着在特殊时期或者特殊情况下，需要利用国家的信誉筹集资金，以应对预期之外的事件或者增加投资。所以，回顾历史上的三次特别国债的发行，都是出现了国内或者国际上的冲击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd44be89df1e070f8a0e4e4235bad025</guid>
<title>集体唱衰中国经济背后，什么是西方最危险的武器？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_03_12_728079.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者之前的几篇文章和采访中，通过事实数据和广泛的国际比较驳斥了西方媒体仍在大肆传播的“中国崛起顶峰论”的谎言。美国制造这样的舆论，其目的在于通过诱导中国采取“自杀性”的经济政策，像曾经放缓竞争对手德国、日本那样，减缓中国的发展，从而在竞争中打败中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年初的经济增长事实清楚地表明，西方媒体的说法——比如英国《金融时报》称“中国经济正在输给竞争者”，《华尔街日报》称“中国经济一瘸一拐地进入2024年，相比之下，美国经济有韧性”，《每日电讯报》的“中国经济停滞不前”，或者《华盛顿邮报》的“美国令人惊讶的强劲经济表现超过了所有主要贸易伙伴”，都只是虚假的政治宣传罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于这种关于中国经济当前表现的说法经不起事实检验，于是西方试图另辟蹊径，发起“中国崛起顶峰论”的舆论战。这种论点断言中国经济将“很快”急剧放缓——当然，“很快”永远在未来！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当下存在着一整条“唱衰中国”的产业链，正如章家敦2001年所著的那本臭名昭著的《中国即将崩溃》所代表的那样——预测中国“很快”/“即将”深陷危机，导致其增长率崩溃。当这些预测没有发生时，人们总是会选择性遗忘——这并不妨碍西方媒体称做出这种完全错误预测的人为“中国专家”。最新的一系列此类预测并非什么新鲜事，而只是西方媒体长期唱衰中国的缩影而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确切地说，此类唱衰可以分为两大类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）首先是关于客观形势的断言，声称存在推动中国经济急剧放缓的力量。这种关于客观过程的“假新闻”包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）世界三大评级机构之一的穆迪声称中国经济面临深陷金融危机的风险；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）声称由于人口因素，中国经济将会大幅放缓；穆迪和其他机构的这一判断也得到了中国内部关于“中国将未富先老”相关讨论的呼应；实际上，如果进行实证分析，中国人口萎缩的过程几乎不足以造成这种程度的经济减速；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）按照国际货币基金组织的说法，由于完全无法解释的原因，中国投资效率即将大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）第二类说法并非关于客观趋势，而是称中国做出的主观决策，将大大减缓其经济发展速度。从某种意义上说，相比纯粹的“假新闻”，这类说法更具连贯性，因为它们描述的过程如果真的发生，确实会导致中国经济严重放缓。但细探究竟却非常奇怪——这些分析是基于“自证预言”，也就是说，中国所谓的即将到来的经济放缓，原来是拜这些报告提出的中国应该采取的政策所致！但是，为什么中国会如他们所说采取大幅减缓本国经济增速的政策呢？却从来没有得到合理的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在本篇文章中我将着重分析：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.那些“假新闻”中所宣称的迫使中国经济大幅放缓的客观因素；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.那些诱导中国“经济自杀”的建议；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.这些针对中国的攻击及其可能产生的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国即将发生“重大金融危机”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，世界三大评级机构之一的穆迪（Moodys）断言，中国经济将大幅放缓，据称这与中国存在爆发重大金融危机的风险有关——穆迪近来将中国主权信用评级展望由“稳定”下调至“负面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/11/20240311213046795.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界三大评级机构之一穆迪（图片来源：网络）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，对穆迪来说，为了证明其立场的合理性，它不得不做出事实陈述，使其判断的可信度经得起检验。它在声明中是这样表述的：“穆迪预计，中国2024年和2025年GDP年增长率为4.0%，2026年至2030年平均增速为3.8%，包括人口结构疲软在内的结构性因素将导致2030年潜在增长率降至3.5%左右。” 由于这是一个明确而具体的预测，恰好可以被用事实来证明其是否经得起检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆迪的预测显然与中国政府在2035实现GDP总量较2020年翻一番的目标相矛盾。如果穆迪的预测属实，中国政府将无力偿还债务，随之而来的是一场重大金融危机，这将大大减缓中国经济发展速度。但事实真会如此吗？这样的预测可信吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要评估这一点，在分析穆迪的其他错误之前，我们首先分析一下像穆迪这样的信用评级机构的评级规则是什么。然后再看其评定的对象——中国政府及其债务是否满足达到这一级别所需要达成的商业条款。关于债务，这意味着债务将在规定时间内全额还清，并符合签订合同时商定的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要评估中国政府的偿债能力，就要考虑其财政状况。先从提供国际支付服务的可能性开始，在撰写本文时，中国外汇储备为3.2万亿美元，是迄今为止全球最大的外汇储备国，排名第二的日本外汇储备为1.3万亿美元，印度为0.6万亿美元（见图3）。相比之下，被穆迪授予最高评级AAA的德国只有0.3万亿美元的外汇储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/11/20240311170231893.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这些外汇储备，中国政府在偿还任何外债方面都没有任何问题——中国政府的任何债权人都可以在规定的日期，按照商定的条款得到全额还款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的外汇储备也没有任何重大的竞争性下行压力——2023年前9个月，中国经常账户顺差为2090亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内来看，除了这些外汇储备之外，中国的国内储蓄总额（资本形成总额）远远超过任何其他国家。如图4所示，中国历年资本形成总额甚至远远超过其他任何国家。根据世界银行最新数据，2022年中国储蓄总额为8.4万亿美元，是美国（3.7万亿美元）的两倍多。中国的资本形成总额超过美国加上欧元区（4.4万亿美元）的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/11/20240311170305467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中国的国内外资本和金融资源都是其他国家无法比拟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是从定性还是定量的角度，即使被视为中国的批评者的马丁·沃尔夫也指出：“危险不在于一场重大金融危机”，因为除了上述几点之外，“中国是一个债权国，其债务绝大多数以本国货币计，其政府拥有所有重要的银行”。因此，穆迪没有拿出任何严谨的证据表明，将出现一场能够像其预测的那样减缓中国经济增速的重大金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“未富先老”会给中国经济按下暂停键？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们再来看穆迪列出的其他关于中国经济即将大幅放缓的原因——它显然必须为其论断作出相应的解释。除了（不存在的）重大金融危机的威胁之外，穆迪提到的另一个因素——人口变化（人口统计）——也说不通，因为任何看过这些数据的人从算术的角度都很容易发现这一点。这是因为，与那些事实上毫无根据的说法相反，劳动力投入增加在中国经济增长中所起的作用微乎其微。穆迪的这一虚假命题，在中国被称为“未富先老”，值得在此进行详细分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想清楚地了解量化的实际情况，首先要进行一个基本的粗略计算。如图5所示，从1978年到2022年，中国GDP增长4380%，而人口增长48%。1978年至2022年，中国GDP年均增速为9.0%，而中国人口年均增速为0.9%。总之，8.1%的GDP年均增长，即90%的GDP总增长，不是人口增长的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/11/20240311170734478.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据联合国估计，2022年至2035年，中国劳动年龄人口将以每年0.4%的速度下降。即使不采取相应措施，这显然也不会发生穆迪预测的GDP增长每年下降1.5%——从2023年的5.0%降至2030年的3.5%。但事实上，很明显，意识到这一点的中国政府将采取一些针对性的抵消措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的是，中国是世界上退休年龄最低的国家之一，男性为60岁，女性干部为55岁，女性工人为50岁。这是因为这些年龄是在中华人民共和国成立后不久确定的——1949年，中国预期寿命不到50岁，而现在已经超过78岁。正如政府所暗示的那样，这一退休年龄势必会提高——这项措施将会提高整个经济体的劳动工时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们从基本参数转向更精确的核算，其中不仅需要分析人口变化（用专业术语来说是劳动工时）导致的总工时/小时下降，而且需要分析教育、培训等（用专业术语来说是劳动力质量）导致的劳动力价值提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以劳动工时为例，世界大型企业联合会的详细增长核算研究表明，自1978年中国启动经济改革以来的整个时期，1.0%的中国GDP年均增长是由于劳动力投入增加。但是，如图6所示，由于中国1978—2022年的GDP年均增速为9.0%，这意味着11%的中国GDP增长源于劳动力投入增加，89%源于其他原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/11/20240311171003830.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图6&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近10年来，中国年度工时下降导致的对GDP增长贡献率年均下降0.26%，几乎完全被高等教育、技能等导致的劳动力价值提升对GDP增长的贡献率年均增长0.24%所抵消。因此，在过去10年中，中国GDP年均增长有0.02%的微小下降压力是由于劳动力投入下降——基本上为零（见图7）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/11/20240311171223581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图7&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是中国经济增长的真正动力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，上述数据表明，几乎所有的中国GDP增长均源于资本投资和全要素生产率（TFP）提高，只有比率极低的中国GDP源于劳动力投入（见图8）。从2013—2022年的过去10年中，如果把小数点后的数字四舍五入取整，即89%的中国GDP增长源于资本投入，12%源于全要素生产率，0%源于劳动力投入。由于劳动力投入在中国经济增长中所起的作用如此之小，因此劳动力投入没有增长或者可能略有萎缩，这一事实不会导致中国经济增长放缓，其增长放缓幅度与穆迪所声称的相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/11/20240311171458225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图8&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括来说，正如马丁·沃尔夫所指出的，即使中国没有采取任何应对措施：“如果人均产出增长足够快，人均GDP增长仍然可能相当快。”此外，他还就当前问题指出：“请注意，中国现在的问题是青年失业率较高……这表明对劳动力需求太少，而不是那些可怕的劳动力短缺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于劳动力投入变化在中国GDP增长中所起的作用相对较小，如果中国经济要像穆迪预测的那样放缓，那么这一定是由于其他因素造成的——投资、生产率或资本效率大幅下降。而在这些因素上，穆迪没有提供任何证据来证明其对于中国经济的悲观预测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>