<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>261a62c1e87cd039648a1ee2d2264e29</guid>
<title>为何罗马文明衰落而秦汉文明能够持续发展？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuweimin/2020_09_18_565618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐卫民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦汉与罗马是丝绸之路上东西方有代表性的帝国文明，在世界文明发展史上具有重要的作用。“西有罗马，东有长安”妇孺皆知，也展现出东西方发展过程的异同。由于东西方在自然环境及人文环境上的巨大差异，因此在世界文明进程中也出现了不小的差别。正如恩格斯讲的：“随着野蛮时代的到来，我们达到了这样一个阶段，这时两大陆的自然条件上的差异就有了意义。一是由于自然条件的这种差异，两个半球上的居民从此以后便各自循着自己独特的道路发展，而表示各个阶段的界标在两个半球也就各不相同了。”&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近读中央社会主义学院潘岳的《秦汉与罗马》，颇有收获，以三万言比较全面的对比了世界历史上几乎处于相同时期的东西方两大文明体系的异同，并分析了产生异同的原因，其中不少见解是有见地的。作者认为，秦汉与罗马，两条不同的文明道路，各有高峰低谷。我们不能用别人的高峰来比自己的低谷，也不能用自己的高峰去比别人的低谷。我们应当从高峰中体会到彼此的优点，从低谷中体会到彼此的缺陷，再寻找各自改进之途。中国历史远非完美无缺，否则就不会在近代遭遇惨败；中华文明仍需转型提升，才能真正体现与时俱进的能力。两汉的独特价值，在于一体与多元并存。一体保证凝聚，多元保证活力。这些观点值得读者和学界思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前3世纪中叶，罗马统一意大利半岛；公元前3世纪末，西汉王朝建立。其后双方日臻强盛，罗马征服了整个地中海地区，成为“世界”的霸主；汉朝也奠定了西逾流沙、东濒沧海的广袤版图，君临“天下”，成为大汉帝国。这两个分处东西、遥相辉映的大国，在人种、语言、宗教信仰、社会制度、文化传统等方面的差异极大，是从全然不同的背景中诞生和发展起来的两种不同的文明形态，各自又产生了不同的影响。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明的主要表现形式体现在都城文明上。秦汉时期都城功能是为维护其中央集权服务的，以 “天人合一”为设计理念，都城中的各种设施与布局均以此为目的，宫殿是城市的核心，高大雄伟。其功能主要是政治中心、文化中心和军事重镇，手工业、商业处于次要地位，而且都城中市场的设置主要是为统治阶级服务的。都城中缺少市民活动的公共建筑和广场。罗马城的设计除了考虑统治者的政治功能之外，在都城中也有老百姓可以随意活动的地方，广场文化得到了充分体现。广场是都城的核心，成为市场和集会之地。统治者在这里修建庙宇、宫殿、政府机构，是政治、宗教、商业和公众活动的中心。大量修建的公共建筑成为罗马城日常生活中不可缺少的部分，是为城市建设和市民服务的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦汉时期都城与古罗马城尽管都显示出“好大喜功”的特征，建筑物都富丽堂皇，但建筑物服务的对象是不一样的。尽管罗马城和汉长安城在建筑材质、风格等方面具有很多不同，但是，由于同属于帝王所在地，在各自的国家都拥有不同凡响的政治、经济、文化地位，两座古城在一个方面却是不谋而合的，即都在想方设法地将城市建设与帝国的强盛结合起来，使建筑能最大限度地表现君王的威严和显赫。古罗马时期的著名建筑学家维特鲁威在盛赞罗马建筑的伟大时，就曾直言不讳地将“显示了伟大的权力”作为首要因素，秦汉时期宫殿建筑也有“非壮丽无以重威”的要求。古罗马城的中心从庙宇迁至城市广场，在城市功能区调整中得到完善。汉长安城在变迁中也在不断拓展其城市功能，改善城市功能划分，但其主要目的则是是为中央集权服务。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦汉和罗马，虽然所处地区自然环境，以及东、西方民族在各自成长发展过程中的经济、政治结构和文化体系的不同，其他如各自城市的建设功能和目的、各自的社会阶层结构等各方面均有差异，但作为同时期东西方的两个帝国，在城市的规划和建造规模都是科学缜密和气派华丽的。都城功能是影响建都和定都的重要因素，并决定了都城未来发展的方向。秦汉与罗马存在比较大的差异，这种差异很大程度上体现在都城的公共性上。出现这种差异与所处地区自然环境，与东、西方民族在各自成长发展过程中的经济、政治结构和文化体系的不同有关，也与各自都城的建设功能和目的、各自的社会阶层结构的差异有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦汉时期的都城是统治者获取或维护权力的手段或工具，是藉以宣示王朝的合法性、突显国家权力的象征符号，是国家、官府威权的象征。都城的形态和空间布局，主要是基于某些制度安排而形成的，是权力运作与各种社会经济因素共同作用下的产物。在等级森严的秦汉社会，其本身要适应礼制的需要，从而也被赋予了某种“文化权力”。总而言之，是权力“制造”了都城，制度“安排”了都城的空间结构。而罗马城早期以手工业和商业为主，以卫城、庙宇为中心，受民主制度的影响，以都城广场为中心。罗马广场是罗马城的核心，原为沼泽地带，大约公元前6世纪加以整修，成为市场和集会之地。历代统治者在这里修建庙宇、宫殿、政府机构。帝国时期添置尤多，而且规模宏大，十分壮观。广场上还有店铺和摊棚，是政治、宗教、商业和公众活动的中心。使罗马的公共建筑散发出奢侈、豪华的辉煌气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917135158826.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗马元老院（图源：搜狐网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦汉和罗马的重要生产区域大体都分布在北纬30-40度之间，但却是迥异的两种气候类型。季风性气候使得秦汉时期的农业得到长足发展，因为季风气候的最大特点就是雨热同季。而同纬度的罗马，由于多分布在地中海沿岸而形成的地中海气候，使得农作物生长比较困难，因为地中海气候的最大问题就是雨热不同季，对农业生产不利。在农作物最需要雨水的时候，其提供的只有热量。所以在罗马虽然重视农业，但农业的发展没有手工业与商业那样的繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马城是一座占地面积20多平方公里的“大理石之城”，且不说城内的神庙、议事厅、柱廊、凯旋门、大浴室等之雄伟壮观。至今走进罗马的古建筑遗址，仍不能不为其磅礴的气势所震撼。但由于东西方建筑体系、建筑材料大不相同，因此罗马式石构建筑无法展现于秦汉都城。不仅建筑物本身，连其内部的陈设也与秦汉大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管罗马与秦汉相隔万里，但文化交流一直存在，且相互影响。无论汉代或罗马的宴会上都佐以乐舞，秦汉有说唱，罗马则有哑剧。双方都有的是杂技。罗马杂技声名远播。汉武帝元鼎五年(前112年)安息使臣来献“犁幻人二”。安帝永宁元年(公元120年)掸国又献幻人，“能变化吐火，自支解，易牛马头。又善跳丸，数乃至十。自言我海西人，海西即大秦也”。跳丸即现在所称抛球，须用双手同时抛接。汉画像石中也有类似表演，他们将球和剑一同抛接，当时叫“跳丸飞剑”。这应该是受到罗马幻人的启发。 罗马人的娱乐似乎并不满足于看抛球，最刺激而且带血腥味的项目是角斗，在罗马的许多城市中都修建了竞技场。罗马城中的科洛赛姆大竞技场可容观众5万人，是世界上最著名的古建筑之一。这在尊奉儒家学说的汉代人看来，则有点匪夷所思了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦汉与罗马在历史上曾经经济繁荣、国运昌盛、交通便利、文化发达。人常说，西有罗马，东有长安，一东一西代表了东西方文化的最高成就。它们都曾有过无比辉煌的过去和无比灿烂的历史和文化，并保存着无数珍贵的历史文化遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然罗马与秦汉存在着诸多差异，但汉代对罗马则充分肯定。《后汉书·西域传》说：“其人民皆长大平正，有类中国，故谓之大秦。”清薛福成《出使日记》解释道，秦为“亚洲大一统之国”，罗马为“欧洲大一统之国”，故号罗马为大秦。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么罗马文明在罗马帝国灭亡后迅速衰落？为什么秦汉文明能够持续发展？这些问题值得深入思考。从历史的角度来看，影响罗马与秦汉文明的因素很多。除自然条件之外，社会环境对经济的影响更为显著。进行东西方文明的研究比较是一个长期而艰巨的任务，是摆在学术界面前的重大课题，路漫漫其修远兮，只有同心合力，才能使学术研究为现代社会服务，使古为今用，洋为中用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 《马克思恩格斯全集》（第21卷），人民出版社2003年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>281d8123e185b4ef5f11787db6681257</guid>
<title>文明双峰之间的好奇与穿梭</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2020_09_18_565617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦时明月汉时关，秦汉边塞雄风与王朝政治建构相得益彰，是中华文明进取、综合与奠基的历史高峰。条条大路通罗马，地中海大帝国的商业文明、法律制度与政治智慧，引发西方后世模仿和世界性的赞许，是人类文明早期政治起跳屈指可数的模范。《秦汉与罗马》立意二者之间，是一篇立足于中西政治文明深度比较的长文，也是潘岳先生继《战国与希腊》之后推出的第二篇研究性序文。此类研究试图以中西“同时段”“伟大历史”的二元比较，呈现中国政治文明的“大一统”原理与制度构成，并科学认知西方政体的古今之变，在“四个自信”的政治站位下展开针对“东方专制主义”、“历史虚无主义”及“历史终结论”的深层反思与批判，凝聚奠定切合新时代的文明自信和话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《秦汉与罗马》从福山关于中国作为第一个“现代国家”的政治秩序论出发，以驳斥“东方专制主义”落脚，试图以大跨度的历史比较塑造一种中西对话的“平等”语境，展现中华民族在回答“大规模政治共同体”如何可能问题上的核心智慧与制度成就。在诸多同时段的历史比较课题上，秦汉与罗马是真正具有奠基性和结构性的代表，在中西政治文明制度化意义上远超前后的任何时代。秦汉与罗马也分别对应了中西方真正的“轴心文明”，各自回答了彼此政治秩序建构的若干基本问题。《秦汉与罗马》就是在探索中西轴心文明的深层结构。作者恰似在人类文明两个极高峰之间，在最典型的历史时段内，怀着无比的好奇往返穿梭，试图发现双峰各自发育耸立的历史秘密和可为今人汲取的制度智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘岳文章以极大篇幅处理了秦汉建制的特色和优势，敏锐捕捉了这一时段政治文明的结构化与制度化特征。周的“礼崩乐坏”标志着“礼乐共同体”的失败，而战国是这一失败的结果，也是填补该模式之“国家理性”维度缺失的起点与过程。孔子在礼乐秩序失败的基础上一边反思，一边重述，奠定了后世儒家的基本精神秩序与伦理政治的仪轨，但在国家理论与制度理性上并不严谨，不可能塑造福山眼中的“现代国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国家建构的绝对理性维度由法家完成，法家以严酷的功利主义和规则理性建构了人类最早期的大型现代国家，这是中国古典政治文明的重大成就，也是福山由衷赞叹的历史根据。但秦制法家以耕战为中心，以吏为师，激发人心之竞争和功利，但却涤荡了人心之仁义与廉耻，物极必反，二世而亡。汉承秦制，休养生息，《过秦论》与《治安策》寻求汉制特色及平衡，董仲舒天人三策及其儒家新义奠定汉代国家哲学之理性基础，在强大国家之外着力重建伦理社会，协调教化人心秩序，终于在汉武帝的“帝业”框架中成就巅峰性的文治武功。与秦汉相比，三代之治、春秋战国之类皆为序章、素材和处境，汉之后的各朝损益则是在秦汉大一统制度的总体框架内进行内外要素的调适，有局部创新，无结构性颠覆。若需要给这一结论加上一个恰当的学术性脚注，钱穆先生的《中国历代政治得失》最为精当，其从汉制立论，详述中国政治制度的基本要素和千年流转，从中折射出“贤能政治”的一贯传统和治理奥秘。潘岳文章就是为了揭示中国政治文明的“贤能政治”传统，解析“大一统”文明的制度密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917160600854.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;363&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汉武帝像（图源：腾讯网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与秦汉同期文明相比，地中海区域的罗马则深陷“战国”式的地缘战争之中，以“战斗民族”姿态与传统完成了环地中海的西方帝国建构。罗马历史，长时段可以区分为罗马王政时代、共和国时代和帝国时代。与秦汉可比的历史时期是共和国后半段与帝国时代。罗马共和，是罗马政治文明的奥秘所在。潘岳在文章中声称希腊提供了西方的精神基因，罗马则提供了政治基因。这一论断颇有“片面深刻”的意味，因为希腊在政治上也贡献了“民主”，而罗马在精神上则接纳了基督教，开创了真正的帝国，故所谓精神与政治殊难别异。但潘文凸显罗马的政治根性，则具有显著的合理性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，希腊的政治是袖珍的城邦政治或者人类童年的“小共同体”政治，整体希腊从未建构为严谨的政治秩序，故希腊可贡献政治的价值元素和制度原型，但难以构成成熟的政治文明；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，罗马自身存在从共和到帝制的制度跃迁，在共和的精神和制度基础上“演化”为帝国而不是“折断”重组为帝国，保持前后的基本政治文化与制度的延续性，这是罗马构建大规模政治共同体秩序的伟大成就，是希腊所不能及的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，共和国末期西塞罗的“文治”与凯撒、屋大维的“武功”共同推动了罗马共和国的帝国转型与建制，其中的“军政”因素深刻塑造了罗马帝国的政治心智与行为模式，并对后世西方的“民主帝国”建构有直接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马是战争塑造的，罗马是政治建构的，罗马是在对城邦政治学的批判超越中完成自我定位的。“罗马模范”成为西方后世的共和国与帝国的共同背景，因为罗马无论是共和国还是帝国，都是西方历史上的巅峰。西方早期现代以来的一流政治思想家，无论是马基雅维里、孟德斯鸠还是卢梭，甚至联邦党人，都以罗马为政治范例和荣光。在西方人回溯自身古典来源的学术和政治习惯中，罗马是首站，是榜样，是全领域的教科书，而希腊则是更遥远但可勾连的必要背景和渊源。《秦汉与罗马》对罗马共和及帝制的历史解析，抓住了西方政治文明的内核与要害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但罗马又是不幸的，潘岳文章对这一政治的不幸进行了客观理性的探求：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，罗马以战争立国，但没有能力完成军事体制的“宪制化”，军队的私人化与军人干政成为罗马动荡及最终衰亡的重要来源；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，罗马的基层政权建设与官僚理性化程度严重不足，罗马共和国与帝国的制度架构中，上层与中心是高度法治化和官僚化的，但中下层及边缘则是高度封建化甚至私人化的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，对蛮族的征服及“罗马化”并不成功，诸多的蛮族部落被归并到罗马军队甚至取得罗马公民权，但并未真正接受罗马文化和罗马公民规范，蛮族的反叛、逆袭与挑战是罗马衰亡的重要原因；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，“罗马之后无罗马”，证明了罗马帝国的政治脆弱性，证明了从希腊城邦经罗马共和国而跳跃至罗马帝国的西方政治秩序变迁，出现了内在崩解与反复，替代罗马帝国的是“东方化”的东罗马、碎裂化的西欧蛮族王国、破坏性的中亚游牧帝国以及去政治化的基督教共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马的刀光剑影、奢侈腐败与其留在人类历史记忆中的帝国荣耀，共同构成了复杂多层的罗马形象。罗马是光辉的，“罗马治下的和平”是客观的历史成就，但这一光辉成就是有代价的，罗马自身及其治下的行省和族群都要承受罗马衰亡起伏带来的无尽痛苦。在《罗马盛衰原因论》中，孟德斯鸠对罗马荣耀和罗马腐败几乎是同等深入地进行了历史考察和分析，对我们认知罗马的“两面性”颇有助益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以世俗帝国的治理指标而言，秦汉与罗马各有优劣，秦汉指向“大一统”，罗马指向“帝国和平”。但是罗马还受到一种特殊的精神挑战：基督教。罗马是泛神主义的，每征服一地并不消灭其本地神灵，而是诸神和谐相处，皆在罗马帝国的保护之下。因此，罗马帝国本质上是世俗主义帝国，多神传统是一种体现宗教宽容与文化包容的精神秩序。基督教改变了这一切。基督教本质上是反罗马的，与罗马帝国争夺“基层群众”和信仰权力。“上帝的归上帝，凯撒的归凯撒”只是一种调和主义的平衡法则，实际的历史过程是充满斗争和血腥的。基督教诞生于罗马帝国初期，是帝国秩序的异己力量，无论是精神信仰还是社会组织，皆不在帝国建制之内。帝国对基督教采取了先严厉镇压后整体皈依的极化政策，但“基督国教”以上帝之城凌驾世俗帝国，并不以维护帝国秩序为目标，甚至国教化政策还进一步加速了帝国的精神崩解。西罗马帝国灭亡之后，西欧进入了基督教共同体与蛮族王国长期并存的中世纪，基督教实现了超国家的普遍主义存在，甚至在公元11世纪经由教皇法律革命实现了以教会法为“神圣宪法”的法律秩序大一统。潘岳文章在“基督国教”一章中对世俗帝国与神圣宗教的冲突性质与后果进行了考察和分析，呈现出西方政教关系在罗马的紧张属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917160720624.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于意大利罗马的万神殿（图源：光明网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，潘文对秦汉与罗马的比较，由于主题过于宏大，牵涉细节繁多，加之文章的写法夹叙夹议，趋近于“政治散文”，从而在有关比较议题及其核心判断上或有值得商榷与补充的余地。比如，文章对于“秦制汉化”的具体思想过程与制度论辩在叙事论证上颇有跳跃甚至有所遗漏；对罗马制度变迁的复杂性分析不够深入；对“罗马之后无罗马”应做辩证理解和阐释；对罗马制度中最为关键的罗马法的形成、吸纳与理性化缺乏聚焦；对“大一统”的价值根基和目的论阐释还不够，而对罗马制度中“自治”的宪制价值及其历史演化的潜力评价偏低。此外，对福山的“现代国家论”也需要准确理解，谨慎对待，福山对秦汉“国家能力”的高度评价是有前提和框架的，甚至有严格的保留，对秦汉制度在法治与责任制上的不足颇有批评，文章适宜对福山理论进行批判性、有节制的理解和运用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，潘岳先生的《秦汉与罗马》选取了人类历史之“轴心文明”定型期的东西方文明代表进行了宏大而深邃的钩沉、比较、判断与论证，解析了中国“大一统”政治文明的历史建构过程和制度规范原理，呈现出同时段西方罗马共和到帝国变迁之思想背景和制度逻辑，克服了宰制国人政治文化心智已久的“东方专制主义”、“历史虚无主义”及“历史终结论”等不严谨及误导性的西化理论，试图在真正平等和理性的基础上以持续性的文明对话重建中国自身的文化自信，并以此为基础巩固和提升道路自信、制度自信和理论自信。但这样的“平等对话”带来的自信结论和解释范式，是否能够让国人真正信服，是否可以通达西方的当代人心，达到真正的相互承认的平等，甚至在平等基础上进一步探索中华文化世界性表达的方式和空间，这些疑问依然悬而未决，故我们在文明比较和理论建构的道路上依然任重道远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa22cfaca661bd2a7b0b16d042ceb7a7</guid>
<title>美国人鲍毓明被驱逐出境，但这事还没完</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2020_09_18_565566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月17日，最高检和公安部的联合督导组通报了关于鲍某某涉嫌性侵韩某某案的调查报告，观察者网也对此进行了报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看完整个报告内容，多少有点突破预想，但又庆幸还好是这样。整起事件中出现的所有参与者，无论是当事人双方，还是当年违规变更韩某某年龄的基层办案人员，以及助推亦或者急急忙忙站队开炮的（自）媒体，似乎谁都应该被批评抑或自我反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、鲍某某应当得到何种惩罚？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查报告非常详实地从韩某某的年龄、物证、言词证据以及其他证据与待证事实之间的证明可能性等多重角度，表明鲍某某并不成立法律上的强奸罪。因而确如报告所说：“（鲍某某）在自认为韩某某系未成年人的情况下，仍以‘收养’为名与韩某某交往且与其发生性关系，严重违背社会伦理道德和公序良俗，应当受到社会谴责。”但也仅应当受到社会谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/18/20200918075557128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍某某之所以被驱逐出境，则可以从烟台市公安局的情况通报中看出，基于的是《出入境管理法》第3条和第81条的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第3条规定：“在中国境内的外国人应当遵守中国法律，不得危害中国国家安全、损害社会公共利益、破坏社会公共秩序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第81条规定：“外国人从事与停留居留事由不相符的活动，或者有其他违反中国法律、法规规定，不适宜在中国境内继续停留居留情形的，可以处限期出境。……情节严重，尚不构成犯罪的，公安部可以处驱逐出境。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从两则情况通报来看，鲍某某不涉及刑事犯罪，“严重违背社会伦理道德和公序良俗，应当受到社会谴责”这一点，尚达不到《出入境管理法》第3条的“危害国家安全、损害公共利益、破坏公共秩序”的程度，应当对应第81条前段“其他违反中国法律、法规规定”的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项“中国法律”应该指的是《律师法》，而这从同一天北京市司法局的吊销鲍某某律师执业证书的通报中可以看出，其隐瞒自己具有美国籍的身份，仍然以中国籍的身份申请律师的注册登记，属于《律师法》第49条3项“向司法行政部门提供虚假材料或者有其他弄虚作假行为”。也正是因为他的这个示例，北京市司法局还在通告最后提到，“近期司法部已部署开展针对律师违规兼职和丧失中国国籍后仍然执业等问题的专项清理活动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以预见，一定还会有一定数量的“向司法行政部门提供虚假材料或者有其他弄虚作假行为”而继续执业的“外籍”律师被清出律师队伍。但我们可以设想一下，他们会遭遇鲍某某同样的对待，被“驱逐出境”吗？我相信大概率不会，无非是退出律师队伍，亦或者根据《国籍法》第13条重新恢复中国国籍继续执业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/18/20200918075641469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲍某某（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这里可能就会产生一些疑问：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来“应当受到社会谴责”的鲍某某受到的来自公权力的惩罚是不是过重了点？（鲍某某事件甫一出现，在尚未有调查定论的一刻就已有两家公司同他划清了界限，更不用说现在的他在国内基本已属于“社会性死亡”的状态了，他不仅应当也确实“受到了社会的谴责”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
违反《律师法》49条3项属不属于《出入境管理法》第81条后段所称的“情节严重，尚不构成犯罪”的情形？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至于这里有没有可能给鲍某某一个适用《国籍法》第13条申请恢复中国国籍的可能性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，鲍某某受到如今这般惩罚并不值得同情，但这与探讨处理方式是否最为合理之间也不存在矛盾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65e5a92515a07b82b4a1cd7fdfcb7441</guid>
<title>道歉？不来？别“作妖”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzhixian/2020_09_18_565557.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 黄智贤】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，围绕着海峡论坛台湾岛内某些政治人物“作妖”不断，借着所谓“道歉”议题，将自身的政治算计混入其中，破坏了海峡论坛这一两岸同胞和谐交流、机会互通的平台，台湾一些媒体还借着此次事件兴风作浪，挑动两岸对立情绪，引起了两岸同胞的反感。对此，台湾著名时事评论员黄智贤发表了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄智贤认为，海峡论坛自2009年举办以来，一直是一个气氛融洽欢乐的“大拜拜”，为两岸同胞尤其是年轻人提供了众多机会，然而一些政治人物却借着这个平台兴风作浪，以达到自己的目的。然而，这些翻云覆雨的政治人物本来就不应成为海峡论坛的主角。两岸既然没有开战，又何谈“求和”一说，无中生有令人不齿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前台湾岛内的很多人挟美自重，充当美国的“马前卒”，“维持现状”早就无法成为“台独”的遮羞布了，真正有利于两岸的是承认“九二共识”，是反“台独”，而非政客的翻云覆雨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e09baa458e91403debd4910f483a1991</guid>
<title>“你的国家是民主国家吗？”美国人摇头，日本人叹气，中国人……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_09_18_565554.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前达利亚研究院网站上公布了他们的“民主认知指数” Democracy Perception Index。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有国家里面超过50%的民众都认为民主非常重要，但比较而言日本是最低的，只有60%的人认为民主重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果日本算是西方民主国家的话，它在西方国家民主国家中是垫底的，只有46%的日本人认为日本是一个民主国家，所以日本的民主赤字是14%（60%减46%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917210155892.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的情况也很有意思，有73%的人认为民主是重要的，但只有49%的人认为美国是一个民主国家，民主赤字是24%（73%减49%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人的答复最出彩，中国是高达84%的人认为民主重要。同时高达73%的人认为中国是一个民主国家&lt;/strong&gt;，民主赤字是11%（84%减73%），明显低于美国和日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917210343331.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个大问题是“你认为自己国家是否是民主国家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在53个被调查的国家和地区中，中国排名第6，美国排名第38。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有49%的美国人认为美国是民主国家，日本排在第40位，只有46%的民众认为日本是民主国家，排在倒数的国家和地区是委内瑞拉、伊朗、匈牙利等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;73%中国人认为中国是民主国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《经济学人》杂志民主排名第一是挪威&lt;/strong&gt;，也就是说在这个杂志的评判中，所谓专家排名中，世界上最民主的国家是挪威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这个达利亚研究院的调查中，只有71%的挪威人认为自己国家是民主国家，而在中国是73%的人认为中国是民主国家，也就是说&lt;strong&gt;中国人认为中国是民主国家的比例高于挪威人认为自己国家是民主国家这个比例。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所以这个民调结果与西方主流精英和中国公知想象的完全不一样。&lt;/strong&gt;为什么会是这样的结果呢？我想大概有几个原因，一个是这个民调是面向普通民众的，而不是所谓的专家。第二个这个民调提出的问题更加接近中国人对民主的理解，也就是政府要服务于人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917210641130.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;换言之，绝大多数中国人认为中国政府是为多数人谋利益的政府，而美国多数人则认为美国政府为少数人谋利益的。&lt;/strong&gt;在政府是否服务大多数的这个问题上排名前三位的是三个亚洲国家，中国、越南和新加坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个问题是“你对自己政府在这次抗疫过程中的表现如何评价”，&lt;strong&gt;中国民众对自己政府的抗疫表现评价最高，持肯定态度占95%，在参加调研这次调查的国家中拔得头筹。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人眼中的“民主”与“美国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个结果证明了我们经常讲的一个话，就是&lt;strong&gt;绝大多数中国人把民主看作是政府能不能为人民服务&lt;/strong&gt;，而不是多党制和普选制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说&lt;strong&gt;中国人更关心的是实质民主，关心民主所要实现的目标，即良政善治&lt;/strong&gt;，而不是西方看中的形式民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917211004851.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片源自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这个民调的对象是普通百姓是网民，而不是专家学者，这样一来，这种结果我想是再自然也不过的。顺便说一句这个民调还发现&lt;strong&gt;中国公众对美国的好感比一年前下降了42%，是所有国家中下降最快的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这应该说反应了过去一年来美国对华发动的贸易战、科技战、金融战、支持“港独”、“台独”等等一系列行为，引起了广大中国民众的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917211130336.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人经常引用美国的民调来说明美国民众对中国态度的变化，我觉得我们中国也应该通过自己的民调来反映中国民意的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们不是要鼓励中美民众的对立，我们要的是准确地把握对方国家的民意变化，分析它的原因，最终找到增进互相了解的方法。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿蓬佩奥最近在尼克松图书馆发表了一个“反华反共”的演讲，想拼凑一个“反华反共”的国际联盟，美国很多有识之士认为，他这样做是不明智的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917211239864.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说美国前助理国务卿拉塞尔就表示，他说美国政府对中共的谴责产生了相反的效果，在中国增强了对习近平的支持，加深了对美国的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国加州大学圣迭戈分校不久前也对中国做了一些民调，也证明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说&lt;strong&gt;这一年来中国人对政府的支持度一直在上升&lt;/strong&gt;，如果以10分为满分来评分的话，那么中国人对中央政府的信任度从2019年6月的8.23上升至2020年2月的8.65，再上至2020年5月的8.87。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个调查还发现，原来对政府信任相对较低的年轻人群和受过高等教育的人群这次对政府的支持度提升度非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使我想起的是已故旅美华人政治学者史天健，就中国民主问题做的大量的实证研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史天健提出两个结论，一个结论是认为多数中国人对实质民主的重视程度高于程序民主，第二个是多数中国人理解的民主不是竞选民主多党制之类的形式民主，而是更具有儒家文化传统的民本主义的民主，即政府要想着人民，要听取人民的意见，要为人民服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史一定在“中国民本模式”这边&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我后来自己在民主问题的研究中，又进一步把中国民主模式称为“中国民本主义民主模式”，简称“中国民本模式”，那么与“西方民主模式”进行比较，我认为“中国民本模式”实际上既是一条非常深刻的执政规律，那就是不管你采用什么政治制度，多党制也好，一党制也好，无党制也好，最终都必须落实到民生的改善。这种民生的改善包括物质层面，也包括非物质层面的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说有一个“西方民主模式”和“中国民生模式”竞争的话，我的初步结论是中国模式已经胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方民主论述似乎还占有某种话语权和道德上的优势，但&lt;strong&gt;对世界上绝大多数的人来说，民本思想才是民主的实实在在的体现，它远比空洞的民主说教更为坚定有力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式使中国的制度安排中，政治力量、社会力量、资本力量形成一种有利于绝大多数人利益的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这种治国理政的模式使我们创造了，包括这次新冠疫情防控的历史性的成就，使我们消除了人类历史上最多的贫困，使我们创造了世界上最大的中产阶层。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都给外部世界带来强烈的震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为“中国民本模式”不仅符合中国自己的历史传承，它也是中国人的制度创新和智慧结晶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我相信历史一定在“中国民本模式”这一边，全世界最终都会朝民本主义这个方向走，西方民主制度也得朝着这个方向演变&lt;/strong&gt;，这才真正的叫世界潮流，浩浩荡荡，顺之者昌，逆之者亡。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>