<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e2ee0011288998cf7543e7e49bf0db8</guid>
<title>特朗普“新官上任三把火”，中国应避免被牵着鼻子走</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2025_01_02_760801.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普卷土重来，中国如何与特朗普打交道？本文详细解析了特朗普上台后的“新官上任三把火”——将在三条线上挑战中国，第一条是科技经贸线；第二条是意识形态线；第三条是军事地缘政治线。并给出了中国的应对之策。作者指出，作为世界上第二大经济体，只要我们避免被美国牵着鼻子走，只要我们的理性克服了我们的情绪，我们就会显示出无穷的韧性，在充满挑战的国际环境下，继续推进中国式现代化，实现中华民族的复兴大业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.不能低估特朗普的外部影响力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普回来了。很多人说，特朗普给这个世界带来了巨大的不确定性。但实际上，特朗普是确定的。如果说特朗普的第一任期里所带来的“不确定性”还情有可原，但如今的再次归来则不能说是不确定性了。今天人们所谓的“不确定性”大多来自人们对特朗普的侥幸心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一任期中，特朗普已经充分展示出来了对全球贸易体系的破坏力和对地缘政治格局的颠覆力。没有人会认为，在第二任期里，特朗普的外部影响力会有所减弱；恰恰相反，他已经积累了四年的执政经验，会以更有效的方式实行其政策。对此，人们不应存有任何侥幸心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，特朗普是“内政优先”，外部事务不是他的优先考量。的确，特朗普的核心是“内政优先”。但是，这并不意义着，特朗普的“内政优先”没有外在影响。首先，正如他在第一任期时所做的那样，特朗普必须将注意力从外部环境转移到内部才能实现其内部优先政策。之前美国过度扩张，其利益已深深嵌入各个区域，美国总统需要花大力气来关切美国的外部利益。因此，他会收缩美国的国际卷入。也就是说，“退群”和减少对国际秩序的承诺的行为是必然的，因此，美国必然“破坏”现存国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尽管美国内部出现了那么严重的政治问题，但在经济、技术和军事等领域，美国依然是世界上最强大的国家。美国内部的任何变化都会产生巨大的外部效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对其他国家而言，不能存有侥幸心理。中国尤其如此。特朗普在其第一任期内已经把中国界定为美国的主要竞争对手。这一点拜登政府没有改变，特朗普第二任期只会强化。对于中国来说，需要先思考一下美国的意图，再评估一下美国这样行动的后果，然后再决定我们如何回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231110133447.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国当选总统特朗普在佛罗里达州海湖庄园一场记者会上发表讲话&lt;span&gt; 图源：美国有线电视新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.“三线”同时挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政之后，“新官上任三把火”，必然会同时在三条线上挑战中国，第一条是科技经贸线；第二条是意识形态线；第三条是军事地缘政治线。如何在这三条线与特朗普打交道是我们很快就会面临的挑战，我们必须做好充分的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是必须对特朗普及其团队的一些基本面作出一个基本的判断，这里至少包括政策目标、决策模式和政策执行三个层面。首先是政策目标，即特朗普的政策导向，他要用什么样的政策达到什么样的目标。其次是决策模式，即分散分权的决策模式还是集中集权的决策模式。再次是政策执行，即官僚团队的政策执行行为，官僚团队是忠实执行特朗普的政策还是会“挟持”特朗普的政策。现在这几个方面已经很是明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.政策目标
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的政策目标便是“使美国再次伟大”（MAGA）。这是他第一次参选时就已经确立的目标，第二次参选不仅没有些许变化，反而更加强化了。尽管很多人说这仅仅是特朗普的选举口号，但现在看来这的确是特朗普所追求的。因为各种主客观原因，特朗普在第一任期内没有能够实现其目标，壮志未酬。经过四年的执政和四年的思考，应当说特朗普这次对这一政策目标以及如何实现这一目标有更加明确的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策目标决定了特朗普的内政外交的政策取向，这里包括两条原则：第一，就内政外交来说，“内政优先、外交次之”；第二，就外交领域的优先次序来说，“经贸优先、地缘政治次之”。第一条原则表明，美国的外交要为其内政服务；第二条原则表明，地缘政治要为经贸服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.决策模式
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就决策来说，特朗普的决策模式是高度集权和集中的模式，即公司CEO模式。应当意识到，特朗普是一位成功的企业家，并且是传统产业的企业家。企业的决策模式是高度集权的，一切由CEO说了算。特朗普的个性更是强化了这个特征。特朗普已经把他的企业决策模式带入了白宫。他的第一任期的决策模式便是高度集权集中的。所以不用幻想他的第二任期会改变这一模式，反而会进一步增强。如特朗普所言，在他的第一任期，他遭到了“不忠诚”甚至“背叛”，因此，在第二任期，特朗普必然会强化集权集中的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，马斯克所设想的体制改革会进一步强化决策的集权和集中性质。一方面，大规模的体制改革触动大量的既得利益集团，这需要集权；另一方面，随着官僚机构的缩小和“小政府”的形成，体制本身也必然变得更加集中，决策会越来越集中在少数几个人手中。这一点连和特朗普那么亲近的马斯克也已经体会到了。当人们指责马斯克在人事任命上“越权”的时候，马斯克说，他只给总统提供建议，而最终的决策由特朗普总统自己来做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“使美国再次伟大”的目标要求特朗普在第二任期继续其未完成的革命。特朗普第一任期的革命遇到了极大的阻力，即来自特朗普经常所说的“深层政府”的阻力。在顶层，特朗普遭遇到了政治上的“不忠诚”甚至背叛，尤其是他身边的官员；在国会山，他遭遇了一个不合作的国会，包括来自共和党的政治人物；在官僚层面，他遭到公务员队伍的抵制；在军方，他的外交尤其是军事政策，也遭到军方强有力的抵制。特朗普极端厌恶这个所谓的“深层政府”，并且已经向“深层政府”宣战。因为“深层政府”意指什么并不是那么清楚，这已经引起了美国精英阶层的忧虑。可以预测，和“深层政府”作战会表现为各种形式的“反腐败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/31/20241231110216888.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;303&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国政府效率部（DOGE）当地时间14日在其官方X平台账号上发布的招聘启事&lt;span&gt; 图源：社交媒体X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.政策执行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在官僚机构层面，特朗普要确保一个能够忠实执行其政策的有效行政团队。现在，特朗普官僚执政团队是完全基于“政治忠诚”原则之上组成的，这些人并不忠诚于美国的国家利益，而是忠诚于特朗普自己。特朗普在竞选过程中多次宣称，他要惩罚那些在他第一任期中和他下台之后那些“背叛”他的人。显然，他再也不会录用那些被他视为是不忠诚者或者不那么可靠的官员。各种分析表明，特朗普任用的都是那些他视为是忠诚于他的人或者能够忠诚于他的官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这次选举之后，美国三权（立法、行政和司法）全面“特朗普化”的取向，美国社会尤其是精英普遍呈现出对特朗普的担忧甚至恐惧。这并非毫无道理。但如果没有权力的集中和一支忠诚于特朗普的团队，特朗普很难实现其“使美国再次伟大”的远大目标，而集权必然会触动既得利益者们的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普这些方面的所作所为都是为了其内政，但也必然会影响到美国之后的外交政策。上述“内政优先、外交次之”和“经贸优先、地缘政治次之”的原则已经表现在特朗普的人事任命安排上了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f07abb907b70806aef1765a7d32c960e</guid>
<title>中越跨境铁路到底怎么升级、对接？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fujiewen/2025_01_02_760800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 符洁文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年末，讨论多年的中越跨境标准轨铁路项目终于靴子落地，加速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月10日，中国——越南双边合作指导委员会第十六次会议在北京举行。期间，中越两国签署了政府间《关于老街–河内–海防、谅山–河内、芒街–下龙–海防三个标准轨铁路项目的合作协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上，越南副总理兼外长裴青山建议加快铁路交通互联互通，优先展开老街—河内—海防、谅山—河内、芒街—下龙—海防三个标准轨铁路项目，并恢复两国间的国际铁路联运运输线路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会下，越南常务副外长阮明宇希望中方尽快批准无偿援助，帮助越南制定老街—河内—海防铁路项目的可行性研究报告，并协调加快同登—河内、芒街—下龙—海防两条铁路线路规划建设，以及为越方提供铁路人员培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/30/20241230170019149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南总理范明政视察老街-河内-海防铁路项目&lt;span&gt; 《越南政府电子报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个标准轨铁路项目中，老街—河内—海防这条线路是最优先项。12月22日，越南政府总理范明政视察老街省并调研老街—河内—海防铁路建设计划的情况，要求选择最直最短路线，确保与中国铁路顺利对接。这一举措不仅标志着中越两国在交通基础设施建设领域的合作迈出坚实一步，更预示着两国经贸合作将迎来新的发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中越跨境铁路为何备受关注？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从这三条铁路的历史和现状说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/31/20241231141033980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南北部铁路示意图&lt;span&gt; 物流启示录&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老街—河内—海防”铁路，是既有米轨铁路，全长398公里，于1906年法属越南时期建成。该线路延伸到云南昆明，就是1910年建成通车的滇越铁路。滇越铁路是我国西南地区的首条铁路，也是我国本土首条米轨铁路，因其工程艰巨浩大，曾被当时英国《泰晤士报》称为与巴拿马运河、苏伊士运河并列的“世界三大工程奇迹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“同登-河内”铁路，是既有“套轨”铁路，全长167公里，1902年法属越南时期建成，当时采用米轨。1955年建成通车的桂越铁路，是将该铁路线延伸到广西南宁。所谓“套轨”，就是在米轨的基础上增加一条轨，形成米轨和标准轨并行的“三轨式”铁路，米轨和标准轨列车都可以通行。越南的“套轨”铁路是越站时期中国帮助越南修建的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/31/20241231142013985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开往越南的桂越国际联运列车，沿途可欣赏到越南田园风光和三轨奇观。&lt;span&gt; 中国国家地理&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芒街-下龙-海防”铁路，目前仍处于规划中的标准轨铁路，全长约195公里。越南芒街的对岸是广西东兴，防东高铁（防城港到东兴）已于2023年底通车。未来待“芒街-下龙-海防”铁路建成后，意味着从中国北部湾沿线地区到越南下龙、海防将连成一线，并与越南北部其他铁路线形成对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，在三条中越跨境标轨铁路项目中，只有“老街-河内-海防”是米轨，只要将其改造升级为标准轨，越南北部的三条铁路主干线就都能实现标准轨化，因此如上文所言这条线路是优先项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230171529262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
滇越铁路的标志性工程——滇越铁路人字桥&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，滇越铁路自开通以来，一直是中越民间文化交流与商业贸易的重要通道。直到2014年，昆玉河铁路（昆明—玉溪—蒙自—河口）全线通车后，云南边境河口北站正式接入全国准轨铁路网，老滇越线（滇段）改为辅助货运线路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来随着中越贸易增长迅猛，滇越铁路国际联运成为云南对外开放的一张新名片。但越南一方仍旧只有一条老旧的“老街—河内—海防”米轨铁路，导致中越双边的运量差异凸显。出境货物必须经河口北站进行准米轨换装后出境，而米轨运力与标准轨运力严重不匹配，导致大量国内货物积压在车站无法及时运输出境，因此一些物流企业转向选择公路运输将货物运出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据昆明铁路局2016年河口北站及山腰站主要货物运输量调查，国内通过准、米轨运往河口北及山腰站的货物最终经铁路运输出境的比例为35%，进口货物经铁路运输比例仅占12%。2017年以后，滇越铁路货运量基本只维持在每年200万吨左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个参照是，2017年11月，中越班列首次开行，两国开辟一条新的物流运输通道，运量日渐攀升。以2024年前11个月为例，广西始发的中越班列累计发运货物16952标箱，同比增长1274%，5次刷新单月发运量纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230173704752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中越班列示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方曾通过“一带一路”规划，希望越方可以积极推进滇越铁路越方一侧线路的升级，但一方面越南的主要精力聚焦在雄心勃勃的“越南北南高速铁路计划”上，另一方面前些年越南与中国之间的政治隔阂始终存在，导致越方在滇越铁路的升级上始终犹豫不决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，越南高速铁路项目由于投资太大、财政负担太重、难以确保盈利、经济不可持续等顾虑，在国内讨论中屡屡受挫，潜在合作方日本、韩国手上的外部合作项目也诸多不顺，如日本承建的印度高铁项目进展坎坷，也阻滞了越南项目的进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也在积极争取越南高铁项目，与日韩不同的是，印尼雅万高铁作为中国高铁全产业链出口的第一单，打响了中国高铁在世界上的声誉。此外，已成中南半岛“标杆”的中老铁路自2021年底开通后，旅客、货物贸易蒸蒸日上，改变了“陆锁国”老挝的发展势头。中老铁路的前景，让泰国有了紧迫感，因此推动了中老泰铁路泰国段的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今整个东南亚泛亚铁路网正在全面推进中，沿线各国都从中获得巨大收益，也积极与中国铁路对接以避免被边缘化。“掉队”的越南如果继续傲骄，最终被孤立在泛亚铁路网之外，恐怕会错失发展良机，于是越南方面按耐不住，频繁派员来华，就铁路建设与中国开展多番磋商。稍早前8月、10月，在中越双方高层访问期间发表的联合声明中，都强调要加速落实该项目的合作。历经大半年的洽谈，近期终获实质性进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米轨如何对接标准轨？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新路线怎么规划，越南“米轨”铁路如何实现与中国“标准轨”铁路的互通？是摆在面前的一个现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，什么是“米轨”铁路？什么又是“标准轨”铁路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年，国际铁路联盟（UIC）规定标准的两根钢轨的间距为1435毫米，这种轨距被称为“国际轨”或“标准轨”，全球大约60%的铁路使用这一轨距。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230173814790.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球轨距示意图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于标准轨距，更宽的轨距被称为“宽轨”，约占全球铁路的23%，例如俄罗斯的轨距就是1520毫米的“宽轨”；更窄的轨距则被称为“窄轨”，约占全球铁路的16%，越南的“米轨”就是轨距为1000毫米的“窄轨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米轨和标准轨这两种不同的钢轨间距，造成了建设标准不同、火车车轮等尺寸都会不同，最终导致线路的运力不一样。如何解决这一问题？从长远来看，越南方面的铁路发展一定是引进先进、淘汰落后，那就必须将“米轨”铁路升级为“标准轨”铁路，因为窄轨的运输能力远远不如标准轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个升级不是简单地拆除“米轨”铁路，在原有线路上重新铺设“标准轨”铁路；而是通过新建“标准轨”铁路，与中国的昆玉河铁路实现跨境对接，达到货物运量在双方铁路上的对称，避免因运力不一致而导致大量货物积压在过境关口的情况。而老旧的“米轨”铁路可以保留下来继续发挥余热，参考中国境内将原有米轨铁路作为辅助货运线路，分担部分货运任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，全新的滇越铁路将展现在我们眼前，相较于老滇越铁路“米轨”、非电气化、破旧、速度慢的境况，新滇越铁路将是一条“标准轨”、全线电气化、最高时速160公里客货混跑的国家Ⅰ级铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230173929185.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
预估区段货流密度及客车对数（单位：对）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230173955939.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
预估通道各铁路承担货运量分配（单位：万吨）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家对这些技术标准是不是非常熟悉？没错，前不久刚刚开通运营满3周年的中老铁路便是这样一条跨境铁路。在这条新建的电气化“标准轨”线路上，最高运营时速160公里的复兴号动力集中动车组与最高时速120公里的大功率货运列车风驰电掣，带动铁路沿线地区经贸发展，呈现欣欣向荣的发展势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230174036482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中老铁路友谊隧道
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，针对越南保留“米轨”铁路的后续升级，也完全有现成经验可以借鉴。东南亚地区的“窄轨”铁路非常多，例如泰国仍有不少还在投入使用的窄轨铁路，为了提升运量，中国中车就曾为泰国的“窄轨”铁路量身定制了一款机车，出口到泰国后受到当地火车爱好者的广泛追捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230174106232.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中车戚墅堰公司出口泰国CDA5B1型机车
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，即使是最先进的“米轨”交流传动内燃机车，牵引功率仅为2380千瓦，依旧与我国大量开行的和谐型大功率电力机车的性能相去甚远。和谐型大功率电力机车的牵引功率普遍在9600千瓦，货物运输量的差距可见一斑，“米轨”的运量毫无优势可言，未来终将退出铁路运输的历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230174135695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
HXD1B型大功率电力机车
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“标准轨”会成为“一带一路”铁路建设中的基础性技术标准。同时，伴随着线路电气化，行驶在线路上的大功率电力机车必然会拉动更大的货物运输量，使沿线各国切实感受到大运量带来的大收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在铁路建设标准统一的基础上，未来还将通过多种措施，加快通关速度，缩短货物运输时间。例如最近上线的由中车齐车集团石家庄公司昆明分公司牵头组织研发、应用于中老铁路多式联运系统的“站外站”经营管理系统，在云南鸿运“站外站”正式上线并投入使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《中老铁路国际多式联运信息服务平台项目》相关模块建设中的重要一环，该系统的正式上线标志着《中老铁路国际多式联运信息服务平台项目》的模块建设开发已基本完成。该平台整合了中老铁路沿线的公共服务、综合信息发布、多式联运综合运营等多个业务流程，解决了运输过程中的信息不对称、协作效率低下等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230174206731.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摸着前人的石头过河，接下去一两年，只要越南方面积极推进，新滇越铁路建成的那一天指日可待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3284834085fc52494d8b69f3393533a</guid>
<title>开年就遭恐怖连环袭击，美国怎么了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2025_01_02_760794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年的第一天，美国并不平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新奥尔良发生汽车撞人事件，至少15人死亡，州长宣布进入紧急状态。拉斯维加斯特朗普大厦门外一辆特斯拉突然爆炸，1死7伤。伊利诺伊州发生枪击，2死5伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对新年发生的事，特朗普感叹美国目前的治安是前所未有的糟糕，认为都是拜外来移民所赐，并指责这是民主党造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的新年到底怎么了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是在美东时间1日凌晨3点15分左右，路易斯安那州新奥尔良市大量市民正在街头庆祝新年到来的时候，被一辆卡车极速冲撞，此后，卡车司机下车掏出枪支对人群进行扫射。随后赶来的警察与这名司机展开了对射，将其击毙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国广播公司（ABC）最新报道称，该事件已造成至少15人死亡，30人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦调查局（FBI）宣布，他们在车内和新奥尔良市法国区其他地方都发现了简易爆炸装置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，警方称，肇事卡车两天前从墨西哥进入美国，卡车中发现了“伊斯兰国”（“ISIS”）旗帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦调查局（FBI）还宣布，他们不认为此次事件是单独行动，而是有同伙协同作案。据福克斯新闻报道，另有4至5人涉嫌协助实施袭击。新奥尔良市长称这起事件为“恐怖袭击”，参议员约翰·肯尼迪表示，FBI“正在试图抓捕其他参与ISIS恐怖袭击的人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袭击者是谁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新奥尔良袭击者被警方确定为一名42岁男子，名叫沙姆苏德-丁·贾巴尔（Shamsud-DinJabbar）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/02/20250102080518752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新奥尔良卡车撞人事件肇事者沙姆苏德-丁·贾巴尔（Shamsud-DinJabbar）。&lt;span&gt;照片图片来源于纽约邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙姆苏德-丁·贾巴尔（Shamsud-DinJabbar）在美国德克萨斯州出生长大，曾经有10年美军服役史，是一名美国陆军退伍军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/02/20250102080529366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新奥尔良卡车撞人事件肇事者沙姆苏德-丁·贾巴尔（Shamsud-DinJabbar）。&lt;span&gt;简历图片来源于ABC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从网络上找到的个人简历上看，贾巴尔还从事过房地产和IT等行业工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/02/20250102080431481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新奥尔良卡车撞人事件肇事者沙姆苏德-丁·贾巴尔（Shamsud-DinJabbar）YOUTUBE视频图片。&lt;span&gt;图片来源于ABC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙姆苏德-丁·贾巴尔的唯一数字足迹是一段2022年的YouTube视频，视频中他宣称自己是休斯顿地区的房地产经纪人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这不是第一起与“伊斯兰国”有关的汽车袭击事件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，就有一名叫萨福奥·萨波夫（SayfulloSaipov）的恐怖分子驾驶一辆卡车在纽约市冲撞骑自行车的行人，并造成8人死亡。他的卡车上有一面“ISIS”旗帜。汽车袭击是“ISIS”常用的一种袭击方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方与“ISIS”有关的汽车撞击事件列表：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2016年——法国尼斯卡车袭击事件。（86人死亡）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年——德国柏林卡车袭击事件。（12人死亡）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年——英国伦敦卡车袭击事件。（8人死亡）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年——美国纽约卡车袭击事件。（8人死亡）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年——英国伦敦卡车袭击事件。（5人死亡）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年——瑞典斯德哥尔摩卡车袭击事件。（5人死亡）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年——西班牙巴塞罗那卡车袭击事件。（13死亡）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68bd50974362cabfb241cecf2251d37c</guid>
<title>“韩国的企业是二流的，官僚是三流的，政治是四流的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzaihao/2025_01_02_760793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄载皓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国当下的政治局势仍十分严峻：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会在12月14日通过弹劾总统尹锡悦的议案后，又于12月27日通过了代总统韩德洙弹劾案；而在2024年的最后一天，法院批准了对尹锡悦的逮捕令——针对现任总统发布逮捕令，这在韩国宪政史上尚属首次。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/01/20250101162011856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国总统尹锡悦就戒严令事件向国人道歉。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政党和反对党目前正急速进入一个极端阶段，就像两列即将迎面相撞的火车，但很难百分百准确地预测接下来每一步将如何发展。可以说，韩国最大的特点就是充满活力，而现在的形势也“太充满活力”了。这种动荡的氛围，让韩国人感到不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治面临重大危机的情况下，韩国的命运将何去何从？纵观当前情形，我们短期内无法摆脱悲观的预期；但我相信，这场危机不会永远持续下去，它还是会有结束的时候的，而结束之际应该就是未来向好发展的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于韩国当下正遭遇的政治“阵痛”，我们或许可以从韩国民主化的大背景来理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国政局动荡与“青瓦台风水”无关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1987年修订现行宪法以来，韩国共选出八位任期五年的总统，其中三位在卸任后因涉嫌腐败而被拘留，一位在接受调查期间自杀身亡。此外，有三人在任职期间遭到国会弹劾，其中一人被宪法法院免职，一人正由宪法法院启动弹劾审判。目前前总统文在寅是八人中唯一“毫发无损”的，而尹锡悦此前曾让检察机关把矛头指向了他和他的家人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于几乎所有总统及其家人都会面临法律制裁，因此许多人士将责任归咎于青瓦台的风水，并由此传出“青瓦台魔咒”的说法。而将总统办公室从青瓦台迁至龙山的尹锡悦如今面临弹劾，显然问题不在青瓦台，而在于人，在于其领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地看，青瓦台是韩国的象征，所以无论谁成为下一任总统，都有可能回到青瓦台。弹劾案一解决，我们就会举行总统选举，青瓦台迎来新主人只是时间快慢而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/01/20250101162800627.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
青瓦台，韩国此前历任总统的办公地点，在尹锡悦将总统办公室迁至国防部大楼后改向公众开放。 &lt;span&gt; 资料图：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多重因素导致这场宪政危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是尹锡悦个人的权力欲望过大，试图将国家权力私有化——利用检察院和其他权力机构实施检察统治，然后自己发动政变——这显然违反了韩国宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
担任总统前，尹锡悦一直从事检察官的工作，他只需说一句话，所有人都会敬畏他、按他说的去做；一旦出了问题，他也不会受到惩罚。一个从未担任过国会议员、从未倾听过人民心声、从未在中央和地方政府工作过、毫无行政管理经验的“菜鸟”总统，抱怨政策不顺心，为此不仅操纵检察机关、警察和情报机构，甚至还操纵军队，直至让国家陷入危机。可以说，这场国家危机始于尹锡悦未经考验的能力、性格和人格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，已故三星集团会长李建熙曾说过：韩国的企业是二流的，官僚是三流的，政治是四流的。韩国经济之所以能发展到今天，靠的就是企业。而韩国宪政体制的顺利运转，则归功于人民的高度觉悟。正如我们在弹劾抗议中所看到的那样，韩国人民在民主思想觉悟上的先进程度足以令世界惊叹。但是，韩国政客们的政治素养和参政议政能力却是落后的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，韩国政党真的只顾自己，相当敌视对方——在彼此眼中，“你的幸福就是我的痛苦”。因此，赢得总统选举的政党会进行政治报复，而落选的政党则会拼命夺权。在上届总统选举中，保守势力因缺乏一个有竞争力的候选人，于是就匆忙请来了当时人气颇高但能力未经考验的尹锡悦，以便让保守派代表上台，不料却一步步引发了当前的宪政危机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>