<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1ecee47657af9c226919f4fc6380e31</guid>
<title>布局全球港口，中国应警惕些什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_11_19_755954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“一带一路”倡议的旗舰工程——位于秘鲁的钱凯港，其规模与雄心令人瞩目——这是由中国企业主导开发的世界级港口项目，投资数十亿美元，拥有从运营到管理的独家经营权。然而，这一成就也免不了经受美西方的攻讦与非难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于某些观察者来说，钱凯港的故事让人联想到澳大利亚北部的达尔文港。自2014年中国企业获得达尔文港99年的运营权以来，这座具有战略意义的港口便成为了中美博弈的焦点之一。今年正值中国企业接管达尔文港运营的第十个年头，围绕它的争论仍未平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾达尔文港的发展历程，钱凯港可以从中学到哪些宝贵的经验和教训？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/19/20241119115200497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚达尔文港&lt;span&gt;澳联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北澳的战略要地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达尔文港因其靠近印太关键航线的战略位置，一直受到美国的密切关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座港口位于澳大利亚西北海岸的北领地，是澳北部最大的深水港，也是距离亚洲最近的澳大利亚港口，被誉为澳大利亚的“北方门户”和“通往亚洲之门”。达尔文港作为天然的国际贸易枢纽，其地理位置极为优越，事实上，它与五个外国首都的距离比与澳大利亚首都的距离还要近。作为岛国，澳大利亚共有17个国家级重要港口，而达尔文港则是北领地唯一的国家级港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年起，中国岚桥集团接手运营达尔文港以来，该港口的年吞吐量从最初的500万吨激增至超过3000万吨，年增长率超过了20%。数据显示，达尔文港75%的进口货物来自中国，而90%的出口货物则航向了亚洲市场。2023年，该港口向中国出口了大约50万吨的磁铁矿、锰矿和锂矿等矿石产品，同时向亚洲市场（包括日本、韩国和中国台湾地区）出口了约1500万吨的液化天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，日本通过达尔文港进口的液化天然气占其全国需求的11%。日本国际石油开发公司（INPEX）和美国康菲石油公司在澳大利亚北部开发的天然气资源，均通过达尔文港转运出口。由于从达尔文港出发仅需7天即可到达粤港澳大湾区，自2021年以来，向大湾区输送的天然气量显著增加。今年10月，达尔文港还首次出口了一批棉花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达尔文港不仅是重要的经济枢纽，同时也是澳美两国重要的军事基地，其战略价值显著。它是二战中澳大利亚本土为数不多经历过战火的地方：1942年2月19日，日军对达尔文市进行了轰炸，美国海军“皮利”号驱逐舰被击沉，造成88名美国水兵丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，达尔文港是美国军舰从东海岸前往中东、穿越太平洋和印度洋的重要停靠点，驻日美军第七舰队也频繁访问这里。大约2500名美国海军陆战队士兵轮换部署在达尔文港，港口承担着大量燃料和弹药等战略物资的运输任务。今年1月，美国宣布将投资2.7亿美元，在达尔文港建设一座容量达3亿升的航空燃料储存设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年，达尔文港及其周边区域都会举行备受关注的联合军事演习，例如澳大利亚皇家空军每两年主办一次的“漆黑”军演（Exercise Pitch Black）。今年7月，该演习吸引了来自十几个国家的海空力量参与，其中包括意大利海军的“加富尔”号航母打击群。《澳大利亚金融评论报》评论称，中国在这些演习中拥有“前排观众席”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚政府也致力于加强达尔文港的基础设施建设，以提升其战略价值。2022年，堪培拉政府拨款15亿美元用于新建港口设施，项目包括码头、卸货设施和航道疏浚工程，以便接纳更大的船只。岚桥集团亦表示，未来20年内计划在达尔文港扩建更多泊位，以促进澳大利亚的出口增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/18/20241118110859618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达尔文港位于澳大利亚北部，离中国南海并不遥远&lt;span&gt; 谷歌地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月23日，达尔文港首席执行官彼得·达米特（Peter Dummett）访问中国，与深圳港代表签署了建立“友好港”关系的谅解备忘录，旨在深化两地之间的贸易联系，推动双方在经济合作领域取得更多进展。“不断拓展商业机会是我们达尔文港管理层的首要任务”，达米特在回国后投书《北领地新闻》，如是说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地缘政治拉锯战的中心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十年里，达尔文港始终处于地缘政治博弈的漩涡之中。尽管岚桥集团坚持其运营纯粹出于商业目的，但批评者认为，中国对这一港口的控制可能对区域安全构成威胁。十年间，美国不断施压澳大利亚重新审视这一协议，甚至多次敦促堪培拉终止合同。澳大利亚当局也连续进行安全审查，并发起了猛烈的舆论攻势，“毁约”的威胁如同达摩克利斯之剑，始终高悬在达尔文港的头顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，澳大利亚乡村自由党（Country Liberal Party）赢得了北领地的选举，计划通过出售公共资产筹集资金，达尔文港便是其中之一。2014年底，北领地政府发布了租赁意向书，吸引了全球60多家公司的兴趣。最终，2015年10月，中国岚桥集团以5.06亿澳元（约合23.8亿元人民币）的价格获得了达尔文港99年的租用权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，北领地政府一直在争取澳大利亚联邦政府的投资，以开发达尔文港。历届政府都认为，达尔文港是振兴澳大利亚北部经济的关键，如果能够得到扩建和维护，它将成为推动北部地区乃至全国经济增长的重要引擎。然而，联邦政府并未充分认识到其潜力，至少没有提供足够的资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北领地首席部长亚当·贾尔斯（Adam Giles）几乎毫不掩饰其租赁达尔文港的动机：面对联邦政府连续14次拒绝其升级港口设施的请求，租赁成为了一种抗争的方式。一位政府高层人士当时告诉《北领地新闻》：“这是为了摆脱堪培拉的束缚，减少对联邦资金的依赖。”对北领地而言，这笔交易无疑是一笔好买卖：5.06亿澳元的合同价格相当于该港口此前两年利润的25倍以上，岚桥集团还承诺在未来25年内投资2亿澳元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年签署租约时，地缘战略环境与今天截然不同。2014年，中国领导人访问澳大利亚并在议会发表演讲，宣布两国达成自由贸易协定，标志着澳中关系达到了顶峰。达尔文港的租约就是在这种乐观氛围中签署的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北领地政府将其视为一个纯粹的经济问题，最多也只是澳大利亚国内政治问题（即“摆脱堪培拉的束缚”）。当时，英国《卫报》报道此事时，主要关注的是“工会对缺乏工人保护表示愤怒”，并未提及任何所谓“地缘政治风险”。堪培拉方面也持类似看法，澳大利亚联邦贸易和投资部长安德鲁·罗布称赞该协议是“中澳自由贸易协定增强了双边商业关系的有力标志”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1144cef0f4f239283f0bcf7a6dc2275a</guid>
<title>想扩大内需，首先要改变对债务的认识</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2024_11_19_755922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原文为作者2024年8月在关于提振内需的专家研讨会上的发言，有删减和改动。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.需求源于分工&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和历次五年计划不同，十五五计划面对的主要经济问题不再是生产而是需求。需求成为各地增长的最大瓶颈。但由于经济缺少对消费形成的正确理解，习惯于围绕生产制定的“产业政策”突然变得无处着力，以往对投资拉动驾轻就熟的政府，在面对陌生的需求驱动时，突然变得束手无策。特别是在政府收入锐减，债务负担巨大的今天，学术界提出的大部分扩大内需的政策，都不具备可操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从投资驱动转向消费驱动，首先要突破的是我们对需求的理解，特别是对宏观层次需求形成的认知。依靠微观“常识”制定的需求政策，不仅无用，有时甚至还会适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观视角，所有消费的起源都是社会分工。自给自足的经济不存在宏观意义上的“消费”。一个人的生产，就是另一个人的消费，两者必定是共生的。显然，分工的规模越大，消费的规模就越大。那么是什么决定了分工的规模？答案是，货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为分工意味着劳动必然是异质的——人类不会交易相同的东西，而要比较不同的劳动价值，就必须借助货币。作为一种“人人都需要”的商品，货币通过生成所有异质劳动之间的交换比例，帮助不同劳动之间找到交换的比例。可以说，没有货币也就没有分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然货币是分工的基础，那么卷入货币分工劳动的深度（劳动生产率）和广度（劳动总量），决定了整个经济规模。在劳动充分供给的情况下，货币的总量直接决定了有多少人卷入分工，即分工的广度；在劳动短缺的情况下，只有提高劳动生产率，也就是技术进步，而技术进步的前提，是资本非常便宜，才有人进行风险投资。无论哪种方式，货币供给的总规模，决定了经济总量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于货币是交易的基础，货币总量也就决定了需求的总量。一个地区消费的瓶颈，是由其货币总量决定的——货币增加，消费就扩张；货币减少，消费就萎缩。抓住货币这一核心要素，扩大消费也就有了抓手，十五五计划制定时就不会无的放矢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国增长的放缓，政府税收、企业利润和家庭收入的下降，都是源于货币总量的减少。只要货币总量减少，消费内卷和降级就是不可避免的。而要维持货币总量不下降，就必须有新增的投资贷款做支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题就是如何增加本地的货币总供给。回答这个问题，要先理解货币的生成主要有内生和外生两个途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.外生货币：贸易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把物物交易定义为自然经济，市场经济就是物和货币的交易——当你卖出物品同时就获得货币。扩大到一个经济体，外生货币就是通过贸易顺差——货物输出，货币内流——而获得货币。外生货币不创造货币，而是转移货币。显然，通过外生获得货币的关键，是为本地产品和服务寻找到需求——贸易的对象必须“有钱”。换言之，与谁分工至关重要：与有钱人分工，服务和商品价值就高；与没钱的人分工，服务和商品的价值就低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多经济体发展落后，就是因为找不到有钱的人，异质的劳动无法展开分工，从而长期被锁定在自然经济形态。而贸易枢纽或市场中心之所以繁荣发达，很重要的原因就是拥有货币获取的便利。因此。在制定十五五计划时，要把“和谁分工”作为计划的核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个成功的例子就是阿那亚。阿那亚虽然属于秦皇岛，但其消费的80%以上来自北京。阿那亚的房价看上去比所在秦皇岛高三、四倍，但其价格实际上是参照北京的房价——因为阿那亚实际上是北京分工的延伸。如果把北京视作一个“由不同器官组成的有机体”，阿那亚就是北京的一个“器官”而不是秦皇岛的一个“器官”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与区域分工除了像阿那亚、三亚那样拥有顶级城市稀缺的资源外，还需要有便利的地理区位。由于有机会参与高水平分工的地区在空间上分布是高度不均衡的，十五五计划的一个要点，就是要识别出本地参与上一级分工的最优区域，切忌在错误的空间无效地投入资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/18/20241118175130110.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
横琴粤澳合作区成立三年来，琴澳一体化格局快速成型。&lt;span&gt; 合作区政务事务局供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国宏观经济思想库在一项研究中发现，中国空间扩张的一大特色，就是轴-带式扩张，比如香港到广州、上海到苏州和北京到天津，就是世界级的增长轴。相比国际上大多数城市的圈层式扩张，轴带结构可以在更大尺度上触发区域分工。十五五计划应当把发现、塑造本地增长轴，作为一项重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在空间枢纽地区，可以设计特别的政策区，人为构筑资本流入洼地。比如广东省深圳和汕尾的“深汕合作区”，共享GDP和税收，保留原来的注册地和户籍，享受任何一地的公共服务（比如高考）。上海规划的东方枢纽、京津冀的非首都职能承载地、粤港澳的横琴合作区，宏观上都是为货币流入提供便利。只有提高本地经济的货币密度，才能实现高水平的分工，推动本地经济的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.内生货币：债务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信用货币时代，内生货币是通过负债，靠银行系统生成。内生的货币不是转移货币而是创造增量货币。内生货币能力强的地区，一定是消费发达的地区。发达和落后的差别，就是看谁生产的货币更多。货币本质就是流动性最好的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内生货币依赖金融系统，具体讲就是银行。银行可以被看作生产货币的企业，银行生产的广义货币只有通过信贷，买入抵押品，才能进入市场货币，而那些卖不出去的货币，只能成为银行的“库存”。因此，借贷创造货币就成为内生货币的关键。对于宏观管理部门而言，就是要确保新增的贷款大于归还的贷款，因为借贷创造货币，还贷消灭货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务创造货币。一个地区负债规模越大，货币也就越多。因此，各地在制定十五五计划时，要将本地债务规模作为扩大消费的重要因素纳入规划。要想扩大内需，首先就要改变对债务的认识。从宏观角度，债务不仅不是增长的负面因素，反而是增长的动力。债务的真正问题不在于债务本身，而在于有没有形成有效的资产。所谓资产，就是能带来净现金流的项目。中国的经济当下的问题不是负债过多，而是没有形成对应的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118174834295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为航拍雄安开往北京西的C2704次列车驶出雄安站。&lt;span&gt;中新社记者 贾天勇 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去四十年，中国形成了举世无双的资产，但其中很多资产，像是地铁、道路、管线、学校、公园……都不能直接带来净现金流，可以说大部分是负资产。十五五计划要把盘活这些负资产作为最核心的任务。如果不盘活资产，单纯追求债务净减少，就是在消灭货币。只要货币净减少，本地需求就一定会萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何盘活资产？简单地讲，就是收费。一个经典的案例就是南宁的慧泊公司。一项资产只要有净现金流，就可以在资本市场通过把未来收益抵押过来还债，而无需大规模消灭市场上的货币。这种做法看上去增加了消费者的负担，但通过抵押-负债可以成倍地创造新增的货币。新增货币的增加，就是总消费的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收费是否增加消费者负担，取决于收费用于什么。如果用于覆盖一般预算缺口，就是转移货币，但如果用于抵押贷款，新增的货币增加，反而会扩大消费。政府资产性收入本质上和税收是一样的，十五五计划一个重要的政策突破，就是要为合理的非税收入正名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，虽然过去四十年中国形成的庞大资产都在地方政府名下，但中国法律却禁止地方政府直接负债。因此，各地应建立能按照市场规则独立管理和运营庞大国有资产的机构，实现国有资产的保值增值。开辟土地、矿产、能源等资本性基金收益的投资渠道，建立类似新加坡、迪拜、挪威主权投资基金，通过超越行政（税收）辖区的投资，参与全国，乃至全球的分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让政府投资机构成为第二财政来源，减少财政对税收的依赖。同时，要把本地非政府资产的盘活也纳入十五五计划。民营资产形成的负债，一样可以带来本地货币与消费规模的扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.投资的关键：项目&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盘活资产只是扩大政府和民间资产负债表的权益项，使得通过融资内生货币成为可能。但这并不意味着政府可以任意挥霍宝贵的资本，只有大量能产生稳定现金流的项目，投资才不会形成不能带来新增收益的无效资产（甚至带来净支出的负资产）。因此，真正的货币创造，必须有能带来净现金流的项目。只要能创造出有正收益的项目，银行贷款根本不成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十五五规划要将项目生成，作为重中之重。发展和改革部门要从简单地“汇总”各部门项目，变成主动“生成”有收益的项目。鉴于项目策划需要专业的金融知识和实践，发改委下成立专门的项目设计机构，不仅自己生成项目，同时要向全社会广泛征集项目，推动项目落地。同时，将盈利项目谋划作为政府各部门考核的重要内容。生成项目（而不是纯粹招商）的能力，将成为十五五期间各级政府的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济下行并不意味着“缺钱”，相反，在紧缩周期，银行会积压大量库存货币，此时的融资成本极为低廉，只要能生成足够多的项目，就可以借势执行“反周期”的战略，大举融资。因为此时融资越多，本地货币越多，消费能力就越强，从而在其他地区采取紧缩政策的时候，形成区域消费落差。一旦本地成为消费高地，自然就会成为投资流入洼地，吸引更多外部的投资，货币增加又会进一步扩张本地市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想反周期运行，首要条件就是创造高流动的抵押品。除了大宗商品（能源、矿藏、粮食等）外，发达经济的信用主要来自资本市场，比如国债、股市、期货。对地方政府而言，其他的资本市场都是中央事权，唯一可控的抵押品就是房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中央政府对资本市场的警惕短期无法纠正，房地产依然是中国经济最主要的权益市场。地方政府的十五五计划一定要尽快恢复本地房地产资产的流动性——大幅度减少供地，回购烂尾资产。特别是在房地产下行周期，要争取先于其他地区完成出清，恢复房价的正增长。这是各地新一轮经济大洗牌，拉开与其他地区增长差距的关键机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，十五五期间的投资主体不应只靠政府，而是要尽可能动员社会需求，无论国有经济还是民营经济，只要融资，都是在创造货币，扩大内需。其中，城市更新是一个重要的项目来源。由于城市资产高度密集，很多资产控制在业主而非政府手中，释放民间投资潜力应该成为十五五计划期间的重要战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于现在这些动力大都因为被认定是“违章”而受到压制，制定新的适用于存量资产更新、升级的法律法规变得至关重要。哪个地方率先突破制度束缚，激活民营投资动力，就会率先走出经济下行，振兴本地需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩大内需无论对于政府还是经济学都是全新的课题。以往我们熟悉的、围绕投资的产业政策都不再适用。这需要十五五计划必须寻找新的工具、创造新的方法，而不能把微观的“常识”直接用于解决内需的问题。提振消费尤其是如此，不能就事论事，认为靠补贴、减税甚至发钱就可以扩大内需。我们要从一个更大的宏观视角理解内需的形成，这个视角就是货币。只有对需求有正确的理解，才能抓住问题的本质，从底层设计正确的制度和激励政策。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1804649b0016fb72a813e8dd4e622870</guid>
<title>观察·珠海航展| 我终于实现了C919初体验！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_11_19_755921.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十五届珠海航展中，作为重要参展方的中国商飞，带来了三种机型：已经稳定运行8年的ARJ21、刚投入运行两年正在产能爬坡的C919、正处于研发阶段的C929。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三款国产飞机各有各的新消息，也各有各的新发展。而对商飞来说，也在本次珠海航展上拉开了新时代的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毫不意外的C909与特种改型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从C909涂装的ARJ21被网友拍摄到后，ARJ21更名为C909已经是一件板上钉钉的事了，而珠海航展正式宣布ARJ21新增“商业名称”C909，无非就是第二只靴子在大家所预料的节点准时落下，谈不上意外与惊喜。而真正谈得上意外的，则是这次商飞把ARJ21/C909（后文统一为C909）大家族带到珠海航展进行实机参展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为商飞的首款飞机，C909所承担的任务更多的是进行探路，这也使得当年C909项目在执行中遇到了大量的延误，大大落后于计划节点。但对商飞首款飞机来说，能成功取证、顺利交付、平稳运行就是最大的胜利，它趟出来的路让商飞明白了坑在哪里以及如何处理这些坑。也正是这些宝贵的经验，使得C919的进度相对于C909当年要顺利很多。而如今C909又率先走上了特种改型的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118163954390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次中国商飞参展珠海航展时带来了庞大的机队，除了进行飞行表演的C909与C919外，静态展出的C909共有四架。其中除了天骄航空的C909是寻常的客运型之外，另外三款都是特种改型，分别是公务机CBJ、应急指挥机EMJ与医疗机MSJ。而在商飞展台上除了实物展出的三款特种改型外，还有灭火型与较为普遍的货运型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机的本质是一个飞行平台，其用途是由其搭载的设备来决定的。如果装满一排排座椅，就可以执行运输航空飞行；如果将客舱改为货舱，那就成了货机。如果装上特殊设备，那就成为了特种空中平台，或者说特种飞机，可以承担各类任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次公开的各类改型中，CBJ公务机是最早出现的。目前主流公务机是达索、湾流等小型专业公务机，具备航程长尺寸小等特点，但内部空间较小而且往往只能乘坐十个以内乘客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而CBJ得益于ARJ21较大的尺寸，使得其内部空间远大于常规公务机，除了常规的头等舱座椅外还能布置床与会议室，而这也是基于客机改装成公务机时所具备的先天优势，那就是有更大的空间来布置大量的舒适性和商务性设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然基于客机改装的公务机也有其固有缺陷，那就是相比专用公务机航程较短，在进行洲际飞行时需要经停甚至多次经停。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118164011882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118164021555.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CBJ公务机的豪华内饰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118164057753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一般的公务机可摆不下一张双人床&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比早在2019年就在亚洲公务机展里见过的CBJ公务机，本次EMJ应急指挥机与MSJ医疗救援机属于首次登场，而当我登上EMJ应急指挥机后发现确实有些意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾名思义，EMJ应急指挥机是用来在发生紧急事件时进行空中指挥的飞机，其用户多为政府部门或者高级别的应急管理部门，而如果仔细看客舱内部会发现挺有意思的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EMJ机一共分为三部分，第一部分和公务机版配置差不多，放两头等舱座椅以及一排沙发，相比公务机配置内饰简单了很多，没那么奢华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中间部分就很有意思了，是指挥区。巨大的办公桌上铺着一块地图还放着放大镜，只能说这味太对了。而最后的部分则和普通客舱没区别，姑且称之为随员舱。只不过C909的客舱是3+2的座位布局，而EMJ的随员舱座椅是2+2布局，更宽敞的座位让乘员获得更好的舒适度以进行长时间工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118164249689.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
EMJ应急指挥机的指挥位。如果换成电子地图也不是个难事&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EMJ应急指挥机不仅仅只用于应急指挥与灾情巡视，其最适合也最常用的用途，莫过于作为政府专机进行行政通勤用，也为未来C919与C929作为政府专机甚至首脑专机打个样做个参考，让空军某部可以有更多的选择。相较于其他特种型号，EMJ应急指挥机的通讯系统也有着更多更高端的配置，以满足空中指挥的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而医疗救援机则主要是供病人、伤员的医疗转运用。在飞机上搭载了与上海瑞金医院合作研发的一套航空医疗系统与急救设备，在飞行过程中能对病人状况进行监护，让随行医疗人员掌握病人情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空医疗转运的需求是客观存在的，尤其是在西藏这类医疗资源不发达地区出现需要将危重病人转运到医疗条件更好的医院时，在这争分夺秒的时刻医疗救援机就能发挥巨大的作用。而C909平台本身所具备的强大推力与尾吊布局所天生具备的对较差跑道条件的适应能力，使其更能适应恶劣环境。而相比基于公务机改装的医疗急救机，更大的空间意味着可以安装更多先进医疗设备，提供更好的转运环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118164300274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
MSJ医疗急救机所配备的航空急救设备&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C909的货机并没有展出，但是其货机型的改装早就在进行中，可以将退出客运的C909改为货运型继续发光发热飞行。可以说如今C909展出的几种特种改型不仅仅可以用在C909这个平台上，也同样为以后C919甚至C929的特种改型打下良好基础，让国产大飞机不仅仅用于客运飞行，在特种飞行领域依然发挥其特殊作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49d5090976bb7124f1066c0619415baa</guid>
<title>必须要加强这一类芯片战略地位——俄乌战争启示录</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_11_19_755913.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年3月19日，美国司法部在官方网站上发布了一则新闻稿：“旧金山一男子及其公司因向俄罗斯走私精密电子元件而被起诉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，已经入籍美国的俄罗斯裔Pavel Flider因通过第三方走私“受控的两用可编程计算机芯片”，涉案金额高达6000万美元而被旧金山联邦大陪审团起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，恰好是俄罗斯从乌克兰手中夺回克里米亚一周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以事后之见来看，克里米亚事件为七年后俄乌爆发全面军事冲突埋下了伏笔。可以说，Pavel Flider为俄罗斯储备了一批价值不菲的军用物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他所走私的6000万物品中，主要的品类是可编程计算机芯片即FPGA，号称“万能芯片”。在今天的俄乌战场上，FPGA甚至一度成为“战争芯片概念股”的主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据好事者对战场遗址打扫和武器拆解，今年7月，在基辅 Okhmatdit，俄罗斯Kh-101火箭的导航系统使用了Xilinx（赛灵思）的FPGA芯片；类似但更先进的FPGA也出现在“柳叶刀”无人机中。俄罗斯Iskander和Calibre-PL巡航导弹的导航中大量使用全球两大FPGA巨头Xilinx和Altera的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119083117339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从柳叶刀无人机上拆卸下来的Xilinx的FPGA&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯抱有敌意的媒体Insider报道，号称俄高科技工业心脏的米克朗Mikron Group其产品型号中只有两种FPGA型号，不得不高度依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以美国为首的西方对俄罗斯半导体全面断供的情况下，俄方通过中亚等第三方中转站和之前的库存依然可以维持战争所需的“工业粮食”的周转。从2022年到2024年，即战争开始后的两年里，Xilinx和Altera流向俄罗斯的FPGA总价至少分别为2.16亿美元和1.2亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119083125987.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯“特种技术中心”公司发布的FPGA工程师招聘信息&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争形态可以检验一国关键物资储备的生产力和动员力。战场上厮杀后的余烬往往埋藏着胜负手的解码器。AI大潮汹涌澎湃之下，看似处境有些尴尬的FPGA以战立身，在某种层面上可以迫使业界重新思考CPU、GPU、FPGA\ASIC这些高算力芯片在各类型产品价值链中的地位，以及探讨如何进一步优化军工半导体生态，提升相关供应链的健康度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;FPGA的坐标系：非中心，但也绝非边缘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何谓FPGA？Field Programmable Gate Array，即现场可编程门阵列。现场和可编程是其称谓的两个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说&lt;strong&gt;可编程&lt;/strong&gt;。通过非门、与非门、或非门的有序堆叠，FPGA可实现任意功能的数字电路，所有组合电路都有对应的真值表，FPGA的可编程逻辑块中的LUT（查找表，Look Up Table），可以完成任意组合电路的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说“&lt;strong&gt;现场”&lt;/strong&gt;。FPGA底层逻辑运算单元的连线及逻辑布局没有固化，这可以使得客户在拿到芯片后，通过本地或者远程配置的现场实现自己符合需要的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FPGA于1985年由Xilinx创始人Ross Freeman发明，至今约有40年历史。FPGA和CPU、GPU同属于大型数字芯片序列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里请注意，FPGA的可编程特性是特指它的硬件可编程，这是其区别于CPU和GPU的显著特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对FPGA原理架构的拆解我们可得知，只需要改变FPGA中LUT的掩码，FPGA就可以承载另一个电路的功能，而且能无限次的修改。FPGA内部往往由数十万个可编程逻辑块可以同时独立工作，有效解决时钟频率高低起伏的问题，特别适合大型并行计算的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以用数学上著名的戴德金数来看看FPGA的威力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普通笔记本电脑上计算第八个戴德金数需要八分钟，但计算第九个则需要数十万年。帕德博恩大学的计算机科学博士生Lenart Van Hirtum在FPGA超级计算机的帮助下，这个问题在五个月内就得到了解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119083135485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从架构上看，FPGA相比CPU和GPU，在某些领域的应用有着无可比拟的优势。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CPU的一项重大任务就是负责任务调度，在处理多线程任务时，不可避免地出现任务越多算的越慢的现象，所以任务率越高时延越长，而FPGA由于在布局布线阶段不需要重排执行顺序和指令调度，其处理时延和利用率大小基本是无关的，因此，FPGA非常适合低时延、需要现场可编程的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生成式AI带火了GPU，让英伟达这个卖铲人市值一路水涨船高。业界普遍认为，更适合并行计算的GPU在AI训练和推理方面的负载难以被替代，取代了CPU，坐上了通用高算力处理类型芯片的头把交椅。但是任凭英伟达CEO黄仁勋无论怎样变换话术兜售GPU“买的越多越省钱，买的越多越节能”，GPU的功耗依然是个大问题，因其无法很好地利用片上内存，需要频繁读取片外的DRAM。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被GPU吹上产业风口的HBM（高带宽内存）恰恰说明了GPU需要HBM这样一个需要被封装在一起的“外挂”。而FPGA整个算法无需存储外挂，整个算法可以在片上完成，特别适用于小样本推理和边缘计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题来了，既然FPGA相较CPU和GPU都有相当鲜明的优点，为何在PC时代和移动通信时代都没能成为处理器的主角？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从市场规模角度也能看出端倪。2022年FPGA全球市场规模区区80多亿美元，中国区市场不到210亿人民币。FPGA的产品特性决定了它无法完成像CPU那样的更通用性的调度安排处理功能，也无法像GPU那样做到大规模并行计算和AI训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，FPGA的地盘正在越来越受到ASIC——特定用途集成电路的侵蚀。和CPU、GPU、FPGA相比，ASIC的通用性和灵活性最差，但主打一个专精、高效和低功耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119083146597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，FPGA因为“现场”可用，相比ASIC，FPGA无需等待三个月至一年的流片周期，上市时间短，对于消费电子这类竞争激烈、迭代迅速的行业尤其重要。但ASIC更符合AI时代这种scale law的大力出奇迹模式，因此在技术非常成熟且利润率非常低的产品是杀手般的存在，只要保证设计上的技术成熟，就可以抵消一次性量产带来的流片昂贵（ASIC因其硬件不可编程，流片失败意味着一批产品都要废掉）的问题，可以大规模上量，有着更低的功耗，更丰富的封装选择和更优的TCO（芯片设计、制造总成本）性价比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实市场层面上也可以看到FPGA的命运之坎坷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，英特尔以167亿美元收购当时的FPGA领域龙头企业Altera，随后形成了现在的PSG部门。2022年，AMD宣布以全股份交易的方式，完成对最大FPGA厂商Xilinx的收购，按当时双方股票价格，交易金额达到350亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年FPGA再次成为媒体热议的焦点，一大原因是因为英特尔决定拆分PSG部门，让Altera重新单飞上市。当年在FPGA市场呼风唤雨的Altera被CPU大佬呼来唤去，聚而终散，根本原因在于当年的“CPU+FPGA”异构整合计算的野望无法达成预期，在数据中心和云计算方面未能发挥强强联手的优势，最终以英伟达GPU大获全胜收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于Altera在紧跟摩尔定律方面裹足不前，10nm工艺以下平台被Xilinx稳稳碾压，五年来市场份额从超过40%掉到了24%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，AMD收购Xilinx虽然整合程度高于英特尔，也未达到当年在数据中心市场上的全面预期。大局形势所迫，Xilinx目前已经不是一个纯FPGA公司，还提供很多板级服务，尤其是高集成的SoC产品以进一步增强客户黏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体市场前景上看，我们也必须认识到，在AI产业炸裂的时代，FPGA依然无法“挑班”运营，反而让ASIC乘势迅速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前半导体行业形成了一个基本的共识，未来芯片设计将更加专业化，专用芯片ASIC会得到更广泛的部署与应用，目前对英伟达GPGPU通用计算平台挑战最大的就来自LPU/TPU，一个典型的例子就是谷歌的TPUv4集群已经广泛进入到超算行业，并且让苹果的AI项目抛弃了英伟达高端AI加速器而选择了谷歌TPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种ASIC的TPU，没有不必要的逻辑和路由开销，逻辑控制单元更小、更容易设计，只占整体芯片面积的2%，给片上存储器留下了更多的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，FPGA虽然在各个时代的风口都无法站在的舞台的最中央，但它却像一个可隐可现的，内力十足的江湖豪侠守住自己的一亩三分地。可现场重构、灵活性、快速迭代、低延时，以及适合某单一应用场景的小批量生产，等等均是它的杀手锏，这也是其战略地位的最佳表达。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>