<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>677aa5b116482f582b9ef3cad3a1693f</guid>
<title>无论游泳还是大国博弈，都要小心身后的“两面人”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_08_08_744186.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎到本期的逸语道破，今天我想继续来聊聊奥运会期间体育总局某位官员删微博的事件，我们应该如何去认识和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一事件，《北京日报》出了一篇评论文章，认为这件事情并不是一个简单的议题，还需要去查看它后面有没有民众所反映或担心的其他一些问题。而另外一些评论性文章基本上是这样一种调性：首先它会告诉你说这些言论是不合适的，然后它会用一个词——“体制内”——从普通的最下级的工作人员，到具备一定权力的领导干部，通通用“体制内”一言以蔽之，然后把他们同质化、等效化，再把这些东西作为一种历史性形成的“牢骚”来理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/08/20240808134501563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《北京日报》就本次事件发表评论&lt;span&gt;北京日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫“历史性形成的牢骚”？就是这种牢骚基本是情有可原的、可以理解、无伤大雅、说惯了的，对于工作并不构成影响的这样一些事儿，接下来就可以在“历史性”上做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个历史性可以是他自己个人的原因，也可以是外部的原因。但这些原因之后隐藏了一个很重要的结论：人太多，你查不过来的。法不责众，这个事情就只是体制内员工不懂事，不知道说话的分寸，言下之意可以理解，可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一句话讲叫真理不辩不明，我们不妨先回到概念上来说。这次的事情其实倒不是一个典型的领导干部失言事件，因为它是在一个特殊的背景下爆发出来的。如果没有奥运会在游泳运动上被针对得那么惨的背景，没有民众朴素情感忌讳其他指指点点的巧合，那这件事情不一定会弄这么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家关心的首先不是一般意义上的工作人员，而是掌握一定权力的领导干部，而且是在相关位置上的干部，一定意义上肯定和国家利益密切相关。“两面人”的意思不是指一般意义上对某些事有牢骚或者不同的认识，而是指政治认同，是忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓忠诚，就是你的效忠对象是谁，你是为哪个体制服务的。之前看到过有一些案例，那些两面人的效忠对象已经不是这个国家了，不仅如此他们还在工作过程中做了大量的事情去损害国家的利益。比如，在教科书里面掺私货，在少数民族地区暗中促成民族分裂主义。还有些是人没有站到对面，为对面效忠，而是没有清晰的投射，价值和立场非常分明的政治不认同。就是所谓的“我也不是跟美国人混，但是你中国现在这套体制我就不认同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样的现象需要我们密切关注？很简单，套用经济学的理论，它涉及我们政策成本的问题。政策制定的过程当中，一些有权力的两面人的政治认同出了问题后，他们就可以把好好的政策进行扭曲。把没有问题的地方做成有问题的，把小问题做成大问题，然后把大问题变得不可收拾。你找到我，两手一摊，眼睛一翻。然后在场合上，只要有一切可能性，我就和你疯狂表达自己的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种事情我们是吃过苦头的。比如说抗美援朝时期著名的“黑心棉”事件，表面上他们是为了贪一点钱，实际上他们在害死你的军队。为什么杜勒斯说“我要用萨克斯风吹死你们的第三代和第四代”，和平地去发生演变？为什么苏联这么庞大的国家机器到戈尔巴基乔夫那个时代稀里哗啦，摧枯拉朽的就没了？就是这部分东西全面系统性地蔓延开之后，它就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外今天中国面临的情况是什么？就像这次奥运会的游泳队证明的，中国运动员的身体，中国运动员接受的训练，中国人运动员所学会的技能，可以在面临如此巨大的压力干扰，甚至是可以称之为破坏的情况下，继续拿出好成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在经常讲“为中国的发展去创造一个良好的外部环境”。这种良好的外部环境怎么去创造呢？如果说第一阶段还是去学西方已有的国际规则，然后想着怎么样和它接轨，在它的游戏环境中去学习游泳的话，那么现在你就要学会吵架，学会打架，学会为中国的运动员打出一个更加公平的制度环境来。这次在游泳这个问题上表现得特别明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次世界反兴奋剂机构跟美国反兴奋剂机构唱的双簧其实不咋地，但就是世界反兴奋剂机构和美国反兴奋剂机构打架，中国游泳队又莫名其妙成了块草地。世界反兴奋剂机构现在的办法是装好人，叫中国队多受点委屈，我多检查你几次，说不定美国就闭嘴了嘛。这是现在我们在国际环境当中进行博弈的时候，经常面临的一个场景，有一些会出来装好人，然后叫你委屈一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/08/20240808134931754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年8月3日，巴黎奥运会举行例行新闻发布会。就是否会在潘展乐打破世界纪录后增加对中国游泳队的兴奋剂检测次数，国际奥委会主席巴赫表示：世界反兴奋剂组织和国际泳联等有资格决定到底做多少例的兴奋剂检测。通过这种方式，保证了奥运会比赛的公平。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们摸透了中国人的心理：你脾气就是好，愿意受委屈。中国官员还以此作为他理解国际规则、遵守国际规则的“榜样”，回过头去帮这些人说服中国的运动员们“不要做刺头”。你看看美国体操队，罗马尼亚拿了第三，美国第五，直接到裁判团那边去投诉，活生生把它第五改成第三，凭什么？不就是美国人在组委会的印象就是个刺儿头，言下之意是不要去惹他，你惹不起的。那所以我们中国队活该，好人就吃亏喽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个关键时刻，所谓的“两面人”的认知，放到具备正常阅读能力的人眼里都能看出，这就是没有斗争精神，没有斗争意志，更谈不上斗争技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的老百姓和运动员，但凡一说美国怎么样，他先站出来说你的理解是错的，它主动替美国人去解释。我需要你替美国人解释吗？你图什么？你心里面向着谁呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79d846826a1b8e5c7f085fc7e902045f</guid>
<title>“一个以色列多次逮捕却没杀死的人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2024_08_08_744178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我宁愿作为烈士死去，也不愿死于压迫和屈辱。”——叶海亚·易卜拉欣·哈桑·辛瓦尔
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月6日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）在社交媒体Telegram发布正式声明：由叶海亚·辛瓦尔接任哈马斯政治局领导人，继续领导抵抗运动对犹太复国主义实体进行战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后的几个小时里，尽管战火依旧充斥着整个巴勒斯坦，但以“法塔赫”运动、“法塔赫-民改”、“杰哈德”运动、巴勒斯坦人民阵线、解放巴勒斯坦民主阵线、抵抗委员会、民族倡议运动和自由运动为代表的巴勒斯坦各大组织先后发表声明，祝贺叶海亚·辛瓦尔当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在辛瓦尔获得新头衔之后，美国国务卿布林肯表示，辛瓦尔一直是能够做出加沙停火决定的重要人物；以色列国防军总参谋长赫齐·哈莱维则扬言：“我们将努力找到他，将他作为目标，让他们（哈马斯）再次更换政治局领导人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上一篇有关于哈尼亚先生生平的介绍中，我曾略微提到过几次这位哈马斯的二号人物。现在，就让我们认真看一下这位有着鹰一般的眼睛和棱角分明的面庞的军事领袖吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/08/20240808132219190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
叶海亚·辛瓦尔&lt;span&gt;阿纳多卢通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶海亚·易卜拉欣·哈桑·辛瓦尔，有着跟他的战友伊斯梅尔·哈尼亚相似的背景。他家族的故乡同样在阿什凯隆，直到侵略者夺取了原本属于他们的一切。此后，这个家族先后在巴勒斯坦西部的多个地区落脚，并最终落户于加沙地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年10月29日，叶海亚·辛瓦尔于汗尤尼斯难民营出生。请记住他的出生地——汗尤尼斯，在之后的几十年里，这里会被以色列军队一次又一次地夷为平地，而在这里出生的一代又一代的巴勒斯坦人又会一次又一次地用鲜血与武器把这里夺回来。2024年7月底，巴勒斯坦的抵抗者们将入侵者赶出了这一地区的大部分区域，但直到今天，当地依旧处于高烈度的争夺状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与后来的哈尼亚一样，辛瓦尔也考入了加沙伊斯兰大学；但比起文学，他更精通于构建文学的基础——语言。在求学期间，他掌握了多门外语，并获得了阿拉伯语学士的学位。他在加沙市伊斯兰大学学生会工作了五年，先后担任技术委员会秘书、体育委员会、理事会主席，并于1982年担任学生会副主席。这位长相突出的副主席在当时的学生论坛上相当活跃，并多次呼吁同学们一起加入救亡图存运动。辛瓦尔这样的学生领袖无疑是锡安实体的眼中钉，在一次回家途中，他被守候多时的以色列特工逮捕，并被行政拘留了4个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加沙，许多家庭因为失去土地和财产而陷入贫穷。有些人是为了自己或者家人得以生存下去，有些人则是为了自己的一己私利，总之，为了钱给以色列情报机构当走狗、出卖甚至杀害抵抗者的人，一直都是存在的。而以色列的情报部门就像是莎士比亚剧集中所描述的犹太人一样，喜欢投入资源盯着或者抹除他们眼中的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而出狱后的辛瓦尔自然不会坐以待毙，他开始寻找并拔除这些危险的“眼睛”，对他们进行拷问，以获得他们的武器与相关联络网络，随即从猎物变为猎人。1985年，他再次被捕，但在被关押8个月后又被释放，这位学生领袖开始意识到自己个人能力的极限，随即开始尝试联络更强大的伙伴，进行更大的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二次出狱后，他的名号越来越响，进步学生都愿意聚集在这位强有力的领袖身边。也正是凭借着这些勇敢青年的支持，辛瓦尔于1987年再度担任学生会副主席，并获得了谢赫·艾哈迈德·亚辛的赏识。后者请这位青年到自己的家中做客，并请他提出自己的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛瓦尔根据自己的实践经验，提议建立一套巴勒斯坦人自己的保密与安全机构以对抗犹太人的暗杀、绑架与胁迫，粉碎其金钱攻势与破坏活动；同时建立宣传机构，让民众和世界能够听到抵抗者们的声音，以便获得他们的理解与帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他独到的见解与强大的行动力给亚辛留下了深刻的印象。1983年，他建立了抵抗力量的第一运动安全局（Da&#x27;wa Security），以对抗以色列情报机构；此后又于1986年建立了Majd组织，并领导了多次对犹太复国主义实体的集会和抗议活动。组织被视为“哈马斯”的前身，辛瓦尔也因此被视为哈马斯运动的创始人之一。此后，辛瓦尔开始领导安全部门肃清加沙地区的以色列间谍和破坏活动，战果颇丰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此时的组织实力依旧非常弱小，在1988年夏季以色列军警的扫荡中，辛瓦尔再次被捕。这次对他进行刑讯逼供和审查的不再只是军警和法官，特务机构也参与到了审判之中。他们指控辛瓦尔杀死以色列间谍和破坏以色列情报系统的种种“犯罪活动”，而辛瓦尔骄傲地承认了所有指控。最终，这位大学学生会副主席被恼羞成怒的法官和陪审团以谋杀、暴乱等罪名判处了四次无期又25年监禁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea93149eb9fe15ed9b3403d4b9e9e11c</guid>
<title>北京两届奥运会，中国两种心态</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiangShiGong/2024_08_08_744176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月26日举办的巴黎奥运会开幕式可谓是在全球范围内引起一片哗然，其争议之大导致奥运会官方被迫删除视频。与此同时，16年前的北京之夜再次万众瞩目，国际奥委会三年前上传的08开幕式，两天涨了200万播放，油管上北京奥运会的最新评论全是近两天的。办的是巴黎奥运会开幕式，火的却是北京。今天8月8日，恰好是16年前北京奥运会开幕的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会开幕式一直是主办国民族文化的盛大展演，代表了一个国家当时的风貌与精神气质，这一点在中国举办过的2008年夏季奥运会和2022年冬季奥运会开幕式上体现的淋漓尽致。两届奥运会举办时，中国面临着完全不同的问题，有着完全不同的心态。两届奥运开幕式之所以都让人赞不绝口，很大程度是因为抓住了中国人的心态之变、时代情绪之变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2008年奥运会开幕式是向世界大声呼喊“我是谁”，那么到了2022年冬奥会开幕式则从容地告诉整个世界“我们想要什么”。在冬奥开幕式中，中国文化从外在象征符号的堆砌，变成了渗透在整个开幕式中的哲学理念和美学意境。这也代表中国文明复兴已经从外在形象的符号包装转向内在精神世界的滋养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载《文化纵横》。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/强世功】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008年北京夏季奥运会到2022年北京冬季奥运会，中国与世界都发生了巨大变化。2008年爆发于美国的金融危机，之所以未能演变为全球“大萧条”，很大程度上是因为中国并未采取相互拆台并落井下石的保护主义政策，而是选择大规模增持美国国债，以更大的市场开放推动欧美经济复苏。中国也因此成为全球经济增长的发动机，并在全球产业链中逐渐向上攀升。2008年，通常被视为美国霸权衰落和中国崛起的转折点，全世界开始关注“中国怎么想”。中国崛起也引发美国主导的世界帝国对中国的打压，美国提出“重返亚太”和“亚太再平衡”战略，将遏制中国作为其战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年到2022年这十几年中，“东升西降”的历史趋势并没有变化。但随之而来的，是美国对中国的态度和战略发生了根本性改变：从合作转向竞争，从友好转向对抗，从接触转向遏制。2018年，美国更是对中国发起贸易战，并逐渐将其演变为围绕“人权”意识形态和文化价值的“新冷战”乃至“文明冲突”。这就意味着，中国崛起不仅是基于自身历史经验探索“现代化道路的中国方案”的过程，更是基于自身历史文化传统探索“现代文明的中国方案”的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正是在这短短十几年中，中国看待世界的眼光和心态也悄然发生了变化：从凸显中国特色的特殊主义叙事，转向更为包容世界的普遍主义叙事；从追求被西方承认的刻意努力，转向平和心态的自我认同。这种变化最直观地体现在两次奥运会的开幕式上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图通过对两次奥运会开幕式的解读，展现中国崛起推动对普遍主义的追求。而这种对普遍主义的追求必然进一步推动中国在传统文明向现代文明转型的过程中，探索现代文明的中国方案，建构人类文明新形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/07/20240807162924581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/07/20240807163458862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/07/20240807162924198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2008北京奥运会开幕式名场面&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “我是谁”：文明的根基与寻求普遍承认的张力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于电视、互联网和自媒体的发展，奥运会越来越成为一个国家对外展现自我形象的“灯光秀”。正在崛起的中国同样渴望利用2008年夏季奥运会这个场合，告诉世界：我是谁。此时，冷战结束不过十多年，中国刚加入WTO不久。在某种意义上，此时的中国是美国主导的世界帝国体系中的新成员。西方人对中国的想象，要么停留在19世纪以来欧洲人基于“黄祸论”塑造的“傅满洲”这样留着长辫子的眯眯眼形象，要么就是20世纪60年代开始形成的缺乏个性的“蓝蚂蚁”形象或“输出革命”的红卫兵形象。20世纪80年代以来，“第五代导演”在一系列国际获奖电影中塑造的“大红灯笼高高挂”的形象，也是在迎合西方对中国落后、缺乏个性的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的全球文化场域中，刚刚入场的中国人急需向世界展现自己的新形象。作为“第五代导演”的先锋，张艺谋率先在《英雄》《十面埋伏》《满城尽带黄金甲》等一系列电影中试图与好莱坞商业片接轨，借历史古装剧来阐释西方人能够理解和接受的普遍主义。这类被批评为“自我东方主义”的电影，包含着寻求西方承认的普遍主义努力，或许反映了中国新兴商业阶层的精神世界：快速暴富让他们有足够的资金支撑形式上的豪华，但又极度渴望作为“文明人”被西方世界所承认。作为2008年奥运会开幕式的总导演，张艺谋需要一改对“愚昧中国”的批判，展现一个“文明中国”的新形象，似乎由此中国才有资格进入文明大家庭——这，无疑也是整个民族集体无意识的潜在要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很少有奥运会开幕式承担过如此重大的政治文化诉求，也很少有人试图将一个国家的文明史装进奥运会开幕式中。在这个意义上，张艺谋不愧是一个文化大师，他差不多让2008年奥运会开幕式变成微缩的中国文明史，试图让每个环节、每个细节都体现出中国文化味道。从徐徐展开的《千里江山图》到竹简，从青铜器到“四大发明”，从兵马俑到万里长城，从古琴到昆曲，从陆上“丝绸之路”到海上“丝绸之路”。所有这些中国历史文化符号都在开幕式中展现，并最终从中提炼出中国文化的精神，那就是吟诵《论语》“四海之内皆兄弟也”的名句和活字组合出三个不同字体的“和”字。它反映出中国人精神上的渴望：融入国际大家庭，各民族和睦相处，以和为贵。和谐社会的理念自然会产生和谐世界的梦想。正是这种渴望，让开幕式上中国古典历史的叙事直接省略近代而迈向当代，融入“我和你，心连心，同住地球村”的主题曲中，融入“同一个世界，同一个梦想”的主题口号中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年奥运会开幕式可以用“盛大”来概括，代表了一个民族对“盛世”的梦想与追求。从汉字起源看，“盛”字源于器皿盛米，代表了丰裕、繁茂。对于一个农业国家来说，盛大的庆典就像是庆祝五谷丰登，展现出丰裕社会的生活景象与慷慨大度的生活美德。但这是农业文明的价值追求。从工业文明眼光看，这种整齐划一的“盛大”场景，要么是类似“剧场国家”的神圣表达，要么是集体主义的历史遗风，总之仍然是一种前现代的表达方式。张艺谋的宏大叙事也遭到不少西方媒体和国内自由派的质疑。尽管如此，2008年奥运会开幕式展现出当代中国人的精神风貌，在相当程度上改变了西方人对中国积贫积弱、愚昧落后的想象。当然，它也引发不少人对中国崛起的担忧恐惧，也为西方媒体炒作“中国威胁论”提供了素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年奥运会开幕式成功地向国际社会回答了“我是谁”这个问题。中国是一个拥有几千年文化传统的文明古国，一个有着悠久交流传统的开放大国，一个信奉“以和为贵”的国家，一个渴望融入国际大家庭、在同一个世界中与西方一同追求梦想的国家。这实际上是以一种诉诸历史的特殊主义叙事来表达一种对普遍主义的渴望：寻求获得西方的承认，让西方承认中国特色的文明传统以及在此基础上形成的独特的生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“世界”不是一个物理概念，不是一个社会学概念，而是一个依靠文化价值符号建构起来的思想精神层面的哲学概念。我们在物理上生活在同一个空间里，在社会学意义上生活在相互交往的网络中，但并不意味着我们生活在同一个文化意义体系中。中国要获得西方世界的承认，无疑需要按西方社会的价值准则来解释中国自己的文化。2008年奥运会开幕式试图以“四海之内皆兄弟也”表达一种普遍主义的诉求，表达中国人的理想诉求。这句话在《论语》中的原初含义是建构出一个基于道德信仰的君子世界，区别于基于利益计算的小人世界。君子世界才“以和为贵”，而小人世界是一个霍布斯式的世界。由此，毛泽东的“我们都是来自五湖四海，为了一个共同的革命目标，走到一起来了”，正是接着孔子的这句话，将孔子所建构的君子世界的天下大同，变成了一个赤旗飘扬的共产主义世界，不仅实现“中国人民大团结”，而且要实现“世界人民大团结”。但要实现这个理想，恰恰不是通过“以和为贵”，而必须要经历艰苦的斗争乃至革命。这两个传统，都以天下主人的自信展现一种不证自明的普世主义理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从后冷战西方确立的“历史终结”这种普遍主义价值尺度来看，社会主义是失败的道路，而儒家文化不过是“地方性知识”。在这样的历史脉络中，重申“四海之内皆兄弟也”“以和为贵”的2008奥运会开幕式想要表达的，既不是通过道德礼教提升所有人的精神境界建构一个君子世界，也不是通过斗争和革命建构一个人人自由平等的理想境界，而是希望以中国的“文明”形象获得西方世界的普遍认可。由此，如果说“四海之内皆兄弟也”“以和为贵”具有普遍意义，最多不过试图表达“世界是平的”，中国已经成为一个文明的商业伙伴，能够按照国际商业贸易的规则和平地参与全球商业贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，中国能够在2008年举办奥运会，源于西方对中国加入WTO之后表现良好的肯定。换句话说，中国渴望获得的认可，与西方对中国的认可之间存在着巨大鸿沟：中国渴望获得的是在价值观念意义上的“文明”身份认可，但西方最多只会认可中国在商业活动上的成功。而在十年之后，当美国对中国发起贸易战时，连中国的商业行为也不认可了，公开指责中国是“小偷”。当中国人试图以“文明”身份获得西方世界的价值认同时，得到的回应却是“新冷战”乃至“文明冲突”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8eca8cdddfc09ba276e10f4323b0e037</guid>
<title>中国体操巴黎奥运男团究竟是怎么选人的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lilong/2024_08_08_744162.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会体操男子团体，最终以苏炜德三次大失误、最后一项单杠两次掉杠，中国男团在最后一轮领先3.2分的优势下被日本队逆转而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大家最关心的一个话题是：中国体操队究竟是怎么选人的？苏炜德到底是不是关系户被强行塞进阵容的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我就围绕着这个话题，详细地展开谈一谈，中国体操男队究竟是怎么选人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在这里先和大家明确的一点是：苏炜德并不是关系户。苏炜德不是关系户的真正原因很简单，那就是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果苏炜德真的是关系户，完全可以在一定规则下根据选拔赛成绩名正言顺地入选正选阵容，而不是排到替补顺位坐等主力受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的奥运会阵容，是根据全锦赛与队内训练选拔出来的。而全锦赛的比赛对外公开，根据全锦赛的成绩，我的一位体操迷朋友做了以下的一张表格，分析了在不同人选下的得分可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图，为体操全锦赛上几位有可能入选阵容的队员的成绩：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/08/20240808081727789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图，为根据上述成绩，排列组合出的阵容人选与期望得分：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/08/20240808081735230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以上的表格，我们可以分析出以下结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.张博恒与邹敬园是阵容的基石，不管如何，中国队的组队一定需要围绕张博恒与邹敬园展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.肖若腾、孙炜、侍聪、兰星宇、苏炜德等队员各有优势，需根据各自的强项进行拼接进行阵容的排布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.刘洋因为只有一项可用，所以团体带刘洋会出现拖累团体分数的现象。全锦赛上由于张博恒脚伤自由操计入低分，所以如果张博恒、邹敬园、刘洋一起上，团体得分会非常惨淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.几个上限分数最高的阵容，大都包含苏炜德，其中期望得分最高的阵容为张邹侍肖苏，期望得分最低的阵容为张邹侍兰苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.实际中国派出的阵容（张邹刘肖苏）的上限得分为带刘洋的阵容里最高（263.849），但是下限却非常之低，上下限的差距达到接近五分半，这也与最终实际的结果比较一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以依照全锦赛的成绩来选人的话，苏炜德完全有资本直接入选奥运会正选阵容。如果苏炜德有后台、有背景、有人能给他说得上话的话，那根据全锦赛成绩，他直接入选正选也并不会有太大争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正是因为考虑到苏炜德在先前的大赛上有多次大失误的历史，包括2023年世锦赛上团体单杠掉杠两次，教练组难以承担这样的风险，才在阵容里使用了更加稳妥的老将孙炜，将苏炜德放在替补阵容中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在全锦赛结束后，体操队评选阵容时，当时我就预料带苏炜德可能有比较大的风险。以下是我与另一个体操迷的微信聊天记录，其中的“二冰”为体操迷对肖若腾的戏称：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/08/20240808083348505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日本队不同的是，日本队的选拔，所有的运动员都必须比全能。在日本没有单项决赛，他们分析的是运动员的全能能力与补项能力。而在中国，由于单项金牌与团体金牌在领导那里KPI是一致的，因此更加鼓励运动员从单项上予以突破，像东京奥运会一样“打赢翻身仗”，因此运动员会偏向“特化训练”，中国的运动员除了张博恒外，普遍拥有最少一项的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，日本运动员更像是“全科医生”，来了病人什么病都能看一看，可能这个医生在某个科目更擅长一些。而中国的运动员，则更像是“专科医生”，像有的医生只能看骨科，你来个病人找他看内科，就两眼一抓瞎，完全看不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国队如果要配阵容，比起日本队，就更加需要小心谨慎。因为团体只有五个人，一项要上三个人计入三个成绩。如果某一项上三个人都比较弱，那团体就要计入很低的分数。也是考虑到这个原因，中国队罕见地选择了使用多个替补，包括侍聪、苏炜德、兰星宇、尤浩，就是出于这个原因（因为运动员里“缺胳膊短腿”的人太多，你不知道谁会受伤，所以只能伤对应的人换对应的人选）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>