<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>02cb87bbaf5acddfa227335f64d2f4cb</guid>
<title>如果世界各国学习美国民主，那问题就大了</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2021_12_06_617466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/06/20211206143058476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马凯硕线上参加“中外学者谈民主”高端对话会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我要感谢乐部长热情洋溢的欢迎致辞。虽然我们无法线下见面，但能在线上相会也很好。我也非常高兴能与我的老朋友们线上再会——李世默、张维为、马丁·雅克以及罗思义，看到你们真好。刚才主持人谈到了李光耀先生，我想接着这个话题来谈一下。李光耀先生曾说：“测试一个政治体系优劣的试金石，是看它能否改善这个社会里大部分人的生活。”说到底，这才能真正测试出这个政治制度的优劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在接下来的讲话中会谈到很多数据，这些数据均可在我的书《中国赢了吗？》第7章中找到，该书现已出了中文版。我今天主要想讲的是，美国自诩为“民主航母”。确实，在过去几十年，美国可以说在很多领域都是民主典范，但是在最近这些年，美国显然已不是个民主国家，而是一个财阀政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多美国人已发觉本国的民主体制出现了问题。就在昨天（12月1日），24小时前，哈佛大学肯尼迪政府学院发布了新的民调，结果显示，美国52%的年轻人认为美国民主已陷入困境或业已失败，只有7%认为美国民主是健康的。这个哈佛大学肯尼迪政府学院的民调结果是个非常重要的警报，因为年轻人常常比我这样年纪大的人更能看清事物的本质。就像伊索寓言《皇帝的新装》里的小孩，美国年轻人更能看透美国体制到底存在什么根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能以为美国民主只是出现了暂时性衰退，但问题可能要更严峻。我认为这已经反映出了更深层次的结构性问题。我曾在自己的书中写道，带有各种投票仪式的美国民主看似运转正常，但在这一表象下，美国已经成为一个由富豪统治，由金钱左右政治和社会决策的国家。这就是民主政治和财阀政治的区别。民主国家的政府应该是民有、民治、民享的，但是财阀统治的美国是被最富有的1%所有、1%所治理和1%所享用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一个世纪，美国最负盛名的一位政治学家是约翰·罗尔斯。我在哈佛大学时见过他，我的硕士论文主题就是“解析约翰·罗尔斯眼中的自由和平等”。他在50年前就预见到了美国今日的窘境，他说：“如果拥有更多徇私手段的人被允许利用自身优势去控制公共辩论的进程，那么受到参与原则保护的众多自由权利就会失去大部分价值。”如果金钱能够控制公共辩论，那金钱就将控制决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，美国最高法院在2010年“公民联盟诉联邦选举委员会”一案中做出了灾难性的裁决。判决大意上就是说，正如人类享有言论自由一样，金钱也享有言论自由。这是美国走向财阀统治，替换掉民主政治的关键一步。《金融时报》副总编马丁·沃尔夫曾经说过，“最高法院就‘2010年公民联盟诉联邦选举委员会’一案做出的裁决认为公司是人，金钱是言。事实证明，这是美国迈向财阀统治的一大步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果各位仍怀疑金钱是否真地控制了美国的政治体系，还有很多严肃的学术研究记录了金钱是如何一步步掌控政治的。普林斯顿大学的马丁·吉伦斯教授和西北大学的本杰明·佩奇教授就深入研究过，美国国会和公共机构的决策反映了哪方的利益。他们的结论是“经济精英独立影响政策变化的能力要远高于普通民众”。因此，“我们的研究表明，美国并不是一个由多数人统治的国家——至少在实际决策权方面，多数美国人是插不上手的”。虽然美国具备所有民主程序，如定期选举、言论和结社自由，但有这些也没用。因为最终的决策并不反映多数人的意愿，所以美国是一个财阀国家，而非民主国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/06/20211206143418234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“占领华尔街”运动，并没有撬动财阀统治下的美国（图片来源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到刚才李光耀先生的那句话，测试一个政治体系优劣的试金石，是看这个体系能否改善这个社会大部分人的生活。这一点美国并没有做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》前专栏作家阿南德·葛德哈拉德斯说过，自1980年至今，美国人口中收入排名前10%的人，平均税前收入翻了一番，排名前1%的人平均税前收入增加了三倍，而最富有的0.001%的人，平均税前收入则上涨七倍多。而与此同时，美国收入排名后50%的人的生活水平却未见改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以回到李光耀的标准，如果测试一个政治体系优劣的试金石是看这个体系能否改善大部分人的生活，那么我们有大量的数据表明，美国一半以上民众的生活水平在过去30多年停滞不前，而最富有的0.001%的人却拿走了一切。其结果就是，美国曾经是一个强大的、健康的、正常运转的民主国家，现在它却变成了一个财阀国家。我们现在要研究它问题到底出在哪里。如果美国就是世界其他国家学习的榜样，那问题就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢你们邀请我来做这个演讲。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0f2946616e1efe069995d0f195e107e</guid>
<title>中国特色社会主义在21世纪的根本走向</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengBiJian/2021_12_06_617413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑必坚：&lt;/strong&gt;今年是中国共产党成立一百周年，刚刚闭幕的十九届六中全会对中国共产党百年奋斗的重大成就和历史经验作了全面深刻的总结，进一步阐明中国今后30年实现现代化和民族复兴的奋斗目标。而其中一个中心主题，归根到底，就是把握中国特色社会主义在21世纪的根本走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，总结历史经验的极端重要性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们也许会问：世界百年变局如此错综复杂，中国面临那么多问题和挑战，中共中央为什么要聚焦党的百年历史，并通过一次中央全会来总结党的百年经验？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要读懂中国和中国共产党，首先要懂得，对总结自己历史经验的高度重视乃是中国共产党一项极为重要的优良传统。世界上各类政党，无论实力多强、资格多老、执政时间多长，如果不重视总结自己的历史经验，就会思想僵化、故步自封，其生命力、创造力就会衰竭。因此，中国共产党总是告诫和提醒自己：人类总得不断地总结经验，有所发现，有所发明，有所创造，有所进步。习近平总书记说过：“我们党一步步走过来，很重要的一条就是不断总结经验、提高本领，不断提高应对风险、迎接挑战、化险为夷的能力水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/06/20211206110328330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议。来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国共产党百年历史上，以中央全会级别来总结党的历史经验，并且郑重作出历史问题重大决议的，至今只有三次。尽管每次各有不同的历史背景和动因，但都产生了重大积极效应。这样的积极效应，概括言之，一是以历史经验为鉴戒，极大地统一了全党的思想，加强了党的先进性和纯洁性建设，增强了党的团结；二是以历史经验为基础，极大地深化了对中国革命和建设规律的认识，提高了党的领导能力，推进了马克思主义中国化；三是以历史经验为动力，极大地坚定了继续开拓进取的决心和信心，明确了继续前进的方向和目标，形成了全党上下齐心协力为实现党的战略目标而不懈奋斗的政治自觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其需要注意的是，中国共产党总结的“历史经验”，既包含党自身的成功经验，也包括含党自身的失败教训。而且认为，不论是成功经验还是失败教训，都是党的宝贵财富。在总结成功经验和失败教训中做到“实事求是”，坚持“解放思想”，实现“与时俱进”。应当说，这正是中国共产党这个百年大党今天之所以能够依然年轻、依然风华正茂的一大秘诀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，新时代需要“新觉醒”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天国际范围的一个重要动向，就是对于中国“到哪里去”的问题愈益关心，各种各样的怀疑、责难也纷至沓来。此时此刻，读懂中国和中国共产党“从哪里来、到哪里去”，更有特殊的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党从诞生第一天起，从来就没有对外扩张、称霸世界的基因。到了今天，这个党领导中国人民走出来的中国特色社会主义道路，是一条和平崛起之路。这条发展道路，与其说是中国共产党的主张，不如说是中国共产党创造的经验，是我们党百年经验的伟大结晶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/06/20211206110724973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑必坚在第一届“ 读懂中国 ”国际会议上的演讲。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家创新与发展战略研究会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，走进新的时代，又需要新的觉醒。这就是我们今天常说的“大变动，新觉醒”。在我们党的历史上，找到新民主主义道路，可以说是党的第一次大觉醒；开辟中国特色社会主义，可以说是党的第二次大觉醒；开创新时代中国特色社会主义，则是党的第三次大觉醒。以习近平同志为核心的党中央，在实践基础上郑重确立的一整套理论、路线、方针、政策，就是代表这种伟大新觉醒的标志性宣示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再次，“人类命运共同体”鲜明提到世界面前。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪第二个十年全球大势的一项最新最重大发展，就是“人类命运共同体”正鲜明提到世界面前。这就是习近平总书记向全人类郑重提出的，以和平、发展为主题，包含广大发展中国家共同和平崛起的历史要求，同时又包含美西方在内的发达国家再发展要求的，具有全球包容性和高远前瞻性的“人类命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在起直到21世纪中叶的30年，将有可能成为“人类命运共同体”在世界范围逐步实现的关键阶段。而随着“人类命运共同体”在世界范围逐步成为现实，大国关系包含中美关系有无可能经过种种曲折，逐步转化到一个相互尊重、平等相待、和平共处、合作共赢的轨道上来呢？我认为这样的转化，才是人心所向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/06/20211206110917746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;600多位中外嘉宾线上线下齐聚2021年“读懂中国”国际会议。来源：广州日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验和教训时刻提醒中国共产党人，面对胜利与成功，必须倍加谦虚谨慎。我们将以冷静和谦虚的精神，保证这条中国特色社会主义道路继续走稳走好，而且越走越宽广。不仅将如期实现第二个百年奋斗目标，还要以自身的发展来为世界和平与发展，为推动构建人类命运共同体作出新的更大贡献。（作者是国家创新与发展战略研究会会长，本文编改自作者在2021年“读懂中国”国际会议上的演讲）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0c21baa40b7ca013e669915e7727c1c</guid>
<title>中国民航局给737MAX发了适航许可，波音就解套了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_12_06_617384.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月2日，中国民航局发布了关于737MAX的适航指令：《机动特性增强系统（MCAS）不安全状态的改正》（以下简称适航指令）。它之所以引起了广泛关注，是因为与在中国境内被停飞了997天的波音737MAX有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在适航指令中，中国民航局明确指出了波音737MAX的MCAS系统所存在的重大隐患以及对波音后续整改措施的认可，并提出完成相应的改进措施后就视为消除了MCAS所带来的不安全状态，也即满足了适航标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然严格意义上来说波音737MAX还没有在国内复飞，还需要完成改装以及机组训练才能正式复飞，但民航局的这个适航指令代表着波音已经过了中国复飞之路最艰难的一关了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说波音737MAX是个由于危险驾驶行为被吊销了驾照的人，那么这个适航指令则是波音重考驾照的准考证。而且民航局对于737MAX的要求全都是波音已经采取的整改措施并没有提额外的要求，那这场考试对波音来说就是一场开卷考试——只要把答案全部写上就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/06/20211206080911444.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这段话波音盼了快1000天了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音737MAX的全球停飞无疑是21世纪全球民航业发生的影响最大的一件事，在世界民航进入喷气时代以来，这是大规模量产并投入商业飞行的民航客机中停飞最久的飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续两起737MAX事故共造成了346人遇难，其中包括数名中国公民。之后，世界各国高度重视波音737MAX所存在的巨大飞行安全隐患，而中国民航局是世界上首个宣布停飞737MAX的主要民航监管机构。波音737MAX及直接导致空难的MCAS系统所存在的问题，笔者在过去两年的文章中已经&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/preview?id=259073&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;多次提及&lt;/a&gt;，这里就不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/06/20211206080950888.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;MCAS系统简介&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/06/20211206081014633.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;嘲笑波音737MAX的段子&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;737MAX是否安全？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为首个停飞波音737MAX的监管机构，中国民航局的适航指令有着极高的象征意义，事实上给737MAX全球停飞划上了句号。只是波音737MAX丑闻所带来的波音危机目前还没有彻底消退，其对波音的负面影响还将持续很久。对公众来说有一点是非常关心的：复飞后的波音737MAX是否安全？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说结论：安全。在波音737MAX丑闻之后各国监管机构对波音737MAX进行了极为严格的审核，美国牵头组织了包括中国在内的多国联合技术审查小组对波音737MAX进行审查。可以说目前没有任何一架飞机经历过波音737MAX停飞之后这样广泛而又严格的审查，每一个细节、每一行代码都被放在放大镜之下，甚至一些此前没被在意的问题也都被挖出来并且进行了相应的整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于公众高度关注的波音737MAX，审查中发现的任何问题都是零容忍。尤其美国联邦航空署（FAA）由于737MAX丑闻被爆出监管问题后，为了挽回自身形象对波音那是毫不放水，而欧洲航空安全局（EASA）也不会错过冲这个老对手”落井下石”的机会，唯有在确实找不出问题的情况下，这两个世界上最主要的监管机构才批准了波音737MAX的复飞（FAA于2020年12月批准复飞，EASA于2021年1月批准复飞）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果信不过美欧的监管机构，担心有幕后交易而放水的话，那么如今中国民航局（CAAC）的适航指令总该放心了吧？这可是最没理由放过波音737MAX的监管机构了，信不过美国人FAA总该信得过自家的中国民航局吧。何况如果复飞后波音737MAX还因为同样的问题（MCAS）发生空难，那批准复飞的监管机构们有一个算一个都得“人头滚滚”。就算美国FAA宠波音想要放水，那别的监管机构（尤其是中国民航局）可不会惯着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民航局对波音737MAX的复飞一贯坚持三原则：飞机的设计更改必须获得适航批准；驾驶员必须重新得到充分有效的训练；两起事故的调查结论必须是明确的，而且改进措施是有效的。如今民航局的适航指令代表着飞机设计的更改得到了适航批准，而且认为改进措施是有效的，可以说满足了民航局一贯以来的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然波音737MAX复飞了不代表以后绝对不会出现空难，毕竟空难发生的原因多种多样，有人的因素也有物的因素。哪怕由于飞机自身原因导致空难也有机械故障、维护不当、结冰等因素，但只要不再发生由于MCAS导致的空难，那就说明整改措施是切实而又有效的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e5416c18b64e96ee19c29d0f126affc</guid>
<title>为什么俄罗斯人拒绝西方的“价值观”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NatylieBaldwin/2021_12_06_617381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/娜蒂莉·鲍德温 译/观察者网 沈玉萌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当柏林墙倒塌时，许多人得意洋洋地宣布西方赢得了冷战，随后，西方价值观被民众迅速接受，从此推翻了主宰东欧几十年的旧体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，30多年过去了，很明显，俄罗斯人并不急于效仿美国等国家的自由制度。上个月公布的一项民意调查显示，大多数俄罗斯人表示对民主价值观不感兴趣，许多西方专家很快将这归咎于弗拉基米尔·普京总统，他们指责普京在共产主义垮台后，粉碎了俄罗斯民众对于俄罗斯的期望，并且趁机将其转变为混合资本主义国家（hybrid capitalist state）。但为何众多俄罗斯人首先对西方的承诺持怀疑态度呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/24/20211124153557263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科的麦当劳。来源：RT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，俄美之间确实有一段“蜜月期”，当时绝大多数俄罗斯人都看好美国及其机构，并开始吹捧国外的民主制度。至于现今俄罗斯人的梦想如何破灭，到了很多人将民主称为“粪主”（sh*tocracy）的地步，这一点还没有得到充分的理解。对于这个问题的答案，需要我们坚定地审视一下20世纪90年代俄罗斯的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏联的无政府状态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布什政府期间的美国驻俄罗斯大使杰克·马特洛克 (Jack Matlock）解释称，自1991年苏联解体后：”该国遭受了失控的通货膨胀，从而摧毁了所有物品储蓄，当时的必需品短缺甚至比共产主义时期更加严重，再加上犯罪率突然上升，政府多年无法按时支付民众的养老金，当时的情形更像是无政府状态，而不是现代民主国家的生活。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一描述得到了许多俄罗斯人和叶利钦时代曾在俄工作的美国人的支持，削弱了当时众多西方媒体评论员对俄罗斯的“过时描述”（ sepia-tinged narrative）：“俄罗斯是一个生机勃勃的民主国家，享受着叶利钦时代自由市场的奇迹，却被普京摧毁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1983年以来，公民倡议中心（Center for Citizen Initiatives）创始人莎伦·坦尼森 (Sharon Tennison) 一直在美国和俄罗斯之间开展公民外交，并且支持俄罗斯发展社区和商业项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/24/20211124153829961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;公民倡议中心创始人莎伦·坦尼森。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Richmond Rotary&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦尼森回忆了在叶利钦时代访问俄罗斯时所看到的情景，根据她的说法，当时的俄罗斯根本没有民主：“我记得在一个寒冷的夜晚，我从地铁站出来，看到三四位老奶奶在卖烟，她们满脸皱纹，穿着破旧的外套和围巾……许多人在路边上种菜……而年轻的俄罗斯寡头富豪在莫斯科和圣彼得堡的街道上开着价值10万美元的老爷车，而老年人住在公园里，数百万人因为银行亏损，损失了大量卢布，多数人都死于饥饿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当犯罪有回报&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代初，在莫斯科生活变得异常危险，美国大使馆的一名官员曾说服坦尼森搬出她住的汽车旅馆，住进大使馆宿舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯记者安德烈·西托夫 (Andrei Sitov) 讲述了 1995 年他和家人住在莫斯科时发生的一件事：“我女儿在遛狗的路上，在我们高层大楼的走廊里发现了一具尸体……我和妻子说，纽约市的犯罪率也相当高时，她反驳我，在纽约市，人们知道要避开哪些危险的街区，哪些街区是相对安全的，而在莫斯科，任何地方显然都可能发生任何事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，这种暴力不仅限于莫斯科。当时，莉娜在圣彼得堡担任报纸记者，她表示在那个时代处处都有恐惧的气息：“我也害怕我的小女儿会出事，所以我从不让她一个人出去，我朋友的熟人就有家人在楼梯间被吸毒者谋杀了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/24/20211124154511246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;90年代初，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;身着防弹背心的俄罗斯士兵在莫斯科市中心的一座桥梁上巡逻。来源：商业内幕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉娜补充说，经营小本生意的人特别容易受到有组织犯罪分子的威胁，因此，她担心丈夫的安全：“我很担心我的丈夫，他已经开始了自己的事业，他可能无法承受经济打击，也很可能会被杀。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伏尔加格勒的企业家萨沙·卢比亚诺伊（Sasha Lubianoi）认为，冷战结束后，美国民众普遍对俄罗斯怀有善意，但美国华盛顿的政治阶层想利用俄罗斯的弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢比亚诺伊还认为，冷战结束后，美国的文化标准和道德权威开始退化，并且其在全世界的延续产生了消极后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 卢比亚诺伊表示：“在我看来，自1990年代后期，美国的道德素质越来越低，因此它没有什么东西可以传给俄罗斯人民。美国让最卑鄙、最不道德的好莱坞电影不仅涌入俄罗斯，而且还涌入欧洲和亚洲……通过这些电影，所有道德都被打破了，包括我们人民的道德。暴力，即‘用枪的权利’（right of the gun）成为成功、富足生活的典范后，商人、凶手、歹徒成了榜样。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32ec4a19a990290f43739d605d6aafa8</guid>
<title>美国工会是怎样丢掉理想，成为利益集团的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2021_12_06_617375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣诞即将来临，但美国的供应链危机并没有明显好转。现在在美国最大的港口洛杉矶—长滩港，近百艘货船在港口外的海上排队等候。在美国东海岸第二大繁忙的港口佐治亚州萨凡纳港也积压了将近8万多集装箱，比以往要多50%。他们中有的在等候轮船将其运送到目的地，有的在等候陆路交通工具将其运输到仓库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多美国媒体形容国家正遭遇“自上世纪50年代集装箱航运出现以来最严重的供应链危机”。这背后固然有新冠疫情的影响，但供应链危机是很多因素共同作用的结果，其中首要的原因就是港口工作效率低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、强势的码头工会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国各大码头的工作主要被国际码头及仓储工会（ILWU）和国际码头工人协会（ILA）垄断。在美国全国的大小港口，实际上是这两大工会而非码头运营商决定雇佣什么样的工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中 ILWU 拥有20000多名会员，完全控制了美国西海岸的全部 29 个海港。西海岸的港口作为美国跨太平洋贸易的门户，需要处理美国 43.5% 的集装箱货运，占全国生产总值的高达12.5%[2]。毫不夸张地说，ILWU 扼住了美国全国物流和经济的咽喉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ILWU 上次展现威力是在2002年。当时由太平洋海运协会（PMA）代表的西部各港口管理者，希望工会同意让员工把在其他计算机上收集的数据直接下载到港口的计算机中，而不是由员工收集数据之后手动输入到港口的计算机。为此促使工会同意这一改变，资方愿意提高薪水和养老金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而工会认为电子化数据管理这种“新技术”会威胁到工人的工作机会，因此要求在提高薪水和养老金之外，新信息系统带来的新岗位必须依然由工会成员填补。由于资方不愿意接受这一条件，工人在 ILWU 的带领下以消极怠工的方式进行抗议。资方为了制止工人继续“带薪罢工”，索性关闭了港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次劳资冲突导致美国西海岸的全部海港被迫停工10天。港口陷入瘫痪导致美国国内货物出口降低、进口延搁和成本增加，并最终造成消费者购买力下降。专家估测，此次停工每一天造成的直接经济损失高达10亿美元。停工对美国供应链造成的冲击经过数个月才得以恢复[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/18/20211118155735184.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现在正在洛杉矶—长滩港外排队等候入港的的货柜船（Getty Images）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终时任总统小布什遍寻先王之法，找来了半个多世纪前制定的《塔夫脱—哈特利法》，从法院争取得一纸禁制令，用强制措施制止了停工。这则法案规定，如果罢工或停工造成了国家紧急状态，联邦政府可以介入干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、工会阻碍生产力发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来 ILWU 凭借着瘫患西海岸所有海港的能力，确保着工会成员可以享受较为优渥的工作待遇，但代价是牺牲了港口的生产力和其他美国工人和老百姓的利益。美国智库凯托研究所高级研究员斯科特 · 林西科姆在分析中指出美国港口工会在三个方面长期破坏港口的工作效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是港口的运行时间。绝大多数亚洲港口和重要欧洲港口的轮班制度确保了港口可以一天24个小时一周7天运作。但是在美国，由于工会的劳务合同限制了工人工作的时长以及要求雇佣者付出极其高昂的加班费，港口一天只能运作16个小时。也就是说，美国的港口比其他地方的港口每周要少运作56个小时。更糟糕的是，很多美国港口的海关周末两天关门，进一步延长了货物的清关时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不久前拜登宣布将会让洛杉矶和长滩港“向24/7全天候运营”，但是相关业者均认为作用此举甚微。美国运输中介协会（TIA）副主席克里斯 · 伯勒斯介绍，目前港口的运输除了受到码头处理效率低下的限制，同时还面临着货车司机短缺、货车拖板架短缺以及仓储空间短缺等诸多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/18/20211118155812288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上周美国总统拜登在巴尔的摩港口发表演讲承诺提高港口建设投资（CNN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，工会的合同极大程度地增加了港口的劳动力成本。根据太平洋海运协会在2014年的统计，ILWU 会员的平均年薪高达14.7万美元（约合94万人民币）。《西雅图时报》去年在西部各大港口的调查显示，港口装卸工（负责操作起重机、牵引机和叉车等）的平均工资超过10万美元，理货员（负责收、发和整理货物）平均工资为19.4万美元，而工头的工资则高达28.2万美元（约合180万人民币）。他们的薪水让很多发达国家的公司高管相形见绌，也比美国东海岸的港口工人要高[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上美国东海岸港口工人的工资也不低。在东部国际码头工人协会（ILA）的努力下，美国东部最繁忙的港口纽约和新泽西港中，至少有100名工人年薪高于30万美元，而 ILA 的主席年薪高达68万美元。ILA 为很多工人争取到一种“特殊协议”，使得他们可以按照每天工作24个小时，每周工作7天（包括周末和节假日加班费）领取时薪。例如一名年薪51.3万美元的“计时员”，只要有任何其他工会成员在工作，不管他是否在岗都会领工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类“特殊协议”复杂的工时计算方法，也使得冒领工资的做法变得更为普遍。两年前，新泽西的码头工人老保罗 · 莫因为伪造签到记录冒领工资被联邦检察官起诉。他的“特殊协议”规定，他可以按照一年365天、一天24个小时的工时领取高达49.3万美元的年薪，但是每周必须实际在岗40个小时。检方调查发现莫几乎从不上班，而是经常在本应工作的时间乘坐他的私人游艇钓鱼、同女友约会或者去佛罗里达和加勒比海旅游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法庭上被告方辩称，在自己“工作”的15年里，从来就没人告诉过他每周需要上40个小时的班。法官经过仔细阅读他的“特殊协议”，认为其中关于在岗时间确实存在很多含混不清的语句，同时法官也指责被告的雇主没有承担应尽的监督责任，但是被告伪造签到记录罪证确凿。最终，法院将检方要求的46个月刑期大幅降低，判莫入狱24个月（但由于疫情原因，此人至今未坐一天牢）[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候港口的雇佣方并不是不知道像莫这样的员工存在冒领工资的情况，但他们迫于工会庞大的律师团队和广泛的政坛关系无法做出有效的反制措施。新泽西州的选举记录显示，ILA 在过去10年里支付了82.3万美元的“政治献金”（即美国特色合法行贿），近几年来数额增加到了每年超过25万美元。其中大部分流向了意识形态偏“左”的民主党候选人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>