<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>89c5a03d3ad2bcfec68865c103e9b9eb</guid>
<title>我在喀布尔亲历政权垮台，有人跟我说他很怕很怕</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiansheng/2021_08_16_603160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是什么时候前往阿富汗的，在8月15日塔利班占领总统府，您观察到了哪些情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;章先生：&lt;/strong&gt;我由于工作原因，一年半以前来到了阿富汗喀布尔。最近阿富汗政局变化，在塔利班占领总统府前一天，喀布尔就陆陆续续停电了，我们靠着储存的饮水和食物生活，现在这边都是封锁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/16/20210816194649818.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/16/20210816194432741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;喀布尔曾经最繁华的chicken street，街道两边是些售卖松石、兽皮的店铺，如今也关闭了。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天晚上，喀布尔时间大概两三点的时候，我听到PD5（Police District 5，喀布尔行政区域）和机场方向有轻机枪的声音，听着像是发生了大规模交火和冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上起来，街上警察也不见了，五点半的时候，塔利班的军队进入我们这边，我们看到塔利班的一些人进进出出，听朋友说，喀布尔郊区的塔利班已经开始执勤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/3701925922733354086/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同事外出拍的视频，喀布尔街道。视频自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天，喀布尔街上没有什么人，也没有什么骚乱，商家几乎都歇业了，有一些大饼店还是接着营业。检查站也没有人，有消息说，昨晚听到的枪声是美军打死了蜂拥前往机场逃难的难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/3701925922735084009/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同事发给我的机场视频。视频自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;塔利班&lt;/span&gt;进城后，我一直在关注当地最大的媒体TOLO，目前没有看到媒体对塔利班的太多报道。有消息说，有人冒充塔利班进行抢劫，并造成人员伤亡，所以我们现在出行都非常小心，大家几乎都不出门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在喀布尔与其说是平静，不如说是暗流涌动，能逃去国外的都逃了，留下来的人也不知道怎么办，大家不能也不敢上街。天空上，美军的直升飞机一直在飞。隔壁的挪威难民理事会的安保经理阿克迈跟我说，他现在很怕很怕，他以前帮美军做过翻译，因此现在不敢出营地，也不敢打电话给家里人。挪威难民理事会的工作人员很早就几乎全部走光了，现在只剩下他们几个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据您之前的调研和观察，阿富汗人对政府军和塔利班的态度和情感如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;章先生&lt;/strong&gt;：我觉得要分阶级看待阿富汗人的感受，阿富汗的普通贫民、小资产阶级、大资产阶级以及喀布尔的权贵，对塔利班和政府军的态度完全不一样，甚至是完全割裂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗的普通平民在美军占领这么多年的时间里，年收入基本在200美金到400美金之间，勉勉强强养活家，一直过的非常辛苦。他们饱受加尼政府腐败无能的痛苦，被行政官员“敲诈式执法”、办签证、护照被卡住等，他们对加尼政府深恶痛绝，渴望一个平安安定的生活，至少希望政府不要明目张胆的腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/16/20210816202614266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿富汗街头在乞讨的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;儿童。图自作者&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但受过西方教育、在欧美公司工作或者为美军服务的小资产阶级，年收入1000美金以上，这样的人80%都聚集在喀布尔，他们生活得很舒服，肯定跟政府有千丝万缕的联系。还有一些依靠美军或者做外贸生意的，收入更高，资产可能在几万美金之间，这些人也是非常支持和依赖阿富汗政府的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认识一个在阿富汗搞建筑的老板，他在七月初就带着钱跑到土耳其去了，再也没有回来了。加尼政府内政部、国防部的一些高级官员、将军也都跑掉了，这些人嘴上说着支持政府，其实心里是有数的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在很多文章都分析政府军失败的原因，比如缺乏领导、军队腐败等，您认为呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;章先生&lt;/strong&gt;：我觉得政府军失败的本质原因是加尼政府本就是一个傀儡政权，政府内部不团结，虽然塔利班内部也有不同的声音和想法，但是外界的智库和媒体都严重低估了塔利班的实力，包括我们都没想到塔利班可以如此快的夺取政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/16/20210816181752585.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗总统加尼。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加尼政府内部已经是极度腐败、极度分裂，包括前总统卡尔扎伊跟现政府加尼都有一些深度的矛盾，也有小道消息说是加尼下令不让军队抵抗，是因为加尼不想自己遭到塔利班清算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/16/20210816181908144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗前总统卡尔扎伊。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，塔利班在国内外面临众多的困难，国内有恐怖主义组织、巴塔、地方军阀势力，外部各个国家是否承认政权、塔利班的治理能力等都是很大的挑战。虽然现在坎大哈在正常运行，但是塔利班能不能治理好、运营好，能不能在接受前政府行政基础的前提下，改造出他们自己的行政体系也是一个非常大的问题，所以只能观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗是一个很复杂的国家，既有政治矛盾、宗教矛盾，也有民族矛盾，普什图、哈扎拉、塔吉克、哈萨克各族之间的矛盾也是蛮大的，他们之间更多的是民族认同而不是国家认同。根据当地人的观点，不少百姓，特别是普什图人对塔利班寄予希望，普什图人普遍说，塔利班并不可怕，执政也没有什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：非常感谢，您在喀布尔也多多保重，注意安全。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>921e9f740396882d95ef8175000d7239</guid>
<title>新冠肺炎全球流行对国际战略格局的影响（三）</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_08_16_603076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（点击查看&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_08_10_602324.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一部分&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_08_12_602617.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第二部分&lt;/a&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;七 其兴也勃，其亡也忽：美国的崛起与美帝国的末落及其总结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在清教基础上生长出的“五月花”自由原则不受限制地“使资本主义生产方式的‘永恒的自然规律’充分表现出来”并释放出的巨大的资本主义的能量，这种能量以前所未有的速度“完成劳动者同劳动条件的分离过程”，“在一极使社会的生产资料和生活资料转化为资本，在另一极使人民群众转化为雇佣工人，转化为自由的‘劳动贫民’”，&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;其结果是“五月花”的自由原则终为它释放出的反自由的力量——美国政府对2011年反抗金融资本的“占领华尔街”运动的镇压中所毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，华尔街金融财团终于在美国再现了资本的反民主和高利贷资本反人类的本性。现在美国华尔街金融集团已击败并取代了实体生产资本，独占帝国，结果是被亚里士多德认为“最不合乎自然”&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;的高利贷被包装成各式“金融产品”后成了世界的时尚。此后美国也从一个反抗欧洲霸权、具有革命精神的民族国家蜕变为害人害己手持利斧（军工）的高利贷帝国，这个帝国将世界资本主义在20世纪下半叶推向列宁说的“最高阶段”后又在21世纪初将其拖入末落阶段，将人类送上工业文明的巅峰后又逆向将人类拖入马克思说的“洪水期前的形态”&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;：高利贷配之以生物病毒全球肆虐，使进入21世纪的世界更是战火连天、哀鸿遍野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪的美利坚国家已被末落的资本主义折磨得病入膏肓，可悲的是这时的美国的知识分子却没有足够的反思，他们不仅没有认识到美国更需要一次“文艺复兴”，需要重返欧洲去把早年清教徒在倒掉欧洲“洗澡水”（即封建主义）时抛出的“孩子”（即国家的价值）捡回来，相反，他们仍将“自由主义”当作不变的教条，&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;被欧洲用诺贝尔奖捧起来的美国的“新自由主义”迄今仍是美国的经济理论信奉的不二窠臼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姜当然还是老的辣。欧洲人显然看到了美国的问题所在，欧洲人不仅没有提醒反而高调怂恿美国人的自由主义蛮力。2007年至2012年，就在美国深陷危机期间，美国经济学家几乎包揽了这一时期的诺贝尔经济学奖。&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;也就在此后美国经济似乎得了“肾衰竭”，在危机中日益不能自拔，国力不振，政治上出现人民“占领华尔街”运动和越来越多的各式抗议和占领运动。2021年1月6日，美国大选落幕，就在拜登就职演说前，华盛顿部分示威者进入美国国会区域，国会山自1814年后再次遭到冲击，国会议员被要求就地避难。1月20日，拜登就职典礼，当天，华盛顿如临大敌，戒备森严：五角大楼部署了2.5万名国民警卫队队员协助加强安保，美国各州也纷纷针对可能发生的暴力事件采取防范措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/09/20210809103030515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年1月6日，美国华盛顿特区，大批示威者来到国会进行抗议，其中有人冲进国会内部，使得计算选举人票的程序暂停。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁说，“资本家瓜分世界，并不是因为他们的心肠特别毒辣，而是因为集中已经达到这样的阶段，使他们不得不走上这条获取利润的道路”&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;。同样的道理，一个生气勃勃的美国被这般送入末途，也不是资本家“心肠特别毒辣”，它是美国人建立的这类绝对资本主义（或称“原教旨资本主义”）制度使然。美国人太热爱自由了以至将自由绝对化，结果为自由“创新”出来的制度反成了打倒美国自由的力量：为自由而挣脱欧洲，为了捍卫和巩固革命得来的自由成果又将自由绝对化，结果绝对自由及建立其上的片面信仰又将自由所葬送。这样的结局确实是需要今天的美国人乃至新成长起来的中国青年反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，促成美国上升的不能是一种力量，同样导致美国衰落的也不能只是一种（比如华尔街的）力量，而应当是包括美国各阶层民众即“无数个力的平行四边形”的正确和错误的选择形成的合力促成的结果。1890年9月，恩格斯在写给友人的信中说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
历史是这样创造的：最终结果总是从许多单个的意志的相互冲突中产生出来的，而其中每一个意志，又是由于许多特殊的生活条件，才成为它所成为的那样。这样就有无数互相交错的力量，有无数个力的平行四边形，而由此就产生出一个总的结果，即历史事变，这个结果又可以看作一个作为整体的、不自觉地和不自主地起着作用的力量的产物。因为任何一个人的愿望都会受到另一个人的妨碍，而最后出现的结果就是谁都没有希望过的事物。所以以往的历史总是象一种自然过程一样地进行，而且实质上也是服从于同一运动规律的。但是，各个人的意志——其中的每一个希望都得到他的体质和外部的、终归是经济的情况（或是他个人的，或是一般社会性的）使他向往的东西——虽然都达不到自己的愿望，而是融合为一个总的平均数，一个总的合力，然而从这一事实中决不应作出结论说，这些意志等于零。相反地，每个意志都对合力有所贡献，因而是包括在这个合力里面的。&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一个月后，恩格斯在另一封信中特别强调了合力运动的“不均衡”性及其中的“最有决定性”的经济因素。他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
整个伟大的发展过程是在相互作用的形式中进行的（虽然相互作用的力量很不均衡：其中经济运动是更有力的、最原始的、最有决定性的），这里没有任何绝对的东西，一切都是相对的。&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“历史是这样创造的”，这个过程用马克思的话说就是“社会经济形态的发展是一种自然历史过程”；在这个过程中“涉及到的人，只是经济范畴的人格化，是一定的阶级关系和利益的承担者”。&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;“自然历史过程”也就是合力发生发展的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的历史也是这样一个发生、发展和衰落的过程。美国人民用革命的方式摆脱欧洲的民族压迫，仅用了两百多年的时间建立了一个生机勃勃继而独霸世界的美利坚合众国。但是，美利坚民族毕竟还是太年轻了，以致于对自己的国家在诞生之初就存在的自我否定因素缺乏深刻的认识，遑论反思和批判。第二次世界大战的胜利使美国彻底摆脱了欧洲的压迫，获得自由的美利坚民族却被华尔街随后绑架至美帝国，盲从华尔街垄断财团参与帝国主义的全球扩张和剩余价值瓜分，由此美利坚民族也整体性地从被压迫民族异化为压迫民族。&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;时至20世纪末美国从一般的民族国家经军工帝国主义和短暂的金融化过渡，最终异化为高利贷帝国主义国家，而美利坚民族则异化为美帝国的附庸，作为民族国家的美国则转化为遭受美帝国剥削和压迫的半殖民国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真理多走一步就会变成谬误，自由成为绝对也会走向反面。自由为自由所打倒，美国“其兴也勃焉，其亡也忽焉”&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt;的历程为历史辩证法提供了一个经典案例！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从历史合力的视角认识，造成今天作为帝国的美国衰落和作为民族国家的美国受到重创的原因，除了华尔街垄断资本的主因外，华盛顿&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;、汉密尔顿、杰斐逊&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;等开国功臣在内的美国各阶层，特别是知识分子阶层也有不可推卸的责任：他们不仅没有对美国的上述历史异化（实则是反动）过程实行有效的抵制，&lt;sup&gt;14&lt;/sup&gt;反而参与了削弱美国国家权力的活动，特别是在彻底摆脱欧洲压迫后，美利坚民族几乎是没有犹豫地转入压迫民族，并以压迫民族的姿态整体地参与并推动了美国从进步转向反动的全过程。马克思总结得好：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
任何民族当它还在压迫别的民族时，不能成为自由的民族。&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e6c1dfba946487a2dc70a41d08dff12</guid>
<title>“教协”一倒，自由减少？他们为何长期如此自大</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengfei/2021_08_16_603069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“教协”解散，这消息对你们来说突然吗？之前有没有风声？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;非常突然，没有风声。这“突然”倒不在于它解散本身，因为随着央媒持续的抨击，再加上特区政府和社会各界的批评，它已是江河日下；这组织解散，只是一个时间问题，只不过我们不知道它到底什么时候或以什么方式解散而已。所以10号忽然就冒出来说要解散，有一点意外罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所说的“突然”，在于严格说来，根据“教协”自己公开的章程，当下的这种解散其实是不符合它自己的章程规定的。按照其自己拟定的章程第20条，它应该要召开会员大会，根据2/3以上会员无记名投票来决定解散与否，而不是由他们的理事会、领导层自己说了算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说一个不恰当的比喻，好比一家上市公司，董事会、股东大会没开，一个总经理单方面决定公司倒闭，这是很匪夷所思的一件事。现在香港的媒体和社会人士都在关注这事，想知道他们在玩什么，是真解散还是假解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一操作让我错愕——为什么它到最后要解散的时候，仍给教育界和社会大众展示一种负面的榜样作用？他们自己制定的章程，最后都不照章工作，那你还能指望他们会遵守基本法和香港国安法的相关规定吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/08/16/20210816073653458.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港“教协”8月10日突然宣布一致决定解散（图/港媒&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于“教协”，内地很多民众了解不深，大概印象可能仅限于它怂恿包庇“黄师”恣意妄为。您作为教育界业内人士，能否介绍下“教协”作为一个教师工会，其历史上曾主导或参与过哪些事情？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;“教协”不是一般的社会团体组织，而是注册为教师工会。其创立于1973年，成立之初正好赶上两次教师劳资纠纷，比如老师不同学历对应不同薪水的“同工不同酬”问题，再比如老师怀疑学校管理层在财务上手脚不干净，于是投诉到廉政公署，等等。作为教师工会，“教协”在这两件事上的处理比较成功，最终让政府妥协，确保老师薪水相对公平，就此打响名堂，吸引来一批铁杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1970年代末、80年代初，香港开始讨论回归历程。那时候还不存在什么泛民或反对派，参与创会的会长司徒华当时是乐于拥抱回归的。《中英联合声明》签署后，全国人大决定成立香港基本法起草委员会，他属于草委会成员之一。整个1980年代，作为香港最大教师工会的代表，他都保持着跟中央政府合作的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代末，因政治风波，司徒华与中央分道扬镳，可以说大家彻底翻脸掀桌子了。司徒华辞去了草委会的职位，同时“教协”做了几样很重要的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司徒华首先联合多个民间团体一起创办了“反中央政府”的“香港市民支援爱国民主运动联合会”（“支联会”），“支联会”最初的核心会员都来自“教协”，甚至连财务管理也都由“教协”负责，两者可以说是一体两面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，港英政府开始搞立法局选举直选，此前就连任教育界议席的司徒华把教育界议席的机会让给“教协”接任会长张文光，自己转战九龙东选区，并凭借在政治风波后暴涨的人气高票当选。换言之，他已经“出圈”了，名气不仅仅局限在教育界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/08/16/20210816073913277.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;司徒华（资料图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这首届立法局选举直选，司徒华还和李柱铭等人成立了“香港民主同盟”（港同盟），也就是“香港民主党”的前身，其最核心成员仍出自“教协”，若论组织内部影响力，司徒华超越李柱铭。而在这次选举中，港同盟拿下了绝大部分直选议席。随着后面选举的持续进行，反对派政党开始成形。换言之，“教协”是这些铁杆“反中央政府”的团体组织的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在九七过渡之后，2000年起，香港的教育开启了一个很重要的改革，包括学制和课程的更改。学制的改革很简单，大学从三年制变成四年制，中学从“5+2”七年制改成跟世界接轨的“3+3”六年制。学制改完后，所有科目课程也必然要改。这个过程中就发生了两件事，不过都跟政治无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，课程改革对老师的工作量有很大的影响。你想想，如果你已经当了相当长一段时间的老师，课程习惯到在教室几乎闭着眼都能讲课，现在不行了，要从头再来，那你是不是要烦死？任何改革必然会触动到既得利益，这既得利益未必跟钱有关，而是不想改变自己固有的工作时间、工作习惯、工作量等等。所以，势在必行的教改让相当一部分老师产生了不满、怨恨的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时期又发生了另外一件更要命的事——1998年出现的金融风暴对教育界产生了间接的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的教育，无论是官立学校还是资助学校，基本上99%的学校都拿政府资助，而且政府的资助是占压倒性地位的，有的学校经费100%由政府承担。事实上，很长时间里，教育一直在香港政府的所有财政支出中占据最大比例（20%左右）。所有中小学老师的薪水都按公务员的等级发放，而且你每学年即使什么都没干，薪水的等级都能自动向上调一级，这意味着政府的财政包袱非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融风暴过后，香港特区政府开始出现了罕见的财政赤字，时任财政司司长梁锦松于是提议所有政府部门都必须要节约。教育作为政府财政最大支出，肯定跑不掉，也要想方设法节约用钱。当时教育统筹局的一位官员就将财政压缩与学制、课程改革结合起来——具体做法很简单，用内地的说法，就是将工分折算成一次性补偿，赶紧走人；留下来的人，得接受工作量的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老师们的“奶酪”被动了，“教协”作为一个工会，当然要做这方面的抗争动作，用内地的说法，就是开始维权了。我刚入行当老师的时候，基本上每个礼拜都会收到“教协”发来的一封电子邮件，呼吁大家去游行示威。游行示威的由头很多，但是说到底基本上都是跟教改和财政压缩相关。从2000年到2012年，我可以肯定地说，大部分的游行示威都跟教育界相关，而这些游行示威都是“教协”动员起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况之下，“教协”的政治-商业模式就开始高度成熟了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e990c54d78feaa7f38a8fac24acec26</guid>
<title>抗战胜利那天，想起逃难路上爬着喊妈妈的小女孩</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXingShi/2021_08_16_603064.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘兴诗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
74年前（本文作于2019年）的8月15日，抗战胜利那一天，印象很深刻，还记得清清楚楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，我在重庆，刚刚14岁，是南开中学初二三组的学生。当时正是暑假，天气热得要命。在磁器口附近的詹家溪家的附近，和几个小伙伴一起玩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记不清的不知是上午，还是中午。我们在山坡上，忽然听见下面人声嘈杂，有人噼里啪啦放起了鞭炮。跑过去一看，才知道日本投降了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这里是工厂，工人们全跑了出来不上班，商店也不做生意了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人搬出了收音机。不停播放着“中央广播电台，XGOY……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“XGOY”就是这个电台的国际编号，总是随着台名播放的。电台反复播放的就是日本投降的消息，大家不由不相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/16/20210816073415996.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;945年9月2日，日本投降仪式在东京湾“密苏里”号战列舰上举行。图为日本陆军参谋总长梅津美治郎（前排右）在日本投降书上签字。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远远近近的工厂汽笛尖声响个不停，人们高兴得又跳又喊，不管认识不认识，互相拥抱祝贺，简直像发疯了一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，许多人向车站跑去，爬上各种各样的的公共汽车、卡车……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要车票了，一车又一车，直往城里开去。车上的人高声欢唱，有的人紧紧抱在一起就在车上蹦蹦跳，只差吧唧吧唧亲吻了。把汽车弄得东偏西倒，同样疯狂的司机也不制止一下。沿途到处都是人，好像所有的人都出来了，把本来就不宽的路挤得满满的。司机使劲揿喇叭，不是叫大家让路，而是表示庆祝和高兴的心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过磁器口附近的时候，远远嘉陵江上的小轮船也拉起了汽笛。一路上的鞭炮声，锣鼓声响个不停。我亲眼看见，有人拿着洗脸盆也使劲敲打，似乎打破了也不心疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路上到处挥舞着中国国旗和同盟国的旗帜，也不知道这些旗子是从哪儿冒出来的。如果这时候有德意日轴心国的旗帜，必定扔在地上撕得粉碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车开得很慢很慢，经过沙坪坝的时候，我们几个孩子跳下来。我引着他们直往南开中学跑去，想寻找和我一样返校的同学。在那一片乱哄哄里，当然一个也没有找到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们没有进学校，卷进了一股人流，在沙坪坝的街上又叫又喊转了一圈，然后又转身赶到另一个方向的小龙坎。所有的人都在笑、在蹦跳、在使劲喊叫，似乎全城的人都出来了。有一股股人流往这边走，另一股股人流又往左边走，把本来就很狭窄的路面塞得满满的。大家一身都是劲，不知道究竟要到哪儿去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路上，两边的商店全都大大敞开，没有一个人进去。我瞧见一个小杂货店的店老板，站在路边高举着双手来回挥舞。像是在笑，却瘪着嘴巴，满面泪水，嘴里呢呢喃喃像是对过路的群众，也像是对自己说：“胜利了！胜利了！回家了！回家了！都不要了，都不要了……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她的太太，一个身材瘦弱的矮小女人，也满脸是眼泪和笑容，从店里拿出一包又一包东西，直往过路人的怀里硬塞，嘴里用细细的江浙口音说：“拿去吧！拿去吧！明天大家都要回老家了……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们走到小龙坎的十字路口，那边豫丰纱厂的女工也涌出来了。身上还穿着工装，头上戴着紧紧包住头发的帽子，满身都是乱七八糟的棉花丝，完全不管好看不好看了。从另一个方向挤进来，也统统涌进了欢呼的队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，有报纸派人散发传单。不要钱，高高撒在空中，大家争着抢。我抢到了一张，竖排五个大字：“日本投降了”，其他几行小字，简单的新闻。别的报社都很远，可能是就近李子坝《大公报》发的。这张传单我珍藏了21年，文革抄家被视为“反革命罪证”，才被没收抄走。如果保留下来，也是文物了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个拥挤的十字路口，有的要经过临江的土湾、化龙桥、李子坝一条路继续进城。有人喊一声：“到伤兵医院去！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们几个紧紧挨靠在一起，转了一个方向，朝向高滩岩那边的医院，一路上唱着抗战歌曲，呼喊着口号，直朝那边去了。赶到医院门口的时候，那边早就挤满了人，唱着歌、呼喊着口号向受伤的战士致敬。也不知哪里来的那么多鲜花和水果，各种各样的礼品，一齐送到了医院门口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那边有一些白衣服的医生护士，也高兴得直跳。可是却牵着手阻挡无休无尽的人群涌进医院，不停解释说：“重伤的战士需要休息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话鼓动了一些人，一起站在门外，临时组成一道人墙，希望大家不要都挤进去，影响一些伤兵的治疗和休息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽然这样说，还是有一些涌进去了，抬出一些包裹着雪白纱布和缺胳膊少腿的伤兵。大家把他们高高抬起来，有的就骑在脖子上，接受大家的致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我亲眼瞧见一个年纪不大的伤兵，露出孩子似的面孔，跟着大家喊口号。另一个年纪大一些的伤兵，满脸都是眼泪，已经低头哭不成声。嘴里只反复不停念叨着几个字：“弟兄们、弟兄们……”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是在怀念牺牲的战友，想把胜利的消息告诉他们吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，我和几个伙伴不知是怎么过去的。在拥挤的人群里，手挽得紧紧的，深怕被挤散了不好回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们就这么发疯一样又喊又叫，又蹦又跳走了大半天，这才想起还没有吃饭喝水，应该回家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/16/20210816073459659.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;重庆庆祝抗战胜利的游行队伍。（资料图片）新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们又累又饿，也不知道是怎么回家的，天色已经晚了。回到家里，不消说受到爸爸妈妈一阵责怪，不过倒也没有过多数说。爸爸只是催促我赶快吃饭，赶到城里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个弟弟太小，被妈妈关在家里。我就这样跟着爸爸跳上汽车，又一次直朝城里赶去。一路上到处都是人。我们的汽车上也爬上来一些不认识的人，不知费了多大的劲，好不容易才进了城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
街上的人太太多，汽车已经不能再往前开。爸爸紧紧抓住我，用尽了气力才挤进了市中心的精神堡垒广场（就是今天的解放碑广场），只见一片黑压压的人头，只听见如雷震耳的欢呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，天完全黑了，只能依靠周围的灯光，才能看清楚情景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de925bd71944d024f618632d042cce8b</guid>
<title>监管大环境变了，“快钱行业”没前途了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_08_16_603063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年年底到现在，国内出台了一系列的市场监管动作，以中止蚂蚁金服上市作为起点，之后对于互联网公司进行反垄断调查和数据安全审查，对于校外教育培训行业重新规范，对于外卖、快递、专车司机待遇进行提高……现在看起来都是综合整顿国内资本监管环境大动作的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列监管动作的目的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观各个媒体上的分析，大家的共识是决策层有两个目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是通过监管政策的变化推动资本向着国家需要的地方流动，目前自然是希望资本能够更多的进入政策倾斜的高端制造行业；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在更广阔的社会层面，目前的政策重心在效率和公平之间更注重公平，这一系列监管行动就是要降低社会低收入群体的实际生活负担，提高他们的收入和生活质量，由此还希望能够提高年轻人的生育率，改善未来的人口结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说第一个大目标，就资本的投资喜好来说，投资者在互联网平台和制造业之间，的确更喜欢前者，主要原因就是互联网传播方便和获得新用户的边际成本很低。而制造业不但需要大量的资本投入，且扩张规模会受到供应链限制，投资回报率远不如互联网行业。下图是海外股市中的顶尖制造业企业市值和顶尖互联网企业市值对比变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/12/20210812143558923.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;海外股市顶尖制造业企业和互联网企业市值变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此处的顶尖互联网企业就是常被提到的FAANG（脸书、亚马逊、苹果、奈飞和谷歌），顶尖制造业企业则包括新能源汽车中的特斯拉，制造新冠疫苗的辉瑞制药，航空航天行业中的空中客车，光刻机垄断企业荷兰阿斯麦，以及芯片制造龙头台积电，这几个正是政策鼓励的国内先进制造业发展方向上最顶尖的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2014年到2021年，五家互联网巨头企业的总市值从近1.4万亿美元增长到7.3万亿美元，翻了五倍多。而五家各个领域的顶尖制造业企业的总市值则从4千多亿美元增长到近2万亿美元，翻了四倍多。这其中还要多谢特斯拉在2020年时的9倍增长。刨去特斯拉，其余四家制造业企业的市值在2014-2021几年间只增长了三倍出头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/12/20210812150212313.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市值增长速度代表着资本的重视程度，同样这也代表着吸引人才的能力。在人才市场上，比起传统的制造业企业，硅谷互联网公司拿着疯涨的股票和期权总是可以给出更高的价码来招收人才。这个道理也适用在国内的互联网企业和制造业企业之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年国内顶尖大学的毕业生如果不是出国去硅谷打工，优先的选择一般都是互联网头部企业，许多985、211学校毕业的半导体、机械、材料、精密仪器专业的优秀学子纷纷转行成为程序员。人才流失，这恐怕是像光刻机这样的制造行业今天依然落后的主要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也只有最近两三年，在国家大力投资的推动下，半导体制造和设备行业的从业人员的工资水平才开始追赶互联网企业。但是，如果你还记得春节期间那些顶尖网络游戏公司发放巨额年终奖的豪气手笔，就知道目前高端制造业的薪资水平和互联网行业之间的差距还很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;因此，这一系列监管措施表明国家也在考虑在行业之间实施“转移支付”，用看得见的手将资源从互联网和游戏等快钱行业转移到高端制造业。&lt;/strong&gt;未来很有可能会有更多的政策出台，规范相关热门领域，很大可能也要降低这些行业的投资回报率。同时，国家对于半导体制造、新能源、航空航天等行业的优惠政策还在一直加码，客观上是在推高这些制造业的资本回报率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行政推动的宏观调节，将成为国内推动资本改变流动方向的一个长期政策环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际资本市场当然不会忽略国内这一系列监管措施。中国科技股在海外股市的短期暴跌早已经成为媒体关注的焦点，7月份无论是美股市场还是港股市场，中概股的几次大幅下跌导致了千亿级别的市值损失。在这个过程中肯定有部分投资者遭到了毁灭性的打击，由于杠杆投资背后的资金来源并不透明，国内金融监管部门近期需要仔细排查一下国内金融机构是否受到了中概股股价暴跌的影响，避免意外导致连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/12/20210812160020716.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>