<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14cc36746f9aad16b9e51df85c386092</guid>
<title>美国游泳队“脸紫”，和用药有没有关系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2024_08_05_743828.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会上，美国游泳队运动员们奇怪的脸色引起了大家的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是因为剧烈运动后脸部容易充血，还是美国运动员训练与比赛的方法进行了巨大的调整？或是使用了一些不该使用的药物？在诸多猜测中，关于药物的可能性引起了很多讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/05/20240805091106239.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到美国体育界一贯的历史，用药的可能性概率不低。不过也必须指出，&lt;strong&gt;单从这一个现象，是很难判断出来是否用药了，以及用的是什么药&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种怪异的脸色，如果从生理学的角度来说，有可能是面部的毛细血管因为某些原因过度扩张，也有可能是因为心脏过度泵出了血液。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能带来这类效果的兴奋剂确实很多，不过只靠这单一层面是无法做出准确判断的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟现代体育之中，兴奋剂检测是个非常复杂的系统科学，即使是资深专家在专业检测设备的帮助之下，对这方面的判断也是极为困难的。更何况美国队经常不遵守反兴奋剂组织的各种规定，还有用药的豁免，同时美国还有先进的药物工业，很多新东西也不在名录与检测范围之中——很多兴奋剂在有十年以上的使用历史之后，才会被放进名录之中。现实之中并不存在一下子就能检测出来所有药物的检验技术，所以只能指望存放的样本，等以后技术更新之后再测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兴奋剂种类&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们通常把现代体育里边可以提高成绩的种种药物统称为兴奋剂，但是从药理学的角度出发，这些药物种类繁多、机理各异，远远超过了医学上兴奋剂的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照世界反兴奋剂机构（WADA）给出的名录，兴奋剂可以粗略分为如下几个大类：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 血液兴奋剂；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 合成代谢类固醇；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 激素与相关物质；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 兴奋剂；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 利尿剂；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 麻醉剂和大麻素；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. 糖皮质激素；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8. β受体阻滞剂。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
每一类药物，都可以再划分出很多类，下属包括几十种药物。其中有一些大家可能不太熟悉，在这里做一个简单的介绍，以供大家了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血液兴奋剂，指的是红细胞或者是含有红细胞的其他血液制品，还有一些可以携带氧气的人造血浆制品。通过提高血液的携带氧气能力，来提升耐力和爆发力。这类兴奋剂的优势是相对难以检出，著名的自行车选手阿姆斯特朗就曾使用过这种方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对这类技术，兴奋剂检测组织提出了“生物护照”技术，通过对选手生理指标的检测，来确定选手是否有使用一些难以检测和未知的药物。这样的方法确实起到了一定的效果，但是这需要持续的监测，而在实际执行之中，对于某些善于利用规则的国家而言是很有操作空间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/05/20240805091854809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“纽约时报中文网”2012年10月报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合成代谢类固醇，指的是雄激素药物，对于增加肌肉量有很大的帮助，但负担也是巨大的，会严重影响自身激素分泌，增加心脏和呼吸系统负担。类固醇最常见的使用是在健美圈子，而这个圈子因为药物导致各种副作用的概率也是最高的，甚至有很多健美运动员因为药物副作用猝死。它们确实能让人的肌肉有远超正常训练的增长速度——只不过代价很可能是生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而激素类，包括很多物质，功能差异很大，最常见的包括促红细胞生成素（EPO）、生长激素。总之这类人体激素与激素类似物，可以促进人体某些方面的功能，以达到常人难以触及的程度。在不同的体育运动之中，使用对应的药物能带来不一样的效果。而美国游泳队因为“哮喘”豁免使用的β2受体激动剂，也被归于激素相关物质这一类，这类激动剂可以提高肌肉量、降低脂肪、提高心率。我们俗称的“瘦肉精”，就是一类兽用的非法β2受体激动剂的统称，而在体育场上，确实也有人使用“瘦肉精”来提高成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兴奋剂，顾名思义自然是能让神经系统兴奋、增加心率和血流量的药物，这也是最传统意义上的兴奋剂。这其中也包含一些毒品，比如苯丙胺类毒品都是在禁药名单里。考虑到部分欧美国家现在的情况，其中一部分运动员使用这类药物，可能真的只是“个人爱好”，而不是为了成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利尿剂，对于大多数运动并不会直接提高成绩，但是加速排尿有利于让之前使用的违禁药品快速代谢，难以检出。同时在部分运动里，理论上通过排尿减轻重量有利于提高速度。对于健美来说，尽管大剂量使用利尿剂十分危险，但是脱水感确实会让肌肉线条更加好看；而对于按照体重分级的运动里边，用利尿剂减轻体重也能带来优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻醉剂与大麻素里边包括的东西，主要是大麻类似物与吗啡类止痛药，这类药物往往并不直接提高运动成绩，但是可以使得运动员对伤病有更高的耐受力。但是正像之前提到的兴奋剂一样，考虑到美国的大环境，这类药物的使用未必是为了比赛。东京奥运会的时候，美国一名女子田径选手就因为大麻检测阳性被禁止参加比赛。因为这事，民主党进步派议员AOC，甚至联合了几个议员发表声明，声称这是种族歧视与不平等行为——这也是美国毒品合法化的标准口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于糖皮质类激素，可以调节代谢相关行为，用来掩饰伤势、抵抗疲劳。比如说封闭疗法除了注射局麻药物之外，还注射糖皮质激素，但是这样的行为对于运动员来说就是不合法的。美国游泳队的哮喘药物豁免里边，除了β2受体激动剂之外，还有吸入类的糖皮质激素的豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一类是β受体阻滞剂，可以理解为与激动剂的效果是相反的——这类药物并不能让人兴奋，相反会降低心率和血压，降低人的焦虑感。对于射击、射箭之类的运动，有较大的帮助。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38296df942b7c272695f573a6d279d3f</guid>
<title>中国与阿拉伯国家相互支持，任何第三方破坏都是徒劳</title>
<link>https://www.guancha.cn/EbrahimHashem/2024_08_05_743819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李思瑞，翻译/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
源于双方在利益和世界观方面的迅速趋同，过去20年来，中国同阿拉伯国家的关系经历了显著发展。尤其是近年来，在发生了诸如新冠疫情与乌克兰冲突、巴以冲突等变革性事件后，这种进展有目共睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中阿战略关系进入新高度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，首届中阿峰会在沙特阿拉伯举行，取得了重大突破。当时，中国领导人宣布了八项重要合作倡议，涵盖从技术、能源到投资与人文交流等多个领域。那次重要峰会令双边关系走上了更加清晰、高速与稳固的轨道。由于其战略重要性，阿中伙伴关系是由双方高层推动与引导的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月底在北京举行的中阿合作论坛第十届部长级会议的深度与广度，无疑表明了双方巩固关系的共同愿望。在商业领域的扩大合作体现了双边关系的战略水平与长期性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2018年，中国石油公司获得了阿布扎比国家石油公司两块海上油田区块各10%权益，合作期为40年。2023年，沙特阿美石油公司与中国北方工业集团、盘锦鑫诚集团组建了当时中国最大的中外合资企业，总投资超过100亿美元，沙特阿美石油公司将持有35%的股份。这些投资决策符合商业逻辑：中国现在是世界上最大的能源消费国与最大的石油进口国，而阿拉伯国家共同代表着世界上最大的产油区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于首届中阿峰会上提出的八大合作倡议，中国领导人在今年的中阿合作论坛部长级会议上宣布了新的五大合作格局，也是对2016年的“1+2+3”中阿合作格局的自然升级。双方的讲话表明，中国和阿拉伯国家拥有一致的战略目标：推动建立一个更加公正、公平与平衡的多极世界。阿中合作水平达到新的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/25/20240625142458143.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;364&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中阿合作论坛第十届部长级会议上，中国国家主席习近平同巴林国王哈马德、埃及总统塞西、突尼斯总统赛义德、阿联酋总统穆罕默德、阿盟秘书长盖特以及22位阿拉伯国家代表团团长一一握手并集体合影。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新宣布的框架精准体现了双方在新时期的战略利益与愿望。阿中友谊继续保持强劲增长的势头，需要更具活力和更广泛的议程，宣布这些框架的时机是成熟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五大合作格局既发挥了双方的优势，也满足了双方的需求。例如，创新领域的合作框架将帮助中国科技公司打入阿拉伯市场，同时令阿拉伯人能够获得技术与知识的转让。考虑到国际金融体系急需进行重大变革，拟议中的投资和金融合作框架是及时且必要的。该框架将帮助阿拉伯国家更好地了解和发掘中国的投资机会，同时促进跨境资金流动方面的合作，如数字货币和数字支付系统，并帮助为工业项目募集资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源合作领域很好地体现了双方的优势，阿拉伯的优势是氢氧化合物（即石油与天然气），中国的优势在于可再生能源。这有助于保证双方的供应与市场需求，推动能力建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五大合作格局充分反映了日益成熟的阿中多层面关系的未来方向。它们是对蓬勃发展的阿中伙伴关系的有机更新，为未来更多的战略合作和互惠互利铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在阿拉伯世界的形象持续提升。由于在该地区发挥的建设性作用，中国在阿拉伯人中积累了大量的政治资本和好感。在最近的一项调查中，中国被80%的阿拉伯青年视作盟友，在所有非地区大国中排名第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋推出的中文教学“百校项目”是一项出色的举措，通过语言学习在阿拉伯人和中国人之间架起了桥梁，彰显了这一伙伴关系的悠久历史和美好愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过在北京的会晤，阿拉伯人和中国人向世界传递了几个信息。第一个信息是，阿中关系正在蓬勃发展，并在不断提升的互信和日益增长的共同战略利益的推动下达到新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个信息是，双方都希望建立一个公平、公正的国际体系，希望确保地区稳定发展和人民繁荣。双方世界观的明确一致和战略目标的迅速趋同，使得任何第三方破坏阿中关系的企图都是徒劳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿中伙伴关系拥有巨大的潜力和协同效应；阿拉伯人和中国人要决定如何快速、深入地挖掘潜力，发挥协同作用。从贸易和技术到科学和文化，这一全面战略伙伴关系正在许多领域不断扩大和深化。这一友谊的未来是光明和充满希望的。世界应期待阿中关系在未来数年和数十年中不断深化，进一步巩固全球多极化，加强地区安全，同时加强各自在世界上的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>825505d31dc4650c8037c7bf3da65f67</guid>
<title>曹操的艺术形象怎么会变成大汉忠臣？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chouxianyu/2024_08_05_743810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 臭咸鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，网络上流传着一则关于三国题材的影视剧《魏武挥鞭》立项的消息，引起了广泛关注。这部作品以曹操为主角的影视剧，剧名也是来源于毛主席的《浪淘沙·北戴河》，其中写道“往事越千年，魏武挥鞭，东临碣石有遗篇”，很多人都知道，毛主席一向不吝表达出对曹操英雄气概的赞赏之情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730165608584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网上流传的《魏武扬鞭》立项公示&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，同时公布的剧情大纲，令许多三国历史爱好者的心情变得五味杂陈，不免感到忧虑和困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
剧情简介：东汉未年，宦官乱政，为匡扶汉室，曹操与袁绍暗中设计，铲除弄权的塞硕与何进。然而董卓借此机会挟持天子，祸乱朝纲。曹操反抗董卓失败，欲与袁绍号召群雄讨伐董卓，没想到袁绍只想借机为自己谋利，曹操与其分道扬镳，走上了自己的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后数年，曹操入兖州，平叛乱，屯军田，终于要实现自己的政治理想时却内忧外患，痛失至亲、经受背叛。同时，袁绍与曹操在官渡迎来一人战，最终曹操胜利，一统北方。面对权力的诱惑曹操几经踌躇，最终立下恢复一统、还政汉帝的誓言，踏上了南征之路。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这两百余字的简介，可谓每句话都充斥了编导对历史故事的无知和偏见，而且最后一句话说曹操誓言“恢复一统、还政汉帝”更是将曹操的形象定位问题暴露无遗。因为所有熟悉三国历史的人都知道：曹操都自认为不可能还政给汉帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然编导既不知道在历史上，曹操有句著名的话：“若天命在吾，吾为周文王矣”；也不知道曹操在著名的《让县自明本志令》中解释过：我担心我退还兵权后，便会遭人陷害，我既是为我子孙考虑，也是考虑到我失势后国家又会引发剧烈动荡，所以我不会因为追慕虚名而让自己和国家都受到祸害。这也是我迫不得已而为之啊！
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《让县自明本志令》：诚恐己离兵为人所祸也。既为子孙计，又己败则国家倾危，是以不得慕虚名而处实祸，此所不得为也。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
历史上的曹操知道“不得慕虚名而处实祸”，而此剧编导为了塑造曹操的完美形象，就要让曹操成了慕虚名的“大汉忠臣”？诚然，既然把曹操当作主角，那么把曹操塑造成英雄形象，这个创作方向本身并没有问题。但编导固执地认为，只有“大汉忠臣曹操”才配得上是英雄，这样的理解是偏颇的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《姜维传》作者Ratchet曾与笔者交流创作心得时说过：曹操可以塑造成一个“黑暗的英雄”，这不是否定他的英雄形象，要知道“黑暗的英雄”（有瑕疵的英雄）仍然是英雄。而国内有一部分编导对历史人物的理解程度，显然还达不到这个层面，他们打着“艺术创新”的旗号，思想上却不肯让主角有行为和道德瑕疵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，十年前胡枚导演的电视剧《盖世英雄曹操》就努力把主角曹操塑造“白莲花式的英雄”，当时或因剧中人设和剧情出现重大瑕疵，经多次修改，其首播一再推迟，最后播出后仍然换来骂声一片。可叹的是，如今十年过去了，还是有一部分编导创作没有吸取这个经验教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730165700275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
胡枚导演的电视剧《盖世英雄曹操》&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道《三国演义》中的刘备人设，其本质就是一个白莲花式的英雄，道德感爆棚，以至于鲁迅先生曾在《中国小说史略》中点评道：“欲显刘备之长厚而似伪”；其次，演义中还充斥着封建社会推崇的“忠君思想”，这也是封建社会环境下的小说基调，而放到现在已是不合时宜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于此，毛主席就曾呼吁给历史上的曹操翻案，强调的是，需要重视曹操身上的“革命性”（改革恶政等等），并明确反对演义故事中“维护封建王朝正统观念”。可叹的是，现在某些人只看到“翻案”两个字，便浅薄地以为只要把刘备的“忠君思想”嫁接给曹操就算翻案，这算哪门子“翻案”，这不是换汤不换药嘛！
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
毛主席：曹操统一中国北方，创立魏国，他改革了东汉的许多恶政，抑制豪强，发展生产，实行屯田制，还督促开荒，推行法治，提倡节俭，使遭受大破坏的社会开始稳定、恢复发展，这些难道不该肯定？难道不是了不起？说曹操是白脸奸臣，书上那么写，戏里这么演，老百姓怎么说，那是封建正统观念制造的冤案。还有那些反动士族，他们是封建文化的垄断者，他们写东西就是维护封建正统。这个案要翻。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹操艺术形象溯源及演化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曹操在中华历史文化中已是一个家喻户晓式的大人物，如果说演义故事中，蜀汉丞相诸葛亮是“智者”的极致形象，那么曹操就是“奸雄”的极致形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曹操之所以会被人们当成“奸雄”对待，在史书上也是有迹可循的。许劭对曹操点评有两个版本，一个是孙盛《异同杂语》中的“治世之能臣，乱世之奸雄”，另一个是范晔《后汉书·许劭传》中的“清平之奸贼，乱世之英雄”。曹操作为生存在汉末乱世中历史人物，在群雄逐鹿的历史环境中脱颖而出，不论是“英雄”还是“奸雄”，他都有着一体两面的历史形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在魏晋乃至隋唐之际，曹操顶着“魏武王”的名号，受到后人的敬仰，例如晋人陆机的《吊魏武帝文》和唐太宗的《祭魏太祖文》，都是肯定了他平定北方，建立魏国的功勋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的曹操架空朝廷建立霸府，逼迫天子乃至其子曹丕篡夺汉室的悖逆故事，仍然被后世帝王所忌惮。后世帝王在仰慕曹操的政治手腕和功绩之时，又会防着身边会出现类似曹操的大臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晋武帝司马炎在听蜀人樊建讲述诸葛亮故事后，还感慨道：“如果我有诸葛亮这样的臣子，我哪里会有今天这么辛劳！”当然这话，大家听听就得了，假使诸葛亮复生，又效力于他，他哪里有刘备的魄力和信任，敢将国家权力拱手相让？他第一感觉肯定是把诸葛亮当成曹操，或者是自己的祖父司马懿来对待了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，这些帝王的心理其实也很矛盾，既期望身边能有诸葛亮这样的忠臣辅佐，“鞠躬尽瘁，死而后已”，又忌惮权臣的不忠令自己失去皇权。例如南朝宋文帝刘义隆忌惮权臣檀道济的名望，便下诏诛杀，檀道济得知噩耗后，气得将帽子丢在地上，痛呼：“汝自毁万里长城！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然帝王心中防着“曹操”，如此“诸葛亮”也难再有。这就导致此后南朝王朝更易，几乎所有权臣都选择做“曹操”——既然皇帝不会信我会做诸葛亮，那我就必须要做曹操，不然便要步檀道济的后尘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，曹操的历史形象，在隋唐之前是以“能臣与奸雄”形象示人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730165754103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
魏太祖像&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从宋代以后，评书这种艺术形式在民间兴起，三国故事作品受到底层百姓的广泛欢迎。当时在说书先生的口中，故事主角是刘备，当观众们听到刘备打输了，就会愁眉不展，甚至流泪。而曹操则不可避免地成为反派人物，这也是曹操艺术形象的起源定位。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《东京梦华录》卷5：霍四究，说《三分》；尹常卖，《五代史》；文八娘，叫果子。其余不可胜数。不以风雨寒暑。诸棚看人，日日如是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《文学史》第七编第一章 ：《东坡志林》载，王彭尝云：“徐巷中小儿薄劣，其家所厌苦，辄与钱，令聚坐听说古话。至说三国故事，闻刘玄德败，频蹙眉，有出涕者。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
乃至宋元之际，在各种三国评书故事中，“刘备的蜀汉集团作为主角，而曹操则沦为反派形象，孙权集团为配角”的基调已经确立下来。等到罗贯中的《三国演义》横空出世，也是以这个基调作为创作基础，又同时建立起一个完整的演义故事体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再到明清时期，由于出版业兴盛，《三国演义》这本小说的流传度非常广，甚至远销国外，如朝鲜、越南、日本等同属中华文化圈的国家。演义版的三国故事也成了流传度最广的文学艺术作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，史书晦涩，难以读懂，但以听评书和读小说来获取历史知识，就相对简单多了，而且观众和读者也不需要有太多的文化知识储备。长此以往，民间百姓认为的历史人物形象便是演义故事中的那样。只是可惜了曹操，他的反派形象已成了公认形象。例如在京剧的演员扮相中，曹操就被设计成“白粉脸”，也就是京剧脸谱设定中的反面人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说句公道话，罗贯中在写演义故事中，还是给曹操做了一些正面的形象塑造，比如编出了“献七星刀刺杀董卓”的故事，但大家还是很容易地忽略这些细节，只愿意认定曹操就是一个奸雄罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文也说到，毛主席曾提出对曹操形象的翻案，是基于对演义故事中曹操的艺术形象做出的再审视建议，而且也明确反对了“忠君思想”这种封建糟粕。联系到《魏武挥鞭》这部剧的简介，都2024年了，编导还试图给曹操套上“忠君思想”这种封建糟粕，实在是与“翻案”主旨背道而驰，是在开历史倒车。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8431264eb3e13c49079b7d46de9e715</guid>
<title>解决南海问题，菲律宾等国要继续“去殖民化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2024_08_05_743806.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月3日以来，菲律宾渔业与水产资源局巡逻艇和多艘渔船，先后聚集在非法滞留仙宾礁的菲海警9701号船附近海域活动，中国海警全程依法跟监、有效管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，中国海警明确表示：中国对包括仙宾礁在内的南沙群岛及其附近海域拥有无可争辩的主权。菲方船只滞留仙宾礁，侵犯中国领土主权和海洋权益，违反《南海各方行为宣言》，破坏南海和平稳定。中国海警将一如既往在管辖海域维权执法，坚决捍卫国家领土主权和海洋权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美竞争的大环境下，南海问题已经成为美国在亚太地区遏制中国的重要抓手，南海周边国家包括菲律宾、越南等等也都参与其中。应该讲，二战后美国对南海秩序的强势干预，是造成了南海主权争议复杂化和风险化的主要诱因，中菲纠纷就是其中典型案例。但南海的历史与主权纷争可以追溯更远更深，是西方近代殖民史的产物和后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月11日，中国有关方面发布《南海仲裁案裁决再批驳》白皮书，再次呈现了这一仲裁案背后涉及南海历史、主权与国际法秩序的恩恩怨怨。菲律宾小马科斯政府依然采取敌对性的主权对抗立场，美西方对南海的介入仍有深化趋势，北约“亚洲化”更是不会放过利用南海问题遏制中国。而菲律宾和越南近期提出的大陆架划界案，进一步将南海主权争议推向新的漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于南海问题的历史复杂性和国际法相关性，海内外学者也对此投入了大量研究。其中，英国著名国际法学家安东尼·卡蒂（Anthony Carty）的著作《南海的历史与主权》，是从历史档案学和国际法学角度研究南海问题的翘楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/31/20240731094259887.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《南海的历史与主权》于2023年出版，作者为英国国际法专家安东尼·卡蒂(Anthony Carty)&lt;span&gt;百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这本迷人的国际法小书中，安东尼·卡蒂以严谨的历史档案为基础，以规范但具有反思性的国际法理论为框架，穿透南海仲裁案的历史和法理迷雾，向我们呈现了南海问题的多面向、复杂性和高度风险性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海在中国古代是和平之海与共同发展之海，中国先民对南海的经济开发、文化实践以及与东南亚不同族群的文明互动，构成了南海古代史的基本面向。近现代以来，西方殖民主义对东南亚及南海区域的军事征服与政治统治，侵蚀和割裂了中国塑造的区域朝贡和平秩序，激发了南海区域各民族和各地区的民族主义。南海各国在非殖民化过程中又受到了殖民遗产、主权利益、地区霸权、域外干预等多重因素影响，纷纷对南海诸岛及其海洋权益进行最大化主张和单边行动，造成南海秩序混乱，冲突频仍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是近代殖民主义的受害国，也是南海秩序变动的牵连方，其历史性的岛屿主权和海洋权益受到南海周边多国的“实际”侵蚀，以及西方主导的国际法秩序的压制，南海仲裁案裁决就是显著例证。而以该裁决为基础的所谓权益执行，更是将南海冲突推向了地缘风险的高潮区位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾本是南海主权争议中，权利基础最为薄弱的国家，甚至确立菲律宾领土范围的国际条约根本没有将所谓争议岛屿纳入其领土范围，但凭借美国支持和2016年南海仲裁案裁决，以及所谓《美菲共同防御条约》的加持，菲律宾似乎在国际法的实证规范意义上取得了某种优势。而西方国家则基于遏制中国的意识形态和地缘利益考量，无视南海问题的历史背景和中国权利主张的合法性，一味要求中国遵守裁决，放弃南海几乎全部的岛屿主权和海洋权益。在美国加持下，“裁决=国际法”成为南海冲突的偏执观念和制度根源。 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
       &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/31/20240731094901855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲律宾南海生事的背后有美国的身影&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海国际法冲突，主要呈现为美西方的国际法实证主义与中国的“历史性权利”说之间的争执。2016年南海仲裁案完全采纳了国际法实证主义，通过对《联合国海洋法公约》有关条款的误导性解释，全盘否定了中国的“历史性权利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，安东尼-卡蒂教授认为，国际法实证主义框架下领土取得的基本规则遵循的是“兼并-宣告-占领”的殖民主义程序，而中国的“历史性权利”依据的是非殖民主义的“家园”领土观，无需宣告和占领，无需国家主权的正式授权，而是持续性的经济社会活动及对主权国家的归属性。卡蒂教授认为让西方接受中国的“家园”领土观很难，而让中国接受西方的殖民主义领土观也很难。南海主权争议的法理僵局由此形成。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海问题在根源上是西方殖民史遗留问题，是西方国家干预和煽动的结果。南海的地缘政治利益和经济利益都非常凸显，故成为近现代西方殖民主义重点经略的区域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>