<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cc87f216e2dc61029d6e06dc0731c4a8</guid>
<title>逆向思维从空气中捕捉二氧化碳，能实现碳中和吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxi1/2021_05_17_591022.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/17/20210517141201782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哥伦比亚大学终身教授、地球工程中心主任接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠 整理/邢晓楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您讲过要实现碳中和的⽬标，可以从天平右端入手，从空⽓中⼤规模捕集⼆氧化碳是必不可少的⼿段之⼀。如何理解？我们可以怎么做？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈曦：&lt;/strong&gt;如果把碳中和看作天平，可以这样理解：天平左端是现在排放二氧化碳的企业和产业，需要减排。左端的砝码要降下来，用的技术包括清洁能源、能效提升、节能减排、电能替代、能源互联网等方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天平右端是现在碳汇能力（carbon sink，指通过植树造林、植被恢复等措施，吸收大气中的二氧化碳，从而减少温室气体浓度地过程），我们到底能够吸收多少碳？这里面包括碳的捕集、利用和封存以及负排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左端的很多技术目前不太成熟，太阳能、风能要进一步大规模利用，真正取代化石能源的话，必须解决储能问题。全世界科学家几十年来投入上千亿美元，目前除锂电池之外没有看到下一个储能的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们看一下天平右端。如果一味依赖生态系统，靠植树造林的话，自然界吸收空气中二氧化碳的能力是以数万年为单位，想短时间靠大规模种树来吸收二氧化碳，一定程度上不符合自然界规律和生态平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解铃仍须系铃人。碳是工程化手段排放，如果天平右端能用工程化手段增加碳的吸收能力，能极大减轻左端天平压力，也就是现在很多企业面临的能源结构转型的迫切压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际能源署明确指出如果没有CCUS碳捕捉利用封装技术，每个国家排放目标都无法实现，这也是对天平右端定义。我们现在要聚焦的就是天平的右端，事实上，红杉资本提出十大领域当中，三个跟天平右端直接挂钩，过去考虑光伏风电等，现在考虑的是工业化减碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该发展两个全新产业链，目前不存在，但相信以中国的能力、中国全产业链体系可以短时间打造两个产业链，一个是碳捕集、另一个是碳利用。碳捕集可以用空气方式捕集二氧化碳，碳利用可以用多种方法，比如用化工方法把二氧化碳变成燃料和原料，用生态方法提升富碳农业等等，最后助力达成碳交易、碳经济，从此碳交易以实实在在的数量衡量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们提议以碳捕集和碳利用为核心形成工业互联网图。在这三个板块当中捕集是核心，有捕集才有后续，捕集要集中排放源又要面向空气捕集，其他比如说交通业排放都到空气当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/17/20210517140210765.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;碳捕集和碳利用为核心的工业互联网图。图片来源：观学院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来是利用，各个行业需要的二氧化碳等级不一样，富碳农业需要二氧化碳浓度非常低，植物已经足够进行光合作用。所以说，下游需要什么上游捕集就提供什么，这样形成一个最优化碳足迹。最后多余的进行碳封存，这三个板块形成一个工业互联网体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球来看，因为二氧化碳问题是全球问题，像印度、非洲等地，还没有开始大规模排放。他们一旦开始大规模排放，碳问题将会面对集中考验。一般来说，二氧化碳的集中排放和移动排放各占一半，我们特别关注移动排放，因为移动排放意味着能够把碳捕集利用做成分布式，这样的市场让第三方资本非常容易进入，能更好地推动普及和商业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的排放源有不同的排放特性，比如像化工行业排放的二氧化碳浓度比较高，交通、农业排放二氧化碳浓度比较低，用的捕集手段也相应地不一样。目前，集中捕集还有很长一段路要走，当前中国所建成的电厂，最大的刚刚才进入调试阶段，集中捕集设施年捕集15万吨，我们每年碳排放量100亿吨，中间差十万个数量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/17/20210517140240750.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;能源革命战略下中国碳排放轨迹（2000-2030）。图片来源：广州交易所集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分布式捕集从空气当中捕集，优点在于可以遍地开花，以少胜多，最终达到很大规模体量。空气捕集可以非常完美衔接下游的利用，因此减少了运输成本，而这对集中捕集运输是一个非常大的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空气捕集也是唯一能够使大气中二氧化碳含量下降的技术，是唯一的工程化负排放技术，也是唯一能够最终实现人类负排放的目标技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不是第一个提出空气捕集的人，但是为什么世界很多人没有把空气捕集这个事儿做成？因为空气捕集线性思维还是用集中捕集思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无非就是二氧化碳酸性气体，用碱水进行酸碱中和反应可以捕集二氧化碳，这里面最大问题是捕集完总得把二氧化碳分离出来拿去交易或者制造成产品，一旦二氧化碳吸附脱离出来，酸碱蒸发反应倒过来一定要加热加压，这就意味着有更多能耗输入，造成更多排放，事实上在很多集中捕集中，为还原吸附剂加热代表的化石能源造成的排放会多于捕集碳。有人说废热行不行？理论可行，但丧失空气捕集移动性的优点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先从科学原理颠覆它，二氧化碳只溶于水才能变成碳酸进行酸碱中和反应，很多人忽略了水分子化学反应式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/17/20210517140318344.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;温度控制下可逆化学反应。图片来源：观学院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们十年前在世界上首次提出，在纳米约束环境下，相当部分的水合反应可逆，只要控制湿度可以让某些化学反应正向和逆向进行，二氧化碳吸附和脱附只要控制空气湿度就可以，我们用石墨烯做这个实验，二氧化碳浓度很快变化，可以吸附和脱放二氧化碳，浓度都是几百个PPM对应空气当中浓度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何多孔材料都可以做这个事情，吸附二氧化碳离子之后颜色变化，二氧化碳浓度也变化，只需要最后把响应材料吹干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，我们一直深化完善这个技术，到今天我们已经成功发展出十个系列，包括能够直接面向空气捕集，也能够直接面向集中排放源捕集，也能够面向天然气脱碳一系列材料，制造工艺、量产等已经很成熟，且成本极低，一吨这样的材料造价在一万人民币左右，材料可以每天处理一亩左右的二氧化碳，几分钟可以实现一个循环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>397c50d483878ad61713f6d9b9296b64</guid>
<title>“赶紧接种中国疫苗，变成像鳄鱼一样坚定的共产党员”</title>
<link>https://www.guancha.cn/DilmaRousseff/2021_05_17_590969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/05/17/20210517082422970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巴西前总统迪尔玛·罗塞夫参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“中国、美国和巴西寻求独立的外交政策”国际网络研讨会&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/迪尔玛·罗塞夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我想向今天在线上的各位嘉宾，包括王文院长和其他诸位致以亲切的问候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个方面，我想先谈一下新冷战这个议题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年金融危机之后，美国政治就变得非常昭彰。奥巴马当政时期美国与中国的关系还相对比较密切，但仍有TPP（跨太平洋伙伴关系协定）的出现。此后，特朗普和拜登政府的政策均与中国比较疏远，许多人觉得这是“新冷战”的一个象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家认为中国和美国之间的冲突有可能因为两国的制度不同。从经济发展角度说，美国的增长主要还是基于金融的增长；中国则是依靠具有中国特色的社会主义的模式带来经济的迅猛发展。作为比较，中国在2019年疫情前增长速度非常快，在疫情年仍有正增长，而欧美国家同年经济增长率是平均-4%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在一段时期内中国和美国是和平共处的，也就是在中国和美国之间保持了战略合作伙伴协议期间。在这近三十年中，中国经济发生了非常迅速的增长，具体是什么样的增长呢？其中，我们可以看到中国的私有经济发展非常快，看到中国南方设立了很多经济特区，看到中国从炼铁炼钢过渡到石油卫星，看到中国的科技有了非常大的进步，也看到中国解决了人民的温饱问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国非常重视教育、科技和创新，这非常重要，因为这让中国缩小了和欧美发达国家之间的差距。比如，中国建立了世界一流的大学，各类学术机构也越来越先进和现代化。中国工科类的大学生占了约1/3，而美国只有5%的大学生的专业是工程学。因为工科学生毕业会成为社会建设的基础，这说明中国在教育方面的表现也非常出色，教育水平高就可以进一步促进科技和创新的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，中国和欧美国家有非常多的合作，而同期中国培养出来的科学家以及工程学专业人士比美国、欧洲、日本、韩国加起来都还要多，说明中国的人才非常丰富。中国将教育、科技和创新作为国家发展的重要战略。《华尔街日报》也曾报道，在全世界的舞台中，中国在IT发展方面发挥了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为目前中美关系有可能面临新冷战的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5G技术就是最好的证明：美国现在正在试图延迟5G时代的到来，也在阻止中国半导体、芯片、材料等方面的发展进程，但即使如此也不能阻止中国5G的发展。这也说明中国在科技方面的优点，包括国有和私有企业都有非常强的科技竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国工业革命时期抄袭英国的一些技术，而中国虽然也学习了很多美国的技术，但在科技方面中国也有很多自主创新。美国因此把重点放在了行政干预上，比如华为，美国在巴西也是用各种手段来阻止中国的5G技术。因为美国并没有5G技术，而中国不仅有技术，且价格也更具竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/17/20210517080218377.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的5G技术可以带给我们更快的网络连接，也可以为我们的手机通信业务提供更好的服务，甚至还可以引领第四次工业革命。因为5G，许多技术和资源都更加快速高效地应用。比如，在许多工厂中已经出现了的高端机器人，机器人之间可以进行直接交流对话，5G技术会让生产走向自动化。不仅生产自动化，还有自动驾驶以及服务业的数字化等都会进一步加速发展。因此，谁引领第四次工业革命，谁就将获得新时代的各种红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术革命可以解放很多国家的劳动力，进而创造更多新型的工作岗位，而如果有国家率先采取了这些技术的话，这些国家就会非常迅猛地发展。这也是我认为中美有可能发生新冷战的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直在思考，美国的精英阶层如何看待中国？他们有两种偏见。第一种偏见，中国是贫穷落后的发展中国家，没有能力发展，更不会超过美国。第二种偏见，他们认为如果中国没有共产党领导，才可以达成自由民主的政治，这恰恰是因为他们不了解中国共产党。四十年多年来，中国发生的重大转变正是源于中国共产党的重要领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个偏见虽然在慢慢变小，但从2008-2009年的金融危机中可以发现，美国精英觉得中国是引起经济危机的主要原因，但就像新冷战的可能性一样其实主要原因是在美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>023e06000790679f99c212417f355d0e</guid>
<title>美国遭网络攻击是自作自受，换了我们能扛住吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QinAn/2021_05_17_590967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军和美元是美国行使霸权的两大利器。但遭遇黑客攻击后，不仅美军束手无策，还得交出数百万美元。最近，美国就遭遇了“一群网络海盗摧毁东海岸燃料大动脉”的事件，给整个国家带来冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管开始有美国官员诬陷俄罗斯，但最终一个名为“黑暗面”的黑客组织，主动发表声明称，他们只为“赚钱”，不想制造“社会问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可一世的美国，手持一管装着“洗衣粉”的试管，就可以灭掉一个国家，把一个主权国家的总统送上绞刑架，可一旦遇到网络攻击，却有点无可奈何。作为互联网的缔造者和网络战的始作俑者，恰在自己搞“电网安全百日冲刺”的关键时刻“躺枪”，极具讽刺意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，反映出的网络战争特殊性、网络威胁的毁瘫性与网络空间命运共同体建设的迫切性，值得世界上任何一个国家把这一话题作为置顶选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国遭遇“网络围剿”，反噬力使网络战的始作俑者正在自食其果，两个案例尤为特殊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最大成品油管道运营商科洛尼尔公司遭网攻勒索，导致供油危机，再一次告诉世人，网络空间强大如美国者，也无法独善其身；网络攻击关键基础设施可以转化成对国家整体运转以及社会生产生活的大范围影响；传统安全和非传统安全风险交织叠加、转化裂变、软性渗透的后果超乎想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遭到历史上针对石油设施的最大黑客攻击后，由于攻击目标关键、时间特殊，美国社会感觉到“糟糕透顶”。被勒索软件攻击的公司运行着全长8850公里的管道，提供的燃料占美国东海岸消耗的45%，不得不关闭管道，导致燃油危机，17个州和华盛顿特区进入紧急状态，让疫情之中的美国雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管事发后拜登政府动员所有资源来应对可能的后果，但燃油管道运营商科洛尼尔公司近100GB的资料被攫取，一些计算机与服务器被锁定，最后只能交出500万美元赎金才恢复运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/17/20210517074844644.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/17/20210517074917505.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;交付赎金后才得以正常运行，图片来源：推特与彭博社截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑暗面”黑客组织的目的表面上很“单纯”，在其官网发布的简短新闻稿“关于最近的新闻”中，只是在内文写道：“我们的目的是要钱，而不是为社会制造麻烦”。但其背后什么背景不得而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可背后有两点需要明晰。一是黑客攻击，要钱和要命就在一念之间。这一次是勒索软件发威，下一次可以毁瘫燃油设施，目前技术已可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是攻击来源于美国家网络战武器库的“永恒之蓝”，它就是利用系统漏洞，把勒索软件运到目标系统，当然可以运送更加具有毁瘫效果的软件武器。因此，始作俑者是美军的“永恒之蓝”，美国这次完全是自食其果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的两个案例尤为特殊。美国作为颜色革命的策动者，结果被特朗普利用“推特司令部”煽动狂热支持者，200多年来第一次“攻陷”了国会大厦，已经让世界大跌眼镜。如今，又作为网络战的始作俑者，被自己武器库里的“永恒之蓝”攻击，再现了一次“自作自受”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美国积极准备“网络战争”，其巨大的威慑力让正在衰落的霸权主义蠢蠢欲动，两类战争形态交叠融合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国尽管遭受了网络攻击，狼狈不堪，还处于网络分裂的境地，心理创伤和社会裂痕不断扩大，但其掌握着世界上最先进、最前沿、最有实战经验的网络战部队和网络攻防武器，对网络攻防的不对称杀伤力、软性杀伤力、裂变杀伤力、匿名杀伤力、软硬一体杀伤力都有最深刻的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，面对现实社会的力量衰落，美国已经做出了明确的选择，潜心准备下一场战争。5月初，美国务卿布林肯指出，撤军阿富汗后就要集中资源应对中国。美防长奥斯汀几乎同时也明确撤军阿富汗就要准备下一场战争，而且就是网络战争。美前北约司令的太平洋对华作战方案中，网络攻击是继武装无人机后的第二大杀手锏武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和中国台湾地区早在2019年11月就联合实施首次网络攻防演习，将对关键信息基础设施和经济社会的持久性、混乱性的毁瘫网络攻击，作为超越“抢滩登岸”的置顶选项，网络战争已经成为中美对抗的最前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国准备的下一场战场，具有明显的融合性，其133支全球作战的网络战部队，早在2016年底就部署到位，并与常规部队融合使用。美参联会主席米利上将明确，要拥抱无人装备和人工智能，形成对解放军的新优势。这就是一种传统战争和网络战争融合的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是从2010年起，美国就利用“震网”病毒，导致伊朗核设施1000多台离心机瘫痪，十年后美国再一次网络攻克伊朗核设施，导致内部电力设施爆炸。包括2019年3月委内瑞拉电网大面积瘫痪，也有美国网络攻击的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都说明，一场混合战争就在我们面前，前所未有、无法回避。网络空间的暴风雨正在来临，大规模、高强度的网络攻击随时可能发生，维护网络空间国家主权、安全和发展利益面临前所未有的严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/17/20210517080510546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年4月11日，伊朗纳坦兹核设施在启用新的浓缩铀离心机一天后便遭“蓄意破坏”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、世界正在发生“网络变革”，创新力使人类社会插上网络的翅膀，两类选择命运迥异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络对抗，考验的是大国能力。对于网络空间国家层面的对手来说，它们有坚定的攻击意志，能够承受高昂的攻击成本和代价，是在工程体系支撑下，由高水平的人员团队从攻击武器库中选择合适的装备进行组合攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些恰恰是目前我们大部分网络安全厂商根本无法抗衡的。对此，我们必须多问问自己，多考验能力，看到底行不行？能不能扛得住猛烈的攻击，能不能对得起国家战略层面的高度重视？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，建设网络强国、对抗网络霸权、应对网络战争，既要提升网络安全能力，做好攻防两端的对抗，又要进行网络变革，激发网络空间蕴含的生产力、文化力、国防力，塑造基于网络空间的治理力、创新力和市场力，形成科学有效的国防力和市场力转换模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要完成这个历史使命，需要牢牢把握三个要点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，更加深刻地认识网络化对整个人类社会变革带来的正反两个方向的驱动力，让发展更高效，但也让毁灭更容易；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，更加深刻地激发数字治理对国家治理体系和治理能力现代化的质变效应，在虚实两个社会形成融合力量；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，始终把网络空间的核心资源掌握在自己手里，以系统工程思维、重大风险防范意识，实战演练磨砺，切实让国家最高领导人“没有网络安全就没有国家安全”的战略警示，落实到政治、经济、军事、外交乃至文化教育各项工作的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，我们始终要意识到，人类社会发展又到了一个十字路口，面临着一种特殊的生死决策。面对霸权主义向网络空间延伸的不良趋势，以及准备网络战争的明确迹象，必须建立强大的网络国防力量，以实力撑起网络空间命运共同体建设的新天地，尽力避免在核武器之后，为人类社会又带来一个毁灭性的超级安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4069c88b4a4ad8920f60779311c341d8</guid>
<title>“天下”与“现实主义”，谁才是霸道？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiZhiZuo/2021_05_17_590966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/石之瑜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪以来，中国国际关系学界出现对“天下”思想的回归、反思、提升，尽管褒贬不一，浪漫怀旧之情仍然日益澎湃，早已引发欧美国际关系学界的不安，认为是想借由朝贡关系的还魂，在思想上重新控制周边国家，并批评这种复古思潮充满中国中心主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的批评很严重，值得我们学术界同仁与实务界的领导们，好好每日三省，有没有对周边国家居高临下的心态，会不会太过自我中心，而导致在双边关系中一厢情愿的托大？有则改之，无则加勉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中需要反省的重点之一，是了解天下思想对当代的国际关系与外交政策的启示是什么？对世局的分析提供什么有用的视角？唯有如此，才能深刻体会，作为一种思考途径，天下与流行于欧美的现实主义到底有什么异同？一旦及于此，就不会掉进现实主义的漩涡，不能自拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实主义是提供欧美学术界批判天下思想的主要弹药库。现实主义强调每个国家仰赖自己的力量，追求国家利益是天经地义的。所以，对美国而言，其国家利益，首先是要防止任何其他国家比自己强大，如果无法防止，就必须与其他国家结盟来共同防止。如此，现实主义角度理解的“天下”，就只能也是中国为了自己国家利益，那无非就是为了让中国自己更强大，而来裹挟弱小国家，共同对付美国的理论武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对于多数没有能力结盟的国家，怎么办呢？现实主义岂不是没用了吗？非也！这时候，弱小国家就应该依附在强权之下取得保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们想想，假如天下思想是要给儒家文化圈里的周边邻国洗脑，让他们重新依附于中国，那么，相形之下的现实主义，不更是要给实力都大大不如美国的所有国家洗脑，要他们全部依附于美国吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/11/20210511151606168.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;453&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1892年《Punch》杂志社论漫画“罗兹巨像”，将英国殖民者塞西尔·罗兹描绘成站在非洲大陆上的巨人，成为“殖民主义”代表作。图自维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，现实主义是美国的国际关系理论核心，历久不衰，包括中国学者在内通通都熟稔并服膺。等于全世界的国际关系学者与外交家，都跟美国学习，为什么依附于美国霸权才是天经地义的硬道理。可见，天下思想哪能跟这个别苗头？简言之，现实主义的自我中心主义，其间深度与广度，比天下思想的自我中心主义强大太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天下思想的自我中心主义，因为会让中国轻忽于其他国家的文化及心理，即使一味让利，但总以为我们因此就有资格把自己关注的伦理秩序强加于人，于是往往弄巧成拙，遭致他们对中国的厌恶，结果其实对中国自己反而不利。而现实主义的自我中心主义，却能教导世界臣服于美国霸权，还心甘情愿把臣服看成是自己理性智慧的发扬。天下思想为什么就这么冤枉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在天下思想里，关键是和谐，让会务农的好好务农，让会种菜的好好种菜，让难养的女子小人都有利可图，而上位者不忮不求，则他们就都能安心。故天下的理想境界，便是无为而治。碰到老农、老圃、女子、小人都不安于位，上位者就失去信用，压制也不是，纵容也不是，天下就大乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样强调和谐的思想，把社会出现动荡的主要责任，怪给上位者德不配位。换言之，基层与周边的动荡会摧毁天下的信用，因此上位者对周边或基层，不但不能任意宰制，还多所顾忌。可以检验一下，如果天下思想让自己感到兴奋的话，那自己可能是假的天下主义；而让自己感到辛苦的话，那就比较可能是真心诚意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/17/20210517074807864.gif&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现实主义很难理解天下主义和而不同的思想&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实主义则反之，既然人人信仰权力，权力大的当然宰制，权力小的必须臣服，所以就会以为，天下思想的重振是中国扩张软实力的阴谋。比如，现实主义者看到中国在非洲、中东等地乐善好施，就立刻联想到这是北京在对美国进行离岸平衡——自忖实力不足以介入或占有，就退而求其次，从远方提供在地政权充分物资，来抵抗美国的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实主义者竟然连中国决策思想逻辑都不必探究，就自诩掌握到中国的政策动机，而现实主义话语朗朗上口的全世界，包括大量中国国际关系学者，无不听得头头是道，对离岸平衡这种伟大的理论创新，佩服得五体投地。这说明美国中心主义的极致发展，刻在人人心中的尺，都是现实主义从强权的视角里所画的。现实主义不堪自己的堕落，便强迫全世界一起堕落，人家自愿的，自己就不必负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到现实主义影响以后，中国话语里也有些打着天下旗号，却在行霸道。不过，学术界比较少，因为尽管当前的天下思想家看似百花齐放，但几乎都是想用天下思想来匡正、解放中国于霸权体制，摆脱权力是尚的逻辑。反而是在实务界，会出现像暴发户一样的人物，失去节制，在不论是近邻或远邻，高层或基层，他们自以为是的言行举止，会大大逾越分际，表里不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天下思想若是以现实主义为鉴，就不会发展成自我中心，也就不会浪漫地以为，只要把自己做好，就不怕别人来犯。没有什么天下体系是永远和谐的，也别想人家把自己当模范。所有的关系都需要经营，经营关系一定要能同情对象的立场，不强加于人。这不仅止是儒家的伦理道德而已，更是历史上千锤百炼的实证教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f29aec7446a1a0090f73c4b540a58e7b</guid>
<title>褪去政治狂热的日本人，该从昭和史中反思什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/guchuanlongjiu/2021_05_17_590965.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 古川隆久】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以极快的节奏回顾了昭和时代64年间的历史之后，我再一次深切地感受到第二次世界大战前后日本的变化之大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战前的日本，只要不对政治体制进行批判，也有机会过上不错的生活，同样能享受到不少乐趣，一般人通过自己的努力来改善生活也并非不可能。战争开始之后，虽然在早期给日本国内带来了繁荣，但是不久之后人们的生活就变得困苦，并最终演变成一场巨大的灾难。&lt;strong&gt;在这一过程中，日本给周围的国家和地区带去了难以计数的伤害。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争并非天灾，而是人祸，是因政治而起的问题。从这一点上来说，日本战前的政治可谓失败至极。通过这本书中提到的有限内容，也能知道这一问题的根源在于一味忽视常理、埋头蛮干的政治体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到战败为止，民众对于日本来说，不过是国家实现强盛的道具。人们通过辛苦劳动创造的财富，相当一部分都被投入了军备当中。如果政党内阁能够延续下去，通过宪法解释等方式，就有可能做出一些改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，&lt;strong&gt;当时的主流看法大概是如果国家兴盛，人民也会幸福，所以为了国家的富强，人民需要暂时忍耐。但是，随着军人和官员们为了出人头地而争权夺利，政党之间也为了政权而纷争不断，国体论就成了他们肆意行事的绝好借口。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国体论这面旗帜之下，日本的目标变得越来越“远大”，从“满洲国”到“东亚新秩序”，再到“大东亚共荣圈”，简直成了夸张的妄想，终于在最后完全失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政党内阁崩溃之后，政府的高级官员、军人以及华族等并非通过选举产生，因而无法被民众追究责任的人掌握了权力。这么一来，理论上天皇作为任命首相、国务大臣以及军队高级指挥官的人，就需要对国家的行为负责，如果出现需要天皇承担责任而退位的情况，以“天皇至高无上”这一理念存续的国家也就无法维持了。所以到头来，战前日本权力结构中的责任问题完全是稀里糊涂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/31/20210331163455583.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;昭和天皇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，民众也无法对政治目标的设定与变更发表意见。在政党内阁时代，部分政治问题也能够公开得到讨论，但是对于诸如帝国国防方针、皇姑屯事件或是“九一八”事变这样的问题，因为涉及军事，因此实质上完全是由军部一手掌控的。政党内阁开始走向崩溃以后，不仅仅是军事问题，那些涉及政权的更迭和外交交涉等能够左右政治动向的重大问题，也全部成为政府内部的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众所能知晓的，只有最后的结果而已。结果就造成军部和政府失去控制，随意行事，无人能够阻止。只有那些直接关系民众生活的问题，还能在帝国议会得到讨论，间接地对政府产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战前的日本没有充分教育民众独立思考，甚至还划定了越来越多的思想禁区，自然也不会公开足以让国内外的人们自行做出判断的信息，给出的只是对自身有利的消息。就算国家出现了过失，也会为了国家的权威而加以隐瞒。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于隐瞒事实的当事人来说，显然不愿意因为一点失误而失去自己的工作或是升职的机会，更不会轻易放弃那些多年积攒下的东西，所以会抱着“等待下一次有机会时加以弥补就好”的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果站在当事者的立场，这种心理也并非不能理解，在日常生活中，有时按照这种方法行事也不会出什么问题。但是在国家层面，如果一直不能正视错误，那么就会渐渐失去国际社会的信任，在国内也会出现黑市蔓延、民众失去公德心、坏人横行无阻的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断出现过失并且毫无补救，相信军事力量胜过一切，为了维护并进一步加强国家的权威，就去制造既成事实，高唱自己的主张，天真地相信这种做法能够成功。在这样的氛围中，政治目标开始变得荒诞，政府也依然毫无反省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本对于当时纷争较多的中国过于轻视，对第一次世界大战之后诞生的新的国际秩序和思潮也没能正确评价，这一切最终导致了后来惨剧的发生。&lt;/strong&gt;加之按照国体论的解释，国家的权威来源于至高无上的天皇，要加以批判就更需要勇气了。就算真的有勇气对国家的权威进行批判，也会反过来被国家制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国家的方针进行广泛讨论，并由政治家负起相关责任的制度，没有被很好地建立起来，这最终导致了战前日本的毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立战前日本的政治制度的是伊藤博文和山县有朋等明治时代的元勋，这些人太过相信只有自己和一部分自己的同志能够领导日本走向富强，因此他们所建立的制度也是不利于自由发言和讨论的。当大隈重信对这一点提出异议时，便被排挤出了政府。大隈重信在1881 年提出的意见没有错误，这一制度确实出现了让人变得恋栈的弊端，并造成了65 年后的惨剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一惨剧是如此令人心痛。丈夫出征时因为军事机密而无法与自己道别，结果就此与爱人阴阳两隔的妻子，在战场上无法得到足够补给饥饿而死的士兵，日本战败之后从中国东北撤退的途中不想成为累赘而请求别人杀了自己的女性，从原子弹爆炸中生还却痛苦地死于辐射病的少女，被日军强征为慰安妇身心都受到极大伤害的女性，被日军夺走儿子的中国母亲，只要想象一下这些人的心情，就能理解那场战争造成的伤痛绝非一串数字那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/31/20210331162637397.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;298&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在战败之后，终于意识到自身政治体制的问题，并进行了民主化改革。在改革的过程中，占领军，实际上主要是美国起了很大的作用，不过正如我们在回顾宪法的修正问题时所见，日本自身的行动也是极为重要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>