<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ee0f85570b279b357f1fddc7e7242335</guid>
<title>中国疫苗进欧洲，马克龙们丢了面子，没了里子</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2021_02_09_580858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美新冠疫苗研发之初，法国总统马克龙可谓踌躇满志。毕竟，法国在医药科研领域是绝对可以在世界上吹一吹的，而法国民间为巴斯德研究所的捐助一度掀起小高潮。当时给人的感觉就是法国疫苗唾手可得，并将领先世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几个月前，法国赛诺菲疫苗曾被寄予厚望，还一度引发“是否优先供应美国”的口水仗。没想到法国疫苗研发“高开低走”，目前来看，到2021年底恐怕都无法推出新冠疫苗。近日又曝出，赛诺菲希望削减400个研发岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少专家感叹：法国科研风光的日子早已一去不复返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是在打马克龙的脸啊！本来，马克龙就等着法国疫苗出来后先拯救欧美，再“平复”中国的。这样一来，不仅盟国英美供应的疫苗掉链子，更有欧盟内部成员国已经转向中俄疫苗。这让作为欧盟领头羊之一的法国情何以堪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们就不难理解马克龙对中国疫苗的质疑了。在这次“疫苗大战”中，马克龙受到的伤害太大了！程度远远大于新冠病毒对他的侵蚀，而且侮辱性极强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于伤害来得太快就像龙卷风，马克龙对中国疫苗的质疑也“水涨船高”。 2月4日，他对中国新冠疫苗缺乏信息的情况提出警告，称如果这些疫苗无效，甚至会导致更多变种病毒出现。在有欧洲国家已经证明了中国疫苗有效性的情况下，他的这番话可以看作一种情绪化的发泄。因此，欧盟中希望引进中国疫苗的国家也没有把他的话当回事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日马克龙在爱丽舍宫会见塞尔维亚总统武契奇，谈到疫苗接种问题时表示：“欧洲人应该在疫苗问题上提高效率。”从中可以推断，两个人当时极可能谈到了中国疫苗。武契奇很可能也向马克龙极力推荐了中国疫苗，现身说法。马克龙估计也动心了，但还是不能下决心，毕竟欧盟委员会主席冯德莱恩为了欧美疫苗正在四处奔波，八方斡旋，这个时候，如果马克龙和德国总理默克尔同时转向中俄疫苗，欧盟真的很没面子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209100725747.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间1月24日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;武契奇在接受媒体采访时大赞&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国疫苗，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;称其质量&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;所&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苗&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;好&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不过他“口风很紧”，不透露价格（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，匈牙利的医药和食品监管机构已经批准了中国国药集团生产的冠状病毒疫苗。1月初，匈牙利还与欧盟“决裂”，颁发了临时许可证给俄罗斯的卫星V疫苗。欧盟表示，匈牙利在该集团共同框架之外达成协议的行为“虽然不违法，但不恰当。”其实，这种结论也给其他欧盟国家引进中俄疫苗留下了“口子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次疫苗大战中，欧盟采取的是“统购统销”政策。统一购买，然后分给成员国。可这本身就降低了效率，还有“水土不服”的风险。疫苗是特殊商品，当然可以选择单一组织负责分发，但欧美长期强调所谓“市场经济”，突然搞起“计划经济”，整个体系的不适应可能进一步拖累效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对疫情，德法估计不会考虑太多了，毕竟感染和死亡人数再降不下去，第三次封城也在所难免。德法等国家封城真的封不起了，封一个月，政府就要拿出上百亿欧元。这些没落“地主”家里哪里还有余粮啊。
&lt;/p&gt;
我们再回到开始，看一下欧美疫苗为何在关键时刻掉链子，正常供应都成了问题；像法国这样的医药大国，拥有那么多医药“大厂”，为什么连新冠疫苗都要盟国施舍？
&lt;p&gt;
我们看到，今年欧美很少有大的制药公司投入研发新冠疫苗，法国赛诺菲半途而废；即便是美国辉瑞，也是和德国的一个小公司“生物制药”联合开展研发工作，它只是负责量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么欧美医药“大厂”不愿意研发新冠疫苗？因为研发疫苗的投入很大，收益风险也很大，比如2002至2003年的“非典”期间，很多国际制药大厂研发出疫苗之后，疫情已经平息了，巨大的研发经费也就打了水漂（当然，其研发依然有重要意义）。所以这次新冠疫情呢，大的国际制药公司，都非常谨慎，毕竟是资本起关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月，当时风头正盛的赛诺菲集团首席执行官哈德森（Paul Hudson）曾坦承，一旦疫苗研发成功，他们将“优先供应美国”，因为后者是大金主。详细来说，就是“在美国生产的疫苗将主要用于美国”，“余下的生产能力将为他国生产疫苗”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f65a6e68b416224898896e2c1f955e58</guid>
<title>控制金融风险，中国央行胜过美联储</title>
<link>https://www.guancha.cn/NealKimberly/2021_02_09_580846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尼尔·金伯利 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦储备委员会和中国人民银行正实施着不同的货币政策，它们各自调整政策以满足本国经济需要。但投资者可能会认为，中国央行的决策更具公信力，而公信力对市场至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，目前中国货币政策的执行轨迹与美国不同。尽管必须记住，在遭受疫情后，中国经济的实际恢复速度遥遥领先于美国，但投资者必须向前看而不是向后看，在评估央行政策优劣时，投资者必须评估哪个央行可能拥有最佳的行动计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/05/20210205153515768.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港南华早报近期刊载本文盛赞中国央行执行的货币政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况看，美联储没有超越当前经济紧急状况的超前视野。尽管执行超宽松的货币政策可能会产生不希望有的副作用，而且如果不消除这些副作用，最终还会产生新问题，但美联储仍然在执行这一政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相反，中国央行一直指出，为了抗疫而实施了宽松的货币政策，而实施这样的货币政策有可能产生意外后果，有必要在事态失控前解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国人民银行货币政策委员会委员马骏最近表示，“杠杆率上升得非常快，要求货币政策开始调整”，杠杆率的进一步大幅上升“自然会导致未来的金融风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国央行可不仅仅是说说而已，而是心动不如行动。尽管在发生连续三天的流动性流失后，上周五中国人民银行向货币市场注入了980亿元人民币（合150亿美元）的资金，但事实上，中国央行上周从银行系统撤出了约4705亿元人民币，这是三周来最大规模的资金流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常情况下，外界本来期望中国央行将向银行体系注入大量流动性，以满足农历新年假期前市场对现金的明显需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于假期将于2月11日开始，中国央行仍有一定时间来解决这个问题。但不管怎样，它最近的举动显然是为了向市场传递一个信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国央行并不是在单独行动。“房子是用来住的，不是用来炒的，”中国住房和城乡建设部副部长倪虹上周这样表示，上海、深圳、杭州和广州的地方政府最近都出台了降温房地产市场的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国散户投资者借助社交媒体平台，联手推高了某些个股的价格，比如此前曾被对冲基金大举做空的视频游戏零售商“游戏驿站”，从而在美国股市掀起了一股狂潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此引发的价格上涨导致空头遭受挤压，致使一些对冲基金蒙受巨额损失。但是，如果不是美联储执行了如此宽松的货币政策导致美国信贷成本极低，美国散户投资者或对冲基金有本事进行如此高杠杆的市场操作吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中立的观察人士看来，美国实际廉价和充裕的信贷条件与最近发生的事件之间似乎有着明显的联系，但美联储好像并不这么看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，在美联储开会决定保持当前货币政策不变后，美联储主席鲍威尔表示：“我认为，低利率与资产价值之间的联系可能不像人们想象的那么紧密，因为在任何时候都有很多不同因素在驱动资产价格变动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到近几个月来美联储一直在持续推行其宽松的货币政策，而与此同时美国资产价值也出现了明显的上升，鲍威尔对这种联系的轻描淡写可能导致投资者错误地赞同这一观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少，投资者可能会将马骏对资产泡沫风险的看法与鲍威尔目前对这一问题的态度进行对比。鲍威尔说：“如果你提高利率，从而收紧金融条件，减少经济活动，以解决资产泡沫等问题，这会有什么好处吗？会不会造成更大的伤害？我认为这样做并不解决问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储的立场是可以理解的，因为美国仍然受到新冠疫情的打击，但这并不意味着投资者会认为疫情将一直持续下去。相比之下，中国央行正在采取一些预防措施以防止资产泡沫失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资者很可能会认为中国央行实施的政策更具公信力，而公信力至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e95905c2d06097bf7ce2797cc465765d</guid>
<title>为什么我说“美国必须是新冠溯源工作重点中的重点”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengguang/2021_02_09_580841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/07/20210207105207502.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国疾控中心流行病学首席专家曾光&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于新冠病毒的溯源工作，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾光：&lt;/strong&gt;关于新冠病毒溯源，我们首先要对概念进行明确，是在全球范围内进行病毒溯源，还是溯武汉范围内病毒的源，这是完全不一样的两件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个地方发生疫情，当地都会为了搞清疫情发生的原因而进行流行病学调查。但是病毒溯源工作非常复杂，可以说，以前各种传染病的彻底溯源几乎没有成功的案例，或多或少都在“病毒源头是哪儿”这个问题上留下一些遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病原体如何产生、随时间会发生多少演变、演变又经历了多少年，诸多相关问题只有在病原体入侵到人类身体之后，我们才会想到要进行溯源调查。而溯源就会遇到那个很难解决的问题：谁是第一个感染者？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便发现了某个“第一”，可能还存在比其更早的感染者。要找到绝对的“零号病人”几乎不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病毒溯源工作的重要意义在于，调查分析病毒的特点和传播，从而找到对于疫情防控对策的启发。溯源应该是出于防控疫情的目的进行，而不应该以找到病毒的“零号病人”为目标、从而准备无限追溯下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前您在接受采访时强调“美国必须是溯源工作重点中的重点”，您觉得为什么美国在新冠病毒溯源过程中格外重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾光：&lt;/strong&gt;我说美国这个国家是溯源重点，是因为美国牵涉到的问题很多，而不仅限于新冠病毒的溯源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的生物学实验室遍及全世界，为什么美国要设立这么多实验室？其目的是什么？很多事情上，美国都要求别人做到公开透明，结果到头来却发现，往往做得最不透明的就是美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论美国这次在新冠病毒问题上到底有没有搞什么特殊名堂，都应该有勇气做到公开和透明。美国应该承担向世界证明自己的责任，而不是身陷霸权思维，在病毒溯源上一边遮掩自己、一边甩锅别人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且现在也有了相关报道，从时间上看，美国也存在比武汉更早出现新冠肺炎病例的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，美国长期拒绝加入联合国《禁止核生化武器公约》，也发动过细菌战、化学战：越南战争时期发动化学战；朝鲜战争时期发动细菌战，不仅是针对朝鲜人，也针对中国军人，甚至将细菌战扩散到了中国境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国还全盘接受了日本731部队进行生化武器人体实验的资料。虽然日本是犯下累累罪孽的刽子手，但却是美国在帮忙遮掩其罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《洛杉矶时报》1988年12月18日报道“备忘录显示美国隐瞒了日本战争罪行”原文摘录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生在日本731部队战俘营的事情令人难以形容。3000多名中国和俄罗斯战俘死于被占领中国的集中营，他们是二战期间日本人进行细菌战实验的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但1945年盟军取得胜利后发生的事情同样令人不寒而栗，加州州立大学北岭分校的历史教授谢尔顿·哈里斯（Sheldon Harris）表示：&lt;strong&gt;美国秘密保护731部队的日本军医免受战争罪犯的起诉。作为回报，日本军官向美国军方提供了他们可怕的人体实验数据。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯透露，他通过联邦《信息自由法》获得的前绝密文件证明了这一交易。在对哈里斯的研究与询问的回应中，美国陆军在多年否认这一消息后，最终承认了该交易的基本事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“事实是，我们做出了不起诉的共同决定，”进行军方生物战争研究的马里兰州德特里克堡（Fort Detrick）陆军发言人诺曼·M·弗特（Norman M.Covert）表示，“……关键是要将信息保留在友好的渠道之中，这就是我们这么做的原因，避免让苏联人掌握这些信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所以观察美国过去在这方面的历史记录，就可以理解，网络上对于新冠病毒是否发源于美国生物武器实验室的质疑声音，并非空穴来风、毫无道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，美国应该和中国一样，坦诚地和世界卫生组织合作，让世界各国专家去到美国、去特定实验室进行实地调查，这样的美国才足够让人信服。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa0aaee028cffa37cb643462b7f9a75c</guid>
<title>“让台湾再次伟大”，赵少康让谁哆嗦了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_02_09_580839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康宣布重回国民党，不到一周，又宣布参选2024年台湾地区领导人大选，并呼口号“让台湾再次伟大”，媒体人果然深谙如何炒作议题，这一整周，没人避得开“赵少康”这三个字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康重回政坛，不啰嗦直奔大位，观察点首先要摸到关键字——“求关注”。从现在起到2024年，赵少康所有的战术目的就是这三个字，如果这条路他能走到2024年的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很合理，毕竟赵在媒体混了这么多年，将经营收视率的本领发挥在一个长达数年的选战脉络里，是他的强项，重点在于，这也刚好是国民党的弱项。媒体与选战的共同点，就是制造冲突搏关注。台湾社会现在如此高度政治化，分歧、冲突不断，乱源之一就是政媒生态，而赵少康正是始作俑者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，赵在决意重回政坛的那一刻，就开启了选举模式。一周内不断抛出议题，讨好了不少人，也得罪了不少人，让外界不容易判断他的出现到底是对蓝营有利，或是对绿营有利，或是对柯党有利，或是对大陆有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，以“起身炮”的角度观之，显然赵是成功的，立场无论蓝绿红，不谈他都不行。只要明了这一点，对日后赵少康不断抛出的惊人之语，就都要淡然看待，不必太入戏，以免情绪被他带着走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时评人的责任，是提出一己之见，引领读者从本质看现象。本文旨在从意识形态、国民党处境、选战思维、个人特质、两岸僵局等角度，粗略勾勒“赵少康事件”，而不是只从统派立场看问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意识形态：亲美“华独”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康的意识形态属于亲美“华独”，政治主张是美式的，崇尚资本主义自由经济，也是美式的，当然同时也是“中华民国派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些大陆网民觉得赵是机会主义者，其实在选举文化里，利益相关者一律都是机会主义者，因为逆势而为选不赢。虽然赵早就离开政坛，但专搞政论生意，活在政媒利益里，自然就是利益相关者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能说赵没有理想性，但以他的经历与年纪，现实主义才是主要成色。如此也才能解释赵从深蓝逐渐转移到几乎是浅绿的现象。而作为政论节目主持人，绿营朋友也不能少，受到长期影响而绿化亦属正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美式思维，自由主义情怀，又是资本主义下的受益者，决定了赵不可能愈老愈统，而是愈老愈“独”，“华独”的“独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要是亲美“华独”，表面再怎么反“台独”，本质上终归是“台独、华独一家亲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/02/09/20210209074113850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国民党处境：不知该怎么办&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的问题，这几年已经讲很多，不再赘述，而因为中美关系转坏，现在处于“不知该怎么办”的尴尬境地。“议会”路线不行，街头路线不行，被双标民进党踩到土里，声势始终拉拔不起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为前国民党员，目睹绿营的无法无天与蓝营的无胆无能，赵少康捉急又焦虑，只能重作冯妇，看看“电击”国民党有没有用。个人猜想，赵少康认为蓝营的怯弱，问题根结是短于议题操作以致失语，而他有能力补强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看法原则上是正确的，但看赵少康这一周的表现，忽略了议题操作背后要靠路线支撑，以致赵所操作的诸多议题，让人看不清他到底要走什么路线。例如呼吁港府放黎智英回家过年，又要推动两岸和平。誓言当选后让中天电视台回归，却又呼吁国民党停止罢免战。那么赵到底想缓和两岸关係，还是恶化之？到底要国民党硬起来，还是龟缩？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“电击”目的达到了，“求关注”目的也达到了，然后呢？在路线上打模糊仗？见风使舵？自我矛盾也在所不惜？因此未来发展，耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为国民党要正面看待赵的回归，显示大气，党内各山头也不比必急着卡赵，因为以赵少康百分百选战思维来看，他的脑袋里只有中间选民，多数基层党员不见得都支持赵。这就牵涉到个人特质与选战思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;个人特质与选战思维：背对支持者的领袖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康的魄力形象众所公认，因此蓝营支持者很欣赏赵敢于正面迎战绿营的领袖特质。只是，有领袖魅力的人，脑袋不一定清楚，“明君”的必备特征是懂得挑贤人辅佐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贤人的作用除了提出聪明的策略外，还得能有效防止领袖“嘴快于脑”，与做出情绪覆盖理智的鲁莽决策。赵少康或国民党有没有这种贤人团队，直接关乎胜败。如果这种团队始终没有出现，赵的魄力特质随时可能坏了大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵的选战思维简白说就是：支持者的票跑不掉，所以要全力迎合中间选民的胃口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专替蓝营出馊主意，那是赵少康日常，因为他只重视中间选民，并算准支持者怎么都跑不了，以致其主张经常令支持者傻眼，又傻眼，不断傻眼。究其实，这种做法是因为中间选民比较信任“蓝蓝绿绿，绿蓝蓝”的观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0954f761334f386b506821d128eedf7c</guid>
<title>互联网反垄断是在打压民营企业吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Xiezuchi/2021_02_09_580838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢祖墀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月31日，中央在《建设高标准市场体系行动方案》中强调，推动完善平台企业垄断认定、数据收集使用管理、消费者权益保护等方面的法律规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的2020年11月10日，市场监督总局发布《关于平台经济领域的反垄断指南（征求意见稿）》，首次对互联网领域饱受争议的大数据杀熟等多种垄断行为作出细化，次月末便对美团、阿里巴巴等平台公司“二选一”等涉嫌垄断行为立案调查。同时，阿里巴巴亦因为收购银泰违反《反垄断法》遭受顶格50万元处罚，而美团、拼多多等布局社区团购公司，更是在行业将将兴起之时，迎来市场监督总局的“九不得”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/07/20210207131856579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对国家对互联网企业的重拳出击，社会上有不少观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种认为，原本创新能力极强的互联网企业，逐渐做大为平台经济，形成市场挤出效应，遏制创新能力，损害了市场竞争秩序，对整体经济负面影响超过正面，因此招致监管注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，互联网上亦出现了许多针对马云个人的评论，甚至有人隔空喊话“马云和马云们需要带领自己的企业大力创新，让科技普惠国人，而不是只想着花心思赚那些简单的钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了关注于事件本身，多家媒体亦关注于中国的营商环境。有人认为，互联网竞争是一种基于创新的动态竞争，“大”是互联网平台的天然属性，大平台也面临多重竞争约束，尤其是创新带来的影响，因此没有哪个平台能够处于“垄断”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，某些西方观察者亦指出在反垄断法的背后是国家政府的强力控制：“相比欧美，中国有强力政府，可以与科技巨头对抗，甚至让他们公开道歉、‘自我整顿’等。政府要显示出自己才是最大的玩家，科技巨头们则相形见绌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国企业家：在突破边界中不断成长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从中国开始改革开放之后，中国的企业家精神在不断发酵。在最初基本上缺乏对民营企业有任何监管和法制管理的情形下，中国一代又一代的创业家在不理想的状态中，不断摸索发展与前进的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，创业家之中良莠不齐，一部分能凭一己之力努力奋斗，但不少却是专走捷径，希望能靠快速的方法来赚到快钱。对一些人来说，取得阶段性成就之后，他们亦将继续努力争取下一阶段的成果。而一些人却在获得一点成就后就浅尝辄止。过去四十年的改革开放、中国企业家群体和他们代表的民营企业的发展，就是在这样环境中交织孕育而成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些企业能够成功地实现突破，但另一些却只能固步自封。成功突破的企业往往在新机会涌现之前进行跳跃。跳跃成功的关键是什么？它是机会与能力之比。这里的能力并不只是企业自身的能力，也包含企业自建、并购或组成生态系统等隐性的能力。企业业务的边界，是企业在机会和可获取能力之间对比和博弈之后得出的结果，因此边界从本质来讲也是动态的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里巴巴就是一家多次进行连续跳跃的公司。当美国ebay公司来中国开拓C2C业务时，当时的阿里还只是一家B2B公司。但机会来临之际，阿里毅然跳跃进入C2C领域，与ebay进行激烈竞争，最后胜出，并奠定它在电商的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当电商遇到在线支付难题的时候，阿里就做了支付宝，开始收集大数据，并从支付宝进入了财富管理领域。当做电商遇到物流瓶颈的时候，阿里就联合物流公司成立菜鸟网络，并入股了一些其他物流公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里还跳跃进了互联网的其他领域，从大数据（支付宝、菜鸟网络）、云计算（阿里云）、新零售（盒马鲜生）、生活服务（饿了么）、到金融科技（蚂蚁金服）等。通过多次迭代和跳跃，阿里建立起一个巨大的生态系统和具有相当创新能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/07/20210207132042406.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿里巴巴商业版图，图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷军领导的小米也经历了透过连续跳跃的战略调整过程。对雷军个人来说，原来金山软件是他的核心业务。在卖掉金山之后，他成立了小米，跳跃进入智能手机业务。当时，他的核心业务是智能手机，边缘业务是互联网服务。逐渐地，互联网服务的收入超过手机硬件的收入，成为小米新的核心。同时他又跳跃进入新的业务包括消费类IoT物联网平台和新零售等，今天小米的IoT物联网平台也逐渐成为它举足轻重的核心业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，对企业家来说，在任何一个时空中，是不是有一个合理的边界存在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，美团王兴和携程梁建章的争论成为当时商界关注的一个话题，这个争论是以往许多类似讨论的延续，也吸引了一些企业家、学者的参与。王兴的观点是，企业不应太多受限于边界，应借助多业务发展和整合来释放更多红利。梁建章的观点则是多元化不利于创新，中国企业更应考虑专业而非多元化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王兴非常推崇一本名为《有限与无限的游戏》（Finite and Infinite Games）的书。有限的游戏以游戏的终结为目的，旨在以参与者的胜利终结一场比赛；而无限的游戏是有限游戏的延伸，没有终结，游戏本身就是对边界的不断探索。王兴认为商业也是一个无限游戏，这种观点事实上亦代表着不少中国企业家的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宽松监管促成了新兴行业的创新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从智能手机和移动互联网开始普及之后，中国的商业创新进入了一条快速发展的道路。创新层出不穷，创业家同时亦一波又一波地出现。创新的本质是在不确定性中取得进步，而这不确定性的核心往往是政府的监管程度和手法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创新与监管之间的博弈，是社会发展过程中的普遍现象，特别在创新和它背后的科技高过发展之际，监管往往是落后的。没有人，包括监管者，能够准确预测未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况在西方发达国家已经发生，在中国亦一样。在中国事实上监管往往比较宽松，让创新公司有很大的发展空间，不少互联网公司因此发展得非常成功。但在发展之余，合理的监督是将边界在某时空中有限化的重要手段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>