<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fee9abbd99fe928b138f7a531a12ece</guid>
<title>布林肯弹唱之间，软绵绵的音乐成了“攻心”利器？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guopeng/2023_10_12_711576.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/07/20231007141916936.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 郭鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.爵士大使：秘密的声音武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爵士乐成为世界性文化存在离不开战争的动力学。历史证明：爵士的世界旅行从一开始就佩戴着美国霸权的徽记，这一情欲音乐的风靡帷幕之下乃是军事的动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次世界大战期间，爵士可谓风风光光在欧洲逛了几圈，这段音乐传播史的发端要追溯至1917年4月美国对德国宣战这一事件。美军带着乐手和唱片登陆欧洲。最初在法国引起轰动的是纽约黑人军团的地狱战士乐队。其他纽约兵团纷纷效仿：如第350炮兵部队的七十黑魔鬼乐队以及黑人鼓手路易斯·米切尔（Louis Mitchell）领导的爵士国王乐队。此时的爵士带给英法厌战民众以娱乐，时隔二十余年，它代表美国式民主又见证了反法西斯战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪五十年代伊始，爵士作为文化冷战的秘密武器，为挽回美国形象和争夺人心立下汗马功劳。《爵士大使玩转冷战》（彭尼·冯·埃申著）的方法论指向“历史的间隙”，试图敞现冷战外交、全球化和种族主义相互纠缠之下爵士乐扮演了怎样一种“不可见性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/07/20231007142004385.jpg&quot; width=&quot;402&quot; height=&quot;315&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国军队中的爵士乐队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“空间‘决定’什么行动可以发生”，那么，巡演也应放在战后全球权力关系和美国冷战地缘政治的背景下去考虑。如果对漫长的巡演进行量化，不难发现，代表演出数量的曲线凹凸有致，且总有那么几个频繁突起的点。熟悉拉康（法国精神分析学派哲学家）的人知道，重复意味着永远无法满足的对他者的欲望。对此，埃申开宗明义：“对于五十年代的美国官方，西欧的心理战已经胜利，新的战争是要赢取从数十年殖民主义中正在兴起的国家的人民衷心。”这解释了为什么成立于1953年的美国新闻署不厌其烦地往亚洲、非洲、中东投放成千上万台录音机，好让那里的人收听美国对外政策的抗辩和威利斯·康诺弗（Willis Conover）的音乐广播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东作为头号站点，接二连三迎来了吉莱斯皮、布鲁贝克和艾灵顿公爵等爵士巨擘。地点相同，每位“大使”的巡演背景和目的却不尽相同。前两位与美国五十年代初针对苏联的全球包围圈有关。埃申写道：“依循艾森豪威尔政府遏制苏联的‘周线防御’（perimeter defense）概念，吉莱斯皮和两年后布鲁贝克的巡演，途经从土耳其到巴基斯坦的‘北层国家联盟’（Northern Tier）。”透过中音萨克斯手菲尔·伍兹（Phil Woods）的表述，埃申暗示石油这一人皆渴望的冷战商品是巡演的另一用意：乐队刚抵达阿巴丹，就迎来“原油的味道和伊拉克的枪声”，三场演出之后，音乐家们“就像上等石油工人一样”在营舍住了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉莱斯皮的巡演还被解读为几个月后苏伊士危机的预防措施。因为，埃及不结盟一直是艾森豪威尔和杜勒斯的心头大患。为区别昔日英法殖民主义、不与民族主义者相抵牾，他们避免强取豪夺。埃申认为，吉莱斯皮的跨性别、跨种族的综合性乐队成为理想选择。“在外交上，巡演寻求盟国支持，且以使美国有别于欧洲殖民权力的方式劝说中立者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，吉莱斯皮的巡演是全球冷战资源竞争、拉帮站队的积极策略，那么，七年后艾灵顿公爵的巡演则是美国内部民权运动的直接后果。第五章开篇，埃申援引几则史实：1963年5月3日，伯明翰警察局长尤金·康纳（Eugene Connor）下令用消防水枪对付因四名黑人女孩在教堂被炸弹炸死而示威的黑人，并暗示警犬不能无所事事，袭击黑人的镜头被全世界的电视机疯狂转播，招致各国讥讽；8月28日，马丁·路德·金在林肯纪念堂前发表著名演讲；不到两周，艾灵顿公爵就踏上了为期三个月的中东巡演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接二连三的事件表明：风起云涌的民权运动和不断激化的种族矛盾把美国推到了风口浪尖。面对舆论的谴责，为了“美国世纪”的雄心，美国必须付出给予黑人以一定权力的代价。拥有世界性声誉的艾灵顿公爵作为最具能够表达美国诚意之符号学价值的人选，在全世界监督下踏上巡演之路，以示美国种族关系改善的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊时期的文化政策再次移位。尽管通过了民权法，但因美国向南非种族隔离制倾斜及其与几场非洲国家政变撇不清的干系，约翰逊不但没有继承肯尼迪在非洲人心中的友好印象，反而遭遇“在非洲的形象问题”。加纳政变两个月后达喀尔的第一届世界黑人艺术节（1966），被腊斯克视为“发展有利西方的态度”的完美场所。接着，国务院发起向非洲输入不囿于爵士的美国黑人艺术的大规模文化闪电战。在埃申看来，这些都是应对“形象问题”的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于权力的分析，福柯曾建议：“从最细微的机制入手，它们有自己的历史，自己的轨迹，自己的技术和战略，然后再观察越来越普遍的机制和整体的统治形式怎样对权力机制进行投资、殖民、利用、转向、改变、移位、展开……”这种自下而上的分析方法可揭示有别于推理的更为幽暗、复杂的权力运作与功能机制。换句话说，微观权力分析让逻辑上的无用之物现露出别样的用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一般的种族和阶级角度讲，黑人音乐血统，尚未使爵士成为此一时期美国文化的代表，也不构成中产阶级的利益所在。但是，在历史放大镜下文化冷战的权力末梢处，我们看到，爵士的挪用机制在一次次的运转中，被美国机会主义转化为历届政府的危机公关，产生了政治的功用。或许，恰恰在“本不该”被重用的爵士乐中的权力渗透，映现出比想象中更加撕裂的两个世界。应了那句话：“文化冷战的……整个前提，就是作家和艺术家都必须置身于意识形态的斗争之中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/07/20231007142348850.jpg&quot; width=&quot;403&quot; height=&quot;317&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冷战期间美国爵士乐队与缅甸音乐家交流&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场无尽战争的边缘和局部还弥漫着微观、异质的战争。正如福柯对战争的理论努力将战争从国家的边界拉回到内部，聚焦“战争的插曲、片段和移位”，从国际冷战回撤，爵士也是美国内在协商、对抗和争夺的场所和产物，记录“国内和平”内部的力量关系。爵士作为现代主义艺术的经典化进程，离不开努力清算其黑人文化血统的专家话语，这种话语与将其视为大众娱乐加以蔑视的媒体话语形成冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉莱斯皮的巡演无法摆脱来自美国无论是保守主义还是隔离主义的激烈挞伐与抵制。保守主义轰炸出了爵士“墙里开花墙外香”的外部性效果。巡演宣传和爵士广播为了出口而存在，美国则成为律令下的爵士“荒原”。美国身份政治卷入全球冷战再度激荡，在赫然出现的爵士乐上，铭刻为一个个裂隙纵横的历史瞬间、一次次转型阵痛的身份操演。正如埃申所言：“这些巡演是内在于美国文化和全球权力关系的流动和紊乱之转型的临时产物。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b341ca94b1e5e64035eb774c1b738427</guid>
<title>中国传统农村市场有其存在价值，不要盲目“现代化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lukeling/2023_10_12_711572.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢克玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随市场经济的渗入和社会化劳动市场的形成，农村经济的货币化程度日渐加深，与之相应，农村的消费市场逐步被吸纳进现代市场系统。由是，农村商品的供销区域及农民的消费半径业已突破传统的自然社区和基层行政范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，农民家庭的日常消费呈现转型特征，一方面表现为消费品类的丰富与消费能力的分层，另一方面现代市场营销和信息技术成为影响农民消费的主导性力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，农村消费市场被视为构建现代化市场体系的“最后一公里”，主流话语倾向于以正规化、标准化为依据来衡量农村市场建设的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/07/20231007132235800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种判断建立在城乡市场二元分立基础上，即作为“剩余经济”的农村市场，因具有价格模糊、生产质量不达标、交易过程非正规等“落后性”弊端，而与现代市场系统互斥。那么，改造农村市场及其组织结构有了理论推导下的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与基层市场现代化理论不同，白村经验表明“落后的”农村市场有其组织活力，并内生着乡村社会文化网络，继而彰显了传统农村市场的存在价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文以白村13家代销点为经验观察的切入点，分析农民家庭的日常消费行为，尝试概括现代化过程中当地农民消费的转型特征，以及乡村消费市场内部的组织过程，进而探讨如何推进农村市场现代化这一实践命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.农民家庭消费情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白村地处豫南，属大别山浅山丘陵区，江淮小气候的自然优势为白村所在镇域（黄镇）提供了便利的种养殖条件。上世纪90年代至2010年左右，属于黄镇养殖业的强盛发展期，尤其水产养殖成为当地中农家庭经营转型的主要方向。至于一般种植业如水稻、小麦依然是多数农民家庭的重要收入，税费改革后镇域范围内开始大规模土地流转，随后出现资本农业、规模经营对小农经营的大范围替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白村位于镇西南角，距县城约20公里。下辖30个村民组，1100多户5000余人，常住人口2500人。以白村某组为例，该组有150人，约30户，目前常年在村以中老年人（35人左右）为主，另有10个左右在镇域范围内就读的中小学生，余下的则是常年外出务工的一、二代农民工（75人左右）以及他们的随迁子女（30人左右）。其务工流向地以江苏、浙江居多，主要从事建筑、装修、餐饮行业。中青年人外出务工，中老年人在家从事农副业经营兼带孙辈成为该组农民家计形态。与之类似，白村其他组的农民家庭也维持着“半工半耕模式”。[1]一般来讲，拥有两个完整劳动力的农民家庭年收入（毛收入）可达8-15万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/07/20231007132414853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中青年人季节性返乡，决定了农村消费市场的上行期具有短时性、季节性和消遣性特征。长时段的居城务工和生活，不仅增强了农民家庭的消费能力，也改变了大家的消费方式和内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其青年人，除了居家消费、子代进城教育投入外，还会拿出部分收入用于社交聚会、娱乐性消费、购买电子产品等，城市生活重塑了青年农民工的消费惯习，其主要的消费场域面向城市，季节性返乡后，这部分人成为刺激县域消费的主要群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较而言，中年农民工的生活方式比较简单，在城消费以满足基本生活需要为主，其所得收入主要用于支持子代家庭，对他们自身而言，货品齐全、物美价廉的现代化乡村市场足以满足其返乡生活。同样，长期在村生活的人也偏向于低度消费，且镇域是其定向消费区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统市场体系中，村级市场在农民日常消费中发挥着基础性功能。现代性的介入，尤其交通条件的改善打破了传统市场的封闭性结构，在提高农村商品化水平的同时，将基础市场的层次抬高至镇一级或者县一级，[2]并逐步在全国范围内建立起货品供销的连构系统。与此同时，无论是经济理性抑或家庭文化的整体性考虑，当前阶段家庭依然是农民日常消费的主要单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，可以把农民家庭作为观察对象，以村级消费市场（本文选取代销点）为观察区域，厘清农民家庭与基础市场的消费结构、关系互动等，从而理解中西部农村消费市场的价值与变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.镇域集市与个体经营变迁史   &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，黄镇下辖13个行政村，约3万人。以黄村为中心行政村，形成南北半径各10公里、东西宽8-10公里不等的行政范围。根据相关资料，[3]历史上黄镇有4个大集（分别位于黄村、河村、官村和高村[4]），3个小集（位于肖村、油村、白村），2个沿河集市（马村、长村），余下3个村虽没有集市，但相距邻村市场不过2-3里路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达的村级市场满足地方农民对商业、服务业和日用生活的需要，生成小商贩众多、集市林立、辐射范围相对有限的初级农村市场形态。建国后，镇域原有的小商贩组织起来成立合作店（组），人民公社时期这些小商贩被统渡到供销社门市部名下，各村的经营店谓之代销点；至此，黄镇的商业全部由国营和供销社负责供销和管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代以后，随着国家政策的放宽，个体商业获得迅速发展，1985年个体户的经营额占全镇全年商品流通总额的20%；自上世纪90年代中期始，个体户的经营规模进一步扩大，持续到税费改革左右，乡村个体经营达到相对饱和状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至今，村级集市整体萎缩，镇中心村集市得以保留，成为新的初级市场，与村级市场不同，镇域消费市场的辐射范围半径可达8公里，基本囊括行政地理空间。且近些年镇域个体户（以代销点为例）的客源大多被外来入驻的2家综合型超市吸纳。至于农村散落的代销点，随着人口外流和农民家庭消费惯习的改变，其经营效益也在发生变化，一年中仅有2个月的经营热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/07/20231007132551910.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镇域集市与个体户的经营变迁史是不同时期国家政策对乡村社会发生作用的缩影，同时见证了当地农民消费水平和自主消费习惯的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民公社时期，也是我国举全国之力加速推进国家工业化时期，当时农村消费处于整体收紧状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代开始，各地农村开始规模性劳动力流动，农民家庭积蓄能力的增强激活其消费欲望。首先，建房成为白村绝大多数家庭所必要的硬件开支，体面的住房不仅是农民自身对生活质量体验感的需要，也是参与乡村社会竞争的资本；其次是消费品类的丰富，米面粮油的主食消费之外，瓜果、衣饰消费比重日渐增加；最后是消费区域的扩大，虽然当时的村道组路不如今天发达，但进城消费已不见鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税费改革之后，乡村社会的消费规模大幅下降，半工半耕家庭生计形态下，长期在村的中老年群体仍倾向于通过村级代销点完成日常基本开销，以致于无法有效支撑镇域消费的转型和升级。忙种忙收时节和春节是农民工返乡的主要时段，这也决定了镇域经济的上行期具有典型的季节性和短期性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要解释一个现象，既然大量人口外流无法刺激镇域消费市场的扩展，那么为何黄镇会出现2个中型综合超市？实际上这与前述内容提及的镇域个体经营规模收缩并不矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，一定时期内乡村社会消费总量相对稳定，正规商超的入驻必然会分得部分市场份额。加之乡村内部人口结构发生变化导致地方消费能力降低，弱竞争能力的个体经营户面临倒闭或频繁易主，这给外来中大型商超提供了商机。但影响镇域正规超市兴起的决定性力量是资本下乡，而非农民自主消费推动的结果。某种程度，农村消费市场的现代化是由外部力量拉动，在引导农民走向标准化消费的同时，重塑他们的品牌消费观念，使之成为更符合现代市场体系期待的盈利对象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>576e42bb8e4220f14b7a1afaeefc5d06</guid>
<title>敢说中国好话？立刻删帖封号！</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2023_10_12_711571.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，扎克伯格的Meta（脸书母公司）移除了平台上数千个“助力中国”的账号。这些账号被Meta认定参与了“针对美国、英国和台湾”等国家或地区的“影响力活动”，因此遭到清洗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Meta从2019年开始系统性地清除旗下各平台上散布有利于中国的信息的账号，在这次行动以前，已经进行过6次大清洗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责这次行动的Meta全球威胁情报组长本·尼莫称，2023年的打击活动是“有史以来我们针对单一网络组织所采取的最大规模的一次性打击活动”。还称这次发现的“中国影响力活动”是“全世界已知规模最大的跨平台秘密影响活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/12/20230912104727266.png&quot; width=&quot;430&quot; height=&quot;316&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Meta总部（图：纽约时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、Meta的政治清洗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Meta官方发布了一份长达110页的《敌对性威胁报告》（后称《报告》）用来合理化平台封号的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在报告的最开头，他们给被封杀账号定下的罪名叫做“协同虚假行为”（Coordinated inauthentic behavior），即“为了实现战略目标运用虚假账号操纵公众辩论的协同性行动”。翻译成人话就是“雇水军误导公众舆论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/12/20230912104839114.png&quot; width=&quot;430&quot; height=&quot;363&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Meta发布2023第二季度《敌对性威胁报告》（Meta）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《报告》列举了俄罗斯、伊朗、土耳其和中国四个来源的“协同虚假行为”，其中“基于中国”的数量最多，包括7704个脸书个人账号、954个脸书公共主页、15个脸书群组和15个Instagram账号。其中的公共主页共吸引了约56万用户的关注，群组则只有不到10个用户参与，Instagram账号有约870个粉丝。这些账号总共在脸书花费了3500美元打广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《报告》还专门造了一个新词形容这些“基于中国的虚假账号”——“隐蔽水军”（Spamouflage，由spam“垃圾信息”和camouflage“伪装、隐蔽”拼出的混成词），还称这些“隐蔽水军”出现在了X（前推特）、YouTube、TikTok、Reddit、Pinterest等其他社交平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Meta对“隐蔽水军”的认定标准非常奇特——例如这些账号大多遵循东八区的作息、通过VPN等服务接入了美国的服务器、在不同的平台分享相同的标题或内容。只要账号满足这些条件，就会被清除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《报告》称这些中国“隐蔽水军”模仿了“俄罗斯水军”（Secondary Infektion）的某些作业方式，例如“将内容植入较小的平台然后用链接分享到较大的平台”“选择独特的论坛组合发布内容”“对叙述进行了多层次的加工”“以不同寻常数量的语言发布内容（包括汉语、英语、日语、法语、德语、甚至拉丁语和威尔士语等小语种）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以上的描述来看，这些账号的行为很难说具体违反了哪条Meta平台的用户协议。由于这些账号发布的内容并没有公然违背客观事实，因此Meta也无法给他们扣上“造谣”和“散布假新闻”的帽子；分享相同或类似的标题，完全有可能是用户看到自己赞同的内容之后复制粘贴重新发表，充其量也就是我们熟悉的“发通稿”，无法证明这些账号就一定是“机器人”；至于翻译成多种语言或者从特定的论坛转发等完全是莫名其妙的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上这些账号被Meta认定为“隐蔽水军”的真正原因不在于他们的行为，而是他们所发布信息的内容。《报告》中列举的几个隐蔽水军的“罪证”是他们分享过《顶级调查记者摸清美国炸毁北溪的底细》《美国什么时候才能摆脱种族歧视的毒瘤》《美国对印第安人实施肉体上和文化上的种族灭绝》《说新疆存在强迫劳动、维吾尔族人遭受压迫纯属造谣》和《佩洛西窜台玩弄政治是徒劳，全世界只认一个中国》等标题的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/12/20230912104943354.png&quot; width=&quot;430&quot; height=&quot;529&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Meta列举的“罪证”就是几篇说美国坏话的文章（Meta）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从标题不难看出，这些帖子的共同特点是讲述中国的真相或揭露美国的劣迹。在炸毁北溪管道、种族歧视、迫害原住民、造谣中国新疆以及打“台湾牌”干涉中国内政等问题上，美国确实不占理，所以美国政府需要让社交平台为自己饰非掩丑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，这不是Meta第一次这么干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月，中美洲国家尼加拉瓜总统大选投票日前的几天，Meta突然移除了平台上的数百个公共主页和个人主页，其中包括多个尼加拉瓜的新闻媒体和著名记者的账号。负责此次封号行动的仍然是Meta安全小组组长本·尼莫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Meta当时给出的理由和这次如出一辙，也是指控这些账户是从事“虚假行为”的机器人。他们罗列的“罪证”竟然包括“这些账户的活跃度在尼加拉瓜当地时间的每天上午和下午达到峰值，中午通常出现一小时的低谷，午夜后基本没有活动”。这本来就是大部分正常人的作息，却被Meta用来证明他们是机器人，足见为了封号连像样的理由都懒得找了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/12/20230912105042424.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Meta认为这些账号是机器人的“证据”就是他们遵循正常网民的作息（Meta）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些账号被封的真正原因也不是因为他们真的是机器人，而是因为他们的政治立场和美国政府相左。被移除的账号的共同点是都曾表达过对尼加拉瓜左翼政党桑地诺民族解放阵线的支持。桑解阵曾在1979年领导人民武装推翻统治尼加拉瓜40多年的亲美政权索摩查家族，此后一直奉行亲苏联和古巴的外交政策，长期被美国政府和情报机构视为眼中钉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些桑解阵的支持者被脸书封号之后，统统迁移到了推特，自拍视频发到推特上证明自己不是什么机器人，结果推特也立刻封杀了他们的账号。这种跨平台的封杀，显示出目前各个社交平台之间已经建立起了一套横向协调的言论管控机制，确保没有漏网之鱼可以在任何主流社交平台上从事不符合美国政府意志的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/12/20230912105127496.png&quot; width=&quot;357&quot; height=&quot;411&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;桑地诺民族解放阵线的支持者被脸书封号之后纷纷前往推特发自拍证明自己是真人，不久后他们也被推特封号了。（Mint Press News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11bd41e2b15b6c828796623d0b2b3e71</guid>
<title>中国制造升级面临“最后一公里”问题，技能工人断档怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuxiaoping2/2023_10_12_711570.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【按：过去几十年里，中国汽车工业经历了最初的“一穷二白”，以及后来的“以市场换技术”，到如今在电动化、智能化领域自主创新、换道超车。作为这一系列过程的亲历者，高级工程师、上海劳模学院特聘教授徐小平近日接受科工力量专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在1989年以基层维修工人的身份应聘进入上海大众，凭一股热情钻研技术和外语，于1992年赴德国接受培训，先后跟过十几位德国师傅学习维修技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐小平直言，当年的“市场换技术”没有换到真正的技术，而他和他的团队“最大的意义，就是能够在对方不给技术的前提下，把问题搞定。”仅突破电主轴专业维修技术一项，就节约委外修理费用2400多万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐小平认为，中国要从制造大国向制造强国转变，面临着从设计到制造的“最后一公里”问题，许多设备不是设计不出来，而是造不出来，高级技能工人的断档缺失会是另一个被“卡脖子”的领域。如今，他把主要精力投入新一代技能工人的培养，也对新一代年轻工人和工程师的成长给出真知灼见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录，小标题为整理者所加。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（采访、整理/观察者网 周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“在他们不给技术的前提下，把问题搞定”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：徐总好，先请您简单讲讲您的职业成长经历，包括去德国学习的过程。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐小平：&lt;/strong&gt;好的，1983年中国和德国成立了第一家汽车的合资公司，1989年，他们社会招聘设备维修工人，我作为基层的维修工人应聘成功，当时我是29岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入大众后，我们是第一批设备维护工人，是没有师傅带的，困难非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，遇到的最大难题是语言关。那些设备资料，要么是英文，要么是德文，作为工人阶层，当时我们的学历一般都不高，跟老外现场交流也不行，看资料也不行，设备在安装调试的时候，德国的供应商和翻译都在现场，我们经常会通过翻译了解一些情况，他们也会给我们做一些简单的保养方面的培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正式投产以后，老外撤走了，要靠我们自己来维护设备，就遇到很大的困难，虽然图纸是符合国际标准的，我们能看懂，但一些参数和说明就看不懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，公司领导非常照顾一线员工，特地和上外合作，给我们开了两个班，全脱产半年，专门学习德语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把基础德语基础打好以后，到1992年，领导就让我到德国去培训，跟着德国师傅学技术。这样一来，不仅是过了语言关，而且还能够了解德国设备的一些设计思路和维修方法，经过比较系统的培训以后，我们回来就能独当一面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/11/20231011165702386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自汽车之家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在德国待了多长时间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐小平：&lt;/strong&gt;一共4个月，前两周是到职业学校上理论课，后面就在大众发动机厂，跟着师傅上班，接受排除故障专业培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国师傅和中国师傅不一样，他们的工种分得很细，修主轴的专门修主轴，修液压的专门修液压机，就是所谓专业维修，但我们是什么都要学，所以先后跟了10多个专业组，认了10多位德国师傅，他们教了我不一样的技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，我基本了解了整个制造流程上的大多数设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当时德国师傅是倾囊相授的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐小平：&lt;/strong&gt;他们个人都挺好的，教得非常仔细，有一点让我非常佩服，他们做什么都拿得出数据，这是我们中国师傅直到今天都没有的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国师傅教的都是以理论依据，数据导向，而我们的维修师傅教“感觉”。他们认为，如果拿不出数据，那这个活肯定没干好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我经过多年实践，发现这两种方式各有长处和不足，德国师傅没有办法解决的问题，我们中国师傅照样可以解决。德国师傅离不开各种设备、仪器，他们不相信自己的感官，我们中国师傅往往是靠自己的感官来判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家想一想，当我们面对一个故障问题的时候，第一时间是有数据，还是有感知？任何事情的发生一定是感觉在先，逻辑在后，有了敏锐的感觉，我们用数据或理论去印证就变得更高效。这是今天一些德国师傅都不如我们的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们的学校有一批用西方方法培训的学生，他们的共同特性是，知道一个项目怎么做，按照规范，按部就班地操作，完全没有问题，但是如果让他们判断一件事情，往往就存在困难。如何弥补理论到实践的差距，我想最好的方法应该是两头都要抓，让学生既能有感觉，又讲理论和数据，同时发展，这是问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但是回过头来看，当时我们汽车产业“市场换技术”不太顺利，从企业层面来说，外方对我们学习他们的技术是有防范的，甚至给我们的图纸都在关键地方剪洞，您当年遇到类似的例子吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐小平：&lt;/strong&gt;那太多了。我们改革开放，我们国家的市场是确确实实给外企了，但是换到技术了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发动机技术，外方不会给我们，只会给方案，让我们照样生产。从我们装备维修来讲，相关技术更不会给我们，日常修理的任务大都就是把坏的零件拆下，把好的零件换上，至于零件怎么来的，为什么这么设计，材料的工艺，这些事情跟我们中方员工没有关系，也不会提供图纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我们要降低维护成本，做一些有限的国产化，就对零件进行测绘，通过测绘，我们可以把零件尺寸做得一模一样，材料的成分我们也可以分析，但是材料的热处理这一关，我们只能凭着自己的经验去做，往往零件的寿命就会缩短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有图纸上一些可能让我们一眼就能看明白的东西，就要“开天窗”了，他们会把关键的信息或者参数从图纸上剪掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那你们有办法解决吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐小平：&lt;/strong&gt;这就是我们存在的意义所在，我在上汽大众工作了30多年，最大的意义就是能够在他们不给技术的前提下，把问题搞定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们团队做成了几件事，比如说维修电主轴，电主轴是加工中心的主要部件，它不靠皮带和齿轮传动，由电机直接带动，转速非常高，达到每分钟1万转以上，因为转速高，对轴承的要求就高，装配轴承的工艺、预紧力的控制都是问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题我们都自己摸索，搭建了一个实验台不断试错，花了几年时间，终于形成了摸清了拆装、调试工艺和一些参数。我们终于可以不用找德方，自己修复这根电主轴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来德方知道我们能够修理电主轴，他们的反应，首先是把价格降下来，因为他们要做生意，你们自己能造了，他的设备反而卖不掉了，索性就采取合作的方法，本来图纸也不给我们，备件也不给我们，现在他们至少还可以赚一些备件的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/21/20230921165426180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由徐小平团队攻克技术难关的制造的电主轴&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们还准备把备件也国产化，一点一点摆脱对国外的依赖，现在我们有好多原来必须进口的东西在一点点国产化，用自己的材料、工艺、参数，把昂贵的进口零部件变成国产零部件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>