<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a51bdcf6454ed2db49e6bfe27f95d74</guid>
<title>特朗普与马斯克犯了同一个错误</title>
<link>https://www.guancha.cn/EricMaskin/2025_06_11_779012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2025年6月7日，清华大学中国经济思想与实践研究院（ACCEPT）、清华大学社会科学学院、政府与市场经济学国际学会（SAGE）共同举办了第七届“政府与市场经济学国际研讨会”暨《政府与市场经济研究》杂志创刊仪式。在主旨演讲环节，哈佛大学经济学教授、2007年诺贝尔经济学奖得主、政府与市场经济学会联席会长埃里克·马斯金发来了他提前录制的视频发言，并就美国当前重大的社会现实问题，从政府与市场经济学的角度，展开了深刻分析。观察者网获授权整理刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃里克·马斯金，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于当下的世界形势，您是否认同我们正处于经济混乱状态？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯金：&lt;/strong&gt;确实如此，最近这段时间动荡不安，自特朗普政府上台以来，一月重新执政，在国际上推行关税政策，或者干脆缺乏政策，以及美国国内埃隆·马斯克和他的团队一直试图大幅削减政府支出，能砍多少砍多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普宣称的目标似乎完全与他实现目标所用手段相矛盾。举例来说，他声称他对中国征收的关税，部分目的是增加财政收入，但是直到昨天（5月12日），对中国商品征收的税率高达145%，在这种税率下，几乎没有商品会被美国人购买。因此我认为这些关税几乎不会带来任何收入。所以，这一目标可以说与实际执行的政策相矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/10/20250610160826188.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;310&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
诺贝尔经济学奖得主、政府与市场经济学会联席会长马斯金教授的视频演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国际协议而言，经济学告诉我们，多边条约，多边贸易安排，往往优于双边安排。例如，欧洲联盟创建之初源自于欧洲大陆的贸易安排，欧洲经济共同体，并且相当成功，以至于后来欧盟决定，不仅是经济实体，也要成为政治实体。而特朗普的做法是进行双边谈判，只与中国或英国单独谈判，效率更低，范围更窄，不如多边协议，而且稳定性也更差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普重新执政之前当然已经存在，许多贸易安排事实上还存在一个专门的机制来调整这些安排，也就是世界贸易组织（WTO）。然而特朗普选择忽视所有这些制度安排，并单方面大幅提高关税。这种做法制造了不确定性，也激怒了贸易伙伴。此类单边行动极具攻击性，即便最终磋商达成某种协议，各国也会担心，在特朗普这种做法下这些协议能持续多久，因为他曾经直接撕毁先前的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在我看来，特朗普政策自相矛盾，且对国际关系来说极具破坏性，我很遗憾看到过去两个月发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃隆·马斯克被邀请帮助美国联邦政府进行改革，包括减少开支和关闭机构等，作为研究机制设计和政府与市场经济学的专家，您认为马斯克的问题出在哪里？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯金：&lt;/strong&gt;我认为他并未真正理解许多政府机构所承担的重要公共职能。作为私人企业管理人员，他通常只关注盈利与亏损，而没有意识到政府大量支出的公共利益属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个例子，这也和我们密切相关，即科研经费支出，特别是基础科研方面，美国政府通常每年投入数百亿美元，大约七百亿美元在基础研究上。大部分科研在大学进行，而如今许多资金被冻结，或者被取消。部分原因是有人认为这些研究并非必要，或者与国家需求联系不够紧密等等。但这忽视了一点，从深层来看，基础研究是经济增长的根本驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家知道，大多数经济增长并非来自资本投资，甚至也不是劳动投入，而是来自技术进步。新技术若追溯源头，实际上来自于基础研究。以计算机行业为例，这是一个很好的例子，高科技产业改变了世界，如果没有量子力学的基础研究，计算机产业不可能出现，如果没有这些研究，半导体产业也不会出现，因为它基于量子力学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以马斯克及其团队削减基础研究预算的做法其实是非常短视的战略。从长远看，基础研究是关键要素，得以使美国乃至世界经济增长持续取得重大进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会问，为什么必须由政府出资来支持这些研究，为什么不能完全由私人融资？当然确实有些基础研究由私人资助，然而必须记住，基础研究的大部分收益具有外溢性，也就是它能惠及整个社会，有时惠及全球。私营企业在无法独享收益时，往往是不愿意参与投资的，毕竟它们以盈利为目的。基础研究是公共品，因此私营企业永远不可能投入足够多的基础研究经费来实现最优结果。政府有一项重要或者说不可或缺的角色，就是确保基础研究得到充分开展。然而因为马斯克及其伙伴推动的削减成本的狂热行动，这一切都被忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/10/20250610161325326.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月30日，特朗普在白宫为马斯克举办欢送会。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您是否认为，可以把特朗普的关税政策和马斯克的降低成本政策，看作是对现代市场经济中政府的激励和角色缺乏了解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯金：&lt;/strong&gt;的确如此，正如我所说，特朗普的政策前后矛盾，在某种意义上，有些目标完全可以理解。例如，鼓励在美国发展制造业并增加财政收入，但所采取的手段，特朗普用来实现这些目标的方法，与目标本身相冲突，事实上常常适得其反。这显示出他对政府角色认识的匮乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在马斯克的案例中，我认为他的一大失误，就是忽视了政府的关键角色，即政府在提供公共品中的作用。他把政府当成一家普通企业来看待，但政府并非是一家企业，政府的存在恰恰是为了为整个经济提供必要的服务，为整个国家提供必要的服务，有时甚至为全世界提供必要的服务。这些都是在政府不参与的情况下，原本不会得到提供的公共产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作为机制设计方面的研究专家，您认为中央银行的设计有哪些基本原则，可以使中央银行更好地发挥帮助缓解经济波动的作用？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯金：&lt;/strong&gt;有一条重要原则是中央银行应当独立于其他政府部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央银行当然属于政府机构，但政策选择不应掌握于总统之手。原因在于，总统往往会面临利益冲突，如果他正竞选连任，他就会希望确保当下经济状况对民众较为宽松，对消费者和企业也较为宽松。因此他有动力增加流动性或降低利率，这两者本质上一样，而忽视这样一个事实，因流动性增加而产生的通胀，将会在未来造成危害。所以总统及高层决策者总倾向于扩大货币供应而忽视通胀。因此中央银行保持独立至关重要，免受政治动机干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行官员并非民选，确实不是，他们也不会竞选连任，他们由任命产生，作为专业人士，他们被赋予使命，尤其是运用联邦储备体系。他们的使命是保持物价稳定，也就是抑制通货膨胀，同样地，如果出现通货紧缩也要应对，不过通胀通常更令人担忧。美联储也被要求努力实现充分就业，这意味着在经济衰退期，中央银行应当承担扩大流动性的职责，以推动经济，重返充分就业。因此中央银行的使命加上其独立性是两大关键要素，以确保央行有效运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还要指出，任期的长短也很重要。在美国，联邦储备委员会委员的任期是十四年，这确实是相当长的一段时间，这意味着他们思考货币政策时可以着眼长远，无需只关注短期因素，他们可以面向未来，因为他们还将执掌央行相当久的时间，这对国家而言同样有益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/10/20250610161536825.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;685&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月6日，特朗普在“空军一号”上表示，将很快公布下一任美联储主席的提名人选，并再度批评美联储主席鲍威尔在降息问题上行动太慢。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您怎样描述地方政府的激励？以您工作的马萨诸塞州剑桥市为例，市长和她的同事，在吸引企业方面，与清华大学坐在的北京市海淀区政府相比有哪些不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯金：&lt;/strong&gt;美国与中国，其中一大差异是，在地方政府层面筹集财政收入的方式不同。在美国大多数城市，包括剑桥，主要财政来源是财产税。若你拥有土地或房产，就需按评估价值每年缴纳税款。当然也有例外，例如纽约市，在财产税的基础上征收所得税，但这种例外极少。关于财产税的说法基本普遍适用。相比之下在中国，地方政府可以对居民征收类似所得税，并向企业征收利润税以增加财政收入。这使得中国地方政府在激励企业方面拥有更大空间。通过提供优惠税率给本地企业，城市能够吸引这些企业迁入，这对城市有利。因为他们能从企业那里获得最终的税收。企业今天获得减免，但未来就会缴更多税，这也意味着整个城市会因企业的到来而获益，这一直是一项有效手段，既推动企业发展，也推动当地经济增长，多年来如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在美国也可以给本地企业提供税收减免，但由于因为这些优惠通常必须以财产税形式出现，城市可操作空间更小，例如某公司迁入后几乎不占用办公空间，想象一下软件公司，他们不需要太多办公空间，大多数软件工程师甚至可以在家工作，那么市政府就无法对该公司征收太多财产税，也就难以给这些公司提供税收激励，因为公司本就缴税不多。因此美国的模式相比中国而言，对地方政府的限制更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b385cb7fe06228c29198edff109b55e</guid>
<title>海外EDA三巨头突然断供，那就做个了断吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_11_778965.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，美国商务部工业与安全局（BIS）一纸禁令，全球EDA“三巨头”——Synopsys、Cadence、西门子EDA——纷纷宣布对华断供。最后一只靴子终于落下，当天“EDA概念股”涨势明显。当最严酷的科技封锁成为现实，中国芯片产业被迫走入全链条自主的终极考场，一场围绕“芯片之母”的国产替代攻坚战已无可回避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象显示，芯片博弈已从供应链安全升级为技术体系生存权之争。国产EDA能否在封锁中杀出血路，不仅关乎芯片设计自主权，更将定义中国科技创新的未来疆界——没有退路的战争，往往催生最决绝的突围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拨开“断供”迷雾，放弃一切幻想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内人士已经注意到，当天断供传闻释放出来之后，存在一个“梯次传播”现象。西门子EDA首先接到BIS通知，让人感觉美国有司是否对“美企”和“德企”存在一个亲疏有别？直到Synopsys和Cadence以一种相比之前更绝决的态度宣布暂停一切对华客户售后和系统升级服务之后，才让诸如“是否只涉及军用项目”“是否只涉及前沿数字芯片”等带有一些侥幸心理猜测消弭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/11/20250611095554534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
FT相关新闻报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年底，BIS就已经把国微芯、东方晶源等大陆EDA企业列进了“实体清单”，紧接着又向韩国施加压力，要求韩企禁用中国产EDA工具。这一系列操作加上这次的大动作，还是让国内半导体行业的一些分析师猜测，BIS是否之后会出台更多管控细则，这个动向是否是关税战博弈的筹码？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，Synopsys投资者关系主管Trey Campbell上周在参加美国银行全球技术会议时，表示断供期间会有一个4周到12周的评论期，虽然停止发货，但还在和政府沟通细则。但毋庸置疑的是，&lt;strong&gt;目前这几家公司的AE都不可能给国内的设计公司做售后服务，这种一刀切的断供其实给了中国EDA行业彻底放弃一些幻想，自力更生的机会。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2021年上半年，业内人士其实就发现了一些“草蛇灰线”——彼时“三大家”彻底离开中国市场的传闻就已经不绝于耳，之后叠加BIS因袭“瓦森纳协定”之有关EDA相关表述，让中国大陆本土EDA企业有了时不我待之感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在那一年，概伦电子登陆科创板，成为“国产EDA第一股”，随后上市的华大九天、广立微，联合快速发展的合见工软、九同方、国微芯等，合力组成了中国EDA版图的突围矩阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EDA是芯片设计的“地基软件”，三巨头垄断全球近90%份额。断供不仅卡住3nm等先进制程研发，更将冲击成熟工艺迭代效率。华为、中芯国际等头部企业虽提前储备，但中小设计公司将直面“工具断档”的生存危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三大家”的断供，也许比料想中晚了几年，但无疑此是远非孤立事件，而是美国扼制中国半导体崛起系统性策略的闭环之举，国产替代的终局之战已启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;EDA+IP之路必须要坚决走下去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球和中国EDA产业，有几组数据值得注意。目前全球EDA产业整体上总市场规模约为150亿美元左右，中国大陆约占其中10%-15%，虽然过去几年平均复合增长率能保持两位数，但增速仍显著低于设计公司的增长规模。因此，业界普遍判断国产EDA仍有巨大的增长空间，这次的断供风潮，也给了国内同行以快速填补市场真空的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为数字经济皇冠上的明珠，EDA以高精尖著称，但金字塔塔尖这个位置，也说明了它的“小”——仅占万亿数字经济的1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年来，“三大家”的成长均伴随着一系列繁复的并购，Cadence和西门子EDA（前身为Mentor）几十年来平均并购次数超过65次，另一家Synopsys更是超过了80次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几年前排名第二的Synopsys营收一跃而上反超Cadence，主要原因就是特别看重“EDA+IP”的发展路线，并购IP公司的次数显著多于Cadence，若抛开中国大陆市场不谈，Synopsys的IP业务几乎能占到该公司的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/10/20250610094619406.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在去年参加西门子EDA产品宣讲会时，企业现场高管特别指出，把“三大家”的IP业务都剔除，如果单独计算EDA，西门子EDA应该不会屈居老三，也反向说明了在EDA这样一个综合体量不大又特别专精的领域持续发展，EDA+IP是经过实践验证过的，可以走得通且能走得广和深的一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术演进的维度上看，先进制程芯片集成数百亿晶体管，设计重心从晶体管级转向IP模块级复用。EDA工具需原生支持IP的快速集成、验证与优化，复杂IP如PCIe 5.0、DDR5 PHY的时序、功耗、物理兼容性验证需与EDA工具链深度耦合。若EDA无法对IP进行签核级验证，芯片流片风险将急剧上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商业逻辑的角度看，EDA工具license收入存在周期性波动，而IP授权按芯片出货量收费，能提供长期现金流，Synopsys 2023年IP业务毛利率超90%即是明证。因此，国内EDA厂商若仅聚焦点工具如仿真、布局布线，易陷入同质化价格战，自主IP如AI加速器NPU、安全加密IP可形成技术壁垒，提升议价能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的EDA厂商中，我们已经看到了先行者。今年概伦电子宣布收购国内最大物理IP供应商之一的锐成芯微，力求形成EDA+IP全链条能力；在此之前，合见工软也在平台化扩展与多维布局上稳健发力，并购北京诺芮IP团队，1年内推出国产首款PCIe Gen5 IP，填补高速接口空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前“三大家”的断供是EDA和IP两个维度的全面断供，业界普遍判断IP断供带来的负面影响要高于之前的预估。综合各方面来看，国产半导体产业从单点工具替代迈向生态级创新之路必须要坚决走下去，甚至需要外力“催熟”市场的方式进一步强化IP标准制定与生态联合，方能在EDA万亿级市场中实现从“并跑”到“领跑”的跨越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;模拟类EDA已有突破，数字前端是攻坚重点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年年底的业绩说明会上，概伦电子总裁杨廉峰表示，在制造类EDA工具领域概伦电子的器件建模及验证EDA工具已经取得较高市场地位，被全球前十大晶圆厂长期采用，在其相关标准制造流程中占据重要地位。他当时指出：“模拟的国产化更高，首先我们和华大九天的优势就在模拟，两家都推，至少在模拟端能够做到全流程产品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何模拟类集成电路的国产化进程中，能在相对较少的时间内完成全流程工具的搭建？核心在于流程本身的自动化需求低、对庞大预制库的依赖小、核心算法挑战更集中于高性能仿真器而非复杂的组合优化问题，生态壁垒相对较低以及市场格局提供了更现实的切入点。这使得国内厂商能够更聚焦于攻克有限但关键的技术难点如仿真引擎、精度、效率，并有机会通过持续迭代逐步构建起可用的全流程解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法动科技首席科学家赵鹏将其总结为一句话：“相比EDA工具，模拟集成电路其实相对更依赖人，更仰仗工程师的经验。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/10/20250610094728757.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果把目光从模拟芯片转移至数字芯片，那是另外一片天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着对复杂功能的需求日益增长，市场上的大部分芯片采用多核结构。同时，芯片先进工艺制程开始向着更小的5nm、3nm推进，IC设计成本随着工艺节点的进步指数上升，芯片功能和集成度越来越高，所涉及的因素特别多，设计成本随着工艺节点的进步指数上升，芯片功能和集成度越来越高，所涉及的因素特别多，通过设计验证发现设计缺陷和错误愈发重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西门子EDA全球副总裁兼中国区总经理凌琳在去年的媒体说明会上向心智观察所阐述：“2005年的时候我听到一个演讲，说设计芯片的验证工作将来会超过70%，当时我很震惊，想说真的有这么高比例吗？但目前看来的确是这样，所有合作伙伴、客户，在芯片验证领域所花的人力物力已经有超过70%了。”  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
验证环节所需的巨大的人力物力成本，让原型验证和硬件仿真开始出现融合，界限已经逐渐模糊，硬件加速或者硬件原型系统意义逐渐凸显，许多全流程验证工作都依赖于硬件仿真来完成。因此，“左移融合”（shift-left）、可测试性（DFT）、DTCO（打通设计与制造）、“芯机联动”等理念层层推进，共同构成了现代复杂数字芯片成功设计与落地的关键理念框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产数字前端设计EDA工具除了前文所述的“门难进”造成的用户黏性和先进工艺验证场景和反馈闭环问题，还有跨学科培养造成的人才匮乏等难题，面临着技术、生态、资本、人才四重壁垒的叠加。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>930b00d12dc4597904c07b483b482e8a</guid>
<title>在养老院管理上，我们陷入了一个误区</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiWei/2025_06_11_778954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《关于进一步保障和改善民生 着力解决群众急难愁盼的意见》对外公布。《意见》中提到，要大力发展“一老一小”普惠服务。关于普惠养老，《意见》也给出了具体的指导意见：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/11/20250611115051307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，随着我国人口老龄化趋势的日益凸显，养老问题早已成为社会关注的热点之一。其中，与养老问题密切相关的养老院产业发展广受重视，与之相关的政策举措不断出炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，比如早在2023年北京市“4.18”长峰医院大火后，在全国范围内开始了一轮养老机构安全生产的整治；而在2025年4月河北隆化养老院大火之后，全国养老机构面临着更加严厉的消防安全生产检查，各地也顺势关停了一批小规模和家庭作坊式的养老机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动养老机构向规范化和标准化的方向发展的心思无疑是值得肯定和鼓励的，不过，根据笔者长期在各地调研情况来看，这些小规模、非正规的家庭作坊式机构往往处于床位饱和的运转状态，而那些规模化、标准化的养老机构反倒面临着无人入住的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
因此，笔者认为不能对小微机构“一刀切”地一关了之，而是需要深入了解养老院供需关系，进而探索养老机构发展转型之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/03/20250603150647249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者调研过的一个养老院，当时正举办重阳节活动&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;养老院入住率较低的归因误区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着当前老年群体生活照料需求的增加，养老院被认为是通过开展集中式、市场化养老服务供给回应老年生活照料的家庭补位行为。但是，在实践中，养老院，尤其是农村养老院，入住率较低，床位闲置率较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如辽宁省大连市某区共43家机构，拥有床位数5028张，实际入住1048张床位，入住率20.84%。河南省周口市某区全区共有养老机构90家，其中失能老人照料中心1所，县城日间照料中心12所，乡镇敬老院15所，农村幸福院47所，民办养老院14所（县城2所，其余分布在乡镇），床位闲置率从8.7%到93.64%不等，绝大部分闲置率处于60%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在山西省临汾市一个县城调研，一位经营了两个院区的养老院院长在谈及入住率困境时认为：“在县城和农村办养老院，入住率不高，入住率比不上太原等省会城市，更比不上沿海发达地区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同行调研的一位在江苏省南京市长期从事养老实务工作的前辈向院长支招，她认为目前中西部养老院的入住率普遍不高的原因是因为机构服务质量跟不上，养老机构的设施不够适老化，如门把扶手、门槛、护理床等设计的细节不到位，没有真正从老年需求考虑，“这就导致老人及家庭把养老院污名化”。由此，这位行业前辈向地方民政系统的领导建议，地方养老财政资源的投入，应当向养老机构的适老化改造倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该实务行业人士的观点，代表了一种普遍的声音，即当前养老院的入住率不高，核心是养老院的服务水平制约家庭的选择，养老机构应该要向四星级乃至五星级机构的设施、服务看齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此种声音甚至裹挟政策实践，导致各个阶段的养老政策均侧重于强化养老设施的硬件建设，从十三五期间的大规模大批量建设，到十四五期间的小修小补，再到未来十五五期间为提升养老机构的资源利用效率而再一轮进行机构的适老化改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是：当通过政策驱动养老机构都朝着高星级水平迈进时，谁来承担这些机构星级提升的成本？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民办运营的养老机构是追逐利益而不是做慈善的，在企业全面评估市场没有利益空间时，企业主体是无动力进行硬件设施投入的。这就导致在现实中由地方政府投资，进行机构设施升级改造，然后委托给第三方社会化运营。然而，效果就是政府花了不少于上千万的资金，打造至少涵盖上百张床位的区域性养老服务中心，最终入住的仍然是以五保老人为主，极少量社会老人入住，养老床位闲置超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/03/20250603150706600.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不少养老院环境优美、配置齐全，但入住率不高&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这种理念支配下，中西部县域社会中也呈现出一种对小微机构以及家庭作坊式养老机构排斥的政策倾向。行业管理部门认为小微机构消防安全、服务水平等欠佳，带来管理的麻烦，采取不鼓励不支持甚至是主张取缔的态度。然而，笔者在调研时发现，很多自发的小微机构通常却往往处于高入住率的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如安徽省芜湖市的一家养老机构，依靠自家农房改造和扩建的双层小楼，毗邻马路噪音较大，院内室外活动空间有限，室内楼梯狭窄，按照专业的标准来看肯定是不够适老化的。可是，就是这样一个18张床位的小机构，依靠夫妻和公婆4人，从2017年开业至今，一直满员，负责人表示从不担心缺少老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农村养老院入住率低的原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，县域或农村养老院的入住率低下，核心原因不在于养老院的服务供给质量，而是深受文化观念、社会舆论、市场规模、以及行业自身特质影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是受中国养儿防老伦理文化和村庄社会舆论环境潜移默化的影响，农村老人及其家庭对养老院多持排斥态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统文化观念和当地社会评价上，把父母送养老院等于“不孝”。对绝大多数中国家庭、尤其是县域社会中的老年父母而言，到养老院养老，也等同于宣告被子女抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是中西部地区家庭外溢的养老需求极其有限且高度分散，天然限制农村社会养老服务市场规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通农村老人，他们在75岁以前，除非身体出现重大疾病或偏瘫，一般均可生活自理。在生活可以自理的情况下，老人一般多选择家庭自养，顺便还可以种种地、搞搞庭院副业，同时还可以照看孙子孙女，帮儿子媳妇分担家庭事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75岁以后，随着年纪变大，身体机能退化，其中有不少老年人将逐渐进入高龄失能半失能、甚至失智阶段，生活自理能力下降，需要有人照料。一般情况下，首先由老伴照料；老伴不在的情况下，儿女可以轮流照料；真正外溢到养老服务机构中的老年人，数量极其有限，且因这些老人居住相对分散，因此并不足以形成充分的养老服务市场规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是农民家庭尤其是中西部地区的农民家庭，养老费用支付能力有限，难以支撑起充分成熟的养老服务市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普通农业型村庄的社会结构中，绝大多数家庭属于普通的打工者，家庭收入来源有限，家庭积累也不多，而且有限的家庭经济剩余大部分流向孩子的教育、进城买房等家庭事务，对父母的养老资源投入和购买市场化养老服务意愿不高，这就间接压缩了农村养老机构的利润空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当养老机构的利润空间有限时，为争取利润最大化，会进一步缩减养老院的运营成本，比如人工、院舍改造方面。这也就导致养老院所能提供的养老服务品质会下降，不匹配老年群体想要的较高的晚年生活质量的要求，往往只是解决基本的生活照料问题，进而使得老年人在养老院里度日沦为所谓的“等死日”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40270af8440792606b2f6c332f32fdff</guid>
<title>美国非关税措施是如何“绞杀”中国企业的？有朋友向我大诉苦水</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_06_11_778917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期中美关系有触底回升之势，在“对等关税”暂停一个月后，特朗普打通了他嚷嚷四个月的中美通话，还获得了访华邀请。中美经贸磋商机制的首次会议也正在伦敦举行，坊间对此次磋商取得成果颇为乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为，我们不应满足于当前阶段，在“贸易战”这个框架叙事下去收复有限的“关税失地”，而要将眼光放到更为深远的地方，那就是美国对我的非关税制裁，其历时之久、涉及之广、危害之深，都远胜于关税战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/11/20250611075829353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到5月12日中美日内瓦经贸会谈后美国的所作所为，不能排除在不远的将来，美国会继续在非关税制裁上向我们发难。也正是现在，是我们在这一阶段，对美发动反制裁反攻的最佳时机。这方面，我们也该先发制人，先出一个新时代的战略机遇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是如何利用非关税制裁，一点点收紧绞索的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华制裁由来已久，一部新中国的历史，本身就是反制裁的斗争史。改革开放以后，美国对华制裁一度收窄至军事和尖端技术领域，但为了迟滞中国的发展，又在过去十几年渐趋扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，美国炮制了臭名昭著的沃尔夫条款，禁止NASA和任何有中国官方背景的组织和个人开展科研合作，打响了本世纪美国对华制裁迈向非军事领域的第一枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久后的2014年，美国以协助伊朗提供弹道导弹零部件为由，制裁大连中创炭素有限公司，以此为开端，开始了无数次以“维护国家安全”为由欺凌中国企业的长臂管辖，进而将黑手一点点地伸向整个中国产业，最终撕碎所有伪装，妄图切断中国企业和人民的生存权和发展权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十几年，美国构建起了一套极其繁琐庞杂的制裁体系，看似来自不同的角度，却又相互勾稽、犬牙交错，由其出招套路，大致可分为以下几项：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）炮制法案，从顶层设计上倒打一耙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国对华制裁是在其市场竞争处于劣势后，“打不过就掀桌”的盘外招。美国对此也心知肚明，因此更强调以“法制”为遮羞布，以“国家安全审查”为借口，挥舞管制大棒，且愈发图穷匕见、不讲武德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月，美国参议院以压倒性多数通过了《2021年美国创新与竞争法案》，公然宣称要动用外交、经济、政治、文化“组合拳”对抗中国，参与起草法案的共和党议员吉姆·里施更是公然叫嚣“整个21世纪的问题，就是中国，中国，中国！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案由多个子法案嵌套，彻底撕下了“公平竞争”的假面具，其中《2021年战略竞争法案》将对华科技种种挑衅行为制度化、框架化，由于该法案系驴象两党共同起草，是美国两党一致反华、从立法层面推动中美关系走向对抗的标志性法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《无尽前沿法案》框定了美国在人工智能、超级计算、量子信息、机器人等十个“关键技术领域”，直接针对中国设置排他性条款，要求必须防止相关研发成果流向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2021年迎接中国挑战法案》主要着眼于在国家安全和金融服务领域对中国采取制裁措施，着重规定制裁网络攻击行为，为打击中国网络攻击行为提供新的制度工具。该法案特别提出要评估中国军民两用技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，随着该法案的出台，也标志着中美在供应链和科学技术上的全面竞争上升至立法高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转年针对芯片行业，参众两院“再接再厉”，又推出了《2022年芯片与科学法案》，打着振兴美国国内半导体制造业的旗号，做着“确保美国在半导体领域至少领先两代”的梦，公然要求企业在美国产业补贴与包括中国在内的部分国家投资两者之间“选边站”，明文限制受美国政府补助的半导体企业在华投资，并限制中国企业参与美国制造项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/10/20250610171035488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的疯狂发生在2024年，从9月9日到9月13日，美国众议院连续通过《生物安全法案》《反制中国无人机法案》《摆脱外国敌对势力电池依赖法案》《结束中国电动汽车在美国主导地位法案》《保护美国的创新和经济安全免受中国侵害的法案》《中国货币问责法案》《打击中华人民共和国恶意影响基金授权法案》《台湾冲突威慑法案》《香港经贸办验证法案》……共计25项法案！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以不厌其烦地列出这些法案的名字，就为了“奇闻共欣赏”，这些法案只看个名字，都能感受到是何等的颐指气使。也由此可见，某些人标榜的所谓美国“凡事依法”，这个“法”本身又是立得如何随意，甚至连取名都这么随心所欲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这荒唐的一周，被美国国会自己洋洋得意吹嘘为“中国周”，一个对华经济、技术、政治、军事和意识形态全方位围堵的体系，就这一么一点点实现了它的制度化、常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会立法的顶层设计如此，行政部门的建章立规更是步步紧逼。就以“供应链审查”这一项为例，在上述法案授权下，美国近年来以部门协同大搞供应链审查已经成了常规操作。其往往以总统行政令开路，国土安全部、国防部、商务部、能源部等等各大部门分别出动，推出五花八门的“识别供应链风险”借口，构建了一个极其庞杂的供应链安全审查制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）拉“黑名单”，从具体操作上全面围堵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由各部门齐出动的行政执法往下看，就是大家耳熟能详的美国对华“黑名单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中又分为两条线：一条是自上而下，上文中的相关部门依据上述法案或行政命令的授权“拉清单”；另一条则是自下而上，美国政府基于具体事由来行政“贴标签”。由此形成了数十个签发“黑名单”的端口，足以让人眼花缭乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文自然无法一一穷尽这些“黑名单”的批发流水线，仅举其中影响较大的几类，首先我们做个宏观鸟瞰：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年一季度末，共有1065家中国实体或个人被美国商务部工业与安全局列入“实体清单”，占到整个“实体清单”名单的近1/3，涵盖人工智能、芯片、量子计算等前沿科技领域；890家中国实体或个人被美国财政部列入“特别指定国民清单”（SDN清单），主要涵盖航天航空、核工业、卫星、电子科技等；134家实体被美国国防部列入军事企业制裁清单，主要涵盖航天航空、重工、芯片半导体、无人设施等领域；159家中国实体被美国国土安全部海关与边境保护局列入所谓的“维吾尔强迫劳动预防法”（UFLPA）清单。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/10/20250610171054469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近年来被“拉黑”的中国企业数量急剧增多。&lt;span&gt;图源：中伦律师事务所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些五花八门的“黑名单”中，美国最常用、也是知名度最高的，就是所谓的“实体清单”（Entity List），华为、中兴早就悉数在列。一旦谁被列入了“实体清单”，就意味着除非获得美国商务部许可，否则大家都不能再向其出售被管制商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中又存在一个未经核实清单（Unverified List），被列入该名单的企业和个人将无法通过许可例外来接收美国出口、再出口或国内转移的物品。即使是运输不涉及美方出口管制的物品，出口商在与未经验证名单上的个人或企业进行交易时，也需要从后者那里获取并保留记录以备查验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年前，美国发明了一个新款“黑名单”——最终军事用户清单（Military End User List），针对流向缅甸、中国、俄罗斯及委内瑞纳用于“最终军事用途”的受控物项，或对“最终军事用户”获取的受控物项施加了物流限制。这种终端认定的解释权归美国所有，又由此引发出一系列的牵扯攀附。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以“特别指定国民清单”（Specially Designated Nationals and Blocked Persons List）为例，近年来的出镜率是越来越高，根据英文首字母缩写，它又被称为是“SDN黑名单”，凡被列入该名单的企业、组织和个人，不仅严禁与美国人进行任何交易，且其相关财产和权益还将遭到美国政府的冻结，也无法接入美国掌控的金融系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还是个“伞形黑名单”，可以延伸放毒，哪怕是非美国的个人和机构去与名单中的实体进行交易，也可能会受到美国的二级制裁。由于SDN清单常带有金融制裁属性，相对于实体清单，其还有“制裁升级”的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，近年来，美国还针对一系列具体事项，随时“拉黑”中国的企业和个人，外因俄委伊叙，内有港台疆藏，无所不包。甚至连中国民营企业到柬埔寨去投资，都会被美国以贿赂柬埔寨、危害美国国家为由威胁制裁，当真就是“管天管地管空气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述这些制裁中，影响最大的就是涉疆制裁。其“黑名单”是由2021年生效的所谓“维吾尔强迫劳动预防法案”延伸出的“UFLPA实体清单”，由美国国土安全部发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“黑名单”也是两线运作，无论是产地在新疆，或是不在新疆，但由被纳入“UFLPA实体清单”的机构开采、生产或制造的产品，均会被认为是“强迫劳动”的产物，除非进口商提供“清晰且令人信服”的证据，证明产品不存在任何可能被认定为使用强迫劳动的情况，否则产品将被禁止进入美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国海关与边境保护局（CBP）的统计，短短两年时间，该“黑名单”已经导致3596批次的货物被禁入美国，范围涉及光伏电池、电子产品、汽车相关产品、服装、化学品和地板等产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所谓的“UFLPA实体清单”仍在不断扩大中，每年都有数十家中国企业中招，为美国一手炮制的、子虚乌有的新疆“世纪谎言”买路又买单、流血又流泪。仅在2024年11月和2025年1月，就分别有29家和37家机构被新添入这份“黑名单”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>