<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aed850c78bba879df9249a27853036de</guid>
<title>跌至世界第四，日本开始反思</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_03_02_726908.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月中旬，日本内阁府发表的2023年经济增长数据显示，去年日本经济的名义增长率攀升至5.7%的高水平，其国内生产总值（GDP）折算成美元是42106亿美元。而德国的实际增长率虽是-0.3%，但由于物价上涨的推动，其名义增长率高达6.3%。至此，日本的经济规模低于德国的44561亿美元，日本由此被德国超越，在世界经济中的排名由第三位降至第四位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/29/20240229142811554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1968年，日本就超越了当时的联邦德国，跃居全球第二经济大国。此后，日本将这一地位保持了42年之久，直到2010年被中国取而代之。由于日本经济长期无法走出衰退怪圈，国际货币基金组织（IMF）预计2026年印度经济也将超越日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪60-70年代是日本经济高歌猛进的时期，在站稳世界第二经济大国地位后，日本在1980年的GDP规模达到了11278亿美元，而德国仅为8537亿美元，日本GDP超出德国30%多。到2000年，日本经济规模更攀升至49683亿美元，其时德国仅为19488亿美元，日本是德国的2倍半之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，日本的增长步伐明显放慢，按世界银行的测算，2021年其实际经济规模居然降至2010年的85%，而德国却一路紧追不舍，终于在2023年再度逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本相继被中国和德国赶超，但中国与德国的情况显然有很大不同。中国是基于巨大的人口和市场规模，14亿人口是日本的11倍以上，赶超日本是势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而德国的人口仅为日本的三分之二左右，它反超日本并不存在必然性，德国去年之所以实现反超，很大程度上是由于日元贬值和欧元汇率攀升以及德国物价大幅上涨造成的，其中不无偶然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然出现这一变化还有许多其他因素，例如德国的劳动生产率高于日本。根据经合组织（OECD）的相关数据，2022年日本的劳动生产率在该组织38个成员国中排名第30位，为1970年以来的最低水平，而德国却排名第11位，由此不难看出两国之间的差距。同样根据经合组织2022年的预测，美国的潜在增长率为1.9%，德国为0.8%，而日本仅为0.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国际货币基金组织测算，2023年日本的人均GDP为3.4万美元，在西方七国中处于垫底水平，仅为美国的三分之二左右，而德国约为美国的80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本经济发展的巅峰时期，除了汽车以外，日本家电产品也像洪水一样涌向全球的每一个角落：彩电、冰箱、空调、音响……以至美国完全放弃了家电生产，大量从日本进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对日本的崛起，美国对日本发动多起贸易战。1987年，为了泄愤，美国国会议员甚至在国会山前用铁锤砸毁了东芝收录机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/29/20240229142839935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国议员1987年国会山前砸东芝收音机。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，日本已无法出口家电产品，只是出口一些零部件，智能手机等产品只能从国外进口，东芝和日本电气（NEC）已相继退出智能手机领域。松下公司也于2021年停止在国内生产彩电，转而前往马来西亚生产，富士通公司更是索性出售了手机和电脑生产部门。制造业的空心化导致日本经济实力明显下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然德国目前的经济增长率也并不理想，但德国显然受益于欧盟这一全球最大的区域一体化组织。在欧盟中，德国的领头羊地位是毋庸置疑的。外国企业只要在德国投资，那其产品就可以在出口其他欧盟成员国时享受免税优惠，此举对外国投资者而言，无疑具有极大的魅力。由于欧盟内部，许多中东欧和南欧国家的发展水平远低于德国，因此欧元的汇率水平远低于德国的经济实力，此举无疑增强了德国出口产品的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本并不具有德国上述的有利因素，而日本对区域经济合作的姿态也令人置疑。虽然经过本地区众多国家的共同努力，RCEP（区域全面经济伙伴关系协定）终于在2022年启动，但日本却出于强烈的防范心理，坚决反对中国加入CPTPP（全面与进步跨太平洋伙伴关系协定）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，日本对有关中日韩自贸区谈判的态度也非常消极，使得这一谈判迟迟无法取得进展，尽管中国是日本的头号贸易伙伴。同样，日本对加入“一带一路”倡议也非常抵触，其原因无非是“一带一路”是中国推出的国际经济合作平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本也始终坚持抵制亚洲基础设施投资银行，尽管该银行的成员国早已超过亚洲开发银行，西方七国中除美国和日本均已加入，但日本就是不为所动，与美国联手抵制这一国际金融平台。日本如此自我设限，使它丧失了许多重要的经济发展机遇，但日本就是执迷不悟，最终的结果也是咎由自取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，日本对吸引外资的态度始终非常冷漠，其法人税也居高不下，日元疲软也无法吸引外国优秀人才前往日本大显身手，所以日本的增长率多年来始终处于低迷状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济迟迟无法走出泡沫破灭后遗症的原因有很多，其中一个关键因素就是多年来日本的消费始终无法起到拉动经济增长的作用。消费者紧捂钱包不愿消费，是因为实际收入多年来没有增加，尤其这两年都处于负增长状态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2c3b12292e9d9a8989ba7f986cd15cc</guid>
<title>聊聊“上桌”、AI和台海，昔日霸权今何在？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_03_02_726907.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757885803002610&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎到本期的《逸语道破》。这期从比较宏观的视野聊聊近期的几件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一件事情是布林肯的“餐桌论”。今年慕尼黑安全峰会上有一个类似于圆桌论坛形式的活动，主持人问了布林肯一个涉及中美战略竞争的问题。布林肯的观点在之前也曾提及过：“在国际体系中，要么坐在餐桌上，是桌子边上的食客；要么就在菜单上，是属于需求的对象。”。这是潜意识的真情实感，他认为有资格坐在这张桌子上的，只有中国跟美国两家。而其他的一些中小国家只有两个选择，第一个是战队美国——美国在餐桌上就等同于他们同时也在餐桌上；另一种选项是成为菜单，成为予取予求的对象，任由美国选择“烹饪方式”。这种符合西方式外交的语言表达背后的逻辑是弱肉强食的丛林逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就像《潜伏》里吴敬中站长的那句名言：“原来想露脸的，结果把屁股给露出来了。”在后续的观众问答环节，有人提问，乌克兰94年的签了布达佩斯备忘录，乌方放弃从苏联继承下来的核武器来交换对于乌克兰领土和主权完整的一种保障。而现在为什么乌克兰在菜单上，甚至已经变成“一盘牛排”被端上桌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/28/20240228143923439.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统克林顿(左)、俄罗斯总统叶利钦(中)和乌克兰总统克拉夫朱克(右)于1994年1月14日在莫斯科签署三边声明后&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当克里米亚半岛事情出来的时候，乌克兰方面就挥舞着《布达佩斯备忘录》，不是向俄罗斯，因为他知道这张纸是挡不住俄罗斯的，而是转向美国政府。乌方不但相信了美方的承诺，甚至为了加入欧盟，不惜把亚努科维奇干掉，如此赤胆忠心，坚定地抱住了美国大腿，认为这个时候美方应该根据布达佩斯备忘录启动对于安全的承诺和保障，在克里米亚问题上“讨个公道”，甚至是按照乌克兰方面对于布达佩斯备忘录的理解，像美国这样的国家应该有义务帮它把克里米亚拿回来。但事实并没有如乌克兰所愿，美方给出的解释是其领土和主权完整没有受到核武器的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，俄乌冲突爆发的时候，乌克兰也向美国挥舞过布达佩斯备忘录，美国的做法是让那些在“餐桌”上、被罩着的小弟，按照霸权的方式去把它拿下来。美国可以给钱、枪、武器，可以给海马斯等“灭俄神器”，但是它不会亲自下场，甚至北约都不会亲自下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰问题，布林肯提及拜登政府取得的成绩，提供的援助——俄罗斯变得比现在更弱了，这就是成绩。第二讲共和党使坏，没有及时的提供援助是会有问题的。而北约是一个防御性的联盟，因此未来的乌克兰不需要担心，虽然上了菜单，但可以帮你变得更安全、更强大，除了丢了的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯想用这种方式去展现美国作为霸权的霸气，它制定了一套基于规则的自由主义国际秩序，安排下了这张“桌子”，虽然现在中国也来到了“餐桌”边，这是始料未及的，但美国认为它有办法去摆平，但是其他国家要是不跟着美国，就要落入“上菜单”的结局。但事实上我们看到的是一个衰退的霸权，美国没有办法单独或者是带着自己的盟友去坚定地、让大家能够信服的方式兑现承诺。当然美国自己的逻辑自洽的，它可以重新定义成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题就是美国的霸权为什么会变成这个样子？一个国家在国际体系中，如何实现自己的成长？关键在于是否能抓住技术革新这样一个关键性的时刻去实现生产力的释放。如果一个国家在历史漫长的进程当中，能把握历史前行的方向，站在潮头，它就会崛起，就会进入国际体系的前沿，并且在很短的时间里面实现重大的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是说中国现在已经是超级大国，而是中国国力从1840年以来，从1949年以后，整个历史发展进程反复地在向我们证明一点。我们是从变成一盘被列强分食的菜肴的命运当中慢慢去改变，然后现在又能够坐在餐桌边。当时历史上还有一块肉被剌下来，到现在还没能没拿回来——台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国霸权的衰落在两个维度上表现得非常清晰。第一个维度就是美国的国内政治。2024年美国大选已经变成了一场全球瞩目的重大政治事件，但这个事件越来越多地表现出与坐在“餐桌”上能够有权“点菜”的美国不相符的现象，这种变化就是非常彻底的、清晰的、明确的美国制度性衰朽的体现，如找不出像样的候选人，两个老先生——特朗普和拜登要打第二场，各自的毛病非常凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/28/20240228144424971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个维度表现在科技领域。我的微博上发了一个回应最近很热的跟人工智能、超级计算机相关唱衰中国的论调：从1997年IBM推出深蓝在世界象棋大赛当中战胜人类棋王开始，包括AlphaGo在围棋当中取得胜利，然后到Chat GPT，然后再到Sora，每一次迭代和更新都说是美国领先中国和中国就要完蛋了。但美国有没有任何一任政府说这些伟大的技术创新是美国产业战略取得成功的结果，是政策取得实质性绩效的证据？大家天然认为这其实是不相关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能说美国政府是不管经济的这一块，但至少到拜登政府这一侧，沙利文在22年布鲁金斯学会讲，美国之前没有有效的产业战略，没有能够占据以人工智能为代表的前沿领域，因此需要形成一种产业政策。拜登政府也拿出了《芯片与投资法案》去推动美国国内的产业发展，当类似于Sora、Open AI、Chat GPT在人工智能领域，至少在舆论和认知领域代表技术发展最新前沿成效的时候，有没有人把它归功为美国政府的政策？如果是没有的话，那么需要问的一个问题，美国在忙什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《芯片与科学法》的颁布促进了对革新的十几亿美元的投资，进一步证明从一开始讲需要“先进制程芯片制造业回流美国”这么一个宏伟的产业政策变成了纯粹意义上的选举工具。它用来标榜自己取得成功的点，不管是募集的资金，资助的项目中的特点，如使用脱碳能源、太阳能，提供各种各样的就业机会，从社区大学里面去进行投资，培养从0开始10周培养产业工人。与其说是一个完整的清晰的政策和产业领域的战略文件，不如说从政治政策制定者的角度上来说，它是一个选举战略和选举工具，严格服从和服务于在选举中获取直接选票，而产业政策和产业发展只是一个名义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格芯在中国没有工厂的原因，不是因为它太先进不到中国设厂，而是它要到成都去设厂被嫌弃了，因为它是落后产能，而不是先进制程。然而这个东西反而在美国拿到了补贴，这是把握信息技术革命前沿方向、知道信息技术革命生存规律的政府应该拿出来的产业政策所合理资助的目标吗？它是需要被淘汰的。政府用行政命令进行资源调配去扶持这样产能的时候，所有的西方经济学围绕产业政策的理论研究都表明了，这样只会制约竞争，约束它自身的发展，不利于生产力的释放。这是一个产业问题，但反映了政治问题，是一个国家在面对生产力变革的时候所展现出来的政策和态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达创始人和CEO在迪拜开世界政府峰会说，各国家要建立主权的AI中心。对于英伟达这样的企业来说，它拥有真正意义上成熟的商业模式，能够从一个市场获得大量的利润，支持高额的研发投入，确保在技术上的领先地位，然后在这个市场上继续获得更高的利润，从高收入到高投入到高产出，形成这样一个“三高”循环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>980571280dafaa6bc3a4f7efaa9cb7e5</guid>
<title>中国转型关键期蕴含巨大潜能，不懂行的只看到风险</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYuanChun/2024_03_01_726822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
谈到中国宏观经济，大家通常会从传统的“投资、消费、出口”入手，然而面对新的发展形势，这“三驾马车”是否还能全面解释中国宏观经济？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春接受“经济学家建言2024中国经济”访谈时指出，要想真正把握中国宏观经济短期运行的规律和新的特征，必须对“三张资产负债表”进行深入剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，着眼于中长期发展，他还提出了“新三驾马车”。从这个视角出发，“中国不像很多国外人说的，在需求端处于转型的艰难期，甚至可能处于‘崩溃’的状态。恰恰相反，我们是处于持续升级和持续创新的前夜，甚至已经进入全面爆发的阶段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2024chinaseconomy?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“经济学家建言2024中国经济”系列&lt;/a&gt;，是观察者网和复旦大学中国研究院联合推出的重磅访谈节目，邀请国内外著名经济学家，从房地产、地方债、乡村振兴、金融强国、高质量发展等诸多领域前瞻并建言2024年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/观察者网 王慧 整理/张菁娟、范维 编辑/冯雪、王恺雯】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757885892468972&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：以往谈中国宏观经济，大家通常会从传统的“三驾马车”入手。但是您提出，短期内要理解宏观经济变化，必须结合“三张资产负债表”，即政府、企业、居民的资产负债表。您认为2024年这“三张表”会有怎样的调整？这些调整会如何影响中国经济？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘元春：&lt;/strong&gt;投资、消费、出口这“三驾马车”是微观主体行为的结果，不足以反映一个国家宏观经济运行情况的根本原因。要想真正把握宏观经济运行的规律和新的特征，必须对“三张资产负债表”进行深入剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一张是政府资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年我国政府的资产负债运行状况相对来说比较紧张，表现在政府负债端出现了明显扩张受阻的现象。地方政府负债端由于难以大规模举债，也就影响了大规模支出。因此，2023年政府支出总体规模较2022年没有明显扩张，原因就是政府负债端受到了很大约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年底以来，特别是中央政治局会议和中央经济工作会议召开后，中央对于如何进一步实施积极的财政政策，解决地方债务等问题，实施了一揽子化债方案。这些化债方案对于地方政府负债端有较好的支撑作用，从而改善地方政府的流动性，进一步支撑地方政府积极财政政策的定位。这是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资产端我们会看到，政府的资产支撑，一个是财政收入，特别是一般公共预算财政收入，第二个是基金类收入，主要来源于国有土地出让金。因此，政府的资产端主要得益于房地产市场，特别是土地市场的恢复，和国有企业整体的盈利状况，以及国有企业相应的股权价格的回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看，房地产市场依然处于调整阶段，虽然这种调整已经开始进入缓和期，但是底部运行的状态依然非常明显。2023年，国有土地使用权出让收入不到5.8万亿（57996亿元），同比减少了13.2%。我认为，如果今年这一收入能够稳定在5.5万亿至5.8万亿的水平，就算成功。这对于地方政府的造血功能，对地方政府积极财政的回归具有很好的支撑。2024年上半年，土地市场可能依旧疲软，但由于一系列政策的出台，特别是对房地产市场四大方面的举措同步推出，对于整个房地产市场在下半年的稳定和土地市场企稳回升应该有支撑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，地方政府资产负债表恶化的状况将得到缓解，尤其是负债端。中央政府会加大财政赤字的力度，加大国债以及相应地方债的规模。中央政府的扩表对于整个积极财政政策以及积极财政政策的结构性优化，具有很好的效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，政府资产负债表已经度过了最难的阶段，开始进入到修复、回升的过渡阶段，这个过渡阶段依然具有复杂性、艰巨性，但是它对积极财政政策的全面回归有很好的支撑效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/29/20240229084158428.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;418&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月22日，浙江民营新能源车企的工厂工人检查焊装的新能源车架，自2023年6月起，该公司的产品已出口至欧洲、中亚、东南亚、中东等多个国家和地区。图源：IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二张是企业资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对企业负债表而言，2023年是一个分化之年。国有企业的资产负债表在这一年是优化的过程：2023年，国有企业利润总额达46332.8亿元，同比增长7.4%。但民营企业，特别是中小企业的利润为负增长，资产负债表处于恶化的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是国有企业“凯歌高奏”，在很多行业进行布局，另一边却是民间投资负增长，民营企业的信心不足成为常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对民营企业信心不足的问题，国家已经进行了全面布局。中央经济工作会议把2024年第一件大事从去年的“稳增长”转变成今年的“稳预期”，从稳定预期的角度来启动大改革、技术进步以及深度的产业结构性调整。同时，又从扩内需的角度进一步布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从改革、结构性调整到短期扩内需，这“三板斧”对于预期的调整会有很多提振。这些调整一定要让微观主体有获得感，特别是让民营企业要有明显的获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果目前所布局的这些政策、改革在2024年能够全面扎实落地，国有企业和民营企业资产负债的改善会有较好进展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44fa56bd806ff7fcca89125cde3104f9</guid>
<title>美国精英被割韭菜，都是他们自己种下的因果报应</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_03_01_726793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你被割韭菜了，觉得自己是个冤大头的时候，不要太难过。这个世界上有的是冤大头，不管古今中外贫富贵贱，谁都会有属于自己的哪一个坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如这两天，著名的科赫兄弟旗下的保守派组织“美国繁荣行动”表示，他们将不再为黑莉的竞选活动提供资金——即便他们已经为了黑莉砸了3200万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以说他们终于及时止损，不再去往黑莉这个无底洞里砸钱了。但反过来说，用特朗普的一句话来形容，你也可以理解为，著名的共和党大金主查尔斯·科赫，以及美国右翼最强大的政治组织之一，“被割韭菜了（got played for suckers）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/29/20240229105929781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当你觉得自己蠢或者别人蠢的时候，可以自我安慰一下，至少你没有蠢到给黑莉投几千万美元还被特朗普挂到网上嘲笑。那投资德桑蒂斯的呢？哎呀，那就更别提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然特朗普将整件事形容为科赫这个愚蠢的老白男被中年印度裔女性割了韭菜当了回冤大头，但这里实际上有不少值得多想一想的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普在初选中从一个胜利走向另一个胜利，今年的共和党初选其实已经没什么悬念了，特朗普的胜势无人能挡。那么问题就来了，如果特朗普胜局已定，黑莉为什么还要选？为什么还在撑着？虽然冤大头科赫已经“割肉”了，但是仍然有别人继续给黑莉投钱，他们又是图啥？特朗普的金主们在等着特朗普的胜利，你们在等什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有最重要的一点：这些冤大头金主们，一开始为什么要给黑莉这种赢不了的候选人砸钱？真就是被忽悠了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来可期还是未来可欺？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，初选的候选人，很多其实不是冲着赢初选而来的。政治本质上是一门表演艺术，大部分候选人来这个初选大舞台走一遭，除了拼一把总统梦之外，主要也是为了增加曝光度。没有政治资本的人可以通过这场初选建立自己的政治影响力，而本来就有政治资本的人则可以借此展示自己的政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初选赢不了没关系，你如果能证明自己赢得一定选票的能力，那么未来的政治道路自然就更好走，不管是尝试着混个副总统，或是在新政府谋个一官半职，还是回去竞选议员州长，都是可行的。而且这次赢不了，总还是会给下一次积累经验和资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如麦凯恩虽然在2000年的共和党初选输给了小布什，但是他赢得了2008年的共和党初选。而罗姆尼虽然在2008年的初选输给了麦凯恩，但是他赢得了2012年的初选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然黑莉赢下2024只剩理论可能，但是剑指2028还是有希望的。由于特朗普即便今年赢了大选，他也最多只能再做一个任期，2028年共和党必然还要迎来新的候选人，那么黑莉如果能够将自己如今的政治资本留住，在2028年自然大有可为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如最近黑莉在自己老家南卡罗来纳输给特朗普，她只赢了40%的选票，而特朗普赢了60%。这个结果当然可以解读为特朗普继续保持着势头，在自己的非主场都能赢下六成。但是你换个角度讲，在大家都知道特朗普赢定的情况下，黑莉还是能赢下四成选票，虽然特朗普血赚，但是黑莉不亏。不过嘛，黑莉没达到自己给南卡定下的43%这一目标，她可真不会做预期管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前结束的几个州初选里，黑莉总共赢下了35%左右的选票，这个成绩还不算差。要知道，2012年初选的胜利者罗姆尼，在2008年的初选中只获得了20%左右的选票。黑莉还是有一点未来可期的资本的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且作为特朗普之外唯一站到现在的候选人，黑莉在今年的胜率毕竟也有个1%。这1%里面，0.1%给到特朗普突然发癫葬送好局让黑莉靠投票赢下初选，0.9%给到特朗普因为麦当劳吃多了年纪大了突发恶疾，或者特朗普因为各种官司直接被剥夺参选资格，让黑莉不战而胜……总之，黑莉还可以等个奇迹的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，为了黑莉今年的奇迹，以及后面几年的未来可期，金主们愿意花多少钱呢？至少科赫是不愿意再当这个冤大头了，打算冷静冷静。但架不住总有别的人愿意投资一个梦想，也不能说没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在几个月前黑莉风头正盛的时候，科赫这些大金主们可不是想投资未来可期，更不是投资一个奇迹，而是真的觉得黑莉有一战之力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁该翻篇了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科赫支持黑莉这个事情其实非常有趣。因为科赫兄弟可以说是美国右翼影响力最强势力最大的金主之一，可不是人傻钱多的富豪。他们是真的建立起了一套既有财力也有实力的政治网络，从高层到基层都有行动力，在民主党眼里属于无恶不作的大魔王。这样的美国老牌精英，怎么就被特朗普嘲笑成被黑莉割了韭菜呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题，我们不光要从黑莉说起，还要从现在已经光速被遗忘的德桑蒂斯说起。黑莉在一众候选人里崛起，一开始对标的不是特朗普，而是德桑蒂斯。而黑莉之所以在后来居上取代了德桑蒂斯，和德桑蒂斯当初的发迹是有共同之处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年国会山骚乱之后，相当多的美国右翼精英沉迷于这样一种想法，就是特朗普倒行逆施天怒人怨，不能再让他把持共和党，需要拥立新王登基。而德桑蒂斯，一个靠着跟随特朗普起家，又靠着背叛特朗普起势的人，就是在这样的愿望下崛起的。在德桑蒂斯风头正盛的2022年底，他被视为一个完美的特朗普替代品，既能继承特朗普的意识形态和选民，又没有懂王那些过于极端和疯批的缺陷——至少当时很多人是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果呢，德桑蒂斯在那之后就一直走下坡路，到初选的时候已经支棱不起来了。德桑蒂斯为什么不行我们随后再说，但是很多想要给共和党找新王的精英们，比如科赫那样从2016年起就和特朗普不对付的，就盯上了在初选辩论中表现出色的黑莉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看科赫的“美国繁荣行动”在支持黑莉的时候，给的是什么理由：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/29/20240229110042187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，就是“该翻篇了”。拜登和特朗普这两个老家伙把美国搞得乌烟瘴气，该让黑莉这个新人来带领美国翻篇了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>