<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d62e31617a10e21f1933cce2af92e988</guid>
<title>美国想让欧洲听自己的，但有点棘手</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2024_08_06_743952.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/06/20240806141631314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:FangSong_GB2312;&quot;&gt;8月5日 周一 晴 16-28℃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东道主法国在本届奥运会的目标是进入前五。过去的一周，法国表现惊艳，一直在前三的阵营。但一直和澳大利亚、英国纠缠，韩国、日本也是非常强劲的对手，法国的目标能否实现还真很难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会自开幕起就成了全球关注的中心，唯一能抢镜的就是美国大选以及与美国利益密切相关的中东。而欧美在经济、政治利益上的分歧，也投射到奥运赛场上，法国民众在球场上对美国选手的低调甚至排斥，就是欧洲对今日美国复杂情感的折射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际关系角度看奥运会，一是中国奥运军团继续攻城略地，和美国的竞争日趋白热化。二是俄罗斯被边缘化。三是欧洲在中美之间摇摆。欧洲对中国和美国都保持距离，尽管并不等距。但考虑到欧美持久的盟友关系，欧洲和美国的距离更令人瞩目，而且由于美国大选的原因，欧洲正向中国摆动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，欧洲国家主要领导人接连访华：1月的欧盟委员会主席冯德莱恩、4月的德国总理舒尔茨和荷兰首相吕特、7月的意大利总理梅洛尼。这一系列外交举动都有一个共同的原因：应对美国大选变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实没有特朗普的崛起，欧美关系也已经开始渐行渐远了，根源在于双方在各自最高战略利益方面存在无法调和的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的最高国家利益就是捍卫全球霸主地位和美元霸权。欧盟则希望加速一体化，成为统一、强大的世界一极。欧盟现在为全球第三大经济体，可以说除中国外，欧盟最具有取代美国的实力。美联储认为对美元地位构成挑战的三大货币，排第一位的就是欧元。所以如果欧盟目标达成，将直接威胁到美国的霸主地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令美国棘手的是，欧洲是有共同价值观的盟友。这导致两个后果：一是欧洲敢于对美国说不，而且不仅停留在口头上，也会付诸行动。比如奥巴马反对亚投行，但欧洲各国纷纷加入。美国多年来反对俄欧之间的北溪二号输气管道，欧洲就坚持到底。中欧投资协定也是欧洲不顾美国公开反对达成。特朗普对全球发动贸易战，敢于对打并坚持到底的只有欧洲和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这些事件涉及到欧洲直接重大利益还情有可原，但有时由美国推动、和欧洲又没有直接关联的事件，欧洲也会积极阻挠。典型的如2003年的伊拉克战争，法德联合中俄一起反对，迫使美国放弃联合国投票，在缺乏正当性的情况下出兵，付出了重大的道义代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到美国一直明里暗里阻挠欧盟的一体化，像特朗普这样的政治素人更是毫不顾忌政治正确，无论上任前还是上任后都公开声明大力支持英国脱欧，还挑拨说欧盟是拖在英国脚上的脚镣铁球。一向反对自由贸易的特朗普甚至承诺与英国达成贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是不可能像遏制中国一样随时直接出手，而需要很复杂的、高难度外交操作。比如美国利用北约东扩和插手乌克兰局势，制造一场危机，再借危机乘机削弱欧洲，这需要各方有意无意的“配合”、“误判”才能达成，多少有点可遇不可求的运气成份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/06/20240806142625372.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这张拍摄于2018年G7峰会期间的照片，完美诠释了美国和欧洲的关系。 &lt;span&gt;GETTY IMAGES&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次就是在如何面对中国崛起上，美欧有着根本的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把中国当做头号威胁，竭尽全力遏制。但欧洲却把中国定位为合作伙伴和竞争对手，原因主要有三个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中欧相隔遥远，欧洲现在也不追求霸权，双方不存在地缘政治张力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是欧洲要想战略自主和强化自我发展，现阶段就需要全球是一个多极世界，这样它才能左右逢源。特别是美中老大和老二战略博弈，欧洲是直接的获益方，也是它在中美都有重要地位的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中欧双方有巨大的经济利益。欧洲长期以来大多是中国第一大贸易伙伴，2020年中国超越美国成为欧洲第一大贸易伙伴，双边贸易额2021年突破8000亿美元。除了市场，欧洲在很多领域对中国都形成了依赖。目前包括卫生医疗用品和可再生能源领域相关产品在内的137种商品中，欧盟有一半都依赖于中国的供货。被欧盟定义为“至关重要的”三十种金属中，有19种主要依赖中国的出口，这导致欧盟的能源转型离不开中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟最大经济体德国有超过100万个工作岗位直接依赖中国，间接依赖的更多，几乎一半的欧洲在华投资来自德国，其工业所需的稀土和其他金属有70%来自中国。46%的德国企业依赖中国供货商，一旦停止供货，德国将有半数企业不得不停产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国为了霸权可以牺牲经济利益，但欧洲没有任何理由这样做。尤其重要的是，中欧经济具有重要的战略价值。安全依赖美国的欧洲之所以敢说不，其底气就来自于俄罗斯的能源和中国的经济。已经失去俄罗斯的欧洲再失去中国，就会彻底沦为美国的附庸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲主要领导人频频访华，外界当然也可以解读为这是欧洲同时打中美牌，但更多的还是在向美国发出信号：如果美国不回应欧洲的关切，它们就转向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是因为这个原因，欧洲很难配合美国针对中国的遏制措施，比如欧洲公开反对美国提出的对华“脱钩”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了欧美在最高战略利益上的分歧外，美国民粹主义崛起也严重影响了双边关系。特朗普任内反全球化和自由贸易、退出TPP、巴黎气候协定和伊朗核协议，甚至连联合国人权理事会也退出。但今天的美国，民粹主义已经成为主流。不仅共和党已经特朗普化，就是民主党在民意压力下也不得不在许多事务上迎合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到现在，拜登也不敢谈判任何贸易协定，他力促成立的印太经济框架这一国际多边经济合作组织却先把关税剔除出来，他任内实行的补贴超过特朗普。这也是为什么加拿大经济学家勒米厄指出“拜登是更富有人性的特朗普”。法国媒体也评价说拜登同样奉行美国优先的政策，只是做的更加巧妙。2022年法国总统马克龙访问美国，在欧盟最大诉求能源价格和反通胀法案方面一无所获。正如德国媒体所评论的：拜登不肯做出半点让步。这也是当下欧美关系的真实写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此欧美虽然不会分手，但双方日益渐行渐远却是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再回到奥运会，有不少朋友问如何看待中美在全球和奥运会的博弈。其实如果从人类历史上看，一点都不稀奇。崛起大国和守成大国之间的对抗屡屡上演，美国不再遵守自己制定的规则，也不过是历史的重复罢了。中国做了什么、正确与否都不重要，美国一再试图塑造成制度之争，回避利益之争，就是要占据道德高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国这一次并没有坐以待毙，而是选择淡然直面。在兴奋剂问题上，中国运动员用扎实的成绩一步步粉碎西方的无端指控；在风貌展现上，00后一代更加成熟、稳健。乒乓球混双中国夺冠后，在发奖仪式上又是孙颖莎协调中、朝、韩三国运动员合影，成为对立的朝鲜半岛罕见的温馨一幕，照片也迅速走红全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/08/06/20240806142344169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年7月30日，法国巴黎，2024巴黎奥运会乒乓球混双颁奖仪式，获奖选手自拍合影。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，既然奥运会也是国与国之间的直接竞争，自然和国际关系密切相关，也同样需要注意拿捏的分寸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a004089ea5405b4207f51fbc31dedf7c</guid>
<title>美国为何错过了电池革命？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NoahSmith/2024_08_06_743947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/诺亚·史密斯，翻译/未尽研究】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在史上首次错过一个重大的技术革命：电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电池是正在进行的技术革命的一部分：用电力取代控制燃烧作为人类生产能源和移动能源的主要方式。电池的关键优势是可以储存能量，移动能量，然后释放能量。它们是使得能量在时间和空间中移动的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你看到由电池供能的炉子在几秒钟内烧开一锅水，你就应该意识到，世界已经改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几年前，这种魔法还是不可能的——电池的功率密度不够。近些年，这项技术一直在突飞猛进。这就是为什么你会看到电池驱动的无人机突然占领现代战场，电动自行车改变公共交通，中国的汽车企业征服汽车工业。这就是为什么你会看到太阳能突然变得平稳而可靠，为什么你的手机可以全天运行而不需要充电。而这些还只是开始，因为电池技术仍在根本上发生迅速改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府似乎也有点措手不及。奥巴马确实支持了一些电池公司（包括特斯拉！），但从未有过任何大规模的政府行动推动更好的电池出现，就像对基因测序、水力压裂甚至太阳能的推动一样。当你去了解锂离子电池技术进步的历史时，你会发现它只是一个分散的网络，由英国和日本的大学研究人员——以及埃克森美孚公司——创造了使这项革命成为可能的化学原理。关键的发现发生在上世纪70年代、80年代和90年代——但一直到2000年代，美国政府的研究才开始做出一些重要贡献，美国政策才开始支持电池的商业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国错过的第一个重大技术革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体和美国政府都未能预见到电池革命，这件事在历史上太过异常。在任何其他重大技术革命上，美国都非常早地参与其中：推动关键的研究和开发，在技术商业化之前就大肆宣传这项技术，并在早期商业化方面做出了重大努力。这里有很多例子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;计算机：&lt;/strong&gt;美国参与计算机革命中非常早，包括技术、理论和应用。它在1940年代生产了第一台数字电子计算机和第一台现代计算机。美国的国防机构很早就认识到计算的重要性，并多年来一直支持它。没有其他国家在推进计算技术或商业化计算机方面做得像美国这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;太空：&lt;/strong&gt;美国和苏联在二战后都认识到了太空和火箭技术的潜在重要性，但苏联在该领域的大力推动使其首先进入太空。美国做出了大量的——最终也是成功的努力——来迎头赶上并超越其竞争对手，至今仍主导着太空产业和太空创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核能：&lt;/strong&gt;在1950年代左右，美国和苏联同时开始发展核能。两国都大力宣传这项技术，并向建造和改进核反应堆投入了大量政府资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半导体：&lt;/strong&gt;美国发明了半导体，并很快认识到其在民用计算和军事武器方面的潜在应用的重要性。美国还发明了微处理器、极紫外光刻等与半导体相关的大多数核心技术——这个过程始终得到政府的大力支持。尽管近年来中国台湾在半导体制造方面的主导地位备受关注，但美国在研究、设计以及许多关键领域的工具制造和软件方面仍然处于领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;太阳能：&lt;/strong&gt;美国很早就意识到太阳能将取代化石燃料。卡特政府大力推广这项技术（著名的例子是，在白宫安装太阳能电池板）。美国政府资助的研究是推动太阳能成本下降的主要力量，直到21世纪中期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;互联网：&lt;/strong&gt;美国发明并/或资助了互联网的所有关键技术，直到2010年代。它构建了大部分关键的互联网基础设施。对互联网潜力关注几十年来一直都非常高，美国政策制定者以远见卓识的法律支持该行业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水力压裂：&lt;/strong&gt;美国政府自1970年代以来大力资助并支持水力压裂技术的发展，美国至今仍在这项技术方面占据绝对主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;遗传学：&lt;/strong&gt;美国从一开始就推广遗传学研究，进行了许多基本的发现工作，并资助了著名的人类基因组计划，开启了生物技术的革命。美国还率先开发了mRNA疫苗和许多其他生物技术突破，同样得到了有远见的政府和行业支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人工智能：&lt;/strong&gt;现代人工智能的基本技术是在美国发明的，得到了大公司（尤其是谷歌）的极具远见的投资和美国政府的大力支持。美国政策始终迅速行动，确保美国在该领域处于领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，美国几乎总是预见到每一次技术革命，通过有远见的政府和行业行动支持，发明了许多关键技术，创新了许多关键产品，并至少尝试通过美国公司商业化该技术。这绝对是常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于电池，美国只做了这些步骤中的一部分。电池的潜力似乎没有被美国媒体或政府提前几十年广泛预见。电池技术得到了一些支持，但不是很多。一些关键的发明是在美国完成的，但更多的在日本和英国完成，关键产品在日本成功创新和商业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国抓住了电池技术的领先地位，比世界其他国家更快地实现经济电气化：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/06/20240806135500441.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;洛基山研究所（RMI）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在推动电池突破边界。中国领先的电池公司宁德时代发明了一种新型的半固态锂离子电池，足以为飞机提供动力。中国还在发明第一种商业上可行的固态电池，同时也有其他各种尖端前沿电池技术研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么美国没有预见到这一场技术革命，而抓住了所有其他的技术革命机会呢？关于这个问题，我的读者提供了一些有见地的讨论，我在这里做一下总结：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;假设1：供应链&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个假设，由格伦·卢克（Glenn Luk）等人提出，是电池创新来自供应链。电池制造由中国主导，因为它是一个低利润率、资本密集、严重污染的行业。中国不仅主导着制造电池所需组件和材料的上游初级行业——石墨开采和加工、锂加工等，还主导着使用大量电池的下游电子行业——消费电子、无人机，现在是电动汽车。这些因素可能帮助中国在电池领域比美国更快地进行创新。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d57c95dfe3700dda25f32f806aedee4f</guid>
<title>抗议变暴力、总理辞职离境，孟加拉爆发“颜色革命”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2024_08_06_743933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，孟加拉国政府试图恢复“公务员配额制度”，把部分公务员职位预留给退伍军人的亲属。这一改革措施引起该国青年的极度不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，孟加拉国知名学府达卡大学爆发示威游行，抗议浪潮很快蔓延至其他校园，并逐渐演变为全国性暴力冲突。虽然孟加拉最高法院在7月21日宣布93%的政府职位不设配额，但仍无法平息众怒。至今，抗议活动已造成数百人死亡，至少1.1万人被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月5日，自2009年上台、今年1月刚赢得第五届任期的总理谢赫·哈西娜突然辞职，军方出面宣布组建临时政府。随后不久，反对党孟加拉国民族主义党领导人、前总理卡莉达·齐亚被总统下令释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“公务员配额制度”在孟加拉国引发的一系列事件，观察者网同上海国际问题研究院南亚研究中心主任兼中国研究中心（孟加拉国）中方主任刘宗义进行了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/刘宗义、观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么公务员配额制度会引起这么大的争议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;公务员职位配额制度为特定人群和类别保留了56%的政府职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一制度最初是在1972年孟加拉国刚刚独立后，哈西娜总理的父亲穆吉布为巩固其政权而制订的。长期以来，这项制度一直受到批评，因为它排除了其他合格的候选人，而且如果指定的候选人未能通过招聘测试，就会出现职位空缺的情况。2018年，孟加拉国就曾因配额制度改革引发抗议浪潮，当时哈西娜政府取消了该制度以平息动乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此前56%的配额中，10%留给妇女，10%留给其他落后阶层，5%留给少数民族，1%留给残障人士，关键是政府入职职位的30%留给参加1971年独立战争的“自由战士”的后代。这导致只剩下44%的职位，也就是大约3000个职位供40万名大学毕业生通过公务员考试竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国经济比较落后，就业岗位缺乏，而政府公务员工资待遇是相对非常高的。因此，这一公务员职位配额制度引起许多希望获得政府工作机会的孟国年轻人的沮丧和愤怒。不过在抗议活动之初，学生团体就已明确宣布，并不是要完全废除配额，他们主张为传统弱势群体提供合理比例的配额，他们斗争的矛头指向留给参加1971年独立战争的“自由战士”后代的30%配额。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/06/20240806113739658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月4日，孟加拉国达卡，抗议者封锁了十字路口。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到2018年哈西娜政府“取消了该制度以平息动乱”，为何同样的起因，这次动乱却导致其辞职？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;从本质上讲，这次抗议活动发动之初是出于经济目的，而非政治目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国就业岗位严重短缺，孟加拉国民众对经济发展情绪悲观。孟加拉国国土狭小，只有大约14.8万平方公里，但人口高达1.7亿，人口中位数不到27岁，每年大量年轻人需要就业。过去几年，由于疫情和国际经济环境恶化，孟加拉国面临通胀率高企、失业率上升、外汇储备减少等严峻挑战。当前孟加拉国大约有3000多万年轻人失业，占人口总数近五分之一。经济困境和高失业率加剧了这场骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月21日孟最高法院做出裁决，对配额制度做出修改之后，学生的要求基本得到满足，当时局势向平复的方向发展。但宵禁取消、网络恢复之后，事态发生新的变化。我的观察是运动领导主体发生了变化，不再是以原来的学生为主，并且运动的目标已经转向，目标非常集中，就是要哈西娜下台，已转变成一场政治运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反对派领导人已被大规模逮捕的情况下，是不是有外部力量的介入很值得怀疑，或者像某些消息说的那样，这个运动一开始就是由外部力量指导的。实际上，在群众运动中，群体是无意识的，非常容易受到诱导和暗示。一旦这种力量被激发出来，破坏力非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806113421955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人群冲入哈西娜官邸&lt;span&gt;孟加拉国24频道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：经济形势这么严峻、就业这么困难，哈西娜政府为何还要在这时主张恢复公务员职位配额制度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;哈西娜政府面临经济发展与政治安全的双重困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前孟加拉国国内主要矛盾是以哈西娜家族为代表的少数商业和工业利益集团与孟加拉国广大民众之间利益分配的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一问题本来可以通过两种方式解决：一是财富分配制度改革，但孟加拉国人口众多，哈西娜及其周围的既得利益者并不想通过分配制度改革、让渡经济利益来解决这一问题；二是采取措施促进经济发展，做大蛋糕，创造更多就业岗位和社会财富，提高民众生活水平，但孟加拉国本身资源禀赋不足，经济发展缺乏资本、技术等推动力，需要外部投资、技术引进和产业转移。而国际政治和经济环境的恶化，使其外交政策面临选择困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年1月的大选中，哈西娜及其“人民联盟”支持率较低。在经济面临发展困境的情况下，哈西娜政府担忧其政治安全，希望扩大支持基础，巩固政权。哈西娜政府希望能够通过恢复配额加强与“自由战士”家庭和军队等盟友的关系，确保国内政治安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，通过恢复配额，哈西娜政府向“自由战士”家庭和军队示好的姿态已经做出，但由于大学生的抗议和骚乱，孟最高法院已宣布撤回高等法院恢复公务员职位配额的法令，并将配额缩减到学生满意的水平。而现在这结局，可以说哈西娜是引火烧身。有人认为大选之后哈西娜及其政府普遍被大选胜利冲昏头脑，忘乎所以。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c91ec98478fa7b4a934d6212efcf32a</guid>
<title>亚太股市陷入“黑色星期一”，美国在背后有多少推波助澜？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_08_06_743917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月5日，日本股市盘中两次熔断，日经指数暴跌12.4个百分点。这个下跌的百分比仅次于1987年黑色星期一的记录。按照下跌的绝对点数统计，日经当天下跌的点数已经超出了1987年的下跌幅度，创下历史最大跌点。而在上一个交易日即8月3日，日经指数已经一天跌去了近6%。也就是说，仅仅两天之内，日经指数跌去了总共近20%，抹去今年前7个月以来的所有涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头看日本股市的暴跌，“罪魁祸首”恐怕就是过去一个月日元汇率的大幅度上涨，美元兑日元由7月初的161.7一路涨到8月5日，最高点到达了141.7的水平，涨幅接近12.5%。而日本中央银行在7月31日的加息决议，更像是引发股市暴跌的发令枪，将积累近一个月的金融风险一起引爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/06/20240806084751772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说日元升值是这次股市暴跌的直接推手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要是日本的长期超低利率导致大批国际资本从日本借入低成本资金，并投资在各国股市赚取高额利润。这其中最典型的例子就是巴菲特，他在2020年就开始借入日元买入日本股票，今年第一季度时公布了他已经拥有日本五大商社9%的股票，达到了监管加码前的一个上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国际金融市场上到底有多少像巴菲特这样操作的资本不得而知。当日元保持低息并一路贬值的时候，大家的投资在账面上当然都非常好看，但是一旦日元利率上升，贬值结束开始升值，这些国际资本的投资就要面临账面利润缩水甚至趋向亏钱的风险。于是大家一拥而上，开始抛售各种金融资产并归还日元贷款，踩踏之下自然就是我们看到的股市暴跌和日元大幅度升值的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么日本为什么在坚持宽松货币政策后这么多年，终于开始紧缩了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上自然就是日本通货膨胀率开始上升，6月通胀率达到2.8%，日本央行被迫开始加息来遏制通胀率的进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有一个政治上的原因更加关键。相信许多人还记得今年年初日元大贬值时，日本中央银行多次向美国请求干预市场来维持日元币值的新闻。就在今年5月，美国财政部长耶伦还在新闻媒体上讲话，警告日本“不要干预外汇市场，要让市场来决定汇率走向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/06/20240806085122866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
耶伦曾在今年5月警告日本不要干预外汇市场&lt;span&gt;（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而7月初，日元兑美元贬值到161以上后不久，美国发生了震惊全球的刺杀特朗普未遂事件。这两者之间当然没有直接联系，但是特朗普在刺杀事件后竞选成为总统的概率大幅度增加。从他之前四年的任期和一直以来的言论中我们可以知道，特朗普一贯认为世界其他主要国家的货币币值过低是导致美国贸易赤字的元凶之一，因此特朗普多次向选民保证他要强迫主要贸易伙伴的货币升值，以此来增加美国商品的出口竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面的对比我们可以看出，民主党政府目前出于发行国债维持政府开支的目的，更喜欢强势美元以及要求日本不要抛售美债，这样就导致日元贬值。而特朗普则会要求日元升值来改善贸易平衡情况，与民主党政府的策略完全相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然民主党的换将导致选举差距缩小，但是特朗普仍然是总统选举热门人选。他一旦胜选，那么日元汇率过低就成为新的政治攻击点。这种政治环境的变化，恐怕是日本央行敢于在月底加息和日元汇率转折的直接导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，世界股市暴跌的导火索从来不是只有一条，最近其他新闻也在火上浇油，比如巴菲特大幅度抛售苹果股票，英伟达新产品开发受阻，美国科技巨头利润增长减速，以及美国就业大幅度放缓等等负面新闻，在同一时刻爆发出来，对于国际市场暴跌起到了推波助澜的作用。但是这么多股市一起共振，其背后资金层面的大规模改变流动方向才是主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市暴跌之后，社交媒体上照例充斥着大量的恐慌情绪和极端预言。而投资者尤其是散户的情绪波动则在短期内会更加放大股票价格的波动，进一步增加股市上的风险。这时候的股市最危险，股价变化短期内是由情绪和流言来主导的，往往可能在几分钟之内就从极端悲观转化为极端乐观，然后在几分钟内可能又翻转回来，造成多空双杀的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来几个月，美国政治选举的风险依旧存在，哈里斯的副总统人选、新的总统辩论以及是否还有极端事件等等都会对金融市场造成短期影响。在资金层面，借入日元投资的资本恐怕大部分已经清仓，但是没人知道还有多少资本还没来得及平账。这些需要平账的资本和那些打算抄底的资本在股市上形成拉锯战，到底谁能占上风还未可知。最后，华尔街用股灾和恶劣的就业数字等手段来逼迫美联储赶紧降息，美联储是否会立刻降息还是等到9月？降息幅度会是多少？这些在截稿时也还都不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些问题都会增加近期金融投资的风险。对于国内金融机构和市场监管部门来说，首先应该是防范国内机构在海外投资受到股灾的负面影响。其次，美国政治风险导致的美国货币政策的变化，必然也会对中国货币政策的操作空间产生重大影响，这两天人民币汇率大幅度上升就是证据之一。对于美国选情出现的各种可能结果，国内货币政策的应对也应该未雨绸缪，准备好不同的预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>