<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e02d38957a623b47a947987b33074f09</guid>
<title>一周军评：2022年的俄乌战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_12_25_672739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期军评是2022年的最后一期军评了，回顾这一年来的世界军事风云，俄乌战争是一个绕不开的话题。我们也已经在不同阶段对这场战争聊了不少，在年尾之际，就让我们对这一年来的战况做个总结，从军事角度谈谈双方在战争中的种种表现吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁酿了这杯苦酒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾俄乌战争，我们必须首先理清这场战争的起源，而通过总结这场战争的深层原因，我们也可以更多的看清国际政治正在酝酿的一系列深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，乌克兰国内出现政治动荡，随即爆发内战，亲俄的顿涅茨克、卢甘斯克两州武装与乌克兰军队大打出手，俄罗斯随后派兵参与了军事行动，俄军空降兵迅速夺占了克里米亚半岛，同时俄军也出兵协助卢、顿两州民兵对乌克兰军队实施军事行动。双方在2015年达成《明斯克议定书》宣布停火，并要求从前线地区撤出所有重型武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这一纸协议并未给卢甘斯克、顿涅茨克两州带来真正和平，在随后的几年当中，乌克兰军队和亲俄武装的冲突从未完全停止。联合国人权事务高级专员办公室2020年初公布的报告估计，到当时为止整个乌克兰东部地区冲突已经造成武装人员和平民死亡超过1.3万人，其中约1/4为平民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这种持续的冲突当中，俄乌两国关系持续恶化，乌克兰政府持续寻求加入北约，而美国和北约国家也持续向乌克兰提供军事支援。这对俄罗斯造成了严重的安全焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，俄外交部发表声明，要求美国、北约就排除北约进一步东扩的可能提供法律保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一要求并未得到北约响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰之外，俄罗斯及其友好国家境内的颠覆、破坏行动进一步加剧了西方和俄罗斯的对立，在2021年，白俄罗斯宣称破获了发动政变刺杀白俄罗斯总统卢卡申科的政变阴谋；而稍后哈萨克斯坦的政治动荡中，也出现了外部势力支持“颜色革命”的事件，俄罗斯空降兵紧急部署到该国协助平息了暴乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事件尽管和乌克兰局势没有直接关系，但却造成了俄罗斯对于西方进一步侵蚀俄罗斯传统势力范围，乃至直接颠覆俄罗斯的焦虑。在这种形势下，乌克兰的紧张局势进一步加剧，冲突双方互相指责对方违反明斯克协议，互相进行炮击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月21日，俄南部军区称，乌克兰一个破坏和侦察小组企图越过俄罗斯边境，遭俄军反击，击毁装甲车2辆，打死5名人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日，俄罗斯总统普京发表对俄罗斯民众的特别讲话，决定开始“特别军事行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争的爆发，如果一定要找个最根本的原因，可能就是西方国家对俄罗斯的“蔑视”，他们从根本上没有尊重俄国作为一个大国应有的国际战略利益。如果说冷战时期美苏的对抗是以争霸世界为目的，以意识形态为主要号召，争夺地缘政治利益。那么今天实际上的情况却是，美国对其他国家核心利益完全不予承认，并且毫无顾忌的进行侵犯，引发对手的强力反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，意识形态甚至连“号召”的意义也没有，纯纯粹粹是个用来党同伐异的旗号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近年来其他的国际事件中我们应该警惕的注意到，这一倾向并未因为这场战争的恶果受到遏制，相反的，美国对于迫使俄罗斯跳入战争火坑还很得意，并且在2022年继续在东亚地区煽风点火，导致局势紧张，这是一个十分恶劣的先兆。或许西方国家的这种后冷战时代的傲慢，只有在他们自己真正品尝到苦果之后，才有可能有所收敛和改变，但显然，俄乌战争对于他们来说，还不够苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未能合拢的“基辅之围”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军对乌克兰的特别军事行动开始后，在展开对乌克兰全境军事目标的空中和导弹打击的同时，首先对首都基辅展开了大规模的军事行动。2月24日清晨时分，俄军空降兵部队乘坐直升机，对乌克兰首都基辅的安东诺夫机场展开突击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突袭机场行动本身是一次成功的行动，尽管参加行动的直升机遭到乌军的肩扛式防空导弹的反击被击落多架，但俄军伞兵仍然迅速占领了机场的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/24/20221224194657211.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军直升机分多批次穿过水库突袭机场，乌军在反应过来之后用肩扛式导弹干扰阻断了突击行动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天甚至发生了美国记者试图采访机场的战斗，结果遇到了控制机场的俄军的著名场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在俄军直升机群展开突袭的同时，部署在白俄罗斯的俄军空降兵后续部队乘坐的伊尔-76运输机已经升空开始盘旋，一旦俄军空降兵完全控制安东诺夫机场，这些后续部队就可能迅速降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而俄军空降兵夺取机场后却遭遇了意外，第一个意外就是安东诺夫机场跑道上大量被破坏的汽车等障碍物仅凭几十名伞兵无法清理，也就无法供运输机降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/24/20221224194818599.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;跑道上存在大量障碍物，由于乌军反击迅速，300名伞兵在战斗中只能抽调几十人尝试清理，但未能成功，导致后续运输机无法降落&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是乌军驻基辅的第四快反旅的实力也超出了俄军事先的估计，这支部队在短时间内对俄军的突然袭击做出了应对，向机场进行了炮击并用包括坦克在内的机械化部队实施了反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乌军的反击并未能快速夺回机场，反而在俄军直升机和强击机的空中打击下遭受了相当的损失，但炮击行动对机场造成了一定破坏，进一步加剧了俄军空降兵恢复机场运行的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/24/20221224194949216.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以第四快速反应旅为主的基辅守城部队一昼夜持续调兵反击机场，俄军突袭行动受挫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时这次炮击还造成了一件轰动世界的附带损失，那就是将现存唯一一架安-225巨型运输机付之一炬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌双方围绕安东诺夫机场，展开的激烈战斗在24日白天一直持续到了25日凌晨，在乌军的猛烈攻击下，俄军空降兵被迫退出机场，在附近树林继续坚持待援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这段时间内，俄军地面部队通过切尔诺贝利核电厂附近地区迅速南下，向安东诺夫机场快速推进。尽管乌军25日清晨在基辅周围炸桥希望拖延俄军前进脚步，但他们还是在当天稍后推进到了安东诺夫机场，解救了伞兵部队。俄国防部也在25日宣布俄空降兵已经从西面封锁了基辅，当然其实他们没能真正控制从西面进入基辅的主要道路，只是抵近了基辅市区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在空降兵突袭的同时，俄军的地面部队也在基辅东面、北面向这座城市快速前进，在25日通过了切尔尼戈夫和苏梅，主力部队绕过城市，继续从东、北两面向基辅前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/24/20221224195156665.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军部队绕过乌军主要据点向基辅前进，结果途中频繁遭到伏击，后勤线也始终未能畅通&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄军似乎从三面接近了基辅，但已经失去了在第一时间控制乌克兰首都的可能性，随着乌军越来越多的部队涌入城市，乌克兰政府也开始紧急动员基辅的市民，向市民发放武器，准备与俄军展开巷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在接下来一段时间内尝试逐步肃清基辅近郊的乌军据点，实现对基辅的合围，但未能实现目的。从后勤角度来看，从东部、北部接近基辅的俄军部队绕过乌克兰重兵设防的切尔尼戈夫、苏梅前进，其后勤交通线始终受到限制，而从基辅西侧迅速插下的俄军部队则是利用一条低等级公路前进，随着春季的到来，这条道路很快就泥泞不堪，无法负担起部队的后勤重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于俄军始终未能合围基辅，随着乌军的动员和调动，基辅的兵力也迅速增加，此时俄军已无可能实现对基辅的包围，更谈不上夺取城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的尴尬情况一直持续到了四月，俄军终于决定从基辅周边撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;混乱的战线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初的突袭阶段，俄军除了对基辅发起突然袭击，还向乌克兰重要城市哈尔科夫展开了进攻，一度攻入哈尔科夫市内，但战斗进展并不顺利，在攻击哈尔科夫的同时，还因为在苏梅州方向的进展不顺，分出一部分哈尔科夫方向的兵力帮助作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终同样打成了在后方尚未肃清的情况下，顿兵坚城之下的局面，进退两难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/24/20221224195409252.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;企图从哈尔科夫穿城而过的俄军部队遭到伏击损失惨重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比北方两个方向上的挫败，俄军从克里米亚半岛向乌克兰南方的进攻却十分顺利，可以说是狂飙猛进。其中向扎波罗热方向和赫尔松方向的发展尤为顺利，平均每天推进上百公里，如入无人之境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日战争爆发当晚，俄军就成功夺取了第聂伯河上的关键桥梁安东诺夫斯基大桥。双方在赫尔松市周边地区随后激战到3月1日，赫尔松市长于次日宣布易帜，俄军控制赫尔松州大部分地区后继续以少量兵力向尼古拉耶夫方向发展进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄军的进攻未能取得新的进展，原因是俄军兵力不足，无法继续扩展在第聂伯河右岸的阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赫尔松方向取得重大进展的同时，俄军还分兵进攻了第聂伯河上游的扎波罗热州，并在战争爆发之初就成功夺取了乌克兰最大的核电站扎波罗热核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/24/20221224195710315.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战争初期俄军在南方如入无人之境，夺取赫尔松后企图继续向敖德萨方向实施进攻，但因兵力不足，未能成功&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是俄军继续向扎波罗热市方向的进攻也同样因为兵力不足，遭到阻止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄军在南线的进攻方向实际上是三面出击，向西他们夺取了赫尔松，向北，攻入扎波罗热州，向东，则夺取了别尔江斯克，与顿涅茨克方面向东进攻的部队呼应，意在合围2014年乌克兰冲突中亲俄武装未能夺取的要地马里乌波尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军这一阶段在军事技术上没有表现出压倒乌克兰的强势状态，相反的出现了诸多令俄罗斯难堪事件。这里仅说一个代表性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月13日，俄罗斯国防部声明，“莫斯科”号巡洋舰突发火灾随后引爆舰上弹药，一天后沉没，乌克兰方面则声称该舰是被乌克兰制造的岸基反舰导弹击沉。尽管其是否遭到攻击一事无法证实，但这艘战舰保养不善，损管措施不力被认为是导致其最终沉没的最主要因素。这也体现出了俄军不仅仅是技术上，而且在纪律、管理制度等方面都存在着严重的问题，其实际军事能力与其庞大的体量显得不成比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/24/20221224195900166.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“莫斯科”号巡洋舰沉没的首要原因是俄军损管不力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74ade04d0ce3af619a7522e563a66a7a</guid>
<title>澳大利亚在这一点上犯了糊涂</title>
<link>https://www.guancha.cn/SameedBasha/2022_12_25_672733.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨米德·巴沙 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚和中国在1972年建交，现在两国迎来建交50周年纪念日。两国本应在此时积极开展经济、文化和学术交流庆祝活动，但实际上，此时的两国关系并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对两国来说，20世纪70年代末至整个80年代都是变革的年代。澳大利亚开始放松经济管制并对世界开放，与此同时，邓小平开始实施改革开放政策，彻底改变了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果是，中国政府需要资源重建自己的国家。而靠近中国的澳大利亚则拥有丰富的原材料，这些原材料可用于建筑业、工业并能使中国从一个农业社会转变为全球制造业中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/22/20221222225935545.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中澳外长见面 图源：外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一北京称道的双赢贸易模式使得澳大利亚经济借此实现了指数级增长，使该国免受1997年亚洲金融危机和2008年全球金融危机的影响。中国是澳大利亚最大的出口目的地国。在新冠疫情出现之前，出口中国的铁矿石和煤炭量占澳大利亚出口总额的57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1995年到2015年，澳大利亚经济的增长速度是日本增速的三倍，是欧洲的两倍，比美国快30%。在疫情前，澳大利亚是中国游客的头号旅游目的地，2019年有143万中国人到访澳大利亚，与其它国家的游客相比，中国游客的停留时间更长，消费也更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于此，截止到2017年，两国之间的客运航空公司从2009年的4家增加到15家，有20万中国留学生在澳大利亚留学，中国留学生数量占澳大利亚外国留学生总数的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，中国国家主席习近平在澳大利亚议会发表讲话，这使两国关系达到了顶峰。直到2017年，两国关系的一个决定性特征是两国没有明显的历史、政治或经济分歧。这在国际关系史上也是罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但澳大利亚的不安全感和被入侵的幻觉（从过去的日本、印度尼西亚入侵一脉相承到现在的中国入侵）导致两国关系出现了重大转变。澳大利亚采取强硬立场，通过了反外国干涉法，其针对目标直指中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚政府持续禁止华为竞标其5G网络建设，就新冠病毒的起源问题向中国施压，撤销维多利亚州政府签署的加入“一带一路”倡议备忘录，并在澳大利亚竞争和消费者委员会批准了中国公司的收购交易后阻止中国公司竞标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚目前与中国的关系可被称为盲目的政治冒险主义与幼稚的机会主义相混合。两年前，澳大利亚经济遭受了自1991年以来的首次衰退，至今仍未走出低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在激烈反华几年后，堪培拉现在谋求北京解除对它实施的贸易制裁。这些制裁已动摇了澳大利亚经济，并在澳大利亚将美澳意识形态联盟置于贸易利益和相关行业人民福祉之上后，必将使澳大利亚承受更大的痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直在澳大利亚北部扩大自己的军事基地，它已在那建立了一个类似于关岛基地的二级物流中心。随着堪培拉欣然为美国火中取栗，北京已慢慢不把它看作一个中等大国。北京也不会相信在发生台海危机时澳大利亚会恪守中立，发挥主导作用缓和大国间的紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直坚守一个中国政策，并谋求国家统一。中国在与澳大利亚等国建交时就明确阐明了这一“红线”，而澳大利亚似乎在这一点上犯了糊涂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚战略政策研究所等智库仍在激化而非化解澳中紧张局势。它们建议澳大利亚购买12架新近亮相的B-21隐形轰炸机以对抗中国的弹道导弹。此类言论是不负责任的，尤其是在澳大利亚国防军每年花费1400万澳元（950万美元）购买中国制造的军服、护目镜和手套之际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来50年，澳大利亚可能会继续尝试减少它对中国的依赖。但澳大利亚很快就会发现，没有哪个国家像中国那样渴求或有实力购买自然资源。当一切都尘埃落定而澳大利亚不再自找苦吃后，它将意识到，中国的贸易对象遍及全世界，但澳大利亚想要经济腾飞却只能依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>92e5632bc6eddc5a678ea063280f0b8d</guid>
<title>印度为何要对中国手机企业“小口放血”?</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2022_12_25_672732.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中印两国士兵在藏南达旺地区发生冲突，引发各方高度关注。毕竟，这是自2020年6月加勒旺河谷事件以后，中印两军首次爆出冲突的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果稍加关注近年的中印关系就不难发现，莫迪政府对中国发起的攻势几乎从未间断，尤其是在“经济战线”上发起的进攻——先是全面严控中国资本赴印投资，再全面“剿灭”印市场上有中国背景的APP，后来又大肆骚扰、敲诈在印经营的中资企业……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度对华经贸打压骚扰已经见怪不怪，但12月初的一则新闻却值得特别关注——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据印媒12月7日报道，印度财政部下设的税务情报局(The Directorate of Revenue Intelligence, DRI)以“型号和标价错误”为由，在新德里机场扣押了一批Vivo手机。然而，和以往不同的是，这批手机虽然是中国品牌，但却在印本土组装生产，属于“印度制造”；这批手机甚至不在印度国内销售，而是计划售往中东和东亚南的第三方国家，属于“印度出口”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/20/20221220165831356.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这批手机被扣押不久后就被放行，但与之相关的疑问却久久没有消散：既然这些手机都已做到“印度制造”和“印度出口”，印执法部门为什么还要为难相关企业？莫迪政府到底想做什么？下一步还会出现什么情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这次查扣手机属于什么情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果持续跟踪印度官方新闻就不难发现，近年来莫迪政府在经贸领域针对中国的行动大体上可以分为两类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一类是自上而下统一部署的集体行动，有组织有预谋也有比较清晰的政策目标，具体行动包括吸引跨国企业离华赴印打造本土产业体系、定向严控中国资本赴印投资、大规模封杀有中国背景的APP等；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一类是自下而上各自为政的单独行动，很大程度上是各地方各部门在对华强硬的总体氛围下的“自选动作”，随机性较强。虽然这种零敲碎打的行动并没有明显的战略目的性，但对中资企业利益的伤害反而可能更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按上述划分方法，这次印度监管部门查扣手机，属于第二种情况的可能性较高，大概率是税务情报局自作主张，而不是各部门协调决定的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在中印关系整体步入低谷、短期内难以改善的背景下，莫迪政府虽然在边境、防务问题上对华总体有所克制，但在经贸领域打压中国利益却变本加厉，客观上鼓励印各地方各部门搞“花式管控”刁难中资企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，印度监管体制过于严苛繁复，再加上整体行政效率长期低下，使法律法规所载的“明规则”和日常实际运用的“潜规则”平行并立，造成“企业普遍性违法，政府选择性执法”，客观上给予监管部门较大的自由裁量权。既然莫迪政府默许支持，监管部门自身又不缺执法借口和政策工具，那么在印中资企业自然沦为触手可薅的“大肥羊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/20/20221220170231560.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;170&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印度各大监管部门各自为战，对中资企业发起各种各样的骚扰和打击，但其也绝非漫无目的，反而精于挑选目标。从之前几轮中资企业受损情况倒推，印度监管部门更倾向于打压某几类中资企业：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是打压那些社会影响力较大的中资企业，因为这会让印度民众感受到“莫迪政府对华强硬确实有所行动”，因此打压目标绝大多数是面向消费者的品牌企业，而很少有中上游供应商、代理商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是打压那些与印度自身经济运行关联较小的企业，避免影响印度供应链稳定、就业岗位提供，以及物价民生，因此打压目标绝大多数是中高档消费品企业，而不是提供基础性、过程性产品的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是打压那些印度或者其他国家企业容易“平替”的中资企业，因为这些企业即使被“赶尽杀绝”，也不会产生全局性影响，因此打压的目标企业绝大多数都面临激烈的市场竞争。此外，企业本身体量和实力也很重要，毕竟如果要薅羊毛，羊身上首先还得有毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，中国互联网企业简直就是莫迪政府最理想的目标：封杀中国APP不仅释放出巨大公众影响力，巩固莫迪政府的强硬且爱国的形象，也不会对印国计民生产生实质性影响，甚至莫迪政府还能反过来把驱逐中国互联网企业腾出的市场空间当作筹码，用来和本土财团或跨国互联网巨头搞利益交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺着这一逻辑，中国互联网企业被莫迪政府赶尽杀绝以后，莫迪很快又瞄上在印的中资手机企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，互联网企业和手机企业虽然一个属于软件领域，一个属于硬件领域，但是二者却又非常相似：和打击互联网企业一样，打击知名度极高的手机品牌也能产生人尽皆知的社会影响力；而打击作为终端消费品的手机，对国民经济运行冲击也较为有限；同时因为手机市场竞争激烈，很容易找到平替竞品，且手机企业往往本身实力较强，具有大量可供罚款敲诈的现金……这就解释了为什么印度监管部门热衷于骚扰在印中资手机企业，特别是市场占有率前几名的龙头企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，对照印度媒体做简单统计就不难发现，2022年莫迪政府打击中资手机企业的强度和频率都达到前所未有的高度：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米2022年1月被指控逃税，2月又以“非法汇款”为由被调查，5月公司账户资产被封存冻结，7月再次被指控“逃税”，此后各种零星骚扰更是名目繁多；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为2月多个办公室被印税务部门搜查，3月被指控“违规避税”，5月高管又在机场被边控；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Vivo则在5月被指控存在“财务问题”，7月被指控“洗钱问题”，8月份被指控“偷税逃税”，最近又被查扣2万多部出口手机；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Oppo则在7月也被指控“偷税逃税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月，印政坛实权人物、印财长尼尔马拉·西塔拉曼（Nirmala Sitharaman）甚至公开点名小米、Oppo、Vivo，声称要对这几家企业发起严查税务的专项行动。这相当于吹响了“冲锋号”，此后印度各级政府各地方各部门针对中资手机企业的打击和骚扰变得更加频繁，更加肆无忌惮。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e05268aaecd8fcf692711d15fe70e1a</guid>
<title>七成越南人对中国发展表示担忧？中越关系的大势其实是…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_12_25_672728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中越关系曾经经历过跌宕起伏，阮富仲总书记历史性的访问表明，中越关系又上了一个新台阶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从1986年开始，它（越南）就实行大国平衡外交，站在中美两大国中间，使越南实现利益的最大化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视12月19日播出的《这就是中国》第170期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国周边研究中心主任赵卫华教授，共同探讨了中越关系的新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTkyODMxNzUwNA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月30日到11月2日，越南共产党中央总书记阮富仲同志率团访问中国，成为中共二十大后首位访华的外国领导人。这反映了中国和越南两党两国关系的特殊性和重要性。所谓特殊性，主要指中越两国都是共产党领导的社会主义国家。而重要性体现在中方将中越关系置于周边外交的优先方向。越南把越中关系视为其对外政策头等优先的战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越共总书记访华后不久，11月8日，我们复旦大学中国研究院与越南外交学院，在中国驻越使馆的帮助下，进行了一次中越高端智库对话。在对话中，我提到我们这代人对于越南人民进行的伟大的抗法战争、抗美战争都耳熟能详，我们都会唱越南歌曲：《越南-中国》，山连山，江连江。我们都熟悉毛泽东主席和胡志明主席亲手缔造的中越友谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而由于众所周知的原因，中越关系曾经经历过跌宕起伏，我可以和大家分享一些我个人的回忆：1987年5月，联合国秘书长德奎利亚尔访问中国，我担任翻译，时任副外长的钱其琛专门去首都机场迎接。钱其琛和德奎利亚尔一上车就开始讨论当时困扰中越关系的柬埔寨问题。随后邓小平等中方领导人会见德奎利亚尔交谈的重点也是柬埔寨问题和中越关系。与德奎利亚尔随行的，有一位联合国的副秘书长，他刚刚访问过越南，而且准备再次访问越南，希望在中越之间穿针引线，为解决这个焦点问题做些事情。那次会见中，邓小平对柬埔寨问题的解决和中越关系的改善提出了一个完整的思路。德奎利亚尔说他愿意向越方转达中方的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来又有1989年老挝人民革命党总书记凯山·丰威汉同志对中国的访问，邓小平会见了他。凯山访问期间转达了越共领导人黎笋去世之后的总书记阮文灵对邓小平的亲切问候，说越南对中国的状况已有新的认识，对中国的态度也有了改变。邓小平请凯山转达他对阮文灵的问候。他说：我早就认识阮文灵同志，我知道他思维灵活，很理智，工作能干，胡志明主席当年很器重他。我希望他当机立断，把柬埔寨问题一刀斩断。现在我年龄已经大了，快要退休了，我希望在我退休之前或退休后不久，柬埔寨问题能够得到解决，中越关系能够恢复正常，这就了却了我的一件心事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来阮文灵总书记也果断地做出决定，通过特殊的安排，于1990年9月对中国进行了一次内部访问，与中国领导人江泽民、李鹏等在成都举行了一次重要的会晤。两国领导人本着“结束过去，开辟未来”的精神，就柬埔寨问题的解决和谱写中越关系的新篇章达成共识。1991年中越关系实现正常化。绝大多数中国人民和越南人民对于中越关系掀开这个新的篇章是高兴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次阮富仲总书记访问中国期间，双方发表了《关于进一步加强和深化中越全面战略合作伙伴关系的联合声明》。这个声明中有几点特别值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/24/20221224151848354.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;456&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10月31日，中共中央总书记、国家主席习近平在北京人民大会堂同越共中央总书记阮富仲举行会谈。这是会谈前，习近平在人民大会堂北大厅为阮富仲举行欢迎仪式。新华社记者 谢环驰 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是双方将加强抵制“颜色革命”领域的合作。越南取得抗美战争胜利、完成祖国统一后，美国大力资助南越流亡者的组织，一个名叫“越新党”的组织，过去十来年通过网络等平台，在越南推动“颜色革命”。它的口号是“以非暴力形式争取越南民主化”，也就是我们非常熟悉的“颜色革命”套路：以人权、环保、动物保护、女权等等为名，在越南建立各种各样的非政府组织，线上线下联动，进行政治渗透，还利用网络传播仇中反中言论，刺激越南年轻人的民族情绪。2018年6月，“越新党”甚至在河内、胡志明市、岘港等地制造街头骚乱，反对中越合作。越共果断地宣布“越新党”为恐怖组织，逮捕了其中一些核心的成员，而且判以重刑。越南党和政府也越来越意识到出于越南自己的利益，不能允许“颜色革命”，也不能允许把越南变成美国反华的一个桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们和越南同志的对话和交流中，我高度赞赏中越两国抵御“颜色革命”的合作。我花了一些时间介绍中国探索成功的人民民主制度。我说，我们通过人民民主制度形成的决策质量比美国的决策质量高很多。我说你只要比较一下，我们总理每年的政府工作报告和美国总统每年的国情咨文报告，高下自判。我们的报告每一行都实实在在，代表人民的短期的、中期的、长期的利益，美国的报告几乎是空洞的承诺。我还告诉越南同志一个很好的情况：中国特色社会主义和中国式现代化的成功给中国人民带来了巨大的自信。过去美国一直把“颜色革命”的希望寄托在中国年轻一代互联网一代身上。但今天中国年轻一代互联网一代实际上是最平视、甚至俯视美国的一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们问我对中美关系的看法，我说，我和美国朋友反复地讲，你们不要有冷战思维，中国和苏联是不一样的，中国是世界最大的贸易国，最大的消费市场，是130多个国家最大的贸易伙伴，你不可能遏制这样的国家。我说冷战的哲学，英文叫做Mutually assured destruction，互相确保的毁灭（MAD）。我说，我们中美两国完全有可能实现Mutually assured prosperity，互相确保的繁荣（MAP）。这样做不光对美国好，对中国好，对亚太地区所有国家对世界各国都好，而且中美两个国家是可以做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我也明确地说，我认为现在美国的领导人还没有这样的智慧，没有这样的眼界，还看不清这一点。但最终他们会意识到与中国对抗是没有任何意义的、没有任何胜算的可能，我用一个英文叫Zero（零）。最后我说，让我们中国同志和越南同志在一起努力，一起把社会主义建设，从它的实践到理论都做得更好，这样社会主义对世界的吸引力也会越来越大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>