<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ed1ccbefdf5be1ccf6238dfa45fc4d8</guid>
<title>泽连斯基最激怒特朗普的一句话，直戳美国心头大患</title>
<link>https://www.guancha.cn/GracelinBaskaran/2025_03_05_767191.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2月28日，特朗普与到访的泽连斯基在白宫会晤中爆发激烈争吵，原定的联合记者会与美乌矿产协议签署仪式等都已取消。有分析认为，会谈中泽连斯基一句“你们隔着一片美丽的大洋，感受不到，但你们以后会感受到......”最为激怒特朗普，特朗普直接怒斥“你不要告诉我们应该感受什么”。透过这句引人联想的话，与之相关的美国利益关切——关键矿产问题再次凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国通过《美墨加协定》整合矿产供应链，加速稀土加工厂建设。而特朗普先前“吞并加拿大”的豪言，也暗示着关键矿产在美国地缘博弈中的重要性。本文指出了美国的心头大患：美国对多种关键矿产高度依赖进口，而中国在镓、稀土等战略资源的精炼环节占据主导地位。从半导体到国防装备，从电动汽车到可再生能源，关键矿产的供应链安全直接关乎美国的技术霸权与产业未来。然而，美国面临政策碎片化、审批周期长、外部竞争等多重挑战，战略脆弱性日益凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/05/20250305100755153.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与泽连斯基在椭圆形办公室会面，随后双方发生激烈争执。&lt;span&gt;图源：ABC News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 格蕾丝琳·巴斯卡兰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自建国伊始，矿业就深深镌刻在美利坚的基因里。深埋岩层中的矿藏，构筑起美利坚的钢铁脊梁——从摩天大楼到军事装备，从能源网络到数字基建。正是这些矿石熔铸的战舰与战机，托举起美国的军事霸权；正是硅晶片中的稀有元素，催生出改变人类文明的计算机革命。按下电灯开关的瞬间，矿业文明的光辉照亮整个现代世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在美国地质调查局（USGS）认定的50种关键矿产中，美国对其中12种的依赖度为100%进口，对另外29种的依赖度超过50%进口。中国掌控着其中29种矿产的全球命脉。过去两年以来，中国对锑、镓、锗实施出口管制；更掌控着全球40%至90%稀土元素、石墨、锂钴铜等战略资源的精炼命门。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/05/20250305100813279.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
按矿产种类划分的美国对华进口依赖度（占消费量的百分比）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减少对中国资源的依赖并打造具备韧性的矿产供应体系，是美国政府内部最为广泛达成共识的优先事项之一。从特朗普2017年的第13817号行政令到拜登2021年的第14017号行政令，白宫持续敲响战略警钟。这种危机意识可追溯至二战时期——1939年《战略物资储备法》（the Stockpiling Act）的诞生，标志着美国首次系统构建矿产防御体系。罗斯福总统在致国会信中警示：“当无限制的立体战争来临，战略资源储备将决定国家存亡。”随后的历史印证着这种远见：1942年黄金开采禁令、1950年《国防生产法》（DPA），无不彰显战时思维对资源政策的塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管冲突与不确定性一直是推动构建安全矿产供应链相关政策得以推进的主要因素，但矿产的需求主要由工业化、技术进步、去碳化以及经济增长所驱动。铜的战略地位在新时代愈发凸显：2050年净零排放目标要求全球铜供应量在2035年前翻倍；AI革命更带来20万吨/年的新增需求。伦敦金属交易所2024年铜价创下11000美元/吨的历史峰值，揭示了资源争夺战的白热化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美国面临三重体制障碍：第一，关键矿产清单缺乏共识，铜等战略资源因未列名而错失《通胀削减法案》（IRA）支持；第二，15个联邦部门各自为政，从国防部到NASA形成了政策孤岛；第三，1910年成立的矿业局于1996年关闭后，再未建立统筹机构。这种碎片化治理与中国的全产业链布局形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文分为四个部分，提出了“产业-政策-治理-地缘”四维方案：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 产业加固：聚焦半导体、国防、电动车、可再生能源四大支柱，构建弹性供应链；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 政策革新：重构《通胀削减法案》《芯片与科学法案》（以下简称《芯片法案》）等政策工具包；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 治理升级：围绕矿产许可制度改革、中游加工能力建设、深海采矿、负责任的采矿以及政府协调提出具体建议；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 地缘布局：深化美加墨区域矿产联盟，联合澳大利亚、日本等盟友构建多边供应链网络，将战略触角延伸至刚果（金）、印尼等资源国，形成多层级矿产安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.关键工业依靠关键矿产保持竞争力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）驱动科技：关键矿产在半导体产业中的应用半导体是现代技术的基石，硅、镓、锗是制造晶圆的主要材料，不同芯片应用对应不同材料选择。然而，半导体制造还涉及钯、砷、铱、钛、铜、钴等多种关键矿产，这些材料在电镀、布线、掺杂与封装等环节中不可或缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，半导体生产所需的关键矿产供应链高度集中于中国。中国精炼镓占全球98%，锗占68%，硅占79%，三氧化二砷占40%，钛占67%。相比之下，美国2022年的产量数据显示，砷与镓的产量为零，锗不足全球2%，硅占3%，钛不足1%。2023年7月，中国实施镓、锗出口限制；2024年，更是针对美国实施全面禁运。这种供应链的被动性对西方芯片制造商构成了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术层面，半导体行业正面临突破硅基芯片物理极限的需求。摩尔定律（译者注：摩尔定律由英特尔联合创始人戈登·摩尔提出，指出集成电路上可容纳的晶体管数量每两年翻一番，性能也随之提升）预测芯片上晶体管密度将持续增长，但硅材料可能已接近其性能极限。镓与锗因其独特优势成为下一代芯片的关键材料。锗的电子迁移率是硅的3倍，能够显著提升设备性能，目前已应用于量子计算机的CMOS电路。镓的导电性能则使其在高效能芯片中占据重要地位，氮化镓（GaN）与砷化镓（GaAs）芯片广泛应用于卫星通信、导弹探测等高端国防领域。预计至2030年，GaN芯片产量年增超25%，其中国防需求是主要驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，镓与锗的获取面临巨大挑战。这两种元素在地壳中的丰度极低，镓为19ppm，锗仅为1.6ppm（相比之下，铜为60ppm）。它们无法直接从矿石中经济地提取，而是作为铝和锌冶炼的副产品回收。即便如此，铝土矿中的镓回收率不足10%，锌矿中的锗回收率不足5%。中国在这一领域占据显著优势，其丰富的锌矿资源和对全球75%铝土矿进口的控制，使其成为镓与锗的主要生产国。此外，中国政府通过补贴价格，西方竞争者退出市场，进一步巩固了其主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在这一领域的处境则较为被动。其铝土矿储量仅2000万吨（全球占比不足1%），锌储量7660万吨（全球占比3%）。目前，美国仅通过阿拉斯加的锌矿和田纳西的冶炼厂微量生产锗和镓。尽管2023年荷兰公司Nyrstar宣布投资1.5亿美元在田纳西扩建锌冶炼厂以增加镓与锗的加工能力，但该项目尚未获得足够资金支持，且因市场波动于2023年10月暂停锌矿开采。像Nyrstar公司的镓和锗回收工厂这样的中游项目正面临融资困难，因为它们面临着来自有定价优势的中国企业的激烈竞争。显然，短期内美国无法通过本土投资解决供应链问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，美国盟友的潜力成为关键，这在本文最后一章也将更详细解释。澳大利亚是全球最大的铝土矿产区和锌储量国，但其97%的铝土矿和50%的锌矿出口至中国，缺乏中游加工能力。秘鲁作为美国的自由贸易伙伴，拥有拉美最大的锌冶炼厂，但尚未生产镓与锗。这些国家具备成为替代来源的潜力，但需要西方企业投资中游加工环节才能激活这些资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国于2022年通过《芯片法案》，投入2800亿美元以加强本土半导体制造能力。该法案重点支持成熟芯片的本土化生产，并资助英特尔、美光等企业扩建产能。然而，这一法案存在重大缺陷：它完全忽视了关键矿产供应链安全问题，未提出任何矿产多元化激励措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在2023年8月中国实施镓、锗出口限制后，才深刻意识到《芯片法案》忽视关键矿产的致命疏漏。数据显示，2023年8-9月中国镓出口量骤降为零，锗出口仅1公斤，较限制前分别暴跌99.9%与99.98%。地质调查局警告：若镓供应减少30%，将导致美国经济损失6020亿美元，相当于GDP的2.1%。2024年4月，镓价创2011年以来新高，锗价突破2280美元/千克，供应链危机已实质冲击经济基本面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，传统战略储备模式在半导体矿产领域面临双重困境。美国当前镓储备为零，锗储备仅1.4万公斤（仅够半年消耗）。但镓因熔点低仅能保存1年，且半导体矿产需求量级远低于电动车行业（如每辆电动车需50kg铜，而单枚芯片仅需微量稀有金属）。这迫使美国必须探索新解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）国防基石：军工体系的关键矿产需求关键矿产构成国防供应链的最上游支撑，从石油精炼所需的稀土催化剂到战机的铝钛部件，渗透于美国国防部（DOD）所有作战平台。国防部采用动态评估体系，将矿产关键性与《国家防务战略》（National Defense Strategy）的冲突预设直接挂钩。尽管冷战时期规划者多聚焦长期战争，当前评估基线已转向“一年高强度冲突+多年重建期”的乐观模型。即便如此，国防部在国家紧急情况下仍发现69种材料存在供应缺口，总价值达24.1亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国武装部队的活动范围广泛，从军事外交到维和行动，再到特种作战和大规模常规战争。为此，国防部建立了一套结构化流程，用于收集关键矿产数据并评估在各种情景下哪些矿产对民用和国防工业至关重要。评估流程始于国防后勤局（NDS）对全球矿产市场的经济建模，通过引入七项扰动变量（冲突时长、部队部署、战斗损失、军事、工业以及重要民用需求、航运损失、工业动员能力与民间紧缩措施）模拟不同战局下的供应链韧性。这套机制的核心矛盾体现在“短期论”与“长期论”的战略分歧：前者基于海湾战争经验，认为美军常规优势可速战速决，淡化工业储备必要性；后者以二战和朝鲜战争为鉴，强调战争的不确定性以及持久战对工业基础的摧毁性考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，“短期论”逐渐主导国防规划。现行模型假设一年战争周期，配套三年重建期，直接导致战略储备规模持续收缩。基于这一模型，国防部实施了一系列关键矿产缓解计划，主要集中在航空航天、作战能源和装甲需求领域。然而，2023年战略物资储备报告显示，即使在“短期冲突”情景下，国防部对69种材料的需求仍存在24.1亿美元的缺口，民用关键材料缺口更高达122.1亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略储备国防部理论与国家储备战略规划之间仍有显著差距。正如之前所指出的，国家储备战略规划是由短战争需求以及长期重建阶段所驱动的。然而，国家储备战略规划的规模构建侧重于战斗结束后进行物资补充，而联合参谋部理论则希望在紧急情况下争取时间，直到其他工业基础扩展项目上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《战略物资储备法》自1979年以来首次重大改革于2023年启动，设立“战略与关键材料委员会”（Strategic and Critical Materials Board of Directors），允许多年期采购和盟友参与储备项目。但资金支持严重不足：2024年储备预算仅760万美元，而国防与民用紧急需求缺口分别达24亿和122亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业基础投资计划国防部通过小企业创新研究（SBIR）计划、工业基础基金等渠道投入11亿美元支持关键矿产项目，但70%资金依赖国会特别拨款。换句话说，国会是国防部在关键矿产领域投资的主要推动力量，而非国防部自下而上的需求生成和预算编制过程。2024年起常规预算将降至每年3000万美元，仅够支持一到两个可行性研究。值得注意的是，国防部还向加拿大公司提供了国防工业基础投资资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他国内法下的豁免或便利措施国防部关键矿产战略的核心矛盾在于：其评估机制仍基于冷战后的“短期冲突”假设，而现实地缘竞争已转向长期技术消耗战。尽管在稀土与电池材料领域取得进展，但主要依赖临时拨款而非常规预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要真正构建韧性供应链，需将关键矿产保障纳入国防基础预算，并建立适应大国竞争时代的新评估框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）驱动创新：汽车行业与关键矿产电动汽车（EV）产业是推动关键矿产需求增长的最大引擎，这一趋势将持续数十年。全球政策激励加速了电动汽车普及，但供应链的跨国属性使美国制造商面临地缘风险。近年来，电动汽车产业吸引了大量投资，并创造了近10万个就业岗位。2023年北美生产360万辆电动汽车，创造20万个直接就业岗位——其中美墨加协定（USMCA）下的跨境零关税贸易至关重要。电动汽车的发展需要不间断地获取生产电池和电机所需的材料，需求激增带来了矿产压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普政府上台，电动汽车行业的未来笼罩在不确定性之中，有关现有消费者和生产激励措施前景的问题也十分严峻。特斯拉CEO马斯克与特朗普关系密切这一事实或许会影响这一决策，但更重要的将是出于经济安全、与中国的战略竞争以及美国就业等方面的考虑继续提供支持的理由。很明显，美国汽车制造商已经致力于向电动汽车和混合动力汽车转型，在过去四年里已在美国本土和北美其他地区投资数十亿美元建设超级工厂（gigafactory）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂、石墨、钴、镍、锰等矿产需求与电动汽车销量直接挂钩。国际能源署（IEA）预测，清洁技术所需矿产的75%将由电动汽车驱动，2030年需求超3000万吨，2050年达1.3亿吨。《通胀削减法案》第30D条提供7500美元税收抵免，要求电池材料40%（2023年）至80%（2027年）来自美盟供应链，2025年起全面排除“受关注外国实体”（主要指中国公司）。市场波动与战略调整自《通胀削减法案》通过以来，美国电动汽车的销量有了显著增长，在2023年达到了总销量的7.9%，在很大程度上得益于这些激励措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，进展并非是线性的。根据美国能源信息署（U.S. Energy Information Administration）的数据，混合动力（hybrid）、插电式混合动力（plug-in hybrid）以及纯电动汽车（BEV）的销量在2023年增长到了美国新车轻型车辆总销量的16%以上。然而，在2024年第一季度，混合动力、插电式混合动力以及纯电动汽车的销量下降了近1%。电动汽车需求的下降促使汽车制造商重新思考他们的策略，尤其是在混合动力汽车越来越受欢迎的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国电动汽车的销量大幅增长，但这些数字与全球数据相比仍令人失望。放眼中国，预计2024年底纯电动汽车占比将达50%——这将对全球石油和关键矿产市场产生深远影响。据汽车创新联盟（Alliance for Automotive Innovation）称，中国的电动汽车制造规模相当于美国整个汽车行业的产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧洲电动汽车销量的情况并非一帆风顺：因通货膨胀加剧以及补贴退坡出现波动，电动汽车销量出现了放缓，德国2024年7月电动汽车销量同比骤降37%。这些数据表明，电动汽车行业的线性发展并非必然能够实现。这种不均衡增长迫使车企重新评估战略：通用汽车2035年全电动化目标面临挑战，而混合动力车型需求回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动汽车供应链与关键矿产挑战电动汽车电池供应链分为四个阶段：上游矿产开采、中游材料加工、下游电池组装及回收利用。上游开采涉及锂、镍、钴等关键矿产，中游通过高温或化学处理转化为正负极材料，下游将电池模块集成至整车，最终通过热法冶金、湿法冶金等技术实现资源循环。传统燃油车使用约34公斤关键矿产，而电动汽车需要约200公斤，主要用于电机和电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际能源署指出，电动SUV的普及显著影响矿产需求：2023年欧洲电动SUV电池容量是小型电动车的两倍，若全部替换为中型车，全球可减少60GWh电池需求，相当于节省6000吨锂、3万吨镍。锂价波动印证了市场敏感性：2022年12月创下每吨79637美元峰值后，2024年9月暴跌至11000美元以下，主因包括利率上升、经济疲软及产能受限。赣锋锂业2024年报告净亏损1.07亿美元，并暂停扩产计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电池技术创新正在重塑矿产需求格局。磷酸铁锂电池（LFP）在中国占据60%市场份额，其无钴镍特性降低了对敏感矿产的依赖。固态电池和钠离子电池等新兴技术可能进一步改变材料需求：前者减少钴镍用量但需更多锂，后者利用钠替代锂。石墨烯电池提升导电性但增加石墨需求，锂硫电池则依赖廉价硫元素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>961a6f60335d100b7a2abdc09a2cc088</guid>
<title>奥斯卡颁奖礼上“荣誉归于性工作者”，然后呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2025_03_05_767184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/04/20250304214253365.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第97届奥斯卡颁奖礼3月2日在洛杉矶杜比剧院落下帷幕，延续近几年好莱坞的潮流，“独立电影”和“多元化”这样原本在美国电影边缘的关键词，通过这个全球知名的电影盛典，再次成为潮流甚至主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，本届奥斯卡的大赢家是《阿诺拉》，拿下了最佳影片、最佳导演、最佳女演员、最佳原创剧本、最佳剪辑这几个含金量最高的奖项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/04/20250304220640204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《阿诺拉》成为本届奥斯卡最大赢家，“米奇姐”米奇·麦迪森凭借最佳女演员成为好莱坞“最强95花”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然有这么多金光闪闪的小金人加成，国内的大部分观众注定对这部影片感到陌生。原因很简单，在这部描写一位性工作者（脱衣舞娘+应召女郎）故事的影片中，前半部分充斥着毫不掩饰的裸露和高频度的直白性爱画面，使得这部电影不要说无法在中国的院线上映，连正规视频网站上都别想露面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着，这部电影在国内的观众群体是相对更集中、更小众的电影爱好者，根据以往经验，他们天然会因为一部欧美电影“国内无法上映”和“拿下欧美电影节大奖”而对电影评价有所加成。即使如此，目前为止这部“横扫奥斯卡”的电影在豆瓣上的评分也仅有6.6，去掉种种因素加成，它的实际评分区间（至少在中国观众眼中）大概也就是5.5分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/04/20250304215244843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无他，无论评审如何盛赞这部电影“探讨长期被忽视的边缘群体困境”，无论那些著名导演如何肯定这个故事“打破了描写性工作者的传统套路，给旧题材加上了新意”，无论网上的电影技术流博主如何给你讲解那些大剌剌拍摄女性身体和性爱场景的镜头“是反凝视的，是有批判性的，不是对女性的剥削”，大多数观众依然只能看到这部电影的“土”“俗”和“虚伪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，拍摄一个年轻貌美的性工作者的悲喜剧，是在“关注长期被忽视的边缘群体”吗？拜托，边缘群体千千万，但写年轻美貌的妓女从几千年前到现在，经历了诗歌、戏剧、小说、影视，体裁不断变迁，“妓女的悲剧故事”一直是显学，其套路的省事程度堪比写（编）作文写自己是孤儿被好心人收养。如果你是一个刚入行想拍独立电影的大学毕业生，“性工作者”一定是最好拍的“边缘人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几百年前还没有“女性觉醒”运动，为什么那些父权制度下的男性文人骚客那么爱“关注边缘群体”呢？因为她们年轻貌美却身份低贱，美的毁灭是最直观的悲剧，又能唤起人类心底深处的“嗜血”，贫贱中对于真爱的渴望又能让读者在反差中获得“精神救风尘”的快感，再配上她们工作自带的情欲色彩，各种感官刺激天然吸睛的描写更是手到擒来。最后，无数“风流孽缘”的血泪悲剧成为了风月情场的调情佐料，成为了一篇篇“醒世恒言”的注脚，而这种吃人的制度却依然在世界的每一个角落灯红酒绿，吞噬着一代代的年轻少女。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/04/20250304221220375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，老生常谈的体裁并不可怕，只要能够讲出反套路、反传统、具有解构和讽刺意味的故事，不失为一种成功的捷径。而《阿诺拉》获得的赞美中，就包括了那句“以极其新颖的手法，拍出了旧故事的当代性”。这里的旧故事，也许指的是《风月俏佳人》式的性工作者遇到精英大佬，后者被前者吸引感化，前者飞上枝头做凤凰的“风尘灰姑娘”模板，亦或是《神女》那样将风尘女子描绘成道德上圣洁的存在，从而体现她们的悲苦命运和受压迫处境。但如果我们看看《阿诺拉》的故事，难道它就很“新颖”，很有“当代性”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个风月场中的女子在接客时认识了一个相貌俊俏、挥金如土的傻白甜富二代，春宵一度后小哥便离不开这位蜜里调油的小姐姐了，软语温存又黏人，带她看遍世间繁华然后求婚，想着长相厮守做长久夫妻。女孩信了，并且把这段山盟海誓当成了自己未来的指望。谁知道小哥有权有势的父母很快得知，一番雷霆手段，小哥怂了，女孩发现所谓的如意郎君不过把自己当玩物，贵妇梦碎打回原形，于是幡然醒悟怅然若失……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/04/20250304220244700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
女主与新婚的“霸总小丈夫”蜜里调油，但危机很快降临&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这？对，就这。就这么一个故事模板，你说它是《杜十娘怒沉百宝箱》，还是《胭脂扣》？杜十娘还有怒沉百宝箱奋起反抗，胭脂扣还有阴阳两隔的凄然诉说，但《阿诺拉》在梦碎后当晚就和少爷的傻憨憨保镖又暗生情愫——导演将之称为“存在主义危机”，但我只知道中国观众是吃过也看过的，他们更愿意将其归为已经没人看的狗血短剧和烂俗网文，诸如“夜场版《小时代》”或是《霸道总裁爱上卖淫的我》。一个根本不新颖的故事，所谓的当代性也至多能被解读为“展现了女性靠身体换来的权力、财富和阶级跃升是虚妄和不真实的”——等等，这是一个今天才被发现和揭示出来的惊天秘密吗？难道这不是一个人人都知道的常识吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/04/20250304222103499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
影片最后一幕，女主在保镖的一个吻之后失声痛哭&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这部电影有什么比较精彩的可取之处的话，那就是脱离了以上俗套故事的电影第二段——少爷在承受不住父母即将空降整顿的压力夺门而逃后，女主和男主父母派来的三个马仔经过一段激烈的F word交流和打斗后，无奈组成了“俄裔四傻”临时团队，满城乱转通宵寻人的情节。这些在传统故事中被脸谱化为上位者暴力工具的人，此刻反而像是和女主成为了统一战线——都是焦虑、崩溃、充满抱怨又无能为力的社畜打工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/04/20250304215831870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此时此刻的女主和男主家的马仔们，虽然立场对立，但俨然又像是一组疲惫的打工人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段很聒噪的高密度台词和脱线又生活化的黑色幽默塑造有几分昆汀剧本的神韵。导演在这里着力表现了所谓的“阶级性”，女主在这个“属于她自己阶级”的氛围中，反而是松弛、自然、有张力的，也是在这段相处中，后面的保镖小哥开始对女主生出别样的情感。可惜，这种不错的节奏感在男主那个霸道女总裁妈妈出现，女主小心迎合“婆婆”，“恶婆婆”出言羞辱勒令“离开我儿子”的典中典剧情开始后，瞬间被打回“狗血言情”的原形。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/04/20250304215610902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
有网友评论，感觉男主妈妈下一秒就要说出：“给你一个亿，离开我儿子”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，也许有人会批评我“浅薄”“没有看懂电影”，他们认为导演的手法是“高级的”“客观而非凝视的”，是对于一种状态的自然呈现，尤其是第一部分大量的性爱镜头——镜头平扫下一排脱衣舞女抖动着乳房，撅起屁股上下摆动——这只是展现了真实的状态，展现了女主人公的“商品”属性，用平实和普通的镜头来表现女主阿诺拉是一个“普通的打工人”，是为了展现女主人公的困境……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的解释，在前半小时几乎每五分钟一次的大尺度镜头前有些苍白。从论迹不论心的角度看，作为导演你有你的创作思路，作为影评人你有你的专业视角解读，但这些都代替不了影评一旦发行，海量观众冲着大尺度的噱头去观看，无数双眼睛以“怜悯”的名义对肉体的二次剥削的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/04/20250304223351271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>caf7cfb8cda4731a7049588618891db4</guid>
<title>应对特朗普的关税，为什么不考虑抛售美债？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesMcCormack/2025_03_05_767167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/詹姆斯·麦柯马克，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
与征收报复性关税相比，抛售债券对经济增长的影响较小。那些遭到关税打击的国家不应该继续为美国的财政赤字出钱。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
世界各地的政策制定者都在努力跟上美国总统特朗普宣布的关税措施，但他们似乎更难以确定合适的应对之策。迄今为止，他们都倾向于实施自己的贸易限制措施。但这是一种乌龙的做法，会降低本国的经济增长、加剧通货膨胀，给国内家庭和企业带来不必要的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普跳出思维定式的能力经常得到认可。现在，其他国家的决策者也应该这样做。相比以牙还牙地征收对等关税，另一种回应方式是由央行以类似的规模减持美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如果美国宣布对墨西哥和加拿大征收25%的关税，这两个国家也可以宣布打算出售25%的作为官方外汇储备持有的美国国债。然后，可以将资金重新部署到其它高评级的主权或超国家债券中，或者购买更多黄金甚至高评级的企业债券，正如一些央行已经采取的做法。针对特定行业征收的关税也可以采取这种回应，根据受影响的对美出口份额，按比例减持美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法有几点好处。最重要的是，几乎所有央行都持有美国国债，总额约为3.8万亿美元。因此，从美国债券市场稳定的角度来看，集体威胁抛售所持有美债将会产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些观察家认为，虽然特朗普对于关税给盟友（更不用说美国自身）造成代价高昂破坏的观点无动于衷，但金融市场动荡的前景可能更容易引起他的关注。到目前为止，美国宣布加征的关税很大程度上仅仅让金融市场耸耸肩，但外国央行可以更直接地将市场调动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/04/20250304161610764.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;420&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
几大主要美债持有国持有量变化趋势图，各颜色代表国家从左至右依次为日本、中国、英国、卢森堡、开曼群岛、加拿大、比利时。&lt;span&gt; 《金融时报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了瞄准理应引起特朗普关注的领域之外，各国央行从美国国债中的撤资对各自国内经济产生的负面影响应该比较小。与征收关税相比，抛售美国国债不会直接影响一国的经济增长或通货膨胀。事实上，这样做对宏观经济的负面影响并不显著，至少按第一顺序来说是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是说出售美国国债和购买其它债券一定不会产生成本。许多央行会在利率较低时购买美债，因此可能会在抛售时蒙受损失。但是，由公共部门——指央行——而不是私营部门来承担应对美国关税的政策成本，难道不是更好的结果吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，许多央行在过去十年里的大部分时间都在解释，为什么与量化宽松政策相关的金融损失对其资产负债表的完整性或操作及制定政策的能力都无关紧要。如果真是这样，现在正是利用这种灵活性的大好机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，特朗普关于国家间应该维持平衡贸易的论点与应该平衡融资流动的观点是一致的，这很有吸引力。如果美国希望减少贸易赤字，那么其他国家也可以从自身的角度出发，强调减少国际融资赤字的好处，尤其是在央行购买美国国债这方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，为什么遭到美国关税打击的国家要继续为美国的财政赤字提供资金呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国私营部门可以购买或持有美债，但问题是公共资金——央行持有的资金——不会为美国的财政提供资金。就政策宣示的意义而言，这种做法可能具有直观的吸引力，而且在美国贸易政策的目标国遭遇的反对可能会比对等关税更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于全球资本市场的一体化，以及美国国债市场因其规模与流动性所发挥的特殊作用，外国央行在美债问题上一刀切的想法可能并不现实，尤其是对于那些持有大量美债的央行而言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也许根本没必要一刀切，至少没必要以让美债市场引发关注的方式。一国政府或一批国家的政府宣布开始考虑减持其外汇储备中的美国国债，这份声明本身就会产生影响。当然，下一步需要采取可信的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，对于美国以外的决策者来说，时间至关重要。对美国进行对等关税报复既不会阻止特朗普，也不会带来有利的经济结果。要改变美国当前的政策轨迹，还需要其它更具创造性的选择。通过改变外国央行对美国国债的持有量，强调美国财政融资的脆弱性，并提请人们注意债券市场波动加剧的可能性，就是这样一种选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在《南华早报》网站评论版面，原标题：“为什么不把持有的美债当做应对特朗普关税的武器？”译文仅供读者参考，不代表观察者网立场。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a439b2971c792595eacf6bb3a79f6618</guid>
<title>反制美西方制裁，我们要有自己的“中国+1”计划</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guqingyang/2025_03_05_767160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年全国两会已经开幕。作为二十届三中全会之后的首次两会，以及十四五收官之年的两会，各方都在关注中央政府对今年的发展会做出怎样的谋划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两个月，乐观气氛已经为今年的新局面开了一个好头：中国以DeepSeek为代表的人工智能领头企业迅速风靡全球，不但意味着中国在前沿科技领域的创新逐步站稳全球第一梯队，也增加了中国经济结构转型的底气。与此同时，《哪吒2》登顶全球动画电影冠军榜，再掀起了一波对中国工业托举文化产业璀璨之花的热评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待这些科技文化领域的新成就，这一场开门红如何持续推动2025年中国经济的扶摇直上？观察者网近期与新加坡国立大学李光耀公共政策学院副教授顾清扬展开对话。顾清扬教授从1982年起一直在中国华中科技大学、新加坡南洋理工大学、新加坡国立大学等校担任教职，数十年专注于中国经济、城市发展与城市政策、新加坡公共政策和全球化战略等领域的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/04/20250304123325414.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者顾清扬在观察者网演播室聊中国经济&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平 整理/郑乐欢 刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济呈现“K型”结构走势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从国际比较以及国内历史脉络角度来看，您对当前经济表现如何评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾清扬：&lt;/strong&gt;每个国家的国情和发展阶段不同，所以我们不能只做简单的数据对比。从全球范围来看，世界经济基本上都处于下行阶段，疫情之后虽然有一定恢复，但整体还是处于一种较低水平的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在全球经济都处于困境的时代，我们不能按照经济蓬勃发展时期的思维来思考当前的现实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么从中国经济本身来看，2024年5%的经济增速与中国过去相比，虽然数值变低了，但是我觉得有几点要注意：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国经济正在变得愈加先进和成熟，而越是先进和成熟的经济，其经济增长率就会相对下降。所以，我们不能用改革开放前期经济高速增长时代的标准来衡量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国经济当前的主要矛盾不是增速，而是经济模式转型和在巨大外部压力之下保证经济安全。那么在这种情况下看中国经济，重点就不应该放在数字上，而是应该放在我们如何进行更好的转型，如何使中国经济走向高质量发展和有效应对外部的挑战。从这种角度来看，我认为现在中国经济能实现5%的年增长非常不容易，算是令人满意的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际横向对比来看，全球经济最近几年的增速大概在3%左右。美国经济去年表现不错，增速为2.8%， 是七大工业国中最好的。当然我们知道美国是一个比较特殊的国家，它能够利用美元在全球进行利益收割。相比之下，欧盟和日本的经济表现就比较差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们看一下发展中国家，整体增长也是在4%左右，亚洲的发展中国家稍微好一点，增长率大概接近4.5%。所以相较于其他国家，我觉得中国的经济表现算是非常不容易的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果要让中国经济增长未来可持续，那么夯实好基础是当下最关键的部分。所以我觉得对于5%这个数字，我们也不要过于乐观，因为现在中国在经济结构转型的过程中还面临着问题和困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国的高科技行业领域有许多表现十分亮眼，这是非常可喜的。但是不要忘记，中国的一些传统领域，特别是许多中小企业现在处境并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把中国经济目前的情况形容成是“K型结构”，往上走的代表高科技产业，它们的表现足够振奋人心，也令人感到充满希望；往下走的代表中小企业，它们的生存较为艰难。而5%的经济增长实际上是这两者的结合或者均值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，未来我们该如何将高科技产业的科技创新成果赋能传统产业，如何在政策上向传统产业更倾斜从而提升中小企业的竞争力？这将是我们面临的最大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在民生领域中我们需要注意到，目前的就业形势还存在压力。首先，中国的就业形势部分程度上受到了新兴产业的冲击和影响。举例来说，由于生产手段的变革，以前出门购物需要打扮、乘车、兜商场，但现在只需要在网上摁一个回车键，东西就会被送到家里。这的确大大提高了我们的生产效率，但也减少了一定的就业机会。在这种情况下，该怎么创造和改善就业形势，同样是我们面临的大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国其实还有很多就业空间是有待开发的。以前我们的就业主要讲制造业和实体产业，未来我们可能需要更关注像社会保障这些领域的就业，比如说对老年人的照料护理、大城市的心理咨询疏导等方面。我觉得，这些领域的充分发展和充分就业，能够让中国经济更和谐地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国实体工业和文娱产业并行崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很中肯的评价。这个春节，中国AI大模型DeepSeek热席卷全球，一时间BBC纪录片盛赞“中国制造2025”目标完成；德银2月5日也发布研究报告称，DeepSeek的推出更像是中国的“斯普特尼克”时刻，中国股票的估值折价将会消失，等等。随后美股中概股以及A股科技板块也有积极表现，似乎国际上中国崩溃论者一下子转变画风了，您怎么看这股中国AI热潮，以及这种看好中国的情绪转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/04/20250304104950881.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
DeepSeek发布后在全球科技领域引起剧震，英伟达（黄色）股票大跌，标普（蓝色）和纳斯达克指数（红色）也出现下跌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾清扬&lt;/strong&gt;：中国的经济资产，尤其是中国的高科技资产，在过去几年被严重低估了。这不只是我的判断，实际上也是许多国际投资人的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国资产被低估主要有两方面原因：第一就是美国的高利率吸引了全球的资本，但我认为中国一些资产背后的运营倒没有什么问题。第二就是受到非经济因素的影响或者干扰。在过去几年，美西方媒体针对中国部分企业的运营困难，常常借题发挥对中国经济做出负面评价，特别是借此渲染中国的不稳定，这会对投资者产生比较大的影响，而这些因素叠加则会使得中国的资产被低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去面对这样的形势，我们很难去破局，但今年有点不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节后，以DeepSeek为代表的科技领域，特别是像杭州六小龙这样的科技产业破茧而出，打破了这一格局。自从特朗普第一任期开始对中国的贸易和科技领域进行打击以来，经过了七、八年“卧薪尝胆”式的持续努力和积累后，中国的科技企业终于开始走向开花结果的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节后中国在科技领域的爆发使得所有人眼前一亮。以前人们认为中国的科技崛起离不开美西方等先进国家的科技合作和支持，所以当这条路被切断后，很多人认为中国企业没办法独立完成科技崛起。但是中国科技企业利用自身的力量开始崛起，刷新了所有人对中国企业在科技创新方面的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事就是动画片《哪吒2》的横空出世。《哪吒2》登顶全球动画片票房冠军，不只是一部电影的成功，它背后展现的是中国媒体文化产业的转折与兴起。1997至1998年亚洲金融风暴后，韩国由重化工业为主的发展模式，转向与媒体、文化产业并行发展的模式。韩剧在全世界的流行，不仅仅代表韩国文化产业的兴起，而是文化产业的兴起反哺并带动实体经济的发展，为韩国的制造业产品走向国际提供了形象塑造和消费带动的效应。所以我认为《哪吒2》不仅是票房破纪录的问题，它代表的是一个经济发展的新转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/04/20250304105040560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》横空出世，上映21天（1月29日-2月18日）即登顶全球动画电影票房冠军。图为3月4日数据&lt;span&gt; 猫眼专业版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把这两件事放在一起来看，我认为我们对中国经济、中国科技、中国未来产业的发展以及中国的国际影响力应该有新的认识。我在海外观察到，有许多投资人已经开始重新审视在中国发展的新机会，以及重新思考如何在中国进行新的投资布局等等。我想BBC或者是其他一些智库的观点恰好反映了这样的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要有中国自己的“中国+1”，来反制美西方的“中国+1”计划&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这些年，美西方想要与中国脱钩断链，中国企业出海加速。中国2024年全年对外非金融类直接投资额为1438亿美元，增长10.5%，而新加坡成为一个很重要的目的地。比如字节跳动在新加坡设立全球总部，Zoom在新加坡设立全球数据中心，等等。同时，中国也伴随着实际利用外资金额的明显下滑，2024年为1162亿美元，下降28.8%。这让中国读者情绪有点复杂。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您了解的情况是怎么样的？新加坡的FDI流入中，美西方与中国脱钩断链等地缘政治原因起了多大作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾清扬&lt;/strong&gt;：首先，关于中国企业在海外的投资，我觉得应该从两个方面来看：第一，这和中国产业比较优势情况的改变，以及一个国家经济发展的总体趋势走向有关。如日本、韩国，包括更早的西欧、美国，当经济发展到一定阶段后，企业在全球进行布局几乎是一个必然的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，从比较优势的角度来看，中国企业在过去累积了很多新的比较优势，中国企业审势度势，根据海内外不同比较优势把产业布局到海外，我觉得这是一个非常正常的经济现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从企业运营效率最大化角度讲，更广阔的领域布局对企业的发展是非常有利的。目前中国制造业在海外布局的进程正在加快，我认为这非常好，未来应该考虑如何把国内板块和国际板块统合起来，这将是我们要探索的一条新的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二， 同时我们也能看到一些企业的海外布局受到地缘政治的冲击和影响，比如美国对中国产品的高关税政策，使得许多企业选择在第三国进行产业配置，通过第三国进入到美国或者其他市场，以此来减缓美国的贸易打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，包括美国在内的一些西方国家，都提出了所谓“中国+1””计划来与中国脱钩或减少对中国的依赖，即在中国以外寻求替代中国的方案。该计划是想把中国市场这块蛋糕放到其他国家，这对中国无疑是负面的。因此，我觉得中国不能用被动的方式来应对美国的“中国+1”计划，我认为中国要有自己的“中国+1”计划，来反制美国版的、对中国有负面影响的“中国+1”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是中国版的“中国+1”计划？就是中国在国内统一大市场，形成国内相对完整的产业链、供应链的同时，要系统性、前瞻性地开展某些产业在海外的布局。我强调的这种布局必须是系统性的、前瞻性的，而不是盲目出海、慌不择路的。这样，主动权就能掌握在中国手上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>