<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87fac69de347d6601b06efdc74dac309</guid>
<title>波兰太短视了，我一个乌克兰人都看不下去</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_09_25_791369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多方压力下，波兰总理图斯克于9月23日宣布，波兰将于当地时间25日凌晨重新开放与白俄罗斯的边境口岸。过去几年，由于俄乌冲突，波兰与白俄罗斯的边境口岸运行已严重受阻。但此次全面关闭波白边境，从而阻滞中欧班列的运行，在历史上尚属首次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰的行为对依赖波兰过境通道的中欧物流造成了直接冲击，也让中国认识到波兰在区域合作中的政治立场存在不确定性。为规避单一依赖波兰过境通道可能带来的供应链风险，保障中欧物流通道的多元与稳定，中国已考虑加强对其他路线（如北极航线）的开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件好像很小，但实际上已经严重影响到了中波关系，甚至已经影响到了中国的对欧战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不理性决策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月12日，波兰正式宣布关闭与白俄罗斯的全部边境。波兰当局声称这是出于“安全威胁”所做的决定。但实际上，这是矛盾长期积累并爆发的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件的起因是9月9日发生的“俄罗斯无人机入侵”事件，以及俄罗斯与白俄罗斯举行的“西方—2025”联合军演。然而，如果了解过去几年的波白边境状况，就能发现波兰其实早就开始对波白边境实施“严管”。在2021至2024年间，波兰已逐步关闭了大部分与白俄罗斯的边境检查站，并不断收紧通关手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/25/20250925102531732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波兰关闭边境&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰波德拉谢省的经济高度依赖与白俄罗斯的跨境贸易，因此受边境摩擦的影响最大。即使在本次全面关闭边境之前，当地居民和企业也已多次呼吁波兰当局放宽前往白俄罗斯的入境手续。繁琐的通关流程影响到了小商贩的跨境商品运输，推高了从白俄罗斯进口的能源和原材料成本，也压缩了企业利润。但波兰当局以“安全第一”为由，持续给边境交流设置障碍，并为此次全面关闭埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的边境关闭事件直接冲击了依赖口岸运营的波兰民众和企业。关闭当天，波兰的数个边境口岸立即陷入混乱。波兰军方设置了带刺的铁丝网，拦截等待通行的客运大巴，导致大量旅客滞留，数千辆货运卡车被困。受困货物包括经白俄罗斯运往欧洲的中国电子产品、日用消费品，以及波兰出口至白俄罗斯的机械零件和食品。有波兰运输公司的负责人表示，他的公司有数十辆卡车被困，每天的停运损失超过一万欧元，同时还面临客户解约和巨额违约金等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了直接被困的人员与货物，边境关闭还严重打击了马拉舍维奇物流中心的运营。波兰称马拉舍维奇为“中国通往欧洲的门户”，它是中欧班列进入欧洲后的重要中转点。马拉舍维奇一直承载着中欧之间90%的铁路货运量。每天都有大量来自中国的跨境电商包裹和工业原材料在这里流转，支撑着Temu、Shein、AliExpress等中国电商平台在欧洲的送货速度，为波兰带来了可观的物流收入和就业机会。此前，波兰当局曾计划扩建该物流中心，希望提升其转运能力，吸引更多中欧班列经行此线。但图斯克政府上台后，这一计划被彻底叫停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
边境关闭事件使马拉舍维奇物流中心完全停止运转。以往热闹的货场变得空荡，堆积如山的货物无法转运，货场变成了“物流死点”。由于没有其他可靠路线（经乌克兰的路线因安全问题中断，经立陶宛的路线也存在不确定因素），这些滞留货物几乎无法运出，只能在物流中心等待边境重新开放的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/25/20250925102844472.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波兰关闭边界导致中欧班列停摆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
边境关闭的影响迅速传导至整个中欧贸易网络。数据显示，经波白边境的贸易路线占欧盟与中国总贸易量的3.7%。这个百分比看着不高，但中欧贸易规模巨大，这部分贸易的中断还是对经济造成了明显冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，这条路线是“一带一路”倡议陆上通道的重要组成部分，它的稳定与否直接关系到中欧贸易是否顺畅。对欧盟来说，这条路线是获取中国廉价消费品和工业品的重要途径。波兰全面关闭边境切断了这条贸易纽带，使双方都承受了不必要的经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
边境关闭数天之后，波兰国内的不满情绪开始爆发。除了物流企业和贸易商的抗议，波兰政坛也开始质疑当局的决定。9月23日，波兰议会副议长克日什托夫·博萨克公开要求波兰当局立即重新开放与白俄罗斯的边境。博萨克称，被困在白俄罗斯的波兰卡车已超过1000辆，滞留卡车每天造成的损失超过一万欧元。他表示：“波兰政府不应成为本国公民和企业的障碍，而应成为他们的安全港湾，保护其合法权益和经济利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，希腊曾发生过扣押中国集装箱的事件。波兰此次关闭边境，在某种程度上可被视为这类趋势的延续。很明显，波兰的举动背后存在美国等外部力量的影响，美国一直试图限制中国与欧洲的经贸联系，而波白边境路线作为中欧贸易要道，是美国的眼中钉。波兰前对外情报局局长甚至公开表示，美国“很可能非常支持波兰关闭边境的决定，因为这能向中国施加压力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰当局在做出决定时也一定考虑了与美国和北约的关系，希望通过对俄罗斯和白俄罗斯采取更强硬的态度，巩固自身在北约中的地位。但边境关闭最终让波兰自身付出巨大代价：波兰边境地区经济陷入困境，波兰在中国的信誉严重受损。波兰原本是中欧合作的重要枢纽，如今这一地位正因这一决定而动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连锁影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰关闭边境影响的不只是波白两国之间的关系，还能反映出一些形势的微妙变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关闭边境的决定反映的是波兰近年来在意识形态上的摇摆。从2015年右翼的法律与公正党掌权开始，波兰在移民、司法改革这些问题上一直和欧盟存在矛盾，因此选择通过加强和美国的军事同盟关系来寻求安全感。但波兰又要靠和白俄罗斯的跨境贸易维持边境地区的经济，同时为了迎合西方阵营的政治正确，波兰当局不惜牺牲本国企业和民众的利益，持续给边境交流添堵。整个波兰有一种“想和东边（俄白、中国）合作发展经济，安全又要靠西边（西方）”的矛盾立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而波兰这次关闭边境的行为，逼迫中国企业只能开发成本更高、风险更大的北极航线。事情发生后，中国很快启动了北极航线的新项目。9月23日，第一艘货轮“伊斯坦布尔桥”号从宁波港出发，走北极东北航道，比原来走苏伊士航线的时间少了差不多一半。如果北极航线的商业运营能一直推进，波兰的过境收入会大幅减少，波兰的经济发展也势必会受到严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更广阔的角度看，这一事件是北约在东欧推进军事化的一个信号。波兰是北约成员国，最近几年一直加强和美国的军事合作。白俄罗斯总统卢卡申科在9月22日公开说波兰是“马前卒”，他的意思很明确：波兰的行为是受了外部势力的影响。卢卡申科说得没错，波兰关闭边境的这段时间和北约在波罗的海地区增加兵力的敏感时期重合，实际上是在配合北约东部的军事化进程，同时也给北约在东欧驻军找了“合理”的理由（所谓的“俄罗斯、白俄罗斯的威胁”）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f91ff2a096d516aef31afc41a0eb01eb</guid>
<title>有意思，美国白右与白左互相学习，都学到了对方的“真传”……</title>
<link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_09_25_791366.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出所料，“MAGA青年旗手”查理·柯克枪击案的后续发展进入了混沌状态：虽然凶手第一时间就被其MAGA父亲举报落网，但半个月过去，关于其本人的身份、政治立场和作案动机，在越来越多相互矛盾、显然出自美国“左”右两派甩锅的细节报道和阴谋论层层堆叠中，反而变得越来越模糊了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主流政治的“左”、右两派曾联手运用各种烂招对我国发动相当成功的舆论战，不仅在世界范围塑造了消极的、被妖魔化的中国形象，甚至在中国国内蛊惑了一批人；今天，他们用相同的烂招互掐互甩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场争夺事实真相解释权的“舆论内战”看点十足，对我国新闻传播学界颇具研究价值；美国右翼就查理·柯克之死发起的大举报运动，则是一个可能在政治史上名垂青史的重要信号。这两件事儿各值得一个悬赏十万美元的国家社科基金项目；然而，需要等事情脉络进一步清晰后，对它们的研究才有可操作性。在那之前，笔者打算先讨论一些查理·柯克案中反映出来的美国政治环境新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/24/20250924153849555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
查理·柯克&lt;span&gt; 资料图：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;取消文化：美国白右手段的“白左化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查理·柯克遭遇枪击后不久，美国公民就获得了一项新特权：可以在实名上网（包括私人聊天）时以不够尊敬和哀悼的态度提及他，而不被联邦政府剥夺身份驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副国务卿克里斯托弗·兰多，在查理·柯克被击毙的第二天，就在X上发帖指示全美领事官员对“社交媒体上有人赞扬、合理化或轻视这一事件”的事件采取“适当行动”；在美国当地时间16日，鲁比奥亲自下场，在X上发帖宣布：“美国不会接待庆祝我们同胞死亡的外国人……签证撤销正在进行中。如果你持签证来到这里，并为政治人物的公开暗杀欢呼，那就做好被驱逐出境的准备吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于上半年被他吊销的6000份留学生签证“尸骨未寒”，大家都在那堂美国政府言传身教的政治课上长了见识。截至目前，笔者还未听说有包括中国留学生在内的在读国际学生参与议论此事的实锤案例，只发现一名主修国际关系的华裔女生在一门名叫“中国革命、社会主义和改革”的专业课上“妄议”了查理·柯克之死，然后收到一堆黄谣和死亡威胁（这位勇敢的姑娘至今未被驱逐出境，加之《纽约邮报》的报道称她在康涅狄格州长大，因此她的身份几乎可以确定是美国公民，自然也就不构成国内个别精神MAGA自媒体口中的“中国留学生”了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，鲁比奥仍然设法找到了专属于他的“立威”对象。据CNN巴西版14日报道，巴西医生里卡多·巴尔博萨因在巴西用葡语发布了一句话——“向这位瞄准无可挑剔的家伙致敬。颈椎”（“Um salve a este companheiro de mira impecável. Coluna cervical”）——被小人举报，远在美国的美国国务院宣布吊销了其（很可能压根不存在的）美国签证，并以“连坐”吊销美签的威胁，迫使该医生在巴西供职诊所的巴西籍老板将其开除。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/24/20250924153407157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国副国务卿克里斯托弗·兰多就巴尔博萨发言的评论&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国的言论自由定义，“侵犯言论自由”的主体仅限于政府、客体及“人民”（注意不限于美国公民）。由政府以外实体实施的，包括但不限于“开盒”（公布个人隐私）、公开威胁网暴、施压平台封杀、施压雇主开除、逼成抑郁症/精神分裂、私刑强奸/杀死之类的言论管控形式，是不涉及“言论自由”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果说以上还属于“侵犯言论自由”，接下来的部分就是“公民社会”的“自发行为”了——按过去一段相当长时间的美国政治实践，通过“政治正确”破坏政敌名誉、压迫各种第三方与之切割，早就是美国一些极端环“保”、极端“动”保、极端“女”权、极端“LGBT权益”等自由派白左活动家们的标志性武器，被美国白右贬义地称为“取消文化”（cancel culture），也可翻译为“取关文化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这一次，太阳从西边出来了。15日，万斯客串主持了查理·柯克生前的播客，向听众宣称：“我们不相信政治暴力，我们相信文明……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白右活动家们突然树起了一个根本不存于美国传统文化的、最反对查理·柯克本人理念的、最莫名其妙的政治正确——反对暴力；并以和当年民主党白左活动家们一模一样的套路，迅速而熟练地将基于该政治正确的“取消文化”变成了清除异己的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/24/20250924153437362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波托马克娇妻们（Housewives of Potomac）的“海湖庄园脸”，最右为劳拉·鲁默&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有标准“海湖庄园脸”审美妆容的极右翼野心家、查理·柯克生前最大的辱骂者之一劳拉·鲁默，在查理·柯克“就义”后突然死鱼翻身、一跃占据了“查理·柯克遗产捍卫者”的道德制高点。她的方式是删掉自己辱骂查理·柯克的旧帖子，同时发新帖子威胁所有人：“如果你邪恶到庆祝他的死，就做好将来整个职业抱负毁于一旦的准备！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社截至14日凌晨0点12分（北京时间）的统计，事件发生仅三天时，已有至少15名美国人因讨论查理·柯克案被解雇或“取消”，包括记者、学术工作者、教师和一名纳斯达克低级员工。事情发展到一周后的今天，被“取消”者的原职位已涵盖了消防队、陆军、海军陆战队甚至美国特勤局等“传统保守派主导”的岗位；至于数量则根本无法统计，因为实在太多了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被“取消”的各种奇怪原因堪比苏联笑话。比如，加州圣迭戈的一名中学教师因点击查理·柯克被击毙的现场视频被停职，田纳西州的一名大学教授因转发查理·柯克自己的拥枪言论被开除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说以上两个截至目前还是个例，9月10日立即上线的人肉开盒网站“查理的谋杀者们”（服务器设在芬兰）在转移阵地前，以截图“罪证”和文字整理（被举报者完整个人信息）形式已发布了至少三位数的“举报材料投稿”，而他们自称已收到了数万条。被挂出的“证据”截图中，至少三分之一是WhatsAPP（相当于微信）等通信工具的私人、家庭群、闺蜜群聊天对话。最幽默的是，被挂在第一顺位（因此收到大量MAGA分子强奸和死亡威胁）的是一名来自加拿大的圣母白左女记者。根据截图，她的“罪行”是枪击第一时间发帖“希望查理·柯克活下来”，被白右怀疑在阴阳怪气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，这场“白右左化”运动中惨遭“取消”的包括许多名人甚至意见领袖，而这些人长期供职于“典型的白左阵营”——大中学校、媒体，以及演艺圈/娱乐界。DC漫画公司的《红头罩》系列漫画因作者格雷琴·费尔克-马丁的“涉查理·柯克言论”，首发第一天就被下架；《华盛顿邮报》资深撰稿人卡伦·阿提亚因“涉查理·柯克言论”被报社解雇；索尼娱乐下属的SPP游戏工作室一名开发人员因“涉查理·柯克言论”被开除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，白左行业老板们积极配合白右政府，干死了自己手下的白左基层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中最标志性的事件是，已经播出22年、对美国广播公司（ABC）堪比“下金蛋的母鸡”的“吉米鸡毛秀”，因主持人吉米·基摩尔在15日的节目中出言指责MAGA阵营还没搞清枪手情况就与射杀查理·柯克的枪手划清界限（甚至并未评价他本人），一度被ABC老板关闭了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc3e74f0c3ccba7dd086f4d6775d5d21</guid>
<title>AI领域，中国也在努力不让其他国家掉队</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengyi2/2025_09_25_791335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曾毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能已成为科技与经济发展的重要赋能性技术，是推进和实现全球可持续发展议程的基础设施。《“人工智能+”国际合作倡议》及中国发展新一代人工智能的核心愿景，一贯是以推进人类命运共同体为目标和己任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/25/20250925093336351.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的发展与普惠以数据、模型、算力、网络、安全治理为基础。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在数据方面，中国高质量数据集已突破3.5万个、体量超400PB，是人工智能发展的数据源动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在模型方面，中国企业和科研机构以开源开放的形式发布深度求索(DeepSeek)、千问(Qwen)等多款具有世界影响力和广泛使用程度的人工智能基础大模型，为全球人工智能模型的发展提供了新思路和新范式，为发展中国家提供了性价比更高且更易获取的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在算力方面，中国算力总规模位于全球第二，并以深度贡献于算力国际标准化等方式为全球用户提供算力服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络基础互联互通方面，中国通信网络海外建设已覆盖200余个国家和地区，累计建成超30万座通信基站。网络是人工智能普惠的基础，人工智能与网络基础设施的深度融合是中国贡献于全球的普惠公共品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全治理方面，中国提出《全球人工智能治理倡议》，发布《人工智能安全治理框架》，构建伦理安全治理服务平台护航人工智能稳健发展并将相关经验与全球分享。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国始终秉承自古以来演进至今的治理思想“和而不同”，其思想是对真正实现全球包容性发展的关键贡献。《“人工智能+”国际合作倡议》强调人工智能赋能文化繁荣与文明交流互鉴。中国为世界文化遗产数字化与智能化提供了基础设施，人工智能可以被用于传承和发扬各国优秀传统文化，并实现创造性转化和创新性发展。利用数字化保存、智能修复、沉浸式展示、智能化关联、智能化解读等技术可以为世界各国的文化瑰宝赋予不同文化视角的认知与新的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界应当以人工智能为桥梁，积极促进文化传播和文明交流，促进各国民众民心相通，维护和促进世界文明的多样性发展。科技只有充分赋能文化发展、繁荣与互鉴，才能够实现真正意义的普惠与包容性发展，不使任何国家、任何人掉队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0d8dbfd617ac22b85c870ab62b4fc60</guid>
<title>那些攻击新疆人权发展的，我愿意讲一讲我的故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuersunaibai/2025_09_25_791334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是新疆维吾尔自治区成立70周年。70年来，新疆在各个方面都取得了令人瞩目的成就，尤其在人权保障领域。教育的普及与提升，使新疆各族群众享受到了前所未有的优质资源，这不仅极大地提高了民众的文化素养和技能水平，更为他们的全面发展与自我实现铺设了宽广的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者、新疆大学新闻与传播学院副教授吐尔孙·艾拜，正是受惠于新疆教育发展政策的一员。他用自己的亲身经历，向那些攻击新疆人权发展的人证明，新疆在人权保障，尤其是教育权利保障方面所做出的努力和取得的成效是实实在在的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吐尔孙·艾拜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化是中国共产党领导的社会主义现代化，也是人口规模巨大的现代化。中国共产党团结带领全国各族人民，通过实现高质量发展，发展全过程人民民主，丰富人民精神世界，实现全体人民共同富裕，促进人与自然和谐共生，推动构建人类命运共同体，创造人类文明新形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，新疆把尊重和保障人权融入全面贯彻新时代党的治疆方略，不断提升新疆人权发展水平，坚定不移推动新疆人权事业取得新发展和新进步。本文重点从新疆各族群众尤其是少数民族群众受教育权的保障，扶贫脱贫促进人权方面的积极作用方面进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通过保障新疆少数民族群众受教育权促进人权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我出生在南疆的一个普通家庭。父亲是银行职员，母亲只有小学学历且没有工作。我们家有7个孩子，父亲去世时，我和弟弟还在上小学，家里重担都落在了母亲身上。母亲很勇敢，经常对我们说：“只要你们愿意读书，砸锅卖铁也要供你们上学。”在母亲的激励和国家教育政策的支持下，我家7个兄弟姐妹，均接受了全日制教育，其中本科及以上学历的为3人，高中和中专学历的4人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名从南疆走出来的博士，我能走到现在得益于母亲的坚持和执着，得益于学校和老师的关怀，更得益于党和国家的民族政策、和谐稳定的社会局面，以及欣欣向荣的时代背景。对此，我倍感幸运和感恩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前我中专毕业后，重新参加高考，依托国家少数民族高考政策考入复旦大学，后又在清华大学攻读硕士和博士学位。求学期间，学校的老师得知我家境困难后，为我提供了国家助学贷款和助学金，还协调安排给我落实勤工助学岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年刚进入复旦大学时，学校给我发放10000多元助学金，而当年的学宿费仅为6000元。2014年-2018年，在清华大学读博期间，学校每月给我们发放3000元生活费，完全能满足我的学习和生活需求，也因此我能专注于学习，顺利完成学业。读书期间，学校给我提供的各类奖助学金超过15万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在我身边不乏这样的实例，千千万万的新疆学生通过国家对少数民族的优惠政策接受高等教育，并享受幸福体面的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/25/20250925091745848.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吐尔孙·艾拜和孩子们在一起&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政府始终高度重视教育事业尤其是少数民族教育事业的发展。1949年，新疆文盲率在90%以上，高于全国文盲率近10个百分点。2022年，新疆的文盲率降到2.66%，低于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，新疆仅有1所大学、9所中学、1355所小学，学龄儿童入学率只有19.8%。2020年，村村建有幼儿园，小学3641所、普通中学1211所、中等职业学校（不含技工学校）147所、高校62所。各级各类学校在校生为649.7万人。其中，少数民族在校生为484.5万人，占74.57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全疆受教育程度人口中，每10万人中拥有大学文化程度的为16536人，比全国平均水平多1069人。截至2020年，新疆累计培养高校毕业生211.5万人，其中少数民族学生76.7万人，占36.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我在新疆大学任教，承担研究生和本科生的教学任务。所在班级都有来自新疆各地的少数民族学生。本人指导毕业论文的学生也有来自维吾尔、哈萨克等少数民族。学校和学院优先录取和细心培养各学历层次的少数民族学生。走在校园，我们可以看到各民族学生手足相亲、安心学习的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维吾尔族人口主要分布在南疆四地州，占当地人口的83.74%，占全疆维吾尔族人口的74.01%。为确保所有学生接受教育，南疆四地州实行从幼儿园到高中的15年免费教育，并启动农村义务教育学生营养改善计划，为学生提供免费的营养餐。2019年我在农村工作期间，经常看到村里的学生将学校发放的蛋糕和零食带回家，与家人分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，新疆依法开展国家通用语言文字教学，同时在中小学开设了维吾尔语、哈萨克语、柯尔克孜语、蒙古语、锡伯语等课程，充分保障了少数民族学生学习本民族语言文字的权利。成立了新疆教育出版社，配备了少数民族教材编译人员，加强了少数民族文字教材的编译出版工作，出版少数民族文字的中小学各类自编教材的大纲、配套教材和各种课外读物。我的小学和高中都是在少数民族语言文字学校完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为确保新疆各族群众尤其是少数民族群众的受教育权，新疆不断拓宽教育渠道，持续增加教育投入。从1989年起，新疆启动“内地高校支援新疆培养少数民族人才协作计划”，协调内地高校招录新疆籍少数民族学生，推动他们接受更好的高等教育。中央部委和内地省市所属的近300所学校，每年从新疆招录1万名少数民族学生。例如，2019年的统计数据显示，南京大学每年招收100名左右的新疆籍学生，其中一半是少数民族学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2006年国家实施《少数民族高层次骨干人才培养计划》，内地高校面向边疆民族地区定向招录硕士及以上研究生。截至2021年，该计划累计招录培养约5.7万名研究生，其中，共向新疆分配8000个招生名额，推动新疆籍少数民族研究生数量不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和我的妻子都在新疆县城出生长大，目前在乌鲁木齐工作。我俩都是通过国家的这两项专项政策接受大学本科和研究生教育，得到稳定的工作岗位和收入，并过着幸福美满的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，新疆通过实施少数民族科技骨干特殊培养、对口支援省市和高校委托培养等多种方式，大力培养少数民族高层次人才。例如，2000年，维吾尔族人口中具有研究生学历的为962人，2020年达11432人，其中硕士988人、博士1533人，增加11.8倍。又例如，2017年，新疆财政教育投入为724亿元。2023年，全疆各类教育资金投入达1039亿元，重点支持农村学前免费教育、农村园舍、营养改善和校舍安全提升等。在国家的大力支持下，新疆少数民族群众的受教育权得到充分保障，受教育程度和文化水平持续提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>