<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03af52b4b9d75290e54d80c0c462edc2</guid>
<title>莱希为什么会选择40年美制老飞机作为自己的座驾？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_05_20_735379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，伊朗总统莱希乘坐的一架贝尔-212直升机失事，截至发稿时，已经找到了直升机残骸，据报道称现场没有发现生命迹象，莱希及外长阿卜杜拉希扬在事故中罹难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以注意到一个细节，就是莱希乘坐的直升机究竟是什么？最初有报道称，莱希当时乘坐的是一架俄罗斯的米-17直升机，不过很快这个消息就被证明为不准确。根据现场照片，莱希在边境附近会见阿塞拜疆总统阿利耶夫之后，乘坐一架美制贝尔-212直升机离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，在搜集相关资料的时候可以发现，这架直升机是一架非常老的直升机，具体机龄虽然不清楚，但即使是里根在两伊战争期间悄悄向伊朗提供的贝尔-212，或者，用大家更熟悉的军机型号，UH-1N，起码也已经有实打实的四十年机龄了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/20/20240520152027544.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美制UH-1N直升机 图片来源：美国空军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据外媒报道，这架直升机是几年前从伊朗空军转交给伊朗政府的，为了执行专机任务还进行了一些改装，比如对机内客舱进行了一定的改进。从此前莱希乘坐该机的内部照片来看，这架直升机可能拆除了一排座椅，以便满足机上办公、会见的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝尔-212直升机就是UH-1N直升机的民用版本，而UH-1N直升机本身是越南战争中大家熟悉的UH-1直升机的双发型号。有两台发动机的UH-1N载员数量比UH-1基本型也提高了不少，而民用版的贝尔-212甚至可以安排15个座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单找了一下莱希的相关新闻报道，我们会发现，莱希很喜欢坐直升机。作为一个大国领导人，其乘坐直升机出行的频率非常高，而且喜欢搞“突然袭击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其乘坐的机型方面，较早的时候我们可以看到他乘坐俄制米-8、米-17的图片，但近几年来，这几架蓝白涂装的贝尔-212几乎成为了莱希的招牌交通工具，莱希很喜欢乘坐直升机在国内四处视察，出席活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/20/20240520152044175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莱希乘坐的直升机在Qiz-Qalasi大坝大坝落成典礼结束后离开的照片 图片来源：伊通&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也许有多方面原因，一方面莱希总统选择直升机和伊朗多山、道路情况不佳的国情有一定关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这也可能和近年来多次发生的伊朗要员在道路交通过程中遭到暗杀的事实有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不可否认，最关键的因素可能还是莱希的个人喜好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们设身处地想一下，如果你是伊朗总统，要前往某个军事基地进行视察，或者在某个地方和他国政要进行一次低调的接触。从地面上走，你可能需要花上好几天时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为决定行程后，为了确保安全，要先安排地面警戒安保，地面踩点，最后才能拉出一个完整的车队浩浩荡荡地一路过去。这中间最大的问题，是你这还能低调得了吗？以伊朗的保密能力，那还不得是你这边前脚刚开始准备，后脚全世界都知道了呀？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然就不如直接坐直升机，旋翼一转，一会就到。这样，伊朗总统不管是要低调的见个什么人，还是突然袭击式的视察，都能更方便地到达目的的。对于在这样一位身处风波诡谲斗争中心的总统来说，显然这种能够到处飞的交通方式，要比兴师动众、全程引人注目的车队出行更好。更何况在他要去的很多位置存在山路交通不便问题的前提下，乘坐直升机直接来回，更是省事、省心、省力的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实也不光是伊朗，不少国家的领导人都热衷于用直升机作为交通工具。但是莱希能够选择的机型确实也不多，伊朗自1979年以后就被美国和西方国家长期被封锁禁运，不仅采购各类新直升机号不可能，连伊朗手头的直升机，维护保障和大修都必须依靠伊朗工业的“自力更生”。尽管2016年西方对伊朗一度短暂解除制裁，但这一时期引进的部分航材设备也只是部分维持了其老飞机的运行，无法根本扭转这一态势。至于自俄罗斯引进的军用运输直升机米-17虽然也不时被用作人员运输，但和原本就是客运直升机，又进行了专机化改装的贝尔-212相比，前者噪音、震动都要严重的多，从乘坐体验上来说，显然是要差了一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就难怪莱希会特别喜欢贝尔-212了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于伊朗来说，贝尔-212直升机老归老，但如果进行精心维护保养，仔细维修，作为专机它的安全性还是有一定保证的。况且我们还是那句话，关键还是看领导人自身的个人喜好。因为我们会发现，世界上很多国家的领导人对于特定型号、特定品牌的交通工具会有自己的喜好，那么这就没办法了。对于伊朗政府机队来说，也只能尽可能做好保障工作吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是这次事件中，大雾、山区飞行，老旧机型，这几个要素凑在一起，在伊朗方面发布最终调查结论前，还真的不好说究竟哪个因素导致了事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实类似的事情在中国台湾此前也发生过，台军高官沈一鸣此前就在乘坐UH-60“黑鹰”直升机时坠机身亡，而且当时这架UH-60还是美国刚刚交付不久的新机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/20/20240520152417378.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美制UH-60直升机 图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人唏嘘的是，当时沈一鸣乘坐这架直升机的目的，就是要视察这架承担飞行员搜救任务的直升机是否能够在恶劣气象环境下安全飞行——当然最后结果看来是不太行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实美国空军的搜救直升机虽然从机型上来说也是“黑鹰”，但型号却是MH-60，也就是特种作战专用机型。这型飞机上除了装空中加油管，用来延长航程，具备安装武器挂架等能力，更重要的是机上安装了多功能导航雷达，能够在夜间复杂气象条件下通过雷达、红外系统辅助进行复杂的超低空突防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，通常来说，山区低空飞行时，风切变等恶劣气象环境仍然会让直升机低空飞行充满风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟直升机飞行的低空与民航喷气式客机经常飞行的平流层高度相比，不确定性要大得多。尤其是在山区，低空气流极为复杂多变，所以即使有完善的电子设备，也不可能保障直升机的绝对安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不论如何，直升机上至少有一部能够帮助飞行员掌握前方气象、地形因素的雷达，总是比完全靠目视要安全得多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面我国就有个著名的血的教训，当年皮定钧将军就是在乘坐直升机视察部队途中坠机遇难，当时就是遇到了山区低空大雾的情况。&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就形成了一种矛盾：一方面，对于领导人出行需求来说，直升机的优点很受重视，尤其能实现出其不意地到达一些特定地点；但另一方面，要执行这类任务，难免要让直升机在复杂条件下飞行，而这就会带来安全性的必然降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更别提伊朗难以获得更先进的直升机，只能用现有机型执行这种高危险性的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于中美俄这样的主要大国来说，由于领导人的人身安全非常重要，因此除非遇到特殊情况，否则都是尽量选用更安全的交通方式，而减少乘坐直升机，而且尤其要避免在复杂气象条件下低空飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，如果使用先进装备能够降低风险，那就应该尽可能的用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面，美国总统的“陆战队一号”就是一个典型的例子。我们可以注意到，美国总统直升机队使用的机型，都是以VH命名，比如VH-60。这些直升机都是专门为总统机队制造，并且也搭载了比较先进的机载设备，比如VH-60直升机的机首就加装了雷达，与MH-60直升机类似。此外，机上还有比普通军用直升机更先进的电子告警、电子对抗设备，用来保障总统的安全，再有就是机上还安装了更多的通信设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些特殊设备的加装，也导致美国总统机队的直升机特别昂贵，使得美国总统机队的直升机选型和换代成了一个很谨慎的事情，美国总统很长一段时间内的典型“座驾”就是相当老旧的VH-3“海王”直升机和VH-60。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/20/20240520152918603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老旧的VH-3“海王”直升机和VH-60组成的“陆战队一号”机队 图片来源：美国海航官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几年经过反复斟酌后，美国否决了将“陆战队一号”改为CH-47“支奴干”和V-22“鱼鹰”直升机的建议，最后选择了一种“65%美国血统”的直升机：奥古斯塔·维斯兰公司的VH-71。据说此前一度试用的西科斯基VH-92直升机的排气温度会烧坏白宫南草坪，也是选择这种意大利血统直升机的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/20/20240520154016996.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;VH-71 图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，当初沈一鸣乘坐的那架UH-60直升机，别说雷达了，上面连导弹告警这类的设备都欠奉。普通直升机去执行特种直升机的任务，那安全性自然很难奢求了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样对比下来，身为伊朗总统，莱希的贝尔-212实在也是一种无奈，当他选择乘坐这种直升机频繁飞行的时候，其实就已经在危险边缘反复游走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cdbddbc7c2561e46e9afc1a7b5df8dc</guid>
<title>莱希遇难，伊朗政局是否会“硬着陆”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wubingbing/2024_05_20_735350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2024年5月19日，受大雾天气影响，伊朗总统莱希乘坐的直升机发生“硬着陆事故”。最新消息显示，莱希在直升机事故中遇难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，虽然此次“硬着陆事故”原因尚不明确，但是由于现年63岁的伊朗总统莱希一般被外界认为是现年84岁的伊朗最高精神领袖哈梅内伊最有力的继承人（另一前总统鲁哈尼现年75岁）。所以有部分评论担心，如果莱希总统在事件中出现较为严重的后果，将会严重影响伊朗后续的国内政治局势以及中东局势发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，观察者网转载北京大学国际战略研究院特约研究员、北京大学外国语学院副教授吴冰冰写作的《伊朗为什么能顶住美国的极限施压？》。本文全面展示了伊朗政治结构，有利于读者从政治结构的角度理解这一事件对伊朗政治的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/20/20240520110755584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现场搜救画面 /伊通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吴冰冰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年伊斯兰革命之后，伊朗建立了伊斯兰共和国，其政治制度和安全体系的构建，帮助伊朗在动荡的中东地区实现了长期稳定：两伊战争期间抵御了外敌入侵，也顶住了美国数十年的全面压力和遏制，尤其在2003年伊拉克战争和2011年“阿拉伯之春”爆发后，面对激烈的地缘战略竞争，伊朗影响力不断上升，成为中东最主要的地区强国之一，形成并主导了地区内多个国家和力量在内的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗政治制度和安全体系的构建，是其作为具有全球影响的地区大国的实力基础，也对我们理解中东地区战略格局乃至大国中东政策具有特殊的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯兰教什叶派传统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗政治制度的构建包括三个核心要素：伊斯兰教什叶派传统、国家宪政架构和派系平衡权力格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰教什叶派传统从组织和思想两方面为伊朗政治制度的构建提供了社会文化资源。16世纪开始，萨法维王朝（1501~1736）将伊朗的主体信仰逐渐改造为伊斯兰教什叶派十二伊玛目派。什叶派依托于宗教教育和宗教学者等级制度，形成了内部自组织结构，这是其与逊尼派最主要的差别之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要成为什叶派宗教学者，必须在宗教学校接受完整的宗教教育，包括初级、中级和高级三个层次，学习内容包括《古兰经》、圣训、教法学、教法渊源学以及语言、逻辑等学科知识。完成所有层次宗教教育并取得毕业证才能成为“穆智台希德”（mujtahid），即获得了“创制”（ijtihad，音译“伊智提哈德”）资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在什叶派中，创制是指以《古兰经》和圣训为基础，根据教法渊源对教法问题做出独立判断并得出结论。一个什叶派穆斯林，如果自身没有通过宗教学校的学习获得创制资格，就要追随那些有“创制”资格的宗教学者，这被称为“效仿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，什叶派穆斯林被分成具有创制资格的宗教学者和追随宗教学者的普通民众两类群体。什叶派宗教学者又分三个等级：霍贾特伊斯兰、阿亚图拉和大阿亚图拉，其中，大阿亚图拉是全球什叶派大众的追随对象，被称为“效仿渊源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从普通信徒到霍贾特伊斯兰、阿亚图拉直到大阿亚图拉，什叶派宗教学者的等级制度和创制、效仿的规定，使得什叶派形成内部自组织结构，在社会动荡、政权更迭乃至国家解体的时候，可以进行有效的组织和动员。因此，越是在战乱和动荡的环境下，相较于伊斯兰教其他派别，什叶派越能够更为有效地应对。依托传统的自组织结构，什叶派也可能与政府竞争合法性和影响力。在巴列维王朝时期（1925~1979年），礼萨汗和巴列维两代国王都将什叶派宗教学者视为巩固王权的威胁，巴列维王朝最终也被霍梅尼领导的伊斯兰革命推翻。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/20/20240520111013461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;霍梅尼 资料图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗伊斯兰共和国成立之后，依据“教法学家治国”原则（vilayet-e faqih）和以之为基础的宗教学者“监护”（nazarat），将什叶派宗教传统作为制度性要素吸纳进国家宪政架构，接受什叶派宗教学者参与政治，总体上将什叶派宗教传统及其组织结构与政府的关系从竞争性转化为了支撑性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从思想观念上说，在当代伊朗占主导的是什叶派现代伊斯兰主义。伊斯兰主义作为一种政治意识形态，以宗教为基础又区别于宗教。它依托于宗教信仰和传统，但其实质是政治性的，目的是在政治和社会生活中表达和实践伊斯兰价值观。伊斯兰主义大致可分三种类型：（1）传统型，主要是萨拉菲主义，以沙特瓦哈比派为代表；（2）现代型，以伊朗伊斯兰共和国、土耳其正义与发展党和阿拉伯国家的穆斯林兄弟会为代表；（3）激进极端型，主要有“极端组织”和“基地”组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的什叶派现代伊斯兰主义，一方面将伊斯兰价值观与现代政治理念和实践结合，另一方面将伊斯兰主义意识形态与民族主义结合，从而把宗教、民族、国家等要素整合在同一个思想体系之中。与之相比，纳赛尔和复兴党的阿拉伯民族主义以及伊朗摩萨台的民族主义都具有左翼世俗主义色彩，对宗教力量采取了压制的立场；在埃及和叙利亚，穆斯林兄弟会代表的伊斯兰主义长期与阿拉伯民族主义处于竞争和对抗的状态；伊朗以阿亚图拉卡尚尼代表的宗教力量也最终与摩萨台分道扬镳。伊朗什叶派的伊斯兰主义与民族主义意识形态复合体，则继承了伊朗历史文化和什叶派宗教传承的双重传统，成为具有特殊感召力的政治意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于宗教学者参政的问题，在伊斯兰革命胜利和伊朗伊斯兰共和国建立初期，事实上是存在分歧的。1979~1981年，伊朗存在着世俗人士领导的政府和宗教学者主导的革命委员会与伊斯兰共和党的双重体制。1980年5月，伊朗第一届议会选举产生，宗教学者主导的伊斯兰共和党赢得多数席位。8月，时任总统巴尼萨德尔任命世俗人士拉贾伊为总理，而拉贾伊本人支持宗教学者从政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大批宗教学者进入议会，革命委员会于1980年7月停止运作。1981年6月，议会弹劾了巴尼萨德尔。拉贾伊在随后的第二届总统选举中胜出，并任命宗教学者巴胡纳尔担任总理，这是宗教学者担任政府高级职位的开始。在随后的第三届总统选举中，哈梅内伊当选总统，最终行政、立法、司法三权首脑都由什叶派宗教学者出任，宗教学者从政的问题得以解决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4963dccfa1b6b92d5a32d91366686e95</guid>
<title>中西部若硬搞扩权强县，会犯大错误</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2024_05_20_735321.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖北省委前任主要领导曾讲过，湖北省要学习浙江，其中一个关键是学习浙江发展县域经济的经验。湖北与浙江在经济上的差距，并不在于大城市之间的差距，而在于县域经济的差距。如果湖北省县域经济搞上去了，湖北经济就可以超过浙江了（大意）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖北省委领导这话也有道理，因为浙江省会杭州GDP并不比湖北省会武汉高多少。如果湖北省出一大批百强县，湖北省经济发展水平也就可以赶超浙江，跃居全国前列。因此，湖北省近年来出台政策要求大力发展县域经济，并要求全省推进“扩权强县”的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“扩权”，就是将本来应当由地市一级掌握的审批权下放到县一级，以让县级发展不受地市一级的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国并非只有湖北省在进行扩权强县的改革。浙江应当是全国最早进行扩权强县改革的省份，随后，全国几乎所有省区都出台过扩权强县的文件，国家也一再出台加快发展县域经济的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，早在上个世纪，国家改革开放，对地方经济发展政策是十分宽松的，最典型的表现是在土地使用和环评方面几乎不受限制。正是因此，全国不仅是县一级，就是乡村两级也有很大的经济发展自主权，乡镇企业如雨后春笋一般发展起来，乡镇企业产值一度占到全国总产值的半壁江山。也正是借助宽松政策，珠三角农民不在土地上种庄稼而是“种工厂”，浙江民企可以在村庄占地建厂房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国短缺经济的终结，乡镇企业本身存在的规模小、质量差、管理弱、市场竞争力不足以及污染严重能耗也高的弊病，而逐步被淘汰，苏南借乡镇企业占用大量农村经营性建设用地招商引资，珠三角大力发展“三来一补”外向型经济，以及浙江依靠民营经济旺盛的市场能力，获得了区域经济的持续成长，中西部广大农村乡镇企业则因为亏损而纷纷关停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，进入新世纪，以长三角和珠三角为代表的沿海地区农村，借助天时和地利成功实现了农村工业化，农民从农业中转移出来进入二三产业，农民生活城市化，农村与城市融为一体，城乡一体化了。这个意义上讲，当前沿海地区农村实际上也属于沿海城市经济带的内在组成部分，即使建制仍然是农村，这些农村却与城市无异。浙江县域经济本质上是城市经济，更不用说苏南和珠三角地区的农村了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/06/20240506105237665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空中俯瞰浙江省安吉县天荒坪镇余村（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广大中西部地区农村，随着乡镇企业的关停，农村青壮年劳动力进城，农村变得萧条起来。从中西部农村流出的大量青壮年劳动力来到沿海地区务工经商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部沿海地区农村工业化和城乡一体化，进一步带来东部沿海地区的规模经济：基础设施完善、市场条件良好、上下产业配套，因此进一步为现代制造业发展提供了优越空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中西部地区农村也进一步丧失了乡村工业化的可能，以及发展现代制造业的空间条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入二十一世纪，随着经济持续发展，对经济的管理也越来越规范，最典型的是随着《土地管理法》出台，再低成本随意占用农地搞建设就变得特别困难甚至不再可能。随着环保的强化，环评变得严格。县域经济发展就不再允许过去野蛮成长，而要经由各种审批，这些审批就规范了县域经济的发展，防止了县域经济发展中一度出现的各种乱象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上而下各种规范性要求，在规范地方经济发展中也就限制了地方经济的发展。对于县域经济已经发展起来的东部沿海发达地区，省一级出台政策要求扩权强县，前提是这些发达地区县域经济本身就是强的，早已发展起来了。这些地区的扩权强县，不过是要尊重地方经济现实而对中央政策进行适合本地实际研判后的调整。沿海地区百强县并非是“扩权”的结果，反过来倒是，“强县”是扩权的原因。强县倒逼省级政府扩权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中西部地区省级政府希望通过扩权来强县面临着两个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在当前国家已对经济有着规范要求的情况下，县域扩权，就可能出现比国家规范所期待要多得多的监管漏洞，从而可能产生各种预料不到的问题，比如县域经济目前普遍存在的过度建设与高额负债问题、一哄而上开发区的低效利用问题，以及高能耗高污染产业重复建设问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/06/20240506120005589.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，县域经济发展的核心或建设百强县的核心是发展现代制造业，因为只有有了制造业，才可以容纳大量就业，才有希望发展出第三产业。现代制造业要发展起来，必须要有最起码的规模条件。在当前全国中西部地区，可能不只是县一级普遍不具备现代制造业的规模条件，就是很多地级市也未必具备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在要求扩权强县，就是将之前地市一级审批权向县一级下放，结果就是经济布局进一步分散，县一级当然是达不到规模条件，地级一级也因为县一级招商引资的争夺与分散而吃不饱，难以达到基本的经济规模，也就难以有效对接沿海地区转移过来的制造业产能。其后果就是因为“扩权强县”，导致中西部地区经济无法达到最佳状态，反过来降低了地方经济发展的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，如果重点发展地市一级经济，地市一级很快就可以达到规模经济的条件，若分散到县域经济，则整个地方经济都会处在弥散无效率的状态。在全国产能本来就过剩的情况下面，没有聚集带来的城市规模经济，中西部地区的地方经济怎么可能发展得起来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不具备条件的情况下，中西部地区扩权强县，结果就不仅是产生大量资源浪费，分散市域经济成长可能性，而且因为扩权而让县级政府领导人更加任性，他们为了自己短期政绩，盲目负债，盲目上马城建工程，盲目经营县城，甚至不惜通过教育进城逼迫农民进城买房，以获得房地产带来的表面经济成长，却破坏了农民赖以生存与留作后路的家庭积蓄与农村家园。一旦潮水退去，一旦经济下行，放权带来的县级政府领导人的任性就会变成难以收拾的乱摊子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中西部地区县域经济主要依赖农户家庭的农业收入与外出务工收入，县域经济重点应当是为农民提供基本公共服务，而不是将他们务农和务工的血汗钱变成县城住不下来的商品房（因为县城没有现代制造业从而没有就业）。除靠近省会城市的县城或个别资源型县城以外，中西部地区将百强县作为县域经济发展目标是不现实的，硬要这样做是要犯大错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dfa267eaf1ada0e088ac3e711094bac7</guid>
<title>经济换挡期，中国成为高收入国家还面临哪些挑战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYuanChun/2024_05_20_735320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
跨越“中等收入陷阱”，意味着一个国家经济制度更为成熟，经济运行体系更为稳定，经济增长动能更为常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国不存在“中等收入陷阱”的典型特征，但“中等收入陷阱”指向的主要问题，即如何从中等收入国家迈向高收入国家，却是我们不得不正视的。近年来，我国的经济增长速度与以前的乐观预期相比尚存在一些差距，国内外市场需求均面临着更加严峻和复杂的考验，我们必须应对和克服这些考验，以免进入高收入国家的时间被推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，由上海财经大学校长刘元春、上海财经大学讲席教授丁晓钦合著的《发展与超越》一书面世。书中提出，推动中国成为高收入国家，面临以下三大现实挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/13/20240513140256409.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文摘编自中国金融四十人论坛（CF40）书系《发展与超越》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、 新旧动能转换与全面提速的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界银行2022年设定的高收入国家标准，人均GNI（国民总收入）只要超过13205美元，即跨过了高收入国家的门槛。2022年，我国人均GDP已达1.27万美元，人均GNI为1.26万美元，距离高收入国家标准仅有一步之遥。据中国人民大学宏观经济团队预测，我国人均GDP将在2025年达14400美元，在2027年达15700美元。预计高收入国家人均GDP门槛值每年约增加200美元，到2025年，高收入国家人均GDP门槛值将恰好在1.4万美元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2025-2027年，我们基本上能够跨越“中等收入陷阱”。虽然这种跨越是大概率事件，但从近3年来看，目前我国经济的平均增速为4.5%，与原来预计的5.5%有很大差距。同时，再考虑到2022年人民币较美元平均贬值8.8%左右，我们较跨越高收入国家门槛值并没有缩小，反而有所扩大。根据CMF（中国宏观经济论坛）对于未来几年两种路径的测算（见图4-2），如果出现低增速路径，中国经济在2027年将难以跨越“中等收入陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/13/20240513140341825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济学的角度来说，发展经济学之所以高度重视“中等收入陷阱”，是因为“中等收入陷阱”的跨越意味着一个国家经济制度更加成熟，经济运行体系更加稳定，经济增长动能更加常态化，这样高水平经济体系的运转不会出现过大的波动和起伏。相反，如果没有跨越“中等收入陷阱”，经济发展与社会发展、政治发展之间就无法形成良性互动关系，就会出现拉美现象，在动能波动中出现兴衰的交替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来一段时间内，我国的增长动能和增长速度能否在全球陷入滞胀的新阶段走出亮丽的增长路径，对中华民族是一个很大的考验。这不仅需要我们在经济领域进行改革，还要在社会领域和政治领域进行同步调整，为中国经济增长奇迹的全面延续和再上台阶创造坚实的社会基础和政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际历史经验来看，跨越“中等收入陷阱”不能简单地等同于跨越高收入国家人均GDP门槛值。从拉美国家的情况来看，部分国家曾经跨越这个门槛值，但由于经济危机的爆发，叠加社会动乱，或者由于与其他国家之间的经贸冲突等，又从高收入国家滑向了中等收入国家。我们一定要避免这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一些定性的指标来看，第一，跨越“中等收入陷阱”需要增长动力具有可持续性；第二，社会经济的和谐程度需要达到新水平；第三，制度的成熟性和运行轨迹需要相对稳定。从这三个重要指标来看，在未来一段时期内我们能否稳定地跨越“中等收入陷阱”，依然面临着不少挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>