<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5a766b0ac24e925c4567a2515a29e4e</guid>
<title>一周军评：“362工程”下马20年后，韩国能圆核潜艇梦吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_11_02_795463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国总统特朗普短暂访韩。在“懂王”带来的这一轮冲击波中，虽然涉华议题总体符合预期，但他突然为韩国的核潜艇计划开绿灯，又为东北亚安全局势注入了新的不安全因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明政府自从今年6月上任以来，其内政和外交政策看似中规中矩，力求在中美之间两不得罪，实则谋求一个最佳的“套现时机”。而特朗普2.0政府在重大议题上相比此前历届美国政府都更灵活（或者说更随意），就使韩国的核潜艇梦迎来了一个上佳的“套现时机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/01/20251101221449236.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
之所以称为“上佳”而非“最佳”，是因为朝鲜正在建造的这艘疑似弹道导弹核潜艇目前尚未下水，其具体规格和技术指标仍处于众说纷纭的阶段，韩国没法就着它进行“最高点套现”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像核潜艇工程这样，从研制正式启动到完成多条核潜艇的建造，总预算很可能超过20万亿韩元（约 合140亿美元，相当于韩国政府今年通过的补充预算案中，追加财政支出的总和）的重大项目，显然不是“见了懂王再开价”的临时起意，而是酝酿已久、在双方专业人士前期充分接触的基础上，以特朗普访韩为契机官宣的“韩国梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年3月19日，在韩国首座商业核电站——古里核电站1号机组（1978年投入运营、其耗资相当于当时韩国政府年度预算的4倍，2017年停运，今年6月决定彻底拆除）的奠基仪式上，朴正熙总统在讲话中提到了他参观美国海军核潜艇的经历：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/01/20251101221546993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1978年古里核电站1号机组竣工暨5、6号机组动工式，不顾美国阻挠，坚持推行核计划，至今被部分阴谋论者认为是朴正熙遭遇“命运的枪声”的根本原因&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“几年前，我登上了一艘驶入镇海港的美国核潜艇。那艘潜艇只需一个核反应堆就能环游世界一年，无需任何燃油。今天开工建设的这座核电站，不像其他火力发电厂那样依赖燃油或煤炭，只需一个核反应堆就能运行一年以上。60万千瓦时的装机容量（韩国在1970年底全国的发电能力也不过220万千瓦时）需要1.7亿美元，比火力发电厂（1.2亿美元）成本更高，但它将提供越来越便宜的电力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在韩国海军还没有一艘作战潜艇的那个时代，这番讲话的目的，更多是为了向当时韩国民间较为保守的团体讲述核电的重要性；但在这位雄心勃勃的“卡卡”心中，核潜艇与核武器一样，都是他认为假以时日韩国必将拥有的先进技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/01/20251101222044419.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/01/20251101222033504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩剧《第五共和国》第26集的名场面，反映的就是借全斗焕之口，回忆朴正熙时期秘密开发核武器，并担心美国知晓情况后导致计划败露的历史&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了上世纪90年代，韩国引进德国209型技术建造了“张保皋”级常规潜艇，初步具备了潜艇建造能力，并在苏联解体后接触到了相关领域的技术。到了21世纪初，韩国初步走出金融危机的阴霾，韩国核潜艇计划在卢武铉时期秘密启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年6月2日，刚刚上任3个月的韩国国防部长曹永吉向卢武铉汇报了核潜艇建造计划。根据韩国SBS新闻2015年的解密，该计划要求在2020年之前，部署3艘攻击型核潜艇。卢武铉批准了这一计划，并以汇报日期命名为“362工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/01/20251101222201159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为2003年卢武铉视察韩国在研的新型核反应堆，卢武铉的国防策略强调“不能仅仅根据朝鲜的军力发展来调整韩国的军力发展方向”&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/01/20251101222323594.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;color:#666666;font-family:&quot; font-size:12px&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《朝鲜日报》2004年1月26日《韩国即将开发核动力潜艇》：“随着韩国和日本围绕独岛的紧张局势持续，以及日本国内出现要求发展核武器的呼声，有消息透露，军方正在秘密积极考虑在2012年后部署数艘4000吨级的核动力潜艇，以应对来自日本和中国等邻国的安全威胁……”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图这篇文章的作者庾龙源，如今已是有着韩国政坛“头号军迷”之称的国民力量党议员，当年却因为这篇抢先报道了“362工程”的报道而陷入口诛笔伐。该文的写作源头，是2003年国际原子能机构在美国的授意下同时赴朝韩核查，在朝鲜没有发现太多内容，反倒是发现韩国正在秘密进行铀浓缩分离试验，并在相关试验材料中发现“362工程”的蛛丝马迹。按照庾龙源事后的自述，他当时以强烈的自豪感写出了这篇雄文，并得到了《朝鲜日报》主编的表扬……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇报道刊出后不久，国防部不仅对建造核潜艇一事矢口否认，并解散了“362工程”，还向《朝鲜日报》施压，虽然庾龙源并未被开除，时至今日还经常给老东家写稿，但韩国仍有很多人至今认为，庾龙源“泄密事件”是导致韩国核潜艇胎死腹中的罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过根据“362工程”负责人，曾赴德参与“张保皋”级潜艇的监造与测试，现任汉阳大学客座教授的退役海军上校文根植的回忆，当年只是个记者的庾龙源，其实可能连个替罪羊都不算。在当时韩国海军高层看来，此时KDX-2“忠武公李舜臣”级首舰刚刚服役，后续舰整陆续下水，海军的经费重点显然要放在KDX-3，也就是“世宗大王”级宙斯盾驱逐舰的研发与核心装备采购上；即使存在少部分支持发展潜艇的高层，引进德国214型AIP潜艇技术的“孙元一”级也足以让他们安于现状。耗资巨大且短期内看不到成效的“362工程”，在海军内部找不到有力的支持者，就注定了它遇到风吹草动时的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/01/20251101222417713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
随着韩国造船业当时的蒸蒸日上，与发展核潜艇的合理性相比，韩国海军水面战舰的大型化逻辑甚至都显得“眉清目秀”起来&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此之后，尽管每当朝鲜核问题被拿上台面讨论时，有关韩国是否要发展核潜艇的讨论就会被韩国媒体拿出来炒作，但从政府层面上看，无论是李明博时期还是朴槿惠时期，核潜艇计划从未被公开提及，直到2017年韩国总统大选辩论时，共同民主党候选人文在寅公开提出：“我们已经到了需要核潜艇的地步，为此（如果我当选），我将讨论修改韩美原子能协定”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a512fd4abd156001fe854e20ded6bc37</guid>
<title>中美关键矿产大战，这一地区缘何至关重要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ScottBMacDonald/2025_11_02_795458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
巴西、阿根廷、智利与秘鲁等拉美国家处于全球关键矿物供应链上游，正日益走向中美关键矿产博弈的中心舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，拉美是西半球“后院”中的战略要地。近几个月，美方动作频频——从重启墨西哥锑冶炼业务，到提议推动美国国际开发金融公司加大在拉美关键矿产领域的投资，再到在贸易施压中释放收购巴西锂、铌等资源的信号，美国正加紧推动拉美成为“非中加工链”的环节，以此摆脱中国钳制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在全球资源竞争加剧与拉美多国进入大选季的背景下，“资源民族主义”正在该地区持续升温。典型例子是玻利维亚、阿根廷和智利等“锂三角”国家不再满足于原矿出口，而正通过法规强制外资在当地建厂与技术转移，以在供应链环节捕获更多附加值。此外，稀土储量仅次于中国的巴西，也正将战略矿产视作“国家主权”问题，严控未经增值加工的战略资源出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者指出，线下关键矿产已处于一场新的地缘政治竞争的核心，拉美正在其中扮演决定性角色。相较于特朗普政府“复活门罗主义”、关税施压等做法，中国的合作姿态更具吸引力。对拉美国家而言，中美在该地区的博弈，将迫使其不得不“选边站”；但它们自身也希望在吸引投资的同时，提升本国在矿产价值链中的地位，进而获取更多经济与地缘政治利益。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯科特·麦克唐纳、布雷特·希林，译/姜心悦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在清洁能源领域的主导地位，以及人工智能驱动的能源需求，正在重塑全球权力格局，将拉丁美洲置于中美关键矿产竞争的中心地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键矿产——因其在现代制造业与国防供应链中不可或缺、无可替代的作用而得名——如今已成为中美地缘政治紧张的核心焦点之一。中国多年来一直在构建占据主导地位的关键矿产供应链，而美国则在设法快速追赶。为此，特朗普政府入股多家关键矿产生产商及勘探企业，这一举措已引起全球矿业及军方的关注。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些投资大多旨在提升美国关键矿产的供应与加工能力，涵盖稀土、锂、铜等品类。尽管这对美国增强本土关键矿产供应的安全性和稳定性而言是积极进展，但在获得美国政府投资的企业中，仅有稀土矿商MP材料公司（MP Materials）拥有在产资产。总部位于加拿大、正在内华达州开发大型锂矿的美洲锂业公司（Lithium Americas），预计要到2027年底才会启动生产，2028年方能实现全面投产。  
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/28/20251028175307535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国加利福尼亚州芒廷帕斯的MP Materials稀土矿场&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国多数关键矿产项目短期内均难以投产，这将在美国国家安全领域留下一个巨大的空白——毕竟这些矿产在众多商用与军用产品生产中起到至关重要的作用。未来十年，从锂、铜到用于武器制造的镝、铽等稀土矿物，对所有关键矿产的需求都将持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于美国本土矿产供应要数年后方能到位，这段时间内美国必须依赖海外合作伙伴。而拉丁美洲矿产资源丰饶，且美国历来深度涉足该地区，它必将成为（美国寻求供应的）前沿阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉丁美洲长期以来都是矿产资源重镇：其黄金与白银曾是西班牙帝国军事实力的关键支撑；二战期间，其铝土矿与铬曾助力盟军作战；如今，其铜、镍、锂又成为中美地缘经济竞争的核心焦点。拉美地下的关键矿产，是电池、电网、磁体、可再生能源发电设备及国防装备的核心原料，支撑着能源、技术与军事应用的新时代发展。  
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/28/20251028175337200.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拉丁美洲各国在全球关键矿产储量中排名&lt;span&gt; 图源：美国地质调查局（US Geological Survey）、经济学人智库（EIU）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能（AI）对电力需求的快速增长，进一步凸显了关键矿产的重要性，以及拉美在这一领域的价值。作为推动计算能力向更快、更强方向突破的核心力量，人工智能将完成下一个重大的科技－工业飞跃。其对电力的需求极为旺盛，目前已给中美等领先国家的电网带来压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2017年以来，全球数据中心耗电量年均增长12%；国际能源署（IEA）预测，到2030年，这一消耗的增速仍将保持在15%左右。届时，AI专用数据中心的耗电量将占全球总能耗的约3%，且主要集中在少数的热点地区，以中美两国为主。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的先发优势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在关键矿产与稀土供应链方面处于全球领先地位。不仅掌控着多数关键矿产与稀土的巨大储量，还主导着加工环节——而西方国家在全球化时代任由本土加工能力萎缩，并乐于将这一环节外包。中国也毫不避讳在该领域运用自身影响力。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，全球锂、铜、钨、锗等多数矿产的大部分加工环节都由中国主导。其最大优势——也是最能将矿产供应“武器化”的领域——就在于稀土：截至2023年，中国稀土产量占全球近70%，在多种稀土材料的加工环节占比更是超过85%，而美国的产量占比仅为12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种差距使得中国在2025年中美贸易谈判中，能以稀土供应作为筹码——当时中国对国防、能源、汽车等领域使用的七种稀土及磁体实施了出口限制。近期，中国又宣布扩大稀土出口限制范围，旨在进一步强化自身在稀土加工与制造领域的实力。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除关键矿产外，中国在太阳能、风能发电及设备制造领域同样占据主导地位，也是全球电动汽车销量最高的国家。这些产业都需要大量经本土加工的金属原料。换言之，中国的经济布局与地缘经济战略，正日益围绕“关键矿产主导权”展开。  
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/28/20251028175400497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海关10月13日公布的资料显示，中国9月稀土出口环比下降31%&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年代初，在中国国家开发银行、国有企业的支持，以及积极的外交推动下，中资企业开始进军拉丁美洲矿业项目。这些项目往往位于西方企业不愿涉足的地区：要么因资产风险高而让其望而却步，要么因政策限制而难以进入（例如玻利维亚——该国于2006年将天然气行业国有化，此后锂矿领域的外资准入难度极大）。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国已成为南美最大的贸易伙伴，也是该地区重要的投资来源国，尤其在亟需的基础设施建设领域提供支持。其中部分援助项目属于中国跨大陆发展计划“一带一路”倡议的范畴，例如秘鲁的庞大的钱凯港（Chancay Port）——这个耗资36亿美元的项目，将成为中国在南美洲太平洋沿岸的重要物流枢纽，同时也能加快秘鲁关键矿产向中国的运输速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/28/20251028175457904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国战略与国际研究中心6月份发布的一份报告指出，中国参与了拉丁美洲和加勒比地区37个港口项目，并将钱凯港列为高风险项目&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce6bea52d338010bd9a6d5f762e146bd</guid>
<title>95%甜菜种子靠进口，战略物资白糖会被卡脖子吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2025_11_02_795455.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115440432977696&amp;amp;bvid=BV1bPs6zuE13&amp;amp;cid=33415955955&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 主播说三农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略物资——白糖，在我国存在卡脖子问题吗？为什么大家一说到白糖，先想到的都是甘蔗，同样生产蔗糖的另一大糖料作物为啥占比不到1/5？另一大糖料作物是啥？请打到公屏上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，甜菜。现在被高频使用，主要是用来形容一些网友的天才评论。那么真正的甜菜为何曾经辉煌，现在又有点失色？今天我们来好好地认识一下它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甜菜何以辉煌？要感谢两个人——两个拿破仑。19世纪初，拿破仑要解决法国甘蔗糖供应遭遇短缺的问题。之前一位普鲁士科学家从甜菜根中获取白糖的技术，就受到了高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甜的食物有很多，为啥之前人类非要用甘蔗来制糖呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔗糖、泡糖、果糖这三种糖里头，蔗糖最容易结晶，工业化也就最简单。人类使用甘蔗来制糖的历史至少可以追溯到2000年前了，即使到了现在，我们吃的各种糖产品，白砂糖、冰糖、绵白糖、红糖，也都是蔗糖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甜菜，拥有着和甘蔗一样的优点，蔗糖的占比极高，为啥之前没有被人类注意到呢？因为含糖量太低了。古早甜菜的含糖量也就百分之一点几，比洋葱还低，根本吃不出来甜味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，那个时候的甜菜还没有现在这种膨大的块根。公元一世纪之后，人类逐渐驯化甜菜，到了16世纪，法国人发现一直煮甜菜根的话，会出来一种红色的、类似于糖浆的东西，反正煮汤就是酸酸甜甜的，挺好喝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031164352698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
甜菜&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后就是大航海时代兴起了，美洲、亚洲建起了大量的甘蔗种植园，工业化白糖开始席卷欧洲，于是一些没有或者海外种植园比较少的国家，就动了从白糖生意中分一杯羹的想法。普鲁士的科学家就想到了甜菜，他们干了两件事，第一件就是通过长时间的育种，把甜菜的含糖量提高到了5%左右。第二件事就是摸索出了工厂提炼甜菜糖的流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回到两个拿破仑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿破仑一世投入的是真金白银，支持甜菜继续育种。而几十年之后，拿破仑三世掌权之后，又继承了他伯伯的心愿，大力发展甜菜制糖产业，他甚至还出了个狠招，就是对进口的甘蔗糖实行高关税，来保护本国的甜菜糖产业。就这样，到了1880年，甜菜糖在全球糖中终于占据了半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回到我国，我们接触蔗糖的历史是比较晚的。古人说起甜的东西，一般都要说是蜜或者饴，甘之如饴嘛。到了唐宋时期，南亚的甘蔗制糖技术传播过来，白糖、冰糖才慢慢地普及。甜菜糖真正在我国出现就更晚了，算下来也就是100多年吧，起点是建于1905年的黑龙江阿城糖厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立之后，我国逐渐形成了北甜菜、南甘蔗的产糖格局，成为了全世界为数不多的两种糖料作物都产的国家之一。甜菜糖可以说对于我国白糖供应是立下过汗马功劳的，最巅峰的时候，我国产糖量甜菜糖占比超过了四成，现在占比14%左右，不到甘蔗的1/5。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为我们种甘蔗糖就够吃了吗？我国每年食糖的需求量超过1500多万吨，而产量在1000万吨左右，也就是说我们进口的依赖度并不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031164411576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在甘蔗的主产区广西、云南高度依赖人工，吸收率只有不到5%。甜菜可不一样，目前我国的甜菜主产区在哪啊？新疆、黑龙江、内蒙古这些地方地块大，适宜机械化。另外科学家们在广东、福建等很多地方长期的实验已经证明了，在南方地区，甜菜是可以冬季种植的，南方多个省份超过3亿亩的公闲田，这都是有机会可以用得上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这么多好处，甜菜糖为啥占比这么低呢？甜菜种业的差距是重要的瓶颈。目前我国甜菜种植业95%的种子依赖进口，常用甜菜的栽培驯化史发生欧洲，因此相关的种植资源还有育种技术，我们都是有差距的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十届四中全会公报再次强调，坚持把解决好三农问题作为全党工作重中之重，加快建设农业强国，提升农业综合生产能力和质量效益。接下来十五五，三农我们应该怎么办呢？农业农村现代化关系到中国式现代化全局和成色，是需要优先补上的最大短板。端着糖罐子甜菜育种，怎样利用好现在新的科技手段，相关的产业怎样提升能力和效益？咱们边干边看吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7cabd42b495a3743a9625290cb681ee</guid>
<title>为什么萨克斯教授对中国成就的认识更深刻？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_11_02_795449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，美国哥伦比亚大学教授、联合国前高级顾问杰弗里·萨克斯来到复旦大学逸夫科技楼，与复旦大学中国研究院院长张维为教授展开对话。萨克斯教授有着丰富的经验全球发展研究经验，他本人也对中美这两个世界大国有独到的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视10月27日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和观察者网创始总编辑金仲伟先生，就从与杰弗里·萨克斯的一段对话开始说起，一起来观察美国学者对于中美关系以及整个国际格局走向的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/01/20251101192715984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC305%E9%9B%86%20%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E6%9D%B0%E5%BC%97%E9%87%8C%20%E8%90%A8%E5%85%8B%E6%96%AF%E6%95%99%E6%8E%88%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep2304702/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第306期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月22号下午，作为中国研究院院庆十周年的活动之一，我们邀请了美国哥伦比亚大学教授杰弗里·萨克斯来复旦大学做演讲。随后我和他进行了对话。我是这样介绍他的，我说众所周知，杰弗里·萨克斯教授是著名的经济学家、地缘政治分析专家，但对于全球大多数受众，萨克斯教授首先是位原创性的思想者。他能就如何解决最紧迫的全球危机，提出原创性的思路。他是位思想战士，拥有坚定不移的勇气。世界上哪里出现不公和邪恶，他就在哪里斗争。他展现出人类的良知和理智的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对话的第一个问题涉及世界秩序的演变。我说您在演说中谈到冷战结束后，美国新保守主义势力崛起，进入了美国主导的所谓“单极世界”。美国仅在中东地区就先后发动了七场战争。今天我们正处在一个特殊的阶段，多极世界已经到来，但多极世界秩序尚未诞生。这无疑是一个充满风险的过程。鉴于此，我想一下问萨克斯教授，美国是否有可能最终摆脱军工复合体的控制。他的回答很有见地。他说我们现在正处于一个多极的世界，但还不是多边的世界。多边主义意味着一个基于《联合国宪章》和国际法的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我要插一句，我想萨克斯教授讲的多边世界，就是我们中国经常讲的真正的多边主义，而不是虚假的多边主义。萨克斯教授说多极是指权力已经分布在各个中心，比方说中国、俄罗斯、美国、印度。他认为这是四大强国，欧洲还处于一种中间状态，现在不好说。但目前我们还没有形成关于世界应该如何运作的这种共识。所以我们迫切需要建立联合国2.0，也就是加强联合国体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/11/01/20251101121734322.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;365&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月21日，杰弗里·萨克斯教授在复旦大学中国研究院与张维为教授对话&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们特别希望能够在中国设立一个联合国园区，比方说在北京或者上海，设立一个联合国与环境有关机构的总部。中国在解决环境危机方面正在引领世界，这包括可再生能源、电动车、数字经济等等。而特朗普对联合国已经没有多少兴趣，他想要的是美国支配全世界的权力。美国加征关税时，其他国家似乎都会屈服，但中国回应说，你加关税我们就停止出口稀土，这几乎使美国经济陷入停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯教授接着做了一个精彩的比喻。他说俄罗斯人下国际象棋，中国人下围棋，美国人玩扑克。玩扑克有两个特点，一是每一局都很短，二是玩扑克喜欢虚张声势，即使你手中没有好牌，只有一手烂牌也会大喊一声，我有一手好牌。但象棋和围棋讲究是比较长时间的复杂思考和战略。中国特别擅长长期战略，这非常聪明。俄罗斯也很讲究战略，普京是个冷静理性的人，不是冲动型的领导人。听俄罗斯评论员分析战局，就像听象棋解说一样，如何一步步地推进。而美国政治需要下个星期就必须看到结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着又讲了一个重要的观点：如何才能实现真正的多边世界？他说我们首先要熬过这段动荡时期，确保在未来一、二十年内不会爆发大规模的战乱。如果能够做到这样，那么世界有可能重新归位。全球意识形态和政治将会更真实地反映世界上新的经济实力和权力分布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在问题是权力已经转移了，但是原有的主导意识形态还没有变，比方说美国利用美元依旧掌握着制裁权，但十年后美元结算可能变成了用人民币结算，而不是美元结算，美国将无法实施现有的制裁机制了。所以萨克斯教授说，他认为这只是一个时间问题，但也是高风险的过渡期。如果我们能够平安地渡过这个时期，那么全球将回归到能更好地认识这个真实的多极世界。既然美国还生活在自己的幻想中，但幻想不可能支撑很长的时间，总有一天大家要回归真实的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使我想到我们这个节目中经常讲的一个观点，美国是尊重实力逻辑的。所以中国一定要展示强大实力，包括硬实力和软实力。这次我们气势磅礴的九三大阅兵效果非常之好。我们就是要尽早使美国从幻觉中觉醒过来，觉悟过来。这种觉醒、觉悟发生的越早，对世界和平就越有利。萨克斯教授还谈到，美国这种幻觉源于西方长期存在着各种各样的优越感，包括种族优越感、宗教优越感、文化优越感、美学优越感、科技优越感等等。摆脱这一切需要一定的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为中国应该继续推动外部世界对真实世界的认知，但他也说由于外部世界媒体主要是以英文为报道语言，所以中国声音难以广泛地传播。中国应该把世界各地年轻人联合起来，因为年轻人比他们老一代更希望了解这个真实的世界。中国应该与全球多数国家和人民合作，也就是除美国、欧洲、英国之外的世界，占全球人口85%左右的世界，这包括占世界人口18%的中国，也就是说中国有机会与全球67%的人口建立合作关系。实际上大多数国家人民也希望与中国发展友好合作的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为今天美国政府公开表示对气候变化、电动车、可再生能源不再感兴趣，这对中国来说简直是一个天大的好消息，因为中国可以在这些领域内与全球做生意，这将是未来25年里中国发展的新增长点。至于美国，就让它继续征税吧，让它继续封锁吧，让它继续搞制裁吧，随便它怎么折腾吧。只要不爆发世界大战或超大规模的战争，也许10年或者更久一点时间之后，美国会突然觉醒：我们落后太多了。然后就开始“改邪归正”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接着讲了另外一个观点，我说我们今天上午接待一批美国大学生，我向他们解释中美在外交政策和安全政策方面的思维差异。我说对美国人来讲，其他国家要么是朋友，要么是敌人，非黑即白，两极对立。而对中国这样一个文明型国家，我们的眼光更为长远，我们的哲学是要么是现在的朋友，要么是未来的朋友。中国是一种全新的经济政治军事强国，我记得荷兰启蒙时代的哲学家斯宾诺莎曾经讲过，和平不仅仅是没有战争，和平首先是一种美德，而斯宾诺莎本人深受崇尚和平的中国文化的影响。所以我想问一下萨克斯教授，中国作为这样一种文化背景的新型大国，它的崛起将如何改变国际权力结构，从而降低第三次世界大战爆发的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰弗里·萨克斯是这样说的，谢谢您的精彩的引言和问题。我读过您14年前和福山先生那场精彩的辩论，您是正确的，您赢了那场辩论。在美国的政治学领域，国际关系的核心问题是是否存在一个通用的理论原则，美国主流现实主义学派是否可以解释中国和世界其他国家的行为模式。我本人支持您的观点，美国国际关系的这种概念，实际上是非常特殊的情况，它多数源于欧洲，特别是盎格鲁-撒克逊人的历史经验，它不是一个全球都适用的理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个所谓现实主义的理论认为，每个国家都是主权行为体，没有高于国家的权威，所以这是一个危险的世界。在英国传统思维中，这是一个霍布斯式的世界，人人为敌的世界。在约翰·米尔斯海默那些学者的眼里，每个国家都必须为生存而战，这种冲突是不可避免的。所以他的知名著作就叫《大国政治的悲剧》，认为战争是一种必然的悲剧，因为国家之间无法通过其他方式解决矛盾和问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/01/20251101130257380.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杰弗里·萨克斯教授同约翰·米尔斯海默教授对话&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯说：我曾经对米尔斯海默讲，你这套理论不就是让战争成为一种自我实现的预言吗？他说是的，战争是没有理由的，它一定会发生。我认为虽然在全球视野上看，他这个观点是错的，但他确实描绘了美国人的思维方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯又认为，中国与西方的经验确实大不一样。中国作为一个统一的洲际规模的国家，历史已经延续两千多年了，你可以说从公元前221年秦朝的统一开始，中国统一至今有2246年了，期间虽然有朝代更替，但总体上是统一的。欧洲在罗马帝国时期曾接近统一，但从未完全控制莱茵河以东或多瑙河以北的地区，西罗马帝国在公元476年崩溃之后，欧洲再未实现过统一。虽然查理曼、神圣罗马帝国、拿破仑、希特勒等都曾尝试统一欧洲，但都失败了。这是一个非常深刻的问题。欧盟是27个国家的联盟，每个国家都有自己的主权和优先议程，这使欧洲无法成为一个统一的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他也指出儒家文化和整个东亚文化圈的共同文化起了重要作用。根据历史记录，从1368年明朝开始，到1839年鸦片战争为止，中国从未主动对邻国发动战争，就在这500年里，没有攻打过朝鲜和日本，除了中国和越南北部有17年的战争，1410年到1427年，这是一个很短暂的时期，在500年当中占很小的比例，除此之外没有发动过其他战争。他说，如果你是这种所谓西方现实主义理论学者的话，那么你在中国这500年里就会失业，因为这里没有发生那样的战争，没有案例可以分析，你的理论无法成立。所以我们不能假设中国和西方是同一种思维方式。但他说，我在美国讲这些历史的时候，人们会说这太荒唐，怎么可能，他们难以想象和平真的会存在。比较中国和日本1000多年都不发生战争，而英法两国几乎每年之间都发生战争，这就是不同的传统。所以他说，我对日本朋友讲放下历史包袱，你们是侵略中国而不是相反，所以别把中国当作敌人，别总依赖美国的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最后感谢他的精彩演讲和对话，但我坦率地表示一点点担忧，我说您在许多问题上都直言不讳，勇敢地发声，包括对不少极为敏感的话题，作为您的朋友，我们真的为您的人身安全感到有点担心。我说如果有一天您感到在美国或者纽约不再安全的话，我们非常欢迎您到上海来。他听了高兴地说好，会场此时也响起热烈的掌声。今天我就和大家分享这些，谢谢大家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>