<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e119c01ebb06f7fb6d9c3fdf98c1579e</guid>
<title>以色列主流是支持“两国方案”的，因为阿拉伯人出生率更高</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2021_05_21_591476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;自4月中旬斋月以来，巴以双方几乎每天发生冲突，至5月中旬双方进入“热战”阶段。此次巴以冲突何以发展至此，是否仍是特朗普时期巴以政策的后遗症？同时，巴以内部局势对此有何影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;这次冲突中，巴以双方的内部情势是很重要的原因。以色列的议会选举中，内塔尼亚胡的票数总是徘徊在五十几票，必须拿到绝对多数60票以上才能单独组阁。同时，内塔尼亚胡无法成功组建联合政府，他想拉其他人，但没人愿意跟他合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年4月至今，以色列已经举办了四次议会选举，前两次组阁失败。2020年5月，内塔尼亚胡领导的右翼政党利库德集团与中间派蓝白党组成联合政府，但最终合作破裂，12月议会解散。而内塔尼亚胡自己又因受贿、欺诈和违反信任等指控而面临审讯，他坚决否认相关指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月23日的投票选举是两年内举办的第四次议会选举，很多人认为这是关于内塔尼亚胡是否适合在腐败审判中进行执政的全民公投。但最终选举结果使以色列再次陷入政治僵局，内塔尼亚胡及其反对者均未赢得执政所需的多数席位。现在，以色列内部又寄希望于右翼政党“以色列家园党”（Yemina）党魁纳夫塔利·班尼特来斡旋，但前景仍不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，内塔尼亚胡当下对阿拉伯人采取强硬立场，是想提高自己的声势和票数。目前各方都拿不到议会绝大多数席位，很有可能还要再选一次，但选举也不可能无休止地选下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/19/20210519143604282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列前国防部长、鹰派人物摩西·亚阿隆在推特称，冲突升级的双方内塔尼亚胡和哈马斯都是出于内部政治原因。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯塔内部也是同样的问题。巴勒斯坦总统阿巴斯4月30日凌晨发表全国电视讲话，宣布推迟原定于今年5月22日开始的全面大选。事实上，阿巴斯知道如果现在选举的话，情势对他不利，肯定会输给哈马斯。所以，哈马斯强烈反对推迟选举，认为阿巴斯的这一行动是在“上演一场政变”。实际上，现在巴勒斯坦内部，哈马斯的威信可能更高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，巴以双方内部都有选举因素在推波助澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/19/20210519142848415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月16日，巴勒斯坦人民为在以色列夜间空袭中丧命的17名同胞祈祷。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看外部因素，特朗普的胡乱作为对巴以政策的影响非常恶劣，承认以色列吞并戈兰高地，将美国驻以色列使馆从特拉维夫迁到耶路撒冷，承认耶路撒冷是以色列首都，支持以色列在东耶路撒冷兴建更多的犹太人定居点，这些都是违背联合国决议的。特朗普的一系列政策造成了非常恶劣的后遗症，使得阿拉伯人的怒火集聚起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次冲突首先还是因为以色列要拆迁东耶路撒冷的阿拉伯人住处，干预穆斯林到阿克萨清真寺举行宗教活动。过去几乎没有发生过这样的事。本来阿拉伯人因为特朗普时期的美国政策而积累了很深的怨气和怒火，现在就集中爆发出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一方面我们要注意到双方的内部因素，另一方面是美国特朗普政策的后遗症，现在拜登政府试图扭转过来，但还没有完全扭转，所以显得手忙脚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;稍早前美国国务院发言人就以色列是否有“自卫权”一事含糊其辞，但最近拜登针对巴以局势表态，认为以色列具有“自卫权”，您怎么看美方的先后不一表态，会有什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;其实美国政府对这个问题并没有先后不一，它很清楚如果不说以色列有自卫权，就得罪了美国国内的犹太社团，拜登政府还是希望可以得到大多数犹太人的支持。美国犹太人历来是支持民主党的，支持特朗普的大概在20%左右，主要是一些极端右翼和犹太大企业家。拜登政府必须考虑到国内的犹太因素，一开始有些含糊，但后来还是决定要发声法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题又在于，如果讲得太过火，又会得罪整个阿拉伯世界，乃至伊斯兰世界。所以美方并没有前后不一，就是有些犹豫。当然，拜登的表态还是站到以色列这边。不过，我觉得拜登比较聪明的说法是遭到攻击的一方都有自卫权，也就是说阿拉伯人也有自卫权；既考虑到国内的犹太选民，但也不能彻底得罪阿拉伯世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/19/20210519150423148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登政府呼吁巴以双方停火，但转身向以色列出售7.35亿美元的精确制导武器。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么，拜登会对特朗普时期的巴以政策作出调整吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;拜登和特朗普不一样，拜登实际上已回到“两国方案”。稍早前，中国也在联合国安理会重申“两国方案”，这是我们一贯的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马时期，中美在巴以问题上有好几个共同点，首先是“两国方案”，第二反对在被占领土建更多定居点，另外根据联合国决议要求以色列撤出戈兰高地、与以色列建交国家的使馆设在特拉维夫等等。但是，特朗普时期提出中东和平“世纪协议”以后，就乱套了。现在，中国仍然坚持“两国方案”，美国也回到“两国方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有记者朋友问我，为什么以色列报纸骂中国。我的回答是，以色列的民意总体是对中国友好的，不少政客骂中国，主要因为中国与伊朗的关系，例如中国跟伊朗签署25年协议，这是以色列最反对的。在这一点上，以色列不仅对中国不满，也对拜登政府不满，因为拜登要回到伊核协议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d62eca98d77546151c0ab84f213297c9</guid>
<title>美国国内正面临低烈度“内战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Chenlijian/2021_05_21_591474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈力简】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共和党内的风暴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月12日，美国众议院共和党党团通过语音投票，不到20分钟就罢免了莉兹·切尼（Liz Cheney，下文简称切尼）共和党会议主席一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党会议主席是众议院共和党的三号人物，而导致切尼下台的重要原因是越来越多的共和党众议员对她感到强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多新闻媒体把切尼的下台解释成她在一月中旬投票支持弹劾特朗普的直接后果。我认为这样说是不正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/18/20210518135026308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莉兹·切尼是前副总统迪克·切尼的女儿（资料图/纽约时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二月初在共和党党团内，特朗普的坚定盟友们就发动了更换切尼的投票。但是由于切尼是前共和党副总统迪克·切尼的女儿，而切尼家族在共和党内树大根深，众议院少数派领袖麦卡锡等高层都觉得投票弹劾总统不是一个更换切尼的好理由，且投票支持更换切尼的票数不足党团总票数的1/3。于是这次试图颠覆切尼的活动被暂时压了下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，身为政治世家官二代的切尼却没有停止，仍旧在社交媒体上不断谴责已经卸任的特朗普。这行为真正激怒了共和党党团，因为这番“鲁莽”行事的后果就是让民主党作壁上观，媒体的注意力从民主党试图推行的极左政策上转移，更重要的是，这样做会让共和党在特朗普基本盘中的支持率严重受损——特朗普卸任之后的一次民调显示，有超过一半的共和党选民是因为特朗普才投票给共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/18/20210518133618645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《今日美国》2月21日“独家报道”：“虽然被击败并被弹劾，但特朗普仍赢得了共和党选民的忠诚”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
切尼不断炒作她和特朗普的矛盾，让很多共和党人担心部分共和党基本盘选民会因此放弃共和党，从而导致他们的支持率下跌。也就是说，很多共和党议员是为了保住自己的饭碗才选择放弃切尼的，毕竟自己的饭碗比切尼前副总统的面子更重要一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接任切尼的人选是来自纽约的爱丽丝·斯蒂芬尼克（Elise Stefanik）。如果光看投票记录，她不能算是共和党中的保守派，但是斯蒂芬尼克在特朗普任期内就已成为特朗普的坚定盟友。切尼可能倒台的消息一出，特朗普就立刻宣布对斯蒂芬尼克的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/18/20210518135402157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普与斯蒂芬尼克（资料图/美国白宫官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出意料，斯蒂芬尼克果然顺利当选众议院共和党会议主席，而且遭遇的抵抗可以忽略不计。斯蒂芬尼克在就职演说中也明确表示她要统一全党，顺利拿下中期选举并保证特朗普在共和党中的重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这里，我们基本可以得出结论：不小比例的共和党人仍将特朗普视为共和党的灵魂和领军人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有人会问：输掉大选的特朗普为何仍会在共和党内有这样的影响力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那我们就要问一个问题——2020年大选结果真的反映民意吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扭曲的大选结果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年大选，我买了1000美元的彩票压特朗普顺利连任。11月3日晚11时，我的1000美元彩票值上涨到了1624美元，但是几个州出现了停止计票的情况。当时我果断卖掉了七百张，一小时后清空，原先想翻倍的梦想虽然落空，小赚一笔还是有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选结果几天后揭晓，结果是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.著名民调机构仍旧是错得一塌糊涂，无党派政治分析网站“库克政治报告”（Cook political report）在选举前预计共和党众议院会丢失15~20个席位，可结果却是，共和党没有任何人丢掉自己的选区，且主流媒体选出的27个摇摆席位全部被共和党拿下。选举结束后大家一度调侃，难道摇摆区就代表在共和党内候选人中摇摆吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.在美国大选中有风向标县（bellwether county）的说法，当候选人拿下多数的风向标县的时候，该候选人就会顺利当选。在2020年大选中，美国有19个县成为风向标县，而特朗普拿下了18个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.在传统历史上，如果总统连任失败，该党也会在州议会选举中丢失席位。可是在2020大选中，共和党没有丢掉任何一个控制的州议会。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可是，特朗普却没有成功连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我虽然不相信什么阴谋论，但选举中的一些现象确实让人不能不怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11月4日凌晨，大量选票突然出现在密歇根、亚利桑那和费城投票站。在这些选票中，拜登的支持率居然高达96%。这都是有据可查的。换言之，美国联邦政府最高行政长官是由密尔沃基、凤凰城、费城、亚特兰大和底特律的邮寄选票决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/18/20210518140000862.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年大选争论，归根到底就是邮寄选票的处理。很多吃瓜群众人云亦云，说没有证据显示选举欺诈；我只能说，民主党这次的操作是合理合法的“选举欺诈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为各州如果想要改变各州选举规则，必须通过州议会立法机构修改本州选举法。可是在威斯康星、宾夕法尼亚、佐治亚等州，早在2019年疫情爆发前半年就开始通过州长令等行政命令方式放松投票限制，要求投票站放松对选民身份的确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多地区居然出现了无人值守的选票收集箱；任何人可以填写州政府发出的选票，投入收集箱即可，无需确认身份。尤其疫情爆发以后，民主党控制的各个摇摆州纷纷放松投票限制，甚至把投票箱放在大街上，在没有人监督的情况下收集选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行为都是违反各州选举法、没有州立法机构背书的行为。如果较真的话，这甚至是违反联邦宪法的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，现在木已成舟，共和党人和特朗普团队虽然不认输，但也只能承认选举结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13f0cbcfefc4c68bf56a45045dcead9f</guid>
<title>如何与来自火星的中国相处？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2021_05_21_591473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/05/20/20210520152025546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球化的矛盾：全球治理与民族国家之间的不匹配&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;现在是一个非常好的时机，要带着真正清醒的头脑去看看发生了什么，去真正思考一下。你的书中经常有很多统计图表和事实，你已经真正捕捉到趋势，并且相当准确。我认为全球化正在进行。全球化趋势越来越明显。我们越是纠缠在一起，就越不能自拔。我们现在对抗的越多，我们就越不能建立信任。情况似乎正在变得更加复杂。有一点很有趣的是你即将出版的新书，里面提到了有关于我们曾经经历过的民主制度和资本主义危机的描写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的100年里，全球化现在或许已经达到了它的顶峰，但是它也带来了非常糟糕的情况。例如，美国富人顶尖1%的人口拥有的财富可能相当于近一半美国大众拥有的财富总和。财富分配不均，中国可能成为替罪羊。跨国公司在全球运营，全球化确实利润丰厚，但它不一定真正有利于总部国或者东道国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球治理正落后于全球实践。最近我注意到，拜登上台，要给工人增加最低工资。我赞同拜登提出来的统一最低税的全球实践，还有处理数字税的问题，所以，我们是不是可以做一些调整，这大家都可以参与、公平分享跨国公司全球运营的成果，而不是中国承担所有的责任。这样政客们就不会提出那些头头是道的预言来引发民粹主义的泛滥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国从全球化中受益了。但问题是我们应该有一个更加平等更具包容性的增长，特别是对那些在西方国家和发达国家由于本国政策受损的国民群众来说，所以在这方面可以做些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·沃尔夫：&lt;/strong&gt;我正在写一本关于这个的书。现在写了大约有15万字了，是一本非常大的书，我对此诚惶诚恐，我觉得只是触及了问题表面，而你提出的问题很深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先从不平等问题的统计数据开始，这些数据表明，这些不平等程度也相当高，包括中国，不过鉴于中国的经济高速增长，这些发展不平等的问题通常跟以往情况有所不同。我已经看到至少8亿中国人从经济增长中收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国90%-95%的人口受益匪浅。因此，不断加剧的不平等问题在中国就不那么重要了。现在在西方。特别是在美国。日益严重的不平等现象也在同时发生，这些不平等则是有争议的，也是复杂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就不详细解释所有的统计数据了，但我们很大程度上已经习以为常。很大一部分人口，尤其是底层一半人口的实际收入增长缓慢，其原因是财富和收入（分配）不平等在不断加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，生产率以每年6%到8%的速度飞速增长。在西方，这一生产率在过去几十年里一直在减缓，特别是在2012年之后。主要有两个原因。第一个原因事关过去的40到50年里美国的生产力增长相对缓慢的原因。这是一个很大的问题，我没有时间去讨论，将其放在一边。但另一个原因显然是这些国家已经相对发达。它们难以从技术转移中获得更多收益，发达国家只能在自身体系里循环。从我们的经济结构来看，我们的技术创新集中在服务领域。这是个需要花费很长时间才能说清楚的事情，我在这里不再展开说了。但是结论是，这种服务领域的创新无法让经济实现迅速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，提高生产率十分困难，顺便说一句，我认为在未来20年里，随着工业在中国经济中的影响力下降，中国将遇到同样的问题， 因为工业一直是第二大产业，其生产率增长最快。然后，这个经济体将会把投资用在别处，比如建造更多医院和学校，提升人民生活水平，这时生产率就很难提升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，服务业会在经济体中占比很大，而生产率则难以提升。这种局面在未来可能会有所改变，但现在我们都面临同样状况：生产率增长缓慢，不平等现象增加。这意味着很大一部分人口的收入没有提高，会引发他们的愤怒。在人口非常多样化的社会中，这将引发明显的种族间矛盾，也让政客得以利用种族矛盾从中获益，甚至让他们将种族矛盾作为自身政治策略的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼民粹势力逐渐壮大，其特点是既指责国内其他人，又指责国外的人，这种指责的效果非常让人惊诧——如果我可以这么说的话。在唐纳德·特朗普和共和党人的表现上，你可以明显地看到这些情况出现。当然欧洲没有到这种程度。在英国、意大利和法国是有这样的问题，德国会好很多。但（右翼民粹主义）问题确实存在。类似情况会引发第二大后果，即民族主义的重返。但在这里，我认为，需要认真关注为这些概念事实提供支持的基本道德原理，这与你的问题有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义经济趋于成为全球经济，这在19世纪是事实。卡尔·马克思在这方面有过非常精彩的论述，我在书中引用了很长一段卡尔·马克思在19世纪中期资本主义经济的论述，写得非常好。原因很简单，如果你是市场里的资本家，你在全球范围内有巨大的机会，这也是为什么中美企业家都会走向全球。世界资本主义经济是世界性的。这是马克思的伟大见解，他用全球性的眼光来衡量这一问题。从很多方面来说，全球体系是一件好事，是一个促进增长的有效体系。邓小平提出的中国市场导向经济是一个很好的成功案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着经济变得更全球化，国家对经济的控制能力不可避免地降低了，因为经济变得更全球化，无法像从前那样施以影响。没有全球化的政府，只有各个国家政府。不论政治体系如何不同，政府都是国家政府。国际治理依赖于各国合作，但本质上，无论一个国家是否是民主国家，其政府的合作意愿来自于其国内合法性和责任性。显然毫无疑问，中国共产党对中国人民负责是非常正确的，这是其职责所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，在全球化体系中，经济和政治逻辑之间产生了一个永恒的矛盾，经济体系是全球性的，但并非一国体系，但植根于一国。政治体系则非全球性，而是国家性的，其职责也是国家的。在民主国家，人民的选举赋予了政府治理国家的职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，保持政府间的国际合作需要建立全球秩序、全球治理和全球规则——在贸易、金融领域，和应对气候变化或其他问题建立这样的秩序、治理和规则。这非常困难，因为各国政治力量都是国家性质的，其注意力集中在国内民生上。所以，这需要通过非常睿智的治国之道与异常谨慎小心的方式向人民传递信息：政府在管理民生，努力把事情做好，但全球合作可以让我们做到最好。我们能调整全球合作的方式，但我们无意排斥那些可能会让我们陷入贫困的经济体。即使不通过排斥他国，我也能通过国内政策更好地管理民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种做法不容易让人接受，它非常复杂，并且让你看起来就像在放弃国家主权。所以，尤其当人们变得恐慌，变得愤怒，以及发生巨大的权力转移时，用国际经济一体化和合作的方式实现国内目标的说法，很难获得人们的信服。这也是美国目前所处境地。我认为拜登总统比特朗普更清楚地明白这一点。即使特朗普本人也知道这个问题，但却几乎没有人能解决这个问题。但就算特朗普知道怎么做，他也必须迎合国内那些看不见希望的选民们。我认为他没有完全失败，但贸易问题并不是（失败的）主要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为他最大的失败，就像你认为的那样，是在国内政治改革中推出了失败的税收政策，让公司纳税失败了。在美国，最富有的人有最低的税率。这就是事实，他们有最低税率。处理这种情况的方式是，确保他们纳税，然后深化合作，这也是一直在公司所得税和其他类似事情上尝试做的事情，所以，通过更好的国内政策来实现更好的全球政策，这是非常复杂的博弈，不容易让人接受。中国作为一个与美国政治制度差异很大的超级大国，让中国接受这一套尤其困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一件事情正在发生：美国正变得以联盟为导向，不是以全球化为导向，你可以说是西方联盟导向。它正在分裂世界，但不是把世界分裂成各个国家，而是分裂成各个联盟体系。这很危险，但这似乎就是我们前行的方向，这是一个介于纯粹国家经济主权和全球化之间的折中路线。很明显也很好理解的是，中国同时也在通过大力发展原来历史上由西方主导的科技创新，把自己塑造成具有先进科技力量的国家。很多西方人认为这是一个威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家利益和全球合作之间、在经济利益和政治安全之间，想要实现平衡是非常困难的。这就是我们所处的境地，我不知道格雷厄姆·艾利森和你说了什么，但是历史也有明显类似今天的时期。那是在19世纪末20世纪初西方主导的时期，（这种无法达成的平衡）导致了世界体系的彻底崩溃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b9a9d56707f543ddca122d8c5c8c36a</guid>
<title>莫迪不抱团抗疫，反抱团“抗中”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqianhe/2021_05_21_591472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网专栏作者/张谦和、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是美国就是欧洲，尽管国内疫情高涨，但一点也没耽误莫迪合纵连横。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月8日，印度总理莫迪与欧盟委员会主席冯·德莱恩、欧盟理事会主席查尔斯·米歇尔，及欧盟27国领导人召开视频会议，目标强化印欧战略伙伴关系，并在疫情防控、绿色发展、互联互通及价值观等诸多议题上有针对性加强合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，印欧领导人也曾举行峰会，但往往只涉及印度总理及欧盟委员会主席、欧盟理事会主席，而邀请诸多欧盟成员国领导人以“27+1”的形式集体出席尚属首次。这可能就是为什么欧盟领导人高度评价此次峰会，指出“这是标志性时刻”，意味着双边关系翻开“新的、重要篇章。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/20/20210520165500711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月8日，印度总理莫迪与欧盟委员会主席冯·德莱恩、欧盟理事会主席查尔斯·米歇尔，及欧盟27国领导人召开视频会议。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这次印欧峰会有哪些重要内容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次印欧领导人峰会在经贸领域的成果还是比较显著的。印欧双方启动“互联互通伙伴”计划，推动基础设施建设领域合作。从内容上看，该计划涵盖“数字互通、能源互通、运输互通和人员互通”四大方面，涉及数字基建、网络安全、清洁能源、智能运输、人员流动等诸多领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实现形式上，“互联互通伙伴”强调调动“私人部门”积极性，撬动私人部门投资进入基建领域。同时，在印欧合作基础上，吸纳包括非洲、中亚、印太等第三方地区国家参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在价值观层面，印欧再弹“民主、自由、法治、人权、国际规范、国际承诺”老调，重申大阪G20峰会确认的“高质量基建投资”原则，并强调在各类基建合作中遵循绿色、可持续等发展原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次双方在经贸领域取得的另一大成果是宣布恢复双边自由贸易谈判。印欧自贸谈判，全称为“印欧广泛基础双边贸易投资协定”（BTIA），肇始于2007年，然而由于印欧双方发展差距过大，在关税减让、市场准入、数据安全等诸多议题上分歧严重，谈判不得不于2013年终止。此次会谈，印欧不仅宣布恢复搁置已久的双边自贸谈判，还同意将一揽子谈判计划拆分为贸易、投资、地理标志三项，分项进行、减少掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了经贸合作，在疫情防控上，印欧承诺在“医疗用品供应链弹性、疫苗和活性药物成分供应上展开合作，同时将执行国际制造标准，确保产品质量和安全”。此外，双方在气候变化、绿色发展、人权保护等领域再度重申合作意向，可谓成果丰硕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印欧为何彼此需要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，印欧双方的联合声明、合作内容、合作形式均明显体现出针对中国的色彩，甚至透露出公然反华的意味。以“互联互通伙伴”计划为例，该计划事实上与2019年美国、日本、澳大利亚提出的“蓝点网络计划”有诸多相似之处——都以印太为重点区域；都强调发挥私人部门投资积极性；都赋予基础设施建设以“透明、可持续、基于规则”的价值观意涵。本质上，以上倡议都标榜自身与“一带一路”项目不同，并着力强调“一带一路”倡议所谓的“不透明、不可持续”属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从双方会议的时间选择来看，“中国”更是绕不开的因素。当前印度、欧盟对华关系均处于相对低谷中。中印关系自去年边境冲突以来坠入谷底。除在边境地区挑衅外，印度还在贸易、投资、信息技术诸多领域响应美国，对华脱钩断链，严重损害中国企业的商业利益。近期，中国眼见印度因二次疫情陷入医疗崩溃，出于人道主义主动提出援助，不计前嫌为印度提供大批医疗物资。然而，印度方面反应寥寥，两国关系并没有出现明显转圜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧关系则因“涉新问题”大幅倒退。3月22日，欧盟以“侵犯新疆人权”为由宣布制裁4名中国官员和1家实体。作为回应，中国外交部宣布对欧方10名个人和4个实体实施制裁，其中包括多名欧洲议会议员和欧盟机构。受此影响，中欧投资协定能否顺利签署批准变得扑朔迷离。欧盟委员会副主席东布罗夫斯基斯声称，该协定的批准应置于中欧总体关系之下。有消息称，欧洲议会计划通过一项动议，在中国撤销对欧制裁前，“冻结”中欧投资协定。在此背景下，欧盟转向印度寻求经贸合作，客观上也具有对华示威的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/20/20210520170805678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度疫情仍处于水深火热之中 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国显然不是印欧走近的单一因素。事实上，印欧走近符合彼此战略利益，深化合作某种程度势在必行。单以经济而论，2020年，欧盟是印度第三大贸易伙伴，印欧货物贸易额占印度贸易总额11.1%，仅次于中国的12%和美国的11.7%。欧盟是印度出口第二大目的地国，对欧盟出口占其总出口额的14%，仅次于美国。欧盟对印投资占其吸引外资的比重从10年前的8%上升至18%，帮助欧盟成为印度最大投资来源国。此外，欧洲在印企业达6000家，直接或间接创造就业岗位约670万个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度而言，其经济长期依靠国内消费驱动，投资、出口对经济贡献相对不足。考虑到单引擎驱动无法支撑长期经济发展，莫迪在其第一任期内即致力于提振印度出口、吸引外资，希望实现三架马车平衡发展。疫情期间，由于封锁管制措施，印度国内消费大幅下滑引发经济跳水。当前，印度疫情再次爆发，进一步拖累其经济复苏。在此背景下，若莫迪政府仍想实现其印度“2025年5万亿经济体”目标，消费、投资、出口三大引擎需同时发力。而作为整体的欧盟不仅能为印度提供成熟、繁荣的出口市场，还能为印度提供宝贵海外投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2020年RCEP正式签署，将巩固深化域内生产网络，并客观上挤压域外国家出口空间。而印度由于关切自身经济实力不足，提前退出RCEP。同时，印度也未加入CPTPP。在域内两大经贸协定之外、经济上倍感孤立的印度，亟需寻找替代方案、打开局面，这也促成印度更加积极对印靠近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧盟而言，2020年印欧贸易只占其贸易总量的不足2%，且印度只是其第十大贸易伙伴国，从体量上看，远不及中国、美国等成熟市场。然而，印度对欧盟的最大价值正是在于其巨大的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，印度高额关税将汽车、葡萄酒等欧盟优势产品阻挡在外，客观上影响双边经贸进一步做强。面对印度市场，欧盟同样希望获得更多市场准入。另一方面，作为全球除中国外唯一的十亿级人口超大规模经济体，随着人民众收入不断提升，印度对欧盟来说始终是最具潜力的市场。当前印度发展水平与其人口优势、资源禀赋仍不匹配。因此，提前与尚处低估值期的印度开展经贸合作，能够打提前量谋划布局、抢占印度市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，印欧都标榜“民主自由”，意识形态分歧较小，推进合作遭遇的内外阻力更小。因此，长远来看，投资印度、扩大对印贸易显然符合欧盟利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/20/20210520171738482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度提前退出RCEP谈判 图自印度报业托拉斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印欧合作将面对哪些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前景看似美妙，但印欧“新篇章”不仅需要翻开，更需要谱写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印欧合作并非一片坦途，仍有诸多险阻亟待克服。以最为迫切的抗疫合作为例，印度是全球“豁免新冠疫苗知识产权”倡议的发起国之一，而欧洲国家对该倡议整体持负面态度。德国总理默克尔和法国总统马克龙均认为豁免疫苗知识产权并不是为更多人提供疫苗的解决方法，部分国家没有疫苗生产能力，即使放开疫苗专利也无助其扩大疫苗生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在经贸投资领域，八年前“逼停”双方谈判的分歧至今仍然存在。欧盟希望在货物贸易领域获得更大市场准入，而印度为保护本土汽车制造业，仍对进口汽车及其零部件征收高昂关税。印度则希望发挥自身在服务行业优势，扩大对欧服务贸易，尤其是软件信息服务出口，然而，与货物市场不同，欧盟劳动力市场并不完全统一，各国对技术工人的入境许可标准不一，加大印度服务贸易出口难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尽管印欧同属民主阵营，意识形态分歧较小，但考虑到印度在人权保护、妇女权利方面的表现，双方仍有可能在此项议题上发生龃龉。印度疫情二次爆发以来，莫迪政府援引2000年信息技术法，以保护“主权和完整、维护公共秩序”为由，要求推特删除批评印度疫情应对的账号，引起舆论广泛批评。尽管印度欧洲恢复人权对话，但若印度政府继续采取类似措施，双方分歧将继续扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52791f84c454312deb1fcad31c0fa39b</guid>
<title>巴基斯坦想要提升中巴关系，减贫是先决条件之一</title>
<link>https://www.guancha.cn/MustafaHyderSayed/2021_05_21_591471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆斯塔法·海德尔·赛义德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月21日，巴基斯坦和中国将庆祝中巴建交70周年，中巴关系一直是国际双边关系的典范。中巴关系一直不断得到加强，这是因为巴基斯坦的对华政策一直保持稳定，无论谁在巴基斯坦掌权，都在重要国际议题和在如台湾、西藏、新疆、香港和南海等中国核心利益方面坚定支持中国。同样，中国也一直在联合国安理会替巴基斯坦发声，支持巴基斯坦在印占克什米尔问题上的立场，也支持巴基斯坦打击恐怖主义，维护巴基斯坦在阿富汗的核心利益以及最近帮助巴基斯坦抗击新冠疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了将中巴经济走廊打造成“一带一路倡议”的标志性项目，中国对巴投资高达620亿美元，表现出对巴基斯坦的充分信任。此时很有必有庆祝两国间这种“全天候友谊”，而且这也是一个合适的时机，两国可以停下来思考一下该如何进一步优化两国关系，以及两国在未来几十年应该（或可能）如何共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为后疫情世界秩序即将发生演变，巴中必须认清和应对两国共同面临的安全和经济利益挑战，并发掘那些出现在邻国的战略机遇。自2013年中巴经济走廊项目成立以来，巴基斯坦在道路、能源、瓜达尔港等方面收到了大量投资，并在净水、职业培训机构和医院等方面收到大量援助。今后，巴基斯坦应借助中巴经济走廊项目，稳步提升自身的经济实力，成为南亚地区平衡印度影响力的砝码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据华盛顿的印太战略，美国的目标是在经济和军事上支持印度，其最终目的是使印度能挑战和遏制中国。巴基斯坦和中国都与印度存在边界争端，印度一直非法占有两国的部分领土。巴基斯坦和印度一样，是一个核大国，拥有强大的军事和核威慑力，现在巴基斯坦需要将关注重点放在增加就业、促进经济增长和消除贫困方面。减贫已是现代国家安全的应有之义，而且如果巴基斯坦想要提升中巴关系以加强两国在亚洲及其他地区的共同核心利益，那减贫也是先决条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/20/20210520192258733.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦喀喇昆仑公路二期工程赫韦利扬至曼塞赫拉高速公路段 图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦和中国也都面临着信息战和宣传战的挑战。西方批评中国在新疆侵犯人权，但事实上，中国在新疆成功地战胜了恐怖主义，恢复了当地的和平与稳定；而巴基斯坦尽管本身也是恐怖主义的受害者，却被控资助恐怖主义。这场信息战的战火也蔓延至“一带一路倡议”，巴基斯坦自豪地承接了“一带一路倡议”的主要项目，亲眼目睹这些项目促进了本国经济增长和当地社区发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“一带一路倡议”为发展中国家提供了一个替代方案，可以不再依靠源自布雷顿森林体系的传统融资方式，因此既得利益国家认为“一带一路倡议”威胁了他们的利益，形容该倡议是“债务陷阱”之类。而“债务陷阱”这一荒诞说法在今年被一家重要的华盛顿智库所驳斥，这家名为大西洋理事会（The Atlantic Council）的智库在今年发表了一篇文章，声称“根本没有什么中国‘债务陷阱’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有必要将中巴经济走廊项目打造成“一带一路倡议”的模范项目，以便其他国家效仿。这已不仅仅是一个经济项目，还是一个建设“人类命运共同体”的合适范例。“一带一路倡议”为中国和巴基斯坦等发展中国家提供了战略空间，他们希望在不受西方贷款机构干扰的情况下，加快发展经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强中巴经济走廊项目就是在加强未来的中巴关系，进而加强两国在该项目中体现出来的核心利益。在中国的帮助下，巴基斯坦应该：i）利用中国的经验和专业知识开展“有针对性”的扶贫工作；ii）吸引那些想要转移产能的中国顶级制造商，使中巴经济走廊项目中的开伯尔－普赫图赫瓦省Rashakai经济特区和费萨拉巴德Allama Iqbal经济特区取得圆满成功；iii）确保巴基斯坦公司能利用中国向巴基斯坦开放市场的机会，大幅提高巴基斯坦对华出口，减少巴基斯坦的国际贸易逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有针对性”的扶贫工作，在中国俗称为“精准扶贫”，意为先找出贫困村，再构思出大多与住房、基础设施建设相关的合适扶贫项目，最后有效实施这些项目。这种策略还要更具体地找出所谓的“贫困家庭”，这些家庭基本是此前没有享受到任何特殊政策或补贴的贫穷家庭。巴基斯坦的Ehsas项目应与中国国务院扶贫开发领导小组办公室展开合作，为巴基斯坦的“有针对性”扶贫战略制定一个五年规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，巴基斯坦和中国必须与其他有意愿共享愿景的伙伴展开合作，为建立一个多元、多边的后疫情世界秩序制定出一项联合战略。必须结束将人权问题武器化和选择性滥用，结束新冠疫苗的不公平分配和疫苗民族主义，结束国际政治的“零和博弈”，结束干涉别国内政。此次疫情提醒我们，只要有统一的目标、能够展开合作并有政治意愿，我们就能够遏制和战胜最严峻的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>