<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea383576a6d80d4528290cfad912c417</guid>
<title>美国是时候关闭其海外军事基地了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TylerMcBrien/2023_07_01_699060.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/泰勒·麦克布莱恩，译/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉赛比·艾莉斯（Liseby Elysé）于1953年出生在查戈斯群岛的佩罗斯·班霍斯岛上。正如她所说，生活在她那所谓的印度洋“天堂岛”上非常美好：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
每个人都有工作、家庭和自己的文化。但我们所吃的一切都是新鲜的食物。从毛里求斯来的船只给我们带来了所有商品。我们得到了我们所需的杂货。我们没有缺少任何东西。在查戈斯，每个人过着幸福的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一切随着西方军事力量的进入而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲利普·桑兹（Philippe Sands）在其著作《最后的殖民地：流亡、正义和英国殖民遗产的故事》（The Last Colony: A Tale of Exile, Justice, and Britain’s Colonial Legacy）中，讲述了20世纪60年代和70年代，英国和美国如何强行驱逐查戈斯人民离开他们祖辈的家园。几乎一夜之间，一位管理者告诉艾莉斯和她所认识的每个人，他们必须离开自己的房子，留下大部分财物，登上去往遥远的毛里求斯和其他地方的船只，开始一段危险的旅程——用艾莉斯的说法，人们常常被“像动物一样”塞在船底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月，人权观察组织发布了一份报告，谴责这些行为犯了反人类罪，这是该组织首次将这样的指控指向跨大西洋国家。尽管这项犯罪尚未得到司法裁决——如果有的话——但其动机是明确的：为在查戈斯的迪戈·加西亚岛上修建一座美国军事基地而铲平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/09/20230609151446225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红圈位置为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;迪戈·加西亚岛所在地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一个世纪中，像迪戈·加西亚这样的海外军事基地已成为美国外交和国防政策的基石。今天，美国在海外拥有的军事基地比其他所有国家的总和还要多。据估计，这些基地分布在80多个国家，占据了世界海外军事基地的75%到85%——可能比历史上任何其他民族、国家或帝国拥有的都要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国政治系统中反华共识的加强，以及中国在太平洋和其他地区增加其军事存在，许多人认为，海外基地战略比以往任何时候都更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如查戈斯人的经历所证明的那样，这种模式不是没有代价的——不仅背负道德上的代价，而且还有经济、政治和战略上的代价。尽管这是美国国家安全战略中最牢固的教条之一，但现在是时候改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的人认为，与其把“野蛮人”赶到大门口，不如直接关闭这些门，让美国不再陷入鲁莽和不受欢迎的冲突，诱使决策者采取膝跳反射式的军事反应而不是外交反应，应激怒敌人而不是威慑他们。经过几十年的共识，活动人士、学者和退伍军人现在正反对他们眼中的地缘政治失误，认为是时候放弃这些长期占据的前哨基地，让美国的军队回家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自冷战以来，支持前沿部署的人认为这些基地可以威慑敌人、安抚盟友，并帮助美国军队在危机时刻快速做出反应。尽管在过去几十年里军事技术取得了重大进步，但战争仍不能完全远程作战。政治学家拉斐尔·S·科恩在2021年写道，在潜在的冲突区附近有实际存在仍然有价值，因为“这不仅表明了能力，更重要的是表明了以远程系统无法做到的方式进行战斗的政治意愿。”从本质上讲，维持现状的支持者认为，地面部队无法替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管许多总统在某些方面试图缩小美国海外军事存在，但自1940年代以来，这种正统思想几乎没有改变，即使从那以后战争和地缘政治都发生了根本性变革。2020年12月，美国参谋长联席会议主席马克·米利将军就说过这样的话，认为美国在海外拥有“过多的基础设施和过多的永久基础设施”，并将许多海外基地描述为“二战结束时的产物”。因此，许多人不再认为这种策略的主要论点具有说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的海外基地往往会激怒敌人，而不是威慑他们。就在今年3月，在一个联军基地遭到袭击后，美国对叙利亚境内与伊朗有关联的目标发动了报复性空袭，仅一天后，美国设施就遭到了进一步的袭击。一名美国人被杀，另有六人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/09/20230609151651878.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：美国空军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公正地说，指责基地是袭击的唯一诱因是不负责任的。而且，要证明前沿部署的态势能威慑敌人，就像找不吠声的狗一样困难。但是，这种策略的其他理由也并不完全令人信服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外基地确实可以安抚盟友，但在某些情况下，这种策略可能会过于奏效，导致盟友对自己的国防姿态自鸣得意，满足于搭乘美国的“免费顺风车”，而没有动力在自己的能力上投入更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其他情况下，反弹更加明显。美国军事存在不仅未能提供安全保障，反而会激起当地民众及其领导人的愤怒，使原本应安抚的盟友变得疏远。在美国军事基地或附近发生的劳工违规行为、美国士兵的犯罪行为以及主权侵犯等行为，可能会危及脆弱的外交关系，并在当地引发反美情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌萨马·本·拉登曾把美国军队在外国领土上的存在作为发动911袭击的动机之一。2002年11月，他写道：“你们的军队占领了我们的国家；你们在全国范围内建立军事基地。”最近，冲绳县知事玉城丹尼前往华盛顿特区，游说亚历山德里娅·奥卡西奥-科尔特斯（Alexandria Ocasio-Cortez）等议员反对在他的县建造新的美国空军基地，要求减少美国军队驻扎数量。玉城表示，新的基地将给当地居民带来负担，使他们成为攻击目标，并违反了日本反对使用武力的宪法规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的基地帝国，许多其他抗议活动也发生过。这种犹豫不决并非唯一的。据统计，自二战以来，已有超过30个国家的民众走上街头，抗议美国在他们家门口的军事存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a83f27cdc3dd8531117b95dcebfc85ac</guid>
<title>世界在变，但中国世界工厂的中心地位不会变</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2023_07_01_699057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月21日，在中信书院、中金研究院和北大国发院主办的主题为《大国规模和产业链韧性》的分享会上，北大国发院院长姚洋就中国产业链韧性、美国脱钩，以及中国和跨国企业外迁等热点问题发表演讲。观察者网根据演讲录音整理，经作者确认。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我想分享的主题是，中国经济的韧性到底从哪里来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一般认为，经过改革开放45年来的发展，中国积累了非常深厚的经济基础。但是也不要忘记，建国前30年为我们中国的产业发展打下了非常重要的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建国初期我们选择了重工业优先的策略，我们没有先从消费品、农产品开始做起，而是优先发展重工业，这是一条比较困难的工业化道路。当时走得非常艰难，可今天回过头来一看，对后来改革开放之后经济的产业发展奠定了重要的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天看中国的出口产品的构成，很重要的一个部门就是我们传统上就比较擅长的机械工业领域。当然现在出口的是自动化和电子化的机械工业产品，但无论如何依然是在原有的机械工业的基础上发展出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/26/20230626144023935.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当我们谈中国经济的韧性，特别是产业韧性的时候，要想到我们是有非常深厚的历史积淀的。在这个积淀基础之上，中国经济厚积薄发。因此我们中国才拥有世界上最完整的产业链，就是联合国产业分类中全部工业门类的产品都能生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面我们的技术进步又是非常快的。我不太赞同很多经济学家研究得到的结论，说过去10多年，中国经济的TLP（全劳动生产率）是下降的，甚至趋近负数。我觉得这是计算方法有问题，而不是说中国经济没有技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间，中国经济的优势就显示出来了，整个世界对中国产品的依赖度反倒是上升了，世界和中国的连接是加强了，而不是削弱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有人会说这是临时性的情况，未来可能世界对中国的依赖度会下降。但是，往往当世界遭受巨大冲击之后，它会较长时间都停留在遭到冲击的状态上，不太可能完全回到过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这点上来说，我们对产业链的重构要有自己的信心，整个世界离不开中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;产业转移是规律使然&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，我想说产业的转移恐怕是有规律的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾30多年前，当中国大陆发展水平比较低的时候，港澳台资金还有韩国的资金大规模涌入中国大陆，我们承接了很多亚洲四小龙的产业转移。当时，从中国大陆与亚洲四小龙以及日本的比较来看，我们的各项指标落后日本大概40-45年，落后亚洲四小龙大概22-25年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年初，我们就提出了“走出去”战略。所以我们的产业那时候就已经开始向外转移了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的产业向外转移，受到了更多的关注，当然和美国跟我们搞脱钩断链，地缘政治风险上升是有关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国企业，还有在中国投资的外国企业，不得不采取所谓的China plus one战略。这个战略并不是说他们完全从中国退出，而是在中国之外再搞一个“备份”。这样做成本当然要提高，因为尽管中国的劳动力成本已经在亚洲发展中国家里最高了，但是中国整个工业的综合成本在全球范围内仍然是比较低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了越南投资的中国企业传回来的信息，他们在越南设厂的综合成本，比在中国市场要高出30%-40%。就是说，美国制造的地缘政治风险，极大的抬高了全世界产业链的生产成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是即使是给定这样的条件，我们要看到这背后的规律。产业的转移仍然是一个必然的结果。一方面，中国产业要升级，我们不可能永远停留在劳动密集型的产业上面；另一方面其他国家也在兴起，在承接中国产业的转移，就像30多年前我们承接亚洲四小龙的产业转移是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;产业转移提升了中国和南方国家的联系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业转移是不是对中国产生了不利的影响呢？我们现在还没有看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十几年我们一直没有解决中国经济的产能过剩问题。之所以会有这么多的过剩产能，是因为本世纪前十年我们的增长实在是太快了。我们的储蓄急剧增长，不太可能一下子就转化成个人的消费，最后绝大部分变成了企业的投资。金融危机之后，企业的投资过剩问题暴露出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以今天中国经济的一大问题就是，企业的开工率就70%多一点。所以如果我们把部分产能转移到海外去，对于中国来说实际上是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，产业转移也加强了我们与受转移国的联系，比方说我们和东盟的关系。这些年，我们和东盟国家的经济互补性增加了：在美国和欧洲市场上，东盟正在不断弥补我们退出后的缺口；而我们对东盟国家的出口也在增加，当然我们是出口一些技术含量更高的中间产品，是上了一个档次的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得产业转移反倒是一个互赢的一个过程。美国跟中国搞脱钩断链，在某种意义上反倒是促进了中国和其他国家的联系，特别是我们和南方国家的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一季度，我们对欧美国家的出口份额在下降，但是对亚非拉国家的出口大幅度提高。而且我们也看到了亚非拉国家是一个更广阔的市场。金砖五国的GDP总量已经超过了G7的GDP总量。这个世界在变，我们不能再以老眼光来看世界经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的脱钩断链不会成功&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个问题我想说，美国单方面的脱钩断链会不会成功？我觉得绝对不会成功。主要有两方面原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国的脱钩断链反倒刺激了中国的科技进步的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如芯片领域。本来我们的芯片进口是中国进口构成中最大的项目，最高每年2万多亿元人民币的进口。这些年芯片进口减少了，主要原因就是我们的国产芯片上来了。我们是被逼的，或者说由于脱钩断链给国产芯片创造了一个发展机会，他们迅速占领了国内的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/26/20230626143057191.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年中国进口重点商品价值，单位：亿美元&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦国产芯片起来之后，就会形成一个势头，企业就一直会用下去，因为使用新的国产芯片，企业要做很多配套方面的改变，他们已经付出了这个成本，就不愿意再回去买进口的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家现在还在加大对新一代芯片的研制。我的判断，很可能5年之内我们的新产品就会研发出来，那时候就会完全打破美国芯片的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们生活在全球化时代。美国对我们的太阳能电池板征收255%的关税，这是没用的。为什么没用呢？我们的企业会到别的国家去设厂，从而绕过关税壁垒。所以美国单方面脱钩断链不可能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626151556310.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山东德州，工人们正在组装太阳能电池板，图|&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Alamy&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有，美国想通过设置很高的关税壁垒来发展自己本国的产业，比方说发展太阳能电池板产业，我觉得这是在重复发展中国家进口替代的失败经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得美国的做法很新奇很有意思。美国的经济学教科书说，进口替代是个失败的政策，现在非常讽刺的是，美国把这个政策捡起来了。美国在太阳能电子版方面落后中国20年，它想关起门来自己搞太阳能电池板，这是不可能成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更别说，美国不能像过去发展中国家似的，对所有的国家都征收高关税。它只对中国征收高关税根本起不到作用。所以美国也是病急乱投医，我觉得不可能达到它的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，整个世界在变，世界产业链在做调整，但这个调整过程中，中国世界工厂的中心地位仍然不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f494901fa8a886bb40c1c5dd290cd38</guid>
<title>如果条件允许，我想申请成为中国共产党党员</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2023_07_01_699046.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月14日，我有幸成为了第十六届中华图书特殊贡献奖获奖人之一。这一奖项是由中国国家新闻出版署设立，也是中国出版业面向海外的最高奖项，此外同时，拙著《别误读中国经济》于2018年6月被中宣部列入2018年重点主题出版物选题目录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3270835010066023527&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;编者注：中华图书特殊贡献奖由中国国家新闻出版署主办，是中国出版业面向海外的最高奖项，主要表彰向海外介绍当代中国，推广中国出版物及相关文化产品，促进中外文明交流互鉴等方面作出突出贡献的外籍及外裔中国籍翻译家、出版家和作家。该奖项于2005年设立，截至今年,共表彰了62个国家的188位获奖人。今年的奖项由中共中央政治局委员、中宣部部长李书磊颁发。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
我的工作得到中国政府和中国共产党的认可，让我感到既自豪又忐忑。我的这些作品聚焦于分析与中国政府和中国共产党相关的问题，这些议题，正如大家所见到的那样，既面向社会主义者，也面向非社会主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/29/20230629151944915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗思义著作《别误读中国经济》获奖颁奖现场（图片来源：作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我个人获得什么样的肯定并不重要，重要的是我的工作所涉及到的国际议题以及与之息息相关的人们和他们的责任。面对中国以外的读者，我试图令更多的人了解中国取得了足以塑造世界格局的发展成就；而对于中国国内的读者，因为我不是中国人，讨论这些问题的目的是试图帮助中国读者了解中国的民族复兴和人类进步之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这两个问题有着密不可分的关系，正如习近平在当选总书记后的首次记者见面会上指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的责任，就是要团结带领全党全国各族人民，接过历史的接力棒，继续为实现中华民族伟大复兴而努力奋斗，使中华民族更加坚强有力地自立于世界民族之林，为人类作出新的更大的贡献。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的“民族复兴”是具有世界意义的大事件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界范围内看，一个决定性的事实是，中国已经使8.5亿人脱离了国际贫困线。而8.5亿人是美国人口的两倍多，不仅多于欧盟人口，而且也多于拉丁美洲总人口。中国减贫人口占同期全球减贫人口70%以上。迄今为止，这样的减贫成就是对世界人权的最大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最贫穷到世界平均水平，中国以最快的速度实现了人类历史上最多数量人口生活品质的改善。就经济规模而言，1949年的中国几乎是世界上最贫穷的国家——只有10个国家的人均GDP低于中国。按照国际标准，中国将在明年或后年跻身高收入经济体。而这种影响不仅将直接关乎中国人民的生活水平，也将关乎中国人民的教育、医疗、文化、旅行、社交能力、在生活中做选择的能力乃至人类福祉的无数方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对整个人类意味着什么呢？目前高收入经济体人口仅占世界人口的16%,中国人口则占世界人口的18%。简而言之，中华人民共和国将带领超过人类历史上所有其他高收入经济体总和的人口达到高收入水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些总盼着中国不好的人声称，即使中国所取得的这些成就史无前例，但仅仅是经济上的，且以牺牲中国人民为代价。而事实证明，这是不折不扣的谎言，以“预期寿命”这一指标为例：预期寿命是衡量人民整体福祉的最佳指标，因为它不仅考虑了经济发展和人均GDP，还概括了所有影响人类生存发展的积极因素（体面的收入、教育、良好的医疗保障、环境保护）和消极因素（贫困、糟糕的医疗保障、缺乏教育、环境污染）。中国预期寿命远高于其人均GDP发展该有的水准，这表明中国的整体状况甚至好于其经济状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些成就具有普世性，所以各国即便在不了解中国的具体国情或历史的情况下，也能对此有所了解。但要了解中国取得的其他成就，则需要更深入地了解中国历史——中国人对此非常熟悉，但是西方却因为这段历史所蕴含的重要的意义想方设法向中国以外的人隐瞒这些事实，导致他们不可能了解中国的现状。鉴于此，花费笔墨让中国以外的人了解这些中国人都知道的事情很有必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1949年新中国成立之前一百多年，英国发动了可耻的反人类战争，迫使中国进口鸦片并割让香港，使中国成为一个被列强蹂躏的国家。这些外国势力攻击中国，以及由此引发的武装入侵、内战、饥荒和混乱，直接或间接导致造成约5千万至1亿中国人死亡。除此之外，中国一百多年里甚至没有控制自己领土的合法权利，中国的部分领土以虚伪的“租界”名义（实际上是被掠夺的殖民地）移交给了外国势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/29/20230629153715799.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1949年开国大典上欢庆胜利的群众，“中国人民从此站起来了”（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了结束这种令人难以置信的人道灾难和民族苦难，中国走上了社会主义道路，实践证明，只有社会主义才能救中国。正如习近平指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1911年，孙中山先生领导的辛亥革命，推翻了统治中国几千年的君主专制制度。旧的制度推翻了，中国向何处去？中国人苦苦寻找适合中国国情的道路。君主立宪制、复辟帝制、议会制、多党制、总统制都想过了、试过了，结果都行不通。最后，中国选择了社会主义道路。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
1949年毛泽东说出那句著名的“中国人民站起来了”，这一宣告在中国和国际社会获得了广泛的共鸣，因为它生动地表明，随着新中国的成立，中华民族的“百年屈辱”就此划上了决定性的句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但请仔细注意毛泽东的话，因为它与我们每天从另一个国家听到的傲慢言辞形成了鲜明的对比。毛泽东没有谈“现在中国将领导世界”、“中国优先”、“世界需要中国的领导”，也没有说中国优于其他国家或其他国家低人一等等任何其他类似的话。这句话折射出一种态度——不管从国家、文化、社会、道德、经济还是任何其他方面，中国永远不会接受低其他国家一等。但中国从不主张自己有什么优越性，也没有提及其他国家的“劣等性”——这与美国领导人每天所讲的话截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国深知并在公开场合表示，每个国家国情不同，中国无意于傲慢地将自己的模式强加给其他国家。中国政府多次声明,国家不分大小,贫富和强弱,都是国际社会公认的平等一员——与美国喜欢强调的“领导”、“高人一等”、“低人一等”的傲慢相比，“平等”、“求同存异”、“合作”是中国所表达的基本理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如习近平所指出的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国人在2000多年前就认识到了‘物之不齐，物之情也’的道理……文明是平等的，人类文明因平等才有交流互鉴的前提。各种人类文明在价值上是平等的，都各有千秋，也各有不足。世界上不存在十全十美的文明，也不存在一无是处的文明，文明没有高低、优劣之分……人类创造的各种文明都是劳动和智慧的结晶。每一种文明都是独特的……历史告诉我们，只有交流互鉴，一种文明才能充满生命力。”[3]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这一国际框架下，中国不仅在实现自身的“民族复兴”和为占世界人口近五分之一的中国人民谋福祉方面取得了巨大的进步，同时也在应对人类面临的普遍挑战中发挥着关键作用。一个关键的例子是中国有能力消除人类文明现有基础的两大威胁之一——气候变化。中国的制造业的突飞猛进在国际范围内推动了可再生能源成本比化石燃料更便宜。这不仅仅关乎中国的国内政策，也为影响全人类的斗争奠定了不可或缺的基础之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拒绝“看见中国”将给世界带来巨大的灾难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在短短70多年的时间里取得的巨大成就是占世界人口80%以上的每个发展中国家都渴望实现的。如果他们的愿望可以实现，那么全人类将向前迈出一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都是由一个社会主义国家实现的！这表明，在现实世界中，社会主义并非“天上掉下来的馅饼”，而是解决当今问题的最成功的办法。作为一个开放的社会主义者，笔者乐见社会主义的优越性的论点得到印证。但对于非社会主义者来说，如果不了解和评估这些影响全人类的成就产生的过程，就无法形成对世界的正确认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，是中国共产党领导了这一进程。因此，任何对中国共产党的评价，都离不开对这一进程的准确评估。中国共产党并没有可笑地宣称自己“全知全能”。相反，1981年的《关于建国以来党的若干历史问题的决议》和2021年的《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》，比西方主要政党制作的任何类似文件都包含更客观的自我评价。诚然，这份决议正确地指出了中国在实现民族复兴的目标方面取得了巨大成功。但它仅仅点出了部分成就，远非全部。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bacd9ba1fb834010fc7cc4fa6104ab9</guid>
<title>瓦格纳兵变背后，是俄罗斯未能建立起有效的政治协商机制</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_06_30_698872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳兵变来也匆匆，去也匆匆，从一下午狂飙突进400多公里，如入无人之境，到一夜之间达成协议，偃旗息鼓。事态的迅速发展和形势的急转直下令人目不暇接，几乎难以想象这是一天内发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次兵变令外界感到一头雾水，毕竟瓦格纳的老板普里戈任前一秒还气势汹汹地宣称俄罗斯将会有一个新总统，后一秒就宣布已达成协议。克里姆林宫方面前一秒指责瓦格纳兵变是叛国，后一秒俄总统办公厅主任佩斯科夫宣布将撤销对普里戈任的刑事立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，26日塔斯社的一则消息，又反转了佩斯科夫的说法；该社称，据接近俄联邦总检察长办公室的消息人士证实，针对普里戈任组织“武装叛乱”的刑事调查仍在进行中。据俄新社6月27日报道，俄罗斯国防部表示“瓦格纳”的重型军事装备转移到俄罗斯武装部队现役部队的准备工作正在进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次兵变某种意义上似乎被“压缩”了。一场兵变应俱备的要素似乎都有，但开始和结束的实在太快，许多中国网友睡觉前最后听到的消息是瓦格纳兵锋直逼莫斯科，想着第二天一早醒来看个大新闻，结果第二天早上已经结束了——这就完了？一场闹剧？这是很多人对此事的第一观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实以笔者个人的观察而言，此次瓦格纳兵变是一次西方社会文化背景下非常典型且老派的“向罗马进军”事件。中国社会对这种现象感到陌生，可能是文化差异造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“向罗马进军”是西方军政统帅在历史上常用的一种政治斗争手法，与一般政变的不同之处在于，发起“向罗马进军”的军头往往并不寻求颠覆和破坏现行政治秩序，而是试图通过军事游行和武装示威，迫使执政当局接受自己的政治诉求，从而使自身在现行政治秩序中的利益最大化，实质是一种“以打促谈”行为，其根本目的是为了活出统战价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“向罗马进军”在西方历史上非常常见，比如凯撒跨越卢比孔河，率领自己的拥护者向罗马进军，其目的是为了压倒庞培和元老院的反对意见，声索自己的政治诉求；再比如西班牙国王卡尔五世派兵向罗马进军，逼迫时任教宗的克雷芒七世退出反对西班牙的政治同盟；拿破仑两次向罗马进军以震慑法国国内的天主教徒，并征服意大利；墨索里尼向罗马进军以胁迫意大利国王任命自己为首相。这些都是历史上的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/28/20230628105133653.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯撒率领士兵跨过卢比孔河，向罗马进军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“向罗马进军”通常来说是在合规渠道已经无法满足军头诉求的情况下，其通过手中军权胁迫当局满足自身要求的手段，因此这种行为具有规则外的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，军头在“向罗马进军”时往往并不寻求破坏现有政治秩序，反而还需要获得来自现有政治秩序的认可和接纳，需要现有政治秩序满足其诉求，因此又具有体制内的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种规则外而体制内的两面性，导致“向罗马进军”其实是一种政治豪赌。军头必须把握“造反”和“招安”之间的微妙平衡，既要通过迅速的军事进展给执政当局造成足够大的心理震撼，为自己争取足够的谈判筹码，又不能用力过猛把武装示威变成真的暴力叛乱，属于走钢丝式的高难度动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，瓦格纳集团为什么不惜采取这种高难度的政治赌博，也非得声索自身的政治权益呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案分两个层面，表面上看，这是瓦格纳集团的主要骨干成员因2008年俄军的谢尔久科夫军改而与俄军高层龃龉已久，双方在诸如人事、补给、战略、军队体制等问题上存在长期冲突，此次事件是双方积累已久的矛盾的一次总爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深层次而言，则是俄罗斯传统的政治协商机制自沙俄解体以来迟迟得不到有效重建，内部不同派系和利益集团之间的沟通协调难题无法得到解决，日积月累的矛盾只能通过周期性爆发来释放，本质是俄罗斯政治结构长期以来的功能失调问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下具体来分析这两个内外原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳集团的骨干力量主要由2008年俄军谢尔久科夫军改的裁撤人员组成，而当下俄军高层几乎都是那次军改的既得利益者。双方关系高度近似于，企业改制后下岗职工和企业老板之间的关系，要说针尖对麦芒都显得轻了。关于瓦格纳的起源、发展以及它在中非、叙利亚等海外战场的所作所为，瓦格纳与俄军高层在军改中的冲突，相关解读和论述已汗牛充栋，在此不做赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，瓦格纳内部有不少从东乌克兰招募的俄族民兵，这些人既有丰富的作战经验，又有充足的政治野心，他们对于在未来的俄罗斯政治版图中，为自己代表的群体谋取一席之地的意图是极为强烈的。这也颇符合俄罗斯历史上“小俄罗斯”地区的人士掌舵“大俄罗斯”的历史现象，例如出身第聂伯河的勃列日涅夫，曾担任乌克兰地区一把手的赫鲁晓夫，他们都出任了苏联首脑，而这些东乌克兰俄族民兵若是凭借军功上位，极有可能对俄军现有的权力结构和政治谱系造成冲击，这势必触及俄军高层的既得利益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/28/20230628111433259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瓦格纳集团成员。图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的问题在于，瓦格纳和俄军的矛盾延续到了俄乌战争的战场上。瓦格纳虽然是雇佣兵企业，但在战争中其军事行动高度依赖俄军支持，比如弹药补给、后勤保障、技术支援、信息配合，特别是弹药和人员补充，对俄国防部的依赖非常严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳在战场上经历连番恶战之后减员严重，再加上相当一部分人员的雇佣合同到期，只能退役；瓦格纳要想维持战力就必须补充兵力，而俄国防部则一直用各种借口拖延其兵力补给工作，同时在弹药供应上也是对其能卡则卡、能限则限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前巴赫穆特战役期间，普里戈任就在视频直播中指名道姓怒斥俄国防部长绍伊古和俄军总参谋长格拉西莫夫克扣瓦格纳的弹药供应，声称瓦格纳实际获得的弹药只有申请量的不到30%。当时普里戈任表示，正是俄军克扣弹药，导致瓦格纳在乌克兰战场上伤亡极其惨重，并由此对俄军高层进行直接人身攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还很难说俄军对瓦格纳后勤供应和人员补充的克扣、拖延，究竟是有意要削弱其战斗力，还是说只是双方因军改而爆发的传统冲突的延续，亦或者这只是俄军后勤保障工作一贯的低效无能所致，又或者甚至三者兼而有之。但就结果来看，随着俄乌战局的僵持，瓦格纳与俄军的矛盾一日胜似一日，普里戈任在相当长一段时间内，每天在社交媒体上以花式辱骂俄军高层为己任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自开战以来，俄国内各大山头间的口水战就没有一天停过。例如，在中文互联网上颇为有名的斯特列科夫，他从开战第一天起就没有停止过抨击俄军的战略失误，但普里戈任对俄军高层的人身攻击烈度显然要高出一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“向罗马进军”事件，就是矛盾的总爆发。普里戈任在发动兵变后，与国防部副部长叶夫库罗夫和总参谋部情报总局第一副局长阿列克谢耶夫会面时，直接要求俄军把绍伊古和格拉西莫夫移交给瓦格纳处置，否则将封锁俄南部军区总部所在地罗斯托夫。这可以说是不加掩饰的的私人恩怨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于深层原因，一战后期沙俄解体，俄国历经共和国、苏联、俄联邦三个时期，但始终未能建立起一套行之有效的内部沟通协商机制，这甚至可以说是苏联解体的根本原因之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>