<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf09e6dab4879346116fcd1de7eb0a25</guid>
<title>为房价托底，不是为投机客托举</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengbo/2024_10_06_750840.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 彭波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月24日，金融监管部门宣布出台一系列增量政策，从货币政策支持楼市股市、险资等中长期资金入市等方面进行了系统阐述，涉及资金供给和制度完善等多方面，支持资本市场发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“9·24新政”极大地鼓舞了市场信心。在新政的影响下，场外资金跑步入场，5个交易日股市上涨20%以上，上证指数从2689连续拉升到3336点，涨幅647点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今7天的国庆假期即将结束，但观察舆论，市场情绪仍旧高涨，连沪深交易所在节假日的最后一天进行例行全网测试的动态都能再次引人关注——着急进场的人不想再经历9月27号爆单导致“宕机”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市出现“走牛”迹象，楼市同期也由冷转暖，国庆期间“广州地产销售说每天忙到2万步数”、“外地人打飞的赴深圳买房”、“深圳395套房源8小时售罄”等词条不断冲上微博热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产市场得以提振，固然是好事，但需要明白的是：“房住不炒”是促进房地产市场平稳健康发展的一项总原则，它仍然有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“炒房”是不可能被接受的，但是调控房地产市场又给经济发展带来了巨大压力。对此，近期，中国政府远近结合，标本兼治，出台多项政策。这是在内外条件变化的基础上、稳定经济之策，并不是为了鼓励炒房。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/06/20241006120559638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
山东济南一处楼盘。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、2021年之后房地产连续调整3年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代中后期，为了进一步深化改革，搞活经济，中国启动了城镇住房制度改革。这一改革收到了良好的效果，大大改善了人民群众的住房条件，但是在执行当中也出现了一定的偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革的初衷是要同时兼顾保障性和市场性两个方向[1]，而在执行中却过于偏向市场性，忽视了保障性，导致房价过高过快上涨，在给社会发展及人民生活带来巨大压力的同时，一定程度上绑架了国民经济，影响到产业优化升级。为了遏制房价过快上涨，国家多次出手调控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年还是疫情之年，房价却再次启动快速上涨势头。为消除祸患于初萌，国家下定决心，果断出手加以调控，取得了显著效果，打击了炒房之风，保障了国民经济健康稳定运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多重因素影响下，此后的房地产市场连续调整。根据中指研究院数据显示，截至2024年9月，全国百城二手房价格连续29个月环比下跌。[2]从2021年的高点到现在，全国大多数地方房价下跌了20-30%，部分地区的房价已经腰斩，甚至更多。而且从2023年四季度之后，跌势明显加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/06/20241006115549301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产投资负增长持续也超过两年。根据国家统计局数据，2022、2023两年全国房地产开发投资分别同比下降10.0%、9.6%。2023年新建商品房销售额同比下降27.6%。进入2024年，这一趋势并未扭转，1-8月，全国的房地产开发投资同比下降了10.2%。其中，住宅投资同比下降10.5%。新建商品房销售额下降23.6%，其中住宅销售额下降25.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、房价持续下调对经济带来巨大压力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产投资连续近三年下降，对国民经济发展带来了较大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年6月，北上广深的社会消费品零售同比增速比5月分别大幅下滑了12.8、11、10.2、3.2个百分点，至-6.3%、-9.4%、-9.3%、-2.2%。7月政府性基金收入同比-33.6%，降幅较上月进一步走阔。其中，土地出让收入同比-40.3%，降幅同样进一步走阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月国内银行业新增人民币贷款为2600亿元，较6月的2.13万亿元暴跌近88%，远远低于外界预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1-7月GDP价格缩减系数大约下降0.7%。其中消费者物价指数（CPI）同比平均上涨0.2%，工业品出厂价格指数平均下降2%。8月份，全国PPI环比、同比均下降——环比下降0.7%，降幅比上月扩大0.5个百分点；同比下降1.8%，降幅比上月扩大1.0个百分点。1—8月，全国工业生产者出厂价格和购进价格同比分别下降1.9%和2.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1～8月，百强房企累计拿地金额同比下降42%。2024年前三季度，全国土地市场继续缩量，300城住宅用地供求规模同比降幅均超三成，土地出让金降幅超四成，地方财政压力加大。多地优化土拍规则吸引房企投资，但仅部分热点城市优质地块房企参拍积极，整体溢价率较去年同期下降0.7个百分点。房企投资整体偏谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，尽管政府采取了多项稳就业政策，但16-24岁青年劳动力的失业率持续上升，在8月份达到18.8%，创下新高。这部分也受到房地产调整、经济走弱的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，多位著名经济学家指出，房地产持续调整给经济发展带来的负面影响，强烈呼吁要对经济进行高强度刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，中国新产业也在迅速成长，一批具备国际先进水平的企业和产业脱颖而出。数据显示，2023年中国的汽车总产值已经达到了11万亿人民币，占全国GDP的比重接近10%，首次超过房地产，成为了中国的第一经济支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这些暂时还不足以弥补房地产下滑带来的缺口。与高峰时期的房地产相比，汽车产业的贡献尚有差距。彭博经济研究称，中国的高科技行业正在推动如此巨大的需求，到2026年其经济贡献可能会与房地产相媲美。这对中国经济困难虽是雪中送炭，却也有点“远水不解近渴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结而言，当前中国经济整体运行形势存在相当严峻的一面，必须高度关切。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51a3e090aba625781edadb7fb157a0f3</guid>
<title>以色列兼并巴勒斯坦领土的胃口会不会越来越大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuZhongMin/2024_10_06_750838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：新一轮巴以冲突爆发一周年，地区紧张局势非但没有缓和，更有进一步升级的趋势。除了给直接遭遇战火的民众带来巨大伤亡与动荡外，这场冲突也深刻地影响了中东地缘政治、国际治理、大国协调与多边合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮巴以冲突对当事各方、地区与国际局势产生了怎样的影响？为了促进稳定与停火止战，国际社会可以朝哪些方向努力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话上海外国语大学中东研究所教授、中国中东学会副会长刘中民，解读巴以冲突一周年的影响与走向。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：距离哈马斯发动“阿克萨洪水”行动已经过去了整整一年，哈马斯目前的状态如何，当初的目标实现了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;在新一轮巴以冲突爆发前，不管是美国推动的“亚伯拉罕协议”还是地区国家受“阿拉伯之春”影响转为更加“向内看”，巴勒斯坦问题确实处在一个被边缘化的处境。尤其是以色列通过推动与沙特的关系正常化，谋求与更多阿拉伯国家实现与正常化，更加不利于巴勒斯坦。这是哈马斯在去年10月7日采取行动的一个重要背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果哈马斯的目标是要改变巴勒斯坦问题在地区和国际社会遭遇的边缘化处境，使该问题重新回到中东政治舞台的中心，甚至是直接阻止“亚伯拉罕协议”的推进，打断以色列同沙特乃至更多阿拉伯国家间的关系正常化步伐，那么它确实已经部分实现了目标。但是，整个巴勒斯坦，不仅是哈马斯的军事人员、领导层，还包括加沙地带的平民，都为此付出了沉重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如果说哈马斯有意通过这场冲突来推动实现政治解决巴勒斯坦问题与巴勒斯坦建国，那么如今距离实现其目标似乎越来越遥远了。一方面是以色列一意孤行，美国也在联合国层面不断阻挠推动政治解决巴勒斯坦问题的努力；另一方面，巴以双方在经历这场冲突后，如何找到谈判的起点与结束冲突的方案，形势似乎变得更加迷茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/03/20241003182137534.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月2日，加沙地带卫生部门表示，过去24小时内，以军在加沙地带开展的军事行动共导致51人死亡，165人受伤。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前以色列不仅没有停止冲突的迹象，反而开始同真主党爆发更大规模冲突。未来也无法排除在西岸地区发生冲突的可能，因为以色列已经宣布把部分占据的西岸领土并入本国，它兼并巴勒斯坦领土的胃口会不会越来越大？这将是各方要面临的挑战之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会包括中国在内的力量仍然在强调“两国方案”的重要性。但是，在短期内落实“两国方案”的前景依然困难重重。此外，对于加沙地带未来的治理安排，恐怕以色列要在这个问题上占有相当大的影响力，而巴勒斯坦民族权力机构在冲突爆发后处于十分尴尬的处境，他们下一步要处理同哈马斯的关系？以色列是否还会允许哈马斯参与到未来的巴勒斯坦治理体系当中？这些既是巴勒斯坦内部的矛盾，也会成为巴以双方谈判的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这场冲突令巴勒斯坦问题重新回到了地区事务的核心位置，部分改变了巴勒斯坦问题之前被边缘化的处境。但是目前距离重启谈判、谋求巴勒斯坦建国与实现“两国方案”，都还有太多的困难需要解决。甚至，目前冲突还面临进一步升级、导致全面战争爆发的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从最初被哈马斯打了个措手不及，到如今逐步掌握升级冲突的行动权，这一年来以色列通过战争变得更安全了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;以色列面临的安全环境本质上来说将进一步恶化。因为冲突反映了以色列长期面临的一个安全悖论，即不断追求安全最大化的目标究竟能否实现的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列这个国家的特殊性体现在周边强敌环伺、长期处在冲突的环境中。以色列历史上多次同阿拉伯国家打仗，结果是通过兼并领土（如目前占领戈兰高地），自身的安全环境得到了极大改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也导致以色列形成了一种信奉强权政治、迷信武力的安全哲学，要对构成安全威胁的对手发动最大限度打击，无论是在历史上面对埃及、叙利亚、伊拉克还是巴勒斯坦解放组织与哈马斯，都是一样的行为模式：以军会采取数倍于对方攻击力度的报复行动，通过最大限度地打击对手来维护安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月哈马斯发动的“阿克萨洪水”行动给以色列造成了1000多人死亡，哈马斯的武装还渗透到以色列本土，这对以色列全国上下构成了强烈冲击。一年来以色列的回应，包括对哈马斯发动的军事行动，都是基于它长期奉行的战略文化与安全哲学，不仅扩大到打击胡塞武装与真主党，甚至还打击了他们背后的伊朗。在这个过程中，以色列成为了“安全孤岛”，越是迷信通过武力或扩张领土来维护安全，越是无法感到真正的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管军事上取得了成效，以色列的国内经济发展、国际形象付出了巨大代价，民众多次进行大规模抗议，反对政府的内外政策。目前，以色列正在寻求在加沙、黎巴嫩南部建立安全缓冲区。如果能在建起缓冲区的同时继续维持打击敌对力量，以色列的安全环境能够某种程度上得到改善，但依然是一种永无休止的恶性循环。随着在政治和外交上陷入严重孤立，以及周边反以力量更加仇视以色列，以色列的安全环境本质上说进一步恶化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/03/20241003182517571.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月1日晚，伊朗向以色列发动大量导弹袭击。&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去一年来，伊朗同以色列的关系随着这场冲突持续恶化，10月1日对以色列本土的空袭后，局势更加紧张。伊朗能同以色列的冲突升级会面临哪些风险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;目前伊朗同以色列陷入了相当激烈的对抗，但不管在军事、经济、科技等各个层面，伊朗凭自身与“抵抗之弧”的力量依然无法占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从权力政治的角度来说，过去一年来伊朗对新一轮巴以冲突的回应，体现了伊朗自身国家力量和战略选择的局限性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>235248ef222c3ea5b7371ff10228ce6d</guid>
<title>火车票为何难买？12306与抢票软件的斗智斗勇史</title>
<link>https://www.guancha.cn/fujiewen/2024_10_06_750835.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 符洁文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆假期，你在12306上抢到票了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然每到节假日“高铁票好难买啊”“为什么开票就抢了还是候补呀”等吐槽不绝于耳，但从2011年6月12日上线起，中国铁路客户服务中心12306平台至今已不知不觉走过了13载春秋，也成为了大部分旅客乘坐高铁出行的首选购票平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾12306的发展历程可以说是一部与抢票软件斗智斗勇，“魔高一尺道高一丈”的“史诗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/05/20241005160137940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024国庆，铁路迎来客运高峰&lt;span&gt;ICPhoto&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切还得从12306成立的时候说起。随着2011年6月12日第一张京津城际铁路电子客票的售出，中国正式拉开了铁路网络售票的序幕，此后短短几个月，网络售票的范围就急速扩展到了京沪、武广、郑西等高铁线路。到9月30日，全国范围的高铁车票（G字头、D字头）都可以上12306购买。到2011年底，全国范围的火车车票（Z字头、T字头、K字头）都可以上12306购买。仅用了半年时间，中国铁路网络购票就完成了“从无到有”到“全面普及”的飞跃！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但铁路网络购票的新鲜感还没消散，2012年的春运便悄然而至，春运——这一世界罕见的人口大迁徙盛况，每年都会给中国的交通行业带来前所未有的压力，可以说是交通行业的“大考”。而12306的第一次系统崩溃也来得出乎所有人的预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2012年1月5日起，12306网站连续5天点击量超过10亿次，访问量环比上月激增10余倍，其中1月9日点击量超过14亿次，成为全球最繁忙的网站之一——要知道2011年底中国网民也才5亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这样的访问压力平台在建设之初并非没有考虑到。12306系统建设之初，在借鉴和参考客票核心系统架构的基础上，根据互联网应用的特点，研发者们为系统设计了缓存服务、用户管理、车票查询、订单及电子客票处理等多个相对独立的业务分区，以及三级网络安全域，分别是外网、内网和客票网。上线前的压力测试，一笔流程包含用户登录、车票查询、下单及支付等业务操作，系统极限交易能力为34张/秒，按高峰期10小时计算，售票量可达到120万张/天的设计能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，压力测试却漏算了一个“不速之客”——抢票软件。抢票软件是一种基于浏览器的插件，利用机器的快速反应来帮助用户完成不断查询和刷新页面的动作，通过高频查询车次余票、自动填写个人信息、多账号同时操作等方式，从而比手动购票的用户更快完成购票流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/05/20241005161200649.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苦于平台“无票”的旅客为了确保万无一失只能花钱求助抢票软件&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏对抢票软件造成的超大流量访问的充分预估，导致12306在大量抢票软件面前不堪一击——12306网站出现瘫痪情况，大量用户无法登录，页画刷新时间长达30分钟，订票付了款却无法购票。不少购票者无奈地怒斥12306网站“形同虚设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是开弓没有回头箭，12306客票团队只能背水一战了：针对带宽不足的问题，12306客票团队当机立断，迅速将带宽由600兆上调至1000兆，不久又上调至1500兆；客票团队对网上购票数据进行监控与分析后发现，极个别用户在网上大量购票，单日购票总量竟超过100张。为保证购票公平，自1月5日起，12306客票团队对网上购票流程进行了调整，在用户购票成功后系统将强制用户退出，再次购票时需重新登录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原铁道部还想到了邀请“外援”，当时所有网站中有丰富的“短时间内访问量剧增下不垮掉”经验的莫过于“双十一”搞得如火如荼的天猫和淘宝了。于是，阿里巴巴集团派出17名技术精英组成项目组，协助12306网站进行优化和改进。两支团队并肩作战，使12306网站的用户体验得到了极大地改善。系统的每日售票量由1月上旬的65万张提高到100万张以上，并于1月20日创造了119.2万张的日售票最高纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/05/20241005162607208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天猫淘宝商城的“双11全球购物狂欢节”宣传广告霸屏上海徐家汇地铁站争夺用户人气流量&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场上线不到一年的春运“极限测试”过后，互联网上也出现了关于12306架构的讨论和争议，当时的铁道部通过认真听取各方意见，也在认真梳理问题的原因，总结出主要是由于车票查询以及订单/电子客票业务分区处理能力不足，造成高峰期高并发访问请求下响应时间过长，加之各个业务分区未能很好进行隔离，导致系统由内至外产生“雪崩”效应，造成网站拥堵，影响用户的购票体验。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3322c8b5c217b620d4ba33dd3ef46906</guid>
<title>一周军评：穿过苏拉威西海，辽宁舰“甩掉”的不只是054A</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_10_06_750822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此国庆佳节之际，辽宁舰在大洋上再次书写了属于中国航母的新航迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月2日，日本防卫省统合幕僚监部发布通报，称在西太平洋持续10天活动后，我辽宁舰航母编队并没有按惯例循宫古海峡或巴士海峡返回，而是转向西南，驶向菲律宾棉兰老岛，并从该岛与印尼塔劳群岛之间驶过，进入西邻加里曼丹岛、南接苏拉威西岛的苏拉威西海。接下来，辽宁舰编队又驶过菲律宾苏禄群岛间的狭小水域，进入苏禄海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军航母编队此前在菲律宾以东洋面的演训，其“假想敌”往往被认为是驻扎关岛的美军，以及在西太活动的美国及其仆从国海空兵力。但随着辽宁舰编队接连驶过苏拉威西海和苏禄海，如果接下来选择返回母港最近的航线——北上民都洛岛，意味着编队届时距离马尼拉仅约200千米，这一前所未有的航迹，指向性就大有不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005193654583.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红色实线箭头为目前辽宁舰编队航迹，红色虚线箭头为后续可能航迹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有航母12年之后，中国的“航母威慑力”也走过了从无到有，且逐渐产生“等级细分”的过程。除去目前仍处于试验试航阶段的福建舰，在现有的两艘滑跃起飞航母中，山东舰由于母港天然面向南海，所以只要该舰出动，哪怕只是一次航迹不超过西沙群岛的恢复性训练，周边国家都会“不由自主”地关注山东舰编队的动向，做贼心虚的菲律宾更是“自觉”地把自己摆到了首当其冲的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而母港面朝黄海的辽宁舰，虽然服役以来（特别是在山东舰生成战斗力之前）经常前往南海活动，但更多是经由琉球方向进入西太平洋展开演训。正如前文所说，虽然演训海域距离菲律宾也不算远，但由于强敌的“磁铁效应”太过明显，所以外界也很少会将辽宁舰的活动与菲律宾近期在中菲关系、特别是南海问题上的“德行”联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/05/20241005193855502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
055型万吨大驱出现在菲律宾挑衅的海域附近，已经是“牛刀杀鸡”的大事件了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次辽宁舰现代化改装后的首次西太演训，乍一看也是如此。从9月17-18日编队挺进日本与那国岛“毗连区”开始，接下来编队转向东南高速航行，与刚刚通过苏里高海峡进入西太平洋，准备返回圣迭戈的美国“罗斯福”号航母编队“人猿相揖别”，以及接下来一周大体呈现出的逆时针航线——特别是9月29日辽宁舰距离关岛只有约900千米，相信此时即使菲律宾能获得来自美方关于辽宁舰动向的通报，也不会觉得与其有什么关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而短短两天后，辽宁舰编队就突然现身远在关岛1500公里之外的棉兰老岛（杜特尔特家族的老家）东南方向，即将挺进苏拉威西海，开展下一阶段的巡航与威慑任务。航母编队迅速改变阵位，调整“威慑指向”的特点，由此可见一斑。而实现这样的千里驰奔，辽宁舰编队此次的属舰调整，非常值得一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005193932716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西方开源情报研究者根据日本统合幕僚监部通报的图表，绘制的辽宁舰此次西太演训路线图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2013年11月辽宁舰编队首次经台湾海峡驶入南海，首次实施跨海区长航时训练开始，人民海军公认的“大洋万金油”054A型导弹护卫舰，就从未缺席过中国航母编队任何一次前出远海大洋的行动。在官方图像资料和“御用摄影师”的镜头里，一次次出现在航母身旁的054A们，让人们有些淡忘了，早在“瓦良格”尚未公开新舰名、外界探讨航母编队构成时，对054A最大的质疑便是航速（特别是维持最高航速的能力）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了9月18日辽宁舰编队分两批南下与那国海峡时，紧随辽宁舰的是052D型导弹驱逐舰成都舰和淮南舰——来自北部战区海军驻辽某驱逐舰支队，而稍晚些通过与那国海峡的，则是与辽宁舰驻扎在同一个母港的055型万吨大驱鞍山舰、052D型导弹驱逐舰乌鲁木齐舰、以及“航母奶妈”901型综合补给舰呼伦湖舰。从054A的首次缺席，到编队首次没有以“堂堂之阵”同时进入西太平洋，这些都预示着辽宁舰编队此次在“编队”上用的心思不同以往。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005194042311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比两次穿越日本“毗连区”的政治意义，打破航母编队长期拘泥于“同进同出”——来自航母后发国家的思维定势，同样非常重要&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当054A伴随052C/D乃至055型万吨大驱参加亚丁湾护航编队、中俄联演、以及自身内部的大项演训时，以26节以上航速持续航行的比重并不会太高。而在早期伴随航母编队演训时，由于航母放飞舰载机的频次较低，处于摸索使用阶段的舰载机部队，其载油载弹量也不多，使得航母持续顶风全速航行的时长也相对较短，使得054A的航速短板不算太明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当辽宁舰和山东舰都在西太平洋实现了歼15平均每天出动30个架次以上、持续一周的出动强度时，意味着航母需要长时间维持高航速，且需要根据风向情况改变航向，以保持足够的甲板风，保障不同挂载构型的歼15从滑跃甲板上安全起飞；这使得航母编队运动逻辑与驱护舰编队运动逻辑差异越来越大，难以调和，那么在新批次052D配备了与054A相当的拖曳线列阵声呐等先进搜潜设备之后，进行一次“不要护卫舰”的测试也正当其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005194141819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
另外由于054A缺乏红旗10舰空导弹，航母编队少了它之后，组织末端反导抗击协同时也少了个短板&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过前文不难看出，歼15持续出动能力的提高，不仅意味着航空煤油的消耗量急剧增加，也意味着航母需要为之持续高速航行，使其动力系统消耗的重油同样可观。根据日方通报，辽宁舰先后于9月25日和10月1日与呼伦湖舰会合，进行补给作业，符合航母编队补给周期5-7天的一般规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了这两天之外，在剩下的10多天里，最高航速29节的辽宁舰没有像之前历次西太演训那样，长期与最高航速25节的呼伦湖舰保持编队，而是“轻装简从”、只保持1-2艘052D在附近；甚至在9月29日——也就是前文提到航母距离关岛约900千米时，辽宁舰更是被观测到以单舰姿态活动，编队属舰均不在视距内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005194215915.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
直到国庆节当天，辽宁舰航母编队才齐聚棉兰老岛外海，共庆佳节&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难猜测，在9月18日南下与那国海峡之后，呼伦湖舰并未跟随辽宁舰南下“迎接罗斯福”，而是按计划在相应海区巡航，等待9月25日辽宁舰带领两艘052D抵达补给阵位；完成补给后，该舰又直插棉兰老岛方向待机，等待辽宁舰和各驱逐舰完成任务后在此会合，再次进行补给作业。这样的安排，最大赋予了辽宁舰和各驱逐舰战术行动的自由度，从编队9月25日至10月1日堪称“阔步前行”的概略航迹上便可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而长期被视为航母“带刀护卫”、并以此身份迎击美日舰机挑衅、名扬天下的“万吨大驱”055，此次的航迹同样出乎意料：根据日方观测情况，从9月18日南下与那国海峡开始，直到10月1日与辽宁舰编队会合，在此期间鞍山舰没有出现在辽宁舰视距之内哪怕一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，这种“失踪”恰恰说明了“带刀护卫”身份的新含义：随着使用经验的丰富，在航母舰载机提供的态势感知能力加持下，055以其强大的单舰作战能力形成的主动威慑，是对敌海空兵力的更大牵制和消耗，比单纯守在航母身边的“护卫”价值更上一层。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005194252967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当850毫米通用垂发里的“鹰击-XX”都开始更新换代的时候，还关注舰载机日均起降架次的小幅波动，而非体系作战的威力，笔者认为就有些舍本逐末了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当航母编队收拢到视距内，形成人们所熟悉的阵型时，用来威慑的国家和地区是什么样的“土鸡瓦狗”，想必被威慑的它自己也清楚。而当航母编队属舰阵位变化莫测，每条驱逐舰的通用垂直发射装置里，均能携带射程达到四位数的多款对海对陆打击武器时，这种“兵无定势、水无常形”带来的威慑，想必一路紧跟到苏拉威西海外的日本海上自卫队通用驱逐舰“朝日”、“雾雨”感受得最为清楚，也一定会向他们的“太上皇”好好汇报一番。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>