<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb45534abeafb0923534b6dc749bc220</guid>
<title>萨克斯这番话很有帮助，可以作为参考向美国人介绍台湾问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_09_09_747768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
按：2024年8月31日，哥伦比亚大学经济学教授杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）接受了美国著名右翼/MAGA（“让美国再次伟大”）媒体人塔克·卡尔森（Tucker Carlson）的访谈，谈到了许多国际问题，包括俄乌、巴以与伊朗，以及中国（特别是台湾问题）。这个访谈之所以非常值得关注，在于它是美国进步左翼和民粹右翼在一个流量巨大的媒体平台（Tucker Carlson）上的“会师”，两种不同的政治代表来到一起，出于不同的出发点和价值立场，一起反思、批评美国的军事外交政策和“深层政府的意识形态”，而中国又是其中的一个重要话题，萨克斯借助这个平台，为美国听众提供了更加接近中国的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是访谈与中国相关的内容摘选。内容结合中文表述习惯和表达环境进行了微调。（观察者网注：“兔主席”总结的访谈内容要点及评析见文末。)
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/09/20240909101235373.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt;    
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杰弗里·萨克斯教授接受前福克斯主持人塔克·卡尔森采访&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Tucker Carlson：&lt;/strong&gt;关于台湾问题，很多美国人可能没有仔细思考过，他们觉得维护台湾的“主权”——假设它有主权的话——是美国的“核心利益”。你怎么看这个问题？   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Jeffrey Sachs：&lt;/strong&gt;关于台湾问题，美国的政策是非常明确的：我们与中国外交关系的一切基础就是所谓的“一个中国”政策，对不对？也就是说，台湾是中国的一部分。             
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所众知，1949年中国还处在内战，国民党是战争中的失败方，他们的残余势力逃到了台湾。台湾在一段时间内还是日本的殖民地，因为日本曾经入侵清朝并占领了台湾，但在清朝时期，台湾一直是中国的一部分，几个世纪以来都是如此。而失败的国民党政府在台湾岛上建立了“军政府”，台湾位于中国大陆的海岸之外。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的问题来了，台湾说：“‘中国’只有一个，就是我们。”而北京也说：“没错，我们同意只有一个‘中国’，但是是我们。” 因此，关于“中国”是一个还是两个并没有分歧，根据双方的观点，中国都只有一个，而中华人民共和国就是中国大陆，就是现在有14亿人口的地方。        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国与中华人民共和国实现关系正常化时，基于“一个中国”政策，美国承认台湾是中国的一部分，但又理解为存在“两种制度”，因为台湾经过了一个多世纪的发展（一部分是日本帝国的统治，后来又是国民党的统治），逐渐发展成为一个以市场为基础的体制。而中国大陆当时还不是市场经济。因此，这实质就是“一国两制”。我们当时说，海峡两岸应该维护和平，双方应该以友好的方式解决争端——这在我个人看来是一个颇为合理且可实现的标准。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国目前的政策是“一个中国”。中国（中国指中国大陆）的政策也是“一个中国”。而中国担心的是：“不要分裂我们的国家，因为从1839年到1949年，外国力量反复尝试分裂我们，试图通过各种方式上肢解我们、入侵我们，这些行为一而再再而三的发生。”因此，中国一贯的立场是：“是的，只有一个中国。我们也希望与台湾保持友好关系，并且我们能够接受‘两种制度’的原则，但我们不希望美国或其他国家煽动分裂、独立，或在这条狭窄的海峡上挑起战争，因为两岸都明白只有一个中国，我们不应当被分裂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在美国，作为我们“深层政府”（deep state）的一种意识形态，就是不断对其他国家进行挑衅、削弱、制造分裂，污蔑、辱骂、支持叛乱——这都是我们干的事情，我希望大家不要感到吃惊：这些都是标准的中情局行动。因此，我们政府的一部分正在煽动台湾的分裂或独立运动，最终会导致战争，这是毫无疑问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我告诉我的台湾朋友们（我有很多的台湾朋友），千万不要变成下一个乌克兰，不要让美国在你们的家门口制造灾难。美国最恶劣的一句话就是：“你们有我们的支持”——这就是我们2014年告诉政变后的乌克兰政府的话，结果导致60万人死亡。因此，我对台湾朋友说：“沉住气，不要被挑衅去做一些极端危险的事情，因为美国有一些好战分子只想挑起事端，而这些挑衅是完全违背我们自己的外交政策的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年，美国与中国签署了一份联合公报。这个文件非常重要，大家可以在网上查阅。美国政府在公报中表示，我们没有长期武装台湾的意图；我们现在为台湾提供武器，只是因为我们在历史上支持过台湾，但我们现在已经与中华人民共和国建立了外交关系，所以我们无意长期继续提供武器。事实上，我们将逐步地减少对台湾的武器支持，直到最终结束。那是在1982年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和美国对外做的许多承诺一样，先承诺，然后又反悔。这基本上也和我们在1990年、1991年对戈尔巴乔夫和叶利钦做出的承诺一样，说北约不会扩大。换言之，我们签署了文件，发布公报。但实际上我们把这些都看成是机会主义的，因为我们想要的是完全的行动自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，我们明智的外交应该是直截了当，而不应采取所谓的“战略模糊”——这个概念在我看来极其错误：它的意思是说，我们不会说出我们对台湾的真正立场，也不会明确表达我们的真实感受，而是让对方去猜。这是为啥呢？难不成是为了让我们有一场意外的核战争？我们希望对方猜测啥？事实上，我希望我们明确表示：我们当然支持“一个中国”政策！我们不会在北京反对的情况下向台湾提供武器，不仅因为台湾和北京同属一个国家，而且我们不应该在我们承认的政府（北京）反对的情况下向这个国家的部分地区提供武器：这样做是极具挑衅性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/09/20240909101509174.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月17日至18日，交通运输部所属福建海事局、东海救助局共同实施2024年台湾海峡海上巡航执法行动&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们和国际社都会期望中国（即北京政府和台北政府）能够以友好的方式解决问题，避免大陆对台湾进行军事攻击。事实上，只要明确台湾是中国的一部分，认识到双方的问题可以通过和平方式解决，则没有任何理由认为大陆会这么做（采取军事行动）。             
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Tucker Carlson：&lt;/strong&gt;我们时常听到这样一个论点，即北京想要台北是因为台积电，因为全球都需要半导体，人工智需要半导体，有了半导体才能成为新的世界经济驱动力，等等。所以，这就是台湾半导体的价值，我们不能让中国大陆拥有它们。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Jeffrey Sachs：&lt;/strong&gt;关于这个问题，首先，只要我们不挑起战争，我们需要的半导体供应链就不会被中国大陆中断。从另一个角度看，美国的现状是，我们能够设计最先进的芯片，但不负责生产它们。这可以追溯到上个世纪70年代，当时我们做了这样的决策——不仅仅是在行业层面，而且是在国家政治层面——将生产外包给韩国和日本。然后，台湾出现了这么一位非常聪明的人——张忠谋——他创办了台积电（TSMC）。所以，台积电本身并不是问题的核心。事实上，美国目前正在对台积电实施制裁，禁止它向中国大陆出口先进芯片。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bcb738d71dda0dc12c7bbb4dd650aba</guid>
<title>要让美国大学“再次伟大”，必须平衡这四项原则</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdrianWooldridge/2024_09_09_747755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿德里安·伍尔德里奇，译/杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1630年，清教徒于马萨诸塞湾登陆，并建立起殖民地。6年后，当地立法机关批准决议，成立哈佛学院。自此，美国一跃成为世界高等教育的领军国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1862年，美国通过了《莫里尔法案》，一批“赠地学院/大学”（译者注：该法案规定，联邦政府依照每州参加国会的议员人数每人拨给一片土地，这些赠地所得的收益在每州至少资助开办一所农工学院，又称“赠地学院/大学”）随即成立，标志着世界上首个高等教育大众化体系的建成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪90年代，美国将德国研究型大学和牛津剑桥住宿学院这两种当时全球最成熟的高等教育模式相糅合，形成了一种独一无二、实力强大的高等教育综合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪，美国又陆续发明了高科技研究园区、综合学科大学和通勤学院（译者注：通勤学院的大多数学生不住校园里的宿舍，他们住在自己的私人住宅，需要开车或乘坐公共交通工具去上学）等高等教育模式。有人讽刺称，大学就是一种“对冲基金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，美国在教育领域依然领先全球：据2023年《泰晤士报高等教育增刊》发布的世界大学排名，美国大学占据了全球前30中的19所；迄今的诺奖得主大多来自美国；全球最具财力的10所大学中有9所属于美国，其中，哈佛大学以500亿美元的捐赠资金位列榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的大学体系在诺奖和赠金的光环下悄然成形。该体系的缺陷不是存在于某一个环节的小问题，而是整体性、结构性的复杂问题，当今美国的学术体系正走向病态：学费太过高昂（例如，康奈尔大学一年的学费高达9万美元）；行政机构冗杂（例如，耶鲁大学的行政人员数量几与校内本科生数量相当）；学生债务沉重（全美学生债务总额已达1.6万亿美元，比信用卡债务总额多出60%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新冠疫情开始，美国大学的入学人数锐减140万，且这一势头并未随着新冠影响的减弱而衰退。越来越多的美国人认为，上大学或许并不是一笔划算的买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，当今的大学生活与我们印象中的田园牧歌大相径庭。少数获得终身教职的精英凌驾于其他教职工之上；而多数临时教职工则只是受过高等教育的无产阶级，做着辛勤却朝不保夕的短期工作。因此，加州大学的4.8万名教职工在2022年发起了全美最大规模的游行。当今美国大学的机制有类于上世纪70年代的车企——官僚机构臃肿冗余，对待工人的态度轻蔑又冷漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/05/20230505162634641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国大学的教职工举行游行（图源：Bloomberg）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们如何才能防止作为美国最成功的行业之一的教育行业走向衰落？在这一问题上，美国人的立场分为两派：自满派和颠覆派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者主张提供更多公共补贴。美总统拜登曾提议联邦政府一次性免除数十亿美元的学生债务，同时调整学生资助规则，给予学生更多补贴和帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，且不论该提议能否通过被保守派把持的最高法院审查，即便其能够生效，也无益于从根本上解决问题，甚至反而可能导致教育成本进一步升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者主张以新型技术手段重塑高等教育。克莱顿·克里斯坦森在《创新者的大学》一书中写道，新技术或将有助于大幅降低教育成本、彻底改变教育方式，从而使教育行业发生天翻地覆的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场所谓的技术革命尚未到来。诚如苏格拉底所言，教育作为典型的人类过程，其理想目标是“点燃火焰”。在这一方面，技术只能作为辅助，而永远无法取代真实的人际互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主化、市场化、择优录取和言论自由是美国大学制度的四项基本原则，自创立伊始延续至今。要改革美国高等教育，也需从上述四条原则入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国大学在民主化和市场化方面表现得太过激进，需加以约束；在择优录取和言论自由方面却有所动摇，需加以重视。大学改革应侧重于在四项原则间维持平衡，从而使教育系统处于健康状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的美国大学固然在某种程度上实现了民主化原则，却也为此付出了沉重的代价——上过大学的美国人数量达到史上最高，但与此同时，许多学生背上了沉重的债务，更严重的是，这使美国人将大学教育视作了成功的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，对善于动手的孩子而言，技术学院和学徒制是一条通往成功的康庄大道；然而，美国的学生除了上大学之外，几乎别无选择。3900万美国人在进入大学后无法完成学业而辍学，既背上了巨额债务，又拿不到毕业文凭，左右为难，进退维谷。可见大学教育的全民化实非明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人辩称，尽管美国现行教育体系以大学为中心，但其实各类职业院校也属于“大学”。问题是，希望获得职业培训的学生很难进入大学；更何况，选聘大学教授的标准是学术经历而非教学能力，在这样的背景下，将职业教育并入大学范畴，真的合适吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不应以“民主化”为借口，将不同的教育模块强行捆绑在一起，而应当让不同的专门机构应各司其职、负责相应的教育模块，从而使各大教育模块更好地发挥作用。在这一方面，德国或许是值得效仿的榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与教育民主化相对应的是教育市场化。市场化是大学财政的基石、是“常春藤”的根系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学的市场化确实带来了巨大红利（例如，斯坦福大学首次将大学与当地科技产业结合起来，这一模式被世界各国竞相模仿），但也造成了浪费（例如，大学纷纷斥巨资建造体育场馆或聘请那些根本不来上班的明星教授，企图吸引学生、提高学校排名）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e9ee8659b7eeb8ccbc9767c1937f96b</guid>
<title>这个小岛，是日本假想的中日作战最前线</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoke/2024_09_09_747742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廖可】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳光沙滩，浅蓝色的海水和林立的度假酒店，悠闲的游客和随风飘扬的甘蔗林，如果没有特别提醒，没有人能够想到这是日本所假想的中日作战最前线——宫古岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里距离东京有1900公里，但是离台湾仅有350公里。150年前，这里正是日本对清朝入侵的最前线。如今，日本将自卫队的重心由“专守防卫”修改为“反击能力”，这里的导弹发射基地已然接近完工状态，宫古岛似乎又再次迎来一个历史的转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/09/20240909081536580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;门口100步就是导弹基地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宫古岛南面的度假区驱车不到10公里，悠长的海岸线下，隐藏在荒草之中的是一片正在施工的区域。该区域位于日本自卫队保良训练场内，四周由铁栅栏围起，对外公开的用途是给队员练习实弹的靶场，实则是正在修建的导弹军事基地。距离该基地外围不到百米处就是保良村，一个由180户家庭组成的小村落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间，几乎每天这里都会有成队的土方车和吊车驶入其中，将建筑材料堆放在已然修建好地基的工地一旁，但是每次车队想要驶入其中时都会被几位老人拦下，司机也很自觉地停下发动机，不知在等待着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老人们在进行的是抗议活动，抗议宫古岛的军事基地建设行为，他们拉起的横幅上写着“不要让宫古岛成为军事之岛”。大约30分钟后，老人们离开道路中央，车队才缓缓驶入区域内，而后续到来的车队又开始自觉排队等待新一轮抗议的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906154521788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拦住土方车的抗议者，旗帜上写着“不要让宫古岛成为军事之岛”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一位老人名叫下地熏，她带着笔者来到一处高地俯瞰整个基地。“他们要在这里建造导弹基地，最后正在施工的是弹药库，马上这里就会成为前沿阵地。”她说，5年前日本防卫省决定在这里建设导弹基地，而建设的地点一百步开外就是她的家门口。导弹竖在家门口的画面，让下地熏只感受到战争的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906154539666.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
下地熏介绍正在建设的导弹基地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她介绍道，自己已经在这里坚持这样的抗议活动5年了。不管是训练基地前的看守，还是运送建材的司机，大家都已经把这套抗议流程当作日常生活的一部分，到了基地前会很自觉地停下等待30分钟。“仿佛我在做的不是抗议，而是交通警察的工作而已，那么抗议到底还有没有效果呢？”她自嘲道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冲绳战的阴霾仍未散去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保良村的大部分居民期盼用和平的手段解决纷争，不赞同导弹基地的建设，认为这样会增加开战的风险，但无奈预计建设区域是属于国家的土地，他们没有办法直接拒绝。村民们思考的是，借着抗议活动让更多的人关注到这个远离本土的小岛正在发生的骇人变化，以此唤起舆论压力来阻止基地落成。但是令他们没想到的是，随着报道越来越多，却似乎有越来越多人支持基地的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906154602589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
下地熏称远处能望到的村落就是保良村，离基地外围不到百米&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与家门口立起导弹的保良村民不同，特别是日本本州岛的许多日本人认为建立起针对中国的有效防守很有必要，而影响这一舆论的，正是近几年来日本政府所提及的“台湾有事即日本有事”的外交方略。早在前任首相安倍晋三时期，这种强调台海冲突的外交论调就已经被公然摆上台面。换句话而言，日本的主流舆论认为为达到警戒中国的目的，牺牲宫古岛居民也是在所难免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下地熏和村民们做梦也想不到抗议会激发起与自己的预想完全不同的反应，这种反应按照她自己的话来说，“就好像二战时的冲绳，冲绳的居民即使不想战斗也被逼上前线”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bc58d07aad50affa3047a63953dfd03</guid>
<title>为什么好政策会落得“一地鸡毛”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangHua/2024_09_09_747740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 杨华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层工作如何有效推进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有段时间在湖北建始县调研乡风民俗问题，时任建始县县委书记在2017年年底的时候，就意识到当地有些行政村乱象丛生，上访、阻挠工程建设、敲诈外来企业等应有尽有，表面上是民风彪悍，实质上是治理失序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县委书记连续下乡蹲点调研，发现整顿乡风民俗是推动当地社会治理的“牛鼻子”，通过移风易俗可以带动其他领域工作的提档升级，于是下达了关于推进移风易俗树立文明乡风的实施意见。其中，“破除歪风陋习”要做的工作包括狠刹“攀比奢侈风”“好逸恶劳风”“缠闹炒作风”“黄赌毒黑风”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该县茅田乡从2018年起连续三年在移风易俗、文明乡风建设上有不同的工作创新。经过三年整治，建始县相关工作已常态化，取得了巨大成绩。最典型的是三道岩村，该村在人情酒席上规定“三个不超过一百”，人情礼金不超过100元，一桌酒席不超过100元，一条香烟不超过100元。有个六十多岁的农民违背村规民约办酒席，后经说服教育认识到了错误，主动向全体村民写公开检讨信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茅田乡的移风易俗、文明乡风建设除了整治人情酒席之外，还开展了庭院净化亮化美化工程。这个庭院工程，不仅要把屋外周边环境卫生搞好，如修通水渠、建花坛、摆垃圾桶、树路灯等，还对屋内设施摆设、房间衣物整理提出要求。按理说，屋内私密空间是农民最自由、最自主的空间，一般人会按自己的习惯打理，反感他人干涉。在其他地方，地方政府改厕政策基本上要弄出一地鸡毛，老百姓在旁边看，还不满，茅田乡改造农民屋内空间，理应引发冲突和不满。但是事实上，该政策不仅取得了很好的效果，而且受访的群众满意，执行过程也相对平静，没有发生不和谐事件。何故？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902120751366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;很重要但不考核&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与建始县对移风易俗、乡风文明工作的定位和态度有关系，即“很重要但不考核”。该项工作是县委书记亲自推动、亲自抓的工作，属于典型的“一号工程”。县委书记重视的长期工作，一般都会被定位为全县的中心工作。为了推动中心工作，就要启动监督、检查、考核、问责系统，监督部门会把该项工作定位为年度专项监督事项，相关工作部门成立专门检查工作组不定期检查，考核部门则将该项工作列入年度综合考核，加大分值，或者进行单项考核，分值计入综合考核。这些配套工作，使得领导重视的工作变成硬任务，下级党委政府、领导干部才会打起十二分精神对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布置任务、完成工作的过程中，布置任务的上级与承担任务的下级之间没有谈判空间，下级不能跟上级讨价还价。无论上级布置的任务符不符合下级实际情况，下级有没有条件完成，“有条件上，没有条件创造条件也要上”，下级无法将意见反馈给上级，无法对任务进行调整和改进，下级必须硬着头皮、不折不扣地完成任务。在完成任务的过程中，下级表现出不积极、打折扣或态度不好，一直盯着的监督考核体系就会启动纪律程序。上级为了表明重视程度，会不断加大监督考核力度，下级因为害怕被问责、被处分，就不得不加大刚性执行的力度。这个时候，上级与下级的关系就会变得非常刚硬、直接，没有弹性、融通空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县一级这样布置任务给乡镇一级，乡镇也这样布置任务给村一级。村一级与群众对接，既有考核问责的压力，也拿到了县乡的“尚方宝剑”，那么它执行任务的态度，也必然是刚性的、傲慢的和不讲条件的。于是乎，干群关系、党群关系就会变得相当僵化、对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在茅田乡我们并没有看到僵化的上下级关系和干群关系，原因就在于建始县在移风易俗中，并没有启动严格的监督考核制度。一方面移风易俗工作是县委书记重视的，一定要着力去推动，另一方面县委书记又没有将这个事情纳入监督考核之中。那么，相关部门包括县委办、宣传部怎样才能把工作落实下去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县委办要落实县委书记的具体指示，将指示变成政策，并跟踪、监督政策执行效果；宣传部具体制定政策，推动、落实政策并保证政策效果。因为没有督察室、纪委、考核办作为工作推动的抓手，县委办、宣传部就不仅仅是在办公室制作文件、下达任务，还必须做以下两件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是做通下级党委政府的工作，让他们不仅意识到这是县委书记重视的事情，更要认识到这项工作的重要性，使他们思想上、认识上真正起变化，真正认为移风易俗做好了，就可以“牵一发而动全身”带动其他工作。只有这样，下级党委政府才会真正重视，真正花功夫、花心思去推动工作。为此，工作推动部门就不能坐等下级来汇报工作，然后谈想法、布置任务，而必须不断地下到基层调研、座谈、开会，做通下级的思想工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是跟下级党委政府相关领导干部一起干活，共同推动工作开展。在一些具有带动性、影响性、典型性的项目上，工作推动部门还必须亲自跟乡村两级工作人员一起想办法、出点子及亲自干活，这样才能调动下面人的积极性、热情，促使他们转变思想。上级部门都亲自下来干活了，下面的领导干部哪儿还有不重视、不积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乡镇一级来说，它的工作要落实到村一级，就必须调动村组干部的积极性。村一级是自治单位，村组干部要调动起来，花的功夫和精力要比县里调动乡镇还要大。乡镇负责移风易俗的是宣传委员，他给各村支部书记下命令不是不可以，但是村支书听不听是另一回事。为此，他及他的团队就必须亲力亲为，到各村跑，往村组干部家里跑，跟村干部交心、交朋友，让他们认识到移风易俗工作的重要性和紧迫性，共同讨论怎么把工作开展下去，以让村干部自觉地去做这件事情。他们不仅要召开村组干部会议，还要组织召开板凳会、院坝会、屋场会，把思想工作做到群众中去。在工作推进中，还要不断地下到农户家去看、去指导，听群众的意见和想法，村干部看到镇干部这么卖力，他们不卖力也就不好意思；群众看到镇干部都来了好多次，足见政府很重视，事情很重要，对群众很有利，想不通的也慢慢地想通了，于是跟着做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部意识到这件事很重要，但是他们也没有雷霆手段，不能吓唬村民说这是上面的政治任务，不做也得做。他们必须做通群众的工作，做群众工作，无非是放下身段，深入群众之中，跟群众交朋友、讲感情，把道理讲通，同时也了解群众的想法、困难和意见。移风易俗等都是对群众有利的事情，工作并不难做通，关键是要做细、做精、做到位。群众思想通了，认识到位了，自然就会主动配合工作，加入志愿服务队伍中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902121217748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
村民开会了解农村治理相关政策&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;监督考核与否的差别&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茅田乡移风易俗案例表明，有没有监督考核，上下级关系会呈现出不同的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，有监督考核，工作推动部门就有“钦差”，有“尚方宝剑”，对待下级就不会那么客气，下级思想通不通都得做。所谓“通不通三分钟，再不通龙卷风”，说的就是这种刚性条件下的上下级关系。这种上下级关系僵硬、刚性，下级没有还价、反馈空间，任务、政策得不到调整，适应性打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，没有监督考核，中心工作既是下级党委政府的工作任务，也是工作推动部门的工作任务，双方必须配合起来完成，否则都有责任。如此，工作推动部门就必须放下身段，多与下级协调沟通，做通下级的思想工作，让下级认识到工作的重要性，主动开展工作。这种上下级关系较柔性、有弹性，相互间有一定的协商空间，下级的意见和实际情况能够得到充分反馈，任务、政策有一定调整空间，因而适应性较强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>