<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b4f301b0f7f99fd96746891da07135b</guid>
<title>“堂下何人竟敢状告本官”，波音终于承认！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_06_20_738585.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经宣布“期货辞职”的波音CEO大卫·卡尔霍恩来说，6月18日无疑是最漫长的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，美国参议院常设调查小组委员会组织了一场针对波音的听证会，这听证会名字听着就来者不善：波音破碎的安全文化。在过去5年中，这种听证会对波音来说已经属于家常便饭了，但波音CEO亲自出席的波音听证会只有两场，前一场是2019年由前任波音CEO米伦伯格出席的关于波音737MAX连续两起事故的听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次听证会的起因是大家都已经熟知的“飞门事件”，从某种程度上来说，波音“飞门事件”在严重性上已经持平甚至超过了2019年的737MAX丑闻，成为了名副其实的“第二次波音危机”。而这也决定了本次听证会就是冲着“拿波音的人头立威”这一目标来，不是那么好过关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于对波音CEO卡尔霍恩来说，由于先前他已经宣布了在年内辞职，而这场听证会注定将是他最后一场听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/20/20240620083608497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音CEO卡尔霍恩出席参议院组织的“波音破碎的安全文化”听证会，背后听众席上是两场737MAX遇难者家属们&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持听证会的参议员理查德·布卢门撒尔显然也想借此机会拿波音开刀。在这场备受瞩目的听证会召开前，大家已经预料到这对波音注定会是一场血雨腥风，但实际上风暴来的比预计的还要猛烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令外界哗然的是，在布卢门撒尔关于波音是否打压吹哨人的质疑中，波音CEO卡尔霍恩公开承认，确实存在波音管理人员恶意打压吹哨人的情况。吹哨人自称遭到打压是一回事，但CEO在听证会上公开承认存在打压现象又是另一回事，用我们熟悉的话来说“这可是皇军认证的”。而这一官方承认无疑掀起了轩然大波，也让人重新开始审视那些波音吹哨人们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为同行，我对太平洋彼岸的波音吹哨人们是怀着十二分敬意的，不仅仅敬佩他们敢于站出来吹哨指出问题，也因为他们明知会承受来自波音的打击报复，但依然选择勇敢的站出来。在本次听证会上就指出波音前后有二十多名吹哨人，他们本着良心与职业道德勇敢的站出来吹哨，但也不同程度地遭遇了来自波音管理层的打击报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“自杀”的约翰·巴内特&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在波音的吹哨人中，最广为人知的莫过于约翰·巴内特了。他为众人所知不仅仅因为他是首个出现在媒体面前揭露波音黑幕的吹哨人，也因为在2024年3月8日他本应出席法院作证时，却被发现死于旅馆停车场内。他的死因是脑门一枪，射出子弹的枪就在他手上。当地警方在两个月的调查后正式宣布他死于“自杀”，在程序上给出了最终结论，但显然这样的结论并不能让公众满意。而如果我们回顾巴内特的经历，会发现也很有代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴内特生于1962年，是典型的“婴儿潮”一代。他在八十年代就进入波音工作，经历了波音的黄金时期，可以说是典型的老一代波音工程师——严谨、一丝不苟、致力于制造最优秀的飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一切从2010年发生了改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/20/20240620083703697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音吹哨人 约翰·巴内特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，波音建立了如今臭名昭著的北查尔斯顿工厂，而巴内特也从位于华盛顿州的艾弗莱特工厂调到北查尔斯顿工厂担任质检经理。然而他源自老波音那一丝不苟的工作作风，显然与“保交付节点不保飞机质量”的北查尔斯顿工厂格格不入，由此带来的结果就是在2013年他被降职。但显然这一“敲打”并没有让他气馁，而是继续贯彻他的职业精神，兢兢业业地做好质检工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年时，巴内特发现工厂存在将已经认定报废的零件从废品框里拿出，再次安装在飞机上的情况，他通过走波音内部程序向上级部门进行投诉，但显然毫无结果。而在2017年时，一次偶然的机会让他发现波音787上的氧气瓶有25%无法使用，向管理层上报无果后，他果断选择了向FAA进行举报，成为了“吹哨人”。接下来的故事我们都知道了，FAA接到举报后虽然启动了调查，但对波音是连“罚酒三杯”都算不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FAA发了整改要求，波音则宣称完成了整改，你好我好大家好，但巴内特却遭到了来自波音的打击报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在成为“吹哨人”之后，巴内特被从质检岗位调离，扔到了一个冷板凳部门。来自波音管理层的打压让时年55岁的巴内特身心俱疲，他的医生表示由于工作“压力”导致他心脏病发作，使得他不得不选择离开波音。在“自杀”之前的出庭作证中，巴内特表示波音公司一名主管会每天给他打20多个电话，还对他说：“我会一直逼你，直到你崩溃为止。”你看，这下知道“压力”来自哪里了吧？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>98384680f0a686f51a6533f01af99eb2</guid>
<title>中英两国都应该记住这份名册</title>
<link>https://www.guancha.cn/kanghongsen/2024_06_20_738584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;6月14日，纪录片《里斯本丸沉没》在上海国际电影节首映。影片以123分钟的篇幅，向观众呈现了第二次世界大战中一段鲜为人知的历史。1942年10月，日军征用“里斯本丸”号船押运1800多名英军战俘从香港返回日本，途经舟山附近海域被美军潜艇鱼雷击中。舟山渔民救起384名英军战俘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，国家主席习近平就曾复信“里斯本丸”号船幸存者家属，鼓励其继续积极致力于中英友好，期待更多英国朋友为中英关系作出贡献。习近平主席指出，1942年中国浙江省舟山渔民英勇营救“里斯本丸”号船英军战俘的感人事迹，是中英在第二次世界大战中作为盟友并肩作战、共同抗击法西斯侵略的重要见证，也是两国人民结下深厚情谊的历史佳话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 唐洪森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年10月1日，日军运输船“里斯本丸”号在中国舟山群岛海面遭到美军太平洋舰队“鲈鱼”号潜艇的袭击，并于次日沉没，造成船上800多名英军战俘和侨民死亡，另有384人被附近海岛渔民奋勇救生。这一惨剧发生6年之后，英国政府开始通过各种方式欲向中国渔民表达感激之情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、英国驻华大使信函引出中国渔民壮举&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二战”结束后，英国政府逐渐了解了“里斯本丸”号沉船事件的诸多信息，开始考虑怎样答谢中国政府和中国渔民的问题，首先指示驻华大使与中国政府联系，准备答谢方式。1948年4月12日，英国驻华大使在南京致函中国外交部次长叶公超，陈述英军战俘搭乘“里斯本丸”号遇难过程，并说明英国政府已专门准备一笔款项赠予浙江省定海县东极岛（亦称东渔父岛、东渔人岛）居民。信函中说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日本船‘里斯本丸’运载2000名英国战俘自香港前往日本，该船于1942年10月2日在舟山群岛附近被一艘潜艇击沉。大约200名幸存者被东渔父岛上中国人救起，然后在10月2日晚上和10月3日上午得到了他们的照料。如果没有他们的帮助，战俘中许多人早就淹死，或者被海浪冲击到岩石峭壁上摔死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些中国人以最大的爱心给幸存者们食物、衣服和照看。但是到了3日上午，很明显岛上的食物远远不能维持幸存者们的需要，所以除了3人外，其余人都向从军舰上登上该岛的日本人投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这3个不愿投降的英国人，在岛上居民的帮助下逃到了同盟国。在他们逃跑过程中，是岛上居民冒着极大生命危险把他们隐藏起来，帮助他们设法逃生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/18/20240618152713185.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年8月15日，《里斯本丸沉没》赴英国电影学会为300多名英军战俘亲人进行专场放映 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国大使接着提出拟采取的答谢方式：“为了承认这种慷慨勇敢的行为，英国政府为表示感谢起见，已准备出一笔款项赠与该岛上的各位居民。英国舰队总司令建议，如果中国政府不反对的话，国王陛下的‘康姆斯’号将于5月7日随带这笔款项前往东渔父岛访问，正式授予此项赠款。完成这一仪式后，‘康姆斯’号将继续开往上海，准备在5月9日到达，一直停留到5月17日。‘康姆斯’号是由伊凡斯海军上校指挥的一艘现代驱逐舰，号码为R．43，舰上不带飞机。”&lt;sup&gt;I&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府高度重视此事，迅即落实核办有关事宜，从国民政府外交部到浙江省政府、定海县政府、东极乡公所层层查清事实，尔后逐级上报。此时，正是国共两党、两军对决的巅峰，受中国内战形势的影响，国民政府处理此事并不张扬，媒体也未深度报道，以致该重要事件至今鲜为人知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月16日，国民政府外交部就此事致电浙江省政府，并附英国驻华大使馆函件，要求尽快查明英国驻华大使馆所提“东渔父岛中国居民救助英国战俘”事宜，“如确属实情，本部拟准许该英舰为授予赠款之目的前往该岛。唯该岛居民是否确曾于一九四二年十月二日救助日船上之遇险英俘须予查明”。该电还提出具体接受赠款的办法：“如此事果经查明属实，并经贵府同意英方赠款，则应由贵府派员代表居民接受，然后转发岛上居民，而不宜听任英方人员将该项赠款直接授予岛上居民。”&lt;sup&gt;II&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日，浙江省政府主席沈鸿烈批示：“急派要员于明日前赴定海，会同县府亲往东渔人岛查勘具报。”&lt;sup&gt;III&lt;/sup&gt;24日，浙江省政府给定海县政府发出“民字第一九一八一号训令”，指示定海县长徐国杰即刻派员切实查明“东渔父岛”当年参加救助英俘的居民情况，并造名册上报核要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接到此令，定海县长徐国杰不敢怠慢，立即派人查看《县志》，发现本县只有东渔人岛，属于青浜山、庙子湖，系东极乡管辖境地，并无东渔父岛，而且经过仔细核对海图，“英文名称亦属相符”。县长即交警察局派人前往东极乡公所，查明当年渔民救护盟军战俘的事实，并查报此事的人员名单造册。30日，定海县警察局奉令派员前往东极岛调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难能可贵的是，当东极乡公所乡长沈品生召集有关当年参与救助的群众会议，得知政府接受英国政府赠款的诚意，务请人们据实报名登记时，众人等皆以救助英俘为义务，不图报酬，坚决请辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还有一个重要原由。1946年12月，沈品生当选东极乡公所乡长。乡公所曾以4年前救助过英国人之事，主张“应即呈报政府备案”，旋因各位发起人及参与救助的渔民们，以“过去义务为吾人应有天职，罔求邀功”极力推辞。乡长见“众意难强”，遂搁置此议未报案，一直到县政府派警察专门赴东极乡调查核实，此事方才最终“曝光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事已引起中英两国政府关注，业经各级地方政府层层饬查，经年久事重被提起，应当说于国、于民皆利。因此，乡长沈品生一再晓以“此乃盟邦政府爱戴、荣誉赠予，却之，未免不恭；受而无伤大雅、大义”。经此劝说后，乡民们始纷纷到乡公所报名登记、画押。继经东极乡公所逐一查明实情，并附乡民名册，内含姓名、性别、年龄、住址、身份、参与下海救助次数等信息，于5月10日上报县政府有关救助英俘经过实情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/18/20240618152845188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年6月14日，纪录片《里斯本丸沉没》在上海影城与中国观众首次见面 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别值得一提的是，沈品生在报告中提出接受赠款分配办法：“拟分别以两山发起救护赵筱如、吴其生等十人及参与动员各船户暨冒险护送三英人至内地之唐品根等六人列为甲等，凡献衣供饭者列为乙等，其各帮同送衣服送饭者列为丙等，用示大公，以励将来。再，是案当日，尽最大力以举家衣服、食粮尽数贡献，又为热心发起救护已故许毓嵩，今其妻、子尚住本乡，可否列于被赠；又，不愿受赠，健在之七十有八老人沈万寿，拟求钧府特分别予以追加褒扬”。&lt;sup&gt;IV&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月24日，定海县长徐国杰将已查明东极乡居民当年救助英俘情形连同名册，一并备文呈报浙江省主席沈鸿烈，同时说明“本县仅有渔人岛属于东极乡，核对海图、英文名称亦属相符，经即饬警察局派员前往切实调查具报”。&lt;sup&gt;V&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江省政府一方面查实东极渔民救助英俘具体情况，一方面提出另类受赠办法为：推定省政府委员周象贤赴上海英国舰队司令部，做为浙江省方面的代表领款，“再行转发民众”。为此，浙江省政府致电外交部，请外交部函复英国大使，“转告英方舰队司令部，船舰不必开赴定海，并决定在沪领款日期，以便通知周委员前往承领”。&lt;sup&gt;VI&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，浙江省政府主席沈鸿烈电示周象贤，告之其使命是“赴沪英军司令部代表领款，再行转发”。&lt;sup&gt;VII&lt;/sup&gt;等到定海县政府将查办结果并附东极乡公所出具画押的名录据实上报后，延宕半年，所谓赠款一事也未落实。其中一个很重要的因素，即卡在国防部审查环节上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ebdb1bda8a9c37bbc5e7b4dcd4029add</guid>
<title>作为一名在使馆圈工作过八年的法律人，也来谈谈“外交豁免权”</title>
<link>https://www.guancha.cn/renfurui/2024_06_20_738583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 任馥蕤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一北京女子在马路中央停车并宣称自己开着使馆牌照的车辆、享有外交豁免权的一段视频在朋友圈传开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经网友爆料，该余姓女子现年58岁，担任亚太空间合作组织（APSCO）秘书长。从视频中看，余某肆意辱骂他人，态度飞扬跋扈，造成了恶劣的社会影响。尽管余某已通过视频道歉，但广大网友似乎并不买账，纷纷希望亚太空间合作组织可将其解聘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，对于余某交通违规，公安交管部门已经作出罚款处罚；而针对余某的治安违法行为，公安机关已立为行政案件开展工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开余某蛮横的态度，其本人和使馆牌照的车辆究竟是否享有外交豁免权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名在京城使馆圈工作过八年的法律人，我想从有关国际公约和中国法律的角度探讨一下这个问题。一方面，通过法律的视角揭露余某言行之荒谬；另一方面，也算给使馆和国际组织这个圈子“祛魅”——在里面工作的高官和雇员并非高人一等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/20/20240620080819244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使馆牌照的车辆是否享有外交豁免权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我国有关法律法规，特别是2017年颁布的《外交车辆管理办法》，使馆牌照的车辆——即外交车辆——确实享有一定意义上的豁免权；但该豁免权仅适用于被视为外交使团财产的车辆本身，并不适用于驾驶员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，该办法规定，“对于外交车辆不得搜查、征用、扣押或者强制执行。”但与此同时，对于“享有特权与豁免的外交车辆驾驶人违反道路交通安全法律法规规章的”，则可依法采取以下一系列措施：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、查验驾驶人证件和机动车牌证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、调查、询问驾驶人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、警告、罚款、暂扣或者吊销机动车驾驶证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、扣留机动车驾驶证、驾驶人累积记分、停止驾驶证使用、拖移机动车、公告外交车辆牌证作废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、检验驾驶人体内酒精、管制的精神药品、麻醉药品含量。对涉嫌严重威胁其自身或危害公共安全行为的，在必要时可以采取临时性限制措施，限制其至不再具有危害自身和公共安全的危险为止。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，公安交管针对余某作出的罚款决定，便是基于《外交车辆管理办法》中的有关规定——使馆牌照不能成为驾驶员不遵守交通规章制度的挡箭牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余某本人是否享有外交豁免权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年的《维也纳外交关系公约》对外交代表及其直系亲属在被派驻国的外交豁免权作出了明确的规定，其中包括“外交代表及其直系亲属的人身不受任何方式的逮捕或拘禁”“外交代表及其直系亲属对接受国的刑事管辖享有豁免。在民事和行政管辖方面，除特定情况外，也享有豁免权（特定情况例如涉及外交人员在驻在国私有不动产的物权诉讼、遗产继承诉讼以及从事商业活动引起的诉讼）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，《维也纳外交关系公约》仅适用于主权国家之间相互派驻的外交官，并不适用于国际组织的工作人员。余某任职的机构“亚太空间合作组织”属于政府间国际组织，显然不能直接引用上述公约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，尽管《联合国外交特权及豁免公约》（1946年）规定了联合国及其工作人员在会员国领土上享有必要的外交特权及豁免，但“亚太空间合作组织”并不是隶属于联合国的国际组织，因此同样无法直接套用1946年的公约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/20/20240620081034333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“亚太空间合作组织”官网截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，根据我国法律法规，特别是1986年颁布的《中华人民共和国外交特权与豁免条例》，外交特权与豁免是给予外国驻中国使馆及其非中国籍且无中国永久居留权的相关人员的，以便他们能够有效地执行外交职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即使亚太空间合作组织被我国外交部认定为享有类似外交使团的地位，但由于余某是中国公民，她在我国法律框架下便不可能享有外交特权和豁免。在中国土地上工作、生活的中国公民，首先适用的必然是中国法律。（此处顺便纠正一个普遍存在的误区，即认为外国驻华使馆馆舍乃外国在华的“飞地”；事实上，使馆馆舍仍然属于中国领土，只不过也享有一定程度的外交豁免权，例如中方国家工作人员进入使馆馆舍，须经使馆馆长或者其授权人员的同意。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，余某曾担任国家航天局国际合作司副司长；也就是说，她曾经是一名中国的公职人员。按照我国以往的惯例，公职人员出任国际组织高官后，对其监督只会更加严格。曾先后担任公安部副部长及国际刑警组织主席的孟宏伟于2020年因受贿罪被判刑，便充分印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，同时违反交规和治安管理条例的中国公民余某根本不享有任何所谓的“外交豁免权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公交车大妈称自己是“正黄旗”，到使馆车大妈称自己有“外交豁免权”，骄横跋扈、挟洋（或满清）自重的特质可谓一脉相承。只不过如今的中国，早已不是过往，法律面前人人平等的观念早已深入人心，而此类无理取闹之人只会被视为跳梁小丑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，笔者认为，即使使馆和国际组织的相关场地或人员享有外交豁免权，也不该滥用特权，而是应基于《维也纳外交关系公约》中的对等原则与我国官方及民间礼尚往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f6a09ffec58d414f91a11a29e50a89d</guid>
<title>美国究竟能在多大程度上容忍印度？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2024_06_20_738581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪开启第三任期以后，美印随即互动进入新一轮密集期。此前访美日程多次拖延的美国家安全顾问杰克·沙利文和有着“印太沙皇”之称的副国务卿库尔特·坎贝尔已到访印度，重点讨论加强美印合作，共同开展对华竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，值得注意的是，在美印联系热络的背后，美国和西方媒体围绕“印在美策划刺杀”的舆论龃龉却不断发酵，甚至出现外交言辞交火。考虑相关历史先例，他国情报机关在美国土上遂行刺杀无疑已触碰美国底线，但目前这一事件似乎进入“高高举起，轻轻放下”的状态。有趣的是，印媒也开始炒作“美国情报机构在印孟缅边境策划基督教独立国家”作为反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象不禁使人揣测，美究竟能在多大程度上容忍印度？要回答这个问题，归根到底要搞清楚美印战略合作的基础和限度。可以说，对华共同敌意是美印战略趋近的基础，而美国的意愿——而非印度的意愿——很大程度上决定美印合作的理论上限，但印度的意愿却能决定美印合作的实际水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/19/20240619133335691.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间6月14日，印度总理莫迪与美国总统拜登在意大利的七国集团（G7）峰会期间会晤。图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国因素是决定美印关系的基础因素，而中印矛盾是美印关系走近的主要动力。总体看，在中美战略竞争走向长期化、激烈化的大背景下，印作为人口体量与中国相当、经济潜力举世无双，且与中国存在既有领土争端的国家，已成为美国应对中国崛起的当然关键伙伴。中印两国近年来多次发生边境武装对峙，美国因此有动机，也有机会采取盎格鲁-撒克逊海洋国家历史上面对大陆国家之争历来奉行的离岸平衡战略——如果中印进入19世纪“德法之争”那种长期彼此互耗的状态，美国自然也能像当年英国一样坐收其利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美印理论上享有共同对华的动机，但在小布什、奥巴马政府时期，印美、中美关系几乎处于两条平行的政策轨道——中国因素极少被纳入美印关系框架。例如，2008年小布什政府在印度没有加入《核不扩散条约》的背景下就同意其获取民用核技术，这一举动虽隐含“针对中国”的意味，但“拉拢印度”的用意显然更加突出。再如，奥巴马政府2010年宣布“重返亚太”，但这个旨在系统应对“中国崛起”的战略却没有为印度安排任何角色。此外，2007年时任日本首相安倍晋三提出涵盖美日印澳的“四方机制”设想，但仅召开一次会议就匆匆解散。之所以产生这些现象，是美国当时认为中印关系总体稳定，因此印看起来并不值得美国信赖，同时美也不认为中国威胁已大到需要动员印这种“不可靠的伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中印近年来的冲突客观上都成了美国推动对印关系发展的契机。早在2013年，奥巴马政府就高度关注中印“帐篷对峙”，但对峙很快和平解决使奥巴马政府认为边境问题并不足以影响中印关系大局。到2017年夏的中印“洞朗对峙”时，虽然印仍未直接向美求助，但莫迪政府对美态度已发生重大变化。2017年秋“洞朗对峙”解决后，美日印澳2017年11月随即利用马尼拉东亚峰会“复活”了已冻结10年的四方机制，召开2007年后首场副部长级会议。此后，美印关系缓慢步入快速发展期：2018年印破例成为首个获美先进无人机技术的“非北约”伙伴；印获取有权自美购买军民两用技术的“战略贸易授权1类”地位；印美还建立“2+2”防长外长定期磋商机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年“加勒万冲突”某种程度上是美印关系的分水岭。在美印2017年以来迅速深化战略合作的基础上，到2020年中印暴发“加勒万冲突”时，美方已在技术装备、情报信息等领域全面做好“给予印度任何所需支持”的准备。“加勒万冲突”之所以成为美印关系的分水岭，就是因为美在冲突期间对印有求必应的支持很大程度打消印高层对“美国在中印冲突中是否可靠”的长期顾虑。这也解释了印为什么选择在“加勒万冲突”期间刻意宣扬一些此前难以想象的战略动作，包括允许美军P-8侦察机在印安达曼群岛着陆加油，美印航母编队在孟加拉湾举行联合演习等。事后看，“加勒万冲突”已深刻改变印精英对华态度，特别是为他们在敏感领域对美合作解决了基础互信问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府在美印解决战略互信问题的基础上，进一步将美印合作拓展至产业科技领域。在“加勒万冲突”以后，莫迪政府突然开始限制中国投资、中国技术、中国企业，特别是通过大规模封杀中国背景APP释放出“印要脱离中国产业技术生态”的强烈信号。这高度契合拜登政府在产业科技领域发起的对华遏制和竞争，也促成美印建立“关键新兴技术倡议”（iCET），并使之成为美印合作最受关注的议程。同时，拜登政府也通过将印纳入印太经济框架（IPEF），力推印在全球产业链供应链中替代中国地位，早日成为美构建“排华生产网络”的支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上分析可看出，对中国的共同敌意是美印不断靠近彼此的基础，但中美矛盾更多是结构性长周期矛盾，这构成美印互动的大背景，而中印矛盾更多是事件推动的具体矛盾，起到催化美印关系发展的作用。总体看，美在战略上对印合作诉求大于同期印对美合作诉求，因此美对印通常处于“予多取少”“责多权少”的让利状态，而印对美则通常处在“拉高报价”“刺探底线”的博弈状态——因此，印对美配合的程度决定美印合作的实际水平，而美面对印“拉高报价”的让利决心和面对印“刺探底线”的容忍程度决定了美印合作的理论上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/19/20240619133601871.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;334&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年6月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名涉嫌杀害美籍锡克教徒的印度男子在捷克被逮捕，已被引渡至美国（捷克警方）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述分析框架出发，可以推测出，莫迪所在的印人党获得连任的背景下，无论美国是共和党还是民主党赢得大选，都只会影响美印合作的理论上限，但不太可能瞬间改变美印战略合作的实际进度，更不用说双边合作的总体方向。不管美国哪个政党上台，美印都将围绕“中国因素”继续推进多个领域的战略合作：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在军事领域，美将不遗余力加强对印合作，尤其是情报侦察、装备弹药等领域合作。考虑当前全球地缘战略格局，美某种程度上比印更在乎“中印边境”问题，毕竟中印矛盾越激化，美影响印度的杠杆就越大。因此，美一方面将加大力度对印共享情报，特别是涉及中国边境基建的感知数据和侦察结果，确保“不放过每一次拱火的机会”。另一方面，美响应莫迪政府打造本土军工生产能力政策号召，甚至期待借印成本优势打造“民主兵工厂”，推动印脱离俄制国防体系的同时，为民主世界寻找性价比更高的制造、维修、补给、后勤服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在产业科技领域，美继续推动印度取代中国的全球产业链供应链核心地位。尽管2017年以来的美印产业合作经验表明，印目前仍不具备通过“友岸外包”大规模替代中国的能力，但考虑印人口规模和市场潜力，美仍对“印度制造”给予厚望。未来，美仍主要通过鼓励企业直接投资、引导投资印股印债、营销印国债等方式支持印，重点推动印改善基建和提高技术水平，促其完成进口替代的基础上，更好提高大规模承接制造业的能力。尽管印渴望自美获得更大贸易让利，但美出于内政约束，只愿用“印度制造”在近似条件下替代既有“中国制造”的份额，而非给予印专门贸易优惠。值得注意的是，美还将推动对印新技术合作，涵盖半导体、人工智能、空间技术等，但考虑印实际水平，短期内效果有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是在外交战略领域，美继续在权利方面给予印度盟友待遇，但在责任方面却并不做同等要求。美政策界已达成一个基本共识：一个更强大的印度对中国利益的挤压，必定大于对美国利益挤压，因此美更在乎印对华整体战略牵制，而非具体战术行动收益。例如，美虽然欢迎印在南海、台海等涉华方向发挥更大作用，特别是加强对日本、菲律宾、越南的合作，但却并不指望印度做出承担“盟友义务”的承诺。再如，美将进一步配合印在南亚和印度洋区域遏制中国，但并不要求对等回报。此外，美国鉴于自身面向全球南方的影响力短板，也会继续扶持印度以抵消中国面向全球南方的强大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是在价值观和意识形态领域，美将继续按需选择性突出印度总体的“民主属性”和莫迪政府的“专制属性”。虽然莫迪政府对内集权、对外霸权在美引发重大争议，但美印战略合作大方向已定，这些争议反而成为美运筹对印关系的筹码——需要敲打的时候就强调“莫迪政府专制”，需要拉拢的时候就强调“印度民主”。在具体措施上，如果连民主党政府都选择对“印度在美策划刺杀”睁一只眼闭一只眼，通常对进步价值观不屑一顾的共和党政府更不可能因此对印实施实质性惩戒。与此同时，印度进入联合政府时代，客观上也压减了美国用价值观武器围殴印度的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>