<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>260b0c6e0272c7756247a9535895942c</guid>
<title>特朗普“敲诈”黄仁勋，为华为昇腾910C献上“助攻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_21_773100.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月15日，英伟达发布通知称，美国政府于9日告知，该公司H20芯片出口到中国需要许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断强化和收紧AI芯片的出口管制口径，是过去几年美国商务部的惯常做法，但此次事件标杆性意义是&lt;strong&gt;美国首次对中国大陆特供版AI芯片下重手。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进而更多讯息传出。英特尔已通知中国客户，自2025年4月起，凡是芯片具备以下性能之一者，均需获得美国政府许可方可出口：总DRAM带宽达每秒1400GB或以上，输入输出（I/O）带宽达每秒1100GB或以上，或两者之和达每秒1700GB或以上，因此英特尔的Gaudi系列芯片因性能远超上述标准，已明确受限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样受限的还有AMD的MI308。由于英特尔Gaudi系列市场竞争力以及在华份额极为有限，中国大陆AI芯片市场受影响的主要来自英伟达的H20和AMD的MI308，尤其是H20的断供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，应中国贸促会邀请，英伟达公司首席执行官黄仁勋抵达北京。我们无法妄自揣测他此次北京之行是否带着大洋彼岸的“口信”，但肯定带着心中的枷锁，以及一些期盼和希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“交易的艺术”：特朗普是否敲诈了黄仁勋？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年夏天开始，美国对华鹰派国会议员就不断向美国商务部施压，要求将H20也列入管制清单，以license许可证的方式将其纳入对中国大陆“卡脖子”范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年底到今年年初，DeepSeek横空出世震惊了全球，用了H800、A800和H20等的混合本地部署就可以做到低成本的优质AI推理，让美方进一步意识到对华高端芯片加强遏制的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，H20突然被要求申请许可证才能拿货，还是让中美半导体行家们有些感到意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周英伟达股价飙升近18%，部分原因是有报道称，在首席执行官黄仁勋出席海湖庄园晚宴后，特朗普政府计划取消此类限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说海湖庄园晚宴门票的入门门槛是一百万美元，如果想在宴会上获得特朗普单独约见谈话，估计此价格还要翻几倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久心智观察所连线美国知名科技调查记者，《黄仁勋：英伟达之芯》的作者斯蒂芬·威特。威特在对话中谈到黄仁勋完全对政治不感兴趣，从不为任何政治人物站台或者募捐，从不发表任何政治观点，而且从未有过做客海湖庄园的经历，还缺席了特朗普的就职典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但四月中旬这次，可以说黄仁勋为了公司的未来和发展破例了，他买了门票去和特朗普面谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以事后之见来看，当时英伟达股价的飙升向市场释放出了一个错误的信号。而且在几天前，英伟达官方网站上突然发布，将首次投入重资在美国本土生产AI芯片和超算集群，与台积电联手在亚利桑那州投入超过一百万平方英尺的制造场地，用于制造和测试Blackwell芯片，并且还计划在得克萨斯州生产和测试AI超算群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条新闻放出之后，某种程度上向外界强化了这样一种认知，即黄仁勋和特朗普做了一个交易，通过向美国本土两个州的工厂注资的方式换取H20继续在华销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实看来并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多位可靠的知情人士透露，最迟至4月10日，已经知晓内情的英伟达并未提前警告至少部分主要客户，让中国大陆的主要的云计算公司仍在预计H20芯片将在年底前交付且并未意识到即将出台的限制措施，而且就连英伟达的中国销售团队也被隔离在信息墙之外，在公告发布前似乎也未得到通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/21/20250421115653843.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;389&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
佩洛西家族通过投资英伟达股票，获利颇丰
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以往英伟达投资者交易记录，美国前议长佩洛西的老公前两年曾经频繁买入和在“合适时间点”抛售大量英伟达股票，当时在野的特朗普在社交媒体上抨击其为“内幕交易者”（insider trading”）。我们可以合理怀疑，处在第二次任期内的特朗普也许从佩洛西老公那里得到了什么灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，特朗普通过“交易的艺术”所获得的，可不仅仅从黄仁勋身上盘剥来的那百万级的门票收入，还所图甚广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;H20为何让美国商务部如此忌惮？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达众多阉割版AI加速器中，H20只是其中一种，为何让美国商务部如此忌惮，从去年夏天开始就频频密谋对华禁售？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一句话总结概括，从推理的角度看，H20的性能绝对超过了另一版的阉割AI芯片H800，甚至在理论峰值情况下可以超过未阉割版的H100。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI大模型的训练过程更依赖于算力，因为反向传播中的梯度计算和参数更新是计算密集型任务，虽然说训练过程也需要一定的通信带宽来同步梯度，但推理过程更依赖于通信带宽，特别是在模型并行的情况下需要在GPU之间频繁传递数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公布的参数来看，H20主要被阉割的是算力，H20的FP16、INT8等主要算力参数仅为A100的不足1/2，更是仅为H100的约1/7；但是H20有着惊人的带宽（HBM容量96GB），而且H20通过NVlink架构，通过多卡使用、多卡堆叠模式，推理性能甚至可以超越非阉割版的H100，仅略逊于H200，其显存带宽在Decode阶段H20每生成1个Token所需时间，通过测试低于A100、H100，这也使得H20在整个推理过程具有较高的推理速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不得不承认，华为910B虽然在训练的单卡能力上可以超越H20，但在显存带宽方面远逊于H20，训/推的综合性价比仍不如H20，这就是为何H20成为中国一众云计算供应商的香饽饽，一度成为抢手货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还有一个问题需要回答。英伟达为了遵守美国的出口管制条例，保证企业合规，阉割了算力，为何不把带宽一起阉割掉，以彻底打消美国政客们的顾虑，何必搞出一个H20、L20、L2一系列的阉割版？这里黄仁勋显然还是动了小心思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的想法是，即便是对华特供版的旗舰产品，上市之后也一定要超越中国本土AI芯片竞品，只有这样才能保证市占率，既合规，也让中国客户产生依赖，消除潜在的竞争对手。斯蒂芬·威特在和心智观察所对话中也谈到：“出口管制结果，会让英伟达的产品被强行挤出中国市场，客观上刺激中国本土发展AI芯片的决心，为潜在的竞争对手腾出了空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，H20和AMD的MI308一同需要出口许可证才能进入中国市场，黄仁勋的如意算盘暂时落空了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>664039a1ee1530b64120ae5dd945ca08</guid>
<title>绑架，菲律宾华人商业传奇背后的悲歌</title>
<link>https://www.guancha.cn/daifan/2025_04_21_773091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 代帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自出生之日起，菲律宾人的一生就生活在华人构建的世界里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SM商场，这个由菲律宾华人前首富施至成创建的购物中心，密密麻麻分布在整个菲律宾群岛的各个角落，从廉价的拖鞋、手帕到T恤，再到电子产品和美食，菲律宾人一生所梦想的任何东西，在这里应有尽有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾人或许有更多的选择，比如Robinson商场或者更高端的Rustan，但这些购物中心也无一例外由菲律宾华人所创建和拥有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为群岛国家，飞机出行是菲律宾人岛际旅行的主要工具，而菲律宾国内最主要的两家航空公司——菲律宾航空和宿务太平洋航空，分别属于华人陈永载和吴奕辉家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾最广为认知的快餐，从来不是肯德基或者麦当劳，而是快乐蜂(Jollibee) 这个本土品牌，其与菲律宾人耳熟能详的餐厅，如中式快餐超群(Chowking)、Inasal烧鸡、格林威治（Greenwich）披萨，乃至美国咖啡品牌香啡缤（Coffee Bean &amp;amp; Tea Leaf），无一例外都属于华人陈觉中的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，众多的金融机构，如菲律宾国家银行、金融银行、中兴银行、首都银行等等大大小小的银行，也大多具有华人的背景。在菲律宾福布斯富豪排行榜上，前十大富豪中通常有一半以上是华人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421135005487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年菲律宾富豪榜&lt;span&gt; 福布斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，作为一个占总人口比重不到1.5%的少数族裔，华人创造了远超过其体量的经济价值。当然，作为华裔公民，华人的经济和产业已然构成菲律宾国民经济不可分割的一个部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其在经济领域创造的成就相比，菲律宾华人通常被认为对政治缺乏足够的兴趣，他们经常被抱怨只是安分守己埋头挣钱的经济动物。笔者认为，华人“政治侏儒”的形象更多是因为与其在经济上的辉煌成就相比而得出的结论，实际上华人作为少数族裔一直有参与菲律宾政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/21/20250421134303205.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于菲律宾马尼拉的唐人街&lt;span&gt; 菲华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为掌握巨大经济能量的少数族裔，华人的地位其实充满着脆弱性，他们随时可能成为社会冲突的牺牲品或者替罪羊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在西班牙统治菲律宾的时代，华人曾多次惨遭西班牙殖民者屠杀。在菲律宾独立之后的经济民族主义运动中，作为外籍公民的华侨也曾遭到排挤。随着华人政治上身份的转变，他们开始作为菲律宾公民参与本土社会和政治生活。但上个世纪90年代菲律宾社会爆发的一系列针对菲律宾华人的绑架案件，把长期低调的菲律宾华人社会推到了风口浪尖上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代初，菲律宾绑架盛行，马尼拉更一度被称为“亚洲绑架之都”，而绑架案的受害者，绝大多数都是隐忍、富有且愿意支付赎金的华人中产阶级或华商，他们被称为“行走的钱包”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于警匪勾结、政府的无能与不作为，以及不少受害者的沉默，导致绑架案愈益猖獗，菲律宾拉莫斯政府干脆认为绑架是仅限于华人的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1993年华人15岁少女施巧玲被绑架遇害为契机，菲律宾华人社会动员起来，华人企业和华人学校相继发动罢工和罢学，借助大众压力向政府施压。社会活动家洪玉华女士更是被埃斯特拉达总统任命为总统反有组织犯罪特别工作组专员。直到本世纪初起，菲律宾打击针对华人社会有组织犯罪的行动才取得阶段性胜利。此后虽然时不时也会爆发一些绑架勒索案件，但整体安全形势已大为改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾华人大多祖籍中国福建，也正因为如此，自上个世纪70年代中期以来，又有一大波福建人，借由与在菲华人的亲情网络，移民菲律宾。和历史上的华人移民一样，大多数中国新移民一无所有地来到菲律宾，希望在远离故乡的土地上发财致富。经过三四十年的发展，一大批中国新移民在菲律宾这个并不太平的岛上实现华丽转身，发展成为商界大佬，在菲律宾社会谱写着新时期的商业传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，菲律宾华人和在菲中国人面临的安全形势在日益恶化。根据菲律宾国家警察局反绑架大队的数据，2018年菲律宾共有69人遭遇绑架，其中27名是外国人，42名是菲律宾人。在被绑的外国人中，中国人占了17人，比2017年的8人相比增加了112.5%。从2019年1月至11月，这个数字已经跃升至58人，增加了47%。尽管菲律宾官方的数据显示菲律宾的治安一直趋于好转，但实际上一些恶性的刑事案件比如绑架持续高发，更不用说很多受害者家属为了人质安全选择不报警，因此实际案发数肯定低于官方统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据菲律宾国家警察局的数据，2022年全年的绑架案件为70起，其中针对中国公民的约为25%，到了2023年，绑架案件上升到92起，其中约30%涉及到中国公民。尽管2024年全年绑架案看似整体下降，但针对华人和中国人的案件依然居高不下。比如2024年6月，两名中国医疗器械公司高管在菲律宾被绑架后撕票；同年10月，6名中国人在马尼拉别墅区被绑架，其中4人被杀，2人失踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421135911261.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年，菲律宾总统小马科斯宣布将全面禁止离岸博彩运营商，并下令监管机构在本年内结束整个行业。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾离案博彩业的繁荣可能一定程度上导致了菲律宾社会治安的恶化，因为随着2016年菲律宾网络博彩业的合法化，大量来自中国内地其他省份的中国人流入菲律宾网络博彩行业。在2019年8月柬埔寨宣布博彩业为非法之后，菲律宾几乎成为离岸博彩业的圣地。菲律宾社会尤其是华人社会一直强烈呼吁取缔网络博彩业。2024年7月，菲律宾总统马科斯终于发布第74号行政命令，正式禁止该国的离岸博彩业，大量博彩从业人员因此被驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾执法体系的无能以及警察腐败，是导致菲律宾治安形势恶化的一大主要原因。在菲律宾，绑架案件的破案率不足20%，而警察涉嫌贿赂乃至参与绑架勒索更是常有之事。2024年6月，菲律宾内政部长阿巴洛斯在一场新闻发布会上揭露，包括一名警长在内的四名菲律宾警察参与了一起在大马尼拉区绑架勒索外国游客的案件，四名受害者有三名是中国游客。2025年4月初，旅居菲律宾近四十年、被誉为菲律宾“钢铁大王”的中国商人郭从愿，在支付近2700万人民币赎金之后仍被杀害，把菲律宾华人和中国商人的悲歌彻底暴露在世人面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421135706301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲律宾华人“钢铁大王”郭从愿遭撕票遇害&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾华人和中国商人的怒火再次被彻底点燃，并引起菲律宾主流社会的关注。4月11日，包括菲律宾工商总会、菲华商联总会、菲华工商总会等在内的三十多家华人社团和菲律宾本土社团发表联合声明，表示拒绝听取政府“空洞的套话、毫无建设的理论，以及官僚体制的迟钝”，呼吁政府果断行动，进行系统性改革，强化执法体系并终结犯罪免罚文化，“让所有加害者、共谋者与纵容者接受法律制裁。让正义的车轮疾速转动，让判决如警钟长鸣，威慑那些企图重演此等罪行者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾恢复治安运动创始人洪玉华女士指出，菲律宾的整个执法体系需要“彻底改革”，菲国警反绑架组过去十年的工作“完全失败”，“菲国警反绑架组已变成升迁跳板，人员不断更换”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对菲律宾华人社会的回应，郭从愿案件曝光后，菲律宾国家警察反绑架大队指挥官因办案不力被免职，菲律宾司法部长赫索斯·雷穆拉下令成立一个跨机构反绑架特别工作组，以应对近期国内屡发的绑架案件。4月15日，菲律宾警方表示将与菲华商联合会合作，建立一个针对菲律宾华人群体的反绑架服务台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，菲律宾的治安形势会走向何方？在群情激昂的社会压力之下，猖獗的针对华人和中国公民的绑架案件，也许终究会逐渐趋于缓和。但是，只要菲律宾制度性的腐败、公共行政的低效，以及普遍性的贫富差距无法得到根本解决，社会治安将始终构成华人社会发展的隐患。无论如何，我们衷心祝愿这个勤恳勤勉、缔造无数商业传奇的华人族群，能够在菲律宾群岛平和地繁衍生息，与菲律宾社会共享繁荣的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00ee3b510d69be59e040298f778949c0</guid>
<title>国有、私有、再国有，英国钢铁是怎么被自己人玩儿坏的</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_04_21_773066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114363117605003&amp;amp;bvid=BV1nm5pzSEAQ&amp;amp;cid=29504442105&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据英国媒体报道，近日英国议会通过了一项紧急法案，允许英国政府接管英国钢铁公司以维持炼钢高炉的日常运转。英国商务大臣乔纳森·雷诺斯被授予紧急权力购买该公司炼钢所需的原材料。简而言之，英国政府将为英国钢铁公司的运营成本买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这引发了外界对于斯肯索普钢铁厂黯淡前景的担忧，一时间，英国政府内部是否要将英国钢铁国有化的讨论甚嚣尘上。如果想要这家工厂继续保持运转，并实现向低碳炼钢的过度，那么收归国有就是唯一的选择。目前，这家钢厂是英国仅存的大规模生产原生钢的制造商，一旦高炉被关闭，那么英国就会成为G7里唯一一个无法利用铁矿石、焦煤和其他原材料生产原生钢的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421111255184.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯肯索普钢铁厂的员工和公会成员在游行中打出“拯救钢铁厂”的牌子&lt;span&gt; 《卫报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是什么新鲜的操作，早在2021年，为拯救给国防工业供货的谢菲尔德锻造集团，英国政府对其实行了国有化，承诺在未来十年会增加4亿英镑的投资。目前，英国钢铁公司所面临的困境，只是英国整个钢铁行业在过去几十年间陷入整体性衰落的一个缩影，不论首相斯塔默表现的如何乐观，相信工党设置的公共投资议程会带来足够的住房和商业办公楼建设，又或者通过铁路建设拉动对钢铁的需求以拯救岌岌可危的英国钢铁业，但残酷的现实就是英国政府并没有能力扭转英国钢铁业的颓势，国有化也好，私有化也罢，都只是英国两党斗争的政治需要罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年工党在大选中获胜，承诺要将几个重要行业纳入国有，一年后，英国政府实施了第一个钢铁发展计划，并于1949年通过了《钢铁法》，从此政府买断了股东的股份，创立了大不列颠钢铁公司。然而，随着1952年保守党的上台，钢铁行业的国有化被推翻。直到1967年又一届工党政府卷土重来再次提国有化，英国钢铁公司才正式成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时经过20多年政治斗争，英国钢铁公司已经被折腾的千疮百孔，生产效率低下、产品质量差、冶炼技术老旧的问题得不到解决，又迎头撞上了化石能源价格上涨和国际市场竞争加剧。产业衰退已经无法避免，但工党政府为了保持就业，不得不让很多工厂亏本经营，而这给了80年代上台的铁娘子撒切尔夫人再度让英国钢铁私有化的理由，随后英国钢铁大幅裁员，并进行了彻底重组和大规模的资本投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党因而获得了政治资本，它们在1987年大选中声称，自实行私有化以来，英国钢铁的生产力较1979年翻了一番，实现了十年来的首次盈利，这也给了他们继续推行私有化计划的理由。到了1988年，英国钢铁公司的资产、权利和债务被移交给英国钢铁股份有限公司，同年在伦敦证券交易所进行股票交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421111344512.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯肯索普钢铁厂&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，英国钢铁就进入了一段被国际公司卖来卖去的时期，先是和一家来自荷兰的钢铁生产商合并，于1999年成立了克鲁斯集团，按照当时的市场份额，这家新合并的公司是全球第三大的钢铁生产商，全球营业总额超过150亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，双方的合作始终伴随着龃龉，2002年克鲁斯试图将盈利的铝业务以5亿美元的价格出售，但遭到了公司内部荷兰董事的反对，因为他们认为这笔交易只是为了用来填补英国钢铁亏损的窟窿，而不是进行更好的投资。作为国家支柱的钢铁实业就此沦为了金融资本游戏的棋子，没人在乎技术革新和产业升级，只有不断上涨的股票价格才能牵动人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，印度钢铁巨头塔塔钢铁加入了对克鲁斯的收购，并在竞争中击败了来自巴西的对手。此时的克鲁斯市值已经达到了57.5亿欧元，消息传出后克鲁斯的股价瞬时上涨，收盘时涨幅近7%，投资者们对这一结果表示非常欢迎，塔塔钢铁的所有者拉坦·塔塔称赞此次收购是“印度所有人获得巨大成就的时刻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，你没有听错，英国最大钢铁公司在和荷兰企业合并八年后就卖身给了另外一家印度钢铁巨头。此时的克鲁斯是世界第九大钢铁生产商，营业额为101.4亿欧元，而在八年前刚合并时的克鲁斯还是世界第三大钢铁生产商，营业额超过150亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业竞争力上，当年的合并从没有让克鲁斯变得更好，自然也没有让英国钢铁变得更好，虽然从股票报价上来说，它确实取得了某种的进步。由此造成的恶果在接下来的十年里陆续显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机爆发，欧洲钢铁需求下降，受衰退和高负债率的影响，塔塔集团开始陆续出售自己欧洲部门的一些长期业务和产品，斯肯索普钢铁厂也在此列。最终，塔塔集团与灰牛资本达成了初步协议，2016年双方同意以象征性的1欧元架构出售该部门，也就是英国钢铁。在短暂地实现了扭亏为盈一年之后，情况急转直下，2019年英国钢铁进入了破产程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府紧急下场其寻找买家，因为英国钢铁一旦完蛋，那么超过5000个工作岗位，和供应链上下游的20000个工作岗位都可能泡汤。社会上平白无故多出上万名失业人员不仅会动摇社会治安，而且这些钢厂大都建在偏远地区，员工也都来自附近的小镇，轻微的变动都可能导致所在选区的选民意愿发生翻转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421111407809.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯肯索普钢铁厂的位置&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在英国政府焦头烂额之际，来自土耳其阿塔尔公司率先给出了初步报价。这家公司背靠土耳其军方，是军队养老基金奥雅克旗下的子公司，拥有土耳其国内最大钢铁商50%的股份。双方在8月份签署了初步协议后，未能就细节条款达成一致。在希望破灭的关头，一家名为敬业集团的中国企业出现，表示了自己对英国钢铁的收购意愿，而且还开出了相当慷慨的条件：以5000万欧价格收购英国钢铁，并承诺后续再追加12亿的投资扩大生产，服务英国和欧洲的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以现在的目光来审视敬业集团当初的这笔交易，难免会生出很多批评和质疑，特别是考虑到近些年中企在海外投资多遭企业和政府联手算计的新闻屡见不鲜。但自2016年起，欧洲便对中国钢铁采取了严防死守的姿态，出台一些列征收高额关税的反倾销措施。为自保，中国企业产生收购英国企业作为跳板进入欧洲的想法是非常正常的。从后续的发展来看，敬业集团收购的本意也不在于整合扶持英国的钢铁资源，它所瞄准的其实是英国钢铁旗下位于法国阿扬日的一家工厂。这家工厂每年生产约30万吨的铁路轨道，为法国铁路网提供服务，其中包括法国国营铁路公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿下这家工厂，意味着敬业可以获得来自法国政府的稳定订单，然后再通过一些列操作，比如从中国进口原生钢到英国斯肯索普工厂和法国阿扬日工厂加工成价值更高的产品，并将其标记为“英国制造”和“法国制造”，而这对于英国铁路这样的大客户和法国铁路这样的国营公司是更容易接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，法国阿扬日工厂是英国钢铁所有资产中最优质的一个，它不仅是集团中唯一盈利的企业，而且是进入欧洲市场的一条通道。然而，就像你能听过的所有跟英法两国扯上关系的故事一样，当其中一方把事情往正向推进时，另外一方就会觉醒某种天赋自觉充当搅屎棍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时正值敬业集团收购英国钢铁的关键时期，法国政府不负众望的跳出来宣称，阿扬日工厂是法国的一项战略性国家资产，为了国家安全，不能让它落入中国之手。当然，老欧洲们也没闲着，积极地在里面掺和，欧洲钢铁游说团体欧洲钢铁联盟要求欧盟调查该交易，担心其可能违反国家援助规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任法国财政部长布鲁诺·勒梅尔直接发出威胁要否决收购协议，紧接着，在法国政府的支持下，该工厂直接在法国媒体《回声报》上刊登了与英国工厂分开出售的广告。尽管这些广告没有提及工厂的名称，但它表示，该厂生产 “用于铁路、地铁和有轨电车的钢铁铁路产品”，并雇佣了约450名员工，而这些描述都与阿扬日工厂相符，也算是某种掩耳盗铃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敬业集团在得到消息后立即向法国当局提交了批准投资的申请，并一直与法国政府进行建设性的讨论，生怕收购黄了的英国政府也赶忙帮着喊话法国高抬贵手，可法国方面不为所动，最后敬业虽然完成了对英国钢铁的收购，却没能拿下最看中的阿扬日工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后敬业还单独参加了阿扬日工厂的竞标却依旧未能如愿，2020年这家工厂被自由钢铁公司收入囊中。一个有趣的事实是，自由钢铁，这家总部位于伦敦的私人钢铁公司，同时期还收购了法国北部的一家名为埃斯科瓦的钢铁厂，以期向阿扬日工厂提供原材料，而这家埃斯科瓦钢铁厂以前的所有者正是灰牛资本——还记得吗，正是这家机构在2016年以1欧元象征性价格，从塔塔钢铁手中接手了英国钢铁，又甩出一个烂摊子给英国政府和敬业集团接手的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的发展到这里还没结束，一年后，阿扬日工厂又被卖给了德国的SHS集团——从我个人的角度来说，我不是很理解法国人居然能接受把战略性国家资产买给德国企业的做法，毕竟德国当年是真的打到过巴黎，而中国对欧洲的进攻只存在某些乐子电影里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敬业集团最后基于什么考虑还是完成了这次收购我们不得而知，但事实是，对于英国钢铁这个已经被无数次论证过根本就扶不起的阿斗，敬业集团还是勉力给它又续了五年。可悲的是，没人对此表示感激，西方媒体言语之间仍是将英国钢铁的衰落归咎于他们炮制出的“中国钢铁大倾销”说辞，完全不顾及这家钢厂多年来故步自封、不思进取的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今天，西方媒体的报道口径仍是“当初我们太天真轻信了中国企业，才让英国钢铁落得如此下场”，以及“中国企业不给英国钢铁提供原料，意图逼迫工厂停产”。过去任由英国人折腾了几十年国有、私有再国有的把戏，如今即将再度上演，至于这一次会收获什么样的结果，我只能说，一个人的认知配得上它所经历的苦难，国家也不能幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bf9e2b941a0e15eaf09646a1f6953f1</guid>
<title>为什么特朗普可能输掉对华贸易战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2025_04_21_773062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》专栏作者托马斯·弗里德曼曾这样总结自己不久前的中国行：“刚刚，我看到了未来，它不在美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在和美国知名记者、作家、播客主持人埃兹拉·克莱因的对话中，弗里德曼再次重申了自己的这一观点，并以其标志性的犀利视角，尖锐批评特朗普政府的贸易政策（如高关税）缺乏配套战略，反而削弱了美国的盟友关系和工业基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场对话中，弗里德曼用“健身房理论”解构中国崛起的密码：从太阳能板到电动汽车，中国企业如同在残酷擂台上搏杀的拳手，历经数轮淘汰终成世界冠军。弗里德曼认为，美国两党在对华问题上形成了高度一致的鹰派共识，将中国视为必须遏制的对手，这种敌意驱动的政策不仅过时，而且可能适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为一名美国学者，弗里德曼认为应该认真对待中国的崛起，通过明智而有规划的政策，迫使中国完成和美国的合作，而不是像现在特朗普政府所做的那样毫无章法，这样只会错失机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网翻译对话内容，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421115530253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国知名记者、播客主持人埃兹拉·克莱因对话纽约时报专栏作者托马斯·弗里德曼&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃兹拉·克莱因、托马斯·弗里德曼，翻译/观察者网 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃兹拉·克莱因：&lt;/strong&gt;在最近的一篇专栏中，你提到的一句话让我印象深刻——疫情对很多方面都造成了负面影响，但其中被低估的一点是它严重削弱了我们理解中国的能力。为什么这么说呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;疫情期间，几乎所有在华的美国商界高管都撤离了中国。疫情过后，我们又开始了所谓的“脱钩”进程。因此，过去六年里，美国在中国的存在感几乎为零。去年我在中国时，感觉自己仿佛是那里唯一的美国人。无论是游客、商人还是其他人，都几乎看不到美国人的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃兹拉·克莱因：&lt;/strong&gt;我注意到你曾提到，在那六年期间，仅有一支国会代表团访问了中国。你在专栏文章中也表达了类似观点——在美国政治中，我们往往因问题分歧过大，而难以展开有意义的讨论。然而，在涉及中国的问题上，我们达成了太多共识。你如何描述美国两党在中国问题上的共识？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;从特朗普1.0时代到拜登政府，再到如今的特朗普2.0，在华盛顿特区，说中国的好话几乎成了禁忌。这种氛围导致了对中国的普遍回避：美国企业开始不愿雇佣中国员工，美国大学也出现了不愿送学生去中国留学的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是就出现了巨大的不对称：中国有26万到27万学生在美留学，而我们在中国的留学生却只有寥寥数千。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从航空航天到新材料，从自动驾驶汽车到机器人，中国政府一直在推动产业升级。这改变了整个中美关系的化学反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中美关系的核心始终是美国企业。从70年代末开始，美国企业一直在中国赚钱。即使中美关系变得不稳定，美国企业基本上都会游说说：“冷静点，没关系，我们仍在这里赚钱。”但现在越来越多的美国企业觉得他们从中国获得的利益不如预期，不得不转让太多技术，再加上中国自身技术实力的崛起，这三方面因素彻底改变了这段关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃兹拉·克莱因：&lt;/strong&gt;你提到这些跨境交流、技术交流和学生交流的减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从美国人、商界领袖和其他当权者那里听到的另一面是，他们越来越相信并认为中国一直在对美国进行大规模的工业、教育乃至政治间谍活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国学生在此求学或雇佣中国工人的担忧，源于一种感觉。与此相关的是，有人认为间谍活动是中国崛起的背后原因。基于此，共和党在外交事务上有影响力的参议员乔什·霍利曾说：中国无法真正创新，他们只能从我们这里窃取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很好奇你是如何看待这一点的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;因为我真的不了解间谍活动，所以我无法发表任何意见。在华盛顿，官员们常会说：“如果你知道我知道的事情，你会更加担忧。”而我的反应是：我希望我知道你们知道的事情，这样一切就会更有条理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国不能创新的说法，如果你问在美国或欧洲运营的中国企业，他们会告诉你：我们最初来这里，是看中了中国的市场，现在则是因为要接近创新。如果我们不在这里，就无法接触我们领域内最前沿的技术，尤其是在汽车行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国意识到自己无法在内燃机汽车领域与美国竞争，所以直接跳到电动汽车和最终的自动驾驶汽车领域。通过让智能手机公司转型成为汽车公司实现这一跨越。疫情后，我再来到中国发现：小米过去是一家手机公司，现在也能造车了；华为也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/21/20250421000110867.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小米Su7 Ultra&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们把手机装在轮子上。这么做意义重大，因为当你坐上滴滴，整个体验都是无缝数字化衔接的，手机与车辆完美同步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近在中国的时候，我坐了一辆华为的车，同行的还有一位华为员工。他拿出笔记本电脑，拉下车顶屏幕，电脑立即与屏幕同步，他在车上就开始办公。他问我：“你想看点什么吗？”我说：“好啊，给我放伦敦海德公园的保罗·西蒙演唱会吧，我想在去你们园区的路上看。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约30秒后，视频就播放了。音效太棒了，我这辈子从没在行驶的车里听到过这么棒的音效。这技术领先我们这儿太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在那里还见到了大众中国的负责人。他们有一整套“中国专属”的设施，我的朋友、中国欧盟商会前会长约尔格·伍特克称之为“中国健身俱乐部”。除非你和他们一起在健身房，否则你就会被碾压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃兹拉·克莱因：&lt;/strong&gt;这次对话源于一次颇为随意的电话交谈。那时你刚从中国回来，而我刚结束巡回售书之旅。我们原本在聊别的事，后来我问起你的中国之行如何，你的回答让我印象深刻：“埃兹拉，你根本想象不到我们现在的处境有多糟糕。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;是的，我在中国看到的都是在“健身房”锻炼30年的赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情是这样的：一个新兴产业出现了，比如太阳能电池板。中国各大城市纷纷决定兴建太阳能电池板工厂，当地政府会给予补贴，可能是本土企业，也可能与外资合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果在极短时间内，假设说，涌现了75家太阳能电池板公司。它们在健身房里疯狂竞争，最终只有五家存活下来。这五家企业实力超群，能够以令外国竞争对手难以匹敌的价格和创新水平走向全球。这就是为何中国现在几乎掌控了全球太阳能电池板市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在优胜劣汰的筛选过程中，国内的供应链爆发式增长，以支撑产业的发展。汽车行业如此，机器人领域亦然。五年后，你会看到一个错综复杂的供应链网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃兹拉·克莱因：&lt;/strong&gt;你描述的过程是这样的：中国政府将太阳能电池板确定为一个产业，通过多种机制，向全国大量注入补贴资金，鼓励企业发展太阳能电池板。这导致了一些非常奇怪的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前有个例子，一家陷入危机的大型房地产公司试图转型为电动汽车公司，因为这样能获得大量融资。因此，许多企业只是空手套白狼，不少企业失败了。但在这一过程中，却诞生了一些强大的“国家冠军”企业，中国政府随后会投入大量资源支持它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到“健身房”这个概念上来：在美国，我们把资本主义理解为适者生存。但中国政府并不要求你一开始就非常强健，而是要求你在最后变得强健。实际上，除了一些规模较小的风险投资外，我们要求必须从一开始就具备竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;这是一个很好的观点，我给你举一个完美的例子。福特汽车在密歇根州马歇尔建立了一家电池工厂，资金来自拜登政府的《通胀削减法案》。这家工厂生产电动汽车的电池，但技术却源自中国的宁德时代。实际上，这项技术最初诞生于奥巴马执政时期的美国。当时人们试图在这里扩大规模，但他们失败了、破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，一位中国企业家收购了这项技术，将其带回中国进行规模化发展，现在中国企业正在向福特进行技术转让，把它带回这里。这就是你所说的缺乏耐心的最好例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/21/20250421001207345.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于密歇根州马歇尔的福特电池工厂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃兹拉·克莱因：&lt;/strong&gt;当美国两党在某事上达成一致时，我总是感到不安。现在无论是民主党还是共和党，都存在一种观点：不能说中国的好话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要说的是，在美国政坛，存在一种近乎绝对的共识：若你怀有政治抱负，质疑“对华开放市场”或“重建中美关系”的正确性，可能会带来严重的政治后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以有特朗普式的敌对态度：极高的关税和极具对抗性的言辞。或者你可以有更民主派的敌对态度：拜登政府试图封锁一系列先进技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你不能有的观点是，认为对待中国的正确方式应该是，更多的互联互通、努力将两国关系从悬崖边上拉回来，毕竟现在双方对彼此的敌意不断升级，并且都在为全面战争做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你跟踪这个话题很久了。说说看，你觉得这种共识是怎么形成的？我们是怎么从奥巴马政府时期走过来的，当时谈《跨太平洋伙伴关系协定》，既是为了推动贸易转型，也是为了转向亚洲、加强参与。这其实是一种比较温和的竞争方式。然后发展到特朗普1.0、拜登再到特朗普2.0时期，这可能是近几十年来，我们看到的最尖锐的政策变革之一了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·弗里德曼：&lt;/strong&gt;先回到你的问题，给你讲讲我的世界观以及我对整个中国问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，就目前世界的发展而言，在后冷战时代，人类面临着三个关乎存续的重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是如何管理人工智能。我们必须找到一种合作方式，以确保我们能最大化利用这一新物种的优势，同时缓解其可能带来的负面影响。这是当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是人类的发展导致了一定程度的气候变化，这需要我们共同应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是上述所有压力的叠加将导致许多脆弱国家的崩溃，进而导致某些地区陷入混乱。这种现象已经显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是，只有中美两个超级大国能够做到这一点，但前提是它们必须合作。它们可以早早意识到这一点，也可能迟些时候才明白。这个过程可以顺利，也可能充满痛苦。但我相信它们最终会认识到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我而言，是否喜欢中国，并不在我的考量范围内。我们正迈向一个全新的世界，正在进入一个我称之为工业生态系统的时代。我出生于工业革命末期，那时一个国家若想繁荣昌盛，离不开煤炭、钢铁、铝材、内燃机和以内燃机为动力的车辆以及电力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要在这个时代蓬勃发展，你必须涉足所有行业。我认为未来的世界里，蓬勃发展的生态系统将是机器人、电池、人工智能、电动汽车和自动驾驶汽车。这个生态系统将成为推动一切的引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，作为一名美国人，我认为我们必须在这个生态系统发挥作用，并且能够与中国正面竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我解决这个问题的方法。我根本没考虑台湾问题，也没去想什么共产主义或资本主义。前不久我引用过一位特朗普政府官员的话，他说中国在全球的目标是推广权威马克思主义（Authoritarian Marxism）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在世界上有很多目标，但传播威权马克思主义不是其中之一。如果说中国试图传播马克思主义，还不如说他们试图推广马斯克主义（Muskism）。我们必须认识到这一点，并认真对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我想说的是，鉴于我们需要关注这些行业，所以不得不提到中国：你可以爱它或恨它，我每天都有这两种情绪。但中国人是认真的，他们不像唐纳德•特朗普那样，在过去一周里胡闹，他们通常不会把无能之辈安置在关键位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是我看待这个故事时的偏见。可当我参加华盛顿的辩论，里面的问题总是：你是亲华派，还是反华派？你说过中国的好话，还是坏话？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题让我感到愤怒和无奈，因为这些讨论完全偏离了我所看到的世界，一个我希望美国能够繁荣发展的世界。在这个世界里，我认为要取得成功，我们必须认真对待这些问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>