<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7649403f7df4ca6bcc2b77dcdcf4855</guid>
<title>拼算法还是拼新型基础设施？中国如何选择智能计算发展道路</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunninghui/2024_05_28_736186.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国人大网刊登中国工程院院士、中国科学院计算技术研究所所长孙凝晖在十四届全国人大常委会专题讲座上的讲稿《人工智能与智能计算的发展》。现将全文转载如下，一同走进高深莫测的人工智能世界。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527114511762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委员长、各位副委员长、秘书长、各位委员：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能领域近年来正在迎来一场由生成式人工智能大模型引领的爆发式发展。2022年11月30日，OpenAI公司推出一款人工智能对话聊天机器人ChatGPT，其出色的自然语言生成能力引起了全世界范围的广泛关注，2个月突破1亿用户，国内外随即掀起了一场大模型浪潮，Gemini、文心一言、Copilot、LLaMA、SAM、SORA等各种大模型如雨后春笋般涌现，2022年也被誉为大模型元年。当前信息时代正加快进入智能计算的发展阶段，人工智能技术上的突破层出不穷，逐渐深入地赋能千行百业，推动人工智能与数据要素成为新质生产力的典型代表。习近平总书记指出，把新一代人工智能作为推动科技跨越发展、产业优化升级、生产力整体跃升的驱动力量，努力实现高质量发展。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视智能经济发展，促进人工智能和实体经济深度融合，为高质量发展注入强劲动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 计算技术发展简介&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计算技术的发展历史大致可分为四个阶段，算盘的出现标志着人类进入第一代——机械计算时代，第二代——电子计算的标志是出现电子器件与电子计算机，互联网的出现使我们进入第三代——网络计算，当前人类社会正在进入第四阶段——智能计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期的计算装置是手动辅助计算装置和半自动计算装置，人类计算工具的历史是从公元1200年的中国算盘开始，随后出现了纳皮尔筹（1612年）和滚轮式加法器（1642年），到1672年第一台自动完成四则运算的计算装置——步进计算器诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机械计算时期已经出现了现代计算机的一些基本概念。查尔斯∙巴贝奇（Charles Babbage）提出了差分机（1822年）与分析机（1834年）的设计构想，支持自动机械计算。这一时期，编程与程序的概念基本形成，编程的概念起源于雅卡尔提花机，通过打孔卡片控制印花图案，最终演变为通过计算指令的形式来存储所有数学计算步骤；人类历史的第一个程序员是诗人拜伦之女艾达（Ada），她为巴贝奇差分机编写了一组求解伯努利数列的计算指令，这套指令也是人类历史上第一套计算机算法程序，它将硬件和软件分离，第一次出现程序的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到在二十世纪上半叶，出现了布尔代数(数学)、图灵机(计算模型) 、冯诺依曼体系结构(架构) 、晶体管(器件)这四个现代计算技术的科学基础。其中，布尔代数用来描述程序和硬件如CPU的底层逻辑；图灵机是一种通用的计算模型，将复杂任务转化为自动计算、不需人工干预的自动化过程；冯诺依曼体系结构提出了构造计算机的三个基本原则：采用二进制逻辑、程序存储执行、以及计算机由运算器、控制器、存储器、输入设备、输出设备这五个基本单元组成；晶体管是构成基本的逻辑电路和存储电路的半导体器件，是建造现代计算机之塔的“砖块”。基于以上科学基础，计算技术得以高速发展，形成规模庞大的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1946年世界上第一台电子计算机ENIAC诞生到二十一世纪的今天，已经形成了五类成功的平台型计算系统。当前各领域各种类型的应用，都可以由这五类平台型计算装置支撑。第一类是高性能计算平台，解决了国家核心部门的科学与工程计算问题；第二类是企业计算平台，又称服务器，用于企业级的数据管理、事务处理，当前像百度、阿里和腾讯这些互联网公司的计算平台都属于这一类；第三类是个人电脑平台，以桌面应用的形式出现，人们通过桌面应用与个人电脑交互；第四类是智能手机，主要特点是移动便携，手机通过网络连接数据中心，以互联网应用为主，它们分布式地部署在数据中心和手机终端；第五类是嵌入式计算机，嵌入到工业装备和军事设备，通过实时的控制，保障在确定时间内完成特定任务。这五类装置几乎覆盖了我们信息社会的方方面面，长期以来人们追求的以智能计算应用为中心的第六类平台型计算系统尚未形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代计算技术的发展大致可以划分为三个时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IT1.0又称电子计算时代（1950-1970）&lt;/strong&gt;，基本特征是以“机”为中心。计算技术的基本架构形成，随着集成电路工艺的进步，基本计算单元的尺度快速微缩，晶体管密度、计算性能和可靠性不断提升，计算机在科学工程计算、企业数据处理中得到了广泛应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IT2.0又称网络计算时代（1980-2020）&lt;/strong&gt;，以“人”为中心。互联网将人使用的终端与后台的数据中心连接，互联网应用通过智能终端与人进行交互。以亚马逊等为代表的互联网公司提出了云计算的思想，将后台的算力封装成一个公共服务租借给第三方用户，形成了云计算与大数据产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IT3.0又称智能计算时代&lt;/strong&gt;，始于2020年，与IT2.0相比增加了“物”的概念，即物理世界的各种端侧设备，被数字化、网络化和智能化，实现“人-机-物”三元融合。智能计算时代，除了互联网以外，还有数据基础设施，支撑各类终端通过端边云实现万物互联，终端、物端、边缘、云都嵌入AI，提供与ChatGPT类似的大模型智能服务，最终实现有计算的地方就有AI智能。智能计算带来了巨量的数据、人工智能算法的突破和对算力的爆发性需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 智能计算发展简介&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能计算包括人工智能技术与它的计算载体，大致历经了四个阶段，分别为通用计算装置、逻辑推理专家系统、深度学习计算系统、大模型计算系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能计算的起点是通用自动计算装置（1946年）。艾伦·图灵（Alan Turing）和冯·诺依曼（John von Neumann）等科学家，一开始都希望能够模拟人脑处理知识的过程，发明像人脑一样思考的机器，虽未能实现，但却解决了计算的自动化问题。通用自动计算装置的出现，也推动了1956年人工智能（AI）概念的诞生，此后所有人工智能技术的发展都是建立在新一代计算设备与更强的计算能力之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/27/20240527151938563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;艾伦·图灵（左）和冯·诺依曼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能计算发展的第二阶段是逻辑推理专家系统（1990年）。E.A.费根鲍姆（Edward Albert Feigenbaum）等符号智能学派的科学家以逻辑和推理能力自动化为主要目标，提出了能够将知识符号进行逻辑推理的专家系统。人的先验知识以知识符号的形式进入计算机，使计算机能够在特定领域辅助人类进行一定的逻辑判断和决策，但专家系统严重依赖于手工生成的知识库或规则库。这类专家系统的典型代表是日本的五代机和我国863计划支持的306智能计算机主题，日本在逻辑专家系统中采取专用计算平台和Prolog这样的知识推理语言完成应用级推理任务；我国采取了与日本不同的技术路线，以通用计算平台为基础，将智能任务变成人工智能算法，将硬件和系统软件都接入通用计算平台，并催生了曙光、汉王、科大讯飞等一批骨干企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
符号计算系统的局限性在于其爆炸的计算时空复杂度，即符号计算系统只能解决线性增长问题，对于高维复杂空间问题是无法求解的，从而限制了能够处理问题的大小。同时因为符号计算系统是基于知识规则建立的，我们又无法对所有的常识用穷举法来进行枚举，它的应用范围就受到了很大的限制。随着第二次AI寒冬的到来，第一代智能计算机逐渐退出历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2014年左右，智能计算进阶到第三阶段——深度学习计算系统。以杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）等为代表的连接智能学派，以学习能力自动化为目标，发明了深度学习等新AI算法。通过深度神经元网络的自动学习，大幅提升了模型统计归纳的能力，在模式识别①等应用效果上取得了巨大突破，某些场景的识别精度甚至超越了人类。以人脸识别为例，整个神经网络的训练过程相当于一个网络参数调整的过程，将大量的经过标注的人脸图片数据输入神经网络，然后进行网络间参数调整，让神经网络输出的结果的概率无限逼近真实结果。神经网络输出真实情况的概率越大，参数就越大，从而将知识和规则编码到网络参数中，这样只要数据足够多，就可以对各种大量的常识进行学习，通用性得到极大的提升。连接智能的应用更加广泛，包括语音识别、人脸识别、自动驾驶等。在计算载体方面，中国科学院计算技术研究所2013年提出了国际首个深度学习处理器架构，国际知名的硬件厂商英伟达（NVIDIA）持续发布了多款性能领先的通用GPU芯片，都是深度学习计算系统的典型代表。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a86f5db83ea3f333a77d1ec292ff7a83</guid>
<title>贸易结算、网络基建、营商环境，中俄经贸面临哪些难题和机遇？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhigang/2024_05_28_736185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着普京访华和上合组织外长会议在哈萨克斯坦召开，中俄之间的密集互动引发世界关注。同时由于国际地缘政治形势发生显著变化，中俄传统上“政热经冷”的局面也正发生急剧改变。截至2023年底，中俄贸易额达到2401亿美元，中国连续13年成为俄罗斯最大贸易伙伴国，而俄罗斯则跃升为中国第四大贸易伙伴国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近期数据显示中俄经贸和投资受到西方进一步制裁的影响较大，截至今年3月80%的结算交易由于制裁而中止。这为快速升温的双边贸易笼罩了一层阴霾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一问题，观察者网与俄中商务园总裁、俄中“一带一路”战略发展研究会主席陈志刚先生进行深入交流，陈志刚先生从亲历者角度分析中国企业出海俄罗斯的优势与劣势，深度解析中俄未来贸易投资发展方向。【本文仅作知识分享，无意做出任何投资建议，投资有风险，请读者谨慎甄别。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到，随着美西方近几月推动的新一轮制裁，影响范围正扩大到中国的一些产业、机构、企业或个人。从您切身感受和周围朋友的经历来看，是否感受到了美西方新一轮制裁的压力，这种影响有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈志刚：&lt;/strong&gt;确实如问题所提到的那样，整体而言，尽管疫情期间中俄两国物流受到很大影响，但疫情后两国贸易物流恢复很快。这两年在边关关口实现现代化升级，以及两国边检人员日以继夜的工作，物流吞吐已不再是制约中俄贸易发展的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近期，尤其是从今年2月底3月初开始，由于美西方的新一轮制裁，两国的金融结算受到直接影响。这一轮制裁的影响范围已涉及到了我国几十家中资企业，甚至个人。同时，我国的大型银行等金融机构也受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人大重阳智库最近发布的报告《创建新通道——中俄双向投资现状、挑战与建议》中就提到2024年2-3月间，由于受到西方二级制裁威胁，多家中国银行开始拒绝与俄罗斯相关的交易，包括SPFS和CIPS人民币卢布交易都被停止；截至今年3月，80%的交易被阻止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个报告非常符合我们专家的切身感受和大致统计，中俄商务园每天都能接到这方面的消息：中国资金打不进俄罗斯账户，俄罗斯自己无法付款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/21/20240521150036871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人大重阳智库于5月11日在中俄投资论坛（2024）上发布了报告《创建新通道——中俄双向投资现状、挑战与建议》 图片来源：人大重阳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从3月至今已将近3个月时间，相关贸易方面的结算问题没有完全解决，这一点很不正常。贸易结算问题就是一种金融大堵车，这种大堵车比之前的物流大堵车更麻烦、更可怕，毕竟贸易结算是贸易血液循环的基础。而且中俄贸易强度比较大，这种堵车必然会影响到今年中俄之间的贸易额；对于投资的影响甚至更大，会导致中国有货卖不出去、有钱投不进去，俄罗斯方面想回款也无法汇款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在是时不我待，两国必须想出办法，进一步深化人民币卢布本币结算，并开发一些新的金融机构专门用于承接中俄双边投资和贸易结算服务。现在中俄两国关系是一种互相成就、共同发展的伙伴关系、大国关系，所以我相信这个问题一定能够得到很好的落实。（编者注：《中华人民共和国和俄罗斯联邦在两国建交75周年之际关于深化新时代全面战略协作伙伴关系的联合声明》中提到：提升双边贸易、融资和其他经济活动中的本币份额。完善两国金融基础设施，畅通两国间经营主体结算渠道。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：尽管中俄关系进一步走近，但仍有不少舆论认为俄罗斯依旧对中国投资持保留态度，俄方担心在技术、设备、金融、劳动力等多方面过于依赖中国，甚至认为俄罗斯担心中国对其远东地区提出领土诉求。您如何看待这些舆论争议，俄国内是否存在相关担忧？这对中国企业赴俄投资会不会产生负面影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈志刚：&lt;/strong&gt;国内现在依旧有不少人炒作这些问题，但这个观点在俄罗斯已经不再是问题，而是阶段性历史了。在2014年之前，俄罗斯国内对此观点还有不少市场，但在2014年克里米亚危机之后，俄罗斯从舆论、智库等多个方面对我们保持高度积极的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年以前，西方媒体经常在俄罗斯炒作中国投资远东会最终导致中国声索俄罗斯的远东领土等话题，但中俄边境问题早已解决，没有任何争议。这一点，俄罗斯精英阶层非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/21/20240521171716226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中俄边境，满洲里41号界碑。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过十年的磨合，中俄两国关系也经历了包括疫情在内的多次考验。俄罗斯十分清楚，当今世界能推进俄罗斯实现进一步现代化的外部力量也只有中国。所以，无论是在政治、商业、立法、执法机构还是其他精英阶层都一致认为，未来俄罗斯要实现经济快速增长，恢复元气，最大的伙伴只有中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，俄罗斯整体对中国资金进入、投资俄罗斯持积极态度。担心中国借投资分化俄罗斯乃至提出领土诉求的论点，已不在俄国舆论场视野之中。同时，俄罗斯已意识到中国在全产业链、高新技术领域走在世界前列，这是现在俄罗斯全社会的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中俄建交75周年，在此次普京访华之时，习近平主席就称赞道，中俄关系已经成为新型国际关系和相邻大国关系的典范。普京总统此前在接受采访时也表示，俄中关系将继续深化发展，取得新成就，造福两国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况来看，阻碍中国在俄罗斯进一步投资的主要原因不是市场问题，而是中国企业担心因为与俄罗斯交往过多，会受到西方的连带制裁，从而引发一些“黑天鹅”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来说，中国企业家对于俄罗斯市场具有极高的开发潜力这一点的认同度非常高。我认为，一旦俄乌战争稍微平息或进入一种不温不火的常态，都会推进中国开发商加速落地俄罗斯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f92b5f3a05d75df9339e436987e480a</guid>
<title>在巴勒斯坦问题上，反霸权公共意志正快速形成</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2024_05_28_736180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，挪威和西班牙将正式承认巴勒斯坦的国家地位。在这之前，爱尔兰也做出了同样的表态，只是未给定具体时间。不过爱尔兰前驻欧盟大使戴克澜也表示，近日或将有新欧盟成员宣布承认巴勒斯坦国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/27/20240527155300559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年5月22日，挪威首相斯特勒在新闻发布会上宣布，挪威将承认巴勒斯坦国。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情还要从两个月前说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月3日，正在遭遇种族灭绝式清洗的巴勒斯坦人民再次向联合国提交了申请，期望成为联合国的正式成员。4月18日，在安理会的表决中，常任理事国美国再次投出了反对票，阻挡了巴勒斯坦成为联合国成员国的期望。在所有15个安理会成员国中，只有英国、瑞士投了弃权票。甚至连法国、日本、韩国等美国传统盟友在这个问题上都投出了赞成票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日，联合国召开了第十次特别紧急大会，讨论给予巴勒斯坦以更多的联合国成员国权力。决议以压倒性的143票赞成25票弃权9票反对获得通过。其中，投出反对票的国家包括：美国、以色列、阿根廷、捷克、匈牙利、密克罗尼西亚、瑙鲁、帕劳以及巴布亚新几内亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于投出反对票的原因，美国驻联合国代理大使罗伯特·伍德（Robert Wood）给出的解释是，以色列的安全是美国承认巴勒斯坦人建国诉求的根本条件。对美国而言，“巴勒斯坦人自己的国家（state of their own）”只可能存在于“民主的犹太人国家中（democratic Jewish state）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，美国给巴勒斯坦人民的“出路”，实质上就是成为一个由定居殖民者统治下的劣等公民。在“联邦”和“民主”的制度幌子下，美国按照它自己的样板，构想了一个种族隔离的未来以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦问题，就像是19世纪以来帝国主义全球扩张与世界人民反帝斗争历史的当代缩影。当以色列代表在联合国大会面前把《联合国宪章》送进碎纸机时，当美国不断批评联合国机制“失效”，需要彻底“改革”时，当极少数国家投票拒绝巴勒斯坦联合国正式成员身份时，这些霸权者的行动恰恰反映了1945年联合国正式成立之前的国际秩序。对霸权者们来说，今天联合国的“失效”，恰是因为这一国际机构妨碍了霸权者们单方面决定世界整体命运的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/27/20240527155410350.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年5月10日&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列常驻联合国代表吉拉德·埃尔丹在联合国大会上粉碎了《联合国宪章》。 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将联合国与19世纪维也纳体系、一战后的国联区别开来的重要特点，便是联合国大会与安理会的双元机构，共同构成了二战后世界秩序理想的制度基础。在安理会继承的“大国协调”基础上，联合国大会的存在，为大国之外的广大国家，提供了一个重要的参与国际秩序构建的制度平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一平台上，我们当然会看到国家之间的冲突与分歧，但也正是由于这一全球公共平台的存在，广大反霸权的力量也获得了一个重要的，构建共识与形成团结的机构。将巴勒斯坦排斥在这个平台之外，也正是霸权者企图瓦解这一机构及其理想，并将世界秩序重新带回到二战之前的徒劳尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反帝、反殖民、谋求建设更加平等、公正的全球秩序，实际上是联合国自成立以来便意图推动的战后秩序理想。然而，这一秩序理想的形成，绝非一帆风顺。它更像是旧霸权自上而下宰制世界秩序，维持霸权统治的欲望，与新独立的前殖民地与半殖民地以及诸多进步国家反霸权的意志，两股力量不断斗争的历史结果。在这个复杂和艰难的历史进程中，既充满着霸权力量对反霸权力量的分化、瓦解，也能看到反霸权力量的自主团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国作为一个国际机构，其赖以存在的基础是其背后的战后国际秩序理想。因此，在一些时候，对联合国秩序理想的声张，甚至并不在联合国这一制度平台上实现，而是以最激烈的形式，体现在广大亚非拉世界人民谋求平等、自主的反帝国政治斗争中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/27/20240527160625658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年10月20日，联合国秘书长古特雷斯在拉法口岸埃及一侧举行新闻发布会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;呼吁放行援助车队。 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔及利亚的反法斗争、中国的抗美援朝、越南的抗美、拉丁美洲与非洲持续不断的反干涉主义斗争，再到今天的巴勒斯坦人的解放斗争，都是在这个脉络中，对联合国承载的二战后国际秩序理想的声张。在这个漫长的序列中，虽然充满着失败的悲剧，但这个谋求平等与自主的理想却从未消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴勒斯坦问题上，我们也确实看到了反霸权公共意志的快速形成。自2012年起，巴勒斯坦便已经作为联合国观察员国参与到联合国活动中。实际上，在联合国193个成员国中，已经有143个国家正式承认巴勒斯坦。其中保加利亚、匈牙利、波兰、罗马尼亚、斯洛伐克、瑞典和塞浦路斯等今天的欧盟成员国，在20世纪80年代已经承认了巴勒斯坦。而今天西班牙、爱尔兰、挪威也加入到了这一个广泛的共同体中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，更重要的是，在例如77国+中国集团、不结盟运动（NAM）、亚非法律咨询机构（Asian–African Legal Consultative Organization）、阿拉伯国家联盟（League of Arab States）、伊斯兰合作组织（Organisation of Islamic Cooperation）等所有今天被称作“全球南方”的团结组织中，巴勒斯坦都获得了普遍承认并具有完整成员资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/27/20240527161453173.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年5月24日，联合国国际法院就南非请求制止以色列在拉法的军事行动做出判决，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;认为以色列未能保证拉法地区平民安全和基本生活。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是否承认巴勒斯坦，是20世纪反帝反殖民运动历史进程中的重要标志性问题之一。当全球霸权者们强调第三世界、全球南方面目不清、缺乏“统一”时，他们实际上更希望的是要否定那种不断形成的反霸权团结，以及日益高涨的对建立更平等、更公正国际秩序的普遍诉求。霸权者理想的世界秩序是一个由他们做主的、稳定的、一成不变的“有序”结构。在这个秩序中，他们有权利用暴力或是制度来宰制所有人的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在现实中，这种自上而下由霸权者构想的“有序”世界，却不断被各种各样的“问题”所困扰。从英国帝国全球扩张时代的“爱尔兰问题”、“非洲问题”、“黑人问题”，到纳粹德国面临的“犹太人问题”，再到美国所面临的“印第安人问题”、“菲律宾问题”，“中国问题”，以及今天以色列右翼遭遇的“巴勒斯坦问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不断出现的“问题”，无一不在表明，那种由霸权者自上而下所构想的，只有极少数人做主的世界和平，从来都只是一个海市蜃楼。这种种问题，背后反映的恰是世界秩序构成的基本逻辑，它一定是多种力量矛盾斗争的辩证产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权对世界宰制的欲望，促生了反霸权者、谋求自主者的天然团结。今天，西班牙、爱尔兰、挪威选择承认巴勒斯坦，便是这种漫长运动的自然结果。正如邓小平在1974年联合国大会第六届特别会议上的发言中提到，国际关系的激烈变化与动荡，恰是“当代世界各种基本矛盾日益激化的表现”。而这种“天下大乱”，一方面促进了旧力量的分化与改组，也促进了新生力量的发展。霸权主义与强权政治，也在其霸权宰制的过程中，为自己设置了对立面。在这个霸权宰制与谋求自主地位的漫长斗争中，新世界终将实现她的自我创生。这是一个真正平等、自主、互助、多边、共存的世界，是一个我们从20世纪便开始想像，且不断努力追求的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56fb6f64e22acd0dc95815bb0dc13b12</guid>
<title>中日韩通过三边机制深化经贸合作，我有一个隐隐的担忧</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangguangtao/2024_05_28_736176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月27日上午，国务院总理李强在首尔与韩国总统尹锡悦、日本首相岸田文雄共同出席第九次中日韩领导人会议。三方发表《第九次中日韩领导人会议联合宣言》等文件，一致同意推动中日韩三国合作机制化，在东盟与中日韩等多边框架内保持密切沟通合作，共同维护世界和平稳定与发展繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔四年后重启的中日韩领导人会议，对东北亚区域稳定、促进经贸和人文往来有哪些意义？三国未来如何进一步推进交流合作、排除域外干扰？观察者网邀请复旦大学日本研究中心副研究员王广涛做出解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中日韩领导人会议时隔四年半再度召开。李强总理表示，今年是中日韩合作机制建立25周年，应共同推动中日韩合作整装再出发。如何评价这次会议召开的积极意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王广涛：&lt;/strong&gt;在中日韩三国领导人会议结束后的记者会见环节，包括中国国务院李强总理在内，三国领导人在开篇都提到了“重启”一词，体现了各方对于能够保持沟通交流，抱有一个非常积极乐观的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，时隔四年半，这次会议为中日韩三国重回对话交流的正常轨道提供了一个契机。中日韩政治高层领域沟通渠道的正常化或者说重启，本身就有非常重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次会议主要讨论了人文、可持续发展、经贸、公共卫生、科技和救灾等六大领域。为何会聚焦这些议题？韩国国立外交院院长朴喆熙表示，希望将中日韩领导人会议变成一个良好的平台，为缓和中美紧张局势发挥积极作用。如何解读这一主张？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王广涛：&lt;/strong&gt;我个人觉得，这次中日韩领导人会议讨论的六大合作领域，属于三国能够达成共识的“最大公约数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国主导下，日韩在有意构建一个排他性、针对中国的小多边架构。围绕经济安全等领域，中日韩三国的认知与政策主张差异比较大，尤其是在“高政治”（high politics）领域，很难达成共识。如果能够扩大这六个领域的合作空间，已经是非常不容易的共识了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/27/20240527201218333.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;281&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国务院总理李强同韩国总统尹锡悦会谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你提到的这位专家的看法，其实在韩国也好，中国也好，都是一种有代表性的主张。因为中韩、中日在军事安全领域存在很多争议，而日韩都是美国的军事盟友。因此，如果中日韩三国能够在相对柔性的经济、社会、人文领域达成一定共识，有可能会在一定程度上产生政策的外溢效应，三国合作或可外溢到中美激烈竞争的部分敏感领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中日韩谈论了许多经济领域的合作，是否有可能对中美涉及半导体行业的争端起到缓冲或者缓和的作用？我想应该从这种角度理解韩方学者的表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比去年戴维营美日韩峰会凸显的“小院高墙”、经济问题泛政治化等色彩，中日韩会议关于强调合作、深化互联互通、维护产业链供应链稳定等主旨，是否构成一种平衡或对冲？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王广涛：&lt;/strong&gt;从我们的主观意图出发，肯定想要实现一种平衡，或者说对冲美日韩在军事安全领域结盟化、阵营化的趋向。因为美日韩搞的三边军事安全合作很大程度上也有牵制中国的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上来说，美日韩峰会有一个潜在的牵制对象，是一种对抗性或排他性的对话机制；而中日韩会议是强调经济合作与对话，相对来说更开放多元，是一个更具灵活性的对话机制，我们不排他而且还呼吁强化与东盟的合作。同样是三边对话，但两者的性质完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您去年曾提出，韩国希望以“多边促双边”的方式来改善对华关系。从这次韩国政府对举办中日韩领导人会议的重视程度看，如何评价韩国政府在修补韩中关系上的努力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王广涛：&lt;/strong&gt;我的这个观点到现在也没有改变。此前，中韩关系经历了非常低谷的时期，当然目前中韩关系、中日关系也不是很乐观。而我认为，在没有举办三边外长会或是三边领导人会议的前提下，是不太可能开展双边领导人会晤的，比如中国邀请日方、韩方领导人访华，或者反过来等等，诸如G20或者APEC等多边会议的情形除外。当然日韩之间的关系相对于中韩、中日关系有许多差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改善双边关系、推动双边高层对话条件不成熟的前提下，我认为通过三边或多边的领导人会议来促进双边关系改善，依然是有发展潜力，且可以为多方所接受的一种外交形式。从整个东亚的情况来看，这次三国领导人会议开完之后，也许有利于各国之间推进双边高层交往，比如说中日之间在疫情前也有过穿梭访问，即领导人互访的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您也曾提到，日本在安保和经济领域，对美国和中国采取了“两面下注”的策略。结合这次会议的成果，您认为日本可能会在对华经贸、人文交流等领域的政策做出多大调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王广涛：&lt;/strong&gt;目前来看，哪怕是在经贸和人文交流领域，中日之间也存在一些差异。双方的原则性共识是，维持中日双边贸易额、加大投资并深化人文领域的交流有利于两国关系。但在具体的领域，中国的主张同日本方面的主张还有差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，围绕深化经贸与人文交流，中日之间在建立与推进新一轮对话交流机制上已经达成了共识。但是在领导人的层面，双方还没有就具体的问题领域开展讨论与推进落实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>