<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56166e107edecf44dab190359cf9e629</guid>
<title>漫步在“真主党大本营”，我看到了一些真实面貌</title>
<link>https://www.guancha.cn/denghuanna/2025_07_29_784740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 邓欢娜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎巴嫩：危险的小国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年来，中东疾风骤雨般的局势让真主党、胡塞武装、哈马斯这一连串“小众”的名字刷满新闻头条。似乎一夜之间，一个“反美反以”的跨区域联盟就这样横空出世，以至于以色列声称自己“同时在七条战线上作战”。黎以边界地带从一开始就是冲突焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，黎巴嫩真主党与以色列从上世纪80年代开始长期对抗，冲突起起伏伏，以色列至少四次直接出兵入侵黎巴嫩南部，最晚近的一次是2024年10月。2024年11月27日，真主党与以色列初步达成60天停火协议，为各自争取到了喘息机会。尽管停火协议无比脆弱，但是大规模的空袭已经停止。2025年初，抱着“没有绝对安全、只有相对稳定”的心态，我来到了贝鲁特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今的中东，黎巴嫩是个不起眼的小国。但上世纪最辉煌的时候，贝鲁特是中东当之无愧的经济金融中心，地位可类比今日的迪拜。当时，阿拉伯国家因为巴勒斯坦问题和以色列与西方关系紧张，而金融宽松和政治中立的贝鲁特则成为阿拉伯国家和西方之间的金融桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩政治家皮埃尔·杰马耶勒曾经有一句名言：“黎巴嫩的力量来自它的弱点”，他所指的正是当时黎巴嫩凭借其弱势和中立所获得的独特优势。从西边的贝鲁特到东边的迪拜，中东金融中心的转移是整个地缘政治结构版图变迁和位置互换的隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/23/20250723163415638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贝鲁特哈里里国际机场大道周边道路两侧悬挂黎巴嫩国旗与真主党旗帜&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1975-1989年的黎巴嫩内战摧毁了这个繁荣的金融共和国，内战结束后黎巴嫩已经完全丧失了经济意义上的重要性，它在地缘政治上的重要性却更加突出了。这种重要性体现在三个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，黎巴嫩历史上的多元宗教构成和长期弱国家状态，给予大国介入地区局势的天然支点。黎巴嫩宗教包括伊斯兰教中的什叶派、逊尼派和德鲁兹派，以及基督教中的马龙派、希腊东正教、罗马天主教和亚美尼亚东正教，它是中东地区唯一一个基督教占据重要政治地位的国家，其教派分权政体赋予多个不同教派相应的政治代表性。法国、美国、沙特、伊朗等域内外大国均通过支持不同的教派力量来间接干预黎巴嫩国内政治走向，这些国家都曾经或在当前对黎巴嫩有着举足轻重的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，真主党在黎巴嫩的崛起，使黎巴嫩成为中东地区力量平衡的关键。黎巴嫩毗邻以色列，向来易受巴以冲突外溢影响。前内战时期，黎巴嫩在巴以冲突中持相对中立的超然立场，70年代巴解组织向黎巴嫩转移，成为黎巴嫩内战的导火索之一，进而引发以色列直接出兵和部分占领黎巴嫩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党在混乱中崛起，以黎巴嫩南部为阵地，对内主张维护黎巴嫩领土不受侵犯，对外支持巴勒斯坦抵抗运动。进入新世纪，真主党和伊朗、也门胡塞、伊拉克人民动员武装更是发展为地区反美力量的最新联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地区和域外大国不计回报地资助或打压黎巴嫩，正是试图以黎巴嫩为杠杆来影响中东格局的走向。以美国为例，在动荡且人口不到600万的黎巴嫩，美国正在建设一座庞大的新使馆，它预计将成为世界第二大使馆建筑群，规模仅次于美国驻巴格达大使馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，黎巴嫩海外侨民广布，其发达的“外循环”结构使其成为一个研究跨国经济政治网络的极佳样本。自从奥斯曼时代开始，黎巴嫩人就大规模出国经商和移民。根据黎巴嫩政府数据，海外黎巴嫩裔多达1540万人，广泛分布于海湾地区、非洲、拉美和欧美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩前总理拉菲克·哈里里就是在沙特白手起家的富商，这一背景也使他从政后与沙特的关系十分紧密。特朗普的总统高级顾问马萨德·布洛斯是来自西非商业家族的黎巴嫩裔，他早年一度涉足黎巴嫩政坛，后来参与促成黎以停火谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，黎巴嫩的侨汇占据其GDP三分之一以上，是最为依赖侨汇的国家之一，黎巴嫩经历连年战乱和金融危机却困而不倒，与来自海外黎巴嫩裔的经济支持网络高度相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;漫步“真主党大本营”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的什叶派聚居区达希亚（Dahieh）坐落于贝鲁特南郊，人口接近百万，也是真主党总部所在之地。达希亚在曾号称“东方小巴黎”的贝鲁特中显得格格不入。如果说贝鲁特市中心是上世纪黎巴嫩金融资本主义的残影，那么贝鲁特南郊则是新时期黎巴嫩地缘政治风暴的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里游客罕至，是一片密集的“城乡结合部”，由上世纪什叶派贫困人口大规模移居南郊而逐渐形成。达希亚被称为“真主党重要据点”，真主党的民事机构分布在达希亚的各个角落，而军事和其他重要政治机构则深藏地下。以色列利用这一事实来合法化2006年和2024年对达希亚的大规模轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年9月23日，以色列开始对黎巴嫩南部发动大规模空袭，这天被称为“黑色星期一”。大规模战争的预兆让黎巴嫩南部成千上万的居民开始逃离，贝鲁特南郊也不再安全，当地居民开始成群结队撤退，街上挤满了背着行囊不知去往何方的家庭。由于黎巴嫩东部的另一片什叶派聚居区贝卡谷地也将成为轰炸目标，人们往更北的地方迁移。许多北部的逊尼派和基督教家庭无私接纳了逃离战火的什叶派居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漫步在达希亚热闹的商业街，很难想象这幅流离失所的场面仅仅发生在去年9月。在停火协议达成后，居民迅速返回家园，重新建立自己的生活世界，这种韧性超乎寻常。一个悖论是，以色列希望通过惩罚平民来削弱真主党的政治基础，事实却是战争过后，当地人民更加支持真主党的抵抗运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，政治标语和商业广告一样密集，街头的真主党旗帜和纳斯鲁拉画像随处可见，普通商铺也会悬挂这些标志。如果达希亚果真是“真主党重要据点“，那么似乎可以说，这里几乎人人都是真主党。在这种情况下，以色列消灭真主党的目标几乎成为不可能的神话，因为它无法将真主党与其赖以生存的社会土壤剥离开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年底经历一轮猛烈轰炸的达希亚，被摧毁的建筑俯拾即是。在瓦砾废墟旁边，商铺照常运营。一位长居海外的黎巴嫩友人带我去看他长大的小区，他戏称，这片小区被以色列视为真主党在达希亚的“总部”，小区安静祥和，只有转角时不时目睹的废墟和受损楼宇提示这里曾经发生的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他父母曾经的公寓旁边的楼宇已经被轰炸夷为平地，一楼底商是一家水果店，热情的老板给我看商铺被轰炸波及的照片，以及他后来如何修缮粉刷，重新营业。在人们哀悼逝去的家园和亲人的同时，重建工作已经同步展开。不少挖土机在废墟上初步清理瓦砾，只是被摧毁的建筑太多，也许把这些建筑废料运到哪儿会成为一个大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/23/20250723163603636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达希亚社区的灾难与新生&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样大规模的轰炸似乎不应称之为“斩首”行动，古人有云：名不正而言不顺，定义的谬误会让人们以为所谓的斩首行动仅仅波及高层。事实并非如此。在这个紧密的社会中，几乎每个人都直接或间接承受着某个亲友的伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普通的街头，一位在媒体工作的引路人指向路口悬挂的画像，说他们是因为寻呼机爆炸而去世，其中一个是她的朋友的画像。寻呼机爆炸事件影响深远，造成四千多人受伤，数十家当地医院为了收治伤者而人满为患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多遭受轰炸的目标令人意外。19家真主党附属的金融机构卡尔德哈桑银行（al-Qard al-Hasan）遭受袭击。黎巴嫩磅自2019年金融危机以来急速贬值，对美元汇率从1500疯狂上升到90000，如今美元已经成为黎巴嫩事实通行的货币。由于美元储备紧缺，许多银行开始限制储户进行美元取现，许多在2019年以前存入银行的“旧美元”变成了账户上的一个数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在一片金融混乱中，卡尔德哈桑银行成为许多居民的生命线。在该银行存入的美元可以安全取现，而且根据伊斯兰金融原则，银行不收取存款利息。因此不仅是什叶派居民，许多基督教居民也在这里存款。以色列希望通过摧毁银行来摧毁真主党的金融支持系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝鲁特南郊的废墟已经让人触目惊心。第二天，我们驱车前往黎巴嫩南部边境，见证了一片更大规模的轰炸现场。贯穿黎巴嫩南部的利塔尼河并不壮阔，但对以色列和真主党来说都具有重要战略意义。利塔尼河以南75%的人口为什叶派穆斯林，利塔尼河以南至边境地带是联合国 2006年1701号决议划定的军事中立区，根据决议，以色列撤出黎巴嫩，真主党武装撤出利塔尼河以南；2024年黎以停火协议双方也以相似条件进行撤军。越过利塔尼河，就进入历史上以色列与各类反占领运动交锋的核心地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果努力忽略战火的阴霾，黎巴嫩南部气候宜人，丛山绵延，是许多黎巴嫩人的度假胜地。抵达中部城镇纳巴泰（Nabatieh），景色开始发生变化。纳巴泰在1978年以色列的“利塔尼行动”中曾经被彻底摧毁。如今，从纳巴泰向东到黎以边境点奥代塞（Odaisseh）一路的城镇再次被彻底摧毁，沿途所有房屋几乎全部沦为废墟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，以色列军队试图从奥代塞越过边境进入黎巴嫩村庄时，遭受了真主党武装的激烈抵抗，以军在付出8人阵亡的代价后以色列被迫撤出。而一路的废墟居然不是在战争期间造成，而主要在停火协议生效后，真主党遵守协议撤至利塔尼河以北，以色列军队在没有遭到任何抵抗的情况下短暂开进黎巴嫩南部，沿路轰炸所有居民建筑，以此阻止流离失所的人们返回家园。以色列希望在黎巴嫩南部得到一个一劳永逸的无人缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/23/20250723163621291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎巴嫩南部部分村庄成为一片废墟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
边境点奥代塞隔空遥望以色列占领的叙利亚领土戈兰高地。接壤一端，以色列建造的边境墙沿山脉蜿蜒而下。以山脉对面的边境墙为背景，我为同行的国际友人拍摄了一段简短的视频。在拍摄半途，一群荷枪实弹的以色列士兵从边境墙一侧忽然出现，和我们遥相对峙。现场气氛变得紧张，他们似乎在评估对岸的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最终完成了拍摄，并将这戏剧性一幕留在了视频里。我仍感觉到有些紧张，尽管理智告诉我，什么也不会发生。但是，当一位当地向导开始朝着边境墙方向愤怒地大声疾呼时，我们劝阻了他。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/23/20250723163635282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在边境遭遇全副武装的以色列士兵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到纳巴泰，我们在市镇中心停留小憩。这里开始有部分居民返回，仍然完好的房屋悬挂着一排烈士照片以及真主党和阿迈勒运动的旗帜，路边好几家杂货铺正在营业，塑料靠椅上坐着一群一边抽水烟一边闲聊的大叔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在一家安置在小货车后备厢中的“咖啡馆”买到了咖啡，也围成一圈坐破旧的塑料靠椅上聊天，并开玩笑说这是一场迷你的“金砖峰会”。不知为何，我迅速适应了周遭杂乱的混凝土废墟，开始像当地人享受水烟一样享受着手边的一杯浓缩咖啡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一趟寻访灾难的旅程，但我的感受又远远超过了对灾难的体验，当地人们生活的韧性和乐观冲淡了悲伤的情绪。其实不必到访当地，从满目疮痍的新闻照片和那些纸面上的伤亡数字，社交媒体上疯传的那些触目惊心的视频，立即可以给人带来一种强烈的人道主义悲悯。唯独抵抗的精气神是无法体现在这些新闻报道中的，它存在于具体的人身上，必须置身于这个具体的情境下才能感受到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟在我们对那些丧失家园和亲朋好友的人有着怎样的世界观和生活态度一无所知的情况下，人道主义悲悯容易导向失败主义。这是一群在强权和武力下被碾压的人们，回顾这个地区的连年战争和动乱，悲悯将会轻易地转向悲观。然而，抵抗着的人对胜利和失败有着自己独特的定义方式。用当地人总挂在嘴边的话来说，就是：我们坚守这条道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么黎巴嫩这个小小的国家，乃至于黎巴嫩南部这片面积只相当于两个北京大兴区的地方，成为以色列如鲠在喉的一块硬骨头？带着这个强烈的疑问，我与当地的部分官员、学者、媒体工作人员和普通人交流，初步了解了真主党的真实面貌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c21611b0c278bf959f422760a2a5639d</guid>
<title>为什么要提出两岸“统一方案”的意见稿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengxin/2025_07_29_784731.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 正心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拙文&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhengxin/2025_07_18_783442.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《大陆何不尝试向台湾提出“统一方案”》&lt;/a&gt;在观察者网刊载后，大部分网友的讨论偏向强硬派，有的主张大陆只能通过武统实现统一并采取“一国一制”，有的则说大陆早就提出“一国两制”，但是台湾多数政党和民众并不同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两岸问题长期拖延而未能统一、岛内主流政党和民意“反共拒统”之下，大陆多数网友倾向对台采取强硬立场是可以理解的。但是笔者依旧认为，从我们中国整体的国家利益和中华民族伟大复兴的总体目标出发，并且综合考虑统一后台湾治理的复杂性，习近平总书记在2019年提出两岸各界共议“一国两制台湾方案”的倡议，仍然是实现国家统一最合适的方针，也是至目前为止大陆对台维持不变的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;和平统一仍是对台政策的基本方针&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《孙子兵法》开篇便阐明：“兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。”只要发动战争，必然会有死伤，“是故百战百胜，非善之善者也；不战而屈人之兵，善之善者也”，“故上兵伐谋，其次伐交，其次伐兵，其下攻城。攻城之法为不得已。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者是统派，而且基本是和统派，认为不到所有争取民心以及争取和平统一的手段全部用尽，绝不轻易采取武力统一，但必须坚持保留以武力震慑“台独”分裂势力和外部干涉势力，而这也是《反分裂国家法》的基本精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法理而言，《反分裂国家法》第八条指出，“‘台独’分裂势力以任何名义、任何方式造成中国台湾从中国分裂出去的事实，或者发生将会导致中国台湾从中国分裂出去的重大事变，或者和平统一的可能性完全丧失，国家得采取非和平方式及其他必要措施，捍卫国家主权和领土完整。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反分裂国家法》不仅划定了“法理台独”将引发武力统一的红线，但同时也限定了采取武力统一的前提，是必须符合《反分裂国家法》第八条所明确指出的三种条件之一。也就是说，当这三个条件没有任何一项发生时，根据《反分裂国家法》是不能轻易发动武力统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在狭义的和平统一和武力统一之间，其实还存在着多种可能，比如通过中美“世纪大交易”釜底抽薪，或者类似“北平模式”围而不打、以武逼统，在兵临城下之际逼迫岛内接受统一谈判，从而兵不血刃地实现国家统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近岛内刚刚结束的汉光演习融入城镇韧性演习，表明在美国压迫之下，民进党正在全面准备一场城镇战，以台湾缺少腹地而难以疏散民众的地形来看，武力解放台湾必然将遭遇军民混合的城镇战，很难完全不波及到台湾民众，如此将会造成大量的仇恨与伤痛，十分不利于统一后的治理和民心的回归。因此，“攻心为上，攻城为下”，不战而统方是上策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722154433758.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;争取台湾民心要贯穿统一前后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，不论采取哪种方式实现统一，统一后都需要治理台湾，不能让台湾发生香港曾经的动乱，因此争取台湾民心必须贯穿统一前、统一的实现、统一后的过渡、统一后的长治久安等不同阶段。说到底，争夺台湾民心，是从统一前到统一后，都要和“台独”分裂势力、“反共”分子、“独台”政党、以及外部干涉势力不断博弈的核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以即便是当前台湾主流政党如何抗拒统一，都需要一套“统一方案”的意见稿，因为这是争取岛内民心支持统一的关键。岛内多数民意不赞成统一，是因为对统一未知的不确定性有恐惧感和抵触心理。公布一套“统一方案”的意见稿，不仅可以激发岛内舆论对两岸统一的讨论和想象，还能够不断让统一后的情境越来越清晰，有助于消除台湾民众对统一后不确定性的恐惧感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，公布“统一方案”的意见稿，揭示统一后如何推动台湾的整体建设、民生问题和分配制度的全面改革，有助于争取台湾基层人民对统一的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于台湾主流政党的阶级属性都是亲美的资产阶级政党，台湾人民受到美国帝国主义和台湾资产阶级的双重剥削，台湾整体制度系统性地使分配不均不断加剧，长此下来造成大量的中产塌陷，大部分的劳工、上班族、以及社会底层的弱势群体几乎形成了阶级固化，在统一前基本难有翻身之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“统一方案”和“统一红利”瞄准的就是广大台湾社会各行各业的基层人民，让大家看到通过统一有让自己翻身的机会，自己的生活能够在统一后实实在在地变得更好，如此自然就能够争取到更多台湾民众认同统一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16b5340379dfca2579d2111a90df991a</guid>
<title>本打算中美两头吃，欧盟想得倒挺美</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_07_29_784700.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，人们对中美关系走入深水区有足够的心理准备和物质准备，但对中欧关系缺乏相应的准备。在拜登时代，美欧合流容易想象，但在特朗普时代，美欧关系紧张，欧洲难道不应该向中国靠拢才对吗？然而这并没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩在结束了中国行之后，紧接着就与特朗普签订了贸易协定，不仅同意输美商品被征收15%关税，还将增加对美投资6000亿美元，购买美国军事装备以及总额价值7500亿美元的美国能源产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这相当于明明白白给中国提了个醒，对欧洲的幻想可以破灭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/28/20250728130347660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月24日，欧盟主席冯德莱恩、欧洲理事会主席科斯塔以及欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯，在北京出席第25届中欧峰会。&lt;span&gt;REUTERS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“新三国”时代：中欧关系怎么了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲理事会主席（可粗略看做欧盟“国家元首”）科斯塔是橡皮图章，欧盟委员会主席（可粗略看做欧盟“政府首脑”）冯德莱恩、欧盟外交专员卡拉斯、欧盟贸易专员谢夫乔维奇固然亲美，但欧盟大政方向并不单纯由几个人决定。这几个人也是欧盟内部经过竞争和利益平衡才胜出的，他们代表的应该是欧盟利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、欧盟、中国是现在世界上最重要的三大政治、经济、文化力量，英加日韩澳新挂靠美欧，印度、俄罗斯等统统划入“其他”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们喜欢用三国演义来比照美中欧关系，这很有道理，但是否符合三方认知，取决于视角。在三国里，北方的魏国最强大，最有侵略性；东方的吴国第二强，但实力与魏国有差距，本身对西方的蜀国也心怀不轨；西方的蜀国最弱小，但也因为生存压力最大而活得最机智、最精彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三国演义里，蜀国由于诸葛亮、五虎将而备受人们的喜爱，曹操及其大军是邪恶的象征，孙权和周瑜则是逐小利而忘大义的鼠辈。这是文学作品带来的刻板印象，现实要更复杂也更干巴巴一些。在美中欧里，魏蜀吴分别是谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国视角里，自己是最弱小的蜀国，最充满智慧和能打只是文学比照的副产品，但也符合中国人的自我定位。美国毫无疑问是魏国，实力强大，到处霸凌。欧洲则是吴国，趋炎附势，见利忘义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国视角里，实力和态势是割裂的。美国实力最强大，但在态势上是受魏国逼迫和蜀国挖墙脚的吴国。中国在实力上还只是第二的吴国，但在侵略性上堪比魏国。欧洲无论是实力还是态势，都是弱小的蜀国，还没有蜀国的智慧和能打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲视角更加复杂。欧洲是现代工业文明的起点，自认占据进步主义（如环保、人权、可持续发展、多元文化、福利主义等）的道德制高点，在美中竞争中具有合纵连横的杠杆支点地位，在这方面好比蜀国。由于工业革命至今积累的先发优势，具有堪比吴国的实力和战略地位。美国具有魏国的实力和战略地位，但具有吴国的“可友好性”和“可拉拢性”。中国则具有魏国的侵略性、吴国的实力、蜀国的战略地位，毕竟中国“站在历史错误的一边”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国肯定不认为自己具有侵略性，这确实是欧美叙事。中国崛起实质性地改变了地缘政治经济现实，改变了历史走向，某种程度上这是在侵入一直由欧美主导的现行世界秩序。在欧美看来，这就是侵略性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美大竞争的当下，双方都在争取欧洲，欧洲认为这是机会。问题是，中国希望拉上欧洲对抗美国，美国希望拉上欧洲对抗中国，而欧洲呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲本以为可以吃完中国吃美国、吃完美国吃中国，突然发现两头受挤、要在夹缝中求生存。在中国对中欧关系突然走入深水区缺乏心理和物质准备的同时，欧洲对美欧关系突然走向深水区同样缺乏心理和物质准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/28/20250728130747162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月27日，美国总统特朗普和欧盟主席冯德莱恩举行会晤并宣布，美欧双方达成一项新的贸易协议。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲早就接受了世界中心从欧洲转移到美国的现实，但Pax Americana与Pax Europa是相容的，不是相斥的。欧洲比美国先由俭入奢，对中国更是高高在上。但在不知不觉中，中国突然长成了房间里的大象。欧洲以为“条条大路通向美国”，但现实悄悄变成“条条大路经过北京”。在新冠期间，欧洲突然惊觉自己对中国供应链的依赖之深之广，而“去风险化”根本推不动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲分“农业欧洲”与“工业欧洲”。“农业欧洲”没有足够供养自己的制造业，或者制造业只是为跨国公司打螺丝，需要靠农业、旅游等撑起国民经济，还有就是靠欧盟（实际上就是德国）补贴。德国是“工业欧洲”的核心，利润相对丰厚的制造业不仅支撑德国经济，也是其他欧盟国家“靠德吃德”的本钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些介于“农业欧洲”和“工业欧洲”之间的国家，比如法国，一方面有空客、雷诺、道达尔等，另一方面是酒类、香水和化妆品、奶酪、食品出口大国；荷兰有飞利浦和壳牌石油，但奶酪、花卉和球茎也是出口大国，荷兰的金融和服务也很厉害，有KPMG、ING等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国供应链对农业欧洲意味着消费品，可替代性相对较强，中国作为出口市场则有较大的吸引力。中国供应链对工业欧洲是双刃剑，一方面是高质量低成本中间品的可靠来源，另一方面是高质量低成本制成品的强大竞争，两方面都难以替代。中国制造业还在迅速向高端产品这个欧洲曾经稳居的舒适区强力渗入，严重压缩欧洲对华出口的竞争力，降价竞争则严重影响欧洲的经济社会生态循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲奉行福利主义，通过财富再分配提高下层人民的生活水平，提高社会稳定和幸福感。这样的社会经济生态一方面抑制创业和发明，另一方面需要少数高税收产业供养全社会。这是手停口停的社会经济生态，所以欧洲对涉及经济基础的“侵略性”特别敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲尚处于科技前沿而科技发展相对缓慢的年代，这样的体制问题不大。但在科技发展迅速、甚至跃进的当下，欧洲跟不上趟了，原有体制有崩盘危险。这正是欧盟当前的焦虑所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3cc9d3db2c5f97c6a6920de7c0c83d9</guid>
<title>泰柬停火，特朗普终于捡了次大的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_07_29_784685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月28日，泰柬停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“布城（布特拉加亚）和会”的现场，出现了历史性的一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰柬两国总理分桌对坐，像是一对原告被告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正中央端坐着东盟轮值主席国，马来西亚的安瓦尔大爷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镜头的左右两角，“东大”和“西大”分别坐镇会场两端，象征着当今世界两极的在场与见证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国交火，最后变成了五方会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/29/20250729082053168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
会谈现场&lt;span&gt; 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史无意的构图，如同神来之笔，传神地描绘出了当下东南亚地缘政治的全部奥秘，堪称“世界名画”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场和谈，美国下帖、东盟做东、中国作陪，最终结果令柬埔寨心满意足，令泰国有苦难言，更令日薄西山的东盟枯木逢春，红光满面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最高兴的人，还得是他——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于如愿以偿过了一回“和平总统”瘾的特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泰柬和谈：谁想谈？怎么谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲泰柬和谈之前，先要简单回顾一下，两边这个仗是怎么打的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事到如今，关于“谁先打的第一枪”，大家应该心里有数。国际社会从不点破，我们也不必替人家赛博升堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月24日，两国开打，一小时后柬埔寨炮击泰国，柬军步兵攻占前线各庙，两小时后泰方战机轰炸。此后两天，双方打法基本上是柬方“火箭轰，步兵冲”，趁泰国没反应过来多占些地盘；而泰国倚仗绝对优势火力，战机炸，炮兵炸，无人机炸，炮艇炸，变着各种花样对柬埔寨进行单方面的吊打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了27日，柬军终于后继乏力，泰军开始夺回一个个山头阵地，打得愈发顺风顺水，柬军夜间数次反击难以奏效，眼看着是啃不动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，世界各国都在劝架，但是讲的都是一些“深表担忧，呼吁克制”之类的片儿汤话。唯一真心劝和的是东盟，但两国忙着干架，没怎么搭理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战局天平向泰国倾斜，柬埔寨开始率先呼吁国际干预，泰国则不太乐意顺风停盘，只想着要“给柬埔寨一个教训”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/29/20250729082325645.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月25日，泰国素林，一支泰国机动炮兵部队向柬埔寨营地开火。&lt;span&gt; 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，特朗普下场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格来说，特朗普那不能叫劝架，而应该叫“绑架”。他强势要求双方停火，并且以关税相要挟——你们要是再不停手，就不跟你们签协议了！泰柬两国于是“原则上同意停火”，但是前线依旧没有消停。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/29/20250729082745777.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰柬两国，对于“和谈”的定义，有着天壤之别：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国心中，和谈，必须你柬埔寨自己上门“一对一和谈”，不接受第三方调停；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨方面，则极力把事闹大，把水搅浑，把十里八乡的乡亲们全都叫出来评理，尽可能引入外部力量以弥补自身的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而泰国内部，又有细分：为泰党政府比较愿意谈，而军方一边使用集束炸弹抽柬埔寨，一边表示“政府你谈你的，军队我打我的”，完全没有罢手的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普“霸气劝架”之后，泰国只能上桌谈判，柬埔寨更是顺水推舟，于是28日两国总理在东盟轮值主席国的邀请下，在布城开展和谈，最终火速敲定：29日午夜零点，无条件停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对泰柬这对“当事人”而言，这个结果是柬埔寨一方的外交胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，柬埔寨战场颓势尽显，十分希望引入外部干预，体面停战，与泰国好歹明面上挣平局；而泰国原本希望的“停火”，是柬埔寨主动认怂，而非“第三方主导下强加的平等”，明明正是顺风局，却只能混个平手，心里苦，没处说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，柬埔寨洪玛奈在谈判前高调宣传“国际调停”，在达成停火协议后，又兴高采烈地把所有人感谢了个遍：感谢东盟，感谢中国，尤其感谢特朗普的主导。无论美国的参与是否在柬埔寨的剧本里，这次柬埔寨全身而退，确实是特朗普拉了小洪一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰方，则像是被中途封盘的柯洁，闷声不响地咽下了这个结果。泰国军方虽然最不愿意停火，但是美国的面子不能不给，也只好认了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从28日下午五点，到午夜十二点，7个小时的“停火前最后窗口期”里，泰柬两军最后抓紧机会相互炮击了一轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
午夜时分，停火生效，长达五日的泰柬之战，就此告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：虽是捡漏，也算功德&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰柬停火，最高兴的，估计就属特朗普了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
停火达成后，特朗普发帖：“我很高兴地宣布，在唐纳德·特朗普总统的参与下，两国已达成停火与和平，祝贺所有人！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国与斯塔默一起会见媒体时，特朗普的喜悦更是到达了顶峰，忍不住开始吹上了——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“要不是我，那会是一场非常糟糕的战争，本来有可能持续多年，有可能打死几百万人。我终止了战争，我们对此都很高兴。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/29/20250729083202317.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还表示，敌对行动结束后，美国将与两国达成贸易协议。仿佛签署关税协议是一种帝国恩赐的，对“听话”小国的奖赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体，也开始全面进入歌颂模式，无论是官方的“美音”，还是左翼的《纽时》，基本上对泰柬停火的报道，都要标题前加上一个醒目的状语从句——“在特朗普的干预下，泰柬停战了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而网上的MAGA们，就更是开始了集体的狂欢。X平台上到处都是“特朗普天下第一！”“世界欠他一个诺贝尔和平奖！”的留言和帖子，四处洋溢着快活的空气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实话实说，特朗普有吹的成分，但也确实赢了一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说他吹，是因为泰柬之战本就是两国各自的“内病外治”，是一场面子之战、意气之争，从一开始就不可能变成大规模的领土攻防战，一旦打到临界点（柬埔寨攻不下去，泰国也不可能继续深入敌境的时候），两国注定都要找一个台阶，就坡下驴，停火休兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普所谓“我要不出手，东南亚要死几百万”，那纯粹是扯犊子。特朗普与其说是一手造就了和平，不如说是看到了泰柬两国色厉内荏，“和平将至”，于是提前卡位，轻松地捡了一个天大的便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，咱也要说句公道话，特朗普哪怕是捡漏，也终究是做了一件好事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>