<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a1313c74d4c3f64b0a3d4205e48815c4</guid>
<title>在美国生娃什么体验，耶鲁教授对比了下</title>
<link>https://www.guancha.cn/jianadahemeiguobidu/2022_04_14_634795.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 康桥布鲁斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶鲁大学一位国际知名的专研欧洲史的教授史奈德（Timothy Snyder），最近新出了一本书，不光文化界瞩目，社会也广泛关注，迅速被译成多国文字出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人惊奇的是，书中倒不与他的专业直接相关，而是讲他对医疗体制的看法，书中也分享了他多年的医疗日记，很多情境笔者心有戚，很多内容笔者深以然，尤其是生育子女方面，与笔者当时在美国的一些经历有很多相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史奈德教授常赴欧陆学术机构交流访学，他家老大在欧洲维也纳出生，二宝在美国出生，国际经验两相对比，令人大跌眼镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/08/20220408161250187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为史奈德教授与儿子在维也纳参加学术颁奖仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孕期的医疗照护对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史奈德教授的孩子出生前，他与妻子所居住的维也纳市已系统性地向他们提供产前教育课程。而且，据史奈德教授自己说，这些课程很有助益，而且很有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的新爸新妈大家一起上生产课程，起先都是夫妻或伴侣一起来学，包括体能的准备训练。随着课程进行，会变成男女分开上课，各自分头讨论各自角色关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对史奈德教授来说，这个课程最意外的收获就是，让他们在怀孕过程可以接触到经历相同怀孕阶段的人，大家彼此相熟而不至于“孤军奋战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维也纳的医院和这座城市，也毫无疑问让他们的生活更容易。史奈德教授都是第一次面临怀孕和生产，而那里亲密的氛围和便宜的费用，让他们了解良好的医疗照护该是什么样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年至2010年，他们在维也纳接受产科照护的那几个月几乎没付什么钱；除了每个月很少的保险费之外，只有支付低额的看诊费用。他们其实可以免费看产科医生，不过他们还是选择额外付不多的钱去别人推荐的私人诊所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是公立医院还是私人诊所，整个怀孕期间（以及生产后），护士和医师不会盯着荧幕，而是会和他们打招呼，要求查看《健康手册》，医孕之间进行人性化有效互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来回到美国生二胎，体验完全不同，没有政府提供的产前的照顾课程，史奈德教授一家自行就医看产科，而且医生与他们之间很少有亲切的互动，两间之间横亘一些电脑类的机器设备，仿佛没有中间的媒介，看诊一刻就无法进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使史奈德教授是外国人，在怀孕的每一个阶段直到生产，都能感受到维也纳市医疗系统很替孩子和他们着想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国，根据他们几年后在美国的生育经验，美国医院的那种商业化医疗环境让人无语。比如说，史奈德教授总是搞不清楚为什么要做某件事或是不做某件事，为什么医生或护士们会说出奇怪的推托之词，或是为什么医生或护士突然“变得怪里怪气，甚至溜走”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在奥地利，史奈德教授说，还在妈妈肚子里的孩子的福祉才是最重要的事。孕妇要想获得政府提供的福利，则她们必须做产前检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥地利的孕妇如果在孕期时出现流血、羊水破了，或是宫缩时间每二十分钟就来一次，就“必须”要到医院报到。而在美国，你即使有以上症状，半天有没动静，医生会毫不犹豫地让你回家再等等，以腾出宝贵的床位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，在美国的准妈妈却必须等待更长的时间，可能要到宫缩时间间隔三、四分钟的时候才能进医院。这就是为何美国很常发生孕妇在汽车后座生产，甚至母亲和新生儿最终不幸死亡的原因。美国医院总是担心孕妇来得太早，会占用医院病床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像史奈德教授谈到美国常发生的孕妇在汽车后座生产的事情，正好，最近有一则新闻就是这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月23日星期三，产妇劳伦·班克斯（Lauren Banks）突发巨痛，来到北卡罗来纳州新伯尔尼的卡罗来纳东医疗中心，但她的医生说她的子宫颈只扩张了4厘米，她需要扩张5厘米才能住院准备分娩中，医院因床位不能接收请先回家。随后，她就在宫缩疼痛的增加中，在一家便利店的停车场生下了她的儿子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/08/20220408161308594.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;劳伦·班克斯和她新生子合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，奥地利的医疗系统，则是设计来让孕妇有充裕的时间准备并且健康地生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整个怀孕过程可以看出，哪一个相关的政策重视的是利润还是生命，史奈德教授如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，美国作为经济体制方面上最强调自由主义的国家，在孕产方面与欧洲确实有极大不同，应该说有长有短。短处方面，史奈德教授已经用他的经历说得很清楚了，而且笔者亲朋的一些亲历经验也能印证之，比如缺乏社区关怀、孕期照护、医疗保险费贵等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从国内来美的一些朋友也有大赞这里产检过程的，比如产科医生与孕妇能建立稳定关系，就医的环境安静轻松，不用楼上楼下跑，也不用人挤人，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者查阅最近的新闻动态，美国国会正在启动一系列立法，在产前服务相关方面做出改善，比如Momnibus法案和Kira Johnson法案，这些法案将为社区组织提供资金，提供各种服务，包括导乐集体、哺乳服务和心理保健等。这个方向也许就是史奈德教授所暗示的维也纳方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/08/20220408161327714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维也纳政府的产前服务网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4d00ab7c00316bfb5cec2044e2552c7</guid>
<title>邻国陷危机，印度一边怪中国一边下黑手</title>
<link>https://www.guancha.cn/asilan/2022_04_14_634794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿斯兰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，“印度洋明珠”斯里兰卡面临外汇匮乏、物资短缺、物价高涨、供电紧张等严峻问题，社会动荡进一步加剧，经济危机的逐步攀升也导致其政坛震动不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府方面，内阁20多名部长4月3日晚集体辞职，斯里兰卡总统呼吁议会各政党加入内阁共同应对危机，但未得到积极响应。议会方面，42名议员宣布退出执政联盟，导致执政联盟在斯里兰卡议会225个席位中已不占多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，印度部分媒体毫不意外地将斯里兰卡当前的政经危机原因归咎于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如《印度斯坦时报》记者希希尔·古普塔（Shishir Gupta）撰文称，“一带一路”倡议是巴基斯坦、斯里兰卡、尼泊尔三国陷入连锁危机的根本原因。在部分印度媒体人看来，斯里兰卡之所以有今日下场，正是因为背负了巨量的所谓中国“债务”，致使其政府无法承担基本的公共服务功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡危机的根源究竟在哪里？印度在斯里兰卡危机期间扮演了什么样的角色？印度对中国“一带一路”的构陷又为何层出不穷？这些问题值得我们一一探究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/13/20220413155754952.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报》报道：斯里兰卡将暂停偿还所有外债&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯里兰卡经济危机的根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮斯里兰卡政经危机，究根到底源于斯里兰卡国内经济发展结构的不平衡、不合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，斯里兰卡的经济增长方式难以持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年后，也就是其国内内战结束之后不久，斯里兰卡因公共基建和零售贸易等经济活动日益兴旺，迎来了8%以上的高GDP增长率。然而，其国内市场规模终究有限，投资基建和国内消费不足以长期支撑经济高速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，斯里兰卡经济更为依赖出口贸易和旅游业。受疫情影响，旅游业自然受损；而出口贸易，斯里兰卡的出口产品主要为纺织品、茶叶和橡胶，其中纺织品和茶叶占该国出口收入的一半以上，是流入斯里兰卡的最大外汇来源。然而，随着孟加拉国和肯尼亚等低收入国家开始以更便宜的成本生产进入这些产品领域，斯里兰卡的国际市场份额正不断受到挤压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，斯里兰卡的经济发展成果在其国内并未得到相对合理的分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡在冲突结束后的高经济增长率主要归功于投资及消费，但由于政府未能优化国内收入格局，因此穷人们并未从这波经济增长浪潮中得到多少益处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2016年，斯里兰卡底层40%的人仅拥有全国14.1%的收入，前20%的人拥有50.8%的国民收入；而到了2019年，斯里兰卡国内收入，前20%的人拥有51.4%的国民收入，其他阶层的收入则略有下降。可以说，斯里兰卡基尼系数随经济增长不降反增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，从经济层面来看，斯里兰卡的经济发展并没有带动中产阶级群体规模的扩大，反而削弱了其国内抵御经济风险的韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治层面来看，政府的经济政策并没有惠及中下阶层，扩大选民群体。人民收入水平不见改善，对政府的支持度就难言坚挺，也容易受到国内外舆论的影响，自然也就为“债务陷阱”论孕育了流传空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/13/20220413160335412.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月2日，斯里兰卡民众排队购买燃油（图自澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，税收改革拉低了斯里兰卡的宏观调控能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，税收是政府财政的重要来源，也是政府调控经济的重要手段。然而，从2010年以来，尽管经济增长常居高位，斯里兰卡政府的税收规模却一直保持较低水平，斯里兰卡税收占GDP的比例从1990年的20.4%下降到2014年的10.1%，达到历史最低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在2015-2017年间政府通过税收改革简化手续，税收一度有所增长，然而，2018年胜选后，拉贾帕克萨政府修改税法，降低收税水平，包括将增值税从15%降低到8%、降低所得税率、废除按收入支付（PAYE）税和废除预扣税（WHT）等措施，导致斯里兰卡的税收占GDP的比例暴跌至8.4%，降至历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，政府调控经济、应对危机的能力进一步受到掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际层面来看，世界进入新的动荡变革期，为斯里兰卡经济发展带来巨大外部压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，自新冠疫情暴发以来，斯里兰卡的主要外汇来源——外国直接投资（FDI）、侨汇和旅游业——都受到巨大冲击，几近枯竭；另一方面，新冠疫情、俄乌局势冲击国际供应链，国际能源价格飙升，抬升国际大宗商品价格，而工业基础薄弱的斯里兰卡，不少物资又有赖于从外国进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一进一出之间，斯里兰卡经济发展便陷入困境，困境中对价格变化更加敏感的广大斯里兰卡中下阶层更容易对社会痼疾、现状心生不满，经济危机便转化为政治动荡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbebe80251d6a06b5a72a28bf90cf38b</guid>
<title>真正的理中客不是没有立场……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_04_14_634791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理中客真的存在吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为最近的俄乌冲突，我在近些天关注了众多国内外的军事博主。有一个非常有意思的事，就是那些不会俄语，总是依靠西方主流媒体，以及推特等西方平台来更新信息的博主，对于事态的判断往往是最容易失准的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们即便自述立场理性中立客观，也往往会对局势做出过于偏向乌方的判断，或者随着时间推移，立场也就直接偏向乌方了。当然，这些博主下面的粉丝评论也是同理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实道理很简单，因为西方主流媒体和平台几乎都被乌克兰方面垄断了，大量俄方在西方世界的发声渠道不是被直接封禁，就是被打上“虚假”的标签。也就是说，在英文世界，占绝对主导的消息来源，是乌克兰方面的外宣（其中既有英文媒体和乌克兰官方直接的英文外宣，也包括推特这些西方平台上的乌克兰语外宣）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌克兰方面控制了英文世界的信息渠道，他们既可以把自己所有的胜利都事无巨细地发到外宣体现乌军的战绩，也可以把所有平民的损失都发到外宣体现俄军的“凶残”。而我们这里还假设了乌克兰的外宣比较讲道理不直接造假，但既然乌克兰的外宣已经垄断了信息，造假也没有什么成本，他们何乐而不为呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/13/20220413084653247.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比如著名的乌克兰外宣，号称单枪匹马击落了六架俄罗斯战机的“基辅之魂”，即便西方媒体发现这是假消息，也认同这种假消息有助于鼓舞士气&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而基于乌方的一手信源，主流西方媒体的二次报道的基调自然也是只能跟着乌方走。且不说西方媒体的立场本身就是偏向乌方的，就算是他们秉持着中立的立场，受限于自身的主要情报来源就是乌方的外宣，那么就必然只会营造出“乌军是战无不胜的正义之师”这样的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，西方也有少数右派媒体出于跟自由派建制派对着干的目的，会放出一些反乌的叙事，但他们的声量显然不如主流媒体。因此，即便有媒体放出了不利于乌方的消息，比如乌方虐待战俘的视频，下面的舆论也大都是质疑消息的真实性，或者直接认同乌方的战争罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/13/20220413090437567.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰方面在这种舆论上的垄断甚至让军事专家都感到为难，乌方“专业剪裁出来的”单方面的叙事让他们难以判断战局。比如上图中，美国智库海军分析中心的俄罗斯军事专家考夫曼，就在推特上抱怨他们看到的信息非常的不完整。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么再到国内，如果一个博主不懂俄文，不去找乌克兰方面的内宣，以及俄罗斯方面的内宣外宣，找不到一手资料，那就只能吃到西方消化过好几手的信息，那么这些信息，即便全部是真实的，也仍然是带有偏见的叙事。而长期摄入带有偏见的信息，自然也就会影响自身的立场，即便自己可能都没有意识到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，假如我们今天是在围观二战中的苏德战争。如果纳粹德国的所作所为被忽视和屏蔽了，而你每天看到的信息，都是苏军在德国境内劫掠，是苏军在围攻柏林中损失惨重，是德国方面聚拢了欧洲各国和苏联各民族的反苏力量，是德国全民被动员起来拿着武器对抗苏军……当然，还有著名的卡廷惨案。那么你会认为二战中谁是正义的一方，谁是占优势的一方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，当初卡廷惨案最早是被纳粹德国曝出来的，因为他们想要以此离间美英和苏联的关系，但是美英没有信。但是我们假设一下，假如美英信了，你觉得他们又应该怎么做呢？调转枪口帮助纳粹德国吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再说卡廷惨案。你看到苏联人大规模处决波兰人的历史事件，一定充满了对苏联人的仇恨和对波兰人的同情。但是如果你再看到苏波战争时期波兰人大规模虐待战俘，以及针对犹太人的屠杀，又会怎么想呢？如果你再知道，俄罗斯政府一直在推动与波兰政府在卡廷惨案上的纪念与和解，普京和波兰总统也前往卡廷进行过悼念，又会怎么想呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3110de15f76a8d41d205ae5a91cb3b03</guid>
<title>特殊时期快递送达有多难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shikai/2022_04_14_634790.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你4月12日复工，是收到了什么通知吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;考虑到民生需求，现在我们这边只要是符合规定的，比如能提供24小时内核酸检测阴性证明的，且周边运营环境相对没什么问题的话，快递员们就可以复工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我先前在京东防疫专供页面抢到一盒加工好的肉，原本写15号配送，后来改到17号，在采访你之前再看一眼，又变成24号。看网上不少上海居民也在反映这一情况。请问为何会有这些变动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;就我负责的工作来看，派送时间可能是按照你商品的不同类型安排的，现在上海地区优先派送生鲜肉、米油盐等生活必需品，非必需的也会派送，只是时间上会相对延后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/13/20220413093142752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;419&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在生鲜果蔬是不是占了你派送单子的绝大部分？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;对的，基本占八成以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在你们站点仓库里是否积压了不少货物？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;对，是有一些积压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那你们站点现在复工了的快递员有多少？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;大概有七成。现在只要是符合政策条件的，都允许我们尽快复工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：其他三成大概是因为什么受限？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;有些同事是密接、次密接；也有的在封控区，不让出去。我的小区属于相对正常的防范区，所以我能相对顺利地复工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你这运气好比中头彩。能否介绍下复工后的工作，在具体操作上有什么要求？跟正常时期的工作安排有什么差别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;复工后，以我个人举例，我是早上六点钟就要起床洗漱，然后到小区门口登记，出示身份证、24小时内的核酸报告证明、公司给我们提供的出入证及上班卡，门卫看完后会给我开一张出门证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到达站点后，我们要先进行一次全身消杀，然后做一次抗原检测并出示24小时内的核酸证明，再之后我们全体员工还要再进行一次消杀，其中包括送快递用的小车、配件等等。这些都走过一遍后，我们才能正式上岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/13/20220413090516484.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何每天获得24小时内的核酸检测证明？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;我们送完货后可以到就近的医院，那边有提供核酸检测的服务点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在快递从出库到派送，中间会经过哪些步骤？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;货车到站点后的第一时间就要进行一次消杀，每件快递在流水线上进行运单扫描时，旁边也会有一个员工专门负责杀毒。快递从流水线上下来后，我们会按照各自负责的区域进行分拣，再扫描、装货，之后就是配送了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/13/20220413085924769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对每件快递进行消毒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在配送，是只要把物资放在小区门口货架上，再电话联系买家就可以走了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;不可以走。在通知他本人后，还要跟他提醒下这是什么东西。比如现在天气逐渐炎热，如果是冷冻品，化冻后可能变质，得提醒客户尽快收取。另外，现在快递送到小区门口，物业也会再次进行杀毒，因此我们也会跟物业说下里面是什么东西，如果是冷冻品，会问物业能否尽量帮忙优先派送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果有的客户不能及时接电话或无法收取，那怎么办？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;这种客户我也碰到过。像不接电话的，我们只能先将物品带回站点，盘点后如果是冷冻品，会放在我们公司统一的冷藏冰箱里。隔天我们会再联系一次，如果联系三次都联系不上，这物品会被退回处理，也就是退回寄件方手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你复工半天了，这半天里你有遇到什么难题吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;困难问题是有的，比如很多货想尽快送过去，有些送不掉时会着急，毕竟像一些生鲜类物资，积压得越多，后期我们配送压力也会越大。另外，现在疫情仍很严重，我们也想尽快送完，早点回家，减少和外界的接触，这样也能相对安全些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据我了解，现在有部分区域实行道路管控，你们送货前会事先了解哪些路能走、哪些不能，还是随机应变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;我配送的区域以工业区和农村为主，像农村它有多个入口，比如东口封掉了，我只能绕到南口或北口。所以说配送压力也很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前面有聊到生活必需品优先送货，那对于不同的小区，比如现在分为封控区、管控区和防范区，不同区，快递派送时间上有没先后差别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;像一些疫情相对严重的区域，我们公司现在有在尝试智能快递车配送；而在人工配送安排上，看各个站点的运营安排，比如有的小区可能快递很多，除了原本负责这区域的快递员，还会另外安排两人协助配送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当下对于订单，你们是按照下单时间先后派送，还是会比如将同一个小区两天内的订单合并到一块再派送，以便节省时间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;不是的，我们按照车的批次来。目前车到站点有两个批次，早上一次、下午一次，货一到我们站点，我们就会马上进行扫描，然后尽快配送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在这么多货，你们忙得过来吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;目前站点让我只负责送货，好节省时间。而站点里也请了很多临时工帮忙一起卸货、分拣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你今天复工，那在停工的时候，公司对于你们的吃住防护等有没有什么安排？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;受疫情影响，有些人必须一直在公司上班，因为回家的话就可能出不来了。对于这些人，我们站点的负责人会统一安排酒店，饭菜会由站点的同事统一做好。我停工了两天，在家度过，要配合小区做核酸检测；本来也准备当小区志愿者，但很快就收到复工通知，所以最后没做成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在特殊时期，除了担心感染的可能，你还担心哪些问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石凯：&lt;/strong&gt;还担心家里的问题，家里一些生活必需品也不是很齐全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5dddd3b5aea2c1b44b3fd4eea3b35c0a</guid>
<title>没有单一货币可以取代美元，但……</title>
<link>https://www.guancha.cn/GalLuft1/2022_04_14_634788.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘倩藜 翻译/宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美元自掷核弹？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国与欧洲盟友共同向俄罗斯投掷“金融核武器”，决定将多家俄罗斯银行从SWIFT（环球银行金融电信协会）支付系统中剔除。SWIFT系统由美国等西方国家建立，但如今对俄实施SWIFT禁令，这反而是在削弱自己建立的国际体系。这对全球经济和金融秩序会造成什么影响吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盖尔·拉夫特：&lt;/strong&gt;2019年夏天，我出版了一本书《去美元化：反抗美元和新的金融世界秩序的崛起》。这本书中预测了今天发生的许多事件，但我必须说，情况变化速度之快令我非常惊讶。实际上，我们正在见证二战后由西方国家在“布雷顿森林会议”上主导建立的国际货币体系所发生的转变。在过去的几周里，美国及其盟友几次“破戒”：把一个主要经济体踢出SWIFT；未经法律程序，没收他们称之为“俄国寡头”的私人资产；最糟糕的是，他们冻结了俄央行外汇储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上是西方在过去8个月里第二次染指别国央行储备。前一次是在去年夏天，美国冻结了阿富汗央行数十亿美元资产。在“经济战”中，冻结别国央行资产是由国家支持的海盗行为，相当于在军事冲突中使用核弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这也是一种自我毁灭的行为，因为这将破坏其它各国央行对美元体系和基于美国规则的国际秩序的信任。美国想自己制定规则、执行规则，凡是不服从美国号令的国家都会面临和俄罗斯一样的处境。这是对许多国家敲响的一记警钟。目前，放眼全球，每十个国家当中就有一个遭受到美国某种形式的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，过去一个月的事件标志着全球金融史上的转折时刻，将成为经济学史上最糟糕的自毁伤口被记录。美元作为储备货币是美国在世界上的重要权力，这让美国能维持巨额赤字，维持30万亿美元的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上有许多储备货币，平均维持了80到100年。美元作为储备货币也快到这个年限了。如果美元也重复这种历史命运，那就是因为美国政府到处发动经济制裁和惩罚，而不顾累积的负面后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/08/20220408220538365.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1450年来全球储备货币（葡、西、荷、法、英、美元）的有效年限（来源：geab.eu）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国联邦政府债务总额超过了30万亿美元，大大超过了去年约23万亿美元的美国国内生产总值。美国势必将面临更高的债务压力。联邦政府是否可能扭转债务的持续上涨？如果不能，这会否触发更大的债务违约危机甚至是全球金融风险？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盖尔·拉夫特：&lt;/strong&gt;如果要缩小如此巨额的债务，以下两项中至少做到一项。要不通过推动经济增长和加税来增加财政收入；要不减少开支，比如削减国防预算。理想情况下，应该采取灵活的政策组合。但目前看来，拜登政府既没有意愿也没有能力做到上述任何一项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中期选举在即，且全国面临通胀压力，此时如果增税无疑是“政治性自杀”。拜登正在考虑向富人征税，但这会是一场艰难的硬仗，尤其当下已有美国资本外逃到世界各地的避税天堂。新冠疫情以来，美国开动印钞机，通过多项经济刺激计划向经济“大注水”，而美国零利率水平已维持近15年之久，美联储的“工具箱”已经耗尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果减少政府开支呢？这同样不可能。事实上，随着每天有一万名“婴儿潮时期”（1946-1964年）出生的人退休，政府支出只会增加。而拜登政府2023年国防预算增加了790亿美元，仅增长部分就多过俄罗斯全国军费开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国政府层面不愿采取任何果断行动来削减赤字，债务还将继续膨胀。随着利率不断上升，债务利息成本可能在十年后成为美国政府的第一大支出，比国防预算还大。持有美债的国家看着这种“奇观”，惊恐地问“结果会怎样？美国最终还能还清债务吗？还是说它才是所有‘债务陷阱’的始作俑者？”我认为这将影响各国央行是否继续持有美债的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据美媒近日报道，沙特阿拉伯正考虑向中国出售石油时使用人民币而不是美元结算。而据印度媒体报道，莫迪政府最近批准了俄方的一项提议，允许俄实体投资印度公司债券。在西方国家对俄进行制裁的情况下，这一机制能使印俄贸易继续进行。这些能否看作对美元和美国金融霸权的反抗？如果说，一个新的世界金融秩序正在崛起，是否为时尚早？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盖尔·拉夫特：&lt;/strong&gt;毫无疑问，一场针对美元霸权的全面反击战正在发生。很多人会问：如果美元不再是储备货币，那么谁将取代它？欧元？人民币？但这个思路错了。这不是旧皇帝下台、新皇帝登基的逻辑。没有单一货币可以取代美元。但是，我们正从货币单极化的时代转向货币多极化的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个时代，包括黄金和加密货币在内的多种货币将相互竞争，以期在各大央行储备中占据更大的份额。在新的金融秩序中，越来越多的国家将以非美元货币进行交易。美元对价值数万亿美元的大宗商品市场将失去掌控力，而世界对美元的需求也将下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦对美元的需求减少，美国将无法像近一个世纪以来那样轻松地出售以美元计价的债务工具。像中国这样的国家将重新考虑以之前的力度购买美债是否明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着对美债的需求不断下降，美国将不得不提高其债券的利率，这意味着偿债成本将飙升，而留给国防、医疗、教育、基础设施等的资金会更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这将影响美国提供对外援助、支持国际组织、保护其盟友以及在海外投资基础设施的能力。因此，越来越多的国家将对美国感到失望，并将寻求其它安全和经济伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国内，由于用于社会服务的资金越来越少，民众会变得更加不满，这可能导致政治体系更加不稳定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>