<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcc9d62c3237642cd8008e21a2aaf840</guid>
<title>北京前瞻人工智能安全与治理研究院正式成立：安全与治理引领人工智能稳健发展</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengyi2/2025_05_09_775132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 曾毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的发展给全社会带来前所未有的机遇与变革。我们在经历、体验与感受的同时，对于人类、智能与智慧进行着更深刻的反思，这种经历、体验和反思已不可避免地需面对人工智能带来的潜在风险与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学术界76年前人工智能尚未诞生时Edmond Berkeley关于“社会控制：倘若机器真的变得智能”的思考，到65年前控制论的奠基者Norbert Wiener关于“自动化的技术与道德后果”的远见，再到当代人工智能技术在工作和生活中已经给我们带来的隐私侵犯、虚假信息、人工智能幻觉、偏见歧视、自主系统风险等，人工智能安全与治理的问题已与人工智能赋能的社会中每一个人息息相关。社会无法接受缺乏方向盘和缰绳的人工智能无序野蛮狂奔，安全、伦理与治理将促进人工智能的稳健发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的背景下，美、英、日、韩、法、加、新等全球十数个国家分别成立了人工智能安全有关的研究院所与中心，以及诸多人工智能安全相关社会组织。作为中国这样负责任的创新大国中人工智能科技领先的城市之一，北京不仅要有所作为，在人工智能安全领域发挥头雁作用，更要在国际合作中团结国内兄弟单位担当中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为正式成立研究院前的筹建工作，2024年9月“北京人工智能安全与治理实验室”在北京市经信局、北京市网信办等多个市局，和实验室落地所在的门头沟区政府与中关村门头沟园、京西智谷的见证与大力支持下应运而生，并在来自中国科学院自动化研究所、北京大学、清华大学、中国信息通信研究院相关学者和机构以及相关企业的支持下扬帆起航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月，“北京人工智能安全与治理协同创新矩阵”在中关村论坛正式发布，人工智能安全与超级对齐北京市重点实验室作为“创新矩阵”成员，与人工智能安全与标准北京市重点实验室等6家北京市重点实验室在北京市科委的指导下共同推进北京人工智能安全与治理前沿研究的协同创新。北京市在人工智能安全与治理方面各有侧重的实验室与研究机构如雨后春笋般涌现与蓬勃发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509104743666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月，作为前瞻研究院前身的北京人工智能安全与治理实验室成立揭牌&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京人工智能安全与治理实验室在半年多的发展与建设期间与合作机构共同发布了多项研究成果：在技术安全与治理方面，发表了涉及生成式人工智能大模型面对不同程度压力的行为表现与机理研究、人工智能大模型的安全护栏研究等，相关研究成果发表在AAAI 2025、ICLR 2025等人工智能顶级国际会议；在全球人工智能安全与治理评估与合作方面，联合发布全球人工智能安全指数(Global Index for AI Safety)，作为主要撰写机构之一参与编写和发布世界互联网大会人工智能专委会首份报告《以普惠包容的人工智能治理赋能全球可持续发展(Governing AI for Good and for All—Empowering Global Sustainable Development)》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509104901989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Beijing-AISI参与编写和发布《全球人工智能安全指数》报告、以及世界互联网大会人工智能专委会首份报告《以普惠包容的人工智能治理赋能全球可持续发展》&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为来自中国的机构，从筹建期的北京人工智能安全与治理实验室到正式成立的北京前瞻人工智能安全与治理研究院，在全球人工智能安全与治理议题上发挥了独特的作用。实验室在巴黎人工智能行动峰会期间作为机构代表受邀赴巴黎参加由阿联酋穆罕默德・本・拉希德政府学院和生命未来研究所主办的“AI Safety Connect 2025”，以及由法国亚洲学会与亚洲人工智能安全举办的“From Oil to Water: Governing AI as a Global Public Good”等会议，近期，前瞻研究院受邀在新加坡人工智能大会(SCAI 2025)介绍研究成果并组织专题研讨，有关超级对齐的研究成果被大会成果文件《新加坡人工智能安全研究优先事项共识(The Singapore Consensus on Global AI Safety Research Priorities)》正面引用，在人工智能安全与治理的国际合作与交流中做出了有特色的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509104929225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎人工智能行动峰会期间“AI Safety Connect 2025”人工智能安全研究机构圆桌研讨Beijing-AISI作为来自中国的人工智能安全机构受邀参加&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509105015647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎人工智能行动峰会期间由法国亚洲学会与亚洲人工智能安全举办的“From Oil to Water: Governing AI as a Global Public Good”研讨会，Beijing-AISI作为来自中国的人工智能安全机构受邀参加&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509105028737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京前瞻人工智能安全与治理研究院(Beijing-AISI)两位代表参加新加坡人工智能大会，受邀在论坛环节发言，并与剑桥大学联合组织专题研讨
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509105056877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
前瞻研究院第一届理事会第一次会议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“北京人工智能安全与治理实验室”的组织形式通过半年多的筹建与运行，经北京市民政局批复，北京市经信局作为主管单位，北京前瞻人工智能安全与治理研究院正式成立，考虑机构和成果的延续性，英文名称沿用实验室时期的Beijing Institute of AI Safety and Governance (简称Beijing-AISI)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为新型研发机构和促进应用与产业发展的前瞻研究院以前瞻思想为引领，服务于人工智能产业发展和安全治理的近期与长远需求，通过开展人工智能安全与治理相关前沿基础理论研究、关键技术研发、标准规范制定、平台工具构建与服务，有效监测和防范人工智能的技术和社会风险，为企业、社会和政府提供人工智能安全护栏与安全人工智能模型与服务。前瞻研究院将发挥科研机构与智库平台的双重作用，产出人工智能安全与治理相关的前瞻引领科学思想、制度与政策建议，并以科学与技术进展进行落地赋能与实践，以安全与治理促进人工智能的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是筹建期的“北京人工智能安全与治理实验室”还是正式成立的“北京前瞻人工智能安全与治理研究院”，为何我们并没有像国外的机构一样只是强调了安全？简言之，安全是护栏、必要时候的刹车，而治理不仅是风险防范，更是方向盘，引导人工智能应当向什么方向发展，不应当进行何种误用、滥用甚至是恶用。安全与治理的联合体系，不仅需要前沿科研机构的引领，也需要产业、教育机构、政府、政府间组织、媒体、公众的共同参与和构筑。北京前瞻人工智能安全与治理研究院形成了以前瞻性愿景和战略性思维引领为根脉与源泉，以安全、伦理与治理为支柱，为人类构筑人工智能赋能的和谐共生与可持续发展的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509105110352.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京前瞻人工智能安全与治理研究院既是在各级政府机构支持下成立的新型研发机构，更是人工智能安全与治理科技与社会力量汇聚的平台。前瞻研究院发源并落地于中关村门头沟园京西智谷，汇聚了来自中国科学院自动化研究所、中国信息通信研究院、北京大学、清华大学、北京邮电大学等科研团队力量开展深度合作，并联合中科闻歌、昇腾创新、瑞莱智慧、芯盾时代、智慧云测等人工智能与安全企业共同开展人工智能安全研究与治理实践，积极构筑全球化交流平台，建立健全覆盖技术研发、风险评估、伦理审查、应急处置的全链条安全治理体系。希望与更多的机构、企业、地方与各个国家形成深度合作，前瞻院必将为北京、为国家的人工智能安全与治理体系贡献中坚力量，为全球人工智能安全与治理的协作与合作贡献中国声音，以安全与治理引领人工智能的稳健发展，为全人类与我们共同的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究院网址：http://beijing-aisi.ac.cn/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系方式：contact@beijing-aisi.ac.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aed76f8d58e67a9f19998becdb416553</guid>
<title>特朗普想“让好莱坞再次伟大”？不，他是开始秋后算账…</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2025_05_09_775126.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们要让电影重新在美国拍摄！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普以其标志性的语不惊人死不休风格，于5月4日在自家社媒上发出此句叫嚣时，海内外观众们惊觉，贸易战的销烟下，已把“为全人类造梦”的海纳百川营销了一个世纪的好莱坞，也终未逃脱充当保护主义炮灰的宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普认为，美国电影业迅速衰败的症结，在于“其他国家提供种种激励措施，吸引了我们的电影制作人和公司离开美国”，而该趋势背后，存在“有组织的行动”，且关乎国家安全、意识形态传播。作为应对，联邦政府拟对“在外国制作的电影”征收100%关税，倒逼电影产业的回流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/09/20250509091548827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社相关报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番言论一旦生效为条文律令，势必对全球电影生态产生复杂深远的影响。《好莱坞报道》欧洲分社社长罗克斯伯勒即明确表示：“这真的会对这个行业产生灾难性的影响，我真的看不到任何积极方面。”美国商务部前官员的论调更加绝对和悲观：此举可能“杀死美国电影产业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但狂言总归是狂言，狂言的特点是，它往往没有细则条文、没有执行空间，也没有对后续因果的破坏性试验、估测、风险备案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于白宫方面，目前的官方表态是：尚未作出最终决定。就像特朗普一贯的首鼠两端、欺软怕硬一样，大约是还要看看风头、探探虚实，再拟出下一步走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在为它担心或为它愤怒之前，不妨先想想它能否生效，以及它凭什么生效，不妨先看看它有多么儿戏，又有多么色厉内荏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“自绝于世界”和“误伤友军”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说电影业在属性上归入“服务贸易”序列，与传统有形商品进出口情形不同，原则上并不适用关税的管理手段，也不说美国国体决定了征税主体并非特朗普政府而是各州政府，这种存在技术和法律障碍的操作，随时可能引发州与联邦之间的协调难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单从字面上看，这项“本土重振”计划已经显得逻辑漏洞百出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“外国制作”是一种过于模糊的表述，特朗普在情绪上头之余，大约对一部电影从立项到上线的一整个复杂流程要涉及多少环节全然缺乏了解，故而压根未曾确认这个“外国”元素的界定，到底是指向资金来源、拍摄地选择、导演与演员团队的血统国籍、还是公映地点和范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，电影，乃至于以电影为代表的文娱产业，其全球化特性、国际合作取向，本乃大势所趋。好莱坞更是始终以先行者自居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，好莱坞海外取景遍布欧洲、澳洲、亚洲乃至南美和非洲，其中“当地提供理想场景与风光、电影制造旅游和消费热潮、带火知名度”的双赢佳话，简直不胜枚举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大名鼎鼎的《哈利波特》N部曲本就改编自英国作家罗琳所著小说，也就顺理成章在伦敦北郊运镜。如今，华纳影业已将此地改造成主题公园，几乎每个在书中和影片中留下深刻烙印的魔法奇幻场景，都被精心设计成必到景点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰南岛原先毫不起眼的小镇格林诺奇，则因《指环王》和《霍比特人》系列驰名寰宇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有《星球大战》之于突尼斯、《冰雪奇缘》之于挪威、《古墓丽影》之于柬埔寨……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不用说我们都很熟悉的中国国内案例：张家界和《阿凡达》、西塘古镇和《碟中谍3》、青城山和《功夫熊猫3》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/09/20250509092629490.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《阿凡达》里的悬浮山，灵感来自张家界&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有某些让人哭笑不得的往事，比如恐怖片《人皮客栈》因为描述两个大学生去斯洛伐克买春、遭遇变态杀人狂的故事，使得斯洛伐克的旅游业一时遭遇重创。但即便如此，都能从反向看出，电影所能释放的跨境影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，许多国家都会欢迎好莱坞剧组的进驻，且积极提供诚意和配套，拿出真金白银的经济优惠，詹姆斯•卡梅隆在新西兰创作《阿凡达2》时，该国政府就给了出品方最高40%的退税率，这种程度的开支节省让老爷子大喜过望，至今仍与夫人定居新西兰境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在特朗普推出此条社媒之时，万众瞩目的《复仇者联盟5》正驻扎英国拍摄，环球公司的重头戏、诺兰的新片《奥德赛》也在希腊紧锣密鼓地工作，“沙丘”系列第三部刚准备于匈牙利开机……而已经定档今年暑期的《侏罗纪世界4》《神奇四侠：初露锋芒》与新版《超人》等，都存在异国拍摄元素，会不会被“追加处罚”，谁都说不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这样一个全球第一体量的文化内容生产输出国（而非文化内容进口国），电影理论上应该是美国最不需要、也最不该关门闭户的业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这套看似“量身打造”的关税政策，作为特朗普上台后一系列贸易保护主义的逻辑延伸，它与美国电影“出口转内销”的动态运作模式之间，那份强烈的“非兼容性”，显得格外扎眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其说它在“保护”美国电影，倒不如说，它更精准地实现了“反杀”的回旋镖效应，一出手就严重挫伤了高度依赖海外制作环节的本土影业公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“公报私仇”和“雪上加霜”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，美国电影之所以热衷跨境生产外包，主要还是国内不断攀升的成本费用让其不堪重负——两年前的好莱坞，刚刚因为报酬和待遇问题，发生过16万人参与的大罢工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出海，更像是好莱坞的自救。现在，自救之路，要被自己的总统给堵死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便美国电影从业者情愿接受洗脑和蛊惑，从此立志闭关锁国，又该如何面对本国日趋昂贵的人力、场地租金、设备报价的考验——相关报道显示，洛杉矶的影片配乐成本，比欧洲的维也纳高出三分之二——毕竟，没谁和钱有仇，一旦费用高企，连带效应或是被迫以偷工减料来降负，伤害影片质量，或是以推高票价来回本，伤害消费者利益，反正，羊毛出在羊身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种选择很可能是，干脆“出去了不回来”——索性在海外建立完整生产线，以此获得“压根与关税不产生联系”的效果，这无疑，会加剧美国影视产业的空心化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其那些资金投入原就较少的中小成本电影，不排除其放弃美国院线的可能，而此类作品又常常以实验性、先锋性、思想性的作者电影和文艺片居多，它们的整体退出，只会加剧大家对“美国电影等于无脑爆米花商业片”的标签印象，加剧美国文化的内部单一性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/09/20250509092809325.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那特朗普为何要与电影业过不去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深层原因是，好莱坞在政治倾向上，素以左翼自由主义价值观为纲目，政治身份上更是被视作民主党的重要根据地，近年从竞选到当选，好莱坞影人、导演、影评人所构成的知识分子与艺术家群体，没少在媒体上、舆论上、甚至电影内容的暗喻和潜台词里，给尽特朗普讽刺挖苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，你固然可以说特朗普此举怀有公报私仇、秋后算账、扒坟掘墓的小人嘴脸，却也可以预估，他又一头撞上了最不买账、最不甘被拿捏的硬茬。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c560d04d7779db38eeb72de412a7a82</guid>
<title>印巴此次冲突，或重演“一场胜利，各自表述，同时后退”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_05_09_775108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾、陈卓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月7日，印度发起代号为“朱砂行动”的军事行动，攻击巴基斯坦及巴控克什米尔境内的九个所谓“恐怖分子据点”。印度宣称此次行动摧毁了穆罕默德军（Jaish-e-Mohammed）和虔诚军（Lashkar-e-Tayyiba）等武装组织的“关键基础设施”，作为对4月22日印控克什米尔帕哈勒加姆恐怖袭击“克制且不升级”的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦否认与袭击有关，并迅速反击，授权军队自主决定反击方式。双方在印巴控制线（LoC）附近的交火已导致数十人死亡，国际社会要求克制的呼声日益高涨，但效果甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场源于克什米尔争端的最新一轮升级，凸显了报复循环的危险性，有可能将这两个核武国家推向更广泛的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/08/20250508154029615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传飞机残骸照片（右），以及此前印度空军序列号为“BS 001”的阵风战机照片。&lt;span&gt; 图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次危机的根源在于一个熟悉的模式：克什米尔发生恐怖袭击，印度指责巴基斯坦是幕后主使，随之采取报复巴方的军事行动，这又促使巴方采取针锋相对的新一轮升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度总理纳伦德拉·莫迪于4月24日在比哈尔邦的演讲中警告，印度将“追捕恐怖分子及其支持者至天涯海角”。他通过这一表态，向国内民众展现了强硬姿态，也向国际社会传递了报复的决心。这也意味着莫迪政府其实希望建立一种新范式，就是把所有针对印方的恐怖袭击都当作巴方发起的进攻，并用正式的军事攻击加以回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如2019年印度对巴拉科特的空袭未能显著削弱克什米尔的反印武装网络一样，这类行动虽然可能为莫迪政府更多带来政治资本，但能否带来战略成功却是个问题。2019年的危机因侥幸而得以缓和——印度空袭未造成有记载的伤亡，而巴基斯坦也很配合地归还了被俘飞行员，美国同时对印巴施压也帮助降温。如今，这些当年阻止事态升级的约束条件似乎已不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追究起来，莫迪的强硬克什米尔政策是近年来克区动荡的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，印度修订370条款，废除查谟和克什米尔的半自治地位，将其改为直属中央的联邦属地，号称要将克区推上稳定与融合的坦途。然而，这做法在穆斯林占多数的地区激起了不小的反感情绪，当地居民已在数十年的冲突、宵禁和通讯封锁中饱受煎熬。外地居民涌入置业和莫迪的重兵部署加剧了克区人口结构变化，引发了强烈的关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为数十年来最致命的袭击之一，帕哈勒加姆袭击不仅暴露出莫迪政府“克区正常化”的脆弱性，极为侮辱性的虐杀行为也加剧了印度国内对强硬报复的期待。然而，印度专注于惩罚巴基斯坦，在媒体的推波助澜下，几乎完全忽视了克什米尔治理失败这一滋生武装活动的深层问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，巴基斯坦的处境也更加微妙，难以承受印度强加报复而无动于衷的政治压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦陆军参谋长阿西姆·穆尼尔将军不同于其前任卡马尔·贾韦德·巴杰瓦，后者曾寻求与印度和解。穆尼尔面临的巴基斯坦国内政治经济形势更加纷繁复杂。受欢迎的前总理伊姆兰·汗仍被监禁，军队作为巴基斯坦最强势的机构正面临合法性不断下降的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/08/20250508154413739.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年，在巴基斯坦拉瓦尔品第军事总部举行的仪式上，即将卸任的陆军参谋长卡马尔·贾韦德·巴杰瓦将军（右）将指挥棒移交给阿西姆·穆尼尔将军。&lt;span&gt;资料图：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对印度采取强硬回应，可能是巴基斯坦凝聚国内支持的最佳途径。这也与巴基斯坦“以牙还牙加倍奉还”的例行军事原则相符。这就解释了为什么巴基斯坦大肆宣扬“击落印度战机”——尽管当时未获完全证实——这表明巴基斯坦即使冒着局势升级的风险，也要充分展现力量、凝聚团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2019年相比，国际社会对印巴此次冲突的反应也更加淡漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期因国内事务分心，且在南亚甚至还缺乏足够的人员配备，因此其当下仅能模糊发声呼吁克制。他表示印度和巴基斯坦将“自行解决”，相比对俄乌战争、巴以冲突的介入，对南亚调停显得尤为漠视，也与六年前美国的积极角色形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他国际组织和国家，包括联合国、卡塔尔和俄罗斯，也呼吁缓和局势，但面对印巴双方根深蒂固的矛盾冲突，影响力有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，目前中国的角色已发生了微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度发起军事打击前，中共中央政治局委员、外交部长王毅就在同巴基斯坦副总理兼外长达尔的电话中表示：“作为铁杆朋友和全天候战略合作伙伴，中方充分理解巴方合理安全关切，支持巴方维护自身主权和安全利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当印方发动军事行动后，中方的发言就变得更加平衡——对印度的军事行动表示遗憾，对目前事态发展感到担忧，同时呼吁印巴双方以和平稳定大局为重，保持冷静克制，避免采取使局势进一步复杂化的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，中国在印方行动前更加支持巴基斯坦的言论，很可能是一种为了防范局势恶化升级所作出的预防性表态，本质上是通过支持较弱的一方，劝服较强的一方不要做出危险的行为。一旦印方采取军事行动，而军事行动总体较为克制，那么中方就无需再以强硬表态防范局势升级，反而回到了更加传统的劝和促谈的立场。这种细微的言辞变化，其实体现出的是中国对于地区局势的高度关切和高度负责的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸中的万幸，中国军队自2020年就开始驻扎在离印控克什米尔不远的地方，这客观上也是南亚整体稳定和平的最后保证，毕竟不管是印度还是巴基斯坦，在升级军事行动的时候都不得不注意到中国的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度此次打击行动针对巴哈瓦尔普尔、穆里德凯等众所周知的武装分子据点，旨在兼顾高调与克制。通过使用远程弹药并避免攻击巴基斯坦军事设施，印度试图在满足国内行动需求的同时尽量减少升级风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，打击目标包括清真寺等民用场所，可能在巴基斯坦国内引发愤怒。巴方称31人死亡，包括儿童，这可能激起公众支持报复的呼声。双方在社交媒体上的宣传战加剧了矛盾，凸显了两方追求的不仅是战场上的胜利，更是“胜利定义权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场危机暴露了印度报复驱动策略的局限性。尽管“朱砂行动”在政治上颇具吸引力，但对遏制武装活动或解决克什米尔的深层问题，收效甚微。这种行动还客观上抬高了未来回应的门槛，将莫迪困于每逢袭击必须给予更强硬反应的循环。巴基斯坦的经济脆弱和内部冲突使其同样易于过度反应，军方领导人试图通过对外对抗凝聚支持。双边对话的缺失——外交关系中断、条约暂停、边境关闭——使两国依赖军事姿态，几乎没有缓和空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年双方“一场胜利，各自表述，同时后退”的剧本，提供了一个可能的退出路径。巴基斯坦未经完全验证的击落战机声明可能使其宣布象征性胜利，而印度的“正义已伸张”叙事或能满足其公众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当前风险更高——穆尼尔需重塑军队威信，莫迪在民族主义狂热中选择有限，国际淡漠也增加了误判风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为避免灾难，两国必须优先选择外交而非复仇。印度应将安全措施与解决克什米尔内部问题相结合，恢复地方治理并放宽压制性政策。巴基斯坦需透明调查与武装团体的联系，并表达对话意愿。外部力量，尤其是美国和中国，应利用其影响力促成谈判，如2019年所做的那样。若无此类举措，印巴敌对可能会将克什米尔变成不仅是政治闹剧舞台，更是核悲剧的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>704353ee8b25c017bf831feb6b1106ba</guid>
<title>能干扰F-22锁定的阵风战斗机，为何被PL-15一击必杀？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_05_09_775107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一场突如其来的空战在克什米尔爆发，巴基斯坦空军对印度展开了精密筹划的空中打击。根据巴方通报与社交平台大量佐证资料，印度空军在短时间内损失6架军机，其中最引发震动的，是“阵风”战斗机被中国PL-15击毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是普通意义上的空战胜负。阵风战机是印度近年来最引以为傲的高端装备，拥有主动相控阵雷达、具备超视距作战能力，还搭载了号称能抵御F-22锁定的Spectra综合电子战系统。在西方航空界的设想中，它是第四代半战斗机中的“终极形态”，专为复杂电磁环境设计，理论上极难被锁定击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一次，它不仅被击中，而且是在几乎没有规避动作的情况下被PL-15导弹击中。这背后究竟发生了什么？对于这场“沉默的远程猎杀”，我们必须从战场布局、电磁对抗机制与导弹技术的协同变化中，重新理解现代空战的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲最先进的空战自卫系统失效了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，阵风战机不该这么轻易被击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/08/20250508162133802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阵风有世界上最先进的空战自卫系统Spectra，号称可以360度无死角保护战机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它所搭载的Spectra电子战系统，被法国达索公司誉为“欧洲最先进的空战自卫系统”。这个系统集成了雷达告警接收器（RWR）、主动干扰机（DRFM）和箔条/红外诱饵发射器，能在敌方雷达锁定之初就发出预警，随后自动释放干扰波束或诱饵弹躲避导弹追踪。在北约历次演习中，Spectra曾成功干扰美军雷达，甚至F-22隐身战机也无法锁定，可谓名声在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，它为何未能抵御PL-15？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的关键，或许不在Spectra系统本身的技术短板，而在于巴基斯坦空军所采取的战法与态势，超出了Spectra的反应边界。Spectra系统是设计用于应对“常规空战流程”的防御系统：雷达探测→威胁识别→干扰规避。但是面对PL-15，Spectra系统可能不是“没有干扰成功”，而是“连干扰启动都来不及”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为PL-15并非孤军突袭，而是置于一整套“预警+数据链+导引一体化”的作战网络中。PL-15通常在中段飞行阶段由预警机或地面雷达通过数据链精确引导，直到末段才启动主动雷达导引。PL-15的主动雷达导引头启动时间很短，一旦激活即进入末段锁定，而这时距离目标可能已不足20公里，留给Spectra的反应时间以秒计，干扰窗口极小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，如果PL-15使用了频率捷变、低可探测性的导引波段（如Ka波段），再辅以地面和空中双向数据链修正航迹，那么Spectra这类以“战斗机自保”为核心的系统，便无法构成真正意义上的防护。再加上导弹本身具备抗干扰算法优化，即便Spectra成功识别、释放诱饵，也未必能改变导弹航迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/08/20250508162442580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
F-22能侦测到阵风的存在，但却因为Spectra系统无法稳定跟踪和锁定阵风
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以Spectra系统面对的不是一枚导弹，而是一个覆盖百公里、动态变化的空中伏击链路。还有一个关键因素不能忽视：Spectra系统的最大优势是在电磁态势已知、威胁方向明确的前提下调配资源，在正面战场中发挥主动干扰与欺骗作用。但这场战斗从一开始，就是巴方设定的信息不对称战局。印度空军或许直到第一架阵风被击中，才意识到自己已被包围在一个电子火力网中。这不是Spectra技术失败，而是它在面对一个中式体系压制对手时，策略性地被废掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/08/20250508162541583.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阵风被击落，是飞机不行，还是印度空军不行，只怕印度也没有答案&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;漂亮的伏击战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PL-15能打出关键战果，靠的并不只是导弹性能，更是巴基斯坦空军一次精心设计的“空域设伏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次作战并非临时应变，而是一次具有高度计划性的体系打击。根据多名巴基斯坦议员与消息人士确认，击落阵风战机的，是由歼-10C战斗机发射的PL-15导弹。这意味着，歼-10C不仅承担了搜索与目标指引任务，更是整个打击链中的核心火力平台。它所携带的有源相控阵雷达与数据链系统，使其具备在复杂电磁环境中独立完成“发现-瞄准-发射”的闭环能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，枭龙Block Ⅲ则可能执行了更具战术弹性的辅助任务：牵制印方空域、实施诱导扰动、压缩阵风的可行动作空间，为歼-10C营造干净的发射窗口；F-16提供战术补位，预警机ZDK-03维持战场态势感知，地面防空力量则构成远中近一体的封锁网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，这并不只是一次空空交火，而是一次空地联合、节奏高度控制的战场伏击。HQ-9等中远程防空导弹极可能前推部署，封锁印军支援方向与回避路径，为空中“打击编队”提供纵深依托，也让印度战机在入场一刻起就陷入压迫态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一套体系打击下，单一机型的电子战优势根本无从施展。Spectra系统不是失灵，而是无从响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/08/20250508162602140.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国的PL-15和印度阵风战机M88发动机残骸，成为印巴空战的铁证，让印度无法矢口否认&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;敢打才是硬道理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人或许会对这场战斗的结果感到意外，但真正让人值得警醒的，不是PL-15的射程，也不是阵风的失利，而是巴基斯坦空军展现出的作战意志与执行能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们不是仓促应战，而是经过精心筹划后选择了主动出击；不是打一枪换一个地方的“空中对射”，而是一次体系压制下的设伏打击。这场战斗，某种程度上让人想起十年前土耳其一举击落俄军Su-24战斗轰炸机的那次行动——要么不打，要打就打狠，打得对手措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，印度空军虽然装备不弱，却始终处于被动。技术并非落后，战机也并非不先进，但在指挥链混乱、系统协同不足的情况下，再好的飞机也成了“各自为战”的孤岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，巴基斯坦正在向外界证明：它已经拥有了一支敢打、能打、有组织的空军力量。这不仅是巴空军能力的展示，更是中国“中式攻势空军作战体系”的一次小试牛刀。PL-15、歼-10C与预警系统的协同，正在演示一种不同于西式“单机性能主导”的战斗逻辑。未来，世界各国或许不得不重新评估中国空军在远程制空、信息主导与体系作战方面的真正实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而PL-15，也终于不再只是航展上的模型与数据，而是真正走进了实战记录本，走进了对手飞行员的心理阴影里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>