<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>25adf194b936b1b322d0c6e5e51b328c</guid>
<title>首次出访就向越南印尼兜售武器，菅义伟想借反华自救</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2020_10_22_568859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面继承了安倍晋三衣钵的菅义伟首相，当选后首次出访的国家，和安倍2012年底再度当选后，2013年初次访问的外国一样，选择了去越南及印度尼西亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有不一样的地方，日本媒体普遍认为菅的出访目是为了牵制中国，将在中国的日本企业一部分转移到东南亚国家，同时向越南、印尼出售武器，以强化在军事上与中国的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本学术会议的人选上，菅内阁的肆意干涉，让其支持率出现了大幅度的下滑。转移舆论注意力的方法，依旧是炒作“中国威胁论”。在菅出访期间，能从日本媒体上看到大量鼓吹中国威胁的文章。这样一来，菅结束出访回到日本时，社会舆论至少不至于清一色地谈学术会议人选丑闻。当然，出访行程可能早已定下，但顺势缓解压力，也是常见套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访越重点：印太战略与出口武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，菅义伟与越南总理阮春福会谈时，强调“日本与越南同为印度洋—太平洋国家，应该为了地区的发展与繁荣而合作，做出自己的贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年越南是东盟主席国，谈东盟时，不知是太过疏于外交，还是不留神说走了嘴，菅直接将东盟（ASEAN）这个词念成了“阿根廷”（Argentina），好在很快就回过神来，从南美回到了东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体特别强调菅话里话外牵制中国的意念。菅在和阮总理的会谈中，重点介绍了日本的外交方针——“自由与开放的印度洋—太平洋（FOIP）”，要在法律的支配与价值观方面，和相关国家共同推进这一理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南在南海问题上一直站在和中国对抗的最前线，不时表现出坚决的抗争态度。按说阮是很可能接过菅的话，表示理解和支持的，但从日本媒体的报道上看，越南方面并未做更多的阐述。毕竟经济上和中国的关联要远远大过越日现有规模，越南更多的是期望日本送武器或卖武器给自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/22/20201022075157127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菅义伟（中左）由阮春福（中右）陪同，在河内国家主席办公室的池塘一起喂鱼。（图/欧新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对机械有五大分类，分别为手表等精密机械、汽车等运输机械、冰箱等电子机械、车床等产业机械，最后一个是大炮等杀人机械（也就是武器）。以日本的军国主义传统、工业生产能力，制造武器的能力在世界上属于最强悍的国家之一，只是过去很长一段时间宪法禁止出口武器，日本在世界军火市场上占有的比率一直很小。安倍内阁已经将出口武器规定为合法，继承安倍衣钵后，菅更想扩大日本武器的出口能力，而越南等国是首选对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本选择先免费赠送的方式让越南对日本武器的高效有所认识。在过去数年，日本已经将不少提前退役的军舰等送给了越南，现在菅直接来推销，越南当然有意购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，菅和阮还谈了从中国转移一些产业——尤其是医疗物资、医疗设备——来越南的意向，阮表示了感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不知道日本准备把多少企业从中国转移到越南。一位在日本的朋友给笔者来信说，越南面积（33万平方公里）大致与云南一样大小，经济规模（GDP）只有3300亿美元，相当于半个北京多一点。这样的国土面积、经济规模能容纳多少资本？这个问题提给他们的首相更好，笔者无言以答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访印尼重点：强化军事合作及日元贷款&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月20日，菅从越南到达印度尼西亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/22/20201022075455859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菅义伟与佐科会面（图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本报道的内容看，防范中国依旧是菅外交的重点。在这里，他和总统佐科·维多多（Joko Widodo）花了较多的时间谈日本与印尼之间的外长及防长的2＋2会谈问题，希望早日向印尼出售武器，为印尼培训海上军事人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅知道，印尼在南海与中国同样有领海争议，加强了印尼海上军事力量，就能够很好地牵制中国。不过和越南不同，佐科总统没有在军事问题上和菅进行更为深入的交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼是个经济大国，2019年的GDP到达1.12万亿美元，人口在世界排第四位（2.6亿人）。印尼最想解决的问题是经济。菅谈到准备为印尼提供500亿日元的低息贷款时，佐科总统马上表示了感谢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71b2ef3ebe5533d7af9e2f4ec412ef73</guid>
<title>想要科技脱钩，美国这样施压台湾</title>
<link>https://www.guancha.cn/RiJingXinWen/2020_10_22_568854.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/LAULY LI&amp;amp;CHENG TING-FANG 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个炎热的夏日早晨，美国在台协会的几名官员拜访了一家大型科技公司的台北总部，这家公司是美国苹果公司的主要供应商之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，这次拜访与以往的礼节性拜访不同，此前美国官员也曾不时拜访这样的企业以便了解行业状况。而这次，他们开门见山，一坐下就提出了一个生硬的问题：“为什么你们不把更多的产能转移到中国大陆之外？为什么你们还不赶快行动？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与会者形容这次谈话“严肃而令人不安”。一个与会者说：“我们感到不安。他们问了许多我们不知道是否能够回答的问题。这些问题的答案涉及到我们公司和客户公司秘而不宣的经营战略。”但这次谈话传达出的信息是明确的：他说，美国政府向他的公司直接发出呼吁，要求他的公司切断与中国大陆的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/20/20201020141525841.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《日经新闻》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些美国官员还会见了几家台湾顶级芯片制造商，这些公司的产品供华为使用，而华为是中国电信设备供应商，华盛顿正指责华为在为北京窃取情报。多位知情人士告诉《日经新闻》，这些会面的目的似乎是为了在不断升级的中美科技战中，将这些公司拉到美国这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位熟知内情的芯片业人士说：“他们来这里是为了确保我们清楚地了解美国的出口管制规定，并向我们说明美国对华为的立场。但我们将他们的话解读为警告。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾电子行业的高管来说，这些会面是一个信号，说明世界两大超级强国间的科技争霸战又达到了一个新的高度。这场争霸战始于2016年美国对中国电信设备公司中兴通讯实施制裁，随后战况步步升级，对那些据说威胁到美国国家安全的中国企业，华盛顿逐渐加大了压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位与美国在台协会关系密切的人拒绝证实会议的具体内容，只是表示，美国在台协会与台湾企业就“供应链重组和出口管制合规”一事保持沟通是惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年的时间里，华盛顿已经三次修改了针对华为的出口管制规定，这些变化对华为的美国和非美国供应商都产生了影响。他们说，供应商现在小心翼翼地对待美国法律的长臂管辖。在过去两年里，特朗普政府正加速将中国企业列入所谓管制实体名单，在今年，又有约70家公司和组织被加入到实体名单中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府原本只向美国公司施压，要求他们抵制具体的中国实体机构，而现在，美国政府正全神贯注地强迫非美国供应商也参与到全面封锁中国获取技术的行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡辛里奇基金会研究员、新加坡国立大学商学院客座高级研究员亚历克斯·卡普里（Alex Capri）表示：“为了延缓中国的技术进步，华盛顿已将技术供应链武器化，比如在半导体领域。”他说，美国的目标是“压制北京的技术独裁模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照台湾高管的理解，美国人传达的信息非常紧急：将生产设施迁出中国大陆，减少与华为等大陆客户的联系，站在美国一边，否则你们可能会遭遇最恶劣的情况——成为华盛顿的下一个制裁目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双边，现在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅在两年前，与中国复杂技术供应链脱钩的想法还是难以想象的，毕竟这个供应链已在中国发展了二十多年。但来自特朗普政府的压力使其变成了现实，在过去三年，从苹果到谷歌，各个公司都开始离开中国迁往越南、印度、泰国和马来西亚等国。对于全球科技产业而言，问题在于新替代供应链的生产效率能否与中国供应链年产逾2亿部苹果手机的生产效率相媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国执行这一新政策的过程中，台湾处于关键地位，因为台湾的科技企业同时向中美两国出售产品，在这些企业中既有全球最大的芯片代工制造商台积电，又有全球最大的电子产品代工制造商富士康科技集团（正式名称是鸿海精密工业）。他们所服务的客户既有美国的顶尖企业，如苹果、微软、谷歌、亚马逊、高通、惠普和戴尔，也有中国大陆的领先企业，包括华为、联想、小米、阿里巴巴集团和Oppo。在一场中美新技术冷战中，台湾企业处于骑墙位置，现正被迫（尽管不情愿地）去选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果主要供应商和硕公司董事长童子贤最近在台北举办的“后冠状病毒时代”论坛上表示：“这是一个非常混乱的时代。几十年来，科技行业从未像现在这样需要密切关注国际政治动态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，美国政府通过美国在台协会公开重申了它私下传达的信息，即所有外国技术供应商都应该离开中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月4日，美国在台协会处长布伦特·克里斯滕森（Brent Christensen）与其欧盟、加拿大和日本的同行共同主持了一个供应链重组论坛，公开倡导与中国大陆脱钩。这是美国第一次在台湾举办这样的活动。台湾本是一个外交灰色地带，至今还没有一个正式的美国大使馆落地台湾，而北京则将台湾视作是中华人民共和国尚未统一的领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布伦特·克里斯滕森说，国际公司“越来越认识到将本公司的未来与中华人民共和国绑定在一起是危险的”，它们已开始寻求在中国大陆以外设立生产制造基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯滕森呼吁其他国家与美国合作，一起在其它地方重建供应链。“我们共同的利益和共同的价值观使我们成为天然的合作伙伴，我们相信，如果我们共同努力，我们将更加强大和高效。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于科技公司来说，情况并非如此简单，中国不仅是它们经营已久的生产基地，也是它们增长最快的市场。苹果总收入中的20%，英特尔总收入的20%多和全世界最大的移动设备芯片制造商高通公司60%的销售额都出自中国，尽管它们卖到中国的产品很多又被转口外销到别的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些大公司正尽力在渐行渐远的北京和华盛顿之间左右逢源，以避免让自己陷入到选边站队的窘境。比如苹果公司就采取了两手策略以使自己在科技战中八面玲珑。自2018年末以来，该公司一直在推动供应商加速从中国撤离，同时它又积极培育中国本土供应商，使它们在中国国内发挥更重要的作用，苹果这么做是想要确保自己能继续接入这个拥有14亿消费者的大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在获得苹果的同意后，台湾纬创公司今年夏天将其在昆山市的苹果手机组装厂出售给当地竞争对手立讯精密工业。这一交易意义重大：这笔交易使这家中国大陆供应商在苹果供应链中的地位获得提升，并点燃了人们的希望，即立讯有可能成长为与科技制造业巨头台湾富士康并驾齐驱的大陆本土企业。今年8月，大陆企业蓝思科技也从台湾可成科技手中购买到了一个位于泰州的苹果手机外壳制造厂，此前这个工厂一直为苹果公司供货金属手机壳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个熟悉苹果想法的高管说：“苹果一直在培养中国本土供货商。以前这么做的理由是，这种策略给了苹果更大的议价空间，但现在这种策略的作用是分散地缘政治风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在参加美国总统竞选之初，唐纳德•特朗普就许诺要结束中国的“不公平”贸易行为。结果，他发起了一场贸易战，后来又演化成了一场科技战，导致从芯片制造商到社交媒体巨头在内的多家企业分崩离析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2018年4月，特朗普宣布对价值500亿美元的中国进口商品加征25%的关税；中国进行了相应的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2018年9月，多轮不断加征的关税影响到了中美之间价值几十亿美元的货物。华盛顿威胁要在2019年1月加征新一轮关税，但随后又收回了决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2018年12月，华为公司创始人和首席执行官任正非之女，华为公司首席财务官孟晚舟，在加拿大转机时被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2019年12月，美国开始软化其在关税问题上的立场；在次年1月，与中国签署了第一阶段贸易协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2020年5月，专为苹果公司和华为公司等全球客户生产高端芯片的台积电宣布有意斥资120亿美元，在美国设立芯片制造工厂。美国禁止包括台积电在内的芯片制造商为华为下属企业海思科技制造其设计的芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2020年8月，美国开始推行“干净网络”计划，尝试在云服务器、移动网络设施和移动应用领域将中国排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2020年9月，任何在研发生产阶段与美国科技产生关联的全球科技产品供应商必须停止其与华为的商业往来，除非获得美国政府的许可。在美国标识出中国企业与军方有关联后，美国要求为中国生产芯片的主要芯片制造商台积电应在向美国申请许可后方可向中国企业供货。中国出台“不可靠实体清单”，将违反中国法律和伤害中国国家利益的外国公司列入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，富士康已将部分产能迁出中国大陆，但富士康坚称自己不会选边站队。今年8月，富士康科技集团董事长刘扬伟在台北投资者大会上谈到中美关系时曾表示，“未来全球一定会出现两强共治的局面。如何服务好这两大市场，是我们一直在计划的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但并不是每一家公司都像世界级大公司苹果和富士康那样，拥有跨越分歧、左右逢源的能力。他们说，现实情况是，芯片研发企业仍然依赖少数美国芯片制造和设计工具供应商来制造最先进的芯片，如Applied Materials、Lam Research、KLA、Synopsys和Cadence design Systems。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就迫使全球所有芯片供应商都要向美国政府申请向华为供货的许可证。这一政策已于9月15日生效。自此以后，所有科技供应链公司几乎都会陷入到动辄得咎的境地，无论怎么做都无法同时取悦于中美两国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾经济研究院高级科技供应链分析师赵世芳对《日经新闻》说：“一般来说，跨国科技公司不想在美中贸易战中选边站队，但他们仍需为可能恶化的形势做好准备。”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，中国的反应一直很冷静，但没有几个科技公司高管相信北京会一直保持克制。一家科技供应商的高管告诉《日经新闻》说，他们已收到了更多与中国当地官员“喝茶”的要求，在见面后，官员们会要求他们保证不会将企业撤出或裁员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些供应商已被要求在其厂区内部设立由中国共产党管理的办公室。他们说，所有这些迹象都表明，当局希望更多地了解供应商的动向，并防止供应商大规模外流。为了避免受到中国地方政府的关注，供应商大多选择谨慎地不公布其生产多元化计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在 9月19日，中国还创建了本国版的美国贸易黑名单：“不可靠实体名单”，任何不公平对待中国公司的外国企业都可能进入这个名单，判断标准由中国政府决定。尽管到目前为止还没有哪个企业被列入黑名单，但有中国官方背景的民族主义报纸《环球时报》在5月表示，苹果、高通、思科系统和波音公司都可能会被列入中国的黑名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在这场（美国和中国）巨象之争中，我们试图保护自己不受伤害，”一位供应链高管如此表示，他们此前一直想悄悄处置一些中国资产，然后将资金撤出中国，投资到东南亚地区。他还说：“我们担心，如果美中紧张局势继续恶化，我们在中国的资产有朝一日会被扣押作谈判的筹码。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>400ddcf5ec4353077f2452d0db34f1f8</guid>
<title>八一男篮解散，举国体制让位市场化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhao/2020_10_22_568851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李天昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当昔日的CBA霸主八一男篮官宣解散并退出CBA的消息传来，球迷有扼腕叹息、有回忆从心底涌起，唯独没有惊讶和意外。曾经承载着时代辉煌的队伍，走到了告别的这一天。而八一男篮解散的背后，是体育举国体制变革的一盘大棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073245724.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拥有辉煌过往的八一男篮：在2020年选择谢幕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“八冠王”占据国家队半壁江山：“施教”姚明易建联&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CBA长达24年的历史，见证过最为传奇的八一王朝。从95-96赛季到00-01赛季，豪取六连冠的成就，让八一男篮的名字代表了绝对难以逾越的篮坛丰碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073324410.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;刘玉栋（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年间的国家队，八一球员占据大壁江山，“战神”刘玉栋、“追风少年”王治郅、“飞刀”李楠在世界篮球的舞台上，维护着五星红旗的荣耀。随着CBA进入到外援为王的时代，作为中唯一一支全华班球队，八一男篮秉承着中国军人的坚定信念，勇猛坚毅的作风让他们总在关键时刻爆发出惊人的能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便被姚明领军的上海大鲨鱼打破了对冠军的垄断，但在刘玉栋与旅美归来的王治郅带领下，先后在2003年和2006年两度赢回冠军王座。队史一共12次进入半决赛，11次打进总决赛，8次成功夺冠。阿的江、李楠、刘玉栋、王治郅、张劲松、范斌、莫科、李可等人的名字，成为万千球迷心中永恒的经典回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业生涯早期的姚明与易建联，都分别经历过八一王朝的“洗礼”，输掉总决赛后韬光养晦，最终战胜强敌踏上王座的经历，成为他们受用整个职业生涯的财富。尤其是当年二十来岁的杜锋、朱芳雨、王仕鹏和刚刚出道的易建联，他们之后能够成为中国男篮的新一代脊梁，离不开八一队的“实战施教”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八一退出是顺应时代潮流：球员的未来发展何去何从？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CBA的起步阶段，真正的民营俱乐部仅有广东宏远，其他球队都是来自于地方体育局挂名的队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073419522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;八一队阵容，（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八一男篮最初的球员来源，就是从各个军区球队借调提拔。最著名的例子，莫过于从南部借调入队的刘玉栋，沈部则是贡献了莫科、姚锴夫等名将。不过随着职业化和市场化的深入，地方军区球队难以为继不得不选择解散，这动摇了八一男篮的人才基础。由于八一球员都有军人编制，市场化制度下的选秀大会都无法提供新鲜血液供给八一男篮，加上无法引进外援更使得他们在竞争日益激烈的CBA舞台上举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为尴尬的是八一男篮的特殊体制，使得他们无法跟上CBA公司运营下的市场化脚步和包装宣传的力度。战绩大幅下滑、球员薪资待遇联赛垫底，事情逐渐进入恶性循环。与其苟延残喘，不如彻底退出，留下更多美好的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的八一球员中，依旧有着多名实力派球员，甚至有能力立足国家男篮。如果他们以军人的身份转业、退籍，相信未来加盟别的球队不是难事。2003年八一男足解散时就有过先例，这一次有实力的球员，未来同样无需担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;体育举国体制让路新时代：体育产业成未来GDP增长点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年间，中国竞技体育执行的是“举国体制”。这种产生于计划经济年代的方式，是通过中央与各级政府财政预算和财政拨款，来对体育发展提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到曾经中国经济发展不平衡，很多来自于山区、农村的孩子求学不易、身体素质出色，“体育举国体制”的培养模式，给予了他们一条可供选择的成才通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073507719.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;女排冠军保障朱婷：是体育举国体制下的成功杰作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国女排的冠军王牌朱婷，就是在没读初中的情况下就被送到体校发展。当时她的父母在她初一时就打算安排她辍学去南方打工。如果不是因为体校伸出橄榄枝，中国女排十年不遇的天才就要去深圳搬砖，无缘奥运金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于举重、跳水、击剑等一些当前商业化运作潜力较为有限的项目，举国体制是集聚人才的最佳模式，更是在该领域出成绩的最佳手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在时代发展的大潮下，体育产业不再仅仅是一项运动，更是一门生意。根据2019年的统计数据显示，中国体育产业总规模仅仅占据GDP总量的1%。这个数字已经是近年来体育产业上下齐心、共同努力的结果，但是距离欧美发达国家体育产业占据GDP比例在3%-4%的水准，还是有着很大的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但机遇也在到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情黑天鹅之后，各行各业都遭遇打击，体育产业能够提升老百姓应对生活的自信，带动居民内需消费。4K、5G等新技术建设的同时，还将升级新媒体形态和观众体验，使体育更加深入老百姓的日常，成为新的生活方式、育人方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073536487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;如同一代篮球明星的陨落，八一男篮也辉煌不再（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体育消费领域以CBA为例，35岁以下的观众移动屏的消费比例快速上升，25岁的群体更是已经成为消费主力。更深入的市场化推广和造星包装，将会带来体育产业良性造血和自给自足。产业的变化、技术的变化、消费者习惯的变化，让体育产业逐步发展为中国经济的新增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在大步向前迈的同时，我们也需要看到中国体育产业市场化存在的不足之处。美国2003年的1031亿美元体育产业总产值中，体育用品仅占28%。相比之下，中国的同期数据为81.58%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要认识到，中国的体育市场化还没有完全脱离第一产业，这一点与体育产业发达的国家已步入有高附加值的第三产业有着一定的差距。足球、篮球等商业化覆盖和推广更加容易的项目，我们需要迎头赶上欧美的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，跳水、举重，甚至是女排等奥运金牌强项，因为市场接受度和推广力度上的困难，短期内依旧需要在举国体制下过渡。正所谓让一部分人先进入市场化，再带动更多的领域一起发展。步子既要放得开，也要迈得稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每一个时代，都会有各自的特定产物。八一男篮昔日的风光，恰恰是应运而生。八一男篮的谢幕，更是预示着中国体育产业市场化发展的标志。被消费者支持的运动，才是有生命力和未来的项目，再深厚的底蕴也需要跟紧时代的步伐，方才不会成为市场的弃儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c635103fca09ea3f7135e7d863c22972</guid>
<title>朝鲜战争中，新中国怎就成了“唯一的侵略者”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShuangShi/2020_10_22_568850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 双石】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个世纪末到这个世纪初，随着一批朝鲜战争档案文献的披露，当年朝鲜半岛的那场战争一时间成为热门话题，各种置疑和非议铺天盖地而来。这些置疑大体都是围绕着这场战争起因和缘由，以及新中国出兵参战的合理性、必要性和迫切性而展开的。当然，关于新中国在这场战争中的得失，也是一个重要话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个问题：战争起因——谁是侵略者？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题其实很简单，这场战争始于一场内战，没有侵略者。朝鲜内战双方都在谋求统一和国家最高权力，都认为三八线这条原本是战后对日的临时受降分界线，本来就不具有政治分治线的意义，更不是半岛南北方彼此的国界线。南北双方各自都认为自己是代表整个朝鲜民族的合法政府——从更高层次的意义而言，朝鲜半岛南北双方都对雅尔塔模式造成的自己民族的分治分裂深感不满，都在做出努力以图突破这种模式，实现民族统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜内战爆发时，联合国为这场战争作出的决议中，也并没有指认朝鲜北方为“侵略者”，使用的措词是“构成对和平之破坏”。而在美国提出的议案中，是直接把北方定位为侵略者——“无端的侵略行为”，但这个提案遭到了常任理事国之一的法国代表让·肖尔，以及非常任理事国挪威代表斯塔贝尔、埃及代表法齐·贝等的反对。法国代表让·肖尔称：既然要求在朝鲜实现停火，那么就应该要求交战双方都停火，不能只要求北朝鲜停火。挪威和埃及代表则认为他们没有足够的证据作出判断，并且指出：“这是一场朝鲜人之间的战斗，所以根本上讲是内战的性质，‘侵略’只能是一个国家对另一个国家采取的行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时期的联合国安理会有5个常任理事国和6个非常任理事国，通过决议需要常任联事国全票在内的7票以上同意，才能通过。而这时常任理事国中的苏联代表缺席（1950年1月13日，苏联因争取中华人民共和国在联合国的代表权而退出安理会），法国代表又表示反对，而非常任理事国中又有三个国家表示反对——南斯拉夫代表明确反对，所以有可能达不到“7票以上的法定票数”。美国代表被迫修改原提案，将“无端的侵略行为”，改作了“武装攻击构成对和平之破坏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“侵略者”出现空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争，没有侵略者，是不是很喜感？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009145711968.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;1086&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009145739937.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;365&quot; height=&quot;525&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，在美国的蛊惑之下，联合国决议组织有着16个国家军队参与的“联合国军”（南朝鲜军队也受其指挥），战火烧到了鸭绿江边，新中国也被迫出兵，苏联也出动了部分空军参战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“谁是侵略者”又被朝鲜南方提了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是个很令联合国尴尬的问题：朝鲜南北双方都是内战一方，谈不上“侵略”；苏联没有武装力量在朝鲜，也谈不上侵略——或有武装人员参战，联合国既不敢也无法指认其“侵略”。如果这样指认，那就等于宣布联合国在与一个安理会常任理事国苏联进入战争状态，那差不多就等于宣布以“大国一致原则”而确立的安理会的解体——这差不多就等于宣布联合国解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有武装力量在朝鲜，却又不能指认自己是侵略者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，联合国采用这样一种解决办法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、1951年1月31日，首先将朝鲜南方向安理会提出的“大韩民国遭受侵略之控诉”议案从议题中撤出——安理会是联合国唯一具有法定强制执行力的机构，它将议案撤出，意思就是它作不了把谁定义为“侵略者”这档事儿的主！
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009145848572.jpg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
二、1951年2月1日，将一项名为“中华人民共和国中央人民政府干涉朝鲜”提案提交联合国大会通过，该提案“断定中华人民共和国中央人民政府既直接援助与协助侵略朝鲜之人，并与联合国在朝鲜之军队作战，该政府已在朝鲜从事侵略”——联合国大会决议是没有法定强制执行力的文件，说啥都没执行力，顶多有个道义高度。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009150005977.jpg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
这个逻辑非常荒谬：联合国指认不出“侵略朝鲜之人”，却将“协助侵略之人”戴上侵略的帽子！堪称联合国历史的一个奇怪而又荒谬的决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、1951年5月18日，联合国大会又通过了一个名为“应付朝鲜侵略事件之其他办法”的决议，宣布对中华人民共和国这个“侵略者”采取“战争手段”以外的“其他办法的”决议：“应付朝鲜侵略事件之其他办法”，宣布：“对中华人民共和国中央人民政府及北朝鲜政权统治下之地域实行禁运军械、弹药、军用品、原子能材料、石油、具有战略价值之运输器材以及可用以制造军械、弹药军用品之物资。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，朝鲜战争中，就出现了中国这个唯一的“侵略者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是个非常荒谬的逻辑：美利坚合众国在远隔大洋的朝鲜半岛投入武装力量，不叫侵略，而中国在战火烧到自己家门口的时候出兵解除威胁，倒成了“侵略者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史就是这么无情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年后，新中国重新回到联合国常任理事国席位上，联合国这个决议就面临着一个更为尴尬的问题：当年被裁定的“侵略者”回到了常任理事国席位上了！那么当年的这个决议，还有没有效力？是干脆宣布废除，还是让他不了了之？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没办法，只能选择后者——让这一纸文献继续留在联合国文献库中，以备史家们时时提出来打自己的脸！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，现如今在联合国主页上的“文献中心”中文版中，查不到当年这两个决议，只能通过英文版进去，才能查到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4256e899c42a15328606a9d676e77b48</guid>
<title>如何像欣赏比赛一样，围观美国大选</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2020_10_22_568846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/22/20201022075309690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统大选第二场辩论即将举行，大选日也一天天临近，今年的大选终于要在喧嚣和混乱中走向尾声。我感觉自己就好像在看一出长达数月的体育赛事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两方对垒，赢家只有一个；围观的人很多，真正下场的人很少；激烈和紧张程度随着时间的推移逐渐增加；而无论局势多么艰难，劣势一方仍然有一线生机，胜负的悬念会保留到最后一刻，也就是即将来临的大选日……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一的区别是，在美国大选中，比赛时长是固定的，必须要在选举日展开最后的决战来一决胜负（当然，还有分不出胜负要靠场外裁判解决的可能性）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像我这种同时混着reddit的美国政治板块和各种体育板块的人，看到美国网友们一边讨论政治，一边评价着赛事，就总有一种串戏的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友们评论着选情和策略，就跟评论着场上局势忍不住替选手指导打法一样；网友们讨论着党派和政客，就好像讨论着自己关注的队伍和选手为他们加油助威一样；网友们解读大选前的突发事件和各方应对，就好像解说一场激烈的对抗分析选手们的决策……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会说了，选举总统这么重大的事情，特别是今年的大选被很多人视为人生中最重要的一次大选，是决定美国甚至世界命运的选举，怎么就被我说成像比赛一样的儿戏呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是选举政治的过程，本来就是一种竞技，只不过规则更加多变，获胜者的奖励更加丰厚，带来的影响更为深远罢了。对于我们这些非美国人，即便美国大选对我们也会有间接的影响，但毕竟又不能去干涉他国内政，不就只能看戏了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于绝大部分美国人来说，除了最后投票的一瞬间（很多人最后还投不上或者不会去投票），他们在整个选举过程中获得的最大效用，可不就是欣赏一场比赛嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，旅途的意义不是终点，而是走过的路，所以我才会在不同的论坛间串戏。对美国网友们来说，重点不是他们手中对选举结果影响力近乎于零的选票，而是在整个大选中持续的参与，让他们感觉自己拥有对国家政治的掌控感和归属感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，若是把选举说成是一场比赛，那可是在夸美国大选富有观赏性。老实说，这几个月来看着特朗普和拜登带着各自团队在台上激烈争（si）辩（bi），再看着双方的支持者们在台下热情讨（dui）论（xian），真的让我体会到了一些“大众民主”的乐趣所在，比2016年刺激多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年的选举，很多人都觉得只是走个程序送希拉里“登基”，没什么特别大的兴致。但今年可不一样。经历了2016年的惨败和这四年来的动荡，民主党一方吸取教训，准备这次干回来，而共和党一方也严阵以待，不惜代价守住连任，这才是血压拉满的宿命对决嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，独乐乐不如众乐乐，我也希望大家能够一起分享围观这么一场宏大竞技的乐趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了拽着各位陪我一起围观大选，我就在这里稍微科普一些有关这次大选的常识，并且为大家分析一下当前的局势，提供一些解读和预测选举结果的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（对选举人团制度和今年美国红蓝州分布已经比较了解的朋友，可以直接从第二页的“民调”部分看起。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;比赛规则——选举人团制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从比赛规则谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选跟绝大部分西方选举制度不一样的地方，就在于选举人团（electoral college）制度。在这个制度下，并不是在全国拿了最多选票的一方获胜，而是拿了最多的选举人团票的一方获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，选举人团的票数要怎么获得呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看下面这张2016年的地图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/21/20201021160159776.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图上是美国的五十个州，每个州的名字下面相应的数字，就代表这个州拥有多少张选举人票。每个州有多少张选举人票，取决于一系列历史和制度的因素，并不是完全按照人口来划分，小州拥有的选举人票往往大于其人口比例。全美国五十个州一共会贡献538张选举人票，拿到略超半数的270张就可以赢下选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，每个州的选举人票分配，是遵循赢者通吃原则的。当某一方在该州获得多数选票的时候，该州所有的选举人票就全部归该方。比如说，特朗普在2016年仅仅以0.23%的优势（47.50%对47.27%）就赢得了密歇根州（MI）全部的16张选举人票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种美国独特的制度，使得好几个入主白宫的总统，实际上并不是赢得最多普选票的一方，比如我们熟悉的特朗普，还有之前的小布什，都是如此。当然，不同的游戏规则造就了不同的选举策略，如果换成仅靠普选票定胜负的规则，特朗普和小布什肯定也会转变竞选策略，并不一定会输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举人团制度的存在，意味着总统的竞选可以在一定程度上偏离全国民意。我们简单想象一下就可以明白，一个少数派完全可以在很多州一票都不得，只要在关键的几个州以微弱优势取胜，就足够赢得大选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，全国性的总统大选很少真的出现这种情况，毕竟要是一个总统在相当多的州啥选票都捞不到，那就是准备内战的节奏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，策略性地放弃和争取各个州的选票，是竞选的核心所在。全国的普选票虽然重要，但并不关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，即便特朗普在全国民调上大幅度落后，很可能输掉普选票，选举也还没有进入垃圾时间的原因，还有更关键的局势需要关注。就好像围观一场击剑比赛，外行可能还在看着谁的招式更华丽，但内行则是关注谁更能刺中对方有效部位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;比赛场地——红州、蓝州、战场州&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果你想要做个围观美国大选的内行，在大选日，该关注什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，根据选举人团的规则，我们该关注具体州的选情，看每个人拿下了什么州，也就是各州变红还是变蓝，那些州会有多少选举人票，离270票还差多少……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里插一句，其实“红蓝之争”的历史没我们想象的那么长。冷战时期，红色不受欢迎，毕竟会让人想起苏联。到2000年大选时，媒体为避免混乱，才决定统一标识，把执政党标成蓝色，在野党标成红色，结果民主党就成了蓝色，而共和党成了红色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但看各州选情只是第一步，看50个州也吃不消，实际上不是每个州都值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们如果看见拜登拿下了加州（CA），全取55张选举人票，看似是巨大胜利，是不是会觉得拜登就稳了呢？并不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为加州是一个“深蓝州”，是极为稳定的民主党票仓，共和党早就放弃了在该州的争夺，所以拜登本来就会赢。这55张票虽然数量吓人，但并不会对大选形势产生任何新的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候，我们就要引入“深色州”和 “战场州/摇摆州”（Battleground State/Swing State）这些概念了。我们再来看这张图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/21/20201021160755419.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个图是根据最新的民调结果制作出来的，颜色越深，就代表一个政党越有可能赢下该州。我们可以看到，图上有很多州是深蓝色和深红色的，这些州一般就是红蓝两党的铁票仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些州，民意和选举结果相对稳定，可能几十年都没有变化，比如纽约州（NY）多少年来都只会投民主党的票，田纳西（TN）就只会一直投共和党……所以大部分情况下，双方都不会在对方的铁票仓费心思，这些州的归属在大选中总是确定的，我们也就没有必要去关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，光凭自己的铁票仓，没有任何一个党可以取得胜利。即便我们从图上可以看到，深蓝州的票数似乎要更多一些，但也远没有达到胜选所需要的270票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们真正需要关注的，是图上那些浅色和棕色的州。这些州的民意并不会大幅度偏向某个党派，而是左右摇摆，导致每次的选举结果都可能不一样，所以称之为“摇摆州”。而这些州，自然就是每次大选的兵家必争之地，是两党都要投入大量资源去争夺的重点，所以也就称为“战场州”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如佛罗里达州（FL）、北卡罗来纳州（NC）、宾夕法尼亚州（PA）……这些都是著名的战场州，选举人票数多，而且民意并不固定，完全取决于哪个党在这次大选中更能争取他们的民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是佛罗里达州，因为手握多达29张选举人票，是关键中的关键，往往赢下佛罗里达基本就等于赢下选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，哪些州是战场州，并不是固定不变的。除了佛罗里达这类万年战场州之外，每次选举，也都会有新的战场被开辟，或者旧的战场被遗忘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>