<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1fc7f76d632355eb781ad66e1378f2e7</guid>
<title>如何像拥有钴、锂一样，非洲也能拥有数据主权？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KambaleMusavuli/2025_10_10_792698.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/坎巴勒·穆萨武利，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场数据领域的新争夺战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲再次成为全球争夺的中心。但这一次不是为了橡胶、黄金或石油，而是为了数据。每一笔移动支付、每一条社交媒体帖子、每一张卫星图像、每一次生物识别登记，都在壮大着硅谷、深圳及其它科技发展中心的“数字帝国”。这种模式令人不寒而栗地熟悉：非洲提供原料，却无法分享自己创造的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天的风险更大了。数据不仅仅是“新石油”；它也承载着记忆、智能和权力。它决定政府如何提供服务、企业如何打造产品，以及社会如何想象未来。如果非洲不主动采取深思熟虑的行动，这个数字21世纪将重演殖民时代的经济和政治掠夺，只不过如今是通过算法和云平台，而不是依靠航运合同与炮舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加纳，这个曾经在夸梅·恩克鲁玛领导下点燃泛非洲解放运动的国家，在打破这一循环方面占据独特的地位。我们在未来十年中的选择将决定非洲是继续作为一个测试场或“数据矿场”，还是成为人工智能的主权架构师？这里涉及的问题不仅仅关乎互联互通，更关乎权力：谁拥有电缆，谁管理云端，谁会书写即将定义第四次工业革命的规则？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无法忽视的数字殖民主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球范围内，主要大国正竞相塑造符合自身利益的人工智能。欧盟已经完成了其《人工智能法案》，作为推进其“可信赖的人工智能”的全面框架。美国公布了其《人工智能行动计划》，以确保维持技术领先地位的同时，也增强国内韧性。中国则基于人类命运共体的理念，正在建设一个扎根于主权和战略自主的人工智能生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，拥有14亿人口以及世界上最丰富数据足迹之一的非洲，在这些决策桌上却大多缺席。我们对全球人工智能治理的参与仍然是有限、被动的，且受到外部议程的严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加纳自身的经历表明我们的数字基础设施仍然有多么脆弱。2024年3月，三条海底光缆（WACS、MainOne和ACE）相继故障，导致西非和中非地区几乎陷入“断网”状态，银行、医院、电信等公共服务无不瘫痪。即使是阿克拉（加纳首都）那些采用外国资本和华为技术建造的最先进数据中心也无法让我们免受影响。非洲的数字经济仍然严重依赖亚马逊的云计算服务和微软的Azure云端平台，导致关键数据被置于美国和其他外国的司法管辖之下（世界银行数字经济报告，2024年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个同样令人震惊的全球类似事件发生在韩国：2025年9月底，位于大田市的韩国国家信息资源管理院（NIRS）数据中心发生灾难性的电池火灾事故，据称有858TB的政府数据受到损毁，其中部分数据已经永久性无法恢复，原因是官员们缺乏足够备份。这一事件导致的公共服务停摆暴露了即便在发达经济体当中，集中式数据储存结构也有多么地脆弱，凸显了为什么各国在数字领域无法承受薄弱的基础设施或对外部的高度依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这就是数字殖民主义的样子：尽管基础设施位于非洲的土地上，但却是由其他地方管理。貌似近在咫尺，实则由他人掌控。看似连通的世界，却毫无主权可言。断网不仅仅是技术故障；它更是一记战略警钟，说明对外依赖性如何能在一夜之间瘫痪整个经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免成为永久的数字依赖地区，加纳乃至整个非洲必须重新思考其对所有权、基础设施和治理方法的策略。今天数字主权含义远远不止于在线；它关乎掌控一整条技术栈：从电缆、卫星、服务器、软件、法律框架，到塑造它们的全球标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/09/20251009174906277.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年7月，加纳通讯与数字化部部长乔治为谷歌在阿克拉的人工智能社区中心剪彩&lt;span&gt;图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加纳的数字化雄心：承诺与不稳定性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得称赞的是，加纳并没有袖手旁观。《数字加纳议程》扩大了宽带接入，加强了网络安全政策，并引入了《数据保护法（2012年）》，这是非洲大陆最早尝试规范个人数据的立法之一。《加纳数字加速项目》旨在深化数字工具的普及并使监管环境现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具雄心的是加纳的《国家人工智能战略（2023-2033）》所设定的愿景，包括培训公民的人工智能技能，在农业、卫生、金融和教育等关键部门促进负责任的人工智能使用，并将加纳定位为非洲道德和包容性人工智能的枢纽。基层创新也在蓬勃发展：加纳的NLP项目正致力于建立开放源代码的语言模型，支持契维语、埃维语、加语和达格巴尼语，既为文化保存提供助力，也让人工智能真正地学会“说”加纳的语言。这些努力证明，当由非洲技术专家掌舵时，主权创新是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些成果仍然脆弱，因为它们与外部力量深度纠缠。谷歌在阿克拉的人工智能研究中心开发了有用的工具，诸如洪水预测模型、本地语言处理工具等，但它们是建立在受美国法律管辖的专有系统之上。星链公司的扩张促进了互联互通，却把互联网路由与数据治理的控制权转移到了私人的、外国拥有的卫星网络。即使是那笔引人注目的、阿联酋支持下对加纳投资10亿美元建设的人工智能和技术中心，也可能游离于加纳的全面监管范围之外，成为主权国家监管难以触及的“创新飞地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依赖性造成了危险的悖论：加纳在推进自身数字发展议程的同时，也可能加强了结构性对外依赖。没有自主权的雄心可能会巩固一种新形式的经济从属：在这种形式中，非洲为全球人工智能经济输送数据和人才，却既不能参与管理，也无法从中获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若要扭转这一趋势，加纳不仅需要建设基础设施，还必须拥有且参与治理。单靠“数据本地化”是不够的，如果服务器依然受外国公司控制，云平台受外国法律约束，那就根本谈不上主权。真正的主权需要投资于非洲拥有的卫星、多样化的海底备用电缆路径和本地控制的云系统。它还需要技术能力：能够维护和保护这一基础设施的工程师、网络安全专家和数据科学家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24c6683c5d32fd4ddb0e46e5dab21286</guid>
<title>印度需要努力了解中国，并且要马上行动</title>
<link>https://www.guancha.cn/AkshayBhambri/2025_10_10_792692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当中国政策界和学术界感叹对印研究深度、力度无法匹配印对华重要性时，印度在对华决策中面临的知识供给不足似乎更为严重。长期以来，中国研究在印度处于边缘地位，饱受资金匮乏、激励不足、人才短缺之困。受制于语言培训薄弱、方法论滞后和能力建设缺失，印度对华研究多依赖国外成果，视角单一，且往往流于表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国对印度意义重大。不仅因为两国同为十亿人口级别经济体，中国的发展经验与教训对印度具有独特借鉴价值，更因为两国互为毗邻大国且存在领土争议，唯有“知己知彼”，方能从容应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者现为哈佛大学燕京学社中国研究所博士研究员，曾长期为包括印度国家转型委员会在内政府机构提供政策咨询。他痛陈印度中国研究的深层弊病，并呼吁国家加大投入，提升研究质量。这不仅反映了印度政策界对高水平中国研究的迫切需求，也折射出印度顶尖政策学者对华认知的现实态度。南亚研究通讯特此编译本文，并授权观察者网首发，供各位读者批判参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿克谢·班布里；翻译/何佳蔚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印关系将走向何方？这是印度媒体经常会自问的一个话题，但我们更应思考一个更深刻的问题：我们是否足够了解中国以回答这一问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度而言，这并非新困境：学界长期以来一直警示，印度的中国研究建设存在短板。阿伦纳布・戈什（Arunabh Ghosh）与谭森・森（Tansen Sen）曾在一篇评论文章（《了解你的邻国》，发表于《印度快报》2021年1月20日）中指出，印度的中国史研究正处于 “危机之中”，并提到该领域在语言培训、方法论严谨性以及有效运用中文资料开展研究的能力方面均存在严重不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为，若无法弥补这一能力短板，印度将始终依赖国外学者的研究成果，其关于中国的论述也会沦为无知观点、缺乏依据的事实核查与对政治叙事盲目认同的混合体。四年过去，解决这一问题的迫切性愈发强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/28/20250928143102975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月，莫迪来到天津参加上合组织峰会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与主要大国的关系正处于变动之中，德里与北京重新接触，标志着双方关系出现了谨慎却意义重大的转折。然而，若缺乏对对方深入且独立的了解，外交层面的开放举措将意义有限——这使得当下的局势既充满机遇，也暗藏风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来数年双方互动的走向，将取决于印度的选择：是选择与中国渐行渐远，对所有与中国相关的事物都采取疏离态度，还是承认中国的重要性，并着力培养真正理解中国的能力？这种理解不应局限于军事、贸易或中国共产党等狭隘视角，而应着眼于其作为一个完整社会政治体的复杂性，进行全面认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为印度提供了一面难得的对比镜：两国同为幅员辽阔、多元包容且人口众多的国家，在发展过程中面临的挑战与追求的愿景存在诸多交集。当前，印度正朝着5万亿美元经济体的目标迈进，而中国的经济规模已达约18万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在扶贫减贫、气候适应、产业政策还是技术自主方面，全球再无其他国家能为印度提供如此具有参考价值的经验。尤为重要的是，中国在环境政策、城市化进程及金融风险管理领域曾出现的失误，同样具有深刻借鉴意义——这些案例清晰展现了若发展策略推进过快、力度过猛可能引发的问题。深入研究这些经验教训，能让印度避免走代价高昂的弯路，无需再通过惨痛“试错”获取经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度对中国的分析往往局限于表层指标，如兵力调动、贸易数据或最新政治声明。我们忽略了那些塑造当代中国政治行动的历史因素，包括“百年屈辱”、新民主主义革命时期和社会主义建设时期的革命历程、儒家治理思想、中国共产党的内部政治，以及不平等问题、环境压力与数字民族主义带来的多重压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新时代，这些因素通过一种技术民族主义的中国崛起愿景紧密结合在一起。就其本质而言，理解中国需要“读懂字里行间”的深意。捕捉政策文件中的“言外之意”，并辨识官方叙事中所蕴含的历史与文化指向。这些对于印中开展有认知基础的互动至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已将中国研究融入各个学科领域，并普及至多数顶尖高校；就连像澳大利亚这种，误判中国导致的风险远低于印度的国家，也已建立起远比印度完善的中国研究体系。与之形成鲜明对比的是，尽管与中国接壤，印度目前仅有少数研究机构（至多五六家）在尝试开展系统性的中国研究。这些机构不仅集中在德里及少数几个大城市，还长期面临资金不足的问题，而且其研究视角在极大程度上局限于安全领域。若缺乏自主研究能力，印度在解读中国时，仍将不得不依赖由其他国家核心利益所主导的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种短板造成的不利影响不仅限于外交政策领域。正如森与戈什在其评论文章中所指出的，中文文献往往是研究印度本国历史的重要资料来源：对于一些印度史料中未提及的问题或事件，中文文献或许能提供相关记载。从这个意义上说，培养运用中文资料开展研究的能力，不仅关乎理解中国，更关乎还原和留存印度历史中那些若不借助这些资料便会湮没无闻的层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加大对竞争对手的研究投入，更深层次的意义在于树立信心。这是一个国家保持安全感的应有姿态：能够先于竞争对手谋划，并凭借自身实力采取行动，而非受不安全感驱使。然而，若缺乏足够认知，这种前瞻性便无从谈起；而要形成这种认知，则需要长期投入，包括开展语言培训、进行全面研究，以及培养能够在学术界、公共讨论与政策制定领域之间自如切换的专业人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/28/20250928143355366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从德里看向中国，喜马拉雅山脉像一堵巨型城墙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须进行投资，创造一个能够培养这种专业知识的环境。现有系统抑制了学生学习中国的积极性：几乎没有相关大学教职，以及屈指可数的奖学金，学生几乎没有动力投资于语言培训或长期研究。除了区域研究之外，这种忽视更加引人注目。在政治学、历史学、社会学和经济学等学科中，即使是名牌大学也很少开设以中国为主题的课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们完全有能力改变这一现状，但前提是必须从现在开始行动。具体而言，这需要在重点高校建立资金充足的中国研究中心，这些中心需以系统严谨的普通话培训为基础，并配备跨学科师资力量；同时，还应设立相关学术项目，为印度学者提供长期研究机会，使其能够深入运用中文资料开展工作，并建立规范化渠道，方便政策制定者获取学术领域的专业见解。尤为关键的是，这类研究成果不应局限于英文呈现，将其翻译为印度各地方语言，才能让更多人接触到这些知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度需要建立长效机制，以维系与中国相关的研究能力，这种机制建立不仅应在高校层面，还应包括：系统性翻译核心原始资料的、建立可供学者与政策制定者查阅的数字化档案库，以及编制为公众提炼洞见的定期政策简报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交流访问项目则需将长期沉浸式体验作为重点，让印度研究人员有机会在中国的档案馆与高校开展工作，从而培养其精准解读政策与历史所需的语言熟练度及文化理解力。最后，中国研究不能始终以德里为中心。印度应向各邦级研究中心（尤其是边境地区及中小邦的研究中心）提供资金支持，助力其构建本地化研究能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的未来不仅取决于军事或经济实力，还取决于它对大国的了解，尤其是其最强大的邻国中国。这种清晰度不仅来自边界争端或贸易数据，还来自以自己的方式掌握其语言、历史、政治和社会。因此，了解中国不再可有可无，而是迫在眉睫。选择很明确：印度要么现在就投资理解中国的能力，要么未来，就要冒政策被动的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8332f6ddf963f249a8b3160442aefa06</guid>
<title>又炒作“台湾地位未定论”？设不设省，确实可以再议议</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_10_10_792686.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，台湾地区领导人赖清德又开始作妖，在接受美国一位网红采访时大放厥词，渲染“大陆威胁”，继续兜售“台独”谬论。对此，国台办在答记者问时正告赖清德及民进党当局，统一大势不可阻挡，“倚美谋独”注定失败，“以武谋独”加速灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此之前的9月中旬，“美国在台协会”公然炒作“台湾地位未定论”，岛内蓝绿两党也是各秀下限，民进党当局随美起舞扯起“地位未定”，让林佳龙窜访完菲律宾再窜访欧洲，更有甚者，继续保持其对外嘤嘤对内狺狺的一贯做派，从黄岩岛维权到台海渔权一路颠三倒四，甚至恶意指责大陆在钓鱼岛海域的主权维护行动，数典忘祖之态再刷下限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相比，国民党也好不到哪儿去，“大罢免”过关后得意忘形，派团专挑“九三”前后窜访日本，大谈“台日提携”。韩国瑜还跑到所谓的天皇寿诞庆祝酒会自称和日本代表“一个妈双胞胎”、“感觉平起平坐”。多位蓝营要员也借着党主席改选对着大陆放毒，乃至公然兜售披着反对“台独”的皮，却要大陆“主权互不否认”的变种“两国论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这股美国推波、蓝绿合流、搅扰我国主权的妖风，笔者继续坚持&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_07_23_783938_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上一篇“焖统”的观点&lt;/a&gt;。这里值得再强调一下，“焖统”不是有些评论所说，搁置统一的进程，而是把争取统一、反对干涉的战场前推至国门以外，将台湾“焖”起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“焖”，那就一定要上手段，手段不到位，那不叫“焖”，叫泡澡。前文已经提到诸如封堵台伪“海巡署”活动，通缉“台独”首要分子并缺席审判与执行、鼓励台湾市区县乡“有立大家独”、稀释台北对全岛的行政管辖权等等。总之，“台独”分子变着法子搞事情，咱就变着法子出奇料理，把不统一前的反制做成对它们的凌迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/07/20251007134539654.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
随着战线的前推，对台可以轻松实现“瓮中捉鳖”的态势，在此期间不妨给瓮加温加压，让“台独”在反制中体验出奇料理的酸爽，以为妄图分裂国土者鉴。这正是“焖统”应有之义。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，主动设置议题、不要被人牵着鼻子走也是老生常谈，上述对策本身也都可以在舆论上转为议题设置。本文还想再针对近期炒作“台湾地位未定”的妖风，再提一点建议，那就是对此不妨也引领一下议题，以毒攻毒，推出我们大陆版的“台湾地位未定”——那就是：台湾在全国的行政地位如何，大陆是有权再做考虑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有哪条规矩说，台湾天经地义地要设省吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面，咱就来说道说道这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史上的台湾设省，本就是一堆补丁打出来的紧急凑合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然要炒作“台湾地位未定”，我们不妨顺势聊聊台湾的行政地位为什么未定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，还是从历史上讲，台湾当年设省，搞出的其实是一个职能并不健全的“半拉子省”。本质上是一个海权薄弱的国家面对海峡的无奈：海军不强，显得台湾“孤悬海外”；海权不充，因此海岛难以垂直开发；海路不畅，因此急需“因时变通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为力主台湾设省的重磅大员，左宗棠曾对自己的主张做出如此概括：台湾“重洋悬隔，文报往来，平时且不免耽迟，有事则更虞梗塞”、“海道不通，诸多阻隔”，字里行间写的都是一个海上力量不强大的国家，那种无奈和权宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/07/20251007134554445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哪怕是甲午战前，顶着“亚洲第一水师”的名头，中国海军规模也不到列强的一个零头。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为台湾省的首任巡抚，刘铭传当年在设省大讨论时，反而旗帜鲜明地表达了对设省的反对意见，直说就这巴掌大点地方，搞这么大动静要谨防消化不良。用他的原话就是，台湾“惟沿海仅数县之地……气局未成，海外孤悬，与新疆情势迥异”，“闽、台本为一省”“须唇齿相依，方可以资臂助”，“全恃闽疆为根本，声气联络，痛痒相关，以助孤危之境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到最后决意设省时，清廷自己都知道这个架子虚得慌，充其量就图个“外资控制，内杜觊觎”，与内地省份完全不可同日而语，为此还专门明发上谕：“台湾虽设行省，必须与福建联成一气……庶可内外相维。”由此，台湾的省级功能相当一部分还留给了福建。比如当年全国士子最关注的科举，台湾就没有单独举办乡试的权力，台湾秀才们仍要跑到福州参加乡试考举人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至连“台湾省”这个名分都要和福建绑定，当时台湾省的全称为“福建台湾省”，台湾巡抚全称为“福建台湾巡抚”，闽浙总督还要继续兼管台湾。台湾岛内至今仍有民谚，将一个人管得宽戏谑为“福建总督管两省”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱以往把某些人想得太好了，讲得一团和气，仿佛台湾建省是“自古以来”、水到渠成，其实一翻起自古以来的典故，里面全是门道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济也构不成台湾非要设省的理由，且越往后越没说服力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些朋友要抗辩了，不能光提历史，此一时彼一时。台湾如今已有庞大的经济体量，是所谓的“发达经济体”，配得上完整的行政区划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此咱也可以分开两面来论证。一方面，设省与否并不全看经济体量。就以苏锡常镇四座城市为例，它们2024年GDP已经逼近6万亿人民币，超了台湾2600多亿，因此就要搞个“苏南省”？反观海南设省当年，GDP不过77亿，也没耽误设省。正反两例都说明，设省是根据国家战略需要，中央一盘棋，是“按省管钱”，不是“按钱分省”，本末不要倒置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，哪怕算经济账，台湾的GDP规模按咱省级行政区划排排坐，地位也是越来越低。别看近两年全球半导体产业景气，拉高了岛内经济数据，引得台当局沾沾自喜什么经济“引领四小龙”，其实和大陆各省份一比，排名正在从中上迈向中游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不用说岛内GDP到底有多大的水分，这个事情连台湾同胞自己都没底。从财政收入与GDP的比重来看，世界主要国家和地区多在30%-40%，而台湾仅有15%左右。从收入与GDP的比较来看，2000年以来，台湾的官方口径GDP涨了1.5倍，可同期收入增幅只有78%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费市场也是一面镜子，大陆一直说自己内需不振，但也得看在和谁比。大陆的人口刚超出台湾60倍，但诸如洗衣机、空调、冰箱、手机、汽车一年的销量，都是台湾的六七十倍，甚至80倍以上，这还是台湾近年家电增速一直在上升的背景下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不用说这其中还涉及到物价水平问题，越来越多的台湾同胞来了大陆，明显感觉生活水平的差距正在越拉越大，对台当局炒作的GDP增速嗤之以鼻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，台湾经济还面临巨大的隐忧，那就是所谓的“荷兰病”，单一产业异常繁荣，却由于其对资源的挤占乃至透支，导致其它产业的普遍萧条。台湾“中华征信所”在《2024年台湾大型集团企业研究》报告中就曾指出，2023年台湾百大集团的营收和利润均大幅下滑，总营收呈历史上最大衰退幅度。KPMG安侯建业联合会计事务所发布的调查报告显示，逾八成受访公司CEO称企业长期发展面临压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按岛内自己统计的各行业工业数据，我们更能体会到这种“一业兴、百业衰”的恐怖，除了与半导体相关的资讯电子工业，岛内其他制造业整体都处于萎缩态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/07/20251007134616464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据来源：台湾当局经济主管部门《工业生产统计》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而哪怕是台湾这种所谓的半导体繁荣，其实也持续不了太长时间了。一方面，美国在逼着台湾搞搬迁，台湾答应投资500亿，特朗普要求加码到1000亿。台积电董事长今年3月跑到华盛顿，答应投资1000亿美元，特朗普气都没让他喘，就在发布会上要求增加到2000亿。台积电去年四季度总资产不过2000亿美元出头，且看能搬到几时？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/07/20251007134630448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
岛内讽刺台当局和台积电对美惟命是从的漫画&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，大陆的半导体已经走到破晓前夜，这又将对台湾经济造成相当大的撼动。根据岛内财政事务主管部门的统计，2024年，台湾在全球的顺差为806.08亿美元，其中699.96亿来自中国大陆和香港。台湾对大陆和香港出口的半导体电子产品高达916.28亿美元，占到总出口份额的60.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当台湾的贸易顺差如此集中于单一行业时候，其他行业的情况也就可想而知。我对此不乏感性印象。前几年在广东广西的一大乐趣，就是听得农民伯伯们笑谈自己当年如何在水果与海鲜上都能改造水土，进而打得台湾特产节节败退的。农民伯伯们说得好，既然不急着打仗，咱就以自己力所能及的实际行动，教育教育某些飘到不认祖宗的家伙，到底谁才是爸爸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，经济并非是台湾必须要设省的理由，反倒是由于经济原因，可以预料台湾在全国经济版图上的位置还将进一步滑落，对此我们应该做好两手准备：一是尊重惯性，不要试图以赎买妨害原本的经济规律，而要继续在自己的产业升级和替代上大踏步前进，强化对台虹吸效应；另一方面，则是正确评估台湾的经济体量，由此调整对其上层建筑的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话，不能再用上世纪八九十年代的老观念去看台湾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ce548eca14cc053b07a395684b152f8</guid>
<title>如何避免鸡排哥成为下一个拉面哥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_10_09_792650.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以温暖和美好开头的“鸡排哥”故事正逐渐变味：在国庆假日期间“一度累到失去表情管理”的他，需要为歇业休息而道歉；有身材高大的网民拉拽着瘦小的鸡排哥，非让他讲话；一些阴阳怪气的声音开始在网络上冒出来。这一切太似曾相识，上一次是“拉面哥”，他正因遭遇网络暴力而不堪其扰。鸡排哥会变成下一个拉面哥吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数人喜欢鸡排哥或拉面哥，都出于一种真诚而朴素的对真善美的亲近和追求。鸡排哥和拉面哥都从事着再普通不过的生计，他们坚持公道的价格，温暖的对人处事态度，体现出中国老百姓的善良品质，鸡排哥的幽默和高情商还为消费者提供情绪价值，因为一次偶然的机会在网络上爆红，也能反映出网络社会向善向真的基本价值取向。这样的例子有理发师晓华、南京咖啡老太等等，接下来肯定还会出现新的草根网红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，截至目前，这样的故事还没有一个善始善终的结果。汹涌而至的流量，都没有成为“留量”，网络的一时喧嚣，就像洪水经过，留下一片狼藉。一度被流量加身的草根网红，最后没有被流量反噬以至于遍体鳞伤就值得庆幸了。他们可能获得了一些，但也失去了一些，或许失去的东西对他们的人生更宝贵，但他们都回不到过去了。能看到，拉面哥包括鸡排哥，眼睛里已经失去了最初时的光彩。说到底，他们只是普通人，有几个人能经得起聚光灯和放大镜的审视。我们希望，鸡排哥能走出这样的轮回，不要变成第二个拉面哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络直播已经成为一个巨大名利场，鸡排哥和拉面哥是被动卷入的，但有不少人怀着不同心理主动跳入的，他们的发心不正，鸡排哥和拉面哥是他们搭、蹭谋利的对象，他们正成为一股松散但行动性极强的网络流民群体，虽然在网络社会中所占比例并不大，但绝对数不算少，对每一起网络热点事件闻风而动，对鸡排哥、拉面哥这样的流量人物趋之如骛。他们的存在，是网络正能量故事走样变味的主要原因，对流量生态造成严重污染。平台应该意识到这个问题，对网络流民群体加以限制和约束。对网络暴力等行为，全社会都应该强烈谴责，执法机关应该严厉打击，保障好每一个人的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>