<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>350768e2a88d6a8722411a2b585f866c</guid>
<title>印巴空战，中国的又一个“DeepSeek时刻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_05_20_776456.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近期，在印度与巴基斯坦空军交火中，巴基斯坦声称其使用中国制造的歼-10战斗机击落了印度的阵风战机，事件引发国际社会广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学战略与安全研究中心研究员周波就此在《南华早报》发表评论文章，从国防工业的里程碑、国际军火市场的机遇、解放军战略信心的提升，以及核武库扩充的必要性四个方面分析了这一事件的战略意义。文章指出，这一事件不仅展示了中国武器系统的实战能力，也为中国在全球军事与地缘政治格局中赢得更大影响力提供了契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对话与观察者网翻译发布中文，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波，翻译/ 王凡非】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国的又一个“DeepSeek时刻”。到现在，全世界都已听说巴基斯坦空军如何使用中国制造的歼-10战斗机发射中国制造的PL-15导弹，击落了印度装备的最先进作战飞机——法国制造的阵风战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国能从中汲取哪些启示？首先，这是中国国防工业的一个里程碑。这是中国最先进的武器第一次真正有机会证明其可靠性和致命威力。中国已有四十多年未卷入战争。发展是和平的最大红利，中国在自力更生与创新方面的漫长积累终于开花结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年的海湾战争对中国来说是一记警钟，美国主导的联军对伊拉克的进攻让中国看清了现代战争的作战方式，也让解放军认识到自己的不足。曾经深受苏联体系影响的中国国防工业，如今已能自主研发高科技的尖端武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，中国在研发和测试轨道轰炸系统方面处于领先地位，该系统使用低地球轨道上的高超音速滑翔飞行器来打击目标。中国不是拥有一款，而是两款第六代隐形战斗机，这是由两家不同中国公司研发的先进型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空战尽管发生在巴基斯坦与印度武装部队之间，但它也是中国与西方武器系统之间首次交锋的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，歼-10战斗机的成功并不意味着它总能胜过法国阵风。两者均为4.5代战机，空战也是雷达系统与导弹制导的较量。但歼-10甚至不是中国空军中最先进的战机——例如，还有第五代战机歼-20，同样由成都飞机公司制造，报道称其年产量高达100架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/20/20250520085259414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦空军歼-10CE战机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，经巴基斯坦实战展示后，未来国际军火市场将由美国和中国两大供应商主导。美国在2020至2024年间占据43%的市场份额，未来几十年仍将是最大出口国，部分原因是盟友及某些伙伴会基于政治考量而购买美国武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在斯德哥尔摩国际和平研究所的排名中位列第四，占全球武器出口的5.9%，落后于美国、法国和俄罗斯，过去主要出口坦克、火炮和小型武器等低端产品。近三分之二的中国武器出口流向巴基斯坦。但此次史无前例的“广告”后，中国各类精良、高性价比的武器将广受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可能吸引中东和北非的买家，如阿尔及利亚、埃及、伊拉克和苏丹，这些国家通常无法获取最尖端的西方技术。中国还可能在东南亚和拉丁美洲开拓市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如俄乌冲突削弱了对俄制武器的需求——相比战争爆发的2022年，去年俄罗斯的武器出口骤降了47%——印巴冲突也可能会削弱非美制西方武器的吸引力。一位俄罗斯学者曾告诉我，俄罗斯或许有一天会请求中国向其出售武器。对此，我并不感到意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国武器系统在实战中的成功将增强解放军在潜在对抗中的信心和战略地位。近年来，澳大利亚和加拿大等国派出飞机和军舰接近中国沿海，挑战中国的主权主张。即使这些挑衅仅具象征意义，如今也可能会减少。中国海军今年2月在澳大利亚海岸附近进行实弹演习，已向澳大利亚传达了一个信息：解放军也可以以牙还牙。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/20/20250520085424800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海军军舰航迹图，资料来源：澳大利亚国防部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军在台湾海峡和南海的演习将更加频繁，科目演练更趋复杂。这将迫使美国在任何军事干预前三思而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如最新的关税对抗所显示的那样，中国是唯一有胆识和实力对抗美国的国家。美国在台湾防卫问题上采取的“战略模糊”政策，如今看起来更像是为美军无法在中国本土赢得胜利所遮掩的一块遮羞布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，尽管中国在常规武器方面进展迅速，但仍应增加其核武库。鉴于印巴冲突是一场常规战争，这一结论或许出人意料。然而，正因为两国在核弹头数量上势均力敌——印度被认为拥有172枚，巴基斯坦拥有170枚——才促成了他们之间迅速达成（尽管脆弱的）停火。这种力量对比使双方都无法承受冲突升级为核战争的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼估计中国有600枚核弹头。美国的核弹头数量据信接近中国的十倍。如果中国仅维持这一数量，难道不会让美国在台海危机中胆大妄为到首先动用核武器吗？毕竟，一些美国智库已经提出过这种可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从俄乌冲突中汲取的一个教训是，俄罗斯的核武库有效阻止了北约直接介入冲突。对中国而言，技术能力和资金投入都不是主要问题，关键在于是否作出政治决策。拥有更多核武器并不会削弱中国“不首先使用”核政策，但在冲突不可避免时，这将为中国在家门口争取胜利提供更有力的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文原文）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0fcba2eb0254c97387345e2bb167653</guid>
<title>“三分天下有其一”，是鸿蒙上限？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangXingDong/2025_05_20_776442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导语：&lt;/strong&gt;AI 和万物互联时代加速到来，鸿蒙的诞生是一种历史必然。随着华尔街和华盛顿进一步透支硅谷的技术领导力，美国主导的单核技术生态体系日益丧失创新活力。在全球层面，另一种技术生态的上层建筑应运而生。 鸿蒙PC发布之际，鸿蒙生态迎来又一块重要拼图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，《鸿蒙开物》作者方兴东博士在与观察者网对谈时指出，“三分天下有其一”并非鸿蒙生态的上限，但当下，鸿蒙仍面临跨越“死亡谷”的挑战。他强调，对于所有关注、关心、参与鸿蒙生态的人而言，管控期待、保持信心、拥抱可能性，是对鸿蒙最大的呵护。这不仅关乎华为的生存与发展，更承载着中国高科技自立和全球高科技良性竞争的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您和徐总（徐直军）早早就讨论决定写这本书，当时的初衷和预期是什么？后来写作过程中有调整吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;方兴东：&lt;/strong&gt;这本书是2019 年规划的，是华为《根技术六部曲》的第二部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华为的相关管理类著作中，已有不少从专业视角展开的系统论述。《鸿蒙开物》读来十分过瘾，它的独特在于突破了中观维度，在宏观架构和微观细节层面我们可以学习、模仿到实实在在的东西，也可以了解具体的产品打造、技术研发、决策过程等关键内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技战的爆发为我们提供了记录的契机。当时华为突然遭遇来自美国多方面的打压，大部分人无论是社会舆论还是华为内部人员，都对美国的这一举措感到难以置信。2019 年相关态势显现后，，我和徐直军沟通，计划用这6本书，把接下来的5年全程记录下来。我们原本设想每本书采访约50人，但实际操作中这一数字很快被突破，像鸿蒙这本书就采访了超过 100 人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们原本计划到2024年，能把6本书全部出版，但实际到现在为止只正式推出了两本。有另外两本关于半导体的书还需要找合适的时机发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们谋划中，鸿蒙是《根技术六部曲》中，最需要C端家喻户晓的，外面的光鲜与里面的酸甜苦辣是两件事情。我们当时预估相关的问题用5 年的时间就基本能够解决，但实际情况是5年时间不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到今天为止，鸿蒙也仅仅走了一个开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前所使用的大多数手机鸿蒙还不是“真正的” 鸿蒙，今年3月20日发布的鸿蒙版本以及5月9日推出的首批PC版鸿蒙才是真正的鸿蒙。纯粹的鸿蒙，才刚刚开始，这个时间进程肯定比原来估计的慢了一点。但从总体进程来看，我们当时的研判前瞻性还不错，刚好有这么个机会能够微观、具体、成规模、成系统地回顾华为这款产品，它是在如此困难的情况下逐步发展起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519161944721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月，华为技术有限公司已申请注册多个“鸿蒙电脑”相关图形商标
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：鸿蒙的发展过程与您写书的过程相似，实操起来发现超过原本的规划。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;方兴东：&lt;/strong&gt;是的，总体方向和基本研判大致正确，但在真正执行后，会不断发现问题，并逐步追根溯源。经过深入探究后，我发现原先许多我们自以为胸有成竹的东西，其实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球互联网口述历史项目的发起人，我深知记录科技发展历程的重要性。口述历史项目自2007年启动，最初我认为凭借自己的专业背景和行业资源，完成互联网历史著作会比较轻松。但在实际写作过程中，我发现仅靠公开的舆论场信息，往往涉及较浅，甚至有的是道听途说，要深入了解当年那些人和事，唯有访谈关键人。这也正是我们团队花费大量精力去深入采访100多位鸿蒙专家和实操者的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于真实记录的理念，我在写这本书时，放弃了任何理论、概念模式，也不采用讲故事和戏剧化的手法，而是尽力还原和梳理华为的真实状况，尤其是要处理华为的复杂性和发展的多样性，包括大家的观点冲突、复杂性以及不同的研判。这样做的实际难度，远远超出了我们的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是全球互联网口述历史项目的发起人，如果请您类比的话，打造鸿蒙这段历史，会把它跟互联网发展中的哪段做类比？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;方兴东：&lt;/strong&gt;我会类比互联网诞生最初的前25年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，互联网之伟大，在于其并非从一开始有明确的顶层设计。最初立项时，互联网的设想仅是共享不同计算机资源，并非为了建立全球信息网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1969年到90年代初的25年，互联网从未被产业界认为会改变世界，也没有人预见到它会有巨大的商业价值，甚至美国政府也未曾将其视为具有重大战略意义的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519162024556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1969年“阿帕网”（ARPAnet）实验性连网
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，互联网的发展并非某个部门高瞻远瞩或某个天才规划的结果，而是逐步迭代、积累、不断生成和相互适应的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网的成功，很大程度上因其早期更多被视为科研项目和公共物品，而非商业产品，这种纯粹的公共属性非常关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙操作系统的发展也是如此，它本质上是一个准公共平台的产品，生态建设需要不断与人分权分利。鸿蒙的开发，并非按照传统的商业逻辑进行，而是需要培育一个生态系统，为产业提供公共物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，华为在创造鸿蒙的过程中，也经历了一场自我革命，从一个产品公司向生态公司的转变，并非易事，鸿蒙就是这个转变的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为在鸿蒙的开发中也经历了许多弯路，任正非并非在所有事情上都能一锤定音。当华为一步步被逼到绝境时，反而促使其逆流而上，深入创新本质。松湖会战是华为HMS在双框架之上的一次尝试，目的是替代谷歌的GMS 服务，这次大规模投入并未取得预期的商业回报，甚至可以说是失败的。然而，正是这些失败，为鸿蒙的崛起奠定了基础。通过在操作系统应用层面的大规模练兵，华为积累了宝贵的经验，为后续的发展铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管面临巨大的困难，我认为鸿蒙最终一定可以成功。这是大势所趋，其他公司，包括国际公司，都不可能在中国再发展出第三个系统，只有华为有这个能力去开拓这个系统的生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519162048386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华为松山湖基地
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才的观点非常有趣。在互联网最初的岁月，它更多作为公共品类为大家服务。这使我想到2020年采访开放原子开源基金会的项目群工作委员会执行总监罗未，他当时提到，他们这一代 IT人的成长经历，曾经深信美国的互联网精神。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;他们年轻时相信，每隔10年，美国IT人就能带动全球信息技术进行一次迭代，从上世纪60年代开始，70年代、80年代、90年代都是这样。但是这种迭代在2010年代中断了，到2016年时，全世界的人都在等待物联网、万物互联的操作系统底层技术的出现，但大家一直没有等到。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;他提到，从全球技术演进和市场需求来说，确实需要这样的公共产品。但是美国没有提供这样的公共产品，这是中国IT人开始自己做 “鸿蒙” 和开放生态的原因之一。实操的过程也是祛魅的过程，他们也开始发现，之前深信的“互联网精神”，好像美国人也没有那么纯粹地践行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您刚才提到的，之前大家把全球互联网视为公共产品在做，随着大家逐渐认识到它的商业价值，反而没有人来推动公共产品的提供，导致真正的需求没有得到满足。这是否是鸿蒙这样的产品推出的内因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;方兴东：&lt;/strong&gt;是的，我认为这是大势所趋。最近这些年，整个硅谷实际上都已经走向了自己的最低点。在上世纪80、90年代，硅谷精英们对华尔街和华盛顿是很不屑的，因为创新是 “世界有求于我”。但现在，硅谷却围绕华尔街投资人和华盛顿政客们打转，他们希望美国政府把华为和中国企业摁住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，硅谷越来越滑向这个地步，违背了真正的创新精神和科学精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如你提到，早年，美国确实向全球提供公共品，由美国维护和引导整个互联网科技生态。中国早年的互联网科技领域，在某些方面确实是搭便车，包括BAT在内的互联网公司们，只要照搬美国模式，吃上中国互联网网民增长的人口红利和改革开放的经济红利，就能被推到高处，大家误以为，“高科技”就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519162115914.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
80年代末90年代初时的硅谷程序员
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了今天会发现，如果不解决核心技术问题，别人不可能让你继续发展。如果华为不做根技术和学科建设这种产业和公共领域的事情，华为也没有出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我将中国IT业划分为“鸿蒙之前” 和 “鸿蒙之后”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，鸿蒙之前，中国高科技是低创新时代，不需要投入很多资金研究核心技术，只需要在美国的核心技术基础上种好庄稼即可，很多人没有看到或不愿看到，土地不是我们的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了罗未所说的这个时代，全球科技和产业都依赖美国为中心的单核生态体系，但单核生态体系最大的问题是没有竞争，它异化为资本获取垄断利润的工具，继而被政客们武器化用于攫取战略利益。绝对的垄断导致绝对的腐败，原有的创新精神被迅速侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，今天发展鸿蒙，不仅是华为的需要，不仅是中国产业界的需要，还是全球高科技生态的需要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ec1a2c5e8c6cc84ba5f39fdbd52a788</guid>
<title>美国返还的子弹库帛书，有多珍贵？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiLing/2025_05_20_776435.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月18日凌晨，由美国史密森尼学会国立亚洲艺术博物馆返还的子弹库帛书第二卷《五行令》和第三卷《攻守占》抵达北京。子弹库帛书自20世纪初流徙海外，是中国出土最早的帛书，也是目前仅见的战国时期帛书。内容包括《四时令》《五行令》《攻守占》及其他残片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此前CCTV-1播出的五集大型文化节目《帛书传奇》中，北京大学人文讲席教授李零介绍了子弹库帛书的源头性价值，梳理帛书的考古发现和出土情况。李零教授从1980年开始研究子弹库帛书，多次赴美参加帛书残片揭剥工作。2017年，他研究成果的结晶《子弹库帛书》问世。本文为《子弹库帛书》自序，转载自活字文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李零教授等中美两国学者与文博机构对子弹库帛书的保护和修复研究，是一场时越六十余年，真正具有国际性质的大讨论。中国、日本、澳大利亚和美国，都有学者参加讨论。李零教授说：“楚帛书作为一批老材料，更能体现学者的创业维艰和百折不回。无论发明，还是失误，都可作参考。前者予人启发，后者留下警示，各有各的用处。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/19/20250519150750183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李零《子弹库帛书》，文物出版社，2017&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 李零】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简帛古书是中国学术的源头，无论从哪个角度讲，都是源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的书，从一开始就是写在竹木简牍上，而不是龟甲、兽骨和铜器上。缣帛是简牍到纸书的过渡环节。《墨子》反复讲“书于竹帛”，被钱存训拿来当中国早期书籍的定义。这个定义是对的。早期中国，没有简帛，也就没有书。没有书，还有什么学术和思想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪初，“敦煌、塞上及西域各地之简牍”是王国维说的“五大发现”之一。[1]1942年，子弹库帛书出土，则是第一次发现比较完整的帛书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先秦两汉是简帛时代，书都是写在简帛上。我们发现简帛，研究简帛，其实是一次伟大的历史回归。研究古文字也好，古文献也好，学术史也好，思想史也好，谁都不能忽视这个源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我甚至可以毫不夸大地说，如果没有简帛留下的线索（古文、籀文和小篆、隶书），商周时期的甲骨文和金文就不可能被释读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，话说回来，20世纪上半叶，我们的学术资源相当贫乏。研究战国文字，当时有什么材料？数量最大，主要是玺印（还有陶文、兵器和少数几件铜器上的字）。玺印上的文字有什么内容？多半是地名、官名、人名，孤零零几个字而已。书，完全没有，长点的铭文，也非常少，几乎无辞例可寻。我们只要读一下王国维写的《桐乡徐氏印谱序》（1926年），[2]就能明白这一点。当时，玺印是宝贝。很长时间里，研究战国文字，原来只能研究印，顶多加上点陶文和兵器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王国维，确实了不起。当时，材料那么少，他能考虑那么深，那么远，居然一下子就抓住了两汉经今古文学和小学的关键。当时的金石学家都株守许学，往往把出土文字称为“古籀”，并不知道古文和籀文是什么概念，它们和篆、隶是什么关系。王国维的《战国时秦用籀文六国用古文说》（1916年），[3]第一次为我们厘清了这些纷乱如麻的概念。他把战国文字分为两系：西土，秦系的籀、篆、隶是汉代“今文”的源头；东方，非秦系的六国文字是汉代“古文”的源头。如此宏论，远见卓识，洞察隐微，只有603字。一般人很难做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/19/20250519151547404.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“子弹库帛书”第二卷《五行令》月名图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近百年的古文字研究，战国文字起步最晚，现在最热。其早期代表作有二，一是朱德熙《寿县出土楚器铭文研究》（1954年）；[4]二是李学勤《战国题铭概述》和《补论战国题铭的一些问题》（1959~1960年）。[5]两位先生代表两种风格，一直影响到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们都提到蔡季襄发表的子弹库帛书。这在当时是最长的一篇战国文字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱、李两位的文章，今天看，当然可以挑出很多错，但平心而论，以当时的标准衡量，这却是最高水平。万事起头难。在我看来，这种开创性的著作比集大成的著作更重要。特别是李文，更有大局观。他关注的不是个别难字，而是战国文字的全局。他把王国维的东、西两系说进一步细化，第一次为战国文字分国分域，对后人更有启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，楚帛书的十二月就是《尔雅》十二月名，这也是突破性的发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书是用字写成的，但字不等于书。过去的战国文字研究，主要是啃字，而不是读书。孤立识字是因为没有长篇的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年以前，我们没有楚简。1950年代，开始有楚简，都是遣册，不但数量少，保存情况也不好。1957年，长台关楚墓第一次出古书，只有残简，一直到1986年才发表。战国古书，我们苦苦等了半个世纪，1993年才有了郭店楚简，1994年才有了上海博物馆藏楚简。在此之前，我们无书可读，要读，只有子弹库帛书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有书的结果，是我们的认字水平受限，许多现在觉得非常简单的字，当时大家都不认识，学者费尽移山心力，收效却甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的工作方法，多半是不得已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大规模识字，不可能是这种办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/19/20250519151608322.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“子弹库帛书”第三卷《攻守占》文字 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得，上海博物馆楚简发现后，裘锡圭先生曾说，很多字的认出都用不着古文字学家。原因是什么？就是辞例多了。一个字，反复出现多少回，再笨也能认出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李学勤先生讲过两句话，我印象极深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话是，战国文字难认，你就是做梦也想不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一句话是，某先生真怪，他认字，前提可能是错的，但结论却往往是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们常把字形分析当认字前提。很多人都以为，一个字，形、音、义，字形最重要，通假其次，字义排在最后。破读，左转右转，主要是为了凑字形，而不是为了疏通上下文。但在实际的认字过程中，我们却不难发现，字形分析往往是“事后诸葛亮”。真正的前提是什么？是辞例。我们是靠辞例和语境为文字定向和卡位，先有辞义的大致估计，然后才考虑字形分析和通假破读。甚至有时，我们并不知道这个字该怎么分析，但照样可以猜出它是什么字，或大致相当什么字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得，朱德熙先生说，古文字的破译最像侦探小说。警察破案，他们的方法，有两条最重要，一是串并，二是排除。串并是把看似无关其实非常关键的线索，通过偶然发现串连起来，形成一条连贯的思路。排除是从大海捞针的众多可能性中，把一切无关的可能性一一排除掉，使真相浮出水面。串并也好，排除也好，都是为了定向和卡位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/19/20250519151045524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李零教授&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破译的大忌是被假象误导，一条道走到黑。方向错了，位置错了，费劲再大，全错。本来只是猜猜看的事，试探试探也就罢了，非要长篇累牍弯弯绕，这是“侦探小说”，不是真正的“破案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
窗户纸，一捅就破。文字破译，用不着饶费口舌。说对了，三言两语足够，说不对，千言万语也没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家迷信权威，以为权威就不犯错误，或者即使犯了，也是高级错误。这是一种常见的误导。权威被假象误导，大家又被权威误导，在古文字学的历史上例子很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年，子弹库帛书的出土是简帛研究史上的一件大事。蔡季襄的《晚周缯书考证》是第一部报道它和研究它的著作。这本书，印数极少，现在很珍贵。当初，我是借张政烺先生的书读。后来，我自己也有了一本，是前西雅图艺术博物馆东方部主任倪明昆（Michael Knight）先生送的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一发现太重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，它是20世纪的头一批古书，不是档案性质的文书，而是典籍意义上的古书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这是我们第一次接触比较完整的帛书。目前，这样的帛书只出土过两次，一次是子弹库帛书，一次是马王堆帛书。帛书，它是第一次发现。战国帛书，它是唯一发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，战国文字，楚文字是大宗。研究楚文字，这也是个头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它在学术史上的意义，今天仍然值得回顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学术界，目前有一股简帛热，热到不能再热。赌石一行，人称“疯狂的石头”；我们这行，也有“疯狂的简帛”。我万万想不到，这种当年冷到不能再冷的学问，居然会变成一种时髦；网上称雄，看谁认字多，竟是一种热潮！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
楚帛书，很宝贵，因为字多。它有九百多字，很多字，大家不认识，当时不认识，后来不认识，现在也没全部认识，所以一直有吸引力，吸引很多学者，反反复复读它。比如我就是它的忠实读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我读帛书，不光为了认字。认字只是手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简帛研究，认字是基础。认字是点，通读是面。没有点，焉有面，这个道理没错。避大就小，避虚就实，就字论字，慎言其余，好处是可独占发明权，还不容易犯错误。很多年轻人都以为，这是当古文字学家的捷径。可认字的目的是什么？是为了读书。如果通读，你总没法挑肥拣瘦绕着走。我们别忘了，“一斤瓶子装不下二斤醋”，归根结底，还是大道理管着小道理。更何况，辞例的背后还有学术和思想，天外有天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认字，不光要从小到大，也要从大到小。字是在通读中被认识，辞例比字形更重要。这是读书的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/19/20250519151101353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我读楚帛书，集中阅读，主要有七次。一次是1980年，一次是1985~1988年，一次是1989~1990年，一次是1993年，一次是2001年，一次是2007年，一次是现在。前后长达30年。我从年轻读到老大不小，错误固然很多，收获也很可观。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年，那年我32岁，正在中国社会科学院考古研究所读研究生。我的论文题目是楚铜器。楚铜器，最大一宗是朱家集楚器。刚才说过，这是朱先生研究过的问题。当时，楚文字是绝学，熟悉甲骨、铜器的学者未必懂，懂的人很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白地说，我也是为了研究楚文字，才迷上楚帛书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得，那是一个酷暑难消的夏天，我把在考古所能找到的材料搜集到一起，写成《长沙子弹库战国楚帛书研究》。这是我的第一部学术著作。当年，我曾把我的油印稿面呈李学勤先生，以及碰巧来京，住在华侨大厦的饶宗颐先生和曾宪通先生，向他们求教。另外我还托人把我的文章带到中国考古学年会的第二届年会（武汉，1980年11月17~22日）和中国古文字研究会的第三届年会（成都，1980年9月21~27日）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，此书的发表却在五年后。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我把楚帛书分成三个“版本”：蔡修涣本、弗利尔本、大都会本。中国大陆的所有研究，不是依据蔡修涣本，就是依据弗利尔本。比如当时的“最新著作”，商承祚《战国楚帛书述略》（1964年9月），就是依据弗利尔本。“文革”前，这是最重要的著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大都会本是1966年才发表。整个“文革”期间，大陆的研究完全是空白。与此形成对照，海外的研究都是利用大都会本。巴纳（Noel Barnard）的《楚帛书译注》（1973年）才是“最新著作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是在这样的背景下开始研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国大陆第一部以大都会本为依据的著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张政烺先生鼓励我写这本书，并推荐此书到中华书局发表，就是希望引进最新材料，汇集最新研究，为学界提供进一步讨论的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我第一次读子弹库帛书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985~1988年，学界有一批新作发表。如李学勤的四篇论文，饶宗颐、曾宪通的《楚帛书》，以及高明、何琳仪、朱德熙等人的作品。1988年5月22日，我写过一篇《〈长沙子弹库战国楚帛书研究〉补正》，就是读这些新作的笔记。这篇文章是中国古文字研究会第十届年会（长春，1988年7月22~28日）的论文，十二年后才被印出来。印出来，已经变成古董。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我第二次读子弹库帛书。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6fa8d15d9c154470f270aaa5be8f3ee9</guid>
<title>老师因“威胁”学生遭行拘，揭示了一个日益尖锐的教育困境</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanmeng/2025_05_20_776434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁梦】  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，浙江瑞安有一家长向媒体反映，一小学教师殴打自家10岁孩子，并把他抱到三楼窗口威胁要将其扔下。相关事件被报道后，迅速引来舆论关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519151034948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
监控视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月18日凌晨，瑞安市教育局发布情况通报，称视频反映的问题属实，因此“对林某某作出记过处分，给予该校校长诫勉谈话。另外，公安部门经立案调查，对林某某作出行政拘留处理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519150728826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一情况通报，尤其是最后提及的行拘处理，又引来一波争议。比如，有网友认为老师行为过激，这处置理所应当；与此同时，有声音指出当事学生“问题也很大”，对老师处罚过重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519150714639.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
微博上，部分网友在情况通报新闻下的留言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于违规违纪的学生，如何惩戒才算适当？实际上，随着家校矛盾日益尖锐，这一问题已然成为众多老师乃至学校的日常困扰之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、问题的提出：惩戒的合法性与有效性困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在一些县乡学校调研时发现，现在教师对于惩戒学生这个问题十分为难：一方面，惩戒教育具有必要性，因为现在学生越来越难管，他们拥有更多自己的想法，也有更多逃避管理的方式；另一方面，教师们又担心惩戒责任问题而不敢使用惩戒权，这就导致教师惩戒存在较高的失效风险。最终，教师们似乎也不知道如何教育学生，尤其是那些较多出现越轨行为的学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们询问某校的政教主任，问题是否是因为教师惩戒权有限，他回答说：“并不是教师想要惩戒权，而是现在不知道怎么能有效惩戒来应对学生问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、社会压力下的教师惩戒权：惩戒教育何以成为问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教师惩戒权弱化问题主要产生于部分教师的过度惩戒和家长学生对惩戒教育的负面反应，进而使得越来越多的教师在采取惩戒教育时感到十分担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，部分教师的过度惩戒对学生造成伤害引发社会热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教师惩戒权成为一个问题，直接原因是近些年在网络中传播了一些由于教师过度惩戒而对学生造成身体或心理伤害的事件。家长和学生通过网络传播想要维护自身权益，争取损失赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从全国教师实践看，教师过度惩戒的比例并不多，但在传统打骂教育理念之下，确实存在一些教师会采用相对粗暴的方式对学生进行教育。对此，社会对这种教育方式产生了强烈的批评态度。因而，教师对学生能否惩戒、如何惩戒便成为当前教育的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，传统粗暴的惩戒教育不再符合家长和学生的教育需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新世纪以前，传统粗暴的惩戒教育曾经是社会相对主流的教育理念，大多数家长都会告诉教师“对小孩该打就打，该骂就骂”。打骂越狠，会被认为是教师对学生严格教育的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着社会教育理念的民主化和多元化，一些家长和学生开始认为打骂教育并不能积极引导学生，不利于学生成长，而且有些教师可能将个人情绪发泄到学生身上，并且在出现过度惩戒事件后希望教师和学校给予回应。因此，家长对惩戒教育的态度越来越成为影响教师实施惩戒行为的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，学校和政府在安全维稳要求下减少对教师惩戒的保护性支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新世纪以前，教师是地方社会少量的知识精英以及对教育事业抱有情怀，具有较高权威和社会地位，全社会都十分尊重教师。为了促进教育发展，学校和政府也一般会积极保护教师。例如，笔者曾在湖北一所中学调研时了解到，在上世纪八、九十年代一名学生曾在课堂上突发疾病去世，家长在了解事情原委后并没有责怪教师和学校，教师也未因此受到处分责罚，不过出于人道主义关怀，学校仍支付了一笔慰问金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，一旦出现相关问题，在社会舆论压力下，学校和政府难以对教师进行保护性支持。教师的教育压力从教书育人向自我避责转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、教师不敢管和学生不好管：惩戒教育的困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，教育部颁布了《中小学教育惩戒规则（试行）》，该规则于2021年正式实行。规则的公布虽然论证了教师惩戒的合法性，且规定了教师惩戒的实施条件和范围，但是未能彻底解决教师不敢管的惩戒问题。并且在当前社会教育环境日益复杂的背景下，学生越来越难以管教，从而使得惩戒教育的有效性问题存在困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519152549376.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）教师不敢管
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于教师来说，考虑到社会舆论压力和国家制度规定，他们会采用以下策略来避免承担过度惩戒的责任：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在教育学生时将自己的行为限定在规则范围之内，比如采取批评教育、道德教育、劳动教育等方式，罚站不超过一节课时间，将尤为调皮的学生座位单独隔开等方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，采取措施前得到学生或者家长的授权同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如某县初中的黄老师说：“我对学生会用戒尺，但用的时候，会问学生知不知道为什么要挨打，自己想要挨几下打、打哪里，打完之后还会继续问学生为什么今天打他。打孩子之前，我也会先跟他家长沟通，问家长是我打，还是他打。如果家长说他自己管，那我就不打了；如果家长说让我打，那我就打。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在班级内部制定班规班约，如果学生违反规范，就采取相应惩戒措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如有的班级制定班规班约，如果有学生出现违规违纪行为，可能就会被处罚罚款上交给班级作为班费使用。还有班级实行积分制，每次犯错都会积分，做了正向贡献则可以抵消扣分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在教师在采取既有措施感觉教育无效的情况下，教师就会将学生交给学校政教处，政教处教师也主要使用批评、道德和劳动教育等方式，但是由于他们经验丰富，在处理学生问题时有更多“讲”的技巧，能让学生心服口服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，在学校也难以处理学生问题时，教师和学校就会“请家长”。但是“请家长”这个方式并不是对所有学生都有效，因为不少家庭缺乏现代教育理念和教育能力，所以在面对学生问题时他们要么只会打骂，要么也管不了小孩。同时，许多县域学校的学生的父母都在外务工，能被请来的家长一般都是爷爷奶奶，他们更是缺乏精力和能力管教小孩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如某中学的政教主任所言，“这些爷爷奶奶到学校之后，你说什么都是说‘好’，但其实根本管不了小孩，他们唯一的诉求就是让学校把小孩留在学校，不要让他回家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，学校最底线的惩戒措施就是让小孩回家反思，不过这种措施一般较少采用，而且按照规定不能超过一周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七，教师还有一些非正式的惩戒措施，尤其在家长不配合教师和学校处理学生问题的时候，教师一般会采用忽视、漠视的方式。因为对于教师而言，这种情况他们也具有深深无力感和委屈感，只能以此来减少教育成本和负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，教师和学校以上的这些措施虽然能够产生一些效用，但是并不能完全根本解决学生问题，他们只能尽可能劝说问题学生和减少问题学生的影响范围。其原因在于学生和家长对惩罚教育的消极态度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>