<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc7e0369b7ddb19f7a29b2afa0d396aa</guid>
<title>密谈之后被迫辞职，石破茂的继任者会是谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongyunxin/2025_09_07_789307.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 洪云鑫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月7日下午，“石破茂宣布辞职”的消息迅速刷屏，尽管之前早有风声，但在坚持了一个多月后，石破茂还是不得不提前结束任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以石破茂会做出此种无奈选择，与日本当前日本执政党自民党内的“反石破”斗争直接相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党内“反石破”呼声扩大源自7月中下旬的日本参议院选举。在7月20日开投票结果公布后，石破茂领导的自民党仅获得39个议席（较选前减少13个议席），执政盟友公明党获得8个议席（较选前减少6个议席），加上非改选议席，两党仅获得122个议席，未过半数所需的125个议席。而在2024年底的众议院选举中自民党已沦为“少数执政党”，这意味着参议院选举过后自民党在众参两院陷入双重“少数执政”的困境，这是自民党自1955年建党以来首次出现此种局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/07/20250907174107745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本首相石破茂宣布将辞职&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当时石破茂政府正在与美国进行关税谈判，石破茂模仿前首相安倍晋三在2017年众议院选举前的套路，声称特朗普的关税攻势是“国难”，试图以此为由希望日本国民将选票投给自民党，从而“共克时艰”。而据事后爆出的消息，参议院选举当天，日本已与美国谈妥关税协议的内容，如果当时将协议内容提前公布的话，自民党有可能在参议院选举中失去更多的议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议院选举过后，自民党内要求石破茂承担选举败北责任并下台的呼声迅速扩大。7月28日，自民党召开众参两院议员恳谈会，并决定于8月8日召开自民党决定重要事项的两院议员总会。在两院议员总会上，自民党总裁选举管理委员会决定慎重考虑提前举行党总裁选举的利弊。此时，石破茂认为，“现在不能不负责任地放弃政权，这将制造政治真空”，而连石破茂的亲信都敦促“首相应尽快做出政治决断”。尽管如此，石破茂仍认为“不能在没有前景尚未完全暗淡之前就放弃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，日本国民却出现了希望石破茂不要下台的声音。根据日本各大全国性报纸的舆论调查显示，石破茂在进入8月之后的内阁支持率有所上升，且连日出现数百人规模的民众在首相官邸面前情愿，认为选举败北的责任不在石破茂，而在于此前包括“派对券”丑闻在内自民党的负面形象所致，并希望石破茂不要下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇为讽刺的是，日本民众并非真的希望石破茂不要下台，而是当时舆论调查显示极右翼政客高市早苗的支持率很高，大有一旦石破茂下台后继任首相的态势。日本民众不愿继承安倍修宪路线的高市早苗上台，因而希望石破茂继续留任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，自民党内“反石破”的政治抗争却愈演愈烈。首先，自民党以及石破茂内阁高层纷纷要求石破茂下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，作为自民党唯一尚存的派阀麻生派，其派阀领袖麻生太郎在麻生派的会议上，公开要求提前举行党总裁选举。在麻生的主导下，隶属于麻生派的铃木馨祐（法务大臣）、斋藤洋明（财务副大臣）、高桥克法（国土交通副大臣）等人纷纷开始倒阁。除此之外，原岸田（文雄）派的小林史明（环境副大臣）、原茂木（敏充）派的咲川博义（农林水产副大臣）等也加入了倒阁的阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自民党的历史上，麻生派是安倍政权的支柱，岸田派则是显贵的“公家”，在此种情况下，一名政务官认为“石破茂内阁已经崩坏”，这预示着石破茂政权的生命开始倒计时。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/07/20250907174025497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
向石破茂发起挑战的麻生太郎&lt;span&gt; NHK&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月2日，自民党总裁选举管理委员会针对是否赞成提前举行党总裁选举发出确认意见的通知，并要求支持提前选举的自民党籍议员须在8日将署名盖章的文件交到自民党总部。征求意见的范围为自民党籍国会议员295人和都道府县支部联合会代表47人，一旦得到过半数的172人赞成便将提前举行选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，一度传出石破茂将以提前解散众议院进行大选威胁自民党支持他留任的传闻。但是，当前日本的国内政治形势对自民党极为不利，自民党可能再次败北并重蹈2009年失去政权的覆辙，而在那之后自民党出现了大规模议员脱党的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免自民党再度出现分裂，9月6日晚20时25分，在前首相菅义伟的陪同下，农林水产大臣小泉进次郎前往首相官邸与石破茂密谈2小时，主要内容为劝说石破茂主动辞职，否则在9月8日的党内投票中自民党势必陷入分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，此类密谈在自民党历史是惯例，2021年小泉进次郎曾以相同方式劝说时任首相菅义伟不要在支持率不利的情况下继续留任，最终菅义伟宣布不参加当年9月举行的自民党总裁选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本经济新闻的调查，就在9月7日当天，自民党籍国会议员以及都道府县支部联合会代表中已有超过4成支持提前举行党总裁选举，因此石破茂一旦在9月8日的党内投票中与倒阁派对立，自民党的分裂将不可避免。考虑到木已成舟，石破茂于9月7日下午不得不宣布辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，谁将会接任日本首相职位呢？从当前的情况来看，主要存在以下三种可能：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，高市早苗勉强胜选。早在2024年的自民党总裁选举中，高市早苗便以194比215票的投票差小败于石破茂，这主要是由于在第二轮的“决选投票”中前首相岸田文雄等人将票投给石破茂，同时小泉进次郎在第一轮的预备选举中落选后将资金掌握的票转投石破茂，进而使石破茂获选。而在如今的态势下，高市早苗势必将再次冲击自民党总裁之位。即便如此，在2024年10月的众议院选举以及今年7月的参议院选举中，支持高市早苗的议员相继落选，这将导致高市早苗在即将到来的党总裁选举中陷入苦斗。此外，自民党作为保守政党对于女性出任首相存在相当大的反对意见，因此高市早苗即便胜选所获票数也不会与竞争者拉开距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，小泉进次郎出任首相。小泉进次郎虽在2024年的自民党总裁选举中没有进入到“决选投票”环节，但在石破茂表态辞职的背景下，石破茂将可能在选举中把票投给小泉进次郎。同时，石破茂是在小泉进次郎的劝说下才放弃继续留任首相，因此在党总裁选举中占了先机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，原岸田派的林芳正出马。林芳正是原岸田派中继岸田文雄之后被认为最具有首相之资的人选，但是，林芳正在当前日本政界的呼声并不高，相较之下更像是被硬推出来的候选人。此外，根据《文艺春秋》等日本知名杂志的分析，林芳正反而更有可能与小泉进次郎联合，并在选举中将票投给小泉进次郎。由此而言，林芳正出任日本首相的可能性反而最小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本当前的政治生态来看，无论是高市早苗还是小泉进次郎出任首相，其执政之路都不会是坦途。对于高市早苗而言，即便她能够出任首相，自民党内以原岸田派为代表的“保守自由派”并不会坐视高市早苗在防卫、对华政策上实施激进路线，同时日本选民对是否已准备好接受一位女性首相尚需打一个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对小泉进次郎来说，他的当选经历和其父亲小泉纯一郎较为相似，都是利用民粹主义并擅长作秀，实际上并不具备充足的从政经验，尤其是他才只有44岁，在自民党负面形象积重难返的当下，一旦政局失利他可能很难获得像前首相安倍晋三那般二度担任首相的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，石破茂的辞职并不会对日本政局产生任何好处，反而将使日本政界迎来新一轮的震荡，日本政治的走向也会愈发不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47a1718446d8ec0eaa90c0f9b2d49c03</guid>
<title>这附近每一公里都有纪念碑，记录着圣彼得堡不能忘却的惨烈历史</title>
<link>https://www.guancha.cn/BarinaSokolova/2025_09_07_789289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/01/20250901164305127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月底至9月初，上合组织天津峰会、“九三阅兵”等重大活动接连登场，外国领导、国际友人纷纷访华，全国上下洋溢着热烈的气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯姑娘巴丽娜·索科洛娃，是一位独特的“中俄文化共生者”，在中国长大，能说一口流利天津话。巴丽娜自幼与中国孩子一同读书成长，拥有几乎与中国同龄人无异的成长轨迹，同时又始终保持着深厚的俄罗斯家庭与文化根基。这种双重身份让她既深入理解中国的社会与人情，也从未远离故土圣彼得堡的精神血脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是反法西斯战争胜利80周年，巴丽娜跟观察者网分享了她在两种文化之间成长的独特体验，也以圣彼得堡人的身份，回溯了这座城市不能忘却的历史记忆——列宁格勒保卫战中惨烈而坚韧的岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对话中，这位南开大学俄罗斯籍留学生从家族亲历者的真实故事出发，谈及战争带来的深刻创伤，以及它如何塑造了一整座城市的身份认同与民族尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴丽娜你好，可以简单讲讲你的成长经历吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴丽娜&lt;/strong&gt;：我小时候是跟父母一起来到天津的。最初是爸爸受天津音乐学院的邀请来担任教授，一年后，我和妈妈也过来了。我妈妈之前也是天津音乐学院的钢琴教授。我的成长环境基本上和普通中国孩子一样——从两岁半上幼儿园，到小学、初中、高中、大学，都是在天津完成的，而且都是普通的学校，不是国际学校。周围都是中国小孩，甚至很多是天津本地的孩子。所以我的成长经历，可以说是“顶着一张外国人的脸，混在中国小朋友的圈子里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你如何看待自己的双重文化背景？这是否给你带来了一些独特视角，或者和其他孩子不一样的体验？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴丽娜&lt;/strong&gt;：我觉得中俄双文化的背景是一种很珍贵的财富。在家或回俄罗斯时，我能更直接地接触俄罗斯的文化和传统习俗；在中国，不管是上学还是出去玩，我也能感受到中国文化的博大精深。要说独特视角，可能更多是能把在两个国家的见闻分享给朋友，让他们更直观地了解对方。其实都是一些生活细节——人情往来、习俗、沟通方式、生活习惯等等。真正特别“独特”的倒没有，这些差异都藏在日常之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小时候最常被问到的是，一个外国小姑娘在中国学校读书会不会显得很突兀。因为全班就我一个外国人，非常显眼。这种显眼有时是好事，有时也不是。所以有时候，我也会疑惑“我是不是和其他孩子不一样？”——这种想法倒没有严重困扰我，但确实存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/01/20250901164829203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
来自圣彼得堡的南开大学研究生巴丽娜&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为一个长期生活在天津的圣彼得堡人，对这座城市一定有独属于你的那份城市记忆，能否谈谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴丽娜&lt;/strong&gt;：因为我在天津待的时间更长，可能感受更深一些。圣彼得堡的母亲河是涅瓦河，天津是海河。我有时在海河边散步，就会想起圣彼得堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，毫不夸张地说，我是从小看着南开“长大”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我小时候每个周末都去南开大学补俄语，这是真事。很多人可能会问，一个俄罗斯人为什么还要学俄语？其实就像中国人学语文一样。但我父母觉得他们自己教可能不够权威，或者孩子在家里上课容易不专心，不如送到外面去学。所以当时就请了一位俄罗斯外教，在南开大学补习俄语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得自己在这方面做得还不够。可能因为在中国生活久了，社交圈也比较固定，导致我有时会忽略俄罗斯那边的环境。我在俄罗斯的朋友比较少，只有亲戚。偶尔我觉得还是应该多融入当地年轻人的圈子，了解他们从哪里获取信息、对什么感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在中国，我能跟上大家的节奏，懂一些网络梗；但如果把我放到现在的俄罗斯圈子里，可能沟通上反而会有障碍——不是语言问题，而是话题和思维方式接不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这种状态会不会让你产生身份认同上的困惑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴丽娜&lt;/strong&gt;：确实会有。这几年我越来越常思考这个问题：我到底属于哪里？是俄罗斯，还是中国？比如在天津待久了，我也会想回家。但这种“恋家”情绪又有点矛盾，每次回到俄罗斯，反而觉得自己像短暂旅居，去哪都要开导航，言行举止也表示出那种典型的“中式礼仪”，总觉得自己跟周围不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但每次跟我妈聊起这个，她都会说，你在中国待了那么久，俄语还保持得这么好，让她很惊讶。因为她有些朋友移民到其他国家之后，孩子已经完全不说俄语了，比如在奥地利就只说德语，俄语忘得差不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这种双重身份的状态，我觉得还需要继续摸索。如果我在俄罗斯长住一段时间，可能就会更适应。其实每年暑假回来，我都会逐渐习惯这边的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/02/20250902104300186.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
圣彼得堡 涅瓦河&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你之前提到希望投身于中俄文化交流的最前沿，自己也愿意成为两国之间的桥梁。在这方面有没有一些具体的计划？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴丽娜&lt;/strong&gt;：就我自己而言，我还是想发挥自己中俄双语和两国文化背景的优势，不想把自己局限在一个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望中俄之间能够加强青年交流。因为我家里有个妹妹，多少会接触到这方面的事情。我觉得国家之间加强青年交流特别重要，不仅能互相了解文化，还能促进彼此的学习和借鉴。文化的交流需要亲身去体验，所以我希望看到更多像冬令营、夏令营这样的中小学交流项目，让年轻人真正来到中国，感受这里的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我妹妹正在学中文，她有点拘谨，知道可以跟我用俄语交流就不会跟我说中文。但如果她真正来到中国，她没有选择，只能努力用中文表达，这对她学习语言和文化会更有帮助。我也很想带她看看书本里提过的地方，比如故宫、天安门，让她从现实中而不仅是理论中感受中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得如果真的想培养一个孩子对另一个国家语言或文化的兴趣，最好的方式就是带她来这个国家亲身体验，好好走一走、看一看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还有社交媒体，不过我现在还没有具体的计划。网络是一把双刃剑，无论是中国还是俄罗斯，在网络上都可能会看到一些好的内容，但也会接触到一些虚假的、甚至抹黑中国、俄罗斯的信息。有些内容根本不符合中国或俄罗斯的实际情况，这时候就需要像我这样的人去解开误会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27a1ac5ef879633360e63a5442e084fa</guid>
<title>80面旗帜今与昔（上）</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_09_07_789285.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【整理/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日上午，纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大会在北京天安门广场隆重举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当《钢铁洪流进行曲》的激昂旋律响起，五大战区的战旗方队缓缓驶过长安街。迎风飘扬的5面军旗和80面战旗映照着胜利，在旗帜之后，钢铁洪流、无人利刃、浩荡东风依次驶过天安门广场，用胜战之姿接受全国人民的检阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/07/20250907003029100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在军旗方阵中，央视导播组非常有心的给了杨靖宇支队十几秒的长镜头。杨靖宇的传人们打满了东北抗战全场，某种意义上，东北14年抗战起于9·18，结束于通化2·3事件
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在14年抗日战争的生死较量中，一面面鲜红的战旗，见证着中流砥柱的傲然挺立、忠诚信仰的伟大牺牲和永不屈服的民族自尊。烈士们用鲜血染红了旗帜，而继承者们用胜战回答历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的人民军队部队经历80多年转改并退，早已脱胎换骨，而各个部队在历史长河中的演变让人感慨今昔有别。在胜利80周年之际，笔者尽己所能，结合相关单位公开资料与报道简单整理80面军旗背后的故事，以及军旗所在部队的现状，以飨读者。笔者能力有限，必然会有错漏，希望各位读者及时指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论这支军队的武器如何改变，这些旗帜背后的军魂没有改变，这支军队将永远取得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/07/20250907002949315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.旗帜：黄崖洞保卫战英雄团&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221351412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军总部特务团，诞生于抗战初期的1937年8月，由此前的红军中央军委总部特务团改编而成，历史可以追溯至1928年土地革命时期的中央军委警卫营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年11月11日至19日，负责保卫黄崖洞兵工厂的八路军总部特务团1500余人，抵抗5000余名日寇进攻，血战八昼夜，以少胜多，以弱胜强，歼敌700余人自身仅伤亡140余人。战后，八路军总部授予特务团“黄崖洞保卫战英雄团”光荣称号。该部队在抗美越朝战争中改番为志愿军第3兵团12军31师93团，参加多次战斗。如今历经多次改制，现为东部战区陆军第71集团军某工程防化旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221358982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
该部新晋列装的无人排障破障设备
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221506275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“黄崖洞保卫战英雄团”所在部队的部分战士也被选拔进陆上无人作战方队进行受阅。革命先烈的根据地兵工，成长为无人智胜时代的苍天巨树&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.旗帜：朱徳警卫团&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同【黄崖洞保卫战英雄团】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03.旗帜：战斗模范营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221633804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冀中军区第17团2营，1940年底随团执行切断日军交通运输线、牵制进入山区日军等任务，先后参加高门屯战斗、宣村伏击战等，在南龙岗对日伪军进行迂回包围，截断敌退路并展开猛烈攻击，在友邻部队配合下，击毙日军200余人、伪军70余人，缴获平射炮一门，重机枪3挺，轻机枪6挺，为夺取战斗胜利作出突出贡献。2025年8月，该旅入选第四批著名抗日英烈、英雄群体名录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17团后历经西渡黄河，转战陕北，移防南京等，现血脉存续于东部战区陆军第73集团军合成某旅摩步1营。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221643343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221643892.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
该旅是南京军区第一批试点“步兵特战化”的合成步兵部队，可以说是一支“不是空突的空突部队”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;04.旗帜：左权独立营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221752218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前身为辽县独立营，从诞生之日起就担负着警戒、监视日伪据点与公路的重要任务，并多次组织民兵破坏公路、割断电线，袭扰敌人。在频繁的反“扫荡”战斗中，独立营也多次积极运用伏击战、地雷战、麻雀战等游击战术伏击小股之敌，消灭和迟滞敌军，保护县委、县政府和人民群众的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年5月25日，左权在指挥部队掩护北方局和八路军总部等机关突围转移时，壮烈牺牲。1942年9月18日，八路军总部正式将辽县独立营易名为左权独立营。经5次转隶两次移防，现为东部战区陆军第73集团军合成某旅4营。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221819850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作为一支高机动轻机械化力量，左权独立营所在部队如今大量试点无人装备
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;05.旗帜：田家会英雄连&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221924745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人武装自卫旅21团1营1连，1942年5月与日军16混成旅团独立85大队1400余人周旋，随后趁日军疲惫迷路之际，在田家会战斗中担负主攻任务，与日军反复冲杀、顽强作战七昼夜，歼灭日军一部并击毙该部中队长，缴获敌文件、武器和指挥刀等，以较小牺牲取得较大胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，晋绥军区授予该连“田家会英雄连”荣誉称号。在新时代军事改革的浪潮中，连队由豫中平原千里移防苏北大地，为东部战区陆军第71集团军合成某旅合成1营坦克1连。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222143392.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906221949819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;06.旗帜：精益求精攻无不克战无不胜连&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222005509.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军晋绥军区直辖第21团4连，1938年严村战斗中以一个中队兵力抵挡1000日军进攻长达一天，创造了抗战初期以弱胜强的奇迹。1944年先后参加多次战斗，在与日伪军作战中连战连捷、战绩显著，攻克日伪军据点十几处；1944年7月参加军区教导团练兵集训成绩突出，晋绥军区授予该连“精益求精、攻无不克、战无不胜连”荣誉称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建连以来，先后参加了抗日战争、解放战争、抗美援朝等大小战役战斗200余次，以善打大仗、恶仗、硬仗著称，在我军战争史上留下了赫赫威名。原解放军总参谋长傅全有出自该部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新世纪，该连移防转隶，多次参加抗洪抢险任务，面对改革转型难题攻坚克难。军改前，该部为第54集团军机步160旅，现为东部战区陆军第71集团军合成某旅合成2营坦克4连。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222129705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222129144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;07.旗帜：即墨城第一连&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222210955.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年8月15日，日本宣布无条件投降，但日伪军不愿投降，逃入即墨城负隅顽抗。山东军区第五师十三团八连被定为攻城突击连，26日晚，八连的突击排越过城壕沟，破除铁丝网等障碍物，对9米高的城墙实施大药量爆破在城墙被炸开一个突破口。先头部队迅即奋力冲向前去，抢占突破口。城内敌人立即组织兵力反扑，在城墙上和登城部队反复争夺突破口。八连随后打退敌人多次反扑，打开了一道缺口，使后续部队顺利突进，会同兄弟部队歼敌3000多人，缴获汽车10辆和大批武器装备。战后，胶东五师十三团八连被军区授予“即墨城第一连”的荣誉称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放战争时期，该连所在的华东野战军第9纵队第25师第73团为著名的济南第一团，该部于1948年攻克国民党防御重地济南。1950年10月整编为志愿军第27军79师235团4连入朝作战，血战长津湖，会同兄弟部队歼敌一个团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，27集团军79师235团在开国中将秦基伟之子，团长秦天参加两山轮战；1998年，79师被撤销，235团扩编为摩布235旅；2003年，该旅又转型成机械化旅。“即墨城第一连”现为东部战区陆军第71集团军合成某旅合成1营营火力连。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222229680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222229719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如今该部鸟枪换炮，换上了国产新一代信息化履带式迫击榴弹炮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;08.旗帜：河源西沟战斗第一连&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222305363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胶东军区第13团4连，前身为掖县3支队2大队一部。1944年2月在莱西县河源西沟战斗打响后，迅速破坏敌防御工事、架设浮桥，给伪军以突然袭击；战至天亮，伪军龟缩到碉堡内，连队战士王克山在战友掩护下炸毁3个碉堡，取得战斗胜利，创造了胶东军区连续爆破的新纪录，被胶东军区授予“爆破大王”的光荣称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此战共歼敌1500人，战后，胶东军区授予该连“河源西沟战斗第一连”荣誉称号。同年4月，王克山所在4连驻防地王家夼突遭日、伪军袭击，王克山率2班勇猛出击，将敌人截为两段，吸引敌人兵力，为主力迂回敌后赢得时间，最终将偷袭敌人击溃。战斗中，王克山中弹牺牲。1944年7月，胶东军区召开首届战斗英雄代表大会，追认他为“胶东军区战斗英雄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该部队同属济南第一团。现为东部战区陆军第71集团军合成某旅支援保障连。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222325415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906222325478.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03efa68532174a6b0e72fa19f7456ce3</guid>
<title>一周军评：尤其人民军队，更是天下难找</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_09_07_789277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大阅兵隆重举行。这是自2015年算起的我国第四次大阅兵（也是第三次首都阅兵），人们沉浸于受阅的大国重器，也许有所忽略阅兵本来的纪念意义。所以在回顾这场阅兵时，笔者特意去回看寻找了一些细节，而寻找的过程，也产生了更多的感悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不怕牺牲、减少无谓牺牲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵前的大合唱中，排在第一位的歌曲就是《松花江上》（当天晚上的文艺晚会《正义必胜》中，第一个节目也是《松花江上》，紧接着又是《露营之歌》，充分强调十四年抗战历史）；在徒步方队之后的战旗方队受阅时，画面更是聚焦在“杨靖宇支队”战旗上足足20秒，让人们足以看清楚战旗上写着的“东北民主联军总部 一九四六年二月”字样。为什么在纪念抗战胜利的大阅兵上，最耀眼的旗帜，却是在抗战胜利半年后授予的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年2月3日凌晨，以日本前关东军125师团参谋长藤田实彦大佐等为首，纠集窝藏在通化一带，伪装成与我军合作的日寇残余势力，与国民党反动势力密谋发动了“通化暴乱”，最终被我东北民主联军通化支队与朝鲜义勇军南满第一支队联手剿灭。藤田实彦被第一支队生俘后公审病亡，组织日籍护士残杀我军153名伤员的通化红十字医院副院长柴田朝江大尉被通化支队俘虏后，与其他80余名罪大恶极者被公审处决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205253164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1946年3月10日，五花大榜的藤田实彦被押到通化市裕丰厚商店，示众三日后因肺炎暴毙，日方部分资料称藤田死后被“曝尸三周”，但目前查无实据&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件平息后，东北民主联军举行大会，分别将通化支队与义勇军南满第一支队以东北抗联第一路军总司令杨靖宇烈士、第一师师长李红光烈士的名字命名为“杨靖宇支队”、“李红光支队”。从某种意义上说，发生在1946年的通化事件，同样是抗日战争的一部分。【注：李红光，朝鲜籍，1935年牺牲。1938年2月，毛主席在提及东北抗日义勇军时，专门提到了他：“例如有名的义勇军领袖杨靖宇、赵尚志、李红光等，他们都是共产党员，他们坚决抗日，艰苦奋斗的成绩，是人所共知的”。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，直播画面对“杨靖宇支队”战旗的特殊礼遇，不仅是这支从东北抗联第一路军传令兵队的火种延续下来，在通化事件中经受考验，此后又在解放战争、抗美援朝战争、对越自卫还击作战中屡立战功的英雄部队的光荣；更是对从杨靖宇将军到“杨靖宇支队”传承下来的，誓与日寇战斗到底、坚决消灭军国主义残余势力的东北抗联精神的崇高致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205455119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205442662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205429776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
整体继承“杨靖宇支队”荣誉的部队，现为中部战区陆军第83集团军某合成旅；原支队下属“攻坚模范连”、“牛角峰英雄连”等连队的血脉，则分别由第81集团军某勤务支援旅干线网络通信营某连、驻港部队陆军合成旅某连继承；被命名为“李红光支队”的朝鲜义勇军支队，现为朝鲜人民军第2军团近卫第6步兵师团&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本右翼势力显著抬头，西方主要国家普遍开始数典忘祖、充分暴露其本性的这个时代，直播画面对“杨靖宇支队”的20秒凝视更是意味深长。当时转播画面若能再给到城楼上的朝鲜劳动党总书记、朝鲜民主主义人民共和国国务委员长金正恩，他的另一重身份——杨靖宇将军的亲密战友、东北抗联第一路军第六师师长、东北抗联教导旅第一营营长金日成的孙辈——将被表达得更加清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，此次阅兵对历史纪念元素的设计相比十年前又上一层。例如，为了纪念十四年抗战历史，在阅兵准备阶段，原计划在空中护旗梯队里，紧随多架直-19组成“80”字样的编队之后，还会有一个由多架直-10组成“14”字样的编队；但最终方案改为，由空中梯队的最后一个编队——八一飞行表演队的7架歼-10表演机每机挂载一对拉烟吊舱，以14道彩烟的形式，通过首尾呼应完成纪念，效果的确更为巧妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205637742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205553331.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
祈年殿照片的右半部分，是90年前一段屈辱的历史——1935年4月17日，日本关东军根据《塘沽停战协定》，以监视中国军队撤军为由，开始在华北上空进行“自由飞行”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者对韩国电影《铁雨》里的一个桥段至今记忆深刻，申哲宇对学生们提问，“日本是怎么战败的呢？”“核，就是核武器”。这个放在现实中可能众说纷纭的答案，却非常符合感性上的认知。相比2019年阅兵中数量惊人，但品类上还有所保留的核威慑体系展示，此次空基远程核导弹惊雷1号和井基洲际核导弹东风-31BJ的出现，明白无误地表明，中国正在建设一支与国力相匹配的核力量，这支力量绝不会让90多年前的悲剧重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有什么，能比在这个日子展示最强的核打击手段更能告慰先人了。“打击范围覆盖全球、全时戒备、砥定乾坤”，这16个字，把东风-5C的超大射程、可贮燃料与巨大威力形容得恰如其分。无论敌人在地球上的哪个角落，以大当量热核弹头消灭之，“要扫除一切害人虫，全无敌”的伟人气魄，东风-5C是当之无愧的最佳载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906210742979.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205651493.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
将受阅的东风-5C第一级、第二级和弹头部分照片合成的东风-5C全貌，感谢 微博@垂直风行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从告慰先烈的角度上说，核威慑体系的全面展示，告慰的是当初因为国力贫弱，未能在日本战败后彻底清算其罪孽的旧中国；那么无人装备体系的展示（也包括小到单兵装具、大到战车上主动防御系统的展示），告慰的应当是中国军民在十四年抗战中，同样因为国力巨大差距而付出的惨痛牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联想到近期外媒出现了一些“虽然中国武器越发先进，但也愈发有‘钢多气少’之嫌”的奇谈怪论，此次受阅的陆上、海上和空中无人作战群，就颇有一种“好啊，那你们就先跟我们的无人军团拼一把，然后再谈什么钢和气”的豪迈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使不说媒体层面，美国近期的确减少了在俄乌、中东等地不必要的大手援助和东征西讨，小心维持着其“存量优势”，然而这种传统层面的优势能否转化为未来战场上的胜势，则是多数美媒在触碰时也要小心翼翼的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，由24艘“弗吉尼亚”级以及21艘“洛杉矶”级（顺便一提，今年到现在还没有一艘“弗吉尼亚”级下水）组成的美国攻击型核潜艇艇队仍然强大，却难免会遇到“你的核潜艇确实先进，但我的无人潜航器无穷无尽”的情况。而如果目前的势头没有改变，这样的情况，还有可能在更多的战场上发生……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205842275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
你说中国空军缺乏反辐射作战经验，必将付出重大伤亡？和我的无人僚机说去吧&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205854491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
你说中国空军只敢超视距，“突破中距打近距”可破？和我的无人空战飞机说去吧
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>