<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3fb971573abc90bad812df78927c6db</guid>
<title>用AI杀人，以色列可能遥遥领先了</title>
<link>https://www.guancha.cn/guzhixuan/2024_05_03_733558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=1553493143&amp;amp;bvid=BV1s142197Y1&amp;amp;cid=1512604549&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是谷智轩。很久没和大家聊聊巴以局势了。最近，有外媒曝光了一件吓人的事：长期以来，以色列都在使用 （Lavander）来识别和打击加沙的目标，造成了大量平民伤亡。经常看我们节目的小伙伴都知道，我们一直在关注人工智能的发展，不只是技术上的进展，还有在法律和伦理上，人类对于AI的各种争论和探索。我们对于如何利用AI，远远没有形成共识。各国对于AI的立法和管理，还在摸石头过河。实在是没想到，竟然有一个国家，跳过了前面的所有环节，直接到了用AI杀人的阶段。联合国秘书长古特雷斯就此发表声明，表示“深感不安”（deeply troubled）；我只能说，用词过于委婉了。本期《轩讲》，我们就来聊聊以色列用AI杀人这事，究竟有多可怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月初，以色列-巴勒斯坦地区的两家左翼媒体+972杂志和Local Call网站，发布了一份调查报告。他们的记者采访了六名以色列情报官员。这些人都参与了眼下这场加沙战争，而且是亲身参与了利用AI生成打击目标的过程。当然了，他们的名字肯定是不能透露的，以色列军方也否认了他们的说法。报告里的事到底有没有，我没法评价。我只说两点：第一，报告逻辑自洽、细节丰富，而且确实解释了以军在这场战争中的很多行为；第二，有的时候，谎言太离谱，反而可能是真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个报告里讲了个什么故事呢？我给大家总结一下。首先，以色列军方多年以前就在开发可以甄别攻击目标的人工智能。背后的动机简单直白：确认目标的事情，人也可以做，但效率太低。在过去的战争中，要授权击杀单个人类目标，必须先给目标“定罪”。军队肯定不会像法院做得那么细，也没那么讲究原则和程序，但交叉核对证据，证明“这个人”确实是“那个人”，还是要的。确定目标后，再收集他的活动轨迹，制定击杀计划。如果只想干掉哈马斯的高级成员，数量控制在两位数，定罪和定位都不是难事。但以色列不满足于此。高级成员要杀，数以万计的低级成员也要杀。这种五位数以上的击杀名单，情报人员肯定做不了，交给AI，那就省事多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这个AI由谁来开发呢？这里就要提到以色列著名的8200部队了。插播一小段背景介绍啊。8200是番号，这支部队正式的名称是中央情报搜集部队（Central Intelligence Gathering Unit），成立于1952年，可谓战功赫赫，比如在1967年第三次中东战争的开战首日，截获了埃及总统纳赛尔和约翰国王侯赛因的高保密专线，1985年截获了巴解领导人阿拉法特和“恐怖分子”的电话，等等等等。除了“战绩”之外，8200的另一个招牌，就是它的成员了。以色列是全民兵役制，不管男女，18岁都得服役。而8200有提前摇人的特权，在不到18岁的所有以色列人里面，把智商最高、能力最强、最有潜力的五千号人挑出来，然后干嘛呢？PUA、特训、搞情报。这里面还会选出千人左右，专门开发一些用于作战和情报收集的高科技“小玩意儿”，里面就包括了战场内外使用的人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8200有一个数据科学与人工智能中心，中心负责人在多个场合都提及他们正在开发目标识别AI，而以色列媒体的报告就引用了他的很多说法。比如说，这类AI的训练流程。把已知的哈马斯和杰哈德成员名单喂给AI，利用一种叫做正样本未标注学习（Positive-unlabeled learning）的机器学习算法，让AI提取他们之间的共同特征。接下来，AI就可以比对这些特征，对所有巴勒斯坦人打分，越是符合特征的，分数越高。最后，情报人员会把样本按照分数排个序，确定下“及格线”，过线的，就是恐怖分子，可以杀。这位负责人在特拉维夫大学讲演的时候，还一再强调，AI只是起到辅助筛选的作用，最后决定杀不杀的，还是有血有肉的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可真的到了实践的时候，就完全不是这么回事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们有句老话，叫“兵贵神速”。AI给出一份名单，还要人来核验，这多浪费时间？去年10月，哈马斯发动袭击，杀了以色列1200人，绑架240人。以色列报之以“铁剑行动”（Operation Iron Swords），军方火速决定，要把哈马斯清除干净，所有成员——不论他们高低贵贱，有多少军事价值——一个不留。然后他们问了AI一个问题：薰衣草啊薰衣草，告诉我谁是哈马斯？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个名叫薰衣草的AI，生成了一份37000人左右的名单。8200的情报人员花了两周时间，在名单里随机挑了几百个名字，检查了一下是不是真的哈马斯，结论是，薰衣草的正确率达到了90%。军方很满意，当即授权，就按照AI的名单来办。程序上需要人工核验，判断是否击杀？没事，工作人员花上20秒，核验一下目标是男是女，男的杀了，女的留下——决定在我。那还有10%的错误率怎么办？统计误差嘛。谁让这些人具有“哈马斯特征”呢？谁让他们是哈马斯成员的亲戚，或者和哈马斯成员同名同姓、用同一个昵称，或者使用的二手手机，刚巧是一个哈马斯成员用过的？再说了，统计学肯定比人更靠谱。要知道，很多以军士兵都有亲朋好友死在哈马斯手里，他们很容易做出不理性的事情，手里的“误杀”也不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，统计学的那些规则、标准，也是人设计出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么才叫“哈马斯成员”呢？领哈马斯钱的人？还是不拿钱，但帮哈马斯做事的人？或者是帮了哈马斯，但没有实际危险的人？毕竟，哈马斯在加沙执政多年，手底下有一大帮子公务员，配武器的也不少。还有，以前帮过哈马斯，现在不帮了，算不算？这些个定义，是可以人为调整的。实际上，8200在训练AI的时候，使用了一个非常宽泛的定义，喂给AI的数据里面，至少包括了哈马斯政府国内安全部的雇员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面我们讲过，AI会根据一个人的“哈马斯特征”来打分，高于“及格线”的才会判定是哈马斯成员。技术人员就可以通过操控“及格线”，来放宽和收窄“哈马斯成员”的范围。根据以色列官员的说法，在战争过程中，AI不断生成名单，以军照单杀人，但有时候，AI生成名单的速度，还跟不上以军杀人的速度。以军需要更多的打击目标，就会把“及格线”调低。这样，机器就会把很多新人加到名单上，比如民防人员和警察，他们有武装，是在帮哈马斯政府，凑合凑合，也能算是“哈马斯成员”。3月底的时候，《耶路撒冷邮报》发了篇报道，说哈马斯好像越打越多了。军方一直估计有3万人，但现在，光是已经打死和打伤的人加在一起都不止这个数，一会儿还这里又出来一堆哈马斯，那里又打死一堆哈马斯，数字根本对不上。我觉得，这里面估计也有“薰衣草”的锅，谁让它速度太慢，还需要靠人手动给名单扩容呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种种的不靠谱，以色列军方心知肚明，而且毫不在意。一切都掩盖在了“战争”的名义之下。他们辩护说：情报机构人力有限，不值得核查低级武装分子上浪费时间；咱们是在打仗，没时间给每个目标“定罪”，你得接受算法有误差，接受杀错人的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话听着很有道理，和“宁可错杀一万，不可放过一个”，有异曲同工之妙。而且好像还要感谢AI，把错杀率，从万分之九千九百九十九，降到了百分之十，让大规模的“定点清除”成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个逻辑的问题，我们等会儿再讨论。退一万步讲，即使接受了逻辑，还有个程度的问题。“薰衣草”的错误率有10%，不代表以色列每炸死10个人，有九个是哈马斯。很多信源的数据都显示，死在以色列炮火下的平民，远超哈马斯武装分子的数量。因为确定要杀谁之后，还有个怎么杀的问题，而这一步，以色列也是大幅仰仗AI的助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前收集到的信息看，除了“薰衣草”之外，明确在加沙战场上出现过的AI，至少还有三个。第一个叫“福音”（The Gospel），它是专门和“薰衣草”打配合的。“薰衣草”确定要杀谁，“福音”则把这些人身处的建筑物标记出来。第二个叫“爸爸在哪儿”（Where&#x27;s Daddy），它负责利用各种监视系统跟踪目标，在对方进入房间的那一刻发出信号。第三个叫“火力工厂”（Fire Factory），负责计算弹药装载量，对数千个目标进行优先级排序，并将其分配给飞机和无人机，再制定出一个空袭时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在过去的节目里面讲过，“定点清除”的技术要领，一在信息采集和处理，二在精确和快速的打击技术。这四个AI相互配合，覆盖了“定点清除”的全套流程，大幅提高了杀人的效率。它们具体是怎么做的呢？首先，要确定一个合适的击杀地点。在哪里杀人更容易？当然是目标在家里的时候。对AI来说，它们很容易就能把目标和他的私人住宅关联起来。实际上，加沙的每个人都被标记了对应的住宅，谁住在什么地方，全部在以军的数据库当中，在此基础上，追踪目标归家、离家的轨迹也不困难。除此之外，在民宅里面，反侦察、反打击措施要薄弱许多，目标在家中警戒心也低，简直是理想的杀人场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题，这些民宅里面，往往不是只有一个人。加沙人习惯一大家子住在一起。爹妈老婆孩子兄弟姐妹，亲朋好友、左邻右舍，一发炮弹下去，就整整齐齐的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军攻击民宅的理由有很多，比如哈马斯就喜欢把窝点藏在民用设施当中，拿平民当挡箭牌，医院、清真寺、学校、联合国设施，大概率都有哈马斯。但这解释不了一个现象：为什么以家庭为单位的伤亡，占比特别高？开战45天的时候，联合国机构公布过一个数据：当时巴勒斯坦方面死亡11078人，有501个家庭，死亡人数大于6人，312个家庭，死亡人数超过10人，至少有6120人，也就是一半以上，属于825个家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种以家庭为单位的伤亡模式，确实呼应了以色列情报官员的说法：以军在有意识地攻击哈马斯成员的私宅。当然了，这也不算新闻，2014年以色列对加沙的空袭，也做了同样的事情。那次袭击当中，共造成了超过2200名巴勒斯坦人的死亡，其中至少有70次针对私人住宅的袭击，造成606人死亡，比例是27%。而这次提高到一半以上，估计就是AI的“助攻”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“薰衣草”生产名单的速度，那就不用说了。“爸爸在哪儿”可以同时跟踪数千个目标，效率也是非同一般。再加上“火力工厂”，不但优化了空袭的效率，而且还大幅降低了弹药的成本。根据美国情报部门的估计，以色列空军在加沙使用的弹药里面，有45%是非制导炸弹，也叫“傻弹”（dumb dombs）。它们比制导炸弹便宜很多，价格要差个几倍，但命中精确度也低，会造成大量的“附带损害”。但有了AI的帮助之后，命中的问题就解决了一大半。比如说，如果他们发现目标住的是高层建筑，就不打了，因为需要用特殊的精确制导炸弹来打穿楼板。那玩意儿太贵了，不值得浪费在低级成员身上。但如果这些哈马斯住在平房里面，那么只要在他们回家后扔个“傻弹”就行了，直接把房子给你平了，不存在什么命中问题。几千美金换一个人头，哪怕是低级成员，效费比也可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，命中问题“解决”了，“附带损害”的问题怎么办呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军设计AI的时候，还考虑过这个问题。AI在做空袭规划的时候，“附带损害”也是一个参数。它会根据建筑物的大小以及登记的居民名单，计算战前居住在此的平民人数，再根据撤离的居民比例，来估算一个建筑物内的即时人数，再做相应的规划。比如说，一栋房子，名单上显示战前住了10个人，根据手机信号测算，小区撤了一半人，那么AI就认为，房子里住了5个人。有时候，算出来的人数，甚至不是整数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们光听就知道，这种估算有多不靠谱。战前和战时，根本是两个概念。根据世界银行的数据，加沙地带超过60%的房屋和80%的商业设施都已经被摧毁，几乎全部人口流离失所，这大幅削弱了军队数据库的准确性和AI自动标记住宅的能力。很多时候，战争期间居住的，完全就不是战前的那批人，两者之间也没什么联系。有时候，以军炸了一栋房子，根本不知道房里是好几户人家躲在一起的。在以前的战争里面，情报人员会花大量的时间监视房屋、核实人数，事后还有一道炸弹损害评估程序（Bomb Damage Assessment），简称BDA，检查目标是否死亡，以及造成了多少平民死亡。这一次，为了节省时间，事前事后的步骤，全都省略了，一切都交给了AI和统计学。情报人员对于会死多少，死了多少人，里面包不包括目标，可谓一概不知。他们唯一知道的，就是空军告诉他们，房子被炸了，然后他们再告诉军队，去炸更多的房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有一个问题，依然没交给统计学，就是允许“附带损害”的大小。军方会事先给一个授权，杀一个哈马斯，允许多少平民陪葬，这个数字叫非战斗人员伤亡值，简称NCV（Non-combatant Casualty Value）。AI在计算杀谁、怎么杀的时候，就会根据这个标准来。NCV是浮动的，军事价值越高，NCV越大——这是以军自己承认的，对高级哈马斯成员，这个数字可以达到三位数。军队有一套大致的标准，一个旅长配多少人，一个营长配多少人，还会考虑到具体的情况。比如说哈马斯卡桑旅的指挥官艾曼·诺法尔（Ayman Nofal），以军在击杀他的时候，得到的位置情报不是很精确，军方授权的人数是300人。对比一下，当年美军击杀本·拉登，授权的NCV“只有”30。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于低级哈马斯成员，这个标准还要“弹性”一点。去年10月7日的空袭之后，以军陷入了歇斯底里的状态，只要目标是哈马斯，几乎任何“附带损害”都可以得到批准。反正炸就是了，他们只在乎炸的目标够不够多。有时候，他们知道目标在一栋里面，然后就炸平了四栋楼。整个军队与其说是在作战，还不如说是在泄愤。之后，军队的行为稍微理性了一些，NCV被控制在了15人左右，也就是杀一个普通的哈马斯，可以杀15个平民。有段时间降到5人，但军方发现，这让空袭没法进行，因为只要目标的家人都在家，他们就没法炸屋子，所以又把上限提了上去。再后来，以军整体上减小了攻击低级哈马斯的频率。这客观上降低了“附带损害”，却不是因为以军想降低“附带损害”，而是考虑到弹药经济性。以色列正准备在北部地区和黎巴嫩真主党动手，这开头几波消耗的炸弹，委实有点多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，人工智能辅助下的“自动化”杀人，并没有什么“理性”的优势。AI对于人类干坏事，没有什么限制和纠正作用。相反，它只是让杀戮，变得更有效率。它降低了杀人的经济和道德成本，帮助人类在有限的资源和可承受的道德压力下，杀掉尽可能多的目标。“薰衣草”生成名单，“福音”标记住宅，低级别的情报人员象征性地看一看，复制粘贴到“爸爸在哪儿”，执行目标追踪，“火力工厂”据此分配弹药，制定空袭计划，在目标回家的那一刻，由空军完成击杀。除了最后的击杀外，整个流程，都实现了高度的自动化，而这“最后一步”，可能在不久的将来，也可以由自动化的武器来完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前做过一期节目，叫“定点清除”，让网上一大群“乌友”破了大防，直到今天还陷在他们的逻辑谬误中不能自拔，挺可怜的。我们再来复习一下相关专业知识：“定点清除”，Targeted Killing，有时候也叫“斩首行动”，Decapitation Strike，即通过消灭一个组织中的关键人物，来对组织造成破坏。现在，“定点清除”和“斩首”之间，不能再划等号，它有了一个新分支，叫“Broad Hunting”，大范围猎杀。从战场表现来看，这种同时针对数万目标的大规模“定点清除”，已经成为了一种可行的、且经过实践应用的战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是好是坏，尚有争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持的人说：它好过无差别袭击。这次加沙战争持续了六个月，巴勒斯坦方面，伤亡总数超11万；哈马斯武装分子，满打满算有三万多，占比达到30%。和历史上的各种“屠城”相比，是不是要好上很多？AI是在降低“错杀率”啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对的人说：除了“错杀率”，还有“错杀数”。“大范围猎杀”的应用，实际上大幅增加了攻击次数，推高了平民的伤亡人数。而且，70%的错杀率，你觉得可以接受吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，支持的人又会反驳：如果把技术改进一下，把错杀率降到一半以下，你还会这么说嘛？降到10%以下，1%以下呢？百分之0.000001呢？什么比例，是可以接受的呢？谁能保证不杀错一个？你说人命无价，杀错一个都不行？我们是在打仗，国家利益为重，国民的安全为重。算个总账，“错杀”带来的损失，小于“杀对”带来的利益就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后那句话，我直接引用了以色列国防军对“薰衣草”问题的回复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哲学上的论辩，很难有什么结果。但有一点，我想大家是有共识的：为了剿灭三万多名哈马斯，超过2.4万名巴勒斯坦妇女和儿童死亡，11万人死伤，110万人食不果腹，170万人流离失所，这超过了绝大部分人的道德红线，但凡是有点良知的人，都无法接受。如果没有AI，可能伤亡会更大，但即使有了AI，后果依然如此严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，问题并不出在AI身上，该为此负责的，也并非人工智能。战争，是高尚者的墓志铭，卑鄙者的通行证。战场之上，以国之名，滔天的罪恶也能戴上正义的光环。如果杀错人之后，唯一的后果是浪费了弹药，那么AI存在的意义，也只能是减少了弹药的浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史经验来看，把人工智能技术引入军事作战是不可避免的。联合国主持了10年的谈判，希望对AI在战场的角色做一点限制，让各国可以更加“负责任”地开发和利用军用AI，但目前并没有多少成果。至少还没有一个国际公约规定，当人工智能判断错误时，谁应该对平民的伤亡和战争的意外升级负责，也没有一个有效机制，防止AI被有心之人滥用，成为排除异己、剥削“他者”的工具。去年2月，第一届“全球军事领域负责任的人工智能峰会”在荷兰举行，中国和美国等60多个国家参加，并签署了《关于军事领域负责任使用人工智能的行动倡议》。以色列是唯一没有签署的与会国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，巴勒斯坦成千上万条被AI“错杀”的人命，到底该由谁来负责呢？
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是谷智轩。很久没和大家聊聊巴以局势了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，有外媒曝光了一件吓人的事：长期以来，以色列都在使用 人工智能“薰衣草”（Lavander）识别和打击加沙的目标，造成了大量平民伤亡。经常看我们节目的小伙伴都知道，我们一直在关注人工智能的发展，不只是技术上的进展，还有在法律和伦理上，人类对于AI的各种争论和探索。我们对于如何利用AI，远远没有形成共识。各国对于AI的立法和管理，还在摸石头过河。实在是没想到，竟然有一个国家，跳过了前面的所有环节，直接到了用AI杀人的阶段。联合国秘书长古特雷斯就此发表声明，表示“深感不安”（deeply troubled）；我只能说，用词过于委婉了。本期《轩讲》，我们就来聊聊以色列用AI杀人这事，究竟有多可怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月初，以色列-巴勒斯坦地区的两家左翼媒体+972杂志和Local Call网站，发布了一份调查报告。他们的记者采访了六名以色列情报官员。这些人都参与了眼下这场加沙战争，而且是亲身参与了利用AI生成打击目标的过程。当然了，他们的名字肯定是不能透露的，以色列军方也否认了他们的说法。报告里的事到底有没有，我没法评价。我只说两点：第一，报告逻辑自洽、细节丰富，而且确实解释了以军在这场战争中的很多行为；第二，有的时候，谎言太离谱，反而可能是真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个报告里讲了个什么故事呢？我给大家总结一下。首先，以色列军方多年以前就在开发可以甄别攻击目标的人工智能。背后的动机简单直白：确认目标的事情，人也可以做，但效率太低。在过去的战争中，要授权击杀单个人类目标，必须先给目标“定罪”。军队肯定不会像法院做得那么细，也没那么讲究原则和程序，但交叉核对证据，证明“这个人”确实是“那个人”，还是要的。确定目标后，再收集他的活动轨迹，制定击杀计划。如果只想干掉哈马斯的高级成员，数量控制在两位数，定罪和定位都不是难事。但以色列不满足于此。高级成员要杀，数以万计的低级成员也要杀。这种五位数以上的击杀名单，情报人员肯定做不了，交给AI，那就省事多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这个AI由谁来开发呢？这里就要提到以色列著名的8200部队了。插播一小段背景介绍啊。8200是番号，这支部队正式的名称是中央情报搜集部队（Central Intelligence Gathering Unit），成立于1952年，可谓战功赫赫，比如在1967年第三次中东战争的开战首日，截获了埃及总统纳赛尔和约翰国王侯赛因的高保密专线，1985年截获了巴解领导人阿拉法特和“恐怖分子”的电话，等等。除了“战绩”之外，8200的另一个招牌，就是它的成员了。以色列是全民兵役制，不管男女，18岁都得服役。而8200有提前摇人的特权，在不到18岁的所有以色列人里面，把智商最高、能力最强、最有潜力的五千号人挑出来，然后干嘛呢？PUA、特训、搞情报。这里面还会选出千人左右，专门开发一些用于作战和情报收集的高科技“小玩意儿”，里面就包括了战场内外使用的人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/22/20240422093801144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列8200部队，汇聚了电脑精英，负责信号情报收集、密码解密、反间谍、网络战、军事情报监视等情报工作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8200有一个数据科学与人工智能中心，中心负责人在多个场合都提及他们正在开发目标识别AI，而以色列媒体的报告就引用了他的很多说法。比如说，这类AI的训练流程。把已知的哈马斯和杰哈德成员名单喂给AI，利用一种叫做正样本未标注学习（Positive-unlabeled learning）的机器学习算法，让AI提取他们之间的共同特征。接下来，AI就可以比对这些特征，对所有巴勒斯坦人打分，越是符合特征的，分数越高。最后，情报人员会把样本按照分数排个序，确定下“及格线”，过线的，就是恐怖分子，可以杀。这位负责人在特拉维夫大学讲演的时候，还一再强调，AI只是起到辅助筛选的作用，最后决定杀不杀的，还是有血有肉的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/22/20240422103017343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列国防军 8200 部队数据科学和人工智能中心指挥官2023年2月出席特拉维夫大学AI周&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可真的到了实践的时候，就完全不是这么回事了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>879164f05ab72774ccf0b7b80d899f67</guid>
<title>休克疗法+货币美元化，米莱“拯救”阿根廷的进度怎样了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HoracioRovelli/2024_05_03_733554.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者奥拉西奥·罗韦利（Horacio Rovelli) 】翻译/潘逸沁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一篇&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/HoracioRovelli/2024_04_03_730473.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《债务如何“卡”住了阿根廷的脖子》&lt;/a&gt;讲到，2024至2027这四年里，阿根廷就面临989亿比索和326亿美元本外币到期债务的双重威胁。目前阿根廷欠国际货币基金组织的债务达443.77亿美元。而阿根廷仅有28.03亿美元外汇储备，如果算上欠巴塞尔银行、中国货币兑换的外汇等，阿根廷的外汇储备为-73.26亿美元，显然无法堵上这个窟窿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了还债，米莱政府采取了出售公共财产、削减公开开支等政策，政策一出反对声音如潮。最近的一次是，4月23日，数十万阿根廷人走上街头抗议政府紧缩公共支出的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/30/20240430134025111.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月23日，数十万阿根廷人走上街头抗议政府紧缩公共支出的政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如何理解当下米莱疯狂的新自由主义政策，米莱的改革能否解决阿根廷积弊已久的债务危机？本文将逐步展开来谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米莱的改革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱任阿根廷总统以来，采取了以下主要措施以重建阿根廷经济和归还巨额外汇债务：停止发行本币、产品出口优先、出售公共资产、减少公共开支，以及将国内重要产品和物资价格国际化等。下面，我们逐一来分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/03/20240503083239694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自称“无政府资本主义者”的米莱在去年11月的一次竞选活动中，举起一张带有他肖像的巨型美元钞票&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A. 推行货币美元化停止本币发行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷经济的货币化程度【1】过低，通货膨胀严重，为了解决这一问题，政府下令禁止囤积美元，并要求商业银行出售其投资组合中持有的美元，以维持其由于通胀带来的生活水平或为公司利润水平的下降，同时政府可以获得美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷政府资金严重缺乏，因为每当有美元流入时【2】，阿根廷中央银行就会发行本币，但那些出售美元的居民和企业所收到的比索最终又会通过发行公共债券而被国库吸收【3】。这些公共债券以比索为单位，可根据通货膨胀、官方美元贬值或以上两者（双重债券）进行调整，吸收比索，而国库（这一发行公共债券的机构）则利用这些资金从中央银行购入美元，以此来偿还外债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，黑市的比索兑美元的汇率价格都在下跌，而官方美元的汇率价格每月上涨约 5%。同时，阿根廷政府债券以及阿根廷国内外资本市场上的公司股票收益率也在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家财政部不需要阿根廷中央银行的直接融资（在当地市场上投放可调整比索计价的政府债券便可获得资金）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于阿根廷现在不发行货币，物价又普遍上涨（2023 年 12 月 7 日至 2024 年 3 月 22 日期间物价上涨了 75%），国家实际货币余额减少，这反应在基础货币（由中央银行发行并投入流通的纸币和硬币）的数额变化上：在此期间基础货币仅增长了11.8%，而私营部门的信贷增长了17.4%，通货膨胀率为75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/30/20240430131229238.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;IMF的《2024世界经济展望》预计阿根廷的年通胀率将达到249.8%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈维尔·米莱敦促中央银行将比索发行量控制在最低水平，限制其经济职能，这样一来便可通过居民的美元储蓄实现经济美元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出售居民“储蓄”的美元现已成为个人、公司和公共部门【4】的主要资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而为了确保比索与美元的兑换畅通无阻，阿根廷需要更多的美元流入，因此如今产品出口成为了重中之重，阿根廷大量出口谷物及其相关衍生品，以此为渠道获取国家所需要的外汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;B. 出口优先&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是现在阿根廷急需解决的问题：一方面，出口商赚到的美元可以按官方汇率（1美元=900比索）结算 80%，按 h汇率【5】（1美元=1085比索）结算 20%；但另一方面，以此结算的最终价格并未达到预期，因而大豆和玉米生产商、囤积商和贸易商等不抛售全部头寸的原因。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，阿根廷持续高温，洪水泛滥，气候问题十分严峻。以玉米为例，害虫“类叶蝉”肆虐，罗萨里奥谷物交易所预计2024年玉米收成将大幅下降。去年交易所预计2024年玉米收成能达到 5700 万吨，而现在的预估则为约 4000 万吨（按芝加哥市场价格每吨 180 美元计算，少收 1700 万吨，意味着少出口约 30 亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024 年 3 月初，现任阿根廷经济部长路易斯·卡普托与阿根廷主要粮食贸易商总经理举行了会议，但会议并未取得预期成果。尽管如此，出口仍会进行，因为与会粮食贸易商之一维特拉（（Viterra）是阿根廷第一大粮食出口商，贝莱德（BlackRock）持有其股份，而贝莱德又是路易斯·卡普托部长和阿根廷央行行长圣地亚哥·鲍西利提供咨询服务的公司“安科拉丁美洲”的主要客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;C. 出售公共资产&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，阿根廷政府急需解决缺乏外汇储备这一问题，而解决方案便是出售公共资产，要确保上述方案可行，政府则需要制定相应法律条文，即米莱上台后所制定的《国家改革综合法案》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如贝莱德集团首席执行官拉里·芬克（Larry Fink）对阿根廷国家银行颇感兴趣，因此国家银行现任董事会聘请了一家律师事务所，研究将阿根廷国家银行专制为一家股份公司。据相关人员称，这套专制方案开出的售价价值连城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱政府制定的《综合法案》还设立了大额投资制度（RIGI），投资额制定为2 亿美元及以上，可以是新投资，也可以是扩大现有发展规模的再投资，投资领域则包括如碳氢化合物、采矿、农产工业、基础设施、林业、技术等有活力的经济部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，政府还将全部或部分出售包括自然资源在内的所有上市公司和公共资产，以此为渠道为国家带来外汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;D. 减少公共开支&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷与国际货币基金组织（IMF）签署承诺，将 2023 年占国内生产总值 2.17% 的起始赤字【6】转变为 2024 年占国内生产总值2%的贸易顺差（以比索计，相当于要获得约 93 亿美元的贸易盈余）。政府需要这笔贸易盈余来偿还不小于 GDP 3.4% 的债务。  
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff50587ab5608fee0e332f387ee02133</guid>
<title>SWIFT今后能否继续独大？可参考智能手机发展历史</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_05_03_733551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，关于SWIFT话题又一次在中文互联网刷屏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SWIFT全称是the Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunications (环球银行金融电信协会)，总部设在欧洲，是欧美银行主导的、覆盖到全球绝大多数银行的一个信息交流网络。世界上200多个国家和地区共1万多家银行，每个银行都被分配一个代码，在银行间通讯往来中，使用正确的SWIFT代码就可以让信息被正确的银行接收到。打个比方，SWIFT就是一个只有银行能够登陆的社交网络平台，每一笔跨国的银行间资金流动都需要参与的银行在SWIFT上互通消息进行确认。而比较重要的是，许多国家的清算中心，尤其是主要国际货币的清算系统，都自动连接了SWIFT。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次SWIFT成为热点的原因，就是美国政府有人“不小心”向媒体泄露了美国财政部正在起草制裁中国某些银行、将中国某些金融机构剔除出SWIFT系统的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将一个银行剔除出SWIFT的结果，可以类比成腾讯将某个用户的微信账号封掉，该用户因此不能通过这个微信号和别人联络，但这不妨碍该用户通过电话和手机短信继续联系别人。同样的，被SWIFT剔除的银行不能通过SWIFT和其他银行传递交易信息，但仍然可以通过电传或其他通讯网络与其他银行进行信息传递。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，被SWIFT剔除会造成不小的负面影响。虽然SWIFT没有清算资金的功能，但作为覆盖面最广、使用最频繁的金融信息网络平台，大多数银行都依赖这个平台来进行跨国资金流动业务。上面提到主要货币的清算自动接入SWIFT，因此当前通过SWIFT 来进行跨境货币汇兑最方便，汇兑成本也最低。被切断SWIFT联络的银行虽然在这个网络之外也可以进行汇兑业务，但成本更高昂，可以选择的商业合作对象也更少，其业务自然会遭受严重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美两国高级官员即将会面之时突然放出此类消息，其动机不言而喻，就是制造筹码，为后面的外交会谈做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，将中国的银行剔除出SWIFT的威胁，到底距离现实有多远呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将中国的金融机构整体从SWIFT剔除出去，是几乎做不到的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/01/20240501141229839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际贸易体系的核心还是各国对商品和服务的需求与供给，货币支付渠道只是一种辅助贸易的手段。中国目前是全球第一大出口国。如果把欧盟作为一个整体来计算，中国是世界第三大进口经济体（世界银行2021年数据），如果将欧洲国家分开计算，中国就是世界第二大进口国。从实体经济的角度来说，目前中国就是处于世界贸易的核心地位，将中国排除出去的国际贸易体系在现实中是不存在的。自然，在支付手段上将中国金融体系排除出去也是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，自媒体上热炒的所谓将中国剔出国际银行体系的消息基本都是为了流量的哗众取宠，看后付之一笑即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，将某个或某几个中国的金融机构或金融分支机构作为打击对象，在SWIFT 网络中切断连接，这种风险虽然不是迫在眉睫，但却是实实在在存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的首要原因就是在俄罗斯遭到欧美集体制裁以后，美国对于使用金融制裁工具的信心更充足了，因此也更容易对其他国家采取类似的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人也许会说俄罗斯目前经济发展不错，对外贸易依旧繁忙，这可以作为银行制裁无效的佐证。但不能忽视的是，俄罗斯目前的经济增长态势，一方面是由于国内进入战时体制，军工生产大幅增加，另一方面则是广大第三世界国家依旧保持甚至加大与俄罗斯的贸易往来力度，比如印度持续增加进口俄罗斯原油，并将炼制的成品油大量出口欧洲，从中获得巨额利润。经手这些国际贸易的金融渠道大多还是那些没有被制裁的俄罗斯银行，而遭受金融制裁的俄罗斯银行的国际业务都受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
切断SWIFT联系，加上美国的“长臂管辖”制裁，让目前俄罗斯对外银行汇兑的通道逐渐减少，以前能够方便使用的第三国银行如土耳其和阿联酋的银行，如今也开始收紧与俄罗斯业务往来的窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国官员和智库发表的言论来看，切断SWIFT连接和金融制裁仍然是他们手中最有效的工具。而对于某些特别激进的鹰派来说，恐怕早就想着找一家中国金融机构来试试这个工具的效果如何了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对部分金融机构可能被SWIFT切断连接、甚至被金融制裁的威胁，中国有哪些应对措施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，制裁中国金融机构的举措不是一个独立的经济决策，更多的是政治和外交层面的决策。中国的反制措施当然也不局限于经济和金融手段，更有可能是在其他方面的政治和外交反击，但篇幅所限，本文还是重点分析经济和金融方面的应对选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一家中国的银行或银行分支机构被切断SWIFT并遭到长臂制裁，最重要的第一步就是需要央行对被制裁机构提供充裕的流动性，防范挤兑风险。尤其是在自媒体发达的今天，央行和金融监管部门的及时反应极其重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在别人只是走漏了一点所谓切断SWIFT的口风时，国内自媒体平台上已充斥着各种耸人听闻、似是而非的信息和论调，那如果真的有一家银行成为被针对目标，各种追逐流量的自媒体必然会将整件事情的影响夸大无数倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，千里之外的美国硅谷银行在2023年倒闭时就已经有不少自媒体将摄像头对准那些美国中小银行的大门，通过拍摄排队取款的人群来获取流量和收益，更有许多转发谣传在硅谷银行风波中损失惨重的中国企业名单。由此可以想象，如果某家中国的银行被制裁，类似的关注和流言将远远超过硅谷银行的流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/01/20240501141355507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国硅谷银行倒闭之时，位于加利福尼亚州的圣克拉拉硅谷银行总部外的客户。图自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融体系的稳定和顺利运转建立在群众对整个体系的信心之上，因此第一时间向被制裁目标提供资金，保障储户可以及时顺利地取出存款，以国家信用强有力的保障金融机构的安全可靠，并在公关渠道用及时透明的信息披露来回应可能出现的各种谣言。这些措施对于业务根基于广大国内市场的绝大部分中国的银行来说，是保障自身安全的最有力手段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0b47c4e3adf087eca5d2b2a49a3bf5f</guid>
<title>中国光伏干到全球9成，军功章上有耶伦的一小半</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinxin2/2024_05_03_733548.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/02/20240502112313886.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月27日，耶伦到访重新开业的美国光伏电池厂Suniva&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从耶伦到布林肯，美国高级官员在访华期间都提到了中国“产能过剩”问题，一石激起千层浪，也引发了国内国际对中国产能问题的大讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据科工力量向业内人士了解，中国光伏每年的总产能在1TW（1000GW）左右，在硅料、硅片、组件、电池等产业链主要环节上的产能，可能比公开统计上的数字还要大，基本都已经占到全球市场90%以上的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面体现中国光伏产业人的努力和中国社会的运行效率优势，另一方面，欧美制造业在受到美联储主导的“美元潮汐”影响，在先大水漫灌、后加息断流的金融环境中日益凋零，也是不容忽视的因素。如果从这个视角看，军功章上恐怕也有耶伦的一小半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国光伏产能过剩吗？这个问题，美国官员既没有权力、也没有能力干涉。但站在我们自己产业健康发展的角度来说，应当以实事求是的态度加强调查研究，重视劣币驱逐良币、产品质量下滑等现实问题，加强储能、电网调配、调峰能力、消纳能力等等方面的通盘考虑，特别是要处理好资本、地方政府与产业发展的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尚方清洁能源科技有限公司联席董事长金鑫先生有着多年光伏行业从业经历，目前在欧洲开展相关业务，以下是他作为清洁能源行业观察者给出的分享和讨论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;耶伦访华时以中国“产能过剩”为话题，主要提及新能源车、光伏、电池等几个方面，中国光伏产能现状是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;我来自光伏产业，要理解中国的光伏产能是否过剩这个问题，需要分析国内形成过剩的原因，以及不同产业环节中各方包括政府的责任和角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你给的资料说中国产能占比80%以上，实际上这个数字还是低估的，应该是没有考虑到中国企业在国外的显性和隐形产能。由于欧美10年前的反倾销、反补贴措施（以下简称“双反”），一些企业通过海外投资，使某些海外产能看似与国内无关，以规避一些反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏产业链上分硅料、硅片、电池、组件等主要环节，中国的实际产能在所有环节上都要超过全球90%，比如电池组件产能是略超90%，而硅料、硅片、电池等环节肯定超过95%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏组件环节，中国的产能已达到1TW（1000GW）的级别，其中60%以上是近4年内投产的新产能，这个情况在电池、硅片和硅料等上游环节也差不多。剩余40%的产能算不上落后产能，只能说相对老旧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/28/20240428105810604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国经济周刊测算的2021年中国多晶硅、硅片、光伏电池和光伏模块全球市场份额。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在需求端，现在全球经济整体不景气的背景下，第三世界国家发展滞后，欧美的经济动力也有所减弱。去年全球光伏组件的装机量是450GW，实际是超过年初预期的，主要是中国翻了近一番，远超大家预判。今年有没有那么乐观不好说，主流预计今年装机量超过500GW的可能性不大，甚至有悲观预测认为装机容量会有所下降。去年年底，有市场传言说中国企业在欧洲的光伏组件库存极高，这个传言有40GW、70GW甚至90GW等不同版本，而欧洲去年全年的装机量是56GW，这意味着库存量几乎相当于一整年的需求量，这是很夸张的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体情况可能还可以再分析，但全球年总需求500GW左右，未来几年看不到太大幅度上升的可能性，中国产能1000GW，且业内新产能军备竞赛也还没熄火，肉眼可见，一半的产能要被淘汰掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直观的表现就是，资本市场上几大头部企业的市值都往下掉。从实际市场价格来看，组件价格前年年底的峰值是2元/瓦，后来降到1.8元/瓦，到现在今天这个时间点是0.8元/瓦，腰斩一半还多，快到屁股以下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初时，业界普遍认为光伏产业链的各个环节，包括硅料、硅片、电池和组件，均无健康利润可言。我们公司自己的分析显示，目前硅料环节的优质企业还有些许利润，硅片价格紧贴现金成本线，电池环节略有微利，购买电池制造组件是肯定亏损。只有硅料、硅片、电池、组件，四大环节全做的情况下，才可能有尚可的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，隆基和天合等几家组件厂曾一度组成供应同盟，宣布涨价两分钱，甚至暗示价格可能在短期内再涨五六分甚至一毛钱，但最终只涨了两分钱后便回落。由于几大央企通常在3月至6月期间进行年度招标，招标价格往往更低，有机构预测认为传统淡季过后的4月和5月可能会出现需求反弹，但目前形势表明市场没有明显回暖，从目前的招标情况和市场预期看，下半年的交货价格会进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业现在是技术和产能都在疯狂内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术方面：硅料的颗粒硅技术成本和性能竞赛、TRCz、CCz拉棒技术的极限拉扯；新坩埚技术、topcon电池的规模、良率竞争；BC电池的良率和量产成本研发竞争、HJT规模产业化努力挣扎、钙钛矿及其叠层的研发竞争，等等仍在高速迭代，考验着各大厂的技术积淀、技术战略判断和钱包厚度。这些技术的先进性、迭代快速性，我们在全球范围都是没有对手的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产能方面，虽然随着二级市场的逐渐冷却，资本助推的大规模疯狂扩张有所缓和，但“危中有机”和军备竞赛远说不上结束。为了争抢目前越来越珍惜的地面电站指标，仍有很多公司在通过上产能的方式向地方要指标。随着竞争加剧，行业“赌”的气氛越来越重，有人开始激进押宝某些技术路线大规模上产能。为了实现规模优势，行业内开始出现大量出现超大规模园区型生产基地，单厂产能从5GW快速向10GW甚至30GW迈进，电池+组件大规模联线生产也大量出现。未来一年内，新增100-200GW产能恐怕仍是可能的。投产只要超过3年的产能，很可能就会被大规模挤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在市场疲软的状态下，有没有新的增长点？特别是近期有观点认为AI是电力需求大户，光伏产能是否可以有新的出路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;先说比较火的AI，我们也确实正在测算AI带来的需求。目前的结论是，在5年内，训练大型AI模型对能源的增量需求是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以英伟达H100显卡为例，假设使用光伏和储能系统供电，一个500卡池的算力中心全年电力装机需求大约为7兆瓦，华为和字节跳动等公司正在建立万卡池级别的算力中心，需求就是140兆瓦时左右，如果全国有20个这样的万卡池级别算力中心，总电力需求就是3000兆瓦（3GW），对于中国光伏每年1TW（1000GW）的产能来说，这个需求并不算多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与当年比特币“挖矿”不同，“挖矿”是真正的生产行为，是可以无限扩展的，AI目前仍处于研发阶段，对整个电力行业和市场的用电量占比很小，几乎可以忽略。要让AI真正形成可观的用电需求，需要AI在全社会的生产中广泛应用，比如，各行各业的企业必须将AI用于生产，否则生产率将落后于行业，这才会推升用电需求的翻倍增长。但这样的前景可能需要以5年为单位的时间周期来观察，5年内还很难看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/29/20240429094716726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美银美林认为，随着AI技术的飞速发展，预计2023年至2030年，美国电力需求将以2.8%的年复合增长率(CAGR)增长。到2030年，数据中心的电力需求预计将以11%的复合年增长率增长。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说“碳达峰、碳中和”背景下的需求大数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年全球的总发电量是29165.1TWh，其中风电+光伏的发电量是4204.2TWh，占比14.4%，中国的发电总量是8848.7TWh，其中风电+光伏的发电量1367TWh，占比15.4%，火电（煤炭）5397.8TWh，占比61%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/28/20240428114204481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年发电总量占比。其中，风力发电占7.2%，太阳能发电占4.5%。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粗看这个数据，不管是全球还是中国，以光伏替代传统煤电的空间似乎确实很大，中国每年1TWh的光伏产能甚至远远不够，但这个账不能这么简单来算，还要考虑到消纳能力的时空不平衡和电网的承载能力问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>