<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b692be724490c1f3f4b35ddb8f10cf39</guid>
<title>村医们为何仍在感叹“活不下去”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_09_10_657314.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗问题一直是政府治理、群众关切的焦点，尤其在新冠疫情袭来之后，愈发凸显出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，广大中国民众的基础医疗保障得到大幅提升，但与此同时医患矛盾依旧难解，医疗资源分布不够平衡，基层乡村仍面临医生不足等现象。比如，2019年6月，河南通许“36名乡村医生集体辞职”引起媒体关注；无独有偶，同年7月，贵州西河再曝22名村医请辞。此类事件，在信息大爆炸的当下，只惊起了些许水花便很快淡出公众视线。事实上，更多乡村医生早已无声无息地流失。村医队伍后继无人，已经成为新医改和乡村振兴中不可忽视的一大难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月，国家卫健委发布《2021年我国卫生健康事业发展统计公报》。根据统计数据，2016年至2020年，村医人数以每年约五万人的速度下降。几十年来，乡村医生队伍已从140万减少到目前的74.7万人（含卫生员）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，全国各地已着手解决村医待遇及养老问题，并取得了一定的成效。2021年底与上年比较，乡镇卫生院床位增加2.7万张，执业（助理）医师增加1.1万人。但发展不均衡问题依然突出，服务体系设计融合不够、医疗医保医药联动不紧、村医职业吸引力持续走低等问题尚未得到根本解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县域医共体、乡村一体化推进、执业门槛转变等原因，篇幅所限此处按下不表。从本质来看，不管是基层卫生组织建设还是新医改，其核心都是“人”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;村医的心声：快要活不下去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 待遇差、前景差，缺乏保障
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说收入情况。原卫生部卫生发展研究中心副主任、现国家卫健委卫生发展研究中心研究员王禄生曾表示，乡村医生平均月收入1000元左右（业务收入+政府补助）。经济发达的新农村以及少数颇有名气的村医收入虽佳，但大多数村医仍然捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说职业前景。劳资不匹配不断削弱着村医的工作激情，缺乏职业保障及福利，则又带来一系列问题。乡村医生证书诞生于1985年，在国家蓬勃发展、大步向前的几十年里，村医这一职业却一直游离于医疗改革发展以及医生团体的红利之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到职业保障与认可，一位村医自嘲令我印象深刻：“宣传医者仁心的时候把我们村医喊上，国家奖励医护时，医疗系统又一脚把你踢出去。防疫时说你是医生，疫情结束了说你是农民！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养老保障也是一大困扰。在卫健委的调查中，各地村医退休年龄各有不同，77%的村医没有养老保险。2020年政策调整，村医可以参与农民的养老保险了，地方政府也逐步推出了一些针对村医的养老政策，但保障水平整体很低且在落实层面并未完全铺开，使得无数村医忧心晚年生活。《中国卫生健康统计年鉴2020》显示，我国45岁以上村医超过63%，55岁以上村医超过32%，34岁以下年龄村医仅占6.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的不愿来,年老的不敢退。2020年新冠疫情出现时，“织牢乡村卫生防护网”的大多是头发花白的中老年村医，这种现象也一度令人忧心忡忡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而村医群体内部默认的诸如“国家不重视”、“没法发声”的认知，也使新鲜血液望而生畏。例如，农村订单定向医学生免费培养项目，落地到基层时出现了大量违约现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/16/20210816113229248.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在河北省邯郸市涉县神头乡前宽嶂村，李双荣（左二）上门为老人做检查（新华社记者王晓摄）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 工作繁重、风险大，转业率高
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分网民认为村医本身水平不高、且乡村工作清闲，工资福利不高也合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是这样吗？笔者收集了大量村医的看法，并采访了几位不断为群体发声的代表。他们虽来自全国各地，但对一些问题的回答惊人的一致——人少、活多、杂乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人少：一位乡镇卫生院医生坦言，他所在乡十余个行政村，辖区常住人口约2万人。在岗人员里除去“挂名不见人”的规培生、借调员等，实际不到15人。每天排班，一个班至少需要2名医生（门诊及救护车），2名护士，还需要至少2名药房及收费人员。卫生院无论怎么轮轴转，却连3个班都无法配齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某全科医生为我举例：今年8月某天，一个班抽调去一线战疫，另一个班负责为中老年人体检及接收病人就诊，还有一个班负责幼儿各类疫情和老弱病残流感接种。“早上下雨，负责疫苗接种的护士长在赶到诊室前摔了一跤，没法上岗。疫苗接种点很快‘瘫痪’，等待的幼儿及病人们黑压压挤成一片……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活多：“四病”人群每季随访，重点人群筛查体检等医疗和公共卫生均等化服务，虽然繁重但属于本职工作，医生对此并无怨言。让他们怨声载道的是连篇累牍的报表材料，以及被其他单位额外增加的任务。缝缝补补的各种报表和材料，影响了村医本职工作，谈到各级各部门的检查，很多村医更是“闻检色变”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0ef13d1627edcdb3f29777c435d12f5</guid>
<title>作为一名英国议员，我支持特拉斯与中国携手合作</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkRoryLogan/2022_09_10_657312.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马克·罗甘 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当我们听到统计数据称，中国经济规模的增长速度相当于每年诞生一个澳大利亚，或其实际收入一直在持续增长……这些不过是并不可靠的官方声明……此外，如果一个国家生产的商品没人买，那该国的经济就好不了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你能想象新任英国首相利兹•特拉斯会这么说话吗？这让人想起了玛格丽特•撒切尔，她们都是在中英关系紧张时接任的首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撒切尔在担任首相时也发表过类似言论，她曾评价苏联没有进步。快进到2020年代，特拉斯已多次暗示自己会重拾撒切尔主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对西方生活方式的最大威胁曾被认为是苏联。现在，美国历届政府都把中国看作是当代的最大威胁。吹向英国的政治风气可能来自欧洲，但英国人在思想上却更认同美国的政治观点和趋向。因此，面对中国的崛起，英国议会和政府都不约而同地产生了恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，在一个民主制运转良好的国家，选民的观点和愿望将由他们的政治代表——议员表达出来。这意味着新首相将不得不小心对待国民对国内外事务的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国给英国新领导人带来的挑战和机遇与撒切尔和罗纳德•里根在20世纪80年代面临的挑战和机遇很不一样：尽管存在脱钩现象，但世界各国的相互联系要比过去紧密得多；西方在很长一段时间内一直在努力应对经济萧条；现在通货膨胀、生活成本上升和能源安全问题已使我党党首的邮箱里塞满了批评信，即使是我的死敌，我都不忍心让他接手这样的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，我们还能对唐宁街10号的那位新主人抱有什么期望呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/08/20220908151526922.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特拉斯在唐宁街10号门前发表讲话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，满足英国民众的巨大需求将是议员们最关心的问题。考虑到我国的长期经济政策和捉襟见肘的财政预算，新首相和她选择的财政大臣将仔细考虑该制定什么样的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方数据显示，2021年，英国从中国进口了636亿英镑（730亿美元）的商品，占所有进口商品额的13.3%，使中国成为英国最大的进口伙伴国。然而，有传言称，英国正在审查中英经贸关系。当特拉斯还是外交大臣时，她曾表示，英国“准备将国家安全置于短期经济利益之上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，回顾特拉斯以前与中国的交往有助于外界了解她将采取什么样的对华措施。在大约10年前的中英“黄金时代”，我在英国驻上海领事馆工作，我曾协助时任环境、食品和乡村事务大臣的特拉斯向中国推销精酿啤酒和罐装奶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，特拉斯还率团赴华了解中国学生为何会精通数理化。现在的中英两国还有互相学习的愿望吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而此后，也是第三点，我们两国的关系、世界局势和保守党已经各自朝着不同的方向发展。英国国内局势和政治压力的变化意味着英国已不再优先考虑英中经贸关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但愿未来六周会是英中蜜月期，特拉斯能够形成稳定的外交政策目标。接下来需要留意的是英国下议院的动作，谁将接任外交部长和亚洲事务部长，以及10月初的保守党会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽如此，我们不能只从英国视角看待英中关系的发展。在英国保守党大会结束几周后，中共就要召开二十大；二十大可能会向外界提供一些线索，使外界了解中国国内外政策的主要走向以及外界要怎样与中国打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想往撒切尔的智慧箴言——“善于治家的人更懂得治国之道” 里添加一些中国元素：“治大国若烹小鲜——别折腾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我呼吁英中领导层和更广大的国际社会能携手合作，振兴现存国际体系，在不过分激起民粹主义情绪的情况下查缺补漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到英中两国都在发生变化，所有这一切就发生在此时。就我的国家而言，我们正在经历一个脱欧后重新定义自己的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撒切尔曾是我国最有才能的首相之一。然而，时代不同了，中国挑战与苏联挑战并不完全相同。我心中的那个撒切尔仿佛在说，“欧洲是历史的产物。美国是哲学的产物。中英关系则是经济的产物。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理国际关系和应对国内压力方面，我们需要保持平衡，同时让这个世界变得比过去更好。作为一名英国议员，我将支持特拉斯，或如中国人说的那样为特拉斯“加油”，来达成这个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4c8f2d3b768ce3894faebe128a8436f</guid>
<title>中餐做不好标准化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2022_09_10_657311.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网 何处击】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=514951713&amp;amp;bvid=BV16g411D7rz&amp;amp;cid=815995764&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
大家上一次去海底捞都是什么时候？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老何上次去海底捞应该是一年半前，在商场本来想吃酸菜鱼，结果因为排队的人太多，看着隔壁海底捞门口稀稀拉拉的人群，想着海底捞也不是不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被三个服务员簇拥进店的时候，老何还纳闷着，海底捞怎么就不用排队了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道搁在五年前，去海底捞可是一件在朋友圈发九连拍炫耀的事，要说网红店排队，那海底捞可以说是祖师爷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过看到菜单后，老何知道了海底捞不用排队的原因，那就是太贵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的是，老何这桌应该是那天店里唯一不过生日的一桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个就餐过程中，不断地传来：“今天你生日，送上我祝福”“对所有的烦恼说Bye-bye，对所有的快乐说Hi-hi”，对于只是想吃顿饭的老何一行堪比魔音攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是老何一行只能赶快吃完逃出了海底捞，将这首生日快乐歌的旋律刻进了DNA，之后每次靠近海底捞，脑中就会自动触发，对其退避三舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在不久前，“人们为啥不爱吃海底捞了”登上热搜，网友们纷纷吐槽，老何才知道自己不是一个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而遭到网友吐槽的海底捞，也遇到了自己的至暗时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月14日，海底捞公布了上半年的业绩，其中收入167亿元，同比下滑17%。在利润方面则是从去年同期的盈利一个亿变成了亏损两个多亿。虽然海底捞自称亏损的原因是因为疫情和关店，但是真的是这样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在老何眼里，海底捞的问题非常简单，他靠服务制胜的护城河已经不再。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;好吃要靠标准化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先把话题从海底捞岔开一下，说说炸鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国人来说，接触的最多的炸鸡应该就是肯德基了，每个周四各种段子都会提醒老何，今天该去一次肯德基了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那作为曾经吃遍美国炸鸡的谷智轩，在这个炸鸡王国，他最喜欢的炸鸡品牌是啥呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案可能让大家意外，老谷最喜欢的炸鸡居然也是肯德基！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/09/20220909154121179.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍听之下是不是很离谱，美国那么多炸鸡店，为什么反而是连锁的肯德基脱颖而出？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际仔细想想，肯德基作为最大的炸鸡连锁店，地位约等于炸鸡界的可口可乐，自然能做到充分的标准化，味道又怎么可能差呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们可以得出一个结论，连锁餐饮想要好吃，就需要做到标准化。在这一点上，不得不说西餐相对中餐有着很大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老何过去当陆家嘴民工的时候，经常需要加班。既然是加班，肯定没法去那些高大上的馆子，只能在办公室对付着吃。因此周边的肯德基、麦当劳、真功夫、老娘舅等快餐就成了点外卖的主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次大家吃腻了洋快餐，总会试图叫个中式快餐换换口味，但是每次吃完中餐后，大家下次都会心照不宣点回肯德基和麦当劳。到了最后，真功夫和老娘舅已经被默认踢出了夜宵的备选名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么是不是中餐就没法做好标准化呢？还真不是，比起众口难调的中餐，火锅食材可以做到统一，你想怎么配调料和锅底都是个人自由，等于把厨师的工作交给了顾客，一下子解决了口味标准化的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海底捞在当年就看中了火锅这个商机，并建立了自己的火锅帝国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0307537dd88eec632d06717b3545a2ad</guid>
<title>西方正在失败，而亚洲拥有未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_09_10_657310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/09/20220909160112336.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月7日，俄罗斯总统普京在第七届东方经济论坛发表演讲。图自塔斯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敏昂来先生，帕希尼扬先生，奥云额尔登先生，栗战书先生，朋友们，你们好。女士们和先生们，你们好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴能向东方经济论坛的所有与会者和嘉宾致意。在俄罗斯符拉迪沃斯托克，我们再次举办了论坛，来自世界几十个国家的商界领袖、专家、政治家、公众人物和政府官员莅临本次论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度总理莫迪、马来西亚总理伊斯梅尔和越南总理范明政已经向我们发表了视频讲话。很高兴他们能抽出时间来参加本次全体会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照传统，东方经济论坛的议程包括：讨论对俄罗斯远东地区的发展、加强俄罗斯与亚太国家的合作和生产关系等极为重要的项目和倡议，这些亚太国家包括我们的传统伙伴，也包括只在广泛的领域和商业项目中与俄罗斯发展对话的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，本次召开符拉迪沃斯托克的会议是一个很好的机会，我们可以再次回顾全球经济的形势，并就全球经济主要趋势和面临的风险交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，东方经济论坛举行于新冠肺炎疫情大流行造成的长期停顿之后。当时，大多数与会专家都认为，全球商业活动正开始恢复，取消新冠肺炎疫情的相关限制后，商业活动将很快恢复正常。然而，疫情让位于新的挑战，新的全球性挑战正威胁着整个世界。这便是西方的制裁狂潮，以及西方将自身的行为模式强加给其他国家、试图消灭其他国家主权并使其屈服于自己的意志。西方国家对此已经进行了公开而积极的尝试。事实上，人们对此已经司空见惯：几十年来，“西方国家集团”一直在推行这种政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在全球经济和政治中的主导地位正在不断减弱，西方精英们顽固地不愿面对这一点、甚至没有能力认识到这一点，更不用说让这些精英承认客观事实了。因此，西方精英成为了恶行的催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我已提到，整个国际关系体系最近经历了不可逆转的变化，或者说是结构性的变化。世界各地的新兴国家和地区，当然主要是亚太地区，现在正发挥相当大的作用。亚太国家作为新的经济和技术增长中心出现，吸引着人力资源、资本和制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，西方国家仍在寻求维护旧的世界秩序，使其自身受益，强迫所有国家按照他们自己所炮制的、臭名昭著的“规则”来生活。与此同时，他们也经常违反这些规则。他们能够审时度势，改变这些规则以适应他们的行动。同时，其他国家也不愿接受这种独断专行的规则，这直接导致西方精英们栽了跟头，在全球安全、政治以及经济方面做出短视且非理性的决定。西方精英的所有这些决定都与国家和人民的利益背道而驰，包括西方国家的人民的利益。西方精英们与他们自己的公民之间的差距正在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲即将按照美国政府的指示，为了臭名昭著的欧洲-大西洋联合，将其建立在制造能力、人民生活质量和社会经济稳定方面的成就扔进制裁的熔炉之中，耗尽自身发展潜力。事实上，这相当于以维护美国在全球事务中的主导地位为名，让自己作出牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在春天之时，许多外国公司便急于宣布从俄罗斯撤出，他们认为我国将比其他国家遭受更多损失。今天，我们看到一个又一个欧洲生产基地关闭。当然，关键原因之一在于他们与俄罗斯的商业关系被切断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲公司的竞争力正在下降，因为欧盟官员正在疏远自己能够负担得起的商品、能源、贸易市场。若最终欧洲企业目前在欧洲大陆和全球市场上占据的地位将被他们的美国赞助商代替，这也是司空见惯的事，因为美国赞助商在追求自己的利益和实现自己的目标时不分国界、毫不犹豫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，为了阻挠历史的进程，西方国家还破坏了几个世纪以来的全球经济体系的支柱。我们正目睹着，美元、欧元和英镑作为适合进行交易、储存储备和资产计价的货币，已经失去了信誉。我们正在采取措施，以摆脱对失信的外国货币的依赖。顺便说一下，甚至美国的盟友也在逐渐减持美元资产，我们可以从统计数据中看到，以美元进行的交易和储蓄的数量正在逐渐减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想在此指出，昨天，俄罗斯天然气工业股份公司及其中国的合作伙伴，决定在天然气支付领域改用卢布和人民币各占一半的交易方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想补充的是，由于西方官员的短视行为，他们已经引发了全球通货膨胀。在许多发达经济体中，通货膨胀率已经达到了多年未有的历史最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然人尽皆知，但我要重申：截至7月下旬，美国的通货膨胀率已经达到8.5%。俄罗斯的通货膨胀率则刚刚超过14%（我将进一步谈论这个问题），并且正在下降，与西方经济体不同。西方经济体的通货膨胀率在上升，而我们国家则在下降。我相信，截至今年年底，我们将有可能将通货膨胀率降到12%左右，正如我们的许多专家认为，在2023年第一季度或第二季度，我们很可能达到目标通胀率——可能是5-6%，或4%。让我们拭目以待。无论如何，趋势是乐观的。但同时，我们的邻国怎么样了？德国的通货膨胀率已经达到7.9%，比利时是9.9%，荷兰是12%，拉脱维亚是20.8%，立陶宛是21.1%，爱沙尼亚是25.2%。而且数字还在不断上升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c036f84dc074a4944b52a6a874ec4e1</guid>
<title>查尔斯将见证英国君主制的终结吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/HayesBrown/2022_09_09_657181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 海斯·布朗 译/ 观察者网岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在三个月前，英国庆祝了伊丽莎白二世女王登基的“白金禧”。但她的统治于周四（当地时间9月8日）走到了终点，白金汉宫宣布在位70年的女王去世了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊丽莎白的死将引发多种情绪，而且往往相互矛盾，不仅在英国，在世界各地也是如此。这位君主是不列颠群岛和英联邦千百万臣民唯一的国家元首，她在他们的硬币、钞票和电视上始终存在，持续了好几代人。随着世界摆脱了被人征服的殖民主义黑暗日子，这种连续性也在不断减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王冠现在传给了查尔斯，他现年73岁，整个成年时期一直在等待着。查尔斯曾感叹，在1997年把香港移交给中国期间，他明显受到了普通待遇，这象征着“帝国的终结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/09/20220909082839378.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1997年6月30日，查尔斯在香港，图片来源：royal family channel&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他和他可能的继任者威廉王子完全有可能目睹君主制本身的瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女王的去世将突出两件事：第一，她作为英国人民象征的权力；第二，没有她，国家的车轮将继续转动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查尔斯现在继承了一个头衔和大片土地。下届选举后，将由他批准组建新政府。但这将在他母亲的阴影下完成，并且他知道自己不管做什么事情，在某种意义上全部是在演戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王冠和权杖将作为盛装，使他能够维持君主制在现代宪政共和国中仍然可以发挥作用的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊丽莎白加冕时，英国拥有70多个海外领土，它们都是帝国的一部分。那时印度独立才仅仅过了五年，但这一独立趋势将持续五十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大英帝国在接缝处分崩离析，一个又一个国家掌握了自己的命运。在激烈地试图平息埃及、肯尼亚和其他国家的革命之后，伊丽莎白的大臣们最终被迫效仿英王乔治三世放手印度的做法，接受了它们的独立要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊丽莎白的曾祖母维多利亚曾经作为女皇统治的北大西洋小岛，将不再主宰海洋，也不能再将其意志强加于全球。虽然英国会在一段时间内摆出假装很有信心的面孔，但它会越来越远离这个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊丽莎白一直是英联邦的热情支持者，英联邦将新独立的国家与王室联系在一起。虽然她在这些土地上的权力很少，但许多人仍然将她视为国家元首，并寻求她对新政府的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即使是这个数字，多年来也逐步减少到只有14个，因为有些国家已经完全切断了与君主制的联系，最近一次是2021年的巴巴多斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着其在世界各地的足迹不断收缩，英国融入欧洲大陆的意愿也随之缩小。伊丽莎白见证了英国最初与欧盟前身——欧洲煤钢共同体打交道的日子。她于1972 年批准了加入欧洲共同体的法案；她同样批准了2018年废除该法案的法案，允许英国推进退欧谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查尔斯将统治的这个孤独的英国，不是完全孤立的，但不是一些人仍然怀念并希望恢复的殖民强国。正如我在6月指出的那样，虽然伊丽莎白在英国人中仍然很受欢迎，但对君主制这一制度的支持率正在下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然查尔斯的表现比过去好，可他在“白金禧”前后的民意调查中，并不像他已故的母亲那样受欢迎。在伊丽莎白去世的影响下，在王冠加冕的盛会效应中，情况可能会发生变化，但这种支持率的抬升可能会被证明是转瞬即逝的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由谁来不情愿地准许英国政府与君主制脱钩？查尔斯作为这一人选，在某种意义上是合适的。他最早的同名国王查理一世，在英国内战中被废黜并斩首，导致英国君主制暂时解体。查理二世在复辟中重新登上王位，但国王曾经拥有的绝对权力已经开始不可逆转地让位于议会对国家事务的支配地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那以后的几个世纪里，这种转变只有更加突显，让君主制更像是一种怀旧的自豪感，而看不到实际的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查尔斯登基时，也许还是会发现自己正享有一场新涌现的对王室的效忠浪潮，威廉更有可能如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我看来，伊丽莎白二世更有可能、也更适合被视为历史上最后一位真正能声称统治英国人民的英国君主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>