<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>349c465d05d829c92adb5ba9df84adc3</guid>
<title>俄乌冲突和对俄罗斯的制裁如何使北极合作陷入僵局</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongnong/2024_04_02_730375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/洪农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月下旬，北极理事会“成功破冰”，同意理事会的工作组重新以线上形式召开工作会议。自两年前的2022年3月，在俄罗斯担任轮值主席国期间，北极理事会的其他七个成员国就一直暂停参加北极理事会及其附属机构的所有会议，以抗议俄罗斯对乌克兰发动的军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在挪威2023年从俄罗斯手中接任轮值主席国之后，北极理事会过去6个月期间一直依靠“书面程序”维系其正常工作。北极理事会2月达成的协议有望为其下设诸多工作组增加互动和促进北极事务管理铺平了道路。除了俄罗斯，北极理事会还包括美国、挪威、加拿大、丹麦、芬兰、冰岛和瑞典。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/01/20240401111205701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的两年里，北极地区的地缘政治发生了重大变化。俄乌冲突爆发后，瑞典和芬兰放弃了长期以来的军事不结盟政策，申请加入北大西洋公约组织（北约）。瑞典本月正式加盟为北约成员，芬兰则已在去年四月加入了北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着北约向北方扩展，俄罗斯一直密切关注着“北欧响应”行动，这是芬兰、挪威和瑞典之间的军事演习，是今年北约规模最大的“坚定卫士”军事演习在北极地区的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯将北约部队在其边境附近的增加视为威胁，并已加强了其在北部和西部领土的军事能力，以应对北约的扩张。此外，虽然俄罗斯尚未考虑退出北极理事会，但已暂停向其支付年度费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外界难以预判俄罗斯行为的背景下，丹麦格陵兰岛正在寻求与美国和加拿大建立更紧密的关系，并推动建立一个高级别的北极-北美论坛，该论坛将包括来自所有土著领土的领导人。与此同时，驻扎在阿拉斯加的美国部队在2022年被重新划分为北极部队，正在发展成为一个强大的北极军事力量，并与挪威、加拿大、芬兰和瑞典合作进行联合演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了地缘环境变化之外，北极还面临着不可忽视的经济逆风。西方对俄罗斯施加的经济制裁以及西方公司（特别是在石油和天然气行业）的投资撤出，导致了俄罗斯控制的北极主要航运走廊-北方航道（Northern Sea Route）使用量减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/01/20240401104938364.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2010 年至 2022 年间北方航道的过境通行量。（来源：极地与海洋门户）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，该航线的过境货物从2021年的200多万吨下降至仅41,000吨。不过，在2023年间，该航线的航运量奇迹般的恢复至2.1百万吨，创下了新高，其中超过95%的货物是来往中国的。一些分析人士认为，这一创纪录的货物主要源自中国对俄罗斯原油的巨大需求。在欧盟停止进口俄罗斯石油之后，俄罗斯采取了一些措施，利用北方航道运输其部分产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机造成的另一经济挑战是俄罗斯在北极的液化天然气2项目（LNG2）的停滞。俄罗斯计划将其液化天然气全球市场份额从目前的8％提高到2030年的20％，“LNG2”对此至关重要，该项目一期原计划于去年年底投产&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：洪农原文为2024年初，但是南华早报的信息似乎确实更准确。）&lt;/span&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/01/20240401110601149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了俄罗斯Novatek持有的60%股份外，该项目的股东还包括法国的TotalEnergies、中国石油天然气集团公司（中石油）、中国国家海洋石油公司（中海油）以及日本三井物产和JOGMEC组成的财团，后者各占10%股份。据俄罗斯媒体去年12月报道，这些外国股东在美国实施制裁后暂停了参与。据报道，三井正在撤回其投入该项目的员工，而TotalEnergies已经启动了不可抗力程序，并将不会在今年从该项目中采购液化天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中石油和中海油是否退出了LNG 2项目，中国外交部发言人毛宁表示，中俄开展正常的经贸合作，不应当受到任何第三方的干预和限制。据报道，中石油和中海油已要求美国政府豁免对LNG 2项目的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟计划于4月投票决定就是否采取措施阻止从LNG 2进口。但欧盟国家就如何逐步淘汰俄罗斯北极液化天然气方面存在分歧，一些国家担心这些举措没法取消长期合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在地缘冲突和经济变化，但北极的科学合作仍然是为数不多的国际各方共识大于分歧的领域之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北极地区，各国长期秉持国际科学合作的传统，但乌克兰冲突给研究气候变化的科学家带来了不小的挑战。自2022年3月以来，所有北极理事会的会议都已冻结，八个北极国家之间的科学合作也因此在制度层面停滞不前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，全球迫切需要努力适应气候变化，并减轻其对北极地区的深远影响，包括占该地区十分之一人口的40个原住民部落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极理事会恢复对话既意义重大又及时，将有助于理事会履行其作为北极治理领先和永久论坛的使命。北极理事会工作组能有效应对环境、气候和社会发展问题，对北极地区的福祉至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，围绕俄罗斯的不确定性仍然存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc8c90c488e81b1358ff6bf4be2495e9</guid>
<title>1962年我军在大好形势下，为何主动停火并后撤20公里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ranqipei/2024_04_02_730354.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冉启培】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，中国外交部对于印度在中印边境（中印两国至今未划定边界，所以提法上我们应称为中印边境而不是中印边界）单方面增兵一事，严正表明了中国政府一贯的态度。近年来，中印边境局势时有紧张，也让很多人对1962年对印自卫反击战的结局感到不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，越来越多的人甚至一些专家学者也认为，1962年对印自卫反击作战，我军在赢得绝对胜利的大好形势下，主动后撤20公里，回到1959年11月7日中印双方战前实际控制线我方一侧，并停止巡逻，还在12月6日、11日、19日，把缴获的153门火炮、289挺轻重机枪、2744支步枪、半自动步枪和冲锋枪，2.24万发炮弹、213.9万发枪弹及117辆汽车、2辆轻型坦克、运输机和直升机各1架、12台筑路机械擦拭干净，为汽车加满汽油后交还给印方(当年缴获的印军武器，现仅存1件为英制山炮，展存于西藏军区军史馆禸)。这么做的原因主要是：后勤跟不上；不主动后撤的话，面对印军反击守不住；如果苏美支持印度，我们招架不住；还有蒋介石嚷嚷着反攻大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四个原因，除了蒋介石嚷着反攻大陆有点关联外，前三个原因笔者并不认同，现将本人认为的主动后撤的原因记述如下，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是毛主席和周总理要在外交上立于主动。战前，我国在外交上处于不利局面，1962年7月11日，毛主席指出：“印度在我境内设点，我们完全有理由打，但是现在还要克制，不能急于打。一要进一步揭露尼赫鲁的真面目。二要争取国际上认识中印边境斗争的是非问题。”后来我们决定教训尼赫鲁的不可一世，打击印军的嚣张气焰，毛主席说“与其让全世界三分之二的国家成天喋喋不休地指责我们，还不如让他们睁大眼睛看看，中国人真正动起手来是何等模样！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/26/20240326101247950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年10月18日上午，当总参把张国华首战消灭印军1个营改成消灭1个旅的电报呈在毛主席跟前时，毛主席站起身来轻轻吸了一口香烟，挥动右臂平静地说道：“让他指挥，就让张国华指挥！大不了打烂了重来嘛！”6天前的12日上午，张国华在北京参加周总理主持，毛主席亲自参加的作战会议时，毛主席曾亲口问他说：“井冈山（毛主席对张国华的称呼）啊，你说说，能打赢吗？”张国华没有犹豫就说：“主席，我们打得赢！我们一定能打赢！我们就把印军当国民党的181师打（国民党181师是18军遇到的最有战斗力最难打的国民党主力部队）。”毛主席看着张国华，说“也许我们打不赢，那也不能怨天怨地，只怪我们自己没本事，但属于中国的领土我们总有一天一定要打回来的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是毛主席和周总理要以这一仗在第三世界树榜样。那时候，在主席和总理看来，中国没有通过战争的胜利改变现状，这种在人类历史上绝无仅有的伟大举措，为全世界特别是第三世界树立了榜样，中国也因此足以成为第三世界的“领头羊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/26/20240326101328937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战前，尼赫鲁自认为在国内已具有崇高的个人威望，一言九鼎，在国际上的威望也超过了毛泽东和周恩来，以至于1959年3月西藏发生全面武装叛乱后，第14世达赖喇嘛叛离生养他的祖国到达印度北部达兰萨拉后，尼赫鲁一心要运用军事、外交手段，将所谓的“国家安全边疆”拓展到理想位置，在已经吞并锡金，并企图将不丹、尼泊尔归入印度势力范围的同时，把西藏变成印度控制下的“缓冲国”，一面在军事上明目张胆支持西藏的武装叛乱，一面还大胆入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1959年8月25日、10月20日，印军先后制造了朗久、空喀山口流血事件，周恩来总理于1960年4月飞赴新德里，尼赫鲁却把周总理的好言相劝当耳边风。1962年3月下旬至4月7日，印军在中印边境西段入侵达15次。9月17日又在东段制造了择绕桥事件，我边防某团班长吴元明在择绕桥赤手空拳对印军的野蛮行为进行了坚决反击，后来被国防部授予战斗英雄。10月5日，印度新成立的4军军长考尔中将飞抵扯冬，要求第7旅务必于10日前占领塔克拉(拉则拉）山脊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，世界上三分之二的国家包括大部分社会主义国家、第三世界国家都保持沉默，甚至在外交辞令上给予印度支持。毛主席意识到不打不足以立威，起码连第三世界的小国穷国也瞧不起中国，更不用说那些成天扯着嗓子指责我们的不友好国家了，还有的国家看热闹不嫌事大，急不可耐的等着印度打败中国的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，尼赫鲁刻意学着丘吉尔式的语气，说“不用管这个山脊还是那个山脊，我认为我们前进到哪里，那里自然就是我们的领土了。”印度的一些报纸也充满着狂热的兴奋，说已经把中国人赶出了二三十英里了，印度民众也因此而充满着神经质式的沸腾，说中国人居然不堪一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/26/20240326101341578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然远在北京，但毛主席异常清醒，脸上丝毫看不到愤怒的表情，他意识到即使手里是一根木棍，也不得不用力打出去了，否则，猛虎要扑过来咬人了。毛主席主持召开了一次重要会议，会上他还是看似平静心里却被火烧着，说道：“来而不往非礼也，欺负得我不行喏！一开始，少奇、总理、小平你们都说打，我说再忍忍，后来怎么搞的，他欺负了我们3年，你看嘛！五九年、六〇年、六一年，整整三年。现在，我们不仅要打，还要把他打狠打痛！”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2412b482ebb50c948f96ae66914b1724</guid>
<title>不听话、警惕性不够？为什么针对中国人的恐袭越来越多</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangduanyong/2024_04_02_730350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/02/20240402082747696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年3月26日，巴基斯坦，中方企业承建的达苏水电站项目车辆在途中遭遇恐怖袭击。(图源：澎湃影像)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1   巴基斯坦的安全风险分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）巴基斯坦的基本安全形势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，巴基斯坦内部安全压力始终巨大，治安与反恐问题都比较严重，政府也在这两个领域同步发力。就社会治安而言，巴基斯坦常年刑事案件高发，但立案率不高，警力资源集中在大城市。治安形势往往与经济状况和疫情发展密切相关，以车辆盗抢为主的财务损失案是治安案件大头。疫情以来，涉及财产的犯罪数量迅速攀升，并且涉枪案件大量发生，暴力程度正在加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就恐怖袭击而言，巴基斯坦事实上是一个恐怖主义活动高发的国家，并且恐袭数量常年居世界前十。如果从21世纪初的国际反恐战争开始起算，到2014年，该国的恐怖主义活动风险达到峰值，这一年发生了超过1600起恐袭事件，平均每月超过130起，致死和致伤人数也非常惊人。此后，巴基斯坦政府开始名为“利剑行动”反恐军事行动，政府干预无在次数还是强度上都达到了历史最高峰。效果立竿见影，恐袭事件的发生数量也因之持续走低，并于2019年降低至十五年来最低点。2014到2019年间安全形势的显著大幅改善说明，巴基斯坦是有维护良好社会安全的可能性的，政府也可以在其中扮演重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/01/20240401102006181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;(图源：作者提供)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于经济形势恶化带来的资源限制，政府对反恐的投入后继乏力。2020年以来，巴基斯坦国内恐袭形势再次回潮，2021年形势继续恶化，并且在2022年急剧上升。但具体分析最近两年的恐袭事件，也能发现其烈度明显降低，出现与刑事案件混同的趋势。从形式上来看，自制简易爆炸物一直是恐袭的主要手段，自杀式袭击大为减少，一定程度上也说明极端色彩弱化。值得注意的是，近年来，巴基斯坦的恐袭范围逐步向东部转移，并频繁发生在“中巴经济走廊”项目集中的信德省和旁遮普省，以在当地华人为目标的案件也有明显上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/01/20240401102014902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：作者提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）内部因素：国家破碎化引发安全困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期来看，巴基斯坦无法有效实现社会管控的根本原因，在于其未能彻底完成现代国家建构，由此带来国家能力不足，从短期来看，则表现为财政能力低下，经济形势的变化成为安全问题的重要催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，巴基斯坦的安全问题根源在于国家破碎化。巴基斯坦的恐怖活动和犯罪活动跟极端宗教信仰的关系并不大。从个人层面看，成为“人肉炸弹”的个人往往就是出于贫困，因为别人付一些钱，就愿意用生命去交换。从整个社会层面看，巴基斯坦的恐怖袭击也与宗教关系不大，反而是跟各区域、民族之间的关系息息相关。事实上，巴基斯坦以及很多国际法意义上的“国家”，各个省份、各个民族、各个部族中，往往并没有统一的国家观念，整个国家也没有经历完整的现代国家构建过程，反而是被捏合在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦实行联邦制，中央对地方直接管理关系不强。除首都特区外，其主要国土分为四个省份——俾路支省、KPK省（开伯尔-普什图省）、旁遮普省和信德省。长期以来，俾路支省和KPK省虽然面积较大，但人口和经济基础都很薄弱，在巴基斯坦的政治生态中也处在比较边缘的地位。西南的俾路支省占巴超40%的领土面积，却只占5.3%的人口和3.7%的GDP，而且长期存在独立倾向；西北的KPK省与阿富汗接壤，长期处在“有边无防”的状态，也导致很多不稳定因素能轻松穿梭往来两国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，巴基斯坦中央对西部的俾路支省和KPK省（开伯尔-普什图省和）两个落后地区的财政支持显著增加，联邦政府的财政支持促进了落后地方发展，加强了中央的管理，并显著降低了恐袭事件。但是，东部经济条件相对更好的旁遮普省和信德省因为中央支持减少而产生了“相对剥夺”感，对联邦政府的“厚此薄彼”有所不满，尤其是其中经济相对较弱、一直享受联邦财政转移的较多的信德省表现尤甚，因而致使分裂势力抬头。这是近年来巴基斯坦恐袭范围发生东移的重要背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/01/20240401102025473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：作者提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年来，巴基斯坦信德省分裂型极端组织迅速膨胀，出现了包括信德联合阵线、信德解放军、信德革命军等十几个有恐怖主义活动历史的组织。2020年7月25日，信德革命军领导层与俾路支解放军、俾路支解放阵线、俾路支共和军、俾路支共和卫队宣布正式宣布结成军事行动联盟，其共同目标是“解放”俾路支斯坦省和信德省，试图将这两个省从巴基斯坦分裂出去。信德革命军多次直接把恐袭的目标指向中国在信德省的工程项目和在信德省的中国人。例如在2020年12月22日傍晚，卡拉奇市郊发生针对中国人袭击事件，两名骑摩托车的恐怖分子向两名中国人开枪射击后逃逸。事件虽未造成人员伤亡，但目标明确是针对中国人，因此在巴基斯坦的华人群体中引起很大震动。根据目前掌握的情况，巴信德革命军宣称对袭击事件负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，巴基斯坦安全建设问题上经济发展的作用尤为重要。无论是财产性犯罪还是自杀式恐袭，往往都在经济增长时期得到了明显改善。一方面，在经济形势良好时期，巴基斯坦政府投入了更多财政力量主动打击犯罪和恐怖袭击，并且加大了对落后的地区的经济援助，有助于提升就业和社会服务以稳定民心；另一方面，伴随收入增长，从事犯罪和恐怖袭击的机会成本也在上升，巴基斯坦民众也会三思而后行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜的是，巴基斯坦的政治、财政状况并不能长期支持这样的安全投入。巴基斯坦总体财政能力低下，赤字率严重，接近一半的联邦政府财政收入最终还要转移支付、贷款或援助给地方。无论是打击犯罪还是反恐都需要消耗大量财政资源，在有限资源下，维持最基本的国防和国内安全的支出占联邦政府财政的比例始终居高不下，而巴只有发展中国家程度的非常薄弱的经济基础，因此只能“拆东墙补西墙”，勉强维持，而在维持短暂的区域安全后，国家和地方也难以通过保持持续的经济增长反哺财政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从巴基斯坦国内的综合情况看，其安全形势是国家高度破碎化的一种必然的外在表现。而且经济和发展问题可以说是最根本的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17926d6c70e9b1c52adf193ba2c68041</guid>
<title>美菲都没胆启动“美菲共同防御条约”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_04_02_730347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月23日中国海警以水炮阻止菲船向仁爱礁运送建筑物资后，南海局势再度升温。虽然中方打一开始就认定“仁爱礁碰瓷事件”将是长期的灰色地带对抗，但在事件后一周，小马科斯政府放出风声，称下一次运送物资考虑用军船，而不是民船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此言一出，四方哗然。菲律宾政府现在就放大招，是错估形势，还是想画下休止符？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很简单地推论：如果菲方用军船运送物资，中方要用什么船进行拦截？如果是中军船对上菲军船，美军船要不要介入？如果美军船也介入，算不算启动“美菲共同防御条约”（MDT）？如果启动MDT，对拜登的选情是好是坏？对菲律宾的发展是好是坏？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里也简单说下结论：“美菲共同防御条约”是摆设，虚张声势用的，至少在美大选结束前，实质没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印太司令部司令阿奎利诺扬言，若菲国水手或士兵死亡，该国可启动MDT。这话说得凶狠，但实质上不啻在说“不会启动MDT”，因为启动MDT就是中美热战。此外，也不会有谁死亡，就算有人死亡也是意外，光是调查真相就会拖很久，致使“MDT启动与否”沦为外交骂战，而不是真的开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/01/20240401111241551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·阿奎利诺（图源：美国五角大楼网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小马科斯角度看，“启动MDT”的机率也接近零，因为此举形同政治自杀。对于这个扮猪吃老虎的政客而言，最大利益是“斗而不破”。在中美博弈的环境里，地缘政治斗争是可以盈利的，但要谨慎进行控温，温度爆表就会破，一破就全完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在各方都已经看得很清楚，围绕在仁爱礁问题上，美方利益是干扰中国，小打小闹即可，与此同时，扩大美军在此地区的存在感；菲方利益是借美国之力搞发展，打闹是为了测试美方底线，并图着多要点好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我们很快就能从菲律宾下次运补是否使用军船的行为，看到美方的底线，而华盛顿会视选举需要拿捏分寸。但无论如何，“启动MDT”对美菲大不利，尤其是菲律宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从小马科斯视角看MDT&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前为止，小马科斯的亲美远中政策已赚得满盆满钵，首先是清理前总统杜特尔特有形无形的政治遗产，改变利益结构，重塑利益集团。此一工程需要仰赖美国大力支持，而最为可口的就是来自美国的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美菲若启动MDT，美资还会来吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家族利益结构且不论，小马科斯显然希望大力促进菲国的产业发展，去年递出了投名状后，让美方龙心大悦。雷蒙多于3月12日在马尼拉称，美在菲投资已超过10亿美元，同时发出豪语，要将菲国的半导体产业规模从现在的13家，增加一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多不忘强调，菲律宾是唯一获得“总统贸易与投资代表团”访问的国家。她的行李箱里还藏着印太司令部司令阿奎利诺，来菲国毕业旅行的，这个访问团“军民两用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人记得“印太经济框架”（IPEF）吗？经过一年多的痛苦摸索，美方终于确定，对该框架抵触最小的是菲律宾，并决定将菲国作为“IPEF殖民示范国”，而小马科斯要透过修宪，实现再次被美国殖民的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是妥妥的儿皇帝特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，IPEF基本已经没戏了，因为美国政客对四大支柱中的“公平和有弹性的贸易支柱”不买单，尤其是摇摆州民主党籍政客，全力反对贸易支柱。事实上，连美国贸易代表署（USTR）也已成了冷衙门，负责亚洲和非洲事务的副局长莎拉·比安奇（Sarah Bianchi）于一月辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF本来就不被看好，说到底，就是美国不愿意给出糖果，但雷蒙多在马尼拉坚称IPEF已取得重大进展，今年，美商务部计划将美商纳入IPEF的具体方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让美国民营部门投资IPEF成员国，是该框架唯一受到成员欢迎的部分，且早已在东南亚各国展开谈判，而雷蒙多说今年才要给出具体办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯相中的就是美资，以及随美资而来的技术，但开放外资落地并符合IPEF要求，菲律宾必须修宪，而修宪是政治问题，反对势力必然大反扑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/01/20240401115341518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月6日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾总统费迪南德·小马科斯表示，南海碰撞事件不是援引《美菲共同防御条约》的时机或理由。（图自美媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲国目前的宪法于1987年实行，否决的是小马科斯爸爸的宪法（1973年），当前的宪法对外国公司所有权实施限制，遭外商嫌弃是保护主义。小马科斯为了“引清兵入关”蹭IPEF，希望修宪拆掉围篱，而这当然动到了本土利益结构的蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，小马科斯也批评目前的任期限制没有意义，因为政治仍是家族事业，任期限制没有改变菲国政治结构，因此希望修宪取消任期制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消任期制形同捣毁菲国长久以来的政治“习俗”与结构，小马科斯借美国之力想为菲国来个政治大洗牌，野心不可谓不大。而从台湾经验约略可以预判，有美国在背后频出阴招，小马科斯成功踩扁主要对手杜特尔特是大概率结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前杜特尔特手上的资源已不多，能做的就是掀起骂战，搞政变不可能，毕竟军方亲美。其女萨拉(现任副总统)在2028年若能成功与南吕宋几个家族结盟，或许还有胜选机率，但小马科斯不是省油的灯，既然引了清兵入关，就会做到抄家灭族的境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由小马科斯表弟马丁·罗穆尔兹（Martin Romualdez）掌握的众议院，在3月以288票赞成、8票反对和2人弃权四读通过经济限制条款宪法修正提案，预计在2025年期中选举时，一起交付公投。尽管参议院为此炸了锅，连小马科斯的姐姐艾米（Imee Marcos）都声明谴责，但此案明年估计仍会过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要成功取消宪法中的经济限制，美资与外资一进来，新利益结构成型，小马科斯想再修宪取消任期制就容易得多。换言之，“贪腐的马科斯”重返菲律宾长期执政，并非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而小马科斯这诺大的野心，其实现基础就是与中方斗而不破，不能启动MDT。在这方面，菲国与美国利益是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲国前总统阿罗约近日表示，领导人态度强硬的发言，主要是为了表达国内的情绪，让世界能关注到菲律宾的声音，但不代表想挑起战争。简单说，这叫做“出口转内销”，小马科斯、赖清德乃至拜登，都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/01/20240401110828915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月27日下午，菲律宾前总统阿罗约出席博鳌论坛时表示，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;领导人态度强硬的发言，主要是为了表达国内的情绪，而无意挑起战争。（图源：观察者网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此说来，派军船运捕就是高风险决策，除非菲方评估中方会无底线战略容忍，否则不会火中取栗。而若小马科斯真派军船运捕，中方就不必怕事大，以眼还眼，怕事大的绝对是美菲两国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>