<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d787c6bbc4a0558d22c393037b7ddda8</guid>
<title>中国引领新工业革命，有其必要，但有多大可能？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2021_10_06_609792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国引领新工业革命的必要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从必要性来讲，2017年党的十九大提出了“两个一百年”的奋斗目标。第二个一百年的奋斗目标是到2049年中华人民共和国成立一百周年时，要把中国建设成社会主义现代化强国。一个现代化强国有很多标志， 其中一个标志应该是人均GDP至少达到当时另外一个强国美国的一半。中国是个大国，国内有收入水平比较高的东部沿海地区和收入水平比较低的中西部地区，总人口达3.5亿的北京、上海、天津、江苏、浙江、福建、广东等较发达省市的人均GDP和美国的人均GDP处于同一水平。只有产业技术处于同一个水平，劳动生产率才会处于同一个水平，人均GDP才会处于同一个水平，所以，在实现第二个百年目标时，在中国较发达的这3.5亿人口地区的产业技术必须和美国处于同一个水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新工业革命现在已经开始了，2049年一定是新工业盛行的时代。在这3.5亿人所在的地区，新工业需要跟美国并驾齐驱。美国现在对中国的定位已经从改革开放以后的合作伙伴转变为竞争对手。从美国在19世纪末发展成世界上最大最强的经济体以后，一而再、再而三地对GDP规模达到美国60%的世界第二大经济体进行打压，以防这些国家威胁到美国作为第一大经济体的地位。近期的例子是20世纪80年代的日本， 当时日本的经济规模为美国的60%以上，人均GDP超过美国，在新兴的半导体领域处于世界领先地位。美国就利用其作为世界第一强国的霸权把日本的半导体产业打压下去，日本现在的人均GDP降为美国的63%，GDP只剩美国的24%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我国的经济规模按市场汇率计算已经达到美国的70%，我国的5G技术在新工业革命中已经世界领先。这几年美国故技重施，以一些莫须有的罪名举全国之力打压中国企业。如果美国能在新工业革命上以封锁手段成功压制我国，那么我国就不可能实现第二个百年的奋斗目标。怎样才能突破封锁？只有致力于引领新工业革命才能不被封锁，才有可能在2049年时让发达省市人口规模和美国现在相当，在新工业革命的产业、技术上和美国处于同一个水平，才有可能让全国的人均GDP达到美国的一半。所以，引领新工业革命是到2049年实现第二个百年奋斗目标的必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/30/20210930174909317.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国引领新工业革命的可能性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实现我国民族复兴的目标，引领新工业革命是必要的，但是，有没有条件实现呢？在这一点上，我很同意赵昌文和许召元的判断：引领工业革命的一定不是经济和产业基础薄弱的国家，但也不一定是经济和产业水平最高的国家。例如，在19世纪末引领第二次工业革命的是美国和德国，当时收入和技术水平最高的是英国，美国和德国在收入水平上处于追赶的阶段。按照购买力平价计算，1870年时美国的人均GDP是英国的76.6%，德国是英国的57.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新工业革命背景下的中国产业升级》一书里提到，我国现在的前五大创新城市是深圳、北京、上海、广州、杭州，按照购买力平价计算， 其人均GDP已经达到美国的72.9%，和1870年美国引领第二次工业革命时美国人均GDP占英国人均GDP的比重处于大致相同的水平。而且这五大城市的人口加起来达到8400万，略高于德国现在的人口8200万。另外， 我国人均GDP最高的七个省市北京、上海、天津、江苏、浙江、福建、广东，总人口是3.5亿，略大于美国现在3.3亿的总人口。按照购买力平价计算，这七个省市的人均GDP已经达到美国的54.5%，和德国开始引领第二次工业革命时德国的人均GDP占英国人均GDP的比重也处于大致相同的水平。所以，我同意这本书的判断：从人均GDP所代表的产业、技术水平等物质条件来看，我国已经有能力来引领这一次新的工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我想补充一点：引领新工业革命，我国不仅有物质条件，而且有比较优势，并且，比现在作为最大最强经济体的美国更有比较优势。其原因有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个原因，如前所述，按照G20杭州峰会上的定义，新工业革命是以人、机器、资源间实现智能互联为特征。这种智能互联的新工业革 命产业是新结构经济学五大产业划分里的“弯道超车型”产业。这种产业有一个特性，它的新技术、新产品的研发周期特别短，由于研发周期短，人力资本就成了创新的最关键投入要素。人力资本由两部分组成：后天的教育和与生俱来的天分。从教育水平来讲，我们现在从幼儿园、小学、初中、高中、大学到研究生的教育和发达国家比已经没有多少差距。在技术创新上，比教育更重要的是个人的天分，天分在人口中是服从正 态分布的，从比例来讲，其中有一小部分的人是天才，这个比例在任何国家都一样，但是，对创新的成功与否来说，关键不是天才占人口的比例，而是天才的绝对人数。我国的人口是美国的4倍，所以，我国天才的人数是美国的4倍，在以人力资本为主要投入的短周期技术研发上， 我国比包括美国在内的任何国家都有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因，这种智能互联的新技术研发出来后在运用上需要技术标准，技术标准设定权的大小取决于新技术研发国的国内市场规模大小， 当两个国家在竞争一项新技术时，研发出来后国内人口越多、市场规模 越大，由于规模经济的原因，按这个技术标准生产出来的产品和服务的边际成本就越低，在国际市场的竞争力也就越强，越有可能变成全世界的标准。我国有14亿人口，为世界人口第一大国，按照购买力平价计算，我国在2014年就已经是世界第一大经济体，所以，在和发达国家竞争新技术标准设定时，我国的人口和市场规模让我国具有比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因，若这种新工业需要硬件，我国是产业门类最齐全的国家，新技术从想法到产品生产所需的时间会最短，成本会最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三点让我国在与美国竞争新工业革命的引领权时处于有利的地位，这种地位不仅表现为5G技术上的优势，而且，根据投中研究院的报告，成立10年之内被私募或公开市场投资人或机构估值超过10亿美元且暂未上市的创业“独角兽”公司，2018年中国有150家，占全世界“独角兽” 公司的46%，美国为107家，占全世界的33%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4060d0210acf8afc5238911c901a283</guid>
<title>一个正在实现的黑暗预言：他就要回来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertKagan/2021_10_06_609791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/28/20210928145959873.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;720&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 罗伯特·卡根，译/ 新约客，纽约时间出品】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“难道在美国已无美德可言了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真是这样，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们的处境将十分悲凉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
——詹姆斯·麦迪逊（James Madison）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;美国正陷入内战以来最严重的政治和宪法危机 —— 未来三至四年里，极有可能发生大规模暴力事件和联邦权力崩溃，而国家也极有可能分裂成交战的红蓝飞地。受政治、疫情、经济和全球危机影响，加之人们一厢情愿的想法和否认，警告信号可能会被掩盖。但下面这些事的发生，已经毫无疑问：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，唐纳德·特朗普（Donald Trump）将成为共和党2024年总统候选人。期盼他影响日衰、偃旗息鼓的人可能要失望了。特朗普在民调中遥遥领先；他正筹集大量资金用于竞选；而当前，民主党各候选人看起来不堪一击。除非身体有恙，否则特朗普将如期参加大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普和他的共和党盟友正积极备选，不惜以一切代价确保胜出。特朗普对2020年大选的舞弊指控现在主要是为其未来可能的败选进行铺垫。而一些共和党候选人已经开始准备在2022年宣布舞弊，正如拉里·埃尔德（Larry Elder）在加州罢免选举中的所作所为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，2020年业余的“停止舞弊（Stop The Steal）”运动已被一个有组织的全国性运动取而代之，以确保特朗普和他的支持者拿下他们在2020年丢失的州和地方选票。而那些否认2020年大选存在舞弊，拒绝为特朗普“寻找”更多选票，实际上拯救了美国的、“负隅顽抗”的共和党州官员，正在其党内被系统性地清算、撤职和赶出办公室。共和党的立法机构正在赋予自己对选举认证过程更大的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/28/20210928120023629.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“停止舞弊（Stop The Steal）”运动。来源：slate&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至今年春季，共和党已在至少16个州提出或通过了一系列举措，以把某些选举权力从州长、州务卿或其他行政官员转移至州议会。亚利桑那州的一项法案明确指出，州议会可以通过简单多数投票“撤销州务卿颁发的总统选举认证书”。有的州议会试图对涉嫌“技术违规”的地方选举官员处以刑事处罚，这包括挡住选举观察员的视线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，混乱的局面正在形成。想象一下，当两党议员均宣称获胜，并指控对方试图违宪夺取权力，多州爆发长达数周的大规模抗议。相比2020年，此时的两党准备更充分，更有可能加害对方。州长们会召集国民警卫队吗？拜登总统会将警卫队国有化，并将其置于麾下吗？他会启动《叛乱法案》（Insurrection Act），派军队去宾夕法尼亚州、得克萨斯州或威斯康星州镇压暴力抗议吗？在州行使联邦权力通常会被谴责为暴政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登（Joe Biden）将发现自己来到几位前总统——拒行联邦法危机时期的安德鲁·杰克逊（Andrew Jackson）、南部各州独立后的亚伯拉罕·林肯（Abraham Lincoln）等——曾经所处的位置，在没有规则和先例的情况下航行，对拥有和不拥有的宪法权力做出自己的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国的政治体系陷入一场宪法没有提供补救措施的危机，那么今天关于“拉布”（filibuster，以阻挠议案为目的冗长辩论。参见《纽约时间》相关文章：《Filibuster 的前世今生》）的争论在三年后就会显得过时了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有美国人——除了个别政治家——都拒绝认真看待这个问题，没有试图阻止其发生。正如在其他出现法西斯领袖的国家中经常出现的情况一样，潜在的反对者在困惑与惊异中被这个富有魅力的独裁者所折服。他们遵循标准的绥靖模式，而绥靖总是始于低估。自特朗普于2015年首次亮相以来，两党的政治和学术机构便一直在低估他。他们低估了特朗普的人气，以及他对追随者的控制度；他们低估了特朗普控制共和党的能力，然后，又低估了特朗普为了保有权力能走多远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普未能推翻2020年大选结果的事实让很多人长舒了一口气，这表明美国的制度仍然是安全的。但如果拜登没有在所有四个选票都接近的州安全领先，如果特朗普更有能力，对其政府、国会和各州的决策者控制力更强，那么结果会完全不同。事实上，今年早些时候特朗普差点就发动了一场政变。阻挠这起政变发生的只是少数几个有胆有识，不愿服从自己认为错误的命令的州官员、两名检察长和一位副总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并非是制宪者在制定宪法时所考虑的制衡，但特朗普却暴露了这些保护的缺失。开国元勋们没有预见到特朗普现象，部分原因是他们没有预见到全国性政党。他们预料到了煽动者带来的威胁，却没有预料到全国性的个人崇拜。他们曾推断，新共和国幅员辽阔，13个竭力想独立的州将会阻碍全国性运动的发展。但他们却认为，“小小”的煽动者凭借其名气和影响力可能会对他们自己的州施以影响，但由于人口众多，加之利益分歧，他们无法撼动整个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，制宪者制定的这种制衡完全取决于立法、行政和司法三大分权的分立程度。他们相信，每个分权都将积极地捍卫自己的权力和特权。制宪者没有立法防止全国性党派团结超越州界，因为他们认为这种事情是不可能发生的。他们也没有预见到，国会议员，或许还有司法部门的官员，会拒绝检查他们自己党派的总统的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近几十年来，对政党的忠诚已取代了对分权的忠诚，在特朗普时代更是如此。正如两次弹劾特朗普所显示的，如果议员仅仅因为总统是他们的政党领袖就为他作辩护或忽略他的不当之举，那么定罪和罢免几乎是天方夜谭。在这种情况下，除共和美德外，制宪者没有留下任何其他可以防止政府夺权的制衡法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评人士和支持者一直未能认识到特朗普在美国历史上是一个多么独特的人物。由于他的追随者基本上都属于保守派，很多人认为特朗普只是里根革命的延续或顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是错误的。尽管特朗普的大部分支持者都是共和党人，但他们信奉的理念不一定是所有共和党人都认同的。特朗普的一些支持者还是前民主党人和独立人士。事实上，推动特朗普运动发展的激情由来已久，并曾在两党中盛行过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对联邦政府的质疑和敌视；种族仇恨和恐惧；对现代世俗社会破坏宗教和传统道德的担忧；在技术飞速发展的时代的经济焦虑；惟我独尊怨恨对方的阶层张力；对更广阔的世界，尤其是对欧洲的不信任，以及对欧洲颠覆美国自由的隐密影响的担心 —— 自反联邦主义者（anti-Federalists）、威士忌叛乱（Whiskey Rebellion）和托马斯·杰斐逊（Thomas Jefferson）以来，这种观点和态度一直是美国政治结构的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党曾是白人至上主义者的大本营，直到他们于1968年加入了乔治·华莱士（George Wallace）阵营（铁腕白人至上主义者，曾利用公权实现了他的种族隔离主义愿景——译者注），而后又加入了共和党。自由派和民主党尤其需要区分他们与共和党政策的持续斗争和特朗普及其追随者所带来的挑战：前者可以通过宪法制度的程序展开；而后者则是对宪法本身的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普运动在历史上的独特之处不在于其激情和偏执，而在于对于数百万美国人而言，特朗普本人即是对他们的恐惧和怨恨的回应。在美国以前的政治运动，领导人和追随者之间的纽带从未这么强有力。尽管开国元勋们曾担心美国会出现国王或另一位“恺撒（Caesar）”，但两个世纪以来，事实证明美国人对政客并不盲目崇拜。他们并不认为西奥多·罗斯福（Theodore Roosevelt）、格兰特（Grant），乃至华盛顿（Washington）是完美无瑕的。伟大的民粹主义领导人也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/28/20210928115829433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;威廉·詹宁斯·布莱恩。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Library of Congress&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个世纪前，威廉·詹宁斯·布莱恩（William Jennings Bryan）因提出了某些思想和政策而备受推崇，但他的追随者并不认为他是绝对正确的。即便是里根也曾因兜售保守原则、赤字开支、在堕胎问题上模棱两可，以及对苏联“软弱”而受到保守派抨击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普则不同，这就是政治体制难以理解他，更别说遏制他的一个原因。美国自由派倾向于用物质和经济来解释万事万物；毫无疑问，特朗普的许多支持者有理由抱怨他们的生活遭遇。但他们与特朗普的关系还扯不上经济或物质问题。他们认为，美国政府和社会已被社会主义者、少数群体和性变态者所俘虏。他们认为共和党建制派腐败无能——用特朗普的话来说就是，“Loser”，无法挑战执政的自由派霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为特朗普强势且有魄力，胆敢与建制派、民主党、自由媒体、激进组织、科技巨头和“米奇·麦康奈尔（Mitch McConnell）式的共和党人”较量。他超凡的领导力给了千百万美国人使命感、赋权感和新的身份认同感。虽然特朗普的批评者认为他太自恋，不可能成为任何类型的领导人，但他的支持者却喜欢他的毫无歉意、好战逞能和自私自利。与共和党建制派不同，特朗普代表的不仅仅是白人，而是一群愤愤不平的美国人，他们觉得自己受够了欺负与压迫。而这就是他需要做的全部。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf3013ef35574ae87de4a0499e0fe5d4</guid>
<title>德国的“民主协商”大戏，比选举还精彩</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_10_06_609783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;序幕：大选之夜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次大选，总是有人欢喜有人愁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月26日晚上六点，当德国大选的首次结果预测显现在电视屏幕上时，社民党（SPD）总部欢呼雀跃，庆祝胜利；联盟党（Union）遭受惨败，众人难掩失望，心情沉重；绿党（Bündnis 90/Die Grünen）悲喜参半，因为虽然收获了空前多的票数，却未圆入主总理府的“绿楼梦”；自民党（FDP）连续第二次保持在二位数上，意识到掌握了未来组阁的关键“命门”，故而异常兴奋；选项党（AfD）虽然依然强劲，却失去了议会第一大反对党的地位，得失相当；左翼党（die Linke）是联盟党之外的最大败选者，不仅参与组阁的梦碎，若不是争得了三个直选议员席位，恐怕连议会都进不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据联邦选举官（Bundeswahlleiter）选后（9月27日）公布的信息（还不是最终结果），社民党得票25.7%，联盟党24.1%，绿党14.8%，自民党11.5%，选项党10.3%，左翼党4.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与上届大选相比，德国六个主要政党呈现“三胜三负”的格局：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社民党的选票增加了5.2个百分点，绿党5.8个，自民党0.7个，属于赢家。在败者行列中，联盟党得到了该党战后历史中最差的结果，选票损失了8.9个百分点，选项党丢了2.3个，左翼党减少了4.3个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国的选举惯例，得票最多的政党有组阁优先权。如果最大党组阁失败，才会尝试其他可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次情况比较特殊，由于社民党和联盟党相差只有1.6%，加上绿党和自民党打破常规，自己先主动接触起来，因此，有关组阁的各种试探性交往在四党之间几乎同时交叉进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，这场大选在以下两个层面给德国政坛带来了翻天覆地的变化：1）像联盟党、社民党这样的主导战后德国政坛的“大众党”（Volkspartei）式微；2）像绿党、自民党这样的“小众党”坐大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/05/20211005093203949.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;选举之夜的“大象座谈会”（Elefantenrunde）：（从左至右）选项党首席候选人魏德尔、自民党主席林德纳、基社盟主席索德尔、联盟党总理候选人拉舍特、两位电视台主持人、绿党主席贝尔波克、社民党总理候选人肖尔茨、左翼党主席海宁-维尔索夫，图片来源：德国电视一台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对官宣数据，上述四党的解读以及由此派生出来的“诉求”各有不同，特别从它们如何使用德文中三个“A”字母打头的字中，我们可以看出各党的选后反应以及自我定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·社民党
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选之夜，社民党微弱领先的结果出来后，肖尔茨（Olaf Scholz）明确表示自己已获得组建下届政府的委托或授权（Auftrag）。他这么说于情于理都没毛病，第一大党有组阁优先权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，两位党主席远远站在他身后的两侧，把舞台让出来，以此突出肖尔茨这次“力挽狂澜”为党做出的巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社民党第二天举行的新闻发布会上，当被问及昨夜睡得如何和醒来后做的第一件事是什么时，他诙谐地说：“睡得不错，醒来后先看手机，看看睡觉期间有没有发生意外之事……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言外之意就是看看自己的微弱多数是否一夜之间被联盟党反超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·联盟党
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步结果公布后，拉舍特（Armin Laschet）宣布：鉴于与社民党的结果只相差“区区”1.6%，所以他“有资格”（Anspruch）组织下届政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的这一表态不仅有违“最大党有组阁优先权”的常规，而且，作为给联盟党带来有史以来最差战绩的他，也没当场检讨自己的过失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是他自己事后意识到了这点，也有可能是受到别人的提醒，所以，他在第二天的正式新闻发布会上，将“有资格”改口为“有意愿”组阁（Angebot），以示“谦卑”，但仍坚持认为自己的党与社民党的得票结果不分伯仲。他说：“如果我们没有‘资格’组阁，社民党也没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的这一说法连党内同仁也看不下去。有人出面表示，鉴于大选结果，组阁优先权无疑在社民党手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，拉舍特在大选之夜登台讲话时，身后聚集了一干要员，表面上看是彰显“众志成城”，其实是为了传递自己在党内的位置并非如外界传说的那样“岌岌可危”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，按照惯例，大选结束后，“败选者”应该祝贺“胜选者”。但拉舍特迟迟未做，直到基社盟主席索德尔（Markus Söder）、现任总理默克尔和其他党内大员公开祝贺肖尔茨后，他才给对方发了一个书面祝贺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·绿党
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，入主总理府是贝尔波克（Annalena Baerbock）追求的目标。虽然此梦未成真，但绿党毕竟取得了空前的票数，是所有政党中支持率涨幅最大的（5.8个百分点）。所以，她在选后表示，环保主张得到了选民的认同，获得了选民赋予的参与执政的权力（Auftrag），未来的政府必须是一个“气候政府”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从贝尔波克和哈贝克担任党主席后，绿党的整体表现愈发成熟，在党内民主与决策效率之间找到了恰到好处的平衡点：主席挂帅，团队配合，基层参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·自民党
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选之夜，全党欢呼连续两次以双位数（11.5%）的支持率进入联邦议会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党的成绩离不开党主席林德纳（Christian Lindner）的卓越贡献：该党在2013年的大选中惨遭淘汰，34岁的林德纳临危受命，经过四年的不懈努力，于2017年率领自民党以10.7%的得票率重返联邦议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然他在之后的“牙买加组合”谈判中因“甩袖而去”而受到党外差评，但他领导的自民党在今年的大选中，仍然能做到不降反升，足见其个人能力和魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选之夜，在德国电视一台（ARD）举办的由各党主席或首席候选人参加的所谓“大象座谈会”上，林德纳非常自信地主动邀请绿党私下就未来组阁进行沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举改变了以往“大党主导，小党被选”的传统做法，将谈判主动权掌握在自己手中。他的这一建议得到了绿党的积极响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一幕：“大厨”与“跑堂”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年大选前，以心高气傲出名的社民党强人施罗德（Gerhard Schröder）与绿党领军人物菲舍尔（Joschka Fischer）的一次对话中曾说过这么一段话：“如果出现红绿组合，有一点必须清楚，那就是，大党是厨子（Koch），小党是跑堂（Kellner）。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6cd860ccb2cdf562bea3272bbbb2df4f</guid>
<title>对阿富汗女性来说，最大问题不是穿衣出行，而是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuyong/2021_10_06_609779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：距离上次采访您已经过去一个半月了，当时塔利班刚刚进入喀布尔，新政府也还没有组建。经历这一个半月的发展，喀布尔发生了哪些变化？大家的生活都步入正轨了吗？政府部门运转正常了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余勇：&lt;/strong&gt;最近喀布尔城内有过一两次游行，有的是民间组织的，有的是塔利班组织的。前几天塔利班组织了一次游行，主题是反对美国扣押阿富汗的海外资产。早些时候潘杰希尔打的激烈的时候，有潘杰希尔的人在喀布尔游行，反对政府使用巴基斯坦空军，当然政府也否认了这一点。期间还有一些女权主义者准备集会，但后来又取消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来说，喀布尔是比较平静的，物资供应充足，物价也比较稳定。像我们之前谈过他们每天必吃的馕，价格跟原来一样，基本一个在8毛钱人民币，牛肉一斤20块人民币，羊肉一斤好像是17-18块，蔬菜水果都是当季的，所以非常便宜。街边的小店超市都是正常开放，而且基本上全开了。大家都忙着做生意挣点钱，生活上已经完全正常了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/29/20210929095307300.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/29/20210929095306583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;喀布尔街景，民众生活已经恢复正常。受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班刚来的时候，上街巡逻都提溜着枪，现在这一点变化倒是挺大的，一个是街上巡逻的人少了，另外带枪出来的开始减少，可能觉得那玩意儿沉吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
街道上经常会看到塔利班刷的标语，阿富汗这个国家本来就有在墙上刷标语、画画的习惯，有些是为了遮盖住原政府的宣传，有些是为了宣传新政府。他们的信息文化部是最早工作的部门之一，内容无非就是类似塔利班国旗或者按他们来说是积极向上的内容。我觉得他们倒不是刻意要宣传宗教，而是把它当做一个事情来做而已。塔利班高层还是比较重视宣传的，所以他们在舆论宣传还有一些问题处理上，显然是比以前成熟很多了，标语里没有一些比较激进的话，甚至像打倒美帝这种的都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府方面的话，有的部门已经正常运转了，像我刚才说的信息文化部，有的部门还没开始工作，甚至有的现在连部长还没有任命，但是大多数部长和副部长都已经任命了，也开始履新了，只是恢复正常工作可能估计还得10天半个月，毕竟国家管理对他们来说应该算是新生事物，进入政府开始工作，他们也是比较小心的。另外外界也知道目前任命的这些部长都是临时性的，能不能在这个位置上坐得住，或者过一段时间会不会换人，大家也不太清楚。所以除非特别急的事儿，现在去政府办事儿的人也不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在比较受影响的是一些失业人群，因为美国人、外国机构撤走后，原来很多他们的雇员现在都失业了，还有一些原政府的人、警察，很多都失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这些以前被美国雇佣的人，他们现在找工作好找吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余勇：&lt;/strong&gt;如果是在企业工作，这些人基本没受到什么排斥，反而有些因为有经验，企业也愿意雇佣他，只能说现在大环境不好，他们确实不太好找工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们就雇了一个厨师，原来给美国人做饭的，当时美国人雇他的时候，一个月是1000多块美元，我们现在给他400美金，差的确实比较多，但是他也很高兴能获得这么一份工作，现在工作非常难找，400美金算中等偏上的收入了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他今年31岁，刚刚结婚。家庭条件也不好，老婆原来在一所私立学校当老师，当时她的工资一个月才3000阿尼，合人民币240块钱。因为她教的是男学生，现在被辞退在家没有工作。他们家八口人，他还有个妹妹在上大学，等于他现在是家中唯一的生活来源，压力其实挺大的，但挺乐观的，天天笑得很开心，可能他们在那种艰苦的环境下也确实算是磨练出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到了厨师的老婆被辞退，也提到了女权集会，外界也确实比较关心塔利班新政府下阿富汗女性权益问题。但从目前已经公布的措施来看，似乎情况不是那么尽如人意，比如大学里男女分开授课、希望女性少出门等等。您身边女性的生活有发生哪些改变？是否对未来表示担忧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余勇：&lt;/strong&gt;学校里，男校的男老师和女校的女老师都没有受影响，但是男校的女老师基本上都回家了，也不是政府强制要求的，而是大家主动这么去做了，因为不太确定到底将来会怎么样，所以还是小心一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实关于男女分开上课这事儿，在很多伊斯兰国家本来就是这样的，小学和初高中，男女都是分校的，上下学时间也是错开的。也就是说你除了上大学，是不会有异性同学的。到了大学，是男女同时授课的，现在要求男女分开授课，就是男老师教男学生，女老师教女学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/29/20210929095556550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;喀布尔市阿维森纳大学（Avicenna University）大学教室上课场景 图源：路透社转引社交媒体照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前塔利班执政时，女孩是不能上学接受教育的，相比之下现在其实是迈出了一大步。塔利班在这方面其实早就与时俱进了，只不过大家没有看到，也不愿意去报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行穿着方面，你只要符合伊斯兰教义，穿成什么样都没人管，但你要穿个吊带上街那肯定不行。这是他们对自己教义的遵守，他们自己包括本国的女性都不觉得有什么不对，都觉得很正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在真正受影响的是妇女的工作问题。因为害怕因为招收女工遭到塔利班的迫害，或者对塔利班政策的不确定表示担忧，现在很多公司都会辞退女性，有些也是女性主动辞职不上班，现在这种情况非常普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一个月以来的改变，其实对于女性来说没有什么太大影响，但是工作本身，客观的说是对小部分的女性有影响，因为本来女性工作机会就少，而且在这种男权社会里，没有太大的竞争优势，除非你非常优秀，或者去一些西方机构，可能会获得一些相对平等的工作机会。但是这种机会本来就少，现在西方机构一撤，这些机会直接就没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，阿富汗本地女性，90%以上不愿意上班。在她们的传统意识中，一旦我结婚了，我老公就得养着我，我的职责是在家相夫教子，家里再穷再苦，挣钱是男人的事，这是她们一个固有的思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种思想的改变其实挺困难，现在全世界女性生育率，排第一的也门是7.3，阿富汗排第二是7，就是说1个女性一生平均要生7个孩子，差不多10多年就过去了，等到你三四十了再出来找工作，这也不现实。但我们还是要呼吁女性拥有工作的权利，虽然在阿富汗的现实生活中，大量女性出来工作是一个很难完成的任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51ccb24586765cf52380aa9ec116ea96</guid>
<title>当今世界，“仁义礼”还有用吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2021_10_05_609722.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 阎学通】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义的衰落以及个人决策机制在大国的盛行，这两个现象体现了国际价值观的倒退趋势。不过，任何类型的国际领导都不可能是永久性的，这就使进步的国际领导有机会在未来出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的中美两极化意味着两件事，即中国将进一步缩小与美国之间的实力差距，以及将两国政治思想的优良传统相结合可建立起一种比自由主义更为先进的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷乌斯·斯米特提出，国际规范是根据相关原则建立的，相关原则并非都是同一类的，可以是不同类型原则的组合。由于美国的自由主义仍然具有全球性影响，而中国正式宣称要用中国优秀的传统价值观来指导其外交政策，所以“千禧一代”的中美两国领导人都有可能学习对方的价值观建立一种更先进的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本节将讨论关于自由主义的三个价值观（平等、民主和自由）与中国的三个传统价值观（仁、义、礼）进行结合的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论如何将这些价值观结合起来之前，我们需要先定义“公平”和“正义”这两个与国际政治相关的概念，以避免人们源于日常使用这两个概念可能产生的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国哲学家约翰·罗尔斯说，“正义就是公平”。这个定义是针对与其他社会无联系的封闭体系而言的正义原则，不适用于国际关系范畴。显然，国际体系是由不同的国内社会构成的，在国际体系中正义和公平的原则主要是用来判断组织行为的，而很少用来判断个人行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，正义和公平的原则在国际体系和国内社会是不同的。例如，有正义战争与不正义战争之分，却没有公平战争与不公平战争之分。同样地，有公平贸易与不公平贸易之分，但绝没有正义贸易与非正义贸易之分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214085038858.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;165&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，本人将正义定义为与正当的结果相一致，而把公平定义为与照顾弱势群体的道德相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;仁与平等的融合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据基督教的传统，平等是一个生命自然法则的概念。然而，先天的遗传差异使人们在智力、体力、身高、体重和运动能力方面有所不同，这是自然现象，同时不同的家庭背景、教育背景、社会交往等社会环境使人们之间形成社会差异。只关注平等而不考虑这些差异等同于提倡丛林法则，即盲目的平等权力和不论强弱的平等原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，自由主义的个人主义价值观往往导致人类之间的冲突而非合作。即使将平等定义为竞争机会的平等，当暴力手段是赢得竞争的最佳选择时，绝对平等还是会导致你死我活的争夺。自2011年以来，利比亚不同宗教团体之间的战争是证明这一点的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仁是儒家的核心思想和社会规范，仁之精髓为治理原则，呼吁国家领导人同情和关怀人民。因此，它用于管理不对等的人际关系，如强者对弱者的关系、富人对穷人的关系、上级对下级的关系，从而减少由强势群体与弱势群体之间差异引起的社会冲突。由于国际体系的成员按实力分为不同等级，不讲仁的平等原则势必使实力较弱的国家处于不利地位。于是，这些实力较弱的国家就会不断争打，以获取平等权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过将平等与仁融合在一起，我们可以使公平成为一个普遍的全球性的价值观。比如，“先到先得”是个绝对平等的原则。依据这个原则，排在队伍前面的人上公交车能有座位，但这对年老或体弱的人是不公平的。依据公平的规范，无论是否排在队伍前面，身体好的人都要把座位让给那些更需要座位的人，这样就解决了后来的弱者无座位的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会拳击比赛规则也是个人们熟悉的例子。为了确保平等，已有的规则是，被击倒的运动员在裁判数到10的时候还站不起来被判为失败。然而，为了确保公平，要根据体重将拳击手分成不同的等级，这样给不同体重等级的拳击手平等的获得冠军的机会。在这个例子中，将拳击手进行重量分级是裁判员根据选手在比赛中所表现的技能做出公平判断的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214085150146.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;296&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种区别对待的原则同样适用于国际政治。例如，1972年斯德哥尔摩会议上提出的，1992年被《联合国气候变化框架公约》和1997年被《京都议定书》接受的“共同但有区别的责任”这一概念反映的就是这一理念。在减少二氧化碳排放问题上，国际社会已经接受了发达国家和发展中国家承担共同但有区别责任的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲共同体（EC）的9个成员国与非洲、加勒比和太平洋地区（ACP）的46个发展中国家于1975年2月签署的《洛美协定》也体现了公平的原则。在这份协定里，欧洲共同体国家对非洲、加勒比和太平洋地区国家集团成员国提供优惠的经济待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些条约意味着未来的国际原则可能强调更多的是公平而不是平等。
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;义与民主的融合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主是自由主义对人类政治生活的一项重要贡献，其核心是以大众的广泛支持使政府的行为合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代公民社会中，从法律上来说，每一个公民平等地享有国家的主权和权力。然而，众多的人口使决策面临着组织工作的困难，不可能让所有公民都直接参与国家事务的决策。于是，代议制成为明显可行的选择，即通过民主程序行使国家权力。民主程序中的积极原则是无记名投票的少数服从多数原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，民主决策秩序使政府决策合法化了，但它不能确保这些决策具有正义性。例如，2003年，美国国会根据伊拉克被指控拥有大规模杀伤性武器，批准了白宫攻打伊拉克的决定。这个授权使美国对伊拉克的军事行动合法化，但真相是被指控的证据并不存在，最终这场战争被证明是非正义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214085330788.jpeg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年，时任美国国务卿鲍威尔在联合国安理会上拿出了一瓶装有白色粉末的试管，宣称这就是伊拉克搞大规模杀伤性化学武器的证据……（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，即使一国的行为具有国际合法性也不能确保其就自然是正义的。国际社会是一个无政府体系，因此国际机构成员国之间的权力主要是依据各自的实力大小进行分配的。因此，仅依靠国际机构的程序获得正义结果是罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于自由主义者所持的纯粹程序正义观点，罗尔斯说：“即使认真遵守法律，公正合理地执行了司法程序，结果仍可能是错的。这种非正义并非源于人的过错，而是偶然的综合环境条件使法律规定无法实现其目的。”他补充说：“很显然，在有很多实际利益的案例中，完美的程序正义是罕见的，如果不是不可能的话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，阿拉伯联盟成员国决定将巴沙尔·阿萨德领导的叙利亚政府驱逐出阿拉伯联盟，并向叙利亚反政府武装提供军事援助，这些决定都是通过民主程序的。这种民主决策在国际上使为叙利亚反政府武装提供支持合法化，但这使战争升级，导致数万平民死亡和造成100多万难民。因此，从人道主义角度来说，阿拉伯联盟的决定是非正义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义是包括儒家、道家和墨家在内的许多中国古代哲学流派共同的道德准则。义虽有宽泛的内涵，但其核心是指正直、合理、得体的行为。孟子说：“仁，人心也；义，人路也。”换言之，只有选择正义的路才能实施仁慈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义和民主的区别在于前者强调政策的结果，而后者强调政策的合法性。艾利森说：“对美国人来说，民主是政府唯一的正义形式：政府的权威来自被统治者的认可。在中国通常不是这样，人们一般认为政府是否有政治合法性要看其执政效果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，许多非正义的结果都源于合法化的政策。例如，建立联合国旨在维护世界和平，但它同时又是一个由大国（安全理事会5个常任理事国）主导的机构。这些大国会利用否决权破坏联合国的民主规则，以实现其特有的非正义目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义的原则要求形式和结果都得是正义的，这有助于抑制主导国的非正义行为取得合法性。把民主和义融合起来，可以推广义的价值观，有助于保证国际组织的决议在形式上是合法的，其结果是正义的。当两者整合为一时，正义便树立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在冷战期间，多数国家对南非的种族隔离政权实施了制裁。联合国大多数成员国通过的决议支持这种制裁，这些制裁行为不仅具有形式上的合法性，更重要的是，反对种族隔离具有正义性，符合义的原则。民主与义两者相结合，就解释了为什么这种制裁行为不被视为干涉内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214085701771.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开普敦公共建筑外的“非白人专用”长椅（图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将正义和民主进行比较，正义在促进社会公平方面是比民主更为有用的价值观。同时，正义并不排斥民主，而是通过民主获得支持。事实上，正义可以把民主作为手段，使社会变得更加公平，同时还可防止产生不正义的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗尔斯提出了两个关于正义的原则：一是自由平等，二是机会均等和差别待遇相结合。原则二旨在实现以公平价值观为基础的正义，但这单靠民主是不可能实现的。因此，除了用民主程序来保障主导国行为的合法性外，还需要按照义的原则对决策进行评估，以确保行为所带来的结果是正义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，由于全球化是加剧贫富两极分化的原因，因此在我们这个时代要促进共同发展，就得优先考虑正义原则，而非民主原则。单凭民主原则只能确保每个国家，不论其财富多寡，都有平等的权利决定各自的发展方式。相比之下，正义的原则呼吁消除或者减轻贫富两极分化，要求发达国家每年向发展中国家提供相当于其GDP 0.7%的经济援助。
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;礼与自由的融合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由是自由主义的另一个核心价值观。希望自由是所有动物的本性，人对自由的渴望源于人的天性。自由是人的基本需求，这就为人类社会应有自由提供了合法的正当理由，如同人渴望长寿就为生存权提供了合法的正当理由一样。不过，人类是社会性动物，社会团体是其生存的先决条件。然而，要建立社会秩序，就得在某种程度上以自由为代价建立便于管理个人行为的规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内和国际两种社会体系中，都存在个体自由与群体社会秩序之间的矛盾。通过垄断暴力可以在国内体系中执行社会规范，但如果行为体在国际体系中也用暴力维护其利益，暴力冲突和混乱就必将盛行。因此，各国的自由与国际秩序之间的平衡问题就成了重大的政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼是中国的传统价值观，不仅适用于政治事务，而且适用于普通百姓的日常生活。礼是指依据某种伦理道德形成的社会规范或习俗。礼虽然是仪式，但在维护社会秩序方面比法律发挥着更为广泛的作用。孔子说：“不学礼，无以立。”法律通过事后惩罚避免未来的违法行为，礼则是以道德形式预防性地抑制人的不文明行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼之所以比法律具有更广泛的约束力，是因为礼在法律管辖之外的领域同样发挥着作用。法律保护言论自由，但不能约束人们说脏话，而礼可以抑制人们说脏话。没有礼的约束，自由很容易引发暴力冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2012年的美国电影《穆斯林的无知》在法律上是符合言论自由原则的，但结果是在许多伊斯兰国家引起了广泛的抗议，造成许多人员伤亡。2015年，针对法国讽刺杂志《查理周刊》刊发讽刺穆罕默德的裸体漫画，一对后来被确认是恐怖主义者的兄弟在巴黎袭击了该杂志社的办公室。这次袭击造成12人死亡，11人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/14/20201214090251571.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年1月7日，《查理周刊》恐袭事件遇难者家属及巴黎市民来到法国巴黎共和国广场，缅怀2015年1月《查理周刊》恐袭事件中的遇难者。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼是文明的基础，在推动人类生活进步方面，礼的社会重要性超过了自由的原则。人类珍视生命的意义，所以人与动物的主要区别不是追求自由的程度之别，而是人追求自由是为了有意义的目的。礼有助于引导人类行为文明，从而增加人类生命的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有文明约束的自由可能导致人类社会向动物世界的自由倒退。荀子说：“夫禽兽有父子而无父子之亲，有牝牡而无男女之别。”中国文化将乱伦和虐待老人这种极不文明的行为视为禽兽的恶行。人类的文明在于区分社会善恶的能力。例如，所有的动物都有排便的自由，但是人类的文明禁止人像动物一样随地大小便。人类因为文明不断进步，而其他动物却永远处于未开化状态。东西方的礼仪在习俗和仪式上可能有所不同，但遵守礼仪是共同的社会规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将自由与社会认可的礼融合起来可提高人类的文明程度，从而降低人类之间发生暴力冲突的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾利森对中美之间潜在的文明冲突表示关切，因为“中美两国在国家、经济、个人作用、民族关系和时间性质的观念上都存在深刻差异”。他说：“中国文化不赞赏美式的个人主义。美式个人主义评价社会的标准是个人的权利和自由得没得到很好的保护。”然而，他没有意识到，中国文化之所以提倡礼的重要性，是为了防止由个人自由引起的社会暴力冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果崛起国和主导国都以文明原则指导其国际权力的竞争，这种竞争将是和平的，并且可能是健康的。随着特朗普政府在《国家安全战略》中将中国定位为美国的主要竞争对手，这两个巨人越来越有必要考虑以文明的行为规范约束其竞争方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然控制自然资源是崛起国和主导国权力之争的一部分，但是在21世纪，创新已经成为积累财富的最主要方法，这极大地减少了控制自然资源的需要。因此，中美两国建立一些文明规范，以和平方式竞争全球主导权是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，世界权力的转移常常伴随着崛起国和主导国之间的战争，这些战争是国际社会不文明的典型表现。依据文明的价值观建立国际规范将有助于减少包括崛起国和主导国在内的所有国家之间的战争危险。在建立新国际规范的过程中，将文明的价值观具体化，不仅能超越自由主义，而且能推进人类文明的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际主流价值观对建立国际规范具有指导作用。依据这一准则，自由主义衰落不可避免地会使自由主义的国际秩序受到挑战，同时使在美国指导下建立的当前的国际规范受到挑战。拥有30年的主导地位之后，自由主义的价值观受到了与其竞争的意识形态的挑战，如美国的反建制主义、欧洲的民粹主义、中国的传统价值观、中东的伊斯兰激进主义以及在发达国家和发展中国家都流行的经济民族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前国际格局两极化中，无论是美国还是中国，都无力以一种新的价值观取代自由主义成为全球性的主导意识形态。未来10年可能会出现一个众多不同意识形态竞争的两极世界，这些意识形态将竞争地区的主导地位或竞争对某一类国家的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，个人决策机制在大国中流行，这导致了历史倒退趋势的出现。许多国家的决策者将更偏好秘密外交而非公开外交，更偏好搞阴谋而非对话，更偏好进行制裁而非谈判，更偏好贸易保护主义而非自由贸易原则，更偏好政治欺骗而非关注战略信誉，更倾向于军事霸凌而非战略威慑，更偏好双边主义而非多边主义。各国将比以前更重视主权和特权，而不那么欢迎全球治理和区域化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然未来10年可能是一个规范秩序倒退的两极世界，但在中美两国的“千禧一代”掌握国家权力后，他们有可能为世界提供一种先进的领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美式自由主义的影响力仍然大于其他意识形态，中国的崛起将增强中国传统价值观的国际影响。这两个因素为将中国传统的仁、义、礼的价值观与自由主义的平等、民主、自由的价值观相结合提供了机会，从而使它们成为现代化的公平、正义、文明。最终，将这些价值观融合起来，是有可能使之成为不同国家人民都接受的普适价值观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文节选自阎学通教授新著《大国领导力》。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214083600126.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阎学通 著，中信出版集团2020年11月出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>