<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33116af09d3c1ba6fc48c488fe5ee402</guid>
<title>因为中国，特朗普可能也会花天价买根“香蕉”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_11_27_756875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年二十国集团（G20）峰会，中国备受重视，拜登备受冷落。秘鲁的钱凯港对中国与南美而言都是一份大礼，反观亲民主党的美媒在遭遇选举大败后，现在连酸言酸语都显得气若游丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次就从一根香蕉说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曼哈顿苏富比拍卖行最近以620万美元(含佣金)卖出了一件艺术品——一根缠着银色胶带的香蕉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胶带是普通胶带，香蕉也是普通香蕉，但有人恣意吹，就有人愿意天价买，而且买家绝不是白痴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该“概念艺术品”的名称是“喜剧演员”，创作概念是“藐视权威”，冠冕堂皇的说词是“挑战艺术边界”，买家是经营虚拟货币的中国籍男子，目的是挤进曼哈顿名流圈扩增该公司的产品代言人，已实现的宣传效果是《纽约时报》专文嘲讽，该品、该人、该事迹，立马举世皆知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/27/20241127102448875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》：“剥掉价值620万美元的香蕉：拍卖解释”&lt;span&gt; 报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个令人作呕的富人游戏，没有艺术价值，只有一锅铜臭，然而或许，还带着些许禅意——花非花，雾非雾，香蕉非香蕉，释迦牟尼拈花，伽叶尊者微笑，懂的都懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方占多数股权的秘鲁钱凯港，其实并没有“震惊”美国新保守主义圈，但他们必须表现出震惊，因为唯有如此，“中国威胁论”才能卖个天价。不奇怪，寻常事物要怎么卖天价？美国名流一直掌握着搞钱密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏富比的密码是“挑战艺术边界”，新保守主义的密码是“军民两用”与“债务陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱凯港被炒作为“共产主义的全球军事野心”，明明是一则笑话，但秘鲁觉得不好笑，必须导正视听，说钱凯港不是用来藐视美国权威的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能怪秘鲁严肃面对笑话，因为他们可能会被美国恶整；所有南美洲国家也都不敢笑出声，最多偷笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯算是新保守主义圈的喜剧演员，立刻跳出来刷存在感，称美方正在将中古的柴油列车转让给秘鲁的铁路线。他似乎没意识到“中古的柴油列车”与现代化港口的巨大价值差距，而此一表态恰恰凸显了一个事实：与中国在发展中国家的经济建树相比，美国有多么寒酸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笑点不止于此，秘鲁正在推动一项耗资约100亿美元的铁路项目，方便巴西大豆通过陆路运输到秘鲁再运往中国，而非先将货物运往墨西哥或美国加州。这计划显然用得上来自美国的柴油列车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让人不禁联想到最近中国在沙特(与香港)发行了20亿“美债”一事。中国卖美债，乍一听，真令人绝倒；细一想，则妙不可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举的战略目的应是将“美元富国”手上的美元，转移到“美元穷国”的手上，为前者解决美元过多的问题，同时为后者解决美元恨少的问题，然后用基建或其他等值物件扶助后者，用人民币或其他物件还钱给前者，以夯实多极世界“去美元化”的长期趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南美洲国家(含中美洲与加勒比海国家)都算是美元穷国，即便是南美第一大经济体巴西，其外汇存底也不过3千多亿，比台湾地区还少。如果中国在沙特卖美债很成功，此一模式将得到扩展，南美国家也将在受惠之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，中国发行的美债遭到疯抢，20亿的认购金额接近400亿，甚至还有美国投资者加入了抢购行列。这意味着中国的信用远比美国好——资金总是诚实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，除了钱凯港所象征的贸易里程碑，中方还做了令发展中国家惊艳的金融布局，而这是另一根可口的香蕉，毕竟，发展中国家与国际货币基金有着数十年不愉快的历史。南美洲长期以来遭受不断的金融危机，致使许多政权在极左与极右间频繁交替，其祸端很大一部分就来自国际货币基金的“债务陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此之故，许多南美洲国家对美国释放的“中国债务陷阱”嗤之以鼻，惨痛经验告诉他们，惯性将香蕉炒作到天价的，正是美国与其主导的国际货币组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话说回来，南美国家虽知债务陷阱通常来自美国，却很难拒绝美资，一方面这是中美博弈之红利，另一方面美国大棒不能视之等闲。这是中方在南美经略时必然要长点心眼的考量点，与非洲情况大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国债务陷阱”玩不动，美国新保守主义者只能加码炒作“军民两用”。今年七月，美国南方司令部司令便不合常情地称，美国应在南美洲实行“马歇尔计划”以对抗中国。外交战略本没有军头置喙的余地，但在“抗中”成果乏善可陈的拜登任内，战争贩子们已顾不了传统官场规矩，任由军方乱喷外交嘴炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在昏君要卷铺盖了，值得一问的是，特朗普在南美的战略会做些什么调整？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/27/20241127102714420.gif&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;166&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“军民两用”这招在特朗普回朝后还好使吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方司令部司令称，拉美31个国家中有22个签署了共建“一带一路”合作文件，“这些都是共产主义政府的国有企业，我担心如果发生什么事，它们很快就会转变为军事应用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们已熟知，美军方炒作中国威胁论，说香蕉不只是香蕉，不过是索要预算的手段。事实上，美国在南美洲的军事存在是压倒性的，世上并没有任何国家能在此一地区与美军抗衡，包含惯性被针对的中国与俄罗斯在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军有六个安全部队援助旅（SFAB）分布在哥伦比亚、洪都拉斯、巴拿马、秘鲁、厄瓜多尔和乌拉圭。SFAB是2018年成立的新型部队，主要任务是协助友邦国家建立、训练并装备其安全部队，以增强这些国家的安全能力，同时达成美国的国家安全目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在南美的非北约盟友是阿根廷、巴西、哥伦比亚。根据斯德哥尔摩国际和平研究所（SIPRI）的报告，阿根廷的武器采购94.9%来自美国，哥伦比亚则有93.4%，巴西则因武器采购多元化政策，美制军备只占35.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在南美不是没有经济投资，但其在安全上(包含反毒)的投资兴致远高于经济投资。然而，安全投资并没有根绝主要问题，这有很大部分的原因出在美国政策的不连续性与不稳定性，而且拨款往往会拖延很久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方司令部已要求2025年预算增加近50%，这是以百亿为计算单位的增幅，极其昂贵的香蕉，相形之下，艺术商品界的天价香蕉，是小巫见大巫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7cba3bd590611c7deaa9f67767eb50f</guid>
<title>特朗普的关税政策，将让美国遭遇一个比通货膨胀还要命的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKrugman/2024_11_27_756859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·克鲁格曼，翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间拨到2025年末，唐纳德·特朗普兑现了他的承诺：对进口商品征收高额关税——尤其是对中国进口商品征收极高的关税。尽管特朗普一再否认，但这些关税确实带来了许多经济学家所预测的后果：美国消费者的购买成本上升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/26/20241126163856759.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年2月13日，顾客在美国加利福尼亚州米尔布雷的一家超市购物。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设你经营的企业依赖进口零部件——可能来自中国，也可能来自墨西哥，或者其他地区。那么，你会如何应对呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的贸易法赋予了行政部门在关税设定上的广泛自由裁量权，其中包括在特殊情况下给予豁免的权力。因此，你提出了豁免申请。那么，你的申请能否得到批准呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上，答案应该取决于支付这些关税是否会给企业带来真正的困难，进而威胁到美国的就业岗位。但实际上，你可能还会发现，其他因素也会起到一定作用：你向共和党捐赠了多少钱？当你举办企业团建活动时，是否选择在特朗普的高尔夫球场和度假村进行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非是无端的猜测。特朗普在其第一任期内实施了高额关税政策，许多企业都申请了豁免。那么，究竟是哪些企业获得了豁免呢？最近发布的一项统计分析发现，根据2016年竞选捐款情况来衡量，与共和党有关联的公司获得豁免申请批准的可能性要大得多，而与民主党有关联的公司获得批准的可能性则相对较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这只是对即将到来的一场更大风暴的小规模预演。虽然我们目前尚未掌握具体细节，但特朗普在竞选期间提出的关税方案，其涵盖范围要广泛得多，特别是针对中国的关税水平远高于我们第一次看到的；政治偏袒的可能性将大大增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，“裙带资本主义”一词最初是用来描述1965年至1986年菲律宾费迪南德·马科斯独裁统治时期的状况。它描述的是一种经济形态，在这种经济形态中，商业成功更多地取决于人脉关系，而非良好的管理。这些人脉关系网往往是通过向掌权者提供政治或经济上的好处而搭建起来的。例如，在维克托·欧尔领导的匈牙利，据透明国际组织（Transparency International）估计，超过四分之一的经济由与执政党关系密切的企业所控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，裙带资本主义很可能即将席卷美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于特朗普关税政策可能带来的宏观经济影响，已有多项分析。如果关税规模真如他所述那样庞大，那么必将引发严重的通货膨胀。然而，从长远来看，其腐化影响或许才是更为严重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何关税相较于其他税收而言更易滋生裙带关系？原因在于，根据美国法律，关税的执行方式留下了极大的自由裁量空间。财政部长无法直接免除其友人的所得税（尽管20世纪20年代安德鲁·梅隆曾发放过极具争议的退税）。然而，总统却可以免除盟友的关税。难道真有人认为特朗普政府会出于道德考量而不这么做吗？特朗普本人就曾吹嘘自己能够玩转体制；他甚至吹嘘自己少缴税款是“聪明”之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税是否将成为新一届政府下裙带资本主义的唯一主要潜在推动力？这很难说。仔细想来，特朗普的遣返计划同样会为政治偏袒提供了许多机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的一些顾问，尤其是斯蒂芬·米勒，似乎幻想他们能够快速清除美国的无证移民，将数百万人集结起来，安置在“庞大的收容设施”中。然而，即便暂且不论法律问题，这在实际操作上很可能是行不通的。我们更可能看到的是，未来数年会进行一系列杂乱无章的执法行动，突击检查那些涉嫌雇佣无证移民的各种企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/26/20241126164605134.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年12月7日在墨西哥华雷斯城拍摄的照片显示，试图翻越边境墙进入美国的移民被美国边境执法人员拦截。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，哪些标准将决定哪些企业会成为这类突袭行动的重点目标，而哪些企业则会被放任不管，安然无恙多年呢？当然，事情远不止于此。例如，特朗普曾表示有意吊销那些在他看来报道不利的电视网络的执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果裙带资本主义真的来临，它会给美国带来什么影响？显然，这将对民主不利。一方面，它有助于巩固共和党的财政优势；另一方面，无论特朗普的政策造成了多大的损害，它都能确保商界人士为特朗普摇旗呐喊。同时，它还会让特朗普及其身边的人变得更加富有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，一个根据政治关系来奖励企业的制度，肯定会拖累经济增长。最近的一项研究发现，无论是左翼还是右翼的民粹主义政权（这些政权通常也是裙带资本主义政权）都会遭受长期的经济增长惩罚，每年大约降低一个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间会证明一切。证据表明，美国企业成功的规则即将改变，而且这一变化并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65cbda2ecf8986719931b15762cb581a</guid>
<title>遇到中国这样的对手挺好的，至少可以教会美国两件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2024_11_27_756854.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/26/20241126183402751.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普冲击波，第一波已来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月25日，特朗普宣布将在上任后首日，对来自中国的所有进口商品加征10%的额外关税。同时他还表示，将对墨西哥和加拿大进入美国的所有产品征收25%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，特朗普的关税预期正引发美国进口商从中国大量进口商品进行囤货的浪潮。《华尔街日报》援引经济学家的分析称，在提前囤货行为的刺激下，今后几个月中国出口有望保持强劲增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国特朗普时代2.0的到来，中美经贸将迎来新一轮冲击。针对这一冲击可能的影响，观察者网连线了国务院发展研究中心世界发展研究所研究员、前副所长丁一凡先生，谈谈特朗普关税政策带来的冲击和应对之策。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普在竞选时就宣称要对中国加征60%的关税，现在又提到要加征10%的额外关税，如果按照他言出必行的风格，要落地这些关税，具体会采取哪些方案？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;这个想法很疯狂，毕竟中美之间从来没有那么高的关税。不过目前谁也不知道他会采取什么样的具体方案，也不知道他会怎样落地这些方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，特朗普和他的过渡团队对中美贸易的性质完全不清楚。他提名的商务部长候选人霍华德·卢特尼克就表示关税肯定对美国有好处，因为这会让中国受到很多损失，比如苹果手机不在中国生产，就会让中国的工厂关门等等。这反映了他们团体内部有一种奇怪的博弈心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道中美之间50%以上的贸易不是成品贸易，而是中间产品贸易。中国很多的零部件、子系统都是直接出口给美国，在美国组装成为成品和最终消费品。上次疫情期间，美国人突然发现他们对中国的制药原材料依赖极大，美国大约70%的成品药原材料来自于中国。他们和我们在芬太尼等问题上吵得一塌糊涂，也是因为我们出口的正规医药原材料出口到美国被制成了成瘾性药物，它认为中国要负这个责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国产业已经出现了空心化，如果没有中国的上游产品，没有中国的零部件和中间产品，美国就无法完成其最终产品。甚至会由于无法获得中国的好产品，导致其国家级项目出现严重的质量问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中最典型的就是波音的宇宙飞船。这次波音飞船因为各种机械故障和漏气问题，导致航天员无法返回。根据网上爆料，核心原因是最开始波音飞船阀门采用的是来自中国的钛合金阀门，后面由于美国国内政治斗争不让用中国的零部件，于是波音经过多道转手，购买了价格高昂但是质量低劣的印度产品，最后导致飞船漏气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/27/20241127080208724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音公司和NASA 团队在新墨西哥州白沙导弹靶场对波音“星际客机”飞船从太空返回后进行检查。&lt;span&gt; 图源：NASA官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国方面针对中国产品增加关税，会导致很多美国企业倒闭，美国国内项目可能出现各种问题，美国产业链也将会出现大危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普上一轮提高25%的关税，就已经导致很多美国企业破产了，一个非常有名的例子是过去美国一家生产电视机的企业，它所有的电子元件是从中国进口的，然后在美国进行组装上市，所以还能卖得比较便宜。但是关税提高后，直接导致元器件成本飞升，企业竞争力下降，最终走向破产。很多美国的小五金厂等行业，他们也依赖从中国进口零部件，关税提升也导致这个行业出现了倒闭潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美贸易的刚性需求，不仅仅来自于中美之间的最终消费品贸易，更来自于中间产品贸易。这些零件、中间产品是相当一部分美国企业得以存活的根本。特朗普希望通过高关税让更多的制造业搬回美国去，但是高关税只会让大量企业破产，导致更多的失业，这与他的初衷不正好相反吗？所以我觉得他们根本不明白中美贸易的重要性，对这些东西一窍不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于中国企业来说，大量企业利润来源来自于欧美市场，特朗普加征关税是否会导致中国企业利润率下降，会对中国经济金融形势造成怎样的压力？中国以及全球贸易和投资结构，是否会重现2023-2024年上半年态势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;会有一定压力。大家会意识到，特朗普关税这么高，中国的出口肯定会下降，导致外汇收入下降。所以资本会更多追逐美元，导致在资本流动上会表现出人民币贬值的压力。美国方面估计，关税预计会对人民币造成至少10%左右的贬值压力。但是如果我们以人民币计价出口，对我们的出口来说就是有利的，至少可以抵消一部分关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这肯定会对我们的出口企业造成压力，因为出口企业总会要承担一部分后果，但是更大的影响还是对美国国内经济的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以第一轮关税战为例，我们的企业，比如温州一些生产基地的企业会直接加价，原来出口价格是10元的产品，加了25%的关税，那么我们卖给美国的时候就是12.5元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国经济学家对特朗普关税战成本的研究，美国消费者和进口企业实际上承担了美国对华加征20%至25%关税成本中的92%，中国出口商只多付出了8%。这样看来，对中国的影响确实很小，是可以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国知名的彼得森国际经济研究所近期发表的一项量化研究则显示，美国仍将是特朗普新一轮关税的最大受害者。中国对美出口近60%的产品是中间产品而非最终消费品，美国很多下游企业在产业链中对这些中间产品有巨大需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/26/20241126182947139.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年3月22日，特朗普手持一份关于对中国高科技产品征收知识产权关税的签署备忘录。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美国对中国制造是刚性需求，有些国家产品质量好于中国，但是价格过高；有些国家产品价格低于中国，但是质量肯定不如中国的。如果缺少了从中国进口的中间产品，美国企业就将面临大面积倒闭的可能，因为无论在价格还是质量上，都很难找到中国产品的替代厂家。企业大批量倒闭将给美国经济造成巨大混乱，所以最后这种关税战的结果，只会使美国民众和进口商付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是特朗普还是拜登，长年的关税战并没有逆转中美之间的贸易顺差，甚至疫情期间中美贸易顺差还增长了。因为当时美国国内供应链断裂，防疫物资等等都依赖中国的供应链，所以关税战对于美国经济没有一点效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得森国际经济研究所认为，再次加征关税会使美国经济增长减少超过1个百分点，而美国实际的潜在经济增长率也就2%多。如果美国新政府对中国加征60%的关税，坚持不到一年，就会导致美国经济崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我觉得这已经不是一个理性决策了。上次当选的时候，特朗普就觉得他是天选之子，这次他躲过暗杀，更坚定了他的这种信心：是上帝想让我当选美国总统，上帝会保佑我，所以我做的任何决定都是符合上帝意志的行为。这是一种完全不理性的心态了，这也意味着即使贸易战证明对美国经济影响巨大，他还会这么干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：普遍预计特朗普2.0版相比于1.0版，对华斗争力度会更大。在您看来，特朗普开启第二任期后，中美之间的升级风险如何？会走向“全面脱钩”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;无论是特朗普还是他团队中的激进分子，都想这么做。他们认为中美贸易已经不是一般贸易了。国际贸易一般被认为对双方都有利，但是他们认为中美之间的贸易，是单方面对中国有利、而对美国不利的贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他们都忽略了中美贸易之所以不平衡，核心是美国限制了很多美国商品对华出口。美国把贸易和技术封锁相绑定，中国人即使想买美国的高附加值产品，美国也不卖给中国；而中国出口给美国的东西，都是美国消费者喜欢而不可或缺的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国现在限制中国购买AI芯片，还限制中国使用美国的AI和高端云服务。而全世界对高端AI需求增量最大的市场就是中国，这自然导致一系列重要的贸易项目消失。这也让中美贸易结构不可能通过简单的关税就能平衡掉。或者我们可以说由于一些项目被禁止，中国无论如何都不可能把这个贸易平衡掉，这个贸易逆差是美国自找的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人心态有问题，依赖贸易的同时又让贸易成为大国博弈的筹码。当然他们非常想和我们“脱钩”，但是能不能做到就是另一回事了。欧洲人也曾想和我们“脱钩”，但是脱了半天又脱不成。最近他们才改了口风，把“脱钩”改成了“去风险”。拜登也是如此，之前与中国寻求“脱钩”，但是最近也改成了“去风险”。从这种词语变化就能看出欧美的无奈，以及为自己留一点面子找台阶下的感觉。特朗普政府会在这个问题上表现得比拜登好吗？我表示怀疑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b9c0c952f74c73fed1b85d612d4bc98</guid>
<title>穿越蒙古国的中俄天然气管道，不仅仅是几千公里的钢管</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_11_27_756851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中俄东线天然气管道的全线贯通，标志着中俄两国在能源合作领域迈入了新阶段，不仅实现了经济上的互利共赢，还反映了中俄关系在当前国际形势下的深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，东线管道的意义远不止于一个基础设施项目，它也是观察中俄关系演变及其对国际秩序更广泛影响的一扇窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的能源需求与俄罗斯的“向东看”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄东线天然气管道工程全长5111公里，每年能向中国输送380亿立方米的天然气，足以满足1.3亿个城市家庭一年的用气需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/26/20241126135900204.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中俄东线天然气管道工程北起黑龙江黑河，南至上海，是我国四大油气战略通道的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该项目由中国石油天然气集团有限公司与俄罗斯天然气工业股份公司（Gazprom，简称俄气公司）联手打造，涵盖了俄罗斯境内的“西伯利亚力量1号”管道，以及中国境内的中俄东线天然气管道部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项总价值约为4000亿美元的协议于2014年5月在上海签署，正值克里米亚并入俄罗斯的几周后。许多分析人士当时认为，这份协议的签署标志着莫斯科为应对因乌克兰危机而面临的西方外交和经济压力，加强了与北京的战略合作。事实上，向亚洲市场出口油气资源一直是俄罗斯政府长期追求的目标，这一策略可以追溯到叶利钦总统时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管道起点位于俄罗斯远东地区的雅库茨克天然气田，经过哈巴罗夫斯克（伯力）地区进入中国东北部，并最终接入中国的天然气管网。2019年12月，中俄东线天然气管道的部分线路投入运营，成为首条将俄罗斯天然气输送到中国的跨境管道，同时也是继缅甸和中亚地区项目之后，第三条进入中国的跨国天然气管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄两国元首通过视频连线，共同见证了这一“历史性事件”。中国国家主席习近平指出，东线天然气管道是中俄能源合作的标志性项目，也是双方深度融通、合作共赢的典范。普京则表示：“这不仅是全球能源市场的历史性事件，更是对于我们俄罗斯和中国的重大事件。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国是全球最大的天然气进口市场。据国际能源署预测，至2024年，中国的天然气需求将占据全球需求总量的40%以上，这一增长趋势主要源于中国政府为改善空气质量、减少燃煤发电而推行的一系列政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，2018年中国天然气消费量同比增长了17%，进口量增幅达到了30.8%；从2011年至2021年间，中国的天然气进口量翻了4番。得益于这些措施，2013年至2019年期间（即新冠疫情爆发前最后一个有完整统计数据的年份），北京市PM2.5浓度降低了大约38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中央广播电视总台报道，中俄东线天然气管道每年可减少二氧化碳排放量1.64亿吨，减少二氧化硫排放量182万吨，为优化我国能源消费结构、推动发展方式绿色转型、助力实现“双碳”目标作出重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据2019年的《BP世界能源统计年鉴》数据，2018年，中国70%的石油和45%的天然气需求依赖进口。为了确保能源安全，中国正积极采取措施，如多元化进口渠道和完善国内管网布局等，以降低潜在风险。作为“一带一路”倡议的一部分，中国在中亚区域进行了基础设施投资，旨在开发该地区的丰富天然气资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，连接中国与土库曼斯坦、哈萨克斯坦和乌兹别克斯坦的“中亚天然气管道”，2017年向中国输送了360亿立方米的天然气，而到了2019年，这一数字跃升至479亿立方米。此外，中国还从澳大利亚、印度尼西亚、马来西亚和卡塔尔等多个国家进口天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/27/20241127073914918.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是位于乌兹别克斯坦卡什卡达里亚州的“中国－中亚天然气管道”压气站首站内的空冷区。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与俄罗斯扩大能源合作，则有助于减少中国对海上运输路线的依赖，从而降低因海上封锁可能导致的能源供应中断风险。比如，在中美贸易战期间，中国曾一度停止从美国进口液化天然气（LNG）达一年之久；今年1月，拜登政府也曾暂时停止审批新的美国LNG出口项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中方而言，中俄东线天然气管道是一项战略成就，它为中国快速推进的城市化进程和绿色转型目标提供了可靠且多元化的能源支持。而对于俄方来说，这条管道则是不可或缺的生命线，面对传统欧洲市场的流失，“向东看”成为了俄罗斯解决能源出口难题的重要、甚至是唯一的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源产业是普京政府经济政策的核心支柱。俄罗斯联邦海关总署的数据显示，2018年8月至2019年9月间，自然资源出口占俄罗斯总出口量的65.38%，同时，石油和天然气行业贡献了2018年俄罗斯国家预算收入的46.35%。俄罗斯是世界上最大的天然气出口国，2018年的出口量超过了2470亿立方米，其中约2000亿立方米销往欧洲市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自乌克兰危机爆发后，俄罗斯逐渐失去了大部分欧洲市场份额。2022年，俄气公司的天然气出口量同比下滑约45%，降至自1985年来的最低点。在此背景下，中俄之间的天然气合作显得尤为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开发远东地区的天然气田，被视为克里姆林宫推动当地发展的基石。苏联解体后，俄远东地区的人口平均减少了20%，部分地区降幅甚至达到了70%，大量居民迁移到了俄罗斯西部。目前，远东联邦区是俄罗斯面积最大但人口最少的区域，其天然气管网覆盖率为13%，西伯利亚联邦区更是仅为6.8%，相比之下，俄罗斯全国平均水平为67.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，加强远东地区的基础设施建设，不仅是拓展亚洲市场的需要，也是促进该地区经济和社会发展的重要手段。2015年，普京总统宣布：“远东将成为俄罗斯的一个关键社会经济发展中心，必须有效地融入正在快速发展的亚太地区。”俄罗斯安全会议秘书尼古拉·帕特鲁舍夫亦指出，深化与中国的对话是“绝对且长期的优先事项”，目的在于确保“国家安全和稳定的社会经济发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源合作已成为中俄经济关系中最活跃的领域之一。2018年，中俄共同创立了“中俄能源商务论坛”，旨在加强双方在能源领域的交流与合作，提高效率，拓展联合项目，并吸引更多投资。俄乌冲突爆发后，中俄之间的能源贸易联系进一步加深。2021年至2023年间，俄罗斯对中国原油出口量增长了三分之一，煤炭和液化天然气的出口量几乎翻倍。2023年，俄罗斯成为中国最大的原油供应商、第二大煤炭供应商和第三大液化天然气供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯通过管道向中国的天然气出口量持续攀升。“西伯利亚力量1号”管道，即中俄东线天然气管道，自2021年起输气量由104亿立方米增至2023年的227亿立方米，占中国管道天然气进口总量的34%。中国在俄罗斯天然气出口中的比重，也从2021年的5.7%跃升至2023年的23.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126140005252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至2023年第一季度的俄罗斯天然气产量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月初，中俄还签署了一份关于建设“远东之路”管道的协议，这条管道将作为“西伯利亚力量1号”的补充设施，计划于2026年前达到年输气量100亿立方米的目标。该协议采用欧元定价，而非美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，2022年9月2日，俄罗斯停止了通过“北溪1号”管道向德国输送天然气，该管道2021年的输气量达590亿立方米。当月晚些时候，该管道遭到水下爆炸破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社报道，2023年前九个月内，俄气公司向中国出口的天然气总量达到了237亿立方米，比去年同期增长了40%。同一时期内，这一数字超过了对欧洲出口的225亿立方米管道天然气，预示着中国有望在2024年超越欧洲，成为俄罗斯最大的天然气买家。俄气公司预计在今年内提前完成“西伯利亚力量1号”管道的满负荷运行，比原定于明年年初的目标有所提前，届时管道将达到每年380亿立方米的最大合同输气量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>