<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a7db5ed17c23dd8d8c7602c4c912a80</guid>
<title>西方在西藏问题上的“误解”如何产生？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuxiaoming/2024_03_28_729873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱晓明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史地理的距离和意识形态的障碍，许多欧美人在西藏问题上存在不少疑虑和误会。2009年10月13日，英国聚贤社邀请了一些来自不同国家的朋友访问CTRC（中国藏学研究中心，英译China Tibetology Research Center的缩写）,他们在座谈中向我们提出了许多问题，误解的确很多，其中最突出的有两个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个误解，由于欧洲民族国家的形成与中国不同，因此，一些西方人误认为“西藏历史上就是一个独立国家”，“1951年共产党入侵了西藏”。这是一个带有根本性的“误解”，中国自古以来就是一个统一的多民族的国家，各民族在国家的创造与发展的过程中，都尽了自己光荣的责任，形成了中国各民族大杂居、小聚居的分布格局。如果硬要打破这个历史形成的你中有我、我中有你，相互交融，不可分离的格局，势必造成大动乱、大灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个误解，一些西方人误认为西藏过去是一个世外桃源，是一个安宁的、纯净的，是梦想中的“香格里拉”，误认为现在西藏什么都不好，今不如昔。总之是，神话化了十四世达赖喇嘛和他当年统治下的旧西藏，妖魔化了共产党领导下的新西藏。这又是一个根本性的“误解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两大误解，一是关于主权；二是关于人权。造成这些误解的原因主要是达赖集团及其支持者，歪曲历史，混淆是非。我们要拨乱反正、正本清源，把被颠倒了的历史重新颠倒过来，把被混淆了的是非重新分辨清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/31/20240131142609127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;　这是西藏拉萨布达拉宫（2023年2月24日摄）。新华社记者 晋美多吉 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于主权问题——西藏自古是中国一部分&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年3月2日，国务院新闻办公室发表了《西藏民主改革五十年》白皮书。白皮书开宗明义的第一句话，就是“西藏自古以来就是中国不可分割的一部分。”这一提法，吸收了专家学者多年的研究成果，为反分裂斗争提供了有力武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、“西藏自古是中国一部分”的三层含义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西藏自古是中国一部分”，包含了“三层含义”，即民族、历史、领土。我在政协社科界的发言中讲了这个观点，学者们都认同。有的学者说还应包括文化，西藏的文化来源、文化体系也是中国的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年5月23日，《中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议》(简称“十七条协议”)签定。“协议”的第一句话就是“西藏民族是中国境内具有悠久历史的民族之一，与其他许多民族一样，在伟大祖国的创造与发展过程中，尽了自己的光荣的责任。”这是连当年还在国内的十四世达赖和原西藏地方政府也表示赞成，没有提出疑义的。这“第一句话”，开宗明义，阐明了藏族是中国境内的民族，其历史是中国历史一部分的事实，并肯定了藏族为中国的创造和发展所做出的积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西藏自古是中国一部分”，首先是指藏族是中国境内的少数民族，是中华民族大家庭中的一员，是中华民族的一部分。在这个基础上，顺理成章，藏族形成和发展的历史是中国历史不可分割的组成部分，藏族聚居和生活的地方是中国领土的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、关于“西藏自古是中国一部分”的研究成果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国建立之初，中国的官方报刊就提出了“西藏一向是中国的领土”的说法。1950年《人民日报》发表短评“斥美国对西藏的阴谋”指出：“西藏一向是中国的领土，这是举世公认的事实。” 70年代末、80年代初，国内一些学者明确提出，“西藏自古以来就是中国领土不可分割的一部分”，在反分裂斗争中发挥了作用。在当时条件下，这种观点充分表达了中国学者渴望维护国家主权、维护民族团结的强烈愿望，同时，当时主要着眼于政治斗争，学术上还有进一步深入研究的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元朝时期西藏成为中国一部分的说法产生比较早，上个世纪上半叶，九世班禅活佛就在西藏历史演说中提出这一看法，今天这种说法在学术界也有广泛的影响，这一说法已经有力地回击了“西藏独立”说的各种谬论，当今世界上有影响的大国有七百年历史传统的只是少数，有些国家也只有二三百年的建立史。因此这一观点，在相当长的一个时期中，是在党和政府的文件中普遍使用的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为学术问题，用西藏地方纳入元朝行政管辖之下作为依据，说明元朝西藏地方是中国领土一部分论据充分，但是因此说元朝西藏地方初次纳入中国版图，就会出现这样几个不能回避的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，元朝以前，特别是吐蕃王朝时期的西藏历史是不是中国历史的一部分？又如，明朝在西藏设立了行政区划，却并没有在西藏直接派驻军队，征兵征税。民国时期同样如此，但不能因此说这一时期的西藏不属于中国。就事论事的方法不仅不能解决西藏地方的一些历史问题，也无法解释整个中国民族发展史上的许多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，仅仅用行政管辖作为唯一标准来划定边疆民族进入中国版图，存在着重大的理论缺陷，在现实中也可能会被分裂主义分子所利用。这种以行政管辖为原则的方法套用的是近代国家的概念，既不能反映历史发展过程中中国国家形成的客观实际，也会陷入概念上的混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说元朝中央政府首次对西藏地方行使行政管辖，说元朝的西藏地方是中国领土不可分割的一个部分，都是正确的，但是，说西藏在元朝首次纳入中国版图，却是不严谨、不科学的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国藏学研究中心的学者，在“西藏自古是中国一部分”的问题上，进行了深入的研究，取得了可喜的成果，在反分裂斗争中发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44d5bd9bbd618be487c221c620b7e071</guid>
<title>这是一场战术几乎“完美”，战略愚蠢无比的行动</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2024_03_28_729872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科时间3月22日晚上8点左右，俄罗斯首都莫斯科近郊克拉斯诺戈尔斯克市的音乐厅发生了一起骇人的恐怖袭击事件。4名恐怖分子持枪袭击了音乐会现场，并使用爆炸物纵火，导致130余人死亡、180余人受伤。这次袭击是自2002年莫斯科大剧院人质事件以来，人员伤亡最为惨重的一次恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前披露的信息，从发生至今，整起事件跌宕起伏，疑点多多。早在袭击发生前的3月7日，美国驻莫斯科大使馆就发布莫斯科即将遇袭、要求侨民远离公共场所的警告，其中更是着重提及避免前往音乐会。恐袭发生后，嫌疑人更是有如神助般从莫斯科警方与内务部队的封锁中完美避开了所有封锁与检查，一路冲向俄乌边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，如果不是这几名恐怖分子搭乘的车辆因超速被摄像头拍下，且在照片中恰巧暴露了车内人员的紧张神情与随身武器，此时此刻的他们甚至可能已经在庆祝自己的逍遥法外和“赫赫武功”了，而这次袭击也会成为本世纪最大的恐怖主义悬案之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界的表态也非常耐人寻味。事发后仅几小时，就有所谓的“伊斯兰国”相关账号认领此次恐袭。但相关账号在此之前是一个毫无活动痕迹的账号，且认领袭击的发布背景也是早已被作废多年的老版本。西方世界则是在袭击后立即指认凶手和嘲讽俄罗斯，在得知俄方活捉恐怖分子后立即对俄方表示慰问，但紧接着又给了一句“莫斯科不要利用恐怖袭击作为升级与乌克兰战争的理由”作为警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是开始，各方前后矛盾的声明和证词实在是太多了。因此，下文将梳理此次袭击后公布的部分信息，抽丝剥茧，看看这一滩死水中，倒映出来的是怎样的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;漏洞百出的证词、证物与证据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯警方发现袭击者车辆、并在车上找到塔吉克斯坦的相关证件时，塔吉克斯坦外交部第一时间否认，称塔方尚未从俄政府收到证实信息。从消息传出到否认声明，时间间隔不足一小时，这看似符合大多数人对“高效政府”的预期，但仔细想想再高效也不太可能在一个小时内确认相关状况，何况生活在其他国家的塔吉克斯坦人比生活在本国国内的塔吉克斯坦人多得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/27/20240327123908427.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们不能因此将塔吉克斯坦政府列入袭击的相关涉事方，而且就在24日普京与塔吉克斯坦总统拉赫蒙通话，双方情报部门和相关部门将加强反恐合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，仍需特别指出一点，几周前，乌克兰驻塔吉克斯坦大使馆还在公开网页上为乌克兰外籍军团招募塔吉克斯坦人，并从在俄的塔吉克斯坦人中招募间谍，该网页直到事发前四天才被删除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，让我们把注意力转到嫌疑人的证言上。相信各位读者都已经看过俄罗斯法院审讯抓获的两名恐怖分子的视频。其中第一个被捕者的证词在中国互联网上广泛流传，其主要内容可以概括为：袭击小组被他人以100万卢布雇佣，且已获得50万订金，整个小组于月前从土耳其抵达俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，已经有足够的证据证明这一说法只是避重就轻的台词脚本。据恐怖分子藏身处附近的居民指认，几名恐怖分子早在袭击发生前3个月就办理了入住手续，且于2月底在莫斯科进行多次购物和其他活动。3月7日，一名恐怖分子还在袭击地点附近购物中心附近被兼职的摄影师意外拍到，照片上的此人目光飘忽；此外，根据保安证词，该人员在当日似乎携带了大型旅行包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这次行动最迟于今年1月就已经在策划了，而恐怖分子最迟在3月7日进行了器材部署尝试。而就在3月7日这一天，美国方面发布袭击预警。到了3月12日至17日间，袭击者又多次在袭击地点进行短暂逗留。也正是在这一时间点，乌克兰武装人员和所谓的“国际军团”在别尔哥罗德和库尔斯克方向发起大规模攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明袭击者很可能在3月7日以及之后的几天里尝试进行袭击，但出于某种原因没有执行。而在3月12至17日期间又试图利用乌克兰反击、有利于撤退的时间点开展行动，但同样没有执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从刑侦学角度来说，广义上的犯罪分子“无法短期多次规避最佳的作案时间与撤离时间”。如果按照这一逻辑，再搭配这些时间节点，大抵可以推测出这样一个结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫斯科的恐怖分子一直可以与袭击指挥者沟通，指挥者对于袭击发动的时间点有犹豫，但对于莫斯科内外的人员及其他情况是可以有效监控的；既能有效地节制与控制手下，避免其铤而走险，也能运筹帷幄，让这些棋子安全逃离城市前往布良斯克从而摆脱追捕。但这显然不是一个嫌犯们描述中“事成前先给一半定金”的愚蠢无名网络账号所能做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而恐袭发生一天后，尽管外部各方势力都在努力将袭击责任往“ISKP”身上引，且所谓的“ISKP”账号还发布了一段袭击者在出发前训练、声称自己是极端组织成员，以及在袭击现场高呼口号拍摄的“独家影像”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一证据也同样漏洞百出。训练和宣誓打码照片上显示的服装，尽管和莫斯科袭击者的衣着相同，但身高与体格上有明显差距；而且，宣读大赞辞时举起的是象征不洁的左手。所有伊斯兰教徒都清楚，除非右手持有武器或残疾，否则这个动作无疑是一种亵渎行为，是不可能发生在极端原教旨主义者身上的，更别说制成宣传材料展示给全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些材料的制作者还忽视了一个问题，即“ISKP”是极端的逊尼派瓦哈比派主义者，而塔吉克斯坦人信仰的是伊斯兰什叶派支派伊斯玛仪派。当然，他们确实可以从塔吉克斯坦招募炮灰，但在1月3日的伊朗克尔曼恐袭后，“ISKP”声称袭击的借口就是“杀死什叶派异端”。在此情况下，该极端组织现阶段不太可能继续从“异端”中招募武装人员，更不太可能将他们运到自己的训练设施进行训练，这与引狼入室别无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，虽然“ISKP”自己出来认领了莫斯科音乐厅恐袭，但袭击背后的指挥与策划，恐怕与“ISKP”没太大关系，而是来自更加专业和残忍的团队。当然，这并不代表“ISKP”没有参与其中，也并不代表这次袭击本身是高明的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“ISKP”“ISIL”与真凶：大头与小头&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界对“ISKP”的认知，大多来自美军从阿富汗撤离时他们对喀布尔机场的火箭弹与自杀式炸弹袭击。而且，在那次袭击发生后的短短几小时内，CNN与BBC记者就采访到了所谓的“喀布尔ISKP总指挥官”，被采访者还声称“我们有几万人，我们在喀布尔无处不在”。通过这次行动与采访，“ISKP”被成功塑造成了一个典型且脸谱化的半地下极端原教旨主义组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个组织到底是不是他们自己的指挥官或七嘴八舌的记者与主持人所描述的样子，恐怕也不好说。事实上，得益于阿富汗塔利班上台后的有效打击，以及由大量前军事人员加强的政府基层组织，“ISKP”的生存空间一直极小。世俗派和什叶派都是他们的敌人，传统的农村保守主义者与逊尼派的地方长老也更倾向于跟随能给自己带来财富和合法地位的塔利班。而被阿塔政府解散的前军队成员也不敢和这群原教旨主义者接触，这一切都导致“ISKP”在阿富汗基本上处于一种日渐萎靡、难以发展控制区和兵力的状态。至2023年时，其总兵力大概只剩下千余人，且完全不以自己的专业人员发起袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自身的日渐费拉，也为“ISKP”提供了独特的“统战价值”。随着阿富汗塔利班重返执政，美国亟需在阿富汗事务上获得新的抓手。而根据目前一些信息的指向，双方之间的纽带可能是中亚多国的反恐情报报告中经常提及的关键人物——Salmon Khurosoni。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e750feff4cfde160b6507f74b94fd24d</guid>
<title>楼市“撤辣”引来内地买家，香港住房难题还有解吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2024_03_28_729871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继去年底内地各大城市纷纷出台楼市松绑政策取消限购以后，香港也坐不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月底，香港财政司司长陈茂波在2024至2025财政年度特区政府《财政预算案》中指出，2月28日起撤销所有住宅物业需求管理措施，即所有住宅物业交易无须再缴付额外印花税、买家印花税和新住宅印花税——媒体称之为“撤辣”，即“撤销辣招”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与内地用限购等方式打击炒房行为的手段不同，香港的楼市调控以额外征税为核心措施。2010年以来，特区政府陆续推出了一系列楼市辣招，包括额外印花税、买家印花税、新住宅印花税等，以打击短期炒卖活动、遏抑外来需求等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时过境迁，香港政府统计显示，今年1月香港楼价指数跌至2016年11月以来的新低，与2021年9月的历史高位相比累计跌幅达23%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港府“撤辣”的动作，无疑是为了激活不断低迷的楼市。此外，市场和媒体也在猜测，这次突然的救市举措也是为了配合之前一直在进行的人才争夺战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论目的为何，从政策公布后的市场反馈来看，“撤辣”确实起到了一定的刺激作用。据报道，在过去半个多月，香港无论是新房还是二手房的成交量都迅速回升，其中内地买家是主力——毕竟，完全“撤辣”后，对非香港永久居民而言，税款一下子降了小几十个点，相当于房价打了不小的折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/03/27/20240327140348569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港全面“撤辣”后，新盘市场火爆。（图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“撤辣”对香港经济的长期作用如何，有待时间检验；而若考虑到香港社会另一个郁结已久、当下逾趋紧迫的矛盾——住房问题，“撤辣”又能起到什么疗效，同样值得思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港地产之困&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球人口密度高的城市并不只香港一家。例如菲律宾马尼拉的市区人口密度就高达43000人每平方公里，而相比之下，香港理论上的人口密度仅为7000人每平方公里。现实中正是因为香港大量土地得不到开发，才出现了香港局部地区高达400000人每平方公里的奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港有大量土地储备或未开发的土地。在全港1100余平方公里的土地中，有400余平方公里是郊野公园，还有占总面积5%的农地，未开发的闲置土地也多被用于堆积集装箱，而香港的粮食则完全依赖进口。宁愿土地干撂着也不开发，这点也造就了深圳香港行政边界上的奇特对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/27/20240327135208515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中深圳河左侧为深圳地界，右侧为香港新界&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土地。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/27/20240327134724498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港还在邻近深圳的地方建了大面积的垃圾填埋场，过去时不时导致深圳臭气污染增加。图为香港垃圾场分布位置。（图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到香港的房地产，不能不提垄断了香港地产市场的六大家族，分别是：大名鼎鼎的李嘉诚家族、拥有新鸿基的郭氏三兄弟家族、创办了恒基兆业的李兆基家族、掌管着新世界的郑裕彤家族，以及“世界船王”包玉刚家族和在内地知名度要弱点的犹太富豪嘉道理家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，香港人口暴增，而自1960年代以来，香港又开始承接和发展中低端制造业。对住宅和厂房的需求不断攀升，引来了李嘉诚等财团的大举投入。半个多世纪下来，这些家族财团通过各种渠道收购，掌握了大量储备土地。有港媒估计，香港主要房地产商的土地储备占据了香港可开发土地总面积的80%，相应地，特区政府手里的土地储备仅有两成——其中还要为原居民预留近千公顷的土地兴建丁屋，而个别原居民还和开发商谋起了“套丁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于土地供应的高度垄断，香港房价畸高，广大普通市民的住房负担很大。然而，垄断资本和既得利益集团依旧想尽办法推高楼价。哪怕他们不买地，也必然会出席政府组织的土地拍卖会，以推高土地的成交价，迫使其他意欲购买土地的中小开发商出高价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有数据统计，在1997-2003年期间，香港每年平均新建私人住宅单位为26900个，楼价跌幅高达60%；而在2009-2014年期间，每年平均新建私人住宅单位不足11000个，尽管政府采取了一系列调控政策，楼价却在2009年的低点之后猛涨了超过一倍。这两个时间段虽然叠加了董建华的“八万五”建屋计划、金融风暴等因素的影响，但一定程度上也表明，土地供应不足导致住宅市场供不应求，进而影响了房价的波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房价不断上涨，垄断资本从中获取巨额利润，再利用这些巨额财富跨行业收购重要公用事业的股份。比如，香港的电力供应由李嘉诚旗下电能实业和嘉道理家族的中电两家公司垄断；香港的煤气供应由李兆基家族的中华煤气公司垄断；等等。有香港地产业内人士曾出书，将这一系列现象概括为“地产霸权”，这一术语现在看来仍未过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/27/20240327140801555.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;372&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，对于香港各大房地产商，香港舆论埋怨它们囤地垄断、推高房价，内地互联网上，民众对它们也颇有微词，因为这些地产大亨的两项花式操作——公摊与楼花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有不少网络文章把公摊制度肇始的帽子戴在李嘉诚的头上，说句公道话，这有点冤枉他了，这制度并不是他个人的发明；但是，的确是他的长江实业最早将其制度化的，而随着长江实业在香港地产业的影响力不断增加，这套制度慢慢地就成了行业标准，再随着港商借改开之风北上，也渐渐成了内地的行业惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，因公摊面积在实际操作中弊端丛生，香港于2013年就正式终结了这套算法。不知，在内地市场还会继续存在多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所谓楼花制度，则指的是发展商在楼盘兴建期间就开始预售单位的做法。其实预售房屋的模式也并非香港首创，类似制度在全世界成熟的房地产市场上都存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预售就是卖方加杠杆，本质就是一种期货，而按照金融市场的基本规则，期货交易必须准备充分保证金，否则交易会被强制平仓。在房地产上，预售制度就必须搭配严格订金监管机制。而通过大量现实案例我们已经看到，银行往往并没有扮演好受托资金的监管工作，挪用资金的现象非常普遍，而建筑质量也参差不齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年香港政府已陆续推出多项措施,加强楼花销售的监管,如实施一手住宅物业销售监管条例、加强示范单位的准则等，以提高楼花制度的透明度和问责性。但如何在保障市场健康运作和买家权益之间取得平衡,仍是一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港政府和房地产商的较量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解决香港楼价高昂、市民“上楼难”的问题，显然不能寄希望于逐利的资本家不再“摘瓜”，现实点的解决方案就是政府增加土地供应，建立土地储备，掌握土地供应主导权。这点在以往的政府《施政报告》中也多有强调。但是掌握土地供应主导权，不是一道法令就能落实的，而香港各种地产的既得利益集团相应地也设计出了各种阻碍的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就以近几个月媒体报道较多的粉岭高尔夫球场土地回收事件为例。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3dc456e8eed1c49eec7988e6fefd507</guid>
<title>比起西方的战争模式，东方之道是最好的解决纷争方式</title>
<link>https://www.guancha.cn/arroyo/2024_03_28_729869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近年来，国际社会上区域冲突不断。俄乌战争、新一轮巴以冲突，呈现出长期化趋势。加之西方民族主义之风盛行，实现国际社会和平稳定发展的美好愿景困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月26日至3月29日，博鳌亚洲论坛年会在海南举办。3月27日下午，在主题为全球地缘政治展望的分论坛中，菲律宾前总统阿罗约女士就区域冲突与其解决之道发表讲话，并回答包括观察者网记者在内的记者提问。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327170935791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月27日下午，菲律宾前总统阿罗约出席博鳌论坛。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：俄乌冲突已经持续两年且还在继续，巴以冲突也已接近半年，现在约有3万名巴勒斯坦人死亡。全球地缘政治动荡激化了大国关系，矛盾越来越复杂，世界形势越来越棘手。如何看待地缘政治的升级和激化？各国如何应对国际社会面临的政治和安全挑战？国际社会与国际机构又该如何发挥应有的作用以确保和平稳定？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿罗约：&lt;/strong&gt;我们面临的主要挑战和责任，包括俄乌冲突、巴以冲突，同时在南海也存在着紧张态势，而这些问题都与美国大选息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离美国大选还有7个月，拜登和特朗普双方都已经赢得了各自的初选，特朗普还面临一系列法律问题，但我觉得美国体制不会阻止他成为共和党候选人。所以，在最终人选确定之前，我们还有很多要做的事情，甚至未来数年内也可能会发生很多事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如拜登继续执政，他可能还会采用相对传统的政治理念，那么我们现如今所做的针对拜登政府的政治观念的分析仍然有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果特朗普当选，美国的外交政策可能会发生重大转向。几周前，匈牙利总理会见了特朗普，会后他告诉媒体说特朗普如果赢得大选的话就会在24小时内结束俄乌战争。若其所言非虚，特朗普上台后我们势必要调整所有外交政策，包括巴以冲突和南海问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是难以预测的。2019年，特朗普宣布美国暂停参与自1981年起由里根总统签订的中导条约，举世皆惊。特朗普总统的思路与传统大相径庭，若其再次登上政治舞台，我们所有外交分析恐怕都要推翻重来，而这绝非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：会场中恰好有南亚国家的前总理，也有东南亚国家的前总统。请问阿罗约女士，您如何看待美国大选对于大国关系与区域冲突——尤其是南亚与东南亚——的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿罗约：&lt;/strong&gt;关于区域冲突，特别是有可能升级为军事冲突的那些地区冲突，我也一直在思考西方解决之道与东方之道的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的西方之道，也就是传统的伯罗奔尼撒战争模式，国家之间存在对峙，便通过战争解决。但世间还有东方之道，通过谈判和对话来解决冲突，这就是中国-东盟的思路，而菲律宾是东盟的成员国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327165756436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伯罗奔尼撒战争&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最终由斯巴达获得胜利，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;但却结束了雅典的古典时代，也结束了希腊的民主时代，古希腊由此&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由盛转衰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，美国前总统吉米卡特和时任美国总统的特朗普有过这样的争论：吉米卡特发现，1979年美国与中国建立联系以来，中国从未打过仗，没有浪费一分钱在战争上，这就是中国之道。反观美国，在其240余年的历史中，只有16年免于战争纷扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以看看今天的世界，面对区域冲突与军事冲突，相较于西方的战争模式，我个人觉得东方之道是最好的解决纷争的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在冲突发生以后，东方之道是怎么运转的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿罗约：&lt;/strong&gt;历史上，柬埔寨和越南之间曾经发生过严重的战争，但在两个国家加入东盟之后，冲突便停止了；无独有偶，之前泰国跟邻国之间也曾有过领土争端，但加入东盟后，成员国之间再无战争。所谓解决争端，不是通过打仗放大争端拼个你死我活，最终两败俱伤，而是在争端领土上共同开发、互惠互利，这就是东方之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天晚宴期间还谈到，中国和菲律宾过去关系非常密切，现在究竟怎么了？又该如何解决呢？菲律宾临近南海，仅从菲律宾的角度来看，我想有两种可能的建议：一是先前提到的加强中国-东盟合作，并以此实现和平，这是一种强有力的呼声；另外一类呼声则是菲律宾总统马科斯所说的：菲律宾是所有国家的朋友，而非任何国家的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚宴期间，我向大家解释了菲律宾和美国关系亲近的原因：我们有50年的共同历史、共同的文化，菲律宾人在美国享有公民权和投票权。也许有一天，我们可以利用这种独特的友谊与权力，让美国政府听到东方的声音，维系南海的和平。而我乐观地认为，这一天不会遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，图尔克总统（斯洛文尼亚前总统）曾谈到，有些时候在政治中需要表达国内的情绪，政治领导人说话非常强硬，这是因为国内情绪的推动，在南海问题上也是如此。但我相信，我们的政府和人民是不想要战争的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到中国之前，我看报纸上刊登了马科斯总统的发言，他说我们愿意极尽所能和同盟伙伴共同努力避免战争。马科斯总统的父亲、前总统费迪南德·埃曼努尔·埃德拉林·马科斯是和中国建交的菲律宾总统，中菲之间的友谊有着深厚的历史根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/03/27/20240327171321428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现任菲律宾总统&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;费迪南德·罗慕尔德兹·马科斯，又称小马科斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿基诺总统访华时谈到了中菲关系的重要性。以中国的规模和实力，中国的发展是亚洲最重大的事情。先前很多华人来到菲律宾，融入菲律宾的文化与生活，而且我们与中国的地理距离非常近，所以1988年阿基诺总统就强调了中国之于我们的重要性。尽管今天我们与中国之间存在矛盾与误解，但是我们的态度非常明确：菲律宾是所有国家的友邦而非敌国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：下个月，美国、日本、菲律宾将举行三国领导人峰会，现在很多评论都在预测三个国家将会建立一个小的多边机制，您对这个预测怎么看？接下来美日菲之间的合作主要会集中在哪些方面，尤其是美菲合作主要在哪些方面？同样的，您对中菲关系又有怎样的见解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿罗约：&lt;/strong&gt;我还要引用马科斯总统所说，“所有国家的友邦，而非任何国家的敌国”。我们与美国有着很深入的友好关系，同时我们与中国也有同等的友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，在一定的政治形势下，领导人会有态度强硬的发言，但这主要是为了表达国内的情绪，让世界能关注到菲律宾的声音，但这绝非是我们想要挑起或见到战争，我也不认为美国或日本想要战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我们会看到东西方之道的差别：西方之道是通过战争秀肌肉，而东方之道则是通过谈话与合作展示合作的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们也需要关注美国大选这个“X因素”。我们希望能在三边峰会上，能与盟友之间更多地达成一致，作为东盟国家发挥一定的作用，同时作为“所有国家的友邦，而非任何国家的敌国”，推动促进世界和平的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>