<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f15ce26697a80fdba5e64c402a036fd5</guid>
<title>未成年人网络素养教育，迫在眉睫</title>
<link>https://www.guancha.cn/tengsufeng/2021_05_31_592603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是共青团中央维护青少年权益部的滕素芬。今天我想跟大家先聊一聊基于我们的调查，我们对于未成年人网络保护的一些看法和认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从2019年开始跟中国互联网络信息中心，开展全国大样本的未成年人网络使用情况的一个调查。它的覆盖的范围非常的广，我们是基于严格的人口规模，测算出来的一个抽样的框架。在这个框架之下，我们对全国31个省、自治区、直辖市的不同种类的学校，比如说小学、初中、高中、中职学校，这种不同年纪的学生，不同家庭情况，还有不同的他们的年龄背景等等，进行一个全面的调查，每年它的样本量大概能够覆盖到3.5万份左右。那么我们也是充分发挥共青团的组织的动员优势，开展依托这种学校的团学组织，进行集中的采样，这样避免调查过程中的随意和碎片化。我们的调查会更好地，去尽量地去兼顾它的稳定性和前瞻性，对于一些这种一般性的指标体系，我们去保持一个连续跟踪的调查，观察它的动态发展变化。同时我们每年也有所侧重，比如说在2019年，我们重点关注了未成年网络的安全保护问题。在去年我们重点关注了留守和流动儿童，他们的一个互联网的使用的情况。今年我们重点就关注新冠疫情以及家庭，对未成年网络使用的一个影响的情况，这样更好地去全面、立体地去反映当前未成年人网络使用情况的一个最新的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望力争通过相对客观、全面、立体的我们的一个调查，反映出来的一个状况为政府职能部门开展监管也好，或者是它的决策也好，提供一个参考。还有一个就是我们希望为企业来履行社会责任，也提供一个更好的指引。同时我们也希望通过我们的调查，为社会和家庭、学校开展未成年网络保护能够提供一定的专业的支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也发现不同年龄段的这种未成年人，他其实在互联网使用的方面是存在差异性的，比如说小学生，他们在互联网使用方面的社会性的活动，会相对来说比较少，而到了初中，他呈现了一个井喷的阶段；而到了高中，他会又呈现出一个巩固提升的特点。所以对于我们来说，怎么样区分不同年龄阶段的未成年人来更好地去开展工作，应该说也对我们提出了一定的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未成年人的网络素养教育其实是迫在眉睫的，从调研数据来看，65.6%的未成年人是通过自己的学习来习得网络技能，也就是说他在家庭、在社会、在学校等等层面来接受网络素养的学习教育是非常匮乏的。所以在这个方面应该说对我们下一步怎么样开展好未成年网络素养教育提升它的标准化、规范化和体系化，提出了更高的要求和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合工作，我感觉我们当前要构建以平台责任为主体的一个线上的未成年人网络保护的机制。为什么这么说？因为现在的互联网平台跟过去相比，它不仅是未成年人的学习平台，也是他的娱乐平台，还是他的消费平台，而且它还是媒介平台，所以它其实是具有多重的属性。基于这样一个情况，其实平台建设得怎么样对于我们未成年人保护工作有很大的影响。平台建设得好了，其实未成年人他在使用网络上应该说会得到一个更好的保护。所以我们是希望平台企业能够更好地去遵守谁建设、谁开发、谁负责这么一个总体的原则。更好地去从技术手段也好，从理念也好，从其他方面也好，更好地去构建企业自身的一个未成年网络保护的综合的机制。从包括实名认证、青少年模式、信息的安全审核等等这些方面去更好地提高它的实效。同时也跟政府、司法机关以及社会公众建立一个良性的互动的沟通协调机制，这样子大家共同来构建一个线上线下相联通、相协同的一个综合保护的工作体系，我相信这个工作可能它会更好地去具有实效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在未成年人我们说他其实是名副其实的网络一代，所以我们要更好地去转变观念。现在未成年人与互联网的关系，不是他用不用的问题，而是怎么样让他用好的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个我的建议，要高度关注学龄前儿童的网络素养教育问题。刚才也谈到了，很多未成年人其实在很低龄的阶段就接触了互联网，所以他们从一开始从这第一颗扣子怎么样扣好，可能我们家庭第一个关口就非常的重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，我们要区分不同年龄段来开展未成年人的网络素养教育。比如说小学生可能我们更好地去，更多的是需要引导他们去正确地认知互联网。让他们在接触互联网当中去有正确的认识。而对于中学生可能我们更多的是培养他的网络技能以及网络的自我保护能力和甄别能力。所以我想不同的年龄段它是有不同的侧重的，要根据他们身心的不同的特点，来开展更为有效的分层的这种教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们希望是能够构建包括家长在内的、全民的网络素养教育的一个体系。除了我们形成一个完善的、统一的、标准的、规范的、学校的这种未成年网络教育的一个工作体系之外，其实对于家长也应该开展相应的素养教育，让他们真正具备能力和相应的技能来更好地把家庭的场域的教育能够在互联网方面有所提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们是觉得还是要提高未成年人自我保护的能力。最终还是不管是政府、社会、家庭、学校做再多的工作，其实我们都还是为了最终是提高他自己的一个综合的保护能力，让他在互联网的蓝海里能够健康地、安全地去翱翔，这是我们的几点认识。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2a0608409af173d54af63ba65ec77bd</guid>
<title>除了骗访戴安娜，BBC还有更大的麻烦</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2021_05_31_592565.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 经济学人 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司和政府之间的关系一直很微妙。 斯坦利·鲍德温 (Stanley Baldwin) 对BBC 关于1926年总罢工的报道感到不满。玛格丽特·撒切尔 (Margaret Thatcher) 被它关于福克兰群岛的报道激怒了。该公司1960年代的老板休·卡尔顿·格林 (Hugh Carleton Greene) 承认，在与哈罗德·威尔逊 (Harold Wilson) 政府打交道时，“我发现1947年担任马来亚当心理战负责人的经历非常有用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/31/20210531074232332.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的口水战不仅让BBC与唐宁街对抗，还与王室以及许多观众对抗。5月20日发布的一项独立调查发现，其最著名的独家新闻之一——戴安娜王妃在1995年的一次采访中声称“我们婚姻里有三个人”——部分是通过欺骗获得的。采访者马丁·巴希尔伪造文件，让王妃相信自己被监视。当时由托尼·霍尔（Tony Hall）领导的英国广播公司的调查对此进行了掩盖，后来霍尔成了BBC总裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/31/20210531073547392.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司承诺对其编辑行为进行审查，并就其处理巴希尔的情况提交另一份报告。巴希尔本月早些时候以健康不佳为由离开了该公司。包括霍尔勋爵在内的两名前高管已经辞去了新工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/31/20210531074527664.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴希尔与霍尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威廉王子宣布，这些揭露出来的信息证明，采访“建立了关于他母亲的虚假叙述”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府正在更广的层面上吸取教训。文化大臣奥利弗·道登在鲁珀特·默多克旗下的《泰晤士报》上写道，BBC 需要“重新强调准确性、公正性和意见的多样性”。他说，为了避免“群体思维”，“文化变革必须成为焦点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派政客长期以来一直怀疑BBC隐藏着自己的自由主义倾向。鲍里斯·约翰逊政府不断猛捶BBC，将它戏称为“恶评脱欧公司”（Brexit-Bashing Corporation）。约翰逊的策略是，划定文化分界线而非经济分界线，抨击BBC正是其中的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但诸如巴希尔事件这样的政治冲突所带来的真正危险之一是分散注意力。BBC越关注政府的攻击，它就越无力应对主要来自美国的更大威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十分之六的英国家庭现在订阅了美国的视频流服务。结果是更多的争夺眼球的竞争。在过去十年中，英国人已经从每天看4小时电视减少至不到3小时。在35岁以下的人群中，电视占视频观看的不到三分之一（见图表）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/31/20210531073044188.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC擅长新媒体。它的网站拥有英国第四大的访问量，仅次于谷歌、YouTube和Facebook。BBC于2007年推出iPlayer流媒体服务（同年Netflix开始流媒体播放），在英国的使用人数超过任何订阅平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可这并不够。2019年，35岁以下人群每天在电视、广播和互联网上使用BBC节目的时间不到一小时，在短短两年内减少了17分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为其提供资金的强制许可费并不便宜：每年159英镑（225美元），足以满足Netflix和“迪士尼+”的基本订阅，剩下的钱可以买爆米花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但BBC仅限于约2500万付费家庭，而且无法借钱筹资。流媒体公司可以在全世界发展用户——Netflix 拥有超过2亿用户，“迪士尼+”有1亿用户——并且愿意在追求市场份额的过程中亏损多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC在2020年制作了价值28亿英镑的内容，而Netflix和“迪士尼+”今年的总预算超过200亿美元。亚马逊最近单单为《指环王》剧集，就拨款近5亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业媒体机构正急于扩大规模。《权力的游戏》《哈利波特》等热门作品的创作者华纳传媒宣布了与Discovery合并的计划。法国最大和第三大频道TF1和M6也将尝试合并，为美国人提供统一的法语内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC与英国最大的商业广播公司ITV合作运营国际流媒体服务BritBox，拥有260万订阅者，成了小角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后的据点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有大规模的流媒体平台做新闻，这是BBC保持强劲实力的领域。根据牛津大学路透社研究中心的数据，去年有70%的英国网民表示，他们在过去一周内通过某一家媒体知晓了新闻报道；在18至24岁的年轻人中，这一比例为51％。与2015年相比，这一数字有所下降，当时的比例是：79%的成年人和68%的年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但BBC“毫无疑问，而且在很大程度上”仍然是英国的主要新闻来源，路透社研究所的拉斯穆斯·尼尔森说.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司至少比其他国家的广播公司更强大，后者的覆盖率也出现了类似的下降。86%的英国人表示他们对公共媒体感到满意，而法国、德国、西班牙和意大利观众的这一比例在50%到61%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位资深保守党员说，尽管鲍里斯对于BBC有那么多抱怨，但“他足够聪明，能看到关闭BBC会适得其反。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默多克长期以来一直游说对BBC裁员。但构成保守党投票核心的老年人仍然是BBC的粉丝，鲍里斯·约翰逊良好的民意调查分数，意味着他不会给默多克这份人情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，随着来自流媒体的娱乐种类不断增加，为喜剧、戏剧等提供资金的强制性许可费看起来就很奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在线性的收视时代，公共广播公司不得不将新闻定上更便宜的票价，好吸引人们收看。而点播时代已使得两者脱钩，人们更难争辩说每个人都应该为“舞动奇迹（Strictly Come Dancing）”这样的节目付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期待未来的BBC规模更小、新闻更广——如果真成了，应将责任或功劳归咎于好莱坞，而不是威斯敏斯特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed80372b91e0d95e3322c2fec42407d9</guid>
<title>打不上疫苗的日本人表示，靠政府不如靠美国……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_05_31_592563.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本发布紧急事态宣言后，东京的新冠疫情感染情况仍然不容乐观。在这样的背景下，能够打上一针疫苗，成了很多人期待的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据厚生劳动省的数据，原本4月开始的疫苗接种计划将在7月内完成，计划针对3500万高龄人口完成两次接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，关于疫苗的谣言还在满天飞。笔者合作公司的老板亲自对我说，疫苗里有纳米机器人，能够给人洗脑……除此之外，还有非常多小道消息声称疫苗如何不好，让民众对疫苗变得极度不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524152913798.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;失去的先机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会让人有这种认知并不是偶然。政府这么多年做的事情，一直都是批准和拨预算。因此实际上为日本的一线疫苗开发作贡献的，都是民间企业。也因为都是民间企业在主导开发，政府仅作指导和审查，日本人对疫苗的态度一直都很微妙。多年以来，疫苗事故都为人民所忌惮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年打白喉疫苗时，由于制造企业的相关问题，造成了924人受影响，83人死亡。而1989年到1993年期间，一种复合疫苗（MMR疫苗），也打出过儿童感染脑膜炎的情况。在1994年，日本政府修改了疫苗接种的法律，将其中对接种的要求从“义务接种”改成了“努力义务”。也就是说，实质上并不是政府强制接种，而改成了人民努力自觉接种。到了近年，还有HPV疫苗导致子宫颈癌的报道出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个社会氛围下，日本也上到了另一课：2009年到2010年的流感，约2000万人感染， 200余人死亡。2010年6月，日本举行的有识者会议报告中提到，为了保障国家安全，应该把对疫苗开发企业的支援以及强化生产体制作为重要的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可2009年日本政府花费了1000亿日元的补助金（约60亿人民币），让三家企业准备流感的疫苗生产。但流行结束后，这些工厂的维护费用都没有得到国家支援，而都是企业自行承担。本来就是基于补助金建立的工厂，后续的费用没有了，那么后来的情况就可想而知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，日本国内企业制作了转基因流感疫苗，并向厚生劳动省管辖的机构提出认可申请。这项技术没有使用原本传统的鸡胚培养方式，效率较高，且在美国已经得到承认和实际使用。但厚劳省并没有认可，一直不予通过。2017年该企业最终取消了申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在本次新冠疫情流行中，人们发现无法使用鸡胚培养的方式制作疫苗。日本的其他培养技术没有跟上，直接就失去了宝贵的先发机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美疫苗开发飞速，日本自己想要开发疫苗又慢，于是只能去购买辉瑞等其他公司的疫苗。政府在这时只能做到尽快减短疫苗所需要的各种申请手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也最终导致，日本本土的企业最早真正开始临床试验的时候已经是2020年12月了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524152035969.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;447&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;https://www.mhlw.go.jp/content/10900000/000757547.pdf&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;来源：厚生劳动省&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;预约系统重大缺陷？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫苗好不容易能打起来了，一线医疗相关人员也都顺利接种，但接下来的高龄人群接种却出现各种各样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月17日，东京的疫苗接种中心开始接受网上预约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然预约网页系统成功上线，人们也开始涌入，表单也顺利地涌进了服务器。但事情却和想象的完全不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这网页并没有对任何信息进行任何验证，只要你填写了，就一定能够提交，并且显示“预约成功”。原本这个系统在眼下的作用，是为了让那些拿到了疫苗券的人来预约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓疫苗券，是各地自治体在自己管辖区域内发放的。由各自治体，也就是地方行政机关，来确认谁能够拿到，再安排邮政投递到信箱中。目前的阶段，就是开始大量让65岁以上的高龄老人来接种新冠疫苗。&lt;strong&gt;然而，原本应该验证疫苗券验证码的部分，竟然没有接入任何验证数据库，只要随手输入，也能够预约成功。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“朝日新闻”和“每日新闻”报道了上面的情况，并且表示报社的记者也试着提交了一下，的确成功了。官方的第一反应是谴责报社，说他们这么做有可能浪费宝贵的疫苗资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推特上，笔者找到了一名网友的分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524153043851.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;418&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c14c95189784b7b31cf94c130b4bc1a1</guid>
<title>中国如何在“两面夹击”下实现产业升级？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiaKang/2021_05_31_592560.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/27/20210527160822253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;489&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华夏新供给经济学研究院院长贾康接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在前段时间的访谈中说，中国被称为“世界工厂”，但存在“大而不强”的问题，在全球属于中等水平。为什么这么说？⽬前中国的产业转型升级现状如何？中国的产业转型升级应该如何做？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾康&lt;/strong&gt;：中国现在已经叫“世界工厂”，在联合国产业分类的666个细分名录里面，中国是一个不少、最为齐全的。我们已经是大规模的制造业国家，但不是制造业强国，有着“大而不强”的特点。一般而言，中国在世界上的中间位置水平，比上不足——对比美欧日，我们跟他们还有明显差距；比下有余——比如越南、缅甸、孟加拉等国，我们比他们的技术水平明显为高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“比上不足、比下有余”的状况，让中国“世界工厂”的全球供给以满足需求形成的市场份额，还仍然可观，但已受到两面夹击，往上看，美国拉动盟友压制中国，往下看，越南、缅甸、柬埔寨、孟加拉等国，凭借劳动力低廉和国土开发综合成本低廉的优势，对中国的竞争力形成了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此前些年，珠三角已不得不做“腾笼换鸟”，如果中国不能往上去突破天花板，那么“上有压制，后有追兵”的危险值得高度重视，会使自己的空间越收越窄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到现在已有分析称，中国还有五到八年，最多十年的窗口期，如果在这个窗口期内不能突破天花板，被夹在中间，那对我们来说是一个非常不利的局面，必须实现升级发展，往上走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于升级发展最直观的看法，我认为可以拿一个“微笑曲线”来做勾画：全球供应链、产业链、价值链上的位置，是跟着生产流程展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最开始有生产经营活动时，必须要有特定的设计，创意创新成功以后，最直接的商业性标志就是有一个品牌确立起来，按照这个品牌的全套设计，往后面进入加工生产出成品，再往后开始品牌营销、售后服务、一轮一轮的市场扩展，这是在横轴上表现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526135927534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;微笑曲线。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵轴则是表现不同阶段的收益率，如果从中国现在“世界工厂”的产能来看，我们大部分的产能是落在中间位置上，最主要的制造业也就是实体经济做加工生产，是从“两头在外”、“大进大出”开始的，人家有资金、有技术、有管理经验这些要素，但是他们看重了中国开放以后比较低廉的劳动力和较低的土地资源成本.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们来中国建厂，或我们引进生产线，加工生产以后，产品大量输出到国外去，这给了中国非常重要的原始积累起步条件。但是走了这么多年，我们如果老落在加工生产的位置上，那么，就会面临两面夹击，余地越来越窄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，儿童玩具的品牌，大家想一想，能想到一个中国本土叫得响的儿童品牌吗？我是想不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种供应链的位置，外方掌握的在微笑曲线上就是左端、高收益；中国加工生产以后，再到外部世界上、全球市场上的品牌营销、售后服务，一轮轮扩展，又是由外方拿到高收益，中间我们加工的这一部分，收益了率比较低。这个曲线左右高、中间低，合在一起，就像人们微笑时的口型，也被比喻为“微笑曲线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做的是中间段的事情，给我们带来了就业、带来了劳动者的收入、带来了政府的税收、带动了我们的GDP，确实对于中国来说，这是我们必须接受的切入点，但长此以往总这样是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，大家可以比较一下类似像苹果这样的智能手机，它大量的加工生产在中国本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来这是属于中国非常重要的经济繁荣的因素，我们做中间的低收益加工制造，高收益是在外国人手里掌握着，中国如果说升级发展，实现制造业的升级、整个实体经济的升级，就要努力地把制造业的位置更多向左右高端托上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这可能和中国制造业走过的道路有关，改革开放之初，我们一直奉行的是“用市场换技术”，导致核心制造技术一直掌握在别人手里，最终妨碍了中国制造业的升级发展。在产业升级、“中国制造2050”政策的导向下，这种情况有没有发生改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾康&lt;/strong&gt;：这里可以讲一个我观察到的、代表成功的例子。很多年前，我们知道广东的汽车生产厂家引进外面的技术生产产品，比如广本，口碑非常好，我曾经在财政部科研所当过十几年所长，我坐的这辆广本开到60多万公里都不需要大修，平常很少出毛病，舒适感、节油程度等等都没问题。但是广州厂家生产这么好的产品，它干的就是中间这个活，左右高端在外国人手里拿着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，我听说他们在努力地引进消化吸收再创新之后，形成自己的系列产品，具有完全知识产权，这个系列产品里有一款广汽传祺，几年间在国内汽车销量走下坡路的过程中，广汽传祺却每年能卖出几十万辆以上（2020年销量仍有30多万辆）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就表明着广东汽车厂家的努力过程中，有非常明显的升级发展特征，把自己的位置从中间托到了左右高端，而且这时候它具备了一种可能性，可以把自己的生产线根据比较优势的原理，迁到越南、柬埔寨，它照样掌握着左右高端的高收益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c439db48b417d8beb5535484921a14fb</guid>
<title>巴以“两国方案”为何这么难？恐怕已裂变为“五国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_05_31_592559.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列和哈马斯之间终于停火了。哈马斯的战斗力之顽强出乎意料，在停火前发射了4600多枚火箭弹，以色列则攻击了近800个加沙目标。加沙已有至少232人丧生，以色列方面也有12人丧生，包括2名儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/28/20210528171155655.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国分治决议对于以色列和巴勒斯坦的划分及1948年独立战争后的现状，在1967年六天战争后，整个地区全部被以色列占领。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1948年以色列建国前，加沙是英国托管的巴勒斯坦的一部分，在1948年的独立战争中被埃及占领，成为巴勒斯坦难民的聚居地。在1967年的六天战争中，加沙被以色列占领，在1979年埃以和平条约中埃及放弃对加沙权力。2005年，以色列也无力消化加沙，被迫撤出打钉子进去的犹太人定居点和所有军事设施，加沙交还奥斯陆协议后建立的巴勒斯坦民族自治当局（简称PNA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，哈马斯在加沙成立，90年代以自杀攻击成名，此后与以色列冲突不断。以军最终在2014年的加沙战争中打进加沙，但最后证明挖地三尺也没用，哈马斯还是会回来的，并在下一次冲突中变本加厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次加沙冲突中，以军大兵压境，但最终没有入侵，就是顾忌劳而无功。内坦尼亚胡声称为以色列争取了好几年时间，但哈马斯从来不缺时间，时间并不在以色列这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普时代，美国主导了“亚伯拉罕协议”，促使以色列与巴林、摩洛哥、苏丹和阿联酋之间签订了和平协议。但这些协议的象征意义远远大于实际意义，这些国家从未在巴以冲突中出手过，还在协议前就“私通”以色列，他们也从来不是巴勒斯坦的主要支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/28/20210528171219792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚伯拉罕协议签署。图片来源：中东非资讯平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及、约旦继续遵守和平协议，但在道义上支持巴勒斯坦，不光出于本身的政治考虑，境内的大量巴勒斯坦难民后裔也是巨大压力，如约旦国王的王后就是巴勒斯坦裔。巴以继续冲突必定激起更加广泛的阿拉伯世界对巴勒斯坦人的支持，美国还特别担心俄罗斯、中国、土耳其借题发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以冲突70年，历史一再证明，打是打不出和平的，谈也谈不出和平，其中坎坷一言难尽。现在的问题是，“两国”可能都不够用了，背后裂变为“五国”：以色列、加沙、约旦河西岸、以色列阿拉伯人的“国家”、耶路撒冷。也就是说，犹太人是一个国家，巴勒斯坦人则分裂成三个国家（或者具有某种国家功能的实体），耶路撒冷则是另一个很特殊的实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1967年的六天战争中，以色列占领了加沙、约旦河西岸（简称西岸）和耶路撒冷、戈兰高地、西奈，不仅改善了防卫态势，也极大地扩充了占领的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从建国伊始，以色列就大力鼓励海外犹太人回到以色列定居，新占领的土地（尤其是西岸和东耶路撒冷）是古代犹太人家园的核心部份，自然是理想的定居点。埃以和平协议进一步加强了犹太人的自信和安全感，加速了土地蚕食的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/28/20210528171247252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;犹太人定居点围困中的巴勒斯坦人村庄。图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/28/20210528171304522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蚕食巴勒斯坦人土地的犹太人定居点。图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528171325438.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;突入巴勒斯坦土地的犹太人定居者得到以色列军人的直接保护。图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528171343772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;很多犹太人定居者还自己拥有武装。图片来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被占领地区的巴勒斯坦人在自己的土地上成为二等公民，一方面只能为犹太人打工，一方面自己的家园被逐步蚕食。据报道，只有1/8获得大专学位的巴勒斯坦人能找到学有所用的工作。巴勒斯坦民间积怨越来越深，贾巴利亚难民营门口的车祸终于引燃1987年的第一次巴勒斯坦人大暴动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车祸在一辆以军卡车和一辆巴勒斯坦人汽车之间发生，车上4名巴勒斯坦人丧生。大量巴勒斯坦人上街示威，很快发展到扔石块和燃烧瓶，以色列出动大量军警镇压，冲突一直延续到1995年。这时苏联已经解体了，美国正在冷战胜利的狂喜中，克林顿要一举解决巴以问题，主持了奥斯陆协议，确立两国方案，第一次巴勒斯坦人大暴动平息了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528171410367.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴以签署奥斯陆协议。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在犹太人蚕食巴勒斯坦人土地和哈马斯自杀攻击的交叉火力下，此后几年的和平进程使得巴以双方都深深失望。2000年，阿拉法特和巴拉克的戴维营谈判破裂，双方无法解决的死结在于：土地划界、耶路撒冷地位、难民回归权、以色列的安全这四个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两国方案”的基础是按照1967年前的边界划分以色列和巴勒斯坦（包括西岸、加沙和东耶路撒冷），以色列为犹太人的国家，巴勒斯坦为巴勒斯坦人的国家。但在1967年后，西岸已经布满了犹太人定居点，大片地区已经不可能交还巴勒斯坦控制，使得按照1967年边界划界实际上不可能，因此“两国方案”从一开始就是脆弱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶路撒冷对犹太人是圣城，对巴勒斯坦人也是圣城。阿拉法特坚持要在东耶路撒冷建立巴勒斯坦首都，以色列坚决反对耶路撒冷分治，尤其是耶路撒冷老城。耶路撒冷老城只有不到1公里见方，犹太教、基督教、伊斯兰教的圣地几乎是互相重叠，也确实不好划分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，耶路撒冷是伊斯兰的第三圣城，但70年的巴以冲突使得耶路撒冷对穆斯林的重要性远远超过第三圣城的名义地位，失去的才是最珍贵的，也因此绝对不能再放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1948年的以色列独立战争后，几十万巴勒斯坦难民流离失所。70年后，难民后裔增长到几百万，东道国坚持他们的难民身份，拒绝归化，以色列也拒绝他们回归。这几百万难民一旦回归，巴勒斯坦人将在人口上淹没犹太人，还有归还被侵占的巴勒斯坦人的土地和财产问题，以色列这个“犹太人的国家”恐怕国将不国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但难民回归是联合国宪章规定的人权。哈马斯拒绝承认以色列的存在权，永不与以色列谈和平，不断的自杀攻击使得犹太人对巴勒斯坦人能否遵守和平承诺失去信心。20年后，巴以在这些点上丝毫没有移过地方，再过20年或许依然在原地。这是巴以死结的症结所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>