<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f20446a865004ea63a96100cc541d82d</guid>
<title>HDMI收税20年，移动“超高清时代”能否有中国标准？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_05_16_776123.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
接口，从来不是小事。HDMI联盟20年来收取“技术税”，增加中国制造商的成本负担是其次，更重要的是一整套的标准和话语体系，是抢占行业制高点的博弈。中国显示产业趟过了早年“缺芯少屏”之痛，不再为人打工。东芝、索尼、三星这些过去需要仰望的名字，也逐渐可以平视乃至超越，叠加移动互联网和消费电子的全球最繁荣生态，中国主导的GPMI标准接口，只欠东风。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2024年，中国厂商TCL（13.9%）、海信（12.3%）、小米（5.1%）等，合占31.3%的全球电视市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年，这些厂商生产的每一台设备，都需要向HDMI协会缴纳专利费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按每台0.15美元的专利授权费和0.01美元的商标费来算，一般大型制造商每年支付的相关费用高达数百万美元。据机构统计，HDMI协会每年向全球厂商收取的专利授权费大约为1.5亿美元-2亿美元，中国市场负担约60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/16/20250516181725746.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接口从来不是小事，“技术税”增加制造商的成本负担还是其次，更重要的是一整套的标准和话语体系，是抢占行业制高点的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天仍基本一统江湖的HDMI接口，全称 High Definition Multimedia Interface，即高清多媒体接口，它是当年日本显示行业最高光时刻的余晖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002 年，日立、索尼、松下、飞利浦、硅图像、汤姆森和东芝等公司联合创立了这一接口标准，旨在统一电视的显示输入，取代当时的 DVI、VGA 等接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以美国企业为主的PC及芯片制造商联盟并不买单，2003年开始，以戴尔为首的电脑主机厂开始联合视频电子标准协会（VESA），共同推进数字式视频接口标准DisplayPort（简称 DP），该接口免认证、免授权金，主要用于视频源与显示器等设备的连接，并也支持携带音频、USB 和其他形式的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种生态的博弈，给消费者带来的是使用上的复杂性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个显卡上通常有3个DP接口和1个HDMI接口，台式机电脑主机上则最多只有1个DP接口，HDMI接口却是标配；普通显示器及大多数智能电视上更加如此，通常有3-4个HDMI接口……不但如此，HDMI负责视频传输，USB负责数据交换，电源线负责供电……设备背后蜘蛛网般的线缆丛生，不仅增加了连接复杂度，更制约了产品形态创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/16/20250516181725694.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以移动互联网发展为特点的20年技术生态高速生长，叠加全球消费电子制造中心的进一步东升西降，新的标准正在诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516181350938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
应运而生
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今的电子设备市场，移动端的Type-C接口展现出了统一多种接口标准的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完整的Type-C由24根引脚组成，具备强大的功能集成性，数据传输、供电以及视频信号传输都能通过这一个接口实现，并且这些功能可以同时并发运行。目前的Type-C接口能够实现双向40Gbit/s的数据传输速度，可同时传输视频、声音和数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一的短板是，Type-C接口在高清画面传输上没有明显优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前最新的Type-C接口，最高支持8K/60Hz画面传输，而HDMI2.1接口可以满足4K/120Hz、8K/60Hz画面的传输，最新的DP2.1接口甚至可以满足16K/60Hz画面的传输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果Type-C能把这块短板补齐呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年底，深圳市8K超高清视频产业协作联盟（下称“SUCA联盟”）主导，中国电子技术标准化研究院等科研院所，华为、腾讯、TCL、京东方、海信、海尔、上海海思等50多家中国音视频领域上下游公司，联合自主研发了GPMI（General -Purpose Multimedia Interface，通用多媒体接口）接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516181349494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
重构生态
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/16/20250516181725263.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用行业人士的话说：“GPMI跟传统的HDMI、DP等接口已经不在一个维度上了，无论从功能性还是生态互联上，都是后两者无法比拟的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，GPMI Type-C在向下兼容USB Type-C的前提下，带宽达到支持8K 120Hz无压缩视频传输的96Gbps，最大供电功率240W，足够满足机顶盒、AR眼镜、手机等绝大多数外接设备供电需求；同时专为大电流设备设计了Type-B接口，外形上约相当于C口的两倍宽，可支持192Gbps带宽，最大供电功率480W，用于满足工业控制、8K拼接屏等场景的极端需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用GPMI接口的设备互联场景，只需一根普通Type-C数据线，即可实现8K电视、音响、游戏主机等设备“一线通联”，超高清视频显示设备的背后，不再被繁杂的电源线、视频线、网线缠绕；户外拼接屏、车载智慧屏也将因GPMI，摆脱笨重电源模块，同时实现更低成本、更低延时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了强大的供电能力，另一个让GPMI区别于传统音视频接口的是其双向传输和双向控制能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即一个遥控器控制所有互联设备，如机顶盒遥控器可以控制电视设置（目前常见的设备仅能控制电视待机开关），电视遥控器也可以控制机顶盒播放内容，消费者再也不用为了找不到遥控器而犯愁，甚至未来购买机顶盒等外界设备时，遥控器可以成为“选配”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/16/20250516181726159.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，GPMI支持组网连接，未来可以作为智慧家庭的数据总线，支持各设备间的跨端媒体、数据流转。再配合星闪指向遥控器，用户可像操作鼠标一样隔空调用手机、平板、电脑端的云游戏、教育APP等内容，实现“大屏刷手机”的奇妙体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“音视频技术正加速与AI、5G、大数据等创新技术融合，已有的接口技术或只能解决单个特定业务场景、或传输带宽限制更高分辨率视频传输，急需新的传输技术承载更高带宽、更高速率、丰富组网的业务需求。”在中国电子技术标准化研究院数字技术研究中心副主任董桂官看来，这才是GPMI标准的历史使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/16/20250516181726764.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，GPMI并未像当年的HDMI和DP接口一样，总想着另起炉灶，自成一派，而是充分利用现有的USB和移动互联网生态进行研发改进，确保平滑过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPMI最常见的Type-C接口与USB Type-C接口外形一致，向下兼容，消费者无需更换新的数据线，插上就能用，获得良好使用体验；厂商也能直接利用现有的接口标准，显著降低生产制造和研发成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516181349642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
强大支撑
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPMI强大的功能，是以中国整体科技和制造实力为底座完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
董桂官向观察者网介绍称，GPMI的工作组组建始于2019年末，其应用需求与架构在2020年7月达成共识，其后的技术研发、标准研制、设备开发、样机试制、试点应用各个环节，离不开所有参与者的支持与努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，SUCA联盟已逐步吸引累计超过90家核心产业链上下游合作伙伴，包括创维、海信、TCL、海康威视、利亚德、京东方、视源、惠科、华为等终端厂商，西安电子科技大学等高等院校，中国电子技术标准化研究院等科研院所，世界超高清产业联盟、深圳市商用显示系统产业促进会等产业组织，中国移动、天威视讯等运营商，腾讯、深广电等内容商，上海海思、国科微等芯片厂商，中航光电、湾缆等连接器/线缆厂商，深圳国实、寰宇信任等内容保护方案商，赛西实验室、泰尔实验室等检测机构，中电思仪、北京国实等仪器仪表厂商、
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/16/20250516181726292.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“京东方、TCL华星供应了全球超过80%大尺寸显示面板，上海海思生产了全国超过50%的电视芯片和60%的机顶盒芯片，华为自研鸿蒙系统打破Windows、安卓的统治地位……把这股力量整合到一块，没有哪件事是做不成的。”某联盟成员企业品牌负责人如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月份，产业伙伴联合发布了GPMI路线图，共同谋划GPMI的产业落地应用，这是GPMI推广应用的核心底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了产业链企业支撑意外，工信部等主管部门对GPMI的研发和应用也高度重视，已相继发布支持政策，推动GPMI在音视频产业的快速落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月，工信部等七部门发布《加快推进视听电子产业高质量发展的指导意见》，给予GPMI产业化和示范应用支持；2024年3月、4月，深圳市陆续发布超高清、智能终端产业政策，明确GPMI产业化支持；2024年8月，工信部、广电总局与广东省、上海市等地陆续发布超高清“先锋计划”，支持GPMI技术创新和试点验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，工信部、广电总局正在开展的“电视操作复杂治理”工作，也支持GPMI插入式微型机顶盒技术路线，相关国家标准正在加紧立项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年以来，伴随着以旧换新政策的大力推行，GPMI已经发布电视机的量产芯片，华为、创维等企业已完成超高清一体智慧终端、超高清分体智慧终端、机顶盒、个人电脑、显示器、分体智慧屏的样机试制；上海海思生产的基于GPMI 接口的新机顶盒形态——GPMI电视卡也已亮相；海尔推出支持GPMI一线直连4K投屏的首款电视机，在2024年12月24日上架京东，并受到市场好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计今年内，GPMI接口终端产品将全面实现量产和商业化推广，同时还会相继发布机顶盒芯片和HDMI/DP转换GPMI的转换芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“超高清领域市场规模巨大，2024年中国地区超高清市场规模有5万亿元人民币，GPMI作为超高清领域的标准接口，对该领域销售影响巨大。”SUCA执行副秘书长孔令广在接受媒体采访时表示，GPMI正以技术创新为“针”，以生态共建为“线”，在万物互联的未来图景中，绣出属于中国标准的底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516181349566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
复杂斗争
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然新接口功能如此强悍，背后又有超90家上下游完整产业链作支撑和政策扶持，为何半年过去了，消费端鲜少听闻相关产品发售？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至当观察者网向联盟成员公司询问GPMI落地与推广计划时，不少电视厂商品牌部门压根不知道有这项技术。即便率先搭载了GPMI接口的海尔电视，在出售过程中也并未将之作为核心卖点来推广？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态，意味着稳固格局，意味着使用习惯，意味着既得利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就如鸿蒙之挑战安卓和iOS，技术只是基础，只有带给消费者的获得感能做到“降维打击”，同时兼顾整个生态中的利益合理分配，新生态才可能破壳滋长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是所有生态之争的内在规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个接近的案例是，一个显卡上通常有3个DP接口和1个HDMI接口，台式机电脑主机上则最多只有1个DP接口，HDMI接口却是标配；普通显示器及大多数智能电视上更加如此，通常有3-4个HDMI接口，连使用率极低的有线网络、音频专用、有线电视等接口都被保留下来了，却连一个DP接口都欠奉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/16/20250516181726410.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明性能上比HDMI接口更加强大，但DP接口在20年间也仅仅勉强守住自己的一亩三分地，更别说完全取而代之。两者兼容并存背后，也是欧美PC、显卡厂商与老牌日系电视厂商之间20年较量的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，最大的阻力来自于庞大的存量市场。GPMI接口想要异军突起，必然面临来自前两者共同的阻力。即便有以旧换新政策东风，但仅国内就有数十亿计的存量终端设备，如何兼容存量设备使用，也是GPMI必须面对的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，阻力恐怕不仅仅来自外部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“很多联盟成员都没听过这项技术，究竟是没做好推广准备，还是碍于消费习惯、生产习惯、担忧成本、国际合作伙伴压力等因素，压根没打算推广，还要打一个问号。”有联盟成员人士向观察者网表达担忧：“况且，中国的高清视频上下游供应链企业远远不止90家，其中较大的如四川长虹（2024年销量1630万台，约占全球7.84%），可能碍于地域因素，也没有加入联盟。尽管GPMI技术目前对所有联盟内外成员均免费开放，且有工信部、广电总局等中央机构牵头，只要没有出台强制性规定，就不能排除相关企业视而不见的可能性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
董桂官向观察者网介绍称，GPMI技术实现的底层载体是带有GPMI功能的转接芯片、专用芯片或者集成GPMI接口的SoC（集成芯片），脱离了这些，无法实现GPMI的创新技术优势。因此对新开发的GPMI产品，首推选用GPMI有专用接口芯片以及陆续上市的集成GPMI接口的SoC，次之选用GPMI转接芯片，以最大化实现应用GPMI极限性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存量设备中，其SoC、接口芯片已定，因此受到已有接口的能力限制，无法通过转接头实现GPMI的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于终端设备厂商的成本控制而言，董桂官透露，GPMI在软硬件成本上，初期基本与对标技术（HDMI）相当，未来进行大规模产业化之后，还会进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述联盟人士解释称，控制芯片是集成在电视芯片或机顶盒芯片上的，几乎不会对这些芯片的成本造成影响，而线材、接口等硬件成本，则主要来自相关模具、产线的调整和更换，平摊之后影响也非常小。唯一可能增加成本的还是在推广阶段，各大终端设备厂商为了推广新技术，可能产生一定费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，其预计2025年下半年，联盟对于GPMI的推广计划趋于完善，届时将与大量终端产品一同正式对外发布。“预计双向交互和供电功能将作为核心卖点来吸引流量，务求一击命中消费者心灵。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在现阶段的消费需求端，虽然中国的硬件端早已主导超高清，但“软实力”方面，真正超高清的高质量影音素材依然不够多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年“两会”期间，全国人大代表，TCL董事长李东生就指出，中国高清显示产业发展和国外市场差异很大，北美的内容服务产业创造的价值非常大，由此成长出了许多有全球竞争力的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从中国高清显示产业的基础条件、硬件来看，我们是领先的，那为什么我们在中国卖得少呢？为什么中国电视开机率这么低呢？这些问题需要社会各界一起思考，共同寻找原因。”李东生说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，GPMI接口还未正式对外发布，对于GPMI推广普及过程，行业普遍认为，将在很长一段时间内与HDMI、DP接口并存。准确来说，SUCA联盟还在等待一个时机，来对业内大小厂商和数十亿计的消费者“以德服人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着万物互联、智能家居和AI时代的到来，存量市场面临着大量可穿戴智能设备等消费电子产品的增量冲击，4K及更高清分辨率将逐步成为影视娱乐及商业场景标配，20年前的传统接口技术越来越难以适应产业未来发展需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远看，GPMI接口将凭借远超以往的性能、功能优势以及庞大的产业链支撑，取代现有音视频接口只是时间问题。这对于中国突破欧美发达国家硬件霸权，重新定义“超高清时代”，意义深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/16/20250516181727890.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55c7953eb457cb6ae9c0ec235bdebc22</guid>
<title>台当局我知道你很急，但是你别急…</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_05_16_776106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/16/20250516162011481.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德就任台当局领导人将满周年（5月20日）之际，中美贸易僵局“解冻”，赖清德的所谓“脱中入北”（“北”指所谓“全球北方民主国家”）幻想触礁，又磨刀霍霍向岛内：一次性锁定20多名在大陆发展的台湾艺人，将艺人主动转发反“独”促统信息污蔑为“按要求配合大陆统战”，威胁要“惩处”他们。5月14日，台陆委会主委邱垂正&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2025_05_16_776037.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;点名欧阳娜娜&lt;/a&gt;，声称已将其列为重点调查对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，台当局对于和大陆相关的文艺作品一贯“严苛”，深受全球华人喜爱的电影《哪吒2》无法在岛内上映就是明显例子，如今对艺人的“围剿”也从绿媒的酸言酸语升级到台当局行政调查和“惩处”层面，可谓变本加厉，花样百出。台当局企图在台湾文艺界制造“寒蝉效应”，反倒暴露了其心虚和黔驴技穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/16/20250516162254521.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;166&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，乘着小说、电视剧、流行音乐和综艺等大众传播媒介兴起的东风，台湾文艺工作者深度参与了大陆大众文化市场从无到有、从萌芽到细分、从传统媒体传播到新媒体传播的过程，并从曾经的华语流行文化“引领者”，转变为大陆影视工业引领华语流行文化发展时代的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，坚定支持祖国统一、公开认同自己堂堂正正中国人身份、骄傲说出自己大陆祖籍的台湾文艺界人士，数不胜数。台湾艺人也随着祖国大陆的发展进步，展现了不同代际的发声特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/16/20250516183209460.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;454&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老一辈台湾文艺工作者，对故土充满诚挚的热爱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八十年代初，随着改革开放推进，大陆敞开怀抱欢迎港台文艺作品进入，台湾作家琼瑶的小说也在这一时期开始被大陆读者所熟知，《窗外》《梅花烙》等作品在大陆陆续出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间，台当局不时阻挠大陆文艺作品在岛内传播。比如，1985年，香港演员梁家辉因为主演电影《垂帘听政》遭到了台湾的“封杀”。由他出演的影片一度不能在岛内上映，这在当年意味着香港片方会失去一大笔票房收入，所以梁家辉有一年多都没戏拍（《垂帘听政》是香港导演李翰祥执导的一部历史戏说电影，并非严格意义上的“大陆片”，仅在电影的一些环节与祖国内地电影界有合作）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/16/20250516162335281.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;369&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，台湾当局开放影视业赴大陆取景拍摄，琼瑶及其儿媳何琇琼立即行动，与大陆合拍《六个梦》系列，成为台湾地区第一个赴大陆拍摄的制作单位，开启了两岸合拍剧时代。同年，琼瑶出版了大陆游记《剪不断的乡愁》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年出品的《婉君》在北京、湖南等地取景，是琼瑶第一部在大陆实景拍摄的电视剧，此后其作品多数都在大陆拍摄完成，开启了两岸影视合拍风潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/16/20250516165528320.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;355&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1991年播出的琼瑶剧《望夫崖》在北京取景，剧中北大学生夏磊（林瑞阳 饰）表露爱国情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当时的台湾文艺界人士来说，公开表达对故土的眷恋是一件再自然不过的事。祖籍浙江的台湾作家三毛1990年在成都接受采访时，用一口地道的四川话表达对当地人民热情欢迎的感激。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/16/20250516170436386.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;509&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓丽君、罗大佑、郑智化、张雨生等歌手，张晨光、焦恩俊等演员也通过公开发言和作品，表达自己对中国人身份的认同，老一辈演艺人员对“落叶归根”的追寻，让他们将爱国情怀无缝融入自己的言行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，邓丽君在日本举办的演唱会上说：“我是中国人。在这个世界上，无论我流浪到哪里，我都是中国人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/16/20250516171713180.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓丽君的哥哥邓长富说，“邓丽君非常热爱中华传统文化，也希望能把它一代代传承下去。”没有到大陆开过演唱会，成为邓丽君最大的遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗大佑曾表示：“我父亲是广东梅县人，母亲是福建漳州人，我是生在台湾的中国人，除非我换血。”他创作的歌曲《东方之珠》就展现了其血液里流淌的爱国情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张雨生在自己作词作曲的歌曲《心底的中国》里写道：“什么叫中国，我曾经没有把握，如今我才知道，他在我胸口跳动；什么叫中国，我现在真有把握，是父亲毕生的守候，我与生俱来的光荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多“8090”后童年的古装男神焦恩俊，始终强调自己是山东人，会一口地道的青岛话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/16/20250516172031573.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
焦恩俊经常在社交媒体上分享自己对祖国的热爱，每年十月一日都会准时发文庆祝国庆节，并配上五星红旗的图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/16/20250516163100317.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾演艺圈有着“综艺一姐”称号的演员、主持人方芳，多次强调自己从小到大籍贯填的都是安徽全椒县。2021年，她宣布自己在大陆成功办理并领到了台湾居民居住证，并透露自己近一年多都待在大陆，“我在这里住得安心，孩子也放心，真的都想回来了。我深深地体验到一句话，落叶要归根。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/16/20250516170128287.webp&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方芳多次在社交媒体发布观看天安门升旗的视频，还面对镜头慷慨陈词：“我们两岸一家亲，我们两岸都是中国人，只有两岸和平统一了，我们未来子子孙孙才有希望。”她在两岸问题上的清醒认知和对两岸和平统一的期盼，引发了越来越多岛内网友的认同和思考，却急坏了一些绿媒，后者只会揪着方芳有台湾健保卡一事不放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/16/20250516170128896.webp&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;240&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef0ae3e18af62af048064d8769a1cfa6</guid>
<title>拉美“债务陷阱”并非北京，而是华盛顿一手造成的</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2025_05_16_776056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蒂亚戈·诺加拉，翻译/ 观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国同拉美国家合作取得重大进展。这些进展的背后是一系列接连发生的事件：从全球多国领导人相会于俄罗斯，到第四届中国—拉共体论坛在北京召开，再到随后的中国与巴西的双边会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成对比的是，这些进展的出现正值特朗普政府以强化单边主义和保护主义挑战中国的战略开始显露出疲态之际。最近的一次暂时性让步（中美关税谈判）更让人质疑美国近期举措的实际成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫斯科举办的纪念苏联战胜纳粹德国80周年的活动仪式引发了强烈的历史共鸣。多位世界重量级领导人的参与不仅彰显了各国共同反对法西斯主义和帝国主义侵略的立场，也与许多北大西洋战略家所持的新殖民主义世界观形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/15/20250515175551945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国家主席习近平和来自世界20多个国家及国际组织领导人一同纪念苏联伟大卫国战争胜利80周年&lt;span&gt; 外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，更多积极的进展也相继发生。习近平主席与卢拉总统共同发表联合声明，捍卫多边主义、重申共同倡议并承诺加强全球合作；中拉论坛期间，拉美各国重申与中国关系的重要性，各国一致欢迎双方深化战略关系——哥伦比亚在此期间也宣布有意加入“一带一路”倡议；甚至连长期承受美国严厉经济制裁的尼古拉斯·马杜罗总统，亦在莫斯科会见继承托马斯·桑卡拉遗志的布基纳法索领导人易卜拉欣·特拉奥雷。以上事件的次第发生和同步展开，似乎都指向一个难以忽略的相同趋势：有一股正在崛起的集体意志正致力于开创新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对保护主义，“我们从未如此接近”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在第四届中国—拉共体论坛上，卢拉严厉批评了特朗普政府的单边主义与保护主义，将巴西—中国关系视为捍卫多边主义与加强国际合作的关键，并与习近平主席签署了多达36项新的双边协议。对此，卢拉总统用一句话如此形容现在的巴西—中国关系：“毫不夸张地说，即便我们（中国与巴西）相隔一万五千多公里，但却从未如此接近。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，巴西正在寻求通过达成一项强调融合的联合协议，将巴西（经济）“增长加速计划”（PAC）、“巴西新工业计划”、“南美一体化路线计划”与“一带一路”倡议对接。同时，长期以来被证明卓有成效的中巴地球资源卫星（CBERS）合作计划，也将CBERS-5和CBERS-6号卫星生成的遥感数据，按照2009年CBERS-2B对非洲国家提供数据的模式，与拉共体国家共享。此外，双方在公共卫生、贸易便利化、货币互换、农业、人工智能等领域也取得新进展。甚至两国同意共建技术转移中心，彰显了中国支持巴西科技创新与发展的坚定决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治方面，卢拉总统与习近平主席发布的多份个人及联合声明，均彰显了双方对全球挑战的坚定立场，展现了双方拥有相近的政治态度。中巴首脑的第一份联合声明聚焦捍卫多边主义，谴责抬头的不宽容与保护主义。中巴双方重申：“双方认为关税战、贸易战没有赢家，保护主义不应成为应对当前挑战的答案。双方愿共同营造开放、包容、非歧视的国际合作环境，保持全球经济增长的活力与动力，推进普惠包容的经济全球化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/15/20250515175316764.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国家主席习近平在北京人民大会堂同来华进行国事访问的巴西总统卢拉举行会谈&lt;span&gt; 外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二份声明则聚焦俄乌冲突，呼吁通过和平谈判解决冲突。卢拉指出：“克服无意义的武装冲突也是实现发展的先决条件，”并提议将去年两国联合起草的《中国、巴西关于政治解决乌克兰危机的共识》文件作为重建和平的对话基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都发生在中巴不断增强协同的背景下。面对特朗普的保护主义压力，两国双边贸易持续增长，巴西大豆等农产品重新夺回部分被美国厂商占据的市场份额。巴西、中国和秘鲁三方正在推进一条穿越巴西和秘鲁、连接大西洋与太平洋的铁路走廊的规划与建设。一旦建成，该铁路将成为区域对华及亚太地区贸易的重要物流通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哥伦比亚佩特罗：全球南方国家必须团结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这一背景下，哥伦比亚总统古斯塔沃·佩特罗在中国—拉共体论坛上确认哥伦比亚有意加入“一带一路”，他说：“我们将签署‘一带一路’合作协议。拉美地区和哥伦比亚都是自由、主权、独立的。我们愿意与全球任何国家建立基于自由与平等的原则的关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到哥伦比亚拥有拉美第四大经济体、传统美国盟友的身份以及境内拥有多处美军基地，此举意义非凡。几个月前，佩特罗还因美国对哥伦比亚移民的暴力遣返与特朗普政府交锋，当时他宣称：“如果全球北方国家不要我们，‘全球南方’国家就必须团结。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在论坛上，习近平主席指出，去年中拉贸易额首次突破5000亿美元。他还表示将向拉美地区提供92亿美元信贷。此外，峰会还公布了多项涵盖各领域的举措，其中包括：在未来3年，中方将向拉共体成员国提供3500个政府奖学金名额、1万个来华培训名额、500个国际中文教师奖学金名额、300个减贫技术人才培训名额、1000个“汉语桥”项目来华团组名额，实施300个“小而美”民生项目，积极推动鲁班工坊等职业教育合作项目，支持拉共体成员国开展中文教育。同时习近平主席还承诺与拉美国家共同采取行动，落实全球文明倡议、全球发展倡议和全球安全倡议等国际合作框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过《北京宣言》，拉共体国家和中国一道重申了多边主义、世界和平、国家平等以及合作共赢发展方面的承诺。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>350b7911bc5ee7af94a1f602838fbfee</guid>
<title>中俄共建月球核电站，是遥远的未来吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_05_16_776051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有一天，月球上真的点亮了第一座核电站，那是谁建的？它能稳定供电吗？又是否真的有必要？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/16/20250516114353328.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国提出的一种月球电站概念图。&lt;span&gt; 图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，中俄两国签署了一份有关“共建月球核电站”的合作备忘录。根据俄罗斯国家航天集团的声明，这项核电项目将服务于中俄联合牵头的“国际月球科研站”（ILRS），并计划于2033至2035年之间将一个核反应堆送往月面部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一表态一经公开，迅速引发媒体热议，许多人将其视为人类深空能源体系建设的一大飞跃，甚至有人将其视作对美国“阿尔忒弥斯”载人登月计划的地缘战略回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但冷静观察不难发现，当前月球科研站仍处于初期构建阶段，嫦娥七号、八号尚未发射，远谈不上“电力过载”或“常驻生存”的能源瓶颈。在此背景下，俄罗斯提出要为科研站建一座核电站，究竟是前瞻布局，还是象征性表态？更重要的是：从工程的现实性与中国主导的节奏来看，月球核电站何时能实现？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/16/20250516114453922.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美西方媒体强烈关注到俄罗斯想帮中国建造月球核电站&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;月球核电站可行吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前被讨论的“月球核电站”，是围绕中俄合作建设的国际月球科研站展开的。这个科研站目前仍处于“基本型”构建阶段，任务目标集中于资源探测、环境监测和通信验证，并不涉及人员长期驻留，也没有大规模科研装置需要连续供电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，它更像是一座搭好骨架、准备通电测试的月面平台，而不是一座全年运转的月球基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在这样的任务背景下，它真的需要用上“核电站”这样的重型能源系统吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨看看太阳能系统的可行性。即便是在光照条件有限的月球南极，也仍有许多地势较高的地点能够获得相对稳定的阳光照射。跟地球上水平部署太阳能电池板不同，无风的月球非常适于部署垂直太阳能电池板阵列，可以大幅提升单位面积的发电效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我们可以做一个粗浅的计算：如果建成一个由12块、每块20平方米的垂直太阳能电池板组成的阵列，其在月昼期间可稳定获取约30,000千瓦时电量，足以支撑一个科研站6-10天的全部科学任务与基础维生系统运行。光伏系统本身并不构成瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于——月夜怎么办？电能存储怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在月球，昼夜交替周期为29.5地球日，也就是说，太阳能只能工作一半时间，剩下一半完全是黑夜、极寒，没有任何阳光。在地球，我们用电池、抽水蓄能等方式解决光伏间歇性问题；但在月球上，要想“存下”两个星期的电，那所需的储能系统没那么容易，但也并不是没有办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在地球上基于电池的储能技术相对成熟，我们可以开一个脑洞，宁德时代也好，比亚迪也好，都有类似于特斯拉MegaPack的储能产品，一个单元也就集装箱大小，可以储存约4 MWh的电力。建造轻量化定制版发射到月球，并没有超出当前人类的技术水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还有“逃避月夜”以规避电力短缺的另一个办法，采取一种“轮换驻人”的思路：在月昼派人登陆、完成阶段性科研任务，月夜来临之前全部撤离，科研设施进入休眠或低功耗维持状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法很像地球上的“夏季极地科研站”。每年在南极夏季（11月至次年2月），一些临时站点会短期开放，用于物资转运、样品采集与技术测试；一到冬季，这些站点就被完全关闭，无人驻守，设备自维。这是科学探索在极端环境下的常见策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在月球也一样：没有必要一开始就追求全年运转和永不停机，那是40年后的愿景，不是现在的工程目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对于2028年前后的科研站基本型阶段来说，太阳能+储能单元+月昼作业的组合，已经足够完成绝大多数科学目标。如果引入一个尚未实际飞行验证的小型核反应堆，不但成本巨大，发射风险高，还会打乱当前已规划好的工程节奏，甚至引入新的技术不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结论很简单也很清醒：月球科研站的能源问题，并没有到必须引入核电的程度。在工程尚未推进至“全天候有人值守”的阶段，谈核电站，不如说是把后几十年的问题，提前贴在了眼前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/16/20250516114826356.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国罗罗公司提出的一种太空核反应堆，犹如一朵妖艳的太空妖花。&lt;span&gt; 图片来源：罗罗公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁有能力建？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算我们不去追问“现在该不该建月球核电站”这个问题，哪怕换个角度：就算它是一个“好主意”，谁都有能力建？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说中国自己。近年来，中国确实在推进小型航天核能系统的基础研究，外媒曾报道中国规划中有兆瓦级核动力系统用于深空探测，但迄今为止，仍未有任何核电系统在轨、在月运行验证记录。相比之下，美国NASA提出的Kilopower项目，目前最大功率也不过10千瓦，地面样机仅完成基础测试，还没有进入真正的发射部署程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类核反应堆想要“点亮月球”，远远不只是“把它发上去”那么简单。它必须能全自动展开部署、抵御月尘、保持热平衡、稳定散热、无人员干预自控运行至少十年以上，这些要求不是技术实验室能解决的，是一个完整系统工程的考验。而且，一旦核系统出了故障，没有维修，没有补救——它不是一个掉线的设备，而是一块核污染源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再考虑运力问题。中国当前唯一具备飞月能力的火箭平台，是即将首飞的长征十号，预计运力约为27吨（地月转移轨道）。如果搭载的是一个小型化核堆，理论上是可以执行发射任务的。但问题在于——这不是换电池，而是一次火箭极为有限的窗口资源使用。长十将承担未来登月任务、载人舱、通信卫星等优先工程，是否会为了一个风险极高、验证尚浅的核堆腾出位置，是值得质疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯确实有长期积累的核反应堆工程能力，冷战时期他们在轨部署过核动力卫星，也为潜艇系统打造过成熟的小堆。但那是在苏联时代。在今天的俄罗斯航天体系里，情况并不乐观：Luna-25探测器坠毁、安加拉重型火箭反复跳票、航天预算年年缩水。别说建核电站，俄罗斯连自己独立完成一次月面着陆都成问题。它目前连最基本的交付能力都在衰退，更遑论完成高风险、跨系统、国际协作的空间核能工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实路径应该是非常清晰的：中方应继续推进自主研发路线，以实验系统为起点，稳步构建航天核能能力；与此同时，对俄方的合作意向可以保持“开放、参与、备份”的态度，但决不依赖、不托底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次签署的所谓“中俄共建月球核电站合作备忘录”，从法律与工程层面看，不具备强制执行的约束力。它既不是合同，也不是执行协议，不能启动预算，不涉及资源投入，也不设定技术节点。更准确地说，它是一种政治上的确认——确认彼此对这个议题感兴趣，未来可能继续沟通合作路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/16/20250516114948386.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;311&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国国家航天局官网文章，信息量很大，值得细品。&lt;span&gt; 图片来源：国家航天局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略热度之下，更需工程冷静&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远看，月球核电站终将成为现实。它是通往常驻基地、月球工业、深空推进乃至能源外输的必经之路。在某种意义上，它注定会成为人类能源体系走向行星际化的标志节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正因为它的意义如此重大，更需要谨慎对待。尤其是在科研站尚处“构建基本型”的阶段，在登月仍依赖有限窗口、轮换驻人尚未实现常态化的阶段，一座核电站，远不如一座可靠的太阳能阵列和一套成熟的轮换调度系统来得踏实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常有趣的是，笔者在查阅资料时发现，中国国家航天局官网上有一篇名为《在月球上部署核反应堆电源 构想美妙却挑战不小》的文章，提到了美国的一个月球核堆设计：设计功率40千瓦，可在月表连续运行至少10年，能耐受发射和月球环境下的结构荷载。该系统折叠后可装入直径4米、长6米的圆柱体空间，重量不超过6吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个核堆只是个方案，离成品还很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国主导建设的国际月球科研站，始终秉持“共商、共建、共享”的合作原则，不设排他性边界，欢迎包括俄罗斯在内的全球伙伴参与共建。这种开放姿态既体现了中国的全球航天观，也有助于汇聚不同国家在探测器设计、能源系统、任务规划等方面的技术经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，开放不意味着放弃主导，合作也不代表依赖。在战略合作的大门敞开的同时，科研站的能源与推进核心，仍必须牢牢掌握在我们自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>