<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9d1fff15e3e906dd0be0f4bd92b13cd7</guid>
<title>“一班杀鸡，二班偷蛋，我来给你们做稀饭！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjingren/2022_02_18_626697.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  陈惊人】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“排长在训练时喊到：‘一班杀鸡，二班偷蛋，我来给你们做稀饭！’
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战士们都面面相觑，不明所以，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来都是口音惹的祸，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说的是‘一班射击，二班投弹，我来给你们做示范！’”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是父亲讲过的无数个幽默诙谐的从军小故事中的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲参加了对越自卫反击战，这是他最引以为傲的一件事。从小，我就听着父亲在饭桌上讲故事，被他绘声绘色的讲述逗得捧腹大笑的同时，不曾认识到背后隐藏的另一种深刻残酷的面目。当偶尔瞥见父亲流露出默然沉思的神情时，我不禁想认真严肃地去了解他所历经的那场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/26/20210826170125661.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;244&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当面前有一扇门的时候，为什么不去推开它呢？由此也就有了下文，笔者将其整理出来，与君共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意外参战：新兵的洗礼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1978年12月25日上午，在赣中北的一个小县城里，锣鼓喧天，人山人海，人们在欢送一群胸戴红花应征入伍的青年。我作为其中的一员，心情特别的激动，一是实现了多年的愿望，马上就要成为一名军人了，二是这么多人前来欢送，确实也感到荣光。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想起往事，爸爸的面上浮起了一层淡淡的笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那之前，他以为自己参军无望了。1977年，父亲作为留城青年被分配到江西靖安县粮食局车队当了一名汽车修理工，1978年顺利通过征兵体检后，于年底在家人的欢送下，与其余一行84个新兵在接兵连长的带领下，坐上了朝南昌方向而去的班车。此时19岁的父亲，只怀揣着去广东从军的喜悦，并没有预料到他的人生轨迹由于被更大的使命引领而发生的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小县城离南昌八十多公里，当时是沙土路，走了两个多小时到了南昌火车站。下车后到处都是应征入伍的新兵，一排排地坐在那里等车，经过长久的等待，父亲他们坐上了火车。火车经过三天三夜的运行，终于在28号抵达了广西凭祥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到达广西凭祥后，父亲回忆到，“空气中散发着一种紧张的气氛，到处都是解放军，骑马的通信兵在路上飞驰，火车上运送的都是汽车、大炮和坦克，大街上百姓很少”，这让他感到情况稍稍有些不对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月31日傍晚，新兵连长把他们集中在一起，开始分兵点名，外面停满了军车，父亲被安排和来自河北、河南、山东、湖南的几个新兵坐上了同一部军车，军车载着几个新兵大约走了半个小时，到达一个小村庄，在昏暗的灯光下被一个个老兵带到了住宿的老百姓家里，“记得那天晚上，班长任奎元笑容满面地帮我把领章和帽徽订上，我穿上订上领章帽徽的军装，在镜子前显得格外精神”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/26/20210826170847135.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;418&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲被分配在陆军第55军163师炮兵团，师长是边贵祥。全团有四个营、十二个连，父亲被分配在九连的指挥排侦察班，学习侦察技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后便是一个新兵在部队中的洗礼历程。“到连队的第二天早上，天还不亮，只听到急促的哨子声叫个不停，班长在一边叫着‘快，快，快’。我一个新兵背包都不怎么会打，从来没遇到过这种情况，没办法，穿好衣裤后只好胡乱把被子一卷，用背包带打了个十字结，提在手上就跟着班上的老兵跑了出去。天亮后，连队在一个空旷的平地上检查，当真是出了不少笑话，有背包跑散了的，有裤子穿反了的，由于部队强调雷厉风行、步调一致，班长就要求我在空余时间练习穿衣打背包，反反复复练，一遍一遍练，由正常练习到把眼睛蒙上练习，经过一段时间的练习后，基本上能达到要求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是部队生活的基础要求。由于参战的紧张气氛，在战前的日子里，父亲还需要每天不断地学习新东西以应对战场需要，“我们每天不停地训练，从各种武器的使用、炮阵地的构置、器材的安装到战场救护、防毒射击、方位识别、地图使用、侦察技巧、伪装行进等等。大约四十多天的时间，有分散训练，有集中训练，先是跟着班长他们进行训练，后来班长和几个老兵都调走了，班上就我一个新兵蛋子，我就跟着朱炳生排长还有一个叫张锦银的干部在一起训练”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/26/20210826171226975.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;297&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在训练中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/26/20210826171332812.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;506&quot; height=&quot;470&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;广西凭祥金鸡山四管高射机枪旁合影留念&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像是想起了什么，父亲微微笑了起来，说道：“在训练的时候，有一次还发生了‘一顶钢盔惹的祸’！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我好奇地追问：“什么是‘一顶钢盔惹的祸’？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，在1979年元月下旬，连队分发下来了钢盔。父亲回忆道：“钢盔没戴过，戴在头上还挺重的，为了适应它，我们就戴着钢盔出去训练。结果有一天，我和排长三人在进行地图使用训练，走着走着就被几个步兵给围上了，问我们是哪个部队的，接着就把我们带到他们领导那里，还打电话进行了核实，一核对才知道，原来是钢盔惹的祸！因为根据当时的部队物资装备，步兵是没有钢盔的，我们也是刚发下来没几天，人家怀疑我们也是情理之中的事了。”这也算是一种备战时紧张气氛的注脚吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/26/20210826171554201.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a214964631b341e226647583d979118</guid>
<title>澳大利亚联手立陶宛“抗中”，口气一个比一个大</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2022_02_18_626695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日，立陶宛外交部长盖贝留斯·兰茨贝尔吉斯飞往澳大利亚，参加该国在堪培拉的新大使馆的揭幕仪式。这本应是一次例行公事式的访问：为使馆剪彩，与澳大利亚政客、外交官和商界领袖们握手，再会见一下立陶宛侨民团体，仅此而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，立陶宛和澳大利亚最近几个月的反华聒噪，却将这次访问的关注度抬到了不该有的水平。堪培拉给予了兰茨贝尔吉斯破格接待：外长和防长的高级别会谈；在著名的澳大利亚战略政策研究所（ASPI）和国家新闻俱乐部发表演讲（由澳大利亚广播公司直播），以及“英雄一般的普遍欢迎”。立澳双方称彼此为“志同道合的重要伙伴”，一起加入了一个“专属俱乐部（exclusive club）”，因为两国都面临所谓来自中方的“经济及贸易上的压力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/16/20220216150615134.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;立陶宛外长兰茨贝尔吉斯与澳外长佩恩举行联合发布会（图自兰茨贝尔吉斯推特）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛万里迢迢前来访问澳大利亚，动机路人皆知：一方面是为立陶宛出口企业开拓在亚洲、大洋洲的市场，另一方面是拉帮结派，串联全世界的反华势力搞大合唱，上蹿下跳，可谓活跃非常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，堪培拉的反应就着实显得有些滑稽了：澳大利亚外长玛丽斯·佩恩在发布会上强调“一位欧洲外长”的到来对澳大利亚来说是多么的重要，两国外长发表的联合声明更是称“佩恩外长热烈欢迎立陶宛在印太地区不断增长的足迹”，各家澳媒也纷纷高呼“澳大利亚在与中国的斗争中赢得新盟友”，仿佛袋鼠们需要这个远在1.3万公里之外的波罗的海小国帮助他们保卫海疆。孤悬海外的心态和挑衅中国的心虚，简直溢于言表了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方外长的公报调子唱得极高，“民主、人权、法治、性别平等、开放市场”等词汇漫天飞舞，兰茨贝尔吉斯更是高呼“全世界的自由民主国家应该团结起来，减少对包括中俄在内的‘全球秩序破坏者’的贸易依赖，并结成更为牢固的同盟”，口气简直不像是一个仅有280万人口的小国外长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在高调之下，兰茨贝尔吉斯此行的实际成果其实非常有限。立陶宛支持澳大利亚与欧盟达成自由贸易协议，澳大利亚则计划在立陶宛开设一个贸易代表办事处，仅此而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但远水难解近渴，更何况这个“远水”本来就没有几滴。这也难怪：在立陶宛出人意料地跳出来之前，澳大利亚和这个中东欧国家基本上处于“八竿子打不着”状态。立陶宛是澳大利亚的第75大贸易伙伴，双边贸易额仅略高于1亿美元。虽然兰茨贝尔吉斯将立陶宛驻堪培拉的领事馆升级成了大使馆，但澳大利亚在立陶宛甚至没有大使馆，该国在立陶宛的有限利益，由澳大利亚驻波兰大使馆代为处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们也不能因此掉以轻心，认为立陶宛和澳大利亚的抱团无关痛痒。恰恰相反，这些行动表明，无论是立陶宛还是澳大利亚，在经过与中国的长期外交僵持之后，不仅毫无缓和关系的意图，反而在主动出击，合纵连横，试图将与中国的矛盾冲突进一步深化、扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就立陶宛而言，维尔纽斯不断游说欧盟，企图将中立之间的矛盾，演变成中国与欧洲乃至整个西方世界之间的矛盾。此前，欧盟已经在世界贸易组织对中国发起了诉讼，声称中国的行为是“非法的”，包括拒绝立陶宛的货物通过中国海关，拒绝立陶宛的进口申请，以及通过针对含有立陶宛成分的货物来干扰欧盟的单一市场和供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些争端与澳大利亚完全风马牛不相及，但堪培拉却跳了出来，主动申请加入这一申诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/16/20220216150812427.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚贸易部长丹·特汉1月29日发表声明称，“在欧盟就立陶宛（受到的）歧视性贸易做法向中国提起的争端中，澳大利亚有着实质性利益，所以将要求加入这些磋商。”兰茨贝尔吉斯对澳方此举表示“非常欢迎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，澳大利亚是除美国之外第一个对欧盟的做法表示支持的国家。2月8日，英国首相鲍里斯·约翰逊也在伦敦会晤立陶宛总理因格丽达·希莫尼特时做了类似表示，称支持立陶宛向世贸组织提出申诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚走得更远。接待完立陶宛外长后，佩恩便马不停蹄地主持了美日印澳第四次“四方安全对话机制”（QUAD）外长会，澳大利亚总理斯科特·莫里森更是亲自出席并讲话。虽然会议联合声明一如既往地没有提及中国的名字，但“深化与区域伙伴的接触”“应对基于海洋规则的秩序所面临的挑战”的指向性异常鲜明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚麦考瑞大学教师、ASPI成员拉维娜·李就直言不讳地评论称：“民主和威权大国之间的分裂正在扩大，并将越来越难以管理……我们离QUAD中的民主成员国与中俄彻底分裂又近了几步，找到共同点的回旋余地更小了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，观察人士本来期望，随着新的一年和新的中国大使的到来，中澳关系有可能在农历虎年“重启”。2月10日，新任中国驻澳大利亚大使肖千就在递交国书时表示，今年是中澳建交50周年，中方愿同澳方一道，总结过去，面向未来，秉持相互尊重、平等互利的原则，共同努力，相向而行，推动中澳关系早日重回正确发展轨道。然而澳洲媒体继续无端指责中国“战狼外交”，却对肖大使释放的善意视若无睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
堪培拉的政客更是用他们的行动，给怀揣期望的人狠狠泼了冷水。澳大利亚追随美国对北京冬奥会进行了外交抵制。澳大利亚国防部长彼得·达顿继续对中国大放厥词，丧心病狂的程度连曾经的美国特朗普政府都难以望其项背：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同在2月10日，达顿公开宣称“中国共产党已决定在即将到来的澳大利亚选举中选择了工党”，还指责中国有一个涉及新南威尔士州工党的“干涉阴谋”。他的这番言论是如此离谱，以至于澳洲情报机关头子、澳大利亚安全情报组织（ASIO）总干事迈克·伯吉斯都蹦出来表示，不要把他的机构“政治化”。此前，达顿还把伯吉斯发布的《年度威胁评估》作为指责“中国干涉”的所谓依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当执政党遇到麻烦，或是到了选举季，澳大利亚政客们都会拼命玩弄“中国牌”，对此早已见怪不怪。下届选举将在5月前举行，莫里森对连任毫无把握，所以可以预见的是，接下来几个月堪培拉的声调只会越来越歇斯底里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/16/20220216150829908.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要提醒的是，即使联盟党败选下台、工党胜利组阁，也未必能给中澳关系带来多大的改观。安东尼·阿尔巴内塞（Anthony Albanese，也译艾博年）领导的工党几乎全盘复制了当局的对华政策，“澳大利亚面临中国挑战”堪比两党共识。工党内部的对华鹰派人士一点不比联盟党少，澳洲议会中臭名昭著的“狼獾”（一个由两党议员组成的议会团体，通过在他们的办公室贴上狼爪贴纸，来标榜其对华强硬立场）中，几个跳得最高的议员都来自工党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步讲，即使阿尔巴内塞真的有意重启对华关系，他也奈何不了盘根错节、人多势众的澳大利亚反华产业链。澳洲防长达顿，就是这些人的代表，他们和历史上的那些战争贩子没有区别，盘算的都是挑动战争发国难财，不仅不会考虑澳大利亚，连美国的国家利益都不会考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些势力推动澳大利亚参与了几乎每一场英美发动的战争。显然，堪培拉希望这样做能够让其盟友对澳大利亚产生一种责任感，创造一种“战友们”对澳大利亚负有某种义务的局面，参与QUAD、同立陶宛抱团，就是这种愿望的最新例证。显然，袋鼠们不明白世界上还存在外交这种与人打交道的艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但值得庆幸的是，堪培拉尚存最后一丝理智：与立陶宛不同，澳大利亚没有在台湾问题上松口。毕竟，维尔纽斯远在万里之外，比中国远多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cecd8c0584ecd0eccb4bbec1af2ad086</guid>
<title>返乡创业十年亏几十万，这锅不能只让小镇青年背</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiTing2/2022_02_18_626691.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“打工是不可能打工的。”2021年年初，35岁的阿远发下这样的感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
返乡创业十多年，阿远自认为已经习惯了这种自己做主、自由自在的生活状态；给别人打工，就要受他人约束，他是万分不愿意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没曾想，迅速被自己打脸。他不仅在几个月后就去杭州打工了，还为了赚加班费，没有回家过年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年上半年养猪又亏了十几万，返乡创业近十年，手上不仅没有积蓄，还欠下了不少债务；而父母已年近六十，33岁的弟弟还没结婚，妻子全职带着两个孩子，全靠自己一个人赚钱……这些促使他下定决心，离开“安逸舒适”的家乡，孤身一人进入自己十分陌生的大城市和建筑行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赣中地区西加县新和镇，像阿远这样返乡创业多年却没有积蓄，反而欠下大量债务的“小镇青年”并不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，畜牧业尤其是养猪业成为了江西省农业发展的重点，政府提出了“后劲在畜”的口号。在政府的推动下，再加上猪肉消费需求不断上涨，养猪业在当地得到了大力发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/17/20220217163511338.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为养殖大县，2006年，西加县50头以上的养殖户只有140户，2014年达到900多户。新和镇则是该县的养殖重镇。2006年，总人口1.5万的新和镇，50头以上的生猪养殖户只有20户不到；2015年，养猪户达到583户，大多为300-500头的中小规模养殖户，高峰期全镇年出栏生猪20多万头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年左右，是新和镇青年返乡创业的高峰。听闻很多养殖户赚了大钱，而且感觉养殖工作比较轻松自由，不少外出务工的青年因此被吸引，开始返乡创业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过和阿远一样，很多青年去年开始陆续转行了，并下定决心不再养猪。转行的理由也和阿远类似，不是欠下债务就是储蓄不足，而家里上有老下有小，他们要快速承担起挣钱养家的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;返乡创业风险大，利润空间有限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于新和镇很多养殖户而言，如果仔细算个帐，养猪近十年，不仅没有挣钱，还亏了不少钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来看看新和镇一养殖户从2012年至2018年的收益情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/17/20220217163014280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，养猪业是一个具有较高不确定性的行业。这与猪肉这一商品供需关系有关，与养猪业的低门槛和周期性危机有关，还与养殖户在整个产业链中的弱势地位有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猪肉的稳定有序供给，与人们的生活质量息息相关。因此，国家的猪肉储备及对猪肉价格的调控十分必要，避免肉贱伤养殖户、肉贵伤民众生活质量。但国家政策调控多少具有滞后性，再加上养猪业的供给弹性小，中小规模养殖户很难及时调整养殖规模和频次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高风险和有限的利润，意味着大多数养殖户实际上很难靠养猪业获得稳定且丰沛的收益。最近几年时息时兴的非洲猪瘟，更是增加了养殖业的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲猪瘟疫情出现之前，在新和镇的养殖户中，80%的人都挣了一些钱，但大部分人挣得并不多。除去养猪场的前期投资（15万元），前文提到的养殖户在2017年以前用四年时间也只挣了12万元，比不上外出务工收入，甚至不够家庭基本开支。而自非洲猪瘟疫情出现之后，80%的人都亏了钱，且金额巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多养殖户都感慨，要是早一点从养殖业退出，就不会欠这么多债务了。不过，一些养殖户虽长期没有挣钱，但始终不愿意从养猪业退出。这一点，令人费解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者和他们深入交谈后发现，在从事养殖业的过程中，很多养殖户的心态是：虽然亏了钱，但周边有人赚了大钱，自己也期待能大赚一次，不仅能够还债，还有可能发财。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于大多数养殖户而言，赚大钱的机会始终没有出现，偶尔获得一笔收益也只够覆盖部分债务，结果债务越积越多，沉没成本变得越来越高，他们心里对赚一次大钱的依赖程度也因此越来越高，最终也就越来越难从这一“深坑”中跳脱出来。这一点心理，和赌博类似。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a5a23d4339dbcb559f40a713d646946</guid>
<title>西方用归化运动员抹黑中国，能奏效吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_02_18_626690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，搜索谷爱凌这个名字，你会看到很多来自西方记者的负面报道。叛徒、机会主义者、贪财、忘恩负义——这些是他们用来描述这个18岁女孩的几个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让人纳闷，为什么美国记者对她如此有偏见呢？运动员代表一个非出生地国家比赛，这在体育圈不是很常见吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，谷爱凌的选择很常见，无数其他运动员在她之前都做过。但如果她决定代表中国队参赛，情况就不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果爱凌的母亲来自日本，而爱凌决定加入日本奥运队，也许有些人也会对她的选择感到失望，但不会像今天这样在国际上引起轩然大波，也不会有这么多指责她的文章。因为今天的日本不被视为美国的威胁，而中国则是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点可以参考网球运动员大坂直美的例子，尽管也有美国人认为她选择日本国籍是“背叛了黑人”，但围绕她的争议并没有那么强烈。反倒是在日本，由于种种原因，对于她的批判之声才更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可现在情况不同了——谷爱凌不仅向所有美国人，而且向全世界宣传了中国的良好形象。除了出色的技能外，谷爱凌还非常积极地分享她对中国的喜爱。她在美国长大，但自童年起也在中国度过了很多时间，她能说流利的中文和英文，她基本上将自己定位为美国和中国之间的桥梁，希望在两国之间建立更密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让一些人嗅到了威胁的气息。毕竟谷爱凌是一个拥有众多关注者和粉丝的优秀运动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/14/20220214171520875.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;谷爱凌在社交媒体分享和自己家人在一起的照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多西方记者不想美国与中国成为朋友，也不想让美国公民积极看待中国，因为美国的资本主义精英不想这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些精英掌管着经济与文化权力，影响着公众舆论，推动着美国政府制定他们想要的规则。他们讨厌中国的治理方式，讨厌中国探索的“共同富裕”，所以他们的主要目标是尽可能地把中国描绘成最糟糕的样子，故此没有美国人会认为中国式的政府、一个共产主义的政府是好政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们也需要美国人民憎恨中国，害怕中国。因此，如果突然有一个“美国”女孩，她选择中国而不是美国，并暗示中美之间的友谊，很明显，这将触及许多人的“底线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国记者特别关注的是，谷爱凌拒绝就政治问题发表评论，她完全关注体育。他们本来希望引导她批评中国和中国政府，公开谈论香港、西藏或新疆的人权问题，但自从她拒绝后，她便成了敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为代表中国的运动员，她经常被问及政治问题。如果你把这种待遇与美国运动员相比，就会发现，当美国运动员试图表达任何政治观点时，他们很快就会被告知闭嘴，专注于他们所知道的事情——体育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么爱凌的待遇如此不同呢？我想你知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/14/20220214171621970.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;谷爱凌接受采访时表示，自己是一个爱玩爱闹的中国女孩。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国媒体对谷爱凌发起了强烈的讨伐，亦或是暗暗的讽刺，但我注意到她在西方人中仍然有很多支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你试着阅读一些普通人留下的评论，就会看到即使是在写得非常负面的文章下，还有很多人喜欢谷爱凌，并希望她一切顺利。他们理解谷爱凌的选择，知道她是在她的中国母亲的陪伴下长大的。所以很多人都能理解为什么她觉得自己与中国有更多的联系——因为她的整个家庭实际上都是中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我刚才所说，此前美国有很多运动员试图表达自己的政治观点但被拒绝的案例。很多人并不认为谷爱凌应该受到不同的对待。一些人也提出，媒体如此针对谷爱凌，并期望她将自己的职业生涯政治化，这非常无理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上其他地方的媒体对谷爱凌也没有过多的炒作，他们只是把她称为中国运动员。所以，&lt;strong&gt;我相信围绕谷爱凌的负面宣传并没有让中国看起来很糟糕，相反，它让一些美国人看起来疯狂而缺乏理性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd291ccb827e7fb57137ec889946e276</guid>
<title>香港“不问政治”，可以吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangWeiNuo/2022_02_18_626688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 梁韦诺】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关注香港的读者，相信都听过“香港是个经济城市”这句话。放眼全球，很少有城市会像香港般时常被称为“经济城市”。即使是与香港合称为“纽伦港”的纽约和伦敦，也没有这“待遇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济城市”通常伴随着一个具有相反意思的概念：“政治城市”。同样地，除了香港，我们甚少听到一个城市被称呼为“政治城市”。“经济城市论”者也常常把港人形容为不问政治的“经济动物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济城市论”者认为，香港本质上是个经济城市，而非政治城市，批评回归后香港出现政治化，政争内耗不断，已由“经济城市”沦为“政治城市”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央出手制定《香港国安法》和完善香港特区选举制度后，“经济城市论”者兴高采烈地表示，香港终于重回“经济城市”，并呼吁往后不要谈政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政治与经济之间的辩证关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难发现，“经济城市论”者的做法，是先把“经济”与“政治”截然分割开来，然后将“经济”等同于稳定、团结、和平、理性、务实，再把“政治”等同于对抗、分化、暴力、不理性、务虚。久而久之，“政治”就被污名化，“政治化”也变成负面标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的不少从政者，包括政治任命官员、议员、政党人士，都仿佛患上“政治洁癖症”，将“政治”视作坏东西，纷纷回避政治。当中最出名的，莫过于新民党立法会议员容海恩的一句“议会内外都不应该牵涉太多政治”[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“经济城市/政治城市”这种二分是不能成立的。以笔者对马克思主义的粗浅认识来看，政治与经济，两者既有区别，又存在着辩证关系，不可能截然分割开来。政治属于建立在经济基础之上的上层建筑范畴，经济是政治的基础，政治又反作用于经济基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恩格斯在致瓦·博尔吉乌斯的信中指出：“政治、法、哲学、宗教、文学、艺术等等的发展是以经济发展为基础的。但是，它们又都互相作用并对经济基础发生作用。”[2]中国人民大学经济学院院长张宇认为，“没有离开政治的经济，也没有离开经济的政治。”[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从来不存在“经济城市”，也不存在“政治城市”，每一城市都必然存在着政治与经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁进一步强调政治的主导地位和作用，指出：“政治同经济相比不能不占首位。不肯定这一点，就是忘记了马克思主义的最起码的常识……一个阶级如果不从政治上正确地看问题，就不能维持它的统治，因而也就不能完成它的生产任务。”[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英殖时期的香港不问政治？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济城市论”者认为，英殖时期的香港是个“经济城市”，而港人就是“经济动物”。他们相信，不问政治正是造就香港繁荣的关键；反之，“政治化”就是破坏香港繁荣的元凶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙中山先生指出：“政治两字的意思，浅而言之，政就是众人之事，治就是管理，管理众人的事便是政治。”[5]香港这个有如此多人和事要管理的地方，又岂会不问政治呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济城市论”者经常引用金耀基教授的“行政吸纳政治”，认为在英殖时期，政治已被行政吸纳，自然就不存在政治了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130124137352.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金耀基教授的“行政吸纳政治”论文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强世功教授曾对这一理论作出精辟分析，指出：“‘行政吸纳政治’这个动宾结构句式缺少了主语，只有把主语找出来，才能把真正的政治问题揭示出来。其实，谁都知道港英政府最大的政治就在于港督的殖民统治，这个政治是‘行政’无法吸纳的。……香港政治的殖民性质就在于英国人的支配政治吸纳了中国人的参与政治。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，英殖时期的香港不是不问政治的，也不是不以政治为主导的，英国的殖民统治就是最大的、最根本的、主导着整个香港（包括经济、社会各方面）的政治。经济发展的方向、经济利益的归属、社会民生改善与否，都是由殖民统治所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七十年代是“经济城市论”者最为津津乐道的时期。他们相信，正因为当时整个香港都不问政治，才得以成功发展经济、改善民生，形成繁荣安定的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，殖民政治一直主导着香港的经济和社会发展。以七十年代为例，当时香港的经济和社会发展，与英国的外交政治有着莫大关系。1974年5月，总督麦理浩在一份名为《管治香港的目标》的外交通讯中指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我认为我们应该尽一切方法打造香港为一个达国际地位、具备高质素教育、科技与文化，以及有高水平工业、商业、财经设备的模范城市，以至在它身上中国既能得益，但又因为考虑到对这些实质利益的需要和本身国内条件之不同，而不愿意把香港收回。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这可帮助争取额外的时间，令中国的情况逐步演进，甚至影响中国政府令它考虑或者日后在其主权之下继续给予香港的一个特殊地位，而这样在一定程度可保障市民的生活方式和英国与其他国家在这殖民地的利益……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“基于这些政治考虑，而无论如何我亦相信我们的政府会认识到上述意见本身的意义，我们会选择发展香港为一模范城市。但我们应该低调进行，少说话，不对中国做出表面的挑战。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
李彭广教授翻查当时的英国解密档案，也发现英国政府“计划以最短的时间，把香港各方面的发展和生活水平尽量抛离中国内地，并突出香港社会和制度的优势，从而影响中国政府在处理香港问题的态度和政策。”[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，英殖推行社会改革，也与来自伦敦的政治压力有关。香港制造业的成功发展，引起了英国工商界及工会的关注，他们批评香港欠缺劳工保障和福利使港商可以大幅减低生产成本，以低价将产品输出外地，包括英国本土，损害英国工商业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130111053522.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;麦理浩，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与工党政府有密切关系的智库“费边社”发表《香港：英国责任》的报告，大肆抨击香港漠视劳工权益。面对庞大的政治压力，英国外交部1976年制订《香港计划书》，要求港府必须全力改善劳工福利。虽然麦理浩抗拒《计划书》提出的大幅度改革，但为了满足伦敦的要求，也开始大幅增加福利开支。[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，吕大乐教授指出：“‘麦理浩时代’及其管治的最大特点，不是不谈政治，只重视行政管理，而是有十分清楚的政治目的。基于他的外交政治的考虑，他将香港社会经济发展连系到一个有目标、方向及中、长期考虑的框架。”[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英殖时期的香港，政治从来都主导着经济和社会。所谓以经济为主导、不问政治的“经济城市”，只是英殖用以淡化和粉饰殖民统治的假象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>