<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffcd980a793bfd7cbf655d8544a1121b</guid>
<title>一周军评：太空终将成战场？小型航天飞机到底能干些什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_12_17_719374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，尽管巴以和俄乌仍然继续进行着“传统”而血腥的地面战斗，但太平洋两岸的大国却将视线投向了太空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月11日，美国进行FTG-12反导试验，使用新一代的动能拦截器（EKV）进行首次实弹拦截测试。这次拦截试验有一些新的特点，是NMD系统面向新世纪新型“威胁”的一次试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周末前，美国媒体炒作中美的“小型航天飞机”将在24小时内先后发射，并认为“这不是巧合”，这气氛营造得似乎两国的无人航天飞机即将在近地轨道展开人类历史上第一次太空轨道交战，但就在中国可重复使用航天器发射成功的同时，美国传出消息X-37B发射时间因故推迟到12月28日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周我们就来谈谈这几次发射的事情吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先说说美国FTG-12反导试验，美国国防部反导局已经公布了关于这次试验的一些信息，靶弹是我们耳熟能详的中远程导弹靶弹，这是使用C-17运输机发射的一种以民兵3导弹第二级为基础的靶弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管名称上说是“中远程”靶弹，但实际上由于它所携带的模拟弹头重量很轻，因此实际上从目标特征上来说是完全可以模拟洲际导弹的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军公布的信息称，此次试验中，来袭的靶弹上采用了“突防措施”，而EKV拦截器自行完成了目标探测、跟踪、分辨，最终完成杀伤任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/16/20231216215719999.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从C-17上发射的中远程导弹靶弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EKV是“增强型动能杀伤器”（到了近些年又改成了“大气层外杀伤器”）的缩写，前一型号称为KKV，也就是“动能杀伤器”，已经是十多年前开发的产品了，到了今天也确实需要增强一下。不过EKV的开发也是旷日持久且在此前的实验中也遭受了多次的失败，以至于最初他们开发EKV的时候，原计划是增强KKV的各方面性能使之达到对一个目标只需一枚拦截器的程度，但到了现在又不得不改回两枚拦截器对付一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些年美国曾经提出在EKV之后再开发一种继续增强的拦截器，对拦截器的总体设计方案进行大幅度调整，称之为RKV，也就是“重新设计杀伤器”的缩写。但到了2019年，这个计划因为“技术问题”被停止了，经费和注意力重新回到改进EKV上来，争取使之达到最初的设计目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么如果未来EKV一个拦截器对付一个目标的设计能够实现，现在诺斯洛普格鲁曼公司已经向美国国防部提出可以开发用一枚拦截弹发射多枚拦截器的设想，称之为MKV（多弹头杀伤器），不过这个就是以后再说的事情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多年开发、多年试验之后，EKV这次终于能够进行实弹打靶了，并且结果也取得了成功，这对于反导局来说也算是一次重大的胜利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反导局还公布了试验的具体过程，据称此次试验中动用了海军的宙斯盾系统、陆军“萨德”导弹连的AN\TPY-2雷达，海基X波段大型反导雷达，而整个预警、指挥控制行动则动用了包括陆、海、空、天四大军种的多个基地联合参与，而拦截弹则是从西海岸的范登堡空军基地发射升空，在靠近美国本土上空位置拦截了靶弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个拦截思路我们可以看出，美国人的反导系统和他们开发的很多武器一样，是基于作战平台性能为基础的，它要将拦截最后阶段的任务基本完全交给了拦截器，因此才会从KKV到EKV，RKV乃至于MKV一路都在追求尽可能提高拦截器的性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/16/20231216215759326.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;GBI拦截弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，他们的拦截弹或者说助推器到目前为止只更新了一次。早期的GBI拦截弹使用的是用“民兵3”导弹的助推器改进来的“代用助推火箭”发射的，而现在的助推器则是基于“飞马”空射运载火箭发展而来，而“飞马”空射火箭本身又是基于“侏儒”小型洲际导弹技术开发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里也看得出美国的军用火箭\洲际导弹技术其实也已经好几十年没有开发过全新构型了，不过仅就NMD系统的工作过程来看，使用的助推器也确实不必追求多么先进，现有的助推火箭完全足够了就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在这次实验中，反导局首次对EKV的新工作模式“二级火箭模式”进行了测试，也就是说尽管GBI拦截弹其实有三级火箭，但在这次试射中，在第二级火箭工作结束后，EKV拦截器直接分离出来，没有启动第三级火箭，仅仅使用拦截器自身的燃料进行轨道机动，来完成拦截任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美军的解释，这种模式下，拦截器可以更早开始追踪目标，给予了它更多的跟踪和分辨目标的时间，从而能够更好的拦截具备轨道机动能力的来袭目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然它也能够启动第三级火箭来提高拦截距离，整个过程由导弹上的计算机来判断，如果拦截弹的速度已经足够拦截来袭的目标，就会启动提前分离，以提高命中率。按照反导局相关项目领导的说法这是一个“用速度交换灵活性”的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次试验也可以看出，或许GBI拦截弹的助推器也将需要使用一种新的产品，以在“速度和灵活性”方面进一步发展；按照反导局的要求，从2021年开始他们将投入177亿美元开发新一代的拦截弹NGI，NGI导弹的单价预计为7400万美元，预计将在2027-2028年开始部署，首批部署数量21枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/16/20231216215834287.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;GBI拦截弹在“二级”模式下释放EKV拦截器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这次的试验实际上就是要验证在NGI上使用的新技术，包括EKV和新的拦截策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，NGI的拦截器是否还是EKV也不好说，因为按照NGI导弹的开发要求，它所需要应对的目标类型要超过EKV目前的能力，那么使用新的拦截策略是否能够让EKV的潜力得到充分发挥从而不必使用已经被取消的RKV，还是说要重新开发一个新的拦截器，这就不清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过正如我们上面说的，美国反导系统的最大特点就是，拦截能力完全看你的拦截器性能有多强，而拦截器除了具备较高的机动能力外，最重要的还是导引头的性能，它不仅要能够自行发现目标，导引拦截器追踪目标，还要能够分辨目标性质，避免攻击诱饵气球。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a88c3b696bbb3a316679363b88905fa</guid>
<title>美国不仅需要下一个基辛格，还需要下一个凯南</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_12_17_719363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格的逝去代表了一个时代的逝去。这个百岁老人不仅经历了20世纪最起伏跌宕的年代，也目睹了21世纪初的“百年未有之大变局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格不屑于道德洁癖，他承认帝国实力的极限，尊重现实和力量平衡。他为美国争取最大利益的途径是不顾忌政治正确而保持现状或实现和平。比如说，把战争扩大到老挝、柬埔寨是为了最后逼迫越南接受和谈，策动政变推翻民选的阿连德政府是为了维持南美洲的亲美现状。道德洁癖者指责这些是绥靖、反民主，但作为Pax Americana的霸主，美国才是现有秩序与和平的最大获益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格与中国握手不是为了与苏联打仗，而是为了确保苏联受到最大的掣肘，不能在欧洲或者日本与美国打仗，无力在世界其他地方挑战美国。这其实是最符合乔治·凯南“围堵战略”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年时，杜鲁门和美国国务院对包括柏林危机在内的一系列苏联“反常”举动弄得一头雾水，要求美国驻莫斯科大使馆写个报告来，乔治·凯南的《长电报》从此成为美国对苏联行为和思维的理解基础和围堵政策的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/11/20231211165233491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《长电报》首页，作者为乔治·凯南&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯南认为俄罗斯民族在被侵略中形成根深蒂固的不安全感，这种不安全感反过来成为扩张和建立缓冲区的驱动力。这种不安全感是过激反应和过度尚武的根源，因此美国应该主要以政治、经济、文化手段来围堵苏联，军事只是后盾；美国应该保持接触但不发生冲突，保持灵活和自信，耐心地等待苏联的内崩，达到不战而胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯南是围堵战略的提出者，但围堵战略在实施中过度军事化，是与凯南的策划背道而驰的。此后凯南荣誉等身，但官场失意，并一辈子致力于批判美国安全战略思维过度军事化的错误，从越南战争到反恐战争，统统骂个遍。凯南的寿命比基辛格还长1岁，2005年时以101岁的高寿去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国崛起，美国萌生围堵中国的念头，意图重演冷战胜利，但这是不可能的，因为中国是与苏联完全不同的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全战略里，有一个缓冲区概念：在帝国与敌国之间，需要维持一个双方都不进入的缓冲区，以避免两败俱伤的大国战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缓冲区在概念上被所有大国接受，但在实践中问题多多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缓冲区在敌我友定位上是灰色的、模糊的，并不存在明确的“隔离线”。但敌对双方都希望缓冲区偏向自己一方，并且将缓冲区里的“隔离线”尽量向对方的方向推移。也就是说，将本来应该中立的缓冲区变成“友好区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缓冲区的本意是建立双方都同意的隔离带，互相增加防御纵深，但“友好区”增加的是自己的缓冲区，而推移“隔离线”必然压缩对方的缓冲空间，实际上增加冲突的可能性，从缓冲区内的代理人战争开始，最终可能上升为大国之间的直接战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在历史上遭受过来自东西两方的侵略。波兰-立陶宛公国曾经打进莫斯科，蒙古帝国更是横扫。所以一旦强势，俄罗斯就情不自禁地从扩大缓冲区开始，发展到扩展帝国疆土。但越来越大的疆土也意味着越来越多的边境需要防守，越来越多的缓冲区需要打造。敌人越来越多，边防越来越脆弱，俄罗斯（以及后来的苏联）面临的不是越来越大的安全感，而是越来越大的安全焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯南看准这一点，建议美国只要拉上盟国，在苏联门口安营扎寨，不用打，安全焦虑就足以使得苏联不成比例地将国力投入于军事，本来就脆弱的民生经济越来越失调，最终走向内崩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/11/20231211170735928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乔治·凯南&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有完全遵循凯南的建议，围堵从一开始就以政治和军事上的步步紧逼为主，也迫使自己不成比例地将国力投入于军备竞赛和国际政治上的寸土必争，最终危害美国的国本，在越南战争期间达到高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格正确认识到美国实力的极限，从现实主义安全理念出发，“有所为，有所不为”，在放下战略包袱（越南）、增加战略支点（中国）的同时，为美国赢得了弹性防御空间和战略上的灵活主动，甚至诱使苏联不顾国力主动追击，最终闪了自己的腿脚，比如在非洲通过古巴到处打代理人战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实主义承认“凡存在的皆合理，凡合理的皆存在”，从实力平衡出发，从现实出发，在不受道义和价值观约束的情况下，通过公平互利的妥协，实现最大利益。相比之下，理想主义从道义和价值观出发，不接受妥协，不惜打破旧秩序，也要打造更加理想的新秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国力强盛的时候，理想主义有助于推进国家的影响，“让世界更美好”；在国力虚弱的时候，现实主义才能最大限度地保护国家利益。只是国力强盛还是虚弱都是相对的，尤其是相对于上一个时期，相对于当前主观上的舒适区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年代的美国尽管受到越南战争的重创，在世界上的相对实力其实远高于现在。美元没有今天这样的霸主地位，但竞争者是相对于今天的欧元来说更加弱势的马克、法郎、英镑、日元。美国制造业依然强劲，日本汽车、德国汽车还没有现在这样成为主流；美国电子工业独霸全球，日本只有消费电子刚刚冒头，韩国、台湾根本不在产业版图上；美国不仅保持从铅笔到宇宙飞船的整个工业体系，在很多方面依然世界最大最强；全球化对美国经济只是锦上添花，而不是现在这样霸屏霸市。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fe759693b364883087d0cbf49e040e8</guid>
<title>东亚连续40多年没有战争，中国和东盟发挥了中流砥柱作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_12_17_719362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国与东盟排除外来干扰，坚持把命运掌握在自己手中，为东亚和平繁荣发挥作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国是东盟国家最大的公约数，是天然的命运共同体，这是谁也改变不了的事实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东盟的弱小，是否也会影响东盟自身的向心力呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视12月11日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和马来西亚新亚洲战略研究中心理事长许庆琦教授，一起深度解读、全面把握中国和东盟的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=g0047fbr10h&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到东南亚，许多记忆涌上心头。40年前，1983年4月，我第一次出国就是访问泰国曼谷，泰国百姓的热情好客给我留下深刻的印象。同一年夏天，我进入外交部工作，参与接待的第一个外国贵宾是菲律宾总统夫人伊梅尔达·马克斯。之后两年内，我先后三次参与接待柬埔寨国家元首西哈努克亲王，亲耳听他演唱由他本人作词作曲的优美歌曲《怀念中国》。上世纪八九十年代，我先后走访了除了文莱以外的所有的东盟成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《这就是中国》节目开播后，我于2019年9月赴马来西亚进行学术交流，发现我们的节目在马来西亚有众多粉丝，他们对我们的一些观点如数家珍。在吉隆坡逗留三天，感觉一直生活在老朋友中间，包括今天来我们节目的嘉宾新亚洲战略研究中心理事长许庆琦先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人对东南亚有亲近感，中国和东盟国家比邻而居、文化相近、传统友谊源远流长，我们称“中泰一家亲”、“中缅胞波情”、“中柬友谊情同手足”，双方领导人的互访经常被描绘成“走亲戚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，中国人把东南亚叫“南洋”，自古以来这里就是海上丝绸之路的重要枢纽，200多年前中国商船已远航至印度尼西亚这一带。2019年时任马来西亚总理马哈蒂尔接受西方记者采访时曾这样说过，“我们同中国做邻居有2000多年了，但他们从来没有试图征服我们，而欧洲人1509年来到东南亚，两年内就占领了马来西亚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，习近平主席访问印度尼西亚期间提出共建“21世纪海上丝绸之路”，携手推动更为紧密的中国－东盟命运共同体。东盟地区是中国推动共建“一带一路”的重点区域。本着“共商、共建、共享”的原则，我们主动把“一带一路”倡议与东盟各国的发展战略对接，这包括印尼的“全球海洋支点”构想、越南的“两廊一圈”、“泰国4.0”战略、柬埔寨的“四角战略”、文莱的“2035宏愿”等等，这种平等互利的合作使双方无数的民众受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到中国-东盟合作总要提及泛亚铁路。泛亚铁路的构想早在上世纪六十年代就提了出来，但今天最引人注目的是与“一带一路”倡议相结合的泛亚铁路东南亚段。它始于中国昆明，终点为新加坡，主要有东、中、西三条路线，分别连接中国和东南亚的7个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/12/16/20231216204142434.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泛亚铁路示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，泛亚铁路东南亚段的建设并非一帆风顺，一个主要挑战来自日本。日本的许多产品和企业在东南亚的布局远远早于中国，而且日本的新干线也有比较好的声誉，为了与中国竞争这个铁路项目，日本还提供了超低利率的商业贷款，这些都导致不少东南亚国家在“选择中国，还是选择日本”之间有所纠结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而最近形势有所变化，日本建设铁路的表现令人大跌眼镜。按照日本标准建造越南南北高铁迄今还迟迟没有开工。日本和印度的高铁合作，2017年动工，全长508公里这样一个高铁项目，迄今只完成了10公里。相比之下，时速达350公里的印尼雅万高铁，经过7年建设于2023年正式投入运营。这使印尼一步跨入“高铁时代”，印尼举国欢腾，印尼媒体高调宣布印尼已经拥有了美国还没有的高铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在雅万铁路通车之前，长达1000多公里的中老铁路经过5年建设，于2021年全线通车，这使老挝一下子从“陆锁国”变为“陆联国”。老挝国会副主席奔舍那先生高兴地说，老中两国从此“山不再高，路不再长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅万高铁和中老铁路的成功产生了巨大的示范效应，越来越多的东盟国家向中国表示愿意合作修建高铁。总之，泛亚铁路东南亚段的建设，尽管还面临不少挑战，但它的前景从未像今天这么美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个更大的范围看，中国-东盟双方贸易额从2013年的4436亿美元，增加到2022年的接近1万亿美元，中国与东盟已经连续3年互为最大贸易伙伴。中国与东盟在数字基础设施的合作也取得重要进展，电子支付、移动支付、高效率跨境结算等手段都成为可能，这为中国-东盟的经济合作提供了新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与东盟的关系为什么能够发展得比较好呢？我想除了地缘相连，人文相近这些因素外，至少还有三条经验值得关注。一是东盟坚持了自己的自主性，从本区域国家自身利益出发，在重大问题上不接受“选边站”，坚持通过协商来解决分歧。这使我想起20多年前去东盟国家参加学术会议的时候，当时很多东盟国家的学者都在谈如何借鉴欧盟模式，推动区域一体化，推动建设安全框架；但今天情况不一样了，欧盟相当程度上失去了自主性，被域外大国渗透到无以复加的地步，还在坚持我认为十分落后的、落伍的所谓“价值观外交”，结果欧洲成了乌克兰危机的最大受害者之一，欧洲人民普遍期待的欧洲持久和平今天也岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，虽然中国是一个大国，中国的经济规模大约是东盟的五倍之多，但中国始终坚持和平共处五项原则，始终坚持习近平主席提出的“与邻为善、以邻为伴”“睦邻、安邻、富邻”和“亲诚惠容”的理念，始终支持东盟在区域整合中的中心地位，始终尊重东盟作为共同体的完整性、自主权和领导力。在这个基础上，中国与东盟从多层次来推动拓展合作的领域，不断发掘新的合作增长点，有力推动了中国-东盟命运共同体的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中国和东盟发展理念比较相同或者相近。双方都高度珍视和平与发展，都把经济发展、改善民生看作重中之重，这种共识使双方合作得以摆脱许多杂音的干扰。随着RCEP（《区域全面经济伙伴关系协定》）对所有签署国全面生效，以及中国-东盟自贸区3.0版谈判的启动，双方经贸往来正在进一步加速升温，双方平等互利合作的前景越来越广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在这充满动荡的世界上，我们的东亚地区已经连续40多年没有发生战争，这在世界近代史上也是罕见的。这离不开中国与东盟排除外来干扰，坚持把命运掌握在自己手中，为东亚和平繁荣所发挥的“中流砥柱”作用。我们双方一起为这个动荡的世界提供了最大的稳定性和最强的发展动力。它还展现了东方文明讲信修睦、以和为贵、推己及人、民生为大、长线思维等许多弥足珍贵的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，我不由回想起了1985年2月11日晚，我们作为外交部新来的年轻人，应邀参加了为西哈努克亲王举行的春节冷餐联欢会。随着中国小乐队演奏一首又一首的中国和柬埔寨的歌曲，西哈努克亲王亲自走到麦克风前说他要为大家演唱自己作词作曲的《怀念中国》，这立即引来了全场的欢呼，歌词是这样的：啊，敬爱的中国，我的心没有变，它永远把你怀念！我们高棉人哪，有了你的支持，就把忧愁驱散。你是一个大国，毫不自私傲慢，待人谦逊有礼，不论大小，平等相待。你捍卫各国人民的自由，独立，平等，维护人类和平。啊，柬埔寨人民，是你永恒的朋友！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>116bd72762543cf352a5961d7373d8ec</guid>
<title>居民和企业部门主动去杠杆，政府呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liulei2/2023_12_16_719276.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行，指出积极的财政政策要适度加力、提质增效；稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，并且要增强宏观政策取向的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前绝对水平来看，我国政府杠杆率并不算高，在面对外部冲击时也保持着较为克制的政策立场，为今后的财政政策加力提效留有充足的政策空间。本文指出，为快速拉动经济回到潜在增速，财政政策需要继续发力，在稳定经济增长的同时，也能够优化宏观杠杆率结构。政府加杠杆的过程应强调货币与财政政策的协调配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载于《清华金融评论》2023年第9期。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 刘磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家金融与发展实验室发布的数据，近三年以来我国宏观杠杆率共上升了26.6个百分点，从2019年末的246.6%上升至2022年末的273.2%。其中居民杠杆率共上升了5.8个百分点，非金融企业杠杆率上升了9.0个百分点，政府杠杆率上升了11.8个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国宏观杠杆率的结构性分化非常明显，居民和非金融企业的债务增长较为缓慢，私人部门有主动去杠杆的趋势。政府杠杆率上升幅度最大，体现在国债和地方政府债券的快速增长上。这一结构性特征反映了财政政策正在主动出击，在应对疫情冲击以及私人部门信心不足等方面发挥了更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前绝对水平来看，我国政府杠杆率并不算高，在面对外部冲击时也保持着较为克制的政策立场，为今后的财政政策加力提效留有充足的政策空间。为快速拉动经济回到潜在增速，财政政策需要继续发力，在稳定经济增长的同时，也能够优化宏观杠杆率结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/15/20231215100815539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;居民和企业部门主动去杠杆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年，中国的居民部门和企业部门杠杆率增长都较为缓慢，居民和企业的借贷需求下降，而通过还本付息来主动降低负债的意愿加强。就居民部门而言，消费增速下降、房地产交易增速下降、可支配收入增速下降，以及对未来收入预期减弱，是其主动降杠杆的重要原因。就企业部门而言，投资意愿降低、未来不确定性增强、房地产行业风险加大等因素也引导其主动降低杠杆率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私人部门主动去杠杆的行为与国际上金融周期见顶回落的经验较为一致，蕴含着较大的风险。国际清算银行在一项对主要工业化国家的研究中发现，房地产价格和私人部门债务具有较强的相关性，二者的共同因素可用来描述金融周期，并且金融周期见顶时往往会引发金融危机。金融周期见顶的主要标志是私人部门债务增速下降和房地产价格下跌。与之对比，中国目前也面临着金融周期见顶的风险，私人部门资产负债表的主动收缩对经济稳定会产生一定的破坏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当前中国的情况与其他国家金融周期见顶时也有较大不同。首先是当前的城市化进程并未全部完成，未来还有较大发展空间。2022年末我国城镇化率达到65.2%，主要工业国家则基本都达到了80%以上，而金融周期规律一般都是在城市化进程完成后经济发展趋于平稳时才更为显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，当前我国房地产价格体现出更为分化的走势，一线城市仍在增长。2022年我国百城住宅价格指数同比下降了0.02%，但一线和二线城市仍是同比上升了0.08%和0.26%，三线及三线以下城市的平均住宅价格出现下跌。在较为稳定的金融环境下，预计不会出现房价的大幅度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，当前私人部门杠杆率只是上升幅度下降，债务规模仍是增长的。人们只是观察到了私人部门主动去杠杆的“迹象”，但实质性的去杠杆过程并没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，整体经济在需求侧尚有较大的拉动空间，当前经济增速尚未达到潜在增速。只要政策得当，需求侧的逆周期调节作用可以有力地提升私人部门预期，逆转主动去杠杆的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失业率水平是衡量总产出与潜在产出之间缺口的重要指标。截至2022年12月，我国城镇调查失业率为5.5%，高于疫情前的平均水平。其中，16～24岁人口的青年失业率高达16.7%，就业问题较为严重，劳动力资源的限制是最大的资源浪费，实际产出远低于经济的潜在产出。2022年12月召开的中央经济工作会议强调要保持经济运行在合理区间，并提升内需对经济增长的拉动作用。只要逆周期调节的措施得当、政策稳定，我国完全可以在需求侧改善私人部门的预期，避免金融周期的见顶回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逆周期调节货币政策的空间和效果都有限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在私人部门主动去杠杆的压力下，我国货币政策主动发力，从价格、数量、结构等多个方面加大对实体经济的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在价格方面，自2019年以来，央行共5次下调了中期借贷便利(Medium-term Lending Facility，简称MLF)利率，从3.3%降至的2.75%。1年期贷款市场报价利率(Loan Prime Rate，简称LPR)也经历了8次下调，从4.31%降至3.65%。2022年第四季度企业部门的加权平均贷款利率已经降至3.97%，是改革开放以来的最低水平，短期票据融资利率更是低至1.60%，与存款利率之间出现严重倒挂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数量方面，央行自2020年以来6次降低了法定准备金率，大型银行准备金率从2020年初的13%降至当前的10.75%，银行等金融机构的超额准备金率也基本保持稳定。在此之外，2022年央行再度重启了抵押补充贷款(Pledged Supplementary Lending，简称PSL)操作，向政策性银行净投放五千多亿元用于支持房地产等领域的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结构方面，仅2022年央行就新增了5种专项再贷款，用于支持重点领域和薄弱环节的建设，总额超过8400亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/15/20231215101202274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在货币政策不断放松的同时，我们也应认识到未来货币政策调节的空间已经不大。贷款利率和经济预期增速都在下行，银行存款利息成本并没有太多下行空间。在利率市场化且美联储持续加息的环境下，存款利率很难再有大幅下降，银行净息差已经降至较低水平。而央行在2022年上缴了一万余亿元利润后，对商业银行的补贴能力也有所减弱。因此，贷款利率继续下降的空间已经不大。
&lt;/p&gt;
调节的效果也在下降。目前私人部门主动去杠杆的行为动机是对未来经济增长信心的减弱，而不仅仅是缺乏廉价资金。从数据上看，2021年企业部门的收入和利润增速平均在20%以上，2022年在高基数的基础上有所下降。但企业部门并没有增加投资意愿。2022年末居民存款同比增长了17.3%，企业存款同比增长了6.7%，而投资增速仅为5.1%。如果私人部门以主动降杠杆为主要目标，货币政策可能会面临着流动性陷阱，降低利率并不能带来融资和总支出的上升。
&lt;p&gt;
更为严重的是，过于宽松的货币政策还可能带来更多的副作用，增加未来经济增长和金融稳定的风险。首先，利率环境更有可能会推高金融资产价格，重新推高资产泡沫风险。其次，预期减弱与利率降低的组合有可能会导致投资者行为的分化，让谨慎者继续去杠杆，而让冒险者更为放大风险。最后，过于频繁的结构化货币政策操作可能会削弱市场配置资源的能力，掩盖市场信号，削弱可持续经济增长的能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>