<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f7834d49b98dabc977f76ff4204707ad</guid>
<title>亲历黎巴嫩大选，不同党派会在街上打起来</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongdongliulangzhan/2022_05_30_641978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘媛怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩议会总共有128个席位，穆斯林和基督徒各占64个席位。在穆斯林所属的64个席位中，逊尼派占27席、什叶派占27席、阿拉维派占2席、德鲁兹派占8席；在基督徒所属的64个席位中，马龙派占34席、东正教占14席、默基特天主教（Melkite Catholic）占8席、亚美尼亚正教（Armenian Orthodox）占5席、亚美尼亚天主教占1席、新教占1席、剩余小众教派占1席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;选区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/05/17/20220517145333451.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黎巴嫩选区地图，维基百科。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这128位议会成员从15个选区选出，这15个选区的席位大体对应各选区的教派人数。这也就是说，每个选区所占席位不同、选区中各教派所占席位也不同。例如，贝鲁特2区（Beirut II）囊括了西贝鲁特。该选区的选民多数为逊尼派穆斯林，且也有少量的什叶派穆斯林和基督徒，所以根据各教派选民的数量，贝鲁特2区共有11个席位，其中逊尼派占6席、什叶派占2席、德鲁兹派占1席、新教占1席、希腊东正教占1席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“联盟”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于黎巴嫩政党联盟，我们一般熟知的是“三月八日”与“三月十四日”两个联盟，但是普选的联盟并不依照这两个联盟方式进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各个选区的联盟情况是不一样的：一些政党在这一选区联盟、在另一选区可能就互为对手。黎巴嫩普选是以选举名单（Electoral List）为单位的，这个名单由一个或者多个政党的议会候选人组成，他们将一起角逐该选区的部分或者全部席位，而这份名单反映的就是每个选区的联盟情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在黎巴嫩山3区（Mount Lebanon III），共有7份参选名单，其中一份名为“国家协议名单”（The National Accord List）的联盟由基督教的自由爱国运动党与什叶派的真主党和阿迈勒运动组成。该选举名单由6人组成，3位马龙派基督徒、2位什叶派穆斯林和1位德鲁兹教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/17/20220517145356139.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中第一列为“国家协议名单”，选举名单，图自作者。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该名单所获得席位的百分比由该选区的选民数量与席位之比来决定。假如该名单在选举中获得了一个足够高的票数百分比，根据黎巴嫩山3区的席位分配（即马龙派3席、什叶派2席、德鲁兹1席），该名单上的所有候选人将在议会中各占一席位。如果这个名单的票数百分比只达到了4个席位的百分比，那么这个选区剩下2个席位将让渡给剩下6份名单的中得票率最高的名单，至于这个得票最高的名单将获得1个还是2个席位取决于其选举中获得的席位百分比，以此类推决定是否需要将剩余席位让渡给剩下的5份名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各名单所获席位数量产生后，名单中哪个候选人将进入议会由各候选人所获的偏好投票数（Preferential Vote）由高到低决定。所以在黎巴嫩的普选中，选民除了可给一个选举名单投票，还可以在这个名单中投偏好票（但不强制）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普选现场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原定于针对本次选举设立的大型投票场所（Mega Center）于今年3月被延缓至2026年执行。这个计划设立的大型投票场所对于普选的自由与公平性有什么意义呢？黎巴嫩的普选要求所有的选民回到出生地（registered place of origin）进行投票，这个规定暴露了两个问题：一是黎巴嫩的宗派人口构成具有地域奇特性；二是黎巴嫩的公共交通系统并不完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地域奇特性指的是同一个宗派通常会群居在一起，假设一个马龙派基督徒回到了出生地埃赫登（Ehden）进行投票，因为他的邻里、亲戚可能都是马龙派基督徒，再者，他们可能全部都是马拉达运动（Marada Movement）的支持者，所以投其他名单或者候选人可能会给这个人造成压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩公共交通系统不完善意味着在投票日，通常一个出生地的所属党派将会派车把选民接回他的出生地，那么在整个过程中，这个党派的党员将会通过一些“小恩小惠”，例如给选民人手一个早餐（Manoushe），或者一路对该政党的投票对象进行宣传与投票指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/17/20220517145419960.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 一真主党党员拿着一张与选票设计相同的纸，指导黎巴嫩人如何“投”他们手中的票：投哪一个名单、偏好票投给哪位候选人 （流浪站记者在黎巴嫩山3区（Mount III）的Chiyah街区拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党党员Jaber在接受记者采访时承认他在引导选民。在记者询问如何保证这些“被引导的人”进入投票站后将遵照他的指示投票时，Jaber表示“我没办法控制，但我相信所有人都应该把票投给真主党！在我们进行投票引导后，大家闭着眼睛都会把偏好票投给真主党候选人Ali 3mar”！在记者询问Jaber认为这个候选人能带来什么改变或者对其有什么期许时，Jaber表示不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/17/20220517145433182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 在同一投票点，阿迈勒运动张贴的“投票指导”，图源作者。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/17/20220517145451569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;真主党在贝鲁特2区（Beirut II）Hamra街区的“投票指导”，图自作者。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/17/20220517145512372.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;记者在黎巴嫩山3区（Mount Lebanon III）Ain El Remmaneh街区拍摄的黎巴嫩力量党（右）与自由国民党（左）在投票站外搭建的宣传棚，图自作者。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当记者问到是否会“引导”选民投票时，黎巴嫩力量党党员Jack表示：“我们手上都不拿纸的，我们不会告诉他们要去投给谁”。当记者问到对于这次选举有什么愿景或者期待的变化时，Jack说：“我觉得在政治方面应该会有一些变化的，但是对于国家的经济来说，可能要20年之后才能有变化吧……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（记者要在这里补充的一点是，对选民在投票前的进行引导行为并不独属于真主党，每个投票站点的情况不同。记者虽然在Ain El Remmaneh没有发现黎巴嫩力量党有类似的引导行为，但在贝鲁特1区（Beirut I）却发现了该政党的类似行为）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于以上这些政党如火如荼的宣传、拉票行为，在一月份宣布退出此次选举的未来运动党在前总理萨德∙哈里里的号召下决定抵制此次普选。未来运动党的支持者在Tarik El Jdideh街区搭建临时游泳池、举办庆典以阻塞道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/17/20220517145533133.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;●  Tarik El Jdideh街区搭建的临时游泳池，图自作者。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位来自Barjawe社区的居民Alaa（同时也是贝鲁特阿拉伯大学的学生）对记者说：“这个街区的居民都来自一个大家族，整个社区的人都在抵制这次的普选，所以他们才在这里开了一个派对，但是我有去投票，投给了独立党派的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当记者问到这次的抵制会有什么后果时，Alaa表示：“我觉得抵制这个行为非常的不好，具体会有什么坏的影响就要等选举结果出来之后才知道了”。记者问：“你认为本次选举会带来什么变化吗？”Alaa说：“变化几率可能是50%吧！我们之后会看到的。但是就算有变化，这些变化也应该会发生在Tarik El Jdideh街区以外吧。我希望对于学生来说能有更多的变化，因为现在大家都没有工作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/17/20220517145600626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝鲁特I区（Beirut I）投票点外的自由爱国运动党（左）和黎巴嫩长枪党（右）的宣传棚，图自作者。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位来自Achrafieh街区不愿透露姓名的居民在投票后对记者说：“我的家就在贝鲁特港附近，爆炸发生后我精神受创，晚上根本没办法睡觉。我的母亲和一些邻居都因为爆炸而受了不同程度的重伤，要做3-4次手术才能好，她们在那次爆炸中失去了所有东西。对我而言，这里有两个贝鲁特，其中一个是我喜欢的，另一个是我所憎恶的。我讨厌与这个政府有关的一切”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在记者问到是否认为这次的选举能带来一些改变或改革时，这个居民表示：“我们尝试过改变，但是每次都失败了。我只知道我们不想再要这些‘黑手党’了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管记者在此次普选中去往的投票点未发现有重大的冲突或者违规行为，但据黎巴嫩本地媒体报道，扎赫勒（Zahle）出现了真主党/阿迈勒运动党党员与黎巴嫩力量党党员的斗殴行为，在其他几个地点也出现了政党党员攻击议会候选人以及选民在投票点斗殴的案例。同时，根据选举监测组织LADE的报道，部分投票点出现了政党党员介入投票过程或者攻击监测组织代表的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至发稿，黎巴嫩内政部还未公布本次黎巴嫩普选的投票率以及投票结果。结合黎巴嫩国内的形势、国际社会给予的压力（包括黎巴嫩侨民的投票情况）以及未来运动党针对普选的抵制行为，本次普选的结果还是会存在一些不确定因素，希望大家可以继续关注流浪站的相关报道。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19fcbfdf31902fd760a5aff2517a636a</guid>
<title>中国社会福利，距中等发达国家有多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaChangJiang/2022_05_30_641975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏长江】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年对于中国经济是具有历史意义的一年，数据显示中国人均GDP超过了世界平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国人民对美好生活的追求肯定不止于此，希望能更进一步。中国“十四五”规划也提出，2035年人均GDP要达到中等发达国家水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国开发署划定的发达国家约有37个，可分低等、中等、高等，人均GDP最低的发达国家匈牙利为18772美元，偏高发达国家为43935美元。按照目前的发展速度和价格上涨水平，在汇率基本稳定的情况下，实现“十四五”规划的这一目标是很有可能的。人们对GDP预测的关注度很高，这里就不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但衡量民众生活水平的标准除人均GDP、人文指数外（有待详细讨论），可支配收入和社会福利也是一个重要因素，本文将着重讨论这两方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、可支配收入和社会福利的统计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可支配收入分为初次分配和二次分配（也包括三次分配），初次分配收入又包括工薪收入、财产收入、经营收入和部分转移收入；二次分配收入多是指社会福利。社会福利有政府的、有非政府的（企业和非营利机构）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国民经济核算规定，政府部门（企业和非营利机构）向住户提供的货物和服务，涉及保障生活、教育、健康、住房、就业等，应记为住户部门转移收入（相应支出记为居民最终消费）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可支配收入有三个指标，一个是 “居民”可支配收入，一个是“住户”（住户部门）可支配收入，一个“国民”可支配收入。国民收入包括住户收入、政府收入、企业收入、非营利机构收入，因此国民收入实际是整个国家的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民收入与住户收入的主要区别在于，居民收入是初次分配，有部分转移收入，如养老金、失业金等；而住户二次分配的转移收入较多的是社会福利，如公共交通补贴等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确地比较中外收入和社会福利要注意以下几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，国际统计的住户收入及社会福利包括现金和实物（且有分类数据），而中国的实物收入没有细分社会福利和非社会福利，但通过财政、社会基金账户可找到部分数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国的“可支配收入”与国际的“调整后可支配的收入”的内涵相同，中国是先统计现金“可支配收入”，再加实物称为“调整后可支配收入”；国际是先统计含实物的收入称为“可支配收入”，再减实物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国是按国际组织的统计方法，住户可支配收入等于初次分配收入加上转移净收入（转移收入减去转移支出），转移支出既有个税，也有社保（还有其他转移）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国际可比口径，中国住户可支配收入（含实物）与GDP的比为66.1%，比居民可支配收入与GDP的比，多了23个百分点左右。同理，居民消费也应包括政府转移个人的部分，因此，中国居民最终消费与GDP的比也会相应提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/24/20220524124504400.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;本文表格均有作者制作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
住户增加值与GDP的比反映的是住户在经济总量里的比例，住户可支配收入与GDP的比侧面反映了住户缴税和社保的情况，中国住户可支配收入与GDP的比为60.2%，与中等发达国家一样(60.1%)。美国可支配收入占比高的原因是公共强制性社保很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国住户公共福利占GDP比约9.2%，比中等发达国约低13.5个百分点；表现为中国住户来源于再分配的公共福利收入较少。有学者认为，中国社会福利较低是影响消费和生育的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际组织统计的社会福利分公共强制社会福利、公共自愿福利、商业强制社会福利、商业自愿社会福利等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计上又可分为住户收到的社会福利，和政府（企业和非营利机构）支出的社会福利。住户社会福利是指政府（企业和非营利机构）转移给住户的社会福利（教育、文娱等社会福利不包括在社会保障中）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的社会福利统计与国际稍有区别，2017年及以前，中国将社保基金总支出称为社会福利，将财政有关社保的补贴称为社保财政补贴，将财政有关福利的支出称为社会补助（部分为社会保障福利）；2018年后医保基金支出不再计入社会福利。不管那年，经合组织是否照抄中国数据（其他国家或有此类情况），其统计的中国社会福利包括社会补助（财政补助和企业补助）。本文之后将着重讨论和比较公共强制社会福利（下简称为公共社会福利）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住户可支配收入与住户收入的比，中国为78.2%，中等发达国家平均为60.1%。可支配收入减去消费支出是储蓄，住户储蓄与住户收入的比，中国约27.2%（国家总储蓄率也很高）；中等发达国家为6.7%，中国是中等发达国家的近4倍，也高于很多高等发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
储蓄率有两重性，即储蓄转为贷款支持经济发展，同时也会影响消费支出。有学者认为，中国储蓄率高的原因之一是社会福利较少（不敢消费）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国社会福利与国际比较&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际组织将社会福利分为九类，有养老、遗属、失能（工伤残疾）、健康、就业（积极的劳动力市场）、失业、家庭、住房、其它（包含维持生活）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/24/20220524125023124.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1926ec911f131a17ce04574c5dfee54c</guid>
<title>马里乌波尔战斗揭示了三点军事教训</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_05_30_641971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，在俄罗斯发动进攻85天后，俄军终于赢得了乌克兰战争中的第一个重大胜利：马里乌波尔的乌军残部全部肃清，包括臭名昭著的“亚速营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从5月16日开始，前后有2436名乌克兰正规军、国土防卫部队、“亚速营”武装人员走出亚速钢铁厂的地下室，向俄军投降。乌克兰政府和西方媒体称这是人道撤离，欲盖弥彰也太拙劣了点，不如说官兵打仗辛苦了，换个环境好点的地方疗养。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/27/20220527142153933.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月16日，在马里乌波尔，乌克兰士兵坐在汽车里。（图源：新华社/卫星社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“去纳粹化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马里乌波尔离顿涅茨克地方政权的控制线只有40~50公里远，在2014年顿巴斯战争中，东乌武装短暂控制过马里乌波尔，但在乌军反攻中弃守了，当时“亚速营”就是急先锋。在这次乌克兰战争中，俄军一天内就进抵马里乌波尔城下，但84天后才完全攻克，打得很辛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京公开说过的目标有三个：乌克兰不得加入北约、去军事化、去纳粹化。“亚速营”的歼灭代表了去纳粹化的转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亚速营”代表了乌克兰民族主义中的纳粹倾向。现代乌克兰民族主义奠基人斯捷潘·班德拉本人就是纳粹理念的狂热追随者，与纳粹德军积极合作，狂热追杀乌克兰和波兰的犹太人。即使在今天，乌克兰每年大事纪念班德拉的时候，以色列还要抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亚速营”早已扩编到团规模，但习惯上还是称之为“亚速营”。在马里乌波尔的战斗中，“亚速营”在兵力上不一定是主力，但却是最顽强的部分，也是最后据守亚速钢铁厂的主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亚速营”的歼灭未必能从思想上根除乌克兰的新纳粹，但新纳粹本身对乌克兰政府也是双刃剑，一方面可用，另一方面难以驾驭。把“亚速营”置于独立的指挥链之下本来就是无奈之举，没有一个现代国家能接受两个互不买账的军事指挥链。“亚速营”还从军事组织开始，发展到政治运动，并有自己的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的顿巴斯战斗中，顿巴斯营、艾达营也会被歼灭，有组织、成建制的新纳粹军事力量有望基本粉碎。顿巴斯战斗之后，乌军在兵员和装备上都打残了，只有重建。新纳粹思想在重建的乌军中死灰复燃是可能的，但不受节制的独立新纳粹军事力量或许不再可能，对于俄罗斯来说，这就达到目的了。思想是不能消灭的，这只有在长期斗争中抑制了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/27/20220527142805231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受伤的乌克兰士兵（图源：新华社/卫星社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马里乌波尔之后，顿巴斯的战斗成为重点。俄军重炮开路，稳扎稳打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军在战场悉心经营了8年，但马里乌波尔的经验表明，阵地再坚固，死守终究是没有出路的。亚速钢铁厂的守军都只有投降，野外阵地不可能比亚速钢铁厂更加坚固。连环阵也没用，只要静止不动，环节被打断只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军已经不赶时间了。从现在到明年三月，有整整十个月时间可以围困、煲重炮粥，冬天都阻止不了俄军行动，只有春天的翻浆期比较碍事。马里乌波尔是45万人的大城市，守军凭借城区坚守了两个月，然后退守超级坚固的厂区再坚守一个月，野外的乌军翻一倍也只可能坚守六个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北线和西部还有乌军，但顿巴斯前线的是乌军精锐。这些精锐被歼灭了，乌克兰的去军事化就差不多完成了。同样，不让乌克兰拥有军事力量是做不到的，能做到的只是把有经验、有凝聚力的军事力量成建制地消灭，打断乌克兰的军事传统，重建的乌军都未必能摆脱心理阴影。这不能一劳永逸，但争取时间是俄罗斯能做到的极限了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有效的军事力量不是拉几个人、发几条枪、给一个番号就能重建起来的，需要团队精神和凝聚力，传统通常是其中的关键。成建制的歼灭战伤害力特别强大，这是解放军特别强调歼灭战而不是击溃战的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3b52c1cc8a6d048ec2bbc9cc4d9033e</guid>
<title>北约和俄罗斯如何避免核大战？有这“三步”可走</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_05_30_641969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯一再暗示可能会使用核武器。这或许是虚张声势，但万一不是呢？与二战中美国向日本广岛和长崎扔下原子弹，迫使日本投降不同， 如果俄罗斯打开另一个核武器的潘多拉魔盒，后果不堪设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们换位思考一下俄罗斯总统普京的内心世界: 这是美国及其西方盟友和俄罗斯军队在乌克兰打的一场代理人战争。来自欧洲的各种军事武器正在涌入乌克兰。据报道，来自美国的情报支持导致了俄罗斯黑海舰队的旗舰“莫斯科”号沉没，以及数名俄罗斯将军在战场上牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登和当年的美国总统肯尼迪不同。1962年，肯尼迪曾大胆又不失谨慎地与苏联领导人赫鲁晓夫达成协议，美国承诺不入侵古巴，苏联则从古巴撤走导弹。而拜登则一直在进行挑衅，称普京为战犯，还说“这个人不能继续掌权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/28/20220528132422995.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赫鲁晓夫与肯尼迪在冷战期间会晤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比冷战时期，现在我们离一场核战争更近。没有人能够知道普京会在何时何地使用核武器。但是，如果他觉得他必须依靠核武器，来改变俄军到目前为止表现差强人意的战局，那么他使用核武器的可能性就会继续增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如哈佛大学的斯蒂芬·沃尔特（Stephen Walt）本月在《外交政策》杂志中所写的，普京能说到做到。这可以从俄罗斯2008年在格鲁吉亚打仗、2014年吞并克里米亚看出来。当然，目前与乌克兰的冲突更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果普京自认为是天选的“屠龙者”圣乔治——俄罗斯国徽中的标志——他将使用的武器不是长矛，而是核弹。俄罗斯拥有的核弹比其他任何国家都多。他的打击目标，不一定是乌克兰，很可能是一两个欧洲国家，因为乌克兰是普京所谓“同一民族”的家园，且与俄罗斯近在咫尺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在连停火前景都看不到的情况下，如何缓解紧张局势是当下的挑战。作为第一步，北约可以单方面承诺在任何情况下都不首先对俄罗斯使用核武器。俄罗斯不太可能即刻做出对等回应，但这将是一个善意的姿态，谈判可以从此开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约能承受这样的提议，因为这不会损害其威慑能力。很难想象一个拥有无与伦比的常规作战能力、包含30个成员的跨大西洋联盟，需要首先使用核武器来对付一个对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据五角大楼的说法，美国“只有在极端情况下才会考虑使用核武器来捍卫美国或其盟友和伙伴的重要利益”。这已经接近于“不首先使用核武器”的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，北约应承诺停止进一步扩张，来换取俄罗斯承诺“不首先使用核武器”。莫斯科可能会发现这个提议值得考虑，因为它宣称的主要关切就是北约东扩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约作为军事联盟俨然是一个巨无霸，如果芬兰和瑞典再加入，它就有32个成员国。所有的军事联盟就像蚂蟥一样，靠吸附“威胁”而生存。然而，如果北约只因一个国家的威胁而需要不断扩张，这更多表现了它的无能而不是实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约会轻巧地辩称，不是它想扩张，而是惧怕俄罗斯的国家想加入它。此话有一定道理，但不能自圆其说。事实上，北约越受欢迎，欧洲就越不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以芬兰申请加入北约为例。芬兰总统尼尼斯托告诉普京，俄罗斯对乌克兰的入侵改变了芬兰的安全环境。但安全环境并不是安全本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八十年来，芬兰的中立缔造了莫斯科和赫尔辛基之间稳定和务实的关系，芬兰是否非要将此基础打破？这将使北约与俄罗斯的边界长度增加一倍以上，也是加深莫斯科不安全感的冒险之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，谈判欧洲的新安全安排，包括但不限于为乌克兰提供安全保证。这可能包括承诺不在俄罗斯周边地区——莫斯科将其视为自己的势力范围——部署核武器，但关键是要谈判达成一项新的常规武装力量条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年签署的《欧洲常规武装力量条约》消除了苏联在欧洲常规武器方面的数量优势。它对北约和华约在大西洋和乌拉尔山脉之间可以部署的坦克、装甲战车、重炮、战斗机和攻击直升机的数量做出了同等限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于当今俄罗斯和北约之间的明显差距，新条约应该限制北约在欧洲的常规武器的数量优势。作为条件，北约可以要求俄罗斯减少其核武器数量，因为后者的核武器数量比美国、法国和英国的总和还要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争源于北约忽视了俄罗斯对其扩张的反复警告。如果北约继续忽视俄罗斯可能使用核武器的警告，那么一场连冷战期间都未曾发生的核战争，将会见证人类的无限愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译：李泽西
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核译：许馨匀 韩桦
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翻页查看原文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ada5ec024be201be5ed3cfdc91919f8</guid>
<title>美国霸权“毒瘾”缠身，更激烈的战略竞争来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2022_05_30_641966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的美国是怎样的处境和心智呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月26日布林肯演讲给出了一种可能的答案。在拜登亚洲之行启动“印太经济框架”之后，布林肯抛出具有对华政策提纲性质的政治演讲，进一步印证了美国的中国焦虑和中国焦点意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/28/20220528213308166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布林肯发表对华政策演讲，直播视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是布热津斯基认定的“新型霸权”，是以全球体系方式建构的唯一霸权，当然也就是终结一切霸权的霸权。霸权具有三重性格：其一，霸权充满自负；其二，霸权不容分享；其三，霸权害怕孤独。美国霸权的颠覆体验与全体系利益造成了美国对霸权的“毒品”式的依赖，让其回归正常国家并尊重和践行主权平等的国际法秩序，就像戒毒一样困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯追求政治修辞和语言美感，有罗马政治家的遗痕，追求演讲本身的机锋与场面感染力，追求国际新闻媒体的传播效应，追求将本质利益柔化和伪化为普世价值与长臂管辖的“世俗异端裁判机制”。对于“基于规则的国际秩序”而言，布林肯将美国想象和设定为唯一的“异端裁判法庭”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁是世俗全球秩序的“异端”呢？中俄，尤其是中国。布林肯这篇演讲就是在集中阐释拜登政府的对华政策基调和框架，是霸权“毒瘾”的完美修辞和释放。与其前任蓬佩奥的“铁幕演说”式的冷战话术与政治直率相比，布林肯深知政治修辞的艺术和功能。他明确拒绝使用“冷战”标签，因其知晓“冷战”是晚近不远的负面历史记忆，是盟友国家忌惮和存在伤痕的历史的一部分，简单唤起“冷战”并不利于美国的霸权维护和盟友动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯将“冷战”化解转移，拆分为三个关键战术板块：投资、结盟和竞争。从特朗普到拜登，对华政策内部一直存在争议，但遏制中国的共识是越来愈强的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体表述上，拜登初期有过“竞争、合作、对抗”的排序，如今演变为“投资、结盟和竞争”，表面上在进一步弱化与“冷战”的联系，但政策的实质并未改变。“投资”是自我壮大，这是霸权的内在根基；“结盟”是拉帮结派，是“盟主—盟友”等级制的制度化与合法化，是霸权地位的规范确认与霸权力量的制度化放大；“竞争”来自“战略竞争”，是对华全方位的遏制、制裁、隔离与脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最敏感的台湾问题上，布林肯选择了重回“战略模糊”，承认“一个中国”政策未变，不支持“台独”，也反对任何一方改变现状。但美国的“一个中国”政策并不符合联合国2758号决议、中美三个联合公报以及中国宪法秩序。布林肯强调美国的“一个中国”政策建基于“与台湾关系法”、中美三个联合公报及对台六项保证基础之上，是美方理解和认定的“一个中国”。这三份规范文件存在内在矛盾冲突，但由于台湾关系法被美国视为调整对台关系的基本法律，六项保证也于2018年纳入美国法律，而中美三个联合公报仅仅是行政协议，这就导致“一个中国”实质内涵的模糊化甚至空虚化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国认为，只要不出现“台独”，就不违反其“一个中国”政策的承诺，至于台湾国际化、美台关系升级、美台军事合作以及台湾实质性“台独”行为并不在承诺之列。这就导致美国的“一个中国”政策与中国的“一个中国”原则之间存在实质性差异和距离。美国至多做到不支持“台独”，但也不明确反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于两岸统一，那完全不是美国的事情，甚至是美国要反对的事情。美国以现状主义延缓和阻断两岸统一进程，制造障碍和干扰，认定两岸统一不符合美国利益。至于中国《反分裂国家法》上规定的“非和平方式”统一台湾，美国视之为底线和禁区。故所谓两岸关系上的“战略模糊”仅仅是：美国不支持“台独”，中国大陆不实施武统。至于其他与“一个中国”有关的事务和空间，美国不接受任何限制与约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对“台独”及外部干预，中国本身有着主权正当性进行立法和惩治，《反分裂国家法》显然需要适应两岸统一进程而适度“清晰化”、“细化”和“可操作化”，《反外国制裁法》也应当在涉台的反干预、反制裁斗争中起到规范覆盖与精准适用的制度作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>