<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d70a3b11dbdb82552ffbadb0e4ee0713</guid>
<title>西方同行们，编造关于新疆的谎言时能不能走点心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuzeyu/2021_04_05_586348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 徐泽宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪的英国作家塞缪尔·巴特勒曾说：“我不介意别人撒谎，但我恨粗制滥造的谎话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一些西方政府、媒体、学者不遗余力地散布所谓新疆“强迫劳动”的谎言，其实这倒并不让人意外，对有关中国的事实进行歪曲性解读已经成了许多外媒的惯用伎俩。让我感到惊奇的是，他们最近连编造谎言都越来越不走心了，而就是这种粗制滥造的谎言，居然还被那么多海外受众信以为真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，BBC驻北京记者沙磊（John Sudworth）在没有履行任何常驻记者离任手续的情况下突然离境，上演了一出伍子胥过昭关的苦情戏，把自己打扮成一名因为捍卫“新闻自由”而被迫出逃的卫道士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/04/20210404110029882.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙磊，图片来源：BBC报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那他在仓皇跑路前是怎么发扬“新闻自由”的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次关注到沙磊是在去年2月。当时BBC邀请我就武汉疫情进行直播连线，对方主持人向我提问时提到了他的名字：“我们的记者沙磊也在中国报道疫情的进展。他与一些民众交谈过，他们对中国政府在疫情初期应对不利非常不满。沙磊说很多当地人都非常愤怒……”我当时正在武汉采访，亲眼见证了人们在疫情第一线的守望相助，而远在北京的沙磊却凭借几个有选择性的采访就勾勒出了一幅民怨沸腾的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，沙磊以BBC记者名义发表了一篇名为《“被污染的”中国棉花》的报道。他在文中声称，“中国正迫使数十万维吾尔族和其他少数民族人群在西部新疆地区广阔的棉田中从事艰苦的体力劳动。”要知道，这是对一个主权国家非常严重的指控。这种报道如果出现任何一丁点的事实偏差，发布消息的新闻机构就不仅声誉要遭受重创，更会面临法律的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个波及面这么大的报道中，沙磊都提供了什么实锤？首先，他暗示二十多万劳工被中国“准军事组织”强迫转移，根据是当地政府网站上描述2018年新疆农村富余劳动力转移的一句话——“仅和田地区、阿克苏地区跨地区到兵团拾花人数分别达15万人、6万人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后他又从新浪之类的门户网站上搜罗了几条近些年新疆拾花工的新闻，从中摘出“动员、组织”“应转尽转”等词语，将这些描述政府为劳工提供运送服务的表述刻意偷换概念，成了所谓“强迫劳动”的证据。最后他采访了一位身份无法确定的所谓“流亡人士”来现身说法，强调政府官员是如何“挨家挨户让他们去采棉花的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面呢？下面没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章剩下的部分就是用一些卫星照片来论证所谓“再教育营”是如何限制少数民族自由的，以及把中国政府的扶贫措施歪曲成对当地人的“洗脑”和“监视”。当然，这些都是渲染威权主义气氛的传统配料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到这份报道的时候简直不敢相信——找几篇公开新闻报道寻章摘句，偷梁换柱般地拼接到一起，居然被当成了“水门录像带”式的史诗级发现，用来指控一个国家的政府犯下反人类罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们以最大的善意，假设沙磊本人不带有任何主观恶意、单纯怀着自诩的悬壶济世情怀写下这篇报道的话，那么他的新闻专业性也是值得怀疑的。使用这么经不起推敲的证据，他作为一名记者在下笔的时候不会犹豫一下吗？更重要的是，作为一家有着近百年历史的国际知名新闻机构，BBC为什么能允许这样一篇充满事实疑点的报道被签发出来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是西方“新闻自由”的打开方式吗？自由，多少罪恶假汝之名！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月底，我刚刚到新疆的喀什地区采访过，当地早已开始大范围推广农业机械化。一位维吾尔族农民跟我说，他们家的种棉采棉作业早在十几年前就由机器完成了，甚至在这段时间里更换了两台拖拉机。十亩棉田单是犁地、平地就要耗费五个劳动力半天的时间，用拖拉机则一个半小时就能完成。更有很多当地农民将自家的棉田流转出去，外出务工挣得更高的薪资。在他们看来，新疆棉花种植业的“强迫劳动”实在是一种又可气又可笑的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，沙磊的报道似乎并非毫无依据，他声称自己的这些论断基于德国学者郑国恩（Adrian Zenz）一篇名为《新疆强制劳工——以采棉为目的的劳工转移和少数民族动员》的研究报告。拜读完这篇包括封面、封底和大量插图在内只有20页的所谓研究报告，我缓缓打出一个问号——如果一篇博士毕业论文写成这样，导师会不会给他挂掉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个自诩为“中国问题专家”的所谓学者，在完全没有田野调查的情况下，仅凭借对官方网站消息、公开新闻报道、学术期刊进行断章取义的解读，就构建出了一个言之凿凿的反乌托邦叙事。他在报告的结尾部分还写了这么一句话：“在无法对劳工状况进行实质性和独立的观察的情况下，我们只能推定任何来自新疆的棉花都可能是强迫劳动的产物，因为那里强迫劳动的可能性是很高的。”我很难想象，在一份严肃的研究报告里写下这段话需要怎样的魄力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐有贞在诬陷忠臣于谦谋反时说过一句千古名言：“虽无显迹，意有之。”或许在这一点上，郑国恩与明代的古人暗合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就是这么一位二手材料的搬运工，被一众西方主流媒体奉为了新疆问题的“研究权威”，把美国对黑人做过的事情、德国对犹太人做过的事情，硬生生地安在了中国头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁让我想到，一百二十年前德国皇帝在送别侵华远征军时发表的臭名昭著的“匈奴演说”：“你们要毫不留情地持打败他们，不留战俘，格杀勿论，碰上一个杀一个！要象一千年前的匈奴一样在阿提拉国王的领导下勇敢作战。匈奴的战绩举世难忘，德意志这个名字也要以同样的方式在中国打出威风，打得中国人再也不敢抬头看一眼德意志人！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个西方国家侵略一个东方国家，竟然要借由另一个东方民族为自己的野蛮行径遮羞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个甲子都过去了，基于自身经历的虚假想象可以少一点了，关于中国的谎言该编圆满一点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ccd9f31164e350e3136f9cd6649c760</guid>
<title>因为中国，华盛顿正逐渐向类似中央计划的模式转型</title>
<link>https://www.guancha.cn/WillKnight/2021_04_05_586347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/美国《连线》杂志记者威尔·奈特，译/观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去数十年里，美国政府一直放手让自由市场和私营经济部门自行其是，认为这样做是鼓励创新、推动国家进步的最好办法，美国经济将因此稳坐全球第一的位置。不过，随着中国的崛起，美国政府的这一做法正在发生改变。华盛顿正在一小步一小步地逐渐向某种类似中央计划的模式转型（Washington is taking baby steps toward something closer to central planning），以便对人工智能、生物技术和量子计算等关键领域的技术进展加以激励、引导和保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/31/20210331172048668.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国《连线》杂志网站2021年3月2日刊发了记者威尔·奈特的报道《随着中国不断崛起，美国致力于在人工智能领域扮演更加重要的角色》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府的思路的确正在发生转变，美国人工智能国家安全委员会（the National Security Commission on Artificial Intelligence）近期发布的《最终报告》（&lt;em&gt;Final Report&lt;/em&gt;）就是很好的证明。这个委员会是五角大楼于2018年成立的，其宗旨是对“人工智能及相关技术对美国国家安全造成的影响”展开研究并制定相关计划以确保美国保持领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果我们不立即行动起来，中国就会超过我们……我们在这方面缺乏国家战略”，人工智能国家安全委员会委员、代表中央情报局（CIA）实施投资行为的In-Q-tel公司的共同创立者、风险投资家吉尔曼·路易（Gilman Louie）对我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/05/20210405085520137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国人工智能国家安全委员会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近期发布《最终报告》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人工智能国家安全委员会于3月1日发布了上述报告的最终版，该报告呼吁美国政府对科技创新领域的相关政策进行重大改革。这篇报告还提出了几项具体建议，其中包括：在2026年之前实现人工智能研发方面的联邦非军费开支（nonmilitary federal spending on AI research）翻一番，达到每年320亿美元；提高美国半导体制造产业的实力；为学术界和产业界在人工智能研究领域搭建起一张全国性的网络；在人工智能人才的培养和就业方面给予更多支持；围绕人工智能以及生物技术、量子计算等新兴技术领域建立一个在副总统领导之下的技术竞争力委员会（technology competitiveness council）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府思路发生转变的迹象还不止于此。拜登政府上周签署行政命令，要求对半导体、药品、大容量电池和稀土材料等四类产品的供应情况进行核查。美国在这些产品的供应上对中国存在严重依赖，最近的芯片短缺问题就对美国的汽车产业造成了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔曼·路易指出，问题不只是中国正在人工智能领域追上美国那么简单，问题的关键在于这项技术对美国的国家利益至关重要。“人工智能技术不只是与经济发展、生活品质和国家安全有关，它还是各民族国家都渴望获取的一种事关能否掌握自身命运的技术，它是美中两个全球性强国之间的一个竞技场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔曼·路易认为，美国及其盟友绝不能对中国这个政治和意识形态对手的人工智能技术形成依赖。“任何一个对人工智能技术有所了解的人都会告诉你，如果没有文化因素的参与，人工智能的算法是很难实现的，而西方民主国家和中国在一些关乎孰轻孰重的问题上是有分歧的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去数十年里，人们并不提倡政府通过产业政策对经济增长或科技发展加以引导的做法。可是眼下情况正在发生变化，原因在于，一个拥有强大经济实力和快速发展的国内科技产业、由政府制定战略、十分重视科技发展、重视取得全球科技主导权的国家正在对美国构成竞争威胁。此外，一些中国事务评论人士指出，除了所谓产业间谍行为，中国的一些规定还要求美国公司与中方合作伙伴分享技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普政府来说，与中国展开对抗是一项重点工作，特朗普政府对华为、TikTok等中国公司采取了许多主动进攻的做法。拜登在这方面的力度要差一些，不过看起来他对中国问题也很关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/05/20210405084712266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于美国亚利桑那州的英特尔奥科蒂洛（Ocotillo）园区的最新晶圆42厂已在2020年运转。3月23日，英特尔宣布将投资200亿，再建两座晶圆厂。（图片来自英特尔）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一些产业组织也呼吁政府应施以援手。2月11日，美国半导体产业协会（the Semiconductor Industry Association）呼吁拜登总统增加在半导体制造产业的投资。该协会在一封公开信中指出，美国在全球芯片制造业中所占的份额已经下降到了12%，而1990年时这个数字还是37%。“包括人工智能、先进移动通信网络和量子计算机等技术领域在内，美国的科技领袖们正面临在一场面向未来的科技竞赛中被超越的危险”，该协会在信中指出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，并不是每个人都希望看到政府参与其中。“政府的思路的确在发生变化，这是很明显的”，哈德逊研究所（Hudson Institute，一家美国保守派的非盈利性智库，总部位于华盛顿——观察者网注）的一名高级研究员托马斯·杜斯特伯格（Thomas Duesterberg）指出。他说，虽然自己很希望看到政府在国防科技领域增加支出，不过他担心支出的快速增长也许会遭到一些特殊利益集团的利用，资金最终反而被浪费掉。托马斯·杜斯特伯格认为，美国政府应该向中方施压，迫使其遵守贸易规则；同时美国还应该想办法反制中国人工智能科技公司利用中国在维护个人数据隐私方面规定较少的环境获得竞争优势的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能国家安全委员会发布的这篇《最终报告》也许有助于美国政府在制定人工智能国家战略方面扮演更加积极的角色。霍丹·奥马尔（Hodan Omaar）是有行业背景的非盈利机构信息技术与创新基金会（the Information Technology and Innovation Foundation）下属的数据创新中心的一名政策分析员，他在一份声明中指出，“拜登政府应该立即拿出一份国家人工智能产业发展项目清单并阐明自己在该领域的战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果突然改变政府通常的做法，转而采取一种不同的战略，情况可能会变得非常混乱棘手。美国战略与国际问题研究中心（CSIS）国际安全项目研究员林赛·谢泼德（Lindsey Sheppard）警告称，如果政府政策突然发生变化，许多相关机构可能会无法适应，难以做到互相协调一致。“我们必须确保各相关机构、各行为主体和政府的政策能够形成合力同时向同一个方向行进，要确保让右手知道左手在做什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网马力译自2021年3月2日美国《连线》杂志网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f40582b3a35511c10efe2b8196785804</guid>
<title>美国还想在欧洲拉起“反华同盟军”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_04_05_586345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲已经不再是原来那个欧洲了，随着中欧之间往来的增多，美国已经不是欧洲的唯一选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“加强中欧人文交流，尽全力地来弥合中欧之间的认知赤字，是我们中欧关系行稳致远的重要的保障。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“英国脱欧之后是否会导致其它欧盟国家效仿，使得欧洲进一步分裂？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月29日，在东方卫视《这就是中国》第95期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和上海外国语大学教授高健先生一起对欧洲与中国以及美国的关系进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=b0036uohls5&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能记得，我们曾经在这里讨论过，美国新总统拜登上台后，他的对华政策是什么样的基调。现在看来，他的基调就是美国要联合它的盟国一起来应对所谓“中国崛起”带来的挑战。拜登本人多次说“美国回来了”、美国要重新“领导”世界。当然，他的愿望是一回事，能否做到是另一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我在这个节目里说了这么一个观点：拜登面临着三重挑战，或者“三座大山”。第一座“大山”是美国内部不团结，第二座是盟国不听话，第三座是中国不信邪。我讲的这个“盟国不听话”用我们的大白话说就是“人心散了，队伍不好带了”。美国的所有盟国中，无疑欧洲盟国是最重要的，但现在它们其实都有自己的考虑，对美国不那么放心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年一月的时候召开了达沃斯经济论坛，有些发言很能说明问题。我们的习主席在发言中说：“世界上的问题错综复杂，解决问题的出路是维护和践行多边主义，推动构建人类命运共同体。我们要坚持开放包容，不搞封闭排他。多边主义的要义是国际上的事由大家共同商量着办，世界前途命运由各国共同掌握。在国际上搞‘小圈子’、‘新冷战’，排斥、威胁、恐吓他人，动不动就搞脱钩、断供、制裁，人为造成互相隔离甚至隔绝，只能把世界推向分裂甚至对抗。一个分裂的世界是无法应对人类面临的共同挑战，对抗将把人类引入死胡同。在这个问题上，人类付出过惨痛代价。殷鉴不远，我们绝不能再走那条老路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道世界上哪个国家最想搞“小圈子”和“新冷战”。在同一个视频会议上，德国总理默克尔明确地支持中国领导人提出的多边主义，反对欧洲在中国、美国之间选边站。她说：“我非常希望避免（世界）形成两个对立的阵营。比如说一边是美国、一边是中国，我们必须支持其中一边，我觉得这对许多社会并不公平。这也不是我理解的事情应有的发展方向。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到德国与美国的关系时候，她也非常明确地说：“不要认为从明天开始，我们（德美）之间就只剩下和谐。”她认为，“关于怎样做才对两国最好，我们之间仍然会有争论。”我们都知道，默克尔总理即将卸任，但其实据我的了解，德国政府多数精英也是这么一个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个会议上，法国总统马克龙也讲了一番话，实际上是对美国立场和美国金融资本主义模式作了一次不点名的批评。他说，资本主义与市场经济为中产阶级提供了“进步”的机会，但这个体系如今已经“破败”，面临“深刻的道德与经济危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达沃斯会议结束后不久的2月4日，马克龙在美国大西洋理事会的会议上就中美欧关系也谈了他的看法。他表示，即使欧盟因为共同的价值观而与美国走得更近，也不应该以对付中国为目的与美国联合起来。他说：“联合对抗中国，极有可能引发冲突，我认为，结果将适得其反。”如果能够让中国在现行的国际秩序下行事，比方说召开联合国五个常任理事国峰会，来共同讨论如何加强应对气候变化的合作，这会促使中国接受更多国际组织的约束，将更符合欧洲和其他国家的利益。这是马克龙代表法国说的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这一番表态显然与拜登的期望相差甚远。其实，马克龙在涉华问题上发表过相当多的不当言论，比如他指责中国在南海做出侵略性行为等。不过从马克龙的这些表态中可以看出，欧洲已经不再是原来那个欧洲了。随着中欧之间往来的增多，美国已经不是欧洲的唯一选择。在一些问题上，欧洲寻求与中国的合作，在另外一些问题上，欧洲寻求与美国的合作，我想这大概是欧洲对于中美欧关系的一个基本的大思路。美国再想拉起一支“反华同盟军”应该是比较困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，特朗普执政期间四面出击，不仅美中关系遭受严重挫折，美欧关系也面临各种危机。特朗普多次针对欧盟发表过相当强硬的声明，尤其在国防和贸易政策方面。他要欧洲作为北约成员国要多支付保护费。在美欧贸易当中，他挥舞反倾销的大棒，对欧洲的钢铁、铝制品实施25%的关税，所以欧洲国家也非常恼火。但如果我们稍微了解一点历史，就知道欧洲与美国的矛盾实际上远在特朗普上台之前就存在了，只是这种裂痕后来更大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看一看法国、德国这两个欧盟的关键国家对美国的态度。大家知道，在国际关系中，法国与美国是经常闹矛盾的。第二次世界大战的时候，美国总统罗斯福对戴高乐领导的法国抵抗运动基本上是看不起的，甚至冷嘲热讽。战后，美国又想控制法国，包括在法国驻军，但被戴高乐总统拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴高乐主政第五共和国之后，一直奉行所谓的“戴高乐主义”，对美国保持着非常独立和抵制的态度，不附和美国在西方世界盛气凌人的态度。在美苏冷战的关键时候，戴高乐又决定绕过美苏，走第三条道路。除美苏两大军事集团之间的博弈之外，戴高乐推行一种独立的外交政策，扩大法国的国际影响。他要确保法国作为欧洲大国、世界大国的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中国也在同时与美国和苏联抗争，也在走一条独立的道路，所以跟法国在某种程度上一拍即合。1964年，我们新中国和法国建立了外交关系。法国是西方大国中第一个与新中国建交的国家。随后1966年，戴高乐又宣布法国退出北约军事组织，把北约设在巴黎的军事指挥部总部赶出了法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/01/20210401163041242.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1964 年6 月，中国首任驻法国大使黄镇（左）向戴高乐总统（中）递交国书后与总统合影。右一为法外长德姆维尔（图源：澎湃新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文化层面上，法国很大比例的知识精英乃至普通的百姓相当反感美国文化。他们认为，美国文化非常庸俗、非常浅薄、非常商业化。法国人也一直坚持在国际贸易规则中一定要有一种“文化例外”，就是说文化产品不受这些规则束缚。而且法国非常强烈地捍卫法语的独立地位，非常强烈地抵制美式餐饮文化、大众文化的入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来一样，美国人看法国也充满了轻蔑和不信任，认为法国人喜欢夸夸其谈，动不动就罢工、游行；中央高度集权、效率非常之低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得2003年的时候，希拉克总统明确反对小布什以伊拉克拥有化学武器为名发动伊拉克战争。当时法国外长德维尔潘在联合国安理会慷慨陈词，谴责美国发动这场战争。后来我们中国研究院专门邀请德维尔潘担任我们的春秋资深访问教授，他也欣然接受了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希拉克总统下台之后，法国的这种独立性受到了挫折，先后和美国一起卷入了“阿拉伯之春”这样的闹剧，包括派军机空袭利比亚卡扎菲政权。结果激怒了很多阿拉伯人，造成后来一系列的严重后遗症。现在是马克龙执政，我们看到他似乎想再一次展示某种法国独立于美国的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年8月，马克龙在法国驻外使节年会上有一个内部讲话。他说得非常坦率，整个世界可能正在经历西方霸权终结的时代。他提到的这个西方霸权指的是18世纪文艺复兴以后的法国霸权、19世纪工业革命以后的英国霸权、以及20世纪开始的美国霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说过北约组织已经“脑死亡”、欧盟应该和俄罗斯发展关系。在中美爆发贸易战的情况下，马克龙认为法国应该与中国发展经贸关系，不排除华为公司参加法国的5G网络建设等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国与美国的关系也有很多不确定因素。冷战结束之后，东西德统一。应该说，东西方的对抗一度缓和。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8931288dcc2b41b26fceb5c218e8a4dd</guid>
<title>爸妈受歧视，为什么从不告诉我？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/KarenYuan/2021_04_04_586292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/凯伦·袁 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当那群年轻人围住我父亲时，他可能正站在一箱西瓜旁边，一手举着西瓜，另一只手在西瓜上轻轻敲打。他也可能是在察看冻鱼，琢磨着是鳕鱼还是鲽鱼看起来更新鲜。我不知道当时具体的情况，我不在现场。但我知道的是那群年轻人，他们是一群没戴口罩的白人，他们围着我父亲一起冲他咳嗽。其中一人一边冷笑，一边说：“你就是一堆屎。”这一幕就发生在疫情初起时，去年的二月或三月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道所有的细节，因为父亲从没对我说起过这事。我是在此事过去几个月后的6月，听母亲在电话中顺嘴说了一下，然后她就若无其事地继续说起了别的。她说：“不要担心我们。你自己要保重身体。”当时，我和父母并不住在同一个州，我已经整整一年没见到他们了。“需要我们给你多寄几个口罩吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/01/20210401172049303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近期美国反亚裔暴力事件频发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还没有与爸爸深入讨论过这件事。即使近期美国反亚裔暴力事件激增（其中就包括在上周，一名枪手在亚特兰大市杀害了6名亚裔女性），但经过这么长时间，沉默早已变成了麻木。当我告诉爸爸我在写这个故事的时候，我第一次问起了这件事。包括我父亲（和我母亲，她也同样遭受过种族歧视）在内的许多移民都有一个心照不宣的规矩，就是不与他们的孩子讨论亚裔美国人日常遭受歧视的事。即使是到了现在这样一个痛苦时刻，这个规矩也未发生丝毫改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的童年记忆里，父母几乎从未谈论过种族问题。而当他们谈到时，也只会告诉我那些有关移民的陈年往事：我们在上世纪八十年代离开中国，所有的只是一些美元和决心；我们长时间努力工作，就想过上我们梦寐以求的生活。看看我们是怎么成功的；看看你又是怎么成功的。种族歧视是发生在别人身上的事，但从未发生在我父母身上。当他们看到警察施暴的新闻时，他们也谴责了警察的暴行，但他们却只把此事当作电视上播出的异域奇闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们少有的几次开口都触动到了我。小时候，有一次看完电影坐车回家，我大声宣布要在长大后当个演员。母亲目不斜视地说：“这可不容易。”我反驳说，她和爸爸都说过只要我努力，就没有做不成的事。“但要做好没人用你的准备。你是个亚裔。”我不记得那天我们看了什么电影，也不记得妈妈在那之后说了什么。我只记得在余下的时间里我都没再说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年底，我搬回新泽西州某市郊的父母家，希望与他们在疫情期间有更多时间相处（并节省房租）。我觉得和他们住在一起会让我们有更多机会讨论种族问题。但不断涌现的有关亚裔遭受种族歧视的新闻报道似乎在叙述另一个世界的故事，与我们家自认为存在的那个世界毫无关系。我父母和我讨论了食谱，爸爸的绘画爱好，还有弟弟的大学申请。我想他们知道周围流传的那些反亚裔种族歧视故事，他们也知道我了解这些事，但他们却从未谈起过这些事。我内心不安却又不知道是否该打破这种掩耳盗铃的状态，我与他们保持着默契，有千万句话就在嘴边却没有说出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我追问妈妈那次杂货店事件的具体细节时，我才知道在事发后，爸爸每次再去那家杂货店时，都会先把车开进一个停车位，关掉引擎，坐在那里，就那么静静地坐在车里，然后鼓足勇气走进店里。当我问爸爸为什么不告诉我这件事时，他说他肯定是忘了。“这也不是什么大事，”他说。此后，他就陷入了沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把父亲的沉默告诉了斯坦福大学研究亚裔美国家庭的博士后詹妮弗•路易斯•杨（Jennifer Louise Young）。杨并不感到奇怪。她发现，亚裔父母不会真的和孩子谈论种族主义，不管这种种族主义是针对亚裔还是其它社群。她暗示，当遭受到种族主义侵害时，亚裔父母可能会因为不愿承认现实或感到羞耻而特别不愿谈及自己的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚大学研究亚裔美国人的社会学家珍妮弗•李（Jennifer Lee）指出，亚裔父母可能不会告诉孩子有关种族主义的事，因为这需要他们具有某种脆弱性。李告诉我：“你父亲（希望）保护你不受种族主义和仇外心理的影响，因为你是他女儿，父母有天然义务去保护自己的孩子。对于移民父母而言，承认自己现在需要保护是对他们幸福感的沉重一击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沉默也是一种隔绝不良影响的行为。像我父母这样的移民可能对被排斥的经历保持沉默，希望这种沉默有助于他们自己，尤其是他们的孩子融入美国社会。但在此时，我们看到亚裔被骚扰、被威胁、被击打、被刀刺，这已经充分暴露出了这笔交易的荒谬性。我父母那一代移民可能还梦想着会出现一个后种族主义时代的美国，但这只是一个缥缈的梦想，一个弹指即破的梦想。这个梦，可爱而又虚幻，根本不会维持太长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了写作这个故事，我最终不得不问起父母为什么他们从不对我和弟弟谈起反亚裔种族主义问题。在某天吃晚饭时，我提起了此事，他们似乎很惊讶。他们先沉默了一会儿。最后，妈妈开口道：“我们希望你们俩不要生长在种族主义的阴影下。我们不想让你们因与众不同而感到难过。”我对她的坦率感到惊讶。“我们不想把这种心理负担强加给你们，”我父亲补充说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们没有说不愿承认现实或感到羞耻。他们根本不提自己受到的伤害。他们仍把关注焦点放在弟弟和我身上，当他们敞开心扉谈到自己为什么保持沉默时，仍试图保护我们免受种族主义的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反亚裔种族主义的悲剧在于我们无法看清它的全貌。如果种族歧视事件连受害者的家人都不知道，那在官方统计数字中，这些反亚裔暴力事件就更少了。在美国，反亚裔暴力事件的真实数量和恐怖程度可能永远不为人知。尽管有关亚裔仇恨犯罪的报道在过去一年有所增多，但维权组织“亚裔美国人促进正义会洛杉矶分会”的首席执行官康妮•钟乔（Connie Chung-Joe）表示：“我认为这只是冰山一角。我们看到很多人根本不知道，当这种情况发生时，去哪里寻求帮助或支持。所以他们根本就不会去寻求帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚特兰大枪击案发生后，父母一开始对我绝口不提此事。我们谈了香煎三文鱼的最佳方法（把三文鱼切成小块）和父亲水彩画技法有所进步（他已掌握了画云朵的方法，但画树的技法仍然粗糙）。但我们慢慢感受到了这条新闻的分量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，在几天后，我再也无法保持沉默。一天下午，当我们在厨房无所事事时，我提起了枪击案。是的，他们也听到了这个消息。这个如此可怕的消息。妈妈说：“当你搬回城里后，不要在天黑后出门。也别一个人出去。”当我指出亚特兰大枪击案的大多数受害者都和她同龄，她也应该提高警惕时，她耸了耸肩。然后她把爸爸此前在杂货店买到的那碗草莓洗干净，放到了我面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4edc9d529487a230dbe9cd7ecb3ae0bb</guid>
<title>一周外军评论：围绕美国新中程导弹的嘴仗</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_04_04_586291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国媒体报道了这么一件事儿，在最近“战略与国际研究中心”的一次论坛上，美国陆军表示自己的远程精确打击能力将“不会谋求取代海空军的地位”。而稍后空军这边马上则回应，陆军的“远程精确打击”计划，就一个字：“蠢”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事儿让我笑了，不知道各位读者感觉如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体的事情是这样，美国“海军学院新闻网”首先报道，美国太平洋陆军司令，保罗·拉卡梅拉表示，在一场长期的战役中，陆军的远程打击火力主要设计目的是为指挥官提供一种新的选项，而不是去取代陆战队和空军执行打击任务。他说，“我们也能提供支持”，他表示，陆军的精确打击火力可以为“空军和海军设置一个作战前提”，就好像现在陆军提供的后勤支持数量达到了其他军种总需求的51%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你品品这话，意思就是陆军老大哥有了中程导弹，以后你们海空军就都是在我们的支持下才能在亚太作战了呗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/04/20210404015722754.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国陆军LRHW导弹设想图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话音未落，美国空军马上就回应了，美国《防务新闻》网站发表的文章中说，空军的暴躁老哥直接就喷美国陆军在太平洋地区部署陆基中程导弹的想法昂贵、多余而且”蠢“……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月31日，在米切尔空军学院的语音谈话节目中，空军全球打击司令部司令提摩西·雷（下面咱们就叫他雷司令吧）说：“天哪，为什么我们要考虑这么一个贵得不像话，而且我们不需要的东西，就因为国防部有钱？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“有几位众议员问我这事儿，你猜我怎么说？我说老实讲，我认为这个主意很蠢。我认为这是个很蠢的主意，把这么多的资金投入到重新创造一种我们已经掌握的能力上？为什么要试着去搞这事儿呢？我这么说一点也没有夸张，得了吧，天哪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/04/20210404020301980.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;另一时空中的某雷（Ray）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;姓大佬：“开发这浪费钱的玩意干嘛？得了吧，天哪！”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，雷司令的这番“暴论”也实在弄得陆军没面子，事情就有了个后续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，《防务新闻》的文章增加了更多内容，称空军新闻办公室告知他们，空军参谋长布朗上将和陆军参谋长麦康维尔上将就雷司令的暴论进行了谈话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后，还发表了一个声明，称：“两人理解空军和陆军需要继续合作以增强国防能力，并为了这个共同目标寻求设立新的项目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过空军参谋长布朗上将还是多说了几句：“美国空军为我们的国家提供了无可比拟的全天候，随时可用的远程全球打击能力”，“空军将继续与其他军种密切合作，为国家提供它所需的各种能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那看得出来，双方这一轮唇枪舌剑，围绕的无非是一个老生常谈的话题，如何应对亚太地区美国主要假想敌的导弹优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们之前也说过，继“空海一体战”概念失败后，美国终于琢磨明白了，要“用魔法打败魔法”，具体来说就是部署导弹来对付导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/04/20210404020709444.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国陆军在欧洲，那是绝对主力，空军海军都是配角&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/04/20210404020734498.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国陆军在亚太……基本也就……没啥事干了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事儿里面呢，在“空海一体战”中被“边缘化”的陆军最积极，毕竟你看这“空海一体战”名字里就没陆军什么事儿啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又正好呢，陆军手里有一张“王牌”，就是之前的一个“闲棋冷子”——先进高超声速武器（AHW）项目。这个项目本身也算得上美国的“长胡子”项目了，从1978年开始就由桑迪亚国家实验室主导进行，最初设想是作为洲际导弹的再入飞行器，能够在再入过程中进行滑翔改变飞行方向提高精度，但由于热防护技术等方面的限制，再入速度只能限制在7-8马赫的样子，只能用在中程导弹上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国陆军最后投入了一些成本把它装在退役“北极星”潜射导弹改装而来的弹体上进行试飞，成功达到了3000公里的射程，在2011年首次试射成功，成为美国最接近可以实战使用的中程高超声速滑翔导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前美国空军比较好高骛远，觉得这种旋成体构型的滑翔导弹过于“低端”，这方面的投资都放在了更加先进的高超声速滑翔项目上，毕竟空军负责的是洲际导弹嘛，要达到上万公里射程就需要采用更先进的构型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，空军和国防部先进技术局（DARPA）联合研制的HTV-2滑翔飞行器进行了试飞，虽然滑翔体的飞行速度成功达到了20马赫，但是仅仅持续了几十秒，就凌空爆炸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了HTV2呢，美国空军还投资研制了X-51验证机，该机采用了更加先进的技术，就是超燃冲压发动机，直接奔着高超声速巡航导弹的方向就去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是大家也都知道了，X-51的实际飞行速度没有达到设计指标，而且关于它燃烧室的进气速度究竟是否达到超声速，至今美国人自己也存在一定争议（也就是说并不太清楚它到底有没有实现超燃冲压），至于以X-51为基础开发的高超声速巡航导弹，就更没谱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有就是传说多年的“曙光女神”高超声速飞机，后来也被证实只是谣言，洛克希德公司现在还在继续努力希望能够完成SR-72高超声速侦察机的缩比原型机的首次试飞呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年后，美国的两个主要对手在高超声速领域的技术出现突破，俄罗斯甚至先声夺人在2019年宣布“先锋”高超声速洲际导弹已经服役，而另一个对手则在这一年首次公开展示了世界上第一种正式服役的高超声速中近程高超声速滑翔导弹，甚至连朝鲜都进行了类似俄罗斯“伊斯坎德尔”技术水平的“水漂弹”试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，伊朗居然也用短程弹道导弹打了美国的脸，用多枚弹道导弹攻击了美国在伊拉克的空军基地，而且还精确做到了“毁物不杀人”。这让全世界首次见识了精确弹道导弹齐射在实战中的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来美国主要智库的相关报告也多次指出，东亚地区美国的主要对手可以用自己的远程精确打击导弹轻易瘫痪美国在亚太地区的全部主要基地，其作战效果甚至超过了冷战时期苏联战术核武器的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国可以用自己强大的宣传机器尽可能掩盖这一领域落后的现实，但是近年来多次出现形势紧张的时刻，美国航空母舰在亚太地区不敢轻易进入对手反舰弹道导弹射程的情况，这本身就说明美国面对这种“非对称优势”时还是很心虚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国才会有“用魔法打败魔法”的想法，甚至在特朗普时期负责新武器研制的国防部副部长还发出了“高超声速是我的第一优先”，要“让对手无法追赶”这样的豪言壮语。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>