<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8733dfecf946fe6e21ec6d098571a98b</guid>
<title>当下美欧政策变化是出于绝望的盲动，切勿赋予其过高战略意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangStreeck/2025_07_06_781947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔夫冈·施特雷克，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在著作《购买时间：资本主义民主国家如何拖延危机》中提到，战后资本主义通过“债务国家”模式将经济承诺转嫁给后代。当偿债能力与经济增长潜力脱钩时，货币幻觉与失控通胀的交替循环（如1970年代的滞胀时期）揭示了资本积累逻辑与民众生存需求间的根本冲突。“购买时间”策略的失败，是否意味着资本主义通过信用扩张维系合法性的模式正逼近临界点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施特雷克：&lt;/strong&gt;是的，临界点——这正是它所预示的。注意今年五月在美国与欧盟爆发的激烈政治争议，所有的相关议题均已显现：对通胀的恐惧、对利率攀升将永久加重政府偿债负担的忧虑、美国迫在眉睫的债务危机（特朗普政府试图通过大幅提高关税等手段化解）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟即将面临“复苏基金”的偿债时刻——这笔基金完全由债务融资，却无人知晓该如何偿还债权人，更遑论将军费开支增至GDP的3.5%至5.0%的承诺。到最后，美国将不得不寻求债务豁免的途径，这必将给世界其他地区带来毁灭性连锁反应。我甚至不排除爆发战争的可能性——如同1918年和1945年后那样，通过战争彻底重构全球经济与金融体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国自2008年金融危机起实施量化宽松政策，国债规模已突破37万亿美元。当前，美联储通过利率调控与资产负债表操作主导经济政策，而美国国会辩论中的“债务上限”等问题沦为两党政治博弈的工具。依您的理论，美国经济“不败神话”的破灭是否只是时间问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施特雷克：&lt;/strong&gt;“不败神话”在此语境下难以成立。实际工资水平长期停滞甚至下滑，贸易赤字与财政赤字居高不下，公共债务创历史峰值，收入与财富不平等持续加剧……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国确实有经济成功的领域，但仅集中于信息技术（IT）、金融、军工等产业，且只惠及大公司与最富有的投资者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下正值特朗普第二任期的第一年，美国政策正走向失控，徒劳地追寻“让美国再度伟大”的可靠路径。危机与应对举措导致的混乱已经让人无法做预测。任何情况都可能发生，但不可能回归稳定可控的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/24/20250624163750588.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;314&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国债历年变化及构成，红色为公共持有债务，黄色为政府间债务，单位：万亿美元&lt;span&gt; 数据来源：美国财政部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普政府通过加征关税、退出国际组织、推动供应链重组等“去全球化”政策重构国家治理体系。结合新自由主义因债务危机、贫富极化等结构性冲突遭遇系统性崩溃的现实，您如何解读这种政策转向？它既是资本主义面对危机时“购买时间”策略的延续，又通过技术官僚治理与民族主义叙事加速了新自由主义全球秩序的崩塌？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施特雷克：&lt;/strong&gt;去全球化的势头自2008年全球金融危机以来便持续进行，虽然缓慢却势不可挡。这并非政治策略，亦非新的“话语”或“叙事”；它现在是——未来也是——现实世界中客观存在的进程。全球化与全球主义在推进的过程中已无法持续，无论其他政府试图如何维系。全球化不再是可行的选择——或许对美国除外，因为美国有强大的军事实力“足以拒绝汲取教训”（借用美国政治学家卡尔·多伊奇之言）。今天日常上演的政策变动不过是出于绝望的盲动；切勿赋予其过多的意义或“战略”色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出：民族主义并非全球主义危机的根源，而是其结果——当新自由主义三十年来自上而下的整合、统一与集权遭遇了灾难性失败后，人类正试图回归到技术层面与民主层面皆可管控的政治治理尺度中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《购买时间》一书中揭示，金融资本通过“央行——银行——市场”的三元结构，使经济决策权脱离西方民主制度。2008危机后，量化宽松政策令金融衍生品的规模膨胀至GDP十余倍。这种“虚拟资本优先”的治理逻辑如何消解民主政治对资本逐利本性的约束？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施特雷克：&lt;/strong&gt;您提出的“虚拟资本优先”是金融化资本主义的统治原则，而“资本优先”则是资本主义永恒不变的逻辑。这二者目的一致：通过无限积累私有资本，实现资本主义资本积累的永续循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义发展的不同阶段催生了不同形态的危机：当剩余资本的生成机制停摆时，资本主义经济便会崩溃，进而导致依附于该经济体系运作的社会全面崩塌。这严重限制着您所言的“民主政治对资本逐利性的约束”：今天的人类社会比资本主义史上的任何时期都更需要资本家保持心情愉悦，只有这样人类社会才能幸福；然而，资本家即使在其经营的社会深陷苦难时，仍可安享其成——这正是我们在谈论一个资本主义社会而非社会主义社会的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今资本对劳动力的优先权（后者对前者构成非对称依赖），本质上依托于一个全球货币信用体系。该体系允许虚拟化的资本逃离任何一个无法或不愿顺从其意志的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新自由主义将“税收国家”转化为“债务国家”，将公共开支的负担转嫁给中下阶层。数据显示，1980年至2020年间，德国前10%人群的财富占比从45%升至55%，同期的基尼系数从0.28升至0.32。这种“寡头再分配”机制如何通过制度设计固化一个社会中的阶级分化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施特雷克：&lt;/strong&gt;首先需要明确：债务国家仍在征税。此概念描述的是这样一种情形：资本主义政治经济对公共财政的需求有持续增长（需维持民众的配合度以持续榨取其劳动的剩余价值；需提供高生产力生产所需的公共品，如教育、医疗、社会保障、国防等），而随着资本流动性的提升及相关的合法/非法避税手段增加，国家的征税能力持续衰减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请谨记亚当·斯密的《国富论》第五卷第二章第二篇的论述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“资本所有者本质上属于世界公民，不必依附某个特定国度。若某国以繁苛的审查欲强征重税，其必然将资本撤离该国，转移至营商或生财更自由之邦。资本的撤离将终结该国赖以生存之产业——资本滋养土地，资本雇佣劳力。驱逐资本之税收，终将枯竭君主与社会之财源。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
显然，制度设计在此至关重要：制度对跨境资本流动的许可与支持程度，根本性地改变了资本与劳动力之间（即相互依存关系中）的权力平衡。全球化正是实现“寡头再分配”的核心机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624164517789.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年4月的德国汉堡港，欧盟方面6月17日表示，尚未准备好接受美国提出的10%全球基准关税。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：欧盟等超国家机构已经通过紧缩政策收回了经济主权，剥夺了成员国应对危机时的自主权。例如，2022年德国能源政策将受到欧盟统一框架约束，暴露民族国家面对跨国资本流动时的治理真空。这种“去国家化”的进程如何消解民主政治的社会整合功能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施特雷克：&lt;/strong&gt;我并非功能主义者——即反对某人去武断地赋予特定社会制度中的某种“功能”（例如，西方民主政治的“功能”不仅在于社会整合，也在于社会冲突的表达：它使冲突得以通过集体政治途径有序释放，某些人期冀借此实现社会和谐。）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家与国家体系的问题上，我倾向于区分精英与平民视角：比如，对欧盟成员国的普通民众来说，加入欧盟通常意味着政治责任被本国精英“上交”——移出了公民的影响范围，转交给某些去国家化的官僚体系（包括技术专家、法学专家等非民主的体系），即一个未经选举形成的“全知阶级”。这也意味着，当成员国的政府不愿意处理棘手的问题时，可以将责任归咎于“欧洲”——即便其心知肚明：“欧洲”既无能力亦无意愿去解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以公共债务的持续增长为例，那些丧失效能的西方民主国家将不可避免地失去合法性，这正是当前欧洲的写照（且非孤例）：伴随着右翼民粹主义席卷全球，尤其在让渡了部分主权至欧盟的国家中正愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a1c61d26b66770be45cbb6eb72a08cc</guid>
<title>一周军评：红色舰队问题，但不止舰队问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_07_06_781935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最大的军事新闻，无疑是将美国军费一举推高至1万亿美元的《大而美法案》获得通过。即便美军明白美国现役武器已无法应对下一场战争，但在美军主要项目“万马齐喑”的今天，《大而美法案》能否重振衰退中的美军还是一个未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国海军在本周官宣双航母首次赴大洋进行“对抗演训”。当“航母对抗”不再是美国人的专利，当维多利亚港停靠的不再是英美航母而是国产航母，属于中国人自己的航母时代已经来到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《大而美法案》能让美军再次伟大吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/06/20250706094937617.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
最大，最美丽，最Merica和最Waaagh的法案
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月1日，特朗普政府力推的《大而美法案》在美国国会参议院以51比50的投票结果获得通过，随后7月3日又在众议院以216比212的“微弱优势”获得通过。考虑到特朗普本人一般不会反对特朗普，法案最终通过已没有悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一的悬念是，特朗普说届时将有 B-2、F-22 和 F-35 战机飞越白宫上空，“我们将在这群美丽的战机掠过头顶时，签署《大而美法案》”。 不知道真到了签署的那一天，在这一轮法案中收益颇丰的美国空军会不会有此闲兴给特朗普庆祝庆祝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/06/20250706094949610.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
到笔者完稿时他们已经飞了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《大而美法案》反映出特朗普集团对于经济学和分配体制的理解和认识，而两院票数本身就说明了它所引发的巨大争议。法案的主要内容是规定了未来十年美国政府的税收与支出，包含四大方面：减税、医疗、军费、政府债务。其中，这项耗资甚巨的法案将为美军一系列新项目注资1562亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者写的是军评不是时评，因此本文不讨论法案反映出特朗普对“劫贫济富”的涓滴经济学的奇妙认知。相比于让马斯克“破防”的上万亿巨大开支，1562亿美元的额外军费反而引发的争议比较小，受宠若惊的美军安心收下特朗普的红包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于《大而美法案》的国会闯关，美军将《2026财年国防授权法案》的预算草案推迟到上周发布。在该草案中，美军仅仅提出了8470亿美元的预算，以避免节外生枝。而五角大楼心心念念的额外军费，则完全来自《大而美法案》的补充开支法案中立即获得的1130亿美元资金，这将使美军明年的军费总额接近9600亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接近万亿的军费是一个夸张的数字，但在美元购买力越来越低的今天似乎也没那么夸张了。毕竟自拜登时代以来，美军军费越来越高，但采购兵器数量倒是越来越低。具体到项目开支上，1500亿美元的军事拨款将用于造船、“金穹”（Golden Dome）国土导弹防御项目、弹药和其他关键优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，加强国防部的资源提高军人生活质量将获得70亿美元的资金；造船业基础额外资金将获得291亿美元额外资金；反导系统将获得240亿美元额外资金；弹药生产和供应链将获得250亿美元额外资金；低成本武器项目将获得160亿美元资金；空中优势项目额外资金将获得86亿美元额外资金；核武力更新将获得140亿美元额外资金；印太司令部将获得110亿美元额外资金；部队战备将获得160亿美元额外资金。而就算是网络安全、边境管理也分别获得了3.8亿美元额外资金和10亿美元额外资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，美军各军兵种都在这次“大美丽狂欢”中共襄盛举，各个项目都拿到了一定补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/06/20250706095009556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特朗普增加军费的原因，笔者的猜测是，这和他改变了对军事问题的认知有关。第一任期内的特朗普会发表“复活蒸汽弹射器”和“复活战列舰”这样纯粹为博人眼球的言论。但在具体的国防建设上，他还是将专业任务交给如理查德·斯宾塞和马蒂斯这些职业军人去执行，甚至主动规避前空军部长和前防长沙纳汉之间无意义的争吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在他第二任期内，无论是受“小宫廷”红脖子们的潜移默化，还是自己过去几年的知识水平增长，特朗普的军事认知大幅提高一个台阶，达到石破茂级别的“军迷水平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说特朗普是“军迷”并不为过，因为他在竞选阶段关心的问题和TWZ网站读者们经常关心的问题大差不差。比如，他在竞选期间就表态认为，“星座级”这个项目之所以进展不顺，就是因为美国海军“自作主张”，没有尊重“修改原始设计要慎之又慎”这一原则，故意放大舰体导致多年延宕。这显然是美国军迷在论坛吹水的话题自下而上地影响了总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历过拜登时代的“咸与维新”，美军显然不会习惯一个上任之初就要大刀阔斧削减项目的军迷总统。但好消息是，经过长达半年的执政，美军也摸准了特朗普的“脾性”。一个军迷总统虽然会斤斤计较，但也容易糊弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军迷总会陷入无视军事建设规律和装备采购准则的“斗兽棋”思维禁锢中，要求美军立刻采购“大早干嘛去了”的货架项目。但“好糊弄”的是，军迷总会有自己的喜好，会优先发展相关项目。显然军迷会比技术官僚更容易批准额外的资源投入。这一点从特朗普出乎意料地给F-47发了户口本和预算就能看出来——要知道，一个美国军迷是不允许中国人先有六代机的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/06/20250706095022729.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东方有了6代机，自然美国军迷要造F-47&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
领导人带头当“军迷”，美军内部自然看得见“危中之机”。特朗普只要愿意投钱，他在军内会有天然的支持者。当下美军内部愿意大刀阔斧改革自己的人不少，毕竟，在军事发展面临不确定性时，增加军费投入几乎是一个必然选项。对于海湾战争以后维系了30年军事霸权主义的美国而言尤为如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了俄乌冲突、巴以冲突，并目睹东方大国难以想象的军事成就以后，美军内部基本达成了这样一个共识：美军现役的战争理论和战争设备无法应对下一场战争。这种“急迫感”会为军事改革的冒险家提供舞台，同时非常适合帮助部分军种游说特朗普对重点项目增加额外资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/06/20250706095049913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从这个角度讲，美空抽哨兵导弹经费改造专机不是一种老佛爷修院子的行为，而是一种理智的投资行为&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，这一轮“军迷执政”的最大受益者无疑是美国空军。对于分管一半以上洲际核载具的美国空军来讲，目前LGM-35“哨兵”洲际弹道导弹和B-21“游骑兵”轰炸机的研发工作已经占据太多资源，导致其他项目的经费难以为继。肯德尔对于NGAD项目的纠结多少也来源于美空军资源有限之下的取舍。尽管核三位一体毫无疑问是美国的“大国基石”，但因为核载具的“掣肘”而放弃下一代战机研发这种事，在政治上和军事上都是无法说服美军和美国政府领导层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军事霸权来源于航空力量，在近期对伊朗的打击行动中美国和他的共轭父子再次证明了美系空中力量的优越性和有效性。笔者相信，支持继续大搞“大NGAD”的美空军将校们，会趁着肯德尔“人走茶凉”的机会“反攻倒算”；而非常受用于F-47梦幻未来的特朗普，就自然会给美国空军的“六代机派”们一个圆梦的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，吹出特朗普受用的耳边风的空军派系，也不止六代机派一家。在5·7印巴空战和6月美以空军对伊朗的成功突袭以后，美空军证明了现代空军的伟力，获得了特朗普的欢心。因而，几乎所有项目都得到了《大而美法案》的资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军在最新的2026年《国防授权法案》草案中显示，美军寻求总计近6.705亿美元的资金预算，让给予厚望的AIM-260“联合先进战术导弹”（JATM）先进空空导弹进入全速生产阶段，而《大而美法案》在此基础上还会额外提供1亿美元的资金支持；B-21“游骑兵”项目预算增加到103亿美元，其中采购经费变为原来的三倍，《大而美法案》还额外提供21亿美元；42亿美元用于LGM-35A“哨兵”洲际弹道导弹，《大而美法案》再加10亿美元；F-47项目将获得26亿美元预算，《大而美法案》再提供9亿美元……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在特朗普时代，美国空军很容易说服特朗普和福克斯军工组的前任大主编赫格塞思，他们的投入可以让美国空军“再次伟大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/06/20250706095107239.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
MAFGA&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，《大而美法案》在大军迷的指挥下，试图用“换盆”的方式解决美军过去几年“拆东墙还是补西墙”的矛盾。钱多一点，总归是有利于美军军事建设的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这听上去像是一种满足小孩全部愿望的“丰亨豫大”行为，但对美军而言，拜登时代的军事规划才是真正的“丰亨豫大”，因为彼时的美军正面临拜登时代“既要又要”带来的“精神分裂”。美军一方面要投入大量资源用于30年代的核武力更新，另一方面又坚信“2027节点”，不断为了可能的冲突上架采购货架产品——F35 Block4，“星座”级护卫舰和E-7预警机。而猝然爆发的俄乌冲突和巴以冲突，又迫使美军将资源投入到“过时”的现役弹药生产中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/06/20250706095125806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国早就已经不是二战时期那个可以在军事建设上为所欲为的美国了。所谓“基础不牢地动山摇”，饱受去工业化和新冠肺炎疫情导致的供应链断裂之苦的美国，已无力完成“既要又要”。美军应对所谓2027节点的几个大件——E-7预警机、F35block4、星座护卫舰，都因上述问题难以交付。同时，美军希望解决未来问题的大件——DDGX、“哨兵”导弹、NGAD六代机项目和FA/XX项目，则陷入延宕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上任之初就仰赖美军支持的拜登政府自然不会追究美军武器项目延宕之错，只有国会议员们会不痛不痒地假装问责几句。正是拜登政府的放任，让不少美军项目负责人和高级将领心存侥幸，对项目延宕已失去责任感和急迫感。可以说，拜登时代的“丰亨豫大”让美军的史密斯专员们进入了舒适区，使得美军的各个武器项目风气败坏，进入到某种恶性循环和摆烂当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种风气也极大影响了美国各军种的采购与项目研发。以对美军霸权至关重要的空军主战飞机采购为例，尽管美空军在2026财年开出31亿美元的巨额预算继续采购24架F-15EX，但与此同时，F-35A的采购将被削减近一半，从2025年的44架减少到2026年的24架。美国军方计划在2026年将空军、海军和海军陆战队购买的F-35联合攻击战斗机大幅减少到47架。这意味着美国空军将在2026年获得45架新战斗机，低于美国空军实现机队现代化所需的每年72架战斗机采购的基准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到东方大国已经在一款五代机年产过百的基础上马上要开启第二款五代机的生产线，美军的这种采购量下降简直是“东升西降”写在了脸上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军军内有不少人也知道“不能再这样下去了”，改革终究是轮到特朗普来实施。特朗普上任以来政策反复，我们无法推测其长期行为，但至少从具体项目上，《大而美法案》反映出一个趋势——美军没有继续拜登的时代的“赢学假象”，去搞虚无缥缈的既要又要了。《大而美法案》目前的趋势是美军放弃了无用的“2027决战兵器”，转向不设时间节点但更加务实的一系列项目中——30年代的NGAD，实验性质的低成本精准弹药和造船工业基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，美军的问题早已冰冻三尺非一日之寒，在美军主要项目“万马齐喑”的今天，《大而美法案》能否重振衰退中的美军还是一个未知数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ccef7b404b00857b25de30641ffc6c0</guid>
<title>来中国出席九三阅兵，是李在明的最优且唯一选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_07_06_781926.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政满月，韩国总统李在明的成绩单，可以用亮眼来形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/05/20250705164255523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图片：韩国总统李在明 韩联社&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民调支持过半 党团步调和谐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是民调，6月30日Realmeter公布了受《能源经济新闻》委托，于23日至27日，面向韩国18岁以上2511人所做的民调结果（可信度95%，抽样误差2个百分点，应答率5.8%）。结果显示，李在明施政好评率为59.7%，较上周上升0.4个百分点；差评率为33.6%，上升0.1个百分点；6.8%的受访者回答“不知道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个结果，与上台一个月前后的文在寅（支持率过八成），尹锡悦（支持率过五成）相比，尤其是在社会深度撕裂，经济严重萎靡的背景下，算是个相当不错的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，Realmeter于26至27日对全国18岁以上1000名选民进行了政党支持率调查（可信度95%，抽样误差3.1个百分点，应答率4.9%）。结果显示，执政党共同民主党支持率为50.6%，较上周上升2.2个百分点，自李在明就职以来首次突破50%。最大在野党国民力量为30%，下降1.4个百分点。两党支持率差距拉大至20.6个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一数据比总统施政支持率有更深的意义：社会的修复肉眼可见，保守党的腐烂难以逆转。虽然保守党想了很多办法，但基本盘溶解，内部分裂的趋势没有改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;司法“刀刃向内” 回应民心思定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是因为这样，在司法方面，保守党已经没有余力“追杀”李在明，基本完全“投降”。韩国法院7月1日决定延期审理李在明涉挪用京畿道政府预算案。至此李在明所涉5起刑事案件中除涉对朝汇款案的程序还在继续，其余4起案件的审理在大选前后实际上被叫停。而且虽然还有不确定因素，但短、中期之内李在明将“金刚不坏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“道德君子”，当然不能光靠对手的退让，“壁立千仞”才是正道。韩国总统办公室3日向媒体表示，李在明日前决定任命负责监督总统亲属违法行为的特别监察官，并指示幕僚启动相关程序，正在推进具体工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明曾在大选期间承诺，将通过任命特别监察官并扩大其职权范围，加强对总统家属及亲属不当行为的监督。特别监察官虽为总统直属，但具有独立地位，负责监察总统亲属及特殊关系人的不当行为。根据韩国《特别监察官法》，在总统要求国会推荐候选人后，国会须从具有15年以上法官、检察官或律师资历的法律界人士中推荐3名候选人，由总统从中提名1人，被提名人还须接受国会人事听证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年朴槿惠政府时期时任特别监察官李硕洙辞职后，文在寅不需要特监，尹锡悦不喜欢特监，所以总统直属特别监察官这一职务，已空缺近九年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上针对尹锡悦政府的三套独立检察机制在国会畅通无阻，李在明政府通过法律手段“终结内乱”，修复民心的工作算是有了一个高分的开头。而且这也是一个非常聪明的花招，可以避免限制总统权力被架到非修宪不可的高度，给未来可能会推进的修宪留下了足够的转圜空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/05/20250705164334924.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水原地方法院和高等法院大楼 &lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济止跌企稳 外界看法积极&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于李在明带来的新气象，各界对于韩国经济的预期有了一定的好转。据韩国国际金融中心4日消息，海外多家主要投资银行上调了韩国今年实际国内生产总值（GDP）增长预期。8家海外主要投行提出的韩国今年实际GDP增长预期均值从5月底的0.8%上调至6月底的0.9%。具体来看，巴克莱银行（1%→1.1%）、美银美林集团（0.8%→1%）、瑞银银行（1%→1.2%）都上调预期，带动预期均值上升。高盛（1.1%）、野村证券（1%）、汇丰银行（0.7%）、花旗集团（0.6%）和摩根大通（0.5%）提出的预期保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明在就职满一个月的青瓦台记者会上表示，缓解民生之苦、建设一个重新实现增长与飞跃的国家是当前的第一要务，政府正在全力恢复民生秩序。韩国政府将加快推进资本市场改革，力争开启“韩综股指（KOSPI）5000点时代”，并拿出切实可行的稳楼市对策。与竞选期间相比，“十大目标”“五大使命”等较为长远的目标仍然显得比较模糊，但起码各界愿意相信韩国的新政府是一个正常的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;用人不拘一格 本土庶民居多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用人方面，李在明在没有过渡期的情况下就任，尚处在“形成战斗力”的过程中，说是“一边开车一边换轮胎”也不为过。内阁中除了国家安保室长、总统室长都是“六方会谈派”之外，取得中国清华大学硕士学位的金民锡顺利出任总理也是一个关键任命。7月3日，韩国国会召开全体会议，对国务总理候选人金民锡的任命案进行表决。在野保守党国民力量集体缺席以示反对，最终179名议员出席，以173票赞成，3票反对，3票无效的结果，表决通过了国务总理候选人金民锡的任命案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党本来以为能用“亲中”“投共”“水硕”等借口阻挡金民锡，没想到金民锡保存着每一次往返中国的经济舱乘机凭证，周末坐红眼航班上课考试，周中上班工作，加上清华大学在世界上享誉甚隆，保守党不仅文宣攻势没占到便宜，而且再次暴露了在国会没有能力“策反”对方议员致命弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上李在明上任后，提名首尔大学经济系特聘教授具润哲为企划财政部长官；提名斗山恒能常务副总裁金正官为产业通商资源部长官；执政党共同民主党议员郑成湖为法务部长官；提名民主党议员尹昊重为行政安全部长官；前疾病管理厅厅长郑银敬为保健福祉部长官；提名前忠南大学校长李真淑为教育部长官。提名执政党共同民主党议员林光铉为国税厅厅长，以及火车司机金容训为劳动部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些与保守党阶级底色大相迥异，基本都没有海外长期留学经历，甚至有出身于地方大学（如教育部长官候选人李真淑毕业于忠南大学建筑工程教育系）的“本土庶民”内阁基本成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军队阳奉阴违 半岛硝烟仍在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于李在明来说，最大的隐患，可能是本来就跟进步阵营离心离德的军队，在戒严危机之后，为了自己派阀的利益结成同盟，对抗政府的调查，使韩国的共和体制“泰国化”，威胁到新政府的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戒严至今，韩国军方虽然表面上与美军、北约拉开了距离，实际上动作不断。韩国海军7月3日表示，六架P-8A“波塞冬”反潜巡逻机从当天起投入实战部署，将执行反潜作战、反舰作战、海上巡逻作战等任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3b96f7c373400710e83bf361f03fd72</guid>
<title>中美经贸博弈的底层逻辑已经转变，中国如何“点穴”美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_07_06_781922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/兔主席】&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月9日至10日，中美两国代表团在伦敦举行经贸会谈，会后，双方即表示原则上达成了“措施框架”，双方将向各自国家领导人汇报并进一步推动。大约两周后，6月26日，特朗普宣布与中国达成了贸易协议，6月27日，中国商务部新闻发言人也予以确认：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在中美两国元首共识指引下，双方经贸团队于6月9日至10日在伦敦举行经贸会谈，就落实两国元首6月5日通话重要共识和巩固日内瓦经贸会谈成果的框架达成原则一致。近日，经批准，双方进一步确认了框架细节。中方将依法审批符合条件的管制物项出口申请。美方将相应取消对华采取的一系列限制性措施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日内瓦到伦敦的一系列事件，揭示了中美经贸博弈的底层逻辑已经转变——从传统的关税战，转向更加复杂、涉及大国长期竞争核心利益的“供应链战”及“科技战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而正如笔者在《美国对中国的五大共识，以及“非共识”部分》一文中所指出的，美国朝野的对华政策实际上有“共识”与“非共识”之分。当前中美博弈的新态势已经充分印证了这一分析：特朗普原先主导的以加征关税为特征的贸易战，属于“非共识”政策，在美国没有广泛基础，而美方推动的对华技术出口管制实际上才是美国对华政策的真正“共识”，这一块恰恰是目前双方博弈的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦贸易和谈最终尘埃落定，也标志着特朗普第二任内中美贸易关系暂时进入了一个新的阶段，双方从制裁和反制，转向了有条件的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普对华关税战：不是美国的对华共识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对华发动的大规模关税战，不代表美国的主流共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策逻辑看，特朗普本人对关税的认知是比较笼统、感性的，他希望用简单的方式解决复杂化问题，认为关税可以“一石多鸟”，同时达成多个目标。而他的目标包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）贸易平衡维度——美国减少对华逆差，这是一个数字问题，可以通过中国减少对美出口或增加对美采购解决；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）产业逻辑：美国利用关税高墙，倒逼企业将供应链搬回美国。这需要关税的维持具有长期性且确定性，不能朝令夕改；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）利用关税为美国政府换取一定的财政收入，补贴减税带来的收入减少。这也需要关税长期维持，不能轻易取消；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）把关税作为谈判工具——要么是“进一步打开中国市场”，要么是获得中国在“芬太尼问题”上的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着，只要双方达成协议，关税就可以取消。显而易见。以上目标是相互矛盾的，对于关税覆盖的产业范围、力度强弱、推出节奏、维持的时间期限都是不同的。再配合特朗普关税在方法论、预期引导、具体执行上的全面混乱，都已经决定了其不可能达成既定目标，只会削弱政治基础和市场信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/04/20250704142800977.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月3日，美国总统特朗普表示，最早可能会从4日起通知贸易伙伴，他们将面临新关税税率。 &lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普自认为可以主导美国的政界：民主党似乎已经“名存实亡”，提不出任何有意义的反抗，基本已经从舞台上消失，而共和党又完全由其支配——无论是国会两院，还是政治派性极强的最高法院法官们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他无法左右市场，无法左右民间，也无法改变经济规律。自3、4月份以来，美国的消费者、进口商、零售商、依赖全球供应链的制造企业，都对特朗普关税政策表达强烈不满；经济领域精英（金融从业人员、经济学家、智库分析师、大学教授、媒体评论家等）大部分反对关税及其底层逻辑，指出美国经济即将陷入衰退；消费者希望美国能够在关键产业重建制造业，但不希望看到自己购买衣帽鞋物、日用品、玩具、电子产品的价格大幅上升，使食品杂货价格高企问题雪上加霜。此外，各国政府，无论是否是美国的盟友，都没有对特朗普轻易让步，措辞严厉，也在采取不同程度的反制手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战急剧透支特朗普的政治基础和市场信用。最终，资本市场对他形成了最大的掣肘。标普500指数从2月的前高点跌至4月8日的2025年最低点，跌幅高达19%；在这个高度金融化的市场里，股市下跌会迅速加剧全社会的悲观情绪，并改变企业和个人的消费行为；但真正倒逼特朗普改变行为的是债市：投资者抛售美债，美债收益率快速上行，使得这位对利率极为敏感的开发商背景政客不得不改变计划。他先是暂缓了对各国的“对等关税”，接着在日内瓦会谈后降低了对中国不理性征收的145%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，作者提供四个观察，可以用于预判未来贸易战的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个观察，特朗普征收高额关税在美国没有政治共识，没有经济条件，没有民意基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个观察，市场认为，特朗普目前征收的关税，是可以“消化”的：目前美国平均关税税率达到18.8%，是1930年代以来的最高点（2024年仅为2.4%）。市场暂时还没看到美国出现大规模通胀，可能认为整个供应链、流通体系和消费者可以共同承担和消化当前税率，不至导致经济情况恶化。当然，如果未来几个月情况恶化，经济衰退，市场可能改变看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个观察，在美国政界、业界、资本市场、民间看来，特朗普目前的关税已经能够同时达到若干战略目标，应该相对“满意”了。具体有三个，其一，它已经具备“分级”特征，即对中国征收的更高（30%，仅包括特朗普第二任内），对其他国家征收的较低（10%），符合定向打击中国的逻辑；其二，维持目前的关税水平上，美国政府可以获得一定的收入（大约一年4,000亿美元），缓解减税压力（当然，这实际上是对富人减税，对穷人增税，会加剧贫富差距问题）；其三，一些企业会做供应链调整，包括从中国转移到其他国家（因为中国关税是30%，其他国家10%），部分可能还会迁回美国。综上，市场可以接受这个关税水平，也认为特朗普应该维持这个关税水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个观察，各方已经充分相信：资本市场可以制约特朗普。这就是TACO（“特朗普永远退缩”）逻辑——只要特朗普推出更极端的政策，市场就可以给予强烈反击（例如抛售股票和债券），特朗普碍于压力，只能退缩。3、4月份的数次博弈最终似乎已经证实了这一点。市场对此有充分的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，市场认为特朗普恢复或升级关税战的风险可控。这也是标普500指数在上周五创下历史新高的原因：投资者虽然不认为经济的情况很好，但最坏的情况已经过去了，相比前几个月，特朗普的行为更有预测性。说白了，市场已经下了赌注：在关税问题上，特朗普大张旗鼓、卷土重来的可能性很低。人们已经不再认真看待特朗普谈论关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小结。特朗普对华加征激进关税，在美国没有广泛的政治共识，因为它缺乏政策共识、经济条件和民意基础。作为让步，美国国内各方可以接受维持现阶段的对华关税水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/04/20250704143245509.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月1日，美日澳印外长齐聚华盛顿，举行了今年第二次“四方安全对话”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、技术出口管制：这才是美国对华的真正共识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与关税战形成鲜明对比的是，对华技术出口管制政策，才是美国朝野的真正共识。实际上么，这也是拜登政府上台后的主线：一方面，拜登基本维持了特朗普对华关税，未做调整，另一方面，将与中国的博弈转移到技术出口管制方面——有的政策针对特定行业和产品，有的则更加“精准”，针对特定企业。美国两党精英认为，中美大国竞争，最终是在有战略重要性的领域的竞争。中美经贸的长期关系，是“战略脱钩”——敏感领域减少联系乃至完全脱钩，非敏感领域则保持经济往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是笔者在《美国对中国的五大共识，以及“非共识”部分》一文中写到的“共识4、设法限制中国战略产业的发展和追赶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国要在与中国的战略竞争之中保持优势，就需要在关键的技术和产业领域保持优势，一方面要求美国在相关领域继续发展，另一方面则是设法限制中国在相关领域的发展和追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“具体方法，一是被动防御，即避免向中国的相关领域输送资源，包括经验、技术、人才及资本；二是主动出击，对相关领域的中国企业和实体进行打击，例如纳入各种实体清单，实施技术出口管制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这个共识所采取的措施，包括切断企业的商业和技术联系；切断金融和资本层面的联系（金融脱钩）；切断学术和科研层面的联系（学术脱钩）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国精英共识看来，以上逻辑，属于“科技战”逻辑、“国家安全”逻辑。因此，对华为进行出口管制，和在“关键领域”减少对中国学生发放签证等，底层是一个逻辑。这不属于“贸易战”逻辑——“贸易战”更多的是关于“贸易平衡”问题，市场开放问题。而且不仅如此，“贸易战”逻辑会影响“科技战”逻辑——“贸易战”逻辑是最大化美国对华出口；“科技战”逻辑是限制美国在关键领域出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“国家安全”（政治账）与“贸易平衡”（经济账）方面，美国精英共识认为，当然是“国家安全”重要。因此，即使因为技术出口限制而减少了美国对华出口，影响了美国企业的利润，也是必要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>