<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b215ec0ff1fc2e38202fb8a4d56186dd</guid>
<title>《文明的逻辑：中西文明的博弈与未来》新书发布会举行</title>
<link>https://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;(error)&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>256273f07b33b22370da71223bc177b8</guid>
<title>欧盟也急了，开始补贴芯片企业，但……</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_11_29_616545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，欧盟拟放宽对政府援助半导体行业的政策补贴限制，该项新政策允许各国政府补贴欧洲的尖端芯片工厂。欧盟之所以出台这样的政策，其直接原因是为了应对当下全球的“芯片荒”，以保障本土企业芯片供应安全。其根本原因还是基于贸易保护主义的逻辑，在中美都在大规模投资半导体产业，做大做强本国半导体产业的情况下，欧洲为了不在这次半导体竞赛中落伍，不得不制定补贴政策，提升本土企业的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“芯片荒”弥漫全球&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受新冠肺炎疫情影响，全球企业纷纷下调了指标，准备收缩战线过冬，在主机厂削减订单的情况下，全球半导体原材料、制造、封装测试厂商均下调了产能指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受贸易摩擦影响，国内IT企业基于未雨绸缪的考虑大量囤积芯片，下单量远超实际芯片需求量，进而导致多类芯片价格上涨。渠道商看到有利可图也纷纷加杠杆、下订单，大量囤货，屯积居奇，人为制造市场恐慌，试图炒高芯片价格谋取暴利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123161223927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于芯片短缺，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汽车制造商&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯特兰蒂斯 (Stellantis)将&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大规模裁员400多名工人。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界社会主义网站 (World Socialist Web Site)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，疫情期间全球居家办公人数大幅增加，全社会对居家办公和居家娱乐的电子设备需求猛增；国内5G网络的铺开，部分地区的运营商加紧备货，增加了5G芯片需求；全球汽车市场转暖，对汽车的市场需求开始攀升......在后疫情时代，全球企业对芯片的需求发生报复性反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于整机厂而言，完成产能爬坡只需要两三个月左右，但芯片制造商要完成产能爬坡却没这么迅速。一颗芯片从原材料到可以交付客户，要经过晶圆（原材料）生产——芯片设计——芯片制造——封装测试等环节，这意味着，芯片制造商要扩充产能，前提条件是原材料厂商增加硅晶圆出货量。整个产能爬坡过程，最快半年，慢则一两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一快一慢间，导致全球爆发芯片荒，汽车厂商的损失尤为惨重，大众汽车曾公开表示，2021年第一季度削减汽车产能10万辆。福特的数个汽车装配厂曾因芯片荒进入停工状态。丰田在中国的数条生产线曾因芯片缺货而关闭，德克萨斯州生产的坦途卡车因芯片不足产量削减40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对危机，通用汽车总裁Mark Reuss表示，该公司将与7家芯片制造商共同开发半导体，包括高通、意法半导体、台积电、瑞萨电子、安森美、恩智浦和英飞凌。福特汽车也表示，福特与GF达成了联合开发汽车芯片的战略协议，以共同研发和生产高端芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123161556511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;通用汽车总裁 Mark Reuss。来源：雅虎新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场紧俏下，台积电、联电、意法半导体、瑞萨、恩智浦、英飞凌等公司在过去一年中先后宣布涨价，就连在国际巨头的夹缝中求生存的中芯国际、华虹半导体等大陆厂商，也在随着市场大环境而水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟制定补贴政策应与中国美国竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2014年，我国成立国家集成电路产业投资基金，其中，一期募集资金1387亿元（2014-2019年），市场预计二期规模有望达到2000亿元，其投资方向是既包括传统半导体产业，又包含智能汽车、智能电网、人工智能、物联网、5G等，国内一大批半导体设计、设备、制造、封装测试企业都受益于大基金。必须说明的是，这仅仅是大基金的投资，并不包括地方政府投资和社会资本投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大基金采用国有资本投资撬动社会资本投资的模式，因而大基金撬动的社会资本将会是大基金募集资金的数倍。美国智库战略与国际问题研究中心高级副总裁、技术政策项目主任詹姆斯·刘易斯表示，“中国对半导体的投资可能是美国的1000倍，这样的实力对比无论如何都没法赢。”他认为，美国目前在这场科技竞赛中领先，但中国正努力追赶，而美国最大的劣势是“不愿花钱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/23/20211123161722127.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年全球及中国半导体行业发展预测。来源：中国产业信息网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就发展半导体产业而言，美国也毫不示弱，除了“烧钱”，美国政府还可以利用其霸道的行事方式发展本体半导体产业，以及通过行政手段加强美国对全球半导体产业链的控制。多年前，在特朗普政府的“劝说”下，台积电决定投资120亿美元在美国亚利桑那州建设芯片工厂，该工厂投产后将生产5纳米先进制程，月产能2万片晶圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，该工厂已开工6个月，处于初期的施工阶段。在政策方面，拜登政府已经提议为台积电等芯片公司在美国本土建厂提供520亿美元的补贴。行业报告预计，美国政府将投资约500亿美元，在未来10年在美国建造19座晶圆厂，使美国本土芯片制造能力翻一番。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>447fff87a9837fe9ad888c1b4e48b982</guid>
<title>民主不是“谁的拳头大谁说了算”</title>
<link>https://www.guancha.cn/QinGang/2021_11_29_616544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月9日至10日，美国将在线上主办“民主峰会”，其自行决定谁能参会、谁不能参会、谁是“民主国家”、谁不是，是典型的冷战思维，将在世界上煽动意识形态对立和矛盾，制造新的分裂。这种趋势与现代世界的发展相矛盾，它不可能阻挡全球多极化架构的形成，但可能干扰这一客观进程。中国和俄罗斯坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平、发展、公平、正义、民主、自由是全人类共同价值。民主不是哪一个或一小撮国家的专利，而是各国人民的权利。实现民主的形式有多种，不存在放之四海而皆准的模式。一个国家走的道路行不行，关键要看是否符合本国国情，是否顺应时代发展潮流，是否带来经济发展、社会进步、民生改善、社会稳定，能否得到人民支持和拥护，能否为人类进步事业作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对民主最基本的判断标准，就是看人民是否有广泛参与国家治理的权利，人民的诉求能否得到回应和满足，人民有没有获得感和满足感。如果人民只有投票时被唤醒、投票后就进入休眠期，只有竞选时聆听天花乱坠的口号、竞选后就毫无发言权，只有拉票时受宠、选举后就被冷落，这样的民主就不是真正的民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/28/20211128132036527.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/28/20211128132046770.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《国家利益》杂志网站上标题的变动。上图为北京时间11月27日的截图《中俄大使：尊重人民的民主权利》，下图为11月28日的截图《中俄称“价值观外交”挑动隔阂》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的社会主义民主政治，是全过程、最广泛的人民民主，体现人民意志，符合中国国情，得到人民拥护。中国人民既有选举权，又有依法广泛参与国家治理的权利，通过中国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会行使国家权力。中国还有八个民主党派作为参政党，以及独特的政治协商制度和机构。任何重大决策、任何涉及人民切实利益的问题，都要经过广泛充分的协商讨论，在各方形成共识的基础上制定出体现人民意志、符合人民利益的政策和措施。实践证明，中国全过程人民民主在中国行得通、很管用。中方倡导构建人类命运共同体，各国生活在同一“地球村”，大家的事情大家要商量着办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是民主联邦制的法治国家，实行共和政体。民主是俄罗斯政治制度的基本原则。2020年公投通过的宪法修正案进一步加强了民主体制。在俄罗斯，民主的发展与文化和传统密切相关。俄罗斯的议会制度传统可追溯到100多年前。俄罗斯的政治制度正在稳步发展，需要一个稳定、平静的环境来确保人民的权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主不仅应体现在国内治理上，还应体现在国际关系中。真正有民主精神的政府都会支持国际关系民主化，而不是在国内提倡“民主”、在国际上推行霸权，在国内呼吁“团结”、在国际上制造分裂。尽管各国在特定问题上存在分歧，但应在相互尊重基础上开展合作，实现发展繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国主权、安全和发展利益不容侵犯。违反联合国宪章等国际法基本准则，以打击腐败、促进民主价值观或者保护人权为借口干涉他国内政，阻碍他国发展，动辄挥舞制裁大棒，甚至侵犯他国国家主权、统一和领土完整，显然是反民主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何国家都无权用单一标尺衡量世界丰富多彩的政治文明。通过“颜色革命”、政权更迭，甚至动用武力等非法手段输出本国制度，显然是反民主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际事务中，各国应秉持共商共建共享理念，践行真正的多边主义，形成更加包容的全球治理，而不是谁的拳头大谁说了算。唯我独尊、本国优先、霸权主义和单边主义的做法，显然是反民主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追求共同安全和共同发展是国际社会的主流愿望。将意识形态作为打压他国、推行地缘战略的工具，追求自身绝对安全，制造分裂和对抗，显然是反民主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上只有一个体系，就是以联合国为核心的国际体系；只有一个秩序，就是以国际法为基础的国际秩序；只有一套规则，就是以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际规则。侈谈“基于规则的国际秩序”，避谈联合国和国际法，以小集团规则取代国际规则，是修正主义，显然是反民主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上层出不穷的战争和动荡一再证明，对外推广“民主”，将自己的制度和价值观强加于别国，严重破坏国际及地区的和平、安全与稳定。轰炸南联盟、军事干涉伊拉克、阿富汗和利比亚，以及所谓“民主改造”都贻害无穷。各国应将主要注意力放在办好自己的事情上，而不是对他国指手画脚。对中俄的民主无需担心。某些外国政府更应反躬自省，想想他们国内发生了什么。这些国家的各种集会被橡皮子弹和催泪瓦斯驱散，这是自由吗？看上去不太像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际社会面临诸多全球性挑战之际，各国迫切需要加强协调与合作，共同推动人类进步事业。特别是今天，国际社会需要加强合作，共同应对新冠肺炎疫情、促进经济发展和打击跨境威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄罗斯呼吁停止在“价值观外交”的旗号下挑动隔阂与对立，各国之间践行相互尊重、合作共赢的国际关系理念，推动不同社会制度、不同意识形态、不同历史文化、不同发展水平的国家和谐共处。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>633191c93230902757ceeaecf4bec428</guid>
<title>我觉得法院这次判对了，但美国还是被撕裂了</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2021_11_29_616541.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近的两周里，一起案件牵动了全美国的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情发生在去年，当时17岁的凯尔 · 里滕豪斯手持一把 AR-15 式步枪在街头打死了两人、打伤了一人。州检方立刻起诉里滕豪斯犯有一级故意杀人罪、18岁以下人士持有危险武器罪等多项罪名。最终经过了十几天的审理，当地法庭于上周五宣布里滕豪斯无罪，当堂释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一审判结果迎来了社会上截然相反的两种态度。自由派和民主党支持者认为正义没有得到伸张。拜登表示尊重陪审团的决定，但是也指出案件的判决“会让包括我在内的很多美国人感到愤怒和担忧”。副总统哈里斯则直接攻击美国的司法系统不够公正，“今天的判决显示，我们还有很多工作要做”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治光谱的另一端，保守派和共和党支持者在得知判决后额手称庆。前总统特朗普毫不掩饰自己的喜悦，在电视上表示“我认为案件的结果很好。我很高兴看到这样的判决”。星期二，特朗普在佛罗里达海湖庄园的住所热情接待了里滕豪斯，对他表示祝贺，并赞扬他“守护了城市”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126144141652.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从案件发生以来，特朗普一直毫不掩饰自己对里滕豪斯的支持（Fox）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是什么样的案件导致美国再次陷入了如此的分裂，这个17岁的少年究竟是十恶不赦的连环杀人犯还是除暴安良的英雄，一切还得从去年的一场抗议活动讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、当晚究竟发生了什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的判决之所以会在美国引起如此广泛的关注，很大一部分原因在于案件敏感的政治背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年8月23日，美国威斯康辛州基诺沙市警方因接到家庭暴力指控，持搜捕令前去逮捕黑人男子雅各 · 布莱克。这名男子先是拘捕，随后和警察大打出手，并走向自己汽车的驾驶室。一名警员害怕他去拿枪，立刻从背后连开7枪将其打死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，在美国这个任何人都可能持枪的国家，如果警察发现嫌疑人有可疑动作或者有可能掏枪，当场将其射杀是常规的应对措施，警员开枪射击布莱克无可厚非。事后基诺沙检察官经过长时间的调查之后也决定不起诉开枪的警员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而问题在于此案发生的时间刚好在黑人弗洛伊德被跪杀事件之后不久，同时也是美国四年一届总统大选前的造势阶段。当时民主党高举“黑人的命也是命”（BLM）的大旗，将警察暴力和种族歧视视为绊倒特朗普的关键议题，因此任何白人警察打死黑人的事件都必然会引起轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布莱克被枪击之后几个小时，基诺沙迅速爆发了激烈的抗议示威活动。由于当地法院遭到破坏、一辆警车被袭击、警员被砖头砸倒之后，基诺沙政府立刻宣布进入紧急状态。警察敦促商家停止营业，200多名威斯康辛州国民卫队士兵被派驻街头维护治安。但是抗议活动依然愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126144310703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被示威者摧毁的基诺沙商户（Kenosha News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24日，BLM 示威者开始纵火并抢劫商户。与此同时，反对示威活动的白人居民开始在互联网上联动以反制示威者。由前基诺沙市议员凯文 · 马修森召集的“基诺沙卫兵”（Kenosha Guard）民间武装团体在社交网络广发“英雄帖”召集江湖人士“保卫城市免受邪恶暴徒的破坏”。很快，保守派人士开始全副武装走上街头“巡逻”和示威者对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126144345850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;保守派民间武装团体基诺沙卫兵：“今晚有没有爱国者愿意拿起武器保卫我们的城市免受邪恶暴徒的侵害？”（Facebook）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，本案的主角凯尔 · 里滕豪斯从隔壁伊利诺伊州安条克的家中驱车赶到住在基诺沙的朋友多米尼克 · 布莱克的家里。布莱克4个多月前曾经帮里滕豪斯购买了一把步枪，随后替他保存在了自己家中的保险柜里。里滕豪斯曾经在布莱克继父的监督下进行射击训练，此前还参加过当地警察学员计划，可以说他具备基本的武器使用知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25日上午，里滕豪斯和布莱克等人被拍到前往基诺沙的一所中学清理示威者在墙壁上留下的涂鸦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126144550622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在当地中学清理示威者涂鸦的里滕豪斯（中间戴帽子的人）（Youtube）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在同一时间，里滕豪斯案的第一个受害者——36岁的基诺沙居民约瑟夫 · 罗森鲍姆刚刚被从一家精神病院放了出来。此前罗森鲍姆由于殴打自己的未婚妻以及两度试图通过服用过量药物自杀被警方控制了起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e61d850b7fd4a7e4f48bf87367e67823</guid>
<title>白俄罗斯并不打算当“小白兔”，急了也咬人</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_11_29_616540.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白俄罗斯的“能源法西斯主义”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个星期以来，白俄罗斯一直顽固地拒绝离开世界报纸的主要版面。仅在过去的一段时间内，从西方世界的角度来看，白俄罗斯就又成了一连串“令人不安的消息”的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是近期欧盟各国和波兰、乌克兰等国一致认为，明斯克近期故意限制通过Druzhba管道的能源供应一事。欧盟声称这是白俄罗斯的“能源法西斯主义”，是白俄罗斯针对难民争端事件的报复，各种“大帽”给白俄罗斯已经扣上，大有不达目的誓不罢休、“死磕到底”之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据白俄罗斯方面的官方说法，能源管道被关停的原因是因为白国内的一条高速公路正在按例行计划进行维修，这一工作预计将在三天内完成。但欧盟选择了“不听”白俄罗斯的解释，坚持认为这一事件与持续升温的难民争端有关，属于白俄罗斯方面的“施压”行为，问题的域外国家如美国等国也纷纷下场指责白俄罗斯的“不人道”行为，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/19/20211119163103219.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯不顾普京的警告关闭了俄罗斯通往欧盟的输油管道。来源：雅虎新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们自然有理由这么说：白俄罗斯总统卢卡申科就在周四建议欧盟在对明斯克实施制裁之前，“要考虑清楚”通过该国运输的天然气和货物“会因此受到什么影响”。他回忆说，主要出口天然气的管道都会贯穿白俄罗斯向欧洲进发，而近期俄罗斯向西方的输气量明显增加，欧洲“应考虑清楚”对白俄罗斯继续制裁的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京也表示，理论上卢卡申科可以下令切断俄罗斯对欧洲的天然气供应，尽管这将违反过境合同，对欧盟能源部门造成重大损害，这无助于两国关系的发展。同时，普京表示希望不要走到这一步，“但如果走到这一步，俄罗斯也不会指责白俄罗斯。”普京补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯在边境难民问题愈发严重的今天发出此类“威胁”性的言论，其目的自然与正在爆发的难民危机难以脱开关系。白俄罗斯打“能源牌”真的能够成功吗？要想回答这个问题，就必须了解乌克兰、波兰等国的能源问题究竟情况如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯是乌克兰的石油产品和煤炭的重要供应商，而这些石油产品和煤炭原产于俄罗斯，这已经不是什么秘密了。然而，在去年基辅当局激进的“反白俄罗斯”的言论背景下，情况发生了巨大变化，这成为了乌克兰等国如今能源危机的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，乌克兰国内悄无声息地传出了乌国内最大的炼油厂——克列缅丘格炼油厂已经失去了石油供应的消息。根据乌克兰的官方声明称，炼油厂的初级炼油装置发生某种事故是炼油厂停工的罪魁祸首，但乌国内的非官方消息称，这是由于白俄罗斯的原材料供应中断造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这种消息自夏初开始就不是什么“新闻”，白俄罗斯从今年夏初开始对乌克兰的各种能源供应都在系统性地下降，也就是说，在瑞安航空客机“迫降”在明斯克的事件之后将近一个月，乌克兰的能源危机就随之到来。这显然不是什么巧合，乌克兰当局在政治上的歇斯底里，以及乌克兰当局对白俄罗斯制裁的积极参与，都是白俄罗斯停止对乌供应的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2020年乌克兰在进入了供暖季节才逐渐对能源短缺的问题感到力不从心的话，那么从今年8月底开始，乌克兰各地的能源部门就开始敲响警钟：该国煤炭储量严重不足。官方数据显示，今年前10个月，中国从俄罗斯购买了总计1600万吨的煤炭，进口量同比增长了15%。俄罗斯从对中国的煤炭供应中赚取了超过 10 亿美元的利润。而与此同时，乌克兰火力发电厂的燃料供应现状却只能用一个词来形容，那就是灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/19/20211119163251846.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海关数据显示，中国9月从俄罗斯进口了约370万吨煤，比8月的份额增长了28%，比2020年高出230%以上。来源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局始终保持着非同寻常的沉默，他们并没有说出“事故”的具体情况，也没有声称什么人要为此负责，但有人严重怀疑其中一个关键因素是白俄罗斯供应渠道的大量关闭。这其实根本不用猜测什么。例如，根据2018年的经济数据，白俄罗斯对乌克兰的煤炭出口增加了近千倍，达到近8亿吨，那时的乌克兰还没有“能源危机”之忧。相比之下，现在基辅当局却正在试图通过紧急采购约50万吨媒来拯救自己，就连这50万吨煤都还毫无下文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之前的情况，在与白俄罗斯交恶之前，乌克兰并不应该缺乏煤炭。但现在的事实告诉我们，乌克兰已经深深地陷入了能源短缺的泥潭之中。这其中的原因为何，答案已经呼之欲出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有煤气，没有煤。11月的乌克兰真的‘很暖和’，我们向白俄罗斯和俄罗斯寻求紧急帮助：给我们电。卢卡申科本来愿意给我们，但现在他把它（能源供应）关掉了。我们去了这、去了那，就是没有煤炭，同志们？这完全是白痴行为。”乌克兰著名的能源领域公众人物、前内务部长阿尔森·阿瓦科夫在乌克兰第24电视频道的节目中愤愤不平道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位前乌克兰内务部部长已经很久没有公开发言了，但现在他已经无法再保持沉默了。他指责基辅当局的“愚蠢政治游戏”扰乱了供暖季节。在他看来，泽伦斯基完全是在追逐电视收视率和支持率，忘记了紧迫的问题：让乌克兰人民能够享受到石油产品和温暖过冬。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>