<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2685acd609725e6703e04fa3f5b8ba86</guid>
<title>只为资本利益服务的旅游，能叫旅游吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2023_05_03_690794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 温铁军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇文章中，我想跟大家讨论一下乡村旅游的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家农业普查，发展乡村旅游业的村庄，只占全国村庄的4.9%，不到5%。但是这个统计并不全面。2017年中央提出农业供给侧改革，就讲了农村要搞一二三产业融合。一二三产业融合，或者叫做农文旅融合，它涵盖的范围绝不是纯粹搞旅游业的村庄。纯粹讲乡村旅游业，并且以乡村旅游业作为一个指标来做统计，恐怕是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在的农村旅游业，背后很多都是旅游产业资本在运营。旅游产业资本所开展的所谓乡村旅游，最大的特点是“有业无人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些旅游产业资本每到一个地方，就把一个村庄，或者一个古镇，全部包下来，然后跟地方政府承诺，我给你创造多少GDP，给你拉动多少投资。地方政府能完成招商引资，当然就给他开绿灯，把原来的居民迁走，让农民去“上楼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，旅游产业资本占有了当地资源，把它包装成一个题材，装进上市公司，或者让集团拿去融资，去进行资本运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就背离了农业供给侧改革所要求的，以农民为主体、以村域为单位的农文旅结合的绿色生产方式。我们看到这样的统计指标、这样发展模式，恐怕是因为很多人对中央文件没有多花功夫去好好学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，如今在全国遍地开花的，并不是简单的乡村旅游业，而是村村点火、户户冒烟的乡村休闲，是农家乐、民宿、森林康养等等，这些形态几乎是漫山遍野，到处都有。哪怕是一部分已经工业化的村庄，比如说华西村，已经是一个年产值几百亿、上千亿的庞大产业集群，它也在搞旅游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了扩充旅游资源，原本只是一块平地的华西村，兼并了20个村，把周边的山地都开发成旅游目的地。这样一来，华西也从工业村变成一个一二三产融合的村子，它既有工业，也在稻田里开发体验农业，让上海、苏州、无锡等等大城市的市民，可以到这里来体验各种活动，春天插秧，秋天收割，夏天抓鱼、抓泥鳅、抓青蛙。这跟前面说的旅游专业村，有明显的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/30/20201230150922322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&quot;康庄大稻一一2020年华西青年插秧比赛&quot;现场&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何有点景观的地方，我们的农民都自发地办了很多民宿或者农家乐，这些农家乐其实是不计入旅游业统计的。比如，我刚刚去了陕西的袁家村，它现在是个旅游专业村了，但当年起步的时候，当地只有两户农家乐，基本没人来。后来，村里搞了作坊一条街，以关中作坊文化带动旅游业。其实，它首先是个作坊专业村、餐饮专业村，作坊带动的乡村文化发展起来了，大家都来吃东西了，它就变成了旅游村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这种文化带动的旅游业，还有很多千差万别的形态，它们不是旅游产业资本控制的旅游村，很多都是自发形成的乡村旅游。山沟里边很多农民，沿着驴友们的旅游线，为他们准备了旅游服务，这也没被计入旅游产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年来，很多林区、草原牧区，甚至是那些黄土高原沟壑纵横的贫困地区，都开始把农文旅结合在一起，自发形成了旅游业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，在黄土高原，现在兴起的是教育旅游。我们中小学的自然教育，都会讲到黄土高原，讲到那里地貌破碎，沟壑纵横。以前，地理课本只能给你一张照片，但是现在呢，老师可以带着中小学生，亲身去看看什么叫做黄土高原的垂直节理，什么叫做地貌破碎，它在什么情况下会发生什么样的崩塌。你要想改造黄土高原，用什么样的方式改造？什么叫做反坡宽带梯田？什么叫做筑坝淤地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代以来，我们的教育指导思想一直存在一些问题，一门心思搞知识教育，考试就是学生的命根，考试就是法宝，最后大家齐步走，过独木桥，害了多少孩子。现在，教育部已经逐渐改变了这种错误的发展方式，劳动教育也要重视，不能四体不勤五谷不分。劳动教育怎么做？你要下乡，要进厂，才能做劳动教育，做自然教育，要让学生接触大自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，乡村旅游的业态就更加丰富了。河沟里有多少青蛙，湿地里有多少种萤火虫？夏夜可以看到什么样的星空，在不同的条件仰望星空会有什么区别？你能数出多少星座？这些东西将真正意义上丰富孩子们的头脑的知识结构。这些新的自然教育，在城里是没法开展的，将会带来非常广阔的乡村旅游前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新的乡村旅游形式，是过去那种旅游产业资本做不到的。资本看中了哪一块旅游资源，就把它圈下来，地方政府一看好不容易有资本进来了，政策赶紧跟上，借着打造营商环境的名义，把所有外来的车都赶得远远的，让你进不了最优质的旅游资源带，他好设一条旅游大巴线，再收你100块钱的车费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么现在很多旅游点越来越门可罗雀？很大程度上，旅游产业资本已经把自己玩死了。因为最有旅游消费增值潜力的，是中产阶级。中产阶级希望的是，我能自己开车进去，然后我们在这发呆，躺在草地上打滚，就行了。结果，现在别说打滚的地方，到处人头攒动，你连照张相的空间都没有。大巴车把游客大规模集中到一起，全都拉到黄金景点，其它地方都不停，其它旅游资源全都浪费了，就为了在黄金景点尽可能多收门票。这种只为资本利益服务的旅游，能叫旅游吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中产阶级的旅游消费，崇尚绿色主义，要有个性化的自我表达，可是资本只满足了自己增值的需求，只为了股票市场上的市值增加，这怎么可能会有旅游？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，旅游产业资本自己把自己玩死了，年轻的中产阶级驴友，不得不自己去找个荒山荒沟。只有在那种地方，他才能放松自我，才可以放开嗓门喊。你说把你送到一个人头攒动的地方，你敢喊吗？你一喊别人肯定以为你是疯子，怎么可能释放压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市本来就是一个逼仄的环境，资本林立，到处是钢筋水泥堆出的高楼，是你必须仰视才能看见的那种权威，让你失去自我。于是乎，这就给乡村旅游创造了一个巨大的空间。问题在于，我们很多地方官没有跟得上这个潮流，他不知道谁是他的客户。我现在到处跟地方官员讲，你们不要再用传统的旅游产业思路搞开发了，旅游产业的最大需求，是新兴中产阶级的需求，政府一定要理解他们的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乡村旅游来说，全域旅游是很好的概念，安吉就是一个例子，你看安吉有哪里是收门票的？没有，整个乡村都是旅游景点。当年我们在安吉，帮他们做生态化发展规划的时候就提出来，不要搞县内道路的截弯取直，让那些中产阶级小白领、小确幸，就沿着山路弯弯绕。每一个可以照相的地方，留个小观景台，留个三五辆车的小停车场，让大家把车一停，在这儿坐一坐，在美景之中放飞自我。你让中产阶级可以放飞自我了，他就愿意在这里消费，在这里住下来，在这里发懒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/30/20201230150508555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安吉民宿产业帮助农民致富&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村旅游中休闲和养生的部分，刚好能够和中产阶级的绿色主义消费直接吻合。各地搞乡村旅游，一定要发现你的目标客户的需求，你要是搞成一条拥挤的旅游路线，全是定点饭店，定点消费，那最终只能把自己搞死。乡村旅游一定要和生态文明、和山水田林湖草的综合规划设计结合在一起，一定要去体现人作为一个生命体的需求。大家到乡村旅游，不是简单的去看景点、去立此存照，而是要寻求生命修复，恢复作为活生生的人的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村旅游千万要以人为本，就跟现在中央强调以人为中心的城市化，是一样的道理。以人为中心的指导思想，才能创造乡村旅游的新业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据视频采访整理）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bf720d7cd71efb4302d9676989370ac</guid>
<title>阿拉伯自视为独立一极，不愿担当任何大国的“陪衬”</title>
<link>https://www.guancha.cn/EbrahimHashem/2023_05_03_690792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李思瑞， 翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个新秩序正在全球层面浮现，在中东，全新的区域秩序同样正在成型。美国与西方不再对中东享有独断专行的仲裁权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着国力的快速崛起，中国正以有机的方式在中东与全世界扮演更重要的角色。印度日渐增长的全球影响力，相较中东地区文化与地理意义上的接近，正帮助其复苏并强化同中东国家的关系。自2015年介入叙利亚内战以来，俄罗斯也重新确立了她在中东安全问题上扮演的角色，并确保在快速演变的地区权力格局中，自己仍是相当重要的势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多分析人士错误地理解并描述中东区域秩序新近发生的变化。有人提出，美国将关注重心转移到东亚与东欧的大国竞争之际，在中东留下了“权力真空”。他们宣称该地区不再是美国与西方关注的焦点，而中国与其他崛起大国正积极填补“真空”。对于正快速演变的区域格局，这种观点只能说是管中窥豹。新的权力现实正在中东地区浮现，但全球权力格局的嬗变并非是唯一的影响因素。事实上，中东国家正重拾自主意识，尝试并熟悉如何独立自主地做出战略决定，外界却并未对这件事赋予足够关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2003年伊拉克遭受公然违反国际法、灾难性的军事入侵，外部势力随后在阿拉伯世界好战地推行“人权与自由”等议程以来，阿拉伯人真挚地追求对战略合作伙伴的多样化选择，并希望重新平衡区域权力结构。许多阿拉伯人坚信，造成一系列灾祸的“阿拉伯之春”事件的幕后黑手，正是那些对中东怀有霸权野心的西方势力。此后，地区国家开始加快努力，减少对单一国家或国家集团的依赖。有人认为阿拉伯人会为正在坍塌的“单极”秩序兜底，他们现在被狠狠地打脸。在新兴的多级世界格局中，阿拉伯人自视为独立的一极，不愿意担当任何大国的“陪衬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/28/20230428165632792.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特工作组与伊朗外交官员举行会谈，讨论两国重开大使馆事宜 图自：沙特外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯国家的新一代领导人，不再对延续了20年之久的地区现状感到满意。在经历过数不清的冲突与严重破坏之后，阿拉伯世界深刻地坚信，区域秩序永远不应该再被某一个国家或国家集团所主宰。阿拉伯国家的领导人们致力于通过多样化地选择合作伙伴、充分发挥实现成功的优势条件，进一步挖掘中东地区的发展潜力。相信未来几十年这里有无数值得抓住的机遇，阿拉伯人的乐观与自信心与日俱增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是当前绝大部分地区冲突主要由中东国家之间协商解决，并得到了中国这样值得信赖的全球大国支持的原因之一。这也是为什么，许多中东国家欢迎中国在该地区日益显著的外交与政治存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然近期达成的沙特-伊朗协议——尤其是双方在北京协商、由北京宣布达成一致——令一众西方观察家大吃一惊，中东地区的战略家与观察人士对此却毫不意外。沙伊协定是中国投入政治资源并大力推动调停的第一个重大区域性冲突。不少西方学者与政客依然试图对中国在调停中所扮演的角色泼脏水，宣称中国只是象征性地出力，目前启动的和解进程不会走远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些人低估了中东国家对于追求独立自主的战略目标与实现发展的强烈渴望。中东国家的战略目标确实与中国、印度等新兴大国越来越合拍。此外，这些人看不见中国日益增长的区域影响力，也不愿客观地评估中国在各国之间外交斡旋的杠杆与良好信誉。中国之所以投入大量外交资源促成沙伊和解，正是因为该协议有助于带来区域稳定，而中国相当大比例的能源从中东地区进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特阿拉伯是中国最大的原油供应国，6个海湾阿拉伯国家中有5个定期排在中国石油天然气进口国的榜首。中国也是海湾地区最大的原油进口国，包括沙特、伊朗在内所有地区国家最大的贸易伙伴。最近，中国与伊朗签署了一项延续25年的长期合作协议，承诺投资高达4000亿美元。中国领导人近期与沙特王储兼首相穆罕默德通话，表达了中国对确保沙伊协议成功的强烈意愿：“中国会继续支持沙特、伊朗两国间开展后续的对话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特、伊朗和解与中国在其中扮演的担保角色，证明中东地区就逐渐实现稳定，正取得突破性进展。距离两国安全部门负责人率先宣布和解的消息过去还不到一个月，双方的外交部门负责人在中国的支持下，于北京举行会谈并签署文件，承诺将在2023年5月6日之前在对方国家重新开设使领馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的支持下，沙特与伊朗决定迅速落实已达成的协议内容，是阻止别有用心的势力意图破坏双边关系正常化努力、促进区域局势稳定的最好体现。双方就结束也门战事、阿拉伯世界重新接受叙利亚等问题迅速做出安排，也体现了这个意图。中国促进沙伊缓和进一步证明在中东地区或是全球层面，美国单极主导的秩序已经不复存在，我们事实上进入了多极化的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国加强在中东地区的外交参与，为地区与全球稳定做出积极贡献。促成沙伊和解极大地提升了中国在中东与全球层面的软实力与政治资本。曾经，中国并不愿意在中东地区政治中扮演更活跃的角色；可近几年来，中国已经就化解区域冲突提出了重要的倡议与主张。2021年3月，时任中国外交部长王毅前所未有地提出了《实现中东安全稳定的五点倡议》。其重要主张是共建集体安全，这是自上世纪90年代提出、近年来由俄罗斯重新提起，并得到中国支持的概念。王毅外长当时还表示，中方愿意邀请巴勒斯坦与以色列在北京参加和平磋商。不久前，现任中国外长秦刚重申了中国对促进巴以双方和谈的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/28/20230428172133466.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;590&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年3月，中国、沙特、伊朗三国外长在北京会晤 图自：外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多分析人士一度危言耸听，放话称中东将成为大国竞争的“战场”。部分美国官员甚至“警告”中国不得在中东扩大影响力，指责中国搞“掠夺式投资”、“制造债务陷阱”，中国的科技公司“构成安全风险”。2020年5月，美国国务院负责近东事务的时任助理国务卿戴维·申克当着媒体的面列举这些“关切”，宣称“海湾国家在与华为等中国科技公司签署合同前，必须权衡他们与美国伙伴关系的价值……并开展尽职调查”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国观察人士认为阿拉伯人正因大国竞争日益激烈而陷入两难、迟早会不情愿地选边站队，这种想法大错特错。阿拉伯人始终在观察国际形势的长期走向，已经决定了未来自身的战略发展方向。阿拉伯人清楚地表示，必须维持战略自主与中立。过去30年单极格局下的中东蒙受了惨痛的损失，经济发展也受到严重打击。因此，阿拉伯国家拒绝在当前的大国竞争背景下选边站队，同时正积极推动地区与全球多极格局的形成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fb3e6d6c0c65b9e822fbf95873639af</guid>
<title>“中国人堂堂正正搞阳谋，韩国人抠抠搜搜耍阴招”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_05_03_690791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统尹锡悦于2023年4月24日开始对美国进行为期7天的国事访问，这是韩国总统时隔12年后再次对美国进行国事访问。这次的会晤大幅度加强了美韩之间的协作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在访美前夕，尹锡悦曾在接受路透社采访时谈道台湾问题和朝鲜半岛问题一样，而韩方在20日也对中方的抗议作出了极其强硬的回应。很明显，尹锡悦在访美前作出如此发言和回应，势必已经考虑到了之后和美国会有更多配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，最近几个月属于非常关键的时期：中日韩朝四个东亚国家和美国的关系，表面看上去暂没有大风大浪，水面下很可能正酝酿巨变。或说直接点，美国对中国的策略已非常明显，即试图通过撩动日韩这两个有美军驻军的“小弟”，再结合朝鲜半岛问题和台湾问题，一起联合起来对抗中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日韩出其不意的“复合”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过往几年中，日韩关系曾跌至冰点；但到2023年3月，两国关系竟然奇迹般地转暖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月16日，韩国总统尹锡悦对日本进行了为期两天的工作访问，与日本首相岸田文雄举行了政府首脑会晤。这也是12年来韩国总统首次专程访问日本，并与日本首相进行双边会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/30/20230430165727626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方在会上达成了一系列合作协议，包括恢复“穿梭外交”、解除对韩半导体出口限制、恢复《军事情报保护协定》等。双方还就朝鲜核问题、中日韩领导人会议、印太战略等地区和国际问题交换了意见。这次会晤被认为是日韩关系在陷入低谷后的一次重要突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在访日前夕公布了一项解决二战强征劳工赔偿问题的方案，即由韩国政府和企业出资设立一个基金会向受害者提供赔偿，而不是要求日本企业直接赔偿。这一方案遭到了韩国国内反对党和民众的强烈批评，但得到了日本政府的积极回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而早在这次访日之前，尹锡悦曾于2023年3月1日，在纪念1919年反抗日本殖民统治的“三一独立运动”仪式上发表了演讲，表达了与日本成为“可以合作的伙伴”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与韩国历任总统在此类纪念仪式上发表的内容有很大不同，可以说完全颠覆了过往这一主题演讲的主基调。此前的“三一”演讲，无论是保守派还是进步派，都要求日本道歉并承担责任；而尹锡悦竟然在这种基本上以反日为基调的演讲中称现在的日本已成为“共享普遍价值的合作伙伴”——当然，他在上任后首次的8月15日“光复节”演讲中也有过明确表示，称日本是应该合作的邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦个人已放弃让日本就日韩历史问题道歉，可以判断，尹锡悦和岸田文雄都已心知肚明，日韩要想改善关系，就必须暂时忽视这些历史遗留问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得玩味的是，在不少日本人看来，这样的行为十分危险，且令人难以相信。对于尹锡悦的诸多说辞，日本网友也并不是很买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如有网友直接点出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“正因为不认可过去的日殖统治，才会在‘三一节’这样的典礼上发表演说；正因为日韩合并是违法的，日本的统治是残酷的，所以才进行独立运动。也就是说，在征用工问题上要求日本让步的姿态不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于日本来说，为了对抗朝鲜，日美韩的合作非常重要，因此不会提征用工问题。但是，如果日本既不让步也不谢罪，韩国还能否继续保持伙伴的立场还是个疑问……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/30/20230430165650254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番评论充分暴露了一点：日本和韩国的世仇根本没有清算完毕，日本人也难以相信韩国总统当下的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就牵扯到韩国和日本在过去尤其是近30年来不断拉扯的问题了，这些问题也正是大部分日本人对如今韩国总统对日友好态度感到意外和不信任的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日韩历史遗留问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日韩两国的地理位置挨得过近，历史上就经常出现日本侵略韩国的事情，韩国也曾被日本占领，成为日本的属国，至今韩语中依旧保留了大量日语中固有的表达方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的各种侵略行为，以及和平年代对历史遗留问题的处理方式，使得日韩之间的关系极为复杂微妙。再加上2019年的日韩贸易摩擦，日韩关系跌至冰点。当时韩国民众反日情绪高涨，连笔者在日本见到的韩国女性都在力挺文在寅，而日本也认为韩国反复横跳的行为极其糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，“慰安妇”问题长期悬而未决，是导致日韩关系起伏不定的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，时任日本内阁官房长官河野洋平曾承认日军在二战中直接参与慰安所的设置、强迫他国妇女充当日军随军“慰安妇”的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年8月15日，二战结束50周年之际，时任日本首相村山富市发表“村山谈话”，对日本的殖民统治和侵略进行了深切反省和道歉。在村山的倡议下，部分由日本政府出资的“亚洲妇女基金会”于1995年成立，试图通过民间募款和政府资助的形式向“慰安妇”受害者支付赔偿金。2001年8月时任日本首相小泉纯一郎在访问该基金会后，还曾写了封给“慰安妇”受害者的道歉信。不过，这基金会要求“若接受赔偿，则放弃控告日本政府的权利”，这一赔偿规定无疑遭到各地“慰安妇”受害者的强烈抗议。该基金会最后也因遭反对过多，于2007年3月31日解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年12月，日韩两国政府曾宣布就“慰安妇”问题达成最终协议，时任日本首相安倍晋三重新表达道歉与反省之意，并由日本政府筹集10亿日元与韩国政府一起建立“和解·疗愈基金会”。不过据媒体报道，日方也曾要求韩国搬走日本驻韩大使馆前象征“慰安妇”的少女塑像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次年2016年7月，韩国的“慰安妇”受害者们向日本政府提起了赔偿诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，时任韩国总统文在寅表示，2015年的日韩协议“没有考虑受害者需求”，要求重新谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，韩国大法院认定，受害者仍具有要求日方道歉和赔偿的权利，其人权应得到保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月，韩国的“慰安妇”受害者再次向日本政府提起赔偿诉讼。但在2021年1月，韩国首尔中央地方法院驳回了她们的赔偿诉讼，认为没有对日本政府的管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述只是日韩之间就“慰安妇”问题互相扯皮的一小部分，就足以见问题难解的程度。而征用工问题，就将这种反复拉扯放大到了极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年至1945年，日本强制征用约22万韩国人到日本的工厂和煤矿等地工作。1965年日韩建交时曾签署《韩日请求权协定》，日方向韩方支付3亿美元无偿援助和2亿美元贷款，其中包括支付给劳工的补偿金，此后日方不再承认韩国个人的索赔权。不过，韩国方面当时将日方提供的3亿美元绝大部分用于支持国内经济建设，只有很少很少的一部人劳工得到了微薄的补偿款，大部分劳工分文未得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1997年，韩国征用工首次对日本企业提起赔偿诉讼。韩国最高法院也分别在2012年、2018年、2019年三次判决要求不同的日企对他们进行赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于韩国的每次“横跳”，日本政府自然强烈抗议，声称相关判决违反国际法，最终在2019年认为日韩进一步对话已不可能，并考虑采取经济报复措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了——日韩贸易摩擦。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef824bfecd0215bb70d8ed914053f7b9</guid>
<title>有些国家期待中国发挥作用，背后的心态却很“拧巴”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaolong/2023_05_03_690785.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;北京时间4月26日下午，中乌两国领导人进行了自俄乌战争以来的首次电话会谈，可以说这是外界期待已久的对话；您如何评价在这一时间点进行的通话？可以被视为一种回应吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;在乌克兰危机的背景下，中乌领导人通话被外界赋予特殊含义。个人认为，此次通话至少反映出三个“没有变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国对中乌“战略伙伴关系”的定位没有变。自1992年建交以来，两国先后宣布建立“全面友好合作关系”和“战略伙伴关系”，各领域友好互利合作取得长足发展。2021年，中乌双边贸易额达到193亿美元，同比增长29.7%，双方在农业、基础设施、科技、教育、文化等领域合作进展顺利，而这种合作的出发点是助力两国各自的发展振兴，不应受到国际风云如何变幻的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中乌关系的政治基础没有变。两国再次确认，“相互尊重主权和领土完整是中乌关系的政治基础”。中国一贯尊重各国主权、独立和领土完整，也是最早承认乌克兰独立的国家之一。泽连斯基总统重申乌克兰坚持“一个中国”政策的坚定立场，表明“相互尊重”成为维护两国关系政治基础的重要原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国秉持客观公正态度，推动劝和促谈的决心没有变。习主席全面回顾了此轮危机爆发以来，中国一以贯之的态度和立场，既强调对话谈判作为最终出路的必然性，也突出反对核战争、共同管控危机避免失控的必要性，以及寻求欧洲长治久安之道的紧迫性。这种立足当下、着眼长远的表态，有力驳斥了有关中国在乌克兰危机中“逃避责任”“偏袒纵容”“从中渔利”等谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/02/20230502155507836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰总统泽连斯基/资料图来自泽连斯基官方INS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中方表示将派出欧亚事务特别代表访问乌克兰，这一举措意味着什么？您觉得哪些方面或者说相对优先级的问题，有望可以先行沟通或有所作为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;委派中国政府欧亚事务特别代表赴乌克兰等国访问，就政治解决乌克兰危机同各方进行深入沟通，表明中国的劝和促谈从立场宣誓走向具体实践。这不但呼应世界大多数国家对于实现和平的呼声，符合各国对中国作为负责任大国的期待，也建立在当事双方对于中国的信任之上，是水到渠成、众望所归的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，我们不能对“停火—对话—谈判—和平”这一复杂、漫长的过程抱有理想化期待，不能放弃循序渐进、平衡兼顾的原则，更不能放任部分国家将责任强加于中国一方，并继续采取激化矛盾的措施，从而增加中国在劝和促谈进程中的挫败感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就优先级而言，一方面是可通过与乌克兰和俄罗斯的深入沟通，了解双方的核心、重大和一般关切，帮助梳理其中的根本分歧、有限共识和妥协空间。另一方面，可按照由易至难的方针，在确保核设施安全、互换战俘、延期黑海粮食外运协议等问题上形成更多建设性安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有句老话叫“万事开头难”，中国通过派出欧亚事务特别代表的举措，目标就是开启劝和促谈的“从0到1”这一关键进程，争取形成“促和”压倒“求战”的主流叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中乌领导人通话后，俄、法、美等国都对此做出了表态；如何看待目前各方的回应？其实过去很长一段时间，美欧时常呼吁中国应发挥作用、应对俄施加影响，怎么理解美欧所谓的“期待中国发挥作用”，是“有限期待”，还是拉中国入局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;一段时间以来，部分欧洲国家的“厌战”情绪和发展中国家与新兴市场的“促和”意愿同步上升。然而，出于不同利益诉求和政策优先，各方对于和平的定义与实现和平的先决条件存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，乌克兰总统泽连斯基提出，“恢复1991年的乌俄边界”是实现和平的必要条件；俄罗斯外长拉夫罗夫不反对尽快结束危机，但提出实现和平的条件包括承认“新的领土现实”；美国国务卿布林肯强调以俄完全撤军、维护乌主权和领土完整为先决条件的“持久的和平”；德国总理舒尔茨强调帮助乌克兰实现“公正的和平”，而不是屈服于武力的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美欧看来，中国对俄罗斯的战略决策和行为方式存在特殊影响力，这既是不切实际的臆想，也是部分政客将中俄捆绑，炮制所谓“轴心论”的话语陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分国家“期待中国发挥作用”的核心，是希望中国投入更多的政治和外交资源，按照相关国家设置的条件说服俄罗斯做出妥协；但与此同时，又不愿让中国在和平进程中抢占先机，轻易复制“沙伊和解”式的外交成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这些国家在“中国如何发挥作用，发挥何种作用”问题上，依然存在“既要……又要……”的矛盾心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/02/20230502155637806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月30日，乌克兰副外长安德烈·梅尔尼克在接受德国《柏林摩根邮报》采访时表示，虽然中国有其自身利益所在，但相信其仍能发挥调停作用并带来和平。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近外国领导人陆续访华，多次提及俄乌。最受关注的是马克龙的中国行，最近彭博社援引消息称，马克龙计划携手中国，共同促成俄乌和平谈判，法国认为今年夏季有可能促成谈判。报道的具体细节有待确认，但结合近期马克龙在中国的表态来看，对于类似上述的设想——中国携手法国或其他可能的欧洲国家促谈，前景如何？有何困难？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;在此轮乌克兰危机中，法国一贯强调保持沟通、严防局势失控的重要性。法国总统马克龙曾呼吁在和平协议中避免“羞辱俄罗斯”，也因此受到东欧国家的严厉批评。尽管如此，马克龙依然主张在继续支持乌克兰的同时，保持与俄罗斯的对话。法国外交部长科隆纳也表示，法国寻求保持与俄罗斯在各个层面的联系，就关键安全问题不受阻碍地交流信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于外媒报道的中法联合制定谈判框架的传闻表明，两国在劝和促谈问题上的共识多于分歧，也表明中国关于政治解决乌克兰危机的立场得到认可。如果传言为真、且这一初步框架得以建立，那么就前景而言，框架必将为和平进程注入重要活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也要承认，欧洲内部关于和平条件存在多种声音，即便作为欧盟“双引擎”的法德两国都没有形成共同立场，而以波兰、波罗的海三国为代表的中东欧国家，以及新晋加入北约的北欧国家，是该框架能否得到欧洲认可的重要变量。更何况，美国也尚未正式拿出详细的“和平方案”，法国能否凭借一己之力扭转这种混乱局面，恐怕是个未知数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>