<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>aec56a5374beda5b3e6c3ac896f135b5</guid>
<title>印度地方突然推行计划生育，不想在人口上赶超中国了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqianhe/2021_07_24_599931.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张谦和、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日“世界人口日”，印人党北方邦首席部长约吉·阿蒂提亚纳特（Yogi Adityanath）推出邦级计划生育政策，计划到2026年将北方邦出生率控制在2.1%，到2030年进一步将出生率控制到1.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，负责立法咨询的北方邦法律委员会已推出决心严控邦内人口增长的《北方邦人口（控制、稳定以及福利）法案》草案，在7月19日前接受公众质询，随后将提交至邦议会审议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度全国人口自然增长率已整体持续下降、各邦计划生育政策效果不佳、莫迪政府仍大肆标榜印度人口红利，且中国刚刚选择开放三胎政策的大背景下，印人党控制的北方邦和阿萨姆邦突然推出计划生育政策，引发了热度空前的大讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度这一轮计划生育政策到底出于什么意图？究竟是莫迪政府为推进工业化而“下大棋”，还是只是一出利用教派阴谋论攫取选票的“应急策略”?
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/23/20210723173108716.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北方邦的计生政策有哪些内容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“推行二孩”是北方邦计划政策的核心，并基于此制定奖惩措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遵守二孩规定的家庭将获得政府土地房屋购置补贴、购房建房优惠贷款、水电住房税费减免、12个月全薪产假等奖励。此外，邦政府还给予独生子女家庭额外福利，包括为独生子女提供免费医保、研究生阶段前的免费教育以及升学、考公优先录取权等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对，超生家庭将面临一系列限制措施，包括限制参与公务员考录、禁止竞选公职、剥夺领取政府补贴的权利等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
草案还规定邦政府完善配套，包括设立专属基金、广泛建立育儿中心、宣传避孕知识、分发避孕用品，并在学校开设关于人口管控的必修课程等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;计生政策是否必要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
草案一出台就激起巨大争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持者认为，作为印度人口最多的省份，也是全球人口最多的省级行政单位，北方邦人口超2亿，人口密度是印度平均水平的两倍，但人均收入不到全国平均水平一半，因此放任人口增长只会加剧资源挤兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对者则指出，尽管印度有望在2027年取代中国跻身全球第一人口大国，但印度生育率却在逐年走低。据联合国数据，印度生育率已从其建国初期的5.9降至最新的2.179，已非常接近2.1的“标准人口替代率”。到2025年，印度生育率恐将进一步下滑至1.93。尽管印度工业化进程长期滞后，但近年来妇女受教育水平、妇女劳动参与率皆有提高，一定程度上抑制了印度总体生育率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/23/20210723171523718.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度1880年~2020年出生率变化趋势（图/Statista&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据全印第五次全国家庭健康调查数据，印度大部分邦总体生育率都处于下滑区间。从数据上看，仅有印东北的曼尼普尔邦（2.2）和梅加拉亚邦（2.9），及较为贫困的比哈尔邦（3.0）生育率高于人口替代率。此轮调查尚未公布北方邦生育率数据，但根据第四次调查，该邦生育率已从1998年的4.1下降至2016年的2.7，回落幅度颇大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到作为人口第一大国的中国已因人口老龄化等原因开放三胎政策，始终将人口红利作为最大卖点的印度在生育率大降之际，仍坚持推出人口控制政策，实在有悖正常政策逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;计生政策是否管用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开“二胎政策”必要性不谈，该政策能否取得预期效果尚存疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自20世纪90年代起，印度共有12个邦先后实施二孩政策，但其中已有4个邦因为效果不彰而宣布废止，而几乎所有邦都在政策实施过程中遭遇各类社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有研究表明，在推行人口管控的地区，不安全的堕胎及基于性别的堕胎案例数量均呈大幅上升趋势。为规避政策惩罚，部分家庭甚至选择离婚或放弃子女抚养权。印度人口基金会执行主任博南·穆特雷加（Poonam Muttreja）受访时指出，由于重男轻女思想盛行，北方邦堕胎本就高发，如果强制推行人口管控，只会加剧这种现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，女性承担了印度家庭的主要避孕责任。印度妇女社会地位相对弱势，在生育问题上缺乏足够话语权。据Indiaspend 于2017年在比哈尔邦所做的调查，超过90%的妇女会参与讨论未来家庭规划，但只有18%的人拥有最终决定权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年代英迪拉·甘地执政时期，印度政府曾推行激进的绝育工程，数百万男性被强制绝育，数千人在手术中丧命，引发强烈社会反弹。此后，印度政府将绝育工程重心转向妇女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据国际妇女研究中心和联合国人口基金2014年的调查显示，超过54%的印度男性表示，其妻子在未经其允许前不得采用避孕措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，印度男性普遍认为佩戴避孕套或实施节育手术有损其男性气概。据印度健康管理信息系统2016年数据，较上一次调查，男性避孕套使用率下降52%，而输精管切除术实施率更是下降73%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在当前印度避孕责任分配严重不均的背景下，不少专家指出，即使人口管控确有必要，政府也应当选择优先改善妇女社会地位、推动妇女受教育、提升妇女在生育问题上的话语权、普及男性避孕措施等，而盲目推动二孩政策，不仅无助于改善人口状况，反而会加剧妇女避孕压力，危及妇女的健康和福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，“二孩政策是否必要”尚存争议、能否取得成效也令人怀疑，那么约吉又为何要在这一时间点推行该政策呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db78089f454ebaa45f6f34ff54c5c315</guid>
<title>“美国优先”的民族主义者和反战左派能联合起来，靠这两大诉求</title>
<link>https://www.guancha.cn/KathyGilsinan/2021_07_24_599929.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/凯西·吉尔西南】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大西洋理事会（Atlantic Council）的普遍看法是把他们送回卡托研究所（Cato Institute），从哪儿来的回哪儿去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话出自大西洋理事会一位不愿透露姓名的高官之口，大致描绘了华盛顿智库对两位来自卡托研究所的研究员的反应。卡托研究所是一家反传统的自由主义研究所，经常活跃于与美国外交政策相关辩论的前线。此前，大西洋理事会曾公开否认了这当中一位研究员与其搭档的研究成果，按华盛顿智库圈的标准来看，这无论如何都是一场备受瞩目的风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把美国比作一所高中，把外交政策机构中的工作人员比作读书的孩子，这当中最受欢迎的孩子早就厌倦了和这些所谓的“克制主义的”和“现实主义的”新人友好相处。最近这些年，外交政策机构在资金上迅速充裕起来，开始有能力进入那些过去排挤自己的圈子：专题研讨会、专栏文章、知名报纸的引述，甚至是智库，如大西洋理事会，就是在提升美国的全球影响力的目的的基础上被建立起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟的是，他们不得不忍受一些问题的重复拷问，比如说：为什么美国要为那些富裕的盟友们的安全背书？为什么美国还在阿富汗？为什么美国非要对中国在南海的领土主张提出异议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当大西洋理事会的两位“克制主义者”艾玛•阿什福德（Emma Ashford）和马修•伯罗斯（Mathew Burrows）撰文称：美国在俄罗斯应更多地“关注利益，而不是人权”时，智库当中的“国际主义者”被激怒了，22名研究员联名发表声明：宣布自己与阿什福德和伯罗斯的文章划清界限，并对他们文章的论点和价值观都进行了谴责。这一举动是史无前例的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有一些人匿名撰文表达自己的担忧：智库在资金和人才上的独立性该如何保证？极具戏剧性的是，这篇文章正是在大西洋理事会的新项目——“新美国参与倡议（New American Engagement Initiative）”的支持下编写的，该项目依赖于亿万富翁、自由主义者查尔斯•科赫（Charles Koch）的支持——科赫同时也支持卡托研究所——如果在卡托，这种担忧可能就被掩埋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/22/20210722140218476.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;查尔斯·科赫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，这场激烈的争吵转移到美国的《政治》（Politico）杂志上继续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种层面上，三月中旬这段插曲的确很愚蠢，这是学术界特有的不体面的内部冲突。在学术界，由于争吵的成本很低，每次争论都能发酵得异常激烈。但另一方面，它也揭示了推动当今关于美国外交政策未来的辩论的两个最重要的因素，这两个因素对美国的全球角色，乃至整个世界都有着巨大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是所谓的“克制共同体（restraint community）”的影响力的迅速增长，这是一个由外交政策制定者和知识分子组成的松散联盟，他们在意识形态领域具有巨大的影响力，从“美国优先”的民族主义者到反战左派，都在一定程度上受到这种思潮的影响。促使这两个几乎毫不相关的群体联合起来的因素，是这样一种发自内心的诉求，那就是：“当权者们克制住冲动，少做一点！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是谁为这一切买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“克制”这一说法可能源自麻省理工学院的巴里•波森（Barry Posen）的一本名为《克制》（Restraint）的书。在这本书中，波森对美国自冷战以来的外交政策提出了批评，他指出：美国追求全球霸权的行动与其推行自由价值观的努力适得其反——除了挥霍掉美国的财富和在一些不痛不痒的议题上取得优势外，对维护美国的核心利益不旦毫无益处，从长远看，甚至会损害美国安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了2003年美国入侵伊拉克的例子，波森还指出，北约在冷战后的扩张和对科索沃的人道主义干预也是不必要和无益的。最近，华盛顿最重要的克制主义支持者斯蒂芬•韦特海姆（Stephen Wertheim）指出美国打的“徒劳”之役还包括“9•11事件”后对阿富汗的入侵，“美国的后冷战战略已经失败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“克制主义作为一种理论，最初确实是在学术界被提出的，但客观地说，它已经进入了智库界。”从学术界转行进入智库界的韦特海姆如是说。他告诉我，“克制主义”这一观念植根于现实主义的国际关系理论，该理论主张国家将根据自己的利益行事，而在很大程度上忽略了民主和尊重人权等国内价值观问题。不过，“克制主义”与现实主义国际关系理论并不是完全相同，它更像是一个具体的建议，影响着美国大战略的制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“克制”的重要性的认识目前已经在华盛顿的主流智库中风行，这主要是基于一个重要原因：智库能影响政策。智库的专家在报纸上发表评论，先于国会进行社会“审判”，影响力还能深入到联邦政府，在一些情况下，智库专家的甚至权力与内阁成员齐平，或者作为内阁成员的参谋存在。不过，如果你是一位有“克制主义”倾向的学者，希望进入智库界，你的选择可能仅限于卡托研究院这样的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像布鲁金斯学会（Brookings Institution）和大西洋理事会这些声望较高的组织，通常会持有比较主流的外交政策观点，如：倾向于支持美国以强大的联盟体系和军事实力为基础，维护以美国为首的自由国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他们还对促进和保护自由贸易表示大力支持，尽管像托马斯•怀特（Thomas Wright）说的：“其实自由、人权和民主的原则并不完美。”一般来说，美国的两党支持者都倾向于认为，这种“国际主义”的姿态能阻止冲突发生，维护了冷战以来的全球繁荣，促进了民主在东欧和拉丁美洲的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是华盛顿，两方观念相争，但任何一方都难占上风。克制主义者倾向于夸大美国在海外的“干涉（engagement）”或“行动（action）”导致“战争（war）”的可能性——而“战争”一词，在“9•11事件”之后，意义几乎等同于“无休止的战争”。那些建制派的国际主义者则会就此指责克制主义者奉行“孤立主义”，尽管现实是，克制主义者十分支持积极主动的外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场辩论在真实地上演，不过，双方都认为这种辩论是有益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，那些明白局势的人不能不正视克制主义的这些争论。毕竟，过去四任美国总统都在某种程度上承诺了美国的“脱身（disentanglement）”政策。“9•11事件”之前，小布什在2000年总统竞选时曾说，他认为美国的军队不应该被用在所谓的帮助他国进行“国家建设（nation-building）”上，并表示自己对“美国在世界范围内过度的军事投入”感到担心，支持美国推行更加“谨慎”的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后上任的每一位总统，都会在某种程度上宣称，自己要把当年小布什部署在伊拉克和阿富汗的军队撤回。2008年，《纽约时报》（The New York Times）的建制派思想家托马斯•弗里德曼（Thomas Friedman）曾呼吁美国“在国内建设国家”，巴拉克•奥巴马（Barack Obama）入主白宫后，这句话成了他的口头禅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在卡托研究所的座谈会上，你可能同样能经常听到类似的观点。即便我们不是虔诚的和平主义者，我们也应该思考：“为什么美国在阿富汗待了这么久？那些在‘9•11事件’之时出生的孩子们，都已经长大到能去阿富汗站岗了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不禁要问：为什么到现在，反恐战争已进行了20年，柏林墙已倒塌了30年，克制主义者赚得如此狼藉声名？助长对他们的敌意的，可能不止是他们的思想，还有帮助推行这种想法的资金流。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef9559acfd35b16e33877125db764bb7</guid>
<title>从1964到2020，日本人“金黄色的奥运梦”为何褪色了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongyaguanchaju/2021_07_24_599925.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沙青青、梵一如】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23号，2020年东京奥运会开幕。整整延期一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从一个更长的历史维度来看，东京与奥运的缘分，不仅是2020年、1964年，还可以一直追溯到1940年，从战前到战后，奥运牵绊了日本社会近百年的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年日本NHK播出的大河剧《韦驮天：东京奥运的故事》就是以此为主题，讲述了日本从1912年参加奥运会到1964年举办奥运会这几十年的故事。其实，日本人申奥，起心动念非常早；早在1920年代就有这个意愿，只不过几经波折。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723221115432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年日本大河剧《韦驮天：东京奥运的故事》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年关东大地震，整个东京地区几乎遭到毁灭性破坏，市政建设的恢复极其迫切，社会亟待重建复兴，申奥事宜便因此搁置下来。但也正因如此，日本人非常希望通过某种方式向世界展示关东大地震灾后重建的成效，我们可以将申办1940年奥运会理解为日本人所期待借助的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，1940年还是另一个重要的时间节点，即天皇纪年的2600年。如今众所周知的一些日本武器装备，如零式飞机，就是因为“2600”而得名，所以日本也希望借奥运会为天皇纪年2600年助兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时申办过程比较激烈，第一轮申办城市包括罗马、都柏林、赫尔辛基、布宜诺斯艾利斯等一众欧美城市。日本方面甚至动用外交关系，比如与墨索里尼交涉让罗马退出申办，将奥运让给日本，墨索里尼同意了。似乎作为交换，1935年爆发第二次意大利埃塞俄比亚战争时，日本公开表示对意大利的支持。但这一私下商议引发了国际奥委会极大不满，质疑其违反“体育与政治无关”的信条——尽管奥委会本身就与政治有所纠葛，随后召开的全体会议也未就主办城市达成一致。之后，日本仍未放弃外交斡旋，并作出巨大承诺——全额承担费用，最终在1936年7月29日——柏林奥运会开幕前一天，东京以37:24的票数胜过赫尔辛基，拿下1940年奥运会举办权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我们都知道，1930年代日本早已发起对华侵略战争，到1938年以后全日本进入战时体制，到1940年更是深陷战争泥潭，日本高层对于从战争物资中挪用一部分举办奥运也是意见不一，可见在这种状态下举办奥运会是不现实的。更何况，日本作为一个侵略者的身份，面临国际舆论的非议和谴责，这不是一个和平年代举办奥运会的状态。1938年6月，时任内阁总理大臣的近卫文麿不得不在内阁会议中决定限制战争以外的物资，并于7月14日由厚生大臣木户幸一通知东京奥组委向国际奥委会返还主办权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723230659155.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1938年5月4日，就在嘉纳治五郎从开罗回国途中，因感染肺炎在船上去世，他此行参加开罗会议是为了乞求保留东京主办奥运会资格。此后不到三个月，日本宣布取消东京奥运会。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，很快欧洲也爆发战争，1940年奥运会最后无疾而终。不过，我们可以把1940年东京奥运会视为日本奥运执念的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从奥运会本身的发展历程来看，被视为国际社会的一件大事或者说一个国家宣扬国力的重要展示，实际上是从1936年柏林奥运会开始的，那是第一次一个国家以举国之力来举办奥运会，希特勒将其作为展示纳粹德国荣光的盛会。有点历史弄人意味的是，我们现在很熟悉的一些现代奥运的形式，比如恢弘的开幕式、选手入场仪式等等，都是在柏林奥运会被推上极致，并为后人效仿。当时，著名德国女导演里芬斯塔尔还专门为柏林奥运会拍摄纪录片《奥林匹亚》，她曾受纳粹党之邀导演的纪录片《意志的胜利》获得威尼斯影展金奖，为希特勒赏识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723225737593.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;首支参加奥运会的中国足球队合影。前排正中为被称为“亚洲球王”的李惠堂。图自中青在线（由香港话剧团供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中国也参加了1936年柏林奥运会。为世人印象最深的是由李惠堂领衔的中国男足，由于国力贫弱，南京国民政府也不太当回事，政府没钱、甚至有钱也不愿资助，所以这支男足靠着一路踢“商业比赛”凑路费去的柏林。当时，中国队跟英格兰分在同一小组，不过因为路途太过疲劳，没有充分时间休整，最终0:2憾负英格兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本则在参加柏林奥运会期间发生不少纠纷，由于彼时日本统治朝鲜半岛，所以朝鲜运动员被迫代表日本参赛，比如朝鲜选手孙基祯夺得马拉松金牌。但也因此在事后酿成民族冲突，以至于现在还有一些韩国人会以此说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年奥运会对后世的影响很大，争议也很多。可以确定的是，奥运会逐渐被有意识地视为在国际政治中展示国家实力的重要场合，国家的强弱可以借助体育竞技的方式来体现，以此宣扬国威。这无疑直接影响了日本人对1940年东京奥运会的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1940年草草了事之后，日本社会埋下的奥运种子一直到1964年东京奥运会才开花结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba47fd9f4cb073317dfd6015fedf80b9</guid>
<title>扶贫不是致富，我不反对致富，而是希望界定一下扶贫的定义</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiaoYun/2021_07_24_599919.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/21/20210721161540436.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李小云教授初到时的河边村 图自中国农业大学网站&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/21/20210721161606492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如今的河边村 图自央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从学者到学生：双重身份的碰撞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您在云南河边村扶贫手记里谈到一点特别打动人：我从老师成了学生，从一个试图改造村民的人变成了被村民改造的对象，也从一个教育者变成了乡村的学习者。有做扶贫工作的学者也反思过，扶贫干部不懂农民，常常带着一种“救世”的心态去做扶贫。您从北京大城市的名教授，下乡到贫困村当“泥腿子”，这种心理上和实践行动上的变化是怎么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;我是中国农业大学的老师，但其实我自己的身份是非常多元的：我既是教授，又是实践者，我经常会在乡村里工作；有时候我又会穿着西装站在联合国的讲台上，给海外同行讲解中国的扶贫成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大家在网上搜两个关键词：我的名字加上河边村，就会发现在过去的6年中，我与这个村庄结下了不解之缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于北京人来讲，河边村是一个非常遥远的存在，大家打开地图看一下，在我们祖国大陆的最南边云南省西双版纳的勐腊县，靠近老挝边境有一个磨憨国家级口岸，“河边村”就在那个地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年我去这个村庄，当时仅仅是想去做个调查。但是到那以后被村庄的贫困和落后给震惊了：这个破落的瑶族村庄，村里头连一栋像样的房子都没有，也没有一个富人，我那几年在全国的其他地方还很少见到这样贫困的村庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村里的人给我定的身份是教授，他们觉得只要我能提点建议，他们就能致富。社会上也给我们“知识分子”和教授这样的期望，大家也就觉得我们能够解决很多社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们慢慢地也觉得我们能够解决很多问题，我自己到河边村的时候，就有一种“救世主”的心态。基层的干部也说，李教授你要帮我们，你是大教授。农民用期盼的眼神看着我，这当然是一种信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些信任和期盼，给我产生了一种虚幻的自信：我自己突然也真觉得我是一个很了不起的人物。实际上，我慢慢发现，我们这些学者离能够解决社会问题的距离还是很遥远的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从普遍意义上来讲，我们的社会崇尚知识，认为知识能改变一切，这并非有错。但知识改变一切并不意味着你本人就一定能改变世界。所以我在很长一段时间在村里就是一个学生，不断地向村民学习，比如说改善村民住房需求是河边村扶贫实验的头等大事，我不得不学习关于房子的知识。我们在专业上将其称为发展性的学习，这是我在河边村扶贫实践中最大的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贫困是现代化的缺失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;关于扶贫攻坚的各种报道，更多的是关注贫困人群的物质的提升，我感觉到您关注的往往更细，比如您说，“我们看到他们对现代化、对改善生活、对进入现代社会的强烈愿望、动力和激励，也看到他们在结构陷阱中挣扎，看到一些制度性的约束，等等，在这些方面的学习收获都很大”，怎么理解他们的挣扎？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;我去河边村扶贫，正好赶上了精准扶贫和脱贫攻坚战这样一个伟大的行动。在这个过程中，我感觉到要解决贫困的问题，不仅仅是农村的物质财富和城市之间差距的拉近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫困既是个绝对概念，无家可归无饭可吃的状态就是绝对贫困；但是贫困又是个相对概念。现代意义上的贫困是按照现代的福利标准来确定的。从物质角度来讲，贫困与否是个客观的指标。比如我们扶贫线的物质标准是很具体的：以2010年不变价格算是年收入2300元，到了2020年底就是4000多元年收入。为什么要有这个？因为贫困群体需要基本的收入购买相应的福利，其中包括吃穿不愁，医疗教育住房三保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在河边村6年的扶贫过程中，我体会最深的是，我们的经济社会发展了，但也产生了财富差异，而且先富和后富的差距在拉大。一部分居住在贫困地区的贫困群体沉积在社会的底层，一方面他们的物质生活水平与比较现代化的地区群体的差异越来越大；另一方面，最重要的是，他们的观念、社会文化价值、社会关系、技能等各个方面都与现代社会的特点差异越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种贫困，实际上是贫困群体的现代性的缺失或不足，所以这种贫困不仅是物质的，也是一种观念和精神认识层面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们之所以贫困，不是因为他们懒惰，他们非常勤快。我到河边村，对他们的勤劳，以及每天的辛苦，都深有感受。河边村的人对出去冒险的人不是鼓励，而是冷嘲热讽的，说你“不安分守己”。我们知道“不安分守己”在某种程度上代表了进取精神。另一方面，我们还存在着贫困群体对接现代化的制度性缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我讲，扶贫也是完善我们自身制度的过程，通过制度完善使他们摆脱贫困。我们通过支持村民建设“瑶族妈妈的客房”来打造河边村的新业态，向村民的固定资产植入现代性，让河边村与现代市场相连接，从而推动村民的收入倍增；我们支持村里的年轻人建立合作社，对他们进行管理新业态、对接市场、服务村庄的能力建设，推动河边村人力资源的现代化转型；我们还帮助村里成立了儿童活动中心，为学龄前儿童提供教育服务，为阻断贫困的代际传递提供制度化支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都是在政府和社会的支持下展开的，而这一过程则需要政府改善甚至改变很多原有的政策和规范。这就是所谓的增加有利于穷人的制度供给的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e95fc2126e4fda003ada92c63081d2e</guid>
<title>借权势“逼迫”性交，受害者如何“自救”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_07_23_599764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一切都关乎性，但唯独性不是，性关乎权力。”——《纸牌屋》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
马龙·白兰度、伍迪·艾伦、哈维·韦恩斯坦、威廉·“比尔”·考斯比、布莱恩·辛格……在历史上，曾经有无数响当当的名字和权势型性犯罪挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近期，一位拥有“skr一词的推广者”、“大碗宽面的演唱者”、“bilibili鬼畜区的王者”等多重身份的知名加拿大华人，也因为一些网络爆料，被网民们贴上了“性犯罪嫌疑人”的消极标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/23/20210723081052713.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，知名加拿大华人此次“网络事发”，甚至还在民间引起了不小的恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能成为性犯罪受害者的女性们，自然产生了恐慌，她们担忧，如果自己碰上了同样的情况，侵犯自己的对方有权有势，自己却无依无靠，在被侵犯的第一时间，因为担惊受怕，自己不敢去举报对方；而真的有一天，自己终于可以下定决心，去举报对方的犯罪行为的时候，却发现，自己根本没有直接的证据——体液、皮屑、毛发……等等，对方也将因此“逍遥法外”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一些成年男性们同样恐慌，他们担忧，如果一封只有聊天记录的“爆料信”，就能让一位权势、金钱都远胜于自己的知名加拿大华人“身败名裂”，那同样称得上“势单力薄”的自己，如果碰到了同样的情况，又该如何面对？即使对方是诬告，但泼上门的红油漆、大门口被刻上的“死”字可不认人啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论正在担忧者的身份如何，想要避免这些“隐患”的出现，我们就需要了解，究竟什么是“权势型性犯罪”、这类犯罪在定罪上有何难度，又为何会有人以这类犯罪为名进行诬告，以及无论作为被犯罪者还是被诬告者，应如何对此进行举证等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、权势型性犯罪——定义、特征与现实存在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓权势型性犯罪，指的是犯罪者与受害者之间存在来自于某种权势的上下级乃至支配型关系，犯罪者通过利用此类上下级乃至支配型的关系（失去这种关系可能给受害者造成的消极后果）对受害者进行胁迫，从而在违背受害者性自主的情况下与受害者发生性关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权势型性犯罪的“权势”在现实生活中可能有多种表现形式，但相对而言，其多见于以下关系之间：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.尊亲属与卑亲属，特别是存在监护、抚养关系者；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.工作中的上下级，特别是当上级对下级的工作机会拥有唯一决定权或较高的决定权重者；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.犯罪者对受害者的某项关涉到现实生活的重要资质/证照/生存所仰仗的资源等具有一锤定音的“生杀大权”的，如研究生导师对其所带的研究生等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、权势型性犯罪的刑侦难题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛卡尔定律有云：“凡两个物体接触，必会产生物质转移现象。”这一定律也成了现代刑事侦查的基础理论之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常情况下，性犯罪——这一自新中国成立以来一直严厉打击的犯罪类别——无论是强奸还是猥亵，犯罪过程中必然伴随着大量的物质转移，包括但不限于体液、皮屑、毛发等。所以只要受害者及时报警、留存证据，则性犯罪的破案难度在各种犯罪中并不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以上刑侦理论和技术仅限于那些受害人会毫不迟疑选择及时报警的一般性犯罪，对于权势型性犯罪很可能是没用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与绝大多数性犯罪依赖于暴力或受害者无法反抗的状态（包括但不限于醉酒、熟睡、重病等）不同，权势型性犯罪主要利用胁迫，即“使被害妇女产生恐惧心理，而以恶害相通告”[1]作为进行强奸的主要手段，并没有“暴力相加”，因此，受害者身上很难发现被使用暴力的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，权势型性犯罪所能制造的“威胁”后果是长期的，而不像暴力胁迫，只要犯罪者不对受害者产生人身控制时，相应威胁就能解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为权势型性犯罪“长期”的威胁效果，导致受害者在案发的第一时间，会出于各种顾虑而不去报案，并最终因为洗澡、清洁、更衣等原因导致证据灭失，从而给刑事侦查工作造成极大的不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/23/20210723081258159.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;303&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使能通过交通记录、房间出入记录、监控等证明性行为确实存在，受害者在“权势”下不敢反抗的心里特征，又导致犯罪嫌疑人往往会把案件往通奸、一夜情、利益交换等方向引，这无疑进一步给相应的司法审判工作增加了困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，世界各国都曾发生过诸多涉嫌“权势型性犯罪”的丑闻事件，但大多数都“无果而终”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日韩娱乐圈的一系列“虚实之间”的“权势型性犯罪”在所不论，我国港台地区也曾传出过所谓“大佬”强奸女艺人的消息。而好莱坞，更可能是权势型性犯罪的天堂，除了“做贼心虚”而“亡命天涯”的罗曼·波兰斯基外，好莱坞诸多涉嫌权势型性犯罪的丑闻及其当事人，最终都没有走到刑事审判的程序，即使走上这一程序被判刑者（如比尔·考斯比），最终也被宣布定罪不成立而释放了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>