<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5f1cba024a0d3abbbb441fceb6c594b4</guid>
<title>果然还是新冠病毒更“懂”特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/HouFeng/2020_10_05_567216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/04/20201004163921698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 侯峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人算不如天算，十月第一天，陷入胶着的美国大选就给世界带来一个意料之外，情理之中的另类“十月惊奇”：美国总统特朗普10月1日晚间在推特宣布他与第一夫人都确诊感染新冠病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意料之外的是特朗普一直不把新冠病毒当回事，常自比超级专家，“没人比我更懂新冠病毒！”，“我说过它（新冠病毒）会消失。我要再说一次：它会消失！而我将是正确的”。然而病毒偏偏选择在选情最关键的时刻，给永远正确的美国总统一个下马威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说情理之中，是因为无数的病例证明，新冠病毒面前人人平等，如果你不相信专家，不尊重自然规律，傲慢偏见，蔑视科学，必将受到惩罚。首提“群体免疫”的英国首相约翰逊和轻视疫情的巴西总统博索纳罗都曾先后中招，加上这次特朗普，别指望谁能保佑谁违背科学规律而不受惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据CNN报道，特朗普的密切接触者，10月1日最先曝光感染病毒的女助理霍普-希克斯在最近参与的总统竞选电视辩论活动中，包括29日与总统同乘坐空军一号等活动都没有全程戴口罩。在疫情如此严重，抗疫知识极大普及的今天，仍然任性妄为，玩忽职守。特朗普竞选团队的愚昧也给全美上了一堂最生动的科普常识课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普中招，肯定会影响他既定的竞选活动，但是此次悲情一击会不会有当年陈水扁两颗子弹翻盘的效果，激发特朗普基本盘的危机意识和投票热情？此外，2020总统大选会不会还有更大的“十月惊奇”？都有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不得不说，还是新冠病毒最“懂”特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有关大选的两个热点话题，一是9月28日纽约时报的爆炸性新闻：《特朗普税单再揭秘：超十年未纳税，2017年缴税750美元》，另一个是9月29日的总统大选首场辩论——两个热点都对原本就处于下风的特朗普不利，如今被新冠击倒，至少不用面对这些糟心的事情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国国家广播公司（NBC）报道：总统大选首场辩论登场之际，还没有决定投票给谁的中间选民只占选民总数的6%，数量不多但对选情却可能起关键性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些意向未定的选民眼中，29日晚“吵架”一样的辩论会令他们十分失望：特朗普总统被认为是“咄咄逼人”、“傲慢自大”、“缺乏风度”、“霸凌”；而民主党候选人拜登则被描述为“政客”、“软弱”、“了无新意”、“失望”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者在社交网站和论坛观察。尽管大家对竞选辩论十分失望，却并没有改变既有的认知和站队，双方阵营都有因失望而降低投票意愿，但没人表露改舷易帜。右翼网站的民调认为特朗普在辩论中取胜，而自由派媒体的民调，都认为拜登领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，在9月初进行并于本周公布的各州网上民调显示，拜登和特朗普在摇摆州佛罗里达州和北卡罗来纳州的潜在选民中，支持率不相上下。拜登在亚利桑那州领先1个百分点，在宾夕法尼亚州领先3个百分点，在威斯康辛州和密西根州领先5个百分点。考虑到人口规模，以及可能会倒向另一个政党，这六个州对于决定谁能赢得11月3日的大选至关重要。在所有六个州，两位候选人之间的支持率差距都接近或在民调的抽样误差之内，这意味着两位候选人都没有明显的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年大选的经验，希拉里-克林顿的民调也曾一路领先于特朗普，而最终特朗普实现逆转。即使在普选票上，特朗普的得票率为46.09%，希拉里的得票率为48.18%，落后希拉里2.09%，然而美国的选举人间接选举机制，有48个州采用赢家通吃的办法，会导致出现一个候选人赢得了全国的民众选票，却会输掉大选。从美国选情分布看，摇摆州的中间选民才是能否决胜的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/04/20201004163951658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;源自：270towin。（深蓝，深红分别为两党的铁票仓，浅蓝浅红为不可靠票仓，黄色为摇摆州）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上图看，特朗普只要能控制住摇摆州，他很有可能像上次大选一样，赢得选举。按照选举人团制度，候选人在各州赢得的选举人票累计超过538票的一半（270张），就当选总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但纽约时报的这篇报道，再次揭了特朗普的老底，尽管特朗普反击说纽约时报是假新闻，然而他就是不敢兑现他在2016年大选时的许诺，公布自己的税表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，拜登在第一次总统辩论会前，主动高调公布自己的纳税记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，最高法院大法官虽然一半以上由共和党任命，但仍大比例判决特朗普必须把财务记录交给纽约检察官，不适用州刑事诉讼豁免权。然而特朗普就是想方设法回避公开他的纳税历史。据报道，特朗普是近40年来首位没有公开报税记录的美国总统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>111234a3a855f6aa9f4a1da7b8b2096d</guid>
<title>西方疫情“第二波”，究竟到了什么程度？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXueWei/2020_10_05_567215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘学伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界的新冠疫情，继第一东亚阶段、第二西欧阶段、第三美国+南方阶段之后，现在应该进入了第四西欧反弹阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要了解疫情是否反弹需要长时段的数据，本人一直以来自制图表的方式已经不能良好表现这种情况了。这次笔者引用的图表都来自一个名叫worldmeter的著名国际统计网站。经反复比较，个人认为这里的数据最全也最及时。在这里，我对它的数据和图表表示谢意！其网址为：https://www.worldometers.info/coronavirus/。推荐各位参看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表现反弹最合适的数据是“每日新增”，包括“新增确诊”和“新增死亡”两个部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看看全世界的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929154932657.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图左是全世界从1月22日到9月9日的“每日新增确诊”，图右是“每日新增死亡”。图中的每一根黑柱代表一天的新增确诊或死亡数。纵轴是人数，横轴是日期。蓝色或棕色轮廓线代表滚动七日均值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，“新增确诊”是一路上行。4月时，出现了一个见缓的增长期，可是自5月以来，增长再次加速；7-8月份时进入第二个平台期；8月下旬以来，第三次加速开始。现在的日均增加在28万上下，已经有8天超过30万。累计总数已经超过3300万。各路专家都说秋凉以后还会有新高峰。确定性的下坡收尾现在还看不到迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
死亡总数本周日要达100万大关，但趋势则比确诊数乐观一些。在3月份的陡升之后，4月份就开始下降；5月份有第一个低谷。然后再缓慢回升；到了7-8月第二个峰值出现，然后再开始下降。和新增病例数据的不断升高相比较，那就是死亡率在稳定下降。现在这个比率已经从4月10号的峰值22%降到4%。原因主要有两个方面：一个就是各国的医疗体系已经积累了大量实战经验，治愈率提高；另一个就是病毒的毒性好像开始下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单分析，7-8月份的数据下降的主要原因应该有两个：第一个是北半球夏季高温，不宜病毒繁衍。第二个是适逢度假期，各项活动趋缓。9月份数据开始恢复上升的原因也是两个：气温开始下降，和学生返校、职工返工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四阶段的首要特征是西欧严重反弹，本人又居住西欧，这里详述西欧情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从法国开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929155045784.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;254&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国每日病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929155223735.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;258&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国每日新增死亡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的状况是，从新增确诊的数字看，法国的反弹非常严重。现在的日增7日平均数已经超过1万，24日创下日增1.6万新峰值。然后在1.5万、1.4万间徘徊。而4月份的前一个7日峰值还不到4500。5-6月份的平均值长时间都在500以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可堪聊慰的是，法国现在的死亡数据仍在低位，7日平均（褐色轮廓线代表）还在60以下。与4月份时的近千，已经少了很多。但更进一步的数据分析显示，法国的感染率、医院入住率、ICU入住率，都开始明显上升。虽然现在还在低位，但如果不采取有力措施，3-4月份的医院和ICU爆满的情形是非常可能重现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些图只显示变化的趋势和绝对数值，不能表达每个国家相对于人口的罹病人数和因之去世人数的比重。这里为每个国家补充两个数据。它们分别是累计确诊病人、以及去世病人与该国总人口之比。分别用1/Million（百万分之一）来表达。这两项数据依然来自于Worldometers网站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的患病累计比率是7614/M。死亡累计比率是483/M。以下简称Ratio1和Ratio2。记为法国的R1=8076，R2=485。这两个比值的最新全世界平均数分别为R1=4244；R2=128。我们把法国的数据与世界平均数据相除，可以得到两个比值，如果表现得比世界平均水平好，这个比值就会小于1，反之，就会大于1。法国的情形，尤其是死亡情形并不乐观。笔者把这两组数合并在一起，记为R1=8076；1.9和R2=485；3.8，分号前面就是该国自己的数据占人口比例的数值，分号后面是该指标与世界平均水平的比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西欧，现在的反弹情况和法国并驾齐驱的是西班牙。它的反弹7日匀值进入9千级别比法国还早几天。但它3月份的第一个7日峰值也是将近9千。这样一比，它的反弹幅度还不及法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929155620962.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;260&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西班牙每日新增病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929155704385.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;260&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西班牙每日新增死亡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西班牙的死亡率反弹强于法国，7日匀值已经多日超过法国达三位数。综合起来，它们两位就是欧洲疫情反弹的两个“急先锋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙的R1=15723；3.7；R2=668；5.2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这两个数据看，西班牙比法国明显表现得更差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过西班牙的第二波反弹似乎已有开始骤降。希望这是其它国家也会到顶然后骤降的先声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲各国的死亡率比起第一波峰值期，都已大大下降。以下不再引用表示死亡人数的图形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，欧洲的疫情反弹绝不止于法国和西班牙。我们现在来看看欧洲国家中反弹严重的另外一些例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929160035924.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;248&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;荷兰每日新增病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰与法国类似，反弹的程度比第一波高出一倍，而且还在急剧上升。它的R1=6336；1.5；R2=371；2.9。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929160156244.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;252&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比利时每日新增病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929160239272.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;260&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国每日新增病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比利时和英国的情形则比较像西班牙。反弹情况与第一波的高度类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比利时的R1=9723；2.3；R2=860；6.7。比利时的死亡率是欧洲第一。英国的R1=6316；1.5；R2=617；4.8。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这三个国家的二波还在急剧上升，丝毫没有到顶的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这5个国家的人口已占西欧半壁江山，它们的疫情趋势，可以概括为U型或马鞍型反弹。较小的国家中，多半也是这种U型。为省篇幅略去展示。这些国家除了西班牙，其数值近日都在迅猛地增加。这是否意味着，第二波大规模反弹在西欧已经势不可挡？笔者实在希望这不会是事实，还希望近日的前景就能想西班牙那样很快下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面再介绍几个第二波反弹不太剧烈的欧洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929160430109.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;256&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国每日新增病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个不可忽略的当然是德国，它无疑是欧洲国家中体质最好者。它在这次疫情中的表现不像法国，没有让人失望。它出现了反弹，但不及第一波的3/10，应当完全可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的R1=3399；0.8；R2=114；0.89。欧洲大国中，它是唯一两项数据都在世界平均以下者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ceb3267b7cf0b88d6b61f905f2dfd3a3</guid>
<title>为将中区军用码头移交驻港部队，特区政府与反对派较量26年</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2020_10_05_567214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月29日上午7时，香港特区政府与驻香港部队举办中区军用码头移交仪式。特首林郑月娥在致辞时表示，这是历史性的一刻，充分彰显了中央和香港特区在“一国两制”下的关系，具有重要的宪制意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/30/20200930142107333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特首林郑月娥与驻香港部队司令员陈道祥交换《中区军用码头移交备忘录》。（图片/特区政府新闻处）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个位于香港岛北岸，只有短短150米的码头，从1994年中英两国政府就香港军事用地未来用途的安排互换照会，至1998年开始规划、2002年拨出经费，再到2013年码头建成，最后到2020年移交驻军，足足走过26个年头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这一码头展开的一系列政治角力、舆论较量、法律争执，充分说明了香港问题的复杂性。而以《香港国安法》实施和中区军用码头移交为标志，揭示出中央政府在解决香港政局中复杂棘手问题的新思路新举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中区军用码头问题的由来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中区军用码头问题的由来，包括驻港英军在香港的军事活动、中英两国的军事谈判、香港填海等经济社会发展状态、“港独”思潮抬头等复杂历史背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1841年1月英国占领香港后，在香港岛北岸设置了大量的军事设施，今天的香港公园内就有不少军营遗迹，像茶具博物馆就是当时的三军司令官邸。第二次鸦片战争后，英国割占九龙半岛，在枪会山、九龙东等地设置军营。1898年，英国向清政府租借新界，军事设施也随之北移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上看，驻港英军军事布防以香港岛北岸为核心，具有重北轻南的鲜明特征，即主要防范中国政府从北方陆路进攻香港，但香港岛南岸除赤柱军营外防守较为空虚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驻港英军的军事指挥中枢一直设置在香港岛北岸，但随着香港经济发展，香港岛北岸填海造陆运动持续了一百多年，军营也随之不断搬迁。驻港英军的海军原本在金钟一带修建有船坞，但在港英政府的要求下，于1959年11月关闭船坞，填海后兴建了夏悫道立交桥，使得中环至湾仔的交通大为顺畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为补偿，港英政府在添马舰海军港池边建设了新的军事基地，内有驻港英军的司令部大楼——“韦尔斯亲王大厦”，即今日的解放军驻香港部队大厦。那时的大楼就在港池边，港池内可以停泊驱逐舰、护卫舰，港池外可以靠泊轻型航母。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/30/20200930142126238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在兴建中的韦尔斯亲王大厦，可以看到其侧面的港池停泊有军舰，出了大楼就可抵达海边。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中环地区的进一步发展，港英政府提出了中区湾仔填海计划，添马舰海军港池也在填海的范围之内。为此，20世纪90年代，驻港英军的海军基地迁往对面的昂船洲岛。填海后的添马舰港池，后来兴建了特首办公室、特区政府总部、立法会大楼等建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/30/20200930142137751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经过多年填海，“倒酒瓶”形状的驻港部队大楼，距离海边已有不短的距离。（图/特区政府新闻网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年中英两国政府就香港军事用地未来用途的安排互换照会，约定驻港英军将14处军事用地无偿移交解放军，25处军事用地无偿移交香港政府，并为解放军补偿5处因经济社会发展而被占用的军事建筑物及固定设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，在昂船洲岛南岸重建原位于添马舰的海军基地，在枪会山军营重建原位于京士柏的军事医院，在石岗重建原位于彩虹军营的军需仓库、在赤鱲角机场重建原位于启德机场的联合军事运输中心这4个项目都早已完成，并在1997年主权交接仪式后，移交给了解放军驻香港部队使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5处重建项目中，唯独中区军用码头未能及时移交。这是因为当时中区湾仔填海工程正在进行中，无法预见最终的建设规模，军营选址让位于经济发展，反映中央充分照顾香港的发展需要。中英双方约定：“香港英国政府将在中区湾仔填海计划内的最终永久性岸线靠近韦尔斯亲王军营处预留150米长岸线，以供1997年后建军用码头使用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照协议要求，特区政府于1998年起按当时情况在香港中区分区计划大纲图内标示了军用码头的位置，后于2002年向立法会申请并获批拨款兴建有关工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设规模包括新建一个长150米的海军码头，并在港岸修建办公室设施、消防泵房和电力供应设施等4座建筑物，以保障军舰靠泊的需要。在4座建筑物的上面，设置了一条斜形的框架进行连接。码头陆上占地面积约0.3公顷，占中环海滨公园总面积的3%。同时，在海上分别设置了内围限制区域和外围限制区域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf4391e127ce55520d4fee857d5edcfe</guid>
<title>脱钩不应是中澳关系的选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuying/2020_10_05_567210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融评论》：在您看来，中澳两国关系最密切的节点？由于什么事件，两国关系出现拐点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅莹：&lt;/strong&gt;这个问题让我想到，2014年一年之内两国领导人三次见面[1]，这在中澳关系史上前所未有。习近平主席访澳期间双方宣布将中澳关系提升为全面战略伙伴关系，把两国关系推到历史高点。第二年两国签署自贸协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得我在澳大利亚任大使时，一直在推动扩大两国贸易，我走访过西澳和北领地等多处资源和畜牧业企业，与工农商业界有广泛接触，深深体会到中澳之间经济互补与合作的需求。根据澳官方统计数据，2004年中澳贸易额是211.7亿美元，去年达到1589.7亿美元，整整翻了7倍多。这些成就来之不易，是双方一步一个脚印走出来的，值得珍惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年两国关系遭遇挫折，舆论气氛很不好，2018年《澳大利亚人报》甚至用“深度冻结”（deep freeze）来形容[2]。我不认为两国关系可以被“冻结”，事实上中澳合作依然活跃，贸易在疫情之后恢复增长就是个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/05/20201005083525706.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然离开澳大利亚比较久了，我一直关心和关注中澳关系。就我的理解，目前出现的问题一定程度上还是因为相互了解不够，缺乏稳定的信任。遇到新问题，没有充分沟通，没把事情搞清楚，就诉诸舆论、刺激公众，导致矛盾激化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中澳两国的历史、经历有很多不同，在认识和看法上有分歧很正常，同时中澳也有许多共同点，我们都坚定维护国家尊严和利益，对自身关切比较敏感。另外，澳大利亚是美国的盟友，中美关系紧张也会使中澳关系受到牵扯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们需要用接触、沟通、协调的办法，在解决问题和克服分歧的过程中增进了解和信任，而不是依靠假定推测、简单认定，采取对抗、谩骂甚至相互伤害的办法。中澳合作是搭上经济全球化的车才取得快速发展的，两国人民都希望继续从中澳互惠合作的深化中获益，双方要共同守住这个大的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融评论》：目前中澳关系陷入冰点，请问冰雪消融是否可期？您认为澳大利亚政府应该采取哪些举措融化坚冰？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅莹：&lt;/strong&gt;中国珍视与澳大利亚的关系，认为一个健康稳定的中澳关系符合两国利益。我相信澳政府、企业界乃至人民，都愿意继续与中国合作，打破当前困境需要两国展现诚意和勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民众对国与国关系的一个基本期待是能够相互尊重，中国人最反感外国干预内政，反对没有搞清楚情况就指手画脚。中国从不干涉他国内政，尊重澳方利益。所以，当澳方表现出意识形态偏见时，会引发中国媒体的反弹。诚然，中方也需要加快提升国际传播能力，对中国发生的事情及时向世界提供一手信息，避免自己的形象被谣言和虚假信息所抹黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的国际媒体，包括个别澳大利亚媒体人关于中国的说法很不严谨。我记得在澳期间就曾有媒体说中国在澳有3000个间谍，一时间人心惶惶。问到我时，我说澳洲2500多万人口，中国安排3000间谍来做什么呢？如果对澳洲都有这样的必要，世界这么大，中国需要派多少间谍呢？中国工人农民辛勤劳作就为了养间谍吗？国家怎么发展？大家都笑了。可惜这种荒谬信息现在依然不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中澳双方应努力沟通，培养互信。2008年启动的中澳外交与战略对话迄今已举办5次，发挥了重要作用。双方应继续在增进互信、推动合作上多做“加法”，为改善关系积累条件。疫情背景下，全球都面临困难，中澳应携手共克时艰，为本国乃至世界经济复苏多做贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前国际形势变化很大，最突出的是中美关系紧张。美国执意将对华关系引向对抗方向。如果中美关系恶化，经济全球化是否还会延续？世界是否会发生分裂？一个健康稳定的中美关系不仅影响两国，也关系到世界的未来。相信国际社会不希望在一个分裂的世界中被迫选边站队，作为利益攸关方，相信澳方也不愿意这样。中国欢迎澳方在地区和世界舞台上扮演积极角色，也期待澳方能在当前国际形势下扮演一种聚合与桥梁的作用，而不是相反。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d4dd689b3c4f7d433f7d145c37736d3</guid>
<title>这场高加索冲突，为何注定要踩剎车？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2020_10_05_567209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续近一周的阿塞拜疆亚美尼亚冲突仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，阿塞拜疆总统阿利耶夫称，已有证据表明，有中东武装分子穿着亚美尼亚军装参与战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是谁？答案很明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综观此次冲突态势，对亚阿双方而言，可谓是1991年战事的延续，彼时两国虽签有停火协议，却始终难扼民族仇恨与领土纠纷，亚阿政坛更将此事化作民粹提款机，进行政治斗争、大规模网络审查，并欲借“国仇家恨”遮掩治理不善与经济问题。今年的冲突频现与规模升级，除受历史等结构性因素驱动外，更有疫情重创两国经济，催生转移国内注意力的需求脉络在其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对周遭大国来说，其立场也决定了此处的冲突规模。在1991到1994年的惨烈战事中，俄罗斯双边押宝，并在确保相关利益后，促成了两方停火和谈；伊朗与土耳其则在承受战线扩大的相关成本后，站到了要求停战的一端。长年以来，“稳定的南高加索”才是众望所归，此次土耳其虽看似全力支持阿塞拜疆，致使“土俄代理战争”的叙事漫天飞舞，却实则未超出其在1991到1994年战争的介入力道，诸多雷声大雨点小的口号宣示，更多是为巩固埃尔多安的国内支持度服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南高加索的山脊上，大国于此布局，小国扈从求生。战火虽承载了民族的盼望与血性，却往往是遂行政治目的的手段，而非目的。亚阿冲突之所以不断复发，与大国不愿强力介入、改变现状有关；但也正因外部势力的抽身劝和，历次冲突的规模皆未突破临界点，难回过往全面开战的惨烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004150742420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳卡争议的历史回声&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自历史视角剖析近日的亚阿交火格局，大约可追溯至苏联末期的1988年。彼时亚美尼亚与阿塞拜疆大城骚乱渐起，一系列冲突在1991年苏联崩解时，逐步上升为全面战争。虽说双方最后在俄国调解下，于1994年签署《比什凯克协议》（Bishkek Protocol）商定停战，却依旧难止小规模冲突的复发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年起，亚阿几乎每隔两年便要短暂交火，2020年更是一炮双响，在7月与9月接连爆发了军事冲突。而两国之所以经年累月不断斗争，为的便是悬而未决的历史旧帐：纳卡地区主权争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳卡地区全称纳戈尔诺-卡拉巴赫（Nagorno-Karabakh），是块占地4,400平方公里（1,700平方英里）的多山地带，人口约有14.5万。就法律视角观之，此地位处阿塞拜疆境内，是国际公认的阿国领土；但由政治现实角度来看，此处的实质统治者，并非阿塞拜疆政府，而是亚美尼亚所支持的阿尔扎赫共和国（Republic of Artsakh），人口也几乎清一色是亚美尼亚人。之所以会有这般尴尬局面，与高加索的地缘及历史息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高加索位处欧亚之交，地势多山，民族分布复杂，自古便是小王国与政权林立的政治生态。当人类行至“帝国”年代，此处便也成为各大帝国的缓冲区，以纳卡地区为例，其自公元前5世纪起，便是伊朗阿契美尼德王朝的势力范围，又于前3世纪成了亚美尼亚王国的属地，更在公元前36年成为罗马帝国的边疆一隅。此后其轮流在波斯与罗马间变换归属，直到阿拉伯半岛的哈里发于7世纪征服高加索，便又多了另一维度的缓冲意义：基督与伊斯兰的混血区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长年以来，纳卡受亚美尼亚与罗马影响，以基督信仰为大宗，但在阿拉伯帝国引入伊斯兰后，此处又遭塞尔柱帝国、埃尔迪古兹王朝（Eldiguzids）等突厥穆斯林政权经纬百余年，加之蒙古西征后出现的众多小汗国，纳卡遂与诸高加索政权共步伊斯兰化进程，突厥人口也渐次在此生根。16世纪起，此处成了奥斯曼与伊朗两大穆斯林帝国的缓冲区，纳卡亚美尼亚人也为反抗伊斯兰政权统治，开始了武装起义活动，并由此吸引到来自西北的帝国垂青：俄罗斯的罗曼诺夫王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的帝国化转型过程漫长，但大体是在彼得一世与叶卡捷琳娜二世两位大帝期间，确立了扩张政策的基础。邻近高加索的阿斯特拉罕城便是在彼得大帝执政时，成了俄罗斯里海舰队总部，使帝国铁蹄得以在1722-1723年的俄波之战中，重挫波斯萨法维帝国，让俄罗斯旗帜就此飘进高加索。而面对伊斯兰政权环伺的局面，俄罗斯选择扶植同奉基督信仰的亚美尼亚与格鲁吉亚人，作为稳定高加索的本土势力，纳卡的部分亚美尼亚人也响应帝国人口政策，迁移至巴库（当今阿塞拜疆首都）、吉兰（伊朗31省之一）等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1822年起，本在波斯恺加王朝（Qajar dynasty）辖下，但实是俄罗斯保护国的纳卡地区（时名卡巴赫汗国），正式被并入帝俄版图。根据帝国当局于1823年留下的人口普查数据显示，纳卡的亚美尼亚人多居山村，其人口数量与分布图景尚不足以肩负统治重担，故俄罗斯又自波斯招揽了亚美尼亚侨民前来屯居，意在扩大纳卡的亚美尼亚势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这般举措虽有成效，却直接排挤到当地世居已久的阿塞拜疆人生存空间，意外埋下了民族冲突火种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;过往战火奠定大国态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1905年俄国爆发革命，纳卡的亚阿两民族趁乱兴兵，欲在中央无暇顾及时，将对方完全扫出此地。此次硝烟虽因革命失败而飘散，却在1917年十月革命成功后卷土重来。阿塞拜疆在奥斯曼帝国支持下，宣布将纳卡并入新成立的阿塞拜疆巴库民主共和国内，并于奥斯曼一战败北后，改为接受英国支持；但亚美尼亚反抗军也非省油的灯，其于1918年宣布成立卡拉巴赫人民政府（People’s Government of Karabakh），开始了武装斗争进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方两年血战期间，纳卡地区反复易主，直到1921年苏军好不容易开进高加索，才渐有和谈之象。苏联起初为拉拢亚美尼亚，承诺会将纳卡与纳希切万（Nakhichevan，亚美尼亚西南隅，居民多为阿塞拜疆人）两处争议区一同划入亚国版图内，后也确实付诸行动：1921年7月4日，俄罗斯共产党中央委员会高加索主席团正式通过决议，实现对亚美尼亚的承诺。然而这项决议仅维持一天，便在7月5日被斯大林强行否决，纳卡与纳希切万最后皆被划给了阿塞拜疆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>