<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0730ddda6c5740c29bda530eed3a85e4</guid>
<title>东航空难黑匣子“外观破损严重”，对调查会有影响吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_03_24_631660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月23日下午五点左右，在东航MU5735空难发生约50小时后，搜救人员在事故现场发现了黑匣子并第一时间送往北京进行数据读取。对于东航MU5735空难事件的调查来说，这是一个意义极大的发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑匣子为何如此重要，在空难调查中所发挥的作用是什么？本文就来做一些简单科普。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324084625334.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东航空难现场发现的黑匣子，初步判定为是CVR（驾驶舱语音记录仪）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑匣子其实并不是黑色，其外观是鲜艳的橙色以便搜索人员发现。而之所以橙色的语音/数据记录仪叫黑匣子，则是因为早期飞机（活塞飞机时代）的语音记录仪是放在一个坚固的黑色盒子之中，是字面意义上的“黑匣子”。但黑色的黑匣子在空难现场中不便搜索发现，所以1965年之后黑匣子的颜色就变成了橙色以方便搜索，而黑匣子这个约定俗成的称呼则一直沿用了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前飞机的黑匣子由两部分组成：FDR（飞行数据记录仪）与CVR（驾驶舱语音记录仪）组成。其中FDR用于记录飞机各类飞行参数、飞行员操控动作以及发动机状态等数据，总计约一千多，事无巨细地记录每一个飞行参数，可以还原飞机失事前的飞行状态与操控动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而CVR则记录着驾驶舱内的声音（声音记录四个通道：驾驶、副驾驶、环境、备用），尤其是飞行员之间的语言交流，可以从中获得驾驶舱内第一手的语言交流信息，了解当时飞行员遭遇到的情况以及相互之间的沟通甚至飞机发出的异常声音。可以说CVR和FDR这两个黑匣子所记录的信息，是空难发生之后进行调查时最为关键的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是黑匣子在空难调查中如此关键，因此确保两个黑匣子能在空难中完整保存下来，无疑成了重中之重，体积与重量都要给完好性让道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机的黑匣子在设计上就考虑了极为极端的条件，要在最为恶劣的环境下依然确保黑匣子的数据能被读取出来。因此黑匣子的外壳极为坚固，主体为圆柱形或圆形，能够承受飞机坠毁时的巨大瞬间过载及冲击力，并且由耐高温材料保护，可以在1100度的高温下坚持半小时以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着技术的进步，目前黑匣子的信息存储载体早就告别了磁带，而是用固态存储介质（类似固态硬盘）保存信息。而且黑匣子所使用的闪存存储是专用的耐高温高压的特殊闪存芯片，其数据可靠性与鲁棒性远高于常见的U盘等闪存存储介质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到飞机在海上失事时在海底搜寻黑匣子存在不小的困难，黑匣子上还有遇水时启动的水下定位信标，一旦坠入海中黑匣子会每秒一次发出信号以方便搜救人员寻找黑匣子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324084640365.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;黑匣子有几部分组成：底座、电池、水下定位信标以及在坚固圆柱体保护下的存储器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324084650238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从圆柱保护壳中取出的黑匣子存储，可以看到存储介质外还包裹着一层保护材料，而保护壳内部也有厚实的耐高温材料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑匣子虽然设计上就非常坚固，但在位置布置上依然选择了完好可能性最高的地方——毕竟黑匣子再坚固，遇到极端特殊情况依然保不住“不坏金身”。因此飞机的两个黑匣子都布置在飞机尾部，因为如果飞机发生空难，大概率是机首部位最先撞击，承受最大的冲击力。而机身结构在坠毁过程中的崩塌断裂一定程度上吸收了撞击的能量，形成了缓冲。因此将黑匣子布置在飞机尾部，也是为了最大程度确保黑匣子的完好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时本着鸡蛋不放在一个篮子里的原则，两个黑匣子没有布置在同一个位置，而是飞机尾部的上面和下面。在本次失事的737-800中，其FDR（飞行数据记录仪）被布置在客舱后厨房的顶上，而CVR（驾驶舱录音仪）则布置在后货舱内。一上一下分开布置也是为了防止特殊情况下两个黑匣子被“一锅端”，哪怕只有一个黑匣子能恢复出数据，也有着重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324084707870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;以波音737MAX为例（与737NG布局基本相同），两个黑匣子FDR和CVR都布置在飞机尾部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324084720962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;737-800的FDR在客舱后方厨房的顶上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324084732421.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;而CVR则放在飞机后货舱靠机尾的部位&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7c180e4e3955f65c6d9762d6f43005e</guid>
<title>谈新冠，别再总盯着流感了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Cen-Shao-Yu/2022_03_24_631654.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情进入2022年，奥密克戎毒株在全球范围大规模传播。临床医生普遍认为，无论从致死率还是住院率来看，奥密克戎的毒性都要弱于德尔塔，更弱于疫情早期的毒株。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，《柳叶刀》杂志发布了关于奥密克戎毒性的大规模统计研究。英国卫生安全局（UKHSA）收集了从2021年11月29日到2022年1月9日的英国英格兰地区新冠确诊数据，总数高达151万例多患者，其中106万例多为奥密克戎感染，应该说能够得出比较可靠的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和德尔塔相比，感染奥密克戎的整体住院风险下降59%，就医风险降低44%，感染后28天内死亡风险下降69%，充分印证了临床医生的“感觉”和一些小规模的统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，是否真能把奥密克戎当作“大号流感”，就成了一个在国内外都非常热门的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，英国的《金融时报》就煞有介事地发表文章，声称感染奥密克戎的致死率（IFR，infection fatality rate，也有用risk或proportion的）已经低于流感。只不过，它用来对比的数据是新西兰流感……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么麻烦要用千里之外、总是被人遗忘的新西兰？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为它引用的新西兰流感IFR是0.039%，那么英国呢？哪怕在2009年H1N1大流行的时候，9-12月也只有0.009%，6-8月只有0.005%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，拿英国的流感数据比，就不大好说是“大号流感”了，得说“大大大大大大……号流感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/24/20220324084624523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老牌媒体《金融时报》“从善如流”，受到批评后，马上改掉了数据的新西兰来源，但结论却不变，计算出的流感数据范围还是和新西兰那个差不多，反正其中有需要估计的部分，继续玩数据就行&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暂且把《金融时报》玩弄数据的行为放在一边，我们其实本来就不必过于纠结在新冠与流感的比较上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，季节性流感和新冠都没有什么将要“灭绝”的迹象，未来两者很可能同时与人类共存。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使新冠的致死性真降到和季节性流感一样，也不意味着流行季的呼吸疾病死亡人数、对医疗系统的压力就会回到过去，极可能仍大大高于曾经只有季节性流感的时候（当然会小于两者的简单相加）。可见，考虑“常态化”的情况时，单看新冠或流感的数据未必恰当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真实世界数据应当可以看出这种叠加的压力，但国内由于疫情管控得好，对此几乎没有一手的数据和体会；而海外由于疫情严重，新冠致死仍然大大高于季节性流感，大概也难以顾及真正的“常态化”是什么样，还没心思想这个“我们再也回不去了”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，流感并非什么“金标准”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于人类来说，防护疾病要付出经济社会代价，避免疾病的损害也可以挽回可能的经济社会损失，孰轻孰重，不同社会判断标准迥异，对死亡人数的承受力也各不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类与季节性流感共存的事实，并不意味着它就是判断人类能否与其他疾病共存的标准。只是恰好有这么个疾病，其传播力、危害性、防治代价的组合，落在各个社会大致都能够接受的范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一起死亡，对个人、家庭、朋友来说都是悲剧，但从社会角度而言，这个“可接受范围”不易估计，却真实存在。其他传染病在这些方面的组合，也可能落在“可接受范围”内，并非要与流感一模一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合上述两点，在探讨时一味比较流感和新冠的数据没有多大意义。&lt;strong&gt;并不是说新冠的致死性降到流感水平，就必然要放松管控；同样，也不是说，只要还没降到流感水平，就一定不能放松管控。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放松的标准应该基于经济、社会、医学等等的综合考量。由于新冠疫情形势已可以分成“中国”与“外国”，评估经济得失要包括国内外循环，变得非常复杂。即使只看医学方面，也要考虑呼吸系统传染病带来的总体压力、死亡人数的社会承受力、后遗症的影响等等，绝非新冠PK流感就能概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，尽管被归为新冠后遗症的传言、报道很多，但目前还没有发现学界公认的严重后遗症。患者如果得小儿麻痹症致残了，可以定伤残等级，对社会生产、保障带来的影响，也有比较成熟的衡量方法，但新冠最多的后遗症只是乏力、气喘、疼痛，很小部分的患者据称有认知障碍等，准确评估这些症状对社会的影响并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，很多研究其实基于前期“更猛”的毒株，对奥密克戎的后遗症研究仍不充分。但目前也没有迹象表明，这个更弱的毒株，反而会产生更强的后遗症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，放开管控很可能是个动态过程，过于注重新冠和流感的“静态”数据比较，反而容易误事。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠的一大威胁是医疗资源“挤兑”。即使“后疫情时代”呼吸系统传染病的各方面组合落在前面所说的“可接受范围”内，成为一种“新常态”，但只要在从目前的“管控常态”向“新常态”转换时举措失当，依然可能造成部分地区医疗资源“挤兑”，导致不必要的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟踪当前及未来主要流行毒株在占据优势地位后的致死率、重症率、住院率等数据固然重要，也要关注它们在蔓延过程中，对重症率、住院率的影响，才能更好地制定动态策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步地，建模者是否能够深入理解中国大城市、中小城市、农村社会在生活方式、医疗资源上的不同，对新冠在不同地区的传播和“医疗挤兑”风险做出比较准确的估计，是颇具挑战的“技术活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能落在中国“可接受范围”的毒株目前还没有出现，如果哪天出现了，主要数据也在国外，如何获得准确数据？如何在模型中对接上中国国情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难度不是一般的大。但如果这方面的工作没有做好，那么为求保险，也就不得不进一步延后放开管控的时间。这些都远远超出目前舆论中常见的新冠与流感的数据比较。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>050459d50ec065bd8e138320cfedf617</guid>
<title>如何在乌克兰拖垮俄罗斯？老CIA这样打算盘</title>
<link>https://www.guancha.cn/DouglasLondon/2022_03_24_631653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格拉斯·伦敦  译/熊宜安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯军队完成了对乌克兰各地重要目标的袭击计划，并成功地夺取了关键设施和大片领土。从现在可以获取的信息来看，乌克兰军队无法对抗俄罗斯强大的军事实力。尽管有报道称，乌军在某些地区击退了俄军的攻击，但综合判断，普京是唯一能决定乌克兰命运的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我作为前中央情报局（Central Intelligence Agency）行动官员，曾在中亚服役，负责管理中情局反叛乱行动工作，对此有一定的专业看法。我认为普京已经制定出可靠的终局策略，否则俄乌冲突的代价会令其望而止步。但是，面对乌克兰民众的抵制和叛乱活动，普京精心策划的计划很可能会落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄罗斯将进攻限制在乌克兰东部和南部，还保有主权的乌克兰政府不会停止战斗。它将获得来自国外的军事、经济援助，以及国内人民的支持。但是，如果俄罗斯占领乌克兰全国，并在基辅扶植傀儡政权，一场更持久、更棘手的斗争将会开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京将面临一场漫长而血腥的叛乱，这场叛乱可能跨越多国边境。叛乱甚至可能蔓延到白俄罗斯，撼动普京的坚定盟友、白俄罗斯总统亚历山大·卢卡申科（Alexander Lukashenko）的权力。不断扩大的动荡可能会破坏哈萨克斯坦等俄罗斯周边国家的稳定，甚至波及到俄罗斯自身。当叛乱开始后，结果将难以预料。普京现在可能尚未对即将到来的叛乱做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/21/20220321124849438.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;逃离祖国的乌克兰难民（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;武装叛乱策略可威胁俄罗斯对乌克兰的统治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观历史，许多大国都曾对小国发动战争，却因无法止战而深陷泥潭。短视之举令占领国打败当地政府后更显艰难。美国在1965年入侵越南、2001年入侵阿富汗、2003年入侵伊拉克时都是如此，而苏联在1979年的阿富汗战争中也面临同样的处境。在顽固的叛乱中，占领国是难以维持在当地的统治的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次俄乌冲突中，俄罗斯看似可以攻占乌克兰的大部分领土，但是平定乌克兰所需要的军事力量远大于普京初期的估算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于俄罗斯的行动，反俄热情和本土民族主义在乌克兰高涨。在克里米亚事件后，乌克兰人在过去的8年里一直在计划、训练和装备自己，以预备俄罗斯的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰明白，美国或北约部队不会在战场上拯救它。因此，它的战略并不是正面击退俄罗斯的入侵，而是叛乱策略，让俄罗斯的维护当地稳定的代价大幅提升到难以负担的水平。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的地理位置会令后续的叛乱活动相对便利：接壤的国家中有匈牙利、波兰、罗马尼亚和斯洛伐克四个北约国家。而俄罗斯坚定的盟友白俄罗斯也与北约接壤，其西面是波兰，而北面是立陶宛。这漫长的陆地线是美国和北约支持长期叛乱活动的有利因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国及其盟友选择秘密援助反对卢卡申科的政权，也可轻而易举在白俄罗斯引发动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰西南部的摩尔多瓦也是一个可以策反的国家。虽然摩尔多瓦将中立立场写入了宪法，但这仅是名义上的。摩尔多瓦曾有与美国和北约合作的历史，而由于分裂的“德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国”（即德左地区）局势持续紧张，摩尔多瓦与俄罗斯的关系冰封三尺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德左地区是摩尔多瓦和乌克兰边境上的一条狭长地带。俄罗斯支持这个分裂主义实体，并以“维和”的名义派俄军驻守。但此举将推动摩尔多瓦向西方靠拢。去年11月，亲西方的摩尔多瓦前总理马娅·桑杜（Maia Sandu）再度当选，击败了当前亲俄的总统伊戈尔·多东（Igor Dodon）。虽然摩尔多瓦未必会公开挑衅俄方，但桑杜可能愿意暗中与乌克兰抵抗组织合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正如美国在越南和阿富汗的失败教训中所学到的，若叛乱分子拥有可靠的补给线、充足的战斗人员储备和边界上的避难所，就可以无限期地维持攻势，削弱占领军的战斗意志，并耗尽敌国内对占领军的政治支持。&lt;/strong&gt;而俄罗斯在试图越境伐叛而进入如波兰等国之前也必须三思，因为这样的行动可能会引发俄罗斯与北约的军事对抗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c5f919440ae8779ddb777ebcccabe88</guid>
<title>自称“神蛆、浪人、鼠人”，一场抹黑中国的“大翻译运动”开始了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiXiYing/2022_03_24_631651.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷希颖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机，和中国有什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多有这个疑问的人，如果了解了外网对中国的舆论环境，就不会这么问了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“乌克兰美女恶俗言论”事件后，境外社交媒体上一个热衷于蹭热俄乌话题，专注恶意抹黑中国的“大翻译运动”（The Great Translation Movement）又开始受到境内外舆论的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该“运动”以波兰文“Za wolność naszą I waszą”（为了你我的自由）为公开宣言，现阶段主要的运作方式是选取简体中文互联网区域各大社交平台上涉及俄乌冲突的极端言论、观点，进行以英文为主，覆盖日文、韩文、德文、法文、俄文、乌克兰文等外文的图文并列翻译转发，意在持续煽动境外舆论对华的负面情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个运动的参与成员在接受采访时说得很直接，他们的主要目标就是要告诉外国人，中国人是“骄傲，自大，民粹主义兴盛，残忍，嗜血，毫无同情心的集合体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/22/20220322174423821.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;350&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场运动最早源起海外社交平台Reddit上具有一定规模的中文社群ChongLangTV。在对“收留乌克兰小姐姐”等恶俗言论进行炒作获得了一定舆论关注度后，该社群成员觉得这方面有很大的“发挥空间”，于是开始翻译更多简中区的“极端言论”，“大翻译运动”由此渐成规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/22/20220322174510164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个运动不是什么新鲜现象，没有太大的特殊性，本就是反华力量对大陆舆论博弈的常态操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是911事件、日本大地震及福岛核泄漏等境外重大事件发生后，还是新疆、香港反修例、台湾反服贸等国内舆论热点中，这类反华力量都曾积极援引大陆部分民众的极端言论，以此煽动反华情绪，攻击和抹黑中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大翻译运动”只是这股力量中部分成员的新进组合，它之所以会在近期受到关注，不过是因为俄乌冲突带来的热度罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“大翻译运动”成员为什么会抱团出现，则与境内的“清朗网络”行动有着直接的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据其参与成员介绍，这个社群的人员主要是以“神蛆、浪人、鼠人”自称的“神友”构成，在媒体采访内容中也不难发现，他们当中“既有滞留台湾寻求‘庇护’的所谓‘正义人士’，也有在澳大利亚自称揭露中国‘真相’的‘公民记者’”，反正就是典型的境外反华人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们的言论中，“除了反共、反中的极端立场外，还憎恨作为中国人的种族。他们称中国人为‘蜘蛛’，即‘支那猪’，平时在群组的讨论中，‘屠支’、‘蜘蛛切’、‘核平中国’、‘排华’等等声音不绝于耳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类人群之前活跃在境内平台。接受采访的成员自己就曾于2019年在百度建立了一个专供“反贼键政”的贴吧，主要从事的活动就是转帖符合他们抹黑中国需要的内容，以及人肉搜索及在外网公布一些他们看不惯的人的“个人隐私”。在大陆加强“清朗网络”整治行动后，这类人群在境内的活动空间被极大压缩，不得不扎堆境外平台，苟延残喘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/22/20220322174621912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关注到“大翻译运动”的同时，境内外舆论都需要意识到这类人群、舆论和行为的三大特征：出现的必然性，存在的长期性，作用的有限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，“出现的必然性”是由旧中国留给国际社会的记忆，以及新中国发展过程中留存的问题导致的，这既是当下的中国无可回避的问题，也是世界上绝大多数国家也都会面临的问题，程度大小有差异罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“存在的长期性”是指这类反华舆论短期内是不可能消失的，会持续不断的蹭热国际热点来煽动反华情绪，抹黑中国，在重大事件中更会上蹿下跳，异常活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这是这类人群内心的阴暗情绪决定的，它们就是为了仇华而仇华，为了反华而反华，难以改变；另一方面，包括CIA、美国民主基金会及其他反华力量需要这类人群的存在，会持续不断地去发现，去笼络，去购买它们的持续反华行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“作用的有限性”是因为，这类情况本就是一直存在的，该煽动的负面情绪，能煽动的反华人群基本上已经成型，短期内难以发生质的变化。但无论它们以什么样的形态呈现及炒作，都是希望能够获得舆论的聚焦和关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a129f3dec016a2f8d31fbf3e7c92b166</guid>
<title>印度曾经有个想法：游说俄罗斯加入印太战略……</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_03_24_631647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为美国的亲密盟友，印度这次面对俄乌冲突没有表现出“唯美国马首是瞻”的姿态。这是否也启发我们重新评估印俄同盟和印美同盟的牢固性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;其实对于印度来说，是否唯美国马首是瞻，它是具体问题具体分析的。基本上在遏制和制衡中国的问题上，印度目前和美国是保持一致的，当然具体手段上可能有些差别。但是在俄罗斯这个问题上，美、印的态度完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前也提到过，从去年下半年开始，印度的对外政策回调还是比较明显的。它的回调目标就是希望能够在美、俄之间，或者说在所谓的“印太”和欧亚之间保持平衡。所以对于俄罗斯，印度一直希望能够维持双方原来的那种密切关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌战争这个问题上，印度坚决不表态，实际上也是为了体现它所谓的战略自主。印度的这一立场充分表明了其全球大国野心，它和美国的同盟或者准同盟关系都是为了服务其全球大国野心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度曾经甚至有个战略构想，它希望能够在美俄之间充当一个桥梁，游说俄罗斯认同它的“印太”构想，然后加入“印太战略”来共同制衡中国。它原来是有这种想法的，当然现实是否支持，是另一回事情。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度来讲，它事实上也离不开俄罗斯。它有70%的武器系统是从俄罗斯来的，虽然它最近一些年从美国、法国、以色列这些国家进口的武器系统越来越多，但是俄制的武器仍然占印度军备的绝对比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源方面，它也希望同俄罗斯保持密切合作。考虑到自身战略利益，它不会在俄乌冲突的问题上，和美西方站在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/17/20220317145929730.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度石油公司（IOC） 图自印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;实际上，欧美近期也在不断对印度施压，希望印度与俄罗斯保持距离，但印度基本顶住了压力。您分析印度目前的战略考量是什么？对于俄罗斯，印度的支持会到哪一步？它的战略底线是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;尽管印度想要维持自身的战略自主性，但目前形势下，它在美俄之间灵活游走的空间实际上是越来越小。如果美俄之间的这种紧张态势持续下去的话，它的战略灵活性也会越来越受限。目前来看，印度在美俄平衡这个问题上想维持的战略底线就是不站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当然考虑到印度在“印太战略”当中的重要性，美国在这个问题上不会对印度施加太大的压力。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国很清楚，要牵制中国，离不开印度。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有几个国家跟美国在俄乌冲突的问题上的立场有着明显的差别——中国、印度、以色列等。但我们没有看到美国向印度和以色列就相关问题施加压力，反倒是对中国，进行着刻意的舆论抹黑，并且持续性地逼迫中国表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国的这番别有用心，印度也很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/22/20220322130515407.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;318&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在21的会议中，拜登“点名”印度，称其“不牢靠”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如您所说，在这个问题上，我们能明显看到美国对印度态度暧昧。一方面是“劝诫”印度，而同时，白宫发言人普萨基在3月15日也指出，印度购买俄罗斯石油不会违反美国的对俄制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社的相关报道，印度还可能会接受俄罗斯提出的，以折扣价购买原油和其他大宗商品的提议。同时，印度可能利用乌克兰战争，推动本土的小麦出口。就这些信息来看，印度是否也把俄乌冲突带来的全球经济变动看作是自己的一次经济机遇？面对乌克兰战争，印度是否也在算一笔经济账？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;每逢这种重大国际冲突的时候，很多国家都在考虑自己的得失。印度也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部来讲，它可能面临着很大的损失，比如说在石油方面，因为它是石油进口大国，而俄乌冲突导致国际油价上涨，对它来说是一笔明显的损失，可能会加剧其国内通胀，对经济增长造成非常大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如说葵花籽油，因为乌克兰、俄罗斯都是葵花籽的出口大国，而印度的食用油很大一部分是葵花籽油，所以这方面对印度来说也是一个比较大的冲击。如果是俄乌的葵花籽出口减少的话，印度必须要寻求其他替代，例如大豆、棕榈等等，由此也必然要承受这些作物价格上涨带来的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个方面，它确实也想利用一些机遇，比如说在农产品方面就很典型。除了想扩大自己的小麦出口之外，它实际上想为自己的经济增长寻找一些机会，也希望能够尽量抓住一些机会来弥补自己的损失。所以，印度是有得有失，尽量弥补损失，扩大利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/17/20220317150124232.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;387&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次印度还有一个表现，让大家很关注：有着“网络五常之首”称号的印度网民，把“I stand with Putin”（“我支持普京”）话题撑上多国推特热搜。您怎么看印度网友对于普京的这种强烈支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;我觉得这种支持，可能来自于几方面因素的综合作用：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个就是传统的印俄关系。因为我们知道俄罗斯直接承接苏联，在苏联时期，苏联和印度之间的关系非常紧密，实际上是半结盟状态，苏联在很多事关印度核心利益的问题上都力挺印度，包括克什米尔问题、核问题等。甚至可以说，因为苏联的支持，所以印度在1971年能够肢解巴基斯坦。这种历史记忆和民族情感使得印度比较信任俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当然印度也趁着苏联解体，用卢布来归还欠苏联的债款，做过这种摆俄罗斯一道的事情。但是总体来看，两个国家之间的相互信任程度是非常高的，比对美国要高很多，印度人历史上对美国充满疑虑。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个我觉得它是一种对于政治强人的崇拜，而这种崇拜实际上是他们国内政治的一种折射。因为我们知道莫迪和普京都是政治强人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个因素在于，印度的留学生在乌克兰遭受到了非常粗暴的对待，当时俄罗斯表态要帮助印度留学生安全撤出乌克兰，甚至是从哈尔科夫撤到俄罗斯境内，但是这个计划遭到了乌克兰军队的阻挠。这也刺激到了印度国内的民族主义情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>