<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe2998e27c5a7520caa30ef92d60a3a7</guid>
<title>“想到我的国家被殖民的历史，我们就会和《南京照相馆》共情”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_08_28_788021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/27/20250827163045850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的国家有过被西方殖民的历史，所以今天看《南京照相馆》的故事会让我非常容易与80多年前的中国人共情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网国际夏令营的成员许立维同学来自津巴布韦，现在就读于上海政法学院政治学系。在8月15日这个80年前日本投降纪念日的特殊日子，观察者网举办了一场特别线下观影会，来自全国各地的观察员们与观察者网暑期国际夏令营的同学们一同在上海影城观看了《南京照相馆》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/27/20250827163656133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特别观影会的映后交流环节&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我最喜欢的人物是苏柳昌，我觉得他非常勇敢，最后众人在照相馆分别一起拍照唱歌的镜头让我很感动。”许立维说，自己很早就被中国同学“安利”过这部电影：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“来中国之前，我们高中和初中学世界历史的时候会讲到这段历史，但不会这么详细。通过这部电影我发现了很多新的东西，我看到了中国人的勇敢，看到了日本在中国的暴力程度如此之高。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403696158743409&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“津巴布韦以前是殖民地，我们的国家曾经有过一段很痛苦的时期，我们曾经遭受西方殖民者类似的杀戮。所以我相信我们国家的人看到日本侵略中国的历史，会产生共同的情感。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自马来西亚的伍丝虹是一名华人，她说，这部电影让她想到了日军曾经侵略马来西亚的历史，以及在这段历史中华人所遭受的苦难：“日本在二战时期侵略马来西亚长达三年多，其实暴行都是差不多的，在马来西亚也有‘慰安妇’受害者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日军在占领马来西亚期间实行了民族上的区别对待政策。对马来人和印度同胞，日军会相对放任，他们在日本统治下比较安全。但是日军会特地挑华人进行肆虐，针对华人女性的伤害几率会更高。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403696158078593&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自越南的阮明玉表示：“中国和越南在近代都有被入侵的历史，而中国与越南虽然有不同，但面对这样的处境都会感同身受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了国际青年结合各自国情的视角，在映后交流环节，三位来自不同地域的观众也从各自的乡土情怀出发谈到了《南京照相馆》与他们的共振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位在上海读书的安徽观众用自己老家的方言读了电影里的那首童谣：“城门城门几丈高，三十六丈高……”他说从小家长也会教自己这个童谣，但是口音和演员王骁在电影里的南京话是不一样的：“王骁是个正统的老南京，但家里的老人告诉我，今天的南京话和南京大屠杀事件之前的南京话是不一样的，当时很多逃难的南京人来到了我们江北，就导致我们这里的方言其实更接近战争前的‘老南京话’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还提到了家乡抗战著名的女烈士成本华，以及她生前那张著名的照片：“从南京到安徽，从江南到江北，抗战中所有的中国地域和同胞都是连着的，抗战的历史也是连着的，这部电影让我看到了很多熟悉的场景，听到了熟悉的乡音，感觉到了历史和今天也是连着的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/27/20250827163323681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
成本华烈士就义前被日军拍下的照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一位来自南京的观网读者向我们介绍道，在南京除了有大屠杀遇难同胞纪念馆，还有13处遇难同胞丛葬地：“当你骑车从南京的江边走过，那里现在都是环境非常好的公园，也是南京房价最贵的地方，但唯独丛葬地那里是非常非常安静的。”他说，这部电影很好，但作为南京人、中国人，在今天更多地需要考虑不仅仅从受害者的视角来看待这段历史。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/27/20250827163501682.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一位分享的观众是一个新上海人，他的爷爷是在山东烟台抗日的老八路军战士。他认为，这部电影给他最大的启发是我们应该严肃看待日本在侵华问题上的“非军事战争行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“电影中日军在南京通过照片宣传以及所谓的‘不许可’，就是典型的非军事战争行为。而今天日本现政权的相当一部分人对侵华战争的否定和掩饰，也是与电影中‘不许可’一脉相承的非军事战争行为的继续。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以前在高中生辩论时认识的一位塞尔维亚朋友，他告诉我在塞尔维亚有一首歌，叫《假如我们像中国一样强大》。我看这部电影很矛盾的一点，就是站在那个翻译官的视角看，中国自甲午战争、八国联军时代就一路输到1937年，当年的中国看不到希望。而今天作为一个新中国人，中国如此强大的前提下再回看这段历史，给我们的触动和教育意义是非常大的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>611aa6be51145b4f003e148dcfb003ca</guid>
<title>被美国“和平演变”80年，当今的欧盟已是晚期的大清</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_08_28_787995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，欧盟的一系列表现，让那些预言“美欧分歧将持续扩大”的朋友大跌眼镜：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾一度号称要祭出“反胁迫工具”大杀器的欧盟，绕开大多数成员国会商，光速和特朗普达成所谓的“贸易协议”，看得连法国都觉得是在投降。冯德莱恩从华盛顿回到布鲁塞尔的椅子垫还没坐热，又光速伙同一群欧洲领导人再赴华盛顿为泽连斯基壮胆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈着的明明是乌克兰的事，离开时却被白宫发了个声明，单说“已就互惠、公平和平衡贸易协定框架达成一致”，再把之前的“协议”内容重申并细化了一下，这次一片安静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这么被吃得死死的，连欧洲人自己都看不下去，德国军工企业莱茵金属公司CEO帕佩格感慨道：“在谈判中，欧洲只能坐在‘小孩那桌’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827222730542.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白宫还刻意拼接了图片，显得更像是在对领导汇报工作……&lt;span&gt;图源：白宫官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似还有一战之力的欧盟，为何却如此涣散？恍惚间让人想到35年前那个同样庞然大物的苏联几乎顷刻间的瓦解。孰不知美国对欧盟进行了为期更久、入毒更深的“和平演变”。如今的欧盟，已经丧失了在战略格局上进行全面自救的能力，虽然发展水平依然看似名列前茅，但事实上已经不再属于世界一极，并正持续沉沦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·看似发达的经济体，是如何被“劫持”的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从数据来看，其经济体量依旧庞大，但稍加比较，就能一窥欧洲经济相对美国的衰退。2008年，欧盟和美国的经济体量几乎是并驾齐驱，但到2024年，欧盟GDP已经不到美国的2/3。1995年，欧洲的劳动生产率是美国的95%，而到2023年，已经滑落到80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人常常引以为傲社会福利的突出（整体福利支出占GDP的26.8%），但是根据经合组织数据，哪怕是被赞誉为“欧洲火车头”的德国，其家庭的可支配收入中位数也比美国低了16%。美国家庭近几年的消费开支整体依然在增长，直到今年贸易战起，捱到了年中才考虑削减开支。而麦肯锡的调查显示，2023年80%的欧洲消费者已经在节衣缩食了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827222823172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1890-2022年欧盟对美国的劳动生产率（左）和2000-2019年美国和欧盟特定行业平均年劳动生产率增速（右）。&lt;span&gt;图表来源：The future of European competitiveness&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微观层面中的企业，萎缩之势更为严峻。2015年，全球市值前100名的公司中，有52家是美国公司，28家是欧洲公司。十年后，美国的总数增加到58个，而欧洲的数量则下降到18个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后又暴露出欧洲经济的一大致命问题——错过了新一轮科技革命。在全球量子投资方面，十家顶尖科技公司中有五家位于美国，四家位于中国，欧盟没有一家。此时，全球前20大科技集群中，欧洲仅剩下1个，2017年时，它明明还有6个……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种落后还远远不止技术上的落后，而是转化成了来自大洋彼岸的市场垄断。从2017年开始，欧洲约70%的基础AI模型由美国开发，美国三大科技巨头占据欧洲云计算市场三分之二的份额，而最大的欧洲云运营商仅占欧盟市场的2%。信息与通讯的主动权易手将带来什么，咱都懂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且现实已经给不了欧盟多少掉头的时间，受制于环保政策和对天然气的依赖，欧盟能源电力价格高企，持续削弱产业竞争力。2020年后，欧盟经济遭遇了新冠疫情、美国出台《通胀削减法案》以及俄乌冲突三连炸，不断的对俄制裁加剧了欧盟的能源危机，推高制造业成本，又导致了欧洲对美国的能源依赖，并刺激了欧洲产业和资金大量外流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827222904628.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟天然气进口来源的国别结构，俄乌冲突后大量份额被美国替代，而随着欧盟许诺扩大对美天然气采购金额，未来能源对美依赖将进一步加深。&lt;span&gt;数据来源：欧洲委员会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国央行的数据，自2010年以来，由于德国企业将资源转移到了德国以外的地方，这导致超过6500亿欧元资本净流出。其中，近40%的资金外流发生在2021年之后。按德国经济研究所（IW）统计，仅2022年德国对外投资导致的资金净外流就高达1250亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国经济分析局的数据，欧盟国家在2023年涌入美国的所有外国直接投资中占45%，总额达2.4万亿美元。从2010年以后短短13年时间，欧盟对美国的出口份额就从14%上升到了21%，其中近半数增幅发生在俄乌冲突后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此又带来下一个问题，那就是美国通过金融对欧洲的“劫持”。如今的现状是：摩根大通等美国银行在批发银行服务市场占据主导地位，而贝莱德等基金管理巨头则操纵和监督着欧洲大部分投资。美国占全球股票价值的三分之二以上，其中少不了欧洲大陆如上文这样一浪高过一浪的“捐输”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其黑色幽默的是，如今欧洲自己的对外贸易结算，美元占比居然能超过70%，快要让人遗忘欧元的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今年上半年，欧洲央行行长拉加德还在畅想：尽管美国关税政策会对欧洲经济造成“短期干扰”，但这对于欧洲来说是一个“独特机遇”——特朗普对欧盟征收关税会成为欧洲大陆“走向独立”的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实证明，欧洲大陆反而正在成全特朗普的“茕茕独立”。而它们自己在物价上涨、能源依赖和产业外流中，透支着自己的发展潜力，它们的经济正在被持续地“劫持”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>648f065461538a45cdb762d9667b7940</guid>
<title>我们的贫穷不是与生俱来，而是被刻意制造的！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArleyGill/2025_08_28_787988.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：哪些生命值得保护？谁有权决定他人的生死？谁该享有安全保障？奴隶制、殖民主义结束后，为什么拉美、非洲地区依旧普遍陷入贫穷？我们今天该如何继续反对威权主义和法西斯主义的斗争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，第二届中拉人权圆桌会议在巴西圣保罗成功举办。格林纳达国家赔偿委员会主席阿利·吉尔出席会议并发言，他强调，拉美地区的贫穷与不平等并非自然形成，而是历史、政治和经济结构等多种因素共同作用的结果，呼吁国际社会关注拉美地区的贫穷和不平等问题，共同努力推动该地区的社会进步和经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827090259958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格林纳达国家赔偿委员会主席 阿利·吉尔&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【演讲/阿利·吉尔】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！请允许我代表加勒比国家的人民向你们致以问候！首先要感谢主办方，这次的安排特别妥当，让我和其他的拉丁美洲的同事能够来到这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牙买加国际雷鬼乐巨星鲍勃·马利（Bob Marley）曾在其反战歌曲中援引海尔·塞拉西（Haile Selassi）的话写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“直到认为种族存在优劣之分的偏见最终被永远地否定和摒弃。处处皆是战争。战斗吧，直到所有国家都不再有一等和二等公民之分，直到一个人的肤色就像他的瞳孔颜色一样不再重要。战斗吧，直到基本人权平等地惠及所有人而不论种族。这就是战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在当前全球政治环境下，关于人权议题的讨论显得尤为迫切和关键。今天我将从历史和现实两个维度展开分析，涉及原住民种族灭绝、跨大西洋奴隶贸易、现代黑人权益运动，以及威权主义、法西斯主义和新殖民主义对数百万人的人权造成的威胁等重要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们齐聚于此，是因为世界各地持续的战争和人权侵犯已到了不容忽视的地步。在每一片大陆上，我们都能看到人权被践踏的实例。作为来自英语加勒比地区的补偿正义与人权倡导者，这些问题对我而言既是政治议题，也是个人关切——因为我是被奴役非洲人后裔中的一员。我的祖先曾遭受人类历史上持续时间最长、最为残酷的暴行。与此同时，全球各地的原住民同胞也经历了相似的苦难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四百年来，国际社会对非洲人权问题长期沉默。正因如此，我们选择在巴西会面具有特殊意义——这个国家既经历过对原住民的种族灭绝，也发生过针对被奴役群体的反人类罪行。请允许我谨慎地指出，巴西是西半球最晚废除奴隶制的国家。这意味着对非洲劳工的暴力剥削在这里一直持续到1888年——比我的祖国格林纳达废除奴隶制晚了整整半个世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827095231285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴西奴隶制&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在我准备这次演讲的过程中，我一直在思考：作为那些曾被奴役、被视为亚人类或私产的人的子孙，人权对我而言究竟意味着什么？如果我们不承认、不弥补、也不为原住民种族灭绝及针对非洲人民的人道罪行道歉，还能否严肃地探讨当代的人权斗争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如另一位杰出的牙买加自由斗士、民族主义者及全球黑人进步协会（UNIA）创始人马库斯·加维（Marcus Garvey）在1920年起草《世界黑人权利宣言》时提醒我们的那样：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们齐聚于此，是因为我们厌倦了成为受难者。我们齐聚于此，是因为我们渴望属于我们的自由。我们相信，全人类所共有的基本人权，我们也应当享有。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当我们审视马库斯·加维的这份宣言，会发现对于历史上乃至今天的黑人而言，人权始终是一种理想的追求。从奴隶制，到在一个建立于黑人劣等性信仰之上的世界里为倡导“黑人的命也是命”而进行的全球斗争，无不印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从补偿正义的角度审视历史，必须揭露人权发展过程中的矛盾与虚伪。两个典型案例尤为突出：1781年的“桑格号”屠杀事件，奴隶主为骗取保险金杀害了约130名被奴役的非洲人；1857年美国最高法院首席大法官罗杰·布鲁克·托尼（Roger B. Taney）在“德雷德司各脱裁决”案中宣称黑人不应享有任何白人需要尊重的权利，黑人生而应当为奴。这让我深信，若不直面殖民主义和奴隶制历史并采取补救措施，人权事业就难以取得真正进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827093906880.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国画家威廉·透纳基于1781年“桑格号”屠杀事件创作的《奴隶船》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为法律从业者，我必须直面人权领域的道德与法律矛盾。正如学者们反复强调的，殖民主义和奴隶制虽然合法，却极不道德。值得欣慰的是，当今世界已建立起保护弱势群体权利的法律体系。《美洲人权公约》第三条明确规定：“人人享有在法律面前获得人格肯定的权利。”第四条进一步申明：“人人都有使其生命受到尊重的权利。这种权利应从每个人被孕育之时起便受到法律的保护。任何人的生命都不容剥夺。”同时，《世界人权宣言》第三条也宣告：“人人有权享有生命、自由和人身安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是各位都清楚，法律条文与其实际执行之间总存在落差。在人权问题上，这一落差尤为明显。当今世界我们必须思考：哪些生命值得保护？谁应享有生命权、自由权与安全权？在法治社会，特别是那些威权主义和法西斯主义蔓延的国家里，公平、平等、责任和透明这些基本原则常常被刻意忽视。对于那些因这种法律制度而人权受损的人们，我们能否提供有效保护？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为人权倡导者，我们必须认识到：反对威权主义和法西斯主义的斗争，本身就是捍卫人权的重要组成部分。即便是成功的民主社会，也难免存在人权问题。美国就是一个鲜明例证——当它在海外高调宣扬民主价值观时，其南方各州却通过种族隔离和《吉姆·克劳法》严重侵害非裔美国人的基本权利。1960年，格林纳达裔美国民权领袖马尔科姆·艾克斯（Malcolm X）将美国民权运动定义为关乎黑人解放的关键人权斗争，并将这一人权危机提交联合国。这提醒我们：生存权是每个人都应享有的基本权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，国际社会对巴勒斯坦人权和加沙自决权的关注令人鼓舞。面对生存权被持续践踏的现实，我们必须思考这个道德、法律和政治的核心问题：生存与否的权利，难道应该取决于种族、民族、宗教或地域吗？随着另一场针对伊朗的先发制人的战争在中东打响，我不禁要问：谁有权决定他人的生死？谁该享有安全保障？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须牢记：生存权是每个人都应享有的基本权利！生存权包含获得充足食物和药品的权利，也意味着不应实施损害民众生活质量的经济封锁和禁运。这类措施本质上是一种缓慢扼杀生命的长期政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827095119562.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴勒斯坦加沙地带，拉法地区流离失所的巴勒斯坦人在等待分发食物。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位同仁，如果我们真的关注人类未来，人权便是我们的共同关切。我们共同承担着守护生命的责任。人权必须是普世且无条件的权利！不论贫富差距，不论军事实力强弱，不论国土边界是否明确，每个人的生存权都不可剥夺！这项权利属于所有人——无论是超级大国的公民，还是格林纳达等小岛国的居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人权视角评估国家发展确实并非易事，但作为人权倡导者，我们必须敦促各国切实保障全体国民权利，确保发展真正以人民为中心。同时，要将人权保障纳入法律体系，特别是对格林纳达等发展中国家的援助计划中。这一点在加勒比地区尤为重要。中国作为重要发展伙伴，通过扶贫、改善民生和医疗等举措，持续助力该地区发展。对于这个仍在应对四百年殖民剥削后果的地区，我们珍视所有援助，但也将始终保持警醒！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为补偿正义的倡导者，我必须强调人权斗争的重要性。加勒比地区和格林纳达的发展困境，并非如主流观点所称的源于地域或资源限制，而是四百年来资源被系统性掠夺的结果。奴隶制废除后，我们更被彻底遗忘。英国的财富建立在英语加勒比资源之上，法国的繁荣依赖海地供养，葡萄牙则榨取了巴西、安哥拉和莫桑比克的财富。我们的贫穷不是与生俱来，而是被刻意制造的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种系统性贫困源自对非洲人民长期的奴役与剥削。非洲人的身体曾被当作创造欧洲财富的工具，因为非洲人从未被当作真正的人类，自然也毫无人权可言！愿施加在我们祖先身上的不公及其遗留的伤痛，成为推动当今和未来正义斗争的火种。让为原住民灭绝和奴隶制寻求补偿的行动永远警示世界：在我们的时代，绝不允许生命、自由和安全再被剥夺，人格再被物化。抗争仍在继续——愿所有被压迫者终获正义与人权。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>098efb43c6820e654c81d511113bdae2</guid>
<title>20年前，中国“山寨手机”给非洲带来了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GordonMathews/2025_08_28_787984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：8月23日，以“重塑现代化：中国与全球南方”为主题的华南理工大学公共政策研究院（IPP）第十二届国际会议在广州五山校区召开。此次会议邀请到了来自中国、美国、英国、新加坡、印尼、泰国等国家的知名学者，通过跨领域、跨区域、跨文化的深入对话，就关乎“全球南方”国家未来发展的多个议题进行了深入研讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上，围绕21世纪初中国“山寨手机”发展的全球性意义，香港中文大学人类学系荣休教授麦高登（Gordon Mathews）发表了题为“中国山寨手机如何引领非洲迈入互联网时代”的演讲，观察者网经主办方授权，整理并发布此文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/麦高登，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是做人类学研究的，因此更聚焦于一些微观话题。这篇论文的主要研究对象是中国的“山寨手机”，涵盖了对香港、广州及多座非洲城市里非洲商贩，共计二十年的追踪数据，考察了中国“山寨手机”在21世纪初所发挥的独特作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们要承认中国在输出“山寨手机”的过程中，确实为全球南方带来了实实在在的益处。我们不能只从“山寨—侵权”的角度去评判“山寨手机”的作用。仅从这个角度出发，难免以偏概全、难以全面理解“山寨手机”的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上，我们要承认“山寨手机”对全球南方带来的好处。以21世纪初为例，如果你在非洲各地旅行，就会发现非洲地区对外通讯十分困难，尤其在偏远山村，打电话既昂贵、话费高，又十分不方便，只有等到中国的手机企业及“山寨手机”涌入非洲市场，才在事实上为非洲与外界的沟通提供了便捷、有效的基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/27/20250827170647209.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
山寨机当年风靡全球&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，无论是中国企业的原创手机还是“山寨手机”，这些年都在非洲市场获得了大量收益，同时“山寨手机”的崛起也伴随着法律层面的争议与诉讼。但是时至今日，非洲大陆已发生巨大变化，人们可以通过WhatsApp、微信等各类社交与信息沟通应用，免费与外界建立联系，非洲不再如当年般闭塞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前在肯尼亚已有80%的成人、在尼日利亚有60%的成人拥有智能手机，这一比例较以往明显提升。与此同时，随着过去25年里信息通信技术持续迭代，非洲市场的格局发生了重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在智能手机时代早期，技术变革主要由美国、日本、韩国、欧洲的企业（如摩托罗拉、三星、诺基亚、索尼）主导，但如今越来越多的中国手机企业成为主要的技术迭代力量，竞争格局也随之改变。在这方面诺基亚就是一个典型案例，它在手机行业里的地位在智能手机时代的格局中确实受到很大打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年我在乌干达时，就听一位当地手机经销商向我“投诉”，他卖的是诺基亚正品，但许多同行卖中国“山寨手机”，价格几乎与诺基亚正品持平，却更好卖。我们也看到那位经销商的店铺鲜有人光顾，而在他店铺旁边的街角，我看到中国“山寨手机”正在热卖。“山寨手机”定价相比于正版更低，客流至少是正品店的15倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时这些“山寨”机型在功能上甚至已经超越诺基亚。而且在当地正版手机服务的费用远高于其他手机，所以“山寨手机”的进入显著改变了非洲手机市场的竞争格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2007年，就有另一位经销商对我说，我们骗不了消费者，他们非常清楚自己的使用体验，我们既不能靠“只卖正品”的名头来糊弄他们，也不能卖“山寨手机”让他们轻易在产品质量上让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能就因为它是“山寨手机”或者是“正版手机”，就给它贴标签，认为正版手机就是A级手机、“山寨手机”就是B级、劣级手机。多数“山寨手机”至少在短期内还是可靠可用的，而产品本身的好坏、用户体验都会影响客户的购买选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费者即便在购买“山寨手机”的时候依旧有自己的偏好与选择。2008年我也买过一台B级“山寨手机”，虽然我觉得它续航略短，但整体使用体验并不逊于正版。而且像诺基亚6400这类正版机型极易被盗版，想做出类似的“山寨手机”并不难，技术壁垒并不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多位当地经销商也向我提到，在2008年左右，撒哈拉以南非洲很多国家确实偏好中国产的“山寨手机”。当然我们可以从外观、重量、品牌标识等细节入手对其真假进行甄别，也可以看其所用“模板”的出处。但是中国产“山寨手机”成本效益高、价格低廉，在当地，与韩国、日本的正品相比更具竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且当地有不少用户只打算短期使用，例如只需要使用14天。在这种低价、短用的需求下，“山寨手机”更受青睐。我在广州看到过多款“山寨手机”，其中就包括盗版诺基亚的手机；我也见到过企业因盗版问题而面临诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为规避风险，有的厂商会更换品牌名称，或在设计上模仿其他正版机型（外形像苹果或其他品牌），在细分市场中寻找自己的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，中国的“山寨手机”在2009年约占30%的市场份额；到2010年前后，很多“山寨手机”仍源自中国。这使得当时的人们几乎将“山寨手机”等同于“中国山寨手机”，但随着“山寨手机”产能逐步转移到其他国家，中国手机也放弃了“山寨”路线，现在“山寨手机”已经不如当年那么火热，正版手机重新成为主流市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲，现在“山寨手机”仍有一定的价格优势，比如在肯尼亚、尼日利亚这些海关腐败较为严重的国家，正品与“山寨手机”的通关都不算困难。“山寨手机”的通关率可达30%～35%，正品与“山寨”的甄别愈发困难，市场上存在大量苹果、三星以及部分中国品牌的高仿机型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，“山寨手机”的这些优势可能会越来越小。2017年，传音已成为非洲市场份额最大的中国手机品牌，其整体市占率约为50%。许多非洲国家都能看到像传音这样成功的中国品牌。中国正品手机在非洲的售价不断走低、质量不断提升，以及中国对高仿产业的持续打击使“高仿时代”基本过去，其在非洲的市场份额预计将继续收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/27/20250827170817318.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
传音已经主导了非洲市场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想用剩下的几分钟谈谈“高仿手机”的重要性。基于多年的研究，我认为这类高仿或假冒手机总体上对市场是有益的。它们确实存在盗用知识产权、损害购买正品消费者的利益等问题，但这种造假不会像假冒胰岛素那样直接伤害使用者；相反，它们推动了手机在非洲的普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球约80%的人口并不富裕，难以承担智能手机的高成本，但为什么只有富裕人群才能使用智能手机呢？价格更低的中国高仿与“山寨手机”，让更多人，尤其是非洲用户，得以平等地使用智能手机。这种平等并非由当时某个经济大国通过某种宏大政策得以实现，而是中国通过供给高仿手机促成了这种“平等”。我认为，这可以被视为中国在21世纪早期对全球化最重要的贡献之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们都知道，制造高仿品必然持续受到批评。正如我们开头时所提，苹果强烈主张必须更好地保护知识产权以推动技术进步。我也认同，若不保护知识产权，创新将受损。同时应看到，苹果如今是全球利润最高的公司，2024财年利润达940亿美元。此外这些公司也应考虑全球存在大量并不富裕的群体的现实，在我看来，技术不应因为正品售价过高而成为富人的特权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们编写经济学教材时，会更多在意仿造或山寨这些概念的经济和法律意义。但是一百年以后，当我们再编撰经济学教材时，我认为我们可能会更关注其在全球化过程中的意义；或许书中会提到通过高仿与“山寨”智能手机，中国加速了智能手机在非洲乃至全球的普及。而这是中国对全球化的重要贡献：借由中国仿制的智能手机，全球化得以进一步下沉与扩展。所有中国人都应为此感到自豪。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>