<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9588a4ac24f4023170ec9b5f438ed49a</guid>
<title>中日再次确认这个“关系”，意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2023_11_18_716097.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月16日下午，国家主席习近平在美国旧金山与美国总统会晤后，又会见了日本首相岸田文雄，这一安排也让外界多少感到有些意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，大家的关注点都在中美两国元首会晤上，这一次日本政府则是在会晤前5小时才正式官宣，也从另一个侧面反映了中日关系的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岸田暂时能舒口气了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次在美国旧金山APEC会议期间举行的中日领导人会晤是继2022年11月泰国曼谷以来，两国领导人时隔大约一年再次举行。根据中方发布的新闻通稿来看，两国领导人不仅就发展中日关系表达观点态度，而且还达成了一定的共识成果，将为今后一段时期的中日关系奠定有利氛围，助力双边关系健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当前内阁支持率不断创下新低、执政前景堪忧的日本首相岸田文雄来说，此次与中方领导人的会谈至少能让其长舒一口气。自今年5月以来，岸田就频频利用国会施政演说、记者会、国会答辩、多边国际会议等各种场合，表达希望与中国领导人会晤的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此次旧金山APEC会议前夕，日本政府一边“紧急”派高官访华探询中日领导人会晤的可能，一边向日本媒体放风“日中两国政府正协调首脑会谈事宜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，相较于去年日本政府是提前3天官宣中日领导人将举行会谈，正如前文所说，这一次日本政府则是在会晤前5小时才正式官宣，可谓“惊心动魄”，说明有很大可能中日领导人在旧金山APEC会议期间不会举行会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对岸田来说，若无法在此次旧金山APEC会议期间举行中日领导人会晤的话，那么不仅意味着其此次美国之行的意义将大打折扣，也意味着岸田短期内将无法与中国领导人进行面对面会谈。但从最终的结果来看，岸田还是如愿以偿地与中国领导人举行了会谈，完成了外交任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/18/20231118093556715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间11月16日下午，国家主席习近平在旧金山会见日本首相岸田文雄。新华社记者 王晔 摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核污染水问题暂时能向国民交待了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借由此次中日领导人会晤，岸田文雄在核污染水问题和日本水产品输华问题上能有向国民交待的材料了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月，日本政府无视国内外舆论强烈反对，正式启动核污染水排海，此后不久中国政府宣布全面暂停日本水产品进口。中国政府的做法是为了保护人民群众生命健康，防范受到放射性污染的日本食品输华，但对日本的影响则是巨大的，不仅直接导致渔业群体的利益受损，而且还间接影响日本旅游、餐饮等行业，令日本政府承受着不小的舆论压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本财务省此前发布的9月份初步贸易统计数据显示，日本对中国大陆的鱼类和海产品（包括罐头和其他制成品）出口额仅为5868万日元（约合287万元人民币），较去年同期下降99.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，岸田一直希望向中国最高领导人阐明“处理水”的安全性、可靠性，进而要求中方立即取消暂停从日本进口水产品的措施。结合日本外务省发布的通稿，岸田在此次会晤期间确实提及了相关内容，这在某种程度上可以看作是对日本舆论的回应，当然岸田可能深知中国政府不会立即取消对日本水产品的进口限制，但至少向中方表达了立场诉求，也算是回应了国内舆论压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在此次中日领导人会晤期间，“双方同意本着建设性态度，通过磋商谈判找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径”成为中日两国舆论关注的焦点。从日本的角度理解，这意味着该国水产品重新输华迎来“曙光”，而从中国的角度理解，笔者认为这反映出中方有意与日本寻求管控新问题的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年4月，日本政府决定将核污染水排放入海以来，中国政府的立场就是一贯的、明确的。中方之所以反对，不仅在于日本政府是在未穷尽其他方式的前提下，就不负责任地选择了最省事省力省钱的向海洋倾倒，更在于日本政府、东电公司在处理核污染水过程中，存在的诸多不透明和数据造假，难以令人信服核污染水的安全可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本核污染水排海是一个长达30年的漫长时间周期，但中日关系不能因核污染水排海这一新问题而止步不前，这最终损害的将是两国和两国人民的长远利益。中日之间有很多基于历史的老问题，也有一些基于现实衍生出的新问题，在妥善处理好老问题的同时，有效管控或避免新问题的产生，才能确保中日关系长远发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在此次中日领导人会晤期间，双方同意就核污染水问题寻求合适途径解决，至少表明中方有意与日本携手努力管控新出现的问题、探寻解决新问题的方式方法，避免新问题发酵老问题，成为阻滞双边关系发展的绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/18/20231118093738174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本核污染水排海位置示意图 来源：@CCTV国际时讯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中日再次确认“战略互惠关系”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察最近几年的中日关系，给笔者最深刻的两点感触，一个是两国一些有影响力的友好人士年事已高、逐渐离场，而新鲜血液并没有及时补充上，这无疑会对未来中日关系发展造成影响，特别是当双边关系紧张的时候。另一个是双方更多地借助重要历史事件节点来摸索改善关系，比如2022年是中日邦交正常化50周年、今年则是中日缔结和平友好条约45周年，两国政府和民间社会借助共同庆祝的方式来促进双边对话、走出低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的方式并非不好，但在某种程度上也限制了其他路径对改善发展中日关系的意义和价值，要知道2024年、2025年中日之间可能没有什么重要历史事件节点，那么届时双边关系若再度走低，又将靠什么来让中日关系止跌企稳呢？正因如此，笔者认为此次中日领导人会晤的一个重要成果，就是中日双方重新确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构筑中日“战略互惠关系”，最初是由安倍晋三在2006年首次出任首相时提出的。当时的背景是，首相小泉纯一郎2001-2006年执政期间，因多次参拜靖国神社，引发周边国家强烈不满，导致中日关系在小泉政府时期陷入“冰冻”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年9月，安倍第一次担任首相后，在访华期间提出“努力构筑基于共同战略利益的互惠关系”，并受到中方的积极赞赏。2008年5月，时任国家主席胡锦涛访日期间，与时任日本首相福田康夫共同签署了《中日关于全面推进战略互惠关系的联合声明》，构筑中日战略互惠关系在两国最高领导层达成共识。这份《联合声明》也与1972年《中日联合声明》、1978年《中日和平友好条约》和1998年《中日联合宣言》一起构成了中日关系的四个基础性政治文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日确立战略互惠关系，就是为了从更宏观、更长远的角度来看待和推动双边关系健康稳定发展，也是为了跨越因两国政治体制、社会文化以及发展阶段不同所造成的观念冲突与分歧对双边关系造成的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但较为遗憾的是，中日战略互惠关系此后被提及的频率逐渐降低，按照《日本经济新闻》的说法，这次是“中日战略互惠关系”时隔6年复活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中日战略互惠关系之所以逐渐从两国领导人会谈之中淡出，主要原因就在于日本政治家对中国发展抱有的复杂心态，在渴求分享中国发展红利的同时，又担心中国发展可能给日本带来冲击，尤其是在军事安保方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，日本政府便愈发倾向于采取“两面下注”的政策，一边以日美同盟为基轴，跟随美国进行对华遏制和打压，一边却又谋求推动中日经贸领域的合作，也就是以“政经分离”方式处理中日关系，强调“互惠”而淡化“战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“战略互惠关系”并不是低层次的封闭性经济互利关系，而是全面合作、实现互利共赢的高层次的开放性战略关系，虚与委蛇地合作难以推动“战略互惠关系”的深入，缺乏战略共识的中日关系也难以行稳致远。现在，中日两国领导人重新确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位，不仅对过往两国关系发展的成功经验的总结，更是对两国关系未来发展的一种期许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和日本作为战略合作双方，互信是基本要求，也是深化合作和实现互惠的先决条件。但当前中日之间最为缺乏的恰恰就是战略互信，而如何将“战略互惠关系”从字面落实到实践之中，显然是摆在今后中日两国面前的共同课题，这不仅需要日本与中方相向而行，更需要日本政治家在推动中日战略互惠关系过程的中的历史责任、政治智慧和政治勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以日本政府2022年底修订的《国家安全保障战略》等3份文件为例，就明确将中国定位为“前所未有的最大战略挑战”。考虑到《国家安全保障战略》等3份文件是对日本外交、安保防务政策的中长期规划纲要，那么日本政府如此定位中国，显然是与中日战略互惠关系相悖，一边奢谈中日战略互惠，一边却又做损害中国战略利益的勾当是不能被允许的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次在旧金山APEC会议期间举行的中日领导人会晤，确实为今后一段时期的中日关系发展奠定了积极有利氛围，但这并不是全部，如何让当前的有利氛围持续、如何促进中日关系行稳致远，恐怕还需日本与中方一道，坚守四个政治文件中确立的各项承诺，各自坚持走和平发展的道路，彼此树立客观理性的认知，切实将“互为合作伙伴、互不构成威胁”这一政治共识体现到政策上，落实到行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81dba5481dd59f8b0f815b755623e04f</guid>
<title>政务大厅是否有必要周六也上班？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhiguo/2023_11_18_716093.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵志国】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，某地政务服务大厅再次“出圈”，因其工作时长、欠缺轮岗制、缺少等候区等问题被网友吐槽。面对舆情，该地随即积极回复，通报整改措施，包括设置休息等候区、实行轮岗制、增设预约通道及线上线下办理渠道等，同时也对工作时长做出了解释说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/17/20231117090417854.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有网友吐槽政务大厅“全天上班六小时”（图自社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，这些举措颇有诚意，回复网友的措辞也是言辞恳切。但从另一个角度来看，依然存在一些地方政府、基层单位，推动工作要靠舆情热点、上级布置，在推进基层治理体系现代化、打造服务型政府的工作上颇为被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天就着这个话题，笔者帮大家捋一捋行政审批和政务服务工作中的那些事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、行政审批改革，逻辑起点是打造服务型政府&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，为了顺应“入世”的时代潮流，打造与市场经济配套的政府职能，我国正式启动行政审批制度改革。在此之前，开一个小店，可能要跑的单位包括公安、工商、质检、安监、税务、食药监、消防等诸多部门，光跑手续可能就要好几个月，费时费力还费钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的改革中，为了推进“一站式”的行政审批服务，各地方纷纷成立行政审批服务大厅，有关职能部门如公安、工商、税务、质检等派出人员入驻行政审批服务大厅，相关工作人员关系隶属于原单位，也被称为“窗口服务人员”。笔者刚入职的时候，也曾轮班到窗口部门进行服务，接受人来人往的群众监督，想摸个鱼都得掂量掂量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政审批服务大厅的成立只是解决了群众各部门之间来回跑的问题，但很多时候，群众还得拿着不同的材料，在不同的窗口来回排队。不仅如此，有时候同一件事项，各部门解释口径不一，群众不仅要来回确认，甚至还需要来回“协调”不同的部门，那办事的难度与委屈可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015年推行“放管服”改革以后，各地开始探索相对集中行政审批的改革，成立了行政审批局，将各职能部门派驻到行政服务大厅的窗口人员，转隶到行政审批局去，力争一个事项别管牵扯到几个部门，都一个窗口受理，让文件资料在机关单位内部转，而不是让群众在几个窗口来回跑。同时伴随着网络信息技术的发达、人工智能技术的强势崛起，绝大多数行政审批事项被搬到了网上。在此基础上，浙江等地率先喊出“最多跑一次”的口号，为行政审批的便民化提供了范本。根据笔者的了解，目前绝大多数行政审批事项，都可以在网上完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沿着这个改革的路径不难看出，行政审批改革的逻辑指向，就是便民为民，提升行政效率，打造服务型政府。所以不管什么原因，大冬天把群众拒之门外让大家在外面受冻，这作为终究还是与“便民服务”的宗旨是背道而驰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/17/20231117090712719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、工作时间问题，还能再便民点吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者注意到，很多网友关注的焦点在于两个时间：一个是每天6小时工作制，吐槽“上班比我晚，下班比我早”；一个是周末、节假日不开门，想办事只能请假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于工作时长的问题，该地政府已经做出了解释说明，视频中提到的上班时间为政务大厅对外接待工作时间，其余工作时间为工作人员的工作前准备与接待群众后的整理归档工作时间。另有一个当地的朋友指出，该地冬天黑得早，所以关门归档的时间可能也早点——对于这说法，笔者也不太确定，算是提供一个视角吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于节假日不接待的问题，根据笔者了解，很多地方开通了节假日预约制，另外像上海等一些大城市，一些基层单位职能部门周六也是工作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友提出，为什么节假日不能轮岗？其实在笔者看来，既有障碍，也无必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政审批局作为窗口单位，很多时候只是承担资料受理的职能，具体的审批工作还在各职能部门。节假日行政大厅开了门收了材料，顶多完成信息提报的功能，后面负责受理审批的职能部门，比如税务局等，他们不上班，这事也办不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实伴随着信息技术的发达，很多行政审批事项已经交给人工智能去办理了。办事群众在熟悉有关申报的APP、小程序以后，完全可以利用系统去申报一些事项，既便捷又高效，还能有效避免权力寻租。甚至一些需要实地勘察的审批事项，比如涉安全生产的、环境保护的等，都可以通过提报录音录像，乃至用无人机进行审批勘察，而相关工作人员只要做好后台的监管即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关键问题是，很多前来办事的群众，既不知道网上申报的各种入口，更不清楚网上申报的各种流程，同时，部分群众还有一种“见到活人更踏实”的心理，遇到拿不准的事项，还是想找个懂的人当面咨询，所以行政服务大厅还是人来人往，络绎不绝。别说是别人，就连笔者这个体制老兵，前两年第一次申请个人所得税退税也跑到行政服务大厅去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面说明了我们很多基层单位，在推行“一网通办”的宣传上还有提升的空间，另一方面是不是也多多少少显示出，改变大家的惯性思维、办事习惯，其实也不是一朝一夕的事情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以至于一个行政审批局的老同志，在跟我们吹牛的时候说道，他如果现在辞职不干了，立马在审批大厅架个小桌子，专门收群众的办事材料，代跑代办，保证挣得钱比工资起码翻两番。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/17/20231117091026366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、懒政怠政的背后，可能也存在一些问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说起来，这次涉事地方政府迅速回应舆情关切，言辞恳切措施到位，确实值得肯定。但我们总不能靠“曝光一例，解决一例”来推动服务型政府建设吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者个人感觉来看，确实存在某些地方基层政府，在打造服务型政府、推动国家治理体系和治理能力现代化建设的工作中，主动性不足，没有担当精神，仅停留在喊口号的层面。不安排，不去处理工作；不曝光，不去解决问题。这种懒政怠政的行为，不仅浑浊了地方的政治生态，恶化了营商环境，降低了社会活力，更重要的是被人们贴上了非常不好的标签，可以说是在透支地方发展的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，没有服务群众的意识这只是一个很小的切面，基层领导干部懒政怠政的情况还有很多具体的表现。笔者观察到，现在很多基层干部都有多一事不如少一事的心态，安排工作能推就推，本职工作能拖就拖，不仅不求上进，个别干部甚至连自己的职位都想“尽快让贤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种现象的原因，除了部分干部思想认识不到位，责任意识和担当精神不足以外，笔者猜想，可能还与当下的考核与问责机制有关。十八大以来，伴随着干部作风的整顿，可能某些局部也存在着一刀切的问题，导致权责不对等，或者缺乏对一些开创性工作的包容，让一些人产生了消极心理、畏难情绪。就有同志表示，（工作）不怕苦，不怕累，就怕咋干都不对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有干部表示，一方面希望上级单位多加强工作指导，经常上下一起“对对表”，形成统一的认识；另一方面还是希望在进行干部考核的时候，能给基层干部松松绑，设立一些容错机制或缓冲地带，从而能够系统性地去解决当下少部分干部工作不积极不主动的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd8c119b398fbe745f68124957dd09fc</guid>
<title>其他大国在中东问题上都有局限性，中国能发挥什么作用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2023_11_18_716090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
清华大学战略与安全研究中心研究员周波11月1日在《南华早报》发表Israel-Gaza war: what China can and should do for peace in the Middle East（巴以冲突：中国能够且应该为中东和平做些什么）的评论文章，分析巴以冲突中的中国作用。周波认为，中国有能力且必须运用在中东地区渐增的影响力，来防止冲突向域外蔓延。而最终解决巴以冲突， 并打破伊朗核问题僵局，需要中美两国合作。观察者网受权发布中英文稿。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突与巴以冲突有什么不同？对于前者，没人知道何时结束；对于后者，没人知道即便结束了，何时又会再来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国能否助力中东实现和平？之所以提出这个问题，是因为其他大国目前面临的局限性显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在中东有相当大的影响力，但它自己正在打仗；伊朗则被认为是其武器供应国之一，所以赢得以色列信任的希望渺茫。欧盟两极分化严重，面对整个欧洲大陆内外亲巴勒斯坦穆斯林的抗议活动无能为力。美国是以色列的坚定盟友，历来在所有冲突中无条件地支持以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就只剩下中国了。在促成曾一度交恶的沙特阿拉伯和伊朗之间的历史性和解后，更加积极主动的中国甚至在本轮冲突爆发之前，就一直试图启动以色列和巴勒斯坦间的和平谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/16/20231116145758109.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特阿拉伯与伊朗和解（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对巴勒斯坦事业的支持可以追溯到毛泽东时代。从20世纪80年代开始，中国也与以色列建立了牢固的经济关系。以色列对中国在10月7日的袭击事件后没有直接谴责哈马斯表示了失望。但是，正如中国外交部发言人毛宁所言，中国认为自己既是以色列的朋友，也是巴勒斯坦的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自最近的暴力事件爆发以来，中国已多次致电地区领导人，向该地区提供人道主义援助，并派遣了一名特使去阻止以色列的报复，这对联合国来说都是不可能完成的任务。中国所能做的最好的事，就是帮助避免冲突在地区蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是有可能的。近年来，中东国家不断向中国靠拢。在以中国为中心的金砖国家最近一轮扩员中，有四个中东国家加入——埃及、伊朗、阿联酋和沙特阿拉伯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，如果中国能利用其对伊朗的影响力，阻止黎巴嫩真主党（伊朗是其长期支持者）在以色列北部开辟战线，这将尤其有帮助。因为真主党拥有庞大的导弹库和数千名经验丰富的战士，与哈马斯相比，它对以色列的威胁更为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可以做出贡献的另一个领域是维和。以色列不可能通过战争消灭哈马斯，并且以色列的占领肯定会适得其反。这意味着有一天可能需要维和行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦过去呼吁向加沙和被占领的约旦河西岸派驻驻维和人员，以色列拒绝了。但它可能不得不重新考虑这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，联合国第一个维和特派团的设立，就是为了监督1948年阿以战争停战协议的实施。如今，维和人员的职责远不止监督停火协议的落实。他们可以帮助保护平民、维持社会秩序、遣返难民和重建基础服务。中国已经成为联合国安理会常任理事国中最大的维和部队派遣国，完全有能力领导这一维和行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国将如何填补美国在中东留下的真空，已经众说纷纭。但这具有误导性。从当前的冲突中可以看出，即使美国想离开，它也无法脱身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，对于中东地区的和平与稳定，中美有共同利益。双方都没有理由反对对方促进和平的努力。值得注意的是，双方在该地区最重要的两个问题上观点相似，即事关巴以冲突的“两国方案”和防止伊朗发展核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/16/20231116124348504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1990年10月5日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安全理事会成员就巴勒斯坦的参与问题进行投票（图源：联合国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙正遭受着50年来最严重的暴力冲突，1974年联合国决议首次提出的“两国方案”如今看起来就像乌托邦。因此，中美应携手开展外交活动，将“两国方案”作为指导任何未来路线图的首要原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有政治解决方案，以色列人将永远生活在恐惧之中。而最近发生的暴力事件则表明，为什么巴勒斯坦人应该拥有自己的家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美还必须共同努力，找到解决伊朗核问题僵局的办法。巴以冲突将加剧伊朗对自身安全的担忧，并可能使其更坚定地发展核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一问题上，中国的最大优势在于伊朗的信任。面对美国的制裁，中国是唯一向伊朗提供经济援助的大国。中国应向伊朗表明，即使伊朗有权和平利用核能，也绝不能借此名义发展核弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点必须加以明确。例如，尽管中国与俄罗斯的关系牢固，但中国也明确表示不会容忍核武器的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，北京应该告诉德黑兰，即使伊朗成功研制出核弹，这也不会增强其安全。相反，伊朗可能会遭受以色列或以色列和美国联合发动的先发制人的军事打击。发展核武肯定会招致联合国的严厉制裁，就算中国是伊朗最大的贸易伙伴，也必须遵守制裁决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有核武器的伊朗可能会引发其他地区大国（如沙特阿拉伯和土耳其）发展核武器的连锁反应。就像拥有核武器的朝鲜一样，伊朗可能永远不会成为一个“正常国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东这个“敌人的敌人不一定是朋友”的地区，中国的传统中立是有道理的。中国也是唯一与该地区各国友好相处的大国。这是一个巨大的优势。中国应充分利用这一点，使中东地区更加安全。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8934abab4df2407729327ed5a3255733</guid>
<title>拜登对稳定中美关系有诚意，但对中国还是有误判</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_11_18_716089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月15日，中美两国元首在美国旧金山斐洛里庄园举行会晤，就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会晤，被普遍认为中美关系将有所缓和，中国也重申了在经贸、台湾等问题上的立场。但对于权力有限的美国总统拜登来说，落实两国元首会晤成果的可能性有多大？我们该如何客观看待中美关系的下一步发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网专访中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，为读者带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比上一次在去年的巴厘岛二十国峰会期间的“习拜会”，这一次习近平主席与拜登总统的会晤有何独特意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;今年以来中美关系的特点是先抑后扬。年初由于“气球事件”，美国国务卿布林肯原定的访华安排未能成行。布林肯原本是要来中国谈如何落实巴厘岛会晤时双方元首达成的共识，但由于拜登政府小题大做，导致中美关系的缓和出现挫折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到几个月后，美国人意识到双边关系继续恶化对美国也不利。所以，美方对于派高官陆续访华比较积极，包括财政部长、商务部长、总统气候特使，以及美国国会参议院代表团等等，陆续都来了。地方层面，包括前段时间的加州州长纽森，还有许多社会知名人士、企业家，比如基辛格、比尔·盖茨、马斯克等等都来过中国了。中国方面也有回应，我们的商务部长王文涛、副总理何立峰、外交部长王毅都去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的感觉是，美方对安排这次首脑会晤更为积极，很早就放风，应该讲美方安排的很尽心，从接机到出动礼宾队，摩托车队护卫等等，做足了场面。美方安排的会晤地点也是在旧金山南边的佩洛里庄园，这是一个新场地，远离城市的喧嚣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/17/20231117150934965.png&quot; width=&quot;592&quot; height=&quot;311&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美两国元首&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在美国旧金山斐洛里庄园举行会晤 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总体来讲，美方对这次会晤非常重视，也下了功夫。它体现了今年整个中美关系先抑后扬中扬的一面。至于会谈本身，总体也取得了不错的效果，双方部分达成了共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次旧金山会晤，习近平主席提出了中美应共同努力浇筑双边关系的“五根支柱”？能否解读一下这次的新提法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这次峰会召开前，中美双方都事先表达过立场。美国的国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比（John Kirby），他把调子放的比较低，还是将中美关系定义为战略竞争。柯比说美方的目标主要是争取恢复中美两军之间的交流。至于中方的立场，根据咱们国家外交部的介绍，定位要高很多，我们希望中美就战略性、全局性和方向性的问题进行沟通。所以双方的定位不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方关注的是战略性问题，我们要给整个中美关系定个调。刚刚讲的五根支柱，就是中方设想给中美关系未来画的一个框架，必须把基础打牢。而美方比较关注战术性的东西。从两国领导人的讲话中可以看得出来，中国领导人的站位与视野都要更高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何评价中美方双通过这次领导人会晤实现的一些成果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我想从两个层面来看。战略层面来说，中方更重视这一块，希望对两国关系指明方向，对未来的发展框架打下基调。对于中方这个层面的讲法，我觉得，首先拜登政府没有反驳；其次，拜登做出了间接的正面回应，就是他重复了去年在巴厘岛会面期间讲的“五不四无意”，这其实就是对咱们习近平主席提出的“五大支柱”的一个回应，是件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还不清楚拜登的回应能够多大程度上落实。因为在美国的体制下，总统的权力有限，包括反对党、很多地方政府也不听他的，这是中美关系的一个麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于战术层面，从美方的角度来讲，他得到的包括恢复两军交流、高层沟通，比如危机时刻双方能够通上电话。另外就是重启禁毒合作，特别是围绕芬太尼相关的管制。第三个是中美开展人工智能政府间对话，因为中美两国都是在人工智能领域发展比较快的国家，双方通过开展沟通来制定一部分规则，这对全人类都是重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四点就是明年早些时候大幅增加中美往来航班，扩大教育、文化、体育工商界等领域的交流，包括青年交流。当然，美方依然提了一些东西，但中方没搭理他，比如他要求释放在中国犯了罪被抓的美国公民；还有指责中国所谓的“人权”问题；要求中国停止他所谓“不正当竞争获得的优势”；最后是要求在俄乌冲突、巴以冲突、朝核问题等方面配合美国，这些我们都没理他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总的评价是，美国在战术层面上有些收获，中方在战略层面得到了美方的一些积极回应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>