<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6a44d7a16c3869bc40c076da06e0984</guid>
<title>部长来华推介“竞争优势”，法国经济被低估了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2023_07_31_703191.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，法国人成功地向世界展示了一个支离破碎的国家。两次出现大规模街头骚乱，导致国事访问被迫中断。第一次骚乱是为抗议提高退休年龄，凸显了法国人拒绝正视国家养老金体系的资金缺口。第二次骚乱源于警方射杀一名17岁少年，暴露了法国警方在治安环境恶劣的街区执法的失败。埃马纽埃尔·马克龙总统领导的少数派政府似乎在从一次危机走向另一次危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在头条新闻背后，一个谜团始终萦绕今天的法国：这个厌恶变革、具有造反精神、过度偏好税收的国家仍然能够做对许多事情。法国近年来的经济表现甚至超过了其他欧洲大国。自2018年以来，法国国内生产总值的累计增长率虽然不高，但却是德国的两倍，并领先于英国、意大利和西班牙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，基于某些统计标准，与四大欧洲邻国相比，法国展现出了惊人的活力（见下图）。部分是源于历史的决定。法国自20世纪80年代建成的高速（且绿色）铁路网，不仅令美国的铁路网相形见绌，也超过了欧洲主要邻国的平均水平。法国是欧洲碳排放量最低的国家之一，这并非得益于可再生能源，而是法国自上世纪70年代启动的核工业。尽管去年有56座核反应堆出现维护问题，今天法国66%的发电量源自核能。目前有六座新一代核电站处于规划建设中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/29/20230729010632372.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国（红）、美国（蓝）、英国德国意大利西班牙平均值（青）在诸多经济指标上的排行 图自：经济学人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的经济表现也反映在更新近的选择。按市值计算，法国进入全球一百强公司的数量超过其他任何欧洲国家。这主要归功于法国的奢侈品巨头，它们在过去十年中的盈利能力和规模都取得飞跃式增长。2022年，法国奢侈品品牌的盈利能力超过了美国科技公司。全球三大顶级奢侈品公司——路威酩轩、爱马仕和迪奥——都是法国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，法国企业的成就不仅仅体现在手工缝制的皮革手提包上。法国还是欧元区最有价值银行——法国巴黎银行（BNP Paribas）的所在地。从2017年到2022年，法国军火出口占全球之比增加了4个百分点，达到11%。去年，在法国注册的专利数量超过了欧洲主要邻国的平均水平，将近英国的两倍。在巴黎南部一处森林茂密的高地，法国政府正向萨克雷地区的创新产业集群投入数十亿美元，致力于打造“法国的麻省理工”（French MIT）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国与德国依然拥有更多在欧洲排名前100的独角兽企业（即估值超过10亿美元的未上市公司）。然而，在巴黎，初创企业发展的环境已经彻底转变。泽维尔·尼尔（Xavier Niel，法国电信与科技行业亿万富翁，观察者网注）等曾经的先驱者已经成为知名人士。马克龙在2019年承诺，2025年前法国将诞生25家科技独角兽企业；该数字在去年就已经实现。从事共享单车业务、提前入局的法国独角兽企业BlaBlaCar负责人弗雷德里克·马泽拉（Frédéric Mazzella）表示：“过去的商学院毕业生更偏爱大公司提供的稳定生活。现在，成为科技创业者已经变成一件很酷的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解读法国被低估的经济表现？一个较新的因素是国家干预主义在全球范围内的复兴，即使对美国与英国也是如此。在法国，这一传统可以追溯到国王路易十四的财政大臣，让-巴蒂斯特·科尔贝尔（Jean-Baptiste Colbert）。第二次世界大战后，法国政府的中央规划官员恢复了这一传统，又名为“计划”（le Plan）。如今，欧盟对公共财政补贴的要求不再像过去那样严格，这让法国得以更自由地追随其核心直觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以法国北部“电池谷”正在建设的四座超级工厂为例。它们从敦刻尔克港一直延伸到杜夫兰（Douvrin）和杜埃（Douai）的旧矿业盆地。一旦建成并全面投产，它们将使法国成为欧洲最大的电动车电池生产国之一。法国政府说服中国台湾企业辉能科技（ProLogium）在敦刻尔克建厂。法国工业部官员罗兰·勒斯库尔（Roland Lescure）表示，这“不仅是关于补贴”，还事关“可靠、低碳的能源供应”以及“加速规划流程和不断发展的电池生态系统”。杜夫兰的电池生产线将于今年下线，距离提交第一份规划申请仅过去了两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/29/20230729015516309.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于法国北部小镇&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比利贝尔克洛的电动车电池“超级工厂”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种解释是对一系列社会偏好的微调。具有革命意识的法国人倾向于认为他们的社会已经陷入严重的不平等。亿万富翁的财富飙升、通货膨胀压瘪普通人的钱包进一步强化了这种感受。今年，路威酩轩奢侈品帝国的掌门人贝尔纳·阿尔诺（Bernard Arnault）一度成为世界首富，身价高达2110亿美元（直到被埃隆·马斯克超越）。2022年，欧洲十大富豪中有六位是法国人。马克龙先生将财富税简化为豪宅税，被批评者视作“富人总统”，一心追求放松劳动保护监管与削减福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在马克龙先生的领导下，法国成功地将更支持创造财富的态度与福利国家建设相结合，在纠正国内不平等方面仍然比其他大国做得更好。法国的贫困率远低于欧洲邻国的平均水平，仅为美国的一半多一点。学前班教育已经被证明是提升低收入群体人生机会的行之有效的手段，而法国现在要求三岁以上的儿童强制接受学前教育。法国的人均寿命比美国人高六年，人口肥胖率也低很多。法国的失业率处在6.9%，为15年来新低。尽管马克龙先生进行了改革，但法国国家税收占国民生产总值的比重仍高于除丹麦以外的任何经济合作与发展组织（OECD）成员国——而且用于社会支出的比重更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个因素是政策的稳定性。马克龙先生是法国20年来第一位连任的总统。布鲁诺·勒梅尔也是法兰西第五共和国连续任职最久的财政部长。这对搭档誓言不会征税，并一直坚持承诺。马克龙邀请外国企业巨头参加一年一度的“选择法国”会议，已成为备受追捧的精英盛会。今年，200多位外国企业家乘飞机来到凡尔赛宫用餐，并共同宣布另一笔价值130亿欧元（约合144亿美元）的投资计划。摩根士丹利在巴黎的员工人数几乎翻了一番。辉瑞公司未来四年在法国的投资将翻一番，达到12亿欧元。德国安联保险公司（Allianz）首席经济学家路德维克·苏伯兰（Ludovic Subran）形容：“现实情况是，法国吸引力的提升正在成为长期趋势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国并没有做对每一件事，事实远非如此。公立学校的标准与地区性医疗服务的可及性引发了严重担忧。国内政治依然两极分化，社会焦虑不安。平均实际工资水平始终“躺平”，而不是像美国那样不断上涨。法国所有的补贴和基础设施项目价格都高到令人瞠目。公共财政捉襟见肘，部分是为保护消费者免遭生活成本危机的影响，而对能源账单设置了上限；目前还在缓慢取消这一做法。自马克龙先生出生以来，法国政府的年度预算从未实现过收支平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当法国人登上高速列车去享受令别国羡慕的漫长暑假之际，法国模式仍在挑战那些预测其即将崩溃的人。英国评论员萨姆·鲍曼（Sam Bowman）最近撰写分析文章，对高税收、劳动保护法规严苛的法国依然相对富裕的程度表示不解。更好的基础设施、更简洁的规划与住房供应、更便宜的儿童保育和充足能源似乎提供了解释。他总结说：“法国走错了太多步，但在真正重要的指标上，它仍然表现得相当好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于7月27日发布在《经济学人》网站评论版，原标题：“法国骚乱的表象之下隐藏着成功。”Beneath France&#x27;s revolts, hidden success.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a3f761eeb8c05747ba2894a19eb6ad2</guid>
<title>印度营商环境越好，中企风险反而越高？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2023_07_31_703188.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，印度莫迪政府以国家安全、逃税漏税、违规汇款等为由，对在印度投资兴业的中资手机企业，包括小米、vivo、OPPO、华为等进行打压。部分中资企业损失惨重，“印度赚钱印度花，一分别想带回家”已然成为中文网络世界里的流行语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度营商环境被重重迷雾所笼罩，很多重要问题仍有待回答：莫迪政府对待中资企业的做法，是只针对中国的特殊打压，还是在印外资企业的普遍遭遇？当前印度营商环境究竟怎么样，是外商避之不及的“杀猪盘”，还是争先恐后入场的淘金地？印度政府和社会究竟如何看待外资，是真心诚意欢迎，还是笑里藏刀利用？既然莫迪政府希望吸引外资助力印度经济崛起，为什么仍频频爆出割外资“韭菜”的新闻？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回答这些问题不仅有助于企业更理性地制定因应印度政府强硬经济政策的对策，也有助于更深入了解我们这个重要邻居——帮助人们看到它的优点和长处，同时洞察深深嵌入印度历史和体制里的弱点和短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.受伤的不止中企&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府2014年上台后这些年，尽管印度在世界银行营商环境的排名从2015年的第142位，火箭般蹿升至2020年的第63位，但更多事实却表明，外资企业在印度所处的营商环境并未出现实质性转好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据印度商工部披露的数据，2014年初至2021年11月，共有2783家外资企业宣布关停在印业务，考虑到同期外资企业在印分支机构总数仅12458家，比例不算低。这一时期“逃离”印度的企业不乏德国麦德龙、瑞士霍尔希姆、美国福特、英国皇家苏格兰银行这样的行业巨头。虽然一些企业自称退出原因是“调整经营策略”“自身方向变化”，但更多企业指出，当地监管规则“翻烧饼”、关税壁垒高企、行政繁文缛节、官员寻租腐败才是驱离它们的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/28/20230728140146983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新德里的一处市场（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对在印外资企业来说，印度官方带来的“灾难式”风险，远比日常经营风险更可怕。毕竟，日常经营风险大多可以通过商业策略和市场工具规避，但官方机构一旦出手，企业几乎必然损失惨重。企业期待可预测的、确定的、透明的政策体系，以及注重时效的司法体系，但印度长期以来却似乎处处站在了对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从立法角度看，印度联邦政府、邦一级政府的职权范围犬牙交错，同时立法时间跨度极大，导致众多法律法令范围不清、政出多门，造成极大灰色空间，给予各级执法者巨大的自由裁量权。从司法角度看，印度各级法院体系由于人力资源缺乏以低效闻名，诉讼流程之长让人难以忍受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，值得注意的是在印度涉及商业和经济的法律法规中，有多达26134个条款涉及“监禁入狱”。立法模糊、诉讼低效、刑罚严苛三者叠加，造成“高标准立法、普遍性违法、选择性执法”的局面。在印度经营的企业和企业家面临的风险可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，阿联酋电信和挪威电信在印度最高法院单方面裁决取消其二代通信网络频谱分配后，几乎损失掉全部在印资本投入——挪威电信2017年宣布退出印度市场时，累计损失已高达30亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，韩国浦项制铁曾在印度奥里萨邦投入120亿美元投建印度历史上规模最大的外资项目，但由于联邦政府和邦政府多次违约，项目最终夭折，先期投入全部付诸东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本多科莫公司与印度塔塔集团合资的电信公司损失13亿美元后，却由于印度央行反对而无法退出合资项目，久拖不决造成巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.政府扮演了“不光彩角色”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府态度变化无常，往往导致企业血本无归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，电信公司迪瓦斯与印度空间研究组织下设商业部门签订合作协议，计划开展卫星发射和地面宽带网络业务，但几年后印度政府却单方面取消合同，使迪瓦斯的先期投资和预期收入全部作废。迪瓦斯选择起诉并提交国际仲裁，经历漫长的过程后虽然获得有利判决结果，但印度政府不仅没有按照判决赔偿，反而为了逃避赔偿，给迪瓦斯公司罗织各种经济罪名，并对其发起破产清算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件之所以造成轰动效应有三重原因：一是印度政府作风强势，随意决策造成合作企业血本无归；二是印度政府虽然理亏，却敢于拒不执行国际仲裁；三是印度政府为了逃避赔偿，敢于动用刑事工具追击涉事企业。一套组合拳打下来，恐怕没有外资企业不害怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/28/20230728140631457.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说出尔反尔、报复打击还属于耍赖范畴，那么沃达丰事件就说明印度官方完全有能力对企业发起系统性迫害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，移动通信运营商巨头沃达丰公司以109亿美元价格收购香港电信运营商和记黄埔，后者通过在开曼群岛注册的CGP公司间接持有印度电信运营商HEL公司67%的股份。本质上，两家交易主体均在印度境外，但交易内容却涉及在印资产。在交易完成后，印度税务部门以“CGP的在印资产出售时已增值”为由，向沃达丰征收高达22亿美元的资本利得税，遭到沃达丰拒绝。这场纠纷以沃达丰向印度最高法院上诉并获得支持而被免除缴税义务告终，因为最高法院发现，1961年颁布的所得税法并不支持以这种形式对境外主体征税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人意想不到的是，眼见“法律漏洞”，2012年印度议会推动通过了金融法案，专门修订1961年颁布的所得税法，赋权印税务部门“溯及既往”，对沃达丰2007年的交易直接征税——这意味着印度议会作为立法机构，事实上配合印度税务机关的要求，推翻了之前印度最高法院的裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印税务部门立刻跟进处罚沃达丰，包括本金、滞纳金、罚款在内总额高达56亿美元，而沃达丰则向常设国际仲裁法院（PCA）求助。经过多年纠缠，2020年PCA裁决印度政府败诉，不仅要立刻停止征税，还要赔偿沃达丰经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相似的事件还发生在苏格兰凯恩能源公司身上，同样是印税务部门对凯恩能源“溯及既往”征税，同样被PCA驳回。有趣的是，由于印度政府不肯退还罚金，凯恩能源只能满世界扣押印政府资产以抵充赔偿，其中既有印政府在法国巴黎的外交公寓，也有印度航空等印国企的海外资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这两起纠纷都以印度政府失败告终，但传达出的信号却非常明确——既然印度立法、行政部门可以串通一气，在征税问题上直接修改规则“溯及既往”，那它们也完全可以在其他问题上这样做，只要它们愿意，任何在印企业都难逃灭顶之灾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>785ed017e8a13ce72bb249187b16df51</guid>
<title>日本的“台湾情结”不会自我了结，除非让它“无牌可打”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_07_31_703187.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本防卫副大臣井野俊朗日前在接受英国媒体采访时扬言：如果中国大陆对台动武，日本将向台湾提供某种援助。这是日本高层再次在台湾问题上大放厥词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/25/20230725170806770.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本防卫副大臣井野俊朗/资料图来自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和日本是一衣带水的邻国，两国拥有2000多年的文化交流史。此前日本曾长期以中国为师，学习和借鉴中国，尤以唐朝时期为盛。但明治维新以后，日本综合实力明显超越中国，由此开始对中国虎视眈眈。1874年侵略台湾，1894年发动甲午战争击败北洋水师，迫使清政府签署割地赔款的《马关条约》。20世纪30年代发动全面侵华战争，最后走上战败的不归路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后直至1972年，日本历届政府追随美国，执行敌视中国政策，在邦交正常化前两国之间没有任何官方联系渠道。中国人口是日本的10倍以上，国土面积是日本的25倍，中国对日本的重要性不言而喻。与如此重要的邻国没有任何联系，显然是极为不正常的，因此对华关系成为历届日本政府绕不过去的一道坎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以自明治维新以来的100多年，用日本自己的表述是，“日中问题”就是“国内问题”。对华政策具有如此非同寻常地位的国家，在全世界都是绝无仅有的。而到了新中国成立后，中日关系的症结就在于台湾问题。半个多世纪以来，日本在这一问题上始终无法走出强烈的“台湾情结”怪圈，这无疑影响了中日关系的稳定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后以来，日本政坛上始终存在两大派别。在邦交正常化之前，“亲台派”占据绝对主导地位。邦交正常化以后，在日本国内对华友好民意的支持下，“亲华派”取得了主导权。1978年两国签署《和平友好条约》，1979年日本开始对华提供日元贷款。1992年时任首相的宫泽喜一力排众议，支持明仁天皇夫妇访华，由此使双边关系达到顶点。但在此后，中日关系开始一路下滑，“亲台派”重新占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今日本政坛的“亲华派”明显式微，甚至被右翼势力抹黑为“媚华派”、实施所谓对华“舔跪外交”。“亲台派”则大行其道，完全处于主导地位。有两个数据足以说明这一点：中日邦交正常化后，日本国会成立了超党派的“日中友好议员联盟”，其成员多达400人，占国会议员的半数以上；而如今其成员已锐减至当时的1/10以下，活动也越来越少，存在感明显降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同样在邦交正常化后组建的“日华（台）议员恳谈会”，其成员则从当初的152人增至2019年的287人，其活动日益频繁，对政局的影响力非同小可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本亲台派势力猖獗到什么程度呢？从1972田中角荣和大平正芳访华时所面临的巨大压力，便可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于与中国建交势必要与台当局“断交”，所以当时的田中内阁面临着极大的压力，田中和大平都为此做好了“不成功便成仁”的思想准备。当时田中角荣的独生女田中真纪子已开始从政，如果让她同行，就有望见到毛泽东主席，这是其他政客都不可能具有的宝贵政治资源。但由于担心父女同遭不测，所以田中角荣只能忍痛割爱，让爱女留在日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而大平正芳在前往中国的当天，为免遭意外，不得不在出发前先开出一辆同样车型、同样颜色的轿车，以吸引刺客注意力，然后才悄悄出门前往机场与田中会合。那些日子，警视厅在田中和大平住所前都增派警力，加强防范，以确保无虞。这并非多此一举，因为此前日本社会党委员长浅沼稻次郎就在一次演讲中遭右翼分子行刺身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大平正芳作为外相，1972年陪同田中角荣访华，中日实现了邦交正常化。1979年，大平在担任首相期间，推动日本政府对华实施日元贷款，这笔贷款对促进中国现代化建设发挥了重要作用。因此在中日关系史上，大平正芳先生发挥了积极作用。大平先生此后因病在任内猝然去世，邓小平曾满怀深情地表示：“我们非常怀念大平先生。”2018年中国改革开放40周年之际，大平荣获“中国改革友谊奖章”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/25/20230725171731343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1972年9月25日，周恩来总理迎接到访的田中角荣首相一行。图自中国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，在1964年首次出任外相期间访问台湾之际，大平也曾表示：“支持台湾的‘反攻大陆’政策。”这并非大平本人具有浓厚的亲台色彩，而是其时的日本政治大气候所决定的。对此，我们难以苛责他。大平正芳尚且如此，其他政客的对台立场就不言而喻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后日本政坛头号“亲台”政客就是安倍晋三的外公岸信介，他上任三个月就访问台湾，是战后首位访台的在职首相。他与蒋介石建立了“日华（台）协力委员会”，将流亡到日本的反蒋分子遣返台湾地区。蒋介石去世后，岸信介又推动在日本成立“蒋介石遗德显彰会”，在全国各地为蒋树碑立传，是日本“亲台派”的总代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而安倍的叔外公佐藤荣作同样是一位名副其实的亲台政客，为了保留台当局在联合国的席位而竭尽全力。1972年因顽固推行反华政策而被赶下台，取而代之的田中角荣顺应时势，实现了中日两国邦交正常化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4cc21826245ca18ed773d7e07ecb868</guid>
<title>为什么“日式衰退”不适用于中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuFeng/2023_07_31_703180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
上半年的经济表现，凸显了后疫情元年中国经济恢复仍面临挑战。7月24日中央政治局会议释放出积极政策信号，各方期待这些政策如何落地，以扭转中国经济增速下滑趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前学界对中国经济的讨论，除了青年人就业问题之外，中国居民和企业部门的资产负债表修复现象赚足了眼球，即购房人开始提前还贷或削减消费增加储蓄，企业投资减少的情况。以分析日本泡沫经济的资产负债表衰退而闻名的野村证券研究院首席经济学家辜朝明，6月27日适时在中国发表演讲，讨论中国的“资产负债表衰退”现象，并开出辜氏药方，认为货币政策和结构性改革无用，中国应该加大财政刺激以遏制“资产负债表衰退”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何认识当下中国经济，辜氏问诊及药方是否适合中国？7月14日周六晚上，长期跟踪研究宏观经济北大国发院教授卢锋在承泽园会议室接受了观察者网的专访。他认真梳理了辜朝明的理论贡献和偏颇，分析了中国和日本经济的大不同。治学严谨的他，还针对多年经济下行压力挥之不去的超常特点，字斟句酌地对中国经济现状提出“宏观景气度偏低”的观察，并结合分析中国改革开放40年代的经济规律特点，讨论了促进中长期经济增长的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的讨论从他近期内部讲座的主题“通缩”开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/28/20230728130121199.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通缩？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;学界对中国经济通缩担忧的讨论持续了大半年了。最新数据显示：6月份，CPI环比下降0.2%，同比由上月上涨0.2%转为持平。PPI方面，6月份环比、同比均下降；环比下降0.8%，同比降幅从1月份的-0.8%扩大至-5.4%。据您分析，中国经济目前处于什么样的状态，是不是通缩或接近通缩了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢锋：&lt;/strong&gt;最近宏观数据显示我国一般物价面临下行压力。央行副行长刘国强最近的评判是，“很可能物价还会继续下滑”。他解释物价的下行主要是“需求恢复有时滞和基数效应导致的阶段性显现”，下半年到年底物价会上升，“年底有望向1%靠拢”。这是目前官方的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/28/20230728124216391.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/28/20230728124244742.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据经济学常识，一旦物价跌到一个水平以后，特别是CPI持续处于负增长状态，那么就认为经济进入了一个通货紧缩的状态。一般认为，通货紧缩是持续的物价负增长，1-2个季度物价负增长虽在技术上可称作通缩，但是影响有限无需特别担忧。曾在北大中国经济研究中心担任教职的易纲老师（前央行行长），把通缩定义为“一个特征两个伴随”。“一个特征”就是物价负增长，“两个伴随”就是货币在减少、经济在衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前实际经济形势来看，显然还不是典型的通缩。因为最重要的消费物价指数尚未进入负增长区间，更未持续较长时期处于负增长状态，另外我国宏观经济仍保持相当增长速度，这些客观情况都不满足通缩的常识性定义条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外如果把货币量也作为一个指标，目前货币供给增速也不算低：6月末广义货币M2余额287.3万亿元，同比增长11.3%。再看6月末贷款和社融这两个跟货币相关指标：本外币贷款余额235.73万亿元，同比增长10.6%；同期社会融资规模存量为365.45万亿元，同比增长9%。当然不同货币指标增速在回落，可以说货币相对减少，然而并没有绝对减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我用“宏观低景气度”来概括现阶段经济形势走势特点，把目前一般物价下行低通胀看作是上述阶段性特征的最新表现。“宏观低景气度”包含多重含义。一是指总需求多年间歇性持续偏弱，显著超出宏观经济短期范围的特殊表现。2018年底高层研判“经济面临下行压力”，2019年底指出“经济下行压力加大”。2020年疫情冲击经济触底；次年经济反弹，然而年底见“需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力” 。2022年底“三重压力仍然较大”。2023年两会延续“三重压力仍然较大”判断，一季度“三重压力缓解”，然而二季度宏观表现显示下行压力或卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次指多年经济增速回落偏快，十余年未见高景气度增长的特殊表现。随潜在增速换挡我国实际增速从新世纪第一个十年平均超10%高位回落符合规律，2012年增速破八到7.9%。此后政策推进结构调整，2016年破七经济增速，其合规律性仍能通过“三期叠加”得到合理解释。然而随后经济增速持续偏快回落：2019年降到6%直逼破五前景，年底引发学界宏调是否 “保六”争论。疫情前两年均速约5.5%，依今年目标近两年均速约4.3%，四年连续破六和破五。增长动能持续不足，长期未见像样的高景气度增长期，显示“宏观景气度偏低”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是指多年总需求宏调刺激干预未能扭转经济下行走势的特殊表现。从宏调取向看，除2020年下半年到2021年上半年前后等较少时段边际收紧外，大部分时间呈现不同程度积极扩张状态。如货币政策方面存准率已大幅回落到新世纪初年开始“提准建池”时水平。政策利率降幅较小，不过也不同程度调降。财政政策方面，广义赤字率（过去5年平均6.3%，比较此前5年2.8%）和政府负债率（从36%到50%升14个百分点，年均2.78百分点。广义债务率年均增近5个百分点）大幅上升。在宏观政策总体持续刺激背景下，经济下行压力仍挥之不去，成为“宏观低景气度”现象的又一内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后需要指出，景气度偏低意味着经济仍保持了一定景气度，这一概念也包含与中高速增长和高质量发展兼容一致的含义。例如近年我国经济仍保持了中高速增长，经济增速在主要经济体中名列前茅，经济增量扩大支撑我国际影响力趋势性提升。又如我国产业和技术结构持续演进，新能源等爆发式引领式增长体现经济活力，扶贫、环保、基建等多领域高质量发展成就彰显等等。景气度偏低指阶段性需求端持续偏弱总量特点，与经济诸多方面积极表现相辅相成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到目前物价下行和通缩风险，直接看可以归结为总需求不足或总量供大于求的产物，从较长时间视角看，则是上述宏观景气度偏低这个阶段性现象的最新表现，因而需要客观分析多年总需求增长偏弱这个超常现象的具体成因，并在此基础上探讨和寻求应对政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>