<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>078f029573f57f12ad5e6e84965a7414</guid>
<title>“台独”每“越界”一步，大陆就跟进一步</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2024_02_19_725604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人正在“和气”欢度之中欢度春节，台湾“海巡署”在金门海域的“暴力执法”却导致大陆两名渔民死亡，从而引发两岸冲突氛围和后续事态的不确定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在群情愤慨之下，大陆官方在谴责之外启动实质性执法行动，宣布不承认金门的所谓“禁止、限制水域”，并进行厦金海域的常态化海巡执法行动，维护渔民安全和有关海域管辖秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件进展与“佩洛西窜台”后大陆突破“海峡中线”，实施威慑性围岛巡航的管辖新常态具有类似性质。这不仅是大陆在依据联合国第2758号决议和中国宪法进行主权宣示，更是逐步展现和确立了治权执法的新常态，在法理与管辖实践上具有推进两岸统一的制度性进展意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾方面指责大陆渔民“越界”，大陆的官方反应及反制行动宣布了台湾暴力执法行为的非法性，属于权力“越界”。那么到底是谁“越界”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾方面是依据自身的所谓“法统”和法规进行执法，对大陆渔民进行驱离和追逐，从其法理认知和执法习惯来看，认识不到自身行为的源头违法性和执法过程的过度暴力特征，以僵硬甚至有些泄愤意味的所谓执法行动，在金门具体海域空间内将“两岸一家亲”的中国人和气及闽台融合发展的政策善意予以挤压破坏。台湾指责大陆渔民突破的是其“法规之界”，殊不知他们的所谓“法规”在中国法律体系中并不具有合法效力，大陆只是惯例和善意上容忍其过往的执法行动而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/19/20240219084031536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月14日下午，福建一艘渔船在金门海域被台方驱离，导致船上4人全部落海，其中2人死亡（图片来源：联合早报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾“海巡署”是真正的“越界”一方，所越之界为中国的“主权之界”。台湾以“地方割据政权”的“法规之界”对抗中国大陆所代表的“主权之界”，无论是国际法理还是宪法法理均站不住脚。如今和气不再，惯例打破，台湾只能接受大陆海警对厦金海域的新常态执法管治权，且从此不敢再“越界”侵害大陆渔民受中国宪法保护之合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾内部执法检讨，一定会抱怨惯常执法之海巡人员的鲁莽和多事，一定会对大陆海警的新常态执法加以批评和抵制，但却难有直接对抗反制的意志和实力。美国等外部势力的干预更是不可能的依靠，美国也接受了“佩洛西窜台”后大陆涉台管治权的新常态，此次结果是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里形成了大小两岸的新博弈规则，即“台独”分裂势力和外部干预势力每挑衅越界一步，以如今大陆的对台立场和行动意志，必然造成涉台管治的新常态，在主权归属“一个中国”的恒定宪制前提下，依据联合国决议和中国宪法确实承担起更广泛、精准、负责与可持续的管辖责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是台湾当局和外部干预势力必须要看清楚的两岸关系新常态，也构成对勉强当选的赖清德及其执政团队的重要挑战。两岸关系目前处于晦暗不明的规则转换期，美国“以台制华”甚至将台湾“乌克兰化”的战略和干预行动一直在持续且危害极大，民进党“台独”势力“倚美谋独”的全方位政治工程与外联行动一直在持续且危害极大，岛内蓝营在分化，统派力量遭受打压，传统的以“九二共识”为基础的两岸和平发展、和平统一路线遭遇政治障碍和意义挫折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆无法接受民进党提出的任何背离“九二共识”的新关系论述，坚决抵制和惩治有关“两岸互不隶属”的“台独”性质言论和行动。在此条件下，ECFA保持完整性及效力续期成为难题，两岸二十余项经济民生领域协议的存续也成了难题，两岸的“烽火外交”重开战场，美西方干预台湾事务的有关立法和政策行动如切香肠般逐步逼近甚至突破底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆一边，民族复兴进程加速，走向世界舞台中央的战略行动有序展开，全球安全倡议、全球发展倡议与全球文明倡议的全球治理哲学与制度行动，展示了中华文明特性和中华民族共同体的实践自信。这些因素相互作用，带来的必然是此次金门冲突事件中大陆涉台管治新常态的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显示了大陆“主场统一”的政策思路和执法策略，是有坚实的法理基础和执法力量作为支撑的。国台办在针对性声明中，明确否认了台湾方面作为执法依据的所谓“禁止、限制水域”，并坚定支持大陆海警的综合性海巡执法。事实上，国台办一方面断然否认台湾单方面划定的所谓“禁止、限制水域”，从主权法理上封杀了台湾执法权的源头合法性，另一方面又明确肯定厦金海域属于两岸渔民传统渔场，两岸渔民合法权益由大陆执法力量保护。相比源头不合法及不负责任执法的台湾海巡部门，由大陆海警全面承担起厦金海域的海巡执法与保护责任，是杜绝此类冲突事件的最好制度安排，对两岸渔民都有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/19/20240219083519242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样的新常态管治安排毕竟不是经由两岸协商确定的，而是大陆依据主权法理和反制必要性予以直接实施的，台湾方面至少在官方层面不可能予以认可。这就提出了一个新的问题，有关两岸渔业作业协定及其互动规则，客观上需要新的协商和协议安排，但民进党否认“九二共识”并中断两岸各项协议协商进程，尤其以公权力全力封堵“一国两制”台湾方案的专题性协商，导致两岸之间的“两会机制”被严重削弱甚至边缘化，导致两岸治权冲突与管辖冲突无法获得制度化协商和解决。这当然是民进党敌意立场和“去中国化”的政治恶果，并导致了此次金门悲剧事件的发生。如果两岸之间不能借助此次冲突事件建立行政权力的经常性协商沟通机制，类似的悲剧事件似乎仍然难以避免。而“九二共识”正是此类协商沟通机制的最重要政治前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件目前的进展显示了大陆掌握两岸关系的主导权和主动权，掌握从国际法理到主权法理上的话语权，显示了管辖行动的正当意志与力量，并可得到国际社会坚持“一个中国”原则之大多数国家的理解与支持。国台办还进一步提出了要求台湾方面释放渔民、道歉赔偿、惩罚执法元凶等要求，并保留采取进一步措施的权利。“进一步措施”显然可以不限于目前的海警覆盖性执法，而是可以进行刑事立案以及实施人员制裁，确保台湾执法肇事者付出惨重代价，以儆效尤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆的反应绝对不是仅仅止于“谴责”，两岸和平发展与和平统一也不是在挑衅和羞辱中就能达成的，而是必须诉诸严格的主权法理、执法行动和保持沟通的协商理性，在涉台斗争中持续塑造新常态、新话语和新的互动规则。这就是在负责任地贯彻落实新时代党解决台湾问题的总体方略，也是最大限度地维护台海和平稳定与两岸完全统一的大局利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于台湾当局如何从此次冲突事件及大陆反制行动中吸取教训，真诚检讨，以政治大智慧及负责任的两岸沟通行为，寻找到大变局与民族复兴交叠风险期两岸和平共处之道，与大陆相向而行维护两岸中国人和平发展福祉，并对两岸完全统一大势有所理性认知和选择，就是另外一个问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，金门事件是危中有机，大陆涉台管治新常态进一步形成，台湾当局的对抗性政策进一步受挫，外部干预的承诺和成效进一步暴露短板，以及两岸中国人之反思与互动或可进一步深化及展现积极面向。这一切都还在发展之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4d0e8595724a0f99e9677075634ed95</guid>
<title>为什么江西、福建彩礼那么高，山东、广东相对较低？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GongWeiGang/2024_02_19_725598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 龚为纲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，天价彩礼已经成为严重的社会问题。国家相关部委和地方政府也出台各种措施整顿高价彩礼，推进移风易俗、倡导文明新风，最高法也于2月1日正式施行关于审理涉彩礼纠纷案件适用法律若干问题的规定，但总体看，高价彩礼问题仍屡禁不绝。那么，彩礼作为一个社会问题，其形成和演变的趋势是怎样的？哪些地区是彩礼价格高额的重灾区？哪些地区是彩礼整治的重点地区？彩礼的形成机制是怎样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为回答这些问题，本研究试图结合大数据、抽样调查数据以及田野调研信息对上述相关问题进行分析。首先，要试图分析过去20年彩礼价格的变动态势，借助于过去传统的研究方法不具有可行性，本文试图从全国裁判文书网的9000多万个判例中，选择所有与彩礼纠纷有关的大约12万篇文书，并借助于大语言模型提取这些裁判文书中的彩礼价格信息以及其他相关信息，据实计算彩礼价格的历史变动与区域差异，这一方法的合理性在于，能够把作为问题的彩礼的这部分内容给呈现出来，但是对于没有彩礼的结婚案例，则没有纳入到本文的分析范围中；其次，借助于当前的问卷调查数据，分析彩礼价格背后形成的城镇化因素以及出生性别比因素等；最后结合来自全国各地的田野调研案例，对彩礼价格的演变趋势和地区分布特征进行解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、彩礼价格的历史变动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助于大数据分析，我们呈现了1990年-2021年全国各地彩礼平均价格的变动趋势。数据分析结果显示，在1995-2007年左右，全国彩礼的平均水平大体维持在10000-20000左右，在这长达13多年的过程中，彩礼价格基本上保持在比较稳定的水平，这说明，这个时期的彩礼价格水平大体是比较合理的，彩礼也没有发生异化，而是维持了彩礼正常的社会功能，比如说礼仪的功能、对男方家庭经济能力识别的功能等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/18/20240218095559210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 全国彩礼平均价格的变动趋势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从2008年之后，彩礼价格一路上涨，这种趋势一直上涨到现在，上涨了快15年了，彩礼价格从原来的10000左右，一直上涨到140000左右，上涨了14倍左右，以至于今天的各种天价彩礼的出现，彩礼让大众不堪重负，彩礼也成为严重的社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，从彩礼的纵向历史变动的角度来看，驱动彩礼价格上涨的因素是什么呢？笔者认为，肇始于1990年代愈演愈烈的出生性别比失衡现象引发2008年以后婚姻市场的失衡是推动彩礼价格在2008年以后快速上涨的首要因素；其次，2008年以后，加速推动的城镇化所引发的农民生活成本的上涨，尤其是教育城镇化驱使农民家庭必须在县城买房、小孩在县城上学等因素，也是推动彩礼价格上涨的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，2008年以前，中国的城镇化也在快速推动，为什么2008年以前没有出现彩礼价格上涨呢？这是因为2008年以前的结婚人群，基本上是在1990年代以前出生，中国的计划生育是从1970年代末期推动的，一孩半或者一孩政策的推动，在1980年代并没有引发严重的出生性别比失衡，这是因为胎儿性别鉴定技术大体是从1990年代开始流行的，出生性别比失衡的现象也是从1990年代初开启，由此在2008年左右引发1990年出生世代的婚姻市场失衡，而且随着出生性别比失衡的逐年提升，婚姻市场失衡的程度也越来越高，最后导致婚姻市场严重扭曲，彩礼价格就是在这样的背景下一路攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，2008年以后的城镇化，尤其是县域城镇化的快速推进，也大幅度提升了农民家庭的生活成本。这一波县域城镇化在很大程度上是由教育城镇化推动的，县域范围内优质的教育资源越来越向县城集中，农民家庭要想让小孩接受正常的教育，就必须在县城买房，在县城陪读，很显然，这样的生活方式和过去小孩在农村上学和在农村生活的情况的成本是完全不一样的。青年一代小家庭建立的成本提升，未婚女性出于对未来安全感和生活稳定性的考虑，索要高价彩礼也是她们的理性选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、彩礼价格的区域差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了分析彩礼价格的区域差异，我们专门比较了各个地级市在2015-2021年间的平均彩礼价格。数据分析结果显示，彩礼价格的区域差异是非常明显的，不同区域，彩礼价格的水平完全不一样，而且，彩礼价格的空间分布，并不是随机性的，彩礼价格大体类似的地级市，往往是连在一起，由此而形成彩礼价格的区域性差异。因此，可以从区域性的角度去理解彩礼价格的形成机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/18/20240218095617984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 全国各地级市彩礼价格的分布情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从彩礼价格的区域分布特征来看，可以发现全国彩礼较高的地带主要分布在以下几个地区：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先彩礼价格最高的是泛长三角地区，即以长三角为核心，辐射到江苏（苏北除外）、整个浙江、福建以及江西等地区，形成一个非常广阔的高彩礼地带；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是除辽东地区之外的东北地区；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，就是黄淮海地区，即包括豫东、鲁东和皖北地区的的黄淮海地区；山西的大部分地区与黄淮海地区的情况大体类似，也形成一个彩礼价格相对较高的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，可以从怎样的角度对彩礼价格的这样一种空间分布特征进行解释呢？笔者认为，彩礼价格的这样一种区域分布特征，是多种因素塑造的，既有出生性别比失衡的因素，也有全国婚姻市场上女性资源的流动因素，还有城镇化与生活成本提高、代际关系和代际交换厚重程度等因素。不同地区彩礼价格的差异背后的驱动因素可能有所不同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>956530f884107b730d08bbe6d0876575</guid>
<title>咆哮男怒斥钢琴师，从种族主义到法的精神</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanghanyi/2024_02_19_725595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 Kris】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Why are you touching her? stop touching her, don&#x27;t touch her please, do not touch her pleeease, you are not the same age, please do not touch her, please dont touch her, don&#x27;t touch her, don&#x27;t touch her……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段来自伦敦火车站钢琴直播事件中的咆哮最近已经成为各恶搞鬼畜视频的首选素材，所谓何事？这事说简单很简单，但我作为升华怪，一向喜欢把简单问题复杂化。那我们先来还原一下过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月19日伦敦圣潘克拉斯火车站不经意间发生了一个颇具争议的网络热点事件。事件人物，有点多，咱们边说边理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是英国网红，自称游击钢琴手的Brendan Kavanagh，花名叫Dr.K，且称老K。他在车站里弹一架共享钢琴，边弹边直播。在他身后几米处，站着几个戴红围巾的，亚洲面孔的人。他们一手握着中国国旗穿着喜庆，我们可以一眼认出是中国人，科学一点应该叫华人华侨，一手攥着黄色的卡纸，估计上面写着台词，搁那对词排练，感觉在准备什么节目。临近中国人的春节，这是我们很容易推测出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老K显然想不到这么多，他只说周围有些有趣的人，弹着一首改编自京剧《铡美案》的网络曲子，在外网挺火的Ching Cheng Hanji，实际上是“近前看其详上写着”前面四个字的空耳。他弹了几下，就回到了自己的老本行boogie woogie，一种蓝调。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/02/20240202153522978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时解锁一个新出场人物老J，老k的homie。俩人边弹边唱。老J是电视制作人，在给日本电视台做节目，可能是来车站接日本团队的。K就以为后面那群人是J约来的日本团队，就走过去问其中的女士，要不要跳舞。遭拒后抱怨了一句，随便吧，不如英国女生玩得开。这时候老J走过去跟那群人聊天，知道了他们是中国人，不是日本人，并应知他们站在旁边的目的，是等着用钢琴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以J等K弹完，准备给他说这回事。K已经跟其中一位华人女生即刘女士，交谈起来。刘女士问：刚才有没有拍到我们的脸？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K反问，不可以拍吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可以，因为我们要给中国某电视台拍东西，这个内容不能公开。It&#x27;s non-disclosable.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K听成了Disco，不是迪斯科？哦不能公开？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘女士问，你有没有拍到我们？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K又反问，如果我拍了，中国政府会找我麻烦吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J也开玩笑，再拍就把你关起来。这两句半挑衅半玩笑的话背后的意思，咱们后面解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K问，中国法律不允许拍摄吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，华人男士冷先生说，请不要让我们的脸出现在电视上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他也没解释具体为啥，反正就别拍，我们很敏感，不好意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K就说，那其他人也在拍啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷先生大概会错了意，以为说镜头也出现了其他人，你拍其他人可以，拍我们不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K说，不是我拍到其他人，而是车站里其他人也可能也会拍到你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷先生说，你我之间的事不要扯其他人。你不要把我们的照片发到网上。我再说一遍，这是我们的选择，我们的权利。这是法律问题，我们的肖像受到法律保护。我们和其他人签了NDA保密协议，不能在网上发布我们的肖像。如果你还拍，我们就要采取法律手段了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K问，什么法律手段呢
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，我跟你言尽于此，我们要维权了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肖像权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K问，你从中国来吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷先生本来想说，这不是问题的本质this is no the problem。但不幸的是，他说成了this is not a question，你问的不是问题。其实对方提出的是一个合理的问题，你们是不是从中国来，为什么，这里我们放在后面解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷先生说，我们要维护肖像权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K反驳，但这是公共场所啊，公共场所拍摄的影片不能分享到网上吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷先生说，可以发你自己，但不能发我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K说，但英国是自由的国家，不是共产主义中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷先生表示，你这是种族歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K说这是英国，你得入乡随俗，在罗马就按照罗马人的规矩做事，do as the Romans do。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷先生没反应过来，问道，你是罗马人吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
额这是句谚语……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是俩人聊不下去了，中方三辩张女士出场。她说，我们不想在网上分享我们的肖像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K说，那你们走开啊，这是公共空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张女士说，但我们也可以弹这架钢琴啊（她其实应该说我们“想”弹，而不是“可以”弹，we want to use it, not we can use it）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K马上说，你们当然可以，谁都可以弹琴，就像谁都可以拍摄。又来了，我们英国是自由国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张女士说，但我们有肖像权啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K说，公共场所没有，或许中国有，但我们不在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张说，不不不，我有选择分享或不分享的权利，我可以选择不分享给你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K说，这里是英国，不是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张女士表示，别拿英国说事，我也是英国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K问，你们刚才不是说什么中国电视台吗，你们拿的不是中国国旗吗？给我看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷先生说，it doesn&#x27;t matter，意思是哪国国旗哪国国籍不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时K伸手去碰张女士手里的国旗。（在画幅外，看不出来有没有碰到张女士的手，如果碰到，大概只有1秒钟）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时冷先生的脾气上来，绷不住了，于是有了最开头那段你干嘛摸她，别摸她别摸她。他这段地狱咆哮被无数短视频单独剪出来，确实戏剧效果拉满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后冷先生向路人解释说暴怒是因为对方看到国旗，说我们是康米，这等于种族主义。此段是冲突的爆发点我们后面解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/02/20240202154050280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后警察把双方分开，各自单独谈话。警察大姐问K，你是不是在油管直播，如果是，不要拍我。但K没管，继续拍。然后警察大姐劝他，你关于英国是自由国家中国不是那句话，把人家惹毛了。K表示，我在英国弹钢琴，他们跟我说中国的法律，那我能去中国，按英国法律强迫别人吗？我说他们手里拿的康米旗，说错了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警察劝了几句走掉之后，路人过来告诉K，那群华人跟警察说，K的直播有商业性质。不得将私人肖像用于商业用途，非商业可以，商业不行。K表示不理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华人和警察都走后，老K对着镜头庆祝言论自由的胜利，铁子们给言论自由点赞啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个视频快40分钟，我看完了。这段视频我开始写稿的时候大约550万播放，写完的时候已经700万了，估计最终少不了上千万的播放和关注，这几位不想露脸的华人，职业、身份、经历，都被扒得一清二楚。比如张女士之前主持过官方文化交流活动，和许多英国政客合过影，被人污蔑说是间谍。这种事，以及网上一些反华的污言秽语，我就不去讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说一下传播，国内社交媒体首先搬运了那段不可理喻的咆哮视频，下面一片骂声，有人说丢人丢到国外，有人说身正不怕影歪，不露脸可能是逃犯，赶紧遣返。当事人刘女士录视频解释了几点，1当时准备用钢琴拍视频，对方占着不走，我们就一直等；2对方使用了挑衅的语言，导致了冲突；3最初双方文明交流，后来对方“打掉”国旗又摸手，才导致情绪激烈的冲突；4对方善于用冲突吸引流量，让我们不自觉地落入他设计的圈套；5他种族歧视，有小曲ching cheng hanji为证。这番解释，虽然得分动作，什么日本、爱国、种族歧视，都做到了，但整体效果仍然不太好，照样很多人不买账，骂他们政治投机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对这件事的理解是，这帮华人跟国内某电视台大概约好了，在伦敦录新年祝福视频，他们想到了在车站弹琴录视频，但保密协议上写了，播放之前不可以流出。我不清楚文字具体怎么拟的，但感觉应该是他们这段新春祝福节目不可以流出，而不是不能露脸，所以他们只需要对K直说，我们在录节目要用一下琴，因为签了保密协议，所以在我们使用钢琴的过程中，请不要拍我们，不要我们在那“为祖国母亲献上新春的祝福”，你在油管上hey guys check this out ching cheng hanji，只要确保集体表演视频不提前流出，就可以了，否则你们在街上走，总保不齐会有人拍到你们脸，发到网上对吧？当然这是我瞎猜，也许保密协议确实要求，不能在任何媒介上露脸。但这总归可以通过沟通来解决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cc4c78f72fef441b02494e32e624317</guid>
<title>以毒攻毒？日本能用急性通胀治好慢性通缩的病吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dubiannu/2024_02_19_725594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/渡边努】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“讨厌涨价”和“价格冻结惯例”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我给日本消费者贴上了“讨厌涨价”的标签。这里不是字面所理解的好恶问题，而是像前面所说的，看到这个店涨价就会到其他店购物。对于美国和欧洲的消费者而言，绝不意味着他们喜欢涨价，谁都不喜欢商品涨价，但是他们并不会逃离涨价的商店，而是不得不接受高价继续在该店购物，这与日本消费者相比存在很大差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本消费者讨厌涨价并不是因为本来就有这样的国民性，而是偏低的通货膨胀预期，如果要问为什么日本通胀预期如此之低，是由于日本长期以来的物价上涨率一直处在0%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人发现，很多商品今天的价签与昨天的完全相同，据此就可以推断，明天的价签还应该与今天一样。前文提及，日本的价格冻结开始于20世纪90年代后半期金融危机爆发之时。在那个特殊时期，价格冻结是可以理解的。而在那之后，一直重复着今天的价签与昨天的相同，不涨价意识也就在人们头脑中留下了深刻印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是日本的消费者讨厌涨价，日本企业（生产企业和流通业者）的行为也发生了很大的变化。一旦价格上涨，消费者就会逃到其他商店，日本企业熟知这一点，因此，即使出现原材料价格上涨，企业也不愿意提高产品价格。最终形成了“渡边图”上汇集在 0% 附近耸立的异常凸起立柱，也就是企业的“价格冻结惯例”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/29/20240129170020273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图/路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;植根于日本的社会“范式” &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费者“讨厌涨价”与企业“价格冻结惯例”同时存在，对于生活在日本的人们来说已经习以为常，并认为是理所当然的。这种社会的理所当然在经济学上称为“社会范式”（social norm）。换句话说，范式是指社会人所共有的一种“行情观”，用现在的话来说，就是“默认”（default，计算机等的各种设置的出始状态），这样也许更好理解。本书将理所当然地认为物价和工资就应该冻结的现象称为日本“工资物价范式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同国家有着不同的范式。日本社会认为物价和工资的冻结是理所当然的，这在美国却完全行不通；日本赤诚乳业面向儿童的传统优势冰激凌品牌“咯吱咯吱君”涨价事件，使我深刻意识到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年咯吱咯吱君这一款冰激凌涨价时，电视广告中播出了当时社长向顾客道歉的镜头。该视频在网络上浏览量超过200万次，很受消费者欢迎。据说由于这个插曲，该冰激凌品牌在涨价后销售额没有出现明显下降。但是这一连串的事件，在美国社会出现了完全不同的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/29/20240129170327939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年，日本冰激凌品牌“咯吱咯吱君”25年来首涨价，社长携员工道歉。图自人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》用一个整版篇幅刊登了这个道歉事件。冰激凌原材料价格上升引发产品涨价，社长必须就此向顾客道歉，这被揶揄为日本社会的扭曲。的确，在美国若将原材料价格上升负担转嫁到产品价格上是非常自然的，如果不转嫁的话反而会追究管理者的职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期生活在日本的人，认为理所当然的事情，往往也会以为世界上的其他地方也是如此，我自身同样。但是从全球范围看，日本所形成的工资物价范式是非常另类的，通货膨胀排在全球的最后一位就是典型象征。我们有必要自觉地意识到这 一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;变化的迹象和两个场景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;失败的范式改革 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先意识到日本范式存在问题并试图进行改革的政要，我想就是安倍晋三首相，当然我并没有向安倍本人直接确认过。安倍上任之后推出了金融、财政和经济结构一揽子改革计划，可以明显视为试图改变日本国民的思维范式（mind set）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一揽子计划的核心就是，日本银行出台划时代的量化宽松货币政策。换句话说，就是发出强烈信号不仅现在而且将来也会持续增加货币供应量。划时代的货币宽松政策，的确如政策所愿带来了日元大幅度贬值，但是当政策效果波及物价上涨时，日本国民开始怨声载道，这是由于价格上涨了而工资没有提高。时任官房长官的菅义伟考虑国民怨言发表了讲话，强调继续日元贬值不符合日本的经济利益，不久日本银行也做出了相同表态。2015年6月，日元停止贬值，再次转向升值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回过头来看，在日本物价工资范式中，物价不变这一习以为常的范式被划时代的货币宽松打破了，工资不涨这一范式却在顽固持续而没有改变。如前所述，消费者可以忍受价格不变状态下的工资冻结，企业也可以承受不提高工资条件下的价格冻结，日本的工资物价范式就是建立在这种绝妙均衡基础上的。如果其中的物价冻结轰然倒塌，而工资冻结却屹立不倒，必然会遭到消费者的强烈抵制，结果范式改革以失败而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当海外通货膨胀在2021年波及日本时，日本的工资物价范式再次露出了破绽，并迎来了新局面。首先是消费者的通胀预期提高了，并开始修正讨厌涨价的心理感受，企业的价格冻结惯例也有了改变。下面运用数据说明到底出现了哪些新情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;令人吃惊的调查结果 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文介绍了2021年8月的问卷调查结果，这是我所在的研究室每年开展的例行通货膨胀预期调查。2022年5月黄金周休假之前，我们准备好了面向5国消费者的问卷，并上传网络，计划利用连休假期回收问卷。先行收集了美国及欧洲消费者的问卷，连休结束前也收集了日本近60%的问卷，并试着进行了阶段性统计工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及欧洲的调查结果正像所预计的那样，通胀预期受当时高通胀的影响非常大。最令人吃惊的是日本的数字，出现了完全不同于2021年8月的调查结果。实际上，在表示低通胀预期和厌恶涨价程度上，长期以来日本的问卷结果基本相同，不管是2021年，或者之前一年，甚至再前一年。因此，我预想2022年一定也会出现与之前相同的数字，但是当看到结果时，却发现完全变了样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初我还怀疑是否与收集问卷的顺序有关，也许是回收问卷不足才出现了结果偏差，但当看到全部的调查问卷数据时，确认结果与以往的调查确实出现了明显不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图 4-8 展示的是实际调查结果。日本消费者回答通货膨胀预期“显著上涨”的比例有了很大增长，同时，2021年8月问卷调查中回答占比最高的“几乎不变”比例显著下降。欧美消费者的通货膨胀预期比以前更高。与欧美国家的消费者相比，日本消费者的通胀预期提升非常快，几乎与欧美国家的消费者相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/29/20240129164615203.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图 4-9 是有关讨厌涨价心态的调查数据。问卷内容与以前相同，还是：“到经常购物的超市购买商品时，发现价格上涨了10%，你怎么办？”2021年的调研中，57%的日本消费者回答“到其他超市购买”（图 4-7），2022年的回答占比降为44%，回答“价格上涨也在原来的超市购物”的占比为56%，超过了半数（图 4-9）。这已经与欧美国家消费者的选择没有什么差异。说明9个月的时间，日本消费者讨厌涨价的心态已经发生了很大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/29/20240129164629364.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将讨厌涨价问卷与预期通货膨胀问卷结合起来看的话，就是日本的预期通胀率上升了，面对经常购物商店出现商品涨价时，消费者会认为“即使到其他商店，同一商品也会涨价”，这意味着，虽然并不愿意购买高价商品，也不得不继续消费，消费者的行为出现了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本消费者的通胀预期为什么会提升 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他调查结果也证实了日本消费者对通货膨胀预期的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本内阁府每月对约8400个家庭实施“消费动向调查”，其中也有一个选项，就是未来一年预期通货膨胀率走势。从调查结果看，2020年秋季开始提升通胀预期上升现象，到现在已经增加4个百分点。同期实际通货膨胀率上涨3.5%，显示预期通胀率的上涨速度超过了实际通货膨胀水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以出现这种现象，就是大概很多人看到实际通货膨胀率上涨后预期未来的通胀率还会持续上升。实际上从过去的数据看，普遍存在这一倾向。但这次调查中出现的通胀预期超过实际通胀率的上涨幅度，在日本是史无前例的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀预期为何出现了如此快速的上升？可以考虑以下因素。一是这次的涨价集中在汽油等能源相关产品以及食品类，这是消费者生活不可或缺的，也是频繁购买经常接触价格标签的商品。消费者厅还调查了日本消费者预测未来物价趋势时主要关注的产品种类，显示主要是能源及食品价格的变动。这也许是20世纪70年代石油危机留下的心理阴影，能源价格一旦出现变动，人们就会认为，将“坐实通货膨胀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个因素是，欧美国家出现的高通货膨胀影响。日本媒体轮番报道欧美国家正在发生严重的通货膨胀，不论欧美国家是因疫情暴发还是俄乌冲突引发了通货膨胀，这些背景同样对日本也都产生影响。因此，经常接触这些报道的日本人就会想象日本也会出现美欧国家那样的通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，在2022年（撰写本书的时点上），日本通货膨胀依然排在主要国家的最后一位，与其他国家存在很大差异。尽管如此，日本人却感到要“坐实通货膨胀”，这是值得深思的现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>